<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成16(行ウ)415</事件番号>
      <事件名>検査済証交付処分取消等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成17年06月24日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>高さが２メートルを超える擁壁についての建築主事の検査済証の交付行為は，抗告訴訟の対象となる処分に当たらないとされた事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>高さが２メートルを超える擁壁についての建築主事の検査済証の交付行為には，建築基準法（平成１６年法律第６７号による改正前）８８条１項，同法施行令１３８条１項５号が同法７条の６を準用していないことから，当該擁壁の使用を開始することができるという法的効果がないこと，また，同法９条１項に基づく違反是正命令は，建築基準関係規定との適合性を基準とするものであって，これを発するかどうかは特定行政庁の裁量にゆだねられており，検査済証の交付の取消判決によって特定行政庁に対し違反是正命令の発付や代替執行権の行使を義務付ける法的拘束力が生ずるものではないことなどからすれば，前記検査済証の交付行為は，抗告訴訟の対象となる処分には当たらないとした事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/C621CBE7347AFD4B492570DF00247B2F.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=14825&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      一　本件訴えのうち、被告品川区建築主事が、富洋モータース株式会社に対し、確認済証番号第Ｈ１５確認－工品川区ＹＹＹＹＹＹ号により建築確認をした擁壁について、平成１６年１月２９日付けでした検査済証（第Ｈ１５確済－工品川区ＺＺＺＺＺＺ号）の交付の取消しを求める部分を却下する。
      二　原告のその余の請求を棄却する。
      三　訴訟費用は、原告の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第一　当事者の求める裁判
      
      一　請求の趣旨
      
      １　被告品川区建築主事が、富洋モータース株式会社に対し、確認済証番号第Ｈ１５確認－工品川区ＹＹＹＹＹＹ号により建築確認をした擁壁について、平成１６年１月２９日付けでした検査済証（第Ｈ１５確済－工品川区ＺＺＺＺＺＺ号）の交付を取り消す。
      
      ２　被告品川区建築審査会が、原告に対し、平成１６年６月９日付けでした裁決を取り消す。
      
      二　被告らの本案前の答弁本件訴えをいずれも却下する。
      
      第二　事案の概要
      
      一　事案の骨子本件は、被告品川区建築主事が、富洋モータース株式会社に対して建築確認をした擁壁について、平成１６年１月２９日付けで検査済証（第Ｈ１５確済－工品川区ＺＺＺＺＺＺ号）を交付したため、上記擁壁によって生命、身体及び財産の危険を被るおそれがある旨主張する原告が、被告品川区建築審査会に対し、上記検査済証の交付の取消しを求めて審査請求したところ、同被告が同年６月９日付けでこれを却下する旨の裁決をしたので、原告が、被告品川区建築主事に対し、上記検査済証の交付処分の取消しを求めるとともに、被告品川区建築審査会に対し、上記裁決の取消しを求める事案である。
      
      二　関係法令の定め
      
      １　平成１６年法律第１１１号による改正前の建築基準法（以下「建築基準法」という。）(一)　１条この法律は、建築物の敷地、構造、設備及び用途に関する最低の基準を定めて、国民の生命、健康及び財産の保護を図り、もって公共の福祉の増進に資することを目的とする。(二)　６条（なお、同条１項１号にいう別表は省略した。）１項　　建築主は、第１号から第３号までに掲げる建築物を建築しようとする場合（増築しようとする場合においては、建築物が増築後において第１号から第３号までに掲げる規模のものとなる場合を含む。）、これらの建築物の大規模の修繕若しくは大規模の模様替をしようとする場合…（中略）…においては、当該工事に着手する前に、その計画が建築基準関係規定（この法律並びにこれに基づく命令及び条例の規定（以下「建築基準法令の規定」という。）その他建築物の敷地、構造又は建築設備に関する法律並びにこれに基づく命令及び条例の規定で政令で定めるものをいう。以下同じ。）に適合するものであることについて、確認の申請書を提出して建築主事の確認を受け、確認済証の交付を受けなければならない。当該確認を受けた建築物の計画の変更（国土交通省令で定める軽微な変更を除く。）をして、第１号から第３号までに掲げる建築物を建築しようとする場合（増築しようとする場合においては、建築物が増築後において第１号から第３号までに掲げる規模のものとなる場合を含む。）、これらの建築物の大規模の修繕若しくは大規模の模様替をしようとする場合…（中略）…も、同様とする。１号　　別表第一(い)欄に掲げる用途に供する特殊建築物で、その用途に供する部分の床面積の合計が１００平方メートルを超えるもの２号　　木造の建築物で３以上の階数を有し、又は延べ面積が５００平方メートル、高さが１３メートル若しくは軒の高さが９メートルを超えるもの３号　　木造以外の建築物で２以上の階数を有し、又は延べ面積が２００平方メートルを超えるもの（以下省略）２項から５項まで　（省略）６項　　第１項の確認済証の交付を受けた後でなければ、同項の建築物の建築、大規模の修繕又は大規模の模様替の工事は、することができない。（以下省略）(三)　７条１項　　建築主は、第６条第１項の規定による工事を完了したときは、国土交通省令で定めるところにより、建築主事の検査を申請しなければならない。２項　　前項の規定による申請は、第６条第１項の規定による工事が完了した日から４日以内に建築主事に到達するように、しなければならない。（以下省略）３項　（省略）４項　　建築主事が第１項の規定による申請を受理した場合においては、建築主事又はその委任を受けた当該市町村若しくは都道府県の吏員（以下この章において「建築主事等」という。）は、その申請を受理した日から７日以内に、当該工事に係る建築物及びその敷地が建築基準関係規定に適合しているかどうかを検査しなければならない。５項　　建築主事等は、前項の規定による検査をした場合において、当該建築物及びその敷地が建築基準関係規定に適合していることを認めたときは、国土交通省令で定めるところにより、当該建築物の建築主に対して検査済証を交付しなければならない。(四)　７条の２１項　　第７７条の１８から第７７条の２１までの規定の定めるところにより国土交通大臣又は都道府県知事が指定した者が、第６条第１項の規定による工事の完了の日から４日が経過する日までに、当該工事に係る建築物及びその敷地が建築基準関係規定に適合しているかどうかの検査を引き受けた場合において、当該検査の引受けに係る工事が完了したときについては、前条第１項から第３項までの規定は、適用しない。２項及び３項　（省略）４項　　第１項の規定による指定を受けた者は、同項の規定による検査の引受けを行ったときは、当該検査の引受けを行った第６条第１項の規定による工事が完了した日又は当該検査の引受けを行った日のいずれか遅い日から７日以内に、第１項の検査をしなければならない。５項　　第１項の規定による指定を受けた者は、同項の検査をした建築物及びその敷地が建築基準関係規定に適合していることを認めたときは、国土交通省令で定めるところにより、当該建築物の建築主に対して検査済証を交付しなければならない。この場合において、当該検査済証は、前条第５項の検査済証とみなす。６項　　第１項の規定による指定を受けた者は、国土交通省令で定めるところにより、同項の検査の結果を特定行政庁に報告しなければならない。７項　　特定行政庁は、前項の規定により第１項の検査をした建築物及びその敷地が建築基準関係規定に適合しない旨の報告を受けたときは、遅滞なく、第９条第１項又は第７項の規定による命令その他必要な措置を講ずるものとする。(五)　７条の６第１項本文第６条第１項第１号から第３号までの建築物を新築する場合又はこれらの建築物（共同住宅以外の住宅及び居室を有しない建築物を除く。）の増築、改築、移転、大規模の修繕若しくは大規模の模様替の工事で、廊下、階段、出入口その他の避難施設、消火栓、スプリンクラーその他の消火設備、排煙設備、非常用の照明装置、非常用の昇降機若しくは防火区画で政令で定めるものに関する工事（政令で定める軽易な工事を除く。以下この項、第１８条第１３項及び第９０条の３において「避難施設等に関する工事」という。）を含むものをする場合においては、当該建築物の建築主は、第７条第５項の検査済証の交付を受けた後でなければ、当該新築に係る建築物又は当該避難施設等に関する工事に係る建築物若しくは建築物の部分を使用し、又は使用させてはならない。(六)　９条１項　　特定行政庁は、建築基準法令の規定又はこの法律の規定に基づく許可に付した条件に違反した建築物又は建築物の敷地については、当該建築物の建築主、当該建築物に関する工事の請負人（…（中略）…）若しくは現場管理者又は当該建築物若しくは建築物の敷地の所有者、管理者若しくは占有者に対して、当該工事の施工の停止を命じ、又は、相当の猶予期限を付けて、当該建築物の除却、移転、改築、増築、修繕、模様替、使用禁止、使用制限その他これらの規定又は条件に対する違反を是正するために必要な措置をとることを命ずることができる。２項から６項まで　（省略）７項　　特定行政庁は、緊急の必要がある場合においては、前５項の規定にかかわらず、これらに定める手続によらないで、仮に、使用禁止又は使用制限の命令をすることができる。８項から11項まで　（省略）12項　　特定行政庁は、第１項の規定により必要な措置を命じた場合において、その措置を命ぜられた者がその措置を履行しないとき、履行しても十分でないとき、又は履行しても同項の期限までに完了する見込みがないときは、行政代執行法（…（中略）…）の定めるところに従い、みずから義務者のなすべき行為をし、又は第三者をしてこれをさせることができる。（以下省略）(七)　１２条１項及び２項　（省略）３項　　特定行政庁、建築主事又は建築監視員は、建築物若しくは建築物の敷地の所有者、管理者若しくは占有者、建築主、設計者、工事監理者若しくは工事施工者又は第７７条の２１第１項の指定確認検査機関に対して、建築物の敷地、構造、建築設備若しくは用途又は建築物に関する工事の計画若しくは施工の状況に関する報告を求めることができる。４項　（省略）５項　　特定行政庁は、建築基準法令の規定による処分に係る建築物の敷地、構造、建築設備又は用途に関する台帳を整備するものとする。６項　　前項の台帳の記載事項その他その整備に関し必要な事項は、国土交通省令で定める。(八)　８８条１項煙突、広告塔、高架水槽、擁壁その他これらに類する工作物で政令で指定するもの及び昇降機、ウォーターシュート、飛行塔その他これらに類する工作物で政令で指定するもの（以下この項において「昇降機等」という。）については、第３条、第６条（…（中略）…）、第６条の２、第６条の３（…（中略）…）、第７条、第７条の２、第７条の３、第７条の４、第７条の５（…（中略）…）、第８条から第１１条まで、第１２条第３項から第６項まで、第１３条、第１８条（…（中略）…）、第２０条、第３２条、第３３条、第３４条第１項、第３６条中第３３条及び第３４条第１項に関する部分、第３７条、第４０条、第３章の２（…（中略）…）、前条、次条並びに第９０条の規定を、昇降機等については、第７条の６、第１２条第１項及び第２項並びに第１８条第１３項の規定を準用する。(九)　９３条の２特定行政庁は、確認その他の建築基準法令の規定による処分に関する書類のうち、当該処分に係る建築物又はその計画が建築基準関係規定に適合するものであることを表示している書類であって国土交通省令で定めるものについては、国土交通省令で定めるところにより、閲覧の請求があった場合には、これを閲覧させなければならない。(一〇)　９４条１項建築基準法令の規定による特定行政庁、建築主事若しくは建築監視員又は指定確認検査機関の処分又はこれに係る不作為に不服がある者は、行政不服審査法第３条第２項に規定する処分庁又は不作為庁が、特定行政庁、建築主事又は建築監視員である場合にあっては当該市町村又は都道府県の建築審査会に、指定確認検査機関である場合にあっては当該処分又は不作為に係る建築物又は工作物について第６条第１項（第８７条第１項、第８７条の２又は第８８条第１項若しくは第２項において準用する場合を含む。）の規定による確認をする権限を有する建築主事が置かれた市町村又は都道府県の建築審査会に対して審査請求をすることができる。(一一)　９５条建築審査会の裁決に不服がある者は、国土交通大臣に対して再審査請求をすることができる。(一二)　９６条第９４条第１項に規定する処分の取消しの訴えは、当該処分についての審査請求に対する建築審査会の裁決を経た後でなければ、提起することができない。
      
      ２　平成１０年法律第１００号による改正前の建築基準法７条１項　　建築主は、第６条第１項の規定による工事を完了した場合においては、その旨を工事が完了した日から４日以内に到達するように、建築主事に文書をもって届出なければならない。２項　　建築主事が前項の規定による届出を受理した場合においては、建築主事又はその委任を受けた当該市町村若しくは都道府県の吏員は、その届出を受理した日から７日以内に、届出に係る建築物及びその敷地が第６条第１項の法律の法律並びにこれに基づく命令及び条例の規定に適合しているかどうかを検査しなければならない。３項　　建築主事又はその委任を受けた当該市町村若しくは都道府県の吏員は、前項の規定による検査をした場合において、当該建築物及びその敷地が第６条第１項の法律の法律並びにこれに基づく命令及び条例の規定に適合していることを認めたときは、当該建築物の建築主に対して検査済証を交付しなければならない。（以下省略）
      
      ３　建築基準法施行令１３８条１項（なお、同項にいう「法」とは、建築基準法をいう。）煙突、広告塔、高架水槽、擁壁その他これらに類する工作物で法第８８条第１項の規定により政令で指定するものは、次に掲げるもの（…（中略）…）とする。１号から４号まで　（省略）５号　　高さが２メートルを超える擁壁
      
      ４　建築基準法施行規則(一)　６条の２（なお、同条の２第３項にいう「法」とは、建築基準法をいう。）１項及び２項　（省略）３項　　法１２条第５項に規定する台帳（…（中略）…）は、当該建築物が滅失し、又は除却されるまで、保存しなければならない。４項　　指定確認検査機関から台帳に記載すべき事項に係る報告を受けた場合においては、速やかに台帳を作成し、又は更新しなければならない。(二)　１１条の７１項及び２項　（省略）３項　　特定行政庁は、前２項の書類を当該建築物が滅失し、又は除却されるまで、閲覧に供さなければならない。（以下省略）
      
      ５　宅地造成等規制法１条この法律は、宅地造成に伴いがけくずれ又は土砂の流出を生ずるおそれが著しい市街地又は市街地となろうとする土地の区域内において、宅地造成に関する工事等について災害の防止のため必要な規制を行なうことにより、国民の生命及び財産の保護を図り、もって公共の福祉に寄与することを目的とする。
      
      ６　東京都建築安全条例（昭和２５年東京都条例第８９号）１条建築基準法（以下「法」という。）第４０条（法第８８条第１項において準用する場合を含む。）による建築物の敷地、構造及び建築設備並びに工作物に関する制限の附加、法第４３条第２項による建築物の敷地及び建築物と道路との関係についての制限の附加並びに建築基準法施行令（昭和２５年政令第３３８号。以下「令」という。）第１２８条の３第６項による地下街に関する令と異なる定めについては、この条例の定めるところによる。
      
      三　前提となる事実本件の前提となる事実は、次のとおりである。なお、証拠若しくは弁論の全趣旨により容易に認めることができる事実又は当裁判所に顕著な事実は、その旨付記してある。
      
      １　別紙３の物件目録記載１の土地（以下「２０７番１５の土地」という。）上には、同目録記載２の建物（以下「本件建物」という。）が存在している。原告は、本件建物に居住している。（甲第３号証から第５号証まで、弁論の全趣旨）
      
      ２　別紙３の物件目録記載３の土地（以下「２０７番４の土地」という。）の東側には、同土地から分筆された同目録記載４の土地（以下「２０７番２７の土地」という。）があり、２０７番４の土地には、２０７番２７の土地との境界線に沿って、別紙４の工作物目録記載の擁壁（高さ２．８００メートル。以下「本件擁壁」という。）が築造されている。２０７番４の土地の所有者は、富洋モータース株式会社（以下「富洋モータース」という。）であり、富洋モータースは、原告との間で、平成１５年９月３０日、富洋モータースが本件擁壁を設計仕様のとおり瑕疵なく完成させた後に、２０７番２７の土地を代金１５５０万円で売却する旨の契約を締結した。２０７番２７の土地は、その東側において、２０７番１５の土地と接している。（甲第１、第６及び第７号証、第２３号証の１及び２）
      
      ３　被告品川区建築主事（以下「被告建築主事」という。）は、富洋モータースに対し、確認済証番号第Ｈ１５確認－工品川区ＹＹＹＹＹＹ号により建築確認をした本件擁壁について、平成１６年１月２９日付けで、検査済証（第Ｈ１５確済－工品川区ＺＺＺＺＺＺ号）を交付した（以下、これを「本件交付」という。）（甲第１号証）。４(一)　原告は、被告品川区建築審査会（以下「被告審査会」という。）に対し、平成１６年３月２８日、本件交付の取消しを求めて審査請求（以下「本件審査請求」という。）をした。(二)　被告審査会は、平成１６年６月９日付けで、「請求人には、本件審査請求を提起するについての利益を認めることはできないので、本件審査請求は不適法である」として、本件審査請求を却下する旨の裁決（以下「本件裁決」という。）をした。本件裁決を記載した書面（以下「本件裁決書」という。）の謄本は、同月１７日、原告に到達した。（甲第２及び第８号証、弁論の全趣旨）
      
      ５　原告は、平成１６年９月１５日、本件訴えを提起した（当裁判所に顕著な事実）。
      
      四　本案前の当事者の主張の要旨本案前の争点に関する当事者の主張の要旨は、別紙１記載のとおりである。
      
      五　本案に関する原告の主張の要旨本案に関する原告の主張の要旨は、別紙２記載のとおりである。
      
      第三　当裁判所の判断
      
      一　本件訴え１について
      
      １　本件交付の処分性について(一)　処分の取消しの訴えとは、行政庁の処分その他公権力の行使に当たる行為（行政事件訴訟法３条３項に規定する裁決、決定その他の行為を除く。以下単に「処分」という。）の取消しを求める訴訟をいい（同条２項）、処分とは、公権力の主体たる国又は公共団体が行う行為のうち、その行為によって、直接国民の権利義務を形成し又はその範囲を確定することが法律上認められているものをいうと解される（最高裁昭和３７年(オ)第２９６号同３９年１０月２９日第一小法廷判決・民集１８巻８号１８０９頁参照）。(二)(1)　建築基準法によると、同法６条１項１号から３号に定められている学校等の特殊建築物や木造以外の建築物で２以上の階段を有する建築物等については、①建築主は、建築等の工事をしようとする場合には、その工事に着手する前に、その計画が同項にいう建築基準関係規定に適合するものであることについて、確認の申請書を提出して建築主事の確認を受けなければならず（同項）、同項の確認済証の交付を受けた後でなければ、同項の建築物の建築等の工事をすることができず（同条６項）、②建築主は、同条１項の規定による工事を完了した場合には、建築主事の検査を申請しなければならず（同法７条１項）、建築主事が同項による申請を受理した場合には、建築主事等は、その申請を受理した日から７日以内に当該工事に係る建築物及びその敷地が建築基準関係規定に適合しているかどうかを検査し（同条４項）、適合していることを認めたときは、建築主に対し検査済証を交付しなければならず（同条５項）、③同法７条の２第１項による指定を受けた指定確認検査機関が同項の検査をし、建築物及びその敷地が建築基準関係規定に適合していることを認めて、建築主に検査済証を交付した場合には、当該検査済証は、同法６条５項の検査済証とみなし（同法７条１項、５項）、他方、④建築主は、当該建築物については、検査済証の交付を受けた後でなければ、工事の完了した当該建築物を使用することができず（同法７条の６第１項本文）、⑤特定行政庁は、同法６条１項にいう建築基準法令の規定に違反した建築物又は建築物の敷地については、建築主等に対し、当該建築物の除却その他これらの規定に対する違反を是正するために必要な措置をとることができ（同法９条１項）、⑥上記⑤の措置を命じられた者がその措置を履行しない等のときは、行政代執行法の定めるところに従い、特定行政庁は、みずから義務者のなすべき行為をし、又は第三者をしてこれをさせることができる（同条１２項）とされている。そうすると、建築基準法６条１項１号から３号までの建築物の場合には、当該建築物の建築主は、検査済証の交付を受けた後でなければ、これを使用し又は使用させてはならないのであるから、言い換えれば、当該建築物の建築主は、検査済証の交付を受けて初めて当該建築物を使用し又は使用させる権利ないし法律上の地位が認められることになる。したがって、当該建築物についての検査済証の交付行為には建築基準法上当該建築物の使用を開始することができるという法的効果が認められているものということができる。しかし、建築基準法８８条１項、建築基準法施行令１３８条１項５号によると、高さが２メートルを超える擁壁については、建築基準法６条、７条、７条の２等が準用され、建築主は前述した確認や検査を受けなければならないものの、同法７条の６は準用されていないから、当該擁壁についての検査済証の交付行為には、前述した当該擁壁の使用を開始することができるという法的効果が認められているということはできない。(2)ア　また、建築基準法９条１項の規定に基づく違反是正命令は、当該建築物及びその敷地が建築基準関係規定に適合しているかどうかを基準とするものであって、これを発するかどうかは、特定行政庁の裁量にゆだねられているものと解するのが相当である（最高裁昭和５８年(行ツ)第３５号同５９年１０月２６日第二小法廷判決・民集３８巻１０号１１６９頁参照）。具体的には、特定行政庁において、同法が規定する行政目的を達成するために、建築物又は建築物の敷地について、①違反の有無、内容及び程度、②違反によって阻害される行政目的の内容及び程度、③違反により近隣住民等の受ける被害ないし危険の内容及び程度、④違反是正命令により建築主の受ける不利益の程度、⑤建築主による自発的な違反解消措置のとられる見込み、⑥建築主に対する指導など他の手段による違反解消の見込みなどの諸般の事情を考慮した上で、その合理的な判断に基づいて発せられるものであって、違反是正命令権限を行使するとした場合も、どのような内容の違反是正命令を発令するか、いつ違反是正命令を発するか、どのような手続を経て違反是正命令を発令するか等を決定した上で、行使されるものである。そうすると、建築基準法８８条１項、建築基準法施行令１３８条１項により検査の対象とされた擁壁及びその敷地が建築基準関係規定に適合しないにもかかわらず、適合するものとして検査済証が交付された場合に、仮に、検査済証の交付行為が違法であるとして判決で取り消されたとしても、違反是正命令は、確認における誤りや検査における誤り等が基準となるのではなく、あくまで建築基準関係規定との適合が基準となる以上、最終的にこれを発するかどうかは、特定行政庁の裁量にゆだねられているのであるから、検査済証の交付の取消判決によって、特定行政庁に対し、違反是正命令の発付、さらには代替執行権の行使を義務付ける法的拘束力が生ずるものではない。イ　もっとも、行政庁に裁量がゆだねられた行為についても、具体的事情の下において、当該権限が付与された趣旨・目的に照らし、当該権限を行使しないことが著しく不合理であり、裁量権の濫用・逸脱と認められるような特段の事情がある場合には、当該権限を行使すべき一義的に明白な義務があるということができるから、そのような場合には、建築基準法上、特定行政庁は、違反是正命令を発付しなければならないことになる。しかし、そのような場合も、特定行政庁が違反是正命令を発するのは、建築基準法９条１項によると、築造された擁壁及びその敷地が建築基準法令の規定等に違反していることと、前述したようなその違反の程度、内容等諸般の事情を理由とするのであり、検査済証の交付に違法や無効事由があったことによるのでも、その検査済証の交付が取り消されたことによるものでもないというべきである。したがって、仮に、本件において前記のような特段の事情があったとすれば、本件擁壁について違反是正命令が発せられるべきであるということができるが、それをもって、本件交付の取消判決によって特定行政庁に対し違反是正命令の発付や代替執行権の行使を義務付ける法的拘束力が生じたということはできない。ウ　また、検査済証の交付は、前述のとおり、一定の場合には、当該建築物等の使用を開始することができるという法的効果を有するものであり、本件擁壁についての検査済証の交付にはそのような法的効果もないのであるが、いずれにせよ、上記を超えて、当該建築物等が建築基準法等に適合することを公定力をもって確定するという効果があると認めるべき根拠は存しない。したがって、検査済証の交付は、特定行政庁が違反是正命令を発する上において、法的障害になるということもできない。(3)　そのほか、建築基準法、建築基準法施行令及び建築基準法施行規則等を子細に検討しても、高さが２メートルを超える擁壁についての検査済証の交付行為に、法律上何らかの法的効果が生ずることが定められていると解すべき根拠は見当たらない。(4)　そうすると、高さが２メートルを超える擁壁についての検査済証の交付行為は、直接国民の権利義務を形成し又はその範囲を確定することが法律上認められているものではないから、抗告訴訟の対象となる処分には該当しないというべきである。(三)(1)ア　これに対し、原告は、①行政手続法２条２号及び３号によると、申請とは、自己に対し何らかの利益を付与する処分、すなわち行政庁の処分その他公権力の行使に当たる行為を求める行為であるところ、検査済証の交付処分の前提となる完了検査について建築基準法７条１項が「建築主は、…（中略）…建築主事の検査を申請しなければならない。」と規定していること等からすると、検査済証の交付処分は行政庁の処分その他公権力の行使に当たる、②同法９４条にいう「指定確認検査機関の処分」とは、同法７７条の１８第１項に規定する「第６条の２第１項の規定による確認又は第７条の２第１項及び第７条の４第１項…（中略）…の検査」を指し、これらは、いずれも処分に当たる、③行政処分には、実体的行政処分と形式的行政処分との区別はなく、行政の一定の行為について法規範が抗告訴訟で争うべき公権力性を付与しているか否かによって、当該行為が行政処分であるか否かを判断すべきであり、このような考え方によると、検査済証の交付処分には処分性がある旨主張する。イ　確かに、行政手続法２条２号は、「処分　行政庁の処分その他公権力の行使に当たる行為をいう。」と規定し、同条３号は、「申請　法令に基づき、行政庁の許可、認可、免許その他の自己に対し何らかの利益を付与する処分（以下「許認可等」という。）を求める行為であって、当該行為に対して行政庁が諾否の応答をすべきこととされているものをいう。」と規定しているから、行政手続法における申請とは、法令に基づき、行政庁の許可、認可、免許その他の自己に対し何らかの利益を付与する処分、すなわち行政庁の処分その他公権力の行使に当たる行為を求める行為であって、当該行為に対して行政庁が許否の応答をすべきこととされているものをいうと解することができる。また、建築基準法７７条の１８第１項が、指定確認検査機関について、「第６条の２第１項の規定による確認又は第７条の２第１項及び第７条の４第１項…（中略）…の検査…（中略）…の業務を行おうとする者」と規定していることからすると、同法９４条にいう「指定確認検査機関の処分」とは、同法７７条の１８第１項に規定する「第６条の２第１項の規定による確認又は第７条の２第１項及び第７条の４第１項…（中略）…の検査」を指しているということができる。しかし、行政手続法や建築基準法上の「処分」という用語がすべて行政事件訴訟法上の「処分その他公権力の行使に当たる行為」と同じ意味を有すると限らないのであり、後者は、前述したとおり、直接国民の権利義務を形成し又はその範囲を確定するものか否かという観点からの検証を経て、これに当たるか否かを決しなければならない。そうすると、行政手続法における申請が上記のとおりであること、建築基準法７条１項が「建築主は、第６条第１項の規定による工事を完了したときは、国土交通省令で定めるところにより、建築主事の検査を申請しなければならない。」と規定していること、及び同法９４条にいう「指定確認検査機関の処分」とは、同法７７条の１８第１項に規定する「第６条の２第１項の規定による確認又は第７条の２第１項及び第７条の４第１項…（中略）…の検査」を指していることから、直ちに同法８８条１項、７条５項に基づく検査済証の交付行為が、行政事件訴訟法３条２項にいう「行政庁の処分その他公権力の行使に当たる行為」に当たるということはできない。建築基準法８８条１項、７条５項に基づく検査済証の交付が「行政庁の処分その他公権力の行使に当たる行為」に当たるか否かは、前示したとおり、検査済証の交付によって、直接国民の権利義務を形成し又はその範囲を確定することが法律上認められているか否かによって決せられるべき問題である。そして、同法８８条１項のほか、同法、建築基準法施行令及び建築基準法施行規則を子細に検討しても、高さが２メートルを超える擁壁についての検査済証の交付行為に法律上何らかの法的効果が生ずることが定められていると認めることができないことは、前示のとおりである。ウ　また、申請に係る根拠法規が、その趣旨、目的に照らし、申請に対し、適法な手続で、かつ内容的にも適法な判断をすべきことを申請人の権利ないし法的利益として保障する趣旨のものと解すべき場合があり、そのような場合に申請を違法に却下し又は棄却する行為は、申請人の権利ないし法的利益を侵害するものとして抗告訴訟の対象となる処分に当たると解することができる（最高裁昭和３４年(オ)第１１８７号同３６年３月２８日第三小法廷判決・民集１５巻３号５９５頁参照）。しかし、本件交付は、建築基準法８８条１項、７条５項に基づく検査済証の交付であって、検査済証の交付の拒否処分ではないから、本件交付の根拠となる建築基準法７条の規定が、建築主の申請に対し、適法な手続で、かつ内容的にも適法な検査を行うべきことを建築主の権利ないし法的利益として保障する趣旨の規定であると解することができるか否かについて検討するまでもなく、本件交付が抗告訴訟の対象となる処分に当たると解することはできない。また、原告の前記ア③の主張は、公権力性の有無のみによって、抗告訴訟の対象となる処分か否かを画するというに等しいものであり、このような考え方では、原告の権利、利益に影響しない行為を対象とするいわゆる客観訴訟も抗告訴訟の枠内に含まれるということになり、到底採用することはできない。エ　以上によれば、原告の前記アの主張は、いずれも採用することができない。(2)ア　また、原告は、平成１７年４月１日から施行された行政事件訴訟法が３条６項１号において義務付けの訴えを法定したことは、裁量権の収縮又は裁量権の消極的濫用に対する介入請求権の存在により、法令に基づく申請権がない建築基準法９条の違反是正命令は特定行政庁の自由裁量であるという見解が否定されたことを意味する旨主張する。イ　しかし、違反是正命令の発令の基準や、これについて特定行政庁の裁量の範囲等は、建築基準法等の実体法によって画されるのであって、訴訟手続法によって影響されるものではない。前示のとおり、具体的事情の下において、当該権限が付与された趣旨・目的に照らし、当該権限を行使しないことが著しく不合理であり、裁量権の濫用・逸脱と認められるような特段の事情がある場合には、違反是正命令について特定行政庁の裁量は否定されるべきであるというにすぎない。平成１７年４月１日から施行された行政事件訴訟法が３条６項１号において義務付けの訴えを法定したことをもって、違反是正命令についての特定行政庁の裁量が収縮ないし否定されるものではない。ウ　以上によると、原告の前記アの主張は、独自の見解というほかなく、採用することはできない。(四)　そして、前記前提となる事実のとおり、原告が本件訴え１において取消しを求めている本件交付は、高さ２．８００メートルの本件擁壁についての検査済証の交付行為であるから、前示したところに照らし、本件交付は、抗告訴訟の対象となる処分には該当しないものというべきである。したがって、本件訴え１は、抗告訴訟の対象となる処分に該当しない行為の取消しを求めるものとして、不適法であるというべきである。
      
      ２　訴えの利益について(一)　処分の取消しの訴えにおいて訴えの利益が認められるためには、処分の取消しによって回復されるべき法律上の利益が存在することが必要である。本件では、原告は、本件擁壁には構造学的に倒壊又は破損の危険が存在又は潜在するから、被告建築主事による違法な検査済証の交付処分によって、自己の生命若しくは身体の安全又は財産という法律上保護された利益を侵害され又は必然的に侵害されるおそれがあることを前提に、本件交付の取消しが必要である旨主張している。(二)　しかし、本件においては、仮に、原告が主張するように、本件擁壁に構造学的に倒壊又は破損の危険が存在又は潜在すると仮定しても、既に判示したところに照らせば、本件擁壁の検査済証を交付することによって、本件擁壁が設置され、あるいは存続、使用されることになるというわけではないのであるから、本件交付を取り消しても、本件擁壁に存在又は潜在する構造学的な倒壊又は破損の危険が除去されるという法的効果が生ずるということはできない。また、仮に、検査済証の交付行為が違法であるとして判決で取り消されたとしても、その取消判決によって特定行政庁に対し違反是正命令の発付、さらには代替執行権の行使を義務付ける法的効果が生ずるものではないことも、前示のとおりである。したがって、本件交付が取り消されたとしても、本件擁壁に存在又は潜在する構造学的な倒壊又は破損の危険が除去されるという結果が招来されるということはできない。なお、原告は、建築基準法７条の２第６項等を根拠として、特定行政庁は、建築物等が建築基準関係規定に適合しないとの報告を受けたときは、違反是正命令を発しなければならない旨主張するが、同条は本件には適用がない上、当該建築物等が建築基準関係規定に適合しないとの報告の有無が違反是正命令発付の基準となるものではなく、また、当該建築物等が実際に建築基準関係規定に適合しないからといって当然に違反是正命令が発せられるというわけではないことは、既に判示したところから明らかである。さらに、原告は、台帳整備や書類閲覧制度の新設も、訴えの利益を基礎付けるための根拠として援用するが、これらの制度は、特定行政庁による違反是正命令の発付や、その際の裁量の有無及び範囲とは法的関係がなく、上記台帳や書類も、それ自体、近隣住民等に対する法的効果を有するものではない。したがって、台帳の整備や書類閲覧の制度の新設を根拠として、本件訴え１の訴えの利益を認めることはできない。(三)　以上によると、本件交付の取消しによって原告の法律上の利益が回復されると認めることはできない。したがって、本件訴え１は、訴えの利益を欠く訴えとしても、不適法であるというべきである。
      
      ３　小括以上によれば、本件訴え１は、その余の点について判示するまでもなく、抗告訴訟の対象となる処分に該当しない行為の取消しを求め、また、訴えの利益がないものとして、いずれにせよ不適法な訴えであるというべきである。
      
      二　本件訴え２について
      
      １　被告適格について(一)　建築基準法９４条１項及び９６条は、建築基準法令の規定による特定行政庁、建築主事若しくは建築監視員又は指定確認検査機関の処分に対する不服申立ての方法として、審査請求を経た後でなければ上記各処分の取消訴訟を提起することができない旨定めている。しかし、行政事件訴訟法３条３項、１０条２項の各規定の文言からすると、上記各処分の取消しを求めてした審査請求に対する建築審査会の裁決については、当該裁決に固有の瑕疵が存するときは、その違法を理由として上記各処分に対する取消訴訟とは別に裁決の取消訴訟を提起することができることは、明らかである（最高裁昭和４４年(行ツ)第６８号同４９年７月１９日第二小法廷判決・判例時報７５２号２１頁参照）。(二)(1)　これに対し、被告審査会は、建築基準法９４条１項、９５条及び９６条を根拠に、そもそも原告は被告審査会がした本件裁決の取消しを求める訴えを提起することはできないのであり、同訴えについて被告審査会には被告適格がない旨主張する。(2)　しかし、建築基準法９４条１項は、建築基準法令の規定による特定行政庁等の処分等に対する不服申立てとしての審査請求について定めた規定であって、行政不服審査法５条１項２号にいう法律に審査請求をすることができる旨の定めに相当し、また、建築基準法９５条は、同法９４条による審査請求に対する建築審査会の裁決に対する不服申立てとしての再審査請求について定めた規定であり、行政不服審査法８条１項１号にいう法律に再審査請求をすることができる旨の定めに相当し、また、建築基準法９６条は、行政事件訴訟法８条１項ただし書にいう「当該処分についての審査請求に対する裁決を経た後でなければ処分の取消しの訴えを提起することができない旨の定め」に相当する。したがって、これらの規定を根拠に、建築審査会がした裁決の取消しを求める訴えを提起することができないと解することはできない。そして、建築基準法、行政不服審査法、行政事件訴訟法等を子細に検討しても、建築審査会がした裁決の取消しを求める訴えを提起することができない旨を定めた規定は見当たらない。そうすると、建築審査会がした裁決の取消しを求める訴えを提起することができないということはできない。(3)　そうすると、本件訴え２は、被告審査会を被告として本件裁決の取消しを求める訴えであり、前記前提となる事実のとおり、本件裁決をしたのは被告審査会であるから、被告審査会に本件訴え２の被告適格があることは明らかである。(三)　以上によれば、被告審査会の前記(二)(1)の主張は、採用することができない。
      
      ２　本件裁決について(一)　行政不服審査法２条１項は、「この法律にいう『処分』には、各本条に特別の定めがある場合を除くほか、公権力の行使に当たる事実上の行為で、人の収容、物の留置その他その内容が継続的性質を有するもの（以下「事実行為」という。）が含まれるものとする。」と規定し、同法４条１項本文は、「行政庁の処分（この法律に基づく処分を除く。）に不服がある者は、次条及び第６条の定めるところにより、審査請求又は異議申立てをすることができる。」と規定している。このように、行政不服審査法が行政庁の処分その他公権力の行使に当たる行為に対して不服申立てを認めているのは、この種の行為が国民の権利義務に直接関係し、その違法又は不当な行為によって国民の法律上の利益に影響を与えることがあるという理由に基づくものであり、したがって、行政庁の行為であっても、性質上上記のような法的効果を有しない行為は、行政不服審査の対象となり得ないものと解するのが相当である（同法２条１項にいう事実行為が、行政庁の処分に類似する法的第一小法廷判決・民集２２巻４号９３６頁参照）。(二)　また、行政不服審査法４条１項本文は、「行政庁の処分（この法律に基づく処分を除く。）に不服がある者は、次条及び第６条の定めるところにより、審査請求又は異議申立てをすることができる。」と規定している。このように、行政不服審査法は、行政庁の処分その他公権力の行使に当たる行為に対して不服がある者に限って不服申立てを認めているが、現行法制のもとにおける行政上の不服申立制度は、原則として、国民の権利・利益の救済を図ることを主眼としたものであり、行政の適正な運営を確保することは行政上の不服申立てに基づく国民の権利・利益の救済を通じて達成される間接的な効果にすぎないものと解すべきである。したがって、行政庁の処分に対し不服申立てをすることができる者は、法律に特別の定めがない限り、当該処分により自己の権利若しくは法律上保護された利益を侵害され又は必然的に侵害されるおそれがあり、その取消し等によってこれを回復すべき法律上の利益を持つ者に限られるべきである（最高裁昭和４９年(行ツ)第９９号同５３年３月１４日第三小法廷判決・民集３２巻２号２１１頁参照）。(三)　そうすると、行政不服審査法４０条１項は、「審査請求が法定の期間経過後にされたものであるとき、その他不適法であるときは、審査庁は、裁決で、当該審査請求を却下する。」と規定しているが、前記(一)及び(二)において説示したところに照らすと、同項で審査請求の適法要件として例示されている法定期間の順守（同法１４条参照）のほかに、審査請求の対象が国民の権利義務に直接影響するものであること及び当該審査請求をする法律上の利益があることは、いずれも審査請求の適法要件に当たるものと解すべきである。(四)(1)　本件交付が、公権力の主体たる国又は公共団体が行う行為のうち、その行為によって、直接国民の権利義務を形成し又はその範囲を確定することが法律上認められているものに該当しないこと、及び原告が本件交付の取消しを得ても法律上の利益を回復することができるものではないことは、前示のとおりである。また、建築基準法９４条１項は、建築基準法令の規定による特定行政庁等の処分等に対する不服申立てとしての審査請求について定めた規定であるが、同項が、当該処分等により国民の権利、利益が侵害され又は必然的に侵害されるおそれがあり、その取消しによってこれを回復することができる場合以外についても、審査請求をすることができる旨を定めた特別の定めであると解すべき根拠はない。そうすると、本件審査請求は、審査請求の対象が国民の権利義務に直接影響すること及び審査請求をする法律上の利益があることという審査請求の適法要件を欠いているというべきである。(2)　そして、本件裁決が、原告には本件審査請求について審査請求を提起するについての利益を認めることはできないので、本件審査請求は不適法であるとして、本件審査請求を却下していることは、前記前提となる事実のとおりである。そうすると、前示したところに照らすと、本件裁決が本件審査請求を却下したことは正当であるということができる。
      
      ３　小括以上によれば、その余の点について判断するまでもなく、本件訴え２は、理由がない。
      
      三　文書提出命令について
      
      １　原告は、本件交付の理由を明らかにする報告書等の資料であって被告建築主事が保有するものの全部及び本件審査請求に係る事件の記録であって被告建築主事が所有するすべての文書（以下「本件文書１」という。）、並びに本件裁決の理由を明らかにする議事録等の資料であって被告審査会が保有するものの全部及び本件審査請求に係る事件の記録であって被告審査会が所有するすべての文書（以下「本件文書２」という。）について文書提出命令を申し立てている。
      
      ２　しかし、本件交付の取消しを求める本件訴え１は、不適法として却下すべきものであり、本件裁決の取消しを求める本件訴え２は、原告の主張に係る手続的瑕疵等について判断するまでもなく、理由がないものとして棄却すべきものであることは、前示のとおりであるから、本件文書１及び本件文書２は、上記各結論に影響を及ぼすものではない。
      
      ３　したがって、原告の文書提出命令の申立ては、いずれも必要性を欠くものとして却下する。
      
      四　結論以上によれば、本件訴え１は、不適法であるからこれを却下し、本件訴え２は、理由がないからこれを棄却することとし、訴訟費用の負担について、行政事件訴訟法７条、民事訴訟法６１条を適用して、主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
      <裁判長裁判官>菅野博之</裁判長裁判官>
      <裁判官>鈴木正紀</裁判官>
      <裁判官>小田靖子</裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
