<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成16(行ウ)28</事件番号>
      <事件名>食糧費公文書反復非公開決定取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成17年06月24日</裁判年月日>
      <裁判所名>大阪地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>１　大阪市公文書公開条例（昭和６３年大阪市条例第１１号）に基づく公文書の公開請求に対し，同条例６条２号所定の個人に関する情報に該当するとして市長がした非公開決定のうち一部の文書中の「相手方の氏名」及び「相手方の役職名」に係る部分を取り消す旨の判決の確定後，同部分の一部の記載を含む情報が同号所定の個人に関する情報に該当するとして同一部を再度非公開とした同市長の処分の取消請求が，認容された事例</項目>
        <項目>２　大阪市公文書公開条例（昭和６３年大阪市条例第１１号）に基づく公文書の公開請求に対し，同条例６号２号所定の個人に関する情報に該当するとして市長がした非公開決定のうち一部の文書中の「相手方の氏名」及び「相手方の役職名」に係る部分を取り消す旨の判決の確定後，同部分の一部の記載を含む情報が同号所定の個人に関する情報に該当するとして同一部を再度非公開とした市長の処分が違法であるとして市に対してされた国家賠償請求が，棄却された事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>１　大阪市公文書公開条例（昭和６３年大阪市条例第１１号）に基づく公文書の公開請求に対し，同条例６条２号所定の個人に関する情報に該当するとして市長がした非公開決定のうち一部の文書中の「相手方の氏名」及び「相手方の役職名」に係る部分を取り消す旨の判決の確定後，同部分の一部の記載を含む情報が同号所定の個人に関する情報に該当するとして同一部を再度非公開とした市長の処分の取消請求につき，前記取消判決における，同部分に記録された情報は国又は地方公共団体の公務員がその職務として会議等に出席したことに関する情報であり，公務員個人の私事に関する情報を含むものではないとの事実認定及び前記文書における同部分の記載を含む情報が，国及び地方公共団体の公務員の職務の遂行に関する情報であり，同号の非公開情報に当たらないとの法律判断は，いずれも判決主文が導き出されるのに不可欠な事実認定及び法律判断ということができ，前記取消判決の拘束力は前記事実認定及び法律判断にわたり生じるというべきであるから，市長が，前記一部に記載された公務員以外の相手方の氏名及び役職名については，個人にかかわりのある情報であり，法人等の行為そのものと評価される行為に関する情報には該当しないから，同号に該当するとして，同一部を再度非公開とした前記処分は前記取消判決の拘束力に反するものであって，行政事件訴訟法３３条２項に違反し違法であるとして，前記請求を認容した事例</項目>
        <項目>２　大阪市公文書公開条例（昭和６３年大阪市条例第１１号）に基づく公文書の公開請求に対し，同条例６条２号所定の個人に関する情報に該当するとして市長がした非公開決定のうち一部の文書中の「相手方の氏名」及び「相手方の役職名」に係る部分を取り消す旨の判決の確定後，同部分の一部の記載を含む情報が同号所定の個人に関する情報に該当するとして同一部を再度非公開とした市長の処分が違法であるとして市に対してされた国家賠償請求につき，公務員の職務の遂行に関する情報は公務員個人の私事に関する情報が含まれる場合を除き，同号所定の個人に関する情報に当たらないという法理は，前記取消訴訟の上告審判決において初めて判示されたのであり，その第１審及び控訴審において，当該法理を前提とした要件事実についての主張，立証が尽くされたとはいい難く，また，主張，立証を尽くさなかったこともやむを得ないこと，前記一部に公務員以外の者の氏名及び役職名が記載されている事実は当該部分の記載自体から客観的に明らかであり，この事実に前記上告審判決の判示した前記法理を適用すると，同一部に係る情報は同号により非公開とすることができるものであるなどの事情を総合勘案すると，市長が，同一部には公務員以外の氏名及び役職名が記載されているという客観的に明らかな事実関係に依拠し，これに前記上告審判決の法理を適用して同一部を非公開とすることが，前記上告審判決の趣旨に適合するものであって，前記取消判決の拘束力に反しないと判断したとしても，相応の根拠があったというべきであるから，前記処分が前記取消判決の拘束力に反するものであったとしても，市長には，その職務上通常尽くすべき注意義務を尽くさなかったとして，国家賠償法１条１項にいう違法があったとまでいうことはできないというべきであり，また，過失があったということはできないとして，前記請求を棄却した事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/243C45AC1A8E9C34492570DF0018BFBE.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=14827&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      １　被告大阪市長が原告らに対し平成１５年１２月５日付けでした別紙文書目録記載の文書のうち別紙非公開部分目録記載の部分を非公開とした処分を取り消す。
      ２　原告らの被告大阪市に対する請求をいずれも棄却する。
      ３　訴訟費用は，原告らに生じた費用の２分の１と被告大阪市長に生じた費用を被告大阪市長の負担とし，原告らに生じたその余の費用と被告大阪市に生じた費用を原告らの負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　請求
      
      １　主文１項と同旨
      
      ２　被告大阪市は，原告ら各自に対し，３３万円及びこれに対する平成１６年３月１６日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      
      第２　事案の概要本件は，被告大阪市長（以下「被告市長」という。）が原告らの公文書公開請求に対してした非公開決定のうち別紙文書目録記載の文書（以下「本件各文書」という。）中別紙非公開部分目録記載の部分を非公開とする部分を取り消した判決が確定した後，被告市長が，原告らに対し，別紙非公開部分目録記載の部分を再度非公開とする処分をしたため，原告らが，同処分は行政事件訴訟法（平成１６年法律第８４号による改正前のもの。以下「行訴法」という。）３３条の拘束力に反する違法な処分であるとして，その取消しを求める（抗告訴訟）とともに，原告らは，各自，上記違法な処分によって知る権利が侵害されたなどとして，被告大阪市（以下「被告市」という。）に対し，国家賠償法１条１項に基づき，慰謝料３０万円及び弁護士費用３万円の合計３３万円並びにこれに対する本件訴状送達の日の翌日である平成１６年３月１６日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金の支払を求める事案である。
      
      １　法令の定め大阪市公文書公開条例（昭和６３年大阪市条例第１１号。以下「条例」という。）２条１号は，大阪市長等を実施機関と定め，条例５条１号は，大阪市の区域内に住所を有する者は，実施機関に対し，公文書の公開を請求することができると定めている。そして，条例６条は，「実施機関は，次の各号のいずれかに該当する情報が記録されている公文書については，公文書の公開をしないことができる。」と定め，その２号は，「個人に関する情報（事業を営む個人の当該事業に関する情報を除く。）で，特定の個人が識別され，又は識別され得るもの。ただし，次に掲げる情報を除く。ア　法令等の規定により，何人も閲覧することができるとされている情報　イ　本市の機関が作成し，又は取得した情報で，公表を目的とするものウ　法令等の規定に基づく許可，免許，届出等の際に本市の機関が作成し，又は取得した情報で，公開することが公益上必要であると認められるもの」と規定している。
      
      ２　前提事実(1)　原告らは，大阪市の住民である。(2)　原告らは，平成４年６月１５日，条例所定の実施機関である被告市長に対し，条例５条に基づき，昭和６３年７月から平成４年３月までの間の大阪市財政局財務部財務課（以下「財務課」という。）に係る食糧費の支出関係文書の公開を請求した（以下「本件公開請求」という。）。(3)　被告市長は，平成４年６月２９日付けで，原告らに対し，本件公開請求に係る公文書の件名を昭和６３年７月から平成４年３月までの間の財務課の食糧費支出に係る支出決議書，支出命令書及び予算差引簿と特定した上，条例６条２号，３号，７号及び８号に該当することを理由に，上記各文書を全部非公開とする旨の決定（以下「本件旧非公開決定」という。）をした。(4)　原告らは，平成４年７月１６日，大阪地方裁判所に対し，本件旧非公開決定の取消しを求める訴え（同裁判所平成４年（行ウ）第４７号。以下，この事件の第１審，控訴審及び上告審を併せて「第１次訴訟」という。）を提起した。(5)　被告市長は，第１次訴訟第１審係属中の平成８年４月１０日付けで，本件旧非公開決定の一部を取り消し，原告らに対し，本件公開請求に係る前記(3)の各文書のうち下記部分を墨塗りし，また，食糧費外支出部分の記載には白色マスキングをし，これらの部分を除くその余の部分（被告市側の出席者の氏名を含む。）を原告らに公開した。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
