<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成16(行ウ)494</事件番号>
      <事件名>行政処分取消請求事件(第一事件)，異議却下決定取消請求事件(第二事件)</事件名>
      <裁判年月日>平成17年06月15日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>金融庁長官による格付機関の指定格付機関としての指定の取消しを求める訴えについて，当該指定格付機関が付与した格付を参考にするなどして債券投資を行う一般投資家は原告適格を有しないとされた事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>金融庁長官による格付機関の指定格付機関としての指定の取消しを求める訴えについて，指定格付機関の指定は，一定の行政目的のために金融庁が利用する民間格付機関を明らかにするものにすぎず，発行登録制度の利用適格要件に格付基準が導入されたのは，資本市場が発展していく上で格付の定着が重要な前提と考えられたため，格付が投資家に一層利用され，定着することを企図してのことであり，そもそも，債券の格付は債権の元本及び利息が当初の契約どおり投資家に支払われる確実性に関する格付機関の過去の一時点における意見にすぎず，その評価自体絶対的なものではない上，何らかの保証や法的効果が付与されるという性質のものではなく，これは，指定格付機関による格付であっても異なるところはなく，また，債券投資の性質上，一般投資家は，あくまでも自己責任の下，情報収集の一環として格付がそのような性質のものであることを前提として投資判断をすることが予定されているのであるから，企業内容等の開示に関する内閣府令（昭和４８年大蔵省令第５号）１条１３号の２，９条の４第５項１号ホ等が指定格付機関による格付に関し，個々の一般投資家の権利，利益を保護すべきとする趣旨を含むと解すべき根拠はなく，そのほか，指定格付機関の指定が，一般投資家の権利，利益を保護すべきものとする趣旨を含むと解すべき指定格付機関の指定の関係法条，あるいはこれと目的を同じくする関係法令は存在しておらず，証券取引法が，指定格付機関の指定によって，一般投資家の権利，利益を具体的に保護していると解することもできないとして，当該指定格付機関が付与した格付を参考にするなどして債券投資を行う一般投資家は，行政事件訴訟法９条２項に規定する事項を参酌，勘案しても，前記訴えについて原告適格を有しないとされた事例<br /></項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/952A06A63935A25D492570DF00213059.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=14832&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      一　本件訴えのうち、被告が平成１５年１２月２２日付けで金融庁告示第５５号によりした処分のうち、株式会社日本格付研究所を平成１６年１月１日から平成１７年１２月３１日までの期間、指定格付機関に指定する部分の取消しを求める部分を却下する。
      二　原告のその余の請求をいずれも棄却する。
      三　訴訟費用は、原告の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第一　請求
      
      一　第一事件
      
      １　被告が平成１５年１２月２２日付けで金融庁告示第５５号によりした処分のうち、株式会社日本格付研究所を平成１６年１月１日から平成１７年１２月３１日までの期間、指定格付機関に指定する部分を取り消す。（以下、この請求を「請求１」という。）
      
      ２　被告が平成１６年１１月４日付けでした、原告の平成１６年８月２５日付け異議申立てを却下する旨の決定を取り消す。（以下、この請求を「請求２」という。）
      
      二　第二事件被告が平成１７年１月１３日付けでした、原告の平成１６年１２月１５日付け異議申立てを却下する旨の決定を取り消す。（以下、この請求を「請求３」という。）
      
      第二　答弁
      
      一　請求１に対する本案前の答弁主文第一項と同旨
      
      二　請求２及び請求３に対する本案の答弁原告の請求をいずれも棄却する。
      
      第三　事案の概要本件は、原告が、被告が平成１５年１２月２２日付けで金融庁告示第５５号によりした処分のうち、株式会社日本格付研究所（以下「日本格付研究所」という。）を平成１６年１月１日から平成１７年１２月３１日までの期間、指定格付機関に指定する部分について、恣意的な格付を行い中立性を有しない日本格付研究所は指定格付機関として不適格であるにもかかわらず、被告はこれを知りながら若しくは重大な過失によりこれを知らずに漫然と指定格付機関に指定したという点において、裁量権の逸脱濫用があり、違法である旨主張して、上記部分の取消しを求める（請求１）とともに、被告が平成１６年１１月４日付けでした、原告の同年８月２５日付け異議申立てを却下する旨の決定（以下「本件決定１」という。）は、原告が異議申立てをする法律上の利益を有しているにもかかわらず、これを有していないとして却下した点において違法である旨主張して、本件決定１の取消しを求め（請求２。請求１と請求２を合わせたものが第一事件である。）、また、被告が平成１７年１月１３日付けでした、原告の平成１６年１２月１５日付け異議申立てを却下する旨の決定（以下「本件決定２」という。）についても、本件決定１と同様の理由で違法である旨主張して、本件決定２の取消しを求める（請求３。これが第二事件である。）事案である。
      
      一　関係法令の定め
      
      １　証券取引法（なお、同法において「内閣府令」とは、後記２の企業内容等の開示に関する内閣府令を指す。）(一)　１条この法律は、（…（略）…）投資者の保護に資するため、有価証券の発行及び売買その他の取引を公正ならしめ、且つ、有価証券の流通を円滑ならしめることを目的とする。(二) ４条１項有価証券の募集又は売出し（…（略）…）は、発行者が当該募集又は売出しに関し内閣総理大臣に届出をしているものでなければ、することができない。ただし、次の各号に該当するものについては、この限りではない。１号から３号まで　（省略）(三)　５条１項 前条第一項又は第二項の規定による届出をしようとする発行者は、その者が会社である場合（…（略）…）においては、内閣府令で定めるところにより、次に掲げる事項を記載した届出書を内閣総理大臣に提出しなければならない。ただし、当該有価証券の発行価格の決定前に募集をする必要がある場合その他の内閣府令で定める場合には、第一号のうち発行価格その他の内閣府令で定める事項を記載しないで提出することができる。１号　当該募集又は売出しに関する事項２号　当該会社の商号、当該会社の属する企業集団（…（略）…）及び当該会社の経理の状況その他事業の内容に関する重要な事項その他の公益又は投資家保護のため必要かつ適当なものとして内閣府令で定める事項２項から３項まで　（省略）４項　次に掲げるすべての要件を満たす者が前条第一項又は第二項の規定による届出をしようとする場合において、第一項の届出書に、内閣府令で定めるところにより、その者に係る直近の有価証券報告書及びその添付書類並びにその提出以後に提出される半期報告書及び臨時報告書（…（略）…）並びにこれらの訂正報告書（以下「参照書類」という。）を参照すべき旨を記載したときは、第一項第二号に掲げる事項の記載をしたものとみなす。１号　　　　（省略）２号　当該者に係る第一項第二号に掲げる事項に関する情報が既に公衆に広範に提供されているものとして、その者が発行者である有価証券で既に発行されたものの取引所有価証券市場における取引状等に関し内閣府令で定める基準に該当すること（以下省略）
      
      ２　企業内容等の開示に関する内閣府令（昭和４８年大蔵省令第５号。以下「内閣府令」という。なお、同府令において「法」とは、証券取引法を指す。）(一)　１条この府令において、次の各号に掲げる用語の意義は、当該各号に定めるところによる。１号から１３号まで　（省略）１３号の２　指定格付機関　　　格付機関のうち、金融庁長官（被告）がその格付実績、人的構成、組織、格付の方法及び資本構成その他発行者からの中立性に関する事項等を勘案して有効期間を定めて指定したものをいう。（以下省略）(二)　９条の４第５項法第５条４項第２号に規定する内閣府令で定める基準は、次の各号のいずれかに掲げる基準とする。１号　有価証券届出書を提出しようとする者が、証券取引所に上場されている株券（以下この項において「上場株券」という。）又は証券業協会に店頭売買有価証券として登録されている株券（以下この項において「店頭登録株券」という。）を発行しており、かつ、次のいずれかの場合に該当すること。イからニまで　　（省略）ホ 一の指定格付機関により、当該者が既に発行した社債券のいずれかに金融庁長官（被告）が指定格付機関ごとに指定した格付（以下この項において「特定格付」という。）が付与され、かつ、他の指定格付機関により、当該者が既に発行した社債券又はその募集若しくは売出しに関し法第４条第１項に規定する届出をしようとする社債券のいずれかに特定格付は付与されていること（これらの格付が公表されている場合に限る。）ヘ　（省略）
      
      二　前提事実本件の前提となる事実は、次のとおりである。なお、証拠及び弁論の全趣旨により容易に認めることができる事実並びに当裁判所に顕著な事実は認定根拠を付記しており、その余の事実は当事者間に争いがない。
      
      １　当事者等の地位等(一)　日本格付研究所は、平成１２年１月１２日、株式会社マイカルが同月２８日に発行を予定していた第２６回無担保社債（以下「本件社債」という。）の債務履行の確実性につき、格付符号「Ａ－」とする格付をした格付機関である。なお、日本格付研究所は、格付符号を下記のとおり定義し、ＡＡからＢまでについては、同一等級内での相対的地位を示すものとして、プラス（＋）若しくは（－）の符号による区分も存在するとしている。（甲４、８）
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
