<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成15(行ウ)312</事件番号>
      <事件名>法人税更正処分等取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成17年05月13日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/ABF0CC4F9EC08159492570DE0081EF4E.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=14853&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      一　本件訴えのうち、被告が原告に対して平成１３年３月２７日付けでした、原告の平成１１年４月１日から平成１２年３月３１日までの事業年度の法人税についての過少申告加算税賦課決定（平成１５年３月１８日付け裁決で一部取り消された後のもの）の取消しを求める部分を却下する。
      二　本件訴えのうち、被告が原告に対して平成１５年５月３０日付けでした、原告の平成１２年４月１日から平成１３年３月３１日までの事業年度の法人税についての過少申告加算税賦課決定（平成１５年１１月１７日付け裁決で一部取り消された後のもの）のうち、過少申告加算税１６６１万９０００円を超える部分の取消しを求める部分を却下する。
      三　本件訴えのうち、被告が原告に対して平成１５年５月３０日付けでした、原告の平成１２年４月１日から平成１３年３月３１日までの事業年度の法人税についての再更正（平成１５年１１月１７日付け裁決で一部取り消された後のもの）のうち、納付すべき法人税額８０６億９７０６万３２００円を超える部分の取消しを求める部分を却下する。
      四　被告が原告に対して平成１２年３月２８日付けでした、原告の平成１０年４月１日から平成１１年３月３１日までの事業年度の法人税についての更正及び過少申告加算税賦課決定（いずれも平成１５年３月１８日付け裁決で一部取り消された後のもの）のうち、更正については納付すべき法人税額３３９億００３２万０５００円を超える部分、賦課決定については過少申告加算税３０４９万円を超える部分をいずれも取り消す。
      五　被告が原告に対して平成１３年９月２７日付けでした、原告の平成１１年４月１日から平成１２年３月３１日までの事業年度の法人税についての更正の請求には更正をすべき理由がない旨の通知処分（平成１５年３月１８日付け裁決で一部取り消された後のもの）のうち、納付すべき法人税額７３０億８６８０万７０００円を超える部分を取り消す。
      六　原告のその余の請求をいずれも棄却する。
      七　訴訟費用は、これを２０分し、その１を原告の負担とし、その余を被告の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第一　請求
      
      一　第一事件の請求
      
      １　主文第四項と同旨。までの事業年度の法人税についての更正の請求には更正をすべき理由がない旨の通知処分（平成１５年３月１８日付け裁決で一部取り消された後のもの）のうち、納付すべき法人税額７２９億１１７１万８９００円を超える部分を取り消す。までの事業年度の法人税についての過少申告加算税賦課決定（平成１５年３月１８日付け裁決で一部取り消された後のもの）を取り消す。
      
      二　第二事件の請求
      
      １　主位的請求(一)　被告が原告に対して平成１４年１０月１１日付けでした、原告の平成１２年４月１日から平成１３年３月３１日までの事業年度の法人税についての更正の請求には更正をすべき理由がない旨の通知処分を取り消す。(二)　被告が原告に対して平成１５年５月３０日付けでした、原告の平成１２年４月１日から平成１３年３月３１日までの事業年度の法人税についての過少申告加算税賦課決定（平成１５年１１月１７日付け裁決で一部取り消された後のもの）のうち、過少申告加算税１６６１万９０００円を超える部分を取り消す。
      
      ２　上記１(一)の予備的請求までの事業年度の法人税についての再更正（平成１５年１１月１７日付け裁決で一部取り消された後のもの）のうち、納付すべき法人税額８０６億９７０６万３２００円を超える部分を取り消す。
      
      第二　答弁
      
      一　本案前の答弁主文第一項から第三項までと同旨。
      
      二　本案の答弁原告の請求のうち、本案前の答弁に係る部分を除くその余の部分をいずれも棄却する。
      
      第三　事案の概要
      
      一　事案の骨子本件は、原告が、被告が原告に対して行った下記①記載の更正及び過少申告加算税賦課決定（以下、過少申告加算税賦課決定一般を単に「賦課決定」という。）、下記②記載の更正の請求には更正をすべき理由がない旨の通知処分（以下、更正の請求には更正をすべき理由がない旨の通知処分一般を単に「通知処分」という。）、下記③記載の賦課決定、下記④記載の通知処分、下記⑤記載の賦課決定並びに下記⑥記載の再更正は、原告がエヌ・ティ・ティ中央パーソナル通信網株式会社（以下「ＮＴＴパーソナル」という。）及び日本電信電話株式会社（なお、平成１１年７月１日に東日本電信電話株式会社に事業を承継した。以下「ＮＴＴ」という。）から取得した権利の取得価額を、法人税法施行令１３３条に規定する「内国法人がその事業の用に供した減価償却資産で取得価額が１０万円未満であるもの」（以下「少額減価償却資産」という。）の取得価額として、全額を損金の額に算入することを認めない点で違法である旨主張して、下記①記載の更正、下記②、④記載の通知処分及び下記⑥記載の再更正のうち、上記取得価額を損金の額に算入して算出した納付すべき法人税額を超える部分の各取消し（下記④記載の通知処分については全部取消請求となる。）、並びに下記①、③、⑤記載の賦課決定のうち、上記納付すべき法人税額を基礎として算定した過少申告加算税の税額を超える部分の各取消し（下記③記載の賦課決定については全部取消請求となる。）を求める事案である。なお、下記⑥記載の再更正について上記のとおりその一部の取消しを求める請求（前記第一の二２）は、下記④記載の通知処分について上記のとおりその取消しを求める請求（前記第一の二１(一)）の予備的請求とされている。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
