<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成15(行ウ)22</事件番号>
      <事件名>所得税の更正処分等取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成17年02月28日</裁判年月日>
      <裁判所名>仙台地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>債権者から受けた金銭債務の一部免除について，免除に係る金額を不動産所得の総収入金額に算入してされた所得税の更正処分が，適法とされた事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>債権者から受けた金銭債務の一部免除について，免除に係る金額を不動産所得の総収入金額に算入してされた所得税の更正処分につき，所得税基本通達３６−１７が定める債務免除益の特例は，所得税法９条１項１０号と同様の場合には，債務免除益が課税対象たる経済的利益に該当しないと解し，これを所得の計算上収入金額に算入しないとしたもので，その該当性判断基準としては，同法９条１項１０号を受けた前記通達９−１２の２の基準によるべきであるとした上，債務免除当時，債務超過にあったものの，債務免除を受けたことによりほぼ債務超過の状態が解消され，不動産事業を継続するに至ったことなどから，前記通達９−１２の２の「債務者の債務超過の状態が著しく，その者の信用，才能等を活用しても，現にその債務の全部を弁済するための資金を調達することができないのみならず，近い将来においても調達することができないと認められる場合」に該当しないとして，前記更正処分を適法とした事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/31BE69DCA8AAFB1E492570EE001C0736.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=14897&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      １　本件訴えのうち，被告が原告に対して平成１３年１２月６日付けでした原告の平成１２年分所得税に係る更正の請求につき更正の理由がない旨の通知のうち総所得金額２５９４万１１５８円，納付すべき税額５１１万２１００円を超える部分の取消しを求める訴えを却下する。
      ２　原告のその余の請求をいずれも棄却する。
      ３　訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　請求
      
      １　被告が原告に対し平成１４年１月１１日付けでした原告の平成１２年分所得税に係る更正（以下「本件更正処分」という。）のうち総所得金額２５９４万１１５８円，納付すべき税額５１１万２１００円を超える部分を取り消す。
      
      ２　被告が原告に対し前項と同日付けでした原告の平成１２年分所得税に係る過少申告加算税賦課決定（本件更正処分と併せて「本件更正等処分」という。）を取り消す。
      
      ３　被告が原告に対し平成１３年１２月６日付けでした原告の平成１２年分所得税に係る更正の請求につき更正の理由がない旨の通知（以下「本件通知処分」という。）のうち総所得金額２５９４万１１５８円，納付すべき税額５１１万２１００円を超える部分を取り消す。
      
      第２　事案の概要本件は，原告が，その債権者から受けた金銭債務の一部免除について，国税庁長官通達である所得税基本通達（以下「基本通達」という。）３６－１７が定める債務免除益の特例の適用があるにもかかわらず当初これを看過して平成１２年分所得税を申告したとして，被告に対し減額更正の請求をしたところ，被告から更正の請求につき更正の理由がない旨の本件通知処分を受け，さらに上記免除に係る金額を不動産所得の総収入金額に算入されて本件更正等処分を受けたため，上記免除に係る金額は所得税法３６条１項に規定される所得の金額の計算上これを算入すべきでないにもかかわらず，これを算入してされた上記各処分は違法であるとして，それらの取消しを求めた事案である。
      
      １　前提となる事実(1)　債務免除に至る経過についてア　原告は，株式会社河北仙販に勤務する会社員であり，その共有（持分２７分の２３）に係る別紙１の物件目録記載１の土地（以下「本件土地」という。）上に同目録記載２の建物（以下「本件建物」といい，本件土地とあわせて「本件物件」という。）を所有して，本件建物の賃貸事業を営んでいる。（持分割合につき乙８，１５，その余は争いなし）イ　原告の父Ｐ１は，昭和６２年８月２５日，興亜火災抵当証券株式会社（以下「興亜火災抵当証券」という。）から，本件建物の設備資金として，次の約定で２口の借入れ（以下，便宜上それぞれを「Ａ口」，「Ｂ口」という。）を行い，その担保として，別紙１の物件目録記載１ないし４の各物件につき抵当権が設定された。(ア)　Ａ口借入額　　　　５億２０００万円利率　　　　　年６．１％元金返済方法　昭和６３年から昭和９２年（平成２９年）まで，毎年８月２２日，年次逓増する額（５００万円ないし３２００万円）を支払う。利息返済方法　毎年２月２２日，８月２２日に各６か月分を一括して支払う。(イ)　Ｂ口借入額　　　　２０００万円利率　　　　　年６．１％元金返済方法　昭和６５年（平成２年）８月２２日に一括して支払う。利息返済方法　Ａ口と同じ。（甲５，６，６８，７６，乙８，９，１１）ウ　原告は，昭和６３年１２月１９日，Ｐ１から，本件土地の共有持分及び本件建物並びに興亜火災抵当証券に対する上記イの借入金債務等を相続した。（争いなし）エ　原告は，平成元年８月２４日，興亜火災抵当証券との間で，原告がＰ１の上記各借入債務をいずれも引き受ける旨を合意した。（甲７，８，７６）オ　原告は，平成２年８月２２日，興亜火災抵当証券との間で，Ｂ口の契約内容を次のとおり変更する旨を合意した。利率　　　　　年８．７％元金返済方法　平成２年９月２２日から同２９年８月２２日まで，毎月２２日，６万１０００円（最終回２９万７０００円）を支払う。利息返済方法　毎月２２日に翌月２２日までの利息を支払う。（甲９，１０）カ　原告は，平成４年８月２２日，興亜火災抵当証券との間で，利率に関して，平成５年２月２２日弁済分から年７．０％と変更する旨を合意した。（甲１３）キ　原告は，平成４年９月２２日，興亜火災抵当証券から，不動産賃貸業の運転資金として，次の約定で借入れ（以下，便宜上「Ｃ口」という。）を行い，これを従前のＡ口，Ｂ口の債務の一部支払に充てた。また，Ｃ口の債務の担保として，別紙１の物件目録記載１ないし３記載の各物件につき抵当権が設定された。借入額　　　　２０００万円利率　　　　　年６．１％元金返済方法　平成４年１０月２２日から同２９年９月２２日まで，毎月２２日，６万６０００円（最終回２６万６０００円）を支払う。利息返済方法　毎月２２日に翌月２２日までの利息を支払う。（甲１４ないし１７，７６，乙１１）ク　原告は，平成６年８月２３日，興亜火災抵当証券との間で，Ａ口の契約内容を次のとおり変更する旨を合意した（以下「平成６年変更契約」という。）。利率及びその変更　平成６年８月２３日から同１１年８月２２日まで年５．０％で固定し，それ以後は興亜火災抵当証券の長期貸出最優遇金利に０．６％を加えたものとし，爾後，その変動幅と同一の幅で変更できる（長期貸出最優遇金利が廃止された場合は，一般に相当と認められる程度のものに決めることができる。）。元利金返済方法　　平成６年９月２２日から，毎月２２日，６０回目までは元利金合計２５１万４１５２円を，６１回目から２９９回目までは同３０９万０８３８円を，最終回（平成３１年８月２２日）は３０９万０８９３円をそれぞれ支払う。（甲２１，２２）ケ　原告は，興亜火災抵当証券への返済資金の調達等のために，株式会社福島銀行（以下「福島銀行」という。）からもしばしば借入れを行っていたが，これらの借入金を整理して１口の債務とするため，平成６年１２月３０日，同銀行から次の約定で３６７０万円を借り入れた。なお，本件土地の原告の共有持分及び本件建物には，平成元年に福島銀行を根抵当権者，原告を債務者，極度額を３６００万円とする根抵当権が設定されていた。利率　　　　　年５．２％元金返済方法 平成７年１月３０日から毎月３０日に，１５万円宛て割賦弁済し（１７９回），残金を最終回（平成２１年１２月３０日）に支払う。利息返済方法　貸付日に平成７年１月３０日までの分を支払い，以後１か月分を支払う。（甲２３，２４，７６，乙８，９，１３）コ　原告は，平成８年１１月１８日，興亜火災抵当証券との間で，Ａ口の借入れの契約内容を次のとおり変更する旨を合意した（以下「平成８年変更契約」という。）。利率及びその変更　平成８年１０月から同１１年９月まで年３．４％とし，同１１年１０月以後の適用金利については別途協議する。元利金返済方法　　平成８年１０月から同１１年９月まで毎月２２日限り元利金合計２０４万８９３２円を，爾後，元利均等分割弁済方式により算出した元利金弁済額を割賦弁済し，最終弁済期限である平成３１年８月２２日に残額を弁済して完済する。（甲２８，７６）サ　原告は，平成１０年４月１日，興亜火災抵当証券との間で，Ａ口，Ｂ口及びＣ口の借入れの契約内容を次のとおり確認ないし変更する旨を合意した（以下「平成１０年変更契約」という。）。(ア)　Ａ口元本残高　　　　４億７４２７万４３２２円利率　　　　　　平成１０年４月１日から同１２年３月２２日まで年２．６％とする。元金返済方法　　平成１０年４月から，毎月２２日限り１０万円を割賦弁済し，同１２年３月２２日に残額を一括弁済する。利息返済方法　　平成１０年４月から同１２年３月２２日まで毎月２２日に，前回利払期日の翌日から当該利払期日までの利息を支払う。(イ)　Ｂ口元本残高　　　　１４４４万９０００円利率　　　　　　平成１０年４月２３日から同１２年４月２２日まで年２．６％とする。元金返済方法　　平成１０年４月から，毎月２２日限り３万円を割賦弁済し，同１２年３月２２日に残額を一括弁済する。利息返済方法　　Ａ口と同じ。(ウ)　Ｃ口元本残高　　　　１５６４万４０００円利率　　　　　　Ｂ口と同じ。元金返済方法　　Ｂ口と同じ。利息返済方法　　Ａ口と同じ。（甲３６ないし３８，７６）シ　興亜火災抵当証券は，平成１１年９月２９日，有限会社エム・ディー・エル（以下「ＭＤＬ」という。）に対し，原告に対するＡ口，Ｂ口及びＣ口の債権を譲渡し，同年１０月１日，その旨を原告に通知した。（争いなし）ス　ＭＤＬは，平成１２年３月ころ，原告に対し，平成１０年変更契約上の残元金一括弁済期日である同年３月２２日が経過した後は可能な金額を弁済するよう要求するとともに，本件建物等の担保物件を評価するため，これを精査した。さらに，同年９月，ＭＤＬは，担保物件を３億円で任意売却することについて原告に打診してきた。（甲７６）セ　原告は，平成１２年１２月２６日，福島銀行から，次の約定で借入れを行った。借入額　　　　３億６０００万円利率　　　　　年３．４５％元金弁済方法　平成１３年１月３０日以後，毎月３０日限り１５０万円を支払う（２４０回払い）。利息弁済方法　平成１３年１月３０日までの分は契約締結日に，以後は，毎月３０日に翌１か月分を支払う。（争いなし）ソ　原告は，上記セと同日，ＭＤＬとの間で，Ａ口，Ｂ口及びＣ口の債務につき，次の(ア)ないし(ウ)のとおり合意した上，(イ)に基づき２億７０００万円を弁済し，(ウ)に基づき残債務２億２０１２万７２５７円の免除を受けた（以下，この債務免除を「本件債務免除」といい，本件債務免除に係る上記金額を「本件債務免除額」という。）。(ア)　元本残高の承認Ａ口　４億６１４７万４２５７円Ｂ口　１３７２万９０００円Ｃ口　１４９２万４０００円(イ)　債務の支払い即日２億７０００万円を弁済する。(ウ)　債権放棄上記(イ)の支払いをもって，ＭＤＬは原告に対して有する残債権を放棄する。（争いなし）タ　原告は，上記セの借入金を，上記ソ(イ)の弁済のほか，原告の福島銀行に対する上記ケの債務（平成１２年１２月２５日時点の残高２６０５万円）の弁済，原告の福島銀行に対する通知預金（６１００万円。本件債務免除に係る納税資金とすることを目的とした。）の設定等に充てた。（争いなし）チ　福島銀行は，上記セの貸金債権の担保として，ＭＤＬが担保を解除した別紙１の物件目録記載１ないし３の各物件に抵当権を設定するとともに，同５の物件についても抵当権を設定した。（甲６８，７６，乙８，９，１９）ツ　なお，原告は，別紙１の物件目録記載１，２，５の各物件を有していたほか，同６の物件をも所有していたが，これにはその取得資金の借換えとして借り入れた株式会社大東銀行（以下「大東銀行」という。）からの借入金債務を担保するために，その保証会社を抵当権者とする抵当権が設定されていた。（甲２ないし４，乙３，４，６，１５ないし１７，弁論の全趣旨）(2)　処分等の経過についてア　原告は，平成１３年３月１５日，被告に対し，平成１２年分所得税につき，別紙２の「確定申告」欄記載のとおりに記載した青色確定申告書を提出した。（争いなし）イ　原告は，平成１３年９月６日，被告に対し，上記青色確定申告書の記載には誤りがあるとして，別紙２の「更正の請求」欄記載のとおりの更正を求める請求をしたが，被告は，平成１３年１２月６日付けで，原告に対し，更正の理由がない旨の本件通知処分をした。（争いなし）ウ　被告は，平成１４年１月１１日付けで，原告に対し，本件債務免除額を原告の平成１２年分の不動産所得の総収入金額に算入すべきであるとして，別紙２の「更正処分等」欄記載のとおり本件更正等処分をした。（争いなし）エ　原告は，平成１４年１月３０日，被告に対し，本件更正等処分につき，本件債務免除額を原告の平成１２年分の不動産所得の総収入金額に算入したことを不服として異議申立てをしたが，被告は，平成１４年４月２６日付けで，これを棄却する旨の決定をした。なお，異議決定書においては，本件通知処分についても異議申立てがあったものとして，これを棄却する旨の判断が示されている。（異議申立てとその棄却決定については争いがなく，その余につき甲１，２）オ　原告は，平成１４年５月２４日，国税不服審判所長に対し，本件更正等処分につき，本件債務免除額を原告の平成１２年分の不動産所得の総収入金額に算入したことを不服として審査請求をしたが，国税不服審判所長は，平成１５年５月２３日付けで，これを棄却する旨の裁決をした。（審査請求とその棄却採決については争いがなく，その余につき甲３，４）(3)　基本通達基本通達の規定のうち，本件訴訟における当事者の主張に関連するものは下記のとおりである（乙２５における記載を符号や略語等も含めそのまま引用する。）。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
