<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成12(行ウ)2</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成17年02月08日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>甲府地方裁判所　　民事部</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/58FD6163C2C57F71492570EE00221B57.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=14909&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成12(行ウ)2</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成17年02月08日</裁判年月日>
      <裁判所名>甲府地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>当時の町長が直接的又は間接的に漏えいした予定価格を基にして行われた入札者間の談合の結果，公共工事の請負契約が不当に高額な請負代金によって締結されたため，町は，前記漏えい行為により，談合がなければ自由競争によって形成されたであろう請負代金額と実際の請負代金額との差額相当額の損害を被ったとして，地方自治法（平成１４年法律第４号による改正前）２４２条の２第１項４号に基づき，町に代位して，元町長個人に対してされた損害賠償請求が，一部認容された事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>当時の町長が直接的又は間接的に漏えいした予定価格を基にして行われた入札者間の談合の結果，公共工事の請負契約が不当に高額な請負代金によって締結されたため，町は，前記漏えい行為により，談合がなければ自由競争によって形成されたであろう請負代金額と実際の請負代金額との差額相当額の損害を被ったとして，地方自治法（平成１４年法律第４号による改正前）２４２条の２第１項４号に基づき，町に代位して，元町長個人に対してされた損害賠償請求につき，前記漏えい行為に基づく談合によって，町が，談合が行われなかった場合に形成されたであろう公正な競争を前提とする価格と実際の契約金額との差額相当分の損害を被ったことは認められるが，前記談合が行われた各工事について，前記適正な競争価格を立証することは性質上極めて困難であるから，民事訴訟法２４８条を適用して，前記各工事のうち，談合が認定された工事についての落札率の平均値が９９．２７パーセントである一方，談合が認定できなかった工事についての落札率の平均値が９６．４５パーセントであること等を総合考慮し，談合が行われた各契約の合計支払金額の３パーセントに相当する金員が，町が前記漏えい行為によって被ったと認めるべき相当な損害額であるとして，前記請求を一部認容した事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/58FD6163C2C57F71492570EE00221B57.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=14909&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      １　被告は，玉穂町に対し，金１億４１５２万８０００円及びこれに対する平成１４年７月１６日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ２　原告らのその余の請求を棄却する。
      ３　訴訟費用はこれを２分し，その１を原告らの負担とし，その余は被告の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　請求
      
      １　一次的請求被告は，玉穂町に対し，金２億９６０７万７３８６円及びこれに対する平成１４年７月１６日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      
      ２　二次的請求被告は，玉穂町に対し，金１７５４万１６３６円及びこれに対する平成１４年７月１６日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      
      ３　三次的請求被告は，玉穂町に対し，金１５３８万３９３４円及びこれに対する平成１４年７月１６日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      
      第２　事案の概要
      
      １　事案の要旨(1)　本件は，山梨県中巨摩郡玉穂町（以下「玉穂町」という。）の住民である原告らが，玉穂町が締結した別紙工事一覧表（省略）記載の各公共工事（以下「本件各工事」という。）についての各請負契約（以下「本件各契約」という。）に関し，本件各契約は，当時の玉穂町長であった被告が直接的又は間接的に漏えいした予定価格（本件各契約の場合，予定価格の制限の範囲内で最低の価格をもって入札をした者が落札者となる。）を基にして行われた入札者間の談合の結果，不当に高額な請負代金によって締結されたものであり，玉穂町は，被告による予定価格の漏えい行為により，談合がなければ自由競争によって形成されたであろう請負代金額（以下「適正な競争価格」という。）と実際の請負代金額との差額相当額の損害を被った旨主張して，地方自治法（ただし，平成１４年法律第４号による改正前のもの。以下「改正前法」という。）２４２条の２第１項４号により，玉穂町に代位して，被告に対し，不法行為による損害賠償請求権に基づき，下記(3)のとおり，玉穂町の被った損害の賠償を求めている事案である（下記(3)の各附帯請求は，不法行為の後の日からの民法所定年５分の割合による遅延損害金請求である。）。(2)　これに対し，被告は，本件各工事の一部について原告らの主張するような予定価格の漏えい及び談合が行われたことは認めるものの，原告らの本件訴えに先立つ住民監査請求（以下「本件監査請求」という。）は，地方自治法（以下「法」という。）２４２条２項所定の期間（以下，法２４２条２項を「期間制限規定」という。）が経過した後なされており，本件訴えは，適法な住民監査請求を経ておらず不適法である，また，この点をおくとしても，本件各工事のすべてにおいて原告らの主張するような予定価格の漏えい及び談合が行われた事実はないと主張している。(3)　原告らは，被告らの監査請求に関する上記主張等に対応して，その請求を次のとおり，一次的請求，二次的請求及び三次的請求と構成している。ア　一次的請求原告らは，玉穂町は被告に対する不法行為に基づく損害賠償請求権を有しているにもかかわらず，その行使を怠っているところ，「怠る事実」に係る住民監査請求には期間制限規定が適用されない旨主張して，一次的請求として，改正前法２４２条の２第１項４号に基づき，怠る事実に係る相手方である被告に対し，本件各工事のうち明らかに談合が成立しなかったとされる都市整備課発注分№４８ないし５０を除いた工事について，適正な競争価格と実際の契約金額の差額相当額の支払を求めている。イ　二次的請求原告らは，仮に，本件訴えに期間制限規定が適用されるか，又は，一次的請求が「怠る事実」を主張するのに対して本件監査請求が「財務会計上の行為」の違法をいうことから，本件監査請求と一次的請求の間に同一性が認められず，一次的請求に係る訴えが適法な住民監査請求を経ているとはいえないとしても，最終の支払から１年以内に本件監査請求が行われた別紙予備的請求対象工事一覧表（省略）記載の各工事については，その工事に係る支出全体が違法な財務会計行為となり，この範囲で期間制限規定を充足している旨主張して，二次的請求として，改正前法２４２条の２第１項４号に基づき，同一覧表（省略）記載の各工事につき，適正な競争価格と実際の契約金額の差額相当額の支払を求めている。ウ　三次的請求更に，原告らは，仮に，期間制限規定の適用が最終の支払日を基準にするのではなく，各支払日を基準とするとしても，別紙予備的請求対象工事一覧表（省略）記載の各工事のうち，本件監査請求から１年以内になされた各支出については期間制限規定を充足している旨主張して，三次的請求として，改正前法２４２条の２第１項４号に基づき，前記各支出につき，適正な競争価格と実際の契約金額の差額相当額の支払を求めている。
      
      ２　前提となる事実（証拠等を掲記した事実以外は，当事者間に争いがない。）(1)　原告らは，いずれも，本件監査請求（下記(7)ア）が行われた平成１１年１１月１１日よりも前から，玉穂町の住民であった。(2)ア　被告は，昭和５４年１０月，玉穂町議会議員選挙に当選し，以後，３期連続して玉穂町議会議員の職にあったが，平成３年４月２１日に行われた玉穂町長選挙（以下「平成３年選挙」という。）に立候補し，対立候補であった現職のＡを破って当選し，同年５月１日，玉穂町長に就任した（甲２４，２６）。イ　玉穂町長選挙は，平成３年選挙よりも前から，それまでに通算７期首長を務めたＢを支持する勢力（以下「Ｂ派」という。）と反Ｂを標ぼうして昭和６２年４月に行われた玉穂町長選挙に立候補し，現職のＢ町長を破って当選したＡ前町長を支持する勢力（以下「Ａ派」という。）の間で激しい選挙戦が行われていたところ，被告は，平成３年選挙において，Ｂが当時既に死亡していたことから，Ｂ派からの支援を受けていた（甲２４，２６，３０の１）。ウ　被告は，平成３年５月１日に玉穂町長に就任した後，玉穂町役場の組織改編を行い，公共事業の発注を担当することが多い部門を，従前の建設課及び経済課の２課体制から，建設課，経済課及び都市整備課の３課体制とした（甲２４，２６，３０の１）。エ　被告は，上記組織改編の後である平成３年１１月ころ，玉穂町役場の人事異動を行い，総務課，建設課，経済課及び都市整備課の各課長に次の人物をあてた（甲２６，３０の１）。(ｱ)　総務課長　Ｃ（留任）(ｲ)　建設課長　Ｄ（建設課土木建設係主査から）(ｳ)　経済課長　Ｅ（留任）(ｴ)　都市整備課長　Ｆオ　被告は，上記人事異動の際，Ｄ及びＦは平成３年選挙の際にＢ派に属して自分を支持し，Ｃ及びＥはＢ派には属していなかったものの，少なくとも中立の立場をとっていたと認識していた（甲２６，３０の１）。(3)ア　被告は，平成７年４月２３日に行われた玉穂町長選挙（以下「平成７年選挙」という。）に現職として立候補し，平成３年選挙と同じくＢ派の支援を受け，対立候補の原告Ｇを破り，再選を果たした（甲２４，２６，３０の１）。イ　被告は，平成７年選挙の後である平成７年６月，玉穂町役場の人事異動を行い，総務課，建設課，経済課及び都市整備課の各課長に次の人物をあてた（甲２６，３０の１）。(ｱ)　総務課長　Ｃ（留任）(ｲ)　建設課長　Ｈ(ｳ)　経済課長　Ｅ（留任）(ｴ)　都市整備課長　Ｄ（建設課長から）ウ　被告は，上記人事異動の際，Ｈは平成３年選挙の際にはＡ派に属して被告の対立候補であるＡ前町長を支持していたが，平成７年選挙の際には中立の立場をとっていたと認識していた（甲２６，３０の１）。(4)ア　玉穂町内の土木建設業者は，平成３年よりも前から，甲協力会という名称の団体を組織していたが，その会長は，玉穂町長選挙の際に当選した候補者を支援していた土木建設業者から選出されていた。例えば，昭和６２年４月の玉穂町長選挙においてＢが敗れる前は，Ｂ派に属していたＩ組のＩが同会の会長を務めていたが，同選挙においてＡが当選した後は，Ａ派に属していたＪ建設のＪが同会会長を務めていた（甲２９の１）。イ　甲協力会の会員は，平成３年選挙において，次のとおり，Ａ前町長を推すＡ派と被告を推すＢ派に分かれていた（甲６ないし１４（会員の商号等につき），甲２６，２９の１）。(ｱ)　Ｂ派①　Ｋ興業②　Ｌ工務店③　Ｍ工業④　Ｎ興業⑤　Ｏ建設⑥　Ｐ組⑦　Ｑ工業（屋号）(ｲ)　Ａ派①　Ｊ建設②　Ｉ組③　Ｒ産業④　Ｓ工業（屋号）⑤　Ｔ興業⑥　Ｕ工業⑦　Ｖ工業⑧　Ｗ工事ウ　平成３年選挙は，上記イのとおり，甲協力会の会員を二分し，また，Ｂ派に属するＭ工業の代表取締役であるＭが公職選挙法違反（買収）で逮捕されるほど激しい選挙戦が繰り広げられた。したがって，被告が平成３年選挙に当選した後も，同会会員の間には確執が残り，そのため，同会は，しばらくの間，活動を休止していた。そこで，平成３年選挙で被告を支援した甲協力会の会員は，平成３年１１月ころ，甲建会という名称の団体を組織し，Ｑ工業という屋号で土木建設業を営むＱが同会の会長に就任した（甲２４，２９の１）。エ　甲協力会は，平成４年８月，Ｊ建設を営むＪが脱退したことから活動を再開し，Ｑが同会の会長に就任した（甲２９の１）。オ　甲協力会は，公正取引委員会によって山梨県建設業協会加盟業者らによる組織的談合が指摘されたことを機に，平成６年４月，名称を玉穂町甲協議会（以下「甲協議会」という。）と変更した（甲２９の１）。カ　被告は，上記(3)アのとおり，平成７年選挙において再選されたが，平成７年選挙では，ほとんどの玉穂町の土木建設業者が被告を支持・支援した（甲２６，２９の１）。キ　甲協議会は，平成７年選挙後，役員改選を行い，Ｑが引き続いて同会会長に選出された（甲２９の１）。平成７年選挙後における甲協議会の役員構成等は，次のとおりである（甲２９の１）。(ｱ)　会　長　Ｑ（Ｑ工業）(ｲ)　副会長　Ｍ（Ｍ工業），Ｎ（Ｎ興業）(ｳ)　会　計　Ｏ（Ｏ建設）(ｴ)　顧　問　Ｌ（Ｌ工務店），Ｉ（Ｉ組）(ｵ)　理　事　Ｋ（Ｋ興業），Ｐ（Ｐ組）(ｶ)　幹　事　Ｕ（Ｕ工業）(ｷ)　会　員　Ｘ（Ｘ工業），Ｙ（Ｙ工業），Ｔ（Ｔ興業），Ｓ（Ｓ工業）(5)ア　玉穂町は，本件各工事について，別紙工事一覧表（省略）入札日欄記載の各日に入札を行い，同一覧表（省略）落札価格欄記載の各金額で入札した業者との間で，入札金額を請負代金として，それぞれ請負契約を締結した（これが本件各契約である。）。イ　玉穂町は，本件各契約に基づき，落札業者に対し，別紙工事一覧表（省略）合計支払額欄記載の金員を支払った（甲１７，２３，弁論の全趣旨）。ウ　本件各工事に関する入札の落札率（予定価格に占める落札価格の割合）は，別紙工事一覧表（省略）落札率欄記載のとおりである。(6)ア　被告は，平成１０年１１月３０日，偽計競売入札妨害の容疑で逮捕され，更に，平成１１年１月５日，収賄の容疑で逮捕された（甲５，２４）。イ　被告は，上記逮捕を受けて，平成１１年１月２２日，玉穂町長の職を辞した（甲５，２４，２６）。ウ　被告は，平成１０年１２月２０日，玉穂町が平成１０年１月２１日に実施した次の公共工事に関する入札につき，予定価格を漏えいしたとして，偽計競売入札妨害の罪で起訴された（甲２４ないし２６）。(ｱ)　公共下水道管渠布設工事七工区（別紙本件各工事一覧表（省略）中の都市整備課発注分№５５の工事）(ｲ)　公共下水道管渠布設工事八工区（同№５６の工事）(ｳ)　玉穂町ふるさとふれあい広場芝生の丘整備工事（同№５７の工事）(ｴ)　玉穂町ふるさとふれあい広場園路その他整備工事（同№５８の工事）(ｵ)　玉穂町ふるさとふれあい広場修景池整備工事（同№５９の工事）エ　甲府地方裁判所は，平成１１年７月２１日，被告に対し，上記偽計競売入札妨害罪及び平成１１年１月２５日に追起訴された収賄罪について，懲役２年，執行猶予４年，追徴金１００万円を命ずる旨判決し，この判決は，その後，確定した。(7)ア　原告らは，平成１１年１１月１１日，玉穂町監査委員に対し，請求の趣旨として「玉穂町は前玉穂町長である森川百規に対し，同人が玉穂町長在職中に，玉穂町の公共工事の指名業者に玉穂町の公共工事の予定価格を漏えいしたことにより，玉穂町の受けた損害である金２億８１６６万３３３０円を玉穂町に対し返還を求める。」と記載した玉穂町職員措置請求書と題する書面（甲１）を提出して，法２４２条１項に基づく住民監査請求を行い，この住民監査請求は，補正を経た後，平成１１年１２月８日，受理された（これが本件監査請求である。）（甲１，２）。イ　玉穂町監査委員は，平成１２年１月７日，下記のとおり述べて原告らの住民監査請求を棄却し，この通知は，そのころ，原告らに到達した（甲２）。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
