<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成17(ネ)714</事件番号>
      <事件名>否認請求の認容決定に対する異議控訴事件</事件名>
      <裁判年月日>平成17年12月14日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>名古屋高等裁判所　　民事第3部</裁判所名・部>
      <結果>棄却</結果>
      <原審裁判所名>名古屋地方裁判所</原審裁判所名>
      <原審事件番号>平成16(ワ)2811</原審事件番号>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/AC84195153914AAE4925710A003177E8.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=3088&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文１　本件控訴を棄却する。
      ２　控訴費用は控訴人の負担とする。
    </主文前>
    <主文>
      第１節名古屋地方裁判所平成１６年(モ)第５００２３号事件について，同裁判所が被告の否認の請求を平成１６年７月９日付けで認容した決定を認可する。
      第２節訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　当事者の求めた裁判
      
      １　控訴人(1)　原判決を取り消す。(2)　名古屋地方裁判所平成１６年（モ）第５００２３号について，同裁判所が被控訴人の否認の請求を平成１６年７月９日付けで認容した決定を取り消す。(3)　申立費用及び第１，２審の訴訟費用はいずれも被控訴人の負担とする。
      
      ２　被控訴人ら主文同旨
      
      第２　事案の概要
      
      １　本件は，株式会社Ａの控訴人に対する借入金債務（５０００万円）を連帯保証したＢについて，その後６か月以内に名古屋地方裁判所において民事再生手続が開始し，その監督委員として否認の権限を付与された被控訴人が，同裁判所に上記連帯保証のいわゆる無償否認を請求し（同庁平成１６年（モ）第５００２３号事件），平成１６年７月９日にこれを認容する旨の決定（以下「本件決定」という。）がされたことから，これを不服とする控訴人が，被控訴人に対し，民事再生法（平成１６年法律第７６号による改正前のもの。以下同じ。）１３７条１項に基づき，本件決定の取消しを求めた事案である。
      
      ２　原審は，本件連帯保証契約が，民事再生法１２７条１項５号の定める期間（本件再生手続の開始申立ての前６か月以内）にされたものであることは明らかであるところ，同保証については何らの対価性を有するものとも認められず，他の再生債権者を害するものであることは明らかであるとして，控訴人の請求を棄却した。そこで，これを不服とする控訴人が控訴した。
      
      ３　本件の前提となる事実（争いのない事実等），争点，争点に関する当事者双方の主張は，以下のとおり原判決を付加訂正するほか，原判決「第２　事案の概要」の１ないし３に記載のとおりであるから，これを引用する。(1)　原判決４頁７行目「著しいから，」を次のとおり改める。「著しい。また，無償否認の恩恵を得る目的で，不正に申立てを行う危険性も存在する。したがって，上記のような保証は，」(2)　同５頁２４行目末尾に行を改め，次のとおり付加する。「なお，控訴人は，Ｃ銀行との間の上記（引用に係る原判決）連帯保証契約に関し，これを否認する旨の決定の認可判決が確定していることから，Ｂの資産状態については，上記保証債務の負担がなかったものとして有害性を検討すべきである旨主張する。しかし，否認の対象となる再生債務者の行為の有害性は，同行為がされた時点における再生債務者の財産状態を基準として判断すべき事項であって，その後になされた否認請求認容決定やその認可判決の確定の事実によって結論に変動を来すべきものではない。また，上記Ｃ銀行のＢに対する連帯保証債権の大部分（４７７９万５１１５円）は，代位弁済によってＤ協会に移転しており，同協会と被控訴人との間で，否認請求認容決定に対する異議訴訟が係属している。」(3)　同６頁３行目「被告が」から４行目「連帯保証契約は」までを次のとおり改める。「被控訴人は，Ｃ銀行との間の平成１５年１月１５日付け連帯保証契約について，には，名古屋地方裁判所がこれを認可する旨の判決をして，同判決は確定している。したがって，Ｃ銀行との間の上記連帯保証契約は，」
      
      第３　当裁判所の判断
      
      １　当裁判所も，控訴人の請求は理由がないから，これを棄却すべきものと判断するが，その理由は，以下のとおり原判決を付加訂正するほかは，原判決「第３　当裁判所の判断」１ないし３に記載のとおりであるから，これを引用する。(1)　原判決６頁２４行目「かえって」から２６行目末尾までを削除する。(2)　同１０頁３行目冒頭から１９行目末尾までを次のとおり改める。「(1)　そこで，次に，本件保証の有害性について判断する。控訴人は，Ｂが本件保証当時に保有していた株式会社Ａの株式が，額面金額程度の価値は有していたなどとして，本件保証が債権者を害するものではない旨主張する。しかし，民事再生法１２７条１項５号に定めるいわゆる無償否認は，破産法１６０条３項と同様，民事再生法１２７条１項５号に規定する時期，すなわち再生債務者が支払停止等（支払の停止又は再生手続開始，破産手続開始，整理開始若しくは特別清算開始の申立て）があった後，又はその前６月以内にした無償行為またはこれと同旨すべき行為については，債権者の利益を害する危険が特に顕著なものと考えられることから，上記期間内のこれら行為を，専ら行為の時期と無償性とに基づいて取り消し，再生債務者の財産の回復・復元を図ろうとするものであるから，当該行為の時点において再生債務者が債務超過等責任財産の絶対的不足を生じていたことまでを要するものではないというべきである。したがって，本件保証契約が，民事再生法１２７条１項５号の定める期間内に行われた無償行為，すなわちこれに見合う対価を得ることなく一方的に再生債務者が債務を負担した行為と判断される以上，それが社会的に相当な行為である等の特段の事情が認められない限り，再生債務者の責任財産を減少させるものとして，再生債権者にとって有害な行為であると言わざるを得ない。なお，証拠（乙６ないし１１，１３，１６）及び弁論の全趣旨によれば，Ｂが本件保証時に有していた固定資産は，評価額にして４０００万円余りであったと推認されるのに対し，負債としては，住宅ローンの債務のほかに，平成１５年１月１５日付けのＣ銀行に対する連帯保証債務５０００万円を負担していたことが認められることからすれば，Ｂは当時実質的に債務超過の状態にあったものということができる。控訴人は，株式会社Ａの平成１４年８月３１日の純資産は１０億７６４１万４５５３円で，１株当たりの純資産額は２５４５円に上っていたこと，事業内容の特性から多額の投資を要し，その回収には時間がかかるにもかかわらず，短期資金に依存した資金調達を行っていたために，資金繰りが苦しい状況にはあったものの，業績自体には問題はなかったこと等を挙げて，Ｂの保有する株式会社Ａの株式が相応の資産的価値を有していた旨主張し，これに沿う証拠（甲１０，１１）もある。しかしながら，当時，株式会社Ａが極めて資金繰りに窮していたことは，控訴人もこれを自認しており，甲１２によれば，株式会社Ａも平成１５年６月３０日付けで再生手続開始申立てを行っていること，同申立書には，平成１４年１０月上旬頃より急激に資金繰りが悪化し，平成１５年１月頃には，メインバンクであったＣ銀行からの融資も打ち切られた旨の記載があることが認められ，控訴人の指摘する上記証拠のみによっては，株式会社Ａの株式が，当時控訴人の主張するような計算に基づく資産的価値を有していたものとは考えがたいし，これを本件保証当時に額面額で換価し得たものと認めることもできないと言わざるを得ない。よって，いずれにせよ，本件保証が再生債権者にとって有害なものであったことは明らかである。(2)　控訴人は，被控訴人がＣ銀行に対しても控訴人に対するのと同様の連帯保証の否認を請求していることをもって，その保証債務は無いものとして扱うべきである旨主張する。しかし，民事再生手続は，債務者に破産の原因たる事実の生ずるおそれがあると認められる場合に，裁判所が再生手続開始決定を行うことによって開始され，経済的窮境にある債務者について，債権者との間の民事上の権利関係を適切に調整し，その経済生活の再生を図ることを目的として，債務の減免や期限の猶予その他権利の変更の一般的基準を定めた再生計画を策定し，これについて債権者の多数の同意を得，かつ，裁判所の認可を受けること等により行われるものである。そして，否認権の行使は，上記の過程において，再生債権者を害する行為を回復し，再生債務者の責任財産を確保して，債権者間の公平を確保することを目的として，管財人又は裁判所から特定の行為について否認権行使の権限を付与された監督委員のみが，裁判所の監督下において行使する。また，再生手続においては，再生債権の確定と，再生債務者の財産の調査・確保の手続を経て，再生計画案が策定され，これが決議・認可されることになるところ，再生債権の確定は，民事再生法の規定に則った債権調査，再生債権の確定等の手続を経て行われ，この過程で債権査定の裁判が必要となる場合もあり，また債権届出期間経過後も，再生計画案を決議に付する旨の決定がされるまでは，届出の追完の余地もある（民事再生法９５条）ため，最終的に再生計画案の付議に至るまでは，これを確定することはできないし，他方，再生債務者の財産の調査・確保についても，財産価額の評定等の手続を経て行われることになるところ，この過程において，否認権の行使や否認の訴え等の裁判のほか，役員の責任に基づく損害賠償請求権の査定の裁判（同法１４３条等）等が行われる場合もあり，これらがすべて決着するまでは，その内容を確定することはできない。これらの事情に鑑みると，結局，民事再生法は，管財人や監督人に，否認権の行使の必要性等の判断について，裁判所の監督の下に，一定の裁量を付与しているものと解さざるを得ないのであって，管財人等がその職務を追行するに当たり，再生債務者の財産の確保のために必要があるとして否認権を行使している以上，その相手方において，他の再生債権者の不存在等を主張して，否認権行使の効果を否定することは，上記手続の性格と相容れないものとして許されないと言わざるを得ない（破産手続に関する最高裁昭和５８年１１月２５日判決（民集第３７巻９号１４３０頁）参照）。したがって，その余の点について判断するまでもなく，この点に係る控訴人の主張は理由がない。」
      
      ２　よって，原判決は相当であり，本件控訴は理由がないから，これを棄却することとして，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
      <裁判長裁判官>青山邦夫</裁判長裁判官>
      <裁判官>田邊浩典</裁判官>
      <裁判官>手嶋あさみ</裁判官>
      <裁判官>平山馨</裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
