<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成15(行コ)79</事件番号>
      <事件名>障害基礎年金不支給決定取消等請求控訴事件（原審・京都地方裁判所平成１２年（行ウ）第６号）</事件名>
      <裁判年月日>平成17年10月27日</裁判年月日>
      <裁判所名>大阪高等裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>１　廃疾認定日において日本国籍を有しない者を障害福祉年金の支給対象から除外していた国民年金法（昭和５６年法律第８６号による改正前）５６条１項ただし書が，憲法１４条１項，経済的，社会的及び文化的権利に関する国際規約２条２項，９条及び市民的及び政治的権利に関する国際規約２６条に違反しないとされた事例</項目>
        <項目>２　幼少時から感音性難聴等の障害を有する在日韓国人，朝鮮人（一部帰化により日本国籍を取得した者を含む。）に対し，府知事が国民年金法（昭和５６年法律第８６号による改正前）５６条１項ただし書に基づいてした障害基礎年金を支給しない旨の処分が，適法とされた事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>１　廃疾認定日において日本国籍を有しない者を障害福祉年金の支給対象から除外していた国民年金法（昭和５６年法律第８６号による改正前）５６条１項ただし書（以下「国籍条項」という。）につき，経済的，社会的及び文化的権利に関する国際規約(以下「Ａ規約」という。）２条２項は，締結国において，社会保障についての権利の平等な実現を積極的に推進すべき政治的責任を負うことを宣明したものというべきであり，市民的及び政治的権利に関する国際規約（以下「Ｂ規約」という。）２６条も，Ａ規約が適用される社会権に関する限り，政治的責任を示したものとせざるを得ず，社会権についての合憲性，合法性の判断は憲法１４条によることで十分であるとした上，社会保障上の政策において，国が，外国人に対し，憲法上当然にはその福祉を増進すべき施策をとる義務を負わないことに加え，国民年金制度が，拠出制の社会保険として制度設計されたものであり，被保険者には長期間の保険料支払義務を課すこととの権衡上，必ずしも本邦に在留することが安定的と見られなかった外国人について，前記改正前の国民年金法制定時において，これらを被保険者としなかったことに合理性がないとか，立法府において，その裁量権を逸脱，濫用したものということはできないとして，国籍条項は，憲法１４条１項，Ａ規約２条２項，９条及びＢ規約２６条に違反しないとした事例</項目>
        <項目>２　幼少時から感音性難聴等の障害を有する在日韓国人，朝鮮人（一部帰化により日本国籍を取得した者を含む。）に対し，府知事が国民年金法（昭和５６年法律第８６号による改正前）５６条１項ただし書（以下「国籍条項」という。）に基づいてした障害基礎年金を支給しない旨の処分につき，国籍条項，難民の地位に関する条約等への加入に伴う出入国管理令その他関係法律の整備に関する法律（昭和５６年法律第８６号）２条により国籍条項が削除されたことによる国籍要件の撤廃は遡及して適用されない旨定めた同法附則５項及び国民年金法等の一部を改正する法律（昭和６０年法律第３４号）附則３２条１項の各立法行為並びに在日韓国人，朝鮮人の無年金障害者のための救済措置を講じない立法不作為は，いずれも憲法１４条１項，経済的，社会的及び文化的権利に関する国際規約２条２項，９条及び市民的及び政治的権利に関する国際規約２６条に違反せず，国籍条項は有効であるとして，前記処分を適法とした事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20060511110250.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=32979&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      １　本件各控訴をいずれも棄却する。
      ２　控訴費用は控訴人らの負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　当事者の求めた裁判
      
      １　控訴人ら(1)　原判決を取り消す。(2)　京都府知事が，控訴人らに対し，原判決別紙・一覧表「処分日」欄記載の各日付でした障害基礎年金を支給しない旨の各処分は，いずれも取り消す。(3)　被控訴人国は，控訴人らに対し，それぞれ２４９３万６０００円を支払え。(4)　訴訟費用は，第１，２審とも，被控訴人らの負担とする。(5)　第３項につき仮執行宣言
      
      ２　被控訴人ら主文と同旨
      
      第２　事案の概要
      
      １　本件は，幼少時から感音性難聴等の障害を有する在日韓国・朝鮮人である控訴人ら（ただし，控訴人Ｐ１及び同Ｐ２は帰化して日本国籍を取得している。)が,京都府知事に対し，障害基礎年金を給付する旨の裁定を求めたところ，京都府知事は，昭和５６年法律第８６号による改正前の国民年金法のいわゆる国籍条項等に基づいて，障害基礎年金を支給しない旨の各処分をしたが，このような国籍条項及び国籍条項が改正により削除された後も改正前にすでに不支給状態となった者については従前の例によるものと定めた法律の各規定は，在日韓国・朝鮮人を不当に差別するものであり，憲法１４条１項及び国際人権規約に違反し無効であるから，これを根拠としてされた上記各処分は違法であるなどと主張して，被控訴人社会保険庁長官に対し，それぞれ上記各処分の取消しを求めるとともに，上記の国籍条項及び法律の各規定に関する国会の違法な立法行為ないし控訴人らに対し何らの救済措置も講じない立法不作為により，控訴人らは本来得られるべきであった障害基礎年金を逸失し，また精神的な苦痛を被ったとして，被控訴人国に対し，国家賠償法１条１項に基づき，それぞれ上記逸失利益及び慰謝料の支払を求めた事案である。なお，控訴人らは，平成１２年３月１５日，本件取消請求の被告を京都府知事として訴えを提起したが，地方分権の推進を図るための関係法律の整備等に関する法律（平成１１年法律第８７号）が平成１２年４月１日に施行されたことにより，同法１９９条で，国民年金法３条２項中の国民年金事業の事務の一部を都道府県知事に行わせることができる旨の規定が削除されたことに伴い，同法１６条に基づき，障害基礎年金の給付を受ける権利の裁定に関する事務は社会保険庁長官が行うこととなったので，京都府知事のした各処分につき，被控訴人社会保険庁長官が被告（被控訴人）の地位についた。原判決は，控訴人らの請求をいずれも棄却したので，控訴人らは控訴に及んだ。
      
      ２　争いのない事実等，争点，争点に対する当事者の主張は，次のとおり付加するほかは，原判決の「事実及び理由」の第二の一ないし三（原判決３頁１１行目から２１頁２１行目まで）のとおりであるから，これを引用する。
      
      ３　控訴人らの当審主張(1)　国民年金制度ア　国民年金制度は，憲法２５条２項に規定する理念に基き，老齢，障害又は死亡によって国民生活の安定がそこなわれることを国民の共同連帯によって防止し，もって健全な国民生活の維持及び向上に寄与することを目的とする。国民年金法１条の目的の「国民」は「社会構成員」との趣旨である。これを純粋な国籍保有者との趣旨で解するのであれば，国籍のみに基づいた差別であって，違憲・国際人権規約違反で無効である。少なくとも，一般外国人の加入を認めた昭和５６年の国民年金法改正後はなおさらである（難民条約批准）。国民年金法１条の上記目的規定の「国民」は「社会構成員」と読み替えるしかない。イ　国民年金制度において「皆年金」を実現するために，他の公的年金とは違って，保険方式による拠出年金だけでなく，別紙経過的特例措置の「１　制定時の経過的特例」のとおり，すでに老齢，障害の状態にある人には無拠出の福祉年金を併設することで，国民年金制度は発足した。掛金（保険料）を払わなくても年金が受給できるためには，「共同連帯」という理念がどうしても必要であった。国民年金の国庫負担も，税の一部からまかなわれている。国民年金制度は誰もが「社会の一員」として保険料や税金を納めることで年金の財源を負担し，その財源から，老齢，障害などの状態にある人の年金保障にあてるという「共同連帯」によって成り立っているのである。したがって，２０歳以上の者を被保険者とすると同時に，２０歳以上の障害者は，「国民」皆保険の見地から，原則としてそのすべてを本来的年金資格者として扱うことになる。立法時年齢２０歳以前の障害者（現在の障害）と将来の障害者に対する救貧は，ともに，本来的な制度目的に含まれる。国民年金法の目的は社会の「共同連帯」にあり，あくまでも保険方式は，目的実現のための１つの手段である。障害福祉年金において補完，経過年金を規定したのは，法技術的に保険方式を前提とした例外規定の形をとっているだけである。ウ　被保険者資格としての住所要件，国籍要件は，年金制度の連帯性を生み出すほどの，時間的，空間的な永続的一体性のある社会構成員性を意味する。法が要求する住所要件は，事実上の社会構成員性を意味し，国籍要件は，日本国籍があること自体を意味するのではなく，単なる住所のみではなく，日本国籍保有者が有しているほどの日本社会との時間的，空間的な結びつきの強さが存在することを意味しているにすぎない。永住外国人には，国民と同じ程度の時間的継続性，空間的密接性が存在することは明らかである。加えて納税は国籍に関係なく国内「居住者」の義務とされ，在日韓国・朝鮮人らは日本国民と同じく「社会（居住者）の一員」として，社会的共同連帯関係にあり納税の義務を果たしている。国民年金資格の取得の要件で国民と差がない。当然に年金保障がされなければならない。エ　被控訴人国は，永住外国人につき「国民」と同一視せず，終始「一般外国人」と同一視して国民年金法の保護を排除してきた。すなわち，旧法制定時，在日韓国・朝鮮人については，国民年金法が想定する対象者の資格において「国民」と実質的に変わらないことを認識しながら，国民年金法の当初明らかに予想しない一般外国人と「国籍を有しない者」との同一性のみを理由に適用を排除した。被控訴人国は，昭和５６年に整備法を制定した時も難民と永住外国人との違いがあることは充分認識していた。しかるに，昭和５６年の整備法は，永住外国人が「国民」と法の目的において同じ地位を有するにもかかわらず，難民・一般外国人と同じ扱いしか認めなかった。その後，国民年金法は，昭和６０年に改正され，障害福祉年金は，障害基礎年金へと裁定替えされたが，他方で昭和６０年改正法附則３２条は，「旧国民年金法による年金たる給付については，なお従前の例による」と規定したため，昭和６０年改正の際も控訴人らに対しては従前の状態が維持されることとされ，何らの補完措置も，救済措置も講じられないままであった。(2)　旧法の国際人権規約違反ア　Ａ規約２条２項の自動的，即時執行性ページ(1)Ａ規約２条１～３項の関係，構造を見れば明らかなとおり，１項において「自国における利用可能な手段を最大限用いつつ，権利の完全実現へ向けて漸進的達成」を許容しているが,２項はその達成途上であっても，「人種…他の地位(国籍が含まれることは争いがない。）に対する客観的・合理的理由のない差別は許さない」との制限規定であり，他方３項で「開発途上にある国」では，「外国人への自国民と同等の社会権保障」が過重な負担となることがあり得ることから，途上国には一定の緩和規定を置いているのである。同条１項と２項との関係は，「１項で漸進的達成が許容されても，その達成途上，方法において客観的・合理的でない差別は許されず，したがって国籍による差別は許されない」というように，２項は１項の制約規定として即時執行的性格を有すると解するのが正しい解釈である。このように，Ａ規約２条２項が，同条１項とは異なり，自動執行的性格を有することは，国内的にももはや通説的見解と言ってよい（芹田「人権と国際法」ジュリスト６８１号２４頁，「国際人権規約」法学セミナー臨時増刊１２５頁，多谷「国際人権」第２号７１頁）。また，国際的にも，国連の社会権委員会作成のＡ規約２条に関する「一般的意見」３において，同様の趣旨が次のとおり確認されている。すなわち，「差別禁止条項をはじめとして即時性をもった若干の実体的権利が社会権規約中に存在すること，次に，漸進的達成が予定される権利にしても，少なくともその目標に向かっての一定の行動が合理的な短期間の間にとられなければならないこと」などである（日本評論社「国際人権法」８０頁）。更に，平成１３年８月３０日に採択されたＡ規約に関する日本政府の第２回定期報告書に対する「総括所見」（甲Ａ第１８号証）においても，Ａ規約２条２項の差別禁止原則は，２条１項とは異なり，自動執行力があり国内法上も直接適用が可能なものと解釈されるべきことが明確に指摘されている。イ　Ｂ規約２６条違反の有無の判断基準国際人権規約の締約国においては，Ｂ規約２６条に基づき，異なるカテゴリーに属する者同士の間に，国家の施策上の別異な取扱いをなすことは原則的に許されず，例外的に別異取扱いが許される場合があるとしても，その要件は極めて厳格なものとされており，当該別異取扱いをする目的が，規約の下において正当な目的を達成するためであり，かつ，そのために選ばれる手段が目的達成のために必要最小限度のものでなければならない。この基準は，自由権規約に関わる立法等に対する基準であるが社会保障立法の場面でも同様に適用される。国籍要件は，国籍の有無という異なるカテゴリーに属する者同士の間に，年金受給権の有無という国家の施策上の別異な取扱いをもたらしているものであるから，Ｂ規約２６条によって原則的に禁止される。もし仮にこれがＢ規約２６条に違反しないというのであれば，被控訴人国の側で，目的の正当性とその手段が必要最小限度であることを具体的に主張立証しなければならず，その当否についての判断は，Ｂ規約２６条違反が問題となった際に一般的に用いられる審査基準，すなわち，ある別異取扱いについて，「基準が合理的であり，かつ客観的である場合であって，かつまた本規約の下で合法的な目的を達成するという目的で行われた」か否かどうか（「合理的かつ客観的な基準」），またその取扱いが，「国家の正当な目的を達成するために，必要最小限度の制約を伴うにとどまるもの」かどうか（「比例原則」）を併せて検討する基準によらなければならない。これは，日本の国内裁判所が憲法１４条にいう平等原則違反の有無を審査する際に用いる「緩やかな合理性の基準」とは明らかに異なるものである。ウ　Ａ規約２条とＢ規約２６条による立法裁量の制約Ａ規約２条は，１項において，Ａ規約に定める権利が立法措置その他のすべての適当な方法による保障体制によって確立されることを保障しつつ，２項において，現に確立され，あるいは確立されつつある保障体制の中で差別的取扱いがなされないことを保障している。両者は保障の対象を異にしているとともに，前者が漸進的達成義務を尽くすことで足りるとしても，後者については，国家に対して即時実施義務を課するものであって，国家が一旦立法措置等をなす以上，その法内容は平等原則にかなったものでなければならないとしているのである。平等保障は常に即時実施的でなければならないと解すべきことは，国際人権規約の解釈として「定説」とさえ言ってよい。それゆえ，Ａ規約２条１項の実現のために，一定の裁量の余地があるとしても，一旦，立法がなされる以上，その内容は平等原則にかなったものでなければならない。換言すれば，２項は１項の立法裁量等を平等原則という形で制約しているのであって，少なくとも平等原則に反するような立法は「一切」許容されないのである。Ａ規約２条２項，Ｂ規約２６条は，①人種，②皮膚の色，③性別，④言語，⑤宗教，⑥政治的意見，⑦国民的もしくは社会的出身，あるいは⑧他の地位による差別を禁止している。国籍要件による年金受給権に関する区別は，Ａ規約２条２項及びＢ規約２６条が差別を禁じる地位，属性のうち，国民的若しくは社会的出身，あるいは，他の地位に基づく区別に該当する。国際人権規約の解釈は，ウィーン条約をはじめとする条約の国際的な解釈原則に則って行われなければならないのであり，規約人権委員会の「見解」や「一般的意見」等は，その重要な解釈の補足手段となる。条約法の国際的解釈原則は，国際人権規約について国際的に統一的な解釈がなされるよう存在しているのであって，日本国の裁判所は，政府が自ら国際人権規約を批准した以上は，この解釈原則に則って規約の解釈を真摯に探求し，もって国際的に統一的な解釈に整合する規約の運用を実現せねばならない。これは，憲法９８条２項の要請であって，規約人権委員会の「見解」や「一般的意見」が法的拘束力を有しているからではなく，締約国相互において，規約の解釈が国際的に統一してなされるよう，補充的解釈手段として機能していることからの当然の帰結であり，まして選択議定書を批准しているかどうかとは全く無関係の問題である。エ　国籍要件の不合理性国籍要件は原則としてＢ規約２６条に違反するものであり，これが例外的に許容されるためには，特に国籍要件に基づいて年金受給権に区別を設けることが，基準として合理的であり，かつ客観的であるといえる場合であって，かつまた本規約の下で合法的な目的を達成するという目的で行われたものであり(立法目的の合理性），国家の正当な目的を達成するために，必要最小限度の制約を伴うにとどまるものでなければならない（手段の最小限度性）。ところが，国籍要件は立法目的において合理性を有しない上に，手段としても最小限度性を欠くものである。(ア)　被控訴人らの国籍要件の立法目的に関する主張は，①社会保障における帰属国家責任論と②掛け捨て弊害論に尽きる。(イ)　社会保障の帰属国家責任論は，少なくとも今日の国際社会において，受け入れられる余地はない。第二次世界大戦以後，ＩＬＯ，国連における移住労働者に関する条約・決議や，ＥＵ諸国を中心とする多国間・二国間条約及びその判例法（特にＥＥＣ条約）などにおいては，社会保障を含む内外人を平等に取り扱う傾向は国際的に明確となっており，少なくとも一定期間国内に在住した外国人については，社会保障に関しても内国人と全く同様に取り扱うことが国際社会の共通理念としてほぼ確立されているからである。国籍要件が社会保障の帰属国家責任論の思想を具現化したものであるというならば，その目的は，立法当初より国際的に承認される余地を有していなかったものであって，到底正当性を有しない。そして，特別永住資格者として日本国との関係で安定した法的地位を有する控訴人ら在日韓国・朝鮮人のように，日本で生まれ育ち，日本国における社会以外での生活を想定することが非現実的であり，かつ不自然である者との関係においては，国籍を基準として社会保障の責務を国籍国にゆだねることなど，現実問題として不可能である。在日韓国・朝鮮人も日本国籍を有する者と同様納税の義務を負い，現実に納税しているのであるから，これらの者に対する社会保障の担い手は，日本国政府をおいて他にない。社会保障の帰属国家責任論は，少なくとも控訴人ら在日韓国・朝鮮人との関係では，国籍要件を正当化する根拠たり得ないといわねばならない。ページ(2)(ウ)　掛け捨て弊害論は，要するに，外国人は，一旦，年金保険料を納め始めたものの，受給資格期間満了前に帰国する可能性があるところ，そうなればこれまで納められた保険料は掛け捨てとなり，かえって不利益をもたらすことになる旨をいうものである。しかし，被用者の年金制度である厚生年金制度にあっても，２０年の長期にわたり，保険料を拠出しなければ受給資格期間を満たさず，掛け捨ての弊害が起こり得るという点については違いがない。それにもかかわらず，厚生年金制度には当初より国籍要件が付されていなかった。したがって，国民年金制度についてのみ，掛け捨ての弊害を考慮して国籍要件を付するということは，かえって事業所に常時雇用される者とそうでない者との不平等をきたすものであって，その立法目的において正当性がない。のみならず，国民年金と厚生年金との間で国籍要件の有無に違いを設けたがため，かえって日本国籍を有しない者は，失職や転職等を理由に厚生年金制度から国民年金制度に移行しようとしても，受け入れ先の国民年金制度への加入資格自体が認められていなかったため，その連続的加入をなし得ず，それがためにかえってこれまで掛け続けた厚生年金保険料が掛け捨てになる事態さえ，あえて作り出すことになるという制度的矛盾をはらんでいたのである。したがって，国民年金に国籍要件を設けたことは，厚生年金加入者との関係で不平等な結果をもたらすこととなり，結果的に差別的取扱いをもたらすものであるから，その目的において正当性は存しないといわねばならない。そして，掛け捨ての弊害が起こり得る外国人については，一律にこれを制度から排除しなくとも，任意加入を認める方法により，また，これまで掛け続けた保険料の払戻しを認めることで，これを実質的に回避することができた。厚生年金にはこのような制度があるのだから，国民年金制度でも同じような手段を用いることは，現実的にも可能なはずである。このような回避手段を考慮せず，単純に国籍要件の設置による外国人一律排除の制度を構築することは，目的達成のための手段としての必要最小限度性を欠いている。更に，掛け捨て弊害論は，外国人については，日本国在住期間が必ずしも安定しなかったという論理を支えにしているが，控訴人らのような在日韓国・朝鮮人は，深刻な「歴史的経緯」を有するものであり，日本国内にとどまらざるを得ない特殊なカテゴリーに属する者であったことを看過している。戦後１５年近く経過して制定された国民年金法の立法当時において，在日韓国・朝鮮人という特殊なカテゴリーに属する者については，既に日本国に相当期間定住した住民であり，在日一世でさえ，多くは生まれた土地での生活基盤を失っており，現実問題としては帰国することが困難な状況にあったし，日本国で生まれ育った在日二世以降の世代にとっては日本国籍を有する者と同様，日本国にしか生活基盤は存在し得ず，その後の現実の経過も定住化の状況を辿っている。在日韓国・朝鮮人については，日本国籍を有する者と同様，日本国への定住の意思と実態を有していることは，もはや顕著な事実である。在日韓国・朝鮮人までも含めて，国民年金の加入資格から排除したことは，目的達成のための必要最小限度性を逸脱する広汎な制約であるといわねばならない。(エ)　社会保障の帰属国家責任論にも，掛け捨て弊害論にも，Ｂ規約２６条に反しないといえるだけの合理性は存せず，被控訴人国側において，その他に国籍要件の合理性を具体的に主張立証し得ない以上，国籍要件はＢ規約２６条に違反するものであることは明白である。(3)　旧法の憲法１４条違反ア　憲法の定める国際協調主義からすれば，国際人権規約の解釈原理は，憲法１４条に関する法解釈の際にも反映されなければならない。憲法は，９８条２項において「憲法と国際法とは調和して解釈されなければならない」という国際法調和性の原則を明言しているのであり，かかる国際法調和性の原則を通じて，「日本国を拘束する」国際法を尊重するという国民の意思を特別に憲法的地位に高めているのである。したがって，日本国が締結した条約については，国内裁判所に対して，憲法の規定を解釈するにあたっても，できる限り条約と適合する内容の解釈を行うことが法的に要請されているのである。これは憲法が条約に優位することと矛盾するものではない。なぜなら国際法調和の原則によって条約に憲法的地位を承認することになるとしても，憲法に反する条約規定が存在するような場合にはそれは違憲無効であることは明らかであるからである。イ　Ｂ規約２６条は，憲法１４条と同趣旨の規定であるから，憲法１４条の規定の解釈にあたってＢ規約２６条の解釈と適合するよう解釈することが憲法９８条２項により法的に要請されているということとなる。本件訴訟の争点は，国籍による差別が合理性を有するか否かという点に尽きることも明らかであるが，本件のような国籍による差別については憲法１４条１項で禁止されている差別の範囲内か否かは必ずしも明らかでない。この点，Ｂ規約２６条違反を論ずべき厳格な基準ではなく，立法府の広汎な裁量を認め，一定の別異取扱いに対しても合憲性の推定を付与する，いわゆる「合理性の基準」を用いて，その合理性があることから合憲ということはできない。そうすると，国民年金法における国籍条項がＢ規約２６条に違反し無効なものであることは前記のとおりであるから，国民年金法における国籍条項は憲法１４条の規定に違反する違憲の法律であるとの結論が必然的に導かれることとなる。(4)　整備法及び昭和６０年改正法の憲法，国際人権規約違反ア　整備法に関する平等原則違反難民条約批准に伴い，内外人平等原則が謳われ，国籍条項が削除されたことは，法の趣旨目的が社会共同連帯である社会構成員皆保険のもとに，老齢，死亡，疾病障害の事故発生に関し，社会による扶養の理念を確認ないし改正したことを意味する。ここにおいて，①国籍保有者，②国籍保有者と同視し得る密接な結びつきを有する社会構成員，③難民・一般外国人などのいずれもが社会構成員性の強弱はあっても，社会連帯に基づく社会構成員として，皆保険の理想に服することになった。整備法附則５項で，控訴人らを排除した本件各処分は違法である。法は，国民皆保険・無年金者排除の見地から見て本人に帰責できない事情で資格要件を欠く者に対しその原因が解消されたときは立法などにより資格を付与すべき義務を規定している。別紙経過的特例措置の「２　小笠原・沖縄復帰など特例措置」の(1)ないし(4)はこのような義務の存在を認め，これを履行した例であった。整備法による国籍条項削除により，外国人も強制加入の対象となり，国民年金法は，外国人にとって初めての制度となったから，当初旧法制定時に，日本国民にとったと同じ経過特例措置を講じなければならない。外国人について同８１条の旧法施行期日昭和３４年１１月１日を整備法施行日の昭和５７年１月１日と読み替える立法をすればよかった（小笠原の国民年金法適用の際の障害年金の経過措置と同じである。）。したがって，整備法制定時，上記のような特例措置をとらなかったことは，客観的合理的理由のない差別であり，内外人平等の原則に反する。しかも，昭和５７年１月１日以降に満２０より前に生まれた者については支給が認められないということとなり，誕生日がある特定の日以降であるというだけで後者は前者と比較して極めて不平等かつ不合理な状態に置かれる。まして，控訴人らのような永住外国人は，旧法制定時より日本に居住し，日本国民と同等の社会との継続的・不可分一体の社会構成員性を持つ者でありながら，国籍条項が削除され自己の責に帰すべからざる事由が解消されたにもかかわらず，日本国民と同様の扱いを一切されなかった。同じ条件の者を客観的・合理的理由なく国籍のみに基づき異なる取扱いをした点で平等原則違反となる。イ　一般外国人・難民と区別された永住外国人の概念定立の可能性と明確性(ア)　昭和６０年改正法以降，国民年金法等の一部を改正する法律の施行に伴う経過措置に関する政令（昭和６１年３月２８日号外政令第５４号）１２条（その後数次の改正を経た現行政令）に規定する次の者の老齢年金につきページ(3)国民年金に加入できなかった期間（２０歳以上６０歳未満）の通算の経過規定が設けられたことにより，一般外国人と区別された永住外国人のカテゴリーが定立された。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
