<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成15(行コ)7</事件番号>
      <事件名>文書開示拒否処分取消請求控訴事件（原審・仙台地方裁判所平成１３年（行ウ）第３号）</事件名>
      <裁判年月日>平成17年10月27日</裁判年月日>
      <裁判所名>仙台高等裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>１　県警刑事部，交通部，警備部の報償費支出に関する資料に記録された情報のうち，（１）警察犬指導士の住所及び口座番号，（２）警察犬飼育者の住所，氏名，口座番号等，（３）警察犬の出動現場名等，（４）警察犬審査会審査員の氏名及び印影，（５）精神鑑定嘱託に関する精神鑑定医の住所，郵便番号及び債権者コード（電話番号），（６）部外講師謝金に関する部外講師の住所，電話番号，金融機関名，口座番号等，（７）犯罪捜査等に協力した功労により感謝状を贈呈された団体の代表者氏名，（８）暴力団排除運動及び捜査協力の功績により感謝状を授与された個人の住所，職名及び氏名，（９）交通安全運動等の功労として表彰を受けた個人，団体等の代表者の住所，（10）交通指導取締りに対する協力者の住所，氏名及び屋号，（11）質屋・古物商報償金に関する質屋等の住所及び年齢，（12）被疑者及び被害者の住所，氏名，年齢等，（13）死体解剖謝金に関する死者の氏名及び年齢，（14）犯罪捜査協力者の住所，氏名及び印影の各情報が，宮城県情報公開条例（平成１１年宮城県条例第１０号）８条２号に非開示事由として規定する「個人に関する情報」に該当するとされた事例　<br />２　県警刑事部，交通部，警備部の報償費支出に関する資料に記録された情報のうち，（１）警察犬指導士の氏名，（２）精神鑑定嘱託に関する精神鑑定医の病院名，氏名，印影及び口座番号，（３）質屋・古物商報償金に関する質屋等の氏名，印影及び屋号の各情報が，宮城県情報公開条例（平成１１年宮城県条例第１０号）８条２号に非開示事由として規定する「個人に関する情報」に該当しないとされた事例　<br />３　県警刑事部，交通部，警備部の報償費支出に関する資料に記録された情報のうち，（１）警部（同相当職）を除く警察職員の氏名，印影等，（２）質屋・古物商報償費に関する報償金受償者の住所，氏名，年齢，屋号，印影，事案の概要，協力の状況，受償行為に対する意見等，（３）死体解剖謝金に関する死体解剖医の所属，氏名，口座番号等，（４）警察犬指導士の住所，氏名等，（５）警察犬名，（６）警察犬飼育者の住所，氏名，金融機関名，口座番号等，（７）特定事件の被疑者に関する情報を提供して感謝状の贈呈を受けた団体名及び代表者名，（８）暴力団排除運動の推進に功績があって感謝状の贈呈を受けた団体名及び代表者名，（９）捜査支援資料を提供し，又は捜査活動に係る技術支援をした団体名及び代表者名，（10）精神鑑定嘱託に関して嘱託を受けた精神科医の病院名，住所，氏名，口座番号等，（11）犯罪捜査協力報償費に関する犯罪捜査協力報償費支払明細兼残高証明書，現金出納簿，捜査費支出伺，支払精算書，支払額内訳及び領収書の各情報が，宮城県情報公開条例（平成１１年宮城県条例第１０号）８条４号に非開示事由として規定する公共秩序維持情報に該当するとされた事例　<br />４　県警刑事部，交通部，警備部の報償費支出に関する資料に記録された情報のうち，資金前渡職員の普通預金通帳の口座番号及びお客様番号，警察犬審査会審査員の氏名及び印影の各情報が，宮城県情報公開条例（平成１１年宮城県条例第１０号）８条４号に非開示事由として規定する公共秩序維持情報に該当しないとされた事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>１　県警刑事部，交通部，警備部の報償費支出に関する資料に記録された情報のうち，（１）警察犬指導士の住所及び口座番号，（２）警察犬飼育者の住所，氏名，口座番号等，（３）警察犬の出動現場名等，（４）警察犬審査会審査員の氏名及び印影，（５）精神鑑定嘱託に関する精神鑑定医の住所，郵便番号及び債権者コード（電話番号），（６）部外講師謝金に関する部外講師の住所，電話番号，金融機関名，口座番号等，（７）犯罪捜査等に協力した功労により感謝状を贈呈された団体の代表者氏名，（８）暴力団排除運動及び捜査協力の功績により感謝状を授与された個人の住所，職名及び氏名，（９）交通安全運動等の功労として表彰を受けた個人，団体等の代表者の住所，（10）交通指導取締りに対する協力者の住所，氏名及び屋号，（11）質屋・古物商報償金に関する質屋等の住所及び年齢，（12）被疑者及び被害者の住所，氏名，年齢等，（13）死体解剖謝金に関する死者の氏名及び年齢，（14）犯罪捜査協力者の住所，氏名及び印影の各情報につき，宮城県情報公開条例（平成１１年宮城県条例第１０号）８条２号においては，「事業を営む個人の当該事業に関する情報」が除外されている以外には文言上何ら限定されていないことからすると，同条同号に非開示事由として規定する「個人に関する情報」は，個人に関わりのある情報であれば，原則として，すべてこれに当たると解するのが相当であるとした上で，上記の各情報は，同条例８条２号に非開示事由として規定する「個人に関する情報」に該当するとした事例　<br />２　県警刑事部，交通部，警備部の報償費支出に関する資料に記録された情報のうち，（１）警察犬指導士の氏名，（２）精神鑑定嘱託に関する精神鑑定医の病院名，氏名，印影及び口座番号，（３）質屋・古物商報償金に関する質屋等の氏名，印影及び屋号の各情報につき，宮城県情報公開条例（平成１１年宮城県条例第１０号）８条２号においては，「事業を営む当該事業に関する情報」が除外されている以外には文言上何ら限定されていないことからすると，同条同号に非開示事由として規定する「個人に関する情報」は，個人に関わりのある情報であれば，原則として，すべてこれに当たると解するのが相当であるとした上で，前記警察犬指導士の氏名については警察犬指導士は犬の訓練等を職業としていることから，精神鑑定医の病院名等については嘱託を受けて行う職務に関する情報であることから，質屋等の氏名等についてはその事業の一環として行うものと認めるべき盗品等の届出に関する情報であることから，いずれも，事業を営む個人の当該事業に関する情報に該当するとして，同条例８条２号に非開示事由として規定する「個人に関する情報」に該当しないとした事例　<br />３　県警刑事部，交通部，警備部の報償費支出に関する資料に記録された情報のうち，（１）警部（同相当職）を除く警察職員の氏名，印影等，（２）質屋・古物商報償費に関する報償金受償者の住所，氏名，年齢，屋号，印影，事案の概要，協力の状況，受償行為に対する意見等，（３）死体解剖謝金に関する死体解剖医の所属，氏名，口座番号等，（４）警察犬指導士の住所，氏名等，（５）警察犬名，（６）警察犬飼育者の住所，氏名，金融機関名，口座番号等，（７）特定事件の被疑者に関する情報を提供して感謝状の贈呈を受けた団体名及び代表者名，（８）暴力団排除運動の推進に功績があって感謝状の贈呈を受けた団体名及び代表者名，（９）捜査支援資料を提供し，又は捜査活動に係る技術支援をした団体名及び代表者名，（10）精神鑑定嘱託に関して嘱託を受けた精神科医の病院名，住所，氏名，口座番号等，（11）犯罪捜査協力報償費に関する犯罪捜査協力報償費支払明細兼残高証明書，現金出納簿，捜査費支出伺，支払精算書，支払額内訳及び領収書の各情報につき，宮城県情報公開条例（平成１１年宮城県条例第１０号）８条４号に非開示事由として規定する「公開することにより，犯罪の予防又は捜査，人の生命，身体又は財産の保護その他の公共の安全と秩序の維持に支障が生ずるおそれのある情報」とは，社会通念に照らし，類型的にみてそのようなおそれがある情報といい得ることをもって足りるというべきであり，類型的にみてそのようなおそれがあるとはいい難いものについては，実施機関において「支障が生ずるおそれ」を個別的，具体的に立証する必要があるものと解するのが相当であるとした上で，前記の各情報を公開した場合，該当者の情報が犯罪の関係者等に知られ，攻撃や報復や嫌がらせを受けるおそれがあったり，捜査活動の妨害や証拠隠滅のおそれがあったりするとして，同条例８条４号に非開示事由として規定する公共秩序維持情報に該当するとした事例　<br />４　県警刑事部，交通部，警備部の報償費支出に関する資料に記録された情報のうち，資金前渡職員の普通預金通帳の口座番号及びお客様番号，警察犬審査会審査員の氏名及び印影の各情報につき，宮城県情報公開条例（平成１１年宮城県条例第１０号）８条４号に非開示事由として規定する「公開することにより，犯罪の予防又は捜査，人の生命，身体又は財産の保護その他の公共の安全と秩序の維持に支障が生ずるおそれのある情報」とは，社会通念に照らし，類型的にみてそのようなおそれがある情報といい得ることをもって足りるというべきであり，類型的にみてそのようなおそれがあるとはいい難いものについては，実施機関において「支障が生ずるおそれ」を個別的，具体的に立証する必要があるものと解するのが相当であるとした上で，資金前渡職員の口座の情報については，当該口座から預金を不正に引き出すことはほとんど不可能であり，第三者から余分の振込があったとしてもそのことによって捜査活動等の警察業務が妨害されることは考えられないとして，警察犬審査会審査員の情報については，開示されたとしても，当該審査員は直接犯罪の捜査活動には従事しないので，攻撃や嫌がらせを受けるおそれがあるとは言い難いとして，いずれも，同条例８条４号に非開示事由として規定する公共秩序維持情報に該当しないとした事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20060512110232.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=33003&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      １　原判決を次のとおり変更する。
      (1)控訴人が平成１３年１月３０日にした行政文書の開示請求につき被控訴人が平成１３年２月１３日にした処分（平成１４年６月２７日付けで一部変更された後のもの）のうち，別紙１の文書目録記載１，２の文書中の資金前渡職員の普通預金通帳の口座番号，お客様番号を開示しないとした部分を取り消す。
      (2)控訴人のその余の請求を棄却する。
      ２　訴訟費用は，第１，２審を通じてこれを３分し，その２を控訴人の負担とし，その余を被控訴人の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　控訴人の控訴の趣旨
      
      １　原判決を次のとおり変更する。
      
      ２　控訴人が平成１３年１月３０日にした行政文書の開示請求につき被控訴人が平成１３年２月１３日にした処分（平成１４年６月２７日に一部変更された後のもの）中，別紙１の文書目録記載１の文書について同記載①ないし⑤を非開示とした部分及び同目録記載２の文書について開示しないとした部分（ただし，別紙６の開示情報一覧表記載のものを除く。）を取り消す。
      
      ３　訴訟費用は，第１，２審とも，被控訴人の負担とする。
      
      第２　被控訴人の控訴の趣旨
      
      １　原判決主文第１項のうち(1)イに係る部分及び(2)ウに係る部分を取り消す。
      
      ２　前項の取消しに係る部分の控訴人の請求をいずれも棄却する。
      
      ３　訴訟費用は，第１，２審とも，控訴人の負担とする。
      
      第３　事案の概要等
      
      １　事案の概要本件は，控訴人が被控訴人に対して，宮城県情報公開条例（平成１１年宮城県条例第１０号。ただし，平成１２年宮城県条例第１３１号による改正前のもの。以下「本件条例」という。）に基づき，平成１１年度の宮城県警察本部（以下「宮城県警」という。）刑事部，交通部及び警備部の報償費支出に関する一切の資料について開示請求をしたところ，被控訴人が一部を開示，一部を非開示とする処分をしたため，控訴人が非開示部分とされた部分につき処分の取消しを求めた事案である。本件訴訟が提起された後の平成１４年６月２７日，被控訴人は非開示とした処分を一部変更して開示し，その開示部分につき控訴人が訴えを取り下げたため，審判の対象は，被控訴人が同日以降も非開示としている部分に限定されたが，この非開示とされている文書が具体的には別紙２の「報償費支出事由別一覧表」に記載された文書であること，被控訴人が上記文書につき本件条例上の実施機関としてこれを保有していることは争われていない。原審が被控訴人の非開示処分（平成１４年６月２７日付けで一部変更された後のもの）の一部を取り消し，その余の控訴人の請求を棄却したため，控訴人，被控訴人の双方が控訴した。なお，控訴人の控訴は，敗訴部分全部に対するものであるが，被控訴人の控訴は，原審が非開示処分を取り消した部分の一部（別紙５の「対象行政文書非開示情報・適用条項（非開示理由）一覧表」中の★印が付された部分）に対するものであり，控訴しなかった部分については，被控訴人が原審判決後任意に控訴人に開示したため，控訴人は，当審において，開示された当該部分（別紙６の「開示情報一覧表」に記載のもの）についての訴えを取り下げた。したがって，当該部分は，当審における審判の対象になっていない。
      
      ２　前提となる事実（いずれも当事者間に争いがない。）(1)　当事者ア　控訴人は，地方行財政の不正を監視，是正すること等を目的として結成された権利能力なき社団である。イ　被控訴人は，本件条例２条１項の規定にいう実施機関として，控訴人が本件で開示を求めている行政文書（同条２項）を保有している。(2)　本件条例の規定本件条例には，下記のような規定がある。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
