<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成17(行コ)57</事件番号>
      <事件名>法人税額等決定処分取消請求控訴事件（原審・神戸地方裁判所平成１６年（行ウ）第２４号）</事件名>
      <裁判年月日>平成17年12月21日</裁判年月日>
      <裁判所名>大阪高等裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>法人税法２条６号所定の公益法人である宗教法人が，同法人が営んでいた不動産貸付業，有料老人ホーム業及び物品貸付業の各収益事業に対する法人税決定処分及び無申告加算税の賦課決定処分には，法人税法施行令５条２項１号所定の収益事業からの除外事由があるにもかかわらず前記各処分をした違法があるとしてした前記各処分の取消請求が，棄却された事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>法人税法２条６号所定の公益法人である宗教法人が，同法人が営んでいた不動産貸付業，有料老人ホーム業及び物品貸付業の各収益事業に対する法人税決定処分及び無申告加算税の賦課決定処分には，法人税法施行令５条２項１号所定の収益事業からの除外事由があるにもかかわらず前記各処分をした違法があるとしてした前記各処分の取消請求につき，同法４条１項ただし書及び同法施行令５条２項１号の規定の趣旨は，公益法人の行う事業が収益事業に該当する場合には，他の営利法人との課税の公平を図る目的から，法人税を課すことを原則とするが，その事業が従業員の半数以上の者を身体障害者等の特定従事者として雇用し，これらの者の生活の保護に寄与しているものである場合には，その公益性を考慮し，社会政策上法人税を課すことは相当ではないと判断して，これを収益事業から除外したものと解されることからすれば，同号の「その事業がこれらの者の生活の保護に寄与しているもの」とは，その事業が，営利を主たる目的として行われているものではなく，従事する特定従事者の生活の保護に寄与することを主たる目的として行われているものであり，具体的には，当該事業に係る収入金額又は利益金額の相当部分を特定従事者に給与等として支給していることが必要であるとした上，前記法人の前記各収益事業における収入金額又は利益金額の特定従事者に対する給与として支払われている割合が著しく低く，同号の要件を満たさないとして，前記請求を棄却した事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20060613204051.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=33208&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文１本件控訴を棄却する。
      ２控訴費用は，控訴人の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１控訴の趣旨１原判決を取り消す。２被控訴人が平成１５年５月２９日付けで控訴人に対して行った，原判決別表１の各事業年度欄記載の各法人税決定処分並びに無申告加算税額欄記載の各無申告加算税賦課決定処分をいずれも取り消す。第２事案の概要次のとおり改めるほかは，原判決「第２事案の概要」及び「第３争点に関する当事者の主張」記載のとおりであるから，これを引用する。１３頁２の１，２行目を次のとおり改める。「２前提事実等次の事実は，当事者間に争いがないか，弁論の全趣旨によって認められる。」２「ア３頁(3)アの全文を次のとおり改める。被控訴人職員は ，平成４年及び平成６年に医療法人社団アガペ会 以下 ア（「ガペ会」という 。）の税務調査を行い，平成１０年にアガペ会と控訴人の税務調査を行った（弁論の全趣旨 ） 」。３７頁エの上に次のとおり加える。「(ウ)法施行令５条２項１号の規定は，収益事業であっても社会政策上の理由から収益事業から除外する事業を定めていると解されるところから，その事業が営利を目的とせず，従事する特定従事者の生活の保護に寄与することを主目的として行われていると認められる場合が上記除外事業に該当すると解すべきであり，当該事業に係る収入金額又は利益金額の相当部分を-1-特定従事者に給与等として支給しているか否かによって判断すべきものと解釈することは，結局事業体に収益が残らないことになって，収益がない場合には課税しないのと同様の結果を招来することになり，わざわざ非課税の特例を認めた上記規定の趣旨が没却されることになる 。」４９頁(イ)本文の２行目の「別表４」を「原判決別表４（ただし，同表中〈物品賃貸業〉を〈物品貸付業〉と，当該①収入金額欄の〈１０，０００，０００円〉を〈９，９９９，９９９円〉と各訂正する 。 」と改める。）５１１頁４行目の「中止した 。」の次に「その後も，被控訴人は，控訴人の行っている事業に対して，法人税を課することはなかった 。」を加える。６１１頁(ア)の本文４行目の「原告に対し ，」の次に「平成１５年２月の調査の前年度までは課税すべきではなく ，」を加える。７１２頁ｂの１行目，３行目の各「原告」を「アガペ会」と改める。第３当裁判所の判断１当裁判所も，本件決定処分等は適法であり，控訴人の請求は理由がないものと判断する。その理由は，次のとおり改めるほかは，原判決「第４当裁判所の判断」記載のとおりであるから，これを引用する。(1)「１９頁ウの上に改行のうえ次のとおり加える。控訴人は，このように解すると，収益事業において収益がない場合には課税しないのと同様の結果を招来することとなり，わざわざ非課税の特例を認めた法施行令５条２項１号の趣旨が没却されることになる旨主張するが，事業の収入金額又は利益金額の相当部分（全部ではない。控訴人の主張はこのことを無視するものである 。）が特定従事者に給与等として支給される事業であってこそ，他の公益法人や営利法人と違った課税上の特例的取扱いを認めるべき公益性や社会政策上の理由があるといえるのであり，それこそが上記規定の趣旨であると解されるから，控訴人の主張は失当というべきである 。」-2-( 2)２２頁(イ)の本文１行目の「被告職員が ，」から同２行目の「当事者間に争いはないが ，」までを次のとおり改める。「被控訴人職員が，平成４年及び平成６年にアガペ会の税務調査を行い，平成１０年にアガペ会と控訴人の税務調査を行ったが ，」(3)２２頁下から４行目の「 そのこと 」を「 その用紙一式を送付しないこと 」と改める。２控訴人の当審における主張は，上記認定，判断を左右しない。３よって，原判決は相当であり，本件控訴は理由がないから，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
