<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成16(行ウ)290</事件番号>
      <事件名>行政文書不開示決定取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成17年12月09日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>行政機関の保有する情報の公開に関する法律３条に基づいてした，特定の拘置所において特定の年月日に撮影された自己の頭部のＣＴ写真の開示請求に対し，前記写真の存否を答えるだけで，同法５条１号の規定により不開示とすべき個人を識別することができる情報が開示されるのと同様の結果が生ずることを理由に，同法８条に基づいてされた不開示決定が，適法とされた事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>行政機関の保有する情報の公開に関する法律３条に基づいてした，特定の拘置所において特定の年月日に撮影された自己の頭部のＣＴ写真の開示請求に対し，前記写真の存否を答えるだけで，同法５条１号の規定により不開示とすべき個人を識別することができる情報が開示されるのと同様の結果が生ずることを理由に，同法８条に基づいてされた不開示決定につき，同決定が適法であるというためには，(1)仮に存在するとすれば，開示請求に係る行政文書に同法５条各号列記の不開示情報が記録されているはずであること，(2)当該行政文書が存在しているか否かを答えるだけで同号列記の不開示情報を開示することとなることの両方が必要であり，同法は，その趣旨，目的及びその文言からすると，情報の性質，内容を基準として，不開示とする場合を定めており，だれが開示請求をしているかによる区別はしていないのであるから，個人のプライバシーを侵害するおそれが想定し難い本人による個人情報の開示請求の場合であっても，当該情報が個人識別情報に該当する以上，原則として不開示とする立法態度を採っているものといわざるを得ないとした上，前記写真に記載されているはずの情報は，同法５条１号本文前段の不開示情報に当たり，同情報は，個人の医療情報に関するもので，一般に個人識別情報の中でも特に秘匿性が要求される性質のものであるところ，前記写真を開示することにより保護される利益が，これを不開示とすることにより保護される利益に比して，優越するということはできないから，同号ただし書ロに当たるということはできず，前記情報は，不開示であると答えるだけで，当該個人の診療歴の存在等が明らかになってしまうから，同法８条が適用されるとして，前記不開示決定を適法とした事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20060613205535.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=33211&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文一原告の請求を棄却する。
      二訴訟費用は原告の負担とする。
      事第一実及び理由請求被告が原告に対して平成１６年５月１０日付けでした行政文書不開示決定（東管総発第１０７７号）を取り消す。
      第二事案の概要一事案の骨子本件は、原告が、行政機関の保有する情報の公開に関する法律（以下「情報公開法」という。
      ）３条に基づいて、○拘置所において平成１２年▲月▲日に撮影された原告の頭部のＣＴ写真（以下「本件文書」という。
      ）の開示を請求したところ、被告が、本件文書の存否を答えるだけで、情報公開法５条１号の規定により不開示とすべき個人を識別することができる情報が開示されるのと同様の結果が生じることを理由に、情報公開法８条に基づき、本件文書の存否を明らかにしないで不開示とする旨の決定をしたため、原告が同決定の取消しを求める事案である。
      二関係法令の定め本件に関連する情報公開法の規定は、次のとおりである。
      ３条（開示請求権）何人も、この法律の定めるところにより、行政機関の長（…（中略）…）に対し、当該行政機関の保有する行政文書の開示を請求すること-1-ができる。
      ５条（行政文書の開示義務）行政機関の長は、開示請求があったときは、開示請求に係る行政文書に次の各号に掲げる情報（以下「不開示情報」という。
      ）のいずれかが記録されている場合を除き、開示請求者に対し、当該行政文書を開示しなければならない。
      １号個人に関する情報（事業を営む個人の当該事業に関する情報を除く。
      ）であって、当該情報に含まれる氏名、生年月日その他の記述等により特定の個人を識別することができるもの（他の情報と照合することにより、特定の個人を識別することができることとなるものを含む。
      ）又は特定の個人を識別することはできないが、公にすることにより、なお個人の権利利益を害するおそれがあるもの。
      ただし、次に掲げる情報を除く。
      イ（省略）ロ人の生命、健康、生活又は財産を保護するため、公にすることが必要であると認められる情報（以下省略）８条（行政文書の存否に関する情報）開示請求に対し、当該開示請求に係る行政文書が存在しているか否かを答えるだけで、不開示情報を開示することとなるときは、行政機関の長は、当該行政文書の存否を明らかにしないで、当該開示請求を拒否することができる。
      -2-９条（開示請求に対する措置）１項（省略）２項行政機関の長は、開示請求に係る行政文書の全部を開示しないとき（前条の規定により開示請求を拒否するとき及び開示請求に係る行政文書を保有していないときを含む。
      ）は、開示をしない旨の決定をし、開示請求者に対し、その旨を書面により通知しなければならない。
      三前提事実本件の前提となる事実は、次のとおりである。
      なお、証拠及び弁論の全趣旨により容易に認めることのできる事実並びに当裁判所に顕著な事実は、その旨付記しており、それ以外の事実は、当事者間に争いのない事実である。
      １原告は、○、○、○の罪により○判決を受けて、これが確定し、○拘置所に在監中の者である（甲３、５の２、弁論の全趣旨）。
      ２原告訴訟代理人堀井準は、平成１５年１１月１３日、東京弁護士会を通じて、○拘置所長に対し、弁護士法２３条の２に基づき、「○拘置所で原告に対して行った頭部ＣＴ写真」について照会請求を行った。
      しかし、○拘置所長は、平成１５年１２月３日付け回答により、理由を付さずに、照会に応ずることを拒否した。
      （甲５の１から４まで）３原告は、被告に対し、平成１６年４月１２日付けで、情報公開法３条に基づき、本件文書の開示請求（以下「本件開示請求」という。
      ）をした（甲１）。
      -3-４被告は、原告に対し、平成１６年５月１０日付けで、本件開示請求について、「開示請求に係る当該文書の存否を答えるだけで、法第５条第１号の規定により不開示とすべき個人を識別することができる情報が開示されるのと同様の結果が生じるため。
      」との理由を付して、不開示とする旨の決定（以下「本件不開示決定」という。
      をした（甲）２）。
      ５原告は、平成１６年７月３日、本件不開示決定の取消しを求める訴えを提起した（当裁判所に顕著な事実）。
      四当事者の主張の要旨別紙記載のとおり第三当裁判所の判断一争点の確定について１被告は、本件不開示決定は情報公開法８条に基づく処分であるところ、同条に基づく処分は、開示請求に係る行政文書が存在しているか否かを答えるだけで、情報公開法５条の不開示情報を開示することとなることが認められれば適法であって、それ以上に、仮に存在していれば、当該行政文書に係る情報自体が同条の不開示情報のいずれかに該当することまでは必要ない旨主張する。
      ２確かに、情報公開法８条は、「開示請求に対し、当該開示請求に係る行政文書が存在しているか否かを答えるだけで、不開示情報を開示することとなるときは、行政機関の長は、当該行政文書の存否を明らかにしないで、当該開示請求を拒否することができる。
      」と規定して-4-おり、この条文の規定の文言のみからすると、同条の処分を適法というためには、行政文書に記録されている情報自体が情報公開法５条の不開示情報のいずれかに該当することまでは必要でないかのようにも見える。
      しかし、情報公開法５条柱書きは、「行政機関の長は、開示請求があったときは、開示請求に係る行政文書に次の各号に掲げる情報（…（中略）…）のいずれかが記録されている場合を除き、開示請求者に対し、当該行政文書を開示しなければならない。
      」と規定していて、同条においてすべての不開示情報を定めておく規定ぶりとなっており、他に不開示情報を定める規定を設けることを予定していない。
      また、情報公開法８条も、明文上、情報公開法５条の特則であるとは規定されていおらず、情報公開法の他の条項から見てみても、そのように解すべき根拠は存しないというべきである。
      そうすると、情報公開法８条は、仮に存在するとすれば、開示請求に係る行政文書に情報公開法５条各号列記の不開示情報が記録されているはずであることを前提として、開示請求に対する特別な拒否の方法について定めた規定と解すべきである。
      また、情報公開法８条は、開示請求に係る行政文書に記録されている情報が情報公開法５条の不開示情報に当たるとき、又は開示請求に係る行政文書を保有していないときは、当該行政文書の存否を明らかにした上で拒否することが原則であるが、例えば、特定の個人の病歴の情報、犯罪の内偵捜査に関する情報等のように、開示請求に係る行-5-政文書の存否を明らかにするだけで、不開示情報についての規定により保護されるべき利益が害されることとなる場合があり、このような場合には、その開示請求に対し、当該行政文書は存在するが不開示と回答したり、又は行政文書は存在しないと回答するだけで、不開示情報に係る保護利益が害されることとなるので、このような事態に適切に対処するため規定されたものと解される。
      そうすると、情報公開法８条に基づく不開示処分が適法であるというためには、①仮に存在するとすれば、開示請求に係る行政文書に情報公開法５条各号列記の不開示情報が記録されているはずであること、②当該行政文書が存在しているか否かを答えるだけで情報公開法５条各号列記の不開示情報を開示することとなることの両方が必要であるということになる。
      したがって、被告の前記１の主張は、採用することができない。
      ３以上によれば、本件の争点は、以下のとおりである。
      (一)争点１（情報公開法５条１号本文前段該当性）仮に存在するとすれば、本件文書に記録されているはずの情報以（下「本件情報」という。
      ）は、情報公開法５条１号本文前段の不開示情報に当たるか。
      特に、開示請求の対象文書に記録されている情報が、個人に関する情報であって、当該情報に含まれる氏名等により特定の個人を識別することができるものに当たる場合には、その「特定の個人」本人による開示請求であっても、当該情報は、情報公開法５条１号本文前段の不開示情報に当たるか。
      -6-(二)争点２（情報公開法５条１号ただし書ロ該当性）本件情報は、情報公開法５条１号ただし書ロ所定の「人の生命、健康、生活又は財産を保護するため、公にすることが必要であると認められる情報」に当たるか。
      (三)争点３（文書の存否を答えることの要否）本件文書の存否を答えるだけで、情報公開法５条各号所定の不開示情報を開示することとなるか。
      なお、被告は、本件情報が情報公開法５条１号本文前段以外の不開示事由に当たることを主張しておらず、原告も、本件情報が情報公開法５条１号ただし書ロ以外の不開示事由の例外に当たることを主張していない。
      二争点１（情報公開法５条１号本文前段該当性）について１情報公開法５条１号本文前段は、「個人に関する情報（…（中略）…）であって、当該情報に含まれる氏名、生年月日その他の記述等により特定の個人を識別することができるもの」については、不開示情報に当たる旨規定している。
      本件開示請求は、原告という個人の氏名を具体的に特定して、その頭部のＣＴ写真（本件文書）の開示請求をするものである。
      そうすると、本件文書は、その性質上、個人に関する情報であって、当該情報に含まれる氏名等により特定の個人を識別することができるものが記録されている蓋然性があるということができる。
      したがって、本件情報は、情報公開法５条１号本文前段の不開示情-7-報に当たるというべきである。
      ２(一)これに対し、原告は、本件情報は開示請求者個人に関する情報であるところ、開示請求の対象文書に記録されている情報が、個人に関する情報であって、当該情報に含まれる氏名等により特定の個人を識別することができるものに当たる場合であっても、その「特定の個人」本人による開示請求であるときには、当該情報は、情報公開法５条１号本文前段の不開示情報に当たらない旨主張するので、本人による開示請求の場合でも、情報公開法５条１号本文前段所定の不開示情報に該当し得るかを検討する。
      (二)憲法２１条は、国民の表現の自由を保障しているが、その実効性を担保するためには、その基礎となるべき「知る権利」が保障されなくてはならないと考えられる。
      この権利は、憲法１３条の定める幸福追求権や憲法１９条の定める思想及び良心の自由を確保する上でも、重要なものであることは言をまたない。
      しかしながら、憲法上の「知る権利」は、それ自体では抽象的な権利にすぎず、特定の情報ないし文書の開示を請求するためには、これに具体的権利性を付与する実定法上の根拠が必要であると考えられる。
      このように、具体的な情報開示請求権が実定法によって創設されると解する以上、その内容や範囲については、当該実定法の目的・趣旨を参考にした上で、その文言に即して判断される必要がある。
      不開示事由の解釈についても、基本的にはこのような見解が妥当するというべきである。
      -8-(三)(1)そこで、情報公開法の規定を検討してみると、情報公開法３条は、「何人も、この法律の定めるところにより、行政機関の長（…（中略）…）に対し、当該行政機関の保有する行政文書の開示を請求することができる。
      」と規定し、情報公開法５条柱書きは、「行政機関の長は、開示請求があったときは、…（中略）…不開示情報…（中略）…のいずれかが記録されている場合を除き、開示請求者に対し、当該行政文書を開示しなければならない。
      」と規定している。
      これらの規定からすると、情報公開法は、情報の性質や内容に着目して不開示とすべき情報を定めているものの、開示請求の請求主体については何らの制約を設けることをせず、開示請求の理由、目的又は利害関係の有無等を問うことなく、上記の不開示情報に該当しない限り、行政文書の開示を認める立場に立っていることが明らかである。
      このことは、情報公開法１条が、行政機関の保有する情報の公開により、政府の国民に対する説明責任を全うし、国民の理解と批判の下に公正で民主的な行政の推進に資することを、情報公開法の目的と規定していることとも合致する。
      (2)また、情報公開法５条１号本文前段は、「個人に関する情報（…（中略）…）であって、…（中略）…特定の個人を識別することができるもの」を不開示情報としており、同号本文後段の特「定の個人を識別することはできないが、公にすることにより、な-9-お個人の権利利益を害するおそれがあるもの」とは異なった表現を採用している。
      このことに照らすと、同号本文前段は、不開示の根拠として、個人の権利利益を害するおそれの有無を判断基準とする立場に立たず、類型的に、特定の個人を識別することができる情報を一律に不開示とした上、その例外については、ただし書で定めるという立場を採用しているものというべきである。
      (3)さらに、仮に、情報公開法が、当該情報から識別され得る者本人による開示請求である場合には、個人識別情報であっても開示を認める趣旨であるのならば、対象となった文書に記載された情報と請求者との関係を明らかにする手続が必要となるはずである。
      しかし、情報公開法及び行政機関の保有する情報の公開に関する法律施行令は、このような手続について何らの手当てをしておらず、それどころか、情報公開法は、前記のとおり、開示請求の主体、理由、目的及び利害関係の有無等を問わない制度を採用している。
      そうすると、情報公開法は、当該情報から識別され得る者本人による開示請求を特別なものとして取り扱うことを予定していないということができる。
      (4)さらに、弁論の全趣旨によると、情報公開法が、行政改革委員会の下に設置された行政情報公開部会による、平成８年１２月１６日の内閣総理大臣あての「情報公開法要綱案」及び「情報公開法要綱案の考え方」等の答申が基本となっていることが認められる。
      そして、「情報公開法要綱案の考え方」八(1)は、「一般的に個人情報を本人に開示することを認める制度が存しない状況の下で、情報公開法により個人情報を本人に開示することを認めることの意見・要望があり、その趣旨は理解できる。
      としながらも、」その問題は、基本的には個人情報の保護に関する制度の中で解決すべきであり、その範囲についてもその中で専門的に検討されるべきものであるとして、「本要綱案には個人情報の本人開示を認める制度を盛り込まないこととした。
      」と結論付けている。
      そうすると、立法担当者においても、情報公開法が、本人による個人情報の開示請求を特別に扱わない趣旨のものであることで認識がほぼ一致していたものということができる。
      (5)以上によると、情報公開法は、個人のプライバシーを侵害するおそれを想定し難い本人による個人情報の開示請求の場合であっても、当該情報が個人識別情報に該当する以上、原則として不開示とする立法態度を採っているものといわざるを得ない。
      (四)したがって、当該情報から識別され得る個人本人による開示請求であるか否かは、情報公開法５条１号本文前段の不開示情報に当たるか否かの判断には関係しないというべきである。
      ３(一)これに対して、原告は、情報公開制度において個人情報が不開示情報とされるのは、個人の権利利益を保護するためであると解されるところ、請求者本人の情報については、開示されたとしても、請求者の権利利益が侵害されるおそれは存しないから、請求者本人に関する情報が記録されている行政文書について不開示とすることは許されない旨主張する。
      確かに、原告の主張するとおり、情報公開法５条１号本文前段が個人識別情報を不開示情報と定めたのは、当該個人の権利利益を保護するためであるということができる。
      しかしながら、前記２(三)記載のとおり、情報公開法は、前記２(三)(1)に判示したとおりの目的に立つ法律であって、同(2)以下に判示したように、個人識別情報については、個人のプライバシーに対する侵害のおそれの有無などといった実質的な判断基準を採らず、類型的に一律に不開示とする立法政策を採っているのである。
      したがって、原告の上記主張は、採用することができない。
      (二)また、原告は、本件開示請求がされた平成１６年４月１２日当時及び本件不開示決定がされた同年５月１０日当時には、個人情報保護法は、公布されていたものの、施行されておらず、自己の個人情報の開示を求める方法は情報公開法の開示請求に限られていた旨主張する。
      しかし、前記２(二)記載のとおり、特定の情報ないし文書の開示を請求するためには、このような開示請求に具体的権利性を付与する実定法上の根拠が必要であると考えられるのであって、具体的な情報開示請求権が実定法によって創設される以上、その内容や範囲、不開示事由の解釈については、当該実定法の目的・趣旨を参考にした上で、その文言に即して判断される必要があるというべきである。
      そして、この点については、前記２(三)記載のとおり、情報公開法は、目的・趣旨及びその文言からすると、情報の性質、内容を基準として、不開示とする場合を定めており、だれが開示請求をしているかによる区別はしていないのであるから、本人による個人情報の開示請求の場合であっても、当該情報が個人識別情報に該当する以上、原則として不開示とする立場を採っているものと考えざるを得ない。
      そうすると、原告の上記主張も、採用することができない。
      (三)(1)さらに、原告は、兵庫県条例判決を援用し、本件不開示決定がされた当時、個人情報保護法は施行されておらず、かつ、情報公開法には自己の個人情報の開示を請求することを許さない趣旨の規定が存在しない状況の下においては、本人からの個人情報の開示請求を拒否することは許されないものというべきであるなどと主張する。
      (2)しかし、兵庫県条例判決は、その８条において「個人の…（中略）…等に関する情報（…（中略）…）であって、特定の個人が識別され得るもののうち、通常他人に知られたくないと認められるもの」を不開示情報と定める兵庫県条例についての判決である上、その法令制定の際にいかなる立法政策が採られたかが明らかでないことを前提として判示されたものと解すべきである。
      これに対して、情報公開法においては、前記のとおりの規定ぶりとなっている上、立法担当者においては、自己情報を特別に扱わない趣旨のものであることで認識がほぼ一致しており、規定の文言も、個人識別情報である限り、だれが開示請求者であるか否かにかかわらず原則として不開示とする立場と整合すると考えられる。
      したがって、兵庫県条例判決は、情報公開法の場合には妥当するものではないといわざるを得ない。
      (3)そうすると、原告の前記(1)の主張は、採用することができない。
      ４以上によると、本人による個人情報の開示請求であるか否かは、情報公開法５条１号本文前段の不開示情報の該当性には関係しないということができる。
      そうすると、本件が、当該情報から識別され得る個人本人による開示請求の事案であるとしても、本件情報は、情報公開法５条１号本文前段の不開示情報に当たるというべきである。
      三争点２（情報公開法５条１号ただし書ロ該当性）について１情報公開法５条１号ただし書ロは、いわゆる個人識別情報であっても、「人の生命、健康、生活又は財産を保護するため、公にすることが必要であると認められる情報」を例外的に公開すべき旨規定している。
      これは、個人のプライバシーにかかわり得る場合であっても、国民の生命、健康、生活又は財産を保護するために一般に公開すべき理由があるときには、比較衡量の上で公開を認めることとした規定と解することができる。
      したがって、「必要であると認められる」とは、不開示とすることにより保護され得る個人の利益と、開示されることにより保護される国民の利益とを比較衡量し、後者が優越する場合をいうと解すべきである。
      この比較衡量に当たっては、個人の権利利益にも様々なものがあり、また、人の生命、健康、生活又は財産の保護にも、保護すべき権利利益の程度や保護の必要性に差があることから、個別の事案に応じた検討が必要と考えられる。
      ２(一)(1)本件について見ると、本件情報は、個人の医療情報に関するものであり、医療情報は、一般に個人識別情報の中でも特に秘匿性が要求される性質のものであるから、公に開示されないことの利益は大きいというべきである。
      (2)これに対し、原告は、本件文書を不開示とすることにより保護される利益は存在しない旨主張する。
      原告の主張するところは、要するに、本件文書から識別され得る個人である原告自身がその開示を請求しているのであるから、原告にとってそれを不開示とする利益は存在しないとする趣旨であると解される。
      しかし、前記二において検討したところからすると、情報公開法は、その１条所定の目的に即し、また、情報はいったん公開されれば広く公になりうるものであって、その公開目的や使途を限定するのは困難であることにもかんがみ、各情報の性質、内容を基準として、その開示、不開示を区別しているのであって、開示請求者がだれであるかに着目して、当該情報を特別なものとして取り扱うことは予定していないと解すべきである。
      したがって、本件文書を不開示とすることにより保護される利益を検討するに当たっても、それが当該情報から識別され得る個人本人が開示請求しているものであって、本人にしか当該情報が知られることはないという前提で、判断すべきではなく、通常の開示請求の場合と同様に判断されることになるのである。
      よって、原告の上記主張は、採用することができない。
      (二)(1)また、本件の場合、上記のような開示されないことの利益に対し、本件文書を開示することによる利益は、甲第３号証、甲第５号証の２及び弁論の全趣旨によると、原告の受けた確定した○判決に対する○地方裁判所○支部への再審請求事件（以下「別件再審請求事件」という。
      ）において、本件文書を、原告が各犯行の当時有機溶剤の吸引の影響により心神耗弱の状態にあったことの新規証拠として利用するというものである。
      (2)しかし、このような確定判決に対する再審請求をするために利用するという利益は、元々、「人の生命、健康、生活又は財産を保護する」利益にはなじみにくいものである上、原告の主張する利益は、当該情報を公に開示することの利益ではなく、開示請求者のみに限定された極めて個人的な主観的利益であるといわざるを得ない。
      したがって、本件において、原告の主張する本件文書の開示による利益は、情報公開法５条１号ただし書ロが本来予定している利益には中々当てはまりにくいものというべきである。
      しかも、本件では、甲第３号証によると、確定判決において認定された○行為等は、原告の頭部ＣＴ写真が撮影されたという平成１２年▲月▲日より少なくとも９年以上前に行われたとして原告に対する確定判決の言渡しがされていることが認められる。
      そうすると、同号証の内容を勘案しても、本件文書により把握することができるかもしれない平成１２年▲月▲日当時の原告の頭部の状態と、上記○行為等の当時の原告の責任能力とは、直接的な関連性を認め難いというべきである。
      したがって、他の証拠との関係において本件文書の証拠価値が高いものと評価することはできないといわざるを得ない。
      そうすると、本件文書を開示することにより保護される利益が、これを不開示とすることにより保護される利益に比して、優越するということはできない。
      (3)これに対し、原告は、原告の健康上の観点からも、本件文書を確認する必要がある旨主張する。
      しかし、仮に、原告に対する医療行為が必要であったとすれば、原告が拘置されている○拘置所において適切に行われるべきところ、○拘置所において原告に対する医療行為が適切に行われていなかったと認めるに足りる証拠はない。
      したがって、原告の健康上の観点から、原告の頭部が撮影されたＣＴ写真を開示する必要性が高いということはできない。
      そうすると、原告の主張する上記理由で、本件文書を開示することにより保護される利益が、これを不開示とすることにより保護される利益に比して、優越するものということはできない。
      (4)また、原告は、頭部ＣＴ写真の開示を得て、これを別件再審請求事件において利用することを考えており、別件再審請求事件において、確定判決において認定された○行為等が、有機溶剤による薬物中毒によって誘発されたことを明らかにすることが、ひいては薬物中毒の深刻さを社会に対して明らかにすることにもなるのであり、社会的利益に資する側面もある旨主張する。
      しかし、仮に、薬物中毒の深刻さを社会に対して明らかにすることや、医学の発展という社会的目的のために利用することが、情報公開法５条１号ただし書ロにいう「人の生命、健康、生活又は財産を保護するため」に当たるとしても、前記(1)記載のとおり、平成１２年▲月▲日当時の原告の頭部の状態と、前記各犯行の当時の原告の責任能力とは、直接的な関連性を認め難いというべきであるから、本件文書により、確定判決において認定された○行為等が有機溶剤による薬物中毒によって誘発されたことを明らかにすることは難しいというべきである。
      また、薬物乱用により犯罪行為に至った事件で、薬物乱用と犯罪行為との関係がより明確なものがほかにも多数あることは公知の事実であり、そうだとすると、本件文書が原告の主張するような社会的目的のために利用することに適する文書であるということはできない。
      そうすると、本件文書を開示することにより保護されると原告が主張する社会的利益が、これを不開示とすることにより保護される利益に比して、優越するものということはできない。
      ３さらに、原告は、本件文書である頭部ＣＴ写真は、原告本人の医療記録であり、診療記録であるところ、本件不開示決定がされた平成１６年５月１０日当時、医療記録については原則開示の流れが定着していた旨主張する。
      しかし、医療記録の原則開示の流れというのは、医療における医師と患者との関係の見直し、ないしは自己情報のコントロール等といった観点から、患者本人に対する開示について論じられているものである。
      これと異なり、情報公開制度は、開示請求者や当該文書の利用目的等を問うことなく、公に文書の開示をするものであり、上記のような医療記録の公開と関係する制度ではない。
      したがって、医療記録の患者本人への開示の問題は、情報公開法５条１号ただし書ロの解釈に何ら影響しないというべきである。
      したがって、原告の上記主張は、採用することができない。
      ４以上からすると、本件情報は、情報公開法５条１号ただし書ロに当たるということはできない。
      四争点３（文書の存否を答えることの要否）１本件では、原告は、原告という個人の氏名を具体的に特定して、平成１２年▲月▲日に○拘置所において撮影された頭部のＣＴ写真の開示請求をしている。
      そうすると、仮に、本件文書が存在していることが明らかにされれば、頭部のＣＴ写真という性質上、原告という個人の頭部ＣＴ写真を撮影したという「個人に関する情報」（情報公開法５条１号本文前段）を開示してしまうことになる。
      そうすると、本件情報は、それが不開示情報に該当するので不開示であると答えるだけで、当該個人の診療歴の存在等が明らかになってしまうものということができるから、情報公開法８条が適用されるというべきである。
      ２(一)これに対して、原告は、原告の頭部のＣＴ写真の撮影が行われたこと自体は、原告本人には自明の情報であり、また、○拘置所も原告の頭部のＣＴ写真の撮影を行った事実を認めていることなどからすると、本件不開示決定は、極めて形式的に判断したものであって、不当である旨主張する。
      しかし、情報公開法８条は、明文上、行政文書の開示請求をした者自身にとって、当該行政文書の存在が自明であるときや、行政庁が行政文書の存在を認めているときに、同条の処分をすることができないとは規定していないし、そのように解すべき条文上の根拠もないというべきである。
      そうすると、原告の上記主張は、採用することができない。
      (二)また、原告は、別件再審請求事件の再審事由の証明には、本件文書に基づく診断が不可欠であるし、原告の健康被害の訴えは深刻なものであり、健康上の観点からも、本件開示請求は急を要する旨主張する。
      しかし、情報公開法には、明文上、開示請求について緊急性を要することにより別異に取り扱うべき規定は存しないし、そのように解すべき条文上の根拠もないというべきである。
      そうすると、原告の上記主張も、採用することができない。
      五以上によると、被告が、情報公開法８条に基づき、本件文書の存否を明らかにしないでした本件文書を不開示とする旨の決定は、適法であるということができる。
      六よって、原告の請求は理由がないから、これを棄却することとし、訴訟費用の負担について行政事件訴訟法７条、民事訴訟法６１条を適用して、主文のとおり判決する。
    東京地方裁判所民事第３８部</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
