<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <最高裁判例>
      <事件番号>平成15(あ)163</事件番号>
      <事件名>銃砲刀剣類所持等取締法違反被告事件</事件名>
      <裁判年月日>平成17年11月08日</裁判年月日>
      <法廷名>最高裁判所第三小法廷</法廷名>
      <裁判種別>決定</裁判種別>
      <結果>棄却</結果>
      <判例集等巻・号・頁>刑集　第59巻9号1449頁</判例集等巻・号・頁>
      <原審裁判所名>大阪高等裁判所</原審裁判所名>
      <原審事件番号>平成14(う)757</原審事件番号>
      <原審裁判年月日>平成14年12月03日</原審裁判年月日>
      <判示事項>
        <項目>反目状態にあった男の運転する自動車に意図的に衝突されて自車が転覆したため同人とのけんか抗争等に備える目的で自車のダッシュボード内に入れておいた刃物を護身用にズボンのポケットに移し替えて自車からはい出した後に路上で携帯する行為について違法性が阻却されないとされた事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>反目状態にあった男とのけんか抗争等に備える目的で自車のダッシュボード内に入れておいた刃物を車外に持ち出した後に路上で携帯する行為は，同人運転の自動車に意図的に衝突されて自車が転覆し，車外にはい出す際に護身用にズボンのポケットに上記刃物を移し替えたという事情があることを考慮しても，その違法性が阻却される余地はない。</項目>
      </裁判要旨>
      <参照法条>
        <項目>刑法35条</項目>
        <項目>刑法36条1項</項目>
        <項目>銃砲刀剣類所持等取締法22条</項目>
        <項目>銃砲刀剣類所持等取締法32条4号</項目>
      </参照法条>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/js_20100319115342181510.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=50060&amp;hanreiKbn=02</URL>
    </最高裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      本件上告を棄却する。
    </主文>
    <理由>
      弁護人谷直樹の上告趣意のうち，銃砲刀剣類所持等取締法２２条，３２条４号の各規定が違憲であることをいう点は，原審で何ら主張，判断を経ていない事項に関する主張であり，判例違反をいう点は，所論引用の判例が事案を異にして本件に適切でなく，その余は，憲法違反をいう点を含め，実質は単なる法令違反，事実誤認の主張であって，刑訴法４０５条の上告理由に当たらない。なお，所論は，本件刃物携帯は正当防衛等として違法性が阻却されると主張するので，職権で判断する。原判決の認定及び記録によれば，被告人は，かねて激しい反目状態にあった男性とのけんか抗争等に備える目的で，本件刃物（刃体の長さ約１１㎝のはさみの片刃を加工して作製した刃物）をその運転する自動車のダッシュボード内に入れておき，その男性運転の四輪駆動車に意図的に衝突されて自車が転覆した際，護身用に本件刃物をダッシュボードから取り出してズボンのポケットに入れて自車からはい出し，ゴルフクラブを所持したその男性と怒鳴り合う状態になったところ，その場にいた警察官や通行人らにより引き離され，通行人が本件刃物を被告人のズボンのポケットから取り出して警察官に渡したことから，警察官によりその場で本件刃物の不法携帯の容疑で現行犯人逮捕されたものであり，検察官は警察官が本件刃物を現認した時点における本件刃物の携帯を訴因としている。【要旨】以上の事実関係によれば，被告人が自動車のダッシュボード内に本件刃物を入れておいたことは不法な刃物の携帯というべきであり，その後本件刃物を護身用にポケットに移し替えて携帯したとしても，それは不法な刃物の携帯の一部と評価するのが相当であるから，本件訴因記載時点における被告人の携帯行為について，違法性が阻却される余地はないと解すべきであり，原審の判断は結論において正当である。よって，刑訴法４１４条，３８６条１項３号，１８１条１項ただし書により，裁判官全員一致の意見で，主文のとおり決定する。
    </理由>
    <裁判官>
      <(裁判長裁判官>濱田邦夫裁判官上田豊三裁判官藤田宙靖裁判官堀籠</(裁判長裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
