<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <最高裁判例>
      <事件番号>平成16(行ヒ)114</事件番号>
      <事件名>小田急線連続立体交差事業認可処分取消，事業認可処分取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成17年12月07日</裁判年月日>
      <法廷名>最高裁判所大法廷</法廷名>
      <裁判種別>判決</裁判種別>
      <結果>その他</結果>
      <判例集等巻・号・頁>民集　第59巻10号2645頁</判例集等巻・号・頁>
      <原審裁判所名>東京高等裁判所</原審裁判所名>
      <原審事件番号>平成13(行コ)234</原審事件番号>
      <原審裁判年月日>平成15年12月18日</原審裁判年月日>
      <判示事項>
        <項目>１　都市計画事業の認可の取消訴訟と事業地の周辺住民の原告適格<br />２　鉄道の連続立体交差化を内容とする都市計画事業の事業地の周辺住民が同事業の認可の取消訴訟の原告適格を有するとされた事例<br />３　鉄道の連続立体交差化に当たり付属街路を設置することを内容とする都市計画事業の事業地の周辺住民が同事業の認可の取消訴訟の原告適格を有しないとされた事例<br /></項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>１　都市計画事業の事業地の周辺に居住する住民のうち同事業が実施されることにより騒音，振動等による健康又は生活環境に係る著しい被害を直接的に受けるおそれのある者は，都市計画法（平成１１年法律第１６０号による改正前のもの）５９条２項に基づいてされた同事業の認可の取消訴訟の原告適格を有する。<br />２　鉄道の連続立体交差化を内容とする都市計画事業の事業地の周辺に居住する住民のうち同事業に係る東京都環境影響評価条例（昭和５５年東京都条例第９６号。平成１０年東京都条例第１０７号による改正前のもの）２条５号所定の関係地域内に居住する者は，その住所地が同事業の事業地に近接していること，上記の関係地域が同事業を実施しようとする地域及びその周辺地域で同事業の実施が環境に著しい影響を及ぼすおそれがある地域として同条例１３条１項に基づいて定められたことなど判示の事情の下においては，都市計画法（平成１１年法律第１６０号による改正前のもの）５９条２項に基づいてされた同事業の認可の取消訴訟の原告適格を有する。<br />３　鉄道の連続立体交差化に当たり付属街路を設置することを内容とする都市計画事業が鉄道の連続立体交差化を内容とする都市計画事業と別個の独立したものであること，上記付属街路が鉄道の連続立体交差化に当たり環境に配慮して日照への影響を軽減することを主たる目的として設置されるものであることなど判示の事情の下においては，付属街路の設置を内容とする上記事業の事業地の周辺に居住する住民は，都市計画法（平成１１年法律第１６０号による改正前のもの）５９条２項に基づいてされた同事業の認可の取消訴訟の原告適格を有しない。<br />（１，２につき補足意見，３につき補足意見及び反対意見がある。）</項目>
      </裁判要旨>
      <参照法条>
        <項目>行政事件訴訟法9条</項目>
        <項目>都市計画法（平成11年法律第160号による改正前のもの）59条2項</項目>
        <項目>都市計画法（平成7年法律第14号による改正前のもの)13条1項</項目>
        <項目>都市計画法（平成11年法律第160号による改正前のもの）61条</項目>
        <項目>公害対策基本法19条</項目>
        <項目>環境基本法17条</項目>
        <項目>東京都環境影響評価条例（昭和55年東京都条例第96号。平成10年東京都条例第107号による改正前のもの）24条</項目>
        <項目>東京都環境影響評価条例（昭和55年東京都条例第96号。平成10年東京都条例第107号による改正前のもの）25条</項目>
        <項目>東京都環境影響評価条例（昭和55年東京都条例第96号。平成10年東京都条例第107号による改正前のもの）45条</項目>
        <項目>東京都環境影響評価条例（昭和55年東京都条例第96号。平成14年東京都条例第127号による改正前のもの）2条3号</項目>
        <項目>東京都環境影響評価条例（昭和55年東京都条例第96号。平成10年東京都条例第107号による改正前のもの）2条5号</項目>
        <項目>東京都環境影響評価条例（昭和55年東京都条例第96号。平成10年東京都条例第107号による改正前のもの）13条1項</項目>
        <項目>東京都環境影響評価条例（昭和55年東京都条例第96号。平成10年東京都条例第107号による改正前のもの）別表3号</項目>
      </参照法条>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20110405095113.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=52414&amp;hanreiKbn=02</URL>
    </最高裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文１別紙上告人目録１ないし３記載の上告人らは，別紙事業認可目録１記載の認可の取消しを求める原告適格を有する。
      ２本件上告のうち次の各訴えに関する部分を棄却する。
      (1)別紙上告人目録１記載の上告人らの別紙事業認可目録２ないし７記載の各認可の取消しの訴え(2)別紙上告人目録２記載の上告人らの別紙事業認可目録２ないし５及び７記載の各認可の取消しの訴え(3)別紙上告人目録３記載の上告人らの別紙事業認可目録２ないし６記載の各認可の取消しの訴え(4)別紙上告人目録４記載の上告人らの訴え３前項(1)ないし(4)の各訴えに関する上告費用は，それぞれ同項(1)ないし(4)記載の各上告人らの負担とする。
      理〔凡由例〕以下に摘示する都市計画法の各条項等は，それぞれ下記のものをいう。
      １３条１項５号・・・・・・・・・・・・・・・・・・・・平成７年法律第１４号による改正前のもの１６条１項，１７条１項，２項，５９条・・・・平成１１年法律第８７号による改正前のもの５９条２項，６１条，６６条・・・・・・・・・・・・平成１１年法律第１６０号による改正前のもの１３条１項柱書き・・・・・・・・・・・・・・・・・・平成１２年法律第７３号による改正前のもの１条，２条，４条１５項・・・・・・・・・・・・・・・現行の規定-1-上告代理人斉藤驍ほかの上告受理申立て理由のうち原告適格に係る所論に関する部分について１原審の確定した事実関係等の概要は，次のとおりである。
      (1)建設大臣は，平成６年５月１９日付けで，都市計画法５９条２項に基づき，東京都に対し，小田急小田原線の喜多見駅付近から梅ヶ丘駅付近までの区間（以下「本件区間」という。
      ）の連続立体交差化を内容とする別紙事業認可目録１記載の都市計画事業の認可（以下「本件鉄道事業認可」といい，この認可に係る都市計画事業を「本件鉄道事業」という。
      ）をし，同年６月３日付けでこれを告示した。
      本件鉄道事業認可は，建設大臣が昭和３９年に決定し被上告参加人が平成５年２月１日付けで変更を告示した東京都市計画高速鉄道第９号線（昭和４５年の都市計画の変更以降の名称は「東京都市計画都市高速鉄道第９号線」である。
      ）に係る都市計画を基礎とするものであり，上記変更後の上記都市計画によれば，本件区間の鉄道の構造は，嵩上式（一部掘割式）とされている。
      (2)建設大臣は，世田谷区が平成５年２月１日付けで告示した東京都市計画道路・区画街路都市高速鉄道第９号線付属街路第３，第４，第５，第６，第９及び第１０号線に係る各都市計画を基礎として，同６年５月１９日付けで，都市計画法５９条２項に基づき，東京都に対し，本件区間の一部に係る付属街路の設置を内容とする別紙事業認可目録２ないし７記載の各都市計画事業の認可（以下「本件各付属街路事業認可」といい，これらの認可に係る都市計画事業を「本件各付属街路事業」という。
      ）をし，同年６月３日付けでこれを告示した。
      本件各付属街路事業に係る付属街路は，本件鉄道事業による小田急小田原線の連続立体交差化に当たり，環境に配慮して沿線の日照への影響を軽減することを主たる目的とし，また，沿線地域内の交通の処理や災害時の緊急車両の通行に供すること，地域の街づくりのために役立てること等をも目的として設置することとされた-2-ものである。
      (3)上告人らは，いずれも本件鉄道事業の事業地の周辺地域にある別紙上告人目録１ないし４記載の各住所地に居住するにとどまり，同事業の事業地内の不動産につき権利を有しない者である。
      また，別紙上告人目録２記載の上告人らのうち，上告人岡公一は，別紙事業認可目録６記載の認可に係る都市計画事業（以下「付属街路第９号線事業」という。
      ）の事業地内に土地を所有し，上告人洪悦郎は，同事業の事業地内に存する建物の共有持分権を有し，その敷地につき利用権の設定を受けており，別紙上告人目録３記載の上告人らは，別紙事業認可目録７記載の認可に係る都市計画事業（以下「付属街路第１０号線事業」という。
      ）の事業地内にそれぞれ土地を所有しているが，それ以外には，上告人らは，本件各付属街路事業の事業地内の不動産につき権利を有していない。
      東京都環境影響評価条例（昭和５５年東京都条例第９６号。
      平成１０年東京都条例第１０７号による改正前のもの。
      以下「本件条例」という。
      ）は，鉄道の新設又は改良など同条例別表に掲げる事業でその実施が環境に著しい影響を及ぼすおそれのあるものとして東京都規則で定める要件に該当するものを「対象事業」とした上で（２条３号），被上告参加人において，「事業者が対象事業を実施しようとする地域及びその周辺地域で当該対象事業の実施が環境に著しい影響を及ぼすおそれがある地域」として，当該対象事業に係る関係地域を定めなければならないとしている（２条５号，１３条１項）。
      本件鉄道事業に係る関係地域は，別紙図面のとおり定められているところ，別紙上告人目録１ないし３記載の上告人らは，上記の関係地域内に居住している。
      ２本件は，上告人らが，本件鉄道事業認可及び本件各付属街路事業認可がいずれも違法であるとして，建設大臣の事務承継者である被上告人に対し，これらの各認可の取消しを求めている事案である。
      ３原審は，上記事実関係等の下において，上告人らの原告適格に関し，次のと-3-おり判断した。
      (1)上告人らは，いずれも本件鉄道事業の事業地の周辺地域に居住するにとどまり，事業地内の不動産につき権利を有しないところ，都市計画事業の事業地の周辺地域に居住するにとどまり事業地内の不動産につき権利を有しない者については，事業の認可によりその権利若しくは法律上保護された利益が侵害され又は必然的に侵害されるおそれがあると解する根拠が認められないから，上告人らは，本件鉄道事業認可の取消しを求める原告適格を有しない。
      (2)ア別紙上告人目録２記載の上告人らは，付属街路第９号線事業の事業地内の不動産につき権利を有し，同目録３記載の上告人らは，付属街路第１０号線事業の事業地内の不動産につき権利を有するところ，都市計画事業の事業地内の不動産につき権利を有する者は，違法な事業の認可がされることによって自己の権利を侵害され又は必然的に侵害されるおそれが生ずるから，同目録２記載の上告人らは別紙事業認可目録６記載の認可の，別紙上告人目録３記載の上告人らは別紙事業認可目録７記載の認可の，各取消しを求める原告適格を有する。
      イ上告人らは，上記アのほかには，いずれも本件各付属街路事業の事業地内の不動産につき権利を有しないのであるから，上記アのほかに本件各付属街路事業認可の取消しを求める原告適格を有しない。
      ４しかしながら，原審の上記判断のうち，別紙上告人目録４記載の各上告人らにつき本件鉄道事業認可の取消しを求める原告適格を否定した部分及び上記３(2)イについてはいずれも結論において是認することができるが，同目録１ないし３記載の各上告人らにつき本件鉄道事業認可の取消しを求める原告適格を否定した部分については是認することができない。
      その理由は，次のとおりである。
      (1)行政事件訴訟法９条は，取消訴訟の原告適格について規定するが，同条１項にいう当該処分の取消しを求めるにつき「法律上の利益を有する者」とは，当該処分により自己の権利若しくは法律上保護された利益を侵害され，又は必然的に侵-4-害されるおそれのある者をいうのであり，当該処分を定めた行政法規が，不特定多数者の具体的利益を専ら一般的公益の中に吸収解消させるにとどめず，それが帰属する個々人の個別的利益としてもこれを保護すべきものとする趣旨を含むと解される場合には，このような利益もここにいう法律上保護された利益に当たり，当該処分によりこれを侵害され又は必然的に侵害されるおそれのある者は，当該処分の取消訴訟における原告適格を有するものというべきである。
      そして，処分の相手方以外の者について上記の法律上保護された利益の有無を判断するに当たっては，当該処分の根拠となる法令の規定の文言のみによることなく，当該法令の趣旨及び目的並びに当該処分において考慮されるべき利益の内容及び性質を考慮し，この場合において，当該法令の趣旨及び目的を考慮するに当たっては，当該法令と目的を共通にする関係法令があるときはその趣旨及び目的をも参酌し，当該利益の内容及び性質を考慮するに当たっては，当該処分がその根拠となる法令に違反してされた場合に害されることとなる利益の内容及び性質並びにこれが害される態様及び程度をも勘案すべきものである（同条２項参照）。
      (2)上記の見地に立って，まず，上告人らが本件鉄道事業認可の取消しを求める原告適格を有するか否かについて検討する。
      ア都市計画法は，同法の定めるところにより同法５９条の規定による認可等を受けて行われる都市計画施設の整備に関する事業等を都市計画事業と規定し（４条１５項），その事業の内容が都市計画に適合することを認可の基準の一つとしている（６１条１号）。
      都市計画に関する都市計画法の規定をみると，同法は，都市の健全な発展と秩序ある整備を図り，もって国土の均衡ある発展と公共の福祉の増進に寄与することを目的とし（１条），都市計画の基本理念の一つとして，健康で文化的な都市生活を確保すべきことを定めており（２条），都市計画の基準に関して，当該都市について公害防止計画が定められているときは都市計画がこれに適合したものでなけれ-5-ばならないとし（１３条１項柱書き），都市施設は良好な都市環境を保持するように定めることとしている（同項５号）。
      また，同法は，都市計画の案を作成しようとする場合において必要があると認められるときは，公聴会の開催等，住民の意見を反映させるために必要な措置を講ずるものとし（１６条１項），都市計画を決定しようとする旨の公告があったときは，関係市町村の住民及び利害関係人は，縦覧に供された都市計画の案について意見書を提出することができるものとしている（１７条１項，２項）。
      イまた，上記の公害防止計画の根拠となる法令である公害対策基本法は，国民の健康を保護するとともに，生活環境を保全することを目的とし（１条），事業活動その他の人の活動に伴って生ずる相当範囲にわたる大気の汚染，水質の汚濁，土壌の汚染，騒音，振動等によって人の健康又は生活環境に係る被害が生ずることを公害と定義した上で（２条），国及び地方公共団体が公害の防止に関する施策を策定し，実施する責務を有するとし（４条，５条），内閣総理大臣が，現に公害が著しく，かつ，公害の防止に関する施策を総合的に講じなければ公害の防止を図ることが著しく困難であると認められる地域等について，公害防止計画の基本方針を示して関係都道府県知事にその策定を指示し，これを受けた関係都道府県知事が公害防止計画を作成して内閣総理大臣の承認を受けるものとしている（１９条）なお，（同法は，環境基本法の施行に伴い平成５年１１月１９日に廃止されたが，新たに制定された環境基本法は，内閣総理大臣が上記と同様の地域について関係都道府県知事に公害防止計画の策定を指示し，これを受けた関係都道府県知事が公害防止計画を作成して内閣総理大臣の承認を受けなければならないとしている（１７条）。
      さらに，同条の規定は，平成１１年法律第８７号及び第１６０号により改正され，現在は，環境大臣が同様の指示を行い，これを受けた関係都道府県知事が公害防止計画を作成し，環境大臣に協議し，その同意を得なければならないとしている。
      。
      ）公害防止計画に関するこれらの規定は，相当範囲にわたる騒音，振動等により健-6-康又は生活環境に係る著しい被害が発生するおそれのある地域について，その発生を防止するために総合的な施策を講ずることを趣旨及び目的とするものと解される。
      そして，都市計画法１３条１項柱書きが，都市計画は公害防止計画に適合しなければならない旨を規定していることからすれば，都市計画の決定又は変更に当たっては，上記のような公害防止計画に関する公害対策基本法の規定の趣旨及び目的を踏まえて行われることが求められるものというべきである。
      さらに，東京都においては，環境に著しい影響を及ぼすおそれのある事業の実施が環境に及ぼす影響について事前に調査，予測及び評価を行い，これらの結果について公表すること等の手続に関し必要な事項を定めることにより，事業の実施に際し公害の防止等に適正な配慮がされることを期し，都民の健康で快適な生活の確保に資することを目的として，本件条例が制定されている。
      本件条例は，被上告参加人が，良好な環境を保全し，都民の健康で快適な生活を確保するため，本件条例に定める手続が適正かつ円滑に行われるよう努めなければならない基本的責務を負うものとした上で（３条），事業者から提出された環境影響評価書及びその概要の写しを対象事業に係る許認可権者（都市計画の決定又は変更の権限を有する者を含む。
      ２条８号）に送付して（２４条２項），許認可等を行う際に評価書の内容に十分配慮するよう要請しなければならないとし（２５条），対象事業が都市計画法の規定により都市計画に定められる場合においては，本件条例による手続を都市計画の決定の手続に合わせて行うよう努めるものとしている（４５条）。
      これらの規定は，都市計画の決定又は変更に際し，環境影響評価等の手続を通じて公害の防止等に適正な配慮が図られるようにすることも，その趣旨及び目的とするものということができる。
      ウそして，都市計画事業の認可は，都市計画に事業の内容が適合することを基準としてされるものであるところ，前記アのような都市計画に関する都市計画法の規定に加えて，前記イの公害対策基本法等の規定の趣旨及び目的をも参酌し，併せ-7-て，都市計画法６６条が，認可の告示があったときは，施行者が，事業の概要について事業地及びその付近地の住民に説明し，意見を聴取する等の措置を講ずることにより，事業の施行についてこれらの者の協力が得られるように努めなければならないと規定していることも考慮すれば，都市計画事業の認可に関する同法の規定は，事業に伴う騒音，振動等によって，事業地の周辺地域に居住する住民に健康又は生活環境の被害が発生することを防止し，もって健康で文化的な都市生活を確保し，良好な生活環境を保全することも，その趣旨及び目的とするものと解される。
      エ都市計画法又はその関係法令に違反した違法な都市計画の決定又は変更を基礎として都市計画事業の認可がされた場合に，そのような事業に起因する騒音，振動等による被害を直接的に受けるのは，事業地の周辺の一定範囲の地域に居住する住民に限られ，その被害の程度は，居住地が事業地に接近するにつれて増大するものと考えられる。
      また，このような事業に係る事業地の周辺地域に居住する住民が，当該地域に居住し続けることにより上記の被害を反復，継続して受けた場合，その被害は，これらの住民の健康や生活環境に係る著しい被害にも至りかねないものである。
      そして，都市計画事業の認可に関する同法の規定は，その趣旨及び目的にかんがみれば，事業地の周辺地域に居住する住民に対し，違法な事業に起因する騒音，振動等によってこのような健康又は生活環境に係る著しい被害を受けないという具体的利益を保護しようとするものと解されるところ，前記のような被害の内容，性質，程度等に照らせば，この具体的利益は，一般的公益の中に吸収解消させることが困難なものといわざるを得ない。
      オ以上のような都市計画事業の認可に関する都市計画法の規定の趣旨及び目的，これらの規定が都市計画事業の認可の制度を通して保護しようとしている利益の内容及び性質等を考慮すれば，同法は，これらの規定を通じて，都市の健全な発展と秩序ある整備を図るなどの公益的見地から都市計画施設の整備に関する事業を規制するとともに，騒音，振動等によって健康又は生活環境に係る著しい被害を-8-直接的に受けるおそれのある個々の住民に対して，そのような被害を受けないという利益を個々人の個別的利益としても保護すべきものとする趣旨を含むと解するのが相当である。
      したがって，【要旨１】都市計画事業の事業地の周辺に居住する住民のうち当該事業が実施されることにより騒音，振動等による健康又は生活環境に係る著しい被害を直接的に受けるおそれのある者は，当該事業の認可の取消しを求めるにつき法律上の利益を有する者として，その取消訴訟における原告適格を有するものといわなければならない。
      最高裁平成８年（行ツ）第７６号同１１年１１月２５日第一小法廷判決・裁判集民事１９５号３８７頁は，以上と抵触する限度において，これを変更すべきである。
      カ以上の見解に立って，本件鉄道事業認可の取消しを求める原告適格についてみると，前記事実関係等によれば，別紙上告人目録１ないし３記載の上告人らは，いずれも本件鉄道事業に係る関係地域内である上記各目録記載の各住所地に居住しているというのである。
      そして，【要旨２】これらの住所地と本件鉄道事業の事業地との距離関係などに加えて，本件条例２条５号の規定する関係地域が，対象事業を実施しようとする地域及びその周辺地域で当該対象事業の実施が環境に著しい影響を及ぼすおそれがある地域として被上告参加人が定めるものであることを考慮すれば，上記の上告人らについては，本件鉄道事業が実施されることにより騒音，振動等による健康又は生活環境に係る著しい被害を直接的に受けるおそれのある者に当たると認められるから，本件鉄道事業認可の取消しを求める原告適格を有するものと解するのが相当である。
      これに対し，別紙上告人目録４記載の上告人らは，本件鉄道事業に係る関係地域外に居住するものであり，前記事実関係等によっても，本件鉄道事業が実施されることにより騒音，振動等による健康又は生活環境に係る著しい被害を直接的に受けるおそれがあるとはいえず，他に，上記の上告人らが原告適格を有すると解すべき根拠は記録上も見当たらないから，本件鉄道事業認可の取消しを求める原告適格を-9-有すると解することはできない。
      (3)次に，別紙上告人目録２記載の上告人らが別紙事業認可目録６記載の認可の，別紙上告人目録３記載の上告人らが別紙事業認可目録７記載の認可の，各取消しを求める原告適格を有するほかに，上記(2)の見解に立って，上告人らが本件各付属街路事業の実施により健康又は生活環境に係る著しい被害を直接的に受けるおそれのある者に当たるとして，当該事業認可の取消しを求める原告適格を有するか否かについて検討する。
      【要旨３】前記事実関係等によれば，本件各付属街路事業に係る付属街路は，本件鉄道事業による沿線の日照への影響を軽減することのほか，沿線地域内の交通の処理や災害時の緊急車両の通行に供すること，地域の街づくりのために役立てること等をも目的として設置されるものであるというのであり，本件各付属街路事業は，本件鉄道事業と密接な関連を有するものの，これとは別個のそれぞれ独立した都市計画事業であることは明らかであるから，上告人らの本件各付属街路事業認可の取消しを求める上記の原告適格についても，個々の事業の認可ごとにその有無を検討すべきである。
      上告人らは，別紙上告人目録２及び３記載の各上告人らがそれぞれ別紙事業認可目録６及び７記載の各認可に係る事業の事業地内の不動産につき権利を有する旨をいうほかには，本件各付属街路事業に係る個々の事業の認可によって，自己のどのような権利若しくは法律上保護された利益を侵害され，又は必然的に侵害されるおそれがあるかについて，具体的な主張をしていない。
      そして，本件各付属街路事業に係る付属街路が，小田急小田原線の連続立体交差化に当たり，環境に配慮して日照への影響を軽減することを主たる目的として設置されるものであることに加え，これらの付属街路の規模等に照らせば，本件各付属街路事業の事業地内の不動産につき権利を有しない上告人らについて，本件各付属街路事業が実施されることにより健康又は生活環境に係る著しい被害を直接的に受けるおそれがあると認めることはできない。
      したがって，上告人らは，別紙上告人目録２記載の上告人らが別紙事業認可目録６記載の認可の，別紙上告人目録３記載の上告人らが別紙事業認可目録７記載の認可の，各取消しを求める原告適格を有するほかに，本件各付属街路事業認可の取消しを求める原告適格を有すると解することはできない。
      ５以上によれば，別紙上告人目録１ないし３記載の上告人らは，本件鉄道事業認可の取消しを求める原告適格を有するというべきである。
      主文第２項(1)ないし(4)掲記の各訴えについては，同(1)ないし(4)に掲げる各上告人らがそれぞれ原告適格を有するということはできず，これらの者につき原告適格を否定した原審の判断は，結論において是認することができるから，本件上告のうちこれらの各訴えに関する部分を棄却することとする。
      よって，判示４(3)についての裁判官横尾和子，同滝井繁男，同泉徳治，同島田仁郎の反対意見があるほか，裁判官全員一致の意見で，主文のとおり判決する。
    な</主文前>
    <裁判官>
      <(裁判長裁判官>町田顯裁判官濱田邦夫裁判官横尾和子裁判官上田</(裁判長裁判官>
      <豊三>裁判官滝井繁男裁判官藤田宙靖裁判官甲斐中辰夫裁判官泉</豊三>
      <徳治>裁判官島田仁郎裁判官津野修裁判官今井功裁判官中川</徳治>
      <了滋>裁判官堀籠幸男裁判官古田佑紀)</了滋>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
