<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成15(ワ)27245</事件番号>
      <事件名>損害賠償等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成17年12月12日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>東京地方裁判所　　民事第14部</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/6E111EB13950EFE6492570FF00244B1A.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=5449&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    平成１７年１２月１２日判決言渡同日原本領収裁判所書記官平成１５年（ワ）第２７２４５号損害賠償等請求事件判決原告Ａ原告Ｂ原告ら訴訟代理人弁護士木内千登勢井浦謙二被告学校法人東京醫科大学同代表者理事長Ｃ同訴訟代理人弁護士加藤済仁桑原博道蒔田覚大平雅之</主文前>
    <主文>
      １　原告らの請求をいずれも棄却する。
      ２　訴訟費用は原告らの負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　請求被告は，原告Ａに対し金４６９５万０２００円，原告Ｂに対し金４４７８万３０５３円及びこれらに対する平成１３年１２月６日から各支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      
      第２　事案の概要本件は，被告の設置する病院において診療を受けていた患者が全脳虚血により死亡したことにつき，その両親である原告らが，全脳虚血は感染性心内膜炎の進行に起因するものであるとした上，担当医師において，より早期に，感染性心内膜炎の発症を疑って，適切な鑑別診断を実施することにより同疾患を発見して，これに対する治療を行うべきであったにもかかわらず，これを怠った（早計に成人スチル病と誤診して同疾患に対する治療のみを継続し，感染性心内膜炎の診断，治療が遅れた。）などと主張して，被告に対し，債務不履行又は不法行為（使用者責任）に基づく損害賠償請求として，患者の逸失利益，慰謝料及び原告ら固有の慰謝料並びにこれらに対する患者死亡の日からの民法所定の割合による遅延損害金の支払を求めている事案である。
      
      １　前提事実（証拠原因により認定した事実については，括弧書きで当該証拠原因を掲記する。その余の事実は当事者間に争いがない。）(1)　当事者ア　原告Ａと同Ｂは，夫婦であり，その長女がＤ（昭和５６年９月２２日生，平成１３年１２月６日死亡。）である。イ　被告は，東京都新宿区内において「東京醫科大学」を開設する学校法人であり，東京都八王子市内に附属の「東京医科大学八王子医療センター」という名称の病院（以下「被告病院」という。）を設置している。(2)　被告病院におけるＤの診療経過の概要（甲Ａ１，２の１ないし１８，３，Ｂ２２，乙Ａ１ないし５，９ないし１２，証人Ｅ，同Ｆ，原告Ｂ本人，弁論の全趣旨）ア　Ｄは，平成１３年１月中旬ころ（以下の日付は，特に断らない限り，平成１３年の日付である。）から微熱を伴う感冒様症状を訴えるようになり，２月ころからは，しばしば３８℃ないし３９℃の発熱をみるようになったため，複数の市中病院を受診していたが，諸検査によってもその原因が判然としなかった。そのため，Ｄは，４月１０日，そのころ受診していた「Ｇ医院」の紹介により，精査，加療目的で被告病院の免疫・血液内科外来を受診し，その際，被告との間で診療契約を締結した。被告病院におけるＤの診療は，主として，免疫・血液内科のＥ医師及び神経内科のＦ医師が担当した。イ　被告病院初診時，Ｄは，諸検査を受けるとともにＥ医師の診察を受けたところ，リンパ節等には異常は認められなかったが，聴診により軽度の収縮期駆出性心雑音が聴取された。Ｅ医師は，上記の検査及び診察の結果のほか上記アのような症状経過や「Ｇ医院」から提供された診療情報等から膠原病を疑ったが，当面は経過観察を行うことにした。なお，胸部レントゲン検査では特段の異常は認められなかったが，血液検査の結果，白血球数，血沈，ＣＲＰ値に異常が認められ，何らかの炎症が生じていることを示していた。Ｄは，初診以後，被告病院の免疫・血液内科に幾度か通院し，５月２９日の受診時に，Ｅ医師により成人スチル病と診断され，以後，概ね１か月に２，３回の頻度で同科外来を受診し，ステロイド剤の投与等を中心とする治療と経過観察を継続して受けていた。ウ　Ｄは，９月２８日，発熱と左手足のしびれ，吐気，軽度頭痛を訴えて被告病院に救急搬送され，翌２９日，被告病院の神経内科を受診して，Ｆ医師の診察及び頭部ＣＴ検査を受けた結果，軽度くも膜下出血と右視床の梗塞所見が認められたため，そのまま同科に入院した。その後，Ｄは，１０月２４日に症状が軽快したとして被告病院を退院し，以後，再び免疫・血液内科外来に通院することになったが，１１月５日に被告病院腎臓内科を受診した際，同科医師から，収縮期心雑音，上下肢・眼瞼の紫斑等の症状を指摘されて，感染性心内膜炎も疑われるとされ，また，１１月７日，３日前から右眼が赤く見えると訴えて被告病院眼科を受診した際も，右視力低下と眼底出血を指摘され，さらに，同月１３日，Ｅ医師の診察時に心エコー検査を受けた結果，僧帽弁閉鎖不全と疣贅（ゆうぜい）が発見されて感染性心内膜炎と診断され，そのまま被告病院に緊急入院となった。エ　Ｄは，１１月１５日，被告病院心臓血管外科に入院し，同月２６日の脳血管造影検査により脳内に動脈瘤が発見された。そのようなことから，Ｄに対して，僧帽弁形成術ないし置換術を実施し，その後に脳動脈瘤破裂の予防のための開頭術（クリッピング術）を施行することになった。Ｄは，同月２７日，人工心肺下で僧帽弁置換術を受けたが，術後，覚醒せず，緊急に実施された脳血管造影検査の結果，動脈瘤からの少量の出血のほか，脳血管の緊張性変化が認められ，全脳虚血の状態にあることが判明し，いわゆる脳死状態に陥り，その後も容態の改善が見られないまま，１２月６日，死亡が確認された（死亡時２０歳）。なお，被告病院心臓血管外科のＨ医師作成の死亡診断書には，直接死因は「感染性心内膜炎」，その発症からの期間は「１１か月」と記載されている。(3)ア　４月１０日から１２月６日までの被告病院におけるＤの診療経過は，別紙「診療経過一覧表」（ただし，「カルテ等の記載」欄のうち下線を付した部分を除く。）記載のとおりである。イ　４月１０日から９月２９日までのＤの発熱状況（熱型）は，別紙「熱型表」（別紙診療経過一覧表の上記期間に対応する「体温」欄記載の数値をグラフ化したもの）記載のとおりである。ウ　４月１０日から１１月５日までのＤに対する血液検査等の結果は，別紙「血液検査等結果一覧表」記載のとおりである。(4)　Ｄの死亡原因についてＤは，直接的には，血管攣縮による全脳領域の虚血及びそれに伴う多臓器不全により死亡した（ただし，その血管攣縮が感染性心内膜炎に起因するものであるか否かについては争いがある。）。(5)　本件に関連する医学的知見ア　感染性心内膜炎（甲Ｂ２ないし４，５の１，９，１０，１３，１４，乙Ｂ１，２）(ア)　疾患の概要感染性心内膜炎は，弁膜や心内膜，大血管内膜に細菌集蔟を含む疣贅を形成し，菌血症，血管塞栓，心障害など多彩な臨床症状を呈する全身性敗血症性疾患であり，頻度の多い疾患ではないが，いったん発症すれば多くの合併症を引き起こして，ついには死に至る疾患である。感染性心内膜炎の発症に関しては，多くの場合，弁膜疾患や先天性心疾患に伴う異常血流の影響や人工弁置換術後例等異物の影響で生じた非細菌性血栓性心内膜炎が重要と考えられており，そのような原疾患により心内膜の内皮細胞が障害され，膠原線維が露出すると，その部分に血液うっ滞が生じ，血小板とフィブリンからなる血栓が生じる。この状態で，菌血症（本来無菌であるはずの血中に細菌（感染性心内膜炎の場合は，緑色レンサ球菌，黄色ブドウ球菌，腸球菌，表皮ブドウ球菌，グラム陰性桿菌等）が検出される状態であり，敗血症ほどの強い全身症状を呈さないもの。）を誘発する感染症が起こると，その原因菌が血小板やフィブリンに付着して細菌の増殖が始まり，これを血中の線維成分や血小板などが更に取り囲んで，あたかも培養地のような状態を形成し，更に細菌が増殖していくことになる。このように弁膜，心内膜等に生じた菌塊や血中のフィブリン，血小板，血球が付着してできた箇所を疣贅（vegetation。「疣腫」ともいう。）という。菌血症を合併したり，あるいは菌血症を生じうるような手技や小処置（抜歯等の歯科処置，扁桃摘除等の耳鼻咽喉科処置，婦人科処置，尿道カテーテル挿入等の泌尿器科措置）の後に持続する不明熱を訴える場合や以前に聴取されなかった逆流性心雑音が出現したような場合は，感染性心内膜炎を疑わなければならないとされている。(イ)　臨床経過菌血症が起こってから感染性心内膜炎の症状の発現までの期間は短く，８０％以上の例では２週間以内であるとの報告もある。感染性心内膜炎の臨床症状は亜急性あるいは急性の経過を辿り，亜急性の場合は，発熱，全身倦怠感，食欲不振，体重減少，関節痛等の非特異的な症状を呈する。症状は，徐々に見られ，その発現日は通常特定しにくいが，抜歯，扁桃摘除等と関連する場合もある。一方で，病原性の高い原因菌による急性の場合には，高熱を呈し，心不全症状が急速に進行する。(ウ)　臨床症状(あ)　発熱継続する菌血症による感染症状として最も頻度の高い（８０～８５％）症状であるが，亜急性の場合は，微熱が長期にわたり持続する場合がある。他の感染症状として，脾腫，貧血，白血球増多，赤沈亢進，ＣＲＰ陽性，IgＧ上昇等がある。基礎疾患となる心疾患が存在する場合，人工弁置換術後の例で説明のつかない発熱が続く場合は，感染性心内膜炎の可能性を念頭に置くことが重要であるとされている。(い)　心雑音等ほとんど（８０～８５％）の例で聴取される。特に，新たに出現した弁逆流性雑音は，急性感染性心内膜炎あるいは人工弁置換術後感染性心内膜炎を疑う所見として重要であるとされており，他にも，心肥大，心悸亢進，心電図変化，心不全等の感染症状が認められることがある。(う)　末梢血管病変点状出血は最も頻度の高い所見であり，眼瞼結膜・頬部粘膜・四肢に見られる微小血管塞栓により生じ，その他，Osler結節（指頭部にみられる紫色又は赤色の有痛性皮下結節），Janeway発疹（手掌と足底の無痛性小赤色斑），ばち状指，Roth斑（眼底の出血性梗塞で中心部は白色）などの所見がある。ただし，これらの所見は急性期には見られず，亜急性でも出現頻度は従前より低くなっているといわれている。(え)　関節痛，筋肉痛羅病期間の長い亜急性例では脾腫も見られるが，全体ではその頻度は多くはない。(お)　全身性梗塞症重要な合併症であり，全体の約４０％に見られる。これは，感染性心内膜炎に随伴する疣贅から菌塊等が遊離して血流を通じて他臓器に塞栓症状を発症させるものであり，中心網膜動脈の塞栓による眼底変化，中大脳動脈領域の塞栓（脳梗塞）による片麻痺の出現，四肢動脈の塞栓による四肢痛や虚血，腸間膜動脈の閉塞による腹痛，イレウス，血便のほか，腎梗塞，脾梗塞等が認められることがある。(か)　神経学的症状感染性心内膜炎の３０ないし４０％に見られる。細菌性動脈瘤ができることがあり，これが脳血管に生じた場合の動脈瘤破裂や梗塞部位に生じた動脈炎による動脈破裂により，脳出血やくも膜下出血等の頭蓋内出血を生じることもある（感染性心内膜炎の１．２ないし５％に生じるとの報告もある。）。(き)　その他うっ血性心不全（弁の破壊，逆流，腱索断裂の結果として生じるもの）や腎不全（免疫複合体による糸球体腎炎の結果として生じるもの）がある。(エ)　検査所見等(あ)　血液培養陽性感染性心内膜炎の診断については，血液培養で起炎菌を同定し，それに対する抗生物質の投与が重要とされており，持続する発熱患者では常に感染性心内膜炎を疑い積極的に血液培養を行うべきとする文献もある。(い)　心エコー心エコーにより弁や心内膜に付着した疣贅を検出したときは，感染性心内膜炎の診断は確定するとされている。臨床上，感染性心内膜炎が疑われる場合やそのリスクが高い場合は，血液培養陰性例を含めて，心エコーを施行すべきであるとする文献もある（一方で，不明熱を示すが他には臨床的に感染性心内膜炎の疑いが少ない場合等にまで全例でスクリーニング検査として心エコーを行うのは効率的でないとする意見もある。）。(オ)　診断基準感染性心内膜炎の診断は，敗血症に伴う臨床症状，血液中の病原微生物（原因菌）の確認，疣贅を始めとした感染に伴う心内構造の破壊の確認に基づいてなされる。国際的に承認されている感染性心内膜炎の診断基準としては，１９９４年に米国デューク大学のグループが提唱した基準（以下「Duke診断基準」という。）があり，その内容は別紙「感染性心内膜炎（ＩＥ）のDuke臨床的診断基準」のとおりである。なお，同診断基準では，血液培養陽性が大基準に含まれているが，感染性心内膜炎であっても何らかの原因で血液培養が陽性に出ない場合があることはしばしば経験されるとの報告もある。イ　不明熱（甲Ｂ５の１，７，８，１１，１３）体温は，視床下部の体温調節中枢で制御されており，正常では３７℃に設定されているが，それ以上に高い温度にセットされると発熱をみる。発熱を伴う疾患には種々のものがあり，その中でも高熱を呈する疾患としては，感染症（細菌性，ウイルス性，真菌性，原虫等），膠原病及び類縁疾患（全身性エリテマトーデス，成人スチル病，側頭動脈炎，結節性多発動脈炎，過敏性血管炎），血液疾患（悪性リンパ腫，急性白血病，無顆粒球症，溶血性貧血，血栓性血小板減少性紫斑病），その他（サルコイドーシス，亜急性甲状腺炎，悪性腫瘍，薬物，詐熱）が挙げられるが，感染症以外の悪性腫瘍，膠原病などの発熱機序はほとんど解明されていない。発熱の原因のつかめないものを不明熱（fever　unknown　origin。「ＦＵＯ」ともいう。）といい，不明熱の基礎疾患としては，感染症，悪性腫瘍，膠原病で全体の３分の２を占める。熱型（発熱の態様）は，疾患鑑別に参考となるところ，概ね下記のような分類がされている。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
