<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成16(行ウ)524</事件番号>
      <事件名>ハンセン病補償金不支給決定取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成17年10月25日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>東京地方裁判所　　民事第38部</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/DBECCB650343C0B1492570B60035BEB0.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=5464&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成16(行ウ)524</事件番号>
      <事件名>ハンセン病補償金不支給決定取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成17年10月25日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>１　ハンセン病療養所入所者等に対する補償金の支給等に関する法律（平成１３年法律第６３号）に基づく補償の趣旨　<br />２　ハンセン病療養所入所者等に対する補償金の支給等に関する法律（平成１３年法律第６３号）に基づく補償金の支給を受けるための要件　<br />３　第二次世界大戦の終結前の日本統治下における台湾に設置された台湾総督府らい療養所が，ハンセン病療養所入所者等に対する補償金の支給等に関する法律（平成１３年法律第６３号）２条にいう「国立ハンセン病療養所等」に当たるとされた事例　<br />４　ハンセン病療養所入所者等に対する補償金の支給等に関する法律（平成１３年法律第６３号）に基づいてされた補償金の支給請求に対し，同法２条にいう「国立ハンセン病療養所等」に入所していた事実を確認することができないとしてされた不支給決定が，取り消された事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>１　ハンセン病療養所入所者等に対する補償金の支給等に関する法律（平成１３年法律第６３号）による補償金の支給は，ハンセン病患者が，永年の間，偏見と差別の中で，多大の苦痛と苦難を強いられてきたこと，昭和３０年代に至ってハンセン病に対するそれまでの認識の誤りが明白になったにもかかわらず，なお依然としてハンセン病に対する誤った認識や隔離政策が改められなかったことを真しに認めた上で，かつてハンセン病患者の救護，療養施設に入所した者の心身の傷跡の回復と今後の生活の平穏に資するために，同法２条に定める「ハンセン病療養所入所者等」の精神的苦痛の慰謝，名誉の回復，福祉の増進等を目的として，単なる損害賠償ないし損失補償ではなく，特別な政策的考慮に基づいて行われる特別な補償である。　<br />２　ハンセン病療養所入所者等に対する補償金の支給等に関する法律（平成１３年法律第６３号）に基づく補償金の支給を受けるためには，(1)一定の療養所への入所歴の存在，(2)その入所歴が平成８年３月３１日までに入所したものであること及び(3)同法の施行日である平成１３年６月２２日における生存が要件となるが，同法には入所歴が必要とされる時期についての始期を定める条項及び支給者を日本国籍を有する者あるいは日本に居住する者に限ると解すべき根拠となる条項がなく，日本人と外国人とを区別する合理的理由は見当たらないことからすると，入所時期が幾ら古いものであっても支給要件に該当し，その限りでは，時効，除斥類似の問題は生じず，かつ，国籍や居住地による制限もない。　<br />３　第二次世界大戦の終結前の日本統治下における台湾に設置された台湾総督府らい療養所が，ハンセン病療養所入所者等に対する補償金の支給等に関する法律（平成１３年法律第６３号。以下「法」という。）２条にいう「国立ハンセン病療養所等」に当たるかにつき，法は戦前の入所であっても補償金の支給に必要な入所歴の要件を満たすものと認めており，同条の委任を受けてハンセン病療養所について定める厚生労働省告示第２２４号が，戦前に存在した施設も列記していること，同条は，補償金の支給を受けるために必要な入所歴の対象施設につき，広く，ハンセン病療養所に入所していた者一般の救済を行う規定振りとなっており，前記告示でも，我が国の施政権外であった時期の沖縄所在の施設への入所者や，私立の施設への入所者まで補償金の支給対象としていること，前記告示１号前段は，癩予防法（明治４０年法律第１１号，昭和２８年法律第２８号による廃止前。以下「明治４０年法」という。）に基づき行政官庁が命令の定めに従って入所させる施設であって，国すなわち担当大臣が法令に基づいて設置，管理していたハンセン病患者の救済及び療養施設を意味するものと解され，これを更に一定の施設に絞り込む解釈は文理上困難であるところ，台湾では，昭和９年１０月１日以降，明治４０年法が施行され，この施行当時，台湾総督が法令に基づいて設置した台湾総督府らい療養所は前記療養所のみであったことなどからすると，前記療養所は，前記告示１号にいう「明治４０年法（中略）第３条第１項の国立癩療養所」に該当し，したがって，法２条にいう「国立ハンセン病療養所等」に当たるとした事例　<br />４　ハンセン病療養所入所者等に対する補償金の支給等に関する法律（平成１３年法律第６３号。以下「法」という。）に基づいてされた補償金の支給請求に対し，同法２条にいう「国立ハンセン病療養所等」に入所していた事実を確認することができないとしてされた不支給決定につき，第二次世界大戦の終結前の日本統治下における台湾に設置された台湾総督府らい療養所は，法２条の委任を受けてハンセン病療養所について定める厚生労働省告示第２２４号１号にいう「明治４０年法（癩予防法（明治４０年法律第１１号，昭和２８年法律第２８号による廃止前）を指す。）第３条第１項の国立癩療養所」に当たるから，前記支給請求をした者らは法２条にいう「ハンセン病療養所入所者等」に該当するとして，前記決定を取り消した事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/DBECCB650343C0B1492570B60035BEB0.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=5464&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    平成１７年１０月２５日判決言渡同日原本領収裁判所書記官平成１６年(行ウ)第５２４号補償金不支給決定取消請求事件判決当事者の表示別紙当事者目録記載のとおり</主文前>
    <主文>
      一　被告が原告らに対して平成１６年１０月２２日付けでしたハンセン病療養所入所者等に対する補償金の支給等に関する法律に基づく補償金の不支給決定をいずれも取り消す。
      二　訴訟費用は、被告の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第一　請求主文同旨
      
      第二　事案の概要
      
      一　事案の骨子本件は、第二次世界大戦の終結前（以下「戦前」ということがある。）の日本統治下における台湾に設置された臺灣總督府癩療養所樂生院（以下「楽生院」という。）に入所していた原告らが、ハンセン病療養所入所者等に対する補償金の支給等に関する法律（平成１３年法律第６３号）に基づき、被告に補償金の支給を請求したところ、被告が、原告らに対して、平成１６年１０月２２日付けで、原告らが同法２条に定める「国立ハンセン病療養所等」に入所していた事実を確認することができないとの理由により、それぞれ不支給決定をしたため、原告らが、楽生院は、同条に基づき厚生労働大臣の定めた厚生労働省告示第２２４号１号所定の「国立癩療養所」に該当するから、同条に定める「国立ハンセン病療養所等」に当たるなどと主張して、上記各不支給決定の取消しを求める事案である。
      
      二　関係法令の定め
      
      １　ハンセン病療養所入所者等に対する補償金の支給等に関する法律（平成１３年法律第６３号。同年６月２２日施行。以下「ハンセン病補償法」という。）(一)　前文ハンセン病の患者は、これまで、偏見と差別の中で多大の苦痛と苦難を強いられてきた。我が国においては、昭和２８年制定の「らい予防法」においても引き続きハンセン病の患者に対する隔離政策がとられ、加えて、昭和３０年代に至ってハンセン病に対するそれまでの認識の誤りが明白となったにもかかわらず、なお、依然としてハンセン病に対する誤った認識が改められることなく、隔離政策の変更も行われることなく、ハンセン病の患者であった者等にいたずらに耐え難い苦痛と苦難を継続せしめるままに経過し、ようやく「らい予防法の廃止に関する法律」が施行されたのは平成８年であった。我らは、これらの悲惨な事実を悔悟と反省の念を込めて深刻に受け止め、深くおわびするとともに、ハンセン病の患者であった者等に対するいわれのない偏見を根絶する決意を新たにするものである。ここに、ハンセン病の患者であった者等のいやし難い心身の傷跡の回復と今後の生活の平穏に資することを希求して、ハンセン病療養所入所者等がこれまでに被った精神的苦痛を慰謝するとともに、ハンセン病の患者であった者等の名誉の回復及び福祉の増進を図り、あわせて、死没者に対する追悼の意を表するため、この法律を制定する。(二) １条この法律は、ハンセン病療養所入所者等の被った精神的苦痛を慰謝するための補償金（以下「補償金」という。）の支給に関し必要な事項を定めるとともに、ハンセン病の患者であった者等の名誉の回復等について定めるものとする。(三)　２条この法律において、「ハンセン病療養所入所者等」とは、らい予防法の廃止に関する法律（平成８年法律第２８号。以下「廃止法」という。）によりらい予防法（昭和２８年法律第２１４号）が廃止されるまでの間に、国立ハンセン病療養所（廃止法第１条の規定による廃止前のらい予防法第１１条の規定により国が設置したらい療養所をいう。）その他の厚生労働大臣が定めるハンセン病療養所（以下「国立ハンセン病療養所等」という。）に入所していた者であって、この法律の施行日（以下「施行日」という。）において生存しているものをいう。(四)　３条国は、ハンセン病療養所入所者等に対し、その者の請求により、補償金を支給する。(五)　４条１項　補償金の支給の請求は、施行日から起算して５年以内に行わなければならない。２項　前項の期間内に補償金の支給の請求をしなかった者には、補償金を支給しない。(六)　５条１項　補償金の額は、次の各号に掲げるハンセン病療養所入所者等の区分に従い、当該各号に掲げる額とする。１号　昭和３５年１２月３１日までに、初めて国立ハンセン病療養所等に入所した者　　　１４００万円２号　昭和３６年１月１日から昭和３９年１２月３１日までの間に、初めて国立ハンセン病療養所等に入所した者１２００万円３号　昭和４０年１月１日から昭和４７年１２月３１日までの間に、初めて国立ハンセン病療養所等に入所した者１０００万円４号　昭和４８年１月１日から平成８年３月３１日までの間に、初めて国立ハンセン病療養所等に入所した者８００万円２項　前項の規定にかかわらず、同項第１号から第３号までに掲げる者であって、昭和３５年１月１日から昭和４９年１２月３１日までの間に国立ハンセン病療養所等から退所していたことがあるものに支給する補償金の額は、次の表の上欄に掲げるハンセン病療養所入所者等の区分及び同表の中欄に掲げる退所期間（昭和３５年１月１日から昭和４９年１２月３１日までの間に国立ハンセン病療養所等から退所していた期間を合計した期間をいう。以下同じ。）に応じ、それぞれ、同表の下欄に掲げる額を同項第１号から第３号までに掲げる額から控除した額とする。退所期間額ハンセン病療養所入所者等の区分前項第１号に掲げる者２４月以上１２０月未満２００万円１２０月以上２１６月未満４００万円２１６月以上前項第２号に掲げる者６００万円２４月以上１２０月未満２００万円１２０月以上前項第３号に掲げる者４００万円２４月以上２００万円３項 退所期間の計算は、退所した日の属する月の翌月から改めて入所した日の属する月の前月までの月数による。４項　昭和３５年１月１日から昭和３９年１２月３１日までの間の退所期間の月数については、前項の規定により計算した退所期間の月数に２を乗じて得た月数とする。(七)　１２条この法律に定めるもののほか、補償金の支給の手続その他の必要な事項は、厚生労働省令で定める。
      
      ２　厚生労働省告示第２２４号（以下「本件告示」という。）ハンセン病療養所入所者等に対する補償金の支給等に関する法律（平成１３年法律第６３号）２条の厚生労働大臣が定めるハンセン病療養所は、次のとおりとする。１号 明治４０年法（昭和２８年法（らい予防法の廃止に関する法律（平成８年法律第２８号）第１条の規定による廃止前のらい予防法（昭和２８年法律第２１４号）をいう。以下同じ。）附則第２項の規定による廃止前の癩予防法（明治４０年法律第１１号）をいう。以下同じ。）第３条第１項の国立癩療養所及び第４条第１項の規定により２以上の道府県が設置した療養所２号 前号の国立癩療養所と同視することが相当と認められる次に　掲げるハンセン病療養所イ 明治４０年法律第１１号中改正法律（昭和６年法律第５８号）が施行されるまでの間における国立癩療養所長島愛生園ロ 国に移管されるまでの間における沖縄県立国頭愛楽園及び沖縄県立宮古保養院ハ １９４５年米国海軍軍政府布告第一号及び１９４５年米国海軍軍政府布告第一のＡ号の規定により施行を持続することとされた明治４０年法第３条１項の国立癩療養所３号 昭和２８年法第１１条の規定により国が設置したらい療養所４号 ハンセン氏病予防法（１９６１年立法第１１９号）第１４条の規定により琉球政府が設置したハンセン氏病療養所及び琉球政府が指定した政府立病院５号　次の表に掲げる私立のハンセン病療養所（平成８年３月３１日までの間又は当該療養所を廃止するまでの間に名称の変更があった場合には当該変更後の名称のもの及び当該ハンセン病療養所の事業を承継したハンセン病療養所があった場合には当該事業を承継したものを含む。）設置された都道府県設置時の名称鈴蘭病院群馬県聖バルナバ医院慰廃園群馬県東京府起廃病院衆済病院身延深敬病院東京府東京府回天病院山梨県復生病院岐阜県明石叢生院静岡県深敬病院九州分院兵庫県回春病院持労院福岡県熊本県熊本県
      
      ３　らい予防法の廃止に関する法律（平成８年法律第２８号。同年４月１日施行）１条による廃止前のらい予防法（昭和２８年法律第２１４号。本判決においても「昭和２８年法」という。）(一)　１１条国は、らい療養所を設置し、患者に対して、必要な療養を行う。(二)　附則２項癩予防法（明治４０年法律第１１号。…（中略）…）は、廃止する。４(一)　昭和６年法律第５８号による改正前の癩豫防ニ關スル法律（明治４０年法律第１１号。以下「昭和６年改正前の明治４０年法」という。）３条１項　癩患者ニシテ療養ノ途ヲ有セス且救護者ナキモノハ行政官廳ニ於テ命令ノ定ムル所ニ從ヒ療養所ニ入ラシメ之ヲ救護スヘシ但シ適當ト認ムルトキハ扶養義務者ヲシテ患者ヲ引取ラシムヘシ２項、３項　（省略）(二)　らい予防法（昭和２８年法律第２１４号）附則２項による廃止前の癩豫防法（明治４０年法律第１１号。昭和６年法律第５８号による改正により「癩豫防法」という題名が付された。本判決においても「明治４０年法」という。）(1)　３条１項　行政官廳ハ癩豫防上必要ト認ムルトキハ命令ノ定ムル所ニ從ヒ癩患者ニシテ病毒傳播ノ虞アルモノヲ國立癩療養所又ハ第４條ノ規定ニ依リ設置スル療養所ニ入所セシムベシ２項、３項　（省略）(2)　４条１項　主務大臣ハ２以上ノ道府縣ヲ指定シ其ノ道府縣内ニ於ケル前條ノ患者ヲ收容スル爲必要ナル療養所ノ設置ヲ命スルコトヲ得２項　前項療養所ノ設置及管理ニ關シ必要ナル事項ハ主務大臣之ヲ定ム３項ヲ削ル５(一)　昭和６年勅令第１１号による改正前の國立癩療養所官制（昭和２年勅令第３０８号）１条國立癩療養所ハ内務大臣ノ管理ニ屬シ癩患者ノ救護及療養ニ關スルコトヲ掌ル(二)　昭和７年勅令第３０１号による改正前の國立癩療養所官制（昭和２年勅令第３０８号）(1)　１条國立癩療養所ハ内務大臣ノ管理ニ属シ癩患者ノ救護及療養ニ關スルコトヲ掌ル(2)　９条國立癩療養所ノ名称ハ内務大臣之ヲ定ム(三)　廃止前の國立癩療養所官制（昭和２年勅令第３０８号。（以下、単に「國立癩療養所官制」という。）(1)　１条國立癩療養所ハ内務大臣ノ管理ニ属シ癩患者ノ救護及療養ニ關スルコトヲ掌ル(2)　９条國立癩療養所ノ名称及位置ハ内務大臣之ヲ定ム(四) 厚生省官制（昭和１３年勅令第７号）(1)　１条厚生大臣ハ國民保健、社會事業及勞働ニ關スル事務ヲ管理ス(2)　５条豫防局ニ於テハ左ノ事務ヲ掌ル１号　傳染病、地方病其ノ他ノ疾病ノ豫防ニ關スル事項（以下省略）(五)　厚生省官制及保險院官制制定ニ際シ榮養研究所官制其ノ他ノ勅令中改正ノ件（昭和１３年勅令第２０号）　１条　左ニ掲グル勅令中「内務大臣」ヲ「厚生大臣」ニ改ム（省略）國立癩療養所官制（以下省略）６(一)　臺灣ニ施行スヘキ法令ニ關スル法律（大正１０年法律第３号）(1)　１条１項 法律ノ全部又ハ一部ヲ臺灣ニ施行スルヲ要スルモノハ勅令ヲ以テ之ヲ定ム２項　前項ノ場合ニ於テ官廳又ハ公署ノ職権、法律上ノ期間其ノ他ノ事項ニ關シ臺灣特殊ノ事情ニ因リ特例ヲ設クル必要アルモノニ付テハ勅令ヲ以テ別段ノ規定ヲ爲スコトヲ得(2)　２条臺灣ニ於テ法律ヲ要スル事項ニシテ施行スベキ法律ナキモノ又ハ前條ノ規定ニ依リ難キモノニ關シテハ臺灣ノ特殊ノ事情ニ因リ必要アル場合ニ限リ臺灣總督ノ命令ヲ以テ之ヲ規定スルコトヲ得(3)　３条前條ノ命令ハ主務大臣ヲ經テ勅裁ヲ請フヘシ(二)　質屋取締法外１６件施行ニ關スル件（大正１１年勅令第５２１号）１条　左ニ掲グル法律ハ之ヲ臺灣ニ施行ス（以下省略）(三)　行政諸法臺灣施行令中改正ノ件（昭和９年６月１５日勅令第１６４号。なお、「行政諸法臺灣施行令」とは、質屋取締法外１６件施行ニ關スル件（大正１１年勅令第５２１号）を指す。）(1)　１條中「明治３０年法律第３７號」ノ次ニ「癩豫防法」ヲ加フ(2)　３２条癩豫防法中道府縣トアリ又ハ北海道地方費又ハ府縣トアルハ州又ハ廳地方費トシ市町村長又ハ市町村トアルハ臺灣市制又ハ臺灣街庄制ヲ施行スル地域ニ在リテハ各市尹、街庄長又ハ市街庄トシ其ノ他ノ地域ニ在リテハ臺灣總督ノ定ムル所ニ依ル(3)　３３条癩豫防法第８条中６分ノ１乃至２分ノ１トアルハ３分ノ１乃至３分ノ２トス(4)　附則本令施行ノ期日ハ臺灣總督之ヲ定ム(四) 昭和９年臺灣總督府令第６５号昭和９年勅令第１６４號ハ昭和９年１０月１日ヨリ之ヲ施行ス
      
      ７　癩豫防法施行規則（昭和９年９月２２日臺灣總督府令第６６号）(一) ３条１項癩患者ニシテ病毒傳播ノ虞アルモノアルトキハ郡守、支廳長、警察署長又ハ警察分署長ハ患者ノ所在、環境及病状等ヲ具シ知事又ハ廳長ニ報告スベシ２項　知事又ハ廳長ハ前項ノ報告ヲ受ケタル場合ニ於テ癩豫防上必要アリト認ムルトキハ療養所ニ照會ヲ經タル上送致ノ手續ヲ爲スベシ３項　（省略）(二)　４条前條ノ規定ニ依リ癩患者ヲ入ラシムベキ療養所ハ患者所在地ノ州廳ノ療養所又ハ國立癩療養所トス但シ療養所管理者ノ協議ニ依リ之ヲ變更スルコトヲ得(三)　５条１項　（省略）２項　前項ノ規定ニ依リ收容シタル場合ニ於テハ療養所ノ長ハ國立療養所ニ在リテハ臺灣總督、州廳ノ療養所ニ在リテハ管理者タル知事又ハ廳長ノ承認ヲ求ムルコトヲ要ス(四)　６条１項　癩豫防法第４條ノ規定ニ依ル療養所ハ臺灣總督ノ指定シタル知事又ハ廳長ニ於テ之ヲ建設管理スベシ２項　當該知事又ハ廳長ハ臺灣總督ノ認可ヲ得テ療養所ノ位置及管理方法ヲ定ムベシ(五)　７条１項　療養所ノ長ハ入所患者ニ對シ左ノ懲戒又ハ檢束ヲ加フルコトヲ得１号から４号まで　（省略）２項　（省略）３項　第１項第４號ノ監禁ニ付テハ情状ニ依リ國立癩療養所ニ在リテハ臺灣總督、州廳ノ療養所ニ在リテハ管理者タル知事又ハ廳長ノ認可ヲ得テ其ノ期間ヲ２月迄延長スルコトヲ得(六)　８条前條ノ外懲戒又ハ檢束ニ關シ必要ナル細則ハ國立癩療養所ニ在リテハ臺灣總督、州廳ノ療養所ニ在リテハ管理者タル知事又ハ廳長ノ認可ヲ得テ療養所ノ長之ヲ定ム(七)　附則本令ハ昭和９年１０月１日ヨリ之ヲ施行ス（以下省略）８(一)　臺灣總督府官制（明治３０年勅令第３６２号）１条１項　臺灣總督府ニ臺灣總督ヲ置ク２項　臺灣總督ハ臺灣及澎湖列島ヲ管轄ス(二)　臺灣總督府癩療養所官制（昭和５年勅令第１８３号）(1) １条臺灣總督府癩療養所ハ臺灣總督ノ管理ニ屬シ癩患者ノ救護及療養ニ關スルコトヲ掌ル(2)　９条癩療養所ノ名称及位置ハ臺灣總督之ヲ定ム(三)　昭和５年臺灣總督府告示第１０２号臺灣總督府癩療養所ノ名称及位置左ノ通相定ム名称　　　樂生院位置　　　臺北州新莊郡新莊街頂坡角
      
      三　前提事実本件の前提となる事実は、次のとおりである。なお、証拠及び弁論の全趣旨により容易に認めることのできる事実は、その旨付記してあり、その余の事実は、当事者間に争いがないか、当裁判所に顕著な事実である。
      
      １　当事者原告らは、楽生院に入所していた者である。その入所歴は、別紙一覧表に記載したとおりであって、入所の時期は、最も早い者が昭和１２年５月、最も遅い者が昭和２０年２月である。（甲１００１から１０２５まで、１０２６、１０２７の１から５まで、原告番号１１番本人尋問）
      
      ２　各不支給決定に至る経緯等(一)　原告らは、被告に対し、平成１６年８月２３日、ハンセン病補償法３条に基づき、補償金の支給を請求した。(二)　被告は、原告らに対し、平成１６年１０月２２日付けで、原告らがハンセン病補償法２条に定める「国立ハンセン病療養所等」に入所していた事実を確認することができないとして、それぞれ不支給とする決定（以下「本件各不支給決定」という。）をした。被告は、原告らの代理人に対し、同月２３日、本件各不支給決定を通知した。
      
      ３　ハンセン病補償法の制定に至る経緯(一) 平成１３年４月にハンセン病問題の最終解決を進める国会議員懇談会（以下「議員懇談会」という。）が設置され、江田五月議員が会長に就任した。議員懇談会は、ハンセン病の患者等による裁判の側面支援、ハンセン病問題の最終解決、国会の責任の検証を目的に掲げた超党派の議員連盟で、野中広務元自民党幹事長、菅直人元民主党代表を始め、各党の幹事長クラスが名を連ね、１００人以上の国会議員が参加して設立された。(二) 熊本地方裁判所は、平成１３年５月１１日、昭和２８年法の定めるらい療養所に入所していたハンセン病患者らが、当時の厚生大臣が策定・遂行したハンセン病患者の隔離政策の違法や、国会議員が昭和２８年法を制定した立法行為又は昭和２８年法を平成８年まで改廃しなかった立法の不作為の違法等を主張して、国家賠償法に基づき、国に対して損害賠償を求めた事案に関し、概要次のとおりの判決を言い渡した（同裁判所平成１０年(ワ)第７６４号ほか同１３年５月１１日判決・判例時報１７４８号３０頁参照。以下「熊本地裁判決」という。）。すなわち、熊本地裁判決は、遅くとも昭和３５年以降においては、も早ハンセン病は、隔離政策を用いなければならないほどの特別な疾患ではなくなっており、病型のいかんを問わず、すべての入所者及びハンセン病患者について隔離の必要が失われたとして、隔離政策の抜本的な変換やそのために必要となる措置を執らなかった当時の厚生大臣の国家賠償法上の責任を認めた。また、遅くとも昭和３５年には、昭和２８年法の隔離規定は、その合理性を支える根拠を全く欠く状況に至っており、その違憲性は明白になっていたとして、遅くとも昭和４０年以降に昭和２８年法の隔離規定を改廃しなかった国会議員の立法上の不作為についても、国家賠償法上の責任を認めた。その上で、隔離による被害と、社会から差別・偏見を受けたことによる精神的被害について、①昭和３５年以前から入所しており、昭和２８年法が廃止されるまで退所を経験していない者の慰謝料基準額を１４００万円とする、②それより入所時期が遅い者は、昭和３５年から入所時までの期間部分の慰謝料を①から減額し、③昭和３５年から昭和４９年までの１５年間に退所していた期間がある者については、当該期間に係る隔離による被害部分の慰謝料を①から減額するという考え方によるとして、同事件の原告らにそれぞれ８００万円から１４００万円の損害賠償の支払を国に命じた（他に弁護士費用分の賠償も認めた。）。（甲１）(三)　内閣総理大臣小泉純一郎は、平成１３年５月２５日、熊本地裁判決を受け、概要下記のとおりの談話を発表した（以下、これを「内閣総理大臣談話」という。）。（乙６）
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
