<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成17(モ)6329</事件番号>
      <事件名>保全異議申立事件</事件名>
      <裁判年月日>平成17年06月09日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>東京地方裁判所　　民事第8部</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/6DACA69F9DE6105C4925701F000D9C2F.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=5486&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    平成１７年(モ)第６３２９号保全異議申立事件（基本事件平成１７年(ヨ)第２００５０号新株予約権発行差止仮処分命令申立事件)決定</主文前>
    <主文>
      １　債権者と債務者間の東京地方裁判所平成１７年(ヨ)第２００５０号新株予約権発行差止仮処分命令申立事件について，当裁判所が平成１７年６月１日にした仮処分決定を認可する。
      ２　異議申立費用は債務者の負担とする。
    </主文>
    <理由>
      第１　異議申立ての趣旨
      
      １　主文１項記載の仮処分決定を取り消す。
      
      ２　債権者の上記仮処分命令申立てを却下する。
      
      ３　申立費用は債権者の負担とする。
      
      第２　事案の概要本件は，債務者の株主である債権者が，平成１７年３月１４日の取締役会決議に基づいて債務者が現に手続中の別紙新株予約権目録記載の新株予約権（以下「本件新株予約権」という。）の発行について，①商法が定める機関権限の分配秩序違反，取締役の善管注意義務・忠実義務違反等の法令違反に当たるものであること，②著しく不公正な方法によるものであることを理由として，これを仮に差し止めることを求めた事案である。当裁判所は，平成１７年６月１日，債権者の仮処分命令申立てを認容する旨の決定（以下「原決定」という。）をしたところ，債務者はこれに対して保全異議を申し立て，原決定の取消しを求めた。債務者の異議申立ての理由の骨子は，別紙１記載のとおりであり，これに対する債権者の反論の骨子は，別紙２記載のとおりである（なお，以下，略称等については，原決定において用いられているものを本決定においてもそのまま用いるものとする。）。
      
      第３　当裁判所の判断
      
      １　当裁判所は，本件仮処分命令申立てには，被保全権利及び保全の必要性が存するから，これを認容した原決定は正当であると判断する。その理由は，後記２ないし５において，異議申立て理由に対する判断を付加するほかは，原決定の「理由」中の「第３　当裁判所の判断」に記載のとおりであるから，これを引用する。
      
      ２　本件新株予約権の発行の目的について本件プランは， 債務者の発行済議決権付株式総数の２０パーセント以上に相当する数の議決権付株式を保有する者が生じた場合であって，取締役会が企業価値の最大化のために必要があると認めず，新株予約権の無償消却を行わない旨の決議をするときには， 本件新株予約権の行使を予定するものであり，これが行使されたときには， 平成１７年３月３１日現在において株主でなかった者が，例えば発行済株式総数の２０パーセントの株式を保有するときには，本件新株予約権の行使により，その保有割合は約７．２パーセントまで瞬時にして希釈されるという結果を招来する内容のものである。このような本件新株予約権の行使の要件及び効果からすれば，本件新株予約権発行の目的を，債務者が主張するように，「買収者をその買収実施前に一時停止させて取締役会と買収条件等につき，取締役会と真摯に交渉することを動機づけるための措置（交渉機会確保措置）を講じさせること」と限定的にとらえるべき理由はなく，原決定が指摘するように，株式会社の経営支配権に現に争いが生じていない場面において，将来，敵対的買収によって経営支配権を争う株主が生じることを想定して，かかる事態が生じた際に新株予約権の行使を可能とすることにより当該株主の持株比率を低下させることを主要な目的として発行されるものと認めるのが相当である。
      
      ３　「株主に生じる損害がない」との主張について(1)　債務者は，「原決定が既存株主の損害として認定した『債務者株式の投資対象としての魅力の減少による価値の低下』という事実は認められず，また，仮に原決定の指摘する既存株主の損害が認められるとしても，それは理論上のものにすぎず，現実に発生するものではない。」旨主張する。しかし，本件新株予約権は，平成１７年３月３１日時点の債務者株主に対して無償で１株につき２個割り当てられ，新株予約権の行使の要件が充たされたときには，一個当たり１円で１株の債務者株式を取得することができる権利である。そのため，本件新株予約権の発行がされた場合は，権利落ち日（平成１７年３月２８日）以降に債務者株式を取得する株主は，本件新株予約権の行使の要件が充足せずに平成２０年６月１６日まで経過し，又は債務者取締役会の決議により本件新株予約権が消却されたときには，債務者株式の持株比率に何らの影響を受けないけれども，新株予約権の行使の要件が充足され新株が発行されたときには，当該株主が濫用的な買収者であるか，そうでない者であるかにかかわらず，債務者株式の持株比率が約３分の１まで希釈されることとなる。そして，上記の新株予約権が行使された場合には債務者株式の持株比率は約３分の１まで希釈されるという結果は，極めて重大なものであり，かつ，新株予約権の行使の要件が将来充足される事態が発生するか否か，いかなる時点において充足されることとなるのか等を正確に予測することはできないから，その影響を株価の算定に的確に反映させることも困難である。このように，権利付け最終日に債務者会社の株式を有する既存の株主は，本件新株予約権の発行により，その保有する債務者株式が重大なリスクを含有することとなり，しかも，そのリスクを織り込んだ適正な価格での取引を行うことも困難となることによって，「債務者株式の投資対象としての魅力の減少による価値の低下」という損失を現に被ることになると認められる。そして，このような損失は，他に濫用的な買収防衛策をとる余地が存しない訳ではない本件においては，濫用的な買収者以外の既存株主にとって受忍すべきいわれのないものであり，また，本件プランの公表前から債務者株式を有する既存の株主にとっては，予測不可能なものであるといわざるを得ない。したがって，既存株主にとって，これらの損失は，本件プランに基づく本件新株予約権の発行に伴って現実に発生する不測の損害であるというべきである。なお，債務者は，原決定が「本件プラン導入前後の債務者株式の取引の状況」と題して「平成１７年１月１日から同年５月２０日までの間の債務者株式の株価の２５日移動平均値をみると，同年３月２８日の権利落ち日以降，顕著な下落傾向を示している。」との事実を摘示している点について，「かかる下落傾向は，本件新株予約権発行の影響によるものではない。」と主張するものの，原決定が，かかる債務者株式の下落傾向を捉えて，本件新株予約権の発行によって既存株主に現実に損害が発生していると述べるものではないことは，その説示に照らして明らかである。また，債務者は，「本件プランによって株主に損害を与えるどころか，利益を与えている。」旨の主張するが，上記の主張は，要するに濫用的な買収防衛策を導入すること自体が株主の利益になっているという主張にすぎず，同様の目的を実現するために他に採り得べき手段がある場合においては，上記の利益が存在するとしても，これをもって，既存株主が上記の損失を被ることを受忍すべきことの根拠とはなり得ない。(2)　債務者は，「現実に本件新株予約権が発動されることは極めて例外的であることから，原決定の指摘する株主の不測の損害は無視できるほど小さいものである。」旨主張する。しかし，本件プランに基づいて本件新株予約権が発行される以上，将来，濫用的な買収者が現れた場合に本件新株予約権に基づいて新株が発行される可能性があることを否定することはできないから，このような不確定要素がある限り，既存株主について，上記の「債務者株式の投資対象としての魅力の減少による価値の低下」による損害は現に存在するというべきであって，かかる損害を無視できるほど小さいということは到底できない。(3)　また，債務者は，「原決定が，『新株予約権に表章された価値部分について資本回収の手段が制限されている』と説示していることについて，『当選する確率はゼロではないことは明らかであるのでゼロ以上であることは間違いないですが経済的には非常にゼロに近い価値になる』（甲６０）との指摘を無視している。」旨主張する。しかし，原決定は，「新株予約権に表章された価値の多寡については，前記のとおり予約権が行使されるかどうかが予測困難な事象と連動していることから算定困難である」ことを前提に，既存株主にとって，新株予約権の譲渡制限に伴う新株予約権の価値部分について投下資本の回収手段が制限されるという損害が発生していると指摘しているにすぎないものであり，本件新株予約権の価値は新株予約権が行使される可能性に左右されるものであるところ，その可能性については前記のとおり予測困難であって，新株予約権の価値が非常にゼロに近い価値になるともいい切れないから，この点に関する債務者の上記主張は採用することができない。(4)　さらに，債務者は，「現実には債務者株式の株価は急騰しており，債権者についても本件プランの導入によってキャピタル・ゲインを取得しているから，損失が発生しているとはいえない。」旨主張する。しかし，株価は様々な要因をもって変動するものであって，本件プランの導入後，たまたま債務者株式の株価が急騰することがあったとしても，かかる事実をもって，本件新株予約権の発行によって，債務者株式に重大かつ予測困難な希釈化のリスクが発生することによる価値の減少が生じることを否定することはできない。
      
      ４　「本件新株予約権の発行に株主総会の決議が不要である」との主張について(1)　債務者は，「原決定が，会社の経営支配権に現に争いが生じている場合における取締役会による新株予約権の発行の限界を，一種の緊急避難的行為として相当な対抗手段と捉え，これを，会社の経営支配権に現に争いが生じていない場合における防衛手段の相当性にも適用していることは，会社経営支配権の争奪状況が生じていない段階における取締役会の権限を不当に狭く限定するものである。」旨主張する。確かに，新株予約権の発行権限は，取締役会にあることから，ストックオプションの付与など事業経営上の必要性や合理性が認められる事項に基づいて新株予約権を発行することは，取締役会の業務執行に含まれるものである。しかし，本件新株予約権の発行は，前記のとおり，濫用的な敵対的な買収から企業を防衛するため，新株予約権の行使によって特定株主の持株比率を低下させることを目的とするものであるところ，商法上，取締役の選任・解任が株主総会の専決事項であり，被選任者たる取締役に選任者たる株主構成の変更を主要な目的とする新株予約権の発行をすることを一般的に許容することは，商法が機関権限の分配を定めた法意に反するものというべきであることは，原決定が説示するとおりである。このことは，かかる目的を有する新株予約権の発行が，現に株式会社の経営支配権に争いが生じている時期に行われるものであるか，そうでない時期に行われるものであるかによって，別異に解すべき理由はない。むしろ，現に株式会社の経営支配権に争いが生じている時期においては，取締役会において，株主総会の意思を問う時間的余裕がないことから，一種の緊急避難的行為として，取締役会限りでかかる目的を有する新株予約権の発行等を行うことに一定の合理性が認められるのに対し，そのような状況が発生していない時期においては，株主総会の意思を問う時間的余裕があるのが通常であるから，取締役会限りで，濫用的な買収防衛策としての新株予約権の発行をすることができる場合はより限定的に考えるのが相当である。したがって，現に株式会社の経営支配権に争いが生じていない時期における取締役会により企業防衛策としての新株予約権の発行をするための要件は，現に株式会社の経営支配権に争いが生じている時期のそれよりも緩やかに考えるべきであるとする債務者の主張を採用することはできない。(2)　債務者は，「株主構成の変更が現実に生じるのは，新株予約権の発行がされた段階ではなく，新株予約権に基づき新株の発行がされた段階であるから，取締役会がその権限を濫用して新株の発行を決めた場合に初めて商法が機関権限の分配を定めた法意に反することとなるというべきであって，原決定が説示する３要件も，新株予約権に基づき新株の発行がされた段階で，当該新株発行の差止めの可否という形で司法審査が行われる場合に考慮すれば足りる。」旨主張する。しかし，本件新株予約権の発行段階では，未だ株主構成の変更が生じないことは，債務者主張のとおりであるけれども，被選任者たる取締役に選任者たる株主構成の変更を主要な目的とする新株予約権の発行すること自体，原則として，商法が機関権限の分配を定めた法意に反するというべきであり，①株主総会の意思が反映される仕組みの有無，②条件の妥当性及び条件成就に関する取締役会の恣意的判断の防止の仕組みの有無，③買収者とは無関係な株主への不測の損害の有無の各点からみて，事前の対抗策として相当と認められない本件プランに基づく本件新株予約権の発行によって，債権者に現に不測の損害が生じていることは，前記認定のとおりである。したがって，原決定が説示する３要件は，新株予約権に基づき新株の発行がされた段階で，当該新株発行の差止めの可否という形で司法審査が行われる場合に考慮すれば足りるとの上記債務者の主張を採用することはできない。(3)　債務者は，「新株予約権発行時の株主総会と新株予約権の行使に基づく新株発行時の株主総会は，株主構成を異にしており，また，商法が株主総会の決議を要求することで保護しようとしている既存株主の経済的利益は，会社資産に対する持分割合としての株主の利益であるから，本件新株予約権の発行時において，株主総会の同意を要求することには理由がない。」旨主張する。しかし， 本件新株予約権の発行について株主総会の意思を反映させたとしても，新株発行時における株主構成がこれと異なることもあり得ることから，現実に持株比率の変動の影響を受け得る株主の意思が反映されるものとは限られないことは，債務者の指摘するとおりであるが， 前記のとおり，本件新株予約権の発行が新株発行時における株主構成の変動を直接の目的としている以上，かかる新株予約権の発行は，商法が機関権限の分配を定めた法意に照らせば，原則として株主総会の意思に基づいてなされるべきであり（なお，原決定は，株主総会の決議によって新株予約権の発行をした場合であれば，新株予約権の発行後に株主総会の意思が反映される仕組みが一切不要となると断じているわけでもない。），取締役会の決議により事前の対抗策として新株予約権の発行が許されるとしても，それが，原決定説示の３つの要素を考慮しても，事前の対抗策として相当な方法によるものであることが必要と解すべきである。しかも，事前の対抗策として，このような濫用的な買収者以外の既存の株主に損失を与えるおそれのある新株予約権の発行を行おうとするのであれば， 商法が，既存株主に不測の損害を与えるおそれがある株式の譲渡制限を行う定款変更を行う場合には，通常の定款変更の場合と異なり，同法３４８条の特殊決議により，かつ，同法３４９条の反対株主の株式買取請求権を認めて，株式の投下資本の回収の容易性を信頼して株式を取得した既存株主に不測の損害を及ぼすことがないような仕組みを採用していることなどに照らしても，同様の株式の投下資本の回収可能性など株主の利益にも配慮した仕組みの導入の可否なども考えながら，株主総会の意思を反映する慎重な手続によって行われるべきであって，このような新株予約権の発行を取締役会の決議のみによって発行できると解することが相当であるとはいい難い（ちなみに，新株予約権の発行を株主総会の決議事項とするためには，定款をもって定める必要がある（商法２８０条の２０第２項ただし書）ので，新株予約権の発行を株主総会の決議に基づいて行う前提として，その旨の定款変更を要することとなる。）。したがって，これらのいずれの観点からしても，本件プランのような内容の新株予約権を発行しようとする場合に，原則として，発行時における株主総会の意思を反映したものであることが必要であるというべきであり，この点に関する債務者の上記主張は採用することができない。
      
      ５　「保全の必要性がないこと」との主張について(1)　債務者は，「仮の地位を定める仮処分を発令するためには，高度の保全の必要性が求められ，そのためには，当該仮処分が唯一無二の救済手段であることが必要であるところ，本件新株予約権については，その行使段階である新株発行の差止めの可否という形で司法審査によれば足りるから，本件新株予約権の発行自体を差し止める必要性はない。」旨主張する。しかし，本件新株予約権の発行自体によって，債権者を含む既存株主に「債務者株式の投資対象としての魅力の減少による価値の低下」という損害が現実に生じると認めるべきことは，前記のとおりであり，新株予約権の行使段階における新株発行差止めという方法によっては，このような損害を回避することができないことは明らかである。(2)　債務者は，「最高裁判所第三小法廷平成１６年８月３０日決定（民集５８巻６号１７６３頁）によれば，事後の損害賠償によっては償えないような損害が生ずる場合において，保全の必要性が肯定されるにもかかわらず，原決定の指摘する株主の損害は財産的なものであるから，事後的な損害賠償でも回復できるはずである。」旨主張する。確かに，本件で問題となる既存株主の損害は，「債務者株式の投資対象としての魅力の減少による価値の低下」であるから，財産上の損害であり，債権者には，かかる損害の回復について，事後的に債務者ないし債務者の取締役に対して損害賠償を請求する余地があるとも考えられる。しかし，仮の地位を定める仮処分命令は，「債権者に生ずる著しい損害又は急迫の危険を避けるためこれを必要とする」ことが要件とされている（民事保全法２３条２項）ものであって，事後の損害賠償によっては償えないような損害が生じない限り発令の余地がないと解すべき理由はなく（債務者ら引用の上記最高裁判所決定も，仮の地位を定める仮処分命令すべてについて保全の必要性を肯定するためには，必ず事後の損害賠償によっては償えないような損害が生ずることが必要であるとの前提に立つものとは解されない。），本件のような新株予約権の発行を仮に差し止める旨の仮処分命令においては，債権者に事後の損害賠償によっては回復することが困難な損害があれば他の事情と相まって保全の必要性を肯定することができると解すべきである。そこで，債務者が事後の損害賠償によって回復することが困難な損害あるか否かにつき検討するに，債権者が被る損害は，本件新株予約権の発行によって発生するが，本件プランが導入されなかった場合の債務者株式の価格を合理的に算定することは困難であるから，本件新株予約権の発行に伴う損害の賠償を求めることに相当な困難が伴うといわざるを得ない。したがって，上記のように本件新株予約権の発行による損害を事後の損害賠償によって償うことは相当困難であるというべき事情にあることからすれば，事後の損害賠償が理論的に可能であるからといって，本件仮処分の保全の必要性がないということはできない。(3)　債務者は，「本件新株予約権の発行時に現実に株式の希釈化の可能性が存在するのか，予約権の発行時にいかなる不利益を株主が受けるのかは，抽象的な主張にとどまっており，損害の直接性・具体性がなく，また，『著しい』損害であるともいえない。」旨主張する。しかし，本件新株予約権の発行によって債権者が被る損害は，前記のとおり，直接的かつ具体的に発生するものというべきであって，抽象的な損害にとどまるものとはいえない。また，株主の投下資本の回収手段は株式譲渡に限られるため，株式の自由譲渡は強行的に保障されているが，債権者は，本件新株予約権の発行により，相当長期間にわたり，債務者株式を市場において合理的な価格をもって売却することをもってその投下資本を回収することが著しく困難となる（債権者は，本件新株予約権の発行がされることを認識した上で，債務者株式を取得したものではないから，かかる損害を負担する合理的理由もない。）。したがって，債権者の被る損害は，「著しい」損害であるというべきであり，債務者の上記主張は採用することができない。(4)　債務者は，「原決定の『本件において，本件新株予約権の発行の差止めが認められたとしても，債務者は，…新株予約権を発行することでその目的を達することができるのであり，差止めが認められた場合に，債務者が少なからぬ損害を被ることについての疎明はないのに対し』との説示は，債務者側の事情を不当に重視しており，また，原決定の『差止めが認められた場合に債務者が少なからぬ損害を被ることについての疎明はない』との説示は，保全の必要性の疎明を債務者に負担させる点において不当である。」旨主張する。しかし，原決定が，保全の必要性の判断に当たっては，債務者の事情をも考慮に入れて判断するべきことを前提としたうえで，本件については，差止めが認められた場合でも，債務者が少なからぬ損害を被るとは認められないと指摘しているにすぎないことは，その説示に照らし，明らかである。したがって，この点に関する債務者の上記主張は採用することができない。
      
      ６　以上によれば，債権者の仮処分申立てを認容した原決定は相当であるから，これを認可することとし，主文のとおり，決定する。東京地方裁判所民事第８部
    </理由>
    <裁判官>
      <裁判長裁判官>市村陽典</裁判長裁判官>
      <裁判官>河合芳光</裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
