<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成17(ヨ)20050</事件番号>
      <事件名>新株予約権発行差止仮処分命令申立事件</事件名>
      <裁判年月日>平成17年06月01日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>東京地方裁判所　　民事第8部</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/88299A542BDC7FA649257015000CEE97.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=5487&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成１７年６月１日決定平成１７年（ヨ）第２００５０号新株予約権発行差止仮処分命令申立事件決定当事者の表示別紙当事者目録記載のとおり（省略）上記当事者間の頭書事件につき，当裁判所は，債権者に担保を立てさせないで，次のとおり決定する。
    </主文前>
    <主文>
      １　債務者が平成１７年３月１４日の取締役会決議に基づいて現に手続中の別紙新株予約権目録記載の新株予約権の発行を仮に差し止める。
      ２　申立費用は債務者の負担とする。
    </主文>
    <理由>
      第１　申立ての趣旨主文同旨
      
      第２　事案の概要
      
      １　本件は，債務者の株主である債権者が，債務者が平成１７年３月１４日の取締役会決議に基づいて現に手続中の別紙新株予約権目録記載の新株予約権（以下「本件新株予約権」という。）の発行について，①商法が定める機関権限の分配秩序違反，取締役の善管注意義務・忠実義務違反等の法令違反にあたるものであること，②著しく不公正な方法によるものであることを理由として，これを仮に差し止めることを求めた事案である。
      
      ２　当事者の主張は別紙のとおりである。
      
      第３　当裁判所の判断
      
      １　後掲の各疎明資料及び審尋の全趣旨によれば，次の事実が認められる。(1)　当事者等ア　債務者債務者は，昭和２５年１１月４日に設立され，オートメーション装置及び計測装置の製造，販売及び据付並びにこれらの機器及びその関係部品の輸出入，販売及び据付等を主たる事業とする株式会社である。平成１７年４月２６日現在，債務者の資本金は３０億７２３５万２７４０円，会社が発行する株式の総数は３９４０万株，発行済株式総数は１０００万５２４９株であり，債務者は，その発行する株式を株式会社ジャスダック証券取引所（以下「ジャスダック」という。）の開設するジャスダック市場（以下「ジャスダック市場」という。）に上場している。なお，債務者においては，単元株制度が採用されており，１単元の株式数は１０００株である。（甲１から３まで）イ　債権者債権者は，平成１５年９月に英領西インド諸島ケイマン諸島法に基づいて設立され，日本の上場企業の発行株式に対する投資を主たる事業とする有限責任会社（Limited Liability Company (LLC)）である。（甲４の１，２，甲６の１，２）債権者は，債務者の株主であり，平成１７年３月３１日現在，債務者の発行済株式を２８万５０００株保有している。この保有株式数は，債務者の発行済株式数の２．８５％（小数第４位以下四捨五入）に相当する。（乙４３）(2)　債務者の新株予約権の発行に至る経緯ア　近時，我が国においても敵対的買収（以下「対象会社の現経営者が反対している買収」の意味で用いる。）が増加することが予測されており（乙３１，３２等），これに対し，企業において事前に敵対的買収への適正な防衛策を導入しておく必要があるとの認識が示されている状況にある。（甲６９，乙８，１５）イ　債務者は，かつて機械製造を本業としていたころには，鉄鋼会社や銀行などの安定株主が存在したが，現在は，債務者の事業内容が制御機器製造に変わったこともあって，ＪＦＥスチールと一部金融機関以外には安定株主といえるような存在はいない状況にあり（甲３），純粋な投資を目的とした企業２社（債権者を含む）の持株比率が合計約１３パーセントと高くなり，これらが売却され，不意打ち的に買収者が現れるとの懸念を有している。（乙２４）また，株価純資産倍率（ＰＢＲ。price book-value ratioの略称。投資判断指標の一つで，株価を１株当たり純資産で除したもので，株式が１株当たり株主資本の何倍の株価で取引されているかを示す。）が１未満の会社は買収の対象となりやすい会社であるといわれている（乙３４から３６まで）ところ，債務者のＰＢＲは，平成１５年９月が０．３１，平成１６年３月が０．４０，同年９月が０．５５と極めて低い値であること，債務者の総資産に対するネットキャッシュの割合が高いこと，債務者株式の時価総額が比較的小さいことから，債務者は，買収の対象となりやすい会社であるとの指摘もあり（乙４９），東洋経済新報社の発行する会社四季報（２００４年第２集）では，公開買付（ＴＯＢ）によって買収されやすい会社の７１位とされていた（乙３３）。ウ　このような状況下において，債務者は，以前から敵対的買収に対する防衛策についての検討を行っており，弁護士及び証券会社などの専門家の助言を受け，将来，敵対的買収に直面した場合の防衛策として，次項のとおり，新株予約権の発行を決定することとした。（甲８，乙５５）(3)　債務者の新株予約権の発行の決議及び公表債務者は，平成１７年３月１４日開催の取締役会において，本件新株予約権の無償発行を行うことを内容とする「セキュリティ・プラン」（以下「本件プラン」という。）の導入を決議し，同日，「企業価値向上に向けた取組みについて（平成１８年３月期の重点施策および株主割当による新株予約権の無償発行に関するお知らせ）」と題する文書（甲７）をもって，本件プランの内容を公表した。(4)　本件プランの概要本件プランの内容は，「株式会社ニレコ新株予約権発行要項」（乙２１。以下「発行要項」という。）に定めるとおりであり，その概要は，以下のとおりである。ア　新株予約権発行の目的（第１項）債務者は，債務者に対する濫用的な買収等によって債務者の企業価値が害されることを未然に防止し，債務者に対する買収等の提案がなされた場合に，債務者の企業価値の最大化を達成するための合理的な手段として用いることを目的として，本発行要項に定める新株予約権を発行する。イ　割当日及び割当方法（第３項）平成１７年３月３１日最終の株主名簿又は実質株主名簿に記載又は記録された株主に対し，その所有株式（ただし，債務者の有する債務者普通株式を除く。）１株につき２個の割合で新株予約権を割り当てる。なお，証券取引所における普通取引では，新株予約権の割当基準日（権利確定日）である平成１７年３月３１日の株主名簿に記載されるためには，当該割当基準日から起算して４営業日前（権利確定日が決算期末に当たる場合は５営業日前）までに株式の売買を行う必要があるところ，本件では，同月２８日を最初の日として同日以降，債務者株式を購入しても本件新株予約権を取得できないことになる（同日を「権利落ち日」といい，その前日を「権利付け最終日」という。）。（乙４９）ウ　発行する新株予約権の総数（第４項）平成１７年３月３１日最終の発行済株式数（ただし，債務者の有する債務者普通株式の数を除く。）に２を乗じた数を上限とする。なお，新株予約権１個当たりの目的となる株式の数は１株とする。エ　各新株予約権の発行価額（第５項）無償とする。オ　新株予約権の発行日（第７項）カ　各新株予約権の行使に際して払込みをなすべき額（第９項）各新株予約権の行使に際して払込みをなすべき額（以下「払込価額」という。）は１円とする。キ　新株予約権の行使期間（第１１項）(ｱ)　平成１７年６月１６日から平成２０年６月１６日までとする。(ｲ)　上記(ｱ)にかかわらず，平成２０年５月２８日から平成２０年６月１６日までの間に手続開始要件が満たされた場合は，平成１７年６月１６日から手続開始要件が満たされた日の翌日から起算して３０日が経過した日までとする。ク　新株予約権の行使の条件（抜粋）（第１２項）(ｱ)　新株予約権者は，平成１７年４月１日から平成２０年６月１６日までの間に手続開始要件が満たされた場合でなければ新株予約権を行使することができない。「手続開始要件」とは，ある者が特定株式保有者（債務者の株券等の保有者，公開買付者又は当該保有者かつ公開買付者である者であって，当該保有者等及びこれと一定の関係にある者が保有する債務者の議決権付株式の合計数が，債務者の発行済議決権付株式総数の２０パーセント以上に相当する数となる者）に該当したことを債務者の取締役会がそのように認識し公表したことをいう。(ｲ)　新株予約権は，新株予約権の割当てを受けた者が，その割当てを受けた新株予約権のみを行使できる。ケ　新株予約権の消却事由及び消却の条件（第１３項）(ｱ)　債務者は，手続開始要件が成就するまでの間，取締役会が企業価値の最大化のために必要があると認めたときは，取締役会の決議をもって新株予約権の発行日以降において取締役会の定める日に，新株予約権の全部を一斉に無償で消却することができる。(ｲ)　債務者は，手続開始要件が成就するまでの間，取締役会が上記アに定める目的を達成するための新たな制度の導入に際して必要があると認めたときは，取締役会の決議をもって新株予約権の発行日以降において取締役会の定める日に，新株予約権の全部を一斉に無償で消却することができる。(ｳ)　なお，消却事由及び消却条件は，新株予約権の申込証及び新株予約権証券の記載事項である（商法２８０条ノ２８第２項２号，２８０条ノ３０第２項４号，２８０条ノ２０第２項７号）から，本件新株予約権の消却事由及び消却条件の内容はあらかじめ株主に開示されている。コ　新株予約権の譲渡制限（第１４項）新株予約権の譲渡については，債務者の取締役会の承認を要する。ただし，債務者の取締役会は，新株予約権の譲渡につき，取締役会の承認の申請がなされた場合でも，かかる譲渡の承認は行わない。(5)　平成１７年３月１４日付け新株予約権の消却に関するガイドライン債務者取締役会は，債務者取締役会が本件新株予約権の消却等の是非について判断する際の指針として，平成１７年３月１４日付け新株予約権の消却等に関するガイドライン（乙１１。以下「旧ガイドライン」という。）を定めた。同ガイドラインにおいて，取締役会は，債務者の事業計画その他の資料等に基づいて算出される債務者の発行済株式の正当な価値に関する事項，買収者等による買収が債務者の少数株主に与える影響に関する事項，買収者等による買収提案の内容に関する事項等，ガイドラインの定める考慮すべき事項を合理的範囲内において十分考慮した上で，企業価値の最大化を実現し得るよう，本件新株予約権の無償消却をする又は無償消却をしないという取締役会における決議を行うものとする旨（旧ガイドライン２条），同取締役会決議に際し，特別委員会による勧告を最大限尊重するものとする旨（旧ガイドライン３条），特別委員会は，債務者の代表取締役社長及び債務者取締役会が指名した本件新株予約権の消却等につき利害関係のない弁護士，公認会計士又は学識経験者から２名の合計３名の委員で組織されるものとする旨（旧ガイドライン４条）が定められている。旧ガイドライン４条に基づき，債務者の代表取締役社長，弁護士１名及び大学助教授１名が特別委員会の委員に指名された。(6)　平成１７年５月２０日付け新株予約権の消却等に関するガイドライン債務者取締役会は，平成１７年５月２０日開催の取締役会において，旧ガイドラインを改正し，同日付け新株予約権の消却等に関するガイドライン（乙４６の１，以下「新ガイドライン」という。）を策定し，これを対外的に公表し（乙４８），株主に対し通知書をもって知らせた（乙４７）。その主な改正点は，次のとおりである。（乙４６の１，２，乙４７，４８）ア　手続開始要件が成就した時点の明確化（第２条）発行要項第１２項(1)⑪（上記(4)ク(ｱ)）の「公表した」ことの意義につき，ある者が債務者の発行済議決権付株式総数の２０パーセント以上を取得したことを債務者取締役会が認識した後遅滞なく，債務者取締役会の決議に基づき，ジャスダックの定める適時開示規則所定の開示の方法に従い，その旨を開示し，かつ，債務者ホームページ上に掲載した上で，これらを行った日から２週間が経過した日以後の日で債務者取締役会が定める日に，当該ある者が当社の発行済議決権付株式総数の２０パーセント以上を取得した旨の公告を行ったことをいうものとした。イ　債務者取締役会が本件新株予約権を消却しない旨の決議を行うことができる場合の明確化（第３条４項）債務者取締役会は，企業価値最大化のために必要があると認めず，本件新株予約権を一斉に無償で消却しない旨を決議をする場合は，原則として，次の各号に定める場合に限り行うことができる旨を明確化した。なお，次の(ｱ)ないし(ｴ)の４要件は，東京高等裁判所平成１７年３月２３日新株予約権発行差止保全抗告事件決定（乙９）が判示した経営支配権の維持・確保を主要な目的とする新株予約権の発行が許される特段の事情がある場合の例にほぼ準拠している。(ｱ)　買収者等が，真に債務者の経営に参加する意思がないにもかかわらず，株価をつり上げて高値で株式を会社関係者に引き取らせる目的で債務者の株式の取得ないし買収提案を行っている場合（いわゆるグリーンメイラーである場合）(ｲ)　買収者等が，債務者の事業経営上必要な知的財産権，ノウハウ，企業秘密情報，主要取引先や顧客等を当該買収者等やそのグループ会社等に移譲させるなど，いわゆる焦土化経営を行う目的で債務者の株式の取得ないし買収提案を行っている場合(ｳ)　買収者等が，債務者の資産を当該買収者等やそのグループ会社等の債務の担保や弁済原資として流用する予定で債務者の株式の取得ないし買収提案を行っている場合(ｴ)　買収者等が，債務者の資産等の売却処分等による利益をもって一時的な高額の株主還元（略）をさせるか，あるいは一時的な高額の株主還元等による株価上昇に際して買収株式の高値売り抜けをする目的で，債務者の株式の取得ないし買収提案を行っている場合(ｵ)　その他，買収者等が債務者の経営を支配した場合に，債務者株主，取引先，顧客，地域社会，従業員その他の債務者の利害関係者を含む債務者グループの企業価値が毀損される虞があることが明らかな場合など，債務者取締役会が，本件新株予約権を一斉に無償で消却しない旨の取締役会決議を行うことを正当化する特段の事情がある場合ウ　特別委員会の委員の一部変更（５条１項）特別委員会は，債務者及び本件新株予約権の消却等につき利害関係のない有識者，弁護士又は公認会計士２名以上３名以内の委員で組織されるものとし，債務者代表取締役社長に替えて，弁護士を委員に指名した。エ　取締役会は例外的な場合を除き特別委員会による勧告に従って本件新株予約権の消却等について決議を行うこと（４条１項）債務者取締役会は，本件新株予約権の消却等について決議を行うに際し，特別委員会による勧告を最大限尊重し，特別委員会による勧告に従うことによって債務者の企業価値が毀損されることが明らかである場合を除き，特別委員会による勧告に従って取締役会決議を行うことを明確化した。オ　ガイドラインの改正を行った場合の改正内容の開示（８条）特別委員会の委員全員から同意を得た場合に限り，取締役会決議をもって，ガイドラインの改正を行うことができるものとし，ガイドラインを改正する旨の決議を行った場合，債務者取締役会は，遅滞なくガイドラインの改正内容を適時開示しなければならないものとした。(7)　本件新株予約権の引受けの申込み債権者は，平成１７年５月１３日，債権者の株式数を２８万６０００株として，１株につき２個割り当てられた５７万個全部について，本件新株予約権の引受けの申込みをした。（乙４３，４４）(8)　本件新株予約権行使の効果本件新株予約権につき行使要件が具備し，全部について無償消却されることなく，新株予約権者の予約権の行使に基づき発行されると，本件新株予約権は，割当基準日である平成１７年３月３１日現在の株主名簿に記載された株主に対し，その所有株式１株につき２株の割合で発行されることになるから，割当基準日以降に債務者株式を取得した株主の株式の持株比率は約３分の１に希釈されることになる。例えば，平成１７年３月３１日現在において債務者の発行済株式総数の５パーセントを保有していた株主が同総数の２０パーセントの株式を保有するに至ったとしても，本件新株予約権が行使されることによって，当該株主の保有する株式の持株比率は，債務者の発行済株式総数の約１０．７パーセントにまで瞬時にして希釈されることになる（債務者の自己株式保有割合が平成１６年９月３０日現在の数値である１０．１４パーセントであること（甲３）を前提とする。以下同じ）。また，平成１７年３月３１日現在において株主ではなかった者が発行済株式総数の２０パーセントの株式を保有するに至った場合には，本件新株予約権の行使により，その持株比率は約７．２パーセントにまで瞬時にして希釈される。(9)　本件プラン導入前後の債務者株式の取引の状況ア　債務者株式の株価を終値の推移でみると，平成１７年２月１０日から本件プランが発表された同年３月１４日までの約１か月間は１株８０７円から９００円（日経平均は１万１５００円前後から１万１９６６円程度で推移していた。），平均的には概ね１株８２５円から８４０円程度で推移し，本件プランが発表された同年３月１４日後，一時的に１１００円を超え，同年３月末には９００円台となり，本件新株予約権の権利付け最終日である同年３月２５日の終値は１株９３５円であった。本件新株予約権の権利落ち日である同年３月２８日以降は，１株７５０円から９２９円の間（日経平均は１万１０００円前後から１万１８７４円程度で推移していた。）で推移し，本件申立てがされた同年５月９日の終値は１株８３９円，同年５月２４日時点値は８０１円であり，直近１か月間及び直近１年間の株価の終値の全体的な傾向として比較すると，本件新株予約権の権利落ち日である同年３月２８日以降，債務者の株価の終値が顕著に下落したとまでは認められない。（甲６２，乙４５の１，３）他方で，平成１７年１月１日から同年５月２０日までの間の債務者株式の株価の２５日移動平均値をみると，同年３月２８日の権利落ち日以降，顕著な下降傾向を示している（甲４８）。もっとも，この点については，本件プランが発表された直後の一時的な株価高騰の影響によるものであるとの指摘（乙７２）もある。また，平成１７年２月１日から同年５月１７日までの間を３期間（①２月１４日から３月１４日，②３月１５日から３月３１日，③４月１日から５月１７日）に分割し，各期間における債務者株式の株価の加重平均価格（総売買代金÷売買高）をみると，③の期間の加重平均価格は①の期間のそれと比較して下落していること（甲４９）が認められる。イ　債務者株式の売買高についてみると，平成１７年２月１０日から同年３月１４日までの約１か月間における一日の売買高はゼロから２万２０００株であり，売買高ゼロの日が相当日数あった。本件プランが発表された後，一時的に売買高が増加し，一日当たり１２万２０００株となった日もあり，権利付け最終日である同である同年３月２８日には１０００株，同年４月１日は１万１０００株となったが，その後は１万株を超える取引はなく，一日の売買高はゼロから９０００株の間の売買高はゼロであった。もっとも，直近１か月及び直近１年間の売買高をみても，債務者株式はもともと売買高の少ない株式であり，権利落ち日である同年３月２８日を経過しても，債務者株式の売買高が顕著に減少したとは認められない。（甲６２，乙４５の１，３）ウ　債務者株式の保有者の過去の変動状況等について調査した結果によれば，自己株式取得分，自己株式消却分，本件債権者の購入分及び株式持合い分を除くと，過去３年間に株式保有者の変動があった株式数は発行済株式総数の約８ないし１３パーセントにすぎなかった。（乙５０，５１）(10)　本件プラン導入前後の関係機関の動きア　本件プラン導入前，債務者担当者は，ジャスダック関係者に対し，本件プランの説明を行ったところ，ジャスダックの上場部課長は，「国レベルで敵対的買収防衛策につきいろいろなスキームや問題点等の検討がなされている最中の段階であり，国レベルの検討の動きを見定めるためにもニレコの買収防衛策の導入を２，３か月待つことはできないか」と述べたが，債務者担当者が上場廃止となる可能性について尋ねたところ，「ペナルティーを課すような問題ではないので上場廃止になることはない」との返答があった（乙２３）。また，日本証券業協会市場本部エクイティ市場部からは，「本件新株予約権の発行について反対するものではない」としつつ，「本件新株予約権は株式に随伴するものではないということを投資家に十分開示して欲しい」との話があった（乙２２）。イ　株式会社東京証券取引所は，平成１７年４月２１日，同取引所上場会社に対して，敵対的買収防衛策の導入に際しての投資者保護上の留意事項を通知したが，その中で，「例えば，買収者が現れたことを行使の条件とする新株予約権を利用した防衛策（ライツプラン）のうち，新株予約権を防衛策導入時点の株主等に割り当てておくといったスキーム（実質的に防衛策発動時点の株主に割り当てるために，導入時点において暫定的に特定の者に割り当てておくような場合を除く）では，防衛策が実際に発動されると，新株予約権を保有していない株主（割当日後に株主になった者）は，買収者以外の株主であっても，保有している株式の希釈化による著しい損失を被る可能性があります。また，実際に発動されないまでも，発動が懸念される状況が生じた際には，株式の価格形成が極めて不安定になることが想定されます。このように買収者以外の株主・投資者に不測の損害を与える要因を含む防衛策の導入は，市場の混乱を招くものであり投資者保護上適当でないと考えます。」旨の見解を示した。（甲１５）ウ　ジャスダックも，同日，ジャスダック市場上場会社に対し，上記イと同様の留意事項を通知した。（甲１６）エ　経済産業省及び法務省は，平成１７年５月２７日付けで「企業価値・株主共同の利益の確保又は向上のための買収防衛策に関する指針」を策定したが，同指針においては，本件新株予約権と同様の仕組みについて，「買収防衛策は，買収が開始された後に発動され，そこではじめて法的効力を具体化させて買収を防衛することができれば目的を達するのであって，買収が開始されていないにもかかわらず，新株予約権等の発行と同時に，株主に過度の財産上の損害を生じさせるような場合には，著しく不公正な方法による発行に当たる可能性が高い。」とし，「新株予約権等の発行と同時に，株主に過度の財産上の損害を生じさせるような場合」について，「買収の開始前の一定の日を基準日として，買収の開始を行使条件とするような新株予約権の全株主に対して買収開始前にあらかじめ現に割り当てておくような場合（買収の開始を条件として新株予約権を割り当てる旨，買収の開始前に決議する場合や事前に開示しておく場合は含まれない。）を指す。この場合，買収者であるか否かにかかわらず，基準日以降に株式を取得する全ての株主に対して不測の損害を与える可能性がある。また，基準日時点の株主が保有する株式の価値を著しく低下させるおそれがあり，かつ，新株予約権が譲渡できない場合には当該価値低下分の投下資本回収の途を奪うこともありうる。このように，買収とは無関係の株主に不測の損害を与えうることになる。」と指摘している。（甲６９）
      
      ２　被保全権利の存否について(1)　本件新株予約権発行が法令違反といえるかどうかについてア　商法が定める機関権限の分配秩序違反債権者は，本件新株予約権は，その制度設計に致命的欠陥があるため，被選任者たる取締役が恣意的に選任者たる株主構成を変更することを認めている点で，商法の定める機関権限の分配秩序に反するものとして法令違反に該当すると主張する。しかし，商法２８０条ノ３９第４項が準用する商法２８０条ノ１０が定める法令違反の対象となる「法令」とは，新株発行に際して会社が遵守することを要する具体的な法令の規定をいうものと解されるところ，株式会社における機関権限の分配秩序維持を根拠とする取締役会の権限の制約は，商法の株式会社に関する規定全体の趣旨から導き出されるものであって，具体的な法令の規定によるものではないから，債権者の主張は採用できない。イ　株主平等原則違反債権者は，本件新株予約権発行は，平成１７年３月３１日時点の株主と同年４月１日以降に株式を取得した株主とを合理的な理由もなく差別的に取り扱うものとして，株主平等原則に違反すると主張する。しかしながら，株主平等原則とは，株主としての資格に基づく法律関係については，その有する株式の数に応じて平等に取扱いを受けるという原則であり，本件プランは，本件新株予約権を割当基準日現在の株主全員に対してその持株数に応じて割り当てるというものであるから，株主平等原則に反するものであるということはできず，債権者の主張は採用できない。ウ　取締役の善管注意義務・忠実義務違反債権者は，本件新株予約権発行は，債務者の株式の経済的価値を不当に下落させ，その流通性を著しく低下させるものであるから，取締役の善管注意義務（商法２５４条３項，民法６４４条）及び忠実義務（商法２５４条ノ３）に違反すると主張する。しかしながら，商法２８０条ノ３９第４項が準用する商法２８０条ノ１０が定める法令違反の対象となる「法令」とは，新株発行に際して会社が遵守することを要する具体的な法令の規定をいうものと解されるから，取締役の善管注意義務（商法２５４条３項，民法６４４条）及び忠実義務（商法２５４条ノ３）を含まないと解するのが相当であり，債権者の主張は採用できない。エ　商法２０４条１項違反債権者は，本件新株予約権は，株式の流通性を著しく阻害し，株主による投下資本回収の機会を奪うものであるから，株式の自由譲渡性を定めた商法２０４条１項に違反すると主張する。しかしながら，本件新株予約権の発行により，債務者株式について，定款変更の特殊の決議（商法３４８条１項）によらなければ許されない株式譲渡の制限が課せられるものではないから，本件新株予約権の発行に商法２０４条１項違反があるということはできない。オ　証券取引法１０６条の３２違反債権者は，本件新株予約権の発行は，証券取引法１０６条の３２（取引所有価証券市場運営の原則）に著しく違反すると主張する。しかしながら，証券取引法１０６条の３２は，「取引所有価証券市場は，有価証券の売買，有価証券指数等先物取引及び有価証券オプション取引を公正かつ円滑ならしめ，かつ，投資者の保護に資するよう運営されなければならない。」と規定し，証券取引所を主体として明示してはいないが，有価証券市場の運営主体は証券取引所であるから，同条の直接の名宛人は証券取引所であると解さざるを得ず，債権者の主張は採用できない。(2)　本件新株予約権発行が不公正発行といえるかどうかについてア　本件新株予約権発行の目的について本件プランに係る本件新株予約権は，債務者に対する濫用的な買収等によって債務者の企業価値が害されることを未然に防止し，債務者に対する買収等の提案がなされた場合に，債務者の企業価値の最大化を達成するための合理的な手段として用いることを目的として取締役会の決議により発行されるものであること，債務者の発行済議決権付株式総数の２０パーセント以上に相当する数の議決権付株式を保有する者が生じた場合であって，取締役会が企業価値の最大化のために必要があると認めず，新株予約権の無償消却を行わない旨の決議をするときに行使がされることを予定していること，平成１７年３月３１日現在において株主でなかった者が発行済株式総数の２０パーセントの株式を保有していた場合には，本件新株予約権の行使により，その保有割合は約７．２パーセントまで瞬時にして希釈されることは前認定のとおりである。したがって，本件新株予約権は，株式会社の経営支配権に現に争いが生じていない場面において，将来，敵対的買収によって経営支配権を争う株主が生じることを想定して，かかる事態が生じた際に新株予約権の行使を可能することにより当該株主比率を低下させることを主要な目的として発行されるものということができる。イ　新株予約権発行が事前の対抗策として許容される要件について商法上，取締役の選任・解任は株主総会の専決事項であり（２５４条１項，２５７条１項），取締役は株主の資本多数決によって選任される執行機関といわざるを得ないから，被選任者たる取締役に，選任者たる株主構成の変更を主要な目的とする新株等の発行をすることを一般的に許容することは，商法が機関権限の分配を定めた法意に明らかに反するものである。この理は，現経営者が，自己の経営方針が敵対的買収者の経営方針より合理的であると信じた場合であっても同様に妥当するものであり，誰を経営者としてどのような方針で会社を経営させるかは，株主総会における取締役選任を通じて株主が資本多数決によって決すべき問題というべきである。このことを会社の経営支配権に現に争いが生じている場面についてみると，株式の敵対的買収によって経営支配権を争う特定の株主の持株比率を低下させ，現経営陣の経営支配権を維持・確保することを主要な目的として新株予約権の発行がされた場合には，取締役会がその権限を濫用したものとして，原則として不公正な発行として差止請求が認められるべきである。もっとも，株主全体の利益保護の観点から当該新株予約権発行を正当化する特段の事情のある場合，具体的には，敵対的買収者が真摯に合理的な経営を目指すものではなく，敵対的買収者による支配権取得が会社に回復し難い損害をもたらす事情がある場合には，取締役会は一種の緊急避難的行為として相当な対抗手段を講ずることが許容されるというべきであり，こうした事情を会社が疎明，立証した場合には，例外的に，手段の相当性が認められる限り，株主構成を変更すること自体を主要な目的とする新株予約権であっても，その発行を差し止めることはできない。これに対し，会社の経営支配権に現に争いが生じていない場面において，将来，株式の敵対的買収によって経営支配権を争う株主が生じることを想定して，かかる事態が生じた際に新株予約権の行使を可能とすることにより当該株主の持株比率を低下させることを主要な目的として，当該新株予約権の発行がされる場合については，真摯に合理的な経営を目指すものではない敵対的買収者が現れ，その支配権取得が会社に回復し難い損害をもたらす事情は未だ存在しないのであるから，取締役会において一種の緊急避難的行為として相当な対抗手段を採るべき必要性は認められない。このことは，敵対的買収者による支配権取得が企業価値維持の観点から適当でないと取締役会が判断した場合に，企業価値維持を動機として新株予約権の行使を可能とする場合であっても同様である。したがって，本件のような事前の対抗策としての新株予約権の発行は，原則として株主総会の意思に基づいて行うべきであるが，株主総会は必ずしも機動的に開催可能な機関とは言い難く，次期株主総会までの間において，会社に回復し難い損害をもたらす敵対的買収者が出現する可能性を全く否定することはできないことから，事前の対抗策として相当な方法による限り，取締役会の決議により新株予約権の発行を行うことが許容される場合もあると考えられる。しかし，その場合であっても，少なくとも事前の対抗策としての新株予約権の発行に株主総会の意思が反映される仕組みが必要というべきであり，また，新株予約権の行使条件の成就の判断を取締役会に委ねることについては，現経営者による権限の濫用のおそれが必然的に随伴するから，取締役会の恣意的判断の防止策も必要である。そうであれば，取締役会の決議により事前の対抗策としての新株予約権の発行を行うためには，①新株予約権が株主総会の判断により消却が可能なものとなっているなど，事前の対抗策としての新株予約権の発行に株主総会の意思が反映される仕組みとなっていること，②新株予約権の行使条件の成就が，取締役会による緊急避難的措置が許容される場合，すなわち敵対的買収者が真摯に合理的な経営を目指すものではなく，敵対的買収者による支配権取得が会社に回復し難い損害をもたらす事情がある場合に限定されるとともに，条件成就の公正な判断が確保される（客観的な消却条件を設定するとか，独立性の高い社外者が消却の判断を行うなど）など，条件成就に関する取締役会の恣意的判断が防止される仕組みとなっていること（なお，敵対的買収者に対し事業計画の提案を求め，取締役会が当該買収者と協議するとともに，代替案を提示し，これらについて株主に判断させる目的で，合理的なルールが定められている場合において，敵対的買収者が当該ルールを遵守しないときは，敵対的買収者が真摯に合理的な経営を目指すものではないことを推認することができよう。），③新株予約権の発行が，買収とは無関係の株主に不測の損害を与えるものではないことなどの点から判断して，事前の対抗策として相当な方法によるものであることが必要というべきであり，こうした事情を会社側が疎明，立証した場合は，将来における敵対的買収者の持株比率を低下させることを主たる目的とする新株予約権であっても，その発行を差し止めることはできない。ウ　本件新株予約権発行の事前の対抗策としての相当性について(ｱ)　株主総会の意思が反映される仕組みについて本件プランにおいては，いわゆるデッドハンド条項（導入した当時の取締役が一人でも代われば消却不能になる条項）はなく，新株予約権の行使可能期間は発行の日から３年間とされており，また，本件新株予約権は，取締役会の決議により無償で消却可能とされていることから，株主総会において取締役の選任を通じて取締役会の構成を変更することにより，その消却を行うことが可能であるということができる。しかしながら，本件新株予約権発行後に平成１７年６月に開催が予定される株主総会においては，本件新株予約権の導入に関する定款変更は株主総会の議題として予定されていない。また，債務者の取締役の任期は全員平成１８年６月であって，平成１７年６月期には新たな取締役の選任は予定されていないし，その他本件新株予約権の消却事由に株主総会が一定の決議を行うことなどは掲げられていない。したがって，平成１７年６月に予定される次期株主総会において，本件新株予約権発行について，株主総会の意思を反映させる仕組みは設けられていないといわざるを得ない。(ｲ)　条件の成就に関する取締役会の恣意的判断防止の担保について債務者の取締役会が本件新株予約権の消却等の是非について判断する際の指針として定めたガイドラインにおいては，取締役会が本件新株予約権を消却しない旨の決議は，前記１(6)イ(ｱ)から(ｵ)までの各号に定める場合に限り行うことができることとされており，その余の場合には，本件新株予約権を一斉に無償で消却するか，２０パーセントの割合を引き上げる旨を決議するものとされている。また，ガイドラインの改正は，特別委員会の委員全員の同意を得た場合に限り，取締役会の決議によって行い，ガイドラインの改正内容は適時開示しなければならないものとされており，新株予約権の行使に係る条件成就の判断基準は取締役会の判断のみでは変更できないものとされている。上記のうち，(ｱ)から(ｴ)までの基準は，特定の敵対的買収者が真摯に合理的な経営を目指すものではなく，敵対的買収者による支配権取得が会社に回復し難い損害をもたらす場合を具体化したものとして合理的であるが，(ｵ)の基準は「買収者等が債務者の経営を支配した場合に，債務者株主，取引先，顧客，地域社会，従業員その他の債務者の利害関係者を含む債務者グループの企業価値が毀損される虞があることが明らかな場合など，債務者取締役会が，本件新株予約権を一斉に無償で消却しない旨の取締役会決議を行うことを正当化する特段の事情がある場合」というのであり，取締役会の決議によって事前の対抗策としての新株予約権の発行を行う場合において，敵対的買収者による支配権取得が会社に回復し難い損害をもたらす場合に関する取締役会の恣意的判断を防止するための判断基準としては広範に過ぎ，明確性を欠く部分を含むことは否定できない。また，本件プランにおいては，本件新株予約権の消却等に関する取締役会の決議に際しては，あらかじめ，債務者及び本件新株予約権の消却等につき利害関係のない有識者，弁護士又は公認会計士２名以上３名以内で構成される特別委員会の勧告を受けることとされており，現在，特別委員会の構成員として指名されているのは，弁護士２名及び大学助教授１名であるが，いずれも債務者とは利害関係を有しておらず，独立性を有する立場にあると認められる。もっとも，取締役会は，特別委員会の勧告を最大限尊重するものとされているが，その勧告に従うことによって債務者の企業価値が毀損されることが明らかである場合はこの限りでないとされている。そうであれば，本件新株予約権は，その判断基準において，行使条件の成就が，特定の敵対的買収者が真摯に合理的な経営を目指すものではなく，敵対的買収者による支配権取得が会社に回復し難い損害をもたらす事情がある場合に限定されるものとなっているとはいえないし，また，条件成就の判断において，特別委員会の勧告に従って取締役会決議が行われる限り，客観的で公正な判断が期待されると一応いうことができるものの，取締役会が特別委員会の勧告に従わない余地を残していることは否定できない。したがって，本件新株予約権が，その仕組みにおいて，取締役会の恣意的判断を防止するものとなっているとまでいうことは困難である。なお，本件新株予約権の行使については，ある者が特定株式保有者に該当したことを取締役会が認識した後遅滞なく，取締役会の決議に基づき，ジャスダック所定の開示の方法に従い，その旨を開示し，かつ，債務者ホームページ上に掲載した上で，これらを行った日から２週間が経過した日以後の日で取締役会が定める日に，当該ある者が特定株式保有者に該当した旨の公告を行うものとされているところ，このように新株予約権の行使に基づく新株発行の過程において，会社の機関の行為が必要とされているときには，新株発行により不利益を受けるおそれのある株主は，その会社の機関を捉えて新株発行の差止めを求めることが許されると解する余地がある。しかしながら，新株発行時における事後の司法審査が可能であるとしても，それは取締役会による権限濫用に対する事後的な回復措置であるのに対し，新株予約権の条件成就に関する取締役会の恣意的判断防止の仕組みは権限濫用を事前に防止しようとするものであってその機能を異にすること，発行時の差止が認められるとしても，仕組みの不十分性に起因する条件成就に関する取締役会の恣意的判断が行われることによる事実上の混乱は避け難いこと，新株発行時に司法審査を求めるか否かは敵対的買収者の意思に委ねられており，常に確実な担保ということはできないことからすれば，新株発行時における司法審査の可能性は，取締役会の恣意的判断防止の仕組みの不十分性を代替するものということはできない。(ｳ)　株主に対する不測の損害を与えるおそれについて①　本件プランは，割当基準日である平成１７年３月３１日現在の株主名簿に記載された株主に対し，その所有株式１株につき２個の割合で本件新株予約権を割り当て，本件新株予約権１個につき１円の払い込みをすることにより新株１株を発行するというものであること，本件新株予約権の譲渡には取締役会の承認を要する旨の譲渡制限が付され，取締役会は，譲渡人から取締役会の承認の申請がなされた場合でも，譲渡の承認は行わない旨規定されていることは前記認定のとおりである。これによれば，将来において，本件新株予約権が消却されることなく全部行使された場合には，新株予約権の割当基準日である平成１７年３月３１日以降（正確には権利落ち日である同月２８日以降）に債務者株式を取得した一般株主は，持株比率が約３分の１まで希釈されるという不利益を受け，その保有する株式の経済的価値は著しく低下する結果となるということができる。このように，将来新株予約権の行使が可能となった場合に債務者株式に生ずる希釈のリスクが，債務者株式の株価に与える影響について，東京大学大学院経済研究科小林孝雄教授（甲４１）は，希釈による商品価値の低下のシナリオとその可能性が発行者側からあらかじめ公表されている投資商品は異例であり，普通株に対する一般投資家のイメージを大きく害するものといわざるを得ないこと，したがって，本件新株予約権の発行は，債務者の普通株式の投資価値，すなわち株式市場の側から見た債務者の企業価値を大きく損ない，投資のリスクをいたずらに上昇させるものであり，その点における株主利益の毀損は重要であると判断している。この点について，証券アナリスト（甲２３）は，本件新株予約権の行使という事態は敵対的な買収者が出現するか否かというあらかじめ合理的に予想できない事象に結びついているので，本件新株予約権のオプション価値は合理的に算定できず，本件新株予約権の存在は債務者株式の株価に大きな影響を与え，市場での評価を混乱させること，株価は本件新株予約権が発行されていない場合よりも予約権オプション価値に相当する分だけ低くなる可能性が高く，債務者の企業価値に見合った価値で株式を売却して利益を得ることが目的であった株主にとっては，その実現ができなくなることを，機関投資家に対する議決権行使のアドバイスを行う専門家（甲４４の１，２）は，基準日以降に株式を取得したため，本件新株予約権を取得できない株主にとって本件新株予約権が行使された場合に持株比率が希釈されるリスクは，株価の下げ圧力となるし，本件新株予約権が行使される可能性に関する不確実性により株価に関する混乱を巻き起こし，投資魅力を減ずることを，また，証券会社等の機関投資家（甲５９の１，２，甲６０）は，希釈化が現実にされても，新株予約権を割り当てられた既存株主はその影響を直接的に受けることはないが，それでも，将来の潜在的希釈化に直面するために，市場が発する警告から生じるであろう株価に対する下げ圧力のために現実の経済的損失を被ること，今後債務者株式を購入しようとする投資家は，新株予約権の行使による希釈化リスクを考慮する必要があるが，その算定は困難であり，債務者株式の適正価格の評価は非常に難しいものとなったこと，したがって，本件新株予約権の発行は債務者株式に投資する可能性がある潜在的な投資家を減少させることになり，既存の投資家は投資家が減少することによる流動性プレミアムを支払う必要があるため，本件新株予約権の発行により既存株主が損失を被ることになる可能性は非常に大きいことを，それぞれ指摘しており，いずれも小林教授の前記見解を裏付ける意見を述べている。さらに，債務者株式を多数保有する債権者以外の投資家（甲５８）は，３分の１まで希釈されるリスクを負う株式は，通常の感覚を有する投資家であれば誰も取得を欲しないことを，従前債務者に対する投資を実際に行っていた投資ファンド（甲４６の１，２）も，本件新株予約権が発行されるのであれば債務者への投資を控えることを，それぞれ述べている。これらの見解は要するに，権利落ち日以降に債務者株式を取得した株主は，その持株比率が約３分の１まで希釈されるリスクを負担することになるが，将来において２０パーセント以上の債務者株式を取得する買収者が登場するのか否か，また，いつ登場するのか，さらに，その場合に取締役会が企業価値の最大化のために新株予約権の無償消却を行わない旨の決議を行うか否かは，現時点では著しく予測困難な事象であること，したがって，そのリスクを合理的に算定することは困難であり，合理的な投資家であれば，こうした重大なリスクを内包した株式への投資には慎重になると考えられる結果，既存株主にとっては市場において高い評価での売却の機会を失うことになるというのであり，こうした判断は合理的ということができる。そして，このような債務者株式のリスクを理解した上で権利落ち日以降にこれを取得した株主については，持株比率が約３分の１まで希釈される結果となったとしても，不測の損害ということはできないとも解されるが，本件プランの発表前から債務者株式を保有する既存の株主にとっては，上記のような本件新株予約権の発行による債務者株式の投資対象としての魅力の減少による価値の低下は看過できない不測の損害というべきである。②　また，既存株主の保有する債務者株式の経済的価値は，その株式に化体された企業価値に変化がないと仮定すれば，本件新株予約権の発行により，実質的に，株式と本件新株予約権に二分されることになる。そして，本件新株予約権には譲渡制限が付されており，株式の譲渡との随伴性を有しないから，既存株主は，本件新株予約権の行使により新株を取得するまで，その保有株式の経済的価値のうち本件新株予約権に表象された価値部分について資本回収の手段が制限されている結果となっている。もっとも，新株予約権に表象された価値の多寡については，前記のとおり予約権が行使されるかどうかが予測困難な事象と連動していることから算定困難であるものの，この点についても既存の株主に不測の損害を与えていることは否定できない。③　債務者は，債権者を含む平成１７年３月３１日現在の株主名簿上の株主で，新株予約権の引受けの申込みをした者は，新株予約権を行使して新株の発行を受けることができるから，本件新株予約権の発行は，既存株主の株式の持株比率や経済的価値には直接影響を与えるものではないし，本件プランの発表日及び本件新株予約権の割当基準日後の債務者株式の株価と直近１年間の株価を比較しても，株価は全く下落していないことは明らかであると主張する。しかしながら，一般的に，証券市場の相場は様々な思惑や推測が錯綜して形成されるものであるから，市場における短期間の株価傾向のみから本件新株予約権発行の影響を判断することは困難というべきであるし，そもそも，債務者株式の売買高は，本件新株予約権の権利落ち日である平成１７年３月２８日以降をみても，平均して１日に１ないし４単元（１０００ないし４０００株）程度で，いわゆる「値つかず」で売買高ゼロの日もあるなど，極めて少量であるから，市場における株価の変動のみを根拠として，債務者株式の株式価値が低下していないと評価することはできない。また，債務者は，本件プランが導入されたことにより，敵対的買収者は２０パーセントの株式を取得する前に取締役会に協議を申し入れることが予想されるから，本件新株予約権が一定の行使の条件を具備し，かつ，取締役会が本件新株予約権を一斉に無償で消却しない旨の決議をするという事態は現実に発生することは想定されない旨主張する。しかしながら，将来において２０パーセント以上の債務者株式を取得する買収者が登場するのか否か，また，いつ登場するのかは現時点では予測困難であり，さらに，その場合に新株予約権を消却するか否かは，その買収者に関する取締役会の判断に委ねられているのであるから，将来において株式が希釈される事態が発生することが想定されないとは到底いうことができない。エ　総括以上によれば，本件新株予約権は，新株予約権の発行について株主総会の意思を反映させる仕組みとして欠けるところがないとはいえず，また，新株予約権の行使条件の成就に関する取締役会の恣意的判断の防止が担保される仕組みとなっているとまではいえないし，さらに，その発行により債権者を含む買収とは無関係の株主に不測の損害を与えるものではないということはできない。とりわけ，事前の対抗策としての新株予約権の発行は，その支配権取得が会社に回復し難い損害をもたらす敵対的買収者が出現した際に，新株予約権の行使を可能として当該敵対的買収者の持株比率を低下させることができれば，その目的を達するのであるから，未だこのような敵対的買収者が現れていないにもかかわらず，新株予約権の発行によって直ちに敵対的買収者以外の株主に不測の損害を与えることは，取締役会の決議による事前の対抗策として相当性を欠くというべきである。したがって，取締役会の決議による事前の対抗策としての本件新株予約権の発行は，著しく不公正な発行として差止めが認められるべきである。
      
      ３　保全の必要性について本件において，本件新株予約権の発行の差止めが認められたとしても，債務者は２(2)イ①ないし③所定の要件に合致した新株予約権を発行することでその目的を達することができるのであり，差止めが認められた場合に債務者が少なからぬ損害を被ることについての疎明はないのに対し，本件新株予約権の発行によって直ちに債権者が看過し得ない不測の損害を被るおそれがあることは，前記２(2)ウ(ｳ)に判示したとおりであるから，本件では保全の必要性も認めることができる。これに対し，債務者は，敵対的買収防衛策が差し止められると，無防備状態は来年６月の株主総会まで継続することになり，債務者はいつ敵対的買収に見舞われるか分らない状況に陥り，企業価値を毀損するおそれがあるし，本件プランの導入に向けて投下した費用が無に帰すことになると主張する。しかしながら，会社支配権の争奪は，不適任な経営者を排除し，合理的な企業経営を可能とするという側面も有しており，一概に否定されるべきものではないし，仮に好ましくない者が株主となることを阻止する必要があるというのであれば，定款に株式譲渡制限を設けることによってこれを達成することができるのであり，このような制限を設けずに株式を公開した以上，支配権の争奪が起こり得ることは当然甘受すべきものである。そもそも，不適切な敵対的買収を防止するためには，収益性を改善し，株主を重視した経営を行うなど，真摯な経営努力により企業価値を高めることが重要であり，安易に新株予約権を利用した事前の対抗策を講じることは，かえって企業価値を損なうおそれすらあろう。仮に，債務者があらためて事前の対抗策を導入するために新たなコストを要するとすれば，それは，株主利益に十分配慮しないまま本件プランの導入を図ったことによる結果であり，やむを得ないことといわなければならない。
      
      ４　結論以上から，債権者の申立ては，理由があると認められるから，債権者に担保を立てさせないで，これを認容することとし，申立費用につき民事保全法７条，民事訴訟法６１条を適用して，主文のとおり決定する。東京地方裁判所民事第８部
    </理由>
    <裁判官>
      <裁判長裁判官>鹿子木康</裁判長裁判官>
      <裁判官>田口治美</裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
