<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成11(ワ)28164</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成17年05月19日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>東京地方裁判所　　民事第8部</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/98AF1B67DC4A7127492570150010CB31.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=5488&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    平成１７年５月１９日判決言渡平成１１年(ワ)第２８１６４号損害賠償請求事件</主文前>
    <主文>
      １　原告及び原告訴訟引受人の請求をいずれも棄却する。
      ２　訴訟費用は，原告及び原告訴訟引受人の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　請求
      
      １　原告(1)　被告Ａ，同Ｄ，同Ｅ，同Ｂ，同Ｃ及び同Ｆは，原告に対し，連帯して金７億円及びこれに対する同Ｃを除く被告らにつき平成１１年１２月３０日から，同Ｃにつき同月３１日から，各支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。(2)　被告Ｄ，同Ｅ，同Ｆ，同Ｇ及び同Ｈは，原告に対し，連帯して金３億円及びこれに対する平成１１年１２月３０日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      
      ２　原告訴訟引受人(1)　被告Ａ，同Ｄ，同Ｅ，同Ｂ，同Ｃ及び同Ｆは，原告訴訟引受人に対し，連から，同Ｃにつき同月３１日から，各支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。(2)　被告Ｄ，同Ｅ，同Ｆ，同Ｇ及び同Ｈは，原告訴訟引受人に対し，連帯して金３億円及びこれに対する平成１１年１２月３０日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      
      第２　事案の概要本件は，原告（当時の商号株式会社日本長期信用銀行）が，その取締役であった被告らに対し，以下の①及び②のとおり，被告らが商法の規定に違反した違法な配当実施に関与したと主張して損害賠償請求訴訟を提起し，その後，原告から本件各損害賠償請求権を譲り受けた原告訴訟引受人に訴訟引受けがなされた事案である。①　被告Ａ（以下「被告Ａ」という。），同Ｄ（以下「Ｄ」という。），同Ｅ（以下「Ｅ」という。），同Ｂ（以下「Ｂ」という。），同Ｃ（以下「Ｃ」という。）及び同Ｆ（以下「Ｆ」という。）に対し，原告の平成９年度（平成９年４月１日から平成１０年３月３１日までの事業年度）末（平成１０年３月期）において，金７１億７２３３万６３９２円を株主に配当したこと（以下「本件決算配当」という。）について，商法２９０条１項に違反し，配当可能利益が存在しなかったにもかかわらず，違法な本件決算配当が行われたとして，商法２６６条１項１号（Ｆについて商法２６６条１項５号）に基づき，上記配当額又は損害額の内金７億円及びこれに対する訴状送達の日の翌日（Ｃを除く被告らについて平成１１年１２月３０日，Ｃについて同月３１日）から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金の支払を求めるもの②　Ｄ，Ｅ，Ｆ，被告Ｇ（以下「Ｇ」という。）及び同Ｈ（以下「Ｈ」という。）に対し，原告の平成９年度中間期（平成９年９月期）において，金７１億７５６４万６３４８円を株主に配当したこと（以下「本件中間配当」という。）について，商法２９３条ノ５第３項に違反し，同年度末において配当可能利益が存在しなかったにもかかわらず，違法な本件中間配当が行われたとして，商法２６６条１項１号に基づき，上記分配額の内金３億円及びこれに対する訴状送達の日の翌日である平成１１年１２月３０日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金の支払を求めるもの
      
      第３　当事者の主張
      
      １　原告及び原告訴訟引受人（以下「原告ら」という。）の主張別紙１（原告らの主張）のとおり
      
      ２　被告らの主張別紙２（被告らの主張）のとおり
      
      第４　前提となる事実（証拠等で認定した事実については，各項末尾に証拠を摘示した。）
      
      １　当事者(1)　原告ら原告は，商号を株式会社日本長期信用銀行として，長期信用銀行法（昭和２７年法律第１８７号）に基づいて設立された長期信用銀行であったが，平成１０年１０月２３日，「金融機能の再生のための緊急措置に関する法律」（平成１０年法律第１３２号，以下「金融再生法」という。）３６条１項に基づく特別公的管理の開始決定を受け，その後，株式会社新生銀行に商号変更された。原告訴訟引受人は，預金保険機構の全額出資により設立され，預金保険機構からの委託等により破綻金融機関等からの貸付金債権等の買取り及びその管理・回収業務等を行う株式会社である。(2)　被告らア　被告Ａ被告Ａは，昭和５１年６月２９日に原告の取締役に就任し，平成１０年８月２１日に退任するまでその地位にあった。その間の平成３年４月５日から平成１０年８月２１日まで取締役会長であった。イ　ＤＤは，昭和６１年６月２７日に原告の取締役に就任し，平成１０年９月２８日に退任するまでその地位にあった。その間の平成７年４月２８日から平成１０年９月２８日まで代表取締役頭取であった。ウ　ＥＥは，平成元年６月２９日に原告の取締役に就任し，平成１０年１１月４日に退任するまでその地位にあった。その間の平成７年４月２８日から平成９年１０月１日まで専務取締役，平成９年１０月１日から平成１０年８月２１日まで取締役副頭取であった。エ　ＢＢは，平成４年６月２６日に原告の取締役に就任し，平成１０年１１月４日に退任するまでその地位にあった。その間の平成７年１月４日から平成１０年８月２１日まで常務取締役であった。オ　ＣＣは，平成４年６月２６日に原告の取締役に就任し，平成１０年１１月４日に退任するまでその地位にあった。その間の平成７年１月４日から平成１０年８月２１日まで常務取締役であった。カ　ＦＦは，平成元年６月２９日に原告の取締役に就任し，平成１０年４月１日に退任するまでその地位にあった。その間の平成８年１２月２日から平成９年１０月１日まで専務取締役，平成９年１０月１日から平成１０年４月１日まで取締役副頭取であった。キ　ＧＧは，平成６年６月２８日に原告の取締役に就任し，平成１０年４月１日に退任するまでその地位にあった。その間の平成８年６月から平成１０年３月末まで，総合企画部長を務めていた。ク　ＨＨは，平成７年６月２９日に原告の取締役に就任し，平成１０年４月１日に退任するまでその地位にあった。その間の平成８年２月から平成１０年４月まで事業推進部長を務めていた。
      
      ２　原告の組織体制等(1)各会議体原告には，商法上の取締役会の外，経営会議，常務会，常務役員連絡会などの各会議体が存在していた。経営会議は，取締役会の前置機関として，原告の取締役会長が主宰し，取締役会への付議事項を議論する会議であり，常務会は，取締役頭取の諮問機関であり，会長を除く常務役員以上の取締役が構成員であって，業務執行について議論する会議であり，常務役員連絡会は，取締役頭取が招集する常務役員以上の取締役の意見交換，情報連絡の会議である。（乙１００，弁論の全趣旨）(2)　総合企画部，事業推進部総合企画部は，原告における経営戦略（各業務戦略，資産負債構成，収益，重要投資等の計画）の企画・立案，これに関連した金融諸制度，資本市場の動向，他行の経営状況の調査等を行い，また，経営会議，常務会などの諸会議の事務局機能を担当し，さらに，経営方針に沿って，毎期・毎年の業務予算を作成し，全体としての進捗状況を管理する業務を行う部門であった。事業推進部は，原告の不良債権の処理（いわゆる償却・引当，回収等）を実施する部門であり，不良債権の償却・引当処理を進めるほか，原告が支援していた関連ノンバンク等について，具体的な再建計画（事業化計画や不良債権処理のための財源を付与する損益支援の計画等）の立案・推進の業務を担当していた。（Ｇ本人，乙１００，乙１０１）
      
      ３　平成９年度決算において導入された資産査定通達の概要等(1)　早期是正措置の導入に至る経緯等ア　早期是正措置の導入に対する検討等金融検査・監督等に関する委員会は，平成７年１２月２６日，「今後の金融検査・監督等のあり方と具体的改善策について」と題する報告書を作成・公表し，その中で，金融機関（銀行）の経営の健全性を確保するため，自己資本比率による客観的な指標に基づき業務改善命令等の経営の早期是正を促すいわゆる早期是正措置を導入すること，そのためには，金融機関自らによる資産の査定（自己査定）とこれに基づく適正な償却（乙９ないし乙１２によれば，貸出金等の債権に係る回収不能額について，直接貸借対照表から引き落とす貸倒処理をいうものと認められる。なお，法人税法上損金として処理し得る場合（無税）と損金として処理し得ない場合〔有税〕がある。）・引当の実施が前提となること，自己査定のための統一的基準を示す必要があることを指摘した。その後，大蔵省（当時）銀行局長の私的研究会である「早期是正措置に関する検討会」（以下「早期是正措置検討会」という。）は，平成８年１２月２６日に「中間とりまとめ」を作成・公表し，その中には，自己査定については，従前の大蔵省による銀行法２５条に基づく立入検査（いわゆるＭＯＦ検。以下「大蔵省検査」という。）における資産分類（Ⅰ分類ないしⅣ分類）に沿って，自己査定ガイドラインの原案を作成したこと，また，日本公認会計士協会（以下「会計士協会」という。）が示した債権の区分に従った償却・引当の計上に係る基本的な考え方により，資産査定と償却・引当の仕組みの大枠の一致が図られたこと，今後，各金融機関において，このガイドラインをベースに自己査定を行うべきことが記載されていた。（甲１３ないし甲１５，乙１８，弁論の全趣旨）イ　いわゆる金融３法の成立と早期是正措置の導入また，平成８年６月２１日には，「金融機関等の経営の健全化確保のための関係法律の整備に関する法律」（同年法律第９４号，以下「健全性確保法」という。），「金融機関等の更生手続の特例等に関する法律」（同年法律第９５号）及び「預金保険法の一部を改正する法律」（同年法律第９６号）（以下これらの法律を「金融３法」という。）が，国会において可決・成立し，健全性確保法において，銀行法２６条（長期信用銀行法１７条により長期信用銀行に準用）を改正し，平成１０年４月１日以降，早期是正措置制度を導入する旨が定められていた。（甲２２の１，甲１４６，乙１００，弁論の全趣旨）(2)　資産査定通達の発出等ア　資産査定通達の発出この早期是正措置の導入に伴い，金融機関が自己査定を行うための基準（自己査定基準）を策定することが求められた。そこで，大蔵省大臣官房金融検査部（以下「大蔵省金融検査部」という。）は，平成９年３月５日付けで，各財務（支）局長，沖縄総合事務局長及び金融証券検査官に宛てて，「早期是正措置導入後の金融検査における資産査定について」と題する通達及び同通達別添の「資産査定について」と題する書面（以下併せて「資産査定通達」という。）を発出した。その中では，債務者の財務状況，資金繰り，収益力等による返済能力に基づき，債務者を「正常先」（「業況が良好であり，かつ，財務内容にも特段の問題がないと認められる債務者」），「要注意先」（「金利減免・棚上げを行っているなど貸出条件に問題のある債務者，元本返済若しくは利息支払が事実上延滞しているなど履行状況に問題がある債務者のほか，業況が低調ないし不安定な債務者又は財務内容に問題がある債務者など今後の管理に注意を要する先」），「破綻懸念先」（「現状，経営破綻の状況にはないが，経営難の状態にあり，経営改善計画等の進捗状況が芳しくなく，今後，経営破綻に陥る可能性が大きいと認められる債務者をいう。具体的には，現状，事業を継続しているが，実質債務超過の状態に陥っており，業況が著しく低調で貸出金が延滞状態にあるなど事業好転の見通しがほとんどない状況で，自行（庫・組）としても消極ないし撤退方針としており，今後，経営破綻に陥る可能性が大きいと認められる先をいう。なお，自行（庫・組）として消極ないし撤退方針を決定していない債務者であっても，当該債務者の業況等について，客観的に判断し，今後，経営破綻に陥る可能性が大きいと認められる場合は，破綻懸念先とする」），「実質破綻先」（「法的・形式的な経営破綻の事実は発生していないものの，深刻な経営難の状態にあり，再建の見通しがない状況にあると認められるなど実質的に経営破綻に陥っている債務者をいう。具体的には，事業を形式的には継続しているが，財務内容において多額の不良資産を内包し，あるいは債務者の返済能力に比して明らかに過大な借入金が残存し，実質的に大幅な債務超過の状態に相当期間陥っており，事業好転の見通しがない状況，天災，事故，経済情勢の急変等により多大な損失を被り（あるいは，これらに類する事由が生じており），再建の見通しがない状況で，元金又は利息について実質的に長期間延滞している先など」）及び「破綻先」（「法的・形式的な経営破綻の事実が発生している先をいい，例えば，破産，清算，会社整理，会社更生，和議，手形交換所の取引停止処分等の事由により経営破綻に陥っている債務者」）の５段階に区分（債務者区分）し，これを前提に，担保等による回収可能性も考慮し，債務者ごとに貸出金を「Ⅰ分類」（「Ⅱ分類，Ⅲ分類及びⅣ分類としない資産」），「Ⅱ分類」（「債権確保上の諸条件が満足に充たされないため，あるいは，信用上疑義が存する等の理由により，その回収について通常の度合を超える危険を含むと認められる債権等の資産」），「Ⅲ分類」（「最終の回収又は価値について重大な懸念が存し，従って損失発生の可能性が高いが，その損失額について合理的な推計が困難な資産」であり，「金融機関にとって損失額の推計が全く不可能とするものではなく，個々の債権の状況に精通している金融機関自らのルールと判断により損失額を見積もることが適当とされるもの」）又は「Ⅳ分類」（「回収不可能又は無価値と判定される資産」）に査定（資産分類）することとされていた。（甲１，弁論の全趣旨）イ　全銀協Ｑ＆Ａの送付全国銀行協会連合会（以下「全銀協」という。）は，平成９年３月２１日付けで，傘下の銀行の融資担当部長に宛てて，今後各銀行が自己査定を行ううえでの参考として，資産査定通達についての考え方をとりまとめた「『資産査定について』に関するＱ＆Ａ」と題する文書（以下「全銀協Ｑ＆Ａ」という。）を作成・送付した。（甲２，弁論の全趣旨）ウ　４号実務指針の作成・公表会計士協会は，平成９年４月１５日付けで，銀行等監査特別委員会報告第４号として，「銀行等金融機関の資産の自己査定に係る内部統制の検証並びに貸倒償却及び貸倒引当金の監査に関する実務指針」（以下「４号実務指針」という。）を作成・公表した。その中で，貸倒償却及び貸倒引当金の計上に関する監査上の取扱いとして，「正常先債権」（「業況が良好であり，かつ財務内容にも特段の問題がないと認められる債務者に対する債権」），「要注意先債権」（「貸出条件に問題のある債務者，履行状況に問題のある債務者，赤字決算等で業況が低調ないし不安定な債務者に対する債権」），「破綻懸念先債権」（「現状，経営破綻の状況にはないが，経営難の状態にあり，今後，経営破綻に陥る可能性が大きいと認められる債務者に対する債権」），「実質破綻先債権」（「法的，形式的な経営破綻の事実は，発生していないものの，深刻な経営難の状態にあり，再建の見込みがたたない状況にあると認められるなど，実質的に経営破綻に陥っている債務者に対する債権」）及び「破綻先債権」（「破産，清算，会社整理，会社更生，和議，手形交換所における取引停止処分等の事由により経営破綻に陥っている債務者に対する債権」）の５つの債権区分が示されていた。（甲３，弁論の全趣旨）エ　９年事務連絡の発出及び全銀協追加Ｑ＆Ａの送付大蔵省は，金融証券検査官等に宛てて，平成９年４月２１日付け事務連絡として，「金融機関等の関連ノンバンクに対する貸出金の査定の考え方」と題する事務連絡（以下「９年事務連絡」という。）を発出した。全銀協は，これを受けて，いわゆる関連ノンバンク向け貸出金の査定について，同年７月１１日ころ，傘下の銀行に対し，「『資産査定について』に関する『Ｑ＆Ａ』」（以下「全銀協追加Ｑ＆Ａ」という。）を作成・送付した。（甲４，乙１１１，弁論の全趣旨）オ　不良債権償却証明制度の廃止従前，銀行を含む金融機関の不良債権のいわゆる無税償却・引当（法人税基本通達９－６－１ないし９－６－１１を指す。なお，同通達９－６－４ないし９－６－１１は，平成１０年の大蔵省令改正により，法人税法施行令９６条に規定が置かれた。以下では，特に断りのない限り，法人税基本通達は，この改正前の通達を指すものとする。）については，「不良債権償却証明制度等実施要領について」と題する通達（平成５年１１月２９日蔵検第４３９号，平成６年２月８日蔵検第５３号一部改正）により，国税庁との協議に基づき実施され，金融証券検査官が，Ⅳ分類及びこれに準ずるものとして証明した不良債権の金額は原則として法人税法の損金に算入することが認められていた（以下上記通達による不良債権の償却証明制度を「不良債権償却証明制度」という。）ところ，大蔵省は，平成９年７月４日蔵検第２９６号通達により，不良債権償却証明制度を廃する旨の通達を発出した。（乙９，乙２４，弁論の全趣旨）カ　決算経理基準の改正銀行においては，銀行法（昭和５６年法律第５９号）の施行に伴い，大蔵省が，銀行経営の健全性を確保する等の要請から，昭和５７年４月１日蔵銀第９０１号「普通銀行の業務運営に関する基本事項等について」と題する通達を発出し，その中には，経理関係として，いわゆる「決算経理基準」（以下，下記平成９年７月３１日の改正前の決算経理基準を「改正前決算経理基準」という。）が定められており，上記通達の発出以降，普通銀行は，この改正前決算経理基準に従い，会計処理を行い，また，原告を含む長期信用銀行においても，この普通銀行に関する決算経理基準に従い，その会計処理を行っていた。大蔵省銀行局長は，原告を含む長期信用銀行及び普通銀行の代表取締役頭取に宛てて，平成９年７月３１日蔵銀第１７１４号「『普通銀行の業務運営に関する基本事項等について』通達の一部改正について」と題する通達を発出し，その中で，資産査定通達の発出に伴い，改正前決算経理基準の中の「貸出金の償却」及び「貸倒引当金」の規定を改正した（以下改正された決算経理基準を「改正後決算経理基準」という。）。（甲１８３，甲２３１，乙４２，弁論の全趣旨）
      
      ４　原告における自己査定基準の策定と関連親密先への貸出金に対する償却・引当の状況等(1)　原告の関連親密先原告は，平成９年度までに，リース，ベンチャーキャピタル（ベンチャー企業に対する資金提供等を行って株式公開まで導く業務），住宅金融，信販，不動産担保金融等の各種業務分野において，人的・物的に密接な関係を有すると位置づけていた「関連先」又は「親密先」（以下併せて「関連親密先」という。）を有し，これらの企業との連携によりその業務を展開してきた。原告内部において，関連親密先と位置づけられていたノンバンクには，別紙３「平成１０年３月期における償却・引当の状況」記載の番号１のエヌイーディー株式会社（以下「エヌイーディー」という。），同番号９の第一ファイナンス株式会社（以下「第一ファイナンス」という。），株式会社ジャリック（以下「ジャリック」という。），平河町ファイナンス株式会社（以下「平河町ファイナンス」という。）及び同番号１０の株式会社日本リース（以下「日本リース」という。）が存在しており，また，長銀インターナショナルリース株式会社（以下「長銀リース」という。）や日本ランディック株式会社（以下「ランディック」という。）なども存在していた。また，原告は，平成９年度までに，原告又は関連親密先が有する不稼働資産（いわゆる不良債権など収益を生じていない債権や不動産など）を移管するため，これらの資産を移管し保有させることや事業化を通じて収益を上げること等を目的とした受皿会社を設立し，原告が，受皿会社に対し，これらの不稼働資産の買取資金を融資するなどして，これらの不稼働資産を受皿会社に移管し保有させていた。このような受皿会社は，別紙３「平成１０年３月期における償却・引当額の状況」記載の番号２ないし８，１１ないし１４の各会社であり，平成９年度当時，原告は，これらの受皿会社についても，原告と密接な関連を有するグループ企業（関連親密先又は特定先と称していた。）であるか，又はその中核会社とされている各関連親密先と一体であると位置づけていた。（甲１９，乙１０８，弁論の全趣旨）(2)　原告の一般先に対する自己査定基準及び償却・引当の基準原告は，早期是正措置の導入や中間とりまとめの公表等を受けて，平成８年以降，自己査定の基準及びこれに基づく償却・引当の基準に関する検討を重ねており，遅くとも平成１０年３月ころには，これらについての内部基準を策定した。（弁論の全趣旨）(3)　原告における関連親密先に対する自己査定の基準及び償却・引当の基準他方，原告は，関連親密先・特定先については，「当行経営支援先ならびに特定関連親密先自己査定運用細則」（以下「自己査定運用細則」という。）及び「関連ノンバンクにかかる自己査定運用規則」（以下「自己査定運用規則」という。）を策定し，これらの関連親密先・特定先以外の一般先と区別した資産査定の基準及び償却・引当の基準を策定した。具体的には，関連親密先のうち，平成８年４月の大蔵省検査において，原告の関連ノンバンクとされた先については，債務者区分を「関連ノンバンク」として，原告に母体行責任を負う意思があり，合理的再建計画が存在する場合には，当該年度の支援予定額をⅣ分類とし，それを超える支援予定額をⅢ分類とすること，母体行責任を負う意思があっても，再建可能性がない場合には，関連ノンバンクの営業貸付金等のⅣ分類の額を原告の貸出割合（シェア）によりⅣ分類とし，残額をⅢ分類とすることが定められ，また，関連ノンバンクとされなかった関連親密先については，債務者区分として「経営支援先」，「経営支援実績先」及び「特定先」という資産査定通達には明示されていない債務者区分を策定し，「経営支援先」については，原則Ⅱ分類，支援予定額をⅢ分類，当期支援損計上予定額をⅣ分類として分類し，また「経営支援実績先」については原則Ⅱ分類として分類し，「特定先」については債務者区分を「正常先」又は「要注意先」とし，その債務者区分に応じて査定を行うこと，また，これらの貸出金のうちⅢ分類に分類されるものについて原則として償却・引当を必要としないことが内容とされていた。（甲６の１ないし４，甲１９，甲６３，甲６４，弁論の全趣旨）(4)　平成９年度における関連親密先等に関する債務者区分及び資産分類並びにこれらへの貸出金に係る償却・引当の状況等原告は，平成１０年３月期において，その自己査定基準及び償却・引当の基準に従い，別紙３「平成１０年３月期における償却・引当の状況」記載のとおり，エヌイーディー及び第一ファイナンスについて「関連ノンバンク」であるとして資産査定通達に係る債務者区分を行わず，支援損又は損失確定額についてはⅣ分類として計上したが，その余の貸出金については，Ⅲ分類又はⅡ分類に資産分類し，償却・引当を実施しなかった。また，日本リースについて「経営支援実績先」であるとして，原告の日本リースに対する貸出金の査定に当たっても，Ⅱ分類と分類して，償却・引当を実施しなかった。さらに，受皿会社については，上記関連親密先と一体であるとして，その貸出金について，別紙３「平成１０年３月期における償却・引当の状況」記載のとおり償却・引当を実施した。（甲６の１ないし４，弁論の全趣旨）
      
      ５　平成９年度における配当の実施状況(1)　本件中間配当の決議・実施原告は，平成９年１１月２５日開催の取締役会において，同年度（同年９月期）における中間配当として，１株につき３円，総額金７１億７８６８万８９２４円を分配する旨の本件中間配当を行う旨決議した。上記取締役会には，Ｄ，Ｅ，Ｆ，Ｇ及びＨが出席しこれに賛成した。原告は，上記決議に基づき，平成１１年６月３日までに合計金７１億７５６４万６３４８円の金銭を分配した。（甲７，甲８）(2)　本件決算配当の承認・実施ア　平成９年度決算の取締役会における承認原告は，平成１０年４月２８日開催の取締役会において，平成９年度（平成１０年３月期）決算に係る営業報告書，貸借対照表，損益計算書，利益処分計算書案（以下「本件利益処分案」という。）及び付属明細書を承認し，これを会計監査人及び監査役会に提出する旨の承認決議をした。本件利益処分案には，任意積立金２９９５億１６１８万４６２０円を取り崩して，当期未処理損失を処理し，利益処分額を８６億７１６２万４６５５円としたうえで，このうち，１株につき３円，総額７１億７８６４万７４５５円の本件決算配当を行う旨記載されていた。なお，同期における原告の貸借対照表には，資本金３８７２億２９００万円，法定準備金３５３９億２３００万円，任意積立金３１７６億３０００万円，当期未処理損失２７１６億１５００万円及び剰余金４６０億１４００万円が計上されていた。上記取締役会には，被告Ａ，Ｄ，Ｅ及びＢが出席しこれに賛成した。（甲９，甲１０）イ　会計監査人による本件利益処分案の承認原告の会計監査人である太田昭和監査法人（以下「本件監査法人」という。）は，原告から提出を受けた平成９年度決算案について検討し，これが適正である旨の監査報告書を提出した。（甲１３２，甲１３６，弁論の全趣旨）ウ　本件利益処分案の株主総会への上程及び承認原告は，平成１０年５月２５日開催の取締役会において，平成９年度定時株主総会において，本件利益処分案を決議事項として上程することを承認する旨決議した。上記取締役会には，被告Ａ，Ｄ，Ｅ，Ｃ及びＢが出席しこれに賛成した。原告は，同年６月２５日開催の定時株主総会において，Ｄ（同総会の議長）が上程した本件利益処分案を承認する旨決議（以下「本件決算配当決議」という。）した。（甲１１，甲１２）エ　本件決算配当の実施原告は，本件決算配当決議に基づき，平成１１年６月３日までに合計金７１億７２３３万６３９２円の金銭を配当した。（甲８）
      
      ６　原告の破綻，国有化原告は，平成１０年１０月２３日，金融再生法３６条１項に基づき，破綻の認定を受け，特別公的管理の開始決定がされた。（乙１，乙７７）
      
      ７　原告訴訟引受人による訴訟引受けに至るまでの経緯等(1)　本件損害賠償請求権の譲渡原告は，平成１２年２月２８日，被告らに対する本件訴訟に係る損害賠償請求権を原告訴訟引受人に譲渡し，同日付け内容証明郵便により，被告らに対して，上記譲渡を通知し，同通知は，同月２９日にＨを除く被告らに対し，同年３月２日にＨに対し，それぞれ到達した。（甲４０の１ないし８の各１，２，甲４１ないし甲４３）(2)　訴訟引受け原告は，平成１２年４月１２日，原告訴訟引受人に本件訴訟の引受けを命ずる旨の裁判の申立てを行い，当裁判所は，同年６月１３日，原告訴訟引受人に本件訴訟の引受けを命ずる旨決定し，原告訴訟引受人が本件訴訟を引き受けた。これを受けて，原告は，同月２７日，当裁判所に対し，本件訴訟から脱退する旨の届出を行ったが，被告らは，原告の本件訴訟からの脱退について承諾していない。（当裁判所に顕著）
      
      第５　争点事案の概要に記載したとおり，本件は，原告が実施した，本件決算配当（原告の平成１０年３月期の株主への配当）及び本件中間配当（原告の平成９年９月期の株主への配当）に関し，これに賛成した被告らに対し，本件決算配当については商法２６６条１項１号（Ｆについては商法２６６条１項５号）に基づく損害賠償責任が，本件中間配当については商法２６６条１項１号に基づく損害賠償責任がそれぞれ問われた事案であるところ，前提となる事実によれば，以下の事実が認められる。平成８年６月２１日に成立した金融３法により，早期是正措置の導入が決定され，平成１０年３月期から，銀行等の金融機関においては，自己査定基準を策定し，これに従って自己査定したうえで，その結果に基づき貸出金等の適正な償却・引当を行い，事後的に会計監査人による会計監査や大蔵省（その後金融監督庁，金融庁）による金融検査によって，自己査定基準の適正性，償却・引当の適正性等について検査がされることになったこと，そのために，資産査定通達，全銀協Ｑ＆Ａ，４号実務指針，９年事務連絡及び全銀協追加Ｑ＆Ａ（以下これらを併せて「資産査定通達等」という。）が発出あるいは公表され，これらによって銀行における資産査定の在り方が示され，そのうえで大蔵省銀行局長による通達である改正後決算経理基準が出されるに至ったこと，被告らは，原告の取締役として，これらの資産査定通達等を踏まえて，原告の自己査定基準を策定し，これに基づき原告の資産内容について自己査定をしたうえで平成１０年３月期の貸出金等の償却・引当の処理を行い，その結果に基づいて，本件決算配当及び本件中間配当が実施されたこと，以上の事実が認められる。ところで，原告らは，平成１０年３月期においては，資産査定通達等により補充される改正後決算経理基準が銀行等の金融機関における貸出金の償却・引当処理の基準として，商法３２条２項の「公正なる会計慣行」（なお，以下，商法の規定中片仮名で表示された部分をひらがなで表示する。）となっており，しかもこれが唯一の「公正なる会計慣行」であったとしたうえで，被告らが関与して作成された原告の自己査定基準における償却・引当基準が上記のとおりの唯一の「公正なる会計慣行」に違反しており，配当可能利益が存しないにもかかわらず配当がなされたもので本件決算配当は違法であること，また，本件中間配当についても，平成１０年３月期において配当可能利益がない状態が生ずるおそれが客観的に存在していたにもかかわらず配当を行ったもので違法であると主張している。これに対し，被告らは，被告らが関与して作成された原告の自己査定基準は，資産査定通達等の趣旨に反するものではないと主張するとともに，原告らが主張する資産査定通達等により補充される改正後決算経理基準が当時唯一の「公正なる会計慣行」であったことを争い，いわゆる税法基準（法人税法で損金算入が認められる限度額において企業会計の費用又は損失を経理処理すれば足り，法人税法上容認される損金算入限度額を超えてまで費用として処理する必要はないとする会計処理方法，本件で問題とされる関連ノンバンクについては，銀行が関連ノンバンクに対する支援を継続する限り，償却・引当を不要とする会計処理方法）が，平成１０年３月期以前から，銀行の貸出金の償却・引当の基準についての「公正なる会計慣行」であり，平成１０年３月期においても税法基準が「公正なる会計慣行」として存続していたと主張している。以上のような事実関係を前提として，第３の当事者双方の主張を対比すると，本件訴訟における具体的な争点は，以下のとおりであるといえる。①　商法３２条２項でいう「公正なる会計慣行を斟酌すべし」の意義・内容をどのように解釈すべきか。②　資産査定通達等により補充される改正後決算経理基準が平成１０年３月期において，銀行等の金融機関における貸出金の償却・引当処理の基準として，商法３２条２項の「公正なる会計慣行」に該当し，しかもこれが唯一のものとされるためにはどのような要件を満たすことが必要か。③　②の要件との関係で，平成９年３月期以前の改正前決算経理基準のもとで，銀行等金融機関の不良債権の償却・引当に関する基準として，いわゆる税法基準が「公正なる会計慣行」であったといえるか。④　資産査定通達等により補充される改正後決算経理基準が②の要件を満たしているといえるか。⑤　平成１０年３月期において，資産査定通達等により補充される改正後決算経理基準が唯一の「公正なる会計慣行」であったとして，被告らが関与して策定された原告の自己査定基準に基づく原告の貸出金の償却・引当の結果がこれに違反しているといえるか。以上のとおり，原告らの主位的主張は，平成１０年３月期において資産査定通達等により補充される改正後決算経理基準が唯一の「公正なる会計慣行」であったとの点に尽きるものである。しかし，一方で，原告らは，予備的な主張として，仮に，資産査定通達等により補充される改正後決算経理基準が唯一の「公正なる会計慣行」であったとはいえないとしても，被告らが主張する税法基準は，「公正なる会計慣行」となり得ず，当時の「公正なる会計慣行」は，平成１４年法律第４４号による改正前の商法（以下「平成１４年改正前商法」という。）２８５条の４第２項における「取立つること能わざる見込額」（以下「取立不能見込額」という。）の判定に従い，債務者の資産状態，収益力，担保状況等からみて合理的な社会通念に従って行わなければならないとされていたものであるところ，平成１０年３月期において原告が策定した自己査定基準に基づく貸出金の償却・引当の結果はこれに違反していると主張しており，予備的な争点として，⑥仮に資産査定通達等によって補充された改正後決算経理基準が銀行の貸出金の償却・引当の基準に関する唯一の「公正なる会計慣行」といえないとした場合，この点に関する当時の「公正なる会計慣行」は，どのようなものであったのか。そして，被告らが関与して策定された原告の自己査定基準による償却・引当が当時の「公正なる会計慣行」に違反していたといえるかの点が争点になり得るというべきである。
      
      第６　当裁判所の判断
      
      １　争点①（商法３２条２項でいう「公正なる会計慣行を斟酌すべし」の意義・内容をどのように解釈すべきか。）について(1)　銀行の貸出金の償却・引当の基準と商法３２条２項の関係本件で問題となる株式会社における貸出金（金銭債権）の償却・引当の基準については，平成１４年改正前商法２８５条の４第２項（以下「旧商法２８５条の４第２項」という。）は，「金銭債権に付取立不能の虞あるときは取立つること能はざる見込額を控除することを要す」と規定しているところ，金銭債権に関する取立不能見込額について，どのような基準により判断されるべきかについては，商法に明示的な規定はない。そこで，その判断基準については，商法３２条２項に「商業帳簿の作成に関する規定の解釈に付ては公正なる会計慣行を斟酌すべし」と規定されていることから，商業帳簿の作成に関する規定である旧商法２８５条の４第２項の「取立不能見込額」の解釈に当たっては，商法３２条２項により，「公正なる会計慣行」を斟酌して決めることになると解される。そして，原告を含む銀行は，いずれも株式会社であり，平成１０年３月期における原告を含む銀行の貸出金の償却・引当に係る基準については，銀行法，長期信用銀行法及びそれらの施行令・施行規則に，その点に関する規定がないことからすると，結局，商法３２条２項により，「公正なる会計慣行」を斟酌して決めることになるというべきであって，この点は，当事者間に争いのないところである。(2)　商法３２条２項でいう「公正なる会計慣行を斟酌すべし」の意義・内容ア　「公正なる」の意義・内容商法３２条２項の「公正なる」の意義・内容については，同条１項が「商人は営業上の財産及損益の状況を明かにする為会計帳簿及貸借対照表を作ることを要す」と規定していることからすると，商人の営業上の財産及び損益の状況を明らかにするという商業帳簿を作成させる商法の目的からみて公正であることと解すべきことになる。そうであるとすれば，商人の営業上の財産及び損益の状況を明らかにする主要な目的は，商人（企業）の利害関係人（株式会社においては，当該会社の債権者，当該会社と取引をしようとする者及び株主）に対し，営業上の財産及び損益の状況を明らかにすることにあるというべきであるから，結局「公正なる」といえるか否かは，上記の目的に照らして，当該会計処理の基準（具体的な会計処理の理論あるいは方法）が，社会通念上，合理的なものであるといえるかどうかによって決せられるというべきである（乙９８の１１９頁参照）。イ　「会計慣行」の意義・内容次に，「会計慣行」の意義・内容については，その文言に照らし，民法９２条における「事実たる慣習」と同義に解すべきであり，一般的に広く会計上のならわしとして相当の時間繰り返して行われている企業会計の処理に関する具体的な基準あるいは処理方法をいうと解すべきである。言い換えると，企業会計の処理に関する具体的な基準あるいは処理方法が，少なくともわが国の特定の業種に属する企業において広く行われていることが必要であり，また，相当の時間繰り返して行われていることが必要と解すべきである（乙９８の１１９頁参照）。そして，当該会計慣行が特定の業種に属する企業において広く行われ，しかも，相当の時間繰り返して行われているという事実があってはじめて，当該会計慣行が「公正なる会計慣行」となり，これによって当該会計慣行とされた会計処理の方法が，法改正等の手続を経ずに，商法３２条２項を介して法的な強制力を持ち得ることになると解される。ウ　「斟酌すべし」の意義・内容また，商法３２条は，「斟酌すべし」と規定しており，その趣旨は，「公正なる会計慣行」が商業帳簿の作成に関する商法総則の規定や株式会社の計算に関する規定の解釈の指針となるべきことを明らかにしたものというべきである。そして，「斟酌」とは，ある事情をくみいれて判断することであって，商業帳簿に関する規定を解釈するに当たっては，公正なる会計慣行をくみいれて判断することを要請しているものである。そうであるとすれば，商業帳簿に関する規定を解釈するに当たっては，「公正なる会計慣行」を斟酌することが要請されているとはいえ，他の事情を斟酌することが禁じられているわけではないことになり，結局，「斟酌すべし」とは，「公正なる会計慣行」が存在する場合には，特段の事情がない限り，それに従わなければならないという意味に解すべきである。(3)　新しい合理的な慣行が生まれようとしている場合と「公正なる会計慣行」の関係についてなお，原告らは，「会計慣行」とは，既に行われている事実に限らず，新しい合理的な慣行が生まれようとしている場合には，それを含むと解すべきであると主張している。そこで検討すると，商法３２条２項が「会計基準」という用語ではなく「会計慣行」という文言を用いて，企業会計の技術・実務の発展に伴い，立法作用によらないで企業会計の基準を変更し得ることを容認した趣旨からすると，企業会計の実務の実際の動向を考慮することが当然の前提になっていると解すべきである。そして，一般論として考えてみても，前記の立法担当者の解説書（乙９８の１１９頁）でも指摘されているとおり，「慣行」という以上は，広く会計上のならわしとして相当の時間繰り返して行われていることが必要というべきであって，いかにその内容が合理的なものであっても，そのことだけで直ちに「会計慣行」になり得ると解することはできないというべきである。もっとも，前述のとおり，商業帳簿に関する規定を解釈するに当たっては，「公正なる会計慣行」を斟酌することが要請されているとはいえ，特段の事情があれば「公正なる会計慣行」以外の会計処理の理論や方法によることも許されると解すべきであり，原告が主張するような合理的な会計処理の方法が生まれようとしている場合には，これを後述の特段の事情のある場合に当たるとして，そのような新しい会計処理の方法によることも許されると解する余地はあるというべきである。(4)　「公正なる会計慣行」は規範的な概念であり実務慣行とは異なるとする原告らの主張について原告らは，「公正なる会計慣行」とは，規範的な評価概念であり，現実の金融機関の決算処理の実務について，特段考慮すべきではないとして，あくまで銀行である原告の貸出金の償却・引当の基準が，公正性を有するか，すなわち商業帳簿の作成目的である商人の財産及び損益の状況を明らかにするという目的に照らし，合理的かつ妥当なものであるかどうかが問われるべきであると主張し，例えば，医師の不法行為等が問題となる事件において，医師の客観的注意義務としての医療水準（本来あるべき基準）と単なる医療慣行（通常医師が現に行っている医療慣行）が区別されていることや盗難通帳における預金過誤払いの事件において，銀行が社会通念上求められるべき注意義務と銀行実務が必ずしも一致すべきものではないと指摘し，「公正なる会計慣行」の内容を確定するに当たり，現実の金融機関の決算処理に関する実務の状況を考慮することが不当であると主張する。しかしながら，商法３２条２項の「公正なる会計慣行」は，企業会計の基準となるものであるが，その内容は，本来，個別具体的に法令として定め得るものであり，その内容とされた個々の処理基準が規範として作用し，個別的具体的な状況に応じてそれが変化するものではないというべきである。これに対し，原告らが指摘する注意義務の内容は，規範としての抽象的注意義務が既に存在することを前提としたうえで，当該個別具体的な状況に応じて異なり得る実際の具体的な注意義務の内容にほかならないというべきであり，両者は同一視できるものではない。換言すれば，原告らの指摘は，医師や銀行に対する不法行為（民法７０９条）に基づく損害賠償請求や契約上の注意義務違反を理由とする損害賠償請求のように，既に注意義務に関する抽象的な規範が定立されている場合において，本来あるべき水準とされる現実的かつ具体的注意義務の判断に当たっては，現に行われている実務（慣行）を区別すべきであると考えるものであり，抽象的規範が存在することを前提として，具体的基準を解釈するに当たり，現に行われている実務の状況に依拠すべきではないということは当然のことというべきである。これに対し，商法３２条２項は，「公正なる会計慣行」を会計処理の抽象的規範とすべきである，すなわち，この抽象的規範を定めるに当たって会計慣行を考慮して決定すべきであるとするものであり，商法３２条２項そのものが金融機関の決算処理に関する一般的抽象的規範すなわち基準それ自体を定めたものとはいえないというべきである。そうであるとすれば，このような前提となる規範それ自体の判断に当たっては，現実の金融機関の決算処理に関する実務の状況を考慮することが必要でありこそすれ，これを考慮することが不当とは到底いえないから，この点に関する原告らの主張は採用できない。
      
      ２　争点②（既に公正なる会計慣行が存在する場合にその内容を変更する新たな会計慣行が唯一の「公正なる会計慣行」とされるためにはどのような要件を満たす必要があるか。）について以上１で述べたのは，「公正なる会計慣行」の解釈に関する一般論であり，未だ公正なる会計慣行が存在しない事柄について，新たに公正なる会計慣行が生まれる場面での解釈というべきである。これに対し，本件では，銀行の貸出金の償却・引当に関する基準が問題となっているところ，この点については，既に公正なる会計慣行として改正前決算経理基準が存在し（後述するとおり，被告らがいわゆる「税法基準」に従った会計処理が貸出金の償却引当における「公正なる会計慣行」に当たると主張する点では原告らはこれを争っているものの，改正前決算経理基準それ自体が「公正なる会計慣行」に当たるとする点では当事者間に争いはない。），その改正により内容の変更がなされた場面での「公正なる会計慣行」が問題とされている。しかも，本件で，原告らは，資産査定通達等で補充される改正後の決算経理基準が唯一の「公正なる会計慣行」に当たると主張しているのである。そこで，以下では，前記の「公正なる会計慣行」の解釈に関する一般論を踏まえ，どのような要件が満たされた場合に，資産査定通達等で補充される改正後決算経理基準が唯一の「公正なる会計慣行」に当たるといえるかについて検討する。(1)　変更された処理内容が繰り返して行われることの要否まず，以上の一般論のうち，「公正なる会計慣行」とされるためには，企業会計の処理に関する具体的な理論あるいは処理方法が広く会計上のならわしとして相当の時間繰り返して行われていることが要求されるかについては，本件で問題となっている銀行の貸出金の償却・引当に関する基準のように，既に通達等に基づく会計処理の運用が「公正なる会計慣行」（なお，その内容について争いがあることは前記のとおり）とされて存在している場合において，その改正手続を踏んだ上で，内容の変更がなされたときは，必ずしも，そこまでは要求されないと解すべきである。なぜならば，改正の内容が公正なものである以上，その変更は機動的になされる必要があるし，後記４(1)ア(ア)ａ及び４(1)イ(ウ)ｃで認定のとおり，企業会計原則及び改正前決算経理基準において採用されている「継続性の原則」の趣旨からしても，その間に間隙を生ぜさせることは相当とはいえないからである。そうであるとすれば，改正内容が「公正」なものであり，改正手続自体が適正なものと認められるのであれば，必ずしもその内容が広く会計上のならわしとして相当の時間繰り返し行われていなかったとしても，唯一の「公正なる会計慣行」に当たると認める余地はあるものというべきである。そして，この点については，有価証券報告書提出会社については，企業会計審議会が公表した企業会計原則・同注解が企業会計に関する「公正なる会計慣行」に当たると解されているところ，平成１０年大蔵省令第１３５号による改正後の「財務諸表等の用語，様式及び作成方法に関する規則（以下「改正財務諸表規則」という。なお，この改正後の財務諸表規則を「改正財務諸表規則」という。）１条２項により，企業会計審議会の作成・公表した企業会計の基準が，導入と同時に，原則として「公正なる会計慣行」となることを容認した趣旨からすると，企業会計原則・同注解の改正に当たっては，企業会計審議会が公表する会計基準で示された会計処理方法が，一般的に広く会計上のならわしとして相当の時間繰り返し行うことまで要求されることなく「公正なる会計慣行」となり得るとされていることが参考になるというべきである（甲９８添付資料５，乙３５の１３５頁，乙９４の２１９頁，乙９８の１０８頁参照）。もっとも，以下で述べるように，企業会計原則・同注解が改正により相当の時間繰り返し行われることなく「公正なる会計慣行」となり得るのは，上記の通り，改正財務諸表規則１条２項により包括的な委任規定が存することがその理由とされていることに留意する必要がある。(2)　内容を変更することに伴う要件次に，本件で問題となっている銀行の貸出金の償却・引当に関する基準については，既に公正なる会計慣行として改正前の決算経理基準が存在していることからすると，資産査定通達等で補充された改正後の決算経理基準が広く会計上のならわしとして一定時間繰り返し行われることなく直ちに唯一の「公正なる会計慣行」とされるためには，改正前の公正なる会計慣行と改正後の会計慣行との間の内容変更の程度に応じて，従前の基準を変更することにより，企業会計の継続性の確保の観点から支障が生ずるような場合には，これに対する手当を講じる必要があるというべきである。なぜならば，従前の会計慣行が公正なものとして関係者に周知徹底され慣行として広く行われていたものであることからすると，その後に変更された内容が仮に「公正なる」ものと評価できるとしても，変更自体が法規によらず，通達等を介して「会計慣行」の変更によってなされるものであり，本件で問題となる資産査定通達や９年事務連絡は，あくまでも行政組織内部の通達や事務連絡にすぎず，また，４号実務指針は会計士協会内部における監査上の指針であって，それらは当然に金融機関に一定の法的義務を課す性質のものではない以上，変更後の会計慣行が一定時間繰り返し行われることなく直ちに唯一のものとされるためには，会計処理に関する継続性の原則への配慮，ひいては後述するように，その内容が商法３２条２項を介して法規範としての強制力を持つことからしても，変更が関係者にとって，いわば不意打ちにならないような手当が必要と解すべきだからである。そして，そのような手当がなされない場合には，変更後の処理基準が内容的にみて「公正なる会計慣行」に当たるといえる場合であっても，これが一定時間繰り返し行われることなく直ちに唯一のものとされることはできず，従前の処理基準に従った処理もまた「公正なる会計慣行」として存続することになると解すべきである。このことは，証拠（乙３，乙４，乙３５，乙３８，乙３９，乙４４）及び弁論の全趣旨によれば，企業会計の基準は，会計理論の発達，企業会計の技術・実務の発展，進化により変化するものであり，必ずしも唯一の基準が存在するわけではなく，企業会計の継続性の原則の趣旨からすると，複数の企業会計の基準が併存する場合があること（実際に従前の処理基準に従った処理の併存が認められている例として，後記３(8)イ(ウ)参照），企業会計原則・同注解が企業会計に関する唯一の「公正なる会計慣行」に当たるとの見解が有力視されるに至ったのは，前記改正財務諸表規則が定められた平成１０年以降であり，他方，「公正なる会計慣行」は複数存在することがあり得ると解され，企業会計審議会の公表する基準であっても必ずしも直ちに「公正なる会計慣行」となり得るものではないと解されていたところ，決算経理基準については，改正財務諸表規則のような法規による根拠付けがなされていないことからも裏付けられるというべきである。(3)　商法３２条２項を介して法規範となることに伴う要件また，本件でも問題とされているように，銀行の貸出金の償却・引当に関する基準が改正され，当該基準が，唯一，商法３２条２項でいう「公正なる会計慣行」に当たることになった場合には，前記のとおり，この新たな銀行の不良債権の償却・引当に関する基準が，商法３２条２項を介して法規範となり，商法２９０条１項の配当規制に影響を及ぼし，当該基準に反した処理をすることによって違法配当の問題が生じ得ることになり，改正が法規によってなされるものでないにもかかわらず，取締役であった被告らの民事責任及び刑事責任を生じさせ得ることからすると，新たな会計慣行について，一定時間繰り返し行われることなく直ちに唯一の「公正なる会計慣行」として強制力を生じさせるためには，改正手続が適正なものであることは当然としても，新たな銀行の貸出金の償却・引当に関する基準が新たに法規により企業会計の基準が定められた場合と同程度に一義的で明確なものであることに加え，前記のとおり，決算経理基準については，改正前財務諸表規則のような法規による根拠付けがなされていないことも考慮すると，当該基準に拘束されることになる関係者（銀行の取締役，公認会計士，税理士等）に対し，当該基準が広く会計上のならわしとして相当の時間繰り返して行われた場合と同視しうる程度に，これが規範として拘束性を有するものであることの周知徹底を図ることが必要と解すべきである。(4)　小括以上検討したところによれば，商法３２条２項でいう「公正なる会計慣行を斟酌すべし」の意義・内容を踏まえたうえで，原告らが主張するように資産査定通達等により補充される改正後決算経理基準が銀行の貸出金の償却・引当に関する基準として唯一の「公正なる会計慣行」に当たるといえるためには，以下の要件を満たすことが必要といえる。すなわち，まず，当該貸出金の償却・引当に関する基準が，当該銀行の利害関係人に対し，営業上の財産及び損益の状況を明らかにするという目的に照らして，社会通念上，合理的なものであることが必要である。そして，本件においては，従前から存した「公正なる会計慣行」である決算経理基準の改正という形で銀行の貸出金の償却・引当に関する基準の変更がなされていることからすると，改正手続自体が適正で，改正の内容が公正なものであれば，変更された会計処理に関する基準が広く会計上のならわしとして相当の時間繰り返して行われていることまでは要求されないというべきであるが，会計処理の基準の変更が法規によってではなく通達を介して新たな慣行によって行われるものである以上，その変更に伴って企業会計の継続性の確保の観点から支障が生じ，ひいては関係者への不意打ちになるような場合には，これに対する手当をすることが要求されるというべきである。また，本件で問題とされている銀行の貸出金の償却・引当に関する基準の変更は，その変更された内容が唯一の「公正なる会計慣行」とみなされる場合には，改正が法規によってなされるものでないにもかかわらず銀行の取締役らの民事責任及び刑事責任を生じさせうることからすると，相当の時間繰り返して行われることなくこれを唯一の「公正なる会計慣行」とするためには，改正手続が適正なものであることは当然としても，新たな銀行の貸出金の償却・引当に関する基準が一義的で明確なものであることが必要であり，さらに，当該基準に拘束されることになる関係者（銀行の取締役，公認会計士，税理士等）に対し，これが唯一の規範として拘束性を有するものであることの周知徹底を図ることが必要と解すべきである。以上を整理すると，原告らの主張する資産査定通達等によって補充された改正後の決算経理基準が，銀行の不良債権の償却・引当に関する唯一の基準としての「公正なる会計慣行」に当たるとするためには次の要件を満たすことが必要と解すべきである。①　当該銀行の利害関係人に対し，営業上の財産及び損益の状況を明らかにするという目的に照らして，社会通念上，合理的なものであること②　変更に伴って企業会計の継続性の確保の観点から支障が生じ，ひいては関係者に対する不意打ちになるような場合には，これに対する必要な手当　　がなされていること③　改正手続が適正なものであること④　新たな基準が新たに法規により企業会計の基準が定められた場合と同程度に一義的で明確なものであること⑤　新たな銀行の決算処理に関する基準に拘束されることになる関係者（銀行の取締役，公認会計士，税理士等）に対し，当該基準が広く会計上のならわしとして相当の時間繰り返して行われた場合と同視しうる程度に，これが唯一の規範として拘束性を有するものであることの周知徹底が図られていること
      
      ３　本件の事実関係（認定事実）前記２で判断したとおり，平成１０年３月期において，資産査定通達等で補充される改正後決算経理基準が，唯一の「公正なる会計慣行」であったとするためには，前記２の(4)で示された①から⑤までの要件を満たすことが必要と解される。そこで，以下では，これらの要件該当性を検討する前提として，早期是正措置の導入が決定され，その一環として資産査定通達等が発出され決算経理基準の改正に至った経緯とこれに対する大蔵省等関係者の対応状況，原告が前記決算経理基準の改正に至る経緯を踏まえて本件中間配当及び決算配当を実施するに至った際の被告ら等の関係者の対応状況，平成１０年３月期における原告の自己査定基準に基づく実際の償却・引当の状況，その後の関係者の対応状況とこの間における銀行の資産査定をめぐる金融行政の変遷等について，時系列に従って事実関係を整理することとする。前記前提となる事実と証拠（各項末尾に摘示）及び弁論の全趣旨によって認められる事実関係は，以下のとおりである。(1)　早期是正措置の導入に関する検討開始と原告における検討状況ア　早期是正措置の導入に関する検討開始の状況等(ア)　平成７年６月８日付け「金融システムの機能回復について」大蔵省は，平成７年６月８日付け「金融システムの機能回復について」と題する指針（乙１１７）を公表した。上記指針には，「検査・監督機能の一層の活用」と題して，検査・監督は，従来より金融機関経営の健全性を確保する上で大きな役割を果たしてきたが，いわゆるバブルの発生・崩壊という金融環境の激動期においては事前の経営チェック機能を必ずしも十分果たしえたとはいい難い面があること，近年の金融機関を巡る環境の変化に対応するため，検査・監督にかかる要員や研修の充実等に努め，検査・モニタリング機能の一層の活用を図ること，検査・モニタリングの結果，多額の不良債権の発生等が認められた場合には，時機を失することなくこれに対応し得るよう，客観的な指標に基づき金融機関経営の早期是正措置を求める措置の導入等について検討することが示されていた。（乙１１７の５８頁）(イ)　金融制度調査会による平成７年１２月２２日付け「金融システム安定化のための諸施策－市場規律に基づく新しい金融システムの構築－」と題する答申その後，株式会社大和銀行のニューヨーク支店における巨額損失事件が発覚したことなどにより，銀行に対するリスク管理，内部監督が社会的な問題となり，大蔵省検査等についての批判がされ，従来の銀行に対する保護的な事前指導行政から自己責任原則（市場を通じた銀行の評価と民間銀行の自主性の尊重）に基づく事後監督行政へと転換する議論・検討が一層進められた（甲２３１の２枚目，乙１０８の３頁）。すなわち，大蔵大臣の諮問機関である金融制度調査会は，平成６年１２月の東京協和信用組合，安全信用組合の破綻をはじめとして金融機関の破綻が相次いだことを受けて，平成７年７月，金融システムの安定化のための諸施策を検討するべく金融システム安定化委員会を設置した。そして，同委員会の報告に基づき，金融制度調査会は，同年１２月２２日付け「金融システム安定化のための諸施策－市場規律に基づく新しい金融システムの構築－」と題する答申をした。その答申の中で，金融機関や預金者の自己責任原則の徹底と市場規律の十分な発揮を基軸とする透明性の高い金融システムを早急に構築していく必要があること，監督当局においても行政姿勢の転換が必要であり，市場機能の補完的役割を果たすことを基本として，透明性の高い新しい行政手法の導入とともに，検査・モニタリング体制の整備・充実を図ることにより金融機関経営の健全性確保を促していく必要があることが指摘され，そのための具体的な金融機関経営の健全性確保のための方策として，「早期是正措置の導入」が挙げられた。そして，早期是正措置は，監督当局が最低限講ずる必要のある処分等の内容を明確化するものであり，当局の裁量の幅を狭め，行政の透明性確保にも資することとなること，早期是正措置の導入に当たっては，不良債権を勘案した，自己資本比率等の正確な把握が前提となるところ，検査・モニタリング体制の整備・充実が必要であるが，金融機関の自己責任原則の徹底等の観点からは，資産査定は先ず各金融機関自らが厳正に行うことが必要であることが指摘された（乙１７の１枚目左側４段目の(2)）。（甲２３１，乙１７，乙１０８）(ウ)　平成７年１２月２６日付け「今後の金融検査・監督等のあり方と具体的改善策について」等その後，金融検査・監督等に関する委員会は，同年１２月２６日，「今後の金融検査・監督等のあり方と具体的改善策について」（甲１３）を公表し，その中で，金融行政金融機関の経営の健全性を確保するため，客観的なルールに基づき経営の早期是正を促すいわゆる早期是正措置を導入する必要があること，同時に，この制度が適切に機能するためには，金融機関自らの資産内容の的確な把握，監督当局の検査・モニタリング体制の整備は不可欠の前提であること，特に，資産内容の自己査定の重要性にかんがみ，これについては公認会計士による外部監査を活用していくことが求められることが基本的な認識として示された（１枚目）。そして，金融機関の経営の健全性を確保するための監督手法として，早期是正措置を導入すること，これは，金融検査部局の検査等の結果に基づき，行政担当部局が業務改善命令等の措置を客観的なルールに則り厳正に実行していくものであること，が挙げられていた（２枚目）。また，早期是正措置の導入に伴う新しい検査方法の確立について，早期是正措置の導入には，その基準となる自己資本の充実度等の正確な把握が不可欠であること，そのため，金融機関による自己査定及び外部監査の活用を前提とした新しい検査方法を確立すること，当局は，自己査定のための統一的な基準を示すことなどが挙げられた（３枚目及び４枚目）。さらに，同日，今後の金融行政の転換について，金融機関の自己責任の徹底と行政当局における市場規律を基軸とした透明性の高い行政を行うことが肝要であり，そのため，当局の検査結果等に基づき自己資本の充実度等客観的ルールにより，業務改善命令等の措置を厳正に実行する早期是正措置制度を導入する必要がある旨の大蔵大臣の談話が公表された（甲１４の１枚目）。（甲１３，甲１４，弁論の全趣旨）(エ)　会計士協会による銀行等監査特別委員会の設置会計士協会は，平成８年３月２６日，前記(イ)の金融制度調査会からの答申「金融システム安定化のための諸施策」と前記(ウ)の「今後の金融検査・監督等のあり方と具体的改善策について」が公表されたことを受け，金融機関に係る監査業務について検討する特別委員会である「銀行等監査特別委員会」を設置することを決定した。なお，上記特別委員会の委員長は，当時の会計士協会の副会長であったI（以下「I会計士」という。）が就任した。イ　原告における早期是正措置に関する当初の検討状況原告は，平成８年２月１３日開催の常務会（Ｄ，Ｅ，Ｆ，Ｃ及びＢが出席）において，「金融行政のあり方の根本的転換について」と題する資料（甲１８の２）に基づく検討を行った。上記資料によれば，自己資本の充実度等の客観的ルールに基づき，裁量を極力排除した行政命令の発動を厳正に実施する早期是正措置が導入されること，その導入に当たっての前提として，①金融機関自らによる自己査定を統一基準に基づき実施，義務付け，②その結果を公認会計士活用による外部監査でチェック，③当局検査は，自己査定や外部監査の結果を活用しつつ，その正確性や客観性を最終チェック及び④当局検査は，自己資本充実度及び自己査定正確度に関する格付けを行い，当該格付けに対応した弾力的検査手法を導入するといった４点を制度化し，客観性・正確性を確保することが示され，また，「当行経営への影響，課題」として，リスク管理体制，内部管理体制（含法令遵守状況）の組織内確立について資産の健全性の状況の適正把握，管理システムの構築が指摘され，さらに，上記資料の添付資料（前記ア(ウ)の大蔵省発表原文とこれに注釈や原告の課題を記載した資料）には，早期是正措置の導入及び外部監査の活用を受け，ＭＯＦ基準及び外部監査に耐え得る自己査定システムの構築が原告の課題とされることが指摘されていた。（甲１８の１及び２，甲１０３添付資料１）(2)　平成８年の大蔵省検査に対する原告の対応，当時の不良債権額等の把握状況，金融３法の成立と早期是正措置の導入の決定等ア　平成８年４月における大蔵省検査の状況等(ア)　平成８年４月８日会議における不良債権額把握の状況原告は，平成７年ころから，近く大蔵省検査が実施されることを想定して資産査定に関する試算を行い，その結果について，総合企画部及び事業推進部が共同で，平成８年４月８日付け「円卓会議資料」と題する資料（甲１６８添付資料１）にまとめた。上記資料には，「査定前」として，Ⅱ分類が２兆８６７２億円（一般先１兆１４７２億円，住専１３００億円及び関連親密先１兆５９００億円）であること，Ⅲ分類２１１５億円（一般先２１１５億円）及びⅣ分類２８７７億円（一般先１１５７億円及び関連親密先１７２０億円）の合計額は４９９２億円に達し，この４９９２億円について３年の期間（平成８年度２４００億円，平成９年度１４００億円，平成１０年度１１９２億円）で償却する計画であること，他方，大蔵省検査による査定の結果，「査定後（最悪ケース）」として，Ⅱ分類は１兆９８０５億円（一般先１兆０８２２億円，住専１３００億円及び関連親密先７６８３億円）であり，Ⅲ分類２６０３億円（一般先２１１５億円，関連親密先４８８億円）及びⅣ分類１兆１２５６億円（一般先１８０７億円及び関連親密先９４４９億円）の合計額は１兆３８５９億円に達するが，できる限り，関連親密先の評価について検査官と協議し，査定後の「努力目標」に近づけること，「査定後（努力目標）」（もっとも可能性が高い分類）として，Ⅱ分類は２兆３７１９億円（一般先１兆１３０２億円，住専１３００億円及び関連親密先１兆１１１７億円）であり，Ⅲ分類３３３４億円（一般先２１１５億円，関連親密先１２１９億円）及びⅣ分類６６１１億円（一般先１３２７億円及び関連親密先５２８４億円）の合計額は９９４５億円に達し，この９９４５億円を５年間で償却する計画（平成８年度２９００億円，平成９年度２４００億円，平成１０年度２２００億円，平成１１年度１４００億円，平成１２年度１０４５億円）であることが記載されていた（資料の２枚目）。また，上記資料における「査定後（最悪ケース）」は，平成８年３月時点における関連親密先の資産について，清算価値をベースに，修正母体行主義により算定しており（甲１１６の１２０頁），「アポロリース，インターリース及び東海興業」に対する原告の貸出金についてもⅣ分類と想定していたが，当時，「インターリース」については日本信販株式会社の関連会社として業務を継続しており，経営破綻には至っていなかった（甲１２５の８１頁）。なお，上記資料には，「関連会社不良資産実態」として，長銀リース外８社の「不良資産」について，「実態ロス」（Ⅲ分類及びⅣ分類合計）が１兆２５５９億円，原告の貸出が１兆３２５６億円，「修正母体」による試算額が８４３７億円であることが記載されていた（上記資料添付別紙４）が，清算した場合における原告の損失負担額（プロラタ方式すなわち貸出残高の割合に応じた損失負担額）は５７１０億円であった（甲１１６の１２８頁，甲１３２の３１頁）。同日，上記資料の説明会（３０分程度）が開催され，Ｈは，同説明会に出席したＤ，Ｅ，Ｆら常務以上の役員に対し，上記試算額について説明した。（甲１１６，甲１２１，甲１２５，甲１２９，甲１３１，甲１３２，甲１６７，甲１６８，弁論の全趣旨）(イ)　平成８年の大蔵省検査後の原告の不良債権の検討状況原告に対する大蔵省検査は，平成８年４月１６日を検査基準日として，同月１７日から同年６月１２日まで実施され，資産査定については，同年５月７日から開始された（甲１６８添付資料２）。その間，Ｈは，大蔵省検査における資産査定の途中経過の報告を受けて，原告の検査を担当した金融検査担当主任検査官のＪ（以下「Ｊ主任検査官」という。）と面談し，関連ノンバンクの支援状況や受皿会社における事業化計画の状況等を説明して，分類額の圧縮について了解を求めたが，Ｊ主任検査官は，回収業務の状況について質問し，また，合理的な理由がない限り，分類額の圧縮に応ずることはできないと回答していた（甲１６８の２３枚目，２４枚目）。大蔵省検査に係る資産分類の最終結果（甲１６９添付資料３）については，Ⅱ分類２兆５３２４億円（一般先１兆５４２０億円及び関連親密先９９０４億円），Ⅲ分類８９６０億円（一般先２４５１億円及び関連親密先５１４０億円），Ⅳ分類２０２９億円（一般先６８億円及び関連親密先１９６１億円）であるというものであった。なお，関連親密先は「修正母体行方式にて残高上限」まで資産分類されていた。その後，大蔵省金融検査部等は，同年１０月４日付け示達（甲１９）により，原告に対し，原告の関連会社の実態について，「ファイナンス業務を営む関連会社等が有する不良化した貸付債権について，簿価で受皿会社が譲り受け，その譲渡代金相当額を当行が融資している事例」が認められ，その結果，「これらの受皿会社においては，多額の含み損を抱える状況になっている」こと，「受皿会社を含めた関連会社等の相互関係や当行が実行した融資の資金フローについて，現状，いずれの所管部においても的確に把握されていないほか，関連会社等の支援については，一部を除きほとんど手が付けられていない状況」にあり，「関連会社等について，適切な管理に努めるとともに，抜本的な再建計画を早急に策定し，不良債権を計画的に処理していくことが必要である」ことを指摘した。その中で，別紙として，「親密・系列等の関係会社関係」として，ジャリック，エヌイーディーグループ（同記載番号１ないし８），第一ファイナンス（同記載番号９），日本リースグループ（同記載番号１０ないし１４）が記載されていた。また，上記示達の中の「検査報告書」において，貸出金査定結果，分類額３兆６７１１億円，「特にⅢ・Ⅳ分類の合計額は，関連会社等を中心に１兆１１６６億円」にも達しており，３年間の処理方針が立てられていること（１頁），「関連会社等」について，「抜本的な再建計画を早急に策定し，不良債権を計画的に処理していくことが必要である」こと（１６頁）が指摘されていた。（甲１９，甲１６８）イ　金融３法の成立と早期是正措置の導入決定，これを受けた原告の検討状況等(ア)　金融３法の成立と早期是正措置の導入決定その後，平成８年６月２１日には，金融３法が，国会において可決・成立し，健全性確保法において，銀行法２６条（長期信用銀行法１７条により長期信用銀行に準用）を改正し，平成１０年４月１日以降，早期是正措置制度を導入する旨が定められた。健全性確保法における改正後の銀行法２６条１項は「銀行の業務若しくは財産又は銀行及びその子会社等の財産の状況に照らして，当該銀行の業務の健全かつ適切な運営を確保するため必要があると認めるときは，当該銀行に対し，措置を講ずべき事項及び期限を示して，当該銀行の経営の健全性を確保するための改善計画の提出を求め，若しくは提出された改善計画の変更を命じ，又はその必要の限度において，期限を付して当該銀行の業務の全部若しくは一部の停止を命じ，若しくは当該銀行の財産の供託その他監督上必要な措置を命ずることができる」旨規定し，同条２項は「前項の規定による命令（改善計画の提出を求めることを含む。）であって，銀行又は銀行及びその子会社等の自己資本の充実の状況によって必要があると認めるときにするものは，大蔵省令で定める銀行又は銀行及びその子会社等の自己資本の充実の状況に係る区分に応じ，大蔵省令で定めるものでなければならない」旨規定していた。（甲２２の２，甲１４６，乙１００，弁論の全趣旨）(イ)　平成８年８月３０日の常務会における検討状況原告は，平成８年８月３０日開催の常務会（Ｄ，Ｅ，Ｆ，Ｃ及びＢが出席）において，総合企画部作成の同日付け「金融行政の転換と当行の対応について（内部管理体制の強化と早期是正措置）」と題する資料に基づき，審議・検討したが，その際，Ｆは，早期是正措置のための資産の自己査定について，プロジェクトチームを設けて対応していくとのことであるが，「実質的には，多額に抱えてしまっている不稼働資産をどの様な形でその自己査定の中で考えていくかという，やや実態論が片方でより重要となる。その点は十分認識しておく必要がある。」と発言した。上記資料（甲２２の２）によれば，金融機関の自己責任原則に伴う当局の要請として金融機関に対する資産内容の自己査定要請があること，「早期是正措置の導入→自己査定の正確性と自己資本の充実について格付け，行政措置発動」があることとされ，また，資産自己査定・検査については，全取引先ごとに，企業・案件，資金使途，担保等の状況により，Ⅰ分類からⅣ分類までに自ら分類し，これを内部において検査する必要があること，ノンバンクは別途，当行系ノンバンク，非当行系で区分され，算出方法が修正母体行主義など，左記の一般業種と全く異なることが示されていた。（甲２２の１及び２，乙１００）(3)　早期是正措置検討会における検討状況・「中間とりまとめ」の公表と当時における原告の対応，原告内部での不良債権の把握の状況等ア　早期是正措置検討会における検討状況，中間とりまとめの公表等(ア)　早期是正措置検討会の概要等このような早期是正措置が導入されることとなったことを受けて，平成８年９月３０日に大蔵省銀行局長の私的研究会として，早期是正措置検討会が発足し，早期是正措置の導入に向けて，その具体的内容の骨格と適正な財務諸表の作成に当たっての基本的考え方や実務指針等について検討し，同年１２月には，後記(ウ)の中間とりまとめを作成・公表し，また，平成９年６月１９日までに９回の会合が開催され，早期是正措置の導入に関する討論・検討が行われた。なお，そのメンバーは，座長を国際経営コンサルタント株式会社顧問のＫ（以下「Ｋ」という。），商法学者，経済学者，日本銀行（以下「日銀」という。）の信用機構局長，会計士協会副会長兼銀行等監査特別委員会委員長であったI会計士のほか，株式会社さくら銀行（以下「さくら銀行」という。）の当時専務取締役であったＬ（以下「Ｌ」という。）等の銀行，信用組合の実務者が特別メンバーとして加わっていた。また，適宜，上記会合には，大蔵省金融検査部の企画官，管理課長等の大蔵省職員が説明等のために加わっていた。（証人Ｋ，証人Ｌ，甲１５，甲１３８，乙１１５，乙１１６，弁論の全趣旨）(イ)　会合における検討状況ａ　平成８年１１月２１日開催の会合（第４回）における検討状況平成８年１１月２１日に開催された早期是正措置検討会における会合においては，「償却・引当のあり方等」についての説明，討議が行われ，その中で，I会計士は，貸倒償却及び貸倒引当金の計上に関する会計士協会で検討中のたたき台について説明し，その後の討論の中では，「これまでの償却・引当は税法基準に頼りすぎていたのではないか」，「有税でも必要な引当を行うべきとする考え方は判るが，税務会計と企業会計をできるだけ一致させていくべきではないか」といった意見が出された。（乙１１６）ｂ　平成８年１１月２９日開催の会合（第５回）における検討状況平成８年１１月２９日に開催された早期是正措置検討会における会合においては，「資産の自己査定のあり方，位置付け等」についての説明，討議が行われ，その中で，当時の大蔵省大臣官房企画官のＭ（以下「Ｍ企画官」という。）は，「資産査定について（案）」（乙１１４）を資料と示して，その内容を説明し，その後，討議が行われた。その際，特別メンバーである地方銀行の担当者は，一応今回の案に沿って，自己査定の基準（行内規程）を作成することとなるが，金融機関によってかなり判断に相違が生ずる可能性があり，その場合，各行独自の基準がそのまま認められるのかについて質問し，これを受けて，Ｍ企画官は，独自性を発揮するのは重要であるが，その結果が，当局が示す基準に整合しているかどうかについては十分にチェックすることとなると説明した。その後，Ｋが，償却・引当の数値基準として，例えば米国の資産査定については，「substandard」（日本のⅡ分類にほぼ相当）について１５パーセント，「doubtful」（日本のⅢ分類にほぼ相当）について５０パーセントという目安があるが，日本の金融検査の場合に数値基準があるかどうかという質問を行い，Ｍ企画官は，Ⅳ分類は基本的に「loss」であり，償却・引当が妥当であると考えているが，Ⅲ分類については，検査のみから具体的な引当数値基準を判断するのは困難であり，当該金融機関の貸付先に対する見方等の判断に大きく依存し，清算した場合の損失額は算出できるが，それは，「ロス額」と相違し，どの程度，個別債権の引当を積むべきかについて指摘するのは困難であると説明した。また，翁百合委員は，償却・引当及び資産分類の関係と税法との対応関係について質問し，例えば，自己査定の結果，本来の税法基準より引当金を多く無税で積みたいと考えた場合に，従前と同様の許可を受けて無税引当をするのか，そうであるとすると，自己査定の結果，経営者の判断により必要額を引き当てるという考え方とどのように整合性を取るのか，米国の場合，引当は有税，償却は無税となってわかりやすいが，この点はどのようになるのかという質問を行い，これを受けて，Ｍ企画官は，資産分類の考え方と税の考え方の関係は，税を横に置いて債権の健全性ということのみから判断していく仕組みである，実際に引当金を積んだときには有税と無税で効果が違う，いわゆる税効果会計はどうなんだという議論は当然あると思うが，有税であるか無税であるかを外に置いて，それに左右されずに判定するというものであると説明した。さらに，Ｋは，問題のある債権について金融機関側の判断と検査結果による判断の相違はどの程度あるのかという点を質問し，これを受けて，Ｍ企画官は，最終的には，金融機関側から資料の提出を受け十分議論して決定していること，また，当時大蔵省銀行局調査課長であったＮ（以下「Ｎ調査課長」という。）は，従前，資産査定と償却・引当とが必ずしも明確に結びついた形となっていないこと，監査の立場と検査の立場がかみ合っていないと意見の相違が生じ，検査の最終段階において，様々な問題が生ずること，米国の場合には，早期是正措置の導入以前から自己資本比率に基づく監督を実施し，その段階から資産査定と償却・引当ができるだけ結びつく形でルール化してきた経緯があると理解していること，資産査定と償却・引当に整合性がある形であっても，個々の検査の場面で，金融機関側との意見が相違する，あるいは，公認会計士の考え方と検査の立場が相違することはあると思うが，早期是正措置検討会に出席した米国の公認会計士が説明していたように，そこは実務的に議論する中で，大きな隔たりが残ってどうしようもないということは少なく，かなり調整できるとの指摘もあり，議論の中で，いろいろ知恵を出していくことになると思うと説明した。なお，特別メンバーであるＬは，個別債権ごとに逐一査定することは実務的な負担が重く，ある程度くくった評価ができるような仕組みも許容すべきであり，自己査定の仕組みをどのように構築していくか，銀行間の格差が大きく，一挙に理想的な形までもっていくことはできないので，実際の適用に当たり，時間的な猶予について配慮してほしいとの意見を述べ，また，特別メンバーである信用組合の担当者からも，４００を超える信用金庫全体を眺めれば自己査定が定着するのは相当時間がかかる，業界が全部足をそろえてこれをやっていくのはかなり難しく，方向性自体を否定するものではないが，実務的にみたときの負担を考慮する必要があるとの意見を述べた。（乙１１５，乙１１６，弁論の全趣旨）ｃ　その他の検討状況等また，早期是正措置検討会の会合の中では，地域金融機関，信用組合等から，定量的な基準が示されないと，償却・引当の基準となり得ないとの意見が出されていたが，各金融機関が個々の債権の回収可能性をもっとも認識しており，当局が一律の基準を示すことは不可能であること等から，後記(ウ)の「中間とりまとめ」においても，「機械的に一律の引当率を基準として示すことは適当ではない」と指摘されるに止まり，定量的基準は示されず，各金融機関が実情に応じた自主ルールを作成すべきこととされていた。（証人Ｋ５頁，６頁，甲１３８の２０頁，２１頁）(ウ)　「中間とりまとめ」の具体的な内容等早期是正措置検討会は，平成８年１２月２６日付け「中間とりまとめ」を作成・公表した。その中では，早期是正措置は今後の新しい金融行政の中核的手法となるものであることが示され，また，早期是正措置の導入に当たっては，金融機関が自らの責任において企業会計原則等に基づき適正な償却・引当を行うことにより，資産内容の実態をできる限り客観的に反映した財務諸表を作成することが前提となること，各金融機関が行う資産の自己査定は，適正な償却・引当のための準備作業として重要な役割を果たすことになること，会計監査人においては，財務諸表の適正性についての深度ある監査を行うことが求められることが指摘されていた。次に，この早期是正措置の適時の発動の前提として，金融機関の資産内容の実態ができる限り正確かつ客観的に反映された財務諸表が作成され，これに基づき正確な自己資本比率が算出される必要があること，適正な財務諸表の作成のためには，企業会計原則等に基づき適正な償却・引当が実施される必要があること，そのための要件として，例えば，企業会計原則注解１８では，①将来の特定の費用又は損失であって，②起因事象が当期以前に存在し，③損失発生の可能性が高く，④その金額を合理的に見積もることができる場合，という考え方が示されているが，今後の早期是正措置の導入に当たり，各金融機関が更に適正かつ客観的に償却・引当を行いうるよう，会計士協会から償却・引当についての明確な考え方が実務上の指針（ガイドライン）として示されることが望ましいこと，などが示されていた。また，償却・引当に関し，個別性の強い個々の債権の回収可能性の違いを無視して，機械的に一律の引当率を基準として示すことは適当ではないこと，償却・引当の正確性，客観性等をできる限り確保する観点から，各金融機関においては償却・引当の必要額を算定するうえで参考とすべき過去の貸倒引当率等のデータ整備がすみやかに行われることが望まれることが示されていた。さらに，各金融機関による償却・引当に当たっては，貸倒償却及び貸倒引当金の計上基準に関するガイドラインに従う必要があること，ただ，同ガイドラインについては，なお個別のケースに照らし判断するうえでの具体性を欠く部分があるため，各金融機関は自らの実情を踏まえつつ，より具体的・詳細な償却・引当ルールを自主的に作成し，これに基づいて導き出される個々の債権の回収可能性をもとに償却・引当を実施することが適当であることが示され，加えて，各金融機関が適正な償却・引当の実施を行っていくためには，有税による償却・引当を円滑に進めていく環境整備も必要であること，その観点から，有税償却・引当を行った場合の前払税金等の取扱いを定める税効果会計について，今後，検討が行われることが望ましいことが示されていた。この「中間とりまとめ」の中の「資産の自己査定について」の項においては，適正な償却・引当を行うためには，各金融機関は自らの資産内容の健全性を的確に把握する必要があること，資産の健全性を把握するための作業である資産の自己査定は，適正な償却・引当を行うための準備作業として位置づけることが適当であること，資産の自己査定は，各金融機関が有する資産を個別に検討・分析して，回収の危険性又は価値の毀損の危険性の度合に従って分類区分することであり，基本的には各金融機関の判断により行うものであるが，適度な統一性の確保という観点からは，各金融機関においてできる限り共通の基本的考え方が確保されていることが望ましいこと，当局がこれまでの検査（資産査定：Ⅰ～Ⅳ分類）における実務をもとに，自己査定ガイドラインの原案を作成し，本検討会において検討を行った結果概ね了解が得られたので，こうした点を踏まえ，自己査定のガイドラインを作成することが適当であることが指摘され，この「自己査定のガイドライン」においては，正常先債権については，原則としてⅠ分類とする，要注意先債権については，原則としてⅡ分類とする，破綻懸念先債権については，担保等で保全されている部分を除き，原則としてⅢ分類とする，「実質破綻先債権」及び「破綻先債権」については，担保等で保全されている部分を除き，原則としてⅣ分類とするという考え方が示されていた。また，その中で，各金融機関においては，このガイドラインをベースに創意・工夫を十分に生かし，それぞれの実情に沿ったより詳細な自己査定に関する基準を自主的に作成することはむしろ望ましいこと，各金融機関が自己査定ガイドラインよりも詳細な自己査定基準を作成する場合は，各金融機関は当局の検査等の際にその合理性，明確性等について説明を行うことが必要であること，「自己査定ガイドライン」は，これまでの検査における資産査定の考え方と基本的に同様である一方，今般，公認会計士協会から債権を正常先，要注意先等の５つの区分に分けてそれらに応じた償却・引当の計上に係る基本的な考え方が示されたことにより，両者は仕組みの大枠において一致が図られたものと考えられること，検査においても，各金融機関がガイドラインに沿って正確な自己査定や適正な償却・引当を行っているかどうかについてチェックする必要があることが示されていた。この「中間とりまとめ」の「外部監査について」の項では，会計監査人（公認会計士又は監査法人）が行う財務諸表監査において，自己資本比率に関わってくる財務諸表上の数値の正確性などについて，内部統制の状況にも留意しつつ試査の程度を上げるなど，従来より深度ある監査を行うことが求められること，各金融機関が行う資産の自己査定は，適正な償却・引当のための準備作業として位置づけられることから，会計監査人が商法監査（会計監査）手続の一部である内部統制の評価を行う作業のなかで，各金融機関において自己査定基準・手続が適正に整備されているか，また，それに沿って自己査定が実施されているか，などについてもチェックすることは償却・引当に係る監査の機能を高める上で有効であることが示されていた。この「中間とりまとめ」の早期是正措置の「基本的考え方」の項では，早期是正措置は，金融機関が自己責任原則に基づき経営改善への取組みを適時にかつ迅速に行うことを，行政当局が客観的指標に基づき促すことを目的としており，早期是正措置の具体的な発動基準は，金融機関の経営改善への取組みを効果的に促し得るようなレベルに設定する必要があることは当然であるが，他方，早期是正措置は金融機関を破綻に追い込むことを目的としたものではなく，制度導入時において多くの金融機関が達成不可能となるような基準を設けるべきではないこと，米国においては金融機関の不良債権処理に概ね目途がついたとされる平成４年末に早期是正措置が導入されたのと比べると，我が国においては，金融機関全体としては不良債権の処理が進んでいるもののなお状況は区々であり，制度導入時の環境は異なるとの見方があること，このような状況の下では，早期是正措置の導入により金融機関の貸し渋りが生じる等，実体経済に大きな悪影響が生ずることのないよう配慮することも必要であることなどが示されていた。なお，「中間とりまとめ」の中の「自己資本比率（国内基準）の算定方法の見直し」の項（９頁）では，国際統一基準に従い，分子を自己資本（TierⅠ＋TierⅡ）とし，分母をリスクアセット（甲１２１の１２０頁によれば，自己資本比率算定の際の分母となる数値であると認められる。）とし，分子を分母で割った数値（自己資本比率）を基準とすること，また，制度運営の基本的考え方として，是正措置の区分は，「第一区分：経営改善計画の作成・実施命令」，「第二区分：個別措置（注）の実施命令」，「第三区分：業務の一部又は全部の停止命令」が定められ，上記「第二区分」における「個別措置（注）」については，「増資計画の策定，総資産の増加抑制・圧縮」等が考えられるとされていた。また，「各措置区分の発動基準となる自己資本比率の値」は，国際統一基準については「第一区分」は「８パーセント未満」，「第二区分」は「４パーセント未満」，「第三区分」は「０パーセント未満」とすることが定められていた。（甲１５）(エ)　「中間とりまとめ」に関する説明等Ｋは，平成９年１月ころ，金融雑誌の取材を受けた際に，自己資本比率のバーについて，新制度スタート後３年間を経過期間と位置づけて実施状況を見極めたうえで平成１２年度末までに基準値を見直すことを提言していること，現在，不良債権処理が峠を越したとしても，まだ２９兆円もの残高があり，早期是正措置の尺度となる実質的な自己資本比率は厳しいものとなること，早期是正措置検討会に参考人として出席した米国監査法人の関係者は，日本の早期是正措置制度導入のタイミングは悪すぎると述べていたこと，平成９年度末までに増資，劣後債務の導入により自己資本の増強を図ったとしても，それを十分に調達し得る市場環境にはなく，結果的に深刻な貸し渋りが発生することも懸念され，早期是正措置の発動数値の決定に関しては，金融システムや日本経済への影響を考慮しなければならないことを説明した。また，Ｋは，中間とりまとめにおける自己査定ガイドラインや償却・引当の考え方は定性的・抽象的な表現に止まり体制づくりに入れないのではないかとの質問を受けて，自己査定と償却・引当に関するガイドラインについて各金融機関の間の適度の統一性を確保するための目安にすぎないこと，各金融機関が自己責任原則に基づいて自らの実情と債権の個別性を踏まえて，主体的に自己査定の引当・償却を決めなければならないことを説明し，債務者区分ごとの貸倒実績率について各金融機関が過去のデータを有していないのではないかとの質問について，平成１０年の開始時にできる限りの体制整備を終えていることが望ましいが，しかし，その時点で不完全であっても，即「落第」という機械的な裁定はできないこと，ある程度の趨勢は把握し得るし，公認会計士がチェックするので，必要な精度を確保し得ることを説明していた（乙１９）。さらに，Ｋは，当時において，早期是正措置の導入により不良債権処理に関する手当を完了させることは理論的にはあり得るが，そのような場合，多数の金融機関が業務改善命令や業務停止命令の対象となり，金融システムが大混乱に陥るため，いくつかの経過措置をとったこと，金融機関が自己資本比率をできるだけ改善する結果，分母におけるリスクアセットの圧縮すなわち貸し渋りに進み，日本経済に大変な影響を生じさせること，そのために，この貸し渋りをどのように防止するかについても考慮していた（甲１３８の１３頁，１４頁）。（証人Ｋ，甲１３８，乙１９）イ　自己査定体制検討プロジェクトチームの結成及び自己査定基準の検討状況と不良債権償却計画の検討状況等(ア)　自己査定体制検討プロジェクトチームの結成原告は，平成８年１０月１日，早期是正措置導入の決定に伴い，資産の自己査定体制，手法，基準等の具体策を検討するため，Ｄ（当時頭取）の決裁により，自己査定体制検討プロジェクトチーム（以下「検討チーム」という。）を結成した。その担当役員は，Ｂ（当時常務）であり，アドバイザーとして，Ｆ，Ｃ（いずれも当時常務）及びＨ（事業推進部部長）が加わっていた。（甲２３，甲９９添付資料１，甲１２９の４４頁）(イ)　事業推進部による不良債権償却計画の検討状況事業推進部は，平成８年１０月２９日付けで，「今後の不良債権処理について」と題する資料（甲２４）を作成した。上記資料によれば，「ＭＯＦ検査査定結果」として，Ⅱ分類が２兆５３２４億円（一般先１兆５４２０億円及び関連親密先９９０４億円），Ⅲ分類が８９６０億円（一般先２４５１億円，住専１３６９億円及び関連親密先５１４０億円），Ⅳ分類が２０２９億円（一般先６８億円及び関連親密先１９６１億円）であるとされ，関連・親密会社の実態不良資産の状況として，「ＭＯＦ検分類状況」における「関連ノンバンク合計」のⅡ分類７１６４億円，Ⅲ分類５１３９億円，Ⅳ分類１９６１億円であること，他方，実態ベース（「ＭＯＦ検分類に捕らわれずに現時点において当行として本音ベースで自己査定した場合の分類数字。但し，修正母体方式であるため当行残高が上限」）における関連ノンバンク合計のⅡ分類が３２８４億円，Ⅲ分類が８４８億円，Ⅳ分類が１兆０６０８億円であるとされていた。また，上記資料によれば，関連親密先ノンバンクの不良債権については，修正母体行主義により原告の融資残高を上限とした場合の最終要処理額が１兆４２７５億円（当面処理額１兆１０７１億円）に達すること（№４），受皿会社の不良債権について，最終要処理額が２６３９億円（当面処理額３３７億円）に達すること（№５），これらの関連親密先の最終処理の合計額が１兆６９１４億円であること（№５）がそれぞれ指摘されており，これらの関連親密先の不良債権の償却について，原告が平成９年３月から５年の期間で支援（日本リースについては支援の再開を検討）を行うこと，その場合の償却額は，当面処理必要額として１兆０９１１億円，企業維持ベースとして合計２２５１億円，一部処理ベースとして合計５０４５億円，終了宣言ベースとして１兆０１３１億円であること（№６）が想定されていた。さらに，上記資料によれば，大蔵省に提出する予定の不良債権の償却計画（修正後のもの）として，Ⅲ分類７６４０億円（一般先１６５４億円及び関連親密先５９８６億円）及びⅣ分類２０４５億円（一般先５３億円及び関連親密先１９９２億円）について，当初３年間（平成８年度ないし平成１０年度）で，一般先を含む不良債権を５５００億円処理することとされており（№９），その具体的な内容（№１０）は，平成８年度２５２１億円（一般先１５７８億円及び関連親密先９４３億円），平成９年度１８２８億円（一般先８１０億円及び関連親密先１０１８億円），平成１０年度１１８５億円（一般先２５４億円及び関連親密先９３１億円）というものであり，償却計画や実施スケジュールについて，償却財源と自己資本比率（国際統一基準すなわちＢＩＳ基準８パーセント）の維持を考慮し，関連親密先を除く一般先の処理を義務的に行い（「must」），関連親密先の処理については，赤字決算を回避して企業を維持し，不良債権の増加を防止しながら，具体的な償却財源の状況（株価水準と株式含み益）に応じて，３年で一般先を含めて，５４９２億円から１兆０８９８億円までの処理をすること（№１２）とされていた。平成８年１０月２９日，Ｈは，Ｆに対し，上記資料に基づき，不良債権の償却計画を説明した。その後，事業推進部は，同年１１月１１日付けで，上記資料を多少修正した「今後の不良資産処理について」と題する資料（甲２６）を作成し，Ｈは，同日，Ｄに対し，上記資料に基づき，原告の不良債権の償却計画を説明した。なお，これらの資料における「実態ベース」については，その時点における企業の清算価値を前提とした修正母体行主義により算定されたものであり（甲１１６の１７１頁），前記ア(イ)の円卓会議における資料の「査定後（最悪ケース）」と同様の趣旨で記載されていた（甲１２５の１０２頁）。（甲２４ないし甲２６，甲１１４，甲１１６，甲１２５，甲１６９，弁論の全趣旨）(ウ)　原告内部の自己査定基準及び償却・引当基準の検討状況等その後も，原告内部において，自己査定基準及び償却・引当基準が検討され，事業推進部は，平成８年１２月１１日付けで，「早期是正措置の導入に伴う自己査定制度のあり方」と題する資料（甲２７）を作成した。上記資料によれば，「自己査定基準に係るＭＯＦ案の推移」（№２）として，大蔵省が自己査定について統一的なガイドラインの提示をしたが，実際にはガイドラインには具体的な数値基準を盛り込まず各行の裁量部分をある程度認めること，特に関連・親密については一律的な基準を作らず当初は個別行の事情により個別に対応する可能性も大きいことが記載され，次に，「当行の自己査定基準のあり方」（№３）として，関連親密先と一般先の基準を区分することにより関連親密先の要処理分類額の圧縮を最大限図り４パーセント（ＢＩＳ基準８パーセント）をクリアーすること，Ⅲ分類基準の弾力化及びⅢ分類引当の段階化により償却引当負担の軽減，平準化を図ることとされ，具体的内容として，一般先については，Ⅰ分類（正常先），Ⅱ分類（要注意先），Ⅲ分類（破綻懸念先），Ⅳ分類（実質破綻先及び破綻先）に分類し，分類に沿って償却・引当（Ⅲ分類は一定割合の償却・引当を行い，Ⅳ分類は全額の償却・引当を行う。）を行うこと（№３，№５），他方，関連親密先は概念的に破綻懸念先と実質破綻先に区別することは可能だが，支援先については合理的再建計画に基づき当行が支援を行うという点において，破綻懸念先と実質破綻先の区別は意味をなさないこと（№４），また，原告の支援先については支援計画における当期支援額（Ⅳ）は償却・引当を行い，翌期以降の支援予定額（Ⅱ）は対象外とされていた。また，「当行自己査定基準による要処理不良債権額試算」の「関連親密先の自己査定の考え方」（№６）として，支援計画があるエヌイーディーについては，当該年度処理予定額をⅣ分類，次年度以降の処理予定額をⅡ分類と自己査定すること（支援計画で将来当行貸付金償却が明らかなものについてⅢ分類とせずⅡ分類とすることについて合理的な説明が必要），日本リースについては，本業の収益力で不稼働資産を抱えたまま企業維持が可能であり，徐々に（１０年程度で）自力処理ができる場合，また含み資産の活用等により自力償却が見込まれる先は非分類とすること，第一ファイナンスについては，債権処理のために設けられたＳＰＣ等会社の実態がない先（物件整理以外に存在意義のない先）については，貸付金のロス，繰り欠をⅣ分類資産の含み損をⅢ分類査定とすること（実態のない会社であり含み損，損失額が確定していないとの理由で説明できるか）が指摘されていた。さらに，「主要論点別の問題点・課題」（№８，９）として，関連・親密先の別基準化がうまく行くかどうかが当行にとって今回新制度の最大のポイントであること，実質破綻先認定を最大限回避できるような自己査定基準の設定が不可欠であることが指摘され，会計上チェック基準ルールについて監査法人が会計士協会のルールを機械的に当てはめてくることはまずないと思われるがルールの決め方，縛り方如何によってはかなり影響が出てくること，自己査定内容と償却・引当実施額との関係については，ポイントはⅢ分類の償却をどうするかということ，即ちⅢ分類の中でも実態に即していくつかの段階に分けそれぞれ引当率を設定する等分離処理ができるかということ，同様に一般先と関連会社とを区分し，関連会社分については自己査定と償却・引当との遮断を図ることができることがそれぞれ指摘されていた。なお，上記資料には，株式会社日本債券信用銀行（以下「日債銀」という。）が大蔵省金融検査部から入手した「関連ノンバンク自己査定統一基準フローチャート」が参考資料３として添付され，同資料には，「系列ノンバンクとは，基本的には関連会社通達上の関連会社で貸金業を営む会社であるが，関連会社に該当しない場合であっても，各金融機関との間に何らかの関係があり，その会社の業況不振に対して，当該金融機関において実質的に責任があるとの経営判断を行い，いわゆる母体行としての支援を実施しているもの，あるいは今後実施しようとしているもの」という指摘がされ，また，フローチャートとして，系列ノンバンクに対する貸出金については，系列ノンバンクの体力について検討し（支援損計上の必要の有無，営業貸付金の延滞率，債務超過（実質ベース）状態の有無，借入金の延滞又は金利減免・残高維持等の金融支援の有無），体力がある場合には，非分類とし，体力がない場合には，３年以内に不良債権の処理が可能であれば，非分類（単年度処理可能）又はⅡ分類（２，３年以内で処理可能）とし，３年以内に不良債権の処理が不可能であれば，再建計画に問題がない場合は支援損相当額をⅣ分類，その他をⅡ分類とし，再建計画の策定がない場合又は再建計画に問題がある場合は原則営業貸付金の査定結果を自行（庫）の貸出金にⅣ，Ⅲ分類の順に充当し，残額をⅡ分類とすること，なお，有価証券，不動産の含み損益等も勘案することが指摘されていた。（甲２７，甲６４添付資料３，甲１３２の４７頁）(エ)　平成８年１２月１９日常務役員フリーディスカッションにおける不良債権処理の検討状況原告は，平成８年１２月１９日，原告の常務以上の役員が出席する「常務役員フリーディスカッション」と呼ぶ会議を開催し，事業推進部作成の同日付け「今後の不良資産処理について」と題する資料（甲１６９添付資料５）や総合企画部作成の同日付け「今後の決算・資本対策について」と題する資料（甲１６１添付資料４）に基づき，今後の不良債権の処理計画に関する討議・検討が行われた。ａ　事業推進部作成の「今後の不良資産処理について」　　　　上記資料（甲１６９添付資料５）によれば，ＭＯＦ検査結果として，関連・親密のⅢ分類５１４０億円，Ⅳ分類１９６１億円の要処理合計額は７１０１億円とされ（№１），実態ベース要処理額として，関連・親密７社（エヌイーディー，日本リース及び第一ファイナンスを含む。）については，総資産８兆０２２８億円，延滞債権１兆５６１９億円，同ロス額９９０９億円，不動産等含み損６１５３億円，資本勘定１０００億円のマイナス，最終要処理額１兆７６０３億円，当面要処理額７９５７億円との指摘がされていた。また，上記資料によれば，平成８年度から平成１０年までの３年間の償却計画としては，償却財源と自己資本比率（ＢＩＳ基準８パーセント）を考慮し，株価に応じて，処理額５６４２億円，処理額７２４７億円及び処理額１兆２４３１億円の３種類の償却計画（№２）があると指摘され，５６４２億円の償却計画は，関連親密先の黒字決算を維持するため１６９５億円を処理するが，関連親密先の企業維持は事実上困難であること（担当者は，取引金融機関からの回収圧力により企業維持が困難となるおそれがある旨説明した。），７２４７億円の償却計画は，関連親密先の企業維持はギリギリ可能であること，１兆２４３１億円の償却計画は当面の目標レベルであるとされていた（甲１６９の２４枚目，２５枚目）。上記資料における関連親密先の要処理額については，関連親密先が抱える不良債権とその含み損，不動産等含み損等の総額であり，最終的にこれらの会社が処理すべき不良資産であった（甲１２１の１１１頁）。なお，Ｈは，上記資料を作成させた際，経営陣に危機感を持ってもらうため，前記(ウ)の同年１１月１１日付け資料よりも厳しい表現にするととともに，償却金額の水増しを指示し，担当者にそのような資料を作成・記載させ，これにより多額の償却財源を要することを原告の経営陣に強く印象づけようとした（甲１６９の２５枚目，２６枚目）。（甲１２１，甲１６９，弁論の全趣旨）ｂ　総合企画部作成の「今後の決算・資本対策について」上記資料（甲１６１添付資料４）によれば，平成８年度から平成１０年度までの不稼働資産処理内訳と正味自己資本比率試算として，以下の試算がなされていた。まず，ＭＯＦ検時提出計画における平成８年度から平成９年度の不稼働試算処理見込額は７７８５億円（Ⅲ５５９０億円，Ⅳ２０４５億円，買取二次損失分１５０億円＋一般分非Ⅲ・Ⅳ分類追加処理必要額である「非」１５０億円），そのうち一般分は２５８３億円（Ⅲ２３４８億円，Ⅳ８５億円，「非」１５０億円），関連先は５２０２億円（Ⅲ３２４２億円，Ⅳ１９６０億円）であり，その場合の平成１１年３月期における正味自己資本比率（TierⅠ）は，４．６０パーセント（含ファイナンス）又は４．１７パーセント（除ファイナンス）であった。「示達回答書計画」における平成８年度から平成１０年度の不稼働試算処理見込額は５５３４億円（Ⅲ３４８０億円，Ⅳ１９０４億円，「非」１４５５億円），そのうち一般分は２６４２億円（Ⅲ２４０７億円，Ⅳ８５億円，「非」１５０億円），関連先は２８９２億円（Ⅲ１０７３億円，Ⅳ１８１９億円）であり，その場合の平成１１年３月期における正味自己資本比率（TierⅠ）は，４．１０パーセント（含ファイナンス）又は３．６５パーセント（除ファイナンス）であった。関連親密企業維持ベース（株価２万３０００円程度を想定）における平成８年度から平成１０年度の不稼働試算処理見込額は７２４７億円（Ⅲ３７４７億円，Ⅳ２０４５億円，「非」１４５５億円），そのうち一般分は２６４２億円（Ⅲ２４０７億円，Ⅳ８５億円，「非」１５０億円），一般分（非分類追加分）は１３０５億円，関連先は３３００億円（Ⅲ１３４０億円，Ⅳ１９６０億円）であり，その場合の平成１１年３月期における正味自己資本比率（TierⅠ）は，４．２１パーセント（含ファイナンス）又は３．７８パーセント（除ファイナンス）であった。現実処理可能ベース（株価２万２０００円程度を想定）における平成８年度から平成１０年度の不稼働試算処理見込額は５６４２億円（Ⅲ２４０７億円，Ⅳ１７８０億円，「非」１４５５億円），そのうち一般分は２６４２億円（Ⅲ２４０７億円，Ⅳ８５億円，「非」１５０億円），一般分（非分類追加分）は１３０５億円，「関連先」は１６９５億円（Ⅳ１６９５億円）であり，その場合の平成１１年３月期における正味自己資本比率（TierⅠ）は，３．７０パーセント（含ファイナンス）又は３．２５パーセント（除ファイナンス）であった。また，検討すべき対応策として，早期是正措置に向けて，不稼働資産を３年間で５５００億円処理し，ファイナンス（増資）により１０００億円を調達し，株式含み益３０００億円を維持することを従前の認識としたうえで，追加的対応策として，ファイナンスの必達額は１０００億円から１３００億円であり，リスクアセットの１兆円から１．７兆円（３年間）の圧縮，収益積上（体質改善計画見直し）及び不動産の活用（本店売却益の計上）が必要であることが指摘されていた。なお，上記検討においては，最終的な結論は出されず，今後の株価の推移をみて，再検討することとされた（甲１６１の１８頁）。（甲１１６，甲１２１，甲１６１，弁論の全趣旨）(オ)　平成９年２月７日常務役員連絡会資料総合企画部は，平成９年２月７日付けで，「今後の当行業務運営の基本的方向」と題する常務役員連絡会資料を作成し，同日開催された常務役員連絡会において，その説明を行った。上記資料によれば，前提となる環境認識として，新規発生見込みを含めた今後の不良債権要処理額見込は最低７０００億円から１兆円レベルで，かつ早期是正措置により平成９年度以降Ⅲ，Ⅳ分類資産は単年度での適正な償却・引当の実施が不可避であると指摘されていた。（甲２８，乙１００）(カ)　平成９年２月１４日常務会資料検討チームは，平成９年２月１４日付けで，「早期是正措置に係る資産自己査定について（ＭＯＦ検討会での中間とりまとめを受けた中間報告）」と題する資料（甲９９添付資料２）を作成し，同日開催された常務会において，この資料に基づく報告を行った。上記資料によれば，早期是正措置発動に当たっては，自己資本比率（国際統一基準）を指標とすること，各金融機関は，自己の責任において適正な償却・引当を実施し，資産内容の実態を客観的に反映した財務諸表に基づき自己資本比率を算出すること，したがって，資産の自己査定は，適正な償却・引当の準備作業として重要な役割と位置付けることが指摘されていた（１枚目）。上記資料によれば，「自己査定における課題と今後の検討ポイント」（４枚目）として，本番の平成１０年３月期のＢＩＳ基準８パーセントクリアに向けて，当行自己査定基準および償却・引当のルール作成に当たっては，(ア)自己査定基準は一般先と関連親密先を区分して作成する。ＭＯＦガイドラインでは関連ノンバンクの記載なし，(イ)Ⅲ，Ⅳ分類基準に的を絞った検討。Ⅲ，Ⅳ分類の相当を占める関連親密先について，査定基準を慎重に作成，(ウ)Ⅲ分類の償却引当率の段階適用。個々の債権の回収可能性に着目して段階的（上限５０パーセント）な引当率の設定を検討するとの指摘がされ，また，Ⅲ，Ⅳ分類の相当を占める関係会社については一般先と異なる基準を慎重に作成し，具体的にはＭＯＦ事務方において検討していたと思われる関連ノンバンクの査定基準を参考にして，①支援損計上・金融支援の有無，②営業貸付金の延滞率，③実質面での債務超過状況，④不良債権処理に要する期間，⑤再建計画の有無等に着目してきめ細かな分類を行う方式を検討する旨の指摘がされていた。さらに，償却・引当基準として，「Ⅳ分類の１００パーセント償却・引当は当然で，Ⅲ分類の引当水準の設定がポイントであり」，具体的には，行政指導としての現行一律５０パーセント引当を変更して，例えば１５パーセントないし５０パーセントと幅を持たせ，実体面と個別性を強調して個々の債権の回収可能性により引当率を決定する方式を検討するとの指摘がされていた。（甲９９添付資料２，乙１０８）(キ)　平成９年３月１０日常務会資料総合企画部は，平成９年３月１０日付けで，「当面の業務運営の考え方と中期的展望～ビックバンへの戦略的対応～」と題する常務会資料（甲１６１添付資料１０）を作成し，同日開催された常務会において，報告を行った。上記資料によれば，早期是正措置への対応として，資産の自己査定による適正な償却・引当により不稼働処理を単年度実施するものとし（平成９年度見込み最小限３０００億円），これを平成９年度決算に反映して自己資本比率（ＢＩＳ基準）８パーセントを達成する必要があること，また，資産圧縮額とその資産圧縮計画として，平成１１年度までに，貸出資産２兆５０００億円の圧縮（平成８年度７５００億円，平成９年度から平成１１年度まで１兆７５００億円），政策株式１兆円の売却及び不稼働資産１兆円の処理（平成８年度３０００億円，平成９年度から平成１１年度までの３年間で７０００億円処理）により，４兆５０００億円の資産圧縮が実施されることが指摘されていた。なお，上記不良債権処理のうち，償却処理は，７０００億円（平成８年度２０００億円，平成９年度から平成１１年度までの３年間５０００億円）が予定されていた。（甲１１６の１６頁，１７頁，甲１２１の４３頁，甲１６１添付資料１０）。(4)　資産査定通達の発出，全銀協Ｑ＆Ａの送付，４号実務指針の公表，９年事務連絡の発出及び全銀協追加Ｑ＆Ａの送付ア　資産査定通達の発出(ア)　資産査定通達の発出・内容大蔵省金融検査部長は，資産査定通達を発出し，債務者区分を５段階で区分し，これを前提に担保等による回収可能性も考慮して，債務者ごとに貸出金をⅠないしⅣの４分類とするとしていたが，同通達によれば，金融検査においては，従来から，金融機関の業務の健全かつ適切な運営の確保の観点から，その保有する資産について，個々の資産を回収の危険性又は価値の毀損の危険性の度合に従って区分し，査定を行っていること，一方，平成１０年４月１日より，金融機関経営の健全性を確保していくための新しい監督手法である早期是正措置制度が導入されることとなるが，同制度は，金融機関が，企業会計原則等に基づき，自らの責任において適正な償却・引当を行うことにより，資産内容の実態をできる限り客観的に反映した財務諸表を作成することを前提としたものであること，金融機関が行う自己査定は，金融機関が適正な償却・引当を行うための準備作業として重要な役割を果たすこととなり，また，会計監査人は，財務諸表監査に際し，金融機関が行う自己査定等内部統制の状況についてもその有効性を評価することになること，金融検査における資産査定においては，通常，このようにして行われた金融機関の自己査定及び会計監査人による監査を前提とし，自己査定結果の正確性等をチェックすることとなることが指摘されていた。また，資産査定通達によれば，早期是正措置検討会における検討を踏まえ，早期是正措置導入後の金融検査における資産査定が金融機関による自己査定等を前提としてより適切かつ統一的に行い得るよう，これまでの金融機関における資産査定の実務をもとに，改めて「資産査定について」を作成したので通知すること，検査に際しては，検査直前決算期（中間決算を含む。）等において金融機関が行う自己査定について，その基準が明確かどうか，またその枠組みが「資産査定について」の枠組みに沿っているかどうか等を把握し，金融機関の自己査定基準の枠組みが独自のものである場合には，「資産査定について」の枠組みとの関係を明瞭に把握するとともに，金融機関の自己査定基準の中の個別ルール（例えば，担保評価ルールや有価証券の簡易な査定ルールなど）が合理的に説明できるものであるかどうか等をチェックすることとなることが指摘されていた。さらに，上記「資産査定について」の中で，貸出金の査定に当たっては，その回収の危険性の度合に応じて，債務者の返済能力（財務状況，資金繰り，収益力等）を判定し，債務者の区分を行い，資金使途等の内容を個別に検討し，さらには担保や保証等の状況を勘案のうえ，貸出金の査定（資産分類）を行うこととされていた。すなわち，債務者を「正常先」，「要注意先」，「破綻懸念先」，「実質破綻先」及び「破綻先」に区分して，この債務者区分に応じて，「正常先」に対する貸出金については，原則非分類とし，「要注意先」に対する貸出金のうち，一定の類型のもの（不渡手形，融通手形及び期日決済に懸念のある割引手形，赤字・焦付債権等の補填資金，業況不良の関係会社に対する支援や旧債肩代わり資金等，金利減免・棚上げあるいは元本の返済猶予など貸出条件の大幅な軽減を行っている貸出金等貸出条件に問題のある貸出金，元本返済若しくは利息支払が事実上延滞しているなど履行状況に問題のある貸出金及び今後問題を生ずる可能性が高いと認められる貸出金，債務者の財務内容等の状況から回収について通常を上回る危険性があると認められる貸出金）で，優良担保（預金等〔預金，掛け金，元本保証のある金銭の信託，満期返戻金のある保険をいう。以下同じ。〕，国債等の信用度の高い有価証券及び決済確実な商業手形等をいう。）の処分可能見込額（担保評価額を踏まえ，当該担保物件の処分により回収が確実と見込まれる額をいう。）及び優良保証等（公的信用保証機関，金融機関及び金融機関が設立した信用保証会社等の保証，地方公共団体の損失補償契約等保証履行の確実性が高い保証（ただし，保証機関等の状況，手続不備等の事情から代位弁済が疑問視される場合及び自行（庫・組）が履行請求の意思がない場合を除く。），証券取引所上場の有配会社で，かつ保証者が十分な保証能力を有し，正式な保証契約による一般事業会社の保証，住宅金融公庫の「住宅融資保険」などの公的保険のほか，民間保険会社の住宅ローン保証保険」などの保険等という。）により保全措置が講じられていない部分を原則Ⅱ分類とし，「破綻懸念先」に対する貸出金については，優良担保の処分可能見込額及び優良保証等により保全されている貸出金以外のすべての貸出金を分類し，一般担保の処分可能見込額及び一般保証による回収が認められる部分をⅡ分類，それ以外の部分をⅢ分類とし，「実質破綻先」に対する貸出金については，優良担保の処分可能見込額及び優良保証等により保全されている貸出金以外のすべての貸出金を分類し，一般担保の処分可能見込額及び一般保証による回収が認められる部分を原則Ⅱ分類，優良担保及び一般担保の評価額と処分可能見込額との差額及び保証による回収見込みが不確実な部分をⅢ分類，これ以外の回収の見込みがない部分をⅣ分類とし，「破綻先」に対する貸出金については，優良担保の処分可能見込額及び優良保証等により保全されている貸出金以外のすべての貸出金を分類し，一般担保の処分可能見込額及び一般保証による回収が認められる部分並びに清算配当等が見込まれる部分をⅡ分類，優良担保及び一般担保の評価額と処分可能見込額との差額及び保証による回収見込みが不確実な部分をⅢ分類，これ以外の回収の見込みがない部分をⅣ分類とするとされていた。(イ)　資産査定通達に関する説明等大蔵省は，資産査定通達を発出した際に，これは各金融証券検査官がマニュアルにより検査を統一的に行い得るよう改めて作成したものであるが，各金融機関が行う自己査定について，共通の考え方を確保することに資するとして，全銀協等の関係金融団体を介して，その内容を各金融機関に公表し，また，金融雑誌において，大蔵省大臣官房企画官等が，その概要を説明した（乙２０の２９頁）。上記通達を発出した当時の大蔵省金融検査部長Ｏ（以下「Ｏ金融検査部長」という。）は，金融雑誌の取材を受けて，「資産査定について」の原案に対するもっと詳細な当局基準が明らかにならないと，準備作業に入れないとの指摘もあったという点について，各金融機関の資産内容は規模，地域性，業種，時期などにより様々で，一律に適用できる詳細な査定基準を作成するのが難しいこと，自己査定の意義が金融機関における自己責任の徹底と信用リスク管理能力の向上にあり，各金融機関が，自らの実情に沿った詳細な基準を創意工夫により自主的に作成することが望ましいこと，検査官用のマニュアルとして検査における資産査定の統一を図ることを一義的な目的とする「資産査定について」を公表したのは，各金融機関が作成する自己査定基準の基本的考え方についての「適度の統一性」の確保に資すると期待したことを説明した。また，自己査定の導入によって金融検査はどう変わるかという質問に対しては，金融検査の内容が大きく変わること，検査の基本的なチェックポイントは，例えば金融機関は自己査定基準を明定しているか，自己査定基準の枠組みが「資産査定について」のそれに沿ったものであるか，より詳細な資産区分概念などを持つなど独自色が強い基準を作成している場合には，「資産査定について」の枠組みとの関係を合理的かつ明確に説明できるかどうか，自己査定の体制がどうか，自己査定基準に沿って適切な自己査定が実施されているかどうか等であることを説明した。さらに，「資産査定について」で公表された分類方法は，従来の検査におけるそれと同一なのかという質問については，基本的には変わらないこと，ただ，対外的に金融証券検査官用の資産査定マニュアルを公表したのは初めてのことであり，その理由が適度の統一性の確保と検査の透明性の向上にあることを説明した。また，自己査定体制が適正なものであるかどうかをチェックするため，平成１０年４月以後早い段階で短期間のうちに全金融機関に対する検査が必要ではないかという質問に対しては，短期間に全金融機関に対して検査を実施するのは現実問題として難しく，過去の検査等を通じておおよそ把握している状況に応じて検査時期を計画したり，早期是正措置の導入までの間においても，各金融機関の体制整備状況等について把握するよう努めていきたいことを述べていた（乙２１）。（甲１，乙２０，乙２１，乙１１９）イ　全銀協Ｑ＆Ａの作成，送付全銀協の融資業務専門委員会は，傘下の銀行の融資担当部長に宛てて，全銀協Ｑ＆Ａを送付したが，その中では，資産査定通達において定められた債務者区分，資産分類や担保等に関する解釈や具体的な適用事例が示されていた。また，上記文書には，現時点での情勢を前提とした資産査定に係る一般的な考え方をまとめたものであり，将来にわたって固定されたものではなく，また個別金融機関の有する特殊性・地域性等は考慮されていない旨の指摘がなされていた。（甲２）ウ　４号実務指針の作成，公表その後，会計士協会は，平成９年４月１５日付けで，４号実務指針を作成し公表した。なお，その際，公表方法はＪＩＣＰＡジャーナルにおける記者会見の方法によること，公表者名を会計士協会とすること，解説は特にせず，また，審議決定後の関係諸団体との調整は必要ないこととされていた（甲９８添付資料２）。４号実務指針によれば，早期是正措置の導入に伴い，銀行等金融機関（銀行のほか，信用金庫などの協同組織金融機関等を含む。以下同じ。）は，自ら資産の査定基準を定めて，その有する資産を検討・分析して，回収の危険性又は価値の毀損の危険性の度合に応じて分類区分すること（以下「自己査定」という。）が必要になったこと，自己査定は，貸倒償却及び貸倒引当金の適正な計上に資するものであること，銀行等金融機関は，自己査定基準を定めて，それに準拠して適正な自己査定が可能となるような内部統制を構築することが求められること，監査人は，貸倒償却及び貸倒引当金の監査を実施する際，自己査定基準が適正に整備され，自己査定の作業がその基準に準拠して実施されていることを確かめなければならないこと，監査人は，銀行等金融機関の自己査定に係る内部統制が整備され，適切に運用されていることを確かめる必要があり，また，誤びゅう等の額が銀行等金融機関の自己資本比率に与える影響を十分考慮して監査上の危険性の許容水準を決定する必要があることなどから，より深度のある監査に努めることが求められることが指摘されていた。また，内部統制の有効性の評価に当たっての留意事項として，銀行等金融機関は，それぞれ体系的な自己査定基準を作成することとされていることから，自己査定基準が文書化され，正式の行内手続を経て規程化されているか確かめること，自己査定基準に示す査定分類は，「早期是正措置制度導入後の金融検査における資産査定について」（蔵検１０４号平成９年３月５日）の別添「資産査定について」と同一である必要はなく，より細かい分類であってもよいが，「資産査定について」の分類に整合し，分類の対応関係が確保されていることを確かめる必要があること，銀行等金融機関は，それぞれ，具体的かつ詳細な貸倒償却及び貸倒引当金の計上に関する規程を作成することとされていることから，当該規程が文書化され，正式の行内手続を経て規程化されているか確かめ，また，当該規程は，本報告「６．貸倒償却及び貸倒引当金の計上に関する監査上の取扱い」に整合し，かつ，それぞれの自己査定基準とも適切な連動が保たれているか確かめることが指摘されていた。また，監査手続の適用については，査定の結果について，特に分類債権については，最終判断についての説明が付されており，判断と説明が整合しているかを確かめること，自己査定制度導入後の会計監査において，検査当局の検査結果は，監査上の参考として常に注意を払う必要があるが，検査時点の相違や頻度の相違等の理由から，当局の検査結果をそのまま監査判断の基礎として利用すれば足りるとはいえないことに留意する必要があること，監査人は，必要に応じて，銀行等の金融機関の了解のもとに，検査当局と可能な範囲内で直接情報交換を行うことが監査の効率化の観点から適当であることが指摘されていた。さらに，貸倒償却及び貸倒引当金の計上に関する監査上の取扱いとして，以下の監査上の取扱いに準拠して計上されている場合には，監査上妥当なものとして取り扱うことが示され，その準拠すべき監査上の取扱いとして，「正常先債権」，「要注意先債権」，「破綻懸念先債権」，「実質破綻先債権」及び「破綻先債権」のそれぞれの債権に区分すること，「正常先債権」及び「要注意先債権」については，債権額で貸借対照表に計上し，貸倒実績率に基づき貸倒引当金を計上すること，「破綻懸念先債権」については，債権額から担保の処分可能見込額及び保証による回収が可能と認められる額を減算し，残額のうち必要額を貸借対照表に貸倒引当金として計上すること，「実質破綻先債権」及び「破綻先債権」については，債権額から担保の処分可能見込額及び保証による回収が可能と認められる額を減算し，残額を貸倒償却するか又は貸倒引当金として貸借対照表に計上することとされ，また，貸倒実績率は正常先債権や要注意債権という分類毎の貸倒実績率によること，貸倒実績率の算定方法は種々考えられるが，その一例として，ある期間の期首（仮に３年間の推移でみる場合，該当する３年間を一つの期間とみた場合の期首）の該当する分類の債権残高を分母とし，その分母の額のうち期間内に毀損した額（貸倒償却及び貸倒引当金として計上した額の他，債権売却損等の損失額を含む）を分子として計算する方法があることとされていた。なお，４号実務指針の適用される時期については，平成９年４月１日以降開始する事業年度に係る監査から適用するが，平成９年９月３０日に終了する中間会計期間において銀行等金融機関が自己査定に係る内部統制を構築し，その旨を表明した場合には，当該中間会計期間に係る監査から適用するものとされていた。（甲３，甲６０，甲９８，甲１５９，乙１１９）エ　９年事務連絡と全銀協追加Ｑ＆Ａ大蔵省は，金融証券検査官等に宛てて，平成９年４月２１日付けで，９年事務連絡を発出した。９年事務連絡によれば，その発出経緯については，関連ノンバンクに対する貸出金について，当面の方針として，当該貸出金の分類額が直ちに引当・償却に結びつけられるか否かは別にして，いわゆる母体行主義を前提とし，将来の親金融機関等の経営に与える影響等を総合的に把握することに重点を置き，査定を行っているが，最近においては，必ずしも母体行主義が貫徹されない例も散見され，さらに，平成１０年４月から早期是正措置制度が導入されることに伴い，４号実務指針が公表され，この中では資産査定と企業会計における償却・引当とを極めて密接に関連づけていること等の状況の変化を踏まえ，改めて関連ノンバンクに対する貸出金の査定の在り方についてとりまとめられたものであるとされていた。そして，金融機関等の関連ノンバンクの査定の基本的考え方として，関連ノンバンクに対する貸出金については，関連ノンバンクの体力の有無，親金融機関等の再建意思の有無，関連ノンバンクの再建計画の合理性の有無（又はその進捗状況）等を総合的に勘案し査定すること，関連ノンバンクの体力の有無については，当該ノンバンクの資産状況，収益状況により判断し，具体的には，営業貸付金の査定結果や有価証券及び不動産等の含み損益の状況等を通じ把握した当該ノンバンクの資産の状況が実質債務超過であるかどうか，実質債務超過の場合には当該ノンバンクの償却前利益により概ね２年ないし３年で当該債務超過を解消できるかどうかを体力の有無の判断の一応の目安とすること，具体的な査定方法等としては，実質債務超過でない場合，又は償却前利益により概ね２年から３年で実質債務超過の解消が可能であるなど自力再建ができる関連ノンバンク（いわゆる体力がある関連ノンバンク）に対する貸出金については，一般債務者に対する貸出金と同様に査定すること，概ね２年ないし３年で実質債務超過が解消できない関連ノンバンク（いわゆる体力がない関連ノンバンク）に対する貸出金については，実質債務超過の状況，親金融機関等の再建意思の有無，関連ノンバンクの再建計画の合理性の有無（又はその進捗状況）等を総合的に勘案し査定することとされていた。また，体力がない関連ノンバンクについては，(1)親金融機関等がいわゆる母体行責任を負う意思がない場合を前提として，①親金融機関等が関連ノンバンクを再建する意思がなく，かつ，いわゆる母体行責任を負う意思がない場合には，関連ノンバンクが実質的に大幅な債務超過の状況に相当期間陥っており，かつ，再建の見通しがない場合には，親金融機関等の当該ノンバンクに対する貸出金は，原則として，営業貸付金等の査定結果を親金融機関等の貸出金のシェアにより分類する（いわゆるプロラタ方式による分類）こと，②親金融機関等が関連ノンバンクを再建する意思はないが親金融機関等の貸出金額の範囲内において損失負担（プロラタ方式以上かつ貸出金全額以下）する意思がある場合において，関連ノンバンクが実質的に大幅な債務超過の状況に相当期間陥っており，かつ，再建の見通しがない場合には，親金融機関の当該ノンバンクに対する貸出金は，原則として，営業貸付金等の査定結果のⅣ分類を親金融機関等の貸出金シェアによりⅣ分類とし，残額をⅢ分類とする。なお，経営の意思により債権放棄額が当該年度に確定しており，当該額が上記貸出金のシェアにより算定したⅣ分類額を上回る場合は，その金額をⅣ分類とし残額をⅢ分類とすることとされ，これに対し，(2)親金融機関等がいわゆる母体行責任を負う意思がある場合を前提として，①再建計画が作成されている場合において，再建計画に合理性がないと認められる場合には，関連ノンバンクが実質的に大幅な債務超過の状況に相当期間陥っており，かつ，再建計画に合理性がなく再建の見通しがない場合には，親金融機関等の関連ノンバンクに対する貸出金は，原則として，営業貸付金等の査定結果のⅣ分類を親金融機関等の貸出金シェアによりⅣ分類とし，残額をⅢ分類とすること，①’再建計画が作成されている場合において，その他の場合には，親金融機関等の関連ノンバンクに対する貸出金は，原則として，全額をⅢ分類とする（ただし，この場合のⅢ分類の額は，当該ノンバンクの営業貸付金等のⅣ分類とⅢ分類の合計額を限度とすることができる）こと，なお，再建計画に沿って経営の意思により債権放棄額が当該年度に確定している場合は，その金額をⅣ分類とし残額をⅢ分類とする（経営の意思による債権放棄を当該年度に一括して行う場合は，その金額をⅣ分類とし残額をⅡ分類とすることができる）こと，②再建計画が作成されていないか又は検討中の場合において，関連ノンバンクの再建可能性が十分あると認められる場合には，原則として，親金融機関等の当該ノンバンクに対する貸出金の全額をⅢ分類とする（ただし，この場合のⅢ分類の額は，当該ノンバンクの営業貸付金等のⅣ分類とⅢ分類の合計額を限度とすることができる）こと，これ以外の場合は，親金融機関等の関連ノンバンクに対する貸出金は，原則として，営業貸付金等の査定結果のⅣ分類を親金融機関等の貸出金シェアによりⅣ分類とし，残額をⅢ分類とすることが示されていた。その後，全銀協は，９年事務連絡の考え方に従い，全銀協追加Ｑ＆Ａを作成し，同年７月１１日ころ，傘下の銀行にこれを送付した。その中で，上記関連ノンバンクの体力の有無や査定方法の基準等が示され，またその点に関するフローチャートが添付されていた。（甲４，乙１１１）(5)　平成９年度上期における原告の自己査定基準及び償却・引当基準の検討・策定状況，同上期における決算の検討状況等ア　事業推進部における自己査定基準及び償却・引当基準の検討状況，総合企画部における決算に関する検討状況等(ア)　事業推進部作成の「早期是正措置への対応と今後の不良債権処理について」事業推進部は，平成９年５月９日付けで，「早期是正措置への対応と今後の不良債権処理について」と題する資料（甲６１添付資料２）を作成し，この資料に基づき，Ｄ，Ｅ，Ｆ，Ｇ及びＨらに対し，検討チームの最終答申案について説明した。その際，事業推進部の担当者は，債務者区分については，大蔵省金融検査部原案等についても説明した（甲６１の２枚目，甲９９の１８頁）。上記資料は，後記イの常務会資料とほぼ同内容であったが，「当行案による自己査定見込額と前回ＭＯＦ分類」（№１４）と「早期是正措置対策」（№２０）の点が付加されていた。上記資料によれば，まず，「当行案による自己査定見込額と前回ＭＯＦ分類」について，支援予定分（翌期以降の支援額）をⅢ分類とした場合，Ⅱ分類が９７２３億円となり，Ⅲ分類３９６９億円及びⅣ分類１８７２億円の合計額が５８４１億円となること，支援予定分（翌期以降の支援額）をⅡ分類とした場合，Ⅱ分類が１兆３４８８億円となり，Ⅲ分類２０４億円及びⅣ分類１８７２億円の合計額が２０７６億円となることが指摘され，また，参考として，前回ＭＯＦ検によるⅡ分類が１兆０７９７億円であり，Ⅲ分類５１４０億円及びⅣ分類１９６１億円の合計額が７１０１億円であること（№１４）が指摘されていた。また，「早期是正措置対策」（№２０）について，関連親密先の自己査定は「日本リースの扱い等無理をしているところがあること，償却・引当も引当率の考え方が会計士と相当議論になることは必至である」こと，会計士は，従来の会計監査との整合性から，大幅な査定や償却を要求することはないと思われるが，会計士協会の動向，他の銀行での状況等により会計士のスタンスが振れて全体として査定額，償却・引当額も増える可能性があること，時間をかけて処理すること（３か年による処理）に会計士の理解が得られる場合と得られない場合とに分けて，理解を得られる場合において各関連親密先の処理に関する合理的説明を準備すること，理解を得られない場合において前倒処理と自己査定・引当額の圧縮を図ることとされていた。（甲２９の１及び２，甲６１，甲９９，甲１０３，甲１０５）(イ)　総合企画部作成の「９７年度リスクアセット，決算・ＢＩＳ比率，不稼働処理運営について」総合企画部は，平成９年５月９日付けで，「９７年度リスクアセット，決算・ＢＩＳ比率，不稼働処理運営について」と題する資料（甲３０）を作成し，これに基づき，Ｄ，Ｆ，Ｇ及びＨらに対し，前記(ア)の事業推進部の説明と同じ機会に，決算等に関する説明を行った。上記資料によれば，検討のポイントとして，早期是正措置をクリアし得る「不稼働処理必要額」の見極めとＢＩＳ比率８パーセント割れを回避しつつ，「必要不稼働処理」を可能とするリスクアセット，決算運営が挙げられ（１頁），「決算・ＢＩＳ運営」として，同年９月期にリスクアセット２１兆円を達成し，償却財源となるべき株式含み益がない（株価１万８０００円）前提で，中期計画における不稼働資産の３０００億円を償却した場合におけるＢＩＳ比率について試算し（２頁），また，日経平均株価の動向による不稼働資産の処理可能見込額を試算（株価が１万６５００円から２万２０００円までの場合において，１５００億円から７０００億円までの段階において不稼働資産の処理が可能）し，不動産売却益（１０００億円）による償却財源の状況が記載され（３頁），最終的に，償却・引当見込額（４５９８億円）と処理計画額（３４５４億円）がリンクしておらず，平成９年度処理額見込みとの調整が必要であること，支援対象である関連親密先（エヌイーディーほか２社）の償却・引当の必要額とその他の関連親密先のうち破綻懸念先及び破綻先の取扱いがポイントとなること（４頁）が指摘されていた。（甲３０，甲６４，甲９９，乙１０８）イ　常務会における原告の自己査定基準及び償却・引当基準の承認Ｄ，Ｅ，Ｆ，Ｃ及びＢは，平成９年５月２３日開催の常務会において，検討チームの最終答申である同日付け検討チーム作成の「早期是正措置への対応について」と題する常務会資料（甲３１の２）に基づき，原告の自己査定基準及び償却・引当基準について報告を受け，その内容を了承した。上記資料の内容は，前記ア(ア)の事業推進部作成の資料とほぼ同内容であり，前記ア(ア)の「当行案による自己査定見込額」と「早期是正措置対策」の記載は除外されていた。上記資料によれば，まず，「早期是正措置への対応の基本的考え方」（№１）として，各金融機関が自らの責任において自主的に定めた基準で適正に自己査定を実施すること，その結果に基づき，企業会計原則等に基づき自らの責任で適正な償却・引当を実施することが基本原則であり，そのための具体的基準について，ＭＯＦ金融検査部のガイドラインで示された債務者区分等と平成９年４月（予定）の会計士協会のガイドラインで示される償却・引当の考え方は，いずれも定性的な内容であり，具体的基準の細目は，これらのガイドラインの趣旨に沿って別途個別に策定すること，具体的には，一般先自己査定基準，関連親密先自己査定基準及び国企所管先自己査定基準とこれらの基準ごとの各償却・引当基準を策定することが指摘されていた。次に，「関連・親密先自己査定基準」（№９）として，ＭＯＦの考え方について，ＭＯＦガイドラインにおいては関連ノンバンクについて特に何の記載もないことからすると原則各金融機関の判断で自由に決められるという建前であるが，実態的には影響の大きさから敢えて決めなかったというのが真実に近いと考えられること，原告の基本認識について，「前回ＭＯＦ検における関連・親密先のⅢ，Ⅳ分類は合計で７１００億円と全体（除住専）の約７４パーセントを占めており，これへの対応如何が今回の自己査定さらには早期是正措置対応の最大のポイントといえるから合理的説明が可能な範囲で最大限の圧縮が必要であること，一般先と関連・親密先とは別基準とすること，前回ＭＯＦ検査結果については最大限尊重するが，当行の合理的基準を優先すること，ＭＯＦ金融検査部原案の考え方については極力取り込むこととするが，これを機械的に適用せず統一的基準で自己査定すること，償却・引当についても一般先と関連会社を区分し，当行の合理的基準によることとされていた。また，「当行自己査定基準（案）」（№１０）として，債務者区分のうち，「要注意先」及び「破綻懸念先」の区分については，残存不良債権の処理期間は，大蔵省金融検査部原案の３年ではなく，５年を基準とすること（国税の支援終了認定の目安），「実質破綻先」及び「破綻先」の区分については，原告の関連ノンバンクが法的に破綻することはなく，実質破綻先と破綻先との区別がつきにくいため，最終的に原告の支援の対象先かどうかで区分することが指摘され，「関連・親密先償却・引当基準」（№１２）として，会計士協会，ＭＯＦの考え方について，いずれも関連親密先の償却・引当基準に関する具体的規定・考え方がないこと，当行の考え方について，関連親密先は一般先のように突然破綻するという偶発損失リスクは全くなく，当行が完全にコントロールしている以上形式的には同一の債務者区分にあっても一般先とは異なる償却・引当基準を適用すること，具体的には，支援の有無等の実態に応じて個々に適切な償却・引当をすること（正常先及び要注意先は個別の償却の対象外とするが，破綻懸念先，実質破綻先及び破綻先については，当期支援予定額全額をⅣ分類として全額償却し，Ⅲ分類は，債務者区分に応じて１２．５パーセントから５０パーセントまでの引当を実施すること）が指摘されていた。（甲３１の１及び２，甲９９）ウ　平成９年６月時点における中間決算に関する検討状況Ｄ，Ｅ，Ｆ及びＨは，平成９年６月１２日，総合企画部作成の同日付け「９７／上期決算運営について」と題する資料（甲１６２資料１）に基づき，同年度の中間決算に関する説明を受けた。上記資料によれば，中間決算は黒字を維持すること，不稼働資産１０００億円を処理すること，処理の財源として業務純益（使用可能額５００億円）及び株式含み益の実現分又は不動産売却益（５００億円）が考えられ，株価の状況により株式含み益が減少した場合（株価１万８０００円台で株式損益が５００億円程度の赤字）には，本店等の不動産売却益（５００億円から１０００億円程度）により不稼働資産処理の財源を賄うことが指摘されていた。（甲９９，甲１６２，乙１００）エ　平成９年７月ころにおける事業推進部の関連親密先に対する自己査定基準の検討及び策定の状況(ア)　自己査定試行（トライアル）用の基準事業推進部は，原告の関連親密先に対する貸出金の査定基準として関連ノンバンクに係る自己査定（トライアル）運用規則（以下「トライアル運用規則」という。）及び当行経営支援先及び特定関連親密先自己査定（トライアル）運用細則（以下「トライアル運用細則」という。）を策定し，その後いくつか改訂して，平成９年７月１０日には最終的な内容を決定した。まず，基本的な趣旨・内容として，トライアル運用細則及びトライアル運用規則は，同年６月末を基準日とする自己査定試行（トライアル）を実施するに当たり，関連親密先に関する基準を定めるものであること，関連親密先や経営支援先について，通常の一般債務者と同様の基準で債務者区分・資産査定を行うことは適当ではなく，自己査定の趣旨を反映しつつ，対象先の特殊性を加味した査定基準を定めるものであること，経営支援先について，原告の支援が必要であり，同時に原告の支援がある前提では企業維持に懸念がなく，通常の債務者区分をあてはめることが適当ではないため，債務者区分を行わないこと，経営支援先に対する与信は企業維持が前提であり，原則Ⅱ分類とすること，ただ，当該年度の経営支援損については損失が明らかであり，Ⅳ分類と査定することが定められていた（甲５の１）。次に，トライアル運用規則において，関連ノンバンク（エヌイーディーが想定されていた。甲５の２「関連親密先自己査定フローチャート」参照）について，２，３年で実質債務超過額の解消が不可能であり，原告が母体行責任を負う意思があり，再建計画に客観的な合理性が認められる場合には，当期支援分をⅣ分類とし，支援予定残額をⅢ分類とし，それを超える部分をⅡ分類とすること（甲５の２の２頁，甲６２の９枚目），再建計画が作成されていない場合（第一ファイナンスが想定されていた。甲５の２「関連親密先自己査定フローチャート」参照）には，与信先の営業貸付金等の査定結果のⅣ分類を貸出金の割合（シェア）に応じてⅣ分類とし，残額をⅢ分類とすること（甲５の２の２頁，甲６２の６枚目）が定められており，また，トライアル運用細則において，全銀協追加Ｑ＆Ａにはないが，経営支援先，経営支援実績先及び関連親密特定先の債務者区分を設けて日本リースを経営支援実績先として全額Ⅱ分類とすること（甲６２の７枚目，甲６４の３０頁，３２頁），関連親密特定先について債務者区分に応じて正常先又は要注意先とし（甲６２の６枚目），資産分類について担保相当分を非分類とし，その他をⅡ分類とすること，関連ノンバンクの関係会社を関連ノンバンク本体と一体であるとして同一の区分とすることが定められた（甲６２の６枚目）。（甲５の１ないし３，甲６２）(イ)　被告らに対する説明状況等ＦとＨは，平成９年８月６日，事業推進部作成の同日付け「自己査定トライアル結果と平成９年度不良債権償却計画」と題する資料（甲６２添付資料４）に基づき，同年６月を基準とする自己査定（トライアル）作業結果に関する報告を受けたが，その際，事業推進部の担当者から，関連親密先のⅢ分類の資産の引当について，さくら銀行が引当をしない方針を採っているとの説明があり，事業推進部においてこれに合わせて同様の方針を採ることとされた（甲６２の１６頁）。なお，これらの基準は，株式会社日本興業銀行（以下「興銀」という。）の基準やさくら銀行の基準，さらには住友信託銀行株式会社（以下「住友信託」という。）の基準を参考とし（甲６２の１０頁，１５頁，甲６４の１７頁，１８頁，５３頁，乙１０１の６頁，乙１０２，乙１０３），また大蔵省において原案が作成された「自己査定統一基準フローチャート」（甲２７添付参考資料３）に基づき作成されていたが，その内容について相当自主裁量性が強く，公認会計士に認められない可能性もあること（甲６２の１１枚目）が指摘されていた。（甲６２，甲６４，乙１０１ないし乙１０３，弁論の全趣旨）(6)　不良債権償却証明制度の廃止，改正後決算経理基準，早期是正措置の内容ア　不良債権償却証明制度の廃止等大蔵省は，平成９年６月には，不良債権償却証明制度を廃止するとの方針と，また自己査定結果を償却・引当に正しく反映するよう決算経理基準を改正するとともに，償却・引当が商法・企業会計原則に基づき行われるよう当局への有税償却の届出を廃止するとの方針を示し，同年７月４日蔵検第２９６号通達により，不良債権償却証明制度を廃する通達を発出した。（甲５７，甲５８，乙２４）イ　改正後決算経理基準の導入とその内容等(ア)　改正後決算経理基準の導入大蔵省銀行局長は，原告を含む各銀行の代表取締役頭取に宛てた通達により，改正前決算経理基準の中の貸出金の償却及び貸倒引当金の規定を改定し，これにより，平成１０年３月期から改正後決算経理基準が適用されることになった。(イ)　改正後決算経理基準の内容と貸出金の償却・引当に関する改正前記(ア)の通達によれば，経営管理の項目には，新たに「資産の自己査定のあり方」として，銀行は預金者等から受け入れた資金を貸出金等の資産により運用しており，自らの資産内容の健全性を的確に把握することは銀行の責務であること，したがって，各行においては，商法，企業会計原則等及び第５に定める決算経理基準をも勘案し自己査定基準を作成し，各決算期（中間決算期を含む。）において，当該基準に基づき自らの資産を検討・分析して，回収の危険性又は価値の毀損の度合に応じて分類区分することが必要であること，銀行による自己査定の体制は，基本的には銀行が自らの責任において定められるべきものであるが，当局として望まれる自己査定のあり方については「（別紙）資産の自己査定のあり方について」のとおりであるので留意する必要があることが新たに設けられた。また，資産査定通達の発出に伴い，改正前決算経理基準の経理処理の原則について，資産の評価は，自己査定結果を踏まえ，商法，企業会計原則等及び下記に定める方法に基づき各行が定める償却及び引当金の計上基準に従って実施するものとすると改正し，また，貸出金の償却及び貸倒引当金についても改正し，貸出金及び貸出金に準ずるその他の債権（以下「貸出金等」という。）の評価は次のような公正・妥当と認められる方法によるものとすることとして，(イ)貸出金等の償却について，回収不能と判定される貸出金等については，債権額から担保の処分可能見込額及び保証による回収が可能と認められる額を減算した残額（以下「回収不能額」という。）を償却する，(ロ)債権償却特別勘定への繰入れは，回収不能と判定される貸出金等のうち上記(イ)により償却するもの以外の貸出金等については回収不能額を，最終の回収に重大な懸念があり損失発生が見込まれる貸出金等については債権額から担保の処分可能見込額及び保証による回収が可能と認められる額を減算した残額のうち必要額を，それぞれ繰り入れるものとすること，貸倒引当金（債権償却特別勘定及び特定海外債権引当勘定（租税特別措置法第５５条の２の海外投資等損失準備金を含む。以下同じ。）を除く。）は，貸出金等のうち上記(イ)により償却するもの及び上記(ロ)により債権特別勘定へ繰り入れるもの以外の貸出金等について，合理的な方法により算出された貸倒実績比率に基づき算定した貸倒見込額を繰り入れるものとすることと改正され，また各行が定める償却基準により償却するとするものが，少なくとも税法で容認される限度額は必ず償却するものとすることと改正された。（甲５９，甲１８３，甲２３１，乙２３，乙８１，乙１１８ないし乙１２０，弁論の全趣旨）ウ　早期是正措置の内容平成９年７月３１日には，長期信用銀行法１７条において準用される銀行法２６条等の規定に基づき，長期信用銀行施行規則の改正（同日号外大蔵省令第６１号）が行われた。その内容（長期信用銀行法施行規則２０条の２，３）については，原告のような海外拠点を有する長期信用銀行において国際統一基準に係る自己資本比率（いわゆるＢＩＳ比率）が用いられ，早期是正措置発動の基準及び措置の内容として，大蔵大臣は，自己資本比率が４パーセント以上８パーセント未満となれば，経営の健全性を確保するための合理的と認められる改善計画の提出の求め及びその実行の命令を，同比率が０パーセント以上４パーセント未満となれば，自己資本の充実に資する措置に係る命令を，同比率が０パーセント未満となれば，業務の全部又は一部の停止の命令をそれぞれ発することができると規定されていた。また，自己資本比率についても，銀行法１４条の２が長期信用銀行法１７条により準用されており，長期信用銀行法第１７条において準用する銀行法第１４条の２の規定に基づき，長期信用銀行がその保有する資産等に照らし自己資本の充実の状況が適当であるかどうかを判断するための大蔵省告示により定められ，その基準は，銀行法上の普通銀行と全く同一の基準であった。（甲１３９，甲１４６，甲２３１，弁論の全趣旨）(7)　原告の自己査定トライアル，自己査定基準の策定と監査法人への説明，平成９年度決算に対する検討状況等ア　平成９年８月１日の常務役員連絡会議原告は，平成９年７月１９日，スイスバンクコーポレーション（以下「スイス銀行」という。）との間で，証券業務等を目的とする合弁会社の設立，スイス銀行による原告に対する２０００億円の増資引受け及び３パーセントの相互株式の持合を内容とする業務提携に関する基本合意を締結した。これを受けて，同年８月１日開催の常務役員連絡会議において，総合企画部作成の同日付け「中期シナリオの方向性へ向けた更なる加速と追加施策について」と題する資料（甲１００添付資料⑤）に基づき，原告の経営全体の問題に関する検討が行われた。上記資料によれば，今後の決算・ＢＩＳ比率見通しとして，スイス銀行による資本注入，日経平均株価が平成９年度に２万円台であり，配当政策が平成１１年３月期まで１株６円であるとの前提に立って，平成１０年３月期において，不稼働資産５０００億円（一般先２０００億円，関連親密先３０００億円）を処理し，リスクアセット２１兆円の場合の自己資本比率９．０７パーセントとなるとの試算がなされており，また，不稼働資産処理内訳のイメージについて，自己査定トライアル（速報ベース）による平成９年度要償却・引当見込額の試算として，一般先について１７９２億円（Ⅲ分類２３９７億円の５０パーセントの額とⅣ分類５９３億円の合計額），関連親密先について３５３３億円（非支援先のⅢ分類額７５３億円の５０パーセントの額及びⅣ分類２５６億円の合計額と支援先のⅣ分類額２９００億円との総額）すなわち総額５３２５億円の償却・引当を実施することが指摘されていた。当時，Ｄは，スイス銀行との合意によるファイナンスが実施され，自己資本額が２０００億円増加し，その結果ＢＩＳ比率に余裕が生じて，その分中期計画の不稼働資産の処理額について３０００億円の増額が可能となると考えた（甲１１６の４１頁）。（甲１００添付資料⑤，甲１１６，乙１００）イ　自己査定トライアルに基づく不良債権償却計画の検討状況事業推進部は，トライアル運用細則及びトライアル運用規則等の自己査定基準に基づき，平成９年７月ころから，同年６月末を基準とする自己査定の試行（トライアル）を行い，これに基づき，同年９月２日付け「自己査定トライアルと９７年度不良債権償却計画」と題する資料（甲３２）を作成した。上記資料によれば，自己査定作業の結果として，Ⅰ分類１２兆７７９９億円，Ⅱ分類２兆９３５２億円，Ⅲ分類７１５０億円（そのうち関連親密先４３５９億円）及びⅣ分類２０３８億円（そのうち関連親密先１２５４億円）であること，Ⅲ分類とⅣ分類の合計額が９１８８億円（そのうち関連親密先５７９３億円）であることが示され，また，自己査定結果に基づく償却・引当試算として，今回の自己査定（トライアル）結果についてほとんどの銀行は，基本的には平成９年９月中間決算には反映させない方針であり，当面，自己査定結果と償却・引当との関連を厳密に考える必要はないが，平成９年１２月基準による平成１０年３月の本番実施時においては，今回のトライアル結果より大幅に減らすことは不自然・不可能であり，そういう意味では今回のトライアルの出し方が平成１０年３月期の結果を事実上決めてしまうことになるので，今回のトライアル結果が本番実施時の最低ラインであり，事実上償却・引当予算から逆算的にⅢ，Ⅳ分類数字を決めざるを得ないことが指摘され，一般先・関連親密先を問わず，Ⅳ分類の資産（貸出金）について１００パーセント，Ⅲ分類の資産について５０パーセントの償却・引当を行った場合における償却・引当額は５６１３億円になり，Ⅲ分類の資産のうち関連親密先に対する部分について償却・引当を行わなかった場合には償却・引当額は３３４４億円となること，必要償却・引当額は計算上３３００億円ないし５６００億円となり，概ね平成９年度処理予定額５０００億円の範囲内に収められる水準となっているが，裏を返せば本番実施時においてこれ以上自己査定額が積み上がる（含む会計士に否認されて増加する）と処理予定額を超えることになること，関連親密先の自己査定基準・方法はそれなりの無理をしていることもあり，相当の理論武装が必要となることが指摘されていた。また，上記資料によれば，今回自己査定（トライアル）の問題点として，今回の自己査定トライアルは結果として概ねＭＯＦ査定額と同規模になっているが，実質的には事推所管先においてかなり無理をしているものであり，この点について今後他行動向，会計士のスタンス，更には平成９年秋の日銀考査の結果によっては平成１０年３月の本番の際には修正せざるを得ない可能性もあること，関連親密先についてはＭＯＦの関連ノンバンク通達に基本的に依拠しているものの，当行個別基準もそれなりに使って査定額の圧縮を図っていること，各行ともある程度関連親密先について弾力的な考え方で対応していく見込みであるが，当行の場合相当自主裁量性の強いものとなっておりこのあたり会計士に認められない可能性は十分あり得ることが指摘されており，個別には，関連親密先のうち，エヌイーディーグループについて当該年度の支援損Ⅳ分類，残額をⅢ分類とし，日本リースグループについて本体を全額Ⅱ分類，グループ企業を正常先と要注意先に区別し，第一ファイナンスについて本来は貸出金全額ⅢⅣ分類であるが，含み損の部分で足きりとすることとされ，さらに，償却財源については，現実実態ベースではなお８０００億円ないし９０００億円残っており，年間５０００億円では依然として財源不足との指摘もされていた。なお，Ｆ，Ｇ及びＨは，同月１日には，上記資料に基づき，担当者から説明を受けた（甲６２の２枚目）。（甲３２，甲６２）ウ　原告の自己査定基準に対する本件監査法人への説明と本件監査法人による了解本件監査法人の原告の担当者であった公認会計士Ｐ（以下「Ｐ会計士」という。）及び公認会計士Ｑ（以下「Ｑ会計士」という。）は，平成９年９月２日，原告本店を訪問し，Ｈほか事業推進部のメンバーから，トライアル運用規則及びトライアル運用細則について説明を受けた。その際の主な説明内容は，債務者区分として「関連ノンバンク」以外の「関連親密先」を設けることの適否であったが，その点について，Ｐ会計士及びＱ会計士は，おおむね上記自己査定の基準について資産査定通達等の許容範囲であると考え，その旨回答した。（甲６４の５６頁，５７頁，甲１３２の５２頁，甲１３６の４８頁，６５頁，６８頁）エ　平成９年度決算及び同期配当（本件中間配当及び本件決算配当）に関する検討状況等(ア)　平成９年９月１６日開催の常務役員連絡会議における検討状況等Ｄ，Ｅ，Ｆ，Ｃ，Ｂ及びＧは，平成９年９月１６日開催の常務役員連絡会議において，総合企画部作成の同日付け「９７年度中間決算見込みについて」と題する常務役員連絡資料（甲１６２添付資料７）に基づき，同期における中間決算に関する検討を行った。上記資料によれば，不稼働資産の処理財源として，使用可能業務純益が６８０億円（業務純益７５０億円）であること，株価の水準に応じて株式損益（株式３勘定尻）が１２７億円ないし４８１億円となること，不稼働資産は，業務純益及び株式損益を用いて，８００億円ないし１０００億円の処理が可能であることを前提に，平成９年上期決算主要項目の運営方針として，業務純益７５０億円を確保すること，株式損益について期末株価が１万８０００円でも不動産売却益を必要しない利益を確保することとされ，不稼働処理として，不稼働資産の最低処理必要額を８００億円とし，最大で１０００億円を処理すること，ただ，関連先支援損の計上は，中間期においては必須としないこと及び支援完了でない限り「ディスクロ」に寄与しないことから，中間期での計上を見送ることとされ，また，中間決算赤字と中間配当について，法律的見解として，中間決算を赤字とした上で中間配当を行うことは，黒字の場合に比べより取締役の期末配当可能利益の予測義務は重たくなるものの，期末の配当利益が確保される合理的根拠が存在する限り可能であるが，繰越利益は営業年度中に取締役会決定で取り崩すことができるのに対して，任意積立金の取り崩しは総会決議マターでありかかる性格のものを中間段階で前提にして配当を行うことは公正な会計慣行上妥当性に欠けるとの意見もあり，赤字決算の可能性を再検討した場合，中間決算を赤字とした場合であっても，中間配当は可能であるが，妥当性の点について疑問があること，中間期において不稼働資産の年間処理分（予定額５０００億円）の早期処理実施も不可能ではないが，剰余金（３４３３億円）を上回る水準の赤字幅（４０００億円）となり，またＢＩＳの水準も８パーセント前後となり，個別処理案件の積上げも困難であり，現実的な選択肢となり得ないこと，また，他行動向も現状株式会社東京三菱銀行（以下「東京三菱」という。）を除き，中間では黒字としたうえで，年間での赤字を視野に入れた決算運営となる模様であること，以上を踏まえ，中間期において黒字決算を維持し，年間で赤字決算をすることが妥当であることが指摘されていた。（甲３３，甲１００，甲１０５，甲１６２，乙１００）(イ)　自己査定トライアル分類結果速報原告は，平成９年１０月１６日，自己査定トライアルの結果について集計し，「自己査定トライアル分類結果速報」と題する資料を作成した。同資料によれば，総資産額２２兆８２０８億１５００万円のうち，非分類１２兆４７６１億０６００万円，Ⅱ分類３兆０７３５億９３００万円，Ⅲ分類７６９６億２５００万円及びⅣ分類合計額１７５７億９３００万円であること，平成８年４月の大蔵省検査における分類資産の額と比較した場合，Ⅱ分類は２９３７億２４００万円増加し，他方，Ⅲ分類は１４６１億７３００万円減少し，Ⅳ分類は３３７億５９００万円減少していること（１枚目），関係会社の貸付金自己査定のトライアルと上記大蔵省検査の結果を比較した結果として，総貸出額は２兆６２６４億円（大蔵省検査時２兆２８３６億円）であり，貸出額が３４２７億円増加し，非分類が１９１４億円，Ⅱ分類が２８２１億円それぞれ増加し，他方，Ⅲ分類が２１４億円，Ⅳ分類が１０９４億円それぞれ減少していること（４枚目）が指摘されていた。（甲１０４添付資料３）(ウ)　中間決算案の承認と会計監査人への提出案に関する取締役会決議被告Ａ，Ｄ，Ｅ，Ｆ，Ｃ，Ｂ及びＧは，平成９年１０月２８日開催の取締役会において，中間貸借対照表案及び中間損益計算書案を承認し，会計監査人に提出する旨の承認決議をした。なお，中間損益計算書案には，経常利益１０６億５８００万円，税引前中間利益１０２億７７００万円，中間利益１００億５１００万円が計上されていた。（甲３４，甲６５添付資料１）(エ)　平成９年１１月段階における同年度決算に係る検討状況等ａ　平成９年１１月１２日の常務役員連絡会議における検討状況Ｄ，Ｅ，Ｆ，Ｃ，Ｂ及びＧは，平成９年１１月１２日開催の常務役員連絡会議において，総合企画部作成の同日付け「９７年度決算運営について」と題する常務役員連絡資料（甲１６３添付資料５）に基づき，同年度の決算に関する検討を行った。上記資料によれば，単体赤字許容額として，決算配当を維持する場合に不稼働資産の処理に使用し得る剰余金額が３２００億円程度（現状の配当原資及び利益準備金を除いたもの。将来の配当原資確保のためには２５００億円ないし２８００億円の赤字幅が限度）であること，無配当の場合でも自己資本比率８パーセントを維持するため，赤字許容額が３６００億円程度であり，繰越損失について利益準備金及び資本準備金の取崩しが可能であることが指摘され，株価別不稼働処理可能額として，株価の水準（１万５０００円から２万円まで）に応じて，おおむね３０００億円ないし５５００億円（赤字３２００億円に不動産売却益１０００億円を考慮した場合には，３７００億円ないし７２００億円）程度の不稼働資産の処理が可能であることが記載され，「注」に自己査定トライアル結果に基づく処理額試算として，トライアル結果について，一般先１８０２億円（Ⅲ分類２５パーセント，Ⅳ分類全額），関連先は８６２億円（Ⅳ分類のみ全額），合計額は２６６４億円であり，本査定想定について，一般先は２７５０億円，関連先は１１５０億円ないし２６５０億円，合計額は３９００億円ないし５４００億円であり，また，ＳＢＣ向け今年度処理説明骨子として，今年度不稼働処理額が５０００億円，自己査定トライアルの状況を踏まえた最低必要額は約３０００億円（一般先２０００億円及び関連先１０００億円），さらに長銀リース及びランディックの支援完了を目指し，追加は２０００億円であることが指摘されていた。また，上記資料によれば，主要事項のリスク認識として，配当維持の選択は，赤字許容額が２５００億円程度であり，株価次第で不稼働処理不十分のリスクがあること，これに対し，無配の選択は，不稼働処理可能額は拡大するが，他方，当時進められていたスイス銀行との資本提携の大幅遅延に伴う環境悪化が懸念されることが指摘され，また，不稼働処理額について当初予定の５０００億円でも処理不十分とされるリスクがあること，総額５０００億円の処理ができない場合には，不稼働資産の処理が遅れ，原告の格付け等環境が悪化し，資金調達面等激しいアゲインストとなるリスクがあるほか，スイス銀行への説明と乖離し，資本提携の枠組みに悪影響を及ぼすことも指摘され，当面の基本的対応方向として，年間処理予定額５０００億円は，現状株価では厳しい水準であるが，スイス銀行，アナリストへの説明内容（不稼働資産５０００億円を処理する）や引当率の水準等を考慮した場合，下方修正により，不稼働資産処理額が５０００億円に満たないとき，処理の遅れが顕在化する危険性（スイス銀行に対する説明内容と乖離した場合の提携の枠組みに対する悪影響や銀行の格付けが低下するおそれ）があり，現状では５０００億円の不稼働資産を処理する方針とすることとされていた。なお，Ｄは，５０００億円の不稼働資産の処理を前提に，長銀リースのみの支援を完了する場合の処理額を３９００億円，長銀リース及びランディックの支援を完了する場合の処理額を５４００億円であると認識し（甲１１６の５３頁），また，無配の選択は，スイス銀行によるファイナンス実施の観点から困難であること，今期（平成９年度）において一般先についての２５００億円及び関連先についての８６７億円（当期支援額）の合計約３３００億円の処理をしなければならない（「must」）が，無配・有配において，いずれを選択した場合でも，上記金額３３００億円の処理は可能であることを認識し（甲１１６の５７頁から５９頁まで），さらに，これは日経平均株価１万４３００円までを想定しており，１万４３００円を株価が下回った場合には，無配とせざるを得ないことを認識していた（甲１１６の６１頁）。（甲３６，甲６５，甲６６，甲８９，甲１００，甲１０５，甲１１６，甲１６３，弁論の全趣旨）ｂ　平成９年１１月１７日開催の常務役員連絡会における検討状況等Ｄ，Ｆ，Ｅらは，平成９年１１月１７日開催の常務役員連絡会議において，総合企画部作成の同日付け「自己査定トライアル（９７／６基準）結果と今年度の償却・引当見込みについて」と題する常務役員連絡会資料（甲３７）に基づき，平成１０年３月期の償却・引当に関する検討を行った。上記資料（平成９年６月末を基準として行われた自己査定のトライアルの結果を集計し，同時に分類資産ごとに倒産確率を基準とした償却・引当率を示したもの。乙１００の２３頁）によれば，一般先のうち正常先及び要注意先について貸倒引当金が最大でも５４６億円に達すること，一般先のうち債権償却特別勘定に組み入れられる部分（破綻懸念先，実質破綻先及び破綻先）について１６４４億円（Ⅲ分類２５パーセント償却，Ⅳ分類１００パーセント償却）に達すること，関連親密先については，原告との関係から倒産リスクがなく，継続企業として必要な支援を行っている以上，Ⅰ分類からⅢ分類までの資産について償却・引当を行わず，Ⅳ分類（当期支援額）に限り，全額（８６７億円）償却すること，平成１０年３月期決算における自己査定結果に基づく償却・引当試算として，トライアルの一般先に対する償却試算１６４４億円（Ⅲ分類及びⅣ分類合計額３９１９億円），査定案（試算）の一般先に対する償却試算２７７１億円（Ⅲ分類及びⅣ分類合計額４１９１億円），関連親密先については，長銀リース，ランディック及びエヌイーディーに対する支援を前提に，長銀リースのみの支援を終了する場合には，Ⅳ分類償却額１１５０億円，これにランディックの支援終了を加えた場合には，Ⅳ分類償却額２６５０億円であることとされ，おおむね合計３９００億円ないし５４００億円の償却・引当が見込まれていた。（甲３６，甲３７，甲６２，甲６５，甲６６，甲８９，甲１０１，甲１０３，甲１０４，乙１００，弁論の全趣旨）ｃ　本件監査法人による内部統制監査と中間決算案に対する監査報告書の提出本件監査法人は，平成９年１０月ないし同年１１月ころ，原告の自己査定に関する内部体制の整備状況について監査を実施したが，その際，自己査定基準に係る手引，与信監査制度に関する内部文書を閲覧し，原告の担当者からその説明を受けた。（甲１３６の４頁，４９頁）。また，本件監査法人の担当会計士であった公認会計士Ｔ（以下「Ｔ会計士」という。），Ｐ会計士及びＱ会計士は，同年１１月２０日付けで，前記(ウ)の取締役会決議に基づき提出を受けていた原告の平成９年度中間決算案（中間貸借対照表及び中間損益計算書）について，中間監査の結果，これらの中間財務諸表が一般に公正妥当と認められる中間財務諸表の作成基準に準拠して原告の平成９年度の中間会計期間（平成９年４月１日から同年９月９月３０日まで）に関する有用な会計情報を表示しているものと認める旨の監査報告書（甲７の１７枚目）を提出した。（甲７，甲３４，甲６５，甲１０１，甲１３６）(オ)　平成９年１１月２１日常務役員連絡会議における承認Ｄ，Ｅ，Ｆ，Ｃ，Ｂ及びＧは，平成９年１１月２１日開催の常務役員連絡会において，総合企画部作成の同日付け「中間配当実施について」と題する資料（甲６５添付資料６）及び同日付け「平成９年度中間期決算発表（１１／２５）について」と題する資料（甲６５添付資料１２）に基づき，同年度の中間配当及び決算配当（いずれも１株３円）を行い，不稼働資産５０００億円（一般先２５００億円，関連親密先２５００億円）を処理することを決定した。上記「中間配当実施について」と題する資料によれば，剰余金（配当可能利益）額が３４４７億円，年間配当必要額が１８８億円であること，償却・引当の財源としては，日経平均株価が１万４３００円（平成２年以降の最安値を基準）まで下落した場合に保有株式の損失見込額２０５０億円が発生するが，業務純益のうち１３００億円及び不動産売却益１０００億円から海外現地法人閉鎖等の臨時損失額１００億円を控除した２２００億円が考えられること，年間赤字額最大３２００億円とした場合，最大３３５０億円の償却財源が見込まれることが指摘されていた。また，「平成９年度中間期決算発表（１１／２５）について」と題する資料によれば，年間業績予想として，年間業務純益が１５００億円であること，配当については，中間３円，期末３円とすること（１２パーセント配当）とされ，また，補足説明として，年間不稼働処理見込額が５０００億円であること，また平成１０年３月期のＢＩＳ比率の見込みとして，ファイナンスが実施された場合には９．７パーセント程度，ファイナンスがない場合，リスクアセットを２０兆円まで圧縮すれば，８．４パーセントであること（現状の２１兆円を前提とした場合には８パーセントギリギリの水準）が指摘されていた。なお，上記常務役員連絡会に先立つ同月２０日，原告の法務部は，中間配当の可否について，期末の株価についてバブル崩壊後の最安値を採用していること，不稼働資産処理の必要最少額を３３５０億円とする点についても，自己査定試算額を基準としており，算定の不合理性はないことを挙げて，中間配当の実施に関しては，取締役の善管注意義務違反の問題はない旨回答した（甲６５添付資料８）。（甲６５，甲８９，甲１０１，甲１０５，甲１６５）(カ)　本件中間配当の承認決議被告らは，平成９年１１月２５日開催の取締役会において，同年度の中間配当として，１株３円，合計額７１億７８６８万８９２４円の金銭の分配を行う旨決議し，これに基づき，平成１１年６月３日までに，７１億７５６４万６３４８円の中間配当が実施された。なお，中間貸借対照表には，剰余金３４４７億３０００万円（任意積立金３１７６億３０００万円，中間未処分利益２７０億９９００万円）が計上され，中間損益計算書には，税引前中間利益１０２億７７００万円，中間利益１００億５１００万円，前記繰越利益１７０億４８００万円，中間未処分利益２７０億９９００万円がそれぞれ計上されていた。さらに，前記(エ)ｃのとおり，同年１１月２０日付け監査報告書が添付されていた。（甲７，甲８，甲３４，甲６５，甲１０１，甲１０５，甲１６５）オ　自己査定運用規則及び自己査定運用細則(ア)　平成９年１２月１５日の検討状況Ｄ，Ｅ，Ｆ，Ｃ，Ｂ及びＧは，平成９年１２月１５日，総合企画部作成の同日付け「長銀再生プラン～ディスカッションペーパー」と題する資料（甲１０５添付資料２１）に基づき，検討を行った。上記資料によれば，再生プランの前提として，平成１０年１月のファイナンスを実施すること，平成９年度決算は現行の見通しであること（赤字２８００億円，不稼働資産処理額５０００億円），ＢＩＳ比率１０パーセントを維持し，国際業務を大幅に縮小して存続させること，再生プランの方向として，リスクアセットを平成１２年３月期に１５兆円まで圧縮すること，人員・経費等の削減を図ることとされ，また，今後の不稼働処理額について，「対外的」には，今年度処理額は５０００億円（一般先２５００億円，関連先２５００億円）であり，一般先について当面の手当が完了したこと，関連先は２社の支援が完了し，エヌイーディーのみ継続支援をすることが指摘され，行内的には，今後の要処理額８０００億円ないし９０００億円であること，一般先（対象元本額１兆２０００億円）については引当率７割であり，手当が完了したこと，関連先について貸出残高は３兆円に達するが，完全な不稼働資産は１兆円であり，今期の手当２５００億円以外に残額１５００億円から２５００億円までの損失負担があることが指摘されており，また，現実には，関連親密先の損失を完全に一掃するには１兆円程度の規模の手当が必要であること，当面は一掃できる体力がなく，抱えて行かざるを得ないこと，そのうえで，３つのシナリオが示されており，シナリオ１として，追加の３０００億円の処理を一気に実施する，すなわち法定準備金３０００億円を使用し，いわゆる無配としてＢＩＳ基準８パーセントを放棄すること，シナリオ２として，処理一掃を目指した特別ファンドの設定（キャピタル益の追求）であるが，現実には資金の制約があること，シナリオ３として財源を他に求めることが指摘されていた。（甲１０５添付資料２１，甲１１７）(イ)　平成９年１２月１６日開催の常務会における自己査定基準・償却基準の承認平成９年１２月１６日開催の原告の常務会において，総合企画部作成の同日付け「早期是正措置導入に伴う自己査定の実施並びに自己査定基準・償却基準の概要について」と題する資料（甲１０２添付資料⑥）に基づき，自己査定基準及び償却基準に関する説明，検討が行われた。上記資料によれば，自己査定実施の趣旨として，早期是正措置の導入に伴い，資産を個別に検討・分析の上，回収の危険性又は価値の毀損の危険性の度合いに従い区分すると共に，これに基づき適切な引当・償却を行い今年度以降の決算に反映するものであることが挙げられ，自己査定基準及び分類方法のうち，関連ノンバンク査定基準として，関連ノンバンクについては，償却前利益によりおおむね２，３年で実質債務超過の解消が不可能な体力のない先及び経営支援（実績）先について，母体行責任を負う意思がある場合，基本的に当該年度支援額をⅣ分類，担保等による回収見込額をⅡ分類，残額をⅢ分類とすること（経営支援実績先は，原則全額Ⅱ分類）が指摘されていた。また，上記資料によれば，自己査定の枠組み及び査定基準・償却基準の基本部分を頭取決裁とすること，自己査定手続の明細は，リスク統轄部担当役員（当時副頭取のＥが担当）の決裁とすることとされていた。その後，Ｄは，上記資料のとおり，「自己査定制度の制定及び自己査定の実施について」と題する回議文書について，回付を受け，これを決裁した。その内容は，自己査定制度の意義（早期是正措置の導入に伴い，資産内容の実態を客観的に反映した財務諸表を作成し，適正な償却・引当を行うことが求められ，そのための準備作業としての自己査定を実施すること），自己査定の基準日（６月末及び１２月末を基準として年２回実施すること），自己査定の基本的考え方や分類方法（貸出金等について「正常先」から「破綻先」までの５つの「債務者区分」を行い，資金使途等の内容を個別に検討し，担保等の状況を勘案して，Ⅰ分類からⅣ分類までの４つの資産分類すること）等の基本的な事項であった。（甲１０２添付資料⑥，資料⑦）(ウ)　自己査定運用規則及び自己査定運用細則の正式な策定Ｅは，平成１０年３月末ころまでに，平成９年１２月２９日付けで，事業推進部が策定した自己査定運用規則及び自己査定運用細則の策定に関する回議についてこれを決裁した。なお，Ｇも，回議を受け，これを承認した。（甲６３，甲６４）(エ)　自己査定運用規則及び自己査定運用細則の内容ａ　関連親密先についての債務者区分まず，関連親密先について，一般先と同様の基準により債務者区分・資産分類を行うことは，原告の経営関与度の高さ等を勘案すれば適当ではないとして，全銀協追加Ｑ＆Ａの趣旨を勘案する等して，「関連ノンバンク」，「経営支援先」及び「経営支援実績先」と呼ばれる債務者区分を設けることとされた。このうち，「関連ノンバンク」について，大蔵省検査により原告関連ノンバンクと指定を受けている先で，そのうち体力がない（償却前利益によりおおむね２，３年程度で債務超過を解消し得る見込みがなく，実質的債務超過の状態が継続し，自力で再建の見通しが立たない場合）と認定された先であり，資産分類について一般先と異なる方法を採ること，また，「経営支援実績先」については，原告が支援を行いその支援が完了した先について業況が正常に復しているが，原告が特別の注意をもって管理をし，従来と同様のスタンスを維持していることから，この区分とし資産分類をⅡ分類とすること，上記各債務者区分に該当しない関連親密先（「特定先」）については，債務者区分を「正常先」又は「要注意先」に分類し，原則として，その債務者区分に従い資産分類を行うが，不動産の事業化を目的としている受皿会社及びその関係会社について，事業目的にかんがみ，保有資産の評価損と繰越欠損額の合計をⅡ分類とすること，関連親密先の関係会社については，原則として，関連親密先に準じて「正常先」又は「要注意先」に債務者区分し，それに応じた資産分類を行うが，「関連ノンバンク」に区分された関係会社のうち，不稼働資産の処理を本体と一体で行う会社については，本体の債務者区分（「関連ノンバンク」）に従い，それに準じた資産分類を行うことが定められていた。（甲６の１，甲６の４の「決裁事由」の第２項，第３項，第５項ないし第７項，第９項，第１０項）ｂ　自己査定運用規則自己査定運用規則においては，その中で，対象先は，原告の「関連本リース，ジャリック，第一ファイナンス及び平河町ファイナンス）であるとされ，この規則による特例として，まず，体力の有無について，実質債務超過の場合の体力の有無の判断は，償却前利益によりおおむね２，３年程度で債務超過を解消できるかどうかを目安として判断すること，体力がない（実質債務超過で，かつ，おおむね２，３年程度で償却前利益により解消できない）場合には，一般債務者と異なる基準により資産分類を行うこと，この資産分類基準は通常の債務者の資産分類とは異なることから，資産分類の前提となる債務者区分については，これを行わず「関連ノンバンク」とすること，具体的な資産分類としては，例えば，原告に母体行責任を負う意思があり，合理的再建計画が存在する場合には，当該年度の支援予定額をⅣ分類とし，それを超える支援予定額をⅢ分類とすること，母体行責任を負う意思があっても，再建計画が作成されていない場合であり（甲６の２の２枚目の②及び同脚注６参照），かつ，当該「関連ノンバンク」の取引金融機関が原告のみである場合には，既に損失が確定しているとみなされる部分をⅣ分類とし，担保等により回収が見込まれる部分をⅡ分類とし，その他をⅢ分類とすること（甲６の２の２枚目脚注７参照）等が定められていた。（甲６の２，甲６３）ｃ　自己査定運用細則自己査定運用細則においては，その中で，「関連ノンバンク」に指定された先については，自己査定運用規則を適用すること，また，原告が指定する「経営支援先」，「経営支援実績先」及び「特定先」（原告の関連親密先）については，前記「自己査定制度の制定と自己査定実施について」に定められた債務者区分・資産分類とともに，次の査定基準を適用するとして，例えば，「経営支援実績先」については，日本リースが指定され，「関連ノンバンク」基準で体力がないと判断される先を除き，原告が過去に経営支援を行っていた先であるとされ，債務者区分を「経営支援実績先」，資産分類をⅡ分類とすることが定められ，また，「特定先」として，いくつかの受皿会社が指定されており，これらは，いずれも「正常先」又は「要注意先」に区分し，原則として「債務者区分」に応じて資産分類を行うこと等が定められていた。（甲６の１）(オ)　平成９年１２月２６日付け「２ヵ年計画（長銀再生２ヵ年計画）」総合企画部が平成９年１２月２６日付けで作成した「２ヵ年計画（長銀再生２ヵ年計画）」と題する経営会議資料（甲１０５添付資料２３）によれば，原告の改革方向を示す中期プランの見直しプランとして，バランスシートの健全化，関係会社の抜本的リストラ，顧客・商品戦略の再構築と業務運営の抜本的改革，思い切ったリストラの実施を骨子とする２カ年計画の提案がなされ，スイス銀行との提携（アライアンス）を前提に，原告グループの再編を進めることが指摘されていた。なお，同プランでも自己資本比率は８パーセント達成が前提とされ，平成９年度の不稼働資産処理の額は，５０００億円とされていた。（甲１０５）(8)　平成１０年１月ころから同年３月までの状況ア　大蔵省における自己査定に関する把握の状況大蔵省金融検査部は，資産査定通達において，早期是正措置が導入されるまでの間における金融検査においても，金融機関の自己査定のための体制整備の進展状況等について把握するよう努められたいと示していたこともあり，また，前記(4)ア(イ)のとおり，Ｏ金融検査部長は，平成１０年４月以降の一斉金融検査の実施は困難であり，できる限り早期是正措置の導入までに，各金融機関の体制整備状況等についても把握するよう努める旨述べていた。そのため，大蔵省金融検査部は，平成９年度を各金融機関が自己査定に習熟するためのトライアル期間と位置づけて，その間において，各金融機関がどのような自己査定基準を策定しているかどうかについて予備的に検査し，そごがあれば，これを指摘して訂正させることも計画していたが，同年１１月に，三洋証券株式会社の会社更生手続の申立て，株式会社北海道拓殖銀行の経営破綻や山一證券株式会社の自主廃業等により，金融システムが混乱に陥ったため，このような検査を実施するには至らなかった（乙８１の３枚目から４枚目）。（証人Ｒ（以下「証人Ｒ」という。）９頁，甲１，乙２１，乙８１，弁論の全趣旨）イ　各金融機関の自己査定の状況，預金保険法の改正と金融危機管理審査委員会による公的資金の導入(ア)　各金融機関の自己査定の状況等前記アの平成９年末の金融システムの混乱を受けて，預金保険法の改正等が国会において審議され，金融機関に対する資本注入制度の導入が検討されていた。そこで，大蔵省は，同年１２月ころ，上記法改正のための国会における審議資料として，各金融機関の試行的な自己査定による数字（不良債権額）の提出を受けて，平成１０年１月，これを国会に提出した。その際，各銀行には，自己査定基準と行内格付けといった債権区分が存在していたが，それ自体，ⅠからⅣ分類という分類より詳細な分類であり，しかもその内容が各行ごとに全くばらばらであったため，大蔵省の担当者（Ｎ調査課長）は，比較や集計ができず，各銀行に対し，Ⅰ分類からⅣ分類までに組み替えるよう指示し，各銀行が自主的にとりまとめた数字を国会に提出したが，大蔵省において，前記法案審議資料として上記数字の組み替えを指示したにすぎず，各銀行が上記分類に沿って提出した数字の内容や相互の整合性をチェックすることまではしなかった（甲１３９の３２頁，３３頁）。（甲１３９，乙２９，弁論の全趣旨）(イ)　預金保険法の改正その後，平成１０年２月に，預金保険法が改正され（同年法律第４号），また，「金融機能の安定化のための緊急措置に関する法律」（同年法律第５号）が施行され，これに伴い，銀行等の金融機関に対する公的資金の導入（資本注入）制度が設けられ，預金保険機構にはその審査を行う金融危機管理審査委員会（いわゆるＳ委員会）が設置された。これを受けて，東京三菱を含む都銀９行，原告を含む長期信用銀行３行，信託銀行６行，地方銀行３行の合計２１行が，経営の健全性の確保のための計画を提出して資本注入の申請を行ったが，金融危機管理審査委員会は，上記申請を行った２１行に対し，自己査定結果とそれを裏付けるラインシート等の内部資料の提出を要求し，その提出を受けて，大蔵省金融検査部及び日銀考査局に対して，自己査定の結果についてチェックを依頼し，各銀行の経営改善計画の内容を確認して，公的資金の導入を決定し，総額１兆８１５６億円の公的資金が資本に注入され，その際，原告にも，公的資金１７７６億円が資本に注入された（甲１１６の８０頁）。（甲１０５添付資料２４，甲１１６，甲１３９，乙４０，乙８１，弁論の全趣旨）(ウ)　銀行の有価証券評価に関する原価法の導入改正前決算経理基準において，従来，銀行の保有する上場有価証券等の評価については，国債等を除き，いわゆる低価法（上場有価証券等の取得価格と時価の低い方の価格により評価する方式）が採用されていたが，大蔵省銀行局長は，各普通銀行代表者，各信託銀行代表者及び各長期信用銀行代表者に宛てて，平成１０年２月２７日蔵銀第４６８号「『普通銀行の業務運営に関する基本事項等について』通達の一部改正について」と題する通達を発出し，その中で，上記低価法によるべき旨の規定を削除した。この結果，銀行において，上場有価証券等の評価に関して原価法（取得価格により評価する方式）を採用することが可能となり，いわゆる主要１９行（都市銀行９行，長期信用銀行３行，信託銀行７行）のうち１６行が，平成１０年３月期の決算において，原価法を採用した。なお，１１行は，前記(イ)の経営の健全性の確保のための計画において原価法によることを明らかにしており，また，同計画において低価法によることを明らかにしていた株式会社三和銀行，住友信託銀行，安田信託株式会社及び東洋信託銀行株式会社や資本注入の申請を行わなかった日本信託銀行株式会社も，原価法によることを明らかにした。他方，興銀，東京三菱銀行及び三菱信託銀行株式会社は，従前のとおり，低価法を採用した。（乙３８，乙３９，弁論の全趣旨）(エ)　金融機関の自己査定に対する大蔵省の対応その後，大蔵省は，前記(ア)の各金融機関の自己査定の状況を踏まえて，金融機関の業態別（全銀協，地方銀行協会，第二地方銀行協会，信用金庫協会等）の説明会等において，担当職員が出席して説明をした。（甲１３８，甲１３９，弁論の全趣旨）(オ)　早期是正措置の導入に伴う大蔵省の金融検査の方針その後，大蔵省金融検査部長は，金融証券検査官等に宛てて，平成１０年３月３１日蔵銀第１４０号「新しい金融検査に関する基本事項について」と題する通達（以下「新検査通達」という。）（甲９７添付資料１）を発出し，新しい金融検査に関する基本事項を示した。新検査通達によれば，金融検査部においては，従来のきめ細かな事前指導を中心とする行政に即応したこれまでの検査体制・手法について抜本的な見直しを行い，検査の基本的な在り方を転換することとしたこと，新検査方式への転換に当たっての基本的考え方として，金融機関等における自己責任原則の徹底を前提として，金融機関等自らによる業務遂行上の管理体制の整備状況，その機能発揮の状況等について実態把握すること，特に，資産内容の健全性に関しては，早期是正措置の導入を契機として，金融機関等による自己査定，公認会計士による監査等を前提としつつ，商法，企業会計原則等を踏まえ，自己査定の正確性及び償却・引当の適切性について実態把握することが基本的考え方として示され，また，金融機関等の実態をより的確かつ効率的・効果的に把握するため，公認会計士・監査役等の監査機能を検査において一層活用すること，早期是正措置の適用をも念頭に置いて，金融機関等の実態を的確に把握するため，金融機関等の経営実態に応じて検査頻度に繁簡をつけ，重点的・機動的な検査を実施すること，その際，日銀が実施する考査との間で，適切な連携の確保に十分配慮することが示され，さらに，新検査方式実施の要点として，資産内容の健全性に係る検査のため，早期是正措置制度に基づき，自己資本比率の水準いかんにより所要の措置が発動されること等を踏まえ，金融機関等による自己査定の正確性等について的確に実態把握すること，加えて，本部検査として，自己査定の正確性等の実態把握のため，被検査金融機関等の実施した自己査定について，個別債務者の自己査定関連資料から抽出した資料に基づき，商法，企業会計原則等を踏まえ，その正確性及び自己査定結果による償却・引当の適切性につき実態把握すること，また役職員への質問・応答を通じた実態把握の具体的留意点として，被検査金融機関等における基本的融資方針，自己査定及び償却・引当についての内部統制の状況の説明を求め，資料及び臨店検査の状況等を勘案しつつ，自己査定基準，自己査定体制，自己査定結果，自己査定の基準と体制の定期的見直しの状況，償却・引当基準，償却・引当体制，償却・引当実績と体制の定期的見直し等の状況を確認することが示された。（甲９７，乙２５）(9)　本件決算配当，平成１０年３月期における原告の自己査定基準及び償却・引当基準による償却・引当の状況並びに各関連親密先の経営状況及び資産査定の状況等ア　原告の関連親密先全体に対する償却・引当の状況等原告は，平成９年１２月末日を基準として，平成１０年１月以降，資産査定を実施し，その内容については，リスク統轄部においてまとめられ，その結果について，平成１０年４月２４日付け「資産自己査定分析資料('97/12末基準)」と題する資料（甲１０４添付資料１０）が作成された。なお，被告Ａ，Ｄ，Ｅ，Ｃ及びＢは，平成１０年４月２４日開催の経営会議において，上記資料に基づき，不良債権処理に関する報告・説明を受けた。上記資料によれば，①債務者区分別内訳として，関連会社についての債務者区分の状況は，「正常先」６８２９億円，「要注意先」９４６７億円及び「その他（関連会社等）」１兆０１４７億円（合計２兆６４４３億円）であること，②資産分類別内訳として，関連会社についての資産分類の状況は，非分類１兆２５８１億円，Ⅱ分類８６４４億円，Ⅲ分類４２５１億円及びⅣ分類９６７億円（合計２兆６４４３億円）であること（資料１枚目），自己査定トライアルの結果と比較した場合，Ⅱ分類が４９１１億円減少し，Ⅲ分類が６７５億円減少し，Ⅳ分類が１００億円増加したこと（資料１枚目，３枚目），③償却・引当については，トライアル時において，一般先のⅢ分類２７７０億円（２５パーセント引当）及びⅣ分類８９１億円（全額償却・引当）についての償却・引当額は１５８３億円であり，関連親密先のⅢ分類４９２６億円（償却・引当なし）及びⅣ分類８６７億円（Ⅳ分類のみ全額償却・引当）についての償却・引当額は８６７億円であり，合計額は２４５０億円に達すること，他方，本番査定時において，一般先のⅢ分類２７３４億円及びⅣ分類１４８７億円についての償却・引当額は２１７１億円であり，関連親密先のⅢ分類４２５１億円及びⅣ分類９６７億円についての償却・引当額は２６６０億円（ランディックについて支援損を計上し，Ⅲ分類及びⅣ分類合計額１６７１億円全額償却）であり，合計額は５６００億円に達していたことが，それぞれ指摘されていた（資料６枚目）。（甲１０４添付資料１０）イ　平成１０年２月ころの本件監査法人による監査の状況本件監査法人の担当であったＱ会計士らは，原告の自己査定の内部統制の検証と自己査定結果の検証を実施し，その際，自己査定の手引，自己査定運用規則，自己査定運用細則等の自己査定基準に関する文書を入手して，検討を行った。その際，Ｑ会計士らは，４号実務指針に基づき，原告の上記自己査定基準と資産査定通達との整合性についてもチェックしたが，両者にそごはなく，上記自己査定基準は，資産査定通達の許容範囲内のものであると判断した。すなわち，Ｑ会計士らは，自己査定運用規則の中に当行が母体行責任を負う意思があっても，大幅な債務超過が相当期間継続しており，再建計画に客観的合理性が認められない場合において，当該支援対象ノンバンクの営業貸付金等のⅣ分類額を貸出金のシェアによりⅣ分類とし，残りをⅢ分類とすることや，「なお，当該ノンバンクの取引金融機関が当行のみである場合には，既に損失が確定しているとみなされる部分をⅣ分類，担保等により回収が見込まれる部分をⅡ分類，その他をⅢ分類とすることができる」旨の同規則※７なお書の定め（以下「※７なお書」という。）も，貸出金シェアの場合には母体行責任を負う原告が他行の損失も負担するが，単独行であればその必要がないと理解されるので，全銀協追加Ｑ＆Ａの許容範囲内と考え，また，自己査定運用細則の対象は，基本的には，体力がある関連ノンバンクを対象とし，償却前利益２，３年で実質債務超過状態を解消し得るか，又は実質債務超過がない状態にあることから，基本的には，「破綻懸念先」に該当することはなく，「要注意先」以上であり，資産査定通達に照らし，当然資産査定はⅡ分類となること，さらに，自己査定運用細則の中の「特定先」については，銀行が積極支援する先は破綻に陥る可能性が極めて小さいと考えて，資産査定通達に係る「破綻懸念先」及び「要注意先」の定義に照らし，「特定先」を「要注意先」又は「正常先」と区分すること自体は，資産査定通達に照らし許容されると考えていた。（甲１３６の６５頁ないし６９頁）ウ　平成１０年３月期における原告の償却・引当額原告は，平成１０年３月期において，不良債権処理に係る損失として，６１６５億２８００万円を計上した。その内訳は，「貸出金償却」５１４億９６００万円，「債権償却特別勘定純繰入額」３３３０億６７００万円，「株式会社共同債権買取機構への売却損」５７億４５００万円，「債権売却損失引当金繰入額」９４億６２００万円，「累積債務国向け債権等売却損」２９７億０２００万円及び「取引先等支援損」１８７０億５４００万円であった。（乙５３）エ　原告と各関連親密先の関係，平成１０年３月期における経営・財務状況(ア)　エヌイーディーａ　原告とエヌイーディーの関係エヌイーディーは，昭和４７年１１月，原告，株式会社第一勧業銀行（以下「第一勧銀」という。），商社及び証券会社の計４社が中心となって，ベンチャーキャピタルとして設立された株式会社であったが，その後，原告グループが，同社への出資比率及び融資残高の比率を増大させ，また，原告の出身者が多数同社の役員となるなど，資本，融資及び人的関係を強めるなどし，その結果，原告は同社を関連先と位置づけ，また，他の金融機関も，エヌイーディーが原告のいわゆる系列ノンバンクとみなし，平成８年４月の大蔵省検査において，原告の関連ノンバンクであると指定されていた。（甲１９，甲７６，甲１５０，甲１５２）ｂ　エヌイーディーの平成１０年３月期における経営状況と原告による支援計画エヌイーディーは，バブル経済崩壊後，その不動産関連融資が不良債権化するなどして経営状況が悪化し（平成５年３月期時点の要処理債権額１２３６億円），平成６年３月期以降，原告から債権放棄等の支援（５年間で総額１９００億円）を受けて，その不良債権の処理を進めたことから，平成９年３月時点において要処理債権額が７６７億円に減少する見通しであったが，結果的には，大幅な地価下落により不良債権額が増加し，２９２４億円の不良債権が残存することとなった（甲３８の２添付の「エヌイーディー（株）の処理について」№１）。そこで，原告は，平成１０年３月２３日開催の常務会において，当初の計画を延長し，５年間（平成１０年３月期から平成１４年３月期まで）で，総額２９５１億円の支援を行い（甲３８の２添付の「エヌイーディー（株）の処理について」№３），不良債権３０１０億円を処理する修正計画を立案・了承し（甲３８の１），この計画に基づき，国税当局と折衝して，新たに無税の承認（法人税基本通達９－４－２）を受けて，エヌイーディーの不良債権を処理し，同社の本業部門（ベンチャーキャピタル業）を不良債権部分から分離しこれを再建する計画（甲３８の２添付の「エヌイーディー（株）の処理について」№５）を実施する旨決定した。なお，エヌイーディーには，平成６年３月期以前にその不良債権を簿価で譲り受けた受皿会社（別紙３「平成１０年３月期における償却引当状況」記載番号２ないし８の各会社を含む。）が存在し，国税庁から簿価譲渡した不良債権をエヌイーディーに戻すべきであるとする指導も受け，当初の計画において，これらの会社の清算を優先する予定であったが，実際にはこの清算が進まず（甲３８の２添付の「エヌイーディー（株）の処理について」№１），そのため，上記修正計画においても，本体の不良債権の処理を優先し，受皿会社の清算を最後にすること，赤字増加回避のため，金利引下げを実施することとされていた（甲３８の２添付の「エヌイーディー（株）の処理について」№４）。（甲３８の２添付の「エヌイーディー（株）の処理について」，甲４５の２添付の「長銀インターナショナルリース及びエヌイーディーの現状と対策」，甲４５の２，甲７６，甲１５０）ｃ　原告によるエヌイーディーの自己査定と償却・引当及び原告のエヌイーディーへの貸出金の債権放棄原告は，平成１０年３月期において，原告の貸出金及び支払承諾の合計額１７１７億４５００万円について，エヌイーディーを「関連ノンバンク」に区分し，資産査定通達上の債務者区分については行わず，その資産のうち，Ⅳ分類２０１億８０００万円（当期支援額），Ⅲ分類１５１５億６５００万円（原告の貸出金１７１５億８５００万円及び支払承諾額１億６０００万円からⅣ分類額を控除したもの），Ⅰ分類４０億２０００万円（貸付有価証券残高）との査定を実施した。また，原告は，同月３１日開催の取締役会において，エヌイーディーへの貸出金のうち２０１億８０００万円を放棄する旨の承認決議をした。（甲３９，甲１５１）(イ)　エヌイーディーの受皿会社７社の状況ａ　青葉エステート青葉エステートは，昭和６２年６月に設立された不動産及び融資を主たる業務とする株式会社であり，エヌイーディーの不良債権を簿価で譲り受けた受皿会社（原告のグループ企業であるエヌイーディーほか２社が出資）であり，その業務等を一切エヌイーディーに委託し，実際に営業等を行っていなかった（甲４９の２の２頁，甲７８添付資料一の１）。平成１０年３月期において，原告は，青葉エステートに対し，２４７億８４００万円の貸出（エヌイーディーが保証予約）を行っていたところ，自己査定において，平成９年１２月２９日付け回議用紙「自己査定運用細則ならびに細則制定の件」（甲６の４）記載の決済事由１０項ただし書（以下「決済事由１０項ただし書」という。）に基づき，債務者区分をエヌイーディーと一体として扱い，貸出金をⅢ分類とし，償却・引当を実施しなかった。（甲４９の２，甲７４，甲７８，弁論の全趣旨）ｂ　ユニベスト，グラベス，コーポレックス，プロクセル及び日本ビゼルボユニベスト，グラベス，コーポレックス，プロクセル及び日本ビゼルボ（以下「ユニベスト外４社」という。）は，エヌイーディーの不良債権を簿価で譲り受けるため，いずれも青葉エステートの全額出資により平成３年１１月又は平成４年１０月に設立された受皿会社であり，その業務等を一切エヌイーディーに委託し，実際に営業等を行っていなかった（甲７８添付資料二の１ないし５，甲５０の２，５１の２，５３の２，５４の２参照）。原告は，平成１０年３月期において，ユニベスト外４社の貸出金（ユニベスト７４億０３００万円，グラベス３１億９６００万円，コーポレックス１３億６２００万円，プロクセル５億９６００万円，日本ビゼルボ１億３１００万円）について（エヌイーディーは保証予約），決済事由１０項ただし書に基づき，これらの会社の債務者区分をエヌイーディーと一体であるとして扱い，貸出金をⅢ分類とし，償却・引当を実施しなかった。（甲５０の１及び２，甲５１の１及び２，甲５２の１及び２，甲５３の１及び２，甲５４の１及び２，甲７８，弁論の全趣旨）ｃ　エクセレーブファイナンスエクセレーブファイナンスは，昭和６０年１２月に，他の金融機関から融資を受けてこれをエヌイーディーに融資するために設立された会社（平成１０年３月期においてエヌイーディー全額出資）であり，その業務等を一切エヌイーディーに委託し，実際に営業等を行っていなかった。エクセレーブファイナンスは，平成１０年３月期において，原告から４００億円の融資を受けて，これを全額エヌイーディーに融資しており，その資産（総額４５０億７４００万円）の大半がエヌイーディーに対する融資金であり，同社の経営状況については，エヌイーディーに左右される状態であった。原告は，平成１０年３月期において，決済事由１０項ただし書に基づき，同社の債務者区分をエヌイーディーと一体であるとして扱い，貸出金（４００億円）をⅢ分類とし，償却・引当を実施しなかった。（甲６９の１の７３頁，甲７７，甲１５３の１枚目，６枚目，弁論の全趣旨）(ウ)　第一ファイナンス　ａ　原告と第一ファイナンスの関係第一ファイナンスは，昭和５６年３月に設立されたファイナンスを行う株式会社であり，原告本体で行い得ない提携ローンやファクタリング等を主要業務としており，原告のグループ企業４社（ランディック，平河町ファイナンス，ジャリック及び外１社）が出資する原告のグループ企業であり，原告内部において，関連親密先と位置づけられていた。（甲３８の２添付の「第一ファイナンス（株）の処理について」）ｂ　原告による第一ファイナンスの処理計画第一ファイナンスは，平成３年ころまで，ファクタリング業務のほか，ノンバンクへの貸出を行い，順調にその業容を拡大していたが，バブル経済の崩壊により，不良債権が増大し，平成７年７月に，総資産２２８８億円のうち含み損が６５７億円に達していた。原告は，同社の正常資産を平河町ファイナンスに移管し他の金融機関からの借入を維持し，原告のみが，第一ファイナンス本体に対する融資を行い，同社の残存不良債権を回収，処理し，最終的には同社を清算し原告が最終損失を全て負担することを計画し，この計画に基づき，同社の正常債権は，平河町ファイナンスに移管された（甲３８の２添付の「第一ファイナンス（株）の処理について」№１，甲４６の１№１から№４）。ｃ　平成１０年３月期における第一ファイナンスの状況と原告による自己査定及び償却引当等の状況等平成１０年３月期において，第一ファイナンス本体は実質債務超過状態（約１３８億円）にあり，損益も赤字の状態であったため（甲３８の２添付の「第一ファイナンス（株）の処理について」№１，№２，甲１４８の８枚目），原告は，最終的には同社を清算処理するほかないと考えていた。ただ，同社が債権の回収業務を継続しており，当面清算の必要はないとの理由により，原告は，同社を「関連ノンバンク」に債務者区分し，その貸出金１２４５億６０００万円（同社の借入先は原告のみ）について，※７なお書に基づき，同社の資産をⅣ分類１３０億０７００万円（同社繰越欠損額），Ⅲ分類４００億０８００万円（同社自己査定による営業貸付金Ⅲ分類，同社保有有価証券の含み損及び関係会社の繰越欠損の合計額），Ⅱ分類５９６億９９００万円（同社貸出金から，Ⅳ分類及びⅢ分類並びに優良担保部分を控除したもの）と査定し，Ⅳ分類額及びⅢ分類の一部（１６億９３００万円）の合計額１４７億円について引当を実施（有税による債権償却特別勘定への繰入れ）した。（甲１４７添付の資料７，弁論の全趣旨）(エ)　日本リースａ　原告と日本リースの関係，日本リースへの支援の状況日本リースは，昭和３８年に，株式会社リコー，原告を含む各銀行，損害保険会社及び各メーカーの出資により設立された総合リース会社であるが，原告は，日本リース設立時の出資金融機関の一つであり，設立直後から日本リースとの取引を開始し，その後，原告グループが日本リースの筆頭株主となり（甲９４の４頁），原告の出身者が日本リースの代表取締役社長を含む主要役員の多くを占め，原告が融資残高においても第１位のシェアを占める（甲９４の５頁）など，資本，融資取引，人的関係等において密接な関係を有しており，また，原告が平成８年３月末までに日本リースに損益支援を実施するなど，同社は，平成９年度当時，原告の系列ノンバンクであると位置づけられ，そのため，大蔵省金融検査部は，平成８年４月の大蔵省検査の際に日本リースが原告の関連ノンバンクであると指定していた（甲８０添付資料１）。（甲８０，甲８１，甲９２ないし甲９４，甲１１６，甲１５４，乙６９，乙７４）ｂ　日本リースへの原告による支援と日本リースの状況原告は，平成３年以降，バブル崩壊により，不動産関連融資が不良債権化し，多数の不良資産を抱えて経営が悪化していた日本リースに対し，同社の不良資産の移管のため，受皿会社に買取資金を融資してこれを引き取るなどの支援を行っていたが，平成７年３月及び平成８年３月に，抜本的な処理として，不良債権を買い取る方式により総額約１６００億円の損益支援（資金贈与）を実施し，また，原告が受皿会社に不稼働資産の買取資金を融資して不良資産を移管するなどの支援を実施した。同社は，このような原告の支援を受けて，また，自力償却分を含め，平成９年３月期までに不良資産約３０００億円を処理し，収益力の回復に努め，その結果，平成８年３月期において実力基礎収益（不良債権の処理に使用し得る償却前利益）は３億円の赤字（未収利息及び日本リースによる利息の追貸し分の利息収入を加えた計算上の利益が２５９億円）であったが，平成９年３月期における実力基礎収益は１７５億円（計算上の利益２７７億円）となり，平成１０年３月期における実力基礎収益は１８２億円（計算上の利益２６１億円）となっていた（甲９１の添付資料４）。しかし，上記処理後も日本リースには多額の不稼働資産が残存し，平成８年３月期に５８２億円の債務超過状態にあり，また，要処理不稼働資産の額が，同年７月においても５０００億円ないし６０００億円に達するとか（甲８１の６枚目），また，同期において，延滞債権額の含み損（３００４億円），不動産等の含み損（２５０１億円）及び資本欠損５５３億円の合計６０５８億円の含み損が存在する等と指摘されていた（甲８０添付資料２の平成８年１２月２９日付「今後の不良資産処理について」と題する資料８枚目「常務会フリーディスカッション資料」，甲９４資料３№４）。（甲８０，甲８１，甲９１，甲９２，甲９４，甲９６）ｃ　平成１０年３月期における日本リースの経営状況日本リースは，平成１０年３月期において，損益についてはおおむね年間の実力基礎収益１７５億円程度が見込まれていたが（甲８１添付資料２），他方，資産については営業貸付金（９３４７億円）の含み損が７０００億円に達し（甲８１添付資料３），原告による支援がされても，不稼働資産の最終的な処理には相当期間が見込まれる状況にあった。また，同年６月２６日に住友信託と原告との合併に関する発表が行われ，住友信託と原告との間で合併交渉が進められ，これを受けて原告への資本注本リースに対する貸出金を全額放棄し，同社は，他の金融機関からも一部債権放棄を受けるなどして，不良債権の含み損等６０００億円の損失を処理するとの計画が示された。（甲４８，甲８１，甲１２０，甲１２９，乙７５，乙７６，弁論の全趣旨）ｄ　原告における日本リースの債務者区分と資産査定原告は，平成１０年３月期において，自己査定運用細則に基づき，日本リースを「経営支援実績先」に区分し資産分類をⅡ分類とし，その査定結果に基づき，原告の日本リースに対する貸出金（２５５６億８０００万円）をⅡ分類として償却・引当をしなかった。（甲８１）(オ)　日本リース受皿会社ａ　有楽エンタープライズ有楽エンタープライズは，昭和６０年６月に設立された日本リースグループの不動産会社であり，平成４年８月に，日本リースの不良債権に係る担保物件を取得した受皿会社である（甲８３添付資料１）。有楽エンタープライズは，平成１０年３月期において，原告（借入額６３億５０００万円）及び日本リース（借入額１３０億１４００万円）から融資を受けており，また，平成９年３月期における純損失額は２億８８０５万７４８９円であり，債務超過額（資本欠損）が３０億５７１０万９１０５円に達していた（甲５５の２の２枚目）。有楽エンタープライズは，取得した物件（大阪市日本橋所在）の事業化（パチンコ業者向けテナントビルの建設）により収益をあげることを計画していたが，実際には，賃借人の選定が進まず，具体的な事業化計画の策定にまで至っていなかった（甲８３の３枚目）。原告は，平成１０年３月期において，自己査定運用細則に基づき，有楽エンタープライズが「特定先」であるとして，その債務者区分を「要注意先」と区分し，原告の貸出金（６３億５０００万円）をⅡ分類とし，別紙３「平成１０年３月期における償却・引当の状況」のとおり，償却・引当を実施した。（甲５５の２，甲６９の１の３６頁，３７頁，甲８２，甲８３，甲１５７，弁論の全趣旨）ｂ　四谷プランニング，木挽町開発及び竜泉エステート四谷プランニング，木挽町開発及び竜泉エステート（以下「ビルプロ３社」という。）は，いずれも平成５年１１月に日本リースの平成６年３月期における日本リースの大口融資先であった日本ビルプロジェクト株式会社及びそのグループ会社（以下「ビルプログループ」という。）に対する融資残高の圧縮を目的として，その不良債権に係る担保物件を債権簿価で買い取るため，設立された受皿会社（日本リース外２社出資）である。すなわち，平成５年７月にビルプログループが実質破綻したことに伴い，日本リースの取引金融機関から，日本リースのビルプログループに対する融資残高の圧縮が要請されたため，原告は，ビルプログループが開発を予定し日本リースが担保として融資をしていた担保物件（左門町物件，銀座八丁目物件，竜泉物件及びＮ町物件と呼称された。）について，事業化計画を添付して物件の担保評価額を債権の簿価額までかさ上げして，ビルプロ３社への融資（四谷プランニング１８７億８０００万円，木挽町開発１１５億５０００万円，竜泉エステート１６６億９０００万円）を実行し，この融資金により，ビルプロ３社に日本リースのビルプログループに対する貸付債権を買い取らせ，日本リースの融資残高の圧縮を実現していた。平成１０年３月期において，ビルプロ３社は，債務超過の状態にあったが，原告は，担保物件の事業化のめどが立ったなどとの理由により，自己査定運用細則に基づき，ビルプロ３社が「特定先」であるとして，その債務者区分を「要注意先」と区分し，原告の貸出金（四谷プランニング１８７億８０００万円，木挽町開発１１５億５０００万円，竜泉エステート１６６億９０００万円）をⅡ分類とし，別紙３「平成１０年３月期における償却・引当の状況」のとおり，償却・引当を実施した（甲１５６添付資料一の１，二の１，三の１）。（甲５６の２，甲６９の１の２９頁，甲８４ないし甲８７，甲９６，甲１５６，弁論の全趣旨）オ　本件決算配当に関する検討，承認・実施等原告は，平成１０年４月２８日開催の取締役会において，平成９年度（平成１０年３月期）決算に係る営業報告書，貸借対照表，損益計算書，利益処分計算書案（本件利益処分案）及び付属明細書を承認し，これを会計監査人及び監査役会に提出する旨の承認決議をした。本件利益処分案には，任意積立金２９９５億１６１８万４６２０円を取り崩して，当期未処理損失を処理し，利益処分額を８６億７１６２万４６５５円としたうえで，このうち，１株につき３円，総額７１億７８６４万７４５５円の本件決算配当を行う旨記載されていた。なお，上記決算案を受領した本件監査法人において，Ｔ会計士，Ｐ会計士，Ｑ会計士らが，上記取締役会決議に基づき提出を受けていた原告の平成９年度決算案（貸借対照表及び損益計算書）について，監査を行い，その結果，本件監査法人は，これらの財務諸表が一般に公正妥当と認められる財務諸表の作成基準に準拠して原告の同年度の会計期間（平成９年４月１日から平成１０年３月３１日まで）に関する有用な会計情報を表示しているものと認める旨の監査報告書を提出した。また，本件監査法人による原告の平成９年度決算案の監査は，関与社員，公認会計士等２０名，監査延べ日数８２５日（前年に比べると１７０日の増加），監査述べ時間６５９５時間を費やして行われており（甲１３６の２頁以下），この時点では，本件監査法人として，原告の策定した自己査定基準が，資産査定通達，４号実務指針との関係で，さらには商法の規定との関係でも容認される内容であることを確認している。原告は，同年５月２５日開催の取締役会において，平成９年度定時株主総会において，本件利益処分案を決議事項として上程することを承認する旨決議し，同年６月２５日開催の定時株主総会において，本件決算配当決議を行い本件決算配当決議に基づき，平成１１年６月３日までに合計金７１億７２３３万６３９２円の金銭を配当した。（甲８，甲１１，甲１２，甲１３２，甲１３６）(10)　金融監督庁の発足と金融監督庁による平成１０年３月期における金融検査の実施の状況等ア　金融監督庁の発足平成９年６月１６日に，「金融監督庁設置法」（平成９年法律第１０１号）及び「金融監督庁設置法の施行に伴う関係法律の整備に関する法律」（以下「関係整備法」という。）が国会において可決・成立し，同月２０日に公布された。平成１０年６月２２日，金融監督庁設置法及び関係整備法が施行され，金融監督庁が総理府の外局として発足し，これにより，金融監督庁は，民間金融機関等に対する検査・監督を所管し，従来，銀行法において，大蔵大臣の権限とされていた民間金融機関等の検査・監督権限について，その免許の付与，業務改善命令，業務停止命令，免許の取消し，合併認可等の全ての権限が，内閣総理大臣に移管された。そのうえで，金融検査・監督権限は，免許の付与及びその取消等の権限を除き，内閣総理大臣から法定委任を受けた金融監督庁長官にあるとされた。（乙１の１頁，３頁）イ　金融監督庁による平成１０年３月期決算に対する金融検査の実施平成１０年７月２日に，政府・与党がとりまとめた「金融再生トータルプラン（第２次とりまとめ）」において，「緊急的な措置として金融監督庁は日本銀行と連携しつつ，主要１９行に対し，集中的な検査を実施」するとの方針が示されたことを踏まえ，金融監督庁は，同年３月期決算における各行の自己査定結果の報告に基づき，同年７月以降，日銀と連携して（金融監督庁による検査の分担が１４行，日銀による考査の分担が５行），主要１９行（都市銀行９行，長期信用銀行３行，信託銀行７行）に対する集中検査（以下「平成１０年３月期金融検査」という。）を実施した（乙１の１３１頁，甲９７の４頁）。その際，金融機関等の財務内容の健全性について，早期是正措置の下で自己資本比率に基づき，必要な行政上の措置が適時に講じられることを確保するため，金融機関の自己査定と会計監査人による外部監査を前提に，早急に，自己査定の正確性及び償却・引当の適切性について実態を把握する必要があるとして，検査の重点事項の一つに，自己査定の正確性及び償却・引当の実施状況が挙げられ，平成１０年３月期金融検査において可能な限り幅広く，自己査定の正確性及び償却・引当の適切性について実態把握すべきものとされていた（乙１の１２９頁，４８２頁）。そして，主要１９行の自己査定基準及び償却・引当基準の妥当性並びに自己査定の正確性等を重点として，金融検査が実施された（甲９７の４頁，乙１の１３１頁）。その結果，原告及び日債銀を除く主要１７行について，自己査定結果と当局査定結果の乖離が生じていたことが明らかとなった。すなわち，自己査定結果と当局査定結果を比較した場合，自己査定結果のⅠ分類が，当局査定結果と比して５兆４０６１億円減少し，そのⅡ分類が３兆５８４２億円，そのⅢ分類が１兆５７０８億円，そのⅣ分類が２５１１億円，それぞれ当局査定結果により増加し，主要１７行について１兆０４１３億円の償却・引当不足が存在した（乙１の１３１頁～１３３頁）。また，当局の指摘事項として，主要１７行における自己査定基準については，その内容の一部に問題が認められ，大半の銀行に改善を求めたが，総体としておおむね妥当であること，主な問題点は，上場有配企業等の子会社の債務者区分を，子会社の財務内容等を勘案せずに親会社に準じた債務者区分を行う規程となっていること，要注意先についてその財務内容等を勘案せず一律に，将来の一定期間の収益返済を控除していること，破綻懸念先以下の債務者について有価証券担保の時価から処分可能見込額を差し引いた額に対してⅢ分類とする規程となっていないことが挙げられており，さらに，主要１７行における償却・引当の基準は，その内容の一部に問題が認められ，大半の銀行に改善を求めたが，総体として４号実務指針に整合し，おおむね妥当であること，主な問題点には，関連ノンバンク等の償却・引当に関して一般の取引先と異なる基準を適用し，その一部を償却・引当の対象外としていること，実質破綻先債権等のⅢ分類について，全額償却する規程となっていないこと等が挙げられていた（乙１の５１３頁，５１４頁）。他方，原告及び日債銀については，自己査定結果と当局査定結果を比較した場合，自己査定結果のⅠ分類が，当局査定結果と比して１兆８６８３億円減少し，そのⅡ分類が２２９８億円，そのⅢ分類が１兆３７７５億円，そのⅣ分類が２６１０億円，それぞれ当局査定結果により増加し，償却・引当の適切性については，自己査定が正確に行われていない，償却・引当の基準に問題があると指摘され，原告及び日債銀について８３２３億円の償却・引当不足があると指摘された（乙１の１３１頁，１３２頁，１３３頁）。（甲９７，乙１）ウ　原告に対する日銀考査の状況日銀は，平成１０年４月１３日，原告に対し，同年３月期を対象とする日銀考査を申し入れ，原告の自己査定基準に関する資料の提出を受け，同年５月２１日から，考査を実施した。その際，考査を担当した日銀職員は，資産査定通達と全銀協追加Ｑ＆Ａを参照にして，原告から提出を受けた自己査定基準に関する資料の適否を検討したが，自己査定運用細則において，債務者区分を「その他」としている点は資産査定通達における債務者区分に違反していること，このような基準は，恣意性が働くため，自己査定結果がゆがめられ，適切な償却・引当が実施されず，適正な財務諸表が作成されないとの問題があると認識し，それを原告側に指摘するなどした。（甲６８）エ　金融監督庁による原告に対する金融検査の概要等金融監督庁は，原告の平成１０年３月期（平成９年１２月までの自己査定とそれに基づく償却・引当の数額に，平成１０年３月までの後発事象による修正をしたものとなる。）を対象として，同年７月７日，原告に対する金融検査の実施を決定し，その旨原告に予告し，その際，主任金融検査官を務めたＶ（以下「Ｖ主任検査官」という。），金融検査官Ｕ（以下「Ｕ検査官」という。）ら原告の検査を担当した金融検査官は，同月９日に，原告との間で検査の抽出基準について意見調整をした。その後，同年１３日から立入検査が開始され（実質検査の開始同月１６日），同年８月２１日には，同年３月期を対象とした金融検査は，ほぼ終了したが，同日，原告が住友信託との合併に伴う日本リースに対する支援計画を発表したため，改めて，同年６月末時点における自己査定結果（同年９月中間決算における基礎資料）に基づく検査が実施された。（甲９７）オ　金融検査官による指摘，本件監査法人の担当会計士との面談状況等(ア)　金融検査における金融検査官の指摘Ｖ主任検査官は，平成１０年７月以降の金融検査において，同月１４日，原告側担当者に対し，自己査定ワークシートにおける債務者区分について，関連ノンバンク等を「その他」としているのは適当ではないと指摘し，これに対し，原告側担当者は，「その他」という債務者区分について内部において議論し，また，他行の動向を聴取し，同様の検討がされていたこと，日銀考査において日銀の担当者とも議論したが，その際，日銀内部において原告と同様の考え方をする者も，少数であるがいたことを説明した。また，Ｖ主任検査官は，原告側担当者に対し，債務者区分のポイントは貸出金が回収可能か否かであり，回収が可能（何十年も要するものは不可）であれば，状況に応じて正常先又は要注意先とし，それ以外は破綻懸念先以下に分類すべきであると説明した。（甲９７添付資料６）(イ)　金融検査官と本件監査法人の担当者との面談状況その後，同年８月２０日，Ｖ主任検査官は，Ｔ会計士，Ｐ会計士及びＱ会計士と面談し，その際，自己査定運用細則において，関連特定先を機械的に正常又は要注意先に分類することが誤りではないかと指摘し，Ｐ会計士は，資産分類が償却に結びついており，原告の経営により「グリップ」されている以上，破綻する先ではないこと，ロス認識として不動産は価値減算を考えるものではなく，長期的には回収可能性があることを説明した。また，Ｖ主任検査官は，エヌイーディーに対する支援予定（Ⅲ分類）について引当がない点を質問し，Ｐ会計士は，経済的利益供与が貸倒引当の概念に該当しない，未払金の計上という方法があるが，企業会計実務の中で一般慣行として定着していない，原告の考え方も妥当の範囲内であると回答し，また，Ｔ会計士は，支援について現金供与もあり，貸出金の引当という考え方になじまないと説明した。（甲９７添付資料９）(ウ)　金融検査終了後の意見交換の状況Ｖ主任検査官は，検査終了後の平成１０年９月２９日，Ｂ（当時頭取）と面談し，原告の自己査定と当局査定の差違について，「その他」の区分のような原告独自のものがあること，関連親密先の自己査定運用規則の中で，債務者区分を「正常先」又は「要注意先」以外にないとしている点については，客観的には「破綻懸念先」が存在すること，自己査定において，返済に何年かかっても，事業継続が可能であるとして「要注意先」としており，意見の相違があったこと，原告の考え方は，現在の環境下では客観・妥当性のあるものといえないと指摘した。（甲９７添付資料１０）カ　平成１０年３月期金融検査における各関連親密先に対する資産査定及び償却・引当の不足額の指摘状況等(ア)　エヌイーディーに対する認定Ｕ検査官は，エヌイーディーについては，原告による同社の支援計画について，２９５１億円の支援額はⅢ分類及びⅣ分類の合計額を上回り，計画どおり支援が実施されれば，同社は再建されるとして破綻懸念先に区分し，当期支援額２０１億８０００万円をⅣ分類とし，Ⅲ分類を１５４３億６５００万円（上記貸出金及び支払承諾額並びに貸付有価証券残高の合計額からⅣ分類額を控除），非分類１２億２０００万円（貸付有価証券残高４０億２０００万円から当該貸付に係る他行借入金２８億円を控除したもの）と査定した。（甲６９の１の４１頁，甲１５１，甲１５２）(イ)　エヌイーディーの受皿会社７社に対する認定Ｕ検査官は，青葉エステート及びユニベスト外４社について，いずれも実質破綻先と区分し，その貸出金全額（青葉エステート２４７億８４００万円，ユニベスト７４億０３００万円，グラベス３１億９６００万円，コーポレックス１３億６２００万円，プロクセル５億９６００万円及び日本ビルボゼ１億３１００万円）についてⅣ分類と査定した。他方，Ｕ検査官は，エクセレーブファイナンスについて，原告の同社への貸出金がエヌイーディーに全額貸し付けられ，エクセレーブファイナンスへの貸出金の回収可能性はエヌイーディーからの回収に全面的に依拠している以上，同社がエヌイーディーと一体であるとして，破綻懸念先に区分し，同社への貸出金４００億円をⅢ分類と査定した。（甲６９の１の７３頁，甲７８，甲１５３，弁論の全趣旨）(ウ)　第一ファイナンスに対する認定Ｕ検査官は，第一ファイナンスについて，破綻懸念先に区分し，Ⅳ分類４７７億４８００万円（引当額，同社の営業貸付金のⅣ分類の額，上場有価証券含み損及び非上場株式含み損の合計額），Ⅲ分類２０３億９８００万円（同社の営業貸付金のⅢ分類の額），Ⅱ分類４４５億６８００万円（原告の同社貸出金からⅣ分類及びⅢ分類の合計額並びに優良担保額を控除したもの）と査定した（甲１４７の２１頁，２２頁，同添付資料１）。（甲４６の１，甲７１ないし甲７３，甲１４７添付資料１）(エ)　日本リース原告の担当者（営業六部次長Ｗ）は，Ｕ検査官に対し，日本リースの債務超過額が１５７８億９６００万円（甲６９の１の１０３頁，甲８１添付資料１４），基礎収益力が約２５０億円（甲６９の１の１０４頁，甲８１の３５頁）であると説明し，これに基づき，Ｕ検査官は，日本リースの債務超過の解消に６年程度かかると判断し，同社を体力のない関連ノンバンクとして，債務者区分を破綻懸念先と区分し，原告の日本リースに対する貸出金については，Ⅲ分類に資産分類した。（甲６９の１の１００頁，甲８１）(オ)　日本リース受皿会社ａ　有楽エンタープライズＵ検査官は，有楽エンタープライズについて，同社を実質破綻先と区分し，原告の貸出金について担保による保全部分（２０億６５００万円）をⅡ分類とし，その残額４２億８５００万円はⅣ分類と査定した（甲１５７添付資料一）。（甲６９の１の３６頁，３７頁，甲８２，甲８３，甲１５７，弁論の全趣旨）ｂ　四谷プランニング，木挽町開発及び竜泉エステートＵ検査官は，ビルプロ３社を破綻懸念先に区分し，これらの貸出金については，その担保保全部分をⅡ分類とし（四谷プランニング２０億９０００万円，木挽町開発７億７３００万円，竜泉エステート５億２８００万円），その残額（四谷プランニング１６６億９０００万円，木挽町開発１０７億７７００万円，竜泉エステート１４４億１４００万円）をⅢ分類と査定した（甲１５６添付資料一の１，二の１，三の１）。（甲５６の２，甲６９の１の２９頁，甲８４ないし甲８７，甲９６，甲１５６，弁論の全趣旨）(11)　金融再生法の施行と原告の破綻ア　金融再生法等の成立・施行平成１０年１０月１２日には金融再生法等が国会において可決・成立し，また同月１６日には「金融機能の早期健全化のための緊急措置に関する法律」（同年法律第１４３号，以下「早期健全化法」という。）が国会において可決・成立した。なお，早期健全化法３条２項は，「金融機関等は，金融再生委員会がこの法律に基づいて施策を講ずる前提として，次に掲げる措置を行うことにより財務内容等の健全性を確保するものとする」と規定し，この「措置」として，同条項１号は，金融再生法６条２項に規定する基準に従い金融再生委員会が定めるところにより，適切に資産の査定を行うことを規定し，また，同条項２号は，「金融再生委員会が金融機関等の有する債権の貸倒れ等の実態を踏まえて定めるところにより，適切に引当等を行うこと」を規定する。同月２３日には，金融再生法，早期健全化法等が施行された。（乙１の４頁，弁論の全趣旨）イ　原告に対する検査結果の通知と原告の破綻原告は，平成１０年６月以降の株価下落を受けて，同月２６日に住友信託との合併構想を発表し，また，同年８月２１日，合併を前提とした不良債権処理・経営合理化策を発表するなどしたが，その後も，株価の下落や金融債の販売減少が継続していた。金融監督庁は，同年１０月１９日，前記の原告に対する金融検査の結果を通知した。その内容は，同年３月期における資産内容については，検査による資産査定に原告の償却・引当基準を適用して算出した追加償却・引当の要見込額が２７４７億円（当期未処理損失額）に達しており，同期における有価証券等の含み損額１６８４億円を前提としても，自己資本額（７８７１億円）を下回るが，同年９月期において検査結果を踏まえて原告が試算した自己資本額が１６００億円となり，有価証券等の含み損額が５０００億円に達するというものであった。原告は，同月２３日，金融再生法６８条２項により，内閣総理大臣に対し，「その業務又は財産の状況に照らし預金等の払戻しを停止するおそれが生ずると認められる」旨の申出をし，これに対し，原告の申出及び原告の検査結果による財務状況を踏まえ，同日，内閣総理大臣により，金融再生法３６条１項による特別公的管理の開始の決定がされた。（甲９７添付資料１１，乙１の７０頁，７１頁）(12)　金融検査マニュアルの公表，税効果会計の導入，４号実務指針改正の経緯等ア　金融検査マニュアルの作成・公表(ア)　金融検査マニュアルの検討状況金融監督庁は，平成１０年８月２５日，検査部に「金融検査マニュアル検討会」を設置し，金融検査マニュアルに関する検討を行い，同年１２月には「中間とりまとめ」（以下「マニュアル中間とりまとめ」という。）を作成・公表し，広くパブリックコメントを求めた。マニュアル中間とりまとめの中には，「破綻懸念先」に係る「経営改善計画」については，「原則として５年以内」であること，「１０年以内となっている場合」には，「経営改善計画等の進捗状況が計画どおり」すなわち「（売上高等及び当期利益が事業計画に比して８割以上確保されていること）」，「計画終了後の当該債務者区分が正常先となる計画であること」が示され，また，「特定債務者支援引当金」という勘定科目について，「経済的困難に陥った債務者の再建・支援を図るため，債権放棄，現金贈与等の方法による支援を行っている場合は，当該支援に伴い発生が見込まれる損失見込額を算定し，当該損失見込額に相当する額を特定債務者支援引当金として計上しなければならない」こと，「なお，債権放棄の方法による支援に伴う損失見込額を，特定債務者支援引当金として計上していない場合は，貸倒引当金として計上する必要があるので，別途貸倒引当金として計上しているかを検証する」ことが示されていた。この中間とりまとめに対しては，その基準案をそのまま適用した場合には，破綻懸念先等に該当する中小企業が増加し，貸し渋りや資金の回収が拡大するおそれがあること（日本商工会議所等），要注意先について，基準を機械的に適用した場合，債務者にとって厳しすぎる結果となること（全銀協），破綻懸念先のうち金融支援先については，経営改善計画を策定中の債務者や１０年超の長期の改善計画に基づいて着実に改善している債務者が破綻懸念先に追い込まれることのないよう，経営改善計画等については，当該債務者の事業の継続性が十分認められる計画となっているかどうかなど，計画期間にかかわらず総合的に判断すべきとする意見（全銀協）や計画期間はケースバイケースの個別判断が適当であること（個人会計士），償却・引当に関する検査については，原案がそのまま平成１１年７月以降適用される場合には，新基準への対応のため経過期間を設けるなど計画的引当が可能となるような措置を要望すること（第二地方銀行協会）等の指摘がされていた。（乙１の１５８頁，５５５頁，５５６頁，乙３０の５０頁，乙３１）(イ)　金融検査マニュアルの内容，公表その後，金融検査マニュアル検討会は，上記(ア)のパブリックコメント等も踏まえ，平成１１年４月８日付けで，その「最終取りまとめ」を作成し，公表した。ａ　破綻懸念先の意義の改正「破綻懸念先」については「現状，経営破綻の状況にはないが，経営難の状態にあり，経営改善計画等の進捗状況が芳しくなく，今後，経営破綻に陥る可能性が大きいと認められる債務者」であり，具体的には「自行（庫・組）としても消極ないし撤退方針としており，今後，経営破綻に陥る可能性が大きいと認められる先をいう。なお，自行（庫・組）として消極ないし撤退方針を決定していない債務者であっても，当該債務者の業況等について，客観的に判断し，今後，経営破綻に陥る可能性が大きいと認められる場合は，破綻懸念先とする」とあったが，上記「債務者」の後に括弧書きとして「（金融機関等の支援継続中の債務者を含む）」と付記し，「自行（庫・組）としても消極ないし撤退方針としており」以下の部分が削除され，「現状，事業を継続しているが，実質債務超過の状態に陥っており，業況が著しく低調で貸出金が延滞状態にあるなど元本及び利息の最終の回収について重大な懸念があり，従って損失発生の可能性が高い状況で，今後経営破綻に陥る可能性が大きいと認められる債務者」と改められた。なお，マニュアル中間とりまとめにおいて，「経営改善計画」について「原則として５年以内」，「１０年以内」とされていた部分が「原則として概ね５年以内」，「概ね１０年以内」と改められ，「（売上高等及び当期利益が事業計画に比して８割以上確保されていること）」とある部分も「概ね８割以上」と改められ，「計画終了後の当該債務者区分が正常先となる計画であること」についても，ただし書が付記され，「計画終了後の当該債務者が金融機関の再建支援を要せず，自助努力により事業の継続性を確保することが可能な状態となる場合は，計画終了後の当該債務者の債務者区分が要注意先であっても差し支えない」と改められた。（甲１３６の３８頁，３９頁，乙１，乙３０）ｂ　特定債務者支援引当金の新設金融検査マニュアルにおいては，「経済的困難に陥った債務者の再建・支援を図るため，債権放棄，現金贈与等の方法による支援を行っている場合」においては，「原則として，当該支援に伴い発生が見込まれる損失見込額を算定し，当該損失見込額に相当する額を特定債務者支援引当金として計上する」こと，また，「特定債務者に対する債権放棄，現金贈与等の方法による支援に伴う損失見込額については，特定債務者支援引当金を計上することが基本であるが，債権放棄の方法により支援を行っている場合において，当該特定の債務者区分が破綻懸念先で支援に伴う損失見込額が債権の範囲内であり，かつ，当該損失見込額が少額で特定債務者支援引当金を設定する必要性に乏しい場合など合理的な根拠がある場合は，個別貸倒引当金として計上できる」ことが改正された。すなわち，「特定債務者支援引当金」という新たな勘定科目を新設し，支援が予定されている場合において，あらかじめその支援に必要な費用について引当金を計上すべきことが定められた。なお，マニュアル中間とりまとめにおいては「経済的困難に陥った債務者の再建・支援を図るため，債権放棄，現金贈与等の方法による支援を行っている場合は，当該支援に伴い発生が見込まれる損失見込額を算定し，当該損失見込額に相当する額を特定債務者支援引当金として計上しなければならない」とされていたが，これについても「経済的困難に陥った債務者の再建・支援を図るため，債権放棄，現金贈与等の方法による支援を行っている場合は」の後に「原則として」を付記し，その後の「当該支援に伴い発生が見込まれる損失見込額を算定し，当該損失見込額に相当する額を特定債務者支援引当金として計上しなければならない」とある部分を「計上しなければならない」から「計上する」と改めた。（甲１３６の３８頁，４０頁，乙１，乙３０）ｃ　金融検査マニュアルにおける主な改正点これらの改正の結果として，金融機関が支援を継続していることのみをもって要注意先と査定し得る余地があった部分について，この改正により金融機関等の支援を前提として経営改善計画等が策定されている債務者については，経営改善計画等の計画期間が５年以内であり，計画の実現可能性が高く，計画終了後に当該債務者が原則として正常先となること等の一定の条件を満たす場合に限り，要注意先であると判断して差し支えないとすること，これらの条件を満たさない場合には「破綻懸念先」とすべきことが明示的に定められた。また，経済的困難に陥った債務者の再建・支援を図るため，債権放棄，現金贈与等の方法による支援を行っている場合は，原則として，当該支援に伴い発生が見込まれる損失額を算定し，当該損失見込額に相当する額について，特定債務者支援引当金という勘定科目を設定し（又は貸倒引当金として），これを計上することが明示的に定められた。（甲１３６，乙１，乙３０の４９頁）イ　税効果会計の導入に関する政省令の改正と銀行決算に与えた影響(ア)　税効果会計の導入企業会計審議会（平成１０年政令第３９２号金融庁組織令２４条参照）は，平成１０年１０月３０日付けで，「税効果会計に関する会計基準の設定に関する意見書」を作成・公表し，連結財務諸表のほか（なお，連結財務諸表は，平成９年６月６日の連結財務諸表規則の改正により税効果会計を全面的に適用するとされていた。），個別財務諸表，中間財務諸表及び中間連結財務諸表を対象として，税効果会計に係る包括的な基準が示された。これを踏まえて，同年大蔵省令第１７３号により，財務諸表規則，「連結財務諸表の用語，様式及び作成方法に関する規則」（以下「連結財務諸表規則」という。）及び「中間財務諸表等の用語，様式及び作成方法に関する規則」（以下「中間財務諸表規則」という。）が改正され，個別財務諸表，連結財務諸表及び中間財務諸表における税効果会計の適用に関する規定が整備された。すなわち，財務諸表規則８条の１１において，「法人税その他利益に関連する金額を課税標準として課される租税（以下「法人税等」という。）については，税効果会計（貸借対照表に計上されている資産及び負債の金額と課税所得の計算の結果算定された資産及び負債の金額との間に差違がある場合において，当該差違に係る法人税等の金額を適切に配分することにより，法人税等を控除する前の当期純利益の金額と法人税等の金額を合理的に対応させるための会計処理をいう。以下同じ。）を適用して財務諸表を作成しなければならない。」と規定され，連結財務諸表規則及び中間財務諸表規則においても同様の規定が定められている。その適用については，財務諸表規則等の一部を改正する省令附則３条により，平成１１年４月１日以後開始する事業年度及び連結会計年度から，税効果会計の適用が義務づけられた。なお，平成１１年４月１日前に開始する事業年度及び連結会計年度に係る財務諸表及び連結財務諸表のうち，同日以後に提出される有価証券報告書及び有価証券報告書に記載されるもの（すなわち，平成１１年１月決算以後の決算期に係るもの）について早期に適用することも認められていた。（乙３６）(イ)　銀行決算に対する税効果会計の導入とその効果その後，前記(ア)の早期適用として，平成１１年３月期決算において銀行の決算に税効果会計が導入されたことに伴い，主要１７行（都銀９行，長期信用銀行１行，信託銀行７行）は，約６兆６５００億円の繰延税金資産を計上した。また，主要１７行は，不良債権を約１０兆４０００億円（個別債権処理額及び一般貸倒引当金繰入額の合計額）を処理し，そのため，多数の銀行が赤字決算を行ったが，それにもかかわらず，上記繰延税金資産の計上の効果として，平成１０年３月期において２兆２４００億円であった剰余金の額は，かえって，平成１１年３月期において２兆６８００億円に増加した。そのため，税効果会計の導入により，会計と税務が切り離され，その結果，従来と比較して，有税による不良債権の処理すなわち償却・引当の自由度が高まったと評価された。（乙３４，乙１２６，弁論の全趣旨）ウ　４号実務指針の改正会計士協会は，平成１１年４月３０日付けで，前記アの金融検査マニュアルの作成・公表を受けて，４号実務指針の一部を改正し，その中で，金融機関等の支援を前提として経営改善計画が策定されている債務者については，再建計画の実現可能性，その進捗状況及び今後の債務者の財政状態の回復の見込み等を総合的に判断し，自己査定が行われていることを確認すること，破綻懸念先債権については，「経営改善計画等の進捗状況が芳しくなく」との文言が付加されたこと，「関連ノンバンクに対する債権」に関して，原則として関連ノンバンクが金融機関と同様の方法により自己査定及び償却・引当を行ったうえでの財政状態に基づいて査定を行う必要があること，経営支援先である関連ノンバンクに対する債権に係る今後の支援による予想損失額について，債権放棄により支援を行う場合には貸倒引当金として，現金贈与等により支援を行う場合には特定債務者支援引当金として，それぞれ貸借対照表に計上しなければならないことが，改正の内容として定められた。（乙３３，弁論の全趣旨）
      
      ４　争点③（平成１０年３月期以前の改正前決算経理基準のもとで，銀行等金融機関の不良債権の償却・引当に関する基準として，いわゆる税法基準が「公正なる会計慣行」であったといえるか。）について２で検討したとおり，原告らの主張する資産査定通達等で補充される改正後決算経理基準が平成１０年３月期における銀行等の貸出金の償却・引当の処理に関する基準として，「公正なる会計慣行」に該当し，しかもその内容が広く会計上のならわしとして相当の時間繰り返し行われることなく直ちに唯一のものとされるためには，従前の「公正なる会計慣行」との関係で，変更される会計慣行の内容によって企業会計の継続性の観点からの支障が生ずるような場合には，これに対する手当をする必要があると解されるところ，既に述べたとおり，銀行等の金融機関の不良債権の償却・引当の処理に関する従前の「公正なる会計慣行」の内容がどのようなものであったかについては，いわゆる税法基準が「公正なる会計慣行」であったか否かの点で当事者間に争いがあるので，以下では，まず平成９年３月期以前の銀行等の貸出金の償却・引当の処理が実際にどのようにして行われていたのかを検討したうえで，当時の銀行等の貸出金の償却・引当の処理の基準として，いわゆる税法基準が「公正なる会計慣行」であったといえるか否かについて判断する。(1)　資産査定通達等により補充される改正後決算経理基準の導入より以前の段階，すなわち，平成９年３月期までに存在していた銀行の貸出金に関する償却・引当基準）の内容等ア　平成９年３月期以前から存在していた株式会社の決算業務に係る会計処理の諸原則(ア)　企業会計原則ａ　企業会計原則と商法３２条２項の「公正なる会計慣行」企業会計原則（甲９８添付資料５）は，昭和２４年７月９日付けで，企業会計審議会（当時において経済安定本部企業会計制度対策調査会）の中間報告として作成・公表され，また，これを解説した企業会計原則注解は，昭和２９年７月１４日付けで，企業会計審議会の中間報告として作成・公表された。その内容は，「企業会計の実務の中に慣習として発達したもののなかから，一般に公正妥当と認められたところを要約したもの」であるとされており（乙９４の２１９頁，乙９８の１０８頁），企業会計原則は「法令によって強制されないでも，全ての企業が従わなければならない基準」（企業会計原則の前文）とされている企業会計の基本的な事項を定めたものとされている。ところで，証券取引法１９３条の２は，証券取引所に上場されている有価証券の発行会社に対し，同法の規定により提出する貸借対照表，損益計算書その他の財務計算に関する書類については，その者と特別利害関係のない公認会計士又は監査法人の監査証明を受けなければならないと規定し，監査証明の方法については，「監査を実施した公認会計士又は監査法人が作成する監査報告書等により行う旨規定していた。そして，この監査報告書の作成に当たっては，会計監査人における監査証明に係る会計実務において，企業会計原則は，一般に公正妥当と認められる企業会計の基準に当たるとする解釈・運用が採られていた（乙９８の１０６頁）。また，昭和４９年の商法改正（昭和４９年法律第２１号）により，商法３２条２項が規定され，企業会計原則は，商法３２条２項の「公正なる会計慣行」に該当するとの解釈・運用が，会計実務において採られていた。このような経緯を踏まえる限り，企業会計原則・同注解は，平成９年３月期以前から，企業の会計処理に関しては，商法３２条２項の「公正なる会計慣行」に当たるものであったというべきである。なお，企業会計原則においては，真実性の原則（「企業会計は，企業の財政状態及び経営成績に関して，真実な報告を提供するものでなければならない」），明瞭性の原則（「企業会計は，財務諸表によって，利害関係者に対し必要な会計事実を明瞭に表示し，企業の状況に関する判断を誤らせないようにしなければならない」），継続性の原則（「企業会計は，その処理の原則及び手続を毎期継続して適用し，みだりにこれを変更してはならない」），保守主義（「企業の財政に不利な影響を及ぼす可能性がある場合には，これに備えて適当に健全な会計処理をしなければならない」）等の諸原則が定められており，これらの諸原則は，商法３２条２項の「公正なる会計慣行」として尊重されなければならないと解される。（甲９８，甲１５９，乙３，乙４４，乙９４ないし乙９６，弁論の全趣旨）ｂ　企業会計原則における「貸倒見積高」，「貸倒引当金」企業会計原則第三の四(一)Ｄでは，受取手形，売掛金その他債権に対する貸倒引当金は，原則として，その債権が属する科目ごとに債権金額又は取得価額から控除する形式で記載することが定められ，同原則注解の注１８には，将来の特定の費用又は損失であって，その発生が当期以前の事象に起因し，発生の可能性が高く，かつ，その金額を合理的に見積もることができる場合には，当期の負担に属する金額を当期の費用又は損失として引当金に繰入れ，当該引当金の残高を貸借対照表の負債の部又は資産の部に記載するものとすることが定められている。また，企業会計原則第三の五Ｃでは，受取手形，売掛金その他の債権の貸借対照表価額は，債権金額又は取得金額から正常な貸倒見積高を控除した金額とすることが定められている。（甲９８添付資料５）(イ)　貸倒引当金に関する会計処理及び表示と監査上の取扱い会計士協会は，監査委員会報告第５号として，昭和４０年４月６日付け「貸倒引当金に関する会計処理及び表示と監査上の取扱い」（昭和５１年４月６日改正）（以下「委員会報告第５号」という。）を作成・公表した。委員会報告書第５号によれば，監査報告書における意見を付ける際の指標として，貸倒引当金について，例えば，企業が一定の算定基準を有していたとしても，その基準が合理的かつ客観的でないと認められるとき，又は明らかに不足あるいは超過していると認められるときは，除外事項とすること，ただし，企業が算定基準として税法基準を採用しているときは，税法基準によって計上した貸倒引当金が企業の実態に応じて計上すべき貸倒見積高に対して明らかに不足していると認められる場合を除いては，除外事項としないことができるとされていた。そして，その趣旨は，適正な貸倒見積高の算定に当たっては，我が国の会計慣行とりわけ税法基準を多くの企業が採用しているという実情を踏まえたうえで，税の確定決算主義の立場等を考慮して，税法基準によって算出した貸倒見積高を計上している場合でも一定の条件のもとに一般に認められた企業会計の基準に準拠しているものとして取り扱うことができる旨定めたものであり，税法基準を採用している場合にはこれは継続して適用すべきことを要請しているものであるとされていた。（乙１３，弁論の全趣旨）なお，ここでいう税法基準とは，法人税法で損金算入が認められる限度額において企業会計の費用又は損失を経理処理すれば足り，法人税法上容認される損金算入限度額を超えてまで費用として処理する必要がないとするものであるが，本件では，銀行における貸出金の償却・引当の処理に関する会計実務とこの税法基準との関係が問題となるので，後に項を改めて検討することとする。イ　銀行特有の規制，銀行特有の企業会計の基準(ア)　銀行法による特殊な規制と大蔵省の監督権限ａ　銀行法の規制銀行法（昭和５６年法律第５９号。なお，平成１０年法律第１３１号による改正前のもの）は，銀行経営の高度の公共性にかんがみ，一般大衆の預金の保護，信用維持等の観点から，銀行に対し，免許制，営む業務の限定，取締役の兼職の制限等，一般私企業にはない各種の規制を定めていた。そして，原告については，長期信用銀行法により，銀行法の規制が準用されるか，又は銀行と同様の規制が設けられていた。ｂ　大蔵省による監督・規制権限このような銀行経営の健全性及び適切性については，銀行の取締役等が，これを維持すべき職責を負うもの（銀行法１条２項参照）であり，このような観点から，銀行の取締役に銀行経営に専念させるべく，銀行法７条等の規制が設けられていると解されるが，銀行法は，従前（平成１０年法律第１３１号改正前），大蔵省に銀行経営に対する広範な監督・規制権限を認めており，大蔵省によるこのような権限の行使を通じて，銀行経営の健全性及び適切性を確保することを定めていた。すなわち，銀行の取締役の兼職については，大蔵大臣が認可する権限を有しており（銀行法２４条１項），また，大蔵大臣に立入検査権限（同法２５条１項），業務の停止等の権限（同法２６条），免許取消等の権限（同法２７条）を与えていた。そして，大蔵省は，銀行経営の健全性及び適切性を確保する見地から，銀行免許の認可・剥奪権限（銀行法４条，２７条），銀行取締役又は監査役の解任権限（同法２７条）及び業務停止等の権限（同法２６条）を有し，これらの諸権限を適正に行使するとともに，銀行それ自体の経営を監督・監視するため，その権限の行使を妨げた場合に刑罰（銀行法６３条）による制裁を伴う資料提出権限（同法２４条）及び立入調査権限（同２５条）が認められており，大蔵省が銀行の経営に対する広範な監督権限を有するなど，通常の株式会社と全く異なる規制が存在していた。ｃ　大蔵省検査大蔵省は，銀行法上の大蔵大臣の立入検査の権限（銀行法２５条）に基づき，平成１０年３月期以前においては，銀行の経営の健全性を確保し，銀行業務の健全かつ適正な運営を期するため，一定期間（通常は２，３年に１回）ごとに，金融機関の経営状況全般についての検査を実施していた（甲６９の２の４頁，５頁，甲９７の４頁，乙１１５の７頁）。この大蔵省検査において，金融証券検査官は，銀行の貸出金等の資産査定すなわち貸出金等の資産個別に検討して確実性の度合に応じ，４段階に分類する作業を実施していた。その際の分類の方法については，昭和４２年１月２７日付け事務連絡銀検第２８号「資産査定上の調整事項について」（昭和５６年６月３０日付け事務連絡銀検第１３１号改正，平成８年８月３０日事務連絡最終改正）に従い（甲２３１添付資料２），非分類すなわちⅠ分類（「Ⅱ，Ⅲ及びⅣ分類以外の資産」），Ⅱ分類（「債権確保上の諸条件が満足に充たされないため，あるいは，信用上疑義が存する等の理由により，その回収について通常の度合を超える危険を含むと認められる債権及び何らかの理由により金融機関の資産として好ましくないと判定されるその他の資産」），Ⅲ分類（「最終の回収又は価値について重大な懸念が存し，従って損失の発生が見込まれるが，その損失額の確定し得ない資産（Ⅲ分類額の５０パーセント相当額は正味自己資本査定上損失とする。）」）及びⅣ分類（「回収不可能又は無価値と判定される資産」）に分類するものと定められていた。銀行等の金融機関は，このような金融証券検査官の実施した資産分類に沿って，その財務諸表を作成し，外部の監査を受けるなどして（甲１３９の１９頁），決算業務及び会計処理を行っていた。（甲６９の２，甲９７，甲１３９，甲２３１，弁論の全趣旨）(イ)　銀行特有の会計このような銀行法による特殊な規制及び大蔵省の監督権限については，銀行における企業会計処理にも及んでいた。すなわち，銀行は，毎営業年度ごとに，大蔵省令で定めるところにより，貸借対照表及び損益計算書を作成して，当該営業年度経過後三月以内に公告しなければならないとされ（銀行法２０条），さらに，銀行が商法第２８１条第１項（計算書類）の規定により作成する営業報告書及び附属明細書の記載事項は，大蔵省令で定めるとされ（同法２２条），銀行の決算も大蔵省の監督下に置かれ，かつ，その決算書類（貸借対照表，損益計算書等）についても，大蔵省令において規定されていた。また，本来，商法２８１条１項により毎決算期において株式会社が作成すべき貸借対照表，損益計算書，営業報告書及び附属明細書の記載方法は，「株式会社の貸借対照表，損益計算書，営業報告書及び附属明細書に関する規則」（以下「計算書類規則」という。）（昭和３８年法務省令第３１号。現平成１４年法務省令第２２号の商法施行規則）１条により，計算書類規則の定めるところによる旨規定されているが，銀行及び長期信用銀行が作成すべき商法第２８１条第１項に掲げる貸借対照表及び損益計算書の記載方法並びに公告すべき貸借対照表及び損益計算書の要旨の記載方法については，「株式会社の貸借対照表，損益計算書，営業報告書及び附属明細書に関する規則の特例に関する省令」（昭和５７年法務省令第４２号）３条により，計算書類規則２条１項の「貸借対照表及び損益計算書は，会社の財産及び損益の状態を正確に判断することができるよう明瞭に記載しなければならない」との規定すなわち明瞭性の原則を除き，計算書類規則の適用が排除され，それぞれ，銀行法施行規則（昭和５７年大蔵省令第１０号）及び長期信用銀行法施行規則（昭和５７年大蔵省令第１３号）の定めるところによる旨規定されていた。これらの規制により，商法２８１条１項の毎決算期における貸借対照表，損益計算書，営業報告書及び附属明細書については，銀行法上の業務報告書により代置され，また，その記載方法についても，大蔵省令により定められていた。（乙６，弁論の全趣旨）(ウ)　改正前決算経理基準ａ　統一経理基準の沿革前記のとおり，銀行における会計処理の業務は，法令により銀行経営の健全性及び適切性を確保するため，大蔵省の監督・規制下に置かれていたが，大蔵省は，このような法律上の規制に加えて，通達により，銀行の決算処理（会計処理）の業務を規制していた。すなわち，大蔵省銀行局長は，昭和４２年９月３０日蔵銀１５０７号通達により，銀行が決算において従うべき会計の基準として，統一経理基準を示していたが，その後，数次の改正を経て，昭和５０年７月７日蔵銀第１９９３号「銀行の経理基準について」と題する通達を発出し，新たな統一経理基準を示した。その間，各銀行は，これらの統一経理基準に従い，決算業務を行っていたところ，会計士協会は，昭和５１年１０月付け「銀行業統一経理基準および財務諸表様式に係る監査上の取扱いについて」を作成・公表し，その中で，「昭和４２年９月３０日蔵銀１５０７号」として発せられた銀行業の統一経理基準について，今回の新通達『銀行の経理基準について』（昭和５０年７月７日蔵銀第１９９３号，以下「現統一経理基準」という。）によって改正されるまでの間，数次にわたりその一部が改正されて今日に至っているが，各銀行はこれらの統一経理基準を銀行業における統一的な企業会計の基準として採用し，現在すでに会計慣行化しているものと考えられる旨述べて，現統一経理基準に基づく会計処理は，商法３２条２項にいう「公正な会計慣行」に合致しているものとして取り扱うことを明らかにして，統一経理基準が，銀行の決算経理の処理に関する「公正なる会計慣行」であるとの見解を表明した。（証人Ｌ２３頁，甲２２８，乙６，乙７，乙８１，乙１２０，弁論の全趣旨）ｂ　改正前決算経理基準の沿革等その後，大蔵省銀行局長は，銀行法（昭和５６年法律第５９号）の施行に伴い，各普通銀行の代表者に宛てて，昭和５７年４月１日付け蔵銀第９０１号「普通銀行の業務運営に関する基本事項等について」と題する通達を発出し，経理関係について，普通銀行が従うべき会計処理の基準として前記統一経理基準を踏襲した改正前決算経理基準が発出され，普通銀行は，その経理処理を行うに当たり，改正前決算経理基準を遵守しなければならないものとされるに至った（乙６の７頁，乙１１の２１頁，乙８１の４枚目）。そして，普通銀行は，上記通達の発出以降，改正前決算経理基準に従い，会計処理を行っていたところ（甲６０の５１頁，甲１２２の８２頁，甲１３３の１４１頁，甲１３６の９頁，同９９頁，甲１２８の４６頁，甲１２３の１３５頁），原告を含む長期信用銀行においては，固有の通達が発出されておらず，普通銀行に関する改正前決算経理基準を準用する取扱いが採られており（乙４２の１９頁），普通銀行と同様に，長期信用銀行においても，この改正前決算経理基準に従い，決算のための会計処理業務が行われていた。（証人Ｌ，甲６０，甲１２２，甲１２３，甲１２８，甲１３３，甲１３６，乙６，乙１１，乙４２，乙８１）ｃ　改正前決算経理基準における基本原則と「貸出金の償却」及び「貸倒引当金」の計上基準改正前決算経理基準では，貸出金の償却として「回収不能と判定される貸出金及び最終の回収に重大な懸念があり損失の発生が見込まれる貸出金については，これに相当する額を償却するものとする。なお，有税償却する貸出金については，その内容をあらかじめ当局に提出するものとする。」と定められ，また，貸倒引当金については，「貸倒引当金（債権償却特別勘定及び特定海外債権引当勘定〔租税特別措置法第５５条の２の海外投資等損失準備金を含む。以下同じ。〕を除く。）は，税法で容認される限度額を必ず繰り入れるものとし，また，租税特別措置法第５５条の２第７項の規定に係る貸倒引当金相当額を有税により繰り入れるものとする。」，「債権償却特別勘定への繰入れは，税法基準のほか，有税による繰入れができるものとする。なお，有税繰入れするものについては，その内容をあらかじめ当局に提出するものとする。」と定められていた。（甲１８３，甲２３１，乙６）なお，改正前決算経理基準においても，企業会計原則と同様に①真実性の原則，②明瞭性の原則，③継続性の原則，④保守性の原則等が定められている（乙６の７頁）。(エ)　不良債権償却証明制度ａ　不良債権償却証明制度の沿革昭和２５年以降，銀行を含む金融機関等の不良債権の損金処理，すなわち無税による償却・引当（法人税基本通達９－６－１ないし９－６－７に基づく処理）については，銀行と国税庁との協議に基づき実施され，金融証券検査官がⅣ分類及びこれに準ずるものとして証明した不良債権の金額は，原則として法人税法５２条１項の「損金」に算入することが認められていた（乙５の４０頁，乙６の１３頁，乙９の３５０頁，乙１１の２４頁）。なお，平成５年１１月２９日蔵検第４３９号「不良債権償却証明制度等実施要領について」と題する通達が発出され，大蔵省による後記ウ(ア)の不良債権処理の方針を受けて，平成６年２月８日蔵検第５３号一部改正通達が発出され，後記ｃのとおり，有税による償却・引当に関する内容が改正されたほかは，基本的には従前と同内容であった（乙９の３５０頁）。（乙５，乙６，乙９，乙１１，弁論の全趣旨）ｂ　不良債権償却証明制度実施要領の内容まず，金融機関等が必要な償却を行い，資産内容の充実を図ることは望ましいが，証明官の審査が厳に失し，あるいは寛に流れるときは本制度の本来の意義を失うおそれがあるので，税務当局との密接な連絡を保ちつつ，適正且つ慎重に審査を行うことが方針として示され，管轄及び証明官として，原告のような長期信用銀行においては，大蔵省金融検査部長が指名する上席金融証券検査官が証明手続を担当することと定められていた。その証明内容については，直接償却の場合は，法人税基本通達「９－６－２」（回収不能の貸金等の貸倒れ）の貸金等の貸倒れの金額等についての証明を受けること，「間接償却」の場合は，法人税基本通達「９－６－４」（認定による債権償却特別勘定の設定）及び『９－６－７』（状況が変化した場合等の債権償却特別勘定の積増し）の債権償却特別勘定繰入れについてその金額等の証明を受けることがそれぞれ定められていた（乙９の３５１頁）。証明手続については，各期末の償却予定債権の件数及び金額の概数並びに償却予定債務者明細（別添様式１）を，決算期末の２か月前の月の末日までに，大蔵省金融検査部審査課総括係宛てに提出することが定められており，具体的な提出書類としては，その証明内容ごとに，例えば，法人税基本通達「９－６－２」（回収不能の貸金等の貸倒れ）の貸金等の貸倒れの金額の証明を受ける場合には，不良債権償却証明申請書及び不良債権明細表が提出書類と定められており，証明に当たっては，大蔵省金融検査部長の決裁を経て，正式発遣の手続がとられた（乙９の３５２頁，３５３頁）。審査手続については，原則として，決算期末の月を審査の期間とすること，また，前回大蔵省検査後相当日時を経過している等の理由により必要と認める場合は，実地調査が行われること，申請債権について当期決算の概略（償却・引当の能力に重点を置く。），要償却債権の全貌（申請債権以外の要償却債権の有無及びその金額）等を調査事項とすること，実地調査に当たっては，金融機関に対し，貸出稟議書，信用調査資料，償却稟議書，申請債権に関する参考書類，当期決算予想表及び申請債権以外の不良債権一覧表を準備するよう求めることがそれぞれ定められていた。具体的な査定基準としては，例えば，大蔵省検査の際にⅣ分類と査定された債権等について償却対象とし，回収不能額又は回収不能見込額を算定することが定められ，また，法人税基本通達９－６－４による債権償却特別勘定への無税繰入れに係る金額を証明する場合には，債務超過の状態が相当期間継続しているかどうか，事業好転の見通しがないかどうかを審査し，貸金等の額の相当部分（おおむね５０パーセント）以上の金額につき回収の見込みがないと認められる部分の金額について判断すべきことが定められていた。なお，上記事業好転の見通しがないことを審査するに当たり，合理的な合併計画や再建計画が作成中あるいは進行中である場合や債務者に対して追加的な支援（融資，増資・社債の引受，債務引受，債務保証等）を予定している場合には，原則として事業好転の見通しがないと判断することが適当ではないと定められていた（乙９の３５７頁）。また，実際に，不良債権償却証明制度に基づき，銀行がその証明を受ける場合には，必要な資料を作成し，償却証明の申請を行い，債権償却特別勘定への繰入れが認められるかどうかについて質疑応答等を繰り返して，これが認められれば，金融証券検査官から期末までに債権償却証明の証明書が届けられた（証人Ｘ〔以下「証人Ｘ」という。〕６頁）。（証人Ｘ，甲１３１，乙９，乙１１）ｃ　不良債権償却証明制度のもとにおける有税による償却・引当の取扱い他方，有税償却・引当については，平成４年７月ころまでは，無税償却・引当と同様に大蔵省の承認を要したが，後記ウ(ア)の「金融機関の不良資産問題についての行政上の指針」を公表した際，有税引当の活用を図るため，前記ａの平成６年２月８日蔵検第５３号一部改正通達により，以下の内容が定められた。すなわち，まず届出制に改められ，有税引当等（有税引当及び有税直接償却）については，届出の受理に当たって，金融機関等の自主判断により行われるものであることに留意することとされ，また，届出があった際には，無税償却の適用がないかどうか等について聴取するものと定められ，その際には「不良債権有税引当等届出書」を作成し，無税償却・引当に関する提出手続に準じて，これを提出させることとされていた。なお，不良債権有税引当等届出書の様式は，無税による償却・引当に係る不良債権明細表等と同様の様式であった。また，届出制に改められた後も，債権償却特別勘定への繰入れは，銀行による過剰引当が行われるなどの決算操作に利用されることを防止するため，有税による償却・引当についても，無税の場合と同様の資料を作成し，回収不能又はそれが見込まれる根拠やその金額について説明が行われる必要があった。すなわち，この両者は，その説明を疎明する資料の有無，程度が多少相違するというものであるにすぎず，基本的には，銀行は，貸出金に関する償却・引当の根拠を十分に説明する必要があり，実質的には同様の手続であった（証人Ｘ５頁，３３頁，甲１３６の９頁，乙１１８の９頁）。（証人Ｘ，甲５８，甲１２５，甲１３１，甲１３６の９頁，甲１５８，乙５，乙６，乙９，乙１１，乙１１８）そして，無税償却・引当の対象となるべき貸出金については，明示的に償却・引当が義務づけられていた。一方で，有税償却・引当については，その内容を当局に届け出る旨が定められているにすぎず，しかも具体的にどのような基準により償却・引当を実施すべきかについては明確な基準が存しなかったばかりか，有税償却・引当は，金融機関の自主的な経営判断で行うべきものとされ，無税償却・引当の場合のような不良債権償却証明制度のもとでの審査は行う必要がないものとされていた。その結果，有税償却は無税償却と異なり銀行の決算内容に負担を及ぼすこともあって，銀行は，もっぱら，無税償却・引当が可能な場合に償却・引当を行い，有税による償却・引当をほとんど行っていないのが実情であった。（証人Ｌ３頁，証人Ｋ８頁，甲６０，甲１１８，甲１５８の２９頁，乙１０の５０頁，甲１５８の３０頁，弁論の全趣旨）。(オ)　小括以上のような平成９年３月期以前に存在していた銀行の決算業務における会計処理の諸原則を前提とすると，平成９年３月期以前の銀行の貸出金の償却・引当に関する会計処理の実務は次のようなものであったといえる。まず，基本的には，「公正なる会計慣行」であるところの企業会計原則・同注解によることになるが，銀行については，自己資本の充実と資産内容の健全化を図る観点から，企業会計原則・同注解よりも規制の厳格な改正前決算経理基準が発出されており，これに従うことになるところ，銀行の貸出金の償却・引当に関する会計処理の基準としては，改正前決算経理基準のなかで無税償却・引当の対象となる貸出金については明示的に償却・引当を行うことが義務づけられていたが，有税償却・引当については，平成６年２月に通達によりその活用を図るため届出制に改められはしたものの，その内容を銀行が自主的に当局に対し届け出る旨定められているにすぎず，具体的にどのような基準により償却・引当を実施すべきかについて明確な基準が存在しないという状況にあり，しかも，有税処理による損失計上は無税処理の場合と比べると銀行の決算内容に負担を及ぼすため，実際には，銀行は有税償却・引当をほとんど行っていないのが実情であった（甲１５８，乙１０）。そして，改正前決算経理基準のもとで，平成５年１１月から通達により不良債権償却証明制度が採用されており，そこではより細かな銀行の貸出金に関する無税償却・引当の基準及び手続が定められていた。その結果，当時の銀行の貸出金の償却・引当に関する会計処理の実務としては，不良債権償却証明制度によって補充された改正前決算経理基準に基づき，もっぱら税法上無税償却・引当が可能な場合に償却・引当を行うことが一般化しており，大蔵省検査において，銀行の貸出金がⅣ分類と査定された場合には，不良債権償却証明制度を介して回収不可能な貸出金として無税による償却・引当が可能となり，銀行としてもこのようなⅣ分類と査定された貸出金については，当期に全額の償却・引当を実施するものとされていた。このような経緯から明らかなとおり，大蔵省検査によりⅣ分類と査定された貸出金については，不良債権償却証明制度を介して，義務的に貸出金の償却・引当を行う一方で，有税による償却・引当については，銀行の自主的な判断に委ねられた結果，実際には有税償却・引当はほとんど行われないという会計慣行が存在していたものといえる。なお，前記認定のとおり，不良債権償却証明制度が採用される以前から，銀行の貸出金の無税による償却・引当については，銀行と国税庁の協議により実施され，金融検査官の証明により損金算入が認められており，上記のような会計慣行は，実際には，遅くとも資産査定通達が発出された昭和５７年以降，会計慣行として定着していたものといえる。ウ　銀行の不良債権処理に関する大蔵省の指針と銀行の関連ノンバンク向け貸出金に関する償却・引当の実務(ア)　大蔵省による不良債権処理に関する指針大蔵省は，バブル経済の崩壊以降，銀行の不良債権が増大する中，銀行に対して，不良債権を抱えている相手先企業であっても，将来の経済情勢の回復に期待し銀行が時間の猶予を与えることによって，本業の収益により徐々に穴埋めをさせることができるはずであり（乙２の８８頁），いわゆるメインバンクである金融機関は，そのような企業の再建のために時間を貸すことが有効であるとするいわゆるソフトランディングの考え方に依拠して，平成４年から平成７年までの間に，以下のような指針を公表して，不良債権の処理方針を示した。まず，大蔵省が平成４年８月１８日付けで公表した「金融行政の当面の運営方針－金融システムの安定性確保と効率化の推進」と題する指針（乙１５）によれば，不良資産の処理方針の早期確定とその計画的・段階的処理が急務であり，これにより国民の金融システムへの不安感を払拭するとともに，その安定性の確保に努めることが重要であること，個別問題の早期処理として，住宅金融専門会社，ノンバンク等の個別問題は，極めて多数の金融機関が関与し，利害関係が従来になく錯綜し，処理方針の早期確定と計画的・段階的処理に向けての一層の努力が要請されること，担保不動産の流動化として，不良資産の処理方針の早期確定と計画的・段階的処理を図り，併せて不動産の流動化に資するため，民間金融機関の協調による，担保不動産の流動化のための方策につき早急な検討を行うこと，不良資産処理のための環境整備として，不良資産の処理が円滑に促進されるよう税務上の取扱いをも含め，必要な環境整備に努めることが指摘されていた。次に，大蔵省が平成６年２月８日付けで公表した「金融機関の不良資産問題についての行政上の指針」と題する指針（乙１６）においては，金融機関の資産内容悪化は，様々なレベルで金融機関に課題をもたらしていること，貸付債権のなかには，融資先企業の業績低下等により，通常に比べて留意を要する債権があることが指摘され，具体的には，その債権の性格ごとに以下のような留意事項が示されていた。すなわち，「金融機関が，経営上の困難に直面した融資先に対して，金利減免等により支援を行っている債権」については，関係者の努力により元本が回収されるという前提で再建計画が実施されている貸出先に対するものであり，次に述べる破綻先債権，延滞債権と同列に扱うことはできないが，長期にわたって金融機関の収益を圧迫するという問題があること，「融資先が破綻しているか，又は延滞している債権」については，その一部につき回収不能が見込まれ，今後時間をかけて償却等により処理していく必要があるものであること，このような「破綻先債権，延滞債権のみならず，通常に比べて留意を要する債権や金利減免債権等」については，これらを同一視し，そのすべてについて償却等による処理が必要であるかのように論ずることは適当ではなく，誤解を招くものであることが指摘され，金融機関においては，かつてなく厳しい経営環境のもとで，このような資産内容の実態に即した適切な対応を行っていく必要があり，償却等による処理が必要となるものについては，早期に処理方針を確定させ，計画的，段階的に処理を進めていくことが重要な課題であるとされていた。また，上記指針の中の「不良資産の処理促進」については，不良債権についての償却・引当制度の活用として，いわゆる無税償却については，不良債権の実態に即した貸倒れ等の事実の認定を通じ，必要な償却を行うとの趣旨を徹底し，ノンバンク向け債権も含め，償却の一層の促進を図るとともに，そのための当局の体制についても引き続き充実強化に努めること，また，有税引当については，従来，金融機関は，貸倒れ又はこれに準ずる状況にある債権について償却・引当を行ってきたが，最近における不良債権の実態にかんがみ，引当制度の運用を改善し，貸倒れには至っていないものの回収に危険のある債権についても，金融機関自らの判断により，将来の回収についてのリスクに応じた必要な引当が行われるようにすることとしたこと，これによって，回収不能とはまだ判定されていないが，リスクが高まっている延滞債権等についても，有税引当が行われることが期待されるが，他方で，元本が回収されることを前提に合理的な再建計画が実施されている先に対する債権については，この有税引当を行うことは，当面，企業会計上の合理性がないことになること，このような債権への対処としては，金利減免債権の流動化が検討対象となるところ，金利減免債権の流動化として，多額の不動産関連融資を抱えて資産内容が悪化し，経営上困難に直面しているノンバンク等について，関係金融機関は，金融システムの安定性確保の重要性を認識したうえで，長期的な展望のもとに，自主的に適切な対応を行っていく必要があること，これらのノンバンク等に対し，その再建計画の一環として金利減免による支援が行われつつあるが，これら金利減免債権は，支援金融機関にとっては長期にわたって収益圧迫要因になり，財務体質の改善上問題があること，しかし，複数の金融機関による再建計画が実施されている場合に，金利減免債権をまったくの第三者に売却することは，再建計画の円滑な進捗を阻害することにもなりかねないことから，再建計画の円滑な進捗と関係金融機関の財務体質の改善を整合させるため，特別目的会社（再建計画の実行を管理する会社）を設立し，これに対して金融機関が抱えるノンバンク等向け金利減免債権が流動化することについて検討することとしたこと，これにより，金融機関は，金利減免債権を市場実勢価格で現物出資し，簿価（金利減免前の債権の帳簿価額）と時価（金利減免後の債権を市場実勢利率に基づく割引率で現在価値に割り戻した市場実勢価額）との差額をロスカットすることとなるが，元本は回収されることが前提であることが指摘されていた。そして，このような指針を受けて，平成６年２月８日付けで「不良債権償却証明制度実施要領について」の一部改正通達が発出され，有税による償却・引当に関して，金融機関等の自主判断により，改正前決算経理基準等に基づき，その内容を当局に提出したうえで，有税直接償却及び有税引当の実施がされることとなった。その後，大蔵省が平成７年６月８日付けで公表した「金融システムの機能回復について」の中には，健全で活力ある金融システムは，我が国経済の安定的発展のため必要不可欠な前提であること，我が国経済が今後２１世紀に向けて，豊かで創造的な経済社会を築いていくために，残された概ね５年の間に，金利減免等を行っている債権をも含め，従来の発想にとらわれることなく金融機関の不良債権問題に解決の目処をつけることとすること，このため，金融制度調査会においても基本的考え方について審議される予定であるが，大蔵省としては，当面次のような考え方により不良債権問題の早期解決に取り組み，金融システムの機能回復を図ることが示されていた。また，その中で，「金融機関の自主的な経営健全化努力」として，行政としても，概ね５年の間に，金利減免等債権を含む不良債権問題の解決に目処をつけるため，所要の環境整備を図り，金融機関の真摯な経営努力を促すこと，その中で金融機関から金利減免等の支援を受けているノンバンク・住宅金融専門会社等については，再建計画の進捗状況の的確な把握が行われるとともに，必要に応じ再建計画の抜本的見直しを含む適切な措置が講じられるようにすること，金利減免等債権を含む不良債権の処理に際し，金融機関の体力や収益環境に応じて弾力的に対応できるよう，段階的な処理方策を検討すること，担保不動産の流動化等に向けた努力が一層要請されることが指摘されていた。さらに，大蔵大臣の諮問機関である金融制度調査会の金融システム安定化委員会において，平成７年１２月２２日付け「金融システム安定化のための諸施策－市場規律に基づく新しい金融システムの構築－」（乙１７）が答申され，その中でも，不良債権問題の早期処理は現下の喫緊の課題であり，今後５年以内のできる限り早期にその処理に目処をつける必要があること，各金融機関は先ず自助による最大限の合理化努力や早期の引当，償却等の実施により，迅速にその処理を行っていく必要があることが指摘されていた。（乙２，乙１１，乙１５ないし乙１７，乙９９，乙１１７，弁論の全趣旨）(イ)　銀行における関連ノンバンク向け貸出金に関する償却・引当の実務ａ　金融慣行としてのメインバンク関係と母体行主義我が国においては，従前，メインバンク制とかメインバンク関係と呼ばれる銀行と企業との間の取引慣行（金融慣行）が存在しており，その内容は，当該企業にとって，融資取引，預金取引，内国為替の取扱い，外国為替の売買といった銀行取引のいずれにおいても最大の取引シェアを誇る銀行はメインバンクと呼ばれ，このようなメインバンク関係として，当該企業が経営危機に陥った場合を含め，銀行がメインバンクとして企業の発展・成長に必要な設備投資等の資金を安定的に供給し，他方，当該企業においては，安定的な資金供給の見返りとして，あらゆる銀行取引において，メインバンクとの取引シェアを他の銀行よりも高く維持し，また，メインバンクは，当該企業の株式を取得し，その立場に基づき，従業員を当該企業の役員として派遣するなど，当該企業の経営に実質的に関与し，さらに，当該企業が経営危機に陥った場合には，メインバンクは，その名声（信用）の維持，既存融資の回収の極大化，当該企業との取引の維持による営業基盤の維持拡大といった便益を考慮し，救済による便益がその費用（金利減免に伴う逸失利息，救済融資実行等による損失負担リスクの増大，救済活動に要する費用等）を上回ると判断する場合には，しばしば当該企業を救済する事例がみられた（甲１１５の１２７頁，甲１１６の９５頁，乙７）。このような金融慣行を前提に，バブル崩壊後，不動産関連融資を増大させていた銀行の関連ノンバンクが経営危機に陥っていたため，母体行によるこれらの関連ノンバンクの経営に対する事実上の支配を前提として，これらの関連ノンバンクを再建する母体行主義の慣行が行われていた。すなわち，前記(ア)の「金融機関の不良資産問題についての行政上の指針」において示されるとおり，母体行による関連ノンバンクの支援計画について，当該関連ノンバンクに対する不良債権（金利減免等の貸出条件を緩和した債権）の処理もさることながら，その再建計画の円滑な進捗にも配慮し，再建計画の実行を管理する特別目的会社の設立及びこの会社への金利減免債権の売却を求めるなど，関連ノンバンクの支援，再建とこれに伴う不良債権の処理については，できる限り，母体行が関連ノンバンクを支援し再建させる手法が採られていた。この背景には，各銀行は，相互にそれぞれの関連ノンバンクに融資し，各関連ノンバンクの資産（営業貸付金）状況のみを考慮して一斉に融資の回収をした場合には，関連ノンバンクが資金繰り破綻を起こして倒産し，その結果，母体行である親銀行の経営状況をも圧迫し，我が国の金融システム全体が崩壊するというシステミックリスク（銀行間取引の増大に伴い，ある銀行が破綻した場合に，それが他の銀行に波及し金融機関が連鎖的に倒産する現象を指す。甲１１５の１２６頁）が発生することを回避し，母体行がそれぞれの関連ノンバンクを支援し，また，このような母体行以外の銀行は，母体行である銀行の経営状況をも考慮して，当該関連ノンバンクに対する融資取引を継続するという母体行主義が行われていた（甲１２０の９７頁，９９頁，甲１２３の１５８頁，甲１２９の１１６頁，乙１０１の２頁，甲６９の１０６頁，乙１０６の１８頁）。このような例は，株式会社富士銀行が芙蓉総合リースを支援した事例，株式会社三菱銀行がダイヤモンドリースを支援した事例，株式会社東海銀行（以下「東海銀行」という。）がセントラルリースを支援した事例が挙げられる（甲１２０の１０１頁）。特に，このような母体行主義の考え方は，いわゆる住専処理について，農林系統金融機関が，設立母体である銀行に全面的な損失負担を求め（「完全母体行主義」などと呼ばれた。），他方，銀行は，プロラタ責任主義（貸出残高の割合すなわちシェアに応じて損失を負担する主義）を主張したが（乙２の１４９頁から１５０頁），最終的には，母体行である銀行が債権全額を放棄し（貸付残高を上限として責任を負担する修正母体行主義による責任負担），母体行以外の銀行が一定額の損失を負担する解決が図られたこと（乙２の１５５頁，甲１１５の１０４頁）からも裏付けられる。（甲６８の１６頁，同１３１頁，甲１１５の１０４頁，１０５頁，甲１１６，甲１２９の１１６頁，甲２３１，乙２，乙７，乙８，乙１６，乙１００，乙１０１，乙１０４，乙１１０，Ｈ本人５頁）ｂ　大蔵省検査及び日銀考査における関連ノンバンクの資産査定に関する実務等大蔵省検査及び日銀考査においても，このような母体行主義を前提とした査定が行われていた。(ａ)　まず，大蔵省検査においては，銀行が関連ノンバンクに多額の融資を行い，バブル経済の崩壊後，これが不良債権化したため，その実態の把握如何により査定結果が大きく変わり，銀行経営への影響が大きくなること，また，銀行は，母体行主義により，関連ノンバンクに対し，支援損（債権放棄）を計上するなどの支援を実施していたことから，検査に当たる金融証券検査官は，この問題を査定の場面においてどのように反映させるべきかについて疑問を持ち，大蔵省金融検査部においてその検討が行われた結果，平成６年４月１２日付け「Ⅲ分類及びⅣ分類の査定の考え方等について」と題する文書（甲２３１添付資料８）により，銀行の関連ノンバンク向け貸出金の査定についての考え方が示された。その中で，「貸金業を営む関連会社」について，銀行の貸出金残高が１００存在し，関連会社の営業貸付金が５００である場合において，再建方法として，他行の支援を求めず，親銀行が今後支援損を計上する，例えば，支援損１００を３年間で計上することを予定しているときには，１００をⅢ分類とすること，ただ，当年度の支援損が確定している場合には，例えば，Ⅳ分類３３，Ⅲ分類６７とすることが示されていた。その後，平成７年４月１３日付け「当面の貸出金等査定におけるⅢ分類及びⅣ分類の考え方について」と題する大蔵省管理課長発出の事務連絡（乙１１０，以下「７年事務連絡」という。）において，以下のような考え方が示された。まず，「一般債務者」については，実質死に体（事業活動は継続しているものの，業況悪化が深刻な状態にあり，再建が困難）の状況にある場合，例えば貸出金残高が１００，不動産担保の時価が５０掛目０．７，評価３５）である場合，Ⅱ分類３５，Ⅲ分類１５，Ⅳ分類５０と査定する案（Ａ案）と，Ⅱ分類５０，Ⅳ分類５０と査定する案（Ｂ案）が示されていた。次に，「関連ノンバンク」については，体力がある場合（①償却前利益，②内部留保，③含み益，④純資産〔実質ベース〕等を勘案し，不良資産の処理が２～３年〔一応の目途〕で可能な場合）には，「一般債務者」に準ずることが示され，他方，体力がない場合（①償却前利益，②内部留保，③含み益，④純資産〔実質ベース〕等を勘案し，不良資産の処理が２～３年〔一応の目途〕で不可能な場合）には，再建計画の策定の有無により，査定方法が区別されることが示されていた。この体力がない関連ノンバンクにおいて，再建計画が策定されていない場合には，原則として，「関連ノンバンク」の営業貸付金の査定結果を親銀行の貸出金の査定に当たって，Ⅳ，Ⅲ，Ⅱ分類の順に充当することとされ，例えば，営業貸付金（２００）の査定結果が，非２０，Ⅱ８０，Ⅲ５０，Ⅳ５０であれば，関連ノンバンクに対する親銀行の貸出金（１５０）の査定が，Ⅱ５０，Ⅲ５０，Ⅳ５０とそのまま反映されていた。これに対し，体力がない関連ノンバンクにおいて，再建計画が策定されている場合（但し，検査官が妥当と判断したものに限る）には，再建計画が策定されていない場合と同様に，原則として，「関連ノンバンク」の営業貸付金の査定結果を親銀行の貸出金の査定に当たって，Ⅳ，Ⅲ，Ⅱ分類の順に充当することとされていたが，ただし，再建計画において，支援損等の計上が予定されている場合は，支援損相当額についてⅣ分類とし，その他をⅡ分類とすることも可とすることが示され，例えば，支援損７５を５年間にわたり各年度１５ずつ計上予定の場合には，営業貸付金２００の査定結果が，非２０，Ⅱ８０，Ⅲ５０，Ⅳ５０であれば，関連ノンバンクに対する親銀行の貸出金１５０の査定が，Ⅱ７５，Ⅳ７５であるとされていた。また，７年事務連絡では，関連ノンバンクに対するⅣ分類と償却の関係については，当面考慮せずに査定を行うこととするとの方針が示されていた。　以上のとおり，７年事務連絡においては，関連ノンバンクの資産査定の結果については，他の銀行が当該関連ノンバンクに対する融資を行っている場合において，当該貸出残高を総貸出額で按分（プロラタ方式）して査定・分類するのではなく，そのまま関連ノンバンクの親銀行である銀行の貸出金の査定に反映させる仕組みが採用され，その限度において，関連ノンバンクの営業貸付金等の査定結果について，他の銀行の貸出金には反映させない取扱いが行われるとともに，他方，関連ノンバンクに対するⅣ分類と償却の関係については，当面，考慮せず査定作業を行うこととすることが示されていた。（甲２３１，乙１０６の１７頁，乙１１０，弁論の全趣旨）(ｂ)　次に，日銀考査については，日本銀行法（平成９年法律第８９号）４４条に基づき，第３７条から第３９条までに規定する業務を適切に行い，及びこれらの業務の適切な実施に備えるためのものとして，これらの業務の相手方となる金融機関等（以下この条において「取引先金融機関等」という。）との間で，考査（取引先金融機関等の業務及び財産の状況について，日銀が当該取引先金融機関等へ立ち入って行う調査をいう。以下この条において同じ。）に関する契約を締結することができ，日銀は，この考査契約に基づき，銀行の業務及び財産状況に関する考査（いわゆる日銀考査）を実施していた。日銀考査においては，銀行の貸出金に関する査定として，「Ｄ分類」（Ⅱ分類に相当），「Ｓ分類」（Ⅲ分類に相当），「Ｌ分類」（Ⅳ分類に相当）に分類することが行われていたところ，従来銀行の関連ノンバンク向け貸出金の査定に当たっては，一般企業向け融資と同様に，そのノンバンク自体の支払状況や支払能力をベースに査定しており，銀行のノンバンクに対する融資額の範囲内で，Ｄ分類，Ｓ分類，Ｌ分類の分類を実施していたが，平成３年８月以降，親銀行の関連ノンバンク向け貸出金の査定に当たっては，関連ノンバンクの抱える不良債権の規模を査定し，関連ノンバンクに親銀行の融資額を超える不良債権が存在している場合には，その不良債権全額を親銀行本体の不良債権とみなすとの方針が採用され，これに基づく日銀考査が実施されることとなった。すなわち，日銀考査において，認定不良債権額が親銀行の貸出金の総額を超える場合には，実際に存在しない「保証勘定」を設けて計数を調整し（乙１０６の１８頁），他方，親銀行以外の銀行の関連ノンバンクに対する貸付金には，この不良債権額を反映させない仕組みが取られていた。この方針による日銀考査の際には，親銀行に関連ノンバンクの経営を全面的に支援する意思を有するかどうかを確認して，その意思がある場合には，上記方針による考査が実施された。このような日銀考査の方針の背景には，バブル経済の崩壊による不動産関連の倒産の増加により，関連ノンバンクに多額の不良債権が発生しており，後ろ盾となる親銀行が明確ではないまま，経営難に陥る例が多発した場合には，金融システム全体の混乱につながりかねないとの判断が存在していた。なお，当時，多数の銀行は，支援意思を明確にして，日銀考査を受け入れており，その理由としては，親銀行以外の銀行債権者の融資金について，関連ノンバンクの不良資産を反映された場合には，融資の回収につながりかねないとの親銀行の判断があった。（甲６８，乙８，乙１０６，弁論の全趣旨）(ウ)　銀行の関連ノンバンクに対する支援の仕組み，税務上の取扱いａ　法人税基本通達９－４－２による支援の仕組み法人税法３７条１項は，内国法人が各事業年度において寄附金を支出した場合において，その寄附金の額は損金の額に算入しない旨規定しており，現金贈与，債権放棄，債務引受け等の損失負担は，原則として，法人税法上，課税対象として扱われることとなる。しかし，親会社が子会社の整理のために行う債権の放棄，債務の引受けその他の損失負担については，一概にこれを単純な贈与と決めつけることができない面が多々認められるということであり，このようなものについては，その内容いかんにかかわらず，常に寄附金として処理すること等は全く実態に即さないといえること，また，一概に無利息又は低利貸付けといっても，そのことについて経済取引として十分合理的な説明がつくという場合には，子会社整理等の場合における損失負担等と同様に，常にこれを寄附金として取り扱うのは相当でないことから，法人税基本通達９－４－１及び９－４－２において，税務上も正常な取引条件に従って行われたものとして取り扱い，寄附金としての認定課税をしないことが明らかにされている（乙１４の２５頁）。例えば，再建支援については，法人税基本通達９－４－２において，法人がその子会社等に対して金銭の無償若しくは通常の利率よりも低い利率での貸付け又は債権放棄等（以下９－４－２において「無利息貸付け等」という。）をした場合において，その無利息貸付け等が例えば業績不振の子会社等の倒産を防止するためにやむを得ず行われるもので合理的な再建計画に基づくものである等その無利息貸付け等をしたことについて相当な理由があると認められるときは，その無利息貸付け等により供与する経済的利益の額は，寄附金の額に該当しないものとすると定められている（なお，従来は，無利息貸付けのみが明示され，債権放棄，現金贈与等のいわゆる損益支援については明示されていなかったが，当然これも含まれるものであった。〔乙１４の３４頁〕）。具体的に，このような子会社等の整理又は再建に関する損失負担が経済合理性を有するかどうか（すなわち無税扱いが認められるかどうか）については，①損失負担等を受ける者は，子会社等に該当するか，②子会社等が経営危機に陥っているか（倒産の危機にあるか），③損失負担等を行うことは相当か（支援者にとって相当な理由があるか），④損失負担等の額（支援額）は合理的であるか（過剰支援になっていないか），⑤整理・再建管理はなされているか（その後の子会社等の立ち直り状況に応じて支援額を見直すこととされているか），⑥損失負担等をする支援者の範囲は相当であるか（特定の債権者等が意図的に加わっているなどの恣意性がないか），⑦損失負担等の額の割合は合理的であるか（特定の債権者だけが不当に負担を重くし又は免れていないか）といった点が問題とされ，これらの点を総合的に考慮するものとされていた（乙１４の２５頁）。ところで，バブル経済の崩壊以降，法人（支援者）が経営危機に陥った系列会社や取引先等の倒産等を防止するため又は整理するために，債権放棄等の損失負担等を行う事案が増加しているところ，損失負担等の額が寄附金に該当するかどうかが支援者の所得計算に多大な影響を及ぼすことから，国税庁において事前相談の制度が設けられた。すなわち，平成４年８月以降，中小企業の倒産が続出することを抑制・防止するため，銀行による取引先企業に対する金融支援を促す目的から，国税庁に「東京国税庁調査第一部調査課別室」が設置され，同別室において，金融支援の事前相談を受け付けて，適切な無税扱いを事実上承認する運用が行われていた（乙１４の２１頁，乙１１８の１２頁）。これを受けて，各銀行は，関連ノンバンクに対する金融支援を行う場合においては，事前に法人税基本通達９－４－２における要件を充足するものであるかどうかについて，上記①ないし⑦の要件を充足することを示す資料を開示して，事前に国税庁に相談を行い，国税庁は，場合によっては，その決裁を経て，銀行に対し，事実上の無税扱いの承認通知を行っていた（乙１０８の１２頁）。例えば，原告は，平成６年６月すぎころ，当初１０年の期間による日本リースに対する損益支援等を内容とする同社の再建計画を策定し，国税庁に対して，損益支援に関する無税扱いの承認を求めたが，国税庁は，１０年の再建期間が長すぎると指摘し（甲１５４の１２頁），その後，原告は，改めて，期間を５年とする日本リースの再建計画を策定し，国税庁に提出する資料（甲１５４添付資料３）を作成してこれを提出し，同年１１月ころ，国税庁から，事実上，無税扱いの承認を得た。このように，銀行による金融支援が，形式上「寄附金」に該当する場合であっても，上記①ないし⑦の要件を充足する場合には，「寄附金」に当たらないとして損金算入することが認められ，これにより，金融支援が促されていた。（乙１４，乙１１８，弁論の全趣旨）ｂ　金融支援先に対する不良債権の償却・引当に関する大蔵省における運用このように，銀行による関連ノンバンクに対する支援が行われている場合には，不良債権償却証明制度等に基づき，親銀行（母体行）が再建のための支援を行っている支援先の貸出金について，延滞，破綻の事実が顕在化しておらず，償却・引当をすることはできないとする運用が，大蔵省において採用されていた。まず，不良債権償却証明制度においては，法人税基本通達９－６－４の解釈・運用に当たっては，本来，債務超過の状態が相当期間継続しており，事業好転の見通しがないことという要件を充たす場合には，貸出金等の額の相当部分（おおむね５０パーセント以上）の金額につき回収の見込みがないと認められる部分の金額について損金経理により債権償却特別勘定に繰り入れることができるとしてその額を証明していたが，他方，合理的な再建計画や再建計画が作成中あるいは進行中である場合や債務者に対して追加的な支援（融資，増資・社債の引受，債務引受，債務保証等）を予定している場合には，原則として，上記通達９－６－４の適用要件である事業好転の見通しがないと判断することが適当ではないとされており，当然，金融証券検査官は，銀行が支援をしている債務者の貸出金に関する償却・引当については，支援の有無や合理的再建計画の有無を前提に，その償却・引当の適否を判断していたものと思料され，このため，銀行が支援先に対して償却・引当を行うことについて，大蔵省金融検査部において，消極的な姿勢を示し，これを容易に認めない運用が採用されていた。次に，大蔵省金融検査部は，一般的に，金融機関が支援を継続しながら，他方，貸出金に回収不能のリスクがあるとして償却・引当を行うことは，自己矛盾的であり，このような処理は採り得ないという見解を示していた。すなわち，前記(ア)の「金融機関の不良資産問題についての行政上の指針」によれば，元本が回収されることを前提に合理的な再建計画が実施されている先に対する債権については，この有税引当を行うことは，当面，企業会計上の合理性がないことや再建計画が策定されている債権については引当金が要らないことが大蔵省銀行局の担当者の見解として示されていた（甲１５８の２１頁）。また，大蔵省金融検査部審査課長補佐等を務めていたＹは，その著作（乙１０）の中で，「債務者に対して追加融資を予定している場合，無税償却適状にならないことは当然であるが，このとき有税償却すれば追加融資自体が背任的な行為となるおそれがある点に留意する必要がある。逆にいえば，追加融資先を有税とはいえ償却することは，基本的には決算経理基準から見て問題となろう。」（５２頁）と述べていた（なお，甲１５８の５９頁によれば，同人は，刑事公判廷においては，支援先に対する償却・引当をしないという考え方自体必ずしも論理的ではないと供述するが，そのような自らの考え方自体が当時の大蔵省内においては少数派であったとも供述している。）。さらに，証拠（乙４６）によれば，平成４年から平成５年にかけて，再建中である貸出先に対する貸倒れを認定することについて大蔵省が消極的な姿勢を示していたことが認められる。このように，当時の大蔵省は，金融支援先に対する償却・引当をできる限り認めないものとする運用を採っていたといえる。（甲１２２，甲１５８，乙９ないし乙１１，乙１４，乙４６，乙１０８，乙１１０，弁論の全趣旨）ｃ　銀行の関連ノンバンク向け貸出金に対する償却・引当の実務このような大蔵省の運用・見解を背景として，銀行においても，関連ノンバンク向け貸出金については，再建を前提としている以上，これについて償却・引当をすることはできないとの実務が一般化していた。すなわち，証拠（証人Ｌ１０頁，１２頁，２０頁，３７頁，証人Ｋ２７頁，３３頁，証人Ｘ１２頁，１３頁，Ｅ本人６頁，７頁，甲１３６の３１頁，３２頁，乙２８の１０頁，乙１１８の１５頁，１６頁，乙１２０の１３頁，１４頁）及び弁論の全趣旨によれば，一般的な銀行界の考え方として，①銀行が関連ノンバンクに対して支援を継続している場合には，当該関連ノンバンクが再建されることを前提としており，再建計画期間中における関連ノンバンクの破綻は通常想定し得ないこととされ，このような考え方は，Ｑ会計士が，刑事公判廷において，「銀行が積極支援する債務超過状態のような財務内容の悪い関連ノンバンクであっても，銀行が積極支援すれば，再建計画がなくても再建計画が作成され，それが実行される可能性が極めて高くて，破綻に陥る可能性が極めて小さい」と供述しており，このような考え方自体は，会計監査人においても，許容されていたことが窺われること，他方，②このような再建を前提として支援している関連ノンバンク向け貸出金について，銀行（母体行）が償却・引当を実施することは，関連ノンバンクが破綻するおそれがあることを前提に，回収不能見込額（関連ノンバンクの清算価値に基づき回収不能が予測される額）について有税償却・引当を実施するもので自己矛盾であり，それ以上，無税による支援を行うことや新規貸付けを行うことができなくなると考えられていたこと，すなわち，将来追加の与信をするということがあり得る先に対してあらかじめ引当金を積みながら貸出しをすることになると，新たな貸出しをするたびにそれに見合う過去と同じ割合の引当金を積みつつ，新たに貸出しをすることになるが，実際貸出しを判断していく場合には，そのような合意に矛盾を感ずるのは自然な考え方であったこと（証人Ｌ２０頁），また，③支援損の計上（債権放棄，現金贈与等）による支援が，単年度ではなく複数の事業年度に及ぶ場合であっても，あらかじめ支援予定額全額について，費用として引当をすることも，将来の再建支援額は確定したものではなく，支援による資産処分や経営改善の内容いかんにより支援総額や支援期間が変化し，場合によっては過剰支援・引当のおそれがあるため，将来の支援予定額の一部又は全部を引き当てることがほとんど行われていなかったこと，この点について，例えば，Ｑ会計士は，刑事公判廷において，「平成９年３月期以前は，支援として意思決定した金額について支援損に計上する，すなわち分割償却の処理が認められておったわけでございます。そして，翌期以降，支援するものについて，商法第２８７条の２の引当金を設定するという会計慣行が確立しておらなかったわけでございます。」と供述しており，このような支援損に係る引当金の計上には会計監査人も慎重であったことが窺われる。以上の事実によれば，バブル経済崩壊以降平成９年３月期以前は，銀行界一般において，回収不能のリスクを見込んで関連ノンバンク向け貸出金に対する償却・引当を実施し，あるいは将来の支援予定額の引当を実施することについては，これを行わないとする運用が，会計処理の実務として定着していたと認められる。(エ)　小括以上の事実を前提として，平成９年３月期までの銀行の関連ノンバンク向け貸出金に関する償却・引当の実務について検討すると，次のようにいえる。以上のとおり，銀行の関連ノンバンク向け貸出金に対する償却・引当について，①母体行主義を前提としてシステミックリスクの発生を回避するため，関連ノンバンクの資産（営業貸付金）の査定結果を母体行の貸出残高を限度として又はその全額について，母体行に反映させる一方，関連ノンバンクの資産査定の結果を母体行以外の銀行の貸出金には反映させず，これにより，母体行以外の銀行の貸出残高の維持を図っていたこと，②前記イ(オ)のとおり，銀行の貸出金のうち，Ⅳ分類と査定された貸出金については，不良債権償却証明制度により全額無税償却が可能であり，平成９年３月期以前における会計慣行として，このⅣ分類の貸出金について当期における全額の償却・引当が義務づけられていたと解され，本来，関連ノンバンク向け貸出金についても，関連ノンバンクの資産（営業貸付金）の内容を査定し，その査定結果（Ⅳ分類ないしⅡ分類）に応じて，各銀行ごとの貸出残高の割合（シェア）に応じてその査定結果を反映させるのであれば，当然，当時の会計慣行を前提に，Ⅳ分類と査定された銀行の貸出金について，当期における全額の償却・引当義務が発生するところ，関連ノンバンクの資産査定の結果が母体行の貸出金に反映される仕組みが採られていたため，仮に，不良債権償却証明制度により，このⅣ分類を全額償却・引当するとの義務を課した場合，明らかに過剰な償却・引当義務を課すことになるので，７年事務連絡においては，関連ノンバンクに対するⅣ分類と償却の関係については，これを考慮せずに行うとして，査定の結果と償却・引当の義務を切り離したものと評価できること，③このような母体行の貸出金にそのまま反映された関連ノンバンクの分類資産（不良資産）については，母体行が，合理的な再建計画を作成し国税当局において無税扱いに関する承認を受け，償却原資の提供すなわち債権放棄等の損益支援や新規貸付け等の支援をして，関連ノンバンクの経営の健全化を図ることが予定されていたこと，④最終的には，関連ノンバンクを再建し，それにより破綻が回避される以上，再建期間中における母体行及び母体行以外の銀行の貸出金については貸倒れのリスクが発生しないと考えられていたこと，⑤以上のような取扱いの結果，関連ノンバンクに対する貸出金については実際には償却・引当を行わないという会計実務は，メインバンク制とも相まって，平成９年３月期以前には，バブル経済崩壊以降相当長期間にわたって行われていたこと，以上の事実がそれぞれ認められる。そうであるとすれば，平成９年３月期までの銀行の関連ノンバンク向け貸出金に関する償却・引当の実務においては，不良債権償却証明制度により補充される改正前決算経理基準のもとでの貸出金の償却・引当に関する会計処理方法である税法基準の下，再建支援を前提とする限り，銀行の関連ノンバンク向け貸出金に対する償却・引当はしないとする会計慣行が存在していたといえる。言い換えると，銀行の貸出金のうちⅣ分類とされたものについては，当期に即時償却・引当をするとの会計慣行の例外として，このような関連ノンバンク向け貸出金に対する特別の取扱いが相当長期間にわたって存在していたというべきである。エ　平成９年３月期以前における銀行の貸出金の償却・引当に関する実際の会計処理方法が「公正なる会計慣行」に当たるといえるか。前記イ及びウで認定したとおり，平成９年３月期以前における銀行の貸出金の償却・引当に関する実際の会計処理方法としては，いわゆる税法基準が採用されており，一般の貸出金に関しては，大蔵省検査によりⅣ分類と査定された貸出金については，不良債権償却証明制度を介して，義務的に貸出金の償却・引当を行う一方で，有税による償却・引当については，銀行の自主的な判断に委ねられた結果，実際には有税償却・引当はほとんど行われないという会計慣行が存在しており，さらに銀行の関連ノンバンクに対する貸出金については，銀行の貸出金のうちⅣ分類とされたものについては当期に即時償却・引当をするとの会計慣行の例外として，再建支援を前提とする限りは償却・引当をしないとする会計慣行が存在したことが認められる。そこで，以下では，これらの会計慣行が，商法３２条２項でいう「公正なる会計慣行」といえるかについて検討する。(ア)　一般的な貸出金に関する税法基準に基づく会計処理について前記認定の事実によれば，①会計士協会が委員会報告第５号において，税法基準によって貸倒引当金が計上されていれば特別な場合を除いて除外事項としないことができるとしていたこと，②昭和５７年に発出された改正前決算経理基準については，銀行関係者もこれが商法３２条２項でいう「公正なる会計慣行」に当たると認識しており，本件においてもその点については当事者間に争いがないところ，この改正前決算経理基準において，貸出引当金については，税法で容認される限度額を必ず繰り入れるものとされ，さらに債権償却特別勘定については税法基準によることが言及されていること，③いわゆる税法基準は，不良債権償却証明制度と結びついて，改正前決算経理基準の「貸出金の償却」と「貸倒引当金」の計上に関する細則的基準となっていたところ，不良債権償却証明制度は，銀行経営の健全性及び適切性を確保するための監督・規制権限を有する大蔵省の通達によって定められた制度であり，銀行の不良債権処理に関する手続全体を監督・規制し，過剰又は過少な償却・引当がなされないようチェックして適正な償却・引当を実施させることを目的としたもので，当時の大蔵省のもとでの銀行に対する事前指導による保護的な金融行政を前提とする限りは，銀行決算の健全性及び適切性を確保するという点で合理性を有する制度であったこと，④税法基準は，大蔵省による不良債権償却証明制度を介して銀行に対して適切な監督・規制が行われることを前提としており，そうであるとすれば，当該銀行の資産内容を正確かつ適正に反映するものと評価できるものであり，その意味では，税法基準に従った会計処理は，当時の大蔵省による監督・規制に基づく事前指導的な金融行政を前提とする限りは，商法の商業帳簿の作成目的からみても銀行の財産状態及び損益状況を正確に反映しうるもので合理的なものといえること，⑤旧商法２８５条の４第２項の文言だけでは，いかなる場合に「金銭債権に付取立不能の虞ある」といえるのか，また，取立不能見込額をどのように算定するかが明らかでなく，企業会計原則にも貸倒金の計上基準についての指針はないところ，税法基準は，貸倒金額の証明に当たり，基準として明確な法人税基本通達を援用するものであり，基準として明確なものであること，以上の事実が明らかである。そうであるとすれば，不良債権償却証明制度によって補充された改正前決算経理基準のもとでの銀行の貸出金の償却・引当に関する会計処理方法である税法基準は，大蔵省による事前の指導と規制のもとでの保護的な金融行政がとられていた当時の銀行の会計処理方法として，十分な合理性を有するというべきであり，これが平成９年３月期以前における銀行の貸出金の償却・引当に関する「公正なる会計慣行」に当たるというべきである。なお，以上の税法基準のもとでは，金融機関は，有税による償却引当を積極的に行ってはいなかったものである。この点については，大蔵省において，平成６年２月８日付通達で有税償却の活用を促していることは事実であるが，一方で有税償却については無税償却の場合のような明確な基準がなかったといえる。この点は，平成６年１１月の時点で当時の大蔵省銀行局長が，回収不能とはまだ判定されていないが，リスクが高まっている延滞債権等について有税引当が期待されるとしながら，一方で，元本が回収されることを前提に合理的な再建計画が実施されている先に対する債権について有税引当を行うことは，当面企業会計上の合理性がないことになるとしていること（乙９９）からも窺えるというべきである。結局，大蔵省においても有税引当を行うか否かは，金融機関の自主的な判断にこれを委ねていたもので，税効果会計のような手当のないままで有税償却を行うことは金融機関の決算処理に負担が及ぶ可能性があったことからすると，税法基準のもとで，金融機関が積極的に有税引当を行っていなかったからといって，そのことを理由として税法基準が不合理なものと認めることはできないというべきである。(イ)　銀行の関連ノンバンクに対する貸出金に関する会計処理について次に，銀行の関連ノンバンク向け貸出金に関しては，不良債権償却証明制度，大蔵省検査及び日銀考査を前提として，母体行である銀行が関連ノンバンクに対する支援を継続し，その再建を果たさせる以上，破綻リスクひいては貸倒リスクがなく，資産査定の結果，分類を受けなかった母体行以外の銀行において，その貸出金に対する償却・引当を不要として貸出残高の維持を行う一方，母体行において，償却・引当を不要とすることは，再建を絶対的な前提としたもので，破綻のリスクを考慮しないというものであり，銀行の関連ノンバンクに対する貸出金の償却・引当について，いわば特別扱いを認めたものといわざるをえない。しかしながら，このような銀行の関連ノンバンク向け貸出金に対する特別扱いを認める会計慣行は，①母体行は，関連ノンバンクに対し，法人税基本通達９－４－２による支援を通じて，最終的には，関連ノンバンクの営業貸付金に係るⅣ分類等の資産を処理して，これにより，母体行以外の各銀行の関連ノンバンク向け貸出金に関する回収不能のリスクを回避する一方，母体行以外の銀行は，関連ノンバンクの再建期間中において，母体行に対する信用を背景に，関連ノンバンク向け貸出を継続して資金繰り破綻を回避するものであるが，これは，要するに，システミックリスクの発生を回避するための手法であり，早期是正措置導入以前の大蔵省による事前の指導・監督・規制を前提とする保護的な金融行政のもとでは，十分な合理性を有するものであったといえること，②このようなシステミックリスクの回避を目的として，大蔵省検査における関連ノンバンクの資産（営業貸付金）査定の結果を母体行の貸出残高を限度として全面的に反映させる一方，これに伴う過剰な償却・引当義務を解除するため，資産査定の結果と償却・引当を切り離したものであり，そのことについても合理性を認めることができること，③銀行の関連ノンバンク向け貸出金について償却・引当を不要とする考え方は，基本的に，母体行による支援を前提とする以上，関連ノンバンクの破綻リスクが極めて小さいことに由来するものであるが，このような支援内容すなわち再建計画の合理性は，単に再建元である母体行のみならず，一般には，国税庁において無税扱いの事実上の承認を受ける際に，その合理性・実現可能性について審査が行われることが前提とされており，実際に，証拠（乙１１８の１７頁）によれば，支援計画の実施状況及び債務者の財務状況について，銀行は毎年見直して国税庁に報告していたことや支援額や支援期間の圧縮を内容とする確認書を提出していたことが認められ，このような審査あるいは監視は継続的に行われていたことからすると，このような支援内容は，合理的かつ実現可能性の高い内容のものが承認されていたといえること，④７年事務連絡においても，再建計画の妥当性については金融証券検査官の判断に委ねられており，中立的な第三者であり，かつ，銀行経営の健全性及び適切性を維持するための監督・規制権限を有する立場の大蔵省において，このような再建計画が審査され，かつ，承認されていたものであること，以上の点を考慮する限り，銀行の関連ノンバンク向け貸出金について，銀行による関連ノンバンクへの支援又は再建計画があることを前提にして，償却・引当を実施しないとする会計慣行は，当時の大蔵省による事前指導・監督・規制を前提とする保護的な金融行政のもとでは，企業の財産状態及び損益の状況を明らかにする商業帳簿作成の目的からみても，合理的なものであったと評価することができるというべきである。(ウ)　税法基準が「公正なる会計慣行」といえるかについての結論以上のとおりであって，税法基準は，不良債権償却証明制度の運用において，銀行の経営の健全性及び適切性を維持するため，銀行を指導・監督・規制する権限を有していた大蔵省の担当者によって実際に行われていた指導・監督権限に基づき，銀行の資産内容の健全性と決算業務の適切性を図る見地から，無税償却・引当が可能な貸出金すなわちⅣ分類と査定された貸出金の償却・引当を義務づけていたものであり，当時において，「公正なる会計慣行」であったと評価できるというべきである。また，銀行が，関連ノンバンクに対する支援を継続して，関連ノンバンクの再建を図ることは，関連ノンバンクの破綻を防ぐだけでなく，ひいては金融システム全体の破綻を回避することに資するものであり，再建期間中における銀行の関連ノンバンク向け貸出金に対する償却・引当をしないという会計慣行もまた，大蔵省の担当者による実際の監督・規制権限の行使を前提として，銀行会計の健全性を確保しようとするものであり，当時の大蔵省による事前指導・監督・規制を前提とする銀行に対する保護的な金融行政のもとでは，十分に合理性を有するもので，これが「公正なる会計慣行」であったと評価できるというべきである。結局，平成９年３月における銀行の貸出金の償却・引当の基準に関する「公正なる会計慣行」は，税法基準によって補充された改正前決算経理基準であったといえる。そして，その内容は，①銀行の貸出金については，原則として，大蔵省検査においてⅣ分類と査定された貸出金について，同額の無税による償却・引当の義務を負うこと，②銀行の関連ノンバンク向け貸出金に対する償却・引当については，銀行が関連ノンバンクに対する支援を継続する限り，償却・引当を不要とする（支援損の計上等を通じて，計画的段階的に処理する）というものであり，有税による償却・引当については，銀行の自主的判断に委ねられた結果，実際にはほとんど行われていなかったが，当時の保護的な金融行政のもとでは，大蔵省の事前指導・監督・規制により銀行経営の健全性及び適切性を維持することにより，その内容の合理性が担保されていたと評価できるものである。(2)　原告らの主張の検討原告らは，①税法基準は，租税収入の確保という政策的観点に立って，税額の計算をし，課税の公平を図る目的で策定されており，そのような観点から，当該事業年度において，損失が生じたことが確実と認められるものについて損失計上が認められるものであり，他方，商法の計算規定は，企業の財政状態及び経営成績を正しく表示し，もって株主及び会社債権者の利益を図る目的で策定され，両者の目的は全く相違しており，税法基準による会計処理が，商法３２条２項の「公正なる会計慣行」となると解し得ないこと，②委員会報告第５号は，公表された当時，各企業の有する不良債権額が些少であり，「一般的にいえば貸倒見積高算定の基準として税法基準を採用している場合にはこの基準によって算出した金額は，適正な見積額を超過する傾向にある」ことを前提として，保守主義の観点からこれを容認したにすぎないものであり，これは，税法基準そのものを「公正なる会計慣行」と位置付けたものではなく，むしろ，委員会報告第５号によれば，税法基準によって計上した貸倒引当金が企業の実態に応じて計上すべき貸倒見積高に対して明らかに不足していると認められる場合には除外事項（不適正意見）となるとしており，税法基準は，企業の資産状態を正しく反映するものではないことを前提としていること，③平成４年８月１８日付け「金融行政の当面の運営方針―金融システムの安定性確保と効率化の推進」は，不良資産処理の方針の早期確定とその計画的・段階的処理が急務であると指摘し，また，平成６年２月８日付け「金融機関の不良資産問題についての行政上の指針」は，「金融機関自らの判断によりリスクに応じた必要な引当が行われるようにする。」ことを提言し，有税引当の概念を示し，これを受けて同日付け「不良債権償却証明制度等実施要領について」と題する通達が発出され，有税引当及び有税直接償却を行うときの取扱いが明らかにされたことから，改正後決算経理基準の発出以前の段階において，行政当局は積極的に金融機関に不良債権の有税償却を求めていたこと，④改正前決算経理基準は，「貸出金の償却」について「回収不能と判定される貸出金及び最終の回収に重大な懸念があり損失の発生が見込まれる貸出金については，これに相当する額」を償却すべきとしており，当然，有税償却を含む趣旨と解されること，また，「債権償却特別勘定への繰入れは，税法基準のほか，有税による繰入れができるものとする。なお，有税繰入れするものについては，その内容をあらかじめ当局に提出するものとする」と定め，有税引当を予定していること，すなわち，旧商法２８５条の４，企業会計原則に従い，回収不能見込額の償却・引当が義務づけられており，改正前決算経理基準における「貸出金の償却」の意義は，改正後決算経理基準における「貸出金の償却」の意義と同一であること，⑤法人税基本通達９－４－２は，債権放棄の対象である当該債権が実質的無価値ではない場合，本来寄附金認定される債権放棄について，経済合理性の見地から，損金算入を認める（寄附金と認定しない）ものであり，当該債務者に対する貸出金を回収不能と評価するか否かの判定基準とはなり得ないものであること，支援損の概念は，合理的な再建計画に基づき貸出先の事業が継続され，その結果収益弁済が可能になる場合すなわち当該貸出金につき回収不能又は回収不能の見込みがない状況を前提とした概念であること，他方，貸出先の収益弁済が可能となる合理的な再建計画がない場合，合理的再建計画を前提とする回収不能又は回収不能の見込みがない状況にあるとの前提が成立せず，当該貸出金について回収不能のおそれがあり，関連ノンバンク向け貸出金については債権放棄による支援損の概念しかあり得ないとの被告らの主張は全く成立しないこと，銀行の関連ノンバンク向け貸出金に対する償却・引当が存在することを根拠として掲げて，以上の点等を考慮し，税法基準が，平成１０年３月期より前の段階においても，商法３２条２項の「公正なる会計慣行」となり得ないと主張している。そこでこれらの点について検討すると，以下のようにいうことができる。ア　①についてこの点については，原告らが主張するとおり，法人税法２２条４項は，法人税法における法人の各事業年度における「所得の金額」の算定の基礎となる「益金」と「損金」の額を計算するに当たり，「一般に公正妥当と認められる会計処理の基準に従って計算される」旨規定し，商法３２条２項の「公正なる会計慣行」による旨を明らかにした趣旨と解され，原則として，いわゆる確定決算主義に従い，税法基準は，商法３２条２項の「公正なる会計慣行」により決定されるとするのが法人税法の基本的態度であると解される。しかしながら，実際の実務の運用において，このような税法基準が，商法３２条２項の「公正なる会計慣行」により全て決定されるとすることには無理があり，現実の問題としては，相互に影響することがあること自体は否定できない。すなわち，銀行の貸出金に対する償却・引当処理に関しては，有税であるか無税であるかを問わず，実際には大蔵省金融検査部による監督・規制下に置かれており，そのような状況を考慮した場合，税法基準が，銀行の貸出金に関する商法上の償却・引当の基準（商法３２条２項の「公正なる会計慣行」）として現実に機能しているのは事実であって，税法基準に基づく会計処理方法が，大蔵省による保護的な金融行政のもとでは，商法上も十分な合理性を有していたことを否定することはできないといえる。言い換えると，当時の保護的な金融行政のもとでは，銀行の償却・引当の実務・運用が，全て大蔵省検金融査部に事実上監督・規制されていたことからすると，銀行は，大蔵省金融検査部の検査を無視して，貸出金を査定し償却・引当を行うことは実際には考えられず，そのような不良債権償却証明制度を前提とする税法基準が，銀行の貸出金に関する償却・引当の実務すなわち会計慣行を形成していたことは明らかである（会計慣行となっていたこと自体は原告らも認めるところである。）。無論，税法基準が，当然に企業会計の基準となるものではないが，このような銀行における長期間にわたる実務処理の集積として，税法基準が銀行の会計実務として定着し，しかも大蔵省による指導・規制下におかれた金融行政のもとでは，銀行の貸出金の償却・引当に関する現実的な会計処理方法として，商法上も十分な合理性を有していたというべきである。また，税法と商法が本来目的を異にする点は，原告ら主張のとおりであるが，銀行の経営の健全性及び適切性の観点から，適正な決算処理を監督する趣旨で，大蔵省検査に依拠し，不良債権償却証明制度を介して償却・引当を行うとする不良債権償却証明制度により補充される改正前決算経理基準自体もまた，適正な決算処理を確保する趣旨においては，正確な銀行の財務状態及び損益状態の反映という商法の目的にも反していなかったと考えられる。なお，有税による償却・引当は，償却・引当のコストに加えて同額の納税コストが発生し，銀行の決算を悪化させ，かえって，銀行経営の健全性を揺るがす事態を生せしめると考えられており，このような観点からも，税法基準による不良債権の償却・引当は，銀行の会計実務として定着しており，その内容は合理性を有していた，すなわち「公正なる」ものであったというべきである。以上のとおりであって，この点に関する原告らの主張は，平成９年３月期以前において銀行の貸出金の償却・引当についての基準に関し税法基準に基づく会計処理方法（銀行の関連ノンバンクに対する貸出金については，再建期間中は償却・引当をしない等）が「公正なる会計慣行」として定着していたとの前記認定判断を覆すに足るものではない。イ　②についてこの点については，確かに，原告らが主張するように，委員会報告第５号は，税法基準による貸倒引当金が企業の実態に応じて経常すべき貸倒見積高に対して明らかに不足していると認められる場合には除外事項（不適正意見）となると規定しているが，他方，前記(1)ア(イ)のとおり，委員会報告第５号は，我が国の会計慣行とりわけ税法基準を多くの企業が採用しているという実情を踏まえたうえで，一般的にいえば貸倒見積高算定の基準として税法基準を採用している場合にはこの基準によって算出した金額は，適正な見積額を超過する傾向があるが，税の確定決算主義の立場等を考慮して，税法基準によって算出した貸倒見積高を計上している場合でも一定の条件のもとに一般に認められた企業会計の基準に準拠しているものとして取り扱うことができる旨定めており，税法基準を採用している場合にはこれを継続して適用すべきことを要請していることからすると，その趣旨は，多数の金融関係者が反復継続して税法基準を採用していたことを考慮し，また，会計の一般原則である継続性の原則も踏まえたものと解することができるのであって，そうすると，この委員会報告第５号も，税法基準が「公正なる会計慣行」に該当することの根拠となり得るというべきあり，この点に関する原告らの主張は，前記認定判断を覆すに足るものではない。ウ　③についてこの点については，確かに，原告らの主張のとおり，これらの通達，指針等は，不良債権の処理の促進を要請し，有税による償却・引当を促す趣旨のものであること，特にⅡ分類と査定される貸出金についても有税引当を実施するよう促した趣旨であると解される（甲１５８の２５頁）。しかしながら，このような有税による償却・引当が勧奨された後も，実際には，銀行において有税引当等が行われたことはほとんどなく（甲１５８の３０頁），これらの通達，指針等が銀行の会計処理の実務に実際に影響を与えたとは認められない。すなわち，前記のとおり，有税による償却・引当が，制度上，届出制に改められたものの，実際には無税による償却・引当と同様の説明が必要とされ，しかも要件自体が明確でなく，決算処理に負担を及ぼす可能性があるものでありながら，銀行の自主的な判断に委ねられていた結果，実際には，有税引当が行われることはほとんどなかったというのであるから，結局，有税引当は実務的に定着するには至らなかったものである。また，前記のとおり，平成６年２月８日付け「金融機関の不良資産問題についての行政上の指針」についても，確かに，有税引当制度の運用を改善し，貸倒れには至らないが，回収に危険のある債権について将来の回収リスクに応じた必要な引当が促され，同日付け「不良債権償却証明制度実施要領について」と題する通達が発出されたところ，他方，上記指針は，金融機関の支援先に対する金利減免債権等については，元本が回収されるという前提で再建計画が実施されており，破綻先債権，延滞債権と同列に扱うことはできず，このような支援先に対する債権については有税引当の実施が，企業会計上の合理性がないとも指摘しており，結局，銀行の関連ノンバンク向け貸出金については，関連ノンバンクへの支援を前提とした再建可能性を考慮し，また，再建計画が，国税庁による事実上の承認や大蔵省検査における金融証券検査官の判断を前提として，回収不能のリスクがないと考えられており，この点に関する運用は従前から変化がみられず，かえって，区別して取り扱われていることからみて，行政当局に見解の変更はなかったといえる。そうであるとすれば，この点に関する原告らの主張も前記認定判断を覆すに足るものではない。エ　④についてこの点についても，原告らが主張するように，改正前決算経理基準自体が，有税による償却・引当を認めていたこと，また，回収不能の判断については，改正前決算経理基準と改正後決算経理基準において，ほぼ同義に解し得ることは認められる。しかし，改正前決算経理基準において，回収不能見込額の算定が困難な場合，法人税基本通達９－６－５に従い，債権額の５０パーセントを債権償却特別勘定に繰り入れて，その余の５０パーセントを有税により繰入れを行うことができるとされていたが（乙１１８の８頁，９頁），このような要件を満たさない場合には，不良債権償却証明制度により，有税による償却・引当が大蔵省の監督・監視の下で厳格に運用されており，改正前決算経理基準の下では有税による償却・引当は義務化されていなかったこと，他方，改正後決算経理基準の下では，有税による償却・引当が促されていたことを考慮すると，原告らの主張は，前記認定判断を覆すに足るものではない。オ　⑤についてまず，原告らは，法人税基本通達９－４－２は，償却・引当の前提となるべき回収不能の判断基準となり得ないと主張する。確かに，法人税基本通達９－４－２は，それ自体，回収不能の判断基準として機能するものではないが，銀行が，国税庁の無税扱いの承認を受けて，関連ノンバンクに対する支援を継続している場合，最終的には，関連ノンバンクを再建して破綻を回避し得るものであり，それ自体，中立的な第三者であり，かつ，銀行経営の健全性及び適切性を監督・監視する大蔵省の認定を経たものであることからすると，銀行が法人税基本通達９－４－２による支援を継続している間においては，関連ノンバンクが破綻する事態には至らないものと評価する合理的な基準となるといえる。結局，銀行の関連ノンバンク向け貸出金に対する償却・引当は不要ということになり，銀行としては，支援損を計上し，支援を継続する一方，償却・引当を不要とするものであり，その範囲で，償却・引当が不要な場合を示す合理的な基準として機能するものであると評価できる。そうであるとすれば，この点に関する原告らの主張も，前記認定判断を覆すに足るものとはいえない。次に，原告らは，合理的な再建計画の存在により，関連ノンバンクが再建され，収益弁済が可能となることから，銀行の関連ノンバンク向け貸出金に対する償却・引当を実施しないことが妥当とされるのであれば，合理的な再建計画がない場合には，回収不能の見込みがない状況にあるとの前提が成り立ち得ないと主張する。この点については，銀行の関連ノンバンクに対する支援については，証拠（乙９，乙１１０）及び弁論の全趣旨によれば，不良債権償却証明制度において，法人税基本通達９－６－４において，債権償却特別勘定への無税繰入れに係る金額を証明する場合には，債務超過の状態が相当期間継続しているかどうか，事業好転の見通しがないかどうかを審査し，貸金等の額の相当部分（おおむね５０パーセント）以上の金額につき回収の見込みがないと認められる部分の金額について判断すべきとされるが，事業好転の見通しがないことを審査するに当たり，合理的な合併計画や再建計画が作成中あるいは進行中である場合や債務者に対して追加的な支援（融資，増資・社債の引受，債務引受，債務保証等）を予定している場合には，原則として事業好転の見通しがないと判断することが適当ではないと定められていたこと，また，７年事務連絡では，母体行による関連ノンバンクに対する支援の意思を前提として，合理的な再建計画が策定されている場合と策定されていない場合において，いずれも資産査定の方法は，原則として，関連ノンバンクの営業貸付金の査定結果を親銀行の貸出金の査定に当たって，Ⅳ，Ⅲ，Ⅱ分類の順に充当することとされ，また，関連ノンバンクに対するⅣ分類と償却の関係については，当面，考慮せず査定作業を行うこととすることが明示されており，金融証券検査官が，大蔵省検査において，母体行の意思を確認し，母体行責任を負うことが確認された場合，銀行経営の健全性及び適切性を検査する金融証券検査官の判断のもと，いずれ母体行が適切な再建計画を策定し，それに沿って，関連ノンバンクの再建が果たされることが期待されていたことが認められ，これらの事実に照らすと，単に再建計画がないことのみをもって，回収不能の見込みがないとの前提が成り立たないということにはならないというべきである。
      
      ５　争点④（資産査定通達等によって補充された改正後決算経理基準が，銀行の貸出金の償却・引当に関する唯一の基準としての「公正なる会計慣行」に当たるとするための要件を満たしているといえるか。）について４で認定したとおり，平成９年３月期以前の銀行の貸出金の償却・引当の基準に関する「公正なる会計慣行」は，税法基準によって補充された改正前決算経理基準（以下，「旧基準」ともいう。）であり，関連ノンバンクに対する貸出金の償却・引当については，銀行が関連ノンバンクに対する支援を継続する限り，償却・引当を不要とするものであったといえるところ，そのことを前提として，原告らの主張する資産査定通達等で補充された改正後決算経理基準（以下「新基準」ともいう。）が平成１０年３月期において銀行の貸出金の償却・引当の基準に関する唯一の「公正なる会計慣行」といえるかについて検討することとする。そして，そのための要件は，既に前記２(4)で指摘したとおりであるから，以下，まず，新基準の合理性及び改正手続の適正性（前記要件①及び③）について検討し，次に，新基準と旧基準の変更の程度・内容について検討した上で，変更にともなって必要な手当がなされているか（前記要件②）を検討し，その後に，新基準の一義的明確性（前記要件④）と新基準の関係者への周知徹底がなされていたか（前記要件⑤）について順次検討することとする。(1)　新基準の合理性及び改正手続の適正性について新基準が採用されるに至った経緯としては，前記３で詳細に認定したとおりである。すなわち，銀行に対するリスク管理，内部監督が社会的問題となり，大蔵省検査等についての批判がなされ，従来の大蔵省による事前指導・監督・規制を前提とする銀行に対する保護的な行政から，自己責任原則に基づく事後監督行政への転換を求められるに至ったこと，そのため，金融制度調査会の金融システム安定化委員会，金融検査・監督に関する委員会，会計士協会により設置された銀行等監査特別委員会等での検討を経て，金融３法が成立し，早期是正措置の導入が定められたこと，その後，早期是正措置検討会での検討を経て，平成８年１２月２６日付けで「中間とりまとめ」が作成公表され，そこで銀行の貸出金の償却・引当に関する実務上の基準を定めることが必要であることが指摘されたこと，これを受けて，資産査定通達，全銀協Ｑ＆Ａ，４号実務指針，９年事務連絡，全銀協追加Ｑ＆Ａが相次いで発出ないし送付され，これらを踏まえて改正前決算経理基準の改正に至ったこと，この資産査定通達等で補充された改正後決算経理基準により，早期是正措置導入後の銀行の貸出金の償却・引当に関する新基準が示されたこと，以上の事実が認められる。そして，以上のような改正の経緯に照らす限り，通達の改正手続自体は，必要な手順を踏んでおり，適正なものと認めることができるし，新基準の内容は（その詳細は既に認定したとおり），これを早期是正措置の導入という目的のもとでの銀行が自ら資産査定を行う際の貸出金の償却・引当の基準としてみると，後述するとおり，定量的な基準が示されていないなど内容の一義的明確性の点では問題が残るものの，新基準を唯一の「公正なる会計慣行」とするかどうかの問題と離れてみるかぎりは，会計処理の基準としては，一応の合理性を備えているものと認めることができる。(2)　新基準による旧基準の変更の内容と程度について前記３で認定した本件の事実関係を前提として，新基準と旧基準を対比すると以下のようにいえる。ア　決算経理基準の改正，不良債権償却証明制度の廃止による変更決算経理基準の改正により，旧基準においては，貸出金の償却・引当に関しては，税法基準によることが明示され，税法基準の限度額まで貸倒償却及び貸倒引当金の計上を実施することを義務づけるものであったものが，新基準のもとでは，旧基準が採用していた税法基準が採用されず，貸出先（債務者）の実態に応じて有税による償却・引当を実施すべきとするものであり，新たな基準に基づき貸倒損失及び貸倒引当金の計上を求めるものとされたといえる。また，旧基準を補充していた不良債権償却証明制度は廃止され，その結果，新基準のもとでは，銀行はあらかじめ無税償却・引当の認定を受けられないことになり，一般事業会社と同様に自己責任により，無税による償却・引当を実施し，その後に行われる税務調査において，償却・引当に関する自己判断が否認される場合には，追徴課税をされることとなった。イ　関連ノンバンクに対する貸出金の処理旧基準のもとでは，銀行が関連ノンバンクに対する支援を継続する限り，関連ノンバンクに対する貸出金の償却・引当は不要とされていたが，９年事務連絡によれば，銀行の関連ノンバンクに対する貸出金の査定に当たっても，原則的には，銀行の貸出金のシェアに応じて関連ノンバンクの資産分類の結果を反映させるとともに，親銀行がこのようなプロラタ負担を超えて，関連ノンバンクの清算等に伴う損失を負担することにしている場合，又は関連ノンバンクについて合理的な再建計画が策定され，短期間（概ね２，３年程度）で再建が可能な場合以外は，親銀行の関連ノンバンク向け貸出金に対する査定に当たっては，原則をプロラタ負担とし，償却・引当を実施するよう指摘されていた。ウ　旧基準から新基準に変更された当初の金融検査の結果早期是正措置は，適正な財務諸表に基づく適正な自己資本比率の算出が前提とされるものであり，しかも，それは，各金融機関の自己責任において策定された自己査定基準を根拠として，貸出金の査定を行い，その査定結果に従い，必要な償却・引当を実施するというものであり，このような償却・引当の適切性も金融検査においては対象とされていた。そして，このような金融検査の方針の下，平成１０年３月期金融検査においては，新基準のもと各金融機関の貸出金等に係る償却・引当の額等についても厳格な検査が実施され，その結果，前記３(10)イのとおり，各金融機関の償却・引当不足額について指摘がされ，主要１７行において，Ⅰ分類が５兆４０６１億円減少し，他方，Ⅱ分類３兆５８４２億円，Ⅲ分類１兆５７０８億円及びⅣ分類２５１１億円がそれぞれ当局査定結果により増加し，主要１７行については１兆０４１３億円の償却・引当不足が指摘され，原告及び日債銀において，Ⅰ分類が１兆８６８３億円減少し，Ⅱ分類２２９８億円，Ⅲ分類１兆３７７５億円及びⅣ分類２６１０億円がそれぞれ当局査定結果により増加し，原告及び日債銀については８３２３億円償却・引当不足が指摘された。エ　新基準は税法基準を否定していないとする被告らの主張についてなお，この点に関し，被告らは，新基準は税法基準を否定するものではないと主張するが，そもそも，新基準導入の端緒となった早期是正措置の導入自体が銀行の自己責任による貸出金の償却・引当を念頭に置くものであり，従来の大蔵省の事前指導・監督・規制に基づく金融行政のもとで，不良債権償却証明制度を介して実施されていた税法基準とは相容れないものであるし，確かに，後述のとおり，新基準については，一義的明確性の点で疑問は残るものの，前記ア及びイで認定したとおり，実際の改正前決算経理基準と改正後決算経理基準の内容との対比，さらには関連する資産査定通達等の内容に照らしても，基本的な考え方において旧基準と新基準は異なるものであったことは認めざるを得ない。オ　小活以上，ア及びイで述べたとおり，新基準は，銀行の貸出金の償却・引当についての基準に関する従来からの会計慣行であった税法基準を離れ，新たな基準のもとで，有税による償却・引当をすべきとするもので，銀行の関連ノンバンクに対する貸出金についても，できる限り関連ノンバンクの資産の実態に即して償却・引当を実施すべきとするものであり，いずれの点についても，有税による償却・引当は原則的には行わず，また関連ノンバンクについては，銀行が支援を継続する限り償却・引当は不要とする旧基準のもとでの「公正なる会計慣行」に比べて大幅な内容の変更を伴うものと認めざるを得ない。なお，このような大幅な変更は，旧基準が大蔵省の銀行に対する事前の指導・監督・規制を前提とする保護的な金融行政のもとでの基準であったのに対し，新基準の導入自体が，そのような保護的な金融行政を見直し，銀行の自己責任による資産査定を義務づけようとしたもので，いわば１８０度の金融行政の転換を図るものであった以上当然のことというべきである（その意味では，被告らは早期是正措置の導入は，金融行政当局による監督手法の変更であると主張するが，監督手法の変更に伴い，必然的に銀行の会計処理方法の変更も促すものであったというべきである。もっとも，その変更が法令によらず，通達等によって行われた本件のような場合において，変更内容がただちに唯一の「公正なる会計慣行」となるためには，前記のような要件が必要であることは既に述べたとおりである。）。そして，前記ウで認定したとおり，旧基準から新基準への過渡期ともいうべき平成１０年３月期決算について，新基準のもとで行われた金融検査の結果，全ての銀行において償却・引当不足が指摘されているという事実に照らしても，旧基準と新基準に大幅な変更があったことが推認できるというべきである。(3)　新基準の実施に伴う必要な手当の要否と有無についてア　新基準による旧基準の変更以上(2)で認定したとおり，旧基準と新基準の内容については，大幅な変更があったというべきである。そうであるとすれば，旧基準のもとでの銀行の貸出金の償却・引当に関する「公正なる会計慣行」（その内容は，税法基準によって補充された改正前決算経理基準である。）に代えて，新基準を，広く会計上のならわしとして相当の時間繰り返して行うことなく，直ちに唯一の「公正なる会計慣行」であると認めるためには，前記２(4)のとおり，変更に伴って企業会計の継続性の観点から支障が生じ，ひいては，その内容が法規範として強制力を持つ結果，関係者への不意打ちになるといった事態を避けるためにも，これに対する必要な手当（以下「セーフティネット」ともいう。）がなされていることが要件とされるというべきである。そこで，そのような手当が必要か否か，必要とした場合に本件においてそのような手当がなされていたといえるかについて検討する。イ　有税による償却・引当を行うことに伴う問題点と対応策前記認定のとおり，新基準のもとでは，旧基準のもとではほとんど行われていなかった貸出先（債務者）の実態に応じた有税による償却・引当を行うこととされているが，前記認定事実３(12)イと証拠（証人Ｌ，証人Ｘ，甲１１５の１５３頁，甲１２２の４６頁，甲１２５の９０頁から９２頁まで，乙１１，乙６０，乙６２）によれば，銀行が，貸出金の有税償却・引当を実施する場合，決算処理に与える影響が大きく，①税額分の資金運用益を確実に喪失する結果となり，例えば，１０００億円を有税償却した場合，税率が５０パーセントであるとすると，５００億円の資金の運用益が喪失されること，②当時の税法においては，繰戻期間が１年と短期間であり，これを経過した場合，有税による償却・引当の額について税金の還付が受けられない結果となって，無税化の利益が完全に失われること，③有税による償却・引当を実施した場合には，当該事業年度において，償却・引当額と同額の当期利益が減少するだけではなく，同額の税金支払が必要であり（甲１２５の９０頁から９２頁），その結果，償却・引当額の倍額のコストを必要とし，必然的に，同期において，自己資本額の減少すなわち自己資本比率の低下に直結し，特に早期是正措置の下では，銀行に対して致命的な結果をもたらしかねないこと，④さらには，銀行の決算を悪化させ，銀行の取締役に対する善管注意義務違反のほか，銀行経営の健全性を危殆に陥れるおそれがあったことが認められる。そして，証拠（証人Ｘ３２頁）によれば，銀行の決算業務においては，納税充当金まで含めて決算業務である以上，有税か無税かという判断を抜きにして決算業務ができるものではなく，有税による償却・引当が銀行決算に与える影響は大きく，銀行は，銀行経営の健全性を確保するため，有税による償却・引当について消極的であり，また，銀行経営の健全性及び適切性を監督する立場にある大蔵省においても，不良債権償却証明制度の運用の下に無税による償却・引当を義務付けたうえで，このような銀行の実務を承認していたものと認められる。ウ　税効果会計の導入の遅れこのような有税による償却・引当に伴う，いわゆる税務会計と企業会計の乖離の問題については，従前から指摘がされ，これを解消する方法として，税効果会計の導入が考えられていた。すなわち，証拠（乙３５，乙３６）によれば，企業会計審議会は，平成９年６月に，「金融商品の会計処理基準に当たっての論点整理」を公表し，その中で，金融商品の時価評価等の導入に当たって商法との調整が必要であると提言し，これを受けて，大蔵省及び法務省は，商法学者，会計学者及び実務家の参加を求めて，「商法と企業会計の調整に関する研究会」を立ち上げ，同年７月以降，同研究付けで報告書が公表されている。同報告書によれば，企業の利益は商法（企業会計）の手続を経て算出されるが，税務上の課税所得計算においては企業会計と異なる課税所得計算が行われるものであることから，課税所得と企業会計上の利益とに差違が生じ，減価償却費（耐用年数や償却方法の違い），引当金の繰入れ（損金算入額の制限），貸倒損失（事実認定時点の違い）等の損益の帰属期間の認識に差違があるため，将来の期間利益に対応すべき税額で当期に支払うべきものと当期の利益に対応すべき税額で将来支払うべきものが発生し，これらの税額を調整しないと，法人税等の額が税引前当期純利益と期間的に対応せず，税引前当期純利益と税引後当期純利益の関係を歪め，適正な期間比較や企業間比較が困難となることが問題点として指摘されていた。また，これらの税額の調整が図られないため，有税による貸倒償却や引当金の繰入れが阻害されるインセンティブとなっているとの指摘もされていた。そこで，このような問題点の解消を図るため，一時差異に係る法人税額の期間帰属を企業会計に合わせることにより，企業会計上の利益が適正に表示されるよう調整する税効果会計の採用が必要であることが指摘されていた。また，上記報告書の中では，企業会計において，繰延税金資産は前払税金に相当する税金を将来減少させる効果があり，繰延税金負債は未払税金に相当する税金を将来増加させる効果があると認められることから，一般的に資産性・負債性があると考えられていること，今後，商法の計算書類も含め個別財務諸表において税効果会計を採用することとなる場合には，企業会計上の基準を明確化することが必要であること，企業会計上の税効果会計に関する会計基準において，繰延税金資産及び繰延税金負債が法人税等の前払税金又は未払税金として資産性・負債性が明確にされるならば，商法上も公正な会計慣行を斟酌する立場から，企業会計上の基準と同様に，これらを貸借対照表に計上し得ることが指摘されていた。さらに，①前記認定事実３(3)ア(イ)のとおり，早期是正措置検討会において，既に税効果会計の導入の必要性は指摘されており，また，同(ウ)によれば，「中間とりまとめ」の中においても，今後有税による償却・引当を円滑に進めていくための環境整備として税効果会計について検討を行うことが要請されていたこと，②早期是正措置検討会に委員として出席したＬ（当時は全銀協の一般委員長）は，当時，早期是正措置の導入により税法基準が採用されなくなった場合には，貸倒実績率に応じて償却・引当をするという考え方が全面に出てきて，銀行は有税か無税かを意識しないで対応せざるを得なくなり，決算処理上の負担が大きくなるので税効果会計の導入と平仄を合わせて早期是正措置を導入すべきと考えていたこと（証人Ｌ３頁），③早期是正措置検討会の座長を勤めたＫは，当時，早期是正措置の導入のさじ加減を誤ると，早期是正措置が一種のギロチン台のようなことになって，金融機関の経営危機，あるいは破綻を誘発しかねないので，当時の不安定な金融情勢に配慮しながら，ソフトランディングさせるという考え方が基本であったと述べていること（証人Ｋ１２頁），④平成１０年８月ころ，全銀協は，不良債権処理を促進する環境整備のため，無税償却基準の緩和を要望していたこと（乙６０），⑤前記認定事実３(12)イのとおり，平成１１年３月期決算における税効果会計の前倒適用が認められたこと，⑥税効果会計が銀行の平成１１年３月期決算において導入されたことに伴い，主要１７行（都銀９行，長期信用銀行１行，信託銀行７行）は，約６兆６５００億円の繰延税金資産を計上し，約１０兆４０００億円もの不良債権を処理したにもかかわらず，平成１０年３月期において２兆２４００億円であった剰余金の額は，平成１１年３月期において，２兆６８００億円にかえって増加し，有税による不良債権の処理すなわち償却・引当の自由度が高まったと評価されたこと，⑦このような税効果会計の導入が遅れた結果，無税償却・引当の慣行が併存し，他方，有税による償却・引当が義務化される方向が示された結果，各銀行を当惑させる状態にあったとの指摘もあること（証人Ｋ３１頁，３２頁），以上の事実が認められる。エ　小括以上の事実によれば，新基準で銀行の貸出金について，有税による償却・引当を義務づける方向が示された以上，旧基準に代えて新基準を唯一の基準としてその遵守を義務づけるためには，それに伴う決算処理に関する問題点を除去するためのセーフティネットとして，税効果会計の導入が同時に図られるべきであったといえる。それにもかかわらず，そのような手当が講じられなかったというべきであって，平成１０年３月期においては，有税による償却・引当を義務づけるうえで，必要な手当てが不十分であったことは否定できないというべきである。(4)　新基準の一義的明確性について次に，新基準が，その内容において一義的に明確であったといえるか（前記２(4)の要件④参照）について検討する。前記認定のとおり，新基準は，銀行の貸出金の償却・引当の基準に関し，貸出先（債務者）の実態に応じて，有税による償却・引当を義務付けるとともに銀行の関連ノンバンクに対する貸出金についても，できる限り関連ノンバンクの実態に応じて償却・引当をすべきとするもので，従来の税法基準によって補充された旧基準の大幅な変更を促すものであったといえるが，一方で，以下に述べるとおり，その一義的明確性の点では，いくつかの疑問点が指摘できる。ア　改正後決算経理基準改正後決算経理基準は，前記のとおり，回収不能が見込まれる貸出金について債権額から担保処分及び保証による回収可能額を減算した残額（以下「回収不能額」という。）を償却・引当すること，回収に重大な懸念があり損失発生が見込まれる貸出金については債権額から担保処分可能見込額及び保証による回収が可能と認められる額を減算した残額のうち必要額について引当を実施すること，これらの貸出金以外の貸出金について，合理的な方法により算出された貸倒実績比率に基づき算定した貸倒見込額の引当を実施することが定められていたが，具体的かつ定量的な基準ではなく，資産査定通達等により補充されるものであった。イ　資産査定通達前記認定事実３(3)ア(イ)(ウ)(エ)と証拠（証人Ｋ，甲１３８）によれば，早期是正措置検討会においては，自己資本比率とこれに行政措置とを連動させる仕組み自体が，日本では全く未経験であり，当局が示す資産査定は金融機関の自己責任原則や主体性を阻害しないようにするため，大きな枠をガイドライン的に示すにとどめたこと，基準自体が定性的な内容であり，自己査定と検査との間に乖離が生じた場合，ともかくすりあわせながら一定期間試行的に行って定着させることを目的として早期是正措置を導入することとしたこと，償却・引当に関しては，米国では引当水準の目安が存在するが，これは目安に止まり，これ自体を行政措置の発動の根拠とすることは不適切であること，また，個別性の強い個々の債権の回収可能性の違いを無視して，機械的に一律の引当率を基準として示すことは適当ではなく，各金融機関が，自主的にこれを定めるとともに，また，償却・引当の正確性，客観性等を確保する観点から，償却・引当の必要額を算定するうえで参考とすべき過去の貸倒引当率等のデータ整備を行うべきことが基本事項とされており，定量的な部分が，金融機関のある程度自主性に委ねられていたこと，また各金融機関として平成１０年の開始時点にできる限りの体制整備を終えていることが望ましいが，その時点で不完全であっても，即「落第」という機械的な裁定はできないと考えられていたことが認められる。また，前記認定事実３(8)アによれば，平成１０年３月期決算における早期是正措置制度や自己査定制度の導入を踏まえて，大蔵省金融検査部は，各金融機関の自己査定体制の整備状況を検査し，平成９年度を自己査定の習熟度をみるためのトライアルの期間として，できる限り，大蔵省検査において，自己査定の整備状況をチェックし，問題点を指摘し訂正させることを検討していたことが認められ，大蔵省検査の中で，自己査定と資産査定通達の齟齬を解消していこうという姿勢を有していたことが窺われる。これは，当時大蔵省大臣官房審議官（銀行局担当）であったＲが，その陳述書（乙１０９）において，資産査定通達や９年事務連絡は検査部内部の運用指針（ガイドライン）であり，検査官に対して一定の拘束力を持つのは当然としても，それはあくまでも銀行法に基づく行政法上のものであること，それが金融機関において受け入れられ，結果として，優良な会計慣行（ベストプラクティス）として成熟化することが期待されていたこと，平成９年度（平成１０年３月期）について，行政当局は，早期是正措置制度導入の準備期間であるとの意識を持ち，企業会計の実務面では金融機関の間でかなりの相違を生ずることを予測し，今後の金融検査や会計監査の中で是正と収れんを図るべきと認識していたこと，行政当局は，平成９年度に各行がガイドラインを参考にして自主裁量で作った自己査定基準について，大蔵省金融検査部が検査を実施し，不適切なものがあれば検査の際にその旨の指摘をして，将来に向けて是正して，ある程度の統一性を確保し，このような新しい手法に市場参加者全員が慣れ，それが慣行となって徐々に統一性が出てきた段階で法規範性を持つに至ると認識していたことを述べ，また，当裁判所においても，証人として，資産査定通達が検査して議論する過程において共通の理解が相互に生まれれば，それがいわゆる商法でいう「公正なる会計慣行」となっていく可能性がある旨，資産査定通達等が実施され，ある程度議論されている過程の中で，市場で練られて成熟化していくと考えていた旨，検査を何回か重ねて議論をしていくうちに，段々と自己査定基準に関するばらつきが統一的な考え方に集約されていくというイメージであった旨供述していること（以上につき証人Ｒ６頁）からも裏付けられる。これらの点を考慮すると，金融証券検査官は，金融機関が行う自己査定について，その基準が明確かどうか，その枠組みが「資産査定について」の枠組みに沿っているかどうか等を把握し，金融機関の自己査定基準の枠組みが独自のものである場合，「資産査定について」の枠組みとの関係を明瞭に把握し，金融機関の自己査定基準の中の個別ルールが合理的に説明できるものであるかどうか等をチェックすることが要請されており，その趣旨は，金融証券検査官が，金融検査の一環として，金融機関の自己査定の基準を検査し，「資産査定について」の枠組みに合致するかどうか，合致しない場合には，金融検査において，これを金融機関に指摘し，その是正を求めるものであり，基準の大枠すなわち定性的な基準を定めたうえで，次第に収れんを図る趣旨とも考えることができる。さらに，前記認定事実３(4)イのとおり，全銀協Ｑ＆Ａによれば，現時点での情勢を前提とした資産査定にかかる一般的な考え方をまとめたものであり，将来にわたって固定されたものではなく，また個別金融機関の有する特殊性・地域性等は考慮されていないとされていたことからも，当初から一義的な基準として作用するというより，例えば，都市銀行，地方銀行，信用組合等一定の業態に応じて金融機関ごとに，基準として収れんされ，具体的かつ定量的な基準が形成されるまでの間のガイドライン的なものであったとみる余地もある。以上の点を踏まえると，資産査定通達が，金融機関を明確に拘束する趣旨・内容のものであったといえるかについては多分に疑問があるというべきである。ウ　４号実務指針４号実務指針は，自己査定基準と資産査定通達の分類の整合性と対応関係を前提に，債権を分類して，その債権の分類ごとに必要な償却・引当をすべきことを定めるものであり，資産査定通達を前提にその償却・引当の抽象的かつ定性的な基準を示した指針であると認められる。しかしながら，証拠（甲３，甲１５，乙１１９，乙１２０）及び弁論の全趣旨によれば，４号実務指針は，会計監査における実務上の方針を示したものであるにすぎないこと，４号実務指針では，償却・引当すべき金額を具体的に算定することができなかったことが認められる。すなわち，４号実務指針には通常の会計実務指針に存在する具体的な計算の規定と計算例がないこと，４号実務指針には債務者区分ごとに３年分の貸倒実績比率に基づき貸倒引当金を計上すべき旨定められているが，平成１０年３月期において，銀行は４号実務指針公表後１年分の債務者区分ごとの貸倒実績率を有するにすぎなかったものであり（従前は債権分類ごとに貸倒実績を考慮していた。），４号実務指針でいう３年分の債務者区分の貸倒実績比率を用いることができず，適正な貸倒実績率による算定ができなかったこと，破綻懸念先についての債権額から担保回収見込額を控除した残額のうち必要額を引き当てるとされているが，その必要額の具体的な算定根拠がないことが認められる。また，４号実務指針は，資産査定通達との関係において，債務者区分，資産分類，引当金算定の関係が必ずしも明確ではない。例えば，４号実務指針には債権区分の規定がなく，マトリックスを作成できないこと，資産査定通達では，破綻懸念先債権は，優良担保の処分見込可能額及び優良保証等により保全されている部分は非分類とし，一般担保の処分可能見込額及び一般保証による回収が認められる部分をⅡ分類とし，残りをⅢ分類としているが，４号実務指針では，破綻懸念先債権は債権額から担保の処分可能見込額及び保証による回収が認められる額を減算するとされ，優良担保と一般担保，優良保証と一般保証が区分されておらず，４号実務指針では，Ⅱ分類部分の引当が不要となる等の問題が存在していた。さらに，前記認定事実３(3)ア(ウ)のとおり，「中間とりまとめ」においても，償却・引当の正確性，客観性等を確保する観点から，償却・引当の必要額を算定するうえで参考とすべき過去の貸倒引当率等のデータ整備を行うべきことが基本事項とされており，定量的な部分が，ある程度金融機関の自主性に委ねられていたこと，また各金融機関としては平成１０年の開始時点にできる限りの体制整備を終えていることが望ましいと指摘されるに止まっていたことから，結局，４号実務指針は，定性的な内容に止まり，定量的な償却・引当の基準として機能できたとはいえないというべきである。加えて，前記認定事実３(4)ウのとおり，４号実務指針は，平成９年４月１日以降開始する事業年度に係る監査から適用するが，同年９月３０日に終了する中間会計期間において銀行等金融機関が自己査定に係る内部統制を構築し，その旨を表明した場合には，当該中間会計期間に係る監査から適用することとされており，必ずしも平成９年９月期においては確実に適用されるとの前提に立っていなかったといえる。もっとも，この点に関しては，証拠（甲６０の６２頁，６３頁）によれば，I会計士は，刑事公判廷において，弁護人から，４号実務指針が発表した途端に慣行になることがあるかとの質問に対し，「皆がそれを知り，皆が守ろうとすれば，それもまた慣行になるのじゃないでしょうか」と供述し，また，４号実務指針が財務諸表規則１条２項，３項により一般に公正妥当と認められる企業会計基準とされており，当然に商法３２条２項の公正なる会計慣行となり得る，４号実務指針は基準として一義的なものであり，会計慣行となり得るものである旨の供述していることが認められる。しかしながら，I会計士が供述した財務諸表規則は，遅くとも，平成１０年１１月２４日号外大蔵省令第１３５号による改正後のものを指すと解されるが，上記改正前の財務諸表規則１条は，「大蔵大臣が法の規定により提出される財務諸表規則に関する特定事項について，その作成方法の基準として特に公表したものがある場合は，当該基準は，この規則に準ずる」ものとして，「一般に公正妥当と認められる企業会計の基準に優先して適用される」旨規定していたにすぎず，上記改正により，１条２項が，「企業会計審議会」により公表された会計基準は「一般に公正妥当と認められる企業会計の基準に該当する」と規定したものであり，４号実務指針の公表当時，また平成１０年３月期においては，企業会計審議会の公表する会計処理の基準であっても，立法的手当がされておらず，平成１０年３月期において，財務諸表規則を根拠に４号実務指針が，財務諸表規則にいう「一般に公正妥当と認められる企業会計基準」であると解することはできず，上記財務諸表規則を介して，商法３２条２項の「公正なる会計慣行」に当たると解することもできない。また，上記改正後の財務諸表規則１条２項，３項において，その主体は，いずれも企業会計審議会又は大蔵大臣（平成１２年総理府令第１１６号により「金融庁長官」）であり，当然に，この中に会計士協会が含まれると解することもできない。もっとも，会計士協会の公表する監査委員会報告についても，一定の会計処理や情報開示を示している場合には，監査上妥当なものと取り扱うなどの方法により，間接的に会計的側面を有するものがあることも否定し得ないが，このような監査委員会報告が，基準として具体的かつ定量的な内容であることや事前に関係当局その他の関係者と十分な協議を経て関係者に会計基準として認識されるに至ったとみなし得ること等が必要であるというべきである。さらに，証拠（甲１３６の１８頁）によれば，Ｑ会計士は，４号実務指針が全ての金融機関に一般的に適用されることを想定しており，規定の中に抽象的な部分も存在し，金融機関が実務を行うためには，それぞれの具体的基準を設けて運用する必要があったと供述し，上記の点も併せて考えると，４号実務指針が，具体的かつ定量的な基準として，償却・引当の基準を定めたとみることには，なお疑問が残るというべきである。エ　破綻懸念先の概念等また，特に，銀行の関連ノンバンク向け貸出金に関する基準の変更の点については，資産査定通達の内容や４号実務指針からみても，以下の疑問点が指摘される。(ア)　「破綻懸念先」の概念まず，前記前提となる事実２(2)アによれば，破綻懸念先の概念については，「現状，経営破綻の状況にないが，経営難の状態にあり，経営改善計画等の進捗状況が芳しくなく，今後，経営破綻に陥る可能性が大きいと認められる債務者をいう。具体的には，現状，事業を継続しているが，実質債務超過の状態に陥っており，業況が著しく低調で貸出金が延滞状態にあるなど事業好転の見通しがほとんどない状況で，自行（庫・組）としても消極ないし撤退方針としており，今後，経営破綻に陥る可能性が大きいと認められる先をいう。なお，自行（庫・組）として消極ないし撤退方針を決定していない債務者であっても，当該債務者の業況等について，客観的に判断し，今後，経営破綻に陥る可能性が大きいと認められる場合は，破綻懸念先とする」とされていたが，従前の税法基準においては，①前記のとおり，母体行主義を前提としてシステミックリスクの発生を回避するため，関連ノンバンクの資産（営業貸付金）の査定結果を母体行の貸出残高を限度として又はその全額について母体行に反映させる一方，関連ノンバンクの資産査定の結果を母体行以外の銀行の貸出金には反映させず，これにより，母体行以外の銀行の貸出残高の維持を図っていたこと，②前記のとおり，母体行は，関連ノンバンクの分類資産（不良資産）について，合理的な再建計画を作成し，国税当局において無税扱いに関する事実上の承認を受け，償却原資の提供すなわち債権放棄等の損益支援や新規貸付け等の支援をして関連ノンバンクの分類資産を処理し，関連ノンバンクの経営の健全化を図る，すなわち再建することが予定され，最終的に関連ノンバンクを再建し，それにより破綻が回避される以上，再建期間中における母体行及び母体行以外の銀行の貸出金については貸倒れのリスクが発生しないと考えられていたことを根拠として，不良債権償却証明制度により補充される改正前決算経理基準すなわち税法基準の下，再建支援を前提とする限り，銀行の関連ノンバンク向け貸出金に対する償却・引当をしないとする会計慣行が存在していたところ，「破綻懸念先」において，「自行（庫・組）としても消極ないし撤退方針としており，今後，経営破綻に陥る可能性が大きいと認められる先」として，母体行主義の下における関連ノンバンク向け貸出金の査定方法を前提とした表現が含まれている。もっとも，「自行（庫・組）として消極ないし撤退方針を決定していない債務者であっても，当該債務者の業況等について，客観的に判断し，今後，経営破綻に陥る可能性が大きいと認められる場合は，破綻懸念先とする」とされていたが，証拠（甲１３６の３９頁）と前記認定事実３(12)ア(イ)ａによれば，金融検査マニュアルの策定・公表がされた際，その中で，「破綻懸念先」の意義について新たに「債務者」の後に括弧書きとして「（金融機関等の支援継続中の債務者を含む）」と付記し，「自行（庫・組）としても消極ないし撤退方針としており」以下の部分が削除され，「現状，事業を継続しているが，実質債務超過の状態に陥っており，業況が著しく低調で貸出金が延滞状態にあるなど元本及び利息の最終の回収について重大な懸念があり，従って損失発生の可能性が高い状況で，今後経営破綻に陥る可能性が大きいと認められる債務者」と改められており，従前の会計慣行との比較において，「破綻懸念先」の意義が明確ではなかったことを踏まえて，このような改正が，金融検査マニュアルの中で行われたと考えられる。さらに，これを受けて，前記認定事実３(12)ウのとおり，平成１１年４月に４号実務指針の内容も改正され，破綻懸念先債権については，「経営改善計画等の進捗状況が芳しくなく」との文言が付加されている。これらの事実に照らすと，発出当初の４号実務指針には不明確な部分が存したことが明らかである。(イ)　特定債務者支援引当金銀行の関連ノンバンク向け貸出金について償却・引当をせず，支援損すなわち支援に要する費用を計上するという慣行についても，４号実務指針で，このような計上が予定される費用について引当金を要するということが明確化されていたわけではなかった。すなわち，前記認定事実３(12)ア(イ)ｂ，ｃのとおり，平成１１年になって初めて，銀行が関連ノンバンクに対して支援を実施している場合，新たに特定債務者支援引当金という勘定科目を設けて，当該支援に伴い発生が見込まれる損失見込額を算定し，当該損失見込額に相当する額を費用の引当金として計上することが定められ，また，例外的に，支援の内容が債権放棄で，当該損失見込額が貸出金額の範囲内であり，かつ，当該損失見込額が少額で特定債務者支援引当金を設定する必要性に乏しい場合など合理的な根拠がある場合は，その支援額を個別貸倒引当金として計上し得ることが定められた。このような金融検査マニュアルの定めは，新たに銀行が支援を継続している関連ノンバンクであっても，その支援に要する費用をあらかじめ計上することを義務づけて明確化し，さらに，例外的に，本来費用性の引当金と考えられる特定債務者支援引当金について，貸倒引当金の計上により代えることができると明示し，従来の銀行の関連ノンバンク向け貸出金に対する償却・引当の内容を整理し，明確化を図ったものと評価できるものであり，金融検査マニュアルの公表以前の段階においては，この点が明示的に定められていたと解することは困難であったといえる。なお，この点に関しては，前記認定事実３(12)ウの４号実務指針の改正により，債権放棄により支援を行う場合には貸倒引当金として，現金贈与等により支援を行う場合には特定債務者支援引当金として，それぞれ貸借対照表に計上すべきことが定められ，従前明確ではなかった部分が明確にされたといえる。オ　平成１０年３月期における銀行（主要１７行）の決算の修正ところで，証券取引法２４条１項，６項は，上場会社は，企業内容等の開示に関する省令（昭和４８年大蔵省令第５号）の定めるところにより，事業年度ごとに，いわゆる有価証券報告書及び添付書類（「当該事業年に係る商法第２８３条第１項に規定するもので，定時株主総会に報告したもの，又は，その承認を受けたもの」すなわち貸借対照表，損益計算書等）を提出すべき旨規定し，また，同法２４条の２は，同報告書及び添付書類である貸借対照表等の記載すべき重要な事項の変更等があるときは，訂正報告書を提出すべきこと（同法７条準用），また，大蔵大臣は，同報告書及び添付書類である貸借対照表等に記載すべき重要な事項の記載が不十分であると認めるときは，提出者に対し，訂正報告書の提出を命ずること（同法９条１項準用），さらに，大蔵大臣は，同報告書及び添付書類である貸借対照表等のうちに重要な事項について虚偽の記載があること等を発見したときは，提出者に対し，訂正報告書の提出を命ずること等（同法１０条１項準用）を規定する。また，財務諸表規則６５条１項は，利益剰余金に属する剰余金又は損失金の貸借対照表における記載方法については，「利益準備金」（同条項１号），「任意積立金」（同条項２号）及び「当期未処分利益又は当期未処理損失」（同条項３号）の各区分に従い，当該剰余金又は損失金を示す名称を付した科目をもって掲記しなければならないと規定する。この「当期未処分利益又は当期未処理損失」の額は，「貸倒引当金繰入額又貸倒損失」の額が増減した場合には，当然それに伴い増減するところ（同規則８７条，９５条の４，９５条の５，９５条の６），これらの変更も，その額が多額に上る場合，当然，上記「重要な事項」に該当し，訂正報告書の提出等が必要となると解すべきである。そして，新基準のもとでは，当然にこのような基準の変更がなされるべきところ，平成１０年３月期において，そのことが必ずしも明確化されていなかったことを窺わせる事情として，主要１７行において決算の修正が行われていないことが指摘できる。すなわち，前記認定事実３(10)イによれば，主要１７行において，自己査定結果と当局査定結果を比較した場合，自己査定結果のⅠ分類が，当局査定結果と比して５兆４０６１億円減少し，そのⅡ分類が３兆５８４２億円，そのⅢ分類が１兆５７０８億円，そのⅣ分類が２５１１億円，それぞれ当局査定結果により増加し，主要１７行については１兆０４１３億円の償却・引当不足が存在していたと認められるところ，本来，このような貸出金に係る償却・引当不足額は，当然，費用として当期利益から除外されるべきであり，かつ，その額も１兆円にも及んでおり，証拠（乙３４）によれば，主要１７行の平成１０年３月期決算において，８兆６１５１億円の赤字決算を行い，おおむね各銀行ごとには，最大１００億円程度の黒字を計上した信託銀行や最大約９０００億円の赤字決算をした都銀が存在しており，上記不足額が各銀行ごとにどの程度存在していたかは明らかではないが，全体の当期損失額の８分の１にも達する更なる損失額が生じた以上，当然，新基準を厳格に適用することを前提とする場合には，このような不足額をすみやかに財務諸表に反映させ，訂正報告書の提出を求めるべきであったといえる。それにもかかわらず，これらの乖離が生ずること自体，基準としての明確性に問題があるというべきである。また，金融監督庁の対応の問題ではあるが，証拠（乙２６）によれば，平成１０年３月期金融検査の結果については，同期の決算を遡及的に修正することは無理であり，検査結果をどの決算期において反映すべきとの指摘を行わないことされている。結局，決算処理の是正を各銀行の自主判断に委ねたものと解され，このことからも，新基準のもとでの実務が流動的な要素を含んでいたといえるし，いずれにしても新基準については，償却・引当の基準としての明確性に疑問があるといわざるを得ない。カ　小括以上によれば，旧基準と新基準を比較した場合，新基準は，①銀行の貸出金について有税による償却・引当を実施すべきとして従来の旧基準の変更を促し，②銀行の貸出金特に銀行の関連ノンバンク向け貸出金についても償却・引当をすべきとすることを促したものというべきであり，その範囲で，従前の会計慣行を変更することを目的としたものであるが，前記イのとおり，資産査定通達や４号実務指針には基準として明確ではない部分が存在し，特に定量的な基準の策定については各金融機関の自主性に委ねられている部分があること，特に，破綻懸念先の概念と特定債務者支援引当金の概念において，曖昧な点が残り，この点の変更が明確にされていなかったこと，金融当局においても新基準を厳格に適用して，銀行の決算の修正を図るまでの意図があったとまでは思えないことなど，その基準としての一義的明確性や拘束性については，多分に疑問が残るものであったと認めざるを得ない。(5)　関係者に対する規範として拘束性を有するものであることの周知徹底の有無について次に，原告らの主張するとおり，新基準が唯一の「公正なる会計慣行」に当たるとした場合には，商法３２条を介して関係者に対し，法規範としての拘束性を有することになるところ，前記２(4)の要件⑤のとおり，これを認めるためには，新基準に拘束されることになる関係者に対し，新基準が一般的に広く会計上のならわしとして相当の時間繰り返し行われた場合と同視し得る程度に，新基準が唯一の規範として拘束性を有することの周知徹底が図られていることが必要と解すべきである。そこで，以下，この点について検討する。ア　基準の周知性前記認定事実によれば，①早期是正措置の導入が決定された際，大蔵省は，その導入に関する各指針を金融雑誌誌上等において公表していたこと（前記認定事実３(1)ア），②資産査定通達の内容についても，同様に，金融雑誌誌上において公表し（前記認定事実３(4)ア(イ)），また，全銀協Ｑ＆Ａの形で配布され（前記認定事実３(4)イ），各金融機関は，全銀協を介して，これらの基準の内容については知り得たこと，③９年事務連絡についても同様に全銀協追加Ｑ＆Ａの形で配布され，同様に各金融機関は，全銀協を介して，これらの基準の内容については知り得たこと，④４号実務指針についても，ＪＩＣＰＡジャーナル等の会計雑誌を介するなどして，その内容が公表されたこと，⑤改正後決算経理基準は，大蔵省銀行局長において，各銀行の代表取締役頭取に宛てて発出され，その内容を当然に各銀行において知り得たことが認められ，新たな資産査定通達等により補充される改正後決算経理基準は，基準として，一応の周知が図られたと評価することは可能である。しかし，①税法基準の変更すなわち有税による償却・引当の義務化を促した点と，②銀行の関連ノンバンク向け貸出金に対する償却・引当の義務化を促した点については，以下の事情を考慮する限り，関係者の理解に対する手当が不十分であり，十分な時間的余裕もなく，関係者が理解し得る状態に達していたかどうかについては多分に疑問が残るところである。イ　通達発出者の意図新基準の中核をなす改正後決算経理基準は，大蔵省銀行局所管の通達であるところ，同通達発出当時の大蔵省銀行局の担当審議官であるＲの証言によれば，Ｒ自身としては，同人が担当審議官を務めていた平成７年ないし平成１０年は，銀行行政の転換期で，不良債権処理を余りに性急に行うことは大きな混乱を生ずるおそれがあり，いわゆるセイフティーネットの整備が必要と考えていたこと，新基準については，行政当局の作成した通達であり，通達の示すガイドラインを参考にして各銀行ごとに自己査定基準を作り，これに対し金融当局が何回か検査を行うことによって次第に統一的な考え方に収れんされていくものと考えていたこと（証人Ｒ１１頁），平成１０年３月期の時点では，新基準はマーケットや当事者の検証を経ていないもので，銀行行政の目的で出された通達であり，未だ商法上の「公正なる会計慣行」にはなっていなかった（言い換えると通達で商法の会計基準が直ちに変更されるとは考えていなかった）と認識していたこと（証人Ｒ１０頁，３８頁）がそれぞれ認められる。ウ　関係者の理解に対する手当(ア)　平成１０年３月期における原告を除く各銀行の実務証拠（甲１８８ないし甲２０５）によれば，平成１０年３月期において，都銀９行，原告を含む長信銀３行及び信託銀行７行は，その有価証券報告書において，貸倒引当金の計上基準としては，改正後決算経理基準に基づき，各行の自己査定基準及び償却・引当基準に従っていること，その内容は，おおむね４号実務指針に基づき，経営破綻先債権及び実質破綻先債権について債権額から回収可能見込額を控除してその残額について計上すること，破綻懸念先債権について債権額から回収可能見込額を控除してその残額のうち，債務者の支払能力を総合的に判断して必要な額を引当金として計上することを明らかにしていた。しかしながら，証拠（甲１３６，証人Ｌ，証人Ｘ，Ｈ本人，乙１０２，乙１０３，乙１１８ないし乙１２０）によれば，①平成１０年３月期より前に「特定債務者支援引当金」を計上したことがあった銀行は，東海銀行及び第一勧銀の２行にすぎず，平成１０年３月期においても，Ｑ会計士は，刑事公判において，平成１０年３月期の大手１９行のうち，長銀を除く１８行で将来の支援予定額について，特定債務者支援引当金ないしは貸倒引当金を計上しなかったところは，１８行中１４行である旨供述しており（甲１３６の３７頁），特定債務者支援引当金を計上した銀行は４行にすぎなかったこと，②平成９年５月１９日，原告の総合企画部の担当者とさくら銀行の担当者が情報交換をした際，さくら銀行の担当者は，さくら銀行としては，関連ノンバンクについては，母体行としてきちんと面倒を見て行くつもりであり実質破綻先等の債務者区分は不適切であり，債務者区分はしないつもりである旨述べ，平成９年７月１４日の情報交換の際にも，債権放棄額確定分をⅣ分類（全額償却）とし，残りをⅢ分類とするがⅢ分類は損失の合理的推計ができないとして，引当は行わない旨述べたこと，また，さくら銀行は，平成１０年３月期においても，上記方針に従い，支援予定の関連ノンバンクに対する貸出金については，債務者区分を実施せず，当期支援損をⅣ分類として全額償却したこと（証人Ｌ１３頁，２６頁，２７頁），③興銀においても，平成１０年３月期において，特定債務者支援引当金の勘定科目により，支援損予定額をあらかじめ計上していなかったこと（証人Ｘ，甲６２），④住友信託においても，直系ノンバンクⅢ分類債権償却の必要額は，支援の必要性等をその都度判断し，基本的には生かす企業として引当・償却を行わない様にしたいと考えられていたこと（Ｈ本人１１頁，乙１０４）がそれぞれ認められ，これらの事実に照らす限り，銀行の関連ノンバンク向け貸出金については，多くの銀行において支援損を計上する以外には，特に個別の償却・引当を実施していなかったものと認めざるを得ない。以上によれば，多くの銀行（上記１８行中１４行）は，資産査定通達等により補充される改正後決算経理基準に厳格に依拠したうえで，その貸出金の償却・引当を実施していたとは認められないというべきである。(イ)　関係者の理解度本件における新基準の変更内容について，実際に，関係者が，どの程度の理解をしていたかについては，①まず，資産査定通達等の導入に当たり，Ｋは，早期是正措置検討会において，自己査定と検査の結果に格差・乖離が生じた場合，相互にすりあわせて，一定の水準を探し求めること，また，有税による償却・引当を拡大するといっても，税効果会計も導入されず，どうなるのかといった指摘もあったが，すりあわせながら一定期間試行的に行って定着させるというのが了解事項であったと供述していること，そしてこのような供述内容は，前記認定事実３(3)ア(イ)ｂのとおり，Ｍ企画官が，自己査定基準において独自性を発揮するのが重要であるが，その結果が，当局が示す基準に整合しているかどうかについては十分にチェックすることとなると説明していたことやＮ調査課長が，個々の検査の場面で，金融機関側との意見が相違する，あるいは，会計監査人の考え方と金融検査の立場が相違することはあると思うが，検討会に出席した米国の公認会計士が説明していたように，そこは実務的に議論する中で，大きな隔たりが残ってどうしようもないということは少なく，かなり調整できるとの指摘もあり，議論の中で，いろいろ知恵を出していくことになると思うと説明していたことと符合すること，②前記認定事実３(10)オ(イ)のとおり，原告の会計監査を担当したＰ会計士等は，経済的利益供与が貸倒引当の概念に該当しない，未払金の計上という方法があるが，企業会計実務の中で一般慣行として定着していない，原告の考え方も妥当の範囲内であると回答し，また，他の担当会計士も，支援については現金供与もあり，貸出金の引当という考え方になじまないと説明していたこと，③証拠（甲１３６の２３頁）によれば，Ｑ会計士は，刑事公判廷において，平成１０年３月期において，監査を行う公認会計士の側において，資産査定通達等が許容する解釈の幅に対する理解について影響があったのかどうかという弁護人の質問に対し，「平成１０年３月期は，平成９年３月期以前の会計処理の継続という面もあったわけでございます。平成９年３月期以前に償却，引当をしなくてもいいというふうに認められた項目が，資産査定通達の解釈上，それが許容されるというふうに読める場合に，それを許容できないと，平成１０年３月期に結論付けることは，なかなか難しかったのではなかろうかと，許容範囲内と判断できたのではないかというふうに思います」と供述し，公認会計士においても，必ずしもこのような変更の内容については十分な認識・理解がなかったことが窺われること，④原告の元監査役であったＺは，刑事公判廷において，平成１０年３月期においても，従来銀行の貸出金の償却・引当の基準であった決算経理基準，不良債権償却証明制度，検査官の査定等が一体となった一つの基準が全然実質的には変わっていなかったと認識していた旨供述していること（甲１３５の４６頁），Ｇも，当裁判所において，資産査定通達等の基準が銀行実務家において，「公正なる会計慣行」であると認識がなかった旨供述していること（Ｇ本人６４頁），⑤証人Ｌは，当裁判所において，銀行の関連ノンバンク向け貸出金について，平成１０年３月期にはどう対処をすべきかという明確な基準はなく，その時の処理の仕方は，税法基準に則って処理するということをやっていた旨証言し（証人Ｌ１１頁），また，平成１０年３月期における企業会計処理の基準の変更については，当初早期是正措置は，平成１０年の４月以降適用となっていたところ，平成１０年の３月期から前倒しでやるということになり，準備が完全に整っていない金融機関もあるのではないかとの心配もあり，税効果会計が認められなかったというのに，その時期から実施するということになってかなり混乱はあったのではないかと思う旨証言していること（証人Ｌ１７頁），さらに，この間，原告以外の銀行関係者においても，必ずしも，十分明確な理解がなかったこと，銀行界は，過去，税法基準に則って決算経理をしており税法基準に拘った考え方が銀行界一般には根強く残っていたこと，そのため，早期是正措置が導入されたとはいえ，一番最初の段階で具体的なことがよく見えていない状況の中で，銀行が基準として考えるよすがとしては，税法基準が一番直近で目に見えた基準であったこと，したがって，税法基準をベースにして銀行が決算経理の処理をするということは，当時としては一般的な取組みの仕方ではなかったかと思う旨証言していること（証人Ｌ２３頁），以上の事実が認められる。これらの事実からすると，平成１０年３月期の段階においては，新基準がこれに拘束されるべき公認会計士，銀行関係者にとって，必ずしも，明確な基準といえないばかりか，その根幹の部分の内容について十分な理解が得られていなかったものと認めざるを得ない。(ウ)　変更に対する時間的な余裕，習熟度さらに，前記認定事実３(8)アのとおり，平成１０年３月期における銀行の関連ノンバンク向け貸出金を含む貸出金に対する償却・引当は，各銀行間において，実際の状況にかなりばらつきがあったが，当初，このようなばらつきが生ずることは予想されており，大蔵省金融検査部は，平成９年度を各金融機関が自己査定に習熟するためのトライアル期間と位置づけて，その間において，各金融機関がどのような自己査定基準を策定しているかどうかについて予備的に検査し，そごがあれば，これを指摘して訂正させることも計画していたが，同年１１月に，三洋証券株式会社の会社更生手続の申立て，株式会社北海道拓殖銀行の経営破綻や山一證券株式会社の自主廃業等により，金融システムが混乱に陥ったため，このような検査を実施するには至らなかったこと，また，大蔵省が預金保険法の改正等のための国会における審議資料として，各金融機関の試行的な自己査定による数字（不良債権額）を提出させた際にも，その内容が各行ごとに全くばらばらで，必要な数字の比較や集計ができず，各銀行に対し，Ⅰ分類からⅣ分類までに組み替えるよう指示したこと，さらに，その後においても，大蔵省は，平成１０年１月以降，説明会において，このような「ばらつき」について統一化を図ることも試みたが，平成１０年３月期決算は，平成９年１２月末を基準としており，既にその時点では，平成１０年３月期決算には時間的余裕がなかったことが認められる。エ　小括以上のとおりであって，新基準の内容については，一応の周知策はとられたと評価できるものの，前記(2)のとおり，新基準の内容が税法基準によって補充されていた旧基準の内容を大幅に変更するものであったにもかかわらず，新基準の内容自体に多分に曖昧な部分があったこともあって，平成１０年３月期については，新基準を示した行政の当局者であるＲ審議官ですら，新基準が「公正なる会計慣行」になっていたとは考えていなかったばかりか，被告らを含む銀行関係者の多くの理解度，習熟度も前記認定の程度であり，旧基準による会計処理も許容されていると認識していた可能性があることが窺える。そうであるとすれば，平成１０年３月期については，いわば，旧基準から新基準への移行期ないしは過渡期とみざるを得ないものであり，その時点で，広く会計上のならわしとして相当の時間繰り返し行われた場合と同視し得る程度に，新基準が唯一の規範として拘束性を有することの周知徹底が図られていたと認めることは到底できないというべきである。(6)　新基準が平成１０年３月期において銀行の貸出金の償却・引当に関する唯一の「公正なる会計慣行」になっていたといえるかについての結論以上(1)ないし(5)で検討したところによれば，新基準が示された経緯からすると一応手続的には適正であり，内容的にも新基準については一応の合理性を認めることができるというべきであるが，平成１０年３月の時点で，企業会計の継続性を維持し，関係者への不意打ちを避けるといった観点からみて，旧基準から新基準への変更に必要な手当がなされているとは言い難いし，新基準の内容自体も一義的な明確性という点では多くの疑問が残るばかりか，広く会計上のならわしとして相当の時間繰り返し行われた場合と同視し得る程度に，新基準が唯一の規範として拘束性を有することの周知徹底が関係者に対し図られていたと認めることもできないというべきである。そうであるとすれば，平成１０年３月の時点において，新基準が銀行の貸出金の償却・引当の基準として，唯一の「公正なる会計慣行」となっていたとまで認めることはできないから，この点に関する原告らの主張は理由がないというべきである。
      
      ６　争点⑥（新基準が平成１０年３月の時点で銀行の貸出金の償却・引当に関する唯一の「公正なる会計慣行」といえないとした場合，この点に関する当時の会計慣行はどのようなものであったのか。そして，被告らが関与して策定された原告の自己査定基準による償却・引当が当時の「公正なる会計慣行」に違反していたといえるか。）について原告らは，予備的な主張として，仮に新基準が平成１０年３月の時点で銀行の貸出金の償却・引当に関する唯一の「公正なる会計慣行」といえないとした場合でも，被告らの主張する税法基準は当時の「公正なる会計慣行」とはいえず，当時の公正なる会計慣行は旧商法２８５条の４第２項における「取立不能見込額」の判定に従い，債務者の資産状態，収益力，担保状況からみて合理的な社会通念に従って行わなければならず，被告らが関与して原告が平成１０年３月期において策定した自己査定基準に基づく貸出金の償却・引当額はこれに違反していると主張している。この主張については，既に認定したとおり，平成１０年３月期においても，税法基準によって補充された改正前決算経理基準（旧基準）は依然として「公正なる会計慣行」として存続していたと認められるから，その観点からすると，原告らの主張は理由がないということになる。しかし，一方で，原告らの主張は，被告らが関与して原告が平成１０年３月期に策定した自己査定基準に基づく原告の貸出金の償却・引当額は，その実質的な内容において当時の「公正なる会計慣行」に違反しているとの主張とみる余地もあるので，以下念のため，本件で問題とされている被告らが策定に関与した原告の平成１０年３月期の自己査定基準に基づく関連ノンバンク等関係会社に対する貸出金に対する償却・引当の実態について検討することとする。(1)　原告の平成１０年３月期の自己査定基準と新基準及び旧基準との関係並びに自己査定基準に対する被告らの認識ア　自己査定運用規則及び自己査定運用細則原告らは，被告らが策定した自己査定基準すなわち「自己査定運用規則」及び「自己査定運用細則」が，不良債権の計画的な隠ぺいと不良債権処理の先送りを企図して，本来償却・引当義務を負うべき関連親密先に対して，償却・引当を不要とする目的により，これらの基準を策定したと主張するので，この点を検討すると，前記認定事実３(7)オ(エ)のとおり，「自己査定運用規則」及び「自己査定運用細則」は，原告の関連親密先については，債務者区分を実施せず，「その他」と区分し，一律的な資産分類を行い，基本的には，当期支援損を計上する以外には，償却・引当を実施しないということを内容とするものであったことが認められる。このような債務者区分は，新基準では，銀行の関連ノンバンク向け貸出金に対する償却・引当については，従来の慣行（一定期間における再建を実施し，これにより破綻回避を予定して，当期支援損を計上する以外には，償却・引当を実施しないとの慣行）を転換して，９年事務連絡の範囲内で，短期間の再建による破綻回避が行われる場合でない限り，関連ノンバンクの資産の実態に即して必要な償却・引当を行う義務を負うというものであったことからすると，そのような新基準の趣旨に照らす限り，その趣旨に反したものと認める余地があるし，また，前記認定事実３(10)ウ，オ，カのとおり，平成１０年３月期の金融検査において，日銀の担当者及び金融証券検査官が，このような基準については資産査定通達等に反するとの指摘をしていることからすると，客観的評価としては新基準に反していた可能性は高いというべきである。しかし，一方で，平成１０年３月期は，いわば旧基準から新基準への過渡期であり，新基準が未だ唯一の「公正なる会計慣行」にはなっていなかった以上，新基準に対しての違反は，通達違反の問題を生じさせるとはいえ，従来の「公正なる会計慣行」である旧基準（銀行の関連ノンバンク向け貸出金に対しては，合理的な支援を継続する限り，償却・引当を実施しないとの会計慣行）が継続されていたものと認めざるを得ないから，以下のような基準を設けることも旧基準の範囲内であると解すべきである。まず，前記認定事実３(7)オ(エ)のとおり，「経営支援実績先」との区分を設けた点については，従前の税法基準を前提に検討した場合には，法人税基本通達９－４－２に係る支援先に対する支援が合理性を有するかどうかの判断基準として，「整理・再建管理はなされているか（その後の子会社等の立ち直り状況に応じて支援額を見直すこととされているか）」に従い，銀行による再建管理の実施先を想定し，合理的な再建計画の実施を前提に再建支援を行い，又は行い終えた先についてもその支援の継続，見直し，再開が必要となるとの観点から，通常先と異なる管理を継続する趣旨とみることができ，銀行の関連ノンバンク向け貸出金を一般の貸出金と区別して管理することを容認していた旧基準に照らし，容認できる区分といえる。また，前記認定事実３(7)ウ，同(9)イによれば，本件監査法人もこの区分を了解している。そして，証拠（乙１０５の２１頁，乙１０８の５１頁から５４頁，乙１１８の１６頁，乙１２０の１１頁）及び弁論の全趣旨によれば，当時の銀行による支援の形態として，いわゆる自転状態（含み損が残存しているが，含み損部分に見合う借入金の金利を本業の利益（償却前利益）によりまかなえる状態に達していること，期間損益が黒字であること，キャッシュフロー（現金収支）が順調であり，借入金の約定返済に遅滞が生じていないこと）に達している場合に，さらに含み損を即時に処理し得る償却財源の提供すなわち損益支援を実施するときは，過剰支援となるおそれがあり，上記基本通達９－４－２において，「損失負担等の額（支援額）は合理的であるか（過剰支援になっていないか）」という点との関係において，支援の合理性を否定されるおそれがあったことが認められるから，自転状態に達しているが，なお，銀行が，継続的な支援・管理を実施している先として「経営支援実績先」を観念する余地は十分あるというべきである。そうであるとすれば，旧基準に照らす限り，このような類型は許容できるというべきである。次に，関連親密先であるノンバンクと一体とみなし得る子会社については，前記認定事実３(7)オ(エ)のとおり，決済事由１０項ただし書により，不稼働資産処理を本体で一体として行う会社については，本体の債務者区分に従い，それに準じた資産分類を行うとされていたものである。この点については，法人税基本通達９－４－１又は同基本通達９－４－２において，「支援者が行う子会社に対する支援の一環として，つまり関連会社の清算又は再建に伴う子会社の損失負担額を含めて支援者が子会社の支援を行う場合において，それが子会社の再建を図るために必要不可欠であると認められるときは，支援者の子会社に対する支援及び子会社の関連会社に対する支援等について，それぞれ法人税基本通達９－４－１又は同通達９－４－２に該当するかを検討することとなる」こととされ（乙１４の３０頁），一定の場合において，法人税基本通達９－４－２が，支援を行っている先と支援先の関連会社の一体処理を許容していたこと，また，証拠（証人Ｘの２８頁，２９頁）及び弁論の全趣旨によれば，関連ノンバンク本体において，関連ノンバンクの関係会社（その孫会社等）を支援する場合，関連ノンバンクに新たなる損失が発生し，それも含めて，銀行が，支援計画を立てている場合においては，合理的な計画として，関連ノンバンクとその孫会社等の処理を一体的に行うことも許容されていたことからみて，原告において，一定の場合に，関連ノンバンクと孫会社等を一体とみることも，旧基準のもとでは許容されるものと考えられる。また，※７なお書は，母体行責任を負う意思があっても，再建計画が作成されていない場合であり，かつ，当該「関連ノンバンク」の取引金融機関が原告のみである場合には，既に損失が確定しているとみなされる部分をⅣ分類とし，担保等により回収が見込まれる部分をⅡ分類とし，その他をⅢ分類とすることを定めている。この点，不良債権償却証明制度において，法人税基本通達９－６－４の運用に当たって，その要件である事業好転の見通しがないことを審査するに当たり，合理的な合併計画や再建計画が作成中あるいは進行中である場合や債務者に対して追加的な支援（融資，増資・社債の引受，債務引受，債務保証等）を予定している場合には，原則として事業好転の見通しがないと判断することが適当ではないとされているところ，銀行が，再建のための支援を実施していない場合であっても，上記支援の内容が，損益支援などの再建のための抜本的な支援に限定されず，融資等の当面の企業維持を目的とした支援を含むものと解すると，旧基準による限り，償却・引当を実施することはできないと考えられ，また，損失が確定するまで無税による償却・引当も困難であり（有税による償却・引当が旧基準のもとで必ずしも義務とされていなかったことは，前記のとおりである。），このような運用も，旧基準においては，許容されていたというべきである。イ　被告らの認識また，原告らは，本件において，被告らは，平成１０年３月期以前の段階において，原告の償却原資の状況からみて，償却不可能な不稼働資産を抱えていた結果，その存在を隠ぺいし，その処理を先送りするため，意図的にこのような自己査定基準を策定したと主張するので，検討する。この点については，①前記認定事実３(2)ア(ア)のとおり，平成８年４月の大蔵省検査における原告の関連親密先の不良債権の試算として，Ⅲ分類及びⅣ分類の合計額が８４３７億円であると記載されているが，これは，修正母体行方式による査定結果であり，本来のプロラタ負担においては５７１０億円であるにすぎず，上記８４３７億円が単年度償却・引当すべき金額であったと考えられないこと，②前記認定事実３(2)イ(イ)のとおり，平成８年８月３０日開催の常務会段階においては，未だ，早期是正措置検討会における「中間とりまとめ」すら作成・公表されておらず，この段階において，Ｆが「実質的には，多額に抱えてしまっている不稼働資産をどのような形でその自己査定の中で考えていくかという，やや実態論が片方でより重要となる。その点は十分認識しておく必要がある。」と発言していたとしても，それが，直ちに，資産査定通達等により補充される改正後決算経理基準に反することを承知のうえで，これを意図的に潜脱しようとした趣旨の発言とみることには無理があること，③前記認定事実３(3)イ(イ)のとおり，修正母体行主義により原告の融資残高を条件とした場合における関連親密先の不良債権について，その最終要処理額が１兆６９１４億円に達していたことは認められるが，その処理計画については５年間の期間が想定されており，従来の税法基準に照らし，当然許容される考え方，計画での常務役員フリーディスカッションにおいても，関連親密先の不稼働資産の処理計画について，３通りの試算が行われているが，それ自体，可能な限り，原告内部において，不良債権の処理の早期化を進める趣旨の内容とみるべきであり，また，不良債権処理を進めるうえで，どのように償却財源を確保するかということは当然に検討されるべき課題であり，償却財源を検討しながら，不良債権処理額を検討することは不自然とはいえないこと，⑤前記認定事実３(3)イ(オ)のとおり，平成９年２月７日開催の常務役員連絡会資料によれば，「今後の不良債権要処理額見込は最低７０００億円～１兆円レベル且つ早期是正措置により平成９年度以降Ⅲ，Ⅳ分類資産は単年度での適正な償却・引当の実施が不可避」との記載があり，単年度での１兆円規模の処理（償却・引当）が必要との趣旨にも読めなくはないが，その括弧書きには，「９７年度不良債権要処理額見込約３０００～５０００億円，９８年度以降約１０００億円／年～不確定要素」との記載があり，最終的には原告において１兆円規模の不良債権処理を要するものの，単年度においては，その一部を処理すれば足りるという趣旨とみることができること，そして，上記金額が，当時，原告が本来的には全額の償却・引当義務を負担しない（すなわち貸出金のシェアに応じたプロラタ方式により査定され，その場合に償却・引当義務を負うと理解される）関連ノンバンクの営業貸付金のⅣ分類，Ⅲ分類を含んだ金額であることからすると，銀行の関連ノンバンク向け貸出金に対する償却・引当をただちに行うような会計慣行が存在しなかった当時においては，上記１兆円という金額は一定期間において最終処理すべき金額を示したにすぎなかったとみるべきであり，そうであるとすれば，上記１兆円は，単年度において直ちに償却・引当を要するものではなかったと認めるべきであること（乙１００の１５頁），⑥前記認定事実３(5)ア(ア)のとおり，平成９年５月９日付け「早期是正措置への対応と今後の不良債権処理について」と題する資料においても，関連親密先の自己査定は，日本リースの扱い等無理をしているところがあること，引当率の考え方が会計士と議論になることが必至であり，個々の関連親密先の処理について，会計士に合理的な説明を行い，理解を得る必要があることや会計士の理解が得られる場合と得られない場合とに分けて試算する必要があることが指摘されており，外部監査における会計士の意見を尊重しようとする意図が認められること，特に会計監査人の理解が得られない場合も想定しており，その場合には不良債権の処理額が積み上がることも当然予定していたと考えられること，他方，前記認定事実３(5)ア(イ)によれば，同日付け「９７年度リスクアセット，決算・ＢＩＳ比率，不稼働処理運営について」と題する資料（甲３０）において，不稼働処理必要額の見極めとＢＩＳ比率８パーセント割れを回避しつつ，必要不稼働処理を可能とするリスクアセット，決算運営が挙げられているが，不良債権の処理を行ううえで，償却財源を配慮するのは，銀行決算において当然であり，また，総合企画部と事業推進部の試算が，４５９８億円（事業推進部）と３４５４億円（総合企画部）が相違する点も，異なる部署が個別に試算しており，この時点における数字の乖離が生ずることも，原告の正規の機関（取締役会，常務会，経営会議等）の承認・決定を経ていない段階において当然であること（乙１００の１７頁，乙１０８の１０頁），また，これらの数字は，いわゆる関連親密先に対する支援額に応じて異なるものであったこと（Ｇ本人２７頁），⑦前記認定事実３(7)アにおいて，スイス銀行からのファイナンス実施により，増資される以上，当然償却財源に余裕が生じて，その分で不良債権処理を進めることを考えること自体，特に不自然な点はないこと，⑧前記認定事実３(7)イ，ウのとおり，平成９年９月２日付け資料によれば，償却財源の不足の点については，全体としての不良債権の処理には満たないことが指摘されていること（Ｇ本人３５頁），相当の理論武装が必要となることや会計士に否認されるおそれについても，最終的には会計士に説明をして理解を得ることが前提であり，会計士の理解が得られない場合には，最終的な償却・引当の増額も認識していたことも認められ，そのような事実に照らす限り，直ちに意図的に償却・引当の不足があるのにこれを潜脱しようとしたとは認められないこと（Ｇ４０頁），⑨また，現に，Ｈほか事業推進部のメンバーは，Ｑ会計士等に対し，原告の自己査定基準について債務者区分として「関連ノンバンク」以外に「関連親密先」を設けることの適否について見解を求めており，Ｑ会計士等から，資産査定通達の許容範囲内との回答を得ていたこと，⑩前記認定事実３(7)エのとおり，本件中間配当に関する検討が行われた際も，Ｄ，Ｅ及びＦは，いずれも赤字決算がないことを前提としていたとはいえ，従前の会計慣行に照らせば，銀行の関連ノンバンク向け貸出金に対する償却・引当は必要ではないと考えていたことが窺えるし，また，ほぼ一貫して平成９年度における５０００億円の不良債権処理を想定していたことが認められること，⑪現に，平成９年度において，原告は，前記認定事実３(9)ウのとおり，最終的には６１６５億円の不良債権を処理していること，以上の各事実が認められる。これらの事実と前記認定事実で詳細に認定した被告らの平成１０年３月期の決算処理への対応に関する経緯を併せ考慮すると，被告らは，平成１０年３月期の原告の不良債権の処理に関しては，新基準を厳格に適用した場合には，自己資本比率を８パーセント以上に維持することが困難になり，原告の今後の経営面で深刻な問題が生じ得る可能性があったことは認識していたというべきである。しかし，一方で新基準が平成１０年３月期に初めて施行されるものであり，その内容自体旧基準を許容する解釈の余地を残している，あるいは，未だガイドラインであるとの認識もあって，原告の自己査定基準の検討に当たっては，原告にとって厳しい経営環境のもと，銀行の経営者としてのそれぞれの立場で，企業としての原告の維持・存続を図るべく，旧基準との連続性ないしは継続性を保てるぎりぎりの線を模索していたとみるべきである。そして，前記認定のとおり，新基準がセーフティネットを欠き，その内容自体も一義的に明確といえず，さらに関係者への周知策も十分ではなかったことからすると，企業の経営者として，企業の維持・存続を図るため，新基準について独自の解釈をし（例えば，Ｄは，資産査定通達には日本リースを納めるボックスがなかったので，経営支援実績先という別のボックスを創出したと供述している。），できるだけ原告にとって有利な資産査定を行いたいと願ったこと自体にはやむを得ない一面があったというべきである。さらに，被告らとしては，そのような検討の過程で，会計士の指摘があればこれを変更することも考慮していたことが明らかであり，本件監査法人側からの回答では，許容範囲内とのことであったので，平成１０年３月期の原告の不良債権の処理と関連親密先への支援損の計上を実施したものと認められる。加えて，被告らが策定に関与した原告の自己査定基準（自己査定運用細則及び自己査定運用規則）は，当然，平成１０年３月期においては，金融検査の対象となった際には，これを金融証券検査官に開示することを前提としており，被告らの経歴に照らしても，当初から，金融証券検査官に全く認められないような違法なものを策定するとは考えにくいし，自己査定基準自体は，Ｑ会計士やＰ会計士にも開示され，その了解が得られていたものである。そして，原告の会計監査人が，いったんは原告の平成９年度決算案を新基準のもとでも許容されると判断したことは動かし難い事実である。そうであるとすれば，被告らの行った処理が，現時点での評価としては，客観的にみて資産査定通達等の新基準に反するものとみる余地はあるとしても，それ以上に，被告らにおいて意図的に新基準に反した処理をしようとした，あるいは旧基準からみても違法とされる会計処理を実施しようとした（商法違反の行為をする意図があった）と認定することには無理があるというべきである。なお，原告らは，原告の当時の担当者が会計監査人に対し，関連ノンバンクの実態を説明せず，かえって，その実態を組織的に隠蔽したと主張するが，本件監査法人による原告の平成１０年３月期決算の監査の実情は前記認定事実(10)オで認定したとおりであり，十分な時間をかけた監査がなされたことが窺われるところ，原告らが主張するような会計監査人に対する組織的な隠蔽行為がなされたことを認めるに足る証拠はない。(2)　平成１０年３月期における原告の貸出金の償却・引当が旧基準に適合しているといえるか。ア　エヌイーディー前記認定事実３(9)エ(ア)ｂによれば，原告は，平成６年３月期以降，エヌイーディーに対し，債権放棄等の支援（５年間で総額１９００億円）を実施していたが，大幅な地価下落により不良債権額が増加し，２９２４億円の不良債権が残存することとなったため，平成１０年３月２３日開催の常務会において，当初の計画を延長し，５年間（平成１０年３月期から平成１４年３月期まで）で，総額２９５１億円の支援を行い，不良債権３０１０億円を処理する修正計画を立案・了承し，この計画に基づき，国税当局と折衝して新たに無税の承認（法人税基本通達９－４－２）を受けて，エヌイーディーの不良債権を処理し，同社の本業部門（ベンチャーキャピタル業）を不良債権部分から分離して再建する計画を実施する旨決定した。このようなエヌイーディーの状況をみると，原告による再建支援が継続される状況にあったから，税法基準に照らせば，支援先の関連ノンバンクについては再建を前提としていたものであり，実際に行われた以上に償却・引当を実施する義務があったとは認められない。イ　青葉エステート他エヌイーディーの受皿会社６社原告は，エヌイーディーの受皿会社７社について，決済事由１０項ただし書に基づき，エヌイーディーと一体であるとして，本体と同様の査定をした。ところで，原告は，これらの受皿会社についても，エヌイーディーと一体として清算処理する予定であり，前記アの支援計画には受皿会社の清算も含まれていたこと，また，原告の受皿会社７社に対する貸出金のうち，エクセレーブファイナンスについては，その貸出金をエヌイーディーに転貸ししており，Ｕ検査官もエクセレーブファイナンスについては一括査定を行っていたこと，エヌイーディーが，エクセレーブファイナンスを除く残り受皿会社６社に対する原告の貸出金についても保証予約をしていた以上，受皿会社の査定をエヌイーディー本体と一体としてみることも可能であること，以上によれば，原告が，これら受皿会社７社について，償却・引当を実施しなかった点は，旧基準に照らす限りは，これを逸脱していたとは認められない。ウ　第一ファイナンス前記認定事実３(9)エ(ウ)のとおり，原告は，最終的には第一ファイナンスの清算処理を検討していたが，同社が債権の回収業務を継続し，当面清算する必要がない状況にあったため，損失が確定していないことを理由に，※７なお書に基づき，ロス額が算定されるⅣ分類１３０億０７００万円（同社繰越欠損額）及びⅢ分類の一部の合計額１４７億円についてのみ引当を実施（有税による債権償却特別勘定への繰入れ）した。このような取扱いは，法人税基本通達９－６－４の運用に当たって，その要件である事業好転の見通しがないことを審査するに当たり，合理的な合併計画や再建計画が作成中あるいは進行中である場合や債務者に対して追加的な支援（融資，増資・社債の引受，債務引受，債務保証等）を予定している場合には，原則として事業好転の見通しがないと判断することが適当ではないと定められていることからすると，旧基準のもとでは許容の範囲内であったというべきである。また，税法基準において，有税引当は例外的であるところ，原告は，原告のみが融資先であり，他行との関係が問題とならないため，会計監査人の意見を受け容れて，有税による引当をあえて実施したものであり，いずれにしても旧基準のもとでの処理として，許容されないものであったとはいえない。エ　日本リース及びその受皿会社前記認定事実３(9)エ(エ)で認定したとおり，日本リースは，平成１０年３月期において，損益についてはおおむね年間の実力基礎収益１７５億円程度が見込まれ，他方，同社の含み損（清算価値）が７０００億円に達しており（甲８１添付資料３），原告による支援がされても，不稼働資産の最終的な処理には相当期間が見込まれる状況にあったことは事実である。ところで，原告は，日本リースを「経営支援実績先」に区分していたが，法人税基本通達９－４－２に係る支援先に対する支援が合理性を有するかどうかの判断として，このような基準を容認し得る余地はあるというべきである。また，日本リースは，いわゆる自転状態にあり，ノンバンクにとって最も重要なのは資金調達能力であるところ，当面原告が資金繰り支援（融資）を実施する限り，他行は原告の信用を根拠に融資を継続したと考えられるから，原告が，継続的な支援・管理を実施している「経営支援実績先」と日本リースを位置づけた以上，税法基準に照らし，一応破綻のおそれがないと考えて，Ⅱ分類とすることも許容されるというべきである。また，有楽エンタープライズ及びビルプロ３社について，原告は，これを「特定先」として扱い，その債務者区分を「要注意先」として償却・引当を実施したが，同各社が日本リースの関係会社であり，しかも平成８年４月に行われた大蔵省検査において「親密・系列等の関係会社関係」とされていたことにも照らせば，旧基準を前提とする限り，原告が行った資産査定に基づく償却・引当が許容されないものであったとはいえない。(3)　平成１０年３月期当時の原告の体力からすると関連ノンバンクに対する貸出金についての償却・引当を行わなかったのは違法であるとする原告らの主張について原告らは，関連ノンバンクが，銀行による支援が継続する限り破綻しないという考え方は，いわば銀行が無限に支援する財源を有していること，すなわち無限の支援体力を有することを前提とするものであるところ，平成１０年３月期当時，関連ノンバンクの不良資産は優に１兆円を超えており，また，原告の支援体力は枯渇し，さらに，金融債の販売減少に伴い，資金繰り破綻の危険すら生じていたと主張している。この主張は，税法基準の下，再建支援を前提とする限り，銀行の関連ノンバンク向け貸出金に対する償却・引当はしないとする会計慣行のもとでも，平成１０年３月期に関連ノンバンクに対する償却・引当を行わなかったことは違法であるとの主張とみる余地があるのでここで検討する。この点については，前記４(1)ウ(ア)によれば，銀行の関連ノンバンクに対する支援の期間については，おおむね５年程度の期間が想定され，従来の指針において，計画的・段階的処理が要請されていたこと，すなわち，必ずしも，単年度において不良資産を一掃することが求められていたわけではなかったものである。さらに，前記認定事実３(7)オ(ア)によれば，原告の関連ノンバンクの不良資産の含み損等は１兆円に達し，当面，一掃できる体力がなく，抱えて行かざるを得ないものであったことが認められるものの，他方，同(オ)及び証拠（甲１０９添付資料６，甲１２２，乙１０８の３９頁）及び弁論の全趣旨によれば，原告においてリスクアセットの圧縮が計画され（長銀再生２カ年計画），そこでは，約５兆円規模のリスクアセットの圧縮により，自己資本比率８パーセントを維持しても，おおむね４０００億円程度の自己資本額の減額が可能とされ，同額を不良債権の償却原資とすることが予定されていたこと，スイス銀行との提携により，業務純益をおおむね１３００億円程度見込むことが可能とされていたこと，平成１１年３月期において前倒適用された税効果会計の導入により，３０００億円程度の繰延税金資産の計上が可能であったこと，その結果，数年程度不良資産を抱えたままの状態であっても，他方で相当額の償却財源が見込まれたこと，以上の事実が認められる。そして，当時の原告がおかれていた状況のもとでの経営判断として，そのような計画を建て，あるいはそのような見通しを持つこと自体が不合理であったとはいえないから，これらの事実に照らす限り，原告本体が平成１０年３月期において破綻する蓋然性が高かったとはいえないというべきである。また，実際にも，前記認定事実３(11)イのとおり，原告の破綻認定と特別公的管理の開始の際に行われた金融監督庁の検査結果では，平成１０年３月期においては，追加の償却・引当額２７４７億円を処理して，かつ，有価証券の含み損１６８４億円を前提としても，自己資本額は７８７１億円に達していたというのであるから，この時点では計算上は資産超過の状態にあったといえるものである（もっとも，平成１０年９月期には大幅な債務超過に陥り，結局特別公的管理の開始が決定されているが，その間においては，平成１０年６月以降の株価の下落，金融債の販売減少に伴う急激な資産内容の劣化，さらには新基準のもとでの清算価値による査定の見直しといったその後の事情が存することが窺われる。）。そうであるとすれば，平成１０年３月期においては，旧基準による資産査定を前提とする限り，原告には関連ノンバンクを支援する体力が残されていたと認定することができるというべきである。結局，この点に関する原告らの主張は採用できない。(4)　小括以上のとおりであって，被告らが関与して平成１０年３月期に実施した原告の自己査定基準に基づく貸出金の償却・引当の処理については，実施に至った経緯に照らす限りは，被告らにおいて，意図的に違法な会計処理をしようとしたとは認められないし，その内容を客観的に検討すると新基準の趣旨に反した処理がなされたとみる余地もあるが，償却・引当の処理の実態をみる限り，当時の「公正なる会計慣行」であった旧基準の許容の範囲内のものであったというべきである。そうであるとすれば，原告らが主張するように，新基準を前提として，平成１０年３月期における原告の償却・引当の不足額すなわち当期未処理損失額が，原告の平成１０年３月期における剰余金額４６０億１４００万円を超えるものであったと認めることはできないことは明らかである。
      
      ７　本件中間配当の違法性前記５において判示したとおり，平成１０年３月期においては，原告らが主張する銀行の貸出金に関する償却・引当に関する新基準（資産査定通達等により補充される改正後決算経理基準）は，商法３２条２項の「公正なる会計慣行」に該当するものではなかったことが明らかであり，前記６で認定したとおり，当時の「公正なる会計慣行」である旧基準による限りは，平成１０年３月期において，原告には本件決算配当及び本件中間配当を実施するに足る配当利益が存したというべきである。そうであるとすれば，本件中間配当が実施された際に，平成１０年３月期において配当可能利益がない状態が生ずるおそれがあったと認める余地はないから，本件中間配当が違法であるとする原告らの主張は，その余の点について判断するまでもなく理由がないことが明らかである。
      
      第７　結論（本件全体のまとめ）
      
      １　本件の概要以上認定説示したところから明らかなように，本件訴訟は，原告の前身である日本長期信用銀行が実施した平成１０年３月期の本件決算配当及び平成９年９月期の本件中間配当について，平成１０年３月期の貸出金の償却・引当に関する決算処理が，取立回収不能見込額の控除を要求する旧商法２８５条の４第２項に違反しており，実際には配当可能利益が存しないにもかかわらず行われたとして，これらの配当の実施に賛成した被告らに対し，商法２９０条１項違反（決算配当），もしくは商法２９３条の５第３項違反（中間配当）を理由として，商法２６６条１項１号に基づく損害賠償責任（ただし，被告Ｆについては，決算配当の承認決議以前に取締役を退任している関係で，決算配当については商法２６６条１項５号に基づく損害賠償責任）が問われた事案である。
      
      ２　本件の争点と当事者の主張の概要本件では，日本長期信用銀行が実施した平成１０年３月期の貸出金の償却・引当に関する決算処理が，取立不能見込額の控除を要求する旧商法２８５条の４第２項に違反し，実際には配当可能利益が存しないにもかかわらず行われたか否かが争われ，取立不能見込額の判断の基準は，商法３２条２項により，「公正なる会計慣行」を斟酌するものと解されるところ，平成１０年３月期における銀行の貸出金の償却・引当の基準に関する「公正なる会計慣行」がどのようなものであったのか，そして日本長期信用銀行が実施した決算処理が，その「公正なる会計慣行」に反していたといえるかが争点となった。この点に関しては，原告らは，平成１０年３月期における銀行の貸出金の償却・引当の基準に関する唯一の「公正なる会計慣行」は，資産査定通達等によって補充された改正後決算経理基準（新基準）であり，日本長期信用銀行が実施した決算処理は，この基準に違反しており，当時日本長期信用銀行には配当可能利益が存しなかったと主張した。これに対し，被告らは，新基準は，ガイドライン的性格を有し，各銀行の策定した自己査定基準とのすりあわせにより客観的な基準として収れんしていくことが予定されていたもので，平成１０年３月期はその過渡期であり，それまでの銀行の貸出金の償却・引当の基準であったいわゆる税法基準によって補充された改正前決算経理基準（旧基準）が依然として「公正なる会計慣行」として存続しており，新基準は未だ唯一の「公正なる会計慣行」とはなっていなかったと主張し，一方で，仮に，唯一の「公正なる会計慣行」となっていたとしても，日本長期信用銀行が実施した決算処理は，その解釈の範囲内であり適正なものであるとも主張した。
      
      ３　争点に対する当裁判所の判断の概要以上のとおり，本件では，資産査定通達等によって補充された改正後の決算経理基準（新基準）が，平成１０年３月期における銀行の貸出金の償却・引当に関する唯一の「公正なる会計慣行」であったか否かが最大の争点となった。すなわち，本件では，法令により取立不能見込額の解釈が定められたものではなく，行政内部での通達や事務連絡等による会計慣行の変更という形で新たな基準が示されている。その結果，その基準による処理が「公正なる会計慣行」と認められ，しかもそれが唯一のものということになると，これに反した会計処理は，商法違反ということにならざるを得ない。これは，実質的にみると法令によらず通達等で法改正が行われたのと同一の結果を招来することになるから，その当否が問題となり，平成１０年３月期において，新基準が唯一の「公正なる会計慣行」といえるかが争われたものである。当裁判所のこの点に関する判断は，既に詳細に認定説示したところであるが，その概要は以下のとおりである。まず，「公正なる会計慣行を斟酌すべし」とする商法３２条２項の一般的な解釈論を検討し，その結果を踏まえて，本件のように既に通達等により「公正なる会計慣行」としての改正前決算経理基準が存在する場合において，これに代わる新たな会計慣行としての新基準が通達等の改正後ただちに唯一の「公正なる会計慣行」となるための要件について検討した。そして，原告らの主張する新基準が，平成１０年３月期において唯一の「公正なる会計慣行」と認められるためには，改正手続が適正であることと，基準の内容が銀行の営業上の財産及び損益の状況を明らかにするという目的に照らして合理的なものであることに加え，会計慣行の変更に伴って企業会計の継続性の点で支障が生じ，ひいては関係者への不意打ちとなるような場合には，これに対する必要な手当（セーフティネット）を講じること，基準として一義的に明確なものであること，関係者に対し，これが唯一の基準となることの周知徹底が図られていること，以上の各要件が満たされていることが必要と判断した（前記第６の２，本判決２６頁以下参照）。次に，変更の対象となる旧基準の内容について，いわゆる税法基準が「公正なる会計慣行」であったか否かについて争いがあるため，その点について検討し，いわゆる税法基準によって補充された改正前決算経理基準のもとでの会計慣行（具体的には，①大蔵省検査でⅣ分類と査定された銀行の貸出金については同額の無税による償却・引当義務を負うが，有税による償却・引当は銀行の自主性に委ねられた結果実際にはほとんど行われない。②銀行の関連ノンバンクに対する貸出金については，銀行が関連ノンバンクへの支援を継続する限り償却・引当は不要とする。）は，当時の大蔵省による事前指導・監督・規制を前提とする保護的な金融行政のもとでは合理性を有するもので，「公正なる会計慣行」に当たると判断した（前記第６の４(1)エ(ウ)，本判決１７０頁参照）。そのうえで，新基準が，前記の各要件に照らし，平成１０年３月期において，唯一の「公正なる会計慣行」に当たるといえるかについて検討した。そして，手続の適正性及び内容の合理性は一応認められるとした。しかし，旧基準から新基準への変更は，特に有税による償却・引当をすべきとする点と関連ノンバンクに対する貸出金についてもできる限り関連ノンバンクの実態に即して償却・引当をすべきとする点で大幅なものであるにもかかわらず，平成１０年３月期においては税効果会計の導入がされておらず必要な手当が講じられていないといわざるを得ないし，さらに，新基準の一義的明確性や拘束性についても疑問が残るばかりか，新基準の関係者への周知徹底が図られていたとはいえないから，結局，平成１０年３月期に新基準が唯一の「公正なる会計慣行」となっていたとする原告らの主張は認められないと判断した（前記第６の５(6)，本判決２０８頁参照）。最後に日本長期信用銀行の平成１０年３月期における決算処理における被告らの認識と，当時の「公正なる会計慣行」と認められる旧基準のもとでの決算処理の適正性について検討し，結論として被告らにおいて，商法違反に当たる行為をする意図があったとすることには無理があり（前記第６の６(1)イ，本判決２１４頁参照，日本長期信用銀行の平成１０年３月期における決算処理については，現時点での客観的評価としては新基準に反しているとみる余地はあるが，旧基準を前提とする限りは，これを逸脱した違法なものとは認められないと判断した（前記第６の６(4)，本判決２２３頁参照）。
      
      ４　結論以上によれば，原告及び原告訴訟引受人の被告らに対する請求は，その余の点について判断するまでもなく理由がないことが明らかである（なお，原告については，本件損害賠償請求権を原告訴訟引受人に譲渡したとして，第２回口頭弁論期日において訴訟脱退の申し出をしたが，被告らが承諾しなかったため，本件の当事者として残ったものであるところ，前記認定のとおり訴訟引受自体は有効と認められるから，その点からも請求の棄却を免れないというべきである。）。よって，原告及び原告訴訟引受人の被告らに対する請求をいずれも棄却することとし，訴訟費用について民事訴訟法６１条を適用して，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
      <裁判長裁判官>西岡清一郎</裁判長裁判官>
      <裁判長裁判官>西岡清一郎</裁判長裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
