<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成14(ワ)17541</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求</事件名>
      <裁判年月日>平成17年04月27日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>東京地方裁判所　　民事第34部</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/DA859935430B16944925700B00372924.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=5491&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    平成１７年４月２７日判決言渡平成１４年(ワ)第１７５４１号損害賠償請求事件判決</主文前>
    <主文>
      １　被告独立行政法人国立病院機構及び同Ａは、連帯して、各原告に対し、それぞれ金１８９３万２１４６円及びこれに対する平成１３年８月２２日から支払済みまで年５分の割合による各金員を支払え。
      ２　原告らの被告独立行政法人国立病院機構及び同Ａに対するその余の請求並びに同Ｂに対する請求をいずれも棄却する。
      ３　訴訟費用はこれを３分し、その２を被告独立行政法人国立病院機構及び同Ａの負担とし、その余を原告らの負担とする。
      ４　この判決は第１項に限り仮に執行することができる。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　請求被告らは、連帯して、各原告に対し、それぞれ金２９５９万０２１１円及びこれに対する平成１３年８月２２日から支払済みまで年５分の割合による各金員を支払え。
      
      第２　事案の概要本件は、国が設置運営する国立病院東京災害医療センター（当時）に入院したＣ（以下「亡Ｃ」という。）が、平成１３年８月２１日、心臓血管の閉塞を治療するために経皮経管的冠動脈形成術（以下「ＰＴＣＡ」という。）を受けた際、冠動脈を穿孔、出血し、それに対する処置を行っているうちに、容態が悪化して、翌２２日午前１時２１分死亡したという事案において、当該医療行為に過失があったとして、亡Ｃの妻及び長男が、上記ＰＴＣＡ（以下「本件ＰＴＣＡ」という。）の施行者であった被告Ａ（以下「被告Ａ」という。）及び同Ｂ（以下「被告Ｂ」という。）並びに上記両名の勤務先であった国立病院東京災害医療センター（当時）を設置運営していた国を相手取って、不法行為（被告Ａ及び同Ｂに対しては民法７０９条に基づく責任、国に対しては民法７１５条に基づく責任）に基づき、損害賠償を請求した事案である。に施行され、平成１６年４月１日をもって独立行政法人国立病院機構（以下「国立病院機構」という。）が発足したことにより、従前国が設置・開設し、厚生労働省が所掌していた国立病院東京災害医療センターも国立病院機構へと移管された（新名称は「独立行政法人国立病院機構災害医療センター」である。）。同法附則５条１項により、国立病院等に関する権利義務は、特別の手続を要せず、国から国立病院機構へ承継され、またこれに伴い、本件の当事者（被告）たる地位も国立病院機構が当然に承継したものである。
      
      １　争いのない事実等(1)　当事者ア　亡Ｃは、昭和１１年５月１８日生の男性であり、平成１３年８月２２日に死亡した。原告Ｄ（以下「Ｄ」という。）は、亡Ｃの妻であり、原告Ｅ（以下「Ｅ」という。）は、亡Ｃの長男である（争いのない事実、甲Ａ５、９）。イ　被告Ａ及び被告Ｂは、いずれも循環器内科の医師であって、国立病院東京災害医療センター（当時。以下「東京災害医療センター」という。））の勤務医として、本件当時亡Ｃの診療に携わっていたものである。被告Ａは、当時医長として、被告Ｂの上司であった（争いのない事実、乙Ａ１０、１１、被告Ａ本人）。(2)　診療経過の概要本件の診療経過は、別紙診療経過一覧表記載のとおりであり（なお、別紙診療経過一覧表中、診察経過欄及び検査・処置欄のうち太字でない部分は当事者間に争いのない事実であり、太字の部分のうち斜体字でない部分は、当裁判所が証拠欄記載の証拠により認定した事実である。また、原告の反論記載の事実についても、同様に斜体字でない部分は、当裁判所が証拠欄記載の証拠により認定した事実である。）、その概要は以下のとおりである。亡Ｃは、平成１２年１２月２６日に上腹部痛を訴えてＦを受診し、その後も症状が軽快せず、平成１３年１月１１日に東京災害医療センターへと転院となった。同センターにおいて、主治医となった被告Ｂによって心臓カテーテル検査（以下「ＣＡＧ」という。）が実施され、左前下行枝は完全閉塞、右冠動脈は９９％の亜閉塞、左回旋枝は９０％の狭窄と認められ、冠動脈疾患三枝病変、陳旧性心筋梗塞であると診断された。亡Ｃに対しては、被告Ｂを術者として、右冠動脈及び左回旋枝に対してＰＴＣＡが実施され、これは成功して狭窄は改善された。その際、左前下行枝に対しては、冠動脈バイパス形成術（以下「ＣＡＢＧ」という。）の実施を勧められたが、亡Ｃが消極的な態度を示したため、これは行わずに同月２２日に退院となった。その後、亡Ｃは、同年８月１５日、ＣＡＧを目的として再度東京災害医療センターへ入院した。その結果、以前にＰＴＣＡを施行した右冠動脈及び左回旋枝については再度の狭窄は認められなかったが、左前下行枝はやはり完全閉塞であったため、同部位に対してＰＴＣＡを実施することになった。同月２１日、被告Ｂ及び同Ａを術者として亡Ｃの左前下行枝に対するＰＴＣＡが実施されたが、その途中で冠動脈穿孔による出血が生じ、一旦止血したものの、その後亡Ｃの容態が悪化し、同日午後１０時５８分には心停止状態となり、蘇生措置を実施したが、亡Ｃは翌２２日午前１時２１分に死亡した。
      
      ２　争点(1)　亡Ｃに対するＰＴＣＡの必要性及び適応の有無(2)　被告Ｂにカテーテル操作を行わせたことの適否(3)　亡Ｃにおける冠動脈穿孔及び出血の原因(4)　亡Ｃにおいて冠動脈穿孔及び出血を生じさせたことについての過失の有無(5)　第１対角枝の閉塞に対する治療を怠った過失の有無(6)　被告Ｂの本件ＰＴＣＡ手技における過失の有無(7)　亡Ｃにおける冠動脈穿孔及び出血と死亡との因果関係の有無(8)　損害額
      
      ３　争点についての当事者の主張争点についての当事者の主張は、別紙争点整理表記載のとおりである。なお、争点(5)及び争点(7)のうち第１対角枝の閉塞と死亡との因果関係の点については、弁論準備手続終結後に原告らから主張がされたものである。
      
      第３　当裁判所の判断
      
      １　証拠及び弁論の全趣旨によれば、本件の診療経過等に関し、以下のとおり認められる。(1)　亡Ｃは、昭和１１年５月１８日生の男性であり、平成６年２月から株式会社Ｇにおいて、嘱託員として稼働していた。平成１２年１２月２６日、上腹部痛を訴え、Ｆを受診した。さらに、平成１３年１月７日にも受診したが、症状は軽快せず、同月９日に入院の結果、前壁に陳旧性心筋梗塞、下壁に急性心筋梗塞を発症していると診断され、同月１１日に東京災害医療センター（当時）へと転院になった（甲Ａ１、９、Ｃ１ないし２、乙Ａ１）。(2)　東京災害医療センターにおいて亡Ｃの主治医となった被告Ｂにより実施された緊急ＣＡＧの結果、この時点で既に陳旧性心筋梗塞の病変であったと推定される左前下行枝（ＬＡＤ）は完全閉塞、急性心筋梗塞の責任冠動脈病変である右冠動脈（ＲＣＡ）は９９％亜閉塞、残る左回旋枝（ＣＸ）は９０％狭窄と認められ、冠動脈疾患三枝病変、陳旧性心筋梗塞と診断された。同日、被告Ｂを術者として、右冠動脈に対してＰＴＣＡが実施され、ステントを留置するなどして、同部位の狭窄を改善した。なお、この際、被告Ａより、亡Ｃ及び原告Ｄに対し、ＣＡＧ及びＰＴＣＡを局所麻酔で行うこと、合併症としては出血、感染、アレルギー、脳梗塞、心破裂等があり得ることが説明されていた。同日、亡Ｃ、原告ら両名及び亡Ｃの実妹に対して、急性の心筋梗塞自体は同月８日に発症した可能性が高いこと、今回のＰＴＣＡは成功したが、心筋梗塞の発症から処置まで時間がかかりすぎたこと、次に心筋梗塞を起こしたら救命は難しいかもしれないこと、禁煙が必要であること、左前下行枝にＰＴＣＡを実施するという選択肢も考えられること、半年後に確認のためのＣＡＧが必要であることなどが説明された。亡Ｃらは、次に心筋梗塞を起こしたら救命が難しいかもしれないと聞いて驚いていた。さらに、翌１２日にも被告Ｂを術者として亡Ｃに対してＣＡＧが実施された（甲Ａ３、乙Ａ１、１の２）。(3)　同月１５日、亡Ｃ及び原告Ｄに対し、右冠動脈を治療したこと、左前下行枝は完全に閉塞していること、左回旋枝は９０％閉塞しており、ここにＰＴＣＡを実施した方がよいと考えられることが説明され、亡Ｃ及び原告Ｄはこれを了承した。さらに、また、左前下行枝は慢性閉塞病変（以下「ＣＴＯ」という。）であり、これに対しては、ＰＴＣＡは困難であるが、核医学等から左前下行枝領域はバイアビリティー（生存心筋）が残っており、血行再建が可能なら、実施した方がよく、低侵襲な人工心肺ポンプ無しでのｍｉｄＣＡＢＧが良いと考えられた。そのため、左前下行枝に対してＣＡＢＧを行う方法も紹介されたが、この日はその件に関しては後日また考えるということになった（乙Ａ１）。(4)　同月１７日には、被告Ｂを術者として、亡Ｃの左回旋枝に対しＰＴＣＡが実施され、狭窄率が９０％から１０％へと改善された。この際、被告Ｂより、ＰＴＣＡといういわば風船を用いた治療を行うこと、合併症としては出血、不整脈、血腫、感染、アレルギー、塞栓症、血管解離等があり得ることが説明されていた（甲Ａ３、乙Ａ１）。(5)　同日、亡Ｃ及び原告Ｄに対し、ＰＴＣＡが成功したことと、左前下行枝に対するＣＡＢＧの件について説明がされたが、亡Ｃは、ＣＡＢＧの実施に関しては消極的な態度であった。さらに、翌１８日にも亡Ｃの病状等について説明がされた。結局、ＣＡＢＧについては、亡Ｃ自身がやりたくないという意見であり、実施しないこととされ、同月２２日に東京災害医療センターを退院し、Ｆへの外来通院を再開することとなったが、その後は再入院に至るまで特段の胸部症状もなく経過した。また、今回ＰＴＣＡを実施した部位の確認等のため、半年ほど後に再度検査をすることとされた（甲Ａ１、３、乙Ａ１、２）。(6)　亡Ｃは、上記退院後、引き続き株式会社Ｇにおいて、嘱託員として稼働していた。業務の内容は、いわゆる外回りであったが、それほど肉体的な負担の重くないものであった。同年５月１９日に嘱託員労働契約が更新され、契約期間は１年間とされたが、亡Ｃが契約更新の意思を１箇月前に申し出た場合には、上記会社における業務の必要性や亡Ｃの実績等を総合的に考慮し、更新をすることがあるものとされていた。なお、亡Ｃは、平成１２年においては、上記会社より２９５万０４８３円の給与を受け取っていた（甲Ｃ１、２、原告Ｄ本人）。(7)　亡Ｃは、同年８月１５日、ＣＡＧの実施を目的として、東京災害医療センターへ再入院した。同日の検査において、亡Ｃの左室駆出率は４０％であると計測され、高度な収縮能の低下があるとされた。同月１６日、亡Ｃに対し、術者を被告ＢとしてＣＡＧが実施された。その結果、以前ＰＴＣＡを実施した右冠動脈及び左回旋枝については再狭窄が認められなかったが、左前下行枝はやはり完全閉塞であった。そのため、亡Ｃらと話し合いの結果、同月２１日に左前下行枝に対するＰＴＣＡが予定された。なお、上記ＣＡＧにあたっては、被告Ｂから亡Ｃ及び原告Ｄに対し、合併症として出血、不整脈、血腫、腎障害、アレルギー、塞栓症、血管損傷、感染等があり得ることが説明されていた（乙Ａ２）。(8)　同月１７日、被告Ｂから亡Ｃ及び原告Ｄに対し、亡Ｃは心臓機能が低下しており、治療の必要があることとその治療として左前下行枝に対するＰＴＣＡについての説明がされた。その際、左前下行枝はＣＴＯであり、病変部が硬く、カテーテルが通過しにくいため、成功率は５０ないし７０％程度であること、合併症としては、出血、不整脈、血腫、塞栓症、感染、腎障害、アレルギーのほか、血管解離、血管損傷及び血管の穿孔等が考えられ、亡Ｃの場合、危険性が一般の患者よりも高いことが説明された。亡Ｃ及び原告Ｄは、以上の説明を聞いた上、「手術・検査承諾書」と題する書面に署名押印した（甲Ａ４、乙Ａ２、１１）。(9)　本件ＰＴＣＡに関する経過本件ＰＴＣＡの経過については、これが記録化されており、１番から２９番まで画像に付された番号がある。甲Ａ１１（Ｈの画像解説）、乙Ａ６、７（被告Ａの画像解説）をはじめ、当事者双方から提出されている意見書や陳述書等においても当該番号が引用されている。そのため、本判決においても、以下この番号を「○番の画像」といった形で適宜使用することとする。なお、このうちの一部を静止画像としたものが乙Ａ３の各写真であるところ、これらと画像番号との対応関係は以下のとおりである。１番の画像：乙Ａ３の１３番の画像：乙Ａ３の７１０番の画像：乙Ａ３の２１１番の画像：乙Ａ３の８１３番の画像：乙Ａ３の９１６番の画像：乙Ａ３の３１７番の画像：乙Ａ３の１０１８番の画像：乙Ａ３の１１２３番の画像：乙Ａ３の４２７番の画像：乙Ａ３の５２９番の画像：乙Ａ３の６ア　本件ＰＴＣＡを実施するに当たり、被告Ａは、約１８００例のＰＴＣＡを経験しており、そのうちＣＴＯ症例は約１５０例ほど経験していた。また、被告Ｂは、約１００例のＰＴＣＡを経験していた（乙Ａ１０、１１、被告Ａ本人）。イ　本件ＰＴＣＡは当初被告Ｂを術者として平成１３年８月２１日午後３時１５分より開始された。なお、ガイドワイヤーについては、太さ０．０１４インチの物が使用されていた。被告Ｂは、閉塞部である左前下行枝にガイドワイヤーを通過させようとしたが、対角枝方向へずれて目的部位を捉えることができず（２番の画像）、１度ワイヤーを抜いて進め直したところ、左前下行枝の方向へワイヤーが進んだものの、今度は内膜下（偽腔）に入った（３番の画像）。さらに、被告Ｂはワイヤーを進め直し、目的の部位に到達させようと試みたが、内膜下に入っては抜くということを繰り返し、また、左前下行枝に入ってもワイヤーの先が対角枝方向に向くなどして、結局左前下行枝の真腔を捉えることはできず、当初造影されていた左前下行枝の側副血行路が消失し、ワイヤーの先端位置を特定するのが困難な状況になっていた（９ないし１０番の画像）。そこで被告Ｂは、１０番の画像と１１番の画像の間の時点で、手技を被告Ａに交代することとした（甲Ａ１１、乙Ａ２、６、７（いずれも枝番を含む。）、１０、１１、被告Ａ本人）。ウ　被告Ａが手技を交代した後も、側副血行路は消失したままであった。被告Ａは、ガイドワイヤーを進め、それが心尖部まで回り込むというところまで進行させた。被告Ａは、ガイドワイヤーが対角枝に入っている可能性や途中で偽腔に入っている可能性も若干考慮したものの、画像や手先の感触等を総合して、おそらく左前下行枝内の真腔にあるだろうと判断し、閉塞部近位部を最小径である１．５ｍｍのバルーンで拡張した（１３番の画像）。もっともこの時、結果的にはガイドワイヤーは左前下行枝の真腔を捉えてはおらず、対角枝方向の偽腔に入っていた可能性が高く、被告Ａは、その可能性を認識しながらも閉塞近位部でバルーンを拡張することには問題がないと考え、第２対角枝の近位部でバルーンを拡張したものであった（甲Ａ１１、１２、乙Ａ２、６（いずれも枝番を含む。）、９、１０、証人Ｈ、証人Ｉ、被告Ａ本人）。エ　上記のように閉塞部をバルーンで拡張したところ、午後４時５０分頃、冠動脈を穿孔させ、対角枝から出血が生じていることが確認された（１６番の画像。以下「本件出血」という。）。亡Ｃも、胸部が重苦しい感じがすると訴え、軽度の呼吸苦も観察された（出血の詳しい機序については後記５において更に検討する。）。そこで、被告Ａは、止血に際して、血液の抗凝固作用を有するヘパリンを中和する目的で、プロタミンを投与し、その上で穿孔部付近をバルーンにより拡張するという方法で止血を開始した。被告Ａは、約１５分ないし３０分程度の間隔で数回、止血確認のために造影を行い、止血ができていないことを確認した後は速やかにバルーンを再度拡張するという方法で止血を試みた。これにより、午後６時３０分頃、一旦は止血が確認された。これについて、被告Ａは、原告Ｄに対し、血管を穿孔したこと、現在のところ止血はできていること、心タンポナーデというほどにはなっていないが、必要であれば開窓術をして心のう液を外に排出するかもしれないこと、心のう液は多量ではなく、心のう穿刺による排液は無理であることなどを説明していた（甲Ａ１１、乙Ａ２、６（いずれも枝番を含む。）、９、１０、証人Ｈ、証人Ｉ、被告Ａ本人）。オ　しかしながら、午後６時４５分頃、亡Ｃが胸部痛や心窩部痛を訴え、血圧が低下し徐脈が発現して、心室細動を来たし、呼吸停止となった。そこで、被告Ａらは、気管挿管、電気的除細動、昇圧剤であるボスミン等の投与を行うと同時に造影を実施したが、再出血は見られなかった。なお、このとき、第１対角枝は画像上写っておらず、閉塞していたことが読み取れるが（２９番の画像）、被告Ａらは、上記事実を認識しておらず、これに対する処置はしていなかった（甲Ａ１１、乙Ａ２、３の６、Ａ６（いずれも枝番を含む。）、９、１０、証人Ｈ、証人Ｉ、被告Ａ本人）。カ　被告Ａらは、心のう液は少量であったものの、亡Ｃが心タンポナーデを起こして急変した可能性もあると判断し、心臓血管外科のＪ医師に依頼し、開窓術を実施した。心のう液は排出されたものの、それほど多量というわけではなかった。なお、上記開窓術の後、心膜の縫合は行われていない。しかしながら、心のう液はその後出てくる様子がなかったものの、心室細動は戻らず、正常な心臓の収縮を得られなかった。ボスミン等の投与も奏功せず、血圧や心拍数も低下し、瞳孔は８ｍｍで対光反射はなかった。血圧をひとまず維持する目的で、大動脈内バルーンパンピング（ＩＡＢＰ）を挿入した。その後、午後８時２０分頃、亡Ｃは救命病棟へ移され、最高血圧は３０ないし４０で推移していた。午後１０時５８分、モニター上心停止となり、被告Ａらは、亡Ｃに対し、直ちに心マッサージを実施した。しかしながら、翌２２日午前１時２１分、亡Ｃの死亡が確認された（死亡時満６５歳）（乙Ａ２、１０）。キ　亡Ｃの死亡直後、被告Ａらは、原告Ｄ及び同Ｅらに対し、亡Ｃの診療経過について説明を行った。被告Ａはその中で、今回のＰＴＣＡは、詰まっていた左前下行枝を開通させるための処置で、ワイヤーを通しながら行い、風船を膨らませるといった手技で行ったものであったこと、ＰＴＣＡにおける死亡率は世界的にみて０．１ないし０．３％程度であり、被告Ａ自身従前の１８００例の経験において、３例ほど穿孔した経験はあるものの、今回のような事態に直面したことはなかったこと、途中でワイヤーが血管を突き破って心臓の周りに血液が漏れてしまったこと、ワイヤーは正しくないところに入っていたが、それには気付かず、血管内にきちんとワイヤーが入っていると思って手技を進めていたこと、止血は成功し、また、開窓術により心のう液も排出したが、その後血圧や心拍数が低下し、結局回復しなかったこと、今回のことはミスではなく事故・合併症であることなどを述べた（乙Ａ２、１０、原告Ｄ本人、被告Ａ本人）。(10)　亡Ｃについては、Ｋ大学医学部法医学教室Ｌ教授及び同Ｍ講師により平成１３年８月２２日午後１時２５分から午後３時４５分まで解剖が実施された。その解剖結果は以下のとおりである（甲Ｂ３、４、１１）。ア　胸腔内容物は左４２０ｍｌ、右６８０ｍｌの血液貯留である。心のう内に血液２００ｍｌ貯留し、大きさ２．５×１．０ｃｍの心のう切開創が認められる。イ　冠状動脈は、粥状硬化高度進行により内腔が狭窄しており、左回旋枝、右冠状動脈内腔に金網状の筒挿入が認められた。ウ　左前下行枝周囲の心筋層と心外膜に厚層の血腫が認められた。エ　心臓の外膜の出血は、左前下行枝の損傷に起因し、これが原因となって心のう血腫を惹起したと考えられる。上記ウの所見は、左前下行枝の対角枝分岐の近傍において内膜が損傷され、それにより同部位から末梢にかけて動脈が解離したことを示している。この内膜の損傷は生前の物理的作用により生じたものと考えられる。オ　冠動脈外部の破綻部の特定は不可能であったが、左前下行枝周囲の心筋層と心外膜に肉眼的に厚層の血腫が存在していることからしても、患者に生じた心のう血腫は、物理的作用により損傷した冠動脈の解離に基づいて惹起されたものと考えられる。したがって、死因は冠動脈損傷に基づく心のう血腫であると考えられる。カ　心臓カテーテル操作時にカテーテルの先端等で内膜を傷害された結果、動脈の解離が惹起され、心のう血腫を生じて死亡したものと考えて矛盾はない。
      
      ２　証拠及び弁論の全趣旨によれば、本件に関する医学的知見について、以下のとおり認められる。(1)　心臓の病変等についてア　基本的に主要な突然死の重要疾患は、虚血性心疾患と心筋症である。最終的な病因としては、悪性の頻脈性不整脈、特に心室細動、心室頻脈、そして徐脈性不整脈、心停止、ＥＭＤ（electro-mechanical disso-ciation）が重要である。これらが発生することにより、急速な循環不全に陥る（乙Ｂ６）。イ　心室細動とは、心筋細胞が全く無秩序に随所で極めて速い周期で繰り返し興奮し、心室の部分的収縮が持続的に反復する状態をいい、その結果、心室は、全体としての収縮が生じず、有効な心駆血が起こらなくなり、脳をはじめとする全身の血流が停止し、脈拍も振れなくなる状態、即ち、心停止と同様の状態になる事象を指す。数分以内に洞調律に回復しないとそのまま死亡するか、たとえ救命し得ても、脳、腎臓等に不可逆性の後遺症を起こす。心室細動の原因としては、様々なものが挙げられているが、虚血性心疾患等器質的心疾患に、虚血、心機能の低下、交感神経活性の亢進等の誘引要素が生じることにより発症し、急速な循環不全に陥り、死に至るという機序が考えられている（甲Ｂ１１、乙Ａ１０、Ｂ５）。ウ　心タンポナーデとは、心筋外傷で心膜損傷が小さく、損傷部より心膜（心のう）内への出血が持続した場合や、心筋梗塞で心破裂を来した場合、急性心膜炎等において心膜内の血液貯留（心のう血腫）や大量の心のう液貯留のため心臓の拡張障害を来した状態をいう。心膜は伸展しにくい組織であるため、血液や液体の貯留が急速な場合にタンポナーデを起こしやすく、その量は２００ｍｌ程度とされている。静脈還流が著しく障害されるため、心拍出量が低下して血圧が下がり、ショックに陥る。本症状に対しては緊急的な心のうの穿刺・吸引によるタンポナーデの解除が必要である（乙Ｂ９）。エ　心筋梗塞を生ずる長い危険な虚血の前に短時間虚血・再灌流を行うと、心筋細胞が長い虚血に対して強くなる。この現象は、心筋細胞それ自身の変化に由来し、プレコンディショニングといわれる（乙Ａ１３・添付文献１、証人Ｉ）。(2)　ＰＴＣＡに関する事項についてア　ＰＴＣＡの手技等ＰＴＣＡは、経皮的に体外からバルーンカテーテルを挿入し、冠動脈内の狭窄を風船（バルーン）を膨らませた圧で拡張するというものである。ガイディングカテーテルを用いて適切な冠動脈口にカテーテルを挿入し、バルーン付きカテーテルを遠位の冠動脈に挿入する。バルーンを狭窄内の位置に合わせ、血管拡張のために膨らませる。いかなる変化も記録するために、血管造影を手技完了後に再度行う。ガイドワイヤーは、冠動脈内にバルーンより先行して挿入されるものであり、これによりカテーテルが体内を進んでいく。ＰＴＣＡは、アテロームにより狭窄した冠動脈の血行再建に適用され、ダイレクトＰＴＣＡは、心筋梗塞初期治療として血栓溶解療法よりも優れており、費用対効果もよいとされる（甲Ｂ１、乙Ｂ７）。イ　ＰＴＣＡの一般的適応、禁忌等冠動脈造影から見たＰＴＣＡの絶対的禁忌は、①側副血行路がなく、非閉塞のバイパスグラフトで保護されていない左冠動脈主幹部病変、②２枝完全閉塞でそれらを拡張できない場合の第３枝目の病変、③大きな枝に側副血行路を出している枝の近位部病変等である。また、相対的禁忌は、凝固障害か凝固亢進状態、拡張可能な部位のない瀰漫性疾患血管、心筋に全灌流を提供している１本の疾患血管、完全冠動脈閉塞、５０％未満の狭窄、及び急性心筋梗塞の血管形成術を受ける患者の心筋非虚血領域に灌流している血管等である（甲Ｂ１、２）。ウ　ＰＴＣＡの術者の技量新たにＰＴＣＡを始めようとする術者は、経験のある術者のもとで、１００例程度のトレーニングを受けることが望ましいとされている（甲Ｂ２）。エ　サイドブランチテクニックについてサイドブランチテクニックは、以下の２つの状況に応用される。１つは、ＣＴＯ末梢断端でワイヤーの進行方向と末梢真腔の方向に一定以上の角度がある場合、ワイヤーが直接真腔を捉えることは困難な場合が多く、真腔の周りに偽腔を形成してしまい、状況を悪化させるおそれが大きい。その際、ＣＴＯ末梢断端より側枝が分岐している例では、最初から側枝の入り口部よりワイヤーを側枝に誘導するようにする。ワイヤーが側枝の入口部より穿通している場合は、１．５ｍｍバルーンで拡張し、本幹の血流を拡幅し、ワイヤーを柔らかいものに交換後、側枝より本幹に挿入し直す。もしも、入口部ではなく末梢より穿通している場合には、バルーンによる拡張により側枝までの血流を回復しても、側枝より本幹にワイヤーを進めるのが不可能であることが多い。そのため、どの場所より穿通しているか慎重に確認すべきである。２つ目は、末梢断端の線維性被膜の穿通が困難である場合、末梢の側枝の入口部より側枝にワイヤーを穿通させて１．５ｍｍバルーンで側枝を拡張することにより側枝入口部で線維性被膜に亀裂を形成した後に本幹にワイヤーを通す方法である。しかし、この方法は真腔の周りに解離を形成する危険性を孕んでおり、以下に述べる条件が得られる場合のみ応用が可能である。一般に左前下行枝で分岐角度の条件が良い細い中隔枝を側枝として使う場合に成功する可能性が高い。成功の条件として、①ワイヤーの進行方向に対して側枝の分岐角度が少なくとも９０度以内、②側枝の血管径が小さく１ｍｍ以内、③末梢側真腔の周りに瀰漫性のプラークがない、④ＣＴＯ末梢断端から側枝入口部までワイヤーが真腔のすぐ横を伴走していることが必要である。ワイヤーが真腔のすぐ横を伴走していないことが分かれば、バルーンをＣＴＯ内に進めないでパラレルワイヤー法で真腔を捉えるか、真腔のすぐ横を伴走するチャンネルを探す努力をすべきである。サイドブランチテクニックは、側枝入口部近くで側枝に向けてワイヤーを通過させる。側枝への穿通は硬いワイヤーを用いれば比較的容易であるが、穿通部位が入口部より末梢でないことを多方向より対側造影にて注意深く確認することが重要である。１．５ｍｍバルーンで側枝入口部に亀裂を作る。再疎通が得られたことを確認後、柔らかいワイヤーに交換して本幹を選択する。サイドブランチテクニックの不成功の要因としては、末梢側真腔の周りに厚いプラークがある場合、ワイヤーが真腔と大きくずれていると側枝の入口部より末梢で側枝真腔に穿通してしまうことが多く、そのままバルーンで拡張すると再疎通が得られないか、末梢にワイヤーで偽腔を形成してしまう（乙Ｂ１）。オ　ＰＴＣＡの成功率と合併症ＰＴＣＡの成功の定義は様々であるが、一般的には主要病変において２０％以上（コンピュータ解析の場合には１０％以上）狭窄度が減少し、５０％以下の狭窄度となり、症状が改善し、主要合併症がなかったものをいう。完全閉塞病変を主病変とする場合は成功率は５０ないし７５％となるが、そうでない場合は９０％程度の成功率を挙げることができる。他方、ＰＴＣＡの合併症として、突然の冠動脈閉塞や再狭窄等のほか、冠動脈穿孔や心タンポナーデがある。ＣＡＧの合併症と多くは共通するが、死亡、心筋梗塞及び発作の危険性はＰＴＣＡの方が高い。冠動脈穿孔の原因としては、ガイドワイヤーによる穿孔、バルーンカテーテルによる穿孔、過度な拡張による冠破裂等がある。また、心タンポナーデは、冠動脈の出血により、急速に心のう内に血液が流れ起こる。処置としては、心のう穿刺・ドレナージを行ったり、冠動脈の穿孔・破裂部位を自己灌流バルーンで長時間拡張したり、ヘパリンの作用を中和したりする。バルーンによる穿孔は、冠動脈内のバルーン拡張により止血し得ることが多いとされ、末梢病変を拡張した直後から冠動脈穿孔のための出血を来した事例において、近位部を低圧で長時間（１０分間）の拡張を繰り返し、止血したところ、心タンポナーデは起こさず、緊急手術も行わずに済んだという例も紹介されている。さらに硫酸プロタミンで１／４から１／２のヘパリンを中和してから近位部を拡張するともっと効果的であるとされる。さらにこの点について、造影上で確認される穿孔の頻度は、ＰＴＣＡで治療される病変で０．１％程度であるとし、このうち、風船又は新しい器具で起きたものが７４％、ガイドワイヤーで起きたものが２０％であったが。６％は原因が不明であったとする報告がある。同報告は、ＰＴＣＡの間、穿孔はガイドワイヤーを進めること、風船を進めること、風船の拡張又は風船破裂の結果として発生するかもしれない、器具に関係なく、慢性閉塞病変等の複雑な病変形態があるとき穿孔の危険は増加する。冠動脈穿孔は、心のう内出血と心タンポナーデ、左右の心室への瘻孔又は冠動静脈瘻になる可能性がある、臨床的に冠動脈穿孔は、死亡（０ないし９％）、心筋梗塞（４ないし２６％）の高い発生率と関連しているなどとしている（甲Ｂ１、２、乙Ｂ２、７、８）。カ　ＰＴＣＡの注意点閉塞部の硬い完全閉塞病変では、しばしばガイドワイヤーが内膜下に入り込んでしまい、そのまま末梢まで通過したかに見えることがある。また、閉塞部は通過したが、その後に側枝に入ってしまっていることもある。このようなときには対側の冠動脈造影を行い、側副血行を観察することにより容易に判定することが出来る（甲Ｂ２）。ワイヤーの操作において、「偽腔に入る」とは、ワイヤーが血管内にあるが、その真腔を捉えず、血管壁と真腔との間に入ることをいう。内膜下にワイヤーが入ることにより、真腔側に内膜が押し広げられ、その部分の真腔の血流が阻害された結果、側副血行路の血流にも影響を与え、その描出が困難となる（乙Ａ９、Ｂ１）。閉塞部位にワイヤーを通す仕事は、基本的に盲目的な作業であるため、閉塞長が長いほど、ワイヤーが内膜下に入り込んだり血管外に出る危険性が増す。また、病変が長いと言うことは、病変自体や病変の近傍に屈曲を持つことが多く、かつ瀰漫性の性質を持っているのでワイヤーの受け皿となる遠位部の血管も細いことが多い（乙Ｂ１）。キ　ＣＴＯに対するＰＴＣＡ(ア)　完全閉塞とは、順行性の流れのない主要な冠動脈の血管連続性の断絶であり、慢性閉塞病変（ＣＴＯ）は、それが３箇月以上閉塞しているものと定義される（乙Ｂ７、１２）。(イ)　ＣＴＯに対するＰＴＣＡの拡張成功率は概ね５０ないし７０％であり、高いとはいえず、長期的に見ても、４０ないし５０％程度の再狭窄率があり、その約１／３において再閉塞が発現する。ＣＴＯに対するＰＴＣＡの問題点は、①ガイドワイヤーの通過困難、②ガイドワイヤーの通過経路の確認、③バルーン通過困難、④再狭窄率、特に再閉塞率の高値等である（甲Ｂ２、乙Ｂ１０）。(ウ)　ＣＴＯのＰＴＣＡでは、ガイドワイヤーの病変部の通過が最も大きなポイントとなる。ガイドワイヤーが通過すれば、９９％はバルーンが通過し、成功に導くことができる。ガイドワイヤーが完全閉塞部分を通り越した後で真腔を捉えているかどうかを確認するためには、対側造影を行い、側副血行路の造影でガイドワイヤーの先端が真腔の中にあるかどうかを確認すればよい。ただ、ガイドワイヤーがひとたび閉塞部より末梢の真腔を捉えると、その後はガイドワイヤー先端の抵抗が増すことなく、どんどん末梢まで進むのが普通である。閉塞部より末梢の真腔を捉えたと思ってもガイドワイヤーが引っかかったように進みにくくなるときは、ガイドワイヤーは内膜下にあると考えた方がよい。ガイドワイヤーが一旦閉塞部内に穿通すると、ガイドワイヤーの走行が正しいかどうかを判断する手段が少なくなってしまう。そこで、次のような情報を利用して、多角的に判断しなくてはならない。①側副血行で写ってくる末梢の血管から予想されるルートからのずれがあるかどうか；多くのそれほど長くない完全閉塞では、ガイドワイヤーの先端が側副血行で写ってくる末梢のメインストリームにまっすぐ向かっているかどうかで評価できる。蛇行している血管では判定が難しいこともあるが、ガイドワイヤーを通そうとしている末梢のメインストリームだけでなく、側副血行で写る側枝から予想される閉塞部の動きとガイドワイヤーの動きが一致するかどうかも参考になる、②操作する術者の手に感じるガイドワイヤー先端の感覚；ガイドワイヤーが内膜下に潜り込んでしまうと、一種独特のザラザラした抵抗感を右手に感ずる。ガイドワイヤーが真腔を捉えているときには感じることの少ない独特の感覚であるので、これを感じたときは内膜下に潜り込んだと考えて、真腔を捉えるべく再試行した方がよい、③ガイドワイヤーが側枝に入るかどうか；ガイドワイヤーが閉塞部内で側枝に入り、それが真腔を捉えていれば、分岐部で本管の真腔を捉えることが可能であるので、分岐部までガイドワイヤーを抜いて、本管の真腔を捉えるべく再試行すればよい。ところが、側枝の内膜下を捉えているならば、分岐部ではすでに内膜下に潜っており、より近位部から再試行する必要がある。ガイドワイヤーが内膜下に潜り込んだときは、硬い狭窄を通るときとは異なった独特の抵抗感（滑りの悪さ）を感ずることが多い。特にガイドワイヤーを引き抜くときにその差を感じることができる。ある程度先に進めてみなければその抵抗感もはっきりしないため、しばしば閉塞部より末梢まで進んで、対側造影によりはじめて内膜下に潜り込んでいることが確認されることがある。そのような場合、異常な抵抗感が消失するまでガイドワイヤーを引き抜いて、真腔を捉えるべく再試行する。閉塞部内にしろ閉塞部より末梢にしろ、ガイドワイヤーが側枝に容易に進入し、抵抗を増すことなく末梢まで進むようなら、少なくとも側枝に関しては真腔を捉えているといえるし、ほぼ間違いなく側枝までの部分も真腔であるといえる。閉塞部内で容易に側枝真腔を捉えるが、末梢では内膜下にもぐっているというときは、側枝より末梢に関して再試行すればよい。ＣＴＯ病変の末梢は十分に圧がかかっていなかったり、不十分な側副血行造影のために、コントロール造影はたとえ同時造影であるにしても、適切なバルーンサイズやバルーン長についての十分な情報を与えてくれるとは限らない。上記の最小径バルーンで拡張し、末梢への圧を確保し、ニトロール冠注により冠動脈を十分に拡張した上で、バルーンの径と長さを決定すべきである（甲Ｂ２、乙Ｂ１０）。(エ)　末梢冠動脈の情報なくしてＣＴＯ病変を治療することは不可能である。末梢の情報が多いほど手技は容易となるため、撮影時間を長くして可能な限り側副血行路を追いかけることが重要である。特に対側冠動脈との同時撮影はＣＴＯ病変の走行をイメージすることができ有用である（乙Ｂ１）。(オ)　また、手技の不成功の独立予測因子は、閉塞部位の石灰化、多枝疾患、閉塞の長さ（２０ｍｍ以上）であった。そのうち最も強力なのは標的部位での石灰化であるとし、手技の結果に無関係な変数は、患者の年齢、性別、以前の心筋梗塞形成の既往歴、冠動脈での病変の位置、標的血管の近位と遠位の血管径と側副血行路の発達のグレードであり、評価された閉塞の期間と橋状の側副血行路の存在は、手技の結果に関係していなかったとする２０００年（平成１２年）の報告も存在している（乙Ｂ１２）。ク　患者の予後についてＬＶ（左室）機能が不良（スコア１７－３０）で１枝疾患を有する患者の４年生存率は６７％、２枝で６１％、３枝で４２％であった。したがって、ＬＶ機能は罹患している血管数に比して重要な生存の予測因子であるとする１９８２年（昭和５７年）の報告がある（乙Ｂ３）。さらに、１０年生存率はＣＴＯ治療不成功例に比してＣＴＯ治療例が優れていたとする２００１年（平成１３年）の報告や、ＣＴＯの拡張の成功は良好な長期予後と関係しており、再開通に成功したグループでの穿存率は極めて良好であったとする２０００年（平成１２年）の報告も存在している（乙Ｂ４、１２）。
      
      ３　争点(1)（亡Ｃに対するＰＴＣＡの必要性及び適応の有無）について(1)　前記２(2)イにおいて認定したとおり、ＰＴＣＡについては、絶対的禁忌として、①側副血行路がなく、非閉塞のバイパスグラフトで保護されていない左冠動脈主幹部病変、②２枝完全閉塞でそれらを拡張できない場合の第３枝目の病変、③大きな枝に側副血行路を出している枝の近位部病変等が挙げられており、また、相対的禁忌としては、凝固障害か凝固亢進状態、拡張可能な部位のない瀰漫性疾患血管、心筋に全灌流を提供している１本の疾患血管、完全冠動脈閉塞、５０％未満の狭窄、及び急性心筋梗塞の血管形成術を受ける患者の心筋非虚血領域に灌流している血管等が挙げられている。亡Ｃにおいては、前記１(9)イにおいて認定したとおり、本件ＰＴＣＡ実施前においては側副血行路が認められており、右冠動脈と左回旋枝は平成１３年１月に実施したＰＴＣＡによって再開通を得ている状態であって、上記①、②の絶対的禁忌には明らかに当たらない。また、証拠上その他上記の禁忌事由に該当する事情も見当たらない。他方、亡ＣのようなＣＴＯに対して、ＰＴＣＡを実施することが生命予後の改善に有効であることは明らかに認められており（前記２(2)ク）、本件ＰＴＣＡを実施することが亡Ｃにとって利益をもたらし得るものであったことは否定できない。したがって、本件ＰＴＣＡについて、その適応自体を否定することはできないといわなければならない。(2)　前記１(3)において認定したとおり、平成１３年１月の入院時点において、左前下行枝について「ＰＴＣＡは困難と判断」したとの記載があることは事実であるが、前記１(3)において認定したとおり、亡Ｃの左前下行枝はＣＴＯであったから、ＰＴＣＡの難易度が通常よりも高くなることは事実であり、そのことを記載したにすぎないものと解するのが相当である。現に、証拠（乙Ａ１・２４、１３３頁）によれば、左前下行枝に対してＰＴＣＡを予定するとか、実施したいとの記載があり、被告らにおいて、左前下行枝に対するＰＴＣＡも一つの治療法として候補に挙がっていたことは事実であると考えられるから、診療録の「ＰＴＣＡは困難と判断」との記載が、直ちに、ＰＴＣＡの適応を欠くことを意味すると解することはできない。(3)　また、原告らは、亡Ｃが日常生活に差し支えのない状態だったから本件ＰＴＣＡは不要であったとも主張するが、前記１(2)において認定したとおり、亡Ｃは重症の三枝病変であり、次に心筋梗塞を起こした場合、救命が難しいおそれすらあったのであり、このことは平成１３年１月の段階で亡Ｃ及び原告らに対しても知らされていた事実であるから、亡ＣがＣＡＢＧを拒否していたという事情（前記１(5)）も加味して考えれば、左前下行枝の完全閉塞に対してＰＴＣＡという積極的な治療を行う有用性を否定することはできないというべきである。(4)　なお、本件ＰＴＣＡについて、およそ何らの治療効果が見込めなかったと解するに足る具体的な根拠は認められない。証人Ｈは、残存心筋が少なかった可能性があり、治療効果に疑問があるとしているが、この点については、明確な裏付けがあるわけではなく、上記において判示したＰＴＣＡの有用性を否定するまでの事情があるとは認められない。(5)　したがって、亡Ｃについて、左前下行枝に対してＰＴＣＡを実施すること自体の適応を及び必要性を否定することはできないから、争点(1)にかかる原告らの主張は採用できない。
      
      ４　争点(2)（被告Ｂにカテーテル操作を行わせたことの適否）について(1)　前記２(2)ウにおいて認定したとおり、新たにＰＴＣＡを始めようとする術者は、経験のある術者のもとで、１００例程度のトレーニングを受けることが望ましいとされているところ、前記１(9)アにおいて認定したとおり、被告Ｂは、本件ＰＴＣＡの時点で既に約１００例のＰＴＣＡを実施した経験を有しており、上記基準に照らす限り、単独でＰＴＣＡを施行することも可能であったというべきものである。また、前記１(2)、(4)、(7)において認定したとおり、従前被告Ｂは、亡Ｃの主治医として、数度にわたり心臓カテーテルを用いた検査であるＣＡＧやＰＴＣＡを実施し、これらについては問題なく成功を収めているのであるから、個別的な技量の点においても、およそ一般的にＰＴＣＡを実施することが不適当であるという事情は見当たらない。さらに、本件ＰＴＣＡがＣＴＯを対象とするものであり、一般のＰＴＣＡよりも難易度が高いものであることは事実であるが、他方、本件ＰＴＣＡにおいては、上司である被告Ａがいわば監督者として付き添っていたものである。確かに本件ＰＴＣＡにおいては、被告Ｂは結局目的部位の真腔にガイドワイヤーを通すことはできなかったものであるが、前記２(2)キにおいて認定したとおり、そもそもＣＴＯに対するＰＴＣＡにおいては、閉塞部にガイドワイヤーを通過させる手技は必ずしも容易ではないのであって、このことからＰＴＣＡを実施すること自体を不適当であるということはできず、また、前記１(9)イにおいて認定したとおり、現にガイドワイヤーが閉塞部を通過しないという現象が生じた後には、穿孔等を生ずる前に、手技の途中で上司である被告Ａに交代しており、症例の難易度に合わせた対応がされていると評価することができることに照らせば、本件ＰＴＣＡを被告Ｂが実施したこと自体について、問題があったとは認められない。以上によれば、被告Ｂが本件ＰＴＣＡを実施したこと自体を違法ということはできないというべきである。(2)　なお、原告らは、被告ＢがＣＡＧを実施した別の患者について、検査後死亡という結果が生じている事実を採り上げ、被告Ｂにおける本件ＰＴＣＡ実施の適格性を論難するが、証拠（甲Ｂ５ないし７（いずれも枝番を含む。））を検討しても、本件に有意に関連する事実とはいえず、失当な主張といわざるを得ない。
      
      ５　争点(3)（亡Ｃにおける冠動脈穿孔及び出血の原因）について(1)　前記１(9)ウ、エにおいて認定したとおり、本件における出血の主原因については、ガイドワイヤーが目的としていた左前下行枝の真腔を捉えず、対角枝方向へ向かい、しかも偽腔に入っていたため、偽腔内においてバルーンを拡張した結果、冠動脈を裂いて出血を招いた可能性が高いものと認められる。この点は、被告Ｂが手技を担当していたときからガイドワイヤーが内膜下に何度も入り、偽腔の形成がみられること（前記１(9)イ）、本件ＰＴＣＡ中に側副血行路が消失しているのが認められるところ、（少なくとも順行性の側副血行路消失については）この原因はガイドワイヤーによる偽腔形成及びこの偽腔方向へのカテーテルの進行と考えるのが合理的であること、解剖の結果、左前下行枝の対角枝分岐の近傍において内膜が損傷され、それにより同部位から末梢にかけて動脈が解離していることが確認され、解剖医もこれは物理的作用により損傷した冠動脈の解離に基づいて惹起されたものと考えられると判断していること（前記１(10)エ、オ）などに鑑みても蓋然性の高い原因であり、かつ、証人Ｉ、証人Ｈ及び被告Ａも法廷において一致して、出血の原因について上記のとおり証言ないし供述しているところであって（証人Ｉ４２頁、証人Ｈ１０頁、被告Ａ本人４９頁）、他に本件出血の原因として合理的と思われる事由は見当たらない。したがって、本件出血の主原因は、被告らの主張においても触れられているとおり、ガイドワイヤーが内膜下に入り、偽腔の外側の血管壁が薄く脆弱化していた部分でバルーンを拡張したために、穿孔が生じたことにあると認められる。(2)　さらに原告らは、ガイドワイヤーの先端が対角枝を突き破っており、その状態でバルーンを拡張したことから、血管を裂いて出血を招いた旨も主張している。この点について検討すると、前記１(9)ウにおいて認定したとおり、本件ＰＴＣＡにおいて、ガイドワイヤーの先は、心尖部を回り込むような形になっており、その位置から考えて血管外にある可能性も存すること、側副血行路の消失について、穿孔を原因と考える余地もあること、前記１(9)キにおいて認定したとおり、被告Ａ自身、亡Ｃの死亡直後には、ワイヤーで血管を突き破ってしまったと説明していることなどからすれば、原告らが主張するように、ガイドワイヤーの先端が対角枝を突き破っており、その状態でバルーンを拡張したことから、血管を裂いて出血を招いたという可能性もあり得るところである。現に、証人Ｉも、ガイドワイヤーの先端が血管を穿孔した可能性については、これを否定することはできないと述べているところである（乙Ａ９、証人Ｉ）。被告らは、左前下行枝と対角枝が共に心尖部を回り込むような血管走行を有する患者もいないわけではないから、ガイドワイヤーの位置からガイドワイヤーによる穿孔を推測することはできないと主張するが、証人Ｉ及び被告Ａも認めるとおり、そのような血管走行を有する患者は絶無ではないというにとどまるのであって、それが相当数存するということはできないのであるから、そのような稀な患者の例を挙げてガイドワイヤーによる穿孔の可能性そのものを一切否定することはできないものというべきである。また、被告Ａによる亡Ｃの死亡直後の説明内容について、被告Ａは、動揺していたため今から振り返れば不正確な説明をしたこと、ガイドワイヤーが血管外に出たときに特徴的に感じられる、ワイヤーの先が血管外で自由に動けることに起因する踊るような動きが感じられなかったことからすれば、ガイドワイヤーによる血管穿孔の可能性は全く否定されることを陳述（乙Ａ１０）ないし供述する。しかし、仮に被告Ａにおいてガイドワイヤーによる血管穿孔の可能性を否定する根拠が術者としての手先の感覚であるのであれば、亡Ｃ死亡直後の説明時点は、本件ＰＴＣＡからまだ間がない時期であったのであり、術中の感覚の記憶は現在より鮮明であったと考えられるのに、断定的にガイドワイヤーが血管を突き破ったと説明していることと整合せず、上記陳述ないし供述には疑問が残るといわざるを得ない。さらに、被告らは、画像上ガイドワイヤーが上記の特徴的な踊るような動きが確認されないことをガイドワイヤーによる穿孔を否定する論拠の一つとするが、上記画像（乙Ａ６の１）は、被告らが自認するように、手技のごく一部を収録したものにすぎないのであるから、仮にその画像上上記の動きが確認されないという事実が存在するとしても、そのことをもってガイドワイヤーによる穿孔を完全に否定することはできない。加えて、被告らは、ＣＴＯの血管側壁は動脈硬化が強く、硬いからワイヤーにより突き抜けることは困難であるとも主張するが、被告ら自身、バルーンの拡張により冠動脈が穿孔した理由としては、偽腔の外側の血管壁が薄く脆弱化していた可能性を挙げているのであるから、同様の論理によれば、ワイヤーによる穿孔の可能性もまた、否定することはできないはずである。したがって、本件において、被告Ａが、ガイドワイヤーの先端によって血管を穿孔させた可能性も相当程度認められるというべきである。(3)　もっとも、前記(1)において認定したとおり、本件における出血の主原因は、やはり偽腔内においてバルーンを拡張したことによる冠動脈の穿孔であると考えられ、かつ後記６において判示するとおり、この点に関する過失の有無を判断すれば足りるものと解されるから、ガイドワイヤーの先端による血管穿孔の有無及びこれと本件出血との関係については、これ以上の立ち入った検討は行わないこととする。
      
      ６　争点(4)（亡Ｃにおいて冠動脈穿孔及び出血を生じさせたことについての過失の有無）について(1)　前記１(9)ウ、エ、前記５において認定説示したとおり、被告Ａは、目的の左前下行枝ではなく、対角枝方向へガイドワイヤーを進ませた上で、偽腔内においてバルーンを拡張させ、結果として血管を穿孔させ出血を招いたものであるところ、かかる行為について過失が認められるか否かを判断する。(2)ア　前記２(2)カにおいて認定したとおり、一般に、ＰＴＣＡにおいて、閉塞部位にワイヤーを通す作業は、術者が直接視認しつつ行うものではなく、基本的に血流と術者の感ずる手応えを頼りとする手探り的なものである。したがって、ワイヤーが内膜下に入り込んだり血管外に穿通する危険性があること、そのため画像上多角的な検討が必要であることや術者の手先の感覚が重要であることはもちろんであるが、その他側副血行路等による末梢の情報が重要であること、仮にワイヤーが内膜下等に入り偽腔を形成すると、真腔が圧排されて次第に造影されなくなることなどが指摘されており、ワイヤーの正確な位置を確認すること及びその前提として側副血行路等の情報を豊富に獲得し、これに術者の感覚等を総合して慎重な判断が必要であることは疑いがないものというべきである。また、前記２(2)キにおいて認定したとおり、ＣＴＯにおいては、目的病変にワイヤーを通過させることできるか否かが最も重要な点であるとされている。この点、ＣＴＯにおいては、血管の走行には個体差が大きく、完全閉塞部位が長くなるほど、その間で冠動脈が屈曲しているのか直進しているのか不明であり、冠動脈の走行経路が不明のままワイヤーを通すのであるから、冠動脈が造影され、その走行経路が直接視認できる場合と比べて、穿孔や偽腔形成を生ずる危険性ははるかに大きい。また、ＣＴＯでは、ワイヤーの通過部位やそれが血管の真腔を通過しているか否かということを完全に確認することは一般のＰＴＣＡに比べて更に困難であるが、それは、ガイドワイヤーが一旦閉塞部内を穿通すると、その部位には血流がないから、ガイドワイヤーの走行が正しいかどうかを判断する手段が少なくなってしまうためである。しかし、そのような状況下でワイヤーの進行やバルーンの拡張を行わなければならないから、そのためには、側副血行で写ってくる末梢の血管から予想されるルートからのずれがあるかどうか、操作する術者の手に感じるガイドワイヤー先端の感覚はどうか、ガイドワイヤーが側枝に入るかどうかなどの点に留意し、さらに、ワイヤーが内膜下に入っていないかどうかに注意を払って、偽腔に入っている場合には真腔を捉えるべく再試行するべきであるといったことが指摘されている。イ　これを本件についてみると、前記１(9)イにおいて認定したとおり、当初は側副血行路が見えていたものの、被告Ｂがガイドワイヤーを内膜下に入れて偽腔を形成しては入れ直すという手技を繰り返している間に、側副血行路が消失し、ワイヤーの位置を正確に判断することが難しい状況になり、被告Ａに手技を交代した後も、ワイヤーの位置を正確に同定することが困難な状況下において、ガイドワイヤーが内膜下に入って偽腔を形成していることが疑われ、その場でバルーンを拡張すれば血管を裂くおそれがあったにもかかわらず、閉塞近位部において拡張する限り危険はないとの判断の下にバルーンを拡張したことにより、本件出血を招いたものであって、その判断には合理的な裏付けがあるとは考えられないし、たとえば急性心筋梗塞を起こした直後で、冠動脈からの血流が回復すれば心筋が壊死に陥らずに回復することが期待される心筋梗塞を起こしてから数時間以内にＰＴＣＡを実施するというような場合と異なり、当該状況下であえてバルーンを拡張すべき緊急性も見出せないから、本件出血は、被告Ａの過失に基づくものといわなければならない。なお、証人Ｉも、側副血行路が消えた時点で偽腔に入ったという認識が可能であり、そうすべきであること（証人Ｉ３０、４３頁）及び偽腔に入っているのが確実で全長にわたって入っているのが確実である場合にはバルーンを拡張すべきでないこと（同４３頁）を認めており、この点からも、側副血行路が消失し、ガイドワイヤーやバルーンが偽腔に入っていることが認識可能であった本件において、そのままバルーンを拡張する手技に注意義務違反が肯定されることが裏付けられるというべきである。(3)ア　被告らは、ガイドワイヤーが左前下行枝へ正しく到達していると判断したことは合理的であったと主張し、証人Ｉ及び被告Ａはこれに沿う陳述ないし証言等をする。しかしながら、画像上そのように認められるとする部分は、その根拠について明確な説明がなく、左前下行枝に正しく到達しているとは確認できないとする証人Ｈの陳述ないし証言に勝る説得力があるとは認められない。証人Ｉ自身、自らが本件ＰＴＣＡの術者であれば、被告Ａらと異なる判断に至った可能性があると認めているところである（証人Ｉ３１頁）。また、手先の感覚等からガイドワイヤーが左前下行枝に正しく到達していると判断できた、偽腔に入っていることを認識し得なかったとする被告Ａの陳述ないし供述については、本件証拠上その当否を事後的に検証することは不可能であって、結果的に偽腔に入っていたと認められる以上、こういった感覚を全面的に信頼することはできないといわざるを得ない。イ　また被告らは、ＣＴＯに対するＰＴＣＡにおいては穿孔の危険性を完全に否定することはできないと主張し、０．０１４インチのワイヤーによって穿孔したとしても出血点は小さく、止血措置によってほとんどの場合死の危険を回避することができると主張する。しかしながら、ガイドワイヤーによる穿孔の事実は被告ら自身においてこれを否定する主張をしているところであり、かつ、前記１(9)イ、ウ、エにおいて認定したとおり、本件出血の主原因は、０．０１４インチのガイドワイヤーによる穿孔というよりはむしろ、偽腔に入った１．５ｍｍのバルーンを拡張したことによる血管の穿孔ないし破裂と考えられるところである。そうすると、仮に被告らの主張するように、ガイドワイヤーによる血管穿孔の可能性が否定できない場合にガイドワイヤーを進めることが不相当ではないとしても、本件のような偽腔に入ったバルーンの拡張に起因する出血までもやむを得ないものと考えることには論理的な飛躍があるといわざるを得ない（なお、血管を穿孔しても止血をすれば良いというのは、過失があったとしても結果的に損害が生じなければ不法行為にはならないという法律上当然の結論を言い換えているにすぎない。）。ウ　さらに被告らは、本件のように閉塞部位の末梢が造影されなくなった場合であっても、術者が相当の根拠をもってガイドワイヤーが血管内を通過したものと判断できた場合に閉塞部近位部を最小径のバルーンで拡張するという手技は、一般的に行われているものであって、多くの医師の容認する適切な手技であると主張する。この点については、上記のような手技自体が適正に行われる限りにおいては、これを是認することも不可能ではないと考えられるが、前記(2)イにおいて認定したとおり、本件においては、側副血行路の消失等の事情から、ガイドワイヤーが内膜下に入り込み、偽腔を進んでいる可能性が相当程度認識可能であったという事情が存するのであり、上記の「術者が相当の根拠をもってガイドワイヤーが血管内を通過したものと判断できた場合」に当たるか否かに疑問があるといわざるを得ず、また、やはり前記(2)イにおいて触れたとおり、証人Ｉ自身偽腔でバルーンを拡張すること自体には否定的評価を下していることからしても、上記の手技が、偽腔に入っている可能性が一定程度あるバルーンの拡張をも許容するものであるのかについても疑問を呈さざるを得ないものである。なお、被告らは、上記手技による危険が許される根拠として、費用負担の問題をも持ち出しているが、治療による危険とそれによる生命・身体の利益を比較衡量するのであればともかく、経済的利益と生命とを比較衡量することは原則として妥当でないといわざるを得ない。(4)　なお付言するのに、原告らの争点(3)及び(4)に関する主張は、ガイドワイヤーの穿孔部位でバルーンを膨らませて血管を裂いたという点にいささか拘泥しすぎており、的確さに欠ける面があるといわざるを得ないが、しかしその趣旨を善解すれば、要するに、本件ＰＴＣＡにおけるガイドワイヤーの進行やバルーンの拡張といった手技の不適切を主張するものと解されるし、被告らにおいては本件訴訟の当初から、本件出血に至るまでの手技全体を通じてそれが適切であることの主張立証を行っていたものである。したがって、上記のように過失を認定したとしても、何ら弁論主義に違背したり、当事者に不意打ちの不利益をもたらしたりするものではない。(5)　被告らは、被告Ａがサイドブランチテクニックを実施したとも主張する。もっとも、被告らは同時に、サイドブランチテクニックを積極的に試みようとしたものではないとも主張しており、その主張の趣旨は必ずしも判然としないが、前記２(2)エにおいて認定したとおり、サイドブランチテクニックとは、被告ら提出の乙Ｂ１によれば、①ＣＴＯ末梢断端でワイヤーの進行方向と末梢真腔の方向に一定以上の角度がある場合、ワイヤーが直接真腔を捉えることが困難な場合が多く、真腔の周りに偽腔を形成してしまうおそれが大きいことから、側枝を最小径のバルーンで拡張し、本幹の血流を拡幅して、側枝より本幹にワイヤーを挿入し直す、②末梢断端の線維性被膜の穿通が困難である場合、末梢の側枝の入口部より側枝にワイヤーを穿通させて１．５ｍｍバルーンで側枝を拡張することにより側枝入口部で線維性被膜に亀裂を形成した後に本幹にワイヤーを通すといった手法を指しているところ、この方法は真腔の周りに解離を形成する危険性を孕んでいることから、①ワイヤーの進行方向に対して側枝の分岐角度が少なくとも９０度以内、②側枝の血管径が小さい１ｍｍ以内、③末梢側真腔の周りに瀰漫性のプラークがない、④ＣＴＯ末梢断端から側枝入口部までワイヤーが真腔のすぐ横を伴走していることといった条件が満たされるときに限って応用が可能な手法であるとされているのである。そうすると、本件においては、被告Ａが上記のような検討を行った上でサイドブランチテクニックをあえて行ったことを示す証拠は何ら存在していないのであり、被告らのこの点にかかる主張は後付けの論理であって失当であるというほかはないし、現に本件につき、上記条件が満たされていたとも認め難い。(6)　被告らは、バルーンを拡張した付近における血管の極端な狭小化、血管壁の脆弱化等は事前画像情報等によっても明らかではなく、１．５ｍｍ程度の対角枝を１．５ｍｍのバルーンで拡張しても穿孔を予見することは不可能であったとも主張する。しかしながら、上記の主張は、バルーンが真腔内にあることを前提とする議論であって、本件のように偽腔内にバルーンがある可能性が認識し得た場合にも同列に論ずることはできない。この点被告はさらに、仮に穿孔部位付近で偽腔に入っていたとしても、術中の画像から見て、その可能性は数％で想定すればよく、穿孔の危険性の認識もその程度で高まるにすぎないと主張する。しかし、仮にバルーンが偽腔に入った可能性を認識したのであれば、当然真腔を捉えるべく再試行すべきものであり（乙Ｂ１、７、１０といった被告ら提出の文献も、内膜下にカテーテルが入り込むのを避けて真腔を捉えるべく努力すべきことを述べ、あるいは当然の前提としている。）、その状況でバルーンを拡張するのであれば、その結果穿孔を来すことについて、具体的予見可能性が肯定されるといわなければならない。(7)　証人Ｈの陳述ないし証言内容の信頼性について被告らは、証人Ｈの証言は信頼性がないと主張する（被告準備書面(8)２６ないし３２頁）ので、この点についても判断する。ア　まず、被告らは、証人Ｈが、様々な情報からガイドワイヤーが血管内にあると判断できる場合にバルーンを拡張することにより死亡等の重篤な結果が発生する頻度について何ら科学的・医学的な反論をしていないと批判する。しかしながら、この点については、前記(2)において判示したとおり、本件が「ガイドワイヤーが血管内にあると判断できる場合」に当たるという前提において既に疑問があるから、採用の限りではない。イ　次に、被告らは、証人Ｈが日本インターベンション学会会長のＮ医師の行った手技（乙Ａ１４、１５）であって、Ｏ大学医学部臨床教授である証人Ｉも積極的に是認する手技を「誤りである」と指摘していることについて、このような手技が許容されていることは明らかであり、これを非難することを証言の信頼性を揺るがす一つの事情である旨主張する。しかしながら、社会的地位の高い医師が行う医療行為が無条件で正当であるといえないことは明らかであって、これを批判したからといって直ちにその意見に信用性がないものとは到底いえず、要は端的にその意見の論理性を検討すれば足りる問題である。ウ　さらに、被告らは、証人Ｈが、側副血行路が消失したにもかかわらず、何ら症状が認められなかったのは、残存心筋がなく治療意義がないことを示すという見解を述べる一方で、側副血行路の消失をトラブルと評価する場面においては、側副血行路は残存心筋に酸素を補給しているので、これが消失するのは患者にとって不利益である旨述べているのは、一貫性を欠くと批判する。しかしながら、証人Ｈが述べるところは、本件において亡Ｃに心筋のバイアビリティー（生存性）があったか否かが必ずしも分明でないのではないかと疑問と呈すると共に、一般論として側副血行路の消失は患者に不利益を来すということを述べているものと解することができ、必ずしも論理矛盾を来しているとまでいうことはできない。この点においては、証人Ｈも相手方見解の非難に力点を移しており、厳格な整合性に欠ける部分はあるが、全体としての信用性に影響する事情であるとはいえない。エ　加えて、被告らは、証人Ｈが、側副血行路に血流が行かなくなることがトラブルであると述べた点を捉えて、これはトラブルではないと非難するが、この点は、単なる見解ないし用語法の相違であり、検討するまでもない問題である。オ　なお、被告らは、証人Ｈが、亡Ｃについて、当初心タンポナーデを発症していたとしながら、後にこれを否定した点についても一貫性がないと批判しているところ、確かに、証人Ｈの見解がこの点については変遷していることは事実である。しかしながら、この点については、原告ら代理人において証人Ｈに当初意見を求めた際、どの程度正確な情報を提供しているかという問題にもかかわる問題であり、一概に見解の信用性を否定することはできない。現に前記１(10)カにおいて認定したとおり、司法解剖を行った医師も、限られた情報から死因を推測するに当たっては、これを心のう血腫（心タンポナーデ）と考えても矛盾しないとしているところである。また、証人Ｈは、最終的に証人Ｉの見解等も参酌して自己の見解を率直に訂正していることからしても、見解の変更があったからといって、直ちにこれを全体として信用できないものということはできない。以上検討したとおり、証人Ｈの信用性については、部分的に修正を余儀なくされた箇所があることは事実であって、細部に至るまで全面的に採用することは躊躇され、また、相手方の見解を論駁することに主眼を置くあまり、厳密な一貫性を損なっている面も見受けられるものであるが、しかし、証人Ｉや被告Ａと比較して、その信用性が全体として明らかに見劣るものとは認められないものである。(8)　以上判示したとおり、本件においては、手技を被告Ａに交代した後、側副血行路も消失しており、ワイヤーの位置を正確に同定することが困難な状況下において、ガイドワイヤーが内膜下に入って偽腔を形成していることが疑われたにもかかわらず、その場でバルーンを拡張して冠動脈を裂き、本件出血を招いたという過失が認められるものである。(9)　なお、上記において認定説示したとおり、本件において認められる過失は、被告Ａが偽腔にガイドワイヤー及びバルーンを入れた状態でバルーンを拡張したために、１６番の画像の前の段階で冠動脈穿孔・出血を招いたというものであるから、この点において過失が認められるのは直接の術者である被告Ａとその使用者である被告独立行政法人国立病院機構に限られることになる（被告Ｂの責任の有無は下記７においても検討する。）。
      
      ７　争点(6)（被告Ｂの本件ＰＴＣＡ手技における過失の有無）について原告らは、被告Ｂは被告Ａと手技を交代した後も、①被告Ａと共に、ＰＴＣＡの手技が適切に実施されているかを注視し、②ガイドワイヤーの進行場所、進行方向が不明となった際は直ちに手技を中止し、③ガイドワイヤーが血管を穿孔したか否かを注視し、④ガイドワイヤーがどこをどの方向に進行しているか不明な場合にバルーンを開いてはならない、⑤血管穿孔、血管を裂いたことにより大量出血させた場合は直ちに救命措置を講じるとの各注意義務を負っていたなどと主張する。しかしながら、前記１(9)ウ、エにおいて認定したとおり、本件における冠動脈穿孔は、被告Ｂから被告Ａに手技を交代した後に生じたものであるところ、前記第２の１(1)イのとおり、被告Ａは、医長として被告Ｂを監督する立場にあり、本件でも、亡Ｃに対する手技の難易度が高かったこともあって、被告Ｂから本件ＰＴＣＡの手技を引き継いで行ったものであり、被告Ｂは以後の手技については上司である被告Ａに委ねたとみるべきものである。そうすると、被告Ｂとしては、上級医である被告Ａに手技を交代した後の行為に起因する結果については、被告Ａの行為に対する有意な影響力を有していない以上、原則として不法行為責任を負わないといわざるを得ない。前記１(9)イにおいて認定したとおり、被告Ｂが本件ＰＴＣＡを実施している際、なかなか真腔を捉えることができず、手間取っていたことは事実であるが、本件で問題となっている過失は、その後被告Ａが自らカテーテルを入れ直した上で、バルーンを拡張したところ、偽腔に入っていたために血管を穿孔したというものであって、上記過失行為に被告Ｂのそれまでの手技が直接的に影響しているとも認められないから、結局、本件において、被告Ｂには不法行為は成立しない（なお、共同不法行為が成立する余地もない。）。また、その後の救命措置についても、被告Ｂの過失責任を肯定すべき事情は認められない。なお、仮に後記８(7)において触れるように、亡Ｃの第１対角枝の閉塞を看過したことについて過失責任を問う余地があるとしても、それはその段階で治療を主として担当していた被告Ａについて問責し得るにとどまり、被告Ｂについてかかる点について不法行為が成立する余地もない。以上により、争点(6)にかかる原告らの主張は失当である。
      
      ８　争点(7)（亡Ｃにおける冠動脈穿孔及び出血と死亡との因果関係の有無）について(1)　前記６において判示したとおり、被告Ａによる亡Ｃの冠動脈穿孔及びそこからの出血の招来については過失が認められるところ、次に、当該過失行為と亡Ｃの死亡結果との因果関係の有無を検討することとする。(2)ア　まず、前記１(9)イ、ウ、エ、前記５において認定説示したとおり、本件ＰＴＣＡにおいては、当初真腔を捉えようとする努力がされていたものの、ガイドワイヤーが内膜下に入って偽腔を形成するなどし、結局偽腔下にワイヤーが入ったまま当該部位をバルーンで拡張して、対角枝からの穿孔及び出血を来したものである、また、上記冠動脈穿孔及び出血の後、午後６時３０分頃一旦これを止血したものの、その後それほど間を置かず、午後６時４５分には亡Ｃから胸部痛、心窩部痛等の訴えがあり、心室細動が発症するなどして血圧、心拍数等が低下し、結局それが回復せずに午後１０時５８分には呼吸停止に陥り、結局翌日午前１時２１分には死亡したという転帰を辿っており、前記６において認定した過失行為と亡Ｃの容態悪化及び死亡との間には、時間的な接着性が認められるというべきである。さらに、その間全く新たに死因となるような明らかな原因が介在しているという事情もないのであるから、亡Ｃの容態急変及び死亡の原因としては、やはりバルーンによる冠動脈穿孔及び出血という医原性の上記過失行為が最も疑われるというべきである。イ　また、前記６の過失行為から心室細動等が生じて死亡に至る医学的機序の点については、前記１(2)において認定したとおり、亡Ｃは重症の三枝病変で心臓の状態はかなり悪く、このような患者についていつ心室細動が生じても不思議はないといった事情（被告Ａ４１頁）に照らせば、本件出血のような心臓における直接的なトラブルが心室細動の発生の引き金となった可能性も否定することができないというべきである。証人Ｉも、心室細動の原因が本件出血やそれに対する処置に起因する可能性を否定しているわけではないし、これを否定するに足りる他の原因を明示しているわけでもない（証人Ｉ４９頁）。ウ　被告ら自身、心室細動の原因について、虚血性心疾患等器質的心疾患に、虚血、心機能の低下、交感神経活性の亢進等の誘引要素が生じることにより発症すること、亡Ｃの場合も心機能がかなり低下しているという器質的心疾患を抱えた状態において、何らかの上記誘引要素が加わって心室細動が生じたと考えられることを主張しているところ、その誘引要素として、本件出血及びそれに対する処置といった事象を想定することは、経験則上自然なことであるといわなければならない。被告らは、心タンポナーデに至らないような出血が心臓に負担を与えるとは通常考えられないなどと主張するが、被告Ａは、亡Ｃのような心機能であればいつ心室細動が起こるか分からないと供述しており（被告Ａ・４１頁）、そうであれば、たとえ心タンポナーデに至らないような出血であったとしても、これが心室細動の引き金になる可能性は否定できないと考えるのが相当である。エ　以上によれば、前記６において認定した過失行為と亡Ｃの因果関係は、特段の事情がない限り、これを肯定することができるというべきである。(3)　進んで本件出血による出血量について検討する。前記１(10)アにおいて認定したとおり、亡Ｃを死後解剖した段階では、胸腔内容物は左４２０ｍｌ、右６８０ｍｌの血液貯留であり、心のう内に血液２００ｍｌ貯留しており、合計１３００ｍｌの出血が認められているところ、この原因について、原告らは本件出血によるものが大部分であるとし、被告らはその大部分は心臓マッサージにより生じたものであると主張している。前記１(9)エにおいて認定したとおり、本件出血は動脈である対角枝において発生したものであり、決して少なくない量の血液が噴出したものと推測されるところであるし（なお、ガイドワイヤーの先端による穿孔であれば、それほど多量の出血が起こらないという推認も可能であるが、本件出血は前記５において認定したとおり、偽腔をバルーンで拡張して血管を裂いたことによる出血であるから、それと同列に論じられるものではない。）、被告Ａらにおいても、心タンポナーデの可能性も念頭に置いてはいたという事情がある。他方、本件出血の直後から、被告Ａらは、心のう液の貯留は少ないものと判断していたことも事実であるし、証人Ｉ、証人Ｈ及び被告Ａも、亡Ｃの直接的な死因が出血多量による心タンポナーデであることは否定している。また、上記の最終的な出血量についても、前記１(9)カにおいて認定したとおり、亡Ｃに対しては開窓術が実施され、その部分を縫合しないまま、その後の心臓マッサージ等の処置がされているから、穿孔部分からの出血と心臓マッサージの衝撃に伴う出血とは結局のところ渾然一体となってしまっているものであって、このうちのどれくらいの量が本件出血に伴うものであるのかについて、胸腔内と心のう内の血液貯留量をそれぞれ比較することによってこの点を解明することも困難であるといわざるを得ない。しかしながら、前記１(9)カにおいて認定したとおり、本件出血によって、亡Ｃには心のう貯留液が生じ、これが心臓の機能に悪影響を与える危険性を防ぐため、開窓術が実施されているのであり、このような出血が亡Ｃのような心疾患を有する患者の容態に悪影響を与える可能性は否定できないと認められる。また、前記２(2)オにおいて認定したとおり、ＰＴＣＡにおいて冠動脈穿孔を来した事例では、これが臨床的に死亡や心筋梗塞の高い発生率と関連しているとの指摘も存在しているところである。したがって、本件出血そのものによる出血量の正確な確定が不可能であるとしても、これが亡Ｃの死亡に関与していることは医学的にも十分説明のつく事柄であると解される。なお、被告らは、上記の１３００ｍｌの出血がすべて本件出血に由来するのであれば、それ自体亡Ｃの死亡を招いてもおかしくない量であるのに、１５分以上にわたってバイタルサインに変化がなかったことは矛盾すると主張しているところ、このうち、上記のバイタルサインの点から１３００ｍｌの出血がすべて本件出血に由来すると考えるのが不相当であるという点は是認できるが、上記のように、出血自体が心臓にもたらし得る負担を否定することができない以上、バイタルサインに１５分間異常が見られなかったことから、直ちに亡Ｃの容態悪化について本件出血が何ら関与していないと結論することまではできない。なお、原告らのこの点に関する主張も、大量出血という点に拘泥し、やはりその的確さに欠ける面が多分にあるものの、これを善解すれば、要するに本件出血が起点となって亡Ｃの死亡を招来したという大まかな因果関係を主張するものと解されるから、結局のところ、本件出血そのものによる出血量の正確な確定を要さずとも、前記過失行為と亡Ｃとの死亡との間の因果関係はこれを肯定することができるというべきである。(4)　なお、原告らは、被告Ａらの止血措置についても論難する。しかし、前記２(2)オにおいて認定したとおり、バルーンによる穿孔は、冠動脈内のバルーン拡張により止血し得ることが多いとされ、末梢病変を拡張した直後から冠動脈穿孔のための出血を来した事例において、近位部を低圧で長時間（１０分間）の拡張を繰り返し、止血したところ、心タンポナーデは起こさず、緊急手術も行わずに済んだという例も紹介されており、さらに硫酸プロタミンで１／４から１／２のヘパリンを中和してから近位部を拡張するともっと効果的であるとされているのである。したがって、前記１(9)エにおいて認定した、被告Ａらが行った、ヘパリンを中和するためにプロタミンを投与した上で、約１５ないし３０分程度の間隔で、穿孔部付近のバルーンを拡張して止血を試みるといった止血方法は、これ自体は妥当なものであると認められ、この点について過失を認めることはできない。もっとも、止血措置に過失が認められないとしても、それ以前の本件出血の影響によって亡Ｃの容態悪化・死亡という結果が認められる限りは、上記出血を招いた過失行為と死亡結果との因果関係は否定されないというべきである。(5)　被告らは、亡Ｃは原因不明の心室細動によって死亡したものであり、本件出血とは関係がなく、このような転帰を予測することも不可能であったと主張する。しかしながら、前記(2)において判示したとおり、被告Ａの前記過失行為と亡Ｃの容態悪化・死亡との関係については、その時間的接着性、他の明確な原因の不存在等からして、直近の医原性行為である本件出血の寄与が最も疑われるところであり、さらに、上記(3)において判示したとおり、本件出血が亡Ｃにおける心室細動等の発生に寄与したと考えることも医学的に必ずしも不合理なこととまではいえないものである。以上の事情に照らすと、本件においては、亡Ｃの死因に直接的に寄与したのが心室細動の発生であったとしても、それが被告らの前記過失に独立して生じたものであることが窺われない限りは、上記因果関係の認定を覆すに足りないものというべきである。(6)　したがって、結局のところ、本件においては、前記６において認定した過失行為と、亡Ｃの死亡結果との間に、因果関係を認めることができる。(7)　なお、本件においては、原告らより、冠動脈穿孔からの出血を止血した後に第１対角枝の閉塞が生じたにもかかわらず、これを看過し適切な処置を執らなかった過失も存すると主張されており、他方被告らより、このような閉塞を予見することは不可能である旨主張されているところ、当該過失の有無や上記閉塞の予見可能性の有無等により因果関係の認定が左右される余地があるか否かを進んで検討しておくこととする。ア　まず、上記閉塞が亡Ｃの死亡に影響を与えていないとすれば、これが因果関係の認定に影響しないことは明らかである。イ　次に、上記閉塞が亡Ｃの死亡に何らかの影響を与えた可能性があるとすると、これについては以下のとおり考えられる。(ア)　過失行為自体の危険性と死亡結果への影響力前記６において判示したとおり、本件において、被告Ａが偽腔にワイヤーが入り込んでいる可能性がある程度認められる状況において、結果として偽腔内にあったバルーンを拡張させ、血管を穿孔して冠動脈から出血させた行為は、前記１(2)において認定したように亡Ｃの心機能が不良であったことや、出血部位が動脈であり、かつ細いワイヤーの先端による穿孔とは必ずしも同列に論ずることができないものであることにも鑑みれば、それ自体が、患者をして出血自体により、あるいは出血に起因する何らかの心臓の病変により、死亡させる結果を引き起こしかねない危険性を否定できないものであって、現に亡Ｃは、その詳細かつ具体的な機序はともかく、心室細動を発症するなどし、心臓の病変によって死亡したものである。(イ)　過失行為と第１対角枝の閉塞との関係また、本件における第１対角枝の閉塞については、前記１(9)エにおいて認定したとおり、破れた冠動脈からの出血を止める際の処置に引き続いて発生したものであり、その際、止血を有効に行うため、血液の抗凝固作用を有するヘパリンを中和するプロタミンが投与されていたことから、血栓ができやすい状態になっていたという状況も存するものである。このような事実に照らせば、上記閉塞は、被告Ａによる冠動脈穿孔・出血及びそれに対するプロタミンの投与、さらには止血のためのバルーンの留置等といった処置に誘発されて生じたものと推認される。(ウ)　結論そうだとすると、確かに前記１(9)オにおいて認定したとおり、被告Ａらは、そもそも上記第１対角枝の閉塞を認識していなかったものであり、これに対する処置は何ら行っておらず、それ自体において過失責任を問う余地も考えられないではない（但し、当該行為と死亡結果との因果関係が肯定できるか否かはまた別論である。）。しかしながら、その点に関する被告らの過失の有無をひとまずおいても、上記に判示したように冠動脈穿孔及びそこからの出血自体に死亡の危険性があり、現実に心臓に病変が発症することによって患者が死亡しており、さらに、第１対角枝の閉塞もその出血に対する処置に誘発されて生じた蓋然性が高いといった事情に照らせば、上記の第１対角枝の閉塞という事実及びこれに対する処置の適否の問題は、その結論のいかんにかかわらず、前記被告Ａの冠動脈穿孔行為と亡Ｃの死亡結果との因果関係を遮断するものではない。また、前記１(9)オにおいて認定したとおり、上記閉塞自体は画像上明確に読み取ることができ、かつこのような閉塞が何らかの心臓の病変に影響する可能性自体は否定できないのであるから、これがおよそ被告らにとって予見不可能な異常な事情であって因果関係を遮断すると解する余地もないと解される。ウ　以上検討したとおり、亡Ｃの死亡に対する上記閉塞の寄与度や、これを看過した過失の有無等にかかわらず、上記において認定説示した因果関係はなお肯定されるということができる。エ　なお、このように解する以上、プレコンディショニングに関して被告らが縷々主張する点については、それが第１対角枝の閉塞が亡Ｃの死亡に寄与したか否かにかかわる論点であることからして、判断を要しないというべきものである。さらに、冠動脈の閉塞時間と心筋梗塞を来す可能性の問題についても同様である。
      
      ９　争点(8)（損害額）について(1)　逸失利益について前記１(9)カにおいて認定したとおり、亡Ｃは死亡時満６５歳であり、平成１３年当時の簡易生命表によれば、平均余命は１７．７８年とされている（当裁判所に顕著な事実）ところではあるが、他方、前記１(2)、２(2)クにおいて認定したとおり、亡Ｃは重症の三枝病変を患っており、こういった患者の場合、ＰＴＣＡによる再開通が成功しないと、４年生存率が４２％程度であるとも言われているところであって、現に前記１(2)において認定したとおり、平成１３年１月当時に既に、次に心筋梗塞を起こした場合には救命が難しいかもしれないと言われていたものである。また、前記２(2)キ(イ)において認定したとおり、亡Ｃに対して実施されたようなＣＴＯへのＰＴＣＡにおいては、再開通が成功する可能性は、５０ないし７０％にとどまるものであるから、本件ＰＴＣＡが成功したことを仮定して亡Ｃの余命や就労可能年数を算定することはできないといわざるを得ない。他方、前記１(1)、(6)において認定したとおり、亡Ｃは、平成６年２月より株式会社Ｇで勤務を続けてきており、軽作業であるとはいえ、平成１３年１月の退院後は嘱託員として稼働しており、仮に本件ＰＴＣＡを施行せず、通院等によって薬物療法を持続した場合、なお契約が更新されてある程度の期間は就労が可能であったと考えることにも一定の合理性が認められる。また、上記の生存率を示す文献は、１９８２年（昭和５７年）のものであり、今日そのまま基礎にして良いか否かに若干の疑問もあるものである。以上の事情を総合考慮し、当裁判所は、本件において、亡Ｃの就労可能年数を５年と認定するものである。前記１(6)において認定したとおり、亡Ｃは平成１２年において２９５万０４８３円の収入を得ていたものであって、これを基礎収入額とし、原告Ｅは健康な成人男子であると考えられるから、扶養家族は原告Ｄのみであるとして生活費控除率を４０％と定める。以上によると、２９５万０４８３円×（１－０．４）×４．３２９４（５年のライプニッツ係数）＝７６６万４２９２円となるから、亡Ｃの逸失利益は、７６６万４２９２円と認められる。(2)　亡Ｃの慰謝料について亡Ｃの死亡慰謝料については、亡Ｃが本件当時定職に就いており原告Ｄを扶養する立場にあったことに鑑み、２２００万円と認めるのが相当である。(3)　葬儀費用について亡Ｃの葬儀費用としては、１２０万円を認めるのが相当である。(4)　相続上記(1)及び(2)を合計すると３０８６万４２９２円となるところ、原告両名は、亡Ｃの妻ないし子として、これをそれぞれ２分の１ずつ（１５４３万２１４６円）相続したものである。(4)　原告ら固有の慰謝料について亡Ｃの妻であった原告Ｄ及び子である同Ｅの慰謝料としては、それぞれ２００万円を認めるのが相当である。なお、この点にかかる原告らの主張のうち、原告らが被告Ａの説明を非難する部分については、むしろ被告Ａはその時点で考え得る原因等について率直に述べていたものであって、このこと自体は積極的に評価すべきものである。また、本件のような医療事故が起こった際、警察を呼び解剖を実施しようとすることも、何ら不当なことではないから（医師法２１条参照）、被告Ａが警察に連絡すると述べたこと（乙Ａ２・５４頁）を批判することはできない。さらに、原告らに対する上記司法解剖の結果の通知は、第一次的には捜査当局の問題であって、被告らにおいて積極的に対処すべき事柄とはいえないから（本件記録上、司法解剖の結果については、被告らにおいても関知しておらず、東京地方検察庁へ文書送付嘱託を行ったが、回答を拒絶された事実が明らかである（証人等目録参照）。）、原告らにおいて上記結果を知らされていないことは、本件の過失行為と何ら因果関係を有しない問題であるといわなければならない。したがって、以上の各点を原告ら固有の慰謝料を定めるに当たって増額事由として考慮することはしない。(5)　弁護士費用について本件提訴のために要した弁護士費用のうち、本件訴訟の経過に鑑み、原告両名について各１５０万円の限度で本件不法行為と因果関係ある損害と認める。(6)　合計以上(1)ないし(5)によれば、原告らの損害は各１８９３万２１４６円となる。
      
      １０　結論以上によれば、その余の争点について判断するまでもなく、被告Ａ及びその使用者であった被告独立行政法人国立病院機構に対する原告らの請求は主文第１項の限度で理由があるから認容し、その余は理由がないから棄却し、また、被告＋Ｂに対する原告らの請求は理由がないから棄却すべきものである。なお、前記２(2)キ、クにおいて認定したとおり、ＣＴＯに対するＰＴＣＡは、それが成功すれば生命予後を大幅に改善できるという報告がされているものであって、それ自体は十分評価に値するものであり、当裁判所も、ＣＴＯに対するＰＴＣＡの実施という治療法自体に否定的判断を下すものではない。しかしながら、やはり、前記２(2)キにおいて認定したとおり、ＣＴＯに対するＰＴＣＡについては、成功を困難とする要因がいくつも存在し、現段階では再開通が成功する確率が高いとまではいえず、他方で一定のリスクが存在しており、実施に当たっては相当の慎重さが要求される治療法であることも事実であると考えられる。そして、本件においては、手技の途中で当初見えていた側副血行路が消失し、カテーテルが真腔を捉えていない可能性が高いと具体的に認識可能であったという事情が存在し、かつその時点でバルーンをあえて拡張すべき緊急性も乏しかったにもかかわらず、バルーンを拡張し、冠動脈を穿孔して出血を招き、結果として患者が死亡するに至ったのであって、上記のような個別具体的な事情に照らせば、やはり術者の過失責任は免れないものと判断せざるを得ないものである。よって、主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
      <裁判長裁判官>藤山雅行</裁判長裁判官>
      <裁判官>金光秀明</裁判官>
      <裁判官>熊代雅音</裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
