<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成12(行ウ)42</事件番号>
      <事件名>千葉県に代位して行う損害賠償等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成17年10月25日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>千葉地方裁判所</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/9BC75C1BAA0FBD17492570E3002B2A72.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=6151&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成12(行ウ)42</事件番号>
      <事件名>千葉県に代位して行う損害賠償等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成17年10月25日</裁判年月日>
      <裁判所名>千葉地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>１　浅海域の埋立計画に関連して，県信用漁業協同組合連合会らから市漁業共同組合に対して融資された金員の利息を支払うために，市漁業共同組合が県信用漁業協同組合連合会から借り受けたことによる債務を県が免責的に引き受けてこれを支払ったことについて，当該債務に係る支出が違法であり，その支出決定及び支出命令には財務会計上の義務違反があるとして，地方自治法（平成１４年法律第４号による改正前）２４２条の２第１項４号に基づき県知事個人に対してされた損害賠償を求める訴えが，却下された事例</項目>
        <項目>２　浅海域の埋立計画に関連して，県信用漁業協同組合連合会らから市漁業共同組合に対して融資された金員の利息を支払うために，市漁業共同組合が県信用漁業協同組合連合会から借り受けたことによる債務を県が免責的に引き受けてこれを支払ったことについて，当該債務に係る支出が違法であり，その支出決定及び支出命令には財務会計上の義務違反があるとして，地方自治法（平成１４年法律第４号による改正前）２４２条の２第１項４号に基づき県企業庁長個人に対してされた損害賠償請求が，棄却された事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>１　浅海域の埋立計画に関連して，県信用漁業協同組合連合会らから市漁業共同組合に対して融資された金員の利息を支払うために，市漁業共同組合が県信用漁業協同組合連合会から借り受けたことによる債務を県が免責的に引き受けてこれを支払ったことについて，当該債務に係る支出が違法であり，その支出決定及び支出命令には財務会計上の義務違反があるとして，地方自治法（平成１４年法律第４号による改正前）２４２条の２第１項４号に基づき県知事個人に対してされた損害賠償を求める訴えにつき，前記支出決定及び支出命令は，県が地方公営企業として設置した土地造成設備事業の業務の執行に当たるから，これらを行う権限を法令上本来的に有する者は，同事業の管理者である県企業庁長であり，県知事は，これらを行う権限を法令上本来的に有する者ではなく，また，その者から権限の委任を受けるなどしてその権限を有するに至った者でもないから，同号の当該職員には当たらないとして，前記訴えを却下した事例</項目>
        <項目>２　浅海域の埋立計画に関連して，県信用漁業協同組合連合会らから市漁業共同組合に対して融資された金員の利息を支払うために，市漁業共同組合が県信用漁業協同組合連合会から借り受けたことによる債務を県が免責的に引き受けてこれを支払ったことについて，当該債務に係る支出が違法であり，その支出決定及び支出命令には財務会計上の義務違反があるとして，地方自治法（平成１４年法律第４号による改正前）２４２条の２第１項４号に基づき県企業庁長個人に対してされた損害賠償請求につき，県，県信用漁業協同組合連合会及び市漁業協同組合の間で市漁業組合の転業準備資金の融資の実施に関してされた一連の協定，合意，確認（以下「三者合意」という。）は，それに基づく融資額についてその全額を融資する必要があったとは認め難いことに加えて，本件埋立計画の実施が遅れた場合や本件埋立計画が実現しない場合に，県に多額の債務が無限定に発生する構造になっており，経済性の発揮という，地方公営企業の経営の基本原則にも反することから，契約目的に合理性は認められるものの，契約内容の相当性を欠くものであり，県企業庁長の裁量権を逸脱するものとして，瑕疵があるが，三者合意により生じた私法上の義務を履行するためにされた前記債務引受け自体には瑕疵があるということはできず，前記支出決定及び支出命令は，前記債務引受けにより私法上負っている債務の履行とするためにされたものであること，担当者に原因行為である三者合意の瑕疵の是正可能性がなかったことからすれば，予算執行の適正を確保するために，財務会計法規上の義務として，前記支出決定及び支出命令をしてはならない義務が存していたと認めることは困難であり，前記支出決定及び支出命令には財務会計法規上の義務違反はなく，違法とはいえないとして，前記請求を棄却した事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/9BC75C1BAA0FBD17492570E3002B2A72.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=6151&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    平成１７年１０月２５日判決言渡平成１２年（行ウ）第４２号千葉県に代位して行う損害賠償等請求事件判決</主文前>
    <主文>
      １　原告らの被告Ａに対する請求に係る訴えを却下する。
      ２　原告らのその余の請求を棄却する。
      ３　訴訟費用は原告らの負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　請求被告らは，千葉県（以下「県」という。）に対し，連帯して５６億０９５８万６６５６円及び内２８億円に対する平成１２年４月１日から，内２８億０９５８万６６５６円に対する平成１３年３月３１日から各支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      
      第２　事案の概要東京湾北部の千葉県市川市，同県船橋市及び同県浦安市の地先に位置する浅海域である通称三番瀬（以下「三番瀬」という。）海域（市川２期地区等）の埋立計画に関連して，Ｂ連合会及びＣ銀行からＥ漁協に対して融資された金員の利息を支払うために，Ｅ漁協がＢ連合会から借り受けたことによる債務について，県は，その債務を免責的に引き受けて支払った。これに関して，県の住民である原告らは，当時千葉県企業庁長（以下「企業庁長」という。）であった被告Ｆがした，県の前記債務引受けした債務に係る支出決定及び支出命令が違法であり，同支出決定及び支出命令について当時千葉県知事（以下「県知事」という。）であった被告Ａ及び被告Ｆには財務会計上の義務違反があると主張して，平成１４年法律第４号による改正前の地方自治法（以下「旧地自法」という。）２４２条の２第１項４号に基づき，県に代位して，被告らに対し，前記支出決定及び支出命令に基づく支出金相当額の損害賠償金及び支出日の翌日からの遅延損害金の連帯支払を求めた。
      
      １　前提となる事実
      
      （１）　当事者等ア　原告ら原告らは，いずれも県の住民である。イ　被告ら被告Ａは，昭和５６年４月から平成１３年３月まで，県知事の地位にあった者である。また，被告Ｆは，平成１１年４月１日から平成１３年４月２５日まで，企業庁長の地位にあった者である。ウ　企業庁長と企業庁企業庁長は，地方公営企業法４条に基づいて定められた，「千葉県土地造成整備事業，工業用水道事業等の設置等に関する条例」（以下「条例」という。）２条１項の規定により，県が地方公営企業として設置した土地造成整備事業，工業用水道事業及び鉄道事業の管理者（同法７条ただし書き，条例４条）であり，同法８条１項各号に掲げる事項を除き，土地造成整備事業，工業用水道事業及び鉄道事業の業務を執行し，当該業務の執行に関し県を代表する（同法８条１項本文）。また，千葉県企業庁（以下「企業庁」という。）は，同法１４条の規定により企業庁長の権限に属する事務を処理させるために設けられた組織である（条例５条１項）。
      
      （２）　市川２期地区埋立計画の概要ア　企業庁は，昭和４９年に発足したが，臨海地域土地造成整備事業（以下「臨海事業」という。）を実施しているところ，これは企業庁の前身の時代からの土地造成整備事業の一つで，東京湾の浦安から富津までの海岸線の埋立造成整備事業を指すものであり，別紙図面１のとおり，１９の地区に分かれている。その一つである市川地区について，その一部（市川１期地区。別紙図面２の「市川（一期）地区」部分。）の造成計画は，昭和４４年度から昭和４９年度にかけて，千葉県と都心を結ぶ地域として，交通緩和を図る道路（東京湾岸道路）と鉄道（ＪＲ京葉線）の用地確保及び関連する業務用地の必要性と市川市における過密化の排除，環境悪化の防止等の都市問題解決のための地域開発用地の造成を目的として計画され，埋立てが実施された。この埋立事業は，昭和４２年に策定された千葉県第２次総合５か年計画等に基づくものであった。イ　次いで，昭和４８年６月，千葉県第４次総合５か年計画が策定され，その中に，計画面積４３４ヘクタール，５か年計画中の埋立予定面積２１７ヘクタールの市川２期地区埋立計画（以下「本件埋立計画」という。）が盛り込まれた。その後，昭和５１年９月に千葉県新総合５か年計画が策定され，その中で，本件埋立計画は計画面積が１５７ヘクタールに縮小され，事業計画実施は昭和５６年度以降とされた。なお，市川２期地区は，市川地区２期あるいは市川地区第２期ともいい，浦安２期地区は，浦安地区第２期ともいう。市川２期地区及び浦安２期地区は，別紙図面１，２のとおりである。
      
      （３）　Ｅ漁協との交渉ア　昭和５１年ころ，Ｅ漁協から企業庁に対し，浦安２期地区埋立事業等による潮回りの変化等を原因として，漁場環境が悪化したとして補償を要求する旨の要望があった。また，昭和５１年９月の千葉県新総合５か年計画により，前記（２）イのとおり本件埋立計画が延期されたため，Ｅ漁協から企業庁に対し，漁業補償に関する要望があった。イ（ア）　県とＥ漁協は，昭和５２年５月１７日，「漁業権の放棄に伴う損失の補償に関する協定書」により，県が市川地先において市川２期地区土地造成事業を実施するに当たり，Ｅ漁協がＥ漁協の有する漁業権の一部を放棄することによって生ずるＥ漁協の損失に対する補償に関し，次のとおり協定を締結した。１条　Ｅ漁協は，Ｅ漁協及びＧ漁協の有する共同漁業権（共第１号）の一部（現在の免許区域のうち別紙図面３に表示されたア，イ，ウ，エ及びアの各点を順次結んだ線によって囲まれた区域）にかかる一切の権利を昭和５２年５月３１日限り放棄するものとする。２条　中略３条　県は，Ｅ漁協が１条に規定する漁業権の一部を放棄することに伴い，通常生ずる損失に対して補償を行うものとし，その補償金の総額は２億６３２７万２０００円とする。４条　中略５条　中略６条　県は，埋立工事を実施するに当たり，この協定による漁業権の一部の放棄によって変更されたのちの漁業権の区域におけるＥ漁協の組合員の行う漁業に対して被害を及ぼさないよう十分配慮するものとする。（イ）　県とＥ漁協は，昭和５２年５月１７日，前記（ア）の協定に関し，次のとおり覚書を締結した。ａ　県が将来Ｅ漁協の有する漁業権漁場について，Ｅ漁協に対し漁業権放棄の申入れを行った場合の補償金の算定は，別添「漁種別数量一覧表」（中略）を基礎として行うものとする。（以下省略）ｂ　県は，Ｅ漁協に対し，前記（ア）の協定６条の被害を与えた場合，共同漁業権については県・Ｅ漁協協議して被害総額を補償するものとする。ｃ　Ｅ漁協は，県の実施する浦安地区第２期土地造成事業，市川地区第２期土地造成事業，漁場環境整備のための澪掘り事業について協力するものとする。（ウ）　県とＥ漁協は，昭和５２年５月１７日，のり生産資材購入資金の融資に関し次のとおり確認した。ａ　県は，Ｅ漁協に対し，のり生産資材購入資金としてＥ漁協の有する区画漁業権評価額の２７パーセント相当額７億６５７２万５０００円を融資する措置を講ずるものとする。県は，Ｅ漁協の前記借入金に対する金利について，Ｅ漁協の実質負担にならないよう必要な措置を講ずるものとする。前記融資措置の時期及び方法等については，県・Ｅ漁協協議し別途定めるものとする。ｂ　県が将来Ｅ漁協の有する漁業権漁場について，Ｅ漁協に対し漁業権放棄の申入れを行う場合，Ｅ漁協は，これに応ずるものとする。これにより，Ｅ漁協が漁業権を放棄する場合，県は，別添「のり生産数量一覧表」（中略）を基礎として，補償金の算定を行うものとする。（以下省略）前記により，県がＥ漁協に支払う補償金のうち，区画漁業権評価額の２７パーセント相当については，前記ａに定める融資措置額と同額とするものとする。ｃ　県は，Ｅ漁協に対し，前記（ア）の協定６条の被害を与えた場合，区画漁業権については，被害総額に別添「のり生産数量一覧表」（中略）における融資対象外柵数と被害発生時の実行使柵数との比率を乗じた額を補償するものとする。（以下省略）　ウ（ア）　Ｅ漁協は，昭和５４年５月９日付け文書で，企業庁長に対し，京葉港市民の海辺造成及び市川航路浚渫事業について協力を要請されたが，次の事項について納得できる回答を得られるならば，協力したいとして，・　市川航路浚渫によりＥ漁協の漁場環境はどのように変化するか（従来どおりの漁業ができるか。）。また，この対策はどうするのか。・　市川地区事業等の将来計画及び実施時期。・　事業計画が実施に移され漁業権が全面的に放棄された後においても，なお漁業継続を希望する組合員があったとき，この対応を示せという意向が出た場合はどうするのか。について回答を求めた。（イ）　企業庁長は，昭和５４年５月２３日付け文書で，Ｅ漁協に対し，回答した。前記（ア）・については，次のとおりである。すなわち，航路浚渫に伴う漁場への影響は，他の諸要因と相俟って未知の分野が介在し，解明が困難であることから，３月１２日県水産部に対し「市川航路浚渫及び市民の海辺造成工事計画に伴う関係漁協対策」について，文書をもってお願いしている。また，当該対策等に必要な経費については，当庁が基本的に負担することになっているので，この中で対応していきたい。前記（ア）・については，次のとおりである。すなわち，関係機関と協議のうえ，下記のとおり実施したいと考えている。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
