<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <最高裁判例>
      <事件番号>平成17(受)1398</事件番号>
      <事件名>社員総会決議無効確認等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成17年12月13日</裁判年月日>
      <法廷名>最高裁判所第三小法廷</法廷名>
      <裁判種別>判決</裁判種別>
      <結果>棄却</結果>
      <判例集等巻・号・頁>集民　第218号1129頁</判例集等巻・号・頁>
      <原審裁判所名>東京高等裁判所</原審裁判所名>
      <原審事件番号>平成17(ネ)72</原審事件番号>
      <原審裁判年月日>平成17年04月19日</原審裁判年月日>
      <判示事項>
        <項目>公共嘱託登記土地家屋調査士協会の総会において社員の除名決議をするに当たり除名事由が具体的に特定して示されたとはいえないとして決議が無効とされた事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>公共嘱託登記土地家屋調査士協会の総会において社員の除名決議をするに当たり，総会当日まで被除名者を含む同協会の社員に対して除名事由に当たる具体的な事実が全く示されておらず，総会において口頭で除名事由に当たる事実の説明がされたものの，その事実は不明確なものであったなど判示の事情の下においては，上記決議に当たって除名事由に当たる事実が具体的に特定して示されたとはいえず，上記決議は無効である。</項目>
      </裁判要旨>
      <参照法条>
        <項目>土地家屋調査士法（平成14年法律第33号による改正前のもの）17条の6</項目>
      </参照法条>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/js_20100319130720080764.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=62622&amp;hanreiKbn=02</URL>
    </最高裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      本件上告を棄却する。
      上告費用は上告人の負担とする。
    </主文>
    <理由>
      上告代理人松田壯吾，同豊島健司の上告受理申立て理由について
      
      １　原審が適法に確定した事実関係の概要は，次のとおりである。(1) 上告人は，土地家屋調査士法６３条１項（平成１４年法律第３３号による改正前は土地家屋調査士法１７条の６第１項）が規定する公共嘱託登記土地家屋調査士協会である。上告人は，「官庁，公署その他政令で定める公共の利益となる事業を行う者（以下「官公署等」という。）による不動産の表示に関する登記に必要な調査若しくは測量又はその登記の嘱託若しくは申請の適正かつ迅速な実施に寄与することにより，公共の利益となる事業の成果の速やかな安定を図り，登記に関する手続の円滑な実施に資し，もって不動産に係る国民の権利の明確化に寄与すること」を目的として，民法３４条により設立の許可を受けた社団法人であり，平成１４年７月当時は，横浜地方法務局の管轄区域内に事務所を有する土地家屋調査士によって構成されていた。(2) 被上告人は，厚木市に事務所を有する土地家屋調査士であり，上告人の社員であった。被上告人は，上告人の県央西支所に所属していた。(3) 上告人の定款１０条は，社員の除名について，「社員が次の各号の一に該当する場合には，総会において，社員の過半数が出席し，出席した社員の４分の３以上の賛成による決議で除名することができる。ただし，その社員に対し，決議の前に弁明の機会を与えなければならない。」と規定し，１号において「本協会の定款，規則又は総会の決議に違反したとき。」を，２号において「本協会の名誉を傷つけ又は著しい損害を加えたとき。」を，それぞれ除名事由と定めている。(4) 上告人は，平成１４年７月２５日に，第１８回臨時総会（以下「本件総会」という。）を開催し，被上告人を除名する旨の決議（以下「本件決議」という。）をした。(5) 本件決議に至る経緯は，次のとおりであった。ア 上告人は，平成１４年６月２９日に開催された理事会において，本件総会を開催することを決定し，社員に対して，同年７月８日付けの「第１８回臨時総会開催について（通知）」と題する書面（以下「本件総会開催通知」という。）と「第１８回臨時総会議案書」と題する書面（以下「本件総会議案書」という。）を送付した。本件総会開催通知には，「会議の目的事項」として「決議事項 第１号議案 社員除名の件」と記載されていた。また，本件総会議案書には，「第１号議案 社員除名の件」という見出しの下に，「社員の氏名及び所属支所等」として被上告人の氏名，所属支所及び調査士登録番号が記載され，「提案理由」として「当社員は，社団法人神奈川県公共嘱託登記土地家屋調査士協会定款第１０条第２号前段に該当することによる。」と記載され，「根拠条文」として定款１０条の規定内容がそのまま記載されていた。本件総会開催通知及び本件総会議案書には，被上告人の除名事由に当たる具体的な事実は何ら記載されておらず，本件総会開催前には，被上告人を含む上告人の社員に対して，被上告人の除名事由に当たる具体的な事実が知らされることはなかった。イ 本件総会は，平成１４年７月２５日午後２時から午後３時４５分まで開催された。当時の社員４９３名のうち，本件総会の出席者は，４１８名（委任状による出席者２６６名，会場出席者１５２名）であった。ウ 本件総会において，まず，Ｄ社員が，口頭で，被上告人の除名事由に当たる事実について説明した。Ｄ社員が説明した事実は，別紙(ア)∼(キ)の各事実であった（以下，別紙(ア)∼(キ)のそれぞれの事実を「除名事由(ア)」などという。）。エ その後，質疑応答及び被上告人による約２０分間の弁明が行われた。被上告人は，弁明において，本件総会開催通知に除名事由の具体的な事実を記載した書面を添付して送付すべきであるなどと主張した。オ そして，採決が行われ，被上告人を除名する件は，賛成４０７票（委任状２６６票を含む。），反対２票，白票９票で可決された（本件決議）。
      
      ２　本件は，被上告人が，本件決議には重大な手続的瑕疵があるから本件決議は無効であるなどとして，本件決議の無効確認と被上告人が上告人の社員であることの確認を求める事案である。
      
      ３　前記事実関係によれば，上告人は，官公署等による登記に関する手続の円滑な実施に資すること等を目的とする公共嘱託登記土地家屋調査士協会であるから，上告人の内部規律に関しては，宗教法人や学校法人の内部規律とは異なり，上告人の裁量的判断にゆだねられる余地は少ない。とりわけ，社員の除名といった法律関係を終了させる処分は，当該社員の存在が上告人の目的に反し，又はその目的を阻害するといった明確な事実があったときに許容されるものである（最高裁平成１１年（受）第７２２号同１３年４月２６日第一小法廷判決・裁判集民事２０２号２０５頁参照）。また，公共嘱託登記土地家屋調査士協会は，正当な理由がない限り，土地家屋調査士が加入することを拒めない（平成１４年法律第３３号による改正前の土地家屋調査士法１７条の６第４項）のであり，このように加入拒否について法律上制限があることからしても，上告人において，上記のような除名の要件を満たさない社員の除名が許されないことは明らかである。上告人が，定款１０条で，社員の除名について，除名事由や除名の手続を定めているのも，上記のような趣旨によるものと解される。そうすると，上告人においては，除名の決議に当たって，除名の対象者を含む上告人の社員に対して，除名事由に当たる事実を具体的に特定して示し，除名の対象者に対し，当該具体的な事実について必要かつ十分な弁明の機会を与えるとともに，議決権者である社員が当該具体的な事実に基づいて除名事由の存否を的確に判断することができるようにすべきであるということができる。
      
      ４　これを本件についてみると，次のようにいうことができる。(1) 前記事実関係によれば，本件総会当日まで，被上告人を含む上告人の社員に対して，除名事由に当たる具体的な事実が全く示されていない。被上告人に対する除名事由に当たる事実は，別紙(ア)∼(キ)のとおり複雑で多岐にわたるものであることをも考慮すると，本件総会当日まで，被上告人を含む上告人の社員に対して，除名事由に当たる具体的な事実が全く示されていない以上，被上告人は，当該具体的な事実について必要かつ十分な弁明を行うことができず，また，議決権者である社員も，当該具体的な事実に基づいて除名事由の存否を的確に判断することができないものと解される。(2) しかも，前記事実関係によれば，本件総会において，被上告人を含む上告人の社員に対して，口頭で，除名事由に当たる事実の説明がされたものの，その事実は，次のとおり，不明確なもので，除名事由に当たる事実が具体的に特定して示されたということはできない。ア 除名事由(ア)について被上告人が平成１１年度厚木市道路用地測量業務で知り得た情報の具体的な内容が全く示されておらず，被上告人にどのような平成１１年度厚木市道路用地測量業務委託契約１７条に違反する行為があったか明らかでない。イ 除名事由(イ)について被上告人が上告人の県央西支所の社員のほとんどがコンクリートによる根巻きを怠っているかのような発言をし，厚木市から受託した業務においてコンクリートによる根巻きを怠ったことについての具体的な事実関係が明らかでない。ウ 除名事由(ウ)について被上告人が厚木市の指示書に従っていない成果品を納入し，厚木市に対し直接苦情の申立てをし，厚木市の行政指導を無視した発言を繰り返したことについての具体的な事実関係が明らかでない。エ 除名事由(エ)について被上告人が平成１３年度厚木市道路用地測量業務で知り得た情報の具体的な内容が全く示されておらず，被上告人にどのような平成１３年度厚木市道路用地測量業務委託契約１７条に違反する行為があったか明らかでない。オ 除名事由(オ)について①の「隣地境界の調整不足」及び②の「厚木市から，支所長や役員が呼び出され，これらの者の個々の業務に支障を来したこと」についての具体的な事実関係が明らかでない。カ 除名事由(カ)について被上告人が出した質問書及びその添付書類の内容が具体的に明らかにされておらず，被上告人が総会議事録，常任理事会議事録等を持ち出し，それを質問書に利用したことが，どうして上告人の名誉を毀損することになるのか明らかでない。キ 除名事由(キ)について被上告人が提起した訴訟の内容が全く明らかにされておらず，訴訟の提起がどうして上告人の名誉を毀損することになるのか明らかでない。(3) 以上によれば，上告人は，本件決議に当たって，被上告人を含む上告人の社員に対して，除名事由に当たる事実を具体的に特定して示し，被上告人に対し，当該具体的な事実について必要かつ十分な弁明の機会を与えるとともに，議決権者である社員が当該具体的な事実に基づいて除名事由の存否を的確に判断することができるようにしたものということはできない。
      
      ５　したがって，本件決議は，無効というべきである。これと同旨の原審の判断は正当として是認することができる。論旨は採用することができない。よって，裁判官全員一致の意見で，主文のとおり判決する。
    </理由>
    <裁判官>
      <(裁判長裁判官>上田豊三裁判官濱田邦夫裁判官藤田宙靖裁判官堀籠</(裁判長裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
