<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成12(ワ)448</事件番号>
      <事件名>保険金支払請求</事件名>
      <裁判年月日>平成17年06月28日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>甲府地方裁判所　　民事部</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/9D609AC0C322CAC54925702E001E71BF.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=6435&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      １　被告Ａは，原告に対し，金２５６０万３７４５円及びこれに対する平成１２年２月１０日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ２　原告の被告Ａに対するその余の請求及び被告Ｂ保険に対する請求をいずれも棄却する。
      ３　訴訟費用は，被告Ａに生じた費用の１０分の９と原告に生じた費用の２０分の９を被告Ａの負担とし，被告Ａ及び原告に生じたその余の費用並びに被告Ｂ保険に生じた費用を原告の負担とする。
      ４　この判決は，第１項に限り，仮に執行することができる。
    </主文>
    <事実>
      第１　請求被告らは，原告に対し，各自金２８２４万６５９７円及びこれに対する平成１２年２月１０日から支払済みまで年６分の割合による金員を支払え。
      
      第２　事案の要旨
      
      １　本件は，装身具（アクセサリー）類の製作及び売買等を目的とする株式会社である原告が，「原告の従業員であった被告Ａは，平成１１年９月２４日午後５時３０分ころ，ＪＲ東日本新宿駅（以下「新宿駅」という。）に停車中の特別急行かいじ１１５号（午後５時３０分新宿発甲府行き，以下「本件特急」という。）の車内において，原告の商品である宝石類の入ったかばん（以下「本件宝石かばん」という。）を何者かに盗まれた（以下，この盗難を「本件盗難」という。）。」などと主張して，被告Ｂ保険に対しては，動産総合保険契約による保険金支払請求権に基づき，被告Ａに対しては，不法行為による損害賠償請求権に基づき，原告が被った損害相当額の支払を求めている事案である。
      
      ２　これに対し，被告Ｂ保険は，そもそも本件盗難の事実が認められないなどと主張して争い，被告Ａは，本件盗難の事実は認めた上で，過失の存在及び損害額を争っている。したがって，本件盗難の事実は，原告と被告Ａとの間においては当事者間に争いがない事実となり，当裁判所はこれに拘束されるから，以下，原告の被告Ｂ保険に対する請求と被告Ａに対する請求を別個に検討する。
      
      第３　原告と被告Ｂ保険の間における当事者の主張
      
      １　請求原因(1)　当事者等ア　原告は，装身具類の製作及び売買等を目的とする株式会社である。イ　Ｃは，平成１１年よりも前から，原告の代表取締役を務めている。ウ　被告Ａは，昭和５７年４月，原告に雇用され，取引先及び展示会における商品販売，商品在庫管理及び商品企画などを担当していた。(2)　本件保険契約の締結原告は，平成１１年６月２４日，Ｄ保険（同社は，（日付け省略），被告Ｂ保険に吸収合併された。）との間で，次の約定で，動産総合保険契約を締結した（以下，この契約を「本件保険契約」という。）。ア　保険期間平成１１年６月２５日から平成１２年６月２５日までイ　保険の目的及び保険金額(ｱ)　装身具完成品２億５０００万円(ｲ)　装身具完成品・半製品・材料（ただし，店舗内作業中）５０００万円装身具に使用する宝石・貴金属及び観賞用エメラルド１個（ただし，本社格納庫に保管中のみ）２億５０００万円ウ　担保地域日本国内エ　保険金を支払う場合保険証券記載の担保地域内において生じたすべての偶然な事故による損害に対して損害保険金を支払う（普通保険約款１条１項）。(3)　本件盗難の発生被告Ａは，平成１１年９月２４日，東京都内での巡回販売からの帰社途中であった午後５時３０分ころ，新宿駅に停車中の本件特急（午後５時３０分新宿発）の車内において，原告の商品である宝石類の入った本件宝石かばんを何者かに盗まれた（これが本件盗難である。）。(4)　本件盗難による原告の損害本件盗難によって盗まれた原告の商品は，別紙被害品リスト（省略）のとおり，被害点数３７８点，被害金額２８２４万６５９７円である。(5)　本件保険金請求原告は，平成１２年２月９日，Ｄ保険に対し，本件保険契約に基づき，本件盗難に関する保険金の支払を請求する旨の書類を提出した（以下，この保険金請求を「本件保険金請求」という。）。Ｄ保険は，本件保険金請求に対し，平成１２年２月１７日付けの内容証明郵便によって，これを拒絶する旨通知し，同郵便は，同月１８日ころ，原告に到達した。(6)　まとめよって，原告は，Ｄ保険の承継人である被告Ｂ保険に対し，本件保険契約による保険金支払請求権に基づき，本件盗難によって原告が被った損害である２８２４万６５９７円及びこれに対する本件保険金請求がなされた日の翌日である平成１２年２月１０日から支払済みまで商事法定利率年６分の割合による遅延損害金の支払を求める。
      
      ２　請求原因に対する認否(1)　請求原因(1)，(2)について請求原因(1)（当事者等）及び(2)（本件保険契約の締結）の事実は認める。(2)　請求原因(3)についてア　請求原因(3)（本件盗難の発生）の事実は否認する。イ　本件については，保険事故（偶然な事故）としての本件盗難の発生の事実を認める材料に乏しいばかりでなく，次のとおり，本件盗難の発生の事実を疑わせる事情が存在する。(ｱ)　被告Ａが最初に盗難を申告した時刻ａ　原告は，「平成１１年９月２４日午後５時３０分ころ，本件特急が新宿駅から発車する直前に本件盗難が発生した。」と主張する。ｂ　しかしながら，被告Ａは，同日午後３時ころ，新宿駅の構内にある派出所において，鉄道警察隊員Ｅ巡査部長（当時）に対し，盗難の被害を申告した。ｃ　この事実は，被告Ａが，同日午後３時ころ，一度盗難被害の偽装を試みたが断念したことを裏付ける。(ｲ)　被告Ａの当日の行動ａ　上記(ｱ)のとおり，被告Ａは，平成１１年９月２４日午後３時ころ，一度盗難被害の偽装を試み，更に，同日午後５時３０分ころ，再度，盗難被害の偽装を試みたと考えられる。ｂ　原告は，当日の被告Ａの巡回販売先からして，被告Ａが午後３時ころに新宿駅に到着することは不可能であると主張するが，原告の主張する訪問先の順序は，一つの訪問先（Ｇ社）のみ被告Ａが発行した伝票番号の順序に従っておらず，不自然である（乙６の１０頁参照）。被告Ａは，「通常は訪問の順序に従って伝票を作成するが，Ｇ社の伝票だけ前日に作成していた。」などと説明するが，信用できない。そして，被告Ａの巡回販売の順番が伝票番号のとおりであったと仮定した場合，被告Ａが，同日午後３時ころ，新宿駅に到着することは十分可能である。(ｳ)　本件盗難発生後の被告Ａの行動ａ　被告Ａは，本件盗難が発生したとする平成１１年９月２４日午後５時３０分以降，まず，午後５時４３分に被告Ａの自宅へ，そして，午後５時５８分に被告Ａの父親へそれぞれ電話をかけ，その後，午後６時３分に至って初めて原告の事務所へ電話をかけている。ｂ　被告Ａの上記の行動は，本件盗難によって原告に多額の損失を発生させてしまった者の行動としては極めて不自然である。(ｴ)　本件盗難の発生状況に関する供述の変遷ａ　被告Ａは，平成１１年９月２５日，保険代理店のＦに対し，本件特急に乗車する前にも乗車した後もイラン人らしい人影を見た覚えはなく，イラン人に全く気づいていなかった旨述べた（甲４の１）。ｂ　しかしながら，被告Ａが平成１１年１０月１５日以降に作成し，Ｃと連名で提出した経緯書（乙１の１，甲４の４）には，「トイレを出た時，５号車のデッキにはイランかイラクか分かりませんが外国人の男女２名がいました。私が５号車の通路へ行こうとしたところ，その外国人の男女２名がいました。私が５号車の通路へ行こうとしたところ，その外国人の女性が突然私の正面でワンタッチの傘を開き，私の体にも当たりました。この女性は私が５号車へ行くのを妨げるようにしました。又，外国人の男性も私の邪魔になる様なしぐさをした。」との記載がある。ｃ　この本件盗難の発生状況に関する被告Ａの説明の変遷は，記憶違いや勘違いでは説明ができないものであり，Ｄ保険が本件盗難の本格的な調査を開始したため，いかにも外国人らの組織的行為によって盗難が敢行されたかのような具体的説明をする必要に迫られて本件盗難の発生状況に関する説明を変遷させたと考えるのが合理的である。(ｵ)　被害品の特定ａ　原告は，被告Ａが平成１１年９月２４日に持ち出した原告の商品に関する持出品リストを作成していないため，被害品を特定することができず，総在庫から，①会社に現存する商品，②平成１１年度における所在不明商品，③販売委託に供している商品，④当日，他の従業員等によって持ち出されていた商品，⑤加工修理のために持ち出されている商品，⑥被告Ａが平成１１年９月２４日に販売した商品，⑦被告Ａが平成１１年９月２４日に販売委託に供した商品を控除するという方法を用いて，本件盗難によって盗難された商品を特定している。ｂ　しかしながら，従業員等が，宝石類という高価品を大量に社外に持ち出す際，その持出品リストを作成することは，一般人が考えても当然のことであり，宝飾業界においても同様である。にもかかわらず，原告は，持出品リストを作成せず，それどころかあえて廃止したと主張するが極めて不合理である。ｃ　以上にかんがみれば，原告は，不明品が続出したことから，不明品を盗難品であると偽装して保険金をだまし取ることを計画し，本件盗難を偽装したと考えるほかない。(3)　請求原因(4)について請求原因(4)（本件盗難による原告の損害）の事実は否認する。(4)　請求原因(5)について請求原因(5)（本件保険金請求）の事実は，Ｄ保険が保険金請求に関する書類を受領した日を除いて認める。書類受領日は，平成１２年２月１０日である。
      
      ３　抗弁(1)　提出書類への不実記載等ア　原告とＤ保険は，本件保険契約を締結する際，動産総合保険特約書（甲３の１）に基づき，特約を結び，同第９条において，「この特約に規定しない事項については，この特約の主旨に反しない限り，普通約款及び各特約条項の規定を適用する。」と合意した。イ　上記普通約款（乙３）には，下記の条項がある。
    </事実>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
