<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成15(ワ)1154</事件番号>
      <事件名>業務妨害行為禁止等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成17年11月18日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>名古屋地方裁判所　　民事第8部</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/11FFAE8C46F1171A4925711500052900.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=7454&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    平成１５年（ワ）第１１５４号業務妨害行為禁止等請求事件平成１５年（ワ）第２０９９号営業禁止等反訴請求事件</主文前>
    <主文>
      １　反訴被告（原告Ａ株式会社）は，反訴原告（被告）に対し，別紙物件目録記載の土地に所在する配送センター及び冷凍基地施設の操業によって，午後１０時から翌朝午前６時までの間，反訴原告（被告）肩書住所地所在の反訴原告（被告）の居宅の敷地内に，５０デシベルを超える音量の騒音を流入させてはならない。
      ２　反訴被告（原告Ａ株式会社）は，反訴原告（被告）に対し，１０万円を支払え。
      ３　反訴原告（被告）の反訴被告（原告Ａ株式会社）に対する損害賠償請求につき，平成１７年９月１０日以降に関する部分を却下する。
      ４　原告らの請求及び反訴原告（被告）のその余の請求をいずれも棄却する。
      ５　訴訟費用は，本訴・反訴を通じてこれを９分し，その１を被告（反訴原告）の負担とし，その余を原告らの負担とする。
      ６　この判決は主文２項に限り，仮に執行することができる。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　請求
      
      １　本訴(1)　被告（反訴原告）は，原告Ａ株式会社（反訴被告）の操業に関して，事実を歪曲した若しくは誇張した掲示を行ったり，同様に事実を歪曲した若しくは誇張した内容を記載した手紙を第三者に送付したり，その他の方法によって，原告Ａ株式会社（反訴被告）の営業の妨害をしてはならない。(2)　被告（反訴原告）は，原告Ａ株式会社（反訴被告）の操業に関して，事実を歪曲した若しくは誇張した掲示を行い，かかる原告Ａ株式会社（反訴被告）の責任者が原告Ｂであるとの掲示を行って，原告Ｂの人格権を害してはならない。(3)　被告（反訴原告）は，自宅に設置した別紙電光掲示目録記載の掲示がされている電光掲示板を撤去せよ。(4)　被告（反訴原告）は，原告Ａ株式会社（反訴被告）に対して，２９００万円及びこれに対する平成１５年４月１２日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。(5)　被告（反訴原告）は，原告Ｂに対して，２００万円及びこれに対する平成１５年４月１２日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      
      ２　反訴(1)　反訴被告（原告Ａ株式会社）は，反訴原告（被告）に対し，別紙物件目録記載の土地に所在する配送センター及び冷凍基地施設の操業によって，午後１０時から翌朝午前６時までの間，反訴原告（被告）肩書住所地所在の反訴原告（被告）の居宅の敷地内に，４０デシベルを超える音量の騒音を流入させてはならない。から(1)項記載の騒音の差止めに至るまでの間，１か月当たり３０万円の割合による金員を支払え。
      
      第２　事案の概要１(1)　本訴は，ア　原告Ａ株式会社（反訴被告。以下「原告Ａ」という。）が，被告（反訴原告。以下「被告」という。）が原告Ａの操業に関する事実を歪曲・誇張した掲示を行った上，同内容の手紙を原告Ａの取引先に送ったりするなどしたと主張して，被告に対し，①営業権及び名誉権に基づく侵害排除請求権として，営業妨害行為の禁止及び電光掲示板の撤去並びに②不法行為に基づく損害賠償請求権として，２９００万円及びこれに対する本訴状送達の日の翌日である平成１５年４月１２日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金の支払を，イ　原告Ｂが，被告が原告Ａの操業に関する事実を歪曲・誇張した掲示に，責任者として原告Ｂの名前を掲示したと主張して，被告に対し，①名誉権に基づく妨害排除請求権として，人格権侵害行為の禁止及び電光掲示板の撤去並びに②不法行為に基づく損害賠償請求権として，２００万円及びこれに対する本訴状送達の日の翌日である平成１５年４月１２日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金の支払を，それぞれ求める事案である。(2)　反訴は，被告が，原告Ａが夜間（午後１０時から翌朝午前６時までのことをいう。以下同じ。）に発する騒音は，条例等の規制基準に違反し，被告の平穏に生活する権利（人格権）を侵害するものであると主張して，①人格権に基づく差止請求権として，午後１０時から翌朝午前６時まで被告宅に４０デシベルを超える騒音を流入させることの禁止及び②不法行為に基づく損害賠償請求権として，平成１４年１１月１日から前記騒音の流入が禁止されるまで１か月当たり３０万円の支払を求める事案である。
      
      ２　争いのない事実(1)　当事者原告Ａは，貨物自動車運送業及び倉庫業等を目的とする株式会社であり，平成９年から別紙物件目録記載の土地に設置した配送センター（以下「Ｈ共配センター」という。）において操業を始めた。その後，原告Ａは，平成１５年５月２４日から，Ｈ共配センターに増設した冷凍基地施設（以下「冷凍基地」という。Ｈ共配センターと併せて「原告施設」ということもある。）において操業を開始した。原告Ｂは原告Ａの代表取締役である。被告は，原告施設の近隣の肩書住所地に居住する者である。(2)　Ｈ共配センターの設置被告と原告Ａは，Ｈ共配センターの設置に際し，騒音の問題を中心に，主に書面を交わす方法によって協議を重ね，平成９年４月９日，確認書と題する書面（以下単に「確認書」という。乙３）を交わした。(3)　冷凍基地の設置被告と原告Ａは，冷凍基地の設置に際しても，同様に協議を重ねたが，合意に達することはなかった。(4)　被告による電光掲示及び手紙の送付被告は，平成１４年１２月末頃，自宅に電光掲示板を設置し，平成１５年１月６日頃から，原告Ａが条例に違反して夜間操業をしていること及び事業所の責任者の氏名の電光掲示を行った。これに対し，原告Ａは，平成１５年１月８日，被告に対し，内容証明郵便をもって，前記電光掲示の中止を申し入れたが，被告は受取りを拒絶し，前記電光掲示を中止しなかった。さらに，被告は，同月３０日頃から，別紙電光掲示目録記載の内容の電光掲示を行った。また，被告は，平成１５年２月頃，原告Ａの取引先７社に対して，原告Ａの夜間操業に関し，手紙を送付した。(5)　騒音夜間に原告施設から放出される騒音（以下「本件騒音」という。）は，原告施設内を走行するトラックの移動音を含めると，６０ないし７０デシベルに達することがある。
      
      ３　争点(1)　本件騒音が受忍限度を超えているか。(2)　被告による電光掲示及び手紙の送付が不法行為といえるか。
      
      ４　争点に対する当事者の主張(1)　争点(1)（本件騒音が受忍限度を超えているか）について（被告の主張）ア　地域性被告の居住する地域は市街化調整区域ではあるものの，実態としては住居地域である。また，被告が原告Ａと取り交わした確認書においても，被告の居住する地域が実態として住居地域であることが確認されている。住居地域における県民の生活環境の保全等に関する条例（平成１５年３月２５日条例第７号。愛知県公害防止条例〔昭和４６年愛知県条例第３２号〕を全部改正したもの。以下「愛知県条例」という。）における規制基準は，夜間においては４０デシベルまでである。イ　愛知県条例との関係原告Ａは，原告施設内を走行するトラックから生じる騒音は愛知県条例の規制の対象とはならないと主張するが，原告施設内をトラックが走行することは，貨物の搬入に不可避的に伴う作業であるから，愛知県条例施行規則５８条１２号の「貨物の搬入又は搬出の作業」に該当し，規制の対象となる。ウ　本件騒音について原告Ａは，遅くとも平成１４年１０月頃から，Ｈ共配センターの夜間操業を開始し，その操業によって５０デシベル以上の騒音を発生させた。さらに，原告Ａは，Ｈ共配センターの西側に冷凍基地を設置し，平成１５年５月２４日から２４時間操業を開始し，その操業によって夜間６０ないし７０デシベルの騒音を発生させている。原告Ａは，Ｉ線の自動車騒音の影響を指摘する。しかしながら，測定対象の音源以外に他の音源がある場合，測定音源のみの騒音測定値と他の音源のみの騒音測定値との差が１０デシベル未満の場合には，他の音源が測定音源の測定結果に影響を与えるが，その差が１０デシベルを超える場合には，他の音源による影響は無視することができる。被告宅は，Ｉ線に直接面しておらず，その間には住宅も存在することから，被告宅からはＩ線の自動車騒音はほとんど気にならない程度である。本件騒音は，７０デシベル前後と測定されているのであるから，南大通線の自動車騒音が測定結果に影響を与えていることはあり得ない。エ　防音対策原告Ａは，防音対策を施したと主張するが，本件騒音は前記のとおりであり，仮に原告Ａが防音対策を施していたとしても，何ら効果が現れていないことは明らかである。オ　以上によれば，本件騒音は受忍限度を超えるものである。カ　被告及びその家族は，本件騒音によって，平穏な生活を営む権利を害され，毎夜十分な睡眠がとれず，肉体的にも精神的にも著しい苦痛を被っている。この苦痛による損害は月額３０万円を下らない。（原告Ａの主張）ア　地域性原告施設は，準工業地域内にあり，愛知県条例によれば，夜間の規制基準は５０デシベルまでである。また，被告宅前路上においては，夜間においてもオートバイ及び乗用車等の走行による一定程度の騒音が認められる地域である。イ　愛知県条例との関係愛知県条例が規制の対象としているのは，原告施設内における貨物の搬入又は搬出のための作業であって，原告施設内を走行するトラックから生じる騒音は規制の対象とはならない。原告Ａは，本来公道を走行することが可能であるところを，近隣住民に対する配慮から，あえて原告施設内にトラックを走行させている。公道を走行するトラックから生じる騒音が愛知県条例の規制の対象とはならないのであるから，公道を走行することができるトラックをあえて原告施設内を走行させたがために愛知県条例の規制対象となると解釈するのは相当ではない。現に，原告ＡはＨ市から前記のような説明を受けているし，愛知県条例に違反しているとの指摘を受けたこともない。ウ　本件騒音について(ｱ)　測定方法被告宅前路上においては，Ｉ線の自動車騒音の影響があることから（甲６），測定結果を採用するに当たってはこのことが考慮されるべきである。また，本件騒音が受忍限度を超えるか否かを判断する場合，騒音測定の基準となる場所は，被告が生活の本拠としている場所を基準とすべきである。本件で問題となっているのは，夜間における騒音であることから，屋内における騒音が測定されるべきである。そして，屋内では屋外に比べ，およそ１０ないし１５デシベル程度騒音が低下するものと推測される。(ｲ)　騒音の程度前記のとおり，原告施設内を走行するトラックによって生じる騒音は愛知県条例の規制の対象とはならないことから，これを除外すると，本件騒音は，屋外で５０デシベル程度であるから，屋内を基準とすれば４０デシベル程度に低下すると推測される。また，仮に，原告施設内を走行するトラックによって生じる騒音を考慮するとしても，室内を基準とすれば受忍限度を超えるものではない。エ　防音対策原告Ａは，被告を含めた近隣住民に対する防音対策として以下の措置を講じた。(ｱ)　Ｈ共配センターの増設に際し，増設建物を公道から１０メートル下げて建設した。(ｲ)　原告施設の被告宅側の壁に沿って楠木を１３本植樹した。(ｳ)　交通整理のため，原告施設内に一時停止線を設け，入口に２４時間体制の守衛を配置した。(ｴ)　夜間に，被告宅に面した塀の内側に防音壁代わりのトラックを駐車させている。オ　その他原告Ａは，原告Ａの費用負担において，被告宅の窓を防音サッシに変更する工事を計画しているが，被告が原告Ａによる再三の交渉の申入れを一切拒否していることから，前記工事計画を具体的に提案するには至っていない。また，被告以外の近隣住民から原告Ａに対し，騒音に対する苦情はない。カ　以上によれば，本件騒音は受忍限度を超えるものではない。キ　被告が主張する損害は否認ないし争う。(2)　争点(2)（被告による電光掲示及び手紙の送付が不法行為といえるか）について（原告らの主張）ア　被告による不法行為(ｱ)　被告は，平成１４年１２月末頃，被告宅に電光掲示板を設置し，平成１５年１月６日頃から，原告Ａが愛知県公害防止条例に違反した夜間操業をしていること及び事業所責任者の氏名を電光掲示するようになった。原告Ａは被告に対し，同月８日，内容証明郵便をもって前記電光掲示の中止を申し入れたが，被告は前記内容証明郵便の受取を拒否し，前記電光掲示の中止もしなかった。被告は，同月３０日頃からは，別紙電光掲示目録記載のように，原告Ａが愛知県公害防止条例に違反した夜間操業していること及びＨ共配センターの最高責任者として原告Ｂの氏名を電光掲示するようになった。さらに被告は，同年２月，原告Ａの重要な取引先７社に対して，原告Ａが愛知県公害防止条例に違反する違法操業を行っているとして，原告Ａとの取引をやめるように要望する旨の手紙を送付した。(ｲ)　前記のとおり，原告Ａが愛知県条例に違反する夜間操業を行っていたとの事実はないのであるから，被告が電光掲示板を用いて原告Ａが違法な夜間操業を行っていること及びその責任者として原告Ｂの氏名を電光掲示する行為並びに原告Ａの取引先に前記手紙を送付することは，原告Ａの名誉及び信用を毀損し，業務を妨害する不法行為であるとともに，原告Ｂの名誉を毀損し，人格権を侵害する不法行為でもある。イ　原告Ａの損害(ｱ)　Ｃに関する損害（２４００万円）被告による前記手紙の送付により，原告Ａは取引先の一つであるＣ株式会社（以下「Ｃ」という。）から取引を打ち切られてしまった。原告Ａは，Ｃとの取引で，月額２００万円の利益を得ていた。被告による前記手紙の送付がなければ，Ｃとの取引は今後１年間は継続していたはずである。よって，原告Ａは，被告の不法行為によって少なくとも２４００万円（計算式：２００万円×１２か月＝２４００万円）の損害を被ったというべきである。(ｲ)　その他の損害（５００万円）原告Ａは，被告による前記電光掲示及び前記手紙の送付という誹謗中傷行為に対処するため，担当者が取引先に赴いて事情説明を行うことが必要となり，本来の業務以外に１２０万円の支出を余儀なくされた。また，原告Ａに対する信用の失墜及びそれに伴う今後の商談における損害等回復し難い損害は３８０万円（計算式：５０万円×７社〔被告が手紙を送付した取引先７社〕＋その他３０万円）である。ウ　原告Ｂの損害原告Ｂは，被告による前記電光掲示によって名誉及び人格を侵害されたのであるから，これによる損害は２００万円を下らない。（被告の主張）ア　被告による不法行為について(ｱ)　被告が原告Ａ主張の電光掲示を行ったことは認める。なお，現在は電光掲示を中止している。また，被告が原告Ａの取引先に手紙を送付したことは認めるが，その内容は否認する。(ｲ)　原告Ａの夜間操業は，前述したとおり，愛知県条例に違反するものである。被告は，原告Ａが違法な騒音を発生させているにもかかわらず，誠意をもって対応しないことに失望し，その取引先に窮状を訴えたにすぎないのである。よって，被告の行為は不法行為にあたらない。イ　原告Ａの損害について(ｱ)　Ｃに関する損害Ｃとの取引停止は知らない。仮に，Ｃとの取引が打ち切られたとしても，その理由が被告による手紙の送付であるとの点は否認する。原告ＡのＣとの取引による利益については知らない。損害額については争う。(ｲ)　その他の損害事情説明に関する費用は知らない。損害額については争う。ウ　原告Ｂの損害否認ないし争う。
      
      第３　争点に対する判断
      
      １　争いのない事実に後掲各証拠及び弁論の全趣旨を総合すると，以下の事実が認められる。(1)　原告施設の設置及び原告Ａと被告との交渉の経緯ア　Ｈ共配センターの設置について（乙２，３，９ないし１４，７０，７７，被告）(ｱ)　原告Ａは，平成８年初め頃，Ｄ株式会社（以下「Ｄ」という。）の敷地内にＨ共配センターを設置することを計画した。(ｲ)　同年５月３日，Ｈ共配センターの設計・施工を担当するＥ株式会社の担当者が被告宅を訪れ，Ｈ共配センターの設置計画の概要を説明した。これに対し，被告は，Ｈ共配センターの出入口が被告宅に面していることから，騒音及び振動等の問題が発生すると考え，同月８日，Ｄを訪れ，前記問題を指摘した。以後，原告Ａ，被告及びＤは，主として書面を交わす方法により，協議を続けた。その過程において，被告は，原告Ａ及びＤに対し，①Ｈ共配センターの出入口を変更すること，②操業時間を午前８時から午後８時までにすること，③操業に先立って騒音・振動の調査をすること等を求めた。原告Ａ及びＤは，これを受けて，Ｈ共配センターの出入口を東側へ移動することとし，併せて，被告に対し，①操業時間は概ね午前８時から午後８時までであること（但し，繁忙時及び緊急時等やむを得ない場合は除く。），②道路上の騒音については被告において受忍されたい旨の通知をした。原告Ａ，被告及びＤは，平成９年４月９日，これまでの協議の経過を踏まえて，確認書（乙３）を交わし，以下の事項を相互に確認した。①　被告が居住する地域は，実態として住居地域であり，Ｈ共配センターの操業に当たっては，被告への影響が最小限となるように留意すること②　原告Ａ及びＤは，道路上の交通振動につき，市への対応を含め，適切な対応をすること③　原告Ａ及びＤは，緑化を図り，交通事故防止及び夜間照明による影響の軽減につき，最大限の努力をすること④　その他被告が迷惑に感じた事項については，被告は原告Ａ及びＤに対し，その内容を申し入れ，原告Ａ及びＤは，誠意をもって改善に努めること(ｳ)　前記確認書が交わされて以降，平成１４年７月まで，Ｈ共配センターの操業について，原告Ａ・被告間において紛争は生じなかった。イ　冷凍基地の設置について（甲１，２，１２，１９，乙４，５，１５ないし２４，７０，７７，証人Ｆ，被告）(ｱ)　平成１４年７月，原告Ａは，Ｈ共配センターの隣接地を賃借して冷凍基地を設置することを計画した。(ｲ)　原告Ａは，同月２４日，被告を含む近隣住民を訪問して，冷凍基地設置の時期及び内容等について案内を行ったところ，近隣住民のうち被告以外の７名から，同月２９日付けで要望書が提出された。原告Ａは，同年８月２７日，Ｈ市土木課から原告施設南側道路の一部補修及び出入口の統制について指導を受け，同月２９日，Ｇ川側道の拡幅工事をした上で，トラックを同側道からＨ共配センターの出入口（原告施設の南東に位置する。）へ走行させることとした。そして，原告Ａは，同月３１日，前記近隣住民７名の代表者２名にその旨を述べ，同年９月４日，前記近隣住民７名から冷凍基地設置についての了解を得た。(ｳ)　被告は，当初，冷凍基地の出入口がＨ共配センターの出入口よりも西側にあるＤの正門であることが予定されていたことから，自己に対する影響が小さく，もし，自己に不利益が及ぶ事態となれば，原告Ａ及びＤから申入れがあるものと考え，しばらく推移を見守ることとした。ところが，冷凍基地の出入口が，Ｄの正門からＨ共配センターの出入口へと変更されたため，被告は，トラックが被告宅前を走行することを懸念した。そこで，被告は，同月８日，原告Ａに対し，冷凍基地増設計画の概要，近隣住民との交渉の経緯及び確認書に対する認識について，質問書を送付した。以後，被告と原告Ａは，書面を交わす方法により，協議を続けた（面談による協議は，被告がこれを拒否していた。）。その過程において，原告Ａは，被告に対し，被告宅前をトラックが走行することのないルートを提示したが，被告は，そのためには基幹道路の拡張や橋の架替え等が必要であると指摘した。これに対して，原告Ａは，民間企業としては不可能である等の回答をした。(ｴ)　原告Ａに対しては，同月９日付けで稲沢市から施設増設の事業計画承認書が交付され，同年１１月６日付けで愛知県から施設増設に関する建築確認がされた。原告Ａは，冷凍基地を建設し，平成１５年５月２４日からその操業を開始した。(2)　被告による電光掲示等ア　電光掲示第２の２の(4)のとおり。イ　手紙の送付被告は，平成１５年２月頃，原告Ａの取引先７社に対して，原告Ａの夜間操業に関し，手紙を送付した。前記手紙の内容は，後記のとおりである（甲９，１０）。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
