<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成15(ワ)611</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求事件(交通事故)</事件名>
      <裁判年月日>平成17年03月29日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>名古屋地方裁判所　　民事第3部</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/524ADA97BA5A6101492570140037AD95.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=7491&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    平成１７年３月２９日判決言渡同日原本領収裁判所書記官平成１５年(ワ)第６１１号損害賠償請求事件判決</主文前>
    <主文>
      １　被告社会福祉法人相和福祉会及び被告Ａは，原告Ｂに対し，連帯して金２９３７万１５７１円及びこれに対する平成１４年９月１８日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ２　被告社会福祉法人相和福祉会及び被告Ａは，原告Ｃに対し，連帯して金２９３７万１５７１円及びこれに対する平成１４年９月１８日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ３　原告らのその余の請求をいずれも棄却する。
      ４　訴訟費用は，原告らと被告社会福祉法人相和福祉会及び被告Ａとの間に生じた費用については，これを２分し，その１を被告社会福祉法人相和福祉会及び被告Ａの負担とし，その余を原告らの負担とし，原告らと被告Ｄ及び被告Ｅとの間に生じた費用については，原告らの負担とする。
      ５　この判決は，第１項及び第２項に限り，仮に執行することができる。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　当事者の求めた裁判
      
      １　原告ら(1)　被告らは，原告Ｂに対し，連帯して金６５５９万５０４６円及びこれに対する平成１４年９月１８日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。(2)　被告らは，原告Ｃに対し，連帯して金６５５９万５０４６円及びこれに対する平成１４年９月１８日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。(3)　訴訟費用は，被告らの負担とする。(4)　仮執行の宣言
      
      ２　被告ら(1)　原告らの請求をいずれも棄却する。(2)　訴訟費用は，原告らの負担とする。
      
      第２　事実関係本件は，被告社会福祉法人相和福祉会（以下「被告法人」という。）経営のめぐみ保育園（以下「本件保育園」という。）の園舎屋上に設置した駐車場から乗用車が転落し，園庭にいた園児が死亡した事故（以下「本件事故」という。）につき，同園児の父母が，①　被告法人に対して，幼児保育委託契約による安全配慮義務不履行責任，民法７０９条による安全配慮義務違反の不法行為責任ないし保育士の同義務違反に関する同法７１５条１項の使用者責任，上記駐車場の設置又は保存の瑕疵による同法７１７条１項の土地工作物所有者責任に基づき，②　被告法人の代表者理事Ｄ（以下「被告Ｄ」という。）及び本件保育園の園長Ｅ（以下「被告Ｅ」という。）に対して，安全配慮義務不履行責任，民法７０９条による安全配慮義務違反の不法行為責任ないし保育士の同義務違反に関する同法７１５条２項の監督者責任に基づき，③　上記乗用車の運転者被告Ａ（以下「被告Ａ」という。）に対して，自動車損害賠償保障法（以下「自賠法」という。）３条本文ないし民法７０９条の不法行為責任に基づき，上記園児の損害及び原告ら固有の慰謝料として，各原告につき，連帯して金６５５９万５０４６円及びこれに対する本件事故の日である平成１４年９月１８日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金の支払を求めた事案である。
      
      １　争いのない事実及び証拠により容易に認められる事実（証拠を示した部分以外は当事者間に争いがない。）(1)ア　原告らはＦ（平成１１年６月２６日生，以下「Ｆ」という。）の父母である。イ　被告法人は，名古屋市ａ区ｂ町ｃｄ番地ｆ所在の本件保育園を経営しているものである。被告Ｄは，被告法人の代表者理事であり，被告Ｅは，本件保育園の園長である。ウ　原告らは，平成１３年４月ころ，被告法人との間で，Ｆについて，幼児保育委託契約（以下「本件保育委託契約」という。）を締結した。(2)　本件事故の発生（甲３ないし２１，２３ないし２６，証人Ｇ，同Ｈ）ア　本件保育園は，園庭の西側に二階建ての園舎があり，園庭の北側と南側にも園舎があり，園庭を囲んでコの字型（北が下）に園舎が配置されている状態である。　園庭の北側が本件保育園の正面入口であるところ，平坦な園庭の南側は崖下となっている。南側の園舎（以下「本件南側園舎」という。）はその西側部分が二階建てであり，その東側部分が一階建てであり，その一階建て部分の屋上に駐車場（崖上の公道と接している，以下「本件駐車場」という。）が設置されていて，本件事故当時，本件保育園の職員及び保護者が崖上の公道（以下「本件車道」という。）を通って駐車ないし方向転換する場所に使用されていた。本件保育園における本件駐車場の位置関係は，ほぼ別紙図面１のとおりである（なお，本件南側園舎の北側に面してテラス部分があるが，以下これを含めて「本件園庭」という。）。本件駐車場の北端から本件園庭までは垂直に約３．６メートルある（その具体的内容は後記のとおりである。）。イ　被告Ａが運転する自動車（登録番号名古屋３４と９１６４，以下「Ａ車」という。）が，平成１４年９月１８日午後４時５分ころ，本件駐車場の北側からＡ車前部を北に向けた状態で本件園庭に転落した。Ａ車はフロント先端部分が先に本件園庭に着地したが（転落したときのＡ車のフロント先端部分は，本件南側園舎北側壁の基礎部分から約４．３メートル北の本件園庭に位置していた。），その後，同車はタイヤを下にした状態で本件園庭に着地した。ウ　上記転落により，Ａ車がＦの上に乗り，Ｆは，同車の下敷きになって，頭蓋骨陥没，左足大腿部・下腿部骨折の傷害を負い，同日午後６時３０分ころ死亡した。(3)　被告Ａの責任ア　被告Ａは，自己のためにＡ車を運行の用に供する者であるところ，平成１４年９月１８日午後４時５分ころ，Ａ車を本件駐車場において運転し，上記のごとき本件事故を起こした。よって，被告Ａは，自賠法３条本文による損害賠償責任を負う。イ　また，被告Ａは，運転操作を誤って，Ａ車を本件駐車場から車止めを乗り越え，本件駐車場の柵（以下「本件駐車場柵」という。）を突き破って本件園庭に転落させた過失があり，民法７０９条の不法行為に基づく損害賠償責任を負う。
      
      ２　被告法人，被告Ｄ及び被告Ｅ（以下同被告３名については，「被告法人ら」という。）の責任について【原告らの主張】(1)　債務不履行責任（危険防止に配慮すべき安全配慮義務）ア　被告法人は，本件保育委託契約に基づく義務として，保育に当たり，児童の生命，身体及び健康等を危険から保護するよう配慮すべき義務を負っている。このことは，児童福祉施設最低基準（昭和２３年厚生省令第６３号）５条２項が「児童福祉施設の構造設備は，採光，換気等入所している者の保険衛生及び此等の者に対する危害防止に十分な考慮を払って設けられなければならない。」と定めていることからも明らかである。イ　被告Ｄは，被告法人の代表者理事として，同被告からその業務執行を全面的に委任あるいは準委任されている契約関係にあった。また，被告Ｅは，本件保育園の園長及び社会福祉法上の専任の管理者（同法６１条）として，被告法人から同園に関する業務の執行につき，全面的に委任あるいは準委任されている契約関係にあった。このような事実関係においては，被告Ｄ及び被告Ｅは，信義則上，保育園の園児達に対し，安全配慮義務を負う。安全配慮義務は，「ある法律関係に基づいて特別な社会的接触に入った当事者間において」存するものであり（最高裁第三小法廷昭和５０年２月２５日判決），安全配慮義務を認めるには，配慮義務者と要配慮者との間に直接の契約関係は必要ない。被告Ｄ及び被告Ｅは，原告らと被告法人との間の本件保育委託契約及び被告法人と被告Ｄ及び被告Ｅとの間の委任ないし準委任契約を媒介として間接的に成立した法律関係に基づいて，Ｆと特別な社会的接触の関係に入っていたのであり，被告Ｄ及び被告Ｅは，信義則上，Ｆに対し，本件保育委託契約に準ずる法律関係上の安全配慮義務を負っていた。ウ　被告法人らの債務不履行責任の具体的内容(ア)　多くの園児達が利用する本件園庭に接した本件南側園舎の上部に屋上を利用した本件駐車場を設けることは，道路に面した立体駐車場以上の危険性があったのであり，被告法人らは，このような園児達にとって極めて危険な場所には自動車の駐車場を設置すべきではなかった。しかし，被告法人らは，その義務を怠り，本件園庭に接する本件南側園舎の屋上という極めて危険な場所に本件駐車場を設置した。(イ)　少なくとも，本件駐車場では，本件事故前の平成１４年２月，自動車が本件駐車場柵（実際は本件駐車場柵根本の高さ２５センチメートルのコンクリート製埋込部）に衝突し，本件駐車場柵や根本のコンクリートが破損する事故（以下「本件駐車場２月事故」という。）が発生したのであるから，被告法人らは，本件駐車場２月事故の後，本件駐車場の使用を直ちに中止すべき義務があったが，被告法人らはその義務を怠った。すなわち，被告法人らには，児童福祉施設最低基準（昭和２３年厚生省令第６３号）により，保育所の構造設備を園児に対する危害防止に十分な考慮を払って設ける義務がある。本件駐車場２月事故は，自動車がゆるゆると滑るように手すりにぶつかったというものであり，同自動車の破損状況からもわかるように，その衝突の程度は軽微であった。それにもかかわらず，本件駐車場柵やその支柱の根本のコンクリート部分が破壊され，自動車は転落寸前であった。被告法人の代表者理事被告Ｄ及び園長被告Ｅは，本件駐車場２月事故及びその破損状況を知っており，被告Ｅは，本件駐車場柵の根本のコンクリートが壊れており，本件駐車場柵が外れているのを見ていた。被告Ｄは，本件駐車場２月事故の発生は聞いたが，事故状況を確認しなかったというが，現場を見ていないはずはないし，仮に確認さえしなかったとすれば，確認しないことが重大な義務違反である。(ウ)　仮に，被告法人らが本件駐車場を設置したこと自体を安全配慮義務違反とはいえないとしても，被告法人らには，本件駐車場に，屋上から自動車が転落して園児に危険が及ぶことがないような装置を設置する義務，具体的には，少なくとも，本件事故当時，国土交通省が，立体駐車場における自動車の転落防止対策について定めていた設計指針の基準である「立体駐車場における自動車転落事故防止対策について（昭和６１年９月１日住指発１８５号）・建設省住宅局建築指導課長から特定行政庁建築主務部長宛」における「床面からの高さ６０センチメートルの位置で，幅１６０センチメートルにわたり，２５トンの衝撃力が加わっても自動車の転落を有効に防止できるような装置等」を設置する安全配慮義務があった。本件事故当時，上記昭和６１年９月１日住指発１８５号が本件駐車場を適用範囲としていなかったとしても，上記児童福祉施設最低基準に定められている義務からすれば，最低限，上記装置等を設置する義務があった。しかるに，本件駐車場柵の強度は，１０キロニュートン程度の強度しかなく，自動車の転落防止にほとんど意味をなさないものであった。また，本件駐車場柵以外の部分も，被告Ｄの指示により，建築確認申請を受けた構造よりも更に危険な構造に変更して施工された。すなわち，当初，本件駐車場は，自動車４台分の駐車場として設計され，車止めの形も通常一般的な駐車場で使用される凸型の車止めであり，本件駐車場柵の根本のコンクリートの基礎部分（以下「本件駐車場柵の基礎」という。）の高さは３５センチメートルないし４０センチメートルで設計され，被告法人は，上記設計で建築確認を受けた。ところが，被告Ｄは，車止めを別紙図面２のように変更するように指示し，その結果，本件駐車場柵の基礎（腰壁）の高さは２５センチメートルと低くなった。さらに，自動車が変更後の車止めに乗り上げた場合，車止めが車体前方（前進駐車の場合）又は後方（後進駐車の場合）を持ち上げる構造になって，ステップ台のような役割を果たすことになってしまい，かつ，強度の弱い本件駐車場柵の上部を押し込むことになって，車両転落事故が起こる危険性を増大させた。そして，被告法人らは，本件駐車場２月事故が起こったにもかかわらず，補修工事を事故車の保険会社に任せ，補修工事に当たった株式会社Ｉ工務店（以下「Ｉ工務店」という。）と補修方法につき話合いもせずに，従前よりも強い強度にしてほしいという指示もしなかった。その結果，以前と同程度に復旧する内容の補修がされただけであった。なお，本件保育園は，通常の平坦な地形にある保育園と異なり，本件駐車場から見ると，本件園庭がすり鉢の底のような地形にあり，本件駐車場は上記のとおり大変危険な場所にあったが，他方，本件保育園は，北側の正面から見ると高低差４．６メートルの階段を上り下りしなければ保育園内と行き来できないという，保育園としては極めて不合理な地形，構造の保育園であった。そのため，被告Ａのような身体に障害を持つ者が，本件駐車場の利用を希望することになったのである。(エ)　上記のとおり，被告法人らは，本件南側園舎の屋上に本件駐車場を設置する際，駐車場から園庭に自動車が転落するのを防止するに足りる装置を設置せず，しかも，本件駐車場では，自動車が本件駐車場柵に衝突して本件駐車場柵やその支柱の根本の本件駐車場柵の基礎コンクリートが破損するという本件駐車場２月事故が起こっていた。そうであれば，仮に，被告法人らに上記の義務がなかったとしても，被告法人らには，本件園庭のうち，本件駐車場から自動車が落下した場合に園児達に危険が及ぶ範囲内には，園児達が立ち入れないようにするために，①緑地帯や花壇にしたり，柵等を設ける，②保育士らに対して，少なくとも保護者らの送迎時間帯には，上記危険が及ぶ範囲内に園児達を近づけないように指導する等して，未然に園児の危険を防止すべき義務があった。しかし，被告法人らは，その義務を怠り，保育士のＨ（以下「Ｈ保育士」という。）は，午後４時ころという保護者が園児の迎えに来る時間帯に，園児達に対し，本件駐車場のすぐ近くの本件園庭に，本件南側園舎を背にして，腰を床面につけて座るよう指示した。(オ)　本件駐車場では，本件駐車場２月事故が起こっていたのであるから，被告法人らは，本件駐車場柵強度が上記昭和６１年９月１日住指発１８５号の基準を満たしていたか否かにかかわらず，本件駐車場の利用者及び利用方法に関して，安全配慮のための制限をするなどして，園児達の生命及び身体を危険から保護し，危険防止に配慮すべき義務があった。すなわち，被告法人らは，本件駐車場の利用者に対し，少なくとも軽自動車より大きい自動車の駐車を禁止し，かつ，高齢者や身体障害者等運転ミスを起こす可能性の高い者が運転する自動車の駐車を禁止し，かつ，その必要性を保護者会を通して説明するなどしてその指示を徹底させるなどの安全配慮をして，事故の発生を未然に防止すべき義務があった。ところが，被告法人らは，上記義務を怠り，本件駐車場のうち，Ａ車が転落した場所を単なる駐車場より更に危険な「方向転換場所」に指定した。本件駐車場は，自動車４台分の駐車場として設計され，また，車止めの形も駐車台数と場所が事実上指定される通常の凸形の車止めで設計されていたところ，被告Ｄが，車止めを別紙図面２のように変更するよう指示した。この変更により，４台以上の自動車の駐車が可能になり，被告Ｅ及び保育士主任のＯ（以下「Ｏ主任」という。）らが勝手に線を引いて７台分の駐車場又は５台分の駐車場及び方向転換場所として使用しようとした。その結果，本件駐車場では方向転換することも容易でなく，平成１３年６月には近所の人から，本件保育園の保護者が近所の花壇に車を乗り入れて方向転換しているという苦情が寄せられた。本件事故当時，本件駐車場は狭く，方向転換場所も狭いため，本件駐車場の一部であっても自動車が止まっていれば，方向転換が困難となるため，その手前で停車し，本件駐車場が空いてから移動するしかない状況であった。被告法人らは，そのような狭い駐車場において，本件現場を単なる駐車場所より更に危険な方向転換場所に指定したのである。被告法人らは，７５歳という高齢であり，右目の視力がなく，左耳の聴力がなく，右耳も補聴器を必要とし，高血圧で，右足が不自由な身体障害者である被告Ａに対し，被告Ａが日産ラルゴという車両重量１５３０キログラムの大きなＡ車に乗っているのを知りながら，平成１４年６月下旬ころ，同車を本件駐車場に駐車することを許可した。そして，高齢で足が不自由な被告Ａが，日産ラルゴ（Ａ車）を運転していることを知りながら，被告Ａに対して本件駐車場の使用許可を検討するとすれば，その際，被告法人らは，被告Ａの身体状況や健康状況を十分調査すべき義務があったのに，これを怠った。また，本件駐車場の利用方法について，軽自動車やトヨタヴィッツ，日産マーチ程度の小型乗用車に限定したようであるが，保護者会を通して園児たちの安全面配慮からの必要性を伝え，徹底することをしなかったため，保護者にはきちんと伝わっておらず，利用方法についての管理も事実上していなかった。駐車許可証の交付や利用方法の確実な管理も怠っていた。これは，本件駐車場の駐車位置や方向転換場所の指定について園児たちの危険防止に十分配慮すべき義務を怠る行為である。エ　保育士らの義務違反による被告法人の債務不履行責任(ア)　保育士らには，以下の注意義務違反があり，保育士は被告法人の履行補助者であるから，同義務違反について責任を負う。ⅰ　本件保育園では，本件駐車場２月事故が起こっており，Ｈ保育士は，同事故現場を見て，本件駐車場柵及び本件駐車場柵の基礎であるコンクリートの破損状況を知っていた。また，同破損状況は本件園庭からも見える位置にあったので，保育士のＪ（以下「Ｊ保育士」という。），同Ｋ（以下「Ｋ保育士」という。），同Ｌ（以下「Ｌ保育士」という。）らも，同破損状況を容易に確認できた。したがって，同保育士らは，本件事故の危険性を予見でき，園児らに対し，本件園庭のうち園舎の屋上から車が落下した場合に危険が及ぶ範囲内には近づかないように配慮して，園児らの危険を未然に防止すべき義務があったのに，同保育士らはその義務を怠った。本件事故当日，Ｈ保育士は，園児らに対し，午後４時ころという保護者が園児の迎えに来る時間帯に，本件駐車場に近い本件園庭で，本件南側園舎を背に，床に腰を下ろさせて園児らを整列させるという危険な指示をした。ⅱ　保育士らは，本件駐車場において，異常な音，振動又は駐車場施設の異変が発生した場合には，直ちに園児達の安全を確保するための対処をする義務があった。本件事故について，Ａ車は本件駐車場柵に一度しか衝突していないが，仮に，二度衝突したとすれば，一度目の衝突と二度目の衝突までの間に２０秒ないし３０秒の時間はあった。したがって，保育士らは，一度目の衝突の後，直ちに危険を察知し，園児達に対し，本件事故現場からできるだけ離れて避難するよう指示し，又は救助する義務があったにもかかわらずその義務を怠った。(2)　不法行為責任（安全配慮義務違反）及び使用者責任被告法人らは，保育にあたり，園児達の生命，身体及び健康等の危険防止に十分な配慮をすべき義務がある。被告法人らは，Ｆに対して安全配慮義務があるにもかかわらず，上記第２，２原告らの主張(1)のとおり，これを怠った過失があり，民法７０９条の不法行為責任を負う。また，被告法人は，その事業の執行について被用者である保育士らの上記第２，２原告らの主張(1)エのとおりの注意義務違反の過失につき，同法７１５条１項の使用者責任を負う。(3)　不法行為責任（工作物責任）被告法人は，本件駐車場を含む本件保育園園舎の所有者であるところ，上記第２，２原告らの主張(1)ウ(ア)ないし(ウ)記載のとおり，本件駐車場の設置又は保存上の瑕疵により本件事故が発生したものであるから，民法７１７条１項の土地の工作物所有者責任を負う。【被告法人らの主張】(1)　被告法人らが安全配慮義務を負う点について被告Ｄ及び被告Ｅ個人は，原告らとの間に，Ｆに対する幼児保育委託契約を締結していないから，代表者理事又は園長であるからといっても，同契約の当事者と同等の安全配慮義務を負うことはあり得ない。(2)　本件駐車場の設置，構造上の責任についてア　本件駐車場は，その下の本件南側園舎と一括で下記のとおり建築確認申請がされ，園舎の計画及び工事とも，建築基準関係規定に適合している。本件駐車場の設計，施工過程で，駐車場スペースの形状，台数，車止めの形状と腰壁の高さ等が契約書添付図面から変更されているが，これらは建築基準法関連規則で規制されていない事項に関して，数値が与えられていなかった箇所に数値を具体的に与えたり，変更したものであって，建築基準法に抵触する行為ではない。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
