<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成14(行ウ)45</事件番号>
      <事件名>損害賠償住民訴訟</事件名>
      <裁判年月日>平成17年08月04日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>津地方裁判所</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/4CC17B05A0822B1849257092002FF856.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=7798&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文１　原告の請求を棄却する。
      ２　訴訟費用及び補助参加人の補助参加によって生じた費用は原告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１　当事者の求める裁判
      
      １　請求の趣旨(1)　被告は，被告補助参加人に対し，金３８０万３４００円及びこれに対する平成１２年９月１１日から支払済みまで年５分の割合による金員を請求せよ。(2)　訴訟費用は被告の負担とする。
      
      ２　請求の趣旨に対する答弁　(1)　原告の請求を棄却する。(2)　訴訟費用は原告の負担とする。
      
      第２　事案の概要本件は，Ａ市の住民である原告が，地方自治法２４２条の２第１項４号に基づき，Ａ市の上下水道事業管理者である被告に対し，平成１２年９月１１日の集中豪雨によりａ川が溢水し，ｂポンプ場やｃ地区に浸水被害が生じたのは，Ａ市からａ川河口のポンプ場の管理を請け負っている被告補助参加人（以下「補助参加人」という。）が人員配置を誤ってｂポンプ場を無人にし，また同ポンプ場の樋門及びポンプの操作を誤った債務不履行があったためであると主張して，補助参加人にｂポンプ場設備の復旧費等３８０万３４００円及びこれに対する債務不履行があった前同日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金の損害賠償を請求するように求めた事案である。
      
      １　前提事実（証拠を掲記しない事実は当事者間に争いがない。）(1)　原告は，Ａ市の住民であり，Ａ市議会議員でもある。(2)　Ａ市は，補助参加人に対し，Ａ市内のｂポンプ場ほか８か所のポンプ場の運転管理業務を年度ごとに委託しており，平成１２年４月１日に，同日から平成１３年３月３１日までを期間とする運転管理業務委託契約を締結した（甲５）。同契約においては，受託者が，契約の履行に当たって第三者に及ぼした損害のために生じた費用は受託者が負担すること（１１条），受託者は，台風時や集中豪雨など緊急にポンプの運転をしなければならないときは，直ちに必要な措置をとり，適切に対応すること（１２条）が規定されている。各ポンプ場の位置は，別紙１のとおりである。また，Ａ市は，受託者に対して，ポンプ場運転管理操作要領を定めている（甲６）。同要領には，大雨注意報，警報等が発令された場合，その他気象の状況等によりＡ市が指示したときは，直ちにポンプ場を適切に管理することができる要員を確保し，後記(3)のポンプ，補機類の運転操作を行うこと（９条）が規定されている。(3)　ｂポンプ場には，平成１２年９月１１日当時，樋門と次の６基の排水ポンプが設置されていた。ア　１号ポンプ口径１３００ミリメートルエンジンポンプ（排水能力，毎分２２０立方メートル）ｄ港管理組合（以下「管理組合」という。）設置，手動式イ　２号ポンプ口径５００ミリメートル水中モーターポンプ（同，毎分４０立方メートル）Ａ市設置，水位による自動始動・停止式ウ　３号ないし６号ポンプ口径８００ミリメートル水中モーターポンプ（同，毎分８０立方メートル）管理組合設置，水位による自動始動・停止式(4)　ｅ消防署（以下「ｅ消防署」という。）付近では，平成１２年９月１１日，次のとおりの降雨があった（以下「本件豪雨」という。）。午後１時から午後２時まで　５１．０ミリメートル午後２時から午後３時まで　５２．５ミリメートル午後３時から午後４時まで　８５．０ミリメートル午後４時から午後５時まで　９０．５ミリメートル(5)　ｂポンプ場では，２号ないし６号ポンプが水位の上昇に伴って自動的に始動していたが，排水が追い付かず，１号ポンプを手動で始動させないまま，午後２時４５分ころ，本件豪雨によりポンプ室が浸水しポンプが冠水したため，その機能を停止した。(6)　ｂポンプ場では，ポンプの停止のために内水位が上昇し，午後３時ころ，防潮堤の開閉扉の開口部より内水が流出し始めた（甲７）。Ａ市ｃ地区では，本件豪雨によりａ川が氾濫し，浸水被害が発生した。(7)　本件豪雨により，Ａ市は，次の費用を支出した（以下「本件支出」という。）。ア　ｂポンプ場の災害復旧費１９８万４５００円イ　ｃ地区住民に対する市民税等の減免費用　　８７万７９００円ウ　ｃ地区消毒費用３８万４０００円エ　ｃ地区水害ごみ処分費用５５万７０００円オ　合計３８０万３４００円(8)ア　原告は，平成１４年９月３０日，Ａ市監査委員に対して，Ａ市が補助参加人に対して，上記(7)の損害について賠償請求するよう求める住民監査請求を行った（甲４５）。イ　Ａ市監査委員Ｂ，Ｃ及びＤは，平成１４年１１月２８日，原告の監査請求を棄却した（甲１６）。(9)　原告は，平成１４年１２月４日，Ａ市長を被告として本件訴訟を当裁判所に提起した。(10)　Ａ市では，「Ａ市水道事業の設置等に関する条例の一部を改正する条例」が平成１６年１０月８日に公布され，平成１７年４月１日から施行された。同条例によって，Ａ市の上下水道事業に地方公営企業法全部が適用されることとなり，上下水道事業管理者が置かれたため，Ａ市ではポンプ場に関する事項について損害賠償の請求権限は，Ａ市長から，上下水道事業管理者の事務として被告に承継されたので，当裁判所は平成１７年５月１９日その旨の決定をした。
      
      ２　争点(1)　本件豪雨の際のｂポンプ場の管理において，補助参加人には運転管理業務委託契約上の善管注意義務違反にあたる次の過失があったか。ア　補助参加人は，平成１２年９月１１日，終日，樋門を開けておくべきであったのに，同日午前１１時ころ，樋門を閉めた。イ　補助参加人は，平成１２年９月１１日，ｂポンプ場に職員を配置して同日午後２時に樋門を開けるべきであったのに，適切な職員配置をせず，樋門を開けなかった。ウ　補助参加人は，平成１２年９月１１日午後０時３０分ころ以降，２号ないし６号ポンプの自動運転を手動運転に切り替え，ａ川の水位をＴ．Ｐ（東京湾の平均潮位を基準とした地表面の標高を表す記号。以下「ＴＰ」と表記する。）－０．３メートル以下に保つよう，１号ないし６号ポンプを手動で操作すべきであったのに，これを怠った。(2)　補助参加人の過失とＡ市が被った損害との因果関係の有無
      
      ３　争点に関する当事者の主張(1)　争点(1)(運転管理業務委託契約上の善管注意義務違反にあたる過失の有無)について（原告の主張）ア　補助参加人が平成１２年９月１１日午前１１時ころ樋門を閉めた過失(ｱ)　ｂ樋門の排水能力樋門の自然排水能力は毎分１１４０立方メートル（毎秒１９立方メートル）である。ｂポンプ場の各排水ポンプと樋門のａ川流域の時間当たり雨量に対応する排水能力を水理合理式（ラショナル方式。計算式は下記のとおり）を用いて計算すると下記のとおりとなる。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
