<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成17(わ)82</事件番号>
      <事件名>業務上過失致死，道路交通法違反被告</事件名>
      <裁判年月日>平成17年09月09日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>岡山地方裁判所　倉敷支部</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/CB9173D1E1A129A9492570A10021605F.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=8013&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      被告人を懲役３年に処する。
      未決勾留日数中８０日をその刑に算入する。
    </主文>
    <理由>
      （罪となるべき事実）被告人は，
      
      第１　平成１７年３月２４日午後７時２４分ころ，業務として普通乗用自動車を運転し，岡山県倉敷市新倉敷駅前（以下略）先の交通整理の行われていない左右の見通しの困難な交差点を船穂町方面から玉島道越方面に向かい時速約４０キロメートルで進行するに当たり，前方の道路状況を確認するとともに交差道路の安全を確認すべき業務上の注意義務があるのにこれを怠り，本来であれば２８．２メートル前方から前記交差点があることが分かるのに，遠方を望見していて前記交差点に気付くのが遅れ，左右道路の安全を確認しないまま漫然時速約４０キロメートルで進行して同交差点に進入した過失により，折から左方の玉島方面から進行してきたＢ（当時５４歳）運転の自転車に衝突直前まで気付かず，同車右側部に自車右前部を衝突させて同人を路上に転倒させ，よって，同人に左急性硬膜外血腫，脳挫傷の傷害を負わせ，同日午後１１時２８分ころ，同市玉島勇崎（以下略）Ｃ病院において，同人を前記傷害により死亡させた
      
      第２　前記日時場所において，前記のとおりＢを死亡させる交通事故を起こしたのに，直ちに車両の運転を停止して負傷者を救護する等必要な措置を講ぜず，かつ，その事故発生の日時及び場所等法律の定める事項を，直ちに最寄りの警察署の警察官に報告しなかったものである。（証拠の標目）省略（法令の適用）省略（弁護人の主張に対する判断）－別紙１参照（量刑の理由）
      
      １　本件は，被告人が夜間，降雨の中，駅前地域において，交差する優先道路を自動車で横断進行する際，道路状況の確認不十分により，遠方を望見して交差点自体に気付かず，低速度とはいえない速度で優先道路を進入横断した過失により，折から交差優先道路を傘をさし，無灯火の自転車で進行してきた被害者を自車前部に衝突させて路上に転倒させて，当日のうちに死亡させた業務上過失致死の事案，及び，被告人が故意に被害者を救護せず，事故報告を行わなかった道路交通法違反（ひき逃げ）の事案である（なお，審理を尽くした上で，被告人に有利に事実認定を行うことが刑事裁判の本則であるから，被告人車両のワイパーは動いていたものと認定する。）。
      
      ２　本件の過失は前方不注視であって，運転者の最も基本的な注意義務違反である（豊田健「交通事故事件における量刑」刑事裁判実務体系５〔青林書院・平成元年〕３５５頁）。その過失態様の詳細を検討すると，被告人は免停講習で警察署に預けていた免許証を返してもらうため，急いで運転しており，被害者には夜間，降雨であるのに傘をさし，無灯火で自転車に乗っていた落ち度が認められ，被告人はワイパーの動き等で前方が視認しにくかったともいえるのであるが，一方で，被告人は渋滞で抜け道はないかとあちこち右左折する粗雑な運転を行っていたこと，本件当時，被告人は裸眼で視力検査の一番上にある文字がぼやけて見える程度の視力しかなかったのに，当日の解体工事で右眼の使い捨てコンタクトを落とした後，右眼は裸眼のまま，敢えて危険な状態で自動車を運転していたこと（それゆえに，右眼裸眼の運転は，単なる前方不注視にとどまらず，危険運転の故意行為に準ずる行為といえる。単なる前方不注視に過ぎないなどと弁護人は主張するが，理由がない。同様に単なる免許条件違反ともいえない。），被害者としては優先道路で駅前地域であるから，交差道路からは自動車が進入してこない旨信頼したであろうこと（なお，２８号証の目撃供述があることから，現場には一定程度の明るさがあったものと推認できる。）などを考えると，本件は通常の運転過失とは到底いうことができないのである。そして，被告人が本件自動車の任意保険加入に関心が低かったこと（このような被告人は，被害の回復ができないというにとどまらず，他人の生命，身体に対する配慮が不足している。豊田・前掲３５０頁）を併せ考慮すれば，本件過失の背景に存する，通常見られないような劣悪で危険な運転姿勢によって，事故発生の蓋然性は相当に高かったというべきであるから，本件は，まさしく悪質・危険な自動車運転行為というべきである。
      
      ３　さらに，本件がいわゆるひき逃げ事案であって，自らに責のある交通事故により負傷した被害者に適切な救護措置を講じず，警察に必要な事故報告を行わないことで，人の生命，身体がむなしく失われる危険が発生しないように運転者が厳しく遵守するべき規定に違反していることを考慮すれば，被告人に対しては厳しい非難がなされなければならない（豊田・前掲３６０頁）。（検察官の当初の求刑意見（懲役３年）に対する弁護人の主張及び当裁判所の判断につき，別紙２参照）
      
      ４　本件過失の結果は人の生命を奪うという誠に深刻なものであって，理容師として夫とともに理容店チェーンに勤務し，７年前からＪＲ新倉敷駅付近の店舗で稼働し，帰宅の際には電車で最寄り駅まで赴き，夫が自動車で送迎することとなっていたのに，降雨の中，帰宅のため自転車で新倉敷駅に向かう際，突如，交差道路から行き止まりの道路に向かって進入してきた被告人車両と衝突，転倒し，病院へ収容されて当日夜，手術中に死亡した被害者の驚がく，苦痛，無念さには察するに余りあるものがあり，遺された夫，子供らの心痛，落胆の念は甚大である。事故後，妻の携帯電話に何度も電話し，電話に出た警察官から事故を知らされた夫は，今でもまだ妻から帰宅の電話がかかってくるのではないかと思うなど，行きずりの交通被害により最愛の妻を奪われた突然の喪失感に苦しんでいる。
      
      ５　以上に加えて，被告人が平成１４年以降，指定場所不停止３回，信号表示違反２回，ベルト装着義務違反３回の交通取締りを受け，２度の免許停止処分を経ており，取締りや免停講習のたび毎に交通被害の悲惨さに思いを巡らす機会を得たはずであるのに，本件直後，警察署に免停中の免許証を返してもらいに行った際，本件を申告せず，交通関係法規を遵守する意識が誠に乏しいというべきこと，弁護人は，自賠責保険の支払限度額で本件の被害回復は十分などというが，これは損害の公平な負担を目的とする民事損害賠償で一定額の金銭支払いが，将来の時点においてなされる点を指摘したに過ぎず，刑事裁判において被害者遺族の感情の慰藉が現状で全く不十分であり，むしろ任意保険は当然のこととして，それ以外の方法による有形，無形の損害回復（豊田・前掲３５１頁）が，被告人の母による焼香以外にないことなどを考慮すれば，本件における被告人の刑事責任は重く，懲役実刑による厳しい非難を免れないというべきである。
      
      ６　そうであれば，被告人が当公判廷で罪を認め，反省，悔悟の姿勢を示していること，本件直後から当審審理を通じて相当期間身体を拘束され，自分を見つめ直す機会を得たこと，現場の目撃者は犯人車両の特徴を詳しく見ておらず，被告人車両の外貌や動向のみではいまだ嫌疑は十分ではないから，被告人が，一旦帰宅後，当日午後１１時ころに警察署に出頭して自首したものと認められること（なお，本件自首は裁量的な減軽事由であり，法定刑の下限を下回る刑で処断する必要がないから，量刑の理由で検討するにとどめる。），被害者にも夜間，降雨であるのに傘をさし，無灯火で自転車に乗っていた落ち度が認められること，被告人には一般刑法犯に係る前科・前歴はなく，これまでまじめに稼働し社会生活を営んでいたこと，被告人の実母が当公判廷で被告人を監督する旨誓約していること，被告人の年齢等の酌むべき諸事情を最大限に考慮して，主文の刑を量定することとする。よって，主文のとおり判決する。
    </理由>
    <裁判官>
      <裁判官>樋上慎二</裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
