<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成14(ワ)959</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成17年01月28日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>那覇地方裁判所</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/6B1A20702CD30FC949256F9D001A8CB3.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=8323&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    平成１４年(ワ)第９５９号損害賠償請求事件平成１５年(ワ)第１２７４号損害賠償請求事件判決</主文前>
    <主文>
      １　原告らの請求をいずれも棄却する。
      ２　訴訟費用は原告らの負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　請求被告らは，原告らそれぞれに対し，連帯して，１０万円を支払え。
      
      第２　事案の概要本件は，原告らが，内閣総理大臣である被告小泉純一郎（以下「被告小泉」という。）による靖国神社への参拝が，日本国憲法（以下「憲法」という。）の規定する政教分離原則に違反するものであり，これにより，原告らの政教分離を厳格に求める法的権利を侵害され，あるいは，信教の自由，思想信条の自由，平和的生存権等が侵害され，精神的苦痛を被ったとして，被告小泉に対しては民法７０９条に基づき，被告国に対しては国家賠償法（以下「国賠法」という。）１条１項に基づき，連帯して，原告らそれぞれに１０万円の慰謝料の支払を求めるものである。
      
      １　前提事実（証拠掲記のないものは，当事者間に争いがない。）(1)　当事者ア　原告らは，自ら沖縄戦を体験し，あるいは，沖縄戦で家族，親族を失うなどした沖縄県出身者，沖縄戦以外の戦争で家族，親族を失った者，沖縄県又は本土に在住して宗教活動を行う者（以下「宗教者」という。）及びそれ以外の者である（甲１，５，６，２１～２３，２５，２７～４５）。イ　被告小泉は，内閣総理大臣である。(2)　靖国神社への参拝被告小泉は，平成１３年８月１３日及び平成１４年４月２１日，次の方法で，宗教法人である靖国神社の宗教施設である靖国神社を参拝した（以下，両参拝を併せて「本件各参拝」という。）。ア　被告小泉は，平成１３年８月１３日，秘書官を伴い，往復に公用車を使用して靖国神社に赴き，「内閣総理大臣小泉純一郎」と記帳するとともに，私費で献花代３万円を支出して「内閣総理大臣小泉純一郎」と名入りの献花を行い，本殿において一礼する方式で参拝した（記帳の方式及び献花代が私費で支出したものであることについて，乙ロ４の２。以下，当該参拝を「平成１３年参拝」という。）。イ　被告小泉は，平成１４年４月２１日，秘書官を伴い，往復に公用車を使用して靖国神社に赴き，「内閣総理大臣小泉純一郎」と記帳するとともに，私費で献花代３万円を支出して「内閣総理大臣小泉純一郎」と名入りの献花を行い，本殿において一礼する方式で参拝した（記帳の方式及び献花代が私費で支出したものであることについて，乙５。以下，当該参拝を「平成１４年参拝」という。）。
      
      ２　争点(1)　本件訴訟の適法性（本案前の争点）(2)　本案の争点ア　原告らの法的権利ないし利益の侵害の有無イ　被告らの損害賠償責任の有無ウ　原告らの損害
      
      ３　争点に対する当事者の主張別紙「当事者の主張」のとおりである。
      
      第３　当裁判所の判断
      
      １　本件訴訟の適法性（本案前の争点）について(1)　被告小泉は，原告らの被告小泉に対する本件各請求に係る訴えは，被告小泉が一人の自然人として有する信教の自由等の実現を違憲，違法と断じた上で損害賠償を求めるものであり，訴訟の名を借りて，被告小泉の有する人権を制限しようとする不当な目的のものであるから，不適法である旨主張する。しかしながら，原告らの被告小泉に対する本件各請求に係る訴えは，被告小泉が内閣総理大臣の職務として本件各参拝を行ったことにより精神的苦痛を被ったと主張して損害賠償を請求するものであって，被告小泉が一人の自然人として私人の立場で本件各参拝を行ったことを前提として損害賠償を求めるものではない。また，本件全証拠によっても，原告らにおいて被告小泉の有する信教の自由等を制限しようとする目的で，被告小泉に対する本件各請求に係る訴えを提起したとは認めるに足りない。(2)　したがって，原告らの被告小泉に対する本件各請求に係る訴えがいずれも不適法である旨の被告小泉の上記主張は，採用することができない。
      
      ２　本案の争点ア（原告らの法的権利ないし利益の侵害の有無）について(1)　原告らは，別紙「当事者の主張」(2)ア（原告らの主張）のとおり，一般的に，あるいは各原告ごとの立場に応じて，被告小泉による本件各参拝は，原告らの政教分離を厳格に求める権利，信教の自由，宗教的人格権，平和的生存権等を侵害するものである旨主張するので，以下，順次検討する。(2)　政教分離違反による侵害について原告らは，別紙「当事者の主張」(2)ア（原告らの主張）(ア)のとおり，被告小泉による本件各参拝は，政教分離規定に違反する行為であり，同規定が制度的保障のみならず個人の人権をも保障している以上，原告らの国に対して政教分離を厳格に求め得る法的権利を侵害された旨主張する。しかしながら，政教分離規定は，いわゆる制度的保障の規定であって，信教の自由そのものを直接保障するものではなく，国家と宗教との分離を制度として保障することにより，間接的に信教の自由の保障を確保しようとするものであると解される（最高裁判所昭和５２年７月１３日大法廷判決・民集３１巻４号５３３頁等参照。以下，同判決を「地鎮祭最高裁判決」という。）から，政教分離の規定が個人の人権をも直接保障している旨の原告らの主張は失当であって，原告らの主張する，国に対して政教分離を厳格に求め得る法的権利などというものをもって，法律上保護された具体的な法的権利ないし利益と認めることはできない。したがって，かかる法的権利なるものを被侵害利益として，直ちに損害賠償を請求するなどの法的救済を求めることはできないというべきであり，被告小泉による本件各参拝によって，原告らの上記のような法的権利が侵害された旨の原告らの主張は，採用することができない。なお，原告らは，政教分離規定に違反する本件各参拝行為が，原告らの人格的利益を侵害する不法行為になると主張するが，ここにいう人格的利益とは内容的にみて後記(4)の宗教的人格権と同義のものと解される。そのため，原告らの上記主張の当否については後記(4)で検討することとする。(3)　信教の自由の侵害について原告らは，別紙「当事者の主張」(2)ア（原告らの主張）(イ)のとおり，被告小泉の本件各参拝により，原告らの信教の自由が侵害されたと主張する。しかしながら，信教の自由の保障は，国家から公権力によってその自由を制限されることなく，また，不利益を課せられないとの意味を有するものであり，国家によって信教の自由が侵害されたといい得るためには，少なくとも国家による信教を理由とする不利益な取扱い又は強制・制止の存在することが必要であると解される（最高裁判所昭和６３年６月１日大法廷判決・民集４２巻５号２７７頁等参照。以下，同判決を「自衛官合祀最高裁判決」という。）。そして，本件全証拠によっても，被告小泉による本件各参拝が，原告らの信教を理由として，原告らに対し不利益な取扱い又は強制・制止をするものであるとは認めるに足りない。この点について原告らは，今日においては単に物理的強制による侵害のみならず，心理的・精神的強制による信教の自由の侵害からも保護を図らなければ，個人の信教の自由は維持され得ないとした上で，本件各参拝が政教分離の義務を課されている国家機関である内閣総理大臣によってなされたものであることや，参拝の対象がかつて国家神道の中核として信仰の自由を踏みにじった靖国神社であること，参拝自体がこれまで政治的・社会的批判が強くされていたにもかかわらず敢えて行われたこと，被告小泉に靖国神社の国家護持に向けた政治的意図が存したこと，これに対して原告らはいずれも戦没者をどう追悼するかという個人の内面奥深くに関わる内心的信仰に強い圧迫を受けたことなどからすれば，本件各参拝は，原告らに対して物理的強制を加えたものでないとしても，なお，原告らの内面的信仰の自由を侵害したというべきであるなどと主張する。しかしながら，内面的信仰の自由への侵害が，物理的強制のみならず，心理的・精神的強制にまで及ぶと解した場合には，対象となる人間の意識，考え方という主観的な状況によって侵害の成否が左右され，非常に曖昧なものとなるのみならず，被害を受けたとする者が無限定に広範囲に及ぶ危険性も否定できないことなどを考慮すると，特段の事情のない限り，心理的・精神的強制による内面的信仰の自由への侵害を認定することは相当でないといわざるを得ない。しかるに，本件においては，関係証拠を総合しても，かかる特段の事情を認めることはできない。したがって，被告小泉による本件各参拝によって，原告らの信教の自由が侵害されたとの原告らの主張は，採用することができない。(4)　宗教的人格権の侵害について原告らは，別紙「当事者の主張」(2)ア（原告らの主張）(ウ)のとおり，被告小泉の本件各参拝によって宗教的人格権又は宗教的な心の静謐といった法的利益が侵害された旨を主張する。なるほど，人が自己の信仰生活や戦争被害者回顧の方法に関する静謐を，他者の宗教上の行為によつて害されたとし，そのことに不快の感情を持ち，そのようなことがないよう望むのは当然であり，被告小泉の本件各参拝行為によって原告らが抱いたとされる感情についても，心情的に理解できなくはない。しかし，原告らが宗教的人格権または保護に値する法的利益であると主張する「日常の市民生活において平穏かつ円満な宗教的生活を享受する権利」なるものが内容的に極めて漠然としたものであることは否定し難く，また，宗教的な意識・信条といった人の主観的側面と密接不可分に結びついている点で，前記(3)の心理的・精神的強制による内心的信仰の自由への侵害について検討したのと同様の問題が存するところである。したがって，かかる原告らの主観的感情のあり方をもって，法律上保護された具体的な法的権利ないし利益と認めることはできず，これを被侵害利益として，直ちに損害賠償を請求するなどの法的救済を求めることはできないと解される（自衛官合祀最高裁判決等参照）。したがって，被告小泉による本件各参拝によって，原告らの上記のような宗教的な感情を内容とする宗教的人格権という法的権利ないし利益が侵害されたとする原告らの主張は，これを採用することができない。なお，個別の原告らの主張の中には，被告小泉による本件各参拝によって原告らのプライバシー権が侵害されたとの主張がされている箇所が見受けられる。これは，内容的に見て，前記宗教的人格権とも呼称される法的利益について憲法上異なった根拠付けをしようとしているものと解される。しかし，原告らの主張する宗教的人格権が法律上保護された具体的な法的権利ないし利益と認めることはできないことは前記のとおりであり，同様に憲法１３条の保障するプライバシー権によって根拠付けることもできないというべきである。(5)　平和的生存権の侵害について原告らは，別紙「当事者の主張」(2)ア（原告らの主張）(エ)のとおり，被告小泉の本件各参拝により，原告らの平和的生存権が侵害されたと主張する。確かに，憲法は，前文において，恒久の平和を念願し，全世界の国民が，平和のうちに生存する権利を確認する旨を謳っている。しかし，ここに規定された平和的生存権は，理念ないし目的としての抽象的概念であって，権利としての具体的内容を有するものとはいい難く，これによって国民に何らの具体的な権利ないし利益が保障されていると解することはできないから，このような平和的生存権を被侵害利益として，直ちに損害賠償を請求するなどの法的救済を求めることはできないというべきである。そうすると，被告小泉による本件各参拝によって，原告らの平和的生存権が侵害されたとの原告らの主張もまた，採用することができない。(6)　原告ら各自の被侵害権利ないし利益についてア　沖縄戦戦没者遺族及び沖縄出身者である原告らについて(ア)　証拠（各項末尾掲記のほか甲１）及び弁論の全趣旨によると，次の各事実が認められる。ａ　靖国神社では，軍人軍属の他，学徒，徴用工，女子挺身隊員，日赤救護看護婦等国家総動員法に基づく徴用又は協力中の死没者を，また，沖縄県一般邦人については軍の要請に基づいて戦闘に参加し，当該戦闘に基づく負傷又は疾病により死亡した者も，準軍属として合祀対象者としている。（甲８）ｂ　原告Ａは，沖縄戦の最中に，父親を亡くし，また，日本軍関係者の指示による渡嘉敷島における「集団自決」の際に，兄と共に，母親，弟及び妹を自らの手で殺害し，自分らも死のうとしたが生き残った。原告Ａの父母弟妹は，戦後，靖国神社に合祀された。（甲２２）ｃ　原告Ｂは，沖縄戦当時６歳であった。原告Ｂの父は，沖縄戦末期である昭和１９年１０月１０日のいわゆる１０・１０空襲の直前に再び召集され，小禄の海軍に入隊し，同軍の玉砕により死亡した。また，原告Ｂは，家族と共に戦火を逃れて逃避行動を取っていたが，その最中，祖母，母，当時２歳の弟は，砲弾の直撃を受け，また，上の姉は，東風平小学校に避難中に砲弾の破片が頭に当たって死亡した。（甲２３，原告Ｂ）ｄ　原告Ｃは，沖縄戦で自宅を焼失し，家族らと共に避難していたが，後，同じ場所で母と伯母２人が砲弾の直撃で死亡した。原告Ｃの母と兄は，戦後，靖国神社に合祀されている。（甲５，３０）ｅ　原告Ｄの姉Ｄ２は，ひめゆり学徒隊の一員として看護活動に従事中，昭和２０年６月１９日明け方，伊原第三外科壕で，米軍の毒ガス弾により死亡した。同日，原告Ｄの家族らは喜屋武部落の空き家で米軍の捕虜となったが，原告Ｄの祖母Ｄ３は護送される途中，衰弱で死亡した。Ｄ２は，戦後，靖国神社に合祀されている。（甲３４）ｆ　原告Ｅの祖母（当時７０歳）及び叔父（当時４０歳。県鉄バス勤務）は，いずれも沖縄戦で死亡し，叔父は戦後靖国神社に合祀されている。ｇ　原告Ｆの長兄（当時２３歳）及び次兄（当時２１歳）は，いずれも徴兵され，沖縄戦の最中に死亡した。原告Ｆの長兄は，戦後，軍人として靖国神社に合祀されている。ｈ　原告Ｇの兄Ｇ２（当時１４歳）は，沖縄戦のさなか，父や叔母たちと沖縄南部の大里村へ避難し，夕食を取ろうとしていた時に，砲弾の直撃を受け即死した。（甲４１）(イ)　(ア)のうち原告Ｇを除くその余の原告らは，いずれも我が国で唯一民間人を巻き込んで地上戦が行われた沖縄戦を直に経験し，家族共々戦火から逃げ惑う中で肉親を失った者であるところ，かかる経験をした者は，原告Ａら７名以外にも原告らの中に相当数いるものと考えられる。そして，沖縄戦で死亡した肉親が特に軍人・軍属でなかったにもかかわらず，集団自決を強いるなどし沖縄県民にとって加害者とも受け取られている旧日本軍関係者らと共に靖国神社に合祀され，被告小泉による本件各参拝の対象とされたということで，上記原告らの感じる精神的苦痛については，単に靖国神社の過去及び現在のあり方に疑問を呈する者のそれに比して，より具体的に理解し得るものであることは確かである。しかしながら，かかる原告らが被告小泉の本件各参拝によって侵害されたとする，各自が肉親の死について各自の価値観に従って戦没者への思いを巡らせる自由とは，結局前記(4)の宗教的人格権にほかならず，同原告らの主張する思想信条の自由及びプライバシー権も宗教的人格権と同内容のものであるといえる。そして，原告らが主張するような宗教的人格権が法律上保護される具体的な法的権利ないし利益と認めることができないことは前記(4)で説示したとおりであり，このことは，沖縄戦で肉親を失った原告らについて，前記のような事情を考慮しても，別異に扱うべき理由はない。イ　沖縄戦以外における遺族の被侵害利益証拠（甲１）及び弁論の全趣旨によると，原告Ｈ，原告Ｉ，原告Ｊ，原告Ｋ，原告Ｌ，原告Ｍ及び原告Ｎは，いずれも第二次世界大戦中，沖縄戦以外で親族を亡くしたこと，原告Ｈ，原告Ｉ，原告Ｊ及び原告Ｌの親族である戦没者はいずれも軍人として，戦後靖国神社に合祀されていることが認められる。上記原告らは，被告小泉による本件各参拝が同原告らの思想信条の自由を侵害した旨を主張する。しかし，国家によって思想信条の自由が侵害されたといい得るためには，信教の自由において説示したのと同様の理由により，少なくとも国家による思想信条を理由とする不利益な取扱い又は強制・制止の存在することが必要であると解されるところ，本件全証拠によっても，被告小泉による本件各参拝が，同原告らの思想信条を理由として，同原告らに対し不利益な取扱い又は強制・制止をするものであるとは認めるに足りない。ウ　宗教者である原告らの被侵害利益甲４２号証によると，原告Ｐは，日本基督教団うるま伝道所主任担当教師であることが認められ，また，証拠（甲２２，２９，３１）によると，原告Ａ，原告Ｄもキリスト教徒であること，原告Ｒもキリスト教の牧師であることが認められる。これに対し，原告Ｏ及び原告Ｑが宗教者であることについては，本件証拠上これを認めるに足りない。そして，宗教者である原告らは，被告小泉が内閣総理大臣として靖国神社に参拝することは，靖国神社に公的権威を与えるものであり，その余の宗教を靖国神社の劣位において抑圧する効果を持つものとなり，宗教者である原告らの信仰を侵害するものであると主張する。神道以外の宗教を信仰する宗教者である原告らにおいて，被告小泉の本件各参拝によって，国家が靖国神社という特定の宗教を勧奨し，同原告らの信仰に干渉したものと受け止めて不快感を抱き，あるいは，戦前のように国家と神道が結びついて他宗教を圧迫する時代が再来するのではないかといった危惧感を抱いたことは，理解し得なくもない。しかしながら，前記(3)のとおり，信教の自由が侵害されたといい得るためには，少なくとも国家による信教を理由とする不利益な取扱い又は強制・制止の存在することが必要であると解されるところ，同原告らが上記のような感情を抱いたことは，あくまでも被告小泉が本件各参拝行為を行った事実を同原告らが知ったことによる，いうなれば間接的・反射的なものにすぎず，同原告らに対する不利益な取扱い又は強制・制止が行われたことによるものでないことは明らかである。エ　その他の原告らの被侵害利益特定の宗教を持たず，また親族に戦没者を有しない原告らは，被告小泉の本件各参拝が同原告らの思想信条の自由ないし平和的生存権を侵害するものである旨を主張する。しかしながら，上記原告らのいう平和的生存権が権利としての具体的内容を有するものでないことは前記(5)のとおりである。また，思想信条の自由の侵害についても，前記イのとおり，少なくとも国家による思想信条を理由とする不利益な取扱い又は強制・制止の存在が必要と解されるところ，本件各参拝によって上記原告らに対する不利益な取扱い又は強制・制止が行われたとは認め難いというべきである。(7)　小括以上(2)ないし(6)で検討したところによれば，被告小泉による本件各参拝によって，原告らの法的権利ないし利益が侵害されたとする原告らの主張は，いずれも採用することができないというべきである。
      
      第４　結論以上の次第で，その余の点について判断するまでもなく，原告らの被告小泉及び被告国に対する本件請求は，いずれも理由がないこととなる。よって，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
      <裁判長裁判官>西井和徒</裁判長裁判官>
      <裁判官>松本明敏</裁判官>
      <裁判官>岩崎慎</裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
