<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成17(行ケ)10145</事件番号>
      <裁判年月日>平成17年12月15日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/878686AE095B8D9A492570D900199859.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=9236&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    平成１７年(行ケ)第１０１４５号審決取消請求事件(旧事件番号東京高裁平成１７年(行ケ)第５２号）判決原告ミサワホーム株式会社代表者代表取締役訴訟代理人弁護士松尾翼同西村光治同内山美穂子同弁理士木下實三同中山寛二同石崎剛同土井清暢被告住友林業株式会社代表者代表取締役訴訟代理人弁理士羽鳥修同岩池満</主文前>
    <主文>
      １　特許庁が無効２００３－３５０１４号事件について平成１６年１２月２１日にした審決のうち，「特許第２９１２７９７号の請求項１に係る発明についての特許を無効とする。
      」との部分を取り消す。
      ２　訴訟費用は被告の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　請求主文第１項と同旨
      
      第２　事案の概要本件は，原告の有する後記特許につき，被告が無効審判請求をしたところ，特許庁が無効とする審決をしたことから，特許権者である原告がその取消しを求めた事案である。なお，原告は，本件訴訟提起後の平成１７年５月２日付けで本件特許の訂正審判を請求し，特許庁で訂正２００５－３９０７４号事件として審理されている。
      
      第３　当事者の主張
      
      １　請求の原因(1)　特許庁における手続の経緯原告は，平成５年８月２６日，発明の名称を「建物」とする発明について特許を出願し，平成１１年４月９日，特許庁から特許第２９１２７９７号として設定登録を受けた（請求項の数５。甲１。以下この請求項を「旧請求項」という。）。これに対し被告は，平成１５年１月２０日，本件特許につき無効審判請求をしたので，特許庁は同請求を無効２００３－３５０１４号事件として審理し，その係属中の平成１６年８月２６日，原告は，旧請求項１，３，４，５を削除し，旧請求項２を新たな請求項（新請求項）１とし，その内容を訂正すること等とした訂正請求をした（甲２。以下「本件訂正」という。）。そして特許庁は，平成１６年１２月２１日，「訂正を認める。特許第２９１２７９７号の請求項１に係る発明についての特許を無効とする。」等を内容とする審決（以下「本件審決」という。）をした。(2)　発明の内容ア　平成１１年４月９日の登録時のもの（甲１。旧請求項）【請求項１】　半階ずらせた床を設け，半階上の床下に収納スペースを設けてなるスキップフロア型建物であって，前記収納スペースの出し入れ口を，居室スペース側に面して設けたことを特徴とする建物。【請求項２】　上下方向に居室スペースと収納スペースとが配置され，かつこれら居室スペースと収納スペースとは水平方向にかつ段違い状にスキップさせて配置されてなるスキップフロア型建物であって，前記収納スペースの出し入れ口を，水平方向に隣り合う前記居室スペース側に開口させたことを特徴とする建物。【請求項３】　階数が少なくとも３階の建物であって，２階に物品の保管，貯蔵のための収納スペースを設けるとともに，当該２階部分の収納スペースと居室スペースとを半階ずらせて配置してなるスキップフロア型建物において，前記収納スペースの出し入れ口を前記居室スペース側に面して設けたことを特徴とする建物。【請求項４】　請求項１～３のいずれかに記載の建物において，前記収納スペースには，前記居室スペース側に面した出し入れ口と，この居室スペースとは異なる他の居室スペース側に開口する前記出し入れ口とは別の出し入れ口との２つの出し入れ口が設けられていることを特徴とする建物。【請求項５】　請求項４に記載の建物において，前記収納スペースは小屋裏収納室とされていることを特徴とする建物。イ　平成１６年８月２６日付けの本件訂正時のもの（甲２。新請求項。以下この発明を「本件特許発明」という。）。【請求項１】　上部に収納スペース，下部に居室スペースを有する第１建物ユニットの上に，居室スペースのみを有する第２建物ユニットを設置して構成された第１構造体と，前記第１建物ユニットと同一構造の第１建物ユニットの上に，前記第２建物ユニットと同一構造の第２建物ユニットを設置して構成した第２構造体とを備え，これら第１構造体および第２構造体が，水平方向に隣り合って並設され，かつ，段違い状にスキップさせて配置されてなるスキップフロア型建物であって，前記各構造体の収納スペースの出し入れ口を，水平方向に隣り合う他の構造体の前記居室スペースに開口させたことを特徴とする建物。(3)　審決の内容ア　審決の内容の詳細は，別紙審決写しのとおりである。その要旨は，本件訂正請求を認めた上で，本件特許発明は，下記の刊行物１ないし３記載の発明と，刊行物４，５等に記載されている周知技術に基づいて，当業者が容易に発明をすることができたから，特許法２９条２項の規定に違反する等としたものである。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
