<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成17(行ケ)10235</事件番号>
      <裁判年月日>平成17年11月21日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/E4476FCE2F06A65B492570C1001F6B0B.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=9274&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成１７年(行ケ)第１０２３５号審決取消請求事件平成１７年１１月９日口頭弁論終結判決原告訴訟引受人（以下「訴訟引受人」という。
    ）味の素株式会社訴訟代理人弁理士熊田和生同浅井八寿夫被告株式会社大塚製薬工場訴訟代理人弁理士岩谷龍同箕浦繁夫同松田玲子原告（脱退）味の素メディカ株式会社(旧商号清水製薬株式会社)</主文前>
    <主文>
      訴訟引受人の請求を棄却する。
      訴訟費用は訴訟引受人の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　当事者の求めた裁判
      
      １　訴訟引受人(1)　特許庁が無効２００３－３５３４４号事件について平成１６年１０月１９日にした審決中，「特許第３３７５５１８号の請求項１乃至４に係る発明についての特許を無効とする。」との部分を取り消す。(2)　訴訟費用は被告の負担とする。
      
      ２　被告主文同旨
      
      第２　当事者間に争いのない事実
      
      １　特許庁における手続の経緯原告（脱退）は，発明の名称を「注射剤」とする特許第３３７５５１８号の特許（平成９年６月２３日出願，平成１４年１１月２９日設定登録。以下「本件特許」という。請求項の数は４である。）の特許権者であった。被告は，平成１５年８月２５日，本件特許の請求項１ないし４に係る発明についての特許を無効とすることについて審判を請求した。特許庁は，この請求を無効２００３－３５３４４号事件として審理した。その過程で，原告（脱退）は，平成１５年１１月２１日付け訂正請求書により願書に添付した明細書の訂正（以下「本件訂正」という｡）を請求した。特許庁は，審理の結果，平成１６年１０月１９日，本件訂正を認めた上で，「特許第３３７５５１８号の請求項１乃至４に係る発明についての特許を無効とする。」との審決をし（以下「本件審決」という。），同月２９日，その謄本を原告に送達した。なお，訴訟引受人は，原告（脱退）が本件訴えを提起した後，平成１７年４月１日付け会社分割により本件特許に係る特許権の移転を受けた（平成１７年６月１６日登録）ので，平成１７年８月１日付け引受決定により，本件訴訟を引き受け，原告（脱退）は被告の承諾を得て本件訴訟から脱退した。
      
      ２　特許請求の範囲本件訂正後の本件特許に係る明細書の請求項１ないし４の記載は，次のとおりである（以下，これらの発明をそれぞれ「本件発明１」等といい，まとめて「本件発明」という。）。「【請求項１】　ガス透過性プラスチック容器に充填され，酸素ガス不透過性二次包材によって包装された注射剤において，ヘッドスペース部分及び二次包材内のガス組成が酸素ガス濃度１．２～１０ｖｏｌ％であることを特徴とする注射剤。」「【請求項２】　重炭酸イオンを含有することを特徴とする請求項１に記載の注射剤。」「【請求項３】　重炭酸イオンを含有し，ヘッドスペース部分及び二次包材内のガス組成が炭酸ガス濃度２～３５ｖｏｌ％であることを特徴とする請求項１，２に記載の注射剤。」「【請求項４】　二次包材内に脱酸素剤を封入してなることを特徴とする請求項１～３に記載の注射剤。」
      
      ３　本件審決の理由別紙審決書の写しのとおりである。要するに，本件発明１ないし３は，特開平５－２６１１４１号公報（甲３，審判甲１。以下「引用刊行物」という。）に記載された発明（以下「引用発明」という。）と認められ，また本件発明４は，引用発明及び特開平８－１６４１８５号公報（甲４，審判甲２）又は特開昭６２－２２１３５２号公報（甲６，審判甲４）にも記載されている周知の技術から当業者が容易に発明できたものである，とするものである。なお，本件審決は，引用刊行物の実施例３に関し記載されている発明を「甲第１号証発明」とした上で，甲第１号証発明の「気体透過性を有するプラスチック３製容器内の上部空間」の容積が０cm を超える数値であると判断し，これを前提とする計算結果を踏まえ，甲第１号証発明は，次の構成を備えた医薬用水溶液収納容器であるとして，これを本件発明と対比すべき「甲第１号証発明の１」としたものであり，要するに引用発明として下記のとおり認定したものである。「長方形或いは円筒形で，内容量が２０ｍｌ～３ｌ程度の従来より医療分野で用いられているポリエチレン製の気体透過性を有するプラスチック製容器に，通常の注射液の製造方法に従って充填され，ガスバリア性を有する包装材によって包装され，具体的には下記のような製造方法により製造される人工腎臓灌流用剤，根管拡大剤，解毒剤等の炭酸水素イオンを含有する医薬用水溶液収容容器において，前記気体透過性を有するプラスチック製容器内の上部空間及び前記気体透過性を有するプラスチック製容器と前記ガスバリア性を有する包装材との間の空間のガス組成について，酸素ガス濃度及び炭酸ガス濃度が，平衡に達した時点でそれぞれ，０ｖｏｌ％を越え１０．４８ｖｏｌ％以下，０ｖｏｌ％を越え１５．０２０ｖｏｌ％以下である炭酸水素ナトリウムを溶解させた水溶液を含む，医薬用水溶液収容容器。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
