<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成17(ネ)10009</事件番号>
      <裁判年月日>平成17年08月30日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>著作権</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/9ADE5B5286CEC5C14925710E002B12A2.pdf</PDF>
        <PDF type="別紙１">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/9ADE5B5286CEC5C14925710E002B12A2-1.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=9423&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成１７年（ネ）第１０００９号著作権使用料請求控訴事件（旧表示東京高裁平成１６年（ネ）第３４０８号，以下「Ａ事件」という。
      原審東京地裁平成１３年（ワ）第８５９２号，同１４年（ワ）第４００２号，同１５年（ワ）第２８９８１号）平成１７年（ネ）第１００１０号著作物使用料請求控訴事件（旧表示東京高裁平成１６年（ネ）第３４０９号，以下「Ｂ事件」という。
      原審東京地裁平成１３年（ワ）第１０７６９号，同１４年（ワ）第４００３号，同１５年（ワ）第２８９８２号）平成１７年（ネ）第１００１１号著作権使用料請求控訴事件（旧表示東京高裁平成１６年（ネ）第３４２７号，以下「Ｃ事件」という。
      原審東京地裁平成１３年（ワ）第８５９３号，同１４年（ワ）第４００６号，同１５年（ワ）第２８９８３号）平成１７年（ネ）第１００７７号附帯控訴事件判決ＡＢＣ事件被控訴人・附帯控訴人協同組合日本脚本家連盟（以下「原告日脚連」等という。
      ）ＡＢＣ事件被控訴人・附帯控訴人協同組合日本シナリオ作家協会（以下「原告シナリオ作家協会」等という。
      ）ＡＢＣ事件被控訴人・附帯控訴人社団法人日本音楽著作権協会（以下「原告音楽著作権協会」等という。
      ）ＡＢＣ事件控訴人社団法人日本芸能実演家団体協議会（以下「原告芸団協」等という。
      ）ＡＢＣ事件被控訴人・附帯控訴人社団法人日本文芸家協会（以下「参加人文芸家協会」等という。
      ）上記５名訴訟代理人弁護士田倉栄美原告音楽著作権協会・同芸団協訴訟代理人弁護士藤原浩同石島美也子同市村直也原審東京地裁平成１４年（ワ）第４００２号・同第４００３号・同第４００６号事件脱退原告社団法人日本文芸著作権保護同盟（以下「脱退原告保護同盟」等という。
      ）Ａ事件控訴人兼被控訴人・附帯被控訴人成田ケーブルテレビ株式会社（以下「被告成田ケーブルテレビ」等という。
      ）Ｂ事件控訴人兼被控訴人・附帯被控訴人銚子テレビ放送株式会社（以下「被告銚子テレビ」等という。
      ）Ｃ事件控訴人兼被控訴人・附帯被控訴人行田ケーブルテレビ株式会社（以下「被告行田ケーブルテレビ」等という。
    ）３名訴訟代理人弁護士中田祐児同島尾大次</主文前>
    <主文>
      １　Ａ事件控訴人成田ケーブルテレビ株式会社，Ｂ事件控訴人銚子テレビ放送株式会社及びＣ事件控訴人行田ケーブルテレビ株式会社の各控訴をいずれも棄却する。
      ２　ＡＢＣ事件控訴人社団法人日本芸能実演家団体協議会の各控訴及び同協議会の当審における新たな請求並びに附帯控訴人協同組合日本脚本家連盟，同協同組合日本シナリオ作家協会，同社団法人日本音楽著作権協会及び同社団法人日本文芸家協会の各附帯控訴に基づき，原判決を次のとおり変更する。
      (1)被告成田ケーブルテレビは，原告日脚連，原告シナリオ作家協会，原告音楽著作権協会，原告芸団協及び参加人文芸家協会に対し，それぞれ不可分的に，１６８万１９６２円及びこれに対する平成１３年５月１５日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      (2)被告成田ケーブルテレビは，原告日脚連，原告シナリオ作家協会，原告芸団協及び参加人文芸家協会に対し，それぞれ不可分的に，２１万８０３２円及びこれに対する平成１３年５月１５日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      (3)被告銚子テレビは，原告日脚連，原告シナリオ作家協会，原告音楽著作権協会，原告芸団協及び参加人文芸家協会に対し，それぞれ不可分的に，１０万８６８０円及びこれに対する平成１３年５月８日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      (4)被告銚子テレビは，原告日脚連，原告シナリオ作家協会，原告芸団協及び参加人文芸家協会に対し，それぞれ不可分的に，７８９９円及びこれに対する平成１３年５月８日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      (5)被告行田ケーブルテレビは，原告日脚連，原告シナリオ作家協会，原告音楽著作権協会，原告芸団協及び参加人文芸家協会に対し，それぞれ不可分的に，１１８万６２０６円及びこれに対する平成１３年５月８日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      (6)被告行田ケーブルテレビは，原告日脚連，原告シナリオ作家協会，原告芸団協及び参加人文芸家協会に対し，それぞれ不可分的に，１１万８６２１円及びこれに対する平成１３年５月８日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ３　訴訟費用は，第１，２審とも，被告成田ケーブルテレビ，同銚子テレビ及び同行田ケーブルテレビの負担とする。
      ４　この判決の第２項は，仮に執行することができる。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　控訴及び附帯控訴の趣旨
      
      １　Ａ事件(1) 原告芸団協（東京地裁平成１６年（ワネ）第１４０６号）ア　原判決中，原告芸団協敗訴部分を取り消す。イ　被告成田ケーブルテレビは，原告芸団協に対し，９７万０４４４円及びこれに対する平成１３年５月１５日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。ウ　被告成田ケーブルテレビは，原告芸団協に対し，１４万１５２３円及びこれに対する平成１３年５月１５日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。(2) 被告成田ケーブルテレビ（東京地裁平成１６年（ワネ）第１４２５号）ア　原判決中，被告成田ケーブルテレビ敗訴部分を取り消す。イ　原告日脚連，同シナリオ作家協会，同音楽著作権協会，参加人文芸家協会の被告成田ケーブルテレビに対する請求をいずれも棄却する。
      
      ２　Ｂ事件(1) 原告芸団協（東京地裁平成１６年（ワネ）第１４０８号）ア　原判決中，原告芸団協敗訴部分を取り消す。イ　被告銚子テレビは，原告芸団協に対し，１２万０４０１円及びこれに対する平成１３年５月８日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。ウ　被告銚子テレビは，原告芸団協に対し，１万０９４５円及びこれに対する平成１３年５月８日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。(2) 被告銚子テレビ（東京地裁平成１６年（ワネ）第１４２４号）ア　原判決中，被告銚子テレビ敗訴部分を取り消す。イ　原告日脚連，同シナリオ作家協会，同音楽著作権協会，参加人文芸家協会の被告銚子テレビに対する請求をいずれも棄却する。
      
      ３　Ｃ事件(1) 原告芸団協（東京地裁平成１６年（ワネ）第１４０７号）ア　原判決中，原告芸団協敗訴部分を取り消す。イ　被告行田ケーブルテレビは，原告芸団協に対し，４７万１７４４円及びこれに対する平成１３年５月８日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。ウ　被告行田ケーブルテレビは，原告芸団協に対し，５万８９６８円及びこれに対する平成１３年５月８日から支払済み年５分の割合による金員を支払え。(2) 被告行田ケーブルテレビ（東京地裁平成１６年（ワネ）第１４２３号）ア　原判決中，被告行田ケーブルテレビ敗訴部分を取り消す。イ　原告日脚連，同シナリオ作家協会，同音楽著作権協会，参加人文芸家協会の被告行田ケーブルテレビに対する請求をいずれも棄却する。
      
      ４　附帯控訴及び原告芸団協の当審における新たな請求主文２の(1)ないし(6)と同旨なお，原告芸団協の当審における新たな請求は，同原告の原審における請求（前記１(1)イ・ウ，２(1)イ・ウ，３(1)イ・ウ）を超える部分である。
      
      第２　事案の概要本件は，著作権等管理団体である原告日脚連，同シナリオ作家協会，同音楽著作権協会（JASRAC），同芸団協及び参加人文芸家協会が，有線放送事業者である被告成田ケーブルテレビ，同銚子テレビ及び同行田ケーブルテレビに対し，同時再送信における著作物使用に対する使用許諾契約（テレビに関する「Ａ契約」とラジオに関する「Ｂ契約」）に基づき，契約に定められた平成７年度から１１年度までの使用料又は補償金と遅延損害金の支払を求めた事案である。本件訴訟においては，著作権等管理団体である原告らが，同時再送信を行う有線放送事業者である被告らに対し，著作権又は著作隣接権を行使できるかどうかを前提として，既に締結されていた前記使用許諾契約が錯誤による無効又は詐欺により取消し得べきものか等が主たる争点となり，そのほか消滅時効の成否等も争点となった。平成１６年５月２１日になされた原判決は，著作権法９２条２項１号によれば，有線放送の方法によりなされる実演の放送に実演家の権利は及ばないから，本件各契約のうち原告芸団協に関する部分は錯誤により無効であるとし，消滅時効の成立も一部認めたが，その余は原告ら（原告日脚連，同シナリオ作家協会，同音楽著作権協会及び参加人文芸家協会。以下「原告日脚連ら４団体」という。）の請求が理由があるとしたため，被告全員及び原告芸団協がこれを不服として控訴を提起したものである。なお，原告らは，当審に至り，附帯控訴の提起と請求の拡張により被告らへの請求を整理し，不可分債権としての権利行使として，前記年度の使用料又は補償金とこれに対する遅延損害金の請求に改めた。
      
      第３　当事者の主張
      
      １　請求原因(1) 当事者ア　原告日脚連（その前身は，協同組合日本放送作家組合である。以下，両者を区別することなく「原告日脚連」という。），同シナリオ作家協会，同音楽著作権協会及び参加人文芸家協会は，著作権管理事業法に基づき文化庁長官の登録を受けた著作権等管理団体であり，著作物の管理等を行っている団体である（なお，の著作権等管理事業法施行前においては，著作権ニ関スル仲介業務ニ関スル法律（以下「仲介業務法」という。）に基づき著作権に関する仲介業務をなすことの許可を受けた著作権仲介団体であった。）。原告芸団協は，著作権法９５条，９５条の３，１０４条の３に基づき，文化庁長官により「実演を業とする者の相当数を構成員とする団体」として指定を受けた団体である。イ　脱退原告保護同盟は，平成１３年１０月１日の著作権等管理事業法施行前においては，仲介業務法に基づき著作権に関する仲介業務を行うことの許可を受けた仲介業務団体であり，著作権等管理事業法施行後においては，同法に基づき文化庁長官の登録を受けた著作権管理団体であった。平成１５年１０月１日，参加人文芸家協会は，脱退原告保護同盟から著作権管理業務と共に後記本件Ａ契約及び本件Ｂ契約（以下，両契約を併せて「本件各契約」という。）に基づき被告らに対して有する債権を承継した（これに伴い，脱退原告保護同盟は，原審において本件訴訟から脱退）。ウ　被告成田ケーブルテレビは，有線テレビジョン放送法（以下「有テレ法」という。）による放送事業等を目的として，昭和６２年４月３日に設立された株式会社であり，平成元年９月８日，有テレ法３条に基づき，有線テレビジョン放送施設の設置について郵政大臣の許可を受け，平成２年１０月２８日からサービスを開始し，以後現在に至るまで，有線テレビジョン放送を継続して行う有線放送事業者である。被告銚子テレビは，有線による音声，映像放送の再送信及び自主的な番組，広告の送出等を目的として，昭和６２年４月２０日に設立された株式会社であり，平成元年９月８日，有テレ法３条に基づき，有線テレビジョン放送施設の設置について郵政大臣の許可を受け，平成２年４月２４日からサービスを開始し，以後現在に至るまで，有線テレビジョン放送を継続して行う有線放送事業者である。被告行田ケーブルテレビは，有テレ法による放送事業等を目的として，平成元年１月１３日に設立された株式会社であり，平成３年２月５日，有テレ法３条に基づき，有線テレビジョン放送施設の設置について郵政大臣の許可を受け，平成４年４月１日からサービスを開始し，以後現在に至るまで，有線テレビジョン放送を継続して行う有線放送事業者である。(2) 使用許諾契約の締結ア　本件Ａ契約原告日脚連，同音楽著作権協会，同シナリオ作家協会，同芸団協及び脱退原告保護同盟（以下，上記５団体を併せて「原告ら５団体」という。）は，平成３年６月１２日に被告成田ケーブルテレビとの間で，平成３年７月１６日に被告銚子テレビとの間で，平成４年７月６日に被告行田ケーブルテレビとの間で，有線テレビジョン放送に関し，下記の内容の契約を締結した（ＡＢＣ事件各甲１，以下「本件Ａ契約」という。）。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
