<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成17(行ケ)10075</事件番号>
      <裁判年月日>平成17年07月21日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/223D2CEB6DC1A65A4925710E002B1274.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=9454&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    平成１７年(行ケ)第１００７５号審決取消（特許）請求事件（旧事件番号東京高裁平成１６年(行ケ)第２９１号）判決原告ニチゴー・モートン株式会社訴訟代理人弁理士西藤征彦同井﨑愛佳被告株式会社名機製作所訴訟代理人弁理士萼経夫同宮崎嘉夫同小野塚薫同高昌宏</主文前>
    <主文>
      １　特許庁が無効２００３－３５１３５号事件について平成１６年５月３１日にした審決を取り消す。
      ２　訴訟費用は被告の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　請求主文と同旨
      
      第２　事案の概要本件は，原告の有する発明の名称を「積層方法」とする後記特許につき，被告が特許無効審判請求をしたところ，特許庁が無効審決をしたことから，原告が同審決の取消しを求めた事案である。
      
      第３　当事者の主張
      
      １　請求の原因(1)　特許庁における手続の経緯原告は，発明の名称を「積層方法」とする発明につき，平成１０年１１月６日に特許出願し，平成１２年３月３１日に特許第３０５１３８１号として設定登録を受けた（以下「本件特許」という。）。被告は，平成１５年４月１０日付けで，本件特許につき特許無効審判請求をし，特許庁は，これを無効２００３－３５１３５号事件として審理した。原告は，審理の過程で，本件特許について，平成１６年３月１５日付けで訂正請求を行い（以下「本件訂正」という。），これに対し特許庁は，平成１６年４月２日付けで訂正拒絶理由通知を発した。そして，特許庁は，平成１６年５月３１日，本件訂正は認められないとした上で，「特許第３０５１３８１号の請求項１～８に係る発明についての特許を無効とする。」との審決（以下「本件審決」という。）をし，その謄本は平成１６年６月１０日原告に送達された。(2)　発明の内容ア　本件訂正前の発明（すなわち登録時の発明）の内容は，下記のとおりである。「【請求項１】凹凸を有する基板１に，フィルム状樹脂２を積層するに当たり，真空積層装置３を用いて積層した後，真空状態を解放した状態でラミネーターロール４又は平面プレス装置４′により加熱加圧処理することを特徴とする積層方法。【請求項２】上部プレート５及び下部プレート６を有し，上部プレート５及び下部プレート６の対向面にそれぞれ膜体７，８を載置し，上部プレート５の膜体７と下部プレート６の膜体８の間に狭持されるように凹凸を有する基板１とフィルム状樹脂２を載置し，下部プレート６を持ち上げて上部プレート５と密封係合状態にして，真空状態にした後，上部より大気を入れて積層する真空積層装置３を用いることを特徴とする請求項１記載の積層方法。【請求項３】真空積層装置３による真空度が２ｈＰａ以下であることを特徴とする請求項１又は２記載の積層方法。【請求項４】上部プレート５の膜体７とフィルム状樹脂２及び下部プレート６の膜体８と基板１の間にそれぞれフィルム１３，１４を設けることを特徴とする請求項２あるいは３記載の積層方法。【請求項５】上部プレート５の膜体７とフィルム状樹脂２及び下部プレート６の膜体８と基板１の間にそれぞれ設けたフィルム１３，１４が連続走行可能なフィルムであることを特徴とする請求項４記載の積層方法。【請求項６】上部プレート５の膜体７とフィルム状樹脂２及び下部プレート６の膜体８と基板１の間にそれぞれ設けたフィルム１３，１４がポリエチレンテレフタレートフィルム，ポリエチレンフィルム，ポリプロピレンフィルム，ナイロンフィルム，ポリイミドフィルム，ポリスチレンフィルム，フッ素化オレフィンフィルムのいずれかであることを特徴とする請求項４又は５記載の積層方法。【請求項７】ラミネーターロール４による加熱加圧処理条件が圧力１～１０ｋｇ／ｃ㎡，温度２０～２００℃，又は平面プレス装置４′による加熱加圧処理条件が圧力１～５０ｋｇ／ｃ㎡， 温度２０～２００℃であることを特徴とする請求項１～６いずれか記載の積層方法。【請求項８】フィルム状樹脂２が絶縁材料であること特徴とする請求項１～７いずれか記載の積層方法。」なお，以下，本件訂正前の請求項を「旧請求項」と，本件訂正後のそれを「新請求項」といい，旧請求項１に係る発明を「訂正前発明１」等と，新請求項１に係る発明を「訂正発明１」等という。イ　本件訂正後の発明の内容平成１６年３月１５日付け請求に係る本件訂正後の発明の内容は，下記のとおりである（下線部が訂正部分）。なお，旧請求項４は削除され，以下順次繰り上げた。「【請求項１】凹凸を有する基板１に，フィルム状樹脂２を積層するに当たり，真空積層装置３を用いて積層した後，真空状態を解放した状態でラミネーターロール４又は平面プレス装置４′により加熱加圧処理する積層方法において，該真空積層装置３として，上部プレート５及び下部プレート６を有し，上部プレート５及び下部プレート６の対向面にそれぞれ膜体７，８を載置し，上部プレート５の膜体７と下部プレート６の膜体８の間に狭持されるように凹凸を有する基板１とフィルム状樹脂２とを，上部プレート５の膜体７とフィルム状樹脂２との間及び下部プレート６の膜体８と基板１との間にそれぞれフィルム１３，１４を介在させて載置し，真空状態にした後，積層する真空積層装置を使用することを特徴とする積層方法。【請求項２】上部プレート５及び下部プレート６を有し，上部プレート５及び下部プレート６の対向面にそれぞれ膜体７，８を載置し，上部プレート５の膜体７と下部プレート６の膜体８の間に狭持されるように凹凸を有する基板１とフィルム状樹脂２を載置し，下部プレート６を持ち上げて上部プレート５と密封係合状態にして，真空状態にした後，上部より大気を入れて真空状態を解放し積層を完了する真空積層装置３を用いることを特徴とする請求項１記載の積層方法。【請求項３】真空積層装置３内の真空度が２ｈＰａ以下であることを特徴とする請求項１又は２記載の積層方法。【請求項４】上部プレート５の膜体７とフィルム状樹脂２との間及び下部プレート６の膜体８と基板１との間にそれぞれ設けたフィルム１３，１４が連続走行可能なフィルムであることを特徴とする請求項２又は３記載の積層方法。【請求項５】上部プレート５の膜体７とフィルム状樹脂２との間及び下部プレート６の膜体８と基板１との間にそれぞれ設けたフィルム１３，１４がポリエチレンテレフタレートフィルム，ポリエチレンフィルム，ポリプロピレンフィルム，ナイロンフィルム，ポリイミドフィルム，ポリスチレンフィルム，フッ素化オレフィンフィルムのいずれかであることを特徴とする請求項２～４いずれか記載の積層方法。【請求項６】ラミネーターロール４による加熱加圧処理条件が圧力１～１０ｋｇ／ｃ㎡，温度２０～２００℃，又は平面プレス装置４′による加熱加圧処理条件が圧力１～５０ｋｇ／ｃ㎡，温度２０～２００℃であることを特徴とする請求項１～５ いずれか記載の積層方法。【請求項７】フィルム状樹脂２が電気的絶縁材料であること特徴とする請求項１～６いずれか記載の積層方法。」(3)　審決の内容本件審決の内容は，別紙審決謄本の写しのとおりである。その理由の要旨は，本件訂正は，次に述べるとおり訂正前明細書に記載された事項の範囲においてなされたものでも，特許請求の範囲の減縮，誤記若しくは誤訳の訂正，又は明りょうでない記載の釈明のいずれでもないから許されず，かつ，訂正前発明２ないし４，８は不明確で特許法３６条６項２号に規定する要件を満たしていないから無効である等としたものである。なお，本件訂正が許されないとされた理由は，次の理由１ないし４のとおりである。（理由１）訂正発明１は，訂正前明細書に記載されていないから，本件訂正は，訂正前明細書に記載された事項の範囲内においてしたものとはいえない。（理由２）訂正発明３は，訂正前明細書に記載されていないから，本件訂正は，訂正前明細書に記載された事項の範囲内においてしたものとはいえない。（理由３）訂正発明３についての本件訂正は，新たな請求項を特許請求の範囲に追加するものであって，特許請求の範囲の減縮を目的とするものとはいえないし，誤記の訂正や明りょうでない記載の釈明を目的とするものともいえない。（理由４）新請求項４及び５の両者の記載において，フィルム１３，１４が設けられる位置につき，「上部プレート５の膜体７とフィルム状樹脂２との間及び下部プレート６の膜体８と基板１との間」とする本件訂正は，明りょうでない記載の釈明を目的とするものとはいえないし，特許請求の範囲の減縮や誤記の訂正を目的とするものともいえない。(4)　審決の取消事由しかしながら，本件審決には，本件訂正を認めなかった違法があるのみならず，訂正前発明２ないし４，８は特許法３６条６項２号の要件を満たしていないから無効である等の誤った判断をした違法があるから，取り消されるべきである。ア　取消事由１（本件訂正の適否の判断の誤り）(ア)　訂正前発明１に係る訂正について①　本件審決は，訂正発明１の真空積層装置は，前記(2)イの【請求項１】のように，下部プレート６を持ち上げて上部プレート５と密封係合状態にし，かつ，上部より大気を入れるもの以外の真空積層装置を含む概念で特定されているが，訂正前明細書には，下部プレート６を持ち上げて上部プレート５と密封係合状態にするもの以外の真空積層装置が記載されていたものとは認められないし，また，大気を入れる真空積層装置としては，上部より大気を入れるもの以外の真空積層装置が記載されていたものとも認められないから，本件訂正は，訂正前明細書に記載された事項の範囲内においてしたものではない（本件審決の「理由１について」。３頁３５行～５頁１４行），と判断した。しかし，訂正発明１は，訂正前明細書記載の実施例２におけるフィルム１３，１４に着目し，訂正前明細書の図３及び図４のフィルム状樹脂２と基板１とを膜体７を膨張させて積層する際，フィルム状樹脂から滲み出す樹脂成分を「フィルム１３及び１４に付着させ，該フィルムを取り除くことにより，良好な回路基板が形成できる」（段落【００１５】）という効果を得るため，上記フィルム１３，１４を構成要件に加えるとともに，上記樹脂成分の滲み出しが，上下のプレート５，６とその膜体７，８を備えた真空積層装置３や平面プレス装置４′に基づくものであることを明確にするため，これを構成要件とし，さらに，真空積層装置３で得られた積層板には，基板の凹凸に基づき表面に凹凸があり，これをラミネーターロール４又は平面プレス装置４′により加熱加圧処理して積層板表面の凹凸を平滑にし，後工程である回路形成時の密着不良をなくすことができる（段落【００１１】）ことに鑑み，ラミネーターロール４又は平面プレス装置４′をも構成要件としたものである。そして，訂正前明細書の実施の形態（実施例１及び２）は，訂正前発明１の方法に用いる真空積層装置３の好適な一例を示したに過ぎないのであり，実施例１及び２の記載のみから訂正前発明１の真空積層装置を限定解釈することは，特許法７０条２項の趣旨に違反する。②　次に，訂正前明細書（甲２）には，「凹凸を有する基板１に，フィルム状樹脂２を積層するに当たり，真空積層装置３を用いて積層した後，真空状態を解放した状態でラミネーターロール４又は平面プレス装置４′により加熱加圧処理する積層方法」との記載（段落【０００６】），「図１，図２は本発明の積層方法に用いる装置の主要部の構造図であり，１は凹凸を有する基板，２はフィルム状樹脂，３は真空積層装置，４はラミネートロール，４′は平面プレス装置であり，更に５は上部プレート，６は下部プレート，７は上部プレート５の膜体，８は下部プレート６の膜体である。９は上部プレート５と下部プレート６とを密封係合するためのシールであり，１０は上部プレート５と下部プレート６を密封係合した後に，該密封内を真空状態にするための真空引き吸引口である。」との記載（段落【０００８】）があり，図１，２が示されている。そして，訂正前明細書の真空積層装置３において上部プレート５及び下部プレート６あるいはどちらかのプレートを相対的に近接移動させてその対向面に膜体を介して密封係合状態にすることは，特開平１０－２８６８３９号公開特許公報（甲１８），特開平１１－１２９４３１号公開特許公報（甲３中の審判甲１），特開平１０－９５０８９号公開特許公報（甲２２）に記載のあるように，本件特許の出願前に当業者間で技術常識となっていた。また，訂正前明細書の真空積層装置３においては，上部より大気を入れているが，上部より大気を入れる目的は，上部プレート５の下面の膜体７を膨らませ，その膨張力を利用して基板１とフィルム状樹脂２を積層するものであるところ，特開平１０－２８６８３９号公開特許公報（甲１８），特開平８－３３２６４６号公開特許公報（甲１９）に記載のあるように，膜体を膨らませその膜圧を利用してフィルム状樹脂と回路基板等の基板とを積層することは周知であり，その積層の際，上部プレート５から圧縮空気を導入してその上部プレート５に設けられている膜体７を膨らませるか，下部プレート６から空気を導入してその空気圧を利用して膜体８を膨らませるかのいずれかを選択することも，本件特許の出願前に当業者間で技術常識となっていた。したがって，訂正前明細書の前記記載に接した当業者であれば，前記技術常識に照らして，訂正前明細書の真空積層装置３において「上部プレート５及び下部プレート６あるいはどちらかのプレートを相対的に近接移動させてその対向面に膜体を介して密封係合状態にすること」及び「上部又は下部より大気を入れて膜体を膨らませること」は，訂正前明細書に記載されているのと同然であるものと理解することができるから，自明な事項として訂正前明細書に記載されているのに等しいにもかかわらず，本件審決は，これらの事項が記載されていないとの誤った判断をした。(イ)　訂正前発明３に係る訂正について①　本件審決は，訂正前明細書には，真空積層装置３における下部プレート６と上部プレート５とが密封係合することにより両プレート間に形成された空間部分は２ｈＰａ以下であることが記載されていたと認められるとした上で，訂正発明３は，上記空間部分以外の空間部分が２ｈＰａ以下であるものも包含する概念である「真空積層装置３内の真空度が２ｈＰａ以下であること」を特定事項の一つとするもので，該真空積層装置は訂正前明細書に記載がないから，本件訂正は，訂正前明細書に記載された事項の範囲内においてしたものではない（本件審決の「理由２について」。５頁１５行～６頁１０行），と判断した。しかし，本件審決の上記記載によれば，訂正前明細書の「下部プレート６と上部プレート５との間に形成された空間部分」とは，「下部プレート６と上部プレート５の膜体７とシール９とで囲われた空間」を，それ以外の空間部分とは「上部プレート５とその膜体７との間の空間」をいうものと解されるところ，訂正前明細書（甲２）の実施態様の記載（段落【００１０】）を図１とあわせてみれば，「上部プレート５と膜体７との間の空間」と「下部プレート６と上部プレート５の膜体７とシール９とで囲われた空間」の両空間の真空度が２ｈＰａ以下であることは明らかであり，また，特開平１０－２８６８３９号公開特許公報（甲１８），特開平８－３３２６４６号公開特許公報（甲１９）には，訂正前明細書の実施態様とは上下が逆の構造になっているものの，チャンバ（訂正前明細書の実施形態における下部プレート６と上部プレート５の膜体７とシール９とで囲われた空間に相当するもの）内を真空引きする際には，同時に下板と膜体との間を真空引きし，次いで下板と膜体との間を加圧して膜体を膨らませる構造が明示されているように，真空積層装置は上記両空間がなければ正常に作動しないことは技術常識であり，この技術常識に照らせば，訂正前明細書に明示されていなくても前記両空間の真空度が２ｈＰａ以下であることは記載されているに等しい事項である。したがって，上記事項が記載されていないとした本件審決の判断は誤りである。②　次に，本件審決は，訂正前発明３は「真空積層装置によって真空にされる対象物につき，その真空度を２ｈＰａ以下にする」と特定された発明であるのに対し，訂正発明３は「真空積層装置３内の真空度が２ｈＰａ以下である」と特定された発明であって，真空積層装置において，真空にされる対象物につき，その真空度を特定するものではないから，訂正発明３は，訂正前発明１ないし８のいずれにも由来するものではなく，本件訂正は新たな請求項を特許請求の範囲に追加するものである（本件審決の「理由３について」。６頁１１行～２５行），と判断した。しかし，訂正前明細書（甲２）には，発明の実施の形態として「９は上部プレート５と下部プレート６とを密封係合するためのシールであり，１０は上部プレート５と下部プレート６を密封係合した後に，該密封内を真空状態にするための真空引き吸引口である。」（段落【０００８】）と記載されており，この記載において真空にするところは「該密封内」であり，この「密封内」とは「真空にされる空間」であることは図１ないし図４から明らかである。また，上記実施の形態では，積層する対象物は凹凸を有する基板１とフィルム状樹脂２であり，これらは，いずれも固形物であって，それ自体を真空にすることは不可能であり，仮に真空にされる対象物を基板１とフィルム状樹脂２との間の空隙と理解しても，その空隙は微細であって真空度の測定は不可能であるから，訂正前明細書には，「真空にされる対象物」の真空度が２ｈＰａであると記載されているのではなく，「真空にされる空間」の真空度が２ｈＰａであることが記載されていることは明らかである。したがって，本件審決の上記判断は，用語の解釈を誤り，又は事実誤認に基づくものである。(ウ)　訂正前発明５，６に係る訂正について本件審決は，本件訂正前の旧請求項５及び６の記載において，フィルム１３，１４の設けられる位置が，上部プレート５の膜体７とフィルム状樹脂２との間又は下部プレート６の膜体８と基板１との間であることは明りょうであって，そうである以上，本件訂正後の新請求項４が訂正前の旧請求項５に由来し，また，同様に，新請求項５が旧請求項６に由来しているとして検討しても，本件訂正が明りょうでない記載の釈明を目的としていないことは明らかである（本件審決の「理由４について」。６頁２６行～７頁１１行），と判断した。しかし，本件訂正前の旧請求項５及び６の記載によれば，「上部プレート５の膜体７とフィルム状樹脂２の間に，それぞれフィルム１３，１４を設け，下部プレート６の膜体８と基板１の間にそれぞれフィルム１３，１４を設けた」という構成と，「上部プレート５の膜体７とフィルム状樹脂２との間にフィルム１３を設け，下部プレート６の膜体８と基板１との間にフィルム１４を設けた」という二つの構成が記載されているかのような解釈がなされる可能性があったので，本件訂正は後者であることを明りょうにする目的でなされたものであり，明りょうでない記載の釈明を目的とするものであることは明らかであるから，本件審決の上記判断は誤りである。イ　取消事由２（無効理由の判断の誤り）(ア)　訂正前発明２について本件審決は，本件訂正前の旧請求項２には「「上部より大気を入れて積層する」との記載があり，この記載は「上部より大気を入れることにより積層する」や「上部より大気を入れた後に積層する」の，少なくとも二つの意味に理解され，同項の記載からでは，上記「上部より大気を入れて積層する」と記載された事項の意味が不明確となっている。」と認定し，請求項２の記載は特許を受けようとする発明が明確であることに適合していない（７頁３１行～８頁１行），と判断した。しかし，本件訂正前の旧請求項２は真空積層装置３と明記しており，この真空積層装置３は，訂正前明細書（甲２）の実施の形態から明らかなように，「上部プレート５から大気を入れて膜体７を膨らませその膜体７の膨らみの圧力で積層する」ものであるから，本件訂正前の旧請求項２は，上部より大気を入れることにより積層する方法のみを示していることは明らかである。また，前記ア(ア)②のとおり，大気を入れて膜体を膨らませ，その膨らみの圧力で積層することは，真空積層装置においては技術常識であるから，本件審決が判示するように上部より大気を入れた後に積層するという解釈が生ずる余地はない。(イ)　訂正前発明３について本件審決は，本件訂正前の旧請求項３について，真空積層装置３による真空度が２ｈＰａ以下であると記載された事項は，技術的にまとまりがなく，同項の記載は不明確といわざるを得ないから，特許を受けようとする発明が明確であることに適合していない（８頁２行～２０行），と判断している。しかし，前記ア(イ)のとおり，訂正前明細書の記載及び本件特許の出願当時の技術常識に照らし，真空積層装置３は上部プレート５の真空引き吸引口１０を利用して大気圧を導入し，それによって上部プレート５に設けられた膜体７を膨らませてその膨らみの圧力によりフィルム状樹脂２と基板１とを積層するもので，同装置において真空度とは，上部プレート５と下部プレート６と下部プレート６の上面に設けられたシール９とで囲われた空間（上部プレート５と膜体７の間の空間部も含む。）の真空度のことであり，このような真空にされる空間以外に真空度が２ｈＰａ以下になる空間は存在しないことは明らかであるから，本件審決の上記判断は誤りである。(ウ)　訂正前発明４について本件審決は，本件訂正前の旧請求項４は旧請求項２又は旧請求項３を引用しており，旧請求項２には上部プレート５と下部プレート６が記載されているから，旧請求項４の上部プレート５と下部プレート６の関係は明瞭であるが，旧請求項３は旧請求項１を引用しているところ旧請求項１には上部プレート５，下部プレート６の記載がないから旧請求項４に記載されている上部プレート５，膜体７，フィルム状樹脂２，下部プレート６，膜体８，基板１又はフィルム１３，１４との関係が不明となっており，特許を受けようとする発明が明確であることに適合していない（８頁２１行～３２行），と判断している。しかしながら，請求項記載の発明の用語が不明瞭である場合には，発明の詳細な説明を考慮してその用語の意味を解釈するものであることが原則（特許法７０条２項）であるところ，訂正前明細書（甲２）の真空積層装置３の実施例２には，上部プレート５，膜体７，フィルム状樹脂２，下部プレート６，膜体８及び基板１とフィルム１３，１４との関係が明示されており，このような実施の形態を参酌すれば，本件審決が不明瞭と認定する各部材の関係は明らかである。単に，請求項の記載のみを基準として発明の詳細な説明を参酌することなくなされた本件審決の上記判断は不当である。(エ)　訂正前発明８について本件審決は，本件訂正前の旧請求項８には「「絶縁材料」と記載があるが，絶縁材料には電気的に絶縁なものと熱的に絶縁なものが知られているが，前記記載の絶縁は如何なる意味のものであるかが明確でない」から，本件訂正前の旧請求項８の記載は特許を受けようとする発明が明確であることに適合していない（８頁３３行～３７行），と判断している。しかし，訂正前発明８は，プリント回路基板を製造する目的でなされたものであるところ（訂正前明細書（甲２）の段落【０００１】の【発明の属する技術分野】），特開平５－６７８８１号公開特許公報（甲２０）に記載のあるように，多層回路基板の回路は電気回路を示すこと及びその回路に用いるフィルム状樹脂には電気絶縁性が求められることは当業者の技術常識であるから，当業者においては絶縁材料と記載されていれば，当然電気絶縁材料と理解するのであるから，本件審決の上記判断は，誤りである。ウ　取消事由３（理由不備）本件審決は，結論として訂正前発明１～８は特許法３６条６項２号に規定する要件を満たしていないから無効である旨判断しているが，訂正前発明１，５ないし７に係る発明が無効であることの理由が記載されていないから，特許法１５７条２項４号の規定に違反するものとして取り消されるべきである
      
      ２　請求原因に対する認否請求原因(1)ないし(3)の各事実は認めるが，同(4)は争う。
      
      ３　被告の反論以下に述べるとおり，本件審決には，原告主張の違法はない。(1)　取消事由１についてア　(ア)に対して(ア)　本件訂正前の旧請求項２に記載された「真空積層装置」は，「下部プレート６を持ち上げて上部プレート５と密封係合状態にして，真空状態にした後，上部より大気を入れて積層する」という事項を必須の発明特定事項としているのに対し，本件訂正後の新請求項１は，上記事項を備えない真空積層装置を対象としているものであるが，このような真空積層装置は，訂正前明細書に開示又は示唆されていたとはいえないから，訂正前発明１を訂正発明１とする本件訂正は，訂正前明細書に記載された事項の範囲内においてしたものとはいえない。(イ)　原告主張の特開平１１－１２９４３１号公開特許公報（甲３中の審判甲１）は，被告の特許出願に基づいて，本件特許の出願日（平成１０年１１月６日）から約半年後の平成１１年５月１８日に出願公開されたものであって，本件特許の出願時点では公開されていなかったから，上記公開特許公報の記載を根拠として真空積層装置３において「下部プレート６を持ち上げて上部プレート５と密封状態にすること」を「上部プレート５を下降させて下部プレート６と密封状態にすること」に変更することは当業者の技術常識であるとはいえない。特開平１０－２８６８３９号公開特許公報（甲１８），特開平８－３３２６４６号公開特許公報（甲１９）が存在するからといって，訂正前明細書に上部より大気を入れるもの以外の真空積層装置が記載されていたとはいえないことは明らかである。また，「下部より大気を入れて膜体を膨らませる」は，上記各公開特許公報では，特許請求の範囲に記載された発明を特定する事項として記載されており，単なる従来技術として記載されたものではないから，この「下部より大気を入れて膜体を膨らませる」という事項に基づいて，「上部より大気を入れて膜体を膨らませるか，下部より大気を入れて膜体を膨らませるかのいずれかを選択すること」は，当業者の技術常識であるとは直ちにはいえない。イ　(イ)に対して(ア)　本件訂正後の新請求項３は，「真空積層装置における下部プレート６と上部プレート５とが密封係合することにより両プレート間に形成された空間部分」以外の空間部分をも包含する「真空積層装置３内の真空度が２ｈＰａ以下であること」を発明特定事項の一つとするものであるが，この「真空積層装置３内の真空度」という事項は，訂正前明細書（甲２）に記載されていたとはいえない。また，本件訂正前の旧請求項３は，旧請求項１又は２を前提とする発明であるが，旧請求項１又は２のいずれにも「真空積層装置３内の真空度」という事項に関連する記載がないだけでなく，本件訂正前の旧請求項４～８のいずれにも上記事項を示唆する記載はない。(イ)　特開平１０－２８６８３９号公開特許公報（甲１８），特開平８－３３２６４６号公開特許公報（甲１９）が存在するからといって，訂正発明３を特定する事項が訂正前明細書（甲２）に記載されていたとはいえない。ウ　(ウ)に対して本件訂正前の旧請求項５及び６においては，フィルム１３，１４が設けられる位置が，上部プレート５の膜体７とフィルム状樹脂２との間又は下部プレート６の膜体８と基板１との間であることは明りょうであるといえるから，訂正前発明５を訂正発明４と，訂正前発明６を訂正発明５とする本件訂正は，明りょうでない記載の釈明を目的としてなされたものではないし，特許請求の範囲の減縮や誤記の訂正を目的とするものともいえない。(2)　取消事由２についてア　(ア)に対し訂正前発明２について訂正前明細書（甲２）には「上部より大気を入れて積層する」という記載は存在するが，「上部プレート５から大気を入れて膜体７を膨らませその膜体７の膨らみの圧力で積層する」という記載は見当たらないから，訂正前明細書の上記記載から「上部より大気を入れることにより積層する」ことを意味するのか，あるいは「上部より大気を入れた後に積層する」ことを意味するのか明確に理解することができないとした本件審決に誤りはない。また，特開平１０－２８６８３９号公開特許公報（甲１８），特開平８－３３２６４６号公開特許公報（甲１９）に記載のあるように，大気を入れて膜体を膨らませ，その膨らみの圧力で積層することは，技術常識であるかもしれないが，これらの証拠が存在するからといって，訂正前発明２を特定する事項に係る記載は，特許を受けようとする発明が明確であることの要件に適合しているとは直ちにいえない。イ　(イ)に対し本件審決が認定するように本件訂正前の旧請求項１又は２には「真空状態」という記載があるが，真空度で規定される事項は記載されていないから，本件訂正前の旧請求項１又は２を前提とする旧請求項３の発明を特定する事項である「真空積層装置３による真空度」という事項は，旧請求項１又は２に記載の事項との技術的関係が不明であるといえる。また，特開平１０－２８６８３９号公開特許公報（甲１８），特開平８－３３２６４６号公開特許公報（甲１９）に記載された技術常識を考慮したとしても，依然として，本件訂正前の旧請求項３と旧請求項１又は２との技術的関連が不明であるといえるから，訂正前発明３を特定する事項に係る記載は，特許を受けようとする発明が明確であることの要件に適合しているとはいえない。ウ　(ウ)に対し本件訂正前の旧請求項４は，旧請求項２又は３を前提とし，また，旧請求項３は，旧請求項１又は２を前提としており，これらの記載をそのまま解釈すると，訂正前発明４を特定する事項である「上部プレート５の膜体７とフィルム状樹脂２及び下部プレート６の膜体８と基板１の間にそれぞれフィルム１３，１４を設ける」という事項は，訂正前発明１及び３を特定する事項のうち，どの事項に基づくものなのか不明であり，依然として，旧請求項４と旧請求項１又は３との技術的関連が不明であるといえるから，訂正前発明４を特定する事項に係る記載は，特許を受けようとする発明が明確であることの要件に適合しているとはいえない。エ　(エ)に対し訂正前発明８は，訂正前発明１～７のいずれかを前提とし，これらの発明では「凹凸を有する基板」を発明特定事項としているが，単に「凹凸を有する基板」という記載では，「基板」を構成する材料が電気的な絶縁材料から構成されるものであるのか当業者であっても一義的にとらえることはできないといえるから，本件訂正前の旧請求項８の記載は，特許を受けようとする発明が明確であることの要件に適合しているとはいえない。(3)　取消事由３について特許法４９条は，「審査官は，特許出願が次の各号のいずれかに該当するときは，その特許出願について拒絶をすべき旨の査定をしなければならない。」，５１条は，「審査官は，特許出願について拒絶の理由を発見しないときは，特許をすべき旨の査定をしなければならない。」と規定し，更に１２３条は，「特許が次の各号のいずれかに該当するときは，その特許を無効にすることについて特許無効審判を請求することができる。」として，同条１項４号は，「その特許が第３６条第４項第１号又は第６項（第４号を除く。）に規定する要件を満たしていない特許出願に対してされたとき。」と規定している。これらの規定によれば，特許法は，一つの願書に複数の請求項が記載されている場合，一つの請求項に係る発明について特許をすることができないときは，他の請求項が独立請求項であるとか従属請求項であるとかにかかわらず，特許出願の全体について拒絶査定あるいは特許査定をすることを予定しているものといえる。そうすると，本件審決が，訂正前発明２ないし４，８を特定する事項に係る記載が特許法３６条６項２号に規定する要件を満たしていないと認定し，結局，本件訂正前の旧請求項１～８に係る特許は，特許法３６条６項２号に規定する要件を満たしていない旨判断したことに誤りはない。
      
      第４　当裁判所の判断
      
      １　請求の原因(1)（特許庁における手続の経緯），(2)ア・イ（発明の内容），(3)（審決の内容）の各事実は，いずれも当事者間に争いがない。本件訴訟の争点は，本件審決が原告の平成１６年３月１５日付け本件訂正請求を認めなかったことの適否（取消事由１），及び，仮に同訂正請求を認めなかったことが適法であるとしても，本件審決が旧請求項１ないし８につき無効事由があるとしたことが適法といえるか（取消事由２，３），である。以下，順次判断する。
      
      ２　取消事由１（本件訂正の適否の判断の誤り）の有無(1)　訂正前発明１に係る訂正についてア　本件審決は，「訂正発明１は，下部プレート６を持ち上げて上部プレート５と密封係合状態にし，且つ，上部より大気を入れるもの以外の真空積層装置を包含する概念である「上部プレート５及び下部プレート６を有し，上部プレート５及び下部プレート６の対向面にそれぞれ膜体７，８を載置し，上部プレート５の膜体７と下部プレート６の膜体８の間に狭持されるように凹凸を有する基板１とフィルム状樹脂２を，上部プレート５の膜体７とフィルム状樹脂２との間及び下部プレート６の膜体８と基板１との間にそれぞれフィルム１３，１４を介在させて載置し，真空状態にした後，積層する真空積層装置」を特定事項の１つとするものである」（３頁末行～４頁７行），記載ア・イ・ウとして「ア．「更に本発明では，図３，図４に示す如く，上記の真空積層装置において，上部プレート５の膜体７とフィルム状樹脂２及び下部プレート６の膜体８と基板１の間に，更に必要に応じ上下ラミネーターロール４と基板１とフィルム状樹脂２の積層体の間，平面プレス装置４′の上下プレスプレートと基板１とフィルム状樹脂２の積層体の間に，それぞれフィルム１３，１４を設けることが好ましく，特には該フィルム１３，１４が連続走行可能なフィルムであることが好ましい。ここで，図３，図４中の１５及び１６はフィルム１３，１４を連続走行させるためのフィルムの巻だしロールと巻き取りロールである。」（段落【００１３】）」，イ．「１０は上部プレート５と下部プレート６を密封係合した後に，該密封内を真空状態にするための真空引き吸引口である。」（段落【０００８】８～１０行，特許公報の段落【０００８】１０～１２行を参照。）」，ウ．「下部プレート６を持ち上げて上部プレート５と密封係合し，上下の真空引き吸引口１０より吸引し，２ｈＰａ以下，好ましくは１ｈＰａ以下の状態まで真空にした後，上部より大気を中に入れて真空状態を解放し，」（段落【００１０】２～５行，特許公報の段落【００１０】３～７行を参照。）」とした上，「下部プレート６を持ち上げて上部プレート５と密封係合状態にする真空積層装置は，記載ウによれば，下部プレート６を持ち上げて上部プレート５と密封係合状態にする態様のものが記載されていたと認められるものの，記載ア及びイをみても，下部プレート６を持ち上げて上部プレート５と密封係合状態にするもの以外の真空積層装置が記載されていたとは認められないし，また，大気を入れる真空積層装置としては，記載ウによれば，上部より大気を入れる態様のものが記載されていたと認められるものの，記載ア及びイをみても，上部より大気を入れるもの以外の真空積層装置が記載されていたとは認められない。」（４頁３３行～５頁４行）として，訂正発明１の真空積層装置は訂正前明細書に記載がないから，訂正発明１は訂正前明細書に記載されていたとはいえず，本件訂正は訂正前明細書に記載された事項の範囲内においてしたものではない，と判断した。これに対し原告は，本件特許の出願前に，訂正前明細書の真空積層装置３において上部プレート５及び下部プレート６あるいはどちらかのプレートを相対的に近接移動させてその対向面に膜体を介して密封係合状態にすること，膜体を膨らませその膜圧を利用してフィルム状樹脂と回路基板等の基板とを積層する際，上部プレート５から圧縮空気を導入してその上部プレート５に設けられている膜体７を膨らませるか，下部プレート６から空気を導入してその空気圧を利用して膜体８を膨らませるかのいずれかを選択することは，いずれも当業者間で技術常識となっていたことに照らし，訂正前明細書の真空積層装置３において「上部プレート５及び下部プレート６あるいはどちらかのプレートを相対的に近接移動させてその対向面に膜体を介して密封係合状態にすること」及び「上部又は下部より大気を入れて膜体を膨らませること」は，自明な事項として訂正前明細書に記載されているのに等しいにもかかわらず，本件審決は，これらの事項が記載されていない等の誤った判断をした旨主張する。イ　そこで検討するに，訂正前発明１に係る本件訂正は，旧請求項１「凹凸を有する基板１に，フィルム状樹脂２を積層するに当たり，真空積層装置３を用いて積層した後，真空状態を解放した状態でラミネーターロール４又は平面プレス装置４′により加熱加圧処理することを特徴とする積層方法。」を，新請求項１「凹凸を有する基板１に，フィルム状樹脂２を積層するに当たり，真空積層装置３を用いて積層した後，真空状態を解放した状態でラミネーターロール４又は平面プレス装置４′により加熱加圧処理する積層方法において，該真空積層装置３として，上部プレート５及び下部プレート６を有し，上部プレート５及び下部プレート６の対向面にそれぞれ膜体７，８を載置し，上部プレート５の膜体７と下部プレート６の膜体８の間に狭持されるように凹凸を有する基板１とフィルム状樹脂２とを，上部プレート５の膜体７とフィルム状樹脂２との間及び下部プレート６の膜体８と基板１との間にそれぞれフィルム１３，１４を介在させて載置し，真空状態にした後，積層する真空積層装置を使用することを特徴とする積層方法。」に訂正するものである。そして，訂正前明細書（甲２）には，「【従来の技術】近年，電子機器の小型化，高性能化に伴いプリント回路基板の高密度化，多層化が進行している。かかるプリント回路基板の多層化においては，熱硬化型樹脂組成物又は感光性樹脂組成物を絶縁層として使用し，予め形成した内層回路の上に……該熱硬化型樹脂組成物又は感光性樹脂組成物からなるフィルム状樹脂を積層し，更に銅メッキを施した後，再度フォトレジストフィルムを用いて光によるパターニングを行い，回路を形成する方法，いわゆるビルドアップ工法が有効に用いられている。」（段落【０００２】），「特に絶縁層として用いる熱硬化型樹脂組成物又は感光性樹脂組成物層の積層において，フィルム状樹脂を用いる場合は，特開平５－２００８８０号公報に記載の如き真空積層装置が用いられる。」（段落【０００３】），「【発明が解決しようとする課題】しかしながら，特開平５－２００８８０号公報に記載の装置を用いて，凹凸を有する基板とフィルム状樹脂を積層する場合，該基板にフィルム状樹脂を追従させるようにすると，該基板の凹凸が反映し，積層樹脂表面に凹凸が生じる。該積層樹脂表面の凹凸は，次工程の回路形成時に密着不良や追従性不良，外観不良等の問題が生じることになる。最近の多層化に伴う技術の高度化を考慮すると，良好な追従性及び基板とフィルム状樹脂間に生じる小さな気泡（マイクロボイド）の抑制が重量（判決注・「重要」の誤り）であり，更にビルドアップ工法においては積層後の表面平滑性が重量（判決注・「重要」の誤り）である。」（段落【０００４】），「特に本発明では，上部プレート５及び下部プレート６を有し，上部プレート５及び下部プレート６の対向面にそれぞれ膜体７，８を載置し，上部プレート５の膜体７と下部プレート６の膜体８の間に狭持されるように凹凸を有する基板１とフィルム状樹脂２を載置し，下部プレート６を持ち上げて上部プレート５と密封係合状態にして，真空状態にした後，上部より大気を入れて積層する真空積層装置３を用いることが高真空性，高追従性の点で好ましい。」（段落【０００７】），「【発明の実施の形態】以下に，本発明を図１，図２，図３及び図４を参考にして詳細に述べる。但し，これに限定されるわけではない。図１，図２は本発明の積層方法に用いる装置の主要部の構造図であり」（段落【０００８】），「本発明で好ましく用いられる真空積層装置では，下部プレート６の膜体８上に凸凹を有する基板１及びフィルム状樹脂２を載置し，下部プレート６を持ち上げて上部プレート５と密封係合し，上下の真空引き吸引口１０より吸引し，２ｈＰａ以下，好ましくは１ｈＰａ以下の状態まで真空にした後，上部より大気を中に入れて真空状態を解放し，下部プレート６を上部プレート５から離して下方に移動させ，該基板１とフィルム状樹脂２の積層が完了するのである。」（段落【００１０】），「【発明の効果】本発明の積層方法は，凹凸を有する基板１とフィルム状樹脂２を積層するに際して，真空積層後，真空状態を解放した状態で，ラミネーターロール４又は平面プレス装置４′により加熱加圧処理を施すため，フィルム状樹脂の追従性がよく，更に積層板の表面平滑性に優れるので，多層回路基板を製造するためのビルドアップ工法に非常に有用な積層方法である。」（段落【００２６】）との記載がある。また，図１及び図２を用いて説明した実施例１（段落【００２０】，【００２１】），図３及び図４を用いて説明した実施例２（段落【００２２】，【００２３】）の記載がある。これらの記載を総合すれば，① 訂正前明細書（甲２）には，相対向して近接遠退可能な上部プレート５と下部プレート６を有し，膨らませて被成形材を加圧する膜体を備え，上記両プレートを近接させて被成形材を密封空間に収容して真空引きした後に上記膜体を膨らませて加圧することにより積層する真空積層装置３の記載があること，② 訂正前明細書（甲２）の図１及び図２を用いて説明した実施例１，図３及び図４を用いて説明した実施例２には，下部プレート６を持ち上げて上部プレート５とを膜体７，８を介して密封係合状態にし，かつ，上部より大気を入れて膜体７を膨らませる構造の真空積層装置３等が示されていること，③　訂正前明細書（甲２）には，上記②の構造以外の真空積層装置３の明示の記載はないものの，真空積層装置３を含む訂正前発明１の実施形態を図１ないし４に記載された実施例１及び２に限定していないこと，④ 前述した特開平５－２００８８０号公報に記載の真空積層装置を用いて，凹凸を有する基板とフィルム状樹脂を積層する場合において，基板にフィルム状樹脂を追従させるようにすると，基板の凹凸が反映し，積層樹脂表面に凹凸が生じ，次工程の回路形成時に密着不良や追従性不良，外観不良等の問題が生じるという課題を解決するため，訂正前発明１は，真空積層装置を用いて積層した後に，ラミネーターロール４又は平面プレス装置４′により加熱加圧処理を施すことにより，フィルム状樹脂の追従性がよく，積層板の表面平滑性が優れるという効果を奏しようとするものであり，この加熱加圧処理を施すのに支障のないものであれば，訂正前発明１において使用する真空積層装置の構造等を制限する必要性はないことが認められる。ウ(ア)　加えて，特開平１０－２８６８３９号公開特許公報（平成１０年１０月２７日出願公開，甲１８）には，「【従来の技術】真空積層装置により各種被成形材料を積層する場合において……特に凹凸部分を有する回路基板の表面に，フィルム状フォトレジスト形成層を積層する場合に，被成形材間にボイドの発生をさせないための真空積層方法として，一方に固定膜あるいは固定板，他方に可動膜が配置された密閉チャンバ内に，貼り合せようとする部材，すなわち，回路基板の表面にフィルムを隣接して位置させ，基板の凹凸部分とフィルムのフォトレジスト形成層の間及びチャンバ内の絶対気圧を１気圧以下に減圧させて前記部材を加熱し，回路基板の凹凸部分とフィルムのフォトレジスト形成層の間の減圧を保ったまま前記可動膜を対向側にむけて１気圧以上の圧力を加えて，前記可動膜を介して前記部材を前記固定膜または固定板に押しつけることにより，前記部材を貼り合せ，その後，密閉チャンバ内の減圧を解除することにより，基板の凹凸部分とフィルムのフォトレジスト形成層との間の接触を空気圧的に達成するものが知られている。なお，前記可動膜を対向面両側に設けることもある。」（段落【０００２】），「この真空積層方法において用いられる真空積層装置は，例えば図５に示すような構成により実施されている。図５において，相対向して近接・遠退可能に配設された上板１及び下板２と，この上板１及び下板２の対向面に……それぞれ設けられた，弾性を有する膜体３，４と，下板２の膜体４上に載置され，上板１及び下板２を近接させることにより膜体３，４により挟持され，連続した被成形品が収容される密閉チャンバを形成するシール材５と，形成された密閉チャンバ内を真空引きする吸引用のパイプ６と，膜体４を下板２の対向面に固定あるいは，上板１の膜体３側に膨らませる吸引・加圧用のパイプ７を設けている。」（段落【０００３】）との記載があり，上記記載によれば，上板１と下板２（それぞれ，訂正前明細書（甲２）にいう「上部プレート５」と「下部プレート６」に相当）を近接させることにより被成形材が収容されて真空引きされる密閉チャンバが形成され，下板の膜体４（訂正前明細書（甲２）にいう下部プレート６の「膜体８」に相当）を上板の膜体３（訂正前明細書（甲２）にいう上部プレート５の「膜体７」に相当）側に膨らませることにより被成形材が加圧されるようにした構造の真空積層装置が記載されているほか，上板の膜体３を下板の膜体４側に膨らませるようにした構造の真空積層装置や，上板の膜体３と下板の膜体４の両方を膨らませるようにした構造の真空積層装置も，同様に使用できるものとして示唆されているものと認められる。(イ)　次に特開平８－３３２６４６号公開特許公報（平成８年１２月１７日出願公開，甲１９）には，請求項１として「相対向して近接遠退可能に設けられ，互いに対向する面を加熱する加熱手段が設けられた上板および下板と，上板の対向面に固定された弾性を有する膜体と，下板の対向面に載置された弾性と可撓性と伸縮性を有する膜体と，該下板の膜体上に載置され，上板と下板の膜体に挟持されることによって連続した被成形材が収容されるチャンバを形成する所定の大きさを有する枠体と，前記チャンバ内に接続されてチャンバ内を真空引きする吸引手段と，下板の上板に対する対向面と該対向面に載置された膜体との間に接続され，前記吸引手段によってチャンバ内を真空引きする際に，吸引して下板の膜体を対向面上に保持すると共に，前記被成形材を上板の膜体との間で加圧すべく下板の膜体を膨らませる吸引・加圧手段とを備えたことを特徴とする真空積層装置。」の記載があり，上記記載によれば，真空積層装置として，上板と下板（それぞれ，訂正前明細書（甲２）にいう「上部プレート５」と「下部プレート６」に相当）が相対向して近接遠退可能に設けられ，この上板の対向面に弾性を有する膜体（訂正前明細書（甲２）にいう上部プレート５の「膜体７」に相当）が固定され，この下板の対向面に弾性と可撓性と伸縮性を有する膜体（訂正前明細書（甲２）にいう下部プレート６の「膜体８」に相当）が載置され，上板と下板を近接させることにより被成形材が収容されて真空引きされる密閉チャンバが形成され，下板の膜体４を膨らませることにより被成形材が加圧されるようにした構造の真空積層装置が記載されていることが認められる。(ウ)　更に特開平１０－９５０８９号公開特許公報（平成１０年４月１４日出願公開，甲２２）には，請求項１として「下方に向かって膨張自在なダイアフラムを備える上チャンバと，ヒータ盤を備える下チャンバとを開閉自在に構成したラミネート部を備えるラミネート装置において，前記ラミネート部に搬入する前に，被ラミネート体を予熱する予熱ヒータを設けたことを特徴とするラミネート装置。」との記載が，「従来，かような太陽電池パネルなどを製造するためのラミネート装置として，ダイアフラムによって仕切られた上チャンバと下チャンバからなるチャンバ部を備えた，いわゆる二重真空方式のラミネート装置が公知になっている。そして，かかる二重真空方式のラミネート装置に関し，本出願人は実用新案登録第３０１７２３１号の「ラミネート装置」を開示している。このラミネート装置は，下方に向かって膨張自在なダイアフラムを備えた上チャンバと，ヒータ盤を備えた上チャンバ（判決注・「下チャンバ」の誤記）によって構成されている。そして，下チャンバに設けられたヒータ盤に被ラミネート体を載置した状態で上チャンバと下チャンバを減圧し，被ラミネート体を加熱して，上チャンバに大気を導入することにより被ラミネート体をヒータ盤の上面とダイアフラムとの間で挟圧してラミネートする構成になっている。」（段落【０００３】），「ラミネート部２は，上ケース１０の内部下方に設けられた上チャンバ１１と，下ケース１２の内部上方に設けられた下チャンバ１３によって構成されている。……この下ケース１２の高さは変わらないように支持されている。一方，……上ケース１０は，下ケース１２と平行な姿勢を保ちながら下ケース１２の上方において昇降移動できる構成になっている。」（段落【００１４】）との記載があり，上記各記載によれば，二重真空方式のラミネート装置（訂正前明細書（甲２）にいう「真空積層装置」に相当）の従来技術として，昇降移動できる上ケース１０（訂正前明細書にいう「上部プレート５」に相当）と高さが変わらないように支持された下ケース１２（訂正前明細書にいう「下部プレート６」に相当）を有し，この上ケース１０の内部下方には下方に向かって膨張可能なダイアフラム（訂正前明細書にいう上部プレート５の「膜体７」に相当）を備える上チャンバが，この下ケースの内部上方にはヒータ盤を備えた下チャンバがそれぞれ設けられ，上チャンバと下チャンバとが開閉自在に構成され，下チャンバのヒータ盤に載置された被ラミネート体は，上チャンバ及び下チャンバが減圧されて，加熱され，上チャンバのダイアフラムを膨らませることにより加圧されるようにした構造のラミネート装置が記載されていることが認められる。(エ)　以上の(ア)ないし(ウ)の事実を総合すれば，本件特許の出願当時（平成１０年１１月６日），訂正前明細書記載の真空積層装置３のように相対向して近接遠退可能な上部プレート５と下部プレート６を有し，膨らませて被成形材を加圧する膜体を備え，上記両プレートを近接させて被成形材を密封空間に収容して真空引きした後に上記膜体を膨らませて加圧することにより積層する構造の真空積層装置は，周知のものであり，上部プレート５若しくは下部プレートの一方又は両方を昇降移動させることのいずれとするか，及び膨らませて被成形材を加圧する膜体を上部プレート５の膜体７若しくは下部プレート６の膜体８又はその両方のいずれとするかについては，上記真空積層装置の配置等を勘案して当業者が適宜選択しうる設計事項であって，技術常識であったことが認められる。エ　以上に説示したところによれば，訂正前明細書には下部プレート６を持ち上げて上部プレート５とを膜体７，８を介して密封係合状態にし，かつ，上部より大気を入れて膜体７を膨らませる構造以外の真空積層装置３については明示の記載はないものの，訂正前明細書の前記イの各記載に接した当業者（その発明の属する技術の分野における通常の知識を有する者）は，本件特許出願時の前記ウ(エ)の技術常識に照らし，訂正前明細書の真空積層装置３について「上部プレート５若しくは下部プレート６の一方又は両方のプレートを相対的に近接移動させてその対向面に膜体を介して密封係合状態にする」構造及び「上部若しくは下部の一方又は両方より大気を入れて膜体を膨らませる」構造であることが記載されているのと同然であると理解するものと認められる。したがって，訂正発明１の真空積層装置は訂正前明細書に記載がないから本件訂正は訂正前明細書に記載された事項の範囲内においてしたものではないとした本件審決の判断は，誤りであるというべきである。オ　これに対し被告は，本件訂正前の旧請求項２に記載された「真空積層装置」は，「下部プレート６を持ち上げて上部プレート５と密封係合状態にして，真空状態にした後，上部より大気を入れて積層する」という事項を必須の発明特定事項としているのであるのに対し，本件訂正後の新請求項１は，上記事項を備えない真空積層装置を対象としているものであるが，このような真空積層装置は，訂正前明細書に開示ないしは示唆されていたとはいえないから，訂正前発明１を訂正発明１に訂正する本件訂正は，訂正前発明に記載された事項の範囲内にしたものとはいえないと主張するが，前記エの説示に照らし，被告の上記主張は採用することができない。(2)　訂正前発明３に係る訂正についてア　本件審決は，訂正前明細書（甲２）には，真空積層装置３における下部プレート６と上部プレート５とが密封係合することにより両プレート間に形成された空間部分は２ｈＰａ以下であることが記載されていたと認められるが，訂正発明３は，上記空間部分以外の空間部分が２ｈＰａ以下であるものも包含する概念である「真空積層装置３内の真空度が２ｈＰａ以下であること」を特定事項の一つとするもので，該真空積層装置は訂正前明細書に記載がないから，本件訂正は，訂正前明細書に記載された事項の範囲内においてしたものではない（５頁１５行～６頁１０行），と判断した。そこで検討するに，訂正前発明３に係る本件訂正は，本件訂正前の旧請求項３「真空積層装置３による真空度が２ｈＰａ以下であることを特徴とする請求項１又は２記載の積層方法。」を「真空積層装置３内の真空度が２ｈＰａ以下であることを特徴とする請求項１又は２記載の積層方法。」に訂正するものであるところ，訂正前明細書（甲２）には，発明の実施の形態として「９は上部プレート５と下部プレート６とを密封係合するためのシールであり，１０は上部プレート５と下部プレート６を密封係合した後に，該密封内を真空状態にするための真空引き吸引口である」（段落【０００８】）と記載されており，この記載において真空（真空状態）にする対象は「該密封内」であり，この「密封内」とは，上部プレート５，下部プレート６及びシール９とで密封にされた「空間」（上部プレート５と膜体７との間の空間も含む。）であることが認められるから，旧請求項３の「真空積層装置３による真空度が２ｈＰａ以下であること」とは真空積層装置３において真空が適用される上記空間の真空度が２ｈＰａ以下であることを意味するものと認められる。そして，本件訂正後の新請求項３の「真空積層装置内の真空度が２ｈＰａ以下であること」も，同様に，真空積層装置３において真空が適用される上記空間の真空度が２ｈＰａ以下であることを意味するものと認められる。したがって，訂正発明３の真空積層装置は訂正前明細書に記載がないから，本件訂正は訂正前明細書に記載された事項の範囲内においてしたものではないとした本件審決の判断は誤りであるというべきである。イ　次に，本件審決は，訂正前発明３は「真空積層装置によって真空にされる対象物につき，その真空度を２ｈＰａ以下にする」と特定された発明であるのに対し，訂正発明３は「真空積層装置３内の真空度が２ｈＰａ以下である」と特定された発明であって，真空積層装置において，真空にされる対象物につき，その真空度を特定するものではないから，訂正発明３は，訂正前発明１ないし８のいずれにも由来するものではなく，本件訂正は新たな請求項を特許請求の範囲に追加するものである（６頁１１行～２５行），と判断した。しかし，先に説示したとおり，本件訂正前の旧請求項３の「真空積層装置３による真空度が２ｈＰａ以下であること」及び本件訂正後の新請求項３の「真空積層装置内の真空度が２ｈＰａ以下であること」は，いずれも真空積層装置３において真空が適用される空間の真空度が２ｈＰａ以下であることを意味するものであり，本件訂正後の新請求項３は，この真空が適用される空間が，真空積層装置内にあることを，より明確に表現したものと認められることに照らすと，訂正発明３は真空積層装置３内の真空度が特定された発明であることは明らかであるから，本件審決の前記判断は，誤りである。(3)　訂正前発明５，６に係る訂正について本件審決は，本件訂正前の旧請求項５及び６の記載において，「フィルム１３，１４の設けられる位置が，上部プレート５の膜体７とフィルム状樹脂２との間又は下部プレート６の膜体８と基板１との間であることは明りょうであって，そうである以上，本件訂正が，訂正後の請求項４が訂正前の請求項５に由来し，また，同様に，請求項５が請求項６に由来していると検討しても，本件訂正が明りょうでない記載の釈明を目的としていないのは明らかである。」（６頁２６行～７頁１１行），と判断した。そこで検討するに，訂正前発明５に係る本件訂正は，本件訂正前の旧請求項５「上部プレート５の膜体７とフィルム状樹脂２及び下部プレート６の膜体８と基板１の間にそれぞれ設けたフィルム１３，１４が連続走行可能なフィルムであることを特徴とする請求項４記載の積層方法。」を，新請求項４として「上部プレート５の膜体７とフィルム状樹脂２との間及び下部プレート６の膜体８と基板１との間にそれぞれ設けたフィルム１３，１４が連続走行可能なフィルムであることを特徴とする請求項２又は３記載の積層方法。」に，訂正前発明６に係る本件訂正は，本件訂正前の旧請求項６「上部プレート５の膜体７とフィルム状樹脂２及び下部プレート６の膜体８と基板１の間にそれぞれ設けたフィルム１３，１４がポリエチレンテレフタレートフィルム，ポリエチレンフィルム，ポリプロピレンフィルム，ナイロンフィルム，ポリイミドフィルム，ポリスチレンフィルム，フッ素化オレフィンフィルムのいずれかであることを特徴とする請求項４又は５記載の積層方法。」を，新請求項５として「上部プレート５の膜体７とフィルム状樹脂２との間及び下部プレート６の膜体８と基板１との間にそれぞれ設けたフィルム１３，１４がポリエチレンテレフタレートフィルム，ポリエチレンフィルム，ポリプロピレンフィルム，ナイロンフィルム，ポリイミドフィルム，ポリスチレンフィルム，フッ素化オレフィンフィルムのいずれかであることを特徴とする請求項２～４いずれか記載の積層方法。」に訂正するものである。そして，本件訂正前の旧請求項５及び６の記載に照らすと，フィルム１３，１４を設ける位置について，原告が主張するように「上部プレート５の膜体７とフィルム状樹脂２の間に，それぞれフィルム１３，１４を設け，下部プレート６の膜体８と基板１の間にそれぞれフィルム１３，１４を設けた」という構成と，「上部プレート５の膜体７とフィルム状樹脂２との間にフィルム１３を設け，下部プレート６の膜体８と基板１との間にフィルム１４を設けた」という二つの構成が記載されているかのような解釈がなされる余地があるものと認められ，本件訂正は後者であることを明りょうにする目的でなされたものとして，明りょうでない記載の釈明を目的とするものであることは明らかである。したがって，本件審決の上記判断は誤りである。(4)　以上によれば，本件審決が，本件訂正を認めなかった判断は誤りというべきであり，この瑕疵は本件発明の要旨の認定に影響を及ぼすことは明らかである。
      
      ３　結論以上によれば，その余（取消事由２，３）について判断するまでもなく，本件審決は違法として取消しを免れない。よって，原告の本訴請求は理由があるから認容することとし，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
      <裁判長裁判官>中</裁判長裁判官>
      <裁判官>大</裁判官>
      <裁判官>長谷川浩二</裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
