<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成17(ネ)10068</事件番号>
      <裁判年月日>平成17年07月20日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>不正競争</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/6C83290C29E45BC44925710E002B126D.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=9464&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    平成１７年(ネ)第１００６８号不正競争行為差止等請求控訴事件（原審・東京地方裁判所平成１５年(ワ)第２７０８４号）平成１７年６月６日口頭弁論終結判決控訴人三山工業株式会社同訴訟代理人弁護士渡邊敏同森利明同補佐人弁理士林宏同林直生樹被控訴人株式会社フレックスシステム被控訴人株式会社ステークス上記２名訴訟代理人弁護士深井潔同補佐人弁理士犬飼新平</主文前>
    <主文>
      １　本件控訴をいずれも棄却する。
      ２　控訴費用は控訴人の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　当事者の求めた裁判
      
      １　控訴人(1)　原判決を取り消す。(2)　被控訴人株式会社フレックスシステム（以下「被控訴人フレックス」という。）は，原判決別紙被告商品目録記載のマンホール用ステップを使用し，販売し，貸し渡し，譲渡又は貸渡しのために展示してはならない。(3)　被控訴人フレックスは，その本店，営業所及び工場に存する前項の物件並びにその半製品及び仕掛品を廃棄せよ。(4)　被控訴人株式会社ステークス（以下「被控訴人ステークス」という。）は，原判決別紙被告商品目録記載のマンホール用ステップを製造し，販売し，貸し渡し，譲渡又は貸渡しのために展示してはならない。(5)　被控訴人ステークスは，その本店，営業所及び工場に存する前項の物件並びにその半製品及び仕掛品を廃棄し，同物件の製造に必要な金型等の製造設備を除却せよ。(6)　被控訴人らは，控訴人に対し，各自金３９７万２０００円及びこれに対する平成１５年１２月１７日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。(7)　仮執行宣言
      
      ２　被控訴人ら主文同旨
      
      第２　事案の概要控訴人は，コンクリートマンホール及びそれに付随するコンクリート構造物の足場であるステップの販売を業とする会社であり，被控訴人フレックスは，マンホール用ステップの販売等を業とし，被控訴人ステークスは，建築用金属製品製造を業とする会社である。本件は，控訴人が原判決別紙原告商品目録記載の構成を備えたマンホール用ステップ（以下「原告商品」という。）を販売していたところ，被控訴人らがこれと類似する原判決別紙被告商品目録記載のマンホール用足掛具（以下「被告商品」という。）を販売等しているとして，不正競争防止法２条１項１号所定の不正競争行為に該当することを理由に，控訴人が，被控訴人らに対し，被告商品の販売等の差止め及び廃棄（同法３条）並びに損害賠償（同法４条）を請求した事件である。原判決は，控訴人の請求をいずれも棄却したため，控訴人がこれを不服として控訴を提起した。
      
      １　当事者の主張は，次のとおり当審における主張を付加するほか，原判決の「事実及び理由」の「第２　事案の概要」，「第３　争点に関する当事者の主張」欄に記載のとおりであるから，これを引用する（ただし，原判決５頁４行目の「月間下水道」を「月刊下水道」と訂正する。）。なお，「八角レンズステップ」，「ロフティーステップ」等の略称は，原判決と同一のものを用いる。
      
      ２　控訴人の当審における主張(1)　原告商品の構成についての主張の変更ｱ　控訴人の商品等表示として需要者の間で広く知られた原告商品の構成について，原審で主張していた構成①ないし③（原判決４頁２行～１５行）を下記のとおり変更する（変更箇所を下線で示す。）。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
