<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成17(行ケ)10092</事件番号>
      <裁判年月日>平成17年05月31日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/E64981084BC5AFA84925710E000664A3.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=9561&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    平成１７年(行ケ)第１００９２号審決取消（特許）請求事件（旧事件番号東京高裁平成１６年(行ケ)第３７６号）判決原告セイコーエプソン株式会社訴訟代理人弁護士生田哲郎同山田基司同森本晋同美和繁男訴訟代理人弁理士松本雅利被告特許庁長官小川洋指定代理人末政清滋同瀬川勝久同立川功同伊藤三男</主文前>
    <主文>
      １　原告の請求を棄却する。
      ２　訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　請求特許庁が不服２００２－１４６５４号事件について平成１６年７月１３日にした審決を取り消す。
      
      第２　事案の概要本件は，発明の名称を「眼鏡フレーム」とする特許の出願人である原告が，特許庁から拒絶査定を受けたので，これを不服として審判請求をしたところ，特許庁が審判請求不成立の審決をしたため，原告がその取消しを求めた事案である。
      
      第３　当事者の主張
      
      １　請求原因(1)　特許庁における手続の経緯原告は，平成４年１２月９日，発明の名称を「眼鏡フレーム」とする発明につき特許出願（以下「本件出願」という。）をしたところ，特許庁は，平成１４年７月２日，本件出願につき拒絶査定をした。原告は，これを不服として，平成１４年８月１日，拒絶査定不服審判の請求をしたが，同年８月２９日付け手続補正書（甲３。以下「本件補正書」という。）で，本件出願における特許請求の範囲を補正した。特許庁は，上記審判事件について審理した上，平成１６年７月１３日，「本件審判の請求は，成り立たない。」との審決（以下「本件審決」という。）をし，その謄本は，同年７月２３日原告に送達された。(2)　発明の内容本件補正書により補正された特許請求の範囲は，以下のとおりである。【請求項１】少なくともテンプル部表面に出光石油化学株式会社製マティロをコーティングした微粉化天然皮革繊維含有表面層を有することを特徴とする眼鏡フレーム。【請求項２】請求項１記載の眼鏡フレームにおいて，更にパッド部表面に前記微粉化天然皮革繊維含有表面層を有することを特徴とする眼鏡フレーム。【請求項３】請求項１又は２記載の眼鏡フレームにおいて，更にフロント部に前記微粉化天然皮革繊維含有表面層を有することを特徴とする眼鏡フレーム。【請求項４】請求項１記載の眼鏡フレームにおいて，前記マティロが，微粉化された天然皮革繊維であるコラーゲン繊維とベースレジンから構成されることを特徴とする眼鏡フレーム。【請求項５】請求項４記載の眼鏡フレームにおいて，前記ベースレジンが，一液常乾タイプのアクリル樹脂塗料であることを特徴とする眼鏡フレーム。【請求項６】請求項４記載の眼鏡フレームにおいて，前記ベースレジンが，二液型ウレタン塗料であることを特徴とする眼鏡フレーム。【請求項７】請求項１～６いずれか記載の眼鏡フレームにおいて，フレームを構成する機材が，メタル，プラスチック又は複合樹脂であることを特徴とする眼鏡フレーム。(3)　本件審決の内容ア　本件審決の内容の詳細は，別紙のとおりである。その理由の要旨は，前記特許請求の範囲の請求項１ないし７のうち，請求項４に係る発明（以下「本願発明」という。）は，後記引用例１に記載された発明と引用例２ないし４に記載された発明とに基づいて，当事者が容易に発明をすることができたものであるから，特許法２９条２項により特許を受けることができない，としたものである。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
