<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成15(ワ)2644</事件番号>
      <裁判年月日>平成17年05月30日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/3446716BD954BDEC4925710E00069658.pdf</PDF>
        <PDF type="別紙１">http://www.courts.go.jp/tenpu/pdf7/3446716BD954BDEC4925710E00069658-1.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=9565&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    平成１５年(ワ)第２６４４号損害賠償請求事件判決原告アビリット株式会社訴訟代理人弁護士大場正成同尾崎英男同嶋末和秀同飯塚暁夫被告有限会社リックコーポレーション訴訟代理人弁護士杉本進介</主文前>
    <主文>
      １　原告の請求を棄却する。
      ２　訴訟費用は，原告の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　請求被告は，原告に対し，金５８７５万円及びこれに対する平成１５年２月１９日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      
      第２　事案の概要本件は，原告が被告に対し，被告によるパチスロ遊技機の製造販売が原告の有する後記特許権の専用実施権の侵害に当たるとして，不法行為に基づく損害賠償（訴状送達日の翌日からの民法所定年５分の割合による遅延損害金を含む。）を求めた事案である。
      
      １　争いのない事実(1)　当事者原告は，パチスロ遊技機，パチンコ遊技機関連製品等の製造及び販売等を目的とする株式会社である。被告は，パチスロ遊技機を含む遊技機の製造及び販売等を目的とする有限会社である。(2)　原告の特許権原告は，次の特許権（以下「本件特許権」といい，その特許請求の範囲の請求項１記載の発明を「本件発明」という。）の専用実施権（以下「本件専用実施権」という。）を有する。特許番号　　　　　　　　特許第２１２６１２８号発明の名称　　　　　　　スロツトマシン特許請求の範囲　　　　　別紙特許公報の該当欄記載のとおり専用実施権の範囲地域　日本全国期間　本件特許権の存続期間満了まで内容　全範囲(3)　本件発明の構成要件本件発明の構成要件は，次のとおりに分説できる。Ａ　周面に複数個の絵柄が配列された複数のドラムと，Ｂ　各ドラムを個別に駆動および停止させる駆動機構と，Ｃ　前記駆動機構が各ドラムを一斉始動させることに応答して抽選を実行する抽選手段と，Ｄ　前記抽選手段による抽選が当たったときボーナスゲームへ移行させるための特定の絵柄配列が有効な停止ライン上に揃うよう前記駆動機構による各ドラムの停止動作を制御する停止制御手段とを有するスロツトマシンにおいて，Ｅ　前記抽選手段による抽選結果を遊技者（特許請求の範囲には，「遊戯者」と記載されているが，「遊技者」の誤記と認められるので，以下では，本件明細書に「遊戯者」と記載されていても，すべて「遊技者」と表記する。）へ報知するための報知手段と，Ｆ　前記抽選手段による抽選が当たったとき前記報知手段を作動させ，ボーナスゲームへ移行させるための特定の絵柄配列が有効な停止ライン上に揃うまで前記報知手段の作動を継続させる報知制御手段とを具備して成るＧ　スロツトマシン。(4)　被告の行為被告は，業として，別紙物件目録記載の２種類のスロットマシン（以下，「イ号製品」及び「ロ号製品」といい，両者を合わせて「被告製品」という。）を製造，販売した。(5)　構成要件充足性被告製品は，本件発明の構成要件Ａ，Ｂ，Ｅ及びＧを充足する。
      
      ２　争点(1)　被告製品は，構成要件Ｃを充足しないが，本件発明と均等か。(2)　被告製品は，構成要件Ｄを充足するか。(3)　被告製品は，構成要件Ｆを充足するか。(4)　本件特許権には，明らかな無効理由があるか。(5)　原告の損害額は，いくらか。
      
      ３　争点に関する当事者の主張(1)　争点(1)（均等の成否）について（原告の主張）本件発明の構成要件Ｃにおいては，「前記駆動機構が各ドラムを一斉始動させることに応答して抽選を実行する抽選手段」と規定しているのに対し，被告製品における抽選手段は，始動レバーの操作後，ドラムの一斉始動より前に抽選を実行するから，被告製品は，構成要件Ｃに該当しない。しかし，以下に述べるように，被告製品は，本件発明と均等である。ア　均等論(ア)　第１要件（差異が本件発明の本質的部分に関しないこと）本件発明は，ゲーム開始操作後に機械内部で抽選処理を行い，当選した場合にボーナス入賞の絵柄配列が揃いやすいようドラムの停止を制御する方式のスロットマシンにおいて，当選を遊技者に報知するところに特徴があり，それが本件発明の本質的部分である。これに対し，本件発明（構成要件Ｃ）と被告製品との文言上の差異は，抽選を行うタイミングが，ドラムの回転開始後か（本件発明），それとも始動レバー操作とドラムの回転開始の間か（被告製品）という点にあるにすぎない。したがって，本件発明と被告製品の相違は，本件発明の本質的部分に関するものではない。(イ)　第２要件（置換可能性）本件発明と被告製品の相違部分が被告製品の構成に置換されても，本件発明の特徴的構成（当選が遊技者に報知され，報知が継続すること）に何ら影響を及ぼすものではなく，作用効果は同一であるから，置換可能性がある。(ウ)　第３要件（置換容易性）被告製品における抽選手段は，被告が独自に設計を行ったのではなく，原告や他のスロットマシンメーカーと同様の設計を採用した結果にすぎないから，被告製品の製造時において，被告製品のように置換することは容易であった。(エ)　第４要件（公知技術から自明でないこと）本件発明は，公知技術に対して進歩性があり，また，被告製品の置換された構成も公知技術から自明と評価される内容ではない。(オ)　第５要件（包袋禁反言など特段の事情のないこと）本件特許の出願手続には，原告が被告製品の置換に対して均等の主張を行うことが妨げられるような特段の事情は存在しない。イ　小括被告製品は，本件発明の構成要件Ｃ以外の全ての構成要件を充足し，かつ，本件発明と相違する部分についてもいわゆる均等の五要件を満たすから，本件発明の技術的範囲に属する。（被告の主張）被告製品は，以下のとおり，本件発明と均等とはいえない。ア　第１要件について被告製品と本件発明とは，構成要件Ｃだけではなく，後記(2)，(3)のとおり，構成要件Ｄ及びＦにおいても異なっており，被告製品は，本質的部分において本件発明と相違する。イ　第３要件について被告製品と本件発明とは，構成要件Ｃ，Ｄ及びＦが異なっており，その相違部分の置換は容易ではない。ウ　第４要件について本件発明は，後記(5)のとおり，公知技術に対し進歩性がなく，また，被告製品も公知技術から自明なものである。(2)　争点(2)（構成要件Ｄの充足性の有無）について（原告の主張）ア　構成要件Ｄの「揃うよう」の意義本件発明は，スロットマシンにおいて，ボーナス当選をしていても，ボーナス絵柄が揃わないために，ボーナス当選を知らない遊技者が途中でゲームを止めたり，他のゲーム機に移ってしまったりすることがあるという問題を解消することを目的とするものであり，ボーナス当選をしてもボーナス絵柄が直ちに揃わないことがあることが当然の前提となっている。このような本件発明の趣旨及び本件明細書の発明の詳細な説明の記載に照らせば，構成要件Ｄの「特定の絵柄配列が有効な停止ライン上に揃うよう前記駆動機構による各ドラムの停止動作を制御する」における「揃うよう」とは，「揃いやすいように」という意味に解釈すべきである。イ　充足性被告製品においては，ボーナス当選をした場合は，していない場合に比べてボーナス図柄が揃いやすいように，ＣＰＵによりドラムの停止操作を制御している。したがって，被告装置は，構成要件Ｄを充足する。（被告の主張）ア　構成要件Ｄの「揃うよう」の意義構成要件Ｄの「揃うよう」制御するとは，特定の絵柄配列が揃うようにドラムの停止動作を操作することであり，「揃わない」場合も含まれるような操作を意味するものではない。すなわち，「揃うよう」にと「揃いやすいように」とは，明らかに意味が異なるのであり，「揃うよう」の意義を，「揃わない」場合をも含む「揃いやすいように」と解釈することは許されない。イ　非充足性被告製品は，抽選処理により内部当たり（ボーナス当選）すると，特定の図柄配列（ボーナス図柄）が揃いやすいように，ＣＰＵにより回胴停止操作を制御している。すなわち，被告製品においては，内部当たり（ボーナス当選）すると，内部当たり（ボーナス当選）していない場合よりも特定の図柄配列（ボーナス図柄）が揃いやすく制御されるが，内部当たり（ボーナス当選）をするだけで，必ず特定の図柄（ボーナス図柄）が停止ライン上に揃うように制御しているわけではない。したがって，被告製品は，特定の絵柄配列が「揃うよう」ドラムの停止動作を制御するものではないから，構成要件Ｄを充足しない。(3)　争点(3)（構成要件Ｆの充足性の有無）について（原告の主張）ア　構成要件Ｆの「抽選が当たったとき」の意義構成要件Ｆの「抽選が当たったとき」とは，「抽選が当たったとき直ちに」という意味ではなく，「当選が当たった場合に」を意味するものと解釈すべきである。イ　充足性被告製品においては，遊技者に当選を報知させる方法が，「報知タイプ１」と「報知タイプ２」の２通りある（別紙物件目録の４，(2)参照）が，いずれも，構成要件Ｆの「抽選が当たったとき」を充足する。すなわち，前記のとおり，本件発明の目的は，ボーナス当選を知らない遊技者がゲームを途中で止めたり，ゲーム機を変更したりしてしまうことを防止することにあるが，この目的を達成するためには，少なくとも，報知タイプ１のように，当該ゲームの終わる前に報知すれば十分であることは明らかである。当該ゲームは既に行われており，遊技者がその結果を確認せずにゲームを止めることはないからである。また，報知タイプ２は，次のサイクルのゲームの開始直後に報知するものであるから，ボーナス当選のあった当該ゲームだけでゲームを止めてしまう遊技者は，報知タイプ２の報知を受けないことになる。しかし，スロットマシンの１ゲームのサイクルは，一般に５秒ないし７秒程度の短い時間で実行され，これが何回も繰り返して行われるものであるから，遊技者がボーナス当選したゲームでゲームを止めてしまう確率は低いといえる。したがって，被告製品の報知タイプ１のように，当選した当該ゲームの終わる前に報知を行う場合はもちろん，報知タイプ２のように，当選したゲームの次のゲームサイクルの開始直後に当選の報知を行っても，本件発明の目的を十分達成できる。このように，被告製品においては，ボーナス当選した当該ゲームにおいて，あるいは，遅くとも次のゲームの始動レバー操作の時点で，報知手段を作動させているから，「抽選が当たったとき」に報知手段を作動させるものであり，かつ，ボーナス絵柄が揃うまでその作動が継続する。したがって，被告製品は，構成要件Ｆを充足する。（被告の主張）ア　構成要件Ｆの「抽選が当たったとき」の意義構成要件Ｆの「抽選が当たったとき」とは，「抽選が当たったとき直ちに」を意味するものと解釈すべきである。イ　非充足性被告製品は，抽選処理を行った後，内部当たり（ボーナス当選）か否かを判断し，内部当たり（ボーナス当選）の場合は，報知タイプ１か報知タイプ２かの選択がなされる。その後，減算カウンタの値が０か否かを判別し，０であれば減算カウンタをスタートさせ，その後回胴回転を開始する。さらに，回胴回転停止ボタンが操作されると，対応するドラムの停止制御がなされ，全ドラムが停止されたか否かの判別がなされる。そして，これらの処理の後，報知タイプ１の場合は，ここで報知手段が作動される。しかし，報知タイプ２の場合は，ここでも報知手段は作動されず，当該ゲームの中において報知手段は作動されない。そして，次回ゲームのメダル投入処理，ＢＥＴボタン処理，精算ボタン処理を経て，回胴回転始動装置が押されるまで，報知手段は作動しない。すなわち，当該ゲームが終了しても，遊技者には内部当たり（ボーナス当選）の報知がされず，その時点でメダルがなくなったり，これまでずっと当たりがなかったことから，今回のゲームも当たらなかったと考えて，ゲームを止めてしまうことが生じ得る。この場合は，本件発明の「この発明によれば，遊技者は，器体内での抽選結果を報知手段の作動により知ることができるから，抽選が当たったのを知らずに途中でゲームを止めたり，他のマシンに移ったりすることがなくなり，ボーナスゲームの楽しみを確実に享受し得，遊技者へのサービスを向上できる。」との効果もないことになる。したがって，被告製品は，「抽選が当たったとき」に報知手段を作動させるものではないから，構成要件Ｆを充足しない。(4)　争点(4)（明らかな無効理由の有無）について（被告の主張）ア　特許法２９条の２について本件発明に係る特許出願（以下「本件特許出願」という。）の日より前の実用新案登録出願に係る実開昭６１－１９１０８１号公報（乙３）には，入賞リクエスト信号が発生したことに応答して作動する表示装置が設けられ，ゲーム中に同信号が発生すると，同表示装置が同信号の発生を報知する考案が記載されており，この考案は本件発明と同一であるから，本件発明は，特許法２９条の２の規定により特許を受けることができない。イ　特許法２９条２項について特開昭５９－１８６５８０号公報（乙４）に記載された発明（以下「乙４発明」という。）は，マイクロコンピュータの利用により，電子的に統括制御されたスロットマシンに関する発明である。同公報には，スロットマシンにおいて，発生させた乱数をテーブルメモリのデータと照合し，その照合結果に応じてリールの停止制御を行うこと，すなわち，内部当たりを行うことが記載されており，乙４発明は，本件発明の構成要件ＡないしＤ及びＧを備えている。また，特開昭５８－１７７６７９号公報（乙５）に記載された発明（以下「乙５発明」という。）は，スロットマシン等の機械の動作の停止状態によって優劣を競う遊技機器に関し，特に機器の動作中に各停止時の優勢の状態をプレイヤーに指示するようにした遊技機器に関する発明である。同公報には，スロットマシンのようなゲーム機において，動作中の状態の優勢の表示を行う指示手段を設け，プレイヤーに認識されることが記載されている。さらに，特開昭５６－３６９８３号公報（乙６）に記載された発明（以下「乙６発明」という。）は，弾球遊技機における効果音発生装置に関する発明である。同公報には，入賞時などに異なる効果音を発することが記載されている。乙４ないし乙６の各公報は，いずれも本件特許出願前に頒布された刊行物であり，本件発明は，これらの刊行物に記載された発明に基づいて，当業者が容易に発明することができたから，特許法２９条２項により特許を受けることができない。ウ　特許法２９条１項１号又は２号について米国のスロットマシンとは別に，いわゆるパチスロといわれる我が国のスロットマシンの歴史は，昭和５０年代に０号機と呼ばれるものが登場したのが始まりである。当初のパチスロ遊技機が０号機と呼ばれているのは，昭和６０年に「風俗営業等の規制及び業務の適正化等に関する法律」（風営法）が改正され，その後，パチスロ遊技機は保安電子通信技術協会（保通協）の型式認定を受けることになり，それを１号機と呼んだので，その型式認定を受ける前のものを０号機と呼んだことに由来する。ところで，０号機及び当初１号機においては，内部当たり（抽選当たり）の場合に，パチスロ遊技機本体の集中端子板からの内部当たり信号を受けて，パトライトというライトを点滅させて遊技者に告知を行うことが一般的であった。すなわち，原告が本件発明の本質的部分であると主張する，パチスロ遊技機において内部当たり（抽選当たり）を遊技者に告知することは，本件特許出願前の０号機及び当初１号機において一般的に行われていた。したがって，本件発明は，その出願前に公然知られた発明又は公然実施された発明であり，特許法２９条１項１号又は２号により特許を受けることができない。（原告の主張）ア　特許法２９条の２について乙３記載の考案に係るスロットマシンにおいては，内部抽選に当選し，かつ，「７－７－７」のシンボルの組み合わせが揃ったときにボーナスゲームが開始するところ，内部抽選に当選したことにより入賞リクエスト信号が発生すると，表示ランプ１６が点灯し，リクエスト信号が発生し，ボーナスゲームとなるシンボルの組み合わせが得やすいようにドラム（リール）が停止制御される状態になっていることを表示する。しかし，表示ランプが点灯するのは，当該１ゲームのみであり，次のゲームまでは点灯を継続しないから，ボーナス絵柄が揃うまで報知を継続するものではない。したがって，乙３記載の考案は，本件発明の構成要件Ｆを備えていなから，特許法２９条の２の無効理由は成り立たない。イ　特許法２９条２項について(ア)　乙５発明について乙５発明は，非熟練遊技者のアシストをするための指示手段を設けることにより，技量による結果の不平等を少なくしようとする遊技機の発明であり，乙５発明における「指示手段」は，本件発明の「報知手段」（内部当たりを報知するもの）とは全く異なる。すなわち，スロットマシンにおいては，高速で回転する３つのリール（ドラム）を停止ボタンを押して停止させるところ，熟練遊技者はリールを所望の位置で停止させることができるのに対し，非熟練遊技者にはそれが困難であることから，乙５発明は，各表示窓の上部に設けた指示用ランプを点灯させるなどし（指示手段），その瞬間にストップボタンを押せば，当たり役が揃うように構成して，非熟練遊技者のアシストをするというものである。したがって，乙５発明は，本件発明の構成要件Ｅ及びＦを備えていない。(イ)　乙６発明について乙６発明は，パチンコなどの弾球遊技機の遊技の興趣を高めるための効果音の発生装置の発明にすぎず，乙６発明の「効果音」は，本件発明の「報知手段」（内部当たりを報知するもの）とは全く異なる。すなわち，乙６発明は，パチンコなどの弾球遊技機において，「遊技状態に適した電子音で効果音を発生でき，音響的効果を増大でき，遊技者の弾球遊技をより一層楽しくすることができるなどの効果」を奏するものであり，当該効果音は，内部当たりを報知するものではない。したがって，乙６発明は，本件発明の構成要件Ｅ及びＦを備えていない。(ウ)　小括よって，本件発明は，乙４発明ないし乙６発明に基づき，当業者が容易に発明することができたものではない。ウ　特許法２９条１項１号又は２号について被告の主張を争う。本件特許出願の日である昭和６０年１１月２７日より前に，パチスロ遊技機の０号機及び１号機において，パトライトにより内部当たりを遊技者に報知していたことは，否認する。(5)　争点(5)（原告の損害額）について（原告の主張）ア　イ号製品の製造販売による損害被告は，本件専用実施権の登録日である平成１４年２月７日から同年１２月末日までに，イ号製品を，少なくとも４１００台，１台当たり２５万円以上で販売した。その製造販売行為は，本件専用実施権を侵害するところ，本件専用実施権の実施により原告が受け取るべき実施料相当額は，１台当たり，少なくとも販売金額の５％に相当する１万２５００円である。したがって，イ号製品について原告が請求し得る損害金の合計額は，５１２５万円となる。１２，５００円×４，１００台＝５１，２５０，０００円イ　ロ号製品の製造販売による損害被告は，遅くとも平成１４年３月１日よりロ号製品の製造販売を開始し，同年１２月末日までに，少なくとも６００台を１台当たり２５万円以上で販売した。したがって，ロ号製品について原告が請求し得る損害金の合計額は，７５０万円となる。１２，５００円×６００台＝７，５００，０００円ウ　小括よって，原告は，被告に対し，上記損害の合計額である５８７５万円及びこれに対する本件訴状送達の日の翌日である平成１５年２月１９日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金の支払を求める。（被告の主張）原告の主張を争う。
      
      第３　当裁判所の判断
      
      １　争点(3)（構成要件Ｆの充足性の有無）について(1)　本件明細書の記載本件明細書の発明の詳細な説明には，以下の記載がある（甲３）。ア　発明の技術分野「この発明は，複数のドラムを一斉始動させた後，停止ボタンによりこれらを停止させた際，停止ライン上に並ぶ各ドラムの絵柄が所定の配列をとるか否かによりゲームの勝負を決定するスロツトマシンに関する。」（２欄３行～７行）イ　発明の背景「従来のスロツトマシンは，全てのドラムを一斉回転させた後，遊技者が適当なタイミングで停止ボタンを順次押操作することにより，対応するドラムが順次停止するよう構成してあり，絵柄表示窓の停止ライン上に所定の絵柄が並んだとき，これを入賞となして，所定配当率のメダルを放出させている。また近年のスロツトマシンでは，ゲームの興趣と期待感とを一層向上させるため，入賞の中でもある特定の絵柄配列が成立したとき，通常のゲームとは別に，高配当のメダルの払出しが期待できるゲーム（これを「ボーナスゲーム」という）ができるように工夫されている。この場合に，従前のスロツトマシンでは，ドラムの始動に応じて，器体内の回路で抽選処理を行い，この抽選が当たったとき，ボーナスゲームにかかる絵柄配列が停止ライン上に揃い易いようにドラム駆動源の動作を制御している。ところが，器体内での抽選結果は遊技者にとっては全く不明であるため，抽選が当たっていても，ボーナスゲームにかかる絵柄配列が直ちに有効ライン上に揃わなければ，遊技者は途中でゲームを止めたり，或いはゲーム対象の機械を変更したりすることがあり，遊技者へのサービスに欠けるという問題があった。」（２欄９行～３欄５行）ウ　発明の目的「この発明は，上記問題を解消するためのものであって，器体内での抽選結果を遊技者に報知することにより，遊技者へのサービス向上を実現したスロツトマシンを提供することを目的とする。」（３欄７行～１０行）エ　発明の効果「この発明によれば，遊技者は，器体内での抽選結果を報知手段の作動により知ることができるから，抽選が当たったのを知らずに途中でゲームを止めたり，他のマシンに移ったりすることがなくなり，ボーナスゲームの楽しみを確実に享受し得，遊技者へのサービスを向上できる。しかも報知手段はボーナスゲームへ移行させるための特定の絵柄配列が揃うまで作動を継続させるから，遊技者は抽選当りの効果がボーナスゲームにかかる絵柄配列が揃うまで享受し得ることを認識でき，その間，大きな期待をもって毎回のゲームを楽しむことができる。またゲーム結果とは別に，抽選結果への期待度も高まるから，従来のスロツトマシンにない新たなゲームの興趣を遊技者に付与できる」（３欄２７行～４１行）(2)　構成要件Ｆの「抽選が当たったとき」の意義ア　上記の本件明細書の記載によれば，ドラムの始動に応じて，機器内の回路で抽選処理を行い，この抽選が当たったとき，ボーナスゲームにかかる絵柄配列が停止ライン上に揃いやすいようにドラム駆動源の動作を制御していた従来のスロットマシンにおいては，機器内での抽選結果が遊技者に不明であるため，抽選が当たっていても，ボーナスゲームに係る絵柄配列が直ちに有効ライン上に揃わなければ，遊技者は途中でゲームを止めたり，あるいはゲーム機を変更したりすることがあり，遊技者へのサービスに欠けるという問題があったこと，本件発明は，この問題を解決課題とし，機器内での抽選結果（当選）を遊技者に報知することにより，遊技者へのサービス向上を実現したスロットマシンを提供することを目的とするものであること，本件発明に係るスロットマシンは，上記のような従来のスロットマシンにおいて，抽選手段による抽選結果（当選）を遊技者に報知するための「報知手段」（構成要件Ｄ）及び抽選手段による「抽選が当たったとき」報知手段を作動させ，ボーナスゲームへ移行させるための特定の絵柄配列が有効な停止ライン上に揃うまで前記報知手段の作動を継続させる「報知制御手段」（構成要件Ｆ）を備えることにより，「遊技者は，抽選が当たったのを知らずに途中でゲームを止めたり，他のマシンに移ったりすることがなくなり，ボーナスゲームの楽しみを確実に享受でき，しかも，遊技者は，抽選当りの効果がボーナスゲームにかかる絵柄配列が揃うまで享受し得ることを認識でき，その間，大きな期待をもって毎回のゲームを楽しむことができ，また，ゲーム結果とは別に，抽選結果への期待度も高まるから，従来のスロットマシンにない新たなゲームの興趣を遊技者に付与できる」という効果を奏するものであること，以上の事実が認められる。イ　上記認定のとおり，本件発明が，「報知手段」（構成要件Ｄ）及び「報知制御手段」（構成要件Ｆ）により上記のような発明の効果を奏するものであることからすれば，報知制御手段が報知手段を作動させる「抽選手段による抽選が当たったとき」とは，「抽選が当たったとき直ちに」か，遅くとも抽選を実行した当該ゲーム中で各ドラムが停止する以前の時期を意味するものと解するのが相当である。これに対し，原告は，「抽選が当たったとき」とは「抽選が当たったとき直ちに」ではなく，「抽選が当たった場合に」を意味するものと解釈すべきであると主張する。しかしながら，そのように報知手段が作動する時期に関する限定のない解釈を採るとすると，当該ゲームが完全に終了した後に抽選が当たったことを報知する構成も本件発明に含まれることとなり，遊技者が報知される以前に途中でゲームを止めたり他のマシンに移ったりする事例が生じ，本件発明における上記効果を奏しない場合が含まれることとなるから，上記主張は採用することができない。(3)　構成要件Ｆの充足性の有無ア　被告製品の構成別紙物件目録によれば，被告製品は，次の構成を有することが認められる。(ア)　被告製品は，ボーナスゲームができるスロットマシンであり，機器内にボーナスゲームに係る抽選手段，及び，抽選が当たったときのボーナス当選を，報知ランプの点滅により遊技者に報知する報知手段を備えている。被告製品の報知手段には，報知タイプ１と報知タイプ２があり，これをゲームの進行に従った被告製品の制御動作として見ると，次のとおりとなる。①　メダルを投入し（遊技メダル貯留装置を使用しないで遊技する場合），又はＢＥＴボタンを操作してゲームを開始し，回胴回転始動装置が押されると（図１－６及び図２－６のＳＴ２，以下では，単に「ＳＴ２」などと表記する。），前回ボーナス当選し，ＳＴ６で報知タイプ２であった場合は，ここで報知ランプを点滅する（ＳＴ－３）。②　その後，抽選処理（ＳＴ４）を行い，ボーナス当選となった場合には（ＳＴ－５），報知タイプ１か報知タイプ２かが選択される（ＳＴ６）。③　次に，減算カウンタの値が０か否かを判別し（ＳＴ７），０であればまずＳＴ９に進み，減算カウンタをスタートさせ（ＳＴ９），その後回胴回転を開始する（ＳＴ８）。減算カウンタの値が０でないときは，ループにより減算カウンタの値が０になるまでＳＴ７を繰り返す。④　回胴回転停止ボタンが操作されると（ＳＴ１０），対応するドラムの停止制御がなされる（ＳＴ１１）。その後，全ドラムが停止されたか判別し（ＳＴ１２），全ドラムが停止されていなければ，ＳＴ１０に戻り，全ドラムが停止するまで繰り返される。この時，ボーナス当選している場合は，ボーナス図柄が揃いやすいように，ＣＰＵにより回胴停止操作を制御する。⑤　全ドラムが停止した後，入賞判定処理がされ（ＳＴ１４），入賞によるメダル払出しがあるか否かの判定により（ＳＴ１５），払出しがある場合はメダルの払出しがされ（ＳＴ１６），払出しがない場合はそのまま素通りする。⑥　以上のＳＴ１４，ＳＴ１５，ＳＴ１６の各ステップの後に，ＳＴ６で選択された報知方式が報知タイプ１である場合は，ここで報知ランプを点滅する（ＳＴ１３）。⑦　さらに，入賞図柄がボーナス図柄か否かを判別し（ＳＴ１７），ボーナス図柄でない場合は，ＳＴ１からの処理に戻る。ボーナス図柄の場合は，報知ランプが消灯し（ＳＴ１８），ボーナスゲームに移行する（ＳＴ１９）。(イ)　以上のとおり，被告製品における報知タイプ１は，ボーナス当選をした当該ゲームの全ドラムが停止しただけではなく，その後の入賞判定処理，メダル払出し有無の判定及びその後の払出し処理（入賞の場合）を行った後に報知ランプの点滅を開始するものであり，報知タイプ２は，ボーナス当選をしたゲームの次のゲームにおいて，メダル投入処理，ＢＥＴボタン処理の後，回胴回転始動装置が押された直後に報知ランプの点滅を開始するものである。イ　構成要件Ｆへの属否上記のとおり，被告製品は，ボーナス当選をしたゲームについて，入賞判定処理，メダル払出し有無の判定及びその後の払出し処理（入賞の場合）が行われた後，当該ゲームが終了した時点で（報知タイプが１の場合），又は，ボーナス当選をしたゲームの次のゲームが開始された直後（報知タイプが２の場合）に報知手段を作動させるものである。したがって，抽選が当たったとき直ちに報知手段を作動させるものではなく，また，当該ゲームで各ドラムが停止する以前に報知手段を作動させるものでないことも明らかである。なお，原告は，報知タイプが１の場合について，報知手段が作動する時点では未だゲームが終了していないかのように主張するが，ボーナス当選をしたゲームについて，全ドラムが停止し，入賞判定処理，メダル払出し有無の判定及びその後の払出し処理（入賞の場合）が行われた時点で，次のゲームをスタートさせることができる以上，遅くともこの時点でボーナス当選をした当該ゲームは終了したと解するのが相当であり，報知タイプ１の場合は，その後に報知ランプが点滅するのであるから，上記主張を採用する余地はない。また，原告は，スロットマシンの１ゲームのサイクルが短く何回も繰り返して行われるものであるから，遊技者がボーナス当選したゲームでゲームを止めてしまう確率は低く，報知タイプ２のように，当選したゲームの次のゲームサイクルの開始直後に当選の報知を行っても，本件発明の目的を十分達成できる旨主張する。しかしながら，遊技者が，抽選が当たったのを知らずに途中でゲームを止めたり，他のマシンに移ったりする問題があることは，原告自身が本件明細書において，本件発明が解決すべき課題として指摘するところであり，遊技者がボーナス当選したゲームでゲームを止めてしまう確率は低いとする上記主張は，この明細書の指摘と相反し上記解決課題の存在を否定するものであって，到底，採用することができない。したがって，被告製品は，「抽選手段による抽選が当たったとき報知手段を作動させ」るものではないから，構成要件Ｆを充足しない。
      
      ２　結論以上の次第で，原告の請求は，その余の点につき判断するまでもなく理由がないから，これを棄却することとし，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
      <裁判官>髙田公輝</裁判官>
      <裁判長裁判官>清水節</裁判長裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
