<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成16(行ケ)254</事件番号>
      <裁判年月日>平成17年03月28日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/FBF2FC1C600E8171492570FC00022329.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=9672&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    平成16年(行ケ)第254号審決取消請求事件判決原告タキロン株式会社訴訟代理人弁理士森治被告株式会社エヌ・エス・ピー訴訟代理人弁理士廣江武典同宇野健一同武川隆宣同高荒新一同中村繁元</主文前>
    <主文>
      １　原告の請求を棄却する。
      ２　訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　請求特許庁が無効2003－35400号事件について平成16年４月23日にした審決を取り消す。
      
      第２　事案の概要本件は，原告の有する後記本件特許について被告から特許無効の審判請求を受けた特許庁が，本件特許を無効とする旨の審決を行ったため，本件特許の特許権者である原告が，同審決の取消しを求めた事案である。
      
      第３　当事者の主張
      
      １　請求の原因(1)　特許庁における手続の経緯ア　原告は，平成８年12月28日，名称を「地下貯水槽等に用いる充填部材」とする発明について特許出願（特願平８－357555号。以下「本件出願」という。）をした。イ　特許庁は，本件出願につき特許すべき旨の査定をし，平成13年６月15日，特許第3198479号として設定登録をした（以下「本件特許」という。）。ウ　本件特許については，平成15年９月24日付けで被告から特許無効の審判請求がされ，無効2003－35400号として特許庁に係属した。被請求人である原告は，平成15年12月15日，本件特許について訂正の請求をした。特許庁は，上記事件について審理を遂げ，平成16年４月23日，①上記訂正を認めるとした上，②本件特許の請求項１ないし６に係る発明についての特許を無効とするとの審決（以下「本件審決」という。）をし，同年５月10日その謄本が原告に送達された。(2)　本件発明の要旨本件審決により本件特許について訂正が認められたが，その発明の要旨は，訂正前と訂正後に分けて明らかにすると，次のとおりである。ア　訂正前のもの（甲10）「【請求項１】上端部と下端部とにそれぞれ嵌合連結部を備えた棒材でなる複数本の支柱要素と，この支柱要素の上端部側の嵌合連結部または下端部側の嵌合連結部に嵌合されてその嵌合連結部に結合される嵌合部が縦横に配列されてなる複数の連結要素と，からなる地下貯水槽等に用いる充填部材。【請求項２】上記連結要素が，多数の上記嵌合部を一体に連結している連結部を有する請求項１に記載した地下貯水槽等に用いる充填部材。【請求項３】上記連結部が通孔を有する踏板部を一体に備える請求項２に記載した地下貯水槽等に用いる充填部材。【請求項４】上記嵌合部のそれぞれに上向き嵌合部と下向き嵌合部とが同心状に備わっている請求項１，請求項２，請求項３のいずれかに記載した地下貯水槽等に用いる充填部材【請求項５】 上記嵌合部が、上記支柱要素の上端部側の嵌合連結部または下端部側の嵌合連結部に外嵌合可能な筒状のソケットでなる請求項１、請求項２、請求項３，請求項４のいずれかに記載した地下貯水槽等に用いる充填部材。【請求項６】 上記嵌合部が、上記支柱要素の上端部側の嵌合連結部または下端部側の嵌合連結部に内嵌合可能な凸部でなる請求項１、請求項２、請求項３，請求項４のいずれかに記載した地下貯水槽等に用いる充填部材。【請求項７】上記支柱要素および上記連結要素のそれぞれが合成樹脂成形体である請求項１、請求項２、請求項３、請求項４、請求項５，請求項６のいずれかに記載した地下貯水槽等に用いる充填部材。 」イ　訂正後のもの（甲11）訂正前の旧請求項１を下記のとおり訂正するとともに，旧請求項２を削除し，旧請求項３ないし７を訂正後の新請求項２ないし６に繰り上げる（以下，新請求項１ないし６に係る発明を「本件発明１」等という。）。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
