<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <最高裁判例>
      <事件番号>平成14(行ヒ)96</事件番号>
      <事件名>公務外認定処分取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成18年03月03日</裁判年月日>
      <法廷名>最高裁判所第二小法廷</法廷名>
      <裁判種別>判決</裁判種別>
      <結果>破棄差戻し</結果>
      <判例集等巻・号・頁>集民　第219号657頁</判例集等巻・号・頁>
      <原審裁判所名>福岡高等裁判所宮崎支部</原審裁判所名>
      <原審事件番号>平成12(行コ)8</原審事件番号>
      <原審裁判年月日>平成14年01月25日</原審裁判年月日>
      <判示事項>
        <項目>心臓疾患を有する地方公務員が公務として行われたバレーボールの試合に出場した際に急性心筋こうそくを発症して死亡した場合につき同人の死亡とバレーボールの試合に出場したこととの間の相当因果関係を否定した原審の判断に違法があるとされた事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>心臓疾患を有する地方公務員が，公務として行われたバレーボールの試合に出場した際に急性心筋こうそくを発症して死亡した場合につき，(1)同人は，力仕事に従事することは極力避けるようにしていたものの，その余の職務には通常どおり従事しており，その勤務状況は良好であったこと，(2)死亡の約３年前に行われた検査の結果，同人に狭心症状等は認められず，日常生活，事務労働，車の運転等の中程度の労働まで許容することができるとされたこと，(3)死亡前の約６年間に同人が狭心症状等を起こした旨の記録は存在しないことなど判示の事実関係の下においては，同人の心臓疾患が確たる発症因子がなくてもその自然の経過により心筋こうそくを発症させる寸前にまでは増悪していなかったかどうかについて十分に審理することなく，同人の死亡とバレーボールの試合に出場したこととの間の相当因果関係を否定した原審の判断には，違法がある。</項目>
      </裁判要旨>
      <参照法条>
        <項目>地方公務員災害補償法31条</項目>
        <項目>地方公務員災害補償法45条1項</項目>
      </参照法条>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20100406212006.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=24925&amp;hanreiKbn=02</URL>
    </最高裁判例>
    <労働事件裁判例>
      <事件番号>平成14(行ヒ)96</事件番号>
      <事件名>公務外認定処分取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成18年03月03日</裁判年月日>
      <裁判所名>最高裁判所第二小法廷</裁判所名>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20100406212006.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=24925&amp;hanreiKbn=06</URL>
    </労働事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文原判決を破棄する。
      本件を福岡高等裁判所に差し戻す。
      理由上告代理人高橋政雄，同増田秀雄の上告受理申立て理由について１(1)原審の確定した事実関係の概要は，次のとおりである。
      上告人の父である亡Ａ（昭和２０年９月２９日生。
      以下「Ａ」という。
      ）は，鹿児島県肝属郡内之浦町（以下「町」という。
      ）教育委員会の職員であった者である。
      Ａは，平成２年５月１２日，町学校体育連盟主催・町教育委員会共催の転入教職員歓迎親睦バレーボール大会に参加し，９人制バレーボールの試合に出場した際に，急性心筋こうそくを発症して死亡した。
      (2)アＡの心臓疾患とその治療経過等Ａは，昭和５７年６月，内之浦町立病院において心筋こうそくの疑いがあるという診断を受けた。
      同年９月に南風病院において行われた心臓カテーテル検査の結果，Ａの冠動脈のうち左回旋枝には閉そくが，右冠動脈及び左前下行枝には狭さくがそれぞれ認められるとされた。
      Ａは，同５８年３月，社会保険小倉記念病院においてバイパス手術を受けた。
      この手術は，静脈グラフトを用いて，大動脈と左前下行枝とをふん合するバイパス並びに大動脈と左回旋枝及び左前下行枝とをふん合するバイパスを形成するというものであった。
      Ａは，同５７年１１月から休職していたが，同５８年６月に復職した。
      イＡは，昭和５９年２月，内之浦町立病院において急性心筋こうそくの診断を受け，国立南九州中央病院に入院した。
      同年５月に行われた心臓カテーテル検査の-1-結果，Ａの右冠動脈及び左回旋枝には閉そくが，左前下行枝には狭さくがそれぞれ認められ，左心室造影駆出率は３５％であるとされた。
      Ａは，同年６月，陳旧性心筋こうそくの診断を受け，上記病院を退院した。
      Ａは，同年５月から服務休職扱いとなっており，同年６月に上記病院を退院した後も自宅待機をしていたが，同年９月に復職した。
      Ａは，この復職の際，鹿児島大学医学部附属病院において「心臓機能の予備力の低下は否めず，重労働や過労には耐えられないが，日常の事務仕事には差し支えない」という診断を受けた。
      ウ昭和６１年８月に天陽会中央病院において行われた心臓カテーテル検査の結果，Ａの右冠動脈及び左回旋枝には閉そくが，左前下行枝には狭さくがそれぞれ認められ，左心室造影駆出率は２５％であるとされた。
      エ昭和６２年６月に鹿児島大学医学部附属病院において行われたマスターダブル運動負荷テストの結果，Ａには狭心症状等は認められず，日常生活，事務労働，車の運転等の中程度の労働まで許容することができるとされた。
      オＡは，昭和５９年６月に国立南九州中央病院を退院した後，鹿児島大学医学部附属病院及び内之浦町立病院において，診察を受け，狭心症の予防薬等を処方されていたが，Ａが狭心症状等を起こした旨の記録は存在しない。
      カＡの血清１dl当たりの総コレステロール値は，昭和６０年７月には１４３mgであったが，同６１年８月には１７９mg，同６２年１１月には１９２mg，同６３年８月には１９４mg，平成元年６月には２０３mgと次第に上昇し，同年１１月には２５５mgまで上昇した。
      (3)Ａが死亡前に従事していた公務等Ａは，昭和６１年４月から平成２年５月に死亡するまで，町教育委員会の総務課-2-学校教育主査であった。
      町教育委員会の総務課は，課長１名，主査１名及び管理係１名から構成されていたところ，学校教育主査は，総務事務及び学校教育事務を広く担当し，公用車を運転して近隣に出張したり，町教育委員会が催すレクリエーション行事に参加したりすることも多かった。
      Ａは，昭和５９年９月に復職した後，重い荷物を持つなどの力仕事に従事することは極力避けるようにしていたものの，その余の職務には通常どおり従事しており，その勤務状況は良好であって，病気により休暇を取得することはなかった。
      Ａは，町教育委員会が催すレクリエーション行事としてのスポーツ大会に参加する際，試合には出場せず，専ら運営等を担当していたが，平成元年１１月に行われた教育事務所との交歓ソフトボール大会に参加した際，代打として出場し，ホームランを打って走塁した後１塁の守備についたことがあった。
      Ａは，心筋こうそくを発症するまでは，各種スポーツ大会に積極的に参加し，狩猟を趣味としていたが，心筋こうそくを発症してからは，激しいスポーツを避けるとともに，摂生に努めるようになった。
      (4)Ａの死亡の状況等Ａは，平成２年５月１２日午前１１時ころに出勤し，自ら公用車を運転して同僚と共にバレーボール大会の会場に赴いた。
      Ａは，９人制バレーボールの試合に選手として参加せず，運営及び司会進行の担当として参加していたが，第２試合の第２セットの途中で町教育委員会のチームにけが人が出て，他に交代要員がいなかったことから，約２０分間にわたり前衛レフトのポジションで試合に出場した。
      この試合は，ラリーの応酬が続く接戦であり，Ａは，ブロックをし，時折スパイクを打つなどして，活発に動いていた。
      Ａは，第２セットが終了した直後である同日午後２-3-時５０分ころ，突如として呼吸困難に陥り，救急隊員による心肺蘇生術及び医師による心臓マッサージ，カウンターショック等の処置が施されたが，同日午後３時５０分，Ａの死亡が確認された。
      Ａの死因については，急性心筋こうそくという診断がされている。
      ９人制バレーボールの全試合時間を通じた平均的な運動強度は通常歩行と同程度のものであるが，スパイク等の運動強度はその数倍に達するのであって，その一時的な運動強度は相当高いものである。
      ２本件は，上告人が，被上告人に対し，地方公務員災害補償法に基づいて，Ａの死亡が公務により生じたものであることの認定を請求したところ，平成５年６月２８日付けで，Ａの死亡は公務外の災害であると認定する旨の処分を受けたことから，その取消しを求める事案である。
      ３原審は，前記事実関係の下において，次のとおり認定判断して，上告人の請求を棄却した。
      (1)平成２年５月当時のＡの心臓機能は昭和５９年６月と比較して非常に悪化していた。
      その上，Ａの総コレステロール値は急激に上昇しており，Ａはプラーク破裂により心筋こうそくを発症する可能性が高い状態にあった。
      (2)Ａの血圧はバレーボールの試合に出場したことにより急激に上昇したと認めることができるものの，血圧の上昇は心筋こうそくの発症の主たる引き金因子と認めることができないものであって，バレーボールの試合に出場したことが心筋こうそくの発症の相対的に有力な原因であるということはできない。
      Ａは，心臓機能の著しい低下と総コレステロール値の急激な上昇という自然的経過の中で，たまたまバレーボールの試合に出場したことが契機となって，心筋こうそくを発症したと-4-いうことができる。
      (3)よって，Ａの死亡とバレーボールの試合に出場したこととの間に相当因果関係があるということはできない。
      ４しかしながら，原審の上記認定判断は是認することができない。
      その理由は，次のとおりである。
      前記事実関係によれば，①Ａは，昭和５９年９月に復職した後，力仕事に従事することは極力避けるようにしていたものの，その余の職務には通常どおり従事しており，その勤務状況は良好であって，病気により休暇を取得することはなかった，②同６２年６月に行われたマスターダブル運動負荷テストの結果，Ａには狭心症状等は認められず，日常生活，事務労働，車の運転等の中程度の労働まで許容することができるとされた，③Ａは，平成元年１１月に行われたソフトボール大会に参加した際，代打として出場し，ホームランを打って走塁した後１塁の守備についたことがあった，④昭和５９年６月に国立南九州中央病院を退院した後にＡが狭心症状等を起こした旨の記録は存在しないというのである。
      これらの事実に照らすと，本件においては，Ａの心臓疾患は，確たる発症因子がなくてもその自然の経過により心筋こうそくを発症させる寸前にまでは増悪していなかったと認める余地があるというべきである。
      原審は，平成２年５月当時のＡの心臓機能が昭和５９年６月と比較して非常に悪化していた上，Ａの血清１dl当たりの総コレステロール値が平成元年１１月には２５５mgまで急激に上昇していたことから，Ａはプラーク破裂により心筋こうそくを発症する可能性が高い状態にあったとするが，記録によれば，Ａの総コレステロール値は同２年３月には２０３mgであったことがうかがわれるところであるし，前記のＡの死亡前の勤務状況等に照らせば，上記各事実の-5-みから直ちにＡが上記状態にあったと認定することはできないといわなければならない。
      そして，前記事実関係によれば，９人制バレーボールの全試合時間を通じた平均的な運動強度は通常歩行と同程度のものであるが，スパイク等の運動強度はその数倍に達するのであって，その一時的な運動強度は相当高いものであるというのであるから，他に心筋こうそくの確たる発症因子のあったことがうかがわれない本件においては，バレーボールの試合に出場したことによる身体的負荷は，Ａの心臓疾患をその自然の経過を超えて増悪させる要因となり得たものというべきである。
      そうすると，Ａの心臓疾患が，確たる発症因子がなくてもその自然の経過により心筋こうそくを発症させる寸前にまでは増悪していなかったと認められる場合には，Ａはバレーボールの試合に出場したことにより心臓疾患をその自然の経過を超えて増悪させ心筋こうそくを発症して死亡したものとみるのが相当であって，Ａの死亡の原因となった心筋こうそくの発症とバレーボールの試合に出場したこととの間に相当因果関係の存在を肯定することができることになるのである。
      ５以上によれば，Ａの心臓疾患が，確たる発症因子がなくてもその自然の経過により心筋こうそくを発症させる寸前にまでは増悪していなかったかどうかについて十分に審理することなく，Ａの死亡とバレーボールの試合に出場したこととの間に相当因果関係があるということはできないとした原審の判断には，判決に影響を及ぼすことが明らかな法令の違反がある。
      論旨はこの趣旨をいうものとして理由があり，原判決は破棄を免れない。
      そこで，更に審理を尽くさせるため，本件を原審に差し戻すこととする。
      よって，裁判官全員一致の意見で，主文のとおり判決する。
    -6-(裁判長裁判官中川了滋津野</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
