<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成17(行ケ)10596</事件番号>
      <事件名>審決取消</事件名>
      <裁判年月日>平成18年03月13日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20060327190150.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=32785&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成１７年（行ケ）第１０５９６号審決取消請求事件判決原告メガソフト株式会社代表者代表取締役訴訟代理人弁理士古谷同松下同鶴本同佐々木被告栄男正祥文康Ｙ訴訟代理人弁理士川崎研二同高田聖一主文１原告の請求を棄却する。
      ２訴訟費用は原告の負担とする。
      事実及び理由第１請求特許庁が無効２００４－３５１６４号事件について平成１７年６月２７日にした審決を取り消す。
      第２事案の概要本件は，原告の有する後記特許について被告が無効審判を請求したところ，特許庁がこの特許を無効とする審決をしたことから，原告がその取消しを求めた事案である。
      第３当事者の主張１請求原因(1)特許庁等における手続の経緯-1-原告は，名称を「データ転送システムおよびファクシミリ送信システム」とする発明につき平成１３年４月２７日特許出願し，平成１５年７月４日特許庁から設定登録を受けた（特許第３４４７７１８号。
      請求項１ないし１４。
      以下「本件特許」という。
      ）。
      被告は，平成１６年３月２６日，本件特許の全請求項につき特許無効審判請求をした。
      特許庁は，これを無効２００４－３５１６４号事件として審理した上，平成１６年１１月９日本件特許を無効とする審決をした。
      これに対し，原告は審決取消訴訟を提起し（東京高等裁判所平成１６年（行ケ）第５４５号），平成１７年２月２２日特許庁に本件特許の訂正を求める審判を請求したため，同裁判所は，平成１７年２月２８日，事件を審判官に差し戻すため特許法１８１条２項の規定により審決を取り消す決定（甲９）をした。
      そこで特許庁において上記事件についてさらに審理が続行され，原告は，平成１７年３月２２日，上記訂正審判請求書（甲１０）に添付した明細書又は図面（以下，同明細書及び図面を併せて「訂正明細書」という。
      ）を援用して訂正（以下「本件訂正」という。
      ）を求めた（特許法１３４条の３第３項）。
      本件訂正は，発明の名称を「データ転送方法およびファクシミリ送信システム」と変更し，請求項１３を削除する（したがって，訂正前請求項１４が訂正後請求項１３となる。
      ）ほか，特許請求の範囲の減縮等を内容とするものであった。
      特許庁は，平成１７年６月２７日に「訂正を認める。
      特許第３４４７７１８号の請求項１から１３に係る発明についての特許を無効とする。
      」との審決をし，その謄本は，平成１７年７月７日原告に送達された。
      (2)発明の内容本件訂正後の発明の内容は，次のとおりである（下線は訂正部分。
      以下，請求項１～１３を「本件発明１」～「本件発明１３」といい，これらを併せて「本件各発明」という。
      ）。
      -2-【請求項１】Ａ)以下のa1),a2)を備えa1)指定された送信先へ送信対象データをファクシミリ送信するサーバ，a2)前記サーバにネットワーク接続されたクライアント，前記サーバは前記クライアントから送信対象データおよび送信先データを受け取ると，指定された送信先へ前記送信対象データを送信するファクシミリ送信システムであって，Ｂ）前記クライアントにはプリンタドライバとして，以下のような自動通信処理プログラムがインストールされており，b1)送信対象データ作成可能アプリケーションプログラムにて，作成された送信対象データの出力先を制御するプリンタードライバとして選択されて，送信対象データが出力指定されると，前記サーバに当該送信対象データを送信先の特定されていない送信対象データとして送信し，b2)その後，前記クライアントの，アプリケーションプログラムから送り込まれたデータを受け取って当該データを送信することができないブラウザプログラムを起動して，定められた送信先データ作成画面データを生成するＵＲＩにアクセスさせる，Ｃ）前記サーバは，前記クライアントから送信された送信対象データを，前記送信先データ作成画面データで表示された画面にて入力された送信先データによって特定される送信先に，ファクシミリ送信すること，を特徴とするファクシミリ送信システム。
      【請求項２】ネットワーク接続されたサーバを介して，指定された送信先へ送信対象データをファクシミリ送信するクライアントであって，送信対象データ作成アプリケーションプログラムから送信先の特定されていない送信対象データを受け取り，その送信対象データを前記サーバに送信するプリンタドライバがインストールされており，前記プリンタドライバは，前記送信対象データを前記サーバに送信すると，-3-アプリケーションプログラムから送り込まれたデータを受け取って当該データを送信することができないブラウザプログラムによって前記送信対象データの送信先データを入力させる送信先データ入力画面を表示させること，を特徴とするファクシミリ送信クライアント。
      【請求項３】請求項１のファクシミリ送信システムにおいて，前記サーバは，前記クライアントから個別セッションidが特定された送信対象データを受け取るとこれを記憶するとともに，前記送信対象データの送信先データを特定するためのウェブページを送信すること，を特徴とするもの。
      【請求項４】請求項３のファクシミリ送信システムにおいて，前記サーバは，前記クライアントからセッション開始要求を受け取ると，個別セッションidを当該クライアントに送信すること，を特徴とするもの。
      【請求項５】請求項３または請求項４のファクシミリ送信システムにおいて，前記送信対象データの送信先データを特定するためのウェブページの送信は，前記サーバが，前記クライアントから個別セッションidを特定するウェブページの送信要求を受け取って実行されること，を特徴とするもの。
      【請求項６】請求項１のファクシミリ送信システムまたは請求項２のファクシミリ送信クライアントにおいて，前記クライアントは個別セッションidが特定された送信対象データを前記サーバに送信し，当該送信対象データの送信先データを特定するためのウェブページを送信させる送信要求を前記サーバに送信すること，を特徴とするもの。
      【請求項７】請求項６のファクシミリ送信システムまたはファクシミリ送信-4-クライアントにおいて，前記クライアントは，前記サーバにセッション開始要求を送信し，受け取った個別セッションidの前記送信対象データとして送信すること，を特徴とするもの。
      【請求項８】請求項６または請求項７のファクシミリ送信システムまたはファクシミリ送信クライアントにおいて，前記クライアントは，前記サーバに対して個別セッションidを特定するウェブページの送信要求を送信し，前記送信対象データの送信先データを特定するためのウェブページを受信すると，これを表示すること，を特徴とするもの。
      【請求項９】請求項６～請求項８のいずれかのファクシミリ送信システムまたはファクシミリ送信クライアントにおいて，前記クライアントは，前記送信対象データ用の送信先をクライアントの操作者が指定するための画面データを受け取るためのリソース識別子を，前記ブラウザプログラムに渡して，起動すること，を特徴とするもの。
      【請求項１０】ネットワーク接続されたサーバを介して，指定された送信先へ送信対象データをファクシミリ送信するクライアントとしてコンピュータを機能させるためのコンピュータ可読のプログラムであって，プリンタドライバとして，送信対象データ作成アプリケーションプログラムから送信先の特定されていない送信対象データを受け取り，その送信対象データを前記サーバに送信するとともに，前記送信対象データを送信した後，前記送信対象データの送信先データを入力させる送信先データ入力画面が表示されるように，アプリケーションプログラムから送り込まれたデータを受け取って当該データを送信することができないブラウザプログラムを起動させる，-5-ためのコンピュータ可読のプログラム。
      【請求項１１】指定された送信先へ送信対象データをファクシミリ送信するサーバにクライアントをネットワーク接続し，前記クライアントから送信対象データおよび送信先データを受け取ると，前記サーバは指定された送信先へ前記送信対象データを送信するファクシミリ送信方法であって，前記クライアントは，送信対象データ作成可能アプリケーションプログラムにて作成された送信対象データの出力先を制御するプリンタードライバとして選択された状況で送信対象データが出力指定されると，前記サーバに当該送信対象データを送信先の特定されていない送信対象データとして送信するとともに，前記送信対象データの送信後，その送信先データを入力する画面を表示する画面データを受け取るためのリソース識別子をアプリケーションプログラムから送り込まれたデータを受け取って当該データを送信することができないブラウザプログラムに与え，前記サーバは，前記クライアントから送信された送信対象データを，前記送信先データを入力する画面にて入力された送信先データによって特定される送信先に，ファクシミリ送信すること，を特徴とするファクシミリ送信方法。
      【請求項１２】ネットワーク接続されたサーバを介してクライアントから指定された送信先へ送信対象データをファクシミリ送信するファクシミリ送信方法であって，前記クライアントから，送信対象データを送信先の特定されていない送信対象データとして送信対象データ作成アプリケーションプログラムの印刷コマンドから専用プリンタドライバを介して前記サーバに送信し，前記送信対象データを前記サーバに送信すると，前記クライアントの，アプリケーションプログラムから送り込まれたデータを受け取って当該データを送信することができないブラウザプログラムによって前記送信対象データの-6-送信先データを入力させる送信先データ入力画面を表示させること，を特徴とするクライアントを用いたファクシミリ送信方法。
      【請求項１３】指定された送信先へ送信対象データをデータ転送するサーバにクライアントをネットワーク接続し，前記クライアントから送信対象データおよび送信先データを受け取ると，前記サーバは指定された送信先へ前記送信対象データを転送するデータ転送方法であって，前記サーバは，前記クライアントの送信対象データ作成可能アプリケーションプログラムにて作成された送信先の特定されていない送信対象データが，プリンタードライバとして機能する通信プログラムを介して送信されるとこれを記憶しておき，その後，前記クライアントから，前記送信対象データの送信先データを入力する画面を表示するための送信先データ作成画面データのダウンロード要求があると，前記サーバは当該クライアントの，アプリケーションプログラムから送り込まれたデータを受け取って当該データを送信することができないブラウザプログラムに前記通信プログラムを介して送信された送信対象データの送信先を特定する送信先データ作成画面データを送信し，前記クライアントから送信された送信対象データを，前記送信先データ作成画面データに対して返信された送信先データによって特定される送信先に，転送すること，を特徴とするデータ転送方法。
      」（以下，「本件発明１」～「本件発明１３」といい，これらを併せて「本件各発明」という。
      ）(3)審決の内容ア審決の詳細は，別添審決写し記載のとおりである。
      その要旨は，本件発明１ないし１３は，下記引用例並びに下記甲３刊行物，甲４刊行物及び甲５刊行物記載の発明に基づいて当業者が容易に発明をすることができたか-7-ら，その特許は特許法２９条２項の規定に違反し無効である等とするものであった。
    </主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
