<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成16(ワ)1671</事件番号>
      <事件名>不正競争行為差止等</事件名>
      <裁判年月日>平成18年03月30日</裁判年月日>
      <裁判所名>大阪地方裁判所</裁判所名>
      <権利種別>不正競争</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20060412114601.pdf</PDF>
        <PDF type="別紙１">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20060808133115-1.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=32851&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成１８年３月３０日判決言渡口頭弁論終結の日同日原本交付裁判所書記官平成１６年（ワ）第１６７１号不正競争行為差止等請求事件判決原告ゴールドフラッグ株式会社訴訟代理人弁護士松本同緒方雅子同田上洋平補佐人弁理士森義明被告清訴訟代理人弁護士吉主１川株田司式会清社悟文被告は、原告に対し、２０１０万４１２８円及びこれに対する平成１７年９月１日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ２原告のその余の請求をいずれも棄却する。
      ３訴訟費用は、これを５分し、その１を原告の、その余を被告の各負担とする。
      ４この判決は、第１項に限り、仮に執行することができる。
      事第１実及び理由請求１被告は、別紙イ号物件目録記載の商品を輸入、販売してはならない。
      ２被告は、別紙イ号物件目録記載の商品を廃棄せよ。
      ３被告は、原告に対し、２３７４万５６２４円及びこれに対する平成１７年９月１日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      第２事案の概要本件は、原告が、ブラジャーを輸入、販売している被告に対し、（１）原告が輸入、販売しているブラジャーの形態は新規のものであり、かつ、被告が輸入、販売しているブラジャーの形態は、原告が輸入、販売しているブラジャーの形態を模倣したものであるから、被告による当該ブラジャーの輸入、販売は、不正競争防止法２条１項３号所定の不正競争行為であり、また、（２）原告が輸入、販売しているブラジャーの形態は、原告の商品表示として著名ないし周知であり、かつ、被告が輸入、販売しているブラジャーの形態は、原告が輸入、販売しているブラジャーの形態と類似し、これと混同させるおそれがあるから、被告による当該ブラジャーの輸入、販売は、同法２条１項２号又は１号の不正競争行為であると主張して、①同法２条１項２号又は１号及び同法３条に基づいて、被告による当該ブラジャーの輸入、販売の差止め及び廃棄を求めるとともに、②主位的に同法２条１項３号、予備的に同法２条１項２号又は１号及び同法４条に基づいて、損害賠償を請求した事案である。
      １前提となる事実（当事者間に争いがない。
      ）（１）原告は、商品名を「ヌーブラ」（ＮｕＢｒａ）といい、別紙原告商品目録第１ないし第３図に記載の商品（以下「原告商品」という。
      検甲１）を、販売している。
      （２）被告は、商品名を「ＬｅａｆＢｒａ」といい、別紙イ号物件目録記載第１ないし第３図に記載の商品（以下「イ号物件」という。
      検甲２）を輸入し、平成１５年７月から平成１７年８月にかけて販売した。
      ２争点（１）不正競争防止法２条１項３号の不正競争行為の成否ア原告商品とイ号物件の形態イ形態の新規性及び模倣性ウ原告商品の販売開始時期エ原告の権利主体性（２）ア不正競争防止法２条１項２号ないし１号の不正競争行為の成否原告商品の形態の著名・周知商品表示性イ誤認混同及びそのおそれの有無（３）３損害の額争点に関する当事者の主張（１）不正競争防止法２条１項３号の不正競争行為の成否（なお、本項において、不正競争防止法というときは、平成１７年法律第７５号による改正前のものを指す。
      ）ア原告商品とイ号物件の形態〔原告の主張〕（ア）原告商品は、以下の形態を備える。
      （主位的主張）使用者の左右乳房上に独立して置かれる２個のカップよりなり、肩ひも（ショルダーストラップ）、横ベルト等の身体に装着する部材がなく、各カップの内側には粘着層を備えており、使用者が装着した際に２個のカップを連結するフロントホックが、各カップに設けられている。
      （予備的主張）通常のブラジャーのカップと同様の形状を有し、使用者の左右乳房上に独立して置かれる２個のカップよりなり、肩ひも（ショルダーストラップ）、横ベルト等の身体に装着する部材がなく、各カップの内側全面が粘着層を備えており、この粘着層には、シリコンを特殊加工して粘着性を持たせた材質が用いられており、外観上の質感はゲル状であり、カップ内側は材質に起因する光沢を有しており、使用者が装着した際に２個のカップを連結するフロントホックが、各カップに設けられている。
      （イ）イ号物件は、以下の形態を備える。
      （主位的主張）使用者の左右乳房上に独立して置かれる２個のカップよりなり、肩ひも（ショルダーストラップ）、横ベルト等の身体に装着する部材がなく、各カップの内側には粘着層を備えており、使用者が装着した際に２個のカップを連結するフロントホックが、各カップに設けられている。
      （予備的主張）通常のブラジャーのカップと同様の形状を有し、使用者の左右乳房上に独立して置かれる２個のカップよりなり、肩ひも（ショルダーストラップ）、横ベルト等の身体に装着する部材がなく、各カップの内側全面が粘着層を備えており、この粘着層には、シリコンを特殊加工して粘着性を持たせた材質が用いられており、外観上の質感はゲル状であり、カップ内側は材質に起因する光沢を有しており、使用者が装着した際に２個のカップを連結するフロントホックが、各カップに設けられている。
      〔被告の主張〕原告が原告商品及びイ号物件の形態として主張する、各カップの内側全体が粘着層を備えるという点は、形態の特徴たり得ず、外観上の質感がゲル状であるという点も、形態とは関係がない。
      イ形態の新規性及び模倣性〔原告の主張〕（ア）原告商品は、米国法人であるBragelInternationalInc.社（以下「ＢＩＩ社」という。
      ）が考案したものであり、平成１４年１０月から米国内及び台湾に輸出されて同国内で販売され、ヒットしたものである。
      原告商品の上記ア（ア）記載の形態は、通常のブラジャーが有しない新規な形態であった。
      上記アのとおり、イ号物件の形態は、原告商品の形態と同一であり、イ号物件は原告商品の形態を模倣したものである。
      なお、イ号物件は、原告商品より軽量で色も白色であることから、原告商品のように本物の乳房に近い肉厚感はないが、この相違は、商品全体から見れば些細な相違にすぎず、原告商品との基本的形態の同一性を打ち消すほどのものではない。
      （イ）原告商品の販売前から、これと同様の形態のブラジャーが公開特許公報等により公開されていても、これらは現実に商品化されて販売されていないから、その商品の形態は、同種の商品が通常有する形態にはならず、したがって、原告商品の形態は、同種の商品が通常有する形態にはあたらない。
      肩ひもや横ベルト等の部材を用いず、各カップの内側に粘着層を備えるという形態は、ブラジャーという商品の機能・効用のため不可避な商品形態ではないから、原告商品の形態は、機能・効用のため回避できない商品形態でもない。
      （ウ）ＢＩＩ社の「ＧｅｌＢｒａ」は、ブラジャーに縫いつけられたゲル状のパッドであり、粘着性はなく、これ自体をブラジャーの代わりに使用することは不可能であるから、原告商品と異なりフロントホックを有していない。
      したがって、原告商品と「ＧｅｌＢｒａ」は、形態を異にする。
      ブラザブラ社の「Ｍａｇｉｃｕｐｓ」は、専用シールで肌に貼り付けるカップにすぎず、ブラジャーではない。
      しかも、下記の各点で原告商品と「Ｍａｇｉｃｕｐｓ」は形態を異にする。
      ①原告商品には、平坦部分がなく、カップ本体の部分しか構成せず、カップ内側前面が粘着性を有しているのに対し、「Ｍａｇｉｃｕｐｓ」は、カップ本体と下側平坦部分の構成に分けられ、下側平坦部分のみが粘着性を有する点②原告商品は、カップ自体の内側全体に粘着層を備えているのに対し、「Ｍａｇｉｃｕｐｓ」は、カップ自体に粘着層がなく、カップ下側の平坦部分に専用シールを塗着することによって、その部分のみ粘着性を有するにすぎない点③原告商品は、各カップを結合するホックを有しており、これによって、いわゆる「胸を寄せて上げる」効果を奏することができるのに対し、「Ｍａｇｉｃｕｐｓ」は各カップを結合する部材はなく、単に乳房を覆う機能を有するのみである点④原告商品は、シリコン製であって、人間の皮膚を思わせるような外観、質感及び印象を呈し、皮膚に粘着したときに違和感がない形態のカップであるのに対し、「Ｍａｇｉｃｕｐｓ」は、ポリエステル素材であるため、皮膚に粘着した際にごわごわした感触を払拭することができず、非常に軽量で、人間の乳房を彷彿させる光沢感、質量感を有しない点しかも、「Ｍａｇｉｃｕｐｓ」は、日本国内で一時的に販売されたことはあるが、需要者にほとんど認識されることすらなかったのであるから、この形態がブラジャーの一般的な形態になったとはいえない。
      ブラザブラ社の「Ｓｗｉｖｅｌｉｆｔ」は、「Ｍａｇｉｃｕｐｓ」に各カップを結合するホックを付けたものであるから、上記①、②及び④と同様に原告商品とは形態を異にする。
      しかも、「Ｓｗｉｖｅｌｉｆｔ」は、日本国内で販売されたこともなく、「Ｍａｇｉｃｕｐｓ」以上に需要者に認識されなかったのであるから、この形態がブラジャーの一般的な形態になったともいえない。
      〔被告の主張〕（ア）原告商品の形態は、通常のブラジャーが有していない新規な形態ではない。
      従来のブラジャーから紐を取り外せたのは自動接着性を付与したからであり、これは機能や考案の問題であって形態の問題ではなく、ブラジャー自体の形態に変化をもたらしたということはできない。
      縦紐・横紐とも存在しないブラジャーで、シリコンによる粘着性を利用したものは、十数年前からフランス、イタリア等ヨーロッパ諸国で売り出されていたし、米国でも、平成２年ないし平成３年ころから、４３種類を超える縦紐・横紐とも存在しないブラジャーが、多数社によって商品化されており、紐なしブラジャーの通常形態はそのころから変化はない。
      また、平成１４年より以前から、特許公報等に、縦紐・横紐とも存在しないブラジャーが掲載されている。
      原告商品の形態も、これらと差異はなく、同種の商品が通常有する形態ないしこれに些細な変更を加えたものにすぎない。
      （イ）原告商品自体、中国や台湾の他社製品を模倣したものにすぎず、中国において製造されたものを、原告に転売しているものである。
      イ号物件は、平成１２年にはメーカーにおいて開発済みであったものであり、原告商品を模倣したものではなく、むしろ先発メーカーであった。
      （ウ）原告商品は、「ＧｅｌＢｒａ」の基本的形態を変えないで、米国法人であるブラザブラ社が平成９年から販売した「Ｍａｇｉｃｕｐｓ」の形態を模倣し、同社が平成１４年４月から販売した「Ｓｗｉｖｅｌｉｆｔ」にあるコネクターを付けただけのものであり、「Ｓｗｉｖｅｌｉｆｔ」の形態を模倣したものともいうべきである。
      原告商品は、カバーに薄いポリウレタンなどを使用しているが、これは機能的な改良にすぎず、形態とは関係がない。
      （エ）原告商品の中身はシリコンゴムであり、イ号物件の中身はシリコンフォームであることにより、その包皮に視覚的相違がある。
      ウ原告商品の販売開始時期〔被告の主張〕（ア）原告商品は、米国において、平成９年から（米国特許商標庁の記録によれば、平成１２年３月１日から）販売されており、既に３年が経過している。
      なお、上記米国特許商標庁の記録は、ＢＩＩ社による出願書類に基づくものであるところ、これが虚偽であったとの主張は、禁反言の原則に照らして許されない。
      また、イ号物件を被告に輸出した台湾法人である鈺亨達有限公司（以下「鈺亨達社」という。
      ）は、上記米国特許商標庁の記録を信じ、その３年の経過後を目指して日本での大々的な見本市出店を企画して、イ号物件を平成１５年３月１日の経過後に販売したものである。
      したがって、鈺亨達社及び被告は、不正競争防止法２条１項３号による保護期間が存続していることにつき善意無過失であり、このような被告に対しては同法１２条１項５号により権利行使はできず、また、このような被告に対して権利行使をするのは権利濫用かつ信義則違反である。
      （イ）また、ＢＩＩ社は、遅くとも、平成１１年（米国特許商標庁の記録によれば、平成１０年）には「ＧｅｌＢｒａ」という商品を販売しているが、これは原告商品と基本的なブラジャーの形態は同一であって、ただ２つのカップをつなぐ接続パーツがないものにすぎないところ、これについても既に３年が経過している。
      〔原告の主張〕原告商品の販売開始時期は、米国内において平成１４年１０月である。
      米国特許商標庁への商標出願の際、ＢＩＩ社が「ＮｕＢｒａ」という名称の商品を平成１２年３月１日から販売しているとしたが、この記載は事実と異なる。
      エ原告の権利主体性〔原告の主張〕原告は、平成１５年１月３０日、ＢＩＩ社との間で、原告を原告商品の日本国内における独占的販売権者とする旨の契約（以下「本件契約」という。
      甲２）を締結し、同年２月１日から同商品の輸入及び販売を開始した。
      このように、原告は、日本国内における独占的販売権を有するから、不正競争防止法２条１項３号の不正競争行為について、同法３条及び４条の差止請求権及び廃棄請求権並びに損害賠償請求権の主体となり得る。
      〔被告の主張〕原告は、単なる輸入、販売者であって、その形態の考案者ではないから、不正競争防止法２条１項３号の不正競争行為について、同法３条及び４条の差止請求権及び損害賠償請求権の主体とはなり得ない。
      そもそも、ＢＩＩ社が法人として存在すること自体を争う。
      米国の信用情報にはBragelInc.しかない。
      仮に、ＢＩＩ社が存在するとしても、原告が主張する本件契約について、そのＢＩＩ社側で契約締結に当たった、AliceChenなる者が、ＢＩＩ社を代表する権限を有していたことも争う。
      さらに、原告とＢＩＩ社との本件契約には、排他条件付取引条項も、一手販売権条項も存在しないから、原告が、日本国内における独占的販売権を有するとはいえない。
      したがって、原告は、不正競争防止法２条１項３号の不正競争行為について、同法３条及び４条の差止請求権及び廃棄請求権並びに損害賠償請求権の主体となり得ない。
      また、被告は、不正競争防止法２条１項３号の不正競争行為について、その商品形態の考案者ではない販売者には同法３条及び４条の差止請求権や損害賠償請求権は認めないとの東京地方裁判所及び東京高等裁判所の裁判例を信じ、これに従っていたのであるから、善意無過失であり、このような被告に対しては同法１２条１項５号により権利行使はできない。
      （２）ア不正競争防止法２条１項２号ないし１号の不正競争行為の成否原告商品の形態の著名・周知商品表示性〔原告の主張〕前記（１）の原告の主張のとおり、原告商品の形態は、通常のブラジャーが有しない新規な形態であった。
      原告は、原告商品を、平成１５年２月１日から日本国内で販売開始し、大ヒットした。
      そして、原告商品は、全国のデパートや下着店で話題の商品として売り場の最前列に陳列され、テレビの情報番組、女性誌、情報誌、新聞等で頻繁に取り上げられ、平成１５年のヒット商品となった。
      これらの事情に照らせば、遅くとも平成１５年３月には、原告商品がその形態とともに著名ないし周知となったといえ、原告商品の形態は出所表示として著名ないし周知のものとなった。
      〔被告の主張〕否認ないし争う。
      前記（１）の被告の主張のとおり、原告商品の形態は、新規なものではない。
      イ誤認混同及びそのおそれの有無〔原告の主張〕イ号物件の形態は、原告商品の形態と同一である。
      したがって、イ号物件は、その形態から、原告商品と混同を生じさせるものであり、その出所にも誤認混同を生じさせるものである。
      〔被告の主張〕原告商品とイ号物件を、包装箱や商品説明を含めて比べてみれば、需要者による出所の誤認混同は起こり得ない。
      （３）損害の額〔原告の主張〕平成１５年１月から平成１６年１２月までの期間について計算される、原告商品の１個当たりの利益の額は、下記のとおり、２０１２円である。
      被告は、イ号物件を、２万３６０４個販売した。
      したがって、被告によるイ号物件の販売個数である２万３６０４個に、上記２０１２円を乗じて得られる額である４７４９万１２４８円が、原告が受けた損害の額である（不正競争防止法５条１項）。
    </主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
