<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成16(ワ)8508</事件番号>
      <事件名>損害賠償等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成18年04月26日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20060427192739.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=32955&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成１６年(ワ)第８５０８号口頭弁論終結日損害賠償等請求事件判決原告有限会社三輪サイエンス研究所同訴訟代理人弁護士平尾正樹同訴訟代理人弁理士佐藤辰彦同鷺健志被告三洋電機株式会社同訴訟代理人弁護士村林同松本司同岩坪哲同井上主裕一史文１原告の請求を棄却する。
      ２訴訟費用は原告の負担とする。
      事第１隆実及び理由請求被告は，原告に対し，１億円及びこれに対する平成１６年４月２７日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      第２事案の概要本件は，還流式電気掃除機に関する特許権を有する原告が，別紙物件目録記載１ないし６の各製品（以下，同目録中の番号に従って「被告製品１」ないし「被告製品６」という。
      ）が当該特許権の特許請求の範囲請求項１及び２の発明の技術的範囲に属するとして，被告に対し，平成１１年９月１日から当該特許権の設定の登録の日である平成１４年８月２３日までの間の被告製品１ないし３の製造及び販売について，特許法６５条１項に基づき，一部請求として，補償金の支払を求めるとともに，当該特許権の設定の登録の日の翌日である同月２４日から平成１６年２月２９日までの間の被告製品３ないし６の製造及び販売について，民法７０９条に基づき，一部請求として，当該特許権の侵害による損害（遅延損害金を含む。
      ）の賠償を求めた事案である。
      １前提となる事実（括弧内に証拠を掲示したもの以外は，当事者間に争いがない。
      ）（１）当事者原告は，特許権・著作権の取得・保有・運用及びこれらに付帯する事業を目的とする資本金１０００万円の有限会社である。
      被告は，資本金約１７００億円の我が国の大手家電総合メーカーである。
      （２）原告の特許権原告は，次の特許権（以下「本件特許権」といい，特許請求の範囲請求項１の特許発明を「本件発明１」と，特許請求の範囲請求項２の特許発明を本「件発明２」といい，本件発明１と本件発明２を併せて「本件発明」といい，本件特許権に係る特許を「本件特許」という。
      また，その明細書（甲２。
      別紙特許公報参照。
      ）を「本件明細書」という。
      ）を有している（甲１，２）。
      発明の名称還流式電気掃除機特許番号第３３４３２４４号平成７年１１月１日（平成７年７月３１日の日本国における特許出願に基づく優先権主張。
      以下，優先権主張の基礎となる日本国における特許出願の出願日を「本件優先権主張日」という。
      ）出願番号特願２０００－３９６６７７特許請求の範囲請求項１「ゴミを吸引する吸引口を備える掃除ヘッドと，ゴミのフィルタと，フィルタの後方に配置されるファンモータと，掃除ヘッドからフィルタに至る吸引流路とを備え，前記ファンの出力流量の少なくとも一部を掃除ヘッドに備えたジェット部に還流する還流式電機掃除機において，前記ファンの出力流量を二分して，ファンよりモータ部入口への中間に設けた出力孔から前記ジェット部に還流する還流流路と，前記モータ内部を通過して外部に開口するモータ冷却用流路とに分流することを特徴とする還流式電気掃除機。
      」特許請求の範囲請求項２「前記モータ冷却用流路は前記ファンモータを収納するハウジング内部に形成され，該ハウジングの出口孔（５０８）から外気に連通し，前記還流流路は前記ハウジングのファンとモータの間に開口する出口孔（５０７）に連通することを特徴とする請求項１記載の還流式電気掃除機。
      」（３）ア構成要件の分説本件発明１は，次の構成要件に分説することができる（以下，分説した各構成要件をその符号に従い「構成要件Ａ」のように表記する。
      。
      ）Ａゴミを吸引する吸引口を備える掃除ヘッドと，ゴミのフィルタと，フィルタの後方に配置されるファンモータと，掃除ヘッドからフィルタに至る吸引流路とを備え，前記ファンの出力流量の少なくとも一部を掃除ヘッドに備えたジェット部に還流する還流式電機掃除機において，Ｂ前記ファンの出力流量を二分して，ファンよりモータ部入口への中間に設けた出力孔から前記ジェット部に還流する還流流路と，Ｃ前記モータ内部を通過して外部に開口するモータ冷却用流路とに分流することを特徴とするＤイ還流式電気掃除機。
      本件発明２は，次の構成要件に分説することができる（以下，分説した各構成要件をその符号に従い「構成要件Ｅ」のように表記する。
      。
      ）Ｅ前記モータ冷却用流路は前記ファンモータを収納するハウジング内部に形成され，該ハウジングの出口孔（５０８）から外気に連通し，Ｆ前記還流流路は前記ハウジングのファンとモータの間に開口する出口孔（５０７）に連通することを特徴とするＧ（４）請求項１記載の還流式電気掃除機。
      出願経過本件特許の出願経過は，次のとおりである。
      ア当初の出願（特願平７－１９５１６８）特許出願（甲３。
      以下「本件基礎出願」という。
      ）イ本件基礎出願に基づく出願（特願平７－２８５３０９）本件基礎出願に基づく国内優先権（特許法４１条）を主張する特許出願（以下「本件原出願」という。
      ）ウ出願公開（甲４）本件特許本件原出願から分割出願（以下「本件分割出願」という。
      ）（５）出願公開（甲６）設定登録（甲１，２）被告の行為被告は，被告製品１を製造し，平成１１年９月１日，被告製品１の販売を開始した。
      被告は，被告製品２を製造し，平成１２年９月１日，被告製品２の販売を開始した。
      被告は，被告製品３を製造し，平成１３年９月１日，被告製品３の販売を開始した。
      被告は，被告製品４を製造し，平成１４年９月１日，被告製品４の販売を開始した。
      被告は，被告製品５及び６を製造し，平成１５年９月１日，被告製品５及び６の販売を開始した。
      （６）ア無効審判事件等被告は，平成１６年９月２日，本件特許につき，無効審判を請求した無（効２００４－８０１３６）（乙５，１１）。
      上記無効審判事件について，平成１７年４月６日，本件特許を無効とする旨の審決がされた（乙１１）。
      イ原告は，平成１７年５月１８日，知的財産高等裁判所に対し，上記審決について，審決取消しの訴えを提起した。
      ウ原告は，平成１７年６月１３日，本件特許について，訂正審判を請求した。
      エ知的財産高等裁判所は，平成１７年７月１２日，上記審決取消請求事件について，特許法１８１条２項の規定により，審決を取り消す旨の決定をした（甲５４）。
      オ特許庁審判長は，平成１７年７月２７日，特許法１３４条の３第２項の規定により，訂正を請求するための期間を指定し，原告は，同期間内に，同年８月８日付訂正請求書により，同法１３４条の２第１項の規定により，特許請求の範囲請求項１を次のとおり訂正することを含む本件明細書の訂正を請求した（甲５５，５６。
      訂正部分には下線を付してある。
      以下，訂正後の特許請求の範囲請求項１記載の発明を「訂正後の本件発明１」と，訂正後の特許請求の範囲請求項２の発明を訂正後の本件発明２」「といい，訂正後の本件発明１と訂正後の本件発明２を併せて「訂正後の本件発明」という。
      。
      ）「ゴミを吸引する吸引口を備える掃除ヘッドと，ゴミのフィルタと，フィルタの後方に配置されるファンモータと，掃除ヘッドからフィルタに至る吸引流路とを備え，前記ファンの出力流量の少なくとも一部を掃除ヘッドに備えたジェット部に還流する還流式電機掃除機において，前記ファンの出力流量をモータ内部を通過しない直接出力流とモータ内部を通過する冷却出力流との二つに分流して，前記直接出力流の全てをファンよりモータ部入口への中間に設けた出力孔から前記ジェット部に還流する還流流路に出力すると共に，前記冷却出力流を前記モータ内部を通過して外部に開口するモータ冷却用流路に出力することを特徴とする還流式電気掃除機。
      」カ上記無効審判事件について，平成１７年１１月１６日，上記訂正を認め，本件特許を無効とする旨の審決がされた（乙２０）。
      ２争点（１）被告製品１ないし３に係る補償金請求の成否（２）被告製品３は，本件発明の技術的範囲に属するか。
      （３）被告製品４は，本件発明の技術的範囲に属するか。
      （４）被告製品５は，本件発明の技術的範囲に属するか。
      （５）被告製品６は，本件発明の技術的範囲に属するか。
      （６）本件特許（請求項１及び２に係る部分に限る。
      ）は，特許無効審判により無効にされるべきものか。
      ア本件特許（請求項１及び２に係る部分に限る。
      ）は，特許法３６条に違反するか。
      イ本件発明は，進歩性を欠くか。
      ウ本件分割出願は，本件原出願の出願当初の明細書又は願書に添付した図面に記載した事項の範囲内でない事項を含むものとして，出願日が分割出願の日である平成１２年１２月２７日となるか。
      （７）（８）３補償金請求権の額損害の発生の有無及びその額争点に関する当事者の主張（１）争点（１）（補償金請求の成否）について（原告の主張）ア補償金請求の要件特許法６５条１項後段の補償金請求権の発生要件は，①実施発明が，出願公開がされた特許出願に係る発明と同一であること，②出願公開がされた特許出願に係る発明の実施であること，③実施者が，出願公開がされた特許出願に係る発明であることを知っていたこと，④出願公開された特許出願に係る発明について特許権の設定の登録があったことである。
      本件では，上記「出願公開」とは，本件原出願の出願公開を指すものと解すべきである。
      すなわち，本件では，本件基礎出願の請求項２０において本件発明を記載し，本件基礎出願の国内優先権を主張して，同出願の請求項２０と全く同一の請求項を含む本件原出願を行い，本件原出願が出願公開され，その後本件原出願から本件特許発明を分割して本件分割出願をし，本件分割出願が出願公開された後，本件分割出願に係る本件発明について特許権の設定の登録がされたのであるから，本件発明は，本件原出願の出願公開によって公開されたと解されるのである。
      なお，被告は，上記「出願公開」について，本件分割出願の出願公開を指すと主張するが，以下の理由から，同主張は失当である。
      ①特許法６５条１項後段は，「出願公開がされた特許出願に係る発明」と規定しているのみであるから，文理上は，実施する発明が出願公開がされた発明であれば十分である。
      ②補償金請求権は，昭和４５年に出願の早期公開制度が導入された代償として，発明の模倣の危険から出願人を保護するために設けられた制度であるところ，本件発明が模倣の危険にさらされたのは，本件原出願の出願公開時である。
      ③出願公開制度は，早期権利化，特許管理上の有用性等の観点から，特許法で認められた制度である。
      そして，出願分割制度を利用した者が，出願公開制度の代償である補償金請求権において不利に扱われるとする法律上の根拠はなく，その実質的根拠もない。
      イ本件原出願の特許請求の範囲請求項２０の発明以下本件原出願発明」（「という。
      ）(ア)特許請求の範囲の記載本件原出願の特許請求の範囲請求項２０には，次のとおりの記載がある。
      「ファンモータとして吸込口から吸込まれた仕事流が直列的にモータ内部を通過してモータを冷却するダイレクト型ファンモータを使用し，そのファン出力流量を２分する如く，ファン出力よりモータ部入口への中間にファン出力孔を設けて得られるファン直接出力流とモータ経由のモータ冷却に利用した冷却出力流とを設け，還流放出気流は該冷却出力流から採られ，還流利用流は主としてファン直接出力流及び必要に応じ冷却出力流の一部を加えて利用される如くされた還流式掃除機及びそのファンモータ。
      」(イ)構成要件の分説本件原出願発明は，次の構成要件に分説することができる（以下，分説した各構成要件をその符号に従い構成要件Ｐ」「のように表記する。
      。
      ）Ｐファンモータとして吸込口から吸込まれた仕事流が直列的にモータ内部を通過してモータを冷却するダイレクト型ファンモータを使用し，Ｑそのファン出力流量を２分する如く，ファン出力よりモータ部入口への中間にファン出力孔を設けて得られるファン直接出力流とモータ経由のモータ冷却に利用した冷却出力流とを設け，Ｒ還流放出気流は該冷却出力流から採られ，Ｓ還流利用流は主としてファン直接流及び必要に応じ冷却出力流の一部を加えて利用される如くされたＴウ還流式掃除機及びそのファンモータ。
      本件原出願発明と本件発明１との比較本件発明１の構成要件Ａの「ファンモータ」は，本件明細書の【００１６】欄に「分流ダイレクトファンモータは，在来のダイレクトファンモータに図２Ｂに示すようにファンモータのハウジングに複数ケの孔５０７を設けるだけであるから，構造の簡易性・安価性は全く従来の掃除機と変らない。
      」と記載されているように，在来のダイレクトファンモータを使用することを前提とすることは明らかであるから，本件発明１は，本件原出願発明の構成要件Ｐを実質上充足している。
      また，本件発明１の構成要件ＡないしＣは，本件原出願発明の構成要件ＱないしＴを実質上充足している。
      したがって，本件発明１は，本件原出願発明の内容と同一であるか，又は少なくとも減縮したものである。
      エ出願公開された本件分割出願の特許請求の範囲請求項１の発明以下本（「件分割出願発明」という。
      ）本件分割出願発明は，次の構成要件に分説することができる（以下，分説した各構成要件をその符号に従い「構成要件Ｘ」のように表記する。
      。
      ）Ｘゴミを吸引する吸引口を備える掃除ヘッドと，ゴミのフィルターと，フィルタの後方に配置されるファンモータと，掃除ヘッドからフィルターに至る吸引流路とを備え，前記ファンの気流の少なくとも一部を掃除ヘッドに備えたジェット部に還流する還流式電気掃除機において，Ｙファンの気流を前記ジェット部に還流する還流流路とモータ内部を通過して外部に開口するモータ冷却用流路とに分流することを特徴とするＺオ還流式電気掃除機。
      被告製品１(ア)被告製品１と本件原出願発明ａ被告製品１の構成⒜被告製品１の具体的構成は，別紙原告主張被告製品１説明書のとおりである。
      ⒝被告製品１の構成は，本件原出願発明の各構成要件に対応させると，次のとおりとなる。
      ｐファンモータ（５）として，吸込孔（１１ａ）からハウジング（１１）内へ吸込まれた空気流がファン（１２）からモータ部入口孔（１１ｄ）を経てモータ外殻（１１ｂ）内部を通過してモータを冷却するダイレクト型ファンモータを使用し，ｑそのファン（１２）の出力流量を２分するように，ファン（１２）よりモータ部入口孔（１１ｄ）への中間にファンカバーの周側面の出口孔（１１ｃ）及び後端面の出口孔（１１ｆ）を設けて得られるファン直接出力流と，モータ経由のモータ冷却に利用した冷却出力流とを設け，ｒ還流させずに車輪部（７）の排気口（７ｅ）から外部へ放出する気流は該冷却出力流から採られ，ｓｔｂ還流させる空気流はファン直接流を利用した還流式掃除機及びそのファンモータ（５）。
      本件原出願発明と被告製品１との対比上記ａ⒝の被告製品１の構成ｐないしｔは，本件原出願発明の構成要件ＰないしＴをそれぞれ充足する。
      したがって，被告製品１は，本件原出願発明の技術的範囲に属する。
      (イ)ａ被告製品１と本件分割出願発明被告製品１の構成被告製品１の構成は，本件分割出願発明の各構成要件に対応させると，次のとおりとなる。
      ｘ１ゴミを吸引する吸引口（３０）を備える掃除ヘッド（２）と，ゴミのフィルター（４）と，フィルタの後方に配置されるファンモータ（５）と，掃除ヘッド（２）からパイプ（３ｂ）及びホース（３ａ）の各吸引路を経てフィルター（４）に至る吸引流路とを備え，前記ファンモータ（５）のファン（１２）の気流の少なくとも一部を掃除ヘッド（２）に備えた噴出部（ジェット部）（２７）に還流する還流式電気掃除機において，ｙ１前記ファン（１２）の気流を，ファン（１２）からモータ部入口孔（１１ｄ）までの中間のファンカバー（１１ａ）の周側面に設けられたファンカバー出口孔（１１ｃ）及び後端面に設けられたファンカバー出口孔（１１ｆ）からハウジング外部へ流出して前記ジェット部（２７）に還流する還流流路と，モータ部入口孔（１１ｄ）からモータ外殻（１１ｂ）内へ流入してモータ内部を通過冷却してモータ部出口孔（１１ｅ）からハウジング外部へ流出するモータ冷却用流路とに分流するｚ１ｂ還流式電気掃除機。
      本件分割出願発明と被告製品１との対比上記ａの被告製品１の構成ｘ１ないしｚ１は，本件分割出願発明の構成要件ＸないしＺをそれぞれ充足する。
      したがって，被告製品１は，本件分割出願発明の技術的範囲に属する。
      (ウ)被告製品１と本件発明ａ被告製品１の具体的構成⒜被告製品１の構成は，本件発明１の各構成要件に対応させると，次のとおりとなる。
      ａゴミを吸引する吸引口（３０）を備える掃除ヘッド（２）と，通気性紙パックからなるフィルタ（４）と，フィルタ（４）の後方に配置されるファンモータ（５）と，掃除ヘッド（２）からパイプ（３ｂ）及びホース（３ａ）内部の各吸引管を経てフィルタ（４）に至る吸引経路とを備え，ファン１２）（により排出される出力流量の少なくとも一部を，ファンカバー（１１ａ）の周側面の出口孔（１１ｃ）及び後端面の出口孔（１１ｆ）から，ファンモータケース（１０）内部の還流流路（１０ｃ），還流流路部材（８ａ），ホース（３ａ）及びパイプ（３ｂ）内部の各還流管，掃除ヘッド（１）内の通路（２４ｃ，２５ｃ，２ｃ）を経て，掃除ヘッド（２）に備えた空気流を噴出するジェット部（２７）に還流する還流式電気掃除機において，ｂ前記ファン（１２）の出力流量はハウジング（１１）内部において，ファン（１２）よりモータ部入口孔（１１ｄ）への中間に設けたファンカバー出口孔（１１ｃ，１１ｆ）からハウジング外部に流出して前記ジェット部（２７）に還流する還流流路と，ｃ前記モータ部入口孔（１１ｄ）からモータ内部を通過してモータ外殻出口孔（１１ｅ）からハウジング外部へ流出して車輪部（７）の排気口（７ｅ）において掃除機外部に開口するモータ冷却用流路とに分流するｄ⒝還流式電気掃除機。
      被告製品１の構成は，本件発明２の各構成要件に対応させると，次のとおりとなる。
      ｅ前記モータ冷却用流路は，前記ファンモータ（５）を収納するハウジング（１１）内部に形成され，該ハウジング（１１）のモータ外殻（１１ｂ）の出口孔（１１ｅ）から外気に連通し，ｆ前記還流流路は前記ハウジング（１１）のファン（１２）とモータ部入口（１１ｄ）との間において開口するファンカバーの周側面の出口孔（１１ｃ）及び後端面の出口孔（１１ｆ）に連通する，ｇｂ前記構成ａないしｄを備える還流式電気掃除機。
      被告製品１の作用効果⒜被告製品１は，上記ａの構成により，ファンの出力する気流の一部が前記モータ部入口孔（１１ｄ）からモータ内部を通過冷却して掃除機外部に放出され，ファンカバー出口孔（１１ｃ，１１ｆ）から出力される気流がモータ内部を通過せずに還流されるので，ファンモータの過熱が防止される。
      ⒝また，従来のファンモータのファンカバーに前記出口孔１１ｃ，（１１ｆ）を設けるとのわずかな改良で，ファンモータの過熱が防止できる。
      ｃ本件発明１と被告製品１との対比⒜上記ａ⒜の被告製品１の構成ａないしｄは，本件発明１の構成要件ＡないしＤをそれぞれ充足する。
      また，上記ｂ⒜の被告製品１の作用効果は，本件発明１の作用効果と同一である。
      したがって，被告製品１は，本件発明１の技術的範囲に属する。
      ⒝「ファンの出力流量の少なくとも一部を・・・還流する」（構成要件Ａ）被告は，構成要件Ａの「ファンの出力流量の少なくとも一部を・・・還流する」とは，本件発明１の構成要件を採用せず，ファンモータの冷却に用いられた気流のみを還流に用いた場合，ファンモータが過熱してしまう程度の還流率を採用しているものに限定して解釈されるべきであると主張する。
      しかし，本件発明１の発明者は，本件優先権主張日当時，還流式電気掃除機においては，主としてヘッド外周部下端と床面との間隙によって定まる還流率が単なる設計値にすぎず，実際に掃除機を使用する場合の床面の状態などの掃除条件によって還流率が異なることを，既に認識していた。
      本件発明１は，掃除条件による還流率の高低にかかわらず，ファンモータの過熱を防止できる還流式電気掃除機を提供することを目的としたものである。
      そして，この目的を達成するため，本件発明１は，構成要件Ａの還流式電気掃除機において，構成要件Ｂ及びＣの構成を採用し，この構成により，ファンの出力流量がファンからモータ部入口までの中間で二分され，一方の気流がモータ内部を通過して外部に開口するモータ冷却用流路に分流されて，ファンモータの冷却を行って外部に放出されるとともに，他方の気流がモータ内部を通過せずにジェット部に還流する還流流路に分流されて，モータの熱が加わらずに還流されるので，ファンモータの過熱を防止できるという作用効果を奏するものである。
      したがって，本件発明１の構成要件Ａの「ファンの出力流量の少なくとも一部を・・・還流する」を，ファンモータの冷却に用いられた気流のみを還流に用いるとファンモータが過熱してしまう程度の「高い還流率」を採用しているものに限定解釈することには，理由がない。
      ⒞「ジェット部」（構成要件Ａ）被告は，構成要件Ａの「ジェット部」の意味について，本件明細書の図１によれば，流路断面を絞って還流を掃除床面に直接勢いよく吹き出す構成であると主張する。
      しかし，本件明細書の図１に開示されたものは，本件発明１の１つの実施例にすぎず，「ジェット部」を図１に開示された実施例の構成に限定すべきとする記載は，本件明細書には存在しない。
      また，本件明細書には，図１に開示されたジェット部について，流路断面を絞って還流を掃除床面に直接勢いよく吹き出す構成である旨を述べた記載はなく，図面から見ても，その構成は読み取れない。
      他方，「ジェット」とは，一般に，「孔口から流体が連続的に噴出する形態。
      また，その噴出物。
      噴流。
      」の意味である。
      そして，本件明細書には，図１に開示されたジェット部について，「ジェット部７の下端のジェット噴出口４」（４欄４５ないし４６行）「ジ，ェットの噴出口４からの噴出気流」（４欄５０行）と記載されている。
      したがって，本件発明１の「ジェット部」とは，掃除ヘッドに還流された空気流を噴出する孔口を備える構成であれば足りると解すべきである。
      そして，被告製品１では，左右のスリット上の噴出部（案内部）（２７）が，掃除ヘッド（２）に還流された空気流を噴出する孔口を備えており，この噴出部（案内部）（２７）から，掃除ヘッドに還流された排気が噴出されることは明らかである。
      したがって，被告製品１の噴出部（案内部）（２７）は，構成要件Ａの「ジェット部」に該当する。
      ⒟「ファンよりモータ部入口への中間に設けた出力孔」（構成要件Ｂ）被告は，被告製品１のケースに設けた穴は，加工時の位置決めのためや，ファンの仕事率の向上のために設けられたものであるから，構成要件Ｂの「出力孔」には該当しないと主張する。
      しかし，被告製品１のファンカバーの後端面に設けられたファンカバー出口孔（小孔）は，いずれも，ファン（１２）からモータ部入口孔（１１ｄ）までの中間に設けられており，かつ，実際に，ファンカバー（１１ａ）の内部に流入した空気流がモータ内部を通過せずに外部へ流出する出口となっている。
      したがって，被告製品１のファンカバーの後端面に設けたファンカバー出口孔（小孔）は，いずれも，構成要件Ｂの「出力孔」に該当する。
      ｄ本件発明２と被告製品１との対比上記ａ⒝の被告製品１の構成ｅないしｇは，本件発明２の構成要件ＥないしＧをそれぞれ充足する。
      また，上記ｂ⒝の被告製品１の作用効果は，本件発明２の作用効果と同一である。
      したがって，被告製品１は，本件発明２の技術的範囲に属する。
      (エ)ａ被告製品１と訂正後の本件発明訂正後の本件発明原告は，上記１（６）オのとおり，無効審判事件において，本件発明に係る特許請求の範囲を訂正する旨の訂正の請求をした。
      訂正後の本件発明１は，次の構成要件に分説することができる（以下，分説した各構成要件をその符号に従い「構成要件Ａ’」のように表記する。
      。
      ）Ａ’ゴミを吸引する吸引口を備える掃除ヘッドと，ゴミのフィルタと，フィルタの後方に配置されるファンモータと，掃除ヘッドからフィルタに至る吸引流路とを備え，前記ファンの出力流量の少なくとも一部を掃除ヘッドに備えたジェット部に還流する還流式電機掃除機において，Ｂ’前記ファンの出力流量をモータ内部を通過しない直接出力流とモータ内部を通過する冷却出力流との二つに分流して，Ｃ’前記直接出力流の全てをファンよりモータ部入口への中間に設けた出力孔から前記ジェット部に還流する還流流路に出力すると共に，Ｄ’前記冷却出力流を前記モータ内部を通過して外部に開口するモータ冷却用流路に出力することを特徴とするＥ’還流式電気掃除機。
      訂正後の本件発明２は，次の構成要件に分説することができる（以下，分説した各構成要件をその符号に従い「構成要件Ｆ’」のように表記する。
      。
      ）Ｆ’前記モータ冷却用流路は前記ファンモータを収納するハウジング内部に形成され，該ハウジングの出口孔（５０８）から外気に連通し，Ｇ’前記還流流路は前記ハウジングのファンとモータの間に開口する出口孔（５０７）に連通することを特徴とするＨ’ｂ請求項１記載の還流式電気掃除機。
      被告製品１の構成⒜被告製品１の構成は，訂正後の本件発明１の各構成要件に対応させると，次のとおりとなる。
      ａ’ゴミを吸引する吸引口（３０）を備える掃除ヘッド（２）と，通気性紙パックからなるフィルタ（４）と，フィルタ（４）の後方に配置されるファンモータ（５）と，掃除ヘッド（２）からパイプ（３ｂ）及びホース（３ａ）内部の各吸引路を経てフィルタ（４）に至る吸引流路とを備え，ファン１２）（により排出される出力流量の少なくとも一部を，ファンカバー（１１ａ）の周側面の出口孔（１１ｃ）及び後端面の出口孔（１１ｆ）から，ファンモータケース（１０）内部の還流流路（１０ｃ），還流流路部材（８ａ），ホース（３ａ）及びパイプ（３ｂ）内部の各還流路，掃除ヘッド（１）内の還流路（２４ｃ，２５ｃ，２ｃ）を経て，掃除ヘッド（２）に備えた空気流を噴出するジェット部（２７）に還流する還流式電気掃除機において，ｂ’前記ファン（１２）の出力流量はハウジング（１１）内部において，モータ内部を通過しない直接出力流と，モータ内部を通過する冷却出力流との二つに分流され，ｃ’直接出力流の全ては，ファン（１２）よりモータ部入口孔（１１ｄ）への中間に設けたファンカバー出口孔（１１ｃ，１１ｆ）からハウジング外部に流出して，ファンカバー（１１ａ）と収納ケース（１０）内面及び該内面に立設された隔壁（２０）との間に形成される前部空間（１０ｃ）を通って，収納ケース（１０）の底部に形成された出力口（２１）から，前記ジェット部（２７）に還流する還流流路に出力され，ｄ’冷却出力流は，前記モータ部入口孔（１１ｄ）からモータ内部を通過してモータ外殻出力孔（１１ｅ）からハウジング外部へ流出して車輪部（７）の排気口（７ｅ）において掃除機外部に開口するモータ冷却用流路に出力される，ｅ’⒝還流式電気掃除機。
      被告製品１の構成は，訂正後の本件発明２の各構成要件に対応させると，次のとおりとなる。
      ｆ’前記モータ冷却用流路は，前記ファンモータ（５）を収納するハウジング（１１）内部に形成され，該ハウジング（１１）のモータ外殻（１１ｂ）の出口孔（１１ｅ）から外気に連通し，ｇ’前記還流流路は前記ハウジング（１１）のファン（１２）とモータ部入口（１１ｄ）との間において開口するファンカバーの周側面の出口孔（１１ｃ）及び後端面の出口孔（１１ｆ）に連通する，ｈ’ｃ前記構成ａ’ないしｅ’を備える還流式電気掃除機。
      訂正後の本件発明１と被告製品１との対比上記ｂ⒜の被告製品１の構成ａ’ないしｅ’は，訂正後の本件発明１の構成要件Ａ’ないしＥ’をそれぞれ充足する。
      また，上記(ウ)ｂ⒜の被告製品１の作用効果は，訂正後の本件発明１の作用効果と同一である。
      したがって，被告製品１は，訂正後の本件発明１の技術的範囲に属する。
      ｄ訂正後の本件発明２と被告製品１との対比上記ｂ⒝の被告製品１の構成ｆ’ないしｈ’は，訂正後の本件発明２の構成要件Ｆ’ないしＨ’をそれぞれ充足する。
      また，上記(ウ)ｂ⒝の被告製品１の作用効果は，訂正後の本件発明２の作用効果と同一である。
      したがって，被告製品１は，訂正後の本件発明２の技術的範囲に属する。
      カ被告製品２(ア)被告製品２と本件原出願発明ａ被告製品２の構成⒜被告製品２の具体的構成は，別紙原告主張被告製品２説明書のとおりである。
      ⒝被告製品２の構成は，本件原出願発明の各構成要件に対応させると，次のとおりとなる。
      ｐファンモータ（５）として，吸込孔（１１ａ）からハウジング（１１）内へ吸込まれた空気流がファン（１２）からモータ部入口孔（１１ｄ）を経てモータ外殻（１１ｂ）内部を通過してモータを冷却するダイレクト型ファンモータを使用し，ｑそのファン（１２）の出力流量を２分するように，ファン（１２）よりモータ部入口孔（１１ｄ）への中間にファンカバー出口孔（１１ｃ）を設けて得られるファン直接出力流と，モータ経由のモータ冷却に利用した冷却出力流とを設け，ｒ還流させずに車輪部（７）の排気口（７ｅ）から外部へ放出する気流は該冷却出力流から採られ，ｓｔｂ還流させる空気流はファン直接流を利用した還流式掃除機及びそのファンモータ（５）。
      本件原出願発明と被告製品２との対比上記ａ⒝の被告製品２の構成ｐないしｔは，本件原出願発明の構成要件ＰないしＴをそれぞれ充足する。
      したがって，被告製品２は，本件原出願発明の技術的範囲に属する。
      (イ)ａ被告製品２と本件分割出願発明被告製品２の構成被告製品２の構成は，本件分割出願発明の各構成要件に対応させると，次のとおりとなる。
      ｘ２ゴミを吸引する吸引口（３０）を備える掃除ヘッド（２）と，ゴミのフィルター（４）と，フィルタの後方に配置されるファンモータ（５）と，掃除ヘッド（２）からパイプ（３ｂ）及びホース（３ａ）の各吸引路を経てフィルター（４）に至る吸引流路とを備え，前記ファンモータ（５）のファン（１２）の気流の少なくとも一部を掃除ヘッド（２）に備えた噴出部（ジェット部）（２７）に還流する還流式電気掃除機において，ｙ２前記ファン（１２）の気流を，ファン（１２）からモータ部入口孔（１１ｄ）までの中間のファンカバー（１１ａ）の後端面に設けられたファンカバー出口孔（１１ｃ）からハウジング外部へ流出して前記ジェット部（２７）に還流する還流流路と，モータ部入口孔（１１ｄ）からモータ外殻（１１ｂ）内へ流入してモータ内部を通過冷却してモータ部出口孔（１１ｅ）からハウジング外部へ流出するモータ冷却用流路とに分流するｚ２ｂ還流式電気掃除機。
      本件分割出願発明と被告製品２との対比上記ａの被告製品２の構成ｘ２ないしｚ２は，本件分割出願発明の構成要件ＸないしＺをそれぞれ充足する。
      したがって，被告製品２は，本件分割出願発明の技術的範囲に属する。
      (ウ)被告製品２と本件発明ａ被告製品２の具体的構成⒜被告製品２の構成は，本件発明１の各構成要件に対応させると，次のとおりとなる。
      ａゴミを吸引する吸引口（３０）を備える掃除ヘッド（２）と，通気性紙パックからなるフィルタ（４）と，フィルタ（４）の後方に配置されるファンモータ（５）と，掃除ヘッド（２）からパイプ（３ｂ）及びホース（３ａ）内部の各吸引管を経てフィルタ（４）に至る吸引流路とを備え，ファン１２）（により排出される出力流量の少なくとも一部を，ファンカバー（１１ａ）後端面の出口孔（１１ｃ）から，ファンモータケース（１０）内部の還流流路（１０ｃ），還流流路部材（８），ホース（３ａ）及びパイプ（３ｂ）内部の各還流管，掃除ヘッド（１）内の通路（２４ｃ，２５ｃ，２ｃ）を経て，掃除ヘッド（２）に備えた空気流を噴出するジェット部（２７）に還流する還流式電気掃除機において，ｂ前記ファン（１２）の出力流量はハウジング（１１）内部において，ファン（１２）よりモータ部入口孔（１１ｄ）への中間に設けたファンカバー出口孔（１１ｃ）からハウジング外部に流出して前記ジェット部（２７）に還流する還流流路と，ｃ前記モータ部入口孔（１１ｄ）からモータ内部を通過してモータ外殻出口孔（１１ｅ）からハウジング外部へ流出して車輪部（７）の排気口（７ｅ）において掃除機外部に開口するモータ冷却用流路とに分流するｄ⒝還流式電気掃除機。
      被告製品２の構成は，本件発明２の各構成要件に対応させると，次のとおりとなる。
      ｅ前記モータ冷却用流路は前記ファンモータ（５）を収納するハウジング（１１）内部に形成され，該ハウジング（１１）のモータ外殻（１１ｂ）の出口孔（１１ｅ）から外気に連通し，ｆ前記還流流路は前記ハウジング（１１）のファン（１２）とモータ部入口（１１ｄ）との間において開口するファンカバー出口孔（１１ｃ）に連通する，ｇｂ前記構成ａないしｄを備える還流式電気掃除機。
      被告製品２の作用効果⒜被告製品２は，上記ａの構成により，ファンの出力する気流の一部が前記モータ部入口孔（１１ｄ）からモータ内部を通過冷却して掃除機外部に放出され，ファンカバー出口孔（１１ｃ）から出力される気流がモータ内部を通過せずに還流されるので，ファンモータの過熱が防止される。
      ⒝また，従来のファンモータのファンカバーに前記出口孔１１ｃ）（を設けるとのわずかな改良で，ファンモータの過熱が防止できる。
      ｃ本件発明１と被告製品２との対比⒜上記ａ⒜の被告製品２の構成ａないしｄは，本件発明１の構成要件ＡないしＤをそれぞれ充足する。
      また，上記ｂ⒜の被告製品２の作用効果は，本件発明１の作用効果と同一である。
      したがって，被告製品２は，本件発明１の技術的範囲に属する。
      ⒝「ファンの出力流量の少なくとも一部を・・・還流する」（構成要件Ａ）上記オ(ウ)ｃ⒝と同旨⒞「ジェット部」（構成要件Ａ）上記オ(ウ)ｃ⒞と同旨⒟「分流」（構成要件ＡないしＣ。
      「ファンの出力流量を二分して，ファンよりモータ部入口への中間に設けた出力孔から前記ジェット部に還流する還流流路と，前記モータ内部を通過して外部に開口するモータ冷却用流路とに分流する」）被告は，ファンの出力流を二分した後に合流するものは本件発明１の構成要件ＡないしＣを充足しないことを原告が明言しているとし，被告製品２は，ファンの出力流を二分した後に合流するものであるから，構成要件ＡないしＣを充足しないと主張する。
      しかし，被告が指摘する原告の特許庁審査官に対する平成１４年２月１４日提出の意見書（乙３の２，以下「本件意見書」という。
      ）は，実願昭５９－１３３８６５号（実開昭６１－４７９６４号）のマイクロフィルムに開示された考案について，ファンの気流を分流してモータ内外から冷却した後合流したものであるが，当該考案に係る電気掃除機は還流式電気掃除機ではないから，還流式電気掃除機であることを前提とする構成要件ＡないしＣについては開示も示唆もないとの趣旨を述べたものであり，還流式電気掃除機においてファンの出力流を二分した後に合流するものが本件発明１の構成要件ＡないしＣを充足しないと明言したものではない。
      被告製品２においては，ファンの出力流が，ファンよりモータ部入口への中間に設けたファンカバー出口孔（小孔）から流出する直接出力流と，モータ内部を通過してモータ部出口孔から流出する冷却出力流とに分流される。
      そして，分流した両出力流が収納ケース内で合流混合し，混合流の一部が掃除ヘッドの噴出部（案内部）に還流するとともに，残部が排気口から掃除機外部へ排気される構成になっている。
      被告製品２のファンカバー出口孔（小孔）から流出した直接出力流は，収納ケース内でモータ部出口孔からの冷却出力流に混合し，この直接出力流を含む混合流の一部は，還流流路部材，還流路などを経て掃除ヘッドの噴出部（案内部）へ還流される。
      上記混合流には，直接出力流が含まれており，混合流が還流される噴出部（案内部）は，「ジェット部」に該当するから，ファンカバー出口孔（小孔）から流出した直接出力流は掃除ヘッドのジェット部に還流している。
      よって，被告製品２は，構成要件Ｂの「ファンよりモータ部入口への中間に設けた出力孔から前記ジェット部に還流する還流流路」を充足する。
      そして，本件発明１の構成要件Ｂ及びＣにおいて，「還流流路」への出力流（直接出力流）が還流されることは明らかであるが，モ「ータ冷却用流路」への出力流（冷却出力流）については，モータ内部を通過した後に還流されることを何ら規定していないから，本件発明１の「分流」とは，分流された「モータ冷却用流路」への出力流（冷却出力流）がモータ内部を通過した後に還流される場合も還流されない場合も，いずれも含むものである。
      さらに，本件発明１の実施例として，本件明細書の【００１５】欄及び図２Ｂには，冷却出力流の一部が還流流路で直接出力流に合流混合して還流され，冷却出力流の残りが外部へ放出されるものが記載されているのであるから，本件発明１には，ファンの出力流量が，還流流路への出力流直接出力流）と冷却用流路への出力流冷（（却出力流）とに分流された後，モータ内部を通過した冷却出力流が直接出力流に合流して混合し，両者の混合流が還流されるものも含まれることは明らかである。
      したがって，被告製品２の構成，すなわち，分流した直接出力流と冷却出力流とが合流混合し，混合流の一部が還流される構成は，本件発明１の構成要件Ｂ及びＣの「分流」の構成を備えている。
      ⒠「ファンよりモータ部入口への中間に設けた出力孔」（構成要件Ｂ）上記オ(ウ)ｃ⒟と同旨ｄ本件発明２と被告製品２との対比上記ａ⒝の被告製品２の構成ｅないしｇは，本件発明２の構成要件ＥないしＧをそれぞれ充足する。
      また，上記ｂ⒝の被告製品２の作用効果は，本件発明２の作用効果と同一である。
      したがって，被告製品２は，本件発明２の技術的範囲に属する。
      キ被告製品３(ア)被告製品３と本件原出願発明ａ被告製品３の構成⒜被告製品３の具体的構成は，別紙原告主張被告製品３説明書のとおりである。
      ⒝被告製品３の構成は，本件原出願発明の各構成要件に対応させると，次のとおりとなる。
      ｐファンモータ（５）として，吸込孔（１１ａ）からハウジング（１１）内へ吸込まれた空気流がファン（１２）からモータ部入口孔（１１ｄ）を経てモータ外殻（１１ｂ）内部を通過してモータを冷却するダイレクト型ファンモータを使用し，ｑそのファン（１２）の出力流量を２分するように，ファン（１２）よりモータ部入口孔（１１ｄ）への中間にファンカバー出口孔（１１ｃ）を設けて得られるファン直接出力流と，モータ経由のモータ冷却に利用した冷却出力流とを設け，ｒ還流させずに車輪部（７）の排気口（７ｅ）から外部へ放出する気流は該冷却出力流から採られ，ｓ還流させる空気流はファン直接流と共に，前記冷却出力流の一部をモータ外殻（１１ｂ）と隔壁（２０）との間の隙間を通ってファンモータケース（１０）の排出口（２１）へ流入させて加えて利用するようにしたｔｂ還流式掃除機及びそのファンモータ（５）。
      本件原出願発明と被告製品３との対比上記ａ⒝の被告製品３の構成ｐないしｔは，本件原出願発明の構成要件ＰないしＴをそれぞれ充足する。
      したがって，被告製品３は，本件原出願発明の技術的範囲に属する。
      (イ)ａ被告製品３と本件分割出願発明被告製品３の構成被告製品３の構成は，本件分割出願発明の各構成要件に対応させると，次のとおりとなる。
      ｘ３ゴミを吸引する吸引口（３０）を備える掃除ヘッド（２）と，ゴミのフィルター（４）と，フィルタの後方に配置されるファンモータ（５）と，掃除ヘッド（２）からパイプ（３ｂ）及びホース（３ａ）の各吸引路を経てフィルター（４）に至る吸引流路とを備え，前記ファンモータ（５）のファン（１２）の気流の少なくとも一部を掃除ヘッド（２）に備えた噴出部（ジェット部）（２７）に還流する還流式電気掃除機において，ｙ３前記ファン（１２）の気流を，ファン（１２）からモータ部入口孔（１１ｄ）までの中間のファンカバー（１１ａ）の後端面に設けられたファンカバー出口孔１１ｃ）（及びファンカバー出口孔１（１ｆ）からハウジング外部へ流出して前記ジェット部（２７）に還流する還流流路と，モータ部入口孔（１１ｄ）からモータ外殻（１１ｂ）内へ流入してモータ内部を通過冷却してモータ部出口孔（１１ｅ）からハウジング外部へ流出するモータ冷却用流路とに分流するｚ３ｂ還流式電気掃除機。
      本件分割出願発明と被告製品３との対比上記ａの被告製品３の構成ｘ３ないしｚ３は，本件分割出願発明の構成要件ＸないしＺをそれぞれ充足する。
      したがって，被告製品３は，本件分割出願発明の技術的範囲に属する。
      (ウ)被告製品３と本件発明ａ被告製品３の具体的構成⒜被告製品３の構成は，本件発明１の各構成要件に対応させると，次のとおりとなる。
      ａゴミを吸引する吸引口（３０）を備える掃除ヘッド（２）と，通気性紙パックからなるフィルタ（４）と，フィルタ（４）の後方に配置されるファンモータ（５）と，掃除ヘッド（２）からパイプ（３ｂ）及びホース（３ａ）内部の各吸引管を経てフィルタ（４）に至る吸引流路とを備え，ファン１２）（により排出される出力流量の少なくとも一部を，ファンカバー（１１ａ）後端面の出口孔（１１ｃ）から，ファンモータケース（１０）内部の還流流路（１０ｃ），還流流路部材（８），ホース（３ａ）及びパイプ（３ｂ）内部の各還流管，掃除ヘッド（１）内の通路（２４ｃ，２５ｃ，２ｃ）を経て，掃除ヘッド（２）に備えた空気流を噴出するジェット部（２７）に還流する還流式電気掃除機において，ｂ前記ファン（１２）の出力流量はハウジング（１１）内部において，ファン（１２）よりモータ部入口孔（１１ｄ）への中間に設けたファンカバー出口孔（１１ｃ）からハウジング外部に流出して前記ジェット部（２７）に還流する還流流路と，ｃ前記モータ部入口孔（１１ｄ）からモータ内部を通過してモータ外殻出口孔（１１ｅ）からハウジング外部へ流出して車輪部（７）の排気口（７ｅ）において掃除機外部に開口するモータ冷却用流路とに分流するｄ⒝還流式電気掃除機。
      被告製品３の構成は，本件発明２の各構成要件に対応させると，次のとおりとなる。
      ｅ前記モータ冷却用流路は前記ファンモータ（５）を収納するハウジング（１１）内部に形成され，該ハウジング（１１）のモータ外殻（１１ｂ）の出口孔（１１ｅ）から外気に連通し，ｆ前記還流流路は前記ハウジング（１１）のファン（１２）とモータ部入口（１１ｄ）との間において開口するファンカバー出口孔（１１ｃ）に連通する，ｇｂ前記構成ａないしｄを備える還流式電気掃除機。
      被告製品３の作用効果⒜被告製品３は，上記ａの構成により，ファンの出力する気流の一部が前記モータ部入口孔（１１ｄ）からモータ内部を通過冷却して掃除機外部に放出され，ファンカバー出口孔（１１ｃ）から出力される気流がモータ内部を通過せずに還流されるので，ファンモータの過熱が防止される。
      ⒝また，従来のファンモータのファンカバーに前記出口孔１１ｃ）（を設けるとのわずかな改良で，ファンモータの過熱が防止できる。
      ｃ本件発明１と被告製品３との対比⒜上記ａ⒜の被告製品３の構成ａないしｄは，本件発明１の構成要件ＡないしＤをそれぞれ充足する。
      また，上記ｂ⒜の被告製品３の作用効果は，本件発明１の作用効果と同一である。
      したがって，被告製品３は，本件発明１の技術的範囲に属する。
      ⒝「ファンの出力流量の少なくとも一部を・・・還流する」（構成要件Ａ）上記オ(ウ)ｃ⒝と同旨⒞「ジェット部」（構成要件Ａ）上記オ(ウ)ｃ⒞と同旨⒟「分流」（構成要件ＡないしＣ。
      「ファンの出力流量を二分して，ファンよりモータ部入口への中間に設けた出力孔から前記ジェット部に還流する還流流路と，前記モータ内部を通過して外部に開口するモータ冷却用流路とに分流する」）上記カ(ウ)ｃ⒟と同旨⒠「ファンよりモータ部入口への中間に設けた出力孔」（構成要件Ｂ）上記オ(ウ)ｃ⒟と同旨ｄ本件発明２と被告製品３との対比上記ａ⒝の被告製品３の構成ｅないしｇは，本件発明２の構成要件ＥないしＧをそれぞれ充足する。
      また，上記ｂ⒝の被告製品３の作用効果は，本件発明２の作用効果と同一である。
      したがって，被告製品３は，本件発明２の技術的範囲に属する。
      ク出願公開がされた特許出願に係る発明であることを被告が知っていたことについて原告代表者は，平成７年８月２４日及び同月２５日，本件基礎出願の願書に添付した明細書及び図面を被告に交付し，本件基礎出願に係る発明を被告に説明して開示した。
      さらに，同年９月１２日及び同月１３日，本件基礎出願の願書に添付した【図５】Ａと同一の図を白板に描いて，被告にその発明内容を説明した。
      そして，原告代表者が被告に開示した本件基礎出願の特許請求の範囲請求項２０の発明は，本件原出願発明と同一である。
      したがって，被告は，遅くとも平成７年９月１３日までには，本件原出願発明が，出願公開がされた特許出願に係る発明であることを知っていた。
      ケ特許権の設定の登録被告製品１ないし３は，本件発明１の技術的範囲に属し，また，本件原出願発明及び本件分割出願発明の技術的範囲にも属し，そして，上記ウのとおり，本件発明１は，本件原出願発明と同一であるか，又は少なくともこれを減縮したものであるから，本件特許権の設定の登録があったことにより，本件原出願発明が特許権の設定の登録を受けたものといえる。
      コこのように，被告は，本件原出願の出願公開後に，出願公開がされた特許出願に係る発明であることを知って，本件発明を業として実施したものであるから，原告は，特許法６５条１項後段に基づく補償金請求権を有する。
      （被告の主張）ア補償金請求の要件特許出願の分割は，「新たな特許出願」であって（特許法４４条１項），その有効性の判断及び権利行使は，親出願と独立してなされるものである。
      よって，本件特許権に基づく補償金請求は，親出願の公開時から認められるものではない。
      また，原告が本件特許権に基づく補償金請求権を行使できるのは，早くとも，本件分割出願の出願公開がされた平成１３年７月３１日以降に，特許出願に係る発明の内容を記載した書面を提示して警告をした後である。
      しかし，原告は，この点について何らの主張立証もしないから，補償金請求権の行使の前提を欠く。
      なお，原告は，親出願の公開が補償金請求権の前提となる「出願公開」に当たると主張するが，特許法６５条２項は，特許権の設定の登録を要件としているから，出願公開された発明が，設定の登録がされた出願公開に係る発明でなければならないことは，自明のことである。
      さらに，原告は，補償金請求権は，発明の模倣の危険から出願人を保護するための制度であるから，原出願の公開が特許法６５条１項後段の「出願公開」であると主張するが，模倣の危険を理由として安易に補償金請求権を認めることは，発明の公開の対価としてその独占が許されている特許権を無限定に拡大するものであり，不当である。
      特許法６５条が，補償金請求権の行使の時期，手段，成立要件，額の算定，行使の効果など，すべてを規定していることにかんがみれば，補償金請求権は，同条により創設された特別の権利であるというべきであり，同条の要件を安易に拡大すべきではない。
      イ警告がないこと仮に，本件原出願の出願公開が特許法６５条１項の「出願公開」であるとしても，本件発明は，本件分割出願時にその内容が大幅に変更されているから，本件原出願の出願書類を受領したにすぎない被告は，本件発明についての警告を受けていない。
      すなわち，本件原出願発明では，ファンモータは，「吸入口から吸込まれた仕事流が直列的にモータ内部を通過してモータを冷却するダイレクト型ファンモータ」に限定していたのに対し，本件分割出願発明では，そのような限定がなく，その技術的範囲を拡張している。
      また，本件原出願発明では，ファン直接出力流は，「ファン出力よりモータ部入口への中間にファン出力孔を設けて得られる」ものに限定していたのに対し，本件分割出願発明では，そのような限定がなく，その技術的範囲を拡張している。
      さらに，本件原出願発明では，還流利用流は，「主としてファン直接出力流及び必要に応じ冷却出力流の一部を加えて利用される」ものに限定していたのに対し，本件分割出願発明では，そのような限定がなく，その技術的範囲を拡張している。
      このように，特許請求の範囲を拡張し，又は変更した場合において，補償金請求権を行使するためには，拡張し，又は変更された後の分割出願に係る特許請求の範囲を，改めて被告に知らせる必要があり，これを怠った原告は，補償金請求を行うための「警告」の要件を欠く。
      ウ被告製品１(ア)被告製品１の具体的構成被告製品１の具体的構成は，別紙被告主張被告製品１説明書のとおりである。
      (イ)「ファンの出力流量の少なくとも一部を・・・還流する」（構成要件Ａ）本件発明１の作用効果は，還流式電気掃除機のファンモータの過熱を防止することにある。
      すなわち，ファンモータの冷却に用いられた気流のみを還流に用いた場合，高い還流率を採用しているためファンモータが過熱してしまう還流式電気掃除機において，気流をモータ部入口で二分して，還流にはファンモータの冷却に使用されていない気流を利用することにより，ファンモータの過熱を防止するものである。
      よって，構成要件Ａの「ファンの出力流量の少なくとも一部を・・・還流する」とは，本件発明１の構成要件を採用せず，ファンモータの冷却に用いられた気流のみを還流に用いた場合，ファンモータが過熱してしまう程度の還流率を採用しているものに限定して解釈されるべきである。
      これに対し，被告製品１は，高い還流率で稼働していないから，還流によるモータの過熱という問題をそもそも有していない。
      被告製品１のファンカバーの小孔（以下「漏れ孔」という。
      ）をふさぎ，モータ冷却流のみを還流としても，モータ巻線温度・循環流温度・機器外皮温度は，ほとんど変化しない。
      なお，被告製品１の漏れ孔は，後記(エ)のとおり，加工時の位置決めのためや，ファンの仕事率の向上のために設けられたものである。
      よって，被告製品１は，本件発明１の「ファンの出力流量の少なくとも一部を・・・還流する」を充足しない。
      (ウ)「ジェット部」（構成要件Ａ）「ジェット部」については，本件明細書に何ら定義はなく，本件明細書の図１に開示されているのみである。
      同図によれば，「ジェット部」とは，流路断面を絞って還流を掃除床面に直接勢いよく吹き出す構成である。
      また，「ジェット」とは，「ジェット気流」や「ジェットエンジン」などと同様に，英語の「Ｊｅｔ」を意味するものであることは一義的に明確であり，「Ｊｅｔ」とは，小孔からの急速な気流の流れを意味するから，本件発明１の「ジェット部」とは，急速な気流の流れを生じ得る構成の孔口を意味するもの，換言すれば，流路の断面積を減少させて当該流路を通過する気流の速度を増す構成を意味することは明白である。
      これに対し，被告製品１は，流路の絞り込みがなく，勢いよく吹き出す構造になっていない上，還流は，回転ブラシに吹き付け，掃除床面に吹き出す構成となっていない。
      したがって，被告製品１には，「ジェット部」が存在しない。
      (エ)「ファンよりモータ部入口への中間に設けた出力孔」構成要件Ｂ）（被告製品１の漏れ孔は，加工時の位置決めのためや，ファンの仕事率の向上のために設けられたものであり，「出力孔」には該当しない。
      本件発明１の「出力孔」に該当するためには，本件発明１の作用効果を奏する程度の外径が必要であり，被告製品１の漏れ孔は，これに該当しない。
      (オ)したがって，被告製品１は，本件発明の技術的範囲に属しない。
      (カ)また，上記(イ)ないし(エ)のとおりであるから，被告製品１は，訂正後の本件発明の技術的範囲にも属しない。
      エ被告製品２(ア)被告製品２の具体的構成被告製品２の具体的構成は，別紙被告主張被告製品２説明書のとおりである。
      (イ)「ファンの出力流量の少なくとも一部を・・・還流する」（構成要件Ａ）上記ウ(イ)と同旨（被告製品２のファンカバーの小孔が「漏れ孔」に該当する。
      ）(ウ)「ジェット部」（構成要件Ａ）上記ウ(ウ)と同旨(エ)「分流」（構成要件ＡないしＣ。
      「ファンの出力流量を二分して，ファンよりモータ部入口への中間に設けた出力孔から前記ジェット部に還流する還流流路と，前記モータ内部を通過して外部に開口するモータ冷却用流路とに分流する」）ａ原告は，本件意見書（乙３の２）において，次のとおり，ファンの出力流を二分した後に合流するものは，本件発明１の構成要件ＡないしＣを充足しないことを明言している。
      「引例６は，電気掃除機のファンモータのファン吸気をファンケースとモーターハウジングに夫々形成された排気口に分流する構造を開示している。
      これらの分流はモータを内外から冷却した後合流するもので，本願構成要件Ａ，Ｂ，Ｃについては開示も示唆もない。
      （３」頁２３ないし２６行）これに対し，被告製品２は，ファンの出力流を二分した後に合流し，その一部を還流とするとともに，残部を排気する構成となっているから，本件発明１の構成要件ＡないしＣを充足しない。
      ｂ原告は，本件発明１には，ファンの出力流量が，還流流路への出力流（直接出力流）と冷却用流路への出力流（冷却出力流）とに分流された後，モータ内部を通過した冷却出力流が直接出力流に合流して混合し，両者の混合流が還流されるものも含まれると主張する。
      しかし，本件発明１は，ファンの出力流を，ファンモータで加熱されず温度上昇のない直接出力流と，ファンモータで加熱され温度上昇する冷却出力流とに二分し，温度の高い冷却出力流の全部又は大部分を直接外部に放出することで，還流の温度上昇を防止するという作用効果を奏するものである。
      そして，直接出力流と冷却出力流を，還流と排気流に分ける前に，混合流として一体にした場合，当該混合流は，直接出力流がない場合の冷却出力流の温度と同一になるから，ファンの出力流の一部を分流し，ファンモータの冷却に使用せずに温度上昇を防いだ意味がなくなってしまい，本件発明１の作用効果を奏する余地はない。
      したがって，本件発明１には，モータ内部を通過した冷却出力流が直接出力流に合流して混合し，両者の混合流が還流される構成が含まれないことは明らかである。
      したがって，被告製品２は，本件発明の技術的範囲に属しない。
      (オ)「ファンよりモータ部入口への中間に設けた出力孔」構成要件Ｂ）（上記ウ(エ)と同旨(カ)オしたがって，被告製品２は，本件発明の技術的範囲に属しない。
      被告製品３(ア)被告製品３の具体的構成被告製品３の具体的構成は，別紙被告主張被告製品３説明書のとおりである。
      (イ)「ファンの出力流量の少なくとも一部を・・・還流する」（構成要件Ａ）上記ウ(イ)と同旨（被告製品３のファンカバーの小孔が「漏れ孔」に該当する。
      ）(ウ)「ジェット部」（構成要件Ａ）上記ウ(ウ)と同旨(エ)「分流」（構成要件ＡないしＣ。
      「ファンの出力流量を二分して，ファンよりモータ部入口への中間に設けた出力孔から前記ジェット部に還流する還流流路と，前記モータ内部を通過して外部に開口するモータ冷却用流路とに分流する」）上記エ(エ)と同旨(オ)「ファンよりモータ部入口への中間に設けた出力孔」構成要件Ｂ）（上記ウ(エ)と同旨(カ)（２）したがって，被告製品３は，本件発明の技術的範囲に属しない。
      争点（２）（被告製品３は，本件発明の技術的範囲に属するか。
      ）について（原告の主張）上記（１）の「原告の主張）（」キ(ウ)と同旨（被告の主張）上記（１）の「被告の主張）（」オと同旨（３）争点（３）（被告製品４は，本件発明の技術的範囲に属するか。
      ）について（原告の主張）ア被告製品４の具体的構成(ア)被告製品４の具体的構成は，別紙原告主張被告製品４説明書のとおりである。
      (イ)被告製品４の構成は，本件発明１の各構成要件に対応させると，次のとおりとなる。
      ａゴミを吸引する吸引口（３０）を備える掃除ヘッド（２）と，通気性紙パックからなるフィルタ（４）と，フィルタ（４）の後方に配置されるファンモータ（５）と，掃除ヘッド（２）からパイプ（３ｂ）及びホース（３ａ）内部の各吸引管を経てフィルタ（４）に至る吸引流路とを備え，ファン（１２）により排出される出力流量の少なくとも一部を，ファンカバー（１１ａ）後端面の出口孔（１１ｃ）から，ファンモータケース（１０）内部の還流流路（１０ｃ），還流流路部材（８），ホース（３ａ）及びパイプ（３ｂ）内部の各還流管，掃除ヘッド（１）内の通路（２４ｃ，２５ｃ，２ｃ）を経て，掃除ヘッド（２）に備えた空気流を噴出するジェット部（２７ａ，２７ｂ）に還流する還流式電気掃除機において，ｂ前記ファン（１２）の出力流量はハウジング（１１）内部において，ファン（１２）よりモータ部入口孔（１１ｄ）への中間に設けたファンカバー出口孔（１１ｃ）からハウジング外部に流出して前記ジェット部（２７）に還流する還流流路と，ｃ前記モータ部入口孔（１１ｄ）からモータ内部を通過してモータ外殻出口孔（１１ｅ）からハウジング外部へ流出して車輪部（７）の排気口（７ｅ）において掃除機外部に開口するモータ冷却用流路とに分流するｄ還流式電気掃除機。
      (ウ)被告製品４の構成は，本件発明２の各構成要件に対応させると，次のとおりとなる。
      ｅ前記モータ冷却用流路は前記ファンモータ（５）を収納するハウジング（１１）内部に形成され，該ハウジング（１１）のモータ外殻（１１ｂ）の出口孔（１１ｅ）から外気に連通し，ｆ前記還流流路は前記ハウジング（１１）のファン（１２）とモータ部入口（１１ｄ）との間において開口するファンカバー出口孔（１１ｃ）に連通する，ｇイ前記構成ａないしｄを備える還流式電気掃除機。
      被告製品４の作用効果(ア)被告製品４は，上記アの構成により，ファンの出力する気流の一部が前記モータ部入口孔（１１ｄ）からモータ内部を通過冷却して掃除機外部に放出され，ファンカバー出口孔（１１ｃ）から出力される気流がモータ内部を通過せずに還流されるので，ファンモータの過熱が防止される。
      (イ)また，従来のファンモータのファンカバーに前記出口孔（１１ｃ）を設けるとのわずかな改良で，ファンモータの過熱が防止できる。
      ウ本件発明１と被告製品４との対比(ア)上記ア(イ)の被告製品４の構成ａないしｄは，本件発明１の構成要件ＡないしＤをそれぞれ充足する。
      また，上記イ(ア)の被告製品４の作用効果は，本件発明１の作用効果と同一である。
      したがって，被告製品４は，本件発明１の技術的範囲に属する。
      (イ)「ファンの出力流量の少なくとも一部を・・・還流する」（構成要件Ａ）上記（１）の「原告の主張）（」オ(ウ)ｃ⒝と同旨(ウ)「ジェット部」（構成要件Ａ）上記（１）の「原告の主張）（」オ(ウ)ｃ⒞と同旨(エ)「分流」（構成要件ＡないしＣ。
      「ファンの出力流量を二分して，ファンよりモータ部入口への中間に設けた出力孔から前記ジェット部に還流する還流流路と，前記モータ内部を通過して外部に開口するモータ冷却用流路とに分流する」）上記（１）の「原告の主張）（」カ(ウ)ｃ⒟と同旨(オ)「ファンよりモータ部入口への中間に設けた出力孔」構成要件Ｂ）（上記（１）の「原告の主張）（」オ(ウ)ｃ⒟と同旨エ本件発明２と被告製品４との対比上記ア(ウ)の被告製品４の構成ｅないしｇは，本件発明２の構成要件ＥないしＧをそれぞれ充足する。
      また，上記イ(イ)の被告製品４の作用効果は，本件発明２の作用効果と同一である。
      したがって，被告製品４は，本件発明２の技術的範囲に属する。
      （被告の主張）ア被告製品４の具体的構成被告製品４の具体的構成は，別紙被告主張被告製品４説明書のとおりである。
      イ「ファンの出力流量の少なくとも一部を・・・還流する」構成要件Ａ）（上記（１）の「被告の主張）（」ウ(イ)と同旨（被告製品４のファンカバーの小孔が「漏れ孔」に該当する。
      ）ウ「ジェット部」（構成要件Ａ）上記（１）の「被告の主張）（」ウ(ウ)と同旨エ「分流」（構成要件ＡないしＣ。
      「ファンの出力流量を二分して，ファンよりモータ部入口への中間に設けた出力孔から前記ジェット部に還流する還流流路と，前記モータ内部を通過して外部に開口するモータ冷却用流路とに分流する」）上記（１）の「被告の主張）（」エ(エ)と同旨オ「ファンよりモータ部入口への中間に設けた出力孔」（構成要件Ｂ）上記（１）の「被告の主張）（」ウ(エ)と同旨カしたがって，被告製品４は，本件発明の技術的範囲に属しない。
      （４）争点（４）（被告製品５は，本件発明の技術的範囲に属するか。
      ）について（原告の主張）ア被告製品５の具体的構成(ア)被告製品５の具体的構成は，別紙原告主張被告製品５説明書のとおりである。
      (イ)被告製品５の構成は，本件発明１の各構成要件に対応させると，次のとおりとなる。
      ａゴミを吸引する吸引口（３０）を備える掃除ヘッド（２）と，通気性紙パックからなるフィルタ（４）と，フィルタ（４）の後方に配置されるファンモータ（５）と，掃除ヘッド（２）からパイプ（３ｂ）及びホース（３ａ）内部の各吸引管を経てフィルタ（４）に至る吸引流路とを備え，ファン（１２）により排出される出力流量の少なくとも一部を，ファンカバー（１１ａ）後端面の出口孔（１１ｃ）から，ファンモータケース（１０）内部の還流流路（１０ｃ），還流流路部材（８），ホース（３ａ）及びパイプ（３ｂ）内部の各還流管，掃除ヘッド（１）内の通路（２４ｃ，２５ｃ，２ｃ）を経て，掃除ヘッド（２）に備えた空気流を噴出するジェット部（２７ａ，２７ｂ）に還流する還流式電気掃除機において，ｂ前記ファン（１２）の出力流量はハウジング（１１）内部において，ファン（１２）よりモータ部入口孔（１１ｄ）への中間に設けたファンカバー出口孔（１１ｃ）からハウジング外部に流出して前記ジェット部（２７）に還流する還流流路と，ｃ前記モータ部入口孔（１１ｄ）からモータ内部を通過してモータ外殻出口孔（１１ｅ）からハウジング外部へ流出して車輪部（７）の排気口（７ｅ）において掃除機外部に開口するモータ冷却用流路とに分流するｄ(ウ)還流式電気掃除機。
      被告製品５の構成は，本件発明２の各構成要件に対応させると，次のとおりとなる。
      ｅ前記モータ冷却用流路は前記ファンモータ（５）を収納するハウジング（１１）内部に形成され，該ハウジング（１１）のモータ外殻（１１ｂ）の出口孔（１１ｅ）から外気に連通し，ｆ前記還流流路は前記ハウジング（１１）のファン（１２）とモータ部入口（１１ｄ）との間において開口するファンカバー出口孔（１１ｃ）に連通する，ｇイ前記構成ａないしｄを備える還流式電気掃除機。
      被告製品５の作用効果(ア)被告製品５は，上記アの構成により，ファンの出力する気流の一部が前記モータ部入口孔（１１ｄ）からモータ内部を通過冷却して掃除機外部に放出され，ファンカバー出口孔（１１ｃ）から出力される気流がモータ内部を通過せずに還流されるので，ファンモータの過熱が防止される。
      (イ)また，従来のファンモータのファンカバーに前記出口孔（１１ｃ）を設けるとのわずかな改良で，ファンモータの過熱が防止できる。
      ウ本件発明１と被告製品５との対比(ア)上記ア(イ)の被告製品５の構成ａないしｄは，本件発明１の構成要件ＡないしＤをそれぞれ充足する。
      また，上記イ(ア)の被告製品５の作用効果は，本件発明１の作用効果と同一である。
      したがって，被告製品５は，本件発明１の技術的範囲に属する。
      (イ)「ファンの出力流量の少なくとも一部を・・・還流する」（構成要件Ａ）上記（１）の「原告の主張）（」オ(ウ)ｃ⒝と同旨(ウ)「ジェット部」（構成要件Ａ）上記（１）の「原告の主張）（」オ(ウ)ｃ⒞と同旨(エ)「分流」（構成要件ＡないしＣ。
      「ファンの出力流量を二分して，ファンよりモータ部入口への中間に設けた出力孔から前記ジェット部に還流する還流流路と，前記モータ内部を通過して外部に開口するモータ冷却用流路とに分流する」）上記（１）の「原告の主張）（」カ(ウ)ｃ⒟と同旨(オ)「ファンよりモータ部入口への中間に設けた出力孔」構成要件Ｂ）（上記（１）の「原告の主張）（」オ(ウ)ｃ⒟と同旨エ本件発明２と被告製品５との対比上記ア(ウ)の被告製品５の構成ｅないしｇは，本件発明２の構成要件ＥないしＧをそれぞれ充足する。
      また，上記イ(イ)の被告製品５の作用効果は，本件発明２の作用効果と同一である。
      したがって，被告製品５は，本件発明２の技術的範囲に属する。
      （被告の主張）ア被告製品５の具体的構成被告製品５の具体的構成は，別紙被告主張被告製品５説明書のとおりである。
      イ「ファンの出力流量の少なくとも一部を・・・還流する」構成要件Ａ）（上記（１）の「被告の主張）（」ウ(イ)と同旨（被告製品５のファンカバーの小孔が「漏れ孔」に該当する。
      ）ウ「ジェット部」（構成要件Ａ）上記（１）の「被告の主張）（」ウ(ウ)と同旨エ「分流」（構成要件ＡないしＣ。
      「ファンの出力流量を二分して，ファンよりモータ部入口への中間に設けた出力孔から前記ジェット部に還流する還流流路と，前記モータ内部を通過して外部に開口するモータ冷却用流路とに分流する」）上記（１）の「被告の主張）（」エ(エ)と同旨オ「ファンよりモータ部入口への中間に設けた出力孔」（構成要件Ｂ）上記（１）の「被告の主張）（」ウ(エ)と同旨カしたがって，被告製品５は，本件発明の技術的範囲に属しない。
      （５）争点（５）（被告製品６は，本件発明の技術的範囲に属するか。
      ）について（原告の主張）ア被告製品６の具体的構成(ア)被告製品６の具体的構成は，別紙原告主張被告製品６説明書のとおりである。
      (イ)被告製品６の構成は，本件発明１の各構成要件に対応させると，次のとおりとなる。
      ａゴミを吸引する吸引口（３０）を備える掃除ヘッド（２）と，通気性紙パックからなるフィルタ（４）と，フィルタ（４）の後方に配置されるファンモータ（５）と，掃除ヘッド（２）からパイプ（３ｂ）及びホース（３ａ）内部の各吸引管を経てフィルタ（４）に至る吸引流路とを備え，ファン（１２）により排出される出力流量の少なくとも一部を，ファンカバー（１１ａ）後端面の出口孔（１１ｃ）から，ファンモータケース（１０）内部の還流流路（１０ｃ），還流流路部材（８），ホース（３ａ）及びパイプ（３ｂ）内部の各還流管，掃除ヘッド（１）内の通路（２４ｃ，２５ｃ）を経て，掃除ヘッド（２）に備えた空気流を噴出するジェット部（２７）に還流する還流式電気掃除機において，ｂ前記ファン（１２）の出力流量はハウジング（１１）内部において，ファン（１２）よりモータ部入口孔（１１ｄ）への中間に設けたファンカバー出口孔（１１ｃ）からハウジング外部に流出して前記ジェット部（２７）に還流する還流流路と，ｃ前記モータ部入口孔（１１ｄ）からモータ内部を通過してモータ外殻出口孔（１１ｅ）からハウジング外部へ流出して車輪部（７）の排気口（７ｅ）において掃除機外部に開口するモータ冷却用流路とに分流するｄ(ウ)還流式電気掃除機。
      被告製品６の構成は，本件発明２の各構成要件に対応させると，次のとおりとなる。
      ｅ前記モータ冷却用流路は前記ファンモータ（５）を収納するハウジング（１１）内部に形成され，該ハウジング（１１）のモータ外殻（１１ｂ）の出口孔（１１ｅ）から外気に連通し，ｆ前記還流流路は前記ハウジング（１１）のファン（１２）とモータ部入口（１１ｄ）との間において開口するファンカバー出口孔（１１ｃ）に連通する，ｇイ前記構成ａないしｄを備える還流式電気掃除機。
      被告製品６の作用効果(ア)被告製品６は，上記アの構成により，ファンの出力する気流の一部が前記モータ部入口孔（１１ｄ）からモータ内部を通過冷却して掃除機外部に放出され，ファンカバー出口孔（１１ｃ）から出力される気流がモータ内部を通過せずに還流されるので，ファンモータの過熱が防止される。
      (イ)また，従来のファンモータのファンカバーに前記出口孔（１１ｃ）を設けるとのわずかな改良で，ファンモータの過熱が防止できる。
      ウ本件発明１と被告製品６との対比(ア)上記ア(イ)の被告製品６の構成ａないしｄは，本件発明１の構成要件ＡないしＤをそれぞれ充足する。
      また，上記イ(ア)の被告製品６の作用効果は，本件発明１の作用効果と同一である。
      したがって，被告製品６は，本件発明１の技術的範囲に属する。
      (イ)「ファンの出力流量の少なくとも一部を・・・還流する」（構成要件Ａ）上記（１）の「原告の主張）（」オ(ウ)ｃ⒝と同旨(ウ)「ジェット部」（構成要件Ａ）上記（１）の「原告の主張）（」オ(ウ)ｃ⒞と同旨(エ)「分流」（構成要件ＡないしＣ。
      「ファンの出力流量を二分して，ファンよりモータ部入口への中間に設けた出力孔から前記ジェット部に還流する還流流路と，前記モータ内部を通過して外部に開口するモータ冷却用流路とに分流する」）上記（１）の「原告の主張）（」カ(ウ)ｃ⒟と同旨(オ)「ファンよりモータ部入口への中間に設けた出力孔」構成要件Ｂ）（上記（１）の「原告の主張）（」オ(ウ)ｃ⒟と同旨エ本件発明２と被告製品６との対比上記ア(ウ)の被告製品６の構成ｅないしｇは，本件発明２の構成要件ＥないしＧをそれぞれ充足する。
      また，上記イ(イ)の被告製品６の作用効果は，本件発明２の作用効果と同一である。
      したがって，被告製品６は，本件発明２の技術的範囲に属する。
      （被告の主張）ア被告製品６の具体的構成被告製品６の具体的構成は，別紙被告主張被告製品６説明書のとおりである。
      イ「ファンの出力流量の少なくとも一部を・・・還流する」構成要件Ａ）（上記（１）の「被告の主張）（」ウ(イ)と同旨（被告製品６のファンカバーの小孔が「漏れ孔」に該当する。
      ）ウ「ジェット部」（構成要件Ａ）上記（１）の「被告の主張）（」ウ(ウ)と同旨エ「分流」（構成要件ＡないしＣ。
      「ファンの出力流量を二分して，ファンよりモータ部入口への中間に設けた出力孔から前記ジェット部に還流する還流流路と，前記モータ内部を通過して外部に開口するモータ冷却用流路とに分流する」）上記（１）の「被告の主張）（」エ(エ)と同旨オ「ファンよりモータ部入口への中間に設けた出力孔」（構成要件Ｂ）上記（１）の「被告の主張）（」ウ(エ)と同旨カ（６）したがって，被告製品６は，本件発明の技術的範囲に属しない。
      争点（６）ア（本件特許（請求項１及び２に係る部分に限る。
      ）は，特許法３６条に違反するか。
      ）について（被告の主張）ア特許法３６条４項１号違反(ア)従来の還流式電気掃除機においては，還流率を上昇させることにより，ファンモータの冷却が不足するという問題点があり，当該問題を解決することが本件発明の目的であり，作用効果である。
      したがって，本件発明が対象とする還流式電気掃除機は，単に還流式のものであればすべてを含むものではなく，その還流率が高く，本件発明の構成を採用しなければ，ファンモータが過熱してしまうような還流式電気掃除機に限定される。
      すなわち，ファンモータの冷却に用いられた気流のみを還流に用いる場合，高い還流率では，ファンモータが過熱してしまうような還流式電気掃除機において，気流をモータ部入口で二分し，還流にはファンモータの冷却に使用されていない気流を利用するという構成を採用することが本件発明の構成要件であり，当該構成によりファンモータの過熱を防止するというのが本件発明の作用効果である。
      (イ)ところが，本件発明に係る特許請求の範囲には，「ファンの出力流量の少なくとも一部を掃除ヘッドに備えたジェット部に還流する」との記載があるのみで，どの程度の出力流量を還流した場合に，本件発明の作用効果を奏するかが明記されていない。
      換言すれば，ファンの出力流量のごくわずかを還流させる場合には，仮にファンの出力流量から還流する気流がファンモータの冷却に用いられた気流のみであっても，ファンモータの過熱は生じないから，本件発明の作用効果を奏する余地がない。
      (ウ)そうすると，本件発明に係る特許請求の範囲には，本件発明の作用効果を奏する場合の構成と，作用効果を奏しない場合の構成が含まれており，当業者にとっても，特許請求の範囲の「少なくとも一部」との記載のみでは，ファンの出力流量のどの程度を還流した場合に本件発明の作用効果を奏するかは明確ではない。
      したがって，本件明細書の記載は，当業者にとって，その実施をすることができる程度に明確かつ十分に記載されておらず，本件特許は，特許法３６条４項１号の規定に違反して特許されたものであるから，同法１２３条１項４号の規定に基づき，特許無効審判により無効にされるべきものである。
      イ特許法３６条６項違反仮に，原告が主張するように，本件発明が，いったん直接出力流と冷却出力流に分流した後，これらの出力流を混合し，当該混合流を還流と排気流とに分流するものも含むものとした場合には，上記（１）の「被告の（主張）エ(エ)ｂのとおり，本件発明の作用効果を奏することはないから，」本件特許は，特許法３６条６項に違反する。
      したがって，本件特許は，特許法３６条６項の規定に違反して特許されたものであるから，同法１２３条１項４号の規定に基づき，特許無効審判により無効にされるべきものである。
      （原告の主張）ア特許法３６条４項１号違反の主張について本件発明の発明者は，還流式電気掃除機の還流率が掃除条件によって大きく変化することを本件優先権主張日当時に認識していた。
      本件発明は，還流率の高低にかかわらず，ファンモータの過熱を防止できることを目的とし，作用効果としたものである。
      還流式電気掃除機においては，機種によって固定された還流率は存在せず，使用状況により還流率が変動する。
      構成要件Ａの「ファンの出力流量の少なくとも一部」とは，還流するという構造を示したものであって，還流率の値を定めたものではない。
      したがって，本件明細書の記載は，当業者が実施できる程度に明確かつ十分なものであり，特許法３６条４項１号に違反しない。
      イ特許法３６条６項違反の主張について本件発明は，モータ内部を通過した冷却出力流が直接出力流に合流して混合し，両者の混合流が還流される構成が含まれることは明白であり，これにより本件発明の作用効果を奏することも，本件明細書に明確に記載されているから，被告の主張は，理由がない。
      （７）争点（６）イ（進歩性の有無）について（被告の主張）本件発明は，次のとおり，本件優先権主張日前に頒布された刊行物である実願昭５９－７５２３８号（実開昭６０－１８８５５３号）のマイクロフィルム（乙１。
      以下「引用例１」という。
      ）及び実願昭５９－１３３８６５号（実開昭６１－４７９６４号）のマイクロフィルム（乙２。
      以下「引用例２」という。
      ）に記載された発明に基づいて，当業者が容易に発明をすることができたものであり，本件特許（請求項１及び２に係る部分に限る。
      ）は，特許法２９条２項の規定に違反して特許されたものであるから，同法１２３条１項２号の規定に基づき，特許無効審判により無効にされるべきものである。
      ア引用例１について引用例１の第１図には，ゴミを吸引する掃除ヘッド（９）と，ゴミのフィルタ（２）と，フィルタの後方に配置されるファンモータ（４）と，掃除ヘッドからフィルタに至る吸引流路（１）とを備え，前記ファンの出力流量の少なくとも一部を掃除ヘッドに備えたジェット部（７）に還流する還流式電気掃除機において，前記ファンの出力流量を二分して，ファンより前記ジェット部に還流する還流流路と，外部に開口する排気流路とに分流することを特徴とする還流式電気掃除機が開示されている。
      イ本件発明１と引用例１に記載された発明（以下「引用発明１」という。
      ）との相違点本件発明１と引用発明１との相違点は，次の２点である。
      (ア)本件発明１では，ジェット部への還流は，モータ部入口への中間に設けられた出力孔からなされているのに対し，引用発明１では，そのような構成は開示されていないこと（以下「相違点①」という。
      。
      ）(イ)本件発明１では，外部に開口する排気流が，モータ内部を通過して排気されるのに対し，引用発明１では直接排気されていること以下相（「違点②」という。
      。
      ）ウ本件発明２と引用発明１との相違点本件発明２と引用発明１との相違点は，相違点①及び②に加え，本件発明２では，モータ冷却用流路はファンモータを収納するハウジング内部に形成されているのに対し，引用発明１では，そのような構成は開示されていないこと（以下「相違点③」という。
      ）である。
      エ引用例２について引用例２の第２図には，次の発明が開示されている。
      (ア)ファンからの出力流が二分され，その一部以下漏れ流」（「という。
      ）がモータ部入口への中間に設けた出力孔８）（から出力されていること。
      (イ)ファンからの出力流が二分され，その一部以下冷却流」（「という。
      ）がモータ内部を通過して排気口（５）から排気されること。
      (ウ)モータ冷却用流路は，ファンモータを収納するハウジング内部に形成されていること。
      オ引用例２に記載された発明（以下「引用発明２」という。
      ）と相違点①ないし③との対比引用発明２の上記エ(ア)の構成は，相違点①に係る本件発明１の構成と同一であり，引用発明２の上記エ(イ)の構成は，相違点②に係る本件発明１の構成と同一であり，引用発明２の上記エ(ウ)の構成は，相違点③に係る本件発明２の構成と同一である。
      カ容易想到性引用発明１及び引用発明２は，いずれも電気掃除機についての発明であり，その技術分野は全く同一であるから，引用発明２を引用発明１に適用することは，当業者にとって容易であり，その適用を阻害する事情は存在しない。
      したがって，本件発明は，引用発明１及び引用発明２から，当業者が容易に想到できたものである。
      キ訂正の請求について(ア)訂正事項原告は，上記１（６）オのとおり，無効審判事件において，本件発明に係る特許請求の範囲を訂正する旨の訂正の請求をした。
      この訂正は，「前記ファンの出力流量を二分して，ファンよりモータ部入口への中間に設けた出力孔から前記ジェット部に還流する還流流路と，前記モータ内部を通過して外部に開口するモータ冷却用流路とに分流する」を，前「記ファンの出力流量をモータ内部を通過しない直接出力流とモータ内部を通過する冷却出力流との二つに分流して，」との構成（以下「訂正事項１」という。
      ）及び「前記直接出力流の全てをファンよりモータ部入口への中間に設けた出力孔から前記ジェット部に還流する還流流路に出力すると共に，前記冷却出力流を前記モータ内部を通過して外部に開口するモータ冷却用流路に出力する」との構成（以下「訂正事項２」という。
      ）に訂正したものである。
      (イ)ａ訂正後の本件発明の進歩性の有無訂正事項１引用発明２のファンモータは，ファンの出力流量をモータ内部を通過しない直接出力流とモータ内部を通過する冷却直接流との二つに分流する構成である。
      よって，訂正事項１は，引用発明１に引用発明２を適用すれば容易に想到する構成にすぎない。
      ｂ訂正事項２直接出力流をすべて還流流路に出力する構成の本件発明１は，引用発明１及び引用発明２から当業者が容易に想到することができるのであり，訂正事項２は，引用発明１及び引用発明２から当業者が容易に想到することができることが明らかである。
      ｃしたがって，訂正後の本件発明は，特許法２９条２項の規定に違反するものであり，訂正が認められたとしても，本件特許は，無効にされるべきものである。
      （原告の主張）ア引用例１について引用例１の明細書２頁１２行ないし３頁１１行及び第１図には，次の発明が記載されている。
      「吸込具１と，集塵袋２と，集塵袋２の後方に配置される羽根車３と，羽根車３の後方の隔壁で密閉された空間内に配置された羽根車３駆動用のモーター４と，吸込具１から集塵袋２に至る吸込流Ａの流路とを備え，羽根車３で遠心加圧され排気室５にたまった空気を，一部を排出流Ｂとして，排気口１０から大気に放出すると共に，一部を循環流Ｃとして，弁８及び吹出管６を経て，吹出管６の吹出口７から吸込具１内に吹出し，集塵袋２，羽根車３を経て，排気室５に戻るように循環させる，真空掃除機。
      」そして，引用発明１のモーター４は，羽根車３の送風から隔絶されて，隔壁で密閉された空間内に配置されており，羽根車３の送風がモーター４の内部を通過してモーターを冷却する構造になっていない。
      すなわち，モーター４を冷却するための構成が全く記載も示唆もされていない。
      イ本件発明１と引用発明１との相違点本件発明１と引用発明１とを対比すると，本件発明１では，「ファンの出力流量を二分して，ファンよりモータ部入口への中間に設けた出力孔からジェット部に還流する還流流路と，モータ内部を通過して外部に開口するモータ冷却用流路とに分流する」のに対し，引用発明１では，羽根車３で遠心加圧され排気室５にたまった空気が，一方で循環流として吹出口７へ還流され，他方でモータ内部を通過せずに大気へ直接排気される点で相違する。
      ウ引用例２について引用例２に記載された電気掃除機は，還流式ではない。
      モータ内部を通過して排気口８から排出される排気を掃除ヘッドに還流させる点については，何ら記載も示唆もされていない。
      エ本件発明１の容易想到性について(ア)技術分野の相違引用発明１は還流式電気掃除機であるが，引用発明２は還流式電気掃除機ではないから，技術分野は同一ではない。
      (イ)本件発明１の課題の不存在本件発明１は，ファンの出力流がモータ内部を通過してモータを冷却するファンモータを用いた還流式電気掃除機に関するものであり，このモータ内部を通過した冷却流を掃除ヘッドに還流させて循環させた場合にモータの過熱が生じるのを防止することを解決課題とするものである。
      これに対し，引用発明１は，モーター４が羽根車３の送風から隔壁により隔絶されており，羽根車３の送風がモーター４の内部を通過してモータを冷却することができないので，本件発明１のようなファンモータを用いた還流式電気掃除機ではない。
      そもそも，引用発明１は，モータを送風により冷却すること自体を全く行っておらず，引用発明１の還流式電気掃除機においては，モータの内部を通過した冷却流を還流させて循環させた場合にモータが過熱するのを防止するという本件発明１の課題が全く存在しない。
      他方，引用発明２は，還流式電気掃除機ではないから，当然のことながら，還流式電気掃除機において，モータ内部を通過した冷却流を還流させて循環させた場合にモータが過熱するのを防止するという本件発明１の課題は存在しない。
      そうすると，引用発明１及び引用発明２のいずれにも，還流式電気掃除機において，モータ内部を通過した冷却流を還流させて循環させた場合にモータが過熱するのを防止するという課題が存在せず，しかも，引用発明１は，送風によりモータを冷却すること自体を全く行っていないのであるから，引用発明１と引用発明２とを組み合わせて，上記課題を解決するために採用された本件発明１の構成を得ることは，当業者が容易に想到できるものではない。
      (ウ)引用発明１に引用発明２を適用した構成と本件発明１の構成との相違ａ引用発明１では，モータが送風から隔絶され，隔壁で密閉された空間内にあるから，このモータを，引用発明２のようなモータ内部を冷却流が通過して外部へ排出されるファンモータに置き換えると，モータ出口孔から排出された冷却流が掃除機の外部へ放出できず，ファンモータが過熱してしまう。
      ｂ本件発明１は，ファン出力流がモータ内部を通過する還流式電気掃除機において，ファンモータの過熱を防止することを目的とする。
      そのため，ファンの出力流量を二分して，その一方の「ファンよりモータ部入口への中間に設けた出力孔から」出力される直接出力流については，掃除ヘッドに還流する還流流路へ分流させている。
      このモータ内部を通過しない直接出力流を還流流路に出力することにより，還流温度を低下させる。
      これに対し，引用発明１は，ファン出力流がモータ内部を通過しない還流式電気掃除機において，ファンの出力流（直接出力流）の一部を掃除機外部に排出するものである。
      また，引用発明２は，還流式電気掃除機とは全く方式の異なる吸込式掃除機であり，ファンの出力流を二分して，その一方であるファンカバー出口孔からの直接出力流を，ファンモータハウジング外周を迂回させてから掃除機外部へ排出するのみであり，掃除ヘッドに還流させていない。
      このように，引用発明１では，モータ内部を通過しないファン出力流（直接出力流）の一部を，引用発明２では，その全部を，いずれも掃除ヘッドに還流する還流流路に分流せずに掃除機外部へ排出する構成となっている点で，本件発明１と相違している。
      したがって，引用発明１に引用発明２を適用しても，直接出力流の（一部）が還流流路に分流されずに掃除機外部へ排出される構成になるのみであり，本件発明１と同一の構成とはならない。
      (エ)引用発明１はモータの冷却を想定していないことについて本件発明１は，ファンの出力流がモータ内部を通過してモータを冷却するファンモータを用いた還流式電気掃除機に関するものであり，ファンモータの過熱防止を目的とし，作用効果としている。
      これに対し，引用発明１は，モータの負荷を軽減することを目的としており，太く短い吹出管６を採用して循環流Ｃの空気抵抗を小さくし，循環流Ｃを速やかに吸込具１に供給することにより，吸込具１内に大きな負圧を生じることがなく，モータに無理な負荷がかからないという作用効果を奏する。
      このように，引用発明１では，モータに無理な負荷がかからないことを前提としているため，モーター４を冷却することを想定していない。
      また，引用発明１は，その実施例として，「電池を使ったハンドクリーナ」を挙げており，引用発明１のモータは，冷却の必要性が少ない小電力のものを想定していることが示唆されている。
      したがって，引用発明１には，ファンの気流がモータ内部を通過してモータを冷却する引用発明２の構成を適用するのを阻害する事情がある。
      (オ)したがって，本件発明１は，引用発明１及び引用発明２に基づき当業者が容易に想到できた発明には該当しない。
      オ本件発明２について本件発明２は，本件発明１の従属項であるから，本件発明１について進歩性があるのであれば，本件発明２についても進歩性を有することは当然である。
      したがって，本件発明２も，引用発明１及び引用発明２に基づき当業者が容易に想到できた発明には該当しない。
      カしたがって，本件発明１及び２は，いずれも特許法２９条２項に違反するものではない。
      キ訂正の請求について(ア)訂正後の本件発明１と引用発明１との一致点訂正後の本件発明１と引用発明１とを対比すると，両者は，「ゴミを吸引する吸引口を備える掃除ヘッドと，ゴミのフィルタと，フィルタの後方に配置されるファンモータと，掃除ヘッドからフィルタに至る吸引流路とを備え，前記ファンの出力流量の少なくとも一部を掃除ヘッドに備えたジェット部に還流する還流式電気掃除機」である点で一致する。
      (イ)訂正後の本件発明１と引用発明１との相違点訂正後の本件発明１と引用発明１とは，次の点で相違する。
      ①訂正後の本件発明１は，「ファンの出力流量をモータ内部を通過しない直接出力流とモータ内部を通過する冷却出力流との二つに分流」しているのに対し，引用発明１は，このような構成を備えていない点②訂正後の本件発明１は，モータ内部を通過しない「直接出力流の全て」を「ファンよりモータ部入口への中間に設けた出力孔から」前記ジェット部に還流する還流流路に出力するのに対し，引用発明１は，このような構成を備えていない点③訂正後の本件発明１は，「前記冷却出力流を前記モータ内部を通過して外部に開口するモータ冷却用流路に出力する」のに対し，引用発明１は，このような構成を備えていない点(ウ)ａ訂正後の本件発明１の容易想到性引用発明２は，モータを冷却する空気の流量が減少するという問題点を解決するため，ファンケースの排気口から出力した気流を，モータ外部を迂回させてモータを外部冷却してから掃除機外に排気することにより，モータ内部を通過冷却する流量の減少によるモータの冷却不足を補おうとしている。
      しかし，モータ内部冷却では，気流がモータ内部の発熱体である鉄心やコイルの広い表面積を直接的に通過冷却するのに比べ，モータ外部冷却では，モータ外部の平滑な外部表面を気流が通過するのみであるから，外部冷却は，内部冷却に比して，極めて冷却効率が低く，実際には，有意な効果は得られない。
      したがって，引用発明２は，引用例２に示された吸込式掃除機においては，ファンケースの排気口から出力する気流を直接掃除機外へ排気しても，その気流をモータ外部を迂回させてから排気しても，実際には，無益にモータ内部冷却流量を減少させるにすぎず，モータ冷却を劣化させるにすぎない。
      ｂ本件優先権主張日当時のファンモータの入力電力から空気動力への変換効率は，最適動作条件でも３０％，４０％台であり，掃除ヘッドや吸引流路やフィルタなどが詰まって吸引抵抗が大きくなる等の動作条件が悪化すると，更に変換効率は低くなる。
      他方，残り６０ないし７０％もの損失は，電気的損失・機械的損失として，モータの発熱となる。
      したがって，ファンモータの空気動力より発熱の方が多いのが通常であった本件優先権主張日当時においては，せっかくファンにより吸気した流量を無駄に捨て，モータ冷却量を減少させるだけの引用発明２のファンモータは，当業者にとっては，採用を忌避すべき技術であった。
      ｃ仮に，引用例２に接した当業者がその記載内容を形式的に理解した場合であっても，引用例２にも記載されているとおり，引用発明２のモーターファンは，ファンの吸気量を二分するため，ファンの吸気量すべてがモータ内部を通過して冷却する空気の流量が減少するので，モータ温度が上昇し，モータの過熱による損傷という問題点がある。
      そうすると，モータの冷却流量が不足してモーターファンの過熱による損傷の問題点があることが理解される引用発明２のファン出力構成を，あえて，直接流を分岐して一部を排気し，モータ内部冷却流を更に減少させることになる引用発明１のファン出力構成に適用するようなことは，モータの冷却流が更に不足して，モータ過熱の問題がより生じやすくなると理解されるのであるから，本件優先権主張日当時の当業者が容易に想到できるものではない。
      ｄしたがって，引用発明２のモーターファンを引用発明１に適用するに当たっては，阻害理由があるというべきである。
      ｅ仮に，引用発明２を引用発明１に適用して，引用発明２のファンモータにより分流された出力流のうちの「ファンよりモータ部入口への中間に設けた出力孔から」出力される流れのすべてを還流させた場合を考えると，ファンモータハウジング外部を迂回して排気する流れがなくなるから，当業者は，引用例２のファンモータがモータ過熱による損傷の問題を解決できていないと認識するのみである。
      これに対し，訂正後の本件発明１は，引用例２に記載されたようなモータ過熱による損傷の問題があるという当業者の常識を破って，モ「ータ内部を通過して外部に開口するモータ冷却用流路」を備えた還流式電気掃除機において訂正後の本件発明１の構成を採用したものである。
      これによって，ファンの出力流量を分流すると冷却出力流が減少し，モータ内部を通過した冷却出力流の温度が高くなるものの，この温度が高い冷却出力流を外部へ放出することにより，外部へ放出する熱エネルギーが多くなり，さらに，分流した直接出力流はほとんど温度上昇がなく，還流の温度がより低くなるから，還流で繰り返し循環されるときの入力流の温度が低くなり，モータからの熱除去がより多くなるから，結果として，長時間平衡後のモータ捲線温度・循環流温度・機器外皮温度をより低くできる等の作用効果を得られるのである。
      このように，訂正後の本件発明１の作用効果は，引用発明１及び引用発明２の技術から当業者が予測し得ない格別のものといえる。
      (エ)訂正後の本件発明２と引用発明１との対比訂正後の本件発明２は，訂正後の本件発明１を引用する発明であるから，訂正後の本件発明２と引用発明１とを対比すると，上記(ア)の点で一致し，他方，上記(イ)の①ないし③の点で相違することに加え，訂正後の本件発明２は，「前記モータ冷却用流路は前記ファンモータを収納するハウジング内部に形成され，該ハウジングの出口孔（５０８）から外気に連通し，前記還流流路は前記ハウジングのファンとモータの間に開口する出口孔（５０７）に連通する」のに対し，引用発明１はこのような構成を備えていない点で相違する。
      (オ)訂正後の本件発明２の容易想到性訂正後の本件発明２は，訂正後の本件発明１を引用する発明であるところ，訂正後の本件発明１は，上記(ウ)のとおり，引用発明１及び引用発明２に基づいて当業者が容易に発明をすることができたものではないから，訂正後の本件発明２も，同様に当業者が容易に発明をすることができたものではない。
      (カ)上記(ア)ないし(オ)によれば，訂正後の本件発明１及び２は，いずれも特許法２９条２項の規定に違反しない。
      （８）争点（６）ウ（本件分割出願は，本件原出願の出願当初の明細書又は願書に添付した図面に記載した事項の範囲内でない事項を含むものとして，出願日が分割出願の日である平成１２年１２月２７日となるか。
      ）について（被告の主張）ア本件原出願発明本件原出願発明は，次のとおりである。
      「ファンモータとして吸入口から吸込まれた仕事流が直列的にモータ内部を通過してモータを冷却するダイレクト型ファンモータを使用し，そのファン出力流量を２分する如く，ファン出力よりモータ部入口への中間にファン出力孔を設けて得られるファン直接出力流とモータ経由のモータ冷却に利用した冷却出力流とを設け，還流放出気流は該冷却出力流から採られ，還流利用流は主としてファン直接出力流及び必要に応じ冷却出力流の一部を加えて利用される如くされた還流式掃除機及びそのファンモータ。
      」イ本件分割出願発明本件分割出願発明は，次のとおりである。
      「ゴミを吸引する吸引口を備える掃除ヘッドと，ゴミのフィルターと，フィルタの後方に配置されるファンモータと，掃除ヘッドからフィルターに至る吸引流路とを備え，前記ファンの気流の少なくとも一部を掃除ヘッドに備えたジェット部に還流する還流式電気掃除機において，ファンの気流を前記ジェット部に還流する還流流路とモータ内部を通過して外部に開口するモータ冷却用流路とに分流することを特徴とする還流式電気掃除機。
      」ウ本件原出願発明と本件分割出願発明との対比(ア)本件原出願発明では，ファンモータは，「吸入口から吸込まれた仕事流が直列的にモータ内部を通過してモータを冷却するダイレクト型ファンモータ」に限定していたのに対し，本件分割出願発明では，そのような限定がなく，その技術的範囲を拡張している。
      (イ)本件原出願発明では，ファン直接出力流は，「ファン出力よりモータ部入口への中間にファン出力孔を設けて得られる」ものに限定していたのに対し，本件分割出願発明では，そのような限定がなく，その技術的範囲を拡張している。
      (ウ)本件原出願発明では，還流利用流は，「主としてファン直接出力流及び必要に応じ冷却出力流の一部を加えて利用される」ものに限定していたのに対し，本件分割出願発明では，そのような限定がなく，その技術的範囲を拡張している。
      エよって，本件分割出願発明は，本件原出願発明に包含された発明ではなく，２以上の発明を包含する特許出願の一部を新たな特許出願としたものではないから，本件分割出願の出願日は，本件原出願の出願日（平成７年７月３１日）に遡及しない。
      オ本件原出願は，本件分割出願の出願日前である平成９年４月１５日に出願公開されており，当業者は，当該出願公開の公開公報に記載された発明に基づき，本件発明を容易に想到し得た。
      したがって，本件特許（請求項１及び２に係る部分に限る。
      ）は，特許法２９条２項の規定に違反して特許されたものであるから，同法１２３条１項２号の規定に基づき，特許無効審判により無効にされるべきものである。
      （原告の主張）被告は，本件原出願発明と本件分割出願発明とを比較し，後者の発明は前者の発明の技術的範囲を拡張しているから，本件分割出願は特許法４４条１項に違反すると主張する。
      しかし，分割出願は，分割出願の特許請求の範囲の発明が，原出願の特許請求の範囲に限らず，明細書又は図面に記載されていれば足りる。
      本件分割出願発明がこの要件を満たしていることは，本件原出願の明細書又は図面の記載から明らかである。
      （９）争点（７）（補償金請求権の額）について（原告の主張）ア被告製品１被告製品１は，標準価格５万円で発売された。
      被告製品１の販売期間は，平成１１年９月１日から平成１２年８月３１日までである。
      被告製品１の総販売台数は２４万台，販売総額は１２０億円（＝５万円×２４万台）と推計される。
      イ被告製品２被告製品２は，メーカー希望小売価格５万３０００円で発売された。
      被告製品２の販売期間は，平成１２年９月１日から平成１３年８月３１日までである。
      被告製品２の総販売台数は２９万台，販売総額は１５０億円≒（５万３０００円×２９万台）と推計される。
      ウ被告製品３被告製品３は，メーカー希望小売価格５万３０００円で発売された。
      被告製品３の販売期間は，平成１３年９月１日から平成１４年８月３１日までであり，被告製品３の総販売台数は３７万７０００台，販売総額は２００億円（≒５万３０００円×３７万７０００台）と推計される。
      被告製品３の販売期間のうち，補償金請求の対象となる期間は，平成１３年９月１日から本件特許権の設定の登録があった日である平成１４年８月２３日まで（３５７日間）である。
      エ実施料率(ア)本件発明の実施料率の算定には，次の各事情を考慮すべきである。
      ａ被告が本件発明の効果である，排気が出ない（少ない）ことを最大のセールスポイントとして被告製品１ないし３を販売していること。
      ｂ本件発明の効果である，排気が出ない（少ない）ことが，被告製品１ないし３の特徴として大々的に取り上げられていること。
      ｃ排気が出ない（少ない）という本件発明の効果のために，被告製品１ないし３が高付加価値製品となり，被告の収益を大きく上げていること。
      (イ)被告製品１ないし３は，世界初の還流式電気掃除機であり，上記(ア)のとおり，還流式電気掃除機の利点を最大限アピールして宣伝・販売し，その結果，その利点が市場で画期的と評価され，消費者の購買動機を決定する最大の要因となり，被告に莫大な収益をもたらした。
      このような事情を考慮すれば，本件発明の実施料率は，販売価格の５％を下らない。
      オ補償金請求権の額(ア)上記ア及びエによれば，被告製品１についての補償金請求権の額は，６億円（＝１２０億円×０．０５）である。
      (イ)上記イ及びエによれば，被告製品２についての補償金請求権の額は，７億５０００万円（＝１５０億円×０．０５）である。
      (ウ)上記ウ及びエによれば，被告製品３についての補償金請求権の額は，９億７８１０万円（≒２００億円×０．０５×３５７日÷３６５日）である。
      (エ)上記(ア)ないし(ウ)のとおり，補償金請求権の合計額は，２３億２８１０万円＝６億円＋７億５０００万円＋９億７８１０万円）（である。
      本件訴訟では，このうち，３０００万円（被告製品１ないし３につき各１０００万円）を請求する。
      （被告の主張）争う。
      （１０）争点（８）（損害の発生の有無及びその額）について（原告の主張）ア被告製品３被告製品３のメーカー希望小売価格，販売期間，総販売台数，販売総額は，上記（９）の「原告の主張）（」のウのとおりである。
      被告製品３の販売期間のうち，損害賠償請求の対象となる期間は，本件特許権の設定の登録があった日の翌日である平成１４年８月２４日から同月３１日までである。
      イ被告製品４被告製品４は，メーカー希望小売価格５万３０００円で発売された。
      被告製品４の販売期間は，平成１４年９月１日から平成１５年８月３１日までである。
      被告製品４の総販売台数は３６万台，販売総額は１９０億円≒（５万３０００円×３６万台）と推計される。
      ウ被告製品５及び被告製品６被告製品５はメーカー希望小売価格４万８０００円で，被告製品６はメーカー希望小売価格５万９０００円で，それぞれ発売された。
      被告製品５及び６の販売期間は，平成１５年９月１日から平成１６年２月２９日までである。
      被告製品５及び６の総販売台数は各９万台，被告製品５の販売総額は４３億円（≒４万８０００円×９万台），被告製品６の販売総額は５３億円（≒５万９０００円×９万台）と推計される。
      エ実施料率本件発明の実施料率は，上記（９）の「原告の主張）（」のエのとおり，販売価格の５％を下らない。
      オ損害の額(ア)上記ア及びエによれば，被告製品３についての損害の額は，２１９０万円（≒２００億円×０．０５×８日÷３６５日）である。
      (イ)上記イ及びエによれば，被告製品４についての損害の額は，９億５０００万円（≒１９０億円×０．０５）である。
      (ウ)上記ウ及びエによれば，被告製品５についての損害の額は，２億１５００万円（≒４３億円×０．０５）であり，被告製品６についての損害の額は，２億６５００万円（≒５３億円×０．０５）である。
      (エ)上記(ア)ないし(ウ)のとおり，損害の合計額は，１４億５１９０万円（＝２１９０万円＋９億５０００万円＋４億８０００万円）である。
      本件訴訟では，このうち，７０００万円（被告製品３につき１０００万円，被告製品４ないし６につき各２０００万円）を請求する。
      （被告の主張）争う。
      第３１争点に対する当裁判所の判断争点（６）イ（進歩性の有無）について本件については，事案の内容にかんがみ，まず争点（６）イから判断する。
      （１）ア引用例１について引用例１（乙１）には，次の記載がある。
      (ア)「本考案は排気を吸込具に戻して掃除機内に循環流を生じさせたもので，モーターの負荷を軽減し，吸込具が床に吸着するのを防ぎ，かつ塵埃を床面から浮かせ効率の良い真空掃除機を得る事を目的とする。
      従来，排気を利用し塵埃を浮上させて吸込む掃除機はあつたが，排気を細管等を通し強く吹出すのでモーターに負荷がかゝつた。
      又排気を大気中に開放する普通の掃除機は，床の状面により吸込具が吸着したり，吸込具と床とのスキマが大きいと塵埃を吸込む力が不足したりする。
      その都度モーターに負荷の変動を与える。
      （明細書１頁１９行ないし２」頁９行）(イ)「本考案は上記の欠点をなくすためになされたもので，以下本考案の実施例を第１図で説明する。
      １は吸込具で，吸込具１の下端の吸込口９の周辺にブラシ１１を植毛され，床面イに接している。
      ２は集塵袋で，塵埃は袋の底に落ち空気は通過する。
      ３は羽根車で，モーター４により駆動する。
      ５は排気室で，羽根車３で遠心加圧された空気がたまり，一部は排気口１０より放出する。
      ６は吹出管で，排気室５の風圧を吹出管６の先端の吹出口７より吸込具１内に吹出させ，吹出口７の方向は床面イに対し鋭角に設けている。
      ８は弁で，吹出管６の風量を制御する。
      Ａは吸込流，Ｂは排出流，Ｃは循環流を示し，各流れは互に混合，分岐する。
      吸入路Ａは，吸込具１のブラシ１１のスキマを通り，塵埃と共に吸込具１の中を経て集塵袋２に入り塵埃を分離して，羽根車３に吸込まれる。
      排出流Ｂは，羽根車３で遠心加圧され排気室５にたまり，排気口１０から大気に放出する。
      循環流Ｃは，排気室５で加圧された空気を弁８及び吹出管６を経て，吹出管６の吹出口７から，吸込具１内に吹出し，集塵袋２，羽根車３を経て，排気室５に戻る。
      吹出管６が太く短いので循環流Ｃの空気抵抗は小さく，吸込流Ａが少なくなり吸込具１内が負圧になった時循環流Ｃの風量が増す。
      （明細書２頁１０行ないし３頁１」３行）(ウ)「本考案は，循環流により大きな負圧を生じる事がなく，モーターに無理な負荷がかゝらず省エネである。
      又吸込具が床に吸着しないので操作が軽くでき，ブラシもいたまない。
      塵埃を吹上げるので，塵埃の吸込みがよく吸込具を何度も操作しなくてよい。
      循環流を制御できるように弁を設けると，使用に応じ操作でき便利になる。
      （明細書４頁１４」ないし２０行）イ上記アの記載及び引用例１の図面からすると，引用例１には，「吸込具１と，集塵袋２と，羽根車３と，吸込具１から集塵袋２に至る吸引流路とを備え，排気室の空気の一部を吸込具に戻して掃除機内に循環流を生じさせる真空掃除機であって，吸込流Ａは，吸込具１のブラシ１１のスキマを通り，塵埃とともに吸込具１の中を経て集塵袋２に入り塵埃を分離して，モーター４により駆動される羽根車３に吸い込まれるものとし，排出流Ｂは，羽根車３で遠心加圧され排気室５にたまり，排気口１０から大気に放出するものとし，循環流Ｃは，排気室５で加圧された空気を，吹出管６の風量を制御する弁８及び吹出管６を経て，吹出管６の吹出口７から，吸込具１内に吹き出し，集塵袋２，羽根車３を経て，排気室５に戻るものとして構成された真空掃除機」が記載されている。
      ウ本件発明１と引用発明１とを対比すると，その作用及び構造からみて，引用発明１における「真空掃除機」は本件発明１の「還流式電気掃除機」に，引用発明１における「吸込具１」は本件発明１の「掃除ヘッド」に，引用発明１における「吹出管６の吹出口７」は本件発明１の「ジェット部」に，引用発明１における「塵埃を分離」する「集塵袋２」は本件発明１の「ゴミのフィルタ」に，引用発明１における「羽根車３」は本件発明１の「ファン」に，引用発明１における「羽根車３」を駆動する「モーター４」は本件発明１の「ファンモータ」に，引用発明１における「吹出管６」は本件発明１の「還流流路」に，それぞれ相当する。
      また，引用発明１における「排出流Ｂは，羽根車３で遠心加圧され排気室５にたまり，排気口１０から大気に放出するものとし，循環流Ｃは，排気室５で加圧された空気を，吹出管６の風量を制御する弁８及び吹出管６を経て，吹出管６の吹出口７から，吸込具１内に吹き出し，集塵袋２，羽根車３を経て，排気室５に戻るものとして構成された」点は，本件発明１の「ファンの出力流量の少なくとも一部を掃除ヘッドに備えたジェット部に還流する」点に実質的に相当する。
      そうすると，本件発明１と引用発明１とは，「ゴミを吸引する吸引口を備える掃除ヘッドと，ゴミのフィルタと，フィルタの後方に配置されるファンモータと，掃除ヘッドからフィルタに至る吸引流路とを備え，前記ファンの出力流量の少なくとも一部を掃除ヘッドに備えたジェット部に還流する還流式電気掃除機」である点で一致し，次の２点で相違する。
      ①本件発明１は，ファンの出力流量が二分されてジェット部に還流する還流流路が，「ファンよりモータ部入口への中間に設けた出力孔から」分流されるのに対して，引用発明１は，このような「ファンよりモータ部入口への中間に設けた出力孔から」分流される構成を備えていない点（以下「相違点１」という。
      ）②本件発明１は，ファンの出力流量が二分された一方が，「モータ内部を通過して外部に開口するモータ冷却用流路」に分流されるのに対して，引用発明１は，このような「モータ内部を通過して外部に開口するモータ冷却用流路」に分流される構成を備えていない点（以下「相違点２」という。
      ）エ本件発明２と引用発明１とを対比すると，本件発明１と引用発明１とが一致する点で一致するとともに，相違点１及び相違点２で相違することに加えて，本件発明２は，「前記モータ冷却用流路は前記ファンモータを収納するハウジング内部に形成され，該ハウジングの出口孔（５０８）から外気に連通し，前記還流流路は前記ハウジングのファンとモータの間に開口する出口孔（５０７）に連通する」のに対して，引用発明１がこのような構成を備えていない点（以下「相違点３」という。
      ）で相違する。
      （２）ア引用例２について引用例２（乙２）には，次の記載がある。
      (ア)「本考案は，家庭用又は産業用等に利用される電気掃除機に関するものである。
      （明細書１頁１５ないし１６行）」(イ)「従来の電気掃除機に内蔵されているモーターファンについて，第１図及び第２図により説明する。
      第１図において，電気掃除機のモーターファンは，モーターハウジング１の一端にモーターの回転軸（図示していない）に装着されたファン２を覆うファンケース３が固着されていて，モーターが回転するとファン２がファンケース３の吸気口４から空気を吸い込み，ファンケース３からファンモーターの中を通過して，モーターハウジング１の外周に設けられた排気口５から排出される間に，モーターが冷却される構造である。
      （明細書１頁１８行ないし２頁９行）」(ウ)「第２図は性能向上を図った高効率モーターファンで，ファンケース７の外周にも排気口８を設け，ファン２（図示していない）の吸気量を２分して，ファンケース３の中に急激に方向転換する空気量を減少し，空気抵抗の低減を図ったものである。
      ファンケース７の排気口８からの排気は，図には示してないが直接掃除機本体の機外に吐き出される。
      」（明細書２頁１４行ないし３頁１行）(エ)「しかしながら，高効率モーターファンでは，モーターを冷却する空気の流量が減少するために，第１図に示した普通のモーターファンでは最低０．３㎥／ｍｉｎの流量で温度上昇による損傷が生じなかったが，第２図に示した高効率モーターファンでは最低０．４㎥／ｍｉｎから０．５㎥／ｍｉｎの流量が必要となるという問題点があった。
      （明細書３」頁２ないし８行）イ上記アの記載及び引用例２の図面からすると，引用例２には，「モーターハウジング１の一端にモーターの回転軸に装着されたファン２を覆うファンケース７が固定されていて，ファンケース７の吸気口４から空気を吸い込み，ファンケース７からファンモーターの中を通過してモーターハウジング１の外周に設けられた排気口５から排出される間に，モーターが冷却される構造の電気掃除機に内蔵されるモーターファンであって，ファン２とファンモーター部入口の間のファンケース７の外周に排気口８を設けることによりファン２の吸気量を二分するとともに，ファンケース７の排気口８からの排気を直接掃除機本体の機外に吐き出すようにしたモーターファン。
      」が記載されている。
      ウ上記ア及びイからすると，引用例２は，ファンモータの吸気量を，ファン２とファンモーター部入口の間のファンケース７に設けた排気口８を用いて，モータを冷却して排気する流れとそれ以外の流れとに二分することを開示している。
      （３）ア本件発明１の容易想到性について相違点１について相違点１に係る本件発明１の構成は，本件発明１と引用発明１との双方が，ファンの出力流量の一部を分流してジェット部に還流する還流流路を有することを前提とした上で，その分流の方式として，「ファンよりモータ部入口への中間に設けた出力孔から」分流されるという，より具体的な構成を採用したものにすぎない。
      他方，引用例２は，上記（２）ウのとおり，ファンモータの吸気量を，ファン２とファンモーター部入口の間のファンケース７に設けた排気口８を用いて分流することを開示しているから，引用発明１のファンの出力流量を分流して還流する還流流路の構成の一部として，引用発明２を採用して，「ファンよりモータ部入口への中間に設けた出力孔から」分流する構成とすることは，当業者が容易に想到し得たものということができる。
      イ相違点２について電気掃除機に内蔵されるファンモータの冷却という本件発明１の技術的課題の一部は，引用例２の上記（２）ア(エ)の記載や，本件明細書の【従来の技術】欄の「本発明者が先に出願した特願平４－７３７７２や特公平７－４４９１１７にも記載したように，還流式電気掃除機においては還流率を上昇させるとファンモータの冷却が不足するという問題がある。
      （３」欄４ないし８行）との記載から，当業者に周知の技術的課題であったと認められる。
      そして，引用例２は，上記（２）ウのとおり，電気掃除機に内蔵されるファンモータの吸気量を，モータを冷却して排気する流れとそれ以外の流れとに二分して，前者の流れによりファンモータを冷却することを開示しているところ，上記の周知の技術的課題である「ファンモータの冷却」を解決するという観点から，引用発明２の上記構成を同じく電気掃除機に内蔵される引用発明１のファンモータに適用し，引用発明１の大気に開口する排気口に出力する流れを，モータ内部を通過して外部に開口するモータ冷却用流路に出力する冷却出力流とすることは，当業者が容易に想到し得た設計上の変更であるということができる。
      ウ作用効果について引用発明１の大気に開口する排気口に出力する流れには，ファンモータ等に起因する温度の上昇はないから，この流れを，モータ内部を通過して外部に開口するモータ冷却用流路に出力する冷却出力流とすれば，ファンモータの過熱を防止できることは，当業者にとって自明のことである。
      したがって，引用発明２に開示された技術を引用発明１のファンモータに適用することにより得られた構成が，ファンモータの過熱を防止できるという本件発明１と同様の作用効果を奏することは，引用発明１及び引用発明２から当業者が予測し得る範囲のものであり，格別のものということはできない。
      エ阻害要因の有無について(ア)原告は，引用発明１は還流式電気掃除機であるが，引用発明２は還流式電気掃除機ではないから，引用発明１と引用発明２の技術分野は同一ではないと主張する。
      確かに，引用発明１と引用発明２とは，還流式の構成の有無という点で相違するものの，電気掃除機の技術分野に属する発明である点において共通するものであるし，上記イのとおり，電気掃除機に内蔵されるファンモータの冷却という周知の技術的課題が存在する点でも，還流式電気掃除機と，引用発明２の電気掃除機とは共通するから，引用発明２が還流式電気掃除機に関する発明ではないことをもって，引用発明２が開示した技術を引用発明１のファンモータに適用することについての阻害要因があるとはいえない。
      したがって，原告の上記主張は，採用することができない。
      (イ)原告は，引用発明１及び引用発明２のいずれにも，モータ内部を通過した冷却流を掃除ヘッドに還流させて循環させた場合にモータの過熱が生じるのを防止するという本件発明１の技術的課題が存在しないから，引用発明１と引用発明２とを組み合わせて本件発明１の構成を得ることは，当業者が容易に想到できるものではないと主張する。
      しかし，上記イのとおり，還流式電気掃除機においても，電気掃除機に内蔵されるファンモータの冷却という技術的課題は，当業者に周知の課題であったのであるから，引用発明１に接した当業者は，上記課題を念頭に置いているものということができる。
      そうすると，引用発明１自体に，上記本件発明１の技術課題に関する記載がないことをもって，引用発明２が開示した技術を引用発明１のファンモータに適用して本件発明１の構成を想到することの阻害要因があるとはいえない。
      また，上記のとおり，引用発明１に接した当業者は，上記周知の技術課題を念頭に置いているということができる以上，引用発明２に上記本件発明１の技術課題に関する記載がないとしても，そのことをもって，引用発明２が開示した技術を引用発明１のファンモータに適用することについての阻害要因があるとはいえず，むしろ，電気掃除機に内蔵されるファンモータの冷却という周知の技術的課題の観点から，当業者が両発明を容易に組み合わせ得ることは，上記イのとおりである。
      したがって，原告の上記主張は，採用することができない。
      (ウ)原告は，引用発明１が，モータの負荷を軽減することを目的とするものであり，モータを冷却することを想定していないから，引用発明１にファンの気流がモータ内部を通過してモータを冷却する引用発明２の構成を適用するのを阻害する事情があると主張する。
      しかし，上記イのとおり，還流式電気掃除機においても，電気掃除機に内蔵されるファンモータの冷却という技術的課題は，当業者に周知の課題であったのであり，引用発明１がモータの負荷を軽減することを目的とするものであるとしても，引用例１にモータの冷却についての記載がないことから，モータの負荷の軽減によりモータの冷却という技術課題が全く不要になったと理解することは困難であり，引用発明１がモータの冷却を想定していないということはできない。
      したがって，原告の上記主張は，採用することができない。
      (エ)また，引用例２には，引用発明２にはモータ過熱による損傷の問題がある旨の記載があるが，当業者は，ファンの出力流を分流した流れをファンモータの冷却に用いれば，出力流全量を用いたものに比べて冷却流が少なくなるものの，冷却流の温度によっては十分な冷却効果が得られることを理解できるといえるから，引用例２の上記記載が，引用発明２が開示した技術を引用発明１のファンモータに適用することについての阻害要因となるということはできない。
      オしたがって，本件発明１は，引用発明１に基づき，引用発明２を組み合わせることにより，当業者が容易に発明をすることができたものというべきである。
      （４）本件発明２の容易想到性について引用発明２における「モーターハウジング１」「モーターハウジング１，の外周に設けられた排気口５」及び「ファンケース７の排気口８」は，その作用及び構造からみて，本件発明２の「ファンモータを収納するハウジング」「ハウジングの出口孔（５０８），」及び「ハウジングのファンとモータの間に開口する出口孔（５０７）」にそれぞれ相当するものということができる。
      そうすると，引用発明２は，相違点３に係る本件発明２の構成である「前記モータ冷却用流路は前記ファンモータを収納するハウジング内部に形成され，該ハウジングの出口孔（５０８）から外気に連通し，前記還流流路は前記ハウジングのファンとモータの間に開口する出口孔５０７）（に連通する」構成を開示しているということができ，引用発明１に対して，引用発明２の上記構成を組み合わせるのが容易であることは，前記（３）イのとおりであるから，本件発明２は，当業者が引用発明１及び２を組み合わせることにより，容易に発明をすることができたものというべきである。
      （５）訂正の請求についてなお，原告は，上記第２の１（６）オのとおり，無効審判事件において，本件発明に係る特許請求の範囲を訂正する旨の訂正の請求をしたが，同訂正を認める旨の審決が確定したとしても，同訂正後の本件発明は，次のとおり，引用例１に基づき，引用例２を組み合わせることにより，当業者が容易に発明をすることができたものである。
      ア上記訂正後の本件発明１と引用発明１とを対比すると，その作用及び構造からみて，引用発明１における「真空掃除機」は訂正後の本件発明１の「還流式電気掃除機」に，引用発明１における「吸込具１」は訂正後の本件発明１の「掃除ヘッド」に，引用発明１における「吹出管６の吹出口７」は訂正後の本件発明１の「ジェット部」に，引用発明１における「塵埃を分離」する「集塵袋２」は訂正後の本件発明１の「ゴミのフィルタ」に，引用発明１における「羽根車３」は訂正後の本件発明１の「ファン」に，引用発明１における「羽根車３」を駆動する「モーター４」は訂正後の本件発明１の「ファンモータ」に，引用発明１における「吹出管６」は訂正後の本件発明１の「還流流路」に，それぞれ相当する。
      また，引用発明１における「循環流Ｃ」は，すべてモータ内部を通過せずにジェット部に戻されるから，訂正後の本件発明１のモータ内部を通過しない直接出力流」「に相当する。
      また，引用発明１における「排出流Ｂは，羽根車３で遠心加圧され排気室５にたまり，排気口１０から大気に放出するものとし，循環流Ｃは，排気室５で加圧された空気を，吹出管６の風量を制御する弁８及び吹出管６を経て，吹出管６の吹出口７から，吸込具１内に吹き出し，集塵袋２，羽根車３を経て，排気室５に戻るものとして構成された」点は，訂正後の本件発明１の「ファンの出力流量の少なくとも一部を掃除ヘッドに備えたジェット部に還流する」点に実質的に相当し，ファンの出力流量をモータ内部を通過しない直接出力流とそれ以外の出力流とに分流する点で両者は共通する。
      そうすると，訂正後の本件発明１と引用発明１とは，「ゴミを吸引する吸引口を備える掃除ヘッドと，ゴミのフィルタと，フィルタの後方に配置されるファンモータと，掃除ヘッドからフィルタに至る吸引流路とを備え，前記ファンの出力流量の少なくとも一部を掃除ヘッドに備えたジェット部に還流する還流式電機掃除機において，前記ファンの出力流量をモータ内部を通過しない直接出力流と他方の出力流との二つに分流して，前記直接出力流のすべてを，ジェット部に還流する還流流路に出力する還流式電気掃除機」である点で一致し，次の２点で相違する。
      ①訂正後の本件発明１は，ファンの出力流量からの直接出力流が，「ファンよりモータ部入口への中間に設けた出力孔から」分流されるのに対して，引用発明１は，このような「ファンよりモータ部入口への中間に設けた出力孔から」分流される構成を備えていない点以下「相違点Ａ」（という。
      ）②訂正後の本件発明１は，ファンの出力流量から分流された他方の出力流が，「モータ内部を通過する冷却出力流であって，モータ内部を通過して外部に開口するモータ冷却用流路に出力する」のに対して，引用発明１は，大気に開口する排気口に出力する点以下相違点Ｂ」（「という。
      ）また，訂正後の本件発明２と引用発明１とを対比すると，訂正後の本件発明１と引用発明１とが一致する点で一致するとともに，相違点Ａ及び相違点Ｂで相違することに加えて，前記（１）エの相違点３で相違する。
      イ相違点Ａについては，上記（３）アと同様であり，相違点Ｂについては，上記（３）イと同様であり，引用発明１及び引用発明２を組み合わせた構成が奏する作用効果が，当業者が予測し得る範囲のものであり，格別のものといえないことは，上記（３）ウと同様であり，引用発明１に基づき，引用発明２を組み合わせることに阻害要因がないことは，上記（３）エと同様であるから，訂正後の本件発明１は，引用発明１に基づき，引用発明２を組み合わせることにより，当業者が容易に発明をすることができたものというべきである。
      また，引用発明２は，上記（４）のとおり，相違点３に係る訂正後の本件発明２の構成を開示しているものということができ，訂正後の本件発明２は，引用発明１に基づき，引用発明２を組み合わせることにより，当業者が容易に発明をすることができたものというべきである。
      （６）上記（１）ないし（４）のとおり，本件発明１及び２は，引用発明１に基づき，引用発明２を組み合わせることにより，当業者が容易に発明をすることができたものであり，本件特許（請求項１及び２に係る部分に限る。
      ）は，特許法２９条２項の規定に違反して特許されたものであって，上記（５）のとおり，訂正後の本件発明１及び２も，引用発明１に基づき，引用発明２を組み合わせることにより，当業者が容易に発明をすることができたものであるから，本件特許（請求項１及び２に係る部分に限る。
      ）は，同法１２３条１項２号の規定に基づき，特許無効審判により無効にされるべきものである。
      ２上記１のとおり，本件特許（請求項１及び２に係る部分に限る。
      ）は，特許法１２３条１項２号の規定に基づき，特許無効審判により無効にされるべきものであるから，原告は，同法１０４条の３第１項の規定により，被告に対し，本件特許権及び本件特許権に係る補償金請求権を行使することができない。
      第４結論以上によれば，原告の請求は，その余の点を判断するまでもなく，理由がないからこれを棄却することとし，主文のとおり判決する。
    東京地方裁判所民事第２９部</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
