<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成17(行ウ)41</事件番号>
      <事件名>交通不許可処分取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成18年03月23日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>名古屋地方裁判所　　民事第9部</裁判所名・部>
      <判示事項の要旨>死刑判決が確定し，名古屋拘置所に在監中の原告が，同人の洗礼に立ち会った教父母に，?礼状を発信するとともに，?面会することの許可を求める旨の願せんを提出したところ，名古屋拘置所長が，いずれも許可しない旨の告知を行ったことから，原告が，上記告知は違法な行政処分であると主張して，これらの取消しを求めるとともに，国家賠償法１条に基づき，精神的苦痛の慰謝料５０万円の支払を求めたところ，?の願せんは，監獄法に基づく申請権を行使したものではなく，後に作成されるであろう信書の発信を申請した場合における名古屋拘置所長の感触を事実上尋ねたものにすぎず，また，?の接見の申請権は，在監者に接見することを希望する外部者のみが有するのであって，原告のした願せんは，本件教父母が原告との面会を申請した場合における名古屋拘置所長の感触を事実上尋ねたものにすぎないとして，本件不許可の各告知はいずれも行政処分性を有しないものであることを理由に却下し，慰謝料請求については，本件各告知によって原告の具体的な権利利益が侵害されたと認めることはできないとして棄却された事案</判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20060523102023.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=33042&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成１８年３月２３日判決言渡し平成１７年（行ウ）第４１号交通不許可処分取消等請求事件判主１決文名古屋拘置所長が，原告に対して平成１７年６月１０日にした，教父母との交通（礼状の発信と面会）を不許可とする告知の取消しを求める訴えをいずれも却下する。
      ２原告のその余の請求を棄却する。
      ３訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１原告の請求１名古屋拘置所長が，原告に対して平成１７年６月１０日にした，教父母との交通（礼状の発信及び面会）を不許可とする告知を取り消す。２被告は，原告に対し，５０万円及びこれに対する平成１７年６月１０日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。第２事案の概要本件は，死刑判決が確定し，名古屋拘置所に在監中の原告が，同人の洗礼に立ち会った教父母に礼状を発信するとともに面会することの許可を求める旨の願せんを提出したところ，名古屋拘置所長が，いずれも許可しない旨の告知を行ったことから，原告が，上記告知は違法な行政処分であると主張して，これらの取消しを求めるとともに，国家賠償法１条に基づき，精神的苦痛の慰謝料５０万円及びこれに対する不法行為の日である平成１７年６月１０日から支払済みまで年５分の割合による遅延損害金の支払を求めた事案である。１前提事実（争いのない事実及び証拠によって容易に認められる事実）(1)ア当事者原告は，平成１２年３月１日，津地方裁判所において，強盗殺人等の罪-1-名で死刑判決を受け，同月２日，控訴したが，平成１３年５月１４日，名古屋高等裁判所において控訴棄却の判決を受け，次いで，同月１５日，上告したが，平成１６年１２月１４日，最高裁判所において上告棄却の判決を受け，さらに，同月２４日，判決訂正申立書を提出したが，平成１７年１月２１日，同申立てが却下されたことにより，死刑判決が確定した。なお，原告は，平成１２年４月１７日，三重刑務所から名古屋拘置所に移監され，現在も同拘置所において拘禁中である。イ名古屋拘置所長は，名古屋拘置所における事務を統括する者として，監獄法等に基づく行政処分を行う権限を有する者である。( 2)宗教教誨の状況（乙１ないし４０，４１の１・２，４２ないし４４，４５の１・２，４６ないし４８，４９の１・２，５０ないし５２，５３の１・
      
      ２　，５４ないし６０ ，６１の１・２ ，６２ないし６４ ，６５の１・２ ，６６ ，６７の１・２ ，６８ ，６９の１・２ ，７０ないし７２ ，７３の１・２ ，７４ ，７５の１・２，７６，７７の１・２，７８，７９の１・２，８０，８１の１・２，８２ないし８６，８７の１・２，８８，８９の１・２，９０，９１の１・２，９２ないし１０８）ア原告は，未決拘禁者であった平成１２年４月２７日，仏教の宗教教誨を受けたのを皮切りに，順次，高野山真言宗，天理教，真言宗智山派，キリスト教の宗教教誨を希望し，平成１５年９月２５日以降は，名古屋拘置所の教誨師でもある日本聖公会（キリスト教）の司祭（以下「本件司祭」という 。）による宗教教誨を受けている。イ原告が，受けた宗教教誨の回数は，前掲の告知時（平成１７年６月１０日）までに５０回に上る。(3)ア原告の受洗礼（乙１０９ないし１１１）原告は，平成１６年１２月２１日，名古屋拘置所長に対し，日本聖公会による洗礼を受けたい旨の願せんを提出したため，名古屋拘置所長は，同-2-月２４日，これを許可した。イ原告は，平成１７年６月２日，名古屋拘置所内において，日本聖公会の主教，本件司祭，教父及び教母（以下，教父及び教母の両名を「本件教父母」という 。）を実施者とする洗礼を受けた。(4)原告による交通許可願いの提出と名古屋拘置所長による不許可の告知 乙（１１２，１１３）ア原告は，平成１７年６月６日，名古屋拘置所長に対し，本件教父母にお礼状を出したいこと及びキリスト教や人生について教えを乞いたいことを理由とする「交通許可願い」と題する願せんを提出した（以下，礼状の発信の許可を求める申請を「本件発信許可申請 」，面会の許可を求める申請を「本件面会許可申請 」，これらを併せて「本件各申請」という 。 。）なお，本件各申請書には，礼状の文案等の添付はなかった。イこれに対して ，名古屋拘置所長は ，同月１０日 ， 死刑確定者の処遇は ，「厳正な拘禁の確保を目的とするものであり，前記関係者との外部交通を認めることとなれば，他の死刑確定者との公平性を欠き，強いては外部交通の拡大ともなりかねないことから，施設の管理運営上支障を来すものである。また，教父母は洗礼式の儀式のために日本聖公会から出席したものであり，キリスト教の教えを乞うためであるならば，当所の教誨師である日本聖公会の本件司祭の個人教誨を受ければ足りるものであり，人生についての教えを乞うとするのであれば，あえて教父母に乞う必要性は薄い」と判断し ，「教父母との外部交通については認めない 。」との告知を行った（以下，礼状の発信を認めない旨の告知を「本件発信不許可告知 」，面会を認めない旨の告知を「本件面会不許可告知 」，これらを併せて「本件各告知」という 。 。）(5)本訴の提起原告は，平成１７年８月１７日，当庁に対して本訴を提起した。-3-なお，訴状には，被告として国及び名古屋拘置所長が並記され，請求の趣旨として，本件各告知の取消しと損害賠償の支払を求める内容が記載されているところ，当裁判所は，平成１６年法律第８４号による改正後の行政事件訴訟法１１条にかんがみ，被告は国のみで，名古屋拘置所長の表示は処分行政庁を示すものと善解した。(6)ア関係法令等の抜粋監獄法９条本法中別段ノ規定アルモノヲ除ク外刑事被告人ニ適用ス可キ規定ハ拘禁許可状，仮拘禁許可状又ハ拘禁状ニ依リ監獄ニ拘禁シタル者，引致状ニ依リ監獄ニ留置シタル者，監置ニ処セラレタル者及ヒ死刑ノ言渡ヲ受ケタル者ニ之ヲ準用シ懲役囚ニ適用ス可キ規定ハ労役場留置ノ言渡ヲ受ケタル者ニ之ヲ準用ス但第３５条ノ規定ハ監置ニ処セラレタル者ニ之ヲ準用セズ４５条２項在監者ニ接見センコトヲ請フ者アルトキハ之ヲ許ス受刑者及ビ監置ニ処セラレタル者ニハ其親族ニ非サル者ト接見ヲ為サシムルコトヲ得ス但特ニ必要アリト認ムル場合ハ此限ニ在ラス４６条２項在監者ニハ信書ヲ発シ又ハ之ヲ受クルコトヲ許ス受刑者及ビ監置ニ処セラレタル者ニハ其親族ニ非サル者ト信書ノ発受ヲ為サシムルコトヲ得ス但特ニ必要アリト認ムル場合ハ此限ニ在ラス５０条接見ノ立会，信書ノ検閲其他接見及ヒ信書ニ関スル制限ハ法務省令ヲ以テ之ヲ定ムイ監獄法施行規則１２５条在監者ニ接見センコトヲ請フ者アルトキハ其氏名 ，職業 ，住所 ，年齢，在監者トノ続柄及ヒ面談ノ要旨ヲ聞取リ許可ヲ与ヘタル者ニハ接見者心得事項ヲ告知ス可シ-4-２項略１３０条２項１３８条在監者ノ発受スル信書ハ所長之ヲ検閲ス可シ略監獄法第４７条第１項ニ依リ発受ヲ許ササル信書ハ保管シ置キ廃棄ス可キモノヲ除ク外釈放ノ際之ヲ本人ニ交付ス可シウ死刑確定者の接見及び信書の発受について（昭和３８年３月１５日矯正甲９６矯正局長依命通達。以下「本件通達」という。乙１１４）「接見及び信書に関する監獄法第９章の規定は，在監者一般につき接見及び信書の発受の許されることを認めているが，これは在監者の接見及び信書の発受を無制限に許すことを認めた趣旨ではなく，条理上各種の在監者につきそれぞれの拘禁の目的に応じてその制限の行われるべきことを基本的な趣旨としているものと解すべきである。ところで，死刑確定者には監獄法上被告人に関する特別の規定が存する場合，その準用があるものとされているものの，接見又は信書の発受については，同法上被告人に関する特別の規定は存在せず，かつ，この点に関する限り，刑事訴訟法上当事者たる地位を有する被告人とは全くその性格を異にするものというべきであるから，その制限は専らこれを監獄に拘置する目的に照らして行われるべきものと考えられる。いうまでもなく，死刑確定者は死刑判決の確定力の効果として，その執行を確保するために拘置され，一般社会とは厳に隔離されるべきものであり，拘置所等における身柄の確保及び社会不安の防止等の見地からする交通の制約は，その当然に受忍すべき義務であるとしなければならない。更に拘置中，死刑確定者が罪を自覚し，精神の安静裡に死刑の執行を受けることとなるよう配慮さるべきことは刑政上当然の要請であるから，その処遇に当たり，心情の安定を害するおそれのある交通も，また，制約されなければならないところである。-5-よつて，死刑確定者の接見及び信書の発受につきその許否を判断するに当たつて，左記に該当する場合は，概ね許可を与えないことが相当と思料されるので，右趣旨に則り自今その取扱いに遺憾なきを期せられたい。右命によつて通達する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
