<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成17(行ケ)10683</事件番号>
      <事件名>審決取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成18年06月28日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20060705112655.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=33284&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成１７年（行ケ）第１０６８３号審決取消請求事件判決原告ソニー株式会社原告財団法人鉄道総合技術研究所両名訴訟代理人弁理士稲本同西川被告特許義雄孝庁長官中嶋橋本同立川同井関守三同小林和男指定代理人主１誠正弘功文特許庁が不服２００３－１４４４０号事件について平成１７年８月１日にした審決を取り消す。
      ２訴訟費用は被告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求主文第１項と同旨第２事案の概要本件は，原告らが後記特許出願をしたところ，拒絶査定を受けたので，これを不服として審判請求をしたが，特許庁が請求不成立の審決をしたことから，その取消しを求めた事案である。なお，上記審判請求については，特許庁が平成１６年４月１日に請求不成立の審決をし，これに対し知的財産高等裁判所が平成１７年５月１２日に上記審-1-決を取り消す判決をしたことから，特許庁で再び審理されていたものである。第３１当事者の主張請求の原因(1) 特許庁等における手続の経緯ア原告らは，平成５年１２月１６日，名称を「情報記憶カード」とする発明について特許出願（特願平５－３４３５１７号。以下「本願」という。）をし（公開特許公報は，特開平７ー１７５９０１号，甲１），平成１２年１２月１２日付けで発明の名称を「情報記憶カードおよびその処理方法」とするなどの補正を行ったが，平成１５年６月２７日，拒絶査定を受けた。イそこで，原告らは，平成１５年７月２８日，不服の審判請求を行い，平成１５年８月２６日付けで，特許請求の範囲及び発明の詳細な説明を変更する補正を行った（以下「本件補正」という。甲３）。特許庁は，この請求を不服２００３－１４４４０号事件として審理し，平成１６年４月１日，「本件審判の請求は，成り立たない」旨の審決（甲４。以下「第１次審決」という。）をした。ウ原告らは，平成１６年５月１１日，東京高等裁判所に，第１次審決の取消しを求める訴えを提起した（平成１６年（行ケ）第２０５号）。同事件は，知的財産高等裁判所に回付されて平成１７年（行ケ）第１０３００号事件となり，同裁判所は，平成１７年５月１２日，第１次審決を取り消す旨の判決（甲６。以下「第１次判決」という。）をし，確定した。エそこで，特許庁は，再び不服２００３－１４４４０号事件について審理し，平成１７年８月１日，「本件審判の請求は，成り立たない」旨の審決（以下「本件審決」という。）をし，その審決謄本は平成１７年８月１０日原告らに送達された。(2) 発明の内容-2-平成１５年８月２６日の本件補正後の特許請求の範囲は，請求項１及び請求項２から成り，その請求項２の内容は，次のとおりである（以下，請求項２の発明を「本願発明」という。）。「カード識別装置と無線で情報を授受することによって情報記憶カードを処理する方法であって，前記情報記憶カードが有する固定情報を読み取る第１の工程と，読み取られた前記固定情報が適正かどうかを判定する第２の工程と，前記情報記憶カードに記憶されている情報を読み出す第３の工程と，読み出された前記情報を処理して，前記情報記憶カードを使用した履歴情報を含む新たな情報を前記情報記憶カードに記憶させるとともに，前記履歴情報と同一あるいは少なくとも所定の部分を抽出した情報を無限ループ状に記憶させる第４の工程とを有することを特徴とする情報記憶カードの処理方法。」(3) 審決の内容本件審決の内容は，別添審決写しのとおりであり，その理由の要点は，次のとおりである。ア判断その１本願発明は，特開昭６２－２４９２９５号公報（以下「刊行物１」という。甲２）記載の発明（以下「刊行物１発明」という。）に基づき，周知技術を参酌して，当業者が容易に発明をすることができたものであるから，特許法２９条２項により特許を受けることができない。なお，本願発明と刊行物１発明との一致点，相違点の認定は，次のとおりである。〈一致点〉(ア)刊行物１発明は，自動取引装置との間で情報を処理し，かつ，履歴情報をＩＣカードに記憶させるようにしており，一方，本願発明-3-は，カード識別装置と情報を授受することによって情報記憶カードを処理する点(イ)刊行物１発明は，入力されたＰＩＮとＩＣカードに記憶されたＰＩＮ情報を読み出して照合するようにしており，一方，本願発明は，情報記憶カードが有する固定情報を読み取る第１の工程と，読み取られた前記固定情報が適正かどうかを判定する第２の工程を有する点(ウ)本願発明は，その第４の工程において，履歴情報を情報記憶カードに記憶し，履歴情報は無限ループ状に記憶させる点（以下「一致点(ア)～(ウ)」という。）〈相違点１〉カード識別装置と情報記憶カードとの間の通信に関し，本願発明が無線で通信を行うものであるのに対し，刊行物１発明は接点接触により通信を行うものである点〈相違点２〉本願発明が，情報記憶カードに記憶されている情報を読み出す第３の工程と，読み出された情報を処理して，新たな情報を情報記憶カードに記憶させる第４の工程を有するのに対し，刊行物１にはその点についての記載がない点イ 判断その２本願発明は，特開昭６３－７９１７０号公報（甲７の１）に記載された周知技術（以下「周知技術１」という。）とは，「情報記憶カードが有する固定情報を読み取る第１の工程と，読み取られた固定情報が適正かどうかを判定する第２の工程と，前記情報記憶カードに記憶されている情報を読み出す第３の工程と，読み出された前記情報を処理して，前記情報記憶カードを使用した履歴情報を含む新たな情報を前記情報記憶カードに記憶させる」とする点で一致し，①「カード識別装置と情報記憶カードとの間-4-の通信に関し，本願発明が無線で通信を行うものであるのに対し，周知技術１においては接点接触により通信を行う」点及び②「本願発明が，履歴情報を無限ループ状に記憶させるとしているのに対し，周知技術１にはその点についての記載がない」点で相違するが，①の点は，当業者が容易になし得ることであり，②の点も，刊行物１に記載の技術に基づいて，当業者が容易になし得ることであるから，本願発明は，特許法２９条２項により特許を受けることができない。ウ 判断その３本願発明が，「情報記憶カードが有する固定情報を読み取る第１の工程と，読み取られた固定情報が適正かどうかを判定する第２の工程と，前記情報記憶カードに記憶されている情報を読み出す第３の工程と，読み出された前記情報を処理して，前記情報記憶カードを使用した履歴情報を含む新たな情報を前記情報記憶カードに記憶させる」とする点は，周知の技術（下記の文献参照）に属し，「カード識別装置と情報記憶カードとの間の通信を無線で行う」点及び「カードに履歴情報を記憶するとし，履歴情報は無限ループ状に記憶させる」点も，周知技術及び刊行物１に記載の技術に基づいて当業者が容易に導き出せることにすぎないから，本願発明は，特許法２９条２項により，特許を受けることができない。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
