<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成15(ワ)12164</事件番号>
      <事件名>損害賠償</事件名>
      <裁判年月日>平成18年06月23日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>東京地方裁判所　　民事第３４部</裁判所名・部>
      <結果>その他</結果>
      <判示事項の要旨>膵頭部癌との診断のもとに手術を受けた患者の疾患が実際には慢性膵炎であった場合において、手術適応はあるものの、膵頭部癌と慢性膵炎とが鑑別困難な疾患であって実際には良性疾患である可能性もあることにつき、術前に十分な説明をしなかった過失があるとした事例</判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20060713100108.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=33312&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成１８年６月２３日判決言渡平成１５年(ワ)第１２１６４号損害賠償請求事件判主１決文被告らは、原告に対し、連帯して１１０万円及びこれに対する被告北九州市については平成１５年６月１６日から、被告Ａについては同月２７日からそれぞれ支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ２原告のその余の請求を棄却する。
      ３訴訟費用は、鑑定に要した費用についてはこれを２分し、その１を被告らの負担とし、その余を原告の負担とし、その余の訴訟費用については原告の負担とする。
      ４この判決は、第１項に限り、仮に執行することができる。
      事第１実及び理由請求被告らは、原告に対し、連帯して２億２０００万円及びこれに対する被告北九州市については平成１５年６月１６日から、被告Ａについては同月２７日からそれぞれ支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      第２事案の概要１事案の要旨原告は、胆石症及び総胆管結石の疑いがあるとして被告北九州市が設置経営する北九州市立医療センターに入院して検査を受けたところ、悪性の膵頭部腫瘍があると診断されたため、同医療センターの医師である被告Ａ医師の執刀により、膵頭十二指腸等を切除する手術を受けたが、術後の病理検査により、原告の疾病は悪性の膵頭部腫瘍でなく、慢性膵炎であったことが判明した。
      1このことについて、原告は、被告Ａ医師が慢性膵炎を膵頭部腫瘍と誤診したことや十分な説明をしなかったことなどにより、生命維持に関わる臓器を失い、療養生活を強いられたことなどを主張して、被告らに対し、不法行為又は診療契約上の債務不履行に基づき、損害賠償及びこれに対する訴状送達日の翌日（被告北九州市について平成１５年６月１６日、被告Ａ医師について同月２７日）から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金の支払を求めた。
      ２前提となる事実（認定の根拠となった証拠等を（）内に示す。
      直前に示した証拠のページ番号等を〔〕内に示す。
      ）(1)当事者ア原告関係原告は、昭和１４年１月３日生まれの女性であり、主婦業の傍ら、声楽家としての活動を行っていた。
      Ｂ（以下単に「Ｂ」という。
      ）は、原告の夫である。
      （争いのない事実、甲Ａ３０〔２９〕、甲Ｃ５）イ被告関係(ア)被告北九州市は、同市ａ区ｂｃ丁目ｄ番ｅ号において地方公営事業の一環として北九州市立医療センター（以下「被告病院」という。
      ）を設置経営している（裁判所に顕著な事実、争いのない事実）。
      (イ)被告Ａ（以下「被告Ａ医師」という。
      ）は、原告が被告病院で治療を受けていた当時、被告北九州市の職員として被告病院に勤務する医師であった（争いのない事実）。
      (2)被告病院への入院に至る経緯原告は、平成１３年はじめころから、時折、食後に胃右上部の痛みを自覚していたところ、平成１３年３月１４日、赤い尿が出たことに気づき、同月１６日には薄い赤色の尿が出た。
      そこで、原告は、同年３月１６日、被告病院泌尿器科及び消化器科を受診したところ（乙Ａ１〔７ないし９、１１〕、）2泌尿器科において同月２６日に実施された腹部エコー検査により胆嚢結石が発見されたため、同年４月６日に再び被告病院消化器科を受診し、担当医師から、痛みは胆嚢結石が原因の可能性もあると説明された（乙Ａ１〔１２〕。
      そのため、原告は、同月１２日、被告病院外科を受診し、同月２６日、）同科の被告Ａ医師から、胆石症及び総胆管結石の疑いがあるので、入院して内視鏡的逆行性胆道膵管造影（ERCP）検査及び内視鏡的乳頭切開が必要であるとの説明をされ、同年５月２８日、被告病院に入院して同検査を受けたところ、膵頭部癌の疑いがあり、精密検査をする必要があると診断された（乙Ａ１〔１２、１３〕、乙Ａ２〔１、９〕。
      ）(3)診療経過の概略別紙２「診療経過一覧表」（下線部分を除く。
      ）及び別紙３「検査結果一覧表」記載のとおりである（これらの診療経過一覧表及び検査結果一覧表は、平成１６年１２月１日の本件第９回弁論準備手続期日において両当事者が陳述したものを整形したものである。
      なお、各一覧表の日付はいずれも平成１３年のそれである。
      。
      ）３争点(1)被告病院が、慢性膵炎を膵頭部腫瘍と誤診し、膵頭十二指腸・胃・肝動脈・胆管・神経叢・胆のう等を切除する手術（本件手術）を行った過失の有無(2)被告病院が本件手術を行うに当たって必要な検査の実施を怠った過失の有無(3)被告病院の診断を前提として、原告に対して手術を行ったこと又はその術式に誤りがあったか否か(4)手術の実施・手術方法に関する説明義務違反の有無(5)同意のない右肝動脈合併切除・再建術（本件拡大手術）を行った過失の有無(6)胆管炎の発症についての過失の有無3(7)４損害額争点についての当事者の主張別紙１「主張要約書」記載のとおりである（この「主張要約書」は、平成１７年７月１４日の本件第１５回弁論準備手続期日において両当事者が陳述した「争点整理案（追加主張記入版）」に対し、その後の主張をふまえて加筆修正を施したものである。
      。
      ）第３１当裁判所の判断事実認定前記第２の２記載の前提となる事実に加え、証拠等によれば、次の事実が認められる（認定の根拠となった証拠等を（）内に示す。
      直前に示した証拠のページ番号を〔〕内に示す（鑑定の結果については、鑑定人調書及び同添付の意見の要旨についての通しページ数を示す。
      。
      以下同じ。
      。
      ））(1)被告病院外科を受診するに至った経緯ア原告の職業等原告は、昭和１４年１月３日生まれの女性であり、主婦業の傍ら、「Ｃ」という集まりを主宰して、北九州市内でコンサートを開くなど、声楽家としての活動を行っていた（前記第２の２(1)ア、甲Ｃ８、証人Ｂ〔１３〕。
      原告は、平成１３年３月当時、同年７月２０日に北九州市内におい）て開かれるコンサートに出演する予定であった（甲Ｐ３０〔８、資料１３〕。
      ）イ自覚症状と被告病院泌尿器科、消化器科の受診原告は、平成１３年はじめころから、時折、食後に胃右上部の痛みを自覚していたところ、平成１３年３月１４日には赤い尿が出たことに気づき、同月１６日には薄い赤色の尿が出たことから、同日、被告病院泌尿器科及び消化器科を受診した（乙Ａ１〔７ないし９〕。
      ）泌尿器科においては、原告が尿の異常を訴えたことから、同科担当医師4は尿検査を実施したが、異常がなく（乙Ａ１〔２５〕、腹部エコー検査を）同月２６日に実施することとした。
      他方、消化器科においては、原告が平成１３年のはじめから右季肋部痛があるとして胃内視鏡検査を希望したことから、同科担当医師は同月２３日に同検査を施行することとした。
      （乙Ａ１〔１１〕）ウ被告病院外科の受診同月２３日の胃内視鏡検査においては異常なしとの所見が得られたが、同月２６日に実施された腹部エコー検査においては胆嚢結石が発見された（乙Ａ１〔１２、２２、２４〕、Ａ３、Ａ１１〔２〕）ことから、原告が４月６日に再び被告病院消化器科を受診したところ、担当医師は、原告に対し、痛みは胆石発作ではないが、胆嚢結石が原因の可能性もあると説明した。
      そこで、原告は、同月１２日、被告病院外科を受診した。
      （乙Ａ１〔１２〕）(2)DIC-CT検査、ERCP検査目的の入院の決定等の経過ア検査予約、採血被告病院外科において原告を担当した被告Ａ医師は、平成１３年４月１２日、原告に対し、心窩部痛が胆道の痛みによる可能性があり、尿の色が濃くなっているのはビリルビン尿になっているためである可能性があることや、胆嚢結石によって起こる症状についても説明し、同日に採血を実施し（その際、CEA及びCA19-9の腫瘍マーカー検査も実施された。
      、さら）に同月２６日に点滴静注胆道造影とCT検査の併用検査（DIC-CT検査。
      以下単に「DIC-CT」という。
      ）施行することを予約した。
      （甲Ａ１４、乙Ａ１〔１２、１３、１９、３０〕）イDIC-CTの施行と入院の決定平成１３年４月２６日１１時３０分に原告に対してDIC-CTが施行された結果、原告に胆嚢結石が存在し、かつ、総胆管拡張がみられるものの、5明らかな総胆管結石はみられないとの所見が得られたほか、軽度の肝障害がみられた。
      そこで、被告Ａ医師は、同日、原告に対し、これらの所見を説明した上、総胆管結石が排石後なのかどうかを確認するために同年５月２８日に入院し、翌２９日に内視鏡的逆行性胆道膵管造影（ERCP。
      以下単に「ERCP」という。
      ）及び内視鏡的乳頭切開（EST。
      以下単に「EST」という。
      ）を、同年６月１日に腹腔鏡下胆嚢摘出手術をそれぞれ行うこと、ERCPの合併症等を説明した（乙Ａ１〔１３、２３、３１〕。
      ）同年５月１０日には、原告について術前採血、心電図検査、肺機能検査及び胸部・腹部X線検査が実施され、被告Ａ医師は、原告に同行した夫に対し、原告に入院してもらってDIC-CTを施行する旨、ERCP及びESTをし、腹腔鏡下胆嚢摘出術をする方針である旨を説明した（乙Ａ１〔１５、１８、２１〕。
      ）ウ腫瘍マーカー検査被告Ａ医師は、平成１３年５月１０日の採血により、腫瘍マーカー検査（CEA及びCA19-9）を実施したところ、CEAについては３．２ng/ml（基準値は５．０以下。
      なお、以下においては、単位に関わる表記は原則として国際単位系記号による。
      、CA19-9については２８．５u/ml（基準）値は３７以下）であった（甲Ａ７、Ａ１１、乙Ａ１〔１８〕。
      ）エ５月１５日・初回のセカンドオピニオン他方、Ｂは、東京の医師に対してセカンドオピニオンを求めていた（証人Ｂ〔３９、４５〕。
      ただし、セカンドオピニオンの話題を原告にしたと）ころ、原告が医師に失礼だからやめてほしい旨を述べたため、原告には、上記及び後記(5)エの各セカンドオピニオンをした事実を伝えていない（証人Ｂ〔３１ないし３３、４５〕。
      ）(3)膵頭部癌の疑いと入院、諸検査の施行ア入院6原告は、平成１３年５月２８日、被告病院外科に入院した（乙Ａ２）。
      イERCP・EST(ア)平成１３年５月２８日午後３時、被告Ａ医師は、原告に対し、ERCPを施行し、次の所見を認めたため、「膵頭部癌」と診断した。
      （乙Ａ２〔７６〕、Ａ５、Ａ１１〔５〕）●「乳頭は正常である」●「選択的胆管造影にて中下部胆管に不整な高度狭窄を認めたため、造影剤の注入を少量にとどめた。
      」●「選択的膵管造影からバルーン膵管造影を行い、下部胆管の狭窄に一致して、主膵管狭窄(＋)（ダブルダクトサイン）、同部の分枝の描出不良であるが、不整は胆管の方が著明で膵内胆管原発の胆管癌かもしれない。
      」(イ)これを受けて、被告Ａ医師は、腹腔鏡下胆嚢摘出は延期して精密検査をすることが必要であると判断し、同日午後６時、原告及びＢに対し、本日のERCPで悪性の膵頭部腫瘍が判明し、疼痛や肝障害の原因が判明したこと、エコー検査やCT検査などで精査を進め、５月３１日に内視鏡的逆行性胆管ドレナージ（ERBD）により黄疸の改善（減黄）を図る方針であることを説明した（乙Ａ２〔９〕。
      ）ウ超音波検査平成１３年５月３０日、被告Ａ医師は、原告に対して腹部エコー検査を施行し、次の所見を認めたため、「膵頭部癌、閉鎖性黄疸、胆嚢結石」と診断した。
      （乙Ａ２〔１０、７３、７４〕、Ａ４、Ａ１１〔３〕）●「膵頭部、膵鉤部側に３１×３１×２５mmの低エコー腫瘤、辺縁凹凸が見られ、癌です。
      主膵管の拡張はないが、総胆管は内側、腹側より腫瘤で圧排され、ほぼ閉塞。
      総胆管１６mmと拡張し、肝内胆管もごく軽度拡張→外科的黄疸です。
      上腸間膜静脈から門脈は開存している7状態だが、脾静脈－門脈合流部から門脈本幹にかけて、圧排、狭窄が見られ、浸潤が強く疑われる。
      肝臓：コメット・エコー(＋)。
      腫瘤なし胆嚢に多発結石と胆砂。
      壁肥厚軽度。
      」エCT検査平成１３年５月３１日、被告病院放射線科の医師は原告に対してCT検査を施行した結果、次の所見を認めたため、「膵頭部癌」と診断した。
      （乙Ａ２〔８１〕、Ａ７、Ａ１１〔９〕）●「膵頭部に３１×２１mm大の、正常膵実質と比較して増強効果の低い領域があります。
      膵癌に合致する所見です。
      総胆管は上記腫瘤内にて狭窄し、総胆管、肝内胆管は拡張しています。
      主膵管の軽度拡張もあります。
      脾静脈門脈合流部は上記の腫瘤に取り囲まれ、脾静脈および上腸間膜静脈の遠位部、門脈の近位部に狭窄が認められます。
      下大静脈は腫瘤の後方にありますが、両者の間に脂肪組織が介在し、浸潤は否定的です。
      腹腔動脈本幹、総肝動脈、脾動脈、上腸間膜動脈は腫瘤と離れ、問題なしです。
      なお、胆嚢内には結石があります。
      脾臓、腎臓に明らかな異常を認めません。
      描出範囲内に有意なリンパ節腫大を認めません。
      腹水を認めません。
      」オERCP、EST及びERBDまた、同日、被告Ａ医師は、原告に対して再びERCPを実施し（乙Ａ６。
      なお、この際にも膵頭部癌と診断した。
      、同時にEST及び胆管ドレナー）8ジ術を施行して、７cm長のダブルピッグテイルステントを留置した。
      （乙Ａ２〔１０、７７〕）カ内視鏡検査平成１３年６月４日、被告病院のＤ医師が原告に対して食道・胃・十二指腸内視鏡検査を施行したところ、全体に萎縮、腸上皮化生がやや目立つが、局在病変は認めなかった（乙Ａ２〔１０〕。
      ）キ血管造影検査(ア)平成１３年６月５日、被告Ａ医師からの依頼により、被告病院のＥ医師は、原告に対して、右大腿動脈の経皮的穿刺によりカテーテルを挿入して上腸間膜動脈、腹腔動脈及び総肝動脈について血管造影検査を施行し、次のｂの所見に基づき、次のａのとおり診断した。
      （乙Ａ２〔８６〕、Ａ８、Ａ１１〔１０、１１〕）ａ診断「１．後膵十二指腸動脈及び背膵動脈の壁不整２．門脈狭窄」ｂ所見「１．上腸間膜動脈造影動脈相にて上腸間膜動脈本幹に著変を認めません。
      上腸間膜動脈より背膵動脈が分岐していますが、膵頸部領域の分枝が全体に少なく、また分枝に硬化性変化と壁の軽度不整が疑われます。
      静脈相にて上腸間膜静脈から門脈本幹への移行部に狭窄を認めます。
      明らかな副側血行路は認めません。
      ２．腹腔動脈および総肝動脈造影後膵十二指腸動脈は屈曲蛇行した走行を呈しており、一部に壁の軽度不整を認めます。
      前膵十二指腸動脈や胃十二指腸動脈、総肝動脈などには著変を認めません。
      静脈相にて脾静脈から門9脈の本幹の移行部に狭窄を認めます。
      」「以上、後膵十二指腸動脈と背膵動脈の分枝に壁の不整を、門脈本幹に狭窄を認め、膵頭部から頸部にかけての膵癌に合致すると思われます。
      」(イ)これを受けて、被告Ａ医師は、同日、原告には門脈合流部への浸潤を伴う膵頭部癌が存在するものと判断した（乙Ａ２〔１０〕。
      ）(4)膵頭部癌の診断と手術等に関する説明等ア原告及びＢに対する説明(ア)上記(3)の検査結果を基に、被告Ａ医師は、平成１３年６月９日、原告及びＢに対し、「癌」との言葉を用いずに、原告の膵頭部に悪性腫瘍があることを、門脈に浸潤があることは明言せずに、門脈の狭窄があるので切除する必要があることをそれぞれ説明した（乙Ａ２〔１１〕。
      ）(イ)その上で、被告Ａ医師は、手術の方法について、紙に図示しながら、膵頭十二指腸を切除し、その際に門脈を切除し、リンパ節を郭清し、さらに悪性細胞の遺残に対して治療をするために術中照射を実施すること、上記切除後は、胆管空腸吻合、膵胃吻合、胃空腸吻合及び門脈吻合を行うことを説明した（乙Ａ２〔１１、９５〕。
      ）(ウ)さらに、被告Ａ医師は、手術による合併症について、おおむね次のとおり説明した（乙Ａ２〔９６〕。
      ）ａ術中や術後に出血があること、輸血すると輸血合併症を起こし得ることｂ感染があること、その原因として創感染や腹腔内膿瘍、腹膜炎があり、その場合は処置を行うことｃ組織の癒着により腸閉塞が起こり得ることｄ縫合不全（吻合部から消化液や腸内容が漏れること）が起こり得ること、縫合不全のうち特に問題なのは膵臓吻合部であること、縫合不10全により腹腔内膿瘍や腹膜炎が起これば措置をするが、膵液瘻が起これば治療が難しいことｅ門脈合併切除後、吻合中に肝臓や胆嚢が出血したり術後に血栓が形成されたりして肝不全が起こりうること、肝不全が起こると致命的であることｆ心肺合併症として、不整脈や心不全、肺炎、無気肺、下肢の血栓による肺梗塞が起こり得ることｇ長期的には、食事量の低下により体重が低下することがあるが、この点は後に回復すること、便通異常として下痢や便秘が起こりうること、糖尿病も起こりうるが、これに対してはインシュリン治療を行うことイ同意以上の説明の後、原告は、膵頭十二指腸切除、門脈合併切除、リンパ節郭清及び術中照射を行うことについて同意し、「医療行為について、その必要性と内容、また、状況に応じた内容の変更、起こりうる危険性、予後などについて説明をいたしました。
      、」「私は、上記の説明を受け、納得しましたので、実施に同意します。
      」などと記載された「説明・同意書」に、原告及び説明に同席したＢがそれぞれ署名押印した（乙Ａ２〔９４〕。
      ）(5)説明以降、術前までの経過等ア原告の発熱とその処置等原告は、平成１３年６月１０日から３８度以上の発熱があり、これに対して、被告Ａ医師は抗生剤を投与したが、原告は戦慄を伴う程となり、熱も４０度を超える状態となった。
      そこで、被告Ａ医師は、６月１１日午後８時３０分から緊急ERCPを実施し、閉塞したダブルピッグテイルステントを抜挙した上、新たに７cmのダブルピッグテイルステントを２本留置すると、清明な黄色の胆汁が流出した。
      そのため、被告Ａ医師は、原告に11切迫性急性閉塞性胆管炎が生じているものと診断した。
      （乙Ａ２〔１１、７９〕）イMRI検査被告Ａ医師の依頼により、被告病院のＥ医師は、原告に対してMRI検査を実施し、次の診断及び所見を得た（乙Ａ２〔１２、８５〕、Ａ９、Ａ１１〔１０〕。
      ）(ア)診断「膵頭部癌」(イ)所見「CTにて描出された膵頭部の腫瘤はT1強調にて正常膵実質よりも軽度低信号、T2強調にて等信号を呈し、ガドリニウムにて造影増強されています。
      門脈の脾静脈合流部に浸潤し、その内腔は狭小化しています。
      有意なリンパ節の腫大は認めません。
      胆嚢内には数個の結石を認め、壁は全周性に肥厚しています。
      核磁気強鳴（MR）による膵胆管造影にては総胆管の末梢部と膵頭部領域の主膵管に高度の狭窄もしくは閉塞を認めます。
      」ウCT検査等と手術の延期、原告の状態の回復平成１３年６月１２日夕刻より、原告が再び、戦慄を伴う高熱状態となったことから、被告Ａ医師は、緊急CT検査を行ったところ、既知の膵頭部癌に加えて急性胆管炎との診断が得られ、嵌頓結石も見られたため、緊急に経皮経肝的胆嚢ドレナージを施行した（乙Ａ２〔１２、８２〕、Ａ１０、Ａ１１〔１３〕。
      ）その後、原告について血液検査を行った上で、被告Ａ医師は、緊急ERCP時に総胆管内の汚染が著明でなかったことや、トランスアミナーゼの上昇が見られなかったことなどから、回顧的に見れば、胆管炎というより12は胆嚢炎の状態にあったものと考え、６月１３日に予定されていた手術を同月２０日に延期した上、胆嚢炎ないし胆管炎の感染状態の緩解後に手術をすることとした（乙Ａ２〔１３〕。
      ）原告の身体状態は、その後、６月１５日以降、回復傾向にあった（乙Ａ２〔１３、１４〕。
      ）エ被告Ａ医師による再説明とＢによるセカンドオピニオンの要求(ア)被告Ａ医師は、平成１３年６月１８日午後８時にＢと面談し、膵頭部癌の診断を改めて確認し、進行例であって門脈浸潤の可能性があることを説明した。
      これに対して、Ｂから、門脈合併切除の是非について東京のがんセンターの知己に対してセカンドオピニオンを求めたいとの意向が表明された。
      そこで、被告Ａ医師は、翌１９日、診断等のフィルム及び所見のコピーをＢに交付した。
      （乙Ａ２〔１４〕）(イ)Ｂが、Ａ医師からもらった上記診断等のフィルム及び所見のコピーを基にセカンドオピニオンを求めたのに対して、東京の医師は、門脈には浸潤がなく、狭窄しているのみである可能性が強いから切除の必要がないし、仮に開腹してみて門脈に浸潤があっても、それに対する治療法は複数あるから門脈合併切除はすべきでない旨を述べた（証人Ｂ〔４１、４２〕。
      ）なお、原告は、主治医であるＡ医師の言うとおりにすべきであるとの意向を有していた（証人Ｂ〔４５〕。
      ）オ腫瘍マーカー平成１３年６月１９日、被告Ａ医師は原告に対して５種類の腫瘍マーカー検査を実施した。
      そのうちCEA及びCA19-9については院内で検査され、それぞれ、CEAの値が１．９ng/ml（基準値は５．０以下）CA19-9、の値が２３．１u/ml（基準値は３７以下）であるとの検査結果が同日報告された（乙Ａ２〔４０〕。
      ）13他方、エラスターゼI、SPAN-1及びDUPAN-2の検査については外注され、エラスターゼIの値が２４７ng/dl（基準値は１００ないし４００）、SPAN-1の値が４２u/ml（基準値は３０未満）DUPAN-2の値が５４u/ml、（基準値は１５０未満）であるとの検査結果は本件手術後である同月２１日に報告された（甲Ａ１２、乙Ａ２〔６８〕。
      ）(6)手術の施行ア平成１３年６月２０日、原告に対して、約１３時間にわたって手術が実施された（乙Ａ２〔１５、１２６〕。
      ）手術においては、開腹の上、膵頭十二指腸切除術、リンパ節郭清、門脈合併切除、再建術が行われたほか、原告に右肝動脈が膵頭部後方へ回り込む奇形（走行異常）がみられたことから、右肝動脈合併切除再建及び術中照射が施行された（乙Ａ２〔１２７〕。
      膵頭十二指腸切除術後の吻合につ）いては、胃空腸吻合、胆管空腸吻合及び膵胃吻合が行われた（乙Ａ２〔１２６〕。
      ）イ手術の際、術中腹腔洗浄細胞診が実施されたが、陰性との結果であった。
      また、胆管と膵断端について術中病理検査が実施されたが、その結果も陰性（悪性所見なし）であった。
      （乙Ａ２〔８９〕）ウＡ医師は、原告の腫瘤についてstageIVaであるとの手術所見を得た（乙Ａ２〔１２７〕。
      ）(7)病理検査所見と説明等ア被告病院の医師は、原告から摘出された腫瘤について病理組織検査を行い、次のような診断に至り、平成１３年７月３日、これをＡ医師に報告した。
      （乙Ａ２〔２１、８８〕）●「膵臓（膵頭十二指腸切除）：慢性膵炎切片は、腺房細胞の脱落及び顕著な繊維化を伴い、膵頭部において中等度の慢性炎症性細胞浸潤の様相を呈している。
      悪性組織はな14い。
      」●「胆嚢（手術）：慢性急性胆嚢炎当該部分は、中等度の急性かつ慢性の炎症性細胞浸潤を伴う繊維性に肥厚した胆嚢壁である。
      悪性所見はない。
      」●●イ「リンパ節（郭清）：悪性所見なし。
      」「ゲロッター筋膜に悪性細胞はない。
      」原告及びＢへの説明上記報告を受けた被告Ａ医師は、同日午後７時、原告及びＢに対し、原告の腫瘤が良性の腫瘤形成性膵炎であったこと、術前の画像診断で鑑別困難であったため、膵癌を強く疑ったものの、結果として血管合併切除及び術中照射を伴う過大な侵襲を加えてしまったこと、原告には発熱が続いているが腹腔内合併症は考えにくく、創感染に対する炎症反応と思われることを説明した（乙Ａ２〔２１〕、証人Ｂ〔１０〕。
      ）(8)退院原告は、平成１３年８月９日、被告病院を退院した（乙Ａ２〔３、２５、１８９〕。
      ）２医学的知見証拠等によれば、次の医学的知見が認められる。
      (1)膵癌についてア予後膵癌は消化器癌の中で最も予後不良な癌とされており、膵癌全国登録調査報告による５年生存率は１８．９％にすぎないとの指摘がある（甲Ｐ４〔４２９〕。
      平成１４年の文献である。
      。
      また、膵頭部癌切除例の進行度）別５年生存率は、stageIで５９．１％、同IIで４５．５％、同IIIで１２．６％、同IVaで６．２％、同IVbで３．６％であるとされており、膵癌といえども早期癌においては比較的高い５年生存率が得られているが、平15成８年度でstageI膵癌の切除例に占める比率は６．９％で、また腫瘍径２cm以下の例は１３．１％を占めるにすぎず、これらの癌も最近１０年間で若干の増加傾向を認めるものの、その発見率に進歩を認めていないに等しい状況にあるとの指摘がある（甲Ｐ５〔１０〕。
      平成１１年の論文である。
      。
      ）イ腫瘍マーカー膵癌に反応する腫瘍マーカーとしては、エラスターゼI、CEA、CA19-9、DUPAN-2があるところ、膵癌患者血清におけるCA19-9やDUPAN-2の陽性率は約８０％であるとされている。
      ただし、良性疾患でも胆管又は膵管の閉塞を伴う場合に偽陽性を示すことがある（甲Ｐ４〔４３０〕。
      ）腫瘍マーカー検査は、結果が陽性であれば画像診断等によって得られた癌という診断に間違いはなかったと医師が認識するものであるが、特異性感度がそれほど高くないことから、検査結果が陰性であっても、それによって癌であるとの診断を否定し得るものではないのであって、補助診断の１つにすぎないものである（鑑定人３名〔１９ないし２２〕。
      ）ウ細胞診細胞診には、超音波映像ガイド下経皮的膵穿刺生検、内視鏡下による細胞診等がある。
      前者は、膵腫瘍の良悪鑑別が困難な場合や慢性膵炎と膵癌の鑑別が困難な場合に適応があるが、画像診断で膵癌との診断が明らかであれば適応はなく、外科的切除が予定されている場合は癌の播種の危険があるため禁忌とすべきとの指摘がある（乙Ｐ４５〔９５４〕、Ｂ４６〔４４８〕。
      後者について、相当高い診断率が報告されたこともあったが（甲）Ｐ１１〔６２１〕。
      昭和５７年の文献である。
      、最近の文献においては、）ERCPにて悪性疾患を疑う所見のある症例が適応であり、疾患の良悪鑑別に有用であるが、鉗子の挿入が困難で十分な組織片が得られない場合があるし、合併症としてERCPにともなう膵炎などがあると指摘されている16（乙Ｐ４５〔９５６〕。
      さらに、比較的新しい検査法として超音波内視鏡）ガイド下膵生検があるものの、手技に熟練を要するし、画像診断で確定診断が得られている場合には禁忌とされている（乙Ｐ４５〔９５６〕。
      ）細胞診は、術前に胆汁が容易に得られるのであれば行われるが、ドレナージないしチューブにより体外に排出される胆汁を用いない場合、内視鏡を用いて膵液を採取する、ブラシでこする、又は胆汁を採る方法によることが必要であり、いずれも患者の負担が重く、膵炎、膵液瘻（術中細胞診の場合）等の合併症が起きる可能性が高まるところ、膵炎は場合によっては致死的である。
      したがって、癌が間違いない症例については、内視鏡的な細胞診は実施しない。
      （鑑定人３名〔２３、２４、３１〕）平成４年度の全国膵癌登録調査報告からすれば、術前に組織学的確定診断が得られたのは、細胞診、内視鏡下膵生検、エコー下膵生検を併せても１６．３％にすぎないとの指摘があり、さらに、膵臓は解剖学的に管腔臓器であると同時に実質臓器でもあり、しかもその管腔は細く、また、位置的にも体腔の中心に存在するため、管腔からの生検や経皮的生検も他の臓器に比べて難しいとの指摘がある（乙Ｐ１３〔３２５〕。
      ）エ術中迅速病理診断術中に注射針を用いて病巣の組織を採取して行う検査である。
      比較的古い文献には診断率が高いとの指摘もあるが（甲Ｐ１１〔６２２〕、最近の）文献においては、その正診率は５割を上回る程度であるとの指摘もあり（乙Ｐ４７〔２６９〕。
      平成１５年の文献である。
      、鑑定人らも、真に必）要な組織を採取し得るか否かに疑問があるとして同旨の指摘をし、かつ、穿刺に伴う出血や癌細胞撒布の危険性を指摘して、その有用性には疑問があるとしている（鑑定人Ｆ〔５３〕、同Ｇ〔２９〕、同Ｈ〔３１、６５〕。
      ）(2)膵癌と慢性膵炎の鑑別診断ア膵癌と慢性膵炎は画像診断で類似した所見を示すことがある。
      超音波検17査やCT検査で膵臓の局所腫大と膵管拡張が、ERCPで膵管の閉塞又は狭窄と尾側膵管の拡張が見られる場合には鑑別が必要になる。
      （甲Ｐ１〔３１５〕）イ閉塞性慢性膵炎の中でも限局性の膵腫大を示し、腫瘍病変との鑑別が困難な形態をとるものが臨床的に散見され、慣用的に「腫瘤形成性膵炎」という用語が使われているところ（肉眼的あるいは画像診断にて認識可能「な炎症性腫瘤の形成を伴う慢性膵炎の特殊型」と定義する文献もある（乙Ｐ１０））。
      、これらは最新の画像診断法を駆使しても診断に難渋することが多いとの指摘がある（甲Ｐ３１〔５７〕。
      また、悪性を否定できないた）めに切除手術を施行せざるを得ない症例も多いのが現状であると指摘する平成１４年４月発行の文献もある（乙Ｐ２３〔４９８〕。
      ）ウ膵癌と慢性膵炎の鑑別基準として、次のことが挙げられる。
      （甲Ｐ１〔３１４〕）(ア)超音波検査（US）膵癌低エコーの辺縁不明瞭な腫瘤、膵管途絶、膵管拡張慢性膵炎腫大部と他の部分とのエコーレベルに差がない、膵管が腫瘤内を貫通（ductpenetratingsign）、膵管拡張（被告Ａ医師〔４０〕））(イ)CT検査（甲Ｐ１〔３１４〕膵癌造影剤静注で染まらない（部分がある）慢性膵炎造影剤静注で染まる）(ウ)ERCP（甲Ｐ１〔３１４〕膵癌胆管の狭窄、頭側膵管は正常、膵管狭窄、尾側膵管拡張慢性膵炎総胆管末端部の滑らかな狭窄、膵管狭窄、頭側と尾側の膵管拡張なお、ERCPでは、膵管の狭窄、閉塞を認めることが多く、狭窄部より尾側の膵管は拡張する。
      主膵管の口径不同、偏位などとともに粘液産18生膵癌では粘液の透亮像、嚢胞像などの所見を認める。
      ERCPはコントラストの良さ、微細な病変の描出能など優れた特性を持つ一方、膵炎、胆管炎、消化管穿孔などの合併症も認められることから、経験を積んだ指導者の下で慎重に行う必要があるとの指摘がある（甲Ｐ４〔４３０〕。
      ）(エ)MRI検査MRIで、正常な膵臓であれば脂肪抑制T1強調画像において高信号を示すが、膵癌は低信号を示すために造影剤なしでその存在を診断し得る。
      しかし、慢性膵炎により膵腺房細胞が減少すると、脂肪抑制T1強調画像で膵癌と同様の低信号を呈する。
      （甲Ｐ４〔４３０〕））(オ)血管造影（甲Ｐ１〔３１４〕膵癌慢性膵炎エ不整な狭窄、無血管野、動脈の閉塞無血管野はない、滑らかな狭窄、血管の屈曲蛇行ダブルダクトサイン（doubleductsign）とは、２つのダクト（総胆管と主膵管）が高度に狭窄している状態をいい、悪性腫瘍の存在を疑う所見であるが（被告Ａ医師〔９、１１〕、膵炎でも起こり得る（同〔３６〕。
      ））(3)膵癌と慢性膵炎の治療法ア疼痛を伴う腫瘤形成性膵炎では、徐痛目的で十二指腸温存膵頭切除術や全胃幽門輪温存膵頭十二指腸切除術を推奨する施設もあるが、膵切除術後の消化吸収能や内分泌機能の低下、術後の合併症等を考えると、むやみに手術適応とすべきではなく十分な経過観察が必要である（乙Ｐ２７〔５１３〕。
      ）これに対して、膵癌の進行は非常に早く１か月で大きさが倍増するともいわれ、早期にリンパ節郭清術と膵切除術を行うのが基本方針となっている（乙Ｐ２７〔５１３〕。
      ）イ膵切除術は、多くの施設において、stageIVa（局所的stageIV）までを19原則的に適応としており（甲Ｐ２３〔１７１〕、stageIII及びIVaに対す）る第一選択の治療は膵切除術であり、放射線治療や化学療法よりも勝った治療法である（鑑定人Ｈ〔３９、４０〕、同Ｇ〔４０〕。
      ）膵頭部癌においては、閉塞性黄疸を契機として医師を訪れることが多いことから、術前に減黄処置が必要であり、平成１３年では経皮経肝胆道ドレナージ（PTCD）や内視鏡的経鼻胆管ドレナージ（ENBD）などの方法で同処置を行うとの指摘がある（甲Ｐ２３〔１７１〕。
      ）ウなお、経過観察をする条件としては、[1]微細分枝膵管が描出された鮮明な膵管像で膵癌特有の異常所見がない、[2]狭窄部より上流膵管の膵液うっ滞が高度でない、[3]少量の飲酒や過食の負荷で、急性膵炎症状を来さない、[4]エコー検査で狭窄膵管周囲の膵実質に異常（低エコー域）を認めない、等が充たされる必要があると指摘する文献がある（甲Ｐ１３〔１８８〕。
      ）(4)膵頭部癌に対する手術の術式に関する指摘等ア膵癌取扱い規約平成１４年４月２０日に第５版が発行された日本膵臓学会編「膵癌取扱い規約」の「IV.外科的治療」の欄には、次の旨の記載がある（甲Ｐ１４）。
      (ア)手術の種類ａ膵切除術ｂ姑息手術バイパス手術（胆管空腸吻合、胃空腸吻合など）ｃ単開腹(イ)膵臓切除術式の記載ａ切除術式の種類膵頭切除（PHR：pancreaticheadresection）20膵頭十二指腸切除（PD：pancreaticoduodenectomy）幽門輪温存膵頭十二指腸切除（PPPD：pylorus-preservingPD）亜全胃温存膵頭十二指腸切除（SSPPD：subtotalstomach-preservingPD）十二指腸温存膵頭切除（DPPHR：duodenum-preservingPHR）尾側膵切除（DP：distalpancreatectomy）膵全摘（TP：totalpancreatectomy）中央切除（MP：middlepancreatectomy）部分切除（PR：pertialresection）ｂ再建術式の種類PD、PPPD後の再建術式を、膵、胆管、胃のそれぞれと空腸との吻合を、空腸口側からの順位によって分類する。
      I型胆管、膵、胃の順に吻合II型膵、胆管、胃の順に吻合III型a.胃、膵、胆管の順に吻合b.胃、胆管、膵の順に吻合IV型イその他の吻合PDとPPPDに関する指摘(ア)平成９年１月１０日発行の文献において、拡大郭清膵切除術では患者のQOLが損なわれることが難点であり、最近ではより良い術後のQOLを求めて全胃を温存する幽門輪温存膵頭十二指腸切除術が普及してきており、同術式は膵頭部癌にも適応が拡大され、長期予後を見てもこれまでの拡大手術を比べて大きな遜色がないとする報告も見られているが、リンパ節郭清の点で未だ議論があるところであるとの指摘がある（甲Ｐ２０〔２、３〕。
      ）(イ)他方、PDとPPPDでは、成績に有意差はないもののむしろ長期生存21率はPPPDの方がPDよりも良好であり、QOLの向上が間接的ではあっても長期生存率の向上に寄与している可能性があるとの指摘がある（甲Ｐ２３〔１８１〕）が、他方で、PPPDで胃を残した方が術後の栄養状態の改善が見られるとはいわれているものの平成１３年の段階では膵癌に対してPPPDを積極的に行うとの気運はなく、PPPDをしなければならないわけではないとの指摘もあるし（鑑定人Ｈ〔４２〕、むしろ制限）されているのが一般的であったとの指摘もある（鑑定人Ｇ〔４４〕。
      ）(ウ)平成１１年度の症例に関する膵癌全国登録調査報告によれば、膵切除の種類については、切除例５７４例中、PDが２１３例、PPPDが１５８例である（乙Ｐ２１〔６４：１２６〕。
      ）ウ膵胃吻合について（乙Ｐ５２ないし５５）膵臓と消化管との再建方法について、膵臓と胃とを吻合する方法が、昭和２１年、Waughらにより報告され、我が国では昭和６０年に報告がされ、最近では安全な吻合法として周知されつつある（乙Ｐ５２〔７０〕。
      ）平成１３年の段階及び現段階において、我が国では約２０パーセントの施設で膵胃吻合が行われており、不適切であるとか否定された吻合法ではないし（鑑定人Ｈ〔４１〕、膵臓を胃に吻合した方が血流の状態がよく、）縫合不全の危険性が低くなるとの報告もあるが、それには差がないとの報告があるほか、胃に吻合すると残膵の機能に影響があるとの報告もあるが、エビデンスとしてどちらが優位であるかについて確証はない（鑑定人Ｆ〔４４〕、同Ｇ〔４５〕。
      ）３争点(1)（被告病院が、慢性膵炎を膵頭部腫瘍と誤診し、膵頭十二指腸・胃・肝動脈・胆管・神経叢・胆のう等を切除する手術（本件手術）を行った過失の有無）について(1)認定事実に対する評価ア前記１(3)イないしエ及びキ並びに(5)イにおいて認定したとおり、原告に22ついては、平成１３年５月２８日から６月１１日にかけて順次ERCP、超音波検査、CT検査、血管造影検査及びMRI検査が施行され、いずれも膵頭部癌の所見が得られている。
      これについて、前記２(2)において認定した鑑別基準に照らして検討すると、ERCPにおいては、胆管に不正な高度狭窄があり、主膵管の狭窄も認められており、いわゆるダブルダクトサインの所見が、超音波検査においては、辺縁が凸凹した低エコー部分があることが、CT検査においては、正常膵実質と比較して増強効果の低い領域、総胆管の狭窄及び主膵管の軽度拡張が、血管造影検査においては、後膵十二指腸動脈と背膵動脈の分枝の壁不整及び門脈本幹の狭窄がそれぞれ存在し、これらはいずれも膵癌を疑うべき所見である。
      これらのことに加え、上記画像について、第一に考えるのは癌である旨の鑑定人の一致した意見があり（鑑定人Ｆ〔１０、５３〕、同Ｇ〔１２、５９〕、同Ｈ〔１４、６４〕、これに反する証拠はないから、上記各検査）について、被告Ａ医師が膵頭部癌であると診断したことが誤診であるとは認められない。
      イこの点に関し、Ｆ鑑定人は、CT、MRIで腫瘤の造影効果がやや良い点や、膵管造影で狭窄部主膵管の上流膵管について拡張の程度が通常の膵癌に比べて少ない点、原告の年齢が６２歳である点、本件の１年前に顎下腺炎の既往症がある点を挙げ、原告については、自己免疫性膵炎の疑いが強いと述べる（鑑定人Ｆ〔４、５、５３〕。
      ）しかしながら、Ｆ鑑定人は、平成１３年の段階では自己免疫性膵炎という概念は普及していなかったとも述べ、同年の段階で自己免疫性膵炎と診断できなくとも不適切ではないと述べているところであるから（鑑定人Ｆ〔８ないし１１、５３〕、原告について、上記各画像から自己免疫性膵炎）を疑うべき注意義務はないというべきである。
      もっとも、被告Ａ医師は、平成１３年当時においても自己免疫性膵炎の23概念を知っていたと述べているが、自己免疫性膵炎はびまん性の病変で腫瘤がはっきりしないものであるとの認識であった旨も述べており（鑑定人調書〔４６〕、原告についての所見が、典型例たるびまん性の病変とは異）なり、限局性の病変であったこと（鑑定人Ｆ〔５、４８〕）や、限局性の自己免疫性膵炎があるとの報告は、ようやく平成１２年ころからされ始め、翌１３年の論文で取り上げられたにとどまること（同〔４８〕）からすれば、平成１３年当時において一般の医師には限局性の自己免疫性膵炎の存在を認識することは困難であったといわざるを得ないから、原告について限局性の自己免疫性膵炎であると疑うべき注意義務があるということはできない。
      なお、原告は、原告が女性であり、抗核抗体及びIgGに異常がみられなかったこと、胆石症がみられたことを根拠に原告が自己免疫性膵炎であるとするＦ鑑定人の意見はにわかに信用できないと主張する。
      しかし、仮に原告主張のように画像所見以外のデータから自己免疫性膵炎を否定し得るとすると、そのことと画像所見とを総合して導出し得る結論は、他の２鑑定人と同じく膵癌のみを疑うことに帰するのであるから、原告の上記主張は原告に有利な主張とはいい難い。
      また、自己免疫性膵炎は男性に好発するものの（鑑定人Ｆ〔５３〕、女性に発症しないとはいえないし、抗核）抗体及びIgGに異常がみられることが自己免疫性膵炎の診断基準であると認めるに足りる証拠はなく、胆石症については、後記のとおり原告に存在する胆石が慢性膵炎を発症させるものとはいえないのであるから、原告が主張する根拠はいずれも上記Ｆ鑑定人の意見の信用性を覆すものとはいえないのであって、いずれにしても原告の主張は採用できない。
      (2)腫瘍マーカーについて原告は、前記１(2)ウ及び(5)オにおいて認定したとおり、原告に対する腫瘍マーカー検査の結果はいずれも基準値内で陰性であったと指摘する。
      24しかしながら、腫瘍マーカー検査は、前記２(1)イのとおり、補助診断の１つとして用いられるべきものであり、画像診断等によって癌という診断が得られた場合に、仮に腫瘍マーカー検査結果が陰性であっても上記診断を否定するものではない。
      そうすると、腫瘍マーカー検査が陰性であったことは、上記のとおり膵癌を疑ったことの適否の判断に影響するものではないというべきである。
      また、前記１(5)オにおいて認定したとおり、術前に実施され術後に報告されたSPAN-1の検査結果は陽性となっており、客観的には腫瘍マーカーの値からも癌を疑うべきであったと認められ、原告の主張はその前提を欠くこととなる。
      (3)画像の明るさ及び濃淡について原告は、CT検査、血管造影検査及びMRI検査の画像がいずれも明るさ及び濃淡（コントラスト）の点で不適切であって診断の根拠とすべきものでないと主張するが、医師である鑑定人３名のうち、Ｆ鑑定人は、MRI画像のうち１つが不良で読影に耐えないが他のフィルムは診断上問題ないと述べており（鑑定人Ｆ〔１、２、５２〕、他の鑑定人も診断に不適切な画像はない）と述べているところであるから（鑑定人Ｈ〔２、６４〕、同Ｇ〔２、３、５９〕、上記各画像検査の画像が明るさ及び濃淡の点で不適切であるとはいい）難く、原告の主張は採用できない。
      (4)胆石の存在についてアさらに、原告は、女性には胆石に原因する慢性膵炎が多いとの知見（甲Ｐ３７）を理由に、原告に胆石が存在したことから、医師としては癌でないと疑うべきであると主張する。
      イ確かに、前記１(3)エ及び同(5)イにおいて認定したとおり、原告には胆石が複数存在していた。
      しかしながら、この点については、文献上、慢性膵炎の原因として女性については胆石が多いとされているにとどまるのであ25って、直ちにその逆が成り立つということはできないし、胆石が原因となる膵炎は、比較的小さな３ないし５mm程度の胆石が胆嚢から落ち、総胆管の末端の乳頭部に嵌頓することによって引き起こされるものであるところ（被告Ａ医師〔３３〕、原告の胆石は小さなものではなくCT検査で）認識可能なほどに大きなものであり、そのような胆石が移動して膵臓に影響することはほとんどないと認められ（同〔３４〕、これに反する証拠は）ない。
      したがって、原告の主張する機序は原告についてそもそも成立しないのであって、原告の主張は前提を欠くというべきである。
      (5)小括以上によれば、原告に関する画像所見等はすべて膵頭部癌と診断すべき所見であり、しかも腫瘍マーカー検査等によって慢性膵炎を疑うべきとも認められないのであるから、被告Ａ医師が上記各検査によって原告に膵頭部癌があると診断したことが誤診であり、過失となるとは認められない。
      ４争点(2)（被告病院が本件手術を行うに当たって必要な検査の実施を怠った過失の有無）について(1)認定事実に対する評価原告は、本件手術を行うに当たって必要な検査として、腫瘍マーカー検査、膵液細胞診・膵管生検、開腹下膵生検・細胞診の３つを挙げ、これらの検査を実施しなかったことを過失として主張するので、これらについて判断する。
      ア腫瘍マーカー検査(ア)腫瘍マーカー検査は、前記３(2)において説示したとおり補助的な診断法であることからすれば、多数回実施したからといって画像診断の結果を覆すものであるとはいえない。
      したがって、腫瘍マーカー検査を更に実施すべき注意義務は認められない。
      この点について、Ｇ鑑定人は、自らの病院ではルーチンワークとして術前にCA19-9、SPAN-1、DUPAN-2、エラスターゼIの腫瘍マーカー26検査を実施していると述べているが、他方で、陰性だから癌を否定できるものではなく、腫瘍マーカー検査の値が高値であれば医師として強い自信を持って手術に臨めるという趣旨のものであるとも明言しているところであるし（鑑定人Ｇ〔２１〕、Ｈ鑑定人も、これと同旨の考えを示）し、かつ、被告病院が腫瘍マーカー検査の値が上がらないことから、術後のフォローに供するためにSPAN-1等の検査を追加したことも適切な措置であったとしているところ（鑑定人Ｈ〔２２〕、これらの意見は腫）瘍マーカー検査が画像診断を前提とする補助的診断であり、画像診断を覆すことがないことを前提とするものと理解できるから、画像診断によって癌を強く疑うのが相当であった本件においては、腫瘍マーカー検査を更に実施すべき状況にはなかったと認められる。
      (イ)これに対して、原告は、複数の腫瘍マーカー検査を実施することで偽陰性率が計算上低下することから、膵癌と慢性膵炎の鑑別のために腫瘍マーカー検査を複数実施すべきであると主張するが、上記において説示したとおり、腫瘍マーカー検査が補助的なものにすぎないとされているほか、医師としては癌を見逃すことの方が問題であるから補助的診断法に頼るのが危険であるとの意見もあり（鑑定人Ｇ〔２１〕、一般に癌が）致死的な疾患であり、特に膵癌の予後が悪いことからすれば上記意見には合理性があると考えられることに照らせば、腫瘍マーカー検査を追加すべきであるということはできないのであって、原告の主張は採用できない。
      イ膵液細胞診・膵管生検等前記２(1)ウにおいて認定したとおり、膵臓について細胞診を行うことはそもそも困難であるし、膵臓細胞診の合併症には膵炎や細胞播種があるところ、前者においてはそれが原因で死亡することもあることや、後者については癌細胞をまき散らす結果となり得ることに加え、そもそも癌との確27定診断を得るには膵臓を摘出して病理検査をするよりほかないし、細胞診が、癌であるか否か疑義があるとされる場合に有用とされる検査であるところ、本件においては画像所見において強く癌を疑うものであったことに鑑みると、本件手術前においては、すでに原告については検査の必要性がない状況にあったといわざるを得ない。
      そして、開腹下の膵生検ないし細胞診についても、前記２(1)エのとおりそれにより確定診断をすることはできないことに照らせば、同様に検査の必要性はないものというべきである。
      また、この点について、Ｈ鑑定人は、自らは細胞診及び術中の組織診を全例において実施していると述べるが、平成１３年当時は実施していなかったとも述べているところであり（鑑定人Ｈ〔３０、３１〕、Ｆ鑑定人が、）自己免疫性膵炎を疑診していなければ細胞診は特にしないと述べていることも考え合わせると（鑑定人Ｆ〔２４〕。
      なお、平成１３年当時において自己免疫性膵炎を疑う義務がないことは前述のとおりである。
      、膵液細胞）診及び膵管生検等を実施すべき注意義務はないというほかない。
      (2)小括以上からすれば、原告の主張する諸検査についてはいずれも実施すべき注意義務が認められないから、この点においても、被告Ａ医師、ひいては被告北九州市に注意義務違反は認められない。
      ５争点(3)（被告病院の診断を前提として、原告に対して手術を行ったこと又はその術式に誤りがあったか否か）について(1)手術適応についてア原告は、stageIIIやIVaの患者には手術適応がないと主張するところ、確かに、アメリカ癌学会（ACS）による、膵癌の処置は非常に難しく、１年存命率や５年存命率が低いので治療の究極の目標が膵癌の積極的処置ではなくQOLの向上を図って延命に努めることになるとの指摘や、J.H.P.28による、大部分の膵癌患者が手術の対象にならないとの指摘もある（甲Ｐ１５の１ないし４、Ｂ１６）。
      イしかしながら、前記２(3)において認定したとおり、膵癌については早期にリンパ節郭清術と膵切除術を行うのが基本方針であり、stageIIIやIVaまでが原則として手術適応となるとされており、むしろstageIIIやIVaの癌に対する第一選択の治療は膵切除術であるし、しかも放射線治療や化学療法よりも勝った治療法なのであるから、少なくともわが国におけるstageIIIやIVaの患者に対する標準的治療法は手術であるというほかなく、stageIIIやIVaの患者に対する手術適応がないとすることはできない。
      ウしたがって、前記１(6)ウにおいて認定したとおり原告について癌の進行度がstageIVaと術中に診断された本件において、原告に手術適応がないとすることはできないのであって、原告に対して膵切除術を実施した被告Ａ医師、ひいては被告北九州市に手術適応を誤った過失はない。
      (2)術式についてア膵切除術の術式(ア)前記１(6)において認定したとおり、被告Ａ医師は、原告に対して、膵切除術の術式としてPDを採用、実施したものであるが、この点については、原告は、PDではなくPPPDを採用実施すべきであったと主張し、確かに、前記２(4)イにおいて認定したとおり、PPPDの方が患者のQOLがよく、長期生存率も向上していると指摘した医学文献もある。
      (イ)しかしながら、まず、前記２(4)ア(イ)において認定したとおり、膵切除術の術式について、膵癌取扱い規約にはPD及びPPPDの双方が記載されているところ、そもそも不適切な術式であれば取扱い規約に記載されないのが通常と考えられることに照らすと、膵切除術を行う際の選択肢の一つにはなり得るものと認められる。
      また、前記２(4)イにおいて認定したとおり、平成１３年の段階で膵癌に対してPPPDを積極的に行うと29の気運はないとの意見や、PPPDはむしろ制限されていたとの意見もあることからすれば、PDが否定された術式ではないということができる（鑑定人Ｈ〔４１〕。
      ）そして、これらに加え、病気の進行度や診断にどれだけの自信があるかといった事情は術式の選択に影響しないこと（鑑定人Ｈ〔４３〕）に鑑みれば、PDも、PPPDと並んで術式のひとつとして選択し得るものであり、かつ、原告の状態に照らしてPPPDを選択すべきことにもならないのであるから、医師として、原告に対してPPPDによる膵切除術を実施すべき注意義務は認められない。
      イ膵臓と消化器との吻合術の術式(ア)前記１(6)において認定したとおり、被告Ａ医師は、原告に対して、膵臓と消化器との吻合術式として膵胃吻合を採用、実施したものであるが、この点については、原告は、膵胃吻合ではなく膵腸吻合を採用実施すべきであったと主張している。
      (イ)しかしながら、この点についても、前記２(4)ウにおいて認定したとおり、膵胃吻合が安全な吻合法として周知されつつあるとの指摘があるほか平成１３年の段階及び現段階において我が国において膵胃吻合が現実に行われており、しかもそれが不適切であるともいわれていないし、膵胃吻合と膵腸吻合とのどちらが優位であるともいわれていないことに照らすと、膵胃吻合及び膵腸吻合のうち、どちらを選択するかについては、Ｈ鑑定人が当該施設で一番安全にできる慣れた方式によるのが適切であるとの意見を述べているとおり（鑑定人Ｈ〔４２〕、医師の合理的裁量）の範囲内にあるというべきであるから、医師として後者を選択しなければならない注意義務は認められない。
      なお、原告は、被告Ａ医師が執筆者の１人となっている論文中にも実際の手術例において、PPPDの方がPDよりも圧倒的に多く、それらの30いずれについても再建方式は膵空腸吻合が行われており、膵胃吻合はほとんど行われていないとの指摘があるが、たとえ、そのような実情があるとしても、上記で説示したことに照らすと、被告Ａ医師の術式の選択に誤りがあったとは認められない。
      (3)小括以上のとおり、被告Ａ医師が原告に対して手術を実施し、その際、術式としてPD及び膵胃吻合を行ったことについて、手術適応もあり、術式としてPPPD及び膵腸吻合を選択すべき義務もないのであるから、いずれの点についても、被告Ａ医師、ひいては被告北九州市に注意義務違反はない。
      ６争点(4)（手術の実施・手術方法に関する説明義務違反の有無）について(1)認定事実に対する評価ア前記１(3)において認定したとおり、被告Ａ医師は、原告に対してERCPをはじめとする諸検査を実施して、原告に膵頭部癌が存在すると診断したものであり、そのこと自体は前記３において認定説示したとおり適切である。
      しかしながら、画像診断は万全ではないこと（鑑定人Ｈ〔１４〕）からすれば、画像診断が確定診断と異なる可能性は否定できず、前記２(2)において認定したとおり腫瘤形成性膵炎と膵癌との鑑別は容易ではないことからすれば、原告の疾患が膵炎である可能性も否定できない。
      しかも、前記２(3)アにおいて認定したとおり、膵炎であれば膵臓の切除が不要であり、このことは被告Ａ医師も認めるところである（被告Ａ医師〔９１〕。
      ）とはいえ、上記のとおり、そもそも腫瘤形成性膵炎と膵癌とは鑑別が困難であり、しかも膵癌の予後は悪いものであるから（前記２(1)ア）、経過観察をすれば、仮に患者の疾患が膵癌であった場合に手遅れとなることがあり得るのであって、このことに照らせば、膵炎の可能性が否定できなくても、原告に対する治療としては手術をせざるを得なかったといわざるを得ない。
      31イところで、患者は、自己の行動について自ら決める権利、いわゆる自己決定権を有しているから、特定の治療を受けるに当たっても、当該治療の性質、それによる効果、自らの身体状態等に鑑み、自ら納得の上で当該治療を選択するか否かを決定すべきものであるところ、当該治療により予測される結果や治療による不都合は、専門的知識がなければ正確には認識できず、医師から説明されない限り、患者が知り得ないのが通常である。
      したがって、治療を行う医師としては、患者に対して、治療を受けるべきか否かを判断するのに十分な情報説明すべき義務があるというべきである。
      ウ本件においては、上記アのとおり、手術を選択するのがやむを得ない状況である反面、客観的には手術が必要でないという可能性も常に存在していたのであり、しかも、その手術は、前記１(6)のとおり、１３時間にも及ぶ大手術であって、胃や十二指腸など生命維持にとって極めて重要な臓器を摘出するという侵襲度の高いものであり、手術自体が成功してもその後の予後に重大な影響を及ぼすものであるから、そのような手術を実施する際には、患者に対し、その症状からして手術が避けられず、その手術自体も大規模であり予後にも影響を及ぼすものであるが、それが全く不要なものであると後に判明する可能性もある状況を十分に説明し、その納得を得ることが必要であったと考えられる。
      そして、上記の状況が患者である原告に伝えられれば、たとえ手術後に良性疾患であったことが判明したとしても、それを自らの選択の結果として受け入れることが可能であるのに対し、上記の状況が伝えられなかった場合には、このような選択の結果であると評価することができず、それが重大な精神的苦痛を生じさせる可能性もあることからすれば、上記の状況は、患者が治療を受けることを選択する際に必要不可欠な情報であるということができる。
      したがって、被告Ａ医師は、原告に対して、上記のとおり、発見された32腫瘤は良性、すなわち腫瘤形成性膵炎の可能性もあり、その場合は同疾病の治療としては手術の必要はないが、鑑別が困難であることや膵癌であった場合の予後を考慮すると手術に踏み切るのが適切であることを説明し、予後に対する原告の納得を得、その上で原告の同意を得るべき注意義務があったというべきである。
      鑑定人３名が、いずれも、癌であるとの確定診断はできないが、医師としてはほぼ癌に間違いないから手術を勧める旨の説明をするとの趣旨の意見を述べているのは（鑑定人Ｆ〔３４〕、同Ｇ〔３５〕、同Ｈ〔３７、３８〕、上記の義務があることを前提とした意見）であると解するべきものである。
      エしかしながら、被告Ａ医師は、前記のとおり、原告が膵癌に罹患していることを前提として、腫瘤形成性膵炎等、良性疾患の可能性があることを説明することなく、手術が必要であることやその術式、合併症等の説明をしたのみであるから、同人には、上記の状況を説明しなかった点において、説明義務違反を免れない。
      (2)なお、原告は、説明義務違反の内容として、上記の点を明示的には主張せず、化学療法、放射線療法など各治療法の長所・短所を説明して基本的選択を患者の意思で行わせる義務や、術式についての説明義務、膵頭部癌であることの根拠について等の説明義務があったと主張するにとどまっているが、これらを善解すれば、手術の必要性についての説明義務を欠いているとの主張を含むものということができる。
      ７争点(5)（同意のない右肝動脈合併切除・再建術（本件拡大手術）を行った過失の有無）について(1)原告の主張内容前記１(6)において認定したとおり、被告Ａ医師は、原告に対して、膵頭十二指腸切除術を施行し、その際、原告の血管走行に奇形があり、右肝動脈が切除対象である膵頭部の後方を走行しており、しかも両者が癒着していたこ33とから、これを剥離することができず、右肝動脈を切除し、腫瘤を切除した後に再建するとの手技を採ったものであるところ、原告は、この点についての事前の説明及び同意を欠いていたものと主張する。
      (2)同意の性質等しかしながら、まず、医師は、患者に対して侵襲を伴う治療をする際には、患者に対して説明をして同意を得る必要があるが、予期できない状況が生じ得ることや、行うことが予定されている治療内容についてもれなく詳細に説明することはそもそも患者が望まないことが通常であること、右肝動脈切除が本来すべき治療内容である膵頭十二指腸切除術を施行するための前提をなす付随的手技であったことに照らすと、このような付随的手技についてまで医師として患者に説明する必要性は乏しいというべきであり、さらに、このような付随的手技は本来すべき治療内容と一体をなすものと評価できることからすれば、本来すべき治療について同意が得られた場合には、付随的手技についてもまた同意があったと解すべきである。
      (3)小括したがって、本件については、膵頭十二指腸切除術について患者から同意が得られている（前記１(4)イ）以上、同切除術に付随する右肝動脈切除及び同再建についても同意があったものというべきであって、原告の主張には理由がない。
      争点(6)（胆管炎の発症についての過失の有無）について８(1)原告の主張は、切迫急性閉塞性胆管炎の発症を防止する観点から、開腹手術が決定しているのに手術前にステントを留置したことが不適切であること、ステントを留置するならば筋弛緩剤を使うのが一般的なのでESTはすべきでないし、EMSを用いるべきであること、対象部位に傷などがあるときは傷口に熱傷が起こり得るからMRI検査をステント留置直後に実施すべきでないことの３点である。
      34(2)しかしながら、まず、術前のステント留置は減黄が目的であるところ（前記１(3)イ(イ)）、手術自体は減黄が目的であるわけではないから、目的が異なるのであって、開腹手術前にステント留置をしたことが不適切となることはない。
      また、ステント留置の際に筋弛緩剤を使うのが一般的だとすべきこと（甲Ｐ２１の１・２）、及び挿入時の負担、胆管への負担が少ないことからEMSを用いるべきである（甲Ｐ２７）との原告の主張については、それぞれ文献中にこれに沿う記載があるが、前者については、ESTの可否については何も触れるところがなく、他にESTを否定すべきと認めるに足りる証拠はないから、ESTの施行をすべきでないとはいえないし、後者についても、切除不能と判定した場合にEMSを用いるべきことが記載されているにとどまることに照らすと、術前の減黄目的のステント留置の際にESTを用いることが誤りであるとする趣旨ではないと認められる。
      さらに、MRI検査の時期については、甲２８号証の１にMRI検査の危険性として「ラジオ周波数パルスによる、眼球レンズのような脆弱組織への加熱効果」が挙げられているものの（甲Ｐ２８の１）、傷口と眼球レンズとを同等に評価することはできず、その他にMRI検査によって切迫急性閉塞性胆管炎が発症することを予見すべきであるとうかがわせる証拠はないから、原告の主張は前提において理由がないというべきである。
      (3)したがって、原告が主張する注意義務はいずれも認められず、被告Ａ医師及び被告北九州市に原告の主張する過失はない。
      ９争点(7)（損害額）について(1)因果関係についてア以上からすれば、原告が主張する過失のうち、手術の必要性についての説明が不十分であった過失（争点(4)）のみが認められるところ、原告は、侵害利益の内容として、原告の後遺症等を主張し、これに基づく損害とし35て、逸失利益等を主張している。
      そこで、損害額について判断するための前提として、上記過失行為（説明義務違反）と上記利益侵害の発生との間の因果関係の有無、すなわち、手術の必要性について適切な説明をされた場合に、原告が本件手術を受けないとの選択をし、原告に本件手術後の後遺症等が発生しなかった高度の蓋然性の有無について判断する。
      イ前記１(1)において認定したとおり、原告は声楽家であって平成１３年７月２０日にコンサートに出演する予定であったところ、前記２(1)アにおいて認定したとおり膵癌の予後が悪く、手術をするのであれば早期にする必要があることを併せ考えれば、原告としては、疾患を治療してコンサートに出演するためには手術が必要であったと認められる。
      他方、前記１(2)エにおいて認定したとおり、原告は医者に失礼だからとの理由でセカンドオピニオンには否定的であり、しかも前記１(5)エ(イ)において認定したとおり、原告は被告Ａ医師の言うとおりにしたいとの意向を有していたことからすれば、原告としては被告Ａ医師から説明があれば、その勧める治療法を受容したものと考えられるところ、同医師が自分ならやはり手術をした旨を述べていることからすれば（被告Ａ医師〔２６〕、）原告は、被告Ａ医師の意向である手術を受けることを選択した可能性が極めて高いというべきであり、これらの事情に鑑みれば、仮に被告Ａ医師が良性疾患の可能性等を指摘し、説明義務を果たしたとしても、原告としては手術を選択したものと推認するのが相当である。
      ウしたがって、被告Ａ医師が説明義務を果たしたとしても原告がなお手術を選択したものである以上、同義務を果たしたとしても、手術に続く治療等がなく原告に後遺症等が発生しなかった高度の蓋然性があるとは認められないから、被告Ａ医師の説明義務違反行為と原告が主張する上記利益侵害の発生との間に因果関係があるとは認められない。
      エ他方、被告Ａ医師による説明義務違反行為によって、原告としては、適36切に情報を提供され、これに基づいて治療を受けるか否かを真摯に選択判断する権利、いわゆる自己決定権を侵害されたといえるから、同違反行為と自己決定権侵害との間には因果関係があるものと認められる。
      (2)損害額以上を前提として、自己決定権侵害によって発生する損害について判断する。
      ア慰謝料本件手術は、前記１(6)において認定したとおり、１３時間にも及ぶ大手術であって、胃や十二指腸などの重要な臓器を摘出するものであり、術後にはそれらの臓器を喪失したことによる生活上の影響も生じているのであるから、それが全く必要のない手術によるものであることが術後に知らされた場合、通常人ならば相当重大な精神的苦痛を受けると考えられ、それを慰謝するには、本来、相当高額の金額を以てすべきものというべきである。
      しかし、原告は、上記自己決定権侵害によって、通常人と同様に精神的苦痛を受けたものと推認することはできるものの、術後に被告Ａ医師から病巣が良性のものであった旨の説明を受けた後も、特に落胆したり動揺した様子もなく、これを静かに受け止めており、術後の吐気等がなくなってからは、穏やかに過ごし、退院時にもにこやかな様子であったことが認められる（乙Ａ２〔１６９、１８３ないし１８９〕。
      その上、原告は本件訴）訟において、本件治療全般による損害の程度等、特に精神的苦痛について、自ら陳述する機会を求めないばかりか、陳述書を提出することもなく、単に原告の夫であるＢが陳述ないし供述をするにとどまることを総合考慮すれば、原告の精神的苦痛を慰謝するには、１００万円を以てするのが相当である。
      イ弁護士費用37本件提訴のために要した弁護士費用については、本件訴訟の経過に鑑み、１０万円の限度で本件不法行為により通常生ずべき損害と認める。
      ウ合計以上によれば、原告の損害は１１０万円である。
      １０結論以上のとおり、原告の請求のうち不法行為に基づく請求について、主文第１項の限度において理由があるから、その限りで認容し、その余の請求は理由がないから棄却することとし、主文のとおり判決する。
    東京地方裁判所民事第３４部</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
