<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成17(行ウ)49</事件番号>
      <事件名>行政文書不開示処分取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成18年01月31日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>１　鯨類を中心とした海産哺乳動物にかかわる自然科学及び社会科学的試験研究や調査等を事業の柱とする財団法人が，農林水産大臣に対して鯨類捕獲調査の操業許可を申請した際に添付した鯨類捕獲調査結果報告書，調査要綱等に記載された，当該調査に関する詳細な情報，日付別に作成されたクジラの種別の捕獲頭数等，小海区別に作成されたクジラの種別の捕獲頭数等，日付別ないし小海区別に作成されたクジラの種別の発見群数と頭数，及び小海区ごとに作成されたクジラの体長別の頭数が記載された情報が，行政機関の保有する情報の公開に関する法律５条２号イ所定の不開示情報に該当するとされた事例</項目>
        <項目>２　鯨類を中心とした海産哺乳動物にかかわる自然科学及び社会科学的試験研究や調査等を事業の柱とする財団法人が，農林水産大臣に対して鯨類捕獲調査の操業許可を申請した際に添付した鯨類捕獲調査結果報告書，調査要綱等に記載された，当該調査が行われた期間における毎日の調査終了時刻及び調査船団の鯨体処理に関する現場での対応方針が記載された情報が，行政機関の保有する情報の公開に関する法律５条３号の不開示情報に該当するとされた事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>１　鯨類を中心とした海産哺乳動物にかかわる自然科学及び社会科学的試験研究や調査等を事業の柱とする財団法人が，農林水産大臣に対して鯨類捕獲調査の操業許可を申請した際に添付した鯨類捕獲調査結果報告書，調査要綱等に記載された，当該調査に関する詳細な情報，日付別に作成されたクジラの種別の捕獲頭数等，小海区別に作成されたクジラの種別の捕獲頭数等，日付別ないし小海区別に作成されたクジラの種別の発見群数と頭数，及び小海区ごとに作成されたクジラの体長別の頭数が記載された情報につき，いずれも公表を予定されていない詳細なデータ等の情報であり，今後，当該法人において調査，研究に用いられる予定であることから，これらの情報は公にされることにより，当該法人の研究に供される原データが第三者に渡り，当該法人が同データを利用して初めに研究を行うことを妨げるなど，研究機関としての当該法人の権利，競争上の地位その他正当な利益を害するおそれがあるとして，前記各情報は，行政機関の保有する情報の公開に関する法律５条２号イ所定の不開示情報に該当するとした事例</項目>
        <項目>２　鯨類を中心とした海産哺乳動物にかかわる自然科学及び社会科学的試験研究や調査等を事業の柱とする財団法人が，農林水産大臣に対して鯨類捕獲調査の操業許可を申請した際に添付した鯨類捕獲調査結果報告書，調査要綱等に記載された，当該調査が行われた期間における毎日の調査終了時刻及び調査船団の鯨体処理に関する現場での対応方針が記載された情報につき，当該法人が前記各情報のようなデータをそのまま公表していないことをも考慮すると，前記各情報の公開によって，現在，国際捕鯨委員会で進行中又は将来予想される交渉において不利益が生じ，我が国の国際捕鯨委員会との交渉の障害となることや，我が国が望むような交渉成果が得られないことが容易に想定されるとして，前記各情報は，行政機関の保有する情報の公開に関する法律５条３号の不開示情報に該当するとした事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20060721191429.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=33340&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文１原告の請求を棄却する。
      ２訴訟費用は，原告の負担とする。
      事第１実及び理由請求被告が原告に対し，平成１５年７月１１日付けで行った文書（一部）開示決定（１５水推第３１３号。
      ただし，平成１６年５月３１日付け決定及び同年１１月１１日付け決定によって変更された後のもの）のうち，別紙目録記載の各部分（ただし番号１０記載の部分を除く。
      ）を取り消す。
      第２事案の概要本件は，原告が，被告に対し，行政機関の保有する情報の公開に関する法律（平成１１年法律第４２号。
      以下「情報公開法」という。
      ）に基づいて，「ワシントン条約に基づく水生生物の海からの持ち込みに関する文書一切。
      平成１３年度分」の開示を求めたところ，一部開示決定を受けたため，同決定（ただし，後に２回行われた処分により変更された後のもの）の一部の取消しを求めている事案である。
      １前提事実（当事者間に争いのない事実及び掲記の証拠並びに弁論の全趣旨により容易に認められる事実）(1)アワシントン野生動植物取引規制条約及び国際捕鯨委員会（甲３）ワシントン野生動植物取引規制条約（絶滅のおそれのある野生動植物の種の国際取引に関する条約。
      以下「ワシントン条約」という。
      ）は，野生動植物の国際取引の規制を輸出国と輸入国とが協力して実施することにより，採取，捕獲を抑制して絶滅のおそれのある野生動植物の保護を図るこ本については，１９８０年（昭和５５年）１１月４日に発効している。
      同条約の附属書ⅠからⅢまでに掲げられた動植物及びその製品等の国際取引に際しては，その生物を絶滅させる危険がない等の一定の条件の下に発給される輸出許可書等を輸出国の当局から取得し，輸入国の当局に提出しなければならないことになっている。
      そして，「海からの持ち込み」，すなわち公海において捕獲又は採取された種の標本をいずれかの国へ輸送するには，我が国においては，水産庁が輸出入許可書等を発給することとしている。
      イ国際捕鯨委員会（以下「ＩＷＣ」という。
      ）は，１９４８年（昭和２３年）１１月１０日に発効した国際捕鯨取締条約に基づき設立された委員会で，①鯨資源の保存及び利用についての規則の採択，②鯨及び捕鯨に関する研究及び調査の勧告，並びに③鯨類の現状，傾向，これらに対する捕鯨活動の影響に関する統計的資料の分析を行っており，我が国は条約に１９５１年（昭和２６年）に加入し，それ以降，毎年，ＩＷＣの年次会合に代表団を派遣している。
      (2)Ｐ１（乙１１）Ｐ１の起源は，１９４１年（昭和１６年）に創立されたＰ２にさかのぼるが，１９４６年（昭和２１年）に，ＧＨＱの指導に伴い，Ｐ３として改組され，それ以降，約４０年間は，鯨類資源の合理的利用管理のための研究のほか，鯨類に関する基礎生物学の発展に貢献してきた。
      ＩＷＣが，１９８２年（昭和５７年）に，３年後からの商業捕鯨モラトリアム決議を採択したが，この決定には，１９９０年（平成２年）までにモラトリアムが鯨類資源に与える影響について包括的評価を行い，この規定自体を見直すとの付帯条件が付されていた。
      そのため，日本政府は，モラトリアムの理由となった資源評価に関する科学的不確実性を排除して捕鯨の再開を図る目的をもって，捕獲を含む鯨類調査を実施することを決定し，拡大される調査の実施機関として，従来のＰ３が改組され，現在の形での本件法人が誕生した。
      本件法人は，鯨類を中心とした海産哺乳動物にかかわる自然科学及び社会科学的試験研究と調査，資料収集と提供並びに国際情勢に関する調査及び情報収集と提供を事業の柱として活動するとともに，鯨類を海洋生物資源の一部として伝統的に利用してきた我が国の立場に対する海外諸国の理解を深めるための広報活動にも取り組んでいる。
      (3)ア鯨類捕獲調査我が国は，鯨も海洋生物資源の１つとして，科学的根拠に基づく適切な保存を図りつつ，持続的に利用すべきとの立場から，国際捕鯨取締条約８条に基づき，鯨類の適切な保存・管理に不可欠な科学データを収集する目的で鯨類捕獲調査を実施している（甲３）。
      イ日本周辺水域でのミンククジラ捕獲枠設定のための議論において，反捕鯨国が捕獲枠設定を困難にするために，北西太平洋ミンククジラには多くの系群（種の中の小グループ）が存在すると主張したため，これを覆すために，第Ⅰ期北西太平洋鯨類捕獲調査（ＪＡＲＰＮ）が，１９９４年（平成６年）に開始された。
      第Ⅰ期調査によって，ミンククジラの系群分布がおおむね日本の科学者の主張にそうことが明らかにされるとともに，ミンククジラが大量の漁業資源を食べていることが証明された。
      そのため，各種クジラの摂餌生態をより詳細に解明し，海洋生態系の総合的管理に貢献することに重点を移して，第Ⅱ期北西太平洋鯨類捕獲調査（ＪＡＲＰＮⅡ）が，２０００年（平成１２年）に開始された（以上乙９）。
      なお，２００５年（平成１７年）度における同調査の実施主体は，独立行政法人水産総合研究センター遠洋水産研究所（以下「遠洋水産研究所」という。
      ），本件法人及び宮城県水産研究開発センターである（甲７）。
      ウ南極海（南氷洋）鯨類捕獲調査（ＪＡＲＰＡ）は，資源量の豊富なミンククジラを対象とし，１９８７年（昭和６２年）ないし１９８８年（昭和６３年）から予備調査が開始され，１９８９年（平成元年）ないし１９９０年（平成２年）から，１６年計画で本格調査が実施されており，同調査の実施主体は本件法人である（乙９）（以下，ＪＡＲＰＮⅡ及びＪＡＲＰＡを「本件調査」という。
      ）。
      エ本件法人は，国際捕鯨取締条約８条に基づき，農林水産大臣の操業許可及び補助金を受け，調査母船，目視採集船及び目視調査船により，科学的研究のために本件調査を行っており，その調査計画及び調査結果は，科学的分析を加えた上，毎年ＩＷＣ科学委員会に提出され，検討されている（甲３）。
      (4)原告による開示請求及び対象文書の概要ア原告は，被告に対し，平成１５年５月９日付けで，情報公開法４条１項に基づき，請求する行政文書の名称等を「ワシントン条約に基づく水生生物の海からの持ち込みに関する文書一切。
      平成１３年度分」（以下「本件請求文書」という。
      ）とする行政文書開示請求（以下「本件請求」という。
      ）を行った（乙１）。
      イ本件請求文書には，本件法人が，ワシントン条約に基づく鯨の海からの持ち込みに関する許可書の発給申請と併せて農林水産大臣に鯨類捕獲調査の操業許可を申請した際に添付した以下の文書（以下「本件文書」という。
      ）が含まれている。
      ①平成１２年度北西太平洋鯨類捕獲調査結果報告書（以下「北西太平洋結果報告書」という。
      ）②北西太平洋鯨類捕獲調査（ＪＡＲＰＮⅡ）予備調査２００１年調査要綱（以下「北西太平洋調査要綱」という。
      ）③２００１年北西太平洋鯨類捕獲調査（ＪＡＲＰＮⅡ）目視及び採集調査要領（以下「北西太平洋調査要領」という。
      ）④第１４次南氷洋鯨類捕獲調査結果報告書（以下「南氷洋結果報告書」という。
      ）⑤２００１／２００２年鯨類捕獲調査要綱（案）（以下「南氷洋調査要綱」という。
      ）これらのうち，①ないし③の文書は，２００１年（平成１３年）北西太平洋における鯨類捕獲調査の操業許可に係る添付資料であり，④及び⑤の各文書は，２００１年（平成１３年）ないし２００２年（平成１４年）南氷洋における鯨類捕獲調査の操業許可に係る添付資料である。
      それぞれの文書の構成を具体的にみると，次のとおりである。
      ①北西太平洋結果報告書２０００年（平成１２年）北西太平洋鯨類捕獲調査の結果報告書であり，船団編成，行動概要，調査概要，日新丸航跡図，捕獲記録，目視記録，調査副産物，海区別生産記録及び体長組成からなる。
      ②北西太平洋調査要綱２００１年（平成１３年）北西太平洋鯨類捕獲調査の調査要綱であり，調査海域，調査船，調査期間と日程，採集標本数，調査コースと目視及び採集方法，実験及び観察関係，生物調査，鯨類の捕殺方法に関する調査，副産物，調査船団の体制，責務と分担，調査団内及び餌生物調査船との連絡体制，調査項目及び記録，調査妨害対策，調査海域図並びに調査団の構成からなる。
      ③北西太平洋調査要領２００１年（平成１３年）北西太平洋鯨類捕獲調査の目視及び採集調査要領であり，調査海域，調査コース，探索，接近と確認，追尾と捕獲，調査コースへの復帰，鯨体標本の引渡し，実験，装備，調査母船の行動，調査妨害対策，サンプリングについて及び共同採集マニュアルからなる。
      ④南氷洋結果報告書２０００／２００１年鯨類捕獲調査の結果報告書であり，船団編成，行動概要，調査概要，日新丸航跡図，捕獲記録，調査副産物，海区別生産記録及び体長組成からなる。
      ⑤南氷洋調査要綱２００１／２００２年鯨類捕獲調査の調査要綱であり，調査海域と海域の層化，調査船，調査期間と日程，採集標本数，調査コースと目視及び採集方法，実験及び観察，鯨の捕殺方法に関する調査，調査船団の体制，調査項目及び記録，調査妨害対策，海賊対策，指揮系統，調査団内での連絡体制，責務と分担並びに調査海域図からなる（以上甲３）。
      (5)ア文書（一部）開示決定及びその後の経過被告は，平成１５年７月１１日，本件請求文書のうち一部を不開示とする文書開示決定（１５水推第３１３号。
      以下「本件第１決定」という。
      ）を行い，その旨を原告に通知した（甲１）。
      本件第１決定において不開示とされた部分及びその理由は，別紙１記載のとおりであり，本件訴訟で原告が開示を求めている部分は，いずれも情報公開法５条２号イに該当することが不開示理由とされている。
      イ原告は，平成１５年９月４日，被告に対し，本件第１決定について，行政不服審査法に基づく異議申立てをした（乙２）。
      被告は，同年１１月１４日，上記異議申立てにつき，情報公開法１８条に基づき，情報公開審査会に諮問し，理由説明書を提出の上，同法１９条により，その旨を原告に通知した（乙３ないし５）。
      なお，同理由説明書において，本件訴訟で原告が開示を求めている部分につき，情報公開法５条３号にも該当する旨の主張がされている。
      被告は，平成１６年５月３１日，本件第１決定において不開示とした部分の一部を開示する決定（以下「本件第２決定」という。
      ）を行い，その旨原告に通知した（甲２）上，同年６月１日，上記通知の写しを情報公開審査会に提出した（甲３）。
      なお，本件第２決定において開示された部分は，別紙２記載のとおりである。
      原告は，同年７月３０日，被告に対し，本件第２決定について，行政不服審査法に基づく異議申立てをした（乙６）。
      ウ情報公開審査会は，平成１６年９月３日，別紙３記載の部分については開示すべきである旨の答申を行った（甲３）。
      被告は，上記答申を受け，同年１１月１１日，本件第１決定（ただし本件第２決定による変更後のもの）のうち，別紙３記載の部分を取り消した上，これを開示し，その余の部分に係る原告の異議申立てを棄却する旨の決定（以下「本件第３決定」といい，本件第１ないし第３決定を併せて「本件決定」という。
      ）を行い（乙７），その旨原告に通知した（甲４）。
      原告は，本件決定によって最終的に不開示とされた部分（別紙１記載の部分から，別紙２及び別紙３記載の部分を除いた部分）のうち一部（別紙目録１ないし１６記載の部分。
      ただし１０記載の部分を除く。
      ）につき，本件訴訟において開示を求めている。
      (6)ア不開示部分の具体的内容（甲３）別紙目録１の部分には，日付及び船団の位置とともに，本件調査（ただし，ＪＡＲＰＮⅡに係る部分）の内容が詳細に記載されている。
      イ別紙目録２及び３の部分を含む表は，捕獲調査を行った日ごとに作成された，日付，緯度，経度，天候，視界，風向，風力，海域，ミンク捕獲，ニタリ捕獲，マッコウ捕獲，発見群頭数，調査開始，調査終了及び備考の各欄からなる表であり，そのうち不開示部分は，緯度，経度，海域，ミンク捕獲，ニタリ捕獲，マッコウ捕獲，発見群頭数及び調査終了の各欄並びに備考欄の記載の一部である。
      そして，別紙目録２の部分には，ミンク，ニタリ及びマッコウ別に，オス，メス，日計及び累計の捕獲頭数並びにシロナガス，ナガス，ザトウ，ニタリ，イワシ，マッコウ，ミンク，セミ及びミンクらしい別の発見群数及び頭数が，日付別（平成１２年８月１日から９月１６日まで）に記載されている。
      また，別紙目録３の部分には，鯨類捕獲調査が行われた同年８月１日から９月１６日までの毎日の調査終了時刻が記載されている。
      別紙目録４の部分を含む表は，捕獲調査を行った小海区，海区計及び合計ごとに作成された，ミンク捕獲，ニタリ捕獲，マッコウ捕獲，発見群頭数及び捕獲船探距離の各欄からなる表であり，そのうち不開示部分は，小海区ごとのミンク捕獲，ニタリ捕獲，マッコウ捕獲，発見群頭数及び捕獲船探距離の各欄である。
      そして，別紙目録４の部分には，ミンク，ニタリ及びマッコウ別に，オス，メス，区計及び累計の捕獲頭数並びにシロナガス，ナガス，ザトウ，ニタリ，イワシ，マッコウ，ミンク，セミ及びミンクらしい別に発見群数及び頭数が，小海区別に記載されている。
      ウ別紙目録５の部分を含む表は，目視調査を行った日ごとに作成された，日付，緯度，経度，天候，視界，風向，風力，海域，発見群頭数，調査開始，調査終了，探索距離及び備考の各欄からなる表であり，そのうち，不開示部分は，緯度，経度，海域，発見群頭数及び探索距離の各欄並びに備考欄の記載の一部である。
      そして，別紙目録５の部分には，シロナガス，ナガス，ザトウ，ニタリ，イワシ，マッコウ，ミンク，セミ及びミンクらしい別に発見群数及び頭数が，日付別（８月２日から９月１６日まで）に記載されている。
      また，別紙目録６の部分を含む表は，目視調査を行った小海区，海区計，海区移動及び合計ごとに作成された，発見群頭数及び目視船探距離の各欄からなる表であり，そのうち不開示部分は，小海区ごとの発見群頭数及び目視船探距離の欄である。
      そして，別紙目録６の部分には，シロナガス，ナガス，ザトウ，ニタリ，イワシ，マッコウ，ミンク，セミ及びミンクらしい別に発見群数及び頭数が，小海区別に記載されている。
      エ別紙目録７，８及び９の部分を含む表は，鯨の体長別に作成された，７海区，９海区，合計，♂及び♀の各欄並びにそれぞれの合計からなる表であり，そのうち不開示部分は，鯨の体長別の７海区，９海区，合計，♂及び♀の各欄である。
      そして，別紙目録７ないし９の各部分には，各クジラの種別ごとに，体長別の頭数が記載されている。
      オ別紙目録１１の部分には，調査船団の鯨体処理に関する現場での対応方針について記載されている（なお，別紙目録１０の部分は既に開示済みである。
      ）。
      カ別紙目録１２の部分には，別紙目録１と同様，鯨類捕獲調査の内容（ただし，ＪＡＲＰＡに係る部分）が詳細に記載されている。
      キ別紙目録１３及び１４の部分を含む表は，捕獲調査を行った日ごとに作成された，日付，日新丸正午位置，天候，視界，風向，風力，海域，捕獲頭数，発見群頭数，捕獲開始，捕獲終了，探索距離及び備考の各欄からなる表であり，そのうち，不開示部分は，日新丸正午位置，海域，捕獲頭数，発見群頭数，捕獲終了及び探索距離の各欄並びに備考欄の記載の一部である。
      そして，別紙目録１３及び１４の部分には，それぞれ別紙目録２及び３と同様の記載がある。
      ク別紙目録１５記載の「捕獲調査」は，捕獲調査を行った海区，小海区及び合計ごとに作成された，捕獲頭数，発見群頭数及び採集船探距離の各欄からなる表であり，そのうち，不開示部分は，小海区ごとの捕獲頭数，発見群頭数及び採集船探距離の各欄である。
      そして，別紙目録１５の部分には，別紙目録４と同様の記載がある。
      ケ別紙目録１６の部分を含む表は，鯨の体長別に作成された，Ⅵ区西，Ⅴ区北部東，Ⅴ区南部東，Ⅴ区北部西，Ⅴ区南部西，合計，♂及び♀の各欄並びにそれぞれの合計からなる表であり，そのうち不開示部分は，鯨の体長別のⅥ区西，Ⅴ区北部東，Ⅴ区南部東，Ⅴ区北部西，Ⅴ区南部西，合計，♂及び♀の各欄である。
      そして，別紙目録１６の部分には，別紙目録７ないし９と同様の記載がある。
      コ本件法人は，本件調査の概要等を，自らのホームページ上で公開しているが（甲１７，１８の１ないし１１，１９の１ないし８），上記アないしケの情報そのものは，いずれも公表を予定されていない詳細なデータであり，今後，本件法人において研究に使用される予定である（乙４）。
      なお，本件法人は，データを公開する場合には，原則として，収集した原データに科学的分析を加えた上で，公開している。
      ２争点(1)別紙目録１，２，４ないし９，１２，１３，１５及び１６の各部分（以下「本件不開示部分１」という。
      ）が，情報公開法５条２号イ又は同条３号所定の不開示情報であるか否か（同条３号につき理由付記制度との関係で主張可能か否かも含む。
      ）。
      (2)別紙目録３，１１及び１４の各部分（以下「本件不開示部分２」という。
      ）が，情報公開法５条３号所定の不開示情報であるか否か（理由付記制度との関係で主張可能か否かも含む。
      ）。
      第３１争点に対する判断争点(1)について(1)情報公開法５条２号イは，「法人その他の団体（国，地方公共団体等を除く。
      以下「法人等」という。
      ）に関する情報であって，公にすることにより，当該法人等の権利，競争上の地位その他正当な利益を害するおそれがあるもの（ただし，人の生命，健康，生活又は財産を保護するため，公にすることが必要であると認められる情報を除く。
      ）」を不開示とする旨規定している。
      そして，法人等が資力，労力をかけて必要な情報を収集する意欲を損なわないためにも，「法人等の権利，競争上の地位その他正当な利益」には，上記ただし書の場合に該当する等特別の事情がない限り，当該法人が自己使用の目的で収集した非公開情報を，同業者等他の者が情報公開請求によって，労力をかけずに獲得することを防ぐ利益も含まれると解される。
      なお，国及び地方公共団体は，その公的性格にかんがみ，法人等とは異なる開示，不開示の基準を適用すべきであるため，同法５条２号イから除かれているが，それ以外の「法人その他の団体」であれば，本件法人のような財団法人であっても，同法５条２号イの「法人等」に該当するというべきである。
      (2)前記前提事実及び証拠（甲３）並びに弁論の全趣旨によれば，下記のとおり分類できる本件不開示部分１の記載内容は，いずれも公表を予定されていない詳細なデータ等の情報であり，今後，本件法人において調査・研究に用いられる予定であることから，これらを公にすると，本件法人の研究に供される原データが第三者に渡ることになり，本件法人が同データを利用して初めに研究を行うことを妨げるなど，研究機関としての本件法人の権利，競争上の地位その他正当な利益を害するおそれがあるから，情報公開法５条２号イ所定の不開示情報に該当するものと認められる（なお，本件不開示部分１の記載内容は，その分類内容自体から明らかなように，人の生命，健康，生活又は財産を保護するため，公にすることが必要であると認められる情報には該当しない。
      ）。
    </主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
