<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成17(ワ)3056</事件番号>
      <事件名>損害賠償等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成18年08月08日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <権利種別>不正競争</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20060809141558.pdf</PDF>
        <PDF type="別紙１">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20061110162313-1.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=33423&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成１７年(ワ)第３０５６号口頭弁論終結日損害賠償等請求事件判決原告日本コパツク株式会社同訴訟代理人弁護士増田利昭同補佐人弁理士佐藤英昭被告ミスミ株式会社被告甲被告ら訴訟代理人弁護士石井義人同濱田佳志同安藤誠一郎同林健太郎同訴訟復代理人弁護士村上知子同補佐人弁理士杉本勝徳主文１原告の請求をいずれも棄却する。
      ２訴訟費用は原告の負担とする。
      事第１１実及び理由請求被告らは，原告に対し，連帯して，金１９０１万５４９４円及びうち金１５８４万６２４６円に対する平成１７年３月４日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ２被告らは，原告に対し，別紙謝罪広告目録第１記載の謝罪文を，同目録第３記載の条件で，同目録第２記載の新聞に掲載せよ。
      第２事案の概要本件は，被告らが，原告の取引先に対し，原告の製品が被告らの特許権及びその-1-専用実施権を侵害している旨の警告書を送付したところ，当該警告書の送付は虚偽の事実の告知により原告の信用を毀損するものであるとして，原告が，被告らに対し，不正競争防止法２条１項１４号及び４条に基づき損害賠償及び民法所定の遅延損害金の支払を求めるとともに，不正競争防止法７条に基づく信用回復措置の請求として謝罪広告の掲載を求めた事案である。
      １前提事実(1)当事者ア原告原告は，被服用ハンガーの製造販売業者である。
      イ被告ら被告ミスミ株式会社(以下｢被告会社｣という。
      )は，被服用ハンガーの製造販売業者である。
      被告甲(以下｢被告甲｣という。
      また，被告会社と被告甲を併せて｢被告ら｣という。
      )は，被告会社の代表取締役である。
      (以上，争いのない事実)(2)本件特許権ア被告甲は，以下の特許権を有していたところ(以下｢本件特許権｣といい，その発明を｢本件特許発明｣という。
      また，別紙特許公報掲載の明細書及び図面を｢本件明細書｣という。
      )，被告会社は，本件特許権につき被告甲より専用実施権の設定を受け，平成１３年１１月１日，その旨登録した。
      特許番号特許第２９５６９５６号発明の名称合成樹脂製クリップ出願日登録日特許請求の範囲(請求項１)一端に挟着部を形成したクリップ片を向かい合わせに対峙させ，両クリップ片に-2-亙って"U"字形に折り返されて形成された合成樹脂製バネを装着し，該合成樹脂製バネの弾性力により両クリップ片の挟着部同士が圧接する方向に弾性付勢してなる合成樹脂製クリップにおいて，合成樹脂製バネの先端内面部分に掛合部を形成し，該掛合部が掛合する受け止め部と，受け止め部より折り返えし部側の合成樹脂製バネ部分を被う飛散防止部とをクリップ片に設けるとともに，受け止め部に対面する飛散防止部の先端側部分に空間を形成し，受け止め部の飛散防止部側先端部と飛散防止部の受け止め部側先端部とがクリップ片を成形する金型の摺動方向に直交する方向で重なり合わないように形成したことを特徴とする合成樹脂製クリップ。
      イ構成要件の分説本件特許発明を構成要件に分説すると，以下のとおりである(以下，各構成要件を｢構成要件A｣のように表記する。
      )。
      A一端に挟着部を形成したクリップ片を向かい合わせに対峙させ，B両クリップ片に亙って"U"字形に折り返されて形成された合成樹脂製バネを装着し，C該合成樹脂製バネの弾性力により両クリップ片の挟着部同士が圧接する方向に弾性付勢してなる合成樹脂製クリップにおいて，D合成樹脂製バネの先端内面部分に掛合部を形成し，E該掛合部が掛合する受け止め部と，受け止め部より折り返えし部側の合成樹脂製バネ部分を被う飛散防止部とをクリップ片に設けるとともに，F受け止め部に対面する飛散防止部の先端側部分に空間を形成し，G受け止め部の飛散防止部側先端部と飛散防止部の受け止め部側先端部とがクリップ片を成形する金型の摺動方向に直交する方向で重なり合わないように形成しHたことを特徴とする合成樹脂製クリップ。
      ウ(ｱ)本件特許発明の作用効果ハンガーに装着し，衣服等を吊持した状態で検針用の金属探知機に通すことができる。
      -3-(ｲ)飛散防止部を設けることにより，合成樹脂製バネが折れた際の飛散を防止することができる。
      (ｳ)受け止め部の飛散防止部側先端部と飛散防止部の受け止め部側先端部とがクリップ片を成形する金型の摺動方向に直交する方向で重なり合わないように形成することで，簡単な構造の一対の成形金型で成形することができる。
      (以上，争いのない事実)(3)ア本件特許権の出願経過本件特許権につき，特許庁審査官は，平成１０年１２月２４日，被告甲の出願代理人である弁理士乙(以下｢乙弁理士｣という。
      )に対し，以下のとおり記載した拒絶理由通知書を送付した。
      ｢この出願は，特許請求の範囲の記載が下記の点で，特許法第３６条第６項第２号に規定する要件を満たしていない。
    </主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
