<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成17(行ウ)5</事件番号>
      <事件名>公文書開示決定取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成18年02月07日</裁判年月日>
      <裁判所名>鳥取地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>鳥取県情報公開条例に基づいてされた特定の宗教法人の役員名簿，財産目録等を第三者に開示する旨の決定に対し，同宗教法人がした取消請求が，一部認容された事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>鳥取県情報公開条例に基づいてされた特定の宗教法人の役員名簿，財産目録等を第三者に開示する旨の決定に対し，同宗教法人がした取消請求につき，宗教法人法２５条４項により都道府県が提出を受けた役員名簿，財産目録等の書類の写しを管理する事務は，それらの書類の提出を受ける事務とは異なり，これを法定受託事務とする法令の定めがないから，自治事務に該当し，提出書類の公開に関する事務も，書類を管理する事務の一態様として自治事務に含まれると解すべきであるが，宗教法人の業務又は事業の管理運営の実態を正確に把握して，所轄庁としての権限行使の適正を図るという同項の趣旨にかんがみれば，書類の提出を受ける事務と書類を管理する事務とは一連の事務を構成し，相互に密接に関連するものというべきであって，同法を所管する文部科学大臣は，書類を管理する事務ひいては提出書類の公開に関する事務につき，地方自治法２４５条の９第１項による処理基準を定めることができると解するのが相当であるとした上で，文部科学大臣から文化庁次長に対して与えられた職務権限に基づいて定められた通知である「宗教法人法に係る都道府県の法定受託事務に係る処理基準について」（平成１６年２月１９日１５庁文第３４０号各都道府県知事あて文化庁次長通知）は，同項にいう処理基準に当たり，同通知によれば，宗教法人法２５条４項により提出された書類の開示請求に対しては，登記事項等の公知の事項を除き，原則として不開示とする取扱いをするものとされているところ，前記各文書は，いずれも非公知の事項であり，これを例外的に開示すべき特段の事情も認められないから，各文書は，前記条例９条２項１号にいう「実施機関が従わなければならない各大臣等の指示その他これに類する行為により公にすることができない情報」に当たり，これを開示した前記決定は違法であるとして，前記請求を一部認容した事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20060814143910.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=33446&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主１文鳥取県知事Ａが原告に関して平成１７年５月１０日付けでした公文書部分開示決定（第２００５０００１２４８４号）のうち，平成１４年３月３１日及び平成１５年３月３１日当時の責任役員名簿及び財産目録並びに平成１３年度及び平成１４年度の通常会計収支計算書を開示した部分を取り消す。
      ２原告のその余の請求を棄却する。
      ３訴訟費用は被告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求鳥取県知事Ａが原告に関して平成１７年５月１０日付けでした公文書部分開示決定（第２００５０００１２４８４号）を取り消す。第２１事案の概要本件は，鳥取県知事が，鳥取県情報公開条例に基づき，鳥取県内に住所を有する第三者の請求により，同人に対し，原告の役員名簿，財産目録，収支計算書等を開示する決定をしたのに対し，原告が，上記開示決定は法律及び被告が従うべき主務大臣の指示等に反し，原告の信教の自由を侵害するなどと主張して，その取消しを請求する事案である。２前提となる事実 争いのない事実及び証拠等により容易に認められる事実）（(1) 原告は，Ｂの教義を広め，その他正法興隆衆生済度の浄業に精進するための業務等を目的とする宗教法人である。被告は，後記本件開示決定を行った鳥取県知事の所属する地方公共団体である。鳥取県知事は，原告の所轄庁である（宗教法人法５条１項）。(2) 鳥取県情報公開条例（平成１２年鳥取県条例第２号。以下「本件条例」という。）には，次の規定がある。1第９条実施機関は，公文書の開示請求があったときは，当該公文書を開示しなければならない。２実施機関は，開示請求に係る公文書に次の各号に掲げる情報のいずれかが含まれている場合には，前項の規定にかかわらず，当該開示請求に係る公文書を開示しないものとする。(1) 法令若しくは条例（以下「法令等」という。）の規定又は実施機関が従わなければならない各大臣等の指示その他これに類する行為により公にすることができない情報(3) 法人その他の団体（国，独立行政法人等，地方公共団体及び公社を除く。以下「法人等」という 。）に関する情報又は事業を営む個人の当該事業に関する情報であって，次に掲げるもの。ただし，人の生命，健康，生活又は財産を保護するため，公にすることが必要であると認められる情報を除く。ア公にすることにより，当該法人等又は当該個人の権利，競争上の地位その他正当な利益を害するおそれがあるもの(3) 鳥取県内に住所を有する第三者（以下「本件開示請求者」という。 は，）鳥取県知事に対し，平成１７年４月５日，本件条例に基づき ，「Ｃ寺（鳥取市α）の最新及び前年度の規則，役員名簿，財産目録，収支計算書，貸借対照表」について，公文書開示請求をした。(4) 鳥取県総務部総務課長が原告に意見照会したところ，原告は，同年５月６日，原告規則全文，同規則変更事項，並びに平成１４年３月３１日及び平成１５年３月３１日当時の代表役員名簿（以下「原告規則等」という。）については開示されても支障を生じないが，その他の文書については開示により支障を生ずる旨回答した（甲３）。(5) 鳥取県知事は，本件開示請求者に対し，平成１７年５月１０日，下記文書を同月２４日に開示するとの公文書部分開示決定 以下 本件開示決定」（「2という。）をした。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
