<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成15(ワ)29336</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成18年07月19日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>東京地方裁判所　　民事第３４部</裁判所名・部>
      <結果>棄却</結果>
      <判示事項の要旨>幼稚園児が園内において他の園児に衝突され、頭を強打し、病院に搬送されたものの担当医師の治療上の過誤により、その約９年後にてんかんを発症するに至ったとして、衝突した園児及び搬送先病院の不法行為責任を訴求した事案について、被告病院の診療行為について過失はなく、また、仮に衝突したとされた子が事故に関与していたとしても被害者に発症した症状との間に因果関係が認められないとされた事例</判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20060825131557.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=33462&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成１８年７月１９日判決言渡平成１５年(ワ)第２９３３６号損害賠償請求事件判決主文１原告らの被告らに対する請求をいずれも棄却する。
      ２訴訟費用は，原告らの負担とする。
      事第一実及び理由請求１被告らは，原告Ａ１に対し，連帯して金２７１０万７０４６円及びこれに対する平成１５年６月２７日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ２被告らは，原告Ａ２に対し，連帯して金３００万円及びこれに対する平成１６年１月１７日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ３被告らは，原告Ａ３に対し，連帯して金３００万円及びこれに対する平成１６年１月１７日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ４５第二訴訟費用は被告らの負担とする。
      仮執行宣言事案の概要本件は，原告Ａ１（以下「Ａ１」という。
      ）が，平成３年６月３日，当時通園していた幼稚園のトイレで同じ年中組であった訴外Ｂ１（以下「Ｂ１」という。
      ）と衝突して頭部を強打する事故に遭い，救急車で搬送されたＣ赤十字病院（以下「被告病院」という。
      ）における被告日本赤十字社の雇用する医師の治療に過誤があったために脳の外傷が悪化したことが原因で外傷性てんかんなどを発症したとして，Ｂ１の両親である被告Ｂ２及び同Ｂ３（以下両者を併せ1て「Ｂ夫妻」という。
      ）に対しては責任無能力者の監督義務者の責任に基づき，被告病院を設置運営する被告日本赤十字社に対しては使用者責任に基づき，原告Ａ１が被告らに対して損害賠償金とこれに対する不法行為の後である平成１５年６月２７日から支払済みまで民法所定年５分の割合による遅延損害金の支払を求め，原告Ａ１の両親である原告Ａ２（以下「Ａ２」という。
      ）及び原告Ａ３（以下「Ａ３」という。
      ）が被告らに対して慰謝料金とこれに対する訴状送達の日の翌日から支払済みまで民法所定年５分の割合による遅延損害金の支払を求めた事案である。
      これに対し，被告Ｂ夫妻は訴外Ｂ１が原告Ａ１と衝突したことを否認し，被告病院は治療行為に過失が存することを争い，さらに被告らは，本件事故と原告Ａ１の症状（てんかん）との因果関係を争った。
      一争いのない事実等１当事者等(一)生まれである。
      平成３年６月３日当時，原告Ａ１は４歳，訴外Ｂ１は５歳であり，ともに東京都練馬区ａ町ｂ丁目ｃ番ｄ号所在のＤ幼稚園（以下「本件幼稚園」という。
      ）年中組に通園していた。
      （乙A１，丙B４，８）(二)被告日本赤十字社は，被告病院を設置運営しており，Ｅ医師（以下「Ｅ医師」という。
      ）は，本件当時から被告病院に勤務している小児科医である。
      （乙A６，証人Ｅ医師，弁論の全趣旨）２本件事故の発生Ａ１は，平成３年６月３日午後１時２０分頃，本件幼稚園で，トイレから出ようとしたところ，トイレに入ろうとした園児と衝突しあお向きに転倒し後頭部をぶつけた。
      Ａ１が転倒したとき，訴外Ｂ１は衝突現場のトイレにい2た。
      Ａ１の担任のＦ教諭（以下「Ｆ先生」という。
      ）は，Ａ１から頭を打ったことを聞いたが，Ａ３にも幼稚園の園長にもそのことを伝えなかった。
      （丙B１２，争いのない事実）３被告病院の受診Ａ３は，同日本件幼稚園までＡ１を迎えに行ったが，自宅に戻る途中でＡ１の体調が悪くなり，自宅に戻った後救急車で被告病院を受診した。
      被告病院では，小児科のＥ医師がＡ１を診察し，採血，CT，脳波，髄液検査等を実施した。
      （甲A２）４本件の診療経過は，別紙事実経過及び診療経過一覧表（ただし，下線部分を除く。
      ）のとおりである（なお，別紙事実経過及び診療経過一覧表のうち，事実経過，診療経過欄，反論欄中下線を付した部分は，当事者間に争いのある事実であり，その余の事実は当事者間に争いがない。
      。
      ）５Ａ１は，平成１２年６月２８日，中学校で突然崩れ落ちるように倒れて意識を失い，救急車でＧ病院を受診した。
      Ａ１は，その後も同年８月２５日，同年１０月１日，平成１３年１０月８日と計４回にわたり突然倒れて意識を失い病院に搬送された。
      Ａ１は，てんかんを疑われ，平成１３年１０月２３日から抗てんかん剤を服用するようになった。
      （甲A１６，１７の１）６本訴状が被告らに対して送達されたのが平成１６年１月１６日であることは，当裁判所に顕著である。
      二争点１本件事故の状況と加害者２原告Ａ１について早期の脳外科受診の必要性及び髄液検査の適応の有無３原告Ａ１に対する髄液検査の手技に問題があったか否か。
      ４原告Ａ１に足の激痛及び外傷性てんかんが発生したか否か，並びに原告Ａ１に生じた症状と本件事故との間に因果関係があるか否か。
      3５６三被告病院の髄液検査と損害との間に因果関係があるか否か。
      損害額（本件で判断する必要がなかった争点）争点に関する当事者の主張争点についての当事者の主張は、別紙主張要約書のとおりである。
      第三一当裁判所の判断証拠によれば、原告Ａ１の診療録には下記１の記載があること及び下記２の事実を認めることができる。
      （以下()内に書証番号を示し，書証番号のPの後ろの数字はページ数を示す。
      ）１(一)被告病院小児科の入院時看護記録（平成３年６月３日）の入院までの経過欄には次の記載がある（乙A５P23)。
      Ａ１は，平成３年５月２６日，体温３７．５度の発熱，咳，喘鳴があり，近医を受診して喘息様気管支炎といわれ，内服薬を服用して２，３日で軽快した。
      同年６月１日，体温３７．５度の発熱，喘鳴ごくわずかあり，家で様子を見ていたが，同月２日午後から体温が下がり元気だった。
      同月３日，朝から元気に幼稚園に行った。
      １３時３０分トイレで転倒して後頭部を打撲した。
      本人は何も訴えなかったので，その後も普通に幼稚園で過ごしていた。
      １３時５０分に母親が幼稚園に迎えに行った。
      朝と比べて顔色不良で疲れた様子だった。
      自転車に乗せるとしくしく泣き出した。
      「つらいの」と問うと「うん」と答えていた。
      家に帰ってからぐったりしていたのですぐに寝かせたが，１４時過ぎより「痛い痛い」と泣き叫んだ。
      両上肢を突っ張り閉眼したまま泣くことを３分間ずつ３回繰り返した。
      １回嘔吐あり。
      いくら呼んでも返事をせず，泣き叫ぶので救急車を呼んだ。
      救急車の中で歯を強く食いしばり，眼球上転あり（時間ははっきりしない），嘔吐(－)，救外でＥＥＧ（脳波）の最中，嘔吐１回あり，ＣＴをとり，入院となる。
      4(二)被告病院小児科の外来カルテの初診時（平成３年６月３日）の現病歴欄には，次の記載がある（乙A１P3,4)。
      １３時５０分に迎えに行ったら「疲れた感じ」，帰宅後嘔吐，イタイタイと泣きわめく，救急車で歯を食いしばっていた，眼球上転あり，泣いたりとか歯を食いしばることを救急車の中で繰り返していた。
      頭を打った？「頭を打った」と本人は言っている。
      (三)被告病院小児科の入院カルテには，次の記載がある（乙A５P2,5~7)。
      (1)現病歴欄の記載１週間前から風邪気味，時に３７．５度軽度の発熱＋，幼稚園のトイレにて転倒，３０分後帰宅するが元気なし，突然イタイイタイと言い，せん妄となる。
      救急車にて来院，発熱(－)，嘔吐＋，下痢(－)，けいれんはっきりせず。
      (2)６月３日の欄の記載意識障害にて入院，＃外傷，＃脳炎，脳症，♯てんかん，＃代謝異常検査結果上，血ガス，髄液，頭部CT，レントゲン全て正常範囲内２０時覚醒，意識清明，髄膜刺激徴候ｎｐ２３時４０分，頭痛++とのコールあり，診察時入眠中，項部硬直(－)，ルンバール後の頭痛か？昼間頭部打撲しており，念のため脳外御高診。
      (3)６月３日の小児科から脳外科への診療依頼状の記載主訴として頭痛。
      本日意識障害のため１７時５０分当科入院となった児です。
      （本日１３時３０頃幼稚園で転倒し，後頭部を打ったそうです。
      ）当科にて血液検査，ルンバール，頭部ＣＴ(－)，ＥＥＧ，頭部Ｘｐ施行しましたが，異常は認められていません。
      その他尿ケトン+++でした。
      ２０時ころより意識清明となりました。
      ２３時頃より後頭部の頭5痛を強く訴えています。
      頭痛と頭部打撲につき御高診お願い申し上げます。
      (4)ア上記依頼に対する同月４日の脳外科の医師の返事の記載打撲部に打撲の跡はなく，ご指摘どおり，頭部Ｘｐ，ＣＴとも異常はありません。
      半日たっての診察でしたが，特に神経学的に異常ないようです。
      けいれんも話を聞いた限りでははっきりしません。
      ……様子を見るのでよいと思われます。
      イなお，被告病院脳外科の外来カルテには，次の記載がある（乙A２P4)。
      ６月４日午前０時３０分の所見として，入眠しているが，呼名繰り返し開眼し発語あり。
      外傷なし。
      運動面：四肢の動き良好，頭部Xp：骨折なし，CT：np，経過観察でよいとお話しする。
      ２原告Ａ２は，原告Ａ１が救急車で搬送された際には大学で講義中であったが，原告Ａ３からの伝言を聞いて自宅に帰り，午後３時頃自宅に到着した。
      原告Ａ３は、本件幼稚園からＡ１を連れて帰る途中でＡ１が「頭ゴッツンしたの」と言っていたのを思い出し，被告病院でＡ１が検査を受けている間に，原告Ａ２に電話して，幼稚園に電話して本件幼稚園でＡ１が頭を打ったかどうか確認するように依頼した。
      原告Ａ２は，本件幼稚園に電話して，Ａ１の担任のＦ先生に対し，Ａ１が園で頭を打ちませんでしたかと尋ねたところ，「はい打ちました。
      自分で打ったと言っていました。
      」という返答が戻ってきた。
      原告Ａ２は，このとき特に頭を打った状況等については何も質問せずＦ先生から何も説明を聞いていない。
      その後，原告Ａ２は，電話を切り，原告Ａ３が再びかけてきた電話で，原告Ａ３に対して原告Ａ１が頭を打ったことが幼稚園で確認できたことを伝えた。
      （甲A２、甲A１７の１，原告Ａ２）二前記第二の一の争いのない事実等と上記一で認定した事実に加え、以下の証6拠及び弁論の全趣旨によれば、本件について以下の事実が認められる。
      （以下()内に書証番号を示し，書証番号のPの後ろの数字はページ数を示す。
      ）１平成３年６月３日から４日にかけての診療経過（日付の記載のない時刻表示は全て同月３日の時刻である）(一)原告Ａ１は，被告病院小児科に搬送された時点で，意識障害があり，その程度は３・３・９度方式で３－１００であった。
      原告Ａ３は，Ｅ医師に対し，原告Ａ１を午後１時５０分頃本件幼稚園に迎えに行き，朝と異なり疲れた感じで体調が悪そうであったので帰宅後寝かせたが，原告Ａ１が嘔吐し突然イタイタイと泣きわめくようになり，救急車を呼んだところ，救急車内では歯を食いしばり，眼球上転があり，泣いたり歯を食いしばることを繰り返していたことを告げた。
      Ｅ医師は，診察の初めに原告Ａ３が痛みを訴えているのが腹部かもしれないとして「まさか腸重積ではないでしょうね」と尋ねたため，意識障害との関係は薄いと思ったが念のため浣腸して便の性状を確認し，腸重積を否定した。
      この時点では，４歳の原告Ａ１が本件幼稚園で頭をゴッツンしたと言っただけであるから原告Ａ３も原告Ａ１が真実頭を打ったかどうか確認ができておらず，Ｅ医師も頭を打ったかも知れないと原告Ａ３から聞いただけであり，頭部を診察したが外傷や打撲痕はなかった。
      （証人Ｅ医師）(二)Ｅ医師は，輸液を行うとともに２０パーセントブドウ糖液４０ＣＣを静脈注射し，さらに意識障害の原因を探るため，採血・検尿等ルーティンの検査，血液ガス，頭部レントゲン写真，頭部CTと検査を実施したが，上記静脈注射後の検尿で尿糖++++，ケトン体+++という異常が見られたほかは，頭部の骨折や頭蓋内出血，脳挫傷等の異常は何も認められなかった。
      原告Ａ１は，脳波検査（EEG）中に嘔吐し，原告Ａ３は，午後４時頃までには原告Ａ２に電話して原告Ａ１が本件幼稚園で頭を打ったことを確認で7きたので，脳波検査後にＥ医師に対して，原告Ａ１が頭を打ったことを伝えたが，受傷状況については何も説明できなかった。
      Ｅ医師は，さらに意識障害の鑑別診断を進めるため午後５時５０分頃髄液検査を実施したが，異常所見はなかった。
      （証人Ｅ医師，原告Ａ３）(三)Ｅ医師は，原告Ａ１が意識障害で被告病院に搬送された時点で，意識障害の原因として，Ⅰ頭蓋内病変として，①頭部外傷，②脳血管障害，③感染症，④脳症，⑤脳腫瘍，⑥てんかん，⑦脱髄性疾患，⑧血管炎，Ⅱ頭蓋外病変として，循環障害，呼吸障害，代謝障害，感染症，及びⅢ心因性を鑑別診断する必要があると考えていた。
      ただ，Ｅ医師は，病歴等を聞いて，上記のうち，Ⅰの②脳血管障害及び⑤脳腫瘍，Ⅱの循環障害及び呼吸障害，並びにⅢについては，可能性が低いと考えていた。
      Ｅ医師は，髄液検査を行う前の血液検査，頭部Xp,CT，脳波検査が終了した段階で，上記鑑別を要する疾患のうち，Ⅰの①頭部外傷のうちの硬膜下血腫及び硬膜外血腫，②脳血管障害のうちの脳内出血，急性小児片麻痺，Ⅱの循環障害，呼吸障害，代謝障害のうち糖代謝異常，肝障害のうちの肝性昏睡，高アンモニア血症，水・電解質異常のうちの低ナトリウム血症，高ナトリウム血症，低カルシウム血症，低マグネシウム血症及び水中毒，低体温並びに熱射病が否定されたほか，敗血症も否定されたと判断した。
      したがって，この時点で残されていた鑑別を要する疾患は，Ⅰの②脳血管障害のうち少量のくも膜下出血があるか否か，③脳炎などの感染症，④脳症，Ⅱのうちの代謝障害という程度となった。
      脳炎や脳症は，早期に診断して治療を開始しなければ，病状が急変したり後遺症が残ったりする結果を招くおそれがあることから，Ｅ医師は，髄液検査によって脳炎，脳症あるいはCTで検出できない程度の少量のくも膜下出血といったものを否定したいと考えて髄液検査を実施した。
      原告Ａ１には，髄液検査の禁忌とされている脳圧亢進症状は見られなか8った。
      原告Ａ１の髄液検査の結果として，血性の髄液は見られなかった。
      （証人Ｅ医師）(四)原告Ａ１は，午後８時頃意識を回復し，トイレで衝突して転倒し後頭部を打撲したことを話した。
      原告Ａ１は，午後１１時４０分頃頭痛を訴え，原告Ａ２は，ようやくそのころになって長男を寝かしつけて被告病院に駆けつけて，脳外科医の診察を求め，被告病院小児科当直医のＨ医師は，その希望を容れ，当日の当直がたまたま脳外科のＩ医師であったので診察を依頼した。
      Ｉ医師は，翌４日午前０時３０分原告Ａ１を診察して，頭部XpやCTを検討したが，頭部に外傷もなく頭骨の骨折も脳の損傷も認められず，神経学的にも異常所見がなかったので経過観察でよいと判断し，その旨小児科に返答した。
      （証人Ｅ医師，原告Ａ３）(五)原告Ａ１は，同年６月４日は，機嫌良く吐き気もなく神経学的にも異常が認められなかったので，原告Ａ２らが退院を希望したところ，Ｅ医師は，翌５日の退院を許可し，原告Ａ１は，同月５日朝血液検査を受けた後で被告病院を退院した。
      （乙A５P8~9）２(一)原告Ａ１は，被告病院小児科を退院した翌日の平成３年６月６日，突然腰痛，下肢痛が出現して救急車で被告病院を受診した。
      原告Ａ１は，被告病院救急外来で診察を受けたが神経学的所見には異常がなく，巣症状もなく，診察中に徐々に痛みが軽くなった。
      原告Ａ１の家族が脳外科の診察を希望したので救急外来からの依頼で脳外科でも診察を受けたが，発熱，嘔吐，頭痛といった訴えはなく，起立，歩行も可能であったので，脳外科の医師は脳外科が対応する問題ではないとして救急外来に経過観察でよいと返事し，救急外来の医師は外来で経過観察とした。
      （乙A１，２，５）(二)原告Ａ１は，同月６日以降毎日のように突然下肢痛が出現し，痛みがおさまるまでしゃがみ込んで足を動かすことができないことを繰り返した。
      原告Ａ１は，小学校入学後は次第にこのような下肢痛が出現する頻度が減9少した。
      しかし，原告Ａ１は，同月６日以降，下肢痛の診断，治療のために一度も医療機関を受診したことはなく，原因を調べるための検査を受けたことも全くなかった。
      原告Ａ２から原告Ａ１の下肢痛について打ち明けられ，見守ることを依頼された小学校のＪ教諭は，一度も原告Ａ１が下肢痛に襲われたところを見たことはない。
      （甲A３，１５，１６，原告Ａ３）３てんかん発作(一)原告Ａ１は，中学２年生であった平成１２年６月２８日，中学校で昼休みに階段を上りきったところで急に意識を失って倒れた。
      けいれんの有無については明らかでない。
      原告Ａ１は，救急車でＧ病院に搬送されたが，Ｇ病院到着時には意識は回復して清明であり，呼吸，脈拍，血圧などバイタルサインにも異常はなく，CTにも異常はなかった。
      そこで，Ｇ病院の医師は，Ｋ病院を紹介した。
      （甲A４の１及び２，丙B７のうちの甲８部分）原告Ａ１は，同年７月１２日Ｋ病院を受診した。
      Ｋ病院の外来カルテには，訴え，状況等欄に，立っている時倒れて気を失った，検査をしたい，Ｇ病院では，血液，CT，心電図，Xp調べたが異常なし，脳波のとれる病院に行くように言われた，原因，症状，経過等欄に，６／２８立っているとき急に意識消失発作＋，全身けいれん（５分間）今回初めて，神経学的所見異常なし，と記載されている。
      原告Ａ１は，同年７月１４日Ｋ病院で脳波検査を受け，外来カルテには，左右差があるθ波が出現している（θ波は，脳の機能低下時に出現することもあるが，幼児では異常所見とはいえない），ＭＲＩの所見は異常がないと記載されている。
      （甲A５，９）(二)原告Ａ１は，同年８月２５日，クラブ活動の合宿で訪れた中学校の箱根寮で，入浴中に洗い場で意識を失って倒れた。
      このとき原告Ａ１の手がけいれんしていた。
      原告Ａ１は，救急車でＬ医院に搬送されたが，到着前10から意識が回復し始め，Ｌ医院に到着後完全に意識が回復した。
      原告Ａ１は，入院せずに箱根寮に戻ったがその後は異常は生じなかった。
      （甲A１４，丙B７のうちの甲８部分）(三)原告Ａ１は，同年１０月１日，中学校の学園祭で演劇部の公演で舞台上で演技をしている際に，突然身体をゆっくり回転させながら崩れるように倒れた。
      原告Ａ２が舞台に駆け上がると，原告Ａ１は横向きに倒れて手足を少しけいれんさせており，口から泡を吹いていた。
      原告Ａ１は，救急車で被告病院に搬送され，１２時４５分に被告病院に到着し，１５時３０分に帰宅した。
      被告病院小児科の外来カルテには，現病歴欄に，「演劇会で意識を消失し，体をひねりながら背中から転倒，後頭部を打った。
      約５分間けいれん＋，救急車内で気がついた。
      頭痛＋，５分間のけいれん後は閉眼しているが受け答えは可能であった。
      １５分位して意識が戻った。
      ５月にも同様の既往があり，２階から３階に上がって部屋に入って転倒。
      CT，脳波上異常なし。
      ストレスがたまっている。
      不登校の子のことをみんなに聞かれる。
      精神科で軽～中度抑うつ状態と診断され内服中」との記載があり，外来カルテの診断欄には，平成１２年５月学校でも失神したこと＋，このときも体を回転させるように倒れ最初の５分間は全身性強直けいれん様の手足の動きあり，流涎＋，その後呼名に反応，手を握り返すなどの動きが出て１５分くらいで意識レベル清明に，との記載があり，鑑別診断としててんかんとヒステリーが記載されている。
      （甲A１７の１，乙A３p3,4，丙B７のうちの甲８部分）(四)原告Ａ１は，平成１３年１０月８日，ファーストフード店内で突然意識を失って手足がけいれんを起こし，約５分間経過後呼びかけに反応するようになった。
      原告Ａ１は，救急車でＫ病院に搬送されたが，到着時には意識清明で，頭部Xp，CT検査をしたが異常なく，医師は，駆けつけた原11告Ａ３と原告Ａ１に対し，今回で３回目であり，てんかん発作が疑われるのでＭＲＩや脳波等を外来で精査するように説明した。
      原告Ａ１は，同月１１日，脳波を専門とするＭクリニックで脳波検査を受け，基礎波形はα波にθ波が頭頂葉，後頭葉で混入する年齢相応の基礎波形で，左頭頂葉優位の陰性棘波様波形が出現し，びまん性の３～４ヘルツの棘波様波形を伴う高振幅徐波が散発という所見が得られ，軽度の異常が見られるという判定であった。
      Ｋ病院では，同月２３日，Ｍクリニックでの脳波検査の結果を意味がはっきりしない棘波が出ていると判断し，ＭＲＩ検査では異常がないが，てんかんの治療として抗てんかん剤の投与を開始した。
      原告Ａ１は，同年１２月１１日にもＭクリニックで脳波の再検査を受けたが，所見は前回検査とほぼ同じで，陰性棘波様波形が出現した部位が左Ｐ（左頭頂葉）ではなくCz（電極の頭の頂点部分）優位であったこととびまん性の３～４ヘルツの棘波様波形を伴う高振幅徐波が出現しなかったことだけが異なっていて，判定は前回と同じ軽度の異常波形が見られるというものであった。
      （甲A５，１０，１１，１６）４本件事故とてんかんとの関係についての医師の見解(一)原告Ａ３は，平成１３年１１月６日，Ｋ病院の医師に対し，本件事故が原因でてんかんという後遺症が生じたという内容の診断書を書くように依頼した。
      Ｋ病院のＮ医師は，平成１２年６月に初回発作，同年１０月に２回目の発作があり，その９年前の１９９１年（平成３年）に頭部外傷を受けたが，当時のCTでは異常なし，頭蓋骨骨折はなかった，意識障害があり被告病院の治療を受けたという事実関係を前提として，ＭＲＩ上異常所見がなく外傷当時の所見を持っていない当院としては必ずしも因果関係を証明できるものではないことを説明して，外傷との因果関係を証明するよう要望があるが不可能であると返答した。
      （甲A５）12(二)原告Ａ１は，その後平成１４年３月１９日からＯ病院小児神経科のＰ医師の診療を受けるようになり，Ｐ医師は，平成１５年９月３０日，診断書で原告Ａ１の病名をてんかんと診断し，「てんかんの原因は不明です。
      現時点では，遺伝的，器質的原因は証明できません。
      １９９１年に意識消失を伴う頭部外傷の既往がありますので，これが本症の原因である可能性もあります」と記載した。
      Ｐ医師は，原告Ａ１の脳波の焦点を，左頭頂より中心部であると診断している。
      （甲A６，７，丙B７の甲８部分）(三)Ｅ医師は，平成３年６月３日に原告Ａ１が，自宅で「痛い痛い」と泣き叫び，両上肢を突っ張り閉眼したまま泣くことを３分間ずつ３回繰り返したこと，救急車の中で歯を強く食いしばり，眼球を上転させていたことについては，せん妄状態なのかけいれんなのかはっきりせず，てんかんの全般性の強直発作の部分症状として考えることも可能ではあるが，全身性のけいれん発作を起こしている最中に痛いと言葉を話すということは通常は考えられないから，これら一連の症状は全身性けいれん発作ではないのではないかと判断している。
      （証人Ｅ医師）５本件幼稚園及び園児の状況(一)本件幼稚園では，建物２階に年長組の教室が３クラス，１階に年中組の教室が２クラスあった。
      ２階にはトイレがなく，２階の年長組の園児も本件事故現場である１階のトイレを利用していた。
      本件幼稚園では，午後２時に通常保育は降園になるので，担任の先生は，午後１時ころからクラスの園児をトイレに行かせるようにしており，トイレが混まないように他のクラスの園児がトイレを済ませたかどうかを確認しながら自分のクラスの園児を順次トイレに行かせるようにしている。
      しかし，それでも，午後１時から午後１時４０分頃にかけては，トイレの中に園児が２０人くらいいる状況になり，年長クラスの担任の先生は，１階のトイレの状況を見ながら自分のクラスの園児をトイレに行かせるようにしていたが，年中の園13児と年長の園児がトイレで一緒になることもある。
      本件幼稚園では，階段を駆け降りないよう指導していたが，中には急いでトイレに行こうとして階段を駆け降りる年長の園児もいた。
      （丙B８）(二)本件事故現場のトイレのドアは，事故当時から外開きのドアであった。
      １階のトイレの出入口は，トイレの中央部付近の廊下に面した場所と，トイレの横の階段に面する場所の２箇所あり，事故現場のトイレから近い中央部付近にある廊下に面した出入口を出ると，廊下をはさんで向かい側にゆり組の教室がある。
      １階トイレのドアの幅は５４センチメートル，トイレの奥行きは６９センチメートルであった。
      （丙B９，証人Ｑ）(三)原告Ａ１は，本件幼稚園の年中組のうちのすみれ組に在籍し，Ｂ１は，同じ年中組のうちのゆり組に在籍していた。
      Ｂ１は，原告Ａ１よりも４か月早く生まれている。
      （証人Ｑ）(四)原告Ａ１の身長は，平成元年９月の３歳児健診の時点で９０．６センチメートル，平成５年５月の６歳８か月の時点で１１１．６センチメートルであった。
      ８０パーセントの児童の身長は，３歳の時点では８７ないし９７センチメートル，６歳の時点では１０５ないし１１６センチメートルの範囲内に入るが，原告Ａ１の身長もその範囲内にあり，ことさらに小柄というわけではない。
      （甲A１２，１３）６本件事故についての原告Ａ１の記憶と本件事故をめぐる交渉経緯等(一)原告Ａ１は，意識が回復した後の平成３年６月４日朝，原告Ａ３に対して，本件幼稚園のトイレから出ようとしたところ突然園児がトイレに飛び込んできて衝突し，原告Ａ１が転倒して後頭部を打ったこと，転倒した後で見たら相手の園児の胸の名札にはひらがなでＢ１の氏名が書いてあったことを話した。
      原告Ａ１は，衝突前に誰かが廊下をすごい勢いで走ってくる音が聞こえていたこと，その子がノックもせずにトイレの個室に駆け14込んできたことを記憶している。
      （甲A１６，原告Ａ３）(二)Ｑ園長のダイアリーには，平成３年６月６日の欄に以下の記載がある。
      （甲A１８）Ａ１さん①６／３１：２０頃トイレでＢ１に開けられ，足をふまれすべる。
      泣いてＲとＦに訴える。
      担任はいったんは聞いたがこのままにしてしまう。
      ②帰りの支度（Ａいすにすわる），母迎えの際，泣く。
      担任は「どうして泣くの」と聞き，母に少し風邪気味ですかとたずねる。
      ③子供は，６／８父からの話だと「園長と担任２人がすみれ組にいて職員室で少し冷やしてもらった。
      →園側でいうと事実ではない。
      ④家に帰り，もどし，日赤へ行く。
      内科の検査（頭を打ったことを知らなかったので）から始まり，頭の検査になる。
      夜８：３０３人で病院。
      翌日４日４時過ぎ病院へ（Ｆ見舞品もって再度）。
      ５日Ｆ病院へ，退院後であり家にTEL（母より担任，園長，父親と話したい旨）。
      ６日TEL父親と話す（園長）→自宅へは無用，用件を聞く。
      ８日（土）園に来てくださる（父）。
      ３人（後で園主もまじえ）要望，用件を聞く。
      ゆ，す担任，園長とでＢ１よりトイレで確認。
      Ａさん要望｛頭を打つ→10年の内5年再発50％，残5年再発20％｝・園からの陳謝・Ｂ１謝罪・園から家族・本人に対してのそれなりの気持ちを表してほしい(三)原告Ａ２は，平成３年６月６日Ｑ園長に電話して，Ｆ先生とＱ園長に対して，本件事故の経緯について当初Ｆ先生らが原告Ａ１が自分で頭を打15ったと説明しＢ１と衝突したことを隠していたことについて説明を求めた。
      原告Ａ２は，同月８日本件幼稚園でＱ園長らと話合いをした際に，１週間たっても加害者の両親が謝罪に来ないと園長に対して不満をぶつけ，Ｑ園長の謝罪と原告の損害を補償すること及びＢ１の謝罪を要望した。
      Ｑ園長は，その後，事故現場のトイレで担任のＦ先生とともにＢ１に確認したが，Ｂ１がどのように答えたか覚えていない。
      Ｑ園長は，その後，被告Ｂ３に電話して，自分も同行するので一緒に原告方に謝罪に行くことを要請した。
      （甲A１８，証人Ｑ，被告Ｂ３）(四)(1)本件幼稚園は，原告Ａ２との間で，平成３年６月１５日，原告Ａ１の本件事故に関し，以下の内容の確認書を作成した。
      （丙B７の７枚目）①本件事故に関しては本件幼稚園に責任がある。
      ②事故発生後の本件幼稚園の対応措置は不適切であった。
      ③①及び②によって，原告Ａ１及び原告Ａ２ら親族は，肉体的及び精神的に多大な苦痛を強いられた。
      ④当該事故に起因する諸経費は，本件幼稚園が支弁する。
      ⑤本件事故によって原告Ａ２及び原告Ａ１等に生じる一切の損害については，本件幼稚園がこれを賠償する。
      ⑥確認の証拠として本書を２通作成し，原告Ａ２及び本件幼稚園が各１通を保管する。
      (2)本件幼稚園は，保険会社に提出する災害報告書（丙B１２）の災害発生状況等には，おおむね原告Ａ２がＱ園長らに対して述べたとおりの記載をした。
      （丙B１２，証人Ｑ）(五)(1)被告Ｂ３は，上記Ｑ園長からの電話を受けてＢ１に事故への関与の有無を確認したが，Ｂ１は何の話をしているのかわらないという様子16で「分かんない」と答えるのみであった。
      そこで，被告Ｂ夫妻は，Ｑ園長からの謝罪要請を受け容れるかどうか検討したが，Ｂ１の本件事故への関与を否定する材料がないことに加え、後記(八)のとおりＢ１を含めて２人の子が本件幼稚園に通園中であって園長との関係を悪化させるわけにいかないことを考慮して，原告Ａ２に謝罪することとした。
      （丙B４，１３，被告Ｂ夫妻）(2)被告Ｂ夫妻は，平成３年６月１０日以降に，Ｑ園長，原告Ａ１の担任の教諭であるＦ先生，Ｂ１の担任の教諭であるＳ先生と共に原告Ａ２の勤務先であるＴ大学に原告Ａ２を訪ねて，謝罪した。
      原告Ａ２は，子供を責めようとは思わない旨述べたが，Ｂ１が直接原告Ａ１に対して謝罪することを要請した。
      （甲A１７の１，原告Ａ２）なお，原告らは平成３年６月８日に被告Ｂ夫妻がＴ大学を訪ねて第１回目の謝罪をしたと主張し、これに沿う供述や陳述書の記載があるが，上記６(二)で認定したＱ証人のダイアリーの記載（甲A１８）に照らすと，同日は原告Ａ２が本件幼稚園を訪ねてＱ園長に対して謝罪の要望を伝えた日であり，被告Ｂ夫妻がＴ大学を訪ねて第１回目の謝罪をしたのは，翌週の月曜以降のことであると認定するのが相当である。
      (3)第１回目の謝罪時における原告Ａ２の要請を受けて，被告Ｂ夫妻は，Ｂ１に直接謝罪させることにしたが，Ｂ１は「よっちゃんやってないから行かないもん」と言い始めて謝罪を拒否したため，お見舞いという名目で「ごめんね。
      早く元気になってね。
      」という内容の手紙を書かせて原告Ａ１に交付することにした。
      被告Ｂ３とＢ１は，平成３年６月１９日に原告Ａ１に謝罪するために原告Ａ２，原告Ａ３と待ち合わせたレストランを訪れたが，Ｂ１は手紙を原告Ａ１に交付しただけで口頭で謝罪することがなく，食事後部屋の内外を動き回って遊ぶような状況で，被告Ｂ３も冒頭のあいさつが「こ17の度は申し訳ありません」ではなく「こんにちは」から始まってきちんと陳謝することがなくＢ１の行動を注意することもなかった。
      そのため，原告らは，かかる第２回目の謝罪は謝罪の目的を達していないと考え，原告Ａ２は，被告Ｂ２に対して，電話で，Ｂ１が直接原告Ａ１に謝罪することが目的であったが果たされていないことを告げた。
      被告Ｂ２は，Ｂ１を連れてもう一度謝罪に行くことを約束した。
      （甲A１７の１，丙B４，１３，原告Ａ２，被告Ｂ２）(4)被告Ｂ２は，Ｂ１を連れて，平成３年７月１３日，第３回目の謝罪のために原告Ａ２の勤務先であるＴ大学の研究室を訪れた。
      原告Ａ１は同席せず，原告Ａ２と原告Ａ３のみが応対した。
      被告Ｂ２は，室内に入るなり謝罪し，Ｂ１もごめんなさいと言ったので，原告らは謝罪を受け容れ，原告Ａ３は，第２回目の謝罪の時に被告Ｂ３がそう言ってくれていれば本日お会いする必要はなかった旨告げた。
      （甲A１７の１，被告Ｂ２）(六)本件幼稚園のＱ園長は，原告Ａ２と面会して文面について了解を得たうえで，園児の親に対し，平成３年９月１９日付けで以下の内容の「お知らせ」を配布した。
      「７月のＤ号で退園児としてお知らせしたすみれ組の原告Ａ１は，６月３日降園準備中にトイレで他のクラスの子に足を踏まれ，その弾みで転倒し，後頭部を打ってしまいました。
      ……当日，担任は原告Ａ１からその事実を聞きながら，応急措置をすることなく，（お母様の迎えの際に伝えることもなく）降園させてしまいました。
      帰宅後，頭痛等を訴え，救急車で被告病院に運ばれ，その時の状況がわからないまま，諸検査をする結果となってしまいました。
      ３ヶ月あまり経過し，徐々に回復しつつも検査の恐怖心，激痛，ご両親の心労等多大なご心痛をおかけしてしまいましたこと，又在園児の御父母の皆様に不安をいだかせるような事態となりましたこと，18深くお詫び申し上げます。
      ……尚，この度は園側の不祥事でありますので，よくご理解いただき，Ａ様にはご迷惑がかかりませんよう，よろしくお願いいたします。
      （丙B１４）」(七)被告Ｂ３は，上記お知らせを見て，同じゆり組のＵの母親であるＶに対して，このお知らせに記載された原告Ａ１を負傷させた園児はＢ１かもしれないと話すと，Ｖは即座にＢ１が負傷させたことを否定し，Ｂ１は原告Ａ１を助けおこしただけであると子供のＵから聞いたと説明した（丙Ｂ５，１６，１７，２５）。
      そこで，Ｂ夫妻は，Ｑ園長と面会して，原告Ａ１を負傷させたのがＢ１ではなく別の園児であったと抗議したが，原告Ａ２や原告Ａ３に対しては，取りたてて連絡を取ることはなく抗議もしなかった。
      Ｑ園長は，Ｂ夫妻からかかる抗議を受けたが，自身や担任の教諭も直接現場を見ていたわけではないので実際に原告Ａ１と衝突したのが誰かを確定することができず困惑し，原告Ａ１に対して責任を負うのは本件幼稚園であると考えていたこともあって，原告らに対して何ら連絡を取ることなく放置した。
      ただ，Ｑ園長は，本件幼稚園のパンフレットやポスターにＢ１の写真を大きく載せてＢ夫妻の歓心を買うよう試み，抗議を受けたことの埋め合わせをした。
      （丙B１８，Ｑ証人，被告Ｂ３）(八)被告Ｂ夫妻には，３人の子がいるが全員本件幼稚園を卒園していて，合計すると７年間にわたり子供たちが本件幼稚園に通園した。
      Ｂ１は，Ｂ夫妻の二女で本件事故当時は入園して２年目であり，長男が本件幼稚園に入園したばかりの年であった。
      Ｂ夫妻の長男は，左足がかかとまでしかなく義足を装用しているという障害を負っていたにもかかわらず，本件幼稚園で受け入れてもらったので，Ｂ夫妻は，Ｑ園長に感謝していた。
      （丙B２０，被告Ｂ夫妻）(九)本件幼稚園のＱ園長は，原告Ａ２及び原告Ａ３に対し，平成３年６月19１５日以降に見舞金として１００万円，転園に伴い入園費用等の返還として３０万円を支払い，さらに原告らが平成１５年３月に第一東京弁護士会に対して申し立てた仲裁手続で，１００万円を支払った。
      （丙B１，丙B７の甲８部分，証人Ｑ）三医学的知見証拠及び弁論の全趣旨によれば、本件に関する医学的知見について、以下の事実が認められる。
      （以下()内に書証番号を示し，書証番号のPの後ろの数字はページ数を示す。
      ）１意識レベルの評価（乙B１P2）日本では，意識レベルの評価として，ＪａｐａｎＣｏｍａＳｃａｌｅ（３・３・９度方式）が用いられており，内容は以下のとおりである。
      Ⅲ刺激をしても覚醒しない状態３００：痛み刺激に反応しない２００：痛み刺激で少し手足を動かしたり，顔をしかめる１００：痛み刺激に対し，はらいのけるような動作をするⅡ刺激をすると覚醒する状態（刺激をやめると眠り込む）３０：呼びかけを繰り返すとかろうじて開眼する２０：簡単な命令に応じる，例えば握手１０：合目的運動（例えば右手を握れ，離せ）をするし言葉も出るが間違いが多いⅠ刺激しないでも覚醒している状態３：自分の名前，生年月日がいえない２：見当識障害がある１：意識清明とはいえない２意識障害の原因となる疾患としては，次のようなものが挙げられる。
      （乙B１P3）20(一)頭蓋内病変に伴うもの（中枢神経障害）①頭部外傷，②脳血管障害，③感染症，④脳症，⑤脳腫瘍，⑥てんかん，⑦脱髄性疾患，⑧血管炎(二)頭蓋外病変に伴うもの（全身性代謝障害）①循環障害，②呼吸障害，③代謝障害，④感染症(三)心因性精神疾患－ヒステリー，過換気症候群３小児の頭部外傷で来院した患者について，神経放射線学的検査で異常が認められなかった場合，意識障害，神経学的異常所見，けいれん，吐き気及び嘔吐が認められないときには自宅での経過観察でよく、受傷直後に一過性に意識障害があったような場合でも，６時間以上経過して上記のように異常が認められないときにも同様であるとされている。
      これに対してCTで異常所見がはっきりしなくても，意識障害，けいれん，そのほかの神経学的異常が疑われれば，入院にて経過観察が必要とされ、CTや神経学的異常所見が認められれば，脳外科医と連絡を取り，その後の治療方針について適切な判断が必要とされる。
      （甲B７）また，頭痛，悪心，嘔吐のほか項部強直等の髄膜刺激症状の有無は意識障害の原因を推測する上で重要であり，これが認められる場合は，眼底や画像所見で髄液検査を行うことが禁忌とされる頭蓋内圧亢進のないことを確かめた上で，髄液検査をすべきであり，これによって，神経疾患全般，特に感染症の診断及び鑑別（除外）が可能となるとされている（甲B５P1112，乙B１P8,9，B２，B６P324）。
      感染症の一種である脳炎については，早期に診断して治療を開始しなければ，病状が急変したり，後遺症が残るおそれがあり，脳症についても同様のおそれがある（証人Ｅ医師）。
      ４外傷による意識障害は，通常であれば外傷直後から発症するもので，外傷21から時間を経過した後で発症することは珍しい。
      髄液穿刺によって血腫を作った場合には，血腫が神経を圧迫し，神経が支配する下肢の運動麻痺あるいは下肢の感覚障害を引き起こすが，そのような症状は，血腫による神経の圧迫が取り除かれるまで持続する。
      （証人Ｅ医師）５(一)外傷性てんかんの診断基準はＷａｌｋｅｒの基準が有名である。
      （甲B１P2，丙B６P251）Ｗａｌｋｅｒの基準は以下の内容である。
      ①発作はまさしくてんかんである。
      ②外傷以前にはけいれんを起こしていない。
      ③他に脳または全身疾患を持たない。
      ④外傷は脳損傷をおこしうるほどに強かった。
      ⑤最初のてんかん発作は，外傷以来あまり経過していない時期に起こった。
      ⑥てんかん型，EEG，脳損傷部位が一致している。
      ＊「外傷以来あまり経過していない時期」とは，閉鎖性頭部外傷の場合受傷後２年，開放性頭部外傷の場合受傷後１０年である。
      (二)外傷性てんかんの多くには，脳損傷部位に合致したCT上の低吸収域が認められる。
      外傷性てんかんの診断には，客観的な脳損傷を立証することが重要であり，CT,ＭＲＩなどの所見が有用である。
      （甲B１P2,3）(三)外傷性てんかんには，次のような分類がなされている。
      （甲B１P3）①即時型外傷性てんかん（超早期てんかん）＝２４時間以内に発生する②早発てんかん＝受傷後一週間以内に発症するもの③晩発てんかん＝受傷後８日以後に発症するもの(四)Annegersらによると，晩発てんかんでは，頭部外傷後５年以内にてんかんが出現する危険性は，重い外傷では１１．６パーセント，中等度の外22傷では１．６パーセント，軽度の外傷では０．６パーセントであり，０．６パーセントという数値は，一般多数集団におけるてんかんの発生率をそれほど高く上回っていない。
      （甲B４P289）(五)外傷直後から数秒あるいは数分以内（最早期発作）におこすてんかん発作は，多くは孤発性で繰り返すことは稀なので，てんかんとはみなされない。
      一週間以内（早期発作）におこすてんかん発作のあるものにも，このことは当てはまる。
      （甲B４P287）６てんかんは，反復発作を主徴とする病態をさし，その病因は多岐にわたるが，現在では，その病因から２つに分類されている。
      すなわち，脳に器質的病変の存在することが証明できない機能性てんかん群（特発性ともいう）と脳に何らかの病変を見いだすことができる器質性てんかん群（症候性または続発性ともいう）の２つである。
      （丙B１０P11,17）７頭部外傷を受けた小児に特有の病態として，若年者頭部外傷症候群がある。
      これは，頭部外傷後数分から数時間の無症状期を経て，嘔吐及び意識障害やけいれん発作などの小児に特徴的とされる症状を呈した後，何ら後遺症を残すことなく速やかに回復する病態であり，その中には，特に５歳以下の小児を中心として，外傷後一週間以内のいわゆる早期てんかんを起こす症例群もあると報告されているが，そのような症例においても，予後は良好であって外傷性てんかんに移行することはないとされている（乙Ｂ３）。
      四争点についての判断１争点１（本件事故の状況と加害者）について(一)前記二５及び６で認定した事実及び弁論の全趣旨を総合すると，原告Ａ１が，平成３年６月３日午後１時２０分ころ，本件幼稚園のトイレにおいて，他の園児に衝突されて倒れ，頭部を打ったことは容易に認定できる。
      このとき原告Ａ１に衝突した園児が誰かについては，原告らは訴外Ｂ１であると主張し，被告Ｂ夫妻はこれを否認している。
      しかし，原告らの主23張は本件事故当時から一貫しており，前記二６のとおり，本件幼稚園においても原告らのその旨の申立てに基づいて同様の判断の下に被告Ｂ夫妻及び訴外Ｂ１に謝罪を求め，同被告らは，３回にわたって謝罪の機会を設け，訴外Ｂ１は謝罪の手紙を書いた上で口頭でも謝罪しているのであって，その後本訴提起前の仲裁手続に至るまで長期間にわたり，これに反する行動を原告らに対してとっていないのであるから，上記の謝罪が事実に反してされたものであることが明らかにならない限り，原告ら主張のとおり訴外Ｂ１が原告Ａ１に衝突したものと認定するのが常識にかなうものと考えられる。
      (二)そこで，被告Ｂ夫妻のこの点に関する主張をみると，同被告らが原告らの主張を否認する論拠は，第１に，三回にわたって謝罪したのは，訴外Ｂ１に事故当時の記憶がなく無実を証明する手段がなかったため，原告らの強い要請に応じてやむを得ず行ったものであり，加害の事実を認めてしたものではないこと，第２に，上記謝罪の後に他の園児の母親から，その園児が本件事故を目撃しており，原告Ａ１に衝突したのは訴外Ｂ１ではなく，一歳年上の年長組の園児であると聞いたことの２点にある。
      このうち，第１の点は，謝罪が事実に反するものであることを積極的に裏付けるものではないし，訴外Ｂ１に謝罪当時においても本件事故時の記憶がなかったのであれば，原告Ａ１の申立てとそれに基づく本件幼稚園の判断を左右するに足りる事情は見当たらず，それらに基づいて訴外Ｂ１が原告Ａ１に衝突したと認定することを妨げるものではないといわざるを得ない。
      また，前記二６(三)及び(五)のとおり，訴外Ｂ１は本件事故から５日以上経過してから関与の有無を質されて「分かんない」と答えているのであるが，本件事故は，園児同士が群れ遊んでいるような日常的な状況で起こったものではなく，トイレの個室内という特殊な場所で起こったものであって，衝突の相手方は頭を打って泣き出しているという幼い園児にと24ってはかなりの出来事なのであるから，そのような事態に遭遇したことがあるかないかを問われて上記のように返答すること自体やや不自然であり，児童が自己の悪事を認めたくないものの嘘をつくことも躊躇されるためにとっている態度のようにも思われるところである。
      このことは，訴外Ｂ１が両親から謝罪を求められるに至って「よっちゃんやってない」と言い始め，当初の何も覚えていないかのような態度と矛盾する言動を取り始めていることからも窺えるところである。
      なお，被告Ｂ２は，本件幼稚園には子供の入園に関して恩義があるため，その要請を拒めなかったとも供述しているが，このような事情もまた本件事故状況に関する原告Ａ１の申立ての信用性を左右するものではない。
      次に，他の園児が本件事故を目撃していたとの点については，証拠によって認められる事実は前記二６(七)第１段落のとおりであり，被告Ｂ夫妻の主張のうち，原告Ａ１に衝突したのが年長組の園児であるとの点についてはＶの記憶があいまいであるため認定することは困難である。
      そして，上記認定事実は，本件事故後３か月以上経過した時点における母親同士の会話の内容であって，Ｖの話は本件事故に近接した時点で娘のＵから聞いた内容に基づくというものであるところ（丙Ｂ１６），内容についてＵの確認はとっていないのであるから（丙Ｂ４，１６），母親の間で上記のとおりの会話がされたとしても，その内容が事実に合致するものか否かは明らかでないといわざるを得ない。
      (三)上記(二)のとおり，被告Ｂ夫妻が主張するところは先にした謝罪が事実に反するものであると認めるに足りるものとは言い難いことからすると，原告ら主張の事実があったものと認定するのが常識にかなうところではあるが，元々この点についての事実認定は，幼稚園児の記憶に基づかざるを得ない点で不確実なものとならざるを得ないこと，被告日本赤十字社の損害賠償義務の有無を判断するためには不必要なものであり，被告Ｂ夫妻の25損害賠償義務を判断する場合にも，他の争点の判断如何によっては不必要となる可能性もあること，及び本件口頭弁論終結時から約１５年も前に起きた幼稚園児同士の事故について現時点において加害者を特定することの当否には疑問が生じないでもないことからすると，この争点について判断を留保し，他の争点についての判断に進むのが相当である。
      ２争点２（原告Ａ１について早期の脳外科受診の必要性の有無及び髄液検査の適応の有無）について(一)脳外科は，頭蓋内の手術を専門とする科であり，頭蓋内の手術が必要でない疾患については専門外であるところ，原告Ａ１には，神経学的異常所見がなく，頭部XpやCTによって頭骨の骨折や検出可能な頭蓋内出血が存在しないことが明らかになっているから，頭蓋内の手術の必要性はなく，脳外科の専門とする診療行為は想定できなかったと認められるし，上記のとおり，頭蓋内出血が認められない以上，脳外科医に連絡を取って相談する必要性も認められないことは，前記三３の医学的知見からして明らかである。
      むしろ，原告Ａ１の被告病院到着後の主な問題点は意識障害の原因探索であり，意識障害の原因は頭部外傷に限られないから，その原因探索は小児科が専門とする領域であり，小児科で診療を受けたことは適切であったと認められる。
      したがって，原告Ａ１について早期に脳外科を受診させる必要性があったとは認められない。
      (二)前記第三の一及び二１並びに三１ないし４で認定した事実によれば，原告Ａ１には入院前に頭痛及び嘔吐という髄膜刺激症状がみられた一方，髄液検査を実施した時点で同検査の禁忌とされる状態はなかったのであるから，一般的に神経疾患全般，特に感染症の診断と鑑別のために髄液検査が適応とされる状態にあったと認められる。
      他方，その時点までには，原告Ａ１が頭部を打撲したことは確認できたものの，Ｅ医師はもとより原告26Ａ３にもどのような状況でどの程度頭部を打撲したかについては何も情報がなかったこと（原告Ａ３から幼稚園への問い合わせ結果を聴取していることからすると，同医師には自ら打撲状況について調査をすべき義務はなかったというべきである。
      ，頭部打撲後相当時間を経てから意識障害が生）じるという珍しい経過をたどり意識障害が髄液検査の時点でも持続していること，意識障害の程度が３・３・９度方式で３－１００と重い方から３番目のランクに入り重篤なこと，頭部には打撲痕がなく頭骨の骨折やCT上頭蓋内出血も見られないので頭部外傷の積極的根拠が存在しないこと，当日は発熱がなかったとはいえ１週間前から風邪気味で発熱があり感染症の可能性を完全に否定できる状況ではなかったこと等に照らすと，その時点における原告Ａ１の意識障害が頭部打撲によって生じたと断定することはできず，髄液検査の必要性を減ずる事情は見当たらなかったと認められる。
      そして，仮に脳炎や脳症であれば早期に診断して治療を開始しなければ，病状が急変して重大な結果を生じたり後遺症が残ったりするおそれがあり，脳炎や脳症の疑いを早期に否定しておく必要があったこと等に照らすと，原告Ａ１については髄液検査の適応があったと認めることができる。
      ３争点３（原告Ａ１に対する髄液検査の手技に問題があったか否か）について原告らは，無理な腰椎穿刺によって周囲の神経を傷つけたと主張しているが，神経損傷の事実を直接的に認めるに足りる証拠はなく，原告らの主張も検査の翌日から原告Ａ１に下肢の痛みが生じたことを根拠に神経損傷の事実が推認できるとの趣旨であると考えられる。
      しかし，前記第三の一及び二１並びに三４で認定した事実によれば，髄液検査の結果血腫が生じて神経を圧迫したのであれば，持続的な下肢の運動麻痺や感覚障害を引き起こすはずであり，原告Ａ１のように下肢の痛みが被告病院まで搬送されて診察を受けている最中に軽減し歩行等が可能になるとい27う一時的な痛みについては，その原因が血腫による神経の圧迫では説明がつかないこと，髄液検査によって出血を来したのであれば採取した髄液に血液が混入するのが通常であるが，採取した髄液には血液の混入は認められなかったこと，CT等の画像診断を受けておらず腰椎穿刺部位の血腫の存在が画像上明らかになっていないこと，髄液穿刺の針が直接神経を傷つけたのであれば，やはりその傷ついた神経が支配する下肢の領域の持続的な運動麻痺，感覚障害をきたすはずであること等に照らすと，原告Ａ１に下肢の痛みが生じたことから髄液検査の手技が不適切であったと推認することはできず，他にＥ医師の髄液検査の手技が不適切であったと認めるに足りる証拠はない。
      なお，原告らは，母親を同席させないで検査を実施したことや原告Ａ１が痛がっているのに押さえつけて検査を実施したと指摘しているが，検査に当たって母親を同席させるか否かは医師の判断に委せられるべき事項であるし，髄液検査に相当の痛みが伴い４歳児にこの痛みを我慢させるのは通常困難であることから，小児にこれを実施する際にはその身体を押さえつけて身動きのできない体勢にしなければ，安全に髄液検査を行うことはできない。
      また，原告らは検査について母親の同意を得ていないと指摘しているが，検査手技の適否と同意の有無とは無関係の事柄といわざるを得ない。
      以上によると，原告Ａ１に対する髄液検査の手技に問題があったとは認められない。
      ４争点４（原告Ａ１には足の激痛及び外傷性てんかんが発生したか否か，並びに原告Ａ１に生じた症状と本件事故との間に因果関係があるか否か）について(一)足の激痛について原告Ａ１が平成３年６月６日以降下肢痛にしばしば襲われ生活に支障が生じたことは，前記二２で認定したとおりである。
      しかし，前記二２のとおり，原告らは，第１回の痛みの発生の際には被28告病院を受診したものの，その痛みに対しては痛みの持続中に鎮痛剤を投与するといった対症療法を行うほかないとの被告病院の説明に納得し，それ以後は痛みが発生しても医療機関を全く受診せず，痛みの原因を探るため腰椎穿刺部のCT検査等もしていないことが認められる。
      これらのことからすると，原告Ａ１の下肢の痛みについては，その存在は否定できないものの，その程度はもとより発生の機序も不明といわざるを得ない。
      このように発生の機序が不明である以上，原告Ａ１に下肢の痛みが本件事故時の頭部打撲によって発生したとは認められないし，本件事故に端を発した被告病院での何らかの治療行為によって発生したものとも認め難いから（このうち，髄液検査との関係については後記５において説示するとおりである。
      ，原告ら主張の足の激痛と本件事故との間には因果関係が認）められない。
      (二)原告Ａ１に発生したてんかんについて前記二３及び４の事実からすると，原告Ａ１は現在てんかんに罹患しており，その発作は原告Ａ１が中学２年生であった平成１２年６月２８日に初めて生じたものと認められる。
      しかし，前記三６のとおり，てんかんの病因は多岐にわたるのであるから，原告Ａ１が現にてんかんに罹患していることから，直ちにそれが外傷性てんかんであると認め又は推認することは困難であり，この点については，まず，原告Ａ１の症状が外傷性てんかんの診断基準に合致するものか否かを慎重に検討する必要がある。
      そこで，検討するに，前記第三の一１，二１，３，４，三５及び６で認定した事実によれば，外傷性てんかんの診断のためには客観的な脳損傷の存在を発見することが重要であるところ，種々の検査を重ねても原告Ａ１には脳に客観的な損傷が見当たらず，しかもその日のうちに意識が回復していることからすると，原告Ａ１の頭部外傷は軽度であると判断され，頭部外傷が軽度の場合に外傷性てんかんを発症する率は０．６パーセントと29非常に低く一般人がてんかんを発症する確率と大差がないことが認められる。
      また，原告Ａ１の頭部外傷はその所見からして閉鎖性頭部外傷に該当するが，Ｗａｌｋｅｒの基準では，最初のてんかん発作が外傷以来あまり経過していない時期，閉鎖性頭部外傷の場合は外傷後２年以内に起きることが外傷性てんかんの診断基準のひとつとされているところ，原告Ａ１の最初のてんかん発作は上記のとおり外傷後９年を経過して生じているのであるから，この点において原告Ａ１の症状は外傷性てんかんの診断基準に合致しないこととなる。
      これに対し，原告らは，原告Ａ１が本件事故当日に自宅において「痛い痛い」と泣き叫び，両上肢を突っ張り閉眼したまま泣くことを３分間ずつ３回繰り返したこと，及び救急車の中で歯を強く食いしばり，眼球を上転させていたことについて，これらがてんかんのけいれん発作であったと主張する。
      しかし，前記二４(三)のとおり，これらの症状はせん妄状態なのかけいれんなのかはっきりせず，てんかんの全般性の強直発作の部分症状として考えられないでもないが，初めの段階で「痛い痛い」という明確な言葉を発している点において，これら一連の症状をてんかんとみることには違和感が残らざるを得ない。
      その上，原告Ａ１は，上記症状が出現してからまもなく被告病院において脳波検査を受けたが，てんかんを示す脳波は検出されていないこと，上記症状をてんかん発作と考えると，その後９年間も発作が全くなかったことになること，原告Ａ１が平成１２年６月２８日以降におこした４回にわたるてんかん発作には，両上肢を突っ張るといった症状がなく，発作の形態を異にすることなどを考え合わせると，少なくとも上記症状が上記診断基準にいう最初のてんかん発作に該当するとは認められない。
      また，仮に，上記症状がてんかん発作であるとしても，前記三５(五)及び７のとおり，外傷後１週間以内に発症する早期てんかんには，その後発作を繰り返さないものもあり，若年者頭部外傷症候群に伴30う早期てんかんは外傷性てんかんに移行することはないとされているところ，本件事故当日の原告Ａ１の症状は若年者頭部外傷症候群のうちの早期てんかんを伴う症例群の特徴を備えていると認めることができるから，これが外傷性てんかんに移行したものとは認め難い。
      また，原告らは，この点について，原告Ａ３の実弟であるＷ医師の意見書（甲B３）及びＸ医師の意見書（甲Ｂ１５）を提出しているが，Ｗ医師は，一般内科を専門とする内科医であって小児科医ではなく，てんかんを専門とする神経内科医でもないこと，原告Ａ１を病院で診察したわけではなくカルテの記載のみに基づく意見であることからして，同医師の意見書は採用できない。
      また，Ｘ医師も，原告Ａ１を診察したことがなくカルテの記載のみに基づくもので，救急車内の症状を強直性のてんかん発作である可能性が高いと判断する根拠が単に総合的判断とするのみで具体的に示されていないことからして，その意見書も採用できない。
      以上によると，原告Ａ１に現に生じているてんかんの症状を外傷性てんかんによるものであると認めることはできず，そうである以上，この症状が外傷によって発症したものとも認められないから，本件事故との因果関係もまた認められないこととなる。
      ５争点５（被告病院の髄液検査と損害との間に因果関係があるか否か）について原告らは，被告病院での髄液検査の際に原告Ａ１の神経損傷が生じたとの前提の下に，同検査と原告Ａ１のその後の足の激痛及び外傷性てんかんとの間に因果関係があると主張する。
      しかし，前記四３で認定説示したとおり，被告病院での髄液検査によって原告Ａ１の神経を損傷したとは認められないのであるから，原告らの上記主張は前提を欠くものである。
      また，前記二２(二)のとおり，原告Ａ１に生じた足の痛みについては，第一回目のもの以外は医療機関での診察を受けてお31らず，その原因を調査するための検査もされていないため，いかなる機序で発生したのか不明といわざるを得ず，この点からも，原告Ａ１の足の痛みと髄液検査との間には因果関係があるとは認められない。
      そして，原告らは，足の痛みが治まった時期とてんかん発作の始まった時期が近接していることを根拠として，両者には関係があり，てんかん発作の出現と髄液検査との間にも因果関係があると主張しているが，上記のとおり，足の痛みの発生と髄液検査との間に因果関係が認められない以上，原告らの主張を前提としても，髄液検査とてんかん発作の出現との間には因果関係があるとは認められない。
      五結論前記四２及び３のとおり，原告Ａ１に対する被告病院での診療行為に問題があるとは認められないから，被告日本赤十字社が原告らに損害賠償義務を負担すべき根拠は見当たらないし，前記四４及び５のとおり，原告Ａ１のてんかんは外傷性てんかんとは認められないから頭部を打撲したこととてんかんとの間には相当因果関係が認められないし，原告Ａ１の足の痛みの原因は不明であり髄液検査ひいては頭部を打撲したこととの間に相当因果関係が認められないから，仮に，訴外Ｂ１が本件事故に関与していたとしても，被告Ｂ夫妻には原告らに対する損害賠償義務は生じないこととなる。
      したがって，争点１及び６について判断するまでもなく，原告らの被告らに対する本訴請求はいずれも理由がないから棄却することとし、民事訴訟法６１条，６５条１項本文を適用して主文のとおり判決する。
    東京地方裁判所民事第３４部</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
