<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成17(行ケ)10682</事件番号>
      <事件名>審決取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成18年09月27日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>実用新案権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20060929112629.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=33580&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成17年(行ケ)第10682号審決取消請求事件判原告被決Ｘ告特許庁長官中嶋誠一ノ瀬覚同粟津憲一同寺本光生同岡田孝博同小林和男指定代理人主文１原告の請求を棄却する。
      ２訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１　請求特許庁が訂正2004−39295号事件について平成17年８月３日にした審決を取り消す。
      
      第２　事案の概要本件は，後記実用新案登録の権利者である原告が，平成５年法律第26号による改正前の実用新案法39条に基づき，実用新案登録請求の範囲等につき訂正審判請求をしたところ，特許庁から請求不成立の審決を受けたので，その取消しを求めた事案である。
      
      第３　当事者の主張
      
      １　請求原因(1) 本件訴訟に至る経緯-1-ア 原告による実用新案登録原告は，昭和54年４月４日（以下「本件出願日」という。）に出願した特許出願（特願昭54−41459号）を実用新案登録出願に変更するとして，昭和59年10月25日，考案の名称を「ストレッチフイルムによるトレー包装体」として実用新案登録出願（実願昭59−161589号，以下「本件出願」という。）をし，昭和63年９月８日付けで実用新案出願公告（実公昭63−33829号）がなされた。その後，平成元年７月31日付け手続補正書により補正がなされ，平成２年11月14日，実用新案登録第1839235号として登録を受けた（以下「本件実用新案」という。）。イ 前件高裁判決ところが，平成12年７月11日に至り，訴外全国農業協同組合連合会（以下「訴外全農」という。）から，本件実用新案登録につき無効審判請求がなされ，特許庁は，これを無効2000−35376号事件（以下「前件無効審判事件」という。）として審理した上，平成13年８月１日，「本件審判の請求は，成り立たない。」との審決をした。そこで，訴外全農は，同審決の取消しを求める訴訟を東京高等裁判所に提起した。同庁は，これを平成13年(行ケ)第412号事件として審理した上，平成15年４月22日，「特許庁が無効2000−35376号事件について平成13年８月１日にした審決を取り消す。」との判決をした（甲３。以下「前件高裁判決」という。）。もっとも，前件高裁判決は，その確定前に訴えの取下げがなされたため，遡及的に失効した。ウ 別件大阪地裁判決一方，原告及び同人を代表取締役とする株式会社ハイパックシステムは，平成16年に至り，オギワラ精機株式会社を被告として大阪地方裁判所に，本件実用新案権侵害であるとして各金1000万円の支払い等を求める損-2-害賠償訴訟（同庁平成16年(ワ)第４号）を提起したが，同庁は，平成16年10月４日，前件高裁判決と同様に，本件実用新案には登録無効事由があると判断して，原告らの請求を棄却する判決（甲４）をした。エ 本件訂正審判請求そこで原告は，挽回して再度損害賠償請求をするため，平成16年12月27日，平成５年法律第26号による改正前の実用新案法39条に基づき，本件実用新案登録の請求の範囲等を訂正する審判請求（以下「本件訂正審判請求」という。甲20）を行った。特許庁は，同請求を訂正2004−39295号事件として審理した上，平成17年８月３日，「本件審判の請求は，成り立たない。」との審決（甲１。以下「本件審決」ということがある。）をし，その審決謄本は，平成17年８月14日原告に送達された。(2) 訂正審判請求の内容ア 訂正前のもの（甲２の補正掲載部分。以下「本件考案」という。）「平坦な底板と，底板の周囲から上方へ拡開傾斜して一体に延長された周壁と，周壁の上部外側面全周に形成された接着剤塗布面とを有し，未包装状態で多数個を積み重ねたとき，各接着剤塗布面が，上下方向に連続して露呈して略垂直な面として柱状を呈する如く形成され，その状態で接着剤を一括して塗布されたトレーと，上記トレー内に置かれた被包装物と，上記トレーの上面開口部をオーバーラップして被覆し，かつ，トレーの接着剤塗布面に接着剤を介して接着された周縁を有するストレッチフイルムとからなり，上記ストレッチフィルムは，その周縁を，トレーの接着剤塗布面に接着した位置に接近した下側で抵抗線により全周に亘って切断してあることを特徴とするストレッチフイルムによるトレー包装体。」イ訂正後のもの（甲20。以下「訂正考案」という。下線部が訂正部分）。-3-
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
