<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成17(ワ)7595</事件番号>
      <事件名>損害賠償等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成18年09月06日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>大阪地方裁判所　　第２２民事部</裁判所名・部>
      <判示事項の要旨>１　捨てねこの里親募集活動を行っていた原告らからの，里親名下にねこを騙し取った被告に対するねこの引渡を求める訴えにつき，ねこの特定が不十分であるとして却下された事例　<br />２　捨てねこの里親募集活動を行っていた原告らの，里親名下にねこを騙し取った被告に対する損害賠償請求につき，慰謝料等の支払いを命じた事例</判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20061004133709.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=33609&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文１原告らの請求の趣旨第１項（引渡請求）に係る訴えをいずれも却下する。
      ２被告は，原告Ａに対し金１６万０２５０円，同Ｂに対し金５万９０００円，同Ｃに対し金６万円，同Ｄに対し金５万５３００円，同Ｅに対し金１２万９９９０円，同Ｆに対し金６万５０００円，同Ｇに対し金１３万５６００円，同Ｈに対し金５万６６００円及びそれぞれに対する平成１７年１月１日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ３原告らのその余の請求をいずれも棄却する。
      ４訴訟費用は，これを１０分し，その１を被告の，その余を原告らの各負担とする。
      ５この判決の第２項は，仮に執行することができる。
      事第１１実及び理由請求被告は，各原告らに対し，別紙被害状況一覧表の「ねこの名前」欄記載の各ねこを引き渡せ。
      ２被告は，各原告らに対し，別紙被害状況一覧表の「合計損害額」欄記載の各金員及びそれぞれに対する平成１７年１月１日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      第２事案の概要本件は，ねこの里親を探すボランティア活動をしている原告らが，被告に対し，被告がねこを適切に飼う意思がないにもかかわらず，里親としてねこを飼養する等虚偽の事実を告知して，その旨誤信した原告らから別紙「ねこの現状飼養状況一覧表」の「猫の名前」欄に記載された各ねこ（以下「本件各ねこ」といい，ねこを個別に摘示する場合，上記一覧表の番号に対応して，「本件ねこ１」などと表示する。
      ）を詐取したこと等を理由として，所有権に基づき，1本件各ねこの引渡しを求めるとともに，詐欺を理由とする不法行為に基づき，各原告らが本件各ねこのために要したワクチン代等の費用等，精神的苦痛に対する慰謝料，弁護士費用等の損害の賠償を求めた事案である（附帯請求は，各不法行為の後である平成１７年１月１日から支払済みまで民法所定年５分の割合による遅延損害金請求である。
      ）。
      第３１前提事実（証拠を付さない事実は，当事者間に争いがない。
      ）原告らは，飼い主のいなくなったねこを引き取って，自分たちの費用や労力で去勢や避妊手術等をしてその世話をしながら，ねこを飼養してくれる里親を探すボランティア活動を行っていた者である。
      原告らは，上記ボランティア活動として，捨て猫であった本件各ねこを拾って，その世話をしていた。
      ２原告らは，インターネット上のねこの里親募集サイト（サイト名「いつでも里親募集中」）や自ら開設するホームページあるいは地域情報紙（紙名「ぱど」）等を通じて，本件各ねこの里親を募集していたところ，被告は，平成１６年９月から１１月頃までの間に，原告らに対し，本件各ねこの里親になりたい旨の連絡をした（甲Ａ５，甲Ｃ３，甲Ｄ３，甲Ｅ３，甲Ｆ６，甲Ｇ１，甲Ｈ１）。
      ３原告らは，平成１６年９月から１１月頃までの間に，本件各ねこを被告に引き渡した（以下「本件各贈与契約」という。
      ）。
      ４原告らは，その後，被告に対し，同人に引き渡した本件各ねこの返還を求めたが，被告はこれに応じなかった。
      ５において，詐欺を理由として，本件各贈与契約を取り消す旨の意思表示をした。
      第４１争点及び当事者の主張本件各ねこの引渡請求の可否(1)原告らの主張原告らの被告に対する本件各ねこの本件各贈与契約は，被告がねこの里親2として適切にねこを飼養することを理由としてされたものであるところ，以下のとおり，無効の事由ないしは詐欺取消の事由があり，原告らが本件各贈与契約の意思表示を取り消したから，被告は本件各ねこを占有する権限がないため，本件各ねこを原告らに引き渡すべきである。
      ア被告は，後記イのとおり，本件各ねこをおよそ飼養する意思がないのに，里親希望の名を借りて本件各ねこを詐取したもので，かかる行為は社会的に許容されない犯罪行為というべきであるから，本件各贈与契約は，公序良俗に反し無効である。
      イまた，被告は，本件各ねこの里親を募集していた原告らに対し，本件各贈与契約締結以前に，原告らとは別にねこの里親を募集していた者らから数十匹のねこを受け取っていたところ，これを秘した上で，実際にはそのような意思がないにもかかわらず，「子供のころ寝食を共にしてかわいがっていたねこちゃんにとても似て」いる，「終生大切な家族として過ごせるねこちゃんを迎えたい」，「適切な時期に不妊去勢手術を行う」，「完全室内飼いをする」などと虚偽の事実を申し向け，原告らをして，被告が本件各ねこの里親として適切に飼養するものと誤信させて，本件各ねこを引き渡させた。
      しかるに，被告は，実際には，本件各ねこを飼養するどころか，本件各ねこを原告らから受け取るや直ちに処分してしまった。
      原告らとしては，被告の上記意図を知っていれば，当然被告に対して本件各ねこを引き渡さなかったし，また，被告がすでに数十匹のねこを受け取っていたことを知っていれば，被告が本件各ねこの里親としては不適格であるとして，被告に対して本件各ねこを引き渡すことはなかった。
      このように，被告の上記行為は，原告らに対する詐欺に当たるというべきであるから，原告らは，本件各贈与契約を詐欺を理由として，取り消す。
      (2)被告の主張原告らの主張は否認する。
      被告が，原告らに対して，原告らが主張するよ3うな詐欺を行った事実はない。
      被告は，本件各ねこの里親として本件各ねこを飼養するつもりであった。
      そして，被告は，原告らから受け取った本件各ねこのうち，本件ねこ３，９が死亡した以外は，現時点においても，現在の被告の居住地において，適切に飼養しているのであるから，被告が原告らから本件各ねこを受け取ったことに何ら問題はない。
      ２被告の原告らに対する不法行為責任の存否（被告は原告らから本件各ねこを詐取したか）(1)原告らの主張上記１(1)イで主張したとおり，被告は，本件各ねこの里親を募集していた原告らに対し，本件各贈与契約締結以前に，原告らとは別にねこの里親を募集していた者らから数十匹のねこを受け取っていたことを秘した上で，実際にはそのような意思がないにもかかわらず，「終生飼養する，不妊去勢手術をする，完全室内飼いをする」などと虚偽の事実を申し向け，原告らをして，被告が本件各ねこの里親として適切に飼養するものと誤信させて，本件各ねこを引き渡させた。
      しかるに，被告は，実際には，本件各ねこを飼養するどころか，本件各ねこを原告らから受け取るや直ちに処分してしまった。
      原告らとしては，被告の上記意図を知っていれば，当然被告に対して本件各ねこを引き渡さなかったし，また，被告がすでに数十匹のねこを受け取っていたことを知っていれば，被告が本件各ねこの里親としては不適格であるとして，被告に対して本件各ねこを引き渡すことはなかった。
      このように，被告の上記行為は，原告らに対する詐欺に当たるというべきであるから，被告は，原告らに対し，詐欺を理由として，不法行為責任を負うことになる。
      (2)被告の主張原告らの主張は否認する。
      被告が，原告らに対して，原告らが主張するよ4うな詐欺を行った事実はない。
      被告は，原告らから受け取った本件各ねこのうち，本件ねこ３，９が死亡した以外は，現在の居住地において，適切に飼育しているものであり，被告が原告らから本件各ねこを受け取ったことに何ら問題はない。
      ３仮に，被告が不法行為責任を負うとして，これによる原告らの損害額(1)ア原告の主張経済的損害原告らは，本件各ねこにつき，別紙「財産的損害の明細表」記載のとおり，治療費，ワクチン代，避妊去勢手術の費用等の金員を支出するとともに，被告に対し，必要な物品を交付している。
      上記費用等は，本件各ねこの里親となるべき者のために要した費用であり，その里親が本件各ねこを適正に飼えば，上記費用等により増加した価値はその里親に帰属すべきであるが，そうではなく，ねこを適正に飼養しない目的で欺して当該ねこを取得したのであれば，上記価値は加害者には帰属せず，加害者は，上記費用等を支出した者に対し，上記費用等により増加した価値に対する侵害行為を行ったものというべきである。
      また，被告は，ねこの里親探しをしている原告らが，上記費用を支出したことを予見することができた。
      そして，上記２(1)で主張したとおり，被告は，原告らから本件各ねこを詐取したのであるから，被告は，原告らが支出した上記費用等によって増加した価値に対しても，侵害行為を行ったものというべきであるから，原告らに対し，それぞれ，その支出に係る別紙「被害状況一覧表」の「損害額」欄記載の金員について，損害賠償責任を負うべきである。
      イ慰謝料原告らは，上記２(1)で主張したとおり，被告の虚偽的言動により，本件各ねこを奪われ，多大な精神的苦痛を被った。
      原告らの精神的苦痛を慰謝するための慰謝料については，被告から，本5件各ねこのうち２匹以上のねこを詐取された原告Ａ，同Ｅ，同Ｇについては１００万円，その余の原告については５０万円が相当であるというべきである。
      ウ弁護士費用原告らは，被告が一切誠実な対応をしなかったために，やむなく本件訴訟を提起せざるを得なかった。
      よって，被告は，原告らに対し，それぞれ，別紙「被害状況一覧表」の「弁護士費用」欄記載の金員について，損害賠償責任を負うべきである。
      エ合計以上より，被告は，原告らに対し，それぞれ，別紙「被害状況一覧表」の「合計損害額」欄記載の金員について，損害賠償責任を負うべきである。
      (2)被告の主張原告らの主張は争う。
      第５１当裁判所の判断争点１（本件各ねこの引渡請求の可否）について原告らは，被告に対し，本件各ねこにつき，各所有権に基づく返還請求権に基づいてその引渡しを求めているところ，引渡しの対象となる本件各ねこを特定するために，別紙「ねこの現状飼養状況一覧表」の「猫の形・特徴」欄記載のとおりに本件各ねこの特徴等を主張するとともに，被告に本件各ねこを引き渡すまでの時点における本件各ねこの写真等を書証として提出する。
      しかしながら，上記「猫の形・特徴」欄の各記載内容や上記写真等に照らしても，上記各記載に係る本件各ねこの色，毛の長さ，尻尾の形，目や肉球の色等の記載や上記写真に写っている各ねこの姿態等を基として，当事者以外の第三者が当該ねこを識別すること自体，困難であるといわざるを得ない。
      また，上記記載等は，原告らが被告に本件各ねこを引き渡した時点までにおける特徴等を記載等したものであるが，その時点での本件各ねこはいずれも生後１か月6から６か月の間の子ねこであったところ，現時点においては，少なくとも本件各ねこの引渡しから１年半以上の年月が経過しており，その間に本件各ねこが成長してその特徴等が変化している可能性も十分考えられることからすれば，上記の記載内容や上記写真等を基として，当事者以外の第三者が当該ねこを識別するのは一層困難であり，現時点において，当事者以外の第三者が上記の記載内容や上記写真等を基として当該ねこを特定することは不可能であるというべきである。
      このように，上記記載内容等によっては，本件各ねこのいずれの引渡請求についても，当裁判所において審理することが可能な程度に特定されているものとは言い難く，本件各ねこの引渡請求に係る訴えは，そもそも特定が不十分であるから，不適法なものといわざるを得ず，いずれも却下を免れない。
      ２争点２（被告の欺罔行為の有無）について(1)前記前提事実，証拠（甲１ないし１２，甲Ａ１ないし１０，甲Ｂ１，２，甲Ｃ１ないし３，甲Ｄ１ないし４，甲Ｅ１ないし７，甲Ｆ１ないし６，甲Ｇ１，甲Ｈ１，２，甲Ｉ１ないし８，乙１，原告Ａ本人，被告本人〈但し，被告については，後記措信できない部分を除く。
      また，ここでは，書証について，枝番号のあるものは，枝番号を含む。
      〉）及び弁論の全趣旨によれば，以下の事実が認められ，これを覆すに足りる証拠はない。
      ア原告らは，平成１６年８月頃から１１月頃までの間，インターネット上のねこの里親募集サイト（サイト名「いつでも里親募集中」）や自ら開設するホームページあるいは地域情報紙（紙名「ぱど」）等を通じて，本件各ねこについて，里親を募集していた（甲Ａ１，甲Ｂ１，甲Ｃ１，甲Ｄ１，甲Ｅ１，甲Ｆ１，甲Ｇ１，甲Ｈ１）。
      イ被告は，上記ねこの里親募集サイト「いつでも里親募集中」あるいは地域情報紙「ぱど」によって，本件各ねこにつき，里親を募集していることを知り，平成１６年９月頃から１１月頃までの間に，原告Ｇ，同Ｈに対し7ては電話により，その余の原告には以下のメール（以下「本件メール」という。
      ）を送信する方法により，本件各ねこの里親になりたい旨の申入れをした（甲Ａ５，甲Ｃ３，甲Ｄ３，甲Ｅ３，甲Ｆ６，甲Ｇ１，甲Ｈ１）。
      被告が送信した本件メールで，被告は，自らを「Ｊ」，「大阪市内北部でデザイン系のお仕事を自営業で営む２４歳」，「大阪市ａ区（ｂ町ｃ丁目）」在住，「自宅兼事務所にてひとり暮らし」しており，「アルバイト８名程度」を雇っている旨の自己紹介を行うとともに，本件各ねこの里親に応募する動機について，「幼少のころから成人するまで実家で７匹前後のねこちゃんを飼って」いたところ，本件各ねこが「子供のころ寝食を共にしてかわいがっていた猫ちゃんにとても似ている」ため，「終生大切な家族として過ごせるねこちゃんを迎え」たいなどと説明していた（甲Ａ５，甲Ｃ３，甲Ｄ３，甲Ｅ３，甲Ｆ６）。
      なお，被告は，原告ら以外にも，ねこの里親募集活動を行っている者らに対して，上記メールと同内容のメールを送信して，ねこの里親になりたい旨の申入れを行っていた（甲Ｉ２ないし４，６）。
      ウ原告らは，別紙「ねこの現状飼養状況一覧表」の「オスメスの別日引渡当時の月齢」欄記載の日時において，当時被告が居住していた大阪市ａ区ｄ町ｅ－ｆ所在のマンション「ｇ」ｈ号室（地上２２階にある広さ４０数平米程度のワンルームマンション。
      以下「本件マンション」という。
      ）を訪れて，被告が本件各ねこを適切に飼養できる状況にあるか確認した上で，とりあえず本件各ねこを試し飼いしてもらうこととして，被告に本件各ねこを引き渡した（甲Ａ１，甲Ｂ１，原告Ａ本人・１３頁，被告本人・４頁）。
      エ原告らは，本件各ねこを被告に引き渡すまでに，同人に対し，本件各ねこを終生責任をもって飼養し，本件各ねこを室内飼いにするとともに，本件各ねこのうち不妊去勢手術を済ませていないねこについては，同手術を8受けさせるよう求めたところ，被告はこれを了承した（甲Ａ１，甲Ｂ１，甲Ｃ１，甲Ｄ１，甲Ｅ１，甲Ｆ１，６，甲Ｇ１，甲Ｈ１，原告Ａ本人・１３頁，被告本人・４頁，弁論の全趣旨）。
      オ被告は，原告らから本件各ねこの引渡しを受けた時点で，すでに１０匹後半ないし２０匹程度のねこを受け取っていたが，このことが原告らの知るところとなると本件各ねこを引き渡してもらえないのではないかと危惧して，上記の事情については，原告らに説明しなかった（甲Ａ１，甲Ｂ１，甲Ｃ１，甲Ｄ１，甲Ｅ１，甲Ｆ１，甲Ｇ１，甲Ｈ１，原告Ａ本人・９頁，被告本人・４頁）。
      なお，原告らないしは原告らとは別にねこの里親募集活動を行っていた者らが本件マンションを訪れた際には，１匹ないし５匹程度のねこがいたことがあったが，被告が受け取ったとする１０匹後半ないし２０匹程度のねこが本件マンションにいるわけではなかった。
      また，原告らが本件マンションを訪れた際，本件マンション内には，ねこ用のトイレが一つしかない等，本件マンションは，十匹単位のねこが飼養されている状況ではなかった（甲５の２，甲Ａ１，甲Ｆ１，甲Ｉ１，７，８，原告Ａ本人・１１頁）。
      カ原告らは，本件各ねこを引き渡した際ないしはその後において，被告に対し，本件各ねこに会わせてほしい旨の申入れをしたが，被告はこれに応じなかった（甲Ａ１，９，甲Ｂ１，甲Ｃ１，甲Ｄ１，甲Ｅ１，３，甲Ｆ１，６，甲Ｇ１，甲Ｈ１，原告Ａ本人）。
      キ平成１６年１１月２１日，ねこの里親募集サイトである「いつでも里親募集中」から，同サイトでねこの里親を募集している者らに対し，下記のメールが送信された（甲Ｄ４，Ｅ４）。
    </主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
