<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成15(ワ)12932</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求</事件名>
      <裁判年月日>平成18年09月20日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>東京地方裁判所　　民事第34部</裁判所名・部>
      <結果>その他</結果>
      <判示事項の要旨>事件番号</判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20061005113050.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=33612&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成１８年９月２０日判決言渡平成１５年(ワ)第１２９３２号損害賠償請求事件判主１決文被告は、原告に対し、８９１万６５７９円及びこれに対する平成１５年６月１３日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ２原告のその余の請求を棄却する。
      ３訴訟費用は、これを５分し、その３を原告の負担とし、その余を被告の負担とする。
      ４この判決は、第１項に限り、仮に執行することができる。
      事第１実及び理由請求被告は、原告に対し、２４１４万４３７４円並びにうち２３９８万６２３６円に対する平成１５年６月１３日から支払済みまで及びうち１５万８１３８円に対する平成１６年１２月７日から支払済みまでそれぞれ年５分の割合による金員を支払え。
      第２事案の概要１事案の要旨本件は、被告が設置経営する病院で妊娠目的で通院をしていた原告が、さらに同病院で子宮筋腫の手術を受けた際、同病院の担当医師がガーゼを原告の体内に遺留したまま開腹部の縫合を行った過失により、卵管・卵管采部癒着の後遺障害等の損害が生じたとして、被告に対し、診療契約上の債務不履行に基づく損害賠償（なお、原告は、請求の趣旨変更後にもさらに損害額を追加して主張したが、当該部分について請求額を増額する旨の請求の趣旨変更の手続はと1らなかった。
      ）及びうち一部に対する訴状送達日の翌日である平成１５年６月１３日から支払済みまで、残部に対する請求拡張申立書送達日の翌日である平成１６年１２月７日から支払済みまでそれぞれ民法所定の年５分の割合による遅延損害金の支払を求めた事案である。
      ２前提となる事実（認定の根拠となった証拠等を（）内に示す。
      直前に示した証拠のページ番号を〔〕内に示す。
      ）(1)当事者ア原告は、昭和３４年７月２４日生まれの女性である（争いのない事実）。
      イ被告は、横浜市ａ区ｂにおいてＹ病院（以下「被告病院」という。
      ）を設置経営している学校法人である（争いのない事実）。
      (2)本件手術の施行及びガーゼの遺残ア原告は、平成９年１０月１日から同月１５日まで、子宮筋腫核出術を受けるため、被告病院に入院した（争いのない事実）。
      イ被告は、平成９年１０月３日、原告に対し、子宮筋腫核出術（以下「本件手術」という。
      ）を施行した。
      手術を担当した医師はＡ医師（以下「Ａ医師」という。
      、Ｂ医師であったが、執刀医のＡ医師は、同手術の際、原）告の腹部にガーゼを残したまま手術を終了した（証人Ａ〔４〕、弁論の全趣旨）。
      ３争点(1)原告が平成９年１０月３日に被告病院において受けた子宮筋腫核出術（以下「本件手術」という。
      ）による侵害利益の内容(2)４損害額争点についての当事者の主張別紙「主張要約書」記載のとおりである（これは、平成１７年４月２０日の本件第２回口頭弁論期日において当事者双方が陳述した争点整理案を基本とし、その後の当事者の主張を付加した上で更に整理したものである。
      。
      ）2第３１当裁判所の判断事実認定前記第２の２の前提となる事実に加え、証拠及び弁論の全趣旨等によれば、次の事実が認められる（認定の根拠となった証拠等を（）内に示す。
      直前に示した証拠のページ番号を〔〕内に示す。
      以下同じ。
      。
      ）(1)被告病院に通院を開始するに至る経緯ア原告は、昭和６３年１１月２３日、満２９歳でＣ（以下「Ｃ」という。
      ）と婚姻した（争いのない事実）。
      イ原告は、Ｃとの婚姻後、Ｃが米国内で勤務することとなったため、渡米することとなった。
      原告とＣは、慣れない海外生活をしたこと等の理由により、平成２年ころまでは避妊をしていたが、避妊をやめてから１年が経過しても妊娠しなかった。
      そこで、原告は、平成３年の春ころ、米国の病院において検査をし、その後も原告が望んだときに検査を受けていたが、同病院においては、特段、積極的な不妊治療は行われなかった。
      （甲Ａ２８〔１、２〕、原告本人〔１〕）ウその後、原告は、平成４年（原告は満３２ないし３３歳）に自然妊娠したが、流産により出産に至らなかった。
      また、原告は、平成５年、Ｄ病院の不妊治療セミナーに参加し、その後、子宮卵管造影検査等を受けたところ、同年１１月（原告満３４歳）にも自然妊娠したため、被告病院に通院していたが、胞状奇胎により出産に至らなかった。
      その後、原告とＣは、平成６年９月ころまで避妊していた。
      それ以降、平成９年５月までは少なくとも避妊をしていない。
      （争いのない事実、弁論の全趣旨、甲Ａ２８〔２ないし４〕、原告本人〔１、１８〕）エ原告は、不正出血があったことから、平成７年７月１日、被告病院を受診した。
      被告病院においては、膣、子宮等の検査を実施し、同月２１日の診察時において、原告について不妊症として治療することとした。
      そこで、3同年８月１８日の診察時において、同診察を担当したＥ医師は、同年９月から、妊娠目的で被告病院の産婦人科への通院を開始した。
      （争いのない事実、乙Ａ１〔７丁〈表・裏〉、８丁〕、原告本人〔２〕）(2)被告病院に通院中の経過ア治療の概要原告は、被告病院において、漢方薬、黄体ホルモン剤、排卵誘発剤及びドオルトンの処方等の治療を受けていた（甲Ａ２８、乙Ａ１）。
      その間、平成７年１２月１日にはTRH負荷テストを実施した（乙Ａ１〔９丁裏〕。
      その結果は次のとおりである（乙Ａ１〔１６ないし１９丁、）１６２〕。
      ）前１５値３０値６０値９４．９７０．８４７．６ＬＨ６．０１４．４１７．２１４．４ＦＳＨ３．４４．９４．８ＰＲＬ値３２．６４．４また、平成７年１２月２２日にはＣについて精液検査を実施し、その結果、精液に異常は見られなかった（乙Ａ１〔１４丁表〕。
      ）平成８年６月４日には、同日の診察を担当したＥ医師は、原告について、黄体機能不全、免疫性不妊との診断をした。
      この点について、Ａ医師は、内膜が厚くならないために受精卵の着床が容易でないことによるものと考え（排卵直前期に内膜が１０mm以上でなければ妊娠が困難であるとＡ医師は認識しているところ、平成８年６月４日及び同年７月２日の原告の子宮内膜はいずれも１０mm未満であった（乙Ａ１〔１０丁裏、１１丁表〕。
      、それは機能的には黄体機能不全であると考えた。
      また、黄体機能））不全の原因は検査値からは容易にうかがわれなかったが、Ａ医師としては、4高プロラクチン血症が原因ではないかと事後的に考えている（証人Ａ〔１９、２０〕。
      ）そこで、Ａ医師は、子宮内膜の厚さを１０mm以上にすることにより、受精卵の着床を容易にしようと考え、平成９年６月１３日からいわゆる偽妊娠療法を実施することとし、同日、同月２５日、同年７月８日、同月１５日、同月２９日にそれぞれドオルトンを２週間分処方した（乙Ａ１〔７７丁〕、弁論の全趣旨）。
      その結果、原告の子宮内膜の厚さは、同年１１月７日には８．３mmであったが、平成１０年３月２５日の時点で１２．２mmと、目標の１０mmを上回った（乙Ａ１〔８２丁、９２丁〕、Ａ７、弁論の全趣旨）。
      イ子宮筋腫の判明Ａ医師は、少なくとも平成９年５月２８日の診察時までには、原告に子宮体部筋腫があることを認識しており、必要なら核出をすることとしていた（乙Ａ１〔７４〕。
      ）その後、同年８月２９日の診察時に、原告がＡ医師に対し、月曜日に人間ドックで子宮体部筋腫と言われたと述べ、核出手術を希望した。
      そこで、同年９月１日の診察時において（担当医師はＦ医師）、同年１０月１日に入院し、同月３日に子宮筋腫核出術を施行することになった。
      （乙Ａ１〔７９、８０〕）(3)子宮筋腫核出術（本件手術）の施行及びガーゼの残置原告は、平成９年１０月１日、被告病院に入院し、同月３日、Ａ医師、Ｂ医師の担当（Ａ医師の執刀）により、子宮筋腫核出術を受けた。
      同手術においては、両側卵管通気法も施行され、両側卵管が閉塞していないことが確認されたが、Ａ医師は、同手術終了の際、原告の腹部にガーゼを残したことに気づかないまま手術を終了した。
      （乙Ａ４〔１、１１、１２、１８、６９〕、証人Ａ〔４〕、弁論の全趣旨）。
      5なお、ガーゼについては、乙Ａ第４号証〔１２〕には、ガーゼカウントが合致している旨の記載があるが、本件手術後、後記(5)イにおいて認定するとおり卵巣嚢腫を摘出する手術を受けた際、ガーゼが発見されたことに加え、本件手術から卵巣嚢腫の摘出術までの間に手術を受けていないこと、本件手術時にはそれ以前にガーゼが残置されていたことをうかがわせる所見がなかったこと等に照らし、何らかの過誤によりガーゼカウントが合致したとの記載がされてしまったと認めるのが相当である。
      (4)本件手術後の不妊治療の経過ア人工授精原告は、被告病院において、平成１０年１０月、１１月、１２月及び平成１１年２月に人工授精を受けたが、いずれも妊娠には至らなかった（乙Ａ１〔１２４ないし１５０〕。
      ）また、原告は、Ｇクリニックにおいて、平成１１年７月３０日及び同年８月２５日に人工授精を受けたが、同様にいずれも妊娠には至らなかった（甲Ａ３３〔１１〕、Ｃ３）。
      イ体外受精原告は、平成１１年３月に被告病院のＡ医師に対して体外受精を希望すると述べ、同医師の紹介のもとに、Ｇクリニックにおいて、平成１１年４月１２日、７月２日、９月１９日、１２月１２日、にそれぞれ体外受精を受けたが、３回目までは妊娠に至らず終了し、４回目は受精卵がなかったために終了となったことから、その後は顕微受精の方法によることとし、同クリニックにおいて、平成１２年３月２１日及び６月１４日に体外受精を受けたが、いずれも妊娠には至らなかった（甲Ａ３３〔６、９、１３、１６、１９、２２〕、Ｃ３）。
      原告は、その後、Ｈクリニックにおいて、平成１２年９月２０日、１２月２１日、平成１３年４月９日、５月２８日、７月１７日、１１月３日、6平成１４年１月２１日に顕微受精の方法による体外受精を受けたが、いずれも妊娠には至らなかった（甲Ａ３５〔５丁裏、８丁裏、１０丁裏、１１丁、１４丁表、１５丁表、１９丁表、２１丁表〕、Ｃ４）。
      ウ原告の身体症状原告は、平成９年１０月１５日に被告病院を退院した後、それまで原告が経験したことのない耳鳴りを体験したことから被告病院の耳鼻咽喉科で診察を受けたところ、突発性難聴と診断されたことから被告病院の耳鼻咽喉科で投薬治療を受けた。
      この治療は平成１０年３月まで続き、聴力は正常値近くまで回復した。
      もっとも、耳鳴り自体は現在も残っている。
      （甲Ａ１４、Ａ２８〔７、８〕）(5)卵巣嚢腫の疑い及び手術とガーゼの発見ア卵巣嚢腫の疑い原告は、平成１４年４月５日、Ｈクリニックを受診した際、担当医師から、卵巣嚢腫が非常に大きくなっているため、Ｉ病院（以下「Ｉ病院」という。
      ）で診察を受けるよう勧められた（甲Ａ２８〔９〕。
      ）そこで、原告は、同月８日、Ｈクリニックからの紹介により、Ｉ病院産婦人科を受診し、同病院産婦人科部長のＪ医師（以下「Ｊ医師」という。
      ）の診察を受けた。
      Ｊ医師は、原告について、子宮の左後方のダグラス窩に癒着性の嚢腫があり、さらに右側に１０cmの嚢腫を認めるという診断をし、手術が必要との判断の下、ＣＴ検査を予約した。
      （甲Ａ５、Ａ２８〔８、９〕、Ａ３１〔２丁表、６丁〕、Ｂ１２、証人Ｊ〔６〕）Ｉ病院においては、同月１６日にＣＴ検査を受け、翌１７日の受診時において、右卵巣嚢腫の手術目的での入院を同月２２日にすることと決まった。
      （甲Ａ２８〔１０〕、Ａ３１〔２丁表、２０丁〕）イガーゼの発見と摘出(ア)原告は、平成１４年４月２２日にＩ病院に入院し、平成１４年４月２7３日、Ｊ医師の執刀の下で右卵巣嚢腫摘出手術（以下「本件摘出手術」という。
      ）を受けた（甲Ａ６、Ａ２８〔１０〕、Ａ３２〔６丁〕。
      ）Ｊ医師は、次のとおり同手術を進めた。
      すなわち、前回の手術の瘢痕を摘出した後、開腹し、上部３分の１から上方の腹膜に大網が広汎に癒着していたため、その下部で腹膜を開放した。
      次に、下方に腫瘍及び大きな癒着があったため、周囲を剥離していたが、その間にそれが偽嚢腫であると判明したため、これを開放した（開放、すなわち癒着を剥離して開くことにより、偽嚢腫は解消した（証人Ｊ〔１８〕。
      。
      その右側な））いし底部に埋没した卵巣があり、ダグラス窩ないし子宮の左方も広汎に癒着していたことから、順次剥離を進めていると、子宮の左後壁より発生した有茎性の変性した筋腫様の組織がまわりと癒着してダグラス窩の部分に存在し、その底部はダグラス窩の底部に達していたが、これを剥離完了して取り上げると、表面にガーゼの露出を確認した。
      これがガーゼ腫瘍である。
      （甲Ａ５、Ａ６、Ａ３２〔６丁〕、証人Ｊ〔５、１１ないし１４〕）また、Ｊ医師は、その左方に埋没した左卵巣を剥離開放し、更にダグラス窩も完全に開放した上、漿膜及び腹膜の欠損部や両側付属器表面に癒着防止剤を添付して閉腹した。
      出血量は１４００ml、手術時間は１時間４０分であった。
      （甲Ａ６、Ａ３２〔６丁〕、証人Ｊ〔１５〕。
      ）同手術中、Ｊ医師は、肉眼において確認した両側の癒着の程度から、経験的にみて原告の卵管は両側とも閉塞していることが明らかであると判断した（証人Ｊ〔１、２６〕。
      ）もっとも、Ｊ医師は、原告が既に体外受精を行っていることを知っていたことから、卵管の機能については特段考慮する必要がないこともあり、卵管について通気や通水をして卵管の状態を確認することはしなかった（証人Ｊ〔２６、２７〕。
      ）8(イ)この点に関して、被告は、卵管を確認していないというが、上記のとおり直視下において医師が癒着の状況を確認した上で経験的にみて卵管閉塞が明らかであると判断しているのであり、この判断を左右するに足りる事情はないから、卵管閉塞の事実は認めざるを得ないというべきであって、被告の主張は採用できない。
      (6)ガーゼ摘出後の不妊治療の経過ア原告は、Ｈクリニックにおいて、平成１４年９月２１日（原告は４３歳である。
      、１２月１４日、平成１５年２月３日及び４月２３日に体外受精）を受けたが、前３回は胚移植にも至らず、４月２３日に実施したものは注射方式で戻したが着床に至らず、いずれも妊娠には至らなかった。
      なお、原告は、同医院において、平成１４年７月にも体外受精に向けた注射を受けたが、卵の発育不全により、体外受精を行わなかった（甲Ａ３５〔２５・２７丁、２８・２９丁〕、Ａ３７〔２・３丁、４・５丁〕。
      ）イなお、原告は、平成１５年６月以降は、体外受精を行っていない（原告本人〔１５〕。
      ）(7)被告病院からの謝罪被告病院は、院長名義で、平成１７年１０月１２日付け書面により、原告「に関わるガーゼ残置医療事故を深く反省し、今後２度とこのような事故を起こさないように高度な医療安全管理体制を構築しております。
      今後同種の医療事故の再発防止に最大限の努力を致します。
      」という謝罪の意を表明した（乙Ａ６）。
      ２医学的知見関係証拠によれば、次の医学的知見が認められる。
      (1)不妊症ア不妊症とは、生殖年齢の男女において一定期間正常な性生活があるにもかかわらず、妊娠しない場合をいう。
      ここにいう「一定期間」とは、ＷＨ9Ｏ及び国際産婦人科連合の定義によれば２年間であるが、「一定期間については、１年から３年までの諸説があるが、２年というのが一般的である」との指摘もあり、他方で「欧米などでは１年間で不妊と診断するのが一般的な考え」であるとの指摘もある。
      （甲Ｂ１３〔不妊症について」「１〕、Ｂ１６、Ｂ１７〔１１、１３〕、Ｂ１９〔５８〕、乙Ｂ６）不妊症の原因としては、卵管腹膜因子、排卵因子、子宮因子、膣・頸管因子、子宮内膜症、男性因子、免疫学的不妊及びその他の因子がある（甲Ｂ１３〔不妊症について」２〕「、乙Ｂ６）。
      イ不育症とは、妊娠は成立するが流産や早産を繰り返して生児が得られないものをいう（甲Ｂ１３〔不育症について」１〕「、甲Ｂ１４〔２〕、乙Ｂ６）。
      この点については、不育症は不妊症とは区別するが、広義の不妊症の中に含む場合もあるとの指摘がある（乙Ｂ６）。
      (2)高プロラクチン血症の特徴高プロラクチン血症とは、通常、正常値を超えるプロラクチン値（PRL値１５ng/ml以上）が計測されたものをいう。
      また、潜在性高プロラクチン血症とは、日中のプロラクチン値は正常であるが、夜間睡眠時や排卵期に（Ａ医師は、２０時から翌６時にかけての時間帯であると述べる（証人Ａ〔８〕。
      ））一過性にプロラクチン値が高値を示す傾向にある場合をいう。
      ただし、この意義については異論もある。
      （甲Ｂ１６〔６１〕、乙Ｂ２〔１３１４〕、証人Ａ〔８〕）高プロラクチン血症になると、ちょうどそれと反比例して黄体ホルモンが下がる傾向にあり、下垂体から出るホルモンのバランスが乱れるため、排卵前の卵の発育や排卵、着床の妨げとなるほか、妊娠後も流産の確率が高まる。
      （証人Ａ〔８、９〕）(3)黄体機能不全黄体機能は、基礎体温の高温相パターン、子宮内膜組織診による内膜の日10付診、血中プロゲステロン値の測定及び子宮内膜のエコーパターンなどにより判断する（甲Ｂ２〔４５〕。
      ）Ａ医師によれば、黄体機能不全の際には、子宮内膜が厚くならない（排卵の時期で１０mm以下）という症状を呈する。
      これに対しては、一般的には黄体ホルモンを補う補充療法を行う。
      難治性の場合は、偽妊娠療法（子宮内膜症、子宮発育不全及び黄体機能不全などに対して行われる治療法である。
      内服法が一般的かつ確実な方法で、主にゲスターゲン剤内服薬の服用を生理第４ないし５日目から開始して２ないし６か月間連続投与することにより子宮内膜を月経前の黄体期の状態や妊娠初期の状態に保つことによって内分泌環境を改善し、子宮の発育を促し、子宮を大きくする。
      また、下垂体へのリバウンド現象により周期的排卵も期待できる。
      （乙Ａ７））を行う。
      （証人Ａ〔２０〕、弁論の全趣旨）。
      なお、Ａ医師は、結婚後長期間妊娠していないことと内膜が厚くならないことから、原告を難治性の不妊症と診断している（証人Ａ〔２０、２１〕。
      ）(4)人工授精ア意義等性交を介さず、精子を人為的に女性生殖器に注入し、精子をできるだけ卵子に近づけ、女性の体内で受精を期待しようとする方法であり、配偶者の精子を用いた方法（artificialinseminationwithhusbandsemen；AIH）と、非配偶者の精子を用いた方法（artificialinseminationwithdonorsemen；AID）とがある（甲Ｂ３２〔３８５〕。
      ）イ妊娠率人工授精（AID）における妊娠率は３０歳を超えると低下するといわれている（甲Ｂ３２〔３８４〕。
      ）(5)体外受精胚移植及び顕微授精ア体外受精胚移植の意義及び適応11体外受精は、精子及び卵子を体外に取り出して受精させた後、受精卵を子宮に戻して（胚移植という。
      ）着床させる方法である（乙Ｂ１〔１０６〕。
      ）体外受精胚移植の適応は、日本不妊学会が発表した新しい生殖医療技術のガイドラインによれば、次のとおりとされている（甲Ｂ５〔１〕。
      ）(ア)卵管性不妊両側の卵管閉塞、通過障害及び腹腔内の著しい癒着によるピックアップ障害等が検査で診断された場合。
      (イ)男性因子精子数が少なかったり、精子の運動性が不良で人工授精を行っても妊娠が成立しない場合や、人工授精を行ったとしても妊娠が不可能なほど精子の状態が不良である場合。
      (ウ)免疫性不妊症女性側に抗精子抗体があるために妊娠の成立が妨げられていると考えられる場合。
      (エ)原因不明不妊症種々の不妊症検査をしても原因が特定できない場合や、従来の不妊治療によっても妊娠が成立しない場合。
      (オ)その他卵胞が成長しても排卵が起きないまま黄体化する場合。
      重度の子宮内膜症で、内膜症治療や不妊症治療を行っても妊娠に至らない場合。
      また、当初は原因が推定され治療が行われてきたのに依然として妊娠が成功しない場合にも、加齢に伴う卵巣機能の低下などを勘案し、体外受精胚移植の適応を考慮すべきである。
      イ顕微授精の方法及び適応12顕微授精は、体外受精と同様に卵子及び精子を採取した後、顕微鏡下で精子を卵子の細胞質内に直接注入して受精させ、２ないし３個の胚を子宮に戻すという方法をとる（乙Ｂ１〔１０８〕。
      ）精子数が極端に少なかったり運動率や運動性が著しく低下している場合、又は過去の体外受精における受精率が悪かったり受精しなかった場合等に用いられる（甲Ｂ５〔５〕、乙Ｂ１〔１０８〕。
      ）ウ成功率(ア)日本産婦人科学会に報告された体外受精胚移植あたりの妊娠率は、約２５％である（甲Ｂ５〔６〕、乙Ｂ４〔２９〕。
      ）(イ)上記に加え、年齢別妊娠率について、女性の年齢率が３０歳以下で５０．９％、３１ないし３３歳で４１．１％、３４ないし３６歳で３６．６％、３７ないし３９歳で２８．０％、４０歳以上で９．８％であったとし、このことについて「加齢とともに妊娠率は低下し、特に４０歳以上での妊娠率は低く約１０％であった」と分析した報告がある（乙Ｂ４〔３０、３１〕。
      ）(ウ)他にも、体外受精、顕微授精、ともに２０％程度とした文献がある（乙Ｂ１〔１０７〕。
      ）(エ)Ｈクリニックにおける平成１２年９月から平成１３年１２月までの体外受精胚移植及び顕微授精の臨床成績中、胎嚢が明らかに認められたもの（臨床妊娠）の率は、女性の年齢が３４歳以下で５６．４％、３５歳から３９歳までで３７．２％、４０歳以上で１１．５％である（甲Ｂ５〔６〕。
      ）(6)癒着の機序癒着の機序について、文献上、次の記載がある（乙Ｂ８〔３４７〕。
      ）腹膜については、「損傷が起こると血管の透過性が亢進し，フィブリン・マトリックスからなる炎症性の滲出物がその部分に析出・凝固する。
      この析13出物は３時間以内に形成され，数日間で溶解する。
      もしこれが３日以内に溶解しなければ，線維芽細胞の増殖が始まり，癒着を形成する。
      癒着は７日目くらいにはほぼ完成している。
      」「癒着を起こす機序には様々な要因の関与が考えられている。
      ①腹膜の損傷は基本になるが，②同部の虚血の存在はフィブリンの溶解を抑制し，③血液が存在すれば，より多量のフィブリンが析出し，④異物の存在は癒着を助長する。
      また⑤炎症の存在も癒着の重要な要因である。
      しかし，これらの要因も単独で癒着を引き起こすのではなく，複雑に互いの要因が作用しあっている。
      」(7)癒着の原因に関する見解Ｊ医師は、原告の癒着の原因はガーゼの残置であると述べ、ガーゼは異物であり、異物に対して人間の身体はこれを除去しようと働き、炎症反応が起こって、異物をラッピングすることとなり、その過程で周囲の組織と癒着が起こって、左右の卵管が埋没する結果になったと考えるのが自然であると述べている。
      また、同人は、ガーゼを残置した手術の後３か月も経てば卵管癒着が生じていたであろうとも述べている。
      （証人Ｊ〔１５、３０、３２、３３〕）(8)原告の本件手術後における不妊に関する見解アＡ医師Ａ医師は、卵管因子だけであればその後に行われた体外受精によって妊娠出産に至らないことの理由の説明が付かないとしている（証人Ａ〔４２〕。
      ）イＪ医師Ｊ医師は、原告の子宮外の癒着を剥がせば、原告は痛みを余り感じなくて済むし、医師は卵子を取り出しやすくなるから、体外受精により妊娠しやすくなると考えられると述べ、他方で、子宮外が癒着している状況では、14採卵・受精後に受精卵を子宮に戻しても着床しにくく、体外受精が意味がなかったとは言わないが非常に難しく、良い結果が出なくても当然であると述べている（証人Ｊ〔２、３５〕。
      ）３争点(1)（原告が平成９年１０月３日に被告病院において受けた子宮筋腫核出術による侵害利益の内容）について(1)卵管閉塞によって生じた結果についてア上記１(3)において認定したとおり、本件手術の際、被告病院のＡ医師は原告の子宮のダグラス窩にガーゼを残置したものの、この際には原告の両側卵管は閉塞していなかった。
      しかし、上記１(5)イにおいて認定したとおり、その後、原告の卵巣嚢腫を摘出する際にＪ医師がガーゼを発見するに至り、その際に原告の両側卵管が閉塞していたことが発見されたところ、この閉塞については、卵管が子宮内においてダグラス窩付近にあることや、上記２(6)及び(7)において認定した医学的知見を総合すれば、ガーゼが残置されたことによって炎症反応が起こり、癒着が生じて両側卵管を埋没させ、術後３か月程度で卵管を閉塞させたものであって、もはや自然には回復できないものと認めるべきである。
      この卵管閉塞の結果、原告は、自然妊娠が望めない状況となったばかりか、人工授精を行っても、卵子が子宮内に排卵されないために不奏功に終わるのが確実な状態、言い換えると人工授精も不適応な状態となった。
      また、顕微授精による方法を含む体外受精については、前記２(8)の医学的知見からすると、卵管閉塞及び高度の癒着の発生のみでそれらが確実に不奏功に終わるとはいえないものの、高度の癒着の存在によって受精卵の着床が相当程度困難になるのは否定し難いところ、これに対して被告は特段の反証をしていないのであって、これを覆すに足りる証拠はない。
      したがって、このことに、原告が本件手術当時３８歳であり、前記２(5)ウの医学的知見のとおり体外受精の成功率が３０％を割る年齢層に達していたことを15考え合わせると、原告については高度の癒着を開放しない限り体外受精を行わないというのが通常の選択であると認められ、そのような意味で体外受精についても適応のない状態となったと認められる。
      以上によると、原告は、本件ガーゼ残置により、いったん一切の妊娠可能性を奪われるに至り、これを回復するために、ガーゼを摘出し癒着を開放することによって体外受精の適応状態を回復することを余儀なくされたと認められる。
      また、上記のとおり、原告は客観的には人工授精及び体外受精ともに不適応の状態になっていたのであるから、その状態を認識していればいずれも実施しないのが通常であるが、ガーゼ残置自体はもとより高度の癒着は原告の認識し得ない状態で発生するものであることと、それ以前における原告の診療経過からすると、ガーゼ残置という過失行為が行われることにより原告は客観的には人工授精及び体外受精とも不適応状態となっているにもかかわらず、それを認識し得ないことから、仮にそれを認識していれば行わないであろう人工授精及び体外受精を行うこともまた通常の因果の流れであると認められ、そのような無駄な医療行為を受け、その費用を負担したことは、いずれも上記過失行為によって生じた利益侵害であると認められる。
      イ被告は、原告については、もともと妊娠可能性が低かったこと、及び仮に本件ガーゼ残置がなくても実際に行ったのと同様に人工授精及び体外受精を行っていたと予想できる旨指摘する。
      しかし、原告については、上記１(1)ウ及び上記１(2)において認定したとおり、過去に自然妊娠したことがあることや、自然妊娠経験後に妊娠を試みたものの妊娠に至らなかった期間は平成６年９月ころから平成９年１０月までの３年程度であるが、本件手術直前期においてはいわゆる偽妊娠療法等の不妊治療がされており、本件手術前には治療目的が達成されていなかったものの、本件手術後の平成９年１１月には少なくとも子宮内膜の状16態は改善され、さらに平成１０年３月には子宮内膜が厚さ１０mm以上に至ったことに照らせば、本件手術前において原告に妊娠可能性がなかったとはいえず、上記主張はその前提に疑問がある。
      また、仮に本件ガーゼ残置がなかったとしても、原告が同様の時期及び回数の人工授精及び体外受精を行ったか否かについては、そのことが証拠によって認定できて初めて過失行為と損害との因果関係がないことになる。
      しかし、本件ガーゼ残置がなかった場合、上記のとおり、原告については自然妊娠の可能性も否定できないのであるから、人工授精及び体外受精にまで進んだか否かも明らかでない。
      また、本件手術に至るまで原告が妊娠しなかった原因は不明であって、しかもその時点まで人工授精は行われていないのであるから、卵管に異常がなかった場合に人工授精が不奏功に終わったか否かは明らかでない。
      体外受精についても、前記２(8)の医学的知見からすると、高度の癒着の有無によってその成否に有意な差異があると認められるから、果たして実際に行われたように多数回の試みがいずれも不奏功に終わったか否かは明らかでない。
      したがって、被告の指摘する点は、いずれも上記アの認定判断を左右するものではない。
      ウまた、被告は、たとえガーゼ残置がなかったとしても子宮筋腫核出術によって高度の癒着が生じた可能性が高いから、ガーゼ残置と卵管閉塞との間には因果関係がないと主張する。
      確かに、ダグラス窩は通常の手術でも癒着しやすい場所であるし（証人Ｊ〔２７〕、乙Ａ第４号証〔１８〕には、）「腹腔内には前回腹腔鏡で両側卵巣と子宮後方に一部索状のゆ着があり」との記載があり、実際に原告の子宮後方に癒着があったことが認められる。
      しかし、Ａ医師は、その後、上記癒着については電気メスで切開剥離して止血を確かめた上（乙Ａ４〔１８〕、上記において認定したとおり、卵管の通気を確かめて通気が良）17好であることを確認しているにもかかわらず、卵管が埋没するほど高度の癒着が生じていることや、癒着がしやすい場所であるが故にガーゼを残置することによる炎症反応と相乗効果を発揮したと評価することも可能であること（この点について、「異物の存在は癒着を助長する」との指摘がある（乙Ｂ８〔３４７〕。
      ））に鑑みると、ガーゼ残置がなくとも多少の癒着が生じた可能性は高いが、高度の癒着が生じた可能性が高いとまではいえない。
      したがって、被告の主張は採用できない。
      (2)突発性難聴についてこの点については、確かに、突発性難聴の発生時期が本件手術直後であることが本件手術と何らかの関係があるのではないかという疑いを生じさせるものということができるものの、それ以上に本件手術時のガーゼ残置がなければ突発性難聴が発生しなかったといえるだけの証拠はなく、しかも、上記１(4)ウにおいて認定したとおり、原告の聴力は本件摘出手術の約４年も前の平成１０年３月の時点においてほぼ回復したというのであって、本件手術後に回復したわけではないから、このことは、本件手術時のガーゼ残置によって突発性難聴が起こったことにつき、消極方向に考える事実となるというべきである。
      したがって、本件手術によるガーゼ残置によって突発性難聴が発生したとは認められず、因果関係は認められない。
      ４争点(2)（損害額）について以上により、本件ガーゼ残置により、体内にガーゼが残置され、これにより卵管が閉塞し、かつ子宮に癒着が生じたとの障害が原告に発生したと認められるから、これにより通常生ずべき損害について判断する。
      (1)損害費目についてアガーゼ摘出手術に関する治療費及び通院費18４万１０１０円(ア)上記のとおりガーゼという異物が残置された以上、これを摘出すべきことは当然である上、体外受精による妊娠可能性を回復するためにもこれが必要となったと認められるから、ガーゼ摘出手術によるＩ病院への治療費及び通院費は、ガーゼ残置により通常生ずべき損害というべきである。
      したがって、Ｉ病院における外来治療費２万６４６０円及び入院治療費１０万５７５０円（甲Ｃ１（枝番号を含む。
      ）から、健康保険組合か）ら原告に対する支払額９万５５００円（甲Ｃ２）を差し引いた額に、通院５回分の交通費４３００円（電車及びバスを使用することを前提とすると、１回分の料金は８６０円であると認めるのが相当である。
      ）を加えた４万１０１０円を損害と認める。
      (イ)この点に関して、原告は、入院治療費は１２万３８８５円（上記の額に加え、食費８５８０円、腹帯等費用５３５５円、特別室使用料４２００円を含んだ額となっている。
      ）であると主張する。
      しかし、入院費のうち、食費及び腹帯等費用については入院雑費として考慮する損害であるし、特別室使用料については、これを損害と認めるべき特段の事情が見当たらない。
      したがって、これらの費用を治療費に含めることはできず、原告の主張は採用できない。
      イガーゼ摘出のための入院雑費１万８０００円上記アにおいてと同様の理由により、入院雑費についても通常生ずべき損害であると認めるべきである。
      これについては、１日１５００円と見るのが相当であるから、同額に入院日数を乗じた１万８０００円を損害額と認める。
      ウガーゼ摘出のための入院による休業損害１３万１８８８円上記アにおいてと同様の理由により、入院中の休業損害についても通常生ずべき損害であると認めるべきである。
      これについては、原告が人工授19精及び体外受精を受けていた当時において原告が職に就いていたことを認めるに足りる証拠はなく、家事従事者であると認めるべきであるから、手術当時である平成１３年において家事従事者に認められるべき賃金相当額（これについては、平成１３賃金センサス第１巻第１表産業計、企業規模計、学歴計、女子労働者全年齢平均賃金額をもって充てるのが相当である。
      ）である年額３５２万２４００円を基礎とし、入院日数１２日に相当する額を算定すべきであり、通院日数５日分については、上記のとおり原告は家事従事者であると認めるべきところ、通院によって通院日の家事一切ができなくなったと認めることはできず、通院に要したと推認される時間を考慮すれば、その休業損害は入院中の３分の１（１円未満切捨て）とすべきであるから、以上の休業損害は次の各計算式による結果の和である１３万１８８８円を損害額と認める。
      ［計算式（１円未満切捨て）］（入院分）３，５２２，４００×（１２÷３６５）≒１１５，８０４（通院分）３，５２２，４００×（５÷３６５）÷３≒１６，０８４エ人工授精・体外受精費用等４９１万５６８１円(ア)前記３(1)アのとおり、体外受精及び顕微受精の費用についても、本件ガーゼ残置行為を機縁として客観的に無益なものになっており、原告がそのことを認識していれば通常支出しないにもかかわらず、上記行為の形態等からそのことを認識し得なかったために支出したものというべきであるから、本件ガーゼ残置により通常生ずべき損害として認めるべきである。
      (イ)そして、この額については、医療費、交通費が損害として認められるほか、休業損害についても損害として認められる。
      しかし、上記のとおり通院によって通院日の家事一切ができなくなったと認めることはできず、通院に要したと推認される時間を考慮すれば、通院日１日につき、20家事従事者に認められるべき１日当たりの賃金相当額（これについては、通院年における賃金センサス第１巻第１表産業計、企業規模計、学歴計、女子労働者全年齢平均賃金額〔平成１０年は３４１万７９００円、平成１１年は３４５万３５００円、平成１２年は３４９万８２００円、平成１３年は３５２万２４００円、平成１４年は３５１万８２００円〕を基礎として算定するのが相当である。
      ）の３分の１（１円未満切捨て。
      以上の医療費、交通費及び休業損害の内訳は別紙損害額算定表記載のとおりである。
      ）を以て損害と認めるのが相当である。
      オ慰謝料３００万００００円上記のとおり、原告については、本件手術時のガーゼ残置により、そもそも本来であれば存在しないガーゼという異物を体内に抱えた状態となったこと、結果として本件摘出手術を受ける必要性が生じ、そのためにＩ病院への通院及び入院を余儀なくされたこと、ガーゼ残置によって発生した高度の癒着が原因で卵管が閉塞したことにより、自然妊娠の可能性を失い、人工授精の適応もなくなり、そのことを認識できないまま無益な人工授精を４回行い、やはり適応のない体外受精を１４回も行い、そのほとんどの回において客観的には何ら必要性がなかったにもかかわらず生殖器を他人に触れられるという屈辱的な思いを余儀なくされたことが認められ、これらによって原告は相当な精神的苦痛を受けたものと認められるところ、他方で被告病院も院長名義で書面による謝罪を行っていること等、本件における一切の事情に鑑みると、原告の精神的苦痛に基づく慰謝料としては、これを３００万円とするのが相当である。
      カ弁護士費用８１万００００円原告は、本訴提起を原告訴訟代理人弁護士に委任しているところ、本件請求は診療契約上の債務不履行に基づく損害賠償請求であり、かつ、医学的知見を要する専門訴訟であって、これを独力で遂行することには困難を21伴うから、弁護士を代理人としてこれを遂行することは合理的であると認められる。
      したがって、上記額を合計した額の約１割である８１万円を弁護士費用としての損害として認める。
      キ合計８９１万６５７９円以上を合計すると８９１万６５７９円となるから、同額について、被告は原告に対して診療契約上の債務不履行として賠償する義務がある。
      (2)原告のその余の主張に対する判断アこれに対して、原告は、上記のほかにも、突発性難聴に関する治療費、今後の体外受精に関する費用をも損害費目として掲げる。
      イしかしながら、突発性難聴に関する治療費については、前記３において説示したとおり、本件手術によるガーゼ残置と突発性難聴の発生との間に因果関係が認められないから、突発性難聴の発生に基づく治療費を損害として考慮することはできない。
      また、体外受精費用についても、ガーゼ除去手術によって、卵管の閉塞及び子宮内の癒着が解除されたのであるから、原告の妊娠可能性を低下させ、体外受精を無益なものとしていた障害が除去されたものと認められる以上、それ以降の体外受精費用については、本件ガーゼ残置により通常生ずべき損害であるとは認められない。
      ５結論以上によれば、原告の請求は、被告の診療契約上の債務不履行に基づく損害賠償として８９１万６５７９円及びこれに対する訴状送達日の翌日である平成１５年６月１３日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金の支払を求める限度において理由があるから、その限度において認容し、その余の請求は理由がないから棄却することとし、主文のとおり判決する。
    東京地方裁判所民事第３４部22</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
