<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成14(ワ)428</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成18年10月03日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>甲府地方裁判所　　民事部</裁判所名・部>
      <判示事項の要旨>　社会福祉法人である原告の設立や施設の建設等に関わった元理事らが，県等から交付される補助金を不正に受給し，私的に流用したとして，原告が，元理事ら６名を被告として，共同不法行為等を主張して損害賠償を求めた事案（一部認容）。</判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20061006165536.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=33624&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成１８年１０月３日判決言渡平成１４年(ﾜ)第４２８号損害賠償請求事件【事案の概要】社会福祉法人である原告の設立や施設の建設等に関わった元理事らが，県等から交付される補助金を不正に受給し，私的に流用したとして，原告が，元理事ら６名を被告として，共同不法行為等を主張して損害賠償を求めた事案（一部認容）。
      主１文被告Ｙ１，被告Ｙ２及び被告Ｙ３は，原告に対し，連帯して金７６０４万９４４６円及びこれに対する平成１４年１１月２４日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ２原告のその余の請求をいずれも棄却する。
      ３訴訟費用は，原告に生じた費用の６分の１を被告Ｙ１，被告Ｙ２及び被告Ｙ３の負担とし，被告Ｙ１に生じた費用の３分の１を被告Ｙ１の負担とし，被告Ｙ２に生じた費用の３分の１を被告Ｙ２の負担とし，被告Ｙ３に生じた費用の３分の１を被告Ｙ３の負担とし，原告，被告Ｙ１，被告Ｙ２及び被告Ｙ３に生じたその余の費用並びに被告Ｙ４，被告Ｙ５及び被告Ｙ６に生じた費用を原告の負担とする。
      ４この判決は，第１項に限り，仮に執行することができる。
      事第１１実及び理由請求被告らは，原告に対し，連帯して１億４０５０万円及びこれに対する平成１４年１１月２４日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      1２被告Ｙ１，被告Ｙ２，被告Ｙ３及び被告Ｙ４は，原告に対し，連帯して５９９１万１９２５円及びこれに対する平成１４年１１月２４日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      第２１事案の概要本件は，原告が，被告Ｙ１，被告Ｙ２及び被告Ｙ３が原告の軽費老人ホームの建設及び施設整備工事に関し，共謀の上，山梨県から補助金を不正に受給して私的に流用し，被告Ｙ４が原告の銀行預金の出入を担当しながら上記私的流用に加担し，上記により原告に損害が生じたと主張して，被告Ｙ１ら４名に対し，共同不法行為（民法７１９条１項）に基づき，連帯して２億００４１万１９２５円（私的流用金１億９６９１万２４７９円と原告が山梨県に延滞金等として支払った３４９万９４４６円の合計）及びこれに対する本訴状送達の日の翌日以降である平成１４年１１月２４日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金を支払うことを求めるとともに，被告Ｙ５が虚偽の建物請負契約書を作成し上記私的流用に加担したから，被告Ｙ５も被告Ｙ１らとの共同不法行為責任を負い，また，被告Ｙ５及び被告Ｙ３の使用者である被告Ｙ６は使用者責任（民法７１５条）を負うとして，原告に対し，被告Ｙ１らと連帯して，１億４０５０万円（私的流用金のうち不正に受給した建設事業費の補助金に係る部分）及びこれに対する本訴状送達の日の後である平成１４年１１月２４日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金を支払うことを求めるという事案である。
      ２争いのない事実(1)原告は，軽費老人ホーム，老人デイサービスセンター及び在宅介護支援センターの設置経営等の社会福祉事業を行うことを目的として平成８年１月１６日に設立された社会福祉法人である。
      (2)被告Ｙ１は，原告の設立当時の理事であり，原告の業務全般を統括していた。
      2(3)被告Ｙ２は，原告の設立当時の評議員であり，原告の事業計画立案等の業務を委託されたＡ社の代表取締役として，原告の施設の設置事務等に従事していた。
      (4)被告Ｙ３は，原告の設立当時，被告Ｙ６の常務取締役であったが，原告の施設の設置事務等に関与した。
      (5)Ｂ（平成１４年死亡）は，原告の監事であり，原告の会計等の監査をしていた。
      (6)被告Ｙ４は，原告の設立当時，Ｂの経営するＢ会計事務所の職員であったが，原告の預金口座の通帳を預かって出入金の事務手続きを行っていた。
      (7)被告Ｙ６は，土木建築請負設計施工等を業とする株式会社であり，被告Ｙ５は，その代表者である。
      (8)被告Ｙ６は，平成８年，原告から軽費老人ホーム（以下「本件施設」という。
      ）建設工事を請け負った。
      (9)被告Ｙ１，被告Ｙ２及び被告Ｙ３は，本件施設の建設等をめぐる山梨県等からの補助金に関し，不正に補助金の交付を受けたとして，平成１３年，補助金等に係る予算の執行の適正化に関する法律違反，詐欺被告事件で起訴されて，同年中に執行猶予付きの有罪判決を受け，この判決は確定した。
      ３本件の争点(1)本件訴訟は，訴訟代理権を欠く者が提起したものか，社会福祉法人の訴訟提起の法定の要件を欠く瑕疵あるもので不適法といえるか。
      (2)被告Ｙ１，被告Ｙ２及び被告Ｙ３は原告の軽費老人ホームの建設及び施設整備工事に関し，共謀の上，山梨県から補助金を不正に受給し私的に流用したか（共同不法行為の成否）。
      (3)被告Ｙ４は，上記私的流用に加担したか（共同不法行為の成否）。
      (4)被告Ｙ５は，上記私的流用に加担したか（共同不法行為の成否）。
      被告Ｙ５の加担が認められる場合，あるいは，被告Ｙ３の共謀が認められる場3合，被告Ｙ６は使用者責任を負うか。
      (5)第３１原告の被った損害争点に対する当事者の申立て及び主張争点(1)（本件訴訟は，訴訟代理権を欠く者が提起したものか，社会福祉法人の訴訟提起の法定の要件を欠く瑕疵あるもので不適法といえるか）について(1)被告Ｙ１の申立て及び主張ア本件訴訟を提起したＣ（平成１５年死亡）は，原告の乗っ取りを企図するＤによって理事として仮装登記されたものにすぎず，定款に定める手続を経て選任された原告の理事でも理事長でもない。
      したがって，本件訴訟は，原告の代表者でない者，すなわち，訴訟代理権を欠く者が提起したものであり，不適法却下すべきである。
      (ｱ)山梨県知事が平成１２年９月２１日にした仮理事の選任は，重大かつ明白な瑕疵があり無効である。
      ａ山梨県知事に対し仮理事選任の申立てをしたＥは，原告の事務局長ではなく（当時原告に事務局長という役職はなかった。
      ），仮理事選任の申立てができる利害関係人ではない。
      ｂまた，そもそも，被告Ｙ１及びＦが原告の理事あるいは理事長を辞任したことはなく，理事あるいは理事長の権利義務を有する者である。
      ｃＥが仮理事の候補者として選任したＤ，Ｃ及びＧは，いずれも，原告の債権者であるＨと原告との金融仲介人であるＤの指示により，Ｈに対する債務弁済までの担保として，平成１０年４月１３日，原告の当時の理事長Ｆが理事を委嘱したものであり，理事として原告の社会福祉事業を確実，効果的かつ適正に行う意思もなければ，原告が提供する福祉サービスの質の向上を図る意思もなく，単に原告の乗っ取りを目論む者たちである。
      山梨県知事はこのような事情を4知らされないまま，原告の状況について虚偽の説明を受けた結果，錯誤により，仮理事としてＤ，Ｃ及びＧを選任した。
      ｄ上記のように仮理事選任手続は無効であるところ，被告Ｙ１を原告とし，山梨県知事を被告とする仮理事選任取消訴訟を提起する必要があるとはいえない。
      (ｲ)平成１２年９月２５日に開催されたとされる第２０回理事会における理事長の選任は手続上の瑕疵があり無効である。
      ａＤが理事長に就任したのは，登記簿上平成１２年１２月２８日であるから，Ｄには平成１２年９月２５日に開催されたとされる第２０回理事会を招集する権限がなく，そこでされた理事の選任（委嘱）も手続上の瑕疵がある。
      ｂ上記のとおり，山梨県知事がした仮理事選任が無効であるから，Ｄ，Ｃ及びＧが仮理事としてした一切の行為は無効である。
      したがって，平成１２年９月２５日選任されたとされる理事１２名も，正当な理事選任権者（理事長）でない者によって選任されたものであり，また，理事長選任について正当な同意権者（８名以上の理事）の同意を欠くものであって理事長就任は無効である。
      ｃ原告定款によれば，理事の定員は１２名である（定款４条１項）。
      原告には平成１２年９月２１日当時，外形上１２名の理事がおり（被告Ｙ１及びＦが理事あるいは理事長の権利義務を有する者であったことは，上記(ｱ)ｂのとおりである。
      ），その点でも仮理事選任の必要はなかった。
      もし山梨県知事が仮理事を選任する以上，定款所定の定員数である理事１２名を選任し，原告法人組織として適切な体制を整えさせるべきであった。
      ３名の仮理事を選任したとしても，原告法人の組織上まったく不5備である。
      社会福祉法３６条も「理事又は監事のうち，その定数の三分の一を超える者が欠けたときは，遅滞なくこれを補充しなければならない」と規定し，役員につき一定の定数を保つよう要請している。
      以上，本件３名の仮理事選任は，無効である。
      (ｳ)Ｄは，社会福祉法３６条４項４号所定の役員欠格者であり，原告の理事長，理事になり得ない。
      Ｄは，平成１３年１月１０日，（省略：刑事裁判で執行猶予付き懲役刑の）有罪判決を受け，この判決は同月２５日確定した。
      したがって，Ｄは，平成１３年１月２５日から，役員欠格者であった。
      (ｴ)しかしながら，Ｄは，平成１３年１１月２８日に開催された第２７回理事会につき理事長として招集し，議長として会議を主催した。
      したがって，上記理事会は無効である。
      イ本件訴訟提起は，原告の定款に定められた，評議員の同意（定款１３条２項），理事会の決議による決定（定款５条１項）を欠くものであり，社会福祉法人の訴訟提起の法定の要件を欠く瑕疵あるものであるから，不適法却下すべきである。
      (ｱ)平成１４年６月２０日に開催された第２９回理事会における決議は，上記のとおり理事欠格者であるＤや上記仮理事により選任された正当かつ有効な資格を欠く理事により行われたものであり，原告の定款５条１項で定められた決議とはいえない。
      (ｲ)また，同意をした評議員もＤが理事長として選任した者であるから，正当かつ有効な資格を欠く評議員であり，これらの評議員による同意も無効である。
      (2)原告の反論ア原告の本件訴訟提起時の理事長はＣである。
      その選任の経緯は以下の6とおりである。
      (ｱ)平成１０年４月１３日開催の第１１回理事会において，Ｄ及びＣが理事に選任されたが，その後，理事の選任，辞任等について紛糾し，理事会が正常に運営できない状態になった。
      (ｲ)その後，原告は，山梨県から本件の補助金不正受給について是正を求められたが，理事会が上記のような状態であったので，理事は任期切れで全員退任し，社会福祉法４５条で読み替えて準用する民法５６条により山梨県知事が仮理事を選任するための申立てをせよとの指示を受けた。
      原告の事務局長Ｅは，上記指示に従い仮理事選任の申立てをし，山梨県知事は，平成１２年９月２１日，Ｄ，Ｃ及びＧを仮理事に選任した。
      仮理事に就任したＤ，Ｃ及びＧは，直ちにＤを理事長に選任した（登記がないからといって理事長としての権限がないわけではない。
      ）。
      Ｄは，平成１２年９月２５日に第２０回理事会を開催して理事を選任し，同年１２月２８日に第２１回理事会を開催し，理事会の同意を得て，評議員を選任した。
      平成１３年１１月２８日に第２７回理事会が開催され，Ｄが理事長及び理事を辞任し，Ｃが理事長に選任された。
      なお，仮理事の選任無効については，本件訴訟で審理することはできず，山梨県知事を被告として仮理事選任処分取消訴訟を提起すべきである。
      (ｳ)Ｄは，理事長に就任中の平成１３年１月１０日に（省略：刑事裁判で執行猶予付き懲役刑の）有罪判決を受け，同月２５日にこれが確定したため，社会福祉法３６条４項４号により役員の欠格事由に該当することとなったが，Ｄは上記条項を知らなかったため理事長の職務を7続けたものである。
      Ｄは，同年１１月ころには欠格事由に該当することを知ったので，後任の理事長を選任するため，同月２８日，第２７回理事会を召集して開催した。
      上記理事会にはＤを含め９名の理事が出席し，その席でＤは理事長等の辞任を申し出，後任の理事長には出席理事全員の賛成でＣが選任された。
      また，上記の議案に関しては，Ｄを除いても８名の理事の賛成が得られているので，決議は実質的にも有効といえる。
      (ｴ)仮に，第２７回理事会の召集手続に瑕疵があり，その結果，当該理事会で決議された事項が無効であったとしても，適正に開催された平成１４年３月２８日の第２８回理事会においてＣが適正に理事長に選任された。
      すなわち，定款によれば，理事長に事故あるときは，理事長があらかじめ指名する他の理事が順次に理事長の職務を代理するとされているところ（定款６条），Ｄからあらかじめ指名されていたＣが第２８回理事会を召集し，委任状による出席理事をも含め９名の理事により，第２７回理事会で決議されたＣを理事長とする決議の追認ないしは同一内容の決議が適正に行われた。
      以上のとおり，Ｃが理事長としてなした行為はすべて有効であり，Ｃ以降の理事長が行った手続も有効である。
      イ本件訴え提起については法定手続を履践している。
      平成１４年６月２０日に第２９回理事会及び第１３回評議員会が適正に開催され，本件訴えを提起することが同意，承認されている。
      ２争点(2)（被告Ｙ１，被告Ｙ２及び被告Ｙ３は原告の軽費老人ホームの建設及び施設整備工事に関し，共謀の上，山梨県から補助金を不正に受給し私的に流用したか（共同不法行為の成否））について(1)原告の主張ア被告Ｙ１，被告Ｙ２及び被告Ｙ３（なお，被告Ｙ３は，被告Ｙ６の常8務取締役であるとともに，原告の事務局長として原告の施設設置事務等に従事していた。
      ）は，共謀して，原告の本件施設の建設工事（以下「本件工事」という。
      なお，請負人は被告Ｙ６である。
      ）に関し，山梨県から国庫補助金を財源の一部とする社会福祉施設等施設整備費補助金及び山梨県独自の財源による山梨県老人福祉施設等施設整備費補助金（以下これらを合わせて「本件補助金」という。
      ）を受給する際，建設事業費が実際には６億７９８０万円しか要していないのに８億２０３０万円を要したと申請し，また設備整備費が実際には３６１４万５１２１円しか要していないのに９２５５万７６００円を要したと申請するなどして，山梨県から，建設事業費の差額１億４０５０万円と設備整備費の差額５６４１万２４７９円の合計１億９６９１万２４７９円を不正に受給した（以下「本件不正受給」という。
      ）。
      原告は，山梨県に対し，本件不正受給に関し，１３６０万９０００円を返還したほか延滞金等として３４９万９４４６円を支払った。
      イ被告Ｙ１，被告Ｙ２及び被告Ｙ３は，本件不正受給金の合計額を不正かつ私的に流用した。
      なお，本件不正受給に関する刑事裁判において，被告Ｙ１自ら１億２０００万円を個人的に流用した旨供述している。
      (2)被告Ｙ１の主張ア被告Ｙ１が本件不正受給金を私的に流用したとの事実は否認する。
      本件不正受給金額は，原告の補助金交付申請の額と山梨県の再査定額との差額にすぎず，原告が現実に保有していた資産とは無関係であり，これを被告Ｙ１らが流用したなどとはいえない。
      イ被告Ｙ１が，差額１億９６９１万２４７９円を私的に流用したことはない。
      原告の資金運営は，主として被告Ｙ２，被告Ｙ３が行っていた。
      既に9陳述したとおり，原告において，本件流用の年月日，金額，銀行口座などを明らかにすべきである。
      原告において，私的流用，損害額につき主張，立証すべきである。
      (3)被告Ｙ２の主張ア被告Ｙ２が本件不正受給金を私的に流用したとの事実は否認する。
      イ被告Ｙ２らが山梨県から補助金を不正に原告宛支出させたことと受給した補助金を原告内部で実際にどのように使ったかは別問題である。
      (4)被告Ｙ３の主張ア被告Ｙ３は，原告の施設設置事務等を手伝っていただけであって，原告の事務局長ではない。
      イ被告Ｙ３が本件不正受給金を私的に流用したとの事実は否認する。
      なお，設備整備費として実際に要した費用は６３７２万９０００円である。
      ３争点(3)（被告Ｙ４は，上記私的流用に加担したか（共同不法行為の成否））について(1)原告の主張被告Ｙ４は，原告の会計を担当し，原告の預金通帳３通を預かるなどして補助金等が振り込まれてくる原告の預金の入出金を管理し，必要な帳簿書類を作成するなどの業務に従事していたが，被告Ｙ３に指示されるまま，原告の預金口座から被告Ｙ１の借金返済などのために出金手続をした。
      被告Ｙ４は，補助金や医療事業団からの貸付金は，施設の建設と備品の整備のためだけに使途が限定されていることを知りながら，不正な支出との疑問を持ちつつも，Ｂの指示により被告Ｙ３の言うがままに原告の預金口座から金員を引き出し，被告Ｙ１，被告Ｙ２及び被告Ｙ３の上記私的流用に加担したし，少なくとも重過失があると認められる。
      (2)被告Ｙ４の主張10被告Ｙ４は，Ｂ会計事務所の職員として，所長であったＢから原告の３通の預金通帳を預かり（なお，印鑑は当時の原告理事長Ｉが管理していた。
      ），出入金するようにとの指示を受け，被告Ｙ３の指示に従いＩに出金手続に必要な書類に押印をもらった上で出金手続を行い，そのための決裁書を作成し，出納帳に記帳するなど原告の預金の入出の機械的な事務をしていただけであって，原告の会計を担当していない。
      ４争点(4)（被告Ｙ５は，上記私的流用に加担したか（共同不法行為の成否）。
      被告Ｙ５の加担が認められる場合，あるいは，被告Ｙ３の共謀が認められる場合，被告Ｙ６は使用者責任を負うか）について(1)原告の主張ア被告Ｙ５は，本件工事について，不正な目的で使用されることを認識し得るのにもかかわらず，虚偽の工事請負契約書（甲４）の作成をし，被告Ｙ１，被告Ｙ２及び被告Ｙ３の建設事業費の不正受給及びその私的流用に加担した。
      イ被告Ｙ３は，被告Ｙ６が原告から建築工事等を受注するのに有利になるようにするため，原告に事務局長として派遣されていたものであり，もっぱら施設の設置事務等に従事していたが，本件工事請負契約については，原告の事務局長としての役割のみならず，被告Ｙ６の常務取締役としての役割も果たし，虚偽の工事請負契約書作成に関与した。
      ウ被告Ｙ５及び被告Ｙ３は，いずれも被告Ｙ６の取締役であり，虚偽の工事請負契約書作成への関与は，その業務の執行につきなされたものであるから，被告Ｙ６は使用者責任を負う。
      (2)被告Ｙ５及び被告Ｙ６の主張ア被告Ｙ６は，原告との間で，平成８年１月，本件工事について，代金８億２０３０万円とする請負契約を締結し，工事請負契約書を作成した。
      その後，被告Ｙ６は，原告から代金減額の申入れを受けて交渉した結11果，同年４月ないし５月ころ，１億４０５０万円の減額をする旨合意したので，上記契約書を破棄することとし，工事請負減額契約書（乙ヘ２）を作成し，更に新たな工事請負契約書（甲３）を作成した（なお，甲４の成立は争う。
      ）。
      本件不正受給は，上記の経緯で工事代金が減額されたにもかかわらず，原告がこれを山梨県に届け出ずにしたことであって，被告Ｙ５及び被告Ｙ６は何ら関与していない。
      イ仮に被告Ｙ３に不法行為責任が認められるとしても，本件不正受給及びその私的流用は，被告Ｙ６の業務執行とは何ら関係がなく，被告Ｙ６が使用者責任を負うことはない。
      ５争点(5)（原告の被った損害）について(1)原告の主張ア被告Ｙ１，被告Ｙ２及び被告Ｙ３は，本件不正受給について刑事裁判で有罪判決を受けているが，被告Ｙ１らが山梨県に対して水増しした金額を申請した理由は，その差額を私的に流用する目的であったことが推認される。
      したがって，上記被告３名及び私的流用に関わった被告Ｙ４については，山梨県に対して水増し請求をした差額等の合計に相当する額である２億００４１万１９２５円（建設整備費の差額１億４０５０万円＋設備整備費の差額５６４１万２４７９円＋延滞金等３４９万９４４６円）の損害を原告に負わせたものである。
      また，被告Ｙ６及び被告Ｙ５は，上記のうち，建設整備費の水増し請求に関与していることから，上記損害額のうち，１億４０５０万円について，損害発生に加担したといえる。
      イなお，被告Ｙ１は，自らの刑事事件において，建設費用等の浮かせた分を，自らの借入金（合計１億２０００万円）の返済に充てた旨述べていたのであって，上記金額が私的流用に当たることは明らかである。
      12また，少なくとも，下記記載の出金（甲２１）は，原告の預金口座から被告Ｙ１の個人債務の返済に充てられたものであり，その合計７３２７万２１９５円は原告の被った損害である。
      また，被告Ｙ５からの借入金１０００万円が原告の資金から返済されたことも明らかであるから，これを加えると損害額の合計は少なくとも８３２７万２１９５円である。
      そして，原告が，本件不正受給に関して，山梨県に対し，延滞金等３４９万９４４６円を要したことは既に述べたとおりである。
    </主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
