<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成16(行ウ)23</事件番号>
      <事件名>食品衛生法違反処分取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成18年03月17日</裁判年月日>
      <裁判所名>千葉地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>食品衛生法（平成１５年法律第５５号による改正前）１６条に基づいて冷凍スモークマグロ切り身の輸入の届出をした者に対し，同切り身は一酸化炭素を添加物として使用しているものであるから同法（前記改正前）６条に違反するとして，検疫所長がした通知処分が，適法とされた事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>食品衛生法（平成１５年法律第５５号による改正前）１６条に基づいて冷凍スモークマグロ切り身の輸入の届出をした者に対し，同切り身は一酸化炭素を添加物として使用しているものであるから同法（前記改正前）６条に違反するとして，検疫所長がした通知処分につき，同法２条２項は，添加物の定義につき，その付加の方法，態様を幅広く規定しており，食品の製造の過程で付加される物については，その付加の目的に関する制限を設けていないから，一酸化炭素は同項所定の添加物に当たり，また，同法６条は，指定外添加物が食品の製造の過程において食品に付加された場合には，その具体的な機能いかんにかかわらず，また，これを食品に付加した者が当該物質の機能ないし効用を利用する目的ないし意図を有しているか否かにかかわらず，その使用を禁止しているものと解するのが相当であり，くん煙のような混合体についても，その成分たる個々の物質についての具体的機能や付加の目的等にかかわらず，その使用を禁止しているものと解するのが相当であるとした上，前記切り身は，くん煙処理をした際，一酸化炭素が使用されたものであり，同法６条に違反するものであるから，前記通知処分は適法であるとした事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20061011155224.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=33636&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主１原告の請求を棄却する。
      ２文訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求被告が原告に対してした平成１３年５月２４日付け成空検第２６３号食品衛生法違反通知を取り消す。第２事案の概要本件は，原告が「フローズン・スモークド・ツナ・フィレ」（冷凍スモークマグロ切り身）１００キログラム（以下「本件食品」という。）を輸入しようとして食品衛生法（平成１５年法律第５５号による改正前のもの。以下「法」という。）１６条に基づいて輸入の届出をしたところ，被告が，本件食品は一酸化炭素を添加物として使用しているものであるから法６条に違反するとの通知（以下「本件違反通知」という。）をしたため，原告がその取消しを求めた事案である。差戻前の第一審判決（千葉地方裁判所平成１３年（行ウ）第３５号）は，本件違反通知は，取消訴訟の対象である行政処分に当たらないものとして本件訴えを却下し，控訴審判決（東京高等裁判所平成１４年（行コ）第２３０号）は原告による控訴を棄却したが，上告審判決（最高裁判所平成１５年（行ヒ）第２０６号）は，本件違反通知が取消訴訟の対象である行政処分に当たるとして控訴審判決を破棄し，差戻前の第一審判決を取り消した上で，本案について審理させるため，本件を当庁に差し戻した。１関係法令等(1)法２条２項は，添加物の定義につき，「添加物とは，食品の製造の過程において又は食品の加工若しくは保存の目的で，食品に添加，混和，浸潤その他の方法によって使用する物をいう。」と定める。(2)法６条は，「人の健康を損なうおそれのない場合として厚生労働大臣が薬事・食品衛生審議会の意見を聴いて定める場合を除いては，添加物（天然香料及び一般に食品として飲食に供されている物であって添加物として使用されるものを除く。）並びにこれを含む製剤及び食品は，これを販売し，又は販売の用に供するために，製造し，輸入し，加工し，使用し，貯蔵し，若しくは陳列してはならない。」と定めることにより，厚生労働大臣が定めた場合を除いて添加物の使用等を一般的に禁止している。なお，薬事・食品衛生審議会は，厚生労働省設置法（平成１１年７月１６日号外法律第９７号）により設置され，同法の施行（平成１３年１月６日）以後，従前食品衛生調査会が処理してきた食品衛生法に関する事項を処理している。(3)法６条の「人の健康を損なうおそれのない場合」として厚生労働大臣が定めた添加物（以下「指定添加物」といい，指定添加物以外の添加物を「指定外添加物」という。）は，食品衛生法施行規則別表第２及び既存添加物名簿に列挙されているが，一酸化炭素はそのいずれにも定めがない。(4)法１６条は，販売の用に供し，又は営業上使用する食品等を輸入しようとする者は，厚生労働省令の定めるところにより，そのつど厚生労働大臣に届け出なければならないと定め，厚生労働省は，当該輸入の届出に係る食品等が法に適合しているかどうか審査を行っている。(5)厚生労働省設置法１６条２項は，厚生労働大臣は，検疫所に，販売の用に供し，又は営業上使用する食品等の輸入に際しての検査及び指導を行わせることができる旨を定める。２前提となる事実（末尾に証拠等の記載のない事実は，当事者間に争いがないか，明らかに争わない事実である。）(1)ア当事者原告は，魚類の燻製等の水産加工食品の輸入・販売等を業とする会社である。イ被告は，食品衛生法に基づき，輸入食品について食品衛生法違反の有無を検査し，違反物について廃棄・積戻し等の通知をしているものである。(2)一酸化炭素のメト化防止作用マグロを含む食用鮮魚類等の血中に含まれるヘモグロビンや筋肉中に含まれるミオグロビンは，ヘムと呼ばれる鉄を含む色素を持ち，赤色ないし赤紫色を呈する。ヘム中の鉄は，第一鉄イオンとして存在しているが，酸化しやすく，第二鉄イオンに酸化すると，これらのタンパク質は褐色に変色したり退色し，結果として，鮮魚の赤い色調が時間の経過とともに褐色化する現象が起こる（以下「メト化」という。）。これに対し，ヘム中の第一鉄イオンと一酸化炭素が結合した場合には，ヘム中の鉄が酸化しにくいため，メト化の発生が抑制され，魚肉が鮮やかな赤色を呈したままとなる。その性質を利用して，マグロをはじめとする赤身の食用鮮魚類等を一酸化炭素に暴露させると，ヘム中の第一鉄イオンと一酸化炭素が結合してメト化が生じにくくなることから，食用鮮魚類の変色を防止するために，これらの食用鮮魚類等を一酸化炭素に暴露させる処理がされることがある。(3)ア食品への一酸化炭素の使用に対する厚生労働省の取締り厚生省（関係課長）は，平成６年９月２２日，各検疫所長に対し，化学的合成品たる一酸化炭素を食品に使用することは法６条に違反する旨，また，化学的合成品でない一酸化炭素についても，消費者の判断を誤らせ，衛生上の危害が生じるおそれがあるので，かかる一酸化炭素を使用した鮮魚が輸入されることのないよう指導されたい旨の通知を発した（乙２）。イ厚生省（関係課長）は，平成７年１月３０日，各検疫所長に対し，イズミダイ及びマグロについて，魚肉中の一酸化炭素の分析法を定めたので，当該分析法に従い検査を実施し，一酸化炭素による処理を行ったものと見なされる魚介類が輸入された場合には，廃棄，積戻し等の措置をとるべき旨，また，関係営業者に対し，鮮魚介類について一酸化炭素による処理を行うことは，法６条に違反することを周知されたい旨通知した（乙３）。ウ厚生省（関係課長）は，平成９年５月２１日，各検疫所長及び各都道府県等に対し，スモーク品（薫製品）と称しているマグロも含め，マグロへ一酸化炭素を使用したものと判断する基準を下記のとおり定めたとして，マグロの収去検査等においてこの基準を適正に運用するとともに，この基準により法６条違反とされたものに対する積戻し，廃棄等の措置を適正に講 ず る よ う 通 知 し た （ 以 下 「 平 成 ９ 年通 知 」 と い う 。 ） （ 甲 ６ ， 乙 ３，４）。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
