<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成18(行ケ)10044</事件番号>
      <事件名>審決取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成18年10月11日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20061012162642.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=33648&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成18年(行ケ)第10044号審決取消請求事件判原決告エヌパット株式会社訴訟代理人弁理士小谷悦司同樋口次郎同小谷昌崇義美被告Ｙ訴訟代理人弁理士西主郷文１原告の請求を棄却する。
      ２訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１　請求特許庁が無効2005－80213号事件について平成17年12月27日にした審決を取り消す。
      
      第２　事案の概要本件は，被告が特許権者である後記特許に関し，原告が特許無効審判請求をしたところ，特許庁が請求不成立の審決をしたことから，原告がその取消しを求めた事案である。
      
      第３　当事者の主張
      
      １　請求の原因(1) 特許庁における手続の経緯被告は，平成８年３月２日（優先日：平成７年３月４日），名称を「コンクリート型枠保持方法およびその装置」とする発明について特許出願をし，特許庁から，平成10年５月22日，特許第2782179号として設定登録を受けた-1-（甲６。請求項１～13。以下「本件特許」という。）。これに対し原告は，本件特許の請求項１，２，８，９について，平成17年７月８日付けで無効審判請求をし，同請求は無効2005－80213号事件として係属したが，特許庁は，上記事件について審理の上，平成17年12月27日，「本件審判の請求は，成り立たない。」旨の審決をし，その審決謄本は平成18年１月10日原告に送達された。(2) 発明の内容本件特許のうち，無効審判請求がなされた請求項１，２，８，９に係る発明（以下「本件発明１」等という。）の内容は，次のとおりである。【請求項１】土留め壁や連続地中壁等の壁体の金属部分に，連結金具の基端部に設けられた連結部を取付けるとともに，連結金具の先端部にセパレータの一端側を螺入し，セパレータの他端側で型枠を保持するコンクリート型枠保持方法において，前記連結部を，タッピングねじ状に形成するとともに，前記連結金具の先端側の外周部に，連結金具回転用の工具を軸方向から装着可能な工具装着部を設け，前記壁体の連結金具取付位置に，取付穴の穴加工を施すとともに，前記連結部を連結金具とともに回転させ，連結部を取付穴に強制的にねじ込んで，連結金具を壁体に取付けることを特徴とするコンクリート型枠保持方法。【請求項２】土留め壁や連続地中壁等の壁体の金属部分に，連結金具の基端部に設けられた連結部を取付けるとともに，連結金具の先端部にセパレータの一端側を螺入し，セパレータの他端側で型枠を保持するコンクリート型枠保持方法において，前記連結部を，タッピングねじ状に形成するとともに，連結金具に対し着脱可能に構成し，かつ前記連結金具の先端側の外周部に，連結金具回転用の工具を軸方向から装着可能な工具装着部を設け，前記壁体の連結金具取付位置に，取付穴の穴加工を施し，次いで前記連結部を，取付穴に強制的にねじ込んで壁体に取付け，次いでこの連結部に連結金具を連結-2-して，連結金具を壁体に取付けることを特徴とするコンクリート型枠保持方法。【請求項８】土留め壁や連続地中壁等の壁体の金属部分に，連結金具の基端部に設けられた連結部を取付けるとともに，連結金具の先端部にセパレータの一端側を螺入し，セパレータの他端側で型枠を保持するコンクリート型枠保持装置において，前記連結部を，タッピングねじ部で構成するとともに，前記連結金具の先端側の外周部に，連結金具回転用の工具を軸方向から装着可能な工具装着部を設け，前記連結部は，連結金具とともに回転させながら前記壁体に押付けることにより，壁体の金属部分に予め設けられている取付穴に強制的にねじ込まれて，壁体に取付けられることを特徴とするコンクリート型枠保持装置。【請求項９】土留め壁や連続地中壁等の壁体の金属部分に，連結金具の基端部に設けられた連結部を取付けるとともに，連結金具の先端部にセパレータの一端側を螺入し，セパレータの他端側で型枠を保持するコンクリート型枠保持装置において，前記連結部を，タッピングねじ部で構成するとともに，連結金具に対し着脱可能に構成し，かつ前記連結金具の先端側の外周部に，連結金具回転用の工具を軸方向から装着可能な工具装着部を設け，連結金具は，壁体の金属部分に予め設けた取付穴に強制的にねじ込まれているタッピングねじ部に連結することにより，壁体に取付けられることを特徴とするコンクリート型枠保持装置。(3) 審決の内容ア審決の内容は，別添審決写しのとおりである。その理由の要点は，本件各発明は下記刊行物に記載された発明に基づいて当業者が容易に発明をすることができたとはいえない，等としたものである。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
