<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成18(行ケ)10116</事件番号>
      <事件名>審決取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成18年10月11日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20061012163559.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=33650&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成18年(行ケ)第10116号審決取消請求事件判原決告ＪＳＲ株式会社訴訟代理人弁理士大島正孝同勝又秀夫同大原敏男被告チッソ株式会社訴訟代理人弁理士吉見京子同石井良夫同後藤さなえ主文１原告の請求を棄却する。
      ２訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１　請求特許庁が無効2004－35095号事件について平成18年２月７日にした審決を取り消す。
      
      第２　事案の概要原告は後記特許の特許権者であるところ，被告から特許無効審判請求があり，特許庁が平成17年２月17日にこれを無効とする審決をしたので，原告がその取消しを求めて訴えを提起した。これに対し当庁は，平成17年７月８日，特許法181条２項に基づき，決定により上記審決を取り消したため，再び特許庁で審理されたが，同庁は，平成18年２月７日，前回とほぼ同様の審決をした。本件は，特許権者である原告が，平成18年２月７日になされた上記審決の取消しを求めた事案である。-1-
      
      第３　当事者の主張
      
      １　請求の原因(1) 特許庁等における手続の経緯原告（旧表示ジェイエスアール株式会社）は，平成４年10月27日，名称を「液晶配向剤」とする発明につき特許出願をし，平成14年１月11日，特許第3267347号として設定登録を受けた（請求項１ないし４。以下「本件特許」という。）。これに対し，被告から特許無効審判請求がされ，同請求は無効2004－35095号事件として係属したが，特許庁は，平成17年２月17日，「特許第3267347号の請求項１～４に係る発明についての特許を無効とする。」との審決をしたので，原告は，その取消しを求める訴訟を提起したところ，当庁は，平成17年７月８日，原告から訂正審判請求があったことを理由に，特許法181条２項により，上記審決を取り消す旨の決定をした。その後原告は，平成17年７月27日付けで訂正請求（訂正後の請求項は１及び２。旧請求項３，４は削除。以下「本件訂正」という。甲２。なお，平成17年12月９日付けで訂正請求の補正〔甲３〕がなされた。）をしたが，特許庁は，平成18年２月７日，補正及び訂正を認めるとした上，「特許第3267347号の請求項１及び２に係る発明についての特許を無効とする。」との審決（以下「本件審決」ということがある。）をし，その謄本は平成18年２月17日原告に送達された。(2) 発明の内容本件訂正後の発明の内容は，次のとおりである。（甲３。以下，請求項１及び２に係る発明をそれぞれ「本件発明１」「本件発明２」という。）【請求項１】(A)ブタンテトラカルボン酸二無水物，１,２,３,４－シクロブタンテトラカルボン酸二無水物，２,３,５－トリカルボキシシクロペンチル酢酸二無水物，５－（２,５－ジオキソテトラヒドロフラル）－３－メチ-2-ル－３－シクロヘキセン－１,２－ジカルボン酸二無水物，１,３,３ａ,４,５,９ｂ－ヘキサヒドロ－５－テトラヒドロ－２,５－ジオキソ－３－フラニル）－ナフト［１,２－ｃ］フラン－１,３－ジオンおよびピロメリット酸二無水物よりなる群から選ばれるテトラカルボン酸二無水物と，ｐ－フェニレンジアミン，４,４’－ジアミノジフェニルメタン，４,４’－ジアミノジフェニルエーテル，２,２－ビス［４－（４－アミノフェノキシ）フェニル］プロパン，９,９－ビス（４－アミノフェニル）フルオレン，２,２－ビス［４－（４－アミノフェノキシ）フェニル］ヘキサフルオロプロパンおよび２,２－ビス（４－アミノフェニル）ヘキサフルオロプロパンよりなる群から選ばれるジアミンの反応生成物であるポリアミック酸から選ばれるポリマー，および(B)γ－ブチロラクトンとＮ－メチル－２－ピロリドンを含有しそして他の溶媒をさらに含有していてもよく且つこの混合溶媒に対しＮ－メチル－２－ピロリドンの含有率が0.1～50重量％の範囲にありそして上記他の溶媒の含有率が０～80重量％の範囲にある混合溶媒，からなりそして印刷法により塗布することを特徴とする液晶配向剤。【請求項２】他の溶媒がブチルセロソルブまたはエチルセロソルブである請求項１に記載の液晶配向剤。(3) 審決の内容ア審決の内容は，別添審決写しのとおりである。その理由の要点は，本件訂正後の本件発明１及び２は，特開昭61－275352号公報（審判甲１，本訴甲４。発明の名称「可溶性ポリイミド溶液，出願人「日本合成ゴム株式会社」。以下「引用刊行物」という。）に記載された発明及び周知技術に基づいて，当業者が容易に発明をすることができたから，特許法29条２項，123条１項２号により無効とすべきである，等としたものである。イなお，審決は，引用刊行物に記載された発明（以下「引用例発明」という。）を下記(ｱ)のとおり認定の上，本件発明１と引用例発明との一致点及-3-び相違点を下記(ｲ)，(ｳ)のとおり認定している。(ｱ) 引用例発明ブタンテトラカルボン酸二無水物，１,２,３,４－シクロブタンテトラカルボン酸二無水物，２,３,５－トリカルボキシシクロペンチル酢酸二無水物およびピロメリット酸二無水物などよりなる群から選ばれるテトラカルボン酸成分と，ｐ－フェニレンジアミン，４,４’－ジアミノジフェニルメタンおよび４,４’－ジアミノジフェニルエーテルなどよりなる群から選ばれるジアミンの反応生成物である可溶性ポリイミド，およびγ－ブチロラクトンとＮ－メチル－２－ピロリドンを含有し且つＮ－メチル－２－ピロリドンの組成が５～95重量部の範囲にある混合溶媒からなり，印刷法により塗布することよりなる液晶配向剤。(ｲ) 一致点「(A)ブタンテトラカルボン酸二無水物，１,２,３,４－シクロブタンテトラカルボン酸二無水物，２,３,５－トリカルボキシシクロペンチル酢酸二無水物およびピロメリット酸二無水物よりなる群から選ばれるテトラカルボン酸二無水物と，ｐ－フェニレンジアミン，４,４’－ジアミノジフェニルメタンおよび４,４’－ジアミノジフェニルエーテルよりなる群から選ばれるジアミンの反応生成物であるポリマー，および(B)γ－ブチロラクトンとＮ－メチル－２－ピロリドンを含有し且つＮ－メチル－２－ピロリドンの含有率が５～50重量％の範囲にある混合溶媒，からなりそして印刷法により塗布することよりなる液晶配向剤。」である点。(ｳ) 相違点上記テトラカルボン酸二無水物とジアミンの反応生成物である「ポリマー」が，引用例発明では，「可溶性ポリイミド」であるのに対して，本件発明１では「ポリアミック酸」である点。-4-(4) 審決の取消事由しかしながら，本件発明１及び２は，以下に述べるとおり，引用刊行物及び周知技術に基づいて当業者が容易に発明することができたものではないから，審決は違法として取消しを免れない。ア取消事由１（本件発明１と引用例発明との一致点の認定の誤り，相違点の看過，容易想到性の判断の誤り）審決は，引用例発明の認定が不正確であるため，本件発明１と引用例発明と一致点の認定の誤り，相違点の看過，及び相違点に係る容易想到性の判断の誤りがある。(ｱ) 引用例発明の認定の不正確性審決の認定した引用例発明の構成を整理すると，① 可溶性ポリイミドを用いた液晶配向剤であること，②可溶性ポリイミドの溶媒として，γ－ブチロラクトンとＮ－メチル－２－ピロリドンを含有し且つＮ－メチル－２－ピロリドンの組成が５～95重量部の範囲にある混合溶媒を用いること，及び③可溶性ポリイミドの上記混合溶媒の溶液（液晶配向剤）を印刷法により塗布すること，となる。これを言い換えれば，引用刊行物には，①´ポリアミック酸を用いた液晶配向剤であること，②´上記混合溶媒をポリアミック酸の溶媒として用いること，及び③´ポリアミック酸の上記混合溶媒への溶液（液晶配向剤）を印刷法により塗布すること，は何ら記載されていない。なお，引用例発明は，スピンコートで塗膜に発生する斑点やストリエーションによる塗膜の不均一性を解決することを目的としており（甲４-5-の１頁右下欄12行～２頁左上欄２行），塗布法としては，「スピンナー法」とともに「ロールコーター法」や「印刷法」を，発明の詳細な説明に一言記載しているにすぎず（６頁左上欄１２～１３行参照），印刷法は実施例では用いられていない。また，審決の引用例発明の認定では，前記のとおり「……テトラカルボン酸二無水物と……ジアミンの反応生成物である可溶性ポリイミド」と記載されているが，可溶性ポリイミドは，テトラカルボン酸二無水物とジアミンの反応生成物であるポリアミック酸を「加熱脱水することによるイミド化反応を行うか，あるいは酸無水物共存下などの一般的に公知の化学的イミド化反応を行うことにより製造」されるものであるから（審決16頁３～６行），可溶性ポリイミドが，ポリアミック酸を経由せず，テトラカルボン酸二無水物とジアミンの直接の反応生成物であるかのごとき認定は正確さを欠いている。(ｲ) 一致点の誤認及び相違点の看過ａ上記(ｱ)のとおり，引用例発明における可溶性ポリイミドは，テトラカルボン酸二無水物とジアミンの反応生成物であるポリアミック酸をイミド化反応させて製造されるものである。これに対し，本件発明１のポリアミック酸は，テトラカルボン酸二無水物とジアミンの直接の反応生成物である。したがって，審決が，両者は「……テトラカルボン酸二無水物と，………ジアミンの反応生成物であるポリマー」という上位概念で一致すると認定したことは，誤りである。ｂそして，引用刊行物には，上記(ｱ)②´のとおり，上記混合溶媒をポリアミック酸の溶媒として使用することは記載されておらず，また，上記(ｱ)③´のとおり，ポリアミック酸の上記混合溶媒への溶液（液晶配向剤）を印刷法により塗布することも記載されていないのであるか-6-ら，本件発明１と引用例発明との相違点として，これらの点（以下「相違点２」，「相違点３」という。）を認定の上，検討すべきであったものである。(ｳ) 容易想到性の判断の誤りａ審決の認定した相違点（以下「相違点１」という。）につき，審決は，「①『ポリアミック酸』は『可溶性ポリイミド』のイミド化前駆体であり………，②『可溶性ポリイミド』が，ポリイミド配向膜の形成に用いられるのであれば，その前駆体である『ポリアミック酸』も，同様に，ポリイミド配向膜の形成に用いられることは周知であるから………，③引用例発明において，『可溶性ポリイミド』をポリイミド配向膜の形成に用いることが知られているとき，そのイミド化前駆体である『ポリアミック酸』をポリイミド配向膜の形成に用いて本件発明１とすることは，当業者が容易に想到し得ることである。」（審決19頁第２段落，①～③の符号は便宜上付加した。）と判断したが，誤りである。審決は，上記判断において，本件発明１の液晶配向剤が「ポリイミド配向膜」の形成に用いられるものであることを前提に判断しているが，本件発明１のポリアミック酸を用いる液晶配向剤は，「ポリアミック酸配向膜」の形成に用いられるものなのである。本件明細書（平成17年12月９日付け「手続補正書（訂正請求書）」〔甲３〕添付の訂正明細書をいう。以下同じ。）には，「……本発明の液晶配向剤を印刷により塗布し，好ましくは80～200℃，より好ましくは120～200℃の温度で加熱して塗膜を形成させる。」（段落［0021］）と記載され，実施例における加熱温度は180℃である（段落［0034］）。ポリアミック酸の液晶配向剤を塗布した後，180℃程度の温度で加熱した場合，形成される塗膜のポリアミック酸のイミド化率はほぼ０％であり，200℃の場合でもイミド化率が20％にとどまるから（1989年11月７日発行「電子情報通信学会技術研究報告」vol.89 No.273〔甲５〕７～12頁，以下「甲５文-7-献」という。），形成される塗膜は「ポリアミック酸配向膜」であって，「ポリイミド配向膜」ではない。このように，本件発明の液晶配向剤は「ポリイミド配向膜」の形成に用いられるものではないから，審決の上記判断は不当である。ｂ審決の上記①～③の判断が誤りである理由を，さらに詳細に述べると次のとおりである。(a)液晶配向膜を形成するに当たっては，下記の３つのルートがある（以下，順に「ルートＡ」のようにいう。）。Ａ：ポリアミック酸を基板に塗布し，塗布後，加熱して不融不溶ポリイミドの配向膜を形成する方法。なお，「不融不溶」とは加熱してもそれ自体が溶融することはなく且つ溶媒に溶解することもない，すなわち「不溶性」という意味である。従って，ルートＡにおけるポリアミック酸は，塗布前に加熱または脱水剤によりイミド化すると不融不溶ポリイミドとなるので，もはやそれを塗布することはできない。Ｂ：可溶性ポリイミドとなり得るポリアミック酸を基板に塗布し，加熱してポリアミック酸の配向膜を形成する方法。ルートＢでは「ポリアミック酸」を基板に塗布した後，加熱してもポリイミド配向膜を形成しない。Ｃ：可溶性ポリイミドとなり得るポリアミック酸を，脱水剤によりイミド化して可溶性ポリイミドに変換し，この可溶性ポリイミドを基板に塗布し，加熱してポリイミド配向膜を形成する方法。(b)ところで，液晶配向剤のポリアミック酸が「イミド化前駆体」といえるか否かは，ポリアミック酸を基板に塗布し，加熱して形成した配向膜がポリイミド配向膜であるか否かで決まる。形成された配-8-向膜がポリイミド配向膜であるときには，ポリアミック酸は「イミド化前駆体」といえるが，形成された配向膜がポリアミック酸のままの配向膜であるときには，塗布前の（液晶配向剤中の）ポリアミック酸は，当然のことではあるが，「イミド化前駆体」とはいえないのである。上記ルートＡでは，塗布されたポリアミック酸がポリイミド配向膜を形成するので，液晶配向剤中のポリアミック酸は「イミド化前駆体」といえるのに対し，ルートＢでは，塗布されたポリアミック酸がポリアミック酸のままの配向膜を形成するので，当該ポリアミック酸はイミド化前駆体とはいえないのである。また，ルートＣの場合も，ポリアミック酸が基板に塗布されるのではなく，ポリアミック酸があらかじめ可溶性ポリイミドに変換され，可溶性ポリイミドが塗布されるのであるから，ポリアミック酸がイミド化前駆体であるとはいえない。(c)上記ルートＡ～Ｃと，審決が上記判断の中で引用している技術文献（本訴乙２～乙７）に記載された方法との関係を示しつつ，審決の上記判断①～③が誤っている理由を説明すると，次のとおりである。(Ⅰ)1990年10月30日初版２刷発行（日刊工業新聞社刊）「液晶デバイスハンドブック」（乙２。以下「乙２文献」という。）には，「ポリイミド系配向膜材料の特徴は，前駆体であるポリアミック酸の状態では溶解性が良好で，塗工材として濃度，粘度などの調整が容易であり，硬化により不融不溶の安定したポリイミド膜を形成するという点である」（250頁２～７行参照） と記載されている。乙２文献に記載されている方法は，ルートＡの方法に該当する。したがって，この場合ポリアミック酸は「イミド化前駆体」ということができる。-9-(Ⅱ)乙２文献は，ポリアミック酸から可溶性ポリイミドを得ることについては何も記載していないが，審決の上記認定は，「ポリアミック酸」を「可溶性ポリイミド」のイミド化前駆体と認定しているから，「可溶性ポリイミド」となり得る「ポリアミック酸」の場合も，それを基板に塗布し加熱すると，乙２文献に開示されたポリアミック酸と同様にポリイミド配向膜を与えるものと理解していることは明らかである。しかしながら，下記乙３～乙７公報の開示内容から明らかとなるとおり，「可溶性ポリイミド」となり得る「ポリアミック酸」は基板に塗布し加熱してもポリイミド配向膜を与えないから，審決の上記判断のうち(i)は誤っている。(Ⅲ)審決は，上記判断の②において，下記の特許公報を引用した（以下，順に「乙３公報」～「乙７公報」という。）。・特開平１－239526号公報（審決甲９，本訴乙３）・特開平１－214821号公報（審決甲10，本訴乙４）・特開平２－173614号公報（審決甲11，本訴乙５）・特開平２－291527号公報（審決甲12，本訴乙６）・特開平２－287324号公報（審決甲13，本訴乙７）乙３～乙７公報の実施例には，イミド化により「可溶性ポリイミド」となり得る「ポリアミック酸」を用いて，配向膜を形成する２つの方法が記載されており，これらの方法はそれぞれ，ルートＢとルートＣに該当する。すなわち，乙３～乙７公報に開示された実施例又は比較例の一部においては，ポリアミック酸を基板に塗布した後，150～180℃程度の温度で加熱（乾燥）して配向膜を得ている。このような温度でイミド化が殆んど進まないことは甲５文献に記載されているから（上記ａ），得られた配向膜もポリアミック酸のままであり，ルートＢに該当する。ルートＢにおいて，ポリアミック酸は，「イミド化前駆体」として用いられているわけではない。また，乙３～乙７公報に開示された実施例の他の一部では，ポリアミック酸をそのまま基板に塗布するのではなく，塗布する前に予めイミド化して「可溶性ポリイミド」を製造し，「可溶性ポリイミド」を基板に塗布して液晶配向膜を形成している。ルートＣにおいても，ポリアミック酸は，「イミド化前駆体」として用いられているわけではない。したがって，乙３～乙７公報を根拠に，「可溶性ポリイミド」の前駆体であるポリアミック酸が，ポリイミド配向膜の形成に用いられることは周知である，とする上記②の判断は誤りである。(Ⅳ)以上のとおり，乙２文献はルートＡの方法を開示しており，乙３～乙７公報はルートＢ又はＣを記載しており，また引用刊行物（甲４）も「可溶性ポリイミド」からポリイミド配向膜を形成する方法（ルートＣ）を記載しているだけである。したがって，引用例発明に乙２文献及び乙３～乙７公報の周知技術を組み合わせても，「可溶性ポリイミド」からポリイミド配向膜を形成する方法が得られるだけである。これに対し，本件発明１の液晶配向剤は，ポリアミック酸からポリアミック酸配向膜を形成するのに用いられるものであるから，周知技術を考慮しても引用例発明から当業者が容易に想到し得たものではない。上記③の判断が誤っていることは明らかである。イ 取消事由２（本件発明１が奏する効果についての判断の誤り）(ｱ)本件発明１が奏する効果について，審決は，「……本件発明１の奏する効果は格別なものではなく，甲第１号証及び周知技術から予測し得る程度のものと云うべきである」（審決22頁最終段落）と判断した。しかしながら，取消事由１において述べたとおり，本件発明１は，引用例発明とは発明の構成が大きく異なり，しかも，下記(ｲ)に述べるとおり，引用刊行物は，本件発明１のポリアミック酸を用いる液晶配向剤についての作用効果を何ら記載していない。このように，本件発明１は，引用例発明と発明の構成が大きく異なり，引用例発明及び周知技術からから容易に想到できる構成ではない以上，効果について判断するまでもなく，本件発明１は引用例発明および周知技術に基づいて当業者が容易に発明をすることができたものではないのである。(ｲ) 膜厚のバラツキにつき本件発明１の液晶配向剤の印刷時の膜厚ムラ（膜厚のバラツキ）が少ないという効果に関連して，審決は「……甲第１号証（判決注：引用刊行物のこと）においても，液晶配向剤を塗布して得られた塗膜には，斑点，ストリエーション（スジ状の凹凸）などがなく，均一な塗膜を形成することができる旨の効果を奏することが示されている」（審決19頁下から第２段落）と認定している。しかし，上記のとおり，引用刊行物には，可溶性ポリイミドの液晶配向剤が記載されているだけであり，しかも発明の目的はスピンコートで塗膜に発生する斑点やストリエーションによる塗膜の不均一性を解決しようとするものであり，印刷法は一言記載されているだけであるから，引用刊行物に記載された上記効果はスピンコートによる可溶性ポリイミドの液晶配向剤の効果にすぎない。引用刊行物には，ポリアミック酸の液晶配向剤は記載されていないので，上記効果は印刷法によるポリアミック酸の液晶配向剤の効果ではない。むろん，引用刊行物の実施例では，スピンコートで得られた塗膜について斑点やストリエーションなどがないことが確認されているだけであり，本件発明１に関連する印刷で得られた塗膜について確認されているわけではない。したがって，本件発明１の液晶配向剤の印刷時の膜厚ムラ（膜厚のバラツキ）が少ないという効果は，引用例発明に何ら記載も示唆もされていないから，引用例発明から決して予測し得るものではない。(ｳ) 実施例の膜厚平均値がいずれも「600Å」であることにつきａ審決は，「2.被請求人の数値限定に係る主張について」と題する項（審決20頁第２段落～22頁下から第２段落）において，本件明細書の実施例の膜厚平均値がいずれも「600Å」であることが不自然であり，信憑性を欠くと指摘しているが，臆測であり到底納得できるものではない。審決が，上記指摘の根拠として挙げているのは下記の３点であるが，いずれも，明細書の実施例について直接立証されたものではない。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
