<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成17(行コ)10</事件番号>
      <事件名>公文書非開示処分取消請求各控訴事件</事件名>
      <裁判年月日>平成18年09月29日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>高松高等裁判所　　第4部</裁判所名・部>
      <結果>その他</結果>
      <原審裁判所名>高知地方裁判所</原審裁判所名>
      <原審事件番号>平成15(行ウ)18</原審事件番号>
      <原審結果>その他</原審結果>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20061017130320.pdf</PDF>
        <PDF type="別紙１">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20061017130708-1.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=33666&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    平成１８年９月２９日判決言渡平成１７年(行コ)第１０号地方裁判所公文書非開示処分取消請求各控訴事件（原審・高知平成１５年(行ウ)第１８号）判決</主文前>
    <主文>
      １１審原告らの本件控訴に基づき，原判決を次のとおり変更する。
      １審被告が１審原告Ａに対して平成１５年８月６日付けでした公文書非開(１)示処分（同日付け捜一発第４８０号により同１審原告に通知されたもの）のうち，別紙文書目録記載の部分を開示しないとした処分を取り消す。
      １審被告が１審原告Ａに対して平成１５年８月７日付けでした公文書非開(２)示処分（同日付け暴対発第３９３号により同１審原告に通知されたもの）のうち，別紙文書目録記載の部分を開示しないとした処分を取り消す。
      １審被告が１審原告Ｂに対して平成１５年８月６日付けでした公文書非開(３)示処分（同日付け捜二発第１７８号により同１審原告に通知されたもの）のうち，別紙文書目録記載の部分を開示しないとした処分を取り消す。
      (４)１審原告らのその余の請求をいずれも棄却する。
      ２１審被告の本件控訴を棄却する。
      ３訴訟費用は第１，２審を通じて３分し，その１を１審原告らの負担とし，その余を１審被告の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１控訴の趣旨１１審原告ら原判決を次のとおり変更する。(１)１審被告が１審原告Ａに対して平成１５年８月６日付けでした公文書非開示処分 同日付け捜一発第４８０号により同１審原告に通知されたもの）（を取り消す。１審被告が１審原告Ａに対して平成１５年８月７日付けでした公文書非(２)開示処分 同日付け暴対発第３９３号により同１審原告に通知されたもの）（を取り消す。１審被告が１審原告Ｂに対して平成１５年８月６日付けでした公文書非(３)開示処分 同日付け捜二発第１７８号により同１審原告に通知されたもの）（を取り消す。１審被告が１審原告Ｂに対して平成１５年８月６日付けでした公文書部(４)分開示処分（同日付け捜二発第第１７７号により同１審原告に通知されたもの）のうち，公文書を非開示とした部分（ただし，平成１８年３月１３日付けでした公文書部分開示処分（同日付け捜二発第３５号により同１審原告に通知されたもの）で一部開示した部分を除く。）を取り消す。２１審被告(１)原判決中，１審被告敗訴部分を取り消す。(２)前項の部分に係る１審原告Ａの請求を棄却する。第２事案の概要１本件の事案の概要は，後記２のとおり付加訂正するほか，原判決の「事実及び理由」中第２に記載のとおりであるから，これを引用する。２(１)原判決６頁１９行目の次に，改行の上，次のとおり付加する。「なお，１審被告は，後記のとおり，平成１８年３月，前記の部分開示処分を取り消した上，改めて開示処分ないし部分開示処分をした。その結果，上記イ，ウは新たな上記各処分により開示されるに至った。」(２)原判決２３頁６行目の「県費本部」を「県警本部」に改め，２４頁１８行目の次に，改行の上，次のとおり付加する。「⑧高知県議会の請求及び高知県知事の要求による監査の実施高知県議会は，平成１７年７月７日，監査委員に対し，平成１４年度及び平成１５年度の警察本部及び高知警察署における捜査費の執行についての違法，不当な行為の有無について監査を行うよう請求した（甲１０１）。また，高知県知事は，同月８日，監査委員に対し，平成１２年度から平成１５年度までの県警本部及び高知警察署での県費に係る捜査費に関する事務について，監査を求めた（甲１０２）。監査委員は，その判断により，平成１６年度の捜査費の執行についても監査の対象に加えた上で ，監査（以下「特別監査」という。）を実施することとし，平成１７年８月２６日，県警本部での実地検査に着手し，平成１８年２月２２日，監査結果報告書を提出した 甲（１１３）。特別監査は，捜査第一課，暴力団対策課，捜査第二課をも対象とし，捜査費が法令等に基づく適正な手続によって執行されているか，領収書又はレシートといった証拠書類が適正に保管されているか，執行された捜査費が支出の目的に沿って適正に使用されているか，執行された捜査費が正当な債権者に支払われているかといった事項に主眼を置いて実施された。特別監査の結果，対象となった１万３７８９件（５１４１万８６３６円）のうち，支出の実体がないと判断されるものは８５件（７７万７９６６円 ），支出が不適正と判断するものは１１５件（６９万１６９３円 ），支出が不自然で疑念があるものは３１７８件（１６４５万０２２２円）に上り，これらの件数の合計は全体の２４．５パーセント，金額の合計は全体の３４．９パーセントにまで及ぶものであった。(13)１審被告による本件開示請求に対する新たな処分１審被告は，平成１８年３月１３日，本件各開示請求に対し，次のとおり，処分をした。①本件開示請求１に関する処分１審被告は，平成１８年３月１３日，本件開示請求１に対する部分開示処分（原判決別紙処分詳細記載４）を取り消し，ア平成１４年度の捜査第一課の国費の捜査費支払証拠書のうち，「各月分の表紙 」 「各月分の捜査費総括表 」 「平成１４年度平成，，１５年３月分の捜査費支払証拠書のうち返納決議書及び取扱責任者の領収書」イ平成１４年度の捜査第一課の県費の捜査費支払証拠書のうち，「各月分の表紙」及び「各月分の捜査費受払表」を開示するとの処分をし，同日付け捜一発第１２３号公文書開示決定通知書をもって，その旨を１審原告Ａに通知した 。（乙３６の１・２）②本件開示請求２に関する処分１審被告は，平成１８年３月１３日，本件開示請求２に係る部分開示処分（原判決別紙処分詳細記載５）を取り消し，ア平成１４年度の暴力団対策課の国費の捜査費支払証拠書のうち，「各月分の表紙 」 「各月分の捜査費総括表 」 「平成１４年度，，平成１５年３月分の捜査費支払証拠書のうち返納決議書，取扱責任者の領収書」イ平成１４年度の暴力団対策課の県費の捜査費支払証拠書のうち，「各月分の表紙」及び「各月分の捜査費受払表」を開示するとの処分をし，同日付け暴対発第１０６号公文書開示決定通知書をもって，その旨を１審原告Ａに通知した 。（乙３７の１・２）③本件開示請求３に関する処分１審被告は，平成１８年３月１３日，本件開示請求３に係る部分開示処分（原判決別紙処分詳細記載６）を取り消し，ア平成１４年度の捜査第二課の国費の捜査費支払証拠書のうち，「各月分の表紙 」 「各月分の捜査費総括表 」 「平成１４年度平成，，１５年３月分の捜査費支払証拠書のうち，返納決議書，取扱責任者の領収書」イ平成１４年度の捜査第二課の県費の捜査費支払証拠書のうち，「各月分の表紙」及び「各月分の捜査費受払表」を開示するとの処分をし，同日付け捜二発第３５号公文書開示決定通知書をもって，その旨を１審原告Ｂに通知するとともに，ウ平成１４年度平成１４年７月分の捜査第二課の国費の捜査費支払証拠書のうち ，「激励慰労費の執行に係る捜査費支出伺（添付書類含む。ただし ，「支出事由」欄の氏名を除く 。 」 「支払精算），書 添付書類含む。（ただし，警部補以下の警察官の氏名を除く。 」）を開示するとの処分をし，反面，ウの除外部分については，下記の理由を挙げて，非開示とするとの処分をし，同日付け捜二発第３４号公文書部分開示決定通知書をもって，その旨を１審原告Ｂに通知した。（乙３８の１ないし３）
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
