<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成18(行ク)24</事件番号>
      <事件名>仮の差止め申立て事件</事件名>
      <裁判年月日>平成18年05月22日</裁判年月日>
      <裁判所名>大阪地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>１　行政事件訴訟法３７条の４第１項にいう「一定の処分又は裁決がされることにより重大な損害を生ずるおそれがある場合」の意義　<br />２　健康保険法に基づき保険医の登録を受けている歯科医師である申立人がした保険医登録取消処分の仮の差止めの申立てが，その本案の差止めの訴えが不適法な訴えであって，本案訴訟としての適法な差止めの訴えの提起を欠くとして，不適法とされた事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>１　行政事件訴訟法３７条の４第１項にいう「一定の処分又は裁決がされることにより重大な損害を生ずるおそれがある場合」とは，それを避けるために事前救済としての当該処分又は裁決をしてはならないことを命ずる方法による救済が必要な損害を生ずるおそれがある場合をいうものと解されるのであって，一定の処分又は裁決がされることにより損害を生ずるおそれがある場合であっても，当該損害がその処分又は裁決の取消しの訴えを提起して同法２５条２項に基づく執行停止を受けることにより避けることができるような性質，程度のものであるときは，同法３７条の４第１項にいう一定の処分又は裁決がされることにより重大な損害を生ずるおそれがある場合には該当しない。　<br />２　健康保険法に基づき保険医の登録を受けている歯科医師である申立人がした保険医登録取消処分の仮の差止めの申立てにつき，同処分がされることにより申立人に生じる損害が，歯科医業による収入の減少ないし喪失という財産上のものであることにもかんがみると，当該損害は，前記登録取消処分の取消しの訴えを提起して同法２５条２項に基づく執行停止を受けることにより避けることができるような性質，程度のものであるといわざるを得ないから，その本案事件は，同法３７条の４第１項にいう「一定の処分又は裁決がされることにより重大な損害を生ずるおそれがある場合」の要件を欠く不適法な訴えであって，本案訴訟としての適法な差止めの訴えの提起を欠くとして，前記申立てを不適法とした事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20061019100602.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=33673&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文１本件申立てを却下する。
      ２申立費用は申立人の負担とする。
      理第１由申立ての趣旨京都社会保険事務局長は，申立人に対し，本案事件（当裁判所平成１８年（行ウ）第５２号保険医登録取消処分差止め請求事件）の第１審判決の言渡しまで，保険医登録取消処分をしてはならない。
      第２１事案の概要本案事件は，京都社会保険事務局長（以下「事務局長」という。
      ）から健康保険法に基づき保険医の登録を受けている歯科医師である申立人が，事務局長が申立人に対し同法８１条に基づき行おうとしている保険医登録取消処分（以下「本件登録取消処分」という。
      ）は，実体的又は手続的に違法であり，かつ，本件登録取消処分がされることにより重大な損害を生ずるおそれがあるなどとして，行政事件訴訟法３７条の４第１項に基づき，事務局長は本件登録取消処分をしてはならない旨を命ずること（本件登録取消処分の差止め）を求めている抗告訴訟（差止めの訴え）である。
      本件は，申立人が，同法３７条の５第２項に基づき，本件登録取消処分がされることにより生ずる償うことのできない損害を避けるため緊急の必要があるなどとして，本案事件の第１審判決の言渡しまで，事務局長は本件登録取消処分をしてはならない旨を命ずること（本件登録取消処分の仮の差止め）を求めている事案である。
      ２本件申立てについての申立人の主張は，別紙「仮の差止め命令申立書」（写），別紙平成１８年４月１４日付け「主張補充書」（写），別紙平成１８年５月８日付け「反論書（申立人）」（写）に各記載のとおりであり，相手方の主張は，別紙平成１８年４月２８日付け「意見書」（写）に記載のとおりで1ある。
      第３１当裁判所の判断一件記録によれば，以下の各事実が一応認められる（以下，疎明資料の番号は特に断らない限り枝番を含むものとする。
      ）。
      (1)ア当事者等申立人（昭和▲年▲月▲日生）は，昭和５２年３月にＡ大学を卒業し，同年▲月▲日に歯科医籍に登録（番号第×××××号）された歯科医師である。
      【疎甲１１】イ申立人は，昭和５２年▲月▲日付けで，京都府知事から保険医の登録（京歯第××××号）を受けた。
      【疎甲１１，疎乙９】ウ申立人は，昭和５９年４月，Ｂ歯科医院（平成１５年当時の住所は，京都市α×××βビル○階である。
      以下「本件歯科医院」という。
      ）の開設者兼管理者に就任した。
      本件歯科医院は，昭和５９年５月１日，京都府知事から保険医療機関の指定を受けた。
      【疎甲１１，疎乙９】(2)ア申立人が本件申立てをするに至る経緯等厚生労働大臣から委任を受けた事務局長は，平成１５年３月５日，保険診療の質的向上及び適正化を図ることを目的として，本件歯科医院に対して個別指導を実施したが，本件歯科医院で診療を受けた者について診療内容及び診療報酬の請求について疑義が生じたなどとして，同指導を中止した。
      【疎甲１，１１，疎乙１５】イ事務局長は，平成１５年９月９日から同月２９日まで，本件歯科医院に係る患者について調査を実施した。
      【疎甲１１，疎乙２１ないし３８】ウ厚生労働大臣から委任を受けた事務局長（京都社会保険事務局職員）等は，本件歯科医院で診療を受けた者について，診療内容及び診療報酬の請求に関して不正又は著しい不当の疑いが生じたなどとして，平成１５年１０月２０日から同年１２月１１日までの８日間（同年１０月２０日，同月2２１日，同月２２日，同月３１日，同年１１月１７日，同月２０日，同月２７日，同年１２月１１日），本件歯科医院の開設者兼管理者である申立人及び申立人を含む保険医（退職後５年以内の者を含む。
      ）等を対象として，健康保険，国民健康保険及び老人保健等に係る診療内容と診療報酬請求内容について，監査を実施した（以下，この監査を「本件監査」という。
      ）。
      【疎甲３，１１，疎乙１５】エ本件監査を実施した各職員は，平成１５年１２月１１日付けで，本件監査の結果，診療録の不実記載並びに診療報酬の付増請求（実際に行った保険診療に，行っていない保険診療を付け増して保険請求すること。
      以下同じ。
      ），二重請求（自費診療して患者から料金を受領したにもかかわらず，同診療を保険診療したかのように装い，診療報酬を不正に請求すること。
      以下同じ。
      ），振替請求（実際に行った診療内容より高点数の診療を行ったとして保険請求すること。
      以下同じ。
      ）及び不当請求（保険給付外あるいは算定要件が満たされていない等にもかかわらず保険請求すること。
      以下同じ。
      ）の事実が認められ，このことは健康保険法７０条１項，７２条１項，国民健康保険法４０条１項，老人保健法２６条等に違反し，不正請求及び不当請求により生じた医療費については各保険者に返還させ，行政上の措置については後日決定する，などの意見等を記載した社会保険医療担当者監査調査書を作成した。
      そして，京都社会保険事務局の内議においては，本件歯科医院は重大な過失により不正又は不当な診療報酬の請求をしばしば行ったものであるから，本件歯科医院に対する処分としては保険医療機関の指定の取消しが相当である，申立人は重大な過失により不正又は不当な診療をしばしば行ったものであるから，申立人に対する処分としては保険医の指定の取消が相当である，などといった処分意見が示された。
      【疎甲３，４，１１】オ事務局長は，平成１６年３月２９日付けで，申立人に対し，要旨下記の3内容の聴聞（以下「本件聴聞」という。
      ）を実施する旨通知した。
    【疎甲４】</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
