<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成18(行ケ)10168</事件番号>
      <事件名>審決取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成18年10月25日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20061030160013.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=33729&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成１８年（行ケ）第１０１６８号口頭弁論終結日審決取消請求事件判決原告株式会社シーディック訴訟代理人弁理士廣江武典同武川隆宣同高荒新一同西尾同中村被告務繁元株式会社システムトライ訴訟代理人弁護士安原正之同佐藤治隆同小林郁夫同鷹見雅和訴訟代理人弁理士安原正義主文１原告の請求を棄却する。
      ２訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求特許庁が無効２００４−８０２４８号事件について平成１８年３月６日にした審決を取り消す。第２事案の概要原告が有する後記特許のうち請求項１につき被告が無効審判請求をしたところ，特許庁が平成１７年５月６日付けでこれを無効とする審決（第１次審決）をしたことから，原告がその取消しを求めて訴えを提起し，これを審理した当庁は，平成１７年９月２日，特許法１８１条２項により，これを取り消す決定をした。そこで特許庁がさらに審理し，平成１８年３月６日付けで，再び請求項１に係る特許を無効とする審決（第２次審決）をしたので，これに不服の原告が，上記第２次審決の取消しを求めたのが本件事案である。第３１当事者の主張請求の原因(1)特許庁等における手続の経緯ア原告は，平成１２年１２月２０日，名称を「複数自転車の置台」とする発明について特許出願をし，平成１６年１０月２２日，特許庁から特許第３６０８００２号として設定登録を受けた（請求項１∼４。以下「本件特許」という 。 。）これに対し被告から，本件特許のうち請求項１につき特許無効審判請求がなされたので，特許庁はこれを無効２００４−８０２４８号事件として審理した上，平成１７年５月６日 ，「特許第３６０８００２号の請求項１に係る発明についての特許を無効とする 。」旨の審決（甲１。第１次審決）をした。イこれに対し原告から審決取消訴訟が提起され，当庁はこれを平成１７年（行ケ）第１０５１７号事件として審理したが，その後原告が特許庁に訂正審判請求を行ったことから，当庁は，平成１７年９月２日，特許法１８１条２項に基づき第１次審決を取り消す決定をした。ウそこで，特許庁は，上記無効２００４−８０２４８号事件につきさらに審理した上，平成１８年３月６日 ，「訂正を認める。特許第３６０８００２号の請求項１に記載された発明についての特許を無効とする 。」旨の審決（甲２。第２次審決。以下，この審決を「本件審決」と，この訂正を「本件訂正」という 。）をし，その謄本は平成１８年３月１７日原告に送達された。(2)発明の内容本件訂正後の請求項１に係る発明（以下「本件発明」という。）の内容は，次のとおりである。「 請求項１】自転車の平面から見た中心線に対して直交して互いに平行に【配置される第１支持梁及び第２支持梁と，これらの支持梁に対して移動可能に組付けた前後一対で複数組の移動台と，これら前後一対の移動台と一体化されて，前記自転車の前後の車輪を支承し得る程度の幅と長さを有した複数の載置台と，これら各載置台に基端にて開閉自在に連結されて，その開閉角度が３０°∼８０°の範囲内に規制された第１クランクバーと，これら各第１クランクバーの互いに隣接するもの同士の先端を開閉可能に連結して構成し，前記各第１クランクバーの前記開閉角度規制を，前記各第１クランクバーの連結先端部に形成されて前記範囲を構成する２つの当接面，または，前記各載置台の各第１クランクバーを連結している部分の近傍に形成した第１ストッパ及び第２ストッパにより行うようにしたことを特徴とする複数自転車の置台 。 （下線部は訂正部分）」(3)本件審決の内容ア本件審決の内容は，別添審決写しのとおりである。その理由の要点は，本件発明は，下記各発明及び周知の技術により，当業者が容易に発明することができたから，特許法２９条２項により特許を受けることができない，というものである。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
