<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成17(行ケ)10797</事件番号>
      <事件名>特許取消決定取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成18年10月30日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20061031094653.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=33735&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成１７年（行ケ）第１０７９７号特許取消決定取消請求事件平成１８年１０月３０日判決言渡，平成１８年９月６日口頭弁論終結判原告決株式会社三共訴訟代理人弁理士被告深見久郎，森田俊雄，塚本豊，中田雅彦特許庁長官指定代理人中嶋誠中村和夫，渡部葉子，小池正彦，田中敬規主文原告の請求を棄却する。
      訴訟費用は，原告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１原告の求めた裁判「特許庁が異議２００３−７３２９８号事件について平成１７年９月３０日にした決定を取り消す。」との判決。第２事案の概要本判決においては ，「大当たり」を「大当り」と統一して表記するなど，書証等を引用する場合を含め，公用文の用字用語例に従って表記を変えた部分がある。本件は，後記本件発明の特許権者である原告が，特許異議の申立てを受けた特許庁により本件特許を取り消す旨の決定がされたため，同決定の取消しを求めた事案である。１(1)特許庁における手続の経緯本件特許（甲２）特許権者：株式会社三共（原告）発明の名称： 遊技機」「特許出願日：平成４年３月３１日（特願平１１−１５２６９２号。原原原出願：特願平４−７８０４８号，原原出願：特願平１１−９２３３３号，原出願：特願平１１−１２３９７４号）特許番号：第３４４８５１３号(2)本件手続特許異議事件番号：異議２００３−７３２９８号訂正請求日：平成１７年８月９日（以下「本件訂正」という。甲１７）決定の結論： 訂正を認める。特許第３４４８５１３号の請求項１ないし２に係「る特許を取り消す。」決定謄本送達日：平成１７年１０月１９日（原告に対し）２本件発明の要旨（本件訂正後のもの。以下，請求項番号に対応して，それぞれの発明を「本件発明１」などという。）【請求項１】複数種類の識別情報を可変表示可能であり，打玉が打込まれる遊技領域に設けられた始動領域に打玉が進入したことを条件に表示結果を導出表示する可変表示装置を含み，該可変表示装置の表示結果が予め複数種類定められた特定の表示態様のうちのいずれかになった場合に遊技者にとって有利な特定遊技状態に制御可能となる遊技機であって，数値情報を更新する数値情報更新手段と，前記特定遊技状態が発生する場合に前記複数種類定められた特定の表示態様のうちのどの特定の表示態様を表示結果として導出表示するかを事前に決定する手段であって，前記始動領域への打玉の進入時に前記数値情報更新手段から数値情報を抽出して該数値情報を用いて表示結果として導出表示する特定の表示態様を事前決定する表示結果態様事前決定手段と，前記可変表示装置の表示結果が前記複数種類の特定の表示態様のうちの予め定められた特別の表示態様になった場合に，前記可変表示装置の表示結果が前記特定の表示態様となる確率が向上した確率変動状態に制御可能にする確率変動手段とを含み，該確率変動手段は，前記可変表示装置の表示結果が前記特定の表示態様になった場合には，該特定の表示態様が特別の表示態様であるか否かに拘らず，前記特定遊技状態に制御している最中は前記確率変動状態でない通常確率時の状態に制御するとともに，セントラルプロセッシングユニットによって実行される遊技制御プログラム中における前記確率変動状態に制御するか否かを判定する確率変動判定ステップを含み，前記確率変動状態となっている最中および前記確率変動状態となっていない通常確率時の最中のいずれにおいても，特定遊技状態毎に同一の前記確率変動判定ステップにより確率変動状態に制御するか否かを判定して毎回同じ確率で前記確率変動状態に制御する旨の判定を行い，前記特別の表示態様は，前記確率変動状態および前記通常確率時とで同じ表示態様であり，前記遊技機は，遊技者所有の有価価値を特定可能な情報が記録された記録媒体の記録情報を読取る記録媒体処理装置と接続可能であり，かつ，前記記録媒体処理装置により前記記録媒体から引落される有価価値に相当する分の貸玉を払出すための払出制御手段を備え，該払出制御手段は，前記遊技機が前記記録媒体処理装置と非接続状態となっているときには前記遊技領域へ打込むための打玉が発射されない状態とすることを特徴とする，遊技機。【請求項２】前記有価価値を使用した１単位の玉貸を行う毎に単位額売上信号をホール用管理コンピュータが集計できるように前記遊技機の外部に出力する単位額売上信号出力手段をさらに含むことを特徴とする，請求項１に記載の遊技機。３決定の要旨決定は，本件訂正を認めた上で，以下の理由に基づき，本件発明１及び２は，後記第１，３，７引用例に記載された発明及び周知技術に基づいて当業者が容易に発明をすることができたものであるから，本件特許は特許法２９条２項の規定に違反してされたものであり，取り消されるべきとした。(1)引用例「第１引用例（本訴甲３ ）：特開平２−１７２４８５号公報第２引用例（本訴甲４ ）：特開平４−５９８１号公報第３引用例（本訴甲５ ）：特開昭６３−１０２７８３号公報第４引用例（本訴甲６ ）：特開平４−５１９８３号公報第６引用例（本訴甲７ ）：特開平１−２６５９８５号公報第７引用例（本訴甲８ ）：特開平３−１０３２７４号公報」(2)ア引用例に記載された発明第１引用例に記載された発明（以下「第１引用例発明」という。）「１６個の識別情報が描かれた３つの回転ドラム８７ａ∼８７ｃを有し，発射された打玉が落下する遊技領域１３に設けられた始動入賞口１４ａ∼１４ｃに入賞すると前記回転ドラム８７ａ∼８７ｃを回転・停止する可変表示装置５５を含み，該可変表示装置５５が停止したときの表示態様が ，「７」 「FEVER 」「SANKYO」の３つの識別情報が５ライン上に揃う１５とお，，りの特定表示状態のうちの何れかになった場合に大当たりとなり，可変入賞球装置６４を駆動処理する特定遊技状態に制御するパチンコ遊技機であって，前記特定表示状態の出現確率が低い通常遊技時と，前記通常遊技時よりも前記特定表示状態の出現確率が高い確率向上時とを有し，１６個のデータから構成される左回転ドラム停止表示内容決定データテーブルであるランダムデータＲＤ１，１６個のデータから構成される中回転ドラム停止表示内容決定データテーブルであるランダムデータＲＤ２，１６個のデータから構成される右回転ドラム停止表示内容決定データテーブルであるランダムデータＲＤ３，３個のデータから構成される確率向上選択決定データテーブルａであるランダムデータＲＤ４，５個のデータから構成される確率向上選択決定データテーブルｂであるランダムデータＲＤ５，２０個のデータから構成される当り外れ選択決定データテーブルであるランダムデータＲＤ６，１５個のデータから構成される大当たり停止表示内容決定データテーブルであるランダムデータＲＤ７，を備え，通常遊技時において，前記ランダムデータＲＤ１∼３の中からデータＤ１∼Ｄ３の内容を選出して前記３つの回転ドラム８７ａ∼８７ｃが停止したときに表示される識別情報を決定し，確率向上時においては，前記ランダムデータＲＤ６の中からデータを選出して当り外れ選択をし，前記ランダムデータＲＤ６の中から選出したデータが大当たりデータである場合には，前記１５とおりの特定表示状態のうちのどの特定表示状態にするかを決定するために前記ランダムデータＲＤ７の中から１つのデータを選出し，当該データに基づいて前記３つの回転ドラム８７ａ∼８７ｃが停止したときに表示される識別情報に対応するデータＤ１∼Ｄ３の内容を決定する手段と，大当たりとなり，前記特定遊技状態が終了した後に，大当たりの回数に応じて前記ランダムデータＲＤ４又はランダムデータＲＤ５の中から１つのデータを選出し，当該データが確率向上データである場合に確率向上フラグをセットして確率向上時とし，前記確率向上フラグがセットされた状態で前記ランダムデータＲＤ６の中から選出したデータが大当たりデータである場合に前記確率向上フラグをクリアする確率向上制御をする手段と，を含み，前記確率向上制御をする手段は，ＭＰＵ１１０によって実行される動作プログラム中における前記確率向上制御をするか否かを判定するステップＳ６１∼Ｓ６８を含み，１回目の大当たりのときはステップＳ６１，Ｓ６２，Ｓ６５∼Ｓ６７により前記ランダムデータＲＤ４を用いて確率向上データが選出される確率を１／３とし，２，３回目の大当たりのときはステップＳ６１，Ｓ６３，Ｓ６４∼Ｓ６７により前記ランダムデータＲＤ５を用いて確率向上データが選出される確率を１／５とし，４回目の大当たりのときはステップＳ６１，Ｓ６３，Ｓ６８により確率向上の抽選を行わないようにしたパチンコ遊技機 。」イ第３引用例に記載された発明（以下「第３引用例発明」という。）「カード２１に書き込んだカード識別情報及び前記カード２１の残高が中央管理装置の記憶部内に記憶されており，球排出装置４の制御装置が，前記カード２１のカード識別情報を読み取る球貸機能部２の電気的制御装置に接続され，前記球貸機能部２の金額選択操作部１０の押釦が操作されるごとに，球排出装置４を作動させて，２００円分の数量の玉をパチンコ機１前面の受皿２５に排出させ，遊技者が所望する金額分の球が受皿２５に排出されると ，排出した球に相当する金額を減算し ，残高を中央管理装置に送るパチンコ機 。」ウ第７引用例に記載された発明（以下「第７引用例発明」という。）「可変表示装置３が特定識別情報のうちの特有識別情報で停止すると特有状態となり，大役処理が施される確率が大きくなるパチンコ機 。」(3)ア本件発明１について本件発明１と第１引用例発明の対比「(ｱ)一致点「複数種類の識別情報を可変表示可能であり，打玉が打込まれる遊技領域に設けられた始動領域に打玉が進入したことを条件に表示結果を導出表示する可変表示装置を含み，該可変表示装置の表示結果が予め複数種類定められた特定の表示態様のうちのいずれかになった場合に遊技者にとって有利な特定遊技状態に制御可能となる遊技機であって，特定の表示態様を抽選するための数値情報に関する手段と，前記複数種類定められた特定の表示態様のうちのどの特定の表示態様を表示結果として導出表示するかを事前に決定する手段であって，前記特定の表示態様を抽選するための数値情報に関する手段から数値情報を抽出して該数値情報を用いて表示結果として導出表示する特定の表示態様を事前決定する特定表示態様事前決定手段と，前記可変表示装置の表示結果が前記特定の表示態様となる確率が向上した確率変動状態に制御可能にする特定遊技確率変動手段とを含み，該特定遊技確率変動手段は，セントラルプロセッシングユニットによって実行される遊技制御プログラム中における前記確率変動状態に制御するか否かを判定する確率変動判定ステップを含む遊技機である点。」(ｲ)相違点相違点１：特定の表示態様を抽選するための数値情報に関する手段が，本件発明１においては，数値情報を更新する数値情報更新手段であるのに対し，第１引用例発明においては，１５個のデータから構成される大当たり停止表示内容決定データテーブルであるランダムデータＲＤ７である点。相違点２：特定表示態様事前決定手段が特定の表示態様を抽選するための数値情報に関する手段から数値情報を抽出して特定の表示態様を事前に決定するのが，本件発明１においては，特定遊技状態が発生する全ての場合であるのに対し，第１引用例発明においては，確率変動状態における抽選により特定遊技状態が発生する場合のみであり，通常遊技時の抽選により特定遊技状態が発生する場合には，特定の表示態様を事前に決定していない点。相違点３：特定表示態様事前決定手段が特定の表示態様を抽選するための数値情報に関する手段から数値情報の抽出を行うのが，本件発明１においては，始動領域への打玉の進入時であるのに対し，第１引用例発明においては，ランダムデータＲＤ６の中から選出したデータが大当たりデータである（確率変動状態における抽選により特定遊技状態が発生する）場合である点。相違点４：特定遊技確率変動手段が行う確率変動状態と通常確率時の状態との切り替えに関して，本件発明１においては，特定の表示態様が特別の表示態様であるか否かにより確率変動状態に制御するか否かを抽選するものであって，可変表示装置の表示結果が前記複数種類の特定の表示態様のうちの予め定められた特別の表示態様になった場合に確率変動状態に制御可能であり，前記可変表示装置の表示結果が前記特定の表示態様になった場合には，該特定の表示態様が特別の表示態様であるか否かに拘らず，前記特定遊技状態に制御している最中は前記確率変動状態でない通常確率時の状態に制御するものであり，前記特別の表示態様は，前記確率変動状態および前記通常確率時とで同じ表示態様であるのに対し ，第１引用例発明においては ，特定の表示態様の種類の抽選と確率変動状態に制御するか否かの抽選とに関連性がなく，特定遊技状態が終了した後に行う抽選（ランダムデータＲＤ４又はランダムデータＲＤ５を用いた抽選）で当たった場合に確率変動状態に制御するものであり，特別の表示態様を備えていない点。相違点５：特定遊技確率変動手段が行う確率変動状態に制御するか否かの判定に関して，本件発明１においては，確率変動状態となっている最中および前記確率変動状態となっていない通常確率時の最中のいずれにおいても，特定遊技状態毎に同一の確率変動判定ステップにより確率変動状態に制御するか否かを判定して毎回同じ確率で前記確率変動状態に制御する旨の判定を行うのに対し，第１引用例発明においては，特定遊技状態（大当たり）の回数に応じて，確率変動判定ステップ及び確率変動状態となる確率が異なる点。相違点６：本件発明１においては，遊技機が，遊技者所有の有価価値を特定可能な情報が記録された記録媒体の記録情報を読取る記録媒体処理装置と接続可能であり，かつ，前記記録媒体処理装置により前記記録媒体から引落される有価価値に相当する分の貸玉を払出すための払出制御手段を備え ，該払出制御手段は ，前記遊技機が前記記録媒体処理装置と非接続状態となっているときには前記遊技領域へ打込むための打玉が発射されない状態とするのに対し，第１引用例発明においては，そのような構成を備えていない点 。」イ相違点についての判断「 相違点１について）（遊技機において，数値情報を用いた抽選を行う際に，乱数発生手段のような数値情報更新手段を用いることは，上記第２引用例及び第６引用例に記載されているように，本件特許出願前において周知技術（以下 ，「周知技術Ａ」という 。）である。よって，第１引用例発明において，特定の表示態様を抽選するための数値情報に関する手段として，データテーブルであるランダムデータＲＤ７に代えて，上記周知技術Ａの数値情報更新手段を採用し，上記相違点１における本件発明１の構成を得ることは，当業者であれば容易に想到し得る事項である。（相違点２について）第１引用例発明における，特定表示態様事前決定手段を用いて特定の表示態様を事前に決定する構成は，当業者であれば，特定の表示態様を発生させる確率によらず採用し得るものである。よって，第１引用例発明において，通常遊技時においても特定表示態様事前決定手段を用いて特定の表示態様を事前に決定するようにし，上記相違点２における本件発明１の構成を得ることは，当業者であれば格別の創意工夫を要せずになし得る事項である。（相違点３について）可変表示装置による表示結果の導出表示は，始動領域への打玉の進入に基づいて行われるものであるから，特定の表示態様を抽選するための数値情報に関する手段（数値情報更新手段）からの数値情報の抽出は，始動領域への打玉の進入時から表示結果の導出表示までの間で行えばよいことは明らかであり，どのタイミングで抽出するかは，当業者であれば，可変表示装置等，遊技機の制御を考慮して，必要に応じて適宜選択し得る設計的事項である。よって，第１引用例発明において，特定の表示態様を抽選するための数値情報に関する手段（数値情報更新手段）から数値情報を抽出するタイミングを始動領域への打玉の進入時に変更し，上記相違点３における本件発明１の構成を得ることは，当業者であれば格別の創意工夫を要せずになし得る事項である。（相違点４について）特定の表示態様が特別の表示態様であるか否かにより確率変動状態に制御するか否かの抽選を行うことは，第７引用例発明に開示されている。そして，特別の表示態様を，前記確率変動状態および前記通常確率時とで同じ表示態様にするか否かは，当業者であれば，確率変動状態に制御する確率，確率変動状態を終了させる条件を考慮して，必要に応じて適宜選択し得る設計的事項である。第１引用例発明は，特定の表示態様になった場合には，特定遊技状態の終了後に確率変動状態に制御するか否かの抽選を行い，確率変動状態での抽選（ランダムデータＲＤ６を用いた抽選）により大当たりとなった場合（特定遊技状態とする場合）に確率変動状態を終了させるものであるから，基本的には，確率変動状態のままで特定遊技状態に制御することはない。そうすると，第１引用例発明において，特定の表示態様の種類の抽選と確率変動状態に制御するか否かの抽選とを別々に行う手法に代えて，第７引用例発明における特定の表示態様が特別の表示態様であるか否かにより確率変動状態に制御するか否かの抽選を行う手法を採用し，その際，第１引用例発明における特定遊技状態の終了後に確率変動状態に制御する構成を残して，特定の表示態様が特別の表示態様であるか否かに拘らず，前記特定遊技状態に制御している最中は前記確率変動状態でない通常確率時の状態に制御するようにし，上記相違点４における本件発明１の構成を得ることは，当業者であれば格別の創意工夫を要せずになし得る事項である。（相違点５について）確率変動状態に制御する確率を一定にするか，変化させるかは，当業者であれば，遊技の興趣性等を考慮して，必要に応じて適宜選択し得る設計的事項である。また，上記摘記事項（１−１３）には，確率向上制御に上限（実施例では３回）を設けなくてもよいこと，すなわち，特定の表示態様となるごと（特定遊技状態ごと）に確率変動状態に制御するか否かの抽選を行ってもよい旨が記載されている。よって，第１引用例発明において，上記摘記事項（１−１３）に基づき，特定遊技状態ごとに確率変動状態に制御するか否かの抽選を行うようにすると共に，確率変動状態に制御する確率を一定にして（大当たり回数に関係なくランダムデータＲＤ４又はランダムデータＲＤ５のみを用いて抽選して ），特定遊技状態毎に同一の確率変動判定ステップにより確率変動状態に制御するか否かを判定するようにし，上記相違点５における本件発明１の構成を得ることは，当業者であれば格別の創意工夫を要せずになし得る事項である。（相違点６について）本件発明１と第３引用例発明とを対比すると，第３引用例発明における「カード識別情報 」，「カード２１」 「球貸機能部２ 」「操作された押釦の金額」 「球」「排出させる」 「球排出装，，，，，置４の制御装置 」 「パチンコ機」が，本件発明１における「遊技者所有の有価価値を特定可能，な情報」「記録媒体」「記録媒体処理装置」「記録媒体から引落される有価価値 」「貸玉 」「払，，，，，出す 」「払出制御手段」「遊技機」にそれぞれ対応する。，，よって，第３引用例発明は，上記相違点６における本件発明１の構成のうち ，「遊技者所有の有価価値を特定可能な情報が記録された記録媒体の記録情報を読取る記録媒体処理装置と接続可能であり，かつ，前記記録媒体処理装置により前記記録媒体から引落される有価価値に相当する分の貸玉を払出すための払出制御手段を備え遊技機」に対応する構成を備えている。ここで，第３引用例発明は，遊技機が記録媒体処理装置と非接続状態となっているときには遊技領域へ打込むための打玉が発射されない状態とするものではないが，遊技機と記録媒体処理装置とを接続して使用する第３引用例発明において，遊技機が記録媒体処理装置と非接続状態であることは，遊技機として異常状態であることは明らかである。そして，遊技機において，異常状態であるときに打球発射装置の作動を不能にすることは，例えば，特開昭６３−１６８１９４号公報，特開昭６４−５５８０号公報及び特開平３−２６８７７４号公報に記載されているように ，本件特許出願前において周知技術 以下 ，（「周知技術Ｂ」という。）である。そうすると，第１引用例発明に，上記周知技術Ｂと共に第３引用例発明を適用し，上記相違点６における本件発明１の構成を得ることは，当業者であれば容易に想到し得る事項である。なお，特許権者は，平成１７年８月９日付の意見書において，上記相違点６における本件発明１の構成に関する効果として，本件発明１に係る遊技機に認可された遊技機を記録媒体処理装置側に接続するという本来の使用方法でないと遊技が行われないようにすることができる旨主張しているが（同意見書第７ページ第８∼１７行参照 。 ，本件特許明細書には使用方法の認）可に関する記載はなく，明細書の記載に基づかない主張である。また，そのような認可があるならば，許可されていない使用方法で遊技が行われないようにすることは，当業者であれば容易に想到し得る事項である。（本件発明１の作用効果について）本件発明１の奏する作用効果は，第１引用例発明，第３引用例発明及び第７引用例発明，並びに上記周知技術Ａ及び周知技術Ｂに基づいて当業者が容易に予測できるものである 。」ウまとめ「よって，本件発明１は，第１引用例発明，第３引用例発明及び第７引用例発明，並びに上記周知技術Ａ及び周知技術Ｂに基づいて当業者が容易に発明をすることができたものである 。」(4)本件発明２について「本件発明２は，本件発明１に「前記有価価値を使用した１単位の玉貸を行う毎に単位額売上信号をホール用管理コンピュータが集計できるように前記遊技機の外部に出力する単位額売上信号出力手段をさらに含む」との限定を加えたものであるから，本件発明２と第１引用例発明とは，上記一致点において一致し，上記相違点１ないし６に加えて，以下の相違点７において相違するものと認められる。相違点７：本件発明２においては，遊技機が，前記有価価値を使用した１単位の玉貸を行う毎に単位額売上信号をホール用管理コンピュータが集計できるように前記遊技機の外部に出力する単位額売上信号出力手段をさらに含むのに対し，第１引用例発明においては，そのような構成を備えていない点。上記相違点１ないし６については，上記「 １）本件発明１について」で検討したとおりで（あるので，上記相違点７について検討する。本件発明２と第３引用例発明とを対比すると，第３引用例発明における「２００円分 」「中，央管理装置」が，本件発明２における「１単位 」 「ホール用管理コンピュータ」にそれぞれ対，応する。第３引用例発明は，遊技者が使用した金額を減算した残高を中央管理装置に送るものであるから，売上信号出力手段を備えているといえる。売上信号として，売上に対応した信号を用いるか残高を用いるか，及び，売上信号を売上ごとに出力するかまとめて出力するかは，当業者であれば必要に応じて適宜選択し得る程度の設計的事項である。そして，遊戯施設において玉貸（売上）データを集計することは商業上の慣行であり（例えば，上記第４引用例参照 。 ，第３引用例発明において中央管理装置に送られる残高を用いて玉）貸（売上）データの集計を行えることは，当業者にとって明らかな事項である。そうすると，第１引用例発明に第３引用例発明を適用する際に，１単位の玉貸を行うごとに単位額売上信号を出力するようにし，上記相違点７における本件発明２の構成を得ることは，当業者であれば容易に想到し得る事項である。（本件発明２の作用効果について）本件発明２の奏する作用効果は，第１引用例発明，第３引用例発明及び第７引用例発明，並びに上記周知技術Ａ及び周知技術Ｂに基づいて当業者が容易に予測できるものである。（まとめ）よって，本件発明２は，第１引用例発明，第３引用例発明及び第７引用例発明，並びに上記周知技術Ａ及び周知技術Ｂに基づいて当業者が容易に発明をすることができたものである 。」(5)結論「以上のとおりであるから ，本件発明１及び２は ，第１引用例発明 ，第３引用例発明及び第７引用例発明，並びに上記周知技術Ａ及び周知技術Ｂに基づいてそれぞれ当業者が容易に発明をすることができたものであるから，本件発明１及び２についての特許は特許法２９条２項の規定に違反してされたものである。したがって，本件発明１及び２についての特許は，特許法１１３条２号に該当し，取り消されるべきものである。」第３１(1)原告の主張の要点取消事由１（本件発明１に関する相違点５の判断の誤り）第１引用例発明の認定の誤り決定は，第１引用例発明を「特定遊技状態（大当たり）の回数に応じて，確率変動判定ステップ及び確率変動状態となる確率が異なるもの」としているが，この認定は誤りである。第１引用例の第７Ｃ図におけるステップＳ６０以降は，特定遊技状態としての大当たりが終了した後に実行されるステップであり，確率変動状態にするか否かの判定を行うステップであるが，第１引用例には，「また，実施例のように確率向上制御に上限 実施例では３回）（を設けなくてもよい。 １４頁右下欄下から１行∼１５」（頁左上欄１行）との記載があり，この記載に照らすと，第７Ｃ図のフローチャートにおいて，ステップＳ６３の判断ステップは不要であり，ステップＳ６１においてＮＯの判断がなされたときには直接ステップＳ６４へ制御が進むことになる。そうすると，第１引用例発明では，確率変動状態となる確率は，確率変動状態にならない限り，特定遊技状態（大当たり）の回数に無関係に常に１／３であり，いったん確率変動状態になれば，通常確率に復帰しない限り，特定遊技状態（大当たり）の回数に無関係に常に１／５となる。また，第１引用例発明では，確率変動判定ステップは，確率変動状態にならない限り，特定遊技状態（大当たり）の回数に無関係に常にＳ６１，Ｓ６２，Ｓ６５∼Ｓ６８であり，いったん確率変動状態になれば，通常確率に復帰しない限り，特定遊技状態（大当たり）の回数に無関係に常にＳ６１，Ｓ６４∼Ｓ６８である。以上によれば，第１引用例発明は ，「確率変動状態の最中と通常確率時の最中とで，確率変動判定ステップ及び確率変動状態となる確率が異なる」と認定されるべきであり，「特定遊技状態（大当たり）の回数に応じて，確率変動判定ステップ及び確率変動状態となる確率が異なるもの」とした決定の認定は誤りである。(2)容易想到性の判断の誤り第１引用例発明では，確率変動状態にする確率は，①確率変動状態にならない限り，特定遊技状態（大当たり）の回数に無関係に常に１／３であり，その確率変動判定ステップは ，特定遊技状態（大当たり ）の回数に無関係に常にＳ６１，Ｓ６２ ，Ｓ６５∼Ｓ６８であり，②いったん確率変動状態になれば，通常確率に復帰しない限り，特定遊技状態（大当たり）の回数に無関係に常に１／５であり，確率変動判定ステップは，通常確率に復帰しない限り，特定遊技状態（大当たり）の回数に無関係に常にＳ６１，Ｓ６４∼Ｓ６８である。したがって，第１引用例発明は，確率変動状態の最中と通常確率時の最中とで，確率変動判定ステップ及び確率変動状態となる確率が異なる。これに対し，本件発明１は，確率変動状態に制御するか否かに関し，確率変動状態となっている最中及び通常確率時の最中のいずれにおいても，特定遊技状態ごとに同一の確率変動判定ステップにより判定し，毎回同じ確率で確率変動状態に制御するものである。したがって，第１引用例発明と本件発明１とでは，確率変動判定ステップ及び確率変動状態に制御する確率に関して，全く逆の内容の制御となっており，第１引用例発明に基づき，相違点５に係る構成は容易に想到し得ない。２(1)取消事由２（本件発明１に関する相違点６の判断の誤り）第３引用例発明の認定の誤り決定は，第３引用例発明の「球排出装置４の制御装置」が本件発明１の「払出制御手段」に対応すると認定しているが，第３引用例発明のパチンコ機本体には本件発明１の「払出制御手段」に対応するものは存在せず，「球貸機能部２の電気的制御装置」が本件発明１の「払出制御手段」に対応する。したがって，決定の上記認定は誤りである。第３引用例には，「パチンコ機１ａとパチンコ機１ｂとの間にパチンコ機１ａ用の球貸機能部２ａとパチンコ機１ｂ用の球貸機能部２ｂを隣り合わせにして設け，･･･各球貸機能部２の電気的制御装置（図示せず）を対応するパチンコ機の球排出装置４の制御装置 図示せず）（に電気的に接続するとともに， 」 ２頁左上欄１６･･･ （行∼右上欄６行）と記載されている。この記載によれば，第３引用例において，電気的制御装置は球貸機能部２（本件発明１の「記録媒体処理装置」）に設けられ，球排出装置４の制御装置はパチンコ機（本件発明１の「遊技機 」）に設けられていることがわかる。第３引用例発明の球貸機能部２に設けられている電気的制御装置について，第３引用例には「球排出装置４のソレノイド２８および球通過検出部３０が電気的制御装置に接続されており，電気的制御装置からの信号によりソレノイド２８が励磁されて球を流下排出させるとともに，球通過検出部３０が通過する球を検出して電気的制御装置に信号を送り，電気的制御装置はその信号を計数して，所定数の球が通過したことを計数するとソレノイド２８を消磁して球の流下を停止するもの」（３頁左下欄５行∼右下欄１４行）と記載されている（第８図参照） このように，第３。引用例発明の電気的制御装置は，球排出装置４のソレノイド２８及び球通過検出部３０と電気的に接続され，球通過検出部３０からの信号に基づいてソレノイド２８を励磁及び消磁させることにより，所定個数の貸玉を排出する制御を行うものであり，貸玉の払出制御を全て担っている。他方，パチンコ機側に設けられている球排出装置４の制御装置が，どのような制御を行う装置であるかに関しては，第３引用例の明細書には何ら開示されていないが，貸玉の払出制御は，電気的制御装置が直接ソレノイド２８を励磁，消磁制御するため，球排出装置４の制御装置は，貸玉の払出制御には何ら関与していないと考えられる。したがって，相違点６における本件発明１の構成である「前記記録媒体処理装置により前記記録媒体から引落される有価価値に相当する分の貸玉を払出すための払出制御手段」に相当するのは，第３引用例の「球貸機能部２の電気的制御装置」であり，第３引用例発明の球排出装置４の制御装置が，本件発明１の払出制御手段に対応するとの決定の認定は誤りである。(2)ア容易想到性の判断の誤り決定は，第３引用例発明について「非接続状態が遊技機としての異常状態であることは明らかである」と説示しているが，第３引用例には，遊技機としてのパチンコ機と，記録媒体処理装置としての球貸機能部とが非接続状態になることについての示唆又は教示は存在しない。第３引用例には，遊技機と記録媒体処理装置との接続に関し ，「接続し 」「接続したものである 」「接続する 」「接続してある」などの記載が存在するのみであり，いったん接続した後において当該接続を解除することについての記載はない。このように，第３引用例には，遊技機と記録媒体処理装置とが非接続状態となることについて何ら示唆も教示もされていないのであるから，当業者は，遊技機と記録媒体処理装置とが非接続状態となることを容易に想定できない。イ本件発明１の非接続状態は，遊技機と記録媒体処理装置との相互間に発生した「相互間発生現象」であり ，遊技機自体の内部に発生する「遊技機としての異常」ではない。したがって，「遊技機が記録媒体処理装置と非接続状態であることは，遊技機としての異常状態であることは明らかである」とした決定の認定判断は誤りである。ウ決定が，周知技術Ｂの根拠として挙げる公知文献は，いずれも異常の発生個所が遊技機自体であり，遊技機自体の異常発生に対して，打球発射停止を行うというものである。しかも，その遊技機自体の異常は，遊技機前面の金枠の開放，パチンコ玉の磁石による誘導入賞などの遊技機自体の異常である。エ相違点６に係る構成の容易想到性の判断は，相違点６に係る構成全体について行うべきである。しかるに，決定は，相違点６の一部である「打球発射されない状態にする手段が，払出制御手段であること」について判断をしていない。第３引用例には，「打球発射されない状態にする手段が，払出制御手段であること」を当業者に想起させるような示唆ないし教示は全くない。したがって，周知技術Ｂに照らして第３引用例発明を第１引用例発明に適用して ，「打球発射されない状態にする手段が，払出制御手段であること」を想起することが当業者にとって容易であるとはいえない。オ決定は，周知技術Ｂに照らし，第１引用例発明と第３引用例発明との組合せの容易想到性の判断をしているが，この組合せには阻害要因がある。第３引用例発明と周知技術Ｂを組み合わせる上では，①第３引用例発明の想定外の事態（非接続状態）について当業者が想定し，なおかつ異常状態であると認識しなければならないこと，②第３引用例発明の非接続状態が相互間発生現象であるにもかかわらず，遊技機自体の異常と当業者が認識しなければならないこと，という阻害要因が存在する。また，本件発明１においては，打球発射停止を行う手段である払出制御手段が遊技機側に設けられているために，記録媒体処理装置と遊技機とが非接続状態になったとしても，遊技機内部にある払出制御手段が遊技機内部にある発射装置を停止制御することができるが，第３引用例発明の場合には，仮に非接続状態になれば，払出制御手段（電気的制御装置）による発射停止が不可能になる構造になっている。したがって，仮に，当業者が非接続状態を想定することができたとしても，周知技術Ｂに照らして第３引用例発明を第１引用例発明に適用することについては，なお阻害要因が存在する。以上のとおり，相違点６に係る構成は当業者が容易に想到し得るものであるとした決定の判断は誤りである。３(1)取消事由３（本件発明２に関する相違点７の判断の誤り）第３引用例発明の認定の誤り決定は，第３引用例発明における「球排出装置４の制御装置が，残高を中央管理装置に送る」と認定しているが，この認定は誤りである。第３引用例には，「各球貸機能部２の電気的制御装置（図示せず）をパチンコ機の球排出装置４の制御装置（図示せず）に電気的に接続するとともに，伝送路５を介して管理装置内に設置してある中央管理装置（図示せず）に電気的に接続する。」（２頁右上欄１∼６行）と記載されている。この記載によれば，中央管理装置に電気的に接続されているのは，パチンコ機の球排出装置４の制御装置ではなく，パチンコ機の外部にある球貸機能部２の電気的制御装置である。また，第３引用例には「このようにして遊技者の所望する金額分の球が受皿２５に排出されると，これに伴って電気的制御装置の演算手段が作動し，排出した球に相当する金額を減算し，残高を金額表示器８に表示する。また，この残高は，中央管理装置に送られ，（３頁右上欄１８行∼左下欄３行）と記載されている。この記」載によれば，排出した球に相当する金額を減算して残高を求めるのは，電気的制御装置であり，その結果，その求められた残高を中央管理装置に送る装置も同様に電気的制御装置である。したがって，第３引用例発明において，残高を中央管理装置に送るのは，パチンコ機に設けられた球排出装置４の制御装置ではなく，球貸機能部２の電気的制御装置であるから，「球排出装置４の制御装置が，残高を中央管理装置に送る」との決定の認定は誤りである。(2)ア容易想到性の判断の誤り本件発明２においては，遊技機側に単位売上信号出力手段が設けられているが，第３引用例発明においては，記録媒体処理装置側に残高の出力機能が設けられており，遊技機側には残高の出力機能は設けられていない。第３引用例には，本件発明２に係る上記構成を想起させる教示ないし示唆は全く存在しないのであるから，第３引用例から ，「遊技機が，単位額売上信号をホール用管理コンピュータが集計できるように前記遊技機の外部に出力する単位額売上信号出力手段を含むこと」という構成を想起することは，当業者が容易になし得ることではない。イまた，本件発明２のように遊技機側に単位額売上信号出力手段を設け，遊技機側から単位額売上信号を出力することにより ，「単位額売上信号は，遊技機からと記録媒体処理装置からとの両方からホール用管理コンピュータに送信されることになる。その結果，いずれか一方が故障したり誤動作したりして一方の単位額売上信号が狂った場合には，他方の単位額売上信号と食い違うために，異常が発生したことが即座に判断でき，売上の正確な管理が可能となる」という顕著な効果が期待できる。したがって，相違点７に係る構成は当業者が容易に想到し得るとした決定の判断は誤りである。第４１(1)被告の主張の要点取消事由１（本件発明１に関する相違点５の判断の誤り）に対して第１引用例発明の認定の誤りに対して第１引用例発明においては，確率向上フラグがセットされた状態，すなわち，確率変動状態において，打玉が始動入賞口に入賞して，大当たりの確率が向上したランダムデータによる抽選データが大当たりの場合は，確率向上フラグがクリアされて（第７Ａ図：Ｓ９）通常確率状態になり，その後，大当たりになるように可変表示装置が変動又は停止し，可変入賞球装置の開閉板開閉などの大当たり動作終了後，確率変動状態とするか否かの抽選（第７Ｃ図Ｓ６２，Ｓ６４）を行うものである。したがって，①確率変動状態とするか否かの抽選は，確率向上フラグがクリアされた状態，すなわち，通常確率状態で行われ，②当該抽選は，大当たり回数（より正確には，大当たりが抽出された場合のみ行われる確率向上抽選にて，確率向上フラグセットが連続してセットされた回数）にのみ依存する確率（第７Ｃ図Ｓ６２，Ｓ６４）にて行われ，③特定遊技状態になる確率（第７Ａ図：Ｓ５参照）の向上いかんは，確率変動状態，又は通常確率状態等の確率状態にのみ依存するものである。以上のように，第１引用例における確率向上の抽選確率，すなわち，確率変動状態になる確率，及び，確率を向上させるか否かの判別ステップ等は，確率変動状態であるか否かの影響は受けないものであるから，原告の主張は失当である。(2)容易想到性の判断の誤りに対して上記のとおり，第１引用例発明の認定の誤りをいう原告の主張には理由がないのであるから，これに基づいて相違点５に係る構成の容易想到性の判断の誤りをいう原告の主張は失当である。確率変動状態に制御する確率を一定にするか，変化させるかは適宜選択し得る設計的事項であり，相違点５における本件発明１の構成を得ることは，当業者であれば格別の創意工夫を要せずになし得る事項である。２(1)取消事由２（本件発明１に関する相違点６の判断の誤り）に対して第３引用例発明の認定の誤りに対して本件発明１における「払出制御」は，カード処理機からの信号を受けてパチンコ遊技機６０側の払出制御用マイクロコンピュータ７３０により玉払出器６３を制御して所定個数の「貸玉」を排出する機能とともに，入力回路８５１に入力された賞球個数データに基づいて払出集中制御基板７３０が玉払出器６３を制御して所定個数の景品玉を払い出す機能に関する制御であり，玉払出装置は玉払出器６３と払出制御基板ボックス１４５内の払出制御基板とにより構成されるものである。そうすると，本件発明１の「払出制御手段」は，貸玉，及び景品玉の排出用信号にて，当該信号が表す貸玉数及び景品玉数を排出するように玉払出器の排出動作を制御する手段をいうことになる。他方，第３引用例における「球排出装置４の制御装置」は，球排出装置４の動作を制御するものである。このように，玉排出装置のことを「制御装置」としている例として，第４引用例（甲６）には「すなわち，役物制御部１１１より排出制御信号が入力された場合に，球排出装置制御部１１２はセーフ球に基づく賞球排出を賞球排出装置２５に行わせ，玉貸制御部１０８より玉貸信号が入力された場合に，球排出装置制御部１１２はプリペイドカードの使用に基づく玉貸用の球排出を賞球排出装置２５に行わせるので，当該パチンコ機１における唯一の球排出手段樽賞球排出装置２５によって，セーフ球に基づく賞球排出動作と玉貸信号に基づく玉貸用の球排出動作とを行うことができる。（１３頁左上欄１７行∼右上欄７行）と記載さ」れている。また，遊技機における制御において複数の制御手段が直列に接続されてある装置を制御する場合，当該装置に接続される下流側の制御手段が当該装置の作動を制御し，上流側の制御手段が下流側の制御手段に制御用のデータを与えることは，例えば， （特開昭６３−８４５８１号公報 ） 「金額表示器３２ ，乙１の運転状況表示器３４を制御する表示制御部」と「制御演算を行う制御部５８」との関係に見られるように周知の制御手段である。第３引用例発明においても，球排出装置４の制御装置は，球貸機能部の電気的制御装置からの球貸数信号，及び，入賞に対応した景品玉数の信号を受けて，当該信号が示す所定数の球を排出する球排出装置４の排出動作の制御を行うものである。したがって，原告が主張する 電気的制御装置は，「球排出装置４のソレノイド２８および球通過検出部３０に電気的に接続されており，」とは ，「球排出装置４の制御装置」を介して電気的に「球排出装置４」に接続されていることとなるから，球排出信号を受けて「球排出装置４」の球排出動作を制御するものは「球排出装置４の制御装置」である。以上のとおり，本件発明１の「払出制御手段」と第３引用例の「球排出装置の制御装置」は，いずれも，球貸数信号，景品球数信号等の排出信号を受けて，当該球貸数信号，景品球数信号に対応するパチンコ玉数を排出するように装置の動作を制御するものであるから，引用例３に記載された「球排出装置の制御装置」が本件発明１における「払出制御手段」に対応するとした点に誤りはない。(2)ア容易想到性の判断の誤りに対して決定は，遊技機と記録媒体処理装置を接続して使用する第３引用例発明において，両者が接続されていない状態は異常状態であると判断したが，接続されるべきものが接続されていない装置が設計機能を達成できなくなることは明らかであり，その場合は異常状態であることは誰でも理解できる技術常識である。イ原告は，上記異常状態について，周知例は「遊技機としての異常」であり，本件発明１のように遊技機と記録媒体処理装置との相互間に発生した相互間発生現象ではないと主張するが，遊技機と記録媒体処理装置との相互間に発生した相互間発生現象であろうがなかろうが，本来あるべき接続がなされておらず，設計機能を達成できなくなる場合は正常でないこと ，すなわち異常であることに変わりはない。ウ決定の判断は，相違点６の構成として認定した「打球発射されない状態にする手段が，払出制御手段である」との部分も含めた判断であることは明らかであるから，相違点６における判断の遺脱はなく，いずれにしても，原告が判断遺脱と主張する「打球発射されない状態にする手段が，払出制御手段である」ことは，当業者であれば相違点６として容易に想到し得る事項である。すなわち，決定が周知技術Ｂの例示として挙げた，例えば，特開平３−２６８７７４号公報（甲１１，２頁左下欄１１∼１６行，３頁左下欄１１行∼右下欄６行），特開昭６４−５５８０号公報（甲１０，６頁左上欄５∼１２行，左下欄６∼１１行）には，異常状態の時に打球発射装置の作動を不能とする手段として，サブ基板３０，防犯基板等を備え，異常状態検知信号を受信したとき，当該信号に基づいて打球発射装置の作動が不能となるように動作制御することが示されている。また，制御手段として制御基板を集中配置又は分散配置することは，例えば，乙２（特開昭６２−１８３７７９号公報，２頁左上欄末行∼右上欄１６行）に示されているように周知の事項である。そうすると，本件発明１の「払出制御手段」に当該打球発射装置の作動を不能とする制御機能を具備させることも上記周知技術を参照すれば容易になし得る程度の事項であり，しかも，当該具備のための特別の回路等の構成も記載されていないから，当該具備に際して困難性を要する技術的事項も存在しない。以上のとおり，当該事項は，周知技術に基づいて当業者が適宜なし得る単なる設計的事項であるから，決定の「第１引用例発明に，上記周知技術Ｂと共に第３引用例発明を適用し，上記相違点６における本件発明１の構成を得ることは，当業者であれば容易に想到し得る事項である。」との判断に誤りはない。エ決定が「遊技機と記録媒体処理装置とを接続して使用する第３引用例発明において，遊技機が記録媒体処理装置と非接続状態であることは，遊技機として異常状態であることは明らかである 。」と認定している理由は，本来接続されるべきものが接続されなければ，相互間発生現象か否かにかかわらず異常状態であると認識することは技術常識であり，また，本来接続されるべきものが接続されない場合が生じることが想定外でないからである。このことは，例えば，電気製品製造に際して動作試験等により，結線ミス，誤配線等のチェックを行うことからも明らかであり，原告が主張する阻害要因には理由がない。オ原告は，「払出制御手段が非接続状態の遊技機に設けられた打球発射装置の打球発射動作を停止させることは不可能となる 」旨主張するが，周知例に示された，異常状態時に通電遮断などにより打球発射装置の作動を操作不能状態と制御する制御手段を適用すると，遊技機と記録媒体処理装置との非接続を異常状態として監視／制御するものとなるから，当該遊技機と記録媒体処理装置が非接続状態になることは当然の想定事項であり，当該想定事項を考慮して当該監視／制御が達成できるように当業者がセンサー，配線などを適宜設定することは技術常識であり，当該設定は当該制御手段の配設箇所にかかわらず達成可能に設定されるものであることも技術常識である。さらに，本件発明１に記載された「払出制御手段」には，打球発射装置の作動を操作不能状態と制御するための具体的構成に関して何も記載されていない。このことは，当該操作不能状態と制御することが単なる設計的事項である証左でもある。３(1)取消事由３（本件発明２に関する相違点７の判断の誤り）に対して第３引用例発明の認定の誤りに対して原告は，決定が「球排出装置４の制御装置が，残高を中央管理装置に送る」と認定している旨主張するが，この主張は決定を正解しないものである。すなわち，決定は，第３引用例発明について ，「遊技者が所望する金額分の球が受皿２５に排出されると，排出した球に相当する金額を減算し，残高を中央管理装置に送るパチンコ機。 と認定しているにすぎず ， 球排出装置４の制御装置が送る 」」「とは記載されていない。また，相違点７の検討においても，第３引用発明については 第３引用例発明は，「遊技者が使用した金額を減算した残高を中央管理装置に送るものであるから，売上信号出力手段を備えているといえる。」と記載されているにすぎず ，「球排出装置４の制御装置」との文言は記載されていない。したがって，原告の主張は決定を正解しないものであり，失当である。(2)ア容易想到性の判断の誤りに対して原告は，相違点７に係る構成は，当業者が容易に想到できないものであると主張するが，第３引用発明において，玉貸機能部と電気的に接続されて一体的構成となるパチンコ機の一方から中央管理装置に出力できて，他方で中央管理装置に出力できない技術上の理由は認められないばかりでなく，パチンコ機自体から中央管理装置に情報を送信することは，例えば，甲９（特開昭６３−１６８１９４号公報，１１頁右上欄１９行∼左下欄４行）に記載されているように周知の事項である。しかも，第３引用例の第１１図に示される第３実施例には このように玉貸機能部２「をパチンコ機１自体に設ける」（４頁右上欄１３∼１４行）と記載され，記録媒体処理装置とパチンコ機は一体化できることが開示されているのであるから，当業者がパチンコ機自体から残高を出力することを想起する点に困難はない。したがって，相違点７における本件発明２の構成を得ることは当業者であれば容易に想到し得る事項であるとの決定の判断に誤りはない。イ原告は，「単位額売上信号は遊技機側からと記録媒体処理装置からとの両方からホール用管理コンピュータに送信される」構成を，本件発明２の効果として主張するが，この主張は本願発明２の特許請求の範囲の記載に基づかない主張である。第５１(1)当裁判所の判断取消事由１（本件発明１に関する相違点５の判断の誤り）について第１引用例発明の認定の誤り原告は，決定が第１引用例発明を「特定遊技状態（大当たり）の回数に応じて，確率変動判定ステップ及び確率変動状態となる確率が異なるもの」と認定したのは誤りであると主張する。ア第１引用例には，以下の記載がある。(ｱ)「Ｖ入賞フラグがセットされていないと判別された場合，すなわち，開閉板６７の開成中にＶ入賞がなかったとき，あるいは開閉板６７の開成回数が所定回数（１０回）に達したときには，特定遊技状態は，終了する。そのため，開閉回数カウンタＣＴ５と入賞個数カウンタＣＴ６の値をクリアして（ステップＳ６０ ），その後，大当たり回数カウンタＣＴ７の値が「０」か否かが判別される（ステップＳ６１ ）。最初の大当たりであるときには ，「０」であると判別されてランダムデータＲＤ４の中から１つのデータが選出される（ステップＳ６２ ）。また，大当たり回数カウンタＣＴ７の値が「０」でないと判別された場合には，今度は，大当たり回数カウンタＣＴ７の値が「３」であるか否かが判別される（ステップＳ６３ ） そして，。「３」でない，すなわち「１」又は「２」であると判別された場合には ，ランダムデータＲＤ５の中から１つのデータが選出される（ステップＳ６４ ）。ここで，ランダムデータＲＤ４及びＲＤ５は，確率を向上させるか否かを決定するためのデータテーブルであり，例えば，ＲＤ４は，３個のデータテーブルから構成され，そのうちの１個が確率向上データとなっており，ＲＤ５は，５個のデータテーブルから構成され ，そのうちの１個が確率向上データとなっている 。したがって，最初（１回目）の大当たりから次の大当たりにおいて確率を向上させるか否かの選択確率は ，「１／３」であり，２回目又は３回目の大当たりから次の大当たりにおいて確率を向上させるか否かの選択確率は ，「１／５」である。前記ステップＳ６２，あるいはステップＳ６４において選出されたデータが確率向上データであるか否かが判別され（ステップＳ６５ ），確率向上データであるときには，確率向上フラグをセットし（ステップＳ６６ ），大当たり回数カウンタＣＴ７の値に「１」を加算して（ステップＳ６７ ），最初のステップＳ１２に戻る。一方，前記ステップＳ６３において，大当たり回数カウンタＣＴ７の値が「３」であると判別された場合，あるいは前記ステップＳ６５で選出されたデータが確率向上データでないと判別された場合には，大当たり回数カウンタＣＴ７の値をクリアした（ステップＳ６８ ）後 ，最初のステップＳ１２に戻る 。（１４頁左上欄５」行∼左下欄７行）(ｲ) 「実施例のように確率向上制御に上限（実施例では３回 ）を設けなくてもよい 。（１４」頁右下欄２０行∼１５頁左上欄１行）イ以上の記載によれば，第１引用例発明においては， 大当たり回数カウンター「ＣＴ７」の値が ，「０」の場合には，ランダムデータＲＤ４により１／３の確率で確率向上フラグがセットされ，その値が「１」又は「２」の場合には，ランダムデータＲＤ５の中から１／５の確率で確率向上フラグがセットされ，その値が「３」の場合には，確率向上のための選出が行われることなく，「大当たり回数カウンターＣＴ７」の値がクリアされるものと認められる。また， 大当たり回数カウンター 」「の値は，最初の大当たりのときは「０」と判別され，それ以降は，確率向上フラグがセットされると「１」ずつ加算されるものと認められる。これを，第１引用例の第７Ｃ図の確率変動判定ステップにあてはめると，ＣＴ７の数値が ０」「のときは，Ｓ６１，６２，６５∼６８の各ステップ，同数値が「１」又は「２」のときは，Ｓ６１，６３，６４∼６８の各ステップ，同数値が ３」「のときは，Ｓ６１，６３，６８の各ステップにより確率変動判定が行われることとなる。以上によれば，第１引用例発明は，ＣＴ７の値，すなわち，大当たりとなった場合に行われる確率向上抽選で確率フラグが連続してセットされた回数に応じて，確率変動判定ステップ及び確率変動状態となる確率が異なるものであるということができる。これに対して，原告は，第１引用例発明に「実施例のように確率向上制御に上限（実施例では３回）を設けなくてもよい。」との記載があることから，確率向上制御に上限がない場合を前提として主張をしているが，決定は確率向上制御に上限がある場合を前提として認定をしているのであるから，原告の主張は，決定を正解せず，決定とは異なる前提に立って決定の認定の誤りをいうものであって，失当である。ウ以上によれば，決定の「特定遊技状態（大当たり）の回数に応じて，確率変動判定ステップ及び確率変動状態となる確率が異なるもの」との認定は必ずしも正確ではなく，第１引用例発明は「大当たりとなった場合に行われる確率向上抽選で確率フラグが連続してセットされた回数に応じて，確率変動判定ステップ及び確率変動状態となる確率が異なる」ものであると認められる。(2)容易想到性の判断の誤り原告は，第１引用例発明についての上記前提に基づき，第１引用例発明と本件発明１は，確率変動判定ステップ及び確率変動状態について，全く逆の制御を行っているのであるから，第１引用例発明に基づき，相違点５に係る構成は容易に想到し得ないと主張する。しかし，第１引用例発明の認定に関する原告の主張が採用し得ないことは，上記(1)で判示したとおりである。また，確率向上時に制御する確率を一定にするか，変化させるか（変化させるとしてもどの程度とするか） 同一の確率変動判定ステップを用いるかどうかなどは ，，当業者であれば，遊技の興趣性等を考慮して，必要に応じて適宜選択し得る事項であり，第１引用例発明において，確率変動状態及び通常確率時のいずれにおいても，特定遊技状態ごとに同一の確率変動判定ステップにより確率変動状態に制御するか否かを判定し，毎回同じ確率で制御するようにして，相違点５に係る本件発明１の構成とすることは，当業者であれば容易になし得る事項というべきである。以上によれば，第１引用例発明に関する決定の認定には必ずしも正確ではない点があるが，結論に影響を及ぼすものではないということができ，相違点５に係る構成は当業者が容易に想到し得るとした決定の判断に誤りがあるということはできない。２(1)取消事由２（本件発明１に関する相違点６の判断の誤り）について第３引用例発明の認定の誤り原告は，決定が第３引用例発明の 球排出装置４の制御装置」「が本件発明１の 払「出制御手段」に対応すると認定したのは誤りであると主張する。ア第３引用例には，以下の記載がある。(ｱ)「特許請求の範囲カード挿排口とカード読取装置と金額表示器を少なくとも有する球貸機能部をパチンコ機或いはその近傍に配設し，該球貸機能部の少なくともカード読取装置と金額表示器を電気的制御装置に接続するとともに，該電気的制御装置を当該パチンコ機の球排出装置の制御装置に接続し，上記球貸機能部のカード挿排口にカードが挿入され，或いは遊技中における入賞にもとづいて上記球排出装置を作動して球を当該パチンコ機前面の受皿に排出するようにしたことを特徴とするパチンコ機のカード式球貸機構 。 （１頁左欄４∼１５行）」(ｲ)「本発明は上記に鑑み提案されたもので，カード挿排口とカード読取装置と金額表示器を少なくとも有する球貸機能部をパチンコ機或いはその近傍に配設し，該球貸機能部の少なくともカード読取装置と金額表示器を電気的制御装置に接続するとともに，該電気的制御装置を当該パチンコ機の球排出装置の制御装置に接続したものである 。（２頁左上欄１∼７行）」(ｳ)「第１図に示す第１の実施例は，従来の球貸機と同様に，パチンコ機１ａとパチンコ機１ｂとの間にパチンコ機１ａ用の球貸機能部２ａとパチンコ機１ｂ用の球貸機能部２ｂを隣り合せにして設け ，球貸機能部２ａと球貸機能部２ｂとの境界部分に誤操作防止板３を突設し ，各球貸機能部２の電気的制御装置（図示せず）を対応するパチンコ機の球排出装置４の制御装置（図示せず）に電気的に接続するとともに，伝送路５を介して管理室内に設置してある中央管理装置 図示せず）（に電気的に接続する 。 球貸機能部２は，前面に上から球貸出中表示器６ ，カード挿排口７，金額表示器８，アラーム表示器９ ，金額選択操作部１０を設け ，内部にはカード読取装置１１と上記電気的制御装置を設け，該電気的制御装置にカード読取装置１１及び上記した球貸出中表示器６，金額表示器８，アラーム表示器９，金額選択操作部１０等を電気的に接続してある。カード読取装置１１は ，・・・情報読取部として磁気ヘッド１５を設ける 」 ２（頁左上欄１６行∼同右上欄１９行）(ｴ)「遊技者がカード発行機に投入した貨幣の金額は，本実施例ではカードに書き込んだカード識別情報に対応させて中央管理装置の記憶部内に記憶されるように構成してある。したがって，遊技者がカード発行機に貨幣を投入し，所望する金額を選択釦等により選択すると，中央管理装置の記憶装置内に当該選択した金額がカード識別情報とともに記憶され，カード発行機からは上記カード識別情報が書き込まれたカード２１が排出される 。（２頁左下欄１７行」∼同右下欄６行）(ｵ)「遊技者はこのカード２１を取得して自分の好みのパチンコ機１を選択し，当該パチンコ機１の球貸機能部２のカード挿排口７にカード２１を挿入する 。・・・カードが正常に搬送されていることを確認すると，磁気ヘッド１５が該カード２１の情報書込部２２内の情報，即ちカード識別情報・・・等を読み取り ，・・・電気的制御装置は，中央管理装置からのデータ要求信号が当該パチンコ機１の自局アドレスと一致すると，自局アドレスにカード２１のカード識別情報を付加して中央管理装置に送る。中央管理装置は，当該パチンコ機１からの信号を受信すると，記憶装置内のカード識別情報を検索し，一致した場合にはそのカード識別情報に対応した記憶内容，即ちそのカード２１の残高を読み出して上記パチンコ機１に送る。中央管理装置からそのカード２１の残高を受信すると，電気的制御装置が金額表示器８にその金額を表示する。遊技者が金額表示器８の表示を確認し，金額選択操作部１０を操作することにより所望する金額を選択すると，電気的制御装置が当該パチンコ機１の球排出装置４を作動して，遊技者が選択した金額に対応した数量の球を該パチンコ機１前面の受皿２５に排出させる 。・・・この様にして遊技者の所望する金額分の球が受皿２５に排出されると，これに伴って電気的制御装置の演算手段が作動し，排出した球に相当する金額を減算し，残高を金額表示器８に表示する。また，この残高は，中央管理装置に送られ，当該カード２１のカード識別情報とともに記憶装置内に記憶される。（２頁右下欄７行∼３頁左下欄４行）」(ｶ)「球排出装置４は，第４図に示すように，貯留タンク２６から延出した樋２７の途中に設けられ，ソレノイド２８の駆動により樋２７内に出没して球の流下を規制する球ストッパ部２９と，通過する球を一個宛検出する球通過検出部３０等を備え，上記ソレノイド２８及び球通過検出部３０を電気的制御装置に接続してある。電気的制御装置からの信号によりソレノイドが励磁すると，球ストッパ部２９が樋２７内の球流路から退いて樋２７内の球が流下するとともに，球通過検出部３０が通過する球を検出して電気的制御装置に信号を送る。電気的制御装置は，球通過検出部３０からの信号を計数し，所定数の球が通過したことを計数するとソレノイド２８を消磁して球の流下を停止する 。（３頁左下欄５∼１９行）」(ｷ)「第１１図に示す第３の実施例は，パチンコ機１の前面枠３７の表面左側に球貸機能部２を配設したものである。この様に，球貸機能部２をパチンコ機１自体に設けると，パチンコ１とパチンコ機１との間隔を従来よりも縮小することができるので，パチンコ店のスペースを有効に利用することができる。（４頁右上欄１１∼１７行）」イ以上の記載によれば，第３引用例には，①カード挿排口とカード読取装置と金額表示器を有する球貸機能部をパチンコ機あるいはその近傍に配設すること，②球貸機能部のカード読取装置と金額表示器を電気的制御装置に接続するとともに，電気的制御装置を当該パチンコ機の球排出装置の制御装置に接続すること，③球貸機能部のカード挿排口にカードが挿入されると，球排出装置を作動して球を排出することが開示されているものと認められる。他方，本件発明の請求項１の記載等によれば ，本件発明１の「払出制御手段」は，遊技機に備えられ，記録媒体処理装置により記録媒体から引き落される有価価値に相当する分の貸玉を払い出すためのものであると認められる。上記の第３引用例発明の構成と本件発明１の構成を対比すると ，本件発明１の 払「出制御手段」は，第３引用例発明の「球排出装置４の制御装置」及びこれを電気的に制御する「電気的制御装置」に対応するというべきであり，本件発明１の「払出制御手段」と第３引用例発明の「球排出装置４の制御装置」に対応するとの決定の認定は正確性を欠くものである。しかしながら，決定は ，本件発明１と第３引用例発明の構成を対応した上で，第３引用例発明は，本件発明１の構成のうち，「遊技者所有の有価価値を特定可能な情報が記録された記録媒体の記録情報を読取る記録媒体処理装置と接続可能であり，かつ，前記記録媒体処理装置により前記記録媒体から引落される有価価値に相当する分の貸玉を払出すための払出制御手段を備える遊技機」に対応する構成を備えていると認定し，相違点６についての判断をしている。そうすると，本件発明１の「払出制御手段」と第３引用例発明の「球排出装置４の制御装置」に対応するとの決定の認定が正確性を欠くものであるとしても，第３引用例発明が，「球排出装置４の制御装置」及びこれを電気的に制御する「電気的制御装置」を備えている以上，第３引用例発明が本件発明１の「払出制御手段」に対応する構成を備えているとの決定の認定に誤りがあるということはできない。(2)容易想到性の判断の誤りア原告は，相違点６の「該払出制御手段は，前記遊技機が前記記録媒体処理装置と非接続状態となっているときには前記遊技領域へ打込むための打玉が発射されない状態とするのに対し，第１引用例発明においては，そのような構成を備えていない点」との点について，第３引用例には，遊技機と記録媒体処理装置とが非接続状態となることについて何ら示唆も教示もされていないのであるから，当業者は，遊技機と記録媒体処理装置とが非接続状態となること自体想定できないと主張する。しかしながら，遊技機と記録媒体処理装置が接続されて正常に作動する以上，非接続状態が遊技機として異常な状態であることは当然の前提であり，当業者であれば，遊技機と記録媒体処理装置が非接続状態になることも当然に想定するものと考えられる。イ原告は，本件発明１の非接続状態は，遊技機と記録媒体処理装置との相互間に発生した「相互間発生現象」であるから，決定がそのような事態を「遊技機として異常状態にある」と認定判断したのは誤りであると主張する。しかしながら，遊技機と記録媒体処理装置は接続され，一体のものとして機能するのであるから，遊技機と記録媒体処理装置とが非接続の状態は，遊技機にとって異常な事態であることに変わりがないのであって，原告の主張には理由がない。ウ原告は，周知技術Ｂの根拠として決定が挙げた公知文献における異常は，いずれも遊技機自体の異常であって，遊技機と記録媒体処理装置との相互間に発生したものではないと指摘する。しかしながら，遊技機自体に異常状態があるときに打球発射装置の作動を不能にする構成を，遊技機と記録媒体処理装置とが非接続になった場合について適用することは当業者が容易になし得ることであると考えられ，この点について格段の困難があることを示す的確な証拠もない。第３引用例発明の第３の実施例は，パチンコ機１が球貸機能部２を備えているのであるから，当業者であれば，パチンコ機１内部において，球貸機能部２を除外したパチンコ機１と，当該パチンコ機１内の球貸機能部２との非接続状態を異常状態と把握することができるのであり，この場合に，遊技機自体の異常発生にかかる周知技術Ｂを，第３引用例発明の第３の実施例に適用することは容易に想起し得るところである。結局のところ，異常状態が遊技機自体にあるか，遊技機と一体的に機能するが遊技機とは別体とされている装置と遊技機との非接続にあるかによって，容易想到性の判断は左右されるものではなく，周知技術Ｂを第３引用例発明に適用することは容易というほかない。エ原告は，決定は，相違点６の一部である「打球発射されない状態にする手段が，払出制御手段であること」について判断をせず，この点を当業者が想到するのは容易ではないと主張する。しかしながら ，「遊技機において，異常状態であるときに打球発射装置の作動を不能にすること」が周知技術Ｂであるところ，第３引用例には，打玉の発射を制御する装置についての記載がないものの，「制御装置」については，「球排出装置４の制御装置」と，これを電気的に制御する「電気的制御装置」の２つが記載されており，当業者であれば，第３引用例発明に周知技術Ｂを適用する際，周知技術Ｂの制御をこれら「球排出装置４の制御装置」及び「電気的制御装置 」に行わせることは，容易に想到し得るということができる。オ原告は，周知技術Ｂを参酌し，第１引用例発明と第３引用例発明とを組み合わせることについては，①第３引用例発明の想定外の事態（非接続状態）について当業者が想定し，なおかつ異常状態であると認識しなければならないこと，②第３引用例発明の非接続状態が相互間発生現象であるにもかかわらず，遊技機自体の異常と当業者が認識しなければならないこと，という阻害要因が存在すると主張する 。しかしながら，前記判示のとおり，遊技機の接続状態の異常について当業者が想定することは容易であり，かつ，第３引用例発明の非接続状態が相互間発生現象であるとしても，遊技機自体の異常発生にかかる周知技術Ｂを，第３引用例発明の第３の実施例に適用することは容易に想起し得るところである。そして，当業者であれば，第３の実施例に周知技術Ｂを適用した技術について，第１の実施例のように，球貸機能部２をパチンコ機１と別体にすることも容易に想起し得るというべきである。カ原告は，本件発明１においては，打球発射停止を行う手段である払出制御手段が遊技機側に設けられているために，記録媒体処理装置と遊技機とが非接続状態になったとしても，遊技機内部にある払出制御手段が遊技機内部にある発射装置を停止制御することができるが，第３引用例発明の場合には，仮に非接続状態になれば，払出制御手段（電気的制御装置）による発射停止が不可能になる構造になっているので，当業者が非接続状態を想定することができたとしても，なお阻害要因が存在すると主張する。しかしながら，周知例に示された，異常状態時に通電遮断などにより打球発射装置の作動を操作不能状態と制御する制御手段を適用して，遊技機と記録媒体処理装置との非接続を異常状態として監視／制御する場合には，そのような異常状態が生じたときに払出制御手段が発射装置を停止制御することができるように当業者がセンサー，配線などを適宜設定することは当然のことであり，そのような設定を行うことが困難であることを示す的確な証拠もない。３取消事由３（本件発明２に関する相違点７の判断の誤り）について(1)第３引用例発明の認定の誤り原告は，決定が，第３引用例発明について「球排出装置４の制御装置が，残高を中央管理装置に送る」と認定しているのは誤りであると主張する。この点，決定は「球排出装置４の制御装置が ，・・・残高を中央管理装置に送るパチンコ機。」としており，「残高を中央管理装置に送る」主体が「球排出装置４の制御装置」であるのか，「パチンコ機」であるのかは必ずしも明確ではない。第３引用例（前記２ア(ｳ)(ｵ)）の記載によれば，第３引用例発明においては，球貸機能部２の電気的制御装置が，中央管理装置に電気的に接続され，パチンコ機１の球排出装置４を作動して，遊技者が選択した金額に対応した数量の球を該パチンコ機１前面の受皿２５に排出させ，排出した球に相当する金額を減算し，残高を金額表示器８に表示し，この残高を中央管理装置に送るものと認められる。したがって，残高を中央管理装置に送る主体は，「球貸機能部２の電気的制御装置」であると認められる。(2)容易想到性の判断の誤り上記(1)の認定を前提として，相違点７に係る構成の容易想到性について検討する。ア原告は，本件発明２においては，遊技機側に単位売上信号出力手段が設けられているが，第３引用例においては，記録媒体処理装置側に残高の出力機能が設けられているにすぎず，遊技機側に残高の出力機能を設けることを想起させる教示ないし示唆は全く存在しないのであるから，相違点７に係る構成は容易に想到し得るものではないと主張する。しかしながら，第３引用例には，球貸機能部２をパチンコ機１自体に設けている第３の実施例が開示されており，パチンコ機１自体に設けられる球貸機能部２は，残高を中央管理装置に送る電気的制御装置を備えたものであるから，第３引用例には，遊技機側に単位売上信号出力手段を設けることが記載されているということができる。仮にそのようにいえないとしても，記録媒体処理装置を遊技機内に設置して残高の出力機能を遊技機に設けるか，遊技機と記録媒体処理装置を別体として，残高の出力機能を別体としての記録媒体処理装置側に設けるかは当業者が適宜選択し得る設計事項というべきである。したがって，原告の主張は理由がない。イ原告は，本件発明２は，遊技機が単位売上信号出力手段を含むものであることにより ，単位額売上信号が，遊技機からと記録媒体処理装置からとの両方からホール用管理コンピュータに送信されることになり，売上げの正確な管理が可能となるなどの顕著な効果を奏すると主張する。しかしながら，本件発明２に係る請求項２には，単位額売上信号をホール用管理コンピューターが集計できるように単位額売上信号出力手段を含むとの構成が記載されているにすぎず，単位額売上信号をホール用管理コンピューターと記録媒体処理装置の双方に送信することは記載されていない。原告の主張は，本件発明２の特許請求の範囲の記載に基づかないものであって，失当である。４結論以上のとおり，原告主張の決定取消事由はいずれも理由がないので，原告の請求は棄却されるべきである。知的財産高等裁判所第４部
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
