<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成16(ワ)274</事件番号>
      <事件名>未払賃金請求事件（通称　教職員給与規定変更）</事件名>
      <裁判年月日>平成18年10月13日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>熊本地方裁判所</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20061115093226.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=33793&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
    <労働事件裁判例>
      <事件番号>平成16(ワ)274</事件番号>
      <事件名>未払賃金請求事件（通称　教職員給与規定変更）</事件名>
      <裁判年月日>平成18年10月13日</裁判年月日>
      <裁判所名>熊本地方裁判所</裁判所名>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20061115093226.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=33793&amp;hanreiKbn=06</URL>
    </労働事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成１６年(ワ)第２７４号（口頭弁論終結日未払賃金請求事件平成１８年６月３０日）判当事者決別紙当事者目録記載のとおり（省略）主１文被告は，別紙「資料(6)資料(1)∼(5)の合算分」記載の番号１ないし３９の各原告に対し，同「差額として控除された合計金額」欄記載の各金額をそれぞれ支払え。
      ２訴訟費用は被告の負担とする。
      事第１１実及び理由当事者の求めた裁判請求の趣旨主文同旨２請求の趣旨に対する答弁(1)(2)第２原告らの請求をいずれも棄却する。
      訴訟費用は，原告らの負担とする。
      事案の概要本件は，私立学校を経営する学校法人である被告と労働契約を結んでいる教職員である原告らが，被告に対し，被告が平成１５年冬期賞与，同年１２月給与，平成１６年１月給与及び同年２月給与を違法に減額し，その一部しか支払わなかったとして，その差額の支払いを求めた事案である。
      １前提事実(1)当事者等（証拠が引用されていない事実は当事者間に争いのない事実である。
      ）原告らは，いずれもＡ学院中学校及び高等学校に在籍する教職員で構成されるＡ学院教職員組合（以下「教職員組合」という。
      ）の組合員である（甲1３）。
      被告は，幼児教育，中等普通教育，高等普通教育及び専門教育を施すことを目的に，Ａ学院幼稚園，Ａ学院中学校，Ａ学院高等学校及び九州Ａ学院大まで，学校法人九州Ｂ学院であった。
      (2)①団体交渉及び賃金引下げの経緯教職員組合は，被告に対し，平成１５年１月１７日付の「団体交渉開催の申し入れ」をもって団体交渉の開催を申し入れ，同年３月３１日付の団「体交渉開催の申し入れ」で前歴換算問題など３項目について再度交渉を申し入れた。
      教職員組合と被告は，上記問題について，同年７月２日から団体交渉を開始し，その後，同月２５日，９月２日，同月１０日，１０月２０日及び１１月１１日に団体交渉を行った。
      その間，教職員組合は，同年１１月５日付で「団体交渉開催要求書」を被告に提出して，平成１４年度，平成１５年度の人事院勧告に伴う給与に関する件について，団体交渉を申し入れた。
      これに対し，被告は，教職員組合に対して，同年１１月１０日付の「今年度の給与改定について」と題する書面を送付して，同年８月８日の人事院勧告に伴い，同年１２月より給与の改定を行う旨を通知した。
      ②そして，同年１１月２７日に開催された教職員組合及び被告との団体交渉の席上で，教職員組合は，教職員組合代理人である原告ら代理人作成の同日付「意見書」を提出し，給与規定の不利益変更の問題点，給与全額払いの原則と調整的相殺の問題点をそれぞれ指摘した。
      これに対して，被告代理人は，教職員組合の上記「意見書」に対して，給与引下げの根拠についてはきちんと説明しなければならないことを認めたが，当日，被告は資料の準備ができておらず，被告から給与引下げの必要性について，具体的な説明は行われなかった。
      2③被告は，同年１１月２８日，被告事務局長名で「今年度の給与改定について」と題する書面を職員室の黒板に掲示した。
      そこで，教職員組合は，被告に対して，人事院勧告に伴う給与引下げを撤回するように申し入れたが，被告は，「組合との妥結までの仮支給」として，別紙「資料(1)２００３年冬期賞与分」の「差額として控除された金額」欄記載の金額を，原告らの平成１５年冬期賞与からの引下げ分として相殺を行った。
      そして，被告は，平成１５年１２月給与，平成１６年１月給与及び２月給与について，それぞれ，別紙「資料(2)２００３年１２月給与分」，別紙「資料(3)２００４年１月給与分」，別紙「資料(4)２００４年２月給与分」の各「差額として控除された金額」欄記載の金額を，それぞれ引下げ分として給与から相殺した上で支給したため，教職員組合は，被告による給与引下げに対する抗議を行った。
      本件引下げにより，原告らが冬期賞与から控除された金額は，別紙「資料(1)２００３年冬期賞与分」の「差額として控除された金額」に記載のとおりであり，最高額は１８万６７２４円，最低額は６万８２０５円である。
      なお，控除された金額は，平成１５年４月の給与から同年１０月の給与までの引下げ額の合計である。
      ④また，被告は，育児休業中の教職員組合員（原告２８及び同３４。
      以下「育休職員」という。
      ）については，別紙「資料(5)産休期間中の給与分」の「差額として控除された金額」欄記載の金額を，人事院勧告に伴う給与引下げ分として被告に送金するように求め，育休職員はそれぞれ差額分の送金手続を行った（以下，平成１５年冬期賞与，同年１２月，平成１６年１月及び同年２月の各給与について，被告による引下げ分の相殺及び返還請求について，「本件引下げ」という。
      。
      ）２争点3(1)本件引下げの違法性の有無（原告らの主張）①就業規則の不利益変更に該当すること給与の改定（引下げ）は，就業規則としての性格を持つ学院給与規定の不利益変更に該当するところ，不利益変更を伴う給与の改定にあたっては，手続面及び内容面から，それぞれ検討されなければならず，特に内容面については，そのような不利益を労働者に法的に受忍させることを許容することができるだけの高度の必要性に基づいた合理的な内容のものであることが必要とされる（最高裁判所第一小法廷平成１２年９月７日判決・民集５４巻７号２０７５頁）。
      被告は，本件引下げに際し，人事院勧告に準じて本件引下げを実施するというだけの説明しかなく，上記「高度の必要性」に関しては，平成１５年１１月２７日に開催された団体交渉の席上でも明らかにされなかった。
      したがって，教職員組合の同意がないもとで，本件引下げを行うことは就業規則の不利益変更に該当し，違法である。
      ②本件協約に違反すること平成１１年１２月２８日に教職員組合と被告が締結した協約（以下「本件協約」という。
      の人事院の定めたものに準拠することを原則とする。
      ）「」という文言は，以下のとおり，不利益変更禁止を内包するものであるから，本件引下げは，本件協約に違反し違法である。
      被告において，平成１０年４月から事務・技労職の給与引下げが実施されたため，教職員組合は労使間の話し合いによる解決を求めたが，被告は，教職員組合の要求を一切受け入れなかった。
      そこで，教職員組合は，平成１１年１月，熊本県地方労働委員会（以下「地労委」という。
      ）にあっせんの申立てを行い，同年７月，地労委から，「労使双方は，給与規定における運用原則について，早急に労働協約を締結すること。
      」という提案を4盛り込んだあっせん案が提示された。
      これを受けて，同年１２月２８日，教職員組合と被告は「覚え書き」（甲２７）を取り交わし，また，本件協約を締結した。
      このような経緯のもと，本件協約が締結されたのであり，教職員組合としては被告による一方的な給与引下げを防止するとともに，一定の給与水準を維持する限度で，人事院勧告に準拠する運用原則に了解したのである。
      したがって，教職員組合は，被告との間で，労働条件の不利益変更に該当する給与引下げを容認するために，人事院勧告に準拠するという本件協約を締結したのではない。
      なお，本件協約中「準拠することを原則とする。
      」という意味は，労働者の労働条件の不利益変更については，別途教職員組合と被告とで，協議するという意味合いを含んでいる。
      ③「確認事項」に違反すること本件引下げは，学院給与規定第３条基本給のうち，２高校教諭ないし３技労職員（寮務を含む。
      ）の基本給に関する第３条別表(2)，(3)及び(4)の不利益変更に該当する。
      そして，教職員組合と被告との間で，新たな労働協約として締結された「確認事項」（甲２５）は，「理事会側と組合は，規定集のうち，労働条件の不利益変更を含む内容については，誠意をもって，協議を行い，合意に達するように努力する。
      」と定めており，本件引下げは労働組合と被告との協議によって解決しなければならない事項であり，本件協約を根拠に一方的に引き下げられるものではない。
      したがって，本件引下げは「確認事項」に反するものであり，違法である。
      ④権利の濫用に該当すること本件協約中，「人事院の定めたものに準拠することを原則とする。
      」とされているにもかかわらず，国家公務員に認められた特別昇給などについ5て被告は一切これを採用しないなど，国家公務員の労働条件を原告らに保障せず，逆に労働条件の切下げにつながる部分だけについて人事院勧告を援用する被告の行動は，労使間の信義に反するものであり，本件協約を根拠に給与を一方的に切り下げることは権利の濫用に該当する。
      （被告の主張）そもそも，被告は，被告の学院給与規定を変更して本件引下げを実施したものではないから，就業規則による不利益変更には該当しない。
      そして，本件協約においては，「本学院における給与規定の運用は，人事院の定めたものに準拠することを原則とする。
      とされているのであるから，」被告が労働協約にしたがって人事院勧告の基準によることは，原告らとの契約に従ったことであり，何ら違法はない。
      そして，平成１５年８月，人事院は同年の月例給の引下げ（１．１パーセント），期末・勤勉手当の引下げ（１．５パーセント）を勧告したのであるから，被告は本件協約の実行として，この勧告にならい本件引下げを行ったのであるから，原告らの請求には理由がない。
      なお，本件協約は給与の改定についての運用を定めたものであるから，原告らの給与が全て国家公務員と同じでなければならないということにはならず，この点からも原告らの主張には理由がない。
      (2)本件引下げの方法・時期等が違法であるか（原告らの主張）労働基準法２４条１項は賃金全額払いの原則を定めているところ，使用者が，労働者の債務不履行や不法行為を原因とする損害賠償債権を自働債権として，労働者の賃金債権と相殺することは許されない。
      また，過払い賃金の清算のための調整的相殺については，過払いのあった時期と賃金の清算調整の実を失わない程度に合理的に接着した時期においてなされ，また，あらかじめ労働者に告知されるとかその額が多額にわたらな6いとか，労働者の経済生活の安定を脅かすおそれにないときに限り許容される（最高裁判所第一小法廷昭和４４年１２月１８日判決・民集２３巻１２号２４９５頁）。
      本件引下げに伴う調整的相殺は，平成１５年４月分の給与から１１月分の給与まで遡って調整を行うものであり，合理的に接着した時期になされる調整とはいい難い。
      また，その額も平成１５年冬期賞与分については，最高で１８万６７２４円，最低でも６万８２０５円に及んでおり多額にわたる相殺が行われている。
      さらにその後，平成１５年１２月分から毎月，「組合との妥結までの仮支給」と称して調整的相殺が続けられており，労働者の経済生活の安定を著しく脅かしている。
      したがって，被告の調整的相殺は，労働基準法が定める賃金全額払いの原則に反するものであり，また，労働者の経済生活の安定を脅かすものであり，違法である。
      （被告の主張）平成１５年の人事院勧告は同年８月８日に出されたが，同年４月から実施日の前日までの分を１２月期の期末手当の額で調整するとしており，被告もかかる人事院勧告に従って調整を行ったのであるから，原告らの主張には理由がない。
      また，被告は，同年１１月２８日，給与改定・引下げとなることを予め原告らを含む教職員に通知している。
      第３１当裁判所の判断前記前提事実に加え，本件証拠（甲１，２，４ないし２３，２５ないし２９，３１ないし３３，３７，４０，４１ないし５７，６５，６６，乙１ないし１４，証人Ｃ，原告３１，同１２）及び弁論の全趣旨によれば，以下の各事実を認めることができる。
      (1)本件引下げに至るまでの経緯等7①被告による規範類の差し替え，差し込みによる給与規定等の変更被告は，昭和６１年１０月３０日，教職員組合との間で，中学校・高等学校教諭給については，熊本県人事委員会の給与勧告表，教育職(二)表の２級を適用することなど６項目について確認を行った。
      被告は，被告教職員の賃金及び諸手当支給については人事院勧告に準じて支給していたが，賃金等については熊本県職員並みを原則としていたため，熊本県における決定と人事院勧告とに差異がある場合には後日清算していた。
      その後，被告は，平成６年１０月から，規則集もしくは規定集と題する被告の規範類の配布を下記のとおり行い，これを「差し替え」や「差し込み」することで，被告教職員の労働条件の変更を実施してきた。
      なお，かかる「差し替え」「差し込み」の際に，被告は，教職員組合との間で協，議などをすることはなく，また，かかる「差し替え」「差し込み」につ，いて，労働基準監督署に対して届出を行っていなかった。
    </主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
