<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成18(ネ)377</事件番号>
      <事件名>損害賠償</事件名>
      <裁判年月日>平成18年11月09日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>福岡高等裁判所　　第３民事部</裁判所名・部>
      <結果>破棄自判</結果>
      <原審裁判所名>福岡地方裁判所小倉支部</原審裁判所名>
      <原審事件番号>平成16(ワ)279</原審事件番号>
      <原審結果>棄却</原審結果>
      <判示事項の要旨>１　従業員が多額の使い込みをした際，雇い主が，今後まじめに働けば，刑事上の責任を問わないが，仮に再度使い込み等をしたら，親兄弟も連帯して，使い込み額を弁償するとの約定書を，従業員とその親兄弟から提出させていた場合，そのような約定も有効である。<br />２　したがって，従業員が再度使い込み等すれば，上記約定書に基づき親兄弟に対して弁償を求めることは許される。ただし，そこに記載された全額を請求できるわけではなく，親兄弟の資力，雇い主の落ち度などの諸事情を考慮して，一定の限度に制限される。<br /></判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20061130085130.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=33847&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主１文原判決を次のとおり変更する。
      (1)被控訴人らは，控訴人に対し，連帯して，７００万円及びこれに対する被控訴人ｂ１及び同ｂ３については平成１６年３月２８日から，被控訴人ｂ２については同月２７日から，各支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      (2)２控訴人のその余の請求をいずれも棄却する。
      訴訟費用は，第１，２審を通じてこれを５分し，その１を被控訴人らの負担とし，その余を控訴人の負担とする。
      ３この判決は，第１項(1)に限り，仮に執行することができる。
      事第１実及び理由控訴の趣旨１原判決を取り消す。
      ２被控訴人らは，控訴人に対し，連帯して，３５０６万１８３０円及びこれに対する被控訴人ｂ１及び同ｂ３については平成１６年３月２８日から，被控訴人ｂ２については同月２７日から，各支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      第２事案の概要本件は，ｘの屋号により建設工事請負業を営む控訴人において，その被用者であったｃ以下ｃ」（「という。
      が集金した工事代金等を着服，）横領したため，ｃの母や兄姉である被控訴人らをして，将来，再びｃが同様の行為をしたりした場合等には，ｃと連帯して既発生の損害金３５０６万１８３０円の支払いをすることを約束させていたところ（連帯保証契約）ｃが，その後再び工事代金，を着服，横領したと主張して，被控訴人らに対し，上記連帯保証契約に基づいて，上記損害金及びこれに対する訴状送達の日の翌日以降の遅延損害金の支払いを求めた事案である。
      これに対し，被控訴人らは，ｃの横領の事実及び上記−1−連帯保証契約の成立を否認し，さらに，同契約の無効（心裡留保，通謀虚偽表示，錯誤，公序良俗違反）及び取消し（詐欺）その他を主張して争った。
      原審は，ｃの横領を認定した上，被控訴人らは有効に上記連帯保証の合意をしたとしつつ，その合意は公序良俗に反するから無効であるとして，控訴人の請求をいずれも棄却したため，控訴人が控訴した。
      １前提事実(1)ア当事者等控訴人は，ｘの屋号により建設工事請負業（建設工事現場における足場の設置及び撤去等の請負業）を営む者である。
      イｃは，平成２，３年ころから控訴人の下でアルバイトとして働くようになった者であるが，そのうち正規の従業員となり，その後「専務」の肩書を与えられて，取引先との交渉を担当するようになり，ときには取引先から工事代金等の集金業務を担当することもあった。
      （原審での控訴人）ウ被控訴人ｂ２はｃの母，同ｂ１は兄，同ｂ３は姉であり，ｄはｃの父である。
      （以下においては，これらの者は名のみで表示する。
      ）(2)ｃは，平成１５年２月ころから同年３月中旬ころまでの間行方不明になっていた。
      (3)控訴人は，その間の取引先等に対する調査により，別紙１の表のとおり，ｃが合計３９１１万１８３０円を着服横領した（ただし，有限会社ｅ関係の４０５万円は，その後弁償されたので，残額は３５０６万１８３０円）と判断するに至ったが，ｃが再び控訴人の下で働くことを希望したため，ｃの身内に保証をしてもらうことを考え，控訴人代理人弁護士に依頼して，別紙２の「証」及び別紙３の「ｃ氏の横領の件について」と題する説明文（以下「本件説明書」という。
      並びにｃに作成させる予定の別紙４の「念書」の各文案）を作成してもらった。
      （甲１ないし４，１６，原審での控訴人）(4)控訴人は，上記「証」に別紙１の表を添付したもの（以下「本件確約書」−2−という。
      及び本件説明書を被控訴人ｂ２に直接交付し，）また同被控訴人を介して被控訴人ｂ３にも交付し，被控訴人ｂ１にはこれらを郵送して交付した。
      これに対し，被控訴人ｂ２及び同ｂ３は，平成１５年５月１１日ころ，本件確約書に署名押印して，被控訴人ｂ２は直接，同ｂ３は同ｂ２を介して，これを控訴人に提出した。
      また，ｃは，同年６月２５日ころ，念書に署名押印した。
      他方，被控訴人ｂ１は，本件確約書を控訴人に提出してもらいたい旨のｃからの電話での要請を断ったりしていたが，結局，同年８月２０日ころ，控訴人に本件確約書を郵送した。
      なお，同被控訴人は，本件確約書の下部余白部分に「このたびは，私くしの弟であるｃが控訴人様の信頼その他多くのものを損失されたことを心より申し分けなくお詫び申し上げます。
      このような弟であるｃに対し御寛大な配慮誠にありがとうございます。
      このような金額は私くしには支払える能力などありませんが，家族一丸となりｃを控訴人様のもと罪を償い再びｃが控訴人様の信頼を得るものと信じ署名させていただきます。
      （後略）」などと付記して，署名した。
      (5)付けの下記の置き手紙（甲１５）を残して失踪し，現在に至るも行方が分からない。
    </主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
