<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成17(行ケ)10673</事件番号>
      <事件名>審決取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成18年11月29日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>商標権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20061130113606.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=33846&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成１７年（行ケ）第１０６７３号口頭弁論終結日審決取消請求事件判原決告有限会社二鶴堂訴訟代理人弁護士山本智子同山本紀夫同八尋光良訴訟代理人弁理士小堀同堤被告益隆人株式会社ひよ子訴訟代理人弁護士藤井信孝訴訟代理人弁理士藤井信行同藤井重男上記当事者間の頭書事件について，当裁判所は，商標法６３条２項の準用する特許法１８０条の２により特許庁長官の意見を聴いた上，次のとおり判決する。
      主１文特許庁が無効２００４−８９０７６号事件について平成１７年７月２８日にした審決を取り消す。
      ２訴訟費用は被告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求主文と同旨第２事案の概要本件は，平成９年４月１日から施行された商標法の一部改正により導入された立体商標（同法２条１項にいう「立体的形状 」）に関する無効不成立審決の取消訴訟である。すなわち，被告が有する後記商標登録につき原告が無効審判請求をしたところ，特許庁が請求不成立の審決をしたことから，原告がその取消しを求めたのが本件訴訟である。なお，被告は，上記商標権に基づき原告に対し商標権侵害差止等請求訴訟を提起し，同訴訟は福岡地方裁判所に係属中である（同裁判所平成１６年(ワ)第１００９号）。第３１当事者の主張請求の原因(1)特許庁における手続の経緯被告は，平成９年４月１日，別紙「立体商標を表示した書面」のとおりの立体商標について，指定商品を「菓子及びパン」として商標登録出願をしたところ，平成１１年８月１３日付けで拒絶査定を受けたので，これに対する不服の審判請求をした。その手続の中で被告は，平成１５年７月７日付けで指定商品を「まんじゅう」と補正し，その結果，平成１５年７月２４日，特許庁から「原査定を取り消す。本願商標は，登録すべきものとする 。」との審決（甲５５の１。以下，この審決を「登録審決」という 。）を受け，平成１５年８月２９日，指定商品第３０類「まんじゅう」とする立体商標・登録番号第４７０４４３９号として，設定登録を受けた（以下「本件立体商標」という。 。）これに対し原告から商標登録の無効審判請求がなされたので，特許庁はこれを無効２００４−８９０７６号事件として審理した上，平成１７年７月２８日 ，「本件審判の請求は，成り立たない 。」旨の審決（甲４６。以下，この審決を「本件審決」という 。）をし，その謄本は平成１７年８月９日原告に送達された。(2)審決の内容本件審決の内容は，別添審決写しのとおりである。その理由の要点は，本件立体商標は商標法（以下「法」という 。）３条１項３号に該当するが，被告による永年使用の結果，取引者及び需要者の間で被告の業務に係る商品であると認識されるに至ったから，同条２項により商標登録を受けることができる，等としたものである（なお，審決１４頁２５行∼２６行の「準用する特許法第１３１条第２項本文」は，平成１８年６月２０日付け更正決定により ，「準用する特許法第１３１条の２第１項本文」と改められた ）。(3)審決の取消事由しかしながら，本件審決が，本件立体商標は法３条２項により登録が許されると判断したことは，以下に述べるとおり誤りであるから，違法として取り消されるべきである。ア(ア)本件立体商標と同様の形状を有する鳥の菓子は，全国各地に多数存在し，これらと被告の菓子「ひよ子」とを並べて対比しても区別がつかない。そして，その中でも原告の菓子「二鶴の親子」は昭和３５年に製造が開始された歴史を有している。また，菓子「名古屋コーチン」は，日本の大都市である名古屋地区等において大々的に販売されており（甲１５の1∼2，２９，４２の1∼3 ），名古屋地区を含む中部地方の需要者はその立体的形状だけでは区別ができない。また，平安時代から承継・発展してきた和菓子においては，祝い菓子，干支菓子を始めとして，菓子の形状に動物の形が古くから好んで用いられている（ 和菓子おもしろ百珍 」「〔甲２ 〕 ，
      
      ）　「縁起菓子・祝い菓子」〔甲３ 〕 「 鳥獣戯菓”展 」，“〔甲４ 〕 。また，宝永４年（１７０７年））には，東京都港区の菓子店「虎屋」が小さな嘴と目を有する「鶉餅」を製造していたとの歴史文書（絵図帳）が現存し ，「虎屋」では現在でもこの「鶉餅」を絵図帳と職人伝承から「目と嘴をつけ，鳩笛のようなかたちにしたもの」としてこれを復元している（甲４，７，８９の2の2，5，９０の4∼6，９１の1∼2，９２の1∼2 ）。さらに，遅くとも明治３６年には創業されていた東京都台東区の菓子店「徳太楼」でも，古くから平成１４年頃まで鳥の形状の菓子を製造しており，同菓子は「徳太楼のひよこ」として和菓子職人間で広く知られている（甲８ ）。このように，鳥の形状の菓子は，わが国の和菓子文化の伝統の一つとして，その形状が承継され，その形状が公開されさらに創意工夫がされる発展の歴史に支えられたものであり，古くから存在する伝統的なものであって，独創的なものではない。本件立体商標の商標登録を認めることは，このような立体的形状が独占されることになり，和菓子文化の承継と発展の伝統が根本から否定されることになる。このように他の同種の形状の商品が存在する場合には，アンケート調査結果のような，需要者の認識を直接示す事実の主張立証があって初めて法３条２項の使用による出所識別力の獲得が認められるところ，被告は広告宣伝の実績等について立証するのみで，かかる立証をしていない。以上によれば，全国の需要者が，商品の形状を見ただけで本件立体商標にかかる菓子の出所を識別することは不可能であり，本件立体商標が，自他商品識別力を獲得しているとはいえない。(イ)①被告は，本件立体商標と同種の形状の鳥の菓子が，当該他者の製造販売する菓子として需要者の間に広く認識されているという事実は認められないと主張する。しかし，たとえそうであったとしても，本件立体商標及びこれに類する立体的形状は，菓子の形状としてはありふれており，本来自他商品識別力を有しないのであるから，このような「自他商品識別力」を有しない商品が多数存在することにより，需要者は，本件立体商標と他の類似の商品を区別できないこととなるものである。②なお被告は，福岡商工会議所等による各証明書（乙１２３∼１２８，１６７∼１７０）を提出する。しかし，被告が提出する各証明書は，すべて福岡県内の団体等に限られていること，福岡商工会議所の証明書（乙１２３）は，被告がひよこの造型饅頭を製造・販売していることと，商品名「ひよ子」として当地において広報していることを証明しているにすぎず，全国に本件立体商標と同様の形状を有する鳥の菓子がある中で，本件立体商標が自他商品識別力を獲得するに至っていることを証明してはいないこと，福岡市菓子協同組合の証明書（乙１２５）等のその他の証明書（乙１２４∼１２８，１６７∼１７０）は，被告自身が予め記載した書面に押印したにすぎないことに照らせば，これらの各証明書によって本件立体商標にかかる形状につき自他商品識別力の獲得を認めることはできない。(ウ)また，仮に，本件立体商標が自他商品識別力を獲得していた時期があったとしても，被告はその後，類似商品等に対し何らクレームをつけず，商標管理を怠ったことにより，その形状は既に一般形状化して日本全国にあまねく普及し，登録審決の時点（平成１５年７月 ２４日）では，既に自他商品識別力を喪失していたものである。すなわち，本件においては，菓子業界で本件立体商標のような包餡焼き菓子の製造工程が工業化された昭和４０年代以降（甲７０の３０６頁 ），原告をはじめ多数の菓子製造業者が本件立体商標と類似する鳥の形状を有する菓子を製造しており，既に昭和４０年代において，本件立体商標に類する菓子の形状はありふれていた。また，被告は，昭和４３年∼４５年に原告の菓子「二鶴の親子」の販売を不正競争防止法違反として刑事告訴し，原告が菓子外箱包装紙を変更するなどの出所混同防止措置を執ったことから，この事件は不起訴になった経緯があるが（甲５３の1∼18，５４の1∼4 ），被告は，それ以降，約４０年近く経て原告に対し福岡地方裁判所に侵害訴訟を提起した平成１６年まで，原告の菓子「二鶴の親子」の形状に関して何ら問題とせず，原告の菓子「二鶴の親子」と被告の菓子「ひよ子」は何ら問題なく市場で共存し，販売されてきた（甲６７の1∼8）。一般に，商標の著名化は自壊作用を伴うから，他人の使用に対して何ら適切な対策もとらずに広告宣伝を行えば行うほど，むしろその出所識別力は減退することとなるのに，被告は約４０年間何らクレームをつけなかったものである。これは，上記のように，既に，昭和４０年代において，本件立体商標に類する菓子の形状はありふれており，需要者も，包装紙等に付されている菓子の名称等によって商品を区別していて，全く出所の混同を生じていなかったからである。(エ)また，仮に被告自身の使用により本件立体商標がある程度周知になったとしても，その周知となった地域は九州北部と関東地方に集中しており（甲６５∼６６ ），上記ア(ア)に記載したように，例えば名古屋地区を含む中部地方の需要者が，被告の菓子「ひよ子」と菓子「名古屋コーチン」を，その立体的形状だけで区別できるとは考えられない。さらに，被告の提出する広告宣伝に関する新聞・雑誌記事，テレビＣＭ等は，そのほとんど全てが，本件立体商標に，著名商標である文字商標「ひよ子」あるいはこれを含んだ記事，説明文，文字商標を発音する音声付きの広告宣伝を組み合わせたものであり，本件立体商標単独での広告宣伝は存在せず，そこに掲載されている立体的形状も本件立体商標と同一であるかどうかも不鮮明であるから，出所識別力の獲得に寄与し得ない。(オ)なお，被告は，大正元年から福岡県飯塚市の菓子舗において本件立体商標にかかる立体的形状の菓子「ひよ子」饅頭の販売を開始したと主張する。しかし，被告の菓子「ひよ子」の販売開始時期は，昭和１１年以前については，被告自身の陳述のほか客観的証拠がなく，昭和４８年８月１４日から９１回にわたり福岡県の地元紙であるフクニチ新聞に連載された「名産風土記 」（甲１１８の1∼3）によれば，被告の現代表者は，ひよ子の誕生を大正１０年と説明しており，大正元年と食い違う。また，被告は，昭和１１年に帝国キネマの映画「弥次喜多道中」で被告の菓子が登場したと主張するが，現在確認できる第１作（昭和６年 ），第２作（昭和１３年）ともに，飯塚市を通過する道中記ではなく（甲１４４ ），この映画の写真（乙４の1）も，その撮影年月日が昭和１１年であることの客観的証拠はない。本件立体商標の対象である被告の菓子「ひよ子」につき，客観的に製造販売が確認できる資料は，昭和３２年４月２８日の新聞（九州菓業新聞）記事（乙７）であり，また，昭和３２年１１月４日の新聞（西日本新聞）記事に初めて菓子「ひよ子」の形状の写真が掲載されている（乙１０の1∼2）にすぎない。イ本件審決は，本件立体商標にかかる立体的形状自体が，文字商標「ひよ子」から独立して自他商品識別力を獲得していないにもかかわらず，自他商品識別力があると認定したが，以下に照らして誤りである。(ア)法３条２項は，登録出願された商標の使用を前提として登録が認められる規定であるから，登録出願された商標そのものが独立して使用された結果自他商品識別力を獲得するに至ったことが必要であるところ，需要者が，立体的形状のみならず，そこに表示された文字等も見て自他商品の識別を行うときは，これらが併せて使用されたのであって，立体的形状が独立して自他商品の識別に寄与したとは認められない。したがって，この場合は，その立体的形状への法３条２項の適用は否定されなければならない。(イ)しかるに，需要者は，本件立体商標と原告の菓子「二鶴の親子」を，形状自体ではなく，各菓子の名称すなわち「文字商標」や外箱包装で識別している（甲６７の1∼8）。すなわち，本件立体商標の立体的形状は何ら特徴的なものではなく，また本件立体商標の立体的形状の場合，菓子は，通常中身の見えない包装紙に包まれて販売されているために，需要者は，包装紙に記載された菓子の名称等に注意を払い，それに基づいて菓子を購入しており，特に，文字商標「ひよ子」は著名でもあるので，需要者は，そのありふれた立体的形状である本件立体商標ではなく ，「ひよ子」の文字を見て自他商品の識別を行っていることは明らかである。したがって，需要者は，文字商標「ひよ子」に注目して自他商品の識別を行い，本件立体商標の立体的形状については，単に商品の形状そのものとして理解してきたに過ぎないというべきである。ウ被告が自己の菓子「ひよ子」饅頭の形状を登録審決時（平成１５年７月２４日）まで使用してきたことは，デザイン的（意匠的）使用態様によるものでしかないから，本件立体商標を出所識別表示として使用してきたとはいえず，法３条２項の適用の前提がない。(ア)そもそも商品自体の形状は，その機能又は美観を高めるために選択されるもので，商品の出所識別のために選択されるものではない。しかるに，被告が本件立体商標の形状を採用したのも，日本では古来より鳥の形が風流な愛らしさを持つ形状として菓子の形に採用されていたのにヒントを得て，商品の形状選択に関する他の一般的事例と同様，美観を高めるためという全くデザイン的な理由にある。(イ)意匠であっても，出所識別の機能を営むことは極めて例外的にはあり得るが，意匠が例外的に出所識別の機能を営むのは，同意匠を用いる標章が独創的なものであるか，又は，標章がその使用者一人にのみ独占されて使用されていることが要求される。これらの状況にない場合，取引者・需要者が当該意匠に触れた際に，当該意匠を使用している者が特定の１者のみであるという認識に至らないからである。しかるに，本件立体商標の形状は，和菓子の意匠として伝統的なものであり，少なくとも江戸時代から我が国に存在する「鶉餅」等の鳥の形をした菓子を模したものであって，独創的なものではない（甲８９の2の2，5，９０の4∼6，９１の1∼2，９２の1∼2）。エ本件審決は，本件立体商標が「一貫して頭部をやや左前方に向け，小さな嘴と小さな目をもつ独特のひよこの形状について永年使用した 」（審決１３頁２１行∼２３行）とするが，以下に照らせば，被告が実際に販売，広告宣伝（展示）で使用してきたのは，本件立体商標ではないのであって，本件立体商標はその使用の事例がなく，法３条２項の要件を満たさないというべきである。(ア)実際に販売されている被告の「ひよ子」饅頭の形状は，頭部をやや左に向けたものばかりではない。すなわち，九州大学大学院のＡ助教授及び九州大学産学連携センターのＢ教授らによる「連続製造工程生産の菓子出来上がり形状等に関する研究−出来上がり形状のバラツキと収束範囲の計測」（甲１０５の1∼2）によれば，頭部の向きについて，全検体個数２７８個のうち，正面を向いたものは１２９個，左を向いたものは８２個，右を向いたものは６２個であって，左右の傾きの角度の差は６.５度に達しており，本件立体商標の形状と，実際の菓子の形状との間には，①底面からの立ち上がりライン形状，②目や嘴の位置，③嘴の左右方向への傾き，④正面からの上体の左右の傾き，⑤嘴の形状等の点において差異が存する。(イ)被告の広告宣伝した「ひよ子」饅頭の形状も，本件立体商標とは異なるものである。すなわち，九州大学大学院のＡ助教授及び九州大学産学連携センターのＢ教授らによる「連続製造工程生産の菓子出来上がり形状等に関する研究２−広報媒体で用いられた製品図像の形状の計測と特性の記述 」（甲１１９の1∼2）によれば，本件立体商標は，宣伝広告の標準的形状と比較してスリムである，即ち，全長に比して全高の値が高い，頭部が胴部に比べて小さい，腰部のくびれの度合いが小さい，目と嘴が前に位置している，という特徴があるものである。また，被告が本件立体商標を広告宣伝したとして提出したＴＶ宣伝ビデオ（乙１９６∼１９７ ），被告の宣伝写真（乙１８６）及びパンフレットに登場する菓子「ひよ子」饅頭を，コンピュータ画面上で本件立体商標と比較してみると，すべて本件立体商標とは形状が異なっている（甲９３の1∼5，９４∼９６，９７の1∼49，９８の1∼8９９の1∼2，１００∼１０１ ）。(ウ)被告は，本件立体商標と，実際に被告が用いてきた立体形状との差異は同一性の範囲内にあると主張する。しかし，本件審決は，頭部をやや左前方に向けていること，小さな嘴と小さな目を持つことを本件立体商標の要部と認定しているから，たとえ他の部分が類似していても，これらの要部を持たない形状を用いた場合は，本件立体商標と同一性の範囲内にある形状を使用したとはいえない。オ本件立体商標は，法４条１項１８号の「商品…の形状であって，その商品…の機能を確保するために不可欠な立体的形状のみからなる商標」に該当する。(ア)本件審決は，原告の，本件立体商標が法４条１項１８号に該当する旨の主張について，新たに無効理由を追加し，請求の理由の要旨を変更するものであるから，法５６条１項によって準用される特許法１３１条の２第１項本文により認められない，とする。しかし，法３条２項の適用のある立体商標であっても，公益的理由により法４条１項１８号に該当するものは不登録とするというのが商標法の構造であり，両条文における判断は一連のものである。すなわち，法３条１項３号に該当する以上，同条２項の自他商品識別力を本件立体商標が具備していたとしても，当然に，法４条１項１８号に該当して不登録商標となるのではないかという判断は不可欠である。したがって，原告が無効審判請求の当初から，本件立体商標の法３条１項３号該当性を主張していたことは，法４条１項１８号該当性も主張していたことを含むのであって，原告による同号該当性の主張が請求理由の要旨変更に該当しないことは明らかである。(イ)また，本件立体商標は，以下によれば，法４条１項１８号に該当する。①本件立体商標のような日持ちのする土産菓子を廉価で生産するには，機械による型抜き法を用いた焼き菓子とせざるを得ず，型抜き法を用いて焼き菓子を作成するには，型抜き法とその後の焼成過程を経ることからの技術上の制約が存する。また，わが国の市場においては，型抜き法に用いる機械がレオン自動機及びプルミエール自動成形機の２社の製品にほぼ独占されているから，わが国において鳥の形を模した饅頭を作成しようとした場合，技術的には本件立体商標と類似した形にならざるを得ない。本件審決は，プルミエール自動成形機の広告文を文字通り解釈し，同成形機は型の取り替えが自由に選択できるから，必ずしも本件立体商標と酷似する形状にする必然性はないとする。しかし，同広告文は菓子一般についてのセールストークにすぎず，実際には，本件立体商標のような鳥の形状を有する菓子は，型抜き法とその後の焼成過程を必要とするという制約から，本件立体商標に似た形しかできない。②法４条１項１８号は，技術に関する競争条件に不均衡を生ぜしめないという趣旨から検討すべきであるところ，本件立体商標は，商品自体の性質から生来し，その技術的効果を達成するために必要な形状であり，また，製造コスト上有利である形状である。そして，同号の「機能」には，物理的な商品の機能性のみならず，このような価値的な機能性も含むものである。③法４条１項１８号にいう「商品の機能」の商品は，指定商品のみを指すものではなく，その指定商品を細かく分類して指定商品として登録できる場合には，その細かく分類した商品すべてを含むものと解さなければならない。したがって ，「まんじゅう」が指定商品とされている場合には ，「鳥の形をしたまんじゅう」を指定商品とした商標登録が可能である以上 ，「鳥の形をしたまんじゅう」の機能を確保するために不可欠な形状のみからなる本件立体商標は，商標登録が許されない。カ特許庁長官の意見（後述）に対する反論(ア)特許庁長官は，立体商標制度の導入に当たり，附則として継続的使用権（平成８年商標法改正附則２条）を設けたことで，中小企業等の負担は回避された旨述べる。しかし，菓子業界において混同防止請求等に応じるため実際に生じる負担は過大であり，経過措置によっても既存使用者の利益は必ずしも保護されない。(イ)特許庁長官は，あくまでも本件立体商標と類似する範囲にのみ権利が及ぶのであるから，本件立体商標が登録されたからといって，およそ鳥の形をしたすべての菓子に権利が及ぶものではないことは明らかと述べる。しかし，鳥の形状をした包餡焼き菓子の製造工程の特殊性から，実際にはすべての鳥の形状をしたまんじゅうは本件立体商標に類似した形状にならざるを得ず，結局，すべての鳥の形状をしたまんじゅうに被告の権利が及ぶことになり，被告に本件立体商標の登録を認めることが公正な競争を害することになる。(ウ)特許庁長官は，コンピュータ画面による同一性が認められないからといって同一性が否定されるというものでもないとみるのが社会通念に照らして相当であると述べる。しかし，原告がコンピュータを利用して，被告の使用商標の形状を解析したのは，一見して被告の使用商標の中には ，「頭部をやや左前方に向け，小さな嘴と目をもつ 」（審決１３頁２２行）に該当しないものが多数見受けられたので，それを証拠化するに当たり客観性を持たせたためであるにすぎない。(エ)特許庁長官は，本件立体商標と同一の形状のまんじゅうが多数存在することについてはにわかに認めがたく，仮に同様の鳥の形状のまんじゅうが存在するとしても，このことが法３条２項の適用を否定する根拠とはなり得ないなど述べる。しかし，仮に，本件立体商標が自他商品識別力を獲得した時期があったとしても，約４０年間にわたり，類似の形状をもつ菓子が流通し，しかも，被告がこれに対して何ら対抗措置をとらなかった結果，既に，登録審決時である平成１５年７月２４日においては，本件立体商標の自他商品識別力は希釈化され，存在しなかったものである。(オ)特許庁長官は，被告が大正元年から今日に至るまで盛大に本件立体商標を使用した結果，本件立体商標自体，文字商標「ひよ子」と独立して自他商品の識別標識としての機能を具備するに至った，と主張する。しかし，大正元年から，という使用実績の立証は，被告が述べたパンフレット，宣伝用のマスコミ取材への広報でしかなく，不十分である。また，日本全国には，本件立体商標類似の商品が多数存在しているところ，被告は，これらの菓子を製造する全国の業者に対しても，長年にわたり何らクレームをつけていない。これは，すなわち，需要者が，包装紙等に付されている菓子の名称等によって商品を区別し，需要者側の認識では，本件立体商標は文字商標「ひよ子」から独立して自他商品識別力を獲得していないことを裏付けるものである。２請求原因に対する認否請求原因(1)，(2)の各事実は認めるが，同(3)は争う。３被告の反論本件審決の認定判断は正当であり，原告主張の取消事由はいずれも理由がない。(1)原告は，全国各地に本件立体商標と同様の鳥の形状を有する菓子が存在し，これらと被告の菓子「ひよ子」とを並べて対比しても区別がつかないこと，また，原告の菓子「二鶴の親子」は昭和３５年に製造が開始された歴史があること，菓子「名古屋コーチン」と被告の菓子「ひよ子」とを，名古屋地区を含む中部地方の需要者はその立体的形状だけで区別できないと考えられること，こうした鳥の形状を有する菓子は，江戸時代から和菓子「鶉餅」（甲７）が存在するように，古くから存在するありふれたものであること，他の同種の形状の商品が存在する場合には，アンケート調査結果のような，需要者の認識を直接示す事実の主張立証があって初めて法３条２項の使用による出所識別力の獲得が認められるところ，被告はかかる立証をしていないこと，などに照らせば，本件立体商標は全国的な周知性を獲得しておらず，法３条２項にいう出所識別力を欠く，と主張する。アしかし，同種の形状の鳥の菓子が多数存在するという主張それ自体は意味がなく，これらの形状が使用された結果，他者の製造販売する菓子として需要者の間に広く認識されているという事実を主張立証しない限り，本件立体商標の，使用による出所識別力を減殺することはできない。なぜなら，同種の形状の商品が他の者の商品を表示するものとして需要者の間に広く認識されている場合には，法３条２項が要求する，使用による出所識別力の認定の妨げとなるからである。しかるに，本件においてそのような事実は認められない。また，出所識別力の有無は，当該商標と類似商標の使用開始の先後関係，当該商標の周知性獲得の過程・経緯等（例えば多くの業者が使用したから周知化したのか，特定業者が使用したから周知化したのか等）を考慮して判断すべきである。しかるに，本件立体商標の場合は，後記(3)から明らかなように，他業者が使用するよりも前から被告のみが本件立体商標を使用することによって，原告の菓子「二鶴の親子」等の本件立体商標類似の饅頭が市場に出る時点において既に周知性を取得していたものである。イまた，いかに著名な商標が付された商品であっても，酷似する商標の付された模造品とともに置かれた場合に，どれが本物の商品かを認識することはできないはずである。そして，本件立体商標の類似商品は，すべて本件立体商標にフリーライドしたものである。そうすると，本件立体商標を類似群の中から直ちに指摘できないからといって，本件立体商標が出所識別力を獲得していないということにはならない。ウまた，原告の菓子「二鶴の親子」の製造開始時期は不明である。すなわち，福岡市菓子協同組合の証明書（甲１４）は，少なくとも，原告が福岡市菓子協同組合に事実を告知し，それに基づいて作成されたことが明らかであるところ，同証明書には ，「…下記の鳥の形状の饅頭（商品名「二鶴の親子 」）を，昭和４１年から福岡市において販売」していると記載されており，昭和３５年には製造されていたとする原告主張と矛盾する。なお，仮に昭和３５年に製造が開始されていたとしても，原告の製造した菓子の形状が，登録審決時において，原告の商品を表示するものとして需要者の間に広く認識されていた事実はない。なお原告は，昭和４４，４５年頃，原告の菓子「二鶴の親子」を「ひよ子」と称して販売し（甲５３の12，16，乙１６１∼１６４ ），被告の菓子「ひよ子」との間で出所の混同を生じさせたことがあるが，これは，本件立体商標が，既に昭和４４，４５年当時，使用による出所識別力を獲得していたからこそ，その信用力にフリーライドして不当に利益を挙げようとしたものといえる。エまた，被告は，名古屋地区においては，中日新聞に本件立体商標を表示した広告を掲載している（乙１７８）し，平成１１年７月∼８月にかけて，愛知県，岐阜県，三重県を放送対象地域とする中部日本放送において，被告の菓子「ひよ子」のテレビＣＭを６０本放送し（乙１９０の27 ），同様に，平成１２年１２月，平成１３年７∼８月，平成１３年１２月にも各６０本ずつ，平成１５年７月には１８本放送している（乙１９１の28，１９２の29，１９８，２００の17 ）。また，東海地方を除く中部地方においても，被告の菓子「ひよ子」のテレビＣＭは，新潟テレビ２１，長野放送，北日本放送（富山 ），テレビ金沢（石川 ），福井テレビ，静岡朝日テレビ等で同様に放送されている。これらの広告宣伝の実績からすると，本件立体商標は，名古屋を含む中部地方においても十分に自他商品識別力を獲得していたというべきである。オまた，本件立体商標の商標登録が認められても，和菓子文化の承継と発展の伝統を否定するとはいえない。なぜなら，法は，鳥の形状をかたどった菓子は，法３条１項３号の記述的商標に該当するとした上で，記述的商標であっても，企業努力によって出所識別力を獲得した商標は，法３条２項により商標登録を認めているのであるし，さらに，立体商標制度施行前からの立体商標の正当使用は，継続的使用権が付与されることによって保護されているからである。また，原告が指摘する「鶉餅」についても，甲７の９５頁の「鶉」の項目には ，「鶉餅」が江戸時代に製造販売されていた事実は記載されておらず，当該頁には ，「当時の鶉餅がどのような形かはわかりませんが」とも記載されている。また，甲７の９４頁に「鶉餅」の写真が掲載されているが，当該写真の立体的形状の鶉餅が江戸時代に製造販売されていたとの記載はなく，また，甲４の２頁の「鶉餅」が「復元」されたものとの記載も，甲４に見当たらない。むしろ，甲２の１７４頁∼１７５頁，甲４の１５頁によれば，「鶉餅」はそもそも「腹太餅」の別称で「大福」の原型であり，また当初から鳥の形状の菓子とする目的で作られたのではなく，ふっくらとした餅菓子を鶉に見立て，鶉餅や鶉焼の名がつけられたにすぎないと認められ，そもそも鳥の形状を有する菓子とは言い難いものである。また，仮にかかる「鶉餅」が古くから製造販売されていたとしても，本件立体商標とは色彩，立体的形状が異なるから，本件立体商標のような色彩及び立体的形状の饅頭が古くから存在していたとはいえない。さらに，原告が指摘する「徳太楼のひよこ」についても，甲８には，菓子店「徳太楼」が「鳥の形状の菓子」を製造しているとも，それを「古くから」製造しているとも記載されていない上，同菓子が「和菓子職人間で広く知られている」とも記載されていない。カさらに，法３条２項の，使用による出所識別力の獲得の有無は，使用に係る商標及び商品等，使用開始時期及び使用期間，使用地域，当該商品等の販売数量並びに広告宣伝の方法及び回数等を総合考慮して決せられる（甲４３の８頁）ものであり，アンケート調査結果等も，総合考慮の一事情に過ぎない。また，他の同種の形状の商品が存在する場合にむしろ重要なことは，上記アのように，これらの商品が，当該他の者の商品を表示するものとして需要者の間に広く認識されていたかどうかということである（甲８８の4の１０頁 ）。しかるに，原告が示す本件立体商標類似の商標は，いずれも本件立体商標と同程度の周知性を獲得しているとは到底言い難い。(2)原告は，仮に，本件立体商標が自他商品識別力を獲得していた時期があったとしても，被告はその後，類似商品等に対し何らクレームをつけず，商標管理を怠ったことにより，その形状は既に一般形状化して日本全国にあまねく普及し，登録審決の時点（平成１５年７月２４日）では，既に自他商品識別力を喪失していた，被告が何らクレームをつけなかったのは，既に，昭和４０年代において，本件立体商標に類する菓子の形状はありふれており
      
      （　鶉餅 」「・甲７ ），需要者も，包装紙等の付されている菓子の名称等によって商品を区別し，全く出所の混同を生じていなかったからであると主張するが，以下に照らし，失当である。ア一旦周知性を取得した商標の，周知性喪失の有無を判断するに当たっては，商標の使用中止又は使用頻度の激減，販売停止又は販売数量の激減，広告宣伝の中止又は激減等の事情が認定され，又は本件立体商標の出所識別力を否定するような類似商標の周知性の獲得がなされてはじめて本件立体商標が出所識別力を喪失したということができる。しかるに，原告が主張する，被告が権利行使を怠った始期とされる昭和４５年から現在に至るまで，被告は継続して本件立体商標にかかる商品を販売等することによって本件立体商標を使用しているところ，本件立体商標に係る商品の販売数量，広告宣伝費は年々増大し（乙１１４の１ ），広告宣伝の回数も増大し，その方法も多様となっている（乙６２の1∼47，１０９∼１１３，１３４∼１５８ ）。他方，原告の方は，菓子「二鶴の親子」について，昭和４５年以前も以後も広告宣伝をした証拠はなく，原告の菓子「二鶴の親子」が出所識別力を獲得した事実は認められない。イまた，被告以外の業者が原告の菓子「二鶴の親子」等本件立体商標類似の立体的形状を有する饅頭を販売した時点において，本件立体商標は既に「名菓ひよ子」として需要者の間に広く認識されていたものであるから，かかる状況においては，他の業者によって本件立体商標類似の饅頭が製造販売されても，当該類似品が被告の商品であると混同されるか，または当該類似の饅頭は被告の饅頭の「模倣品」であるとの認識が生じるにすぎない。ウ昭和４０年代において本件立体商標に類する菓子の形状がありふれていたといえないことについては，上記(1)ウ，オに記載したとおりである。(3)原告は，被告の菓子「ひよ子」が周知となった地域は，九州北部と関東地方に集中していると主張するが，以下のア∼カに照らせば，本件立体商標は，全国的な周知性を獲得しているというべきである。ア本件立体商標の使用開始時期被告においては，先々代のＣが福岡県飯塚市で菓子舗を開業し，大正元年１２月に２代目のＩが「ひよこ」をかたどった本件立体商標の立体形状からなる菓子を考案し，同飯塚市の菓子舗にて販売を開始した（乙１の４頁，乙２「沿革」，乙３の１８９∼１９１頁 ）。この点，原告は，被告の菓子「ひよ子」の販売開始は大正元年ではなく昭和３０年代であると主張し，西日本新聞企画情報センター編「ジャンル別九州No.１企業 」（昭和６１年６月１９日発行〔乙３ 〕）に言及される帝国キネマの映画「弥次喜多道中記」の第２作（昭和１３年制作，甲１４４の２頁目，甲１５２の2）を見ても被告の菓子「ひよ子」は登場していないと主張するが，以下に照らし，失当である。すなわち ，「弥次喜多道中記」の第２作のＤＶＤ（甲１５２の2）をみると，同ＤＶＤの開始から２５分１６秒∼２０秒のあたりに，盆の上に菓子を積んだシーンが現れ，この菓子の個々の形状を子細に観察すると，この菓子は被告の菓子「ひよ子」であることが分かる。この形状は，その直後に登場し原告が指摘する「破れまんじゅう」の形状（乙２２４の1∼2）とは明らかに異なっている。また，同ＤＶＤの開始２５分２４秒あたりから，「めっぽううまい，こりゃうまい」という歌詞付き楽曲が挿入されている。これらは，上記乙３の ，「昭和１１年，帝国キネマの映画「弥次喜多道中」のロケーションが飯塚市であった際には，映画関係者に売り込んで，弥次さん，喜多さんが「ひよ子」を持って「なかなかうまい菓子じゃのお」というシーンをわざわざ入れてもらっている 。」という記載と符合しており ，「大正元年の冬」に被告の菓子「ひよ子」の販売が開始されたとする上記乙３の信用性を裏付けている。イ被告法人の展開状況（乙１）(ア)昭和２７年１２月，飯塚市において吉野堂製菓株式会社が設立された。そして，昭和３１年１２月 ，「名菓ひよ子」その他の菓子の製造販売を営む株式会社吉野堂が設立され，昭和３４年８月，販売部門として吉野堂商事株式会社が設立され，昭和３４年９月，原料部門として福岡銘菓原料株式会社が設立された。(イ)昭和３８年３月，上記吉野堂製菓株式会社が，株式会社ひよ子に商号変更された。また，昭和４１年１１月，東京都の八重洲地下 街で「ひよ子」饅頭の製造販売を営む株式会社東京ひよ子が設立され，同時期に，上記吉野堂商事株式会社が，株式会社博多ひよ子に商号変更された。(ウ)昭和５６年９月，株式会社博多ひよ子が，ひよ子本舗吉野堂株式会社に商号変更され，昭和５６年１１月，同社が株式会社ひよ子の営業権を譲り受け，西日本地域における販売会社となった。また，昭和５８年１０月，株式会社ひよ子が株式会社吉野堂の製造部門を譲り受け，同社が西日本地域における製造会社となった。(エ)昭和６２年１０月，ひよ子本舗吉野堂株式会社が株式会社ひよ子，株式会社東京ひよ子，福岡銘菓原料株式会社を吸収合併し，商 号を「株式会社ひよ子 」（被告）とした。そして，平成７年１０月，被告の東京支社が，株式会社ひよ子の営業権を譲り受け，同東京支社が株式会社東京ひよ子として東日本における製造・販売会社となり，現在に至っている。ウ直営店舗の展開状況（乙１，２）(ア)被告は大正元年から福岡県飯塚市の菓子舗において本件立体商標にかかる立体的形状の菓子「ひよ子」の販売を開始し（乙１，３，２２，６４∼６６，６８，７０，７６，２２８∼２３２ ），その後，飯塚市内における直営３店舗にて同菓子の販売を行った（乙３の１９２頁 ）。その後，昭和１７年頃，太平洋戦争等のため一旦中断したが，昭和２３年から同菓子の製造を再開し（乙３の１９３頁 ），昭和３２年２月に福岡市天神に新天町店（現在の天神店〔乙１３０ 〕）を開店した（乙１の４頁 ）。この店舗が，飯塚市から福岡市への進出の第１号店であり，当該店舗において，本件立体商標に係る菓子「ひよ子」は爆発的に売れた（乙３の１９４∼１９５頁 ）。(イ)被告は，昭和３４年１０月，福岡市渡辺通１丁目に１丁目店を開店し，昭和３５年には福岡市西新に西新店を開店し，昭和３８年には博多駅にステーション店を開店し，昭和４２年４月には福岡交通センター内に交通センター店を開店した。さらに，昭和４３年１２月，博多ステーションビルにステーションビル２号店を開店し，昭和４６年４月，福岡市香椎に香椎店を開店した。さらに，昭和４８年４月，福岡県筑紫野市二日市に二日市店を開店し，昭和４８年１２月，福岡市東区ショッピングセンター香椎アピロス店内において，ユニード香椎店を開店した。また，昭和４９年３月，福岡市西区荒江に荒江店を開店し，昭和５０年３月，福岡市博多区博多駅内にデイトス店を開店した。昭和５１年９月には，福岡市中央区天神地下街に天神地下街店を，福岡市南区のユニード野間アピロス内に野間アピロス店を開店し，昭和５１年１０月，福岡市西区原本町のダイエー原店内にダイエー原店を開店した。(ウ)被告は，その後も，直営店の開店を続け，昭和６２年当時，直営店７０店を有していた（乙７５ ）。エ取引先の状況等(ア)被告は，九州地方，山口県，広島県におけるキヨスクの１９６店舗に，本件立体商標にかかる菓子「ひよ子」を卸しており，これら１９６店のキヨスクにおいて菓子「ひよ子」が販売されている（乙 ６の①）。そして，全国観光と物産新聞（乙１０３）によれば，九州キヨスク全店における平成１３年４月∼６月のみやげ売上ランクでは「ひよ子」饅頭（１１個入り１０５０円）が２位に入っている（乙１０３ ）。また，平成９年９月９日付け西日本新聞記事（乙８９）において，東北・関東地区に約１８００店の売店をもつ東日本キヨスクの統計によれば ，「みやげ菓子ランキング。１９８９−１９９５年で，ひよ子が２位に落ちたのは９０年度のみ。他は，ひよ子が１位を独占 。」との記載があり，また，平成１１年６月４日付け西日本新聞記事（乙９４）において ，「 東日本キヨスク」が「東京駅みやげベスト１０ 」「（５月末現在）をまとめたところ「ひよ子」（２位）」との記載がある。(イ)上記①のほか，被告は，高速道路のサービスエリア及びパーキングエリアの売店３７店（乙６の② ），九州内の各空港売店３５店（乙６の③），九州，山口県，大阪府の百貨店５３店舗（乙６の④ ），福岡市，北九州市内の小売店９１店（乙６の⑤ ），福岡県以外の地方の小売店５６店（乙６の⑥ ），その他，県市町村（学校給食関係，敬老会関係）等１２０の取引先に，本件立体商標に係る菓子「ひよ子」饅頭を卸し，販売がされている。(ウ)被告の関連会社である株式会社東京ひよ子においても，キヨスク１０店，羽田空港関連の２０店，量販店（西友７店，ダイエー１９店，イトーヨーカ堂５店，東急ストア３店，ジャスコ２３店，ＳＡＴＹ１９店 ），百貨店（三越８店，東急８店，西武２店，そごう６店，その他主要百貨店５０店 ），高速道路のサービスエリア及びパーキングエリア内の１０店，その他，プリンスホテル品川等の卸し先１７店に，本件立体商標に係る菓子「ひよ子」饅頭を卸し，販売してもらっている。オ広告宣伝等の状況(ア)被告は，大正元年の菓子「ひよ子」の販売開始（乙１∼３，７，２２，６６，７３，７６，８１，８４∼８５，９９，１０２）後，飯塚市周辺の沿線に「飯塚名物ひよ子」の立看板を張りめぐらし，電話番号を７４５（ヒヨコ）とした（乙３の１９１頁 ）。また被告は，昭和１１年，帝国キネマの映画「弥次喜多道中」の飯塚ロケのシーンにおいて，弥次さん，喜多さんが「ひよ子」饅頭を持って「なかなかうまい菓子じゃのう」というシーンを入れてもらった（乙３の１９１∼１９２頁，乙４の1）。(イ)被告は，昭和３２年２月，福岡市天神の新天町店で菓子「ひよ子」の販売を開始し，昭和３３年度において，昨年度に引き続いて，テレビ広告等マスコミを最大限に利用して宣伝に努めた（乙５の1∼2，１
      
      １６　）。(ウ)被告の菓子「ひよ子」は，昭和３２年３月２０日から開かれた長崎市における第１４回全国菓子大博覧会において総裁賞を受賞し（乙８，１０の1，２０１の1），同年中に，高松宮家と明治神宮大祭に郷土の代表として献上され，その旨，一般紙において，菓子「ひよ子」の形状の写真付きで報道された（乙１０の1∼2，１５，２０１の1，2 ）。また被告は，昭和３２年∼３３年頃，同総裁賞を受賞した旨を付記した新聞広告を多数行った（乙９，１１∼１４，１６∼２０ ）。(エ)また，被告の菓子「ひよ子」は，昭和３３年４月１７日に天皇皇后両陛下が九州に巡幸したときに県下土産菓子の代表として天覧銘菓の一つとされ，天皇陛下の買上商品となった（乙２１∼２３ ）。被告はその旨を付記した新聞広告を昭和３５年頃まで多数行うとともに（乙２５∼２６，２８∼３１ ），一般紙及び業界紙において，その旨の新聞報道もされた（乙２２∼２４ ）。このうち，昭和３３年４月２８日付けの業界紙の新聞報道（乙２３）は，本件立体商標の立体的形状の写真入りの記事となっている。(オ)その後，昭和３５，３６年頃から昭和４２年頃まで，被告は，新聞広告（フクニチ新聞，フクニチスポーツ，朝日新聞，サンケイ新聞，西日本新聞等 ），折り込みちらし，雑誌類（ヤングレディ，婦人公論，文藝春秋，女性自身，週刊文春，週刊新潮，週刊朝日，主婦と 生活等）に広告を行った（乙３２∼６１ ）。このうち，本件立体商標の係る立体的形状を示した広告も多数行われた（乙４０，４３，４７，５３，５５，６１等 ）。(カ)さらに被告は，本件立体商標について，昭和４２年以降現在に至るまで継続して新聞の全国紙，全国的な雑誌に広告を掲載している上，新聞の全国紙や雑誌にも記事が掲載されている（乙４０，４３，４７，５２∼５３，５５，６５，６８，７０∼７４，７６∼７９，８２∼８４，８７∼９３，９５，９８∼１１３，１２２，１３１∼１３５，２１２∼２１４ ）。また被告は，平成３年，平成４年及び平成６年において，朝日新聞，読売新聞，日本経済新聞等の全国紙（乙１７８∼１７９，１８３，１８５∼１８６）のほか，東北地方における地方紙（岩手日報，河北新報），甲信越地方における地方紙（新潟日報 ），中部地方における地方紙（中日新聞 ），北海道地方における地方紙（北海道新聞）に，本件立体商標に係る立体的形状を表示した広告を多数掲載している（乙１７４∼１７８，１８０∼１８１，１８４，１８７）。また被告は，昭和５９年１２月２５日付け朝日新聞（東京版）朝刊において本件立体商標に係る立体的形状の表示された広告を掲載した（乙１７２）ほか，雑誌「文藝春秋」の昭和６０年４∼７月号，９∼１２月号の各号において，本件立体商標の立体的形状が表示された広告を掲載した（乙１７３ ）。さらに被告は，平成６年１０月２０日付け産経新聞に，本件立体商標の立体的形状が表示された広告を掲載している（乙１８８ ）。(キ)また被告は，昭和３８年から現在まで，菓子「ひよ子」について多数のテレビＣＭを行い，九州地方だけでなく，東京都を中心とする関東地方（テレビ朝日 ），北海道地方（北海道放送等 ），青森県，岩手県，秋田県，山形県等の東北地方（青森テレビ等 ），富山県，石川県，福井県等の北陸地方（テレビ金沢等 ），山梨県，長野県，新潟県等の甲信越地方（長野放送 ），愛知県，静岡県等の中部地方（中部日本放送）に及んでいる（乙６２の1∼47，１３６∼１４６，１５４∼１５８，１８９の1∼7，１９０の1∼27，１９１の1∼28，１９２の1∼29，１９３∼１９４，１９５の1∼4，１９６∼１９９，２００の1∼27 ）。また，被告は，昭和４０年頃までには，テレビ番組「０戦はやと」等の多くのテレビ番組の提供会社となり（乙５６，５８ ），最近においても，多数のテレビ番組を提供し，当該番組で菓子「ひよ子」について多数のテレビＣＭが放映されたり，番組自体で取り上げられるなどしている（乙６６，１３６∼１５８，２３９）。カ菓子「ひよ子」の売上高及び広告宣伝費(ア)被告が福岡市天神に新天町店をオープンした年である昭和３１年から昭和３２年の菓子「ひよ子」の売上高は，既に１０００万円に達している（乙１１４の2，１１５ ）。その後，売上高は急速に増加し，昭和３６年度の菓子「ひよ子」の売上高は，１億２９００万円に達した（乙１１４の2）。被告の第５期（昭和３５年１０月１日∼昭和３６年９月３０日）決算報告書の概況報告によると，本件立体商標に係る菓子「ひよ子」の販売個数は，昭和３３年∼３４年の１年間で２９２万３４２３個，昭和３４年∼３５年の１年間で５５０万４３６７個，昭和３５年∼３６年の１年間で８６０万２８０５個に達している（乙１１４の2）。被告の菓子「ひよ子」単独の売上高は，昭和４１年には４億５８００万円に達し，昭和４２年には５億円を突破している（乙１１４の2）。また，広告宣伝費も，昭和３２年当時，既に１００万円に達しており，その後年々増加し，昭和４２年度には１億３７００万円に達している。このような，昭和３１∼４１年頃までの菓子「ひよ子」の売上高，広告宣伝費，広告宣伝の態様（新聞雑誌広告，テレビラジオＣＭ ），頻度，新聞報道等を勘案すると，少なくとも昭和３０年代には，本件立体商標に係る立体的形状の菓子「ひよ子」饅頭が被告の製造販売する菓子であることは，菓子業界はもちろん，一般需要者の間においても広く認識される状況となっていたものである。(イ)その後，昭和４５年には１日の生産量が約５０万個，年間売上高が約２０億円に達し（乙６４，１１４の1 ），昭和５５年度には，菓子「ひよ子」の売上高は約３５億円（乙１１４の1 ），昭和５６年には約３９億円，昭和６１年には約４１億円に達し（乙３・１９６頁，乙１１４の1 ），平成３年には約５８億円に（乙８０∼８２，１１４の1 ），平成４，５年のピーク時には６０億円に達し（乙２，１１４の1 ），その後は平成１５年に至るまで，５０億円前後を維持してきた（乙２３３∼２３８ ）。登録審決時（平成１５年７月２４日）の直近年度の菓子「ひよ子」の売上高（純売上）は，被告の九州事業部では，２０億１９４９万５７３３円（乙２３５）であり，東京ひよ子では２７億７５１１万４８３５円（乙２３８）であり，両者を合計すると，４７億９４６１万０５６８円となる。(ウ)菓子「ひよ子」饅頭が爆発的に売れたのは，その売上実績（乙６７∼６８，８１，１１４の1∼2等）や，多数の雑誌記事（乙４０，７０，７１，８１，８４，９１，９９）を勘案すると ，「ひよ子」というネーミングとともに，その立体的形状の可愛らしさが大きな要因となっていると推測される。(エ)被告が菓子「ひよ子」饅頭にかけた広告宣伝費は，昭和６２年頃から平成１５年まで，年間７億円∼８億円程度で推移している（乙１１４の1）。(4)原告は，本件立体商標にかかる立体的形状自体が，文字商標「ひよ子」から独立して自他商品識別力を獲得していないにもかかわらず，本件審決が自他商品識別力があると認定したのは誤りであると主張するが，以下に照らして失当である。ア本件立体商標は，使用されている商標の立体的形状の一部に文字商標「ひよ子」が刻印・刻字等によって付されているわけではなく，被告が使用している本件立体商標に係る立体的形状は，本件立体商標そのものである（乙１０の1，2，４０，４３，６２の1，2，７０，７６，１１９，１２３∼１２８ ）。また被告は，販売店において，本件立体商標の合成樹脂製大型模型や「ひよ子」饅頭と形状，色彩，大きさが同じ合成樹脂模型を広告のために展示している（乙１２９∼１３０）が，これらの模型にも「ひよ子」の文字商標が刻印・刻字等によって付されているわけではない。すなわち被告は，本件立体商標を販売する場合，文字商標「ひよ子」の刻印・刻字等の一切付されていない本件商品を文字商標「ひよ子」を付した包装に包んで販売しており，立体的形状の表面に文字を記載して販売したものではないので，本件商品を購入した需要者には ，「ひよ子」の刻印・刻字のない立体形状のみから，本件商品の出所は被告であるとの認識が生じるものである。イ原告が指摘する広告宣伝においても，本件立体商標それ自体に「ひよ子」の文字商標が付されているわけではなく，本件立体商標そのものを各種広告に表示して宣伝活動を展開してきた（乙１８３，１９５の３等 ）。すなわち ，「ひよ子」の文字商標は，本件立体商標とは別の場所，別の物件に付されているに過ぎず，本件立体商標の立体的形状それ自体の一部に「ひよ子」の文字商標が付されているわけではない。テレビCMについても，別途音声で「ひよ子」を連呼しているにすぎず，本件立体商標の立体的形状それ自体の一部に「ひよ子」の文字商標が刻印・刻字等によって付されているわけではない（乙６２の1∼47参照）。また，広告等に文字商標「ひよ子」が記載され，かかる文字商標「ひよ子」が著名商標である（乙１２１の1∼5）からこそ，本件立体商標の立体的形状と，その立体的形状が「ひよ子」饅頭であるとする認識が需要者等に定着していき，本件立体商標の立体的形状が「ひよ子」饅頭であるとの認識，あるいは，株式会社ひよ子（被告）の製造販売に係る饅頭であるとの認識が醸成されるものである。原告の主張によれば，本件立体商標のそばに文字商標「ひよ子」が表示されている場合は，たとえ膨大な使用実績を重ねても，本件立体商標と文字商標「ひよ子」との関係性は何ら生じない，ということになり，不合理である。ウ菓子の包装材に「ひよ子」なる文字が記載されていたとしても，包装されているひよ子饅頭そのものには文字等は一切記載されていないため，需要者には，包装材の「ひよ子」の文字とともに，文字等の一切記載されていない立体的形状であるひよ子饅頭を見て，その饅頭が「ひよ子」饅頭であり，その立体的形状が「株式会社ひよ子」の製造販売に係る饅頭である，との認識が生じるものである。(5)原告は，被告が自己の菓子「ひよ子」饅頭の形状を登録審決時まで使用してきたことは，デザイン的（意匠的）使用態様によるものでしかないから，本件立体商標を出所識別表示として使用してきたとはいえず，法３条２項の適用の前提がないと主張するが，失当である。被告は，本件立体商標の商品形状それ自体が，被告自身の商品であることを需要者に認識させるために使用してきたものであり，客観的にも商標的使用といえる態様での使用であり，単に装飾的効果を狙ったり，需要者の視覚を通じて美観を生じさせるための使用（意匠法２条１項参照）とはいえない。(6)原告は，実際に販売されている被告の菓子「ひよ子」の形状は，本件立体商標のように，頭部をやや左に向けたものばかりではないし，被告の広告宣伝した菓子「ひよ子」の形状も，本件立体商標とは異なるものであると主張する。しかし，原告が提出する甲１０５の1∼2，１１９の1∼2のいずれの画像をみても，本件立体商標と実際の販売・広告宣伝に係る菓子「ひよ子」の平均形状との間においては，底面からの立ち上がりの輪郭形状や，目・嘴の位置に微細な異同が存在するに過ぎず，全体的に考察すると，何ら商標としての同一性は損なわれていないというべきである。(7)原告は，本件立体商標は，法４条１項１８号の「商品…の形状であって，その商品…の機能を確保するために不可欠な立体的形状のみからなる商標」に該当すると主張するが，以下に照らして，失当である。ア原告の，本件立体商標が法４条１項１８号に該当する旨の主張は，法５６条１項が準用する特許法１３１条の２第１項の「要旨の変更」に当たり許されない。すなわち，上記「要旨の変更」の判断は，当初の無効審判請求書で記載した，登録商標を無効にする根拠となる事実を実質的に変更するものか否かの観点から判断されるところ，原告による無効理由の追加（法４条１項１８号違反）が「要旨の変更」に該当することは明らかである。イまた，本件立体商標は，法４条１項１８号の「商品…の形状であって，その商品…の機能を確保するために不可欠な立体的形状のみからなる商標」に該当しない。(ｱ)本件立体商標の指定商品は「まんじゅう」であるが ，「まんじゅう」の「機能」とは何であるかは不明であり，したがって，またその「機能」を確保するためになぜ，本件立体商標の形状とならざるを得ないのかも不明である。(ｲ)原告は，プルミエール自動成形機（乙２２５∼２２６）を使用すると必然的に同じ形状の菓子が製造されると主張する。しかし，原告が指摘する古河工業株式会社製のプルミエール自動成形機は，菓子成形型（いわゆる金型）の取り替えが自由に選択でき，菓子成形型の製造業者は古河工業株式会社以外にも存在し，また，プルミエール自動成形機の広告自身にも，当該機械で大量生産し得る菓子であって本件立体商標と全く類似しない鳥の形状の饅頭が示されている。これらによれば，本件立体商標の形状が必然的に形成されるとはいえない。また原告は，レオン自動包餡機についても同様に主張する。しかし，レオン自動包餡機はあくまでも餡を包む作業のみを行う機械であり，饅頭の成形作業を行う機械ではない。さらに被告は，これらの量産機器が開発される以前の少なくとも昭和３０年代から，木型により本件立体商標の立体的形状の饅頭を大量に生産していたものであり（甲４７，乙１１４の2，１１７ ），かかる事実に照らすと，上記量産機器による技術的制約をもって法４条１項１８号に該当するという理由になるとはいえない。さらに，仮に何らかの技術的制約があるとしても，立体的形状のみの問題に止まるはずであり，饅頭の表皮の材質や色，目・嘴の位置までも本件立体商標に酷似させる技術的制約は見当たらない。(ｳ)原告は，法４条１項１８号の「機能」には「品質」も含めて解釈すべき旨主張するが，商標法自身が「品質 」（法３条１項３号）と「機能」（法４条１項１８号）と書き分けていることから，文言解釈上無理である。(ｴ)原告は，本件立体商標の指定商品を「鳥の形をしたまんじゅう」であるとして権利範囲を限定解釈した上で，本件立体商標は「鳥の形をしたまんじゅう」の機能確保のための不可欠な立体的形状であると主張する。しかし，指定商品にかかる限定解釈を施す理由はないし ，「鳥の形をしたまんじゅう」であっても，少なくとも手作りの饅頭であれば，あらゆる形状の「鳥の形をしたまんじゅう」が製造可能であるから，本件立体商標の形状がその機能確保のための不可欠な形状であるとはいえない。第４特許庁長官の意見当裁判所が，商標法６３条２項の準用する特許法１８０条の２第３項に基づき，平成１８年５月１０日付けで意見を求め，同年７月１１日付けで回答を得た特許庁長官の意見の概要は，次のとおりである。(1)ア立体商標制度について立体商標制度は，平成８年改正商標法において導入された制度である。立体商標の審査・運用に関しては ，「商標審査便覧」の中の「立体商標の識別力の審査に関する運用」において，需要者が指定商品等の形状そのものの範囲を出ないと認識するにすぎない形状のみからなる立体商標及び極めて簡単，かつ，ありふれた立体的形状の範囲を超えないと認識される形状のみからなる立体商標であっても，相当長期間にわたる使用，または短期間でも強力な広告，宣伝等による使用の結果，同種の商品等の形状から区別し得る程度に周知となり，需要者が何人かの業務に係る商品であることを認識できるに至った立体商標は識別力を有するものとする，とされている。本件立体商標については，これに該当すると判断した結果，法３条２項を適用して登録したものである。また，平成８年改正商標法は，第４条「商標登録を受けることができない商標」の第１項に新たに「第１８号」を設け ，「商品又は商品の包装の形状であって，その商品又は商品の包装の機能を確保するに不可欠な立体的形状のみからなる商標」は，商標登録を受けることができないこととした。原告は，商標登録無効審判において，本件立体商標が識別力を有しない商標であると主張するとともに，その後，上記４条１項１８号にも該当する旨主張したところ，これは，法５６条１項で準用する特許法１３１条の２第１項本文に該当し，請求の理由の要旨を変更するものであるとの理由で却下された。仮に，上記主張が適法になされたとしても，本件立体商標の形状が「商品の機能を確保するに不可避な形状」であるか否かについては，本件審決でも言及したとおり（審決１４頁下１２行∼下１０行 ） 「頭部をやや左，前方に向け，小さな嘴と目をもつ 」（審決１３頁２２行）本件立体商標の形状が商品の機能を確保するに不可避な形状であるとは到底いえない。イ(ア)原告は，商品の立体的形状に商標法による半永久的な保護を与えると，意匠登録を行う動機付けが失われ，意匠法による意匠登録が無意味になると主張する。しかし，商標法は，商標を保護することにより商標を使用する者の業務上の信用の維持等を図ることを目的とし，他方，意匠法は，意匠の保護・利用を図ることにより，意匠の創作を奨励し，産業の発達に寄与することを目的としているから，商標法に基づいて本件立体商標が登録されたからといって，その制度目的を異にする意匠法に基づく意匠登録が無意味となることはない。(イ)原告は，立体商標制度は，国際化の名の下に，アメリカ，イギリス，フランス，ドイツでしか採用されていないのに，審査基準の内容を検討する暇もなく導入された，と主張する。しかし，立体商標の登録制度は，例えば，アメリカ，イギリス，フランス，ドイツ，カナダ，ベネルクス３国，デンマーク等多くの国で採用されていたものである。(ウ)原告は，経過措置として導入された継続的使用権（附則２条１項）は，「不正目的のないこと」の要件が付され，使用者は立証責任の負担を課せられ，また商標権者から混同防止措置を求められるなどの危険性と制約がある，と主張する。しかし，本附則は，本法施行前に不正の目的でなく，立体商標を使用している者に対し，立体商標の登録出願をしなくても，使用している範囲内で継続して使用する権利を有すると認めたのであって，中小企業等を考慮して設けられたものともいえる。また，不正目的でない使用の立証と混同防止措置がそれほど中小企業等への過度の負担や問題となっているとも思われない。(2)ア本件立体商標への商標法３条２項の適用について原告は，本件立体商標に法３条２項を適用して商標登録が認められた結果，鳥の形をした菓子を製造するのは被告に限られることとなって，自由競争を不当に阻害すると主張する。しかし，本件立体商標が登録されたからといって，およそ鳥の形をした全ての菓子に権利が及ぶものでないことは明らかであり，あくまでも，本件立体商標と類似する範囲にのみ権利が及ぶものであるから，あたかも鳥の形をした菓子の製造が被告に限られるかのごとき主張は誤りである。イ原告は，本件立体商標の使用はデザイン的使用であり商標的使用ではないから，法３条２項の適用の前提がないと主張する。しかし，そもそも商標にはデザイン的要素が含まれることは否定し得ず，デザインか商標かの二者択一的なものではない。本件立体商標が「まんじゅう」のデザイン的な側面をもつ一方，自他商品の識別標識として機能を果たすものであれば，商標の使用ともいえるのであるから，一概に商標の使用でないと断定することはできない。ウ原告は，コンピュータ画面を使用して本件立体商標と使用商標の相違を述べ，本件立体商標と一致する使用商標の菓子「ひよ子」は存在しないから，本件立体商標は使用されていないと主張する。しかし，コンピュータ画面による同一性が認められないからといって，同一性が否定されるものでもないとみるのが社会通念に照らして相当である。エ原告は，本件立体商標の登録審決時において，既に多数の同一形状の菓子が存在したから，法３条２項の前提となる独占適応性がないと主張する。しかし，本件商標と同様の鳥の形状の菓子（まんじゅう）が存在することは否定し得ないが，本件立体商標と「同一」の形状の「まんじゅう」が多数存在することについてはにわかに認めがたい。また，仮に同様の鳥の形状の「まんじゅう」が存在するとしても，このことが法３条２項の適用を否定する根拠とはなり得ない。同種の商品等の形状が存在している場合であっても，他の同種商品の形状と区別し得る程度に周知となった場合は識別力を有するといえる。オ原告は，本件立体商標は，著名文字商標「ひよ子」の自他商品識別性によってしか成立しないと主張する。しかし，たとえ，本件立体商標の使用に当たって，包装箱や包装紙に「ひよ子」の文字が存在したとしても，本件立体商標自体に「ひよ子」の文字が付されているわけではなく，実際に食する場合，包装紙は除かれ，中身のひよこ型のまんじゅうを手にとるのであるから，常に「ひよ子」の文字と一体のものとして把握されるわけではなく，本件立体商標自体も独立して自他商品の識別標識としての機能を具備するに至ったといえる。そして，本件立体商標は，本件審決（審決１１頁１４行∼１２頁２０行）でも述べているように，被告が大正元年から今日に至るまで盛大に使用した結果，本件立体商標自体，独立して自他商品の識別標識としての機能を具備するに至ったと判断されたからこそ，法３条２項を適用して登録審決を是認したものであって，本件審決の認定判断に誤りはない。第５１当裁判所の判断請求原因(1)（特許庁における手続の経緯 ），(2)（審決の内容）の各事実は，いずれも当事者間に争いがない。当事者双方は，本件立体商標が法３条１項３号に該当する旨の本件審決の判断は争わないので，本件訴訟の争点は，本件立体商標が法３条２項の要件を具備するに至ったかどうかである。〔判決注〕商標法３条１項自己の業務に係る商品又は役務について使用をする商標については，次に掲げる商標を除き，商標登録を受けることができる。…３号その商品の産地，販売地，品質，原材料，効能，用途，数量，形状（包装の形状を含む 。 ，価格若しくは生産若しくは使用の方法若しくは時期又）はその役務の提供の場所，質，提供の用に供する物，効能，用途，数量，態様，価格若しくは提供の方法若しくは時期を普通に用いられる方法で表示する標章のみからなる商標。…２項前項第３号から第５号までに該当する商標であっても，使用をされた結果需要者が何人かの業務に係る商品又は役務であることを認識することができるものについては，同項の規定にかかわらず，商標登録を受けることができる 。２法３条２項該当性の有無(1)特許庁における手続の経緯の詳細証拠（甲４６∼５２，５５の1∼4）及び弁論の全趣旨によれば，本件立体商標に関する特許庁の手続の経緯の詳細は，次のとおりであったことが認められる。イ出願被告は特許庁に対し，立体商標に関する改正商標法の施行当日である平成９年４月１日，特許庁に対し，指定商品を第３０類「菓子及びパン」として，本件立体商標の出願をした（商願平０９−１０２１２８号。甲５５の2）。ロ拒絶理由通知上記出願に対し特許庁（審査官Ｄ）は，被告に対し，平成１０年６月１０日付けで拒絶理由通知を発した。その理由は ，「この商標登録出願に係る商標は，その指定商品との関係よりすれば，指定商品に採用し得る一形状を表したものと認識される立体的形状よりなるものであるから，これをその指定商品について使用しても，単に商品の形状そのものを普通に用いられる方法をもって表示するにすぎないものと認める。したがって，この商標登録出願に係る商標は，商標法第３条第１項第３号に該当する 。」というものであった（甲５５の3 ）。ハ拒絶査定特許庁からの上記拒絶理由通知に対し，出願人たる被告は意見書を提出して反論したが，特許庁（審査官Ｅ）は，平成１１年８月１３日付けで拒絶査定をした。その理由は ，「この商標登録出願は，平成１０年６月１０日付けで通知した理由によって，拒絶をすべきものと認める。なお，出願人は，意見書において種々述べているが，本願商標は，いわゆる従来の平面商標とは違い，立体商標として出願しているのであって，一方向から見た形状が出願人特有の既登録の平面商標と類似し，かつ指定商品も同一であるからと言って，本願商標が登録されるべきであるとの出願人の主張は，根拠が無いものであって，あくまで，その立体形状が ，（意匠ではなく）商標として機能しているか否かが問題である。これを本件についてみるに，本願商標は，先の拒絶理由のとおり，あくまで，指定商品に採用し得る一形状にすぎないものであり，商標として機能するものとは認められない。また，出願人は，本願商標は，商標法第３条第２項に該当する旨述べ，その証拠を提出しているが，これを以てしても，本願商標は，未だ商標として機能しているものとは認められない。したがって，先の認定を覆すに足りない。」というものであった（甲５５の4 ）。ニ不服審判請求と登録審決特許庁の上記拒絶査定に対し出願人たる被告は，不服の審判請求をし，同請求は特許庁において平成１１年審判第１５１３４号事件として審理され，その中で出願人たる被告は，平成１５年７月７日提出の手続補正書をもって指定商品を第３０類「菓子及びパン」から第３０類「まんじゅう」に補正した。そして特許庁（審判官Ｆ，Ｇ，Ｋ）は，平成１５年７月２４日，原査定を取り消し，本願商標は登録すべきものと判断した（登録審決。甲５５の1）が，その理由は，下記のとおりであった。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
