<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成15(ワ)91</事件番号>
      <事件名>損害賠償等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成18年11月28日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>甲府地方裁判所　　民事部</裁判所名・部>
      <判示事項の要旨>被告会社及びその代表者が，原告の製造・販売する商品を欠陥品であると断定して，原告の取引関係者あてに虚偽の事実を告知し，内容虚偽の文書を配付するなどして原告の名誉権，信用を侵害し，原告の営業を妨害したとして，原告が，被告らに対し，民法７１９条１項に基づく損害賠償と，不正競争防止法３条に基づく虚偽告知等の差止めを求めた事案につき，原告の差止請求と損害賠償請求の一部が認められた事例。</判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20061211092935.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=33891&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      甲府地方裁判所民事部合議係平成１５年(ﾜ)第９１号平成１８年１１月２８日判決言渡損害賠償等請求事件（口頭弁論終結日・平成１８年６月１３日）【事案の概要】被告会社及びその代表者が，原告の製造・販売する商品を欠陥品であると断定して，原告の取引関係者あてに虚偽の事実を告知し，内容虚偽の文書を配付するなどして原告の名誉権，信用を侵害し，原告の営業を妨害したとして，原告が，被告らに対し，民法７１９条１項に基づく損害賠償と，不正競争防止法３条に基づく虚偽告知等の差止めを求めた事案につき，原告の差止請求と損害賠償請求の一部が認められた事例。
      主１文被告らは，原告に対し，連帯して金１５０万円及びこれに対する平成１５年３月８日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ２被告らは，原告取引先その他の第三者に対し，特殊セラミック入りの原告商品について，セラミックが混入されていないなどの虚偽の事実を告知及び流布してはならない。
      ３原告のその余の請求を棄却する。
      ４訴訟費用はこれを５分し，その２を被告らの負担とし，その余を原告の負担とする。
      ５この判決は，第１項に限り，仮に執行することができる。
      事第１１実及び理由請求被告らは，原告に対し，連帯して５００万円及びこれに対する平成１５年３月８日（本訴状送達の日の翌日）から支払済みまで年５分の割合による金員を1支払え。
      ２第２１主文第２項と同旨事案の概要等本件は，被告会社及びその代表者である被告Ｙが，原告の製造・販売する商品を欠陥品であると断定して，原告の取引関係者あてに虚偽の事実を告知したり，内容虚偽の文書を配付するなどして原告の名誉権，信用を侵害し，原告の営業を妨害したと主張して，原告が，被告らに対し，民法７１９条１項に基づき損害賠償を求めるとともに，被告らの上記行為が虚偽の事実を告知した不正競争行為（不正競争防止法２条１項１４号）に当たるとして同法３条に基づき上記告知等の差止めを求めるという事案である。
      ２前提となる事実（証拠を掲記した項目以外は，当事者間に争いがない。
      ）(1)原告は，貴金属装身具の企画・立案・加工・製造及び卸販売等を業とする株式会社である。
      被告会社は，貴金属・宝石の製造卸を業とする株式会社であり，被告Ｙは，その代表取締役である。
      (2)原告は，平成１４年よりも前から，セラミック成分を配合したことにより健康維持効果が得られるという貴金属（以下「原告商品」という。
      ）を製造し，Ａ社等複数の販売店に卸販売するなどしていた。
      (3)被告Ｙは，平成１４年１０月２日ころ，原告商品を販売していたＡ社に電話をし，応対した同社社員に対し，原告商品にはその表示と異なり「ＳｉＯ２（シリカ）の配合は認められないのだがどういうことか。
      公的機関に話をする。
      」旨を伝えた。
      また，そのころ，被告Ｙは，山梨県の消費生活センターや福祉保健部に対し，原告商品の含有成分や販売方法についてクレームを出していた。
      上記被告Ｙからクレームのあった事実は，同月９日ころ，山梨県の消費生活センターから原告に告げられた。
      2同月１０日，被告Ｙは，Ａ社を訪問し，応対した同社社員に対して原告商品に欠陥がある旨伝えた（以上の項目につき，甲２４）。
      また，同年１１月１２日，被告らは，原告商品の販売店である群馬県前橋市所在の量販店Ｂに対し，別紙「注意」と表題のある文書（以下「本件文書」という。
      甲１）をファクシミリ送信するとともに，原告あてには，被告会社名の記名印を記した本件文書と同内容の書面を送信した。
      (4)原告は，文書配付禁止の仮処分を申し立て（甲府地方裁判所平成１４年(ﾖ)第１４１号），平成１４年１２月１０日，同裁判所は，上記仮処分を認める旨決定した。
      ３争点(1)被告らの言動は，原告に対する権利侵害行為（不法行為）及び不正競争防止法上の営業誹謗行為に当たるか。
      (2)被告らの言動が上記(1)に当たる場合，違法性がないといえるか（真実性の抗弁）。
      (3)(4)４損害差止めの必要性当事者の主張(1)原告の主張ア被告らの不法行為及び営業誹謗行為(ｱ)文書配付にＣ時計店に対し，同月１６日にＤ社に対し，原告商品を欠陥品だと断定した本件文書（甲１）をファクシミリ送信して原告の名誉権，信用を侵害した。
      (ｲ)度重なる営業誹謗行為平成１３年５月下旬ころ，被告Ｙは，突然原告本社を訪れ，「自分3の商品の認可が得られなかったのは原告が圧力をかけたからだ。
      汚いやり方だ，許せない。
      」「徹底的に戦う。
      」と述べた。
      その後，平成１４年１０月２日，被告Ｙは，原告の取引先であるＡ社に電話をして，原告商品について「その表示と異なり，ブラックシリカの配合は認められないのだがどういうことか。
      公的機関に話をする。
      」と伝えて虚偽の事実を告げて原告の信用を毀損した。
      同月９日，山梨県消費生活センターから原告に連絡があり，被告らが原告商品について「成分に偽りがある。
      」とのクレームを出しているとの連絡を受けた。
      同月１０日，被告Ｙは，上記Ａ社を訪問し，原告商品が欠陥品であるから取引を中止するよう求めるなどし，さらに，「マスコミ等にこの話をすれば，Ａ社の屋台骨を揺るがすような騒ぎになり，（略），私だったら夜も眠れない。
      裁判沙汰になれば，商品回収等で何十億もかかりますよ。
      」などの脅迫を繰り返して，原告との取引を中止させようとするなど，悪質な営業妨害行為をした。
      さらに，被告らは，同年１１月１２日に，原告にあてて本件文書と同一内容の文書（ただし，被告会社の記名印が入ったもの。
      ）をファクシミリ送信した上，上記(ｱ)のとおり，原告の取引先数社に文書配付をした。
      (ｳ)被告らの不法行為上記のとおり，被告らは，自ら入手したという原告商品で行った僅かな検査結果のみを根拠として，原告商品にはセラミック成分が混合されていないとの虚偽の事実を触れ回った。
      被告らの言動は，原告の営業や商品に対する誹謗中傷を内容とする営業妨害目的の行為であり，不法行為に当たる。
      そして，被告Ｙは，被告会社の代表者として上記行為に及んだのであるから，被告らによる共同不法行為といえ，被告4会社と被告Ｙは連帯して責任を負うべきである。
      (ｴ)営業誹謗行為被告会社は原告と競争関係にある貴金属製造・販売業を営むものであるところ，自らの商品の販路拡大に際して，原告商品やその販売ルートが障害になっているとして，原告商品に欠陥があるなどと誹謗中傷し，虚偽の事実を告知して原告の営業妨害を行ったものであるから，不正競争防止法２条１項１４号にも該当する。
      (ｵ)被告らの行為の違法性被告らの主張は，シリカが地金と混合するはずはないという認識に基づいたものであるが，原告側では，数回にわたり，各種の検査を行った結果，セラミック成分は十分に検出されているし，被告らが主張するＳｉ（シリカ）についても検出されている。
      被告らは，十分な根拠なく，原告商品が欠陥品であるとして上記行為を行ったのであり，営業妨害の目的が明らかであるといえ，消費者としての行動であるとか，社会的相当な行為であるとは到底いえない。
      イ原告商品へのセラミック成分の混合について当審で実施された鑑定嘱託の結果，被告らが提出した原告商品「Ｅ」の指輪（鑑定試料番号④及び⑤）からのＳｉ（シリカ）の検出は０．０１パーセント未満であり，これと同様の結果の被告提出の検査結果も存在している（乙１）。
      しかし，原告商品に配合されたセラミック成分は，Ｓｉ（シリカ）に限られるものでなく，複数の元素を混合させたものである上，原告の実施してきたこれまでの検査結果や，鑑定嘱託における原告提出の指輪（鑑定試料番号①及び②）からは，Ｓｉ（シリカ）をはじめ，セラミック成分が検出されていることが明らかである。
      存在しないものが検出されることはないのであるから，上記検出されなかったという結果のみをもって不存在の証拠とすることはできないというべきで5ある。
      ウ損害被告らの言動によって，原告は，名誉，信用を毀損され，取引先等からのクレームや問い合わせに対応し，説明することを余儀なくされるなど多大な損害を被った。
      上記原告の名誉・信用毀損に対する無形損害は５００万円を下らない。
      エ差止め被告らは，上記アのとおり，虚偽の事実を告知して原告の営業を妨害し，その営業上の利益を侵害した上，仮処分決定がなされた後も，原告の取引先に対し，文書によらない誹謗行為を繰り返しており，今後も原告の営業を妨害するおそれがあるから，不正競争防止法３条に基づき，その侵害行為の差止めを求める。
      (2)被告らの主張ア不法行為及び営業誹謗行為について(ｱ)被告らが，平成１４年１１月１２日，量販店Ｂにファクシミリ送信したことは認めるが，その内容は虚偽ではないし，原告の権利を侵害する目的ではない。
      その他，原告が主張するように，原告の取引先各社へファクシミリを送信した事実はない。
      被告ＹがＡ社に電話をしたり，訪問をした事実は認めるが，内容として虚偽の事実を告げたことはないし，営業妨害の目的も有していない。
      被告Ｙの発言は，後記のとおり，正当な検査結果に基づき，苦情を申し出たものにすぎず，社会的に相当な範囲内の行為である。
      (ｲ)被告らは，原告商品のプラチナ指輪に天然セラミック（シリカ成分）が混合しているとの宣伝文句に疑問を持ち，自ら購入した原告商品について内容物分析の検査を行った結果，Ｓｉ（シリカ）成分が検出されなかった（乙１）ため，検査結果に基づき行動したのである。
      6すなわち，被告らは，原告商品が天然セラミック配合を根拠として健康維持効果や遠赤外線効果を強調した宣伝内容に疑問を持っていた。
      被告Ｙは，Ａ社が取り扱う原告商品（商品名「Ｅ」）を市場で購入し，当該原告商品について，専門機関に依頼して赤外線放射の測定検査（乙５）や，溶融による成分分析を実施するなどした（乙１）。
      また，消費者としての疑問に基づき，山梨県の消費生活センター等公的機関にも原告商品の成分や販売方法について相談した後，紹介された専門機関で成分分析検査を実施したところ，Ｓｉ（シリカ）が０．０１未満という結果を得た。
      (ｳ)被告らの行った本件文書の配付や原告取引先への訪問などの行動は，上記の検査結果をふまえ，検査対象とした原告商品からＳｉ（シリカ），すなわち，天然セラミックが検出されなかったことを根拠としたもので，その目的も，原告やその取引先に対するいわば忠告，是正として行ったものである。
      そもそも内容的に虚偽ではないし，主観的にも虚偽であるとの認識はなく，故意も過失もないから，原告に対する不法行為には当たらない。
      (ｴ)また，被告らは，消費者としての疑問に基づいて行動しており，客観的に虚偽の事実の告知や流布はしていないし，主観的にも虚偽であるとの認識はない。
      被告らの言動は，虚偽ではないし，社会的に相当な方法で苦情を申し出たにすぎないものであり，不正競争の意図も，故意も過失もないのであるから，原告に対する営業誹謗行為にも当たらない。
      イ仮定抗弁（真実性）仮に，被告らの上記言動が不法行為や営業誹謗行為に当たるとしても，被告らは，信頼できる検査機関における検査を実施し，検査方法7として相当な化学分析を行って得られた検査結果（乙１）を信じ，その結果をふまえて，本件告知や本件文書の送付をしたのであるから，真実であると信じるにつき相当な理由があり，違法性がない。
      当審で実施された鑑定嘱託の結果によっても，被告らが市場から入手した原告商品（鑑定試料番号④及び⑤）からは，Ｓｉ（シリカ）が検出されないという結果になっており，被告らの主張が裏付けられている。
      被告らがこれまで行った検査結果と合わせてみれば，到底原告が主張するような分散によるものとは認め難い。
      ウ損害について原告主張の損害は争う。
      原告に何らかの損害が生じたとは認められないエ差止め既に原告申立ての仮処分により，文書の配付や事実の告知が禁止されており，現に被告らは上記行為を行っていないのであるから，差止めの必要性はないというべきである。
      第３１当裁判所の判断上記前提となる事実に，証拠（甲１ないし２４，乙１ないし１１（いずれも枝番を含む。
      ），鑑定嘱託の結果，原告代表者及び被告代表者兼被告Ｙ。
      ただし，乙１１と被告代表者兼被告Ｙについては下記認定に反する部分を除く。
      ）及び弁論の全趣旨を総合すれば，以下の事実が認められる。
      (1)ア原告は，貴金属等の企画・加工・製造・販売等を業としていたところ，平成９年ころから，地金にセラミック成分を配合した貴金属製造のための技術開発に取り組み，平成１０年から平成１１年ころにかけて，指輪など，原告商品の製造・販売を広く行うようになった。
      イ原告商品の特徴は，プラチナや金などの地金にＳｉ（シリカ）をはじめとする複数の元素を混合したセラミックス（以下「特殊セラミック」という。
      ）を混入することにより，装飾品である貴金属に，健康維持効8果や効能を付加価値的に追加するというものであり，その販売に当たっては，医学団体Ｆの推奨認定を受け，生体環境調整や電磁波害除去素材であるとするセラミック・イオン（名称略）を配合した商品（Ｆ推奨認定○○号）であることを明示するなどの方法で行っていた。
      原告商品は，貴金属店等で小売販売されることが多く，Ａ社や量販店Ｂは，原告商品を取り扱う取引先であった。
      原告商品は，販売段階で様々な商品名を付され，販売店毎に作成したパンフレットを用いるなどして販売されていたが，そのうち，Ａ社が取り扱う原告商品は，「Ｅ」との名称を付されていた（乙２，３）。
      ウ原告は，原告商品の製造を自社工場で行っていたところ，その製造工程は，セラミック素材を混合させて高熱で溶かした状態の地金を貴金属の型に流し込むというものであった。
      原告においては，上記アのとおり，かねてより地金への特殊セラミックの混入を可能とするための技術開発や人体への影響に関する研究を行っていたが，地金へのセラミック成分の均質な分散や，個々の貴金属への均質な分散には一層難しい技術を要するとされていた。
      原告は，平成１３年１０月からは，山梨県等の実施していた起業化支援政策に基づき，山梨県工業技術センター内に研究室を構え，研究や検査を実施していた（甲１１）ほか，当時，セラミック素材の仕入先であった有限会社Ｇの役員が中心となって進めていた中国の大学との共同研究に費用を投じたり（甲２０），国内研究機関との研究（甲２１）を通じて，セラミック・イオンの生体や人体に及ぼす影響や効能などについての研究を重ねていた。
      また，原告は，原告商品について，その地金に特殊セラミックが混入されていることを確認するため，地金（プラチナ，金及び銀）の分析検査を実施してきていたところ，平成１３年１１月に，山梨県工業技術センターでの湿式化学検査（電子顕微鏡試験・ＥＰＭＡによる面線定性分9析。
      甲２）を行ったほか，平成１４年２月には滋賀県工業技術総合センターでの定量分析（甲３），同年３月には長野県工業試験場での定性分析（甲４）を行った。
      また，同年５月には，山梨県工業技術センター内に構えていた原告代表者の研究室やセンター内の設備等を利用して，蛍光Ｘ線分析，電子顕微鏡による現物確認を実施した（甲１１）。
      上記のいずれの検査においても，検査対象とした地金のすべてから，Ｓｉ（シリカ）ほか，複数のセラミック成分が検出，あるいは分散存在していることが確認されていた。
      エなお，平成１３年から平成１４年ころ，原告商品の販売に当たって，原告における研究結果の一部のデータを利用したり，ＢＣチェッカー（血液循環の機能を調べる機器）を表示して，遠赤外線効果による血液循環の改善など人体の健康維持効果や効能を強調したパンフレットが利用されたことがあった。
      研究結果の一部データを利用するパンフレットについては，山梨県の保健所の指導を受け，パンフレットを印刷し直した（乙２，３）経緯があったほか，その後も薬事法の改正に応じ，効果・効能への記載が薬事法に抵触するおそれがある場合には，販売店において，クレームに応じてパンフレットを印刷し直すという取り扱いが行われていた。
      オ被告Ｙは，貴金属の製造・販売等を業とする被告会社の代表取締役であるが，被告会社では，平成１３年ころ，トルマリン鉱石を混入させた貴金属の開発，商品化を進めており，同年７月には，上記の商品開発と全国販売への取り組みが新聞に取り上げられるなどした。
      被告会社は，商品名を「Ｈ」とし，トルマリンの配合により，マイナスイオンと遠赤外線効果が得られる健康ジュエリーであることを強調し，「医学団体Ｉ認定商品」との表示を付すなどしたパンフレットを作成するなどして，その販売を行うこととしていた（甲１２，１３）。
      10(2)アそのころ，被告Ｙは，原告が展示会で原告商品を販売するに当たって，白衣を着た販売員が販売を行っており，成人病，がん予防や血流改善，遠赤外線などの効能をうたっていたことについて，薬事法等に違反する違法があるのではないかとの疑念を持っていた。
      そこで，被告Ｙは，市場で流通している原告商品の指輪３本（被告Ｙによれば，Ａ社が取り扱っていた原告商品「Ｅ」のプラチナ指輪２本及び１８金指輪１本。
      以下「本件３本の指輪」という。
      ）を入手し，その検査を行おうとして山梨県工業技術センターを訪れた。
      同センターでは，溶融による化学分析が正確であるとの説明を受け，検査機関としてＪ社を紹介されたため，被告Ｙは，入手した本件３本の指輪の検査を，Ｊ社に依頼した。
      上記検査の結果，本件３本の指輪について，ＳｉＯ２（王水分解後の残さをアルカリ溶融剤で溶解した溶液中のＳｉ（シリカ）を分析し，ＳｉＯ２としたもの。
      ）の含有は，０．０１パーセント未満というものであった（報告日２００２年（平成１４年）９月２４日。
      乙１）。
      イ被告Ｙは，平成１４年１０月２日，原告商品の取扱店であるＡ社に電話をし，応対した社員に対し，原告商品である「Ｅのリングを持ち込み破壊検査を行ったところ，ブラックシリカの配合は認められないのだがどういうことか。
      公的機関に話をする。
      」旨を伝えた。
      また，そのころ，被告らは，山梨県の消費生活センターや福祉保健部に対し，原告商品の成分内容や販売方法についてクレームを出すなどした。
      同月９日ころ，山梨県の消費生活センターから原告に対し，被告らから原告商品についてクレームが出されている旨の連絡があった。
      ウ(ｱ)同月１０日，被告Ｙは，「Ｅ」とみられる指輪の一部分やパンフレットを持参してＡ社を訪問した。
      被告Ｙは，応対した同社の社員Ｋ，11Ｌに対し，「ＥにＳｉＯ２（シリカあるいはブラックシリカ）が混合されていない。
      Ｊ社の分析センターで溶かして分析した結果，ＳｉＯ２の存在は認められなかった。
      詐欺になる。
      裁判などになって負けたり，出るところに出たらＡ社の信用は失墜してＡ社の屋台骨はぐらぐらするよ。
      ブラックシリカは，昔は混ぜようとしてもできなかった。
      それがデスク（原告のこと）にできる訳がない。
      金はともかくプラチナは絶対に混ざらない。
      それなのにブラックシリカが混ざったと言って売っている。
      」などと話し，さらに，「デスク（原告のこと）は汚い。
      自分が申請したら医学団体Ｆの認定も却下された。
      医学団体Ｆが許せない。
      医学団体Ｆの推薦があれば同じ土俵で戦える。
      」「マスコミ沙汰になれば屋台骨はぐらぐらする。
      」などと伝えた（以下「本件告知」という。
      ）。
      (ｲ)なお，被告らは，Ａ社における本件告知内容の一部を争い，同社の取扱商品に問題があったことに対し，パンフレットの記載や販売方法の見直しなど企業としての対応を確認し是正を求めたのであり，同社への脅迫や原告への営業誹謗とみられるような言動をしたことはない旨主張する。
      しかし，Ａ社の担当者作成の報告書（甲１０）の内容は具体的であるほか，Ａ社は，後記(4)アのとおり，被告Ｙの訪問の後，すぐさま原告に対し事実確認や説明を求め，独自に原告商品の内容成分につき分析検査を実施するなどの対応（甲２２，２３）をしていること，原告とＡ社との間に原告商品の取引関係以外の特別な関係があるともみられないこと，本件告知から本件文書の送付に至るまでの経緯やその後の経過，本件文書の記載内容との類似性などに照らせば，本件告知の内容は，上記認定のとおり認められるというべきである。
      エその後，同年１１月１２日，被告らは，原告商品の販売店である群馬12県前橋市所在の量販店Ｂに対し，本件文書（甲１）をファクシミリ送信した。
      本件文書は，「注意」との表題が太字で記載されたもので，発信者の表示はなく，その主な内容は次のとおりである。
    </主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
