<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成17(ワ)12938</事件番号>
      <事件名>不正競争行為差止等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成18年12月13日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <権利種別>不正競争</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20061214103911.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=33904&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成１８年１２月１３日判決言渡平成１７年(ワ)第１２９３８号口頭弁論終結日同日原本領収裁判所書記官不正競争行為差止等請求事件判決栃木県足利市（以下略）原告栃木県トーションレース協同組合訴訟代理人弁護士塚越敏夫訴訟代理人弁理士工藤一郎補佐人弁理士渡邉直幸群馬県桐生市（以下略）被告Ａ訴訟代理人弁護士白田佳充同久保田寿栄主文１請求第２項記載の訴えをいずれも却下する。
      ２原告のその余の請求をいずれも棄却する。
      ３訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１１請求被告は，別紙物件目録記載のソフトウェアを製造し，使用し，譲渡し(電気通信回線を通じた提供を含む。)，貸し渡し，又は譲渡若しくは貸渡しのために展示してはならない。２(1)被告は，上記１の侵害行為を組成した物(侵害の行為により生じた物を含む。)を廃棄し，かつ，侵害の行為に供した設備を除却せよ。(2)３被告は，上記１の侵害の停止又は予防に必要な行為をせよ。被告は，原告に対し，次の金員を支払え。(1)１３４９万３０００円及びこれに対する平成１５年１１月２０日から支払済みまで年５％の割合による金員，(2)１３０万円及びこれに対する平成１７年７月７日から支払済みまで年５％の割合による金員第２事案の概要本件は，トーションレース(ゆるく縒った麻糸・綿糸で編んだ目の粗いレース)の編み機用ソフトウェアの著作権等を有する原告が，ソフトウェア開発会社の社員として原告のソフトウェアを開発した後，個人で第三者用に同様のソフトウェアを開発して譲渡した被告に対し，①原告の営業秘密であるアルゴリズムを使用したものであり，不正競争防止法２条１項７号の不正競争行為に当たる，②被告が勤務していたソフトウェア開発会社との信義則上の秘密保持義務に違反している，③原告の有するプログラム著作権(複製権又は翻案権)を侵害している，④原告が有する画面表示の著作権(複製権又は翻案権)を侵害していると主張して，不正競争防止法３条(上記①)，原告とソフトウェア開発会社との開発委託契約に基づく請求権を代位債権とする債権者代位権の行使(上記②)又は著作権法１１２条(上記③及び④)に基づき，ソフトウェアの製造差止め等を求めるとともに，不正競争防止法４条(上記①)又は著作権侵害の不法行為(上記③及び④)に基づく損害賠償を請求した事案である。１前提事実(1)当事者ア原告は，トーションレースの製造販売業者が設立した事業協同組合である 。イ被告は，株式会社両毛システムズ(以下「両毛システムズ」という。)に勤務し，ソフトウェア開発を担当していたが，平成９年６月３０日，同社を退社した。(以上，争いのない事実，弁論の全趣旨)(2)ア原告ソフト開発の経緯原告は，平成８年８月，両毛システムズに対し，トーションレースの編み機を制御するためのソフトウェアの開発を委託した(以下，この契約を「本件開発委託契約」という。)。(争いのない事実)イ本件開発委託契約には，以下の定めがある。「(総則)第１条甲(注：原告)は，トーションレースソフトウェア開発(以下対象物件といい，対象物件作成の業務を対象業務という)を乙(注：両毛システムズ)に委託し，乙は，これを受託し付則に定めた委託業務を履行するものとする。(秘密の保持)第９条乙は，この契約の履行により知り得た委託業務の内容を第三者に漏らしてはならない。(目的外使用の禁止)第１０条乙は，この契約の履行に必要な委託業務の内容を他の用途に使用してはならない。(著作権の譲渡等)第１１条この契約により作成される対象物件(「多少物件」は，誤記と認める。)の著作権等の取り扱いは，次の各号に定めるところによる。(1)乙は，著作権法に基づく複製権，貸与権，翻訳権・翻案権等及び二次的著作物の利用に関する原著作者(「源著作者」は，誤記と認める。)の権利を，甲に無償で譲渡するものとする。(2)(略)」(甲１)ウ被告は，両毛システムズにおいて，上記ソフトウェア開発に責任者として関与し，平成９年３月ころ ，「トーションレースシステムVersion 2.0」(以下「原告ソフト」という。)の開発を完了した。(争いのない事実)(3)ア原告ソフトは，プログラムの著作物(著作権法１０条１項９号)である。イ原告は，本件開発委託契約１１条(1)に基づき，原告ソフトの著作権を有する。(以上，争いのない事実)(4)被告は，両毛システムズを退職後の平成１１年，トーションレースの編み機を製造販売している株式会社市川鉄工(以下「市川鉄工」という。)の委託により，その制御用ソフトウェアの開発に着手し，平成１２年，完成の上納品した(以下，そのソフトウェアを「市川ソフト」という。)。(乙６，７，弁論の全趣旨)。２争点(1)営業秘密としてのアルゴリズムの不正使用(2)債権者代位権に基づく差止請求(3)プログラム著作権(複製権又は翻案権)の侵害(4)画面表示の著作権(複製権又は翻案権)の侵害(5)原告の損害３争点に関する当事者の主張(1)ア(ｱ)営業秘密としてのアルゴリズムの不正使用原告の主張原告アルゴリズムの内容原告ソフトには，原告ソフトの主要機能である①糸の交差位置におけるテンション量に基づいて糸の移動軌跡を計算する処理，②計算した移動軌跡に基づいてトーションレースの図柄を表示する処理，③トーションレースの図柄のデータを編機用のデータに変換する処理などを具現化するために，別紙「アルゴリズムに関する当事者の主張」原告の主張のとおりのアルゴリズム(以下「原告アルゴリズム」という。)が使用されている。(ｲ)ａ営業秘密該当性秘密管理性原告アルゴリズムに基づいて作成された原告ソフトのソースコード(以下「原告ソースコード」という。)は，原告の代表理事のみが管理し，利用希望の組合員に対しては，ソースコードではなく，原告ソフトのインストール用プログラムファイルが記録されているフロッピーディスクを貸与してインストールさせていた。ｂ有用性原告アルゴリズムを具現化した原告ソフトは，糸の張力を考慮した実際の編み柄図を画面上に表示するシミュレーション機能により，試し編みという余分な工程を省略したり，組織図データの誤りなどをコンピュータ上で修正したりすることが可能となり，原告ないしその組合員の事業活動において，費用の節約，経営効率の改善等に役立つものである。ｃ非公知性原告ソフトは，上記ａのとおり，原告の代表理事が管理し，一般に入手できないから，原告アルゴリズムも一般に知られていない。(ｳ)ａ示された点原告は，原告ソフトの開発に当たり，被告と綿密な打合せを行い，糸の太さや張力によってどのような図柄が実際に編み上がるかなど，トーションレースのシミュレーションを行う際の注意点を具体的に教示した(甲２１の１∼２０)。よって，原告は，被告に対し，原告アルゴリズムの基礎となる内容を示しており，営業秘密たる原告アルゴリズムを示したといえる。ｂ仮に，被告が独力で原告アルゴリズムを創作したとしても，その創作は職務としてされたものであり，原告アルゴリズムは本件開発委託契約９条及び１０条にいう委託業務の内容に含まれるから，被告は，営業秘密たる原告アルゴリズムを示されたといえる。(ｴ)原告アルゴリズムの使用被告は，別紙「アルゴリズムに関する当事者の主張」原告の主張のとおり，原告アルゴリズムを使用して，市川ソフトのソースコード（以下「市川ソースコード」という 。）の作成のためにアルゴリズム(以下「市川アルゴリズム」という。)を作成し，それに基づき市川ソースコードを作成し，市川鉄工に譲渡した。(ｵ)図利加害目的上記(ｴ)の使用は，原告ソフトと同一の機能を有する市川ソフトを利用して不正の利益を得る目的でされた。(ｶ)営業上の利益の侵害上記(ｲ)ａのとおり，原告は，原告ソフトを組合員にのみ貸与していたところ，被告が同一の機能を有する市川ソフトを作成し，これが流通したことにより，原告の営業上の利益が侵害され，又は侵害されるおそれがある。イ被告の主張(ｱ)原告アルゴリズムの内容被告の主張は，別紙「アルゴリズムに関する当事者の主張」被告の主張のとおりである。(ｲ)営業秘密該当性原告の主張(ｲ)ａは不知，ｂは認め，ｃは否認する。(ｳ)ａ示された点原告の主張(ｳ)ａのうち，原告が原告ソフトの開発に当たり，被告と打合せを行ったことは認め，その余は否認する。原告アルゴリズムは，被告が作成したものであり，原告から示されたものではない。原告が被告と行ったのは，原告ソフトの機能の打合せにすぎない。ｂ(ｴ)同ｂは否認する。原告アルゴリズムの使用被告の主張は，別紙「アルゴリズムに関する当事者の主張」被告の主張のとおりである。(ｵ)図利加害目的原告の主張(ｵ)は否認する。(ｶ)営業上の利益の侵害原告の主張(ｶ)は否認する。(2)ア(ｱ)契約に基づく差止請求権の代位行使の可否原告の主張被告は，両毛システムズに対し，信義則上，同社に在職中知り得た秘密を保持する義務を負っている。(ｲ)原告は，両毛システムズに対し，本件開発委託契約に基づき，秘密保持ないし目的外使用の禁止請求権を有している。(ｳ)ソフトウェアの開発は，アルゴリズムの作成及びアルゴリズムに基づくソースコードの作成を含むから，本件開発委託契約９条の「知り得た委託業務の内容」には，原告アルゴリズムが含まれる。(ｴ)原告は，上記(ｲ)の請求権に基づき，債権者代位権の行使として，被告に対し，請求第１項及び第２項の請求をする。イ被告の主張(ｱ)原告の主張(ｱ)は否認する。(ｲ)原告の主張(ｲ)は否認する。(ｳ)原告の主張(ｳ)は否認する。プログラムの開発業者が想到したプログラミングの手法や創作したアルゴリズムは，ソフトウェア開発における直接的な業務内容ではなく，本件開発委託契約９条の「知り得た委託業務の内容」に含まれない。(ｴ)(3)ア(ｱ)原告の主張(ｴ)は争う。プログラム著作権の侵害の成否原告の主張類似性以下のとおり，市川ソースコードは，原告ソースコードに類似している。ａデータ構造の類似(a)原告ソフトにおいては，インスタンス変数(以下，単に「変数」ということがある。)であるm_ViewHGが，別紙「アルゴリズムに関する当事者の主張」図１の組織図を表わす１次元の配列を指している。この１次元の配列は，m_Spin*4*m_Maisu*2のバイト数の長さを有する(ここでは，長さなどの管理データの部分はないものとする。)。これにより，同図１０のように，各行に４バイトの領域がm_Spin個並び，そのような行がm_Maisu*2個からなる２次元の配列が表現される。(b)また，原告ソフトにおいては，変数であるm_TenshonHGが，糸の交点の座標を格納するための１次元の配列を指している。この１次元の配列は，m_ViewHGの指す１次元の配列と同じく，m_Spin*4*m_Maisu*2のバイト数の長さを有し，各行に４バイトの領域がm_Spin個並び，そのような行がm_Maisu*2個からなる２次元の配列が表現される。ただし，各行の４バイトの領域は，２バイトずつのshort型の２つの小領域から構成され，糸の交点のＸ座標，Ｙ座標の値がそれぞれの小領域に格納される。(c)一方，市川ソフトにおいては，SampleCreate()の記述から，変数m_SampleCurrentは，(m_CurrentSize.cx * 3 + 8) * course * 2のバイト数を有する１次元配列を指すと認められる。SamplePoint()の記述から，この１次元配列は，各行が，まず８バイトの領域の後に，３バイトを１単位とする領域がm_CurrentSize.cx個並び，そのような行がcourse * 2個からなる２次元の配列を表現している。(d)また，市川ソフトにおいては，変数m_SamplePointは，SamplePoint()の記述から，sizeof (CPoint) * m_SampleCurrentSize.cx * m_sampleCurrentSize.cy * 2のバイト数を有する１次元配列を指すと認められる。この１次元配列は，CPointクラスのインスタンスが m_SampleCurrentSize.cx 個並ぶ行が，m_sampleCurrentSize.cy * 2個からなる２次元配列を表わしていると認められる。各行に並ぶCPointクラスのインスタンスは，交点のＸ座標，Ｙ座標を格納するのに用いられている。(e)したがって，以下の対応関係が認められる。原告ソフト市川ソフトm_ViewHGm_SampleCurrentm_TenshonHGm_SamplePointm_Spinm_SampleCurrentSize.cxm_Maisu(f)course及びm_sampleCurrentSize.cy上記箇所において，原告ソフトと市川ソフトは，いずれも，２次元の並びを１次元の配列というデータ構造で表現している。(g)相違点の第１として，原告ソフトでは，m_ViewHGが４バイトの領域の並びにより構成される２次元配列を表わすのに対し，市川ソフトでは，m_SampleCurrentの各行が８バイトの領域を持ち，３バイトを１単位とする領域の並びにより構成される２次元配列を表わしている。相違点の第２としては，原告ソフトでは，m_TenshonHGがshort型の２つの値を持つ小領域の並びにより構成される２次元配列を表わすのに対し，市川ソフトでは，m_SamplePointがCPointクラスのインスタンスの並びにより構成される２次元配列を表わしている。(h)しかし，第１の相違点については，別紙「アルゴリズムに関する当事者の主張」図９に示すように，原告ソフトでは，m_ViewHGの指す配列を構成する各領域は３つの値を持つことから，４バイトの領域の並びから構成されるか，それとも３バイトを１単位とする領域の並びから構成されるかは，大きな違いとは認められない。(i)第２の相違点については，CPointクラスのインスタンスは，SamplePoint()における CPointクラスのコンストラクタの呼ばれ方からすると，２つの値を持つことから，short型の２つの値を持つ小領域か，それともCPointのクラスのインスタンスからなるかも大きな違いとは認められない。ｂ(a)その他の類似点その他の類似点は，別紙「アルゴリズムに関する当事者主張」原告の主張２のとおりである。(b)ⅰまた，原告ソースコードでも，市川ソースコードでも，インスタンス変数には，すべて「m_」との接頭辞が付いている。ⅱまた，市川ソースコードでは，SamplePointMove関数からSamplePointMove_Exec関数が呼ばれているが，原告ソースコードでも，TenshonDataFosei関数からTenshonDataFoseiExec関数が呼ばれている。ⅲこのように，原告ソースコードと市川ソースコードとは ，「m_」との接頭辞及び「Exec」との接尾辞の使い方において類似している。(c) ⅰ市川ソースコードのSamplePoint関数において，m_SampleCurrentは組織図を表わすデータを指していると考えられるが，原告ソースコードと同じようにバイト列である。ⅱ原告ソースコードと市川ソースコードとは，この点でも類似している。ⅲ被告は，データをバイト列に入れることは，一般的な手法であると反論するが，ここで問題にしているのは，プログラミング言語上の表現である。例えば，組織図は，２次元に広がる図形として認識され，これをプログラミング言語で表現する場合，素直に表現するのであれば，２次元配列を用いる。しかし，原告ソフトでは，m_ViewHG という１次元配列を用いており，市川ソフトでも，m_SampleCurrent という１次元配列を用いている。C++ 言語であれば，２次元配列よりも更に操作のしやすいデータ構造をプログラミング時に定義できるにもかかわらず，被告は，全くそのようなことをしていない。(ｲ)依拠被告は，原告ソフトに依拠して，市川ソフトを作成した。(ｳ)故意又は過失被告は，原告の著作権を侵害することにつき，故意又は過失があった。(ｴ)まとめ以上のとおり，市川ソフトは，原告ソフトのプログラム著作権(複製権，翻案権)を侵害する。イ(ｱ)ａ被告の主張類似性データ構造の類似(a)原告の主張(ｱ)ａ(a)は認める。(b)同(b)は認める。(c)同(c)は認める。(d)同(d)は認める。(e)同(e)は認める。(f)同(f)は認める。(g)同(g)は認める。(h)同(h)は否認する。原告ソフトにおけるm_ViewHGの指す配列を構成する領域と市川ソフトにおけるm_SampleCurrentの指す配列を構成する領域は，両方とも組織図データを格納する領域で，糸の黒丸の情報，交差位置の右側の糸情報，交差位置の左側の糸情報の３種類のデータを取り扱うものであり，２次元の配列に関する３種類のデータを格納するだけの内容では，プログラムとして異なった記述をすることは難しい。その中で，原告ソフトでは４バイト，市川ソフトでは３バイトを使用していること自体が大きな違いである。また，原告ソフトは，単にこの３種類のデータを管理しているのに対し，市川ソフトでは，先頭の８バイトの付加データに繰り返しの指示に使用するタグ，編み機のスピード，巻き取り停止，機械停止の４種類のデータを付加しているのであり，組織図を格納するデータ領域にも違いが認められる。(i)同(i)は否認する。データを処理する場合，２次元配列を使用すると処理速度が遅くなるので，処理速度を上げるため１次元配列のように考えて処理することは，一般的なプログラミングの手法であり，これをもってデータ構造が類似しているとはいえない。ｂその他の類似点(a)原告の主張(ｱ)ｂ(a)に対する被告の認否は，別紙「アルゴリズムに関する当事者の主張」被告の主張２のとおりである。(b)同(b)のうち， ⅰ及び ⅱは認め， ⅲは否認する。「m_」との接頭辞及び「Exec」との接尾辞の使い方は，単に名前の付け方にすぎない。(c)同(c)のうち， ⅰは認め， ⅱは否認する。データをバイト列に入れることは，プログラムを書く上で一般的な手法であるし，前記ａ(i)のとおり，処理速度を上げるために２次元の並びを１次元の配列というデータ構造で表現することも一般的な手法である。(ｲ)依拠原告の主張(ｲ)は否認する。両毛システムズにおいて原告ソフトを作成する際，原告との打合せ及びソフトの基本設計は，被告が行ったが，実際のプログラミングは，他の２名の従業員と分担し，被告は主にテンション図の作成を行った。そして，被告は，両毛システムズを退職する際，原告ソフト開発時に作成した資料等を全く持ち出していないし，現在その内容を再現することもできない。(ｳ)故意又は過失原告の主張(ｳ)は否認する。(ｴ)まとめ原告の主張(ｴ)は争う。(4)ア(ｱ)画面表示の著作権の侵害の成否原告の主張画面表示の内容原告ソフトの画面表示(甲１０のＤ)では，縦横の升目状のシートが表示され，スピンドルが交差し得る位置を表示する小さな黒斑点が中央部分に表示されている升目と，黒斑点がない升目とが市松模様状に整然と表示されている。黒斑点の部分を市松模様状に表示することで，対応する糸掛図(甲１０のＢ)を表示する際に，糸の交差状態を整然かつ明瞭に表示させることができる。また，黒斑点の升目にてスピンドルを交差させる処理を表示する場合には，楕円状の黒丸が表示される(甲１０のＣ)が，黒丸を表示すると黒斑点は視認できないため，この場合も整然とした様子を観者に与えることができる。(ｲ)創作性上記(ｱ)の画面表示には，創意工夫による表現上の特徴があり，創作性がある。(ｳ)類似性市川ソフトの画面表示(甲１１③，④)は，中央部に黒斑点がある升目とない升目とが市松模様状に表示されたり，黒斑点が黒丸で覆われる様子が表されており，原告ソフトの画面表示と酷似している。(ｴ)依拠被告は，原告ソフトに依拠して，市川ソフトを作成した。(ｵ)故意又は過失被告は，原告ソフトと同様の画面表示となることを知っていたものであり，故意又は過失があった。イ被告の主張(ｱ)原告の主張(ｱ)(画面表示の内容)は認める。(ｲ)原告の主張(ｲ)(創作性)は否認する。原告の主張するシートや組織図の画面表示は，原告ソフトが作成される以前のトーションレース編み機用ソフトウェア，更に遡れば手書き時代に使用されていたのと同じものであり，創作性は認められない。(ｳ)原告の主張(ｳ)(類似性)は明らかに争わない。(ｴ)原告の主張(ｴ)(依拠性)及び(ｵ)(故意又は過失)は否認する。(5)原告の損害ア原告の主張(ｱ)原告は，被告の行為により，少なくとも原告ソフトの開発委託代金の支出が全く無意味になったため，その代金額１３４９万３０００円と同額の損害を被った。(ｲ)イ弁護士費用の損害として，１３０万円が相当である。被告の主張原告の主張は，いずれも否認する。第３１(1)当裁判所の判断争点(1)(営業秘密としてのアルゴリズムの不正使用)について請求内容について原告は，不正競争防止法２条１項７号，３条２項に基づき，侵害の停止又は予防に必要な措置として，請求第２項記載の行為を求めているが，その請求内容が特定されていないから，これらの訴えは，不適法なものとして却下されるべきである。(2)ア営業秘密の使用について被告が原告アルゴリズム全体をそのまま使用して市川ソフトを作成したのであれば，プログラムとしての表現が異なっていても，不正競争防止法２条１項７号の不正競争行為が成立する余地があるが，後記２(2)及び(3)に説示の事実によれば，被告は，市川ソフトを作成するに当たり，原告アルゴリズムをそのまま使用したものではなく，多くの点で原告アルゴリズムとは異なる処理手順を採用し，一部原告アルゴリズムと同様の処理手順を採用した箇所についても，技術上の合理性の観点から当然採用される部類に属する手法を採用したものであり，原告アルゴリズムや原告ソフトそのものを使用又は開示するに等しい結果を何ら招来していないものであるから，被告が市川ソフトを作成するに当たり，原告アルゴリズムを使用したものと認めることはできない。イよって，原告の不正競争防止法２条１項７号，３条に基づき市川ソフトの製造等の差止め及び侵害の停止又は予防に必要な措置を求める原告の請求(請求第１，第２項)，並びに同法４条に基づき損害賠償の支払を求める請求(請求第３項)は，理由がない。２(1)争点(2)(債権者代位権に基づく差止請求)について請求内容原告は，債権者代位権に基づく差止請求として，請求第２項記載の行為を求めているが，その請求内容が特定されていないから，これらの訴えは，不適法なものとして却下されるべきである。(2)ア信義則上の秘密保持義務の内容被告は，前提事実(1)イ及び(2)ウのとおり，平成９年６月３０日まで両毛システムズに在職し，原告から委託を受けた原告ソフトの開発に責任者として関与したものであるから，信義則上，両毛システムズに在職中知り得た秘密を保持する義務を負っていると考えられる。イ(ｱ)被告がどのような内容の秘密保持義務を負うかについて検討する。被告がソフトウェア開発の前提として原告から開示された原告に特有のトーションレースの編み方のノウハウや，原告アルゴリズム全体をそのまま他に開示するような行為(原告アルゴリズムと全く同じアルゴリズムに基づくソフトを作成して市川鉄工に成果物として交付する行為を含む。)は，信義則上の秘密保持義務に違反すると考えられる。(ｲ)しかしながら，システムエンジニア又はプログラマーがあるソフトウェアの開発によって得たものは，一面で委託者から委託されたソフトウェア開発の成果物であるが，他面で，従来からシステムエンジニア又はプログラマーとして有していた技術を適用した結果であったり，技術上の合理性の観点から必然である処理手順であることが考えられ，これらの点を無視して信義則上の秘密保持義務を広く負わせることは，システムエンジニア等に同種のソフトウェアの開発に関与することを実際上禁止して職業選択の自由を制約し，社会経済的にも技術の蓄積によるソフトウェアの開発コストの削減を妨げる結果となりかねない。以上の点からすると，以前に同種ソフトウェアの開発に関与した被告が信義則上の秘密保持義務に反したか否かは，原告アルゴリズムと市川アルゴリズムとが一致する割合はどの程度か，一致する部分について，当該システムエンジニア等が従来から有していた技術の適用の結果といえるか，又は技術上の合理性の観点からそのような手順を採用することが当然か，市川ソフトウェアやその前提となる市川アルゴリズムの一部が開示されることにより，従前の雇用主である両毛システムズ又は開発委託者である原告のノウハウ等が開示される結果となるか等を総合して判断するほかはない。(3)ア秘密保持義務違反の有無原告ソフトのTenshonDataSet関数(甲１５の１の２８３７行∼２８８６行)が，別紙「アルゴリズムに関する当事者の主張」図４のフローチャート(以下「原告フローチャート」という。)に示される処理を行っていることは，当事者間に争いがない。イそして，TenshonDataSet関数が，組織図からイメージ図を作成する処理の過程において，①移動後の交点の厳密な位置を求めるのではなく，各交点についてその上下に存在する交点位置の存在及び糸の張力を考慮して徐々に移動させることを繰り返しながら近似解を求めること，②糸の張力が大きいほど，その糸のＸ座標についてTenshonMove_1(Ｘ座標) がより多くの回数呼ばれること，③所定の回数だけ関数を呼ぶことで計算を打ち切っていること，さらに，これに対応する市川ソフトのSampleCreate関数が同様の処理を行っていることは，当事者間に争いがない。ウ原告は，その他のアルゴリズムも共通していると主張しており，その根拠として，①原告ソフトのSetTenshonHG関数と市川ソフトのSamplePoint関数，②原告ソフトのTenshonCenterMove関数と市川ソフトのSamplePointMove関数の類似点を指摘する。その指摘内容自体は当事者間に争いがないが，いずれも，ソースコードのごく一部について，表現が類似し又は機能が共通しているというものであって，市川ソフトが，上記アのフローチャートに示される処理と同一の処理を行っていることを裏付けるものではない。エかえって，当事者間に争いのない事実に併せ，証拠(甲１５の１)及び弁論の全趣旨によれば，少なくとも以下の相違点が認められる。(ｱ)原告ソフトのTenshonDataSet関数と市川ソフトのSampleCreate関数市川ソフトは，組織図データからサンプル図を作成する処理で，編む順番を記述したデータを使用し，ImageProgCouse関数で処理してから実際のサンプル図を作成する処理を行っているため，サンプル図が原告ソフトによる場合と異なる場合がある。(ｲ)原告ソフトのSetTenshonHG関数と市川ソフトのSamplePoint関数これらの関数は，組織図の交点データ(黒丸)の位置を，組織図右上を原点とした相対的な距離で示す座標値に変換する処理を行う関数であるが，原告ソフトのSetTenshonHG関数(原告フローチャートのＳ４０２)には，組織図１つの升目のサイズを整数で行い，実際にサンプルを作成する大きさで計算するという考え方はないが，市川ソフトにおいては，実際にサンプルを作成する大きさで，１単位を０．１㎜として変換するという方法を採用している。(ｳ)原告ソフトのTenshonCenterMove関数と市川ソフトのSamplePointMove関数これらの関数は，交点データを，交点の上下，斜め上，斜め下に別の交点が存在する場合にそれに応じて移動する処理を行う関数であるが，原告ソフトのTenshonCenterMove関数(原告フローチャートのＳ４０３)においては，糸の張力を考慮せず ，組織図データと交点データを使用して移動処理を行っているが，市川ソフトにおいては，これらに併せ糸のテンション量を考慮して移動を行っている。なお，原告ソフトにおいては，その後の処理過程において，TenshonYarnHG関数により糸のテンション値の設定を行い(原告フローチャートのＳ４０４)，張力に伴う交点移動の処理を行っている(原告フローチャートのＳ４０５)。オ以上によれば，結局，原告ソフトと市川ソフトに共通すると認められるアルゴリズムは，①組織図からイメージ図を作成する際，糸の張力に応じて糸の交点位置を移動すること，②その交点位置の移動を，上記イ①∼③の手順で行うことであり，それ以外に共通するアルゴリズムがあるとは認められない。カ上記オ①について検討すると，証拠(乙１の１・２，２の１，３)及び弁論の全趣旨によれば，格子模様で糸の交点を黒丸とした組織図及びこれに糸を掛けた糸掛け図は，本件開発委託契約がされた平成８年８月の時点で，トーションレース業界において手書きの意匠図や編み機用プログラムに広く用いられていたと認められ，また，証拠(乙５)及び弁論の全趣旨によれば，トーションレースを実際に編み上げた場合に糸の張力が影響することは，昭和４０年当時のトーションレース編み機の説明書(乙５)にも記載されていることであって，イメージ図を作成する場合に，糸の張力に応じて糸の交点位置を移動させることは当然のことと認められる。キ上記オ②について，原告は，糸の交点の位置を連立方程式により求めることも可能であると主張するが，弁論の全趣旨によれば，多数の糸が無原則に交差している状態で１本の糸を引っ張った場合の移動を連立方程式で解くことは実際上不可能であると認められる。また，原告は，通常は「安定な条件」に到達したときに計算を打ち切ると主張するが，弁論の全趣旨によれば，そのような安定な条件を見出すことは困難であることが認められる。そうすると，上記オ②の手法以外に採用が容易な手順があると認めることはできず，上記オ②の手法は，近似解により組織図からイメージ図を作成する方法として，技術上の合理性の観点から当然採用される部類に属する手法であると認められる。クさらに，原告は，被告との打合せにおいて，原告アルゴリズムの基礎となる内容を教示したと主張するが，証拠(甲２１の１∼２０)及び弁論の全趣旨によれば，原告は，被告との打合せにおいて，トーションレースの編み上げの実際を説明し，原告ソフトが有すべき機能の打合せをしたこと認められるものの，それ以上に，原告アルゴリズムを作成するにつき，有用な手順又はそのような手順に到るヒントとなる情報を提供したことを認めるに足りる証拠はない。また，証拠(乙２の１∼３)及び弁論の全趣旨によれば，トーションレースの編み上げの実際は，トーションレースの編み機の製造等を業とする市川鉄工からも容易に説明を受けられる情報であると認められる。そして，弁論の全趣旨によれば，トーションレース編み上げ用のソフトウェアの開発に経験の長い被告が協力せず，他のシステムエンジニアが初めから同ソフトウェアの開発を行おうとすれば，トーションレース編み上げの基礎から理解をし，試行錯誤を行わなければならないため，その開発に時間を要することはうかがわれるが，それ以上に，被告が原告ソフトの開発を行ったことによって原告アルゴリズムや原告ソフトそのものが他に開示される結果となったとの事情は認められない。ケこれらの事実によれば，被告は，市川ソフトの作成に当たり，原告ソフトの開発に関与した経験が大いに役立ったが，原告アルゴリズムをそのまま使用したものではなく，多くの点で原告アルゴリズムとは異なる処理手順を採用し，一部原告アルゴリズムと同様の処理手順を採用した箇所についても，技術上の合理性の観点から当然採用される部類に属する手法を採用したものであり，原告アルゴリズムや原告ソフトそのものを開示するに等しい結果を何ら招来していないものである。したがって，市川アルゴリズムに想到し，それに基づいて市川ソフトを作成したことをもって，被告が両毛システムズ退職後も負う信義則上の秘密保持義務に反したものと認めることはできない。コよって，被代位債権が認められないから，債権者代位権に基づく原告の差止請求は，その余の点について判断するまでもなく理由がない。３(1)争点(3)(プログラム著作権の侵害)請求内容について原告は，プログラム著作権の侵害があったとして，著作権法１１２条２項に基づき，侵害の停止又は予防に必要な措置として，請求第２項記載の行為を求めているが，その請求内容が特定されていないから，これらの訴えは，不適法なものとして却下されるべきである。(2)ア複製権又は翻案権侵害について原告ソースコード(甲１５の１)とこれに対応する市川ソースコードを比較すると，TenshonDataSet関数に対応するSampleCreate関数，SetTenshonHG関数に対応するSamplePoint関数，TenshonCenterMove関数に対応するSamplePointMove関数，IchikawaWriteData関数に対応するWriteToWeave関数は，いずれもプログラムとしての表現が全く異なっていると認められる。イこれに対し，原告は，以下の類似点があると主張するが，以下に述べるとおり，いずれもソースコードの類似性を認めるに足りるものではない。(ｱ)データ構造の類似について原告は，原告ソフトの変数m_ViewHGと市川ソフトの変数m_SampleCurrentが，それぞれ組織図データを格納していること，原告ソフトの変数m_TenshonHGと市川ソフトの変数m_SamplePointが，それぞれ交点座標のデータを格納していること，いずれも２次元配列を１次元の配列のデータ構造で表現していることから，原告ソフトと市川ソフトのデータ構造が類似していると主張する。しかし，弁論の全趣旨によれば，両者は，トーションレース業界で広く用いられている組織図等に関するデータであるところ，組織図データは糸の黒丸の情報，交差位置の右側の糸情報，交差位置の左側の糸情報の３種類のデータであり，交点座標のデータはＸ座標，Ｙ座標の２種類のデータであって，いずれも単純な内容であること，データ１単位のバイト数，繰返しの指示に使用する付加データの有無，short型(２バイト)の２つの値を持つ小領域から構成されるかCPointクラスのインスタンスの並びにより構成されるかという点において違いがあることが認められるから，この点から両者のソースコードが類似していると認めることはできない。(ｲ)ａその他の類似点について原告は，市川ソフトのSampleCreate関数(市川ソースコード１頁４３行∼６４行)の記述において，TenshonDataSet関数と同じ処理がされていると主張するが，SampleCreate関数全体の半分に満たない箇所において，表現はともかく共通した処理がされているにとどまる。ｂ原告は，全６５行に及ぶSamplePoint関数のうち，作業領域作成に関する７行の記述が実質的に同一であること，繰り返し行うfor文の２行が共通していること，ｘの値を実質的に２ずつ増やす，Ｙ座標を計算するために４や２で除すこと，CSizeで求めた値を変数に代入して関数が終了する点が共通すると主張するが，いずれも，ごく一部のソースコードの表現や処理内容が類似しているにとどまる。ｃ原告は，市川ソフトのSamplePointMove関数において，原告ソフトのTenshonCenterMove関数と同じ，Ｙ座標の値を「不連続に大きくする」処理が行われていると主張するが，弁論の全趣旨によれば，これは，組織図で表された柄を繰り返し編む際の組織図上下のつながりを考慮した処理をしているものであって，これが共通しているからといって，交点データを移動する処理を行う関数である上記関数全体が類似しているとはいえない。ｄ|=原告は，市川ソフトのWriteToWeave関数の１行「if ( weave != 0 ) datmsk;」が原告ソフトのIchikawaWriteData関数と同じ処理を行っていると主張するが，これをもって上記関数全体が類似しているとはいえない。ｅインスタンス変数や関数の名前の付け方及び２次元情報を１次元配列のデータ構造で表現する手法は，それ自体でソースコードの類似を認める根拠にはならない。ウ以上によれば，原告ソースコードと市川ソースコードとが類似していると認めることはできないから，プログラム著作権(複製権又は翻案権)に基づく原告の請求は，その余の点について判断するまでもなく，いずれも理由がない。４(1)争点(4)(画面表示の著作権の侵害)請求内容について原告は，画面表示の著作権侵害があったとして，著作権法１１２条２項に基づき，侵害の停止又は予防に必要な措置として，請求第２項記載の行為を求めているが，その請求内容が特定されていないから，これらの訴えは，不適法なものとして却下されるべきである。(2)ア複製権又は翻案権侵害について原告は，升目状のシートにスピンドルが交差し得る位置を表示する小さな黒斑点が中央部分に表示されている升目と，黒斑点がない升目とが市松模様状に整然と表示されている画面表示(甲１０のＤ)，及び黒斑点の升目にてスピンドルを交差させる処理を表示する場合に楕円状の黒丸を表示する画面表示(甲１０のＣ)につき，原告が著作権を有すると主張する。イしかし，証拠(乙１の１・２，２の１，３)及び弁論の全趣旨によれば，上記画面表示は，コンピュータ化される以前から使われていた手書きシートをコンピュータ画面上に表示したにすぎないものであり，しかも，本件開発委託契約がされた平成８年８月以前に，これらを画面表示した編み機用プログラムが複数存在したことが認められる。ウしたがって，上記アの各画面表示に，原告の著作権を認めることはできないから，画面表示の著作権(複製権又は翻案権)に基づく原告の請求は，その余の点について判断するまでもなく，いずれも理由がない。５結論以上のとおり，原告の訴えのうち請求第２項の訴えは，いずれも不適法であるから却下することとし(仮に適法であっても理由がないことは，前記に各説示のとおりである。)，その余はいずれも理由がないから棄却することとし，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
