<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成17(行ウ)43</事件番号>
      <事件名>都税還付加算金還付請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成18年07月14日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>１　先行して税務署長から法人税の決定処分を受けた法人が，都税事務所長に対し，都民税の確定申告書を提出し，その納付をした後に，前記税務署長が，前記法人税について減額更正をしたことにより，前記都税事務所長が，都民税の法人税割額についても，前記更正された法人税の税額を課税標準とした減額更正をした場合において，同更正に基づいて生じた都民税及びこれに対する延滞金の過納金の還付の際に付す還付加算金の起算日は，地方税法１７条の４第１項１号に規定する「納付の日の翌日」と解すべきであるとされた事例　<br />２　先行して税務署長から法人税の決定処分を受けたドイツ連邦共和国法人が，都税事務所長に対し，自己の事業が保険業である旨及び事業税の課税標準として収入金額を記載した事業税の確定申告書を提出し，その納付をした後，日独租税条約に基づく相互協議において，前記法人の事業は，事業税において，収入金額を課税標準とする損害保険事業ではなく，所得を課税標準とする事業であることなどが合意されたことにより，前記都税事務所長が，事業税について所得を課税標準とする減額更正をした場合において，同更正に基づいて生じた事業税及びこれに対する延滞金の過納金の還付に際に付す還付加算金の起算日は，地方税法１７条の４第１項４号及び同法施行令６条の１５第１項１号に定める「減額更正があった日の翌日から起算して１か月を経過する日の翌日」であるとされた事例<br /><br /></項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>１　先行して税務署長から法人税の決定処分を受けた法人が，都税事務所長に対し，都民税の確定申告書を提出し，その納付をした後に，前記税務署長が，前記法人税について減額更正をしたことにより，前記都税事務所長が，都民税の法人税割額についても，前記更正された法人税の税額を課税標準とした減額更正をした場合において，同更正に基づいて生じた都民税及びこれに対する延滞金の過納金の還付の際に付す還付加算金の起算日につき，都民税の法人税割の課税標準である法人税額は，前記法人税決定処分において権限ある国税官署により一応有効に確定された状態にあり，前記法人がこれに従った都民税の申告納付を行えば，前記都税事務所長はこれを是認し，前記法人がその申告納付を行わなければ，同都税事務所長が，前記法人税額に従った都民税の決定を行うことが当然に予想され，それ以外の課税処分を行うことや，何らの課税処分を行わないなどの事態はおよそ予定されていなかったことからすれば，都民税の申告納付が明文で義務付けられている場合に該当しない場合であっても，少なくとも還付加算金の計算期間の起算点との関係では，前記法人は前記法人税決定処分に従った都民税の申告納付を義務付けられた状況に置かれていた場合と同視するのが相当であり，前記申告をしたことについて，前記法人が自身の責任で任意で行ったとみるべきではないから，地方税法１７条の４第１項の適用上，前記申告は，同法（平成１８年法律第７号による改正前）５３条２８項又は同法（前記改正前）３２１条の８第２８項の規定による義務的修正申告によって申告書を提出した場合と同視し，同法１７条の４第１項１号を適用するのが相当であるとして，還付加算金の起算日は，同号に規定する「納付の日の翌日」と解すべきであるとした事例　<br />２　先行して税務署長から法人税の決定処分を受けたドイツ連邦共和国法人が，都税事務所長に対し，自己の事業が保険業である旨及び事業税の課税標準として収入金額を記載した事業税の確定申告書を提出し，その納付をした後，日独租税条約に基づく相互協議において，前記法人の事業は，事業税において，収入金額を課税標準とする損害保険事業ではなく，所得を課税標準とする事業であることなどが合意されたことにより，前記都税事務所長が，事業税について所得を課税標準とする減額更正をした場合において，同更正に基づいて生じた事業税及びこれに対する延滞金の過納金の還付に際に付す還付加算金の起算日につき，前記法人は自ら「収入金額」を課税標準として事業税の税額計算を行っているから，前記申告は「所得」を課税標準とする前記法人税決定処分の内容に従ったものとはいえず，前記法人がそれを義務付けられていた状況にあったともいえないことなどからすれば，地方税法１７条の４第１項との関係において，前記申告は，同法（平成１５年法律第９号による改正前）７２条の３３第３項の規定による修正申告書を提出した場合と同視するだけの前提を欠き，同法１７条の４第１項４号及び同法施行令（昭和２５年政令第２４５号）６条の１５第１項１号が適用される場合であるといわざるを得ないとして，還付加算金の起算日は，「減額更正があった日の翌日から起算して１か月を経過する日の翌日」であるとした事例<br /><br /></項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20061220113655.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=33923&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主１文被告は，原告に対し，４億８２２９万５９００円及びこれに対する平成１６年３月２７日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ２原告のその余の請求を棄却する。
      ３訴訟費用は，これを２０分し，その１を原告の負担とし，その余を被告の負担とする。
      ４この判決は，第１項及び第３項に限り，仮に執行することができる。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求被告は，原告に対し，５億０８２５万１４００円及びこれに対する平成１６年３月２７日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。第２事案の概要本件は，被告の税務官署がした都民税及び事業税の減額更正により生じた過納金の還付に際して加算すべき還付加算金の算定の起算日が争われている事案である。１関係法令の定め(1)還付加算金に関する定め地方税法 平成１６年法律第１７号による改正前のもの 。（以下 地方税法」「という 。）１７条の４第１項地方団体の長は，過誤納金を１７条（…中略…）の規定により還付（…中略…）する場合には，次の各号に掲げる過誤納金の区分に従い当該各号に掲げる日の翌日から地方団体の長が還付のため支出を決定した日（…中略…）までの期間の日数に応じ，その金額に年７．３パーセントの割合を乗じて計算した金額（以下「還付加算金」という 。）をその還付（…中略…）すべき金額に加算しなければならない。一更正，決定若しくは賦課決定（…中略…），５３条２８項若しくは３２１条の８第２８項の規定による申告書（法人税に係る更正若しくは決定によつて納付すべき法人税額（…中略…）を課税標準として算定した道府県民税又は市町村民税の法人税割額に係るものに限る。，）７２条の３３第３項の規定による修正申告書（…中略…）の提出又は（…中略…）不申告加算金（…中略…）の決定により納付し又は納入すべき額が確定した地方団体の徴収金（当該地方団体の徴収金に係る地方税に係る延滞金を含む。）に係る過納金（次号及び３号に掲げるものを除く。）当該過納金に係る地方団体の徴収金の納付又は納入があつた日二，三号略四前３号に掲げる過納金以外の地方団体の徴収金に係る過誤納金その過誤納となつた日として政令で定める日の翌日から起算して１月を経過する日地方税法施行令 平成１６年政令第１０８号による改正前のもの 。 「施（以下行令」という。）６条の１５第１項法１７条の４第１項４号に規定する政令で定める日は，次の各号に掲げる過誤納金の区分に応じ，当該各号に掲げる日とする。一申告書の提出により納付し又は納入すべき額が確定した地方税（当該地方税に係る延滞金を含む。）に係る過納金でその納付し又は納入すべき額を減少させる更正（…中略…）により生じたものその更正があつた日二法１７条の４第１項４号に掲げる過誤納金のうち，前号に掲げる過納金以外のものその納付又は納入があつた日地方税法附則３条の２第１項当分の間，５６条２項（…中略…）に規定する延滞金の年７．３パーセントの割合は ，これらの規定にかかわらず，各年の特例基準割合（各年の前年の１１月３０日を経過する時における日本銀行法（平成９年法律第８９号）１５条１項１号の規定により定められる商業手形の基準割引率に年４パーセントの割合を加算した割合をいう。以下本項から３項までにおいて同じ 。）が年７．３パーセントの割合に満たない場合には，その年 次項において 特例基準割合適用年」（「という 。）中においては，当該特例基準割合（当該特例基準割合に０．１パーセント未満の端数があるときは，これを切り捨てる。）とする。同条３項当分の間，各年の特例基準割合が年７．３パーセントの割合に満たない場合には，１７条の４第１項に規定する還付加算金の計算の基礎となる期間であつてその年に含まれる期間に対応する還付加算金についての同項の規定の適用については，同項中「年７．３パーセントの割合」とあるのは ，「附則３条の２第１項に規定する特例基準割合（当該特例基準割合に０．１パーセント未満の端数があるときは，これを切り捨てる。」とする。）（なお，上記特例基準割合は，平成１２年及び平成１３年は年４．５パーセント，平成１４年から平成１６年までは年４．１パーセントである 。）(2)法人の都民税及び事業税の申告に関する定め地方税法５３条１項法人税法７１条１項（…中略…）の規定によつて法人税に係る申告書を提出する義務がある法人は，当該申告書の提出期限までに，総務省令で定める様式によつて ，当該申告書に係る法人税額，これを課税標準として算定した法人税割額（…中略…）をその法人税額の課税標準の算定期間（…中略…）中において有する事務所，事業所又は寮等所在地の道府県知事に提出し，（…中略…）及びその申告した道府県民税額（…中略…）を納付しなければならない。‥以下略‥同条２６項１項 …中略…）（の規定によつて申告書を提出すべき法人 …（中略…）は，当該申告書（…中略…）の提出期限後においても，５５条４項の規定による更正又は決定の通知があるまでは，１項（…中略…）の規定によつて申告書を提出し，並びにその申告した道府県民税額を納付することができる。同条２７項１項（…中略… ）の規定によつて申告書を提出した法人（…中略…）は，次の各号のいずれかに該当する場合には，次項に該当する場合を除くほか，遅滞なく，総務省令で定める様式によつて，当該申告書を提出し（…中略…），及びその申告により増加した道府県民税額を納付しなければならない。一，二号略三先の申告書に納付すべき道府県民税額を記載しなかつた場合（…中略…）において，その納付すべき道府県民税額があるとき。同条２８項１項（…中略…）の法人が（…中略…）法人税に係る（…中略…）決定の通知を受けたこと（…中略…）により，当該法人が前項各号のいずれかに該当することとなつた場合においては ，当該法人は， …（中略…）当該（…中略… ）決定によつて納付すべき法人税額（…中略…）を納付すべき日までに，同項の規定によつて申告納付しなければならない。地方税法７２条の３３第１項７２条の２５（…中略…）の規定によつて申告書を提出すべき法人は，当該申告書の提出期限後においても，７２条の４２の規定による決定の通知があるまでは，７２条の２５（…中略…）の規定によつて申告納付することができる。同条３項７２条の２５から７２条の３１まで又は１項の規定によつて申告書を提出した法人で所得（…中略…）に対する事業税を申告納付すべきものは，前項の規定によるほか，当該申告に係る事業税の計算の基礎となつた事業年度（…中略…）に係る法人税の課税標準について税務官署の更正又は決定を受けたとき（…中略…）は，当該税務官署が当該更正又は決定の通知をした日から１月以内に，当該更正又は決定に係る課税標準を基礎として，総務省令で定める様式による修正申告書を提出するとともに，その修正により増加した事業税額を納付しなければならない。地方税法３２１条の８第１項法人税法（…中略…）７４条１項（同法１４５条において準用する場合を含む。（…中略…））の規定によつて法人税に係る申告書を提出する義務がある法人は，当該申告書の提出期限までに，総務省令で定める様式によつて，当該申告書に係る法人税額，これを課税標準として算定した法人税割額，（…中略…）均等割額その他必要な事項を記載した申告書（…中略…）をその法人税額の課税標準の算定期間（…中略…）中において有する事務所，事業所又は寮等所在地の市町村長に提出し，及びその申告した市町村民税額（…中略…）を納付しなければならない。（以下略）同条２６項１項 …中略…）（の規定によつて申告書を提出すべき法人 …（中略…）は，当該申告書（…中略…）の提出期限後においても，３２１条の１１第４項の規定による（…中略…）決定の通知があるまでは，１項（…中略…）の規定によつて申告書を提出し，並びにその申告した市町村民税額を納付することができる。同条２７項１項（…中略…）の規定によつて申告書を提出した法人（…中略…）は，次の各号のいずれかに該当する場合には，次項に該当する場合を除くほか，遅滞なく，総務省令で定める様式によつて，当該申告書を提出し（…中略…），及びその申告により増加した市町村民税額を納付しなければならない。一号略二先の申告書に納付すべき市町村民税額を記載しなかつた場合（…中略…）において，その納付すべき市町村民税額があるとき。同条２８項１項（…中略…）の法人が（…中略…）法人税に係る（…中略…）決定の通知を受けたこと（…中略…）により，当該法人が前項各号のいずれかに該当することとなつた場合においては ，当該法人は， …（中略…）当該（…中略… ）決定によつて納付すべき法人税額（…中略…）を納付すべき日までに，同項の規定によつて申告納付しなければならない。２前提事実（当事者間に争いのない事実及び記録上明らかな事実並びに掲記の証拠及び弁論の全趣旨により容易に認められる事実）(1)原告は，再保険業を行っているドイツ連邦共和国（以下「ドイツ」という。）法人であり，昭和５０年ころから，東京連絡事務所を設置している。(2)麹町税務署長は，原告に対し，平成１０年６月２３日，平成４年７月１日から平成７年６月３０日までの３事業年度にわたり，法人税等の決定処分及び無申告加算税の賦課決定処分等を行った（甲９の１から４まで）。(3)原告は，平成１０年７月２２日，千代田都税事務所長（以下「処分庁」という 。）に対し，自己の事業が保険業である旨及び事業税の課税標準として収入金額を記載した平成４年７月１日から平成７年６月３０日までの３事業年度分の都民税及び事業税の確定申告書を提出した（乙２の１から３まで）。なお，原告が上記(2)の決定処分等を受けて事業税及び住民税の支払につき相談したところ，処分庁から申告手続をとるよう慫慂された。(4)から平成７年６月３０日までの３事業年度分の事業税に係る不申告加算金額を決定した。(5)原告は，上記(4)の事業年度分の都民税及び事業税の各本税については，平成１０年７月２１日に，各延滞金については，同年７月３１日に，不申告加算金については，平成１２年７月２１日に，それぞれ以下の金額を納付した。①平成５年６月期都民税本税（法人税割）１億６２８０万５０００円（均等割）１１５万００００円同延滞金５８５３万１９００円事業税本税９６３８万２１００円同不申告加算金同延滞金②平成６年６月期３４４０万８３００円都民税本税（法人税割）（均等割）同延滞金３億４３５９万２０００円１２１万００００円９７９２万３７００円事業税本税１億２１５９万７２００円同不申告加算金同延滞金③平成７年６月期４８１万９１００円６０７万９８００円３４５３万３５００円都民税本税（法人税割）（均等割）７億４７８８万１２００円１２１万００００円同延滞金１億５８０５万８２００円事業税本税１億３６７３万８３００円同不申告加算金同延滞金(6)６８３万６９００円２８８５万１７００円麹町税務署長は，平成１３年６月２７日，平成８年７月１日から平成１から同年１２月３１日まで。以下，(2)の平成４年７月１日から平成７年６月３０日までの３事業年度と併せて「本件事業年度」という 。）にわたり，法人税等の決定処分及び無申告加算税の賦課決定処分等を行った（以下，前記(2)の決定処分等と併せて「本件法人税決定処分」という 。 （甲９の５か）ら７まで）。(7)原告は，平成１３年７月３０日，処分庁に対し，自己の事業が保険業である旨及び事業税の課税標準として収入金額を記載した平成８年７月１日から平成１０年１２月３１日までの３事業年度分の都民税及び事業税の確定申告書を提出した（以下，前記(3)の申告と併せて「本件申告」という 。 （乙）２の４から６まで）。(8)処分庁は，平成１３年１０月２５日，原告に課すべき，平成８年７月１日から平成１０年１２月３１日までの３事業年度分の事業税に係る不申告加算金額を決定した。(9)原告は，上記(8)の事業年度分の都民税及び事業税の各本税については，平成１３年７月２７日に，各延滞金については，同年９月１４日に，不申告加算金については，平成１４年１月３０日に，それぞれ以下の金額を納付した。①平成９年６月期都民税本税（法人税割）２億９７５９万５６００円（均等割）同延滞金７２００万２１００円事業税本税１億１０５０万６６００円同不申告加算金同延滞金②平成１０年６月期５５２万５３００円２６６２万８３００円都民税本税（法人税割）３億８６４７万１８００円（均等割）同延滞金１２１万００００円６５１９万５１００円事業税本税１億３８７３万７５００円同不申告加算金同延滞金③平成１０年１２月期１２１万００００円６９３万６８００円２３３３万１０００円都民税本税（法人税割）３億１７１１万６３００円（均等割）６０万５０００円同延滞金４１８６万５１００円事業税本税７３６３万７４００円同不申告加算金同延滞金(10)３６８万１８００円９７０万２０００円原告は，平成１０年８月２４日付けで，ドイツの権限ある当局（ミュンヘン税務署）に対して，日独租税条約に基づく相互協議の申立てを行ったところ，平成１５年７月ころ，日独当局は，その相互協議において，原告が本邦において行っている事業は，事業税において，収入金額を課税標準とする損害保険事業ではなく，所得を課税標準とする事業であること，原告の東京連絡事務所が恒久的施設に該当するものであることが確認されるとともに，同事務所に帰属する所得について再計算が行われた。これに先だって，原告は，国税庁長官官房相互協議室長に対し，そこでの合意内容について同意する旨を申し入れた。（以上につき，甲８の１，１２）(11)麹町税務署長は，平成１５年９月１６日付けで，前記(2)及び(6)の各決定に係る法人税について減額更正をした（以下「本件法人税減額更正」という。。なお，同減額更正の通知書には，その理由として，租税条約に基づく）日独当局間の合意に従い，所得金額等に加算，減算して更正するものであること，減算項目としては，原告の東京連絡事務所に帰せられる事業損益の金額が減少したので，これを所得金額から減算したこと，加算項目としては，東京連絡事務所に帰せられる事業損益は，保険事業に係る仲介・代理サービス提供の対価となるので，普通法人に係る標準税率により計算した事業税が損金算入されるべきところ，前記(2)及び(6)の各決定において，保険事業に係る標準税率により算定されていた事業税の損金算入額との差額を所得金額に加算したことが，記載されていた。 以上につき，甲１０の１から７まで ）（(12)処分庁は，平成１６年１月２６日，前記(10)の協議結果に従い，原告に課すべき事業税について，所得を課税標準として税額の計算を行い，減額の更正を行った。また，原告に課すべき都民税の法人税割額についても，麹町税務署長が更正した法人税の税額を課税標準とした税額の計算を行い，減額の更正を行った（以下，各税に係る減額の更正を一括して「本件事業税等減額更正」という 。。）（以上につき，甲１の１から６まで）(13)処分庁は，平成１６年３月１６日，上記(12)の更正に基づいて発生した過納金について，下記①ないし⑥のとおり，還付を行った（以下，これらのうち不申告加算金に係る過納金を除いたものを「本件過納金」という 。 。）これらに付する還付加算金は，不申告加算金については，地方税法１７条の４第１項１号を適用して，納付の日の翌日をもって還付加算金の計算期間の始期とし，都民税及び事業税の各本税並びにこれらに対する延滞金については，地方税法１７条の４第１項４号，同法施行令６条の１５第１項１号を適用して，上記(12)の更正があった日の翌日から起算して１か月を経過する日の翌日（平成１６年２月２７日）をもって還付加算金の計算期間の始期として，還付加算金額の計算を行い，これを支払った 。（以上につき，甲２及び３の各１から６まで）
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
