<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成18(行ケ)10125</事件番号>
      <事件名>審決取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成18年12月20日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20061221132009.pdf</PDF>
        <PDF type="別紙１">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20070315105614-1.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=33933&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成１８年（行ケ）第１０１２５号審決取消請求事件判原決告日本コパツク株式会社訴訟代理人弁理士佐藤英昭同斎藤栄一人被告Ｘ訴訟代理人弁護士石井義同安藤誠一郎同林同村上知子訴訟代理人弁理士杉本勝徳同内山邦彦主１健太郎文原告の請求を棄却する。
      ２訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求特許庁が無効２００４−８０１４９号事件について平成１８年２月１４日にした審決を取り消す。第２事案の概要本件は，被告が有する後記特許について，原告が無効審判請求をしたところ，特許庁が請求不成立の審決をしたことから，原告がその取消しを求めた事案である。なお，上記無効審判請求については，特許庁が平成１７年４月６日に特許を無効とする旨の審決をし，これに対し当庁が平成１７年７月８日に特許法１８-1-１条２項に基づき上記審決を取り消す決定をしたことから，特許庁で再び審理されていたものである。
      
      第３　当事者の主張
      
      １　請求の原因(1) 特許庁等における手続の経緯Ａは，平成１０年７月２８日，名称を「被服用ハンガー」とする発明について特許出願（特願平１０−２１２４２５号。以下「本願」という。）をし，平成１３年１月２６日特許第３１５３５１３号として設定登録を受けた（特許公報は甲２。以下「本件特許」という。）ところ，同人は本件特許権を被告に譲渡し，平成１４年６月１０日，その旨の登録がなされた（甲８の７）。ところが，平成１６年９月９日付けで原告から本件特許について無効審判請求がなされたので，特許庁は，これを無効２００４−８０１４９号事件として審理し，平成１７年４月６日本件特許を無効とする旨の審決（以下「第１次審決」という。）をした。これに対し被告は，当庁に第１次審決の取消しを求める訴え（平成１７年（行ケ）第１０４７７号）を提起し，平成１７年５月２３日付けで特許庁に対し訂正審判請求をした（以下「本件訂正」という。）ところ，当庁は，平成１７年７月８日，特許法１８１条２項に基づき第１次審決を取り消す旨の決定をした。そこで，特許庁は，無効２００４−８０１４９号事件を再び審理することとなり，特許法１３４条の３第５項により，指定期間末日の平成１７年８月８日に上記訂正審判請求のとおりの訂正の請求がされたものとみなされた。特許庁は，平成１８年２月１４日，「訂正を認める。本件審判の請求は，成り立たない。」旨の審決（甲１。第２次審決。以下「本件審決」ということがある。）をし，その謄本は平成１８年２月２７日原告に送達された。-2-(2) 発明の内容ア 本件訂正前【請求項１】フック部を形成したハンガー本体のアーム部に，略Ｕ字形の合成樹脂製のばねを有するピンチを配設し，前記ピンチを，端部に挟持部及び操作部を，中央部の内側に外向きのばね係止爪を，中央部の外側にばね保持片を，それぞれ形成した２個の対向するピンチ片と，前記ピンチ片のばね係止爪と係合する内向きの係止爪を両脚片に形成した略Ｕ字形のばねとで構成した被服用ハンガーであって，前記略Ｕ字形のばねの両脚片を，前記２個の対向するピンチ片のばね係止爪と，該ばね係止爪の上端よりその下端が下方に位置するばね保持片の間に形成された空間にそれぞれ挿入することにより，ばねの脚片に内向きに形成した係止爪とばね係止爪とが係合するように構成したことを特徴とする被服用ハンガー。【請求項２】ピンチ片の操作部の内側に略逆Ｌ字形をした補強リブを，２個の対向するピンチ片間において抵触しないように，ピンチ片より突出するように突設したことを特徴とする請求項１記載の被服用ハンガー。イ 本件訂正後（下線部が訂正部分）【請求項１】フック部を形成したハンガー本体のアーム部に，略Ｕ字形の合成樹脂製のばねを有するとともにばねの両脚片の外側に開口部を備えたピンチを配設し，前記ピンチを，端部に挟持部及び操作部を，中央部の内側に一対の外向きのばね係止爪を，中央部の外側に前記開口部の一部を塞ぐばね保持片を，それぞれ形成した２個の対向するピンチ片と，前記ピンチ片のばね係止爪と係合する内向きの係止爪を両脚片に形成した略Ｕ字形のばねとで構成した被服用ハンガーであって，前記ばね保持片を上下方向に細長い形状に形成して前記開口部の中央部に設けるとともに，該ばね保持片と前記一対のばね係止爪とを，前記開口部から見てピンチ片の左右方向で重ならない関係に配置し，前記略Ｕ字形のばねの両脚片を，前記２-3-個の対向するピンチ片のばね係止爪と，該ばね係止爪の上端よりその下端が下方に位置するばね保持片の間に形成された空間にそれぞれ挿入することにより，ばねの脚片に内向きに形成した係止爪とばね係止爪とが係合するように構成したことを特徴とする被服用ハンガー。【請求項２】ピンチ片の操作部の内側に略逆Ｌ字形をした補強リブを，２個の対向するピンチ片間において抵触しないように，ピンチ片より突出するように突設したことを特徴とする請求項１記載の被服用ハンガー。(3) 訂正の内容本件訂正の内容は，別添審決写し２頁以下の訂正事項１∼２８のとおりである。これらは，特許請求の範囲を前記(2)イのとおり訂正する（訂正事項１∼４）ほか，明らかな誤記の訂正（同５），特許請求の範囲の記載と発明の詳細な説明の記載との整合を図る（同６∼２８）ものである。(4) 審決の内容審決の内容は，別添審決写しのとおりであり，その理由の要点は，次のとおりである。ア訂正事項１∼２８は，いずれも，特許法１３４条の２第１項ただし書及び同条５項によって準用する１２６条３項及び４項に適合するものといえる。イ本件訂正後の請求項１に係る発明（以下「本件発明１」という。）及び請求項２に係る発明（以下「本件発明２」という。）は，次の各文献に基づいて当業者が容易に発明することができたものではない。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
