<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成17(行ケ)10841</事件番号>
      <事件名>審決取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成18年12月25日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20061227153703.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=33978&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成１７年（行ケ）第１０８４１号審決取消請求事件判原決告株式会社同仁化学研究所訴訟代理人弁護士窪田英一郎同柿内瑞絵同乾裕介訴訟代理人弁理士今村正純同山田由美子訴訟復代理人弁護士大西達夫同今井優仁被告バエ・クエゲルャトイルアチンゼシフ訴訟代理人弁理士小田島平吉同江洋治主１角文特許庁が無効２００４−８００４７号事件について平成１７年１１月８日にした審決を取り消す。
      ２訴訟費用は被告の負担とする。
      ３この判決に対する上告及び上告受理申立てのための付加期間を３０日と定める。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求主文同旨第２事案の概要本件は，被告が有する後記特許について，原告が無効審判請求をしたとこ-1-ろ，特許庁が請求不成立の審決をしたことから，原告がその取消しを求めた事案である。
      
      第３　当事者の主張
      
      １　請求の原因(1) 特許庁における手続の経緯被告は，平成９年５月２３日，名称を「生物医学的アッセイの光学的分析における背景の蛍光及びルミネセンスのマスキング」とする発明について，ドイツ）を主張して，特許出願（特願平９−５４１５７８号）をし，平成１５年７月１８日，特許第３４５２０６８号として設定登録を受けた（特許公報は甲４。請求項１ないし３。以下「本件特許」という。）。これに対し，原告は，平成１６年５月１２日付けで，本件特許のうち請求項１及び２に係る発明について無効審判請求をしたので，特許庁は，これを無効２００４−８００４７号事件として審理することとした。その中で被告は，平成１６年９月６日付けで，旧請求項１の内容を変更し旧請求項２を削除する（旧請求項３は請求項２に繰り上げ）等を内容とする訂正請求をした（以下「本件訂正」という。）が，特許庁は，平成１７年１１月８日，「訂正を認める。本件審判の請求は成り立たない。」旨の審決（甲５）をし，その謄本は平成１７年１１月１８日原告に送達された。(2) 発明の内容ア 本件訂正前【請求項１】相互に接触した細胞の層の形態で反応容器（１）の底（２）における透明支持体に適用され且つ蛍光色素（４）を含有する溶液（３）と接触している蛍光標識された生物細胞（５）；あるいは透明支持体上に置かれた相互に接触した細胞の層の形態のルミネセント生物細胞の定量的光学的分析方法であって，-2-（Ａ）すでに存在する蛍光色素（４）の他に，蛍光色素（４）のための励起光（６）及び／又はその発出光（７）を吸収する細胞膜非透過性のマスキング色素（９）を溶液（３）に添加し，及び／又は（Ｂ）溶液透過性であり且つ蛍光色素（４）のための励起光（６）及び／又はその発出光（７）を吸収及び／又は反射するかあるいはルミネセント細胞層の場合にはルミネセント光を反射する分離層（１０）を細胞層に適用することを特徴とする方法。【請求項２】蛍光リガンド又はルミネセントリガンド（１３）が溶解されている溶液（３）で満たされた反応容器（１）中で蛍光標識もしくはルミネセント標識された反応成分を定量的光学的に分析するための，溶液（３）がレセプター層（１２）と接触しており，レセプター層（１２）がリガンド（１３）に特異的であり且つ反応容器（１）の底（２）における透明支持体に適用されているか又はその上に堆積されており，そしてレセプター−リガンド結合に特徴的なレセプター層（１２）からの蛍光放射もしくはルミネセント放射（７，１５）を透明な底（２）を介して検出し分析する方法であって，マスキング色素（９）を溶液（３）に添加し及び／又は溶液（３）透過性の分離層（１０）をレセプター層（１２）に適用し，その際，マスキング色素（９）及び／又は分離層（１０）の光学的性質を，溶液（３）中に存在するリガンド（１３）の蛍光色素（４）のための励起光（６）及び／又はその蛍光（８）もしくはそのルミネセント光が溶液（３）又は分離層（10）により吸収されるかあるいは分離層（10）において反射されるように選ぶことを特徴とする方法。-3-【請求項３】用いられる分離層（１０）がポリマーラテックスビーズの層であることを特徴とする請求の範囲第１又は２項に記載の方法。イ 本件訂正後（下線部は訂正部分）【請求項１】相互に接触した細胞の層の形態で反応容器（１）の底（２）における透明支持体に適用され且つ結合されていない蛍光色素（４）を含有する溶液（３）と接触している蛍光標識された生物細胞（５）；あるいは透明支持体上に置かれた相互に接触した細胞の層の形態のルミネセント生物細胞の定量的光学的分析方法であって，（Ａ）すでに存在する結合されていない蛍光色素（４）の他に，結合されていない蛍光色素（４）のための励起光（６）及び／又はその発出光（７）を吸収する細胞膜非透過性のマスキング色素（９）を溶液（３）に添加し，及び／又は（Ｂ）溶液透過性であり且つ結合されていない蛍光色素（４）のための励起光（６）及び／又はその発出光（７）を吸収及び／又は反射するかあるいはルミネセント細胞層の場合にはルミネセント光を反射する分離層（１０）を細胞層に適用することを特徴とする方法。【請求項２】用いられる分離層（１０）がポリマーラテックスビーズの層であることを特徴とする請求の範囲第１項に記載の方法。(3) 訂正の内容本件訂正の内容を改めて整理すると，次のとおりである。ア請求項１の「蛍光色素（４）」とあるのを「結合されていない蛍光色素（４）」と訂正する（以下「訂正事項ａ」という。）。-4-イ 請求項２を削除し，請求項３の項番を繰り上げる。(4) 審決の内容審決の内容は，別添審決写しのとおりであり，その理由の要点は，次のとおりである。ア本件訂正のうち訂正事項ａの訂正は，願書に添付した明細書又は図面に記載された事項の範囲内においてされたものであるから，特許法１３４条の２第５項が準用する１２６条３項に違反しない。イ本件訂正後の請求項１に係る発明（以下「本件発明」という。）は，次の各文献に記載された発明に基づいて当業者が容易に発明することができたものではない。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
