<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成17(ワ)12817</事件番号>
      <事件名>損害賠償等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成18年12月26日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20070110134800.pdf</PDF>
        <PDF type="別紙１">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20070315111022-1.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=33993&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成１８年１２月２６日判決言渡同日判決原本領収裁判所書記官平成１７年(ﾜ)第１２８１７号損害賠償等請求事件（口頭弁論終結の日平成１８年１０月２５日）判決東京都千代田区＜以下略＞原告三菱電機株式会社同訴訟代理人弁護士近藤惠嗣同丸山同補佐人弁理士高橋省吾同伊達研郎隆滋賀県彦根市＜以下略＞被告フジテック株式会社同訴訟代理人弁護士内田敏彦同阪口春男同岩井同西山宏昭同白木裕一同補佐人弁理士後藤文夫主泉文１原告の請求をいずれも棄却する。
      ２訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１１請求の趣旨被告は，別紙物件目録( 1)に記載されたエレベータを製造し，販売し，その販売の申出をしてはならない。２被告は，別紙物件目録( 2)に記載されたエレベータを製造し，販売し，その-1-販売の申出をしてはならない。３被告は，別紙物件目録( 3)に記載されたエレベータを製造し，販売し，その販売の申出をしてはならない。４被告は，原告に対し，金２４億６８７５万円及びこれに対する平成１７年７月５日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。第２事案の概要本件は，原告が，被告に対し，被告が製造し，販売するエレベータ装置が，原告の有する「エレベータ装置」についての特許発明の技術的範囲に含まれるとして，同製品の譲渡等の差止及び損害賠償を求めた事案である。被告は，原告の特許権には進歩性欠如の無効理由が存するので権利行使が許されないなどと主張して，これを争っている。１前提となる事実 当事者間に争いがないか ，（後掲各証拠によって認められる。）(1) 当事者原告は，エレベータ等を含む電動機械の製造販売その他を業とする株式会社である。被告は，エレベータ等の空間移動システムの製造販売を主たる業とする株式会社である。(2) 原告の有する各特許権原告は，下記の各特許（以下，ア記載の特許を「本件第１特許 」，イ記載の特許を「本件第２特許 」といい，両者をまとめて「本件各特許 」という。）の特許権者であるア本件第１特許（甲１，２ ）（以下，その請求項１に係る発明を「本件第１発明」という。 。）特許番号第３５０２２７０号登録日出願番号特願平１０−１９７３１７号-2-出願日公開番号特開２０００−２６０４１号公開日発明の名称イエレベータ装置本件第２特許（甲３，４ ）（以下，その請求項２に係る発明を「本件第２発明」といい，本件第１発明とまとめて「本件各発明」という。 。）特許番号第３４８９５７８号登録日出願番号特願２００１−５４３４２９号出願日国際公開番号ＷＯ０１／０４２１２１号国際公開日発明の名称エレベーター装置(3) 本件各特許出願の願書に添付した明細書の特許請求の範囲の記載ア本件第１特許に係る明細書（以下 ，「本件第１明細書」という。本判決末尾添付の特許公報（甲２）参照 。）の特許請求の範囲の請求項１の記載は次のとおりである。「昇降路の底部に設置されている巻上機支持台，この巻上機支持台上に設置され，回転可能な綱車を有する巻上機，かごガイドレール，上記巻上機の駆動により，上記かごガイドレールに案内されて上記昇降路内を昇降するかご，上記かごガイドレールと間隔をおいて設置されている重りガイドレール，上記重りガイドレールに案内されて上記昇降路内を昇降する釣合重り，上記昇降路内に設置され，上記巻上機から上記巻上機支持台に作用する上向きの力を受け，上記かごガイドレール及び上記重りガイドレールを支持-3-するレール支持梁，上記ガイドレールにより支持されている回転自在の返し車，及び上記巻上機の綱車及び上記返し車に巻き掛けられ，上記かごと上記釣合重りとを吊り下げる主ロープを備えていることを特徴とするエレベータ装置。」イ本件第２特許に係る明細書（訂正後のもの。以下「本件第２明細書」という。本判決末尾添付の特許公報及び訂正の審決（甲４，５）参照 。）の特許請求の範囲の請求項２の記載は次のとおりである。「昇降路内を昇降し ，乗降口を有するとともに吊り車が設けられたかごと ，前記かごと反対方向に前記昇降路内を昇降し，該昇降路の平断面において前記乗降口に対して前記かごの側方に配置され，吊り車が設けられたカウンターウェイトと，前記かごの水平方向の移動を規制するかご用ガイドレールと，前記カウンターウェイトの水平方向の移動を規制するカウンターウェイト用ガイドレールと，前記かごを前記かごの吊り車を介して懸架するとともに前記カウンターウェイトを前記カウンターウェイトの吊り車を介して懸架するロープと，前記昇降路内に配置され，当該ロープが巻き掛けられた綱車及び該綱車を駆動するモータ部を有し，前記綱車を回転させることで前記ロープを介して前記かごおよび前記カウンターウェイトを昇降させる巻上機と，前記昇降路内に配置され，前記巻上機の綱車から前記かごの吊り車に至る前記ロープが巻き掛けられて該ロープの方向を転換する第１の返し車とを有するエレベーター装置において，前記巻上機は，前記綱車の回転軸方向の外形寸法が前記回転軸に対して垂直な方向の外形寸法よりも小さく，前記昇降路の平断面において前記カウンターウェイト及び前記かごとは離れて前記カウンターウェイトが配置された前記かごの側方に位置する前記昇降路の壁面に平行にかつ前記カウン-4-ターウェイトと前記昇降路の壁面に沿って並んで配置され，前記昇降路の最下階停止時のかご床面より上方でかつ最上階停止時のかご天井より下方に位置し，前記第１の返し車は，前記巻上機より上方に位置し ，前記平断面において ，前記巻上機の少なくとも一部と重なるよう配置され，前記第１の返し車の回転面は，前記昇降路の平断面において前記ロープが前記かごの吊り車へ至る側が前記巻上機の綱車から巻き掛けられる側より前記乗降口から遠ざかる方向に位置して近接する前記昇降路の壁面に対して傾斜していることを特徴とするエレベーター装置 。」(4)構成要件の分説本件各発明を構成要件に分説すると，次のとおりである（以下，それぞれを「構成要件１Ａ」のようにいう 。 。）ア本件第１発明１Ａ昇降路の底部に設置されている巻上機支持台，１Ｂこの巻上機支持台上に設置され，回転可能な綱車を有する巻上機，１Ｃかごガイドレール，１Ｄ上記巻上機の駆動により，上記かごガイドレールに案内されて上記昇降路内を昇降するかご，１Ｅ上記かごガイドレールと間隔をおいて設置されている重りガイドレール，１Ｆ上記重りガイドレールに案内されて上記昇降路内を昇降する釣合重り，１Ｇ上記昇降路内に設置され，上記巻上機から上記巻上機支持台に作用する上向きの力を受け，上記かごガイドレール及び上記重りガイドレールを支持するレール支持梁，１Ｈ上記ガイドレールにより支持されている回転自在の返し車，及び-5-１Ｉ上記巻上機の綱車及び上記返し車に巻き掛けられ，上記かごと上記釣合重りとを吊り下げる主ロープを備えていること１Ｊイを特徴とするエレベータ装置。本件第２発明２Ａ昇降路内を昇降し，乗降口を有するとともに吊り車が設けられたかごと，２Ｂ前記かごと反対方向に前記昇降路内を昇降し，該昇降路の平断面において前記乗降口に対して前記かごの側方に配置され，吊り車が設けられたカウンターウェイトと，２Ｃ前記かごの水平方向の移動を規制するかご用ガイドレールと，２Ｄ前記カウンターウェイトの水平方向の移動を規制するカウンターウェイト用ガイドレールと，２Ｅ前記かごを前記かごの吊り車を介して懸架するとともに前記カウンターウェイトを前記カウンターウェイトの吊り車を介して懸架するロープと，２Ｆ前記昇降路内に配置され，当該ロープが巻き掛けられた綱車及び該綱車を駆動するモータ部を有し，前記綱車を回転させることで前記ロープを介して前記かごおよび前記カウンターウェイトを昇降させる巻上機と，２Ｇ前記昇降路内に配置され，前記巻上機の綱車から前記かごの吊り車に至る前記ロープが巻き掛けられて該ロープの方向を転換する第１の返し車とを有するエレベーター装置において，２Ｈ前記巻上機は，α前記綱車の回転軸方向の外形寸法が前記回転軸に対して垂直な方向の外形寸法よりも小さく，β前記昇降路の平断面において前記カウンターウェイト及び前記か-6-ごとは離れて前記カウンターウェイトが配置された前記かごの側方に位置する前記昇降路の壁面に平行にかつ前記カウンターウェイトと前記昇降路の壁面に沿って並んで配置され，γ前記昇降路の最下階停止時のかご床面より上方でかつ最上階停止時のかご天井より下方に位置し，２Ｉ前記第１の返し車は，前記巻上機より上方に位置し，前記平断面において，前記巻上機の少なくとも一部と重なるよう配置され，前記第１の返し車の回転面は，前記昇降路の平断面において前記ロープが前記かごの吊り車へ至る側が前記巻上機の綱車から巻き掛けられる側より前記乗降口から遠ざかる方向に位置して近接する前記昇降路の壁面に対して傾斜していること２Ｊを特徴とするエレベーター装置。(5) 本件各特許に係る訂正審判請求ア原告は，平成１８年５月２２日付け審判請求書において，本件第１特許における特許請求の範囲の請求項１を訂正する旨の訂正審判請求を行った（甲１３ ）。訂正後の請求項１の記載（以下，この請求項１記載の発明を「本件訂正第１発明」という 。）は次のとおりである（下線部が，訂正が求められている部分である 。 。なお，上記訂正について，平成１８年７）月１２日付け訂正拒絶理由通知（甲１４）がされ，原告は，これに対し，同年８月８日付け意見書（甲１５）を提出した。「昇降路の底部に設置されている巻上機支持台，この巻上機支持台上に設置され，回転可能な綱車を有する巻上機，かごガイドレール，上記巻上機の駆動により，上記かごガイドレールに案内されて上記昇降路内を昇降するかご，上記かごに設けられている回転自在のかご吊り車，-7-上記かごガイドレールと間隔をおいて設置されている重りガイドレール，上記重りガイドレールに案内されて上記昇降路内を昇降する釣合重り，上記釣合重りに設けられている回転自在の重り吊り車，上記昇降路内に設置され，上記巻上機から上記巻上機支持台に作用する上向きの力を受け，上記かごガイドレール及び上記重りガイドレールを支持するレール支持梁，上記ガイドレールにより支持されている回転自在の返し車，上記巻上機の綱車及び上記返し車に巻き掛けられ，上記かご吊り車を介して上記かごを吊り下げるとともに上記重り吊り車を介して上記釣合重りを吊り下げる主ロープ，及び上記ガイドレールにより支持され，それぞれが上記主ロープの端部に固定されている一対の綱止め部材を備え，上記返し車は，上記巻上機の綱車から上記かご吊り車に至る上記主ロープが巻き掛けられている回転自在のかご側返し車と，上記巻上機の綱車から上記重り吊り車に至る上記主ロープが巻き掛けられている回転自在の重り側返し車からなり，上記レール支持梁は，上記かごの重量及び釣合重りの重量が上記かご側返し車，上記重り側返し車，及び上記一対の綱止め部材を介して上記かごガイドレール及び上記重りガイドレールに作用することによる下向きの力により上記上向きの力を相殺させることを特徴とするエレベータ装置。」イ原告は，平成１８年４月２６日付け審判請求書において，本件第２特許における特許請求の範囲の請求項２を訂正する旨の訂正審判請求を行った（甲１０ ）。訂正後の請求項２（以下，この請求項２記載の発明を「本件訂正第２発明」という 。）は次のとおりである（下線部が，訂正が求められている部分である 。 。同請求については，同年１０月５日，請求が成）り立たない旨の審決がされたものの，同審決について，取消訴訟が提起さ-8-れる予定である（乙４２の１，弁論の全趣旨）。「昇降路内を昇降し，乗降口を有するとともに吊り車が設けられたかごと，前記かごと反対方向に前記昇降路内を昇降し，該昇降路の平断面において前記乗降口に対して前記かごの側方に配置され，吊り車が設けられたカウンターウェイトと，前記かごの水平方向の移動を規制するかご用ガイドレールと，前記カウンターウェイトの水平方向の移動を規制するカウンターウェイト用ガイドレールと，前記かごを前記かごの吊り車を介して懸架するとともに前記カウンターウェイトを前記カウンターウェイトの吊り車を介して懸架するロープと，前記昇降路内に配置され，当該ロープが巻き掛けられた綱車及び該綱車を駆動するモータ部を有し，前記綱車を回転させることで前記ロープを介して前記かごおよび前記カウンターウェイトを昇降させる巻上機と，前記昇降路内に配置され，前記巻上機の綱車から前記かごの吊り車に至る前記ロープが巻き掛けられて該ロープの方向を転換する第１の返し車と，前記昇降路内に配置され，前記巻上機の綱車から前記カウンターウェイトの吊り車に至る前記ロープが巻き掛けられて該ロープの方向を転換する第２の返し車とを有するエレベーター装置において，前記巻上機は，前記綱車の回転軸方向の外形寸法が前記回転軸に対して垂直な方向の外形寸法よりも小さく，前記昇降路の平断面において前記カウンターウェイト及び前記かごとは離れて前記カウンターウェイトが配置された前記かごの側方に位置する前記昇降路の壁面に平行にかつ前記カウンターウェイトと前記昇降路の壁面に沿って並んで配置されるとともに前記綱車が前記かごの側方に位置する前記昇降路の壁面に対向し，前記モータ部が前記かご側に対向して，該巻上機の下端は前記昇降路の最下階停止時のかご床面より上方でかつかご天井より下方に位置し，前記第１の返し車は，前記巻上機より上方に位置し，前記平断面において，前記かごの吊り-9-車に至る前記ロープが前記かごと前記巻上機との間を通るように，前記巻上機の綱車から前記かごと前記巻上機との間へ向けて前記モータ部を横切って前記モータ部と重なるよう配置され，前記第１の返し車の回転面は，前記昇降路の平断面において前記ロープが前記かごの吊り車へ至る側が前記巻上機の綱車から巻き掛けられる側より前記乗降口から遠ざかる方向に位置して近接する前記昇降路の壁面に対して傾斜し，前記第２の返し車の回転面は，前記昇降路の平断面において，近接する前記昇降路の壁面に対して，前記ロープが前記カウンターウェイトの吊り車へ至る側が前記巻上機の綱車から巻き掛けられる側より前記かごに近づく方向に傾斜し，前記巻上機の綱車は，前記カウンターウェイトの吊り車よりも近接する前記昇降路の壁面側に位置していることを特徴とするエレベーター装置。」(6) 本件訂正第２発明の構成要件の分説本件訂正第２発明を構成要件に分説すると，次のとおりである（以下，それぞれを「構成要件２Ａ′」のようにいう。 。）２Ａ′昇降路内を昇降し，乗降口を有するとともに吊り車が設けられたかごと，Ｂ′前記かごと反対方向に前記昇降路内を昇降し，該昇降路の平断面において前記乗降口に対して前記かごの側方に配置され，吊り車が設けられたカウンターウェイトと，Ｃ′前記かごの水平方向の移動を規制するかご用ガイドレールと，Ｄ′前記カウンターウェイトの水平方向の移動を規制するカウンターウェイト用ガイドレールと，Ｅ′前記かごを前記かごの吊り車を介して懸架するとともに前記カウンターウェイトを前記カウンターウェイトの吊り車を介して懸架するロープと，Ｆ′前記昇降路内に配置され，当該ロープが巻き掛けられた綱車及び該綱車を駆動するモータ部を有し，前記綱車を回転させることで前記ロープを介して前記かごおよび前記カウンターウェイトを昇降させる巻上機と，Ｇ′前記昇降路内に配置され，前記巻上機の綱車から前記かごの吊り車に至る前記ロープが巻き掛けられて該ロープの方向を転換する第１の返し車と，前記昇降路内に配置され，前記巻上機の綱車から前記カウンターウェイトの吊り車に至る前記ロープが巻き掛けられて該ロープの方向を転換する第２の返し車とを有するエレベーター装置において，Ｈ′前記巻上機は，α前記綱車の回転軸方向の外形寸法が前記回転軸に対して垂直な方向の外形寸法よりも小さく，β前記昇降路の平断面において前記カウンターウェイト及び前記かごとは離れて前記カウンターウェイトが配置された前記かごの側方に位置する前記昇降路の壁面に平行にかつ前記カウンターウェイトと前記昇降路の壁面に沿って並んで配置されδるとともに前記綱車が前記かごの側方に位置する前記昇降路の壁面に対向し，前記モータ部が前記かご側に対向して，γ該巻上機の下端は前記昇降路の最下階停止時のかご床面より上方でかつかご天井より下方に位置し，Ｉ′前記第１の返し車は，ε前記巻上機より上方に位置し，ζ前記平断面において前記かごの吊り車に至る前記ロープが前記かごと前記巻上機との間を通るように，前記巻上機の綱車から前記かごと前記巻上機との間へ向けて前記モータ部を横切って前記モータ部と重なるよう配置され，η前記第１の返し車の回転面は，前記昇降路の平断面において前記ロープが前記かごの吊り車へ至る側が前記巻上機の綱車から巻き掛けられる側より前記乗降口から遠ざかる方向に位置して近接する前記昇降路の壁面に対して傾斜し，Ｋ′前記第２の返し車の回転面は，前記昇降路の平断面において，近接する前記昇降路の壁面に対して，前記ロープが前記カウンターウェイトの吊り車へ至る側が前記巻上機の綱車から巻き掛けられる側より前記かごに近づく方向に傾斜し，Ｌ′前記巻上機の綱車は，前記カウンターウェイトの吊り車よりも近接する前記昇降路の壁面側に位置していることＪ′を特徴とするエレベーター装置。(7) 被告の製造，販売する製品とその構成被告は ，「ＥＣＥＥＤ−ｅ２」シリーズのエレベータを製造，販売している。同シリーズには ， Ｒ住宅用 」としてＥＣＥＥＤ−ｅ２・Ｒシリーズ（Ｒ「−６を除く 。 ，
      
      ）　「Ｂ寝台用」としてＥＣＥＥＤ−ｅ２・Ｂシリーズ ，「Ｒ住宅用」としてＥＣＥＥＤ−ｅ２・ＲシリーズのＲ−６がある。ＥＣＥＥＤ−ｅ２・Ｒシリーズ（Ｒ−６を除く 。）には，正面側にのみ乗降口があるタイプと，正面側と背面側に乗降口があるタイプとがある。本件訴訟の対象は，正面側にのみ乗降口があるタイプである（以下「イ号物件」という。 。イ号物件の構成は，別紙物件目録(1)記載のとおりである。）ＥＣＥＥＤ−ｅ２・Ｂシリーズには，正面側にのみ乗降口があるタイプと ，正面側と背面側に乗降口があるタイプとがある。本件訴訟の対象は，正面側にのみ乗降口があるタイプである（以下「ロ号物件」という 。 。ロ号物件）の構成は，別紙物件目録(2)記載のとおりである。ＥＣＥＥＤ−ｅ２・ＲシリーズのＲ−６（以下「ハ号物件」という 。）の構成は，別紙物件目録( 3)記載のとおりである。(8) イ号ないしハ号物件（以下まとめて「被告各製品」という 。）の本件各発明の充足性ア本件第１発明a)イ号物件の「巻上機支持構造 」が構成要件１Ａの「巻上機支持台 」に，「かご用ガイドレール」が構成要件１Ｃの「かごガイドレール」に， か「ご」が構成要件１Ｄの「かご」に ，「カウンターウェイト用ガイドレール」が構成要件１Ｅの「重りガイドレール 」に， カウンターウェイト 」「が構成要件１Ｆの「釣合重り 」に， 下部梁構造」が構成要件１Ｇの「レ「ール支持梁」に ，「かご側返し車及びカウンターウェイト側返し車」が構成要件１Ｈの「返し車」に ，「ワイヤロープ」が構成要件１Ｉの「主ロープ」に，それぞれ相当する。したがって，イ号物件は，本件第１発明の構成要件１Ａ，ＣないしＪを充足する（争いがない 。 。）b)ロ号物件の「巻上機支持構造」が構成要件１Ａの「巻上機支持台 」に，「かご用ガイドレール」が構成要件１Ｃの「かごガイドレール」に， か「ご」が構成要件１Ｄの「かご」に ，「カウンターウェイト用ガイドレール」が構成要件１Ｅの「重りガイドレール 」に， カウンターウェイト 」「が構成要件１Ｆの「釣合重り 」に， 下部梁構造」が構成要件１Ｇの「レ「ール支持梁」に ，「かご側返し車及びカウンターウェイト側返し車」が構成要件１Ｈの「返し車」に ，「ワイヤロープ」が構成要件１Ｉの「主ロープ」に，それぞれ相当する。したがって，ロ号物件は，本件第１発明の構成要件１Ａ，ＣないしＪを充足する（争いがない 。 。）c)ハ号物件の「巻上機支持構造 」が構成要件１Ａの「巻上機支持台 」に，「かご用ガイドレール」が構成要件１Ｃの「かごガイドレール」に， か「ご」が構成要件１Ｄの「かご」に ，「カウンターウェイト用ガイドレール」が構成要件１Ｅの「重りガイドレール 」に， カウンターウェイト 」「が構成要件１Ｆの「釣合重り 」に， 下部梁構造」が構成要件１Ｇの「レ「ール支持梁」に ，「かご側返し車及びカウンターウェイト側返し車」が構成要件１Ｈの「返し車」に ，「ワイヤロープ」が構成要件１Ｉの「主ロープ」に，それぞれ相当する。したがって，ハ号物件は，本件第１発明の構成要件１Ａ，ＣないしＪを充足する（争いがない 。 。）イ本件第２発明a)イ号物件の「かご」が構成要件２Ａの「かご」に ，「カウンターウェイト」が構成要件２Ｂの「カウンターウェイト」に ，「かご用ガイドレール」が構成要件２Ｃの「かご用ガイドレール」に ，「カウンターウェイト用ガイドレール」が構成要件２Ｄの「カウンターウェイト用ガイドレール」に ，「ワイヤロープ」が構成要件２Ｅの「ロープ」に ，「巻上機」が構成要件２Ｆの「巻上機」に ，「かご側返し車」が構成要件２Ｇの「第１の返し車」に，「巻上機」は構成要件２Ｈの「巻上機」に ，「かご側返し車 」が構成要件２Ｉの「第１の返し車」に ，それぞれ相当する 。したがって，イ号物件は，本件第２発明の各構成要件をいずれも充足する（争いがない 。 。また，イ号物件は，本件第２訂正発明の各構成）要件をいずれも充足する（争いがない。 。）b)ロ号物件の「かご」が構成要件２Ａの「かご」に ，「カウンターウェイト」が構成要件２Ｂの「カウンターウェイト」に ，「かご用ガイドレール」が構成要件２Ｃの「かご用ガイドレール」に ，「カウンターウェイト用ガイドレール」が構成要件２Ｄの「カウンターウェイト用ガイドレール」に ，「ワイヤロープ」が構成要件２Ｅの「ロープ」に ，「巻上機」が構成要件２Ｆの「巻上機」に ，「かご側返し車」が構成要件２Ｇの「第１の返し車」に，「巻上機」は構成要件２Ｈの「巻上機」に ，「かご側返し車 」が構成要件２Ｉの「第１の返し車」に ，それぞれ相当する 。したがって，ロ号物件は，本件第２発明の各構成要件をいずれも充足する（争いがない 。 。また，ロ号物件は，本件第２訂正発明の構成要）件２Ｉ′のζを充足しない（争いがない 。 。）２本件における争点(1) 被告各製品が構成要件１Ｂを充足するか（争点１）。(2) 本件第１特許が特許法２９条２項に違反しているか（争点２）。(3) 本件第２特許が特許法２９条２項に違反しているか（争点３−１）。(4) 本件第２特許が特許法２９条２項に違反しているとして，訂正審判により同項違反が解消されるか（争点３−２）。(5) 損害の額（争点４）第３１争点に関する当事者の主張争点１（被告各製品が構成要件１Ｂを充足するか）について(1) 原告の主張ア本件第１明細書の特許請求の範囲に記載されているとおり，本件第１発明の構成要件１Ａと構成要件１Ｂは，巻上機支持台と巻上機の設置場所を区別して記載している。すなわち，昇降路の底部に設置されているのは巻上機支持台であって（構成要件１Ａ），巻上機そのものではない。したがって，本件第１発明においては，巻上機が昇降路の底部に設置される必要はないのであって ，「巻上機が，巻上機支持構造に固定され，巻上機支持構造が昇降路底部に設置された下部梁構造に固定されている」被告各製品が，構成要件１Ｂを充足するのは明らかである。イ被告は ，「ピットの床面に引き抜き力を作用させることなく，巻上機をピットに設置することができる 。」という本件第１明細書の記載を引用して，巻上機支持台のみならず，巻上機自体もピットに設置されていなければならないと主張する。しかし，ピットの床面に引き抜き力を作用させないという技術課題は，巻上機自体がピットに設置されていることによって生ずるのではなく，巻上機を支持している巻上機支持台がピットに設置されていることによって生じることは自明である。上記記載も「巻上機をピットに設置することができる 。」とするのみで，巻上機がピット内に設置されていることを発明の構成要件とするものではない。一方，被告各製品において巻上機がピットよりも高い位置に設置されているのは，本件第１発明の作用効果とは無関係な理由によるものである。すなわち，昇降路が浸水したような場合，電動機を含む巻上機が冠水することを避けるためにピットの底部から離して巻上機を設置した結果として，巻上機がピットよりも高い位置に設置されているにすぎず，被告各製品においても，巻上機にかかる上向きの荷重は，巻上機支持台を介して下部梁構造に伝達されており，本件第１発明の作用効果を利用している。被告は，本件第１明細書に，巻上機を「ピット」以外の場所に設置することを窺わせるに足りる記載は全くないと主張して，本件第１明細書の記載不備をいう。しかし，巻上機が巻上機支持台上に設置されていることが明確に記載されている以上，浸水時の冠水を避けるためなどの理由によってピット底部から一定の高さに巻上機を設置する必要が明らかになった場合に，ピットの深さや予想される浸水量等を勘案して巻上機の高さを決定することは，本件第１発明とは無関係なことである。その一方，必要な巻上機の高さが決定されれば，巻上機に作用する上向きの力を巻上機支持台を介してレール支持梁に伝えるために必要な巻上機支持台の構造，強度等は，本件第１発明においては，当業者が適宜決定できることであり，本件明細書に具体的に記載するまでもない事項である。したがって，構成要件１Ｂを限定解釈すべきであるとの被告主張は理由がない。(2) 被告の主張ア本件第１発明のエレベータ装置は，床強度を増す必要なしに「巻上機をピットに設置することができる」点に特徴がある（本件第１明細書の【０００８】 【０００９】 【００１１】 【００１２】 【００２８】参照），，，，。にもかかわらず，本件第１発明の特許請求の範囲の記載において，巻上機の設置場所が「ピット」であることを窺わせるような技術事項の記載がない。すなわち，巻上機の設置場所に関係する請求項１の記載としては，冒頭の「昇降路の底部に設置されている巻上機支持台，この巻上機支持台上に設置され，回転可能な綱車を有する巻上機 ， （構成要件１Ａ及び１」Ｂ）との記載があるのみで，巻上機の設置場所は昇降路の底部（ピットと同義である 。）である場合のみならず，昇降路の底部より高い位置である場合の双方を含む記載になっている。このような記載は，発明の詳細な説明によって何ら裏付けられておらず，発明の詳細な説明の記載を斟酌すれば，巻上機は「ピット」すなわち「昇降路の底部」に設置するものであることが明らかであり ，「ピット」より高い場所に設置することは，本件第１発明の目的や効果と何ら関係がない。したがって，構成要件１Ｂの「この巻上機支持台上に設置され ，」は，「この巻上機支持台上で，かつ，昇降路の底部に設置され」の意味であると限定的に解釈するしかない。仮にこのような限定解釈をしないときは，本件第１特許は特許法３６条６項１号に違反することになる。「昇降路の底部」すなわち「ピット」とは ，「かごが停止する最下階の床面から昇降路の底部の床面まで」の空間を意味する（平成１２年建設省告示第１４２３号 エレベーターの制動装置の構造方法を定める件 」 「第「の１頂部すき間・ピットの深さ」参照 ）。被告各製品において ，「巻上機」は「かごが最下階に停止したときのかごの床面よりも上方に位置」している。したがって，構成要件１Ｂを充足しない。イ原告は，構成要件１Ｂを限定解釈する必要はないと主張する。しかし，以下に述べるとおり，原告の主張は失当である。a)原告は ，「本件第１明細書の記載は『巻上機をピットに設置することができる 。』とするのみで，巻上機がピット内に設置されていることを発明の構成要件とするものではない 。」と主張する。しかし，本件第１明細書には，上記発明の効果の記載のみならず，発明の目的として「巻上機をピットに設置できる」ことが明記されているのであって ，発明の構成要件として 巻上機がピットに設置されている 」「との限定が特許請求の範囲に記載されていなければならないと解するのが当然である。b)原告は ，「巻上機をピット底部から一定の高さに設置することは，本件第１発明とは無関係なことであり，また，本件第１発明において当業者が適宜決定できる事柄である。」と主張する。しかし，本件第１発明の出願当時，浸水時の冠水を避けるためなどの理由によってピット底部から一定の高さ以上に巻上機を設置する必要が明らかになった場合に，巻上機を昇降路のピットより上で，かつ，かご最上階停止時のかごの天井より下に設置することは，昇降路の拡幅をしない限り不可能と考えられていた。このような前提のもとで，あえて巻上機支持台の高さを高くして巻上機をピットより高い位置に設置した場合，かごが最下階に停止しようとすると，かごの底面が巻上機に衝突することは必定である。したがって，本件第１発明は，巻上機をピットに設置することをその技術的前提にしている（本件第１明細書の【０００８ 】 【００２７】，参照 ）。原告の主張は，このような技術的前提を無視し，本件第１発明の巻上機が，ピットより高い位置に設置しても，昇降路内を昇降するかご及び重りと干渉しない薄型の巻上機であるかのように誤導するものである。２争点２（本件第１特許が特許法２９条２項に違反しているか）について(1) 被告の主張本件第１発明は，本件第１特許の出願日の前に公開された実公昭６３−４０５８号公報（乙６ 。以下「引用例１−１」という。 に記載された発明（以）下「引用発明１−１」という 。 ，実願昭５６−１９８５９１号（実開昭５）８−９９２７３号）のマイクロフィルム（乙５。以下「引用例１−２」という。）に記載された発明（以下「引用発明１−２」という 。 ，
      
      ）　「建築基準法及び同法施行令・昇降機技術基準の解説 」（乙９。以下「引用例１−３」という 。）に記載された周知の技術事項に基づいて，当業者が容易に発明をすることができたものであるから，特許法２９条２項の規定により，特許を受けることができないものである。ア昭和６３年２月１日に公開されたロープ式エレベータに関する実用新案公報（引用例１−１）に開示されたロープ式エレベータの技術構成は，次のとおりである。なお ，〔〕内の文言は，本件第１発明における対応部材の名称である。ｂ昇降路１の底部に設置され，回転可能なシーブ１３ａ〔綱車〕を有する巻上機１３，ｃかご用レール３，４〔かごガイドレール〕，ｄ上記巻上機１３の駆動により，上記かご用レール３，４〔かごガイドレール〕に案内されて上記昇降路１内を昇降するかご５，ｅ上記かご用レール３，４〔かごガイドレール〕と間隔をおいて設置されているおもり用レール９〔重りガイドレール〕，ｆ上記おもり用レール９〔重りガイドレール〕に案内されて上記昇降路１内を昇降するつり合おもり１１〔釣合重り 〕，ｈ上記かご用レール４及びおもり用レール９〔ガイドレール〕により支持されている回転自在の第１のつり車１４〔返し車 〕，第２のつり車１５〔返し車 〕，及びｉ上記巻上機のシーブ１３ａ〔綱車〕及び上記第１のつり車１４〔返し車〕，第２のつり車１５〔返し車〕に巻き掛けられ，上記かご５と上記つり合おもり１１〔釣合重り〕とを吊り下げる主索１７〔主ロープ〕を備えていることｊイを特徴とするエレベータ装置本件第１発明と引用発明１−１との構成の対比本件第１発明の各構成要件と引用発明１−１の上記各構成区分とを対比すると，本件第１発明の構成要件Ｃ，Ｄ，Ｅ，Ｆ，Ｈ，Ｉ及びＪは，それぞれ引用発明１−１の構成区分ｃ，ｄ，ｅ，ｆ，ｈ，ｉ及びｊと同一である。本件第１発明は ，「昇降路の底部に設置されている巻上機支持台 」（構成要件１Ａ）を有し，かつ，巻上機が「この巻上機支持台上に設置され」（構成要件１Ｂ）ているのに対し，引用発明１−１は「巻上機支持台」を有していない点において相違する（相違点Ｐ）。また，本件第１発明は「上記昇降路内に設置され，上記巻上機から上記巻上機支持台に作用する上向きの力を受け，上記かごガイドレール及び上記重りガイドレールを支持するレール支持梁 」（構成要件１Ｇ）を有しているのに対し，引用発明１−１はこの構成を有していない点において相違する（相違点Ｑ）。ウ引用発明１−２の課題解決原理についてa)昭和５８年７月６日に公開されたベースメント形エレベータに関する実用新案公報（引用例１−２）に開示された技術思想（反力相殺に関する基本的技術思想）について①引用例１−２の第１図（従来例）と第２図（実施例）とを対比すると，引用発明１−２は，巻上機（５）及び立設部材（２ ） （２）の，下端に支持部材（７）を取り付けるとともに，案内車（４）が取り付けられた上部桁を立設部材（２ ） （２）の上端に架設したことによ，って，強固なアンカーボルトを埋設する等の煩雑な手数を要する，昇降路底部（１ｂ ）を利用した従来例における「閉じた構造体 」を， 床（強度に制限のある）昇降路底部（１ｂ）を利用しない（十分な強度を有する ）「閉じた構造体」に変更するものである。後者の構造体においては，巻上機（５）にかかる「上向きの力」は支持部材（７）を介して立設部材（２）に伝えられ，また，案内車（４）にかかる「下向きの力」も上部桁を介して同じ立設部材（２）に伝えるようになっていること，つまり，構造体の各部に作用する力が立設部材（２）の内部で打ち消し合い ，「閉じた構造体」の中で力の相殺が生じていると容易に理解できる。そして，この「閉じた構造体」の外部にある，昇降路底部（１ｂ）には，もはや「上向きの力」は伝達されないこと，したがって，この「上向きの力」に打ち勝つだけの強固なアンカーボルト埋設工事を昇降路底部に行う手数が省けることも，初歩的な力学常識の範囲内に他ならない。したがって，引用発明１−２の課題解決原理は，本件第１明細書の【００２８】のいうところの「巻上機に作用する上向きの力」を，十分な強度を有する「ガイドレールを支持するレール支持梁」で支持するようにして ，「ガイドレールに作用する下向きの力」により相殺させることと全く同じである。②引用例１−２の実用新案登録請求の範囲の記載においては ，「立設部材 」は単に 上記昇降路に設けられた立設部材 」「と規定するのみで ，「立設部材が案内車を支持すること」は規定していない。しかし， 案「内車が立設部材を支持していない」実施態様（たとえば，案内車を従来例と同じく，昇降路の頂部に配置した実施態様）では ，「閉じた構造体」が構成されないのであるから ，「閉じた構造体」を構成する態様に 案内車」「の設置位置を限定解釈するのが相当である 。すなわち ，作用効果を奏するための構成としては ， 案内車」が，立設部材（２）「に結合された上部桁を介し，又は介することなく直接的に，立設部材（２）に支持されていることが必要である。そして，引用発明１−２には，立設部材としてガイドレールを用いるタイプと，昇降路内の建築躯体の柱や立壁を用いるタイプとが含まれる。③以上のとおり，引用発明１−２においては，巻上機と立設部材を固定した支持部材が浮き上がらないようにするためには，案内車を立設部材により支持させること，すなわち，実用新案登録請求の範囲の記載における「上記昇降路に設けられた立設部材」を「上記昇降路に設けられ，案内車を支持する立設部材」と解釈することが必要不可欠である。引用例１−２に接した当業者は，少なくとも引用例１−２に記載の従来例の欠点と実施例の構成及び作用効果とから，床強度に制限のある昇降路底部（１ｂ）を利用する「閉じた構造体」ではなくて，十分な強度を有する支持部材（７）を利用した「閉じた構造体」を構成することによって ，「巻上機に加わる上向きの力」を「案内車に加わる下向きの力」で相殺して，ピットの床面に引き抜き力を作用させることがないようにした機械室レス・エレベータの技術思想を読み取ることができるというべきである。b)ブラケット（２ａ）による支持に関する引用例１−２の記載について原告は ，「巻上機（５）に作用する上方向荷重は支持部材（７）を介して立設部材（２ ），ブラケット（２ａ）によって支持される 。」との引用例１−２の記載をもとに，巻上機に加わる上向きの力は，アンカーボルトを介して床面に伝えられるものではないものの，結局，建物躯体に伝えられていると主張する。しかし，上記記載は，引用例１−２の第２図及び第３図に示された実施例の作用についての説明であって，前記実施例は，明らかに「閉じた構成体」を構成している。したがって，立設部材の中で「巻上機（５）に加わる上向きの力」を「案内車（４）に加わる下向きの力」で相殺しているのであるから，力学的観点からみて ，「巻上機（５）に加わる上向きの力」を当該構造体の外にある昇降路の底部（１ｂ）や昇降路の周壁に対して伝えることはあり得ない。すなわち，上記明細書の記載は明白な誤記に他ならず，正しくは「巻上機（５）に作用する上方向荷重は支持部材（７）を介して立設部材（２）によって支持される 。」と記載すべきものである。エレベータ装置におけるかご用，おもり用のガイドレールをブラケット等により建築躯体側に止め付けるのは，地震等によるガイドレールの横揺れを防止するためであり，上下方向の力を負担するものではないと考えるのが，当業者の技術常識である。したがって，当業者であれば，「立設部材（２ ）」を建築躯体に止め付けている「ブラケット（２ａ）」は，かご用ガイドレールの横揺れ防止のために取り付けた連結具であるとしか認識しないというべきである。c)立設部材が「建築躯体の柱，他のエレベータ機器からなる」場合について原告は，引用例１−２に「この実施例における立設部材（２）が建築躯体の柱，他のエレベータ機器からなるものであっても第２，第３図の実施例とほぼ同様な作用が得られることは明白である 。」と記載されていることに基づき，上下方向の荷重を相殺して建築躯体にかかる荷重をなくすという技術思想は，その片鱗さえも見られないと主張する。しかし，被告は，上下方向の荷重を相殺して建築躯体にかかる荷重をなくすという技術思想が記載されていると主張しているのではなく ， 上「下方向の力を相殺する技術思想」を読み取ることができると主張しているのであるから，原告の主張は失当である。エ相違点Ｐについて一般に，エレベータの巻上機を床面に設置するに際し，巻上機を直接床面に設置するか（引用発明１−１の第３図 ），床面に固定された巻上機取付梁（マシンビーム）の上に設置するか，床面に固定された巻上機取付梁（マシンビーム）と当該巻上機取付梁（マシンビーム）の上に巻上機の据付高さを調節するためや防振ゴムを介在させるためなどの目的で固定した巻上機支持台（マシンベット）の上に設置するかは，当業者が必要に応じて適宜採用し得る設計事項である（引用例１−３の第２部「３．２機械室の機器」における第２−４３図，４４図参照）。したがって，引用発明１−１の構成区分ｂにおける「巻上機」が設置されている「昇降路の底部」に，巻上機取付梁（マシンビーム）を固定し，当該巻上機取付梁（マシンビーム）の上に「防振ゴムとマシンベットから成る構成体」を設置して，当該マシンベットの上に巻上機を設置する程度のことは，当業者にとって適宜採用可能な単なる設計事項として，容易に推考できることは明らかである。このような設計変更により，引用発明１−１は，その構成区分ｂが本件第１発明の構成要件１Ｂと同一となるとともに，本件第１発明の構成要件１Ａをも同時に備えることになる。オ相違点Ｑについてa)引用発明１−１のロープ式エレベータ装置は ，「昇降路底部に巻上機を配置したトラクション式」タイプであるため，上記の設計変更をしたとしても，巻上機１３に作用する上向きの力でアンカーボルトが引き抜かれないように ，強固なアンカーボルトを必要とする欠点は変わらない 。この欠点は，引用発明１−２が解決課題とする従来技術の欠点と実質的に同一であるので，引用発明１−２に示された反力相殺の基本的技術思想と対比して検討すると，引用発明１−１のエレベータ装置ないし引用発明１−１に巻上機支持台を設ける設計変更を施したエレベータ装置は，引用発明１−２における支持部材を有しないにすぎないことが分かる。b)したがって，引用発明１−２における支持部材を用意すれば，反力相殺のメカニズムが完成するところ，引用例１−２の第２図の符号７の支持部材を参考にして，引用発明１−１のエレベータ装置ないし引用発明１−１に上記設計変更を施したエレベータ装置の，かご用レール３，４及びつり合重り用レール９の各下端，並びに巻上機１３の床面（ないしエレベータ装置の巻上機を設置している巻上機支持台の底面）をそれぞれ別の箇所に固定ないし装着し得る形状の支持部材を設置することは，当業者が容易に推考できることであるというべきである。上記のような支持部材は本件第１発明の構成要件１Ｇの「レール支持梁」に相当するものである。c)引用発明１−１のエレベータ装置に支持部材を適用するに際し，支持部材の形状を，引用発明１−１のかご用レール３，４及び重り用レール９を支持できるように設計する程度のことは ，引用発明１−１と同じ 昇「降路底部に巻上機を配置したトラクション式」エレベータの昇降路底部に設置される支持ベースであって，トラクションマシン（巻上機）が取り付けられる取付台１０と，乗かご用ガイドレールの下端を支持する支持体１１とを備えるとともに，つり合重り用ガイドレールの下端をも支持し得ることができるものが，既に公知であった（特開平７−２１５６２５号公報・乙１０の図１ないし図３）ことに鑑みれば，当業者であれば容易になし得ることは明らかである。カ結論したがって，本件第１発明は，引用発明１−２が示している反力相殺の基本的技術思想に基づいて，引用発明１−１に，引用発明１−２の「支持部材」と周知技術である「防振ゴムとマシンベットから成る構成体」とを適用することにより，容易に推考できるものであるから，当該特許は特許無効審判により無効にされるべきものと認められる。よって，原告は，被告に対し，本件第１特許権に基づく権利を行使することはできない（特許法１０４条の３ ）。(2) 原告の主張被告は，①引用例１−２によって反力相殺に関する技術が周知であったこと，②前記①を前提とすれば，本件第１発明は，引用例１−１から容易に発明できたと主張する。しかし，反力相殺の技術思想は引用例１−２に記載も示唆もされていない。また，他に，反力相殺の技術思想が周知であったとする根拠も全くない。むしろ，引用例１−２の具体的な開示を詳細に検討すれば，本件第１特許の出願前には反力相殺という技術思想が存在しなかったことが明らかとなる。ア本件第１発明と引用発明１−１との対比の誤りについて（構成要件１Ｈについて）引用発明１−１の構成区分ｈは，文言上，本件第１発明の構成要件１Ｈを充足するようにみえるものの，実質的にはこれと異なる構成である。確かに，引用例１−１の第５図のような構造によれば，つり車にかかる荷重の一部がかご用レールに伝えられることは否定できないから，構成要件１Ｈを充足するともいえる。しかし，本件第１発明と引用発明１−１との相違点を判断する前提として考えるならば，構成要件を実質的に充足するか否かを検討する必要がある。本件第１発明の効果は ，「巻上機から巻上機支持台に作用する上向きの力を，ガイドレールを支持する支持梁で受けるようにしたので，レール支持梁に伝えられた上向きの力は，ガイドレールに作用する下向きの力により相殺され，上向きの力は建物に作用しない 。 （本件第１明細書の【０」
      
      ０２８　】）というものである。ここで，ガイドレールに作用する下向きの力は，ガイドレールによって支持されている返し車からガイドレールに働くものである。一方，巻上機の綱車と返し車には１組の主ロープが巻き掛けられているから，巻上機から巻上機支持台に作用する上向きの力とガイドレールに作用する下向きの力とが相殺されるためには，ガイドレールが返し車を実質的に支持している必要がある。このように，本件第１発明の構成要件１Ｈは，構成要件１Ａ，１Ｂ，１Ｇ及び１Ｉとの組合せによって上記効果を奏するものである。したがって，被告の主張する２つの相違点を判断する前提として考えるならば，引用発明１−１のつり車１４，１５が実質的にかご用レール４及びおもり用レール９に支持され，レールに作用する下向きの力が下方に向かって伝えられているか否かを検討する必要がある。一方，引用例１−１の第４図を参照しつつ，引用例１−１の発明の詳細な説明の記載を検討すると，引用発明１−１においては，つり車を支持する支持材１９にかかる荷重は，右壁１ｅに伝えられるのである。これに対して，本件第１発明の構成要件１Ｈは，返し車を支持する荷重をレール支持梁に伝えるためのものである。したがって，引用発明１−１の構成区分ｈは，その実質においては，本件第１発明の構成要件１Ｈと全く異なる作用を営むものであり，実質的には，この構成要件を充足しているとはいえないものである。このことは，相違点Ｐ及び相違点Ｑを判断するにあたって，念頭におく必要がある。イ引用例１−２の解釈a)被告は，引用例１−２には「機械室レス・エレベータの技術思想」が開示されていると主張する。しかし，引用例１−２は，機械室レス・エレベータに関するものではない。機械室レス・エレベータとは，昇降路外に機械室を設けずに駆動装置を設置するエレベータをいうのであって，昇降路とは，かごまたはつり合い重りが昇降する部分をいう。ところが，引用例１−２の場合には，明らかに昇降路とは別に駆動装置を設置する機械室が設けられている。b)被告は，引用例１−２には「巻上機に加わる上向きの力」と「案内車に加わる下向きの荷重」とを相殺するという思想が開示されていると主張する。しかし，被告の上記主張は全くの誤りである。引用例１−２に開示されているのは，単に，巻上機に加わる上向きの力をアンカーボルト以外の手段で建物に伝達することにすぎず，上向きの力を「案内車に加わる下向きの荷重」と相殺することなど全く記載されていない。すなわち，引用例１−２には， 巻上機 ５）「（に作用する上方向荷重は支持部材 ７）（を介して立設部材（２ ），ブラケット（２ａ）によって支持される 。」と明確に記載されている。ここで，ブラケット（２ａ）は，引用例１−２の第２図を見れば明らかなとおり，立設部材（２）を建築躯体と結合するものである。したがって，引用発明１−２においては，巻上機に加わる上向きの力は，アンカーボルトを介して床面に伝えられるのではないものの，結局，建物躯体に伝えられているのである。このことは，引用例１−２において ，「この実施例における立設部材（２）が建築躯体の柱，他のエレベータ機器からなるものであっても第２，第３図の実施例とほぼ同様な作用が得られることは明白である 。」と記載されていることからも明らかである。ここでは，支持部材（７）を建築躯体に結合することが示されており，上下方向の荷重を相殺して建築躯体にかかる荷重をなくすという技術思想は，その片鱗さえも見られない。以上のとおり，引用例１−２においては，支持部材（７）によってアンカーボルトをなくすという技術思想があるにとどまり，上下方向の荷重を相殺するという技術思想はない。c)一般に構造体を閉じた構造体にして構造体に作用する力の系が，つり合い状態（内的つり合い）になっていれば，その構造体の外部に力がかかることはないということが初歩的な力学上の常識であり，工業高校の力学課程修了程度の知識にすぎないことは認める。しかし，被告は，ブラケット（２ａ）がなくても「閉じた構造体」であるとの結論を先取りして ，「ブラケット（２ａ ）」は明白な誤記であると主張しているのであって，失当である。ウ相違点についてa)相違点Ｐについて被告は，巻上機を巻上機支持台上に設置することは容易であると主張し，「昇降機技術基準の解説 」（引用例１−３）を引用する。しかし，引用例１−３では，例えば２４９頁の第２−４３図等にも示されているとおり，巻上機は昇降路の上方に設けられた機械室に設置されている。したがって，巻上機には下向きの力が働き，巻上機と巻上機支持台との間には圧縮力が働くだけである。これに対し，本件第１発明の構成要件１Ａ及び１Ｂは，構成要件１Ｇの前提として規定されているものである。すなわち，巻上機支持台を昇降路底部に設置し，その上に巻上機を設置した結果，巻上機には上向きの力が作用し，巻上機と巻上機支持台との間には引っ張り力が働く。本件第１発明では，このような構成を採用することにより，巻上機の設置高さの自由度を確保した上で，主ロープから巻上機の綱車にかかる上向きの力を昇降路底部に設けられたレール支持梁に伝えることを可能にしているのである。すなわち，本件第１発明では，主ロープにかかる荷重によって主ロープに引っ張り応力が生じ，それによって，昇降路上部の返し車には下向きの力がかかり，巻上機の綱車には上向きの力がかかる。そして，構成要件１Ｈにより，返し車はレールに支持され，構成要件１Ｇにより，巻上機支持台に作用する力はレール支持台が受ける。これらにより，レールには圧縮応力が生じ，下向きの力と上向きの力とが相殺される。したがって，レール支持台をレールの最下端に設けて，これに巻上機支持台を設置する必要があるものの，巻上機そのものをレール支持台に設置する必要はなくなる。以上のとおりであるから，被告の主張は，単に巻上機を巻上機支持台上に設置することが容易であったというのみであって，それだけでは，本件第１発明が容易であったことの根拠にはならない。b)相違点Ｑについて相違点Ｑに関する被告の主張は，引用例１−２によって反力相殺の基本的技術思想が周知であったことを前提としている。しかし，既に述べたとおり，引用例１−２には反力相殺の技術思想は開示も示唆もされていない。引用発明１−２では，上向きの力をアンカーボルトによって床面に伝えることに代えて ，支持部材 ７）（によって床面以外の建物部分 ，例えば ，壁面又は躯体の柱に伝えることを目的としていると考えられる 。一方，引用発明１−１では，つり車１４及び１５にかかる荷重はレールを介して建物壁面に伝えられ，したがって，レールを支持する支持梁を設ける必要性は全くない。エ以上のとおりであるから，引用発明１−１において，床面に巻上機を設置することに代えて，本件第１発明の構成要件１Ｇを採用することは当業者に容易に推考できることではなかった。(3) 原告の主張に対する被告の反論ア引用発明１−１からの容易想到性についてa)引用発明１−１の構成区分ｈの技術的意味合いについて原告の主張する構成要件１Ｈの実質的意味合いというのは，構成要件１Ｈは ， 返し車」に作用する「下向きの力 」を，同構成要件にいう「上「記ガイドレール」を介して，本件第１発明にいう「レール支持梁 」（構成要件１Ｇ参照 ）に伝えて ， 返し車」に作用する「下向きの力」と「巻「上機」に作用する「上向きの力」とを相殺することを目的としたものであるから，この目的ないし機能を分担している点を無視することはできないということと解される。このような目的ないし機能は，相違点を容易に解消して本件第１発明を推考できるかどうかを検討する際に，併せて検討すべき問題であって，構成要件１Ｈと引用発明１−１の構成区分ｈとは一致点であるとして扱って差し支えない。b)相違点Ｐについて原告は，引用例１−３では，昇降路の上方に設置された巻上機には下向きの力が働き，巻上機と巻上機支持台との間には圧縮力が働くだけであり，一方，本件第１発明では，巻上機には上向きの力が作用し，巻上機と巻上機支持台との間には引っ張り力が働くことを指摘する。しかし，本件で問題となるのは，本件第１発明と引用発明１−１との間における特定の技術的相違である。引用発明１−１においても，巻上機１３は，本件第１発明と同じく昇降路の下部に位置している。その結果，引用発明１−１の巻上機１３にも「上向きの力」が作用し，巻上機１３とこれを設置している昇降路底部との間には 引っ張り力」「が働く 。この巻上機１３の昇降路底部への設置に当たり，当該巻上機とその設置床面である昇降路底部との間に，周知かつ公用の「防振ゴムとマシンベットから成る構成体 」（引用例１−３の図２−４３）を介在させてはならない技術的理由は何も存在しない。したがって，上記「防振ゴムとマシンベットから成る構成体」を引用発明１−１における巻上機１３とその設置床面である昇降路底部との間に介在する程度のことは，当業者が適宜採用し得る単なる設計事項であって，そこにはいかなる阻害要因も存在しない。そして，そのような設計をした結果として，巻上機１３と「防振ゴムとマシンベットから成る構成体」の間には必然的に引っ張り力が働くから ， 巻上機と巻上機支持台との間には引っ張り力が働く 」「という点も阻害要因ということはできない。c)相違点Ｑについて①原告は，引用発明１−１では，つり車１４及び１５にかかる荷重はレールを介して建物壁面に伝えられるので，レールを支持する支持梁を設ける必要性は全くなく，したがって，相違点Ｑを容易に想到することはできないと主張する。しかし，引用発明１−１のつり車１４及び１５にかかる「下向きの荷重」は，レールを介して建物壁面に伝えられると仮定しても，レールを支持する支持梁を設ける必要性がないとはいえない。すなわち，引用発明１−１においても，引用発明１−２における従来例と同様の「閉じた構造体」が構成されているから ，「上向きの力」と「下向きの力」は，原告の主張が正しいと仮定すれば，昇降路周壁の内部でつり合い状態になっている。したがって，この「閉じた構造体」が全体として十分な強度を有する場合は問題ないものの ，経年変化等により ，「閉じた構造体」の中で力が作用している部分に強度の不足した箇所が生じた場合には，当該部分がそこに作用する力によって破断され，構造体としての一体的連続性が失われる。よって，強固なアンカーボルトを不要とするために，引用発明１−２のように，「支持部材 」（本件第１発明の「レール支持梁」に相当する 。）を用いる必要性が存在することは否定できない。②引用発明１−１のつり車１４及び１５にかかる「下向きの力」は，レールの下端が昇降路の底部で支持されていることから，その大部分は下向きにレールに伝達されて昇降路の底部で支持され，レールから横方向に建物壁面へ伝えられる割合は極くわずかである。したがって ，引用発明１−１と構成要件１Ｈとの実質的意味合いでの相違は，存在しないというべきである。仮に「下向きの力」がレールを介して建物壁面へ伝えられるとしても，上記のとおり，強固なアンカーボルトを不要とするために，引用発明１−１に，周知考案において示された技術思想を適用して相違点Ｑが解消した後においては，周知考案における，レールを立設部材とするタイプの「閉じた構造体」が構成され，それまで構成されていた「閉じた構造体」は消滅するので，原告主張の実質的相違点は解消される。したがって，原告主張の実質的相違点があるとしても，引用発明１−１に周知考案に示された技術思想を適用することの阻害要因となるものではない。３争点３−１（本件第２特許が特許法２９条２項に違反しているか）について(1) 被告の主張本件第２発明は，本件第２特許の出願日の前に公開されたドイツ特許出願の出願公開明細書（ＤＥ１９７５２２３２Ａ１ ）（乙１３。以下「引用例２−２」という 。）に記載された発明（以下「引用発明２−２」という 。 ，特）開平９−１６５１７２号公報（乙１４。以下「引用例２−３」という 。）に記載された発明（以下「引用発明２−３」という 。）に基づいて，当業者が容易に発明をすることができたものであるから，特許法２９条２項の規定により，特許を受けることができないものである。ア引用発明２−２（乙１３）について１９９９年（平成１１年）５月２７日にドイツで頒布された，ロープ式エレベータについてのドイツ特許出願の出願公開明細書（引用例２−２）には，次の技術構成が開示されている（別紙参考図２参照 ）。なお ，〔〕内の文言は，本件第２発明における対応部材の名称である。２ａエレベータ昇降路３内を昇降し，乗降口１ａを有するとともに案内車５ａ，５ａ〔吊り車〕が設けられたエレベータケージ１〔かご 〕と，２ｂ前記エレベータケージ１〔かご〕と反対方向に前記エレベータ昇降路３内を昇降し，該エレベータ昇降路３の平断面において前記乗降口１ａに対して前記エレベータケージ１〔かご〕の側方に配置され，吊り車２４が設けられたカウンターウェイト６と，２ｃ前記エレベータケージ１〔かご〕の水平方向の移動を規制するエレベータケージ〔かご〕用ガイドレール２と，２ｄ前記カウンターウェイト６の水平方向の移動を規制するカウンターウェイト用ガイドレール７と，２ｅ前記エレベータケージ１ かご 〕〔を前記エレベータケージ１ かご 〕〔の案内車５ａ，５ａ〔吊り車〕を介して懸架するとともに前記カウンターウェイト６を前記カウンターウェイト６の吊り車２４を介して懸架する牽引ロープ４と，２ｆ前記エレベータ昇降路３内に配置され，当該牽引ロープ４が巻き掛けられた原動車１３〔綱車〕及び該原動車１３〔綱車〕を駆動する電動機〔モータ部〕を有し，前記原動車１３〔綱車〕を回転させることで前記ロープ４を介して前記エレベータケージ１〔かご〕および前記カウンターウェイト６を昇降させる駆動装置１１〔巻上機〕と，２ｇ前記エレベータ昇降路３内に配置され，前記駆動装置１１ 巻上機 〕〔の原動車１３〔綱車〕からエレベータケージ１〔かご 〕の案内車５ａ ，５ａ〔吊り車〕に至る前記牽引ロープ４が巻き掛けられて該牽引ロープ４の方向を転換する案内車〔第１の返し車〕とを有するロープ式エレベータ装置において，２ｈ前記駆動装置１１〔巻上機〕は，α原動車１３〔綱車〕の回転軸方向の外形寸法が前記回転軸に対して垂直な方向の外形寸法よりも小さく，β前記エレベータ昇降路３の平断面において前記カウンターウェイト６及び前記エレベータケージ１〔かご〕とは離れて前記カウンターウェイト６が配置された前記エレベータケージ１〔かご〕の側方に位置するエレベータ昇降路３の壁面３ａに傾斜し，かつ前記カウンターウェイト６と前記エレベータ昇降路３の壁面３ａに沿って並んで配置され，γ前記エレベータ昇降路３の最下階停止時のエレベータケージ１〔かご〕床面より上方でかつ最上階停止時のエレベータケージ１〔かご〕天井より下方に位置し，２ｉ前記案内車〔第１の返し車〕は，前記駆動装置１１〔巻上機〕より上方に位置し，前記平断面において，前記駆動装置１１〔巻上機〕の少なくとも一部と重なるよう配置され，前記案内車〔第１の返し車〕の回転面は，前記エレベータ昇降路３の平断面において前記牽引ロープ４が前記エレベータケージ１〔かご 〕の案内車５ａ ，５ａ〔吊り車〕へ至る側が前記駆動装置１１〔巻上機〕の原動車１３〔綱車〕から巻き掛けられる側より前記乗降口１ａから遠ざかる方向に位置して近接する前記エレベータ昇降路３の壁面に対して傾斜していること２ｊイを特徴とするエレベータ装置。本件第２発明と引用発明２−２との構成の対比本件第２発明の各構成要件と引用発明２−２の上記各構成区分とを対比すると，本件第２発明の構成要件２ＡないしＧ，Ｈのα及びγ，Ｉ並びにＪは，それぞれ引用発明２−２の構成区分２ａないしｇ，ｈのα及びγ，ｉ並びにｊと同一である。本件第２発明と引用発明２−２とは，本件第２発明の巻上機が「前記昇降路の平断面において前記カウンターウェイト及び前記かごとは離れて前記カウンターウェイトが配置された前記かごの側方に位置する前記昇降路の壁面に平行にかつ前記カウンターウェイトと前記昇降路の壁面に沿って並んで配置され ， （構成要件２Ｈのβ）ているのに対し，引用発明２−」２の巻上機は ，「前記エレベータ昇降路３の平断面において前記カウンターウェイト６及び前記エレベータケージ１〔かご〕とは離れて前記カウンターウェイト６が配置された前記エレベータケージ１〔かご〕の側方に位置するエレベータ昇降路３の壁面３ａに傾斜し，かつ前記カウンターウェイト６と前記エレベータ昇降路３の壁面３ａに沿って並んで配置され ，」ている点において ，相違する（以下，この相違点を「相違点Ｒ 」という。 。）ウ相違点Ｒの検討a)本件特許の出願日より前である平成９年６月２４日に国内頒布された，トラクションシーブエレベータの発明に関する特許出願の出願公開公報（引用例２−３。乙１４）の図２には，エレベータの巻上機械装置６が，エレベータシャフト１５ 本件第２発明の 昇降路」（「に相当する。）の平断面において，カウンタウェイト２が配置されたエレベータカー１（本件第２発明の「かご」に相当する 。）の側方に位置するエレベータシャフト１５の壁面に平行に設置された配置が開示されている。b)したがって，引用発明２−２の駆動装置１１〔巻上機〕の壁面に対して傾斜して配置されている配置の向きを，各現場の状況に応じ，引用発明２−３の態様を採用して，カウンターウェイト６が配置されたエレベータケージ１〔かご〕の側方に位置するエレベータ昇降路３の壁面３ａと平行になるように変更するとともに，必要に応じ，カウンターウェイト６とその吊り車２４及び返し車２３を当該壁面３ａに接近する如く平行移動させた配置とする程度のことは，当業者が適宜選択できる単なる設計上の変更事項にすぎない。したがって，このような設計上の変更を行うことは，当業者であれば特段の困難を伴うこともなく容易に推考できたことというべきである。そして，このように，引用発明２−２の駆動装置１１〔巻上機〕の配置の向きを ，カウンターウェイト６が配置されたエレベータケージ１ か〔ご〕の側方に位置するエレベータ昇降路３の壁面３ａと平行になるように変更することにより，引用発明２−２の駆動装置１１〔巻上機〕の配置の向きについての構成区分２ｈのβは，本件第２発明の構成要件２Ｈのβと同一のものに変わるものである。c)相違点Ｒは，特開平１１−１３０３６５号公報（乙２０。以下「引用例２−１」という 。）に記載された発明（以下「引用発明２−１」という。）からも解消することができる。すなわち，引用例２−１の図８及び図４には，トラクションマシン１〔巻上機〕が，昇降路２５〔昇降路〕の平断面において，カウンターウェイト３１〔カウンターウェイト〕が配置された乗かご２８〔かご〕の側方に位置する昇降路２５〔昇降路〕の壁面２５ａと平行であることが開示されており，引用発明２−２の駆動装置１１〔巻上機〕の配置の向きを，カウンターウェイト６が配置されたエレベータケージ１〔かご〕の側方に位置するエレベータ昇降路３の壁面３ａと平行になるように変更することにより，引用発明２−２の駆動装置１１〔巻上機〕の配置の向きについての構成区分２ｈのβは，本件第２発明の構成要件２Ｈのβと同一のものに変わるものである。エ結論このように，本件第２発明は，引用発明２−２に，引用例２−３の図２に示す巻上機の配置の向きを適用することにより得られるものであり，引用発明２−２そのものが既に奏していた本件第２発明と同一の効果が上記配置の向きを変更することによって奏し得られなくなるわけでもないから，上記の巻上機の配置の向きを適用することに，阻害要因は存在しない 。したがって，本件第２発明は，当業者が容易に推考できたものであり，原告は，被告に対し，本件第２特許権に基づく権利を行使することはできない（特許法１０４条の３ ）。(2) 原告の主張ア相違点Ｒについて引用発明２−２のエレベータにおいては，駆動装置を斜めにすることによって駆動装置を支持しているコンクリート支持台９の上に作業スペースを作り出している。駆動装置を昇降路壁と平行に配置したのでは，コンクリート支持台の上の作業スペースがなくなってしまうし，駆動装置を昇降路壁と平行にしたまま昇降路の内側に移動することは，乗降口のドアと干渉してしまうので不可能である。要するに，引用発明２−２のエレベータは， 機械室のない薄型構造の駆動装置による公知のロープ式エレベータ 」「とは異なるタイプのエレベータであり，たまたま案内車５が斜めに設置されているという点で共通するからといって，引用発明２−２の駆動装置を昇降路壁と平行に配置することが容易であるとはいえない。イ被告主張の相違点Ｒのほかに，相違点が存することについてa)本件第２発明と引用発明２−２を対比すると，相違点Ｒのほかに，本件第２発明では，第１の返し車が昇降路の平断面において巻上機の少なくとも一部と重なるように配置されている（構成要件２Ｉの前段）のに対し，引用発明２−２では，第１の返し車と巻上機とは重なっていないとの相違点がある（以下，この相違点を「相違点Ｓ」という 。 。）確かに引用例２−２の図面上は，原動車１３の一部と案内車５の一部とが重なっている。しかし，エレベータにおいてロープの掛けられ方を示す場合には，ロープの太さを考えないことが普通である。そうすると ，引用例２−２においては，原動車１３と案内車５とは，平断面に投影しても，一点で接触しているにすぎず，重なっているとは見なされない。これに対し，本件第２発明では，本件第２明細書の図７から明らかなとおり，平断面図において，返し車５ａが巻上機４のモーター４ｂを斜めに横切っている。すなわち，本件第２発明における「少なくとも一部と重なる」とは，ロープの太さを無視しても重なっていることを意味しているものである。また，構成要件２Ｉの前段は，返し車と綱車の溝の深さがロープの半径よりも若干大きいことから生じる必然的な重なり合いを含まないものであるから ，「巻上機の前記モータ部の少なくとも一部と重なる」と解すべきであって，相違点Ｓの存在は明らかである。b)引用発明２−２のエレベータは，コンクリート支持台９の上に駆動装置を設置して，コンクリート支持台上に作業スペースを設けている。この作業スペースに昇降路の外側から出入りするために通用扉１８が設けられている。このような構成になっているのは，駆動装置のモータが昇降路の外側を向き，原動車が昇降路の内側を向いているからである。このような配置を前提とする限り，昇降路の平断面において駆動装置と案内車とが重なる配置にはなり得ない。これに対して，本件第２発明の実施例（本件第２明細書の図７）を見れば明らかなとおり，巻上機の綱車を昇降路壁に向けることにより，平断面において第１の返し車と巻上機とを少なくとも一部重ねることによってスペースの節約が可能になる。また，モータが昇降路壁内側に向いていることから，昇降路の外側からの通用扉を設けることなく，昇降路内で巻上機のメンテナンスが可能となる。以上のとおり，本件第２発明における ，「第１の返し車は，前記巻上機より上方に位置し，前記平断面において前記巻上機の少なくとも一部と重なるように配置され 」ているという要件 構成要件２Ｉの前段 ） ，（は間接的に，巻上機の綱車が昇降路壁側を向いていることを規定しているのである。そこで，引用発明２−２において，巻上機の向きを逆さにするという発想が容易であったかを考えてみると，これは容易ではあり得ない。引用発明２−２は，昇降路内に組み込んだ機械室に昇降路の外側から出入することを容易にする発明である。したがって，駆動装置の原動車を昇降路の外側に向けるという発想を生ずる余地はないし，まして，その結果として，案内車と駆動装置が平断面において重なって昇降路内のかごと壁面との間のスペースを節約できるという発想などどこからも出てこない。c)以上のとおりであるから，引用発明２−２において ，「第１の返し車は，前記巻上機より上方に位置し，前記平断面において前記巻上機の少なくとも一部と重なるように配置され」ているという要件（構成要件２Ｉの前段）を採用する動機は全くなく，本件第２発明は引用発明２−２から当業者が容易に発明できたものではない。(3) 原告の主張に対する被告の反論ア相違点Ｓが存在しないことについて引用例２−２の図面は，ロープの太さを無視して描いた平断面図である 。にもかかわらず，案内車５は，その面積の１／５程を占める先端部分が，駆動装置１１の輪郭内に重なって描かれている。したがって，引用発明２−２が ，「第１の返し車が，平断面において巻上機の少なくとも一部と重なるよう配置され」ている構成を有することは明らかである。イ相違点Ｒの容易想到性についてa)原告は ，「引用発明２−２のエレベータにおいては，駆動装置を斜めにすることによって駆動装置を支持しているコンクリート支持台９の上に作業スペースを作り出している。」と主張する。しかし，かかる主張は，引用発明２−２の明細書の記載に基づかないものであって，単に一実施例を示す図面において，斜めに配置した駆動装置が示されているにすぎない。一方，巻上機（駆動装置）を，カウンターウェイト６が配置されたエレベータケージ１の側方に位置するエレベータ昇降路３の壁面３ａ（以下「特定壁面」ということもある 。）に平行に配置することは，周知慣用の技術事項である。そして，昇降路の平断面サイズとコンクリート支持台の寸法によっては，駆動装置を特定壁面３ａに平行に配置しても，十分に作業スペースを確保できるのであるから，阻害要因であるということはできない。b)作業スペースが駆動装置から見て通用扉１８側のスペースをいうのであれば，駆動装置を特定壁面と平行に配置することによって作業スペースが狭くなる。しかし，通用扉１８は駆動装置１１側から手前側へ向けて開けることができるのであるから，通用扉１８を外側へ開けたままの状態で作業すれば，十分な「作業スペース」を確保できる。駆動装置１１を特定壁面３ａと平行にしたままコンクリート支持台９のどこに配置するかは，当業者が必要に応じて適宜決定し得る設計事項であるから，乗降口のドアと干渉しないようにして，作業スペースを確保することが可能である。４争点３−２（本件第２特許が特許法２９条２項に違反しているとして，訂正審判により同項違反が解消されるか）について(1) 被告の主張本件訂正第２発明においても，進歩性欠如の無効理由は解消されないのであるから，原告が本件第２特許権に基づいて権利行使することは許されない 。ア引用例２−２を主引例とする無効理由について本件訂正第２発明は，本件第２特許の出願日の前に公開された引用例２−２に記載された発明（引用発明２−２ ），引用例２−１に記載された発明（引用発明２−１ ），特開平１１−３０１９５０号公報（乙２９。以下「引用例２−４」という 。）に記載された発明（以下「引用発明２−４」という 。）に基づいて，当業者が容易に発明をすることができたものであるから，特許法２９条２項の規定により，特許を受けることができないものである。a)引用発明２−２（乙１３）について引用例２−２（乙１３）には，次の技術構成が開示されている（別紙参考図２参照 ）。なお ，〔〕内の文言は，本件訂正第２発明における対応部材の名称である。２ａエレベータ昇降路３内を昇降し，乗降口１ａを有するとともに案内車５ａ ，５ａ〔吊り車〕が設けられたエレベータケージ１〔かご 〕と，２ｂ前記エレベータケージ１〔かご〕と反対方向に前記エレベータ昇降路３内を昇降し，該エレベータ昇降路３の平断面において前記乗降口１ａに対して前記エレベータケージ１〔かご〕の側方に配置され，吊り車２４が設けられたカウンターウェイト６と，２ｃ前記エレベータケージ１〔かご〕の水平方向の移動を規制するエレベータケージ〔かご〕用ガイドレール２と，２ｄ前記カウンターウェイト６の水平方向の移動を規制するカウンターウェイト用ガイドレール７と，２ｅ前記エレベータケージ１〔かご〕を前記エレベータケージ１〔かご〕の案内車５ａ，５ａ〔吊り車〕を介して懸架するとともに前記カウンターウェイト６を前記カウンターウェイト６の吊り車２４を介して懸架する牽引ロープ４と，２ｆ前記エレベータ昇降路３内に配置され，当該牽引ロープ４が巻き掛けられた原動車１３〔綱車〕及び該原動車１３〔綱車〕を駆動する電動機〔モータ部〕を有し，前記原動車１３〔綱車〕を回転させることで前記ロープ４を介して前記エレベータケージ１〔かご〕および前記カウンターウェイト６を昇降させる駆動装置１１ 巻上機〕〔と，２ｇ前記エレベータ昇降路３内に配置され，前記駆動装置１１〔巻上機〕の原動車１３〔綱車〕からエレベータケージ１〔かご〕の案内車５ａ，５ａ〔吊り車〕に至る前記牽引ロープ４が巻き掛けられて該牽引ロープ４の方向を転換する案内車５〔第１の返し車〕と，前記エレベータ昇降路３内に配置され，前記駆動装置１１〔巻上機〕の原動車１３〔綱車〕から前記カウンターウェイト６の吊り車２４に至る牽引ロープ４が巻き掛けられて牽引ロープ４の方向を転換する返し車２３〔第２の返し車〕とを有するロープ式エレベータ装置において，２ｈ前記駆動装置１１〔巻上機〕は，α原動車１３〔綱車〕の回転軸方向の外形寸法が前記回転軸に対して垂直な方向の外形寸法よりも小さく，β前記エレベータ昇降路３の平断面において前記カウンターウェイト６及び前記エレベータケージ１〔かご〕とは離れて前記カウンターウェイト６が配置された前記エレベータケージ１〔かご〕の側方に位置するエレベータ昇降路３の壁面３ａに傾斜し，かつ前記カウンターウェイト６と前記エレベータ昇降路３の壁面３ａに沿って並んで配置されδるとともに前記電動機２５〔モータ部〕が前記エレベータケージ１〔かご〕の側方に位置する前記エレベータ昇降路３の壁面３ａに対向し，前記原動車１３〔綱車〕が前記エレベータケージ１〔かご〕側に対向して，γ前記駆動装置１１〔巻上機〕の下端は最下層階の階層フロアの延長部であるコンクリート支持台９上に設けられ，前記エレベータ昇降路３の最下階停止時のエレベータケージ１〔かご〕床面より上方でかつ最上階停止時のエレベータケージ１ かご 〕〔天井より下方に位置し，２ｉ前記案内車〔第１の返し車〕は，ε前記駆動装置１１〔巻上機〕より上方に位置し，ζ前記平断面において，前記エレベータケージ１〔かご〕の案内車５ａ〔吊り車〕に至る前記ロープ４が前記エレベータケージ１〔かご〕と前記駆動装置１１〔巻上機〕との間を通るように，前記駆動装置１１〔巻上機〕の原動車１３〔綱車〕から前記エレベータケージ１〔かご〕と前記駆動装置１１〔巻上機〕との間へ向けて前記駆動装置１１〔巻上機〕の一部と重なるよう配置され，η前記案内車５〔第１の返し車〕の回転面は，前記エレベータ昇降路３の平断面において前記牽引ロープ４が前記エレベータケージ１〔かご〕の案内車５ａ，５ａ〔吊り車〕へ至る側が前記駆動装置１１〔巻上機〕の原動車１３〔綱車〕から巻き掛けられる側より前記乗降口１ａから遠ざかる方向に位置して近接する前記エレベータ昇降路３の壁面３ａに対して傾斜し，２ｋ前記返し車２３〔第２の返し車〕の回転面は，前記エレベータ昇降路３の平断面において，近接する前記エレベータ昇降路３の壁面３ａに対して，前記牽引ロープ４が前記カウンターウェイト６の吊り車２４へ至る側と前記駆動装置１１〔巻上機〕の原動車１３〔綱車〕から巻き掛けられる側とは同じ距離にあり，２ｌ前記駆動装置１１〔巻上機〕の原動車１３〔綱車〕は，前記カウンターウェイト６の吊り車２４よりも，近接する前記エレベータ昇降路３の壁面側に位置していること２ｊb)を特徴とするエレベータ装置。本件訂正第２発明と引用発明２−２との構成の対比本件訂正第２発明の各構成要件と引用発明２−２の上記各構成区分とを対比すると，本件訂正第２発明の構成要件２Ａ′ないしＧ′，Ｈ′のα及びγ，Ｉ′のε及びη，Ｌ′並びにＪ′は，それぞれ引用発明２−２の構成区分２ａないしｇ，ｈのα及びγ，ｉのε及びη，ｌ並びにｊと同一である。また，本件訂正第２発明の効果として追加された「点検時の予期せぬかごの上昇に対する防護手段の必要を無からしめる」は，引用発明２−２の効果と全く同一である。本件訂正第２発明と引用発明２−２とは，以下の点で相違する。①本件訂正第２発明の構成要件２Ｈ′のδと，公知技術２の構成区分２ｈのδとを対比すると，前者の巻上機は ，「前記綱車（４ａ）が前記かご（１）の側方に位置する前記昇降路（８）の壁面に対向し，前記モータ部（４ｂ）が前記かご側に対向して ，」いるのに対し，後者の駆動装置１１〔巻上機〕は ，「前記電動機２５〔モータ部〕が前記エレベータケージ１〔かご〕の側方に位置する前記エレベータ昇降路３の壁面３ａに対向し，前記原動車１３〔綱車〕が前記エレベータケージ１〔かご〕側に対向して ，」いる点で相違する（以下，この相違点を「相違点Ｘ」という。 。）②本件訂正第２発明の構成要件２Ｉ′のζと，公知技術２の構成区分２ｉのζとを対比すると，本件訂正第２発明の構成要件２Ｉ′のζの前段部分である「前記平断面において前記かご（１）の吊り車（１１ ）に至る前記ロープ（３）が前記かご（１）と前記巻上機（４）との間を通るように ，」することと，引用発明２−２の構成区分２ｉのζの前段部分である「前記平断面において，前記エレベータケージ１〔かご〕の案内車５ａ〔吊り車〕に至る前記ロープ４が前記エレベータケージ１〔かご 〕と前記駆動装置１１〔巻上機〕との間を通るように，」することとは，両者は同一の技術事項を指しており，一致する。また ，本件訂正第２発明の構成要件２Ｉ′のζの中段部分である 前「記巻上機（４）の少なくとも一部と綱車（４ａ）から前記かご（１）と前記巻上機（４）との間へ向けて」と，引用発明２−２の構成区分２ｉのζの中段部分である「前記駆動装置１１〔巻上機〕の原動車１３〔綱車〕から前記エレベータケージ１〔かご〕と前記駆動装置１１〔巻上機〕との間へ向けて」とを対比すると，両者は同一の技術事項を指しており，一致する。しかし，本件訂正第２発明の構成要件２Ｉ′のζの後段部分では 前「記モータ部（４ｂ）を横切って前記モータ部（４ｂ）と重なるよう配置され」るのに対し，引用発明２−２の構成区分２ｉのζ′の後段部分では「前記駆動装置１１〔巻上機〕の一部と重なるよう配置され」るようになっている。したがって，本件訂正第２発明と引用発明２−２とは，前記平断面において，前者の第１の返し車（５ａ）は ，「前記モータ部（４ｂ）を横切って前記モータ部（４ｂ）と重なる」のに対して，後者の案内車〔第１の返し車〕は ，「前記駆動装置１１〔巻上機〕の一部と重なる」点で相違する（以下，この相違点を「相違点Ｙ」という。 。）③本件訂正第２発明の構成要件２Ｋ′と，引用発明２−２の構成区分２ｋとを対比すると，前者の第２の返し車（５ｂ）の回転面は，前記昇降路（８）の平断面において，近接する前記昇降路（８）の壁面に対して ，「前記ロープ（３）が前記カウンターウェイト（２）の吊り車（１２）へ至る側が前記巻上機（４）の綱車（４ａ）から巻き掛けられる側より前記かご １）（に近づく方向に傾斜し」ているのに対し ，後者の返し車２３〔第２の返し車〕の回転面は，前記エレベータ昇降路３の平断面において，近接する前記エレベータ昇降路３の壁面３ａに対して ，「前記牽引ロープ４が前記カウンターウェイト６の吊り車２４へ至る側と前記駆動装置１１〔巻上機〕の原動車１３〔綱車〕から巻き掛けられる側とは同じ距離にあ 」るという点で相違する 以下 ，（この相違点を「相違点Ｚ」という 。 。）c)引用発明２−１（乙２０）について引用例２−１（乙２０）には，次の技術構成が開示されている（別紙参考図１参照 ）。なお ，〔〕内の文言は，本件訂正第２発明における対応部材の名称である。２ａ昇降路２５内を昇降し，乗降口２８ａを有するとともに下部プーリ２９Ａ，２９Ｂ〔吊り車〕が設けられた乗かご２８〔かご〕と，２ｂ前記乗かご２８ かご 〕〔と反対方向に前記昇降路２５内を昇降し ，該昇降路２５の平断面において前記乗降口２８ａに対して前記乗かご２８〔かご〕の側方に配置され，プーリ３２〔吊り車〕が設けられたカウンターウェイト３１と，２ｃ前記乗かご２８〔かご〕の水平方向の移動を規制するかごガイドレール３３Ａ，３３Ｂ〔かご用ガイドレール〕と，２ｄ前記カウンターウェイト３１の水平方向の移動を規制するカウンターウェイトレール３４Ａ，３４Ｂ〔カウンターウェイト用ガイドレール〕と，２ｅ前記乗かご２８〔かご〕を前記乗かご２８〔かご〕の下部プーリ２９Ａ，２９Ｂ〔吊り車〕を介して懸架するとともに前記カウンターウェイト３１を前記カウンターウェイト３１のプーリ３２〔吊り車〕を介して懸架するロープ２６と，２ｆ前記昇降路２５内に配置され，当該ロープ２６が巻き掛けられたシーブ５〔綱車〕及び該シーブ５〔綱車〕を駆動する同期モータ７〔モータ部〕を有し，前記シーブ５〔綱車〕を回転させることで前記ロープ２６を介して前記乗かご２８〔かご〕および前記カウンターウェイト３１を昇降させるトラクションマシン１〔巻上機〕と，２ｇ前記昇降路２５内に配置され，前記トラクションマシン１〔巻上機〕のシーブ５〔綱車〕から前記乗かご２８〔かご〕の下部プーリ２９Ａ，２９Ｂ〔吊り車〕に至る前記ロープ２６が巻き掛けられて該ロープ２６の方向を転換する頂部プーリ２７Ａ〔第１の返し車〕と，前記昇降路２５内に配置され，前記トラクションマシン１〔巻上機〕のシーブ５〔綱車〕から前記カウンターウェイト３１のプーリ３２〔吊り車〕に至る前記ロープ２６が巻き掛けられて該ロープ２６の方向を転換する頂部プーリ２７Ｂ〔第２の返し車〕とを有するロープ式エレベータ装置において，２ｈ前記トラクションマシン１〔巻上機〕は，α前記シーブ５〔綱車〕の回転軸方向の外形寸法が前記回転軸に対して垂直な方向の外形寸法よりも小さく，β昇降路２５の平断面において前記カウンターウェイト３１及び前記乗かご２８〔かご〕とは離れて前記カウンターウェイト３１が配置された前記乗かご２８〔かご〕の側方に位置する前記昇降路２５の壁面２５ａに平行にかつ前記カウンターウェイト３１と前記昇降路２５の壁面２５ａに沿って並んで配置され，δるとともに前記シーブ５〔綱車〕が前記乗かご２８〔かご〕の側方に位置する前記昇降路２５の壁面２５ａに対向し，前記同期モータ７〔モータ部〕が前記乗かご２８〔かご〕側に対向して，γ２ｉ昇降路２５のピットに固定され，前記頂部プーリ２７Ａ〔第１の返し車〕は，ε前記トラクションマシン１〔巻上機〕より上方に位置し，ζ前記平断面において，前記乗かご２８〔かご〕の下部プーリ２９Ａ 吊り車〕〔に至る前記ロープ２６が ，前記乗かご２８ か〔ご〕と前記トラクションマシン１〔巻上機〕との間から外れた部分を通るように，前記トラクションマシン１〔巻上機〕のシーブ５〔綱車〕から上記外れた部分へ向けて前記同期モータ７〔モータ部〕を横切って前記同期モータ７〔モータ部〕と重なるよう配置され，η前記頂部プーリ２７Ａ〔第１の返し車〕の回転面は，前記昇降路２５の平断面において，前記ロープ２６が前記トラクションマシン１〔巻上機〕のシーブ５〔綱車〕から巻き掛けられる側が前記乗かご２８〔かご〕の下部プーリ２９Ａ〔吊り車〕へ至る側より前記乗降口から遠ざかる方向に位置して近接する前記昇降路２５の壁面２５ａに対して傾斜し，２ｋ前記頂部プーリ２７Ｂ〔第２の返し車〕の回転面は，前記昇降路２５の平断面において，近接する前記昇降路２５の壁面に対して，前記ロープ２６が前記カウンターウェイト３１のプーリ３２〔吊り車〕へ至る側と前記トラクションマシン１ 巻上機〕〔のシーブ５ 綱〔車〕から巻き掛けられる側とは同じ距離にあり，２ｌ前記トラクションマシン１〔巻上機〕のシーブ５〔綱車〕は，前記カウンターウェイト３１のプーリ３２〔吊り車〕と，近接する前記昇降路２５の壁面に対して同じ距離に位置していること２ｊd)を特徴とするエレベータ装置。相違点Ｘについて①引用発明２−１（乙２０）には，トラクションマシン１〔巻上機〕のシーブ５〔綱車〕及び同期モータ７〔モータ部〕の配置の向きについて，次の二通りの態様が開示されている。第１の態様は，引用例２−１の図８及び図４に開示されているとおり，シーブ５〔綱車〕が乗かご２８〔かご〕の側方に位置する壁面２５ａに対向し，同期モータ７〔モータ部〕が乗かご２８〔かご〕側に対向するように配置する態様である。また，第２の態様は，引用例２−１の図５に開示されているとおり，同期モータ７〔モータ部〕が乗かご２８〔かご〕の側方に位置する壁面２５ａに対向し，シーブ５〔綱車 〕が乗かご２８〔かご 〕側に対向するように配置する態様，及び，引用例２−１の図７に開示されているとおり，同期モータ７〔モータ部〕が乗かご２８〔かご〕の奥側に位置する昇降路壁面に対向し，シーブ５〔綱車〕が乗かご２８〔かご〕側に対向するように配置する態様である。②したがって，各現場の状況に応じて，引用発明２−２の駆動装置１１〔巻上機〕の原動車１３〔綱車〕及び電動機２５〔モータ部〕の配置の向きについて，引用例２−１の図４及び図８に示された態様を採用して，(i)駆動装置１１〔巻上機〕の原動車１３〔綱車〕と電動機２５〔モータ部〕との位置関係を反転させ，かつ，特定壁面３ａに平行にすると共に，案内車５及び返し車２３の大きさを変更することなく駆動装置１１及びカウンターウェイト６の位置を調整した態様や，(ii)駆動装置１１〔巻上機〕の原動車１３〔綱車〕と電動機２５〔モータ部〕との位置関係を反転させ，かつ，特定壁面３ａに平行にすると共に，案内車５の大きさを返し車２３と同じにして駆動装置１１及びカウンターウェイト６の位置を調整した態様に示すように，原動車１３〔綱車〕がエレベータケージ１〔かご〕の側方に位置するエレベータ昇降路３〔昇降路 〕の壁面３ａに対向し，電動機２５〔モータ部 〕がエレベータケージ１〔かご〕側に対向するように変更することは，適宜選択できる単なる設計上の変更事項である。このように，引用発明２−２の駆動装置１１〔巻上機〕の配置の向きを，原動車１３〔綱車〕がエレベータケージ１〔かご〕の側方に位置するエレベータ昇降路３〔昇降路〕の壁面３ａに対向し，電動機２５〔モータ部〕がエレベータケージ１〔かご〕側に対向するように変更することにより，引用発明２−２の駆動装置１１〔巻上機〕の配置の向きについての相違点Ｘが解消されることは明らかである。e)相違点Ｙについて①引用発明２−１のエレベータ装置においては，頂部プーリ２７Ａ 第〔１の返し車〕が同期モータ７〔モータ部〕を内在した部分を「横切って」いること，かつ ，「重なる」ことが明らかである（引用例２−１の図８参照 ）。そうすると，引用発明２−１には，相違点Ｙのうちの本件訂正第２発明の第１の返し車（５ａ）が「前記モータ部（４ｂ）を横切って前記モータ部（４ｂ）と重なる 」（構成要件２Ｉ′のζの後段部分）に相当する構成，すなわち，頂部プーリ２７Ａ〔第１の返し車〕が「前記同期モータ７〔モータ部〕を横切って前記同期モータ７〔モータ部〕と重なるように配置され 」（構成区分２Ｉのζの後段部分）る構成が示されているものといえる。②ところで，相違点Ｘの解消のために，引用発明２−２の駆動装置１１〔巻上機〕の原動車１３〔綱車〕及び電動機２５〔モータ部〕の配置の向きについて，引用例２−１の図４及び図８に示された態様を採用して，案内車５〔第１の返し車〕及び返し車２３〔第２の返し車〕の位置関係を適宜調整して配置するときには，必然的に，案内車５ 第〔１の返し車〕が電動機２５〔モータ部〕を横切って電動機２５〔モータ部〕と重なるように配置された構成となる。このように，相違点Ｘの解消のために，引用発明２−２の駆動装置１１〔巻上機〕の原動車１３〔綱車〕及び電動機２５〔モータ部〕の位置関係を反転させれば，必然的に案内車５〔第１の返し車〕が電動機２５〔モータ部〕を横切って電動機２５〔モータ部〕と重なるように配置された構成となるだけでなく，引用発明２−１には相違点Ｙに相当する構成が示されていることに鑑みれば，引用発明２−２の案内車５〔第１の返し車〕と電動機２５〔モータ部 〕の位置関係について ，引用例２−１に記載の同期モータ７〔モータ部〕とシーブ５〔綱車〕の位置関係と共に，エレベータ装置の頂部プーリ２７Ａ〔第１の返し車〕が同期モータ７〔モータ部 〕を横切って同期モータ７〔モータ部 〕と重なるように配置されている態様を採用して，案内車５〔第１の返し車〕が電動機２５〔モータ部〕を横切って電動機２５〔モータ部〕と重なるように配置を変更することも，当業者において当然になし得る設計事項の程度の調整である。したがって，引用発明２−２の駆動装置１１〔巻上機〕の配置の向きを，原動車１３〔綱車〕がエレベータケージ１〔かご〕の側方に位置するエレベータ昇降路３〔昇降路〕の壁面３ａに対向し，電動機２５〔モータ部〕がエレベータケージ１〔かご〕側に対向させるように変更することにより，必然的に，引用発明２−２の構成区分２ｉのζは，本件訂正第２発明の構成要件２Ｉ′のζと同一に変わるものであり，相違点Ｙが解消されることは明らかである。③さらに，相違点Ｙは，周知慣用な技術事項からも解消されるものである。(i)引用例２−１の図８にあっては，乗かご２８〔かご〕に設けた下部プーリ２９Ａ〔吊り車〕の取付位置を，昇降路２５の平断面において，下部プーリ２９Ａ 吊り車〕〔を吊るロープが乗かご２８ か〔ご〕の外側で乗降口２８ａが設けられている手前側を通過するようにしてある。しかし，乗かご〔かご〕に下部プーリ〔吊り車〕を設けたエレベータ（一般に「せり上げ式エレベータ」と称されている 。）において，乗かご〔かご〕に対する下部プーリ〔吊り車〕の取付位置は，引用例２−１の図８の態様に限定されるものではなく，寸法Ａ（乗かご２８〔かご〕の乗降口２８ａ側からかごガイドレール３３Ａ，Ｂ〔かご用ガイドレール〕の中心線Ｃまでの距離）と寸法Ｂ（乗かご２８〔かご〕の乗降口２８ａ側から下部プーリ２９Ａ〔吊り車〕を吊るロープの中心位置までの距離）との比（Ｂ／Ａ）が０．３５∼０．６２の範囲内の数値になるような下部プーリ〔吊り車〕の取付位置にすることは，第１の返し車の回転面の傾斜方向とは何ら関係のない周知慣用な技術事項にすぎない（乙２６ないし３２）。(ii)乙２６ないし３２に開示されている下部プーリ〔吊り車〕の取付位置に関する周知慣用な技術事項に基づいて，下部プーリ２９Ａ〔吊り車〕の配置を変更する際には，下部プーリ２９Ａ〔吊り車〕から頂部プーリ２７Ａ〔第１の返し車〕に至るロープの中心位置が垂直となるように，頂部プーリ２７Ａ〔第１の返し車〕の配置も変更され，頂部プーリ２７Ａの回転面が，昇降路２５〔昇降路〕の平断面においてロープが乗かご２８〔かご〕の下部プーリ２９Ａ〔吊り車〕へ至る側がトラクションマシン１〔巻上機〕のシーブ５〔綱車〕から巻き掛けられる側より乗降口２８ａから遠ざかる方向に位置して近接する昇降路２５〔昇降路〕の壁面２５ａに対して傾斜するように必然的に変更されることになり，その結果，頂部プーリ２７Ａ〔第１の返し車 〕が，昇降路２５〔昇降路 〕の平断面において ，シーブ５〔綱車〕から乗かご２８〔かご〕とトラクションマシン１〔巻上機〕との間へ向けて同期モータ７〔モータ部〕を横切って同期モータ７〔モータ部〕と重なる位置も必然的に設計変更されることになる。したがって，各現場の状況に応じて，引用例２−２の駆動装置１１〔巻上機〕の配置の向きを，原動車１３〔綱車〕が特定壁面３ａに対向し，電動機２５〔モータ部〕がエレベータケージ１〔かご〕側に対向するように変更させ，そして，案内車５〔第１の返し車〕の配置について，上記周知慣用な技術事項に基づく必然的設計変更を採用することにより，案内車５〔第１の返し車〕がエレベータ昇降路３〔昇降路〕の平断面において，駆動装置１１〔巻上機〕の原動車１３〔綱車〕からエレベータケージ１〔かご〕と駆動装置１１〔巻上機〕との間へ向けて電動機２５〔モータ部〕を横切って電動機２５〔モータ部〕と重なるよう配置することは，当業者が適宜選択できる単なる設計上の変更事項にすぎないことは明らかである。(iii)このように，引用発明２−２の案内車５〔第１の返し車〕の配置を，上記周知慣用な技術事項に基づく必然的設計変更を採用して，原動車１３〔綱車〕からエレベータケージ１〔かご〕と駆動装置１１〔巻上機〕との間へ向けて電動機２５〔モータ部〕を横切って電動機２５〔モータ部〕と重なるように変更することにより，引用発明２−２の構成区分２ｉのζの後段部分は，本件訂正第２発明の構成要件２Ｉ′のζの後段部分と同一に変わるものであり，相違点Ｙが解消されることは明らかである。f)相違点Ｚについて①既に述べたとおり，相違点Ｘを解消するために，引用発明２−２の構成に，引用発明２−１の構成を適用することは，当業者において容易になし得ることである。このとき，引用発明２−２の原動車１３ 綱〔車〕の配置の向きについて，引用発明２−１の「シーブ５」のように「昇降路の壁面」側において，同壁面に対し平行に配置すれば，返し車２３〔第２の返し車〕が傾斜した構成にならざるを得ない。したがって，引用発明２−２の駆動装置１１〔巻上機〕の配置の向きを，原動車１３〔綱車〕がエレベータケージ１〔かご〕の側方に位置するエレベータ昇降路３〔昇降路〕の壁面３ａに対して平行に対向し，電動機２５〔モータ部〕がエレベータケージ１〔かご〕側に対向するように変更することにより，必然的に ，案内車５ 第１の返し車 〕〔が電動機２５〔モータ部〕を横切って重なるように配置され，また必然的に，引用発明２−２の構成区分２ｋは，本件訂正第２発明の構成要件２Ｋ′と同一の構成に変わるものであり，相違点Ｚが解消されることは明らかである。②さらに，相違点Ｚのうちの「第２の返し車の回転面」が「昇降路の壁面」に対し「傾斜」している構成それ自体，本件訂正第２発明の出願よりも前に公開された引用例２−４ 特開平１１−３０１９５０号 。（乙２９）においても開示された構成である。したがって，引用発明２−２に，引用例２−１及び同２−４を適用して相違点Ｚを解消することも可能である。引用例２−４の一実施例の平面図である図２あるいは図４において，本件訂正第２発明の構成要件２Ｋ′の「昇降路の壁面」に相当する壁面と対向する部分において ，「固定プーリ９」及び「つり合おもり１０」とが配置されており，かつ「固定プーリ９」は，その回転面が「昇降路平面の軸線ＸあるいはＹ」に対し ，「傾けて」配置されている。引用発明２−４が，本件訂正第２発明のような「ロープ式」ではなく，「流体圧式」であるとしても，本件訂正第２発明の「巻上機」から先の「カウンターウェイト」を「第２の返し車」により懸架する構成は ， ロープ式 」か「流体圧式」かにより差異があるものではない 。「したがって ，「固定プーリ９」が本件訂正第２発明の構成要件２Ｋ′の「第２の返し車」に相当し得るといえる。そうすると，本件訂正第２発明の構成要件２Ｋ′の「第２の返し車の回転面」が「昇降路の壁面」に対し「傾斜」している構成それ自体も，引用発明２−４において開示された構成であるといえる。ところで，引用発明２−４のように ，「昇降路平面の軸線ＸあるいはＹ」に対して「傾けて」配置されているのは，結局 ，「昇降路のサイズをつり合おもりのない場合と同等にすること 」，いいかえれば，つり合おもりを配置することでつり合おもりのない場合に比べ「昇降路内の不使用空間の発生を極力押さえ」ることにある。それは，まさしく本件訂正第２発明の 昇降路内の不使用空間の発生を極力押さえ 」「るという課題と同じである。そうだとすると，当業者において，引用発明２−２と引用発明２−１との組合せにおいて，昇降路内の不使用空間の発生を極力押さえるという公然知られた課題を解決するために，さらに引用発明２−４を組み合わせて，本件訂正第２発明の構成要件２Ｋ′の「第２の返し車の回転面」を「昇降路の壁面」に対し「傾斜」させ，相違点Ｚを解消する構成を備えることも，容易に想到し得ることである。③ところで，原告は，本件訂正第２発明の原出願の分割出願である特許第３５０８７６８号の拒絶理由通知に対する意見書において，第２の返し車の傾斜が ，「昇降路内の不使用空間の発生を極力押さえる」効果には関係がないことを表明し，第２の返し車の回転面の傾斜角度のごときは，単なる設計事項であることを認めている。実際にも，当業者が，昇降路内の不使用空間の発生を極力押さえてエレベータ機器を配置しようとする場合，かご ，カウンターウェイト ，巻上機等の主要物と，それ以外のガバナー等の付属物等を含めて配置場所を考える。そして，本件訂正第２発明のように，巻上機が昇降路の最下階停止時のかご床面より上方でかご天井より下方に位置するように昇降路内に配置され，第１の返し車，第２の返し車が昇降路上部に配置されているような場合，当業者はまず，巻上機，かご，カウンターウェイト（かご，カウンターウェイトは，昇降路の平断面の同じ位置を上下する 。）が限られたスペースに納まることを検討し，次に巻上機，第１及び第２の返し車，かごの吊り車，カウンターウェイトの吊り車，かご側ロープ端止め装置，及びカウンターウェイト側ロープ端止め装置に対して，ロープが適正に巻き掛けられるように，第１及び第２の返し車の位置や角度を適宜調整する。つまり，各機器へのロープの巻き掛け方法とあいまって結果的に第１及び第２の返し車の配置位置と方向が決まるのであり，第２の返し車の回転面の傾斜角度は，設計事項としての結果に他ならない。g)結論このように，本件訂正第２発明は，引用発明２−２に，引用例２−１の図４や図８に示す巻上機の配置や配置の向きを適用すると共に，これにより，必然的に生じる巻上機と第１の返し車の関係の変更，並びに，やはり必然的に生じる第２の返し車の回転面の傾きの変更により得られるものであり，さらに，周知慣用な技術事項に基づく必然的設計変更や ，引用発明２−４との組合せによっても得られるものである。そして，引用発明２−２そのものが既に奏していた本件訂正第２発明と同一の効果が，上記配置の向き等を変更することによって奏し得られなくなるわけでもないから，上記の巻上機の配置の向き等を適用することにいかなる阻害要因も存在しない。したがって，本件訂正第２発明は，当業者が容易に推考できたものである。イ引用例２−１を主引例とする無効理由について本件訂正第２発明は，本件第２特許の出願日の前に公開された引用例２−１に記載された発明（引用発明２−１ ），引用発明２−２，乙２６ないし３２に記載された周知の技術事項，引用発明２−４に基づいて，当業者が容易に発明をすることができたものであるから，特許法２９条２項の規定により，特許を受けることができないものである。a)引用発明２−１（乙２０）について引用発明２−１には，前記ア・c)記載の構成が開示されている。b)本件訂正第２発明と引用発明２−１との構成の対比について本件訂正第２発明の各構成要件と引用発明２−１の上記各構成区分とを対比すると，本件訂正第２発明の構成要件２Ａ′ないしＧ′，Ｈ′のβ及びδ，Ｉ′のε並びにＪ′は，それぞれ引用発明２−１の構成区分２ａないしｇ，ｈのβ及びδ，ｉのε並びにｊと同一である。また，後記のとおり，本件訂正第２発明の構成要件２Ｈ′のαと引用発明２−１の構成区分２ｈのαも同一であると評価すべきである。本件訂正第２発明と引用発明２−１とは，以下の点で相違する。①本件訂正第２発明においては，構成要件２Ｈ′のγにおいて，巻上機は ，「該巻上機（４）の下端は前記昇降路（８）の最下階停止時のかご床面より上方でかつかご天井より下方に位置し」ているのに対し ，引用発明２−１の構成区分２ｈのγでは，トラクションマシン１は，「昇降路２５のピットに固定され」ている点で相違する（以下，この相違点を「相違点１」という。 。）②本件訂正第２発明においては，構成要件２Ｉ′のζにおいて，前記第１の返し車は ，「前記平断面において前記かご（１）の吊り車（１１）に至る前記ロープ（３）が前記かご（１）と前記巻上機（４）との間を通るように ，前記巻上機（４）の少なくとも一部と綱車（４ａ ）から前記かご（１）と前記巻上機（４）との間へ向けて前記モータ部（４ｂ）を横切って前記モータ部（４ｂ）と重なるよう配置され」ているのに対し，引用発明２−１の構成区分２ｉのζでは，頂部プーリ２７Ａは ，「前記平断面において，前記乗かご２８〔かご〕の下部プーリ２９Ａ〔吊り車〕に至る前記ロープ２６が，前記乗かご２８〔かご〕と前記トラクションマシン１〔巻上機〕との間から外れた部分を通るように，前記トラクションマシン１〔巻上機 〕のシーブ５〔綱車 〕から上記外れた部分へ向けて前記同期モータ７〔モータ部〕を横切って前記同期モータ７〔モータ部〕と重なるよう配置され」ている点で相違する（以下，この相違点を「相違点２」という。 。）③本件訂正第２発明においては，構成要件２Ｉ′のηにおいて ，「前記第１の返し車（５ａ）の回転面は，前記昇降路（８）の平断面において前記ロープ（３）が前記かご（１）の吊り車（１１）へ至る側が前記巻上機（４）の綱車（４ａ）から巻き掛けられる側より前記乗降口から遠ざかる方向に位置して近接する前記昇降路（８）の壁面に対して傾斜し」ているのに対し，引用発明２−１の構成区分２ｉのηでは，「前記頂部プーリ２７Ａ〔第１の返し車〕の回転面は，前記昇降路２５の平断面において，前記ロープ２６が前記トラクションマシン１〔巻上機〕のシーブ５〔綱車〕から巻き掛けられる側が前記乗かご２８〔かご〕の下部プーリ２９Ａ〔吊り車〕へ至る側より前記乗降口から遠ざかる方向に位置して近接する前記昇降路２５の壁面２５ａに対して傾斜し 」ている点で相違する（以下 ，この相違点を「相違点３ 」という。 。）④本件訂正第２発明においては，構成要件２Ｋ′において ，「前記第２の返し車（５ｂ ）の回転面は，前記昇降路（８）の平断面において ，近接する前記昇降路（８）の壁面に対して，前記ロープ（３）が前記カウンターウェイト ２）（の吊り車 １２ ）（へ至る側が前記巻上機 ４）（の綱車（４ａ）から巻き掛けられる側より前記かご（１）に近づく方向に傾斜し」ているのに対し，引用発明２−１の構成区分２ｋにおいては ，「前記頂部プーリ２７Ｂ〔第２の返し車〕の回転面は，前記昇降路２５の平断面において ，近接する前記昇降路２５の壁面に対して ，前記ロープ２６が前記カウンターウェイト３１のプーリ３２ 吊り車〕〔へ至る側と前記トラクションマシン１〔巻上機〕のシーブ５〔綱車〕から巻き掛けられる側とは同じ距離にあり 」，さらに，引用発明２−１の構成区分２ｌにおいては， 前記トラクションマシン１〔巻上機〕「のシーブ５ 綱車〕 ，〔は 前記カウンターウェイト３１のプーリ３２ 吊〔り車〕と，近接する前記昇降路２５の壁面に対して同じ距離に位置している」点で相違する（以下，この相違点を「相違点４」という 。 。）⑤本件訂正第２発明の構成要件２Ｈ′のαにおいて，前記巻上機は，「前記綱車（４ａ）の回転軸方向の外形寸法が前記回転軸に対して垂直な方向の外形寸法よりも小さ」いとされている。一方，引用発明２−１のトラクションマシン１も，シーブ５の回転軸方向の外形寸法が上記回転軸方向に対して垂直な方向の外形寸法よりも小さい巻上機といえるのであるから，上記の点は，相違点に該当しない。仮に，相違点に該当するとしても，綱車の回転軸方向の外形寸法が回転軸に対して垂直な方向の外形寸法よりも小さい巻上機は，引用例２−３の請求項３に ，「請求項１または２に記載のトラクションシーブエレベータにおいて，前記トラクションシーブ付きの駆動機械装置は該トラクションシーブの回転軸の方向において平坦な構造であり，該トラクションシーブは前記駆動機械装置の構成部分であることを特徴とするトラクションシーブエレベータ 。」と記載されているように既に公知であるから，引用発明２−１と引用発明２−３を組み合わせることにより，上記相違点は解消されるものであり，また，組合せに技術的阻害要因はない。c)引用例２−２（乙１３）について引用例２−２には，前記ア・ a)記載の構成が開示されている。d)相違点１について①本件訂正第２発明の構成要件２Ａ′ないしＧ′，Ｈ′のα及びγ，Ｉ′ε及びη，Ｌ′並びにＪ′は，それぞれ引用発明２−２の構成区分２ａないしｇ，ｈのα及びγ，ｉのε及びη，ｌ並びにｊと同一であるから，巻上機を建物の任意の階層に設置する構成は既に公知であり，その任意の階層を建物の１階に定めて，巻上機の下端を昇降路の最下階停止時のかご床面より上方でかつかご天井より下方に配置する構成も既に開示されている。また，エレベータ装置において，ピットが冠水した場合の被害防止のために電子機器等を最下階の床面より上方に設置することは，特開平８−８１１５４号公報（乙３６）の【００１５】等，特開平８−２７７０８１号公報（乙３７）の電源部１１が冠水を免れるよう配置する発明によって，既に周知である 。さらに，エレベータ装置において ，保守点検のために駆動装置を昇降路の１階付近に設けることは，特開平１１−３１０３７２号公報の ００７６ 】【により既に知られている 。したがって，引用発明２−１の構成区分２ｈのγの，トラクションマシン１は ，「昇降路２５のピットに固定され」を，引用発明２−２と組み合わせて ，「該巻上機（４）の下端は前記昇降路（８）の最下階停止時のかご床面より上方でかつかご天井より下方に位置し」に変更することで，相違点１は容易に解消される。②原告は，引用発明２−１におけるトラクションマシン１は昇降路床面に置くものであると指摘して，容易推考性を否定する。しかし，引用例２−１の ００１４】【の記載と図４をもってしても ，トラクションマシン１が安定して確実に動作するための条件は，トラクションマシン１の固定方法如何にかかっているにすぎず，トラクションマシン１を昇降路床面に設置することが必須の要件とされるわけではないから，引用発明２−１のトラクションマシン１を建物の任意の階層に設置する場合に何らかの技術的阻害要因が存在することを導くものではない。したがって，引用例２−１の ００１４ 】【の記載と図４の記載から ，引用発明２−２との組合せが困難であるということはできず，前記①の周知技術に鑑みれば，引用発明２−１の構成区分２ｈのγを ，「トラクションマシン１〔巻上機〕の下端は昇降路２５〔昇降路〕の最下階停止時のかご床面より上方でかつかご天井より下方に位置し」に変えることは容易に想到し得る。e)相違点２について①本件訂正第２発明の構成要件２Ｉ′のζにおいても，引用発明２−１の構成区分２ｉのζにおいても，第１の返し車が，モータ部を横切ってモータ部と重なるよう配置されている点は共通しているから，相違点２は，結局のところ，かごの吊り車に至るロープが，平断面において，かごと前記巻上機との間を通るように，第１の返し車が配置されているか（本件訂正第２発明 ），かごと巻上機との間から外れた部分を通るように，第１の返し車が配置されているか 引用発明２−１ ）（の違いである。これについては，引用発明２−２の構成区分２ｉのζにおいて，前記案内車５は ，「前記平断面において，前記エレベータケージ１〔かご〕の案内車５ａ〔吊り車〕に至る前記ロープ４が前記エレベータケージ１〔かご〕と前記駆動装置１１〔巻上機〕との間を通るように，前記駆動装置１１〔巻上機〕の原動車１３〔綱車〕から前記エレベータケージ１〔かご〕と前記駆動装置１１〔巻上機〕との間へ向けて前記駆動装置１１〔巻上機〕の一部と重なるよう配置され」るという構成が開示されているところである。そして，相違点３について後述するように，第１の返し車の回転面を近接する昇降路の壁面に対してどのような角度に位置させるかは，当業者が適宜決定すべき事項にすぎず，引用発明２−１において，第１の返し車の回転面を，ロープがかごの吊り車へ至る側が綱車から巻き掛けられる側より乗降口から遠ざかる方向に位置して，近接する昇降路の壁面に対して傾斜させることは，引用発明２−２の構成区分２ｉのηに基づいて当業者が容易に想到し得る程度のものであり，また ，この点は当業者が適宜決定すべき事項にすぎないものである。そして，第１の返し車の回転面の角度を，引用発明２−２のように傾斜させる構成を採用することにより，必然的に，引用発明２−１の構成区分２ｉのζの構成は，頂部プーリ２７Ａが，平断面において乗かご２８の下部プーリ２９Ａに至るロープ２６が乗かご２８とトラクションマシン１との間を通るように配置される構成に変わるのである。また，各現場の状況に応じて，引用発明２−１に前記ア・ e)③で述べた周知慣用な技術事項を採用することに伴う必然的な設計変更を採用して，頂部プーリ２７Ａが，平断面において乗かご２８の下部プーリ２９Ａに至るロープ２６が乗かご２８とトラクションマシン１との間を通るように配置されることは，当業者が適宜選択できる単なる設計上の変更事項にすぎない。したがって，引用発明２−１の構成区分２ｉのζにいうところの，「第１の返し車が，平断面において，かごと巻上機との間から外れた部分を通るように配置する」という構成を，かごの吊り車に至るロープがかごと巻上機との間を通るように配置する構成に変更することは，第１の返し車の回転面の角度をどのような角度にするかということ自体が，当業者において適宜選択できる単なる設計事項であるにすぎないため，第１の返し車の回転面の角度を，引用発明２−２のごとく，ロープがかごの吊り車へ至る側が綱車から巻き掛けられる側より乗降口から遠ざかる方向に位置して，近接する昇降路の壁面に対して傾斜させることにより当然に変更されるものであるし，周知慣用な技術事項を採用することに伴う必然的な設計変更によっても容易になされることであり，これにより相違点２も解消される。②原告は，引用発明２−２は，昇降路平断面を小さくするという目的での動機付けからすれば積極的に排除すべきであると主張する。しかし，昇降路内の不使用空間の発生を抑えるという目的は，例えば，引用例２−３の【０００２】に「エレベータの開発における目的の一つは建物の空間の効率的かつ経済的利用にあった。従来のトラクションシーブエレベータにおいては，エレベータの駆動機械装置を収容するために設計される機械室もしくは他の空間は，建物のエレベータに要する空間のかなりの部分をとっている 。」と記載されているように，エレベータ装置における技術常識である。また，引用例２−１の図８や引用例２−２の図を見れば，第１の返し車と巻上機を垂直投影面上において重なるように配置して昇降路内の不使用空間の発生を押さえるという考え方が示されていることは一目瞭然であるから，引用発明２−１及び引用発明２−２には共通の目的を看取ることができ，動機付けに欠けるところはない。③原告は，引用発明２−２は，かごとコンクリート台との間にロープが通るように配置されているとはいえ，かごと巻上機の隙間にロープを通すことまで示唆するものではないと主張する。しかし，引用発明２−２の構成区分２ｉのζは，かごと巻上機との間にロープを通す構成を示しているというべきである。f)相違点３について①昇降路内の不使用空間の発生を極力押さえるというのは，引用例２−１の【００３２】ないし【００３４】の技術事項や，引用例２−３の【０００２】の記載をみるまでもなく，エレベータ装置において技術常識であり，第１の返し車の回転面を近接する昇降路の壁面に対してどのような角度に位置させるかは，昇降路の形状・寸法，かごのドアの出っ張り等のかごの形状・寸法，返し車やカウンターウェイトや巻上機等の機器の諸寸法・配置等を比較考慮して，当業者が適宜決定すべき事項にすぎない。そして，引用発明２−１において，第１の返し車の回転面を，ロープがかごの吊り車へ至る側が綱車から巻き掛けられる側より乗降口から遠ざかる方向に位置して，近接する昇降路の壁面に対して傾斜させることは，引用発明２−２に基づいて当業者が容易にし得る程度のものであり，また，当業者が適宜決定すべき事項にすぎない。さらに，前記ア・ e)③で述べた下部プーリの取付位置に関する周知慣用な技術事項を採用すれば，頂部プーリ２７Ａの回転面が，昇降路２５の平断面においてロープが乗かご２８の下部プーリ２９Ａへ至る側がトラクションマシン１のシーブ５から巻き掛けられる側より乗降口２８ａから遠ざかる方向に位置して近接する昇降路２５の壁面２５ａに対して傾斜するように必然的に変更されることになる。したがって，引用発明２−１の構成区分２ｉのηの ，「前記頂部プーリ２７Ａ〔第１の返し車〕の回転面は，前記昇降路２５の平断面において，前記ロープ２６が前記トラクションマシン１〔巻上機〕のシーブ５〔綱車〕から巻き掛けられる側が前記乗かご２８〔かご〕の下部プーリ２９Ａ〔吊り車〕へ至る側より前記乗降口から遠ざかる方向に位置して近接する前記昇降路２５の壁面２５ａに対して傾斜し」については，第１の返し車の回転面の角度をどのような角度にするか自体が設計事項にすぎないし，周知慣用な技術を採用することに伴う必然的な設計変更によって ，「前記第１の返し車（５ａ）の回転面は，前記昇降路（８）の平断面において前記ロープ（３）が前記かご（１）の吊り車（１１）へ至る側が前記巻上機（４）の綱車（４ａ）から巻き掛けられる側より前記乗降口から遠ざかる方向に位置して近接する前記昇降路（８）の壁面に対して傾斜し」に変わるものであり，これにより，容易に相違点３も解消される。②原告は，引用発明２−１では，かごと巻上機の隙間にロープを通すという課題が生じていないこと，引用発明２−２は，巻上機とかごがすれ違う間の空間にかごの吊り車へ至るロープが通るという構成ではないことを指摘して，本件訂正第２発明のように巻上機とモータ部を横切ってかごと巻上機の隙間にロープを通す配置とすることに至るまでには創作の過程が存在すると主張する。しかし，かごと巻上機の隙間にロープを通すという課題は，本件第２発明ないし本件訂正第２発明に係る明細書に何ら記載されていないことである。仮に，そうでないとしても，引用発明２−２においては巻上機とかごの間の隙間にロープを通すという構成が示されているのであるから，本件訂正第２発明の構成要件２Ｉ′のζの前段及び中段の構成を採用することに創作の過程は存在しない。g)相違点４について①前記ア・f)②で述べたとおり，相違点４のうちの本件訂正第２発明の構成要件２Ｋ′の「第２の返し車の回転面」が「昇降路の壁面」に対し「傾斜」している構成それ自体，引用例２−４においても開示された構成である。したがって，引用発明２−１に引用発明２−４を適用して相違点４を解消できる。このように，引用発明２−１と引用発明２−４を組み合わせて，相違点４のうちの本件訂正第２発明の構成要件２Ｋ′の「第２の返し車の回転面」が「昇降路の壁面」に対し「ロープがカウンターウェイトの吊り車へ至る側が巻上機の綱車から巻き掛けられる側よりかごに近づく方向に 」「傾斜」させる構成を採用すれば，当然 ，「巻上機の綱車」が「カウンターウェイトの吊り車」よりも，近接する昇降路の壁面側に位置することになるから，本件訂正第２発明の構成要件２Ｋ′と同２Ｌ′は一体として捉えるべき構成であるということになる。すなわち，引用発明２−１と引用発明２−４を組み合わせることにより ，必然的に，本件訂正第２発明の構成要件２Ｋ′と同２Ｌ′の構成を備えることになるのである。また，もとより，巻上機やカウンターウェイトは，当業者が，現場の状況や巻上機及びカウンターウェイトの大きさを考慮して適宜位置を定めるものであって，設計事項にすぎないし，本件訂正第２発明の構成要件２Ｋ′を採用することにより格別の作用効果が得られるものでもない。したがって，引用発明２−１の構成を引用発明２−４の構成に組み合わせることにより，引用発明２−１の構成区分２ｋは，本件訂正第２発明の構成要件２Ｋ′と同一の構成に変わるものであり，また，引用発明２−１の構成区分２ｌは，本件訂正第２発明の構成要件２Ｌ′と同一の構成に変わるものであって，相違点４が解消されることは明らかである。②原告は，引用発明２−４が流体圧エレベータを対象としているものであること，引用発明２−１のトラクションマシン１のシーブ５に相当するものが存在しないことを指摘して，容易推考性を否定する。しかし，既に述べたとおり，本件訂正第２発明の「巻上機」から先の「カウンターウェイト」を「第２の返し車」により懸架する構成は ，「ロープ式 」か「流体圧式 」かにより差異があるものではない 。また ，当業者において ，「ロープ式」エレベータも ，「流体圧式」エレベータも，ともにエレベータの代表的な方式であり，ともに永年開発を繰り返してきている方式であって，両方式間の技術の横断も珍しいことではない。かかる状況において，引用発明２−４は ，「昇降路のサイズをつり合おもりのない場合と同等にすること」を目的としたものであり，まさしく本件訂正第２発明の「昇降路内の不使用空間の発生を極力押さえ」るという課題と同じ課題を有するものであることは明らかであるから，当業者において，昇降路内の不使用空間の発生を極力押さえるという技術常識を解決するために，引用発明２−１と引用発明２−４を組み合わせることは容易に想到し得ることである。ウ第２特許に係る訂正審判請求が特許請求の範囲を変更する訂正として許されないことについて本件訂正第２発明の構成要件２Ｈ′のδ及びγの「前記綱車が前記かごの側方に位置する前記昇降路の壁面に対向し，前記モータ部が前記かご側に対向して，該巻上機の下端は前記昇降路の最下階停止時のかご床面より上方でかつ最上階停止時のかご天井より下方に位置し ，」との記載は，本件第２明細書記載の「さらに，巻上機４の下端及び制御盤１５の下端はかご最下階停止時のかご床面より上方でかつかご天井面より下方にあるので，ピットが冠水しても巻上機４および制御盤１５は損傷を受けることは無い 。 （６頁左欄１１行から１４行）に基づくものである。しかし，ピ」ットが冠水した場合の被害防止としか記載されていない。一方，訂正拒絶理由通知書において，審判請求書上の記載として，『前「記かごの吊り車に至る前記ロープが前記かごと前記巻上機との間を通るように』限定したことにより，新たな課題が生じており ，『該巻上機の下端は前記昇降路の最下階停止時のかご床面より上方でかつかご天井より下方に位置し』たことにより解決している 。」と要約されている。仮に，原告が指摘するような新たな課題が生じていて ，「該巻上機の下端は前記昇降路の最下階停止時のかご床面より上方でかつかご天井より下方に位置し」たことにより解決したというのであれば，それは，まさしく発明の目的を変更するものであるから，実質上特許請求の範囲を変更するものであり，このような訂正が認められる余地はない。(2) 原告の主張ア引用例２−２を主引例とする主張についてa)相違点Ｘについて既に述べたとおり，引用発明２−２は，機械室に代えてコンクリート台を設けて，昇降路の外側からドアを開けてコンクリート台に入って巻上機の保守を行うという発明である。したがって，巻上機が斜めに配置されている点も，巻上機のモータがドア側を向いている点も必然性があって選択されていることである。巻上機の綱車とモータの向きを反転し ，これを昇降路壁と平行に配置したのでは，引用発明２−２の目的は達せられないことが明らかであるから，引用発明２−２に引用発明２−１を組み合わせることには阻害要因がある。b)相違点Ｙについて相違点Ｘを解消できないのであるから，相違点Ｙが必然的に解消されることもない。c)相違点Ｚについて相違点Ｚは，カウンターウェイトと巻上機が昇降路壁と平行に並んで配置され，かつ，巻上機の綱車が昇降路壁に対向していることを前提として，かごの通過する空間と昇降路壁の間の空間を有効利用するための構成である。一方，引用発明２−２は，任意の階層にコンクリート台を設置し，このコンクリート台上に駆動装置１１を設けて機械室としているエレベータ装置が示されており，昇降路の上部に独立の機械室を必要としない方式であるものの，コンクリート台に対応するスペースがすべての階に必要となる。すなわち，本件訂正第２発明とは異なり，昇降路全高にわたって昇降路の平断面積を縮減するという考え方に基づくものではない。したがって，引用発明２−２においては，カウンターウェイトから巻上機の綱車に至るロープを巻き掛ける案内車を昇降路に対して斜めにするという動機は全くない。また，本件訂正第２発明の分割出願である特許第３５０８７６８号の拒絶理由通知に対する意見書の記載及び特許庁審査官との面接における発言は，分割出願の発明を実施するにあたっては，第２の返し車を傾斜させるか，させないかは，設計上の要請に負うものであって，分割出願の発明の必須要件ではないことを述べたにすぎない。したがって，相違点Ｚが本件訂正第２発明の進歩性を基礎付ける要素の一つであると主張することと何ら矛盾しない。イ引用例２−１を主引例とする主張についてa)基本的な視点引用発明２−１ないし２−４は，その発明の課題及び目的が相違するとともに，タイプが異なるエレベータ装置を対象としているのであるから，これらを組み合わせることは困難である。さらに，本件訂正第２発明と四つの相違点がある引用発明２−１を基礎として，それぞれの相違点に対して，引用発明２−２ないし２−４等の記載事項から都合良く特定の技術事項を抽出して本件訂正第２発明のように構成することは，当業者が容易に想到し得ることではない。エレベータ装置において，設計を行う際に，できるだけ不要空間のない設計を行うよう常に意識されていることは否定しない。しかし，不要な空間をできるだけ少なくするという一般的な技術課題の存在のみをもって，引用発明２−１ないし２−４が，昇降路内の不使用空間の発生を押さえるという共通の課題を有し，これらを当業者が参酌することに何ら障害がないということはできない。また，本件訂正第２発明は，レイアウトに関する発明であるところ，その各特徴点を分断して考えると，複数の公知文献にそれぞれが開示され，一見組み合わせることができると考えられがちである。しかし，これこそ，まさに後知恵的発想なのであって，その非容易性は全体的な技術思想（技術解決手段）に基づいて判断されなければならない。本件訂正第２発明においても，その非容易性は，各公知文献では一部しか考慮されていなかった事項を総合的に満足させつつ発明の主目的を満足させる配置を提供するところにある。b)本件訂正第２発明の構成について本件訂正第２発明は，カウンターウェイトがかごの側方に配置され，かご及びカウンターウェイトがロープに懸架されて巻上機によって昇降されるエレベータ装置を対象とし，昇降路全高（高さ方向，平断面での幅方向，奥行き方向）にわたる不使用空間を縮減するため，まず，高さ方向の縮減を図るべく「巻上機をその下端が昇降路の最下階停止時のかご床面より上方でかつかご天井より下方に位置する」構成（相違点１）としたものである。次に，エレベータ装置としての安全性を確保しつつ昇降路全高（高さ方向，平断面での幅方向・奥行き方向）にわたる不使用空間を縮減するため，平断面奥行き方向の縮減を図るべく ，「第１の返し車は，その回転面が昇降路の平断面においてロープがかごの吊り車へ至る側が巻上機の綱車から巻き掛けられる側より乗降口から遠ざかる方向に位置して近接する昇降路の壁面に対して傾斜している」構成（相違点３）としたものである。これら相違点１及び３の構成をとることにより，巻上機とかごがすれ違う間の空間にかごの吊り車へ至るロープが通るという構成となる。このロープがかごと巻上機との間を通るという構成を踏まえた上で，本件訂正第２発明は，昇降路全高（高さ方向，平断面での幅方向・奥行き方向）にわたる不使用空間を縮減するため，平断面幅方向の縮減を図るべく ，「第２の返し車は，その回転面が昇降路の平断面において近接する昇降路の壁面に対して，ロープがカウンターウェイトの吊り車へ至る側が巻上機の綱車から巻き掛けられる側よりかごに近づく方向に傾斜している」構成（相違点４）とした。この相違点４の構成をとることにより，昇降路の壁面に対して静止している構成をとる巻上機を昇降路の当該壁面に近づけて巻上機（のモータ部）とかごとの距離を確保する一方で，昇降路の壁面に沿って上下移動するカウンターウェイトと昇降路の当該壁面との間隔を確保できる構成が得られる。以上の工夫によって，本件訂正第２発明は，昇降路全高（高さ方向，平断面での幅方向・奥行き方向）にわたる不使用空間を縮減できるという絶大なる効果が得られたものである。c)組合せの困難性について①引用発明２−１について引用発明２−１は，ブレーキとモータの影響をなくし，かつトラクションマシンの組立て，分解が容易に行い得るエレベータ装置を得ることを主目的としており（引用例２−１の【０００７ 】【００２６ 】，，【００３４ 】 ，その適用例として図８に示す例が示されているだけ）である。この図８に示された例においても横幅が大きくなるものが示されている以上，引用発明２−１は，幅方向又は奥行きの一方向の昇降路空間を縮減する配置を示しているにすぎない。したがって，引用発明２−１においては，本件訂正第２発明における昇降路全高（高さ方向，平断面での幅方向・奥行き方向）にわたる不使用空間を縮減するという目的については何ら示唆されていないものであり，その目的において差異がある。②引用発明２−２について引用発明２−２には，任意の階層にコンクリート台を設置し，このコンクリート台上に駆動装置１１を設けて機械室としているエレベータ装置が示されており，昇降路の上部に独立の機械室を必要としない方式であるため，昇降路の高さ方向において機械室のスペース分縮減する点については示されているものの，本件訂正第２発明のように，昇降路全高（高さ方向，平断面での幅方向・奥行き方向）にわたる不使用空間を縮減するという考え方については全く示されておらず，それを示唆する記載もない。③引用発明２−１と引用発明２−２との組合せについて上記のとおり，引用発明２−１と引用発明２−２とは，それぞれ異なった発明の課題及び目的に基づき創作されているものである。したがって，引用発明２−１に引用発明２−２を組み合わせて考えること自体，当業者といえども容易に推考できないものであるし，組み合わせる動機付けが全くない。引用発明２−１では，巻上機（トラクションマシン１）がピットに固定されているため，かごが最下階にあるときでも，かごと巻上機は上下に離れているという前提のもとにある（引用例２−１の【００２７】，図４ ）。したがって，引用発明２−１に記載されたトラクションマシン１を，引用発明２−２に記載されているように建物の任意の階にコンクリート台を設置するということを行った後で，そのコンクリート台上にトラクションマシン１を配置することまで容易に想到するとは考えられない。さらに，引用発明２−２は，昇降路内に機械室を内蔵して保守等を容易にするという設計思想に基づき，建物の任意の階にコンクリート台が設置されているため，昇降路平断面がそもそも大きいものを前提としている。したがって，昇降路平断面を小さくするという目的で，引用発明２−１に引用発明２−２の案内車５ 本件訂正第２発明の 第（「１の返し車」に相当する 。）の傾斜にのみ着目して，引用発明２−１の頂部プーリ２７Ａ（本件訂正第２発明の「第１の返し車」に相当する。）に組み合わせる動機付けは，そもそも存在しない。むしろ，動機付けの点からすれば，引用発明２−２は積極的に排除されるものである。したがって，本件訂正第２発明の内容を見ることなく，引用発明２−２の案内車５の傾斜にのみ着目して，引用発明２−１の頂部プーリ２７Ａを斜めにして，平断面において巻上機のモータ部を横切ってかごと巻上機の隙間にロープを通す配置とすることまでは，当業者といえども容易に想到できない。また，昇降路の不使用空間の発生を押さえるという技術課題をもって当業者が設計を行ったとしても，かかる技術課題を解決するための方策は異なるものであるから，本件訂正第２発明は容易に想到できるものではない。d)各相違点について①相違点１について引用発明２−１のトラクションマシン１は昇降路床面に置くものである（引用例２−１の【００１４ 】，図４ ）。あえて床面に固定しているトラクションマシン１を，昇降路の最下階停止時のかご床面より上方でかつかご天井より下方に位置させることについては，当業者が容易に想到できるものではない。②相違点２について引用発明２−２には ，単に機械室を無くすという思想があるのみで ，そもそも昇降路内の不使用空間を縮減する技術的思想など全く示されておらず，引用発明２−１に引用発明２−２を組み合わせる動機付けは存在しない。引用発明２−２では ，かごとかごに対向する物体 コンクリート台 ）（との間にロープが通るように配置されている。しかし，コンクリート台は建物の任意の階層が延長したものであり，かごと巻上機の隙間にロープを通すことまで示唆されているものではない。まして，引用発明２−２では，巻上機の綱車がかご側に対向している。引用例２−１の図８は ，【００３４】に「昇降路２５の奥行きが小さく，横幅が大きくなるので，昇降路２５の横幅が余裕あり奥行きが厳しい用途に適している 。」と記載されているとおり，昇降路の奥行きに余裕がなく，できるだけ乗りかごを昇降路一杯に配置しなければならない態様を示すものである。したがって，たとえ，乗りかごに対する下部プーリの取付位置の様々な態様が開示されているとしても，引用例２−１の図８から，下部プーリ２９及び２９Ｂをかごガイドレール３３Ａ及び３３Ｂに近づけて配置し，頂部プーリ２７Ａに至るロープが乗りかご２８とトラクションマシン１との間を通るようにして，奥行き方向のスペースを縮減する動機付けは全くないものと言わざるを得ない。③相違点３について相違点２について述べたとおり，引用発明２−１に引用発明２−２を組み合わせる動機付けは存在しないし，また，引用発明２−１の下部プーリの位置を変更することにより，第１の返し車の傾斜を本件訂正第２発明のように変更することは，昇降路の奥行きの空間を縮減することを考慮し得ない引用発明２−１から想到することは容易ではない。引用発明２−１では，トラクションマシン１（本件訂正第２発明の巻上機）がピットに固定されているため 引用例２−１の ００２７ 】（【，図４ ），かごが最下階にあるときでも，巻上機とかごは上下に離れている。つまり，引用発明２−１では，巻上機とかごがすれ違う間の空間にかごの吊り車へ至るロープが通るという構成は全く存在せず，かごと巻上機の隙間にロープを通すという課題が生じない。一方，引用発明２−２では，かごとかごに対向する物体（コンクリート台）との間にロープが通るような配置が開示されているにすぎず，巻上機とかごがすれ違う間の空間にかごの吊り車へ至るロープが通るという構成ではない以上，本件訂正第２発明のように，巻上機のモータ部を横切ってかごと巻上機の隙間にロープを通す配置とすることに至るまでには創作の過程が存在し，容易に想到し得るものではない。④相違点４について引用発明２−４は流体圧エレベータを対象としているものであり，トラクションマシン１を用いる引用発明２−１のエレベータ装置とは駆動方式が異なり，全く対象を異にするものである。したがって，このように全く方式の違うエレベータ装置を組み合わせること自体，たとえ当業者といえども容易に推考できるものではない。特に，引用発明２−４には，引用発明２−１に記載されるトラクションマシン１のシーブ５が存在しないため，公知技術３のトラクションマシン１のシーブ５とカウンターウェイト３１との間の頂部プーリ２７Ｂの回転面を考慮する際に，引用発明２−４の返し車の配置を参照することは，当業者であったとしても，本件訂正第２発明の内容を理解して初めてなし得るものである。つまり，トラクションマシン１を用いるエレベータ装置に，駆動方式が異なる引用発明２−４を適用するのみならず ，引用発明２−１の頂部プーリ２７Ｂの回転面に着目して，駆動方式が異なる引用発明２−４の記載内容から，その返し車の配置を参考して変更することは，当業者であっても到底推考できない。e)相違点２及び３の着想阻害事由と相違点１及び４の関係について巻上機が最下階停止時のかごの床面より上方に位置していることを前提とする限り，相違点２及び３には着想阻害事由がある。しかし，本件訂正第２発明では，第１に，相違点４を採用して巻上機を壁面よりに位置させることにより，第２に，巻上機が最下階停止時のかごの天井よりも下方に位置しているという，相違点１の一部に含まれている構成により，この着想阻害事由を克服している。着想阻害事由を克服した上記第２の理由について，本件明細書には記載がない。しかし，本件で問題となるのは，着想阻害事由が現実にあったか否かであって，それをいかにして克服したかを明らかにすることは ，着想阻害事由が存在したことを推認するための手段にすぎない。f)作用効果について①昇降路平断面積（幅方向）の縮減（その１）本件訂正第２発明では ，「巻上機の綱車が昇降路の壁面に対向し，巻上機のモータ部がかご側に対向する」構成によって，巻上機から第１の返し車へのロープとかごとの間の空間を別途確保する必要がなく，充分な安全距離を保つことができ，一方，壁面とロープとの安全距離は，反対方向に移動する物同士の安全距離に比べて小さくでき，結果として，昇降路の幅方向の長さの縮減を図っている。②昇降路平断面積（奥行き方向）の縮減本件訂正第２発明では ，「第１の返し車が，昇降路の平断面において，巻上機からかごの吊り車に至るロープがかごと巻上機との間を通るように，巻上機の綱車からモータ部を横切ってモータ部と重なり，その回転面は，ロープがかごの吊り車へ至る側が巻上機の綱車から巻き掛けられる側より乗降口から遠ざかる方向に位置して壁面に対して傾斜している」構成を有することにより，昇降路の平断面において，第１の返し車が巻上機の乗降口側端部よりも乗降口側に向かって張り出すことがなく，巻上機を乗降口側に寄せて配置できるために昇降路の奥行き方向の長さを縮減することができる。③昇降路平断面積（幅方向）の縮減（その２）本件訂正第２発明では ，「第２の返し車の回転面を，昇降路の平断面において，ロープがカウンターウェイトの吊り車へ至る側が巻上機の綱車から巻き掛けられる側よりかごに近づく方向に傾斜させて，巻上機の綱車は，カウンターウェイトの吊り車よりも壁面側に位置している」構成を採用することによって，巻上機のみを昇降路壁側に移動させることを可能にした。④昇降路全体の縮減前記①ないし③によって，昇降路全体の縮減を図ることができる。ウ第２特許に係る訂正審判請求が特許請求の範囲を変更する訂正ではないことについて「該巻上機の下端は前記昇降路の最下階停止時のかご床面より上方でかつかご天井より下方に位置し」ていることは ，「該巻上機の下端は前記昇降路の最下階停止時のかご床面より上方」という点と ，「かご天井より下方」という２つの内容を含んでいる。そして，前者によって冠水防止の効果が奏される。一方，後者に関しては，本件明細書に「この種の機械室の無い方式のエレベーター装置では，ピットの深さは１．２ｍから１．５ｍ程度であり，この位置に巻上機および制御盤が配置されていると，作業者がピット床に立った場合に手が届く範囲，例えば１．２ｍから１．７ｍ高さの範囲（かご最下階停止時のかご床面∼ピット床から１．７ｍ高さ）にあることになり，点検作業が容易である 。 ，及び ，」「また，巻上機４の下端をかご基準停止時のかご床面より上方でかつ上端をかご天井面より下方にし，制御盤１５をほぼ同じ高さに配置した場合，エレベータの運行管理に即した点検が最もやり易くなる 。」との記載がある。したがって，かかる記載を参酌すれば，ピットが冠水した場合の被害防止のみではなく ， 該「巻上機の下端は前記昇降路の最下階停止時のかご床面より上方でかつかご天井より下方に位置し」ていることについても，保守の面で効果があると記載されている以上，実質上特許請求の範囲を変更するものではない。また ，「前記かごの吊り車に至る前記ロープが前記かごと前記巻上機との間を通るように」という限定については，本件明細書に記載されている範囲の事項であるから，実質上特許請求の範囲を変更するものではないことが明らかである。(3) 原告の主張・イに対する被告の反論ア本件訂正第２発明と引用発明２−１との相違点が四つあるといっても，既に述べた技術常識と設計事項の範疇において，引用発明２−２や引用発明２−４を組み合わせることによって，相違点２ないし４は容易に解消される。また，相違点１は，周知の課題を解決するための周知の技術にすぎない。さらにいえば，引用発明２−１ないし２−４は，いずれも不使用空間の発生を抑えるという共通の課題を有しているのであるから，これらすべてを当業者が参酌することに何ら障害はない。また，本件訂正第２発明は，昇降路の高さ方向，幅方向，奥行き方向のすべての方向での不使用空間の縮減を課題とするものではなく，実際の作用効果についても，高さ方向の縮減については，本件訂正第２発明によって得られた新たな作用効果ではないし，幅方向の縮減については本件訂正第２発明に固有の作用効果ではなく，奥行き方向の縮減については当業者ならば容易に予測できる作用効果であるから，本件訂正第２発明の課題は，結局，引用発明２−１ないし２−４の課題と共通しているということができる。このように，相違点の数や引用する刊行物の数をもって，組合せが困難であるとか，すべての相違点を解消することに論理的飛躍があるとするのは誤りである。イ原告は，引用発明２−１においては，トラクションマシン１が昇降路床面に固定されているため，かごが最下階にあるときでも両者は上下に離れていることを前提にすると主張する。しかし，引用発明２−２に記載されているように，建物の任意の階層フロアと同じ高さのコンクリート台上にトラクションマシン１を配置することに，何らの技術的阻害要因はない。また，引用発明２−２は，従来のロープ式エレベータにおいて必要とされた機械室を昇降路内に内蔵するという点を出発点としているのであるから，やはり，昇降路空間の縮減という考え方が示されていることは明白である 。したがって，昇降路平断面を小さくするという動機付けからすれば ，引用発明２−２を積極的に排除すべきとの原告主張は理由がない。ウ作用効果についてa)昇降路平断面積（幅方向）の縮減（その１）原告主張の作用効果は，特許請求の範囲に記載された事項のみに基づき常に生じるものではない。したがって，本件訂正第２発明に固有の作用効果とはいえない。b)昇降路平断面積（奥行き方向）の縮減原告主張の作用効果は，当業者が適宜選択できる単なる設計上の変更事項によるものであって，当業者ならば容易に予測できる作用効果にすぎない。c)昇降路平断面積（幅方向）の縮減（その２）原告主張の作用効果は，昇降路の幅方向におけるカウンターウェイトと巻上機との位置関係が特定されて初めて奏することができる作用効果である。にもかかわらず，上記位置関係は，特許請求の範囲に何ら特定されておらず，原告主張の作用効果は，特許請求の範囲に記載された事項のみに基づき常に生じるものではない。したがって，本件訂正第２発明に固有の作用効果とはいえない。d)昇降路全体の縮減原告主張の各作用効果が相乗的に作用しても，当業者にとって予測困難な作用効果が得られることはない。５争点４（損害の額）について(1) 原告の主張ア被告は，１年間に平均して，イ号物件及びハ号物件を合計１１００台，ロ号物件を１６０台製造，販売している。したがって，登録の早い本件第２特許の登録日（平成１５年１１月７日）から本訴提起の直前である平成１７年５月末日までの製造，販売台数は，次のとおりである。イ号物件及びハ号物件１７００台ロ号物件２５０台被告のイ号物件及びハ号物件の販売価格は，１台あたり５００万円であり，ロ号物件の販売価格は，１台あたり５５０万円である。したがって，被告各製品の上記期間中の販売総額は，９８億７５００万円になる。イ上記製造，販売によって被告の得た利益は，販売総額の２５％を下ることはないから，２４億６８７５万円を下らない。したがって，原告は，被告による被告各製品の販売により，同額の損害を受けたと推定される。仮にそうでないとしても，被告による本件各発明の実施に対して原告の受けるべき金銭の額の合計は，同額となる。(2) 被告の主張損害に関する原告の主張は争う。第４１争点に対する判断争点１（被告各製品が構成要件１Ｂを充足するか）について被告各製品の巻上機は，巻上機支持台上に設置されている。被告は，巻上機は昇降路の底部に設置されていることが必要であるから，被告各製品は本件第１発明の技術的範囲に含まれないと主張する。しかし，以下に述べるとおり，被告の上記主張は採用することができない。(1) 本件第１発明に係る特許請求の範囲の記載の文言は ，「昇降路の底部に設置されている巻上機支持台，この巻上機支持台上に設置され，回転可能な綱車を有する巻上機 」（構成要件１Ａ及び１Ｂ）というものである。したがって，昇降路の底部に設置されるのは巻上機支持台であり，一方，巻上機は巻上機支持台上に設置されることは記載されているものの，昇降路の底部に設置されるものとは記載されていない。(2) 本件第１明細書（甲２）には，次のとおり記載されている。ア発明が解決しようとする課題「 ０００８】上記のように構成された従来のエレベータ装置において【は，巻上機８をピット１ａに設置することにより，機械室が省略されているが，巻上機８に加わる上向きの力Ｆが巻上機取付梁６を介してアンカーボルト７に引き抜き力として作用するため，ピット１ａの床面１ｂにはその引き抜き力に耐え得る強度が求められる。しかし，一般にピット１ａの床面１ｂはコンクリートにより構成されているため，床強度には制限があった 。」「 ０００９】また，床面１ｂのコンクリート内の鉄筋（図示せず）に【アンカーボルト７を溶接する方法もあるが，この場合，ビルの建築業者との事前の打ち合わせが必要であるとともに，建築コストが増大してしまう。」「 ００１１】この発明は，上記のような問題点を解決することを課題【としてなされたものであり，ピットの床面に引き抜き力を作用させることなく，巻上機をピットに設置することができ，また巻上機の防振性能を向上させることができるエレベータ装置を得ることを目的とする 。」イ課題を解決するための手段「 ００１２】この発明に係るエレベータ装置は，昇降路の底部に設置【されている巻上機支持台，この巻上機支持台上に設置され，回転可能な綱車を有する巻上機，かごガイドレール，巻上機の駆動により，かごガイドレールに案内されて昇降路内を昇降するかご，上記かごガイドレールと間隔をおいて設置されている重りガイドレール，重りガイドレールに案内されて昇降路内を昇降する釣合重り，昇降路内に設置され，巻上機から巻上機支持台に作用する上向きの力を受け，かごガイドレール及び重りガイドレールを支持するレール支持梁，ガイドレールにより支持されている回転自在の返し車，及び上記巻上機の綱車及び返し車に巻き掛けられ，かごと上記釣合重りとを吊り下げる主ロープを備えたものである。… 。」ウ発明の効果「 ００２８】以上説明したように，この発明のエレベータ装置は，巻【上機から巻上機支持台に作用する上向きの力を，ガイドレールを支持するレール支持梁で受けるようにしたので，レール支持梁に伝えられた上向きの力は，ガイドレールに作用する下向きの力により相殺され，上向きの力は建物に作用しない。従って，ピットの床面に引き抜き力を作用させることなく，巻上機をピットに設置することができ ，床強度をます必要がなく ，建築コストの増加を防止できる。…。」(3) 被告は，本件第１明細書の上記各記載に照らせば，本件第１発明のエレベータ装置は，床強度を増す必要なしに「巻上機をピットに設置することができる 」点に特徴があり，構成要件１Ｂの「この巻上機支持台上に設置され，」は，「この巻上機支持台上で，かつ，昇降路の底部に設置され」の意味であると限定的に解釈すべきと主張する。しかし，本件第１発明の課題はピットの床面に引き抜き力を作用させることがないようにして巻上機を床面に強固に固定せずに済むようにするものであって，本件第１発明は，かかる課題を解決するために巻上機に作用する上向きの力をガイドレールを介してレール支持梁に作用する下向きの力によって相殺させるというものである。そして，巻上機支持台が昇降路の底部に設置されていれば，巻上機に作用する上向きの荷重が当該支持台を介して，レール支持梁に伝達されて，ガイドレールを介してレール支持梁に作用する下向きの力により相殺されるという本件第１発明の作用効果を奏するものである。巻上機に作用する上向きの荷重が巻上機支持台を介して昇降路の底部に伝達されており，かつ，巻上機に作用する上向きの力をガイドレールを介して下部梁構造に作用する下向きの力によって相殺させるとの本件第１発明の作用効果を奏し得るのであるから，本件第１発明においては，巻上機自体が昇降路の底部に設置される必要はないというべきである。また，巻上機とかごとの位置関係については，巻上機がピット，すなわち ，「かごが停止する最下階の床面から昇降路の底部の床面まで」の空間（乙４）に設置されない場合には，昇降路の形状やかごの寸法を適宜調整して，巻上機と接触しないようにする必要があるものの，特許請求の範囲の記載や本件第１明細書の記載は，かかる調整を何ら否定するものではない。よって，被告主張の限定解釈をすべき理由はないものというべきであり，昇降路の底部に巻上機支持台が設置され，巻上機支持台上に巻上機が設置されている被告各製品は，構成要件１Ｂを充足するものである。(4) よって，被告各製品は，本件第１発明の各構成要件を充足する。２争点２（本件第１特許が特許法２９条２項に違反しているか）について(1) 引用例１−１（乙６・実公昭６３−４０５８号公報）には，次の記載がある。ア「この考案は，巻上機を昇降路の側部又は底部に配設したロープ式エレベータに関するものである 。 （２欄３行ないし５行）」「第１図及び第２図は，巻上機が昇降路の底部に配設された従来のロープ式エレベータを示し，図において，…，３はレールブラケツト３ａを介して適当箇所左壁１ｆに固定されて立設された左側かご用レール，４はこの左側かご用レール３と対向して立設され，レールブラケツト４ａを介してレール支持梁２に固定された右側かご用レール５は左側かご用レール３及び右側かご用レール４にそれぞれ両側部を案内されて昇降するかご 」 ２（欄１５行ないし３欄３行）「第３図ないし第５図はこの考案の一実施例を示す。図中，同一又は相当部分は同一符号で示し，図において４ａは鞍形に形成され，鞍部が右側かご用レール４の背面に固定され，脚部が右壁１ｅに固定されたレールブラケツト，７は右側かご用レール４に対向する部位よりもかご出入口５ａ側のかご５底部に設けられたかご用つり車，８は同様に左側かご用レール３に対向する部位よりもかご出入口５ａ側のかご５底部に設けられ，かご用つり車７に対して間口方向に並設されたかご用つり車，９は鞍形断面を有し，脚部を昇降路１側へ向け，鞍部を右壁１ｅに固定されて立設されたおもり用レール，１１は断面がコ字状に形成されたつり合おもりで，凹所をおもり用レール９に対向させて昇降自在に係合されている。１２はつり合おもりの頂部に設けられたおもり用つり車，１３は昇降路１の底部に設けられた巻上機，１３ａはこの巻上機１３のシーブで，直径ｄ１の平盤状に形成され，回転軸を間口方向へ向けて右壁１ｅ面と右かご用レール４の背面の間に配設されたものである。１４は少なくとも１３ａよりも上部で ，かご５が最上階から更に上方へ行過ぎたとしてもかご用つり車７と干渉しない高さに設けられた半径ｒ１の第１のつり車で，回転軸に直交する回転面がシーブ１３ａの回転面と同一面であり，かつ，第１のつり車１４の回転軸とシーブ１３ａの回転軸の水平投影面における距離Ｓ１１がそれぞれの半径の和（ｒ１＋ｄ１／２）よりも小さくなるように配設されている。１５は第１のつり車１４よりも後壁１ｄ側でかつ，回転面が同じになるように配設された半径ｒ２の第２のつり車で，その回転軸とシーブ１３ａの回転軸の水平投影面上における距離Ｓ１２がそれぞれの半径の和…よりも小さくなるように配設されている。１７はシーブ１３ａに下側から巻き掛けられた主索で，一側が立ち上げられて第１のつり車１４に上側から巻き掛けられ，更にかご用つり車７，８に下側から巻き掛けられて立ち上げられ，最上部のレールブラケツト３ａに固定され，他側が第２のつり車１５に上側から巻き掛けられ，更におもり用つり車１２を介して止め板１７ａに固定されている。１９は一端が手前の右壁１ｅに固定されて昇降路１側へ屈曲され，更に，後壁１ｄ側へ屈曲されて途中右側かご用レール４の背面に固定されて他端がおもり用レール９に固定された支持材で，右側かご用レール４の反対側の面に第１のつり車１４及び第２のつり車１５及びつな止め板１７ａが取り付けられている。上記構成のロープ式エレベータにおいて ，巻上機１３のシーブ１３ａが ，第３図の矢印Ｃ方向へ回転すると主索１７がかご５側からつり合おもり１１側へ送られてかご５を上昇させ，逆に，第２図の矢印Ｄ方向へ回転すると主索１７がつり合おもり１１側からかぎ５（判決注： かご５」の誤記「と認める 。）側へ送られてかご５を下降させるものである 。 （４欄１９行」ないし５欄３０行）イ前記アの記載事項及び引用例１−１の第１図ないし第５図によれば，引用例１−１には，以下の各構成が開示されている。a)巻上機１３について引用例１−１の「１３は昇降路１の底部に設けられた巻上機，１３ａはこの巻上機１３のシーブで，…回転軸を間口方向へ向けて…配設されたものである。 （乙６・４欄３５行ないし４０行）との記載によれば，」引用発明１−１の巻上機１３は，昇降路の底部に設置され，回転可能なシーブを有するものである。b)左右のかご用レール３，４について引用例１−１の「３はレールブラケツト３ａを介して適当箇所左壁１ｆに固定されて立設された左側かご用レール，４はこの左側かご用レール３と対向して立設され，レールブラケツト４ａを介してレール支持梁２に固定された右側かご用レール５は左側かご用レール３及び右側かご用レール４にそれぞれ両側部を案内されて昇降するかご 」（２欄２６行ないし３欄３行，第３図及び第４図）との記載によれば，引用発明１−１の左右のかご用レール３，４は ，昇降するかごを案内するものである 。c)かご５について引用例１−１の「上記構成のロープ式エレベータにおいて，巻上機１３のシーブ１３ａが，第３図の矢印Ｃ方向へ回転すると主索１７がかご５側からつり合おもり１１側へ送られてかご５を上昇させ，逆に，…，かご５を下降させるものである。 との記載（５欄２４行ないし３０行，」第３図及び第４図）によれば，引用発明１−１のかご５は，巻上機１３の駆動により，昇降路１内を昇降するものである。d)おもり用レール９について引用発明１−１のおもり用レール９は ，「９は鞍形断面を有し，脚部を昇降路１側へ向け，鞍部を右壁１ｅに固定されて立設された」ものであり（４欄３０行ないし３２行 ），かご用レール３，４と間隔をおいて設置されている（第３図及び第４図 ）。e)つり合おもり１１について引用発明１−１のつり合おもり１１は ，「断面がコ字状に形成され」，「凹所をおもり用レール９に対向させて昇降自在に係合されて 」（４欄３２行ないし３４行）いる（第３図及び第４図）。f)第１，第２のつり車１４，１５及び支持材１９について引用例１−１の「１９は一端が手前の右壁１ｅに固定されて昇降路１側へ屈曲され，更に，後壁１ｄ側へ屈曲されて途中右側かご用レール４の背面に固定されて他端がおもり用レール９に固定された支持材で，右側かご用レール４の反対側の面に第１のつり車１４及び第２のつり車１５及びつな止め板１７ａが取り付けられている 。 （５欄１７行ないし」２３行）との記載によれば，引用発明１−１の回転自在な第１のつり車１４（４欄４０行ないし末行）及び回転自在な第２のつり車１５（５欄４行ないし９行）は，支持材１９に取り付けられている。引用発明１−１の支持材１９は， 一端が手前の右壁１ｅに固定され」「，「途中右側かご用レール４の背面に固定され 」 「他端がおもり用レー，ル９に固定され」ている（５欄１７行ないし２０行 ）。したがって，同支持材１９は，右壁１ｅに固定されるとともに，右側かご用レール４及びおもり用レール９にも固定されている。g)主索１７について引用発明１−１の主索１７は ，「シーブ１３ａに下側から巻き掛けられ 」 「一側が立ち上げられて第１のつり車１４に上側から巻き掛けら，れ，更にかご用つり車７，８に下側から巻き掛けられて立ち上げられ，最上部のレールブラケツト３ａに固定され，他側が第２のつり車１５に上側から巻き掛けられ，更におもり用つり車１２を介して止め板１７ａに固定され」ている（５欄９行ないし１７行）のであって，かご５を吊り下げるとともに，つり合おもり１１を吊り下げるものである。主索１７の一端を固定するレールブラケツト３ａは，左側かご用レール３に固定され（２欄２６行ないし２８行，第３図及び第４図 ），主索１７の他端を固定するつな止め板１７ａは，上記支持材１９に取り付けられている（５欄１７行ないし２３行。第３図及び第５図）。h)かご用レール３，４及びおもり用レール９に加わる垂直荷重について引用発明１−１の左側かご用レール３には，これに取り付けたレールブラケツト３ａに主索１７の他端が固定されているので，主索１７の張力が下方へ向かう垂直荷重として加わる。また，引用発明１−１の右側かご用レール４及びおもり用レール９には，これらに固定されている支持材１９に取り付けた止め板１７ａに主索１７の一端が固定されているので，主索１７の張力が，支持材１９を介して，下方へ向かう垂直荷重として加えられる。(2) 本件第１発明と引用発明１−１との一致点及び相違点についてア本件第１発明の特許請求の範囲（請求項１）の記載及び構成要件の分説は，前記第２・１(3)，(4)のとおりである。イ引用例１−１には，前記認定のとおり，以下のロープ式エレベータ装置の技術が開示されている（引用発明１−１ ）。なお ，〔〕内の文言は，本件第１発明における対応部材の名称である。ｂ昇降路１の底部に設置され，回転可能なシーブ１３ａ〔綱車〕を有する巻上機１３，ｃかご用レール３，４〔かごガイドレール〕，ｄ上記巻上機１３の駆動により，上記かご用レール３，４〔かごガイドレール〕に案内されて上記昇降路１内を昇降するかご５，ｅ上記かご用レール３，４〔かごガイドレール〕と間隔をおいて設置されているおもり用レール９〔重りガイドレール〕，ｆ上記おもり用レール９〔重りガイドレール〕に案内されて上記昇降路１内を昇降するつり合おもり１１〔釣合重り 〕，ｈ上記かご用レール４及びおもり用レール９〔ガイドレール〕により支持されている回転自在の第１のつり車１４〔返し車 〕，第２のつり車１５〔返し車 〕，及びｉ上記巻上機のシーブ１３ａ〔綱車〕及び上記第１のつり車１４〔返し車〕，第２のつり車１５〔返し車〕に巻き掛けられ，上記かご５と上記つり合おもり１１〔釣合重り〕とを吊り下げる主索１７〔主ロープ〕を備えていることｊウを特徴とするエレベータ装置以上によれば，本件第１発明と引用発明１−１とは，本件第１発明の構成要件１ＢないしＦ，ＨないしＪにおいて一致する。そして，以下の点において相違しているものと認められる。a)本件第１発明は，「昇降路の底部に設置されている巻上機支持台 」（構成要件１Ａ ）を有し ，かつ ，巻上機が「この巻上機支持台上に設置され 」（構成要件１Ｂ）ているのに対し，引用発明１−１は「巻上機支持台」を有していない（相違点Ｐ）。b)本件第１発明は「上記昇降路内に設置され，上記巻上機から上記巻上機支持台に作用する上向きの力を受け，上記かごガイドレール及び上記重りガイドレールを支持するレール支持梁 」（構成要件１Ｇ）を有しているのに対し，引用発明１−１はこの構成を有していない（相違点Ｑ）。c)なお，本件第１発明の構成要件１Ｈと引用発明１−１の構成区分ｈは共通の構成を有するものであるから，相違点となるものではない。(3) 引用発明１−１と引用発明１−２及び引用例１−３記載の周知技術との組合せの容易想到性についてア相違点Ｑについてa)引用例１−２（乙５・実願昭５６−１９８５９１号のマイクロフィルム）には，次の記載がある。①考案の詳細な説明( i)「まず，第１図によって従来のベースメント形エレベータを説明する。…。すなわち，巻上機（５）が付勢され主索（６）を介してかご（３）が駆動されて，かご（３）はレール（２）に案内されて昇降する。そして巻上機（５）に常時上方向の荷重が作用するために強固なアンカーボルト（５ａ ）が必要となる。また底部（１ｂ ）は一般に防水モルタルによって仕上げられていて，アンカーボルト（５ａ）の埋設に煩雑な手数が掛かる不具合があった。この考案は上記の欠点を解消するもので，昇降路の下部に巻上機が簡易な手段によって設置されたベースメント形エレベータを提供しようとするものである。 （１頁１４行ないし２頁１７行）」(ii) 「 以下 ，第２ ，第３図によってこの考案の一実施例を説明する。…。すなわち，巻上機 ５）（に作用する上方向の荷重は支持部材 ７）（を介して立設部材（２） ブラケット（２ａ）によって支持される 。，このため巻上機（５）の固定のためのアンカーボルトの埋設等の手数を省くことができる。 。… なお ，この実施例における立設部材 ２）（が建築躯体の柱 ，他のエレベータ機器からなるものであっても第２ ，第３図の実施例とほぼ同様な作用が得られることは明白である 。」（２頁１８行ないし３頁１８行）(iii)「以上説明したとおりこの考案は，昇降路の下部に配置された巻上機を昇降路に設けられた立設部材の下端に一部が固定された支持部材の他部に装着したので，巻上機に作用する上方向の荷重が支持部材を介して立設部材によって支持されるため，簡単な構造で容易に巻上機を設置することができる安価なベースメント形エレベータを実現するものである。 （３頁１９行ないし４頁５行）」②(i)前記各記載によれば，従来技術においては，巻上機に上方向の荷重が作用することから床面に対し強固なアンカーボルトで固定することが必要であったところ，引用発明１−２は，巻上機を立設部材の下端に一部が固定された支持部材に装着することによって，巻上機に作用する上方向の荷重を支持部材を介して立設部材によって支持させること，すなわち ，「巻上機に加わる上向きの力」を「案内車から立設部材を介して作用する下向きの力」で相殺して，ピットの床面に引き抜き力を作用させることがないようにして，ピットの床面への強固な固定を不要にするというものである。( ii)原告は，引用例１−２の「巻上機（５）に作用する上方向の荷重は支持部材（７）を介して立設部材（２ ），ブラケット（２ａ）によって支持される 。」との記載を理由として，引用例１−２に上記技術は開示されていないと主張する。そこで，上記記載を検討すると，引用発明１−２における従来例（第１図 ），昇降路の下部に巻上機を簡易な手段によって設置できるようにするという課題，実施例である第２図及び第３図に示されたエレベータ装置の具体的な構造 ，「巻上機に作用する上方向の荷重が支持部材を介して立設部材によって支持されるため，簡単な構造で容易に巻上機を設置することができる」との作用効果の記載に照らせば，引用発明１−２においては ，「巻上機に加わる上向きの力」をこれと反対方向の「案内車に加わる下向きの力」で相殺することが必須である。したがって，当業者は，前記実施例が，かかる相殺を可能とする「閉じた構造体 」（相反する二つの力の伝達経路が共通の構造部分で構成される構造体）を構成しているものと解釈するというべきである。そして，このような「閉じた構造体」においては，力学的観点からみて ，「巻上機に加わる上向きの力」を当該構造体の外にある昇降路の底部や昇降路の周壁に対して伝えることはあり得ないのであって，ブラケット（２ａ）には上向きの力はかからないというべきである（乙１６ ）。実際，引用例１−２の第２図に示されている構造体からブラケット（２ａ）を除いた構造体において，力学的均衡は保たれているのであるから（乙２２の１・２），ブラケット（２ａ）の機能は，地震等によるガイドレールの横揺れを防止する程度のものというべきである（乙１７） そして，。「一般に構造体を閉じた構造体にして構造体に作用する力の系が，つり合い状態（内的なつり合い）になっていれば，その構造体の外部に力がかかることはない 。」ということは初歩的な力学上の常識の範囲内の命題にすぎないものであるから（乙１６。原告も，この点は争わない 。 ，引用例１−２に接した当業者は，上記のような）理解を容易になし得るものである。したがって，引用例１−２に開示されている技術内容を当業者が把握する際には ，「巻上機（５）に作用する上方向の荷重は支持部材（７）を介して立設部材（２ ），ブラケット（２ａ）によって支持される 。」との記載は，上記のように合理的な解釈によりこれを理解するものであり，同記載における「ブラケット（２ａ ）」は，これを文字どおりに読むとすれば，技術的に明らかに不正確な記載あるいは技術的に誤った記載と理解してその技術内容を解するものというべきである。このように，刊行物の記載が，技術的に明らかに不正確な記載あるいは技術的に誤った記載を含んでいる場合には，これに接した当業者は合理的な解釈によりこれを理解するのであって，技術的に明らかに不正確な記載あるいは技術的に誤った記載のとおりに刊行物に記載された技術内容を理解することはないと解すべきである。よって，引用例１−２に接した当業者は，ブラケット（２ａ）の機能に関する前記記載については，前記( i)認定のとおりに技術内容を理解するのであり，これに反する原告の主張は採用することができない。b)相違点 Q の容易想到性について引用発明１−１においては，支持台が設けられているか否かにかかわらず，巻上機あるいは巻上機支持台に上向きの力が作用するのであるから，これを床面に対しアンカーボルトなどにより強固に固定する必要があるという課題が生じることは，引用例１−２から明らかである。そして，巻上機におけるかかる課題を解決したのが，まさに引用発明１−２なのであるから，引用発明１−１に接した当事者が，この課題に気が付き，この課題を解決するために引用発明１−２の構成を採用することに想到することは容易であり，引用発明１−１に引用発明１−２を組み合わせることについては十分な動機付けがあるというべきである。そして，引用発明１−２の支持部材は，本件第１発明の構成要件１Ｇの「昇降路内に設置され，上記巻上機から・・・上向きの力を受け，上記かごガイドレールを支持するレール支持梁」に相当するものであるから，当業者がこの支持部材を参考にして，巻上機支持台の設けられた引用発明１−１について，かご用レール３，４及びつり合重り用レール９の各下端，並びに巻上機１３を設置している巻上機支持台の底面をそれぞれ別の箇所で固定して連結する支持部材を設置することは，当業者が容易になし得ることというべきである。ところで，本件第１発明において，返し車の荷重はガイドレールに作用して下向きの力となる必要があることから，ガイドレールが返し車を実質的に支持している必要があり，返し車の荷重は綱止め部材を介してガイドレールに伝えられているのである。一方，引用発明１−１のつり車は，支持材１９に取り付けられており，その支持材１９は，かご用レール４及びおもり用レール９に固定されるのみならず，右壁１ｅにも固定されている（乙６・５欄１７ないし２３行 ）。原告は，かかる点を指摘して，引用発明１−１の構成区分ｈは，その実質においては，本件第１発明の構成要件１Ｈと全く異なる作用を営むものであり，実質的には相違すると主張する。しかし，引用発明１−１のつり車は，支持材１９を介してかご用レール４及びおもり用レール９によっても支持されているのであるから，構成要件１Ｈの「上記ガイドレールにより支持されている回転自在の返し車」と同一の構成を有しているのであり，この点は実質的な相違点にならないものと認められる。すなわち，引用発明１−１に引用発明１−２を組み合わせることによって，建物の躯体を含まない「閉じた構造体」が構成されるのであって，その結果，つり車の荷重は，支持体１９を介して「閉じた構造体」を構成する「かご用レール４及びおもり用レール９」に作用し ，「閉じた構造体」を構成しない「右壁１ｅ」には実質的には作用しなくなるのであるから，その相違は解消されるというべきである。したがって，原告の主張は採用することができない。イ相違点Ｐについてa)引用例１−３記載の周知技術についてエレベータの巻上機を床面に設置する方法としては ，「巻上機のタイプや構造の違いによって種々のものがあるが 」（乙９ ），引用例１−１の第３図に示されるように巻上機を直接床面に設置する方法，引用例１−３（乙９・ 建築基準法及び同法施行令・昇降機技術基準の解説・１「９９４年版 」建設省住宅局建築指導課監修・平成５年１２月２５日発行 ）の２４８，２４９頁に示されるように，巻上機を床面に固定された巻上機取付梁（マシンビーム）の上に設置する方法（２４９頁の第２−４４図），巻上機を床面に固定された巻上機取付梁（マシンビーム）の上に防振ゴムを介在させて設けたマシンベット（本件第１発明の支持台に相当する 。）の上に設置する方法（２４９頁の第２−４３図）等が例示されている。このように，巻上機の据付方法には，種々のものがあり，巻上機を支持台に据え付ける方法も，周知の技術の一つと認められる。b)相違点Ｐの容易想到性について巻上機の据付方式には，巻上機のタイプや構造の違いにより種々のものがあり，巻上機を床面に直接設置することなく，マシンベッド（支持台）を設けてその上に載せることは，前記 a)に認定したとおり，周知の技術の一つである。したがって，巻上機のタイプや構造の違い，あるいは，何らかの設計上の必要性に応じ，引用発明１−１に引用発明１−２の上記構成を組み合わせた巻上機を支持台の上に設置するかどうかは，何らかの設計上の理由により適宜選択できる事項であると認められる。原告は，引用例１−３では，巻上機は昇降路の上方に設けられた機械室に設置されているため，巻上機には下向きの力が働き，巻上機と巻上機支持台との間には圧縮力が働くだけであるのに対し，本件第１発明においては，巻上機支持台を昇降路底部に設置し，その上に巻上機を設置した結果，巻上機には上向きの力が作用し，巻上機と巻上機支持台との間には引っ張り力が働く点が相違すると主張する。しかし，引用発明１−１に引用発明１−２の上記構成の組合せを想到したときに，当業者が巻上機を支持台の上に設置することを考えるかどうかは，上記のとおり，何らかの設計上の理由により適宜選択し得る事項であるというべきであり，原告の上記主張は採用し得ない。ウ以上によれば，本件第１発明は，引用発明１−１と引用発明１−２及び引用例１−３記載の周知技術に基づいて容易に想到することができるものであるから，本件第１特許は，特許法２９条２項に違反して付与されたものと認められる。よって，本件第１発明は ，「特許無効審判により無効にされるべきものと認められる」のであるから，原告は，その権利を行使することができない（特許法１０４条の３第１項 ）。(4) なお，原告は，本件第１特許の訂正請求を行ったと主張する（訂正によって無効理由が解消されること及び訂正後の特許の技術的範囲に被告各製品が含まれることについて，具体的な主張立証はしていない 。 。しかし，上記）訂正に係る事項は，引用発明１−１に開示されているのであって，上記無効理由を解消するものではないから，本件第１発明に係る権利行使が許されないとの前記結論を左右するものではない。３争点３−１（本件第２特許が特許法２９条２項に違反しているか）について(1) 引用例２−２（乙１３・１９９９年（平成１１年）５月２７日にドイツで公開された，ロープ式エレベータについてのドイツ特許出願の出願公開明細書（ＤＥ１９７５２２３２Ａ１ ））には，次の記載がある。ア「本発明は，エレベータ昇降路内をガイドレールに沿って昇降運動するエレベータケージと，同じくガイドレールに沿って昇降運動するカウンタウェイトと，エレベータ昇降路内でエレベータケージとカウンタウェイトとを懸吊する一連の牽引ロープと，エレベータ昇降路内に突き出した支持台上に載設された，電動機と牽引ロープ原動車とで形成された駆動装置とからなり，駆動装置はエレベータ昇降路内に当該階層フロアと同じ高さで一体に突き出したコンクリート支持台上に配置されている特許第１９７１２６４６号記載のロープ式エレベータに関する 。 （１欄３」行ないし１４行）「…従来のロープ式エレベータには，ほとんどの場合にエレベータ昇降路上方に配置された別個の機械室が必要である 。“輸送とリフト”１９５５年第１０号８３５頁の図１２には，エレベータ昇降路内に突き出した支持台上に載設される駆動装置が示されている。だが，この場合にも別個の機械室が必要であり，支持台は階層フロアと同じ高さで一体に形成されていずに鉄骨構造からなっている。このところ，駆動装置をそれが別個の機械室を必要としないように形成しようとする試みが行われてきている。 （１欄１５行ないし３１行）」「概略的に図示したロープ式エレベータはエレベータ昇降路３内をガイドレール２に沿って上下に運動可能なエレベータケージ１を有している 。エレベータケージ１は平行に延びる一連の牽引ロープ４によって通例の方法で懸吊されており，この牽引ロープは図中において簡略化のために一点鎖線で表され，案内車５ないし５ａを経て延びている 。 （２欄３６」行ないし４２行）「案内車５ａは“下側滑車”として，図示したように，牽引ロープ４がエレベータケージ１の重心を垂直に投影した箇所を通ってエレベータケージ１の壁面に対して斜めに走るようにしてエレベータケージ１の下方に配置されている。牽引ロープ４の延びをこのように配置する場合にはエレベータケージ１に傾斜モーメントが及ぼされることはほとんどなく ，これによってガイドレールとの摩擦は最小限に低減される。このロープ式エレベータにおいて案内車５，５ａはエレベータケージ１の上方に取り付けられていてもよい。 （２欄４３行ないし５２行）」「カウンタウェイト６は同じく牽引ロープ４に懸吊され，エレベータ昇降路３内しかもコンクリート支持台９の脇の自由空間８内をガイドレール７によって案内される。このコンクリート支持台はエレベータ昇降路３内に突き出した階層フロア１０と同じ高さのフロア延長部であり，ただしエレベータ昇降路の幅全体を占めていないために自由空間８が形成される 。 （２欄５３行ないし５９行）」「駆動装置１１（これは歯車なし巻上機であってよい 。）は，牽引ロープ４の原動車１３と共に，図示した平面図から看取されるように，エレベータ昇降路３内のコンクリート支持台９上にエレベータ昇降路３の境界壁１４に対して非直角をなして配置されている。駆動装置１１にはハンドル車（不図示である 。）も属しており，非常時にはこのハンドル車によってエレベータケージ１を，加重されたエレベータケージ１とカウンタウェイト６との重量比に応じて，上昇または下降させて最寄りの停止ステーションにもたらすことができる 。 ２欄６０行ないし３欄２行 ）」（「駆動装置１１には，非常口錠付きの，つまり，駆動装置１１側から手前側へ，つまりコンクリート支持台９側から手前側へ開けることのできる錠（一般に通例であることから不図示である 。）付きの通用扉１８を経て達することができる。…」（３欄６行ないし１２行）「図中には２枚扉のスライドドア２１を備えたエレベータケージ１が表されている。これはエレベータ昇降路ドア２２についても同様である。エレベータは両面にドア２１を備えた通り抜け式エレベータであってもよい。さらにエレベータと昇降路３とは１枚，２枚または３枚扉式のドアを備えていてよい。 （３欄１３行ないし１８行）」「以上の説明から ，“機械室”をエレベータ昇降路３内に組み込んだことにより，公知の，冒頭に述べた類のエレベータに比較して，保守，点検並びに非常時の操作も大幅に簡易化されることが判明する。カウンタウェイト６用の自由空間８を設けたことにより，カウンタウェイト６はコンクリート支持台９の脇を通過することができ，これによって，駆動装置１１を必要に応じて任意の階層に設置することが可能になる 。 （３」欄１９行ないし２８行）イ前記アの記載事項及び引用例２−２の添付図面（別紙参考図２）によれば，引用例２−２には，以下の各構成が開示されている。a)エレベータケージ１について引用発明２−２のエレベータケージ１は，エレベータ昇降路３内を昇降するものであり（乙１３・２欄３６行ないし４２行 ），平面図に示すように，スライドドア２１を有する（３欄１３行ないし１８行）乗降口１ａを備えるとともに，吊るための下側滑車である案内車５ａ，５ａが設けられている（２欄４３行ないし５２行）。b)カウンターウェイト６について引用発明２−２のカウンターウェイト６は，エレベータ昇降路３内でコンクリート支持台９の脇の自由空間８内を昇降し（２欄５３行ないし５９行 ），エレベータ昇降路３の平断面において乗降口１ａに対してエレベータケージ１の側方に配置され，上部に吊り車２４が設けられている。c)エレベータケージ用ガイドレール２，２について引用発明２−２の一対のエレベータケージ用ガイドレール２，２は，エレベータ昇降路３内に設けられ，エレベータケージ１を上下方向に案内する（２欄３６行ないし４２行）。d)カウンタウェイト用ガイドレール７，７について引用発明２−２のカウンタウェイト用ガイドレール７，７は，エレベータ昇降路３内でコンクリート支持台９の脇の自由空間８内に設けられ，カウンタウェイト６を上下方向に案内する（２欄５３行ないし５９行）。e)駆動装置１１について引用発明２−２の駆動装置１１は，エレベータケージ１とカウンタウェイト６とを懸吊する牽引ロープ４が巻き掛けられた原動車１３及び該原動車１３を駆動する電動機を有する ３欄５９行ないし４欄１２行）（。同駆動装置１１は，必要に応じて任意の階層に設置することが可能である（３欄１９行ないし２８行 ）。したがって，最下階層に設置した場合には，エレベータ昇降路３の最下階停止時のエレベータケージ床面より上方に位置することになり，最上階層に設置した場合には，最上階停止時のエレベータケージ天井より下方に位置することになる。同駆動装置１１は，エレベータ昇降路３内のコンクリート支持台９の上面に配置されている（２欄６０行ないし３欄２行 ）。同駆動装置１１は，牽引ロープ４の原動車１３を備え，平断面を示す図面から明らかなように，原動車１３の回転軸方向の外形寸法が回転軸に対して垂直な方向の外形寸法よりも小さい。そして，同駆動装置１１は，同図面から明らかなように，エレベータ昇降路３の平断面において，カウンタウェイト６及びエレベータケージ１とは離れてカウンターウェイト６が配置されたエレベータケージ１の側方に位置するエレベータ昇降路３の壁面３ａに沿ってカウンタウェイト６と並んで配置されている。f)案内車５について引用発明２−２の案内車５は，図面から明らかなように，エレベータ昇降路３内に配置され，駆動装置１１の原動車１３からエレベータケージ１の下部の案内車５ａ，５ａに至る牽引ロープ４が巻き掛けられて該牽引ロープ４の方向を転換するものである。そして，同案内車５は，図面から明らかなように，駆動装置１１より上方に位置し，平断面において，駆動装置１１の少なくとも一部と重なるよう配置されている。さらに，同案内車５は，その回転面が，エレベータ昇降路３の平断面において，牽引ロープ４がエレベータケージ１の下部の案内車５ａ，５ａへ至る側が前記駆動装置１１の原動車１３から巻き掛けられる側より前記乗降口１ａから遠ざかる方向に位置して近接する前記エレベータ昇降路３の壁面３ａに対して傾斜している。g)案内車５，駆動装置１１の原動車１３，返し車２３，吊り車２４の高さ位置の関係について図面において，引用発明２−２の案内車５と同駆動装置１１が重なる部分について同駆動装置１１が隠れ線となる破線で描かれていることから，同案内車５は同駆動装置１１より上方に位置する。また，同返し車２３とカウンターウェイト６のガイドレール７が重なる部分について該ガイドレール７が隠れ線となる破線で描かれていることから，同返し車２３はカウンターウェイト６より上方に位置する。h)牽引ロープ４について引用発明２−２の牽引ロープ４は ，エレベータケージ１を懸吊する ２（欄３６行ないし４２行）と共に，カウンターウェイト６を懸吊する（２欄５３行ないし５９行）。同牽引ロープ４は，案内ロープ車５ないし５ａを経て延びている。同牽引ロープ４は，駆動装置１１の原動車１３に巻き掛けられ，その一端側は昇降路上方の案内車５に巻き掛けられ，そこからエレベータケージ１の下部に設けた案内車５ａ，５ａを介して昇降路上方で固定され ，その他端側は同様に昇降路上方の返し車２３に巻き掛けられ，そこからカウンタウェイト６上の吊り車２４を介して昇降路上方に固定されることになる。(2) 本件第２発明と引用発明２−２との一致点及び相違点についてア本件第２発明の特許請求の範囲（請求項２）の記載及び構成要件の分説は，前記第２・１(3)，(4)のとおりである。イ引用例２−２には，前記認定のとおり，以下のロープ式エレベータ装置の技術が開示されている（引用発明２−２ ）。なお ，〔〕内の文言は，本件第２発明における対応部材の名称である。２ａエレベータ昇降路３内を昇降し，乗降口１ａを有するとともに案内車５ａ，５ａ〔吊り車〕が設けられたエレベータケージ１〔かご 〕と，２ｂ前記エレベータケージ１〔かご〕と反対方向に前記エレベータ昇降路３内を昇降し，該エレベータ昇降路３の平断面において前記乗降口１ａに対して前記エレベータケージ１〔かご〕の側方に配置され，吊り車２４が設けられたカウンターウェイト６と，２ｃ前記エレベータケージ１〔かご〕の水平方向の移動を規制するエレベータケージ〔かご〕用ガイドレール２と，２ｄ前記カウンターウェイト６の水平方向の移動を規制するカウンターウェイト用ガイドレール７と，２ｅ前記エレベータケージ１ かご 〕〔を前記エレベータケージ１ かご 〕〔の案内車５ａ，５ａ〔吊り車〕を介して懸架するとともに前記カウンターウェイト６を前記カウンターウェイト６の吊り車２４を介して懸架する牽引ロープ４と，２ｆ前記エレベータ昇降路３内に配置され，当該牽引ロープ４が巻き掛けられた原動車１３〔綱車〕及び該原動車１３〔綱車〕を駆動する電動機〔モータ部〕を有し，前記原動車１３〔綱車〕を回転させることで前記ロープ４を介して前記エレベータケージ１〔かご〕および前記カウンターウェイト６を昇降させる駆動装置１１〔巻上機〕と，２ｇ前記エレベータ昇降路３内に配置され，前記駆動装置１１ 巻上機 〕〔の原動車１３〔綱車〕からエレベータケージ１〔かご 〕の案内車５ａ ，５ａ〔吊り車〕に至る前記牽引ロープ４が巻き掛けられて該牽引ロープ４の方向を転換する案内車〔第１の返し車〕とを有するロープ式エレベータ装置において，２ｈ前記駆動装置１１〔巻上機〕は，α原動車１３〔綱車〕の回転軸方向の外形寸法が前記回転軸に対して垂直な方向の外形寸法よりも小さく，β前記エレベータ昇降路３の平断面において前記カウンターウェイト６及び前記エレベータケージ１〔かご〕とは離れて前記カウンターウェイト６が配置された前記エレベータケージ１〔かご〕の側方に位置するエレベータ昇降路３の壁面３ａに傾斜し，かつ前記カウンターウェイト６と前記エレベータ昇降路３の壁面３ａに沿って並んで配置され，γ前記エレベータ昇降路３の最下階停止時のエレベータケージ１〔かご〕床面より上方でかつ最上階停止時のエレベータケージ１〔かご〕天井より下方に位置し，２ｉ前記案内車〔第１の返し車〕は，前記駆動装置１１〔巻上機〕より上方に位置し，前記平断面において，前記駆動装置１１〔巻上機〕の少なくとも一部と重なるよう配置され，前記案内車〔第１の返し車〕の回転面は，前記エレベータ昇降路３の平断面において前記牽引ロープ４が前記エレベータケージ１〔かご 〕の案内車５ａ ，５ａ〔吊り車〕へ至る側が前記駆動装置１１〔巻上機〕の原動車１３〔綱車〕から巻き掛けられる側より前記乗降口１ａから遠ざかる方向に位置して近接する前記エレベータ昇降路３の壁面に対して傾斜していること２ｊウを特徴とするエレベータ装置。以上によれば，本件第２発明と引用発明２−２とは，本件第２発明の構成要件２ＡないしＧ，Ｈのα及びγ，Ｉ並びにＪにおいて一致する。そして，以下の点において相違しているものと認められる。すなわち，本件第２発明の巻上機が「前記昇降路の平断面において前記カウンターウェイト及び前記かごとは離れて前記カウンターウェイトが配置された前記かごの側方に位置する前記昇降路の壁面に平行にかつ前記カウンターウェイトと前記昇降路の壁面に沿って並んで配置され ， （構成」要件２Ｈのβ）ているのに対し，引用発明２−２の巻上機は ，「前記エレベータ昇降路３の平断面において前記カウンターウェイト６及び前記エレベータケージ１〔かご〕とは離れて前記カウンターウェイト６が配置された前記エレベータケージ１〔かご〕の側方に位置するエレベータ昇降路３の壁面３ａに傾斜し，かつ前記カウンターウェイト６と前記エレベータ昇降路３の壁面３ａに沿って並んで配置され ，」ている点において，相違する（相違点Ｒ ）。ところで，原告は ，「本件第２発明では，第１の返し車が昇降路の平断面において巻上機の少なくとも一部と重なるように配置されている（構成要件２Ｉの前段）のに対し，引用発明２−２では，第１の返し車と巻上機とは重なっていないという相違点（相違点Ｓ）がある 。」旨主張する。しかし，引用例２−２の図において，案内車５〔第１の返し車〕が駆動装置１１〔巻上機〕の一部である原動車１３と重なっている態様が明確に記載されている。一方，構成要件２Ｉの前段「第１の返し車が昇降路の平断面において巻上機の少なくとも一部と重なる」を「巻上機の前記モータ部の少なくとも一部と重なる」と解すべきとの原告主張は理由がない。したがって，引用発明２−２には構成要件２Ｉの前段が開示されているものと認められ，原告主張の相違点Ｓを認めることはできない。(3) 引用発明２−２と引用発明２−３，同２−１との組合せの容易想到性についてア a)引用例２−３（乙１４・特開平９−１６５１７２号公報）には，次の記載がある。【図２】において，エレベータの巻上機械装置６が，エレベータシャフト１５〔昇降路〕の平断面において，カウンタウェイト２が配置されたエレベータカー１〔かご〕の側方に位置するエレベータシャフト１５の壁面に平行に配置されている。b)引用例２−１（乙２０・特開平１１−１３０３６５号公報）には，次の記載がある。【図８】において，トラクションマシン１〔巻上機〕が，昇降路２５〔昇降路〕の平断面において，カウンターウェイト３１〔カウンターウェイト〕が配置された乗かご２８〔かご〕の側方に位置する昇降路２５〔昇降路〕の壁面と平行に配置されている。イ相違点Ｒについてエレベータ装置においては，不使用空間の節減を図るということは，一般的な課題である。引用発明２−２においては，駆動装置１１〔巻上機〕が壁面に対して傾斜して配置されているところ，同発明において，前記アの公知の構成を採用してカウンターウェイト６が配置されたエレベータケージ１〔かご〕の側方に位置するエレベータ昇降路３の壁面３ａと平行になるように変更する程度のことは，不使用空間の節減のために，各現場の状況に応じて，当業者が適宜選択できる単なる設計上の変更事項にすぎないというべきである。したがって，このような設計上の変更を行うことは ，当業者であれば特段の困難を伴うこともなく容易になし得ることであり，このように，引用発明２−２に引用発明２−３，同２−１記載の公知の構成を組み合わせることによって ，相違点Ｒは容易に解消されるものである 。原告は，引用発明２−２のエレベータにおいては，駆動装置を斜めにすることによって駆動装置を支持しているコンクリート支持台９の上に作業スペースを作り出していることや，乗降口のドアとの位置関係を指摘して ，駆動装置の配置を斜めから平行に変更することには阻害要因がある旨の主張をする。しかし，不使用空間の節減という一般的な課題を解決するために，駆動装置の形状や昇降路内の空間を考慮して，適宜の設計を行うことは，当業者が容易になし得ることであることは既に述べたとおりである。そして，仮に，駆動装置を斜めにすることによって作業スペースを確保しているという点が，引用例２−２に開示されているとしても，昇降路の平断面サイズやコンクリート支持台の寸法，駆動装置の形状，通用扉１８の開口部の大きさ等によっては，駆動装置を平行に配置しつつ作業スペースを確保することも可能であって，上記課題を解決する際の阻害要因となるものではない。また，原告は，構成要件２Ｉの前段「第１の返し車は，前記巻上機より上方に位置し，前記平断面において前記巻上機の少なくとも一部と重なるように配置され」は，間接的に，巻上機の綱車が昇降路壁側を向いていることを規定している旨主張する。しかし，構成要件２Ｉは，第１の返し車が巻上機の少なくとも一部と重なるように配置されると規定しているだけであるから，かかる解釈は採用できないのであって，かかる解釈を前提とする原告の主張は理由がない。(4) 小括このように，本件第２発明は，引用発明２−２に，引用発明２−３及び同２−１記載の公知の構成を適用することによって容易に想到できるものであって，無効理由を有するものである。４争点３−２（本件第２特許が特許法２９条２項に違反しているとして，訂正審判により同項違反が解消されるか）について原告は，本件第２発明について，前記第２・１(5)イのとおり訂正審判請求を申し立てた。しかしながら，本件訂正第２発明の技術的範囲にイ号物件が含まれることには争いがないものの，以下に述べるとおり ，本件訂正第２発明は ，引用発明２−１に，引用発明２−２及び冠水による電動部品ないし電子機器の被害を防止するためのそれらの部品の設置位置についての周知技術，下部プーリの取付位置についての周知技術，引用発明２−４を組み合わせることによって，容易に想到できるものというべきであるから，前記訂正審判請求によって ，無効理由が解消されるものではない。( 1)ア引用例２−１（乙２０・特開平１１−１３０３６５号公報）には，次の記載がある。「 ０００１】【【発明の属する技術分野】本発明はエレベータ装置に係り，特に，昇降路内へ配置するのに好適なトラクションマシンを有するロープ式のエレベータ装置に関する。」「 ０００７】…本発明の目的は，トラクションマシンに対してブレー【キとモータの影響をなくし，かつトラクションマシンの組立，分解が容易に行い得るエレベータ装置を提供することにある 。」「 ００２６】次に，本発明によるトラクションマシン１を用いたエレ【ベータ装置について図４にもとづいて説明する。【００２７】トラクションマシン１を昇降路２５のピットに固定し，トラクションマシン１のシーブ５にロープ２６を巻掛ける。このロープ２６の一端は昇降路頂部に軸支された頂部プーリ２７Ａに巻掛けられ，そこから乗かご２８の下部に軸支された第１及び第２の下部プーリ２９Ａ ，２９Ｂを介して昇降路頂部のロープ止め３０Ａに固定される。また，ロープ２６の他端は同様に昇降路頂部に軸支された他の頂部プーリ２７Ｂに巻掛けられ，そこからカウンタウェイト３１上に軸支されたプーリ３２を介して昇降路頂部のもう一つのロープ止め３０Ｂに固定される。乗りかご２８は昇降路２５内に平行で垂直に固定された一対のかごレール３３Ａ，３３Ｂで水平方向にずれないよう上下方向に案内され，カウンタウェイト３１は同様に固定されたカウンターウェイトレール３４Ａ，３４Ｂで水平方向にずれないように上下方向に案内される。【００２８】トラクションマシン１の同期モータ７，ブレーキ装置は，図示しない制御盤により電源を供給されてその動作を制御される。同期モータ７はシーブ５を回転させ，ロープ２６を駆動することにより乗かご２８を目的階に昇降させる。ブレーキ装置は，乗かご２８の停止時にシーブ５の回転を停止させ，乗かご２８を所定階に確実に停止させる。」「 ００３２】図６は，昇降路内機器配置の別の例を示すもので，乗か【ご２８のドア３５とは反対側に面してカウンタウェイト３１とトラクションマシン１を夫々平行に配置し，その間に頂部プーリ２７Ｂをほぼ直角に配置する。また，乗かご２８の下部のかご下プーリ２９Ａ，２９Ｂをかご奥からドア３５側へほぼ対角にロープ２６が通るように配置し，トラクションマシン１と乗かご奥側のかご下プーリ２９Ａの間に頂部プーリ２７Ａを配置する。このように配置することにより，カウンタウェイト３１とトラクションマシン１のトータルの奥行き及び幅をコンパクトに配置できるので，昇降路面積を有効に利用できるという効果がある 。例えば，この図では，昇降路２５のカウンタウェイト３１の右側に大きなスペースが生まれるので，そのスペースを利用してガバナ等の昇降路内配置機器を容易に設置できるという効果がある。また，本実施例は，図５に示す配置よりも，昇降路幅が小さくなるので，幅に制約のある昇降路に有効な実施例である。【００３３】図７は，さらに別の昇降路内機器配置を示すもので，トラクションマシン１をカウンタウェイト３１の横に配置して，カウンタウェイト３１と頂部プーリ２７Ｂとトラクションマシン１のロープ２６が同一方向に渡っていくようにしたものである。このようにすることにより，乗かご２８の奥のスペースの奥行きが小さくでき，昇降路全体を小さくすることができる。【００３４】図８は，他の昇降路内機器配置を示すもので，乗かご２８のドア３５に隣接する側にトラクションマシン１とカウンタウェイト３１を縦に配置したものである。したがって，昇降路２５の奥行きが小さく，横幅が大きくなるので，昇降路２５の横幅が余裕あり奥行きが厳しい用途に適している。また，乗かご２８の背後に構造物がないので，通り抜け型の２方向で入り口を設ける場合にも適している 。」イ引用例２−１の上記記載及び図８（別紙参考図１ ），図４，図２によれば，引用発明２−１は，次のとおりのものであると認められる。a)乗かご２８について引用発明２−１の乗かご２８は，昇降路２５内を昇降するものであり ，乗降口２８ａを有すると共に，その下部に軸支された第１及び第２の下部プーリ２９Ａ ，２９Ｂが設けられている（乙２０【００２７ 】 図８ ），。b)カウンターウェイト３１について引用発明２−１のカウンターウェイト３１は，昇降路２５の平断面において，乗かご２８の乗降口２８ａに対して乗かご２８の側方に配置され，その上にプーリ３２が軸支されている（ ００２７ 】 。【）同カウンターウェイト３１を懸架するロープ２６は，トラクションマシン１のシーブ５に巻き掛けられ，その一端側は昇降路頂部に軸支された頂部プーリ２７Ａに巻き掛けられ，そこから乗かご２８の下部に軸支された第１及び第２の下部プーリ２９Ａ，２９Ｂを介して昇降路頂部のロープ止め３０Ａに固定され，その他端側は同様に昇降路頂部に軸支された他の頂部２７Ｂに巻き掛けられ，そこから同カウンターウェイト３１上に軸支されたプーリ３２を介して昇降路頂部のもう一つのロープ止め３０Ｂに固定される（ ００２７ 】 。このロープ２６をトラクション【）マシン１で駆動すると，同カウンターウェイト３１は，上記乗かご２８と反対方向に昇降することになる（図８，図４）。c)かごガイドレール３３Ａ，３３Ｂについて引用発明２−１の一対のかごガイドレール３３Ａ，３３Ｂは，昇降路２５内に平行で垂直に固定され，乗かご２８を水平方向にずれないよう上下方向に案内する（ ００２７ 】 。【）d)カウンターウェイトレール３４Ａ，３４Ｂについて引用発明２−１のカウンターウェイトレール３４Ａ，３４Ｂは，一対のかごレール３３Ａ，３３Ｂと同様に，昇降路２５内に平行で垂直に固定され，カウンターウェイト３１を水平方向にずれないよう上下方向に案内する（ ００２７】 。【）e)ロープ２６について引用発明２−１のロープ２６は，トラクションマシン１のシーブ５に巻き掛けられ，その一端側は昇降路頂部に軸支された頂部プーリ２７Ａに巻き掛けられ，そこから乗かご２８の下部に軸支された第１及び第２の下部プーリ２９Ａ，２９Ｂを介して昇降路頂部のロープ止め３０Ａに固定され，その他端側は同様に昇降路頂部に軸支された他の頂部２７Ｂに巻き掛けられ，そこからカウンターウェイト３１上に軸支されたプーリ３２を介して昇降路頂部のもう一つのロープ止め３０Ｂに固定され
      
      （　００２７ 】 ，上記乗かご２８及び上記カウンターウェイト３１を懸【）架する。f)トラクションマシン１について引用発明２−１のトラクションマシン１は，昇降路２５のピットに固定され（ ００２７ 】 ，同期モータ７でシーブ５を回転させ，ロープ２【）６を駆動することにより乗かご２８を目的階に昇降させる（ ００２【８】 。）同トラクションマシン１は，シーブ５の回転軸方向の外形寸法が回転軸に対して垂直な方向の外形寸法よりも小さい（側面断面図である図２）。また，同トラクションマシン１は，昇降路２５の平断面において，上記カウンターウェイト３１及び乗かご２８とは離れてカウンターウェイト３１が配置された乗かご２８の側方に位置する昇降路２５の壁面２５ａに平行にかつカウンターウェイト３１と昇降路２５の壁面２５ａに沿って並んで配置されている（図８）。そして，同トラクションマシン１は，シーブ５が上記乗かご２８の側方に位置する上記昇降路２５の壁面２５ａに対向し，同期モータ７が上記乗かご２８側に対向している（図８）。同トラクションマシン１のシーブ５は，カウンターウェイト３１のプーリ３２と，近接する昇降路２５の壁面２５ａに対して同じ距離に位置している。g)頂部プーリ２７Ａについて引用発明２−１の頂部プーリ２７Ａは，トラクションマシン１より上方に位置し（図４ ），乗かご２８の下部プーリ２９Ａに至るロープ２６が，昇降路２５の平断面において，乗かご２８とトラクションマシン１との間の部分から外れた部分（乗かご２８とトラクションマシン１との間の部分から昇降路２５の壁面２５ａに沿って乗かご２８の乗降口２８ａ側へ延びた延長部分）を通るようになっている（図８ ）。そして，同頂部プーリ２７Ａは，昇降路２５の平断面において，トラクションマシン１のシーブ５から上記外れた部分へ向けて同期モータ７を横切って同期モータ７と重なるよう配置されている（図８ ）。また，同頂部プーリ２７Ａは，その回転面が昇降路２５の壁面２５ａに対し，傾斜している（図８ ）。h)頂部プーリ２７Ｂについて引用発明２−１の頂部プーリ２７Ｂは ，昇降路２５の平断面において ，トラクションマシン１のシーブ５とカウンターウェイト３１のプーリ３２との間に，それぞれの端部と接するように配置されており，トラクションマシン１のシーブ５からカウンターウェイト３１のプーリ３２に至るロープ２６が巻き掛けられて当該ロープ２６の方向を転換するように，昇降路２５内に配置されている（図８）。そして，同頂部プーリ２７Ｂの回転面は，昇降路２５の平断面において，近接する昇降路２５の壁面２５ａに対して，ロープ２６がカウンターウェイト３１のプーリ３２へ至る側とトラクションマシン１のシーブ
      
      ５　から巻き掛けられる側とは同じ距離にある（図８）。(2) 本件訂正第２発明と引用発明２−１との一致点及び相違点についてア本件訂正第２発明の特許請求の範囲（請求項２）の記載及び構成要件の分説は，前記第２・１(5),(6)のとおりである。イ引用例２−１には，前記認定のとおり，以下のロープ式エレベータ装置の技術が開示されている（引用発明２−１ ）。なお ，〔〕内の文言は，本件訂正第２発明における対応部材の名称である。２ａ昇降路２５内を昇降し，乗降口２８ａを有するとともに下部プーリ２９Ａ，２９Ｂ〔吊り車〕が設けられた乗かご２８〔かご〕と，２ｂ前記乗かご２８〔かご〕と反対方向に前記昇降路２５内を昇降し，該昇降路２５の平断面において前記乗降口２８ａに対して前記乗かご２８〔かご〕の側方に配置され，プーリ３２〔吊り車〕が設けられたカウンターウェイト３１と，２ｃ前記乗かご２８〔かご〕の水平方向の移動を規制するかごガイドレール３３Ａ，３３Ｂ〔かご用ガイドレール〕と，２ｄ前記カウンターウェイト３１の水平方向の移動を規制するカウンターウェイトレール３４Ａ，３４Ｂ〔カウンターウェイト用ガイドレール〕と，２ｅ前記乗かご２８〔かご〕を前記乗かご２８〔かご〕の下部プーリ２９Ａ，２９Ｂ〔吊り車〕を介して懸架するとともに前記カウンターウェイト３１を前記カウンターウェイト３１のプーリ３２〔吊り車〕を介して懸架するロープ２６と，２ｆ前記昇降路２５内に配置され，当該ロープ２６が巻き掛けられたシーブ５〔綱車〕及び該シーブ５〔綱車〕を駆動する同期モータ７〔モータ部〕を有し，前記シーブ５〔綱車〕を回転させることで前記ロープ２６を介して前記乗かご２８〔かご〕および前記カウンターウェイト３１を昇降させるトラクションマシン１〔巻上機〕と，２ｇ前記昇降路２５内に配置され，前記トラクションマシン１ 巻上機 〕〔のシーブ５〔綱車 〕から前記乗かご２８〔かご 〕の下部プーリ２９Ａ ，２９Ｂ〔吊り車〕に至る前記ロープ２６が巻き掛けられて該ロープ２６の方向を転換する頂部プーリ２７Ａ〔第１の返し車〕と，前記昇降路２５内に配置され，前記トラクションマシン１〔巻上機〕のシーブ５〔綱車〕から前記カウンターウェイト３１のプーリ３２〔吊り車〕に至る前記ロープ２６が巻き掛けられて該ロープ２６の方向を転換する頂部プーリ２７Ｂ〔第２の返し車〕とを有するロープ式エレベータ装置において，２ｈ前記トラクションマシン１〔巻上機〕は，α前記シーブ５〔綱車〕の回転軸方向の外形寸法が前記回転軸に対して垂直な方向の外形寸法よりも小さく，β昇降路２５の平断面において前記カウンターウェイト３１及び前記乗かご２８〔かご〕とは離れて前記カウンターウェイト３１が配置された前記乗かご２８〔かご〕の側方に位置する前記昇降路２５の壁面２５ａに平行にかつ前記カウンターウェイト３１と前記昇降路２５の壁面２５ａに沿って並んで配置されδるとともに前記シーブ５〔綱車〕が前記乗かご２８〔かご〕の側方に位置する前記昇降路２５の壁面２５ａに対向し，前記同期モータ７〔モータ部〕が前記乗かご２８〔かご〕側に対向して，γ２ｉ昇降路２５のピットに固定され，前記頂部プーリ２７Ａ〔第１の返し車〕は，ε前記トラクションマシン１〔巻上機〕より上方に位置し，ζ前記平断面において，前記乗かご２８〔かご〕の下部プーリ２９Ａ〔吊り車 〕に至る前記ロープ２６が，前記乗かご２８〔かご 〕と前記トラクションマシン１〔巻上機〕との間から外れた部分を通るように，前記トラクションマシン１ 巻上機〕〔のシーブ５ 綱〔車〕から上記外れた部分へ向けて前記同期モータ７〔モータ部〕を横切って前記同期モータ７ モータ部 〕〔と重なるよう配置され ，η前記頂部プーリ２７Ａ〔第１の返し車〕の回転面は，前記昇降路２５の平断面において，前記ロープ２６が前記トラクションマシン１〔巻上機〕のシーブ５〔綱車〕から巻き掛けられる側が，前記乗かご２８〔かご〕の下部プーリ２９Ａ〔吊り車〕へ至る側より前記乗降口から遠ざかる方向に位置して近接し，前記昇降路２５の壁面２５ａに対して傾斜し，２ｋ前記頂部プーリ２７Ｂ〔第２の返し車〕の回転面は，前記昇降路２５の平断面において，近接する前記昇降路２５の壁面に対して，前記ロープ２６が前記カウンターウェイト３１のプーリ３２〔吊り車〕へ至る側と前記トラクションマシン１〔巻上機〕のシーブ５〔綱車〕から巻き掛けられる側とは同じ距離にあり，２ｌ前記トラクションマシン１〔巻上機〕のシーブ５〔綱車〕は，前記カウンターウェイト３１のプーリ３２〔吊り車〕と，近接する前記昇降路２５の壁面に対して同じ距離に位置していること２ｊウを特徴とするエレベータ装置。以上によれば，本件訂正第２発明と引用発明２−１とは，本件訂正第２発明の構成要件２Ａ′ないしＧ′，Ｈ′のα，β及びδ，Ｉ′のε，Ｌ′並びにＪ′において一致する。そして，以下の点において相違しているものと認められる。a)相違点１本件訂正第２発明においては，構成要件２Ｈ′のγにおいて，巻上機は，「該巻上機（４）の下端は前記昇降路（８）の最下階停止時のかご床面より上方でかつかご天井より下方に位置し」ているのに対し，引用発明２−１の構成区分２ｈのγでは，トラクションマシン１は ，「昇降路２５のピットに固定され」ている点。b)相違点２本件訂正第２発明においては，構成要件２Ｉ′のζにおいて，前記第１の返し車は ，「前記平断面において前記かご（１）の吊り車（１１）に至る前記ロープ（３）が前記かご（１）と前記巻上機（４）との間を通るように，前記巻上機（４）の少なくとも一部と綱車（４ａ）から前記かご（１）と前記巻上機（４）との間へ向けて前記モータ部（４ｂ）を横切って前記モータ部（４ｂ）と重なるよう配置され」ているのに対し，引用発明２−１の構成区分２ｉのζでは，頂部プーリ２７Ａは ， 前「記平断面において，前記乗かご２８〔かご〕の下部プーリ２９Ａ〔吊り車〕に至る前記ロープ２６が，前記乗かご２８〔かご〕と前記トラクションマシン１〔巻上機〕との間から外れた部分を通るように，前記トラクションマシン１〔巻上機〕のシーブ５〔綱車〕から上記外れた部分へ向けて前記同期モータ７〔モータ部〕を横切って前記同期モータ７〔モータ部〕と重なるよう配置され」ている点。c)相違点３本件訂正第２発明においては，構成要件２Ｉ′のηにおいて ，「前記第１の返し車（５ａ）の回転面は，前記昇降路（８）の平断面において前記ロープ（３）が前記かご（１）の吊り車（１１）へ至る側が前記巻上機（４）の綱車（４ａ）から巻き掛けられる側より前記乗降口から遠ざかる方向に位置して近接する前記昇降路 ８）（の壁面に対して傾斜し 」ているのに対し，引用発明２−１の構成区分２ｉのηでは ，「前記頂部プーリ２７Ａ〔第１の返し車〕の回転面は，前記昇降路２５の平断面において，前記ロープ２６が前記トラクションマシン１〔巻上機〕のシーブ５〔綱車〕から巻き掛けられる側が前記乗かご２８〔かご〕の下部プーリ２９Ａ〔吊り車〕へ至る側より前記乗降口から遠ざかる方向に位置して近接する前記昇降路２５の壁面２５ａに対して傾斜し」ている点。d)相違点４本件訂正第２発明においては，構成要件２Ｋ′において ，「前記第２の返し車（５ｂ）の回転面は，前記昇降路（８）の平断面において，近接する前記昇降路（８）の壁面に対して，前記ロープ（３）が前記カウンターウェイト（２）の吊り車（１２）へ至る側が前記巻上機（４）の綱車（４ａ）から巻き掛けられる側より前記かご（１）に近づく方向に傾斜し」ているのに対し，引用発明２−１の構成区分２ｋにおいては，「前記頂部プーリ２７Ｂ〔第２の返し車〕の回転面は，前記昇降路２５の平断面において，近接する前記昇降路２５の壁面に対して，前記ロープ２６が前記カウンターウェイト３１のプーリ３２〔吊り車〕へ至る側と前記トラクションマシン１〔巻上機〕のシーブ５〔綱車〕から巻き掛けられる側とは同じ距離にあ」る点。e)なお，本件訂正第２発明の構成要件２Ｈ′のαにおいて，巻上機は，「前記綱車の回転軸方向の外形寸法が前記回転軸に対して垂直な方向の外形寸法よりも小さ」いという点については，引用発明２−１のトラクションマシン１も同様の構成であることが認められるので，相違点であるとは認められない。(3) 相違点１ないし３の容易想到性についてア引用例２−２（乙１３・１９９９年（平成１１年）５月２７日にドイツで公開された，ロープ式エレベータについてのドイツ特許出願の出願公開明細書（ＤＥ１９７５２２３２Ａ１））には，前記３(1)イで述べたほか，次の記載がある。a)駆動装置１１について引用発明２−２の駆動装置１１は，牽引ロープ４が巻き掛けられた原動車１３及び該原動車１３を駆動する電動機２５を有し（乙１３・３欄５９行ないし４欄１２行 ），一点鎖線で示す中心線ｄが原動車１３及び電動機２５を通って，電動機２５の回転軸から原動車１３の回転軸へ駆動力を伝達させる両回転軸の軸心を同心にして，原動車１３と電動機２５を対向させている。そして，原動車１３は，エレベータ昇降路３の平断面において，その回転軸に対して垂直な方向の外形寸法が，電動機２５の同方向の外形寸法より小さい。また，駆動装置１１は，エレベータ昇降路３内のコンクリート支持台９上に配置され（２欄６０行ないし３欄２行 ），かつ，コンクリート支持台９はエレベータ昇降路３内に突き出した階層フロア１０と同じ高さのフロア延長部であるところ（２欄５３行ないし５９行 ），駆動装置１１は，必要に応じて任意の階層に設置することができ（３欄１９行ないし２８行）るのであり，駆動装置１１を最下層階の階層フロアのコンクリート支持台９上に置くときは，駆動装置１１の下端は，エレベータケージ１の最下層階停止時において，最下層階の階層フロアと同じ高さにあるエレベータケージ１の床面より上方に位置し，また，エレベータケージ１の天井より下方に位置する。駆動装置１１は，別紙参考図２から明らかなように，電動機２５がエレベータ１の側方に位置するエレベータ昇降路３の壁面３ａに対向し，原動車１３がエレベータケージ１側に対向している。駆動装置１１の原動車１３は，別紙参考図２から明らかなように，カウンターウェイト６の吊り車２４よりも，近接するエレベータ昇降路３の壁面３ａ側に位置している。b)案内車５について引用発明２−２の案内車５は，別紙参考図２から明らかなように，エレベータ昇降路３の平断面において，エレベータケージ１の案内車５ａに至るロープ４がエレベータケージ１と駆動装置１１との間を通るように，駆動装置１１の原動車１３からエレベータケージ１と駆動装置１１との間へ向けて駆動装置１１の一部と重なるよう配置されている。c)返し車２３について引用発明２−２において，牽引ロープ４は，駆動装置１１の原動車１３に巻き掛けられ，その一端側は昇降路上方の案内車５に巻き掛けられ ，そこからエレベータケージ１の下部に設けた案内車５ａ，５ａを介して昇降路上方で固定され，その他端側は同様に昇降路上方の返し車２３に巻き掛けられ，そこからカウンタウェイト６上の吊り車２４を介して昇降路上方に固定されることになることから，引用発明２−２の返し車２３は，駆動装置１１の原動車１３からカウンターウェイト６の吊り車２４に至る牽引ロープ４が巻き掛けられて牽引ロープ４の方向を転換するように，エレベータ昇降路３内に配置されている。同返し車２３の回転面は，別紙参考図２から明らかなように，エレベータ昇降路３の平断面において，近接するエレベータ昇降路３の壁面３ａに対して，牽引ロープ４がカウンターウェイト６の吊り車２４へ至る側と駆動装置１１の原動車１３から巻き掛けられる側とは同じ距離にある。イ相違点１についてa)本件訂正第２発明は，ピットという低所に設置された巻上機の冠水を防止するとの課題を解決するために，巻上機の下端が「昇降路の最下階停止時のかご床面より上方でかつかご天井より下方に位置する」との構成を採用したものである。そして，巻上機の設置位置について，引用例２−２は，任意の階層に設置することができ，最下層階の階層フロアのコンクリート支持台９上に置くときは，駆動装置１１の下端は，エレベータケージ１の最下層階停止時において，最下層階の階層フロアと同じ高さにあるエレベータケージ１の床面より上方に位置し，また，エレベータケージ１の天井より下方に位置することを開示している。また，エレベータのピット内機器の浸水被害防止のために，ピット内機器のうちガバナプーリ６及びリミットスイッチ１０，１１を乗りかごが最下階に停止した状態における乗りかごの上下端間の範囲内で最下階乗り場の床面より少し高い位置に配置するとの技術（乙３６・特開平８−８１１５４号公報 ），及び，雨水等がかご停止最下階へ溢れ出すような事態に備えて，エレベータ用空調設備の少なくとも漏電遮断器を，乗りかごが停止する最下階の床面よりも上方でかつかご天井より下方に設置するとの技術（乙３７・特開平８−２７７０８１号公報）が既に知られていることからすれば，冠水による電動部品ないし電子機器の被害を防止するために，それらの部品を最下階の床面より上方でかつかご天井より下方に設置することは，既に周知の技術であったということができる。したがって，巻上機の冠水防止という課題を解決するために，引用発明２−１に引用発明２−２及び上記周知技術を組み合わせて，巻上機の設置位置を，昇降路のピットから，本件訂正第２発明の構成要件２Ｈ′のγの「該巻上機（４）の下端は前記昇降路（８）の最下階停止時のかご床面より上方でかつかご天井より下方」とすることは，当業者が容易になし得ることというべきである。b)原告は，引用発明２−１におけるトラクションマシン１は昇降路床面に置くものであるから，その設置位置を変更することは容易に想到できないと主張する。しかし，引用例２−１には ，「…昇降路床面に固定することにより，トラクションマシン１が安定して確実に動作するようにしている。 （乙」２０【００１４ 】）との記載やトラクションマシン１がピットに固定された図（乙２０【図４ 】）があるものの，トラクションマシン１が安定して確実に動作するのはその固定方法次第であるから，引用発明２−１がピットに固定するものに限定されると解する必要はない。したがって ，引用発明２−１のトラクションマシン１の固定位置を変更することに阻害要因はないものというべきであり，前記のとおり，引用発明２−２及び上記周知技術を組み合わせることによって，相違点１は容易に想到できるというべきである。ウ相違点２，３の容易想到性についてa)昇降路内の不使用空間の発生を極力抑えることは，エレベータ装置における一般的な課題である（乙２０【００３２】ないし【００３４ 】，乙１４【０００２ 】 【 従来の技術】エレベータの開発における目的の「１つは建物の空間の効率的かつ経済的利用にあった。従来のトラクションシーブエレベータにおいては，エレベータの駆動機械装置を収容するために設計される機械室もしくは他の空間は，建物のエレベータに要する空間のかなりの部分をとっている 。」との記載参照 ）。したがって，引用発明２−１と，エレベータ装置に関する発明である引用発明２−２とは，共通の一般的な課題を有するものである。さらに，引用発明２−１は，平断面での幅方向あるいは奥行き方向の不使用空間を縮減して昇降路全体を小さくすることを課題とするところ（乙２０【００３２】ないし【００３４ 】 ，引用発明２−２も，平断面の幅方向において案内）車５と駆動装置１１を重ねて配置する構成に照らせば，平断面の幅方向における不使用空間の縮減をも課題とするものである。また，乙２６ないし３２によれば，乗かごに下部プーリを設けたエレベータにおいて，乗かごに対するロープの取付位置すなわち下部プーリの取付位置は，引用例２−１の図８の態様に限られるものではなく，様々な取付位置がある周知慣用な技術であること，そして，寸法Ａ（乗かご２８の乗降口２８ａ側からかごガイドレール３３Ａ，Ｂの中心線Ｃまでの距離）と寸法Ｂ（乗かご２８の乗降口２８ａ側から下部プーリを吊るロープの中心位置までの距離）との比（Ｂ／Ａ）が０．３５∼０．６２の範囲内の数値になるような下部プーリの取付位置であれば，第１の返し車の回転面の傾斜方向は，引用発明２−２のものもこれに含まれるのであり，かかる構成は周知慣用のものであることが認められるから，引用発明２−１の構成に代えて，下部プーリの取付位置の中からいずれかの構成を採用することは，当業者が適宜採用し得る設計的事項であるというべきである（別紙参考図３参照）。したがって，エレベータ装置の各部品の形状や寸法に応じて，ロープの取付位置すなわち下部プーリの取付位置を適宜設計すること，その結果，引用発明２−１における第１の返し車の回転面の近接する昇降路の壁面に対する角度について，引用発明２−２における態様の角度を採用して，その向きを変更することは，当業者であれば容易に想到できるものである。すなわち，引用発明２−１に，ロープの取付位置すなわち下部プーリの取付位置についての上記周知慣用な技術事項を適用すれば，ロープ及び下部プーリの取付位置に応じて必然的に第１の返し車の傾斜方向も変化し，本件訂正第２発明と同様の構成（構成要件２Ｉ′のη）に至るのである。よって，相違点３は，当業者が容易に想到できる設計的事項にすぎない。b)次に，相違点２は，第１の返し車が，平断面においてかごの吊り車に至るロープがかごと前記巻上機との間を通るように配置されているか（本件訂正第２発明 ），かごと巻上機との間から外れた部分を通るように配置されているか（引用発明２−１）の違いである。上記のようにして下部プーリの取付位置についての上記周知慣用な技術事項を適用することによって相違点３を解消した場合，引用発明２−１の頂部プーリ２７Ａが，平断面において乗かご２８の下部プーリ２９Ａに至るロープ２６が乗かご２８とトラクションマシン１との間を通るように配置される構成に変わることになるから，相違点２も必然的に解消されるものである。したがって，相違点２も当業者が容易に想到できるものである。c)原告は，引用発明２−２は，昇降路内にコンクリート台を設置して巻上機を設置するものであるから，コンクリート台上の空間が不使用空間となるのであって，昇降路平断面を小さくするという目的での動機付けの点からすれば，引用発明２−１に組み合わせるものとしては，引用発明２−２は積極的に排除すべきものであると主張する。しかし，乗りかごに対するロープの取付位置すなわち下部プーリの取付位置についての上記周知慣用な技術事項に基づいて，設計を適宜変更することによって，相違点３ ，さらには同２を容易に想到できることは ，既に述べたとおりである。また，昇降路内の不使用空間の発生防止ということは，エレベータ装置に共通する一般的課題である（乙１４【０００２】参照 ）。そして，引用発明２−２の従来技術は，屋上等に機械室を設ける必要のあるエレベータ装置なのであって，かかる従来技術との対比からすれば，引用発明２−２においても，機械室の設置を不要にした点で高さ方向の不使用空間の発生を防止しているものであり，昇降路内についても，案内車５と駆動装置１１を重ねて配置するなどの不使用空間の発生を防止しようとの設計がなされているのであるから，引用発明２−１と引用発明２−２との間には課題の共通性が認められ，その組合せを阻害する要因があるということもできない。(4) 相違点４の容易想到性についてア引用例２−４（乙２９・特開平１１−３０１９５０号公報）には，次の記載がある。a)「 ０００１】液体圧シリンダへ供給，あるいは液体圧シリンダから【排出する作動流体の流量を制御し，乗りかごの速度を制御する方式の流体圧エレベーターの構造に関する。【０００４】本発明は，つり合おもりを設けても，このような不具合を防ぎ，乗かご平面および昇降路平面のサイズをつり合おもりのない場合と同等にできる流体圧エレベーターの構造を提供することにある 。」「 ００１４】つり合おもり用ロープ８をつる固定プーリ９を昇降路【平面の軸線Ｘに対して傾けて配置している。図２では，つり合おもり１０を設けない流体圧エレベーターの乗かごおよび昇降路平面のサイズを示している。したがって，昇降路平面のサイズを広げることなく昇降路内に乗かご１，ガイドレール２０１，２０５，２０８，流体圧シリンダ４，つり合おもり１０等の機器を配置できることを示している。」b)実施例を記載した図２及び図４において，昇降路の壁面に対し，固定プーリ９とつり合おもり１０とが配置され，固定プーリ９は，その回転面が昇降路平面の軸線ＸあるいはＹに対し，傾けて配置される構成が開示されている。イ相違点４の容易想到性についてa)前記のとおり，引用例２−４には，相違点４のうちの本件訂正第２発明の構成要件２Ｋ′の「第２の返し車の回転面」が「昇降路の壁面」に対し「傾斜」している構成が開示されている。そして，引用発明２−１と引用発明２−４を組み合わせて，相違点４のうちの本件訂正第２発明の構成要件２Ｋ′の「第２の返し車の回転面」が「昇降路の壁面」に対し「ロープがカウンターウェイトの吊り車へ至る側が巻上機の綱車から巻き掛けられる側よりかごに近づく方向に 」「傾斜」させる構成を採用すれば，当然 ，「巻上機の綱車」が「カウンターウェイトの吊り車」よりも，近接する昇降路の壁面側に位置することになるから，相違点４は容易に想到できるものである。また，そもそも，引用発明２−１において，トラクションマシン１が，昇降路の壁面に平行にかつカウンターウエイト３１と前記昇降路の壁面に沿って並んで配置されるとしても，トラクションマシン１とカウンタウエイト３１の具体的な配置は，その大きさと現場の状況を考慮して設計上適宜定めるものであって，単なる設計事項にすぎないのであるから，引用例２−１において，その回転面が昇降壁と平行な頂部プーリー２７Ｂが，トラクションマシン１のシ−ブ５の位置とカウンターウエイトのプーリ３２との具体的な配置によっては，両者をロープで連絡しているとの構造からして，その回転面が昇降面と平行となることも，昇降面と傾斜するような構成となることも，いずれもあり得るのである。したがって，引用発明２−１における頂部プーリ２７Ｂ（本件訂正第２発明の「第２の返し車 」）の回転面が昇降路の壁面に対し「平行」となるか ，「傾斜」するかは，トラクションマシン１とカウンターウエイト３１の具体的な配置に伴う，単なる設計的事項にすぎないというべきである。b)原告は，引用発明２−４が流体圧エレベータを対象としているものであること，引用発明２−４には，引用発明２−１のトラクションマシン１のシーブ５に相当するものが存在しないことを指摘して，容易想到性を否定する。しかし，乙２の２，３９ないし４１によれば，ロープ式エレベータと油圧式エレベータ（流体圧エレベータはこれに含まれる 。）はともにエレベータの代表的な方式であって，一般顧客用パンフレット類においても並べて掲載されていることが認められる。そして，巻上機及びカウンターウェイトを第２の返し車によって懸架する点においては，両方式の間に差異が存するものではない。そして，引用発明２−４は ，「昇降路のサイズをつり合おもりのない場合と同等にすること」を目的としたものであり，昇降路の平断面を小さくするという課題について引用発明２−１と共通するものであるから，当業者において，昇降路内の不使用空間の発生を極力押さえるという周知の課題を解決するために，引用発明２−１と引用発明２−４を組み合わせることは容易に想到し得ることというべきであって，原告の主張は採用できない。ウ引用発明２−１に引用発明２−２及び２−４を組み合わせることは困難であるとの原告の反論について原告は ，「引用発明２−１ないし２−４は，その発明の課題及び目的a)が相違するとともに，タイプが異なるエレベータ装置を対象としているのであるから，これらを組み合わせることは困難である。さらに，本件訂正第２発明と４つの相違点がある引用発明２−１を基礎として，それぞれの相違点に対して，引用発明２−２及び２−４等の記載事項から都合良く特定の技術事項を抽出して本件訂正第２発明のように構成することは，当業者が容易に想到し得ることではない。」と主張する。しかし，既に述べたとおり，引用発明２−１と本件訂正第２発明との各相違点は，相違点１については，引用発明２−２及び巻上機の冠水防止のための周知技術により解消するものにすぎず，相違点２及び３については，乗りかごに対するロープ及び下部プーリの取付位置のうち，周知慣用の構成のものからある構成を選択した結果生じる差異にすぎず，相違点４についても，昇降路の壁面に並んで配置される巻上機の綱車とカウンターウエイトの吊り車の具体的な配置により生じる設計的事項により生じる差異にすぎないものである。したがって，これらの相違点のいずれも，引用発明２−１に単なる設計的な変更を加えたものか，巻き上げ機の冠水防止のための公知技術を組み合わせたものにすぎず，当業者がこれらの構成に想到することが困難であるということはできない。また，エレベータにおける不使用空間の縮減，すなわち，高さ方向，奥行き方向，幅方向における不使用空間の縮減は一般的な課題であって，引用発明２−１，２−２及び２−４に共通するものであるから，この点からも，これらの発明の組合せについてこれを阻害する要因もないということができる。そして，本件訂正第２発明については，引用発明２−１に上記各公知技術を組み合わせることによって想到し得る構成から，通常予測し得えない異質なあるいは顕著に優れた作用効果を奏するものと認めるに足りる証拠もない。エ以上によれば，本件訂正第２発明は，特許法２９条２項違反の事由があるものと認められ，原告の訂正審判請求は，特許法１２６条５項に反するものと認められるから，原告の求める訂正によって本件第２発明の無効理由は解消されない。(5) 小括以上のとおり，本件第２特許には特許法２９条２項違反の無効理由が存在し，無効審判により無効にされるべきものと認められるのであるから，特許権者である原告は，その権利を行使することができないというべきである 特（許法１０４条の３第１項 ）。５結論よって，原告の請求は，その余の点について判断するまでもなく，理由がないのでこれを棄却することとし，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
