<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成18(わ)3956</事件番号>
      <事件名>組織的な犯罪の処罰及び犯罪収益の規制等に関する法律違反被告事件</事件名>
      <裁判年月日>平成18年11月17日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>大阪地方裁判所　　第１２刑事部</裁判所名・部>
      <判示事項の要旨>暴力団組長として，組織的な常設賭博場を開設し，賭博を行うとともに客から寺銭名下の金銭を徴収し利益を図ることを共同の目的とする継続的結合体を指揮していた被告人が，３８９日間の毎日，配下の共犯者らと共に賭博場を開張して利益を図り，かつ常習として賭博をしたとの事件において，懲役４年６月の量刑をするとともに，上記間の不法収益として３億１０４０万円の追徴をした事案</判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20070117093919.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=34003&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文被告人を懲役４年６月に処する。
      未決勾留日数中８０日をその刑に算入する。
      被告人から金３億１０４０万円を追徴する。
      理由(罪となるべき事実)被告人は，暴力団Ａ組Ｂ組組長として，大阪市ａ区ｂｃ丁目ｄ番ｅ号において，組織的な常設賭博場である通称「Ｃ」を開設し，俗に「賽本引」と称する賭博を行うとともに，その客から寺銭名下の金銭を徴収し利益を図ることを共同の目的とする団体である，Ａ組Ｄ組組長Ｅ及び上記Ｂ組組員ら約２４名で構成された継続的結合体を指揮していたものであるが，上記Ｅらと共謀の上，上記団体の活動として，第１の午前６時ころまでの間及び同月２４日午後６時ころから同月２５日午前零時５分ころまでの間，前記賭博場において，Ｅら団体関係者が別紙記載の各役割を分担するなどし，その分担に従って，賭博場を開張し，さいころ及び張り札等を使用し，賭客のＦらに，金銭を賭けさせて「賽本引」と称する賭博を行わせ，その際，同人らから寺銭名下に金銭を徴収し，もって，団体の活動として，賭博開張図利の罪に当たる行為を実行するための組織により，賭博場を開張して利益を図った第２前記日時場所において，Ｅら団体関係者が別紙記載の各役割を分担するなどし，その分担に従って，常習として，前記Ｆらを相手方としてさいころ及び張り札等を使用して金銭を賭け，もって，団体の活動として，常習賭博の罪に当たる行為を実行するための組織により，常習として「賽本引」と称する賭博をしたものである。
      (証拠の標目)1(以下の括弧内の甲を付した数字は証拠等関係カード記載の検察官請求番号を示す。
      )判示事実全部について被告人の公判供述Ｅの検察官調書謄本(甲17)，警察官調書謄本(甲16)Ｇ(甲18)，Ｈ(甲24)，Ｉ(甲25)，Ｊ(甲27)，Ｋ(甲30)，Ｌ(甲31)，Ｍ(甲32)，Ｎ(甲33)，Ｏ(甲34)，Ｐ(甲35)，Ｑ(甲36)，Ｒ(甲37)，Ｓ(甲38)，Ｔ(甲48，49)，Ｕ(甲52)の検察官調書謄本Ｖの検察官調書謄本(甲23)，警察官調書謄本(甲19∼22)Ｗの検察官調書謄本(甲29)，警察官調書謄本(甲28)Ｘの検察官調書謄本(甲45)，警察官調書謄本(甲39∼44)Ｙ１(甲６，７)，Ｙ２(甲８)，Ｙ３(甲９)，Ｙ４(甲10)，Ｙ５(甲11)，Ｙ６(甲12)，Ｙ７(甲13)，Ｆ(甲14，15)の警察官調書謄本写真撮影報告書(甲１，２)捜査報告書謄本(甲４，５)(累犯前科)被告人は，平成９年２月５日大阪地方裁判所でモーターボート競走法違反の罪により懲役１年１０月及び罰金５０万円に処せられ(同１０年３月１０日確定，懲役刑の始期同年６月１５日)，同１２年２月１３日その懲役刑の執行を受け終わったものであり，この事実は前科調書(乙４)及び判決書謄本(乙６)によって認められる。
      (法令の適用)罰条判示第１の各所為は包括して刑法６０条，組織的な犯罪の処罰及び犯罪収益の規制等に関する法律３条１項２号(刑法１８６条２項)，判示第２の各所為は包括して刑法６０条，組織的な犯罪の処罰及び犯罪収益の規制等に関する法律３条１項１号(刑法１８６条１項)累犯加重併合罪の処理いずれも刑法５６条１項，５７条(再犯)刑法４５条前段，４７条本文，１０条(重い判示第１の罪の刑2に法定の加重〔なお，賭博開張図利幇助と賭博の事案であるが，同じ日・場所での賭博開張図利幇助の事実と賭博の事実が併合罪の関係にあることにつき，最二小決昭和４５年７月１０日・裁判集〔刑事〕177号171頁参照〕)未決勾留日数の算入刑法２１条追組織的な犯罪の処罰及び犯罪収益の規制等に関する法律１６条徴１項本文，１３条１項１号なお，追徴につき付言するに，上記法律１３条１項の没収は経費を控除する要がなく(刑事裁判資料第276号(組織的な犯罪の処罰及び犯罪収益の規制等に関する法律の解説)101頁)，追徴についてもこれと同様であるところ(刑法１９条の２につき大コンメンタール刑法〔第二版〕第１巻451頁)，本件賭博場での１日分の平均収益については，毎日場に出ていたＥを始めとする共犯者らが一致して約８０万円であった旨供述しており，その根拠も，組長である被告人への上納分，共犯者らの日当のほか必要経費分を踏まえた具体的で説得性のあるものであること，また，多くの共犯者らの供述から，その程度の収益がノルマとされていたと認められ，捜査が入った当日中途の収益も１１５万１０００円あったこと，その他，本件賭博は結局は胴側が儲ける仕組みになっていたこと，及び同賭博の規模等にも照らせば，上記収益についての共犯者らの供述は十分信用するに足るものであって，１日分の平均収益は少なくとも８０万円であった旨の複数の共犯者の供述にも照らし，本件の追徴額については，１日分の平均収益を８０万円と認めた上，その３８８日分の３億１０４０万円とした。
      (量刑の理由)本件は，判示組織的な犯罪として，賭博開張図利(第１)及び常習賭博(第２)を首謀し，配下の者らに実行させた，組織的な犯罪の処罰及び犯罪収益の規制等に関する法律違反の事案であるが，被告人は，平成以降，モーターボート競走法違反(呑行為)の罪で２度判決を受けて，２回目では前記累犯前科のとおり実刑となり服役しながら，平成１２年２月１４日に満期出所した後，前裁判で解散を決意したはずのＢ組を再び立ち上げ，早3くも平成１４年夏ころ本件賭博場の開張者となって以降，本件起訴分でも平成１７年１月１日から実に３８９日間休みなく賭博場を組織的に開張して巨額の不法収益を得たものであり，それが場に出た組員や組関係者らの高額な日当のほか多くが組の収入源となったことに照らしても，本件は反社会性が誠に著しい悪質極まりない犯行であって，被告人の賭博についての規範意識の欠如と常習性も甚だ顕著である。
      同種前科で服役もしながらなおも暴力団組長として本件を主導した被告人の刑責は相当に重い。
      そこで，組の解散を改めて申述するなどして本件につき反省の態度を示していること，社会福祉法人等に相当額の寄附をしていること，健康状態が優れないこと，高齢の域に達しつつあることなど被告人のために酌むべき事情も併せ総合考慮の上，主文の量刑をした。
      (求刑懲役６年)大阪地方裁判所第１２刑事部裁判官西森4英司別紙氏名地位役割１ＥＡ組若頭補佐兼Ｄ組組長現場責任者，シケ張り２ＧＡ組Ｂ組舎弟頭補佐盆守，合力，胴師３Ｖ上記Ｂ組若頭補佐盆守，采配，合力，胴師４ＨＡ組Ｄ組関係者※帳付け，胴師５ＺＢ組本部長合力，胴師６ＩＢ組若中合力，胴師７ＪＢ組若頭補佐合力，胴師８Ｗ上記Ｄ組関係者合力，胴師９ＫＤ組関係者合力，胴師10ＬＢ組関係者胴師，走り11ＯＡ組若中合力，胴師，シケ張り12ＰＢ組若中シケ張り13ＭＢ組舎弟頭補佐下足番14ＮＭの元妻賄い15ＸＢ組若頭采配，胴師16ＴＢ組若頭補佐帳付け，胴師17ＵＡ組若中盆守，胴師18ＱＢ組組員胴師19ＲＢ組関係者合力，胴師20ＳＢ組関係者走り※Ｈについては別件でその地位が争われており，本件でも上記認定に止めたものである。
    役割内容采配胴師の交代を命じる者胴師賭客を相手にさいころ及び張り札等を使用して金銭を賭けるなどの役割をする者合力客に配当金を配ったり，張り金を回収したりする者，また，寺銭を徴収する者盆守客の不正行為の監視などをする者シケ張り賭博場の外付近において，賭客を案内し，警察官の動向等を監視する者帳付け胴師の勝敗及び胴前金の増減を記帳する者走り賭客らへの飲食物の提供及び接客などをする者賄い賭客や胴側の者のための料理を作る者下足番客の履物を整理する者5</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
