<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成14(行ウ)230</事件番号>
      <事件名>損害賠償（住民訴訟）請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成18年11月24日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>土木工事の指名競争入札において談合が行われた結果，受注予定者があらかじめ合意され，入札参加者間で公正な競争が確保された場合に形成されたであろう正常な落札価格と比較して不当に高い価格で落札がされ，市がその差額相当額の損害を受けたにもかかわらず，損害賠償請求権の行使を怠っているとして，地方自治法（平成１４年法律第４号による改正前）２４２条の２第１項４号に基づき，市に代位してした怠る事実の相手方である建設会社らに対する損害賠償請求が，いずれも一部認容された事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>土木工事の指名競争入札において談合が行われた結果，受注予定者があらかじめ合意され，入札参加者間で公正な競争が確保された場合に形成されたであろう正常な落札価格と比較して不当に高い価格で落札がされ，市がその差額相当額の損害を受けたにもかかわらず，損害賠償請求権の行使を怠っているとして，地方自治法（平成１４年法律第４号による改正前）２４２条の２第１項４号に基づき，市に代位してした怠る事実の相手方である建設会社らに対する損害賠償請求につき，公正取引委員会の立入検査の前後において，落札率に有意な差が見られるにもかかわらず，前記建設会社らにおいて落札価格の積算根拠等につき積極的かつ具体的な主張立証等を行わないこと，建設会社らの従業員の供述等により談合の成立を認めることができるとした上，損害額につき，民事訴訟法２４８条を適用して，請負契約における各契約金額の５パーセントに相当する金額を損害額と認定し，さらに，私的独占の禁止及び公正取引の確保に関する法律（以下「独占禁止法」という。）２５条に基づく損害賠償請求権と不法行為に基づく損害賠償請求権とについて，地方自治法その他の法令上，地方公共団体の長に，専ら独占禁止法２５条に基づく損害賠償請求権の行使を選択して審決の確定まで訴えを提起しないことができるとする権限を付与する旨の規定は存在しないのであるから，市長が不法行為に基づく損害賠償請求権を行使しないことは違法であるとして，前記各請求をいずれも一部認容した事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20070525165339.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=34694&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文１原告らの主位的請求をいずれも棄却する。
      ２被告株式会社Ｐ１は，東京都八王子市に対し，１２８３万６２５０円及びこれに対する平成１４年６月７日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ３被告Ｐ２株式会社は，東京都八王子市に対し，１４７５万２５００円及びこれに対する平成１４年６月６日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ４被告Ｐ３株式会社は，東京都八王子市に対し，１９２１万５０００円及びこれに対する平成１４年６月６日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ５被告Ｐ４株式会社は，東京都八王子市に対し，１２０７万５０００円及びこれに対する平成１４年６月６日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ６被告Ｐ５株式会社は，東京都八王子市に対し，１２４６万８７５０円及びこれに対する平成１４年６月６日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ７被告株式会社Ｐ６は，東京都八王子市に対し，２４８３万２５００円及びこれに対する平成１４年６月７日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ８引受参加人株式会社Ｐ７は，東京都八王子市に対し，１６３８万円及びこれに対する平成１４年６月７日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払1え。
      ９被告Ｐ８株式会社は，東京都八王子市に対し，１０８１万５０００円及びこれに対する平成１４年６月６日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      10被告Ｐ９株式会社は，東京都八王子市に対し，１８１１万２５００円及びこれに対する平成１４年６月７日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      11被告Ｐ１０株式会社は，東京都八王子市に対し，１５１２万円及びこれに対する平成１４年６月６日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      12被告株式会社Ｐ１１は，東京都八王子市に対し，４１４７万５０００円及びこれに対する平成１４年６月７日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      13原告らのその余の予備的請求をいずれも棄却する。
      14訴訟費用は，これを１００分し，その５を被告株式会社Ｐ１の負担とし，その６を被告Ｐ２株式会社の負担とし，その８を被告Ｐ３株式会社の負担とし，その５を被告Ｐ４株式会社の負担とし，その５を被告Ｐ５株式会社の負担とし，その１１を被告株式会社Ｐ６の負担とし，その７を引受参加人株式会社Ｐ７の負担とし，その４を被告Ｐ８株式会社の負担とし，その７を被告Ｐ９株式会社の負担とし，その６を被告Ｐ１０株式会社の負担とし，その１８を被告株式会社Ｐ１１の負担とし，その余は原告らの負担とする。
      事第１実及び理請求2由１主位的請求被告らは，東京都八王子市に対し，連帯して８億８５２４万９７５０円及びこれに対する平成１３年４月２７日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ２予備的請求(1)被告株式会社Ｐ１（以下「被告Ｐ１」という。
      ）は，東京都八王子市に対し，５０８８万０９００円及びこれに対する訴状送達の日の翌日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      (2)被告Ｐ２株式会社（以下「被告Ｐ２」という。
      ）は，東京都八王子市に対し，５７１３万７８５０円及びこれに対する訴状送達の日の翌日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      (3)被告Ｐ３株式会社（以下「被告Ｐ３」という。
      ）は，東京都八王子市に対し，７６５７万６５００円及びこれに対する訴状送達の日の翌日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      (4)被告Ｐ４株式会社（以下「被告Ｐ４」という。
      ）は，東京都八王子市に対し，４３９４万２５００円及びこれに対する訴状送達の日の翌日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      (5)被告Ｐ５株式会社（以下「被告Ｐ５」という。
      ）は，東京都八王子市に対し，４９４１万３０００円及びこれに対する訴状送達の日の翌日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      (6)被告株式会社Ｐ６（以下「被告Ｐ６」という。
      ）は，東京都八王子市に対し，９８８８万９０００円及びこれに対する訴状送達の日の翌日から支払済3みまで年５分の割合による金員を支払え。
      (7)引受参加人株式会社Ｐ７（以下「引受参加人Ｐ７」という。
      ）は，東京都八王子市に対し，６４９２万１５００円及びこれに対する訴状送達の日の翌日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      (8)被告Ｐ８株式会社（以下「被告Ｐ８」という。
      ）は，東京都八王子市に対し，４２２６万２５００円及びこれに対する訴状送達の日の翌日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      (9)被告Ｐ９株式会社（以下「被告Ｐ９」という。
      ）は，東京都八王子市に対し，６６７３万８０００円及びこれに対する訴状送達の日の翌日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      (10)被告Ｐ１０株式会社（以下「被告Ｐ１０」という。
      ）は，東京都八王子市に対し，５８１１万７５００円及びこれに対する訴状送達の日の翌日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      (11)被告株式会社Ｐ１１（以下「被告Ｐ１１」という。
      ）は，東京都八王子市に対し，１億６４２０万９５００円及びこれに対する訴状送達の日の翌日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      第２事案の概要本件は，東京都八王子市（以下「八王子市」という。
      ）から工事の施工等につき委託を受けた財団法人Ｐ１２公社（以下「公社」という。
      ）が発注した土木工事の入札に際して，被告らが談合した結果，受注予定者があらかじめ合意され，入札参加者間で公正な競争が確保された場合に形成されたであろう正常な落札価格と比較して不当に高い価格で落札がされ，八王子市が損害を受けた4にもかかわらず，八王子市の市長（以下「八王子市長」という。
      ）が被告らに対し不法行為に基づく損害賠償請求権を行使することを怠っているとして，八王子市の住民である原告らが，平成１４年法律第４号による改正前の地方自治法（以下「改正前法」という。
      ）２４２条の２第１項４号に基づき，八王子市に代位して，被告らに対し，八王子市への損害賠償の支払を求める住民訴訟である。
      １前提事実(1)当事者等ア原告らは，いずれも八王子市の住民である。
      イ被告Ｐ１３株式会社（以下「被告Ｐ１３」という。
      ），被告Ｐ１１，被告Ｐ２，被告Ｐ６，被告Ｐ４，被告Ｐ５，被告Ｐ３，脱退被告株式会社Ｐ１４（なお，引受参加人Ｐ７は，平成１６年４月１日にされた会社分割により，同脱退被告の営む建設事業に関する一切の営業を承継した。
      ），被告Ｐ９，被告Ｐ１，被告Ｐ１０及び被告Ｐ８（以下，総称して「被告ら」という。
      ）は，いずれも建設業法の規定に基づき国土交通大臣の許可を受け，国内の広い地域において総合的に建設業を営むもの（以下「広域総合建設業者」という。
      ）であり，いわゆる多摩地区（東京都のうち区部及び島しょ部を除く区域）において営業所を置くなどして事業活動を行っていたものである（なお，被告Ｐ１０の平成１５年７月１日商号変更前の商号は「Ｐ１５株式会社」であるが，同商号変更の前後を問わず，同被告について「被告Ｐ１０」と略称する。
      ）。
      引受参加人Ｐ７（平成１６年４月１日商号変更前の商号は「Ｐ１６株式5会社」）は，同日にされた会社分割により，脱退被告株式会社Ｐ１４（同日商号変更前の商号は「株式会社Ｐ７」）から，本件訴訟に係る権利義務関係を免責的かつ包括的に承継したものである（以下，上記脱退被告を「旧Ｐ７」という。
      ）。
      ウ公社は，昭和３６年７月２０日，首都圏整備構想に基づき，新都市の総合的建設と，地域開発を促進し，首都の秩序ある発展を図ることを目的として，当時，東京都が１０００万円，八王子市，町田市，青梅市，日野町，福生町及び羽村町が各５０万円（合計１３００万円）を出えんして設立された財団法人であり，多摩地区所在の市町村から委託を受けるなどして，公共下水道の建設等の都市基盤整備事業を行うものである（甲サ６０）。
      (2)工事請負契約の締結ア平成１０年３月９日，被告Ｐ１は，別紙工事目録１記載のとおり，公社から，八王子市α１××××番地先外下水道築造４３−公１２工事（以下「本件工事１」という。
      ）を，契約金額２億５６７２万５０００円（うち消費税及び地方消費税額１２２２万５０００円）で請け負った（甲１４の１，甲サ３２８）。
      イ平成１０年５月２６日，被告Ｐ２を代表者とする「Ｐ２・Ｐ１７建設共同企業体」は，別紙工事目録２記載のとおり，公社から，八王子市α２×××番地先外下水道築造４４（公１工区）工事（以下「本件工事２」という。
      ）を，契約金額２億９５０５万円（うち消費税及び地方消費税額１４０５万円）で請け負った（甲１４の２，甲サ３２８）。
      なお，建設共同企業体（ジョイントベンチャー）とは，建設会社数社が6互いに出資して，共同して１つの建設工事を施工するために結合する事業組織体である。
      ウ平成１１年３月３０日，被告Ｐ３を代表者とする「Ｐ３・Ｐ１８建設共同企業体」は，別紙工事目録３記載のとおり，公社から，八王子市α３×××番地先外下水道築造４４（公１４工区）工事（以下「本件工事３」という。
      ）を，契約金額３億８４３０万円（うち消費税及び地方消費税額１８３０万円）で請け負った（甲１４の３，甲サ３２８）。
      エ平成１１年４月５日，被告Ｐ４は，別紙工事目録４記載のとおり，公社から，八王子市α４××××番地先外下水道築造４４（公１６工区）工事（以下「本件工事４」という。
      ）を，契約金額２億４１５０万円（うち消費税及び地方消費税額１１５０万円）で請け負った（甲１４の４，甲サ３２８）。
      オ平成１１年６月２１日，被告Ｐ５は，別紙工事目録５記載のとおり，公社から，八王子市α５外私道内下水道築造４５−公７工事（以下「本件工事５」という。
      ）を，契約金額２億４９３７万５０００円（うち消費税及び地方消費税額１１８７万５０００円）で請け負った（甲１４の５，甲サ３２８）。
      カ平成１１年６月２８日，被告Ｐ６を代表者とする「Ｐ６・Ｐ１９建設共同企業体」は，別紙工事目録６記載のとおり，公社から，八王子市α６×××番地先外下水道築造４５（公１工区）工事（以下「本件工事６」という。
      ）を，契約金額４億９６６５万円（うち消費税及び地方消費税額２３６５万円）で請け負った（甲１４の６，甲サ３２８）。
      7キ平成１１年８月１６日，旧Ｐ７を代表者とする「Ｐ７・Ｐ２０建設共同企業体」は，別紙工事目録７記載のとおり，公社から，八王子市α５××××番地先外下水道築造４５（公４工区）工事（以下「本件工事７」という。
      ）を，契約金額３億２７６０万円（うち消費税及び地方消費税額１５６０万円）で請け負った（甲１４の７，甲サ３２８）。
      ク平成１１年８月１６日，被告Ｐ８は，別紙工事目録８記載のとおり，公社から，八王子市α７××××番地先外下水道築造４５（公１４工区）工事（以下「本件工事８」という。
      ）を，契約金額２億１６３０万円（うち消費税及び地方消費税額１０３０万円）で請け負った（甲１４の８，甲サ３２８）。
      ケ平成１１年１２月２０日，株式会社Ｐ２１（以下「Ｐ２１」という。
      ）は，別紙工事目録９記載のとおり，公社から，八王子市α４×××番地先外下水道築造４５−公１０工事（以下「本件工事９」という。
      ）を，契約金額２億２１５５万円（うち消費税及び地方消費税額１０５５万円）で請け負った（甲１４の９，甲サ３２８）。
      コ平成１２年５月１日，被告Ｐ９を代表者とする「Ｐ９・Ｐ２２建設共同企業体」は，別紙工事目録１０記載のとおり，公社から，八王子市α８×××番地先外下水道築造４６（公２工区）工事（以下「本件工事１０」という。
      ）を，契約金額３億６２２５万円（うち消費税及び地方消費税額１７２５万円）で請け負った（甲１４の１０，甲サ３２８）。
      サ平成１２年５月２９日，Ｐ２３株式会社（以下「Ｐ２３」という。
      ）を代表者とする「Ｐ２３・Ｐ２４建設共同企業体」は，別紙工事目録１１記8載のとおり，公社から，八王子市α４×××番地先外下水道築造４６（公４工区）工事（以下「本件工事１１」という。
      ）を，契約金額３億４７５５万円（うち消費税及び地方消費税額１６５５万円）で請け負った（甲１４の１１，甲サ３２８）。
      シ平成１２年７月３１日，被告Ｐ１０を代表者とする「Ｐ１５・Ｐ２５建設共同企業体」は，別紙工事目録１２記載のとおり，公社から，八王子市α９××××番地先外下水道築造４６（公３工区）工事（以下「本件工事１２」という。
      ）を，契約金額３億０２４０万円（うち消費税及び地方消費税額１４４０万円）で請け負った（甲１４の１２，甲サ３２８）。
      ス平成１２年８月２３日，被告Ｐ１１を代表者とする「Ｐ１１・Ｐ１８建設共同企業体」は，別紙工事目録１３記載のとおり，公社から，八王子市α１０×××番地先外下水道築造４６（公１工区）工事（以下「本件工事１３」という。
      ）を，契約金額８億２９５０万円（うち消費税及び地方消費税額３９５０万円）で請け負った（甲１４の１３，甲サ３２８）。
      (3)公社における工事の発注方法等（以下，甲サ６４，４３６，４３８，４３９）ア指名競争入札公社では，原則として，工事予定価格が５００万円以上の土木工事については，あらかじめ工事の件名，工事の概要，工事の格付等を公示して入札に参加することを希望する者を公募し，入札参加希望者に工事希望票を提出させた上，指名業者選定委員会の審議を経て，入札に参加する指名業者を選定し，同指名業者による入札を実施する「発注予定工事公表制度」9（通称「工事希望型指名競争入札」）によって工事の発注をすることとしている。
      イ事業者の格付公社では，公社が入札参加資格を満たす者として登録している有資格者の中から入札参加者を募り，入札参加希望者の中から指名競争入札の参加者を指名しているところ，有資格者は，その事業規模等により工種区分ごとにＡからＥまでのいずれかのランク（以下「事業者ランク」という。
      ）に格付されている。
      被告らは，土木工事のうち下水道工事及び一般土木工事の工種区分における事業者ランクがいずれもＡとして格付されていた。
      ウ土木工事の格付また，公社が発注する土木工事は，その工事予定価格の額を基準とし，これに工事の技術的な難易度等を勘案してＡからＥまでのいずれかのランクの工事に格付され（例えば，最も上位の格付等級であるＡランクの工事は，その予定価格が１億７０００万円以上２億６０００万円未満の工事である。
      ），さらに，工事予定価格が２億６０００万円以上の工事については，建設共同企業体による共同施工方式で施工する工事として，「Ａ・Ｃ」（工事予定価格２億６０００万円以上３億円未満），「Ａ・Ｂ」（工事予定価格３億円以上５億６０００万円未満）及び「Ａ・Ａ」（工事予定価格５億６０００万円以上）の３等級に分けて格付されている。
      エ入札参加者の指名公社が指名競争入札の参加者として事業者を指名するに当たっては，発10注する工事のランクに対応する事業者ランクに格付された者の中から指名することを基本とし，また，指名競争入札の参加者として建設共同企業体を指名するに当たっては，事業者ランクがＡである者を構成員のうちの代表者とし，これと事業者ランクがＡからＣまでのいずれかの者との組合せによる建設共同企業体を結成させ，同企業体を指名競争入札の参加者としている。
      オ入札における最低制限価格等公社では，入札に当たって工事予定価格及び最低制限価格（工事予定価格の約８０％に相当する額）を設定しているが，平成１１年９月までは，工事予定価格を事前に公表しておらず，入札価格の全部が工事予定価格よりも高額である場合には，その場で２回まで再度入札を行うこととしていた。
      また，最低制限価格を下回る価格で入札した者は失格とし，最低制限価格以上の価格で入札した者の中で最も低い価格で入札した者を落札者としていた。
      カ工事請負契約締結に至る手順入札に参加する事業者の指名又は建設共同企業体の構成員となるべき者の選定が行われた後の契約に至るまでの手順については，①事業者を指名する場合には，公社による事業者１０社の指名，指名した事業者に対する現場説明会（公社の事務所で行われる。
      ），入札，落札者との契約の順に進められ，また，②建設共同企業体を指名する場合には，公社による建設共同企業体の構成員となるべき者の指名（事業者ランクＡの事業者１０社と，事業者ランクがＡからＣまでのいずれかの事業者１０社との合計２０11社），建設共同企業体結成についての説明会，入札参加者による建設共同企業体結成の届出，現場説明会，入札，落札者との契約の順に進められる。
      キ公社発注の特定土木工事の落札率等(ア)平成９年１０月１日から同１２年９月２７日までの期間における公社発注の特定土木工事７２件の工事件名，落札者及び落札率等は，別紙「Ｐ１２公社発注の特定土木工事一覧表」のとおりである（甲サ１９０）。
      (イ)また，平成１２年１０月１日から同１７年１１月１日までの期間における公社発注の特定土木工事１３９件の工事名，落札者及び落札率等は，別紙「特定土木工事一覧表」のとおりである（乙イ２）。
      (4)八王子市と公社の契約関係等ア八王子市は，公社との間で，「八王子市公共下水道事業（事業の一部）に関する業務委託契約書」を平成６年６月１日付け，同９年３月２５日付け及び同１１年３月２５日付けでそれぞれ交わし，八王子市の基本計画に基づく公共下水道事業の建設工事，設計及び監督業務並びに調査業務につき，公社に対し業務の委託をする旨の契約を締結した（甲１１の１ないし３）。
      同各契約によれば，八王子市は，公社に対し，委託費を支払うものとされ，同委託費は，工事費，支障物件処理費及び公社の事務費から成るものとされているところ（甲１１の１ないし３），このうち工事費は，公社と工事請負人との間の契約額（契約変更があった場合は変更後の契約額）であるとされている（甲１２，甲サ６０）。
      12平成９年３月２５日付け及び同１１年３月２５日付け上記各契約（以下，総称して「本件各委託契約」という。
      ）によれば，公社は，委託業務のうち，工事の全部又は一部について工事が完了したときは，八王子市の検査を受けなければならず，その検査に合格した後，委託費の支払を八王子市に請求する旨約定されている。
      イ八王子市と公社との間では，本件各委託契約等に基づき，各年度の事業実施協定書を交わしており（甲１３の１ないし１１），本件工事１ないし１３は，本件各委託契約及び事業実施協定に基づいて公社が発注したものである。
      公社は，本件工事１ないし１３につき，工事請負人と契約を締結した日と同日付けの通知書をもって，八王子市に対し，契約書の写し１部を添付した上，①工事件名，②契約金額，③工期，④契約年月日及び⑤契約先を通知していた（甲１４の１ないし１３）。
      ウ本件工事１ないし１３は，それぞれ所定の工期ころに完成し，公社は，工事請負人に対し，別紙工事目録１ないし１３記載の各支払完了日までに所定の代金を支払った。
      また，八王子市は，公社に対し，本件工事１ないし１３につき，工事完了ごとに公社からの請求に応じ，それぞれ本件各委託契約に基づく委託費を支払った。
      なお，八王子市は，公社から提出される清算書により各年度の支払金額を確認し，これを確定している。
      （甲１）(5)ア公正取引委員会による課徴金の納付命令等平成１３年１２月１４日，公正取引委員会は，公社発注の土木工事の入13札参加業者のうち多摩地区において事業活動を行っている別紙「課徴金納付命令対象事業者一覧」記載の広域総合建設業者３４社（以下「３４社」という。
      ）に対し，平成１７年法律第３５号による改正前の私的独占の禁止及び公正取引の確保に関する法律（以下「改正前独占禁止法」という。
      ）４８条の２第１項に基づき，課徴金の納付命令をした。
      課徴金額の合計は６億９０２１万円であり，３４社それぞれの課徴金額は上記別紙記載のとおりである。
      また，課徴金の納付命令に係る対象物件は別紙「課徴金納付命令対象物件一覧」記載のとおりであり，本件工事１ないし１３は，順次，同記載の番号４，２５，２９，２３，１０，６，２４，２８，３７，２７，１３，３４及び７に該当する。
      （甲１，２，４の２）。
      イ３４社は，上記課徴金納付命令についていずれも審判手続の開始の請求をした。
      そこで，公正取引委員会は，平成１４年１月２８日，３４社に対し，改正前独占禁止法４９条２項に基づき，審判開始決定をした。
      （甲１，１５）(6)住民監査請求，本件訴えの提起等ア平成１４年２月２１日，原告らは，本件工事１ないし１３につき，３４社による談合行為があり，八王子市はその被害者であるとして，八王子市監査委員に対し，八王子市長が３４社に対して有する損害賠償請求権を適正に行使するよう勧告することを求めて住民監査請求（以下「本件監査請求」という。
      ）をした（甲１）。
      イ平成１４年４月１９日，八王子市監査委員は，①本件工事１ないし１３につき，私的独占の禁止及び公正取引の確保に関する法律（以下「独占禁14止法」という。
      ）３条に違反する行為（いわゆる談合行為）の存否を確認することができないこと，②談合行為の存否は，現時点で八王子市が具体的に立証できるほど明白なものとなっておらず，公正取引委員会の審決が確定した上で損害賠償請求権の行使について検討することが妥当であり，八王子市長が民法７０９条に基づく損害賠償請求権を行使しないことは，違法又は不当に財産の管理を怠る事実に該当しないことなどの理由で，本件監査請求を棄却した上，「公正取引委員会の審決の確定により，１３件の監査請求対象工事に関する談合行為が認定され，市の損害が明らかになった場合には，関係者と協議の上，本件１３社に対し，速やかに損害賠償請求権を行使されたい。
      」との「市長に対する意見」を付した（甲１）。
      ウ平成１４年５月１７日，原告らは本件訴えを提起した。
      なお，原告らは，平成１７年２月８日の本件第１１回口頭弁論期日において，予備的請求に係る請求の趣旨が記載された準備書面を陳述し，同期日において，被告Ｐ１３を除く被告らは，原告らの予備的請求を棄却する旨の判決を求めた。
      ２争点(1)談合に関する基本合意の存否被告らを含む別紙業者一覧表記載の広域総合建設業者８０社の間において，公社発注の土木工事につき，受注価格の低落防止等を図るため，あらかじめ受注予定者を決定し，受注予定者が予定価格近似の金額で落札できるよう協力する旨の談合に関する基本合意が存在したかどうか（原告らの主位的請求に係る争点）。
      15(2)個別談合の存否談合に関する基本合意が認められない場合であっても，本件工事１ないし８，１０，１２及び１３について個別に談合が存在し，落札業者が不法行為責任を負うかどうか（原告らの予備的請求に係る争点）。
      また，そもそも原告らの予備的請求は，住民監査請求を前置したものといえるかどうか。
      (3)八王子市における損害の発生公社発注の土木工事につき談合の事実があったとして，八王子市に損害が生じたことになるかどうか。
      (4)損害の額本件工事１ないし１３について談合の事実があったとして，本件工事１ないし１３の請負契約において決められた現実の契約金額と，談合という不法行為がなかった場合に決められたであろう契約金額との差額（損害）は幾らか。
      (5)違法な怠る事実の有無八王子市長は，公正取引委員会の審決が確定した後に独占禁止法２５条に基づく損害賠償請求権を行使することが合理的であり，同審決がされていない時点において，民法上の不法行為に基づく損害賠償請求権を行使しなくても，債権の管理を違法に怠っているとはいえず，したがって，原告らが，改正前法２４２条の２第１項４号に基づき，八王子市に代位して損害賠償請求をすることは許されないかどうか。
      ３争点に関する当事者の主張16（原告らの主張）(1)本件の背景事情，被告らの共通認識，受注調整を行っていた業者の範囲等ア多摩地区に営業所を置く広域総合建設業者は，以前，Ｐ２６と称する会を組織し，各社の多摩地区土木工事の営業担当者等がこの会に参加していた。
      同会は，昭和５４年ころに発足し，平成４年ころまで存続していたが，同年５月１５日に公正取引委員会がＰ２６の会員を含む埼玉県発注の土木工事の入札参加者に対して勧告を行ったのを契機として解散した。
      しかしながら，Ｐ２６の解散後も，旧会員らのほか，同解散後に多摩地区に進出した会社や，多摩地区に営業所を置かずに事業活動を行っている会社の営業担当者を含めて，恒例的に懇親会が開催されている。
      また，Ｐ２６の解散以前には，広域総合建設業者各社の多摩地区における営業担当者を掲載した名簿が作成されていたところ，解散後もほぼ同じ体裁の名簿が作成されている。
      イＰ２６存続当時，会員である広域総合建設業者の間では，工事の入札に当たって，受注意欲を持つ会社や，発注される工事との関連性を持つ会社がある場合には，当該受注意欲や関連性を尊重することによって各社同士で競争を避けることが望ましいとの認識が存しており，受注を希望する者の間の話合いが難航した場合には，Ｐ２６の会長等の役員が調整に当たっていた。
      Ｐ２６の解散後においても，多摩地区において事業活動を行う広域総合建設業者各社は，工事の入札に当たって，受注意欲を持つ会社や，発注される工事との関連性を持つ会社がある場合には，当該受注意欲や関連性を17尊重することによって各社同士で競争することを避けることが望ましいとの認識を有している。
      ウＰ２７新聞社は，業界で取りまとめた多摩地区で営業活動を行う広域総合建設業者を掲載した営業関係者名簿を作成しているが，同名簿に掲載されている業者は，前記イで述べた認識を有し，相互に協力し合う仲間であるとの認識を有していた。
      多摩地区で事業活動を行う業者であっても，地元の土木工事会社，道路工事や橋梁工事の専門業者，あるいは地元の大手建設業者などは，個別に受注調整の話合いを行うことはあったとしても，上記共通認識の下で受注調整を行っている仲間とは認識されていない。
      (2)原告らの主位的主張（争点(1)及び(4)）についてア被告らの基本合意について被告らを含む別紙業者一覧表記載の業者８０社は，公社発注の特定土木工事について，受注価格の低落防止を図り，予定価格近似の金額で落札できるようにするため，遅くとも平成９年１０月１日までには，同日から同１２年９月２７日までの間に発注された７２件の工事について，①公社から指名競争入札の参加者として指名を受けた場合（自社が構成員である建設共同事業体が指名を受けた場合を含む。
      ）には，当該工事若しくは当該工事の施工場所との関連性が強い業者若しくは建設共同事業体又は当該工事について受注の希望を表明する者若しくは建設共同企業体（以下「受注希望者」という。
      ）が１名のときは，その者を受注予定者とし，受注希望者が複数のときは，それぞれの者の当該工事又は当該工事の施工場所との関連性等の事情（以下「条件」という。
      ）を勘案して，受注希望者間の話18合いにより受注予定者を決定する，②受注すべき価格は，受注予定者が決め，受注予定者以外の者は，受注予定者が決めた価格で受注できるように協力する旨合意していた（以下，この合意を「基本合意」という。
      ）。
      この受注予定者の決定には，当時，被告Ｐ１３のα１１営業所長であったＰ２８が大きな役割を演じていた。
      すなわち，公社発注の工事を受注しようとする業者は，事前にＰ２８の下へ受注意欲を表明しに行く慣行があった。
      Ｐ２８の下には，どの業者がどの工事に強い「条件」を持っているか，どの企業がどの工事に受注希望を表明しているかなどの情報が集まっていることから，業者間での競争を回避する調整が「Ｐ２８参り」という慣行等の中で行われてきたのである。
      基本合意に参加していた業者は，別紙業者一覧表記載の業者で，いずれもＰ２７新聞社が作成した営業関係者名簿に記載されている。
      この営業関係者名簿は，被告らの側で取りまとめ，同新聞社が発行したものである。
      イ基本合意に基づく受注予定者の決定と個別工事の受注調整公社は，あらかじめ発注予定工事の工事件名，工事概要，工事の格付等級及び申込期限等を公示し，工事希望型指名競争入札で土木工事の発注を行っていた。
      被告らのうち，基本合意により受注予定者とされた業者は，他の入札参加者が基本合意に参加していた業者（以下「仲間業者」という。
      ）であれば受注調整を行うことが容易であることから，仲間業者に対し工事希望票の提出を依頼し，依頼を受けた業者は，受注予定者の依頼に応じ，公社に対し工事希望票を提出するなどしていた。
      19受注予定者は，遅くとも現場説明会までには，当該工事の入札に参加する業者を知ることができた。
      入札参加者の中に仲間業者以外の地元業者や専門業者が指名されている場合は，受注予定者がそれらの業者に個別に協力を依頼し，協力が得られたときは受注調整が成立するが，協力が得られないときには受注予定者と地元業者等との間で競り合いとなる場合があった。
      受注調整が成立した案件については，受注予定者が受注すべき価格を決め，少なくとも入札が実施されるまでの間に，相指名業者に入札してもらう価格を連絡したり，相指名業者の入札価格を確認したりするなどし，自社が予定価格近似の金額で落札できるよう働きかけ，相指名業者は受注予定者の落札に協力していた。
      その結果，受注予定者は，予定価格近似の金額で工事を落札することができ，これによって八王子市は，競争が成立した場合の落札金額との差額に相当する損害を被った。
      ウ被告らの共同不法行為責任上記のとおり，被告らは，公社発注の土木工事において，事前に受注予定者を決定し，互いに受注予定者の入札に協力することで，受注予定者が予定価格近似の金額で落札できるようにするとの基本合意を行っている。
      この基本合意をした広域総合建設業者については，談合という不法行為を行う故意があり，このような基本合意には違法性も認められる。
      そして，公社が特定土木工事を発注した後の具体的な行為は，この基本合意に基づく因果の流れと評価することができる。
      20したがって，被告らは，自社が入札に参加した工事だけでなく，公社が発注し，受注調整が成立した本件工事１ないし１３について生じた八王子市の損害について，連帯して賠償する責任がある。
      エ損害の額本件工事１ないし１３に関する談合によって八王子市が被った損害の額は，別紙工事目録１ないし１３記載の各落札価格の合計金額４３億１５００万円と各最低制限価格の合計金額３４億７１９０万５０００円との差額に，消費税５％相当額を加算した８億８５２４万９７５０円となる。
      (3)原告らの予備的主張（争点(2)及び(4)）について仮に，原告ら主張の基本合意の存在が，受注調整の基本ルールとして認められないとした場合には，各個別談合の成立について，原告らは次のとおり，予備的主張を行う。
      別紙工事目録１ないし８，１０，１２及び１３の落札業者欄記載の被告らは，工事件名欄記載の各工事につき，入札日欄記載の入札実施期日までの間に，落札業者を除く「入札参加業者及び開札結果」欄記載の各業者（別紙業者一覧表記載以外の業者を含む。
      また，建設共同企業体の場合には主として代表者である先頭に記載の各業者。
      ）に働きかけ，自社を受注予定者すなわち「本命」として取り決めさせ，その入札において，自社の入札価格又は相手方に入札してもらう価格を連絡し，あるいは相手方の入札価格を確認するなどして，予定どおり自社が落札した。
      その結果，落札業者欄記載の被告らは，競争を回避し，予定価格近似の価格で落札することにより，本件工事１ないし８，１０，１２及び１３を公社に委託した八王子市に対し，落札価格21から最低制限価格を差し引いた金額に消費税５％分を加えた金額の損害を与えたものである。
      原告らは，談合に参加した「入札参加業者及び開札結果」欄記載の各業者のうち，落札業者欄記載の被告らに対し，上記損害を賠償するよう求める。
      なお，住民監査請求の対象と住民訴訟の対象は完全に一致する必要はなく，事件としての同一性があれば足りるから，予備的請求についても住民監査請求の前置に欠けるところはない。
      ア本件工事１について被告Ｐ１は，平成８年に初めてα１２営業所を開設したことから，多摩地区における受注実績がなく，受注実績を作りたかったため，本件工事１の受注を希望していた。
      被告Ｐ１は，公社が本件工事１の入札予定を公表したころ，Ｐ２９株式会社（以下「Ｐ２９」という。
      ）に対して，自社が本件工事１の受注を希望している旨を伝え，また，Ｐ３０株式会社（以下「Ｐ３０」という。
      ）に対し，公社に工事希望票を提出するよう依頼した。
      本件工事１は，その予定価格からＡランクの工事とされ，公社は，事業者ランクＡの業者１０社を指名した。
      指名された業者はいずれも営業関係者名簿に掲載されており，被告らにおいて仲間業者とされているものである。
      公社が指名を行った平成１０年２月２４日以降，被告Ｐ１は，指名を受けた各社に対して，自社が本件工事１の受注を希望している旨を伝えた。
      指名を受けた業者は，以上の過程で被告Ｐ１が本件工事１の受注を希望22していることを認識し，それに異議を唱えず，入札において，自社の入札価格が被告Ｐ１の入札価格よりも高い価格となることを認識した上で入札に参加し，被告Ｐ１が予定価格近似の金額で落札できるように協力した。
      被告Ｐ１は，上記合意に基づき受注予定者となり，指名を受けた各社の協力を得て，本件工事１につき，予定価格２億４５０５万２０００円の９９．７７％に当たる２億４４５０万円で受注した。
      その結果，八王子市は，落札価格２億４４５０万円から最低制限価格１億９６０４万２０００円を差し引いた４８４５万８０００円に消費税５％相当額２４２万２９００円を加えた５０８８万０９００円の損害を被った。
      イ本件工事２について被告Ｐ２は，自社と特別な関係にある建設コンサルタントであるＰ３１が，本件工事２に係る調査設計作業の入札参加者として指名されたことから，本件工事２の受注を希望していた。
      被告Ｐ２は，Ｐ２８に対し，Ｐ３１から入手した調査設計作業の工事設計書など発注情報に関する資料を持参して，自社が本件工事２の受注を希望している旨を伝えた。
      本件工事２は，その予定価格から「Ａ・Ｃ」ランクの工事とされ，公社は，建設共同企業体の代表者となるべき業者として事業者ランクＡの業者１０社を選定し，その下で構成員となる業者として事業者ランクＣの業者並びに直近上位の事業者ランクＢの業者及び直近下位の事業者ランクＤの業者から１０社を選定し指名した。
      指名された事業者ランクＡの業者１０社のうち，株式会社Ｐ３２，Ｐ３３株式会社及びＰ３４株式会社を除く７23社は，仲間業者とされているものである。
      公社が指名を行った平成１０年４月２８日以降，被告Ｐ２は，本件工事２の施工場所の最も近くに所在する株式会社Ｐ１７とＰ２・Ｐ１７建設共同企業体を結成した。
      被告Ｐ２は，入札日である平成１０年５月２６日までに，指名を受けた各社に対して，自社が本件工事２の受注を希望している旨を伝え，また，入札してもらう価格を連絡し，又は相手方の入札価格を確認した。
      指名を受けた各社は，以上の過程で被告Ｐ２を代表者とするＰ２・Ｐ１７建設共同企業体が本件工事２の受注を希望していることを認識し，それに異議を唱えず，入札において自社の組織する建設共同企業体の入札価格がＰ２・Ｐ１７建設共同企業体の入札価格よりも高い価格となることを認識した上で入札に参加し，Ｐ２・Ｐ１７建設共同企業体が予定価格近似の金額で落札できるように協力した。
      Ｐ２・Ｐ１７建設共同企業体は，上記合意に基づき受注予定者となり，指名を受けた各社の協力を得て，本件工事２につき，予定価格２億８３２２万８０００円の９９．２１％に当たる２億８１００万円で受注した。
      その結果，八王子市は，落札価格２億８１００万円から最低制限価格２億２６５８万３０００円を差し引いた５４４１万７０００円に消費税５％相当額２７２万０８５０円を加えた５７１３万７８５０円の損害を被った。
      ウ本件工事３について被告Ｐ３は，本件工事３の受注を希望しており，平成９年６月以前から受注に向けて運動を続けていた。
      24本件工事３は，その予定価格から「Ａ・Ｂ」ランクの工事とされ，公社は，建設共同企業体の代表者となるべき業者として事業者ランクＡの業者１０社を選定し，その下で構成員となる業者として事業者ランクＢの業者７社及び直近下位の事業者ランクＣの業者３社を選定し指名した。
      指名された事業者ランクＡの業者１０社のうち，Ｐ３５株式会社（以下「Ｐ３５」という。
      ），Ｐ３６株式会社（以下「Ｐ３６」という。
      ），被告Ｐ１１，被告Ｐ３，旧Ｐ７及び株式会社Ｐ３７（以下「Ｐ３７」という。
      ）は営業関係者名簿に掲載されており，仲間業者とされているものである。
      公社が指名を行った平成１１年３月９日以降，被告Ｐ３はＰ１８株式会社（以下「Ｐ１８」という。
      ）とＰ３・Ｐ１８建設共同企業体を結成した。
      被告Ｐ３は，入札日である平成１１年３月２９日までに，指名を受けた各社に対して，自社が本件工事３の受注を希望している旨を伝え，また，相手方の入札価格を確認した。
      指名を受けた各社は，以上の過程で被告Ｐ３を代表者とするＰ３・Ｐ１８建設共同企業体が本件工事３の受注を希望していることを認識し，それに異議を唱えず，入札において自社の組織する建設共同企業体の入札価格がＰ３・Ｐ１８建設共同企業体の入札価格よりも高い価格となることを認識した上で，又は受注する可能性がないと思われる価格で入札に参加し，Ｐ３・Ｐ１８建設共同企業体が予定価格近似の金額で落札できるように協力した。
      Ｐ３・Ｐ１８建設共同企業体は，上記の合意に基づき受注予定者となり，指名を受けた各社の協力を得て，本件工事３につき，予定価格３億６６３25３万６０００円の９９．９１％に当たる３億６６００万円で受注した。
      その結果，八王子市は，落札価格３億６６００万円から最低制限価格２億９３０７万円を差し引いた７２９３万円に消費税５％相当額３６４万６５００円を加えた７６５７万６５００円の損害を被った。
      エ本件工事４について被告Ｐ４は，自社と特別な関係にある建設コンサルタントであるＰ３８が，本件工事４に係る調査設計作業の入札参加者として指名されたことから，本件工事４の物件の受注を希望していた。
      被告Ｐ４は，Ｐ２８に対し，本件工事４に係る設計仕様書及び図面等を持参して，自社が本件工事４の受注を希望している旨を伝えた。
      また，被告Ｐ４は，公社が本件工事４の入札予定を公表した後，少なくともＰ３９株式会社（以下「Ｐ３９」という。
      ）及びＰ４０株式会社（以下「Ｐ４０」という。
      ）に対し，公社に工事希望票を提出するよう依頼した。
      依頼を受けた各社は，被告Ｐ４が本件工事４の受注を希望していることを認識した上で，公社に対し工事希望票を提出した。
      本件工事４は，技術困難としてＡランクの工事とされ，公社は，事業者ランクＡの業者１０社を指名した。
      指名された業者のうち，Ｐ４１株式会社（以下「Ｐ４１」という。
      ），被告Ｐ４，Ｐ３９，Ｐ４２株式会社（以下「Ｐ４２」という。
      ），Ｐ４３株式会社（以下「Ｐ４３」という。
      ）及びＰ４０は営業関係者名簿に掲載されており，仲間業者とされているものである。
      公社が指名を行った平成１１年３月２３日以降，入札日である同年４月26５日までに，被告Ｐ４は，指名を受けた各社に対して，自社が本件工事４の受注を希望している旨を伝え，また，入札してもらう価格を連絡し，又は相手方の入札価格を確認した。
      指名を受けた各社は，以上の過程で被告Ｐ４が本件工事４の受注を希望していることを認識し，それに異議を唱えず，入札において自社の入札価格が被告Ｐ４の入札価格よりも高い価格となることを認識した上で入札に参加し，被告Ｐ４が予定価格近似の金額で落札できるように協力した。
      被告Ｐ４は，上記の合意に基づき受注予定者となり，指名を受けた各社の協力を得て，本件工事４につき，予定価格２億３５１８万６０００円の９７．７９％に当たる２億３０００万円で受注した。
      その結果，八王子市は，落札価格２億３０００万円から最低制限価格１億８８１５万円を差し引いた４１８５万円に消費税５％相当額２０９万２５００円を加えた４３９４万２５００円の損害を被った。
      オ本件工事５について被告Ｐ５は，２０年くらい前に本件工事５の施工場所から数百メートルの場所で八王子市発注の下水道工事を施工した実績があったこと，他の仲間業者が受注を希望している様子がなかったこと，被告Ｐ５は平成２年ころから公社の土木物件を受注していなかったことなどから，本件工事５の受注を希望していた。
      被告Ｐ５は，平成１１年４月ころ，Ｐ２８に対し，本件工事５の受注を希望している旨を伝えた。
      このようなことから，本件工事５について，被告Ｐ５は，基本合意により，仲間業者から受注予定者とされていた。
      27被告Ｐ５は，公社が本件工事５の入札予定を公表した後，少なくとも被告Ｐ８に対して，自社が本件工事５の受注を希望している旨を伝え，また，Ｐ３９，株式会社Ｐ４４（以下「Ｐ４４」という。
      ），Ｐ４５株式会社（以下「Ｐ４５」という。
      ），株式会社Ｐ４６（以下「Ｐ４６」という。
      ），Ｐ４３，Ｐ４７株式会社及びＰ４０等に対して，公社に工事希望票を提出するよう依頼した。
      依頼を受けた各社は，被告Ｐ５が本件工事５の受注を希望していることを認識した上で，公社に対し工事希望票を提出した。
      本件工事５は，その予定価格からＡランクの工事とされ，公社は，事業者ランクＡの業者１０社を指名した。
      指名された業者のうち，Ｐ４６，被告Ｐ５，被告Ｐ８，Ｐ３９，Ｐ４５，Ｐ４４，Ｐ４３及び株式会社Ｐ４８（以下「Ｐ４８」という。
      ）は，営業関係者名簿に掲載されており，仲間業者とされているものである。
      までに，被告Ｐ５は，指名を受けた各社に対して，自社が本件工事５の受注を希望している旨を伝え，また，自社の入札価格若しくは入札してもらう価格を連絡し，又は相手方の入札価格を確認した。
      指名を受けた各社は，以上の過程で被告Ｐ５が本件工事５の受注を希望していることを認識し，それに異議を唱えず，入札において自社の入札価格が被告Ｐ５の入札価格よりも高い価格となることを認識した上で入札に参加し，被告Ｐ５が予定価格近似の金額で落札できるよう協力した。
      被告Ｐ５は，上記の合意に基づき受注予定者となり，指名を受けた各社28の協力を得て，本件工事５につき，予定価格２億３８０４万６０００円の９９．７７％に当たる２億３７５０万円で受注した。
      その結果，八王子市は，落札価格２億３７５０万円から最低制限価格１億９０４４万円を差し引いた４７０６万円に消費税５％相当額２３５万３０００円を加えた４９４１万３０００円の損害を被った。
      カ本件工事６について被告Ｐ６は，自社と特別な関係にある建設コンサルタントであるＰ４９が，本件工事６に係る調査設計作業の入札参加者として指名されたことから，本件工事６の受注を希望していた。
      被告Ｐ６は，基本合意に基づき，本件工事６の受注予定者とされていた。
      被告Ｐ６は，公社が本件工事６の入札予定を公表した後，少なくとも株式会社Ｐ５０（以下「Ｐ５０」という。
      ）に対して，公社に工事希望票を提出するよう依頼した。
      依頼を受けたＰ５０は，被告Ｐ６が，基本合意により本件工事６の受注予定者であることを認識した上で，公社に対し工事希望票を提出した。
      本件工事６は，その予定価格から「Ａ・Ｂ」ランクの工事とされ，公社は，事業者ランクＡの業者と事業者ランクＢの業者からそれぞれ１０社を指名した。
      事業者ランクＡとして指名された業者のうち，少なくとも株式会社Ｐ５１を除く９社は営業関係者名簿に掲載されており，仲間業者とされているものである。
      公社が指名を行った平成１１年６月８日以降，被告Ｐ６は，Ｐ１９株式会社（以下「Ｐ１９」という。
      ）とＰ６・Ｐ１９建設共同企業体を結成し29た。
      被告Ｐ６は，入札日である平成１１年６月２８日までに，指名を受けたＰ５０や株式会社Ｐ５２（以下「Ｐ５２」という。
      ）などに対して，入札してもらう価格を連絡し，又は相手方の入札価格を確認した。
      指名を受けたすべての業者は，以上の過程で被告Ｐ６を代表者とするＰ６・Ｐ１９建設共同企業体が本件工事６の受注を希望していることを認識し，それに異議を唱えず，入札において自社の組織する建設共同企業体の入札価格がＰ６・Ｐ１９建設共同企業体の入札価格よりも高い価格となることを認識した上で入札に参加し，Ｐ６・Ｐ１９建設共同企業体が予定価格近似の金額で落札できるよう協力した。
      Ｐ６・Ｐ１９建設共同企業体は，上記合意に基づき受注予定者となり，指名を受けた各社の協力を得て，本件工事６につき，予定価格４億７３５２万５０００円の９９．８９％に当たる４億７３００万円で受注した。
      その結果，八王子市は，落札価格４億７３００万円から最低制限価格３億７８８２万円を差し引いた９４１８万円に消費税５％相当額４７０万９０００円を加えた９８８８万９０００円の損害を被った。
      キ本件工事７について旧Ｐ７は，本件工事７の施工場所の近隣において下水道築造工事を施工した実績があるため，本件工事７の受注を希望していた。
      旧Ｐ７は，Ｐ２８に対し，自社が本件工事７の受注を希望している旨を伝えた。
      旧Ｐ７は，基本合意により，本件工事７の受注予定者とされていた。
      30旧Ｐ７は，公社が本件工事７の入札予定を公表した後，少なくともＰ５３株式会社（以下「Ｐ５３」という。
      ）に対し，公社に工事希望票を提出するよう依頼した。
      依頼を受けたＰ５３は，旧Ｐ７が，基本合意により本件工事７の受注予定者とされていることを認識した上で，公社に対し工事希望票を提出した。
      本件工事７は，その予定価格から「Ａ・Ｂ」ランクの工事とされ，公社は事業者ランクＡの業者と事業者ランクＢの業者からそれぞれ１０社を指名した。
      指名された事業者ランクＡの業者のうち，少なくともＰ５４株式会社，Ｐ５５株式会社及びＰ５６株式会社（以下「Ｐ５６」という。
      ）を除く７社は営業関係者名簿に掲載されており，仲間業者とされているものである。
      公社が指名を行った平成１１年７月２７日以降，旧Ｐ７は，Ｐ２０株式会社とＰ７・Ｐ２０建設共同企業体を結成した。
      旧Ｐ７は，入札日である平成１１年８月１６日までに，指名を受けた業者に対して，自社が本件工事７の受注を希望している旨を伝え，また，入札してもらう価格を連絡した。
      指名を受けた業者は，以上の過程で旧Ｐ７を代表者とするＰ７・Ｐ２０建設共同企業体が本件工事７の受注を希望していることを認識し，それに異議を唱えず，入札において自社の組織する建設共同企業体の入札価格がＰ７・Ｐ２０建設共同企業体の入札価格よりも高い価格となることを認識した上で入札に参加し，Ｐ７・Ｐ２０建設共同企業体が予定価格近似の金額で落札できるよう協力した。
      31Ｐ７・Ｐ２０建設共同企業体は，上記合意に基づき受注予定者となり，指名を受けた業者の協力を得て，本件工事７につき，予定価格３億１２７０万８０００円の９９．７７％に当たる３億１２００万円で受注した。
      その結果，八王子市は，落札価格３億１２００万円から最低制限価格２億５０１７万円を差し引いた６１８３万円に消費税５％相当額３０９万１５００円を加えた６４９２万１５００円の損害を被った。
      ク本件工事８について被告Ｐ８は，自社と特別な関係にある建設コンサルタントであるＰ５７が本件工事８に係る調査設計作業の入札参加者として指名されたこと，及び平成９年にα１３営業所を開設してから多摩地区における受注実績がなく受注実績を作りたかったことから，本件工事８の受注を希望していた。
      被告Ｐ８は，Ｐ２８に対し，Ｐ５７から入手した調査設計作業の情報を持参して，自社が本件工事８の受注を希望している旨を伝え，基本合意により，本件工事８の受注予定者とされていた。
      被告Ｐ８は，公社が本件工事８の入札予定を公表した後，少なくともＰ４０及びＰ５８株式会社（以下「Ｐ５８」という。
      ）に対し，公社に工事希望票を提出するよう依頼した。
      依頼を受けた各社は，被告Ｐ８が本件工事８の受注を希望していることを認識した上で，公社に対し工事希望票を提出した。
      本件工事８は，その予定価格からＡランクの工事とされ，公社は，事業者ランクＡの業者１０社を指名した。
      指名された業者のうち，少なくともＰ５８と被告Ｐ８は，営業関係者名簿に掲載されており，仲間業者とされ32ているものである。
      までに，被告Ｐ８は，指名を受けたＰ５８や他の業者に対して，自社が本件工事８の受注を希望している旨を伝えた。
      指名を受けた業者は，以上の過程で被告Ｐ８が本件工事８の受注を希望していることを認識し，それに異議を唱えず，入札において自社の入札価格が被告Ｐ８の入札価格よりも高い価格となることを認識した上で入札に参加し，被告Ｐ８が予定価格近似の金額で落札できるよう協力した。
      被告Ｐ８は，上記の合意に基づき受注予定者となり，指名を受けた各社の協力を得て，本件工事８につき，予定価格２億０６８１万９０００円の９９．６０％に当たる２億０６００万円で受注した。
      その結果，八王子市は，落札価格２億０６００万円から最低制限価格１億６５７５万円を差し引いた４０２５万円に消費税５％相当額２０１万２５００円を加えた４２２６万２５００円の損害を被った。
      ケ本件工事１０について被告Ｐ９は，本件工事１０の施工場所の近隣において施工した実績があること，及び自社と特別な関係にある建設コンサルタントが本件工事１０に係る調査設計作業の入札参加者として指名されたことから，本件工事１０の受注を希望していた。
      被告Ｐ９は，基本合意により，本件工事１０の受注予定者とされていた。
      被告Ｐ９は，公社が本件工事１０の入札予定を公表した後，少なくとも被告Ｐ４に対し，自社が本件工事１０の受注を希望している旨を伝えた上33で，公社に工事希望票の提出をするよう依頼した。
      依頼を受けた被告Ｐ４は，被告Ｐ９が本件工事１０の受注を希望していることを認識した上で，公社に対し工事希望票を提出した。
      本件工事１０は，その予定価格から「Ａ・Ｂ」ランクの工事とされ，公社は事業者ランクＡの業者と事業者ランクＢの業者からそれぞれ１０社を指名した。
      指名された事業者ランクＡの業者のうち，少なくとも建設共同企業体の代表者となったＰ４１，株式会社Ｐ５９（以下「Ｐ５９」という。
      ），被告Ｐ９，Ｐ３０，被告Ｐ４，株式会社Ｐ６０（以下「Ｐ６０」という。
      ）及び株式会社Ｐ６１（以下「Ｐ６１」という。
      ）は，営業関係者名簿に掲載されており，仲間業者とされているものである。
      公社が指名を行った平成１２年４月１１日以降，被告Ｐ９はＰ２２株式会社とＰ９・Ｐ２２建設共同企業体を結成した。
      被告Ｐ９は，入札日である平成１２年５月１日までに，指名を受けた被告Ｐ４，Ｐ６０，Ｐ５９及びＰ４１等に対して，自社が本件工事１０の受注を希望している旨を伝え，また，入札してもらう価格を連絡し，若しくは相手方の入札価格を確認し，又はこれらの者から自社の入札価格の確認を受けた。
      指名を受けた各社は，以上の過程で被告Ｐ９を代表者とするＰ９・Ｐ２２建設共同企業体が本件工事１０の物件の受注を希望していることを認識し，最終的には，入札において，自社の組織する建設共同企業体の入札価格がＰ９・Ｐ２２建設共同企業体の入札価格よりも高い価格となることを認識した上で入札に参加し，Ｐ９・Ｐ２２建設共同企業体が予定価格近似34の金額で落札できるよう協力した。
      Ｐ９・Ｐ２２建設共同企業体は，上記合意に基づき受注予定者となり，指名を受けた各社の協力を得て，本件工事１０につき，予定価格３億５１８０万５０００円の９８．０７％に当たる３億４５００万円で受注した。
      その結果，八王子市は，落札価格３億４５００万円から最低制限価格２億８１４４万円を差し引いた６３５６万円に消費税５％相当額３１７万８０００円を加えた６６７３万８０００円の損害を被った。
      コ本件工事１２について被告Ｐ１０は，多摩地区において長い間受注実績がなかったため，本件工事１２の受注を希望していた。
      本件工事１２は，公社において，その予定価格から「Ａ・Ｃ」ランクの工事とされ，公社は，事業者ランクＡの業者と事業者ランクＣの業者からそれぞれ１０社を指名した。
      指名された事業者ランクＡの業者のうち，少なくとも被告Ｐ１０，Ｐ５８，Ｐ３９及びＰ４４は，営業関係者名簿に掲載されており，仲間業者とされているものである。
      被告Ｐ１０は，単独であれば本件工事１２の受注予定者となる条件は有していなかったが，建設共同企業体の代表者として指名された仲間業者の中にはいずれも受注予定者になり得る条件を持っている業者がなかった。
      被告Ｐ１０は，公社が本件工事１２の入札予定を公表したころ，Ｐ２８に対し，自社が，本件工事１２の受注を希望している旨を伝え，建設共同企業体の構成員の中では最も優れた地域性を有しているＰ２５株式会社と建設共同企業体を結成する合意ができたことから，基本合意により本件工35事１２の受注予定者とされることになった。
      被告Ｐ１０は，入札日である平成１２年７月３１日までに，指名を受けた広域総合建設業者各社に対して，相手方の入札価格を確認し，又は同各社から自社の入札価格の確認を受けるなどした。
      指名を受けた各社は，以上の過程で被告Ｐ１０を代表者とするＰ１５・Ｐ２５建設共同企業体が本件工事１２の受注を希望していることを認識し，それに異議を唱えず，入札において自社の組織する建設共同企業体の入札価格がＰ１５・Ｐ２５建設共同企業体の入札価格よりも高い価格になることを認識した上で入札に参加し，Ｐ１５・Ｐ２５建設共同企業体が予定価格近似の金額で落札できるよう協力した。
      Ｐ１５・Ｐ２５建設共同企業体は，上記合意に基づき受注予定者となり，指名を受けた広域総合建設業者各社の協力を得て，本件工事１２につき，予定価格２億９０８０万９０００円の９９．０３％に当たる２億８８００万円で受注した。
      その結果，八王子市は，落札価格２億８８００万円から最低制限価格２億３２６５万円を差し引いた５５３５万円に消費税５％相当額２７６万７５００円を加えた５８１１万７５００円の損害を被った。
      サ本件工事１３について被告Ｐ１１は，本件工事１３の施工場所の近隣において八王子市発注の下水道工事を施工した実績があるため，本件工事１３の受注を希望していた。
      被告Ｐ１１は，基本合意により，本件工事１３の受注予定者とされていた。
      36被告Ｐ１１は，公社が本件工事１３の入札予定を公表した後，Ｐ６２株式会社（以下「Ｐ６２」という。
      ），Ｐ６３株式会社（以下「Ｐ６３」という。
      ），Ｐ３７，被告Ｐ３，Ｐ２１，Ｐ３９，株式会社Ｐ６４（以下「Ｐ６４」という。
      ），Ｐ６５株式会社（以下「Ｐ６５」という。
      ），株式会社Ｐ６６，株式会社Ｐ６７（以下「Ｐ６７」という。
      ），Ｐ４１，株式会社Ｐ６８（以下「Ｐ６８」という。
      ），Ｐ６９株式会社（以下「Ｐ６９」という。
      ），Ｐ７０株式会社（以下「Ｐ７０」という。
      ），Ｐ７１株式会社（以下「Ｐ７１」という。
      ）及びＰ７２株式会社に対して，自社が本件工事１３の受注を希望している旨を伝えた上で，公社に工事希望票を提出するよう依頼した。
      依頼を受けた各社は，被告Ｐ１１が基本合意により本件工事１３の受注予定者とされていることを認識した上で，公社に対し工事希望票を提出した。
      本件工事１３は，その予定価格から「Ａ・Ａ」ランクの工事とされ，公社は事業者ランクＡの業者の中から２０社を指名した。
      指名された業者のうち，少なくとも建設共同企業体の代表者となった者は，いずれも営業関係者名簿に掲載されており，仲間業者とされているものである。
      公社が指名を行った平成１２年８月１日以降，被告Ｐ１１は，Ｐ１８とＰ１１・Ｐ１８建設共同企業体を結成した。
      被告Ｐ１１は，入札日である平成１２年８月２３日までに，指名を受けた建設共同企業体の代表者各社に対して，自社が本件工事１３の受注を希望している旨を伝え，また，自社の入札価格若しくは入札してもらう価格を連絡し，又は相手方の入札価格を確認した。
      37指名を受けた各社は，以上の過程で被告Ｐ１１を代表者とするＰ１１・Ｐ１８建設共同企業体が本件工事１３の受注を希望していることを認識し，それに異議を唱えず，入札において，自社の組織する建設共同企業体の入札価格がＰ１１・Ｐ１８建設共同企業体の入札価格よりも高い価格となることを認識した上で入札に参加し，Ｐ１１・Ｐ１８建設共同企業体が予定価格近似の金額で落札できるよう協力した。
      Ｐ１１・Ｐ１８建設共同企業体は，上記合意に基づき受注予定者となり，指名を受けた各社の協力を得て，本件工事１３につき，予定価格７億９２０１万２０００円の９９．７５％に当たる７億９０００万円で受注した。
      その結果，八王子市は，落札価格７億９０００万円から最低制限価格６億３３６１万円を差し引いた１億５６３９万円に消費税５％相当額７８１万９５００円を加えた１億６４２０万９５００円の損害を被った。
      (4)被告らの不法行為と八王子市の損害との関係（争点(3)）について八王子市と公社との間で締結された業務委託契約によれば，委託費は，工事費，支障物件処理費及び公社の事務費から成っており，委託費のうち公社の事務費は，八王子市と公社の協議によって定めた「事務費率算定基準」により算定することとなっている。
      実際には，公社が作成した基準を八王子市が承認することで運用されており，いずれの自治体も同じ基準を適用している。
      本件に適用される「下水道業務受託事務費算定基準」によれば，工事監督管理業務に関する事務費は，工事１件ごとの工事費（公社と工事請負人との間の契約額。
      ただし，契約変更があった場合は変更後の契約額。
      ）に金額ご38とに定められた事務費率を乗じて算出した金額（工事請負人と契約した後，契約変更によって金額が変動した場合は，実変動額に４．４％を乗じた額を加算する。
      ）によって算出されることとなる。
      以上述べたことから明らかなとおり，八王子市が公社に支払う委託料は，公社と各契約を締結した被告らとの間の契約金額に連動する仕組みとなっているので，被告らの不法行為によって直接の発注者たる公社が被った損害は，当然に委託主である八王子市に転嫁されることになる。
      (5)違法な怠る事実の有無（争点(5)）について談合行為については，民法７０９条に基づく損害賠償請求権と独占禁止法２５条に基づく損害賠償請求権の２つの別個の請求権が考えられるが，これらの請求権は法律要件の異なる別個の金銭債権であり，別々に行使することが可能である以上，独占禁止法に基づく損害賠償請求権の行使を優先すべきであるとする根拠は存在しない。
      また，地方自治法及び地方自治法施行令の規定からすれば，金銭債権は，それが存在する以上，行使するのが原則であり，行使しないことについての裁量権は認められないと解すべきである。
      民法７０９条に基づく損害賠償請求権については，独自に短期消滅時効が成立する可能性があるので，八王子市は，時効中断等についての配慮もしないまま債権を行使しないことは許されない。
      （被告らの主張）以下は，被告を個別に特定しない限り，被告ら共通の主張である。
      (1)基本合意の存否（争点(1)）について39原告らの主張する基本合意は不明確であり，具体性を欠く。
      本件が，独占禁止法２５条に基づく訴訟ではなく，不法行為に基づく損害賠償請求訴訟であるという以上，原告らとしては，独占禁止法の不当な取引制限の必要最小限の成立要件である基本的な抽象的合意ではなく，不法行為の成立要件としての権利侵害及び違法性が認められるべき具体的事実を主張しなければならないはずである。
      原告らが基本合意なるものに加わった企業（事業者）を８０社と主張するのは，Ｐ２７新聞社発行の営業関係者名簿によっているものと思われるが，同名簿は，基本合意なるものとは何ら関係のないＰ２７新聞社が作成したものであり，その作成の目的も基本合意の当事者の範囲を特定するためのものではなかったのであるから，同名簿に記載してある事業者を基本合意の当事者として特定するのは牽強付会の非難を免れない。
      また，原告らは，「Ｐ２８参り」の慣行の存在を主張する一方で，同慣行により被告Ｐ１３の従業員が受注予定者の決定に関与したとの事実は本件工事１２の１件を除いて主張立証しておらず，同慣行の根拠たる事実が全く主張立証されていないのであるから，「Ｐ２８参り」の慣行など存在しなかったことは明白である。
      これらの点をおくとしても，原告ら主張に係る基本合意は，現実には存在せず，また，仮に存在し得たとしても，それは何ら不法行為を構成するものではない。
      すなわち，公社発注の特定土木工事という一定の取引分野では，その入札に参加した広域総合建設業者８０社のみならず，同じく入札に参加した地元業者１６２社をも加えた基本合意なるものを想定しなければ，その40取引分野における競争を実質的に制限することはできず，原告ら主張の基本合意が存在するとしても，受注調整をなし得る合意とならないはずである。
      結局，八王子市に一定の損害を与える受注調整を内容とする基本合意なるものは認められず，被告らが各個別工事を落札したことは，原告ら主張の基本合意とは何らの因果関係もない。
      (2)個別談合の存否（争点(2)）について原告らは，仮に基本合意が認められなくとも，個別工事を落札した被告らが行った個別談合により，個別工事に関する競争が回避され，当該入札の予定価格に接近した価格で落札されていたため，八王子市に一定の損害を与えていたことになり，不法行為が成立すると主張する。
      しかしながら，そのように基本合意が認められない場合には，受注調整に関する基本的な認識基盤を欠いた事業者間で，指名から入札までの短期間に，受注予定者を決め，他の事業者はこれに協力する旨を何らの下地もないまま各事業者間で個別に，又は一同に会するなどして合意していかなくてはならず，その個別談合の態様，内容，条件などは，個別物件ごとに千差万別なものとなるはずである。
      そのため，原告らは，本件で個別談合を基礎付ける行為及びその形成過程を各個別物件ごとに具体的に特定し，主張すべきであるにもかかわらず，基本合意の存在を前提としているかのごとく，一定の推測から同様の抽象的表現で各個別談合の状況を主張するにすぎないのであって，原告らの上記主張は，それ自体失当である。
      特に，前記のとおり，被告らを始めとする８０社の広域総合建設業者のほ41かに，受注意欲及び受注能力ともにある１６２社の事業者が存在し，この１６２社との競争が成立する上，この１６２社と被告らは基本合意の存在すら想定できないほど，受注調整に関する共通の認識がないのであるから，原告らは，上記個別談合の主張を維持するのであれば，被告らによる指名及び入札段階における上記１６２社に属する事業者との間の各競争を制限する行為を個々具体的に明確にして特定すべきである。
      なお，原告らの予備的請求は本件監査請求の対象となっていないため，予備的請求に係る訴えは，住民監査請求を前置していない不適法な訴えといえる。
      ア本件工事１に関する被告Ｐ１の主張被告Ｐ１が本件工事１について個別談合を行ったことはない。
      被告Ｐ１は平成８年に初めてα１２営業所を開設したものであり，多摩地区における受注実績がなかった。
      しかも，被告Ｐ１は，同年までは公社発注の土木工事について事業者ランクがＢであったものであり，被告Ｐ１の事業者ランクがＡとなったのは同９年からである。
      それゆえ，被告Ｐ１にはいわゆる「条件」がなく，本件工事１を談合により落札できる可能性は極めて小さいものであった。
      また，被告Ｐ１は，事業者ランクがＡになって間もない業者であるため，仮に談合の基本合意が存在したとしても，その理解が十分でなかったはずである。
      被告Ｐ１が相指名業者に受注意欲を表明したのは，本件工事１の現場説明会においてのみであり，その場で相指名業者から異議が出なかったとしても，被告Ｐ１が受注予定者と決まることにはならない。
      42また，被告Ｐ１の現場担当者は，同被告積算部に対し，本件工事１につき，より低額の積算をするよう要請し，その結果，２億４５５０万円との入札価格が決定されたものの，さらに，同現場担当者は，同入札価格では落札できないとの不安を感じ，１００万円を減額して入札しているのであって，上記事実からも，被告Ｐ１が談合していないことは明らかである。
      イ本件工事２に関する被告Ｐ２の主張被告Ｐ２が本件工事２について個別談合を行ったことはない。
      被告Ｐ２が本件工事２について受注を希望していることを他の広域総合建設業者６社の関係者に表明したことがあったとの被告Ｐ２の元従業員の供述が記載された供述調書は存在するが，同人は本件工事２の入札についての被告Ｐ２の営業責任者でもなく，同入札についての入札参加事業者の行動や対応についての同人の供述内容がすべて想像や伝聞にすぎないことは供述調書の記載自体から明らかであって，その信用性は著しく低い。
      また，仮にそのような受注希望の表明がされたとしても，そのことが上記入札の参加事業者全員による受注予定者の決定を意味するものでないことは明らかであり，また，実際の入札に当たって，他の入札参加事業者がいずれも受注予定者なる者が落札できるようにその者の入札価格より高い価格で入札したという証拠はない。
      そればかりか，上記広域総合建設業者６社のうち２社は，公正取引委員会の審判手続における被審人にもなっておらず，入札に参加した建設共同企業体のうち２団体は，その代表者が広域総合建設業者ですらない。
      このように，本件工事２では，その入札参加事業者の相当部分がいわゆ43るアウトサイダーであったのであり，仮に本件について公正取引委員会の勧告に係る違反行為なるものを前提にしても，およそ被告Ｐ２が受注調整を行うことは不可能である。
      ウ本件工事３に関する被告Ｐ３の主張被告Ｐ３が本件工事３について個別談合を行ったことはない。
      被告Ｐ３が被告Ｐ１１に対して協力依頼をした旨記載されている関係者の供述調書は，部下からの伝聞に基づく内容が記載されるなどしており，信用できず，その他の関係者の供述調書も，むしろ談合がなかったことを証明するものである。
      エ本件工事４に関する被告Ｐ４の主張被告Ｐ４が本件工事４について個別談合を行ったことはない。
      本件では基本合意の存在が認められないところ，本件工事４につき，原告らが主張する程度の協力依頼によって談合が成立する余地はない。
      原告らが個別談合による不法行為を主張するのであれば，その主張責任からしても，行為者，時期及び行為の内容等により具体的な事実関係を示すべきであり，そうでなければ，請求原因たる不法行為を特定したことにはならない。
      本件工事４に関する被告Ｐ４の従業員その他の関係者の供述調書等は，抽象的かつあいまいな内容で，具体的かつ特徴的な事実を含まず，不自然な部分もあって，信用性に乏しいものである。
      オ本件工事５に関する被告Ｐ５の主張被告Ｐ５が本件工事５について個別談合を行ったことはない。
      44本件工事５については，原告らが主張する基本合意の参加者以外の事業者が指名されて入札参加者となっており，原告らの主張を前提としても，入札の結果を左右する談合は成立し得ない。
      そして，不法行為に基づく損害賠償請求を行うためには，個別談合行為の特定が必要であるところ，原告らの主張によっては，いまだ個別談合行為及びその個別談合の内容の形成経緯等が具体的に特定されていないのであるから，原告らの主張は失当である。
      カ本件工事６に関する被告Ｐ６の主張被告Ｐ６が本件工事６について個別談合を行ったことはない。
      被告Ｐ６が本件工事６を落札できたのは，受注調整によるものではない。
      被告Ｐ６は，相当以前からの工事実績で，工事現場の土質を把握できていたことから，土質に対する不確定要素が他社より少なく，安全面に過度に傾かない低い価格設定ができたし，現場に隣接した地元業者であるＰ１９と建設共同企業体を結成することで，価格低減に直結する種々のノウハウの提供が得られるなどの強みがあった。
      その結果，他社に勝てる入札価格を見積もることができ，落札したものである。
      本件工事６等に関する被告Ｐ６α１４事務所長Ｐ７３の供述調書は，その信用性及び趣旨について争う。
      同供述調書の記載からしても，被告Ｐ６の担当者が本件工事６の受注調整を認めていないことは明らかである。
      また，本件工事６の関係者の供述調書についても，その内容は具体性を欠き，その証明力及び信用性を争う。
      キ本件工事７に関する引受参加人Ｐ７の主張45旧Ｐ７が本件工事７について個別談合を行ったことはない。
      ク本件工事８に関する被告Ｐ８の主張被告Ｐ８が本件工事８について個別談合を行ったことはない。
      被告Ｐ８がＰ４０らに工事希望票の提出を依頼したことは認めるが，Ｐ５８に同様の依頼をした事実は否認する。
      また，被告Ｐ８が本件工事８の相指名業者に対し受注意欲を伝えた事実はない。
      ケ本件工事１０に関する被告Ｐ９の主張被告Ｐ９が本件工事１０について個別談合を行ったことはない。
      被告Ｐ９の従業員の供述調書は，何ら本件工事１０で談合が行われたことを記載しておらず，その他の関係者の供述調書の内容については不知ないし否認する。
      コ本件工事１２に関する被告Ｐ１０の主張被告Ｐ１０が本件工事１２について個別談合を行ったことはない。
      関係者の供述調書によっても，被告Ｐ１０の従業員が他社と連絡を取るなどして個別談合をした事実は認められない。
      また，本件工事１２の指名業者である建設共同企業体の代表者のうち，広域総合建設業者は被告Ｐ１０を含めて４社にすぎず，６社は地元業者であるところ，原告らが本件工事１２において個別談合が成立したと主張するのであれば，これら地元業者に対しても被告Ｐ１０が受注予定者となることの承認を得るとともに，入札に際して入札価格を連絡したことなどについて具体的に主張立証すべきであるが，このような主張立証はない。
      46サ本件工事１３に関する被告Ｐ１１の主張被告Ｐ１１が本件工事１３について個別談合を行ったことはない。
      (3)八王子市における損害の発生（争点(3)）について原告らが主張する談合は，公社発注の特定土木工事についてされたというのであるから，公社に損害が生じることはあっても，八王子市には損害が生じない。
      (4)損害の額（争点(4)）について原告らは，八王子市の被った損害は，各物件の落札価格と公社の定めた最低制限価格の差額に消費税相当額を加えた金額であると主張する。
      原告らは，その根拠として，平成９年１０月１日から同１２年９月２７日までに入札が行われた物件で，落札価格が予定価格の８０％であるものが存在することを挙げている。
      しかしながら，原告らが主張しているのは落札価格が予定価格の８０％である物件が存在しているという事実のみであって，原告らの主張する基本合意が存在しない場合においては，必ず落札価格が予定価格の８０％となる理由は述べていない。
      この点，公正取引委員会による立入検査が行われた後の平成１２年１０月１日から同１７年９月３０日までに入札のあった公社発注の特定土木工事１３９物件のうち，落札率が８０％である物件は５０件だけであり，残り８９物件は落札率は８０％ではない。
      原告らの主張を前提とすれば，上記８９物件についても談合がされていたことになるが，上記１３９物件は公正取引委47以降に入札のあった物件であり，これらに関しては，公正取引委員会も談合が行われたとは全く主張していない。
      この点のみを見ても，原告らの主張に理由がないことは明らかである。
      また，Ｐ７４の調査によると，地方公共団体が発注者となる工事の落札率は，全国平均で９４％（平成１５年度及び同１６年度）とされている。
      (5)違法な怠る事実の有無（争点(5)）について本件訴訟は，八王子市が被告らに対し不法行為に基づく損害賠償請求権を有しているにもかかわらず，その行為を怠っているとして，改正前法２４２条の２第１項４号に基づき，被告らを「財産の管理を怠る事実」に係る相手方として，八王子市に賠償金を支払うようその請求権を代位行使するというものである。
      ところで，その代位請求のためには，単に当該地方公共団体の執行機関等の財務会計職員に財務会計上の怠る事実があるというだけでは足りず，その怠るという不作為が作為義務に違反する違法なものであること，すなわち，財務会計職員が請求等の権利行使をしなければならないことが法令の規定から明らかである場合，又は，同職員に裁量権がある場合には権利を行使しないことがその裁量権の範囲を超え，若しくはその濫用となる場合に，初めて許容されるものである。
      改正前法２４２条の２第１項４号は，地方公共団体の住民に対し，損害賠償請求権等の地方公共団体の有する債権の行使について行政権限を付与したものではなく，その不行使状態が作為義務に違反して違法となったときに，地方財務行政の適正性確保の見地から，住民が訴えをもってその是正等を求めることを認めたものであることに留意すべきである。
      48本件監査請求は，前記前提事実(6)イのとおり，談合行為の存否につき，現時点で八王子市が具体的に立証できるほど明白なものとなっておらず，公正取引委員会の審決が確定した上で損害賠償請求権の行使について検討することが妥当であり，八王子市長が民法７０９条に基づく損害賠償請求権を行使しないことは，違法又は不当に財産の管理を怠る事実に該当しないなどの理由で，棄却されており，八王子市監査委員は，損害賠償請求権の性質，内容及び額の確定等のほか，行使の時期についても八王子市に裁量権があることを前提に，公正取引委員会の審決の確定の時をめどにこれを検討するのが妥当としている。
      すなわち，現時点において直ちに損害賠償請求権の行使をしないことをもって違法状態にあるとはいえないことを前提としているものである。
      民法７０９条の不法行為に基づく損害賠償請求権は，不法行為の時に期限の定めのない債権として成立するが，この債権をいつ，どのように請求して行使するかは権利者の自由であり，成立した時に行使しなければならないというものではない。
      このことは，権利者が地方公共団体であっても同様であり，その請求権をいつ，どのように行使するかは地方公共団体の財務会計職員の裁量にゆだねられ，当該地方公共団体に不利益を及ぼす特段の事情が認められない限り，直ちに権利行使しないからといってこれを違法と評価することはできない。
      そして，本件において，仮に被告らに対する損害賠償請求権が認められるとしても，例えば，遅延損害金は不法行為の時から起算されるし，その消滅時効の起算日は被害者が損害の発生を現実に知った時とされ，また，独占禁止法２５条に基づく損害賠償請求権の消滅時効の起算日は公正49取引委員会の審決確定の日とされているため（独占禁止法２６条），八王子市においては不当な取引制限に係る行為（談合）や損害を確認することができないため審決が確定した時点で検討するという本件において，消滅時効が進行し完成するおそれはなく，そのほかに損害賠償請求権を直ちに行使しなければ違法となるような特段の事情は存在しない。
      特に，本件で問題となっている不当な取引制限に係る行為（談合）の存否等は極めて専門的な分野に属するものであるから，それが公正取引委員会の審査，審判手続等の対象となっているときは（平成１４年１月２８日の審判開始決定以降，現在も審判期日が重ねられている。
      ），その認定についての権限を有する公正取引委員会の判断を待って検討するという対応は，不確実な事実関係を前提に直ちに権利行使するよりもむしろ妥当な対応ということができるのであって，何ら非難されるいわれはない。
      以上のとおり，被告らは，原告らの主張する損害賠償請求権の存在を争うものであるが，仮に八王子市が被告らに対して損害賠償請求権を有するとしても，これを現時点で行使しないことが法令の規定に違反するといえるものでないことはもとより，その裁量権の範囲を超え，又はその濫用となるものでもないから，その不行使をとらえて違法と評価できるものではなく，違法な「財産の管理を怠る事実」は存在しない。
      第３争点に対する判断１争点(1)（基本合意の存否）について(1)Ｐ２８は，昭和４０年４月１日付けで被告Ｐ１３に入社し，同５８年９月に同被告α１１営業所に異動となり，平成３年８月に同営業所の所長に就任50し，同１２年２月２９日付けで同被告を退職した後，同年６月１日付けでＰ６３に入社した者である（甲サ９８）ところ，Ｐ２８の公正取引委員会事務総局審査局審査官（以下「審査官」という。
      ）に対する各供述調書の記載の一部を引用すると，次のとおりである（以下，関係者の審査官に対する各供述調書の記載の一部を引用する場合に，明らかな誤字，脱字その他不適切な表記等があるときは，これらを補正した上で引用する。
      ）。
      ア平成１２年１１月７日付け供述調書（甲サ９８）(ア)「私は，昭和５８年９月にＰ１３株式会社のα１１営業所に赴任した後，当時上司でありましたＰ７５所長の下で土木工事に関する営業活動を行う中で，総合建設業者，いわゆるゼネコンの多摩地区に営業所等の出先を置くなどして，多摩地区において官公庁発注の物件について営業活動を行っている者の間で，本命業者，すなわち工事の受注を目指す業者，言い換えますと受注予定者をあらかじめ話合いなどによって決めるという調整行為を行っていることを知りました。
      したがいまして，この多摩地区において施工される官公庁発注の土木工事についての受注調整行為は，昭和５８年９月以前より行われてきており，また，Ｐ１３株式会社としては，この受注調整行為につき昭和５８年９月以前から参加してきておりました。
      この受注調整のスタート時期とか経緯などについては存じません。
      この受注調整行為に参加していました当時のゼネコン業者数は６０社くらいで，このうち数社ほどは多摩地区に営業所等の出先を置いていなかったと記憶しており，ほとんどの業者は多摩地区に出先を置いていた51と思います。
      ちなみに，当時は，多摩地区に営業所等の出先事務所を置くゼネコンの土木工事関係営業の担当責任者等が出席する親睦会，名称はＰ２６でしたが，この会員業者が６０社くらいでしたから，今申しました受注調整行為への参加業者も６０社くらいと思うものです。
      要するに，当時においては，Ｐ２６の会員業者であるゼネコン６０社ほどが多摩地区で施工される官公庁発注の土木工事について，いわゆる受注調整行為を行っておりました。
      Ｐ２６が受注調整の機能を果たしたものではありません。
      ただ，Ｐ２６の会長としての役割ではなかったものの，会長としての立場上から，会員業者間の受注調整において，すんなりと本命業者が決まらず，もめたりしたときに，当事者から相談を受ければ，このようにした方がよいのではないかとか，もっとよく話合いをした方がよいといった，助言などを行う習わしがありまして，私は，平成４年ころのＰ２６の廃止まで２年間程会長を務めましたから，確か平成２年４月ころに会長になりました後，受注調整行為が円滑に運べるよう，この助言などを行う役割を務めました。
      Ｐ２６は，平成４年ころに廃止されましたが，同会はいわゆる談合組織ではありませんでしたから，廃止に伴って受注調整を中止するということはありませんでした。
      そして，私は，Ｐ２６の廃止時の，すなわち最後の会長であったこともありまして，引き続き多摩地区において官公庁発注の土木工事に関しての受注調整行為に参加していましたゼネコン各社の営業担当者から，受注調整に際して色々相談をされたりしたとき52には，円滑に運ぶよう助言などをしてまいりました。
      」(イ)「Ｐ１２公社の発注物件についても以前から対象となっておりました。
      」イ平成１２年１１月８日付け供述調書（甲サ１１０）(ア)「私が長く行ってまいりましたゼネコン各社の土木工事担当者から受注希望に関する相談を受けたり，それに応じて助言したり，またピーアール紙の差し出しを受けたりした役割についてですが，私が今年２月末をもってＰ１３を退職した後は，以前からの流れとして，私の部下でありましたＰ７６が担っていると思います。
      」(イ)「ちなみに，Ｐ７６は，平成９年４月にＰ１３のα１１営業所に課長として赴任した後，私の部下として土木工事に関する営業活動の業務を担当してきており，平成１０年４月だったと思いますが，現職のα１１営業所次長に就任しております。
      」(ウ)「昨日の供述について訂正いただきたい部分がありますので，お願いいたします。
      それは，Ｐ２６の廃止に伴って受注調整を中止せず，引き続き行ってきた旨の部分です。
      私の記憶では，同会を廃止する事情でもありましたが，公取さんがＰ７７の件を調査したとのことから，主なゼネコンでは疑われるような行動をしない旨通達を出した経緯がありまして，そのための自粛として，Ｐ２６の廃止から１年間くらいの間は，受注調整行為を行っていなかった時期がありました。
      このことは，個別的にどうかは別にして，全体的には行われなかったとの趣旨です。
      」ウ平成１３年６月２９日付け供述調書（甲サ９９）53(ア)「ゼネコンの多摩地区の土木業界における工事物件の受注に関する慣行について申します。
      ゼネコンの多摩地区土木業界においての工事物件の受注に関する協力関係につきましては多くのゼネコンらは受注活動の対象となる工事物件の発注情報を営業活動の中で得て，それについて自社としてある程度受注期待を持つ場合には，その工事物件に関して自社が有する関連性，例えば，以前に自社が施工した工事物件の延長，継続工事であることとか，当該工事の工事地近辺において以前に工事を施工していることとか，当該工事物件に係る調査，実施設計業務に自社が関係する設計者が協力したこと等を挙げて，ピーアール紙といった資料を作成するなどして，他に受注意欲を持って営業活動を行っているゼネコン等他のゼネコンに対してピーアールしたり，話合いをしてきていました。
      また，他のゼネコンから特にピーアールを受けなくても，あるいは，他のゼネコンと話合いをしなくても，勉強している過程で，立地等の面で他社の方が勝ることを知り，自社の関連性に優位性がないと判断して，受注を目指すことをあきらめるということもあると思います。
      また，ピーアールの過程の話合いにおいていずれが有する関連性が優位であるかなどについて当事者間では決着が難しいといった難航した場合などに適切なアドバイスを得られるようにするために，Ｐ１３株式会社α１１営業所で所長をしていました私の所へ，相談などで訪れた方がありました。
      私は，応じて，持っている関連情報を教えたり，私の考えを述べて助言しました。
      そして，受注意欲を持つゼネコン当事者が話合54いなどし，これを通じて，優位な条件を持つとして他のゼネコンから認識されたゼネコンが最終的に当該物件の受注を目指す者，すなわち本命業者となり，その者は，競争入札に当たって他の入札参加者に対して入札価格について連絡する等の協力方を依頼し，競争入札において他の入札参加者から協力を得られて落札するとのパターンです。
      このような土木工事物件についての受注に関する協力関係，慣行は，多摩地区で営業活動を行ってきているゼネコンが共通的に受注対象とするＰ１２公社，すなわち財団法人Ｐ１２公社の発注物件と多摩地区自治体の発注物件とで特に違いがあるものでなく，基本的に同じです。
      」(イ)「ゼネコンの多摩地区での土木物件に関する受注調整においてのいわゆる助言役について申します。
      私は，平成４年ころ廃止された多摩地区で土木物件について営業活動をするゼネコンの親睦団体でしたＰ２６の会長を最後に務めましたが，会長としての立場から，会員業者間の受注調整において，すんなりと本命業者が決まらず，もめたりしたときに，当事者から相談を受ければ，このようにした方がよいといった助言を行う習わしがありまして，受注調整行為が円滑に運ぶよう，この役割を担いました。
      Ｐ２６は廃止になりまして１年程後，自然発生的にゼネコン営業担当者からいろいろ相談されたときには，助言などを行ってまいりました。
      私のほか，Ｐ７８株式会社α１５営業所の前所長であるＰ７９さんも，このような助言などを行う立場にありましたが，Ｐ２６の廃止後，その立場にいつからなったかははっきりいたしません。
      私がＰ７９さんに頼55んだものではなく，彼独特のパフォーマンスでその立場になったものです。
      他のゼネコン営業担当者から相談を受けた場合，私は私の立場で応じ，また，Ｐ７９さんはＰ７９さんの立場で応じておられたと思います。
      」(2)被告Ｐ１３α１１営業所次長であるＰ７６の審査官に対する各供述調書の記載の一部を引用すると，次のとおりである。
      ア平成１３年６月２２日付け供述調書（甲サ２３１）「いわゆるピーアールにつきましては，当社α１１営業所の前所長であるＰ２８が，長く各ゼネコン土木営業担当者からの相談等に当たってきており，その後，私も昨年３月初め頃より資料の受け取りに対応した経緯がありました。
      しかし，公取委さんの立入検査は非常に衝撃的なことでしたから，間もなく，皆さんに集まってもらったとのことはないですけれども先程申したように先方から資料について尋ねられた折のほか，以前どおり資料を持参した者に対しても私は，今後は資料の受け取り等には応じられない旨話しました。
      そして，ある時期に一斉的に無くなったとのことでなく，その後も，ぽつぽつと資料を持参して私を訪ねて来る方もあり，私は，『もう応じられない』と断っておりまして，昨年４月一杯くらいのころには，私の所に資料を持参される方は無くなったと思います。
      」イ平成１３年５月３１日付け供述調書（甲サ３２３）「財団法人Ｐ１２公社の希望型指名競争入札に関しての入札参加依頼について申します。
      56略して『Ｐ１２公社』の希望型指名競争入札に参加し，落札したいと考える業者が，他のゼネコンである業者に対して，その入札に参加してもらいたいと依頼すること，すなわち工事希望票の提出方を依頼する趣旨につきましては，その入札に参加する業者の多くが自社の落札に協力していただけるなら落札の期待が高まるからとの考えで，落札に協力してほしいとの意思で行うものです。
      落札に協力してもらう具体的な方法は，落札したいと考える業者が最低制限価格の限度で最低価格で入札しなければ落札となりませんが，協力を依頼する業者には，落札したいと考える業者の入札価格より高めの価格で入札してもらうことです。
      入札価格をもって協力してもらうには価格に関し連絡が必要です。
      その方法は，落札したいと考える業者が相手方に対して入札より１日か２日か前に電話により行うのですが，Ｐ１２公社の場合，最多で３回目まで入札が行われますから，多くて３回分の入札をしてもらいたい価格を伝える方法，１回目は具体的な価格で，２回目と３回目は前回入札の最低札の価格から引き下げる幅を伝える方法，あるいは，相手方に積算価格を聞いて，答えられた価格での入札を頼み，自社はその価格を下回る価格をもって入札するという仕方もあります。
      それから数的に少ないですが，『お宅での積算価格で入札してください。
      』とお願いすることもあります。
      この場合，相手方には通常の積算をしてもらえますから，依頼する側は，ある程度利益幅をおさえた積算をして入札価格を定めれば，落札できることになります。
      」(3)上記各供述調書のほか，後記の多数の供述調書（後記(4)①ないし）等を総合すれば，①多摩地区において営業活動を行う広域総合建設業者間で57は，いつころからかは明らかでないにせよ，昭和５８年９月ころよりも前から，受注価格の低落防止等を図るため，多摩地区の市町村及び公社の発注する土木工事について，その施工場所の地域性（工事物件と自社関連施設との距離関係等），関連性（発注予定の工事物件に関連した工事を以前に施工した実績があるとか，自社と提携しているなど特別な関係にある建築設計会社又はコンサルタント会社，すなわちいわゆるダミコンが発注予定の工事物件に係る調査設計作業にかかわったことがある等の事情），受注の頻度，受注意欲の強弱及び営業活動開始時期の先後等の諸条件を勘案し，これら諸条件において優れると思われる業者等がまず受注希望者となり（なお，これら諸条件は広域総合建設業者につき考慮されるが，建設共同企業体が施工する工事物件の場合には，広域総合建設業者においてこれら諸条件が優れる者が明白でないとき，いわゆる地元業者等の建設共同企業体の構成員につき考慮されることもあり得る。
      ），②元々そのような受注希望者が１名であるか，あるいは地域性及び関連性等において劣ると思われる業者が自主的に受注をあきらめるなどした結果，受注希望者が１名であるときは，その者を受注予定者とし，受注予定者から公社に対し工事希望票の提出を依頼されればこれに応じ，入札においては，あらかじめ入札予定価格等を相互に連絡するなどして，受注予定者による落札を妨げないこと，③受注希望者が複数であるときは，広域総合建設業者間での情報交換等により，互いに受注希望者であることを認識した者らの間で，上記諸条件を比較し合い，話合いによって受注予定者１名を決定するか，Ｐ２８に対し事前にピーアール紙やピーアール図等と称する過去の施工実績に関する資料やいわゆるダミコンから入手した資料58等を持参して自社が上記諸条件において優れることを説明し，Ｐ２８の助言や勧告等により受注予定者１名を決定するかし，受注予定者が決定した後は，上記②のとおり，他の広域総合建設業者は，受注予定者の落札に協力すること，④建設共同企業体による工事物件の場合，上記①ないし③の受注調整は，建設共同企業体の代表者となる広域総合建設業者間において行うこと，⑤上記①ないし④の受注調整のルールが通用するのは，平成４年ころにＰ２６が解散した後は，その数に増減はあるものの（甲サ２），おおむねＰ２７新聞社が発行する営業関係者名簿に記載された広域総合建設業者であること（甲サ１１ないし１３，１９ないし２３，２５，２８，３０，３４ないし４１，４５，４６，４８によれば，平成１０年５月現在の同名簿に記載された広域総合建設業者の数は，別紙業者一覧表のとおり，約８０社である。
      ）などの慣行（以下「本件慣行」という。
      ）があったことを認めることができる。
      なお，後掲の表のとおり，別紙「Ｐ１２公社発注の特定土木工事一覧表」（甲サ１９０）によれば，平成９年１０月１日から同１２年９月２７日までの期間における公社発注の特定土木工事７２件につき，①落札率９５％以上の工事が５２件（うち落札率９９％以上の工事は４１件），②落札率９０％以上９５％未満の工事が２件，③落札率８５％以上９０％未満の工事が２件，④落札率８０％以上８５％未満の工事が１６件（うち落札率８０％以上８１％未満の工事は１５件）となっており，その平均落札率（同一覧表記載の落札率の値を合計し，工事件数７２で除した数値）は９４．５４％となるが，別紙「特定土木工事一覧表」（乙イ２）によれば，公正取引委員会による立入検査が行われた後である同年１０月１日から同１７年１１月１日までの期59間における公社発注の特定土木工事１３９件については，①落札率９５％以上の工事が５７件（うち落札率９９％以上の工事は６件），②落札率９０％以上９５％未満の工事が３０件，③落札率８５％以上９０％未満の工事が１件，④落札率８０％以上８５％未満の工事が５０件（ただし，落札率８０％以上８１％未満の工事が全件）となっており，その平均落札率は８９．８５％となるなど，後者において特に落札率９９％以上の工事が著しく減少し，また，落札率８０％以上８１％未満の工事が増加するなど，有意的な変化がうかがえることも，本件慣行の存在を推認させる事情になり得る。
      表甲サ１９０乙イ２８９．８５％平落札率９４．５４％落札率分布（全７２件中）（全１３９件中）９９％以上４１件６件９５％以上９９％未満１１件５１件９０％以上９５％未満２件３０件８５％以上９０％未満２件１件８１％以上８５％未満１件０件８０％以上８１％未満(4)均１５件５０件しかしながら，一方において，上記のとおり，本件慣行がいつころから存在したのかは明らかではなく，上記営業関係者名簿に記載された広域総合建設業者のすべてが本件慣行に従っていたのか，同名簿に記載されていない業者についてはどうであったのかという，いわば受注調整のルールへの参加者60の内包及び外延のすべてを明らかにするに十分な証拠がないこと，また，本件慣行につき，関係者の審査官に対する各供述調書によれば，「一度，ゼネコン業界内で本命が決まってしまえば，その本命に協力するという不文律みたいな掟みたいなものがあり，その決まりを破った業者の営業マンは地方に飛ばされたという話も聞いていましたから，私はその決まりを破ったことはありませんでした。
      」（甲サ６７），「談合という枠組みに入ってしまうと当社が単独で談合から抜けると会社の存続にも係わることになりかねない所があり，当社だけが抜けることはできませんでした。
      」（甲サ７４），「私は，心の中では，Ｐ１３の言いなりになるのは嫌だと思っていましたが，表立ってＰ１３のＰ２８さんに逆らうことはしなかったです。
      と言いますのは，Ｐ６０が条件を持っている物件で，Ｐ２８さんに嫌われたために，Ｐ２８さんが『叩け』と相指名ゼネコン各社に指令を出したりしたら，多摩で仕事が取れなくなってしまうという考えがあったので，多摩地区ゼネコンの慣行には従うようにしていました。
      」（甲サ７９），「当社が，このような受注調整になぜ加わっていたかと申しますと，以前から多摩地区の業界で慣行的に行われており，これに逆らうと仕事がもらえないという意識がありました。
      」（甲サ８５），「ゼネコンの間で受注調整の対象となっている物件をもぐろうものならば，他の仕事でも嫌がらせを受けたりするのは必至です」（甲サ１４９）などといった記載が散見されるものの，本件慣行にどれほどの拘束性があったのか，本件慣行に反して工事を受注した場合に，どのような制裁的措置がされるのかなどの事情を具体的に明らかにする証拠はなく，結局のところ，本件慣行の内容が，多摩地区において営業活動をする広域総61合建設業者内の事実上の慣行であることを超えて，別紙業者一覧表記載の約８０社により明確に合意されていたこと，あるいは原告らが主張する基本合意が具体的に成立していたことを認めるに足りる証拠はない。
      したがって，争点(1)に関する原告らの主張は，上記の限度で採用することができず，原告らの主位的請求には理由がない。
      ただし，争点(2)では，本件慣行が存在することを前提として検討する。
    </主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
