<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成15(行ウ)649</事件番号>
      <事件名>違法公金支出差止等（住民訴訟）請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成18年11月10日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>一部事務組合が行っているエコセメント事業は違法であり，市が，同組合に対して支出した負担金のうち同事業に係る分は違法な公金の支出に当たるとして，地方自治法２４２条の２第１項４号に基づき，市長に対してされた，市長個人に損害賠償請求をすることを求める請求が，棄却された事例<br /></項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>一部事務組合が行っているエコセメント事業は違法であり，市が，同組合に対して支出した負担金のうち同事業に係る分は違法な公金の支出に当たるとして，地方自治法２４２条の２第１項４号に基づき，市長に対してされた，市長個人に損害賠償請求をすることを求める請求につき，市長がしたエコセメント化施設の導入という政策の選択が，市長の裁量権を逸脱し，又は濫用した場合に当たると認められないから，地方自治法２条１４項に違反して違法であるとはいえず，また，前記組合がした事務の執行については，前記組合の組織団体である地方公共団体の長は，前記事務の執行が著しく合理性を欠き，そのため前記事務の執行のために必要な財務会計上の措置に予算執行の適正確保の見地から看過し得ない瑕疵が存する場合でない限り，前記事務の執行を尊重しその内容に応じた財務会計上の措置を採るべき義務があり，これを拒むことは許されないものと解するのが相当であるところ，前記組合が前記事業を営むエコセメント化施設を設置することを決定したことが，著しく合理性を欠き，そのためその事務の執行のために必要な財務会計上の措置に予算執行の適正確保の見地から看過し得ない瑕疵が存するとは認められないことなどからすれば，前記支出が違法であるとはいえないとして，前記請求を棄却した事例<br /></項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20070703164451.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=34847&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文１原告らの請求をいずれも棄却する。
      ２訴訟費用は原告らの負担とする。
      事第１１実及び理由請求被告は，Ｐ１組合に対してエコセメント事業に係る一切の公金の支出をしてはならない。
      ２被告は，Ｐ２に対し，金６６５３万２５００円及びこれに対する本判決確定の日から支払済みまで年５分の割合による金員の支払を請求せよ。
      第２１事案の概要本件は，東京都日野市の住民である原告らが，Ｐ１組合（平成１８年４月１日に変更される前の名称はＰ３組合。
      以下「本件組合」という。
      ）が行っているエコセメント事業は違法であり，日野市が本件組合に対し負担金として支出した金員のうちエコセメント事業に係る分は違法な公金の支出に当たるから，日野市長であるＰ２にはエコセメント事業に係る分の違法な公金の支出によって日野市が被った損害を賠償すべき義務がある旨主張して，地方自治法２４２条の２第１項１号に基づき，本件組合に対する負担金のうちエコセメント事業に係る分の支出の差止めを当該執行機関である被告に求めるとともに，同項４号に基づき，当該職員であるＰ２に対し，日野市が住民監査請求前１年間に本件組合に対して支出した負担金のうちエコセメント事業に係る分，すなわち，日野市が同１４年１２月２５日に本件組合に支出した２５８９万３０００円，及び同１５年６月２４日に本件組合に支出した４０６３万９５００円の合計６1６５３万２５００円並びにこれに対する本判決確定の日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金の支払を請求するよう，当該執行機関である被告に求める住民訴訟である。
      ２前提となる事実本件の前提となる事実は，次のとおりである。
      なお，証拠及び弁論の全趣旨により容易に認めることのできる事実並びに当裁判所に顕著な事実は，その旨付記しており，それ以外の事実は，当事者間に争いがない事実である。
      (1)当事者等ア原告らは，日野市の住民である。
      イ被告は，日野市の執行機関である。
      ウ本件組合は，地方自治法２８４条２項の規定に基づいて昭和５５年１１月に設立された一部事務組合であり，日野市を含む２５市１町（平成１３年１月に保谷市と田無市とが合併して西東京市となるまでは２６市１町）によって組織され，①一般廃棄物の最終処分を広域的に行うための最終処分場の設置及び管理に関する事務，②一般廃棄物の焼却残さ等の処理を広域的に行う事業に関する事務を共同で処理するものとされている。
      （乙１）(2)エコセメント事業の導入の経緯及び日野市の本件組合に対する負担金のうちエコセメント事業に係る分の支出の経過等ア多摩地域の全３１市町村は，平成７年１０月，多摩地域ごみ減量・リサイクル推進会議（以下「本件推進会議」という。
      ）を設置した。
      （乙３）イ東京都清掃局は，多摩地域の全３１市町村に対し，平成９年７月，多摩2地域の全市町村が共同で焼却灰全量の資源化を図るため，多摩地域にエコセメント工場を建設することを提案した。
      本件推進会議は，エコセメント技術の導入について検討し，同１０年２月，多摩地域の広域的な焼却残さの処理（資源化）の技術として，エコセメント化技術を有力な選択肢の１つとして早期に導入の方向性を決定する必要があり，より具体的な検討に着手すべきである旨の検討結果を出し，本件組合がその具体的な検討を担当することになった。
      本件組合は，同年８月，プロジェクト・チームを設置して，エコセメント化施設導入基本計画（以下「本件導入基本計画」という。
      ）について検討を開始し，同年１１月２５日，中間報告を発表するとともに，寄せられた意見を基に，エコセメント化技術及び事業の評価の拡充，施設計画の見直し，事業化に当たって必要となる市町村が負担する事業費の経年推移，環境影響評価の実施計画案，詳細な事業スケジュール等を新たに追加して，プラントの安全性，環境に対する影響，エコセメントの販路の確実性，最終処分場の延命効果及び財政負担の軽減等の面からエコセメント化技術及び事業を評価し，施設計画，運営計画，建設計画及びエコセメント化施設導入の課題等について取りまとめ，同１１年２月，多摩地域の最終処分場に埋立処分されている廃棄物のうち全埋立容量の約６割を占めている焼却残さを資源化することによって最終処分場の延命を図ることを主たる目的とする本件導入基本計画を策定した。
      本件推進会議は，同月，焼却残さのエコセメント化を多摩地域の全市町村で取り組んでいくことを再確認した。
      （乙４から６まで）ウ日野市長は，平成１１年３月，エコセメント事業を実施するために必要3な本件組合の組合規約（以下「本件規約」という。
      ）の一部改正案を日野市議会に提出し，同議会は，同月，これを可決し，また，本件組合を組織する地方公共団体（以下「本件組織団体」という。
      ）のうち日野市以外の地方公共団体の長も，日野市長と同様にエコセメント事業を実施するために必要な本件規約の一部改正案を議会に提出し，議会はこれを可決した。
      そこで，本件組合は，同月ころ，本件組織団体の協議により本件規約の一部を改正し，本件組合が処理する事務として，新たに一般廃棄物の焼却残さ等の処理を広域的に行う事業に関する事務を加え，東京都知事は，同年６月１１日，上記改正を認可した。
      （甲２８，乙１，６）エ本件組合は，平成１１年８月，エコセメント事業は今後の多摩地域における廃棄物に関する施策の中で重要な役割を担うことになるとの認識から，本件導入基本計画を基に具体的に事業化を図る際の課題となっている事業の運営の方式や販路の確保等について検討を深めたエコセメント事業基本計画（以下「本件事業基本計画」という。
      ）を作成する方針を決定した。
      これを受けて，東京都，本件組織団体代表及び本件組合事務局によって構成されたエコセメント事業基本計画検討委員会（以下「本件検討委員会」という。
      ）が設置され，本件検討委員会は，同月から約８か月にわたり，焼却残さの発生量，事業の運営の主体，販路の確保等について検討を行って，その検討結果を取りまとめるとともに，エコセメントの施設用地として本件組合の管理に係る最終処分場であるα廃棄物処分場（以下「α処分場」という。
      ）内を選定した。
      本件組合は，上記検討結果及び上記選定結果に基づき，同１２年４月，本件事業基本計画を策定した。
      （乙６）4オ本件組合は，平成１３年４月，α処分場内に設置する予定のエコセメント化施設について環境影響評価調査計画書概要を取りまとめ，これに従って環境影響評価を実施し，同１５年１月，その結果を環境影響評価書に取りまとめた。
      （乙８，２８，３２）カ(ア)本件組合の組合議会は，平成１４年２月２６日，平成１４年度一般会計予算を議決した。
      同予算には，日野市の同年度の負担金として３億４３９２万６０００円が計上されており，同負担金のうちエコセメント事業に係る分は，同年度のエコセメント事業費に，平成９年度から平成１２年度までの本件組織団体別の焼却灰埋立処分実績重量を平成９年度から平成１２年度までの焼却灰総埋立処分実績重量で除して得られる数値（埋立比率）を乗じて得られた金額であった。
      （甲５，乙２，弁論の全趣旨）(イ)日野市議会は，平成１４年３月２９日，平成１４年度日野市一般会計予算を議決した。
      同予算には，同年度の本件組合に対する負担金（以下「平成１４年度負担金」という。
      ）として３億４８８１万８０００円が計上されていた。
      （甲８，乙１８）(ウ)日野市長は，平成１４年４月１日，平成１４年度負担金として３億４３９２万６０００円の支出を決定する旨の支出負担行為を行った。
      （甲８）(エ)本件組合は，日野市に対し，平成１４年４月５日，平成１４年度負担金のうち８７６万４０００円を管理費上半期分として支払うよう求め，日野市長から権限の委任を受けたリサイクル推進課長は，日野市収入役5に対し，同月１６日，同金員を本件組合に支払う旨の支払命令を発し，日野市収入役は，本件組合収入役に対し，同月２５日，これを支払った。
      （甲９）(オ)本件組合は，日野市に対し，平成１４年５月２７日，平成１４年度負担金のうち１億６３１９万９０００円を事業費上半期分として支払うよう求め，日野市長から権限の委任を受けたリサイクル推進課長は，日野市収入役に対し，同年６月４日，同金員を本件組合に支払う旨の支払命令を発し，日野市収入役は，本件組合収入役に対し，同月２５日，これを支払った。
      （甲１０）(カ)本件組合は，日野市に対し，平成１４年９月２５日，平成１４年度負担金のうち８７６万４０００円を管理費下半期分として支払うよう求め，日野市長から権限の委任を受けたリサイクル推進課長は，日野市収入役に対し，同月３０日，同金員を本件組合に支払う旨の支払命令を発し，日野市収入役は，本件組合収入役に対し，同年１０月２５日，これを支払った。
      （甲１１）(キ)本件組合は，日野市に対し，平成１４年１２月３日，平成１４年度の負担金のうち１億６３１９万９０００円を事業費下半期分として支払うよう求め，日野市長から権限の委任を受けたリサイクル推進課長は，日野市収入役に対し，同月４日，同金員を本件組合に支払う旨の支払命令を発し，日野市収入役は，本件組合収入役に対し，同月２５日，これを支払った。
      上記支出のうちエコセメント事業費は，２５８９万３０００円であった。
      （甲１２）6キ本件組合は，平成１４年７月，エコセメント事業実施計画（以下「本件実施計画」という。
      ）を策定した。
      （乙７）ク本件組合は，Ｐ４・Ｐ５・Ｐ６・Ｐ７建設共同企業体（以下「Ｐ４等共同企業体」という。
      ）との間で，平成１４年１０月３１日，エコセメント化施設のための用地造成工事請負契約を締結し，同１５年２月，α処分場の敷地内においてエコセメント化施設の建設のための用地造成工事を開始した。
      （弁論の全趣旨）ケ(ア)本件組合の組合議会は，平成１５年２月２６日，平成１５年度の本件組合の負担金に関する議案を議決した。
      同議案には，日野市の同年度の負担金として２億９１０２万８０００円が計上されており，同負担金のうちエコセメント事業に係る分は，同年度及び平成１４年度のエコセメント事業費の合計に，平成９年度から平成１３年度までの本件組織団体別の焼却灰埋立処分実績重量を平成９年度から平成１３年度までの焼却灰総埋立処分実績重量で除して得られる数値（埋立比率）を乗じて得られた金額から，日野市の平成１４年度の負担金のうちエコセメント事業に係る分を控除した残額であった。
      （乙１７，１９，２１，弁論の全趣旨）(イ)日野市議会は，平成１５年３月２８日，平成１５年度日野市一般会計予算を議決した。
      同予算には，同年度の本件組合に対する負担金（以下「平成１５年度負担金」という。
      ）として２億９１０２万８０００円が計上されていた。
      （乙２０，２１）(ウ)本件組合は，日野市に対し，平成１５年６月６日，平成１５年度負7担金のうち１億３４７７万４０００円を事業費上半期分として支払うよう求め，日野市長は，同月９日，同金員の支出を決定する旨の支出負担行為を行うとともに，日野市長から権限の委任を受けたリサイクル推進課長は，日野市収入役に対し，同日，同金員を本件組合に支払う旨の支払命令を発し，日野市収入役は，本件組合収入役に対し，同月２４日，これを支払った。
      上記支出のうちエコセメント事業費は，４０６３万９５００円であり，日野市が同日までにエコセメント事業費として本件組合に支出した金員の総額は，６６５３万２５００円であった。
      （乙２１）コ本件組合は，平成１５年７月，Ｐ８・Ｐ９特別共同企業体（以下「Ｐ９等共同企業体」という。
      ）との間でエコセメント化施設の建築工事請負契約を，Ｐ１０株式会社（以下「Ｐ１０」という。
      ）との間で運営業務委託契約を，それぞれ締結した。
      エコセメント化施設の建設費の総額は，２７１億８４５０万円であり，エコセメント化施設の運営業務委託費は，同１８年４月から同３８年３月までの２０年間で，総額５３０億０３０５万９２００円であった。
      （乙１４，１６）サ平成１６年１月，α処分場内においてエコセメント化施設の建設が開始され，同１８年３月，しゅん工し（以下，上記エコセメント化施設を「本件施設」といい，本件施設において行おうとしているエコセメント事業を「本件事業」という。
      ），同年７月１日から稼働を始めた。
      （弁論の全趣旨）(3)住民監査請求8ア原告らを含む日野市の住民１５名は，日野市監査委員に対し，平成１５年９月８日付けで，①本件組合は，清掃工場から出た焼却灰を原料としてエコセメントを造ろうとしているが，焼却灰を原料とするエコセメントには多量の有害物質が含まれており，有害物質が溶出しないという保証はない，②エコセメントで造られた構造物を将来取り壊す際に有害物質を含んだエコセメントをどのように把握し管理していくかに関する計画がない，③エコセメント事業は，施設の建設，維持管理及び運営のために高額な負担金を支出することになるところ，日野市についていえば，本件組合に毎年３億４０００万円ほどの負担金を支出しており，エコセメント事業を行うと，更に毎年２億３０００万円を追加して負担しなければならなくなるにもかかわらず，負担金の額について各自治体に対する具体的な説明がされないまま，エコセメント事業が開始されていることを理由に，エコセメント事業に係る支出は，違法な財務会計上の行為又は怠る事実に当たる旨主張して，日野市の本件組合に対する負担金のうちエコセメント事業に係る分の支出の返還及びエコセメント事業の見直しを求める住民監査請求（以下「本件監査請求」という。
      ）を行った。
      （甲１）イ日野市監査委員は，上記アの請求人に対し，平成１５年１１月５日付けで，要旨，①本件組合は，地方自治法２８４条に基づいて設立された一部事務組合であり，一部事務組合が設立されると，それによって共同処理するものとされた事務は，関係地方公共団体の権能から除外され，その事務は一部事務組合に引き継がなければならないところ，本件組合の構成員である日野市は，「一般廃棄物の最終処分を広域的に行うための最終処分場9の設置及び管理に関する事務」，「一般廃棄物の焼却残さ等の処理を広域的に行う事業に関する事務」を本件組合に引き継いでおり，本件組合の共同処理事務に関する事業や本件組合の本件組織団体別負担金の決定については，従わざるを得ないものと解される，②エコセメント事業については，同１０年２月から同１５年７月までの間に，本件組合の理事会及び組合議会等で審議され，日野市議会では，同１１年３月にエコセメント事業を実施するための本件規約の一部改正案の審議及びエコセメント事業に関する請願の審査が生活文教委員会及び本会議で行われ，同１５年３月にはエコセメント事業に関する請願の審査がまちづくり建設委員会及び本会議で行われており，また，これまでのエコセメント事業に係る費用を含む本件組合に対する負担金の支出については，本件組合で決定した本件組織団体別負担金の請求に基づき，日野市会計事務規則に沿って支出負担行為及び支出命令がされ，関係規則等に従い正当に処理されており，違法とはいえない，③請求人は，エコセメント事業について，将来長期間にわたる巨額の財政負担について日野市が具体的な検討をしないまま事業の進行を認めていくことが「違法な財務会計上の行為又は怠る事実である」という理由から，事業の見直しを求めているが，これは行政上の施策の見直しを求めているものであり，政策判断の問題である，④したがって，本件エコセメント事業に係る費用のこれまでの支出の返還及びエコセメント事業の見直しを求める請求人の主張には理由がないものと判断するとして，本件監査請求を棄却する旨の通知をした。
      上記アの請求人のうち原告らは，同年１１月１１日，上記通知を受領した。
      （甲１５，弁論の全趣旨）10(4)住民訴訟の提起等ア原告らは，平成１５年１２月１０日，当裁判所に対し，請求の趣旨を「１被告は，Ｐ３組合に対してエコセメント事業にかかる一切の公金の支出をしてはならない。
      ２から２００３年９月１２日までに，Ｐ３組合に対して支出した６６５３万３０００円及びこれに対する本案訴訟確定の日から支払い済みまで年５分の割合による金員の支払いを請求せよ。
      」とする本件訴状を提出して，本件訴えを提起した。
      イ原告らは，平成１６年２月５日，前記アの請求の趣旨を「１被告は，Ｐ３組合に対してエコセメント事業にかかる一切の公金の支出をしてはならない。
      ２被告は，Ｐ２に対し，金６６５３万２５００円及びこれに対する本案訴訟確定の日から支払い済みまで年５分の割合による金員の支払いを請求せよ。
      」と訂正する旨記載した同月３日付け訴状訂正申立書を当裁判所に提出した。
      ウ本件訴状及び平成１６年２月３日付け訴状訂正申立書は，同月１９日，被告に送達された。
      （当裁判所に顕著な事実）３争点(1)日野市が本件監査請求前１年間に本件組合に対して負担金として支出した金員のうち本件事業に係る分の支出に関する支出負担行為，支出命令及び支出（以下，上記支出負担行為，支出命令及び支出を合わせて「本件支出１」という。
      ），並びに日野市が本件監査請求後に本件組合に対して負担金として支出する金員のうち本件事業に係る分の支出に関する支出負担行為，支出11命令及び支出（以下，上記支出負担行為，支出命令及び支出を合わせて「本件支出２」といい，本件支出１と併せて「本件支出等」という。
      ）は，違法な公金の支出に当たるか。
      (2)４本件支出２は，相当の確実さをもって予想されるか。
      争点に関する原告らの主張の要旨別紙１のとおり５争点に関する被告の主張の要旨別紙２のとおり第３１当裁判所の判断前記前提となる事実のほか，証拠及び弁論の全趣旨によると，以下の事実を認めることができる（認定根拠は，各事実の後に付記することとする。
      ）。
      (1)本件組合は，本件組織団体から排出される焼却残さ及び中間処理（破砕，再資源化等の減容量化）後の不燃物の埋立処分をα処分場において行っている。
      α処分場は，計画期間を平成９年度から平成２４年度までの１６年間とし，用地面積５９．１ha，廃棄物埋立容量約２５０万ｍ３，覆土容量約１２０万ｍ３，全体埋立容量３７０万ｍ３の施設であり，平成１０年１月から供用を開始したが，土地の選定に着手したのは平成元年度であり，事業計画，設計，環境影響評価，施設建設等を経て供用を開始するまでに１０年の歳月を費やしていた。
      （乙２６）(2)本件組合は，平成８年９月，本件組織団体に対し，平成１３年度までの搬入予定量についてアンケートによる調査を実施し，その結果を基に平成９年度から平成２４年度までの総搬入量を想定したところ，約２７０万ｍ３となり，12α処分場の埋立可能容量の２５０万ｍ３を約２０万ｍ３上回るという結果となった。
      現状のまま埋立処分を続けていくと，α処分場は，平成２４年度には満杯となるので，新たな最終処分場が必要となる。
      しかし，多摩地域では，土地の高密度利用化が進み，地域住民の自然環境保全の意識が強まってきつつあるという状況があり，今後焼却灰を埋め立てるとしても，多摩地域に新たな最終処分場を建設する用地を確保することは極めて困難な状況にある。
      したがって，ごみの発生の回避，抑制，再使用及びリサイクルの施策を展開するとともに，焼却灰を資源化し，最終処分場であるα処分場の延命を図ることが最大の課題であり，急務となっていた。
      （乙６，７，２６）(3)東京都清掃局は，多摩地域の全３１市町村に対し，平成９年７月，多摩地域の全市町村が共同で焼却灰全量の資源化を図るため，多摩地域にエコセメント工場を建設することを提案し，多摩地域の全３１市町村が設置した本件推進会議は，エコセメント技術の導入について検討し，同１０年２月，多摩地域の広域的な焼却残さの処理（資源化）の技術として，エコセメント化技術を有力な選択肢の１つとして早期に導入の方向性を決定する必要があり，より具体的な検討に着手すべきである旨の検討結果を出し，本件組合がその具体的な検討を担当することになった。
      本件組合は，同年８月，プロジェクト・チームを設置して，エコセメント化施設を導入するための本件導入基本計画について検討を開始し，同１１年２月，多摩地域の最終処分場に埋立処分されている廃棄物のうち全埋立容量の約６割を占めている焼却残さを資源化することによって最終処分場の延命を図ることを主たる目的とする本件導入基本計画を策定した。
      本件推進会議は，同月，焼却残さのエコセメント化13を多摩地域の全市町村で取り組んでいくことを再確認した。
      日野市長は，同年３月，エコセメント事業を実施するために必要な本件規約の一部改正案を日野市議会に提出し，同議会は，同月，これを可決し，また，本件組合を組織する日野市以外の本件組織団体の長も，日野市長と同様にエコセメント事業を実施するために必要な本件規約の一部改正案を議会に提出し，議会はこれを可決した。
      そこで，本件組合は，同月ころ，本件組織団体の協議により本件規約の一部を改正し，本件組合が処理すべき事務として，新たに一般廃棄物の焼却残さ等の処理を広域的に行う事業に関する事務を加え，東京都知事は，同年６月１１日，上記改正を認可した。
      本件組合は，同年８月，エコセメント事業は今後の多摩地域における廃棄物に関する施策の中で重要な役割を担うことになるとの認識から，本件導入基本計画を基に具体的に事業化を図る際の課題となっている事業の運営の方式や販路の確保等について検討を深めた本件事業基本計画を作成する方針を決定し，これを受けて，東京都，本件組織団体代表及び本件組合事務局から構成された本件検討委員会が設置され，本件検討委員会は，同月から約８か月にわたり，焼却残さの発生量，事業の運営の主体，販路の確保等について検討を行って，その検討結果を取りまとめるとともに，エコセメントの施設用地としてα処分場内を選定した。
      本件組合は，上記検討結果及び上記選定結果に基づき，同１２年４月，エコセメント事業を実施するために本件事業基本計画を策定し，同１３年４月，α処分場内に設置する予定のエコセメント化施設について環境影響評価調査計画書概要を取りまとめ，また，同１４年７月，エコセメント事業を実施するために本件実施計画を策定し，さらに，環境影響評価調査計画書概要に従14って環境影響評価を実施し，同１５年１月，その結果を環境影響評価書に取りまとめた。
      （前記前提となる事実）(4)本件組合は，Ｐ４等共同企業体との間で，平成１４年１０月３１日，エコセメント化施設のための用地造成工事請負契約を締結し，同１５年２月，α処分場の敷地内においてエコセメント化施設の建設のための用地造成工事を開始する一方，同年７月，Ｐ９等共同企業体との間でエコセメント化施設の建築工事請負契約を，Ｐ１０との間で運営業務委託契約を，それぞれ締結し，同１６年１月，α処分場内においてエコセメント化施設の建設を開始した。
      本件施設は，同１８年３月，しゅん工し，同年７月１日から稼働を始めた。
      （前記前提となる事実）(5)本件施設の建設費の総額は２７１億８４５０万円であり，本件施設の運営業務委託費は平成１８年４月から同３８年３月までの２０年間で，総額５３０億０３０５万９２００円である。
      本件事業のために支出する費用は，遅くとも同１５年７月の時点では，本件施設の建設費のうち補助金を控除した残額１８０億円，本件施設の２０年間の運営業務委託費及び修繕費の合計６４０億円，総計８２０億円であり，これに敷地造成などの関連工事費約４０億円及び起債利子分を加えると，８６０億円を上回る金額であり，運営業務委託費は，固定費分１６３億円を除くその余の分が変動費として処理量に応じて変動するとともに，物価変動によっても上昇するものと試算されていた。
      （乙１４，１５，弁論の全趣旨）(6)施設建設費は，平成１２年４月に策定された本件事業基本計画では約２４０億円であったのが，同１４年７月に策定された本件実施計画では約２６５15億円に増えた。
      これは，施設の設計について施設の設計，施工，運転，維持管理及びエコセメントの販売を一体的に民間業者が請け負うＤＢＯ方式を採用して，本件組合が基本仕様（性能条件）を示し，民間事業者が運転及び維持管理の面における効率化を考慮して創意工夫を加えた設計及び施工を行うことにより施設設計費の縮減を図ろうとしたところ，エコセメント対象量の変更により施設の規模を縮小した反面，用地選定に伴う条件の追加や重金属回収システムの仕様を変更した結果により生じたものである。
      （乙６，７，弁論の全趣旨）(7)事業運営費は，平成１２年４月に策定された本件事業基本計画において１年当たり約２５億円であったのが，同１４年７月に策定された本件実施計画において同約２６．４億円に増え，修繕費及び大型修繕の年積立分同５．６億円を加えると，同約３２億円に増えた。
      これは，ＤＢＯ方式の採用及び契約期間が１５年から２０年という長期間であることから，事業運営費の縮減を図ることができた反面，環境対策等として，搬入車両及び搬出車両の削減のために原料を運んできた車両をエコセメントの搬出に再利用することができるように原料を石灰石から単価の高い石灰石粉に変更したり，本件事業基本計画の策定時には未試算であった修繕費，外注費，事務部門の人件費及び諸経費等を追加したりしたなどの結果によるものである。
      （甲３０，乙６，７，弁論の全趣旨）。
      (8)多摩地域の最終処分量は，次のとおりである。
      焼却灰平成10年不燃残さ12.2万ｔ4.2万ｔ16合計16.4万ｔ平成11年11.1万ｔ4.7万ｔ15.8万ｔ平成12年10.9万ｔ4.3万ｔ15.2万ｔ平成13年10.9万ｔ3.3万ｔ14.2万ｔ平成14年11.0万ｔ2.2万ｔ13.2万ｔまた，α処分場の埋立実績は，次のとおりである。
      焼却灰不燃残さ合計体積換算平成14年10.6万ｔ2.1万ｔ12.7万ｔ（13.0万ｍ３）平成15年10.5万ｔ1.7万ｔ12.2万ｔ（11.9万ｍ３）さらに，日野市内において発生したごみの処理費は，大ざっぱに把握すると，次のとおりである。
      発生抑制収集運搬中間処理最終処分合費(円)費(円)費(円)費(円)計(円)平成13年7800万11億6900万9億5300万4億8900万27億0900万平成14年8600万11億9100万9億0200万4億3400万26億1300万平成15年8600万11億6800万8億8600万3億8300万25億2300万（乙２３，弁論の全趣旨）(9)日野市では，昭和６２年，焼却施設として日野市Ｐ１１を単独で建設して一般廃棄物の焼却を行っており，日野市Ｐ１１に搬入される廃棄物の処理は，可燃ごみについてはこれを焼却し，不燃ごみ及び粗大ごみについてはこれを破砕した後に鉄やアルミを選別し，破砕不適物については手作業で鉄やアルミを選別し，選別された鉄やアルミは，それぞれの資源化のルートに乗せ，焼却灰と不燃破砕物は，α処分場に埋め立てている。
      また，日野市では，平17成元年からは資源回収を，同６年からは生ごみ堆肥化容器の補助及びリサイクル事業等を，それぞれ施策化してきたが，多摩地域の各市がごみの排出量を減量していく中で，平成１１年度には日野市の不燃ごみの量が多摩地域の全３１市町村の中で最悪という結果になった。
      そこで，日野市は，平成１２年１０月，ごみ減量化の施策として，ダストボックスの廃止，ごみ有料化及びごみの各戸収集を実施したところ，家庭系のごみの収集量は半減し，リサイクル量は約３倍となった。
      日野市は，同１４年３月，市民参画によって「ごみゼロプラン（日野市一般廃棄物処理基本計画）」を策定し，日野市としてごみゼロ社会を目指す基本理念（循環型社会の形成）並びに具体的な行動計画として，ごみの発生の回避，発生の抑制，再使用，再利用（マテリアルリサイクル・サーマルリサイクル）及び適正処理から成る施策を掲げた。
      その後も，日野市は，事業系ごみ減量の取組やごみゼロプランを推進するための「ごみ減量推進市民会議」によるマイバック運動，情報誌「エコー」の作成及び配布による啓発活動などを行ってきた。
      その結果，日野市における平成１５年度１日１人当たりの可燃ごみ収集量は３７３．４ｇとなった。
      これは，多摩地域の全３０市町村（多摩地域の全市町村は，平成１３年１月に保谷市と田無市とが合併して西東京市となったことにより３１市町村から３０市町村に減じた。
      ）では最小量である。
      また，資源ごみのうち，新聞紙，段ボール，牛乳パック，雑誌，瓶，缶，古布，ペットボトル及び発泡トレーについては，各戸収集して資源化しており，総資源化率は，平成１５年度には３０．０％に達し，多摩地域の全３０市町村中１０位である（３０市町村の平均は２６．２％）。
      さらに，プラスチックを資源化することを前提に，18平成１６年１０月現在，分別収集のモデル実験を実施中であり，平成１６年度の総ごみ量は更に減少している。
      （乙２３，２４，３６，３７，４０，４１，弁論の全趣旨）(10)エコセメントとは，都市部などで発生する廃棄物のうち主たる廃棄物である都市ごみを焼却した際に発生する焼却残さを主とし，必要に応じて下水汚泥などの廃棄物を従としてエコセメントクリンカーの主原料に用い，製品１トンにつきこれらの廃棄物をＪＩＳＡ１２０３に規定される乾燥ベースで５００kg以上使用して造られるセメントである。
      エコセメント技術の実証研究は，技術委員会（委員長はＰ１２京都大学名誉教授。
      構成メンバーは，学識経験者，厚生省，通産省，運輸省及び建設省の各職員及び民間企業代表）を設けて行われ，平成５年度，通産省の事業として開始され，その外郭団体であるＮＥＤＯが財団法人Ｐ１３に委託して実施された。
      同実証研究は，官民共同で同年度から平成９年度まで実証プラント（エコセメント生産量１日当たり５０トン規模）を使用して行われ，エコセメントの特性，塩素対策，環境対策，プラント連続運転の可否等について様々な角度から検討が加えられ，その研究成果から普通エコセメント及び速硬エコセメントが開発され，同年度にエコセメント技術として確立された。
      エコセメント技術は，セメント製造技術を応用して開発された技術であり，平成１４年７月２０日にＪＩＳ規格（ＪＩＳＲ５２１４）として制定された。
      （乙５，６，１２）(11)エコセメントクリンカーの原料に用いられる都市ごみの焼却残さ及び下水汚泥には，重金属類及び有機化合物であるダイオキシン類を含むことがある。
      しかし，重金属類である鉛，銅，カドミウム，水銀などの大部分は，１19３００度以上の焼成工程で塩化物の形態でセメントクリンカーから分離，冷却されて，アルカリ塩化物と共にダストとしてバグフィルタで回収されるので，エコセメントに含まれる重金属類は減少する。
      また，エコセメント中に残存している重金属類も，焼成によって生成した鉱物の結晶構造に取り込まれることにより，溶出が防止される。
      その結果，将来，エコセメントで造られた構造物を廃棄するときでも，重金属類の溶出は防止される。
      （乙６，弁論の全趣旨）(12)エコセメントは，ポルトランドセメントより塩素分が高いので，鉄筋コンクリートとして使用した場合には，鉄筋の腐食が進み，コンクリートが劣化するおそれがあり，他方，成分調整をして塩素分を除去すると，アルカリ化が起こって，アルカリ骨材反応が起こるおそれがあるので，無筋の２次製品（セメントボード，ブロック等）や固化材（土壌改良材）等にしか使用することができない。
      多摩地域で生産されるエコセメント量は，年間１６万トン（低塩素型）から１９万トン（標準型）と試算されているが，関東地区における無筋系用途のセメントの販売量は，年間約３００万トンと推計されているので，今後，本件組合の発注に係る工事にエコセメントを使用するとともに，東京都及び多摩地域の市町村の公共工事において積極的にエコセメントを使用するよう関係機関と協議し，更なる需要が喚起されるよう取り組んでいくことが求められている。
      （乙５，弁論の全趣旨）(13)本件施設のプラント設備は，受入れ，前処理，焼成，仕上げ，排ガス処理，煙突，重金属の回収等を行う設備によって構成されているが，その概要は，次のとおりである。
      （乙２８，３２）20ア受入設備(ア)受入設備は，焼却残さ及び副資材である石灰石粉，鉄原料粉等を受け入れて一時貯留し，前処理施設へ供給する設備で構成されている。
      (イ)焼却残さには湿灰と乾燥灰がある。
      湿灰は，専用の搬入車両で搬入され，受入ピットに投入され，乾燥灰は，専用の搬入車両から受入タンクに直接空気圧送し，空気抜きにはバグフィルタを設置してその飛散を防止する。
      投入後，搬入車両は管理棟内に設置する洗車設備で洗車される。
      受入ピット内の空気は脱臭装置へ強制的に吸引し，受入ピット内部を負圧に保つとともに，管理棟１階の焼却残さ等搬入車両出入口には電動鋼製ドアを設け，臭気の外部への流出を防止する。
      (ウ)石灰石粉及び鉄原料粉は，受入サイロに直接空気圧送する。
      空気抜きにはバグフィルタを設置してその飛散を防止する。
      イ前処理設備(ア)前処理設備は，湿灰の乾燥，粉砕，鉄及びアルミニウム類の回収（磁選等）の処理を行う設備並びに乾燥させた湿灰又は乾燥灰と副資材とを調合する設備で構成されている。
      (イ)湿灰は，乾燥，破砕並びに鉄及びアルミニウム類の選別除去を行った後，エコセメントの原料として最適にするため粉砕する。
      粉砕後の湿灰及び乾燥灰は，副資材である石灰石粉及び鉄原料粉を加え，エコセメントの原料として一定の化学成分が得られるように調合，混合する。
      (ウ)湿灰を粉砕する設備並びに鉄及びアルミニウム類を回収する設備は，建屋内に設置し，焼却残さの飛散を防止するとともに，騒音及び振動の21発生を抑制する。
      回収された鉄及びアルミニウム類はリサイクルする。
      ウ焼成設備(ア)焼成設備は，調合された焼却残さと副資材とを焼成する設備及び焼成することにより生成されるクリンカを冷却する設備で構成されている。
      (イ)エコセメントの原料は，焼却残さ，副資材である石灰石粉，鉄原料粉等を均一に調合したものであり，回転する円筒形の焼成炉（ロータリキルン）の中で重油バーナーにより１３５０度以上の温度で焼成してクリンカを生成し，生成したクリンカはクリンカクーラーで空気により急冷される。
      (ウ)焼却残さに含まれるダイオキシン類は１３５０度以上の高温度で分解され，重金属類は焼却残さ中の塩素と結合し，揮発しやすい化合物となって排ガス中に移行し，移行した重金属類は排ガス処理工程を経て重金属回収設備において回収される。
      焼成炉中の温度は連続測定して記録されている。
      エ仕上げ設備(ア)仕上げ設備は，粉砕設備，捕集及び集じん設備並びに貯留設備で構成されている。
      (イ)焼成設備で生成されたクリンカに石こうを加えて粉砕し，エコセメントに仕上げる。
      オ排ガス処理設備(ア)排ガス処理設備は，排ガス冷却設備，ろ過式集じん機，触媒脱硝塔及び活性コークス塔で構成されている。
      22(イ)前処理設備の乾燥工程及び粉砕工程から排出される約２００度の排ガスには，消石灰を吹き込んで硫黄酸化物及び塩化水素を除去し，粉末活性炭を吹き込んでダイオキシン類を吸着させて除去した上，残余の排ガスをばいじんと共にろ過式集じん機により除去する。
      ろ過式集じん機により処理した排ガスは，昇温炉で灯油バーナーにより２２０度まで加熱し，脱硝効率の促進と煙突からの白煙防止を図った後，触媒脱硝塔（アンモニアを吹き込んで塔内で触媒により反応を促進させて窒素酸化物を分解して窒素酸化物を除去する施設）で窒素酸化物を除去する。
      (ウ)焼成炉から排出される約８００度の排ガスは，水と空気により約２００度以下まで急速に冷却してダイオキシン類の再合成の抑制を図り，急速冷却後，排ガス中に消石灰を吹き込んで，ろ過式集じん機によりばいじん，硫黄酸化物，塩化水素及びダイオキシン類を除去する。
      ろ過式集じん機により処理した排ガスには，アンモニアを加えて活性コークス塔（硫黄酸化物を除去し，また，アンモニアを添加することによって窒素酸化物を除去するとともに，ダイオキシン類及び水銀を除去する施設）により窒素酸化物，硫黄酸化物及びダイオキシン類を吸着させて除去する。
      カ煙突高さ５９．５ｍの２本の鋼製煙突を鉄筋コンクリート製の外筒の中に設置する。
      １本が焼成炉からの排ガス用であり，１本が焼却残さ等の乾燥工程又は粉砕工程から排出される排ガス用である。
      キ重金属回収設備23(ア)焼成炉からの排ガスに含まれるばいじんは，ろ過式集じん機により捕集され，除去されるが，捕集されたばいじん（焼成飛灰）中には銅，亜鉛，鉛等の有用な重金属が含まれている。
      (イ)重金属回収設備では，焼成飛灰を水により溶解し，酸又はアルカリによる重金属類の溶出処理，溶液の脱水処理等を経て，銅，亜鉛，鉛等の有用な重金属を金属産物（人工鉱石）として分離回収し，金属産物（人工鉱石）は民間の精錬工場に搬出する。
      (ウ)処理工程から残さいとして水酸化カルシウムを主体とした殿物が生ずるが，この残さいは焼成工程に戻し，エコセメント原料として再使用する。
      (エ)処理に伴って排出される排水は，下水の排除基準を十分満足する水質として公共下水道に放流する。
      (14)本件組合は，本件施設において本件事業を実施するに際し，次のような公害防止対策を行うこととしている。
      （乙２８，２９，３２）ア大気汚染防止対策(ア)本件組合は，大気汚染防止に係る自己規制値を，大気汚染防止法，ダイオキシン類対策特別措置法，都民の健康と安全を確保する環境に関する条例（平成１２年東京都条例第２１５号。
      以下「環境確保条例」という。
      ）等を勘案し，本件施設における焼成炉，乾燥機及び原料粉砕機のそれぞれについて，各種法令に定められている排出基準値の最も厳しい基準値以下になるよう設定した。
      すなわち，本件施設においては，焼成炉には大気汚染防止法におけるセメント焼成炉の基準が，乾燥機及び24原料粉砕機には大気汚染防止法等における乾燥炉の基準が，それぞれ適用されるが，本件施設では廃棄物の焼却残さを処理することを踏まえて，窒素酸化物，ばいじん及びダイオキシン類については廃棄物焼却炉の基準を考慮して自己規制値を設定し，硫黄酸化物，塩化水素及び水銀については現在稼働中又は計画中の清掃工場の排出濃度を参考に自己規制値を設定した。
      自己規制値は，窒素酸化物が５０ｐｐｍ以下，硫黄酸化物が１０ｐｐｍ以下，塩化水素が１０ｐｐｍ以下，ばいじんが０．０１ｍｇ／ｍ３Ｎ以下，水銀が０．０５ｍｇ／ｍ３Ｎ以下，ダイオキシンが０．０５ｎｇ／ｍ３Ｎ以下である。
      (イ)本件施設では，自己規制値を達成するために，排ガス冷却設備，ろ過式集じん機（バグフィルタ），触媒脱硝塔及び活性コークス塔等の排ガス処理設備を設置する。
      (ウ)ダイオキシン類は，①１３５０度以上での焼成による分解，②排ガスを空冷，水冷併用方式により２００度以下に急速冷却することによる再合成の防止，③活性炭を吹き込んでろ過式集じん機（バグフィルタ）による吸着除去，④活性コークス塔による吸着除去等によって，ダイオキシン類対策特別措置法に基づく焼却施設に係る排出基準値０．１ｎｇ−ＴＥＱ／ｍ３Ｎを下回る０．０５ｎｇ−ＴＥＱ／ｍ３Ｎ以下を達成する。
      イ水質汚濁防止対策(ア)降雨水は，雨水貯留槽（１６００ｍ３）に貯留し，プラント用水として再利用する。
      (イ)本件施設の稼働に伴う排水は，重金属回収設備により下水排出基準25以下の水質に処理し公共下水道に放流する。
      (ウ)ダイオキシン類は，重金属回収設備で廃水処理することにより，ダイオキシン類対策特別措置法に定める排出基準（１０ｐｇ−ＴＥＱ／l）以下として公共下水道に放流する。
      ウ騒音防止対策(ア)騒音の発生源となる機器類は，原則として建屋内に設置し，必要に応じて消音器の設置や防音施工を行う。
      (イ)屋外に設置する機器類は，必要に応じて低騒音型機器の採用や吸音材の使用により騒音の発生を防止する。
      エ振動防止対策振動の発生源となる機器類は，十分な強度を有する基礎に設置し，必要に応じて機器類と基礎との間にスプリングや緩衝ゴム等の防震装置を設置し，振動対策を施す。
      オ悪臭防止対策(ア)管理棟１階の焼却残さ等搬入車両の出入口には，電動鋼製ドアを設ける。
      (イ)焼却残さの受入ピット内の空気は強制的に吸引し，受入ピット内部を負圧に保ち，臭気が外部へ漏えいすることを防ぐ。
      ピット内では必要に応じて消臭剤を噴霧するとともに，吸引した空気は吸着式脱臭装置を通過させ，吸着処理する。
      カ粉じん飛散防止対策粉砕設備や移送設備など粉じんの発生が懸念される設備は，密閉構造と26する。
      建屋にろ過式集じん機を設置して，粉じんの外部への飛散を防止する。
      (15)本件組合が地域の状況の概況及び本件事業における環境影響要因を考慮して選定した環境影響評価項目及び予測・評価小項目について現況調査を行ったところ，本件施設において実施する本件事業が環境に及ぼす影響は，平成１５年１月の時点においては，次のとおりであると予測，評価された。
      （乙８，２８，３２）ア大気汚染(ア)α処分場敷地境界における建設機械の稼働に伴う排ガスの将来濃度は，二酸化窒素が０．０３１∼０．４５ｐｐｍ（付加率３．８∼４２．７％），浮遊粒子状物質が０．０６５∼０．０７０ｍｇ／ｍ３（付加率１．０∼１０．１％）となり，環境基準値のゾーン内に収まる。
      (イ)工事用車両の走行に伴う排ガスの将来濃度は，二酸化窒素が０．０３１∼０．０３６ｐｐｍ（付加率２．１％），浮遊粒子状物質が０．０６８∼０．０７１ｍｇ／ｍ３（付加率０．６％以下）となり，環境基準値を下回る。
      (ウ)本件施設の稼働に伴う排ガスの予測最大着地濃度地点における将来濃度（長期平均濃度）は，二酸化硫黄が０．００８ｐｐｍ（付加率１．６％），二酸化窒素が０．０３２ｐｐｍ（付加率１．１％），浮遊粒子状物質が０．０６４ｍｇ／ｍ３（付加率０．２％），ダイオキシン類が０．１２ｎｇ−ＴＥＱ／ｍ３（付加率０．３％），塩化水素０．０００１７ｐｐｍ（付加率４０．６％），水銀０．００３ｕｇ／ｍ３（付加率27９．４％）となり，環境基準値その他評価の指標を下回る。
      塩化水素の付加率が一番高いのは，一般環境中のバックグラウンド濃度が十分に低いためである。
      (エ)本件施設の稼働に伴う排ガスの予測最大着地濃度地点における将来濃度（短期高濃度）は，環境基準値その他の評価の指標を下回る。
      (オ)本件施設の搬入車両及び搬出車両の走行に伴う排出ガスの将来濃度は，二酸化窒素が０．０３０∼０．０３４ｐｐｍ（付加率１．７％以下），浮遊粒子状物質が０．０６６∼０．０６９ｍｇ／ｍ３（付加率０．４％以下）となり，環境基準値を下回る。
      イ悪臭本件施設の稼働時におけるα処分場敷地境界での臭気指数は，環境確保条例に基づく規制基準値で１０以下になると考えられる。
      風向き及びα処分場埋立地からの臭気との複合によって規制基準を超過することがないよう，環境保全のための措置を確実に実行する。
      α処分場敷地境界での特定悪臭物質濃度は，悪臭防止法に基づく規制基準値を下回る。
      ウ騒音(ア)建設機械の稼働に伴う建設作業騒音は，α処分場敷地境界において最大６８デシベルであり，環境確保条例に基づく指定建設作業に適用する勧告基準（８０デシベル）を下回る。
      (イ)工事用車両の走行に伴う道路交通騒音は，７３∼７４デシベルであり，すべての地点で騒音レベルが環境基準（昼間７０デシベル）を上回るが，工事用車両の走行による増加分は１デシベル未満である。
      28(ウ)本件施設の稼働に伴う工場及び事業場に係る騒音は，α処分場敷地境界において最大４４デシベルであり，環境確保条例に基づく工場及び指定作業場に係る騒音の規制基準（夜間４５デシベル）を下回る。
      (エ)搬入車両及び搬出車両の走行に伴う道路交通騒音は，昼間７２∼７４デシベルであり，すべての地点で騒音レベルが環境基準（昼間７０デシベル）を上回るが，搬入車両及び搬出車両の走行による増加分は１デシベル未満である。
      エ振動(ア)建設機械の稼働に伴う建設作業騒音は，α処分場敷地境界において最大５８デシベルであり，環境確保条例に基づく指定建設作業に適用する勧告基準（６５デシベル）を下回る。
      (イ)工事用車両の走行に伴う道路交通振動は，昼間が３１∼５３デシベル，夜間が３０∼５１デシベルであり，すべての予測地点で環境確保条例に基づく工場及び指定作業場に係る振動の規制基準（５５デシベル）を下回る。
      (ウ)本件施設の稼働に伴う工場及び事業場に係る振動は，α処分場敷地境界において最大４８デシベルであり，環境確保条例に基づく工場及び指定作業場に係る振動の規制基準（５５デシベル）を下回る。
      (エ)搬入車両及び搬出車両の走行に伴う道路交通振動は，昼間が３０∼５３デシベル，夜間が３０∼５１デシベルであり，すべての予測地点で環境確保条例に基づく工場及び指定作業場に係る振動の規制基準（５５デシベル）を下回る。
      29オ水質汚濁晴天時には洗車設備からの濁水はその処理水を洗車用水として循環使用する。
      降雨時には環境保全のための措置を施すことにより，大雨，豪雨時を除き，濁水を浮遊物質量（ＳＳ）濃度２５ｍｇ／l以下に処理して，βに放流することができる。
      カ地形，地質(ア)本件施設の建設予定地の切土上部は，分布する地質に対する標準切土法面こう配に準拠し，安定計算における最小安全率が計画安全率を上回る。
      切土下部は，アンカー工法によって十分に補強し，造成に伴う斜面の安定性を確保する。
      (イ)本件施設は，十分な地耐力を有する川井層及び大荷田れき層下部層を基礎地盤として施工し，盛土部は転圧締め固めにより盛土するとともに，基礎地盤の十分な深さまで杭基礎を施工することから，本件施設の荷重により盛土部の沈下は生じない。
      本件施設の建設予定地周辺の長大法面付近の地盤は，建設予定地の切土こう配の安定性が確保されており，地盤の変形は生じない。
      キ水循環(ア)工事完了後の河川の流量は，α処分場直下において５．２％，γ川流末において１．１％増加し，流速も増加すると予測されるが，増加の割合は少なく，年間流量の変動幅内であることから，河川等の流況に著しい影響を及ぼすことはない。
      (イ)工事完了後の地下水の水位は，本件施設の建設予定地内において，30切土及び掘削により最大２５ｍ程度低下するが，基礎地盤である大荷田れき層下部層の主な土質が透水性の低いシルトであり，地下水低下の影響範囲は狭く，α処分場の第２期建設工事による地下水の水位が低下した範囲からみて，地下水の変化は本件施設の建設予定地内に限られる。
      また，本件施設の建設予定地の周辺においては，α処分場直下の地下浸透水の量が１３．２％，γ川地域の地下浸透水の量が１．３％程度減少するが，雑用水としての地下水利用があるδ集落での地下浸透量の減少の割合は少なく，地下水の水位の変化も少ない。
      ク生物，生態系(ア)本件事業により，杉及びひのきの植林を中心に建設予定地の７５％程度が改変され，主に植林環境による生息ないし生育環境が縮小し，樹林地を含む生態系の規模が縮小する。
      (イ)しかし，本件施設の建設予定地の２３％程度は残留緑地として保全し，その林縁植生の育成を促進すること，本件施設の建設予定地の周辺の樹林との連続性も維持することから，植物及び動物への影響の緩和等が可能である。
      なお，α処分場内の改変域に生育する注目される植物種については，移植による保全措置を実施し，α処分場内の改変域の表土については法面小段等の緑化に有効活用することにより，種の多様性を確保する。
      そして，α処分場内の改変域は，既に樹木の伐採等がおおむね終了し，動物の生育はほとんど確認されていないため，新たに植物及び動物に及ぼす影響はわずかである。
      埋立終了区域では迅速な緑化を行うことで，31人工改変地から草地を基盤とする生態系が構築される。
      また，α処分場内の残留緑地には，本件施設の建設時に生態系への影響が一時的に生じるが，残留緑地内の非優良林分に対して多種混交林への林相転換を図ることから，動物ないし植物の生息ないし生育環境の多様性が向上し，周辺地域の生息ないし生育基盤と一体となって猛きん類を頂点とする高次の生態系を維持することが可能である。
      さらに，水辺環境の保全ゾーンの維持管理，伐採樹木を用いたエコスタック（小動物の隠れ場所となるように配置した石積みや丸太積み等）の設置等を行う計画であり，多様な生育環境が確保される。
      (ウ)以上によれば，本件事業の実施は，動物及び植物の生息ないし生育環境，植物相，動物相及び生態系の多様性に著しい影響を与えることはない。
      ケ景観(ア)本件施設の建設予定地の造成及びプラント等の設置に伴い，人工的な景観構成要素が増えるが，法面等の植栽，緑化等により緑の回復に努めることから，主要な景観構成要素である樹林の改変は最小限に抑えられる。
      したがって，ε丘陵の稜線のスカイラインに変化を生じさせることはない。
      (イ)ハイキングコースを含む近景域からの眺望については，α処分場の建設による景観の変化を加え，自然的な景観の中へ人工的な景観構成要素を付加することになるが，法面等の植栽，緑化等を行い，煙突及びプラント設備については周辺景観と調和の取れた色彩とし，さらに眺望点32での植栽による遮へいを行うことにより，本件事業の実施が樹林を主体とした景観構成及び眺望の状況を損なわないようになる。
      中景域以遠からの眺望については影響はない。
      コ自然とのふれあい活動の場本件事業の実施に伴い，自然とのふれあい活動の場であるハイキングコースを物理的に改変することはないし，樹林内を通過し，移動するという主要な活動内容を損なうことはない。
      樹林の間から人工的な施設をかいま見ることができるようになるが，本件施設の色彩に配慮すること，植栽等の検討を行うこと，本件施設の稼働に伴う悪臭，騒音，振動等について十分な施策を施すことによって，自然とのふれあい活動を妨げる著しい障害とはならないことから，自然とのふれあいや親しむ場は確保される。
      サ廃棄物本件事業の実施に伴い，伐採樹木等及び建設発生土が発生する。
      伐採樹木等のうち，発生量の約６０％は売却し，発生量の約４０％は売却することができない木材，根及び枝であり，チップ化等の再利用を図る。
      建設発生土は，本件施設の建設予定地内での盛土材として利用することにより排出量を発生量の約８７％に抑え，排出した建設発生土は本件組合の管理地内に仮置きして，その全量をα処分場の覆土等として有効利用する。
      シ温室効果ガス比較対照する既存の灰融解処理の方式によりその程度は異なるが，１トンの焼却残さの処理と約１．５８トンのエコセメントの製造を同時に行うエコセメント製造方式は，相対的に温室効果ガスである二酸化炭素の排出33量の少ない焼却残さの処理技術である。
      (16)ア本件施設が稼働する前に既に稼働していたエコセメント化施設は，国内ではＰ８及びＰ１４の出資によって設立されたＰ１５が市原市内に所有する件外施設のみであり，件外施設は，平成１２年以降，千葉県内で発生する一般廃棄物（都市ごみ焼却灰等）及び産業廃棄物（汚泥等）を受け入れてエコセメントを製造している。
      イ市原市議会議員は，平成１５年１２月に開かれた市原市議会において，①件外施設はロータリキルン内の耐火れんがを頻繁に交換しなければならず，そのための設備保全作業がエコセメントの製造原価を圧迫していること，②脱塩素工程における炭酸ナトリウム添加剤噴射方式を，件外施設の操業開始後に，原料との混合方式に変更し，さらに炭酸ナトリウムを高価な炭酸カリウムに変更せざるを得なくなったこと，③排ガス処理工程における排水計画を当初の１．７倍に上方修正しなければならなくなったことなどを指摘した。
      ウ平成１６年１１月２日，件外施設において，除害施設の要である排ガス処理系の脱硝設備に充てんした活性コークス粉じんが固結したもの約２８０kgが，煙突から周辺工場の敷地内に飛散するという事故が発生した。
      事故の原因は，脱硝塔及び活性コークス再生塔の改造工事を実施した後の負荷運転の過程で，各所ショート及びホッパーで活性コークスが詰まり，その詰まりの解消時に活性コークスが飛散したというものであった。
      件外施設においては，同月２日以降断続的に事故が発生したにもかかわらず，Ｐ１５が市原市に事故を報告したのは，同月１１日であった。
      34（甲２４，２５の１及び２，弁論の全趣旨）２争点(1)（本件支出等は，違法な公金の支出に当たるか。
      ）について(1)地方自治法２４２条の２の規定に基づく住民訴訟は，普通地方公共団体の執行機関又は職員による同法２４２条１項所定の財務会計上の違法な行為又は怠る事実の予防又は是正を裁判所に請求する権能を住民に与え，もって地方財務行政の適正な運営を確保することを目的とするものである（最高裁昭和５１年(行ツ)第１２０号同５３年３月３０日第一小法廷判決・民集３２巻２号４８５頁参照）。
      そうすると，同法２４２条の２第１項４号の規定に基づいて同法２４２条１項所定の財務会計上の違法な行為又は怠る事実があると認められる当該普通地方公共団体の職員に損害賠償又は不当利得返還の請求をすることを当該普通地方公共団体の執行機関又は職員に対して求める訴訟は，住民訴訟の１類型として，財務会計上の行為を行う権限を有する当該職員に対し，職務上の義務に違反する財務会計上の行為又は怠る事実に係る当該職員の個人としての損害賠償義務又は不当利得返還義務の履行を求めるよう，当該執行機関又は職員に対して求めるものにほかならないというべきである。
      したがって，同法２４２条の２第１項４号の規定に基づいて当該職員に損害賠償義務又は不当利得返還義務の履行を求めるよう当該執行機関又は職員に対して求めることができるのは，当該職員の行為又は怠る事実自体が財務会計法規上の義務に違反する違法なものであるときに限られ，たとえ当該職員の行為又は怠る事実に先行する原因行為に違法事由が存する場合であっても，その原因行為を前提としてされた当該職員の行為又は怠る事実自体が財務会計法規上の義務に違反する違法なものでなければ，同号の規定35に基づいて損害賠償義務又は不当利得返還義務の履行を求めるよう当該執行機関又は職員に対して求めることはできないものと解するのが相当である（最高裁昭和６１年(行ツ)第１３３号平成４年１２月１５日第三小法廷判決・民集４６巻９号２７５３頁，最高裁平成１２年(行ツ)第３６９号，同年(行ヒ)第３５２号同１５年１月１７日第二小法廷判決・民集５７巻１号１頁参照）。
      (2)ア本件において，原告らは，第１に，日野市が本件事業のために負担する債務及び日野市が本件事業のために本件組合に支出する負担金は膨大な金額に上るが，日野市がそのような債務を負担し，本件組合に負担金を支出することによって，日野市の財政を圧迫するばかりか，日野市が環境基本条例に基づいて策定した環境基本計画における大きな柱である「ごみゼロプラン」を始めとするごみの抑制策及びその他の施策を圧迫しかねないから，日野市は，α処分場の延命化を図るという目的を達成するために，本件事業を営む本件施設の導入のみならず種々の方法を検討すべきであったにもかかわらず，本件施設の導入以外の他の方法を検討することなく，本件組合に指示されるがままに本件施設の導入をそのまま受け入れ，本件事業に係る負担金を支出し，又は支出しようとしていることを理由に，本件支出等がいずれも地方自治法２条１４項及び地方財政法４条１項に違反して違法である旨主張する（以下，この主張を「本件主張１」という。
      ）。
      イ(ア)地方財政法４条１項は，「地方公共団体の経費は，その目的を達成するための必要且つ最小の限度をこえて，これを支出してはならない。
      」と規定するが，地方公共団体の経費は，同法３条１項の規定に基36づき，「法令の定めるところに従い，且つ，合理的な基準により」「算定」され，予算に計上されるところ，本来歳出予算は執行機関に支払を可能ならしめ，かつ，支出の最高限度額として執行機関を拘束するものであって，支出額自体を定めるものではないことから，同法４条１項は，予算の執行において，執行機関による支出額自体を個々の経費の支出目的を達成するための必要かつ最小の限度にとどめるよう執行機関を拘束する趣旨で設けられた規定であり，したがって，執行機関は，同項の規定に基づき，歳出予算に計上された個々の経費の執行に当たって，個々の具体的な事情に基づいて最も少ない額をもって当該経費の支出目的を達成するように努める義務を負うものと解するのが相当である。
      そうすると，執行機関がした財務会計上の行為が同項に違反して違法であるというのは，執行機関が，歳出予算に計上された個々の経費の執行に当たって，個々の具体的な事情に基づいて最も少ない額をもって当該経費の支出目的を達成するように努める義務に違反して財務会計上の行為をしたことを指すことになる。
      (イ)しかし，本件主張１は，前記アのとおりであるから，本件主張１のうち，本件支出等がいずれも地方財政法４条１項に違反して違法である旨の部分（以下「本件主張１−１」という。
      ）は，日野市長が，平成１４年度日野市一般会計予算に計上された平成１４年度負担金及び平成１５年度日野市一般会計予算に計上された平成１５年度負担金の各執行に当たって，個々の具体的な事情に基づいて最も少ない額をもって当該経費の支出目的を達成するように努める義務に違反して支出負担行為等を37した旨の主張としてされたものであると解することができないことは明らかである。
      そうすると，本件主張１−１は，本件支出等が地方財政法４条１項に違反して違法である旨主張するものの，地方財政法４条１項に違反する点を全く明らかにしていないわけであるから，本件主張１−１は，地方財政法４条１項に違反する点を全く明らかにしていないという点において，主張自体失当であるといわざるを得ない。
      (ウ)ウ(ア)以上によれば，本件主張１−１は，主張自体失当である。
      また，本件主張１のうち，本件支出等がいずれも地方自治法２条１４項に違反して違法である旨の部分（以下「本件主張１−２」という。
      ）は，要するに，日野市長がα処分場の延命化を図るという目的を達成するために採り得る種々の政策のうち本件事業を営む本件施設の導入を選択したことが，日野市の財政を圧迫するばかりか，日野市が環境基本条例に基づいて策定した環境基本計画における大きな柱である「ごみゼロプラン」を始めとするごみの抑制策及びその他の施策を圧迫しかねないにもかかわらず，本件施設の導入以外の他の方法を検討することなく，本件組合に指示されるがままに本件施設の導入をそのまま受け入れたという点において，同項に違反して違法であるから，本件支出等はいずれも同項に違反して違法であるというものであると解することができる。
      (イ)前記認定事実によると，平成８，９年，多摩地域ではごみの発生の回避，抑制，再使用及びリサイクルの施策を展開するとともに，焼却灰を資源化し，α処分場の延命を図ることが最大の課題であり，急務とな38っていたこと，東京都清掃局は，多摩地域の全３１市町村に対し，同９年７月，多摩地域の全市町村が共同で焼却灰全量の資源化を図るため，多摩地域にエコセメント工場を建設することを提案し，多摩地域の全３１市町村が設置した本件推進会議は，エコセメント技術の導入について検討し，同１０年２月，多摩地域の広域的な焼却残さの処理（資源化）の技術として，エコセメント化技術を有力な選択肢の１つとして早期に導入の方向性を決定する必要があり，より具体的な検討に着手すべきである旨の検討結果を出し，本件組合がその具体的な検討を担当することになったこと，本件組合は，同年８月，プロジェクト・チームを設置して，エコセメント化施設を導入するための本件導入基本計画について検討を開始し，同１１年２月，多摩地域の最終処分場であるα処分場に埋立処分されている廃棄物のうち全埋立容量の約６割を占めている焼却残さを資源化することによってα処分場の延命を図ることを主たる目的とする本件導入基本計画を策定したこと，本件推進会議は，同月，焼却残さのエコセメント化を多摩地域の全市町村で取り組んでいくことを再確認したこと，日野市長は，同年３月，エコセメント事業を実施するために必要な本件規約の一部改正案を日野市議会に提出し，同議会は，同月，これを可決し，本件組合を組織する日野市以外の本件組織団体の長も，日野市長と同様にエコセメント事業を実施するために必要な本件規約の一部改正案を議会に提出し，議会がこれを可決したので，本件組合は，同月ころ，本件組織団体の協議により本件規約の一部を改正し，本件組合が処理すべき事務として，新たに一般廃棄物の焼却残さ等の処理を広39域的に行う事業に関する事務を加え，東京都知事は，同年６月１１日，上記改正を認可したこと，本件組合は，Ｐ４等共同企業体との間で，同１４年１０月３１日，エコセメント化施設のための用地造成工事請負契約を締結し，同１５年２月，α処分場の敷地内においてエコセメント化施設の建設のための用地造成工事を開始し，同年７月，Ｐ９等共同企業体との間でエコセメント化施設の建築工事請負契約を，Ｐ１０との間で運営業務委託契約を，それぞれ締結し，同１６年１月，α処分場内においてエコセメント化施設の建設を開始し，本件施設は，同１８年３月，しゅん工し，同年７月１日から稼働を始めたことが認められる。
      上記事実によると，エコセメント化施設として本件施設を設置したのは日野市ではなく，一部事務組合である本件組合であるが，本件組合が本件施設を設置したのは，多摩地域の全３１市町村が設置した本件推進会議が同１１年２月にα処分場の延命化を図るという目的を達成するために焼却残さのエコセメント化を多摩地域の全市町村で取り組んでいくことを再確認したことを受けて，日野市長が同年３月にエコセメント事業を実施するために必要な本件規約の一部改正案を日野市議会に提出し，同議会が同月にこれを可決し，本件組合を組織する日野市以外の本件組織団体の長も，日野市長と同様にエコセメント事業を実施するために必要な本件規約の一部改正案を議会に提出し，議会がこれを可決したので，本件組合が同月ころに本件組織団体の協議により本件規約の一部を改正し，本件組合が処理すべき事務として，新たに一般廃棄物の焼却残さ等の処理を広域的に行う事業に関する事務を加えたことに基づくのである40から，本件組合が本件施設を設置したことの一因として，日野市長が遅くとも同年２月までにα処分場の延命化を図るという目的を達成するためにエコセメント化施設を導入するという政策を選択したことがあったということができる。
      そうすると，日野市が本件監査請求前１年間に本件組合に対して負担金として支出した金員に本件事業に係る分が含まれることとなり，また，日野市が本件監査請求後に本件組合に対して負担金として支出する金員に本件事業に係る分が含まれることとなるのは，日野市長が遅くとも同年２月までにα処分場の延命化を図るという目的を達成するためにエコセメント化施設を導入するという政策を選択をしたことを受けて，本件組合がエコセメント化施設として本件事業を営む本件施設を導入することを決定したことによって，本件事業に係る分が本件組織団体の負担金に上乗せされたことによるということができる。
      ところで，①一般廃棄物の焼却残さ等の処理は，普通地方公共団体の自治事務（地方自治法２条８項）の１つであるが，同法１３８条の２は，「普通地方公共団体の執行機関は，…(略)…法令，規則その他の規程に基づく当該普通地方公共団体の事務を，自らの判断と責任において，誠実に管理し及び執行する義務を負う。
      」と規定していること，及び②一般廃棄物の焼却残さ等の処理という事務の性質上，それを具体的にどのような方法によって処理するかの判断を当該普通地方公共団体の長の裁量にゆだねるのでなければ，到底適切な事務処理を期待することができないものというべきであることにかんがみれば，普通地方公共団体の長には一般廃棄物の焼却残さ等の処理という事務の執行に当たって広範な41裁量権があるものと認められるから，当該普通地方公共団体の長にその事務の執行において裁量権の逸脱又は濫用があると認められる場合に限り，その事務の執行は違法となり，その場合には，その事務の執行を原因としてされた財務会計上の行為又はその事務の執行を前提にされた財務会計上の行為も，財務会計法規に違反して違法となると解するのが相当である（最高裁昭和４６年(行ツ)第６９号同５２年７月１３日大法廷判決・民集３１巻４号５３３頁，最高裁昭和５５年(行ツ)第８４号同６０年９月１２日第一小法廷判決・判例時報１１７１号６２頁参照）。
      そうすると，日野市長が遅くとも平成１１年２月までにα処分場の延命化を図るという目的を達成するためにエコセメント化施設を導入するという政策を選択をしたことが，「ごみゼロプラン」を始めとするごみの抑制策及びその他の施策を圧迫しかねないにもかかわらず，エコセメント化施設の導入以外の他の方法を検討することなく，本件組合に指示されるがままにエコセメント化施設の導入をそのまま受け入れたという点において地方自治法２条１４項に違反して違法であることを理由に，本件支出等がいずれも地方自治法２条１４項に違反して違法であるということができるのは，日野市長がした上記選択が日野市長に付与された裁量権を逸脱し，又は濫用したものと認められる場合に限られることになる。
      (ウ)そこで，日野市長がしたエコセメント化施設の導入という政策の選択が日野市長に付与された裁量権を逸脱し，又は濫用したものと認められるか否かについて検討する。
      なお，原告らは，本件主張１−２におい42て，平成１１年２月より後になって発生した事実に基づいて主張する部分があるが，日野市長がした上記選択が日野市長に付与された裁量権を逸脱し，又は濫用した場合に当たるか否かは，日野市長がα処分場の延命化を図るという目的を達成するためにエコセメント化施設を導入するという政策を選択をした，遅くとも同月までの時点を基準として判断すべきであるから，本件主張１−２において同月より後になって発生した事実に基づいて主張する部分は，いずれも主張自体失当といわざるを得ない。
      したがって，日野市長がした上記選択が日野市長に付与された裁量権を逸脱し，又は濫用した場合に当たるか否かの判断に当たっては，本件主張１−２において同月より後になって発生した事実に基づいて主張する部分はしんしゃくしないこととする。
      前記認定事実によると，日野市が本件事業のために負担する債務及び日野市が本件事業のために本件組合に支出する負担金はかなりの金額に上ることが予想され，また，日野市がそのような債務を負担し，本件組合に負担金を支出することによって，日野市の財政を圧迫することが懸念されるということができる。
      そして，証拠（甲２８）及び弁論の全趣旨によると，日野市長がα処分場の延命化を図るという目的を達成するための政策としてエコセメント化施設の導入を選択した，遅くとも同月までの時点では，エコセメント化施設の開設及び運営に要する費用の具体的な積算はされていなかったものの，日野市は，エコセメント化施設の導入によって日野市がかなりの財政的な負担をしなければならないことや日野市の財政を圧迫する懸念があることを承知していたことを認め43ることができる。
      しかし，①前記認定事実のとおり，同８，９年には，現状のまま埋立処分を続けていくと，α処分場は，平成２４年度には満杯となるので，新たな最終処分場が必要となるが，多摩地域では，土地の高密度利用化が進み，地域住民の自然環境保全の意識が強まってきつつあるという状況があり，今後焼却灰を埋め立てるとしても，多摩地域に新たな最終処分場を建設する用地を確保することは極めて困難な状況にあることから，ごみの発生の回避，抑制，再使用及びリサイクルの施策を展開するとともに，焼却灰を資源化し，α処分場の延命を図ることが最大の課題であり，急務となっていたこと，②前記認定事実のほか，証拠（乙６）によると，本件組合が平成１１年２月に策定した本件導入基本計画において，多摩地域の最終処分場に埋立処分されている廃棄物のうち全埋立容量の約６割を占めている焼却残さを資源化することによってα処分場の延命を図ることが可能であるとの見通しが示されたことが認められ，③前記認定事実のとおり，多摩地域の最終処分量が同１０年から同１４年にかけて漸次減少しつつあり，また，α処分場の同１５年の埋立実績は同１４年と比べて減少しているものの，これは，前記①においてごみの発生の回避，抑制，再使用及びリサイクルの施策を展開することとした結果であるとも考えられ，これをもってα処分場の延命を図るためにエコセメント事業を採用する必要はなかったということはできないこと，④証拠（甲１９の１及び２，２０の１及び２，２１，２２）及び弁論の全趣旨によると，ごみの発生の回避，抑制，再使用及びリサイクルの施策と44して，(i)分別収集の徹底によるごみの資源化，(ii)生ごみをたい肥化し，そのたい肥を使った有機野菜を市民が食べるという地域内資源循環を目指す山形県長井市の「レインボープラン」，(iii)平成１４年度において３２．９％の総資源率を平成１９年度までに６０％にするというごみ減量計画を立てることなどに取り組んでいるＰ１６組合の例，(iv)生ごみのバイオガス化の実証実験に取り組んでいる横須賀市の例，(v)デポジット制による回収，家庭ごみの過半を占める生ごみの回収及びたい肥化事業，ローコスト・ローテク（既存技術）による処理などによって，平成７年から同１２年までの５年間にごみ量の半減に成功しているカナダのノバスコシア州の例，(vi)プラスチックの再資源化があることが認められるが，本件全証拠を精査しても，上記(i)から(vi)までの全部又は一部が，本件推進会議が焼却残さのエコセメント化を多摩地域の全市町村で取り組んでいくことを再確認した同１１年２月当時において，α処分場の延命を図るためにエコセメント事業に代えて採用すべき適当な方策であったことを認めることはできないのであり，また，本件全証拠を精査しても，本件推進会議が焼却残さのエコセメント化を多摩地域の全市町村で取り組んでいくことを再確認した同月当時において，α処分場の延命を図るためにエコセメント事業に代えて採用すべき適当な方策が他にあったことを認めることはできないこと，⑤前記認定事実のとおり，日野市では，同元年からは資源回収を，同６年からは生ごみ堆肥化容器の補助及びリサイクル事業等を，それぞれ施策化してきたが，多摩地域の各市がごみの排出量を減量していく中で，平成１１年度には日野市の不45燃ごみの量が多摩地域の全３１市町村の中で最悪という結果になっていることからすると，本件推進会議が焼却残さのエコセメント化を多摩地域の全市町村で取り組んでいくことを再確認した平成１１年２月当時において，ごみの発生の回避，抑制，再使用及びリサイクルの施策に対する日野市の取組は不十分であったというべきであるが，本件全証拠を精査しても，日野市がその当時にごみの発生の回避，抑制，再使用及びリサイクルの施策に対する十分な取組をしていれば，α処分場の延命を図るためにエコセメント化施設の導入という政策を選択する必要はなかったと認めることはできないこと，⑥前記認定事実のほか，証拠（甲２８，２９）によると，日野市長が遅くとも同月までにα処分場の延命化を図るという目的を達成するためにエコセメント化施設を導入するという政策を選択をした際に，エコセメント化施設の導入以外の他の方法を十分に検討していないまま，本件組合が同月に策定した本件導入基本計画をそのまま受け入れたことが認められるものの，前示のとおり，同月の時点において，α処分場の延命を図るためにエコセメント事業に代えて採用すべき適当な方策が他にあったことを認めることはできず，また，日野市がその当時にごみの発生の回避，抑制，再使用及びリサイクルの施策に対する十分な取組をしていれば，α処分場の延命を図るためにエコセメント化施設の導入という政策を選択する必要はなかったと認めることはできないことを総合すれば，日野市長が，遅くとも同月までに，エコセメント化施設の導入による日野市の財政的な負担に関する予想や懸念を承知した上で，本件組合が同月に策定した本件導入基本計画をその46まま受け入れて，α処分場の延命を図る目的で焼却灰を資源化するためのエコセメント化施設の導入という政策を選択したことが，日野市長に付与された裁量権を逸脱し，又は濫用した場合に当たると認めることはできない。
      そうすると，日野市長が遅くとも同月までにα処分場の延命化を図るという目的を達成するためにエコセメント化施設を導入するという政策を選択をしたことが，「ごみゼロプラン」を始めとするごみの抑制策及びその他の施策を圧迫しかねないにもかかわらず，エコセメント化施設の導入以外の他の方法を十分に検討することなく，本件組合に指示されるがままにエコセメント化施設の導入をそのまま受け入れたという点において地方自治法２条１４項に違反して違法であるということはできないから，その違法を理由に，本件支出等がいずれも地方自治法２条１４項に違反して違法であるということもできない。
      (エ)(3)ア以上によれば，本件主張１−２は，理由がない。
      本件において，原告らは，第２に，本件施設が適法かつ合理性を有するものでなければならないことは地方自治法及び地方財政法の趣旨から当然であるところ，①エコセメントは，いわばごみであり，再資源化という点からみておよそ役に立たないものであり，本件施設は，従来廃棄物処分場に埋め立てていた焼却灰をエネルギーと鉱物という貴重な資源を消費し，かつ，多大な費用をかけて固形のごみに転換させるだけの施設であり，循環型社会形成推進基本法に逆行し，ごみゼロ社会を目指すという方向性に真っ向から反する施設であり，②仮に，エコセメントに何らかの使い道が47あり，かつ，その利用を何らかの形で強制することができたとしても，その製造の過程における費用支出や環境負荷に見合うものではないことを理由に，本件施設が違法かつ合理性のない施設であることは明らかであるから，本件支出等がいずれも地方自治法及び地方財政法の趣旨に違反して違法である旨主張する（以下，この主張を「本件主張２」という。
      ）。
      イ(ア)前示のとおり，エコセメント化施設として本件施設を設置したのは，日野市ではなく，一部事務組合である本件組合であり，本件施設の概要及び本件施設において営む本件事業の内容を決定したのは，日野市ではなく，本件組合である。
      そうすると，本件主張２は，要するに，①一部事務組合である本件組合が設置することを決めた本件施設が，従来廃棄物処分場に埋め立てていた焼却灰をエネルギーと鉱物という貴重な資源を消費し，かつ，多大な費用をかけて，再資源化という点からみておよそ役に立たないエコセメントという固形のごみに転換させるだけの施設であり，循環型社会形成推進基本法に逆行し，ごみゼロ社会を目指すという方向性に真っ向から反する施設であるという点，及び②本件施設において製造されるエコセメントがその製造の過程における費用支出や環境負荷に見合うものではないという点において，本件施設は違法でありかつ合理性を欠く施設として地方自治法及び地方財政法の趣旨に違反して違法であり，したがって，本件組合がエコセメント化施設として本件事業を営む本件施設を設置することを決定したことが違法であるから，本件支出等がいずれも財務会計法規に違反して違法である旨の主張であると解することができる。
      48(イ)一部事務組合は，複数の地方公共団体がその事務の一部を共同で処理するために設立される地方自治法上の特別地方公共団体である（同法２８４条１項，２項，１条の３第３項）が，①一部事務組合が成立すると，それによって共同処理するものとされた事務は，一部事務組合を組織する地方公共団体の権能から除外され，当該地方公共団体は，その事務を一部事務組合に引き継がなければならず，一部事務組合の成立によって当該地方公共団体についてその執行機関の権限に属する事項がなくなったときは，その執行機関は一部事務組合の成立と同時に消滅し（同法２８４条２項），一部事務組合の権能に属することとなった事務に関する当該地方公共団体の条例又は規則は，一部事務組合の成立によって当然には消滅するものではないものの，一部事務組合の権能に属することとなった範囲ではその効力を発揮する余地がないことになる。
      また，②一部事務組合には執行機関として管理者又はこれに代わる理事会が置かれ，一部事務組合を代表する管理者の選任方法，管理者に代えて理事会を置くこと等は，当該一部事務組合の規約に定めるべきものとされている（同法２８７条１項６号，２項）が，証拠（乙１）によると，本件規約１０条は，本件組合には管理者１名及び副管理者３名を置き，管理者及び副管理者は本件組織団体の長から互選し，管理者及び副管理者の任期は本件組織団体の長の任期により，管理者及び副管理者が本件組織団体の長の職を失ったときはその職を失う旨定め，本件規約１１条は，本件組合には本件組織団体の長をもって構成する理事会が置かれ，理事会は組合議会に提案すべき議案その他本件組合の運営にかかわる基本的49事項について審議する旨定めていることが認められる。
      また，③一部事務組合には意思決定機関として組合議会が置かれ，組合議会の議員の定数，任期，被選挙資格，選挙の方法，議長及び副議長に関すること等は，当該一部事務組合の規約に定めるべきものとされている（同法２８７条１項５号）が，証拠（乙１）によると，本件規約５条から７条までは，本件組合には２６名の議員から成る組合議会を置き，議員は本件組織団体の議員のうちから各１名ずつ選出され，議員の任期は本件組織団体の議会の議員の任期により，議員が本件組織団体の議員の職を失ったときはその職を失う旨定めていることが認められる。
      また，④一部事務組合の経費の支弁の方法，すなわち，その経費を当該地方公共団体に分賦するか否か，分賦するとすればその割合，組合財産の収入で経費を支弁するか等は，当該一部事務組合の規約に定めるべきものとされている（同法２８７条１項７号）が，証拠（乙１）によると，本件規約１５条は，本件組合の経費は本件組織団体の負担金その他の収入をもって支弁し，負担金は本件組合の組合議会の議決を経て定める旨定めていることが認められる。
      そして，一部事務組合の経費の分賦に関し，違法又は錯誤があると認めるときは，当該地方公共団体は経費の分賦の告知を受けた日から３０日以内に当該一部事務組合の管理者等に異議を申し出ることができ（同法２９１条１項），当該管理者等は，一部事務組合の組合議会に諮問し，その意見を踏まえて異議の申出について決定しなければならない（同条２項，３項）ものとされている。
      また，⑤一部事務組合の組合議会が，(i)条例を設け，若しくは改廃する議決，(ii)予算を定める議50決，(iii)決算を認定する議決，又は(iv)その他重要な事件として一部事務組合の規約で定める事件に関する議決をしようとする場合には，その管理者又は理事会は，あらかじめその旨を当該地方公共団体の長に通知しなければならず，一部事務組合の組合議会が上記(i)から(iv)までの議決をした場合には，その管理者又は理事会は，その旨を当該地方公共団体の長に通知しなければならない（同法２８７条の３，地方自治法施行令２１１条の２）ものとされている。
      また，⑥一部事務組合を組織する地方公共団体の当該一部事務組合からの脱退は，当該一部事務組合を組織する地方公共団体の議会の議決を経た上で行われる当該地方公共団体の協議が整い，かつ，都道府県知事の許可がされた場合に行われる（地方自治法２８６条１項，２９０条）が，協議が整わない場合には，当該地方公共団体は脱退することができず，これに関する法律上の救済方法はない。
      さらに，⑦一部事務組合の解散は，これを組織する地方公共団体の議会の議決を経た上で行われる当該地方公共団体の協議により，総務大臣又は都道府県知事に届け出ることによって行われ（同法２８８条，２９０条），解散の要件を定めた規定はなく，当該一部事務組合又はこれを組織する地方公共団体の自発的な意思に基づいて行われる。
      一部事務組合が解散すれば，当該一部事務組合の事務は，当該一部事務組合を組織する地方公共団体に引き継がれ，それまで効力を発揮する余地のなかった当該地方公共団体の条例又は規則は効力を発揮し，また，消滅した執行機関も旧に復するから，その選任又は選挙を行わなければならないことになる。
      51上記①から⑦までを総合すると，地方自治法は，一部事務組合によって共同処理するものとされた事務については，これを当該一部事務組合の固有の権限とすることにより，当該事務の処理の安定の確保を図るとともに，当該事務の処理のための財源を当該地方公共団体の負担金その他に求めることにより，当該事務の処理のための財政的基盤の確立を期することとし，当該地方公共団体の当該一部事務組合に対するコントロールは，当該一部事務組合の管理者若しくは理事会又は議員を通じてのみ行うものとすることにとどめ，一部事務組合の財務会計上の事務の全部又は一部に限って地方公共団体の長の権限とすることなどによって，一部事務組合の財政的側面を地方公共団体の一般財政の一環として位置付け，地方公共団体の財政全般の総合的運営の中で一部事務組合の財政的基盤の確立を期することとはしていないものと解することができる。
      以上のような一部事務組合とこれを組織する地方公共団体との権限の配分関係及び本件規約の内容にかんがみると，一部事務組合である本件組合がした事務の執行については，本件組合の組織団体である地方公共団体の長は，上記事務の執行が著しく合理性を欠き，そのため上記事務の執行のために必要な財務会計上の措置に予算執行の適正確保の見地から看過し得ない瑕疵が存する場合でない限り，上記事務の執行を尊重しその内容に応じた財務会計上の措置を採るべき義務があり，これを拒むことは許されないものと解するのが相当である（前掲最高裁平成４年１２月１５日第三小法廷判決，最高裁同１５年１月１７日第二小法廷判決参照）。
      52(ウ)そこで，本件組合がエコセメント化施設として本件事業を営む本件施設を設置することを決定したことが著しく合理性を欠き，そのため上記事務の執行のために必要な財務会計上の措置に予算執行の適正確保の見地から看過し得ない瑕疵が存すると認められるか否かについて検討する。
      ａ前記認定事実のとおり，エコセメントクリンカーの原料に用いられる都市ごみの焼却残さ及び下水汚泥には，重金属類及び有機化合物であるダイオキシン類を含むことがあり，重金属類である鉛，銅，カドミウム，水銀などの大部分は，１３００度以上の焼成工程で塩化物の形態でセメントクリンカーから分離され，冷却されて，アルカリ塩化物と共にダストとしてバグフィルタで回収されるので，エコセメントに含まれる重金属類は減少するものの，エコセメント中には重金属類が残存する。
      また，前記認定事実のとおり，エコセメントは，ポルトランドセメントより塩素分が高いので，鉄筋コンクリートとして使用した場合には，鉄筋の腐食が進み，コンクリートが劣化するおそれがあり，他方，成分調整をして塩素分を除去すると，アルカリ化が起こってアルカリ骨材反応が起こるおそれがあるので，無筋の２次製品（セメントボード，ブロック等）や固化材（土壌改良材）等にしか使用することができず，用途が限られている上，多摩地域で生産されるエコセメント量は年間１６万トン（低塩素型）から１９万トン（標準型）であると試算されているのに対し，関東地区における無筋系用途のセメントの販53売量は年間約３００万トンと推計されていることから，今後，本件組合の発注の工事にエコセメントを使用するとともに，東京都及び多摩地域の市町村の公共工事において積極的にエコセメントを使用するべく関係機関と協議し，更なる需要が喚起されるよう取り組んでいくことが求められている。
      そうすると，多摩地域で生産されるエコセメントの全量を賄うだけの需要を開拓することができないおそれもあり得るものと考えられる。
      また，前記認定事実のとおり，エコセメント化施設として本件施設が稼働する前に既に稼働していたのは，Ｐ１５が市原市内に所有する件外施設のみであり，件外施設は，平成１２年以降，千葉県内で発生する一般廃棄物（都市ごみ焼却灰等）及び産業廃棄物（汚泥等）を受け入れてエコセメントを製造しているが，市原市議会議員は，同１５年１２月に開かれた市原市議会において，件外施設はロータリキルン内の耐火れんがを頻繁に交換しなければならず，そのための設備保全作業がエコセメントの製造原価を圧迫していることや，脱塩素工程や排ガス処理工程において操業前の計画を操業後に変更せざるを得なくなったことなどを指摘しており，また，同１６年１１月２日には，件外施設において，除害施設の要である排ガス処理系の脱硝設備に充てんした活性コークス粉じんが固結したもの約２８０kgが，煙突から周辺工場の敷地内に飛散するという事故が発生し，その後も断続的に事故が発生しており，そうすると，エコセメント化施設には技術的に未熟な部分がないではないものと考えられる。
      54また，前示のとおり，日野市長がα処分場の延命化を図るという目的を達成するための政策としてエコセメント化施設の導入を選択した，遅くとも同１１年２月までの時点では，エコセメント化施設の開設及び運営に要する費用の具体的な積算はされていなかったというべきである。
      もっとも，原告らは，本件組合が設置しようとするエコセメント化施設で生産されるエコセメントの販売価格をポルトランドセメントの販売価格に近似するものとするために多額の税金を投入しなければならなくなる旨主張するものの，本件全証拠を精査しても，本件組合が設置しようとするエコセメント化施設で生産されるエコセメントの販売価格をポルトランドセメントの販売価格に近似するものとするために多額の税金を投入しなければならなくなるかという問題が将来起こり得るかということについては，遅くとも同月までの時点では，そのような問題が将来起こり得るか否かを予想し，かつ，検討することができる状況にあったということはできない。
      さらに，前記認定事実によると，エコセメント化施設は，その開設及び運営によって，その周辺環境に相応の負荷を与えるものであるということができる。
      ｂ他方，前記認定事実のとおり，エコセメント技術は，セメント製造技術を応用して開発された技術であり，平成１４年７月２０日にＪＩＳ規格（ＪＩＳＲ５２１４）として制定されている。
      また，前記認定事実のとおり，エコセメント中に残存している重金属類も，焼成によって生成した鉱物の結晶構造に取り込まれることに55より溶出が防止され，その結果，将来，エコセメントで造られた構造物を廃棄するときでも，重金属類の溶出が防止される。
      また，前示のとおり，本件推進会議が焼却残さのエコセメント化を多摩地域の全市町村で取り組んでいくことを再確認した同１１年２月当時において，α処分場の延命を図るためにエコセメント事業に代えて採用すべき適当な方策が他にあったことを認めることはできないことからすると，仮に，原告らが主張するように，本件組合が設置しようとするエコセメント化施設で生産されるエコセメントの販売価格をポルトランドセメントの販売価格に近似するものとするために多額の税金を投入しなければならなくなるとしても，その場合に比較検討すべきであるのは，エコセメント化施設の開設及び運営に要する費用とエコセメントの販売価格をポルトランドセメントの販売価格に近似するものとするのに要する税金との合計並びにエコセメント化施設の開設及び運営によってその周辺環境に与える負荷の内容及び程度と，α処分場の延命を図るためにごみの発生の回避，抑制，再使用及びリサイクルの施策を展開するのに要する費用とα処分場に代わる最終処分場の開設及び運営に要する費用との合計並びにα処分場に代わる最終処分場の開設及び運営によってその周辺環境に与える負荷の内容及び程度とであるが，本件全証拠を精査しても，後者の方が前者よりもはるかに低廉であり，周辺環境に与える負荷もはるかに少ないことを認めるに足りる証拠はない。
      また，前記認定事実のとおり，同８，９年には，ごみの発生の回避，56抑制，再使用及びリサイクルの施策を展開するとともに，焼却灰を資源化し，最終処分場であるα処分場の延命を図ることが最大の課題であり，急務となっていた。
      さらに，前示のとおり，同１１年２月の時点において，α処分場の延命を図るためにエコセメント事業に代えて採用すべき適当な方策が他にあったことを認めることはできず，また，日野市がその当時にごみの発生の回避，抑制，再使用及びリサイクルの施策に対する十分な取組をしていれば，α処分場の延命を図るためにエコセメント化施設の導入という政策を選択する必要はなかったと認めることはできない。
      ｃそうすると，前記ａに掲げた点に上記ｂに掲げた点も加えて総合すると，本件施設が従来廃棄物処分場に埋め立てていた焼却灰をエネルギーと鉱物という貴重な資源を消費し，かつ，多大な費用をかけて，再資源化という点からみておよそ役に立たないエコセメントという固形のごみに転換させるだけの施設であり，循環型社会形成推進基本法に逆行し，ごみゼロ社会を目指すという方向性に真っ向から反する施設であるなどということはできない。
      ｄまた，エコセメントがその製造の過程における費用支出や環境負荷に見合うものであるか否かの点については，①エコセメント中には重金属類が残存すること，②エコセメントの用途が限られていて多摩地域で生産されるエコセメントの全量を賄うだけの需要を開拓することができないおそれもあり得るものと考えられること，③エコセメント化施設の開設及び運営に要する費用の具体的な積算もないままエコセ57メント化施設の導入を決定していること，④エコセメント化施設には技術的に未熟な部分がないではないものと考えられること，⑤エコセメント化施設が，その開設及び運営によって，その周辺環境に相応の負荷を与えるものであることを勘案しても，エコセメントがその製造の過程における費用支出や環境負荷に見合うものではないとまでいうことはできない。
      ｅそうすると，①エコセメントは，いわばごみであり，再資源化という点からみておよそ役に立たないものであり，本件施設は，従来廃棄物処分場に埋め立てていた焼却灰をエネルギーと鉱物という貴重な資源を消費し，かつ，多大な費用をかけて固形のごみに転換させるだけの施設であり，循環型社会形成推進基本法に逆行し，ごみゼロ社会を目指すという方向性に真っ向から反する施設であること，②エコセメントがその製造の過程における費用支出や環境負荷に見合うものではないということを認めることはできないから，本件組合がエコセメント化施設として本件事業を営む本件施設を設置することを決定したことが著しく合理性を欠き，そのため上記事務の執行のために必要な財務会計上の措置に予算執行の適正確保の見地から看過し得ない瑕疵が存すると認めることはできない。
      そうすると，本件組合が設置することを決めた本件施設が，上記①及び②を理由に違法かつ合理性を欠く施設であるという点において，本件組合がエコセメント化施設として本件事業を営む本件施設を設置することを決定したことが違法であるということはできないから，そ58の違法を理由に，本件支出等がいずれも財務会計法規に違反して違法であるということはできない。
      (エ)(4)ア以上によれば，本件主張２は，理由がない。
      本件において，原告らは，第３に，本件事業が，本件施設の建設及び操業によって，本件施設の周辺住民の生命身体の安全，すなわち，身体権的人格権及び平穏生活権的人格権を脅かす違法な事業であることを理由に，本件支出等がいずれも違法である旨主張する（以下，この主張を「本件主張３」という。
      ）。
      イ(ア)前示のとおり，エコセメント化施設として本件施設を設置したのは，日野市ではなく，一部事務組合である本件組合であり，本件施設の概要及び本件施設において営む本件事業の内容を決定したのは，日野市ではなく，本件組合である。
      そうすると，本件主張３は，要するに，一部事務組合である本件組合が設置することを決めた本件施設において営む本件事業が，本件施設の建設及び操業によって，本件施設の周辺住民の生命身体の安全，すなわち，身体権的人格権及び平穏生活権的人格権を脅かす点において，本件組合がエコセメント化施設として本件事業を営む本件施設を設置することを決定したことが違法であるから，本件支出等がいずれも財務会計法規に違反して違法である旨の主張であると解することができる。
      (イ)そこで，本件組合がエコセメント化施設として本件事業を営む本件施設を設置することを決定したことが著しく合理性を欠き，そのため上記事務の執行のために必要な財務会計上の措置に予算執行の適正確保の59見地から看過し得ない瑕疵が存すると認められるか否かについて検討する。
      原告らは，①多摩地域２５市１町から集めた焼却灰及び飛灰には重金属類，極めて有害性の高い化学物質及びダイオキシン類が大量に含まれており，本件施設は多摩地域２５市１町から集めた焼却灰等の全部を原料として投入する予定であるから，大量の重金属類，極めて有害性の高い化学物質及びダイオキシン類が本件施設に持ち込まれることになる，②廃棄物の焼却残さの焼成に至るまでの過程及びその後の過程において，重金属類（例えば，ヒ素，クロム，ニッケル，鉛，カドミウム，アンチモン，マンガン，水銀など），極めて有害性の高い化学物質（塩素化芳香族化合物（ポリ塩化フェノール，塩化ベンゼン及び塩化ナフタリン），脂肪族炭化水素，多核芳香族炭化水素，ニトロ多核芳香族炭化水素），ダイオキシン類（ＰＣＤＤＳ，ＰＣＤＦＳ，ＣＯ−ＰＣＢＳ及び臭素化ダイオキシン類（臭素化ダイオキシン，臭素化ジベンゾフラン，臭素化塩素化ダイオキシン及び臭素化塩素化ジベンゾフラン）），窒素化合物及び塩化水素などの有害ガス並びに粉じんなどの粒子状物質（以下，以上を総称して「重金属類等」という。
      ）が飛散し，又は発生するが，重金属類等を除去するために設けられたバグフィルタ，消石灰及び粉末活性炭の吹き込み並びに脱硝装置は，その効果が限局的なもので十分でないので，重金属類等を本件施設の外に全く排出させないようにすることは困難である上，③排ガスを２００度にまで急速に冷却してダイオキシン類の再合成を防ごうとしようとしているが，２００度ではダイオキシ60ン類の再合成を防ぐのに十分ではない，④塩素化芳香族炭化水素，脂肪族炭化水素，多核芳香族炭化水素，ニトロ多核芳香族炭化水素，臭素化ダイオキシン類，ヒ素，クロム，鉛，水銀などは，極めて重大な毒性を有するにもかかわらず，法的な排出規制がないので，その排出を抑制されることなく，周辺環境に排出される，⑤本件施設から排出される重金属類等によって本件施設の周辺に住む住民には重大な健康被害が惹起されるおそれが大きい旨主張し，証拠（甲３１，３２の１及び２，３３から４３まで，４４の１及び２，４５から５０まで，５２の１から６まで，５３から７３まで）中には上記主張に沿う部分がある。
      しかし，本件施設のプラント設備の概要，本件組合が本件施設において本件事業を実施するに際して行おうとしている公害防止対策，並びに本件施設において本件事業を実施することが環境に及ぼす影響についての予測及び評価は，平成１４年７月に策定された本件事業計画及び同１５年１月に取りまとめられた環境影響評価において明らかにされたとおりであり，それぞれの内容は，前記認定のとおりであって，それぞれの内容からすると，本件施設の建設及び操業によって，本件施設から人体に有害な窒素酸化物，硫黄酸化物，ばいじん，水銀，ダイオキシン類等（以下，以上を総称して「窒素酸化物等」という。
      ）が排出されるおそれがあり，騒音，振動及び悪臭（以下，以上を総称して「騒音等」という。
      ）が発生することが認められるものの，窒素酸化物等の排出量がそれに被ばく等した本件施設の周辺住民の生命身体に重大な影響を与えるほどの量に上ること，及び騒音等の発生量が本件施設の周辺住民の受忍61限度を超えるほどのものであることを認めることはできない。
      また，原告らの主張に沿う上記証拠を加えて検討しても，本件施設の建設及び操業によって，窒素酸化物等も含めて本件施設から人体に有害な重金属類等が排出されるおそれがあり，騒音等が発生することが認められるものの，重金属類等の排出量がそれに被ばく等した本件施設の周辺住民の生命身体に重大な影響を与えるほどの量に上ること，及び騒音等の発生量が本件施設の周辺住民の受忍限度を超えるほどのものであることを認めることはできない。
      そして，他に，本件施設の建設及び操業によって本件施設から排出される重金属類等の排出量がそれに被ばく等した本件施設の周辺住民の生命身体に重大な影響を与えるほどの量に上ること，及び本件施設の建設及び操業によって発生する騒音等の発生量が本件施設の周辺住民の受忍限度を超えるほどのものであることを認めるに足りる証拠はない。
      以上によれば，当審に提出された証拠（なお，上記証拠には，当裁判所が却下した原告らの申請に係る人証も含むが，原告らの申請に係る人証は，その立証趣旨及び尋問事項等に照らし，いずれも上記の点の解明には全く無関係か，又は上記の点の解明のために的確な人証とは認められない。
      ）を前提とする限り，本件施設の建設及び操業によって本件施設の周辺住民の生命身体の安全が脅かされるおそれがあることを認めることはできないから，本件組合がエコセメント化施設として本件事業を営む本件施設を設置することを決定したことが著しく合理性を欠き，そのため上記事務の執行のために必要な財務会計上の措置に予算執行の適62正確保の見地から看過し得ない瑕疵が存すると認めることはできない。
      そうすると，本件組合が設置することを決めた本件施設において営む本件事業が，本件施設の建設及び操業によって，本件施設の周辺住民の生命身体の安全，すなわち，身体権的人格権及び平穏生活権的人格権を脅かすという点において，本件組合がエコセメント化施設として本件事業を営む本件施設を設置することを決定したことが違法であるということはできないから，その違法を理由に，本件支出等がいずれも財務会計法規に違反して違法であるということはできない。
      (ウ)(5)以上によれば，本件主張３は，理由がない。
      以上によれば，本件主張１−１は，主張自体失当であり，本件主張１−２，本件主張２及び本件主張３は，いずれも理由がない。
      そして，他に，本件支出等が財務会計法規に違反して違法であることを認めるに足りる証拠はない。
      したがって，本件支出等が違法な公金の支出に当たるということはできない。
      ３結論以上のとおりであるから，その余の点について判断するまでもなく，原告らの請求はいずれも理由がないから，これを棄却することとし，訴訟費用の負担について，行政事件訴訟法７条，民事訴訟法６１条，６５条１項本文を適用して，主文のとおり判決する。
    東京地方裁判所民事第３８部63</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
