<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成16(行ウ)1</事件番号>
      <事件名>使用権確認事件</事件名>
      <裁判年月日>平成18年09月29日</裁判年月日>
      <裁判所名>千葉地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>廃棄物処理施設を使用しようとする者が，同施設は，廃棄物の処理及び清掃に関する法律施行令（平成９年政令第２６９号による改正前）施行前から存在し，同令７条１４号ロに定めるものに当たらず，廃棄物の処理及び清掃に関する法律１５条１項に基づく知事の産業廃棄物処理施設の設置に係る許可が必要でないとして，前記施設の使用について，前記許可を要しない地位にあることの確認を求める訴えが，適法とされた事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>廃棄物処理施設を使用しようとする者が，同施設は，廃棄物の処理及び清掃に関する法律施行令（平成９年政令第２６９号による改正前）施行前から存在し，同令７条１４号ロに定めるものに当たらず（以下，同号ロに定めるものに当たらない施設を「既設ミニ処分場」という。），廃棄物の処理及び清掃に関する法律１５条１項に基づく知事の産業廃棄物処理施設の設置に係る許可が必要でないとして，前記施設の使用について，前記許可を要しない地位にあることの確認を求める訴えにつき，前記の者は，県の行政庁の許可という負担を課されることなく前記施設を使用することが事実上できなくなっているのであるから，当該施設を使用して営業を行う権利が制約されており，そのような公法上の制約を負わない地位にあることの確認を求めることは，行政事件訴訟法４条の公法上の法律関係に関する確認の訴えに当たるとした上，県は，前記施設が既設ミニ処分場に当たらない旨の通知及び同施設に産業廃棄物を投棄した場合には同法１６条に違反することになる旨の警告を発しており，前記の者と県との間では，前記許可の要否に関して深刻な見解の相違が生じており，同人は前記通知及び前記警告を受けて，刑罰をおそれて前記施設の使用を控えていることなどが認められるところ，前記通知及び前記警告はいずれも行政処分であるということはできないから，その取消しを求めて争うことはできないことからすれば，前記許可の要否を前記訴訟において確認することが，同人と県との間の現在の紛争を直接かつ抜本的に解決するために有効適切な手段であるというべきであり，同人に確認の利益が認められるとして，前記訴えを適法とした事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20071017102549.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=35256&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主１文本件訴え中，甲事件のうち被告銚子市に対する地位確認請求に係る訴え並びに乙事件及び丙事件に係る訴えをいずれも却下する。
      ２甲事件についての原告の被告県に対する地位確認請求及び被告らに対する国家賠償請求をいずれも棄却する。
      ３訴訟費用は，原告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１１請求甲事件(1)原告は，被告らとの間において，別紙物件目録１ないし３記載の土地上にある別紙目録記載の産業廃棄物処理施設の使用について，廃棄物の処理及び清掃に関する法律１５条１項に係る千葉県知事の許可を要しない地位にあることを確認する（以下，この請求を「請求１」という 。 。）(2)被告らは，原告に対し，連帯して５００万円及びこれに対する平成１６年３月１２日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え（以下，この請求を「請求２」という 。 。）２乙事件千葉県知事が，原告に対し，平成１５年１１月２６日付け産廃第××××号をもってした，別紙物件目録１ないし３記載の土地を産業廃棄物処理施設として使用することができないとの処分を取り消す（以下，この請求を「請求３」という 。 。）３丙事件千葉県知事は，原告に対し，別紙物件目録１ないし３記載の土地を別紙目録記載の産業廃棄物処理施設として使用することを許可せよ（以下，この請求を「請求４」という 。 。）第２事案の概要1１甲事件は，①原告が，別紙物件目録１ないし３記載の土地（以下「本件土地」という 。）には，廃棄物の処理及び清掃に関する法律（以下「廃掃法」という 。）１５条１項に基づく千葉県知事の産業廃棄物処理施設（以下「産廃施設」という 。）の設置に係る許可（以下「本件許可」という 。）が必要となる前に設置された別紙目録記載の産廃施設（以下「本件施設」という 。）が設置されているとして，原告が，被告らとの間において，現在，本件施設の使用について本件許可を要しない地位にあることの確認を求めるとともに（ 請求１ ），②原告が ，被告銚子市（ 以下「 被告市 」という 。 の職員Ａの指導を受けて ，）被告千葉県（ 以下「 被告県 」という 。 に対し ，平成１５年１１月５日付け「 届）出書」と題する書面（以下「本件再開届」という 。）を作成し，これを被告県の公務員に提出したところ，被告県の公務員は，これを受理すべき法的義務があるにもかかわらず，受理せず，また，被告市の職員Ａは，被告県が本件再開届を受理するか否か分からない旨を原告に対し説明すべき法的義務があるにもかかわらず，これを怠ったため，原告は本件施設を使用できず損害を被ったとして，国家賠償法（以下「国賠法」という 。）１条１項に基づき，被告らに対し，連帯して，５００万円及びこれに対する訴状送達の日の翌日である平成１６年３月１２日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金の支払を求めている（請求２）事案である。乙事件は，原告が本件再開届によって，本件許可に係る申請（以下「本件許可申請」という 。）をしたところ，千葉県知事が，平成１５年１１月２６日付け産廃第××××号の通知（以下「本件通知」という 。）によって，これを拒否する旨の処分をしたとして，この処分の取消しを求めている事案である（請求３ ）。丙事件は，原告が，被告県に対して，千葉県知事が本件許可をすることの義務付けを求めている事案である（請求４ ）。２関係法令等の定め2(1)ア廃掃法１５条１項（平成９年法律第８５号による改正前のもの）は，産廃施設（廃プラスチック類処理施設，産業廃棄物の最終処分場その他の産業廃棄物の処理施設で政令で定めるものをいう 。）を設置しようとする者は，厚生省令で定めるところにより，当該産廃施設を設置しようとする地を管轄する都道府県知事の許可を受けなければならない旨規定し，同項の政令で定める産廃施設として，廃棄物の処理及び清掃に関する法律施行令（以下「廃掃法施行令」という。平成９年政令第２６９号（施行日平成９年１２月１日 。以下「 平成９年改正令 」という 。 による改正前のもの 。）以下「旧令」という 。）７条は，産業廃棄物の最終処分場で，安定型産業廃棄物の埋立処分の用に供される場所（水面埋立地を除く 。）であって，その面積が３０００平方メートル以上のもの（同条１４号ロ。以下，同場所のうちその面積が３０００平方メートル未満のものを「ミニ処分場」という 。）を規定していた。イ廃掃法１５条１項は，産廃施設を設置しようとする者は，当該産廃施設を設置しようとする地を管轄する都道府県知事の許可を受けなければならない旨規定し，同項の政令で定める産廃施設として，平成９年改正令による改正後の廃掃法施行令（平成９年政令第３５３号による改正前のもの。以下「新令」という 。）７条は，産業廃棄物の最終処分場で，安定型産業廃棄物の埋立処分の用に供される場所（水面埋立地を除く 。）を規定していた。ウなお，平成９年改正令附則は，同令施行前から存在するミニ処分場（以下「既設ミニ処分場」という 。）について，同令が遡及適用される旨の経過規定を置いていない。(2)ア千葉県廃棄物処理施設の設置及び維持管理に関する指導要綱（ 以下「 本件指導要綱」という。平成７年４月１日施行のもの。以下「旧要綱」という。）２条５号は，埋立面積が５００平方メートル以上の廃棄物の排出事3業者が自ら設置する産業廃棄物の埋立処分の用に供される場所で，旧令７条１４号イないしハに規定する産業廃棄物の埋立処分の用に供される場所を除くものを「小規模自己処分場」といい，そのうち現に事業活動を営んでいる場所に設置する廃棄物の埋立処分の用に供される場所を「小規模場内自己処分場」といい，これ以外の場所に設置する廃棄物の埋立処分の用に供される場所を「小規模場外自己処分場」という旨規定している（乙イ８）。イ本件指導要綱 平成９年１２月１日施行のもの 。（以下 新要綱 」「という 。）附則２条は，この要綱の施行の際，現に旧要綱に基づき設置届がなされている埋立処分の用に供される場所については，新要綱２７条の規定を適用するとし，同条は，事業者等は，廃棄物処理施設（新令５条１項及び２項並びに７条各号に規定する廃棄物処理施設を除く 。）を廃止し，若しくは休止し，又は休止した当該廃棄物処理施設を再開したときは，遅滞なく，廃棄物処理施設廃止（休止・再開）届出書（別記第１１号様式）により，千葉県知事に届け出なければならない旨を規定している（乙イ９ ）。３前提事実（末尾に証拠等の掲記のない事実は，当事者間に争いがないか，明らかに争わない事実である 。）(1)Ｂ株式会社（以下「Ｂ」という 。）は，平成８年８月３０日ころ，本件土地を取得し，平成１３年１２月２１日ころ，Ｃに，本件土地を売った（甲１０，弁論の全趣旨 ）。(2)原告は，平成１３年１２月７日，被告市に，Ｄ名義で「廃棄物処理再開報告書」と題する書面（以下「本件再開報告書（市 ）」という 。）を提出し，また，同日，被告県の海そう支庁に，Ｂの業務代理人を名乗って，Ｂ名義の「自社処分場再開について（報告 ）」と題する書面（以下「本件再開報告書（県 ）」という 。）を提出した（甲４，５，乙ロ１，弁論の全趣旨 ）。(3)被告県の海そう支庁職員であるＥは，平成１４年１月９日，被告市の職4員，原告及びＣらの立会いの下，本件土地の現地調査を行った。(4)被告県は，原告に対し，平成１４年２月２５日付けで ，「小規模自社処分場の取扱いについて（通知 ）」と題する書面で，①平成９年１２月以降のミニ処分場の設置，拡張及び構造変更等（処分場の掘削，土砂の搬出等）はすべて新たな処分場として廃掃法上の設置許可を得る必要があること，②平成９年１１月末まで小規模自社処分場として使用していたものについては，自社物を処理していたことや，周囲の囲い，標識の設置等必要な条件を証明すること等を求めた（甲６ ）。(5)原告は，前記(4)の被告県の通知に対し，平成１４年３月７日付けで，被告県に ， 回答書 」と題する書面及び添付書類（ Ｂ代表者Ｄ作成の「 意見書 」「と題する書面及び本件土地の航空写真等）を送付し，Ｂが，本件土地に平成９年改正令施行前にミニ処分場を設置し，産業廃棄物を処分していた旨を回答した（乙イ１４の１ないし６ ）。(6)原告は，平成１５年１０月２日付けで，被告県に対し，下記内容の「廃棄物処理施設の承継届出書」と題する書面（以下「本件承継届」という 。）を提出しようとしたが，被告県は，これを受領しなかった。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
