<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成16(行コ)8</事件番号>
      <事件名>食糧費情報公開請求控訴事件（原審・鹿児島地方裁判所平成８年（行ウ）第１２号，差戻前の控訴審・福岡高等裁判所宮崎支部平成９年（行コ）第７号，上告審・最高裁判所平成１１年（行ツ）第２５１号，同年（行ヒ）第１９４号）</事件名>
      <裁判年月日>平成18年10月19日</裁判年月日>
      <裁判所名>福岡高等裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>１　食糧費の支出に係る懇談会等の出席者名簿に記載された出席者の情報の一部が，旧鹿児島県情報公開条例（昭和６３年鹿児島県条例第４号，平成１２年鹿児島県条例第１１３号による全部改正前）８条２号に非開示事由として規定する個人情報に該当しないとされた事例　<br />２　食糧費の支出に係る懇談会等の出席者名簿に記載された出席者の情報の一部が，旧鹿児島県情報公開条例（昭和６３年鹿児島県条例第４号，平成１２年鹿児島県条例第１１３号による全部改正前）８条２号に非開示事由として規定する個人情報に該当するとされた事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>１　食糧費の支出に係る懇談会等の出席者名簿に記載された出席者の情報は，いずれも私人に関する情報であるとともに，個人を識別し得るものと認められるから，同情報は，原則として，旧鹿児島県情報公開条例（昭和６３年鹿児島県条例第４号，平成１２年鹿児島県条例第１１３号による全部改正前）８条２号に非開示事由として規定する個人情報に該当するものの，当該個人が法人等の代表者等であり，かつ，当該法人等の職務として行うなど当該法人等の行為そのものと評価される行為に関する情報と認められる場合には，当該情報は同号所定の個人情報には該当しないものということができるところ，前記情報のうち，所長，幹事長，支店長，支社長，会長，議長，社長，委員長，代表取締役，館長，東京営業所長という肩書は，一般的に当該法人等そのもの又は支店や営業所などといった一定の独立性を有する組織の長と評し得る地位にある者に付されるものということができ，また，副会長，副社長，常務取締役，常務理事，専務理事の肩書は，直ちに独立した組織の長とまでは評し得ないにしても，これに準じる地位にある者に付されるものということができるから，本件条例の趣旨及び目的からしても，当該個人が前記の各肩書を有する場合には，原則として，当該個人は，法人等の代表者等であるものと推認するのが相当であり，前記懇談会は，県知事の制作等について，有識者としての助言や意見交換を行うためのものであるので，前記記載の各肩書が付された個人は当該法人等の職務として懇談会に出席したものと推認するのが相当であるから，前記各肩書が付された個人に関する部分の情報は，前記条例８条２号に非開示事由として規定する個人情報に該当しないとした事例　<br />２　食糧費の支出に係る懇談会等の出席者名簿に記載された出席者の情報は，いずれも私人に関する情報であるとともに，個人を識別し得るものと認められるから，同情報は，原則として，旧鹿児島県情報公開条例（昭和６３年鹿児島県条例第４号，平成１２年鹿児島県条例第１１３号による全部改正前）８条２号に非開示事由として規定する個人情報に該当するものの，当該個人が法人等の代表者等であり，かつ，当該法人等の職務として行うなど当該法人等の行為そのものと評価される行為に関する情報と認められる場合には，当該情報は同号所定の個人情報には該当しないものということができるところ，前記情報のうち，事務長，事務局長，室長，監査室長の肩書が付されている者及び肩書のない者については，一般的に法人等の代表者等であると認めることはできないので，前記各肩書が付された個人に関する部分の情報は，前記条例８条２号に非開示事由として規定する個人情報に該当するとした事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20080221094435.pdf</PDF>
        <PDF type="別紙１">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20080221094223-1.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=35779&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文１原判決を次のとおり変更する。
      ２控訴人が被控訴人らに対し，平成８年９月３日付けでした平成６年度及び同７年度の鹿児島県東京事務所執行の食糧費の支出に係る資料の一部を開示しないとの処分のうち，別紙開示目録記載の各情報に関する部分をいずれも取り消す。
      ３被控訴人らのその余の請求をいずれも棄却する。
      ４訴訟の総費用（ただし，上告審において負担を命じられた分を除く。
      は，）これを２分し，その１を控訴人の，その余を被控訴人らの各負担とする。
      事第１実及び理由控訴の趣旨１原判決中控訴人敗訴の部分を取り消す。
      ２被控訴人らの請求をいずれも棄却する。
      第２１事案の概要本件は，被控訴人らが控訴人に対し，鹿児島県東京事務所における食糧費の支出に関する情報の開示を求める事案である。
      ２前提事実（１）旧鹿児島県情報公開条例（昭和６３年鹿児島県条例第４号。
      平成１２年鹿児島県条例第１１３号による全部改正前のもの。
      以下「本件条例」という。
      ）には，以下のとおりの規定がある。
    </主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
