<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <労働事件裁判例>
      <事件番号>平成15(ネ)3620</事件番号>
      <事件名>損害賠償・立替金請求控訴事件（通称　神奈川都市交通賃金請求）</事件名>
      <裁判年月日>平成18年03月22日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京高等裁判所</裁判所名>
      <分野>労働</分野>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20090708104002.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=37809&amp;hanreiKbn=06</URL>
    </労働事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文１本件控訴及び附帯控訴に基づき，原判決を次のとおり変更する。
      ２被控訴人は，控訴人に対し，１４５万５３９６円及びこれに対する平成１３年２月８日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ３控訴人は，被控訴人に対し，６８万４６３６円及びこれに対する平成１１年１１月２６日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ４控訴人のその余の請求及び被控訴人のその余の請求をいずれも棄却する。
      ５訴訟費用は，第１，２審を通じてこれを５分し，その４を控訴人の，その余を被控訴人の，各負担とする。
      ６この判決は，第２項及び第３項に限り，仮に執行することができる。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１１当事者の求めた裁判控訴の趣旨（１）原判決を次のとおり変更する。（２）被控訴人は，控訴人に対し，２９６万４５９６円及びこれに対する平成１３年２月８日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。（３）被控訴人の請求を棄却する。２附帯控訴の趣旨主文第３項につき仮執行宣言第２１事案の概要など事案の概要控訴人は，タクシー運送事業を主な営業目的とする被控訴人に雇用され，タクシー乗務員としての業務に従事中，交通事故に遭って傷害を負った。本件は，（１）控訴人が，被控訴人に対し，①雇用契約，労働協約又は労働基準法に基づき，タクシー乗務に復帰するまでの間の賃金，休業手当又は休業補償金１-1-４５万５３９６円，②不法行為による損害賠償請求権に基づき，年次有給休暇（年休）の権利を消滅させたことによる損害金５０万９２００円，③雇用契約又は委任契約の債務不履行による損害賠償請求権に基づき，控訴人の交通事故の相手方に対する示談交渉をせずに放置し，相手方に対する損害賠償請求権を時効消滅させたことによる慰謝料１００万円の以上合計２９６万４５９６円並びにこれに対する訴状送達の日の翌日である平成１３年２月８日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金の支払を求め（①事件 ） （２）被控訴人が，控訴人に対し，，不当利得返還請求権に基づき，休業補償給付相当額の過払い立替金６８万４６３６円及びこれに対する請求日である平成１１年１１月２５日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金の支払を求めた（②事件）事案である。２原審の判断，当事者の控訴及び附帯控訴の提起及び当裁判所の判断概要原審は，控訴人の請求をすべて棄却し，被控訴人の請求をすべて認容した。そこで，控訴人は，原判決の全部の取消しを求めて控訴を提起し，被控訴人は，被控訴人の請求に仮執行の宣言を付することを求めて附帯控訴を提起した。当裁判所は ，（１）控訴人の①の請求のうち，労働基準法７６条１項に基づき，休業補償１４５万５３９６円及びこれに対する訴状送達の日の翌日である平成１３年２月８日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金の支払を求める部分は理由があり，これを認容すべきであり，①のその余の請求並びに②及び③の各請求は理由がなく，これをいずれも棄却すべきであり ，（２）被控訴人の請求のうち，不当利得返還請求権に基づき，休業補償給付相当額の過払い立替金６８万４６３６円及びこれに対する請求日の翌日である平成１１年１１月２６日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金の支払を求める限度で理由があり，これを認容すべきであり，その余は理由がなく，これを棄却すべきものと判断した。３前提事実（１）当事者及び雇用契約-2-控訴人は，昭和６１年１月，タクシー運送事業を主な営業目的とする株式会社である被控訴人に雇用され，タクシー乗務員として勤務していた。（２）事故の発生控訴人は，平成７年９月２７日午前７時２０分ころ，川崎市＜以下略＞において，タクシーに乗務中，Ａ運転の普通乗用自動車によって控訴人運転のタクシーの側面に衝突される事故（本件事故）に遭い，頚椎捻挫，右肩・左下腿挫傷の傷害を負った（甲１，甲５，弁論の全趣旨）。（３）休職命令，休業及び休業補償給付控訴人は，本件事故後，業務上の負傷による疾病を理由として，被控訴人から，疾病休職を命じられ（本件休職命令 ），労働者災害補償保険法（労災保険法）に基づき休業補償給付を受けていた。（４）症状固定を理由とする保険給付不支給決定控訴人は，平成１１年１１月４日，川崎南労働基準監督署長より，同月２日付で，以降の療養，休業補償給付は，全部不支給とする。同年７月１６日から同年８月３１日までの休業補償給付は，実際に通院した日のみを療養のため休業する日と認め，その余は不支給とする。」旨の決定（本件不支給決定）を受け，控訴人及び被控訴人は，同決定書を受領した（甲２，乙９，弁論の全趣旨）。（５）復職命令付けをもって，「復職を命ずる。川崎第２営業所勤務を命ずる。」旨の辞令（甲４，本件復職辞令）を交付し，もって，復職を命じた（本件復職命令）。（６）控訴人の復職までの経過控訴人は，上記命令を受け，平成１１年１１月５日から同年１２月１３日まで，年休を取得し，同月１４日から同月２６日までの間は就業せず，同月２７日から平成１２年４月４日まで自動車修理工場などでの勤務（内勤 ），同月５日から１５日-3-までタクシー乗務の復帰のための試乗勤務（試乗勤務。内勤及び試乗勤務を併せて「内勤等」という。）に就き，上記内勤等勤務の給与として，計６１万０２２４円の支払を受け，同月１６日から，タクシー乗務に復帰した。（７）被控訴人の就業規則の定め５８条（転勤．転職．出向）会社は，業務上必要あるときは，従業員に対し転勤，転職又は出向を命ずることがある。５９条（休職基準）会社は，従業員（試雇，嘱託，臨時雇を除く）が下記の各号の一に該当するときは，休職を命じる。１．疾病休職業務上の傷病又は業務外の傷病による欠勤が引続き６ケ月以上に及んだとき６０条（休職期間）１．疾病休職休職期間は下記の通りとする。発令の日より１年間。ただし，業務上の傷病の場合治癒と診断された時まで（以下，略）６１条（復職）会社は，休職を命ぜられた者がそれぞれ下記の各号の一に該当するに至ったときは，復職を命じる。１．疾病休職の場合休職期間満了前に治癒したことが会社の指定した医師により診断されたとき（以下，略）（８）労働組合及び労働協約被控訴人には，従業員を組合員とする神奈川都市交通労働組合（一組），新都市交通労働組合（二組）及び都市交通労働組合（三組。控訴人が所属する。）の３つの労働組合があり，被控訴人は，一組との間で下記内容の労働協約（本件協約）を締結しているが，三組との間では労働協約を締結していない。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
