<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成15(行ウ)152</事件番号>
      <事件名>閲覧謄写申請不許可処分取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成18年02月23日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>東京地方裁判所</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/455C84B156EDE67349257124001311B0.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=5439&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成15(行ウ)152</事件番号>
      <事件名>閲覧謄写申請不許可処分取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成18年02月23日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>１　私的独占の禁止及び公正取引の確保に関する法律（平成１７年法律第３５号による改正前）６９条に基づく審判事件の閲覧謄写申請に対してされた一部許可決定（以下「第１処分」という。）及びその後にされた第１処分によって不許可とされた部分の一部につき閲覧謄写を許可する旨の決定（以下「第２処分」という。）について，それぞれ閲覧謄写を不許可とされた部分の各取消しを求める各訴えのうち，第２処分に係る訴え及び第１処分に係る訴えのうち第２処分によって閲覧謄写を許可された部分の取消しを求める部分は，訴えの利益がなく不適法とされた事例</項目>
        <項目>２　私的独占の禁止及び公正取引の確保に関する法律（平成１７年法律第３５号による改正前）６９条に基づいて利害関係人がした審判記録の閲覧謄写申請に対し，公正取引委員会がその定める内部基準に基づいてした一部許可決定の不許可部分の取消しを求める請求が，認容された事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>１　私的独占の禁止及び公正取引の確保に関する法律（平成１７年法律第３５号による改正前）６９条に基づく審判事件の閲覧謄写申請に対してされた一部許可決定（以下「第１処分」という。）及びその後にされた第１処分によって不許可とされた部分の一部につき閲覧謄写を許可する旨の決定（以下「第２処分」という。）について，それぞれ閲覧謄写を不許可とされた部分の各取消しを求める各訴えの訴えの利益につき，処分の個数は申請の個数に対応すると解するのが合理的であり，第２処分が第１処分とは全く別個の処分であるというべきではないとした上，第２処分は，それによって新たに閲覧謄写を許可された部分についてのみ法的効果を及ぼす受益的な性質を有する処分であるから，第１処分（ただし，第１処分及び第２処分を通じて閲覧謄写を不許可とされた部分）の取消しを求めるべきであるとして，第２処分に係る訴え及び第１処分に係る訴えのうち第２処分によって閲覧謄写を許可された部分の取消しを求める部分は，訴えの利益がなく不適法とされた事例</項目>
        <項目>２　私的独占の禁止及び公正取引の確保に関する法律（平成１７年法律第３５号による改正前。以下「独占禁止法」という。）６９条に基づいて利害関係人がした審判記録の閲覧謄写申請に対し，公正取引委員会がその定める内部基準に基づいてした一部許可決定の不許可部分の取消しを求める請求につき，同法（前記改正前）５３条１項ただし書によって，同法上の審判は，事業者の事業上の秘密を保つために必要があると認めるとき又は公益上必要があると認めるときは，これを公開しないことができることとされるにとどまるものであって，同法上，事件記録の閲覧謄写請求に対し，当該事件記録上の情報の性質に応じて，その閲覧謄写請求を制限できる旨の規定等もないから，同法自体においては，当該情報に関して，これ以上の保護を予定していることを読み取るのは困難であり，また，同法（前記改正前）５９条が，利害関係人が，一定の条件の下，当事者として審判手続に参加できると規定していることなどから，行政機関の保有する情報の公開に関する法律上の開示請求において不開示とされる情報であっても，主体が利害関係人に限られる独占禁止法（前記改正前）６９条に基づく閲覧謄写請求においては，これを閲覧謄写できると解するのが相当であることなどからすれば，前記一部許可決定の不許可部分は，法律上の根拠なしに閲覧謄写を不許可としたものであるとして，前記請求を認容した事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/455C84B156EDE67349257124001311B0.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=5439&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成１８年２月２３日判決言渡同日原本領収裁判所書記官平成１５年（行ウ）第１５２号閲覧謄写申請不許可処分取消請求事件（以下「Ａ事件」という。
      ）平成１６年（行ウ）第４７５号閲覧謄写申請不許可処分取消請求事件（以下「Ｂ事件」という。
      ）判決主文１被告が平成１５年２月２５日付けでした原告の閲覧謄写申請に係る処分のうち，別表記載の閲覧謄写不許可部分を取り消す。
      ２　原告のその余の訴えをいずれも却下する。
      ３　訴訟費用は，これを２分し，それぞれ各自の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１　請求
      
      １　Ａ事件関係被告が平成１５年２月２５日付けでした原告の閲覧謄写申請に係る処分のうち，別紙１－１記載の閲覧謄写不許可部分を取り消す。
      
      ２　Ｂ事件関係被告が平成１６年７月２２日付けでした原告の閲覧謄写申請に係る処分のうち，別表記載の閲覧謄写不許可部分を取り消す。
      
      第２　事案の概要本件は，原告が，被告に対し，平成１４年９月６日付けで，被審人株式会社北海道新聞社に対する平成１０年（判）第２号私的独占の禁止及び公正取引の確保に関する法律違反審判事件につき，同法（平成１７年法律第３５号による改正前のもの。以下「独占禁止法」という。）６９条に基づき，事件記録全部の閲覧謄写申請をしたところ，被告は，(1)平成１５年２月２５日付け公官審第３９号をもって，一部許可決定を行った後に，(2)平成１６年７月２２日付け公官審第５７３号をもって，(1)の決定によって閲覧謄写を不許可とした部分の一部につき閲覧謄写を許可する旨の決定を行ったため，原告が，上記(1)及び(2)の処分につき，閲覧謄写を不許可とされた部分の各取消しを求めている事件である（それぞれＡ事件及びＢ事件）。これに対し，被告は，Ｂ事件に係る訴えに関して，(2)の処分は(1)の処分を変更したものにすぎず，同処分と別個の処分ではないから，同訴えは不適法であるとして，却下を求めるとともに，Ａ事件に係る訴えに関しても，(2)の処分によって閲覧謄写を許可された部分については訴えの利益がないとして，当該部分の取消しを求める部分の却下を求め，その余の部分について棄却を求めている。
      
      １　前提事実（争いのない事実並びに掲記の証拠及び弁論の全趣旨により容易に認められる事実）(1)　当事者等ア　原告は，北海道函館市及びその周辺地域において，一般日刊新聞の発行等を業とする株式会社である。イ 被告は，平成１０年３月６日，北海道を販売地域として一般日刊新聞の発行業を営む被審人である株式会社北海道新聞社（以下「被審人」という。）に対し，被審人が，原告の参入を妨害し，その事業活動を困難にする目的で講じた，函館対策と称する一連の行為（下記(ア)ないし(エ)記載のとおり）によって，原告の事業活動を排除することにより，公共の利益に反して，函館地区における一般日刊新聞の発行分野における競争を実質的に制限しており，これは，独占禁止法２条５項に規定する私的独占に該当し，同法３条の規定に違反するとして審判手続を開始した（平成１０年（判）第２号独占禁止法違反審判事件。以下「本件審判事件」という。）（乙１）。なお，本件審判事件は，公開の審判廷で行われた。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
