<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成15(ワ)4290</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成18年02月22日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>大阪地方裁判所　　第2民事部</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/DDC19B04DED700574925712D001AE4F4.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=6552&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      １　原告らの請求をいずれも棄却する。
      ２　訴訟費用は原告らの負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　請求
      
      １　被告株式会社みずほ銀行は，原告Ａに対し，５００万円及びこれに対する平成１４年５月９日から支払済みまで年５％の割合による金員を支払え。
      
      ２　被告株式会社三井住友銀行は，原告株式会社大東コア技研に対し，３００万円及びこれに対する平成１４年４月８日から支払済みまで年５％の割合による金員を支払え。
      
      ３　被告株式会社三井住友銀行は，原告Ｂに対し，１５０万円及びこれに対する平成１４年４月８日から支払済みまで年５％の割合による金員を支払え。
      
      第２　事案の概要本件は，(1)　大阪弁護士会が，原告Ａの代理人弁護士の申出を受けて，被告株式会社みずほ銀行（以下「被告みずほ銀行」という。）に対し同被告に設けられた預金口座の開設者の名称及び住所等につき弁護士法２３条の２に基づいて照会した（以下，弁護士法２３条の２に基づく照会を「２３条照会」という。）のに対して，被告みずほ銀行が，預金口座の開設者の承諾が得られないことを理由にその報告を拒否したところ，その報告拒否は違法なものであるなどとして，原告Ａが，被告みずほ銀行に対し，不法行為に基づく損害賠償として５００万円及びこれに対する２３条照会に対する報告を拒否した日である平成１４年５月９日から支払済みまで民法所定の年５％の割合による遅延損害金の支払を(2)　大阪弁護士会が，原告株式会社大東コア技研（以下「原告会社」という。）の代理人弁護士の申出を受けて，被告株式会社三井住友銀行（以下「被告三井住友銀行」という。）に対し同被告に設けられた預金口座の開設者の住所及び電話番号について２３条照会をし，また，大阪地方裁判所が，被告三井住友銀行に対し同口座の開設者の住所及び電話番号について調査を嘱託した（民事訴訟法１８６条）のに対して，被告三井住友銀行が，預金口座の開設者の承諾が得られないことを理由にその報告をいずれも拒否したところ，その報告拒否はいずれも違法なものであるなどとして，ア　原告会社が，被告三井住友銀行に対し，不法行為に基づく損害賠償として３００万円及びこれに対する２３条照会に対する報告を拒否した日である平成１４年４月８日から支払済みまで民法所定の年５％の割合による遅延損害金の支払をイ　原告会社の代表取締役である原告Ｂ（以下「原告Ｂ」といい，原告会社と原告Ｂとを併せて「原告Ｂら」という。）が，被告三井住友銀行に対し，不法行為に基づく損害賠償として１５０万円及びこれに対する２３条照会に対する報告を拒否した日である平成１４年４月８日から支払済みまで民法所定の年５％の割合による遅延損害金の支払を各求めている事案である。
      
      １　前提となる事実等（当事者間に争いのない事実及び証拠等により容易に認められる事実等。以下，書証番号は特記なき限り枝番を含むものとする。）(1)　原告Ａ関係ア　原告Ａは，平成１４年４月２２日ころ，大阪弁護士会所属の前川清成弁護士（以下「前川弁護士」という。）に対し，破産及び免責の申立ての代理を委任した。【甲Ａ１の１，甲Ａ１０，１１，弁論の全趣旨】イ(ア)　前川弁護士は，平成１４年４月２６日，大阪弁護士会に対し，照会先を被告みずほ銀行上六支店，相手方を「Ｃ」，事件名を未提訴破産免責申立事件，申出の理由を，要旨，①　依頼者は相手方を始め１９名の高利貸しから約３５０万円の借入があるが，返済を継続することができないので，大阪地方裁判所に自己破産を申し立てるべく用意している，②　自己破産を申し立てるに際しては裁判所に対して債権者一覧表を提出すべきであり，また，貸金業規制法に基づく取立規制を生じさせるために相手方に対して代理人就任通知書を送付したいが，相手方は無登録のいわゆる「システム金融」と思われ，依頼者に対してその名称と送金先銀行口座のみを知らせていたにすぎないため，相手方の名称及び所在が判明しない，などと照会書に記載して，下記の預金口座（以下「本件預金口座①」という。）につき，これを有する者の名称（氏名あるいは商号）及び所在地（住所）の報告を求めるよう２３条照会を申し出た。同弁護士会は，同日，上記申出を受け付けた。【争いのない事実，甲Ａ１の１】
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
