<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成16(ワ)8900</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求</事件名>
      <裁判年月日>平成18年12月25日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>東京地方裁判所　　民事第１４部</裁判所名・部>
      <結果>棄却</結果>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20100603170300.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=80275&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成１８年１２月２５日判決言渡平成１６年（ワ）第８９００号口頭弁論終結日同日原本領収裁判所書記官損害賠償請求事件判決主文１原告らの請求をいずれも棄却する。
      ２訴訟費用は原告らの負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１１請求被告らは，原告Ａに対し，連帯して金７２０８万１１０１円及びこれに対する平成１６年５月１２日（被告Ｂについては同月１３日）から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。２被告らは，原告Ｃに対し，連帯して金６７１３万１１０１円及びこれに対する平成１６年５月１２日（被告Ｂについては同月１３日）から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。第２事案の概要本件は，被告東京都の開設する病院に通院して診療を受けていた患者が死亡したことにつき，その妻子である原告らが，患者は細菌感染症（気管支肺炎及び腎膿瘍）に罹患しており，この感染症の増悪により直接的に，あるいは敗血症，敗血症性ショックを起こしてうっ血性心不全ないし肺動脈血栓塞栓症を発症し，死亡したものであるところ，担当医師において，早期に，細菌感染症の発症を疑い，適切な鑑別診断を実施するなどして同疾患を発見し，これに対する治療を開始すべきであったにもかかわらず，これを怠ったなどと主張して，被告東京都及び担当医師であるその余の被告らに対し，債務不履行（被告東京1都につき）又は不法行為（被告東京都については使用者責任）に基づく損害賠償請求として，患者の逸失利益，慰謝料及び原告ら固有の損害並びにこれらに対する訴状送達日の翌日からの民法所定の割合による遅延損害金の連帯支払を求めている事案である。なお，以下では，診療契約上の義務（債務）ないし診療上の注意義務（不法行為法上の過失の前提となる注意義務）を併せて「義務」という。１前提事実（証拠原因により認定した事実については，括弧書きで当該証拠原因を掲記する。その余の事実は当事者間に争いがない 。）（１）ア当事者原告ＡはＤ（昭和３９年○月○○日生，平成１５年３月２日死亡 。）の妻，原告Ｃ（平成５年○○月○○日生 。）は同ＡとＤとの間の子である。イ被告東京都は ，東京都ａ市内において 都立Ｅ病院 」との名称の病院 以「（下「被告病院」という 。）を開設している。被告Ｂは，平成１５年２月及び３月当時，被告病院の内科に同科医長として勤務していた医師である。被告Ｆは，平成１５年２月及び３月当時，被告病院の泌尿器科に勤務していた医師である。（２）Ｄの被告病院受診に至る経緯（乙Ａ１，１２，丙Ａ１，原告Ａ，被告Ｂ）Ｄは ，平成１５年１月２０日（ 以下 ，日付については ，特に断らない限り ，平成１５年の日付である 。 ，同月５日ころから微熱，動悸，寒気，咳等の）症状が持続しているとして，自宅近くのＧ内科クリニック（以下「Ｇ内科」という 。 を受診し ，鎮咳薬や抗生物質等の投与を受けるなどして ，その後 ，）経過観察を受けていたが，目立った改善が見られなかった。かえって，２月になると，暖かい食べ物を摂ると吐き気がする，飲食物に塩気が感じられるといった自覚症状や，膿が混ざったような色の尿が出る，右下腹部に突起物2を感じるなどの異常を訴えるようになった。そのため，地域の基幹病院である被告病院を受診して精査，治療を受けることにした。（３）Ｄの被告病院における診療経過の概要（乙Ａ１ないし４，５の１ないし７，８，１１ないし１３，丙Ａ１，２，被告Ｂ，同Ｆ）アＤは，２月２２日，被告病院内科を受診し，その際，被告東京都との間で診療契約を締結した。イＤは，同日，被告Ｂの診察を受けるとともに，血液検査，尿検査，胸・腹部レントゲン検査を受けた。被告Ｂは，血液検査の結果のうち血沈及びＣＲＰの値が異常値を示していたものの，白血球数は正常値であると判断されたこと，尿検査の結果にも特段の異常はなかったこと，胸部レントゲン検査にも異常を認めなかったことに加え，Ｄから，Ｇ内科で処方された抗生物質を飲んでも症状が軽快しなかったこと，抗生物質を飲むのを中止したが発熱は横ばいあるいはやや改善しているとの説明を受けたことなどから，Ｄに対し，同月２６日に腹部超音波検査の，３月１３日に腹部ＣＴ検査の予約をした上で，同月２８日の再受診を指示し，投薬は行わないで経過観察とした。ウＤは，２月２６日，被告病院において腹部超音波検査を受けたが，その際，左腎に腫瘤性病変の存在が指摘された（他の腹部臓器には目立った異常は認められなかった 。 。）エ（ア）Ｄは，同月２８日，被告病院内科を受診して被告Ｂの診察を受けたが，その際，同被告から，上記の超音波検査の結果を踏まえ，左腎の病変部位について泌尿器科で精査してもらうよう指示された。（イ）そのため，Ｄは，同日，被告病院の泌尿器科を受診して，被告Ｆの診察を受け，再度，腹部超音波検査と尿検査を受けた。その際，被告Ｆは，同月２６日の超音波検査の結果では左腎に腫瘍性病変が認められるが，腹部ＣＴ検査の結果を見ないことには腎がんか否かを鑑別診断す3ることは困難であると判断し，Ｄに対し，３月１３日に予約済みであった腹部ＣＴ検査の結果を見て再診することにしたい旨を説明し，上記ＣＴ検査の翌日である同月１４日の再受診を指示し，投薬は行わないで経過観察とした。（４）Ｄの死亡に至る経緯等（甲Ａ１，乙Ａ９，１２）３月２日（ 日曜日 ） Ｄは ，午前９時２０分ころ起床し ，朝食を摂った後 ，，原告Ｃが勉強しているのを自宅居間のソファーに座って見ていたが，午前１０時ころ容態が急変し，原告Ｃの知らせで外出先から原告Ａが帰宅した際には，両手を萎縮させた状態で虚脱していた。Ｄは，原告Ａの通報を受けて駆け付けた救急隊により，東京都ｂ市内の公立Ｈ病院（以下「Ｈ病院」という 。）に救急搬送されたが，既に心肺停止の状態にあり，蘇生処置がとられたものの回復せず，同日午前１１時２９分に死亡が確認された（死亡時３８歳 ）。（５）アＤに対する血液検査・尿検査の結果２月２２日，同月２８日（いずれも被告病院）及び３月２日（Ｈ病院）に実施されたＤの血液検査あるいは尿検査の結果は，別紙「血液検査・尿検査結果一覧表」記載のとおりである（乙Ａ１，６ ）。イ上記の血液検査項目のうち，ＢＵＮ（血中尿素窒素 ），ＣＲＥ（血中クレアチニン）は，腎機能障害，腎不全を来している場合に通常は中・高度に上昇するとされており，また，ＣＲＰ値，血沈値は，炎症マーカーともいわれ，その異常は炎症反応の存在を示すものとされているが，気管支肺炎を含む局所性の細菌感染症に特異的なものではなく，悪性腫瘍，心筋梗塞，膠原病等を原疾患としても上昇することがあるとされている 丙Ａ１ ，（弁論の全趣旨 ）。（６）アＤの剖検経過等Ｈ病院は，３月２日，Ｄの死亡を確認し，医師法２１条に基づき所轄の4ｂ警察署にＤの死亡の事実を届け出た。同警察署から警察医の嘱託を受けていたＩ整形外科のＪ医師は，同日，Ｄの遺体を検案したが，死体検案のみでは死因が判明しなかったことから，死因検索を目的としてＫ大学医学部法医学教室に行政解剖を依頼した 。 甲Ａ１ ，調査嘱託に対する回答（ 公（立Ｈ病院分及びＩ整形外科分 ））イ同月３日，東京都ｃ市所在のＫ大学医学部法医学教室において，同大学のＬ医師により，遺族の承諾を得た上でＤの遺体に対する行政解剖が実施された。その剖検所見の概要は下記のとおりであり，その結果はＬ医師からＪ医師に報告された 。 甲Ａ３ ，４の１ないし５ ，Ｂ２２ ，乙Ａ７ ，９ ，（１０，証人Ｌ，調査嘱託に対する回答（Ｋ大学医学部法医学教室分 ））
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
