<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成17(行ケ)10273</事件番号>
      <裁判年月日>平成18年03月01日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/1F2D51009DC748194925712400307672.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=9113&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    平成１７年（行ケ）第１０２７３号審決取消請求事件(旧事件番号東京高裁平成１７年（行ケ）第１２２号）判決原告エイディシーテクノロジー株式会社代表者代表取締役訴訟代理人弁理士足立勉被告特許庁長官中嶋誠指定代理人濱野友茂同望月章俊同羽鳥賢一同小池正彦同小林和男被告補助参加人株式会社エヌ・ティ・ティ・ドコモ代表者代表取締役訴訟代理人弁護士大野聖二同市橋智峰同弁理士田中久子東京都港区芝５丁目７番１号被告補助参加人日本電気株式会社代表者代表取締役訴訟代理人弁理士加藤朝道同青木充</主文前>
    <主文>
      １　原告の請求を棄却する。
      ２　訴訟費用は参加によって生じた分も含め原告の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　請求特許庁が訂正２００４－３９２５１号事件について平成１７年２月１５日にした審決を取り消す。
      
      第２　事案の概要本件は，原告の有する後記特許につき特許庁が平成１６年６月２９日に取消決定をし，これに対し原告がその取消訴訟（当庁平成１７年（行ケ）第１００８９号，旧表示・東京高裁平成１６年（行ケ）第３６２号）を提起して係属中であるところ，原告が前記特許につき訂正審判を請求したのに，特許庁が請求不成立の審決をしたことから，原告がその取消しを求めた事案である。
      
      第３　当事者の主張
      
      １　請求原因(1)　特許庁等における手続の経緯ア　原告は，発明の名称を「携帯型コミュニケータ」とする特許第３４０８１５４号（甲１９。平成４年１１月９日に出願された特願平４－２９８６３０号の出願の一部を平成７年１１月２８日に分割した特願平７－３０９２７５号の，さらにその出願の一部を平成１０年６月２６日に分割した特願平１０－１８０９６４号に係るもの。平成１５年３月１４日設定登録。請求項１ないし３。以下「本件特許」という。）の特許権者である。イ　その後，本件特許につき第三者から特許異議の申立てがされ，特許庁において異議２００３－７２８２０事件として審理された。原告は，同事件の係属中，本件特許の特許請求の範囲等につき請求項３の削除を含む訂正を請求して対抗したが，特許庁は，平成１６年６月２９日，「訂正を認める。特許第３４０８１５４号の請求項１ないし２に係る特許を取り消す。」との決定をした。そこで原告は，同決定の取消しを求める訴えを東京高等裁判所に提起し（平成１６年（行ケ）第３６２号事件。平成１７年４月１日当庁へ回付後は平成１７年（行ケ）第１００８９号事件），当庁において現在審理中である。ウ　一方，原告は，平成１６年１１月２日，本件特許の特許請求の範囲等につき訂正審判を請求した（甲２０。以下「本件訂正審判請求」といい，これに係る全文訂正明細書を「本件訂正明細書」という。）。特許庁は，これを訂正２００４－３９２５１号事件として審理した上，平成１７年２月１５日，「本件審判の請求は，成り立たない。」との審決をし，その謄本は，平成１７年２月２５日原告に送達された。(2)　訂正審判請求の内容平成１６年１１月２日付けでなされた本件訂正審判請求の内容は，設定登録時の特許請求の範囲を次のとおり減縮等しようとするものである。ア　設定登録時の特許請求の範囲（甲１９）「【請求項１】 公衆通信回線に無線によって接続され，該公衆通信回線を経由して発信，または受信を行う無線通信手段と，該無線通信手段に対する制御指令の出力，上記無線通信手段を経由して上記公衆通信回線からデータを入力，または上記無線通信手段を経由して上記公衆通信回線にデータを送出する処理を行うコンピュータと，該コンピュータによって所定の画像を表示する第１のディスプレイと，第２のディスプレイと，オン信号を出力するオンスイッチが操作された場合に上記第１のディスプレイと，上記コンピュータを含む全体に電源を供給して，該第１のディスプレイを利用した入出力が行われるアクティブ状態にし，オフ信号を出力するオフスイッチが操作された場合に，上記コンピュータと，上記無線通信手段とを含む所定の部分にのみ電源を供給して，上記第１のディスプレイを利用した入出力が行われることのない待機状態にする電源コントローラと，上記無線通信手段と，上記コンピュータと，上記第１のディスプレイと，上記第２のディスプレイとを組み合わせた状態で保持する筺体とを備え，上記コンピュータは，上記オンスイッチと，上記オフスイッチの操作状態に拘わりなく，上記無線通信手段が受信を待機している受信待機中であるかを判断する受信待機中判断手段と，該受信待機中判断手段が受信待機中であると判断した場合に，上記第２のディスプレイに受信待機中の表示を行う受信待機中表示手段とを備えることを特徴とする携帯型コミュニケータ。【請求項２】 公衆通信回線に無線によって接続され，該公衆通信回線を経由して発信，または受信を行う無線通信手段と，該無線通信手段に対する制御指令の出力，上記無線通信手段を経由して上記公衆通信回線からデータを入力，または上記無線通信手段を経由して上記公衆通信回線にデータを送出する処理を行うコンピュータと，該コンピュータによって所定の画像を表示する第１のディスプレイと，第２のディスプレイと，オン信号を出力するオンスイッチが操作された場合に上記第１のディスプレイと，上記コンピュータを含む全体に蓄電池から電源を供給して，該第１のディスプレイを利用した入出力が行われるアクティブ状態にし，オフ信号を出力するオフスイッチが操作された場合に，上記コンピュータと，上記無線通信手段とを含む所定の部分にのみ上記蓄電池から電源を供給して，上記第１のディスプレイを利用した入出力が行われることのない待機状態にする電源コントローラと，上記無線通信手段と，上記コンピュータと，上記第１のディスプレイと，上記第２のディスプレイとを組み合わせた状態で保持する筺体とを備え，上記コンピュータは，上記オンスイッチと，上記オフスイッチの操作状態に拘わりなく，上記蓄電池の電源容量を検出する電源容量検出手段と，上記第２のディスプレイに，上記電源容量検出手段が検出した電源容量の表示を行う電源容量表示手段とを備えることを特徴とする携帯型コミュニケータ。【請求項３】 公衆通信回線に無線によって接続され，該公衆通信回線を経由して発信，または受信を行う無線通信手段と，該無線通信手段に対する制御指令の出力，上記無線通信手段を経由して上記公衆通信回線からデータを入力，または上記無線通信手段を経由して上記公衆通信回線にデータを送出する処理を行うコンピュータと，該コンピュータによって所定の画像を表示する第１のディスプレイと，第２のディスプレイと，オン信号を出力するオンスイッチが操作された場合に上記第１のディスプレイと，上記コンピュータを含む全体に蓄電池から電源を供給して，該第１のディスプレイを利用した入出力が行われるアクティブ状態にし，オフ信号を出力するオフスイッチが操作された場合に，上記コンピュータと，上記無線通信手段とを含む所定の部分にのみ上記蓄電池から電源を供給して，上記第１のディスプレイを利用した入出力が行われることのない待機状態にする電源コントローラと，上記無線通信手段と，上記コンピュータと，上記第１のディスプレイと，上記第２のディスプレイとを組み合わせた状態で保持する筺体とを備え，上記コンピュータは，上記オンスイッチと，上記オフスイッチの操作状態に拘わりなく，上記蓄電池の電源容量を検出する電源容量検出手段と，上記第２のディスプレイに，上記電源容量検出手段が検出した電源容量の表示を行う電源容量表示手段と，上記無線通信手段が受信を待機している受信待機中であるかを判断する受信待機中判断手段と，該受信待機中判断手段が受信待機中であると判断した場合に，上記第２のディスプレイに受信待機中の表示を行う受信待機中表示手段とを備えることを特徴とする携帯型コミュニケータ。」イ　訂正審判請求時の特許請求の範囲本件訂正審判請求においては，請求項１及び２を次のとおり訂正し，請求項３を削除するとの訂正をしようとするものである（甲２０。訂正部分に下線を付した。以下，本件訂正明細書記載の特許請求の範囲の請求項１及び２の発明を，それぞれ「訂正発明１」，「訂正発明２」という。）。「【請求項１】 アンテナを有し，該アンテナによって，公衆通信回線に無線によって接続され，該公衆通信回線を経由して発信，または受信を行う無線通信手段と，マイクと，スピーカと，該無線通信手段に対する制御指令の出力，上記無線通信手段を経由して上記公衆通信回線からデータを入力，または上記無線通信手段を経由して上記公衆通信回線にデータを送出する処理を行うコンピュータと，該コンピュータによって所定の画像を表示する第１のディスプレイと，所定の画像を表示する第２のディスプレイと，オン信号を出力するオンスイッチが操作された場合に上記第１のディスプレイと，上記コンピュータを含む全体に電源を供給して，該第１のディスプレイを利用した入出力が行われるアクティブ状態にし，オフ信号を出力するオフスイッチが操作された場合に，上記コンピュータと，上記無線通信手段とを含む所定の部分にのみ電源を供給して，上記第１のディスプレイを利用した入出力が行われることのない待機状態にする電源コントローラと，上記無線通信手段と，上記マイクと，上記スピーカと，上記コンピュータと，上記第１のディスプレイと，上記第２のディスプレイとを組み合わせた状態で保持する筺体とを備え，上記コンピュータは，上記オンスイッチと，上記オフスイッチの操作状態に拘わりなく，上記無線通信手段が受信を待機している受信待機中であるかを繰り返し判断する受信待機中判断手段と，該受信待機中判断手段が受信待機中であると判断した場合に，上記第２のディスプレイに画像を用いて受信待機中の表示を行う受信待機中表示手段と，ワードプロセッサのデータ受信中か否かを予め定められた時間毎に判断する手段と，上記受信待機中表示手段による受信待機中の表示とは別に上記第２のディスプレイに画像を用いて蓄電池の電源容量表示をする手段と，を備え，上記筺体は，上記第１のディスプレイを収納する収容枠と，本体と，該収容枠と本体とを２つ折り可能に連結する連結部とを備え，携帯型無線電話装置として機能することを特徴とする携帯型コミュニケータ。【請求項２】 アンテナを有し，該アンテナによって，公衆通信回線に無線によって接続され，該公衆通信回線を経由して発信，または受信を行う無線通信手段と，マイクと，スピーカと，該無線通信手段に対する制御指令の出力，上記無線通信手段を経由して上記公衆通信回線からデータを入力，または上記無線通信手段を経由して上記公衆通信回線にデータを送出する処理を行うコンピュータと，該コンピュータによって所定の画像を表示する第１のディスプレイと，所定の画像を表示する第２のディスプレイと，オン信号を出力するオンスイッチが操作された場合に上記第１のディスプレイと，上記コンピュータを含む全体に蓄電池から電源を供給して，該第１のディスプレイを利用した入出力が行われるアクティブ状態にし，オフ信号を出力するオフスイッチが操作された場合に，上記コンピュータと，上記無線通信手段とを含む所定の部分にのみ上記蓄電池から電源を供給して，上記第１のディスプレイを利用した入出力が行われることのない待機状態にする電源コントローラと，上記無線通信手段と，上記マイクと，上記スピーカと，上記コンピュータと，上記第１のディスプレイと，上記第２のディスプレイとを組み合わせた状態で保持する筺体とを備え，上記コンピュータは，上記オンスイッチと，上記オフスイッチの操作状態に拘わりなく，上記蓄電池の電源容量を繰り返し検出する電源容量検出手段と，上記第２のディスプレイに，上記電源容量検出手段が検出した電源容量の表示を画像を用いて行う電源容量表示手段と，ワードプロセッサのデータ受信中か否かを予め定められた時間毎に判断する手段と，を備え，上記筺体は，上記第１のディスプレイを収納する収容枠と，本体と，該収容枠と本体とを２つ折り可能に連結する連結部とを備え，上記収容枠は，該収容枠と本体とを折り畳んだ状態で，上記第１のディスプレイを視認可能な位置に保持する構造を有し，携帯型無線電話装置として機能することを特徴とする携帯型コミュニケータ。」(3)　審決の内容審決の内容は，別添審決写しのとおりである。その要旨は，前記訂正は特許請求の範囲の減縮ないし誤記の訂正若しくは明りょうでない記載の釈明を目的とするものではあるが，訂正発明１は下記刊行物１～８に，訂正発明２は下記刊行物１～９に，それぞれ記載された発明及び周知技術ないし慣行手段に基づいて，容易に発明をすることができたものであるから進歩性を欠き，独立して特許を受けることができないものであって，本件訂正審判請求に係る訂正は認められないと判断したものである。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
