<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成17(行ケ)10572</事件番号>
      <裁判年月日>平成18年01月25日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/85E454ADD44D077749257103002CF930.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=9180&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    平成１７年(行ケ)第１０５７２号審決取消請求事件判決原告アプレラコーポレイション代表者訴訟代理人弁護士木﨑孝同森岡誠同弁理士山本秀策同森下夏樹被告バイオ－ラッド・ラボラトリーズ・インコーポレーテッド代表者訴訟代理人弁護士鈴木修同深井俊至同下田憲雅同遠藤崇史同弁理士伊藤茂同江尻ひろ子同深澤憲広</主文前>
    <主文>
      １　原告の請求を棄却する。
      ２　訴訟費用は原告の負担とする。
      ３　この判決に対する上告及び上告受理申立てのための付加期間を３０日と定める。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　請求特許庁が無効２００３－３５４４９号事件について平成１７年３月２５日にした審決を取り消す。
      
      第２　事案の概要本件は，原告の有する後記特許につき，被告が無効審判請求をしたところ，特許庁が無効とする審決をしたことから，特許権者である原告がその取消しを求めた事案である。なお，本件特許に関連する事件として，当庁平成１７年（行ケ）第１００６５号　審決取消請求事件（旧表示・東京高裁平成１６年（行ケ）第１９０号，原告バイオ－ラッド・ラボラトリーズ・インコーポレーテッド・被告アプレラ　コーポレイション），当庁平成１７年(ネ)第１０００４号　特許権侵害差止等請求控訴事件(旧表示・東京高裁平成１５年(ネ)第２５５８号，控訴人日本バイオ・ラッド・ラボラトリーズ株式会社，被控訴人アプレラ　コーポレイション）等がいずれも当庁に係属中である。
      
      第３　当事者の主張
      
      １　請求の原因(1)　特許庁等における手続の経緯本店所在地がスイス・シーエイチー４０７０ バーゼル・グレンツアーヘルストラツセ １２４であるエフ．ホフマン－ラ　ロシュ　アーゲー（F.HOFFMANN-LAROCHE AKTIENGESELLSHAFT）（国籍・スイス連邦。以下「ロシュ社」という。）は，平成４年５月６日，パリ条約による優先権主張日を平成３年（１９９１年）５月２日（米国）（以下「本件優先日」という。）とし，名称を「核酸増幅反応モニター装置」とする発明について特許を国際出願し，その後平成１０年２月２日に至りその一部を新たな特許出願（特願平１０－２１２３６号）としたところ，これにつき平成１２年１２月１日，特許庁から特許第３１３６１２９号として設定登録を受けた（請求項の数７。甲２，３。以下「本件特許」という。）。その後，原告と同じ場所に本店所在地を有するピーイーコーポレイション（エヌワイ）（国籍・アメリカ合衆国。以下「ピーイー社」という。）は，ロシュ社から本件特許権の移転を受け，平成１３年５年１７日（受付年月日　平成１３年４月２０日）その移転登録を受けた後，原告に合併されて原告が本件特許権を承継し，平成１６年１０月６日（受付年月日　平成１６年９月２１日）その移転登録を受けた（甲２，３）。被告は，平成１４年９月２０日，本件特許につき無効審判請求（被請求人ピーイー社。以下「第１次無効審判事件」という。）をし，特許庁は，これを無効２００２－３５３９９号事件として審理した上，平成１５年１２月２５日，「本件審判の請求は，成り立たない。」との審決（第１次審決）をした（甲２，乙３３）。同審決に対しては被告がその取消訴訟を提起し，当庁平成１７年（行ケ）第１００６５号（旧表示・東京高裁平成１６年（行ケ）第１９０号）事件として，係属中である。前記第１次審決がなされる前の平成１５年１０月３０日，被告は，本件特許につき更に無効審判請求（第２次無効審判事件）をした。特許庁は，同請求を無効２００３－３５４４９号事件として審理し，その係属中の平成１６年６月２４日，ピーイー社（その後，原告がその地位を承継）は，請求項３の訂正等を内容とする訂正請求をした（甲２４。以下「本件訂正」という。）。その後，原告は，前記のとおりピーイー社を合併して第２次無効審判事件の被請求人の地位を承継した。そして特許庁は，平成１７年３月２５日，「訂正を認める。特許第３１３６１２９号の請求項１～７に係る発明についての特許を無効とする。」との審決（第２原告に送達された。(2)　発明の内容本件訂正後の発明の内容は，以下のとおりである（下線部は訂正部分。なお，請求項１ないし７に記載された発明を，以下順次，「本件発明１ないし７」という。）。【請求項１】　複数の熱循環にわたって核酸増幅反応をモニターするための装置であって，１又は複数の核酸増幅反応混合物を収容するための支持体を有する熱循環器，及び前記１又は複数の核酸増幅反応混合物に光学的に連係される光学系を有し，ここで該光学系は，前記１又は複数の核酸増幅反応混合物を閉じたままで各反応混合物からの光シグナル測定するために作用し得る検出器を有し，これにより，複数の循環期間にわたって各光学シグナルの循環依存的変化を測定することが可能である，ことを特徴とする装置。【請求項２】　単一の核酸増幅反応混合物のみを収容するようにされた，請求項１に記載の装置。【請求項３】　複数の核酸増幅反応混合物を収容するようにされた，請求項１に記載の装置であって，増幅前に存在する標的核酸量の定量のために使用される，装置。【請求項４】　前記検出器が蛍光発生シグナル検出するように作用する，請求項１～３のいずれか１項に記載の装置。【請求項５】　前記検出器が，各反応混合物からの光シグナルを集めるための１又は複数の光ファイバーリードを有する，請求項１～４のいずれか１項に記載の装置。【請求項６】　前記１又は複数の核酸増幅反応混合物を収容するための１又は複数の反応容器をさらに有する，請求項１～５のいずれか１項に記載の装置。【請求項７】　前記検出器が，各反応混合物からの光シグナルを集めるための１又は複数の光ファイバーリードを有し，そして各光ファイバーリードが，前記１又は複数の反応容器の各々の透明な又は半透明なキャップと光学的に連係するようにされている，請求項６に記載の装置。(3)　審決の内容審決の内容の詳細は，別紙審決写しのとおりである。その要旨は，本件訂正請求を認めた上で，請求項１ないし７に係る本件発明１ないし７は，本件優先日（１９９１年（平成３年）５月２日）前に頒布された下記の刊行物に記載された発明と同一であるから，特許法２９条１項３号に違反する等としたものである。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
