<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成2(行ク)1</事件番号>
      <事件名>公文書開示決定処分効力停止申立事件</事件名>
      <裁判年月日>平成2年11月02日</裁判年月日>
      <裁判所名>宇都宮地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>私立大学が県に提出した施設整備費補助金の交付申請書に添付された同私立大学の前年度収支計算書及び貸借対照表の一部について，栃木県公文書の開示に関する条例（昭和６１年栃木県条例第１号）に基づいてされた開示決定処分の効力停止の申立てが，本案について理由がないとはいえず，かつ，回復の困難な損害を避けるため緊急の必要があるとして，認められた事例</項目>
      </判示事項>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/072581ECA7167CF149256D41000B0AFF.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=16665&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      一　被申立人が平成二年一〇月一九日付けでＡに対してなした別紙一の目録記載の文書を公開するとの決定の効力は、当庁平成二年（行ウ）第九号事件の判決確定に至るまで停止する。
      二　申立費用は被申立人の負担とする。
      第一　当事者の主張申立人の申立の趣旨及び理由の要旨は、別紙二の申立人の執行停止申立書写しに記載のとおりであり、これに対する被申立人の意見は、別紙三の被申立人の意見書写しに記載のとおりである。
      第二　当裁判所の判断一　本件処分の経緯本件記録によると次の事実が一応認められる。
      １　宇都宮市と申立人とは、宇都宮市と栃木県の実施する大学誘致政策に基づき、昭和六一年二月ころ、申立人がその理工学部を宇都宮市に設置するにつき、基本的合意を交わし、同年三月、宇都宮市が申立人にその建設費について応分の援助をする等を内容とする基本協定を締結した。
      ２　申立人は、同年五月、宇都宮市との右話合いの経過にかんがみ、栃木県に対し、帝京大学理工学部設置に関する補助金交付の要望をした。
      ３　栃木県は、帝京大学理工学部設置に係る建設費補助として一〇億円を交付することとし、右債務負担行為は、昭和六二年七月、栃木県議会定例本会議において、帝京大学理工学部施設整備費補助金として限度額一〇億円とすることで可決された。
      ４　栃木県は、栃木県補助金等交付規則及び私立大学施設整備費補助金交付要領に基づき、申立人が右補助金の交付を受けようとするときは補助金交付申請書に次の書類を添付しなければならないと定めた。
      （一）　理由書（二）　事業計画書（三）　大学の概要及び教職員組織表（四）　学則（五）　現年度予算書（六）　前年度収支計算書（七）　貸借対照表（八）　財産目録（九）　その他知事が必要と認める書類５　申立人は、平成元年三月一四日付けで、被申立人に対して、右４の（一）ないし（八）の書類、詔可証写、契約書写、工程表の書類を添付したうえ、前記建設費補助金のうち昭和六三年度分四億円の交付申請をしたところ、同年三月二〇日付けで、栃木県から四億円を交付する旨の決定がされ、その通知を受けた。
      ６　Ａ（以下「Ａ」という。
      ）は、平成元年三月三一日、被申立人に対し、栃木県公文書の開示に関する条例（以下「本件条例」という。
      ）に基づき、申立人が提出した前記補助金交付申請書及び添付書類について、公文書開示請求をした。
      ７　被申立人は、同年四月一三日付けで、補助金交付申請書、理由書、大学の概要及び教職員組織表、学則、認可証写及び工程表については開示、事業計画書については部分開示、現年度予算書、前年度収支計算書、貸借対照表、財産目録及び契約書写については非開示とする旨の決定（以下「本件原処分一という。
      ）をし、同月一四日、開示することとした文書について、Ａに開示した。
      ８　Ａは、同年四月二七日付けで、本件原処分に対して、現年度予算書、前年度収支計算書、貸借対照表、財産目録の非開示決定の取消を求める旨の異議申立をした。
      ９　被申立人は、右異議申立を受け、同年五月一日付けで、栃木県公文書開示審査会に対し諮問をし、同審査会は、平成二年九月七日、現年度予算書のうち資金収支予算書及び消費収支予算書、前年度収支計算書のうち資金収支計算書及び消費収支計算書並びに貸借対照表のうち各大科目部分については開示すべきものとの答申をした。
      １０　被申立人は、右答申を踏まえて、平成二年一〇月一九日、本件原処分を「前年度収支計算書、貸借対照表については部分開示とする。
      」と変更する旨の決定（以下「本件処分」という。
      ）をし、別紙目録記載の文書（以下「本件文書」という。
      ）を平成二年一一月六日に開示することとした。
      二　本案の理由について本件条例は、法人その他の団体に関する情報であって、公開することにより、当該法人等に不利益を与えることが明らかであると認められる情報が記録されている文書については、開示をしないことができる旨規定しており（六条二号）、申立人は本件文書の開示は右規定により許されない旨主張している。
      他方、本件記録によると、帝京大学も加入している日本私立大学団体連合会は平成元年七月に倫理綱領及び指針を定めたが、右倫理綱領においては、学校法人の資産の公共財産的性格が述べられ、右指針においては、学校法人の経理の開示については、学園関係者に資金収支計算書、消費収支計算書、貸借対照表を大科目を中心とするなどの方法で行うものとされていることが一応認められ、被申立人は、右事実を指摘して、本件文書を公開しても、社会通念上、申立人に不利益を与えるものでない旨主張している。
      そこで、検討するに、本件文書のうち、前年度収支計算書は、申立人の前年度（昭和六二年度）一年間における、申立人の資金の流れ、収支の均衡状況を示す文書であり、貸借対照表は申立人の資産、負債、正味財産の状態を示す文書であって、その性質上、これを開示するときは、申立人が、その詣活動のうち、いかなる活動に重点を置いているか、あるいは、財産の状況、信用能力、収入支出の実態など学校の経営の方針、ノウハウを相当程度把握することが可能となる文書であるということができる。
      右に述べたところは、開示部分を大科目に限定した場合であっても、経営方針等を把握できる程度が小さくなることは考えられるものの、なお妥当するというべきである。
      なお、前記倫理綱領や指針等の存在や学校法人の公共的性格は、本件条例で規定された非公開事由に関する規定の解釈、本件文書が非公開とされるべき文書に該当するか否かの判断をするにおいて、十分斟酌されるべきものであるが、本件文書の前記性格や、本件記録によると、栃木県総務部文書学事課発行の情報公開事務の手引（条例の解釈・運用規準）は、前記非公開事由となる情報の例として、生産技術上のノウハウ、信用上不利益を与える情報、経理、人事等の情報を挙げていることが認められること等に鑑みると、未だ十分な審理を尽くしていない現段階において、本件文書が、本件条例で定められた前記非公開とさるべき文書に該当しないと即断することはできない。
      したがって、申立人の本案について、理由がないものとは判断できない。
      三　効力停止の緊急の必要性について一　旦、本件文書の公開がなされれば、原状回復することは不可能となり、本件処分の取消を求める本案訴訟も無意味なものとなるから、申立人には、本件処分の効力の停止を求める緊急の必要性があるというべきである。
      四　公共の福祉本件処分の効力を停止することによって、公共の福祉に重大な影響を及ぼす虞があることを認めるに足りる疎明はない。
      五　結論よって、行訴法二五条により本件処分の効力を停止することとし、申立費用の負担につき、行訴法七条、民訴法八九条を適用して、主文のとおり決定する。
    </主文>
    <理由>
      第一　事件の経過
      
      一　Ａは、学校法人帝京大学から栃木県知事（以下「知事」という。）に提出された昭和六十三年度私立大学施設整備費補助金交付申請書及び添付書類について、栃木県公文書の開示に関する条例（昭和六十一年栃木県条例第一号。以下「条例」という。）（疎乙第一号証）に基づき、平成元年三月三十一日付けで、公文書開示請求をした。（疎乙第二号証）
      
      二　知事は、平成元年四月十三日付けで条例に基づき部分開示の決定（以下「原処分」という。）をした。（疎乙第三号証）原処分において開示することとした文書は、補助金交付申請書、理由書、大学の概要及び教職員組織表、学則、認可証写及び工程表であり、部分開示とした文書は事業計画書である。また、非開示とした文書は、現年度予算書、前年度収支計算書、貸借対照表、財産目録及び契約書写である。
      
      三　知事は、平成元年四月十四日、開示及び部分開示決定文書をＡに開示した。
      
      四　原処分に対し、Ａから平成元年四月二十七日付けで異議申立てが提起された。異議申立ての趣旨は、右事実により部分開示又は非開示とされた公文書のうち、「現年度予算書、前年度収支計算書、貸借対照表及び財産目録の非開示決定の取消しを求める。」というものである。（疎乙第四号証）
      
      五　前記四記載の異議申立てを受け、知事は、平成元年五月一日付けで栃木県公文書開示審査会に対し諮問したところ、平成二年九月七日付けで答申書が提出された。（疎乙第五号証）
      
      六　知事は、前記五記載の答申書の趣旨を尊重し、平成二年十月十九日、原処分を「「前年度収支計算書、貸借対照表については部分開示とする。」と変更する。」との決定（以下「本件処分」という。）をし、別紙目録記載の文書（以下「本件文書」という。）を平成二年十一月六日に開示することとした。（疎乙第六号証の一～二）また、平成二年十月二十日に、その旨、Ａ及び申立人に通知した。
      
      第二　本件申立ての却下を求める理由
      
      一　本案訴訟に理由のないことは明らかであること申立人は、「本件文書は、法人たる申立人の経理内容に関する情報を記載した文書であり、また、申立人の経営する各学校及び病院等の経理に係る全事業についての事業戦略、事業方針、ノウハウ等の情報が記載されており、開示されると申立人の正当な利益が害される関係にあるし、経理内容に関する情報であるから開示されると信用上不利益を受けるものであって、これらを開示すると申立人に不利益を与えることが明らかであると認められるものである。」と主張する。しかし、経理情報は基本的に非開示となるものであるとしても、本件文書に記載された情報については、私立大学経営倫理綱領及び私立大学の経営に関する指針（疎乙第七号証）に示されているように、学園関係者に開示するとしているところから、社会通念上、学校法人に不利益を与えるものではないと判断される。従って、本件文書については、条例第六条第二号でいう、不利益を与えることが明らかであると認められるものには該当しない。よって、本件処分は適法正当な行為であるから、本案訴訟に理由がないことは明らかである。
      
      二　本件は「回復の困難な損害を避けるため緊急の必要があるとき」に該当しないこと申立人は、「本件文書が公開されてしまうと、申立人の利益が損なわれ、社会的評価等が下落することになり、金銭では償えない回復困難な測り知れない損害を蒙る。」と主張するが、申立書を見る限り、測り知れない損害を蒙ることについて何の疎明もされていない。さらに、右の主張は、あくまで可能性にしかすぎない。仮に、社会的評価が下落したとしても、それは社会通念上、金銭では償えない回復困難な測り知れない損害とはいえず、処分の効力を停止する緊急の必要もない。なお、申立人は、「右公開がされてしまえば、本件取消訴訟は、無意味なものになってしまい・・・」と主張するが、損害賠償請求等への訴えの変更の余地も残されているから、本件取消訴訟が無意味なものになるとはいえない。従って、本件申立ては、「回復の困難な損害を避けるため緊急の必要があるとき」に該当しない。
      
      三　よって、本件公文書開示決定処分効力停止申立ては失当である。
    </理由>
    <裁判官>
      <裁判官>長嶺信榮</裁判官>
      <裁判官>達</裁判官>
      <裁判官>修</裁判官>
      <裁判官>朝日責浩</裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
