<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成2(行ク)1</事件番号>
      <事件名>執行停止申立事件</事件名>
      <裁判年月日>平成2年06月08日</裁判年月日>
      <裁判所名>千葉地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>１　新東京国際空港の安全確保に関する緊急措置法３条６項所定の供用禁止命令に違反して，多数の暴力主義的破壊活動者の集会の用に供されたときに該当するとしてした工作物の封鎖処分の効力停止の申立てが，行政事件訴訟法２５条３項にいう「本案について理由がないとみえるとき」に当たるとして，却下された事例</項目>
        <項目>２　新東京国際空港の安全確保に関する緊急措置法３条１項は，同項各号所定の用に供することを禁止する命令を発するにつき告知，弁解，防御の機会を被処分者に与える手続がなくとも，憲法３１条に違反しない。</項目>
        <項目>３　新東京国際空港の安全確保に関する緊急措置法３条３項によって同条１項１号の禁止命令の発せられた工作物に立ち入るには，裁判官による令状を要しないと解すべきであり，前記各条項は憲法３５条ないしその精神に抵触しない。</項目>
      </判示事項>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/0ECF4EECE0AB5E3049256D41000B0AEC.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=16696&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      本件申立てを却下する。
      申立費用は申立人の負担とする。
    </主文>
    <理由>
      第一　申立ての趣旨及び理由本件申立ての趣旨及び理由は、別紙執行停止決定申立書、執行停止決定申立補充書（一）、執行停止決定申立補充書（二）のとおりであり、これに対する被申立人の意見は同意見書（一）、意見書（二）、意見書（三）のとおりである。
      
      第二　当裁判所の判断
      
      一　本件措置の存在本件疎明資料によれば、平成二年一月一六日、被申立人が、新東京国際空港の安全確保に関する緊急措置法（以下「緊急措置法」という。）三条六項に基づき、千葉県成田市＜地名略＞に所在する鉄骨造三階建、一部木造平屋建の建築物一棟並びにこれらに附属する工作物（通称「天神峰現地闘争本部」。以下「本件工作物」という。）を封鎖した（以下この処分を「本件措置」という。）ことが認められる。
      
      二　申立人主張の違法事由に対する判断申立人は、本件措置の効力を停止すべき事由として、本件措置の違法事由を詳細に主張する。そこで、まず本件措置が行政事件訴訟法二五条三項にいう、「本案について理由がないとみえるとき」に該当するか否かを判断するに当たり、右違法事由を順次検討する。
      
      １　緊急措置法の憲法不適合の主張に対する判断
      
      （一）　緊急措置法が法令全体として違憲無効であるとの主張について
      
      （１）　緊急措置法制定の経緯本件疎明資料及び公知の事実によれば、次の事実が認められる。新東京国際空港（以下「新空港」という。）は、航空輸送の進展に対処し、詣外国との政治的、経済的、文化的な交流の維持促進による我が国の国際的地位の向上に貢献することを目的として昭和四一年七月四日の閣議決定によりその建設が決定されたものであるが、同年一二月一二日に策定された基本計画によれば、おおむね昭和四五年度末までに、四〇〇〇メートル級の長さの滑走路及びこれに対応する諸施設の工事完成を予定し、昭和四八年度末を目途として、面積一〇六〇ヘクタールに滑走路三本及び詣施設による空港を完成させるものとされていた。しかし、用地取得問題や新空港建設反対運動等により開港は大幅に遅れ、被申立人は、昭和五二年一一月二八日、新空港の供用開始期日を昭和五三年三月三〇日とする旨の告示を行った。戦旗・共産主義者同盟（以下「戦旗荒派」という。）、革命的共産主義者同盟全国委員会（以下「中核派」という。）、革命的労働者協会（以下「革労共」という）、共産主義者同盟戦旗両川派（以下「戦旗両川派」という。）、日本革命主義者同盟（以下「第四インター」という。）、プロレタリア青年同盟全国協議会（以下「プロ青同」という。）等の集団は、新空港周辺地域において、いわゆる「団結小屋」、「団結砦」等と称される工作物を設置し、これらをその拠点として新空港建設反対運動を展開し、右供用開始期日の直前である昭和五三年三月二六日には、第四インター、プロ青同等に所属する約五〇〇名が、新空港内に火炎車を突入させるとともに同空港内に乱入して火炎瓶を投げるなどした上、更に同空港の中枢部である管制塔内にも乱入して管制機器を破壊し、空港の機能を失わせた（いわゆる管制塔乱入事件）、このため、新空港の開港は延期のやむなきに至り、被申立人は、昭和五三年四月七月、改めて新空港の供用開始期日を同年五月二〇日とする旨の告示を行った。このような事態に対し、政府は昭和五三年三月二八日、「新東京国際空港の開港が極左暴力集団の破壊行為により、一時延期のやむなきに至ったことは極めて遺憾である。このような暴挙は、単なる地元一部農民による反対運動とは全く異質のもので、法と秩序の破壊であり、民主主義体制そのものに対する重大な挑戦であって、断じて許すことはできない。政府は、この際極左暴力集団の徹底的検挙・取締りのため断固たる措置をとることとし、開港後を含めた長期警備体制の一層の強化を図るとともに、管制塔をはじめ空港を不法な暴力から完全に防衛するため更に空港施設の整備を図る等各般にわたる根本的対策を強力に押し進める決意である。国民各位をはじめ広く内外関係者の御理解と御協力をお願いする。」旨の声明を発し、また、衆議院は同年四月六日全会一致で、参議院は同月一〇日全党一致で、「去る三月二六日の成田新東京国際空港における過激派集団の空港諸施設に対する破壊行動は、明らかに法治国家への挑戦であり、平和と民主主義の名において許し得ざる暴挙である。、よって、政府は毅然たる態度をもって事態の収拾に当たり、再びかかる不祥事をひき起こさざるよう暴力排除に断固たる処置をとるとともに、地元住民の理解と協力を得るよう一段の努力を傾注すべきである。なお、政府は、新空港の平穏と安全を確保し、我が国内外の信用回復のため万全の諸施策を強力に推進すべきである。」旨の「新東京国際空港問題に関する決議」をそれぞれ採択した。緊急措置法は、このような異常な事態に対処するために、新空港若しくはその機能に関連する施設の設置若しくは管理を阻害し、又は、新空港若しくはその周辺における航空機の航行を阻害する暴力を手段とする破壊活動を防止するため、その活動の用に供される工作物の使用禁止等の措置を定め、もって新空港及びその機能に関連する施設の設置及び管理の安全の確保を図るとともに、航空の安全に資することを目的として、議員提案により成立したものである。
      
      （２）　新空港の特殊性及び安全確保の必要性新空港に対する航空輸送の需要は年を追うにつれ増加し、昭和五三年度では、航空機発着回数、航空旅客数、航空貨物量は、それぞれ約五万五千回、約六三九万人、約三三万トンであったものが、昭和六二年度では、それぞれ約九万五千回、約一五〇五万人、約一〇六万トンに達し、昭和六三年三月には開港以来の利用者数は一億人を超えている。ところで、管制塔乱入事件に象徴的にみられるような新空港及びその機能に関連する施設の設置及び管理並びに航空機の航行等を暴力を用いて破壊又は阻害する行為は、一挙に多数人を高密度かつ高速で輸送する航空輸送の現況に照らして、多数の人々の生命、身体、財産及び公共の財産に直接かつ重大な損害を与えるものであることはもとよりのこと、今日新空港に対し、増大の一途をたどる航空輸送需要への適切な対応をも阻害し、ひいては国民生活や国際関係に対し重大な悪影響を与えかねないものである。そうすると、このような暴力をもってする破壊又は阻害行為に対処し、前記のような損害の発生を未然に防止するために新空港及びその関連施設の設置及び管理の安全を図り、航空の安全を維持しそれに資することは公共の福祉の強く要請するところである。
      
      （３）　緊急措置法の定める供用禁止命令、封鎖措置等の要件とその明確性緊急措置法三条一項一号は、運輸大臣は、規制区域〔同法二条三項において、（１）新空港の範囲内の区域及びその範囲の外側三千メートルの線までの区域、（２）新空港における航空機の離陸若しくは着陸の安全を確保するために必要な航空保安施設又は新空港の機能を確保するために必要な施設のうち、政令で定めるものから三千メートルの範囲内で政令で定める区域（但し、現在右政令は定められていない。）と規定されている。〕内に所在する工作物が、多数の暴力主義的破壊活動者の集合の用に供され、又は供されるおそれがあると認めるときは、当該工作物の所有者、管理者又は占有者に対して、期限を付して、当該工作物をその用に供することを禁止することを命ずることができる旨定め（以下右命令を「供用禁止命令」という。）、更に同法同条六項は、運輸大臣は、右供用禁止命令に係る工作物が当該命令に違反して多数の暴力主義的破壊活動者の集合の用に供されていると認めるときは、当該工作物について封鎖その他その用に供させないために必要な措置を講ずることができる旨規定する（以下右措置を「封鎖措置等」という。）。緊急措置法は、右「暴力主義的破壊活動者」については、同法二条二項において「暴力主義的破壊活動等を行い、又は行うおそれがあると認められる者」と定義し、「暴力主義的破壊活動等」については、同法一項において、（１）新空港の設置若しくは管理の阻害、（２）新空港における航空機の離着陸の安全を確保するために必要な航空保安施設の設置若しくは管理の阻害、（３）新空港の機能を確保するために必要な施設のうち政令で定めるものの設置若しくは管理の阻害（但し、現在右政令は定められていない）、（４）新空港若しくはその周辺における航空機の航行の妨害のいずれかに該当する同項各号該当行為（いずれも刑法その他刑罰法規に規定する犯罪行為）の一をすることと定義している。このように、「暴力主義的破壊活動等」は、種々の行為を含む広い概念ではあるが、前記（一）の（１）及び（２）に詳述した緊急措置法の制定の経緯、その目的及び公共性に照らすと、このような概念を設定することには十分な合理性があるというべきであり、また、要件が不明確であるとはいえない。そして、「暴力主義的破壊活動等を行うおそれ」、「用に供されるおそれ」についても、具体的事実関係に照らし、このような行為を行う蓋然性が高いことを指称するものと解すべきであるから、これらもまた不明確な概念であるとはいえない。
      
      （４）　結論以上検討したとおり、緊急措置法は、管制塔乱入事件に象徴されるような新空港とその機能に関連する施設の設置、管理を阻害し、又は航空機の航行を妨害する破壊活動を防止するという公共の安全を確保するために制定された特殊緊急な法律であって、その基本とする概念も不明確であるとはいえない。従って、緊急措置法が全体として違憲無効であるとの申立人の主張は採用できない。
      
      （二）　憲法二一条一項（集会の自由の保障）に違反するとの主張について供用禁止命令及び封鎖措置等は、当該工作物を集会の用に供することを制限する結果となるものであるが、集会の自由といえども全く無制限のものではなく、公共の福祉に反する場合には合理的な範囲内において制限することが許されないものではない。前記判示のとおり、新空港及びその機能に関連する施設の設置及び管理並びに航空の安全の確保を図ることは公共の福祉が強く要請するところであり、前記認定の緊急措置法制定の経緯並びに今日に至るまでの状況に照らして、これらの安全を阻害若しくは妨害する行為を規制する高度の必要性があることは明白である。供用禁止命令及び封鎖措置等は、右のような行為を避けるための手段として必要にして、止むを得ないものであると認められるから、申立人の主張は理由がないというべきである。
      
      （三）　憲法二二条一項（居住の自由）に違反するとの主張について供用禁止命令及び封鎖措置等は、当該工作物における居住の自由を制限する結果となるものであるが、右制限は公共の福祉からの要請上止むを得ない制限であって、これをもって憲法に違反するといえないことは前項において述べたところと同様である。
      
      （四）　憲法二九条一項、二項（財産権の保障）に違反するとの主張について
      
      （１）　供用禁止命令、封鎖措置等による財産権の制限には合理的理由がなく、封鎖措置等は第三者の法令違反を理由とする財産権侵害として憲法二九条に違反するとの主張について公共の福祉の要請から財産権の行使について法律により合理的な規制を加えることは憲法が当然に容認しているところである。供用禁止命令及び封鎖措置等は、前記判示のとおり、新空港等の安全の確保を図るための必要かつ止むを得ないものであるから、申立人の右主張は理由がない。
      
      （２）　緊急措置法は不明確な要件の認定を被申立人に包括的に委任するもので、憲法二九条二項の「法律による定め」とはいえないとの主張について「暴力主義的破壊活動（者）」、「供されるおそれ」との要件が、明確性を欠くとはいえないことは前記（一）の（３）に判示のとおりであり、申立人の主張は理由がない。
      
      （五）　憲法三一条（法定手続の保障）に違反するとの主張について
      
      （１）　緊急措置法が、財産権等に対する侵害処分について告知、弁解、防御の機会を与える規定を欠く点で憲法三一条に違反するとの主張について憲法三一条の法定手続の保障は、直接には刑事手続に関するものであるが、行政手続においてもできる限りその精神が尊重されるべきである。しかし、刑事手続と行政手続とはその目的、性質及び効力等において差異があり、行政手続は、行政処分の目的、緊急性、処分要件の明白性、当該処分によって制約を受ける国民の権利の内容や制約の程度、態様等に照らし、必要にして合理的、かつ、相当な手続を踏めば足り、すべての行政手続につき事前に告知、弁解、防御の機会の付与等の手続を保障することが絶対的に要請されるものではない。供用禁止命令及び封鎖措置等は、財産権を制限するものであるが、緊急措置法の前記目的及び要件に照らし、新空港及び周辺における異常事態に対処するために緊急の必要性があることを前提とするものであるから、このような行政処分の目的、緊急性等に徴すると、被処分者に告知、弁解、防御の機会が与えられないとしてもこのことが憲法三一条ないしその精神に違反するものとはいえない。
      
      （２）　緊急措置法三条一項の規定が明確性を欠く点において憲法三一条に違反するとの主張について同法三条一項の規定が明確性を欠くとはいえないことは、前記判示のとおりである。
      
      （六）　憲法三五条（住居侵入・捜索等に対する保障）に違反するとの主張について憲法三五条は、本来、主として刑事責任追及の手続における強制について、それが司法権の抑制の下におかれるべきことを保障したものであり、その精神はできる限
    </理由>
    <裁判官>
      <裁判官>清野寛甫</裁判官>
      <裁判官>丸山昌一</裁判官>
      <裁判官>内山梨枝子</裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
