<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成20(ワ)11762</事件番号>
      <事件名>著作権侵害差止等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成23年01月28日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <権利種別>著作権</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20110207135352.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=81059&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２３年１月２８日判決言渡同日原本領収裁判所書記官平成２０年（ワ）第１１７６２号著作権侵害差止等請求事件判決横浜市鶴見区＜以下略＞原告有限会社増田経済研究所訴訟代理人弁護士近藤剛史同吉田昌史訴訟復代理人弁護士武田大輔川崎市高津区＜以下略＞被告有限会社アルス・ノーヴァ川崎市高津区＜以下略＞被告被告ら訴訟代理人弁護士主１Ａ１伊東大祐文被告らは，別紙ソフト目録記載のソフトウェアのプログラムを複製（同プログラムをフロッピーディスク，ＣＤ−ＲＯＭ，ＭＯ，ハードディスク等の記憶媒体に収納することを含む。
      ）してはならない。
      ２被告らは，別紙ソフト目録記載のソフトウェアのプログラムの複製物を譲渡してはならない。
      ３被告らは，別紙ホームページ目録記載のホームページ上において，別紙ソフト目録記載のソフトウェアのプログラムを公衆送信してはならない。
      ４被告らは，別紙ソフト目録記載のソフトウェアのプログラムを収納したフロッピーディスク，ＣＤ−ＲＯＭ，ＭＯ，ハードディスク等の記憶媒体を廃棄せよ。
      ５被告らは，原告に対し，連帯して２２０万円及びこれに対する平成２０年５月１１日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ６原告の被告らに対するその余の請求をいずれも棄却する。
      ７訴訟費用は，これを１０分し，その７を被告らの負担とし，その余は原告の負担とする。
      ８この判決の第１項ないし第５項は，仮に執行することができる。
      事実及び理由第１請求１主文第１項ないし第４項と同旨２被告らは，別紙ソフト目録記載のソフトウェアのプログラムを翻案してはならない。
      ３被告らは，原告に対し，連帯して５３０万円及びこれに対する平成２０年５月１１日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ４被告らは，原告に対し，別紙ホームページ目録記載のホームページ上に，別紙謝罪広告目録記載の体裁及び内容の謝罪広告を１回掲載せよ。
      第２事案の概要本件は，「ＮＥＷ増田足」という名称の株価チャートを作成，分析するためのソフトウェア（以下「原告ソフト」という。
      ）を顧客に提供する事業を行っている原告が，別紙ソフト目録記載のソフトウェア（以下「被告ソフト」という。
      ）を制作し，これを複製した上で，自己のホームページ上において顧客への公衆送信を行っている被告有限会社アルス・ノーヴァ（以下「被告会社」という。
      ）及びその唯一の取締役である被告Ａ１（以下「被告Ａ１」という。
      ）に対し，被告ソフトに係るプログラム（以下「被告プログラム」という。
      ）及びこれにより表示される画面（以下「被告ソフト表示画面」という。
      ）は，それぞれ原告ソフトに係るプログラム（以下「原告プログラム」という。
      ）及びこれにより表示される画面（以下「原告ソフト表示画面」という。
      ）の著作物を複製又は翻案したものであるから，被告ソフトを制作し，これを複製，販売，公衆送信する被告らの行為は，原告の原告プログラム及び原告ソフト表示画面についての著作権（複製権又は翻案権，譲渡権，公衆送信権）及び著作者人格権（同一性保持権，氏名表示権）を侵害する旨主張し，著作権法１１２条１項に基づき，被告プログラムの複製，翻案，公衆送信，その複製物の譲渡の各差止めを，同条２項に基づき，被告プログラムを収納した記憶媒体の廃棄を求めるとともに，民法７０９条に基づき，著作権侵害の不法行為による損害賠償として５３０万円及び遅延損害金の支払を，著作権法１１５条又は民法７２３条に基づき，原告の名誉回復措置として謝罪広告の掲載を求めた事案である。
      １争いのない事実等（証拠の摘示のない事実は，争いのない事実又は弁論の全趣旨により認められる事実である。
      ）(1)当事者ア原告は，投資顧問業，コンピュータソフトウェアの開発及び販売，株式投資のコンサルタント等を目的とする特例有限会社である。
      イ(ア)被告会社は，情報処理に関するソフトウェア及びハードウェアの開発・研究並びに販売等を目的とする特例有限会社である。
      (イ)被告Ａ１は，被告会社の唯一の株主であるとともに，唯一の取締役であり，同社の業務は専ら同人が単独で行っている。
      また，被告Ａ１は，平成１４年１０月５日，原告に，広告物やホームページなどの制作を行う技術者として雇用され，広告，営業，ソフトウェアの開発等の業務に従事したが，平成１８年９月３０日ころ，原告を退社した。
      (2)株価チャート「増田足」原告の取締役であり，かつ，原告の業務全般を掌理する者であるＡ２（以下「Ａ２」という。
      ）は，「増田足」と呼ばれる株価チャートを考案した（甲１，１２，１５ないし１９，証人Ａ３，証人Ａ２）。
      一般的に知られた「ローソク足」と呼ばれる株価チャートでは，一定期間（日足であれば１日間，週足であれば１週間，月足であれば１か月間）の値動き（始値，終値，高値，安値）が１本の足(棒状の図形）で描かれるのに対し，増田足では，例えば日足であれば，当日を含めた一定期間の終値の平均値と前日までの同一期間の終値の平均値を用いて１本の足が描かれる。
      一定期間の終値の平均値をグラフ化したものとしては，いわゆる「グランヒルの移動平均線」が一般的に知られているが，増田足は，これに色と足をつけた点に特徴がある。
      すなわち，増田足においては，前日までの終値の平均値に比べて，当日までの終値の平均値が高ければピンク，低ければブルーの足が描かれることとなり，その結果，全体のチャートが簡潔で，株価のトレンドをより簡易に把握し得るという特徴を有するものといえる（甲１２）。
      (3)原告による原告ソフトの顧客への提供等ア原告は，Ａ２の考案に係る増田足による株価チャートを作成，表示し，これを分析することなどを行う「増田足」という名称のソフトウェア（以下「原告旧ソフト」という。
      ）を開発し，平成１３年から，これを顧客に提供して使用させ，一定の使用料を徴収する事業を行うようになった（甲６，７，１５ないし１９，２１，証人Ａ３，証人Ａ２）。
      イその後，原告は，平成１６年１１月ころから，原告旧ソフトに替わり，増田足による株価チャートを作成，表示し，これを分析することなどを行う「ＮＥＷ増田足」という名称のソフトウェア（原告ソフト）を顧客に提供して使用させるようになった。
      ウ原告ソフトは，下記の各ファイルに格納された実行プログラム等から構成されている(甲４・７頁）。
    </主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
