<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <最高裁判例>
      <事件番号>平成21(受)65</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成23年02月25日</裁判年月日>
      <法廷名>最高裁判所第二小法廷</法廷名>
      <裁判種別>判決</裁判種別>
      <結果>破棄自判</結果>
      <判例集等巻・号・頁>集民　第236号183頁</判例集等巻・号・頁>
      <原審裁判所名>広島高等裁判所</原審裁判所名>
      <原審事件番号>平成19(ネ)114</原審事件番号>
      <原審裁判年月日>平成20年10月10日</原審裁判年月日>
      <判示事項>
        <項目>適切な医療行為を受ける期待権の侵害のみを理由とする整形外科医の不法行為責任の有無を検討する余地がないとされた事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>整形外科医が，自ら執刀した下肢の骨接合術等の手術後の合併症として下肢深部静脈血栓症を発症しその後遺症が残った患者につき，その訴えた足の腫れ等の症状の原因が同血栓症にあることを疑うには至らず，血管疾患を扱う専門医に紹介するなどしなかったとしても，次の(1)〜(3)など判示の事実関係の下では，上記整形外科医の医療行為が著しく不適切なものであったということはできず，上記整形外科医につき，適切な医療行為を受ける期待権の侵害のみを理由とする不法行為責任の有無を検討する余地はない。<br />(1)　上記患者は，上記手術時に装着されたボルトの抜釘後は，手術後約９年を経過した後の診察時まで，上記症状を訴えることはなかった。<br />(2)　上記整形外科医は，上記診察時の訴えに対し，レントゲン検査等を行うなどした。<br />(3)　上記診察当時，下肢の手術に伴う深部静脈血栓症の発症の頻度が高いことが我が国の整形外科医において一般に認識されていたわけではなかった。<br /></項目>
      </裁判要旨>
      <参照法条>
        <項目>民法709条</項目>
      </参照法条>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20110225113837.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=81103&amp;hanreiKbn=02</URL>
    </最高裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文原判決中，上告人ら敗訴部分を破棄する。
      前項の部分につき，被上告人の控訴を棄却する。
      控訴費用及び上告費用は被上告人の負担とする。
      理由上告代理人末永汎本，同末永久大，同黒川裕希の上告受理申立て理由について１本件は，上告人Ｙ１が開設するＡ病院（以下「上告人病院」という。
      ）において，同病院に勤務していた上告人Ｙ２（以下「上告人Ｙ２」という。
      ）の執刀により，下肢の骨接合術等の手術を受けた被上告人が，上記手術による合併症として下肢深部静脈血栓症を発症し，その後遺症が残ったことにつき，上告人らに対し，(1)上告人Ｙ２は，必要な検査を行い，又は血管疾患を扱う専門医に紹介する義務があるのに，これを怠り，その結果，被上告人に上記後遺症が残った，仮に，上記義務違反と上記後遺症の残存との間の因果関係が証明されないとしても，上記後遺症が残らなかった相当程度の可能性を侵害された，(2)仮に，上記因果関係及び上記可能性が証明されないとしても，上告人Ｙ２は，その当時の医療水準にかなった適切かつ真しな医療行為を行わなかったので，被上告人は，そのような医療行為を受ける期待権を侵害されたなどと主張して，不法行為に基づく損害賠償を求める事案である。
      ２(1)ア原審の適法に確定した事実関係の概要は，次のとおりである。
      診療経過等被上告人は，昭和６３年１０月２９日，左脛骨高原骨折の傷害を負い，同年１１月４日ころ，上告人病院に入院し，同病院の整形外科医である上告人Ｙ２の執刀により，骨接合術及び骨移植術（以下「本件手術」という。
      ）を受けた。
      イ被上告人は，平成元年１月１５日，上告人病院を退院したが，その後，本件手術時に装着されたボルトの抜釘のために同年８月ころに上告人病院に再入院するまでの間，上告人病院に通院して上告人Ｙ２の診察を受け，リハビリを行った。
      本件手術後の入院時及び上記通院時に，被上告人は，上告人Ｙ２に対し，左足の腫れを訴えることがあったが，上告人Ｙ２は，腫れに対する検査や治療を行うことはなかった。
      ウ被上告人は，上記ボルトを抜釘して上告人病院を退院した後は，自らの判断で，上告人病院への通院を中止し，その後，平成４年７月１６日，平成７年６月３日及び平成８年８月３日に，それぞれ，肋骨痛，腰痛等を訴えて上告人病院で診療を受けたことがあったものの，その際には，上告人Ｙ２に対し，左足の腫れを訴えることはなかった。
      エ被上告人は，平成９年１０月２２日，上告人病院に赴き，上告人Ｙ２に対し，本件手術後，左足の腫れが続いているなどと訴えた。
      上告人Ｙ２は，レントゲン検査を行ったほか，左右の足の周径を計測するなどの診察を行ったが，左足の周径が右足のそれより３㎝ほど大きかったものの，左膝の可動域が零度から１４０度まであり整形外科的治療として満足できるものであったこと，圧痛もなく，被上告人がこれまでどおり大工の仕事を続けることもできていたこと等からみて，機能障害はなく問題はないものと判断して，被上告人の上記訴えに対して格別の措置は講じなかった。
      オ被上告人は，平成１０年８月２４日，右足の親指を打ったことによる痛みを訴えて上告人病院で診療を受けたが，この際は，上告人Ｙ２に対し，左足の腫れを訴えることはなかった。
      カ被上告人は，平成１２年２月ころ，左くるぶしの少し上に鶏卵大の赤いあざができ，その後，左膝下から足首にかけて，無数の赤黒いあざができるなど，皮膚の変色が生じたことから，上告人病院で診察を受けた。
      上告人Ｙ２は，上記症状を診て，皮膚科での受診を勧めた。
      キ被上告人は，平成１３年１月４日，左足の腫れや皮膚の変色等の症状が軽快しないことを訴えて，上告人病院で診察を受けたが，上告人Ｙ２は，被上告人が皮膚科でうっ血と診断され，投薬治療を受けていたことから，レントゲン検査を行うにとどまった。
      ク被上告人は，平成１３年４月から１０月にかけて，鳥取大学医学部附属病院，九州大学医学部附属病院及び神戸大学医学部附属病院に赴き，これら各病院において，それぞれ，左下肢深部静脈血栓症ないし左下肢静脈血栓後遺症（以下「本件後遺症」という。
      ）と診断された。
      (2)被上告人は，本件手術及びその後の臥床，ギプス固定による合併症として左下肢深部静脈血栓症を発症し，その結果，本件後遺症が残ったものであるが，下肢の手術に伴い深部静脈血栓症を発症する頻度が高いことが我が国の整形外科医において一般に認識されるようになったのは，平成１３年以降であり，上告人Ｙ２は，上記(1)クの診断がされる以前において，被上告人の左足の腫れ等の症状の原因が深部静脈血栓症にあることを疑うには至らなかった。
      (3)被上告人の左下肢深部静脈血栓症については，平成９年１０月２２日の時点では既に，適切な治療法はなく，治療を施しても効果は期待できなかった。
      ３原審は，上記事実関係の下において，上告人Ｙ２が，必要な検査を行い，又は血管疾患を扱う専門医に紹介する義務を怠ったことにより，被上告人に本件後遺症が残ったとはいえず，また，被上告人が，本件後遺症が残らなかった相当程度の可能性を侵害されたともいえないとしたものの，その当時の医療水準にかなった適切かつ真しな医療行為を受ける期待権が侵害された旨の被上告人の主張については，次のとおり判断して，被上告人の請求を慰謝料３００万円の限度で認容した。
      上告人Ｙ２は，平成９年１０月２２日の時点で，専門医に紹介するなどの義務を怠り，被上告人は，これにより，約３年間，その症状の原因が分からないまま，その時点においてなし得る治療や指導を受けられない状況に置かれ，精神的損害を被ったということができるから，上告人らは，被上告人に対し，上記損害を賠償すべき不法行為責任を負う。
      ４しかしながら，原審の上記判断は是認することができない。
      その理由は，次のとおりである。
      前記事実関係によれば，被上告人は，本件手術後の入院時及び同手術時に装着されたボルトの抜釘のための再入院までの間の通院時に，上告人Ｙ２に左足の腫れを訴えることがあったとはいうものの，上記ボルトの抜釘後は，本件手術後約９年を経過した平成９年１０月２２日に上告人病院に赴き，上告人Ｙ２の診察を受けるまで，左足の腫れを訴えることはなく，その後も，平成１２年２月以後及び平成１３年１月４日に上告人病院で診察を受けた際，上告人Ｙ２に，左足の腫れや皮膚のあざ様の変色を訴えたにとどまっている。
      これに対し，上告人Ｙ２は，上記の各診察時において，レントゲン検査等を行い，皮膚科での受診を勧めるなどしており，上記各診察の当時，下肢の手術に伴う深部静脈血栓症の発症の頻度が高いことが我が国の整形外科医において一般に認識されていたわけでもない。
      そうすると，上告人Ｙ２が，被上告人の左足の腫れ等の原因が深部静脈血栓症にあることを疑うには至らず，専門医に紹介するなどしなかったとしても，上告人Ｙ２の上記医療行為が著しく不適切なものであったということができないことは明らかである。
      患者が適切な医療行為を受けることができなかった場合に，医師が，患者に対して，適切な医療行為を受ける期待権の侵害のみを理由とする不法行為責任を負うことがあるか否かは，当該医療行為が著しく不適切なものである事案について検討し得るにとどまるべきものであるところ，本件は，そのような事案とはいえない。
      したがって，上告人らについて上記不法行為責任の有無を検討する余地はなく，上告人らは，被上告人に対し，不法行為責任を負わないというべきである。
      ５以上と異なる原審の判断には，判決に影響を及ぼすことが明らかな法令の違反がある。
      論旨は理由があり，原判決中上告人ら敗訴部分は破棄を免れない。
      そして，以上に説示したところによれば，被上告人の請求は理由がなく，これを棄却した第１審判決は正当であるから，被上告人の控訴を棄却すべきである。
      よって，裁判官全員一致の意見で，主文のとおり判決する。
    </主文前>
    <裁判官>
      <(>裁判長裁判官</(>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
