<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成22(ワ)2544</事件番号>
      <事件名>実用新案権侵害差止等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成23年02月24日</裁判年月日>
      <裁判所名>大阪地方裁判所</裁判所名>
      <権利種別>実用新案権</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20110421082944.pdf</PDF>
        <PDF type="別紙１">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20110531101500-1.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=81130&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２３年２月２４日判決言渡同日原本交付平成２２年（ワ）第２５４４号実用新案権侵害差止等請求事件口頭弁論終結日裁判所書記官判原告決柳瀬ワイチ株式会社同訴訟代理人弁護士吉野守同訴訟代理人弁理士三宅始被株式会社犬印本舗告同訴訟代理人弁護士寺中良樹同補佐人弁理士石川達久同寺本主亮文１原告の請求をいずれも棄却する。
      ２訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求１被告は，「ＲＥＬＡＸＡＤＪＵＳＴＥＲリラックスアジャスター」を輸入し，製造し，販売し，又は販売の申出をしてはならない。２被告は，前項の製品及びその半製品を廃棄せよ。３被告は，原告に対し，１１２万９４４０円及びこれに対する平成２２年２月２５日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。第２事案の概要本件は，考案の名称を「パンツ類のウエストサイズ調整補助具」とする後記本件実用新案権を有する原告が，商品名を「ＲＥＬＡＸＡＤＪＵＳＴＥＲリラックスアジャスター」とするパンツ類のウエストサイズ調整補助具（以下「被告製品」という。）を輸入・販売等する被告の行為が本件実用新案権を侵害する-1-として，被告に対し，実用新案法２７条１項に基づく被告製品の輸入・販売等の差止めと，同条２項に基づく被告製品及びその半製品の廃棄をそれぞれ求めるとともに，実用新案権侵害の不法行為に基づく損害賠償として１１２万９４４０円及びこれに対する不法行為の後の日である平成２２年２月２５日（訴状送達の日の翌日）から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金の支払を求める事案である。１判断の基礎となる事実（当事者間に争いがない。）(1)当事者ア原告は，医療用品の製造及び販売を目的とする株式会社である。イ被告は，マタニティ衣料及び用品の企画，製造及び販売を目的とする株式会社である。(2)ア原告の実用新案権原告は，次の実用新案登録に係る実用新案権（以下「本件実用新案権」といい，本件実用新案権に係る実用新案登録を「本件実用新案登録」という。また，本件実用新案登録に係る出願の願書に添付した明細書及び図面を併せて「本件明細書」といい，実用新案登録請求の範囲の請求項２に記載の考案を「本件考案」という。）を有している。登録番号第３１４６０３１号考案の名称パンツ類のウエストサイズ調整補助具出願日登録日実用新案登録請求の範囲【請求項２】「パンツ類の前立て部分の一側上端部に設けたパンツ側係止具と前記前立て部分の他側上端部に設けられ前記パンツ側係止具を着脱可能に係止するパンツ側被係止部との間に取り付けて前立て部分の拡開により-2-パンツ類のウエストサイズを拡張する伸縮ベルトと，拡開した前立て部分から露出する露出部を覆い隠すため着用する上下両端を開口にした袋状のカバーとからなるパンツ類のウエストサイズ調節補助具であって，前記カバーが伸縮性を有する布地からなり，前身ごろの下端に略逆三角形状のフロントガード片を連続形成し，該前身ごろの身丈を，後身ごろの身丈よりも長くして，前記露出部を前記フロントガード片で覆い隠すようにしたことを特徴とするパンツ類のウエストサイズ調整補助具。」イ本件考案は，次の構成要件に分説することができる。Ａパンツ類の前立て部分の一側上端部に設けたパンツ側係止具と前記前立て部分の他側上端部に設けられ前記パンツ側係止具を着脱可能に係止するパンツ側被係止部との間に取り付けて前立て部分の拡開によりパンツ類のウエストサイズを拡張する伸縮ベルトと，Ｂ拡開した前立て部分から露出する露出部を覆い隠すため着用する上下両端を開口にした袋状のカバーとからなるパンツ類のウエストサイズ調節補助具であって，Ｃ前記カバーが伸縮性を有する布地からなり，Ｄ前身ごろの下端に略逆三角形状のフロントガード片を連続形成し，Ｅ該前身ごろの身丈を，後身ごろの身丈よりも長くして，Ｆ前記露出部を前記フロントガード片で覆い隠すようにしたことを特徴とするパンツ類のウエストサイズ調整補助具。(3)被告の行為被告は，平成２１年１１月頃から，被告製品を中国から輸入して，これを訴外株式会社赤ちゃん本舗に卸売りしている。(4)実用新案法２９条の２に基づく警告原告は，平成２１年１２月１７日ころ，本件登録実用新案に係る実用新案-3-技術評価書を添付した上，被告の上記の行為が本件実用新案権を侵害する旨記載した警告書を被告に送付した。２争点(1)被告製品は本件考案の技術的範囲に属するか（争点１)(2)本件実用新案登録のうち請求項２に係る実用新案登録は実用新案登録無効審判により無効にされるべきものか（争点２）ア本件考案は本件実用新案登録出願前に公然知られた考案等に基づいて当業者がきわめて容易に考案をすることができたものか（争点２−１）イ明確性要件違反があるか（争点２−２）ウ本件考案は産業上利用できないものか（争点２−３）(3)第３原告の損害（争点３）争点に関する当事者の主張１争点１（被告製品は本件考案の技術的範囲に属するか）について【原告の主張】(1)被告製品の構成被告製品の構成は，別紙被告製品説明書に記載のとおりであり，本件考案の構成要件に対応して分説すると次のとおりとなる。なお，以下の括弧内の番号は別紙被告製品説明書に記載の番号に対応する。ａパンツ類のウエストサイズを伸ばすためのゴム製のアジャスター（１００）（当該アジャスター（１００）はその一端をパンツ類の前立て部分の一側上端部に設けたベルト通しに留め，他端を前立て部分の他側上端部に設けられたベルト通しに留めて取り付けられる。また，当該アジャスター（１００）の両端にはスナップボタン（１０１）が取り付けられており，一端を一方のベルト通しに通して折り返し，スナップボタン（１０１）を留めてベルト通しに取り付けられる。同様にして，他端を他方のベルト通しに通し，折り返してスナップボタン（１０１）を留めることによりベルト通-4-しに取り付けられる。）と，ｂパンツ類の上から着ておなかまわりを隠す筒状の腹巻型サッシュ（１０２）とからなり，ｃサッシュ（１０２）が伸縮性を有する綿素材の布地からなり，ｄサッシュ（１０２）の前身ごろ（１０３）の下端は略逆三角形状に形成され，ｅサッシュ（１０２）の前身ごろ（１０３）の身丈（Ｆ）は，後身ごろ（１０４）の身丈（Ｂ）よりも長く，ｆパンツの上からサッシュ（１０２）を着ることにより，おなかまわりを隠すことができる。(2)ア技術的範囲の属否文言侵害(ア)ａ構成要件Ａ本件考案の構成要件Ａは，伸縮ベルトをパンツ側係止具とパンツ側被係止部との間に取り付けることを要件とするものであって，パンツ側係止具とパンツ側被係止部に直接取り付けることを要件とするものではない。そもそも，伸縮ベルトは，前立て部分の拡開によりパンツ類のウエストサイズを拡張するために取り付けるものであるから，パンツ側係止具とパンツ側被係止部との間に取り付けさえすれば，パンツ類のウエストサイズを伸ばすことができる。上記ａのとおり，被告製品のアジャスター（１００）は，ベルト通しの間に取り付けるが，アジャスター（１００）を取り付けた両ベルト通しの内側にパンツ側係止具（ボタン）とパンツ側被係止部（ボタン孔）があるので，アジャスター（１００）をベルト通しの間に取り付けるということは，結局のところ，パンツ側係止具（ボタン）とパンツ側被係止部（ボタン孔）との間に取り付けることにほかならない。-5-したがって，被告製品では，アジャスター（１００）を「パンツ類の前立て部分の一側上端部に設けたパンツ側係止具と前記前立て部分の他側上端部に設けられ前記パンツ側係止具を着脱可能に係止するパンツ側被係止部との間に取り付けて」いるということができる。ｂ被告は，本件明細書の【考案が解決しようとする課題】の個所に，本件考案は従来の平ゴムでは復元力によりウェスト部分が強く締め付けられるという課題を解決したものであると記載されていることからすると，本件考案の「伸縮ベルト」は平ゴムからなるものを意識的に除外していると主張する。しかし，本件実用新案権には，請求項１に係る考案と本件考案（請求項２）の二つの考案があるところ，被告が指摘する平ゴムによりウエスト部分が強く締め付けられるという課題を解決したのは請求項１に係る考案であって，本件考案（請求項２）はかかる課題を解決するものではない。本件考案（請求項２）は，拡開した前立て部分から下着が露出しないように隠すという課題を解決したものである。したがって，本件考案の「伸縮ベルト」から平ゴムベルトを除外する理由はなく，被告製品のゴム製のアジャスター（１００）は本件考案の「伸縮ベルト」に相当するというべきである。ｃ以上のとおりであるから，上記ａの構成を備えている被告製品は，構成要件Ａを充足する。(イ)構成要件Ｂ，Ｃ上記ｂ，ｃの構成によれば，被告製品が構成要件Ｂ，Ｃを充足することは明らかである。(ウ)構成要件Ｄ上記ｄの構成によれば，被告製品が構成要件Ｄを充足することは明らかである。-6-被告は，被告製品のサッシュ（１０２）の前身ごろ（１０３）の下端が円弧形状であって略逆三角形状ではないと主張するが，円弧形状も略逆三角形状の範疇に含まれることは明らかである。(エ)構成要件Ｅ，Ｆ上記ｅ，ｆの構成によれば，被告製品が構成要件Ｅ，Ｆを充足することは明らかである。(オ)イしたがって，被告製品は，本件考案の構成要件をすべて充足する。均等侵害仮に，被告製品では，アジャスター（１００）をパンツ類の前立て部分間近のベルト通しの間に取り付けていることから，構成要件Ａの「パンツ類の前立て部分の一側上端部に設けたパンツ側係止具と前記前立て部分の他側上端部に設けられ前記パンツ側係止具を着脱可能に係止するパンツ側被係止部との間に取り付けて」の要件を文言上充足しないとしても，次のとおり，均等侵害が成立する。(ア)非本質的部分性（第１要件）本件考案は，パンツ類の前立て部分が拡開したときに，確実に下着を隠すことを目的とするものであり，下着を隠す手段はカバーであるから，このカバーの前身ごろの下端に略逆三角形状のフロントガード片を連続形成し，該前身ごろの身丈を，後身ごろの身丈よりも長くしたこと（構成要件Ｄ，Ｅ）が本件考案の本質的部分である。伸縮ベルトをパンツ側係止具とパンツ側被係止部との間に取り付けることは，本件考案においては非本質的部分である。(イ)ａ置換可能性（第２要件）被告製品のように伸縮ベルトをパンツの前立て部分間近のベルト通しの間に取り付けたとしても，本件考案のパンツ側係止具とパンツ側被係止部との間に伸縮ベルトを取り付けるという構成が奏する作用-7-効果と同様に，前立て部分は拡開可能となる。そして，被告製品は，前身ごろの下端に略逆三角形状のフロントガード片を連続形成し，該前身ごろの身丈を後身ごろの身丈よりも長くしたカバーを備えているのであるから，下着を隠すという本件考案の目的を達成することはできる。ｂ被告は，伸縮ベルトをパンツ類の前立て部分のベルト通しの間に取り付ける被告製品は，パンツ類の係止具及び被係止部の種類形状を問わずに使用できる（汎用性が高い）という本件考案と異なる独自の作用効果を奏すると主張する。しかし，被告製品の独自の作用効果の有無にかかわらず，被告製品が本件考案の目的を達成している以上，本件考案の構成を被告製品の構成に置換することは可能である(ウ)置換容易性（第３要件）伸縮ベルトをパンツ側係止具とパンツ側被係止部との間に取り付ける構成をパンツの前立て部分間近のベルト通しの間に取り付ける構成に置換することは，被告が指摘するように本件実用新案登録出願前にベルト通しを利用して装着するタイプのアジャスター「b-buckles」が存在する以上，当業者であれば被告製品の製造時点においてきわめて容易に想到することができたものである。(エ)公知技術から容易推考でないこと（第４要件）被告は，本件実用新案登録出願前にベルト通しを利用して装着するタイプのアジャスター「b-buckles」が存在することを根拠として，被告製品が本件実用新案登録出願前の公知技術と同一であると主張する。しかし，被告製品は，アジャスター（１００）とサッシュ（１０２）から構成されるものであるから，被告製品のアジャスター（１００）と「b-buckles」が同一であるとしても，被告製品が本件実用新案登録出願前の公知技術である「b-buckles」と同一でないことは明らかである。-8-(オ)意識的除外等の特段の事情がないこと（第５要件）被告は，本件考案の「伸縮ベルト」は被告製品のような平ゴムからなるものを意識的に除外していると主張するが，上記ア(ア)ｂのとおり，本件考案の「伸縮ベルト」は平ゴムベルトを除外していない。【被告の主張】(1)ア被告製品の構成被告製品が，原告主張のａないしｃ，ｅ及びｆの構成を有することは認める。イ被告製品が原告主張のｄの構成を有することは否認する。被告製品のサッシュ（１０２）の前身ごろ（１０３）の下端は，略逆三角形状ではなく円弧形状である。(2)ア技術的範囲の属否文言侵害(ア)ａ構成要件Ａ被告製品のアジャスター（１００）は，パンツの前立て部分の直近のベルト通しの間に取り付けられるものであるから，パンツ類の前立「て部分の一側上端部に設けたパンツ側係止具と前記前立て部分の他側上端部に設けられ前記パンツ側係止具を着脱可能に係止するパンツ側被係止部との間に取り付けて」との要件を充足しない。ｂ本件明細書の【考案が解決しようとする課題】の段落【０００５】には，ウエストサイズを調整するものとして従来使用されていた平ゴムベルトでは，復元力によりウエスト部分が強く締め付けられるおそれがあり，本件考案はかかる課題を解決したと記載されているのであるから，本件考案の「伸縮ベルト」は平ゴムからなるものを除外している。被告製品のアジャスター（１００）は平ゴムからなるものであるから，本件考案の「伸縮ベルト」の要件を充足しない。-9-ｃ(イ)以上のとおり，被告製品は構成要件Ａを充足しない。構成要件Ｂ，Ｃ被告製品が構成要件Ｂ，Ｃを充足することは認める。(ウ)構成要件Ｄ被告製品のサッシュ（１０２）の前身ごろ（１０３）の下端は，略逆三角形状ではなく円弧形状であるから，被告製品は構成要件Ｄを充足しない。(エ)構成要件Ｅ，Ｆ被告製品が構成要件Ｅ，Ｆを充足することは認める。イ均等侵害(ア)置換可能性について（第２要件）本件考案は，伸縮ベルトをパンツ側係止具とパンツ側被係止部との間に取り付けるとしているところ，パンツ側係止具にはボタン，フック，結び紐などの異なる形状のものがあり，被係止部にもボタン穴，フック掛け，結び紐などの異なる形状のものがあるから，本件考案が予定する伸縮ベルトが全ての種類の係止具及び被係止部に対応することは困難である。これに対し，ベルト通しは，パンツ類の種類を問わず，ほぼ同一の形状であるから，伸縮ベルトをパンツ類の前立て部分のベルト通しの間に取り付けるものとすることは，パンツ類の係止具及び被係止部の種類・形状を問わず使用できる（汎用性が高い）という独自の作用効果を奏するものである。したがって，被告製品は，本件考案と同一の作用効果を奏するものではない。(イ)置換容易性について（第３要件）パンツ類の係止具及び被係止部とベルト通しは，その構造が根本的に異なり，伸縮ベルトの係止方法も異なるのであるから，本件考案の構成を被告製品の構成に置き換えることに容易に想到することはできない。(ウ)ａ公知技術からの容易推考性について（第４要件）遅くとも平成１９年１１月３０日には，ベルト通しを利用して装着するタイプのアジャスターである「b-buckles」が日本国内で販売されていた。そして，「b-buckles」と被告製品とを比較すると，①「b-buckles」は伸縮性を有しない素材を使用しているが，被告製品のアジャスターは伸縮性を有する素材を使用している点，②「b-buckles」ではスナップボタンが横一列に数個配置されているが，被告製品では縦一列に２個配置されている点，③「b-buckles」では装着時にスナップボタンが裏面となるが，被告製品では表側となる点が異なる。しかし，被告製品は，スナップボタンの数を減らし材料費及び加工費を削減するため，アジャスターに伸縮性のある素材を採用してスナップボタンの位置によるサイズ調節を不要とし（①の相違点） パンツ，類との係止力を高めるためにスナップボタンを縦一列に２個配置し（②の相違点）装着性の向上のために装着時にスナップボタンが表側，となるようにした（③の相違点）のであって，これらの構造変更は当業者であれば容易に推考できるものである。したがって，被告製品は，本件実用新案登録出願時の公知技術である「b-buckles」と同一のものであるか，又は当業者が「b-buckles」から容易に推考できるものである。ｂまた，被告製品は，後記２【被告の主張】に記載のスペシャルセットの構造を基軸として，特開２００８−１５０７５８号公報（乙５，以下「乙５公報」という。）に記載の考案，実開平６−１２４０６号公報（乙１２，以下「乙１２公報」という。，特開平１０−２６６００）２号公報（乙１３，以下「乙１３公報」という。）に記載の考案及びマタニティサッシュベルトの技術を取り入れ，伸縮ベルトを「b-buckles」に変更することにより容易に推考することができるものである。(エ)意識的除外について（第５要件）被告製品のアジャスター（１００）は平ゴムからなるが，上記ア(ア)ｂのとおり，原告は，本件考案の「伸縮ベルト」が平ゴムからなるものを意識的に除外している。(オ)以上のとおりであるから，被告製品が本件考案の均等物ということはできない。２争点２−１（本件考案は本件実用新案登録出願前に公然知られた考案等に基づいて当業者がきわめて容易に考案をすることができたものか）について【被告の主張】(1)ア公知技術等スペシャルセット（ベリーバンドゥ及びベリーベルト）の使用形態(ア)本件実用新案登録出願前，日本国内において，妊婦が妊娠前に使用していたパンツ類のウエストサイズを拡張調節して着用可能にするためのパンツ類のウエストサイズ調整補助具として，ベリーバンドゥ（袋状のカバー）とベリーベルト（伸縮ベルト）が販売されていた。(イ)係ベリーベルトは，平ゴムベルトであって，パンツ類の前立て部分の止具とパンツの被係止部との間に取り付け，前立て部分の拡開によりパンツ類のウエストサイズを拡張するものであり，ベリーバンドゥは，上下両端を開口した袋状のカバーであって，拡開したパンツ類の前立て部分から露出する露出部を覆い隠すために装着されるものであるところ，これを組み合わせたセット商品が「スペシャルセット」（以下，このベリーベルトとベリーバンドゥの組み合わせを，単に「スペシャルセット」という。）として販売され，ベリーベルトの装着により拡開したパンツの前立て部分を，その上にベリーバンドゥを重ね着して前立て部分から露出する露出部分を覆い隠すという組み合わせによる使用形態が使用者の間に公知となっていた。(ウ)ベリーベルトとベリーバンドゥの上記のような組み合わせた使用形態は，本件考案の構成要件Ａ，B に相当しており，さらにベリーバンドゥは，伸縮性を有する布地で構成されているから，本件考案の構成要件Ｃに相当する構成を備えており，結局，スペシャルセットの公然知られた使用形態は，構成要件Ａないし C を備えているということができる。イ乙５公報に記載の考案乙５公報には，パンツ類の前立て部分の係止具間に取り付けられる横設「係止部材（伸縮ベルト）と，前記係止具間を覆い隠す伸縮性を有する前側被覆部材（袋状のカバー）と，前側被覆部材に取り付けられる縦設係止部材（パンツ類の下方へのズリ落ちベルト）と，前側被覆部材の内側に着装されるＶ字型のフロントガード片が前身ごろの裾に連続形成された伸縮性を有する内側被覆部材（袋状のカバー）とからなるパンツ類のウエストサイズ調整補助具」が記載されている（以下「乙５考案」という。。内側被）覆部材の前身ごろの裾に連続形成されるＶ字型のフロントガード片は，略逆三角形状のフロントガード片ということができるから，乙５考案は本件考案の構成要件Ｄに相当する構成を備えている。ウ乙１２公報に記載の考案乙１２公報には，スリップの内側に柔軟性胴部被覆筒（袋状のカバー）を設け，前記スリップを着用した場合に柔軟性胴部被覆筒の筒内にある着用者の腹部を保温するスリップ用保温装置において，柔軟性胴部被覆筒の裾部に延部を設け，ワイシャツの裾部のようにカットする態様が記載されている（以下「乙１２考案」という。。柔軟性胴部被覆筒の裾部に設けら）れたワイシャツの裾部のような延部は略逆三角形状のフロントガード片ということができるから，乙１２考案は本件考案の構成要件Ｄに相当する構成を備えている。エ乙１３公報に記載の考案乙１３公報には，腹部の上下が膨らみ，背部の上下がくびれているような形状の袋状の妊婦用腹帯が記載されている（以下「乙１３考案」という。。）したがって，乙１３考案は，本件考案の構成要件Ｅに相当する構成を備えている。オマタニティサッシュベルト平成１９年１２月１５日に発行された妊婦向けの雑誌である「妊すぐ」には，妊婦用パンツ類のウエスト近傍のリブを覆い隠すための袋状のカバーであるマタニティサッシュベルトの宣伝広告が掲載されているところ，このマタニティサッシュベルトは，前身ごろの身丈を後身ごろの身丈よりも長くしたものである。したがって，マタニティサッシュベルトは，本件考案の構成要件Ｅに相当する構成を備えている。(2)アきわめて容易に考案できたこと以上のとおり，パンツ類にベリーベルトを装着して前立て部を拡開した上，さらにベリーバンドゥを重ね着するというスペシャルセットを組み合わせて使用するという本件実用新案登録出願前に公然知られている使用形態は，本件考案の構成要件ＡないしＣと一致している。相違点となる構成要件Ｄ，Ｅについても，上記のとおり，乙５考案及び乙１２考案には本件考案の構成要件Ｄに相当する構成が，乙１３考案及びマタニティサッシュベルトには本件考案の構成要件Ｅに相当する構成が開示されている。そして，これらの考案は，いずれもパンツ類のウエストサイズ調整補助具，あるいはマタニティ服飾品という共通する技術分野に属するものであるから，結局，本件考案は，これらの公知技術を寄せ集めたものにすぎないといえ，当業者が，これらの公知技術から本件考案の構成に想到することはきわめて容易ということができる。イまた，本件考案は，乙５考案に，スペシャルセットの公然知られた使用形態を適用し，さらに乙１３考案又は乙６の記載事項を適用したものであり，当業者であればきわめて容易に考案できたものである。すなわち，乙５考案は，内側被覆部材を最内側に着用して横設係止部材によってウエストサイズを調整するものであるが，これにスペシャルセットの公然知られた使用形態を参考にして内側被覆部材を最外側に着用するように変更することは，当業者がきわめて容易に想到できることである。そして，最外側に着用した内側被覆部材の形状を，乙１３考案又は乙６の記載事項を参考にして前身ごろの身丈を後身ごろの身丈よりも長くして本件考案の構成とすることも，当業者であればきわめて容易に想到できることである。【原告の主張】(1)乙５考案及び乙１２考案について被告は，乙５考案及び乙１２考案が本件考案の構成要件Ｄに相当する構成を備えていると主張する。しかし，乙５考案の内側被覆部材５は，パンツ１０の内側に着用するものであり，パンツ１０の拡開した前立て部分を覆い隠すことはできない。また，乙１２考案の柔軟性胴部被覆筒４の延部４２は，スリップの内側もしくは外側に着用するものであって，パンツ類の上から着用するものではないから，パンツ類の開口した前立て部分から露出する露出部を覆い隠すために着用するものではない。したがって，乙５考案及び乙１２考案は，いずれも本件考案の構成要件Ｄに相当する構成を備えていない。(2)乙１３考案及びマタニティサッシュベルトについて被告は，乙１３考案及びマタニティサッシュベルトが本件考案の構成要件Ｅに相当する構成を備えていると主張する。しかし，本件考案の構成要件Ｅの「フロントガード片」とは，前身ごろの下端に連続形成される略逆三角形状のものであるところ，乙１３考案及びマタニティサッシュベルトには略逆三角形状のフロントガード片は形成されていないから，構成要件Ｅに相当する構成を備えていない。(3)アきわめて容易に考案できないこと以上のとおり，乙５考案及び乙１２考案は本件考案の構成要件Ｄに相当する構成を備えておらず，乙１３考案及びマタニティサッシュベルトは本件考案の構成要件Ｅに相当する構成を備えていないのであるから，スペシャルセットの公然と知られた使用形態が本件考案の構成要件ＡないしＣと一致する構成を備えているからといって，これに上記各考案を組み合わせることにより本件考案の構成に想到することはできない。イまた，被告は，スペシャルセットを参考にすれば，当業者が乙５考案の内側被覆部材５を最外側に着用するように変更することはきわめて容易に想到することができるとも主張する。しかし，乙５公報には，内側被覆部材５をパンツ１０の内側に着用することの記載はあるが，内側被覆部材５をパンツ１０の外側に着用することは記載されておらず，示唆もされていない。パンツ類の外側に着用して前立て部分の拡開した露出部を覆い隠すことを用途とするスペシャルセットが公知であるからといって，当業者が乙５考案の内側被覆部材５を最外側に着用するように変更することにきわめて容易に想到するとはいえず，被告の主張には論理の飛躍があり失当である。３争点２−２（明確性要件違反があるか）について【被告の主張】請求項２（本件考案）に係る実用新案登録請求の範囲には，伸縮ベルトがどの位置，範囲に取り付けられるのか，いかなる技術的手段によって取り付けられるのか，いかなる伸縮機能を有する技術的手段で実施されるのかが記載されていない。したがって，請求項２（本件考案）に係る実用新案登録請求の範囲の記載は不明確であるから，本件実用新案登録のうち請求項２に係る実用新案登録は，実用新案法５条６項２号の要件を欠き無効である。【原告の主張】(1)伸縮ベルトの取付け位置伸縮ベルトの取付け位置が具体的に示されていないとしても，当業者であれば，「パンツ側係止具と・・・パンツ側被係止部との間」との文言だけで，パンツ類の前立て部分を拡開させることが可能な位置に伸縮ベルトを取り付けることができるし，本件明細書においても，実施例として，伸縮ベルト１１の一端をパンツ側ボタンホール４４に係止し，伸縮ベルト１１の他端をパンツ側ボタン４３に係止することが記載されている。したがって，伸縮ベルトの取付け位置は不明確ではない。(2)伸縮ベルトの取付け範囲伸縮ベルトの取付け範囲については，実用新案登録請求の範囲の「パンツ側係止具と・・・パンツ側被係止部との間」との文言から明らかである。(3)伸縮ベルトを取り付ける技術的手段本件明細書には，実施例として，ボタン２０，４３とボタンホール２１，４４が例示されているし，本件明細書で指摘されている特許文献２（実用新案登録第３１２４１７６号公報）では針片２によって伸縮ベルトを取り付けることが開示されている。また，本件実用新案登録出願前に販売されていたアジャスター「b-buckles」では，ベルト通しを利用してスナップボタンで装着している。したがって，当業者にとって，伸縮ベルトを取り付ける手段は明確である。(4)伸縮ベルトを実施する技術的手段本件明細書には，実施例として，第１ベルト１５と第２ベルト１６及びバックル１７によって伸縮機能を有する伸縮ベルトが例示されており，本件明細書で指摘されている特許文献２（実用新案登録第３１２４１７６号公報）では，基材伸縮部に平ゴムを使用した伸縮ベルトが開示されている。したがって，当業者にとって，伸縮ベルトを実施する技術的手段は明確である。(5)４したがって，明確性要件違反をいう被告の主張は失当である。争点２−３（本件考案は産業上利用できないものか）について【被告の主張】本件考案の略逆三角形状のフロントガード片は，その形状から横方向の伸縮性より縦方向の伸縮性が強いから，着用時の張力によってフロントガードが上方へ巻き上がってカバーの裾形状が一直線となり，略逆三角形状のフロントガードでない部分で被覆機能を果たすことになる。したがって，本件考案の略逆三角形状のフロントガードは何ら被覆機能を果たしていないから，本件考案は実用新案法３条１項柱書きの「産業上利用することができる考案」に該当しない。【原告の主張】否認ないし争う。５争点３（原告の損害）について【原告の主張】原告は，平成２１年２月から平成２１年１１月までの間，赤ちゃん本舗に本件考案の実施品である「まだはこ！アジャスター」を合計１万３９１０個（月平均１３９１個）販売したが，被告が平成２１年１２月から赤ちゃん本舗への被告製品の販売を開始したことにより，原告の赤ちゃん本舗に対する「まだはこ！アジャスター」の売上げは激減し，平成２１年１２月には１４０個，平成２２年１月には４７０個となった。過去の販売実績からすると，原告は，平成２１年１２月から平成２２年１月までの間，赤ちゃん本舗に「まだはこ！アジャスター」を合計２７８２個販売することができたはずであるから，被告の赤ちゃん本舗に対する被告製品の販売により，原告の赤ちゃん本舗に対する「まだはこ！アジャスター」の売上げが２１７２個減少したことになる。原告が赤ちゃん本舗に「まだはこ！アジャスター」を販売することによって得る利益は１個当たり５２０円である。したがって，平成２１年１２月から平成２２年１月に被告が被告製品を赤ちゃん本舗に販売したことにより，原告は１１２万９４４０円の損害を受けたことになる（５２０×２１７２＝１１２万９４４０）。【被告の主張】不知。第４１当裁判所の判断争点２−１（本件考案は本件実用新案登録出願前に公然知られた考案等に基づいて当業者がきわめて容易に考案をすることができたものか）について事案の内容にかんがみ，まず，争点２−１について判断すべきところ，これに関する被告の主張は，要するに，公然知られたスペシャルセットの使用形態に係る考案に，公知の考案を適用することにより，又は乙５考案に，上記公然知られたスペシャルセットの使用形態に係る考案のほか，公知の考案を適用することにより，本件考案は当業者がきわめて容易に考案できたものであるから，本件実用新案登録は，実用新案登録無効審判により無効とされるべきとするものと解される。そこで，まず前者のスペシャルセットの使用形態に係る考案を主引例とする主張について検討する。(1)アスペシャルセットの使用形態について証拠（乙３，４，７，８，１４，１７）及び弁論の全趣旨によれば，①本件実用新案登録出願前，妊婦が妊娠前に使用していたパンツ類のウエストサイズを拡張調節して妊娠中にも着用可能とするためのパンツ類のウエストサイズ調整補助具であるベリーベルトとベリーバンドゥが，単体で又は組み合わせられたスペシャルセットとしても販売されていたこと，②ベリーベルトは，平ゴムからなるベルトとあて布から構成されるものであり，その使用形態は，パンツ類の前立て部分の一側上端部に設けたボタンと前立て部分の他側上端部に向けられたボタン穴の間にあて布に通したベルトを装着して前立て部分を拡開し（パンツ類の前立て部分の一側上端部に設けたフックと前立て部分の他側上端部に設けられたフック掛けとの間にベルトを装着するタイプもある。，前立て部分の拡開部分から下着等が）露出することを防ぐためにパンツ類の内側にあて布を装着するものであること，③ベリーバンドゥは，伸縮性を有する布地からなる上下両端を開口にした袋状のカバーであり，その使用形態は，前立て部分を拡開した状態でパンツ類を着用した上に，ベリーバンドゥを重ねて着用し，これにより拡開部分から露出する露出部を覆い隠すものであり，また布地が伸縮性を有することから腹帯の代わりにもなること，④ベリーバンドゥは非使用時は，その前身ごろの下端は水平直線状であり，前身ごろと後身ごろの身丈が同じ長さであるが，妊婦が着用した場合，伸縮性を有する布地であるために体型に応じて伸縮することから，前身ごろの下端の形状は，略円弧形状となり，身ごろの丈も前身ごろの丈は後身ごろの丈よりも長くなるものであること，以上の事実が認められる。イ証拠（乙７，８）によれば，①平成１９年１２月１５日発行の妊婦向けの雑誌「妊すぐ」に，ベリーバンドゥの紹介記事として，『ベリーベル「ト』と組み合わせて使うとさらに便利！ベリーベルトをつけたボトムの上からこのベリーバンドゥをはくだけ。ぴったりおなかにフィットするのでエアコンなどの風からおなかを守ってくれます。」と記載されていたこと，②インターネットウェブサイト「楽天みんなのレビュー」に，ベリーベルトとベリーバンドゥのセット商品のユーザーレビューとして，ローラ「イズのジーパンでベリーベルトのみだとずり落ちてしまうのが，バンドゥを使うことによりずり落ちなくなり，なおかつファスナー部分が隠れるので，チュニックだけでなく今まで着ていたちょっと長めの普通丈のトップスも使えます。（投稿日：平成１９年２月２日）「確かにベリーベルトも」，便利ではあるのですが，単独だとどうしても裾からベリーベルトそのものが見えてしまいそうで心もとないので，必ずベリーバンドゥを上から着用して使ってます。（投稿日：平成１９年９月１６日）「ベリーベルトだけ」，では，半開きのファスナーがやっぱり気になりますので，上からバンドゥでしっかりカバーできて自分的には満足。」（投稿日：平成２０年７月３日）との投稿が掲載されていたこと，以上の事実が認められ，これらの事実によれば，本件実用新案登録出願前，スペシャルセットの構成商品であるベリーベルトを装着して前立て部分を拡開した状態でパンツ類を着用し，その上にベリーバンドゥを重ね着することにより，腹部のサポートを得ると同時に前立て部分から露出する露出部分を覆い隠すというスペシャルセットの組み合わせによる使用形態が使用者の間に公知となっていた事実が認められる。ウ以上認定したところによれば，本件実用新案登録出願前，スペシャルセットの使用形態として，下記の考案（以下「引用考案」という。）が公然知られていたものと認められる。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
