<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成20(ワ)475</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成23年02月28日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>神戸地方裁判所　姫路支部</裁判所名・部>
      <判示事項の要旨>被告の従業員であった訴外人が自殺したのは，被告の安全配慮義務違反により長時間労働等の過重な業務に従事させられた結果，うつ病を発症したことによるものであるとして，訴外人の相続人である原告らが，被告に対し，債務不履行又は不法行為による損害賠償を請求した事案につき，自殺前の訴外人の質的にも量的にも過重であった業務と自殺との間には相当因果関係があり，かつ訴外人の上司が適切なサポートをしなかったこと等が被告の安全配慮義務違反に当たる等として，請求を一部認容した事例</判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20110329102800.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=81193&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      神戸地方裁判所姫路支部平成２０年(ワ)第４７５号損害賠償請求事件主１文被告は，原告Ａに対し，２６８６万４４３２円並びにうち１４２万９７９４円に対する平成２１年７月１６日から支払済みまで及びうち２５４３万４６３８円に対する平成１９年４月２日から支払済みまでそれぞれ年５分の割合による金員を支払え。
      ２被告は，原告Ｂに対し，３６８０万７３３２円並びにうち１４２万９７９４円に対する平成２１年７月１６日から支払済みまで及びうち３５３７万７５３８円に対する平成１９年４月２日から支払済みまでそれぞれ年５分の割合による金員を支払え。
      ３原告らのその余の請求をいずれも棄却する。
      ４訴訟費用はこれを２分し，その１を原告らの負担とし，その余は被告の負担とする。
      ５この判決は，第１，２項に限り，仮に執行することができる。
      事第１１実及び理由請求被告は，原告Ａに対し，５６６７万７５３８円及びこれに対する平成１９年４月２日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ２被告は，原告Ｂに対し，５４４７万７５３８円及びこれに対する平成１９年４月２日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      第２事案の概要本件は，被告の従業員であったＣが自殺したのは，被告の安全配慮義務違反により長時間労働等の過重な業務に従事させられた結果，うつ病を発症したことによるものであるとして，Ｃを相続した原告らが，被告に対し，債務不履行又は不1法行為に基づき，原告Ａにつき損害金５６６７万７５３８円及び同Ｂにつき損害金５４４７万７５３８円並びにこれらに対するＣが死亡した日である平成１９年４月２日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金の支払を求めた事案である。
      １前提事実(1)当事者等ア原告Ａ及び同Ｂは，Ｃのそれぞれ父及び母である。
      Ｃは，昭和５７年１月１６日に出生し，大学を卒業した後，平成１６年４月に被告に入社したが，平成１９年４月２日，被告社宅の自室において自殺（縊死）した。
      （甲６１）イ(2)被告は，乗用車，トラックの製造，販売等を目的とする株式会社である。
      Ｃの配属先，担当業務等Ｃは，平成１６年４月，被告に入社し，新入社員教育期間を経て，死亡するまで被告購買本部第三部品購買部エンジン部品グループに所属し，バイヤーサブ業務の後，バイヤーとして勤務していた。
      Ｃの死亡当時における同購買部の構成は，部長がＤ，エンジン部品グループのグループマネージャーがＥ，アシスタントマネージャーがＦであった。
      Ｃは，当初はガスケット部品の購買業務を担当していたが，平成１８年１１月から，エンジン用フィルターの担当に替わった。
      取引相手は，ガスケット部品については，そのほとんどが国内メーカーであったが，エンジン用フィルターに関しては，イギリスのソゲフィ社がそのほとんどであった。
      (3)被告における勤務形態１日の所定拘束労働時間は，午前９時から午後５時４５分までであり（休憩時間４５分を含む。
      ），週休２日制（土・日曜日）が採られていた。
      そして，被告における従業員の労働時間の管理は，おおむね各従業員が専用して2いるパソコンからサーバー上に保管されている「出勤簿」にアクセスし，自ら始業・終業時刻を打ち込んで記入する方法によりされていた。
      また，従業員が，残業を行う際には，事前ないし事後に上司に対し電子メールでその旨の申請を行ってその許可を受け，自己申告によりサーバー上の「出勤簿」に終業時刻を打ち込んでいた。
      なお，就業規則上は，残業の際の午後５時４５分から午後６時までの１５分間は，休憩時間とされていた。
      (4)ソゲフィ社をめぐるトラブル被告では，Ｃがバイヤーとしてソゲフィ社を担当していた時期，同社をめぐって，以下のようなトラブルが発生していた。
      ア誤品納入問題平成１８年１１月，ディーラーからの報告により，高油圧用エレメントラベルが貼られた個装箱に，低油圧用エレメントが誤梱包されて出荷され，その一部は既に市場に出回っていることが判明した。
      イエコタイプフィルター不具合問題ソゲフィ社製のエコタイプフィルターに関し，量産開始時から平成１６年１０月までの生産品につき，エンジン油圧に耐えられずカバーが割れるおそれがあるという不具合があり，被告でも合計１１万４０００台の車両のリコールが必要となっていたが，この市場不具合の発生原因については，被告とソゲフィ社側とで認識が異なっており，責任比率が未決定となっていた。
      ウ納入不良改善目標未達継続問題ソゲフィ社製品の品質が低いため，品質不良製品の納入率の目標数字を達成できない状態が継続していた。
      エ品質選別工程の中国移管問題ソゲフィ社製品は，その品質が低いため，従来，品質選別作業をソゲフィ社の負担においてマロックス社が行った上で，被告に納入されていたが，3ソゲフィ社は，平成１８年１２月，コスト削減を理由に，今後はソゲフィ上海が選別作業を行うことを提案してきた。
      しかし，同提案は，被告からすれば，新規のサイトでリスクが高い上に，コストアップを伴うものであったため，提案の見直しがなければ受け入れられる内容ではなかった。
      オ出荷停止問題上記エ記載の中国移管問題に関する交渉が難航する中，ソゲフィ社は，被告に対し，オイルフィルターにつき，平成１９年３月１日以降もソゲフィ上海ではなくマロックス社での品質選別を要求するならば，量産用・出荷用ともに３０円の値上げをすること，いずれにするか同月２日までに回答すべきことを申し入れ，同フィルターの出荷を停止したため，在庫量と再出荷の日程次第では，生産ラインがストップしてしまう危険があった。
      (5)Ｃの死亡，原告らの相続Ｃは，平成１９年４月２日，被告社宅の自室において，自殺（縊死。
      以下「本件自殺」という。
      ）した。
      これにより，原告らは，Ｃの有していた権利義務を，それぞれ２分の１ずつ承継した。
      (6)遺族補償金，弔慰見舞金等の支給等ア広島中央労働基準監督署長による支給広島中央労働基準監督署長は，平成２１年１月２９日付けで，本件自殺につき業務災害と認め，同日ころ，原告Ａに対し，１３８２万７３８０円（葬祭料５７万１３８０円，遺族補償金８５４万６０００円，遺族特別支給金３００万円，遺族特別一時金１７１万円）を支給し，さらに，同年１０月２２日付けで，上記支給にかかる決定を取り消し，同日ころ，新たに１７０万１５２０円（葬祭料４万１５２０円，遺族補償金１３８万４０００円，遺族特別一時金２７万６０００円）を追加支給した。
      イ被告による支払被告は，Ｃの葬儀（平成１９年４月５日）の際，原告らに対し，弔慰見4舞金として１５万円を支払うとともに，上記ア記載の業務災害認定を受け，平成２１年７月１５日，被告の「業務上災害および通勤途上災害見舞金支給規程」に基づく特別見舞金として，上記既払金１５万円を控除した残額２４８５万円を支払った。
      ２争点(1)Ｃの業務の過重性（争点１）（原告らの主張）ア質的過重性(ｱ)ファシリテーター業務Ｃは，平成１９年４月１１日から同月１８日までの間，同年度の新入社員教育におけるファシリテーターとして，事務・技術系新入社員約４０名のクラスを担当することが決まっており，その間は，引率，スケジュール管理等で，所定労働時間中に本来的業務に従事することは不可能であり，後述のとおり，同月以降に本部品質会議及びソゲフィ社との対策会議を控えていたＣにとっては，その準備のために必要な時間を確保できないという予測のもと，一層の焦燥感，不安感に苛まれることとなった。
      (ｲ)ソゲフィ社対応の困難性ａソゲフィ社の特殊性による困難性被告では，エンジン用フィルターのほとんどを，ソゲフィ社から購入していたが，同社の製品は従来から品質が低く，不具合率が高かった上に，同社から得られる対応も悪く，「札付き」のメーカーであるといわれていた。
      また，日本国内には，ソゲフィ社の営業窓口が存在しないため，日常的な連絡についても，イギリスとの英語による電話や電子メール，テレビ会議等が必須であった上，ソゲフィ社の勤務時間帯は，時差の関係から日本の夕方以降であり，夕方から夜にかけて5の連絡が中心とならざるを得なかった。
      さらに，ソゲフィ社の使用言語が日本語ではない以上，言葉の壁が存在し，慣習の違いによる困難性もあることに加え，ソゲフィ社の場合，単なる海外メーカーというにとどまらず，被告と提携関係にあってオイルフィルターを共同納入しているフォード社と被告とを比較した場合に，被告側の意見よりもフォード社側の意見を重視していたと思われること，品質改善に取り組む姿勢も欠如していたこと等から，ソゲフィ社との交渉はさらに困難を伴うものであった。
      ちなみに，Ｃの前任者は，入社後２０年程度を経たＧであったが，ソゲフィ社に対する対応の困難さから，精神的に不安定となって帯状疱疹を発症し，同担当を外れた。
      ｂ(a)ソゲフィ社との取引上のトラブル誤品納入問題同問題に関し，Ｃは，担当バイヤーとして，責任比率に関する交渉をソゲフィ社との間で行っていたが，同社は全く責任を認めず，交渉は難航した。
      同問題は，発生から４か月後の平成１９年３月中旬に，被告がソゲフィ社に対して費用の求償をしないということで決着したが，約４か月間の交渉にもかかわらず，ソゲフィ社が強硬な態度を崩さなかったため，Ｃは大きな精神的負担を抱えていた。
      また，この問題につき，被告購買本部は，同月３０日に本部品質会議を開催することとし，Ｃは，その報告のため，ソゲフィ社に対し聴取，調整を行っていたが，同社は上記トラブルの原因の説明を変遷させたり，再発防止策についても「今後注意する」程度の回答しか行わないなど，日本的品質管理を全く理解していないといわざるを得ない状況であったため，被告から要求されている水準の情報や回答を得られず，結局，同会議は，Ｃの発表内容案が不十分であ6るとして同年５月に延期されたが，これがソゲフィ社との取引の困難性，非協力性等によるものであることは明らかであって，この事実が，Ｃにさらなる精神的負荷を強いたことは明らかである。
      (b)中国移管問題と出荷停止問題中国移管問題についても，Ｃが，平成１８年１２月からコスト面及び品質確保面に関する交渉を担当していたが，ソゲフィ社からは，品質確保の具体的な提案がされなかったこと等により，交渉は難航していたところ，平成１９年３月初旬には，同社が一方的に出荷停止を通告してきた事実が発覚し，これはバイヤーであるＣにとっては，欠品問題につながり製造ラインがストップするという危険がある衝撃的な通告であったため，まさに追い詰められた状態であった。
      結局，この問題は，被告が，同月５日からＣのサポートとしてＤを当てることを決定し，同人の交渉により，同月１５日には出荷が再開されることとなったが，これは，Ｃが本来部長レベルの人間が直接対応に当たらなければ処理できないトラブルを生じさせる可能性が高い非常に困難な案件につき，恒常的に担当していたことを端的に示すものである上，同日時点でも，依然として同年２月１２日を最後にソゲフィ社から日本に向けての出荷はされていない状態が続いており，Ｃは，重圧に押しつぶされそうになりながら悩み苦しんでいた。
      また，同年４月３日には，ソゲフィ社の担当者が被告に来社し，中国移管問題及び出荷停止問題に関する対策会議が開催されることとなっており，Ｃは，同会議に向けての段取りや，同会議で使用する状況説明のための報告書，資料等の準備を行い，同会議における状況説明もＣが担当するものであったと思われるが，当時の被告とソゲフィ社との関係からすれば，この会議の準備も心理的負荷の大7きなものであった。
      ｃ担当者の変更さらに，これらの問題を抱える中で，平成１９年２月末ころには，ソゲフィ社の担当者（Ｈ）が担当を外れ，後任には問題を十分に把握していない人物が選任されたため，同社とコミュニケーションを取ることは，ますます困難となった。
      (ｳ)多忙な時期（決算月）にあったこと本件自殺の直前の平成１９年３月は決算月であり，担当バイヤーにとっては，部品メーカーとの価格折衝を最終決着させ，価格改定の事務処理を済ませる必要があり，１年で最も多忙な時期であるところ，Ｃは，これに加え，ソゲフィ社との間に前記問題を抱えており，突出して業務多忙で追い詰められていた。
      (ｴ)バイヤーとしての経験の不十分さ前記のとおり，Ｃが担当していたフィルター購買業務は，非常に困難なものであったのであるが，それにもかかわらず，Ｃ自身，優秀な従業員であったとはいえ，入社３年目であり，バイヤーとしての経験はまだまだ不十分なものでしかなかったため，一層困難な業務となっていた。
      (ｵ)サポート体制の不十分さエンジン用フィルターの購買担当業務は，上記のような困難かつ多数の問題を抱えていたにもかかわらず，Ｃは，上司であるＦ及びＥから適切なサポートを受けていなかった。
      すなわち，Ｃの直属の上司であり同人を最も近くでサポートすべき立場にいたＦは，自らが抱える業務に手一杯で，Ｃのサポートまでは行き届かない状態であり，Ｃの抱えている業務内容を理解しておらず，Ｃが相談に行っても，頭ごなしに「そんなことではダメだ。
      自分でよく考えてから相談に来い。
      」などと叱責するのみであった。
      また，グループマネージャーであるＥも，自己の弔事や8自らが抱える次期エンジンプロジェクトの件で，Ｃの業務にまで目が行き届いていなかった。
      その結果，Ｃは，上司からの適切なサポートを受けることなく，数々の難題の解決に１人で取り組まなければならなかった。
      さらに，Ｃは，上司からパワーハラスメントとも評価すべき対応を受けていた。
      すなわち，Ｃは，前記のような困難かつ多数の問題解決に向け，ソゲフィ社との交渉並びに会社内部の本部品質会議及びソゲフィ社との対策会議の準備に１人で取り組んでいたため，恒常的に残業せざるを得ない環境に追い込まれており，平成１９年２月２６日の時点で３６協定で決められた残業時間数をオーバーする可能性が出てきていたにもかかわらず，Ｆは「残業しなければならないのは，自分の業務能率が悪いからだ。
      」などとＣを叱責し，Ｃの残業申請を認めず，同申請をしにくい状況に追い込み，Ｃに対し残業しないよう「業務時間内にできないのであれば，自宅に持ち帰ってやれ。
      」などと命じていた。
      (ｶ)まとめ以上のように，Ｃは，まだ入社３年目であったにもかかわらず，従来入社２０年程度のベテランが担当してきたフィルター購買業務を担当させられた上，数々の困難な問題点につき，上司から適切なサポートを受けることもなく，むしろ，自己の仕事内容を非難されながら，１人で従事せざるを得なかったのであって，このような業務内容のＣの心身に与える負荷が過重なものであったことは，明らかである。
      イ量的過重性(ｱ)被告内での労働時間ａ労働時間の把握の仕方被告における従業員の労働時間管理は，前記前提事実(3)記載のとおりであるが，同出勤簿は，自己申告によるものではあるものの，現9実には会社及び上司からの残業時間抑制の圧力等から過小にしか申請されないのが一般であり，実際も，業務を行うに当たりワードやエクセルによる文書の作成，関係各所との間の電子メールでのやりとりが必要であり，その業務をするに当たってはパソコンが必要不可欠であったＣのパソコンの電源のオン・オフの時刻とかなり異なっているのであって，Ｃの労働時間の実態を反映しておらず，全く信用できない。
      そこで，Ｃが使用していたパソコンのログ記録に基づく電源が入れられた時刻及び切られた時刻をそれぞれ始業時刻及び終業時刻と考えるのが合理的であり，ログ記録が残っていない場合には，最終の送信メール時刻ないし文書更新時刻を終業時刻とし，それによっても明らかにできない日については，他の多くの日と同様に午前８時１０分ころには始業し，午後９時３０分ころまでは業務に従事していたと推定するのが合理的である。
      また，午後５時４５分から午後６時までの１５分間は，就業規則上は休憩時間であるが，Ｃは当時多忙を極めていたことからすれば，同人が，この１５分間に休憩を取っていたとすることは，社会常識的な経験則に照らして，全く不当であるといわざるを得ない。
      ｂ労働時間以上に基づいて，Ｃの被告滞在中における時間外労働時間につき，厚生労働省労働基準局労災補償部補償課職業病認定対策室「脳・心臓疾患の労災認定実務要領」（平成１５年３月・甲７２。
      以下「本件実務要領」という。
      ）に当てはめて計算すると，下記のとおりとなる（別紙１参照）。
    </主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
