<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成19(行ウ)82</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求事件（住民訴訟）</事件名>
      <裁判年月日>平成23年02月02日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>大阪地方裁判所　　第２民事部</裁判所名・部>
      <判示事項の要旨>?大東市から人権啓発団体に対する補助金が同団体での勤務の実態がほとんどない職員の人件費に充てられており，当該人件費に相当する部分の補助金支出は公益上の必要性を欠き違法であるなどと主張してされた地方自治法２４２条の２第１項４号に基づく損害賠償等の請求，及び?大東市が同和運動団体に臨時職員を派遣しその給与等を負担したことが，公益法人等への一般職の地方公務員の派遣等に関する法律に違反するなどと主張してされた地方自治法２４２条の２第１項４号に基づく損害賠償等の請求が，いずれも一部容認された事例。</判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20110425135101.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=81270&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成19(行ウ)82</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求事件（住民訴訟）</事件名>
      <裁判年月日>平成23年02月02日</裁判年月日>
      <裁判所名>大阪地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20110425135101.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=81270&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主１文本件訴えのうち，次の各請求に係る部分をいずれも却下する。
      (1)Ａに対する補助金の支出が違法であるとして，Ａ，Ｐ１及びＰ２に対する請求を求める主位的請求のうち平成１６年度及び平成１７年度の各補助金の支出に関する部分，Ｐ３に対する賠償命令を求める主位的請求，Ｐ４に対する賠償命令を求める請求並びにＰ５に対する賠償命令を求める請求のうち平成１７年度の補助金の支出に関する部分(2)Ａに対しＰ１の給与等相当額の補助金を交付することが共同不法行為であるとして，Ｐ２に対する請求を求める予備的請求のうち平成１６年度及び平成１７年度の各補助金の交付に関する部分並びにＰ３に対する賠償命令を求める予備的請求２(1)被告は，Ａ，Ｐ１及びＰ２に対し，各自７０９万６６２１円及びこれに対する平成１９年４月１日から支払済みまで年５分の割合による金員を大東市に支払うよう請求せよ。
      (2)被告は，Ａ及びＰ１に対し，連帯して１７６５万７１４１円及び内９５４万５９９０円については平成１７年４月１日から，内８１１万１１５１円については平成１８年４月１日から，それぞれ支払済みまで年５分の割合による金員を大東市に支払うよう請求せよ。
      (3)被告は，Ｐ５に対し，７０９万６６２１円及びこれに対する平成１９年４月１日から支払済みまで年５分の割合による金員の賠償の命令をせよ。
      ３(1)被告は，Ｂ及びＰ２に対し，各自６３万６４００円及び内２１万８７００円については平成１８年４月１日から，内４１万７７００円については平成１９年４月１日から，それぞれ支払済みまで年５分の割合による金員を大東市に支払うよう請求せよ。
      (2)原告のＰ６及びＰ７に対する賠償命令を求める請求をいずれも棄却1する。
      ４訴訟費用はこれを５分し，その１を原告の負担とし，その余を被告の負担とする。
      事第１実及び理由請求【Ａ補助金関係】１(1)被告は，Ａ，Ｐ１及びＰ２に対し，連帯して２４７５万３７６２円及び内９５４万５９９０円については平成１７年４月１日から，内８１１万１１５１円については平成１８年４月１日から，内７０９万６６２１円については平成１９年４月１日から，それぞれ支払済みまで年５分の割合による金員を大東市に支払うよう請求せよ。
      (2)被告は，Ｐ３に対し，９５４万５９９０円及びこれに対する平成１７年４月１日から支払済みまで年５分の割合による金員の賠償の命令をせよ。
      ２(1)被告は，Ｐ４に対し，１４４８万０００３円及び内９５４万５９９０円については平成１７年４月１日から，内４９３万４０１３円については平成１８年４月１日から，それぞれ支払済みまで年５分の割合による金員の賠償の命令をせよ。
      (2)被告は，Ｐ５に対し，１０２７万３７５９円及び内３１７万７１３８円については平成１８年４月１日から，内７０９万６６２１円については平成１９年４月１日から，それぞれ支払済みまで年５分の割合による金員の賠償の命令をせよ。
      【アルバイト職員給与関係】３被告は，Ｂ及びＰ２に対し，連帯して６３万６４００円及び内２１万８７００円については平成１８年４月１日から，内４１万７７００円については平成１９年４月１日から，それぞれ支払済みまで年５分の割合による金員を大東市に支払うよう請求せよ。
      2４(1)被告は，Ｐ６に対し，５５万８７７０円及び内２１万８７００円については平成１８年４月１日から，内３４万００７０円については平成１９年４月１日から，それぞれ支払済みまで年５分の割合による金員の賠償の命令をせよ。
      (2)被告は，Ｐ７に対し，７万７６３０円及びこれに対する平成１９年４月１日から支払済みまで年５分の割合による金員の賠償の命令をせよ。
      第２事案の骨子本件は，大東市の住民である原告が，Ａ（通称「Ｄ」）に対する補助金の交付やＥに対する職員の派遣を問題として，地方自治法２４２条の２第１項４号に基づき，被告に対し，損害賠償請求することなどを求めた住民訴訟である。
      １【Ａ補助金関係】本件のうち請求１及び２については，原告が，大東市がＡに対しＡの職員として採用されたＰ１の給与等として毎年多額の金銭を補助金として交付してきたことは公益上の必要性を欠く違法なものであるなどと主張して，平成１６年度から平成１８年度までに大東市からＡに交付された補助金（以下，各年度ごとに「平成１６年度補助金」などといい，併せて「本件各補助金」という。
      ）のうち，Ｐ１の給与等相当額に当たる合計２４７５万３７６２円につき，(1)請求１記載のとおり，①主位的に，本件各補助金の支出（厳密には，補助金交付決定，支出命令及び支出の各行為であるが，適宜，これらを併せて「支出」とのみ表記する。
      ）が違法，無効であることを理由として，Ａ及びＰ１に対して不当利得返還請求をすることを，市長であるＰ２に対して不法行為に基づく損害賠償請求をすることを，助役であったＰ３に対して同法２４３条の２第１項の賠償命令をすることをそれぞれ求め，②予備的に，Ａに対しＰ１の給与等相当額の補助金を交付することが，Ｐ２，Ｐ３，Ａ及びＰ１による共同不法行為であるとして，Ｐ２，Ａ及びＰ１に対して不法行為に基づく損害賠償請求をすることを，Ｐ３に対して賠償命令をすることをそれぞれ求め，③Ａ及びＰ１3につき，主位的請求及び予備的請求が認められない場合の再予備的に，本件各補助金交付決定の取消しを前提として，同人らに対して不当利得返還請求をすることを求め，さらに，(2)請求２記載のとおり，収入役であったＰ４及びＰ５に対して賠償命令をすることを求めた事案である。
      ２【アルバイト職員給与関係】本件のうち請求３及び４については，原告が，大東市がＥにアルバイト職員を派遣しその給与等を負担したことは，「公益法人等への一般職の地方公務員の派遣等に関する法律」（平成１８年法律第５０号による改正前のもの。
      以下「地方公務員派遣法」という。
      ）に違反するなどと主張して，平成１８年にＥに配置されていた各アルバイト職員（以下「本件アルバイト職員」という。
      ）に対し大東市が同年中に支出した給与等合計６３万６４００円につき，(1)請求３記載のとおり，Ｂに対して不当利得返還請求をすることを，Ｐ２に対して不法行為に基づく損害賠償請求をすることをそれぞれ求め，さらに，(2)請求４記載のとおり，出納室長であったＰ６及び出納室長代理であったＰ７に対して賠償命令をすることを求めた事案である。
      第３１法令等の定め【Ａ補助金関係】(1)地方自治法２３２条の２普通地方公共団体は，その公益上必要がある場合においては，寄附又は補助をすることができる。
      (2)大東市補助金交付規則（平成１２年３月１７日大東市規則第１４号，甲６）ア４条市長は，補助金等の交付の申請を受けたときは，当該申請に係る書類等により，当該申請に係る補助金等の交付が法令，条例若しくは規則又は予算で定めるところに違反しないかどうか，補助事業の目的及び内容が適正4であるかどうか，金額の算定に誤りがないかどうか等を審査し，補助金等を交付すべきものと認められたときは，補助金等の交付の決定をするものとする。
      イ１２条１項市長は，補助金等の交付を受けた補助事業者が，次の各号のいずれかに該当するときは，補助金等の交付の決定の全部又は一部を取り消すことができる。
      １号補助金等を当該補助事業以外の用途に使用したとき２号補助金等の交付決定の内容又はこれに付した条件その他この規則又はこれに基づく市長の指示に違反したとき３号（以下略）(3)Ａ補助金交付要綱（平成１４年３月２５日大東市要綱第２７号，甲７）２条補助金交付の対象は，Ａとし，交付対象となる経費は，次に掲げるものとする。
      (1)人権教育及び人権啓発に関する事業費(2)協議会の運営に要する人件費２【アルバイト職員給与関係】(1)地方公務員派遣法２条１項任命権者は，次に掲げる団体（公益法人等）のうち，その業務の全部又は一部が当該地方公共団体の事務又は事業と密接な関連を有するものであり，かつ，当該地方公共団体がその施策の推進を図るため人的援助を行うことが必要であるものとして条例で定めるものとの間の取決めに基づき，当該公益法人等の業務にその役職員として専ら従事させるため，条例で定めるところにより，職員（条例で定める職員を除く。
      ）を派遣することができる。
      １号民法（平成１８年法律第５０号による改正前のもの。
      ）３４条の規定5により設立された法人２号地方独立行政法人法５５条に規定する一般地方独立行政法人３号特別の法律により設立された法人（前号に掲げるもの及び営利を目的とするものを除く。
      ）で政令で定めるもの４号地方自治法２６３条の３第１項に規定する連合組織で同項の規定による届出をしたもの条例第２号，甲１１）ア２条任命権者は，公益法人等（地方公務員派遣法２条１項に規定する公益法人等をいう。
      ）のうち次の各号に掲げるものとの間の取決めに基づき，当該公益法人等の業務にその役職員として専ら従事させるため，職員（同条例３条１項各号に定める職員を除く。
      ）を派遣することができる。
      １号大東市が基本金その他これに準ずるものを出資し，かつ，大東市内に主たる事務所を有する法人で，規則で定めるもの２号前号に掲げるもののほか，その業務の全部又は一部が大東市の事務又は事業と密接な関連を有するものであり，かつ，大東市がその施策の推進を図るため人的援助を行うことが必要であるもので，規則で定めるものイ３条１項地方公務員派遣法２条１項に規定する条例で定める職員は，次の各号に掲げる職員とする。
      １号臨時的に任用される職員その他の法律により任期を定めて任用される職員（かっこ内略）２号（以下略）第４前提となる事実（当事者間に争いのない事実及び証拠等により容易に認めら6れる事実。
      以下，書証番号は特に断らない限り枝番号を含むものとする。
      ）１当事者等(1)原告は大東市の住民である。
      (2)Ｐ２は平成１２年５月５日から大東市の市長の職にある者である。
      Ｐ３は平成１３年９月７日から平成１９年３月３１日まで同市の助役の職にあった者であり，１００万円未満の補助金の交付決定の専決権限を有し，かつ，大東市長が不在のときに同市長の決裁事項についての代決権限を有していた者である（大東市事務決裁規程７条，１１条）。
      (3)Ｐ４は平成１３年１０月から平成１７年９月まで大東市の収入役の職にあった者であり，Ｐ５は同年１０月から同市の収入役の職にあった者である。
      Ｐ６は，平成１８年当時，大東市の出納室長の職にあった者であり，職員の報酬，給料等を専決により支出する権限を有していた者である（当時の大東市収入役事務決裁規程３条(1)）。
      Ｐ７は，平成１８年当時，大東市の出納室長代理の職にあった者であり，出納室長の専決事項について，室長が不在のときに代決することができる権限を有していた者である（同規程５条２項）。
      (4)Ａは，平成１４年３月にＣを含む大東市のＦ４団体（Ｃ，Ｇ，Ｈ，Ｉ）が統合され，同年４月に発足した団体であり，人権教育及び人権啓発を推進することにより，市民の人権尊重と，その精神の涵養を図り，差別の撤廃をめざし，個人の尊厳が確立された明るいまちづくりを進めていくことを目的とする団体である。
      Ｅは，大東市において同和問題に係る当事者団体として活動してきたものである。
      (5)Ｐ１は，Ｅの役員やＣの事務局長を務めるなど大東市の同和行政に強い影までＡにおいて常勤職員として雇用されていた者である。
      7Ｋは，Ｌを前身として平成１４年７月に発足した団体であり，Ｐ１が事務局長を務めている。
      ２国の同和行政の経緯(1)国において，昭和４０年８月にα答申が出され，昭和４４年，１０年間の時限法として同和対策事業特別措置法（以下「同対法」という。
      ）が制定され，全国的に本格的な同和事業が実施されることとなった。
      同対法は３年間延長されたが，昭和５７年４月，５年間の時限法として，同対法の枠組みを基本的に引き継いだ地域改善対策特別措置法が施行された。
      (2)昭和６２年４月，５年間の時限法として地域改善対策特定事業にかかる国の財政上の特別措置に関する法律（以下「地対財特法」という。
      ）が施行された。
      地対財特法は，平成４年と平成９年にそれぞれ５年間延長された後，平成１４年３月３１日をもって失効した。
      ３本件各補助金の支出(1)Ａと大東市（大東市長Ｐ２）は，平成１４年４月１日，ＡがＰ１を雇用する当たっての協定（以下「本件協定」といい，その協定書（甲８）を「本件協定書」という。
      なお，その趣旨については後述のとおり争いがある。
      ）を締結した。
      本件協定書には，次の内容が記載されている。
      「平成１４年４月１日設立のＡ（以下「甲」という）が，Ｐ１氏を雇用するにあたり，大東市（以下「乙」という）との間に，下記のことについて，協定を締結する。
    </主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
