<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成17(ワ)17</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成23年04月28日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>札幌地方裁判所　　民事第3部</裁判所名・部>
      <判示事項の要旨>原告らが，台風の影響で沙流川の支川が氾濫して浸水被害を受けたのは，支川の沙流川への流入地点に設置されている樋門の操作員を災害発生の危険が急迫するより５０分ほども早く退避させた鵡川河川事業所長の過失により発生したものであるとした上で，原告らが被った損害は，樋門を閉扉した場合の内水氾濫のみによる被害と比較し，増加した水量及び汚泥量によって拡大された被害に限られるとして，国家賠償法に基づく損害賠償請求が一部認容された事例</判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20110729131426.pdf</PDF>
        <PDF type="別紙１">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20110728172502-1.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=81529&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主１文被告は，原告Ｄ以外の各原告に対し，次の(1)ないし(8)の金員及びそれら金員に対する平成１５年８月１１日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      (1)Ａ牧場こと原告Ｂに対し８４９万６１８３円(2)原告Ｃに対し３６８万０５６０円(3)原告Ｅに対し２６９万９７０２円(4)原告Ｆに対し２１３万３６３１円(5)原告Ｇに対し１２８万１８８８円(6)原告Ｈに対し９８万４４６０円(7)原告Ｉに対し４９０万５２５５円(8)原告Ｊ商事に対し７７２万２０３７円２原告Ｄの請求及びその余の原告らのその余の請求をいずれも棄却する。
      ３訴訟費用は，これを１０分し，その３を被告の，その余を原告らの負担とする。
      ４この判決は，主文１項に限り，仮に執行することができる。
      ただし，被告が，各原告に対し，次の(1)ないし(8)の各金額の担保を供するときは，その仮執行を免れることができる。
      (1)Ａ牧場こと原告Ｂに対し５９４万円(2)原告Ｃに対し２５７万円(3)原告Ｅに対し１８８万円(4)原告Ｆに対し１４９万円(5)原告Ｇに対し８９万円(6)原告Ｈに対し６８万円(7)原告Ｉに対し３４３万円(8)原告Ｊ商事に対し５４０万円事第１１実及び理由請求等請求等被告は，各原告に対し，次の(1)ないし(9)の金員及びそれら金員に対する平成１５年８月１１日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      (1)Ａ牧場こと原告Ｂに対し３５９１万１５９８円(2)原告Ｃに対し９４８万９７００円(3)原告Ｄに対し１０３万７０２１円(4)原告Ｅに対し２９２万６０００円(5)原告Ｆに対し８２７万７３９８円(6)原告Ｇに対し７１６万１８９５円(7)原告Ｈに対し３８９万３１２３円(8)原告Ｉに対し１６２９万４９８９円(9)原告Ｊ商事に対し７７２万２０３７円２請求の概要原告らは，平成１５年８月９日から翌１０日にかけて，北海道南部の日高地方の沖合を台風１０号が通過した際の大雨で，同月１０日未明，日高地方を流れる一級河川沙流川の下流部右岸の富川北地区が浸水した水害（以下「本件水害」という。
      ）により財産的損害を受けたと主張し，沙流川の管理者である被告に対し，国家賠償法に基づき損害賠償を求めた。
      なお，本判決において，水位や地盤高等の高さをいう場合，すべて標高，すなわち，東京湾平均海面をゼロメートルとする高さである。
      第２前提事実以下の事実は，争点摘示の前提となる事実関係である（証拠により認定した事実は証拠番号を括弧内に掲記し，その余は当事者間に争いがない。
      ）。
      １沙流川及び富川北地区(1)沙流川は，日高山脈（日勝峠付近）に源を発し，ウエンザル川，ペンケヌシ川，パンケヌシ川，千呂露川等と合流し，平取町で額平川等と合流して，日高町（旧門別町）富川で太平洋に注ぐ，流路延長１０４キロメートル，流域面積１３５０平方キロメートルの一級河川である。
      河口から約２１キロメートルには，二風谷（にぶたに）ダムが設置され，これより下流にダムはない。
      沙流川及び額平川には，別紙１（添付省略）のとおり，支川が本川に流れ込む場所の堤防に樋門（ひもん）又は樋管（ひかん）が設置されている。
      (2)富川北地区は，沙流川右岸に沿って，河口近くの沙流川橋より上流の地区であり，同地区では，支川として河口側から順に普通河川コンカン川，同ミドリ川及び同エショロカン沢川の３支川（以下「本件３支川」といい，本件３支川の樋門（順にコンカン川樋門，栄町樋門，富川Ｄ樋門）を「本件３樋門」という。
      ）が沙流川に流入している。
      本件３支川の流域面積は，別紙２（添付省略）のとおり，非常に小さく，それぞれ，コンカン川が０．１４２平方キロメートル，ミドリ川が４．０２平方キロメートル，エショロカン沢川が８．４９平方キロメートルである（乙４２）。
      (3)本件水害は，本件３支川の流域面積のうち，国道２３７号線の東側において生じた。
      本件水害が生じた地区の河川，道路，堤防，樋門の位置関係は，別紙３（添付省略）の略図のとおりである。
      本件３支川の樋門水路（堤防下の水路）への流入地点における川岸の最低地盤高は，コンカン川が６．１メートル，ミドリ川が６．２メートル，エショロカン沢川が５．４メートルである。
      コンカン川流入地点とミドリ川流入地点の間には，堤防の内側に沿って長さ約２００メートルにわたり，周囲より標高が低い窪地（以下「窪地部分」という。
      ）が幅約１０メートル前後で延びており，その最低地盤高は５．６メートルである。
      (4)原告らは，富川北地区に居住し，店舗を設置し，又は農地若しくは牧場を所有していた者であり，その住宅等の所在地は，概ね，別紙３のとおりである。
      原告Ｅ宅や原告Ｇ宅の裏手（東側）ガレージは窪地部分に面している。
      ２沙流川の管理に関する法令の定め(1)一級河川である沙流川の河川管理者は国土交通大臣であるところ（河川法９条１項），同大臣は河川の管理に関する権限の一部を北海道開発局長に委任している（同法９８条，河川法施行令５３条）。
      北海道開発局長は，室蘭市，苫小牧市，登別市，伊達市，胆振及び日高支庁（当時）管内における北海道開発局の所掌に係る事業の実施に関する事務を室蘭開発建設部に分掌させている（北海道開発局組織規則（平成１３年１月６日国土交通省令第２２号）９３条１項）。
      (2)室蘭開発建設部は，沙流川左岸は沙流郡ａ町字ｂｃ番のｄ地先から河口まで，右岸は同字ｅ番のｆ地先から河口までの改良工事，維持，修繕その他の管理に関する事項を，同部所属の鵡川河川事業所（以下「事業所」といい，鵡川河川事業所長を「事業所長」という。
      ）に分掌させていた（北海道開発局開発建設部組織規則（平成１３年１月６日北開局総第２号）３８条１項）。
      なお，事業所は，平成１６年４月１日に廃止された。
      (3)河川管理者は，ダム，堤防，樋門の管理責任を負うが，水防責任を負うわけではない。
      水防は，市町村の責務であり（水防法３条），水防管理者は，原則として市町村長である（水防法２条２項）。
      水防管理者は，水防事務を処理するため，水防団を置くことができ，水防団及び消防機関は，水防に関しては水防管理者の所轄下で行動するものとされている（水防法５条。
      以下「水防機関」という場合，水防管理者を長として行動する水防団及び消防機関を総称するものである。
      ）。
      水防機関は，水防のための装備を有し，増水した河川付近で活動を行うが，非常時においても，樋門等の河川設備の管理や操作を行う権限はない。
      ３沙流川の整備状況等(1)沙流川では，昭和２５年の北海道開発法の制定以降，被告により，本格的な改修工事が進められてきた。
      昭和４０年４月１日に河川法が施行された後も国費による改修工事が続けられ，昭和４４年３月２８日策定の沙流川水系工事実施基本計画に基づき，堤防の新設等が実施された。
      平成９年の河川法一部改正に伴い導入された新たな河川整備計画制度の下，平成１１年１２月に沙流川水系河川整備基本方針（乙３），平成１４年７月に沙流川水系河川整備計画（乙１）が策定された。
      この整備計画は，向こう約２０年間の河川工事等を計画するものである。
      この基本方針・整備計画のとおり築堤された堤防が「完成堤防」と呼ばれ，そうではない堤防が「暫定堤防」と呼ばれる。
      (2)本件水害の時点で，沙流川の右岸では，河口から上流約６キロメートルの範囲で完成堤防であり，その高さは約９メートルである。
      ここより上流では断続的に暫定堤防が残る状態となっており，河口から７．４キロメートル程度上流の部分（富川Ｇ樋門よりも上流）の流下能力が最も小さい（乙５，８３，証人Ｋ）。
      本件３樋門付近の完成堤防は，天端が舗装道路となっている。
      (3)沙流川には，河口からの距離２．７キロメートルの地点に富川水位・流量観測所（以下「富川観測所」という。
      ）が，同じく１５．６３キロメートルの地点に平取水位・流量観測所（以下「平取観測所」という。
      ）が設置されている。
      両観測所は，河口から１０．４キロメートルの地点を境に，下流側全域を富川観測所が，上流側を平取観測所がそれぞれ受持区域としている。
      (4)河川管理者は，河川管理の対応や対外的な情報提供の目安とするため，水位・流量観測所ごとに，次のとおり４種類の水位の基準を設定し，水位及び流量を時々刻々と観測している。
      「指定水位」水防機関が水防活動を行うための体制を執る目安となる水位である。
      「警戒水位」河岸の崩壊，洗掘等の災害が発生する可能性があるため，災害に備えて水防機関に出動を要請し，警戒にあたる必要がある水位である。
      「危険水位」増水した河川の水が破堤等により氾濫するおそれがある水位である。
      堤防や川の改修状況に応じ洪水による氾濫等の危険度を判断して設定されている。
      受持区域内の堤防が全部完成堤防である場合，次の計画高水位と危険水位は同じである。
      しかし，受持区域内に暫定堤防がある場合，暫定堤防を基準として危険水位が定められる。
      「計画高水位」河川整備の目標としている水位。
      計画上の堤防や川の横断面が完成している場合に，計画規模の洪水を安全に流下させることができる水位である。
      (5)前記水位は，次のとおりである。
      富川観測所と平取観測所のいずれの受持区域内にも暫定堤防があり，暫定堤防部分での氾濫が生じるかどうかで危険水位が定められる結果，危険水位が計画高水位を大きく下回っている。
      富川観測所平取観測所指定水位３．５０メートル２３．００メートル警戒水位４．５０メートル２４．１０メートル危険水位６．３０メートル２５．９０メートル計画高水位７．０６メートル２７．５５メートル(6)事業所は，沙流川とは水系が異なる鵡川沿いの鵡川町（当時）の市街地に置かれ，沙流川からは約１０キロメートル離れていたが，河川情報システムと呼ばれるオンライン機器によって，①沙流川流域１６地点と流域平均の１０分毎の雨量と累計雨量，②所管の水位・流量観測所の１０分毎の外水位と流量，③二風谷ダム関係の諸数値，④流域雨量予測（気象協会が３時間ごとに発表するもの）を把握できるようになっていた。
      このほか，事業所では，ファクシミリや電話によって，⑤室蘭開発建設部治水課から提供される外水位予測結果，⑥同課からの警戒態勢等の連絡，⑦二風谷ダム管理所からのダムの操作情報，⑧室蘭地方気象台からの気象関係情報等の随時の情報提供を受け，さらに監視カメラ映像によって沙流川の本川や堤防の映像を常時確認できる態勢を整えていた（乙５，３６，３９，４０，８２）。
      ４樋門(1)樋門とは，河川堤防を横断して設けられる函渠構造物で，河川堤防の効用も備えた河川管理施設である（河川法３条２項）。
      平常時は門扉を開けておくことにより堤内地の雨水，工場等から河川への排水等の機能を果たすが，洪水時に本川の水位（外水位という。
      一般に本川やその流水は外水，支川やその流水は内水と呼称される。
      ）が支川の水位（内水位）を上回り，樋門水路を通じ本川の水が堤内側に流れる逆流状態になった場合には，門扉を閉じることにより，逆流を防止するという機能を担う。
      その構造の概要は別紙４（添付省略）のとおりである。
      (2)沙流川における樋門等の管理者は，河川管理者である国土交通大臣であり（河川法９条１項，３条１項），実際の樋門操作は，北海道開発局長が定めた操作要領に基づき，国土交通大臣から委嘱を受けた樋門操作員が行うこととされていた（「直轄河川維持修繕の実施について」（昭和４６年３月２６日建設省河治発第２３号第四の六(1)，第四の五。
      乙２０））。
      そして，本件３樋門については，北海道開発局長が定めた「北海道開発局水門等管理規程」（昭和５５年２月１５日北開局建第２８１号。
      乙２４）を受けて，室蘭開発建設部長が，樋門毎に操作要領（平成６年４月１日室建管第９９０号。
      乙２６の１ないし３）を定めており，これに基づき樋門操作員に操作を行わせていた。
      本件３樋門の要領は，樋門の名称，支川の名称，基準として定める外水位の数値が異なる以外，同内容である（以下，まとめて「本件操作要領」という。
      ）。
      また，室蘭開発建設部長は，「水門等操作員就業規則」（平成６年４月１日室建管第９９０号。
      乙２７）を定めており，これにより，樋門操作員は，①操作要領等に基づき樋門等の操作を行う義務を負うほか（２条１項），②警戒体制に入ったときは，１時間又は３０分ごとに当該樋門に設置された量水標（水位計測のために設置された物差し）により，外水位及び内水位を目視により観測しなければならず（４条），③病気等により操作ができない場合は事前に事業所長に届け出て承認を得なければならない（２条４項）。
      本件３樋門の樋門操作員は，一般職の国家公務員である（乙３７）。
      (3)本件操作要領３条は，洪水時の操作として，外水位が基準値（コンカン川樋門で５．２メートル，その他の樋門で５．５メートル）以上のとき，①外水が支川に逆流を始めるまでの間は開扉し，②外水が支川に逆流し始めたときは閉扉し，③閉扉状態で外水位が内水位より低下した場合は開扉するものと定めている。
      また，本件操作要領５条は，事故その他やむを得ない事情があるときは，本件３樋門の管理を分掌している事業所長の指示により，必要な限度において前２条の規定する方法以外の方法により樋門を操作することができるものと定めている（乙２６の１ないし３）。
      ５本件水害以前の浸水等沙流川流域は，これまで数回の洪水に見舞われており，過去の主な洪水の概要は別紙５（添付省略）のとおりである。
      ６本件水害の発生（以下，平成１５年８月の日付については，日のみを記載することとするほか，同月９日午後と翌１０日午前については時刻のみを表記することがある。
      ）(1)沙流川水系では，８日に寒冷前線が通過して降雨があったが，雨は一旦止んだ。
      しかし，この前線が北海道の南海上に停滞したところに，大型で強い台風１０号が接近したため，９日朝から前線の活動が活発化し，台風本体の雨と重なって強い雨が降り始めた。
      室蘭地方気象台は，同日午前１１時，胆振・日高地方全域に大雨洪水警報を発令した。
      台風は，同日夜遅くに北海道に近づき，翌１０日午前２時過ぎに襟裳岬付近を通過して，十勝，釧路地方の海岸沿いを北東へ進み，午前６時に根室の北で温帯低気圧に変わった。
      これに伴い，沙流川流域の降雨も１０日未明には止んだ（甲１）。
      (2)日高雨量観測所で９日に観測された日雨量３０８ミリメートルと最大１時間雨量４８ミリメートルは，いずれも観測史上最高値であった（甲１，乙８）。
      沙流川流域では９日午後から非常に強い降雨があり，その影響で沙流川の水位は上昇を続け，平取観測所で９日午後６時５０分に，富川観測所で午後７時４０分に警戒水位を超過した（甲１）。
      (3)二風谷ダムでは，流入量が増加したことから，９日午後９時１９分以降，ダムからの放水量を増加させる措置（洪水調整）を開始した。
      洪水調整における放水量は，ダム湖への自然流入量よりも少なくするものとされていたが，ダム湖への自然流入量の増加が大きかったため，放水量は増加し続けた。
      洪水調整開始後もダム湖の貯水位の上昇が続き，サーチャージ水位（洪水時にダムが洪水調節をして貯留する際の最高水位）に迫ったことから，二風谷ダム管理所は，貯水位の上昇を抑制するため，１０日午前１時２７分から，放水量を流入量に近づくまで増加させる操作（以下「ただし書き操作」という。
      ）を開始した。
      洪水調整開始後の放水量，富川観測所の水位及び流量は，別紙６（添付省略）のとおり推移した（甲２，乙３９，５３）。
      (4)９日以来の降雨及びただし書き操作により河川流量が増加した結果，沙流川の樋門等の多くは，別紙７（添付省略）のとおり，９日午後５時以降，樋門操作員により順次閉扉された。
      事業所長（Ｌ）は，１０日午前１時５分，本件３樋門の閉鎖を指示することなく樋門操作員を退避させる指示を出し（以下「本件退避指示」という。
      ），実際に樋門操作員が樋門から離れて退避したため，本件３樋門はずっと開扉されたままであった。
      本件退避指示の後，本件３樋門で外水位が内水位を上回り，逆流が発生して外水が堤内に流入した。
      (5)沙流川の水位は，最終的には平取観測所では観測史上２番目となる２８．２９メートル（１０日午前３時２０分ころに達したと考えられる推測値）に達し，富川観測所でも１０日午前２時５０分に７．１２メートルとなって計画高水位を超過した後，午前４時２０分に観測史上最高となる最高水位７．６６メートルを記録するなど，いずれも計画高水位を上回る記録的な増水となった（甲１，乙１１～１３）。
      (6)雨脚は１０日午前１時を過ぎたころから急速に弱まり，午前３時にはほぼ雨が止んだ。
      その後，午前５時４０分に平取観測所で，午前９時に富川観測所で，それぞれ危険水位を下回り，同日午後６時に平取観測所で，同日午後８時に富川観測所で，それぞれ警戒水位を下回った（乙１３）。
      (7)沙流川流域の被災内容は，平取町で床上浸水４５戸，床下浸水２５戸，被害額１５９億０４８０万３０００円，門別町で床上浸水３４戸，床下浸水１４７戸，被害額２３５億９０１１万３０００円となった。
      また，沙流川水系の水害区域面積は，農地２９２万７６００平方メートル，宅地・その他２５万１１９６平方メートルであり，床上浸水が２５戸，床下浸水が５０戸であった。
      このうち本件３樋門付近の浸水面積は，５５．０ヘクタールであった（甲１，乙１４）。
      (8)原告らは，その所有する住宅，ガレージ，馬舎，ビニールハウスがかなりの長時間浸水し，建物，各種動産，農作物などが土砂ないし泥を被るという被害に遭った。
      第３争点及争点にする当事者当事者の争点及び争点に関する当事者の主張１本件の争点は，下記のとおりであり，争点に関する当事者の主張の要旨は，次項以下のとおりである。
    </主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
