<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成22(行ケ)10372</事件番号>
      <事件名>審決取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成23年07月20日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20110802085049.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=81542&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      判決言渡平成２２年（行ケ）第１０３７２号口頭弁論終結日審決取消請求事件（特許）判決原告安全興業株式会社訴訟代理人弁理士加川征彦同森本邦章被告株式会社八木熊被告フクビ化学工業株式会社被告両名訴訟代理人弁護士藤川義同雨宮沙耶花同岡筋泰之被告両名訴訟代理人弁理士戸川公二同中出朝夫同岡倉主人誠文１原告の請求を棄却する。
      ２訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求特許庁が無効２０１０－８０００７０号事件について平成２２年１０月２８日にした審決を取り消す。第２１事案の概要本件は，発明の名称を「プラスチック中空標示器」とし権利者を被告両名とする特許第２７５１００５号（請求項の数３。本件特許）につき，原告がその請求項１につき無効審判請求をしたところ，特許庁が請求不成立の審決をしたことから，これに不服の原告がその取消しを求めた事案である。２争点は，本件特許の特許請求の範囲請求項１記載の発明（以下「本件発明１」という。）は，平成６年法律第１１６号による改正前の特許法（以下「法」ということがある。 ３６条５項１号及び２号に規定する要件を満たしているか，）である。＜判決注＞ 平成６年法律第１１６号による改正前の特許法３６条及び３７条の規定は，次のとおりである。・法３６条（特許出願）１項： 特許を受けようとする者は，次に掲げる事項を記載した願書を特許庁長官に提出しなければならない。１特許出願人の氏名又は名称及び住所又は居所並びに法人にあっては代表者の氏名２３発明の名称４発明者の氏名及び住所又は居所２項： 願書には，明細書，必要な図面及び要約書を添付しなければならない。３項： 前項の明細書には，次に掲げる事項を記載しなければならない。１発明の名称２図面の簡単な説明３発明の詳細な説明４特許請求の範囲４項： 前項第３項の発明の詳細な説明には，その発明の属する技術の分野における通常の知識を有する者が容易にその実施をすることができる程度に，その発明の目的，構成及び効果を記載しなければならない。５項： 第３項第４号の特許請求の範囲の記載は，次の各号に適合するものでなければならない。１特許を受けようとする発明が発明の詳細な説明に記載したものであること。２特許を受けようとする発明の構成に欠くことができない事項のみを記載した項（以下「請求項」という。）に区分してあること。３その他通商産業省令で定めるところにより記載されていること。６項：（省略）７項：（省略）・法３７条２以上の発明については，これらの発明が１の請求項に記載される発明（以下「特定発明」という。 とその特定発明に対し次に掲げる関係を有する発明であるときは，）１の願書で特許出願することができる。１その特定発明と産業上の利用分野及び解決しようとする課題が同一である発明２その特定発明と産業上の利用分野及び構成に欠くことができない事項の主要部が同一である発明３その特定発明が物の発明である場合において，その物を生産する方法の発明，その物を使用する方法の発明，その物を取り扱う方法の発明，その物を生産する機械，器具，装置その他の物の発明，その物の特定の性質を専ら利用する物の発明又はその物を取り扱う物の発明４その特定発明が方法の発明である場合において，その方法の発明の実施に直接使用する機械，器具，装置その他の物の発明５第３１その他政令で定める関係を有する発明当事者の主張請求の原因(1)ア特許庁における手続の経緯被告両名は，平成６年６月１５日に，前記名称の発明につき特許出願（特願平６－１３２７４３号，公開特許公報は特開平８－３９５０号，請求項の数４）をし，その後の補正を経て平成１０年２月２７日に本件特許（請求項の数３）につき設定登録を取得していたところ，原告は，平成２２年４月１９日，本件特許の請求項１につき，下記無効理由１ないし３に基づき，特許無効審判請求をした。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
