<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成20(行ウ)114</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求事件（甲事件），損害賠償等請求事件（住民訴訟）（乙事件）</事件名>
      <裁判年月日>平成23年03月29日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>大阪地方裁判所　　第７民事部</裁判所名・部>
      <判示事項の要旨>地域福祉活動推進事業等を行う団体が，高齢者に対する食事提供サービス事業の実施のために交付を受けた補助金の一部を補助の対象に含まれない支出に充てたとして，市に対して不当利得返還義務等を負うとされた事例</判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20110906133305.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=81576&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成20(行ウ)114</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求事件（甲事件），損害賠償等請求事件（住民訴訟）（乙事件）</事件名>
      <裁判年月日>平成23年03月29日</裁判年月日>
      <裁判所名>大阪地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>市が社会福祉協議会に対して交付した補助金の一部がその交付決定を行うに際して定めた条件に反して支出されたことは違法であるから，市は当該社会福祉協議会等に対し当該支出相当額の不当利得返還請求権又は損害賠償請求権を有しているにもかかわらず，その行使を怠っているとして，地方自治法２４２条の２第１項４号に基づき，当該社会福祉協議会等に不当利得返還請求又は損害賠償請求をすることを市長に対して求める請求が，当該各請求権の消滅時効期間については同法２３６条１項は適用されないとされた上，一部認容された事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>市が社会福祉協議会に対して交付した補助金の一部がその交付決定を行うに際して定めた条件に反して支出されたことは違法であるから，市は当該社会福祉協議会等に対し当該支出相当額の不当利得返還請求権又は損害賠償請求権を有しているにもかかわらず，その行使を怠っているとして，地方自治法２４２条の２第１項４号に基づき，当該社会福祉協議会等に不当利得返還請求又は損害賠償請求をすることを市長に対して求める請求につき，当該交付は贈与契約の性質を有すると解されること，前記条件は補助金に係る予算執行の適正化を図る目的で定められたものであって，５年の消滅時効を認め権利義務を早期に確定させてしまうと，かえって当該目的に反する結果を招くことからすれば，当該各請求権は，行政上の便宜を考慮する必要がある金銭債権やそれに準ずるものには当たらないとみるのが相当であって，当該各請求権の消滅時効期間については同法２３６条１項は適用されないとした上，前記請求を一部認容した事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20110906133305.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=81576&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主１文被告は，被告補助参加人らに対し，連帯して３２７万８０９３円及び内３１８万１０２１円に対する平成２１年４月１日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払うよう請求せよ。
      ２甲事件原告らのその余の請求を棄却する。
      ３乙事件に係る訴えを却下する。
      ４訴訟費用（補助参加によって生じた費用を除く。
      ）の負担については以下のとおり定める。
      (1)甲事件原告らの負担甲事件原告らに生じた費用の５分の４，被告に生じた費用の５分の２(2)乙事件原告らの負担乙事件原告らに生じた費用の全部，被告に生じた費用の２分の１(3)被告の負担甲事件原告らに生じた費用の５分の１，被告に生じた費用の１０分の１５補助参加によって生じた費用の負担については以下のとおり定める。
    (1)甲事件原告らの負担甲事件原告らに生じた費用の５分の４，被告補助参加人らに生じた費用の５分の２(2)乙事件原告らの負担乙事件原告らに生じた費用の全部，被告補助参加人らに生じた費用の２分の１(3)被告補助参加人らの負担甲事件原告らに生じた費用の５分の１，被告補助参加人らに生じた費用の１０分の１</主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求（甲・乙事件共通）被告は，被告補助参加人らに対し，１５２８万０９１８円及びうち１１７５万０８２１円に対する平成２１年４月１日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払うよう請求せよ。1第２事案の概要１事案の骨子大阪市は，P 社会福祉協議会（被告補助参加人。以下「本件地域社協」という。）に対し，社会福祉法人 U 社会福祉協議会（以下「本件市社協」という。）及び社会福祉法人 V 社会福祉協議会（以下「本件区社協」という。）を通じて，本件地域社協が実施する高齢者食事サービス事業（以下「本件事業」という。）に係る補助金(以下｢本件補助金｣という｡)を交付している。本件は，大阪市の住民である原告ら（甲事件原告ら及び乙事件原告らをいう。以下特記しない限り同じ。）が，本件地域社協が本件補助金の一部を目的外に支出し，又は違法に保有していると主張して，被告に対し，ⅰ本件地域社協に対しては，不当利得返還請求又は一般社団法人及び一般財団法人に関する法律７８条の準用に基づく損害賠償請求として，ⅱ本件地域社協の代表者会長であるＱ（被告補助参加人。以下「Ｑ」という。）に対しては，不法行為に基づく損害賠償請求として，それぞれ１５２８万０９１８円及びうち１１７５万０８２１円に対する平成２１年４月１日から支払済みまで年５分の割合による金員の支払請求をすることを求める住民訴訟である。原告らは，本件地域社協に交付された本件補助金の一部につきそれぞれ各年度の末日に返還義務が確定し，その翌日から法定利息又は遅延損害金（以下，併せて「法定利息等」ということがある。）が発生することを前提として，不当利得金又は損害賠償金並びにこれらに対する返還義務の発生日の翌日（ただし，平成９年度までに交付された本件補助金については平成１０年４月１日）から支払済みまでの法定利息等の支払を求めるよう請求している。２前提事実（争いがないか，各項掲記の証拠及び弁論の全趣旨により容易に認められる事実）(1)ア当事者等原告らは，大阪市の住民である。2イ本件市社協は，大阪市内において設立された市町村社会福祉協議会（社会福祉法１０９条１項）である。ウ本件区社協は，大阪市 a 区内において設立された地区社会福祉協議会（社会福祉法１０９条２項。以下，大阪市内に設立された地区社会福祉協議会一般を単に｢区社協｣という｡）の１つである。エ本件地域社協は，大阪市 a 区内にある地域社会福祉協議会（大阪市内においておおむね小学校区ごとに設立された地域福祉活動推進事業等を行う権利能力なき社団。以下単に「地域社協」という。）の１つであり，本件市社協及び本件区社協に参加している。Ｑは，平成１０年度から現在まで本件地域社協の代表者である会長の地位にある。（以上アからエまでにつき，争いがない）(2)ア本件事業の概要本件事業は，本件市社協が承認した区社協又は地域社協がボランティア等の協力を得て，配食又は会食により，大阪市内に居住するおおむね６５歳以上の者であって，ⅰに属するもの，ⅲ一人暮らしであるもの，ⅱ寝たきり状態にあるもの，ⅳ高齢者のみの世帯ⅰからⅲまでに準ずるものであって，食事サービスを受けることを必要とするものに，食事を提供する事業である（本件補助金の交付に係る申請，決定等について必要な事項を定めた大阪市高齢者食事サービス事業補助金交付要綱（平成元年４月１日大阪市民生局要綱第３号，以下「本件要綱」という。）４条，５条。乙１の１）。本件事業における配食又は会食の提供方法については，ボランティアが調理したものを提供する方法を採る地域社協と，業者から購入したものを提供する方法を採る地域社協とが存在する（乙７，８）。イ本件地域社協では，昭和５９年から本件事業を実施しており，上記アの3提供方法のうち，ボランティアが調理したものを提供する方法を採っている。Ｑは，本件地域社協において本件事業を主管する食事サービス委員会（以下「本件委員会」という。）の委員長を務めている。（争いがない）(3)ア本件補助金に関する大阪市の規定平成１０年度から平成１２年度まで平成１０年４月１日当時施行されていた本件要綱（平成１３年大阪市民生局要綱第２号による改正前のもの。）の内容は，以下のとおりである（乙２３）。(ア)補助金交付の対象となる経費は，本件事業を行うために要する経費であって，下記の経費とし，同額を交付する（５条，４条及び別表）。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
