<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成21(わ)2764</事件番号>
      <事件名>強姦致死，殺人，死体遺棄被告事件</事件名>
      <裁判年月日>平成23年07月21日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>千葉地方裁判所　　刑事第２部</裁判所名・部>
      <結果>その他</結果>
      <判示事項の要旨>１　被告人が，女性の頸部を圧迫して窒息死させた，という事案について，被告人に殺意があったと認定した事例　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　２　被告人が，女性を強姦した後，その頸部を圧迫して窒息死させた，という事案について，頸部圧迫行為は，強姦の犯行の発覚を防ぐため，強姦行為と場所的に接着して行われたが，時間的に接着して行われたものとはいえず，被告人に強姦の意思が継続していたとも認められないとして，頸部圧迫行為は強姦行為に随伴するものとまではいえないから，被告人には，強姦致死罪は成立せず，強姦罪及び殺人罪が成立するにとどまる，とされた事例　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　３　被告人が，女性を強姦した後，同女を殺害した上，その死体を遺棄した，という事案について，被告人を無期懲役に処した事例</判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20110909150119.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=81605&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文被告人を無期懲役に処する。
      未決勾留日数中３７０日をその刑に算入する。
    理由（罪となるべき事実）となるべき事実）</主文前>
    <事実>
      被告人は，第１平成１９年３月２５日頃，千葉県市川市ａｂ丁目ｃ番ｄ所在のｅの当時の被告人方において，Ａ（当時２２歳）に対し，その顔面等に打撃を加えた上，結束バンドを用いて両手首等を拘束するなどし，これらの暴行により同人の反抗を抑圧して，強いて同人を姦淫し第２同日頃から同月２６日頃までの間，前記の当時の被告人方において，前記第１の犯行の発覚を防ぐため，前記Ａに対し，殺意をもって，その頸部を圧迫し，よって，その頃，同所において，同人を窒息死させて殺害し第３同月２６日頃，前記の当時の被告人方において，前記Ａの死体を浴槽の中に入れて土で埋めるなどし，もって死体を遺棄したものである。（証拠の標目）証拠の標目）省略（争点に対する判断）争点に する判断）判断１本件の争点(1) 本件強姦致死，殺人被告事件の公訴事実の要旨は，被告人は，平成１９年（以下，日付はすべて平成１９年のものである。）３月２５日頃，当時の被告人の住居であるｅ（以下「被告人方」という。）において，Ａ（以下「被害者」という。）に対し，その顔面等をげん骨等で多数回殴り，結束バンド及び粘着テープを用いて両手首等を緊縛した上，殺意をもって，その頸部を圧迫するなどし，その頃，同所において，被害者を窒息死させて殺害し，その際，上記一連の暴行により被害者の反抗を抑圧し，被害者を強姦した，というものである。これに対し，弁護人は，①被告人が被害者の両手首等を結束バンドで緊縛するなどして被害者を強姦したことは間違いないものの，強姦に際して，被害者の顔面等をげん骨等で殴ったり，頸部を圧迫したりしたことはなく，被害者の両手首等を粘着テープで緊縛したこともない，②被告人は，強姦を終えてから相当な時間が経過した後に，被害者の頸部を圧迫したことで被害者の死亡に至らせたが，その際，被告人には殺意はなかった，③被告人に強姦致死罪は成立しない，旨主張する。弁護人の主張③に関し，検察官は，被告人が被害者の頸部を圧迫したのが強姦を終えてから相当な時間が経過した後であったとしても，いつでも姦淫できる状態を継続させた中で被害者を死亡させたのであるから，被告人に強姦致死罪が成立する，と主張する。(2) したがって，本件の争点は，①強姦の手段たる暴行の態様，すなわち，被告人は，被害者を強姦するに際して，被害者の顔面等を殴ったかどうか，被害者の両手首等を粘着テープで緊縛したかどうか，被害者の頸部を圧迫したかどうか，②被告人が被害者の頸部を圧迫した際，被告人に殺意があったかどうか，③被告人に強姦致死罪が成立するかどうか，の３点である。２強姦の手段たる暴行の態様について(1) 顔面等の殴打の有無についてア証拠によれば，被告人は，３月２５日午前９時５４分過ぎ頃，被害者を連れて被告人方に入り，その後間もなく，室内で被害者を押し倒し，その身体を上から押さえ付けた上，その両手首，両足首を結束バンドで拘束して姦淫したことが認められる。イそして，本件の結束バンドは長さ４５センチメートルのものと長さ３０センチメートルのものがあるところ，いずれも，それを結束するためには，その一方の端を他方の端の小さな穴に通す必要があり，そのような形状等からすれば，相手が少しでも抵抗できる状態にある場合には，その両手首，両足首を拘束するのは極めて困難であると認められる。そうすると，被告人が被害者の両手首，両足首を結束バンドで拘束した時点で，被害者は既に抵抗できない状態にあったと推認することができる。また，証拠によれば，被害者の遺体の顔面，胸部，腹部，背部，両上肢及び両下肢に，手の拳や足などを含む鈍体によって形成されたと認められる，陳旧でない皮下出血が多く残されていたこと，特に右目の周りの皮下出血は筋肉の挫滅を伴っており，かなり強い力で打撃が加えられた可能性が高いこと，が認められる。被害者が，強姦されそうになって激しく抵抗し反撃を試みたであろうと常識的に考えられることも合わせると，被告人は，両手首，両足首を結束バンドで拘束するに際し，右目の周りへのかなり強い力による打撃を含め，全身に対する暴行を加えた，とみるのが自然で合理的である。ウ(ｱ) これに対し，被告人は，強姦の際に被害者を殴ったことはないとした上で，仰向けの状態で大声を出して抵抗する被害者に馬乗りのような状態になり，被害者の口を手でふさぎ，被害者の両手，両足を，自分の両手，両足で押さえ込んだり，被害者の体に自分の体を密着するように押し付けたりして，数分間激しくもみ合った，すると，被害者は疲れたのか，抵抗しなくなった，そこで，被害者の服を脱がせて全裸にし，被害者の上半身を起こして，右手で被害者の上半身を押さえたまま，左手で玄関の靴箱の上にある収納棚から結束バンドを取り出し，被害者の両手首，両足首を拘束した，旨供述する。被告人の供述によれば，両手，両足を押さえ込むなどして数分間もみ合っただけで，被害者は，服を脱がされる時も，両手首，両足首を結束バンドで拘束される時も，全く抵抗できないほどの状態に陥ったということになる。しかし，当時，被告人は身長約１８０センチメートル，体重約７０キログラムであるのに対し，被害者は身長約１７６センチメートル，体重約６３．５キログラムであり，両者に顕著な体格差がないことも考えると，あまりに不自然である。被告人が供述するように，被害者が数分間にわたり相当に激しく抵抗することができたというのであれば，驚がくや恐怖により抵抗できない状態に陥ったとも考えられない。また，被害者のコート，カーディガンがいずれも両袖部分を切断されていたことにつき，被告人は，コートは姦淫しようとする時に手で破った，カーディガンは被害者が亡くなった後にはさみで切断したと思うなどと述べるが，証拠（省略）からうかがわれるコートの切断面は，およそ手で破ったものとは認められないし，カーディガンの両袖部分を被害者の死後にはさみで切断した理由についても，被告人は何ら説明していない。また，被害者の着衣に尿斑がみられたことにつき，被告人は，被害者を全裸にして姦淫した後，被害者が排尿したため，そばに置いてあった着衣に尿が付着した旨供述するが，スカート，タイツ，パンティーに残された尿斑の位置，範囲等からみて，被害者がこれらを着用したまま排尿したことは明らかであって，被告人の供述はこれに反している。以上のとおり，被告人の供述は，被害者を抵抗できなくさせて結束バンドで拘束した状況のみならず，被告人が脱がせたという被害者の着衣の状況に関しても信用することができず，強姦時の状況に関する被告人の供述は全体として信用性が低い。(ｲ) 被告人は，さらに，被害者の顔面を殴ったのは強姦後のことであるとして，その際の状況について，被害者を強姦した後，その両手首，両足首を拘束した状態で，４．５畳和室に置いた浴槽の中に入れて留め置いていたが，被害者から「たばこを吸いたい」と言われるなどしていらいらし，「私を帰して，今帰さないと大変なことになる」と言われて，かっとなり，その左右の頰を１回ずつ殴った，旨供述する。しかし，被告人は，強姦後も被害者を留め置いていた理由につき，人間関係を作って許してもらった上で帰したいと考えていたからであるなどと述べるのに，「帰さないと大変なことになる」などと言われて感情的に殴ったというのは理解し難い。しかも，被告人の供述を前提とすると，被告人は，強姦されまいと激しく抵抗した被害者に対しては殴らなかったのに，両手首，両足首を結束バンドで拘束されて抵抗できない状態にある被害者に対しては，筋肉の挫滅を生じさせるほどの強い力で殴ったことになり，一貫性を欠いており不自然である。この点の供述も信用することはできない。エそして，被告人の供述を含む全証拠を検討しても，被告人が被害者の顔面等に対して打撃を加えた現実的な可能性がある場面は，強姦時のほかには想定することができない。被告人が被害者を死亡させることになったと述べる場面においても，両足首を拘束された被害者に被告人が背後から覆い被さるという後記のとおりの状況及び体勢からして，被告人が，筋肉の挫滅を生じさせるほどの強い力で被害者の顔面に打撃を加えた現実的な可能性があるとは認められない。オ以上によれば，被告人が，右目の周りの筋肉挫滅を伴う皮下出血など，被害者の遺体に残された前記の傷を形成するほどの打撃を加えたのは，強姦時を除いてほかにはない。したがって，被告人は，強姦の手段として，被害者の顔面等に打撃を加えたものと認めることができる（なお，打撃の方法としては，手の拳による殴打が最も考えやすいが，足で蹴ることなども想定できるところであって，どのような方法で打撃したのかについては，証拠上，明確に特定することができない。。）(2) 粘着テープによる緊縛の有無についてア証拠によれば，被告人方から使用済みの粘着テープ片が多数発見されたこと，上記粘着テープ片の粘着剤は天然ゴム系のものであること，被害者の遺体の左右前腕，左右の足には天然ゴム系の粘着物が付着していたこと，が認められる。そして，前記のとおり，強姦に際して被害者の両手首，両足首を結束バンドで拘束するには，被害者を抵抗できない状態にしておく必要があることからすると，被告人が，被害者に打撃を加えた後，手足が動かないように，被害者の両手首，両足首を粘着テープで緊縛した上，結束バンドで拘束した可能性が高い。イもっとも，前記のとおり，被告人は，被害者の顔面に打撃を加えるなどして，被害者を抵抗できない状態にしたと認められる。また，前記のとおり被害者のタイツ等の着衣に，それらを着用したまま排尿した痕跡が認められることからすると，被害者が失禁した可能性もある。打撃の強さや失禁等の事情を考えると，被害者が一時的に失神し，あるいは，強度の恐怖心等を抱いて抵抗できない状態になっていた可能性も否定できない。被害者がそのような状態にあったのであれば，粘着テープでいったん緊縛するまでもなく，被害者の両手首，両足首を結束バンドで拘束することは可能であると認められる。そして，被告人方から多数の粘着テープ片が発見され，その中には両手首や両足首に巻き付けるのに適当と思われる長さのものが複数含まれていることからすると，被告人が被害者の両手首，両足首に粘着テープを巻き付けた機会は複数回あったとも考えられ，強姦時に限られない。そうすると，被告人が，強姦に際して，被害者の両手首，両足首を粘着テープで緊縛したことが常識に照らして間違いないとまで認めることはできない。なお，被告人が，強姦の行為から殺人の行為までの間のいずれかの時点で，被害者の両手首，両足首を粘着テープで緊縛したこと自体は明らかであるが，その時点及び具体的状況を特定し得ないので，これを強姦及び殺人の各行為と独立した暴行行為として，別罪を構成するものと認定することはできない。(3) 頸部圧迫の有無についてア証拠によれば，被害者が頸部を圧迫されたことは明らかである。そして，前記のとおり，被害者の遺体には顔面を含む全身に多数の傷が残っており，被害者が，強姦されそうになって激しく抵抗し反撃を試みたであろうと常識的に考えられることにも照らすと，被告人が，被害者を抵抗できなくさせるために，被害者の頸部を圧迫した可能性もなくはない。イところで，被害者の遺体の司法解剖を担当したＢ医師によれば，後記のとおり，被害者の死因は頸部圧迫による窒息死であり，頸部圧迫から１５分程度で被害者は死亡したと認められる。そして，被告人が複数の機会にわたって被害者の頸部を圧迫したことを示す証拠はないから，被告人が被害者の頸部を圧迫した機会は１回であることを前提に検討するほかないところ，頸部圧迫の機会が被告人方に入室した後間もない時点であったとすれば，被害者はその後１５分程度で死亡したことになる。しかし，その場合には，被告人方から両手首や両足首に巻き付けるのに適当と思われる長さのものを複数含む多数の粘着テープ片や切断された痕跡のある複数の結束バンドが発見されていることから，被告人が，被害者を強姦した後，複数回にわたり粘着テープや結束バンドで被害者を拘束する機会があった，すなわち，被害者が相当の時間にわたり生存していたとうかがわれることを合理的に説明することは難しい。ウそして，被告人は，被害者を強姦する際に被害者の頸部を圧迫したことはないとした上で，被害者を死亡させることになった際の状況につき，要旨，次のとおり供述する。被告人は，被告人方の４．５畳和室に置いた浴槽の中に，結束バンドで両手首，両足首を拘束した状態の被害者を入れていたが，３月２６日午前２時か３時頃，被害者の様子をみると手首の結束バンドが外れており，被害者からいきなり殴られた，被害者は倒れた浴槽から出て獣のような声を上げながら，うつ伏せの状態で逃げようとした，被害者が大声を出しながら逃げるのをやめさせようとして，うつ伏せの状態の被害者に対し，左腕をその背後から顎付近に回して，被害者に覆い被さって押さえ込んでいるうちに，被害者が前進したため，左腕が被害者の体の下に入ってしまった，左腕が被害者の体のどの部分に当たっているのか分からなかったが，なお押さえ込んでいたら，被害者が動かなくなった。上記供述のうち，被告人方の４．５畳和室に置いた浴槽の中に，結束バンドで両手首，両足首を拘束した状態の被害者を入れていたなどとする点については，浴槽の排水口による圧痕とみられる痕跡が被告人のいう浴槽の位置にあること，浴槽の中での被害者の位置が，被告人の供述するままであれば，証拠（省略）に照らすと上記圧痕を残し得ないものの，被害者の位置が変われば圧痕が残り得るといえること，被害者の遺体が発見された際の両手首，両足首の状態等と整合していることなどからすると，必ずしも虚偽であるとはいえない。また，被害者が３月２６日午前２時か３時頃まで生存していたとする点も，前記のとおり，被告人方から多数の粘着テープ片や切断した痕跡のある複数の 結 束 バ ン ド が 発 見 さ れ て い る こ と に 加 え ， 被 害 者 か ら 聞 い た と いう「warferrin」（ワルファリン）等の言葉が，３月２５日午後１１時３８分頃から同月２６日午前０時３分頃までの間に，被告人のノートパソコンで検索されていることと矛盾しない。そのほか，頸部を圧迫したとみられる時期についての被告人の上記供述と矛盾する証拠は見当たらない。頸部を圧迫していることの認識の有無に関する被告人の供述には，後記のとおり，看過することのできない疑問点があるものの，頸部を圧迫するに至るまでの客観的な事実経過については，被告人の供述を排斥し去ることはできないといわざるを得ない。そうすると，強姦の際に被害者の頸部を圧迫していないとする被告人の供述を排斥することはできないというべきである。エ以上によれば，被告人が，強姦の際に，被害者の頸部を圧迫した事実を認めることはできない。(4) まとめ以上検討してきたところをまとめると，被告人は，被告人方に入室した後間もなく，被害者に対し，右目の周りへのかなり強い力による打撃を含め，全身に対する暴行を加え，さらに結束バンドでその両手首等を拘束してその反抗を抑圧し，被害者を強姦したと認められる。３殺意の有無について(1)ア 前記Ｂ医師は，①被害者の遺体には，暗赤色流動性の血液，臓器の鬱血，腎臓や肺のいっ血，という所見がみられたこと，②被害者の胸骨舌骨筋内に出血があり，輪状軟骨の左右２か所が骨折していたこと，を根拠に，被害者は，頸部の真ん中又はそれに近いところを，作用面の狭い物又は平らな面のある物で強く圧迫されたことにより気道が閉塞され，窒息死したと考えられる，被害者の遺体の状況を前提にすると，頸部圧迫等により酸素の供給が３分程度遮断されないと窒息死に至らない，旨証言する。これらの判断は，法医学上確立された考え方に基づくものであり，その判断過程に不合理な点もないから，これらの判断は信頼することができる。イそうすると，被告人は，胸骨舌骨筋内の出血や輪状軟骨の左右２か所の骨折を生じさせ，さらにその中の気道を閉塞させる程度の強い力で，少なくとも３分程度にわたり被害者の頸部を圧迫したことにより，その間酸素の供給を遮断させ，被害者を窒息死させたと推認することができる。気管等のある頸部を強く圧迫すると人が窒息し死に至ることは常識的に知り得るところであるから，このような頸部を圧迫する力の強さ及び時間からすると，明確な殺意があったことが推認される。(2)ア これに対し，被告人は，①被害者が大声を出しながら逃げるのをやめさせようとして，うつ伏せの状態の被害者に対し，その背後から覆い被さり，自分の左腕を被害者の顎付近に回して押さえ込んでいるうちに，被害者が前進したため，左腕が被害者の体の下に入ってしまい，左腕が被害者の体のどの部分に当たっているのか分からなかった，②左腕が被害者の体の下に入ってしまった状態が継続したのは短時間であり，感覚的には１分程度であった，旨供述する。まず，①の点については，被告人の供述を前提にすると，自分の左腕を被害者の左肩の上からその顎付近に回した状態であったところ，被害者が前進したことにより，左腕が顎から外れて首の部分を圧迫する形になったことになる。しかし，その体勢からして，被告人の左腕が被害者の胸よりも下に入り込むとは考えられないし，顎や胸と首とでは固さも左腕への接着面積も違うのであるから，左腕が被害者の体のどこに接着しているかについて感覚的に分からないはずがない。この点についての被告人の供述は信用できない。むしろ，被告人には，頸部を圧迫しているとの認識があったと認められる。また，②の点については，１分程度というのは被告人自身が認めるとおり，感覚的なものに過ぎない上，前記Ｂ医師が，被害者の遺体の状況を前提にすると，酸素の供給が遮断されたのが１分程度であれば，医療措置を講じなくとも自発呼吸が再開し，窒息死には至らない旨を証言していることと整合しない。この点に関する被告人の供述も信用できない。イそうすると，被告人が，その供述どおりの客観的経緯及び体勢で被害者の頸部を圧迫したにしても，被告人には，頸部を圧迫しているとの認識があったのである。のみならず，頸部を圧迫する強さは，前記のとおり，被害者の輪状軟骨の左右２か所を骨折させ気道を閉塞させるほどのものであったのであるから，被告人は，自らの左腕にそのような強さの力が掛かっているのを感じていたと認められる。被告人は，そのような認識がありながら，被害者が進もうとするのに対して，力を緩めることなく引き付け続けたことになる。このようにして，被告人は被害者の頸部を少なくとも３分程度圧迫し続けたことからすると，被告人には，明確な殺意があったと認められる。(3) また，これまで検討してきたところによれば，被告人は，被害者を強姦した後，結束バンド等で被害者の両手首，両足首を拘束した状態で，被告人方４．５畳和室に相当の時間にわたり留め置いていたということになる。そして，被告人としては，強姦の犯行が発覚する危険を考えると，被害者を帰宅させようにも帰宅させられない状態が続き，その対応に窮するようになっていたと考えられる。このような中で，被害者が大声を出して逃げようとしたことで，他の住人から警察に通報される等の危険が現実的なものとなったといえるのであるから，被告人には殺意を抱く動機があったと認められる。(4) さらに，被告人は，被害者のために救急車を呼ぶなどしておらず，被害者の救命に全力を尽くしたというような事情はうかがえない。このことは，被告人が被害者の死亡を受け入れていたことを意味する。なお，被告人は，被害者の目が開いて焦点が合わない状態になっていたことから，人工呼吸や心臓マッサージを繰り返したとも供述する。しかし，被害者の遺体には肋骨の骨折がないことからすると，少なくとも，被告人が救命に資するような心臓マッサージをしたとは認められない。また，仮に，被告人が人工呼吸や何らかの心臓マッサージをしたという事情があったとしても，救急車を呼ぶなどしていないことも考えれば，直ちに殺意がなかったことにはならない。(5) 以上によれば，被告人が被害者の頸部を圧迫した際，被告人に殺意があったと認めることができる。４強姦致死罪の成否についてこれまで検討してきたところによれば，被告人は，３月２５日午前９時５４分過ぎ頃に被告人方に入室した後間もなく，被害者を強姦し，その後，犯行の発覚を防ぐため，被害者に逃げられないよう，被害者を，結束バンド等でその両手首，両足首を拘束した状態で，被告人方４．５畳和室に置いた浴槽の中に入れるなどして留め置いていたが，同月２６日午前２時か３時頃ないしこれと近接する時期に，被害者が声を上げて逃げようとしたことから，その頸部を圧迫し，被害者を殺害した，ということになる。上記の頸部圧迫は，犯行の発覚を防ぐため，被害者に対する強姦行為と場所的に接着して行われたものではあるが，強姦後，相当な時間が経過した後の行為であり，時間的に接着して行われたものとまではいえない。また，被告人が被害者を留め置いていた間，強姦の意思が継続していたと認めるに足りる証拠もない。そうすると，被害者の死亡の原因となった頸部圧迫行為は，それに先立つ強姦行為に随伴するものとまではいうことができないから，被告人には，殺人罪に加えて，強姦致死罪は成立せず，強姦罪が成立するにとどまると認めるのが相当である（強姦時の暴行により被害者に皮下出血等の傷害が生じたことは前記のとおり認められるが，公訴事実の記載及び釈明の趣旨に照らし，検察官がこれらの傷害について訴追意思を有しているとはいえないから，本件で強姦致傷罪の成立を認めることはできない。なお，被害者の父であるＣの検察官調書（省略）によれば，強姦罪についても処罰を求める意思のあることは明らかであるから，同罪の親告罪としての訴訟条件は具えているものといえる。。）（法令の適用）法令の適用）罰条判示第１の所為判示第２の所為刑法１９９条判示第３の所為刑刑法１７７条前段刑法１９０条種の選択判示第２の罪併 合 罪 の 処 理無期懲役刑を選択刑法４５条前段，４６条２項本文（無期懲役刑を選択した判示第２の罪の刑で処断し，他の刑を科さない）未決勾留日数の算入刑法２１条訴 訟 費 用 の 処 理刑訴法１８１条１項ただし書（不負担）（量刑の理由）量刑の理由）本件において，被害者は，強姦されて人格を踏みにじられた上に，尊い生命を奪われているのであって，犯行がもたらした結果が重いことはいうに及ばない。被害者は，強姦により耐え難い肉体的・精神的苦痛を強いられたにとどまらず，頸部を圧迫され続けて絶命するに至ったのであり，２２歳の様々な可能性に満ちた人生を，絶望的な状況のもと終えることを余儀なくされた被害者の無念さ，苦しさは計り知れない。そして，被害者の遺体に残された多数の傷は無惨というほかなく，暴行の激しさを物語っている。しかも，被告人は，被害者を強姦した上，相当な時間にわたり，被害者の身体を拘束したまま留め置き，被害者に対し，更なる肉体的・精神的苦痛を与えている。加えて，少なくとも３分程度にわたり被害者の頸部を圧迫して殺害し，その殺害後は，被害者の遺体の両足首を結束バンドで拘束したまま，土に埋めているのであって，そこには被害者の人格，生命に対する敬意は微塵も感じられない。これら一連の各犯行の態様は悪質である。被告人は，自己の性欲を満たすために被害者を強姦した上，その犯行が発覚することを恐れるなどして被害者を殺害し，さらには，これらの発覚を免れようとして被害者の遺体を遺棄している。犯行の動機はいずれも身勝手極まりないものであって，悪質である。被告人は，本件後，２年７か月以上にわたって逃亡を続け，その間，被害者の遺族が来日したことを知っても意に介することなく，また，整形手術を受けてまで逃げ通そうとしていた。このことは真相の解明を妨げたばかりでなく，被害者の遺族の精神的苦痛を強めたものであって，犯行後の情状も悪質であるといわなければならない。また，愛する娘を異国の地で失った両親ら遺族の苦痛，悲嘆，憤まんの情は言葉で表し尽くすことができず，被告人に対し，しゅん烈な処罰感情を有しているのも当然のことである。しかも，被告人は，公判廷においても，事実の一部を認めているとはいえ，客観的証拠と矛盾する供述や，不自然な内容の供述を繰り返しており，自らが犯した罪と向き合おうとしていないといわざるを得ない。そこには真摯な反省の態度をみてとることはできない。被告人は，被害者の遺族に対して被害弁償の申入れをしているが，逃亡生活中の出来事を綴った本を書いて得た金銭を弁償に充てようというもので，被害者の遺族の心情に対する配慮を全く欠いており，これを謝罪や反省の態度と評価することはできない。以上のほか，本件が近隣住民をはじめとする社会に与えた影響も考慮すると，被告人の刑事責任は非常に重いといわなければならない。他方，被告人には前科がなく，犯罪傾向が進んでいるとはいえないことや，現在３２歳であるという年齢も考えれば，更生可能性がないとはいえないことなど，被告人のために酌むことのできる事情も認められる。以上の諸事情のうち，特に，被害者に肉体的・精神的苦痛を与えた悪質な犯行であること，犯行動機が身勝手極まりないことを重視し，凶器なく１名の者を殺害した殺人既遂の単独犯の事案における量刑傾向も参照して検討すると，本件殺人には計画性がなく，殺意も極めて強固なものとまではいえないことのほか，前記のとおり被告人のために酌むことのできる事情を考慮しても，被告人に対しては無期懲役刑を科すのが相当であると判断した。なお，被害者の両親が被害者参加人として，法律上許される最高刑を求めるのは，その心情に照らし当然のこととして理解し得るが，前記の諸事情を総合考慮すれば，本件において死刑を選択するのは相当とはいえない。（求刑無期懲役）千葉地方裁判所刑事第２部
    </事実>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
