<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成22(行ウ)22</事件番号>
      <事件名>懲戒免職処分取消請求事件（通称　宮城県立高等学校教諭懲戒免職）</事件名>
      <裁判年月日>平成23年10月27日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>仙台地方裁判所　　第3民事部</裁判所名・部>
      <判示事項の要旨>県立高校の教員が，出勤時に酒酔い運転をした上，路上の駐車車両に追突し，同車両の運転者に加療２週間を要する頸椎捻挫の傷害を負わせたこと等を理由に懲戒免職処分をされた事案について，非違行為の態様，結果等を踏まえると，同教員の心身の状態（うつ状態，アルコール依存症）や校長による対応の不十分さ等の事情を考慮しても，処分行政庁の判断に裁量権の範囲の逸脱又はその濫用はなく，手続的にも違法はないとして，上記懲戒免職処分の取消請求を棄却した事例</判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20111110143358.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=81756&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
    <労働事件裁判例>
      <事件番号>平成22(行ウ)22</事件番号>
      <事件名>懲戒免職処分取消請求事件（通称　宮城県立高等学校教諭懲戒免職）</事件名>
      <裁判年月日>平成23年10月27日</裁判年月日>
      <裁判所名>仙台地方裁判所</裁判所名>
      <分野>労働</分野>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20111110143358.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=81756&amp;hanreiKbn=06</URL>
    </労働事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文１原告の請求を棄却する。
      ２訴訟費用は原告の負担とする。
      事第１実及び理由請求宮城県教育委員会が原告に対して平成２０年８月１９日付けでした懲戒免職処分を取り消す。
      第２事案の概要本件は，宮城県教育委員会（以下「処分行政庁」という。
      ）が原告に対して平成２０年８月１９日付けでした地方公務員法（以下「法」という。
      ）２９条１項１号及び３号並びに職員の懲戒に関する条例（昭和２６年宮城県条例第５２号。
      以下「県条例」という。
      ）に基づく懲戒免職処分（以下「本件処分」という。
      ）につき，原告が，被告に対し，本件処分が裁量権の範囲を逸脱し又はこれを濫用した違法なものであり，また，適正手続に違反するものである旨主張して，本件処分の取消しを求める事案である。
      １前提事実（争いがない事実並びに後掲証拠及び弁論の全趣旨等により容易に認められる事実）(1)当事者原告は，昭和６２年に教員免許を取得した後，昭和６３年４月に宮城県の高等学校の教諭に採用され，平成８年４月からＡ高等学校（以下「本件高校」という。
      電子機械科）（夜間定時制）に勤務していた者である（争いがない）。
      (2)交通事故の発生等原告は，平成２０年７月２９日午後１時ころ，市道に自家用車を駐車しようとした際，運転操作を誤り駐車中の車両に追突して損傷を与えたほか，同車両の運転者に加療２週間を要する頸椎捻挫の傷害を負わせた（以下「本件事故」という。
      ）。
      その際の呼気検査により，原告からは呼気１リットル当1たり０．５ミリグラムのアルコール濃度が検出されたため，原告は酒酔い運転で逮捕された（以上につき，乙１５，３０，弁論の全趣旨）。
      (3)ア本件処分の経緯等飲酒運転に関する指針等の定め宮城県教育庁が定めた飲酒運転を行った教職員に対する懲戒処分原案の基準（以下「本件基準」という。
      ）によれば，平成１８年１月１日以降，教職員が飲酒運転を行った場合，懲戒免職又は懲戒停職５月以上の処分を行うとし，処分に当たっては懲戒停職５月を標準として，当該教職員の職位，当該行為の内容，被害の有無及び程度等の事情により，処分を加重するとされている一方，教職員が飲酒運転により人身事故を起こした場合は，懲戒免職又は懲戒停職６月以上の処分を行うとされている。
      また，人事院が定めた懲戒処分の指針（平成２０年４月１日改正によるもの）によれば，酒気帯び運転による人身事故を起こした職員は免職又は停職とする旨定める一方で，酒酔い運転をした職員は，免職又は停職とするとし，更に人身事故を伴う場合については免職とする旨定められている（以上につき，乙４，５）。
      イ本件処分の内容処分行政庁は，平成２０年８月１９日，原告に対し，本件事故について，下記の事由（以下「本件処分事由」という。
      ）を理由に，法２９条１項１号及び３号並びに県条例の規定により懲戒免職を内容とする本件処分をした（以上につき，甲１，２，弁論の全趣旨）。
    </主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
