<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成22(ワ)11017</事件番号>
      <事件名>不正競争防止法に基づく差止め等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成23年11月30日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <権利種別>不正競争</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20111214144518.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=81830&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２３年１１月３０日判決言渡同日原本領収裁判所書記官山下京子平成２２年(ワ)第１１０１７号不正競争防止法に基づく差止め等請求事件（以下「第１事件」という。
      ），同年(ワ)第３６１０９号不正競争行為差止等請求事件（以下「第２事件」という。
      ），同年(ワ)第３８９１２号不正競争行為差止等請求事件（以下「第３事件」という。
      ）口頭弁論終結日判決東京都中野区＜以下略＞第１事件原告・第２事件被告・第３事件原告日本書写能力検定委員会（以下「原告中野書写検」という。
      ）東京都中野区＜以下略＞第２事件被告一般社団法人日本書写能力検定委員会（以下「被告社団法人中野書写検」という。
      ）東京都青梅市＜以下略＞第２事件被告Ａ上記３名訴訟代理人弁護士嵯峨清喜同和田茂樹東京都青梅市＜以下略＞第１事件被告・第２事件原告琴河原株式会社（以下「被告琴河原」という。
      ）東京都青梅市＜以下略＞第１事件被告東京都青梅市＜以下略＞1Ｂ第３事件被告一般社団法人全国書写書道教育振興会（以下「被告社団法人書写書道振興会」という。
      ）上記３名訴訟代理人弁護士鈴木亜英同鈴木麗加主１文第１事件及び第３事件原告中野書写検の請求をいずれも棄却する。
      ２第２事件(1)原告中野書写検は，書写書道の教授，普及，講演会・セミナー・展示会・コンクール・講習会の開催，資格認定，通信教育の企画，運営，実施，及び教材・書籍・出版物・機関誌その他の印刷物の販売配布その他これに関連する一切の事業活動において，「日本書写能力検定委員会」又は「書写検」若しくは「shoshaken」の各表示を使用してはならない。
      (2)原告中野書写検は，表札，看板，印章，教材，名刺，パンフレットその他の文書及び印刷物，ホームページ，ドメイン名から，「日本書写能力検定委員会」又は「書写検」若しくは「shoshaken」の各表示を抹消せよ。
      (3)被告社団法人中野書写検は，法人名として「日本書写能力検定委員会」という名称を使用してはならない。
      (4)被告社団法人中野書写検は，平成２２年２月２２日付けをもってされた設立登記中，「日本書写能力検定委員会」の名称の抹消登記手続をせよ。
      (5)原告中野書写検は，別紙送付先リスト記載１～１９，４２～６３４の各送付先に対し，別紙通知文を送付せよ。
      (6)原告中野書写検，被告社団法人中野書写検及び被告Ａは，被告琴河原に対し，連帯して２５５万７０００円及びこれに対する平成２２年１０月６日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      2(7)３被告琴河原のその余の請求をいずれも棄却する。
      訴訟費用の負担訴訟費用は，全事件を通じ，被告琴河原に生じた費用の３分の１，被告Ｂ及び被告社団法人書写書道振興会に生じた費用を原告中野書写検の負担，被告琴河原に生じた費用の各９分の２を被告社団法人中野書写検及び被告Ａのそれぞれの負担，原告中野書写検に生じた費用の５分の１，被告社団法人中野書写検及び被告Ａに生じた費用の各３分の１を被告琴河原の負担とし，その余は各自の負担とする。
      事第１１実及び理由請求第１事件(1)被告琴河原は，書写書道の検定試験，ライセンス，指導者養成，講習会，通信教育，教材・書籍・出版物の販売その他これに関連する一切の事業において，「書写検」及び「日本書写書道検定委員会」の各表示を使用してはならない。
      (2)被告琴河原及び被告Ｂは，被告社団法人書写書道振興会と共同して，書写書道の全国コンクール事業及びこれに付帯する事業において，「全国書写書道教育振興会」の表示及び別紙コンクール目録記載の各コンクール名を使用してはならない。
      (3)被告琴河原は，表札，看板，印章，教材，名刺，パンフレット，アルバムその他の文書及び印刷物並びにホームページから，「書写検」，「日本書写書道検定委員会」及び「全国書写書道教育振興会」の各表示並びに別紙コンクール目録記載の各コンクール名を抹消せよ。
      ２第２事件(1)主文２項(1)同旨(2)主文２項(2)同旨3(3)主文２項(3)同旨(4)主文２項(4)同旨(5)原告中野書写検は，別紙送付先リスト記載の送付先に対し，別紙通知文（案）を送付せよ。
      (6)原告中野書写検，被告社団法人中野書写検及び被告Ａは，被告琴河原に対から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ３第３事件(1)被告社団法人書写書道振興会は，被告琴河原及び被告Ｂと共同して，書写書道の全国コンクール事業及びこれに付帯する事業において，「全国書写書道教育振興会」の表示及び別紙コンクール目録記載の各コンクール名を使用してはならない。
      (2)被告社団法人書写書道振興会は，表札，看板，印章，教材，名刺，パンフレット，アルバムその他の文書及び印刷物並びにホームページから，「全国書写書道教育振興会」の表示及び別紙コンクール目録記載の各コンクール名を抹消せよ。
      第２事案の概要以下，原告中野書写検，被告社団法人中野書写検及び被告Ａを併せて「原告ら」といい，被告琴河原，被告Ｂ及び被告社団法人書写書道振興会を併せて「被告ら」という。
      本件は，書写書道に関する検定試験等の事業を行う原告中野書写検が，権利能力なき社団である「日本書写能力検定委員会」（以下「旧書写検」という。
      ）と同一の団体であり，その営業表示（商品等表示）である「日本書写能力検定委員会」及びその略称「書写検」が周知性を有するところ，被告琴河原が，「日本書写能力検定委員会」に酷似する「日本書写書道検定委員会」（以下「書写書道検」という。
      ）を設置し，書写書道検が旧書写検そのもの又はその正当4な承継団体であるかのように誤信させて著しい混同を生じさせているから，不正競争防止法２条１項１号に該当するなどと主張し，①被告琴河原に対し，不正競争防止法３条１項に基づく差止請求として，書写書道の検定試験等の一切の事業において，「書写検」及び「日本書写書道検定委員会」の表示の使用禁止（請求１(1)），②被告琴河原及び被告Ｂに対し，被告琴河原につき不正競争防止法３条１項又は不法行為，被告Ｂにつき不法行為に基づく差止請求として，被告社団法人書写書道振興会と共同して，書写書道の全国コンクール事業等において，「全国書写書道教育振興会」の表示等の使用禁止（請求１(2)），③被告琴河原に対し，不正競争防止法３条２項に基づく廃棄請求として，表札，看板，印章等から，「書写検」，「日本書写書道検定委員会」及び「全国書写書道教育振興会」の表示等の削除（請求１(3)）を求めるとともに（第１事件），被告社団法人書写書道振興会に対し，④不正競争防止法３条１項又は不法行為に基づく差止請求として，被告琴河原及び被告Ｂと共同して，書写書道の全国コンクール事業等において，「全国書写書道教育振興会」の表示等の使用禁止（請求３(1)），⑤不正競争防止法３条２項又は不法行為に基づく廃棄請求として，表札，看板，印章等から，「全国書写書道教育振興会」の表示等の削除（請求３(2)）を求めた（第３事件）事案である。
      これに対し，被告琴河原が，旧書写検は被告琴河原の一事業部門であったから，「日本書写能力検定委員会」及びその略称「書写検」（英語表記「shoshaken」）の表示が被告琴河原の営業表示（商品等表示）であるところ，原告中野書写検が上記各表示を使用して被告琴河原と同一の事業を行っているから，不正競争防止法２条１項１号に該当するなどと主張して，①原告中野書写検に対し，不正競争防止法３条１項に基づく差止請求として，書写書道の教授等の一切の事業において，「日本書写能力検定委員会」「書写検」又は若しくは「shoshaken」の各表示の使用禁止（請求２(1)），②不正競争防止法３条２項に基づく廃棄請求として，表札，看板，印章等から，「日本書写能力検定委員会」又は「書5写検」若しくは「shoshaken」の各表示の抹消（請求２(2)），③被告社団法人中野書写検に対し，不正競争防止法３条１項に基づく差止請求として，法人名として「日本書写能力検定委員会」という名称の使用禁止（請求２(3)），④不正競争防止法３条２項に基づく廃棄請求として，設立登記中，「日本書写能力検定委員会」の名称の抹消登記手続（請求２(4)），⑤原告中野書写検に対し，不正競争防止法１４条に基づく信用回復の措置請求として，通知文（案）の送付（請求２(5)），⑥原告らに対し，原告中野書写検及び被告社団法人中野書写検につき不正競争防止法４条及び不法行為，被告Ａにつき不法行為に基づく損害賠償請求として，４４８０万６０００円（附帯請求として訴状送達の日の翌日以降である平成２２年１０月６日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金）の連帯支払（請求２(6)）を求めた（第２事件）事案である。
      １前提事実（当事者間に争いがない。
      ）(1)ア旧書写検旧書写検旧書写検は，昭和５９年４月，琴河原学園における書写書道の経験と実績を生かし，琴河原学園を母体として，文部省の学習指導要領に基づく「正しく整った読みやすい文字」の全国普及を目的として設立された団体である。
      イ旧書写検の沿革Ｃ（被告琴河原の前代表取締役）は，終戦後，日曜学校（教会）の生徒達に学習やそろばんを教え始め，これが琴河原学園の始まりとなった。
      Ｃは，昭和４５年，書写指導者を採用し，琴河原学園において書道教室を始め，昭和５２年，琴河原学園の学園生向けに書道検定・書道コンクールを始めるとともに，教材の開発・作成を始めた。
      ウＣの理事長就任6Ｃは，昭和５９年４月，旧書写検の設立とともに，旧書写検の理事長に就任した。
      (2)ア原告ら原告中野書写検原告中野書写検は，原告らが旧書写検と同一であると主張する団体である。
      イ被告Ａ被告Ａは，原告中野書写検の理事長兼会長であって，被告社団法人中野書写検の代表理事である。
      被告Ａは，昭和４８年以来，Ｃに師事し，平成１７年１月１日，被告琴河原の取締役に就任し，平成２１年６月１６日，Ｃに代わって，旧書写検の理事長に就任した。
      しかし，被告琴河原は，平成２２年１月３１日開催の臨時株主総会において，被告Ａを取締役から解任する旨を決議した。
      ウ被告社団法人中野書写検本書写能力検定委員会」との名称で設立された一般社団法人である。
      (3)ア被告ら被告琴河原被告琴河原は，昭和５７年１０月，珠算，書道，学習の生涯教育事業等を目的として「有限会社琴河原学園」との商号で設立され，平成１２年６月１２日，株式会社に組織変更された会社である。
      イ被告Ｂ被告Ｂは，Ｃの子であり，平成２１年６月１６日，被告琴河原の代表取締役に就任した。
      ウ書写書道検書写書道検は，被告琴河原の一事業部門であり，被告らが，被告琴河原7の一事業部門であった旧書写検の事業を引き継いだと主張する団体である。
      エ被告社団法人書写書道振興会被告社団法人書写書道振興会は，平成２２年４月１日，「一般社団法人全国書写書道教育振興会」との名称で設立された一般社団法人である。
      (4)ア旧書写検の事業と名称の周知性毎日新聞社との共催による全国大会（全国コンクール）の開催旧書写検は，昭和６０年，第１回全国年賀はがきコンクール，第１回全国硬筆コンクールをそれぞれ開催し，昭和６１年，毎日新聞社との共催により第１回毎日学生書き初め展覧会を開催した。
      その後，旧書写検は，毎日新聞社との共催により，毎日ひらがな・かきかたコンクール，毎日全国学生書写書道展，全国硬筆コンクール，全国年賀はがきコンクール，毎日学生書き初め展覧会を年１回開催し，回数はいずれも２０回を超え，文部科学省等の後援を得ていた。
      イ旧書写検の事業旧書写検の事業は，以下のとおりであった。
      (ア)全国大会の開催（従来は毎日新聞社との共催）ａ毎日ひらがな・かきかたコンクールｂ毎日全国学生書写書道展ｃ全国硬筆コンクールｄ全国年賀はがきコンクールｅ毎日学生書き初め展覧会(イ)ａ全国書写能力検定試験の実施（毎月）学校教育部門硬筆楷書検定ｂ硬筆行書検定生涯学習部門8毛筆半紙検定毛筆本検定毛筆行書検定(ウ)毛筆連綿検定毛筆細字検定毛筆草書検定資格認定と指導者育成ａ指導者ライセンスの認定ｂ講習会の開催ｃ生徒指導，開塾の支援段階をおった検定システムと指導研修会を通して教室運営のサポートをする。
      (エ)教育実習制度教育実習の単位登録制度(オ)通信教育の実施通学が無理な方のための検定受験と添削指導(カ)手本及び教材の開発・頒布幼児向けひらがな練習帳・各硬筆検定練習帳・各毛筆検定手本・硬筆用具・毛筆用具・毛筆用指導用教材などの開発と頒布ウ名称の周知性旧書写検は，約２００名の会員を擁し，検定受検者数は毎月約１万名，年間５つの全国コンクールの参加者は年間１１万名であった。
      「日本書写能力検定委員会」及びその略称「書写検」（英語表記「shoshaken」）の名称は，全国の会員，生徒，受験者，コンクール参加者等の間に広く認識され，周知性を得ていた。
      (5)原告中野書写検と被告琴河原の事業における名称等の比較原告中野書写検と被告琴河原（書写書道検）は，それぞれ旧書写検と同一の事業を行っており，その事業に関する名称等の比較は，別紙名称・デザイン等混同惹起一覧のとおりである。
      ２争点(1)全事件共通9旧書写検が権利能力なき社団であり，「日本書写能力検定委員会」及びその略称「書写検」（英語表記「shoshaken」）という営業表示の主体であったか。
      (2)ア第１事件及び第３事件被告琴河原による「書写検」又は「日本書写書道検定委員会」の表示の使用が不正競争防止法２条１項１号に該当し，原告中野書写検の営業上の利益の侵害又は侵害のおそれがあるか。
      イ被告らによる「全国書写書道教育振興会」の表示の使用が不正競争防止法２条１項１号又は不法行為に該当し，原告中野書写検の営業上の利益の侵害又は侵害のおそれがあるか。
      (3)ア第２事件原告中野書写検による「日本書写能力検定委員会」及びその略称「書写検」（英語表記「shoshaken」）の表示の使用が不正競争防止法２条１項１号に該当し，被告琴河原の営業上の利益の侵害又は侵害のおそれがあるか。
      イ被告社団法人中野書写検による「日本書写能力検定委員会」の表示の使用が不正競争防止法２条１項１号に該当し，被告琴河原の営業上の利益の侵害又は侵害のおそれがあるか。
      ウエ被告琴河原の損害額オ３原告らが不正競争防止法４条不法行為に基づく損害賠償責任を負うか。
      ・被告琴河原の信用を回復する措置が必要か。
      争点に関する当事者の主張(1)全事件共通旧書写検が権利能力なき社団であり，「日本書写能力検定委員会」及びその略称「書写検」（英語表記「shoshaken」）という営業表示の主体であったか（争点(1)）について10（原告らの主張）ア旧書写検（原告中野書写検と同一団体）は，本部会則（甲１の１）に基づき，理事長１名，副理事長若干名，理事３名以上７名以内の役員が置かれ（本部会則７条）理事の互選で選任された理事長が旧書写検を代表し，，その業務を統括していた（本部会則８条，９条）。
      旧書写検の事業についての議決機関として理事会が置かれ，議決は本部会則に基づき多数決の原則により行われていた（本部会則１０条，１７条）。
      旧書写検には「会員制度」が存在し（本部会則５条），会員制度は本部会則（５条２項）に基づき制定され本部会則と一体である「会員制度についての規定」（甲１の２）によって運営され，旧書写検の組織の一部を構成していた。
      会員制度における会員総会は，事業計画及び収支予算，事業報告及び収支決算等について議決し（甲１の２・２４条），運用により多数決による議決がされていた。
      イ旧書写検の検定試験等その本質的事業部分を除いた実務的業務については，設立以来，旧書写検創業者・前理事長のＣが代表取締役を兼務してきた被告琴河原に対し包括的に委託して処理するという暗黙の処理方式が取られてきた。
      会計経理業務等財務についても被告琴河原が包括的に受託して処理してきたが，旧書写検の対外的活動に必要な収入（検定料，出品料，受講料等）は旧書写検名義の預貯金口座に振込入金されるシステムが確立し，旧書写検としての収入及び支出が独立会計として処理されるなど，財産的側面においても，団体として内部的に運営し，対外的に活動するのに必要な収入を得る仕組みが確保され，かつ，その収支を管理する体制が備わっていた。
      ウ以上のとおり，旧書写検は，設立以来，団体としての組織を備え，多数決の原則が行われ，構成員の変更にもかかわらず団体そのものが存続し，代表の方法，総会の運営，財産の管理その他団体としての主要な点が確定11した任意団体として運営されてきたものである。
      このことは，旧書写検創業者のＣをはじめ，理事長兼会長の被告Ａ，全国の会員，受験者，全国コンクールの共催団体である毎日新聞社，後援団体である文部科学省その他の公的機関等，すべての関係者間において一致した認識であった。
      （被告らの主張）ア原告らの主張はいずれも否認する。
      イ旧書写検の実体は，書道教育の一環として，被告琴河原に設置された一事業部門であった。
      そのため，被告琴河原の定款（甲２の２，平成２２年２月改訂前のもの。
      ）３０条には「当会社の目的遂行のために，琴河原学園及び日本書写能力検定委員会，日本パソコン能力検定委員会を設置する。
      」と明記されている。
      琴河原学園，旧書写検，日本パソコン能力検定委員会の事務を処理する者は全て被告琴河原の従業員であり，被告琴河原から給与が支給されていた。
      各部門売上は，被告琴河原の事業売上として毎年決算承認され税務申告されていた。
      旧書写検の「会則」を作成したのは，全国コンクールに文部科学省や毎日新聞社の後援等を得るためには，主催団体の会則や事業報告書，役員名簿等を添付すべきものとされていたからである（乙１）。
      要するに，文部科学省の後援等を得るために作成された会則であり，これに基づき旧書写検の組織や事業が運営された実績はない。
      会則１６条によれば，有給の「職員」を置くこととなっているが，旧書写検の事務は全て被告琴河原の従業員が担当してきた。
      会則１９条１号に明記された「設立当初の財産目録」など作成されたこともない。
      会則は形式的なものにすぎない。
      ウ旧書写検は，被告琴河原の一事業部門であり，旧書写検の名称の周知性やそれに伴う利益は全て被告琴河原に帰属すべきものである。
      (2)ア第１事件及び第３事件被告琴河原による「書写検」又は「日本書写書道検定委員会」の表示の12使用が不正競争防止法２条１項１号に該当するか等（争点(2)ア）について（原告中野書写検の主張）(ア)被告琴河原は，その一事業部門として旧書写検（原告中野書写検と同一団体）の名称と酷似した「日本書写書道検定委員会」（「日本書写能力検定委員会」の「書写」を「書写書道」に置き換え「能力」を削除しただけで，その他の文字配列は全く同じであり，外観及び称呼において酷似する。
      ）を設置し，旧書写検の略称である「書写検」も，「日本書写書道検定委員会」の略称としてそのまま用いている。
      被告琴河原の上記行為は，全国の会員及び受験者等に対し，「日本書写書道検定委員会」が旧書写検そのもの又はその正当な承継団体であるかのように誤信させて著しい混同を生じさせており，不正競争防止法２条１項１号の不正競争行為に該当することは明白である。
      (イ)被告琴河原の上記行為によって，原告中野書写検がその営業上の利益を侵害され，又は侵害されるおそれがあることも明らかである。
      （被告琴河原の主張）原告中野書写検の主張はいずれも否認する。
      イ被告らによる「全国書写書道教育振興会」の表示の使用が不正競争防止法２条１項１号又は不法行為に該当するか等（争点(2)イ）について（原告中野書写検の主張）(ア)被告社団法人書写書道振興会は，平成２２年４月１日付けで，「全国コンクールの開催」等を目的として設立された。
      旧書写検（原告中野書写検と同一団体）の名称である「日本書写能力検定委員会」と「全国書写書道教育振興会」とは「日本」と「全国」が観念的に類似し，「書写」を「書写書道」に置き換えたのみで，「検定委員会」を「教育振興会」に置き換えているものの，「書写」ないし「書写書道」という本質13的部分及び配置が同一で，両者は酷似している。
      被告社団法人書写書道振興会は，平成２２年度において，別紙コンクール目録記載の各コンクールを実施するとしている。
      これらのコンクールは，別紙コンクール目録記載１及び５の各コンクールについて，大会名のはじめに「全国」が付いている点を除けば，回次，大会名ともに原告中野書写検が同年度に実施する大会名と全く同じである。
      また，対象，締切りその他の実施方法も原告中野書写検のコンクールとほぼ同じで，旧書写検の会員名簿等をそのまま用いて勧誘活動を行ったり，被告社団法人書写書道振興会が従来のコンクール事業を旧書写検及び毎日新聞社から継承したと繰り返し広報したりしていることとも相まって，原告中野書写検のコンクール事業との間に著しい混同を生じさせている。
      被告社団法人書写書道振興会の上記行為は，不正競争防止法２条１項１号の不正競争行為に該当するとともに，偽計業務妨害行為として不法行為に該当する。
      また，別紙コンクール目録記載の各コンクールは，実質的に被告社団法人書写書道振興会と被告琴河原とが共同で実施するものと評価すべきものであり，その中心的役割を担っているのは被告Ｂであるから，上記不正競争行為及び不法行為は被告らの共同不法行為に該当する。
      (イ)被告らの上記行為によって，原告中野書写検がその営業上の利益を侵害され，又は侵害されるおそれがあることが明らかであり，原告中野書写検に事後的な金銭賠償によっては回復することができない損害を生じさせるものであることも明らかである。
      （被告らの主張）原告中野書写検の主張はいずれも否認する。
      (3)ア第２事件原告中野書写検による「日本書写能力検定委員会」及びその略称「書写14検」（英語表記「shoshaken」）の表示の使用が不正競争防止法２条１項１号に該当するか等（争点(3)ア）について（被告琴河原の主張）(ア)旧書写検の名称である「日本書写能力検定委員会」及びその略称「書写検」（英語表記「shoshaken」）の表示は，被告琴河原の営業表示である。
      (イ)原告中野書写検は，旧書写検と同一の名称である「日本書写能力検定委員会」及びその略称「書写検」（英語表記「shoshaken」）の表示を使用し，被告琴河原（書写書道検）と同一の事業を実施しているだけでなく，旧書写検の名簿を利用し，原告中野書写検が旧書写検の事業を承継したかのような内容の文書や機関誌を発信し続けているため，旧書写検と原告中野書写検の混同が生じ，混乱は悪化する一途をたどっている。
      原告中野書写検の上記行為は，不正競争防止法２条１項１号の不正競争行為に該当する。
      (ウ)被告琴河原は，既に毎日新聞社，文部科学省から平成２２年度の書写書道検に対する後援，共催について，原告中野書写検との係争が解決するまでは，取りやめるとの通告を受けた。
      原告中野書写検の上記不正競争行為により，長年にわたり培ってきた毎日新聞社や文部科学省との信頼関係にひびが入ってしまったのである。
      被告琴河原の今後の書道教育事業が受ける打撃は大きい。
      被告琴河原は，原告中野書写検の不正競争によって営業上の利益を侵害されており今後も侵害されるおそれが強い。
      （原告らの主張）被告琴河原の主張(ア)は否認する。
      同(イ)のうち，第１段落の初めから「発信し続けている」までは認め，その余の第１段落及び第２段落は否認15する。
      同(ウ)のうち，第１段落の第１文及び第３文は知らない，第１段落の第２文及び第２段落は否認する。
      イ被告社団法人中野書写検による「日本書写能力検定委員会」の表示の使用が不正競争防止法２条１項１号に該当するか等（争点(3)イ）について（被告琴河原の主張）(ア)旧書写検の名称である「日本書写能力検定委員会」の表示は，被告琴河原の営業表示である。
      (イ)被告社団法人中野書写検は，旧書写検の名称である「日本書写能力検定委員会」の表示を使用し，原告中野書写検と共催で全国コンクール事業を実施しており，参加者がいずれの全国大会に参加すればよいのか混乱することになるのは必至である。
      被告社団法人中野書写検の上記行為は，不正競争防止法２条１項１号の不正競争行為に該当する。
      (ウ)被告琴河原は，被告社団法人中野書写検の不正競争によって営業上の利益を侵害されており今後も侵害されるおそれが強い。
      （原告らの主張）被告琴河原の主張(ア)は否認する。
      同(イ)のうち，第１段落の旧書写検の名称使用及び全国コンクール実施は認め，その余の事実は否認する。
      同(ウ)は否認する。
      ウ原告らが不正競争防止法４条・不法行為に基づく損害賠償責任を負うか（争点(3)ウ）について（被告琴河原の主張）(ア)被告Ａは，原告中野書写検及び被告社団法人中野書写検の代表者として，被告琴河原が旧書写検の表示を使用していたことを知っていたから，原告中野書写検及び被告社団法人中野書写検は，旧書写検の表示を使用して不正競争行為をするにつき故意又は過失がある。
      16(イ)原告中野書写検及び被告社団法人中野書写検は，不正競争行為によって，対外的に著しい混乱を招き，被告琴河原（書写書道検）の事業を妨害し続けているのであり，不正競争行為に当たるとともに，不法行為にも当たる。
      (ウ)被告Ａは，被告琴河原の取締役を解任される以前から，会員や生徒等に対し，被告Ｂの名誉を毀損し，旧書写検において，被告琴河原経営陣との間で紛争が生じており，旧書写検の利益を代弁するために自らが闘うといった文書を発信し，被告琴河原の対外的な信用を侵害する行為を行っていた。
      また，被告Ａは，直属の部下であったＤ，Ｅ及びＦを使い，被告琴河原の業務を混乱させたうえで，上記３名が被告琴河原の従業員であったにもかかわらず，原告中野書写検の従業員になるよう兼業の勧誘を行い，Ｅについては被告社団法人中野書写検の役員としている。
      さらに，被告Ａは，被告琴河原の取締役解任後，原告中野書写検の理事長兼会長と称して，各文書を原告中野書写検の名称を利用して発信し混乱を招いている。
      被告Ａは，被告琴河原の取締役在任中から被告琴河原に対し負うべき忠実義務に違反し信用毀損行為を行い，退任後は，社会的相当性を逸脱した競業行為を率先して行っている。
      かかる被告Ａの行為は，取締役在任中は会社法３５５条，３５６条に基づく忠実義務に，退任後は信義則上の各義務に違反し，不法行為責任を負う。
      (エ)原告中野書写検及び被告社団法人中野書写検の不正競争行為及び不法行為と被告Ａの不法行為は，社会的にみて一個の行為であるから，共同不法行為に当たる。
      （原告らの主張）被告琴河原の主張(ア)は否認する。
      同(イ)は否認する。
      同(ウ)の第１段17落は否認し，第２段落のうち，Ｅ及びＦが被告Ａの直属の部下であり，Ｄ，被告琴河原の従業員であったこと，Ｅが被告社団法人中野書写検の理事であることを認め，その余は否認し，第３段落は知らない，第４段落は否認する。
      同(エ)は否認する。
      エ被告琴河原の損害額（争点(3)エ）について（被告琴河原の主張）(ア)原告らによる不正競争行為・不法行為の結果が反映され始めた平成２２年３月から同年５月までの被告琴河原（書写書道検）の売上を前年度の同期間の売上と比較すると，３か月間で１３３８万６０００円，月額で４４６万２０００円販売減少したことが明らかとなった。
      今後，本件が終結し，紛争が解決するまでに少なくとも１年かかるとして，被告琴河原の予想販売減少額は，５３５４万４０００円となる。
      旧書写検の利益率は平均して６５％であったから，５３５４万４０００円の６５％である３４８０万３６００円が，原告らの不正競争行為・不法行為による販売減少の損害額となる。
      (イ)原告らの不正競争行為・不法行為により，長年にわたり培ってきた毎日新聞社や文部科学省との信頼関係にひびが入ってしまったのであり，その信用毀損による損害は金額にして１０００万円を下らない。
      (ウ)したがって，被告琴河原の損害は，少なくとも合計で４４８０万３６００円となる。
      （原告らの主張）被告琴河原の主張はいずれも否認する。
      オ被告琴河原の信用を回復する措置が必要か（争点(3)オ）について（被告琴河原の主張）(ア)原告中野書写検の不正競争行為により，旧書写検の生徒に混乱を招いたばかりか，これまで数十年に亘り付き合いのあった毎日新聞社，文18部科学省からの全国大会の協賛を失ってしまった。
      また，原告中野書写検が，別団体などの協賛を要請するにあたり，Ｃが創設した旧書写検の後継者であるかの振る舞いを続けているために，対外的にも誤解を招いている。
      (イ)被告琴河原の元には，混乱した生徒らやその父兄，指導者からの問い合わせが相次ぎ，対応に苦慮しており，現在も，原告中野書写検から各文書の送付が続けられる度に，混乱は消えない。
      原告中野書写検の理事長兼会長を称する被告Ａが，被告琴河原の元取締役であるために，なお一層，生徒や父兄，指導者らからは，被告琴河原の管理能力について問題があるかの指摘を受けることもあった。
      (ウ)さらに，原告中野書写検から審査委員に向けて提出した甲９０号証には，本裁判での被告琴河原の書面の一部のみが恣意的に引用され，原告中野書写検の都合のよい解釈が付されているなど，被告琴河原の信用を貶める内容が含まれていることは明らかである。
      (エ)以上を考慮すれば，被告琴河原の信用を回復させるためには，原告中野書写検に別紙通知文（案）を送付させる必要がある。
      なお，別紙送付先リストは，原告中野書写検が「書写検だより」などの文書を発信している宛先及び後援を要請した団体などである。
      そのほとんどは旧書写検（現在の書写書道検）の会員・受講生や受験団体である。
      （原告中野書写検の主張）被告琴河原の主張(ア)の第１文は否認し，第２文のうち，原告中野書写検が別団体等の協賛を要請するに当たり，Ｃが創設した旧書写検の後継者である旨を伝えていることは認め，その余は否認する。
      同(イ)は知らない。
      同(ウ)のうち，原告中野書写検が審査員に甲９０号証を発信したことは認め，その余は否認する。
      同(エ)のうち，第１文は否認し，第２文及び第３文は知らない。
      19第３１当裁判所の判断本件訴訟に至る経緯後掲の証拠（特に掲記しない限り枝番号を含む。
      ）等によれば，以下の各事実がそれぞれ認められ，これらを覆すに足りる証拠はない。
      (1)Ｃは，昭和４５年，琴河原学園において書道教室を開始し，琴河原学園はその後有限会社組織とされた。
      被告琴河原は，平成１２年６月１２日，株式会社に組織変更され，その中には，日本パソコン能力検定委員会が設けられ，Ｃの子である被告Ｂは主に同委員会の業務を担当していた。
      （前提事実(1)イ，(3)ア及びイ，甲２，１６の２，乙１３０，１３１，１３９の２，１３９の６，被告Ｂ本人）(2)旧書写検は，昭和５９年の創設以来，その創設者であるＣが理事長を務めてきたが，長年，Ｃの下でお手本の製作や生徒の指導等に当たってきた被告Ａが平成２０年１０月から指導面での責任者である会長とされた。
      被告Ａは，硬筆楷書教材の変更及びインストラクター制度の改革などを行おうとしたが，地方の会員からは反対の声もあり，旧書写検の組織運営は混乱するようになった。
      そして，平成２１年５月３１日に開催された会員の会総会では，新インストラクター制度に対する反対の意見が提出されるとともに，理事会の開催が要求された。
      （前提事実(1)ウ及び(2)イ，甲２１，６１，１００，乙４４，４７～４９，５１，１３０，１３１）(3)そのころ，Ｃは，平成２１年ころいわゆる漢検問題で同族経営に対する社会的批判が強まっていたこと，同年５月，被告琴河原が約１０年ぶりに税務署の調査を受けることになったこと，Ｃが高齢となり金融機関からの融資を受けることも困難となったことなどの事情から，理事長職を被告Ａに譲る決意を固めた。
      また，上記(2)のとおり，会員の会総会でも，理事会開催要求があったことから，Ｃは，理事会を開催して，そこで被告Ａを新理事長に選20任することを計画した。
      （甲２１の７，甲２２，６１，１００，乙５０）(4)平成２１年６月１６日に開催された理事会には，Ｃ，被告Ａ，被告Ｂのほか，被告Ｂの妻であるＧ，Ｈ，Ｅが出席し，他の１人の理事であるＩは被告Ｂに委任して欠席した。
      同理事会では，Ｃが被告Ａを理事長に選任することを提案したが，被告Ｂは組織内部に混乱が生じていることを理由としてこれに難色を示し，Ｇもこれに同調した。
      理事会での議決の結果，被告Ａを理事長とする案について，被告Ｂ，Ｇ，Ｉの３名は反対したものの，Ｃ，被告Ａ，Ｈ，Ｅの４名が賛成し，被告Ａが理事長に選任された。
      （甲２２，弁論の全趣旨）(5)平成２１年９月１０日に開催された第２回理事会においては，被告Ａが杉並区に常設の指導場所を設けるなどの提案をしたが，被告Ｂはこれらに反対し，議事はまとまらなかった。
      その後も新インストラクター制度に対する反対があったことなどから，被告琴河原の代表取締役に就任した被告Ｂと被告Ａとの間にあつれきが深まり，被告Ｂは，被告琴河原の代表取締役として，被告琴河原の取締役であった被告Ａに対し，平成２１年１２月１６日付けで，業務改善命令を発した。
      そして，被告琴河原は，平成２２年１月８日，取締役会において，被告Ａの取締役解任を議題とする株主総会の招集を決議するとともに，被告Ａを旧書写検担当の取締役から解任する旨を決議した。
      （甲２６，２７，６１，８１，１００，乙３８，４６，５２，５３，８７，１３０，被告Ａ本人）(6)被告琴河原は，平成２２年１月３１日，株主総会において，被告Ａを取締役から解任する旨を決議した。
      これに対し，被告Ａは，旧書写検の会員に対し，「日本書写能力検定委員会理事長・会長」の肩書において，同年２月４日付け「２５年の歴史に立脚した日本書写能力検定委員会を守る」と題する文書を送付した。
      当該文書には，被告琴河原と旧書写検との関係等について，21被告Ａの見解が述べられ，「２５年の歴史に立った書写検を共に守り，これからの書写教育の発展を共につくっていくことを呼びかけたい」などと記載されていた。
      （甲３６，乙７，被告Ａ本人）(7)被告琴河原は，平成２２年２月１２日，被告Ａが旧書写検の会員等に対して旧書写検の名称を使用して文書を送付することによって，旧書写検の会員等に混乱が生じることを避けるため，株主総会において，定款３０条「当会社の目的遂行のために，琴河原学園および日本書写能力検定委員会，日本パソコン能力検定委員会を設置する。
      」の「日本書写能力検定委員会」を削除し，新たに「日本書写書道検定委員会」に改定し，同条を変更する旨の定款変更を決議した。
      そして，被告琴河原は，旧書写検の会員等に対し，同年２２日付けで，①Ｃの手紙（甲４８の１），②「日本書写能力検定委員会，組織，名称変更のお知らせ」と題する文書（甲４８の２），③「会長就任のご挨拶」と題する文書（甲４８の３，乙６９）等を送付した。
      上記②には，旧書写検が廃止され，旧名称「日本書写検定委員会」から新名称「日本書写書道検定委員会」に変更され，書写書道検と被告社団法人書写書道振興会が旧書写検の業務を継続することに加え，被告Ａ名義の文書が被告琴河原と関係がない旨が記載されていた。
      （甲４８，６１，乙６９，乙１３０）(8)原告中野書写検は，平成２２年２月下旬以降，「日本書写能力検定委員会」の名称を使用し，旧書写検の会員等に対し，被告琴河原との紛争の経緯，旧書写検が東京都中野区に移転するかのような説明又は振込口座の変更が記載された，同月２６日付け「書写検の家業化阻止にご協力を」と題する文書（甲５０），同年３月２日付け「新本部開設に伴う措置について（至急）」と題する文書（乙７４の２），同月７日付け「書写検『会員の会』（４．４）臨時総会のお知らせ」と題する文書（乙７５の２），日付の記載のない22「受講料納入方法・教材について」と題する文書（乙７６）を送付した。
      そのため，旧書写検の検定試験受験者が検定作品を原告中野書写検に対して送付するなどの混乱が生じた。
      また，原告中野書写検が一般社団法人として活動することに備え，被告社団法人中野書写検が同年２月２２日に設立された。
      （甲５０，６１，乙６０，７４～７６，１００，１３０，被告Ａ本人）(9)被告琴河原は，書写書道検の名義で，旧書写検の会員等に対し，平成２２年３月８日付け「【お願い】退会届をＡ氏にお送りください」と題する文書（甲５７の２）に退会届のひな形を添えて送付した。
      当該文書には，「Ａ氏が今後も私どもの警告を無視し，『日本書写能力検定委員会』を名乗り，いかなる文書を発信しても，破棄して頂くよう何卒お願い申し上げます。
      」，「そこで混乱を避けるために，Ａ氏に対して退会届を送って頂くよう，心よりお願い申し上げます。
      」などと記載されていた。
      （甲５７の２～５７の４，甲６１，乙１３０）(10)原告中野書写検は，平成２２年３月２５日，第１事件を提起した。
      旧書写検は，全国大会を毎日新聞社と共催し，文部科学省の後援を得ていたところ，本件を契機として，全国大会の業務を引き継いだ被告社団法人書写書道振興会は，毎日新聞社との共催や文部科学省の後援を得られなくなった。
      （乙１３０，被告Ｂ本人，当裁判所に顕著）２原告中野書写検の当事者能力について争点の検討に先立ち，原告中野書写検の当事者能力（民事訴訟法２９条）について検討する。
      (1)後掲の証拠等によれば，以下の各事実がそれぞれ認められ，これらを覆すに足りる証拠はない。
      ア原告中野書写検の本部会則原告中野書写検は，本部会則として，以下のとおり定めている。
    </主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
