<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成22(ワ)36616</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成23年12月22日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <権利種別>著作権</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20111227150524.pdf</PDF>
        <PDF type="別紙１">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20120127085638-1.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=81850&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２３年１２月２２日判決言渡同日原本領収平成２２年（ワ）第３６６１６号損害賠償請求事件口頭弁論終結日裁判所書記官判決東京都渋谷区＜以下略＞原告株式会社福祉施設共済会訴訟代理人弁護士高同泉同永松薫潤井子幸輔アメリカ合衆国ニューヨーク州ニューヨーク市＜以下略＞被告エイアイユーインシユアランスカンパニー（エイアイユー保険会社)訴訟代理人弁護士仲澤一彰同上芝直史主１文被告は，原告に対し，２５万円及びこれに対する平成２２年１０月１５日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ２原告のその余の請求を棄却する。
      ３訴訟費用は，これを１５分し，その１を被告の負担とし，その余は原告の負担とする。
      ４この判決の第１項は，仮に執行することができる。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求被告は，原告に対し，３８９万４３４４円及びこれに対する平成２２年１０月１５日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。第２事案の概要本件は，損害保険の代理店業等を営む原告が，損害保険会社である被告に対し，被告が，原告と被告間の損害保険代理店契約が解除された後に，原告の著作物である別紙１の「平成２２年１月１日付け火災保険改定のお知らせ」と題する説明書面（「本件説明書面」という。）を複製し，これを含む別紙２の案内資料（以下「被告案内資料」という。）を原告の顧客である社会福祉法人に送付し，被告との火災保険契約の締結を勧誘した行為は，原告の本件説明書面についての著作権（複製権）の侵害，上記解除に伴い原告と被告間で締結された秘密保持契約違反の債務不履行，不正競争防止法（以下「不競法」という。）２条１項１３号の不正競争行為及び一般不法行為に該当するとして，民法７０９条，４１５条及び不競法４条に基づく損害賠償と遅延損害金の支払を求めた事案である。１争いのない事実等（証拠の摘示のない事実は，争いのない事実又は弁論の全趣旨により認められる事実である。）(1)当事者ア原告は，損害保険代理業等を目的とする株式会社である。イ被告は，火災保険，各種財産保険，水損保険，衝突保険，自動車及び航空機保険，海上保険，船主責任保険等の業務を目的とするアメリカ合衆国法人である。(2)独立行政法人福祉医療機構による福祉貸付事業と特約火災保険（甲１，２２の２，乙１３，弁論の全趣旨）ア独立行政法人福祉医療機構(以下「福祉医療機構」という。)は，社会福祉・医療福祉の増進等を目的とし設立された独立行政法人であり，国の施策と連携して，社会保障を支える基盤づくりのための各種施策を進めているが，その施策の中には，民間の社会福祉施設を運営する社会福祉法人に対し，施設の建物を建設する資金等を貸し付ける福祉貸付事業がある。福祉医療機構が，福祉貸付事業として社会福祉法人に建物の建設資金を貸し付ける場合，その金銭消費貸借契約の特約において，当該社会福祉法人は，建設された建物を福祉医療機構が有する貸付金債権のための担保に供するとともに，当該貸付金の弁済が完了するまで，当該建物の時価相当額を保険金額とする火災保険に加入した上で，その保険に係る保険金請求権に福祉医療機構を質権者とする質権を設定することが義務付けられることとなる。イ福祉医療機構は，福祉貸付事業による建物建設資金の貸付けを受ける社会福祉法人に対し，特約火災保険の利用を勧めている。この特約火災保険は，原告を指定代理店，あいおいニッセイ同和損害保険株式会社（平成２２年３月３１日以前の商号・あいおい損害保険株式会社。以下「あいおい損保」という。）を幹事保険会社とし，十数社の損害保険会社が共同して引受保険会社となり，各社がその引受割合に応じて保険契約上の権利義務を有するものとされる火災保険（以下「本件特約火災保険」という。）である。福祉医療機構の福祉貸付事業による建物建設資金の貸付けを受ける社会福祉法人が本件特約火災保険の申込みを行うと，指定代理店及び幹事保険会社によって，火災保険への加入手続と上記アの質権設定の手続が一括して処理されることとなり，本件特約火災保険には，社会福祉法人にとって，一般の火災保険を利用する場合に比べて事務手続上の負担が軽減されるというメリットがある。(3)ア原告と被告との間の契約関係等被告は，平成１５年４月１日から平成１９年６月１日までの間，本件特約火災保険の共同引受保険会社の一つであった。この間，原告と被告間には，本件特約火災保険について原告を指定代理店とする損害保険代理店契約（以下「本件代理店契約」という。）が存続していたが，平成１９年６月１日，本件代理店契約は解除された。また，被告は，本件特約火災保険の共同引受保険会社であった上記期間中に，幹事保険会社であるあいおい損保から，本件特約火災保険の契約者である社会福祉法人の名称，その保険の種類，保険金額，保険料の額等の情報（ただし，幹事保険会社であるあいおい損保が単独で引受けを行っている契約についての情報を除いた情報であり，甲１９に記載のもの。以下「本件契約情報」という。）の提供を受けていた。イ原告と被告は，平成１９年６月１日，本件代理店契約の解除に伴い，本件代理店契約締結中に被告が知り得た本件特約火災保険に関する保険契約情報，顧客情報及び本件特約火災保険制度に関する情報の全てを「秘密情報」（以下「本件秘密情報」という。）とする秘密保持契約（以下「本件秘密保持契約」という。）を締結した。本件秘密保持契約に係る契約書（甲８）には，被告は本件秘密情報を「自身又は第三者の営業目的に使用してはならない」との条項（４条）がある。(4)平成２２年１月１日の火災保険の内容改定(甲２ないし５，弁論の全趣旨)平成２２年１月１日，各損害保険会社が提供する火災保険の内容の一部が一律に改定され，同日以降を保険期間の始期とする全ての火災保険契約に適用されることとなった（以下，この改定を「本件改定」という。）。本件改定の主な内容は，保険料算定の基礎となる建物の構造級別区分とその判定方法を変更するというものであり，具体的には，従来，「特級」 「１，級」 「２級」 「３級」 「４級」，，及びの５区分としていた構造級別区分を，「１級」，「２級」及び「３級」の３区分とし，また，その判定方法を簡素化し，従来，主要構造物（柱・屋根・外壁等）の建築材料により判定していたのを，柱の建築材料により判定することとするというものであった。その結果，火災保険の対象となる建物の構造によっては，本件改定前と本件改定後とで構造級別区分が変更されることとなり，ひいては，保険料が値上がり，又は値下がりするという事態が生ずることとなった。例えば，コンクリート造の建物の場合であれば，本件改定前には「特級」の構造級別区分であったものが，本件改定後には「１級」となり，その結果，当該建物が所在する地域に応じて，約１４％ないし４８％に及ぶ保険料の値上がりが生ずることとなった。(5)原告による本件説明書面の送付原告は，平成２１年１０月ころ，本件特約火災保険の契約者である社会福祉法人に対し，本件改定の内容を説明する本件説明書面（甲２）（別紙１のとおり，本文１枚と別添資料１枚からなる。）を送付した。(6)被告による被告案内資料の送付等(甲６，７，１２，１４，１５，乙１，弁論の全趣旨)ア被告は，平成２１年１１月ころ，本件改定の内容を説明した上で，被告との火災保険契約の締結を勧誘することなどを内容とする案内書面（甲６）（別紙２の１枚目。以下「被告案内書面」という。）を作成した。被告案内書面には，以下の(ア)ないし(エ)の各記載がある。(ア) 「来年１月１日以降の保険始期契約より，全損害保険会社にて火災保険の大幅な改定が行われます。このことが貴法人に与える影響として考えられるのは，火災保険料の大幅なアップでございます。」(イ) 「多くの社会福祉法人様がお持ちの建築物件は，鉄筋コンクリート造りの物件が多く，建築構造級別区分で最上級の「特級」構造物件となります。それらの物件が「新１級」となった場合，火災保険料は大幅に増加することとなります。」(ウ) 「しかしながらこれを緩和する方法がひとつあり，今回この様な形で，ご案内させていただく次第です。」(エ) 「この方法とは，保険証券の診断サービスを実施の上，コストダウン余地を見積もり，今年中に保険始期となる火災保険を複数年契約結ぶというものです。」イ被告は，平成２１年１１月ころ，被告案内書面に，「見本①」及び「見本②」として被告において本件説明書面を複写して作成した同書面のコピー（別紙２の２枚目及び３枚目），「見本③」として本件特約火災保険に係る火災保険証券の実物のコピー（同４枚目），「ＡＩＵ火災保険証券診断サービス申込書」と題する用紙（同５枚目）及び「ＡＩＵのオーダーメイド型火災保険」と題するパンフレット（同６枚目及び７枚目）を添付した被告案内資料（甲６）を東京都，神奈川県，千葉県及び埼玉県に社会福祉施設を有する合計３４５の社会福祉法人（乙１に記載のもの）に送付した。２争点本件の争点は，次のとおりである。(1)被告が被告案内資料の送付に当たって本件説明書面のコピーを作成した行為は，原告の本件説明書面についての著作権(複製権)を侵害するか（争点１)。(2)被告が社会福祉法人に対し被告案内資料を送付した行為は，本件秘密保持契約における本件秘密情報を「自身又は第三者の営業目的に使用してはならない」との条項（４条）に違反するか(争点２)。(3)被告が社会福祉法人に対し被告案内資料を送付した行為は，不競法２条１項１３号の不正競争行為（役務の広告にその役務の内容について誤認させるような表示をする行為）に該当するか（争点３）。(4)被告による一連の行為は，一般不法行為を構成するか（争点４）。(5)被告が賠償すべき原告の損害額（争点５）第３１争点に関する当事者の主張争点１（著作権侵害の成否）について(1)ア原告の主張本件説明書面の著作物性本件説明書面は，別紙１のとおり，本件改定の内容を本件特約火災保険の契約者らに案内する書面であるところ，そのうち，本文部分（１枚目）については，本件改定の内容を３点に分けて分かりやすく説明している点，重要な部分を太字又は下線を使用して強調している点において，別添資料部分（２枚目）については，地域別に建物の構造級別ごとの保険料率改定幅を示した表を配している点，建物の構造級別判定の方法をチャートを用いて説明し，しかも，その中の文字を楕円や四角で囲ったり，白抜きの文字や矢印を用いたりするなど図形を使用した視覚的な表現をしている点において，それぞれ本件改定の内容を一般人に分かりやすく伝えるため創意工夫がされている。したがって，本件説明書面は，思想又は感情を創作的に表現したものであって，著作権法上の著作物に当たる。イ本件説明書面の職務著作該当性本件説明書面は，法人たる原告の発意に基づき，原告の企画営業本部長として原告の業務に従事するＹ１（以下「Ｙ１」という。）が職務上作成したものである。また，本件説明書面には，その作成名義人として「株式会社福祉施設共済会」の名称が記載されているから，同書面が本件特約火災保険の契約者らに対して送付されたことにより，同書面は，原告の著作名義の下に公表されたものといえる。さらに，原告とＹ１との間の労働契約や原告の就業規則その他の勤務規則の中に，従業員が職務上作成した著作物の著作者を当該従業員個人とする旨の規定はない。したがって，本件説明書面は，著作権法１５条１項の職務著作に該当し，その著作者は原告である。ウ被告による著作権（複製権）の侵害以上のとおり，原告は，本件説明書面の著作者として，その著作権（複製権）を有するところ，被告が，被告案内資料の送付に当たって，本件説明書面を複写してそのコピー（別紙２の「見本①」及び「見本②」）を作成した行為は，本件説明書面の複製に該当し，原告の複製権を侵害するものである。(2)被告の主張ア本件説明書面の著作物性について本件説明書面の内容は，火災保険における建物の構造級別区分の変更により，建物によって適用される保険料率が変更されるという本件改定の内容を明記したにすぎないものであって，火災保険の内容が改定されるという既定の事実や改定による変更点といった客観的なデータの羅列又は集合体にすぎないから，「思想又は感情」の表現という著作物性が認められるための要件を欠いている。また，本件説明書面は，火災保険の改定内容を保険契約者に理解させるためのものであるから，改定内容を理解に疑義が生じないように正確に記述することが強く要求されるのであり，こうした要求を満足させるための記載方法は，作成者が誰であるかにかかわらず，自ずと一定の表現に収れんすることにならざるを得ず，その記載内容に作成者の個性が表れるものではない。したがって，本件説明書面は，思想又は感情を創作的に表現したものとはいえず，著作物には当たらない。イ本件説明書面の職務著作該当性について原告の主張のうち，本件説明書面の作成経過については不知であり，本件説明書面が職務著作に該当するとの主張は争う。２争点２（本件秘密保持契約違反の有無）について(1)原告の主張ア被告は，平成２１年１１月ころ，本件特約火災保険の契約者である多数の社会福祉法人に対し，被告との火災保険契約の締結を勧誘する目的で被告案内資料を送付した。被告が被告案内資料を送付した先がいずれも本件特約火災保険の契約者であることは，次のような点から明らかである。すなわち，被告は，被告案内書面に，「いまお付き合いされている保険会社様や保険代理店様からお聞き及び（※見本①・②）のことかも知れませんが」と記載して，本件説明書面のコピー（別紙２の「見本①」及び「見本②」）のみならず，本件特約火災保険に係る火災保険証券の実物のコピー（同「見本③」）まで添付し，その上で，上記火災保険証券のコピーに「この様な保険証券をお持ちの場合…保険料が大幅にアップいたします。 とわざわざ手書きで」記入し，更に，被告案内書面の中で，被告と「今年中に保険始期となる火災保険を複数年契約結ぶ」ことにより「これを緩和する方法がひとつあ」ると断定したものである。このような被告案内資料の内容からすると，同資料は，本件特約火災保険と被告の火災保険とを比較させた上で被告の火災保険への加入を勧誘するものであって，本件特約火災保険の契約者に向けられた資料であると考えられるから，その送付先もこれらの契約者であると考えられる。イ以上のとおり，被告が被告案内資料を送付した先がいずれも本件特約火災保険の契約者であることからすると，被告は，被告が保有していた本件契約情報中の契約者に関する情報に基づいて，送付先の社会福祉法人を選定したものとしか考えられない。したがって，被告が本件特約火災保険の契約者である多数の社会福祉法人に対し被告案内資料を送付した行為は，被告が原告との本件代理店契約の締結中に知り得た本件秘密情報に属する本件契約情報を自己の営業目的に使用する行為に当たり，本件秘密保持契約の４条に違反するものである。(2)被告の主張被告の営業担当従業員が平成２１年１１月ころに被告案内資料を送付した先の社会福祉法人は，東京都，神奈川県，千葉県及び埼玉県に社会福祉施設を有する合計３４５の社会福祉法人（乙１に記載のもの）に限られる。上記３４５の送付先は，被告の営業担当従業員が，インターネットのウェブサイト上に掲載されている公知情報を手掛かりにして，社会福祉施設の住所等をリストアップして選定したものであり，その際，被告が保有していた本件秘密情報を使用した事実はない。したがって，被告が被告案内資料を送付した行為は，本件秘密保持契約の４条に何ら違反するものではない。３争点３（不競法２条１項１３号の不正競争行為の成否）について(1)原告の主張被告案内書面には，前記争いのない事実等(6)ア(ア)ないし(エ)の各記載があるところ，これらの記載は，平成２２年１月以降，「特級」構造物件に係る本件特約火災保険の保険料は「大幅に増加する」にもかかわらず，被告と平成２１年中に複数年契約の火災保険契約を締結する方法により，保険料の増加を避けることができると断定し，かつ，この方法がただ「ひとつ」の方法であることを述べるものである。しかしながら，本件特約火災保険においても，既存の保険契約を中途解約した上で，改めて平成２１年中に複数年契約を締結することは可能であり，かつ，これにより本件改定による保険料の増加を避けることができる。にもかかわらず，被告案内書面の上記記載は，保険の目的，保険金額を同一とする場合に，被告と火災保険契約を締結することにより，本件特約火災保険に比して保険料が常に低額となるかのごとく表示するものであって，虚偽の内容を述べるものである。また，被告案内書面の送付の対象とされた社会福祉法人は，本件特約火災保険の契約者であるから，これらの社会福祉法人が被告との火災保険契約を締結するに当たっては，本件特約火災保険に係る保険契約を中途解約しなければならない。そして，その場合，当該社会福祉法人には，①特に１年契約等の短期契約の中途解約においては，解約返戻金が日割計算に比して著しく少なくなり，②本件特約火災保険に係る保険契約者の保険金請求権には福祉医療機構を質権者とする質権が設定されているため，当該保険契約を中途解約するには，質権者の承諾を得た上で，改めて質権の設定を行う手続が必要となるという不利益が生ずることとなる。ところが，被告案内書面は，社会福祉法人にこれらの不利益が生じるとの事実の記載を欠き，被告に有利な事実のみを記載することにより，その役務の内容について被告に有利な誤認を生じさせるものとなっている。したがって，被告案内書面の上記記載は，被告の提供する役務である火災保険の内容について需要者に誤認を生じさせるものというべきであるから，被告がこのような記載を被告案内書面に表示し，これを多数の社会福祉法人に送付した行為は，自己の役務の広告にその役務の内容について誤認させるような表示をするものであって，不競法２条１項１３号の不正競争行為に該当する。(2)ア被告の主張原告は，被告案内書面の記載につき，被告と火災保険契約を締結することにより，本件特約火災保険に比して保険料が常に低額となるかのごとく表示する点において，虚偽の内容を述べるものである旨主張する。しかしながら，被告案内書面の記載及びこれとともに送付された各書類（被告案内資料）の記載を全体としてみれば，被告と火災保険契約を締結することによって保険料が低額となるか否かは，被告に対し「ＡＩＵ火災保険証券診断サービス申込書」を提出し，既存契約を対象とする見直し作業を実施してみることで初めて明らかになるという論旨が明確に示されている。したがって，被告案内書面の内容には，原告が指摘するような「虚偽」は含まれていない。イまた，原告は，被告案内書面につき，既存の保険契約を中途解約した場合に質権者の承諾の再取得や質権設定手続のやり直しが必要となることが記載されておらず，被告の役務の内容について被告に有利な誤認を生じさせるものとなっている旨主張する。しかしながら，質権者の承諾の再取得や質権設定手続のやり直しは，顧客と既存の質権者との間で行われるものであって，保険者となる被告がこれらの手続に事実上協力することはあるとしても，それ自体が被告の役務の内容ではない。また，質権者の承諾の再取得や質権設定手続のやり直しは，単なる書類上の手続にすぎないから，顧客にとって格別不利益な事実とまではいえず，他方，被告案内書面が，被告の保険商品の内容等について説明するための面談機会を得る目的で送付された，きっかけ作りのための資料にすぎないことからすれば，その記載中に上記手続のことが明示されていないからといって，顧客がこれらの手続の要否について誤認することなどない。したがって，被告案内書面の記載が被告の役務の内容について被告に有利な誤認を生じさせるものとなっているとはいえない。ウ以上によれば，被告案内書面の記載内容は，被告の提供する役務である火災保険の内容について需要者に誤認を生じさせる表示とはいえないから，被告案内書面を含む被告案内資料を社会福祉法人に送付した被告の行為は，不競法２条１項１３号の不正競争行為には該当しない。４争点４（一般不法行為の成否）について(1)原告の主張被告が，原告作成の本件説明書面を複製するなどして被告案内資料を作成し，また，被告案内書面に被告の提供する火災保険の内容について需要者に誤認を生じさせる表示をし，原告の顧客を奪う目的で被告案内書面を含む被告案内資料を本件特約火災保険の契約者である社会福祉法人に送付して被告との火災保険契約の締結を勧誘した一連の行為は，仮に，著作権（複製権）の侵害又は不競法２条１項１３号所定の不正競争行為には該当しないとしても，公正な競争として社会的に許容される限度を超える違法な行為として，原告に対する一般不法行為（民法７０９条）を構成するものというべきである。(2)被告の主張原告の主張は争う。５争点５（原告の損害額）(1)原告の主張ア被告の一連の行為による原告の逸失利益前述のとおり，被告が，本件説明書面を複製するなどして被告案内資料を作成し，被告案内書面に被告の提供する火災保険の内容について需要者に誤認を生じさせる表示をし，原告の顧客を奪う目的で被告案内書面を含む被告案内資料を本件特約火災保険の契約者である社会福祉法人に送付して被告との火災保険契約の締結を勧誘した一連の行為については，原告の本件説明書面についての著作権（複製権）の侵害，本件秘密保持契約違反の債務不履行，不競法２条１項１３号の不正競争行為及び一般不法行為にそれぞれ該当するところ，被告のこれらの行為によって原告に生じた逸失利益の額は，以下の(ア)及び(イ)の合計額２８９万４３４４円である。(ア)中途解約による逸失利益被告が本件特約火災保険の契約者らに被告案内資料を送付して火災保険契約締結の勧誘を行ったことにより，本件特約火災保険の契約者である社会福祉法人のうち，少なくとも２９法人（甲９に記載のもの）が，契約期間の中途で本件特約火災保険に係る契約を解約し，被告との間で火災保険契約を締結した。その結果，原告は，当該２９法人への解約返戻保険料のうち，代理店手数料に相当する部分の返還を余儀なくされ，上記中途解約がなければ得られていたはずの上記部分に係る手数料を得られなかった。上記逸失利益の額を，下記計算式に従って算出すると，合計１６８万１７３３円となる。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
