<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <最高裁判例>
      <事件番号>平成20(あ)1911</事件番号>
      <事件名>殺人，死体損壊，死体遺棄被告事件</事件名>
      <裁判年月日>平成23年11月29日</裁判年月日>
      <法廷名>最高裁判所第三小法廷</法廷名>
      <裁判種別>判決</裁判種別>
      <結果>棄却</結果>
      <判例集等巻・号・頁>集刑　第305号455頁</判例集等巻・号・頁>
      <原審裁判所名>名古屋高等裁判所</原審裁判所名>
      <原審裁判年月日>平成20年09月12日</原審裁判年月日>
      <判示事項>
        <項目>死刑の量刑が維持された事例（愛知県の交際２女性殺害事件）</項目>
      </判示事項>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20120113133755.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=81880&amp;hanreiKbn=02</URL>
    </最高裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文本件上告を棄却する。
      理由弁護人大橋君平，同岡田浩志の上告趣意のうち，死刑制度に関して憲法１３条，３１条，３６条違反をいう点は，死刑制度が憲法のこれらの規定に違反しないことは当裁判所の判例（最高裁昭和２２年（れ）第１１９号同２３年３月１２日大法廷判決・刑集２巻３号１９１頁，最高裁昭和２６年（れ）第２５１８号同３０年４月６日大法廷判決・刑集９巻４号６６３頁，最高裁昭和３２年（あ）第２２４７号同３６年７月１９日大法廷判決・刑集１５巻７号１１０６頁）とするところであるから，理由がなく，憲法３８条２項違反をいう点は，記録を調べても，被告人の自白の任意性を疑うべき証跡はないから，前提を欠き，その余は，単なる法令違反，事実誤認，量刑不当の主張であって，刑訴法４０５条の上告理由に当たらない。
      なお，所論に鑑み記録を調査しても，刑訴法４１１条を適用すべきものとは認められない。
      付言すると，本件は，妻子のあった被告人が，(1)長年にわたり不倫関係にあった女性との二重生活において多額の借金をするなどして行き詰まりを感じていた中で，新たな就職が決まったことから，同女を疎ましく思うようになり，同女を殺害して同女との生活を終わらせることを考えるようになっていたところ，平成１１年８月１５日頃，同女（当時４３歳）との間で借金の返済資金をめぐって口論となり，同女になじられるなどしたことから激高してその殺害を決意し，横になっていた同女の腹部に馬乗りになってその頸部を両手で扼し，窒息死させて殺害し，(2)その後，別の会社に転職し，同社内で昇進する傍ら，密かに同社に対する背信的な取引をしていたが，その頃知り合った別の女性と不倫関係を続けるうち，上記背信的取引を同女に知られることとなり，同女からこれを公表しないことと引き換えに結婚を迫られていると感じたことなどから，同女を疎ましく思い，その殺害を考えるようになっていたところ，平成１５年５月２５日深夜，結婚を求める同女（当時４９歳）と口論になった際，同女から，上記背信的取引のことや同女との不倫関係を被告人の勤務先や妻に暴露する旨言われたことに激高して同女の殺害を決意し，同女をその場に押し倒し，その胸部に馬乗りになった上，その頸部を両手で扼し，窒息死させて殺害し，その後，その発覚を免れるため，カッターナイフを用いてその遺体を切断した上，川に投棄し，土中に埋めるなどして遺棄したという事案である。
      被告人は，不倫関係にあった女性を殺害し，その３年９か月後に，またしても不倫関係にあった別の女性を殺害し，その死体の解体，遺棄にも及んでいるのであって，被告人の犯罪的傾向は顕著といわざるを得ない上，いずれも確定的意思に基づく冷酷かつ残忍な犯行であり，生じた結果は誠に重大である。
      各犯行は，いずれも被害者との口論が直接のきっかけとはなっているが，いずれの被害者にも特段の落ち度があったとはいえず，怒りに任せて各被害者を殺害した犯行の動機に酌量の余地はない。
      本件各犯行が社会に与えた衝撃は大きく，各被害者の遺族らへの慰謝の措置もなく，遺族らの処罰感情も厳しい。
      しかるに，被告人は，公判において，いずれの犯行についても不合理な弁解をするに至っており，真摯な反省の情は認め難い。
      以上によれば，被告人の刑事責任は誠に重大であって，本件各殺人の犯行はいずれも事前の具体的計画に基づくものとは認められないこと，被告人には前科がないこと等被告人のために酌むべき事情を考慮しても，被告人を死刑に処した第１審判決を維持した原判断は，当裁判所もこれを是認せざるを得ない。
      よって，刑訴法４１４条，３９６条，１８１条１項ただし書により，裁判官全員一致の意見で，主文のとおり判決する。
    検察官中村明公判出席(裁判長裁判官那須弘平大谷剛彦</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
