<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成19(行ウ)78</事件番号>
      <事件名>所得税更正処分取消等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成23年07月19日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>アメリカ合衆国デラウェア州法に基づき，無限責任を負うゼネラル・パートナー及び原則として出資額を限度とする有限責任を負うリミテッド・パートナーから組成された事業形態であるリミテッド・パートナーシップ（ＬＰＳ）が，我が国の租税法上の法人に該当しないとされた事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>アメリカ合衆国デラウェア州法に基づき，無限責任を負うゼネラル・パートナー及び原則として出資額を限度とする有限責任を負うリミテッド・パートナーから組成された事業形態であるリミテッド・パートナーシップ（ＬＰＳ）につき，外国の法令に準拠して組成された事業体が我が国の租税法上の法人に該当するか否かについては，諸外国の法制，法体系の多様性（特にいわゆる大陸法系と英米法系との法制，法体系の本質的な相違），我が国の「法人」概念に相当する概念が諸外国において形成されるに至った沿革，歴史的経緯，背景事情等の多様性に鑑みると，?当該外国の法令の規定内容をその文言に従って形式的に見た場合に，当該外国の法令において当該事業体を法人とする（当該事業体に法人格を付与する）旨を規定されているかどうかという点に加えて，?当該事業体を当該外国法の法令が規定するその設立，組織，運営及び管理等の内容に着目して経済的，実質的に見れば，明らかに我が国の法人と同様に損益の帰属すべき主体（その構成員に直接その損益が帰属することが予定されない主体）として設立が認められたものといえるかどうかを検討すべきであり，前記?が肯定される場合に限り，我が国の租税法上の法人に該当すると解すべきであるとした上，前記ＬＰＳが法人である（法人格を有する）と認めることができる同法その他の法令の規定はなく，また，同法の規定するその設立，組織，運営及び管理等の内容に着目して経済的，実質的に見ても，明らかに我が国の法人と同様に損益の帰属すべき主体（その構成員に直接その損益が帰属することが予定されない主体）として設立が認められたものということはできないから，前記ＬＰＳは，我が国の租税法上の法人に該当しないとした事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20120213103012.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=81986&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文１別紙３取消処分目録記載の各処分部分をいずれも取り消す。
      ２原告Ｐ１，原告Ｐ２，原告Ｐ３，原告Ｐ４，原告Ｐ５，原告Ｐ６及び原告Ｐ７のその余の請求をいずれも棄却する。
      ３訴訟費用は，①原告Ｐ６と被告との間においては，原告Ｐ６に生じた費用の５分の１を被告の，その余は各自の負担とし，②その余の原告らと被告との間においては，全部被告の負担とする。
      事実及び理由本判決中の表記等については，別紙４（凡例）によるものとする。
      第１請求別紙５請求目録記載のとおり第２事案の概要①原告らは，それぞれ外国信託銀行である本件各受託銀行との間で本件各受託銀行を受託者とする本件各信託契約を締結したところ，②本件各受託銀行は，自らがリミテッド・パートナー（ＬＰ）となり，本件各ジェネラル・パートナー（ＧＰ）等との間で，州ＬＰＳ法（米国デラウェア州改正統一リミテッド・パートナーシップ法）に準拠して本件各リミテッド・パートナーシップ（ＬＰＳ）を組成する旨の本件各ＬＰＳ契約を締結するとともに，本件各ＬＰＳに対し，本件各信託契約に基づいて拠出された原告らの現金資産を出資し，③本件各ＬＰＳにおいて，米国所在の中古集合住宅である本件各建物の購入・賃貸等の管理運営を内容とする海外不動産投資事業を行った。
      本件は，原告らが，本件各建物の貸付けに係る所得が所得税法２６条１項所定の不動産所得に当たり，その賃貸料等を収入金額とし，減価償却費等を必要経費として，不動産所得の金額を計算すると損失の金額が生ずると主張して，<ア>その減価償却費等による損益通算をして所得税の確定申告書若しくは修正申告書を提出し，又は当該損益通算をせずに確定申告書若しくは修正-1-申告書を提出した後，上記損益通算をすべきであったとして更正の請求をしたところ，処分行政庁から，本件各建物の貸付けに係る所得が不動産所得に該当しないとして，所得税の各更正処分（本件各更正処分）及び各過少申告加算税賦課決定処分（本件各賦課決定処分）又は各更正の請求に対する更正をすべき理由がない旨の各通知処分（本件各通知処分）等を受けたことから，これらの処分がいずれも違法であるとして，それらの取消しを求めている事案である。
        １関係法令の定め別紙６（関係法令の定め）のとおり２前提事実（争いのない事実，顕著な事実並びに掲記の証拠及び弁論の全趣旨により容易に認められる事実）(1)パートナーシップに係る統一法及びデラウェア州の制定法ア米国の統一州法委員会全国会議（ＮＣＣＵＳＬ）は，米国各州から選任された法律家により構成される専門家団体であり，米国に多数ある州の州法につき必要に応じて統一を図ることを目的として，統一法（ユニフォーム・アクト）の提案を行っている。
        これに対し，米国各州は，統一州法委員会全国会議が提案した各統一法につき，採択の適否を検討し，その一部につき必要に応じて修正を加えるなどして，制定法を制定している。
        イ(ｱ)ＧＰＳ（ジェネラル・パートナーシップ）について統一州法委員会全国会議は，①１９１４年，ＧＰＳ（ジェネラル・パートナーシップ）に関して，１９１４年統一ＧＰＳ法（UniformPartnershipAct）を提案し，その後，②１９９４年，これを改訂した１９９４年改訂統一ＧＰＳ法（TheRevisedUniformPartnershipAct）を提案した。
        (ｲ)これに対し，デラウェア州は，①-2-１９４７年，１９１４年統一ＧＰＳ法を基礎として一定の修正を施し，１９９９年改正前の州ＧＰＳ法（DelawareUniformPartnershipLaw）を制定し，その後，②１９９９年，これを改正するため，１９９４年改訂統一ＧＰＳ法を基礎として一定の修正を施し，州ＧＰＳ法（DelawareRevisedUniformPartnershipAct）を制定した（１９９９年７月１２日施行）。
        ウＬＰＳ（リミテッド・パートナーシップ）について(ｱ)統一州法委員会全国会議は，①１９１６年，ＬＰＳ（リミテッド・パートナーシップ）に関して，１９１６年統一ＬＰＳ法（UniformLimitedPartnershipAct）を提案し，その後，②１９７６年，これを改訂した１９７６年改訂統一ＬＰＳ法（TheRevisedUniformLimitedPartnershipAct）を提案し，１９８５年，１９７６年改訂統一ＬＰＳ法の改訂を行い（この改訂後の統一法が１９８５年改訂統一ＬＰＳ法である。
        ，）さらに，２００１年，その改訂を行った（この改訂後の統一法が２００１年改訂統一ＬＰＳ法である。
        ）。
        (ｲ)デラウェア州は，１９８３年，１９７６年改訂統一ＬＰＳ法を基礎として一定の修正を施し，州ＬＰＳ法（DelawareRevisedUniformLimitedPartnershipAct）を制定し，その後，これについて複数回の改正を行った。
        (2)原告らが行った取引の概要等なお，原告らが行った取引の関係者は，別紙４（凡例）の第１の３に掲げたとおりである。
        アＰ８証券による海外不動産投資事業の企画Ｐ８証券は，要旨下記内容の海外不動産投資事業を企画し，平成１２年１１月以後，原告らに対し，その内容を説明した「"DOIT"DualOwnershipInvestmentTactics海外不動産投資事業プログラムのご案内（基本コンセプト）」（乙１４），「"DOIT"DualOwnershipInvestmentTactic-3-s海外不動産投資事業プログラムのご案内（ハイライト）」（乙１５）及び「CityHeightsApartments‐予想投資損益の概略‐」（乙１６）を配布するなどして，当該海外不動産投資事業への参加を勧誘した。
      </主文前>
      <裁判官>
      </裁判官>
    </判決文>
  </precedent>
