<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成19(行ウ)466</事件番号>
      <事件名>公害防止事業費負担決定取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成23年07月07日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>ダイオキシン類により汚染された化学工場跡地に係る公害防止事業について，前記工場を経営していた会社から営業譲渡を受けた会社に対してされた，公害防止事業費事業者負担法９条に基づく公害防止事業費の事業者負担の決定が，違法とされた事例<br /></項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>ダイオキシン類により汚染された化学工場跡地に係る公害防止事業について，前記工場を経営していた会社から営業譲渡を受けた会社に対してされた，公害防止事業費事業者負担法９条に基づく公害防止事業費の事業者負担の決定につき，同法３条の事業者とは，公害の原因となる事業活動を過去，現在，未来のいずれかの時点で行い，又は行うことが確実な者自身をいうのが原則であり，これらの者と法人格を異にする者は，この者が公害の原因となる事業活動を行ったのと同視し得ることその他特段の事情のない限り，同条の事業者には該当しないとした上で，前記公害防止事業の対象となった土壌汚染が，前記営業譲渡後の時期における前記工場の操業に伴って排出されたダイオキシン類によるものとは認められず，むしろ，前記営業譲渡以前から生じていた可能性が高いこと，前記営業譲渡前に前記工場を経営していた会社と営業譲渡を受けた会社との間に法人格の同一性はないこと，同会社について，前記工場が操業していた全期間又はほとんどの期間について，ダイオキシン類を自ら排出したものと同視できるといった，同条の責任を負うべき特段の事情があるとはいえないことからすれば，同会社は，同条の事業者には該当しないとして，前記決定を違法とした事例<br /></項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20120220134213.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=82011&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主１文δ長が原告に対してした別紙通知目録記載１の通知に係る公害防止事業について原告を費用負担する事業者として定め，事業者負担金の額を１億５８２５万円と定める旨の決定，同目録記載２の通知に係る原告の平成１８年度分の事業者負担金を２３５０万２０８１円と定める旨の決定及び同目録記載３の通知に係る原告の平成１９年度分の事業者負担金を１億１０６１万７７６２円と定める旨の決定をいずれも取り消す。
      ２訴訟費用は被告の負担とする。
    </主文前>
    <事実>
      第１及 び理由請求主文同旨第２事案の概要１事案の要旨本件は，ダイオキシン類対策特別措置法（以下｢ダイオキシン法｣という。）２９条１項に基づくダイオキシン類土壌汚染対策地域に指定されたδ内の地域につき東京都知事が策定したダイオキシン類土壌汚染対策計画に関する公害防止事業（以下「本件公害防止事業」という。）の施行者であるδ長が，公害防止事業費事業者負担法（以下「負担法」という。）９条１項に基づき原告に対してした，本件公害防止事業について原告を費用負担する事業者として定め，事業者に負担させる負担金（以下「事業者負担金」という。）の額を１億５８２５万円と定める旨の別紙通知目録記載１の通知に係る決定（以下「本件決定１」という。），原告の平成１８年度分の事業者負担金を２３５０万２０８１円と定める旨の同目録記載２の通知に係る決定（以下「本件決定２」という。）及び原告の平成１９年度分の事業者負担金を１億１０６１万７７６２円と定める旨の同目録記載３の通知に係る決定（以下「本件決定３」といい，本1件決定１及び本件決定２と併せて「本件決定」と総称する。）について，原告は負担法３条の公害防止事業に要する費用を負担させることができる事業者に該当しないなどとして，その取消しを求める事案である。２関係法令の定め別紙関係法令の定めのとおり（以下，同別紙で定義した略語を本文中においても使用する。）３前提事実（争いのない事実，顕著な事実並びに掲記の証拠及び弁論の全趣旨により容易に認められる事実）(1)原告原告は，肥料，工業薬品の製造，加工，売買及び輸出入等を目的とする株式会社である。（本件記録第３分類中の現在事項全部証明書）(2)ア事業者負担金の額の決定に至る経緯被告が，平成１６年１２月，α所在のＰ１小学校（以下「Ｐ１小学校」という。）の跡地利用計画を立てるために土壌調査を実施したところ，平成１７年２月にダイオキシン類による汚染が確認され，その後行われた調査により，同年４月にＰ２保育園（以下「Ｐ２保育園」という。）及びβ公園（以下「β公園」という。）においても土壌汚染が確認された。（乙１の１・２，同２の１・２）イ東京都知事は，ダイオキシン法２９条１項に基づき，平成１８年３月６日，α×番１５号の一部（β公園の一部），α××番１号の一部（Ｐ１小学校の一部），α××番１２号の一部（Ｐ２保育園の園庭等）の合計１万３４１０㎡（以下「本件対策地域」という。）をダイオキシン類土壌汚染対策地域に指定し，同月７日，その旨を公告した。ウ上記イの指定を踏まえ，東京都知事は，平成１８年１２月６日，「α地域ダイオキシン類土壌汚染対策計画」（以下「本件対策計画」という。）を定め，同月１９日，以下のとおり，その概要を公告した。2(ア)事業の実施地域本件対策地域の全域を含む以下の地域ａα×番１５号の一部（β公園の一部）ｂα××番１号（Ｐ１小学校）ｃα××番１２号の一部（Ｐ２保育園の園庭等）(イ)事業の内容汚染土壌による暴露経路を遮断するため，事業実施地域に覆土等を行う。(ウ)事業実施後の措置の内容対策事業として実施した覆土等の効果を維持するよう適切に管理する。(エ)事業費の額２億１１００万円(オ)事業の実施者δ(カ)その他将来，大規模な土地改変や技術の進歩等に伴い汚染除去を行う場合には，改めて汚染除去の対策計画を策定する。エ処分行政庁は，平成１８年１２月１１日，環境基本法４４条及び東京都δ環境基本条例２５条に基づいて設置されたδ環境審議会に対し，負担法６条１項に基づき，本件対策計画に係る費用負担計画の策定について諮問し，δ環境審議会は，５名の学識経験者によって構成されるダイオキシン部会を設置して審議することとした。（乙６ないし８）オダイオキシン部会は，平成１８年１２月１３日，同月１４日，同月２８日及び平成１９年１月１７日に開催され，原因者の特定と費用負担計画案について審議が行われた。同日開催されたダイオキシン部会では，原告からの意見聴取が行われた後，原告を費用負担させる事業者と定め，公害防3止事業費の額２億１１００万円のうち，事業者の負担額を１億５８２５万円とする費用負担計画部会案を決定した。（乙９，１０，１１の１ないし１１，同１２の１ないし１７，同１３の１ないし６，同１４）カδ環境審議会は，平成１９年１月１８日，ダイオキシン部会から上記オの費用負担計画部会案の報告を受け，後に提出予定の原告からの意見書をダイオキシン部会の委員が検討した上で修正の必要がないとされた場合には最終答申とするものとして，費用負担計画の答申案を決定した。（乙１５）キ平成１９年１月２５日，原告は，同月１８日にδ環境審議会から原告に対して送付されたダイオキシン部会の見解をまとめた書面を受けて，ダイオキシン部会に対する意見書を提出した。同月３０日，ダイオキシン部会長は，同部会の委員の見解を踏まえ，上記オの費用負担計画部会案の修正の必要がないことをδ環境審議会会長に報告した。（乙１６の１・２，弁論の全趣旨）クδ環境審議会は，平成１９年１月３１日，処分行政庁に対し，費用負担計画案を答申した。（乙１７）ケ処分行政庁は，負担法に基づき，平成１９年１月３１日，以下のとおり，「「α地域ダイオキシン類土壌汚染対策事業」に係る費用負担計画」（以下「本件費用負担計画」という。）を策定し，同年２月１日公表した。（甲５，乙１８）(ア)公害防止事業の種類負担法２条２項３号に規定するダイオキシン類により土壌が汚染されている土地について実施される事業(イ)費用を負担させる事業者を定める基準ダイオキシン法２９条１項の規定に基づきダイオキシン類土壌汚染対策地域に指定されたαの区域を含む土地において，工場を撤去するまで，4工場の操業に伴いダイオキシン類を排出し，土壌の汚染を引き起こした事業者(ウ)公害防止事業費の額２億１１００万円(エ)ａ負担総額及びその算定基礎負担総額１億５８２５万円ｂ算定基礎負担総額＝公害防止事業費の額－負担法４条２項に規定する妥当と認められる額（公害防止事業費の額×１／４）＝２億１１００万円×（１－１／４）＝１億５８２５万円ダイオキシン類による土壌の汚染が行われた期間が，法規制以前の行為であるため，負担法４条２項の規定に基づく減額を行う。減ずる額は，公害防止事業費の４分の１とする。(オ)公害防止事業の実施に必要な事項物価の変動その他やむを得ない事由により，公害防止事業費の額に変更を生じたときは，変更後の公害防止事業費の額を基礎として算定した額を負担総額とする。(カ)その他今回の本件対策計画は覆土によるものであるが，将来，大規模な土地改変や技術の進歩等に伴い汚染除去を行う場合には，改めて対策計画が策定され，それに伴い，改めて費用負担計画が策定されるものである。コ(ア)処分行政庁は，平成１９年２月１日，負担法９条１項により，本件公害防止事業について原告を負担法３条の費用負担する事業者として定め，納付すべき事業者負担金の額を１億５８２５万円，納付すべき期限を各年度ごとに別途通知するものとする本件決定１をし，別紙通知目録5記載１の通知によって原告に通知した（以下，別紙通知目録記載１の通知に係る通知書を「本件決定１の通知書」という。）。(イ)本件決定１の通知書には，原告を費用負担する事業者として定めた理由として，以下の記載がある。ａ本件対策地域は，Ｐ３株式会社（以下「Ｐ３」という。）が工場を設置し操業を開始するまでは田畑等であり，同社を承継した原告（前身たる企業を含む。以下，(イ)において同じ。）が工場を撤去した昭和４５年以降は団地として利用されており，この間，本件対策地域においては原告だけが操業していた。ｂ本件対策地域のダイオキシン類による汚染土壌は，自然地層ではなく，埋土層から確認されており，汚染の深さは２ｍから４ｍ程度まで広範囲にわたっていることから，汚染土壌は工場を撤去し更地化する時点において，既に地中に存在していたものと考えられる。工場の撤去後に搬入された土壌は，本件対策地域の汚染土壌量からすると極めて少量である。ｃ原告は，工場撤去直前まで，ダイオキシン類を生成する製造工程を稼働させていた。ｄ本件対策地域において確認されたダイオキシン類は，ほぼ全てが特徴的な同族体組成比や異性体プロフィールを示しており，このことから本件対策地域のダイオキシン類汚染が同一の原因によるものと考えられる。(ウ)また，本件決定１の通知書には，その他必要な事項として，本通知は，平成１８年１２月１９日公告の本件対策計画に基づく覆土等の対策に関わるものであり，将来，大規模な土地改変，技術の進歩等に伴い汚染除去を行う場合には，改めて対策計画が策定され，それに伴い，改めて費用負担計画が策定されることになる旨の記載がある（以下，この記6載部分を「本件決定１付記部分」という。）。サ処分行政庁は，別紙通知目録記載２の通知により，原告に対し，本件決定１に基づく平成１８年度分の納付すべき事業者負担金の額が２３５０万２０８１円であること及び納付すべき期限が平成１９年４月１９日である旨の本件決定２を通知した。シ原告は，平成１９年４月１０日，上記サの事業者負担金として２３５０万２０８１円を納付した。（乙１９の１・２）ス処分行政庁は，別紙通知目録記載３の通知により，原告に対し，本件決定１に基づく平成１９年度分の納付すべき事業者負担金の額が１億１０６１万７７６２円であること及び納付すべき期限が平成２０年４月１８日である旨の本件決定３を通知した。(3)本件対策地域においては，明治２８年頃，Ｐ３の化学工場が建設された。その後，本件対策地域における化学工場（以下「Ｐ４工場」という。）は，合併や営業譲渡等による経営主体の変動を経て，昭和２０年４月１日には，合併又は営業譲渡（合併であるか営業譲渡であるかについては，当事者間に争いがある。また，以下，このことを「本件経営主体変更」という。）により，原告が経営する工場となり，昭和４５年頃まで操業していた。（乙１２の２・３・１１，同２８）(4)アダイオキシン類とはポリ塩化ジベンゾフラン（以下「PCDF」又は「PCDFs」と略称する。），ポリ塩化ジベンゾ－パラ－ジオキシン（以下「PCDD」，「PCDDs」又は「ダイオキシン」と略称する｡）及びコプラナーポリ塩化ビフェニル（以下「Co-PCB」,「Co-PCBs」又は「コプラナーＰＣＢ」と略称する。）をいう（ダイオキシン法２条１項）。イダイオキシンは，２つのベンゼン環が２つの酸素と対面しているという基本骨格を持つ塩素系化学物質であり，ダイオキシンの基本骨格であるジベンゾ－パラ－ジオキシンの８つの角に付いている水素原子のうちのいく7つが塩素原子に置き換わったかによって一塩化体から八塩化体までの８つの同族体に分類され，水素原子が塩素原子に置き換わる位置の違いから７５の異性体がある。このうち，２位，３位，７位及び８位の４か所が置き換わった四塩化体である 2378-T４CDD が最も強い毒性を持つとされている。ウポリ塩化ジベンゾフランは，２つのベンゼン環がフラン環の両側に付いた基本骨格を持ち，ダイオキシンと同様に，基本骨格の８つの角に付いている水素原子のうちいくつが塩素原子に置き換わったかによって一塩化体から八塩化体までの８つの同族体に分類され，水素原子が塩素原子に置き換わる位置の違いから１３５の異性体があるとされている。エコプラナーＰＣＢもダイオキシンやポリ塩化ジベンゾフランに類似した構造を有し，四つの同族体に分類され１２の異性体があるとされている。オダイオキシン類の毒性は 2378-T４CDD の毒性を１とした場合の各異性体の相対的な毒性を示す指数であるＴＥＦ（２，３，７，８－四塩化ダイオキシン毒性等価係数）を各異性体の実測濃度に乗じることによって，2, 378-T４CDD の量に換算した値であるＴＥＱ（２，３，７，８－四塩化ダイオキシン毒性等価量）によって評価する。（以上，乙３０）カ毒性があると判断されＴＥＦの値が定められているダイオキシン類は，ダイオキシンで７種，ポリ塩化ジベンゾフランで１０種，コプラナーＰＣＢで１２種ある。ダイオキシン及びポリ塩化ジベンゾフランについては，２位，３位，７位及び８位の水素がいずれも塩素で置換されたものに毒性があるとされている。また，コプラナーＰＣＢの毒性は比較的低いとされ，そのＴＥＦの値は最も大きいもので０．１である。（乙６７）キ環境省が定めたダイオキシン類による土壌の汚染に係る環境基準（環境上の条件につき人の健康を保護する上で維持されることが望ましい基準）は，１０００pg（ピコグラム）-TEQ/g 以下である。（乙６８）４争点8(1)本件公害防止事業について，原告が負担法３条の「事業者」に該当するかア原告は，本件経営主体変更以前にＰ４工場から排出されたダイオキシン類に関して，負担法３条の「事業者」としての責任を負うかどうか。イ本件対策地域のダイオキシン類による土壌汚染が，原告及び原告以前にＰ４工場を経営していた企業の事業活動（原告が負担法３条の「事業者」としての責任を負う範囲に限る。）により排出されたダイオキシン類によるものといえるかどうか。ウ原告のように，負担法施行前の事業活動により，事業所内にのみ公害を発生させた者が負担法３条の「事業者」に該当するか。また，原告が同条の「事業者」に該当すると解することが憲法２９条，８４条や行政法令の不遡及原則に反しないかどうか。(2)本件決定に係るその他の瑕疵の有無ア本件決定１付記部分（今後改めて費用負担計画が策定される場合がある旨の内容）が行政行為の附款として無効でないかどうか。イ５本件決定における理由付記不備の瑕疵の有無争点に関する当事者の主張の要旨別紙争点に関する当事者の主張の要旨のとおり（以下，同別紙で定義した略語を本文中においても使用する。）第３１当裁判所の判断前記前提事実並びに後掲各証拠及び弁論の全趣旨を総合すると，次の事実が認められる。(1)ア本件対策地域及び現在のα団地の区域は，明治１３年頃には田又は畑であったが，明治２９年頃，Ｐ３により，一部（おおむね現在のα団地の北側３分の２の部分に当たる。）にＰ４工場が建設された。（乙１２の２・５・６，同２８，１０２８）9イＰ３は，大正６年，Ｐ４工場において，タウンセンド式（フーカーＦ型）の電解法による塩素（さらし粉）及び苛性ソーダの生産設備（電解槽４０基を含む。）を建設して操業を開始し，大正８年には，電解槽４０基を追加するなど生産設備を増強した。（乙２８）ウ明治２０年に設立されたＰ５会社は，その後に他社を吸収合併したり商号を変更したりして，Ｐ６となり，大正１２年５月頃，Ｐ３他１社を吸収合併し，Ｐ４工場の経営を引き継いだ。同年９月１日の関東大震災の際，Ｐ４工場においては，電解槽が全部将棋倒しとなるなどの被害を受けた。（乙２８，１０２８）エＰ４工場の敷地は，大正１５年ころまでには，拡大されて本件対策地域及び現在のα団地の区域のほぼ全体に及び，現在のβ公園（南側）の部分以外の本件対策地域の全体に工場の建物が建てられていた。また，Ｐ６は，大正１５年秋に，Ｐ４工場の電解槽を増設して１３２台とした。（乙１１の４，同２８）オ昭和６年ころには，本件対策地域のほぼ全体に工場建物が建ち並んでおり，現在のβ公園（南側）からβ公園（北側）の一部にかけて電槽室が存在した。また，Ｐ６は，Ｐ４工場において，昭和８年にビリター・ジーメンス電解槽８４台を新設し，昭和１２年にフーカーＦ型の電解槽をフーカーＳ型に変えた。（乙１１の４，同１２の７・８，同２８）カＰ６は，昭和１２年にＰ７株式会社が改称したＰ８に包括的に営業を譲渡し，持株会社であるＰ９株式会社（以下「Ｐ９」という。）と合併することによりＰ１０の傘下となった。Ｐ８は，同年，Ｐ１１株式会社（旧Ｐ１１）と改称した（乙第１０２８号証，第１０２９号証及び第１０３２号証。なお，被告は，Ｐ８とＰ６が合併した旨主張するが，①被告がその根拠として挙げる各社の社史等のうち，乙第１０２８号証，第１０２９号証及び第１０３２号証には，Ｐ９がＰ６を吸収合併した旨の記載があるの10みでＰ８とＰ６が合併した旨の記載は見当たらないこと，②乙第１０３１号証にはＰ７株式会社とＰ６とが合併した旨の記載があるものの，乙第１０２８号証や乙第１０３２号証がＰ９とＰ６との合併の条件等について詳しく記載しているのに比して簡単な記載であって，誤記の疑いがあること，③乙第１２号証の２や乙第１０２８号証（５８９，５９０頁）にはＰ６の営業がＰ８に譲渡された旨の記載があるところ，真に両社が合併したのであれば，営業譲渡がされた旨の記載がされるのは不自然であること（これに対し，Ｐ６とＰ８の関係が営業譲渡であったと解した場合，乙第１０３１号証の上記記載は，Ｐ９がＰ６を合併し，Ｐ６の営業がＰ８に譲渡された関係を誤記したものと解することが可能である。）からして，被告の上記主張は失当である。）。キ旧Ｐ１１は，昭和１８年３月頃，Ｐ１０の中核企業であったＰ１２に吸収合併された。（乙１２の２，同１０２８，１０３１）ク他方，大正１０年４月に設立されたＰ１３株式会社は，Ｐ４工場に隣接する場所に工場を有し，Ｐ４工場から産出される水素を利用して事業を行っていた。Ｐ１３株式会社は，大正１２年４月，Ｐ１４株式会社を合併してＰ１５株式会社と改称したものの，昭和２年３月，親会社の倒産により，Ｐ６の傘下に入り，昭和６年１２月，Ｐ１６株式会社と改称した。また，Ｐ１０傘下にあったＰ１７株式会社は，昭和１２年３月，他の会社と統合して，Ｐ１８株式会社（以下「旧々Ｐ１８」という。）となった。上記カのとおりＰ６がＰ１０傘下に入ったのを機に，昭和１２年６月，Ｐ１６株式会社は旧々Ｐ１８と合併し，さらに，同月，Ｐ１８株式会社（旧Ｐ１８）と改称した。（以上，甲４８ないし５２，乙１２の２，同１０２８，１０２９，１０３２，１０３８）ケ昭和２０年４月，旧Ｐ１８は，Ｐ１２からその化学工業に関する営業を11譲り受け，また，Ｐ１１（原告）と改称した（本件経営主体変更。甲第５３号証。なお，この点に関し，被告は，Ｐ１２の化学部門と旧Ｐ１８が合併した旨主張し，甲第１０２８号証等には，それに沿う記載がある。しかし，Ｐ１２の化学部門と旧Ｐ１８が合併した旨記載されているものは，いずれも各社の社史等であり，甲第５３号証の株主総会議事録と比した場合，その用語の法律的な正確さについては劣るといわざるを得ない上（しかも，原告の社史である乙第１０２８号証の５９２頁には，旧Ｐ１８がＰ１２の化学部門の営業の一切を譲り受け，同時にＰ１１と改称した旨の記載がされている。），株式会社の一部分と他の株式会社が合併するということは当時の商法上あり得ず，Ｐ１２がその後も存続していることも併せ考慮すれば，少なくとも法律上の形式としては，Ｐ１２から旧Ｐ１８に対し営業譲渡が行われたものと認められ，被告の上記主張は失当である。また，被告は，本件経営主体変更前にＰ４工場を経営していた企業と原告が同一の企業である旨の主張もするが，本件経営主体変更が営業譲渡によって行われており，本件経営主体変更前にＰ４工場を経営していた企業と原告との間で法人格の同一性がない以上，法的な意味でこれらの企業が同一であるとはいえない。）。コ原告は，昭和２４年，企業再建整備法に基づき，油脂等の部門を分離し，分離された会社は，Ｐ１８株式会社となった。（乙１０２９）サ昭和４１年ころにおいても，本件対策地域には工場の建物が建ち並び，上記オと同じ場所に電槽室も存在する。（乙１１の４，同１２の９・１１）シ本件対策地域の土地は，昭和４４年９月１３日に原告から住宅公団に売却された。本件対策地域は，昭和４６年ころには更地となり，その後，住宅公団によって建設されたα団地内の公共施設（学校，保育園，公園等）が存在している。（乙１１の４，同１２の４）12(2)被告が実施した本件対策地域の土壌中のダイオキシン濃度の調査地点及び調査結果は次のとおりである。アＰ２保育園Ｐ２保育園について，被告は株式会社Ｐ１９に委託して調査を実施した。その結果は，別表１のとおりである。（乙７３，７４）イβ公園（北側）β公園について，被告は株式会社Ｐ２０に委託して調査を実施した。その結果は，別表２のとおりである。（乙１１の７，同７３，７５）ウβ公園（南側）β公園について，被告は株式会社Ｐ２０に委託して２回に分けて調査を実施した。それらの結果は別表３のとおりである。（乙１１の７，同７３，７５，７６）エＰ１小学校Ｐ１小学校について，被告は株式会社Ｐ２１に委託して調査を実施した。その結果は別表４のとおりである。（乙１１の７，同７３，７７）２争点(1)ア（原告は，本件経営主体変更以前にＰ４工場から排出されたダイオキシン類に関して，負担法３条の「事業者」としての責任を負うかどうか。）について(1)負担法３条は，公害防止事業に要する費用を負担させることができる事業者について，当該公害防止事業に係る地域において当該公害防止事業に係る公害の原因となる事業活動を行い，又は行うことが確実と認められる事業者とする旨定めている。この負担法に基づく事業者の費用負担は，環境基本法８条１項に規定する事業者の責務を根拠として同法３７条の規定により事業者に課せられる公法上の特別負担であり，その性質は，広い意味での原因者負担であると解されることからすれば，負担法３条の事業者とは，公害の13原因となる事業活動を過去，現在，未来のいずれかの時点で行い，又は行うことが確実な者自身をいうのが原則であり，これらの者と法人格を異にする者は，この者が公害の原因となる事業活動を行ったのと同視し得ることその他特段の事情のない限り，負担法３条の事業者には該当しないというべきである。前記前提事実(2)ウ及びケによれば，本件公害防止事業は，ダイオキシン類により汚染された本件対策地域の土壌について，ダイオキシン類への暴露を防ぐため覆土等を行うものであり，また，前記１(1)シのとおり，本件対策地域には住宅団地内の公共施設が存在しており，そこでは現在ダイオキシン類が発生するような事業活動が行われておらず，今後そのような事業が行われることが予定されていないことも明らかであることからすれば，本件公害防止事業に係る負担法３条の事業者となり得るのは，本件対策地域の汚染の原因となっているダイオキシン類を排出する事業活動を過去に行った事業者に限られる。ところで，被告は，Ｐ４工場から排出されたダイオキシン類が本件対策地域の公害の原因であることの理由として，要するに，①本件対策地域では，明治以降Ｐ４工場のみが操業を行っており，Ｐ４工場ができる前もＰ４工場が撤去された後もダイオキシン類が排出されるような活動は行われていないこと，②本件対策地域で検出されたダイオキシン類の同族体及び異性体の比率並びに本件対策地域でダイオキシン類と共に発見された物質の状況が，Ｐ４工場で行われていた食塩電解工程から発生するダイオキシン類の同族体及び異性体の比率並びに食塩電解工程から発生する他の物質やＰ４工場から排出されたと考えられる物質の状況と合致することを主張するのみであり，本件対策地域の公害の原因となるダイオキシン類が，専ら本件経営主体変更以降現在までに排出されたものであることについて主張立証していない。また，本件対策地域の汚染の原因であるダイオキシンが食塩電解工程に由来す14るものであることについては相当の蓋然性をもって認められるとしても，そのダイオキシンがどのような経緯で本件対策地域を汚染するに至ったか（通常の操業時に排出されたものの蓄積によるのか，何らかの事故等の際に集中的に排出されたものか，また，スラッジや懸濁液が工場から排出されて直接土壌を汚染したのか，スラッジ等が付着したコンクリートガラ等が埋立てに用いられて土壌を汚染したのか等）についてそれを相当の蓋然性をもって認めるに足りる証拠はなく，したがって，本件全証拠によっても，本件公害防止事業の対象となった土壌汚染につき，本件経営主体変更後の時期におけるＰ４工場の操業に伴って排出されたダイオキシン類によって本件対策地域が汚染されたものであると認めるには足りない。むしろ，被告も，本件対策地域では，大正時代から食塩電解工程が稼働しており，それにより発生した大量の汚泥（スラッジ）が電解槽のメンテナンス等の際に排出されたものと考えられるし，原告の主張するように，電解プラントから排出された懸濁液等が公共河川に排出されていたとしても，高度なプラント設備がいまだ使用されていなかったことなど当時の技術的水準や公害に対する認識の低さを考えれば，大正年間から排出され続けた懸濁液から分離した汚泥が排水路や周辺土壌に付着，蓄積したことが容易に推定でき，さらに，関東大震災の際，Ｐ４工場の全ての電解槽が将棋倒しになったことにより電解液が流出したこと等も汚染につながった旨主張しているところであって，そうであるとすれば，本件経営主体変更前に本件対策地域の汚染が生じていた可能性が高い。そうすると，Ｐ４工場が操業していた期間の全期間について同じ事業者がＰ４工場を経営していたのであればこの事業者を本件公害防止事業について負担法３条の事業者とすることができるものの，そうでない限り，その操業期間の一部の期間，特に本件経営主体変更後の期間においてＰ４工場を経営していた事業者を本件公害防止事業について負担法３条の事業者とすることは，原則として，できないことになる。そして，前記１(1)ケのとおり，本件経営15主体変更は，Ｐ１２から原告に対する営業譲渡によって行われており，本件経営主体変更以前にＰ４工場を経営していた企業と原告との間に法人格の同一性はないのである。これらによれば，原告に，本件経営主体変更以前の期間も含めＰ４工場が操業していた全期間又はほとんどの期間について，ダイオキシン類を自ら排出したものと同視できるといった負担法３条の事業者としての責任を負うべき特段の事情が認められない限り，原告を本件公害防止事業に係る負担法３条の事業者とすることはできず，上記特段の事情が認められない限り，原告を本件公害防止事業の費用の負担者と定め，また，それに基づいて費用の負担額を定めた本件決定は，違法であるといわざるを得ない。(2)被告は，①本件経営主体変更は実質的には合併と解すべきである，②本件経営主体変更の際，原告は，実質的に本件経営主体変更以前にＰ４工場を経営していた企業の法人格を承継したというべきである，③本件経営主体変更の前後で事業者としての社会的実体が実質的に同一であるから原告は本件経営主体変更前に排出されたダイオキシン類に関しても負担法３条の事業者となるなどと主張するが，これらの主張が，公害の原因者と別の法人格を有する者が負担法３条の事業者としての責任を直接負うとの解釈を前提とするものであれば，上記(1)に照らし，いずれも失当である。もっとも，上記①ないし③の主張は，上記(1)の特段の事情があることを主張するものと解することもできるところ，本件公害防止事業に関し，原告に負担法３条の事業者としての責任を負うべき特段の事情が認められるかどうかについては，後記(4)において検討する。(3)アまた，被告は，Ｐ１２から原告に対する化学部門の営業譲渡の際，明示又は黙示に，Ｐ１２の化学部門が負う一切の債務を引き受ける旨の約定があった旨主張するが，この点を認めるに足りる証拠はない。被告は，社史等の記載上，本件経営主体変更が合併であったか営業譲渡であったかの16区別があいまいになっているのは，化学部門に属する一切の資産及び負債を含めて営業権を包括的に移転させることが本件経営主体変更の目的であったからであるとして，このことを上記約定があったことの根拠とするが，上記社史等の記載があいまいなのは，会社関係者その他一般向けの文書であるという性質からして，必ずしも法律的に正確な用語が使用されなかったためであると解するのが相当であり，また，営業が包括的に譲渡される場合でも，その部門に関係する負債が営業と共に譲渡されるかどうかは，譲渡契約の内容によるといわざるを得ないのであるから，被告主張の上記事情が，原告による債務引受の事実があったことの根拠になるとはいえない（なお，被告は，乙第１２号証の２に，昭和１２年のＰ６から旧Ｐ８への営業譲渡の際及び本件経営主体変更の際に，いずれも営業包括譲渡がされた旨の記載があるところ，前者の際には，債務の引受けもされたこと（乙第１０２８号証の５９０頁）からすれば，後者の際も債務の引受けがあったはずであると主張するが，上記のとおり，営業の包括譲渡といっても必ずしも債務の引受けを伴うとはいえないことに加え，乙第１０２８号証の５９２頁においては，債務の引受けがあった旨の記載がないことに照らし，上記主張は失当である。また，被告は，本件経営主体変更の際に株主総会の決議がされていることは，本件経営主体変更が実質的には合併であったからであると主張するが，甲第５３号証によれば，本件経営主体変更を決定した原告の株主総会（昭和２０年３月２９日）において，特別決議が必要とされたのは，定款変更の決議のためであったことが認められるから，上記主張も失当である。）。イさらに，被告は，原告が商法１７条１項の責任を負うと主張するが，営業譲受人が同項の責任を負うのは，同項の文言からも明らかなように，商号を続けて使用する場合（平成１８年法律第８７号による改正前の同法２６条１項の商号を続用する場合というのも同趣旨と解される。）であり，17前記１(1)ケによれば，原告は，本件経営主体変更前のＰ１２という商号を続けて使用したわけではないから，被告の上記主張は失当である。被告は，本件のようにＰ１１という商号が長年にわたって使用され，同種の営業を行ってきた等の事情がある場合には，原告において同項の責任を負うべきであるなどと主張するが，同項により営業譲受人が責任を負う趣旨は，営業譲受人が商号を続用することによって，営業上の債権者をして自らが債務者であるような信頼を生じさせる外観的事実を作出したことにあるところ，本件においては，Ｐ４工場を経営する企業は，前記１(1)キ及びケのとおり，Ｐ１２という商号を約２年にわたり用いていたのであるから，営業譲受人が，その後になって，以前使用されていたＰ１１という商号を再び使用したからといって，債権者の信頼を生じさせるような外形的事実を作出したということはできないのであり，被告の上記主張は失当である。(4)被告は，原告が本件経営主体変更前に排出されたダイオキシン類について負担法３条の負担者としての責任を負うべき事情として，Ｐ４工場における事業が実質的には同一の主体によって行われてきたことを主張する。確かに，前記１(1)及び証拠（乙１２の２，同１０２８，１０３０，１０３４の１・２）によれば，(ア)Ｐ４工場においては，明治時代から昭和４５年頃まで，その工場の区域を拡大させつつ，食塩電解工程を含む事業が行われ，同種の商品が生産されてきていること，(イ)原告の社史においてもＰ４工場の創立以来の経緯が記載されていること及び(ウ)Ｐ６の社章と原告の社章が同一のデザインのものであることが認められ，これらによれば，Ｐ４工場における事業は，明治以来，その経営主体となる企業は変動しつつも，連続性を有する一つの事業部門として事業活動を行ってきたということができる。しかし，企業においてある事業部門がある程度の独立性をもって存在しているとしても，その経営方針を最終的に決定するのは一般的には企業自体であるし，また，その収支が帰属するのも企業自体であることからすれば，18その事業により生じた公害の責任を負うべき原因者は，その公害を発生させた企業であるのが原則であることに変わりはなく，法人格を異にする者の排出したダイオキシン類について原告が負担法の責任を負うべき特段の事情があるというためには，①法人格が全くの形骸にすぎない場合や②法律の適用を回避するために新たな会社を設立したなど法人格を濫用したというべき場合等でなければならないというべきである。そして，前記１(1)キ及びクによれば，Ｐ１２と原告は，本件経営主体変更時においては，共にＰ１０の傘下にあったことが認められるものの，法人格が全くの形骸にすぎなかったという事情は見当たらない。また，乙第１０２８号証，第１０３１号証によれば，旧Ｐ１１がＰ１２に吸収合併され，その後旧Ｐ１８に営業譲渡を行うに至った経緯は，太平洋戦争による戦時統制経済下において，炭鉱業と化学業を兼営していた旧Ｐ１１は，石炭の増産の要求に応えるため大資本を有するＰ１２と合併することが相当であるとされ，この際に，旧Ｐ１１が炭鉱業と化学業を兼営する効果が失われてきていたことから化学部門を独立させて別会社を設立することも検討されたものの，化学部門を独立させる基盤が十分でなかったことから，将来は独立させることも考慮に入れつつ，化学部門も併せてＰ１２に合併されたところ，Ｐ１０内での事業再編といった観点から，合併の約２年後に至り，Ｐ１２の化学部門が同じく化学業を営んでいた旧Ｐ１８に営業譲渡されたというものであることからすると，本件経営主体変更の際に，法人格が濫用されたという事情は見当たらない（Ｐ１２に合併された際に，将来の分離が検討されていたという事情は認められるが，この事情をもって法人格の濫用がされたとは到底いえない。）。したがって，Ｐ４工場における事業がある程度の独立性を持って引き続き行われてきたという事情があったとしても，原告が本件経営主体変更前のＰ４工場の事業に関し，負担法３条の責任を負うべき特段の事情があるという19ことはできない。その他，原告と原告より前にＰ４工場を経営していた企業の法人格が異なることを前提としつつ，上記特段の事情を認めるに足りる証拠は見当たらない。(5)ア被告は，原告のみがＰ４工場で操業してきたという事実を原告が争わなかったことから，この事実を自白したとみなされる（民訴法１５９条１項）と主張する。しかし，原告は，本件の弁論終結までに上記事実と反する主張をしているのであるから，同項の効果は生じない。イ被告は，本件訴訟の経緯に鑑み，本件経営主体変更以前のＰ４工場の経営主体が原告とは異なる法人である旨の主張をすることが，訴訟上の信義則（民訴法２条）に反し許されないと主張する。そして，本件訴訟において，被告は，本件決定の適法性の主張の前提として，原告及びその前身たる企業だけが明治時代以降Ｐ４工場を経営してきた旨主張したこと，原告も，平成２２年６月２日に一旦弁論終結をした時点までは，その点について特に争っていなかったことは当裁判所に顕著な事実である。しかし，原告は，平成２２年６月２日の弁論終結の前の時点で本件経営主体変更時に法人格が承継されたという事実を明示的に認めていたわけではなく，この点は単に争点とされていなかったにすぎない。また，行政処分の取消訴訟においては，処分の適法性について被告が主張立証責任を負うべきであると解されるところ，本件決定の前提である原告及びその前身として同一性を有する企業だけが明治時代以降Ｐ４工場を経営してきたという点は，上記(1)ないし(4)で説示したとおり誤りであり，しかも，この点については，乙第９号証によれば，平成１８年１２月１３日に開催されたダイオキシン部会において委員からＰ３と原告との関連についての質問がされたのに対し，事務局において，社史によると合併を繰り返したがつながっていることが確認できる旨の誤った回答を十分な調査に基づかずに20している（同月２８日に開催されたダイオキシン部会には，本件経営主体変更が営業譲渡である旨記載されている乙第１２号証の２が提出されており，本件決定前に，本件経営主体変更の性質について更に調査することは十分可能であったはずである。）といわざるを得ないのであって，この点が争点とされなかったことが専ら原告の責めに帰すべき事由によるものとはいえない。これらによれば，平成２２年６月２日に一旦弁論が終結されたとはいえ，弁論再開の後に，原告において原告が本件経営主体変更前にＰ４工場を経営していた企業と法人格を異にする旨主張することが，信義則に反して許されないとまではいえない。(6)以上のとおり，原告は，本件経営主体変更前のダイオキシン類の排出について負担法３条に基づく責任を負うとはいえず，そうすると，本件対策地域において検出され，公害の原因となっているダイオキシン類が原告の事業活動によって排出されたものと認めることはできないから，本件決定は違法であり，取り消されるべきものである。第４結論よって，本件決定を取り消すこととし，訴訟費用の負担について行政事件訴訟法７条，民訴法６１条を適用して主文のとおり判決する。
    </事実>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
