<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成22(行コ)37</事件番号>
      <事件名>政務調査費交付金残余金返還命令決定処分取消請求・政務調査費支払請求各控訴事件（原審・福岡地方裁判所平成２１年（行ウ）第２４号等)</事件名>
      <裁判年月日>平成23年09月08日</裁判年月日>
      <裁判所名>福岡高等裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>１　政務調査費の交付を受けた議員が返還すべき残余金の額の判断基準<br />２　市の議員に対する政務調査費残余金返還請求権を自働債権とし，同議員の市に対する政務調査費交付請求権を受働債権としてした相殺が，有効とされた事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>１　地方自治法（平成２０年法律第６９号による改正前）１００条１４項の規定する政務調査費の収支報告書の制度は，政務調査費の使途の適正と透明性を確保することを目的とするところ，前記規定を受けて，福岡市政務調査費の交付に関する条例（平成１３年福岡市条例第２号）及び福岡市政務調査費取扱要領は，議員が交付を受けた政務調査費は，自己の財産とは別口座で管理し，支出の都度，政務調査費から支出することを明確にして，会計帳簿に記載することを要求していることからすれば，前記条例１３条が，返還すべき残余金の額を算出するに当たり控除すべき額として規定する「交付対象議員がその年度において市政の調査研究に資するため必要な経費として支出した総額」とは，使途基準に適合した経費であって，収支報告書の支出欄に記載されたものの総額をいうと解される。<br />２　市の議員に対する政務調査費残余金返還請求権を自働債権とし，同議員の市に対する政務調査費交付請求権を受働債権としてする相殺につき，これを禁止する旨の法規上の規定はなく，また，政務調査費の制度は，議会の審議能力を強化し，議員の調査研究活動の基盤の充実を図るというその趣旨を損なうことなく運用されなければならないが，政務調査費の交付は，政務調査活動の費用の一部を交付するものにすぎず，前記相殺を認めても，直ちに議員の調査研究活動に支障を来すものとはいえない上，債権の性質，関連性，発生時期の接着性等にも照らすと，前記相殺は，前記議員に支給されるべき政務調査費の金額に関する調整的な意味合いを有するにとどまるから，政務調査費の制度の前記趣旨を損なうおそれがあるものとはいえないとして，前記相殺を有効とした事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20120321120804.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=82136&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文１本件控訴を棄却する。
      ２控訴費用は控訴人の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１控訴の趣旨１原判決中乙事件に関する部分を取り消す。２被控訴人は，控訴人に対し，１７８万円及びこれに対する平成２２年１月１２日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。３訴訟費用は，乙事件につき第１，２審とも被控訴人の負担とする。４第２項につき仮執行の宣言第２１事案の概要（略語は原判決の表記による。）本件は，福岡市議会議員である控訴人が，被控訴人に対し，福岡市長（市長）により平成２１年４月１日行われた，控訴人に対する同年度の政務調査費３１２万円（月額２６万円の１２か月分）の交付決定（本件交付決定）に基づき平成２２年１月１２日を交付日とする同年１月分から同年３月分までの政務調査費合計７８万円及び遅延損害金の支払を求めるとともに，同日，市長が，被控訴人には控訴人に対して平成１６年度及び平成１７年度の各政務調査費の残余金合計１０１万２９６２円の返還請求権（本件返還請求権）があるとした上，これを自働債権，控訴人が被控訴人に対して有する政務調査費についての上記交付請求権（本件交付請求権）を受働債権とし，対当額で相殺した（本件相殺）として，上記交付請求に係る政務調査費を交付しなかったことは，控訴人の政務調査活動を妨害したものであり，国家賠償法１条１項に該当するなどとして，慰謝料１００万円及び遅延損害金の支払を求めた事案である（原審乙事件）。原審は，本件交付請求権は，本件相殺により消滅したとして，本件交付請求権に基づく政務調査費の支払請求を棄却し，併せて，本件相殺は適法であっ1て，これが国家賠償法１条１項に該当するものではないとして，控訴人の請求を棄却した。そこで，控訴人がこれを不服として控訴した。なお，控訴人は，原審において，市長が控訴人に対して平成２１年２月２７日付けでした平成１６年度分及び平成１７年度分の政務調査費の各残余金及びこれらに対する遅延利息の合計１０１万２９６２円の返還を求める旨の決定（本件命令）につき，主位的にその取消しを，予備的にその無効確認を求め（原審甲事件），これが乙事件と併合されたが，原審が，本件命令は抗告訴訟の対象となる行政処分に当たらず，甲事件に係る訴えは不適法であるとしてこれを却下したものの，控訴人において，これに対して不服申立てをしていないため，甲事件に関しては，当審において審理判断の対象とならない。２前提事実前提事実については，原判決２頁末行目の「平成２０年法律第６９条」を「平成２０年法律第６９号」と改めるほかは，原判決の｢事実及び理由」欄の第２の２のとおりであるから，これを引用する。３争点及び争点に関する当事者の主張(1)残余金の有無及び額の判断基準（争点１）（被控訴人の主張）被控訴人は，控訴人に対し，平成１６年度及び平成１７年度の政務調査費に関して，本件命令のとおり，残余金１０１万２９６２円の返還請求権（本件返還請求権）を有している。ア交付対象議員は，政務調査費の交付総額から，収支報告書の支出欄に記載された適正経費の総額を控除して残余金がある場合に，残余金返還義務を負うところ，控訴人の平成１６年度及び平成１７年度の政務調査費に関する収支報告書（本件各収支報告書）に記載された本件各切手代が適正経費でないことは当事者間に争いがない。2イ控訴人は，本件各切手代とは別に，収支報告書に記載のない適正経費を支出していたとして，収支報告書の支出欄を増額修正した上，これを含めて控除すると，残余金はなくなる旨主張するが，提出期限を過ぎた後に，収支報告書の支出欄を増額修正することはできない。理由は以下のとおりである。(ア)政務調査費の支出対象は，当該年度に議員が実施した調査研究活動に要する経費であり，収支報告書の提出期限の経過により政務調査費の交付額が確定した後において，収支報告書の支出欄を増額修正することは，制度上認められない。(イ)控訴人の主張は，政務調査費の交付額確定後になって，不適正支出が判明したことを契機として，当初の自らの充当判断を覆し，既に特定されている個別の支出内容を後になって差し替えることにより，不適正支出相当額の返還を免れようとするものであり，政務調査費制度の透明性及び公正性を害する。(ウ)政務調査費の支出の増額修正を認めると，収支報告書の増額修正があるごとに，議長が支出内容の確認・検査を行わなければならず，正確な事実関係の把握が困難であり，交付額が確定しない不安定な状態が継続するなど，制度の適正かつ円滑な運用に支障が生じる。なお，控訴人が指摘する収支報告書の記載の訂正は，減額修正に係るものであり，不適正な支出が含まれていたことが判明したとして，当該市議あるいは市議団から自主的に政務調査費を返還したいとの申入れがあり，返還手続を適正に行うために行ったものであって，本件と事情を異にする。ウ福岡市議会事務局（事務局）が，収支報告書の作成に当たり収支を一致させるように指導したということはない。（控訴人の主張）3ア交付対象議員は，政務調査費の交付総額から，適正経費の総額を控除して残余がある場合に限り，その返還義務を負う。このことは，地方自治法１００条１３項が，政務調査費を，議員の調査研究に資するために必要な経費の一部として定めていることからも明らかである。イそして，控訴人は，後記(2)（控訴人の主張）アのとおり，平成１６年度及び平成１７年度において，本件各切手代を除いても，いずれも年間３１２万円を上回る適正経費を支出していたのであるから，これを控除する必要がある。本件各収支報告書を，上記適正経費を含めて訂正（増額）した上，これを控除するべきである。なお，被控訴人は，平成２２年８月に，他の福岡市議会議員については，平成１８年度分ないし平成２０年度分の収支報告書の修正を認めている（甲２８（枝番含む），２９）。ウ控訴人は，事務局から，収支報告書の収支を一致させるように指導を受けたところ，収支が一致する適正経費がなかったため，やむなく本件各切手を購入し，収支を一致させて，本件各収支報告書を提出したのである。(2)控訴人主張に係る適正経費の支出の有無（争点２）（被控訴人の主張）仮に，政務調査費の支出の増額修正が認められるとしても，控訴人主張に係る支出は，適正経費の支出とは認められない。ア補助員等雇用費について補助員等雇用費は，控訴人が提出した平成１６年度から平成１９年度までの各収支報告書においては，いずれもこれが２１６万円（月額１８万円の給与で補助員１人を１２か月雇用）と計上されていたが，平成２０年８月８日に示された新たな収支報告書において，平成１６年度及び平成１７年度の補助員等雇用費のみが，２５２万円（月額２１万円の給与で補助員１人を１２か月雇用）に増額して計上されており，不自然である。4イ事務所費及び調査旅費について平成１６年度及び平成１７年度の事務所費，調査費及び諸事務費（自動車ガソリン代）については，領収書が提出されておらず，客観的に証明されているとはいえない。また，いずれの年度も，当該事務所費の支出に当たり必要となる本件要領３条７号所定の「事務所設置届」が控訴人から議長に提出されておらず，政務調査費の事務所費の支出に必要な手続がとられていない。ウ諸事務費について諸事務費のうち，郵便料金については，郵便局の正規の領収書が提出されていない。（控訴人の主張）平成１６年度及び平成１７年度における政務調査費の収支は，正しくは以下のとおりである。ア平成１６年度(ア)収入ａ政務調査費交付金ｂ合計３１２万０００３円預金利息(イ)３１２万００００円３円支出合計４４６万５０２５円ａ資料購入費合計１０万９３８０円ｂ広報広聴費合計５４万６０５０円ｃ補助員等雇用費ｄ調査旅費合計６万００００円ｅ事務所費合計１２万００００円ｆ諸事務費合計１１０万９５９５円(ウ)イ合計２５２万００００円不足金１３４万５０２２円平成１７年度5(ア)収入ａ政務調査交付金ｂ合計３１２万０００６円預金利息(イ)３１２万００００円６円支出合計４４２万８２０５円ａ資料購入費合計１０万９３８０円ｂ広報広聴費合計５２万７５５０円ｃ補助員等雇用費ｄ調査旅費合計６万００００円ｅ事務所費合計１２万００００円ｆ諸事務費合計１０９万１２７５円(ウ)(3)合計２５２万００００円不足金１３０万８１９９円本件相殺の有効性（争点３）（被控訴人の主張）本件返還請求権と本件交付請求権とを相殺することができる。ア本件返還請求権は，本件命令により具体的に発生したものと認められる。政務調査費の交付については，その実質的法律関係は給付関係であり，公金より支出されるという点で補助金類似の性格を有するものであって，補助金の交付についての規定が準用されるものというべきである。そして，福岡市補助金交付規則（福岡市規則第３５号）では，既に交付された補助金について，その返還が命ぜられた（１９条）にもかかわらず，これが返還されない（未納付である）場合，その者に対して，交付すべき補助金があるときは，相当の限度において，当該補助金額と未納付額とを相殺することができることになっている（２１条）ところ，交付すべき補助金につき，これが事前交付による場合（１７条１項ただし書）にも，同２１条の規定が準用されることになっているから，事前交付されている本件交6付請求権についても，上記要件を充たすことになる。そして，本件交付請求権と本件返還請求権は，いずれも政務調査費交付制度に関するものであり，同種の実体関係に基づく債権であるから，相殺を認めたとしても一方当事者に不利益・不公平にはならないし，法令上，相殺は禁止されていないから，本件相殺は有効である。イ仮に，本件命令が行政処分に当たらないとしても，本件条例１３条を直接の根拠として，政務調査費の残余額の返還義務が発生しており，本件各収支報告書の提出期限がその弁済期になるものと解されるから，本件返還請求権の発生が認められる。その余の事情については，アと同様である。（控訴人の主張）本件返還請求権と本件交付請求権とを相殺することはできない。ア政務調査費は，市長に申請を行い，関係書類を提出した上，交付決定がされ，その使用は，被控訴人から交付された金員を用いなければならないのであるから，特定されたものであり，他と相殺することはできないというべきである。イ本件交付請求権が相殺されると，控訴人は，政務調査費交付金の支給を受けられず，調査研究活動を行えなくなるから，本件相殺は，控訴人の調査研究活動を妨害するものであって許されない。第３１当裁判所の判断争点１（残余金の有無及び額の判断基準）及び同２（控訴人主張に係る適正経費の有無）について(1)本件返還請求権の存否については，交付対象議員の残余金返還義務について規定した本件条例１３条が，「交付対象議員は，その年度において交付を受けた政務調査費の総額から，（中略）交付対象議員がその年度において市政の調査研究に資するため必要な経費として支出した総額を控除して残余がある場合は，これを速やかに市長に返還しなければならない。」と定めて7いるところ，上記にいう「交付対象議員がその年度において市政の調査研究に資するため必要な経費として支出した総額」につき，被控訴人は，収支報告書の支出欄に記載された適正経費の総額をいうものと主張するのに対し，控訴人は，これを否定し，その支出が適正経費としてのものであれば足りる旨主張する。そこで検討すると，そもそも政務調査費は，議員の調査研究に資するため必要な経費の一部として交付されるものであるから（地方自治法１００条１３項），地方自治法は，政務調査費の交付を受けた議員がその交付額を上回る金額の上記経費を支出することを禁ずるものではないと解される。もっとも，政務調査費の制度を定めた地方自治法の趣旨は，議会の審議能力を強化し，議員の調査研究活動の基盤の充実を図るため，議会における議員に対する調査研究の費用等の助成を制度化し，併せてその使途の透明性を確保しようとする点にあり，地方自治法１００条１４項に規定する政務調査費の収支報告書の制度は，上記のような政務調査費制度の立法趣旨，特にそれが議員活動の公費による助成という性格を有するところから，その使途の適正と透明性を確保すべきであるとの見地に立って，特に収支報告書の制度を創設したものと解される。上記趣旨及び規定を受けて，本件条例は，交付対象議員は，政務調査費の収支を明らかにした会計帳簿を備え，領収書等の証拠書類を整理するなどして，政務調査費の経理を明確に行わなければならない旨（９条２項，１２条１項），本件要領は，交付対象議員は，政務調査費の出納を管理し，金銭出納簿の記載や支出の根拠となるべき領収書，証票類を常に整理しておくべきこと，政務調査費の保管については，専用の預金口座を備えるものとする旨（４条）をそれぞれ定め，いずれも政務調査費の使途の透明性を確保しようとしているのであり，特に，帳簿作成については，支出の都度作成することが当然予定されるものであることからすれば，交付対象議員が交付を受けた8政務調査費は，自己の財産とは別口座で管理し，支出の都度，政務調査費から支出することを明確にして，会計帳簿に記載することが要求されているものである。そうすると，本件条例１３条にいう「交付対象議員がその年度において市政の調査研究に資するため必要な経費として支出した総額」とは，使途基準に適合した経費であって，収支報告書の支出欄に記載されたものの総額をいうものと解すべきであり，これに反する控訴人の主張は採用することができない。(2)次に，収支報告書の記載に誤りがあった場合，その訂正が認められるか否かを検討すると，政務調査費の制度においては，政務調査費の使途の適正と透明性が求められ，これを収支報告書の記載，管理方法等によって確保しようとする趣旨からすれば，収支に関して誤りがあった場合には，資料を添付するなどして速やかに訂正等を行うことも認められるものというべきである。そこで，進んで，本件につき，収支報告書に上記誤りがあったか否かについて検討すると，前記前提事実及び証拠（甲７，８，１４，乙１６（枝番があるものはこれを含む。），原審証人Ａ，原審控訴人本人）によれば，平成１９年９月７日，控訴人が政務調査費により購入した本件各切手を当該年度ではなく，次年度に使用したことを認めた旨の報道がされたこと，そこで，事務局総務課長（以下「総務課長」という。）が，控訴人に対して事情聴取をしたところ，控訴人は，郵便の発送作業が遅れたが，出納整理期間内に発送すれば問題はないとの認識であったと回答したこと，同月１１日，総務課長が控訴人に対して再度確認したところ，控訴人は，自己負担としていた郵送代を本件各切手を購入することにより精算したものであって問題はない旨の回答をしたこと，福岡市議会議長（議長）は，これに対して不適正な支出であって自主的に返還するよう控訴人に求めたこと，控訴人は，その後，事9務局から収支報告書の収支を一致させるよう指導を受けたなどと主張するようになり，平成２０年８月８日頃には，「平成１６年度及び平成１７年度における政務調査費の収支報告書の提出について」と題する書面（甲７，８）を議長宛てに提出して，本件各切手代とは別に，適正支出があり，政務調査費の収支報告書を増額修正してほしい旨主張するに至ったことが認められ，これらの事実によれば，そもそも控訴人が提出した収支報告書の内容は，控訴人の提出当時の認識と合致していたものであり，上記訂正を要する誤りがあったとは認められない上，控訴人は，本件各切手代を政務調査費から支出したことについて，議長から不適正支出であって自主的に返納するようにとの指摘を受けて１年近くたった後，収支報告書の支出の差し替えともいうべき訂正を求めているのであるから，上記政務調査費の制度の趣旨に照らして，このような訂正ができるものということはできない。結局，平成１６年度及び平成１７年度における，控訴人が交付を受けた政務調査費の総額からその年度において市政の調査研究に資するため必要な経費として支出した総額を控除した金額は，本件各切手の購入代金と同額であり，控訴人は被控訴人に対し，同額の返還義務を負うというべきである。(3)なお，控訴人は，控訴人が提出した本件各収支報告書の記載について，正確な記載ができない事情があった旨主張し，平成１６年度及び平成１７年度において，政務調査費の交付総額を上回る支出をしていたものの，事務局から，収支報告書の収支を一致するように指導されたために，やむなく本件各収支報告書に本件各切手代としてこれを記載したと主張するとともに，事務局から，収支報告書に添付する領収書等の合計金額は，政務調査費の交付総額を超えてはならないという指導を受けた旨の供述をする（原審控訴人本人９項）。しかしながら，被控訴人はこれを否認しているところ，控訴人本人の上記供述を裏付ける客観的証拠はなく，また，一般に，領収書等の合計金額が交10付総額と一致することはほとんどないのであるから，事務局がそのような，いわば無理を強いることをしたとするのは不自然の感を免れないし，平成１６年４月５日に行われた，控訴人が当時所属していたＢ党福岡市議団の政務調査費に関する勉強会において，事務局が，収支報告書に併せて提出する領収書に記載された金額の合計が，政務調査費の交付総額を超えた場合でも，そのまま領収書を提出して差し支えない旨を説明していたこと（乙２）に照らしても，控訴人本人の上記供述は採用し難い。なお，控訴人が，事務局職員の発言等を誤解し，収支報告書に添付する領収書等の合計金額は，政務調査費の交付総額を超えてはならないものと誤信して，本件各切手を購入し，これを収支報告書に記載したとしても，本件各収支報告書の記載内容を後に変更することが許されることにはならない。(4)２以上から，争点２については，その判断の要を見ない。争点３（本件相殺の有効性）について(1)本件相殺の自働債権である本件返還請求権の額は，本件各切手代に相当する残余金元本８６万８４５０円である。なお，被控訴人は，本件条例１３条が残余金の具体的な弁済期を定めているという前提に立ち，上記残余金元本のほか，平成１６年度の残余金４３万６０００円に対する同年度の収支報告書提出期限後である平成１７年５月３日から本件命令の日である平成２１年２月２７日までの遅延利息（５％）及び平成１７年度の残余金４３万２４５０円に対する同年度の収支報告書提出期限後である平成１８年５月２日から上記本件命令の日までの遅延利息（５％）についての各請求権があるとして，これを相殺の自働債権とするもののようであるが，本件条例１３条の「速やかに市長に返還しなければならない」との規定文言のみによっては，残余金の具体的な弁済期が定まっていると解することは困難であるし，福岡市税外収入金の督促及び延滞金条例（乙１３）の規定によれば，延滞金発生の前提として，市長は，納期限後２11０日以内に督促状を発しなければならない旨の規定が存するところ，本件全証拠によっても，被控訴人が，控訴人に対し，本件命令以前の時点で，かかる督促状を発した事実は認められないから，上記遅延利息が発生していたと認めるには足りない。(2)次に，本件相殺の有効性について見ると，本件相殺の受働債権である本件交付請求権，すなわち平成２２年１月から３月分までの政務調査費の交付請求権については，相殺を禁止する旨の法規上の規定はないが，政務調査費の制度は，いわゆる地方分権一括法の施行により地方公共団体の自己決定権や自己責任が拡大し，その議会の担う役割がますます重要なものとなってきていることに鑑み，議会の審議能力を強化し，議員の調査研究活動の基盤の充実を図るため，議会における会派又は議員に対する調査研究の費用等の助成を制度化し，併せてその使途の透明性を確保しようとしたものであるから，その趣旨を損なうことなく運用されなければならない。そこで，本件を見ると，政務調査費の交付が，地方自治法１００条１３項が定めるとおり，政務調査活動の費用の一部を交付するものにすぎず，政務調査費の相殺によっては，直ちに調査研究活動に支障を来すものとはいい難いこと，政務調査費は，その使用額のほか，使途の適合性や手続的要件を充たしているかといった審査を経て残余金があるときには，その返還が義務づけられていることに加え，本件相殺の自働債権が，平成２１年２月２７日にされた本件命令の対象である，被控訴人の控訴人に対する平成１６年度政務調査費の残余金４３万６０００円及び平成１７年度政務調査費の残余金４３万２４５０円の返還請求を内容とするものである（本件返還請求権），他方，本件相殺の受働債権が，本件交付決定による平成２１年の政務調査費３１２万円のうち，平成２２年１月１２日を交付日とする同年１月分から同年３月分までの７８万円の交付請求権（本件交付請求権）であること，平成２１年２月２７日に本件相殺の通知がされたことが明らかであること等，その12債権の性質，関連性，発生時期の接着性等にも照らすと，本件相殺は，控訴人に支給されるべき政務調査費の金額に関する調整的な意味合いを有するにとどまるのであって，政務調査費の制度の趣旨を損なうおそれがあるものということはできず，相殺として有効なものというべきである。これに反する控訴人の主張は採用することができない。そうすると，平成２２年１月１２日の時点で，被控訴人は控訴人に対して合計８６万８４５０円の残余金返還請求権を有していたものと認められるから，控訴人の被控訴人に対する７８万円の本件交付請求権は，本件相殺により，全額について消滅したこととなる。３以上によれば，本件請求を認容した原判決は相当であり，本件控訴は理由がないから棄却することとして，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
