<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成23(行ウ)36</事件番号>
      <事件名>事件記録閲覧謄写申請不許可処分取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成23年12月20日</裁判年月日>
      <裁判所名>大阪地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20120622103927.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=82352&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文１原告の請求を棄却する。
      ２訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求処分行政庁が原告に対し平成２２年９月１６日付けでした平成○年度（判）第○号金融商品取引法違反審判事件の事件記録の謄写を許可しない旨の決定を取り消す。第２事案の概要本件は，原告が，処分行政庁に対し，被審人Ａに係る平成○年度（判）第○号金融商品取引法違反審判事件（以下「本件審判事件」という。）につき，金融商品取引法（以下「法」という。）１８５条の１３に基づき，事件記録の謄写を申請したところ，処分行政庁からこれを許可しない旨の決定（以下「本件不許可決定」という。）を受けたため，その取消しを求める事案である。１法の定め(1)審判手続開始の決定法１７８条１項は，内閣総理大臣は，同項各号に掲げる事実のいずれかがあると認めるときは，当該事実に係る事件について審判手続開始の決定をしなければならない旨規定し，同項２号は，法１７２条の２第１項（同条第４項において準用する場合を含む。），第２項（同条５項において準用する場合を含む。）又は第６項に該当する事実を掲げる（なお，平成２０年法律第６５号による改正前の金融商品取引法（以下「旧法」という。）１７８条１項１号は，１７２条１項（同条第４項において準用する場合を含む。）又は第２項（同条５項において準用する場合を含む。）に該当する事実を掲げていた。）。1(2)虚偽記載のある目論見書を使用した発行者の役員等に対する課徴金納付命令旧法１７２条２項は，重要な事項につき虚偽の記載がある発行開示書類を提出した発行者の役員等であって，当該発行開示書類に虚偽の記載があることを知りながら当該発行開示書類の提出に関与した者が，当該発行開示書類に基づく売出しにより当該役員等が所有する有価証券を売り付けたときは，内閣総理大臣は，当該役員等に対し，当該売り付けた有価証券の売出価額の総額の１００分の１（当該有価証券が株券等である場合にあっては，１００分の２）に相当する額の課徴金を国庫に納付することを命じなければならない旨規定し，同条５項は，重要な事項につき虚偽の記載がある目論見書を使用した発行者の役員等であって，当該目論見書に虚偽の記載があることを知りながら当該目論見書の作成に関与した者が，当該目論見書に係る売出しにより当該役員等が所有する有価証券を売り付けた場合に同条２項の規定を準用している。(3)事件記録の閲覧等法１８５条の１３は，利害関係人は，内閣総理大臣に対し，審判手続開始の決定後，事件記録の閲覧若しくは謄写又は法１８５条の７第１７項に規定する決定に係る決定書の謄本若しくは抄本の交付を求めることができる旨規定するとともに，この場合において，内閣総理大臣は，第三者の利益を害するおそれがあるときその他正当な理由があるときでなければ，これを拒むことができない旨規定する。(4)処分行政庁への権限の委任法１９４条の７は，内閣総理大臣は，この法律による権限（政令で定めるものを除く。）を処分行政庁に委任する旨規定しており，法１８５条の閲覧謄写請求に応答する権限も処分行政庁に委任している。2２前提事実（争いがないか，各項掲記の証拠及び弁論の全趣旨により容易に認められる事実等）(1)当事者等ア原告は，株式会社Ｂ（以下「Ｂ社」という。）の株主である。イＢ社は，被審人Ａが昭和５５年１１月に設立した株式会社であり，被審人Ａは，平成６年１月１９日から平成２１年２月２０日まで，同社の代表取締役の地位にあった（甲１，９，弁論の全趣旨）。(2)ア別件審判事件の経過（甲１１，乙１，２）処分行政庁は，平成２１年６月２６日，法１７８条１項に基づき，Ｂ社に対する審判手続を開始する旨決定した（平成○年度（判）第○号。以下「別件審判事件」という。）。同決定において，課徴金に係る同項各号に掲げる事実（同項２号及び４号に該当）は要旨下記のとおりであり，納付すべき課徴金の額は２億５３５３万円とされている（以下，(ア)から(エ)までの各報告書及び(オ)の有価証券届出書を併せて「本件有価証券報告書等」といい，また，下記のＢ社による法違反の各行為を併せて「別件違反行為」という。）。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
