<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成17(ワ)26475</事件番号>
      <事件名>不当利得返還請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成23年06月27日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <分野>独禁</分野>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20120622154833.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=82363&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主１(1)文被告Ｐ１株式会社は，原告に対し，１９億１５３２万６６７０円及び別紙債権目録１「返還請求額」欄記載の各金員に対する同「支払日」欄記載の日の翌日から，各支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      (2)被告Ｐ２株式会社は，原告に対し，８億７５５４万７０００円及び別紙債権目録３「返還請求額」欄記載の各金員に対する同「支払日」欄記載の日の翌日から，各支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      (3)被告Ｐ３株式会社は，原告に対し，７億８１２４万７５５０円及び別紙債権目録５「返還請求額」欄記載の各金員に対する同「支払日」欄記載の日の翌日から，各支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      (4)被告Ｐ４株式会社は，原告に対し，５億８１３０万５８００円及び別紙債権目録６「返還請求額」欄記載の各金員に対する同「支払日」欄記載の日の翌日から，各支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      (5)被告Ｐ５株式会社は，原告に対し，２７３７万３３００円及び別紙債権目録８「返還請求額」欄記載の各金員に対する同「支払日」欄記載の日の翌日から，各支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      (6)被告Ｐ６株式会社は，原告に対し，１億９３４９万３５００円及び別紙債権目録９「返還請求額」欄記載の各金員に対する同「支払日」欄記載の日の翌日から，各支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      (7)被告Ｐ７株式会社は，原告に対し，１６９５万円及び別紙債権目録１０「返還請求額」欄記載の各金員に対する同「支払日」欄記載の日の翌日から，各支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      (8)被告Ｐ８有限会社は，原告に対し，６億７６３１万３６００円及び別紙債権目録１３「返還請求額」欄記載の各金員に対する同「支払日」欄記載の日の翌日から，各支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      (9)被告Ｐ９株式会社は，原告に対し，３３億４８０６万６７８４円及び別紙1債権目録１２「返還請求額」欄記載の各金員に対する同「支払日」欄記載の日の翌日から，各支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ２原告のその余の請求をいずれも棄却する。
      ３訴訟費用は，(1)原告に生じた費用の１０００分の２１３と被告Ｐ１株式会社に生じた費用の合計を被告Ｐ１株式会社の，(2)原告に生じた費用の１０００分の９７と被告Ｐ２株式会社に生じた費用の合計を被告Ｐ２株式会社の，(3)原告に生じた１０００分の８７と被告Ｐ３株式会社に生じた費用の合計を被告Ｐ３株式会社の，(4)原告に生じた費用の１０００分の６５と被告Ｐ４株式会社に生じた費用の合計を被告Ｐ４株式会社の，(5)原告に生じた費用の１０００分の３と被告Ｐ５株式会社に生じた費用の合計を被告Ｐ５株式会社の，(6)原告に生じた１０００分の２２と被告Ｐ６株式会社に生じた費用の合計を被告Ｐ６株式会社の，(7)原告に生じた費用の１０００分の１と被告Ｐ７株式会社に生じた費用の合計を被告Ｐ７株式会社の，(8)原告に生じた費用の１０００分の３７２と被告Ｐ９株式会社に生じた費用の合計を被告Ｐ９株式会社の各負担とし，(9)原告に生じた費用の１０００分の１４０と被告Ｐ８有限会社に生じた費用の合計は，これを２分し，その１を原告の，その余を被告Ｐ８有限会社の各負担とする。
      ４この判決は，第１項に限り，仮に執行することができる。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      2第１１請求被告Ｐ１株式会社は，原告に対し，１９億１５３２万６６７０円及び別紙債権目録１「返還請求額」欄記載の各金員に対する同「支払日」欄記載の日の翌日から，各支払済みまで年６分の割合による金員を支払え。２被告Ｐ２株式会社は，原告に対し，８億７５５４万７０００円及び別紙債権目録３「返還請求額」欄記載の各金員に対する同「支払日」欄記載の日の翌日から，各支払済みまで年６分の割合による金員を支払え。３被告Ｐ３株式会社は，原告に対し，７億８１２４万７５５０円及び別紙債権目録５「返還請求額」欄記載の各金員に対する同「支払日」欄記載の日の翌日から，各支払済みまで年６分の割合による金員を支払え。４被告Ｐ４株式会社は，原告に対し，５億８１３０万５８００円及び別紙債権目録６「返還請求額」欄記載の各金員に対する同「支払日」欄記載の日の翌日から，各支払済みまで年６分の割合による金員を支払え。５被告Ｐ５株式会社は，原告に対し，２７３７万３３００円及び別紙債権目録８「返還請求額」欄記載の各金員に対する同「支払日」欄記載の日の翌日から，各支払済みまで年６分の割合による金員を支払え。６被告Ｐ６株式会社は，原告に対し，１億９３４９万３５００円及び別紙債権目録９「返還請求額」欄記載の各金員に対する同「支払日」欄記載の日の翌日から，各支払済みまで年６分の割合による金員を支払え。７被告Ｐ７株式会社は，原告に対し，１６９５万円及び別紙債権目録１０「返還請求額」欄記載の各金員に対する同「支払日」欄記載の日の翌日から，各支払済みまで年６分の割合による金員を支払え。８被告Ｐ８有限会社は，原告に対し，１２億５５６８万６０００円及び別紙債権目録１１「返還請求額」欄記載の各金員に対する同「支払日」欄記載の日の翌日から，各支払済みまで年６分の割合による金員を支払え。９被告Ｐ９株式会社は，原告に対し，３３億４８０６万６７８４円及び別紙債3権目録１２「返還請求額」欄記載の各金員に対する同「支払日」欄記載の日の翌日から，各支払済みまで年６分の割合による金員を支払え。第２事案の概要本件は，原告が平成７年度から平成１０年度までの間に，陸上自衛隊，海上自衛隊及び航空自衛隊の基地等で消費されるガソリン等の石油製品について，入札形式によって，被告ら（あるいは，被告らに組織変更前の石油販売会社。以下，これらも含めて「被告ら」という。）と売買契約（以下「本件売買契約」という。）を締結したものの，それらの売買契約は，いずれも被告らの談合行為に起因するものであるから，公序良俗に反し無効である旨などを主張し，不当利得返還請求権に基づき，売買代金相当額の金員及びこれに対する商事法定利率の年６分の割合による遅延損害金の全部ないし一部の支払を求めている事案である。１前提事実（当事者間に争いがないか，証拠等により容易に認められる事実。以下「本件前提事実」という。）(1)ア当事者等調達実施本部について防衛庁（ただし，平成１９年に防衛省に移行前）調達実施本部（以下「調達実施本部」という。）は，全国の自衛隊の基地等における任務遂行に必要な装備品等を一元的に調達する機関であり，この中で石油燃料の入札については，同本部契約第２課が入札事務を行い，入札における落札予定価格の算定は，同本部原価計算第２課がすることとされていた（以下，同本部契約第２課を「契約２課」，同本部原価計算第２課を「原計２課」という。）。なお，調達実施本部は，平成１３年１月６日に廃止され，契約部門は特別の機関として新設された防衛庁契約本部に，原価計算部門は内部部局たる同庁管理局原価計算部に引き継がれ，平成１８年７月３１日，これが改編されて新たな中央調達機関として防衛庁装備本部が設置された。その後，平成１９年１月９日，防衛庁設置法等の一部を改正する法律（平成１８年法律第１１８号）に基づき，防衛庁が防衛4省に移行したのに伴い，防衛庁装備本部は防衛省装備本部となり，同年９月１日，さらに改組された結果，現在は，防衛省装備施設本部となっている。イ被告らについて被告らは，いずれも石油製品の製造又は販売を業とする会社であり，以下のとおり，組織変更，商号変更等を行っている（別表１「被告らの会社変遷」参照。以下，特に明記しない限り「株式会社」「有限会社」の表記は省略し，本件訴訟提起時の被告には「旧被告」という表記を付するものとする。ただし，旧被告Ｐ１０，同Ｐ１１及び同Ｐ１２は，本件訴訟提起以降，後記のとおり，組織変更している。）。(ア)被告Ｐ４関係原告との間で本件売買契約を締結したＰ１３株式会社は，平成１２年７月１日，Ｐ１４株式会社を吸収合併し，同日，商号をＰ４株式会社に変更した。(イ)(a)被告Ｐ８関係原告との間で本件売買契約を締結したＰ１５株式会社は，平成１２年２月４日，組織変更により，Ｐ１５有限会社となった。(b)原告との間で本件売買契約を締結したＰ１６株式会社は，平成１２年２月１８日，組織変更により，Ｐ１６有限会社となった。(c)Ｐ１６有限会社は，平成１４年６月１日，Ｐ１５有限会社及びＰ１７を吸収合併し，同日，商号をＰ８有限会社に変更した。(ウ)(a)被告Ｐ９関係原 告 と の 間 で 本 件 売 買 契 約 を 締 結 し た Ｐ １ ８ 株 式 会 社 は ，平 成 １ １ 年 ４月１日，同じく原告との間で本件売買契約を締結したＰ１９株式会社を吸収合併し，同日，Ｐ２０株式会社に商号を変更した。(b)Ｐ ２ ０ は ，平 成 １ ４ 年 ６ 月 ２ ７ 日，Ｐ １ ０ 株 式 会 社（ 旧 被 告 Ｐ １ ０ ）に商号を変更した。(c)原告との間で本件売買契約を締結した株式会社Ｐ２１ 以下 旧Ｐ２１」（「という。）は，平成１５年４月１日，商号をＰ２２株式会社に変更した。5こ れ と 同 時 に，旧 Ｐ ２ １ か ら 石 油 部 門 が 分 離 さ れ，新「 株 式 会 社 Ｐ １ ２」（ 旧被 告 Ｐ １ ２ ）が 新 設分 割 に よ っ て 設 立 さ れ た（ 以 下 本 件 新 設 分 割 」と い う。）。「(d)旧 被 告 Ｐ １ ０ は ，平 成 ２ ０ 年 １ ０ 月 １ 日 に は ，原 告 と の 間 で 本 件 売 買 契約を締結した旧被告Ｐ１１株式会社を，平成２２年７月１日には，旧被告Ｐ１２をそれぞれ吸収合併した上，平成２２年７月１日，商号をＰ９株式会社に変更した。(エ)その他の被告について被告Ｐ１株式会社，同Ｐ２株式会社，同Ｐ３株式会社，同Ｐ５株式会社，同Ｐ６株式会社及び同Ｐ７株式会社については，本件売買契約を締結した当時から現在に至るまで，組織変更及び商号変更等を行っていない。ウ本件石油製品について調達実施本部は，自動車ガソリン，灯油，軽油（一般用と艦船用が存在した。），Ａ重油及び航空タービン燃料（ＪＰ－４，ＪＰ－５，ＪＰ－４Ａの３つの油種が存在した）についての発注を行っていた（以下，これらの石油燃料を併せて「本件石油製品」という。）。このうち，自動車ガソリン，灯油，軽油及びＡ重油については，一般の市場に流通している製品と同様の製品であった（以下，この４つの油種を併せて「一般燃料」という。）。他方，航空タービン燃料については，灯油を基材とする点では，民間用の航空タービン燃料（ＪＥＴ－Ａ１）と共通しているが，ＪＰ－４は，灯油留分に重質ナフサ留分と軽質ナフサ留分を加え，さらに，酸化防止剤，腐食防止剤及び静電気防止剤を添加して精製され，ＪＰ－５は，灯油留分中の軽質分と重質分を取り除いた上で，酸化防止剤及び腐食防止剤を添加して精製される石油製品である。また，ＪＰ－４Ａは，ＪＰ－４に氷結防止剤を添加して精製される石油製品である。これらの航空タービン燃料は，防衛庁が特別に発注していた石油製品であり，ＪＥＴ－Ａ１とは異なり，一般の市場には流通していなかった（乙イ３１）。6(2)ア入札制度についての概要原告が締結する売買，賃貸借，請負その他私法上の契約については，適正な処理を確保するために，会計法や予算決算及び会計令（昭和２２年４月３０日勅令第１６５号。以下「予決令」という。）等の会計法令に手続が定められている。イこれら会計法令の規定によれば，原告が契約を締結する場合には，原則として公告して申込みをさせることにより一般競争に付さなければならず（会計法２９条の３第１項），契約の性質又は目的により競争に加わるべき者が少数で一般競争に付する必要がない場合及び競争に付することが不利と認められる場合においては，指名競争に付すべきものとされており，契約に係る予定価格が少額である場合その他政令に定める場合においては，随意契約と選択的ではあるが，指名競争に付すべきものとされている（同法２９条の３第３項，第５項，予決令９４条）。上記の一般競争及び指名競争は，原則として，入札の方法によるものとされ（同法２９条の５第１項。以下，それぞれ「一般競争入札」 「指名競争入札」，という。 ，）契約の目的に応じ，予定価格の制限の範囲内で最高又は最低の価格を持って申込みをした者を契約の相手方としなければならないのが原則である（同法２９条の６第１項）。そして，落札者を決定したときは，契約の目的，契約金額を記載した契約書を作成し，契約担当官等が契約の相手方とともに契約書に記名押印することにより，契約内容が確定し，原告の締結する契約が成立する（同法２９条の８）。なお，予定価格の制限に達した価格の入札がないときは，直ちに再度の入札をすることができ(予決令８２条及び９８条)，さらに入札者若しくは落札者がない場合には，再度の公告又は指名をした上，新たな予定価格を設定して，入札をすることができる（予決令９２条）。ウもっとも，契約の性質または目的が競争を許さない場合や緊急の必要により競争に付することができない場合などには，例外的に競争によらない随意契約が許容される（会計法２９条の３第４項，第５項）。この場合にも，入札の場合に準じ7て，予定価格を定めておかなければならない（予決令９９条の５）。また，予定価格の制限に達した価格の入札がないとき，又は，再度の入札をしても落札者がない場合にも随意契約によることが許容されるが，この場合には，契約保証金及び履行期限を除くほか，当初の競争入札時に定められた予定価格その他の条件を変更することはできない（予決令９９条の２）。エなお，防衛庁長官は，調達すべき数量が多いときには，予算決算及び会計令臨時特例（昭和２１年１１月２２日勅令第５５８号。以下「予決令臨時特例」という。 ４条の２により，）複数の指名業者に受注を希望する数量及び単価を入札させ，調達数量に達するまで複数の指名業者による落札を認める複数落札入札制度を採用することができる。複数落札制度が採用された場合には，最も多い量の受注を希望した指名業者から優先的に落札を認め，最後の順位の落札書の入札数量が他の落札者の数量と合算して需要数量を超えるときは，その超える数量については落札がなかったものとされる。さらに，各業者の希望数量を合算すると需要数量を超えてしまい，かつ，希望数量が最も少ない業者が複数存在する場合には，くじによる抽選で，需要数量を超える数量について落札がなかったものとされる業者を決定すると定められている（予決令臨時特例４条の７）。(3)ア本件石油製品の調達時期，調達方法及び指名業者等について調達時期について原告は，本件石油製品について，平成７年度は，６月から８月分までを第１期，９月から１１月分までを第２期，１２月から２月分までを第３期，３月分を第４期とし，このほか，４月から５月分を緊急分，年度末に保管分として合計６回の発注を行った。これに加えて，平成８年度は，第１期を暫定分と補正分に分けて発注したため，合計７回の発注を行った（以下，各発注を特定するときは，年度と期，さらに必要な場合は緊急分又は保管分という名称で特定する。）。8平成９年度は，平成７年度と同様合計６回の発注を行った。平成１０年度については，緊急分を廃止し，通常の会計年度の四半期単位で発注することとしたが，第１期を暫定分と補正分に分けたため，年度末の保管分の発注と合わせて，合計６回の発注を行った。本件売買契約が締結されたのは，平成７年度第１期緊急分から平成１０年度第３期までの期間である（以下「本件期間」という。）。イ(ア)調達方法及び指名業者等について本件期間において，調達実施本部は，原則として，本件石油製品を指名競争入札の方法で調達することとし，指名競争入札参加の要件を満たしている者として登録されていた被告Ｐ１，Ｐ１８，Ｐ１９，旧Ｐ２１，旧被告Ｐ１１，被告Ｐ２，被告Ｐ３，Ｐ１３，被告Ｐ５，被告Ｐ６，被告Ｐ７，Ｐ１５，Ｐ１６の計１３社の中から発注案件ごとに指名業者を選定していた。そして，被告Ｐ１，Ｐ１８，Ｐ１９，旧Ｐ２１，旧被告Ｐ１１，被告Ｐ２，被告Ｐ３，Ｐ１３，被告Ｐ６，Ｐ１５，Ｐ１６は，本件石油製品全てについて，被告Ｐ５は，航空タービン燃料を除いた本件石油製品について，被告Ｐ７は，軽油についてそれぞれ指名を受けて入札に参加した（なお，被告Ｐ７については，平成９年度第３期から平成１０年度第２期までは製油施設の事情のために指名業者には選定されていなかった（甲１６の４）。）。このうち，Ｐ１５はＰ２３に，被告Ｐ７はＰ２４にそれぞれ入札手続について委任をしており，実際に入札手続に参加したのはＰ２３及びＰ２４であった（以下，Ｐ２３及びＰ２４を含め，実際に入札に参加した１３社を「本件入札参加業者」という。）。(イ)調達実施本部は，各基地の油種ごとに指名競争入札の方式で本件石油製品を調達していたことから，発注する案件の総数は，１つの期で４００件から５００件に上ることもあった（各年度の石油製品の調達量は，概ね契約件数２０００件前後，契約数量１４０万ＫＬ前後，契約金額は４３０億円前後である。）。9(4)ア入札予定価格の算出方法入札予定価格の算定入札予定価格は，防衛庁長官が定めた「調達物品等の予定価格の算定基準に関する訓令」に従い，取引の実例価格として一般に公表されている価格その他の売買の基準となる価格を基準として計算価格を計算するという市場価格方式によって計算され，その具体的な算出方法については，調達実施本部長が定めた「予定価格算定事務に関する達」及び原計２課が定めた「算定要領」に従い，①当該石油製品の裸価格である基準価格と，②調達する石油製品が基準価格を決定する際に考慮した石油製品の品質よりも高い場合のグレード差や税金等から構成される固定経費を算出した上で，基準価格に固定経費を加算するものとされていた。イ基準価格の算定方法について(ア)一般燃料の基準価格については，本件当時の市況値を示す資料であった財団法人Ｐ２５の発刊する「Ｐ２６」，財団法人Ｐ２７の発刊する「Ｐ２８」，Ｐ２９新聞，Ｐ３０新聞及び財団法人Ｐ２７の発刊する「Ｐ３１」の５市況の中の最低価格が採用されていた（なお，平成１０年度第３期は，Ｐ３１が廃止されたため４市況となった。以下，平成１０年度第３期については，５市況を４市況と読み替えるものとする。）。(イ )他 方 ， 航 空 タ ー ビ ン 燃 料 の 基 準 価 格 に つ い て は ， 上 記 (1)ウ の と お り ，同製品が一般の市場には流通していない製品であったため，市況値が存在しなかったものの，航空タービン燃料が灯油類似の石油燃料であることから，灯油の５市況（ないし４市況）の最低価格を採用し，さらに，①航空タービン燃料については輸送費を別途加算することになっていたため，灯油の市況値に含まれている京浜地区の輸送費１５００円と，②製造，保管等に手間暇がかかる反面，大量に発注していることを考慮した結果算出された６００円（乙５の１・５６頁）の合計２１００円を灯油の市況最低値から控除した金額を基準価格としていた。10ウ固定経費の算定について固定経費は，①調達する石油製品と基準価格を決定する際に参考にした石油製品の品質が違う場合の差額としての「グレード差」，②石油燃料を納入する際 の 輸 送 費 に 相 当 す る「 地 域差 」，③ ド ラ ム 納 入 に か か る 梱 包 費 に 相 当 す る「 荷姿経費」，④揮発油税等の「税金」及び⑤航空自衛隊春日基地に航空タービン燃料を納入する際に業者が使用する民間タンクの使用料から構成されていた（本件期間における固定経費については別表３参照）。なお，後述のとおり，本件の入札手続においては，固定経費の金額，計算方法が本件入札参加業者に対して開示されていた。(5)Ｐ１６を除く本件入札参加業者による受注調整行為の存在Ｐ１６を除く本件入札参加業者は，本件期間中，各期の入札が行われる前に，各案件について受注予定会社を決定するとともに，受注予定会社以外の者は，当該受注予定会社が予定どおりの案件を受注することができるように協力する旨の合意をしていた（以下「本件受注調整行為」といい，本件受注調整行為に参加していた被告Ｐ１，Ｐ１８，Ｐ１９，旧Ｐ２１，旧被告Ｐ１１，被告Ｐ２，被告Ｐ３，Ｐ１３，被告Ｐ５，被告Ｐ６，Ｐ２３及びＰ２４を併せて「本件受注調整会社」という。）。(6)ア本件期間における売買契約締結に至る経緯入札開始前段階について上述のとおり，本件期間中，調達実施本部は，発注案件ごとに本件入札参加業者の中から業者を指名し，指名競争入札の方法によって本件石油製品を調達するという方法を原則としていた。そして，各期の入札実施前には，調達要求番号，品名，納期，納入先部隊，納入場所，数量，納入条件に加え，各案件の指名業者を一覧表の形にした資料を本件入札参加業者に配布の上，契約２課の担当者が入札説明会を実施し，入札日時や場所を連絡していた。また，本件期間中，上記資料の配布等を含めた調達実施本部からの連絡を本件入札参加業者に伝達するために，被告Ｐ１，Ｐ１８，被告Ｐ２，被告11Ｐ３，旧Ｐ２１，Ｐ１９及び被告Ｐ６が毎月交代で調達実施本部から本件入札参加業者への連絡を取りまとめて行うことになっていた（以下，これらの会社を「連絡会社」という。）。イ指名競争入札の実施本件期間においては，入札説明会の翌週に入札が行われることが多かったが，全ての案件について，３回の入札（以下，この３回の入札をまとめて「当初入札」という。）を経ても，３回目の入札までには，当該案件の指名業者が受注予定会社１社を残して辞退してしまい，残った１社も入札予定価格を上回る価格での受注を希望したため，結局当初入札は全件不調になってしまっていた。ウ随意契約に向けた交渉の実施そこで，契約２課の担当官は，予決令９９条の２に基づく随意契約を締結するため，当初入札で残った１社との間で価格交渉（以下「商議」といい，当初入札で残った１社を「商議権者」という。）に入った。なお，本件入札参加業者は，少なくとも１つ以上の案件で商議権者となっていたことから，結局，契約２課の担当官は全ての本件入札参加業者との間で商議を行った。商議は，案件ごとに行われるのではなく，油種ごとに行われ，また，専ら各油種の基準価格について交渉が行われた。そして，商議権者は，調達実施本部に対し，受注を希望する価格を記載した見積書を提出することになっていた（以下，この見積書を「商議札」という。）。しかし，上記のとおり，予決令９９条の２は，随意契約において入札予定価格の変更を禁止していたところ，商議権者は，２回にわたる商議においても，ほとんどの案件について入札予定価格を上回る価格を記載した商議札を提出したため，結局，契約２課の担当官は，ほとんどの案件について，商議権者と随意契約を締結することもできないという事態に陥っていた（以下，１回目に提出する商議札を「商１札」，２回目に提出する商議札を「商２札」のようにいう。）。エ調達実施本部による価格の提示12調達実施本部長が定めていた「契約事務に関する達」には，随意契約を締結するための商議も不調になった場合の規定として，契約２課課長が商議の不調の原因が原計２課の当初入札予定価格にあると認めるときには，原計２課課長に対し，予定価格の再検討を求めることができ，原計２課課長は，不調の原因が当初入札予定価格にあると認めたときには，入札予定価格の再算定を行い，契約２課は，再算定された価格を予定価格として，再度指名競争入札を開催することができる旨の規定が存在した（以下，再度行われる指名競争入札を「新たな入札」という。）。そして，原計２課の担当官は，予定価格の再算定にあたり最大限許容できる基準価格（以下「計算価格等」という。）を算定した上，契約２課の担当者の求めに応じて，これを教示していた。契約２課の担当官（主に契約２課課長）は，本件入札参加業者が商２札を提出した時点で，各油種の基準価格について，入札予定価格の基準価格を上回り，かつ，原計２課の算出した計算価格等を下回る範囲で，これまでの商議を踏まえて本件入札参加業者が受け入れると予想される最低基準の価格（以下「最低商議価格」という。）を決定し，これを原計２課及び契約原価計算第２担当副本部長に対し伝えて内諾を得た上で，本件入札参加業者の担当者を一斉に集めて最低商議価格を本件入札参加業者に対し提示した。本件入札参加業者は，最低商議価格のことを「指値」と呼び，調達実施本部の側にも最低商議価格のことを「指値」と呼ぶ者がいた。このようにして，契約２課の担当官による最低商議価格の提示が行われると，本件入札参加業者は，最低商議価格に事前に公表されていた固定経費を加算した金額で受注を希望する旨の商３札と商３札の価格を下回る価格での契約を辞退する旨の商４札を提出したが，商３札に記載されている価格は入札予定価格を上回るものであったため，結局，商議についてもほとんどの案件で不調ということになった。オ新たな入札の実施ほとんどの案件について，商議が不調に終わると，調達実施本部は「契約事務に関する達」に従い，新たな入札を行うこととし，原計２課は，固定経費については13従前どおりとする一方で，基準価格を入札予定価格における基準価格から最低商議価格に変更した上で入札予定価格を算出した。そして，新たな入札においては，商議権者が新たな入札における入札予定価格で入札し，それ以外の本件入札参加業者が入札予定価格を上回る価格で入札したことから，結局，当該案件の当初入札で残った１社（商議権者）が当該案件を受注していた。カなお，昭和５０年代後半から平成７年度第２期までは，全調達案件のうち調達に緊急を要する全体の２割程度の案件について，先行して第１グループとして入札手続に付した上で，上記アないしオと同様の経緯で調達し，残りの８割程度の第２グループについては，第１グループの落札価格と同額の基準価格に基づき予定価格を設定して入札を実施するという方法を採用していた。(7)本件売買契約の内訳について本件期間において，原告と被告らの本件売買契約は，上記のような経緯で締結されたところ，契約が成立した時期に応じて，①指名競争入札による契約（以下「本件各競争契約」という。）②指名競争入札を経た随意契約（以下「本件各入札後随意契約」という。）③指名競争入札を経ない随意契約（以下「本件随意契約」という。）の３つに区分することができる。ア①本件各競争契約について別表２の「ＮＯ欄」の「２６３７」ないし「２６５７」，「３３７３」ないし「３４１２」，「６３２２」及び「６４２５」以外の案件については，いずれも調達実施本部が指名競争入札に付した上，同表「応札者」欄記載の本件入札参加業者のうち，「落札区分」欄に○印を付した本件入札参加業者と，同表「契約日」欄記載の各日に，同表「落札価格」欄記載の金額で，指名競争入札による売買契約を締結したものである。そして，本件各競争契約のうちほとんどが新たな入札の段階で成立したものである。イ②本件各入札後随意契約について14別表２の「ＮＯ欄」の「２６３７」ないし「２６５７」，「３３７３」ないし「３４１２」の案件については，いずれも調達実施本部が指名競争入札に付した上，同表「応札者」欄記載の本件入札参加業者のうち，「落札区分」欄に○印を付した本件入札参加業者と，同表「契約日」欄記載の各日に，同表「落札価格」欄記載の金額で，随意契約をしたものである。ウ③本件随意契約について別表２の「ＮＯ欄」の「６３２２」及び「６４２５」については，調達要領指定書において，納入条件として「５００ｍフローティングホースを使用」と指定されており，納入形態に合致した納入が可能なのは，被告Ｐ２のみであった。そこで，調達実施本部は，会計法２９条の３第４項の規定に基づき，これらの案件については，当初から入札を行わず，被告Ｐ２との間で，同表「契約日」欄記載の各日に，同表「落札価格」欄記載の金額で，随意契約による売買契約を締結した。(8)本件売買契約の履行状況被告らは，原告に対し，本件売買契約により発注を受けた本件石油製品をそれぞれ納入し，その後，原告は被告らに対し，各契約の内容に従ってその代金を支払った（支払年月日，支払金額については別表４参照）。(9)ア公正取引委員会による排除勧告等排除勧告について公正取引委員会は，平成１１年１１月１７日，本件受注調整会社に対し，遅くとも平成７年度４月以降，本件石油製品について，本件受注調整行為を行ったとして，私的独占の禁止及び公正取引の確保に関する法律（以下「独禁法」という。）４８条２項（平成１７年法律第３５号による改正前のもの。以下，この項において同じ。）に基づき排除勧告を行い，同年１２月２０日，別表１「公正取引委員会からの排除勧告・課徴金対象企業」欄に示す「排除勧告応諾」と記載のある排除勧告を応諾した下記８社（以下「応諾８社」という。）に対し，同条４項に基づき排除勧告と同趣旨の審決をした。15
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
