<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成20(ワ)22982</事件番号>
      <事件名>損害賠償</事件名>
      <裁判年月日>平成23年03月24日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>東京地方裁判所　　民事第１４部</裁判所名・部>
      <結果>棄却</結果>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20130513153836.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=83254&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２３年３月２４日判決言渡平成２０年（ワ）第２２９８２号口頭弁論終結日同日原本領収裁判所書記官損害賠償請求事件判決主文１原告らの請求をいずれも棄却する。
      ２訴訟費用は原告らの負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求被告は，原告ら各自に対し，２５００万円及びこれに対する平成１８年５月１０日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。第２事案の概要本件は，胃がん及び腎がんに対する手術後の経過観察を目的として継続的に被告の開設する病院に通院していた患者（死亡当時７１歳の男性）が，その通院中に大腸がん及びこれに起因する多発転移性肝がんと診断され，上記病院に入院して結腸左半切除術，肝部分切除術及びラジオ波焼灼術を受けたところ，その後，肝不全により死亡したことについて，患者の相続人である原告らが，上記病院の担当医師らには，患者の診療に際して，①大腸がんの診断及び治療を怠った過失，②ラジオ波焼灼術に関する説明を怠った過失があるなどと主張して，被告に対し，診療契約の債務不履行又は不法行為（使用者責任）に基づき，慰謝料等の損害金及びこれに対する患者の死亡日からの民法所定の割合による遅延損害金の支払を求めた事案である。１前提事実（証拠により認定した事実については，括弧内に証拠を掲記する。その余の事実は当事者間に争いがない。）（１）ア当事者原告ら原告Ａは，Ｂ（昭和９年○月○日生まれ，平成１８年５月１０日死亡の男性。）の妻であり，原告Ｃは，Ｂと原告Ａとの間の子である（甲Ａ１０，甲Ｃ２，原告Ｃ本人）。イ被告被告は，東京都江東区内において「Ｄ大学附属Ｅ病院」の名称で病院（以下「被告病院」という。）を開設する学校法人である。（２）ア前提となる医学的知見腫瘍マーカー（甲Ｂ２１，乙Ｂ１）腫瘍マーカーとは，がん細胞が作る物質又はがん細胞の存在に反応して体内の正常細胞が作る物質をいう。血液，組織，排泄物などで検査することができ，がんの診断又は治療に役立つ。イＣＥＡ（がん胎児性抗原）（甲Ｂ２０，甲Ｂ２１，甲Ｂ２３，乙Ｂ１，乙Ｂ５）ＣＥＡは，代表的な腫瘍マーカーの一つであり，免疫抗体を用いて血中濃度が測定される。基準値は，測定方法により異なっているが，多くの場合は５．０ｎｇ／ｍ ℓ以下である。大腸，胃，肺，乳腺などのがん組織や患者の血清，腹水中に増加し，がんの診断における補助検査，治療後の経過観察の指標などとして用いられる。消化器がん，肺がん，腎がんにおける陽性率が高い。悪性腫瘍において広く陽性を示すが，臓器特異性は低い。良性疾患においても１０～２０％の陽性率を示すものがみられる。ＣＥＡは，がんが進行するほど高値を示し，腫瘍の再発，治療効果について患者をモニターするのには最も有用な腫瘍マーカーと考えられる。注意すべき点は，①同一症例での経過観察には同一の測定キットを用いること，②アスコルビン酸やビリルビンなどの共存物質によって軽度の誤差を生じ得ること，③正常人でも約５％の偽陽性（疾患のない人を患者と判定すること。南山堂医学大辞典第１９版１７８５頁参照）を示すこと，④正常人でも妊娠，加齢，長期喫煙によって軽度高値化することなどである。ウ早期大腸がん（甲Ｂ１４，甲Ｂ１５，甲Ｂ１７，甲Ｂ１８）（ア）概念・定義大腸がんは大腸の上皮性悪性腫瘍である。原発性大腸がんは，大腸粘膜から生じ，大部分が腺がんである。続発性大腸がんは，他臓器由来のがんが大腸に及んだものである。また，大腸がんは，発生部位により結腸がんと直腸がんとに大別される。大腸がんのうち粘膜下層までにとどまるものが早期大腸がんと定義され，この際，リンパ節転移の有無は問わない。（イ）病理早期大腸がんは，大腸がんの肉眼的分類の０型（表在型）に相当し，隆起型，表面型，陥凹型に大別される。隆起型は，有茎型（Ⅰｐ），亜有茎型（Ⅰｓｐ），無茎型（Ⅰｓ）に亜分類される。表面型は，早期胃がんに準じて，表面隆起型（Ⅱａ），表面平坦型（Ⅱｂ），表面陥凹型（Ⅱｃ）に分類される。早期大腸がんでは，有茎型，亜有茎型を中心とした隆起型がほとんどを占める。発生部位の正確な分布は不明であるが，Ｓ状結腸が過半数を占め，次いで直腸，下行結腸の順とされる。（ウ）検査所見・診断・鑑別診断早期大腸がんに特有の症状はない。多くが隆起型であることから，その診断は，大腸ポリープに準じる（ポリープとは，粘膜の肉眼的に有茎な限局性隆起の総称であり，その組織構成成分とは無関係なあくまで肉眼形態に対しての呼び名である。大腸ポリープは，腺腫性ポリープ（腺腫，家族性大腸ポリポーシス），過誤腫性ポリープ（若年性ポリープ，ポイツ・ジェガーズ症候群），炎症性ポリープに大別される。大腸ポリープの大部分を占める腺腫ではしばしばがんの存在がみられる。大腸ポリープの多くは無症状であり，大腸Ｘ線検査及び大腸ファイバースコープで診断される。南山堂医学大辞典第１９版１５４２頁，２３６４頁参照）。なお，早期大腸がん検診の二次検査としては，全大腸内視鏡検査又はＳ状結腸鏡検査と注腸Ｘ線造影検査との併用が行われている。良性の腺腫との鑑別，治療方針を左右する深達度の判断が重要である。ａ注腸Ｘ線造影検査小病変の検出には，大腸粘膜の無名溝に相当する大腸微細粘膜像を描出することが要求される。大腸がんの大半はＳ状結腸以下に発生するため，斜位の撮影や直腸での側面像などにより腸管の重なりを避けた撮影を心掛けることが重要である。表面型の早期大腸がんなど小病変の診断には大腸内視鏡検査が優れているが，病変の存在部位，範囲，深達度などの診断は注腸Ｘ線造影検査がより有用であり，壁の硬化像は壁深達度ｓｍ（がんが粘膜下層にとどまり固有筋層に及んでいないこと。甲Ｂ１４参照）以上の浸潤を示唆する。ｂ大腸内視鏡検査全大腸内視鏡検査が望ましい。有茎型は，頭部が１０ｍｍを超えるとがんの存在する可能性があり，無茎型では，更にその可能性が高くなる。形態の均整を欠いた隆起，くすんだ色調，易出血性はがんの存在を示唆する。広基性，太い茎，ｐｏｌｙｐｏｎｐｏｌｙｐ様の変形，腫瘍表面のがん性潰瘍，襞集中は，壁深達度ｓｍ若しくはそれ以上の浸潤を示唆する。（エ）治療・予後早期大腸がんのうち隆起型，表面平坦型で粘膜下層への浸潤が軽度と診断されれば，内視鏡治療の適応となる。大腸ポリープの治療と同様に有茎型の場合にはポリペクトミー（内視鏡を用いて胃，十二指腸，大腸などのポリープの基部にスネアーを掛け，高周波電流にて凝固しながら切除することをいう。南山堂医学大辞典第１９版１８２７頁参照）で，広基性や表面平坦型の場合には内視鏡的粘膜切除術（ＥＭＲ）（内視鏡の鉗子チャンネルを介して病変部位の粘膜下層に薬液を注入し，膨隆部位にスネアーを掛け，高周波電流にて周辺の正常粘膜も含め切除することをいう。南山堂医学大辞典第１９版１８２７頁参照）で病変を切除する。いずれの手技でも消化管穿孔や出血などの合併症の危険を伴うため注意を要する。壁深達度ｍ（がんが粘膜内にとどまり粘膜下層に及んでいないこと。甲Ｂ１４参照）のものは，完全に切除されれば治療は終了する。壁深達度ｓｍのものは，壁深達度ｍのものと異なり，約１０％にリンパ節転移を認めるため，切除標本の検索の結果，①断端にがん細胞が陽性，②組織型が低分化がん，③がん細胞の脈管侵襲が陽性，④ｓｍ高度浸潤の場合には，追加の外科切除の適応となる。早期大腸がんの予後は良好であり，大部分は内視鏡治療若しくは外科切除にて根治可能である。エ進行大腸がん（甲Ｂ１４，甲Ｂ１５，甲Ｂ１７，甲Ｂ１８）（ア）概念・定義大腸がんのうち固有筋層又はそれより深部に浸潤したものを進行大腸がんという。進行大腸がんは，肉眼的分類で１型（限局隆起型），２型（潰瘍限局型），３型（潰瘍浸潤型），４型（びまん浸潤型），５型（分類不能）に分けられる。１～４型はそれぞれ胃がんのＢｏｒｒｍａｎｎ１～４型に相当する。潰瘍限局型が７０％以上を占め，胃がんと異なって４型はまれである。（イ）病理進行大腸がんの病期分類としては，Ｄｕｋｅｓ分類及びこれを細分化したＡｓｔｌｅｒ－Ｃｏｌｌｅｒ分類，大腸癌研究会による「大腸癌取扱い規約」分類（別紙１参照），国際対癌連合によるＴＮＭ分類などがある。Ｄｕｋｅｓ分類は，簡便であり，予後との相関があることから，国際的に広く用いられている。Ｄｕｋｅｓ分類は，壁深達度とリンパ節転移の有無を組み合わせて病期分類をしており，がん腫が腸管壁内に限局するものをＤｕｋｅｓＡ，がん腫が腸管壁を貫いて浸潤するが，リンパ節転移がないものをＤｕｋｅｓ度に関係なくＤｕｋｅｓＢ，リンパ節転移を有するものは深達Ｃとしている。我が国では大腸癌研究会による「大腸癌取扱い規約」分類を用いることが多い。深達度，リンパ節転移，肝転移，腹膜播腫性転移，遠隔転移の項目ごとに該当する進行程度を求め，がんの病期を表現する。進行程度の高いものほど予後は不良である。（ウ）臨床症状病変部位が右側結腸のときは，腸管腔が広く便が液状のため閉塞症状が出現しにくく，腫瘍が増大してから腫瘤触知，肝転移による肝障害，慢性出血による鉄欠乏性貧血などが現れて発見される。病変部位が左側結腸以下のときでは，便が固形のためイレウス（腸閉塞），腹痛，便秘などの閉塞症状が出現しやすく，右側結腸より早期に発見されやすい。下部大腸の狭窄では，便柱狭小化や通過障害により液状便のみが排出されるため，下痢をみる場合もある。出血量が多い場合，病変が肛門側に近いほど赤色調の顕出血となるが，腸管内の停滞時間が長い場合にはＳ状結腸がんであっても黒色調となる。右側結腸がんでは潜出血の場合が多い。（エ）検査所見・診断・鑑別診断直腸がんの頻度が高いことから，直腸指診が非常に重要である。その他，次のような検査方法がある。ａ便潜血反応従来は化学反応法が主であったが，偽陽性が多く，正確を期すには食事制限を要した。現在ではヒトのヘモグロビン（Ｈｂ）に対する抗体を用いた免疫学的便潜血反応が用いられ，特異性（スクリーニングテスト（選別試験）などにおいて，その検査法の有効性をあらわす一つの指標であり，り患していないものを陰性と判定する率をいう。南山堂医学大辞典第１９版１７８５参照）に優れており，スクリーニングに頻用される。ただし，偽陽性の場合も少なからずある。ｂ腫瘍マーカーＣＥＡ，ＣＡ１９－９（糖鎖抗原）が用いられるが，陽性率は進行大腸がんであっても５０％前後であり，肝転移などの病期の進行とともに陽性率は上昇する。早期大腸がんの診断には無力であり，進行大腸がんの存在や治療後の経過観察に有用である。ｃ注腸Ｘ線造影・内視鏡検査注腸Ｘ線造影検査での進行大腸がんの診断は，大きさ，腸管壁の硬化像からされる。病変の進行により腸管は変形と狭小化を示すが，典型例は，２型の潰瘍限局型腫瘍が全周性に進展した場合のａｐｐｌｅ－ｃｏｒｅｓｉｇｎである。高度の狭窄を認める場合にはイレウスの引き金となるため，狭窄の口側へのバリウム注入は控える。内視鏡的には，表面の凹凸不整，びらん，強い発赤，易出血性の存在が進行大腸がんの存在を示唆する。非上皮性腫瘍などの限局性腫瘤病変，Ｃｒｏｈｎ病などの炎症性病変，Ｂｅｈｃｅｔ病などの潰瘍性病変が鑑別の対象となる。注腸Ｘ線造影検査での壁硬化像，内視鏡検査での粘膜表面の脆弱性の存在から診断は可能である。確定診断は生検での組織診断による。ｄその他の補助的画像診断超音波検査は肝転移の検索に特に有用である。肝転移巣の典型像としてｂｕｌｌ‘ｓｅｙｅｓｉｇｎがある。進行大腸がんでは原発巣がｐｓｅｕｄｏｋｉｄｎｅｙｓｉｇｎとしてとらえられる場合がある。部位によってはＥＵＳ（超音波内視鏡検査）（内視鏡の先端に振動子を装着して消化管腔内などの体腔内から超音波断層像を得る検査法をいう。南山堂医学大辞典第１９版１６４８頁参照）による深達度診断もされる。ＣＴ検査，ＭＲＩ検査は肝転移，リンパ節転移の有無に加えて，腫瘍の隣接臓器への浸潤の評価に優れている。ＣＴ画像上，肝転移巣は正常肝より低吸収値の結節であり，中心部の壊死を認める場合も多い。ＭＲＩ検査は，軟部組織のコントラスト分解能が高いので，隣接臓器の評価に適する。隣接する尿管への浸潤の評価には，経静脈的腎盂造影が有用である。（オ）治療・予後進行大腸がんの治療の原則は外科手術である。結腸では腫瘍の占居部位と血管支配から右半結腸切除術，横行結腸切除術，左半結腸切除術などが施行される。直腸では人工肛門を造設する直腸切断術や括約筋を温存する直腸切除術が行われる。大腸がんの場合，経門脈的に肝臓に血行性転移しやすく，近年では孤立性の肝転移や肺転移に対しては積極的切除が行われる。根治手術が不可能な場合でも，腸管閉塞や出血に対する症状のコントロールのために主病変を切除する場合が多い。手術不能症例の治療や術後の補助療法として化学療法が施行されるが，大腸がんは本質的に抗がん剤の感受性の低いがん腫である。主として５－ＦＵ（フルオロピリジン系代謝拮抗薬に分類される抗腫瘍薬である。消化器がん，乳がん，子宮がん，卵巣がんなどの治療に広く用いられている。南山堂医学大辞典第１９版２２２２頁参照）を中心とした併用療法が行われる。５－ＦＵ以外ではマイトマイシンＣ（放線菌が産生する抗生物質である。慢性リンパ性白血病，慢性骨髄性白血病，胃がんなどに抗がん作用を示す。南山堂医学大辞典第１９版２３７８頁参照），ＣＰＴ－１１（中国の植物喜樹から抽出されたアルカロイドであるカンプトテシンの誘導体である。小細胞肺がん，非小細胞肺がん，子宮頸がんなどに抗がん作用を示す。南山堂医学大辞典第１９版１５１頁参照）などが用いられる。全身投与以外に肝転移巣に対する肝動注療法も行われる。化学療法以外には，温熱療法，放射線療法，免疫療法などがある。進行結腸がんの根治切除症例の５年生存率は，Ｄｕｋｅｓ９０％，ＤｕｋｅｓＢでは約８０％，ＤｕｋｅｓＡでは約Ｃでは約６５％と比較的良好である。直腸がんの治療成績は，結腸がんよりも不良であり，各病期での５年生存率は約１０％ずつ低下する。切除不能症例の予後は不良である。オラジオ波焼灼術（ＲＦＡ）（甲Ｂ３，甲Ｂ４，甲Ｂ９，甲Ｂ１０，甲Ｂ４０，甲Ｂ４３，甲Ｂ４４，甲Ｂ４６から甲Ｂ４９，乙Ｂ８，乙Ｂ１５）ＲＦＡは，経皮的，腹腔鏡下，開腹下に電極を病変に挿入し，電極周囲を約４５０ＫＨｚのラジオ波により誘電加熱し，熱凝固によりがんを壊死させる治療法である。ＲＦＡでは，１回の治療で大きな範囲を予測どおりに焼灼し，経皮的エタノール注入療法（ＰＥＩＴ）よりはるかに容易にｓａｆｅｔｙｍａｒｇｉｎ（安全域）を伴って病変を完全壊死させることができる。ＲＦＡの適応は，次のようなものである。①肝がんが切除不能であるか，患者が外科切除を希望しない。②門脈腫瘍栓や肝外転移がない。③血小板数５００００／ｍｍ ３ 以上かつプロトロンビン時間５０％以上である。血小板数５００００／ｍｍ ３ 未満の症例には，血小板輸血を行い，ＲＦＡを実施する。④コントロール不能の腹水がない。⑤病変の最大径と数が，３ｃｍ以内で３個以下であるか，５ｃｍ以内で単発であること。しかし，病変の最大径と数がこの条件を満たさない症例であっても，他に効果的な治療法がなく，ＲＦＡを実施することにより生存期間が延長すると思われれば，ＲＦＡを実施する。ＲＦＡは，比較的侵襲が低い治療法と考えられ，初期の報告では，局所の治療効果が高く，安全な治療法とされてきた。その結果，ＲＦＡは切除不能の肝細胞がん（ＨＣＣ）の治療において，第１選択とされるに至っている。さらに，ＲＦＡは，技術的に簡便で安全とされ，比較的小さなＨＣＣでは切除術に匹敵する局所制御能を持つため，切除術に代わり得る治療法として期待されている。一方，ＲＦＡは，穿刺そのものに伴う合併症に加えて，熱を加えることによる様々な合併症が存在することが明らかになってきている。合併症の主なものとしては，①肝内の合併症として，胆管損傷，Ｂｉｌｏｍａ（胆汁性嚢胞），門脈血栓，肝膿瘍，急性増悪，肉腫化，肝梗塞，抜去困難，動脈瘤など，②穿刺線・近接臓器の合併症として，胸水，腹水，腹腔内出血，腹壁火傷，他臓器損傷（腹膜炎，大腸穿通など），血胸，肝皮膜下血腫，気胸，消化管出血，腹膜播種など，③全身の合併症として，黄疸，肝不全，血圧低下，急性心筋梗塞，不整脈，急性呼吸不全，血管炎，パニックなどがある。（３）アＢの診療経過等平成１０年１２月９日，Ｂは，被告病院外科において，幽門部狭窄を伴う進行胃がんの治療のために幽門側胃部分切除，Ｄ３リンパ節郭清及びビルロートⅡ法再建（幽門側胃部分切除の後に十二指腸断端を閉鎖して残胃と空腸を吻合する再建法をいう。南山堂医学大辞典第１９版２１３５頁参照）の各手術を受けた（乙Ａ１，乙Ａ３）。イ平成１１年１１月１０日，Ｂは，被告病院泌尿器科において，左腎がんの治療のために左腎摘出の手術を受けた（乙Ａ１，乙Ａ３）。ウ上記左腎摘出術から平成１６年中までのＢのＣＥＡは，おおむね次のとおり推移し，いずれも基準値を超えなかった（乙Ａ１）。（ア）平成１２年中のＣＥＡ①１月２８日１．２ｎｇ／ｍ ℓ（基準値：２．５ｎｇ／ｍ ℓ以下）②３月２４日１．７ｎｇ／ｍ ℓ（基準値：２．５ｎｇ／ｍ ℓ以下）③６月９日１．４ｎｇ／ｍ ℓ（基準値：２．５ｎｇ／ｍ ℓ以下）④９月１日１．６ｎｇ／ｍ ℓ（基準値：２．５ｎｇ／ｍ ℓ以下）⑤１２月１日１．５ｎｇ／ｍ ℓ（基準値：２．５ｎｇ／ｍ ℓ以下）（イ）平成１３年中のＣＥＡ①１月１２日０．２ｎｇ／ｍℓ未満（基準値：２．５ｎｇ／ｍℓ以下）②４月６日１．４ｎｇ／ｍ ℓ（基準値：２．５ｎｇ／ｍ ℓ以下）③７月１３日１．５ｎｇ／ｍ ℓ（基準値：５．０ｎｇ／ｍ ℓ以下）④１０月３０日１．４ｎｇ／ｍ ℓ（基準値：５．０ｎｇ／ｍ ℓ以下）（ウ）平成１４年中のＣＥＡ①１月１１日１．８ｎｇ／ｍ ℓ（基準値：５．０ｎｇ／ｍ ℓ以下）②４月１９日１．５ｎｇ／ｍ ℓ（基準値：５．０ｎｇ／ｍ ℓ以下）③１１月２２日１．４ｎｇ／ｍ ℓ（基準値：５．０ｎｇ／ｍ ℓ以下）（エ）平成１５年中のＣＥＡ①１月１７日１．７ｎｇ／ｍ ℓ（基準値：５．０ｎｇ／ｍ ℓ以下）②７月１５日２．１ｎｇ／ｍ ℓ（基準値：５．０ｎｇ／ｍ ℓ以下）（オ）平成１６年中のＣＥＡ①２．１ｎｇ／ｍ ℓ（基準値：５．０ｎｇ／ｍ ℓ以下）②エ３月１６日９月１７日２．７ｎｇ／ｍ ℓ（基準値：５．０ｎｇ／ｍ ℓ以下）平成１７年（以下，平成１７年中の日付については，月日のみをもって示す。）４月２６日，Ｂは，被告病院外科を外来受診して，Ｆ教授（昭和４９年医籍登録）（以下「Ｆ医師」という。）の診療を受けた。その際，Ｆ医師は ，２ 月 ８日 実施 の血 液 検 査 に お い てＢ の Ｃ ＥＡ が ６ ．０ ｎ ｇ ／ｍ ℓに上昇し，基準値を超えていることを確認したので，その旨をＢに報告し，Ｂの外来カルテに「ＣＥＡ６．０→ｃａｒｅ」と記載した。また，Ｆ医師は，Ｂの胃がん及び腎がんに対する手術後の経過観察のための定期検査として腹部ＭＲＩ検査を行ったが，Ｂの肝，腎，膵，胆嚢，リンパ節など腹腔内に異常所見はみられなかった。そこで，Ｆ医師は，Ｂに対し，次回は６月２８日に被告病院外科を外来受診して血液検査を受けるよう指示した（乙Ａ１）。オＢは，６月２８日には被告病院外科を外来受診せず，７月１５日になってから外来受診して，血液検査を受けた（乙Ａ１）。カ９月９日，Ｂは，被告病院外科を外来受診して，Ｆ医師の診療を受けた。その際，Ｆ医師は ， 月 １５ 日 実施 の 血 液 検 査 に お い て Ｂ のＣ Ｅ Ａ が ９ ．７
      
      ４　ｎ ｇ ／ ｍ ℓに上昇し，基準値を超えていることを確認したので，その旨をＢに報告し，Ｂの外来カルテに「ＣＥＡ９．０と上昇」と記載した。また，Ｆ医師は，Ｂに対して再度血液検査を行うとともに，１０月１４日に胸部ＣＴ検査及び腹部ＭＲＩ検査を，１１月中に胃内視鏡検査及び大腸内視鏡検査をそれぞれ行う予定として，Ｂに対してはこれらの受診を指示した（乙Ａ１）。キ１０月１４日，Ｂは，被告病院外科を外来受診して，Ｆ医師の診療を受けた。その際，Ｆ医師は ，９ 月 ９日 実 施 の血 液 検 査 に お いて Ｂ の Ｃ Ｅ Ａが １４ ． ９ ｎｇ ／ｍ ℓに上昇し，基準値を超えていることを確認した。また，Ｆ医師は，Ｂに対して胸部ＣＴ検査及び腹部ＭＲＩ検査を行った。その結果，被告病院放射線科の担当医師から，腹部ＭＲＩ検査の所見上，肝のＳ５（肝臓のＳ１～Ｓ８まである亜区域の一つである。別紙２参照）辺縁に小転移巣の存在する可能性が示唆されたが，その原発臓器は特定されなかった（乙Ａ１）。ク１２月９日，Ｂは，被告病院外科を外来受診して，Ｆ医師の診療を受けた。その際，Ｆ医師は，Ｂ に 対して胃内視鏡検査を行ったものの，食道及び胃には良性のポリープが見られるのみであった（乙Ａ１）。ケ１２月２０日，Ｂは，被告病院外科を外来受診して，Ｆ医師の診療を受けた。その際，Ｆ医師は ，１ ２ 月９ 日 実 施の 血 液 検 査 に おい て Ｂ の Ｃ ＥＡ が４ ９ ． ２ｎ ｇ／ ｍℓに上昇し，基準値を超えていることを確認した。また，Ｆ医師は，Ｂ に 対して大腸内視鏡検査などを行い，下行結腸がんとの診断を下した（乙Ａ１）。コ平成１８年１月２３日，Ｂは，下行結腸がんに対する外科手術の施行を目的として被告病院外科に入院した（甲Ａ９，乙Ａ１，乙Ａ２，乙Ａ４）。サ平成１８年１月２４日，Ｆ医師は，Ｂに対して肝ダイナミックＣＴ検査を行った。その結果，Ｂの肝臓には少なくとも３個の小転移巣が認められた（乙Ａ２）。シ平成１８年１月２５日，Ｂは，下行結腸がん及びこれに起因する多発転移性肝がんの治療のために結腸左半切除術，肝部分切除術及びＲＦＡ（以下，これらを併せて「本件手術」という。）を受けた（甲Ａ９，乙Ａ１，乙Ａ２，乙Ａ４）。ス本件手術後，Ｂは，肝機能障害などを起こし，平成１８年５月１０日午前６時３６分ころに死亡が確認された（乙Ａ１，乙Ａ２，乙Ａ７）。セＢの死亡証明書及び死亡診断書には，Ｂの死亡推定時刻は平成１８年５月１０日午前６時３６分ころであり，直接死因が「肝不全」，その原因は「大腸癌肝転移」であると記載されている（甲Ａ１，乙Ａ１）。ソＢの剖検診断書及び剖検報告書には，Ｂの死因は「肝細胞壊死による肝不全が考えられます。」「大腸肝曲部漿膜側からの出血により肝右葉後壁部腹腔内に血腫形成がみられ，出血による循環障害が考えられます。」などと記載されている（甲Ａ３，甲Ａ４，乙Ａ５）。タその他，Ｂの診療経過の概要は，別紙３「診療経過一覧表」の「日時」「診療経過」欄記載のとおりである。２争点及び当事者の主張
      
      （１　）大腸がんの診断及び治療を怠った過失
      
      （　原告 ら の 主張 ）ア次の（ア）ないし（ウ）記載の経過に照らせば，被告病院の担当医師ら は ， ４月２６日の外来診療の際，２ 月 ８ 日 実施 の 血 液 検 査 に お け るＢのＣ Ｅ Ａ が６ ．０ ｎ ｇ／ ｍ ℓと基準値を超えていたことなどを認識していたのであるから，ＣＥＡに対する陽性率が最も高いとされる大腸がんの可能性を疑って，直ちにＢのＣＥＡを再度測定し，遅くとも５月中には大腸内視鏡検査，６月中には大腸がんに対する外科手術をそれぞれ行うべき義務を負っていた。（ア）４月２６日にＣＥＡを再度測定すべきであったことＢは，胃がん及び腎がんに対する手術後の経過観察を目的として継続的にＣＥＡを測定していたところ，平成１５年７月ころから，ＢのＣＥＡは，上昇傾向にあった。具体的には，ＢのＣＥＡは，平成１５年７月実施の血液検査で２．１ｎｇ／ｍℓ，平成１６年９月実施の血液検査では２．７ｎｇ／ｍℓと上昇傾向を示し始め，その後，２月８日実施の血液検査では６．０ｎｇ／ｍℓと基準値を超えるに至った。そして，被告病院の担当医師らは，４月２６日の外来診療の際，Ｂの外来カルテに「ＣＥＡ６．０→ｃａｒｅ」と記載したことからも明らかなとおり，２月８日実施の血液検査においてＢのＣＥＡが６．０ｎｇ／ｍℓと基準値を超えるに至ったことを認識していた。ＣＥＡについては，いわゆる偽陽性を示している可能性があることから，基準値を超えているからといって，直ちに，がんであると診断することはできないが，従前は基準値の範囲内に収まっていたＣＥＡが上昇傾向を示し，遂に基準値を超えるに至ったときは，がんの発症又は再発を疑うべきであるから，被告病院の担当医師らは，４月２６日の外来診療の際，ＢのＣＥＡを再度測定し，２月８日実施の血液検査におけるＣＥＡががんの診断をするに当たって有意な上昇を意味する数値であるかどうかを確認すべきであった。（イ）５月中に大腸内視鏡検査を行うべきであったことＢのＣＥＡは，７月以降に実施された血液検査においても，一貫して上昇傾向を示し続けていたのであるから，４月２６日の外来診療の際にこれを再度測定していれば，その検査結果は再び陽性を示したであろうことが明らかである。そして，ＣＥＡが連続して陽性を示した場合には，がんの発症又は再発をより一層疑うべきであるから，直ちに，精密検査を行うべきである。具体的には，４月２６日の外来診療の際にＣＥＡを再度測定していれば，その検査結果は遅くとも４日後までには判明していたはずであるから，被告病院の担当医師らは，遅くとも５月中には精密検査を行うべきであった。そして，ＣＥＡは大腸がんに最も高い陽性率を示すとされており，実際，４月２６日実施の腹部ＭＲＩ検査ではＢの肝，腎，膵，胆嚢，リンパ節などに異常所見は認められなかったのであるから，被告病院の担当医師らは，大腸がんを疑って，遅くとも５月中には大腸内視鏡検査を行うべきであった。（ウ）６月中に大腸がんに対する外科手術を行うべきであったこと早期がんの場合にはＣＥＡが陽性を示すことは少ないとされていることからすると，５月におけるＢの大腸がんは壁深達度ｍｐ（がんが固有筋層にとどまり，これを超えていないこと。甲Ｂ１４参照）以上の進行がんであったことが推測されるところ，その場合には，大腸内視鏡検査で大腸がんの確定診断をすることは比較的容易である。大腸がんの診断が確定すれば速やかに治療を開始しなければならないのであるから，被告病院の担当医師らは，大腸がんの確定診断をした上で，遅くとも６月中には大腸がんに対する外科手術を行うべき義務を負っていた。イしかるに，被告病院の担当医師らは，これらの検査及び治療を適切な時期に行わず，４月２６日の外来診療の際にＣＥＡを再度測定しなかったばかりか，その後の検査でも続けてＣＥＡが基準値を超えて上昇傾向を示しているにもかかわらず，１２月２０日まで大腸内視鏡検査を行わなかったのであり，その結果，２月８日実施の血液検査でＣＥＡが初めて陽性を示したときから約１１か月が経過するまでの間，Ｂの大腸がんに対する外科手術を行わなかったのであるから，被告病院の担当医師らに大腸がんの診断及び治療を怠った過失があることは明白である。ウ（ア）これに対して，被告は，ＢのＣＥＡを測定する目的が胃がん手術後の再発，転移を発見するための経過観察であったことを強調し，他臓器がんを診断することは，Ｂと被告病院との診療契約の目的外であったかのごとき主張をする。しかしながら，胃がん手術後に発生するがんは，胃がんの再発，転移に限られるわけではなく，新たに他臓器がんが発生する可能性も存在する。したがって，胃がん手術後の経過観察の過程においてＣＥＡが陽性を示し，他臓器がんの存在を推測させる具体的な検査結果が認められれば，被告病院の担当医師らが，一定の範囲で胃がんの再発，転移以外にも他臓器がんを念頭に置いて診断及び治療を行うべき義務を負っていたことは疑いがない。（イ）また，被告は，４月２６日実施の腹部ＭＲＩ検査で肝転移やリンパ節転移が認められなかった以上，胃がんの再発，転移の可能性はないと判断されるから，被告病院の担当医師らが，その後も経過観察を継続することとした判断は適切であったと主張する。しかしながら，胃がん手術後に発生するがんは，胃がんの再発，転移に限られるわけではなく，新たに他臓器がんが発生する可能性も存在する。特に，胃がん手術から５年を経過した時点で再発，転移が認められない場合は，その後に再発，転移を生じる可能性は極めて小さいとされるところ，２月８日実施の血液検査でＢのＣＥＡが基準値を超えたときには，胃がん手術から既に６年以上が経過していたのであるから，胃がんの再発，転移よりも他臓器がんの発生が疑われる状況にあった。４月２６日実施の腹部ＭＲＩ検査によって胃がんの再発，転移の可能性は否定されていたことからしても，被告病院の担当医師らは，胃がんの再発，転移以外にも他臓器がんの発生を念頭に置いて各種検査を行うべき義務を負っていたというべきである。（ウ）さらに ，被 告は，ＣＥＡは臓器特異性が低いことを根拠として，血便や下腹部痛などの下部消化器症状が出現しない限り，特に大腸がんを疑うということはないと主張する。確かに，ＣＥＡは臓器特異性が低いことから，ＣＥＡが陽性であるからといってどの臓器にがんが発生したのかは画像検査等を実施しない限り分からないとされている。しかし，臓器特異性が低い腫瘍マーカーであっても，がんが疑われ得るのは数種類の臓器に限られ，むやみに広範囲の臓器に及ぶものではない。また，ＣＥＡが５．０～１０．０ｎｇ／ｍℓと軽度上昇した場合に採るべき対応について，臨床現場で汎用されている医学文献には，①消化器がんを中心とした精査，特に大腸がんの検査である便潜血反応，内視鏡検査，注腸検査を実施すべきであると記載したもの，②症状が認められない場合であっても，確率の高い胃がん及び大腸がんを検索するために内視鏡検査を実施する必要があると記載したものなどがあるところ，被告の上記主張は，これらの医学文献の記載に反しており，誤っているというほかない。なお，大腸がんは自覚症状を欠くことも多いとされているから，血便や下腹部痛などの下部消化器症状がなければ大腸がんを疑えないという被告の上記主張もまた医学的に正当なものとはいえない。（エ）被告は，良性疾患や正常人でもＣＥＡが陽性を示すことがあり得ること，胃がん手術後の患者にはＣＥＡが１０．０ｎｇ／ｍℓ程度まで上昇するものが日常的に経験されること，加齢や長期喫煙によりＣＥＡが軽度上昇し得ることなどを根拠として，原告らの主張はＣＥＡに過度にフォーカスを当てるもので臨床的には極めて違和感が強いと主張する。しかし，ＣＥＡを含む腫瘍マーカーは，大腸がんのスクリーニングテストとして広く実施されている便潜血検査と比較して偽陽性を示すことが少ないとされている。また，医学文献においては，ＣＥＡは各個人ごとの数値のばらつきが大きいものの，個人ごとの数値はほとんど変わることはないことから，ＣＥＡが変動した場合には，正常値の範囲内の変動であっても，何らかの疾病が発症した可能性が高く，早期がん発見のキーポイントとなり得ることが指摘されているのであって，このような医学文献が存在することにかんがみても，２月８日実施の血液検査におけるＣＥＡからは，胃がん以外の消化器がんの発生が強く疑われるというべきである。そもそも，ＣＥＡが陽性を示した原因が胃がん手術の影響であれば，ＣＥＡは胃がん手術の直後から一貫して高値を示すはずであるが，胃がん手術後のＢのＣＥＡは，おおむね１．０～２．０ｎｇ／ｍℓで推移してきたのであるから，その原因を胃がん手術に求めることはできない。また，２月８日実施の血液検査におけるＣＥＡは，前回の血液検査におけるＣＥＡと比べると一気に２倍以上にも上昇しているから，その原因を加齢に求めることも困難である。さらに，Ｂは，胃がん手術の２０年以上前に禁煙していたことから，喫煙の影響によってＣＥＡが上昇した可能性も除外できる。（オ）被告は，Ｂが検査を嫌がったことから，早期に検査が実施されなかった可能性が高いとも主張する。しかし，世の中に検査好きの人間など存在しないといっても過言ではないのであるから，検査を嫌がる患者に対し，その必要性を説明して検査を受けさせることも，医師の注意義務に含まれるというべきである。被告病院の担当医師らは，４月２６日の外来診療の際，ＢのＣＥＡが陽性を示したことなどを一切説明していないと思われるが，仮に被告病院の担当医師らが，Ｂに対し，ＣＥＡが陽性を示したことの意義や検査の重要性，必要性を十分に説明していれば，Ｂは速やかに検査の実施に同意したはずである。なお，Ｂは，６月２８日に予定されていた外来診療をキャンセルしているが，当時，Ｂは，単なる経過観察のために被告病院に通院していると認識していたのであり，自らががんであるとは認識していなかったのであるから，通院より仕事を優先させたこと自体を責めることはできない。また，変更後の診療日である７月１５日には，被告病院に来院した上で，ＣＥＡを再度測定しているのだから，６月２８日に予定されていた外来診療をキャンセルしたことによって，被告病院の担当医師らによる大腸がんの診断が著しく遅れたとも考えられない。したがって，Ｂが６月２８日に予定されていた外来診療をキャンセルした事実は，被告の責任の有無の判断に影響を与えない。（カ）被告は，ＢのＣＥＡ上昇に対する被告病院の担当医師らの対応について，おそらくほとんどの臨床医が同様の対応をするはずであり，原告らの主張は臨床医学の実践における医療水準として確立していないことを注意義務として求めるものであって適切ではないと主張して，これに沿う証拠としてＧ大学医学部消化器外科学主任教授であるＨ医師などの医師が作成した意見書を複数提出する。しかし，診療当時の臨床医学の実践における医療水準の内容を判断するための最も重要な資料は，診療当時に公表されていた医学文献であるべきであるところ，本件の診療当時に公表されていた医学文献においても，ＣＥＡの上昇はがんの存在を疑わせること，したがって，ＣＥＡの上昇に対しては大腸がんを疑って大腸内視鏡検査を実施すべきであることが記載されている。特に，被告病院が大学病院であることにかんがみても，本件の診療当時にＣＥＡの上昇に対して大腸がんを疑って大腸内視鏡検査を行うということが被告病院における医療水準として確立されていなかったとは到底考えられない。また，被告を擁護する意見を述べる医師の誰もが，被告病院の担当医師らの採った医療行為が妥当であった旨の結論を述べるにとどまり，当該医療行為の合理性，すなわちＣＥＡの軽度上昇に対して速やかに大腸内視鏡検査を実施しないことが許容される実質的な根拠についてほとんど言及していない。そうすると，被告が，Ｈ医師などの医師が作成した意見書を複数提出したからといって，直ちに，被告病院の担当医師らの採った医療行為が，本件の診療当時の臨床医学の実践における医療水準に達していたということはできない。（被 告の 主張 ）次 の各 事 情 に照 らせ ば，被 告 病 院の 担 当 医師 ら に お い て ，４月２６日の外来診療の際にＢのＣＥＡを再度測定し，５月中には大腸内視鏡検査を，６月中には大腸がんに対する外科手術をそれぞれ行うべき義務はない。ア被告病院では，胃がん手術後の再発，転移の経過観察を目的としてＣＥＡを測定していたところ，４月２６日の外来診療の際，ＣＥＡの軽度上昇を認めた。この時点で疑うべきは胃がんの再発，転移であることから，被告病院の担当医師らは，Ｂに対し，胃がんの再発，肝転移，リンパ節転移などの評価に優れた腹部ＭＲＩ検査を行った。そして，腹部ＭＲＩ検査では何らの異常所見も認められなかったことから，被告病院の担当医師らは，Ｂについて，胃がんの再発，肝転移，リンパ節転移などはないと判断し，Ｂの外来カルテの４月２６日欄に「ＣＥＡ６．０→ｃａｒｅ」と記載した上で，今後も注意して経過観察を行っていく方針としたのであるから，かかる被告病院の担当医師らの判断は適切なものであった。イ原告らは，ＣＥＡの陽性率は大腸がんが最も高いとされているから，大腸がんをスクリーニングするために大腸内視鏡検査を最優先させるべきであったと主張する。しかし，ＣＥＡは，悪性腫瘍において広く陽性を示すものの，臓器特異性は低いとされていることから，血便や下腹部痛などの下部消化器症状が出現していない限り，特に大腸がんを疑うということはなく，むしろ，胃がんの再発，転移に注意して経過を観察するのが普通である。また，ＣＥＡは，良性疾患や正常人の場合でも陽性を示すことがあり得ること，加齢や長期喫煙などにより軽度上昇し得ること，胃がん手術後の患者にはＣＥＡが１０．０ｎｇ／ｍℓ程度まで上昇するものが日常的に経験されることなどからも，ＣＥＡに過度にフォーカスを当てる原告らの主張は臨床的に違和感が強い。ウ被告病院の担当医師らは，Ｂに対し，胃がん手術後の経過観察の目的でＣＥＡの測定を行っていたのであり，胃がんの再発，転移以外の消化器がんを早期に発見する目的でこれを行っていたのではない。医学文献においては，肺，大腸，肝，前立腺などについては，他臓器検診のターゲットではあるが，基本検診，会社検診や人間ドックなどによりできるだけカバーすべきと考えているとされており，現に，被告病院の担当医師らは，Ｂに対し，胃がん手術後の再発，転移以外の消化器がんについては，自己責任で検診を受けるよう告げていた。なお，Ｂは，検査嫌いな患者であり，本件においても幾度か検査予約をキャンセルしている。エＣＥＡが正常値の場合，がんにり患している確率は１％であり，軽度上昇（１０．０ｎｇ／ｍℓ以下）の場合でも，その確率は３％以下にすぎない。まして，ＣＥＡが正常値をわずかに上回るだけの６．０ｎｇ／ｍℓの場合では，がんにり患している確率はどんなに高くとも１％前後であると推測される。そうすると，胃がん手術後の再発，転移の経過観察において，患者のＣＥＡがごく軽度上昇したからといって，胃がん手術後の再発，転移の経過観察という目的を超えて，他の消化器がんの発生まで疑うべき義務はないというべきである。ＣＥＡが軽度上昇した場合の対応としては，おそらくほとんどの臨床医が被告病院の担当医師らと同様の対応を採るであろうから，原告らの主張は，臨床医学の実践における医療水準として確立していないことを注意義務として求めることは適切ではない。
      
      （２　）ＲＦＡに関する説明を怠った過失（原告 ら の 主張 ）ア
      
      一　般 に ，外 科 手術は，患者の身体に対して侵襲を加える行為であることから，適切な説明とこれに基づく患者の有効な同意を欠いた外科手術は違法であると評価せざるを得ない。そして，外科手術を実施するに当たって説明されるべき内容としては，最高裁平成１３年１１月２７日判決に照らして，「当該疾患の診断（病名と病状），実施予定の手術の内容，手術に付随する危険性，他に選択可能な治療方法があれば，その内容と利害得失，予後など」であるとされている。イ被告病院の担当医師らは，Ｂに対し，次の各事項を説明して，治療法を選択させるべき義務を負っていたにもかかわらず，これを怠った。（ア）正確な肝転移の個数と転移数増加に伴う手術の危険性病状に関する情報は，治療法を選択する上で大前提となるものであるから，これを患者に対して分かりやすく説明することは必須である。そして，大腸がんからの肝転移症例は，転移巣をすべて切除できるか否かによって治療方針や予後が大きく異なるのであるから，被告病院の担当医師らは，Ｂに対し，肝転移の進行状況，すべての転移巣を切除できない可能性があること，転移巣を切除できなかった場合にはこれを治ゆさせることはできないことを説明すべき注意義務を負っていた。具体的には，被告病院の担当医師らは，平成１８年１月２４日実施の肝ダイナミックＣＴ検査において，少なくとも３個の肝転移を確認しており，そのうちＳ４（肝臓のＳ１～Ｓ８まである亜区域の一つである。別紙２参照）にあるものについては，肝臓の表面からどの程度深い部分に存在するかによって，切除できない可能性があると判断していたというのであるから，Ｂに対し，少なくとも３個の肝転移が存在すること，すべての転移巣を切除できない可能性があること，転移巣を切除できなかった場合にはこれを治ゆさせることはできないことを説明すべき注意義務を負っていた。しかるに，Ｆ医師は，平成１８年１月２４日，Ｂとその家族である原告らに対し，少なくとも３個の肝転移が存在すること，すべての転移巣を切除できない可能性があることは伝えたものの，転移巣を切除できなかった場合にはこれを治ゆさせることはできないことについては説明しなかった。（イ）ＲＦＡの内容と合併症の可能性ＲＦＡは低侵襲性を利点とする術式であるといわれているが，転移性肝がんに関してはいまだ十分な症例集積や長期予後の報告がなく，有効性の評価は定まっていない。また，ＲＦＡの一般的適応については，病変の最大径と数とが３ｃｍ以内で３個以下の場合あるいは５ｃｍ以内で単発の場合が該当するとされており，病変が４個以上ある場合には，上級者が執刀すること，肝機能が良好であること，患者のコンプライアンスが良いことなど限定された条件下でのみ治療可能であるとされている。この点，Ｂの肝転移は４個であり，この適応基準を満たすか否かは直ちには明らかでなかった。したがって，被告病院の担当医師らは，Ｂに対し，ＲＦＡの実施方法について説明した上で，その有効性については評価が定まっていないこと，合併症を起こす危険性が高いこと，Ｂに対する適応の有無が一義的に明確でないことなどを説明する必要があった。しかるに，Ｆ医師は，平成１８年１月２４日，Ｂとその家族である原告らに対し，ＲＦＡの有効性と合併症の危険性について何ら説明を行わなかった。（ウ）他に選択可能な治療方法の内容と利害得失，予後肝転移が切除不能と判断される場合には，抗がん剤の肝動注療法や全身化学療法の単独または併用を考慮すべきとされている。そして，切除不能と判断された再発，転移性肝がんの生存期間は約８か月であるが，ＦＯＬＦＯＸ療法やＦＯＬＦＩＲＩ療法を用いた全身化学療法を行えば，その生存期間は２０か月を超えることが報告されている。したがって，被告病院の担当医師らは，外科手術以外の方法としてＦＯＬＦＯＸ療法やＦＯＬＦＩＲＩ療法を用いた全身化学療法が選択可能であること，これらの治療法を行った場合の生存期間は２０か月を超えることなどをその実施方法や副作用と共に説明し，Ｂに治療法を選択させる必要があった。特に，Ｂは，Ｆ医師に対し，「もし肝臓を切除しなかった場合はどうなりますか。」と質問するなど外科手術以外の治療法について強い関心を有していることを明示していたのであるから，なおさら，全身化学療法について説明すべき必要性は高かった。しかるに，Ｆ医師は，Ｂの上記質問に対して，肝転移を切除しない場合は化学療法を行うことになると答えたものの，続けて，「今回は切除する方向で予定しています。」と述べるにとどまり，全身化学療法の内容等については何ら説明を行わなかった。ウ以上によれば，仮にＢが本件手術の実施について同意を与えたとしても，その同意は被告病院の担当医師らによる説明が十分に尽くされていない状況下でされたものであり，無効である。したがって，本件手術は，患者の有効な同意に基づかない違法なものというほかない。（被告 の 主 張）ア正確な肝転移の個数と転移数増加に伴う手術の危険性についてＢは，１０月１４日実施の腹部ＭＲＩで肝臓に小転移巣の可能性が指摘され，１２月２０日実施の大腸内視鏡検査で下行結腸がんと診断されたため，被告病院の担当医師らは，根治切除が可能な肝転移には肝切除が推奨されていることを踏まえて，同日，Ｂに対し，肝切除術を行う方針であることを説明した。その後，被告病院の担当医師らは，平成１８年１月２４日実施の肝ダイナミックＣＴ検査において，少なくとも３個の肝転移があることを認めたため，同日，Ｂ及びその家族である原告らに対し，大腸がん切除と同時に超音波検査を行って，安全かつ肝切除量が過大にならない範囲で複数個の肝部分切除を行うよう努めるが，もし肝部分切除が過大な手術侵襲を与える可能性があると判断した場合には，深部の転移巣はＲＦＡを行って焼灼することも考慮していると説明した。イＲＦＡの内容と合併症の可能性について上記説明の際，被告病院の担当医師らは，ＲＦＡは局所の治療効果が高く安全な治療法とされており，合併症が存在することがようやく明らかになり始めた時期であったことから，本件手術に肝切除術を超えるような危険性はないと考えていたし，特に，本件手術はＲＦＡの中でも特に安全な開腹下での施行であることなども踏まえて，Ｂに対して殊更にＲＦＡの合併症を説明することはしなかった。また，本件手術当時，ＲＦＡは低侵襲，安全，有効な治療法であるとされていたため，肝切除術と同時に施行する場合には各別に患者の同意を取ることは求められていなかった。さらに，仮にＲＦＡについてあらゆる説明を尽くしたところで，ＢがＲＦＡの施行を拒むとはおよそ考えられない。ウ他に選択可能な治療方法の内容と利害得失，予後について被告病院の担当医師らは，Ｂに対し，全身化学療法についての説明をしなかったが，上記のとおり，根治切除が可能な肝転移には肝切除が推奨されており，ＲＦＡは肝切除術に代わり得る治療法とされていたことなどからして，特に説明する必要はないと考えるのが常識的である。特に，医学文献においても，全身化学療法が生存期間を改善するか否かはいまだ証明されていないことが指摘されているから，医療水準に照らせば，ＲＦＡの施行に際し，全身化学療法の選択肢があることを説明する義務はない。
      
      （３　）因果関 係（原告 ら の 主張 ）ア上記（１）の過失と結果との間の因果関係（ア）Ｂが死亡するに至った機序として，一つには，ＲＦＡの術後にその施行部から出血が継続していたにもかかわらず，同部からドレーン（誘導管）を抜去したために，ドレナージ（切開創内に誘導管を置き，創内の滲出液，血液を（化膿創の場合には炎症産物とともに化膿菌を）外方へ向かって持続的に誘導させる方法をいう。南山堂医学大辞典第１９版１８１６頁参照）不良のため横隔膜下に感染した出血が貯留し，更に感染が肝臓に波及して肝膿瘍を形成して，肝壊死（肝不全）に至って死亡したことが考えられる。もう一つには，Ｓ５の肝腫瘍にＲＦＡを行った際に，その熱がＳ５の肝腫瘍に接着する肝右葉のグリソン鞘に波及して，その中を通る肝動脈及び門脈にまで及んで閉塞又は血栓による塞栓を生じて，肝壊死（肝不全）に至って死亡したことも考えられる。いずれにしても，Ｂの死因は，ＲＦＡの合併症によるものであることは間違いない。（イ） 被告病院の担当医師らが上記（１）の注意義務を尽くしていれば，Ｂは，５月ないし６月の時点において，大腸がんに起因する多発転移性肝がんをいまだ発症しておらず，ＲＦＡを施行する必要がなかったのであるから，ＲＦＡの合併症によって平成１８年５月１０日に死亡しなかったことはもちろん，大腸がんが治ゆして長期間にわたり生存した高度の蓋然性が認められる。（ウ）また ，被告病院では，原告らからの調査依頼事項に対する回答書において，「今回の大腸がんは臨床的に顕在化（症状，血液検査，画像診断など）した時点で，すでに肝臓に転移をしていた可能性が高く，数ヶ月早期の手術が可能であっても生命予後に差は無い」との見解を表明しているところ，仮に５月ないし６月の時点で検査画像には現れない微小な肝転移巣が既に存在していたとしても，大腸がんに対する外科手術を行った後，腫瘍マーカーの測定や各種画像検査などによる経過観察中に肝転移が顕在化した時点で，改めて外科手術を行うことによって，ＲＦＡの合併症による死亡を回避することができたと考えられるから，Ｂが平成１８年５月１０日の時点でなお生存していた高度の蓋然性が認められる。イ上記（２）の過失と結果との間の因果関係適切な説明とそれに基づく同意を欠いた治療行為については，当該治療方法がその時点における選択肢として最善のものであったとしても，当該治療方法を実施したこと自体が違法の評価を帯びる。この点，ＲＦＡは，肝転移に対する有効性の評価が定まっていない上，死に至る合併症の危険もある治療方法なのであるから，そのことについての説明は不可欠であるにもかかわらず，十分な説明とそれに基づく同意なく実施されたＲＦＡの違法性は，甚だしいといわざるを得ない。そして，違法行為であるＲＦＡが実施されたことにより，ＢがＲＦＡの合併症を起こして死亡するに至ったことは上記ア（ア）記載のとおりであって，被告病院の担当医師らが上記（２）の注意義務を尽くしていれば，ＢがＲＦＡの施行を拒否した可能性も十分に考えられるから，少なくとも，平成１８年５月１０日の時点でなお生存していた高度の蓋然性が認められる。
      
      （　被告 の 主 張）ア上記（１）の過失と結果との間の因果関係（ア）Ｂの死因が肝不全であることは認めるが，肝不全の原因については不明であるといわざるを得ない。（イ）原告らは，５月ないし６月当時，肝転移はいまだ生じていなかったと主張して，その理由としては４月２６日実施の腹部ＭＲＩ検査で肝臓をはじめ腹腔内に異常所見が認められなかったことなどを挙げるようであるが，強力な画像診断ツールであるヘリカルＣＴやＭＲＩなどを駆使して肝内病変の程度や肝外病変の有無を精査しても，その限界はあり，最大径１ｃｍ以下の微小な転移巣の診断は困難であるから，原告らの上記主張には医学的な正当性がない。肝転移は潜伏期が長いとされていることに照らせば，肝転移が腹部ＭＲＩ検査などで画像的にとらえられるようになったのは１０月ころからであるが，実際には，その数か月前には肝転移を生じていると考えられるから，遅くとも５月から６月の時点では既に肝転移が生じていたというべきである。（ウ）また，原告らは，仮に５月ないし６月の時点で検査画像には現れない微小な肝転移巣が既に存在していたとしても，大腸がんに対する外科手術を行った後，腫瘍マーカーの測定や各種画像検査などによる経過観察中に肝転移が顕在化した時点で，改めて外科手術を行うことによって，ＲＦＡの合併症による死亡を回避することができたと主張するが，医学文献では，肝転移を診断しても即座には肝切除を行わず，微小転移巣が増大し画像的にとらえられるまでの期間（２～３か月）を待って，画像診断を再び行い，転移巣切除が有効か否かを再評価し，切除効果の高い症例を選択しようとする治療戦略が考えられるなどとされており，肝転移があれば直ちに切除手術をするわけではない。なお，肝転移がある場合の５年生存率は，１８．５％と低値にとどまる。イ上記（２）の過失と結果との間の因果関係いず れも争 う。
      
      （４　）原告ら に生 じた 損 害（原告 ら の 主張 ）ア治療 費・文 書料イ入院 関係費
      
      （　ア）
      
      １　７ ８ 万 １５ ４ ０円７２万円大腸がん結腸切除術を実施する場合の標準的な入院期間は，１０日から１か月であるとされている。そうすると，Ｂが術後順調な経過をたどれば，遅くとも入院から１か月後の平成１８年２月２２日には退院することができたはずであるから，同月２３日からＢが死亡した同年５月１０日までの３か月間（９０日）の入院により生じた費用は，被告病院の担当医らの過失と相当因果関係のある損害である。（イ）入院付添費５８万５０００円（計 算式 ）
      
      ６　５００ 円×９ ０ 日 ＝ ５ ８万 ５ ０ ０ ０ 円（ウ）入院雑費１３万５０００円（計算式）１５００円×９０日＝１３万５０００円（エ）上記（イ）及び（ウ）の合計金額ウ葬儀費用エ証 拠 保 全費 用オ休業損害７２万円
      
      １１　３万 ０ ６ ０ ０ 円
      
      ９１　万 ６ ０ ３ ５ 円
      
      １４　０万 円基礎となる収入を８４０万円（平成１８年度のＢの年収額），休業期間を平成１８年４月から同年５月までの２か月間として計算すると，以下のとおり，Ｂの休業損害は１４０万円である。（計算式）８４０万円÷１２か月×２か月＝１４０万円カ死亡逸失利益（ア）役員報酬分３６３３万２４９７円２９１６万３４５６円Ｂは，死亡当時７１歳の男性であり，自らが代表者を務めるＩ不動産に勤務していた。Ｂが，被告病院の担当医師らの過失によって死亡することなく，同社での勤務を続けていれば，平均余命である１４年間の２分の１である７年間は就労可能であり，その間，Ｉ不動産から役員報酬として年８４０万円を受領することができた。以上を前提として，生活費控除率を４０％とし，中間利息５％をライプニッツ方式によって控除すると，Ｂの役員報酬分の死亡逸失利益は２９１６万３４５６円である。（計算式）８４０万円×（１－０．４）×５．７８６４＝２９１６万３４５６円（イ）年金収入分７１６万９０４１円Ｂが，被告病院の担当医師らの過失によって死亡することなく，平均余命である１４年間が経過するまで生存していたとすれば，公的年金として年１４４万８４９６円を受給することができた。以上を前提として，生活費控除率を５０％とし，中間利息５％をライプニッツ方式によって控除すると，Ｂの年金収入分の逸失利益は７１６万９０４１円である。（計算式）１４４万８４９６円×（１－０．５）×９．８９８６＝７１６万９０４１円（ウ）上 記（ ア ）及 び（ イ ）の 合 計金 額３６３３万２４９７円（エ）なお，原告らは，逸失利益に関する損害額の立証は十分にされていると思料するが，仮に損害額の認定が困難であると判断される場合であっても，逸失利益は，患者の余命という不確定な事情に基づき算定せざるを得ないという性質上，その額の立証には必然的に困難が伴うのであり，したがって，本件は損害の性質上その額を立証することが極めて困難であるとき（民訴法２４８条）に該当し，口頭弁論の全趣旨及び証拠調べの結果に基づき相当な損害額が認定されるべきである。キ慰謝料２９４５万円（ア）入院慰謝料１４５万円（イ）死亡慰謝料２８００万円Ｂは，生前，家業であるＩ不動産の代表者として同社の営業を支え，原告らは事務作業を手伝う程度であった。このような一家の支柱としての本件患者の生前の立場や遺族の悲しみを考慮すれば，死亡慰謝料は２８００万円をもって算定するのが相当である。ク小計７１７３万０６７２円上記アないしキの合計金額である。ケ弁護士費用７１７万３０６７円上記クの金額の１割と算定するのが相当である。コ合計７８９０万３７３９円サ原告らは，本件患者の被告に対する損害賠償請求権を相続により取得した。原告らは，法定相続分（各自２分の１ずつ）に従って，Ｂの被告に対する損害賠償請求権を各自３９４５万１８６９円ずつ相続した。以上の次第で，原告らは，被告に対し，上記損害賠償請求権の一部として２５００万円をそれぞれ請求する。（被告 の 主 張）いず れ も 不知 ない し争 う。第３１当裁判所の判断認定事実前記前提事実に証拠（各項に掲記したもの）及び弁論の全趣旨を併せると，Ｂの診療経過等について次の事実が認められ，この認定を覆すに足りる証拠はない。（１）平成１０年中における主な診療経過平成１０年１２月９日，Ｂは，被告病院外科において，幽門部狭窄を伴う進行胃がんの治療のために幽門側胃部分切除，Ｄ３リンパ節郭清及びビルロートⅡ法再建の各手術を受けた。手術所見では，肝十二指腸間膜周囲結合組織までがんの浸潤がみられたので，被告病院外科では，十分にＤ３リンパ節郭清を行ったものの，再発の可能性が高いと考えられていた。なお，平成１０年当時，被告病院では，ほぼすべての患者に対してがんの病名告知を行っていたものの，原告Ａが，Ｂは心配性なところがあるので胃がんであることを告知しないでほしいと強く要望したため，被告病院外科では，Ｂに対し，難治性の胃潰瘍との病名を告げて上記手術及びその後の経過観察を行っていた（甲Ａ６，甲Ａ１０，乙Ａ１，乙Ａ３，乙Ａ７，証人Ｆ，原告Ｃ本人）。（２）平成１１年中における主な診療経過平成１１年１１月１０日，Ｂは，被告病院泌尿器科において，左腎がんの治療のために左腎摘出の手術を受けた。なお，平成１１年当時，被告病院では，ほぼすべての患者に対してがんの病名告知を行っていたものの，原告らが，Ｂは心配性なところがあるので腎がんであることを知らせないでほしいと強く要望したため，被告病院泌尿器科では，Ｂに対し，腎腫瘍との病名を告げて上記手術及びその後の経過観察を行っていた（甲Ａ６，甲Ａ１０，乙Ａ１，乙Ａ３，乙Ａ６，乙Ａ７，証人Ｆ，原告Ｃ本人）。（３）平成１２年から平成１６年にかけての胃がん及び腎がんの術後経過観察胃がん及び腎がんの手術後，胃がんの再発率が高いことにかんがみて，被告病院外科及び泌尿器科では，主にＦ医師によって，１～２か月に１回程度の頻度でＢの術後経過観察を行っていた。具体的には，平成１２年から平成１６年にかけて，血液生化学検査，胸部ＣＴ検査，腹部ＭＲＩ検査，食道・胃・十二指腸内視鏡検査，腫瘍マーカー（ＣＥＡ，ＣＡ１９－９）検査などを行っていた（甲Ａ１０，乙Ａ１，乙Ａ７，証人Ｆ）。その結果，平成１２年から平成１６年にかけて，ＢのＣＥＡは，前記第２の１（３）ウのとおり推移して，いずれも基準値を超えなかった。また，この間における主な診療経過としては，次のようなものがある。アＢは，被告病院外科を外来受診して，Ｆ医師の診療を受けた。その際，Ｆ医師は，Ｂに対し，食道・胃・十二指腸内視鏡検査を受けるよう勧めたが，Ｂは「やりたくない。」と述べてこれを拒否した。Ｆ医師は，胃がん及び腎がんの術後経過観察としては，少なくとも半年に１回程度の食道・胃・十二指腸内視鏡検査を受けてほしいと考えていたが，食道・胃・十二指腸内視鏡検査の侵襲性が高いことからすると，患者が検査を拒否した場合には検査を延期せざるを得ないとも考え，「来年の春先には必ず内視鏡検査を受けるように。 と述べるにとどめた」（乙Ａ１，乙Ａ７，証人Ｆ）。イＢは，被告病院外科を外来受診して，Ｆ医師の診療を受けた。その際，Ｆ医師は，Ｂの胃がん及び腎がんに対する術後経過観察のための定期検査として腹部ＭＲＩ検査を行ったが，Ｂの肝，腎，膵，胆嚢，リンパ節など腹腔内に異常所見はみられなかった。なお，このとき，Ｂに対して食道・胃・十二指腸内視鏡検査は実施されなかった（乙Ａ１，乙Ａ７）。ウＢは，咽頭痛を訴えて被告病院外科を外来受診して，Ｆ医師の診療を受けた。その際，Ｆ医師は，Ｂの胃がん及び腎がんに対する術後経過観察のための定期検査として食道・胃・十二指腸内視鏡検査を行ったが，Ｂの食道，胃，十二指腸などに異常所見はみられなかった（乙Ａ１，乙Ａ７）。エＢは，被告病院外科を外来受診して，Ｆ医師の診療を受けた。その際，Ｆ医師は，Ｂに対し，食道・胃・十二指腸内視鏡検査を受けるよう勧めたが，Ｂがこれを拒否したため，「９月には必ず内視鏡検査を受けるように。」と述べるにとどめた（乙Ａ１，乙Ａ７，証人Ｆ）。オＢは，被告病院外科を外来受診して，Ｆ医師の診療を受けた。その際，Ｆ医師は，Ｂに対し，食道・胃・十二指腸内視鏡検査を受けるよう勧めたが，Ｂがこれを拒否したため，「１１月には必ず内視鏡検査を受けるように。」と述べるにとどめた（乙Ａ１，乙Ａ７，証人Ｆ）。カＢは，「食事をすると嘔気が現れる。」などと訴えて被告病院外科を外来受診し，Ｆ医師の診療を受けた。その際，Ｆ医師は，Ｂに対し，食道・胃・十二指腸内視鏡検査を受けるように勧めたが，Ｂが「やりたくない。」と述べてこれを拒否したため，胃薬を投与するにとどめた（乙Ａ１，乙Ａ７，証人Ｆ）。キＢは，被告病院外科を外来受診し，Ｆ医師の診療を受けた。その際，Ｆ医師は，Ｂに対し，食道・胃・十二指腸内視鏡検査を受けるよう勧めたが，Ｂがこれを拒否したため，「５月には必ず内視鏡検査を受けるように。」と述べるにとどめた（乙Ａ１，乙Ａ７，証人Ｆ）。クＢは，被告病院外科を外来受診して，Ｆ医師の診療を受けた。その際，Ｆ医師は，Ｂの胃がん及び腎がんに対する術後経過観察のための定期検査として腹部ＭＲＩ検査，骨盤ＭＲＩ検査を行ったが，Ｂの肝，腎，膵，胆嚢，リンパ節など腹腔内に異常所見はみられなかった。なお，Ｂに対して食道・胃・十二指腸内視鏡検査は実施されなかった（乙Ａ１，乙Ａ７）。ケＢは，被告病院外科を外来受診して，Ｆ医師の診療を受けた。その際，Ｆ医師が，Ｂの胃がん及び腎がんに対する術後経過観察のための定期検査として食道・胃・十二指腸内視鏡検査を行ったところ，Ｂの胃に発赤とポリープがみられた（乙Ａ１，証人Ｆ）。コＢは，被告病院外科を外来受診して，Ｆ医師の診療を受けた。Ｂの全身状態は安定していた。Ｆ医師は，平成１６年１１月１６日に胸部ＣＴ検査を行うことを予定して，Ｂにその旨を指示した（乙Ａ１）。サＢは，被告病院外科の予約をキャンセルして，外来受診しなかった（乙Ａ１）。シＢは，被告病院外科を外来受診して，Ｆ医師の診療を受けた。その際，Ｆ医師は，Ｂの胃がん及び腎がんに対する術後経過観察のための定期検査として胸部ＣＴ検査を行ったが，Ｂの胸腔内に異常所見はみられなかった（乙Ａ１）。（４）ア平成１７年中における主な診療経過２月８日Ｂは，被告病院外科を外来受診して，Ｆ医師の診療を受けた。Ｂの全身状態は安定し，Ｂからは「まれに嘔気がある。」というもの以外には特段の主訴もなかった。Ｆ医師は，Ｂの胃がん及び腎がんに対する術後経過観察のための定期検査として血液検査を行い，腫瘍マーカー（ＣＥＡ，ＣＡ１９－９）を測定した。また，Ｆ医師は，４月２６日に腹部ＭＲＩ検査を行うことを予定して，Ｂにその旨を指示した（乙Ａ１，乙Ａ７）。イ４月２６日Ｂは，被告病院外科を外来受診して，Ｆ医師の診療を受けた。Ｂの全身状態は安定し，特段の主訴もなかった。Ｆ医師は ， ２ 月 ８ 日 実 施 の 血 液 検 査 に お い て Ｂ の Ｃ Ｅ Ａ が ６ ． ０ ｎｇ ／ ｍ ℓに上昇し，基準値を超えていることを確認したので，その旨をＢに報告し，Ｂの外来カルテに「ＣＥＡ６．０→ｃａｒｅ」と記載した。また，Ｆ医師は，Ｂの胃がん及び腎がんに対する術後経過観察のための定期検査として腹部ＭＲＩ検査を行ったが，Ｂの肝，腎，膵，胆嚢，リンパ節など腹腔内に異常所見はみられなかった。以上の経過を踏まえて，Ｆ医師は，腹部ＭＲＩ画像上は胃がんの再発徴候はないが，これを念頭に置いて経過観察を行おうと考えて，６月２８日に血液検査の上でＣＥＡを再測定することを予定して，Ｂに対し，同日に被告病院外科を外来受診して血液検査をするように指示した（乙Ａ１，乙Ａ７，証人Ｆ）。ウ６月２８日Ｂは，被告病院外科の予約をキャンセルして，外来受診しなかった（乙Ａ１，乙Ａ７，証人Ｆ）。エ７月１５日Ｂは，被告病院外科を外来受診して，Ｆ医師の診療を受けた。Ｂの全身状態は安定し，特段の主訴もなかった。Ｆ医師は，Ｂの胃がん及び腎がんに対する術後経過観察のための定期検査として血液検査を行い，腫瘍マーカー（ＣＥＡ，ＣＡ１９－９）を測定した（乙Ａ１，乙Ａ７）。オ９月９日Ｂは，被告病院外科を外来受診して，Ｆ医師の診療を受けた。Ｂの全身状態は安定し，特段の主訴もなかった。Ｆ医師は ，７ 月 １５ 日 実施 の 血液 検 査 に お い て Ｂ の Ｃ Ｅ Ａが ９ ．４ ｎｇ ／ ｍ ℓに上昇し，基準値を超えていることを確認したので，「腫瘍マーカーが上がっているので，どこかの臓器に悪いものができていないかどうか調べなくてはならない。 旨をＢに告げるとともに，」Ｂの外来カルテに「ＣＥＡ９．０と上昇」と記載した。また，Ｆ医師は，胃がんの再発や他臓器がんの発生など何らかの異常事態が発生した可能性を考えて，Ｂに対して再度血液検査を行うとともに，１０月１４日に胸部ＣＴ検査及び腹部ＭＲＩ検査を，１１月中に胃内視鏡検査及び大腸内視鏡検査をそれぞれ行うことを予定して，Ｂに対してもその旨を指示した（乙Ａ１，乙Ａ７，証人Ｆ）。カ１０月１４日Ｂは，被告病院外科を外来受診して，Ｆ医師の診療を受けた。Ｆ医師は ，９月 ９ 日 実 施の 血 液 検査 に お いて Ｂ の Ｃ Ｅ Ａ が１ ４ ．９ ｎｇ ／ｍ ℓに上昇し，基準値を超えていることを確認した。また，Ｆ医師は，Ｂに対して胸部ＣＴ検査及び腹部ＭＲＩ検査を行った。その結果，被告病院放射線科の担当医師からは，腹部ＭＲＩ検査の所見上，肝のＳ５辺縁に少なくとも１個の小転移巣の出現を認めたことなどが報告されたが，その原発臓器は特定されなかった（乙Ａ１，乙Ａ７，証人Ｆ）。キ１２月９日Ｂは，被告病院外科を外来受診して，Ｆ医師の診療を受けた。その際，Ｂ に 対し，食道・胃・十二指腸内視鏡検査が行われ，Ｂの残胃には大弯前壁，吻合部などにポリープが見られた。また，１２月９日には大腸内視鏡検査を実施することも予定されていたが，これはＢの都合でキャンセルされた。大腸内視鏡の担当医からＢに対して強く受診を指示した結果，Ｂは，改めて１２月２０日に大腸内視鏡検査を受けることとなった（乙Ａ１，乙Ａ７）。ク１２月２０日Ｂは，被告病院外科を外来受診して，Ｆ医師の診療を受けた。その際，Ｆ医師は ，１ ２ 月９ 日実 施の 血 液 検 査 に お いて Ｂ の ＣＥ Ａ が ４ ９ ．２ ｎｇ ／ｍ ℓに上昇し，基準値を超えていることを確認した。その際，Ｂ に 大腸内視鏡検査が行われた。病理組織診断の結果，被告病院病理部の担当医師からは，下行結腸について「高円柱状のｃａｎｃｅｒｃｅｌｌが不規則な癒合腺管構造をとり，間質に線維形成を伴って浸潤増殖しています。高から中分化型相当の腺がんの像です。」との報告があった。これを踏まえて，Ｆ医師は，Ｂ が 下行結腸がんであると診断した。なお，１２月２０日までの間，Ｂに下血，貧血の亢進などの臨床症状はなかった。Ｆ医師は，従前，原告らからＢにがんという病名を告知しないでほしいなどと要望されていたものの，今回の下行結腸がんについては肝転移も強く疑われると考えたことから，同日，Ｂに対して，大腸がんにり患している旨を告知した（甲Ａ１０，乙Ａ１，乙Ａ７，証人Ｆ，原告Ｃ本人）。ケ１２月２１日被告病院外科のＪ医師は，Ｂに対し，進行大腸がんにり患していること，外科手術が必要であることなどを電話で告げた。そこで，Ｂは，大腸がんに対する外科手術を受ける目的で，平成１８年１月１０日に被告病院外科への入院予約をした（乙Ａ１，乙Ａ７，証人Ｆ）。コ１２月２７日Ｂは，被告病院外科を外来受診して，Ｆ医師の診療を受けた。Ｆ医師は，Ｂに対して外科手術を勧めていたが，Ｂの決心がつかないこともあって，平成１８年１月１０日の入院予約はキャンセルされることとなった。そこで，Ｆ医師は ，平 成１ ８ 年 １月 １ ７ 日 に 胸 部 Ｃ Ｔ 検 査，腹 部 Ｍ ＲＩ 検査 な ど を行 って から 入 院 日を 決 め る こ と を予 定 し て， に 対 し て もＢそ の旨 を 指 示し た（ 乙Ａ １ ， 原告 Ｃ 本 人 ） 。サ１２月２８日原告Ｃが，被告病院外科を訪れ，他院にセカンドオピニオンを求めるつもりであることなどを述べて，ＢのＣＴ，ＭＲＩ画像を貸してほしいと要望した。対応に当たったＪ医師は，原告Ｃと相談の上で，改めて平成１８年１月１１日に被告病院外科への入院予約をした（甲Ａ１０，乙Ａ１，乙Ａ７，原 告Ｃ 本 人 ）。シ１２月３１日原告Ｃは，Ｊ医師にあてて，「先般お打ち合わせをさせていただきましたとおり，１月１１日から，入院を致しますのでどうぞよろしくお願いいたします。」などと記載した文書をＦＡＸ送信した（乙Ａ１）。（５）ア平成１８年中における主な診療経過Ｂは，原告らと共に被告病院外科を外来受診して，術前検査として血液生化学，尿検査，呼吸機能検査，胸部ＣＴ検査，腹部ＭＲＩ検査などを受に手術を受ける予定となった。腹部ＭＲＩ検査の結果，被告病院放射線科の担当医師からは，肝転移の増悪を認めたことなどが報告された（乙Ａ１，乙Ａ７）。イＢは，下行結腸がんに対する外科手術を受ける目的で被告病院外科に入院した。入院時に注腸Ｘ線検査を行ったところ，下剤が多かったためによい検査結果は得られなかったが，大腸脾曲部に２型の腫瘍を認め，その他の部位には病変を認めなかった（甲Ａ９，乙Ａ１，乙Ａ２，乙Ａ４，乙Ａ７）。ウ（ア）Ｆ医師は，Ｂに対し，肝ダイナミックＣＴ検査を行った。その結果，Ｂの肝臓には，少なくとも３個の小転移巣が認められた（乙Ａ２，乙Ａ７，証人Ｆ）。（イ）Ｆ医師は，Ｂ及び原告らに対し，Ｂが大腸がん及びこれに起因する多発転移性肝がんにり患していることを改めて告げるとともに，その病状，実施予定の外科手術の内容，予後などについて，「昨年の４月のＭＲＩ所見では問題なかったが，ＣＥＡが６．０ｎ ｇ ／ ｍ ℓとなり，その後の検査でも徐々に上昇して，現在ではＣＥＡが６１．９ｎ ｇ ／ ｍ ℓまで上昇している。腹部ＭＲＩで詳しく検査してみると，少なくとも３個の肝転移画像がみられている。」「内視鏡では横行結腸から下行結腸にかけての部分に狭窄があったため，今回の手術で切除することとなった。」「肝がんは，手術で開腹してみないと現在の進行状況は分からないが，術中に超音波検査を行って，比較的安全にかつ肝切除量も少なくて済むのであれば，外科的肝部分切除を行い，手術侵襲が過大かつ残肝が少なくなるのであれば，表面に近いものは切除し，深部はラジオ波で焼くことも考えている。」「手術に際しては，心臓，肝臓，腎臓，肺などの臓器障害が引き起こされることもあり，また，局所的には出血，膿のたまりなどの合併症の可能性もあり，十分な注意を要する。」などと説明した。なお，Ｆ医師は，ＲＦＡに関しては，実施するかどうか不確定であったし，仮に実施するとしても開腹手術中に超音波で確認しながら穿刺，焼却を行えば安全であると考えていたことから，膿瘍形成，肝梗塞，肝壊死などの合併症があることまでは説明しなかった。このとき，Ｂからは，Ｆ医師に対し，「もし肝臓を切除しなかった場合はどうなりますか。」との質問があったが，Ｆ医師は，「化学療法を行っていくことになりますが，今回は切除する方向で予定しています。」と答えた（甲Ａ１０，乙Ａ３，乙Ａ７，乙Ａ８，証人Ｆ，原告Ｃ本人）。（ウ）上記（イ）の説明に際してＦ医師が作成した「説明書〔手術・麻酔・検査・処置〕」と題する書面中には，「１現在の病状と手術の必要性」として「大腸癌および転移性肝癌の手術目的」 「２，手術の名称・方法及び合併症の可能性・危険性」として「大腸部分切除，肝部分切除を行います。全身（心，肺，肝，腎など），局所（膿みの貯り，胆汁の漏出，出血など）の合併症に配慮が必要です。」などと記載されているが，ＲＦＡに関する記載はない（乙Ａ２）。エ（ア）Ｂは，下行結腸がん及びこれに起因する多発転移性肝がんの治療のため，次のとおり，本件手術を受けた。なお，本件手術の術者はＦ医師であり，手術時間は午前９時３０分から午後２時５８分までの約５時間２８分であった。まず，上中腹部から正中皮膚切開にて開腹すると，３回目の手術であることもあいまって癒着が強く，これを剥離しながら横行結腸，下行結腸を露出し，大腸部分切除術が行われた。また，肝については，術中に超音波検査を行ったところ，Ｓ４，Ｓ５，Ｓ６，Ｓ７に４個の小転移巣が確認され，Ｓ６，Ｓ７の小転移巣については，１ｃｍほどの大きさであり，肝表面に近かったため部分切除した。しかし，Ｓ４，Ｓ５の小転移巣については，それぞれ２ｃｍと３ｃｍほどの大きさであり，Ｂの肝左葉が小さいことを踏まえると，切除を行うことで残肝量が少なくなりすぎると判断された。そこで，ＲＦＡを行うこととして，Ｓ４の小転移巣には２回，Ｓ５の小転移巣には３回の焼灼をそれぞれ行った。そして，止血処置を行った後，ドレーンを左側腹，右横隔膜下，肝下面に留置して閉腹した（甲Ａ９，甲Ａ１０，乙Ａ１，乙Ａ２，乙Ａ４，乙Ａ７，証人Ｆ）。（イ）術後，Ｆ医師は，原告らに対し，「時間が掛かったのは癒着がひどかったからです。剥離するのに何時間も掛かりました。進行がんが肝臓まで転移していました。本来，肝臓を４分の３ほど取らなくてはいけないくらいの大きさでしたが，残りの４分の１だけで過ごすのは難しいので，肝臓に転移したもののうち２個を切って，２個を焼きました。今後は再発予防のために化学療法を行ってもらいます。今できることはすべてやりました。」と説明した。原告Ｃが「昨日は３個って言ったじゃないですか。」と述べると，Ｆ医師は「開けてみなければ分からないこともあります。 と説明した」（甲Ａ１０，乙Ａ３）。オＢの術後経過は，平成１８年１月３１日まではほぼ順調であり，ＧＯＴ（成人の基準値：１０～４０ＩＵ／ℓ）は３０～６００ＩＵ／ℓ，左側腹，右横隔膜下，肝下面の各ドレーンからの排液はクリア，Ｈｂ（成人男性の基準値：１３．５～１７．６ｇ／ｄℓ）は８．４～１０．０ｇ／ｄℓであった。腹部ＣＴ検査及び骨盤ＣＴ検査を行ったが，異常所見は認められなかった。そこで，同日から食事を開始した（甲Ａ９，乙Ａ２，乙Ａ７）。カＢに発熱，右上腹部痛，ドレーンからの血性浸出液などが認められたので，腹部Ｘ線検査を行ったところ，大腸ガスなどが認められた。また，Ｈｂが８．２ｇ／ｄℓに低下して，術後出血が疑われたので，ＭＡＰ（赤血球濃厚液）投与を開始した（甲Ａ９，甲Ａ７，乙Ａ２，乙Ａ４，乙Ａ７）。キＢの右上腹部痛は軽減して，バイタルサイン（生命徴候）も安定していたが，ドレーンからの血性浸出液が認められたので，ＭＡＰ投与を継続した。ＲＦＡ施行部又は肝切除面からの出血を疑い，腹部ＣＴ検査及び骨盤ＣＴ検査を行ったところ，被告病院放射線科の担当医師からは，「肝Ｓ６辺縁部のｌｏｗｄｅｎｓｉｔｙａｒｅａ（低吸収域）濃度がわずかに上昇し増大が疑われる。」との報告がされた（乙Ａ２，乙Ａ３，乙Ａ４，乙Ａ７）。ク血清アルブミン（成人の基準値：３．７～５．５ｇ／ｄℓ）が１．８ｇ／ｄℓと著明に低下したので，アルブミン製剤を３日間投与することとした（甲Ａ９，乙Ａ２，乙Ａ４）。ケ胸部ＣＴ検査を行ったところ，被告病院放射線科の担当医師からは，「ｓｕｂｐｈｒｅｎｉｃｒｅｇｉｏｎｏｒｓｕｂｈｅｐａｔｉｃｒｅｇｉｏｎ（横隔膜下領域又は肝下領域）に増大したｈｅａｍｔｏｍａ（血腫）が見られる。ｈｅａｍｔｏｍａ内にｓｍａｌｌｔｙａｉｒｄｅｎｓｉａｒｅａ散在が見られｉｎｆｅｃｔｉｏｎ（感染）が疑われる。」との報告がされた。胸水貯留に対して胸腔穿刺ドレナージを行った（甲Ａ９，乙Ａ２，乙Ａ４，乙Ａ７）。コＢが吐血したので，緊急で食道・胃・十二指腸内視鏡検査を実施したが，出血部位を特定することはできなかった。ＧＯＴが４３４ＩＵ／ℓ，ＧＰＴ（成人の基準値：５～４０ＩＵ／ℓ）が２０６ＩＵ／ℓと急激に増加し，肝機能の低下が見られた。また，白血球（成人の基準値：３５００～９７００個／μℓ）が１７９００個／μℓとなり，その後も高値を示し続けた。血清アルブミンが１．６ｇ／ｄℓと著明に低下したので，アルブミン製剤を４日間投与することとした（甲Ａ７，甲Ａ９，甲Ａ１０，乙Ａ２，乙Ａ４，乙Ａ７，証人Ｆ）。サＧＯＴが６０００ＩＵ／ℓ，ＧＰＴが３０００ＩＵ／ℓと顕著に増加したため，腹部ＣＴ検査を行った。被告病院放射線科の担当医師からは，「ｓｕｂｈｒｅｎｉｃｒｅｇｉｏｎ，ｓｕｂｈｅｐａｔｉｃのｈｅａｍｔｏｍａは増大」「肝Ｓ６，７に不均一なＬｏｗｔｙｒｅｇｉｏｎｄｅｎｓｉｌｅｓｉｏｎ出現が見られｉｎｆｅｃｔｉｏｎが疑われる。」との報告がされた。被告病院外科では，ＢはＲＦＡ後に動脈が熱によって変性したために肝梗塞，肝不全を生じたものと考えて，以後，肝不全に対する集中治療を受けることとなった（甲Ａ９，乙Ａ２，乙Ａ３，乙Ａ４，乙Ａ７，証人Ｆ）。シ腎機能の低下を認めたため，ＣＨＤＦ（持続的血液濾過透析）を開始した。また，人工呼吸管理とした上で，エラスポール（全身性炎症反応症候群の急性肺障害を改善するために用いる薬剤）の投与も開始した。急性循環不全を認めたため，ミラクリッド（蛋白分解酵素阻害薬），ソル・コーテフ（副腎皮質ホルモン製剤）の投与も開始した（甲Ａ８，甲Ａ９，乙Ａ２，乙Ａ３，乙Ａ４，乙Ａ７）。スＢの腎機能が改善したため，ＣＨＤＦを離脱した。人工呼吸管理については，ＣＨＤＦ離脱後の状態をみてから抜管するかどうかを決めることとなった。血清アルブミンが１．６ｇ／ｄℓと著明に低下したので，アルブミン製剤を２日間投与することとした。右側腹部の血腫から膿瘍形成，敗血症などを認めたため，免疫グロブリン製剤，バンコマイシン（抗菌薬），チエナム（抗菌薬）などを投与した（甲Ａ９，乙Ａ２，乙Ａ４）。セ胃管及び腹腔ドレーンに再び血性浸出液がみられた。尿量が減少したため，ＣＨＤＦを再開した。出血，肝不全などからＤＩＣ（播種性血管内凝固症候群）傾向を呈しており，ノンスロン（血液凝固阻止剤）を投与した。血清アミラーゼ（成人の基準値：５０～２００ＩＵ／ℓ）が７６４ＩＵ／ℓと上昇したため，急性膵炎と判断し，ＦＯＹ（蛋白質分解酵素阻害薬）を投与した（甲Ａ９，乙Ａ２，乙Ａ４）。ソＧＯＴ，ＧＰＴは下降するも，Ｔｂが１０．０ｇ／ｄℓを超えていた。その他の検査結果も併せて肝不全と判断し，血漿交換療法を行う方針とした（乙Ａ１，乙Ａ４，乙Ａ７）。タこのころ，Ｂは，右横隔膜下ドレーンからの出血，胃管からの出血が７～１０日に１回程度の頻度で認められたため，平成１８年３月６日に血管造影及び腹部ＣＴ検査を行った。血管造影の結果，右結腸動脈の末梢にて血管外漏出が認められたので，止血の目的でトルネードコイル１個が挿入された。その後，ＣＨＤＦ，血漿交換療法が開始れさた（乙Ａ１，乙Ａ７）。チその後，Ｂの症状は回復せず，午前３時３０分ころから心拍数が低下し始め，午前５時５０分ころには心停止に至ったので，心臓マッサージを開始したが，原告Ｃから「心臓マッサージはやめてほしい。」との希望があったので，心臓マッサージを中止して，以後は薬剤投与のみを行うこととした。午前６時３６分ころ，Ｂの死亡が確認された（乙Ａ１，乙Ａ２，乙Ａ７）２争点（１）（大腸がんの診断及び治療を怠った過失）について（１）原告らは，前記第２の２（１）記載のとおり，被告病院の担当医師らは，４月２６日の外来診療の際にＢのＣＥＡを再度測定し，遅くとも５月中には大腸内視鏡検査，６月中には大腸がんに対する外科手術をそれぞれ行うべき義務を負っていたと主張する。（２）そこで検討するに，Ｂについては，２月８日実施の血液検査におけるＣＥＡが６．０ｎｇ／ｍℓと軽度上昇（５．０～１０．０ｎｇ／ｍℓまで）していたこと（上記１（４）イ参照），１２月２０日実施の大腸内視鏡検査において下行結腸がんであると診断されたこと（上記１（４）ク参照）などが認められるところ，確かに，ＣＥＡは進行大腸がんを含む消化器がんにおいて陽性を示すとの医学的知見が認められ（前記第２の１（２）イ，エ（エ）ｂ参照），Ｆ医師も，上記医学的知見を踏まえて，後方視的にみれば，２月８日実施の血液検査においてＣＥＡが軽度上昇したのは下行結腸がんの肝転移によるものと理解している旨の証言（証人Ｆ）をする。そうすると，後方視的には，Ｂが２月８日までに下行結腸がんにり患しており，そのためにＣＥＡが６．０ｎｇ／ｍℓと基準値を超えて軽度上昇していたことが高度の蓋然性をもって認められる。（３）もっとも，注意義務違反の有無は，当該医療行為を行った時点でその判断に誤りがあったかどうかという観点から判断すべきものであるから，被告病院の担当医師らの上記注意義務違反の有無を判断する前提として，４月２６日当時，Ｂが大腸がんにり患している可能性が高いと疑うべき状態にあったかどうかを検討する。アまず，腫瘍マーカーの臨床的意義について，次の（ア）ないし（オ）までを指摘する文献がある（甲Ｂ２１）。（ア）がんの補助診断これまで実用化されている腫瘍マーカーの多くは，厳密な意味でがん特異的とはいえない。そのほとんどは正常細胞にも少量存在し，良性疾患でも程度の差こそあれ出現し得るものばかりである。このため，腫瘍マーカーのみによるがんの確定診断は難しく，他の方法でその存在を確認する必要がある。（イ）早期がんの検出とスクリーニング腫瘍マーカーの多くはがん細胞が産生する物質であり，腫瘍塊がある程度大きくならないと検出できない。このため，早期がんの検出率は，近年発達が著しい画像診断に比べて高いとはいえない。（ウ）再発や治療効果のモニタリング腫瘍マーカー検査は，再発や治療効果のモニタリングにおいて最も威力を発揮する。例えば，治療前に陽性であった腫瘍マーカーを用いると再発の検出率は極めて高い。ただし，がん細胞には不均一性（ｈｅｔｅｒｏｇｅｎｅｉｔｙ）があり，再発時には一定の選択（ｓｅｌｅｃｔｉｏｎ）が掛かっているため，複数の腫瘍マーカーを用いてモニタリングすることが望ましい。また，化学療法や放射線療法後のモニタリングに腫瘍マーカーと画像診断を併用すると，両者から質の異なる情報が得られるので，治療効果をより多角的に判定できる。（エ）がんの病態診断検出される腫瘍マーカーの種類によっては，従来から知られている組織型やホルモン産生性などと同様にがんの生物学的特性に関する情報が得られる。（オ）がん治療における標的分子の検索腫瘍マーカーに対する単クローン抗体を用いた免疫ミサイル療法などが，最近実用化の兆しをみせている。イまた，ＣＥＡの臨床的意義について，次の（ア）ないし（オ）までの医学的知見を記載した文献がある。（ア）正常組織でもＣＥＡを発現しているが，血中や体液中に移行する量は極めて少ない。しかし，がん細胞ではＣＥＡの産生が高まり，血中ＣＥＡ濃度も病期を反映して上昇する。また，炎症や再生部位からも血中に放出されるため，がんの脈管浸潤や肝転移があると著増する。ＣＥＡは，健常者や良性疾患者でも陽性となる場合があるため，スクリーニング検査には必ずしも適していない。そのため，ハイリスクグループにおけるがんの早期発見，進展度の判定，治療効果のモニタリング，再発の予知に利用されている。ＣＥＡが陽性であった場合には，その頻度を参考として，まず消化器がんや転移性肝がん，次に胆，膵，肺，乳腺及び甲状腺がんの順に精密検査をする。さらに，偽陽性である可能性について検討する。例えば，ＣＥＡ関連抗原に対する交差反応性，閉塞性黄疸による血中への逸脱，肝機能障害によるＣＥＡ代謝の低下，炎症性疾患の程度，喫煙の有無などを調べる。診断が確定しないときは，１～２か月後に再検査を行い，測定値上昇の有無と程度を把握する。さらに，画像検査や生検など他の診断法も併用し，総合的に評価する（甲Ｂ２１）。（イ）ＣＥＡは，健常人の陽性率が５～８％ある。特に喫煙者で陽性率が高く，しかも喫煙量に並行して陽性率が上昇する。また，加齢とともに，特に４０歳以上で陽性率が高くなる。しかし，喫煙，加齢の影響は，カットオフ値の２倍を超すことはほとんどない。ＣＥＡは，特定臓器に対する特異性はなく，広範囲の上皮性悪性腫瘍に対する腫瘍マーカーである。しかし，特に陽性率の高いがんは，結腸直腸がん，膵がん，胆道系がん及び肺がんで，その陽性率は，５０～６０％である。なかでもこれらの肝転移を伴う症例の陽性率は８０％以上に達するが，早期がんでの陽性率は２０％以下で，がんの進行とともに陽性率が上昇する。次いで，原発性肝がん，胃がん，乳がん，子宮がん，卵巣がん，甲状腺がんなどが３０～４０％の陽性率を呈する。がん全体の陽性率は４０％を若干超す成績が多い。他方，良性疾患での偽陽性率は１５～２５％程度で，特に偽陽性率の高い疾患は，肝炎，肝硬変で２５～４０％程度であるが，ＣＥＡ値はほとんどがカットオフ値の２倍値以下である。血清ＣＥＡがカットオフ値～カットオフ値の２倍値以内の範囲で陽性の場合には，喫煙，老齢者，良性肝疾患，各種がん症例が大半を占める。したがって，喫煙の有無，肝機能検査の結果などを念頭に置き，がんに対する検査を行う必要がある（甲Ｂ２３）。（ウ）加齢，喫煙，慢性肝炎・肝硬変・潰瘍性大腸炎・萎縮性胃炎などの慢性炎症，肺や気管支の感染症，糖尿病，甲状腺疾患などの良性疾患などにおける異常値は，軽度上昇（５．０～１０．０ｎｇ／ｍℓまで）の範囲にみられることが多い。もちろん各種のがんも否定できないため，症状がない場合でも，確率の高さから考えて，まず胃，大腸の検索のため内視鏡検査，次いで肝，胆，膵の検索のため超音波検査，ＣＴ検査，更に肺を精査していく必要がある。また，ＣＥＡの推移も重要である。がんによるＣＥＡの上昇であれば，ほぼ漸増していくため，２～３か月後に再検して同様な値であれば，がんによるものではないことが多い。結局，手術までがんによる上昇かどうか不明な場合が多いが，治ゆ切除後に下降すれば，ＣＥＡががんから産生されていたことが明らかになる（甲Ｂ２９）。（エ）比較的高い陽性率がみられるのは，消化器系のがんにおいてである。他に甲状腺髄様がんや肺がんなどでも陽性率は高い。しかし，それぞれのがんで報告されているＣＥＡの陽性率は極めて広範囲である。進行がんでは陽性率は高くなるものの，早期がんをはじめ進行度が低いがんでの陽性率は非常に低く，がんのスクリーニングに血中ＣＥＡを利用することは困難である。ＣＥＡの測定値は良性疾患や基礎疾患がある状態などでは偽陽性を示すことがある。また，いずれの測定キットで測った場合でも，健常者の偽陽性率が５％内外あることを念頭に置く必要がある。加齢や喫煙者を含む健常人における偽陽性，良性疾患や基礎疾患の場合における偽陽性は，軽度上昇（５．０～１０．０ｎｇ／ｍℓまで）の範囲であることが多い。しかし，がんの存在も否定できないため，がんの診断がついていないＣＥＡ陽性の場合，まず，がんの存在を確認するために便潜血反応，肝，胆，膵を含む消化管の検査（造影，内視鏡，超音波，ＣＴなど），胸部Ｘ線検査（胸部ＣＴ検査）などを行う（乙Ｂ５）。（オ）ある腫瘍マーカーの血清レベルが陰性範囲内でも，その患者が進行がんである可能性はゼロではない。同様に，陽性範囲内でも，その患者ががんでない可能性はゼロではない。しかし，数値が低ければ低いほどがんの確率は低く，数値が高ければ高いほど進行がんである確率は高くなる。この確率は，腫瘍マーカーと腫瘍との組合せによってそれぞれ決まり，よくがん患者を扱う医師は経験的にこの確率をつかんでいる。国立がんセンター中央病院消化器外来受診者について，腫瘍マーカーレベルによる胆がんのおよその確率を示すと，ＣＥＡは，正常値（５．０ｎｇ／ｍℓ）では１％以下，カットオフ値の倍（１０．０ｎｇ／ｍℓ）では３％という確率であった。なお，がんセンターの外来には，がんとその疑いの強い患者が多く紹介されてくるため，セレクションバイアスが大きい。慢性肝疾患や呼吸器疾患を多く扱う市中病院では，カットオフ値を少し超えた偽陽性者が多く，カットオフ値付近でのがんの確率は低くなるし，健常人を対象とした健康診断では，正常値でのがんの確率は０．１％以下になる（乙Ｂ９）。ウ上記ア，イで認定した医学的知見を前提として，４月２６日当時，Ｂが大腸がんにり患している可能性が高いと疑うべき状態にあったかどうかを検討すると，既に認定したとおり，２月８日実施の血液検査においてＣＥＡが６．０ｎｇ／ｍℓと基準値を超えて軽度上昇していたこと（上記１（４）イ参照） ４月２６日の外来診療の際にＦ医師がそのことを認識していたこ，と（上記１（４）イ参照）が認められるところ，ＣＥＡが軽度上昇する原因としては，喫煙，老齢者，慢性肝炎・肝硬変・潰瘍性大腸炎・萎縮性胃炎などの慢性炎症，肺や気管支の感染症，糖尿病・甲状腺疾患などの良性疾患，結腸直腸がん・膵がん・胆道系がん・肺がん・胃がん・乳がん・子宮がん・卵巣がん・甲状腺がんなどの各種がんなどが挙げられていることからすれば（上記イ（ア）ないし（オ）参照），Ｂについて，大腸がんが鑑別の対象となり得たことを否定することはできない。しかしながら，ＣＥＡについては，健常人でも偽陽性を示すこと（前記第２の１（２）イ，上記イ（ア）（イ）（エ）参照），，，良性疾患においても偽陽性を示すこと（前記第２の１（２）イ，上記イ（ア）ないし（エ）参照），妊娠，加齢，長期喫煙などによって軽度上昇することがあること（前記第２の１（２）イ，上記イ（イ）ないし（エ）参照），加齢，喫煙，慢性肝炎・肝硬変・潰瘍性大腸炎・萎縮性胃炎などの慢性炎症，肺や気管支の感染症，糖尿病，甲状腺疾患などの良性疾患などにおける異常値は，軽度上昇（５．０～１０．０ｎｇ／ｍℓまで）の範囲にみられることが多いこと（上記イ（ウ）参照）などの医学的知見を記載した文献があることに照らすと，ＣＥＡはがんに特異的な物質であるとまではいい難いから，ＣＥＡの軽度上昇が１回認められたからといって，直ちに，がんにり患している可能性が高いと疑われるものではない。また，ＣＥＡが特に高い陽性率を示すがんとしては，結腸直腸がん，膵がん，胆道系がん，肺がんなどがあるとされるが（上記イ（イ）参照），他方，ＣＥＡは，特定の臓器に対する特異性がないという医学的知見を記載した文献も存在するところであるから（前記第２の１（２）イ，上記イ（イ）参照），ＣＥＡの軽度上昇が１回認められたからといって，直ちに，大腸がんにり患している可能性が高いと疑われるものでもない。エそして，Ｆ医師は，上記の考え方に沿う陳述（乙Ａ７，乙Ａ８）ないし証言（証人Ｆ）をするところ，Ｈ医師も「消化器癌のスクリーニングにＣＥＡ値を測定することは行われていません。実際全身転移を示すような消化器癌症例でもＣＥＡが正常値を示すことが少なくありません。 「ＣＥＡ」値が６．０ｎｇ／ｍℓであった場合，直ちに異常とは認定できません。３－４ヶ月後に再検査することが多いと思います。 「ＣＥＡが正常値５．０を」越えて６．０になったら，直ちに大腸癌の検査をしなければならないというものではありません。 などとＦ医師の陳述ないし証言に沿う意見」（乙Ｂ１２，乙Ｂ１３）を述べている。また，被告病院からＢの診療についての意見を求められたＫ大学外科学講座消化器外科分野の教授であるＬ医師もこれに沿う意見（甲Ｂ１の２，４）を述べており，Ｆ医師の上記陳述ないし証言の 信用性に疑いを生じさせるような事情は特に見いだせない。オ以上によれば，４月２６日の外来診療の際にＦ医師がＢのＣＥＡが軽度上昇していることを認識したからといって，直ちに，Ｂが大腸がんにり患している可能性が高いと疑うべき状態にあったとはいえない。（４）更に進んで，被告病院の担当医師らが，４月２６日の外来診療の際にＢのＣＥＡを再度測定し，遅くとも５月中には大腸内視鏡検査，６月中には大腸がんに対する外科手術をそれぞれ行うべきであったかどうかを以下検討する。アまず，４月２６日の外来診療の際にＣＥＡを再度測定すべきであったかどうかについて検討すると，この点について，Ｆ医師は，４月２６日の外来診療の際にＢのＣＥＡが６．０ｎｇ／ｍℓとなっていることを認識したが，軽度上昇であり，同日実施の腹部ＭＲＩ検査で胃がんの明らかな再発徴候はなく，Ｂも貧血，下血，排便異常などの症状を自覚していなかったことから，ＣＥＡを約２か月後に再測定し，その結果を踏まえて今後の方針を決めようと判断した旨の陳述（乙Ａ７，乙Ａ８）ないし証言（証人Ｆ）をしている。このように，Ｆ医師は，Ｂについて，４月２６日の外来診療から約２か月後の６月２８日にＣＥＡを再検査することを予定していたのであるから，２月８日の前回検査から４か月３週の期間を空けて再検査がされることになり，その結果を踏まえた診療は更にその後に行われるということになる。確かに，ＣＥＡの検査数値に関しては，「診断が確定しないときは１～２か月後に再検査を行い，測定値上昇の有無と程度を把握する。 甲Ｂ２１）（」，あるいは，ＣＥＡの軽度上昇の場合，「もちろん各種の癌でも否定できないため，症状がない場合でも，確率の高さから考えて，まず胃，大腸の検索のため内視鏡，次いで肝，胆，膵の検索のため超音波検査（エコー） ＣＴ，，さらには肺を精査していく必要がある。また，ＣＥＡの推移も重要である。癌によるＣＥＡの上昇であれば，ほぼ漸増していくため，２，３か月後に再検し同様な値であれば，癌によるものではないことが多い。」（甲Ｂ２９）と指摘する文献があり，原告らは，これらの文献等をもって，Ｆ医師による上記の診療行為が医療水準に達していないことの根拠としている。しかしながら，これらは，ＣＥＡの検査数値が基準値を超えた場合に，担当医師において，その検査の時点から１～３か月後に再検査を行うことが厳格に求められることを示しているものとはいい難い。すなわち，前者の文献では，「診断が確定しないときは」１～２か月後に再検査を行うとしているが，その表現からすると，担当医師において診断が確定できないと判断したときから１～２か月後であるという趣旨にも読むことができるし，また，後者の文献では，最初の検査から２～３か月後の再検査によって，ＣＥＡの数値の上昇ががんによるものであるのかどうかについて，おおよその判別をすることができることを述べているが，２～３か月後の再検査が常に求められるとの趣旨で記載されているものとまでは考え難い。この点について，Ｌ医師は，ＢがＣＥＡの上昇した平成１７年２月時点で進行胃がん術後６年余りであり，特に消化器症状を訴えていないこと，同年４月のＭＲＩ検査で腹腔内にがん再発を疑わせる所見がなかったことからすると，６．０ｎｇ／ｍ ℓ程度のＣＥＡ値の上昇であれば経過をみるのが一般的であると述べており（甲Ｂ１の２），また，Ｈ医師も，ＣＥＡ値が６．０ｎｇ／ｍ ℓであった場合に直ちに異常とは認識できない，３～４か月後に再検査とすることが多いと思う，次の検査を３～４か月後に施行するものとするのは医師の裁量の範囲内であり，上記の場合に，直ちにがんの存在を考え，あらゆるがんを検査するというのは現状に合わない旨述べているのである（乙Ｂ１２，乙Ｂ１３）。ところで，Ｆ医師は，ＣＥＡが初発のがんを発見又は診断する手段としてではなく，再発予測マーカーとして用いられているとの理解の下，胃がんの既往歴のあるＢについて，ＣＥＡの検査をその再発をモニターする目的で行っていたものであるが，４月２６日の時点（ＣＥＡの検査数値が基準値を超えたときからおよそ２か月半が経過した時点）において撮影されたＭＲＩの画像等によれば，胃がんであることの兆候は見当たらなかったものの，胃がんの再発を疑って経過を観察しようとしていたのであって，そのこと自体は，ＣＥＡ検査の性質からして合理的なものというべきである。そして，Ｆ医師において，その４月２６日の時点で直ちにＣＥＡの再検査を行うべき義務があったか否かについては，がんが慢性疾患であると理解されていること（乙Ａ７）のほか，健常者や良性疾患者でもＣＥＡが基準値を上回ることがあること，上記の時点で判明していた２月８日の検査時のＣＥＡ値が基準値をやや上回る６．０ｎｇ／ｍ ℓにすぎなかったこと，貧血，下血，排便異常など消化器のがんを疑わせるような症状がＢにみられなかったこと，さらにはＬ医師及びＨ医師の上記各意見の内容にも照らして考えれば，ＭＲＩの画像を診断した時点から約２か月後にＣＥＡの再検査をすることとした措置は，担当医師であるＦ医師の裁量の範囲内のものというべきであって，これが医師としての注意義務に違反する不適切なものということはできない。上記の判断は，ＢのＣＥＡの数値が，平成１５年７月及び平成１６年３月にいずれも２．１ｎｇ／ｍ ℓ（前記第２の１（３）ウ（エ）②，（オ）①参照），平成１６年９月に２．７ｎｇ／ｍ ℓ（前記第２の１（３）ウ（オ）②参照），そして，平成１７年２月８日に６．０ｎｇ／ｍ ℓ（上記１（４）イ参照）となったという経過があったとしても，特に変わるところはないものというべきである。以上によれば，Ｆ医師が，４月２６日の外来診療の際に，上記のような指示をするにとどまり，この日にＣＥＡを再度測定していなかったとしても，そのことが直ちに不適切であるとはいえない。よって，原告らの上記主張を採用することはできない。イ次に，遅くとも５月中に大腸内視鏡検査を行うべきであったかどうかについて検討すると，この点について，Ｆ医師は，がん患者の経過観察中にＣＥＡが軽度上昇することは珍しいことではなく，貧血，下血，排便異常などがなければ，直ちに大腸内視鏡検査を指示することはない旨の陳述（乙Ａ７，乙Ａ８）ないし証言（証人Ｆ）をしており，Ｈ医師及びＬ医師もＦ医師による上記判断が相当である旨の意見（甲Ｂ１の２，乙Ｂ１２，乙Ｂ１３）を述べている。そして，ＣＥＡの臓器特異性が低いことは上記（３）ウで既に述べたとおりであるから，仮に４月２６日にＣＥＡ検査を実施し，５月中にその結果を検討することができたとしても，直ちに，その原因となった臓器が大腸であると特定することは相当に困難であるといわざるを得ない。また，大腸内視鏡検査は，侵襲的な検査法であり，平成１２年から平成１６年にかけて，Ｂが，内視鏡検査を受けることを度々拒否してきた経緯にも照らせば（上記１（３）ア，エないしキ参照），仮にＦ医師が５月中に大腸内視鏡検査を受けるよう勧めたとしても，Ｂがこれを拒否した可能性も相当程度存在したと考えられるが，Ｆ医師において，それ以上検査の必要性を説明することには困難が伴ったであろうと考えられる。また，何よりも，Ｆ医師が４月２６日にＣＥＡの検査をしなかったことが不適切とはいえないことは上記アのとおりである。これらに照らせば，Ｆ医師が，５月中に大腸内視鏡検査を行わなかったことが直ちに不適切であるとはいえない。ウさらに，遅くとも６月中に大腸がんに対する外科手術を行うべきであったかどうかについては，進行大腸がんの治療の原則は外科手術であることが認められるが（前記第２の１（２）エ（オ）参照），Ｂに対してＣＥＡ値の再測定，大腸内視鏡検査を行って，進行大腸がんであるとの確定診断を得てからでなければ，外科手術を行うことはできないところ，Ｆ医師において，４月２６日にＣＥＡの再検査をしなかったこと，及び５月中に大腸内視鏡検査を行ってこのような確定診断を得なかったことがいずれも不適切であるとまではいえないことは既に述べたとおりであるから，したがって，６月中に大腸がんに対する外科手術を行わなかったこともまた不適切であるとまではいえない。よって，原告らの上記主張を採用することはできない。（５）以上によれば，被告病院の担当医師らは，４月２６日の外来診療の際にＢのＣＥＡを再度測定し，遅くとも５月中には大腸内視鏡検査，６月中には大腸がんに対する外科手術をそれぞれ行うべき義務を負っていたなどという原告らの上記主張を容易に採用することはできない。（６）アこれに対して，原告らは，前記第２の２（１）ウ（ア）記載のとおり，被告病院外科では，ＢのＣＥＡを測定する目的が胃がん手術後の再発，転移を発見するための経過観察にあったことを強調するが，胃がん手術後に発生するがんは，胃がんの再発，転移に限られるわけではなく，新たに他臓器がんが発生する可能性も存在するから，胃がん手術後の経過観察の過程においてＣＥＡが陽性を示し，他臓器がんの存在を推測させる具体的な検査結果が認められれば，一定の範囲で胃がんの再発，転移以外にも他臓器がんを念頭に置いて診断及び治療を行うべき義務を負っていたことは疑いがないなどと主張する。この点，確かに，胃がんの手術後には「胃切除後症候群に対する治療及び生活指導と再発や二次癌の早期発見のために，再発リスクに応じて計画的にフォローアップし，内視鏡，ＵＳ，ＣＴなどの検査を適宜行う。」旨の医学的知見が認められるが（甲Ｂ２６，甲Ｂ２７，証人Ｆ），既に認定した事実によれば，４月２６日実施の腹部ＭＲＩ検査では，胃だけでなく肝，腎，膵，胆嚢及びリンパ節についても異常所見の有無が確認されており（上記１（４）イ参照），被告病院では，Ｂについて，他臓器がんが存在し得ることを念頭に置いて診療を行っていたことが推認されるし，この時点で特に大腸がんの可能性を疑い，大腸内視鏡検査等まで行うべき状況にあったといえないことは上記（４）イ，ウ及び後記イ，ウに記載のとおりであるから，原告らの上記主張を容易に採用することはできない。イまた，被告が，４月２６日実施の腹部ＭＲＩ検査で肝転移やリンパ節転移が認められなかった以上，胃がんの再発，転移の可能性はないと判断されるから，被告病院の担当医師らが，その後も経過観察を継続することとした判断は適切であったと主張するのに対し，原告らは，前記第２の２（１）ウ（イ）記載のとおり，胃がん手術から５年を経過した時点で再発，転移が認められない場合は，その後に再発，転移を生じる可能性は極めて小さいとされるところ，２月８日実施の血液検査でＢのＣＥＡが基準値を超えたときには，胃がん手術から既に６年以上が経過していたのであるから，胃がんの再発，転移よりも他臓器がんの発生が疑われる状況にあったと主張している。しかし，胃がんについて，治癒切除後に再発した２６１例のうち，早期再発（２年未満）が１５７例（６０．１％），中期再発（２年以降５年未満）が７４例（２８．４％），晩期再発（５年以降）が３０例（１１．５％）であったことを検討し，術後５年経過後にもしばしば再発がみられるとする医学文献（乙Ｂ６。昭和６１年発行）もあり，胃がん手術から５年を経過した時点で再発が認められない場合にはその後に再発，転移が生ずる可能性は極めて小さいとする原告ら主張に係る知見が，一般的に受け入れられていたものとは認めることができない。また，既に述べたとおり，胃がんの既往歴のあるＢについて，Ｆ医師がまず胃がんの再発を疑ったことは合理的なものというべきところ，がんが発生していても，その段階いかんによっては，腹部ＭＲＩ検査を実施しても，見極めることのできない胃がん，肝がん，胆がん等が存在し得るのであって，Ｂについて，２月８日の検査時のＣＥＡ値が基準値をやや上回る６．０ｎｇ／ｍ ℓであったことをも併せ考慮すれば，４月２６日のＭＲＩ検査によって胃がんであることの兆候が見当たらなかったとしても，それ以降，胃がんの発生を除外して診断をしていくことが相当なものということはできない。なお，Ｆ医師は，４月２６日の時点で６．０ｎｇ／ｍ ℓというＣＥＡ値が判明していたことから，基準値を超えていることをＢに報告し，胃がんの再発を疑って腹部ＭＲＩ検査を行ったほか，カルテにも「ＣＥＡ６．０→ｃａｒｅ」と記載して，平成１５年以降は半年に１回の割合で検査してきたＣＥＡ値について，これを約２か月後の６月２８日（前回検査からは４か月３週間後。ただし，Ｂの予約変更により，実際に検査がされたのは７月１５日であった。 に再検査することとし，）７月１５日に検査したＣＥＡ値が９．４ｎｇ／ｍℓに上昇していたため，９月９日のＢの診療に際し，臓器に悪いものができていないか調べる必要があることを告げて，胸部ＣＴ検査，腹部ＭＲＩ検査，胃内視鏡検査，大腸内視鏡検査などを予定したのであって，Ｂについて，他臓器のがんの発生を念頭に置いていなかったものとはいい難い。よって，原告らの上記主張は，採用し得ない。ウ原告らは，前記第２の２（１）ウ（ウ）記載のとおり，ＣＥＡは臓器特異性が低いが，がんが疑われ得るのは数種類の臓器に限られ，むやみに広範囲の臓器に及ぶものではないし，ＣＥＡが５．０～１０．０ｎｇ／ｍℓと軽度上昇した場合には，①消化器がんを中心とした精査，特に大腸がんの検査である便潜血反応，内視鏡検査，注腸検査を実施すべきである，②症状が認められない場合であっても，確率の高い胃がん及び大腸がんを検索するために内視鏡検査を実施する必要があるなどと記載した文献があるから，Ｂについても大腸がんを疑うべきであったと主張する。しかしながら，ＣＥＡは臓器特異性が低いことは既に述べたとおりであるし，ＣＥＡが軽度上昇した場合に行うべき検査については，①まず，消化器がんや転移性肝がん，次に，胆，膵，肺，乳腺及び甲状腺がんの順に精密検査を行うとするもの（上記（３）イ（ア）参照），②喫煙の有無，肝機能検査の結果などを念頭に置き，がんに対する検査を行うとするもの（上記（３）イ（イ）参照），③まず，胃，大腸の検索のため内視鏡検査，次いで，肝，胆，膵の検索のため超音波検査，ＣＴ検査，更に，肺の精査を行うとするもの（上記（３）イ（ウ）参照），④がんの存在を確認するために便潜血反応，肝，胆，膵を含む消化管の検査（造影，内視鏡，超音波，ＣＴなど），胸部Ｘ線検査（胸部ＣＴ検査）などを行うとするものなど多様な文献があり，そのいずれからもＣＥＡが軽度上昇したからといって大腸がんのみを疑うべきであるといった医学的知見は認められない。さらに，Ｆ医師は，ＣＥＡ高値の場合に大腸がんも念頭に置いて診療すべきことを否定するものではないが，腫瘍マーカーは本件のような進行がんの経過観察では再発予測マーカーとしての意義で調べられているのであり，初発がんを診断，発見する手段として用いられてはいないことからすると，ＣＥＡ高値，即大腸がんという診断をすべきものとはいえないとしており（乙Ａ７），また，Ｈ医師も，ＣＥＡ高値を示すのは，大腸がんのみならず，膵がん，肺がん，胆道がん，肝がん，尿路系がん，食道がんなど多数あり，炎症性疾患，肝障害，喫煙でも正常値を少し超えることもよくあることであるし，腫瘍マーカーによる消化器がんの検診はされていないので，ＣＥＡ値が６．０ｎｇ／ｍ ℓになったときに即大腸がんを疑うという考え方をするのは一般的ではないと述べているところである（乙Ｂ１３）。よって，原告らの上記主張を採用することはできない。エ原告らは，前記第２の２（１）ウ（エ）記載のとおり，ＣＥＡは，大腸がんのスクリーニングテストとして広く実施されている便潜血検査と比較して偽陽性を示すことが少ないなどと主張し，その根拠として甲Ｂ第３０号証を提出するところ，同書証には，ＣＥＡは「糞便ヘモグロビン免疫検査と比較して偽陽性例は少ない」と記載されている一方で，ＣＥＡは便潜血検査よりも「大腸癌検診においてがん検出感度の低いことが難点である。」とも記載されているのであるから，同書証によってもＣＥＡが大腸がんに特異的な腫瘍マーカーであるとはいい難いのであって，やはり，原告らの上記主張を採用することはできない。オ原告らは，前記第２の２（１）ウ（オ）記載のとおり，Ｂが検査を嫌がったとしても，世の中に検査好きの人間など存在しないといっても過言ではないのであるから，Ｂに対し，その必要性を説明して検査を受けさせることも，医師の注意義務に含まれるなどと主張する。しかし，本件では，Ｂが胃がん及び腎がんにり患した際，原告らから，Ｂは心配性なところがあるので胃がんであることを告知しないでほしい旨の強い要望があったため，平成１７年当時，Ｂに胃がん及び腎がんとの病名は告知されていなかったことが認められるから（上記１（１），（２）参照），Ｆ医師が，がんであったことの認識を欠くＢに対し，がんの疑いがあるとしてＣＥＡの再測定や大腸内視鏡検査など検査を受ける必要性が高いことの説明をするのには一定の困難を伴ったものといわざるを得ない。このような事情は，ＣＥＡの値が１回だけ基準値を少し上回っただけで他にがんの症状がみられなかった４月２６日の時点において，Ｂに対して直ちにがんの疑いに基づく検査を勧めなかった被告病院の措置について，担当医師が有する上記（４）記載の裁量を裏付ける一つの根拠になり得るものというべきである。また，上記の事情によれば，仮に，Ｂが，６月２８日の予約をキャンセルして被告病院外科を受診しなかったこと（上記１（４）ウ参照）などにより，上記のような事情の存在しない患者と比較して大腸がんの診断及び治療が若干遅れるという事態に至ったとしても，これを被告病院の担当医師らの責めに帰するのは相当とはいえない。そして，Ｆ医師が，７月１５日実施のＣＥＡ検査の値に基づいて，９月９日，Ｂに対して臓器に悪いものができていないか調べる必要がある旨を告げ，各種検査を指示したことは既に述べたとおりである。原告らの上記主張を採用することはできない。カ原告らは，前記第２の２（１）ウ（カ）記載のとおり，診療当時の臨床医学の実践における医療水準の内容を判断するための最も重要な資料は，診療当時に公表されていた医学文献であるべきであるから，被告においてＨ医師らが作成した意見書を複数提出したからといって，直ちに，被告病院の担当医師らの採った医療行為が，本件の診療当時の臨床医学の実践における医療水準に達していたということはできないと主張する。しかしながら，第三者的な立場にある医師が当該医療行為の適否について意見を述べた意見書についても，診療当時に一般的に受け入れられていた医学的知見を前提としていない，当該医療行為の具体的な診療経過を正確に把握していないなどの特別な事情がない限り，診療当時の臨床医学の実践における医療水準の内容を判断するための一資料となり得るものと考えられる。そして，本件で被告が提出するＨ医師らの意見書に上記のような事情は見当たらないから，これをＢの診療当時の臨床医学の実践における医療水準の内容を判断するための一資料とすることは当然に許されるものというべきであり，原告らの上記主張を採用することはできない。（７）なお，原告らは，４月２６日より後の検査でもＣＥＡが基準値を超えて上昇傾向を示していたにもかかわらず，被告病院の担当医師らは１２月２０日まで大腸内視鏡検査を行わなかった過失があるとも主張する。しかしながら，４月２６日から１２月２０日までのＢの診療経過は前記１（４）イないしクで認定したとおりであり，これに加えて，上記（３）ないし（６）で判断したところに照らして考えれば，７月１５日のＣＥＡ検査の結果（９．４ｎｇ／ｍℓ。ただし，カルテに記載された数値は９．０ｎｇ／ｍℓ）を９月９日までに認識したＦ医師がＢに対して１１月に大腸内視鏡検査を受けるよう指示したこと等が，不適切な診療行為であるということはできない（上記検査の日が１２月２０日になったことについても，被告病院の担当医師らに責任があるということはできない。）。原告らの上記主張も採用の限りではない。３争点（２）（ＲＦＡに関する説明を怠った過失）について（１）原告らは，前記第２の２（２）記載のとおり，被告病院の担当医師らには，本件手術に関する説明を怠った過失があると主張するので，以下，この点について検討する。（２）の術前説明において，転移巣を切除できなかった場合にはこれを治ゆさせることができないことについて説明すべき義務があったにもかかわらず，これを説明しなかった過失があると主張する。しかし，既に認定した事実によれば，Ｆ医師は，Ｂ及び原告らに対し，「肝がんは，手術で開腹してみないと現在の進行状況は分からないが，術中に超音波検査を行って，比較的安全にかつ肝切除量も少なくて済むのであれば，外科的肝部分切除を行い，手術侵襲が過大かつ残肝が少なくなるのであれば，表面に近いものは切除し，深部はラジオ波で焼くことも考えている。」などと説明したことが認められるのであって（上記１（５）ウ（イ）参照），本件手術では，でき得るならばすべての転移巣について肝部分切除術を行う方針であり，ＲＦＡを行うかどうかは不確定であったことが認められるのであるから，被告病院の担当医師らにおいて，術前に，殊更に転移巣を切除できなかった場合の予後について説明すべき義務があったとはいい難い（これに対して，原告Ｃは，Ｆ医師からの術前説明でＲＦＡを確定的にやるという印象を受けたなどと供述（原告Ｃ本人）するが，上記供述はＦ医師がＲＦＡを確定的に行うと発言したことを述べるものではないこと，術前説明に際して作成された説明書にＲＦＡに関する記載がないこと（上記１（５）ウ（ウ）参照）のほか，上記認定に反するＦ医師の陳述ないし証言があることに照らして，原告Ｃの上記供述を容易に採用することはできない。 。）また，本件手術当時においても，ＲＦＡの有用性について十分なエビデンスがあるとはいえないとしながらも「切除不能転移性肝癌に対し，ラジオ波を用いることで（あるいはラジオ波と化学療法を組み合わせることで） より，確実性の高い治療効果が期待できることになる。 との医学的知見を記載した」文献（乙Ｂ８）があり，特に，Ｂに対するＲＦＡは開腹下で行われたことが認められるところ（上記１（５）エ（ア）参照） 「開腹下アプローチの最大，の利点は根治性（確実性）が高いこと」であるとの医学的知見を記載した文献（乙Ｂ１５）もある。これらの文献にも照らせば，本件手術当時，ＲＦＡは，転移性肝がんの治療方法として特に先進的なものであったわけではなく，また，その治療効果は相当程度高いものであると考えられていたことがうかがわれるから，仮にＢの肝転移巣が切除不能でＲＦＡを施行せざるを得ないものであったとしても，そのことから，直ちに，転移巣を切除できなかった場合の予後について説明すべき義務があったということはできない。さらに，本件では，Ｂが胃がん及び腎がんにり患した際，原告らから胃がんであることを告知しないでほしい旨の強い要望があったことが認められる上（上記１（１），（２）参照），Ｆ医師は，本件手術の術前説明においても，原告Ａから合併症，予後などの厳しい話は余りしないようにしてほしい旨の要望があったなどと証言しており（証人Ｆ），そ の 信用性に疑いを生じさせるような事情は特に見いだせない。そして，患者の家族からこのような要望がある場合においては，医師が，患者の病状，精神状態等を考慮した上で，恐怖感など不必要な精神的ショックを与えないように，告知ないし説明をする内容及び程度を慎重に検討することも許されてしかるべきである。そうすると，Ｆ医師が，Ｂに対し，転移巣を切除できなかった場合の予後について説明しなかったとしても，そのことが直ちに不適切であるとはいい難い。以上によれば，原告らの上記主張を採用することはできない。（３）の術前説明において，ＲＦＡの有効性については評価が定まっていないこと，合併症を起こす危険性が高いことなどについて説明すべき義務があったにもかかわらず，これを説明しなかった過失があると主張する。しかしながら，Ｆ医師は，でき得るならばすべての転移巣について肝部分切除術を行う方針であり，ＲＦＡを行うかどうかは不確定であったことは上記（２）で述べたとおりであるから，確定的に実施することが予定され，より重大な合併症も生じ得る肝部分切除術に関して説明がされるのであれば，殊更にＲＦＡの有効性及び合併症について説明する必要性は高くなかったというべきであり，このような説明をしなかったことが直ちに不適切であるとまではいい難い。また，ＲＦＡは，本件手術当時，転移性肝がんの治療方法として特に先進的なものであったわけではなく，その治療効果は相当程度高いものであると考えられていたことは上記（２）で述べたとおりであるから，術前説明において殊更にＲＦＡの有効性については評価が定まっていないことを説明しなかったとしても，そのことが直ちに不適切であるとまではいい難い。さらに，既に認定した医学的知見によれば，ＲＦＡは，穿刺そのものに伴う合併症に加えて，熱を加えることによる合併症が存在するとされているが（前記第２の１（２）オ参照），原告Ａから合併症，予後などの厳しい話は余りしないようにしてほしい旨の要望があったことは上記（２）で述べたとおりであるから，このような事情の下で，Ｆ医師が，Ｂに対し，ＲＦＡの合併症について説明しなかったとしても，そのことが直ちに不適切であるとはいい難い。この点，原告らが提出する医学文献の中には，ＲＦＡの術前説明について，「必ず家族付き添いのもと，研修医及び上級医で説明を行う（研修医のみの説明は行わない。 。
      
      ）　原則として肝細胞癌であることを告知し，合併症が数％の確率で起こることを告げ，他の治療法の可能性についても十分に説明する。特に治療が原因で死亡する可能性があることも必ず説明し，承諾書をとる。」などとした上で，患者に説明すべき副作用として「疼痛，発熱，少量の出血」，合併症として「（輸血を要する）腹腔内・胸腔内出血，胆管内出血（ｈｅｍｏｂｉｌｉａ），（胆管損傷による）ｂｉｌｏｍａ・肝膿瘍，肝梗塞，門脈血栓，皮膚熱傷，腹壁播腫」を挙げるものがある（甲Ｂ４５）。しかし，他方で，特に，Ｂに対するＲＦＡは開腹下で行われたことが認められるところ（上記１（５）エ（ア）参照），ＲＦＡについては，経皮的アプローチでは周辺臓器損傷の危険性などがあるのに対して，開腹下アプローチではこのような危険性はなく，かえって「根治性（確実性）が高い」との医学的知見を記載した文献（乙Ｂ１５）もあることに照らせば，原告ら提出に係る文献の指摘する合併症が本件手術で生じ得る可能性は相当低いと考えられ，説明内容についても，上記文献の指摘が本件に当てはまるものとはいい難い。なお，本件における上記合併症の発生について，Ｆ医師は，同旨の陳述（乙Ａ７，乙Ａ８）ないし証言（証人Ｆ）をしており，被告病院からＢの診療についての意見を求められたＨ医師及びＭ大学Ｎ病院消化器内科のＯ医師が，本件手術の際に行われたＲＦＡがＢの死因である肝不全の原因になったとは考え難いとの意見を述べていることに照らしても（甲Ｂ１の３，乙Ｂ１７），Ｆ医師の上記陳述ないし証言の信用性に疑いを生じさせるような事情も特に見いだせない。以上によれば，原告らの上記主張を採用することはできない。（４）さらに，原告らは，被告病院の担当医師らには，平成１８年１月２４日の術前説明において，外科手術以外の方法としてＦＯＬＦＯＸ療法やＦＯＬＦＩＲＩ療法を用いた全身化学療法が選択可能であること，これらの治療法を行った場合の生存期間は２０か月を超えることなどをその実施方法や副作用と共に説明し，Ｂに治療法を選択させるべき義務があったにもかかわらず，これを怠った過失があると主張する。この点，原告らが提出する大腸癌治療ガイドライン医師用２００５年度版（甲Ｂ５０）では，「ＦＯＬＦＯＸやＦＯＬＦＩＲＩでは，高い奏功率，耐容可能な有害事象，生存期間の延長が報告されており，全身状態のよい症例では第一選択となると考える。」と記載されているが，他方，同ガイドラインの化学療法の項目の説明として，抗がん剤治療には「術後再発抑制を目的とした補助化学療法と切除不能転移・再発大腸癌を対象とした全身化学療法がある。」との記載もあり，大腸がんについては，外科手術を実施することが可能な場合，上記の化学療法が推奨されているものとは考え難い。この点について，全身化学療法としてＦＯＬＦＯＸ療法やＦＯＬＦＩＲＩ療法を行った場合の生存期間が２０か月を超えることなどを記載した文献も存在する（甲Ｂ５１）。しかし，他方において，Ｆ医師は，平成１８年１月当時，化学療法は大腸がんに効きづらいとされており，大腸がんに起因する肝転移の症例では何よりも外科手術が優先されるので，化学療法を先行して行うという概念はない旨の陳述（乙Ａ７，乙Ａ８）ないし証言（証人Ｆ）をしており，Ｈ医師もこれに沿う意見（乙Ｂ１２）を述べていること，大腸がん肝転移の治療として，遠隔転移が肝に限局し，切除可能な場合は，根治が可能と考えられるので，手術切除が最も効果的であり，肝切除を行うとする文献（乙Ｂ２。ただし，平成１８年７月ころ発行されたもの）があることに照らせば，Ｂについて，全身化学療法が外科手術やＲＦＡに代わり得る治療法であったということはできない。そして，Ｆ医師がすべての転移巣について肝部分切除術を行うことを予定していたことは上記（２）で述べたとおりであるから，術前説明において，外科手術以外の方法としてＦＯＬＦＯＸ療法やＦＯＬＦＩＲＩ療法を用いた全身化学療法が選択可能であることを説明しなかったとしても，そのことが直ちに不適切であるとはいい難い。以上によれば，原告らの上記主張を採用することはできない。（５）そうすると，被告病院の担当医師らに本件手術に関する説明を怠った過失があるから，本件手術がＢの有効な同意に基づかない違法なものであることなどをいう原告らの上記主張は容易に採用し得ない。第４結論以上によれば，原告らの請求は，その余の点について判断するまでもなく理由がないというべきであるから，これをいずれも棄却することとして，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
