<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成3(行コ)145</事件番号>
      <事件名>訴訟費用納入義務不存在確認請求控訴事件</事件名>
      <裁判年月日>平成4年09月02日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京高等裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>１　刑事訴訟において訴訟費用負担に関する裁判により命じられた訴訟費用について，その納付義務の不存在確認を請求する行政事件訴訟の適否</項目>
        <項目>２　刑事訴訟における訴訟費用負担に関する裁判により命じられた訴訟費用について，憲法に基づく直接請求としてその納付義務の不存在確認を求める訴えが，不適法であるとされた事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>１　刑事訴訟法は，最後にその刑事訴訟に係る事件の係属した裁判所が，その有する刑事裁判権の行使の一環として訴訟費用負担に関する裁判を行うものとし，その不服申立ても刑事訴訟手続の枠内においてのみ行使することのできる自己完結的なものとして設けており，他方，同法１８５条が本案の裁判の内容と離れて独立の不服を申し立てることができない旨定めていることも憲法８１条，３１条，３２条，９８条２項，市民的及び政治的権利に関する国際規約１４条３項（ｆ），２条に違反しないから，前記訴訟費用負担に関する裁判により命じられた訴訟費用について，その納付義務の不存在確認を請求する行政事件訴訟は，不適法である。</項目>
        <項目>２　刑事訴訟法において訴訟費用負担に関する裁判により命じられた訴訟費用について，憲法に基づく直接請求としてその納付義務の不存在確認を求める訴えにつき，憲法に基づく直接請求については，基本的人権を具体的に保障実現する手続が存在しない場合に初めて許されるものであるところ，外国人被告人の通訳費用負担の帰属については，これを刑事訴訟法の枠内で争うことができ，かつ，争うべきであるとして，前記訴えが不適法であるとされた事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/B2844B7184DF0B8449256D41000A7701.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=16516&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      一　本件控訴を棄却する。
      二　控訴費用は、控訴人の負担とする。
    </主文>
    <事実>
      一　控訴人は、「原判決を取り消す。控訴人が東京高等裁判所昭和六三年（う）第一二五七号覚せい剤取締法違反、関税法違反被告事件の判決によって負担を命じられた訴訟費用中、金一一万八〇五〇円を被控訴人に納付する義務がないことを確認する。訴訟費用は、第一、二審とも被控訴人の負担とする。」との判決を求め、被控訴人は、主文同旨の判決を求めた。
      
      二　当事者双方の主張及び証拠関係は、原判決の事実摘示のほか、別紙添付書面のとおりであるから、これをここに引用する。
    </事実>
    <理由>
      一　刑事訴訟における訴訟費用負担の裁判について右裁判の性質を、本来司法作用・行政作用のいずれに解するかについてはしばらく措き、右裁判について、刑事訴訟法が、これを、本案（公訴事実の存否・量刑）の確定手続過程に付随して処理されるべきものとしている（刑事訴訟法一八五条～一八七条）ことは明らかである。もとより、訴訟費用の負担について、公訴事実の存否確定手続とは独立別個の手続によりこれを判定し、確定させる立法も考えられないではないが、訴訟費用そのものの存否・範囲の判定は、本案である公訴事実の存否及び量刑に関する判断と密接に関連する事項であり、かつ右手続に付随するに過ぎない事項であることからすれば、これを本案と別個独立の手続で判定させることは、手続を煩雑にし、事案全体の早期確定の要請からも到底得策とはいえない。問題は、現行法の右のような手続構造の採用が、憲法上の手続保障の理念に反しないかどうかである。控訴人は、訴訟費用負担の裁判について本案とは別個独立に不服申立てが認められていないことを捉えて、日本国が締結した市民的及び政治的権利に関する国際規約一四条三項（ｆ）ないし二条を無視するものであり、条約の誠実な遵守を要請する憲法九八条二項違背の疑いがあると主張する。しかしながら、憲法はもとより控訴人が援用する国際規約に照らしても、訴訟費用負担の裁判についてどのような手続構造を採用するかは、全く立法府の裁量に委ねられているものと解せられるのである。要は、右裁判手続が、裁判を受ける者に対して手続保障（事前に意見弁解を主張し立証する機会）が認めているかどうかである。そして、当裁判所はこれを肯定するものである。即ち、刑事裁判の各審級においては、本案のみならず訴訟費用についても弁論をなしうることはなんらの制限も受けない。もっとも、刑事訴訟法一八五条後段による不服申立ての制限があるが、訴訟費用の裁判の対象は、前記のとおり、あくまでも本案に付随した事項であるにすぎないこと、本案について迅速な解決が要請されていること等からすれば被告人にとって耐えがたいほどの措置とまではいえないと解されるし、また、刑訴法四一一条によれば、上告裁判所は、たとえ上告理由に当たる事由がない場合であっても、判決に影響を及ぼすべき法令の違反があれば、原判決を破棄することができると明示しており、当該事案について憲法を含む法令違背の状態を可能な限り是正すべき余地を残すよう立法上の措置がなされているのである。更に、例えば、負担すべき訴訟費用が存在しないのに、負担を命じたとしても、右裁判は無効として、執行不能である（最高裁判所昭和三〇年七月一九日判決裁判集刑事一〇七号五七一ページ参照）とされており、もし、当該訴訟費用負担の裁判に疑義があるときは、裁判確定後、言渡裁判所に裁判の解釈を求める申立てをすることも可能である（刑訴法五〇一条）とされている。ところで、最高裁判所平成四年七月一七日判決（裁判所時報第一〇七九号三ページ）によれば、検察官が訴訟費用負担の裁判の執行のため発した徴収命令に対しては、言渡しをした裁判所に対する異議の申立て及びこれについてされた決定に対する即時抗告という特別の不服申立手続によるべきであって、民事執行法に定める請求異議の訴えによることは許されないと判示されているが、右は、訴訟費用の裁判に対する不服は、刑訴法の定めるところによってのみ申立てができると上来説示してきたところと符節を合するものと解される。
      
      二　国際規約に基づく請求について控訴人は、本件訴えは、国際規約に基づくものであり、そして、国際規約は国内法上、憲法より上位又は同等の効力を有するのであるから、下位法たる法律により、本訴請求が行政訴訟手続による審判の対象とはなりえないとするのは背理であると主張する。しかしながら、右主張は失当である。即ち、控訴人のいう本件国際規約は、外国人の刑事被告人に対しなされた訴追手続において、必要な場合、無料で通訳の援助を受ける権利があるとするものであるから、右規約の内容は、外国人の被告人について、通訳費用を負担する義務の有無という事項に関するものであることは明らかであり、これをいかなる手続で審理されるべきかという問題とは直接関係がないのである。
      
      三　憲法に基づく請求について控訴人は、本訴請求が行政訴訟手続により許されないとすれば、憲法（ないし国際規約）に直接基づいて請求するものであるという。しかしながら、憲法に基づく直接請求については、控訴人自ら認めているように、基本的人権を具体的に保障実現する手続が存在しない場合に初めて許されるものであるところ、本件においては、外国人被告人の通訳費用負担の帰属についてこれを争い、負担を免れるべき手続保障の有無こそがまさに本件の中心的問題にほかならない。そして、当裁判所は、すでに述べたとおり、これを刑事訴訟法の枠内で争うことができ、かつ、争うべきであると判断するものである。従って、この点に関する控訴人の主張も失当として採用できない。
      
      四　以上述べたところ以外は、原判決の理由説示と同一であるから、これを引用する。してみれば、控訴人の本件訴えは不適法であって却下を免れない。
      
      五　以上の次第で、本件控訴は理由がないのでこれを棄却することとし、控訴費用の負担につき民訴法九五条、八九条を適用して主文のとおり判決する。
    </理由>
    <裁判官>
      <裁判官>山下</裁判官>
      <裁判官>薫</裁判官>
      <裁判官>高柳輝雄</裁判官>
      <裁判官>豊田建夫</裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
