<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>昭和57(行ウ)82</事件番号>
      <事件名>損失補償増額請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成4年06月26日</裁判年月日>
      <裁判所名>大阪地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>１　土地収用法に基づく損失補償と憲法２９条３項</項目>
        <項目>２　土地収用法８８条にいう「通常受ける損失」の意義</項目>
        <項目>３　土地収用法７７条，８８条に基づく建物等の物件の移転料に係る補償の内容</項目>
        <項目>４　製薬会社が土地収用に伴い移転する場合において，従前製造許可を得ていた医薬品につき移転先で新たに製造許可を受けてその製造を再開するために移転料等の額を上回る費用が必要であるとしても，同費用の額自体を補償すべき損失と認めることはできないとした事例</項目>
        <項目>５　我が国における医薬品の品質規制（いわゆる「ＧＭＰ」規制）の実情に即した構造設備を有する製薬工場が土地収用に伴い移転する場合につき，その生産機能を回復するために通常支出を余儀なくされる構造設備の改善費用の運用利益相当額は，土地収用法８８条にいう「通常受ける損失」に当たるとした事例</項目>
        <項目>６　製薬工場が土地収用に伴い移転する場合につき，収用委員会の裁決後明渡期限までに設置された機械及び装置の移転料が，土地収用法８８条にいう「通常受ける損失」に当たらないとされた事例</項目>
        <項目>７　土地収用法１３３条に基づく損失補償増額請求の訴えにおいて，収用委員会に対して請求していなかった移転料の補償請求をすることの可否</項目>
        <項目>８　事業認定の告示後に知事の承認を受けることなく設置された物件についての移転料を損失補償の対象とすることの可否</項目>
        <項目>９　事業の用に供されていた土地が収用された場合における土地収用法８８条によって補償の対象となる営業上の損失の意義及びその認定方法</項目>
        <項目>１０　収用に伴う移転のため，当該企業の生産活動や研究活動が停止ないし縮小を余儀なくされる場合に，固定経費が土地収用法８８条にいう「営業上の損失」に当たるとした事例</項目>
        <項目>１１　被収用者である製薬会社が起業者である市に対してした土地収用に係る損失補償増額請求が一部認容された事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>１　土地収用法は，憲法２９条３項の保障を具体化するものとして損失補償請求権の具体的内容及び確定手続を規定しているから，土地収用法の損失補償に関する諸規定に基づく補償が，憲法２９条３項の趣旨に違反し，被収用者の損失に対する正当な補償たり得ないことが明白であるなど，立法府が同条項に基づく正当な補償を実現するための立法に当たっての立法裁量を誤ったものと認められる場合には，別途直接同条項を根拠として補償請求する余地が全くないわけではないとしても，被収用者は，土地収用法を根拠として，同法の定めるところに従ってその損失補償を請求すべきものというべきであるところ，同法が，裁決によって損失補償請求権を確定するとの基本的立法政策の下で，同法７１条において損失補償全額について権利取得裁決までの修正率を考慮すれば足りるとしたことは合理的であって，この点に立法裁量の逸脱濫用があるとはいえず，同条は憲法２９条３項に違反しない。</項目>
        <項目>２　土地収用法８８条にいう「通常受ける損失」とは，収用委員会における裁決の時点に存在する客観的事実を基礎として，客観的社会的にみて，明渡時期に通常採用されるであろう移転先及び移転方法を採用して移転した場合に，被収用者が通常受けるであろうことが予想される損失を意味し，明渡しによって被収用者が現に受けた損失のうち収用と相当因果関係にある損失を意味するものではない。</項目>
        <項目>３　収用地上に建物等の物件がある場合は，土地収用法７７条に基づき，当該建物等が移転後においても従前の客観的，財産的価値及び物的機能を失わないように，収用地と建物の関係位置，構造，用途，工費その他の条件を考慮して，適切な移転工法を認定し，これに係る費用の補償をすべきであり，さらに，収用地外の建物等の物件であっても，収用地上の建物等と利用上の不可分一体性が認められるなど，客観的社会的にみて，通常は収用地上の建物等を移転する場合は当該物件をも移転せざるを得ないものと認められる場合には，同法８８条に基づき当該物件についても前記と同様に移転に係る費用を補償すべきである。</項目>
        <項目>４　製薬会社が土地収用に伴い移転する場合において，従前の工場を製造所として製造許可を得ていた医薬品につき，移転先の新工場を製造所として新たに製造許可を受けてその製造を再開するために移転料等の額を上回る費用が必要であるとしても，当該費用投下によって，同社はその投下資本に見合う経済的，財産的価値を有する新工場を取得することができるのであるから，同費用の額自体を補償すべき損失と認めることはできないとした事例</項目>
        <項目>５　我が国における医薬品の品質規制（いわゆる「ＧＭＰ」規制）の実情に即した構造設備を有する製薬工場が土地収用に伴い移転する場合につき，通常移転先において新たに医薬品の製造許可を取得し，製薬工場としての生産機能を回復するために前記品質規制の実情に即した構造設備の改善を行わざるを得ない事情にあったとして，そのために通常支出を余儀なくされるものと認められる構造設備の改善費用についての，収用なかりせば改善を必要としたであろう時期までの期間の運用利益相当額は，土地収用法８８条にいう「通常受ける損失」に当たるとした事例</項目>
        <項目>６　製薬工場が土地収用に伴い移転する場合につき，収用委員会の裁決後明渡期限までに設置された機械及び装置の移転料は，裁決時点に存在する客観的事実を基礎として，裁決後明渡時期までに当該機械及び装置の買換えや新設が行われるであろうことが予測されるならば，土地収用法８８条に基づく補償の対象となるが，そのようには認め難いとして，同条にいう「通常受ける損失」に当たらないとした事例</項目>
        <項目>７　土地収用法４９条２項及び４８条３項は，明渡裁決において裁決すべき損失の補償総額について，当事者の申し立てた範囲を超えて裁決することを禁ずるにとどまるものというべきであり，同法上，被収用者は同項所定の書面において物件を特定してその移転料を請求すべき旨を定めた規定のないことをも考慮すれば，被収用者においてそのような請求をしない限り同法８８条に基づき物件の移転料の補償を裁判所に対し請求し得ないということはできない。</項目>
        <項目>８　事業認定の効果の及ばない起業地外の土地の利用については，その付随的効果である土地収用法８９条の制約が及ばないことはもちろん，起業地上の建物内への機械等物件の設置についても，それが起業地そのものへの物件の設置に当たらない以上，同条の制約は及ばないものというべきであり，当該物件の移転料が同法８８条に基づく損失補償の対象たり得ないということはできない。</項目>
        <項目>９　事業の用に供されていた土地が収用された場合においては，収用委員会の裁決時点における被収用者の事業の内容，規模等を前提として，客観的社会的にみて，通常採用されるであろう移転先及び移転方法を採用して移転した場合に，通常被収用者が受けることが予測される営業上の損失が土地収用法８８条に基づく補償の対象となり，その認定に当たっては，継続して事業活動を行う企業は，その後の事情変更を予測すべきような特段の事情のない限り，明渡時点において裁決時点ないしその直近数年の平均的営業状態とおおむね変わらない営業状態を維持していると推定するのが相当であるから，原則として，裁決直近又はその直近数年の平均的営業状態を数的に表す事業年度の決算書類を認定資料として，明渡しに伴う営業上の損失金額を算定すべきである。</項目>
        <項目>１０　収用に伴う移転のため，当該企業の生産活動や研究活動が停止ないし縮小を余儀なくされる場合には，その活動停止にもかかわらず，毎期固定的に支出が見込まれる経費（固定経費）を補償することを要するなどとして，租税公課，地代家賃等の経費，減価償却費，研究経費，販売費及び一般管理費等につき，その一定割合の操業停止期間に相当する額を，土地収用法８８条にいう「営業上の損失」に当たるとした事例</項目>
        <項目>１１　被収用者である製薬会社が起業者である市に対してした土地収用に係る損失補償増額請求が，工場移転に伴う生産機能の回復に必要な工場設備の改善費用の運用利益相当額，機械及び装置の移転料並びに営業上の損失相当額について一部認容された事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/1D542AB96580D87849256D41000B0B52.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=16525&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      一　被告は、原告に対し、金三億八一〇九万五六一八円及びこれに対する本判決確定の日の翌日から支払ずみまで、年五分の割合による金員を支払え。
      二　原告のその余の請求を棄却する。
      三　訴訟費用はこれを八分し、その七を原告の、その一を被告の各負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第一　請求
      
      一　主位的請求被告は、原告に対し、二九億九〇五六万五七八五円及びこれに対する昭和五七年八月二〇日から支払ずみまで年五分の割合による金員を支払え。
      
      二　予備的請求
      
      １　大阪府収用委員会が、原告に対し、昭和五七年七月一三日付けでした裁決（大収五三第二七号ないし第三一号）のうち、原告に対する損失補償金を二六億六八七八万一八二一円と定める部分を五六億五九三四万七六〇六円と変更する。
      
      ２　被告は、原告に対し、二九億九〇五六万五七八五円及びこれに対する昭和五七年八月二〇日から支払ずみまで年五分の割合による金員を支払え。
      
      第二　事案の概要
      
      一　争いのない事実（明らかに争いのない事実を含む。）
      
      １　原告の地位原告は、昭和五七年七月一三日当時、別紙物件目録（記載の土地（以下「本件収用土地」という。）上に同目録三記載の建物を、同目録二記載の土地（以下「隣接土地」という。）上に同目録四記載の建物を所有し、右各建物を一体の製薬工場（以下「平野工場」という。）として利用して、医薬品の製造等の事業を行っていた製薬会社である。
      
      ２　本件裁決大阪府収用委員会は原告に対し、昭和四六年三月三〇日都市計画法に基づく事業記可の告示がされた、平野区＜地名略＞以南の、幅員四〇メートルないし五五メートル、延長三二八五メートルの道路新設事業のために、昭和五七年七月一三日付けをもって、次のとおり裁決（以下「本件裁決」という。）をし、右裁決正本は、同月二一日、原告に送達された。
      
      （一）　本件収用土地を収用する（以下、本件裁決に基づく本件収容土地の収容を「本件収用」という。）。
      
      （二）　原告に対する損失補償の金額は、二六億六八七八万一八二一円と定める。
      
      ３　補償金額算定の根拠本件裁決によって定められた損失補償金額の算定根拠は、別表１、２及び３－１、２記載のとおりである。
      
      二　争いのある補償項目本件裁決の補償金算定根拠とされた各補償項目のうち、大阪府収用委員会が、以下のとおり裁決した１ないし５の各項目に係る補償金額が、本訴における増額請求の対象であり、他の補償項目に係る補償金額については、当事者間に争いがない。
      
      １　建物及び設備の移転料等
      
      （一）　土地収用法七七条に基づき補償すべきものとされた、別表２記載の建物及び設備関係の移転料建物移転料　　　　一億六八六〇万八〇〇〇円設備関係移転料　　　　二九六四万〇七四九円小　　　　　計　　一億九八二四万八七四九円
      
      （二）　同法八八条に基づき補償すべきものとされた、別表３－２記載の関連物件移転料のうち、建物及び設備関係移転料建物移転料　　　　三億六一〇二万四〇〇〇円設備関係移転料　　　　九八五〇万二九一二円小　　　　　計　　四億五九五二万六九一二円
      
      （三）　同法八八条に基づき補償すべきものとされた、別表３－１記載の設計監理料　四一一九万三〇〇〇円
      
      ２　機械及び装置の移転料
      
      （一）　土地収用法七七条に基づき補償すべきものとされた、別表２記載の機械の移転料　八五一九万五三二四円
      
      （二）　同法八八条に基づき補償すべきものとされた、別表３－２記載の関連物件移転料のうち、機械の移転料一三億七九三一万七二五五円
      
      ３　営業補償土地収用法八八条に基づき補償すべきものとされた、別表３－１記載の営業補償のうち、製造費用補償一億七一〇六万〇〇〇〇円
      
      ４　従業員移転関係費用　〇円
      
      ５　本件収用土地に対する補償　二億三五五一万五五八一円
      
      三　被告の本案前の主張原告は、本件裁決に定められた補償金額につき、土地収用法一三三条所定の出訴期間内である昭和五七年一〇月一五日に、一六億六八二九万六〇〇〇円の増額を求めて本件訴えを提起した。その後、同条所定の出訴期間を経過した後である昭和六〇年三月一一日に、右請求金額を二九億九五八七万八七一八円に拡張する申立てをし、次いで、平成元年四月四日に、右請求金額を二九億九〇五六万五七八五円に減縮した。右の経過に鑑みれば、本件訴えのうち、当初の請求金額を上回る部分は、土地収用法一三三条所定の出訴期間を徒過したものであり、不適法な訴えとして却下されるべきである。
      
      四　被告の本案前の主張に対する原告の反論原告は、本件収用による損失補償請求権につき、二の１ないし５記載の補償項目に不服のあることを明らかにし、右補償項目に係る損失補償金額の適否を争点とする本件訴えを提起した。原告がした請求の拡張は、当初の訴えと訴訟物を同じくする損失補償請求権に基づき、右争点に関する主張の変更に伴い、請求金額を増額したものにすぎず、右請求の拡張によって、訴訟物には何ら変動はない。最高裁判所昭和五八年九月八日第一小法廷判決の示す基準に従って判断すれば、右請求の拡張は、出訴期間の遵守に欠けるところのないことが明らかである。
      
      五　原告の本案に関する主張
      
      １　土地収用法一三三条の訴えの性質と司法判断の在り方
      
      （一）　憲法二九条三項に基づく「完全な補償」の実体的補償被収用者は、憲法二九条三項に基づき、「完全な補償」の理念に基づく具体的補償請求権を実体的に保障されている。憲法二九条三項が、実体的請求権の根拠規定たる性質を有することは、最高裁判所昭和四三年一一月二七日大法廷判決等の判例によっても肯定されている。憲法二九条三項の実体法規性に鑑みれば、収用法一三三条に基づく訴訟は、憲法二九条三項に基づき、被収用者が保障されている具体的補償請求権に基づく給付訴訟ないし確認訴訟の性質を有することが明らかである。
      
      （二）　土地収用法一三三条の趣旨右（一）に述べたことは、土地収用法の解釈上も明らかである。すなわち、土地収用法一三三条の訴えは、同条二項が明定するとおり、起業者を被告とする当事者訴訟であって、裁決の取消を求める抗告訴訟とは明確に区別されている。土地収用法一三三条の訴えが当事者訴訟とされた趣旨は、損失補償金額の多募の問題がもつぱら両者の経済的利益に関わる問題であって、被収用者と起業者の間の解決に委ねれば足りるとの見地から、収用委員会の裁決の公定力ないし不可争性を後退させたものと解される。右の趣旨に鑑みれば、土地収用法一三三条の訴えは、被収用者から起業者に対する、正当な補償金額と補償裁決に定められた補償金額との差額の給付訴訟ないし正当な補償金額の確認訴訴訟の性質を有するものといえる。
      
      （三）　収用手続における裁決の位置付け土地収用法が、収用委員会の裁決により補償金額を定めることとしている意義は、収用手続の円滑な進行という収容手続上の要請によるものであり、収用委員会の裁決による補償金額の決定は、暫定的な見積金額の算定といった性質を有するものと理解すべきである。すなわち、土地収用方法は、収用手続の円滑な進行を実現するために、補償金の前払主義を採用した。収用委員会の裁決による補償金額の決定は、補償金の前払主義との関係で定められた制度であり、ここでの決定は、暫定的な見積金額の算定といった性質を有するにすぎない（同法九四条三、五項）。収用委員会の裁決は、被収用者が憲法二九条三項及びこれを具体化すべく定められた土地収用法の実体的規定によって保障された具体的補償請求権に関する、司法判断を拘束、制限するようなものではない。このことは、収用委員会の審理、裁決については、迅速な処理が要求されていること（同法四六条一、三項、一三六条三項）や、収用委員会の裁決後の事実に基づく被収用者の損失も補償の対象となる余地が認められていること（同法一〇一条の二）からも裏付けられる。
      
      （四）　土地収用法一三三条の訴えにおける司法判断の在り方以上を前提とするならば、土地収用法一三三条の訴えを審理する裁判所は、収用委員会の裁決にかかわらず、口頭弁論終結時までに生じた事実を判断の基礎として、憲法二九条三項及びこれを具体化すべく定められた土地収用法の実体的規定によって保障された「完全な補償」の理念に基づく補償金額、すなわち、収用と相当因果関係のある損失を完全に補償するに足りる額を算定し、その確認ないし給付を命じるべきことになる。
      
      （五）　土地収用法七三条の位置付け以上のような理解は、土地収用法七三条の規定とも何ら矛盾しない。すなわち、土地収用法七三条は、収用委員会の裁決による損失補償金額の算定基準日を規定したものであって、裁判所が、右基準日以降の事情を考慮して、憲法二九条三項に基づく具体的補償請求権の範囲を確定することを禁ずるものではない。
      
      ２　原告の公共性と本件損失補償金額
      
      （一）　憲法二九条三項の「公共のために」の意義憲法二九条三項は、私有財産の収用の要件として、当該収用が「公共のために」行なわれるべきことを規定する。収用主体である起業者が行なう事業が公共性を具有することは、「公共のため」の収用であることの必要条件であるにすぎず、被収用者による収用土地の利用、使用の態様の中に、公共性、公益性が認められる場合には、収用の方法、態様、補償金額等の点において、その公共性、公益性を完全かつ発展的に再現、回復することを伴って、初めて、その十分条件を充足するに至るというべきである。なぜならば、憲法二九条三項にいう「公共のため」とは、絶対的、抽象的な概念ではなく、当該事業により得られる国民生活上の利益と失われる利益との、綿密かつ具体的な比較衡量により、その限界が画さなければならず、被収用者が収用される土地において営んでいる事業に公共性、公益性が認められる場合には、その公共性、公益性は、収用の可否、要件判断において重要な意義を有するだけでなく、「公共のため」にする収用という要件（憲法二九条三項）は、収用の方法、態様、補償金額等の点において、当該事業を完全かつ発展的に再現、回復することを要求すると解すべきである。
      
      （二）　補償実務における二種の補償基準補償金額算定に当たって、収用される土地の利用、使用における公共性、公益性を考慮すべきであるとの、右主張は、補償実務においても採用されている。すなわち、補償実務上、一般補償基準である「公共用地の取得に伴う損失補償基準要綱」（昭和三七年六月一九日閣議決定）以外に、公共補償基準である「公共事業の施行に伴う公共補償基準要綱」（昭和四二年二月二一日閣議決定）が存在する。ここにおいては、「公共用地の取得に伴う損失補償基準要綱」には明示されていない、機能回復の原則が明示されており、収用される土地に公共性、公益性が認められる場合には、これを考慮して、その機能を維持、回復せしむるに足りる補償がされるべきであるとの考え方が明らかにされているのである。
      
      （三）　原告が本件収用土地において営んでいた事業は、生産、供給している薬品の効能、医療機関の治療において占める位置及び原告の経営姿勢その他の具体的事情に照らし、極めて高度の公共性、公益性を具有する。したがって、原告の公共性、公益性を考慮して、公共補償基準に準じて、原告が本件収用土地において営んでいた事業を完全かつ発展的に再現、回復するに足りる補償をすべきことは、憲法二九条三項のいう「公共のため」にする収用の要件が、要請するところといわねばならない。
      
      ３　「正当な補償」と原告の機能回復
      
      （一）　憲法二九条三項の「正当な補償」の意義憲法二九条三項のいう「正当な補償」の意義についでは、相当補償説と完全補償説が対立しているが、本件のように、収用にかかる財産の性状や隣地との関係あるいは利用、使用の状況等とは無関係に、もつぱら外在的要因によってされる収用に伴う損失の補償については、「完全な補償」を実現する必要がある。ここで「完全な補償」とは、無機質的に個別分離化された個々の財産の経済的価値の総和に限定されるものではなく、収用される土地及び土地上の工作物、物品、更には人的要素をも含めた現実的かつ有機的な結合、集積、調和の上に成立している機能の維持、回復を完全に実現するに足りる補償を意味する。
      
      （二）　医薬品の製造とバリデーション原告は、本件収用土地及び隣接土地上の平野工場において、医薬品の製造を行なっていたが、右機能の維持、回復を考えるに当たっては、医薬品製造の以下のような特殊性を考慮する必要がある。医薬品は、多くの場合健康を害した人が体内に取入れるものであるため、食品等では有害とまではいえないような不純物の混入さえ厳密にチェックされなければならない。更にまた、予定された薬効が得られない場合には、治療の機会が失われることにもなりかねない。このため、医薬品の製造においては、医薬品の右のような特性に基づき、可能な限り、有効性、安全性が確保されるべきことが要請される。このような観点から、医薬品の製造指針としてバリデーションと呼ばれる概念が存在する。バリデーション概念の中でも特に重要なのが、プロセスバリデーションであり、そこで示される医薬品製造の指針は、設計された品質規格、あるいは、合理的な評価基準に適合した製品を恒常的に生産するという工程の再現性と信頼性を保証するために、達成すべき品質特性に影響を与える可能性のある製造工程の要因の一つ一つについて、科学的根拠、妥当性をもって確認を行ない、最終的に製品品質を保障することであり、かつ、その証拠を文書で示す、というものである。バリデーション概念に導かれ、高度に管理された製造を実施することは、現代における医薬品製造においては、不可欠なものである。以上を前提にすれば、製薬工場の生産機能の回復とは、新たな場所において、旧工場におけるのと同一程度に検証され、管理された製造を可能にすることが必要であり、そのためには、単に建物、設備機械等の物的施設を再現するだけでは、まったく不十分なのである。
      
      （三）　医薬品の製造許可とＧＭＰ規制現実的、具体的にみても、原告が、新工場おいて、平野工場において行なっていたのと同様の医薬品の製造を行なうためには、新工場において、薬事法一二、一三条に基づき、製造対象となる医薬品の品目ごとに製造許可を受ける必要がある。医薬品の製造許可は、製造所ごとに与えられるものであるが（同法一二条二項）、その許可基準を定める同法一三条二項一号、薬局等構造設備規則（制定、昭和三六年厚生省令第二号。改正、同五五年同省令第三二号、同年同省令第三五号及び同五八年同省令第三九号）や、同法一六条、九条の二に基づき医薬品の製造業者の遵守事項を定める医薬品の製造管理及び品質管理規則（制定、昭和五五年厚生省令第三一号。改正同五八年同省令第三九号）の各規定が抽象的、包括的であることに表れているように、医薬品の製造許可は、製造所の物的設備が、客観的に明確な最低基準に適合するか否かだけによって、その拒否が決せられるのではなく、有効性、安全性の確保された医薬品を供給するという観点からする裁量的判断に基づいて、これが決せられる。そこでは、製造工場の物的設備というハード面と、各製造場所の製造過程における品質管理の実態、製造販売の実績、周囲の環境等のソフト面とを総合的に評価したうえで、拒否の判断がされる実情にある。薬事法一三条二項一号、一六条、九条の二、薬局等構造設備規則及び医薬品の製造管理及び品質管理規則に基づく、医薬品の製造に関する規制の右のような実情に鑑みれば、平野工場において蓄積された医薬品の製造管理及び品質管理の実績、経験を有しない新工場においては、平野工場の建物、設備機械等の物的施設を再現するだけでは、平野工場におけるのと同様の医薬品の製造許可を受ける見込は皆無に等しいものといわなければならない。したがって、右各法令によって法制化されたＧＭＰの下で、原告が医薬品の生産機能を回復するに足りる補償をすることは、完全な補償の実現という観点からも、また、原告が平野工場で有していた医薬品の製造許可を失ったことに対する補償という観点からも極めて重要なものというべきである。
      
      ４　建物及び設備の移転料等
      
      （一）　現状有姿再建論の不当性について本件裁決は、建物及び設備の移転料等として、平野工場と同一の規模、構造、設備を有する建物を建築するに足りる費用の補償があれば足りるという（以下「現状有姿再建論」という。）。しかし、平野工場の現状有姿の再建は、法的にも、経済的技術的にも不可能である。すなわち、平野工場を構成する各建物の建築後の建築基準法等の改正により、平野工場の現状有姿の再建は法的に不可能であるし、平野工場は、建築時期や構造の異なる複数の建物を、増築、改築を繰返して、有機約に組合せて利用していたものであり、その再現は、経済的技術的にも不可能である。このことに、前記２、３に述べたところを総合考慮するならば、平野工場の建物及び設備の移転料については、原告が、平野工場における医薬品生産機能を回復するに足りる工場、すなわち、平野工場で得ていた医薬品の製造許可を取得し得る工場の建築に要する費用の補償という観点から、その補償金額を算定すべきである。
      
      （二）　生産機能回復に要する費用の額
      
      （１）　新工場における医薬品の製造許可とＧＭＰ前述したように、新工場については、平野工場におけるのとは異なり、医薬品の製造管理及び品質管理の実績、経験の集積は存在しない。したがって、有効性、安全性の確保された高性能の医薬品の製造が可能か否かの判定は、主として、新工場の物的設備の面（ハード面）に着目してされることになる。すなわち、平野工場における医薬品の製造許可の更新に当たっては、その物的設備（ハード面）の状態に加えて、製造基準書や記録類（ソフト面）を総合勘案して、ＧＭＰに適合するか否かが判定されるのに対し、新工場における医薬品の製造許可に当たっては、もつぱら、建物、設備等物的設備が、科学的、技術的水準に照らして、ＧＭＰに適合するか否かが判定されることになる。
      
      （２）　小野工場の建築費用相当額の補償の必要原告は、平野工場の移転先として、兵庫県小野市＜地名略＞に建築した新工場（以下、右新工場を「小野工場」といい、その敷地を「小野の土地」という。）の建設に当たって、建物の構造、仕様及び設備等の個別の選択において、ＧＭＰの個々の規定の趣旨、一般的解釈、ＧＭＰに適合するように設計された他の製薬工場の実例等を勘案して、平野工場と同一の機能を有する注射剤工場として必要最低限のものを選択して、総体としてＧＭＰに適合する製薬工場を建設した。したがって、原告が、平野工場において有していた医薬品の生産機能を回復することができる工場建築に要する費用の額は、小野工場の建築費用及び設計監理料のうち、平野工場の床面積に相当する建築費用一五億七六七八万八〇二二円（４３億９６８０万００００円×６１９０．７９ｍ２／１７２６２．６７ｍ２）及び設計監理料五九九一万七九四四円（１５億７６７８万８０２２円×３．８％）の合計額である、一六億三六七〇万五九六六円を下回ることはない。
      
      （三）　よって、建物及び設備の移転料等として、次の金額の増額を求める。
      
      （１）　建物及び設備の建築費用本件裁決によって認められた、土地収用法七七条及び八八条に基づく、建物及び設備関係移転料（二の１の（一）及び（二））の合計額六億五七七七万五六六一円から、その積算過程で積算項目に掲げられた建物解体費用（ただし、隣接土地上の井戸一基の解体費用を除く。）四一三一万二〇〇〇円（大収五三第二七ないし三一号新庄大和川線収用事件鑑定書建築編、単価修正分参照。）を控除した平野工場の再建築費用分六億一六四六万三六六一円と、小野工場の建築費用のうち、平野工場の床面積に相当する建築費用一五億七六七八万八〇二二円との差額である、九億六〇三二万四三六一円
      
      （２）　設計監理料本件裁決によって認められた設計監理料の補償四一一九万三〇〇〇円（二の１の（三））と、小野工場の設計管理料のうち平野工場の床面積に相当する五九九一万七九四四円との差額である、一八七二万四九四四円
      
      （３）　合　　計　　　　九億七九〇四万九三〇五円
      
      ５　先行投資額の運用益相当額（４の予備的主張）仮に、建物及び設備の移転料等として、右九億七九〇四万九三〇五円の増額請求が認められないとしても、原告は、土地収用法八八条に基づき、次のとおりの先行投資額の運用利益を補償されるべきであり、原告は、本訴において、このうち、九億七九〇四万九三〇五円を請求する。
      
      （一）　平野工場の耐用年数平野工場の主要部分は、昭和三二年一〇月九日に建築された製剤工場、及び同三三年二月二〇日に建築された化成工場である。右両建物は、いずれも鉄筋コンクリート造の建物で、その法定耐用年数は四五年である。したがって、本件裁決に定められた明渡期限（昭和六〇年九月三〇日）における残存耐用年数は、いずれも概ね一七年である。したがって、本件収用がなければ、原告は、右両建物の法定耐用年数が経過するまでの一七年間にわたり、平野工場において、医薬品の製造を継続することができた。
      
      （二）　本件収用に伴う先行投資額本件収用によって、原告は、平野工場において取得していた医薬品の製造権を失い、新工場を製造所として、新たに医薬品の製造許可を得る必要があった。新工場を製造所として、医薬品製造の新規許可を得るためには、ＧＭＰに適合した製薬工場の建設が不可欠であり、そのために要する費用の額が、一六億三六七〇万五九六六円（建築費用一五億七六七八万八〇二二円及び設計監理料五九九一万七九四四円の合計額）を下回ることがないことは、４の（二）に述べたとおりである。
      
      （三）　右一六億三六七〇万五九六六円に対する、商事法定利率年六パーセントの割合による利息相当額の一七年分である一六億六九四四万〇〇八五円（１６億３６７０万５９６６円×０．０６×１７年＝１６億６９４４万００８５円）から、本件裁決によって認められた前記平野工場の再建築費用分六億一六四六万三六六一円及び設計監理料四一一九万三〇〇〇円を控除した一〇億一一七八万三四二四円が、新工場において、医薬品製造の新規許可を受けるために必要不可欠な先行投資額の運用利益相当額として、土地収用法八八条に基づき補償されるべきことが明らかである。原告は、このうち、４記載の主位的主張（建物及び設備の移転料等の増額）に基づく請求額と同額の九億七九〇四万九三〇五円を請求する。
      
      ６　機械及び装置の移転料
      
      （一）　機械及び装置の交換、新設の必要性大阪府収用委員会は、昭和五七年八月一三日から同月一六日までの間に、同委員会から委嘱を受けた鑑定人によって実施された調査の結果、平野工場に設置されていることが確認された機械及び設備を移転対象として、二の２の（一）及び（二）の機械及び装置の移転料を算定した。しかし、本件収用土地上において、明渡期限まで事業を発展的に営んでいくことは、憲法上、原告に保障された権利である。原告の医薬品の生産高は、左記のとおり年々上昇しており、このような状態を維持して事業を継続していくためには、機械及び装置の老朽化等に対処して、機械の買い換えや新設が恒常的に必要となる。これを否定することは、被収用者に事業の縮小ないし廃止を余儀なくさせることになるのであって、かかる結論が、前述した完全な補償ないし機能維持の原則に反することは明らかである。したがって、明渡期限までの間における事業の継続に必要なものとして買い換え又は新設された機械及び装置の移転料もまた、明渡しによる損失として、当然補償されるべきである。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
