<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成25(行ケ)10039</事件番号>
      <事件名>審決取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成26年01月29日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20140130145203.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=83893&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２６年１月２９日判決言渡同日原本領収平成２５年（行ケ）第１００３９号口頭弁論終結日裁判所書記官審決取消請求事件判決原告積水化学工業株式会社訴訟代理人弁理士宮﨑同目次同石村被税誠知特人木村孔一同豊永茂弘同中島庸子同山田和彦定代理主庁之告指許主長官文１原告の請求を棄却する。
      ２訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求にした審決を取り消す。第２１事案の概要特許庁における手続の経緯等(1)原告は，発明の名称を「合わせガラス用中間膜及び合わせガラス」とする発明について，平成１２年４月２５日，特許出願（特願２０００－１２４４７０号。以下「本願」という。）をした。原告は，平成２１年２月１６日付けの拒絶理由通知を受けたため，同年４月２０日付けで本願の願書に添付した特許請求の範囲等を変更する手続補正をしたが，同年８月１１日付けの拒絶査定を受けた。そこで，原告は，同年１１月１３日，拒絶査定不服審判を請求するとともに，同日付けで本願の願書に添付した特許請求の範囲等を変更する手続補正をした。(2)特許庁は，上記請求を不服２００９－２２１９８号事件として審理し，平成２４年７月２５日付けの拒絶理由通知をした。これに対し原告は，同年１０月１日付けで本願の願書に添付した特許請求の範囲等を変更する手続補正（甲５。以下「本件補正」といい，本件補正後の明細書を「本願明細書」という。）をした。その後，特許庁は，同年１２月２５日，「本件審判の請求は，成り立たない。」との審決（以下「本件審決」という。）をし，平成２５年１月１５日，その謄本が原告に送達された。(3)原告は，平成２５年２月１３日，本件審決の取消しを求める本件訴訟を提起した。２特許請求の範囲の記載本件補正後の特許請求の範囲の請求項１の記載は，次のとおりである（以下，請求項１に係る発明を「本願発明」という。）。「【請求項１】可塑化ポリビニルアセタール樹脂からなる合わせガラス用中間膜であって，前記可塑化ポリビニルアセタール樹脂が，ポリビニルアセタール樹脂が可塑剤であるトリエチレングリコールジ－２－エチルヘキサノエートにより可塑化されたものであり，合わせガラスとしたときに，前記合わせガラスは，波長３８０～７８０ｎｍでの可視光透過率Ｔｖが７５％以上，３４０～１８００ｎｍでの日射透過率Ｔｓが６０％以下，ヘイズＨが１．０％以下，及び，１０～２０００ＭＨｚでの電磁波シールド性能ΔｄＢが１０ｄＢ以下であり，かつ，８０℃，相対湿度９５％の環境下に２週間放置した際に合わせガラス端辺からの白化距離が７ｍｍ以下であり，熱線カット機能を有する金属酸化物微粒子とリン酸エステルとを含有することを特徴とする合わせガラス用中間膜。」３本件審決の理由の要旨(1)本件審決の理由は，別紙審決書（写し）記載のとおりである。要するに，本願発明は，本願の出願前に頒布された刊行物である特開平８－２５９２７９号公報（以下「刊行物１」という。甲１），国際公開第００／１８６９８号パンフレット（国際公開日２０００年（平成１２年）４月６日，以下「刊行物２」という。甲２）及び特開平８－２８１８６０号公報（以下「刊行物３」という。甲３）に記載された発明に基づいて当業者が容易に発明をすることができたものであって，特許法２９条２項の規定により特許を受けることができないから，その余の請求項に係る発明について検討するまでもなく，本願は拒絶すべきものであるというものである。(2)本件審決が認定した刊行物１に記載された発明（以下「刊行物１発明」という。），本願発明と刊行物１発明の一致点及び相違点は，以下のとおりである。ア刊行物１発明「可塑剤であるポリエーテルエステルの３ＧＨをポリビニルブチラール系樹脂に添加した樹脂からなる合わせガラス用中間膜であって，合わせガラスとしたときに，前記合わせガラスは，波長３８０～７８０ｎｍでの可視光透過率Ｔｖが７６．５％，３４０～１８００ｎｍでの日射透過率Ｔｓが５８．５％，ヘイズＨが０．４％，及び，ＫＥＣ法測定（電界シールド効果測定器）によって，電波１０～１０００ＭＨｚの範囲の反射損失値（ｄＢ）を通常の板厚３ｍｍのクリアガラス(ＦＬ３ｔ)単板品と対比し，その差の絶対値（△ｄＢ）が２ｄＢ以内であり，断熱性能を発現せしめるSnO２，TiO２，SiO２，ZrO２，ZnO，Fe２O３，Al２O３ ，FeO，Cr２O３，Co２O３，CeO２，In ２ O ３ ，NiO，MnO，CuO等の各種酸化物や9wt%Sb ２ O ３ -SnO ２ (ATO) In ２ O ３-5wt%SnO ２ (ITO)等の複合物からなる機能性超微粒子を分散せしめてなる合わせガラス用中間膜」の発明イ本願発明と刊行物１発明の一致点「可塑化ポリビニルブチラール系樹脂からなる合わせガラス用中間膜であって，前記可塑化ポリビニルブチラール系樹脂が，ポリビニルブチラール系樹脂が可塑剤であるポリエーテルエステルにより可塑化されたものであり，合わせガラスとしたときに，前記合わせガラスは，波長３８０～７８０ｎｍでの可視光透過率Ｔｖが７６．５％，３４０～１８００ｎｍでの日射透過率Ｔｓが５８．５％，ヘイズＨが０．４％であり，電波透過性，熱線カット機能を有する金属酸化物微粒子を含有する合わせガラス用中間膜。」である点。ウ本願発明と刊行物１発明の相違点（相違点ａ）本願発明は，「１０～２０００ＭＨｚでの電磁波シールド性能ΔｄＢが１０ｄＢ以下」であるのに対して，刊行物１発明は，「ＫＥＣ法測定（電界シールド効果測定器）によって，電波１０～１０００ＭＨｚの範囲の反射損失値（ｄＢ）を通常の板厚３ｍｍのクリアガラス(ＦＬ３ｔ)単板品と対比し，その差の絶対値（△ｄＢ）が２ｄＢ以内」である点。（相違点ｂ）本願発明は，合わせガラス中間膜が，「８０℃，相対湿度９５％の環境下に２週間放置した際に合わせガラス端辺からの白化距離が７ｍｍ以下」であるとの物性の特定があるのに対し，刊行物１発明は，かかる物性の特定がない点。（相違点ｃ）本願発明は，合わせガラス中間膜が，「リン酸エステルを含有する」との特定があるのに対し，刊行物１発明は，かかる特定がない点。（相違点ｄ）「可塑化ポリビニルアセタール樹脂」の可塑剤について，本願発明は「トリエチレングリコールジ－２－エチルヘキサノエート」であるのに対し，刊行物１発明は「ポリエーテルエステル」である点。第３１当事者の主張原告の主張(1)取消事由１（一致点の認定の誤り及び相違点の看過）ア一致点の認定の誤り(ア)刊行物１（甲１）には，可塑剤について，「可塑剤としては，例えばジオクチルフタレート（ＤＯＰ） ジイソデシルフタレート，（ＤＩＤＰ），ジトリデシルフタレート（ＤＴＤＰ），ブチルベンジルフタレート（ＢＢＰ）などのフタル酸エステル，またトリクレシルホスフェート（ＴＣＰ），トリオクチルホスフェート（ＴＯＰ）などのリン酸エステル，またトリブチルシトレート，メチルアセチルリシノレート（ＭＡＲ）などの脂肪酸エステル，またトリエチレングリコール・ジ－２－エチルブチレート（３ＧＨ），テトラエチレングリコール・ジヘキサノールなどのポリエーテルエステルなど，またさらにこれらの混合物が挙げられる。」（段落【００４７】）との記載がある。この記載によれば，「ポリエーテルエステル」は，数多く挙げられた可塑剤の中の１種にすぎず，また，刊行物１には，上記可塑剤の中でポリエーテルエステルが好ましい旨の記載はないから，ポリエーテルエステルを積極的に抽出すべき理由はない。また，刊行物１には，実施例２に可塑剤が３ＧＨであることが記載されているにとどまる。したがって，本件審決が認定した刊行物１発明の構成のうち，「可塑剤であるポリエーテルエステルの３ＧＨをポリビニルブチラール系樹脂に添加した樹脂」との部分は誤りである。そうすると，刊行物１発明は，「可塑化ポリビニルブチラール系樹脂」を用いてはいるものの，「可塑化ポリビニルブチラール系樹脂」が「ポリビニルブチラール系樹脂が可塑剤であるポリエーテルエステルにより可塑化されたもの」であるとはいえないから，本件審決がこの点を本願発明と刊行物１発明の一致点と認定したのは誤りである。(イ)刊行物１の請求項７，段落【００３２】及び【００３３】の記載によれば，刊行物１記載の「機能性超微粒子」は，断熱性能，紫外線遮蔽性能，着色性能，遮光性等を適宜発現するものであって，必ずしも断熱性能を発現するものではなく，その中には，断熱性能とは異なる他の性能を発現するものも含まれる。したがって，本件審決が認定した刊行物１発明の構成のうち，「断熱性能を発現せしめるSnO２，TiO２，SiO２，ZrO２，ZnO，Fe２O３，Al２O３，FeO，Cr２O３ ，Co２O３，CeO２，In２O３，NiO，MnO，CuO等の各種酸化物や9wt%SbO -SnO２(ATO) In２O３-5wt%SnO２(ITO)等の複合物からなる機能性超微粒
      
      ２　３子」との部分は，上記「機能性超微粒子」の中には，「断熱性能」とは異なる他の性能を発現するものが含まれているから誤りである。また，刊行物１記載の「機能性超微粒子」が「断熱性能」を適宜発現するものであったとしても，刊行物１記載の「断熱性能」は，本願発明の「熱線カット機能」とは異なる性能であるから，それが「熱線カット機能」を有することには繋がらない。そうすると，本件審決が認定した本願発明と刊行物１発明の一致点のうち，「熱線カット機能を有する金属酸化物微粒子」を含有する点で一致するとの部分は誤りである。(ウ)本件審決は，刊行物１には，実施例２において電波透過性に関する具体的な物性値は記載されていないが，実施例２においても，実施例１と同様の測定及び評価が行われているのは明らかであり，実施例２において電波透過性について所期の特性を有している旨の記載から，実施例１と同様に電波１０～１０００ＭＨｚの範囲のΔｄＢが２ｄＢ以内であると推認されると認定した上で，刊行物１に，「ＫＥＣ法測定（電界シールド効果測定器）によって，電波１０～１０００ＭＨｚの範囲の反射損失値（ｄＢ）を通常の板厚３ｍｍのクリアガラス(ＦＬ３ｔ)単板品と対比し，その差の絶対値（△ｄＢ）が２ｄＢ以内」である刊行物１発明が記載されている旨認定した。しかしながら，刊行物１には，実施例２において，実施例１と同様の「電波透過性」の測定及び評価が行われていることを明示した記載はないから，実施例２における電波１０～１０００ＭＨｚの範囲のΔｄＢが２ｄＢ以内であると推認することはできない。したがって，本件審決が認定した刊行物１発明の構成のうち，「ＫＥＣ法測定（電界シールド効果測定器）によって，電波１０～１０００ＭＨｚの範囲の反射損失値（ｄＢ）を通常の板厚３ｍｍのクリアガラス(ＦＬ３ｔ)単板品と対比し，その差の絶対値（△ｄＢ）が２ｄＢ以内」であるとの部分は誤りである。また，本願明細書（甲４）には，「電磁波透過性」の評価について，「４）電磁波透過性 ＫＥＣ法測定（電磁波シールド効果試験）に準拠し，１０～２０００ＭＨｚの範囲の反射損失値（ｄＢ）を，通常の板厚３ｍｍのフロートガラス単板と比較して測定し，上記周波数の範囲での差の最大値をΔｄＢｍａｘとして評価した。」（段落【００３９】）との記載があるのに対し，刊行物１には，「電波透過性」の評価について，「〔電波透過性〕：ＫＥＣ法測定（電界シールド効果測定器）によって，電波１０～１０００ＭＨｚの範囲の反射損失値（ｄＢ）を通常の板厚３ｍｍのクリアガラス（ＦＬ３ｔ）単板品と対比。その差の絶対値（△ｄＢ）が２ｄＢ以内を合格とした。」（段落【００５７】）との記載がある。これらの記載によれば，反射損失値の測定対象が「電界」及び「磁界」と「電界」のみとで異なり，刊行物１発明の「１０～１０００ＭＨｚ」での「ΔｄＢが２ｄＢ以内」と，本願発明の「１０～２０００ＭＨｚ」での「ΔｄＢが１０ｄＢ以下」とは，ΔｄＢの値の意味が異なるから，対比可能なものではない。そうすると，本件審決が認定した本願発明と刊行物１発明の一致点のうち，「電波透過性」を有する点で一致するとの部分は誤りである。イ相違点の看過(ア)本件審決は，「可塑化ポリビニルアセタール樹脂」の可塑剤について，本願発明は「トリエチレングリコールジ－２－エチルヘキサノエート」であるのに対し，刊行物１発明は「ポリエーテルエステル」である点を相違点ｄと認定した。しかしながら，前記ア(ア)のとおり，刊行物１には，「ポリエーテルエステル」は，数多く挙げられた可塑剤の中の１種にすぎず，ポリエーテルエステルを積極的に抽出すべき理由はないから，相違点ｄのうち，刊行物１発明に係る認定は誤りであり，刊行物１発明では，「ポリエーテルエステルとポリエーテルエステルとは異なる可塑剤とを含む広範囲の可塑剤」である点又は「可塑剤がトリエチレングリコール・ジ－２－エチルブチレート（３ＧＨ）」である点を本願発明との相違点として認定すべきであったというべきである。したがって，本件審決には，相違点ｄの認定を誤り，上記相違点を看過した誤りがある。(イ)前記ア(イ)のとおり，刊行物１記載の「機能性超微粒子」は，熱線カット機能とは異なる性能である断熱性能，紫外線遮蔽性能，着色性能，遮光性等を適宜発現するものであって，必ずしも断熱性能を発現するものではないから，本願発明と刊行物１発明は，本願発明は，熱線カット機能を有する金属酸化物微粒子であるのに対し，刊行物１発明は，熱線カット機能とは異なる性能である断熱性能，紫外線遮蔽性能，着色性能，遮光性等を適宜発現する広範囲の機能性超微粒子である点を両発明の相違点として認定すべきであったというべきである。したがって，本件審決には，上記相違点を看過した誤りがある。ウ 小括以上のとおり，本件審決には，刊行物１発明の認定を誤った結果，本願発明と刊行物１発明の一致点の認定を誤り，さらには，相違点を看過した誤りがある。(2)取消事由２（相違点の容易想到性の判断の誤り）ア相違点ａの容易想到性の判断の誤り本件審決は，相違点ａについて，①本願発明は，その実施例をみると「電界」と「磁界」の反射損失値を測定しているが，刊行物１発明は，電波すなわち電界のみの反射損失値を測定しており，測定対象が一致していない，②刊行物１には，刊行物１発明を用いた合わせガラスが，「ＡＭ電波，ＦＭ電波ＴＶ電波帯等を通常のフロ－トガラス並の電波透過性能として車輌用のテレビ，ラジオ，携帯電話等のためのガラスアンテナ性能を確保でき，本来のガラスアンテナ性能を発揮させ」るものであり，「建築用ガラス」や「自動車用ウインドウガラス」として用いられるものであるから，刊行物１発明において，携帯電話やカーナビゲーションシステムの周波数帯の電波を透過させるようにすることは自明の課題と認められると認定した上で，電波透過性の上限値を携帯電話やカーナビゲーションシステムの周波数帯である２０００ＭＨｚまで要求することは自然であり，一方，電界の反射損失値が小さくなれば，磁界の反射損失値も小さくなって，電磁波が透過しやすいことは技術常識といえるから，刊行物１発明において，「１０～２０００ＭＨｚでの電磁波シールド性能ΔｄＢが１０ｄＢ以下」とすることは，当業者にとって適宜なし得る設計事項である旨判断した。しかしながら，本件審決の判断は，以下のとおり誤りである。(ア)刊行物１（甲１）の段落【００５７】記載の「電波透過性」の評価においては，電波１０～１０００ＭＨｚの範囲の反射損失値（ｄＢ）のみに着目し，その範囲での電磁波シールド性能ΔｄＢが２ｄＢ以内であれば，電波透過性を合格と判断している。このように刊行物１では，１０００ＭＨｚ以下の範囲での電磁波シールド性能ΔｄＢを考慮しているにすぎず，１０００ＭＨｚを超える範囲での電磁波シールド性能ΔｄＢについては考慮されていない。また，本願出願時において，携帯電話やカーナビゲーションシステムにおいて１０００ＭＨｚを超える周波数帯の電波が用いられる場合があることは，合わせガラス用中間膜において，１０００ＭＨｚを超える周波数帯を含む周波数帯の電波を透過させるという課題が自明であったということに単純に繋がるものでもなく，電波透過性の上限値を携帯電話やカーナビゲーションシステムの周波数帯である２０００ＭＨｚまで要求することが自然なことであると判断すべき事情はない。したがって，刊行物１発明において，携帯電話やカーナビゲーションシステムの１０００ＭＨｚを超える周波数帯を含む電波までをも透過させるようにすることは，自明の課題であったとは到底いえない。さらに，磁界は，導体の導電率だけでなく導体の透磁率にも影響され，また，導体の導電率と導体の透磁率とは必ずしも相関があるものでもないから，磁界シールドに関しては，導体の導電率が高いほど有効に働くものではなく，「電界シールド効果が劣るものであれば，磁界シールド効果が劣る」という関係は成り立たないから（甲７，８），電界の反射損失値が小さくなれば，磁界の反射損失値も小さくなって，電磁波が透過しやすいことが技術常識であるとはいえない。(イ)以上によれば，刊行物１発明において「１０～２０００ＭＨｚでの電磁波シールド性能ΔｄＢが１０ｄＢ以下」とすること（相違点ａに係る本願発明の構成）は，当業者にとって適宜なし得る設計事項であるとの本件審決の判断は，その前提及び根拠を欠くものであるから，誤りである。イ相違点ｂの容易想到性の判断の誤り本件審決は，①刊行物２（甲２）には，刊行物１発明と同様の用途である「自動車や建築物の合わせガラス用として広く使用され」るものであって，「透明性」や「耐候性」の向上を目的とした合わせガラス中間膜が記載され，このガラス中間膜は，「可塑化ポリビニルアセタール樹脂膜からなる合わせガラス用中間膜であって，…８０℃，相対湿度９５％の環境下に２週間放置した際の端辺からの白化距離が７ｍｍ以下…である合わせガラス用」であることが記載されている，②刊行物１発明においても，光学特性やくもり度や耐湿性を評価しているように，透明性や耐候性の向上は当然要求されていると認定した上で，自動車や建築物の合わせガラス用として用いる際，合わせガラスの透明性や耐候性を向上させるために，刊行物１発明において，刊行物２記載の「８０℃，相対湿度９５％の環境下に２週間放置した際の端辺からの白化距離が７ｍｍ以下」なる特性を持たせるようにすることは，当業者であれば容易に想到し得た旨判断した。しかしながら，本件審決の判断は，以下のとおり誤りである。(ア)刊行物２には，「少なくとも二枚のガラス板の間に可塑化ポリビニルアセタール樹脂からなる中間膜が挟着されてなる合わせガラスは，透明性や耐候性が良好で，しかも耐貫通性に優れ，ガラスの破片が飛散し難い等の合わせガラスに必要な基本性能を有しており，例えば，自動車や建築物の合わせガラス用として広く使用されている。」（明細書１頁）との記載がある。この記載は，従来技術として記載されている「少なくとも二枚のガラス板の間に可塑化ポリビニルアセタール樹脂が挟着されている合わせガラス」が，透明性や耐候性が良好であることを示したものにすぎない。また，刊行物２には，「可塑化ポリビニルアセタール樹脂膜からなる合わせガラス用中間膜であって，…８０℃，相対湿度９５％の環境下に２週間放置した際の端辺からの白化距離が７ｍｍ以下…である合わせガラス用中間膜」の構成が記載されているが，この構成は透明性や耐候性を高めるための構成として記載されているわけではない。被告は，この点に関し，刊行物２の記載事項から，接着力を調整することによって耐湿性が調整され，白化を防ぐことができること，適切に調整された耐湿性，接着力は，「合わせガラスを８０℃，相対湿度９５％の環境下に２週間放置した際に合わせガラス端辺からの白化距離が７ｍｍ以下」と評価されるものであることが理解される旨主張する。しかしながら，刊行物２の表２（別紙２参照）には，接着力が調整されていることによって耐貫通性の指標であるパンメル値が「３」に調整されている実施例１ないし５では，白化距離が２ｍｍ又は５ｍｍであるのに対し，接着力が調整されていることによってパンメル値が同様に「３」に調整されている比較例２では，白化距離が１５ｍｍであることが記載されている。この記載によれば，接着力が適正に調整されることで，耐湿性が必ずしも向上するものでもないから，被告の上記主張は，理由がない。(イ) 次に，刊行物１の段落【００５７】には，「光学特性」の評価について，「〔光学特性〕：分光光度計（３４０型自記，日立製作所製）で波長３４０～１８００ｎｍの間の透過率を測定し，ＪＩＳ Ｚ８７２２及びＪＩＳ Ｒ３１０６又はＪＩＳ Ｚ８７０１によって可視光透過率Ｔｖ（３８０～７８０ｎｍ），日射透過率Ｔｓ（３４０～１８００ｎｍ），刺激純度（％），色調等を求めた。」，「くもり度」の評価について，「〔くもり度〕：ヘーズ値ＨをＪＩＳ Ｋ６７１４に準拠して行い求めた。建築用としては３％以下，自動車用としては１％以下を合格とした。」，「耐湿性」の評価について，「〔耐湿性〕：５０±２℃，相対湿度９５±４％の調整内に２週間静置した後，泡の発生，くもり，ガラスのひび割れ等の異常がないものを合格とした。」との記載がある。しかしながら，刊行物１記載の「光学特性」及び「くもり度」は，本願発明の「８０℃，相対湿度９５％の環境下に２週間放置した際に合わせガラス端辺からの白化距離」とは全く異なる性能である。また，刊行物１記載の耐湿性の評価では，泡の発生，くもり，ガラスのひび割れの異常がないかを観察しているにすぎない。さらに，刊行物１には，そもそも白化距離についての記載がなく，「８０℃，相対湿度９５％の環境下に２週間放置した際に合わせガラス端辺からの白化距離」を小さくするための手段を何ら開示していない。(ウ)本願明細書の段落【００１８】の記載によれば，本願発明では，合わせガラス用中間膜が高度の耐湿性を有するものとするための一つの構成として，「リン酸エステル」を用いる構成が備えられている。そして，本願明細書記載の実施例１ないし３（段落【００３６】ないし【００４６】，表２（別紙１参照））においては，刊行物２記載の「炭素数２～１０のカルボン酸のマグネシウム塩及び炭素数２～１０のカルボン酸のカリウム塩からなる群より選択される少なくとも２種の塩」を用いずに，酢酸マグネシウムのみを用いているにもかかわらず，白色距離が４ｍｍ又は５ｍｍと小さい結果が得られている。このことは，本願発明では，「炭素数２～１０のカルボン酸のマグネシウム塩及び炭素数２～１０のカルボン酸のカリウム塩からなる群より選択される少なくとも２種の塩」を併用することなく，「リン酸エステル」を用いる構成を採用することにより，白化距離を小さくし，耐湿性を向上させるという効果を奏することを示すものである。この本願発明の効果は，リン酸エステルを用いていない刊行物２の比較例２や特開２０００－７３８６号公報（甲９）
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
