<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成22(行ウ)19</事件番号>
      <事件名>一般乗用旅客自動車運送事業における乗務距離の最高限度を定める公示処分取消等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成26年02月03日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>札幌地方裁判所　　民事第1部</裁判所名・部>
      <結果>その他</結果>
      <判示事項の要旨>本件は，札幌市及びその周辺でタクシー事業を営む原告が，前記区域におけるタクシー運転者の乗務距離を２８０ｋｍまでと制限した北海道運輸局長による公示は原告の営業の自由を侵害するものであり違法であるなどとして，被告に対し，（１）前記公示の取消し又は（２）原告がタクシー運転者に前記制限を超えて乗務させることができる地位にあることの確認を求めるとともに，（３）北海道運輸局長が原告に対してタクシー運転者に前記制限を超えて乗務させたことを理由として行政処分をすることの差止めを求めた事案である。<br />裁判所は，原告の訴えのうち，（１）及び（３）の部分をいずれも却下したが，（２）の部分について，北海道運輸局長が前記公示をするに当たり判断の基礎とした数値の妥当性には疑問があり，数値に対する評価が明らかに合理性を欠いているなどとし，前記公示は裁量の範囲を逸脱し又は裁量権を濫用したものであって違法であるとして，原告がタクシー運転者に前記制限を超えて乗務させることができる地位にあることを確認した。<br /></判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20140217181409.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=83951&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主１文本件の訴えのうち，北海道運輸局長がした公示の取消しを求める部分及び輸送施設の使用停止等の処分の差止めを求める各部分をいずれも却下する。
      ２原告と被告の間において，原告が，その営業所に属する日勤勤務運転者を，乗務距離（ただし，高速自動車国道及び自動車専用道路に係る乗務距離，及び「一般乗用旅客自動車運送事業に係る運行記録計による記録を義務付ける地域等の指定について」（平成１８年１２月２０日付け北海道運輸局公示第５８号）４．(1)及び(2)に該当する場合の乗務距離は算入しない。
      ）が２８０ｋｍを超えても事業用自動車に乗務させることができる地位にあることを確認する。
      ３訴訟費用は，これを２分し，それぞれを各自の負担とする。
      事第１１実及び理由請求主位的請求(1)北海道運輸局長が，平成２１年１０月２６日付けでした一般乗用旅客自動車運送事業における指定地域及び乗務距離の最高限度を定める公示（北海道運輸局公示第６７号）のうち，札幌市，江別市，石狩市（ただし，平成１７年１０月１日に編入された旧厚田村及び旧浜益村の区域を除く。
      ）及び北広島市の区域につき，日勤勤務運転者の乗務距離の最高限度を２８０ｋｍと定めた部分を取り消す。
      (2)北海道運輸局長は，原告に対し，その営業所に属する日勤勤務運転者を，乗務距離（ただし，高速自動車国道及び自動車専用道路に係る乗務距離，及び「一般乗用旅客自動車運送事業に係る運行記録計による記録を義務付ける地域等の指定について」（平成１８年１２月２０日付け北海道運輸局公示第５８号）４．(1)及び(2)に該当する場合の乗務距離は算入しない。
      ）が２８０ｋｍを超えて事業用自動車に乗務させたことを理由として，道路運送法４０条に基づく自動車その他の輸送施設の当該事業のための使用の停止若しくは事業の停止，又は許可の取消しの各処分をしてはならない。
      ２予備的請求(1)原告が，被告との間で，その営業所に属する日勤勤務運転者を，乗務距離（ただし，高速自動車国道及び自動車専用道路に係る乗務距離，及び「一般乗用旅客自動車運送事業に係る運行記録計による記録を義務付ける地域等の指定について」（平成１８年１２月２０日付け北海道運輸局公示第５８号）４．(1)及び(2)に該当する場合の乗務距離は算入しない。
      ）が２８０ｋｍを超えても事業用自動車に乗務させることができる地位にあることを確認する。
      (2)第２上記１(2)と同旨事案の概要本件は，北海道運輸局長（以下「処分行政庁」ということがある。
      ）が平成２１年１０月２６日付けでした「一般乗用旅客自動車運送事業における乗務距離の最高限度について」と題する公示（北海道運輸局公示第６７号。
      以下「本件公示」という。
      ）によって，札幌市，江別市，石狩市（ただし，平成１７年１０月１日に編入された旧厚田村及び旧浜益村の区域を除く。
      ）及び北広島市の区域（道路運送法施行規則５条の規定に基づき処分行政庁が定めた営業区域である「札幌交通圏」と同一の区域である。
      以下，「本件指定地域」又は「札幌交通圏」という。
      ）について，日勤勤務運転者の乗務距離の最高限度を２８０ｋｍと定めた（以下「本件指定」という。
      ）ところ，札幌交通圏において道路運送法（以下「法」という。
      ）に基づく一般旅客自動車運送事業の許可を受けて同事業を営む原告が，(1)主位的に，行政事件訴訟法（以下「行訴法」という。
      ）３条２項の「処分」に該当する本件公示は原告の営業の自由を侵害し，処分行政庁が裁量権を逸脱又は濫用したものであり違法であると主張して，本件指定の取消しを，予備的に，本件公示が行訴法３条２項の「処分」に該当しないとしても，本件公示は原告の営業の自由を侵害し，処分行政庁が裁量権を逸脱又は濫用したものであり違法であると主張して，原告が日勤勤務運転者の乗務距離の最高限度が２８０ｋｍを超えても日勤勤務運転者を事業用乗用車に乗務させることができる地位にあることの確認を求めるとともに，(2)処分行政庁が原告に対して，原告の営業所に属する日勤勤務運転者を本件指定に違反して事業用自動車に乗務させたことを理由として，法４０条に基づく処分をすることの差止めを求めた事案である。
      １前提となる事実（争いのない事実並びに掲記の証拠及び弁論の全趣旨により容易に認められる事実）等(1)当事者等原告は，札幌交通圏において，法に基づき，平成２１年３月２７日，処分行政庁による一般旅客自動車運送事業の許可を受け，以降，現在に至るまで同事業等を営む者である。
      処分行政庁は，法に基づき，原告の事業に関して監督権を有する行政庁である。
      (2)関係法令の定め法２７条１項は，一般旅客自動車運送事業者は，輸送の安全及び旅客の利便の確保のために必要な事項として国土交通省令で定めるものを遵守しなければならないと定めている。
      これを受けて，旅客自動車運送事業運輸規則（以下「規則」という。
      ）２２条は，乗務距離の最高限度等につき，①交通の状況を考慮して地方運輸局長が指定する地域内に営業所を有する一般乗用旅客自動車運送事業者は，次項の規定により地方運輸局長が定める乗務距離の最高限度を超えて当該営業所に属する運転者を事業用自動車に乗務させてはならない（同条第１項），②前項の乗務距離の最高限度は，当該地域における道路及び交通の状況並びに輸送の状態に応じ，当該営業所に属する事業用自動車の運行の安全を阻害するおそれのないよう，地方運輸局長が定めるものとする（同条第２項），③地方運輸局長は，第１項の地域の指定をし，及び前項の乗務距離の最高限度を定めたときは，遅滞なくその旨を公示しなければならない（同条第３項）と定めている。
      そして，法４０条１号は，国土交通大臣は，一般旅客自動車運送事業者が法又は法に基づく命令若しくはこれらに基づく処分又は許可若しくは認可に付した条件に違反したとき，６月以内において期間を定めて自動車その他の輸送施設の当該事業のための使用の停止若しくは事業の停止を命じ，又は許可を取り消すことができる旨定めている。
      (3)本件公示処分行政庁は，平成２１年１０月２６日，規則２２条１項の規定に基づく地域及び同条２項に基づく乗務距離の最高限度を定めたとして下記の内容の本件公示を行った。
    </主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
