<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成25(行ケ)10177</事件番号>
      <事件名>審決取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成26年02月27日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20140306112546.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=84010&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２６年２月２７日判決言渡平成２５年（行ケ）第１０１７７号口頭弁論終結日審決取消請求事件判原告決マイクロ・モーション・インコーポレーテッド訴訟代理人弁護士鈴木修同神田雄訴訟代理人弁理士中村被告特指定代理人堀川同槙原同稲葉和生同大橋信彦主許彰庁吾長一官郎進文１原告の請求を棄却する。
      ２訴訟費用は原告の負担とする。
      ３この判決に対する上告及び上告受理申立てのための付加期間を３０日と定める。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求特許庁が不服２０１２－７１６４号事件について平成２５年２月１５日にした審決を取り消す。第２１事案の概要特許庁における手続の経緯原告は，平成１７年７月２６日，発明の名称を「ステップダウン型電圧変換器」とする発明について国際特許出願（特願２００８－５２３８４９号。以下「本願」という。また，本願の明細書と図面をまとめて「本願明細書」という。）をした。原告は，平成２２年９月２日付けで拒絶理由通知を受け，同年付けで拒絶理由通知を受けたため，同年９月２９日付けで意見書を提出した。原告は，平成２３年１２月１５日に拒絶査定を受けたため，平成２４年４月１９日，特許請求の範囲を補正（以下「本件補正」という。）するとともに，拒絶査定不服審判（不服２０１２－７１６４号）を請求した。特許庁は，平成２５年２月１５日，「本件審判の請求は，成り立たない。」との審決をし，同月２７日，その謄本を原告に送達した。２特許請求の範囲の記載(1)本件補正前の請求項１の記載は，次のとおりである（以下，本件補正前の請求項１の発明を「本願発明」という。。）「入力電圧（ＶＩＮ）から出力電圧（ＶＯＵＴ）を生成するためのステップダウン型電圧変換器（１００）であって，第１端子（１１２）と第２端子（１１４）とを有し，該第２端子（１１４）が前記出力電圧（Ｖ Ｏ Ｕ Ｔ ）と電気的に結合されているスイッチ（１１１）と，第１端子（１１８）と第２端子（１２０）とを有し，該第２端子（１２０）が前記出力電圧（ＶＯＵＴ）と電気的に結合されている整流器（１１７）と，前記スイッチ（１１１）の前記第１端子（１１２）を前記入力電圧（ＶＩＮ）と電気的に結合する第１インダクタ（１２４）と，前記第１インダクタ（１２４）と磁気的に結合され，前記整流器（１１７）の前記第１端子（１１８）を基準電圧（１２８）と電気的に結合する第２インダクタ（１２６）と，前記出力電圧（ＶＯＵＴ ）と結合され，前記スイッチ（１１１）を制御するよう構成されたスイッチング・コントローラ（１１０）と，を具備する電圧変換器。」(2)本件補正後の請求項１の記載は次のとおりである（以下，本件補正後の請求項１の発明を「本願補正発明」という。下線部分は，本件補正による補正箇所を示す。。）「入力電圧（ＶＩＮ）から出力電圧（ＶＯＵＴ）を生成するためのステップダウン型電圧変換器（１００）であって，第１端子（１１２）と第２端子（１１４）とを有し，該第２端子（１１４）が前記出力電圧（Ｖ Ｏ Ｕ Ｔ ）と電気的に結合されているスイッチ（１１１）と，第１端子（１１８）と第２端子（１２０）とを有し，該第２端子（１２０）が前記出力電圧（ＶＯＵＴ）と電気的に結合されている整流器（１１７）と，前記スイッチ（１１１）の前記第１端子（１１２）を前記入力電圧（ＶＩＮ）と電気的に結合する第１インダクタ（１２４）と，前記第１インダクタ（１２４）と磁気的に結合され，前記整流器（１１７）の前記第１端子（１１８）を基準電圧（１２８）と電気的に結合する第２インダクタ（１２６）と，前記出力電圧（ＶＯＵＴ ）と結合されたスイッチング・コントローラであって，前記出力電圧（ＶＯＵＴ ）と該出力電圧（ＶＯＵＴ ）における電流とのうちの少なくとも一方に基づいて前記スイッチ（１１１）を制御するよう構成されたスイッチング・コントローラ（１１０）と，を具備する電圧変換器。」３審決の理由(1)審決の理由は別紙審決書写し記載のとおりであり，その要点は次のとおりである。ア目的要件違反本件補正は，特許請求の範囲の減縮を目的とする補正とは認められず，また，請求項の削除，誤記の訂正及び明りょうでない記載の釈明を目的としたものでもない。したがって，本件補正は，平成１８年法律第５５号改正附則３条１項によりなお従前の例によるとされる同法による改正前の特許法１７条の２第４項の規定に違反するものであるから，特許法１５９条１項の規定において読み替えて準用する特許法５３条１項の規定により却下されるべきものである。イ独立特許要件違反本願補正発明は，実願平１－７０５３０号（実開平３－１１３８８号）のマイクロフィルム（以下「引用例」という。）に記載された発明（以下「引用発明」という。）と同一であり，特許法２９条１項３号の規定により特許出願の際独立して特許を受けることができないものである。したがって，本件補正は，平成１８年法律第５５号改正附則３条１項によりなお従前の例によるとされる同法による改正前の特許法１７条の２第５項において準用する同法１２６条５項の規定に違反するものであるから，特許法１５９条１項で準用する特許法５３条の規定により却下されるべきものである。ウ新規性欠如本件補正は却下されたので，本願の請求項１に係る発明は，本件補正前の本願発明である。本願発明の構成要件を全て含む本願補正発明が引用発明と同一であると認められる以上，本願発明も引用発明と同一である。したがって，本願発明は，特許法２９条１項３号の規定により特許を受けることができない。(2)審決が認定した引用発明の内容，本願補正発明と引用発明の一致点及び一応の相違点は，次のとおりである。ア引用発明の内容「入力電圧から出力電圧Ｖ Ｏ Ｕ Ｔ を得るためのチヨツパ型の電源回路であって，ドレインとソースとを有し，該ソースが出力電圧ＶＯＵＴ と電気的に結合されている電界効果型トランジスタ１５と，アノードとカソードとを有し，該カソードが出力電圧ＶＯＵＴと電気的に結合されているダイオード１９と，前記電界効果型トランジスタ１５の前記ドレインを電源に接続するスイツチングトランス１８の１次巻線と，前記ダイオード１９のアノードを接地する前記スイツチングトランス１８の２次巻線と，前記電界効果型トランジスタ１５を駆動して前記スイツチングトランス１８の１次電流を制御するよう構成された駆動回路７と，を具備するチヨツパ型の電源回路。」イ一致点「入力電圧から出力電圧を生成するためのステップダウン型電圧変換器であって，第１端子と第２端子とを有し，該第２端子が前記出力電圧と電気的に結合されているスイッチと，第１端子と第２端子とを有し，該第２端子が前記出力電圧と電気的に結合されている整流器と，前記スイッチの前記第１端子を前記入力電圧と電気的に結合する第１インダクタと，前記第１インダクタと磁気的に結合され，前記整流器の前記第１端子を基準電圧と電気的に結合する第２インダクタと，前記スイッチを制御するよう構成されたスイッチング・コントローラと，を具備する電圧変換器。」ウ一応の相違点本願補正発明は，出力電圧と結合されたスイッチング・コントローラであって，出力電圧と該出力電圧における電流とのうちの少なくとも一方に基づいてスイッチを制御するのに対し，引用発明は，スイッチを制御してはいるが，スイッチング・コントローラ（「駆動回路７」が相当）が何と結合され，何に基づいて制御を行っているか明示が無い点。第３原告主張の取消事由審決には，本件補正を却下した手続において瑕疵があり（取消事由１），また，本件補正について，目的要件及び独立特許要件を欠くとした判断に誤りがあるから，本件補正を却下すべきものとした判断は誤りであり（取消事由２），本願の請求項１の発明についての新規性を否定した判断も誤りである（取消事由３）。これらの誤りはいずれも審決の結論に影響を及ぼすものであるから，審決は違法であり取り消されるべきである。１取消事由１（手続的瑕疵）(1)審判体は，審決をするまで，審判請求人である原告に対し，補正の目的要件違反を理由として本件補正を却下する旨の判断ないし心証を示さなかった。また，本件補正後に行われた前置審査においては，補正の目的要件違反については何ら問題としておらず，この事実は，甲５の審尋において引用された前置報告書により，原告にも通知されていた。このように，審決において唐突に目的要件違反を理由として補正を却下することは，審判請求人に対する不意打ちにほかならず，「審判請求人に意見を述べる機会を均等に与えて手続保障を図る」（甲７）目的に反する。審決が補正の目的要件違反を理由に本件補正を却下した措置について，原告は何ら防御・反論の機会を与えられていないのであるから，審決は手続的瑕疵を有するものであり違法として取り消されるべきである。(2)知的財産高等裁判所平成２０年１０月３０日判決・平成１９年（行ケ）第１０３３５号は，拒絶査定不服審判請求人の同審判請求後の補正に対し，審決において，増項補正の違法のみを理由に補正請求全体が却下されたが，審決に至るまで，審判請求人に対して増項補正に問題があるなどの通知がなされることはなかったとの事案において，「あらかじめ増項補正の点についてその違法性を拒絶理由通知等によって認識させ検討撤回等の機会を付与すべきであったか，又は，そのような機会を付与しない場合には増項補正を判断し，併せて，その余の補正事項を判断すべきであったものというべきであり，そのいずれもしなかったことには違法があるものといわざるを得ず，審決は，違法として取消しを免れない。」と述べている。同判決の事案においては，審判請求人が審判請求後に補正を行った後，当該出願の拒絶査定を行った審査官が審判請求人と面接を行っており，その際、同審査官が、独立特許要件違反や補正による新規事項の追加がある旨の意見を述べてはいたものの，増項補正については何ら述べておらず，前置報告にも増項補正については何ら言及がなかったという事情もある。この事情は，本件において、甲５の審尋及び前置報告（拒絶査定をしたのと同じ審査官が担当するもの）において補正の目的要件違反が何ら言及されていない点と類似する。したがって，同判決に照らしても，本件の審決は違法として取り消されるべきである。２取消事由２－１（目的要件違反の判断の誤り）請求項１に関する本件補正の内容は，スイッチの制御を何に基づいて制御するかを規定したものであり，補正前にはなかったスイッチの制御に関して規定を追加したものであるから，本件補正により，スイッチの制御についての構成が追加されており，これが特許請求の範囲の減縮に該当することは疑いない。本願発明の課題は，極めて大きな電圧の振れをゲートに提供しながらゲート電圧をタイミングよく且つ正確に制御するために，スイッチ・コントローラ２は相対的に複雑な回路設計を必要とし，特化されたコンポーネントを伴う，というものであり（本願明細書の【０００７】），本件補正の前後を問わず，本願明細書の請求項１に記載された発明がこの課題を解決しようとしていることに変わりはない。審決は，本願発明の課題を，「出力電圧における電流に基づいてスイッチを制御するという課題」「出力電圧と該出力電圧における電流の両方に基づいてスイッチを制御するという課題」などと限定的に解釈しているが，何に基づきスイッチを制御するかは課題を解決するための手段であり（本願明細書の【００２２】【００２３】），これらを本願発明の課題と解釈する根拠はない。３取消事由２－２（独立特許要件違反の判断の誤り）及び取消事由３（本願の請求項１の発明についての新規性判断の誤り）引用発明における駆動回路は，出力電圧ＶＯＵＴに結合しているものとはいえず，また出力電圧ＶＯＵＴ に基づいてスイッチ（１５）を制御しているともいえない。したがって，本願発明と引用発明とは，本願発明は，出力電圧と結合されたスイッチング・コントローラであるのに対し，引用発明は，駆動回路７が出力電圧と結合されていない点で相違する。また，本願補正発明と引用発明とは，①本願補正発明は，出力電圧と結合されたスイッチング・コントローラであるのに対し，引用発明は，駆動回路７が出力電圧と結合されていない点，及び②本願補正発明は，出力電圧と該出力電圧における電流とのうち少なくとも一方に基づいてスイッチを制御するのに対し，引用発明は，出力電圧と該出力電圧における電流とのうち少なくとも一方に基づいてスイッチを制御していない点で相違する。仮に，駆動回路７がスイッチ・コントローラであり，これがスイッチを制御しているとして，本願補正発明と引用発明との相違点が審決の認定したとおりであるとしても，本願補正発明は引用発明と同一であるとした審決の判断は，誤りである。したがって，本件補正は独立特許要件に違反するとした審決の判断は誤りであり（取消事由２－２），また，本願発明の新規性を否定した審決の判断は誤りである（取消事由３）。第４１被告の反論取消事由１（手続的瑕疵）に対し(1)審決は，本件補正は，平成１８年法律第５５号改正附則３条１項によりなお従前の例によるとされる同法による改正前の特許法１７条の２第４項の規定に違反するものであるから，特許法１５９条１項の規定において読み替えて準用する特許法５３条１項の規定により却下すべきものであるとする。本件補正について，これらの条文を適用することに誤りはないし，かつ，補正を却下するに当たり，却下の理由を事前に通知することが必要であるとの規定はない。したがって，原告の主張は失当である。(2)特許法１３４条４項は，「審判長は，審判に関し，当事者及び参加人を審尋することができる。」と規定しており，前置審尋は拒絶理由のように拒絶査定を行うために通知しなければならないものではない。また，前置報告書の記載内容に合議体が拘束されることはないから，審決が前置報告書に記載のない目的要件違反を理由に本件補正を却下したとしても，何ら手続上の問題はない。また，原告は，前置審尋に対し回答書を提出しており，前置審尋に対する意見を述べる機会は与えられていたものである。(3)平成１９年（行ケ）第１０３３５号事件は，審決に至るまで，審判請求人に対して通知されることのなかった理由のみで補正を却下した事案であり，審判請求後，手続補正書提出前に，前置担当の審査官が請求人と面接をし，補正案の提示を受けているものでもある。これに対し，本件は，独立特許要件に関する補正の却下の理由については原査定の拒絶の理由において示されているものであり，前置担当の審査官が請求人と面接をしたものでもなく，補正案の提示を受けているものでもないから，上記事件とは，前提となる事情が異なる。したがって，上記事件の判決は，本件を違法とするようなものではない。２取消事由２－１（目的要件違反の判断の誤り）に対し本件補正前の請求項１に記載されたスイッチング・コントローラは，出力電圧と結合されてスイッチを制御する構成を有しているが，出力電圧における電流に基づいてスイッチを制御する構成を特定しておらず，出力電圧における電流に基づいてスイッチを制御，即ち出力電流を制御することに関する課題を解決するものではなかったものであり，また，通常，スイッチング電源は出力電圧に結合して出力電圧に基づいてスイッチを制御するものであって，出力電圧における電流に基づいてスイッチを制御する構成は有していないものである。これに対し，本件補正後の請求項１に記載されたスイッチング・コントローラは，出力電圧における電流に基づいてスイッチを制御，即ち出力電流を制御するもので，併せて，出力電圧と該出力電圧における電流の両方に基づいてもスイッチを制御，即ち出力電流をも制御するというものとなっている。したがって，本件補正後の請求項１は，請求項に記載した発明を特定するために必要な事項を限定するものであって，補正前の当該請求項に記載された発明とその補正後の当該請求項に記載される発明の解決しようとする課題が同一である「特許請求の範囲の減縮」には該当しない。３取消事由２－２（独立特許要件違反の判断の誤り）及び取消事由３（本願の請求項１の発明についての新規性判断の誤り）に対し(1)本願発明のステップダウン型変換器や引用発明のチョッパ型電源回路はいずれもスイッチング電源と呼ばれるものであり，一定の出力電圧を得るためにスイッチ素子のオンオフを繰り返すものであり，一定の出力電圧を得るためには，出力電圧を検出，即ち出力電圧と結合して基準電圧と比較して，差分に応じてスイッチ素子を制御するものである。スイッチング電源の用途は，パソコン等電子機器内に組みこまれて用いられることが一般的であって，電子機器内で基準となる一定の出力電圧を発生させるものである。すなわち，スイッチング電源が一定の出力電圧を得るために，出力電圧を検出して基準電圧と比較して，差分に応じてスイッチ素子を制御することは技術常識である。原告は，引用例に記載された事項のみから，引用例の駆動回路が，出力電圧に結合しているものとはいえず，また出力電圧に基づいてスイッチを制御しているともいえないと主張する。しかし，スイッチング電源のスイッチ素子を駆動する回路が，出力電圧に結合していること及び出力電圧に基づいてスイッチを制御していることは，上記のように技術常識である。上記技術常識があえて引用例に示されていないとしても，技術常識とは当業者にとって当然のことであるから，明示されているのと同視することができる。(2)そして，引用例には，「すなわち第５図・・・駆動回路７は，電源回路２の出力電圧ＶＯＵＴ に応じて，トランジスタ８に出力する駆動信号を制御するようになされている。」（明細書２頁１５行～３頁２行）と記載されており，出力電圧ＶＯＵＴ に応じるために駆動回路７は出力電圧ＶＯＵＴ に結合され，出力電圧ＶＯＵＴ に基づいてトランジスタ８を制御することを意味しており，トランジスタ８を制御することは結果として主スイッチング素子であるトランジスタ１を制御することを意味しており，また，引用例には，「第６図との対応部分に同一符号を附して示す第１図」（明細書７頁２～３行）と記載されており，これは異なる図面において対応部分に同一符号を付していることが読み取れ，引用例の第１図，第２図，第５図，第６図に駆動回路７が示されているから，いずれの図面においても駆動回路７は同じ機能を有することを意味している。そうであれば，引用発明において，電界効果型トランジスタ１５の制御は出力電圧ＶＯＵＴ と結合された駆動回路７が出力電圧ＶＯＵＴ に基づいて行うこととなるから，引用例には「出力電圧と結合された駆動回路であって，前記出力電圧に基づいて電界効果型トランジスタ１５を制御するよう構成された駆動回路」が記載されているものと認められ，これは，「出力電圧と結合されたスイッチング・コントローラであって，前記出力電圧に基づいてスイッチを制御するよう構成されたスイッチング・コントローラ」に相当する構成であって，本願補正発明の「出力電圧と結合されたスイッチング・コントローラであって，出力電圧と該出力電圧における電流とのうちの少なくとも一方に基づいてスイッチを制御するスイッチング・コントローラ」に相当する。したがって，本願補正発明は引用発明と同一である。また，「出力電圧と結合されたスイッチング・コントローラであって，前記出力電圧に基づいてスイッチを制御するよう構成されたスイッチング・コントローラ」は，当然に「出力電圧と結合され，スイッチを制御するよう構成されたスイッチング・コントローラ」であるから，本願発明は引用発明と同一である。第５当裁判所の判断当裁判所は，原告主張の取消事由はいずれも理由がないものと判断する。その理由は以下のとおりである。１取消事由１（手続的瑕疵）について(1)審決に至る手続の経緯証拠（甲２，５，６，９～１３）によれば，審決に至る手続の経緯は，次のとおりであることが認められる。ア原告は，平成１７年７月２６日，本願（請求項の数は１９）について国際特許出願をしたが，平成２２年９月２日に拒絶理由通知を受け（甲９），同年１２月６日，従来の請求項１８を削除し，従来の請求項１９を１８に繰り上げる補正をし（甲２），併せて意見書（甲１０）を提出した。イ審査官は，平成２３年６月２７日，拒絶理由を通知した（甲１１）。その要点は次のとおりである。①請求項１，３，６，８，１０，１５及び１６の各発明は，引用発明と同一の発明であるから，特許法２９条１項３号の規定により特許を受けることができない，②請求項２，４，５，７，９，１１～１４，１７及び１８の各発明は，引用発明に基づいて当業者が容易に発明をすることができたものであるから，特許法２９条２項の規定により特許を受けることができない。ウ原告は，平成２３年９月２９日，意見書（甲１２）を提出したが，同年１２月１５日，拒絶査定を受け（甲１３），平成２４年４月１９日，拒絶査定不服の審判を請求するとともに，本件補正をした。本件補正は，請求項１を前記第２の２のとおり補正し，従来の請求項１３及び１４を削除し，従来の請求項１５ないし１８を，請求項１３ないし１６に繰り上げたものである。エ審査官は，平成２４年６月２２日，本件補正は，特許法１７条の２第５項において準用する同法１２６条５項の規定に違反するものであるから，同法１５９条１項において読み替えて準用する同法５３条１項の規定により却下されるべきものであり，本願は拒絶されるべきである旨の前置報告をした（甲５）。その要点は次のとおりである。①本件補正後の請求項１の発明は，特許法２９条１項３号，２９条２項の規定により，特許出願の際独立して特許を受けることができない。②本件補正後の請求項３，６，８及び１０の各発明に対する判断は，先の拒絶理由の請求項３，６，８及び１０の各発明に対する判断と同様であり，請求項１３及び１４の各発明に対する判断は，先の拒絶理由の請求項１５及び１６の各発明に対する判断と同様である，③本件補正後の請求項２，４，５，７，９，１１及び１２の各発明に対する判断は，先の拒絶理由の２，４，５，７，９，１１及び１２の各発明に対する判断と同様であり，本件補正後の請求項１５及び１６の各発明に対する判断は，先の拒絶理由の１７及び１８の各発明に対する判断と同様である。オ本件審判の審判長は，原告に対し，平成２４年７月５日付けで上記前置報告の内容を審尋により送付した（甲５）。原告は，同年１０月５日，審判長に対し，回答書（甲６）を提出した。カ(2)本件審判の審判体は，平成２５年２月１５日，審決をした。原告は，審決が補正の目的要件違反を理由に本件補正を却下した措置について，原告は何ら防御・反論の機会を与えられていないのであるから，審決は手続的瑕疵を有するものであり違法として取り消されるべきであると主張する。しかし，以下のとおり，拒絶査定不服審判請求の日から３０日以内に特許請求の範囲についてする補正について，目的要件違反を理由として却下の決定をするときは，審判請求人に対して，その旨を通知し，意見を述べる機会を与えることは，特許法上，必要的な措置とはされていない。平成１８年法律第５５号改正附則３条１項は，「第二条の規定による改正後の特許法（以下「新特許法」という。）第十七条の二，第十七条の三、第三十六条の二、第四十一条、第四十四条、第四十六条の二、第四十九条から第五十条の二まで、第五十三条、第百五十九条及び第百六十三条の規定は、この法律の施行後にする特許出願について適用し、この法律の施行前にした特許出願については、なお従前の例による。」と規定している。ここでいう「第二条の規定による改正後の特許法」は，平成１９年４月１日施行の特許施行の平成１６年法律第１４７号による改正後の特許法（以下「改正前法」という。）である。本願の国際特許出願日は平成１７年７月２６日であるから，本件補正については，平成１８年法律第５５号改正附則３条１項により，改正前法が適用されることになる。改正前法１７条の２第４項は，「前項に規定するもののほか、第一項第三号及び第四号に掲げる場合において特許請求の範囲についてする補正は、次に掲げる事項を目的とするものに限る。（以下略）」と規定し，同法１７条の２第１項４号は，「拒絶査定不服審判を請求する場合において，その審判の請求の日から三十日以内にするとき。」と規定している。原告は，平成２４年４月１９日に拒絶査定不服審判を請求するとともに，特許請求の範囲について本件補正をしたものであるから，本件補正は，改正前法１７条の２第４項にいう「第一項・・・第四号に掲げる場合」に当たる。そして，改正前法１５９条１項は，５３条の規定は拒絶査定不服審判に準用する旨を規定し，同法１５９条２項は，５０条の規定は拒絶査定不服審判において査定の理由と異なる拒絶の理由を発見した場合に準用する旨を規定しているところ，同法５０条は，「審査官は、拒絶をすべき旨の査定をしようとするときは、特許出願人に対し、拒絶の理由を通知し、相当の期間を指定して、意見書を提出する機会を与えなければならない。ただし、第十七条の二第一項第三号又は第四号に掲げる場合（同項第三号に掲げる場合にあつては、拒絶査定不服審判の請求前に補正をしたときを除く。）において、第五十三条第一項の規定による却下の決定をするときは、この限りでない。」と規定している（同法１５９条２項に規定する読替後）。本件補正は，改正前法１７条の２第１項４号に掲げる場合であるから，同法１５９条２項によれば，審判体は，拒絶をすべき旨の査定を維持しようとする場合において，同法５３条１項の規定による却下の決定をするときは，審判請求人に対し，必ずしも意見書を提出する機会を与える必要はなかったものである。したがって，審決が補正の目的要件違反を理由に本件補正を却下した措置について，原告に防御・反論の機会が与えられていないとしても，審決に手続的瑕疵はない。(3)原告は，審決において唐突に目的要件違反を理由として補正却下することは，審判請求人に対する不意打ちにほかならず，「審判請求人に意見を述べる機会を均等に与えて手続保障を図る」（甲７）目的に反するとも主張する。なるほど，特許庁は，そのホームページにおいて，「前置報告を利用した審尋について」と題する説明をしているところ（甲７），そこには「・・・審判部においても，質の充実した前置報告書を従来より一層有効に活用することにより，審理を円滑に進めるため，平成１６年度より，審判請求人に対して，前置報告の内容を審尋により送付し，審査官の見解に対して反論の機会を与える「前置報告を利用した審尋」（以下，「前置審尋」）を試行的に行ってきました。この試行によって，審判請求人の反論も考慮して審理を進めることで，審理・判断を充実させるとともに，拒絶査定不服審判の審理負担を軽減して上記審査部の処理能力の増強に伴う拒絶査定不服審判の請求件数の増加に対応する上で，一定の効果をあげてきたものと考えられます。そこで，審判部における審理の充実化や審理負担の軽減をより一層促進するとともに，審判請求人に意見を述べる機会を均等に与えて手続保障を図ること等を目的とし，これまで事件ごとに前置審尋の要否を判断してきた運用を改め，前置報告書が作成され，平成２０年１０月以降に審理着手時期に至る事件については，原則全件に対して前置審尋を行うこととします。・・・」との記載がある。しかし，特許法１３４条４項は，「審判長は，審判に関し，当事者及び参加人を審尋することができる。」と規定し，審尋を実施するか否かについては，審判長の裁量的判断に委ね，法律上必要的な措置とはしていない。上記「前置報告を利用した審尋について」において，「審判請求人に意見を述べる機会を均等に与えて手続保障を図ること等を目的と」したのは，上記記載からも明らかなように，特許庁が運用として行っている前置報告を利用した審尋について，従前の取扱いでは，前置報告書が作成された事件ごとに，前置報告を利用した審尋の要否を判断していたため，事件によっては審判請求人が前置報告に対する意見を述べる機会がなかったことから，これを改め，前置報告書が作成された事件全件について，前置報告を利用した審尋（前置審尋）を行うこととし，もって，前置報告書が作成された事件の審判請求人に等しく意見を述べる機会を与えようとしたものである。このように，特許庁が運用として行っている前置報告を利用した審尋について，手続保障の観点から取扱いが変更されたことを根拠として，拒絶査定不服審判請求の日から３０日以内に特許請求の範囲についてする補正について，目的要件違反を理由として却下の決定をするときにも，審判請求人に対して，その旨を通知し，意見を述べる機会を与えることが法律上必要的な措置であると解すべきことにはならない。したがって，原告の上記主張を採用することはできない。(4)原告は，知的財産高等裁判所平成２０年１０月３０日判決・平成１９年（行ケ）第１０３３５号が「あらかじめ増項補正の点についてその違法性を拒絶理由通知等によって認識させ検討撤回等の機会を付与すべきであったか，又は，そのような機会を付与しない場合には増項補正を判断し，併せて，その余の補正事項を判断すべきであったものというべきであり，そのいずれもしなかったことには違法があるものといわざるを得ず，審決は，違法として取消しを免れない。」と判示した点について，同判決の事案においては，審判請求人が審判請求後に補正を行った後，当該出願の拒絶査定を行った審査官が審判請求人と面接を行っており，その際，同審査官が，独立特許要件違反や補正による新規事項の追加がある旨の意見を述べてはいたものの，増項補正については何ら述べておらず，前置報告にも増項補正については何ら言及がなかったという事情もあり，この事情は，本件において，甲５の審尋及び前置報告（拒絶査定をしたのと同じ審査官が担当するもの）において補正の目的要件違反が何ら言及されていない点と類似するとして，同判決に照らしても，本件の審決は違法として取り消されるべきであると主張する。しかし，本件審判における手続と類似する事情のある他の事件について，当該事情を根拠として審決が違法であると判断されたからといって，直ちに本件についても同様に判断すべきであるということにはならない。また，上記判決は，以下のとおり，審判体が，あらかじめ増項補正の点についてその違法性を拒絶理由通知等によって認識させ検討撤回等の機会を付与しなかったことをもって，直ちに審決が違法であると述べているものではなく，審判体がそのような機会を付与しない場合には，増額補正を判断し，併せて，その余の補正事項を判断すべきであり，そのいずれもしなかったことに違法があるとしているものであって，本件とは事案を異にする。すなわち，上記事件は，拒絶査定不服審判請求の審判請求人である原告が，請求不成立審決の取消しを求めた審決取消訴訟において，増項補正の拒否，特許請求の範囲の補正の拒否，進歩性の有無が争点となった事案である。原告は，拒絶査定不服審判の手続内で，２度にわたって特許請求の範囲の範囲を変更する各補正（以下，「本件第１補正」，「本件第２補正」といい，併せて「本件各補正」という。）を行った。本件各補正は，請求項１ないし１２の各請求項について補正するとともに，新たに請求項１３及び１４を増項するものであった。審決は，本件各補正について，請求項１３及び１４を増項した部分の違法を指摘したのみで，原告のした本件各補正の全体を却下すべきものとした。判決は，補正事項の不可分一体性は，多くの場合にこれを肯定せざるを得ないとしつつ，審決に至る手続の経緯を考えると，担当審査官が、前置審査という最終局面まで増項以外の補正事項について新規事項を理由に補正が却下されることのあることを説明しながら，増項補正の点は全く問題視せず，しかも面接において，面接結果と異なった判断や処分をすることとなった場合はその旨を拒絶理由通知書又は電話等によって通知すると告げていたなどという状況の下で，審決において，増項補正の違法のみを理由に補正請求全体を却下し，これによって，補正後の請求項に何ら言及することなく補正前の請求項に基づいて判断をしたことは，あらかじめ増項補正の点についてその違法性を拒絶理由通知等によって認識させ検討撤回等の機会を付与すべきであったか，又は，そのような機会を付与しない場合には増項補正を判断し，併せて、その余の補正事項を判断すべきであったものというべきであり，審決がそのいずれもせず，増項補正の違法のみを理由に補正請求全体を却下したことには違法があるとしたものであって，本件とは事案を異にする。したがって，上記判決に照らしても本件の審決が違法として取り消されるべきであるとの原告の主張を採用することはできない。(5)小括よって，原告主張の取消事由１は理由がない。２取消事由２－１（目的要件違反の判断の誤り）について本願明細書本願明細書（甲１）には，以下の記載がある（判決注・下線は裁判所が付した。以下同じ。）。ア「【技術分野】【０００１】本発明の態様は，一般に，電圧変換器に関するもので，特に，交流（ＡＣ）電圧又は直流（ＤＣ）電圧から直流電圧を生成するステップダウン型電圧変換器に関する。」イ「【背景技術】･･･【０００３】図１に，正のＤＣ入力電圧ＶＩＮをＤＣ出力電圧ＶＯＵＴへ変換するのに現在用いられている特定の形式のステップダウン型（又は「バック」型）変換器又はレギュレータ１を示す。入力電圧ＶＩＮ は接地基準と結合された入力コンデンサＣＡ の両端間に印加され，ｎチャンネル電力電界効果トランジスタ（ＦＥＴ）スイッチＱのドレイン端子と結合される。･･･【０００４】スイッチＱのゲートはスイッチ・コントローラ２によって駆動され，スイッチ・コントローラ２は，所望の又は目標の出力電圧ＶＯＵＴレベルと比較された出力電圧ＶＯＵＴ の電圧レベルに依存して，スイッチＱをオン，オフする。代わりに又は更に，スイッチ・コントローラ２は出力での測定可能な量，例えば電流を用いることができる。スイッチＱを実質的に周期的にオン，オフすることによって，通常，スイッチ・コントローラ２は，入力電圧ＶＩＮレベルの変動の存在下で及び出力電圧ＶＯＵＴによって駆動される負荷の変動の存在下で，出力電圧ＶＯＵＴ を所望のレベルに維持することができる。一般に，スイッチング周期は１動作サイクル期間でのスイッチのオン時間とオフ時間との和である。したがって，スイッチＱのデューティサイクルは周期に対するオン時間の比である。したがって，多くの技術を用いて，スイッチ・コントローラ２はスイッチＱのデューティサイクルと周期を制御して出力電圧ＶＯＵＴを満足のいくレベルに維持する。【０００５】コンバータ１の動作期間に，スイッチＱがオンになると，電流は入力電圧ＶＩＮ からスイッチＱのドレイン端子及びソース端子を通り，更にインダクタＬを通って出力電圧ＶＯＵＴへ流れる。･･･【０００６】次いでスイッチＱがオフになると，インダクタＬを流れる電流の連続性を維持するよう，インダクタＬの両端間の電圧ＶＬ は極性を反転させる。電圧の「フライバック」によってダイオードＤのカソード３での電圧は接地レベルより低くなり，これによってダイオードＤは順方向にバイアスされて導通する。こうして，スイッチＱがオンの期間にインダクタＬに蓄積された電気エネルギは，ダイオードＤ及びインダクタＬを介して出力電圧ＶＯＵＴへ転送される。･･･」ウ「【発明が解決しようとする課題】【０００７】図１のステップダウン型変換器の１つの潜在的な問題は，スイッチＱのゲートを駆動してスイッチＱをオン，オフするためにスイッチ・コントローラ２から要求される電圧の振れが大きいことである。具体的には，スイッチＱをオンにしてこの状態を維持するために，スイッチ・コントローラ２はゲートを入力電圧ＶＩＮ よりも高い電圧レベルに駆動しなければならない。これは，ゲート電圧は，オン状態の期間には入力電圧ＶＩＮ にほぼ等しいソース電圧よりも高くなければならないからである。スイッチＱをオフにするには，ゲート電圧は接地レベルに近くなければならない。これは，インダクタＬのフライバックに起因してダイオードＤがそのとき順方向にバイアスされるので，ソースは接地レベルよりも僅かに低くなるよう駆動されるからである。入力電圧ＶＩＮ が比較的低いＤＣ電圧であるとき，スイッチＱをオンにするための適切なゲート電圧の生成は，容易に入手できる電圧「ブースト」回路によって達成できる。しかし，入力電圧ＶＩＮが２６５ＶＲＭＳのオーダーの大きなＡＣ電圧であるときには，ほぼ３７５ＶＤＣの最大ＤＣ電圧レベルへ変換されるので，典型的には，数百ボルトという極めて大きな電圧の振れをゲートに提供しながらゲート電圧をタイミングよく且つ正確に制御するには，スイッチ・コントローラ２は相対的に複雑な回路設計を必要とし，特化されたコンポーネントを伴う。」エ「【発明を実施するための最良の形態】【００２９】図２は，本発明の実施の形態に係る，入力電圧ＶＩＮから出力電圧ＶＯＵＴを生成するためのステップダウン型電圧変換器１００の簡単なブロック図である。一般に，変換器１００は第１端子１１２と第２端子１１４とを有するスイッチ１１１を備え，第２端子１１４は出力電圧ＶＯＵＴに結合される。スイッチ１１１の第１端子１１２は第１インダクタ１２４によって入力電圧ＶＩＮと電気的に結合される。スイッチ１１１は，出力電圧ＶＯＵＴと結合されたスイッチ・コントローラ２（判決注・１１０の誤りと認める。）によって制御される。また，第１インダクタ１２４と磁気的に結合された第２インダクタ１２６は，整流器１１７の第１端子１１８を基準電圧１２８と電気的に結合し，整流器１１７の第２端子１２０は出力電圧ＶＯＵＴと電気的に結合される。【００３０】図３は，ステップダウン型電圧変換器１００の特定の例，即ち，本発明の実施の形態に係る，正のＤＣ入力電圧ＶＩＮから正のＤＣ出力電圧ＶＯＵＴを生成するための電圧変換器２００の簡単な概略図である。変換器２００は第１端子２１２と第２端子２１４とを有するスイッチＱ１ を備え，第２端子２１４は出力電圧ＶＯＵＴと結合される。スイッチＱ１の第１端子２１２は第１インダクタＬ１によって入力電圧ＶＩＮ と電気的に結合される。スイッチＱ１ は，出力電圧ＶＯＵＴ と結合されたスイッチ・コントローラ２１０によって制御される。また，第１インダクタＬ１ と磁気的に結合された第２インダクタＬ２ は整流器又はダイオードＤ１ のアノード２１８を基準電圧に結合し，ダイオードＤ１ のカソード２２０は出力電圧ＶＯＵＴ と電気的に結合される。【００３１】具体的には，図３の変換器２００の特定の例に関しては，スイッチＱ１はｎチャンネルパワーＦＥＴのようなＦＥＴであり，ドレイン端子２１２，ソース端子２１４及びゲート端子２１６を有する。後に詳述するように，スイッチ・コントローラ２１０はゲート端子２１６によってＦＥＴＱ１ をオン，オフすることによりＦＥＴ Ｑ１を制御する。１つの実施の形態においては，スイッチ・コントローラ２１０は，出力電圧ＶＯＵＴ の電圧レベルに少なくとも部分的に基づいて，ＦＥＴ Ｑ１ を実質的に周期的にオン，オフする。他の実施の形態においては，スイッチ・コントローラ２１０はＦＥＴ Ｑ１ を制御するのに，電流のような他の出力特性を用いることができる。他の例においては，電圧と電流のような，出力特性の組み合わせを用いてＱ１ を制御してもよい。代替の実施の形態においては，同様の目的で，ＦＥＴ Ｑ１ に代えて，バイポーラ・ジャンクション・トラジスタ（ＢＪＴ）のような他の形式の構成要素を用いることができる。【００３２】図３に示す特定の実施の形態においては，第１コンデンサＣ１ は入力電圧ＶＩＮ を基準電圧と結合し，出力電圧ＶＯＵＴは第２コンデンサＣ２ によって基準電圧と電気的に結合される。１つの実施の形態においては，基準電圧は接地すなわち０ボルトである。･･･【００３３】１つの実施の形態においては，第１インダクタＬ１ と第２インダクタＬ２とは変成器の第１巻線及び第２巻線を形成し，インダクタＬ１ ，Ｌ２ が周囲に巻かれるフェライトコアのような単一のコア２２２を共有する。･･･【００３４】変換器２００の動作はスイッチ又はＦＥＴ Ｑ１ の状態に依存する。スイッチ・コントローラ２１０は，ゲート２１６の電圧をソース２１４の電圧すなわち出力電圧ＶＯＵＴよりも十分高くすることによってＦＥＴ Ｑ１をオンにしてスイッチＱ１ をオンにする。ＦＥＴ Ｑ１ がオンのとき，ＦＥＴＱ１のドレイン２１２の電圧ＶＤも出力電圧ＶＯＵＴとほぼ等しく，電流は入力電圧Ｖ Ｉ Ｎ から第１インダクタＬ １ とＦＥＴ Ｑ １ のドレイン２１２及びソース２１４を通って出力電圧ＶＯＵＴ へ流れる。その結果，電気エネルギが第１インダクタＬ１ に，典型的には，第１インダクタＬ１ が周囲に巻かれるコア２２２に蓄積される。･･･【００３５】スイッチ・コントローラ２１０がスイッチＱ１ をオフにすると，第１インダクタＬ１ の両端間の電圧ＶＬ１ は以前の電流レベルを維持しようとして負になり，スイッチＱ １ のドレイン２１２を入力電圧Ｖ Ｉ Ｎ よりも高くする。･･･インダクタＬ １ ，Ｌ ２ のコア２２２に以前に蓄積されたエネルギは，第２インダクタＬ２ 及びダイオードＤ１ を介して電流の形で出力電圧ＶＯＵＴへ供給される。１周期後，スイッチ・コントローラ２１０はスイッチＱ１ を再びオンにし，プロセスが反復される。スイッチＱ１ のオン，オフにかかわらず，変換器２００からの電流は出力電圧ＶＯＵＴへ流れる。」オ「【００４１】上述の変換器２００の種々の実施の形態の顕著な利点は，スイッチＱ１をオン，オフするのに必要な，スイッチＱ１ のゲート２１６の電圧の振れが制限されることである。スイッチＱ１ のソース２１４は出力電圧ＶＯＵＴに直結しているので，ゲート２１６での電圧は，スイッチＱ１ を動作させるのに，出力電圧ＶＯＵＴ とそれより数ボルト高い電圧との間を動くことが必要なだけである。こうして，Ｑ１ のゲート２１６は標準的で容易に入手できる電子コンポーネントによって駆動されることができ，スイッチ・コントローラ２１０の設計を簡略化できる。また，１つ以上のこれらの及び他の利点が，本発明の１つ以上の実施の形態を採用する他の応用において実現される。」(2)本願補正発明及び本願発明の概要本願明細書の上記記載によれば，本願補正発明及び本願発明は，概要次のとおりのものであることが認められる。本願補正発明及び本願発明は，いずれも，交流（ＡＣ）電圧又は直流（ＤＣ）電圧から直流電圧を生成するステップダウン型電圧変換器に関するものである（【０００１】）。従来のステップダウン型変換器においては，スイッチＱのゲートを駆動してスイッチＱをオン，オフするためにスイッチ・コントローラ２から要求される電圧の振れが大きいという潜在的な問題があった。なぜなら，スイッチ・コントローラ２は，スイッチＱをオンにしてこの状態を維持するには，ゲートを入力電圧ＶＩ Ｎ よりも高い電圧レベルに駆動しなければならないのに対し，スイッチＱをオフにするには，ゲート電圧を接地レベルに近くしなければならないからである。そのため，入力電圧ＶＩＮが比較的低いＤＣ電圧である場合は，スイッチＱをオンにするための適切なゲート電圧の生成は，容易に入手できる電圧「ブースト」回路によって達成できるが，入力電圧ＶＩＮ が２６５ＶＲＭＳのオーダーの大きなＡＣ電圧である場合は，極めて大きな電圧の振れをゲートに提供しながらゲート電圧をタイミングよく且つ正確に制御するには，スイッチ・コントローラ２は，相対的に複雑な回路設計を必要とし，特化されたコンポーネントを伴うという問題点があった（【０００７】）。本願補正発明及び本願発明は，上記問題点を解決するため，第１端子（１１２，２１２）と第２端子（１１４，２１４）とを有するスイッチ（１１１，Ｑ１ ）を備え，第２端子（１１４，２１４）は出力電圧ＶＯＵＴ に結合され，第１端子（１１２，２１２）は第１インダクタ（１２４，Ｌ１ ）によって入力電圧ＶＩＮ と電気的に結合され，スイッチ（１１１，Ｑ１）は，出力電圧ＶＯＵＴと結合されたスイッチ・コントローラ（２（判決注・１１０の誤り），２１０）によって制御されるものであり（【００２９】，【００３０】，【図２】），具体的には，スイッチＱ１ は，ドレイン端子２１２，ソース端子２１４及びゲート端子２１６を有するＦＥＴ Ｑ１ であり，また，スイッチ・コントローラ２１０は，ゲート端子２１６によってＦＥＴ Ｑ１ をオン，オフすることによりＦＥＴ Ｑ１を制御するもので，出力電圧ＶＯＵＴの電圧レベルに少なくとも部分的に基づいて，又は電流のような他の出力特性や，電圧と電流のような出力特性の組合せを用いて，ＦＥＴ Ｑ１ を実質的に周期的にオン，オフするというものである（【００３１】，【図３】）。そして，スイッチ・コントローラ２１０が，ゲート２１６の電圧をソース２１４の電圧すなわち出力電圧ＶＯＵＴ よりも十分高くすることによってＦＥＴ Ｑ１をオンにすると，電流は入力電圧ＶＩＮから第１インダクタＬ１ とＦＥＴ Ｑ１のドレイン２１２及びソース２１４を通って出力電圧ＶＯＵＴ へ流れ，その結果，電気エネルギが第１インダクタＬ１ に，典型的には第１インダクタＬ１ が周囲に巻かれるコア２２２に蓄積され，スイッチ・コントローラ２１０がＦＥＴ Ｑ１ をオフにすると，インダクタＬ１ ，Ｌ ２ のコア２２２に以前に蓄積されたエネルギは，第２インダクタＬ２ 及びダイオードＤ１ を介して電流の形で出力電圧ＶＯＵＴへ供給される（【００３４】，【００３５】，【図３】）。このように，本願補正発明及び本願発明は，スイッチＱ１ （ＦＥＴ Ｑ１ ）のソース２１４は出力電圧ＶＯＵＴ に直結しているので，ゲート２１６での電圧は，スイッチＱ１ （ＦＥＴ Ｑ１ ）を動作させるのに，出力電圧ＶＯＵＴ とそれより数ボルト高い電圧との間を動くことが必要なだけであるから，スイッチＱ１ （ＦＥＴ Ｑ１ ）をオン，オフするのに必要な，スイッチＱ１ （ＦＥＴＱ １ ）のゲート２１６の電圧の振れが制限され，その結果，スイッチＱ １（ＦＥＴ Ｑ１ ）のゲート２１６は標準的で容易に入手できる電子コンポーネントによって駆動されることができ，スイッチ・コントローラ２１０の設計を簡略化できる（【００４１】）という利点を有するものである。(3)本件補正の適法性について上記(1)及び(2)を前提として，本件補正が改正前法１７条の２第４項２号にいう「特許請求の範囲の減縮（第三十六条第五項の規定により請求項に記載した発明を特定するために必要な事項を限定するものであって，その補正前の当該請求項に記載された発明とその補正後の当該請求項に記載される発明の産業上の利用分野及び解決しようとする課題が同一であるものに限る。）」に該当するかを検討する。ア発明特定事項の限定について本件補正は，請求項１における「前記出力電圧（ＶＯＵＴ ）と結合され，前記スイッチ（１１１）を制御するよう構成されたスイッチング・コントローラ（１１０）」を，「前記出力電圧（ＶＯＵＴ）と結合されたスイッチング・コントローラであって，前記出力電圧（ＶＯＵＴ）と該出力電圧（ＶＯＵＴ）における電流とのうちの少なくとも一方に基づいて前記スイッチ（１１１）を制御するよう構成されたスイッチング・コントローラ（１１０）」と補正するものである。これは，「前記出力電圧（ＶＯＵＴ）と結合され…たスイッチング・コントローラ（１１０）」が「前記スイッチ（１１１）を制御する」本願発明について，本件補正により，「前記出力電圧（ＶＯＵＴ）と結合されたスイッチング・コントローラー（１１０）」が，「前記出力電圧（ＶＯＵＴ ）と該出力電圧（ＶＯＵＴ ）における電流とのうちの少なくとも一方」に基づいて，「前記スイッチ（１１１）を制御する」と規定することによって，本願補正発明を特定するために必要な事項を限定するものと認められる。イ産業上の利用分野及び解決課題について本願発明及び本願補正発明は，いずれも「入力電圧（ＶＩＮ ）から出力電圧（Ｖ Ｏ Ｕ Ｔ ）を生成するためのステップダウン型電圧変換器（１００）」であるから，両者の産業上の利用分野は同一である。また，上記(1)及び(2)によれば，本願補正発明及び本願発明の解決しようとする課題は，従来のステップダウン型変換器においては，スイッチＱのゲートを駆動してスイッチＱをオン，オフするためにスイッチ・コントローラ２から要求される電圧の振れが大きいという潜在的な問題があったため，入力電圧ＶＩＮ が２６５ＶＲＭＳのオーダーの大きなＡＣ電圧である場合は，極めて大きな電圧の振れをゲートに提供しながらゲート電圧をタイミングよく且つ正確に制御するには，スイッチ・コントローラ２が，相対的に複雑な回路設計を必要とし，特化されたコンポーネントを伴うという問題点があったことから，この問題点を，「スイッチＱ１」の「ソース端子２１４」を「出力電圧ＶＯＵＴ 」に直結することにより解決しようとするものであることが認められる。したがって，本願発明及び本願補正発明の解決しようとする課題は同一であると認められる。ウまとめ以上のとおり，本件補正は，本願発明を特定するために必要な事項を限定するものであって，本願発明と本願補正発明の産業上の利用分野及び解決しようとする課題は同一であるから，改正前法１７条の２第４項２号にいう「特許請求の範囲の減縮」に該当する。(4)被告の主張について被告は，本件補正前の請求項１に記載された「スイッチング・コントローラ（１１０）」は，出力電圧と結合されて「スイッチ（１１１）」を制御する構成を有しているが，出力電圧における電流に基づいて「スイッチ（１１１）」を制御する構成を特定しておらず，出力電圧における電流に基づいて「スイッチ（１１１）」を制御，即ち出力電流を制御することに関する課題を解決するものではなかったのに対し，本件補正後の請求項１に記載された「スイッチング・コントローラ（１１０）」は，出力電圧における電流に基づいて「スイッチ（１１１）」を制御，即ち出力電流を制御するもので，併せて，出力電圧と該出力電圧における電流の両方に基づいても「スイッチ（１１１）」を制御，即ち出力電流をも制御するというものとなっているから，本願発明と本願補正発明の解決しようとする課題が同一とはいえないと主張する。しかし，本願明細書には，「スイッチング・コントローラ（１１０）」が「スイッチ（１１１）」の制御を出力電圧における電流に基づいてすることや，出力電圧における電流に基づいて制御し，併せて，出力電圧と該出力電圧における電流の両方に基づいてもすることが記載されているものの（【００３１】「他の実施の形態においては，スイッチ・コントローラ２１０はＦＥＴ Ｑ１ を制御するのに，電流のような他の出力特性を用いることができる。他の例においては，電圧と電流のような，出力特性の組み合わせを用いてＱ１ を制御してもよい。」），これが本願発明あるいは本願補正発明の課題であることを示す記載は存在しない。かえって，本願明細書の【００３１】の上記記載によれば，「スイッチ（１１１）」の制御を出力電圧における電流に基づいてするか，出力電圧における電流に基づいて制御し，併せて，出力電圧と該出力電圧における電流の両方に基づいてもするかは，本願補正発明及び本願発明の課題を解決するための手段にすぎないことが明らかである。したがって，被告の主張を採用することはできない。(5)小括よって，本件補正が目的要件に違反するとの審決の判断は誤りである。３取消事由２－２（独立特許要件違反の判断の誤り）及び取消事由３（本願の請求項１の発明についての新規性判断の誤り）について審決は，本願補正発明は，特許出願の際独立して特許を受けることができない（法１７条の２第５項において準用する特許法１２６条５項の規定に違反する）から，本件補正は，法１５９条１項で準用する法５３条の規定により却下されるべきであり，本願発明は，引用発明と同一であるから，法２９条１項３号の規定により特許を受けることができないと判断し，原告は，審決のこの判断はいずれも誤りであると主張するので，次に判断する。(1)引用例の記載引用例（甲４）には，以下の記載がある。ア「Ａ産業上の利用分野本考案は電源回路に関し，特に電界効果型トランジスタを用いてスイツチングトランスを駆動するようになされたチヨツパ型の電源回路に適用して好適なものである。」（明細書１頁１６行～２頁３行）イ「Ｃ従来の技術従来，チヨツパ型の電源回路においては，スイツチング素子としてバイポーラのトランジスタを用いるものと，電界効果型トランジスタを用いるものとがある。すなわち第５図に示すように，バイポーラのトランジスタ１を用いる電源回路２においては，商用電源３をダイオードブリツジ４及びコンデンサ５に与えて直流電源に変換した後，コイル６を介して駆動回路７に与える。駆動回路７は，電源回路２の出力電圧ＶＯＵＴに応じて，トランジスタ８に出力する駆動信号を制御するようになされている。」（明細書２頁８行～３頁２行）ウ「これに対して電界効果型トランジスタにおいては，駆動が容易なことから，ドライブトランス１０を省略して全体の構成を簡易化し得る。すなわち第６図に示すように，電界効果型トランジスタ１５を用いた電源回路１６においては，駆動回路７のアース側及び電界効果型トランジスタ１５のソース側をコンデンサ１７を介して接地する。ちなみに電界効果型トランジスタ１５は，Ｎチヤンネル型の電界効果型トランジスタが用いられている。さらに駆動回路７の出力を直接電界効果型トランジスタ１５のゲートに与えると共に，電界効果型トランジスタ１５のドレインを，スイツチングトランス１８の１次巻線を介して電源に接続する。これにより駆動回路７で直接電界効果型トランジスタ１５を駆動して，スイツチングトランス１８の１次電流を制御することができる。これに対してスイツチングトランス１８の２次巻線側は，一端が接地されると共に，他端がダイオード１９を介して電界効果型トランジスタ１５のソース側に接続される。これによりダイオード１９を介して所望の出力電圧ＶＯＵＴ を得るようになされている。Ｄ考案が解決しようとする問題点ところでこの種のドライブトランス１０を省略したチヨツパ型の電線回路１５においては，駆動回路７の負荷電流ＩＤＲが出力電流ＩＯＵＴと共に負荷に供給される。従って第７図に示すように，負荷の消費電力が小さい場合，出力電圧ＶＯＵＴ を制御することが困難になり，出力電圧ＶＯＵＴ が上昇する問題があった。」（明細書３頁１８行～５頁１０行）エ「Ｇ実施例以下図面について，本考案の一実施例を詳述する。（G1）第１の実施例第６図との対応部分に同一符号を附して示す第１図において，３０は全体として電源回路を示し，ダイオード３１及び３２を介して駆動回路７に電源を供給する。すなわちダイオード３１及び３２は，商用電源３に接続され，当該商用電源３を整流した後，平滑コンデンサ３３で平滑するようになされている。これに対して駆動回路７においては，平滑コンデンサ３３で平滑された直流電源を，抵抗３５を介して受けるようになされ，これにより当該駆動回路７の負荷電流ＩＤＲを，出力電流ＩＯＵＴと分離した状態で，ダイオード３２を介して商用電源３に帰還するようになされている。」（明細書６頁１６行～７頁１４行）オ「従って，駆動回路７の負荷電流ＩＤＲが出力電流ＩＯＵＴと共に負荷に供給されることを回避し得，負荷の消費電力が小さい場合でも，電界効果型トランジスタ１５の駆動信号を制御して出力電圧ＶＯＵＴ を所定値に保持し得，かくして出力電圧Ｖ Ｏ Ｕ Ｔ の上昇を有効に回避することができる。」（明細書８頁２～７行）(2)ア本願補正発明と引用発明の同一性について引用例の第１図及び第６図の電源回路について上記(1)のとおり，引用例には，第６図に示された，スイツチング素子として電界効果型トランジスタを用いた従来のチヨツパ型の電源回路においては，駆動回路７のアース側及び電界効果型トランジスタ１５のソース側をコンデンサ１７を介して接地し，駆動回路７の出力を直接電界効果型トランジスタ１５のゲートに与えると共に，電界効果型トランジスタ１５のドレインを，スイツチングトランス１８の１次巻線を介して電源に接続することにより駆動回路７で直接電界効果型トランジスタ１５を駆動して，スイツチングトランス１８の１次電流を制御するようにし，他方，スイツチングトランス１８の２次巻線側は，一端が接地されると共に，他端がダイオード１９を介して電界効果型トランジスタ１５のソース側に接続されることにより，ダイオード１９を介して所望の出力電圧ＶＯＵＴを得るようになされていること，ただし，駆動回路７の負荷電流ＩＤＲ が出力電流ＩＯＵＴと共に負荷に供給されるため，第７図に示すように，負荷の消費電力が小さい場合，出力電圧ＶＯＵＴを制御することが困難になり，出力電圧ＶＯＵＴが上昇する問題があったこと（明細書３頁１８行～５頁１０行，第６図，第７図），第１図に示されたチョッパ型の電源回路の実施例においては，従来のチヨツパ型の電源回路において，商用電源３に接続されたダイオード３１及び３２で，当該商用電源３を整流した後，平滑コンデンサ３３で平滑するようになされ，駆動回路７においては，平滑コンデンサ３３で平滑された直流電源を，抵抗３５を介して受けるようになされ，これにより当該駆動回路７の負荷電流ＩＤＲを，出力電流ＩＯＵＴと分離した状態で，ダイオード３２を介して商用電源３に帰還するようになされており（明細書６頁１６行～７頁１４行，第１図），それによって，駆動回路７の負荷電流ＩＤＲが出力電流ＩＯＵＴと共に負荷に供給されることを回避し得，負荷の消費電力が小さい場合でも，電界効果型トランジスタ１５の駆動信号を制御して出力電圧ＶＯＵＴ を所定値に保持し得，かくして出力電圧ＶＯＵＴ の上昇を有効に回避することができるとの作用効果を奏すること（明細書８頁２～７行）が記載されている。上記記載によれば，引用例には，審決が認定するとおり，「入力電圧から出力電圧ＶＯＵＴを得るためのチヨツパ型の電源回路であって，ドレインとソースとを有し，該ソースが出力電圧ＶＯＵＴと電気的に結合されている電界効果型トランジスタ１５と，アノードとカソードとを有し，該カソードが出力電圧ＶＯＵＴと電気的に結合されているダイオード１９と，前記電界効果型トランジスタ１５の前記ドレインを電源に接続するスイツチングトランス１８の１次巻線と，前記ダイオード１９のアノードを接地する前記スイツチングトランス１８の２次巻線と，前記電界効果型トランジスタ１５を駆動して前記スイツチングトランス１８の１次電流を制御するよう構成された駆動回路７と，を具備するチヨツパ型の電源回路。」との引用発明が記載されていることが認められる。そして，引用例では，従来技術である第６図に示されたチヨツパ型の電源回路では，その第７図のとおり，出力電流ＩＯＵＴが小さい場合には，駆動回路７の負荷電流ＩＤＲが出力電流ＩＯＵＴと共に負荷に供給されるため，出力電圧ＶＯＵＴ の制御が困難になるものの，その場合を除いて，出力電圧ＶＯＵＴ は所定値に保持されており，このことからすれば，出力電圧ＶＯＵＴを一定に保持するための構成を備えていることを当然の前提としていることが認められる。また，実施例である第１図に示されたチヨツパ型の電源回路では，従来技術のチヨツパ型の電源回路において，上記負荷電流ＩＤＲが出力電流ＩＯＵＴ と共に負荷に供給されることを回避する構成とすることで，出力電流ＩＯＵＴ が小さい場合でも，電界効果型トランジスタ１５の駆動信号を制御して出力電圧ＶＯＵＴ を所定値に保持し得るようにしたものであるが，このチヨツパ型の電源回路も，第６図のチヨツパ型の電源回路と同様に，スイッチ素子である電界効果型トランジスタ１５の駆動信号を制御して，出力電圧ＶＯＵＴ を所定値に保持するための構成を備えていることを当然の前提としているものと認められる。そして，引用例においては，上記の出力電圧ＶＯＵＴ を所定値に保持するための構成については具体的な記載がないものの，特許法２９条１項３号の「刊行物に記載された発明」の認定においては，当業者にとって自明な技術事項であり，かつ引用発明がその構成を備えていることを当然の前提としていると引用例自体から理解することができる場合については，引用例においてその具体的な構成の記載が省略されていても，その記載があるものと同視することができるというべきである。そこで，次に，引用発明がその構成を備えていることを当然の前提としている，引用発明の技術分野における技術常識について確認する。イ技術常識について(ア)乙１文献本願の出願日前に頒布された刊行物である「スイッチング電源ハンドブック」第２版（乙１。以下「乙１文献」という。）には，以下の記載がある。「（３）スイッチングレギュレータスイッチングレギュレータは図１．８に示すような動作をしている。一定の出力電圧を得るためにトランジスタなどの半導体をスイッチ素子としてオン・オフを繰り返し行う方式の電源をいう。」（１１頁１～４行）「１．２．２（１）スイッチング電源の動作スイッチング電源の基本回路図１．１０にスイッチング電源のダイヤグラムを示す。ここでは，①交流入力は一次整流平滑部（ブリッジダイオードと平滑コンデンサ）を経由して直流電流としてＤＣ／ＤＣコンバータ部に供給される。②ＤＣ／ＤＣコンバータ部は「直流を高周波の交流に変換するインバータ部」と高周波の交流を直流に変換するための高速ダイオード・チョークコイルおよび電界コンデンサで構成された「２次平滑部」を経て負荷に直流電力を供給する。制御回路は，「比較回路」「増幅回路」「オン・オフ時間比を制御する回路（アナロ グ信号を パルス 幅に変 える回路 ）」など によりイ ンバータ部を制御する。」（１２頁１～１１行）イ乙２公報本願の出願日前に頒布された刊行物である特開平６－２３３５３４号公報（乙２。以下「乙２公報」という。）には，以下の記載がある。「【０００２】【従来の技術】スイッチング電源装置は，図３に示すように，スイッチング素子を備えるＤＣ／ＤＣコンバータを基本構成として，このＤＣ／ＤＣコンバータの出力電圧と基準電圧との比較により求まる誤差電圧に応じてＤＣ／ＤＣコンバータのスイッチング素子のオン・オフ時間比を制御していくことで，所定の電源電圧を生成するように動作する電源装置である。ここで，図中のＰＷＭは，パルス幅変調回路を表している。」(ウ)技術常識チヨツパ型の電源回路は，スイッチング電源と呼ばれるものであるところ，乙１文献及び乙２公報の上記各記載によれば，スイッチング電源において，入力された直流電圧を所望の大きさの直流電圧に変換して出力するＤＣ／ＤＣコンバータの出力電圧を検出し，検出された出力電圧と基準電圧とを比較し，求まる誤差電圧に応じて，ＤＣ／ＤＣコンバータにおけるスイッチ素子のオン・オフ時間比を制御することで，ＤＣ／ＤＣコンバータの出力電圧を所定値に保持することは，本願の出願日前において，当該技術分野では技術常識であったことが認められる。ウ本願補正発明と引用発明の同一性について引用例の第１図及び第６図に示されたチヨツパ型の電源回路が，電界効果型トランジスタ１５（本願補正発明の「スイッチ」に相当する。）の駆動信号を制御して出力電圧ＶＯＵＴ を所定値に保持するための構成を備えていることを当然の常識としていることは上記アで認定したとおりである。そして，引用例の第１図及び第６図で示されたチョッパ型の電源回路において，当業者にとって自明な技術事項であり，かつ引用発明がその構成を備えていることを当然の前提としていると引用例自体から理解することができるものとは，上記イの技術常識に照らせば，駆動回路７が，出力電圧ＶＯＵＴと基準電圧とを比較し，求められた誤差電圧に応じて，電界効果型トランジスタ１５のオン・オフ時間比を制御することにより，出力電圧ＶＯＵＴを所定値に保持する構成である。したがって，当業者であれば，引用例の前記記載と第１図，第６図及び第７図から，その自明な技術事項を十分に読み取れるのであるから，このことは引用例に記載されているに等しいものと認められる。また，上記の自明な技術事項からすれば，引用発明の駆動回路７（本願補正発明の「スイッチング・コントローラ」に相当する。）は，チヨツパ型の電源回路から得られる出力電圧ＶＯＵＴ と基準電圧とを比較するために，出力電圧ＶＯＵＴ と結合されていること，また，駆動回路７は，出力電圧ＶＯＵＴと基準電圧とを比較し，求められた誤差電圧に応じて，電界効果型トランジスタ１５のオン・オフ時間比を制御するために，出力電圧ＶＯＵＴに基づいて電界効果型トランジスタ１５を制御するものであることは，引用例に記載されているに等しいものと認められる。以上によれば，当業者であれば，引用例の記載から，引用発明は，審決が本願補正発明との一応の相違点として認定した，「出力電圧と結合されたスイッチング・コントローラであって，出力電圧と該出力電圧における電流とのうちの少なくとも一方に基づいてスイッチを制御する」との構成を備えていると理解するものと認められる。したがって，本願補正発明と引用発明との間に構成上の相違はなく，本願補正発明は引用発明と同一である。(3)ア原告の主張について原告は，審決は，引用例においてその第５図の回路に関し「駆動回路７は，電源回路２の出力電圧ＶＯＵＴ に応じて，トランジスタ８に出力する駆動信号を制御するようになされている。」との記載があることを根拠として，「これは，駆動回路は出力電圧ＶＯＵＴ に結合されて，出力電圧ＶＯＵＴに基づいてトランジスタ８を制御することを意味し」ていると述べる（審決１３頁１～４行目）が，出力電圧ＶＯＵＴ と駆動回路７が結合されていることが記載されているわけでもなく，第５図自体も，出力又は出力電圧ＶＯＵＴと駆動回路７との物理的な接続を何ら示していないから，第５図において，審決の上記記載のように解することはできないと主張する。また，原告は，第５図の電源回路は，スイッチング素子としてバイポーラのトランジスタを用いるのに対し，第１図，第２図及び第６図の電源回路は，電界効果型トランジスタを用いてドライブトランス１０を省略するということから，回路が大幅に異なっており，第５図と第１図，第２図，第６図とで「駆動回路７」との同じ名称及び番号を使用している点も，各図の「駆動回路７」が同じ機能を有することを必ずしも意味しないから，第６図と第１図との対応を示すに過ぎない「第６図との対応部分に同一符号を附して示す第１図」との記載のみを根拠として，いずれの図面においても駆動回路７は同じ機能を有することを意味しているとし，第５図の電源回路に係る記載が，第１図，第２図及び第６図の電源回路にも妥当するとして安易に結論を導いた審決の認定は誤りであるとも主張する。確かに，審決は，本願補正発明と引用発明との一応の相違点に関する判断において，引用例の第５図及びその説明箇所の記載から，「駆動回路は出力電圧ＶＯＵＴ に結合されて，出力電圧ＶＯＵＴ に基づいてトランジスタ８を制御することを意味して」いると認定した理由や，引用例において，第５図の電源回路に係る記載が，第１図，第２図及び第６図の電源回路にも妥当する理由について，明確な説明をしているとはいえない。しかし，当該技術分野における技術常識に照らせば，引用発明が，審決が本願補正発明との一応の相違点として認定した「出力電圧と結合されたスイッチング・コントローラであって，出力電圧と該出力電圧における電流とのうちの少なくとも一方に基づいてスイッチを制御する」との構成を備えていることは，当業者であれば，引用例の記載から十分に理解することができるものであることは，前記(2)で判示したとおりである。したがって，原告の上記主張を採用することはできない。イ原告は，引用例は，駆動回路７が出力ノードに存在する電圧レベルを測定することも，駆動回路７が出力ノードに存在する電流レベルを測定することも開示又は示唆していないから，引用発明において，駆動回路７は出力電圧と結合されているとはいえず，また出力電圧と該出力電圧における電流とのうち少なくとも一方に基づいてスイッチを制御しているともいえないと主張する。また，原告は，引用例の第６図においては，負荷電流ＩＤＲ は駆動回路７に対してインダクタ６を介して供給され，負荷電流ＩＤＲ は出力電圧を呈する出力ノードに対して流れ，また，第６図において駆動回路７がスイッチ（１５）を「制御」するために出力電圧ＶＯＵＴを測定していると解するのは困難であるから，引用例の記載は，駆動回路７が電源回路の出力電圧や該出力電圧における電流に基づいてスイッチを制御するものとして開示するものとはいえないとも主張する。しかし，前記(2)で判示したとおり，当該技術分野における技術常識に照らせば，引用発明において，駆動回路７が，出力電圧ＶＯＵＴと基準電圧とを比較し，求められた誤差電圧に応じて，電界効果型トランジスタ１５のオン・オフ時間比を制御することで，出力電圧ＶＯＵＴ を所定値に保持することは，引用例に記載されているに等しい事項ということができ，駆動回路７（本願補正発明の「スイッチング・コントローラ」に相当する。）は，チヨツパ型の電源回路から得られる出力電圧ＶＯＵＴ と基準電圧とを比較する以上，出力電圧ＶＯＵＴと結合されているものと認められ，また，駆動回路７は，出力電圧ＶＯＵＴと基準電圧とを比較し，求められた誤差電圧に応じて，電界効果型トランジスタ１５のオン・オフ時間比を制御するのであるから，出力電圧ＶＯＵＴに基づいて電界効果型トランジスタ１５を制御するものと認められる。したがって，審決は，その結論において誤りではない。ウ原告は，引用例の駆動回路７は，引用例のいずれの図においても共通して示されるように，三つの端子を有しており，スイッチング・コントローラが二つの端子を有する本願発明とは異なると主張する。しかし，本願の特許請求の範囲には，「スイッチング・コントローラ（１１０）」について，「前記出力電圧（ＶＯＵＴ）と結合されたスイッチング・コントローラであって，前記出力電圧（ＶＯＵＴ）と該出力電圧（ＶＯＵＴ）における電流とのうちの少なくとも一方に基づいて前記スイッチ（１１１）を制御するよう構成されたスイッチング・コントローラ（１１０）」と記載されているのみであり，「スイッチング・コントローラ（１１０）」が二つの端子を有すると特定されているものではない。原告の上記主張は，本願の特許請求の範囲の記載に基づかないものであり，これを採用することはできない。エ原告は，引用発明において，出力電圧に基づいてスイッチを制御するのであれば，出力電圧から駆動回路をつなぐ回路が存在するはずであるが，引用例の第１図や第６図にもそうした回路は記載されていないから，引用発明における駆動回路７は，電源回路の出力電圧や該出力電圧における電流に基づいてスイッチを制御するものとはいえないと主張する。また，原告は，出力電圧から駆動回路をつなぐ回路は図示されてはいないものの，引用例の記載を総合すればそうした回路が存在すると解するべきといった主張がされるとしても，「負荷の消費電力が小さい場合，出力電圧ＶＯＵＴを制御することが困難になり，出力電圧 Ｖ Ｏ Ｕ Ｔ が上昇する問題があった。」との引用例の課題を解決するためには，引用例の第６図におけるＡ点とＢ点の間の回路を切断し，Ｂ点を接地することが最も容易な課題解決手段であるが，引用発明はＡ点とＢ点の間の回路を切断せず，あくまでこれを維持した上で課題解決をはかっているから，図示されていないラインによって駆動回路７が出力電圧と結合していると解することはできないと主張する。さらに，原告は，図示されていないラインによって，駆動回路７が出力電圧ＶＯＵＴに結合され，駆動回路７が電界効果型トランジスタ１５を出力電圧ＶＯＵＴに基づいて制御しているのだとすれば，出力電圧ＶＯＵＴは，出力電圧ＶＯＵＴ自体の変化に従って監視され，常に正確な電圧（ＶＯＵＴ）に制御され，引用発明の上記課題のような現象は起こりえないから，上記課題が発生していることからすれば，引用発明において駆動回路７が出力電圧ＶＯＵＴ に基づいて電界効果型トランジスタを制御するものとして開示されているものとはいえないとも主張する。しかし，上記で判示したとおり，従来技術である第６図に示されたチヨツパ型の電源回路は，電界効果型トランジスタ１５の駆動信号を制御して出力電圧ＶＯＵＴを所定値に保持する構成を備えるものであるところ，負荷の消費電力が小さい場合，駆動回路７の負荷電流ＩＤＲ が出力電流ＩＯＵＴと共に負荷に供給されるため，出力電圧ＶＯＵＴを制御することが困難になり，出力電圧ＶＯＵＴ が上昇する問題点があったことから，実施例である第１図に示されたチヨツパ型の電源回路では，従来技術の上記チヨツパ型の電源回路において，駆動回路７の負荷電流ＩＤＲが出力電流ＩＯＵＴと共に負荷に供給されることを回避する構成とし，それによって，負荷の消費電力が小さい場合でも，電界効果型トランジスタ１５の駆動信号を制御して出力電圧ＶＯＵＴ を所定値に保持し得るようにしたものである。そして，当該技術分野における技術常識に照らせば，引用発明は，電界効果型トランジスタ１５の駆動信号を制御して出力電圧ＶＯＵＴを所定値に保持する構成として，駆動回路７が，出力電圧ＶＯＵＴと基準電圧とを比較し，求められた誤差電圧に応じて，電界効果型トランジスタ１５のオン・オフ時間比を制御することで，出力電圧ＶＯＵＴ を所定値に保持する構成を有すると認められることも，前記で判示したとおりである。そうすると，引用発明において，Ａ点とＢ点の間の回路を切断せず，あくまでこれを維持した上で課題解決をはかっていても，図示されていないラインによって駆動回路７が出力電圧と結合していると理解することはでき，引用発明における駆動回路７は，出力電圧ＶＯＵＴに基づいて電界効果型トランジスタを制御するものとして開示されているものと認められる。オ原告は，乙１文献及び乙２公報では，引用例の課題である，「駆動回路７の負荷電流ＩＤＲ が出力電流ＩＯＵＴ と共に負荷に供給されてしまう」ことに言及はないから，引用例においても，乙１文献及び乙２公報の回路構成を採用すれば，上記課題は存在しないはずであると主張する。また，原告は，引用例の制御回路として，乙１文献及び乙２公報にみられるような，従来技術として一般的な抵抗を使って分圧する回路を組み合わせたところで，ＶＯＵＴを分圧して制御のための電圧を得る回路に，制御回路を駆動するための電流ＩＤＲ を流すという合理的な理由は見当たらず，合理的な動作も期待できないし，引用例が課題とするＩＤＲ との関係も合理的に理解できないとも主張する。しかし，乙１文献及び乙２公報は，本願出願時における技術常識の認定に供したものにすぎず，乙１文献及び乙２公報が引用例記載の課題に言及していないからといって，引用例記載の課題が存在しないということはできない。また，上記で判示したとおり，当該技術分野における技術常識に照らせば，引用発明は，電界効果型トランジスタ１５の駆動信号を制御して出力電圧ＶＯＵＴを所定値に保持する構成として，駆動回路７が，出力電圧ＶＯＵＴと基準電圧とを比較し，求められた誤差電圧に応じて，電界効果型トランジスタ１５のオン・オフ時間比を制御することで，出力電圧ＶＯＵＴを所定値に保持する構成を有すると認められるところ，当該構成として，ＶＯＵＴを分圧して制御のための電圧を得る回路に，制御回路を駆動するための電流ＩＤＲ を流す構成とする必然性はなく，他の構成も採用可能であることは当業者には自明である。したがって，原告の上記主張を採用することはできない。小括(4)ア以上のとおり，本願補正発明は引用発明と同一であるから，本件補正が独立特許要件に違反するとの審決の判断に誤りはない。したがって，本件補正を却下すべきとした審決の判断に誤りはなく，原告主張の取消事由２は理由がない。イまた，本願補正発明は，本願発明の発明特定事項を限定したものであるから，本願補正発明が引用発明と同一である以上，本願発明も引用発明と同一である。したがって，本願の請求項１の発明についての新規性を否定した審決の判断に誤りはなく，原告主張の取消事由３も理由がない。４結論以上によれば，原告主張の取消事由はいずれも理由がなく，審決に取り消されるべき違法はない。よって，原告の請求は理由がないからこれを棄却することとし，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
