<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成25(ラ)392</事件番号>
      <事件名>面会禁止等仮処分命令申立却下決定に対する即時抗告事件</事件名>
      <裁判年月日>平成26年02月07日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>名古屋高等裁判所　　民事第3部</裁判所名・部>
      <結果>棄却</結果>
      <原審裁判所名>岐阜地方裁判所</原審裁判所名>
      <原審事件番号>平成25(ヨ)45</原審事件番号>
      <原審結果>却下</原審結果>
      <判示事項の要旨>任意後見人が，被後見人の法定代理人として，被後見人の長男に対し，被後見人の人格権に基づく妨害排除請求権を被保全権利としてした，被後見人に面会することの禁止等を求める仮処分命令申立が，任意後見契約により任意後見人に授与されている代理権限に含まれないとの理由で，不適法却下された事案。</判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20140311161226.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=84034&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２６年２月７日決定名古屋高等裁判所平成２５年（ラ）第３９２号面会禁止等仮処分命令申立却下決定に対する即時抗告事件（原審・岐阜地方裁判所平成２５年（ヨ）第４５号）主文１本件抗告を棄却する。
      ２抗告費用は抗告人の負担とする。
      理第１由抗告の趣旨１原決定を取り消す。
      ２相手方は，抗告人に対し，自ら又は第三者をして，原決定別紙場所目録記載の場所に侵入したり又は電話したりするなどの方法で面接，連絡し，又はさせてはならない。
      第２１事案の概要本件は，抗告人の任意後見人が，抗告人を代理して弁護士に委任して，抗告人の人格権に基づく妨害排除請求権を被保全権利として，相手方に対し，抗告人との面会等を禁止する仮処分命令の申立て（以下「本件仮処分命令申立て」という。
      ）をした事案である。
      原審が，本件仮処分命令申立てについて，保全の必要が認められないとの理由で，これを却下したため，抗告人が即時抗告した。
      ２抗告人の主張別紙即時抗告申立書，準備書面(4)及び準備書面(5)（ただし，同準備書面中，「１１項」とあるのは，いずれも「１２項」と訂正する。
      ）のとおり３相手方の主張別紙第４準備書面及び第５準備書面のとおり第３１当裁判所の判断本件仮処分命令申立ては，抗告人の任意後見人であるＡが，抗告人の代理人として抗告人代理人弁護士らに委任して，抗告人の人格権に基づく妨害排除請求権を被保全権利として申し立てた仮処分命令申立てであるが，当裁判所は，抗告人の任意後見人に授与されている代理権限には，抗告人の人格権に基づく妨害排除請求権は含まれていないため，本件仮処分命令申立ては，代理権限のない者が提起した仮処分命令申立てとして不適法であり，これを却下すべきものと判断する。
      その理由は，次の２以下のとおりである。
      ２事実関係次のとおり補正するほかは，原決定「理由」の第２の１に記載のとおりであるから，これを引用する。
      （原決定の補正）原決定２頁１行目の「任意後見契約を締結した（甲８）。
      」を，次のとおり改める。
      「抗告人を委任者，Ａ及びＢを受任者として，抗告人の生活，療養看護及び財産の管理に関する別紙「代理権目録（委任契約）」記載の事務について委任し，代理権を与える旨の契約（以下「本件委任契約」という。
      ）と，抗告人が精神上の病気等により判断能力が不十分となった場合の抗告人の生活，療養看護及び財産に関する事務に関する別紙「代理権目録（任意後見契約）」（以下「本件目録」という。
      ）記載の後見事務をＡ及びＢに委任し，代理権を与える旨の任意後見契約（以下「本件任意後見契約」という。
      ）を，公正証書を作成する方法で締結した（甲８）。
      」３抗告人の任意後見人の代理権限の範囲について(1)Ａが抗告人の任意後見人として有する代理権限の範囲が本件目録記載のとおりであることは，上記２で認定したとおりである。
      (2)抗告人は，Ａに与えられた代理権には，「不動産，動産等すべての財産の保存，管理，変更及び処分に関する一切の事項」（本件目録１項）及び「以上の各事項に関連する一切の事項」（同目録１２項）に関する権限が含まれていることから，Ａは，抗告人の任意後見人として，抗告人のすべての財産の保存，管理，変更及び処分に関する一切の権限についての代理権を有するとともに，抗告人の財産を保存，管理すべき権利を有し，義務を負うため，抗告人の財産についての保存，管理等に現実的な危険が存在する場合，Ａが抗告人を代理してそのような危険の発生を予防すべき必要性は高いから，Ａには，抗告人を代理して，抗告人の人格権に基づく妨害排除請求権により，相手方に対して抗告人との面会等を禁止することを請求する権限がある旨主張する。
      しかし，本件目録１項は，抗告人がその所有する不動産等の財産の管理及び処分をＡに授与することを内容とするものであることは，その文言から明らかであるから，本件目録１２項と相まって，Ａが，これにより，抗告人から，抗告人所有の不動産等の管理処分権限及びそのために必要な法律行為（所有権に基づく妨害排除請求権等の物権的請求権を含む。
      ）の代理権限を授与されているものとはいえるが，本件目録１項及び１２項により，抗告人がＡに対し，本件仮処分命令申立ての被保全権利とされている抗告人の人格権に基づく妨害排除請求権のような抗告人の人格的な諸利益に関する非財産的な権利の管理処分権を授与し，又はそのための代理権を授与しているものと解することはできない。
      (3)抗告人は，Ａに与えられた代理権には，「日常生活関連取引に関する事項」（本件目録４項），「医療契約や福祉関係施設入所契約に関する一切の事項」（同６項）及び「以上の各事項に関する一切の事項」（同１２項）に関する権限が含まれているから，Ａは，抗告人の生活及び療養看護に関する事務について代理権を有するとともに，抗告人の身上を配慮すべき責務も負っているところ，抗告人が相手方と面会等することは，抗告人の平穏な生活を害するおそれがあり，Ａが抗告人の医療に関する事務を適切に行うことが不可能になるから，Ａにはそれを差し止めることができる代理権がある旨主張する。
      しかし，本件目録４項，６項及び１２項は，Ａに対し，日常生活関連取引，医療契約や福祉関係施設入所契約に関し，その締結等の法律行為の代理権限を授与する旨の内容であり，これらがＡに対し，抗告人の人格的な諸利益に関する非財産的な権利の管理処分権やそのための代理権限を授与しているものと解することはできない。
      このことは，本件任意後見契約（甲８）が，その１項において，抗告人は，任意後見人に対し，抗告人の生活，療養看護及び財産の管理に関する事務（任意後見契約に関する法律２条１号に規定している事務）をお願いするとしているものの，４条において，「後見事務の範囲」として，本件目録記載の後見事務を委任し，任意後見人にその事務処理のための代理権を与えるとして，委任する事務につき本件目録記載の範囲に限定している上，抗告人の身上看護について，その５条において，「任意後見人は，本件後見事務を行うに当たっては，抗告人の意思を尊重し，かつ，抗告人の身上に配慮するものとし，その事務処理のため，必要に応じて抗告人と面接し，ヘルパーその他日常生活援助者から抗告人の生活状況について報告を求め，主治医その他医療関係者から抗告人の心身の状態について説明を受けることなどにより，抗告人の生活状況及び健康状態の把握に努めるものとする。
      」と定めているにとどまることからも窺えるものというべきである。
      (4)なお，抗告人は，本件委任契約では，抗告人の生活，療養看護及び財産の管理に関する事務がＡ及びＢに依頼されており，本件任意後見契約もそれを引き継いでいるから，人格権に基づく妨害排除請求権も，Ａの権限として与えられている旨主張する。
      しかし，証拠（甲８）によると，本件委任契約においては，任意後見監督人が選任され，効力が生じたときに本件委任契約は終了する旨が明記されていることが認められるから（３条②），仮に本件委任契約において，人格権に基づく妨害排除請求権の行使も委任されていたとしても，そのことから，本件任意後見契約においても，Ａに同様の委任がされているものと解することはできない。
      (5)その他，本件任意後見契約によりＡに与えられた代理権の内容を精査しても，抗告人の人格権に基づく差止め請求権を行使する代理権がＡに授与されていると認めることはできない。
      ４抗告人は，抗告人がすでに後見相当の診断を受けており，事理を弁識する能力を欠く状態にあり，意思能力及び訴訟能力がないことから，自ら人格権を行使して侵害行為の排除や予防を請求しうる能力はないし，別途任意後見人にその差止めの代理権を与えたり，直接代理人に委任することもできないから，人格権に基づく妨害排除請求権の行使を任意後見人が代理できないと解することは，被後見人には人格権がないというに等しい旨主張し，また，一般に，後見人に被後見人の一身専属的権利を代理する権限がないと解されているのは，一身専属的な身分行為等は，本人の意思を極めて重視すべきものであると考えられているのであるが，人格権に基づく妨害排除請求権は，その行使において，身分行為のように本人の意思が尊重されるべきものではないし，人格権が侵害されていれば，それを排除したり予防したりすることを望むのは当然である旨主張する。
      (1)しかし，任意後見制度は，本人（任意後見契約の委任者）が，任意契約締結時に契約の締結に必要な判断能力を有している時点において，将来，精神上の障害により事理を弁識する能力が不十分な状態となった場合に備えて，自らの意思で自己の後見内容を決するという自己決定の尊重の理念に基づくものであるから，任意後見人の権限の範囲は，本人が締結した任意後見契約の内容によって定まるのであり，その結果として，任意後見人に代理権が授与されない事項が生じることがあったとしても，やむを得ないというほかない。
      なお，成年後見人は，成年被後見人の生活及び療養看護に関する事務を処理する権限，いわゆる身上監護権を有する（民法８５８条）から，その有する身上監護権の行使を妨害する者に対し，妨害排除を請求することができると解されるし，また，成年被後見人の介護施設入所契約において，民法８５８条所定の配慮義務を踏まえた上で，成年被後見人と面会等できる者を制限することができないものではない。
      したがって，任意後見契約における権限の制約により任意後見人が成年後見人と同様の権限を行使できず，本人の身上監護に支障が生じる場合には，任意後見契約に関する法律１０条１項により，成年後見への移行が検討されるべきである。
      (2)また，抗告人が子や家族等のうち誰と面会し，何を話し，何を聞くことを望み，また，好み，そのことを実行するか否かなどのことは，極めて個人的で内面的な事柄であり，抗告人の自由な意思決定にまかされるべき人格的な利益又は権利というべきものであるから，他人が抗告人に代わって決定することになじまない性質の事柄というほかない。
      したがって，仮に抗告人がその人格権に基づき相手方に対し，面会等の禁止を請求できる権利を有するとしても，同権利は，抗告人自らがこれを行使することを要する権利であって，いわゆる行使上の一審専属的権利であると解される。
      そうすると，本件任意後見契約において，抗告人がＡに対し，上記権利の行使の代理権限を明示的に授与している場合は格別，そのような場合でない本件においては，Ａについて，上記権利行使の代理権授与を肯定することはできない。
      そして，上記２の事実及び証拠（甲１６，１７，２０，２１，２４ないし２６）によれば，抗告人は，平成２５年２月に入院したＣ病院では，Ｂがいつ来院するかをしきりに看護師らに尋ね，家族が面会にくると落ち着くということを繰り返し，「私は悪いことをしていないのになんでこんなことされるの」と発言することがあったこと，また，抗告人は，同年４月２日にＤに入居した後，相手方が頻繁に夜間に面会したり，宿泊するなどするようになったため，家族への依存が少しずつ強くなり，相手方の夜間面会後，深夜まで興奮して眠れなくなったり，娘であるＢを探して他の入居者に迷惑をかけたり，Ｂと一緒に家に帰りたいと述べるなどのことがあり，相手方の夜間の面会や宿泊がなくなってから，抗告人は夜間に眠りにつく時間が早くなり，平穏な共同生活を送っていることは認められる。
      このような抗告人の状況からすると，抗告人は，一人で病院あるいは施設に入居することに不安を覚え，相手方を含む家族とのつながりを求めていたものと推認されるから，抗告人が相手方との面会等を嫌悪し，これを拒絶するものとも考えられず，抗告人にとって，相手方との面会等が抗告人の人格権を侵害するものとなっているとまでは認められない。
      (3)５したがって，抗告人の主張はいずれも採用できない。
      以上によれば，Ａは，抗告人から，本件仮処分命令申立ての被保全権利である抗告人の人格権に基づく妨害排除請求権の代理権を授与されていないから，本件仮処分命令申立ては，代理権限のない者が抗告人の代理人として提起した仮処分命令申立てというほかない（なお，上記２の事実によって認められる抗告人の判断能力からすると，代理権欠缺を追認する余地もない。
      ）。
      したがって，本件仮処分命令申立ては不適法として，これを却下すべきである。
      よって，原決定は，結論において正当であって，本件抗告は理由がないから，これを棄却することとし，主文のとおり決定する。
    名古屋高等裁判所民事第３部</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
