<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成15(行ケ)324</事件番号>
      <事件名>特許取消決定取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成16年04月28日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/AB92A87F65A876D749256EE8002622DE.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=10351&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    平成１５年（行ケ）第３２４号特許取消決定取消請求事件（平成１６年４月１９日口頭弁論終結）判決原告ガンブロルンディアアクチーボラグ（旧商号）ガンブロアクチーボラグ訴訟代理人弁理士浅村皓同浅村肇同小池恒明同岩井秀生同岩本行夫同森徹同吉田裕同山本貴和被告特許庁長官今井康夫指定代理人千壽哲郎同増山剛同高木進同伊藤三男</主文前>
    <主文>
      特許庁が平成１０年異議第７５６１６号事件について平成１５年３月６日にした決定を取り消す。
      訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　請求主文と同旨
      
      第２　当事者間に争いのない事実
      
      １　特許庁における手続の経緯(1)　原告は，名称を「粉末形態の濃縮物を水と混合させることによって医療用溶液を調合するためのシステム，該システムによる処置に適したカートリッジ及び該カートリッジを作る方法」（後に「粉末形態の濃縮物を水と混合させることによって医療処置用の透析液又は医療処置用の置換液を調合するためのシステム」と訂正）とする特許第２７５３２４２号発明（昭和６３年２月５日出願〔優先権主張昭和６２年２月６日，同年５月２７日，同年８月１１日及び同年９月１８日・スウェーデン王国〕，平成１０年２月２７日設定登録，以下，この特許を「本件特許」という。）に係る特許権者である。その後，本件特許につき特許異議の申立てがされ，同申立ては，平成１０年異議第７５６１６号事件として特許庁に係属した（ただし，上記特許異議の申立ては，後に，請求項３～４０，４２～４８及び５０～５８に係る特許について取り下げられた。）ところ，原告は，平成１４年７月１９日，本件特許出願の願書に添付した明細書（以下「本件明細書」という。）の特許請求の範囲の記載等の訂正（以下「本件訂正」という。）を請求した。特許庁は，上記事件につき審理した結果，平成１５年３月６日，「特許第２７５３２４２号の請求項１，２，４１，４９に係る特許を取り消す。」との決定（以下「本件決定」という。）をし，その謄本は，同月２６日，原告に送達された。(2)　原告は，本件決定の取消しを求める本訴を提起した後，平成１６年１月２０日，本件明細書の特許請求の範囲の記載等を訂正する旨の訂正審判の請求をしたところ，特許庁は，同請求を訂正２００４－３９０１３号事件として審理した上，同年３月２５日，訂正を認める旨の審決（以下「本件訂正審決という。）をし，その謄本は，同年４月６日，原告に送達された。
      
      ２　本件明細書の特許請求の範囲の記載(1)　設定登録時のもの（以下，その明細書を「登録明細書」という。）【請求項１】少なくとも一つの粉末形態の濃縮物を水と混合させることによって医療処置用の溶液を調合するためのシステムにおいて，水源と，単一の物質だけで成る粉末形態の濃縮物（11）を収容しているカートリッジ（10）と，第１管路装置（１）であって，水を該第１管路装置（１）内へ引き込むために水源と連通する第１端と，調合した溶液を引き渡すための第２端とを有する，第１管路装置（１）と，水源に連通する第１端と，前記カートリッジ（10）内に水を導入して水に溶解した粉末濃縮物を含む濃縮物流体を作るために前記カートリッジ（10）の入口と連通する第２端とを有する第２管路装置（８）と，前記カートリッジ（10）の出口と，前記第１管路装置（１）の前記第１端と前記第２端との中間における第１混合点（７）とに連通する第３管路装置（８）であって，前記濃縮物流体を前記第１管路装置（１）中を流れている水と混合して調合溶液を前記第１管路装置（１）中に作り，前記第１管路装置（１）の前記第２端へ流すために，前記濃縮物流体を前記カートリッジ（10）から前記第１管路装置（１）中へ導く第３管路装置（８）と，前記第１管路装置（１）内で前記濃縮物流体と水とを混合することによって得られた調合溶液の成分を測定するために，前記第１混合点（７）の下流において前記第１管路装置（１）内に備えた計測装置（14）と，前記カートリッジ（10）からの前記濃縮物流体の流れを制御するために，前記計測装置（14）に応答する，前記第３管路装置（８）に備えた第３流量調整装置（13）と，を有することを特徴とするシステム。【請求項２】少なくとも一つの粉末形態の濃縮物を水と混合させることによって医療処置用の溶液を調合するためのシステムにおいて，該システムが，水源と，粉末形態の濃縮物（11）を収容し，その上部に入口と，その底部に出口とを有するカートリッジ（10）と，水源に連通する第１端と，調合した溶液を引き渡すための第２端とを有する第１管路装置（１）と，水源に連通する第１端と，前記カートリッジ（10）の前記入口とに連通する第２端とを有し，水を前記水源から前記カートリッジ（10）の上部へ導入して水に溶解した粉末濃縮物を含む濃縮物流体を作る第２管路装置（８）と，前記カートリッジ（10）の前記出口と，前記第１管路装置（１）の前記第１端と前記第２端との中間における第１混合点（７）とに連通する第３管路装置（８）であって，前記濃縮物流体を前記第１管路装置（１）中を流れている水と混合して調合溶液を前記第１管路装置（１）中に作り，前記第１管路装置（１）の前記第２端へ流すために，前記濃縮物流体を前記カートリッジ（10）から前記第１管路装置（１）中へ導く第３管路装置（８）とを有し，水が前記カートリッジ（10）の上部から底部に流れ，それによって前記第３管路装置（８）の中の溶解した粉末濃縮物の濃度レベルが比較的一定に維持されることを特徴とするシステム。【請求項４１】請求項１から40までのいずれか１つに記載のシステムによる医療処置に適したカートリッジ（10）において，水の入口と濃縮物流体の出口との間に配置されて，１回の処置に適した量の粉末濃縮物（11）を含み，この粉末濃縮物（11）は単一の物質だけで成ることを特徴とするカートリッジ。【請求項４９】請求項41に記載のカートリッジを作る方法において，ａ）水源に接続するための入り口とカートリッジを通って流れる水を混合点に引き渡すための出口とを有する前記カートリッジを準備し，ｂ）前記カートリッジを通って流れる水に濃縮物が溶解されるように，少なくとも１回の処置に十分な量の単一の物質だけで成る粉末形態の濃縮物で前記カートリッジを充填することを特徴とする方法。（以下，上記【請求項１】，【請求項２】，【請求項４１】及び【請求項４９】に係る発明を総称して，「本件各発明」という。）(2)　本件訂正審決に係るもの（注，訂正部分を下線で示す。なお，この訂正により設定登録時の請求項４１及び４９は削除された。）【請求項１】少なくとも一つの粉末形態の濃縮物を水と混合させることによって医療処置用の透析液又は医療処置用の置換液を調合するためのシステムにおいて，水源と，単一の物質だけで成る粉末形態の濃縮物（11）を収容しているカートリッジ（10）と，第１管路装置（１）であって，水を該第１管路装置（１）内へ引き込むために水源と連通する第１端と，調合した溶液を引き渡すための第２端とを有する，第１管路装置（１）と，水源に連通する第１端と，前記カートリッジ（10）内に水を導入して水に溶解した粉末濃縮物を含む濃縮物流体を作るために前記カートリッジ（10）の入口と連通する第２端とを有する第２管路装置（８）と，前記カートリッジ（10）の出口と，前記第１管路装置（１）の前記第１端と前記第２端との中間における第１混合点（７）とに連通する第３管路装置（８）であって，前記濃縮物流体を前記第１管路装置（１）中を流れている水と混合して調合溶液を前記第１管路装置（１）中に作り，前記第１管路装置（１）の前記第２端へ流すために，前記濃縮物流体を前記カートリッジ（10）から前記第１管路装置（１）中へ導く第３管路装置（８）と，前記第１管路装置（１）内で前記濃縮物流体と水とを混合することによって得られた調合溶液の成分を測定するために，前記第１混合点（７）の下流において前記第１管路装置（１）内に備えた計測装置（14）と，前記カートリッジ（10）からの前記濃縮物流体の流れを制御するために，前記計測装置（14）に応答する，前記第３管路装置（８）に備えた第３流量調整装置（13）と，を有し，前記カートリッジ（10）の前記入口がカートリッジの上部にあり、前記カートリッジ（10）の前記出口がカートリッジの底部にあって、それで水が前記カートリッジ（10）の上部から底部へ流れ、それによって前記第３管路装置（８）の中の溶解した粉末濃縮物の濃度レベルが比較的一定に維持されるシステム。【請求項２】少なくとも一つの粉末形態の濃縮物を水と混合させることによって医療処置用の透析液又は医療処置用の置換液を調合するためのシステムにおいて，該システムが，水源と，単一の物質だけで成る粉末形態の濃縮物（11）を収容し，その上部に入口と，その底部に出口とを有するカートリッジ（10）と，水源に連通する第１端と，調合した溶液を引き渡すための第２端とを有する第１管路装置（１）と，水源に連通する第１端と，前記カートリッジ（10）の前記入口とに連通する第２端とを有し，水を前記水源から前記カートリッジ（10）の上部へ導入して水に溶解した粉末濃縮物を含む濃縮物流体を作る第２管路装置（８）と，前記カートリッジ（10）の前記出口と，前記第１管路装置（１）の前記第１端と前記第２端との中間における第１混合点（７）とに連通する第３管路装置（８）であって，前記濃縮物流体を前記第１管路装置（１）中を流れている水と混合して調合溶液を前記第１管路装置（１）中に作り，前記第１管路装置（１）の前記第２端へ流すために，前記濃縮物流体を前記カートリッジ（10）から前記第１管路装置（１）中へ導く第３管路装置（８）とを有し，水が前記カートリッジ（10）の上部から底部に流れ，それによって前記第３管路装置（８）の中の溶解した粉末濃縮物の濃度レベルが比較的一定に維持され，前記カートリッジ（10）がその上部に配置された通気穴（18）を有するとともに、該システムが、前記カートリッジ（10）の前記通気穴（18）と連通する脱気管路装置（19）であって、前記カートリッジ（10）から該脱気管路装置（19）を通る液体の流れを阻止するように作用する遮断装置（20）を有する脱気管路装置（19）を有しているシステム。
      
      ３　本件決定の理由本件決定は，本件訂正は，平成６年法律第１１６号による改正前の特許法１２６条１項ただし書及び３項の規定に適合しないので認められないとして，本件各発明の要旨を登録明細書の特許請求の範囲の記載（上記２(1)）のとおり認定した上，本件各発明は，米国特許４４０７３２２号明細書，米国特許第４０８２６６７号明細書，特開昭５８－４１５６６号公報及び国際公開第８６／０３４１６号パンフレットに記載された発明に基づいて当業者が容易に発明をすることができたものであって，特許法２９条２項の規定により特許を受けることができず，本件各発明に係る特許は，拒絶の査定をしなければならない特許出願に対してされたものであるから，特許法等の一部を改正する法律の施行に伴う経過措置を定める政令（平成７年政令第２０５号）４条２項の規定により，取り消されるべきものであるとした。
      
      第３　原告主張の本件決定取消事由本件決定が，本件各発明の要旨を登録明細書の特許請求の範囲の記載（上記第２の２(1)）のとおり認定した点は，本件訂正審決の確定により本件明細書の特許請求の範囲の記載が上記第２の２(2)のとおり訂正されたため，誤りに帰したことになるから，本件決定は，発明の要旨の認定を誤った違法があり，取り消されるべきである。
      
      第４　被告の主張本件訂正審決の確定により本件明細書の特許請求の範囲の記載が上記のとおり訂正されたことは認める。
      
      第５　当裁判所の判断本件訂正審決の確定により，本件明細書の特許請求の範囲の記載が上記第２の２(2)のとおり訂正されたことは当事者間に争いがなく，この訂正によって特許請求の範囲が減縮されたことは明らかである。そうすると，本件決定が，本件各発明の要旨を登録明細書の特許請求の範囲の記載（上記第２の２(1)）のとおり認定したことは，結果的に誤りであったことに帰し，これが本件決定の結論に影響を及ぼすことは明らかであるから，本件決定は，瑕疵があるものとして取消しを免れない。よって，原告の請求は理由があるから認容することとし，訴訟費用は，原告の申立て等本件訴訟の経緯にかんがみ，原告に負担させることとして，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
