<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成15(行コ)209</事件番号>
      <事件名>不当利得返還請求控訴事件(原審・東京地方裁判所平成13年(行ウ)第423号)</事件名>
      <裁判年月日>平成16年06月09日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京高等裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/961A0133B1706B6A4925710A000659EC.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=15008&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      １　原判決中，控訴人ら敗訴部分を取り消す。
      ２　被控訴人の請求をいずれも棄却する。
      ３　訴訟費用は，第１，２審とも，被控訴人の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　当事者の求めた裁判
      
      １　控訴人国(1) 原判決中，控訴人国敗訴部分を取り消す。(2) 被控訴人の控訴人国に対する請求を棄却する。(3) 訴訟費用のうち，控訴人国と被控訴人との間に生じた部分は，第１，２審とも，被控訴人の負担とする。
      
      ２　控訴人東京都(1) 原判決中，控訴人東京都敗訴部分を取り消す。(2) 被控訴人の控訴人東京都に対する請求を棄却する。(3) 訴訟費用は，第１，２審とも，被控訴人の負担とする。
      
      ３　被控訴人(1)　本件控訴をいずれも棄却する。(2)　控訴費用は，控訴人らの負担とする。
      
      第２　事案の概要
      
      １　本件は，被控訴人が，控訴人国に対して納付した所得税のうち５６万６９００円及び控訴人東京都に対して納付した事業税のうち５万８５００円が不当利得であると主張して，納付した日の翌日であると主張する平成１１年３月２６日から支払済みに至るまで国税通則法５８条１項所定の年７．３パーセントの割合による還付加算金を付して返還するよう求めた事案である。被控訴人は，弁護士であり，その妻Ｐ１は税理士であるところ，平成７年から平成９年までの間，同人との間で，顧問税理士契約を締結し税理士報酬等を支払ったため，上記各年分に係る被控訴人の税務申告の際，同報酬を弁護士報酬を得るための必要経費として申告した。これに対し，足立税務署長は，被控訴人が訴外Ｐ１に支払った報酬は，所得税法５６条の規定する「生計を一にする配偶者」に対して支払ったものに該当するから，必要経費として認められないこと等を理由として各更正の決定（以下「本件各更正処分」という。）をした。そこで，被控訴人は，これを不服として審査請求をした上，これに対する裁決により一部取り消された後の処分は違憲又は違法であるとして，控訴人国に対し，訴外Ｐ１に支払った報酬を被控訴人の必要経費として認められないことにより，被控訴人が負担させられた金額について誤納金として返還するよう請求するとともに，控訴人東京都に対し，同様の理由により，平成７年分から平成９年分の事業所得に係る個人事業税賦課決定処分により被控訴人が負担させられた税額の一部について，誤納金として返還するよう請求しているものである。
      
      ２　原判決は，被控訴人の請求中，控訴人国に対する請求を３８万３０００円及びこれに対する還付加算金の限度で，控訴人東京都に対する請求を３万８３００円及びこれに対する還付加算金の限度で，それぞれ認容し，その余の請求を棄却した。これに対し，控訴人らが不服を申し立てたものである。
      
      ３　所得税法５６条及び個人事業税に関する地方税法の規定は，次のとおりである。なお，所得税法５６条の改正経緯については，原判決別紙１記載のとおりであるから，これを引用する。(1)　現行所得税法（以下「法」という。）５６条は，「居住者と生計を一にする配偶者その他の親族がその居住者の営む不動産所得，事業所得又は山林所得を生ずべき事業に従事したことその他の事由により当該事業から対価の支払を受ける場合には，その対価に相当する金額は，その居住者の当該事業に係る不動産所得の金額，事業所得の金額又は山林所得の金額の計算上，必要経費に算入しないものとし，かつ，その親族のその対価に係る各種所得の金額の計算上必要経費に算入されるべき金額は，その居住者の当該事業に係る不動産所得の金額，事業所得の金額又は山林所得の金額の計算上，必要経費に算入する。この場合において，その親族が支払を受けた対価の額及びその親族のその対価に係る各種所得の金額の計算上必要経費に算入されるべき金額は，当該各種所得の金額の計算上ないものとみなす。」と規定している。(2)　地方税法７２条の５０第１項本文は，「個人の行う事業に対し事業税を課する場合においては，第４項に規定する場合を除き，道府県知事は，当該個人の当該年度の初日の属する年の前年中の所得税の課税標準である所得のうち第７２条の１７第１項においてその計算の例によるものとされる所得税法第２６条及び第２７条に規定する不動産所得及び事業所得について当該個人が税務官署に申告し，若しくは修正申告し，又は税務官署が更正し，若しくは決定した課税標準を基準として，事業税を課するものとする。」と規定している（なお，同法１条３項により，「道府県知事」とあるのは「都知事」と読み替える。）。
      
      ４　前提となる事実は，次のとおりである。なお，括弧内に認定証拠を掲げた事実のほかは，当事者間に争いのない事実又は弁論の全趣旨により容易に認定することができる事実である。(1)　被控訴人は弁護士であり，被控訴人の妻である訴外Ｐ１は税理士であって，それぞれ平成６年４月以降，独立の事務所を開設して業務を行っている。(2)　被控訴人は，Ｐ２弁護士と共にＰ３法律事務所を経営しているところ，平成６年４月７日，Ｐ２弁護士と共に，訴外Ｐ１との間で，被控訴人及びＰ２弁護士の弁護士業務に係る所得税等の税務代理及び税務相談，会計業務についての顧問及び記帳代行を委嘱内容とする顧問契約を締結し（甲１），同契約に基づき，平成７年から平成９年にかけて，訴外Ｐ１に対し，同人による税理士業務に対する対価として，以下の顧問税理士報酬及び税務申告手数料（以下「本件税理士報酬等」という。）を支払った。ア　平成７年分　　７２万１０００円イ　平成８年分　１１３万３５００円ウ　平成９年分　１０５万９０００円(3)　被控訴人は，上記(2)アないしウの本件税理士報酬等を，被控訴人の各年分の所得税の申告の際，弁護士報酬を受けるための必要経費に算入して申告した（以下「本件各申告」という。甲２）。(4)　足立税務署長は，平成１１年２月２６日付けで，被控訴人に対し，被控訴人が訴外Ｐ１に対して支払った本件税理士報酬等は，法５６条に規定する「生計を一にする配偶者」に対して支払われたものであり必要経費に算入することができないとして，平成７年分ないし平成９年分の各申告につき本件各更正処分をするとともに，各過少申告加算税賦課決定処分（以下「本件各賦課決定処分」といい，本件各更正処分と本件各賦課決定処分とを併せて「本件各処分」という。）をした（甲２）。(5)　被控訴人は，平成１１年３月２５日，控訴人国に対し，本件各処分により新たに負担させられた税額（延滞税を含む。）を支払った。(6)　被控訴人は，平成１１年４月８日付けで，国税不服審判所長に対し，本件各処分を不服として審査請求を行った（甲３）ところ，国税不服審判所長は，平成１２年５月１５日付けで，被控訴人の所得についての必要経費を算定するに当たっては，被控訴人と生計を一にする訴外Ｐ１が対価として得た収入のために要した費用の限度で，被控訴人の所得についての必要経費に算入されるべきであるとして，本件各処分のうち，平成７年分及び平成８年分の各処分につきその一部を，平成９年分の各処分につきその全部を取り消す旨の裁決（以下「本件裁決」という。）をし（甲７），被控訴人は，そのころ通知を受けた。(7)　控訴人国は，上記裁決に従い，被控訴人に対し，本件各更正処分により新たに納付された額及び過少申告加算税額のうち取り消された部分（延滞税を含む。）を還付した。(8)　控訴人東京都の足立都税事務所長は，平成１１年８月１０日，被控訴人に対し，被控訴人に係る平成８年度ないし平成１０年度の個人事業税につき，各増額賦課決定処分（以下「本件各事業税増額決定処分」という。）をした（乙５，１１，１７）。(9)　被控訴人は，平成１１年８月３１日，控訴人東京都に対し，本件各事業税増額決定処分に基づき，差引不足額を納付した（乙６，１２，１８）。(10)　足立都税事務所長は，平成１２年６月２８日，被控訴人に対し，平成８年度ないし平成１０年度の個人事業税減額賦課決定処分（以下「本件各事業税減額賦課決定処分」という。）を行い，同年８月７日，被控訴人に対し，誤納額を還付した（乙７，８，１３，１４，１９，２０）。(11)　被控訴人は，本件裁決があったことを知った日から行政事件訴訟法１４条１項及び４項所定の３箇月以内に，足立税務署長がした本件各処分（本件裁決により一部取り消された後のもの。）の取消訴訟を提起せず，また，足立都税事務所長の本件各事業税増額決定処分又は本件各事業税減額賦課決定処分があったことを知った日から同法１４条１項所定の３箇月以内にその取消訴訟を提起せず，本件訴訟を平成１３年１２月２８日に提起した。
      
      ５　当事者双方の原審における主張は，原判決の事実及び理由の「第２　事案の概要」の「３　争点及び争点に関する当事者の主張」に記載のとおりであるから，これを引用する。
      
      ６　控訴人らの当審における主張は別紙１，被控訴人の当審における主張は別紙２のとおりである。
      
      第３　当裁判所の判断
      
      １　当裁判所は，被控訴人の控訴人らに対する請求は，いずれも理由がないものと判断する。その理由は，以下のとおりである。
      
      ２　本件各処分及び本件各事業税増額決定処分が当然無効であるとの被控訴人の主張について(1)　被控訴人は，本件各処分及び本件各事業税増額決定処分（以下「本件各処分等」という。）が，取消訴訟により取り消されるまでもなく当然無効であるとの前提に立って，被控訴人の主張する誤納金について法律上の原因を欠くものとして本件不当利得返還請求訴訟を提起しているので，本件各処分等が当然無効となるかについて判断する。(2)　一般に，課税処分が課税庁と被課税者との間にのみ存するもので，処分の存在を信頼する第三者の保護を考慮する必要のないこと等を勘案すれば，当該処分における内容上の過誤が課税要件の根幹についてのそれであって，徴税行政の安定とその円滑な運営の要請を斟酌してもなお，不服申立期間の徒過による不可争的効果の発生を理由として被課税者に右処分による不利益を甘受させることが，著しく不当と認められるような例外的な事情のある場合には，前記の過誤による瑕疵は，当該処分を当然無効ならしめるものと解するのが相当である（最判昭和４８年４月２６日・民集２７巻３号６２９頁）。(3)　しかしながら，本件において，本件各処分等を当然無効ならしめる前記例外的な事情があるものと解することは困難である。その理由は，以下のとおりである。ア　課税要件の根幹についての内容上の過誤の該当性について前記最判昭和４８年４月２６日は，当該不動産を所有したことがなく，その真の譲渡人ではない者に，譲渡所得があるものとしてされた課税処分について，課税要件の根幹についての重大な過誤を犯した瑕疵を帯有すると判断したものである。また，最判平成９年１１月１１日（裁判所時報１２０７号３頁，判例時報１６２４号７４頁）は，公課禁止規定に違反してされた課税処分について，前記例外的な事情のある場合に該当すると判断したものである。これらに対し，本件は，被控訴人に事業所得があるものとして所得税及び個人事業税に関する課税処分がされたこと自体には何ら問題がなく，ただ，事業所得の金額が争われているにすぎない。その理由として，本件税理士報酬等の支払に法５６条の規定を適用することの可否が争われているものの，そのゆえをもって，前記課税要件の根幹についての問題があると認めることは，以下の点からしても困難である。(ア)　本件各処分について足立税務署長による本件各処分は，法５６条の適用による支払手数料否認のみを理由とするものではなく，収入金額の計上漏れも理由とされており，さらに，平成８年分の各処分については，外注費追認も理由とされている（甲２）。このような事業所得の金額の認定に関する不服の主張は，原則どおり，課税処分に対する審査請求及び取消訴訟を通じてされるべきものである。現に，被控訴人も本件各処分に対する審査請求によって，その全部又は一部を取り消すとの本件裁決を受けているところである。(イ)　本件各事業税増額決定処分について足立都税事務所長の本件各事業税増額決定処分は，前記地方税法７２条の５０第１項本文及び東京都都税条例（乙１）２５条以下の規定に基づき，被控訴人の事業所得について足立税務署長がした本件各更正処分による課税標準を基準として，事業税を課する処分をしたものであり，その点について何ら過誤はない。イ　不服申立期間の徒過についてそして，被控訴人が，本件裁決の通知を受けた後も，行政事件訴訟法が規定する出訴期間内に本件各処分等の取消訴訟を提起しなかったことは，前記前提となる事実のとおりである。被控訴人が，弁護士であり，審査請求を行っていることからすれば，被控訴人は，本件各処分の全部又は一部を取り消すとの本件裁決を受けて，いったんは本件各処分等の効力を争うことを断念したものと推認される。そうすると，本件は，徴税行政の安定とその円滑な運営の要請を斟酌してもなお，不服申立期間の徒過による不可争的効果の発生を理由として被課税者に右処分による不利益を甘受させることが，著しく不当と認められるような例外的な事情のある場合には該当し得ないというほかない。(4)　なお，一般に，行政処分は，重大かつ明白な違法がある場合には当然無効となるものと解される（最大判昭和３１年７月１８日・民集１０巻７号８９０頁）が，上記及び後記判示からも明らかなとおり，本件各処分等に重大かつ明白な違法があるとは到底いうことができない。
      
      ３　法５６条の規定自体又はこれに基づく本件各処分等が違憲であるとの被控訴人の主張について(1)　被控訴人は，法５６条の規定自体又はこれに基づく本件各処分等が違憲であるとの主張等もしているので，以下，被控訴人が主張する違憲違法事由が認められるかどうかについて，検討する。(2) 法５６条の規定の解釈適用についてア　本件においては，まず，法５６条の「事業に従事したことその他の事由により当該事業から対価の支払を受ける場合」との要件の解釈適用が争われているので，以下検討する。(ア)　この点について，被控訴人は，「事業に従事したこと」とは，雇用契約に基づいて労務を提供する場合をいい，「その他の事由により当該事業から対価の支払を受ける場合」とは，契約自体からは明らかでないものの実態関係からして「従事した」と評価することができる場合をいうから，全体として雇用又はそれに準ずる法律関係による労務の提供に対する対価のみが必要経費性を否認されるのであって，訴外Ｐ１のように独立した事業を営む配偶者との間の契約関係に基づく役務の提供に対する対価については，法５６条の適用はなく，必要経費として認められるべきであると主張する。これに対して，控訴人らは，事業者が生計を一にする親族に対して支払った対価に相当する金額は一律に必要経費に算入されない趣旨であると主張する。(イ)　そこで，まず，法５６条の立法経緯及び立法趣旨について，以下検討する（甲９ないし１３，丙１，丙２の１ないし６，丙３，丙５ないし８及び弁論の全趣旨）。ａ　我が国では，近代所得税制の創設以来，世帯単位課税制度（同居する家族の所得をすべて合算し，これに累進税率を適用する課税方法）が採用されており，同制度は，戦後「家」制度の廃止に伴い，税法から「戸主」や「家族」等の用語が削除された後も，「同居親族」（配偶者及び三親等内の親族）の所得合算制度が創設されたことにより，実質的に維持されていた。しかしながら，昭和２４年８月のシャウプ勧告を受けて，昭和２５年改正の際には，原則として所得合算制度が廃止され，個人単位課税制度が採用されるとともに，法５６条の前身である旧所得税法（昭和４０年改正前のもの。以下「旧法」という。）１１条の２が制定された。そして，旧法１１条の２は，その後，昭和２７年改正，昭和３２年改正，昭和３６年改正を経て，昭和４０年には法の全文が改正され，現行の法５６条が制定されるに至った（各改正の経過については，原判決別紙１参照）。ｂ　以上の同条の立法ないし改正経緯にかんがみれば，法５６条のように「従事したことその他の事由により」との文言が取り入れられたのは，昭和４０年改正によるものと認められるところ，昭和４０年における法の全文改正の際の資料を検討しても，同条の改正の趣旨が具体的に記載され検討された形跡は見当たらない（丙３）。かえって，当時の改正資料によれば，昭和４０年改正の大要は，①税法の体系的な整備，②表現の平明化，③規定の整備合理化の３点であることが明らかであり，このうち①及び②の趣旨に基づき改正された条文については，その法条の実質的内容に変更が加えられることなく，同一の立法趣旨を維持したままで，文言上の整備が行われたにすぎないものと解されるのである。そして，③の規定の整備合理化の趣旨で改正された条文については，改正に関する資料の中に，その整備理由や経緯についての言及が残っているところ（丙３），旧法１１条の２第１項（昭和３６年改正後のもの）について，何らかの検討及び説明がされた旨の形跡は認めることができない。そうすると，旧法１１条の２第１項については，①ないし②の趣旨から，その立法趣旨や内容に変更が加えられることはなく，文言上のみの改正が加えられて，法５６条として規定されるに至ったものと解するのが相当である。ｃ　そこで，法５６条にいう「事業に従事したことその他の事由により当該事業から対価の支払を受ける場合」の解釈をするに当たっては，同条の文言のみならず，これと同趣旨の規定である旧法１１条の２の立法趣旨及び改正経緯を検討する必要がある。ところで，前記のとおり，旧法１１条の２が立法された昭和２５年の旧法改正では，昭和２４年のシャウプ勧告に基づき，所得合算課税が原則廃止されるに至っているが，当時の立法資料からは，同改正の趣旨について以下の事実が認められる。(ａ)　シャウプ勧告（甲９ないし１３，丙１）は，昭和２４年８月，所得合算課税について，「所得額を合算すると同一の生活水準，同一担税力水準にある納税者に適用される税率よりも高い税率で課税されることになる。それが税負担の不公平な分配であることは広くみとめられているところである。納税者は不満を感じ納税道徳は悪化する」等の問題点を指摘した上，「同居親族の所得合算は，これを廃止して各納税者が独立の申告書を提出し，他の所得と合算することなく各人の所得額に対する税額を別々に納めさせるように勧告する。」とする一方，「しかし，この個別申告制にある程度の制限を設けておかないと，要領のよい納税者は，配偶者又は子供に財産及びこれから生ずる所得を譲渡することによって税負担を軽減しようとするから，相当の問題の起ることが予想される。同様にして，彼らは，妻子を同族の事業に雇傭して，これに賃銀を支払うという抜け道を講ずるであろう。納税者と同居する配偶者及び未成年者の資産所得はいかなる場合にも納税者の申告書に記載させ合算して課税することによってこの種の問題は避けられるのであるが，これは個人申告の原則を大して犠牲にするものとはいえまい。同様にして，納税者の経営する事業に雇傭されている配偶者及び未成年者の給与所得は，納税者の所得に合算させるようにすべきである。」旨を勧告して，世帯単位での所得合算課税を廃止する一方で，個人単位課税を貫いた場合の弊害を避けるため，個人単位課税にも例外を設けるべき場合があることを指摘していた。(ｂ)　昭和２５年２月２４日の衆議院大蔵委員会における会議録（丙５）によれば，旧法１１条の２を含む所得税の一部を改正する法律案の提案理由について，当時の池田勇人大蔵大臣が「シャウプ税制使節団の勧告は，御承知の通り税制全般にわたる画期的改正を提案いたしておるのでありまして，政府といたしましては，おおむねシャウプ勧告の基本原則に即応し，さらにわが国現下の財政経済諸事情に適合するよう，これに適切と認められる調整を加えて，現行税制の全般にわたり改正を行わんとするものであります。」と述べた上，所得税制度の合理化を図るべき方途の第２として，「所得合算制の縮小であります。すなわち原則として同居親族の所得合算制はこれを廃止し，各所得者ごとに課税することといたしました。・・・（中略）・・・なお，納税義務者と生計を一にする配偶者その他の親族が，当該納税義務者の経営する事業から所得を受ける場合には，当該所得をその納税義務者の所得として課税することといたしました。」と述べていることが認められ，同年３月１５日の衆議院会議録によれば，同日所得税法の一部を改正する法律案が可決されたことが認められる（丙６）。ｄ　このようにして昭和２５年改正により設けられた旧法１１条の２は，原判決別紙１記載のとおり，「納税義務者と生計を一にする配偶者その他の親族が，当該納税義務者の経営する事業から所得を受ける場合においては，当該所得は，これを当該納税義務者の有する事業所得とみなす。この場合においては，第８条第１項の規定の適用については，当該親族は，当該納税義務者の経営する事業から所得を受けていないものとみなす。」と規定している。上記「当該納税義務者の経営する事業から所得を受ける場合」との文言は，「所得」の範囲を全く限定していないものであることが明らかである。また，その制定後間もない昭和２８年当時の東京国税局直税部長が編集した旧法の注釈書には，同条の趣旨について，納税義務者と生計を一にする親族が，その納税義務者の経営する事業に労務又は役務を提供している場合に，それに対して支払われる金額は，「名義の如何にかかわらず」，原則としてその納税義務者の事業所得の計算上必要経費に算入しない旨を規定したものであるとの記載がされている（甲２０）。以上によると，旧法１１条の２は，シャウプ勧告のいう「要領のよい納税者」の行う租税回避的な行為を封ずるものであるが，それにとどまらず，本来必要経費と認めるべき労務の対価等についても，一律に経費に算入しないこととしたものであって，シャウプ勧告の内容とは異なるものを含むものである。(ウ)　以上を踏まえて，法５６条にいう「事業に従事したことその他の事由により当該事業から対価の支払を受ける場合」の解釈を明らかにする。ａ　まず，旧法１１条の２の「当該納税義務者の経営する事業から所得を受ける場合」との文言は，「所得」の範囲を全く限定していないものであることが明らかである。このことは，前記池田勇人大蔵大臣の提案理由説明及び前記注釈書の記載からも明白である。なお，旧法１１条の２に関する注釈書や通達の中に，同条が適用される典型的場合として，家族労働や共同経営の場合を念頭に置いた説明をしている例が見られるとしても，同条の規定について当初から何らかの限定解釈がされていたとは認められない。むしろ，弁論の全趣旨によれば，同条の規定及びこれを引き継いだ法５６条の規定は，課税実務上，一貫して何らの限定解釈もされることなく適用されてきたものと認められる。ｂ　法５６条は，前記のとおり，昭和４０年改正に際し，旧法１１条の２第１項について，その立法趣旨や内容に変更が加えられることなく，文言上のみの改正が加えられて，規定されるに至ったものである。そうである以上，法５６条の「事業に従事したことその他の事由により当該事業から対価の支払を受ける場合」との文言についても，その範囲を全く限定していないものであることが明らかであって，これは，以下の点からも裏付けられる。(ａ)　法５６条には，対価の内容に関して何らかの限定をすることをうかがわせる文言が全く見当たらない。かえって，「その親族のその対価に係る各種所得の金額」にいう「各種所得」は，法２条１項２１号で定義されているとおり，「利子所得，配当所得，不動産所得，事業所得，給与所得，退職所得，山林所得，譲渡所得，一時所得及び雑所得」のすべてを含むものであるところ，これを給与所得等に限定するとか，あるいは，事業所得を除外するとかの規定は存しない。(ｂ)　確かに，法令において「Ａその他のＢ」という表現が用いられている場合のうちには，Ｂの部分の意味内容がそれ自体から明確でないため，その例示であるＡの部分の意味内容に照らしてＢの部分のそれを解釈するほかなく，その限度でＢの内容がＡの内容によって限定されたものとなる場合もある。しかし，以上の検討からすれば，法５６条の「その他の事由」については，特段の限定を付する趣旨を読み取ることはできない。なお，法５６条の「居住者と生計を一にする配偶者その他の親族」も，まさに「Ａその他のＢ」という表現の一例であるが，ここでいう「親族」は，民法７２５条の規定による親族を意味するものであり，「その他の」との文言に「配偶者」に準じる親族に限定する趣旨は含まれないことが明白である。同一条文中の「事業に従事したことその他の事由」の解釈も，これと同様である。ｃ　なお，青色事業専従者の給与の必要経費算入を認める法５７条の規定は，青色申告の普及育成という政策的目的によるものであると認められるから，同条の存在及び解釈は，法５６条の上記解釈に影響を及ぼすものではない。(エ)　以上の検討によれば，法５６条の「事業に従事したことその他の事由により当該事業から対価の支払を受ける場合」とは，親族が，事業自体に何らかの形で従たる立場で参加する場合，事業者に雇用されて従業員としてあくまでも従属的な立場で労務又は役務の提供を行う場合及びこれらに準ずるような場合のみを指すものと解することはできず，親族が，独立の事業者として，その事業の一環として納税者たる事業者との取引に基づき役務を提供して対価の支払を受ける場合も，上記要件に該当するものというべきである。上記事業の形態がいかなるものか，事業から対価の支払を受ける親族がその事業に従属的に従事しているか否か，対価の支払はどのような事由によりされたか，対価の額が妥当なものであるか否かなどといった個別の事情によって，同条の適用が左右されるものとは解されない。なお，被控訴人の主張の中には，「事業に従事したことその他の事由により当該事業から対価の支払を受ける場合には，」との文言が，「その親族のその対価に係る各種所得の金額の計算上必要経費に算入されるべき金額は，その居住者の当該事業に係る不動産所得の金額，事業所得の金額又は山林所得の金額の計算上，必要経費に算入する。」との部分にはかからないとの前提に立って解釈論を展開している部分があるが，そのような前提は条文の誤読によるものであることが明らかであり，独自の見解であって採用することができない。(オ)　したがって，訴外Ｐ１が被控訴人から本件税理士報酬等の支払を受けることは，法５６条所定の，被控訴人の営む事業所得を生ずべき事業に「従事したことその他の事由により」当該事業から対価の支払を受ける場合に該当するものである。イ　次に，本件においては，法５６条の「生計を一にする」との要件の解釈適用も争われているので，以下検討する。(ア)　法に規定する「生計を一にする」とは，必ずしも親族が同一の家屋に起居している場合に限られるものではないが，上記場合には，明らかに互いに独立した生活を営んでいると認められる場合を除き，これに該当するものと解される。(イ)　これを本件についてみるに，前記前提となる事実のとおり，訴外Ｐ１は被控訴人と婚姻の届出をした妻であり，証拠（甲１８，１９）及び弁論の全趣旨によれば，訴外Ｐ１と被控訴人とは，被控訴人の肩書住所地の自宅で同居し，食事も共にしており，食費，長男及び二男の学費並びに旅行の費用等の家計は，その都度話し合って，おおよそ訴外Ｐ１が４，被控訴人が６の割合で負担している事実が認められる。よって，訴外Ｐ１は，被控訴人と生計を一にする配偶者であり，法５６条所定の「居住者と生計を一にする配偶者」に該当するものである。(ウ)　被控訴人は，訴外Ｐ１は，被控訴人と同居しているものの，住所地においてＰ４税理士事務所を経営しており，被控訴人とは独立に仕事をし，独立して生計を維持するに足りる程度の収入があること，被控訴人の住宅は，区分所有形態となっているところ，Ｐ４税理士事務所部分は，訴外Ｐ１の単独名義であり，建築費に関するローン，水道光熱費，コンピューターのリース代等の経費は，訴外Ｐ１名義の銀行預金口座から自動引き落としにより支払われていること，現況も，自宅の玄関とＰ４税理士事務所の玄関とは全く別になっていることなどを理由に，被控訴人と「生計を一にする」場合には該当しないと主張している。しかし，そのような事情があるとしても，それらは，被控訴人が営む事業と訴外Ｐ１の事業とが区分されていること，あるいは，訴外Ｐ１の事業と家計とが区別されているというにすぎず，いずれも消費生活における区分を述べるものではないから，「生計を一にする」との要件を満たすとの前記判断は左右されない。また，家計費を一定の割合で負担している事実は，「生計を一にする」との要件の充足を否定する方向に働くものとはいえず，むしろ逆にこれを裏付けるものである。ウ　以上によれば，訴外Ｐ１が被控訴人から本件税理士報酬等の支払を受けたことは，法５６条の適用要件に該当するものである。(3)　法５６条の規定の憲法適合性についてア　被控訴人は，法５６条が違憲であるとの主張をしているので，以下検討する。イ 租税は，国家が，その課税権に基づき，特別の給付に対する反対給付としてでなく，その経費に充てるための資金を調達する目的をもつて，一定の要件に該当するすべての者に課する金銭給付であるが，およそ民主主義国家にあつては，国家の維持及び活動に必要な経費は，主権者たる国民が共同の費用として代表者を通じて定めるところにより自ら負担すべきものであり，我が国の憲法も，かかる見地の下に，国民がその総意を反映する租税立法に基づいて納税の義務を負うことを定め（３０条），新たに租税を課し又は現行の租税を変更するには，法律又は法律の定める条件によることを必要としている（８４条）。それゆえ，課税要件及び租税の賦課徴収の手続は，法律で明確に定めることが必要であるが，憲法自体は，その内容について特に定めることをせず，これを法律の定めるところにゆだねているのである。思うに，租税は，今日では，国家の財政需要を充足するという本来の機能に加え，所得の再分配，資源の適正配分，景気の調整等の諸機能をも有しており，国民の租税負担を定めるについて，財政・経済・社会政策等の国政全般からの総合的な政策判断を必要とするばかりでなく，課税要件等を定めるについて，極めて専門技術的な判断を必要とすることも明らかである。したがつて，租税法の定立については，国家財政，社会経済，国民所得，国民生活等の実態についての正確な資料を基礎とする立法府の政策的，技術的な判断にゆだねるほかはなく，裁判所は，基本的にはその裁量的判断を尊重せざるを得ないものというべきである。そうであるとすれば，租税法の分野における所得の性質の違い等を理由とする取扱いの区別は，その立法目的が正当なものであり，かつ，当該立法において具体的に採用された区別の態様が右目的との関連で著しく不合理であることが明らかでない限り，その合理性を否定することができず，これを憲法１４条１項の規定に違反するものということはできないものと解するのが相当である（最大判昭和６０年３月２７日・民集３９巻２号２４７頁）。ウ そして，法５６条が憲法１３条，１４条に違反しないことは，上記最大判昭和６０年３月２７日の趣旨に徴して明らかである（最判平成１０年６月１６日・税務訴訟資料２３２号６３０頁，最決平成９年４月２３日・税務訴訟資料２２４号１１３７頁）。その理由は，次のとおりである。(ア) 法５６条は，対価の支払を受けた者が，「生計を一にする配偶者その他の親族」に該当する場合には必要経費算入を認めないこととして，そうでない場合と区別している。これは，前記のとおり，「要領のよい納税者」の行う租税回避的な行為を封ずる目的にとどまらず，同条がなければ必要経費と認めるべき対価についても，一律に必要経費に算入しないこととしたものである。(イ)　法５６条は，同条所定の対価の支払がある場合には，ａ　支払をした者については，その対価（Ｘ）は必要経費に算入しないが，支払を受けた者のその対価に係る必要経費（Ｙ）を必要経費に算入し，ｂ　支払を受けた者については，その対価（Ｘ）及びその対価に係る必要経費（Ｙ）は，ないものとみなす，との趣旨の規定である。これは，要するに，法５６条の規定が存しなければ，支払を受けた者が（Ｘ－Ｙ）の額について同人の所得に対応する累進税率で課税されたはずであるところ，法５６条の規定が適用されることによって，支払をした者が（Ｘ－Ｙ）の額について同人の所得に対応する累進税率で課税されることになるものである。(ウ)　法５６条の立法目的は，まさにここにあるものとみるほかない。すなわち，累進税率を採用する所得税制のもとで，同条が規定するような生計を一にする親族間で支払われる対価に相当する金額については，支払を受けた者ではなく，支払をした者の所得に対応する累進税率によって所得税を課税すべき担税力を認めたものと理解される。その立法目的は，上記累進税率を適用することにより，憲法３０条，８４条が要請する租税の公平な分担を実現するというものと解されるから，正当なものと認められる。確かに，法は，所得税について個人単位課税制度を採用しているものであるが，他方において，世帯を単位とした担税力を考慮することにもなお一定の合理性があることにかんがみ，「生計を一にする」者を対象として，配偶者控除（法８３条１項）及び扶養控除（法８４条１項）をはじめとする各種所得控除制度も設けており，個人単位を貫徹しているわけではない。そして，生計を一にする親族間で支払われる対価は，家計から逸出しておらず，生計を一にする親族内で留保されているとみることもできることからすれば，対価の支払がないものとして，前記（Ｘ－Ｙ）の額について，支払をした者の所得に対応する累進税率によって所得税を課税すべき担税力を認めたことについて，直ちに合理性を否定することはできない。また，法５６条が，適用対象を生計を一にする親族間の対価に限定していることからすれば，親族間で家計の一環として所得税の負担を調整することも可能であるから，前記のように一律に必要経費に算入せず，支払をした者に課税することをもって，上記立法目的との関連で著しく不合理であることが明らかとはいえない。エ　前記のように租税法の定立については立法府の裁量的判断を尊重せざるを得ないことからすれば，法５６条の規定は，何らかの限定解釈をするまでもなく，憲法１４条１項の規定に違反するものということはできない。また，このように，法５６条の規定は，それ自体極めて明確な規定であるから，課税要件を明確に定めるべき要請に反する点もない。オ　もっとも，一般に，ある法律の規定について，制定当時においては合理的理由があったが，その後の時の経過とともに対象とする事柄をめぐる諸事情が変化し，その合理性が疑問とされる事態の生じることは，あり得るところである。このような事態に対処するには当該法規を改廃し，あるいは新法を制定するなど，国会の立法作用によるのが本来の姿であり，また，それが望ましいことである。例えば，法５６条とは趣旨が異なるものの，法９６条ないし１０１条に規定されていた資産所得の合算課税制度は，昭和６３年の改正により廃止されている。被控訴人は，本件のような場合にまで法５６条が適用されるのは不合理であると主張し，被控訴人が当審で提出した論文等（甲２２ないし３２）に見られるように，そのような見解を支持する論者も少なくないが，それは，上記のような諸事情の変化を反映しているものとも考えられる。確かに，法５６条の規定が設けられてから今日に至るまでの間に，家族関係の在り方，社会の経済構造，個人の権利意識の高揚に伴う個人事業の実態及び税務当局の徴税体制の充実等の事情に変化が生じてきていることは，否定することができない。しかしながら，法５６条について，現時点で，著しく不合理であることが明らかとはいえないことは，前記のとおりである。したがって，上記のような諸事情の変化により，法５６条について，その合理性が失われたとして改廃をするかどうか，また，改正するとしても，どのような内容の改正をするかについては，立法府の判断をまつべきものといわざるを得ない。(4)　本件各処分等の適用違憲についてア　被控訴人は，法５６条自体が合憲であるとしても，本件各処分等は適用違憲であると主張しているので，以下検討する。イ　確かに，本件税理士報酬等の支払は，夫婦とはいえ，独立した事業者である弁護士と税理士との間でされたものであり，本件税理士報酬等の金額が不当に高額であるといった事情はうかがわれず，同一の顧問契約（甲１）に基づくＰ２弁護士の税理士報酬等の支払については必要経費算入を認められることと対比すると，違和感を抱かれることも理解することができなくはない。しかしながら，本件においても，法５６条の適用の有無による差異は，本件税理士報酬等のうちこれに対応する必要経費を控除した部分について，同条の規定がなければ，訴外Ｐ１に対し，同人の所得に対応する累進税率に従って課税されるべきところ，同条の適用により，被控訴人に対し，被控訴人の所得に対応する累進税率に従って課税されることとなったものにすぎない（甲７）。そして，前記認定のとおり，被控訴人と訴外Ｐ１とが生計を一にしており，家計内で所得税の負担の調整を図ることが十分可能であることからすれば，本件について法５６条を適用することが違憲であると判断することはできない。
      
      ４　結論以上によれば，被控訴人の控訴人らに対する本件不当利得返還請求は，いずれも理由がないものである。よって，原判決中，控訴人ら敗訴部分を取り消し，被控訴人の控訴人らに対する請求をいずれも棄却することとして，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
      <裁判長裁判官>原田</裁判長裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
