<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <労働事件裁判例>
      <事件番号>平成15(ワ)8704</事件番号>
      <事件名>損害賠償（通称　東京セクシャル・ハラスメント）</事件名>
      <裁判年月日>平成16年05月14日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <分野>労働</分野>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20070411105056.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=33141&amp;hanreiKbn=06</URL>
    </労働事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主1文甲事件被告株式会社Ｙは，甲事件原告aに対し，45万円及びこれに対する平成15年4月29日から支払済みまで年5分の割合による金員を支払え。
      2甲事件被告bは，甲事件原告aに対し，45万円及びこれに対する平成15年4月27日から支払済みまで年5分の割合による金員を支払え。
      3甲事件原告aのその余の各請求をいずれも棄却する。
      4乙事件原告らの各請求をいずれも棄却する。
      5訴訟費用は，これを10分し，その4を甲事件原告(乙事件被告)aの，その1を甲事件被告株式会社Ｙの，その3を甲事件被告(乙事件原告)bの，その余を乙事件原告cの各負担とする。
      6この判決は，第1項，第2項及び第5項に限り，仮に執行することができる。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第11請求甲事件甲事件被告らは，甲事件原告aに対し，連帯して，467万6832円及びこれに対する甲事件の訴状送達の日の翌日(甲事件被告株式会社Ｙについては平成15年4月29日，同bについては同月27日)から支払済みまで年5分の割合による金員を支払え。2乙事件(1)乙事件被告aは，乙事件原告bに対し，300万円及びこれに対する平成15年8月29日から支払済みまで年5分の割合による金員を支払え。(2)乙事件被告aは，乙事件原告cに対し，200万円及びこれに対する平成15年8月29日から支払済みまで年5分の割合による金員を支払え。第2事案の概要本件は，甲事件原告(乙事件被告)a(以下「原告」という。)が，甲事件被告(乙事件原告)b(以下「被告b」という。)から， 性的嫌がらせ」(いわゆる「セクシュアル・ハラスメン「ト」(以下「セクハラ」という。))行為をされたとして，不法行為に基づき，被告b及びその使用者である甲事件被告株式会社Ｙ(以下「被告会社」という。)に対し，連帯して，慰謝料，逸失利益等の損害賠償を請求するのに対し(以上，甲事件)，被告b及び乙事件原告c(被告bの妻であることに争いがない。以下， 妻c」といい，被告b及び妻cを併せて「d夫婦「」という。)が，原告に対し，原告が上記の件に関し不当な方法により苦情を申し立てたとして，不法行為に基づき，慰謝料の損害賠償を請求する(以上，乙事件)事案である。1前提事実(当事者間に争いのない事実並びに掲記の証拠及び弁論の全趣旨により容易に認定できる事実)(1)ア原告は，平成11年4月1日に被告会社に期間1年として雇用され，以後3回契約を更新し，平成14年4月当時には平成15年3月31日までとの契約で被告会社に雇用されていた常用社員であった(甲6)。イ原告は，平成13年冬から14年5月にかけて被告会社のネットワークエンジニアリング本部第2エンジニアリング部(以下「エンジニアリング部」という。)に所属し，主に，被告会社が日本電気株式会社から受注したDDIポケット向けPHSパケット設備設置及び現地調整試験工事(以下「本件工事」という。)に従事するため，長野県安曇郡αにある工事事務所(以下「本件事務所」という。)において勤務していたが，平成13年8月ころから本格的に本件工事に関する事務に従事するようになった(乙1，甲6)。ウ本件事務所においては，前記イの当時，平成6年4月に被告会社に雇用され，工事長として本件工事及び本件事務所の第一次的責任者を務めていた被告b，同じく被告会社に雇用されたe及び原告のほか，被告会社の下請会社の従業員であったf，g，h(以下「h」という。)及びiが勤務していた(乙1，丙1)。(2)ア原告は，平成14年6月2日，妻cに対し，電話で，被告bの自分に対する行為について苦情を申し立てた。イ原告は，翌3日ころ，被告bの行為について，被告会社の社員で，原告の元上司であったj工事長やk工事長にセクハラとして申告をし，併せて原告が作成した報告書を交付した(乙1，丙6)。報告を受けたエンジニアリング部は，同日直ちに，被告bを同人が担当する他の工事現場の専属とし，原告と被告bの勤務場所を分離した(乙1)。原告は，その後，エンジニアリング部に対し，合計2通の報告書を提出した(丙7，8)。ウ原告は，同年7月23日，d夫婦に対し，個別に，被告bの行為により被害を受けたため，謝罪及び被告会社からの退職を求めるなどと記載した書面を，内容証明郵便物として差し出した(丙4，5)。エ原告は，同月26日，エンジニアリング部において，j工事長や被告bも交えて話合いが試みられたが，原告は被告bに対し，自主退職を求め，解決には至らなかった(甲9)。オ原告は，同年8月9日，第二弁護士会仲裁センター(以下「仲裁センター」という。)に，被告bによるセクハラ行為等により精神的損害等を被ったとして慰謝料430万円を請求する旨の申立てをし，同年9月10日が第1回期日と予定されたが，原告は，当該日に同申立てを取り下げた(丙9の1及び2，10の1ないし3)。カ原告は，同月17日，被告会社を退職した(乙1)。キ原告の代理人弁護士は，同年10月4日，被告b及び被告会社に対し，個別に，被告bのセクハラ行為により精神的損害を被ったとして，被告bの処分，謝罪及び賠償金の支払を求めるなどと記載した書面を，内容証明郵便物として送付した(甲1の1及び2，甲2の1及び2)。クd夫婦の代理人弁護士は，同月18日，原告の代理人弁護士に対し，原告の主張するセクハラ行為はいずれも事実無根であり，逆に被告bが原告の一連の行動により精神的損害を被っている旨の回答書を差し出した(甲4)。ケ被告会社は，同年12月18日，懲戒委員会を開いて，原告の申立てに係る被告bによるセクハラ行為の有無を審議したが，証拠上，原告の主張する行為を認めるに足りないとの結論に至った(乙1)。コ2原告は，平成15年4月21日，本訴(甲事件)を提起した。争点(1)被告bによる不法行為の成否(甲事件関係)(原告の主張)ア被告bは，職場の上司としての立場を利用し，原告に対し，次のとおり，一連のセクハラ行為を行った(以下の「第1事件ないし第5事件」を併せて「本件各事件」という。)。(ア)第1事件被告bは，平成13年冬ころ(時期は多少不正確)の夜，長野県内の出張先のホテルの自室にいた原告に対し，原告の部屋で飲もうと申し入れ，原告からいったんその申出を断られたものの，eとともに酔ってホテルの廊下で騒いだため，原告を，やむなく被告b及びeを自室に入れざるを得ない状態においた。被告bは，その後，原告が帰ってほしい旨頼んでいるにもかかわらず，今日はここで寝ようと言って，原告のベッドに寝転がり，原告の腕をつかみ，一緒に寝てほしいと言い，原告が腕を放し自分の部屋に帰って寝てほしい旨懇請しているにもかかわらず，これを聞き入れずに原告を引きずるようにしてベッドに倒し，原告の指に自分の指をからめた。(イ)第2事件被告bは，平成13年冬ころ(時期は多少不正確)の夜，原告が寝ていた出張先のホテルの居室の前で，力尽きたような感じで携帯電話を手にしたまま寝転がった。(ウ)第3事件被告bは，平成14年5月10日の夜，原告がd夫婦の自宅に泊まることとなった際，妻cが先に寝てしまった後，原告に対し，d夫婦のベッドで3人で川の字になって寝ようと言い，原告が抵抗するにもかかわらず，無理矢理原告の手首をつかみ，ベッドへ連れて行き，さらに，自分の指を原告の指にからめた。(エ)第4事件被告bは，平成14年5月24日の深夜，原告の自室において，原告，妻c及びfと酒を飲んでいたが，原告から自分のホテルに帰るように勧められたもののこれを聞き入れず，逆に，fの部屋から原告の居室に布団を運び込んで敷いた上，妻c及びfが先に寝てしまった後，原告の手首をつかみ，隣に寝るように言い，原告から手を放し妻cの隣が空いているのでそこで寝るように頼まれたもののこれを聞き入れず，原告を引きずって自分の隣に横たわらせた。(オ)第5事件被告bは，平成14年5月27日夜，eとともに，原告の居室に押し掛け，仕事の話をしていたところ，午前0時を回ったころ，原告からそろそろ帰るように勧められたにもかかわらず，原告の居室で寝ると言い出し，原告から帰るように頼まれても一向に聞き入れず，原告が大きな声で怒ったところ，たばこを一本吸ったら帰ると言いながら，吸い終わっても帰らずにさらにたばこを吸い始め，原告からこの件を上司に報告すると言われたところ，激高して，原告に対し，あんたは甘いんだよ，俺が守ってやっているのになどといった罵声を浴びせ，原告からとにかく帰るように言われると，今度は，土下座してすいませんと言って謝り出し，さらに，焼きもちなんです，あなたのことが好きなんです，僕の完敗ですなどと言って，原告に対する思いを告白し始め，翌朝の午前5時ころまで原告の居室に居座り続けた。イ被告bは後記のとおり被告bによるセクハラ行為はなかったと主張するが，被告bは酒癖が悪いのであるから，他人が同席している場で原告に対するセクハラ行為に及んだとしても，不自然とはいえない。また，原告は，職場の人間関係を維持するため，被告bの自宅を訪問しているが(第3事件)，そのことが被告bの行為が許容される理由とはなり得ない。(被告会社の主張)不知(被告bの主張)ア(ア)第1事件について被告bがeとともに原告の居室で飲み続け，そのまま酔いつぶれて朝まで雑魚寝の状態で寝てしまったことはあるが，原告が断っているにもかかわらず，原告の居室に入り，原告の腕をつかんだりしたことはない。(イ)第2事件について被告bが出張先のホテルに宿泊した際に，酒に酔って，自室と間違えて他人の部屋の前の廊下でしばらくの間眠り込み，ホテルの従業員に起こされて自室に戻ったことはあるが，それは原告の部屋の前でのことではない。(ウ)第3事件について原告は，d夫婦とともに，d夫婦のベッドで寝たが，それは，妻cが客間に原告のために布団を敷いたにもかかわらず，原告が布団を汚しては悪いからなどと言って，自ら希望してそのような状態で寝たことによるにすぎない。(エ)第4事件について被告bは，妻cとfもいる原告の居室で少し横になり，明け方になって自分のホテルに帰ったが，被告bが原告の居室を訪れたのは，原告がfに対し被告bとともに原告の居室に飲みに来るように執ように誘ったためであり，さらに，原告は自分のホテルに帰ろうとする被告bを引き止めた上，fに指示をしてfの居室から原告の居室に布団を運び込ませたのであって，被告bが原告の意思に反して原告の居室に行き，そこで原告の手をつかんだりしたことはない。(オ)第5事件について確かに，被告bは，eとともに，原告の居室に赴き，翌朝5時ころまで滞在したが，原告が帰るように頼んでいるにもかかわらず，それを無視して居座り続けたり，土下座をしたり，原告に対する思いを告白したことはない。原告の居室で会合を開くことにしたのはその旨の原告の申出があったからであり，また，翌朝5時ころまで滞在することになったのは，午前1時過ぎに突然原告が怒り出し，被告b及びeは，原告の契約社員としての地位等雇用に関する愚痴を聞きながら原告をなだめなければならなかったからである。また，原告は第5事件が直接のきっかけとなって被告会社を退職したと述べるが，第5事件の直後である平成14年5月31日に，原告は目的地である横浜に向かう最終電車に乗れる時間であったにもかかわらず，gが運転し，被告bが同乗する車に乗り，4時間の道程を被告bとともにしていたのであって，仮に第5事件が発生していたとすれば，原告がこのような行動をとるのは不自然である。イ以上のとおり，原告の主張には一部事実に即した部分もあるが(なお，それ自体は到底不法行為といえないものである。 ，) 原告が不法行為と主張する核心部分はいずれも虚偽である。原告の主張によれば，被告bは，原告と2人きりのときではなく，妻である妻cや他の社員が同席している状況において，原告に対するセクハラ行為を行ったことになっているが，それ自体不合理である。また，仮に第1事件が真実であれば，その後も原告が，被告bの自宅を訪問したり(第3事件)，被告bを自室に招き入れたりする(第4事件及び第5事件)など，積極的に被告bと接触を持とうとしていたのは，不自然である。(2)被告会社の使用者責任(民法715条)の成否(甲事件関係)(原告の主張)ア第1事件は顧客接待の後，完全に業務が終了していないときに発生しており，また，第5事件はまさに業務を理由として原告の居室を訪れたときに発生したものである。その上，被告bの行為は，第1事件から徐々に発展し，最終的に第5事件に至るのであって，本件各事件はいずれも被告bによる一連のセクハラ行為であり，総合して評価すべきである。したがって，被告bによる一連の行為は，いずれも被告会社の事業の執行につき行われたものというべきである。イまた，被告会社は本件事務所のように遠隔地の小組織については，そのような小組織であるからこそ，現場責任者の監督を十分にすべきであった。他方，被告会社のセクハラ防止策が不十分であったからこそ，本件各事件が発生したというべきであって，そのことは原告が本件各事件による被害を被告会社に申告した後の被告会社の対応の不適切さからもうかがわれるというべきである。(被告会社の主張)ア原告が主張する被告bの不法行為のうち，第3事件は原告が被告bの自宅を訪問して宿泊した際の出来事であり，その余はいずれも就業時間外に被告bが飲酒の上，原告が宿泊していた居室内で発生した出来事である。その上，原告はd夫婦と個人的に親しい関係にあったという事情がある。これらの事実関係に照らせば，原告が不法行為に当たると主張する被告bの各行為は，いずれも被告会社の「事業の執行につき」行われたものということはできない。イまた，被告会社は，平成11年以降，セクハラの禁止を掲げた文書を全従業員に配付するなどして，繰り返しセクハラ防止を図ってきたものであり，被告会社が原告から被害の申告を受けた際には，即日原告と被告bの職場を分離し，関係者から事情聴取をした上で，懲戒委員会を開き，被告bを譴責処分に付したものであって，この点からも被告会社は被告bの行為につき不法行為責任を負うことはないというべきである。(3)原告の損害額(甲事件関係)(原告の主張)ア原告は，被告bの不法行為により，次のとおり，合計467万6832円の損害を被った。(ア)慰謝料200万円慰謝料額の算定に当たっては，被告bが原告の主張をねつ造である等と論難したこと等は，慰謝料の増額要素として考慮すべきである。(イ)逸失利益225万1666円原告は，被告bの前記不法行為を原因として，被告会社に勤務しづらくなり，また，原告が被告会社に被害を申告した後，被告会社や被告bが適切な調査や対応をしなかったため，平成14年9月17日，被告会社からの退職を余儀なくされた。原告の雇用契約期間は平成15年3月31日までであり，過去3回契約を更新しているのであるから，被告bの不法行為がなければ，原告が同日まで被告会社に勤務したことは確実である。よって，平成14年9月18日から平成15年3月31日までの間に，原告が被告会社から得られたはずである給与額(原告の月平均の給与額35万円をもとに下記計算式により算出)は，被告bの不法行為と相当因果関係ある損害というべきである。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
