<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成15(ネ)86</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求控訴事件</事件名>
      <裁判年月日>平成16年01月30日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>広島高等裁判所　松江支部</裁判所名・部>
      <原審裁判所名>鳥取地方裁判所</原審裁判所名>
      <原審事件番号>平成14(ワ)75</原審事件番号>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/D914C4AD7ADE9ED349256E70002337CF.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=3775&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      １　本件控訴を棄却する。
      ２　控訴費用は控訴人の負担とする１　原告らの請求をいずれも棄却する。
      ２　訴訟費用は原告らの負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　　控訴の趣旨
      
      １　　原判決中，控訴人に関する部分を取り消す。
      
      ２　被控訴人らは，控訴人に対し，連帯して，２９２万２１００円及びこれに対する平成５年１０月８日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      
      ３　訴訟費用は，第１，２審とも被控訴人らの負担とする。
      
      ４　仮執行宣言
      
      第２　事案の概要被控訴人鳥取県が開設した鳥取県立中央病院（以下「中央病院」という。）で人工骨頭置換手術を受けた患者であるＥ（以下「故Ｅ」という。）が，同病院の泌尿器科に転院後，鎖骨下静脈穿刺手術（ＩＶＨ（中心静脈栄養）穿刺手術）を受けた翌日死亡した。本件は，故Ｅの妻である控訴人他３名が，故Ｅが死亡したのは，中央病院の医師である被控訴人Ｆ，同Ｇ（以下「被控訴人ら医師」という。）が，ＩＶＨ穿刺手術を施行するに際して適切な経過観察を行わず，同手術の手技に失敗した過失によるものであり，また故Ｅの容態が急変した際に適切な救命治療を怠る過失があったなどと主張して，被控訴人らに対し，不法行為又は債務不履行による損害賠償を求める事案である。原審は，被控訴人ら医師に控訴人他３名が主張する過失は認められないとして，控訴人らの請求をいずれも棄却するとの判決をしたところ，控訴人はこれを不服として控訴した（その余の３名については，控訴がなく，同判決は確定した。）。事実関係の概要は，次のとおり補正するほか，原判決「事実及び理由」中の「第２　事案の概要」欄に記載（ただし，控訴人に関する部分）のとおりであるから，これを引用する。
      
      １　原判決３頁４行目の「同病院」の次に「の泌尿器科」を加える。
      
      ２　原判決３頁１４行目の「再入院」から同行の末尾までを「再入院し同病院（被控訴人鳥取県）との間で上記傷病の治療を目的とする診療契約を締結した（以下，この入院を「本件入院」と，この契約を「本件診療契約」と，各いう。）。」と改める。
      
      ３　原判決６頁１６行目の「手術」の前に「上記のＩＶＨ穿刺」を加える。
      
      ４　原判決７頁１７行目の「生じさせ，」の次に「交感神経が昂進し，血管が収縮して」を，同１９行目の「遅れにより」の次に「脳出血を起こさせ，」をそれぞれ加える。
      
      ５　原判決８頁５行目の「新鮮血」の次に「の下血」を，同１１行目の「術後」の前に「人工骨頭置換」をそれぞれ加える。
      
      ６　原判決１３頁２１行目の「種大」を「腫大」と改める。
      
      ７　原判決２４頁６行目の「胃」を「腎」と改める。
      
      ８　原判決２７頁１２行目の「２１００万円」を「２１００円」と改める。
      
      第３　当裁判所の判断当裁判所も，控訴人の本件請求はいずれも理由がないからこれを棄却すべきものと判断するが，その理由は，次のとおり補正するほか，原判決「事実及び理由」中の「第５　当裁判所の判断」欄に記載のとおりであるから，これを引用する。
      
      １　原判決２８頁２行目の「故Ｅは，」から同７行目の「以上によると，」までを削除し，同１１行目の「数回の」を「同年９月３日及び同月８日に」と，「同年９月１３日」を「同月１３日」とそれぞれ改める。
      
      ２　原判決２８頁１４行目の「中央病院」の前に「翌１４日に」を，同２２行目の「症状として，」の次に「同月１６日ころには」を，同２３行目の「手指」の前に「両」をそれぞれ加える。
      
      ３　原判決２９頁１行目の「であったこと，」を「であり，腎不全に対する術前の全身コントロールを要したこと，」と改め，同７行目の「処方された。」の次に「同月２４日の血液検査の結果は，前記「第３　争点に関する当事者の主張」１，(2)ア(ア)ｄ（原判決１１頁１８行目から同２３行目まで）に記載のとおりである。」を，原判決２９頁９行目の「（本件手術）。」の次に「同手術後（同月３０日）の血液検査等の結果は，前記「第
      
      ３　争点に関する当事者の主張」１，(2)ア(ア)ｅ（原判決１２頁２行目から同９行目まで）に記載のとおりである。」をそれぞれ加え，原判決２９頁１４行目の「本件手術後の」を「本件手術後に血圧が低下するなどしたため，翌」と，同２１行目の「同月４日」を「同月３日」とそれぞれ改める。
      
      ４　原判決３０頁６行目の「投与することとした」の次に「（翌４日には投与中止）」を加え，同１６行目の「濃厚赤血球（Ａ型）」を「貧血解消のため濃厚赤血球（Ａ型，４００ｍｌ）２パック」と改め，「嘔気，嘔吐」の前に「絶飲食をしているにもかかわらず，」を，同２２行目の「胆嚢腫張」の前に「リンパ節腫大はなかったが，」をそれぞれ加える。
      
      ５　原判決３１頁５行目の「示された。」の次に「なお，内科診断に基づいて同日行われたアミラーゼ検査では，アミラーゼ上昇はごく軽度で，尿中アミラーゼも高値ではなかった。」を加え，同１９行目と２０行目との間に改行して次のとおり加える。「セ　故Ｅが泌尿器科に転科，入院した平成５年１０月１日から同人が死亡した同月８日までの間の故Ｅの血液検査の結果，尿量の変化，脈拍・体温の変化，症状の経過は，前記「第３　争点に関する当事者の主張」１，(2)ア(イ)ｃ，ｄ(ａ)ないし(ｄ)（原判決１４頁２５行目から２０頁５行目まで）に記載のとおりである。」
      
      ６　原判決３１頁２０行目の「セ」を「ソ」と，３２頁４行目の「ソ」を「タ」と，同１０行目の「タ」を「チ」と，３３頁６行目の「チ」を「ツ」と，同１８行目の「ツ」を「テ」とそれぞれ改める。
      
      ７　原判決３１頁２４行目の「同人に対し」を「控訴人の承諾を得て，故Ｅに対し，」と改める。
      
      ８　原判決３２頁５行目の「同日ころ」を「平成５年１０月７日の午前１１時ころ」と改める。
      
      ９　原判決３２頁１６行目の「瞳孔も散大し，同日」を「瞳孔が散大（左＞右）し，対光反射も消失して同日午前」と改める。10　原判決３３頁２０行目の「カルテ（乙９）には，」を「被控訴人Ｆが作成したカルテの同日欄には，「ＩＶＨ挿入す→うまく入らず，外科ＤｒＪに挿入してもらう」との記載があり（乙９），」と改める。11　原判決３４頁１５行目の「なさて」を「なされて」と改め，同２２行目から同２３行目までを次のとおり改める。「イ　以上によると，もともと故Ｅは，脳血管障害を引き起こしやすい慢性腎不全（平成５年９月以降およそ一週間に１回の割合で人工透析を受けていた。），高血圧症（前記のとおり，故Ｅの容態が急変する直前ころの収縮時血圧は１９０㎜Hｇ近くを持続していた。），脳梗塞症など種々の基礎疾患を有しており，これに本件手術（人工骨頭置換手術）を経て泌尿器科転院後の，腎不全（尿量減少など），麻痺性イレウス，消化管潰瘍による出血状態，低栄養状態などの不良な全身状態が加わって，急激な意識喪失等の発症経過をたどる脳幹付近の脳出血を起こし死亡したものと推認するのが相当である。この点，控訴人は，故Ｅの死因について，人工骨頭置換手術後ストレス状態にあった故Ｅに対し，長時間にわたるＩＶＨ穿刺手術を試みたため，故Ｅに極度の精神的ストレスを生じさせ，これが原因で同人を脳出血により死亡させた旨主張する。確かに，控訴人の日記をみても，人工骨頭置換手術後，故Ｅがかなりのストレス状態にあったことがうかがわれるが（甲８），前記のとおり，ＩＶＨ穿刺手術の際に被控訴人Ｆにおいてカテーテルの挿入がうまくいかなかったため外科医であるＪ医師が交代してこれを施行するなどしているものの，手術自体は，気胸，血胸など，ショックを引き起こす合併症を発症することなく終了しているうえ，同手術前後で，血圧，脈拍などのバイタルサインにも急激な変化はなく（むしろ手術後の血圧，脈拍とも手術前より一時低下している。），控訴人主張のＩＶＨ穿刺手術の四肢振戦も，すでに手術前から断続的かつ著明に出現していたものであり（乙９），同手術から約１１時間が経過した後に,故Ｅの容態が全身けいれんを起こすなどして急変していることなどの事実にかんがみると，控訴人主張のように，ＩＶＨ穿刺手術が故Ｅに極度の精神的ストレスを生じさせ，これが原因で同人を脳出血により死亡させたとまで認めるのは困難であるというべきである。控訴人のこの点に関する主張は理由がない。」12　原判決３５頁２０行目の「の欄に，」の次に「『・・・本人は随分とイライラしている様子幻覚症状きびしいたまりかねてＦ先生と看護に状態を訴える月曜日脳内の先生へ診察していただこうと云ってくださる－安心だ』とあるように，控訴人が」を加える。13　原判決３７頁１５行目の「上記(1)スのとおり，」の次に「ＩＶＨ穿刺手術前に」を加え，同１７行目の「じていた。」を「じており，術前に控訴人に対し，故Ｅに同手術を行うことについて承諾も得ていた。」と改め，同２１行目から３８頁１２行目までを削除する。14　原判決３８頁１３行目の「(ウ)」を「(イ)」と改める。15　原判決３９頁５行目の「あることが確認されている。」を「あって，気胸，血胸など，ショックを引き起こす合併症を発症したことをうかがわせる兆候も見当たらなかったことが確認されているうえ，前記のとおり，ＩＶＨ穿刺手術前後で，血圧，脈拍などのバイタルサインに急激な変化はなく，控訴人主張の同手術後の四肢振戦もすでに手術前から断続的かつ著明に出現していたものである。」と改める。16　原判決４０頁２行目の「同日」の次に「午前」を加え，同１３行目の「主張するが」から１４行目末尾までを「主張するところ，救急措置をとった当直医は，主治医の被控訴人Ｆ医師と交代して病室を去ってはいるが，同被控訴人が亡Ｅの状況を把握できない場所に移動したとは認められない。」と，同１８行目の「脳出血」から１９行目の「照らすと」までを「急激な意識喪失等の発症経過をたどる脳幹付近の脳出血であって，生命中枢には既に回復困難な重篤障害が及んでいたと推認されることなどを総合すると」とそれぞれ改め，同２０行目の「作為，不作為」を「過失」と改める。17　原判決４０頁２６行目の「以上によれば，」の次に「被控訴人Ｆ医師及び同Ｇ医師に控訴人主張の医療行為上の過失があるとはいえず，また，本件診療契約に関し債務不履行があるともいえないから，」を加える。
      
      第４　結論よって，原判決は相当であり，本件控訴はいずれも理由がないからこれを棄却することとして，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
      <裁判長裁判官>廣田聰</裁判長裁判官>
      <裁判官>吉波佳希</裁判官>
      <裁判官>植屋伸一</裁判官>
      <裁判長裁判官>山田陽三</裁判長裁判官>
      <裁判官>下澤良太</裁判官>
      <裁判官>中村昭子は，転補につき，署名押印することができない。</裁判官>
      <裁判長裁判官>山田陽三</裁判長裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
