<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <最高裁判例>
      <事件番号>平成15(あ)884</事件番号>
      <事件名>法人税法違反被告事件</事件名>
      <裁判年月日>平成16年01月20日</裁判年月日>
      <法廷名>最高裁判所第二小法廷</法廷名>
      <裁判種別>決定</裁判種別>
      <結果>棄却</結果>
      <判例集等巻・号・頁>刑集　第58巻1号26頁</判例集等巻・号・頁>
      <原審裁判所名>高松高等裁判所</原審裁判所名>
      <原審事件番号>平成14(う)36</原審事件番号>
      <原審裁判年月日>平成15年03月13日</原審裁判年月日>
      <判示事項>
        <項目>法人税法（平成１３年法律第１２９号による改正前のもの）１５３条ないし１５５条に規定する質問又は検査の権限の行使により取得収集される証拠資料が後に犯則事件の証拠として利用されることが想定できる場合と同法１５６条</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>法人税法（平成１３年法律第１２９号による改正前のもの）１５３条ないし１５５条に規定する質問又は検査の権限の行使に当たって，取得収集される証拠資料が後に犯則事件の証拠として利用されることが想定できたとしても，そのことによって直ちに，上記質問又は検査の権限が同法１５６条に反して犯則事件の調査あるいは捜査のための手段として行使されたことにはならない。</項目>
      </裁判要旨>
      <参照法条>
        <項目>法人税法（平成13年法律第129号による改正前のもの）153条</項目>
        <項目>法人税法（平成13年法律第6号による改正前のもの）154条</項目>
        <項目>法人税法155条</項目>
        <項目>法人税法156条</項目>
      </参照法条>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/js_20100319115345234010.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=50070&amp;hanreiKbn=02</URL>
    </最高裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      本件各上告を棄却する。
    </主文>
    <理由>
      被告人３名の弁護人松本恒雄，同東俊一，同高田義之，同中川創太の上告趣意のうち，判例違反をいう点は，引用の判例は所論のような趣旨を判示したものではないから，前提を欠き，その余は，憲法違反をいう点を含め，実質は単なる法令違反の主張であって，刑訴法４０５条の上告理由に当たらない。所論にかんがみ，職権により判断する。【要旨】法人税法（平成１３年法律第１２９号による改正前のもの）１５６条によると，同法１５３条ないし１５５条に規定する質問又は検査の権限は，犯罪の証拠資料を取得収集し，保全するためなど，犯則事件の調査あるいは捜査のための手段として行使することは許されないと解するのが相当である。しかしながら，上記質問又は検査の権限の行使に当たって，取得収集される証拠資料が後に犯則事件の証拠として利用されることが想定できたとしても，そのことによって直ちに，上記質問又は検査の権限が犯則事件の調査あるいは捜査のための手段として行使されたことにはならないというべきである。原判決は，本件の事実関係の下で，上記質問又は検査の権限が，犯則事件の調査を担当する者から依頼されるか，その調査に協力する意図の下に，証拠資料を保全するために行使された可能性を排除できず，一面において，犯則事件の調査あるいは捜査のための手段として行使されたものと評することができる旨判示している。しかしながら，原判決の認定及び記録によると，本件では，上記質問又は検査の権限の行使に当たって，取得収集される証拠資料が後に犯則事件の証拠として利用されることが想定できたにとどまり，上記質問又は検査の権限が犯則事件の調査あるいは捜査のための手段として行使されたものとみるべき根拠はないから，その権限の行使に違法はなかったというべきである。そうすると，原判決の上記判示部分は是認できないが，原判決は，上記質問又は検査の権限の行使及びそれから派生する手続により取得収集された証拠資料の証拠能力を肯定しているから，原判断は，結論において是認することができる。よって，刑訴法４１４条，３８６条１項３号により，裁判官全員一致の意見で，主文のとおり決定する。
    </理由>
    <裁判官>
      <（裁判長裁判官>亀山継夫裁判官福田博裁判官北川弘治裁判官滝井</（裁判長裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
