<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成13(行ウ)236</事件番号>
      <事件名>公金支出等差止請求、損害賠償請求</事件名>
      <裁判年月日>平成16年05月19日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>東京地方裁判所　　民事第2部</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/A3884D3F7CF9F4D549256EAF000CD834.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=5551&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    平成16年5月19日判決言渡し平成13年（行ウ）第236号公金支出等差止請求事件平成14年（行ウ）第241号損害賠償請求事件判決</主文前>
    <主文>
      １　平成13年（行ウ）第236号事件原告らの訴えのうち，平成14年度の会計年度における学校給食調理業務委託契約の締結の差止請求に係る訴えを却下する。
      ２　平成13年（行ウ）第236号事件原告らのその余の請求及び平成14年（行ウ）241号事件原告らの請求をいずれも棄却する。
      ３　訴訟費用は原告らの負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　請求
      
      １　平成13年（行ウ）第236号事件被告杉並区政策経営部経理課長は，平成14年度の会計年度及び平成15年度の会計年度において，Ａ小学校，Ｂ中学校及びＣ中学校の各学校給食調理業務委託に関して，業者との間で委託契約を締結してはならない。
      
      ２　平成14年（行ウ）第241号事件被告Ｄ及び被告Ｅは，各自，杉並区に対して，3823万0500円及びこれに対する平成14年4月1日から支払済みまで年5分の割合による金員を支払え。
      
      第２　事案の概要本件は，東京都杉並区の住民である原告らが，杉並区が平成13年7月に給食業者との間でそれぞれ締結した学校給食調理業務委託契約について，①上記契約が義務教育諸学校の設置者に学校給食の直営実施を義務付けた学校給食法に違反すること，②上記契約に基づく委託が労働者派遣事業の適正な運営の確保及び派遣労働者の就業条件の整備等に関する法律に違反すること，③上記委託が違法な労働者供給を内容とするものであって職業安定法44条に違反すること，④上記契約による委託費用の負担は，経費の増大を招くから地方財政法4条1項に違反すること，を主張して，地方自治法（ただし，平成14年法律第4号による改正前のもの。以下，同じ）242条の2第1項1号に基づき，杉並区政策経営部経理課長を被告として，平成14年及び15年の各会計年度における学校給食調理業務委託契約の締結の差止めを求め（平成13年（行ウ）第236号事件），また，杉並区が上記契約の対価として委託料を支払ったことは違法な支出であり，杉並区長及び同区政策経営部経理課長の職にあった者は財務会計上の義務に違反して杉並区に損害を与えたと主張して，地方自治法242条の2第1項4号に基づき，杉並区に代位して，上記の者らを被告として，その損害賠償を請求した（平成14年（行ウ）第241号事件）事案である。
      
      １　法令等の定め(1)　学校給食法の定め学校給食法は，「学校給食が児童及び生徒の心身の健全な発達に資し，かつ，国民の食生活の改善に寄与するものであることにかんがみ，学校給食の実施に関し必要な事項を定め，もって学校給食の普及充実を図ることを目的」として定められた法律であるが（同法1条），同法には，それぞれ次のとおりの定めがある。ア　学校給食の目標（同法2条）学校給食については，義務教育諸学校における教育の目的を実現するために，次の各号に掲げる目標の達成に努めなければならない。ａ　日常生活における食事について，正しい理解と望ましい習慣を養うこと（同条1号）ｂ　学校生活を豊かにし，明るい社交性を養うこと（同条2号）ｃ　食生活の合理化，栄養の改善及び健康の増進を図ること（同条3号）ｄ　食糧の生産，配分及び消費について，正しい理解に導くこと（同条4号）イ　義務教育諸学校の設置者の任務（同法4条）義務教育諸学校の設置者は，当該義務教育諸学校において学校給食が実施されるように努めなければならない。ウ　国及び地方公共団体の任務（同法5条）国及び地方公共団体は，学校給食の普及と健全な発達を図るように努めなければならない。エ　2以上の義務教育諸学校の学校給食の実施に必要な施設（同法5条の2）義務教育諸学校の設置者は，その設置する義務教育諸学校の学校給食を実施するための施設として，2以上の義務教育諸学校の学校給食の実施に必要な施設を設けることができる。オ　学校栄養職員（同法5条の3）義務教育諸学校又は共同調理場において学校給食の栄養に関する専門的事項をつかさどる職員は，栄養士法（昭和22年法律第245号）2条1項の規定による栄養士の免許を有する者で学校給食の実施に必要な知識又は経験を有するものでなければならない。カ　経費の負担（同法6条）ａ　学校給食の実施に必要な施設及び設備に要する経費並びに学校給食の運営に要する経費のうち政令で定めるものは，義務教育諸学校の設置者の負担とする（同条1項）。ｂ　前項に規定する経費以外の学校給食に要する経費は，学校給食を受ける児童又は生徒の学校教育法第22条1項に規定する保護者の負担とする（同条2項）。(2)　労働者派遣事業の適正な運営の確保及び派遣労働者の就業条件の整備等に関する法律の定めア　労働者派遣事業の適正な運営の確保及び派遣労働者の就業条件の整備等に関する法律（昭和60年法律第88号，以下「労働者派遣法」という。）の定めａ　労働者派遣法は，何人も，港湾運送業務，建設業務，警備業法（昭和47年法律第117号）2条1項各号に掲げる業務その他その業務の実施の適正を確保するためには業として行う労働者派遣により派遣労働者に従事させることが適当でないと認められる業務として政令で定める業務について，労働者派遣事業を行ってはならない（労働者派遣法4条1項）と定め，また，労働者派遣事業を行う事業主から労働者派遣の役務の提供を受ける者は，その指揮命令の下に当該労働者派遣に係る派遣労働者を上記のいずれかに該当する業務に従事させてはならない（同条3項）と定めて，これらの業務について労働者の派遣を禁じ，上記の同条1項の規定に違反した者は，1年以下の懲役又は100万円以下の罰金に処する（同法59条）と定めている。ｂ　そして，同法の附則4項（ただし，平成15年法律第82号による改正前のもの）によれば，次のとおりの定めがある。「何人も，物の製造の業務（物の溶融，鋳造，加工，組立て，洗浄，塗装，運搬等物を製造する工程における作業に係る業務をいう。）であって，その業務に従事する労働者の就業の実情並びに当該業務に係る派遣労働者の就業条件の確保及び労働力の需給の適正な調整に与える影響を勘案して厚生労働省令で定めるものについては，当分の間，労働者派遣事業を行ってはならない。この場合において，（同法）4条3項の規定の適用については，同項中『第1項各号のいずれかに該当する業務』とあるのは，「第1項各号のいずれかに該当する業務又は附則第4項前段に規定する業務」とする。」ｃ　なお，労働者派遣法における用語の意義については，次のとおり定めている（同法2条）。(ａ)　労働者派遣　自己の雇用する労働者を，当該雇用関係の下に，かつ，他人の指揮命令を受けて，当該他人のために労働に従事させることをいい，当該他人に対し当該労働者を当該他人に雇用させることを約してするものを含まないものとする。（同条1号）(ｂ)　派遣労働者　事業主が雇用する労働者であって，労働者派遣の対象となるものをいう。（同条2号）(ｃ)　労働者派遣事業　労働者派遣を業として行うことをいう（同条3号）。(ｄ)　一般労働者派遣事業　特定労働者派遣事業以外の労働者派遣事業をいう（同条4号）。(ｅ)　特定労働者派遣事業　その事業の派遣労働者（業として行われる労働者派遣の対象となるものに限る。）が常時雇用される労働者のみである労働者派遣事業をいう（同条5号）。イ　厚生労働省令の定め労働者派遣事業の適正な運営の確保及び派遣労働者の就業条件の整備等に関する法律施行規則（平成12年労働省令第41号）は，上記附則4項に関して，次のとおり定めている（同規則附則2項）。「附則第4項の厚生労働省令で定めるものは，同項に規定する物の製造のうち，労働者が産前産後休業，育児休業若しくは（労働者派遣法）第33条に規定する場合における休業又は介護休業若しくは特別介護休業をする場合において当該労働者の業務について労働者派遣事業が行われるときの当該業務以外の業務とする。」ウ　労働者派遣事業と請負により行われる事業との区分に関する基準労働者派遣法の施行に伴い，同法の適正な運用を確保するためには同法2条3号に規定する労働者派遣事業に該当するか否かの判断を的確に行う必要があることにかんがみ，労働者派遣事業と請負により行われる事業との区分を明らかにすることを目的として「労働者派遣事業と請負により行われる事業との区分に関する基準」（昭和61年4月17日労働省告示第37号，甲32）が設けられており，同告示（以下「本件告示」という。）には，次のとおりの定めがある。「2条　請負の形式による契約により行う業務に自己の雇用する労働者を従事させることを業として行う事業主であっても，当該事業主が当該業務の処理に関し次の各号のいずれにも該当する場合を除き，労働者派遣事業を行う事業主とする。1号　次のイ，ロ及びハのいずれにも該当することにより自己の雇用する労働者の労働力を自ら直接利用するものであること。イ　次のいずれにも該当することにより業務の遂行に関する指示その他の管理を自ら行うものであること。(1)　労働者に対する業務の遂行方法に関する指示その他の管理を自ら行うこと。(2)　労働者の業務の遂行に関する評価等に係る指示その他の管理を自ら行うこと。ロ　次のいずれにも該当することにより労働時間等に関する指示その他の管理を自ら行うものであること。(1)　労働者の始業及び終業の時刻，休憩時間，休日，休暇等に関する指示その他の管理（これらの単なる把握を除く。）を自ら行うこと。(2)　労働者の労働時間を延長する場合又は労働者を休日に労働させる場合における指示その他の管理（これらの場合における労働時間等の単なる把握を除く。）を自ら行うこと。ハ　次のいずれにも該当することにより企業における秩序の維持，確保等のための指示その他の管理を自ら行うものであること。(1)　労働者の服務上の規律に関する事項についての指示その他の管理を自ら行うこと。(2)　労働者の配置等の決定及び変更を自ら行うこと。2号　次のイ，ロ及びハのいずれにも該当することにより請負契約により請け負った業務を自己の業務として当該契約の相手方から独立して処理するものであること。イ　業務の処理に要する資金につき，すべてを自らの責任の下に調達し，かつ，支弁すること。ロ　業務の処理について，民法，商法その他の法律に規定された事業主としてのすべての責任を負うこと。ハ　次のいずれかに該当するものであって，単に肉体的な労働力を提供するものでないこと。(1)　自己の責任と負担で準備し，調達する機械，設備若しくは器材（業務上必要な簡易な工具を除く。）又は材料若しくは資材により，業務を処理すること。(2)　自ら行う企画又は自己の有する専門的な技術若しくは経験に基づいて，業務を処理すること。3条　前条各号のいずれにも該当する事業主であっても，それが法の規定に違反することを免れるため故意に偽装されたものであって，その事業の真の目的が法2条第1号に規定する労働者派遣を業として行うことにあるときは，労働者派遣事業を行う事業主であることを免れることができない。」(3)　職業安定法等の定めア　職業安定法の定め職業安定法によれば，同法にいう「労働者供給」とは，「供給契約に基づいて労働者を他人の指揮命令を受けて労働に従事させることをいい，労働者派遣法2条1号に規定する労働者派遣に該当するものを含まないもの」とされている（職業安定法4条6号）。そして，何人も，同法45条に規定する場合を除くほか，労働者供給事業を行い，又はその労働者供給事業を行う者から供給される労働者を自らの指揮命令の下に労働させてはならないとされており（同法44条），労働組合等（労働組合法による労働組合その他これに準ずるものであって厚生労働省令で定めるものをいう。同法4条8項）が，厚生労働大臣の許可を受けた場合は，無料の労働者供給事業を行うことができるものとされている（同法45条）。イ　職業安定法施行規則の定め職業安定法施行規則によれば，労働者を提供しこれを他人の指揮命令を受けて労働に従事させる者（労働者派遣法2条3号に規定する労働者派遣事業を行う者を除く。）は，たとえその契約の形式が請負契約であっても，以下の各号のすべてに該当する場合を除き，職業安定法4条6項の規定による労働者供給の事業を行う者とするものとされている（同規則4条）。「1号　作業の完成について事業主として財政上及び法律上のすべての責任を負うものであること。2号　作業に従事する労働者を，指揮監督するものであること。3号　作業に従事する労働者に対し，使用者として法律に規定されたすべての義務を負うものであること。4号　自ら提供する機械，設備，器材(業務上必要な簡易な工具を除く)若しくはその作業に必要な材料，資材を使用し又は企画若しくは専門的技術若しくは専門的な経験を必要とする作業を行うものであって，単に肉体的な労働力を提供するものでないこと。」(4)　地方財政法の定め地方公共団体の経費は，その目的を達成するための必要かつ最少限度をこえて，これを支出してはならない（同法4条1項）。(5)　杉並区における契約の委任等の規則の定め規則17号）によれば，杉並区長の権限に属する事務の中で，支出負担行為に係る契約のうち，請負（工事又は製造を除く。），委託及び修理（車両船舶類を除く。）については，50万円を超え3000万円未満のものについては，同区政策経営部経理課長に委任するものとされている（同規則1条）。（乙16）イ　「杉並区予算事務規則」（昭和39年3月5日杉並区規則第1号）によれば，同規則17条又は18条の規定に基づき配当又は令達された予算に係る支出命令に関する事務は，課長に委任するものとされている（同規則4条）。（乙19）
      
      ２　前提となる事実（各項末尾の証拠等により認められる。）(1)　当事者ア　平成13年（行ウ）第236号事件原告ら及び平成14年（行ウ）第241号原告ら（以下，併せて「原告ら」という。）は，東京都杉並区に居住する住民である。イ　平成13年ないし現在に至るまで，平成14年（行ウ）第241号事件被告Ｄ（以下「被告Ｄ」という。）は，杉並区長の地位に，同事件被告Ｅ（以下「被告Ｅ」という。）は，同区政策経営部経理課長の地位にそれぞれある者である。（当事者間に争いのない事実）(2)　杉並区における本件各契約締結に係る会計事務手続ア　本件各契約の締結（支出負担行為）杉並区政策経営部経理課長である被告Ｅは，平成13年7月10日，各給食業者との間で，次の内容の学校給食調理の業務委託契約をそれぞれ締結した（以下，これらの契約をまとめて「本件各契約」といい，その契約書を「本件各契約書」という。）。ａ　本件各契約の概要(ａ)　Ａ小学校関係契約件名　Ａ小学校給食調理業務委託契約金額　1636万9500円（消費税及び地方消費税含む。）履行場所　Ａ小学校履行期限　契約締結の翌日から平成14年3月31日まで相手方　　エヌ・アイ・サービス株式会社(ｂ)　Ｂ中学校関係契約件名　Ｂ中学校給食調理業務委託契約金額　1063万6500円（消費税及び地方消費税含む。）履行場所　Ｂ中学校履行期限　契約締結の翌日から平成14年3月31日まで相手方　　株式会社レクトン(ｃ)　Ｃ中学校関係契約件名　Ｃ中学校給食調理業務委託契約金額　1122万4500円（消費税及び地方消費税含む。）履行場所　Ｂ中学校履行期限　契約締結の翌日から平成14年3月31日まで相手方　　フジ産業株式会社ｂ　本件各契約の定め本件各契約には，杉並区が各給食業者に対し，履行場所（学校）における学校給食の調理業務，配缶，運搬及び回収，食器具等の洗浄，消毒及び保管，施設及び設備の清掃並びに日常点検，残菜，残食及び塵芥の処理，これらに付帯するその他必要な業務を委託する旨の定め（5条1号ないし6号），各給食業者は，その履行に当たっては，杉並区の指示する献立表，「杉並区立学校給食調理業務委託仕様書」（以下「仕様書」という。）に従う旨（6条）の定めがある。（本件各契約の定めにつき，乙11の1ないし3）イ　本件支出命令及び本件支出本件各契約の締結に伴う支出命令については，杉並区予算事務規則4条により権限を委任された政策経営部経理課長である被告Ｅが，平成13年9月ころから平成14年4月ころまでの各月において，各給食業者からの請求に基づいて行った。そして，杉並区は，平成14年4月ころまでに，本件各契約に基づく委託料として合計3823万0500円を支出した（以下，上記の支出命令及び支出をそれぞれ「本件支出命令」，「本件支出」という。）。（乙11の1ないし3，乙16，19，弁論の全趣旨）(3)ア　平成13年（行ウ）第236号事件原告らは，平成13年5月30日付けで，杉並区監査委員に対し，地方自治法242条1項の規定に基づき，平成13年度の給食業務の業務委託に係る経費6930万円の支出の差止め等を求めて監査請求をし，同区監査委員は，同年7月30日，上記監査請求を棄却した。（当事者間に争いがない事実）イ　平成13年（行ウ）第236号事件原告らは，上記監査結果に不服があるとして，同年8月29日，当裁判所に対し，同事件に係る訴えを提起し，平成14年（行ウ）第241号事件原告らは，平成14年5月23日，当裁判所に対し，同事件に係る訴えを提起した。（当裁判所に顕著な事実）
      
      ３　当事者の主張（原告らの主張）(1)　財務会計行為の違法杉並区が，Ａ小学校，Ｂ中学校及びＣ中学校の各給食調理業務について，エヌ・アイ・サービス株式会社など民間の業者に委託すること（以下「本件委託」という。）は，以下に述べるとおり違法であるから，このような業務委託を内容とする契約を締結し，これに基づいて公金を支出することも違法である。ア　本件委託が学校給食法に反すること学校給食法は，学校給食が児童及び生徒の心身の健全な発達及び国民の食生活の改善に寄与することを目的とし（同法1条），同法2条各号に掲げた各目標を達成すべく実施されるものと定めているが，学校教育法が小学校において初等教育を施すという目的（同法17条）を実現するため，日常生活に必要な衣食住，産業等について基礎的な理解と技能を養うことや，健康で安全な成果のために必要な習慣を養い，心身の調和的発達を図るという学校教育法上の目標（同法18条）を掲げていることを併せ考慮すれば，学校給食法は，学校給食を学校教育の一環として位置付けているものと解される。また，学校給食法は，義務教育諸学校の設置者に対して学校給食の実施に努める義務（同法4条），国及び地方公共団体に対して学校給食の普及と健全な発達を図るように努める義務（同法5条）をそれぞれ課しており，学校給食の実施に必要な施設等にかかる経費についても，義務教育諸学校設置者の負担とすることを定めている（同法6条）。これらの各規定に照らせば，学校給食法は，学校給食について，義務教育諸学校設置者による直営実施の原則を定めているものと解すべきである。また，実際上も，学校給食に何らかの瑕疵があれば，抵抗力の弱い児童の生命，身体等に影響を及ぼすのであるから，学校給食には極めて高度の安全性が求められているところ，民間業者に学校給食の調理業務を委ねた場合には，学校関係者は，その調理業務を直接監督することはできないから，学校給食の安全性を確保することは困難であり，学校関係者が学校給食の調理過程に関与できる上記直営原則の下においてこそ初めてその安全性が達成されるというべきである。現に，学校給食調理業務を民間に委託した自治体においては，給食に異物が混入していたり，調理が不十分であったなどの事故が報告されている。このように，本件委託は，学校給食法に定める直営の原則に反し，実際上も学校給食の安全性が確保できないものであるから，違法である。イ　本件委託が労働者派遣法に反することａ　本件委託が「労働者派遣」に該当すること本件各契約に基づく業務委託をみると，以下のとおり，派遣先である杉並区が学校長又は学校栄養士を通じて派遣労働者たる調理員を指揮監督しているものであって，本件告示2条各号の要件を欠くことは明らかであるから，このような業務委託を内容とする本件委託は，いずれも本件告示にいう「請負」には該当せず，労働者派遣法4条3項及び同法附則4項によって禁じられた「労働者派遣」に当たるものであって，違法である。(ａ)　本件告示2条1号イ(1)の要件に当たらないことについて本件各契約によれば，受託者（給食業者）は，調理業務の履行に当たり，杉並区の指示する献立表，「仕様書」に従う義務（6条1項，2項），当該「仕様書」に定める調理業務者の健康管理及び業務の衛生管理について，学校栄養士又は学校長から指示があった場合は，その指示に従う義務（7条4項）をそれぞれ負うこと，調理の途中に学校長，学校栄養士又は学校長が指定する者から確認の申し出があった場合にはこれを受け，「仕様書」，「調理業務指示書」及び「作業基準」に基づく手直し及びやり直し等の指示があればそれに従う義務を負うこと（9条，10条）などが定められており，これらの規定に基づいて，杉並区は，学校長等を通じて給食業者に対し，極めて緊密かつ強度の指揮命令関係を形成している。また，給食業者の代理人として実際に上記指示を受けるのは，調理業務従事者の中から選ばれた業務責任者及び副業務責任者であることに照らせば（「仕様書」7項，8項），実質的には，杉並区と個々の調理員との間には，直接かつ緊密な指揮命令関係が形成されているというべきである。そして，実際の調理過程においては，学校給食の専門家である学校栄養士による指示が日常的に行われている。これらのことからすれば，現場の調理員には業務遂行に関する独立性がないと解されるから，本件各契約に基づく本件委託は，本件告示2条1号イ(1)にいう「労働者に対する業務の遂行方法に関する指示その他の管理を自ら行うこと」に該当しない。(ｂ)　本件告示2条2号ハ(1)及び(2)の要件に当たらないことについて　本件各契約によれば，各給食業者は，調理業務に必要な調理設備，器材等を負担することはなく，給食調理に必要な機械，設備等はすべて杉並区が準備，調達しているから，本件告示2条2号ハ(1)「自己の責任と負担で準備し，調達する機械，設備若しくは器材（業務上必要な簡易な工具を除く。）又は材料若しくは資材により，業務を処理すること」に該当せず，また，上記(ａ)記載のとおり，学校栄養士の有する専門的な指示，命令により実際の調理業務が運営されていることに照らせば，同号ハ(2)「自ら行う企画又は自己の有する専門的な技術若しくは経験に基づいて，業務を処理すること」にも該当しない。ウ　本件委託が職業安定法に反すること本件委託は，違法な労働者供給であって職業安定法44条に違反する。すなわち，本件委託が職業安定法で規制される「労働者供給」か，又はその対象ではない「請負」（又は委託）に当たるかは，職業安定法施行規則4条各号の要件に該当するか否かによって決せられるところ，本件各契約をみると，①給食業者が本件契約に基づく委託から生じたすべての法律上の責任を負うわけではないこと，②派遣先である杉並区が実質的に指揮監督権を有すること，③杉並区が使用者責任を問われる場合もあり得ること，④学校給食に使用する調理設備，器材はすべて杉並区の財産であり，給食業者が提供するものではないこと，⑤学校給食においては，東京都や杉並区の職員である栄養士が作成した献立に従って調理作業が行われるものであり，本件各契約により給食業務に従事する調理員の多くが学校給食調理員としての経験のないパート職員であることが予定されており，これらによれば，本件委託は，上記の職業安定法施行規則4条各号には該当しない違法な「労働者供給」であって，職業安定法44条に違反するものである。エ　本件支出が地方財政法に反することａ　地方財政法は，地方公共団体に対し，経費の支出につき，その目的の達成に必要かつ最少の限度を超えて支出してはならない法的義務を課している（4条1項）。杉並区は，学校給食の調理業務について，調理員等の退職者について新規採用により補充することをせず，段階的に民間委託に移行する方法を採用し，その一環として本件各契約による本件委託を開始したものであるところ，以下のとおり，かかる方法によれば現行の杉並区による直営方式に比してより莫大な経費がかかることからすれば，本件委託及びそのための公金の支出も本来不要のものと解され，地方財政法4条1項に反し，違法である。すなわち，被告Ｄをはじめ杉並区関係者は，当初，区民に対する説明会等において，学校給食調理業務を退職者不補充方式により民間に委託した場合，小学校1校につき約1031万円，中学校1校につき約1230万円の委託効果（人件費削減）がある旨説明していたところ（甲10），これを前提とすると，平成13年度の本件委託（小学校1校分，中学校2校分）については約3491万円，平成14年度の委託（小学校3校分，中学校4校分）については約8013万円の委託効果が生ずるべきである。しかし，平成13年度における経費について，杉並区発行に係る広報誌（平成12年11月1日付け「広報すぎなみ」，甲12）等に基づいて計算すると，杉並区立の小中学校68校の学校給食調理業務委託をすべて直営（退職者による自然減については新規採用で補充することを前提とする。）で実施した場合の総人件費は約17億7850万円となるが，同年度における本件委託（3校分）は，年度途中（9月）から実施したため，その委託料の合計約3800万円が不必要な経費増になったものであるから，本件支出には何らの合理性も認められない。また，平成14年度における経費について，杉並区が平成14年度に給食調理業務を委託した7校分につき，その委託料（1億3413万円）と，直営実施方式を維持し，退職者を新規採用者（平均年齢28歳として計算）で補充した場合とを比較すると，下記のとおり，後者に比して前者の方が約2678万円の経費増となるものである（甲28）。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
