<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成7合(わ)141</事件番号>
      <事件名>殺人等</事件名>
      <裁判年月日>平成16年02月27日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>東京地方裁判所　　刑事第7部</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/4BF07011E668B1CB49256F4E002F8377.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=5572&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    平成７年合(わ)第１４１号，同第１８７号，同第２５４号，同第２８２号，同第３２９号，同第３８０号，同第４１７号，同第４４３号，平成８年合(わ)第３１号，同第７５号殺人，殺人未遂，死体損壊，逮捕監禁致死，武器等製造法違反，殺人予備被告事件</主文前>
    <主文>
      被告人を死刑に処する。
    </主文>
    <理由>
      【認定事実】Ⅰ　教団の設立と発展
      
      １　被告人は，昭和３０年３月２日，熊本県八代郡ａ１村で出生し，目が不自由であったことから，熊本県立Ｅ１学校の小学部に入学し，中学部，高等部（普通科），専攻科（２年間）を経て，同校を卒業した。被告人は，昭和５１年６月５日，同県八代市内のホテルの客室で，被告人らの組織しているマッサージクラブに所属していた者が同クラブを辞めて元の職場に戻ったことを難詰した際，同人が返事をせず薄笑いをしたと因縁を付け，いきなり手けんで同人の側頭部を数回殴打してその場に転倒させるなどの暴行を加え，同人に左側頭部打撲傷等の傷害を負わせたとの事実により，昭和５１年９月６日，八代簡易裁判所において，傷害罪で罰金１万５０００円に処せられた。被告人は，昭和５２年５月，東京都渋谷区内にある受験予備校のＥ２に入り，同校に在籍していたＡ１と知り合い，昭和５３年１月７日，同女と婚姻し，平成６年までに４女２男を儲けた。被告人は，婚姻後，鍼灸師として生計を立て，あるいは，千葉県船橋市内で薬局の開設許可を受けて医薬品の販売業を営んでいたが，昭和５７年６月１日から同月１１日までの間，１９回にわたり，Ｅ３ホテルなどにおいて，疾病治療の目的で厚生大臣の許可なく製造した風湿精及び青龍丹と称する医薬品を業として販売したとの事実により，同年７月１３日，東京簡易裁判所において，薬事法違反の罪で罰金２０万円に処せられた。
      
      ２　被告人は，このころ既に宗教活動に入り，仙道，仏教，ヨーガ等に傾倒していたが，「Ａ２」を名乗り，都内でヨーガ教室を開いて指導に当たり，昭和５９年ころ，オウム神仙の会を発足させた。被告人は，昭和６０年１０月ころ，オカルト雑誌に，自己が蓮華座を組んで空中に浮いているように見える写真と空中浮揚に至るまでの修行法を掲載させ，昭和６１年３月ころには｢ザ・超能力秘密の開発法」と題する書籍を発行し，その中で｢本書では，仙道，仏教，密教，ヨーガの集大成の中から，特に空中浮揚等の超能力に関して効果を持つ修行法のみを抜き出し組み合わせてあり，だれでもこの方法で修行すれば超能力者になれる。既に私の指導を受けている人たちはこの方法で着実に力を付けている。」などと説き，また，被告人によるイニシエーション（霊的エネルギーを授ける儀式)の一つであるシャクティパット(クンダリニーという霊的エネルギーを覚せいさせ，ひいては超能力を身に着けることができるとするもの）を受けられるセミナーを開催し始めていた。そして，これらにより，被告人の説く内容を信じ，超能力を身に着けたい，あるいは，悟り，解脱の境地に達したいと考え，オウム神仙の会に入会を希望する者が次第に増えていった。被告人は，オウム神仙の会における会員に対する指導において，次第に原始仏教やチベット密教等の宗教色を深めていき，昭和６１年夏ころヒマラヤで修行し最終解脱をしたと称するようになり，その後出家制度を作り，同年９月ころには，出家者は二十数名を数えた。出家者は親族との縁を絶ち，私財を被告人ないしオウム神仙の会に寄附するなどし，修行やバクティ（後のワーク）と言われる被告人から与えられた課題である同会での奉仕活動をしながら，東京都内などで共同生活を営んでいた。
      
      ３　被告人は，昭和６１年１２月，「生死を超える」と題する書籍を発行し，その中で解脱に至った体験及びその修行法について説いた。また，被告人は，昭和６２年１月４日に行われた丹沢セミナーでの説法の中で，完璧な功徳に関する質問に対し，「密教修行者のティローパが生きた魚を焼いて殺して食べていた。彼は完全な成就者であった。何をやったというとポアをやってたわけだね。その魚の魂を他の世界へ上昇させるわけだ。高い世界へ上昇させるんだから，ティローパは功徳を積んでるわけだ。ところが，釈迦牟尼の殺生するなかれという言葉からいったら，殺生してるだろう。だから，そこは，定義上の問題で非常に難しいんだね。だから，ランクに応じて，その人がそのときにできる最高のことをやる，これしかないと思います。だから，例えば，チベット密教というのは非常に荒っぽい宗教で，例えば，Ｘ６が教えを乞うた先生の一人に『お前はあの盗賊を殺してこい。』と言われ，やっぱり殺しているからね。そして，このＸ６は，その功徳によって，修行を進めているんだよ。だから，どの門の修行に入るかによって，功徳は若干変わります。仏教的な，オーソドックスなやり方をするとするならば，まず，とにかく，禁戒を守る。殺さない，盗まない，これから入っていくプロセス。…だから，どちらのプロセスで入ってくるか，あるいはその人がどのステージにいるかによって，非常に複雑になります。」と述べ，さらに，「グルのためだったら死ねる，グルのためだったら殺しだってやるよというタイプの人はクンダリニー・ヨーガに向いてるということになる。そして，そのグルがやれと言ったことすべてをやることができる状態，例えばそれは殺人も含めてだ，これも功徳に変わるんだよ。だから，どのプロセスをたどっていくか，条件によって違ってくるわけだ。そして，今の日本の宗教理念からいったら，特にクンダリニー・ヨーガというものは受け入れられづらいだろうなと考えている。私も過去世において，グルの命令によって人を殺してるからね。自分は死ねるが，カルマになる，人を殺すというものはできないものだ。しかし，そのカルマですらグルに捧げたときに，クンダリニー・ヨーガは成就するんだよ。だから，その背景となるもの，修行法によって変わってくるわけだ。『いや，じゃあおかしいじゃないか。そこで殺したんだからそれはカルマになるじゃないか。』と考えるかもしれないけど，そうではないんだよ。例えばグルがそれを殺せと言うときは，例えば相手はもう死ぬ時期に来てる。そして，弟子に殺させることによって，その相手をポアさせるというね，一番いい時期に殺させるわけだね。そして，例えばもう一度人間界に生まれ変わらせて修行させるとかね，いろいろとあるわけだ。だから，功徳については非常に説明しづらい。ただ，無難な方法は，釈迦牟尼の言葉を借りるならば，仏陀と仏陀の説く法とその弟子たちサンガに帰依し供養するということ，それから，殺さない，盗まない，よこしまなセックスをしない，うそをつかない，心の乱れるような酒の飲み方をしないということになっています。そして，私も，それが無難だろうなと思っている。」と述べ，場合によっては，グル（解脱に導くことのできる宗教上の指導者）の指示に従って人を殺してその者を高い世界に上昇させることで功徳を積むことができるという説明の中で，人を殺すという意味で「ポア」という言葉を用いた。
      
      ４　被告人は，昭和６２年６月ころ，「オウム神仙の会」の名称を「オウム真理教」に変更したが，その命名の由来について，当時の説法において，「私は，オウムの主宰神であるシヴァ大神（独力で真理によって最終解脱まで到達し多くの衆生を済度し続けている魂である真理勝者方のグルであり，この果てしない宇宙において救済活動をしているとする。）から『もう世の中の真理というものはないよ，Ａ２。』と啓示を受けた。そこで，オウムは，真理の教えを実践し，体得しようではないかと考え，『オウム神仙の会』では生ぬるいので『オウム真理教』になった｡｣旨述べ，また，自らをシヴァ大神とコンタクトを取ることのできるグルであると称して，自己の絶対化をもくろんだ。そのころ，Ａ３は，最終解脱に至る一つの段階であるクンダリニー・ヨーガを成就したと被告人に認定され，大師というステージ及びマハー・ケイマというホーリーネームを与えられた。次いで，Ａ４が，同年７月に同様に最終解脱に至る一段階であるラージャ・ヨーガを成就したと被告人に認定され，大師というステージ及びＸ１５というホーリーネームを与えられた。このようにして，被告人は，同年中に，１０名前後の弟子たちを成就を遂げた者と認定し，大師というステージやホーリーネームを付与した。
      
      ５　被告人は，昭和６２年ころから，それまで説いていた小乗（ヒナヤーナ）の教え（自分個人の解脱に至る教え）から大乗（マハーヤーナ）の教え（自己のみならず他の人をも救済し解脱に導く教え）に重点を移行し，これを中心として教義を説くようになっていたが，その一環として，同年７月１６日，世田谷道場において，グルへの帰依の在り方やオウムの救済活動について，「解脱のための一番手っ取り早い方法は，自分の持っているもの全部を空っぽにし，グルあるいはシヴァ神の求めているものを意思して実行することである。オウムの救済活動とは，まずは真解脱者を３万人出すことだ。そして，３万人が世界に散ったならば，そのサットヴァのエネルギーによって，例えば核兵器を持つことが無意味になる。そして真理は一つになるはずだ。そうなったら，核戦争が起きることはない。」と説法し，同年８月には，同年５月の集中セミナーでの被告人の説法等を編集した「イニシエーション」と題する書籍を発行し，その中で，「１９９３年までに世界各国に二つ以上の支部ができなかったら，１９９９年から２００３年までに確実に核戦争が起きる。私は初めて核戦争の話に触れた。私たちに残されている時間は，あとわずかに１５年くらいしかない。…核戦争を回避するためには，オウムの教えを世界に広めていかなければならない。支部を各国に作っていかなければならない。１９９３年までにオウムが，シヴァ神の意志を理解し実行し，役割を果たすことができたなら，確実に戦争回避はできる。」などと，核戦争の可能性について不安をあおりながら，オウムによる人類救済を説いた。
      
      ６　被告人は，昭和６２年１２月１２日，世田谷道場での説法において，「オウムでは，特殊な，タントラヤーナに近いことをやっている。このタントラヤーナというのはマハーヤーナ・ステージの千生分を一生に集約して成就させようというものだ。そのためには何をやるかというと，秘儀伝授，それからグルのエネルギー移入。この連続である。」と説き，昭和６３年１月，福岡支部での説法においては，「今年，私は，大乗から，タントラヤーナ（秘密乗。秘密の教え，密教であり，管・風・心滴という三つの要素を昇華，浄化することにより，速やかに解脱を得る方法とする。）のプロセスについて説きたいと考えている。」旨述べ，同年２月には，昭和６２年１０月の集中セミナーでの説法等を編集した，オウム真理教の教義の根幹ともいえる「マハーヤーナ・スートラ　大乗ヨーガ経典」と題する書籍を発行した。
      
      ７　被告人は，以前から，富士山が見える場所に信者が一堂に会することのできる大きな総本部道場を造ることを考えていたが，その費用に充てるために多額の寄附を募り，昭和６３年３月ころには，被告人の血を飲むと飛躍的に修行が進み，悟りや解脱に近づくと称して，富士山のオウム道場を造るために１００万円以上の募金をした信者約３０人に対し，血のイニシエーションを実施するなどした。被告人は，同年６月ころ，「人間界にあまねく真理を体現しようとする被告人の活動はシヴァ神の大いなる意思によるものであり，より多くの魂が真理の生活をし，解脱し，高い世界に行けるように，真理に基づいた社会，理想郷（シャンバラ）を建設する。」などと称し，日本シャンバラ化計画を打ち出して，全国主要都市に支部や総本部道場を建設し，あるいは，衣食住，修行，医療，教育等すべて整ったオウムの村（ロータス・ヴィレッジ）を作ろうとし，信者に対し，３０万円以上の布施をすれば種々の特別イニシエーションを受けられるとして布施を募るなどし，その費用の調達に努めた。富士山総本部道場は，静岡県富士宮市ｂ１において，建設工事が進められていたが，同年８月に竣工して開設され，同年１０月にはこれに隣接して４階建てのサティアンビル（後の第１サティアン）が竣工し，被告人及びその家族は千葉県内の自宅から同所に引っ越した（以下，富士山総本部道場及びサティアンビルを合わせて「富士山総本部」という。）。
      
      ８　被告人は，同年８月から同年９月にかけて，富士山総本部において，出家信者らに対し，「グルに対する帰依がしっかりしていて，信の篤い者，そして思考する力の強い者は，タントラ的な修行によって，より早く成就することができる。グルに対する帰依というものを背景として２４時間のワークがあり，２４時間のワークを背景としてタントラの修行がある。帰依の土台から言うと，大乗は一応グルを尊敬すればよいが，タントラやヴァジラヤーナ（金剛乗。身・口・意の意味であり，救済者として自己の使命を確立し，他の魂を真理の流れに引き入れ，引き上げ，他を救済するために身と口のカルマを積んで自己にカルマの清算がやってこようとも心が成熟するならばよしとする立場であり，最終解脱に到達するのはマハーヤーナに比べて断然早いとする。最終解脱に向かうにはタントラヤーナの道を歩いても，最終的にはヴァジラヤーナの道に入らねばならないとし，合わせてタントラ・ヴァジラヤーナと呼ぶ。）は，完璧な帰依が必要である。」「自己に与えられた任務であるワークのできない人間は去れ。私はあなた方一人一人に課題を与えている。それがワークだ。そして，その課題を正しく理解し，評価し，回答し，実践し，それを得て修行の進歩とし，そして，解脱に対して一歩近づく。あなた方の最高の修行はワークだ。」「あなた方にとっては，シヴァ神もいない。あなた方にとってのシヴァ神，ヴィシュヌ神，法はいずれも私である。その関係が成立したとき，初めてあなた方は，今生で猛スピードで成就ができる。」「タントラやヴァジラヤーナで成就する場合のポイントは，絶対的なグルに対する帰依である。どんなに素質のある修行者であっても，グルの与えるイニシエーション，エネルギーの移入というものがなければ成就はしない。弟子のグルに対する最も強い帰依ができたとき初めて，グルの心は，さあそろそろ成就させようかと動くわけである。」などと説法し，同年１０月２日に富士山総本部で行われた説法の中では，「いよいよオウムがヴァジラヤーナのプロセスに入ってきた。このヴァジラヤーナのプロセスは善も悪もない。ただ心を清め，そして真理を直視し，目の前にある修行に没頭し，後は神聖なるグルのエネルギーの移入によって成就する。…金剛乗の教えというものは，もともとグルというものを絶対的な立場に置いて，そのグルに帰依する。そして，自己を空っぽにする努力をする。その空っぽになった器にグルの経験あるいはグルのエネルギーをなみなみと満ちあふれさせる。つまり，グルのクローン化をする。あるいは守護者のクローン化をする。これがヴァジラヤーナだ。」と述べ，より早く成就するためにはヴァジラヤーナの教えによることが必要であるとして，グルである被告人に対する絶対的な帰依を求めるとともに，布教活動を行う教団への奉仕活動としてのワークの重要性を強調した。出家信者らは，このような被告人の説法を聞いて，日夜，修行及びワークに精を出し，立位礼拝の際には「オウム，グルとシヴァ神に帰依し奉ります。私を速やかに解脱へとお導きください。」という詞章を唱えるなどしていた。そのころまでに，教団は，種々の布教活動を通じて，超能力や死後の世界，解脱，悟り等に関心を寄せ，あるいは，現代社会に不安や不満を持ち，被告人の説くシャンバラ化計画や３万人の成就による人類救済計画に引かれる若者を勧誘し入信させるなどして，出家信者は約１００ないし２００名，在家信徒は約３０００ないし４０００名に達し，さらに，富士山総本部及び東京本部のほかに，大阪，福岡，名古屋，札幌，ニューヨークに支部を開設するなどして，その勢力を急速に伸ばしていった。
      
      ９　被告人は，同年１２月１３日，富士山総本部におけるポアセミナーでの説法において，在家信徒に対し，近々発行予定の｢滅亡の日｣と題する書籍に触れ，「私は，その書籍では，『ヨハネの黙示録』の第１６章までを完璧に解き明かした。そこに書かれている内容は，人類が滅亡するであろうということであり，生き残る人の条件というのは，仏教的な戒めを守ることと禁欲，もう一つはシヴァ神に対する帰依，あるいはグルに対する帰依だった。つまり，聖書に書かれている預言中の預言と言われている『ヨハネの黙示録』の中には，タントラ・ヴァジラヤーナの精髄が説かれていた。そして今，世界のどこを探してもそのことを最も激しく実践しているのは，オウム真理教の信徒だけだ。私達の欲求をつぶし，戒を守り，グルに帰依し，シヴァ神に帰依し，瞑想をすること。これ以外に本当の幸福はないし，高い世界へ至る道はないことが説かれていたというわけだ。」と述べ，平成元年２月発行の「滅亡の日」と題する書籍の中で，「人間の悪業が満ちてくると神は火元素を操ることで火山を噴火させて部分的にカルマ落としをしている。何よりも怖いのは，このような自然の噴火でカルマを落とし切らなくなったときだ。神は人工的な火を使ってカルマ落としをさせるだろう。それがハルマゲドン(人類最終戦争)だ。｣｢『今やヨハネの黙示録の封印を解くべき時が来た。その示唆を受け取り,オウム真理教の救済計画を固めよ。』私のグルであられるシヴァ神があまりに突然にこう告げた。」「力で良い世界をつくる。これこそ，タントラ・ヴァジラヤーナの世界だ。シヴァ神は，シヴァ神への強い信仰を持ち続けたタントラ修行者が，諸国民を支配することを望んでいらっしゃるんだ。」と説き，平成元年５月発行の「滅亡から虚空へ」と題する書籍の中では，「ハルマゲドンは回避できない。しかし，オウムが頑張って多くの成就者を出すことができれば，その被害を少なくすることができる。ハルマゲドンで死ぬ人々を，世界人口の４分の１に食い止めることができる。残りの４分の３の人口の中のどれだけが生き残れるかは，オウムの救済活動次第だ。私は，私に与えられたこの使命に命を懸けている。」などと，ハルマゲドン（人類最終戦争）が不可避であるとして終末感をあおりながらオウムによる救済活動の重要性について説いた。10　平成元年ころまでには，オウムの出家制度は，シヴァ神及び尊師である被告人に生涯にわたって，心身及び自己の全財産を委ね，肉親，友人，知人等との直接及び間接の接触など現世における一切のかかわりを断つことであるとされ，教団への出家手続の際には，「出家中は教団に迷惑を掛けない。親族とは絶縁する。損害を与えた場合には一切の責任を取る。すべての遺産，財産は教団に寄贈する。葬儀等は被告人が執り行う。事故等で意識不明になったときはその処置を被告人に任す。慰謝料，損害賠償もすべて被告人に任す。」という趣旨の内容の誓約書，遺言書等を見本を見て書くように指導がされた。11　被告人は，教団が宗教法人となれば社会的にも認知されるほか，税制上も優遇措置を受けられることから，かねてから，教団を法人化しようと考え，出家信者を介して東京都の担当部署との間で相談ないし折衝をしていたが，平成元年３月１日，宗教法人設立のために教団の宗教法人規則認証申請書を東京都知事あてに提出し，紆余曲折を経て同年８月２５日教団の宗教法人規則認証書の交付を受け，同月下旬ころ，宗教法人登記手続をし，教団は法人格を取得した。その教団の規則及び設立登記における教団の目的は，「主神をシヴァ神として崇拝し，創始者Ａ５（別名＝Ａ２）はじめ真にシヴァ神の意志を理解し実行する者の指導の下に，古代ヨーガ，原始仏教，大乗仏教を背景とした教義を広め，儀式行事を行い，信徒を教化育成し，すべての生き物を輪廻の苦しみから救済することを最終目標とし，その目標を達成するために必要な業務を行う」こととされた。12　また，被告人は，教団の勢力をより一層拡大するためには，宗教活動をするだけではなく，政治力を付ける必要があると考え，次期衆議院議員総選挙に大師ら教団幹部と共に立候補することとし，同月１６日，自らを代表者とし政治団体を真理党として政治資金規正法６条１項の規定による政治団体設立届を提出するなどし，選挙の準備を始めた。13　このころのワークは，信徒勧誘活動や選挙準備活動のほか，ＣＢＩ（コスミック・ビルディング・インスティテュート）に係る建設関係，ＣＳＩ（コスミック・サイエンス・インスティテュート）に係る科学関係，ＣＭＩ（コスミック・メディカル・インスティテュート）に係る生化学関係，ＡＦＩ（アストラル・フード・インスティテュート）に係る食糧関係，ＡＭＩ（アストラル・ミュージック・インスティテュート）に係る音楽関係，教団刊行物の編集・出版関係，車両関係，生活関係等多種類のものがあり，出家信者らは，グルである被告人に対する絶対的な帰依に努めながら，被告人の言う３万人の成就者の中に入ることを目指して，日夜修行をしながらそれぞれに課せられたワークに従事していた。14　被告人は，平成元年９月２４日，世田谷道場で行われた説法の中で，「例えば，Ａさんという人がいて，Ａさんは生まれて功徳を積んでいたが慢が生じてきて，この後悪業を積み，寿命尽きるころには地獄に堕ちるほどの悪業を積んで死んでしまうだろうという条件があったとしましょう。このＡさんを，成就者が殺したら，Ａさんは天界へ生まれ変わる。しかし，このＡさんを殺したという事実を他の人たち，人間界の人たちが見たならば，これは単なる殺人。そして，もしこのときにＡさんは死に天界へ行き，そのときに偉大なる救世主が天界にいて，その人に真理を解き明かしＡさんが永遠の不死の生命を得ることができたとすると，このときに殺した成就者は何のカルマを積んだことになりますか。すべてを知っていて，生かしておくと悪業を積み，地獄へ堕ちてしまう。ここで，例えば生命を絶たせた方がいいんだと考え，ポアさせた。この人はいったい何のカルマを積んだことになりますか，殺生ですか，それとも高い世界へ生まれ変わらせるための善行を積んだことになりますか。人間的な客観的な見方をするならば，これは殺生です。しかし，ヴァジラヤーナの考え方が背景にあるならば，これは立派なポアです。そして，智慧ある人─ここで大切なのは智慧なんだよ。─智慧ある人がこの現象を見るならば，この殺された人，殺した人，共に利益を得たと見ます。ところが，智慧のない人，凡夫の状態でこれを見たならば『あの人は殺人者』と見ます。…ここにいる人を，今，人間界の低次元から天界へ上げる。しかも，そこには偉大な救世主がいて，その人と縁があって，その天界へ行った人は永遠不死，マハー・ニルヴァーナに入ることができるとしましょう。そこに一人送り込んだわけだから，大変な功徳を積んだことにならないですか。だから，そういう偉大な功徳の積み方，これができるのがヴァジラヤーナあるいはタントラヤーナであると考えてください。しかし，それは最後にあなた方がなす修行である。今は，修行としては小乗（ヒナヤーナ）の実践をなして初めて次のステージの大乗（マハーヤーナ）の真の意味合いというのが分かるようになってくるということを理解しなければならない。」と説き，ヴァジラヤーナの考え方によれば，成就者が，地獄に堕ちるほど悪業を積んだ者を殺して天界へ上昇させた場合，これは立派なポアであり，偉大な功徳となる旨述べ，殺人をポアと称し，これを容認する考え方としてヴァジラヤーナの教えを用いた。Ⅱ　Ｂ１事件（殺人）（平成７年１１月１０日付け追起訴状記載公訴事実）［犯行に至る経緯］
      
      １　Ｂ１（昭和４２年１２月２６日生）は，昭和６３年６月ころ，教団に出家し，ＣＳＩ内の電気班に所属し，電気関係のワークに従事していた。
      
      ２　Ｄ１は，在家信徒として，同年９月下旬ころ，富士山総本部道場で修行していた際，奇声を発するなど異常な行動に及んだ。大師のＡ４らは，その旨の報告を受けた被告人の指示に基づき，Ｄ１に水を掛けるなどしていたところ，誤って同人を死亡させてしまった。被告人は，このことを警察その他の関係機関に連絡するか否かについて，もしこの件を公にすると教団による救済活動がストップしてしまうなどと言いながら，Ａ４ら教団幹部の同意を求めてこの件を警察等に連絡しないことに決め，同人らに命じて，ドラム缶にＤ１の遺体を入れ護摩壇で焼却した（以下「Ｄ１事件」という。）。Ｄ１事件には，Ａ４のほか，Ａ６，Ａ７，Ａ８らがかかわり，Ｂ１も遺体の焼却に関与していた。
      
      ３　被告人は，同年１２月中旬ころ，教団の発行する書籍等を出版しているＥ４の責任者であるＡ４に指示し，Ｂ１をその営業に従事させた。しかし，Ｂ１が，「このような営業をやっても功徳にならない。在家信徒のままで家に帰って自分なりに修行したい。」などと不満を述べるようになったことから，Ａ４は，平成元年１月上旬ころ，被告人にその旨報告し，被告人の指示により，サティアンビル４階の被告人のもとに連れていった。被告人は，会議室で，Ｂ１と二人で話をした後，Ａ４ら居合わせた大師に対し，Ｂ１が変なことを言うなどと言い，その後，Ｂ１を富士山総本部の道路を隔てた向かいにある静岡県富士宮市ｃ１所在の空き地に設置された独房修行用に改造したコンテナ内に入れ，その両手や両足をロープで縛り，被告人の説法が録音されたテープを聞かせるなどして翻意させようとした。しかし，逆に，Ｂ１は，教団から脱会する旨主張し，被告人を殺すとまで言うようになり，被告人は，Ａ６を介するなどして，そのことを知った。
      
      ４　被告人は，自分を殺すとまで言うＢ１に憤慨するとともに，Ｄ１事件に関与したＢ１をこのまま教団から脱会させると，Ｂ１により同事件が公表されるおそれがあり，そうなれば組織を拡大しようとしている教団が多大な痛手を受けるなどと考え，Ｂ１が翻意しない以上Ｂ１を殺害するしかないと決意した。そこで，被告人は，同年２月上旬ころの深夜，サティアンビル４階の図書室に，Ａ４，Ａ６，Ａ８，Ａ７及びＡ９らを集め，同人らに対し，Ｂ１が教団から脱会することを考え，被告人を殺すとも言っている旨説明した上，「まずいとは思わないか。Ｂ１はＤ１のことを知っているからな。このまま，わしを殺すことになったとしたら，大変なことになる。もう一度，おまえたちが見にいって，わしを殺すという意思が変わらなかったり，オウムから逃げようという考えが変わらないならばポアするしかないな。」「ロープで一気に絞めろ。その後は護摩壇で燃やせ。」などと言って，Ｂ１が翻意しない場合にＢ１を殺害することなどを命じ，Ａ４らは全員これを承諾し，ここに，被告人及びＡ４らは，Ｂ１の殺害について共謀を遂げた。
      
      ５　Ａ４，Ａ６，Ａ８，Ａ７及びＡ９は，直ちに，Ｂ１の入れられている前記コンテナまで行き，Ａ９はコンテナの外で見張りをすることとし，他の４名はコンテナ内に入り，両手や両足を縛られたままあぐらを組んで座っているＢ１に対し，その意思を確認したが，Ｂ１から，教団に残って修行しようとは思わないなどと言われ，翻意する旨の回答を得ることができなかったことから，被告人の前記の指示に従い，Ｂ１の殺害を実行することとした。［罪となるべき事実］被告人は，Ａ４，Ａ６，Ａ８，Ａ７及びＡ９と共謀の上，Ｂ１（当時２１歳）を殺害しようと企て，平成元年２月上旬ころ，静岡県富士宮市ｃ１に設置されたコンテナ内において，Ｂ１に対し，その頸部にロープを巻いて絞め付け，さらに，両手で同人の頸部を強くひねるなどし，よって，そのころ，同所において，同人を頸髄，延髄又は脳幹部損傷による呼吸又は循環停止により死亡させて殺害したものである。Ⅲ　Ｂ２事件（殺人）（平成７年１０月１３日付け追起訴状記載公訴事実）［犯行に至る経緯］
      
      １　Ｂ２(昭和３１年４月８日生)は，Ｂ３（昭和３５年２月２４日生）と，大学時代に共に身体障害者のためのボランティア活動をしていた際に知り合い，昭和５９年３月に婚姻し，同年，司法試験第２次試験に合格した後，司法修習を経て，昭和６２年４月，横浜弁護士会に弁護士登録をし，Ｅ５法律事務所で弁護士業務に携わるようになった。そして，昭和６３年５月から横浜市ｄ１所在のＦ棟ａ号室に居住するようになり，同年８月２５日には長男Ｂ４が出生した。
      
      ２　被告人は，昭和６３年ころから，教団を宗教法人とするため，Ａ７やＡ８らを介して，設立手続について東京都の担当部署と相談し，２回にわたり教団施設について現場調査を受け，平成元年３月１日，宗教法人設立のために教団の宗教法人規則認証申請書を東京都知事あてに提出した。東京都の担当部署は，子供が教団に入信して家に帰らない，あるいは，子供に会うために教団施設を訪れても会わせてもらえないなどの苦情が多数寄せられていたことから，その受理を保留した。これに対し，被告人は，自ら多数の信者を引き連れて東京都の担当部署を訪れて速やかに申請を受理して規則を認証するよう抗議し，あるいは，教団所属の弁護士であるＡ１０らを介して同様の上申をするなどし，同年５月２５日，前記の認証申請が受理された。さらに，被告人は，同年６月１日には，東京都知事を被告として同認証申請についての不作為の違法確認訴訟を提起した。
      
      ３　Ｂ２弁護士は，同年５月ころから，教団に出家した信者の親たちの依頼を受け，その子供の帰宅や子供との面会等について教団と交渉するようになり，また，東京都に対し，出家信者を巡るトラブルの実情や教団の法令違反の有無等について情報を提供したい旨伝えていた。
      
      ４　被告人は，教団の勢力を伸ばすためには，宗教活動をするだけではなく，政治力を付ける必要があると考え，次期衆議院議員総選挙に教団幹部らと共に立候補することとし，同年８月１６日，自らを代表者とし政治団体を真理党として政治資金規正法６条１項の規定による政治団体設立届を提出するなどし，選挙の準備を始めた。教団は，同月２５日には，東京都知事から教団の宗教法人規則認証書の交付を受け，同月下旬ころ，宗教法人登記手続をし，法人格を取得した。
      
      ５　Ｅ６編集部は，同年９月下旬ころ，子供の家出人捜索願を警察署に提出している者をはじめとする教団信者の家族数名から，座談会形式で，教団では，(1) 出家と称して未成年者を含め子供を親から隔離している，(2) 多額の布施を要求し，払えない者には借金をさせその返済のために事実上過剰な労働を強いている，(3) 信者に教祖である被告人の生き血を飲ませるなどの非現実的な修行をさせているなどの話を取材し，さらに，同家族らが相談を持ち掛けているＢ２弁護士，教団施設周辺の住民及び教団側等から取材した上，同年１０月から，「オウム真理教の狂気」と題して教団に関する特集記事の連載を始めた。その第１回は，教団信者の家族からの前記の取材内容を中心としたもので，同月２日都内発売に係るＥ６（同月１５日号）に掲載された。その記事の内容を知った被告人は，同月２日午後，Ａ８ら信者数名を連れてＥ６編集部に押し掛け，編集長Ｄ２に教団側の話も聞いてほしいなどと抗議したが，水掛け論となり話にならないと言ってその場を立ち去った。その後も，Ｅ６は，同年１１月２６日号（都内同月１３日発売）まで合わせて７週にわたり，血のイニシエーション，布施，被告人の経歴等に言及して教団を批判する記事を連載した。同年１０月２３日都内発売に係る同誌（同年１１月５日号)では，｢教団に入信し家出した子供の両親から相談を受けた弁護士が，『Ｅ７大医学部で，被告人の血を研究してみたところ，血液中のＤＮＡに秘密があり，これを体内に取り入れると，クンダリニー（霊的エネルギー）が上昇し，潜在意識が現れるということが明らかになり，計り知れない霊的向上をもたらす。』旨の教団関係の出版物の記載について，Ｅ７大医学部に照会していたので，Ｅ６において直接同学部に取材したところ，同学部ではそのような研究が行われたことはない旨の回答がされたことが判明し，また，同学部助教授が，科学的にもそのような効果はない旨明言した。」という内容の記事が掲載された。これらの記事に対し，被告人は，Ａ４，Ａ８，Ａ１１ら幹部に指示し，同年１０月中旬から同月下旬にかけて，Ｅ６編集部に対し，連載を中止し謝罪文を掲載するよう抗議させ，同編集部のあるＥ８ビルやＤ２編集長の自宅付近で抗議のビラをまかせたり，街宣車を使って抗議をさせたりし，あるいは，Ａ６と相談するなどしてＥ８ビルを爆破するための下見をさせるなどした。また，同月２５日には，Ｅ８等を被告として名誉毀損による損害賠償請求訴訟を提起した。
      
      ６　他方，被告人は，同月９日及び同月１６日，Ｅ９放送のラジオ番組に電話で生出演し，Ｅ６の特集記事に対し反論した。同月１６日の同番組では，Ｂ２弁護士も，電話で生出演し，未成年者の出家，高額な布施，血のイニシエーションなどについて批判的な意見を述べた。そして，同月２１日には，教団に入信して家に帰ってこない子供の親たちが，Ｂ２弁護士の支援の下で，オウム真理教被害者の会（以下「被害者の会」ともいう｡)を結成し，Ｂ５がその会長に就いた。
      
      ７　Ｅ１０テレビは，同月２６日，教団の長時間水中に潜る水中クンバカを取材し，これを翌日，被害者の会関係者のインタビューと共にテレビ放映することを予定していた。被告人は，その情報を入手したＡ８から報告を受け，Ａ８に対し，その番組の放映についてＥ１０テレビと交渉するよう指示した。Ａ８は，同月２６日夜，Ａ１１及びＡ１０と共にＥ１０テレビに赴き，その放映予定のインタビューが，Ｂ２弁護士，Ｄ２編集長及びＢ５会長による教団を批判する内容のものであることを知り，その旨被告人に報告し，その指示を受けてその番組の放映を中止するようＥ１０テレビ担当者に働き掛け，これを中止させた。
      
      ８　被告人は，同月２８日から同月３０日までの間にサティアンビルで開かれた大師会議において，出席していたＡ６，Ａ１１，Ａ４，Ａ８，Ａ７，Ａ１０，Ａ１２，Ａ１３らに対し，あらかじめ入手していた被害者の会の活動状況に関する情報を基に，被害者の会を組織したのはＢ２弁護士であり，Ｅ６の記事に関する情報が被害者の会から流されていることや，Ｂ２弁護士は，被害者の会から弁護士を介して警察に事情を話し教団を捜査させるという考えを持っていることなどを話し，Ａ１１やＡ１０らに対し，Ｂ２弁護士に抗議をするよう指示した。Ａ１１及びＡ１０は，同月３１日夜，Ａ８と共に，Ｂ２弁護士の勤務するＥ５法律事務所を訪れ，ＤＮＡのイニシエーションについて説明し理解を求めたが，Ｂ２弁護士にそれでは科学的な証明とはいえないなどと言われて議論は平行線となった。Ｂ２弁護士は，Ａ１０に対し，被害者の会の目的は，会員である親たちのもとに信者の子供たちが戻ることができるようにすることである旨説明し，未成年の出家信者は必ず家に帰し，他の出家信者には少なくとも家に連絡をさせることなどを申し入れるとともに，会員から教団に対し法的措置をとることも考えている旨伝えた。これに対し，Ａ１０は，被害者は子供たちのほうであり，子供たちのほうから親たちに対し，監禁罪等を理由に告訴し，あるいは，訴訟を提起する考えがある旨答えた。Ａ１１，Ａ１０及びＡ８は，Ｂ２弁護士の顔写真入りプロフィールが記載されたパンフレットをＥ５法律事務所から持ち帰り，同日深夜，被告人に対し，同日におけるＢ２弁護士との話合いの状況について報告するなどした。
      
      ９　被害者の会は，同年１１月１日ころ，教団に公開質問状を送付し，同書面により，被告人に対し，水中で自らの意思で仮死状態になる水中サマディや蓮華座を組んだまま空中に浮かぶ空中浮揚を公開して実演するよう要求した。被告人は，同年１１月１日か２日にサティアンビルで開かれ，Ａ６，Ａ１１，Ａ４，Ａ８，Ａ７，Ａ１０，Ａ１２，Ａ１３らが出席した大師会議において，その公開質問状を読み上げさせると，その場は，被害者の会に対する反発の声や反感の情で包まれた。10　被告人は，Ｂ２弁護士が，教団に批判的な特集記事を掲載しているＥ６編集部に教団や被告人に関する情報を提供し，公開質問状を送ってきた被害者の会の実質的リーダーとして同会を指導している人物であると考え，また，同弁護士自らもラジオ番組等で教団や被告人に批判的な意見を述べ，教団側との話合いの中でも法的措置をとる旨明言していたことから，Ｂ２弁護士の活動をこのまま放っておくならば，勢力を伸張させようとしている教団や最終解脱者を自称する被告人自身が打撃を受け，教団からの出馬を決めている次回の総選挙に向けての選挙活動に支障を来し，総選挙の結果にも悪影響を及ぼすものと考え，Ｂ２弁護士を殺害することを決意し，同月２日深夜ないし翌３日未明ころ，Ａ６，Ａ８，Ａ４，Ａ７及びＡ１４の５名をサティアンビル４階の瞑想室に呼び寄せた。被告人は，Ａ６らに対し，「もう今の世の中は汚れきっておる。もうヴァジラヤーナを取り入れていくしかないんだから，お前たちも覚悟しろよ。」などと教団による救済にとって障害となるものに対しては殺人をはじめ非合法的な手段により対処していく趣旨のことを言い，「今ポアをしなければいけない問題となる人物はだれと思う。」と述べて，教団にとって最も障害となる殺害しなければならない人物はだれかという意味の問い掛けをした後，Ｂ２弁護士を名指しし，同弁護士について，被害者の会の実質的リーダーであり，将来教団にとって非常な障害になるから，同弁護士をポアしなければならない旨述べて，同弁護士の殺害を指示した。続いて，被告人は，あらかじめＡ６らから，痕跡を残さずに人を短時間で死に至らせる薬物であると説明を受けていた塩化カリウムの薬効等について説明するなどした後，駅から自宅に帰る途中のＢ２弁護士を襲い，塩化カリウムを注射して殺害するよう指示し，Ａ６ら５名はこれを承諾した。また，被告人は，Ａ４に対し，Ｂ２弁護士の住所を弁護士の在家信者から聞き出すよう指示した。さらに，被告人は，Ａ７らの意見を聞いた上で，被告人の警護を担当する警備班に所属し教団の武道大会で優勝したＡ１５が歩いている者を一撃で倒せる自信がある場合には，Ａ１５に，Ｂ２弁護士を一撃で気絶させる役割を担当させることに決めた。Ａ８らは，被告人の指示を受け，瞑想室を出て，Ａ１５に対し，同人から歩いている男を一撃で倒せる自信があることを聞いた上で，教団に敵対する外部の者を被告人の指示により殺害することになったことを説明し，被告人の指名でＡ１５がその者を気絶させることに決まったのでその役割を果たすように告げ，Ａ１５の承諾を得た後，被告人にその旨を報告した。このようにして，被告人は，Ａ６，Ａ８，Ａ４，Ａ７，Ａ１４及びＡ１５ら６名（以下「実行犯６名」ともいう。）との間で，Ｂ２弁護士を殺害する旨の共謀を遂げた。11(1) Ａ４は，同月３日午前８時ころ，九州在住の弁護士である在家信者に電話をしてＢ２弁護士の住所が横浜市ｄ１所在のＦ棟ａ号室であることを聞き出した。(2) 被告人は，前記瞑想室で，Ａ４からその旨の報告を受け，「そうか，分かったか。ほかの手段を使わなくて済んだな。よしこれで決まりだ。変装していくしかないな。」と言った。同席していたＡ６が「スーツを買うんだったら幾らくらいかかるかな。」と言うと，被告人は，「五，六十万もあれば足りるだろう。」と言って，Ａ３に金員を用意するよう指示した。12　実行犯６名は，同日午前９時ころ，いすゞビッグホーンとニッサンブルーバードの２台の車に分乗して富士山総本部を出発し，途中塩化カリウム飽和溶液の入った注射器を用意したり，２台の自動車に無線機を取り付けたり，変装用具を身に着けたり，手袋やスーツ等を購入して着用したりするなどして準備した上，同日夕方ころ，Ｂ２弁護士方付近に到着した。13　実行犯６名は，Ｂ２弁護士方付近を下見した後，二手に分かれ，Ａ８及びＡ７はブルーバードに乗車して同弁護士方の最寄りの駅であるＪＲ洋光台駅前でＢ２弁護士が現れるのを待ち，他の実行犯４名はビッグホーンに乗り，Ｂ２弁護士方付近の路上でＡ８らからの連絡を待った。Ｂ２弁護士がなかなか現れないことから，Ａ８及びＡ１５がＢ２弁護士方に電話をしたが，だれも電話に出ることはなかった。その旨の連絡を受けたＡ４は，同日午後１０時半過ぎころ，Ｂ２弁護士方の様子を探り，戻ってきて，Ａ６に対し，Ｂ２弁護士方居室内に明かりがついていること及びその玄関ドアの錠が掛けられていないことを伝えるとともに，Ｂ２弁護士が帰宅しているかもしれない旨話し，さらに，Ａ６と共に，無線を通じて，そのことを駅前で待機しているＡ８に連絡した。14(1) Ａ８は，同日午後１１時ころ，被告人に対し，電話で，Ａ４らから聞いたＢ２弁護士方の状況を説明し，どうすればいいか指示を仰いだ。被告人は「じゃ，入ればいいじゃないか。家族も一緒にやるしかないだろう。」と言い，さらに，「人数的にもそんなに多くはいないだろうし，大きな大人はそんなにいないだろうから，おまえたちの今の人数でいけるだろう。今でなくても，遅いほうがいいだろう。」などと言って，夜遅くまで待ってもＢ２弁護士が現れない場合には，帰宅途中のＢ２弁護士を襲う従前の計画を変更し，Ｂ２弁護士方に侵入し家族以外の者がいなければＢ２弁護士をその家族もろとも殺害するよう命じた。Ａ８は，その電話を終え，被告人からＢ２弁護士方に入れと言われた旨をＡ７に伝えた後，ブルーバードでＡ７と共にビッグホーンのところに戻り，車外でＡ６及びＡ４に対し，被告人からの指示であることを明示してその指示内容を言われたとおり説明した。(2) そして，Ａ８，Ａ６，Ａ４及びＡ７の４名は，相談の上，最終電車までＢ２弁護士を待ちそれでも同弁護士が現れない場合には，午前３時ころにＢ２弁護士方に入り同弁護士及びその家族を殺害することを決めた。Ａ１４及びＡ１５もそのことを伝えられ，これを承諾した。(3) このようにして，被告人は，実行犯６名との間で，夜遅くまで待ってもＢ２弁護士が現れない場合には，従前の計画を変更し，Ｂ２弁護士方に侵入し家族以外の者がいなければＢ２弁護士をその家族もろとも殺害する旨の共謀を遂げた。15　実行犯６名は，再び二手に分かれ，Ａ８及びＡ７はブルーバードでＪＲ洋光台駅前に行き，Ａ６ら他の実行犯４名はそのままＢ２弁護士方付近路上に駐車したビッグホーンに乗車し，それぞれ待機した。実行犯６名は，最終電車まで待ったが，Ｂ２弁護士が現れなかったため，Ｂ２弁護士方に侵入して家族以外の者がいなければＢ２弁護士を家族もろとも殺害するようにとの被告人の指示を実行することとし，Ａ１４において塩化カリウム飽和溶液の入った注射器３本を携帯し，Ａ４，Ａ７，Ａ１５及びＡ１４において手袋を着用するなどして，実行犯６名は，Ｂ２弁護士方に向かい，同月４日午前３時過ぎころ，Ｂ２弁護士方に侵入した。Ａ８は，Ｂ２弁護士方寝室でＢ２弁護士及びその家族が就寝していること及びＢ２弁護士方には他に人がいないことを確認した後，他の実行犯５名に合図し，実行犯６名は，Ｂ２弁護士，Ｂ３及びＢ４の３人が就寝している寝室に入った。［罪となるべき事実］被告人は，Ａ６，Ａ４，Ａ８，Ａ７，Ａ１４及びＡ１５と共謀の上，Ｂ２（当時３３歳），Ｂ３（当時２９歳）及びＢ４（当時１歳２か月）を殺害しようと企て，平成元年１１月４日午前３時過ぎころ，横浜市ｄ１所在のＦ棟ａ号室のＢ２方において，
      
      第１　Ｂ２の身体に馬乗りになり，その顔面を数回手けんで殴打し，同人の背後からその頸部に腕を巻き付けて頸部を絞め付けるなどし，その場の状況から塩化カリウム飽和溶液の静脈注射をするには至らなかったものの，そのころ，同所において，同人を窒息死させて殺害した
      
      第２　Ｂ３の身体を押さえ付け，同人の腹部に数回両膝を落として打ち付け，同人の頸部を絞め付け，その場の状況から塩化カリウム飽和溶液の静脈注射をするには至らなかったものの，同人の右後方から右手を同人の前頸部に回してその着衣の左奥襟辺りをつかみ自己の左腰部との間にＢ３の頸部を挟んだ上右手を強く引いて同人の頸部を絞め付けるなどし，そのころ，同所において，同人を窒息死させて殺害した
      
      第３　Ｂ４の鼻口部を押さえて閉塞するなどし，そのころ，同所において，同人を窒息死させて殺害したものである。Ⅳ　教団の武装化公示，同月１８日施行に係る衆議院議員総選挙に真理党として教団幹部ら２４名と共に，東京都，神奈川県，埼玉県及び千葉県内の選挙区において立候補したが，いずれもわずかの票数しか得られず全員が落選し，惨敗した。被告人は，このような結果に対し，得票計算で不正が行われたなどと弁解した。被告人は，同年３月ころ，一部の教団幹部にボツリヌス菌の培養計画を実施させていたが，同年４月ころ，第１サティアン４階の被告人の部屋に，Ａ３，Ａ１１，Ａ６，Ａ７，Ａ１６，Ａ１７，Ａ８，Ａ９，Ａ１８，Ａ１９，Ａ１４，Ａ２０，Ａ２１，Ａ２２，Ａ２３など教団幹部ら二十数名を集め，同人らに対し，「今回の選挙は私のマハーヤーナにおけるテストケースであった。その結果，今の世の中は，マハーヤーナでは救済できないことが分かったので，これからはヴァジラヤーナでいく。現代人は生きながらにして悪業を積むから，全世界にボツリヌス菌をまいてポアする。」「中世ではフリーメーソンがペスト菌をまいた。それでヨーロッパの人口は３分の１か４分の１になった。今回まくものは白死病と呼ばれるだろう。」「本来ならばこれは神々がすることであるが，神々がやると残すべき人を残すことができないので我々でやる。オウムの子供たちを残していく。」などと言い，猛毒のボツリヌストキシンを生成するボツリヌス菌を大量に培養してボツリヌストキシンを世界中に散布して多くの者を殺すという無差別大量殺りくを実行するよう指示し，「救済の計画のために私は君たちを選んだ。」と言って話を締めくくった。これを受けてＣＳＩ，いわゆる科学班のリーダーであるＡ６の指示に基づき，大学院で獣医学や医学を専攻していたＡ１９及び医師の資格を有するＡ１４らが，山梨県西八代郡ｅ１村の第１上九と称する場所に建設されたプラントでボツリヌス菌の大量培養計画を進め，Ａ１６らが，このプラントを運転し，Ａ１８やＡ２１らが，培養された細菌を噴霧する装置を製作し，同月ころから同年５月ころにかけて，Ａ７やＡ２０らが，噴霧装置の備え付けられたトラックで，培養された細菌を都内等数箇所において噴霧したが，毒性のあるボツリヌス菌が培養されていなかったため，人を殺害するには至らなかった。被告人は，そのころ，クンダリニー・ヨーガの成就者に師，マハームドラーの成就者に正悟師，大乗のヨーガの成就者に正大師の各ステージをそれぞれ与えることとし，同年７月，Ａ６，Ａ７及びＡ１６がマハームドラーを成就したものと認めて，同人らに正悟師のステージを付与した。
      
      ２　被告人は，日本シャンバラ化計画の一環として，阿蘇山麓にある熊本県ｆ１村に教団の施設を造ろうと考え，同年５月ころ，同所の土地を取得し，施設の建設工事を進めるなどしていたが，これに反対する住民との間でトラブルとなり，教団は社会的にも強く非難され，その後，同年１０月下旬から１１月にかけて国土利用計画法違反などによりＡ１０，Ａ８及びＡ３らが逮捕され，全国の教団施設が捜索を受けるなどした。これに先立ち，Ａ６は，被告人の指示に基づき，同年９月ころ，自らが中心となって，ホスゲン爆弾による無差別大量殺りくを企て，ホスゲンを生産するプラント及びホスゲン爆弾を造るのに必要な硝酸を生産するプラントを建設することとし，当初は第１サティアンで，同年１０，１１月ころからは熊本県ｆ１村で，Ａ１８，Ａ２３，Ａ２１，Ａ１４らがＡ６の指示を受けて，ホスゲンや硝酸のプラント造りに携わった。しかし，いずれのプラントも完成することなく，平成３年８月ころ，その計画は立ち消えになった。
      
      ３　被告人は，そのころから平成４年秋くらいまでの間，生物・化学兵器等による殺りく計画に関する話をすることはなく，国外では，信者らを連れ，救済ツアーあるいは巡礼ツアーと称して，チベット，ラオス，スリランカ，インド，ロシア連邦，ブータン，ザイールなどを訪問し，その国の政府要人や著名な僧侶等と会い，種々の援助をし，仏跡を巡り，スリランカ支部やモスクワ支部を開設するなどし，国内では，テレビに出演し，雑誌等で著名人と対談し，大学での講演会や教団各支部での説法を精力的に行い，支部活動に力を入れるなどし，国内外で，入信者や出家信者の拡大に努めた。また，ＣＳＩは，平成３年９月ころ，広報技術部に名称が変更されたが，そのリーダーであるＡ６ら同部所属のメンバーは，被告人の指示により，教団には高度の科学技術があるということを外部に知らしめ，理科系の優秀な人材を多数入信，出家させるため，飛行船のほか，ホバークラフト，フリークラフト，多足歩行ロボット，ビラ配りロボットなど一応外観上それらしいものを製作し，これらを教団の宣伝ないし広報のために利用した。このような教団における種々の活動等により，Ｅ１１大学大学院で有機化合物の合成等について研究をしていたＡ２４や，Ｅ１２大学大学院で物理学を専攻していたＡ２５らが出家するに至った。
      
      ４　被告人は，平成４年１１月に行われた全国の大学での講演会において，「ヨハネの黙示録」や「ノストラダムスの予言」を解読したとして「これから２０００年にかけて，筆舌に尽くしがたいような，激しい，しかも恐怖に満ちた現象が連続的に起きる。世界的に戦争が起き，そこでは核兵器だけではなく生物兵器や化学兵器も使用される。その結果，文明国では１０分の１くらいの人間しか生き残らない。１０人中９人は死んでしまう。」などと説いた上で，「皆さんに伝授する瞑想法に熟達すれば，多くの外的刺激に対し，生理的，機能的に変化の起きないような自分自身を形成することができる。瞑想ステージが高いほどその生命維持機能は強くなる。例えば，酸素濃度が危険値に突入したとしても成就者は危険な状態にはならない。」などと述べ，暗に，生き残るためには教団に入信して被告人の下で修行し成就するしかない旨示唆するなどし，高度の専門知識等を有する人材の獲得に努めた。他方で，被告人は，そのころ，関西の大学での講演会に随行したＡ６，Ａ１８，Ａ２３ら広報技術部の信者らに対し，「またヴァジラヤーナを始めるぞ。」などと話した。その後，Ａ６は，Ａ３４県内にある教団関連の鉄工所からの帰途，Ａ２３に対し，同鉄工所から持ち帰ったプラズマ切断機を参考にしてプラズマについての装置を造るように指示し，Ａ２３はその製造に従事した。被告人は，平成５年春ころ，Ａ２３らに対し，強力なマイクロ波を発生させて物を焼き溶かすプラズマ兵器の製造を指示し，業者からマイクロ波を発生させるパワーユニット等を購入させるなどしたが，結局プラズマ兵器を完成させるには至らなかった。５(1) 被告人は，教団の武装化の一環として武器を製造することを考え，同年２月上旬ころ，第２サティアン３階の被告人の瞑想室において，広報技術部のＡ６，Ａ１８，Ａ２５及びＡ２３に対し，「もう理由は分かっているだろうが」と言い，武力による教勢の拡大を図るために必要な武器を製造するためであることは言わずもがなであるという趣旨の前置きをした後，「教団で実際に造れるように，ロシアに武器の情報を集めに行け。」と指示し，武器の例として，ピストルよりも大きい銃，ラムジェットと呼ばれるロケットエンジン，固体燃料で飛ぶロケットなどを挙げた。そこで，Ａ６，Ａ１８，Ａ２５及びＡ２３らは，同月１１日から同月２８日までの間，被告人らの前記訪問等により政府要人らとのつながりのできたロシア連邦に赴き，軍の施設や大学，研究所等を訪れ，銃やロケット等について種々の説明や講義を受けるなどし，教団自らが設計製造するために，旧ソ連軍に採用された初速９００ｍ毎秒の弾丸を発射できる自動小銃「アブドマット・カラシニコフ１９７４年式｣(以下「ＡＫ－７４」という。）１丁を入手し，これを分解して銃身及び弾倉の各一部や銃床など大型で銃の部品と一見して分かる部分を除いたＡＫ－７４の部品多数と適合実包１０発くらいを日本に持ち帰った。被告人は，帰国したＡ６らから報告を受け，ＡＫ－７４を模倣した自動小銃を製造しようと考え，同年３月初めころ，Ａ２６を自動小銃製造の責任者に指名して，その製造作業を進めるよう指示した。(2) その後，Ａ２６は，第１サティアン１階で，Ａ６らが持ち帰ったＡＫ－７４の部品を基にして設計図を作成し始め，Ａ６と相談するなどして，部品の素材について銃床を木製からプラスチック製に，尾筒を鋼鉄製からステンレス製に変更するなど一部ＡＫ－７４と異なるものを採用することとし，銃部品と分からないような形状のばねやピン部品は，教団の在家信徒が経営する会社や一般業者から購入することとした。(3) さらに，Ａ１８及びＡ２３は，被告人の指示により，同年５月４日から同月２８日までの間，ロシア連邦に赴き，弾丸の製造法や火薬プラントのほか，自動小銃の金属部品の表面に窒素を浸透させてその表面を硬くし耐摩耗性を強めるために行う窒化処理の方法について調査し，窒化炉の図面等を入手するなどし，帰国後，Ａ１８が中心となって窒化炉の設計を始めた。
      
      ６　被告人は，核兵器の開発を企て，同年４月ころ，国内数箇所でウラン鉱石の有無を調査させ，また，同年９月８日から同月１８日までの間，Ａ６ら広報技術部の信者らを連れて，オーストラリアに赴き，ウラン鉱石の存在する可能性があるとして既に購入させていた牧場で，ウランの採掘調査をしたが，核兵器を製造するに足りる十分なウランを確認することができなかったため，核兵器開発計画は実現するに至らなかった。
      
      ７　Ａ１９は，平成４年ころから，毒性のある細菌類などを扱うことのできる気密性のある部屋をあてがわれ，同所で，猛毒の炭疽菌やボツリヌス菌などの細菌類等について研究していたが，Ａ１１又はＡ６は，被告人の指示に基づき，平成５年５月ころ，Ａ１９，Ａ１４，Ａ２３，Ａ２１ら多数の教団幹部又は広報技術部の信者らに指示し，東京都江東区ｇ１にある８階建ての亀戸道場内に，炭疽菌を大量に培養してこれを同建物から外部に噴霧する施設を造らせた上，同年六，七月ころ，２回にわたり，同建物の屋上から周辺一帯に炭疽菌を噴霧し，特に，２回目の際には，被告人自ら現場で指揮をとったが，その毒性にも疑問があったほか噴霧の際の高圧で菌が死滅するなどしたため，人を殺害するには至らず，異臭騒ぎを起こすにとどまった。被告人は，その後，炭疽菌の培養施設をｅ１村内の教団敷地であるいわゆる第２上九に移転させて，引き続きＡ１９らに炭疽菌等の培養をさせ，Ａ１１を介してＡ２７やＡ２１らにトラックを改造した噴霧車を造らせるなどした上，同年七，八月ころ，２回にわたり，自らもＡ１９やＡ７と共に噴霧車に乗車し，東京都内及びその周辺地域において，同噴霧車から培養した細菌を散布させたが，人を死に至らせる毒性を持つ炭疽菌等を培養することができなかったため，人を殺害するには至らなかった。
      
      ８　被告人は，同年４月９日，高知支部での説法において，第３次世界大戦で使われる中心的兵器はプラズマであり，ＡＢＣ兵器，すなわち，原爆，水爆，中性子爆弾などのＡ兵器も，トキシンつまり毒素を出す生物兵器であるＢ兵器も，サリン系のものなどの化学兵器であるＣ兵器も，プラズマ兵器に対抗することができない旨述べる中で，「サリン系のものもプラズマによりすべて原子の状態に戻り，これにより力が発揮できなくなるが，これには抜け道があり，例えば，そのものが毒性がある塩素やフッ素等の場合，電離したとしても，それをもし吸ったならば相当の被害を与えることができるだろう。その場合，その元素そのものを化学反応させない形で保存しなければならない。」などとそのサリンに関する知識を吹聴した。９(1) サリン（化学名はイソプロピルメチルホスホン酸フルオリダート）は，有機リン系の化学物質であり，無色無臭で常温では液体であるが揮発性が高く，ＶＸ，ソマン，タブン等と並ぶ化学兵器である。サリンは，気化するなどして体表から又は呼吸によりヒトの体内に吸収され，神経伝達物質であるアセチルコリンを分解する酵素であるアセチルコリンエステラーゼの活性部位に作用してその作用を阻害し，その結果，呼吸筋に障害を起こし，あるいは，呼吸中枢をまひさせるなどしてヒトを死に至らしめる。その毒性ないし殺傷力については，１立方メートル中にサリンが０．１ｇ存在する場合，その中に１分間ばく露されると，その半数が死に至るとされている。(2) 被告人は，同年６月ころ，Ａ６やＡ２４らの意見を聴いた上，化学兵器の中でもサリンをしかもプラントで大量に製造しようと考え，Ａ６を介するなどしてＡ２４に対し，その生成方法について研究するよう指示した。Ａ２４は，文献等を調査するなどして，第１サティアン４階で，まず標準サンプルとなるサリンの生成実験を始め，購入したメチルホスホン酸ジメチル（以下「ジメチル」という。）から３段階の反応を経て，同年８月ころ，フラスコ内で少量のサリンの生成に成功した。Ａ２４は，同月下旬ころ，ｅ１村に建設中の第７サティアン脇にあるＡ２４の実験施設であるＸ１棟に移動し，同所で引き続きプラントにおけるサリンの大量生成の方法について研究を進めた。(3) 被告人は，そのころ，第２サティアン３階の被告人の部屋で，Ａ３やＡ２８の前で「私の今生の目標は最終完全解脱と世界統一である。」旨の話をしてみせた。被告人は，第７サティアンに７０ｔのサリンを生成するプラント（以下「サリンプラント」という。）を造ろうと考え，同年８月末か９月初めころ，Ａ１１，Ａ６，Ａ７らの同席する第２サティアン３階の被告人の部屋において，Ａ１１の下で炭疽菌の培養，噴霧等に関与していたＡ２１に対し，「７０ｔのサリンプラントを造ってくれ。いきなり大きいのでいこう。」などと言って７０ｔのサリンを生成することができるプラントの設計をするよう指示した。Ａ２１は，Ａ２４に聞いたり文献等を調査したりするなどし化学的知識を吸収してサリンプラントの設計に取り掛かり，サリンプラントを設置する第７サティアンの建設を担当するＣＢＩに対し，吹き抜け部分を一部設けてほしいなどの要望を出した。また，機械部品の製造や溶接等に従事していたＡ２７は，Ａ１１から，Ａ２１の設計に基づいてサリンプラントを建設するよう指示された。Ａ６は，同年夏ころ，被告人の意を受け，Ａ７に対し，責任者としてサリン生成の原料となる化学薬品を購入する手続を進めるよう指示した。Ａ７は，その後，Ａ２４の計算したサリンの大量生成に要する化学薬品の数量に基づいて，配下の教団信者に対し，Ａ７の取り仕切っていた教団のダミー会社を通じて，サリンの大量生成に要する原料であるフッ化ナトリウム，イソプロピルアルコール等の化学薬品を購入するよう指示した。また，被告人は，サリンをヘリコプターで上空から散布することも考え，ヘリコプターの購入を図り，Ａ２９やＡ３０にヘリコプターの操縦免許を取らせるために，同人らを，同年９月にはアメリカ合衆国に，平成６年２月にはロシア連邦に派遣した。(4) 第７サティアンは平成５年９月完成したものの，Ａ２４はなおサリンプラントにおけるサリンの生成方法の研究について試行錯誤しており，同年１０月ころからは，Ａ１４がサリン中毒に備えるとともにサリンの生成方法について助言などするためにＡ２４のしている研究にかかわるようになり，Ａ３１及びＡ３２もその補助者としてこれに関与するようになった。なお，被告人は，同月１８日，広報技術部の名称を真理科学技術研究所に変更した。(5) 被告人は，同月２５日，清流精舎での説法において，「この１週間の間に，家族や弟子が私に対して頭痛がする，吐き気がする，目の奥が痛いなどと言ってきたが，これらはすべて，マスタードガスなどのびらん性ガスや，サリン，ＶＸなどの神経ガスであり，私たちの神経を冒し，私たちを死に至らしめるものである。そしてこの第２サティアンの出来事は，このびらん系のガスと神経系の毒ガスが混ざったものを長期にわたり，第２サティアンに対して攻撃した結果としての現象であった。」旨述べ，前記のとおり自らサリン等の製造を弟子に指示しておきながら，教団敷地内で起きた出家信者らの症状について外部から毒ガス攻撃を受けた結果であるなどとうその説明をした。(6) Ａ２４は，サリンの大量生成の研究を続け，Ａ６，Ａ１４及びＡ２１らと相談するなどした上，同年１１月ころ，サリンプラントにおける５工程から成るサリンの大量生成の方法を決め，第１工程では，溶媒としてＮ－ヘキサンを用い，三塩化リン，メタノール及びＮＮジエチルアニリンを反応させて亜リン酸トリメチルを生成し，第２工程では，触媒としてヨウ素を用い，亜リン酸トリメチルからジメチルを生成し，第３工程では，ジメチル及び五塩化リンを反応させてメチルホスホン酸ジクロライド（以下「ジクロ」という。）を生成し，第４工程では，ジクロ及びフッ化ナトリウムを反応させてメチルホスホン酸ジフロライド（以下「ジフロ」という。）を生成し，第５工程では，ジクロ，ジフロ及びイソプロピルアルコールを反応させてサリンを生成することとした。10(1) 被告人は，かねてから説法等の中で，Ｅ１３会を非難し，平成２年の衆議院議員選挙の際にＥ１３会が選挙妨害をしたとか，Ｅ１３会がメディアを利用してオウムを攻撃したなどと主張してＥ１３会を誹謗中傷するとともに，Ｅ１３会の名誉会長であるＤ３に対しては世界を崩壊させようとしているフリーメーソンの日本における手先であり，多くの人をだまして来世悪趣に転生させてしまうのでこれを防がなければならないなどと主張してこれを敵対視し，その殺害の機会をうかがっていたが，前記のとおりサリンの大量生成の方法についてめどがついたことから，その製法によって生成されたサリンを使ってＤ３を暗殺するようＡ６らに指示した。(2) Ａ６らは，当初，暗殺の手段としてラジコンヘリコプターにより空中からサリンを散布することも考え，ラジコンヘリコプターを数機購入し，アメリカ合衆国から帰国したＡ２９らにその操縦の練習をさせていたが，ラジコンヘリコプターを大破させてしまったことから，その方法によることは止めて，乗用車の後部トランクに霧状に噴霧する農薬用噴霧器を積載し，車を走行させながらサリンを噴霧することとした。そこで，Ａ６，Ａ７，Ａ１４及びＡ２１の４名は，平成５年１１月中旬ころ，前記の生成方法に基づき生成されたサリンを含有する約６００ｇの溶液（以下「６００ｇサリン溶液」という。）を注入した前記噴霧器の積載された乗用車に乗車し，Ｄ３が滞在しているとの情報を得た東京都八王子市内にあるＥ１３会の施設の周辺を走行しながら６００ｇサリン溶液を噴霧した（以下，この事件を「第１次Ｄ３事件」という。）が，Ｄ３の殺害には至らなかった。(3) 他方，Ａ６ら４名は，車内で防毒マスクをしておらず，車内に流入したサリンにより，程度の差はあれ，手足が震える，息が苦しくなる，目の前が暗くなるなどのサリン中毒の症状が現れたが，付近に乗用車を停め，Ａ１４があらかじめ用意していたサリン中毒の治療薬であるパムを注射して事無きを得た。その後，Ａ１４は，現場近くまで来ていた被告人に「サリンを吸って死にかかりました。」と報告すると，被告人から「死ななくてよかったな。」と言われた。11(1) Ａ６は，再度，被告人から，教団で生成したサリンを使ってＤ３を暗殺するよう指示を受け，サリンによる殺傷力を高めるために，Ａ１４に対し，５㎏のサリンを造るよう指示するとともに，Ａ２１に対し，サリンをガスバーナーで加熱し気化させて噴霧することのできる噴霧車を製作するよう指示した。そこで，Ａ１４及びＡ２４は，前記の５工程の生成方法により，サリンを含有する約３㎏の溶液（以下「３㎏サリン溶液」という。）を生成し，Ａ２１は溶接班のメンバーに指示して，鉄板の上にサリンを滴下して気化させそれを大型ファンで上方に排気する構造の噴霧装置を幌付きの２ｔトラックの荷台に装備しサリン噴霧車を製作した。(2) Ａ６及びＡ７は，同年１２月中旬ころ，３㎏サリン溶液を入れたサリン噴霧車で，Ｄ３が滞在しているとの情報を得たＥ１３会の前記施設前に赴き，同人を暗殺しようとして，同所でサリンの噴霧を始めた（以下，この事件を「第２次Ｄ３事件」という。）。しかし，ほどなく後部荷台の幌内部が燃え始めたため，同施設の警備員に不審を抱かれ，Ａ６及びＡ７は，同所でのサリン噴霧をあきらめてその場から逃走した。Ａ６及びＡ７の両名は，ビニール袋を頭から被り酸素ボンベからエアラインを通して酸素を送り込む方式の防毒酸素マスクを着用していたが，サリン噴霧車を運転していたＡ７は，警備員の追跡から逃れる途中，防毒酸素マスクを外すなどしたため，サリンに被ばくし，次第に視界が暗くなり，呼吸困難に陥り，やがてひん死の状態に至った。(3) 医療役としてワゴン車で現場付近に赴き待機していたＡ１４及びＡ１９らは，Ａ６及びＡ７と合流し，Ａ７に対しパム等を注射し，Ａ６と共に人工呼吸を施すなどの救急救命措置をとりながら，東京都中野区ｈ１にある教団附属医院にＡ７を搬送した。前回と同様に八王子に来ていた被告人もその報告を受けて教団附属医院に赴き，同医院の医師であるＡ３３に対し，サリンでＤ３を殺害しようとしてＡ７がサリンに被ばくした旨の説明をしてその治療をするよう指示した。Ａ１４らの前記措置及びＡ３３の治療によりＡ７は一命を取り留め，症状は回復した。現場付近で待機しワゴン車で前記救急救命措置をとりながらＡ７を教団附属医院に搬送したＡ１４，Ａ１９及びＡ２１は，視界が暗くなる，鼻水が出る，足や舌がしびれるなどの症状が出たので，同人らにもパムが注射された。(4) 第２次Ｄ３事件にかかわりＡ７の症状を目の当たりにした被告人及びＡ６ら教団幹部らは，これを契機に，Ａ２４らが生成したサリンを加熱し気化させて噴霧した場合に相当な殺傷力を有すること及びサリン中毒を避けるために前記防毒酸素マスクが有効であることなどを認識した。(5) 被告人は，そのころ，亀戸道場の被告人の部屋で，信徒対応に当たっているＡ２８，Ａ３４，Ａ２２，Ａ３５らに対し，「サリンができた。あと３万人いれば何とかなる。だから，何としてでも３万人のサマナを作らないといけないんだ。」などと大量の出家信者を獲得するよう指示した。12(1) Ａ６は，２度にわたりＤ３暗殺に失敗したことから，同月終わりころ，被告人の意を受け，Ａ１４に対し，再度Ｄ３を暗殺するために使うサリンを５０㎏造るよう指示した。(2) Ａ１４は，平成６年１月，Ａ２１に依頼して，Ｘ１棟内に強力な排気装置を備えた実験室であるスーパーハウスを造らせ，Ａ２４と共にＡ３２，Ａ３１，Ａ３６に指示しながら，同所で，前記の５工程の生成方法により，第４工程まで生成を済ませた。しかし，同年２月上旬から同月中旬にかけて，Ａ１４が別件でｅ１村を離れることが多かったことから，Ａ２１及びＡ２４が被告人に対しＡ１４抜きで第５工程を行ってよいか相談したところ，被告人からＡ１４が戻るまで第５工程を実施するのを待つよう指示された。Ａ１４は，同月中旬ころ，ｅ１村に戻ってサリン生成作業を再開し，サリンプラントの設計に資するために反応熱等のデータを入手したかったＡ２１らと共に，第７サティアン３階において，防護服を着用し，容量が１００リットルのグラスライニング製反応釜などを使用して第５工程の作業を実施し，サリンを含む溶液約３０㎏を生成した。なお，同工程において，Ａ１４らは，当初予定していた量を超えてイソプロピルアルコールを加えたため，サリンのほかメチルホスホン酸ジイソプロピルも生成されてサリンの含有率は約７０％となり，さらに，反応釜の内部のグラスライニングされているコバルトを含有するガラスが溶け出て，生成されたサリンを含有する溶液は青色を帯びた（以下，この溶液を「青色サリン溶液」という。）。ほどなくして，被告人は，約３０㎏の青色サリン溶液が生成された旨の報告を受けた。(3) Ａ１４は，青色サリン溶液約３０㎏をＡ２１らと共に３個のテフロン容器に小分けしてその容器を第７サティアン３階の小部屋に保管し，その後同年４月になってその容器をＸ１棟内に移してＡ２４の下で保管するに至った。13　被告人は，かねてから自己の前生は中国を宗教的政治的に統一した明の朱元璋であるなどと公言していたが，同年２月２２日から数日間，Ａ６，Ａ７，Ａ２８，Ａ８，Ａ１９，Ａ１４ら教団幹部や真理科学技術研究所のメンバーその他の出家信者ら合計約８０名を引き連れて中国に旅行し，前世を探る旅として朱元璋ゆかりの地を巡った。被告人は，その旅の途中，ホテルの一室で，約８０名の同行した出家信者に対し，タントラ・ヴァジラヤーナにおける五仏（ラトナサンバヴァ，アクショーブヤ，アミターバ，アモーガシッディ，ヴァイローチャナ）の法則について，「ラトナサンバヴァの法則とは，財というのものはもともと個人に帰納されるものではなく，善あるいは徳のために使うべきであり，善あるいは徳のために財を使うことができるとするならば，それは盗み取ってもいいという教えである。アクショーブヤの法則とは，例えば毎日悪業を積んでいる魂は長く生きれば生きるほど地獄で長く生きねばならずその苦しみは大きくなるので，早くその命を絶つべきであるという教えである。アモーガシッディの法則とは，結果のために手段を選ばないという教えである。」などと体系的に説いた上，「１９９７年，私は日本の王になる。２００３年までに世界の大部分はオウム真理教の勢力になる。真理に仇なす者はできるだけ早く殺さなければならない。」旨の説法をし，武力によって国家権力を打倒し日本にオウム国家を建設して自らがその王となり，さらに世界の大部分を支配する意図を明らかにした。14(1) 被告人は，そのために，サリンプラント製造計画と自動小銃製造計画を軸とする教団の武装化をより一層早める必要があると考え，中国旅行から帰国した直後である平成６年２月２７日ころ，亀戸道場において，中国旅行に同行したメンバーに対し，「私や教団が毒ガス攻撃を受けている。このままでは殺されるからホテルに避難する。」などと言って，都内のホテルＥ１４に移動した上，同ホテルにおいて，亀戸道場から移動してきたメンバーらの前で，「このままでは真理の根が途絶えてしまう。サリンを東京に７０ｔぶちまくしかない。」などと言い，さらに，Ａ６，Ａ８，Ａ２８らの前で，サリンによる壊滅後，日本を立て直して支配するが，オウムが生き延びるためにも食糧事情等の調査もしなければならないという趣旨のことを話した。また，被告人は，同ホテルで，サリンプラントの設計担当者であるＡ２１ら真理科学技術研究所のメンバーを集め，同プラントの設計担当者を追加して工程ごとに設計担当者を割り振るとともに，その設計を急ぐよう発破を掛けた。(2) 被告人は，その翌日，千葉市内のホテルＥ１５に移動し，同所に呼び寄せた真理科学技術研究所のＡ２６，Ａ２５やＡ２３のグループに対し，「Ｘ２（Ａ２３）とＡ２５は，Ｘ３（Ａ２６）のほうに入れ。ＡＫ－７４，１０００丁，一，二か月でできるか。」と言い，Ａ２３及びＡ２５に，Ａ２６が責任者を務めていた自動小銃の製造チームに加わり，自動小銃１０００丁を一，二か月で完成させるよう指示した。被告人は，その際，Ａ２３に対し，Ａ６から指導を受けながら，鍛造でＡＫ－７４の部品を製造すること及び，弾丸を造る目的で購入したものの部品が欠けていて正常に作動しないトランスファープレスを配下の信者を使って稼働できる状態にすることを指示し，Ａ２５に対し，窒化炉の製作に携わっているＡ１８を引き継いでこれを完成させるよう指示した。(3) 被告人は，同ホテルにおいて，Ａ１０，Ａ３４やＡ３７らのグループに対しては，自衛隊を取り込むために自衛隊員の意識調査をし，また，東京が壊滅した後に理想的な社会を作っていくための作業として，現代の日本の矛盾点について１か月で調査するよう指示するなどした。15　被告人は，同年３月１１日，教団仙台支部において，一般信者に対し，「Ｅ１６と呼ばれる日本を闇からコントロールしている組織やそれと連動する『公安』等がイペリットガスや神経ガスを，オウム真理教に対し，特に富士山総本部道場，第２サティアン，第６サティアンに対し噴霧し続けてきた。オウム真理教がこのままでは存続しない可能性がある。オウム真理教が存続しなくなるとするならば，この地球は，そしてこの日本は完全なる壊滅の時期を間もなく迎えるであろう。私の弟子たちや信徒は立ち上がる必要がある。皆さんの周りの多くのまだ無明に満ちた魂をしっかりと真理に引き入れ，この日本を，この地球を救う必要があるんだということを厳に理解してほしい。さあ，君たちも自分自身の輪廻を懸けて立ち上がってほしい。君たちにできる精一杯の救済活動，精一杯の聖・科・武の実践に励んでほしい。」旨の説法をし，一般信者には，教団がサリンの大量生成や自動小銃の製造などの武装化を進めていることを秘し，教団が国家権力から毒ガス攻撃を受け続けているなどとうそを言い，危機的状況にあることを強調して国家権力に対する敵がい心をあおり，これに対抗するためには「聖の実践（最高の聖者になるよう修行すること）」，「科の実践（科学的知識を磨くこと）」及び「武の実践（耐える力を強めること）」に励むことが重要である旨を説き，これを皮切りに以後同月下旬まで，大阪支部，高知支部，杉並道場などにおいて，同趣旨の説法を行った。16　被告人は，同月中旬ころ，沖縄のホテルに宿泊した際，同ホテルで，同行していたＡ７，Ａ２８，Ａ２２らに対し，「もうこれからはテロしかない。」などと言い，Ａ７をリーダーとして，自衛隊出身あるいは武道のできる出家信者十数名をそのまま沖縄に残し軍事訓練のためのキャンプをさせ，そして，同年４月６日ころには，そのうち約１０名をロシア連邦に派遣し，数日間，軍の施設で自動小銃等による射撃の訓練をさせた。被告人は，ロシア連邦から帰国した射撃訓練のメンバーらを集め，同人らの話やロシア連邦での訓練の様子等を撮影したビデオなどに表れた浮ついた態度に腹を立て，お前たちはこれから死んでもらう，オウムから抜け出したら殺すなどと強く言い，他方で，Ａ６やＡ７については，一度自分のために命を捨ててくれたから信用できる旨言うなどして，同メンバーに対し，命懸けで事に当たるよう厳しくしったした上で，布施を集めることができる者は支部に戻って布施を集め，それ以外の者は，Ａ７をリーダーとする軍事訓練のキャンプに入るよう指示した。なお，ロシア連邦における射撃等の訓練は，同年９月下旬ころにも，異なるメンバーで，多種の武器を用いて実施された。17(1) Ａ２３らは，平成６年３月から自動小銃の製造に携わるようになり，週１回くらい被告人に呼ばれて第６サティアンでのミーティングに加わり，進ちょく状況等について報告するなどしていた。Ａ２３は，同年４月中旬ころまでに，鍛造部品のほかにも，自ら被告人に申し出て鋳造部品の製作も担当するようになり，引き金，遊底，撃鉄など発射機能に関係する機関部の２１種類の金属部品を造ることになったが，鍛造では，余分にはみ出す金属部分である「バリ」をマシニングセンターで取り除く後加工に時間がかかるという問題があり，鋳造では，鋳型の中の隅々まで溶かした金属が行き渡らないという問題があったことから，同月下旬ころまでに，被告人にその旨報告した。被告人は，その際，Ａ２３に対し,｢とにかく早く１丁造れ。｣と言ったほか,「鍛造鋳造については新たに開発しなければいけないことがあるから，マシニングセンターのほうがすぐできるだろう。最初からマシニングセンターでやればいいだろう｡｣などと言い，上記２１種類の金属部品の製造方法をマシニングセンターで行うことに変更するよう指示するとともに，マシニングセンターで部品を造るのにどれくらい時間がかかるか調べるよう指示した。Ａ２３は，後者の指示に対し，各部品平均で４時間かかる旨報告すると，被告人から「もう少し短くしろ。」と言われたことから，プログラムの改良等により３０分縮めて平均３時間半にした旨報告すると，被告人から「それでいい。」と言われた。また，被告人は，Ａ６にマシニングセンターを購入するよう言い，Ａ２３に必要な台数をＡ６に報告するよう指示した。Ａ６は，Ａ２３から，２１種類の部品について１部品につき１台と，素材加工用２台の合計２３台のマシニングセンターが必要である旨聞き，業者から１台三，四百万円もするマシニングセンター２２台を購入する手続をした。そして，Ａ２５が，被告人の指示で，その２２台に清流精舎にある１台を加えた２３台のマシニングセンターを第１１サティアンに搬入し設置した。(2) Ａ２３らは，上記２１種類の部品について清流精舎での試作を同年５月ころ終え，第１１サティアンでの量産の準備に入り，真理科学技術研究所所属の教団信者十数名をマシニングセンター担当者とし，試作段階で清流精舎で組んでいたプログラムを新しい機械に合わせて組み直す作業をさせるなどし，第１１サティアンで部品を製造する準備に当たらせた。18　被告人は，平成５年１２月ころから，信者らに電極付きの帽子を被らせて被告人の脳波をその脳に送り込むというイニシエーション（ＰＳＩ）を始め，これにより修行が飛躍的に進むなどとして，在家信徒に対して，ＰＳＩの対価として高額の金員を徴収していたが，さらに，平成６年６月ころからは，幻覚剤であるＬＳＤの入った液体を飲ませるキリストのイニシエーションを出家信者や在家信徒に実施してＬＳＤのもたらす作用により神秘的な幻覚体験をさせ，被告人に対する帰依を強めるとともに，その対価として高額な金員を徴収し，また，同年秋ころからは，ＬＳＤと覚せい剤の入った液体を飲ませるルドラチャクリンのイニシエーションを実施した。19　被告人は，同年５月ころ，Ａ１０らのグループに対し，オウムでも日本やアメリカ合衆国のような省庁制度を作るので，その国家制度について調査するよう指示するとともに，そのころ，日本国を壊滅した後における将来の国家体制を担うオウム国家の憲法草案を起草するよう指示した。同年６月ころの段階での憲法草案には，主権は神聖法皇である被告人に属することや神聖法皇に国家権力を集中することなどの規定が置かれ，国名は太陽寂静国とされていた。また，被告人は，オウム国家の建設に向けて組織の改編を断行し，日本やアメリカの行政組織を模した省庁制を採用することとし，教祖である被告人を頂点とし，その下に，被告人が直轄する法皇官房（実質的責任者はＡ３４），武装化に向けて兵器等を開発するなどしていた真理科学技術研究所が改編された科学技術省（大臣はＡ６)，被告人やその家族の警護や軍事訓練，スパイの摘発等を担当する自治省(大臣はＡ７），食品・生化学関係の研究開発等を担当する厚生省（大臣はＡ１９），信者の医療等を担当する治療省（大臣はＡ３３），信徒からの情報収集その他の諜報活動等を行う諜報省（ＣＨＳ，大臣はＡ２８），被告人やその家族の世話をする法皇内庁（長官はＡ１４）などの省庁を設け，その大臣や次官には教団幹部を任命した。被告人は，同年６月２６日深夜から翌２７日未明にかけて，都内にある教団の飲食店で，省庁制の発足式を行い，各省庁の大臣や次官を出席させ，各自をしてそれぞれの決意を述べさせた。なお，省庁制の施行に伴い，ステージの制度の見直しもされ，師のステージが菩師長，菩師長補，菩師，愛師長，愛師長補，愛師の６段階に細分化され，また，師の下に師補などが設けられた。Ⅴ　サリンプラント事件（殺人予備）（平成７年１２月１日付け追起訴状記載公訴事実第３の事実）［罪となるべき事実］被告人は，Ａ６らと共謀の上，サリンを生成し，これを発散させて不特定多数の者を殺害する目的で，平成５年１１月ころから平成６年１２月下旬ころまでの間，山梨県西八代郡ｅ１村ｉ１所在の第７サティアン及びその周辺の教団施設等において，同サティアン内に設置するサリン生成化学プラント工程等の設計図書類の作成，同プラントの施工に要する資材，器材及び部品類の調達，その据付け及び組立て並びに配管，配電作業を行うなどして同プラントをほぼ完成させ，さらに，サリン生成に要する原料であるフッ化ナトリウム，イソプロピルアルコール等の化学薬品を調達し，これらをサリンの生成工程に応じて同プラントに投入し，これを作動させてサリンの生成を企て，もって，殺人の予備をしたものである。Ⅵ　Ｂ６サリン事件（殺人未遂）（平成８年３月５日付け追起訴状記載公訴事実第１の事実）［犯行に至る経緯］
      
      １　Ｂ６（昭和３２年１月１７日生）は，昭和５５年に司法試験第２次試験に合格し，昭和５６年から２年間の司法修習（第３５期）を経て，昭和５８年４月，横浜弁護士会に弁護士登録して弁護士業務を始め，昭和６３年４月には自宅のある神奈川県大和市内に法律事務所を開設した。Ｂ６弁護士は，Ｂ２弁護士一家が行方不明となった平成元年１１月，オウム真理教被害対策弁護団に入り，平成２年以降，教団の出家者や自動車等の把握に努め，ｅ１村での教団をめぐるトラブルの担当者となり，教団を相手方とする民事訴訟等の代理人として活動するなどした。また，Ｂ６弁護士は，平成５年７月ころから，教団信者の親族から依頼を受け，在家信徒の出家をやめさせこれを脱会させるために，オウム真理教被害者の会のＢ５会長の長男である元教団出家信者のＤ４らの協力を得るなどして当該教団信者に対するカウンセリング活動を行い，平成６年５月ころまでの間に１２人くらいの教団信者にカウンセリングを行い，ほぼ全員が脱会した。Ｂ６弁護士は，カウンセリングの際には，教団の実態や教えの矛盾に関する様々な話をした上で，同弁護士自身が実際に蓮華座を組んだまま跳び上がった瞬間を撮影した，いかにも空中浮揚をしているように見える写真を示し，被告人の空中浮揚の正体を暴いて被告人が最終解脱者ではないことを分からせるようにし，脱会を決意した信者については，その代理人となって，教団あてに詳細な脱会通知書を内容証明郵便で送付し，被告人が当該信者に対し著しく不安をあおって出家させようとした上借金までさせてＰＳＩ等の種々の費用を支払わせるなどの違法行為に及んだとして，民法９５条の錯誤無効等を主張し同信者の支払った金員の返還を求めるなどした。なお，平成３年１１月ころ，第２上九の入口通路部分の境界をめぐり教団と地元農協との間で争いがあり，一度打ち込まれた杭を教団側が抜いたため，住民がユンボを使って杭をもう一度打ち込んだ。教団側は，その際，そのユンボが教団出家信者に当たったとして，教団幹部である弁護士のＡ１０が原告である同出家信者の訴訟代理人となり，富士吉田簡易裁判所に対し，前記住民を被告として損害賠償請求訴訟を提起した。Ｂ６弁護士は，被告代理人の一人として加わり，中心となって訴訟活動を行ったが，平成４年８月ころ，同裁判所から１万４０００円の支払を命じる一部敗訴判決を受けたため，被告側が，これを不服として，甲府地方裁判所に控訴した。Ｂ６弁護士は控訴人の訴訟代理人となり，Ａ１０が被控訴人の訴訟代理人となって，控訴審の手続が進められ，その第８回口頭弁論期日が平成６年５月９日午後１時１５分に指定された。
      
      ２　被告人は，Ａ１０らから，このようなＢ６弁護士の訴訟活動や教団信者に対する出家阻止，脱会のためのカウンセリング活動等について報告を受けていたが，オウム国家の建設に向け大量の出家信者の獲得に精力的に努めている時期に，前記のＢ６自身の空中浮揚の写真により被告人自身の空中浮揚の正体を暴き教団の実態等を明らかにするなどして在家信徒の出家阻止，脱会のための活動を活発化させているＢ６弁護士をこのまま放置することはできず，教団の活動の妨げとなる同弁護士を排除する必要があるものと考え，平成６年５月上旬までに，同弁護士の殺害を決意するに至った。
      
      ３　被告人は，同月７日ころ，第６サティアン１階の被告人の部屋にＡ１０，Ａ１９，Ａ１４らを呼び，Ａ１０に対し，Ｂ６弁護士と次に会う日時場所や同人の同所までの交通手段を尋ね，Ａ１０から，同月９日午後１時１５分に甲府地裁でＢ６弁護士を相手方訴訟代理人とする口頭弁論期日があるが，同弁護士はいつも自動車を運転してきているから同期日も自動車で来るであろうと聞いた。そこで，被告人は，Ａ１０，Ａ１９及びＡ１４に対し，サリンの隠語である「魔法」という言葉を用いて「Ｂ６の車に魔法を使う。」と言い，さらに，第１次Ｄ３事件で噴霧したサリンが乗用車内に流入してきた経験を踏まえ，Ｂ６の運転してくる自動車の外部，ボンネットなどにサリンを滴下して外気の導入口を通じて車内に気化したサリンを流入させ，これを同人に吸入させるなどして同人を殺害することを命じ，Ａ１０，Ａ１９及びＡ１４はいずれも格別「魔法」の意味について聞き返すことなく，これを承諾した。被告人は，その際，Ａ１９及びＡ１４に対し，サリンの代わりにＡ１４の提案したアンモニアを使って実際に普通乗用自動車の外部に滴下して気化したものが車内に流入するのか試してみるよう指示した。
      
      ４　その後，Ａ１９及びＡ１４は，第６サティアン１階リビングにおいて，Ｂ６弁護士と同人の自動車の後部が写っている写真をＡ１０やＡ２８と共に見て，Ｂ６の自動車が相模ナンバーの三菱ギャラン（以下「Ｂ６車両」ともいう。）であることを知った。Ａ１９が，部屋から出てきた被告人にＢ６車両がＡ１７の車と同車種であることを伝えると，被告人は，Ａ１７のギャランを実験に使うよう指示した。Ａ１９及びＡ１４は，Ａ１７のギャランを借り受けた上，富士山総本部とｅ１村の間の山道で，アンモニア水を同車のフロントグリル（ボンネットの先端部分）付近とフロントウインドー付近にそれぞれ滴下し，空気循環を外気導入の状態にして同車を走行させるなどして比較した結果，前者よりも後者のほうが車内でのアンモニア臭が強いことを確認し，同日昼ころ,被告人にその旨を報告すると，被告人は｢よし，そこでいい。」と言った。その場に同席していたＡ１０は，Ａ１９及びＡ１４に対し，甲府地裁の見取図を書き，駐車場が表側と裏側にあり，Ｂ６弁護士は表の駐車場に駐車するであろうことを説明した。すると，被告人は，Ａ１９及びＡ１４に対し，「おまえらは，裏の駐車場に停めろ。裏の駐車場から歩いていってＢ６の車に掛ければいい。掛けた人を後で回収しろ。」などと具体的手順を指示するとともに，サリンをＢ６車両に滴下する実行役について，「Ａ３８にやらせる。Ｂ型女性はいったんやると決めたらためらわないから。わしのほうからＡ３８に話しておく。」などと言い，また，Ｂ６車両の駐車位置をＡ３８らに教える役をＡ１０の運転手であるＡ３７に割り当てる旨話した。
      
      ５　Ａ１９及びＡ１４は，同日午後，甲府地裁に車で下見に行き，その周囲を歩くなどし，同日夜，Ａ１０が同席している第６サティアン１階の被告人の部屋で，被告人に対し，下見の結果を報告した。その際，被告人は，サリンを入れる容器について，Ａ１４やＡ１９の話を聞いて，Ａ１９の持っているテフロン製の遠沈管を使うよう指示し，Ａ３８の服装等について,｢裁判所にふさわしい服を着せろ。お布施のものがあるだろう。倉庫のかぎを開けてそこから借りればいい。マスクとサングラスを掛けさせろ。化粧もさせろ。」などと話した上，自動車にサリンを掛ける練習をＡ３８にさせるよう指示し，さらに，甲府地裁に乗っていく自動車について，「教団にお布施された車の中でまだ名義変更のされていないものを使え。ナンバーは不自然ではない近県のナンバーを用意しろ｡｣などと指示した。また，被告人は，Ａ１９から，Ａ３８の化粧や服を選ぶことなどに関してＡ３２を使っていいか聞かれ，これを了承した。
      
      ６　被告人は，同日夜，第６サティアン１階の被告人の部屋にＡ３７を呼び，同人に対し，「サマナを無理やり下向させているＢ６という弁護士がいる。明日もその関係で甲府で裁判がある。Ｂ６に魔法を使う。君にはＸ４（Ａ１０）の車を運転してもらう。詳しいことはＸ５（Ａ１９）たちに聞いてくれ。」と言って，Ｂ６弁護士の殺害に加担するよう命じ，Ａ３７はこれを承諾した。
      
      ７　その後，Ａ１０，Ａ１９，Ａ１４及びＡ３７の４名は，第６サティアン１階のリビングで，打合せをし，(1) Ａ３７がＡ１０を乗せた車を運転し，Ａ１９とＡ１４がＡ３８を車に乗せ，車２台で別々に出発し，途中，甲府精進湖道路を抜けてしばらく行ったところにある大きく左側に曲がり道路幅員が広くなっている所で待ち合わせをすること，(2) 甲府地裁には表と裏に駐車場があり，Ａ１０らの車は表側に，Ａ１９らの車は裏側に停めること，(3) Ｂ６は表側の駐車場にＢ６車両（シルバー系統の相模ナンバーのギャラン）を駐車するであろうからその駐車位置をＡ３７がＡ１９らに伝えること，(4) Ｂ６が法廷に行ったすきをねらって，Ａ３８がＢ６車両の外気取入口に「魔法」を掛けること，(5) その後，Ａ１９らの車が，裁判所正門から少し行ったところでＡ３８を乗せること，(6) 当日はあらかじめ各自で予防薬を飲んでおくことなど翌９日の行動を確認した。
      
      ８　被告人は，同月８日夜，第６サティアン１階の被告人の部屋にＡ３８を呼び，同人に対し，「やってほしい仕事があるんだが，やる気はあるか。」と聞いたところ，同人から「ぜひやらせてください。」と言われ，「ちょっと危険なワークだけれども，できるかな。ある人物をポアしようと思うんだよ。」などと述べて，Ｂ６弁護士の殺害に加担するよう命じ，Ａ３８はこれを承諾した。
      
      ９　Ａ１４は，前記リビングでの打合せ後，予防薬のメスチノン，治療薬の硫酸アトロピンやパム，注射器等を準備した上，Ａ３７に対し，２時間前にこれを１錠飲むよう指示してＡ１０の分を含めた２人分のメスチノン２錠を渡したが，その際，Ｅ１２大医学部卒業後同学部付属病院研修医の経歴を有するＡ３７に対し，Ａ１９やＡ１４がサリン中毒になった場合には代わりにパムを注射してくれるよう頼んだ。Ａ１４は，第２次Ｄ３事件のときのように重症のサリン中毒者が出た場合などを慮り，なおも不安を感じていたことから，教団附属医院の医師であるＡ３３に手伝ってもらおうと考え，被告人の了解を得た後，同月９日午前１時か２時ころ，Ａ３３に対し，「サリンの中毒患者が出た場合に対処できるように準備して，午後２時ころ，甲府南インターで待っていてほしい。」旨依頼した。10　Ａ１９は，同日未明，第６サティアンにいるＡ３８にワークだからすぐ来るように言ってＡ３８を呼び出し，また，Ａ３２に指示して富士山総本部でお布施品の中からＡ３８の着衣等を選ばせたり，Ａ３８の着替えや化粧を手伝わせたりした。また，Ａ１９は，甲府地裁までの往復に使用する車両として，富士山総本部で，布施の車の中から，名義変更のされていない名古屋ナンバーの普通乗用自動車ニッサンパルサーを借り受けた。Ａ１４は，同日早朝，Ａ１９から，直径３ないし５㎝，長さ十二，三㎝の試験管のような形でねじ込み式のふたの付いているテフロン製４６㏄用遠沈管を３本くらい受け取り，Ｘ１棟スーパーハウス内のドラフトにおいて，防毒マスク及び合成樹脂製の手袋を着用した上で，当時Ｘ１棟内に保管されていた同年２月に生成した青色サリン溶液の一部を各遠沈管に３０ないし４０㏄ずつ移し入れてふたをし，さらにふたの部分にシーロンテープ（サランラップを分厚くし更に伸縮し粘着性のあるもの）を巻き付けて溶液が漏れないようにするなどしてサリンを準備した。11　Ａ１９及びＡ１４は，Ａ３８がサリンを吸い込まないで所定の場所にサリンを掛けることができるように，同年５月９日午前７時か８時ころ，Ａ１９専用の実験施設であるＸ５棟付近で，前記遠沈管と同種の容器にサリンの代わりに水を入れ，Ａ３８に，自動車に水を掛ける練習をさせた。まず，Ａ１９が，Ａ３８に実演してみせ，指示された車の方にゆっくり歩いていき運転席側に近づきながら遠沈管のふたを緩め，自分の車かどうか確認する振りをしてボンネットとフロントガラスの間にある溝に一気に掛け，掛け終わった後も，あわてて走ったりしないで落ち着いてやり，車から離れながらふたを閉めるという内容の手本を具体的に示した。次いで，Ａ１４も，Ａ３８に対し実演してみせ，Ａ１９の手本に加えて，「掛けるときには顔を背けて，息は止めるように。手や服に付かないように気を付けるように。付いたらすぐに言うように。」などと言って，そのとおりの手本を示し，その後，Ａ３８が２回くらい練習をした。12　Ａ１９，Ａ１４及びＡ３８は，同日午前９時ないし１０時ころ，Ａ１９運転のパルサーで，ｅ１村の教団施設を出発し，途中，Ｇ店に寄り，Ａ３８がスーツに着替え，手袋とサングラスを買うなどした後，Ａ１９らは甲府地裁に向かった。その車中で，Ａ１９は，Ａ３８に対し，「今日はオウムの裁判があるから，これから甲府の裁判所に行く。そこで，私たちの指示した車に練習してもらったとおりやってもらう。」旨話した。他方，Ａ１０及びＡ３７も，そのころ，Ａ３７運転の普通乗用自動車トヨタクラウンで甲府地裁に向けてｅ１村の教団施設を出発し，その後，Ａ１０が，予防薬を飲むのを忘れていたＡ３７に注意し，車を停めて二人共メスチノンを１錠ずつ飲んだ。Ａ１９らとＡ１０らは，事前の打合せで決めた待ち合わせ場所で合流し，Ａ１０，Ａ１９及びＡ１４は，同所で，前記口頭弁論が始まる時刻等を最終確認するなどした上，帰りにも待ち合わせをすることとし，その場所については甲府地裁に着くまでに探すことを話し合った後，再び２台の車両に前同様に分乗して同所を出発し，甲府市内に入って，帰りの待ち合わせ場所を決め，甲府地裁に向かった。そのころ，Ａ１４は，Ａ３８に予防薬だから飲むようにと言って同人にメスチノンを１錠飲ませた。また，Ａ１９及びＡ１４もメスチノンを１錠ずつ服用した。13　Ｂ６弁護士は，ギャランを運転して，同日午後零時１５分ころ，甲府市ｊ１所在の甲府地裁に到着し，表側（西側）駐車場の正門より南側のスペースに駐車し，車内の空調はオートエアコンで内気循環のままエンジンを停止し，窓は全部閉め，ドアも施錠した状態で車を離れ，相代理人の弁護士と打合せをするため近くにある同弁護士の事務所に歩いていき，その後同日午後１時１５分ころ，甲府地裁における前記口頭弁論に出廷した。14　Ａ１９ら及びＡ１０らは，同日正午ないし午後零時半ころ，甲府地裁に到着し，Ａ１９らのパルサーは同地裁の裏側（東側）駐車場に駐車し，Ａ１０らのクラウンは表側（西側）駐車場の正門より北側のスペースに裁判所の建物に背を向ける態勢で駐車した。Ａ１０は，南側に既に駐車してあるギャランに気付き，Ａ３７に指示して，車両ナンバーにより同車がＢ６車両であることを確認させた上，Ａ３７に対し，Ｂ６車両の駐車位置をＡ１９らに知らせるよう指示した。Ａ３７は，同裁判所の建物の中を通って裏側駐車場に行き，同所に駐車中のパルサーの後部座席に乗り込み，Ａ１９，Ａ１４及びＡ３８に対し，Ｂ６車両の駐車位置を記した図面を見せながらＢ６車両の位置を教え，すぐにパルサーを降りて，同裁判所の建物の外側を通って表側駐車場に駐車していたクラウンに戻った。15　Ａ１０は，同日午後１時１５分前ころ，クラウンの窓を閉め，Ａ３７に対し,｢裁判は５分くらいで終わる。危険だから窓を開けるなよ。」と言って，クラウンを降り，同裁判所の建物の中に入っていき，前記の口頭弁論に出廷した。16　一方，パルサー内で，Ａ１９は，Ａ３８に対し，やるべき行為を指示するとともに，その行為後は正門を出て左側にある公園の時計台の下で待つように言った。また，Ａ１４は，サリン中毒防止のために，Ａ３８に対し，合成樹脂製の手袋を渡し，Ｇ店で購入した手袋の下にその手袋を着用するよう指示し，Ａ３８はそれを着用した。Ａ３８は，Ａ１４から，青色サリン溶液３０ないし４０㏄が入っている遠沈管１本を受け取ってスーツ上着のポケットに入れ，Ａ１９から，使用後の遠沈管を入れるためのチャック付きビニール袋を受け取って上着の反対側ポケットに入れて，同日午後１時１５分ころ，サングラス，帽子，マスクを着用したまま，Ａ１９の合図に従ってパルサーを降り，同裁判所の建物の北側を通って西側駐車場に行き，Ａ３７から教えてもらった場所に駐車中のＢ６車両を見つけ，同車両に近づきながら，ポケット内から遠沈管を取り出してそのふたを開け，同車両の運転席側に立った。［罪となるべき事実］被告人は，Ａ１０，Ａ１９，Ａ１４，Ａ３７及びＡ３８と共謀の上，サリンを発散させてＢ６（当時３７歳）を殺害しようと企て，平成６年５月９日午後１時１５分ころ，甲府市ｊ１所在の甲府地方裁判所西側駐車場において，Ａ３８において，同所に駐車中のＢ６所有の普通乗用自動車（Ｂ６車両）の運転席側のフロントウインドーアンダーパネルの溝及びその付近に，所携の遠沈管内のサリンを含有する溶液３０ないし４０㏄を滴下し，サリンを気化発散させて同車両内に流入させるなどし，同駐車場及びその後の走行中の同車両内などにおいて，前記口頭弁論などを終え同日午後１時３０分ころ同車両に運転席側ドアを開けて乗り込み同車両を運転し走行させたＢ６をしてサリンガスを吸入させるなどしたが，Ｂ６にサリン中毒症の傷害を負わせたにとどまり，殺害の目的を遂げなかったものである。Ⅶ　松本サリン事件（殺人，殺人未遂）（平成７年８月７日付け追起訴状記載公訴事実・平成９年１２月２日付け訴因変更請求書）［犯行に至る経緯］１(1) 教団は，長野県松本市ｋ１（以下「本件土地」という。）上に教団松本支部及び食品工場を建設することを計画し，本件土地の使用権を取得するため，本件土地を賃貸借契約に基づき使用する部分（３１５㎡，以下「賃貸借部分」という。)と売買契約により取得する部分(４９２㎡，以下「売買部分」という。）とに分け，賃貸借部分については，地主との間で，教団関連会社であり被告人が代表者を務めるＥ１７の名義で賃借し，売買部分については，仲介不動産業者が中間に入って地主から購入しそれを教団等が買い受けるなどして，教団が本件土地全体を使用することとし，平成３年６月１８日，進入路部分を含む上記内容の賃貸借契約及び各売買契約が締結された。しかしながら，地元住民は教団の進出に対する反対運動を起こし，上記地主は，同年１０月１９日ころ，Ｅ１７に対し，同社が賃貸借部分の賃貸借契約の際，教団が同部分を道場として使用することを秘匿し，あたかもＥ１７が工場兼事務所として使用するかのように装って地主を欺罔したとして，詐欺を理由として賃貸借契約を取り消すとともに，要素の錯誤を理由として契約の無効を主張する旨通知した。これに対し，教団は，本件土地に建築面積５１４㎡余，延べ面積１６４６㎡余の食品工場及び事務所を建築する計画を維持したまま，同年１１月下旬ころ，建築主事による建築確認を受けた。(2) 教団は，同年１２月９日，長野地方裁判所松本支部（以下「地裁松本支部」という。）に対し，ｋ１地区の町会長を債務者として，教団が本件土地等に工場及び事務所を建築するのを妨害してはならないことなどを求める仮処分命令の申立てをし，一方，地主も，同月１０日，同裁判所に対し，教団及びＥ１７を債務者として，賃貸借部分に建物の建築工事をしてはならないことなどを求める仮処分命令の申立てをした。これに対し，地裁松本支部は，平成４年１月１７日，教団を巡って道場における未就学児童問題，国土利用計画法違反問題等から各地で地元住民や信者の家族らとの間でトラブルが多発し，社会的な関心を呼んでいたことから実質的な借主が教団であるとの事情は，地主が土地賃貸借契約という継続的な契約関係を結ぶか否かの判断に影響を与えかねず，これを意図的に誤らせるような言動は取引上の信義則に反するとして，地主の主張に係る詐欺を理由とする賃貸借契約の取消しを認めた上で，教団の申立てをいずれも却下する旨の決定及び地主の申立てを担保を立てることを条件に認容する旨の決定をした。教団は，上記認容決定に対し，仮処分異議を申し立てるとともに，上記却下決定に対し，東京高等裁判所に抗告したが，同年３月１３日，抗告を棄却する旨の決定がされた。(3) そこで，教団は，賃貸借部分をも使用して教団松本支部及び食品工場を造ることをあきらめ，当初の計画を縮小して，売買部分に教団松本支部を建築することとし，同月２３日，建築面積２９９㎡余，延べ面積５７９㎡余の教会（布教所）を建築する計画について，建築主事による建築確認を受けた。これに対し，地主は，同年４月３日，地裁松本支部に対し，教団及びＥ１７を債務者として，賃貸借契約の詐欺による取消しの場合と同様に売買契約の詐欺による取消しを主張し，売買部分に建物を建築してはならないことなどを求める仮処分命令の申立てをしたが，地裁松本支部は，同年５月２０日，売買契約における仲介不動産業者の説明等が，売買の取引慣行，信義則に照らして違法性があるとはいえず，詐欺を認めるだけの疎明がない上，詐欺を理由として取り消された賃貸借契約と売買契約が経済的には密接な関係を有しているとしても，両者の契約が運命を共にすべき理由はないなどとして，地主の申立てを却下する旨の決定をした。そこで，地主は，同月２７日，地裁松本支部に対し，教団等を被告として，売買部分の所有権移転登記の抹消登記手続，売買部分の明渡し，本件土地における建物の建築禁止等の判決を求める旨の訴えを提起した。地主側は，訴訟の中で，前記の教団を巡る様々な問題を取り上げて教団の反社会性を強調し，詐欺を理由とする賃貸借部分の賃貸借契約の取消しや売買部分の売買契約の取消しの有効性を基礎づける立証活動を行うとともに，仮処分申立事件で詐欺を理由とする取消しが認められた賃貸借契約と売買契約は取引の目的も契約締結も密接不可分で二者一体の関係にあり，観念的に分けて考えることは全く無意味であるなどと主張した。(4) 教団の代理人を務めていたＡ１０は，これらの仮処分申立事件や訴訟の経過及び結果については要所要所でポイントとなる部分を被告人に逐一報告していた。教団は，上記訴訟の係属中に教団松本支部を完成させたものの，被告人は，教団を非難する地主を含む反対派住民やその申立てを認めて教団松本支部を縮小させた地裁松本支部裁判官に反感を抱き，同年１２月１８日，教団松本支部で行われたその開設式において，「現代は，正に世紀末である。この世紀末という意味は，１９９０年代を迎えたという意味ではない。例えば，ノストラダムスの予言詩の中にこのような詩がある。それは『司法官が乱れ，そして宗教家が乱れる｡』と｡この『司法官が乱れ』とは，例えば，裁判が正，あるいは邪というものの判定を正しくできなくなり，世の中に迎合し，そして力の強いものに巻かれる時代，それと同時に宗教が本来持っている，宗教の特性である人々を真に苦悩から解放するという役割を果たさないという意味である。正に現代はその時代である。そしてこれは，今がその時代であり，そしてその成就は何を意味するかというと，私たちの近い未来において大いなる裁きが訪れることを予言している。この松本支部道場は，初めはこの道場の約３倍ぐらいの大きさの道場ができる予定であった。しかし，地主，それから絡んだ不動産会社，そして裁判所，これらが一蓮托生となり，平気でうそをつき，そしてそれによって今の道場の大きさとなった。また水についても同じで，松本市はこの松本支部道場に，上水道，つまり飲み水を引くことを許さず，また下水道においても社会的圧力に負け，何とか下水道を設置することは目をつむったわけだが，実際問題として普通の状態で許可したわけではない。しかし，これらの現象は，別の見方をすれば大変ありがたいことといわざるを得ない。それはなぜかというと，例えばある化学変化を起こす場合，その化学変化を起こす場合には二つの条件が必要となる。一つは熱であり，一つは圧力である。また外的条件においては，触媒というものが必要となる。この三つをそれぞれ検討した場合，まず触媒はグルあるいは真理の教えというものがそれを果たし，そして熱はその中で生活しているつまり真理を実践している人たちが大いに功徳を積むこと，そして外的圧力とはいうまでもなく社会の理不尽な圧力である。これらの圧力，熱，触媒という三つの力によって，普通では考えられないような化学変化が起き，新しい物質が生成される。正にこれは私たちが，この汚れた人間社会から出離し，脱出し，解脱し，悟るためのプロセスであるといわざるを得ない。そのような意味において，この社会的な圧力というものは，修行者の目から見ると，大変ありがたいものであるということができる。しかし，これは修行者から見た内容であって，これがもし逆にその圧力を加えている側から見た場合，どのような現象になるのかを考えると，私は恐怖のために身のすくむ思いである。」などと説き，地裁松本支部裁判官や地主ら反対派住民を敵対視し，これらの者には将来恐るべき危害が加えられることを予言する旨の説法をした。(5) 地裁松本支部は，前記民事訴訟の審理を経て，平成６年５月１０日，同事件の弁論を終結し，判決言渡し期日を同年７月１９日と指定した。Ａ１０は，そのころ，被告人に対し，前記民事訴訟についていよいよ弁論が終結して判決になる旨を報告し，その際，判決の見通しについて，仮処分時と特に状況は変わっていない旨話したものの，仮処分申立事件で教団側の主張が認められた売買部分について勝訴するとまでの断定的な言い方は控えるなど，賃貸借部分は無理でも売買部分については確実に勝訴できる旨の誤解を被告人に与えないように慎重に言葉を選びながら意見を述べた。
      
      ２　前記のとおり，被告人は，７０ｔのサリンを東京に散布して首都を壊滅し，国家権力を打倒して日本にオウム国家を建設し自らその王となってこれを支配することをもくろみ，既に，サリンの大量生成やサリンプラントの建設を教団幹部らに指示してその計画を着々と進行させ，自らが敵対視してきたＤ３やＢ６弁護士に対し，教団で生成したサリンを使用するなどし，その過程で生成したサリンの殺傷力を確認するとともに，その効果を最大限に引き出すためのサリンの噴霧方法やサリンを噴霧する側のサリン中毒を防止する方法等について試行錯誤を繰り返していたものであるが，同年６月ころ，Ａ６と相談した上，新たに造る加熱式噴霧装置の性能ないしこれにより噴霧するサリンの殺傷力を実験的に確かめておこうと考え，その使用する対象として，反対派住民である地主の仮処分の申立てを認めて教団松本支部の建物を当初の予定よりも縮小させる原因を作り，本案訴訟においても，賃貸借部分についてはもちろんのこと，売買部分についても教団に不利な判決をする可能性もないとはいえない地裁松本支部を選び，新たに造る噴霧装置を搭載したサリン噴霧車により，昼間地裁松本支部を目標にしてサリンを噴霧し，自ら敵対視していた同支部裁判官のみならず同支部周辺の住民を殺害することを決意した。
      
      ３　被告人は，同月２０日ころ，Ａ６の同席していた第６サティアン１階の被告人の部屋に，Ａ７，Ａ１９及びＡ１４を呼び集め，同人ら３名に，「オウムの裁判をしている松本の裁判所にサリンをまいて，サリンが実際に効くかどうかやってみろ｡｣と言った。続いて，Ａ６が「昼間，裁判所にまくことになる。サリン噴霧車ができ次第すぐにやる。」と言った。Ａ７は，第２次Ｄ３事件の際加熱用のガスバーナーの火が噴霧装置搭載部分に燃え移ったことに起因してサリンに被ばくしひん死の状態に陥ったことから，Ａ６に対し，噴霧方法や防御のマスクについて聞くと，Ａ６は，ガスバーナーではなく電気ヒーターで加熱するので大丈夫である旨及び第２次Ｄ３事件のときの防毒酸素マスクが有効であったのでそれと同じものを着用する旨の返答をし，被告人もそのマスクを使用することを了承し，Ａ１４がその防毒酸素マスクを準備することとなった。また，Ａ７は，第２次Ｄ３事件の際警備関係者に不審を抱かれ追跡されたことから，警察官や通行人に目撃された場合の対応策について聞くと，被告人は，「警察等の排除はＸ６（Ａ７）に任せる。武道にたけたＸ７（Ａ２２），Ｘ８（Ａ３９），Ｘ９（Ａ１５）の３人を使え。」と指示し，また，サリン噴霧車の運転をＡ１５にさせるように言った。このようにして，被告人は，Ａ６，Ａ７，Ａ１９及びＡ１４に対し，地裁松本支部を目標としてサリンを噴霧し，同支部の裁判官ほか多数の者を殺害することを指示し，Ａ６ら４名はこれを承諾して，ここに被告人ら５名はその旨の謀議を遂げ，サリン噴霧車の準備ができ次第すぐにその計画を実行することとなり，最後に，被告人が「後はおまえたちに任せる。」と言って，具体的な準備や実行はＡ６やＡ７に任せる旨を伝えた。
      
      ４　Ａ６は，その後，Ａ７に依頼して，サリン噴霧車に改造するための２ｔアルミトラックを調達した上，Ａ１８，Ａ２７ら真理科学技術研究所のメンバー数名に対し，これを改造してその後部のアルミコンテナ部分に加熱式噴霧装置，すなわち，運転席からの遠隔操作により，コンテナ上部の３個のタンク内の液体を，電気ヒーターで加熱した３個の箱型銅容器内に落下させて，これを加熱して気化させ，コンテナ内に設置した大型送風扇で気化したものを外部に噴霧することができる装置を設けるよう指示し，同月２７日朝までに，コンテナの右側面に空気の取り入れ口が，左側面に噴霧口がそれぞれあり，いずれも下部にちょうつがいを，上部に止め金が付けられ上から下にその開口部を開けることのできる，上記の指示に従ったサリン噴霧車を完成させた。
      
      ５　Ａ１４は，サリンを噴霧する際に実行メンバーが着用する防毒酸素マスクの製作の指示を受け，第２次Ｄ３事件のときに使用した防毒酸素マスクと同じ方式の，ビニール袋を頭からかぶりそれに酸素ボンベからエアラインを通して酸素を送り込むというものに，さらに，首の部分をひもで絞れるようにして脱げにくくしたものの製作に取り掛かった。また，Ａ１４は，防毒酸素マスク用及び被ばくした際の治療用の酸素ボンベとして，実験用のものも含め，７立方メートルのものを３本，１．５立方メートルのものを８本くらい準備し，Ａ６の指示により，Ａ６の指定した１人当たりの酸素量を１５分間流せるかどうかを実験して確認した。
      
      ６　Ａ７は，同月２５日，サリン噴霧車の運転手を務めるＡ１５と共に，地裁松本支部周辺の下見に行った際，Ａ１５に対し，地裁松本支部に向けてサリンを噴霧する計画を打ち明け，Ａ１５がサリン噴霧車を運転することになっていることなどを伝え，Ａ１５はこれを承諾した。Ａ７らは，地裁松本支部周辺が詳しく掲載されている地図を教団松本支部の信者から借り受けた後，地裁松本支部周辺を下見し，タバコの煙で風向きを調べながら，サリン噴霧車を駐車してサリンを噴霧することのできそうな適当な場所を見つけて，ｅ１村の教団施設に戻った。
      
      ７　Ａ６は，同月２６日，Ａ１４に対し，「明日実行する。」旨伝えるとともに，「Ｘ１棟でサリンを噴霧車に注入してくれ。」と指示した。同日午後，Ａ１９は，Ａ６の指示により，Ａ１４と共に，サリン噴霧を実行する際自分たちが乗るワゴン車を借りるために松本市に赴き，その際，地裁松本支部等を下見し，同日午後６時ころ,レンタカー業者からワゴン車を借りて,ｅ１村の教団施設に帰った。その後，Ａ１４は，実行メンバーのサリン中毒を予防し又はこれを治療するために，予防薬のメスチノン，治療薬のパム，硫酸アトロピン等の医薬品や注射器，注射針等の器具を準備し，さらに，Ｘ１棟に保管していた青色サリン溶液の入った容器を同棟内のスーパーハウス内に集めた。
      
      ８　同月２６日深夜から同月２７日未明にかけて，東京都杉並区ｌ１にある教団経営の飲食店Ｈで，省庁制の発足式が開かれ，各省庁の大臣，次官１００人くらいが出席し，被告人の前で決意表明をし，Ａ６，Ａ７，Ａ１９，Ａ１４及びＡ２２もこれに出席して決意を述べｅ１村の教団施設に戻った。Ａ７は，そのころ，Ａ６から，サリン噴霧車が同月２７日午前中に準備でき，昼ころ出発するので，第７サティアンの前に集まるように言われ，Ａ２２，Ａ１５及びＡ３９に対し，同月２７日は用事があるので待機しておくように連絡した。Ａ７は，同日早朝までにｅ１村の教団施設に戻り，第６サティアン２階のＡ７の部屋にＡ２２，Ａ１５及びＡ３９を呼び集め，３人に対し，同日松本に行き地裁松本支部にサリンを噴霧すること，サリン噴霧車はＡ６が造って第７サティアンに置いてあること，サリン噴霧車の運転はＡ１５がすること，サリンを噴霧している最中に警察官等がくるなど妨害があった場合は３人でこれを排除すること，万一の場合はＡ７がサリン噴霧車を運転して逃げること，同日昼に第７サティアン前に集合して出発することになっていることなど地裁松本支部に向けてサリンを噴霧し多数の者を殺害する計画を打ち明け，既にその話を聞いていたＡ１５のほかＡ２２及びＡ３９もこれを承諾した。その後，Ａ３９らは，Ａ７の指示により，同日午後１時前ころ，サリン噴霧計画の実行メンバー７名分の作業服上下，帽子，ベルト等を購入して第６サティアンに戻り，Ａ７，Ａ１５，Ａ２２及びＡ３９の４名は付近の建物でその作業着に着替えるなどし，他の実行メンバーにも作業着等を渡した。
      
      ９　一方，Ａ１４は，省庁制の発足式からｅ１村の教団施設に戻り，同日午前１０時ないし１１時ころ，完成したサリン噴霧車がＸ１棟内に運び込まれた際，Ａ６から指示を受け，エアラインを通して空気が供給される防毒マスクと手袋を着用してサリン噴霧車のコンテナ上部にある３個のタンクにサリンを約４リットルずつ合計約１２リットル注入した。Ａ１４は，その際，自分がサリン中毒になったときに備えて，Ａ１９にＸ５棟に待機してもらった。10　こうして実行メンバー７名は，当初の予定より遅れて同日午後３時半ないし午後４時ころ，第７サティアン前に集合し，出発の準備を終え，Ａ１５の運転するサリン噴霧車の助手席にＡ６が，Ａ３９の運転する前記ワゴン車にＡ７，Ａ１９，Ａ１４及びＡ２２がそれぞれ乗り込んで出発し，一般道路を使って松本市に向かった。Ａ１４は，途中長野県諏訪市内のディスカウントストアーの前で２台の車両が停車した際，ワゴン車に乗車している他の４名に対し「予防薬だから飲んでください｡｣と言ってメスチノンを１錠ずつ渡したほか，サリン噴霧車のところに行ってＡ６に２人分のメスチノンを渡すなどして実行メンバーにメスチノンを飲ませた。また，Ａ１４は，松本市に行く途中の車内で，Ａ３９及びＡ２２に対し，噴霧したガスを吸ったら視界が暗くなり，呼吸が困難になって頭痛，腹痛，下痢等の症状が出てくるから，症状が出たら治療薬を準備しているのですぐ申し出るように言い，これは非常に危険なガスで吸ったら死ぬ可能性がある旨注意した。11　Ａ６，Ａ７ら実行メンバーは，同日午後８時ころ，長野県塩尻市内のドライブインＩ前の駐車場に２台の車両を入れて休憩した際，既に裁判所の閉庁時刻を過ぎ，開庁時間中にサリンを噴霧することができなくなっていたことから，Ａ７は，Ａ６に対し，その点について相談し，地裁松本支部と裁判所宿舎が同じページにある住宅地図を見せながら，裁判官をねらうなら時間帯から考えて裁判所では意味がないのでサリンを噴霧する目標を裁判所から裁判所宿舎に変更することを提案し，考えてくださいと言うと，Ａ６は，同駐車場内の公衆電話から被告人に電話を掛けその了承を得た上でその旨Ａ７に伝え，Ａ６及びＡ７は他の実行メンバーに対し，サリンを噴霧する目標を裁判所から裁判所宿舎に変更する旨を伝え，その同意を得た。12　その後，実行メンバー７名は，裁判所宿舎から西方約１９０ｍの地点にあるＪ店西側駐車場（以下「Ｊ駐車場」という。）に２台の車両を停め，教団の犯行と発覚しないように，サリン噴霧車とワゴン車の各ナンバープレートの上に異なるナンバーのシールを貼り付けて車両ナンバーを偽装したほか，Ａ１４が中心となって防毒酸素マスクを組み立て実際に酸素が流入するかどうかのチェックをした。また，Ａ１４は，実行メンバーがサリン中毒になった場合に備え，治療薬のパムを注射器に吸い込みいつでも注射できるように準備した。その間，Ａ６は，サリンを噴霧する場所を探すために裁判所宿舎の方に下見に行き，風向き等を考慮の上，裁判所宿舎の西方三十数ｍの地点にある松本市ｍ１所在のＤ５所有の西駐車場（以下「Ｄ５西駐車場」という。）を噴霧場所とすることに決め，Ｊ駐車場に戻ってきて，他の実行メンバーにその旨を伝えた。13　実行メンバー７名は，その後，２台の車両に乗車してＤ５西駐車場に行き，サリン噴霧車は同駐車場の北側の東寄りに，サリンをコンテナ左側から裁判所宿舎のある東方に噴霧できるようにその前部を南に向けて駐車し，ワゴン車はサリン噴霧車から十数ｍしか離れていない同駐車場の北西側に駐車した。Ａ６は，サリン噴霧車を降りて，コンテナの左右側面の開口部を開け同車の助手席に戻るなどし，実行メンバー７名は各自防毒酸素マスクを着用した。なお，この時点までに，Ａ６は，他の実行メンバーに対し，噴霧を開始する時期や噴霧が終わるまでの時間等について伝えていた。同所付近は，一般住宅，マンション，社宅等が立ち並ぶ閑静な住宅街であり，東側にはＤ５方の池ややぶを挟んでＫ寮や裁判所宿舎があり，北東方にはＬハイツやＭハイツが位置し，北側はＢ７方と隣接している。松本市の同日午後１０時ないし午後１１時ころの気温は約２０ないし２１℃で，雨は降っておらず，相対湿度は九十数％であり，風速３.２又は０.５ｍ毎秒の北西ないし南西の風が吹いていた。［罪となるべき事実］被告人は，Ａ６，Ａ７，Ａ１９，Ａ１４，Ａ３９らと共謀の上，サリンを発散させて不特定多数の者を殺害しようと企て，平成６年６月２７日午後１０時３０分過ぎころ，長野県松本市ｍ１所在のＤ５西駐車場において，同所に駐車させた普通貨物自動車であるサリン噴霧車に設置した，青色サリン溶液を充てんした加熱式噴霧装置をＡ６が助手席から遠隔操作により作動させてサリンを加熱し気化させた上，同噴霧装置の大型送風扇を用いてこれを周辺に発散させ，後記表１記載のとおり，同市ｍ２所在のＬハイツｃ号室などにおいて，Ｂ８（当時２６歳）ほか６人をしてサリンガスを吸入させるなどし，よって，同月２８日午前０時１５分ころから同日午前４時２０分ころまでの間，Ｌハイツｃ号室ほか６か所において，サリン中毒によりＢ８ほか６人を死亡させて殺害するとともに，後記表２記載のとおり，同市ｍ３所在のＢ７方などにおいて，Ｂ９（当時４６歳）ほか３人をしてサリンガスを吸入させるなどしたが，同人らに対し，同表加療等期間欄記載の各加療等日数を要するサリン中毒症の各傷害を負わせたにとどまり，殺害の目的を遂げなかったものである。
    </理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
