<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <最高裁判例>
      <事件番号>平成13(行ヒ)8</事件番号>
      <事件名>公文書一部非公開決定取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成16年02月13日</裁判年月日>
      <法廷名>最高裁判所第二小法廷</法廷名>
      <裁判種別>判決</裁判種別>
      <結果>その他</結果>
      <判例集等巻・号・頁>集民　第213号293頁</判例集等巻・号・頁>
      <原審裁判所名>大阪高等裁判所</原審裁判所名>
      <原審事件番号>平成11(行コ)47</原審事件番号>
      <原審裁判年月日>平成12年10月03日</原審裁判年月日>
      <判示事項>
        <項目>１　京都市清掃局の開催した会合に清掃事業施設等の地元関係者が出席したことに関する情報が京都市公文書の公開に関する条例（平成３年京都市条例第１２号）８条１号にいう「個人に関する情報」で「公開しないことが正当であると認められるもの」に当たるとされた事例<br/>２　京都市清掃局の開催した会合に同局から清掃事業等に関する調査研究，講演等を依頼された学識経験者が出席したことに関する情報が京都市公文書の公開に関する条例（平成３年京都市条例第１２号）８条１号にいう「個人に関する情報」で「公開しないことが正当であると認められるもの」に当たらないとされた事例<br />３　京都市清掃局の開催した会合に清掃事業関係団体の職員等が出席したことに関する情報が京都市公文書の公開に関する条例（平成３年京都市条例第１２号）８条１号にいう「個人に関する情報」で「公開しないことが正当であると認められるもの」に当たらないとされた事例<br /></項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>１　京都市清掃局の開催した飲食を伴う会合に埋立処分地，清掃工場，清掃事務所等の清掃事業施設等の地元関係者が出席したことに関する情報は，同会合が，上記施設等の稼働，建設計画等に関して地元関係者と内密に個別折衝し，あるいは地元関係者の理解を得るために開催されたという事実関係の下においては，京都市公文書の公開に関する条例（平成３年京都市条例第１２号）８条１号にいう「個人に関する情報」で「公開しないことが正当であると認められるもの」に当たる。<br />２　京都市清掃局の開催した飲食を伴う会合に同局から清掃事業等に関する調査研究，講演等を依頼された学識経験者が出席したことに関する情報は，同会合が上記学識経験者から結果報告又は技術指導を受けるために開催されたなど判示の事実関係の下においては，京都市公文書の公開に関する条例（平成３年京都市条例第１２号）８条１号にいう「個人に関する情報」で「公開しないことが正当であると認められるもの」に当たらない。<br />３　京都市清掃局の開催した飲食を伴う会合に清掃事業関係団体の職員及び他の地方公共団体の職員が出席したことに関する情報は，同会合が，清掃工場の各種機器の内容，状態等について協議し，あるいは同市の清掃事業等について協議するために開催されたなど判示の事実関係の下においては，京都市公文書の公開に関する条例（平成３年京都市条例第１２号）８条１号にいう「個人に関する情報」で「公開しないことが正当であると認められるもの」に当たらない。</項目>
      </裁判要旨>
      <参照法条>
        <項目>京都市公文書の公開に関する条例（平成3年京都市条例第12号）8条1号</項目>
      </参照法条>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/js_20100319130632769557.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=62519&amp;hanreiKbn=02</URL>
    </最高裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      １原判決中，上告人が被上告人に対し平成９年９月1９日付けでした公文書一部非公開決定のうち第１審判決別紙目録３の番号１，７，１０，１３，２３，２８，３９及び４３並びに同目録４の番号３，６，７，１４，１５，１７，１８，２０，２３，２５，３８及び４３の記載部分を非公開とした部分に関する部分を破棄する。
      ２上記部分について，第１審判決を取り消し，被上告人の請求を棄却する。
      ３上告人のその余の上告を棄却する。
      ４訴訟の総費用は，これを１０分し，その７を上告人の負担とし，その余を被上告人の負担とする。
    </主文>
    <理由>
      上告代理人崎間昌一郎の上告受理申立て理由第一について
      
      １　本件は，被上告人が，京都市公文書の公開に関する条例（平成３年京都市条例第１２号。平成１２年京都市条例第４１号による改正前のもの。以下「本件条例」という。）に基づき，上告人に対し，平成６年度及び同７年度の飲食を伴う接遇に関する京都市（以下「市」という。）の清掃局分の経費支出決定書（以下「本件各文書」という。）の公開を請求したところ，平成９年９月１９日付けで一部非公開決定（以下「本件処分」という。）がされたので，その一部取消しを求める事案である。
      
      ２　原審の適法に確定した事実関係等の概要は，次のとおりである。(1) 本件条例８条は，「実施機関は，次の各号の一に該当する情報が記録されている公文書については，公文書の公開をしないことができる。」と定め，その１号において，「個人に関する情報(事業を営む個人の当該事業に関する情報を除く。)で，個人が識別され，又は識別され得るもののうち，公開しないことが正当であると認められるもの」と規定している。(2) 本件各文書には，接遇の相手方の氏名，肩書等が記載されている。接遇の内容等は，次のとおりである。ア 本件文書１第１審判決目録（以下「目録」という。）３の番号１，７，１３，２３，２８及び３９並びに目録４の番号３，７，１４，１５，１８，２０，２５及び４３の文書（以下，これらの文書をまとめて「本件文書１」という。）は，既存又は計画中の埋立処分地，清掃工場，清掃事務所等に関して，清掃局の職員が地元関係者と行った会合の経費支出決定書である。これらの会合は，上記施設等の稼働又は建設計画に関して地元関係者と内密に個別折衝するために開催されたものであり，会合の相手方出席者は，地元住民，地元諸団体の役員等である。イ 本件文書２目録３の番号１０及び４３並びに目録４の番号６，１７，２３及び３８の文書（以下，これらの文書をまとめて「本件文書２」という。）は，計画中の埋立処分地の造成，既存の清掃工場の建替え又は運営，空き瓶の収集等に関して，清掃局の職員が地元関係者と行った会合等の経費支出決定書である。これらの会合は，清掃事業推進のため，上記施設等の稼働又は建設計画等に関して地元関係者の理解を得るために開催されたものであり，会合を開催したことは，地元住民にも明らかにしている。会合の相手方出席者は，地区の対策委員会，自治会，保健協議会，ＰＴＡ等の関係者である。ウ 本件文書３目録３の番号５，１２，１９，３３，３４，３８及び４０並びに目録４の番号１１，２４，３０及び４０の文書（以下，これらをまとめて「本件文書３」という。）は，清掃事業等に関して学識経験者に調査研究，講演等を依頼し，その結果報告等を受けたり，技術指導を受けたりするために開催された会合の経費支出決定書である。会合の相手方出席者は，学識経験者である。エ 本件文書４目録３の番号３，１４，２４及び４２並びに目録４の番号１６，２６及び３３の文書（以下，これらをまとめて「本件文書４」という。）は，清掃工場の各種機器の性能検査等に関して，市を訪れた関係者と各種機器の内容，状態等について協議を行った際の経費支出決定書である。会合の相手方出席者は，市を訪問した清掃事業に関係する団体の職員である。オ 本件文書５目録３の番号６，８及び３１並びに目録４の番号９，１０，２７，２９，３５，４７及び４９の文書（以下，これらをまとめて「本件文書５」という。）は，市の清掃事業等について関係団体の職員，他の地方公共団体の職員，関係業者等と協議を行った際の経費支出決定書である。カ 本件文書６目録３の番号４１及び目録４の番号３７の文書（以下，これらをまとめて「本件文書６」という。）は，市の環境美化事業の調査等のために市を訪問した他の地方公共団体の職員又は関係団体の職員と情報交換，協議を行った際の経費支出決定書である。(3) 上告人は，本件文書１ないし６に記録されている情報については本件条例８条１号所定の非公開情報に該当し，本件文書１及び２に記録されている情報については同条７号所定の非公開情報にも該当すること等を理由として，本件各文書中の目録１及び２の「非公開部分」に対応する部分を非公開とする本件処分をした。被上告人は，本件訴訟において，本件処分のうち本件各文書中の目録３及び４の「非公開部分」に対応する部分の取消しを求めている。
      
      ３　原審は，次のとおり判断して，本件処分のうち本件文書１ないし６中の目録３及び４の「非公開部分」に対応する部分を非公開とした部分を取り消すべきであるとした。(1) 本件文書１ないし６に記録されている情報は，本件条例８条１号所定の非公開情報に該当しない。(2) 本件文書１及び２に記録されている情報は，同条７号所定の非公開情報にも該当しない。
      
      ４　しかしながら，原審の上記判断(1)のうち，本件文書３ないし６に記録されている情報が本件条例８条１号所定の非公開情報に該当しないとした部分は是認することができるが，本件文書１及び２に記録されている情報が同号所定の非公開情報に該当しないとした部分は是認することができない。その理由は，次のとおりである。(1) 本件文書１について【要旨１】本件文書１に記録されている情報は，地元住民，地元諸団体の役員等が清掃局の開催した会合に出席したことに関する情報であることが原審において確定されており，これらの者の社会的活動にかかわる情報であって，氏名，肩書等により特定の個人が識別され，又は識別され得るものである。そして，本件条例８条１号は，個人識別情報のうち公開しないことが正当である私事に関する情報が記録されている文書を公開しないこととしているものであるところ，前記事実関係等によれば，上記会合は，既存又は計画中の埋立処分地，清掃工場，清掃事務所等の稼働又は建設計画に関して地元関係者と内密に個別折衝するために開催されたというのであるから，これらの者の上記会合への出席に関する情報は，個人識別情報のうち公開しないことが正当である私事に関する情報に当たるというべきである。そうすると，本件文書１に記録されている情報は，同号所定の非公開情報に該当する。(2) 本件文書２について【要旨１】本件文書２に記録されている情報は，地区の対策委員会，自治会，保健協議会，ＰＴＡ等の関係者が清掃局の開催した会合に出席したことに関する情報であることが原審において確定されており，これらの者の社会的活動にかかわる情報であって，氏名，肩書等により特定の個人が識別され，又は識別され得るものである。そして，前記事実関係等によれば，上記会合は，計画中の埋立処分地の造成，既存の清掃工場の建替え又は運営，空き瓶の収集等の事業推進について，地元関係者の理解を得るために開催されたというのであるから，これらの者の上記会合への出席に関する情報は，個人識別情報のうち公開しないことが正当である私事に関する情報に当たるというべきである。そうすると，本件文書２に記録されている情報は，本件条例８条１号所定の非公開情報に該当する。(3) 本件文書３について【要旨２】本件文書３に記録されている情報は，氏名，肩書等により特定の個人が識別され，又は識別され得るものである。しかしながら，前記事実関係等によれば，本件文書３に係る会合は，清掃事業等に関する調査研究，講演等を依頼した学識経験者から結果報告を受けたり，技術指導を受けたりするために開催されたというのであるから，学識経験者の上記会合への出席に関する情報は，公開によりその者の職業ないし職務上の地位が判明することを考慮しても，個人識別情報のうち公開しないことが正当である私事に関する情報に当たるということはできない。そうすると，本件文書３に記録されている情報は，本件条例８条１号所定の非公開情報に該当しないというべきである。(4) 本件文書４について【要旨３】本件文書４に記録されている情報は，氏名，肩書等により特定の個人が識別され，又は識別され得るものである。しかしながら，前記事実関係等によれば，本件文書４に係る会合は，清掃事業に関係する団体の職員が清掃工場の各種機器の性能検査等を実施した際に，各種機器の内容，状態等について協議するために開催されたというのであるから，上記職員の上記会合への出席に関する情報は，公開によりその者の職業ないし職務上の地位が判明することを考慮しても，個人識別情報のうち公開しないことが正当である私事に関する情報に当たるということはできない。そうすると，本件文書４に記録されている情報は，本件条例８条１号所定の非公開情報に該当しないというべきである。(5) 本件文書５について【要旨３】本件文書５に記録されている情報は，氏名，肩書等により特定の個人が識別され，又は識別され得るものである。しかしながら，前記事実関係等によれば，本件文書５に係る会合は，市の清掃事業等について関係団体の職員，他の地方公共団体の職員，関係業者等と協議するために開催されたというのであるから，これらの者の上記会合への出席に関する情報は，公開によりその者の職業ないし職務上の地位が判明することを考慮しても，個人識別情報のうち公開しないことが正当である私事に関する情報に当たるということはできない。そうすると，本件文書５に記録されている情報は，本件条例８条１号所定の非公開情報に該当しないというべきである。(6) 本件文書６について【要旨３】本件文書６に記録されている情報は，氏名，肩書等により特定の個人が識別され，又は識別され得るものである。しかしながら，前記事実関係等によれば，本件文書６に係る会合は，市の環境美化事業の調査等のために市を訪問した他の地方公共団体の職員又は関係団体の職員と情報交換及び協議を行うために開催されたというのであるから，これらの者の上記会合への出席に関する情報は，公開によりその者の職業ないし職務上の地位が判明することを考慮しても，個人識別情報のうち公開しないことが正当である私事に関する情報に当たるということはできない。そうすると，本件文書６に記録されている情報は，本件条例８条１号所定の非公開情報に該当しないというべきである。
      
      ５　以上によれば，原審の前記判断中，本件文書１及び２に記録されている情報が本件条例８条１号所定の非公開情報に該当しないとした部分には，判決に影響を及ぼすことが明らかな法令の違反がある。この点に関する論旨は理由があり，原判決中上記判断に係る部分は破棄を免れない。そして，以上説示したところによれば，本件処分のうち本件文書１及び２中の部分を非公開とした部分に違法はないから，上記部分については，第１審判決を取り消して被上告人の請求を棄却するのが相当であるが，本件処分のうち本件文書３ないし６中の部分を非公開とした部分の取消請求に係る上告は棄却すべきである。なお，その余の上告については，上告受理申立ての理由が上告受理の決定において排除されたので，棄却することとする。よって，裁判官全員一致の意見で，主文のとおり判決する。
    </理由>
    <裁判官>
      <(裁判長裁判官>梶谷玄裁判官北川弘治裁判官亀山継夫裁判官滝井</(裁判長裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
