<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成15(わ)366</事件番号>
      <事件名>配偶者からの暴力の防止及び被害者の保護に関する法律違反，住居侵入，暴行，強姦被告事件</事件名>
      <裁判年月日>平成16年04月27日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>宇都宮地方裁判所　栃木支部</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/AA7D3A740B76D32B49256EB300299C60.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=6258&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      被告人を懲役２年６月に処する。
      未決勾留日数中１００日をその刑に算入する。
    </主文>
    <理由>
      （犯行に至る経緯）被告人は，昭和６３年ころ最初の婚姻をして２子をもうけたが，平成６年ころ離婚し，次いで，平成７年ころＡと再婚して４子をもうけた。被告人は，平成９年春ころから勤務先の会社の都合上，単身赴任生活を余儀なくされ，ａ県ｂ市内の妻子のもとへは年に１０日程度しか帰らない日々を送っていたところ，平成１１年８月ころ，当時被告人が店長として勤務していたｃ県ｄ市内のカラオケ店の店員であったＢと親密な関係に陥り，ｅ県内に転勤になった後も，Ｂとの交際を継続した。その後，平成１２年中には，妻ＡにＢとの不倫関係が発覚し，被告人は，ＡからＢと別れてほしい旨懇願されたが，なおもＢとの交際を続けていたところ，同年末ころ，Ｂが被告人の子を妊娠したことが判明した。そこで，被告人は，Ａと離婚してＢと婚姻することを決意し，平成１３年３月ころから，ｅ県内でＢと同棲を開始し，Ｂは，同年８月，長女を出産した。被告人は，平成１４年５月に至り，Ａに対し慰謝料と子供らの養育費を支払うことを条件にＡと離婚し，被告人とＢは，同年７月ころから，被告人の転勤に伴ってａ県ｆ市内で生活を始め，同年９月に婚姻し，平成１５年１月に次女をもうけた。ところが，Ｂは，被告人の勤務が多忙で，休日も取れず，１週間ほど家に帰れない状態が続いたことなどもあって，寂しさの余り，同年６月ころ，携帯電話のいわゆる出会い系サイトを利用してＣなる男性と知り合い，親密な交際を始め，間もなくそれが被告人に発覚すると，Ｃを家に連れてきて，Ｃが被告人に対し，「結婚したい，別れてくれ。」などと言うのを，そのそばで黙って聞いていた。被告人は，Ｂの態度に驚くとともに，立腹もしたが，後日，Ｂとその母親を交えて話し合った結果，ＢがＣとの関係を清算して，被告人ともう一度やり直す旨約束したため，勤務先会社に依頼して時間的に余裕のある本社勤めに異動させてもらい，同年７月１０日ころ，一家でｆ市を離れて，Ｂの実家に近いｄ市内に転居して，Ｂや子供らと一緒に過ごす時間を増やす努力をしながら，新しい暮らしを開始した。しかし，Ｂは，その後もＣへの未練を断ち切れず，間もなく被告人との約束を破ってＣとの交際を再開し，それが被告人に発覚すると，被告人に対し，離婚を申し出るに至った。被告人は，二度目の妻や子供らを捨ててＢと婚姻し，Ｂとの間に２人目の子ができたばかりなのに，勝手な振る舞いを続けるＢを許すことができず，離婚の申し出を断るとともに，Ｂに対する怒りを抑えきれず，同年７月後半から翌８月下旬にかけて，３回ほど，Ｂに対し，殴る蹴る等の強烈な暴行・脅迫や，性的虐待を繰り返した。そのため，もう一度被告人とやり直そうと思い直していたＢは，それに耐えられなくなり，最後の暴行等があった同年８月２９日，離婚を決意して子供らを連れて家を出た。被告人は，Ｂへの未練を断ち切ることができず，Ｂの所在を探し回った末，ようやくＢと電話で話したり，直接会って話し合ったりしたが，Ｂの離婚の意思は堅かった。被告人は，同年９月中旬ころと，同年１０月中旬ころにＢに会った際には，Ｂの気持ちが戻るのではないかという期待もあって，嫌がるＢと強引に肉体関係を持つなどしたが，それでもＢの離婚の意思が変わらなかったため，悲観的な気持ちになり，Ｂに対し，一緒に死のうなどと口走ったり，その首を絞めて，無理心中するような素振りを示したりした。Ｂは，そのような被告人の再三の暴力等に畏怖し，警察等にも相談した結果，同年１０月２１日，宇都宮地方裁判所Ｄ支部に対し，配偶者からの暴力の防止及び被害者の保護に関する法律による保護命令の申立てをし，同裁判所は，同月３１日，同法１０条により，被告人の住居以外でＢにつきまとい，又はＢの居住場所付近をはいかいしてはならないとの趣旨の保護命令を発し，同命令の決定書は，同年１１月１日，被告人に送達された。しかし，被告人は，その後も，Ｂに会おうとして，何度かＢが当時借りていたｃ県ｇ郡ｈ町内のアパート付近を訪ねたが，Ｂには会えなかった。被告人は，同月１１日午後６時ころ，また，同アパート付近へ行った際，Ｂが同アパートを引き払って転居したことを知ったが，Ｂの転居先はそんなに遠くはないだろうなどと考えて，付近を探し歩いていたところ，同郡同町内のＥアパートｉ号棟のＢの転居先を見つけた。そこで，被告人は，Ｂに会って行こうかどうか迷ったが，保護命令に違反することになるからと，そのときは自制してそのまま同県ｄ市内の自宅へ帰った。しかし，被告人は，裁判所から送付されてきていた上記保護命令の決定書や，その後Ｂが家庭裁判所に申し立てた離婚調停の期日の呼び出し状等を見ているうちに，このままＢと離婚することは納得できない，やはりＢに会おうと決意して，翌１２日午前２時３０分ころ，自宅を出て，Ｂ方へ向かった。（罪となるべき事実）
      
      第１　被告人は，平成１５年１０月３１日，宇都宮地方裁判所Ｄ支部から，配偶者からの暴力の防止及び被害者の保護に関する法律１０条に基づき，その送達日である同年１１月１日から起算して６か月間，ｃ県ｄ市ｊ町ｋ番ｌ号Ｆの被告人の住居以外の場所において被告人の配偶者であるＢ（当時３１歳）の身辺につきまとい，又は同住居以外のＢの勤務先その他通常所在する場所の付近をはいかいしてはならないことを内容とする保護命令を受けていたものであるが，同月１２日午前３時１５分ころから同日午前３時３０分ころまでの間，当時Ｂが居住するｃ県ｇ郡ｈ町大字ｍｎ番地ｏＥアパートｉ号棟付近をはいかいし，もって保護命令に違反した。
      
      第２　被告人は，正当な理由がないのに，同日午前３時３０分ころ，上記Ｂ方に，無施錠の玄関から侵入した上，同日午前３時４０分ころ，同所において，就寝中のＢが目覚めるや，Ｂに対し，布団の上から馬乗りになり，その口を塞ぐなどして，「騒ぐな，静かにしろ。」などと告げる暴行を加えたところ，被告人が加えたその暴行によりＢが畏怖しているのに乗じて，強いてＢを姦淫しようと決意し，更に，Ｂに対し，その着衣を脱がす暴行を加え，その反抗を抑圧して，強いてＢを姦淫した。（法令の適用）罰　　　　　　条　　第１の事実につき配偶者からの暴力の防止及び被害者の保護に関する法律２９条，１０条１号第２の事実のうち住居侵入の点につき刑法１３０条前段強姦の点につき刑法１７７条前段（なお，検察官は，本件において，強姦の犯意が発生する以前の暴行を，それに引き続く強姦罪とは別個に暴行罪が成立するものと解して起訴しているが，強姦罪における暴行（又は脅迫）は，必ずしも強姦の手段として行ったものであることを必要とせず，例えば，犯人自らが強姦の犯意なくして暴行（又は脅迫）を加えたため，婦女が畏怖しているのに乗じて姦淫を遂げたような場合にも，強姦罪が成立すると解すべきである（大阪高等裁判所判決昭和３３年１２月９日参照）。したがって，本件において，被告人が強姦の犯意発生前に被害者に対して加えた暴行は，その後に成立した強姦罪の一部に含まれ，別罪を構成しないと解するのが相当である。）科刑上の一罪の処理第２の罪につき刑法５４条１項後段，１０条（一罪として重い強姦罪の刑で処断）（なお，検察官は，本件の住居侵入罪と強姦罪とを併合罪の関係にあるとして起訴しているものと解されるが，住居侵入罪と強姦罪との間には，住居侵入時の被告人の主観的な意思の如何にかかわらず，社会通念上，手段，結果の関係があると認められるから，牽連犯と解するのが相当である。）刑種の選択第１の罪につき懲役刑選択併合罪の処理刑法４５条前段，４７条本文，１０条（重い第２の罪の刑に刑法４７条ただし書の制限内で法定の加重）未決勾留日数の算入刑法２１条訴訟費用の不負担　　刑事訴訟法１８１条１項ただし書（量刑の理由）本件は，被告人が，保護命令に違反して，被害者である別居中の妻が居住するアパート付近をはいかいし（第１の事実），さらに，正当な理由がないのに同居室内に侵入した上，被害者に暴行を加えてその反抗を抑圧し，強いて被害者を姦淫した（第２の事実）という事案である。第１の保護命令違反について，被告人が保護命令を受けるに至ったのは，後述するように，被害者にもその経緯において責められるべき点があるにしても，被告人が被害者に対し，執拗，かつ，強烈な暴行・脅迫や常軌を逸した性的虐待を繰り返したことによるものであり，加えて，被告人は，その保護命令が出たばかりであるのに，被害者の転居先を積極的に探し当てて，その付近をはいかいしたというもので，被告人の法軽視の態度は明白である。被告人は，その供述等によると，本件以前にも，上記保護命令が発令された直後から，被害者の転居前の住居付近にも赴いていたことが窺われ，本件違反には反復性が認められ，その犯情は悪質である。第２の住居侵入，強姦について，被告人は，上記保護命令に違反した上で，さらに深夜被害者が子供らとともに寝入っていた時間帯に，被害者方居宅内に忍び込んだ上，目を覚ました被害者にやにわに襲いかかり，暴行を加えた上で，強いて姦淫しようと決意して，さらに暴行を加えて姦淫したというもので，まことに身勝手，かつ，自己中心的な犯行であると言わざるを得ず，その動機，態様に酌量の余地はない。被告人は，保護命令が発せられるまでの経緯からみて，被害者の気持ちが被告人から離れ，その夫婦関係は修復困難な状況に陥っていたことや，被害者が被告人の再三の暴力に怯えてほとんど抵抗できない心理状態に追い込まれていたことなども，十分理解できていたはずであるのに，被害者の人格や意思を踏みにじって凶行に及んだものであって，その犯情も悪質である。被害者は，本件により，多大な精神的，肉体的苦痛を受け，現在も被告人に対し強い恐怖心を抱いていることが窺われ，本件の被害結果は重大であり，被害者の処罰感情も厳しいものがある。したがって，以上の諸点に照らすと，本件の被告人の刑事責任は重大である。他方，被告人が，被害者に暴行脅迫を加えるようになった原因は，被害者が被告人と婚姻してからわずか１年足らずで，しかも第二子が生まれたばかりであるのに，安易に他の男性と不倫関係に陥り，その後もう一度やり直すことを約束したのに，その約束もすぐに破ってまた当該男性との不倫関係を復活させ，被告人に離婚を申し出たりしたことによるのであって，被告人の怒りや腹立ちは当然であり，本件は，その経緯の面においては，被害者にも重大な落ち度があったと言わざるを得ない。また，被告人は，本件で検挙された後，相当長期間身柄を拘束され，本件犯行の重大，悪質性や被害者に多大な恐怖感を与えてしまったこと等を自覚し，反省悔悟の情を深く示すに至っていること，被告人は，被害者の希望に沿ってすでに被害者と離婚し，今後は被害者に一切接触しないと誓っていること，被告人は，これまでに被害者に対し，生活費等として６０万円余りを支払い，さらに示談金の支払を申し出ていること，その他，被告人は，これまで前科前歴が全くないこと，被告人の母親は，今後の被告人の指導監督を誓っていること等の被告人のために酌むべき事情も存在する。しかし，これらの被告人にとって酌むべき諸事情を最大限に考慮しても，本件の被告人の刑事責任はなお重大であり，被告人に対しては刑の執行猶予を付することはできないが，その刑期については，上記事情を十分に斟酌し，主文の刑に止めるのが相当である。よって，主文のとおり判決する。
    </理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
