<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <最高裁判例>
      <事件番号>平成16(行ヒ)37</事件番号>
      <事件名>法人税更正処分等取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成16年12月20日</裁判年月日>
      <法廷名>最高裁判所第二小法廷</法廷名>
      <裁判種別>判決</裁判種別>
      <結果>棄却</結果>
      <判例集等巻・号・頁>集民　第215号1005頁</判例集等巻・号・頁>
      <原審裁判所名>東京高等裁判所</原審裁判所名>
      <原審事件番号>平成15(行コ)10</原審事件番号>
      <原審裁判年月日>平成15年10月23日</原審裁判年月日>
      <判示事項>
        <項目>事業者が帳簿及び請求書等を税務職員による検査に当たって適時に提示することが可能なように態勢を整えて保存していなかった場合の消費税法３０条７項にいう「事業者が当該課税期間の課税仕入れ等の税額の控除に係る帳簿及び請求書等を保存しない場合」該当性</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>事業者が，消費税法施行令（平成１２年政令第３０７号による改正前のもの）５０条１項の定めるとおり，消費税法３０条７項に規定する帳簿及び請求書等を整理し，これらを税務職員による検査に当たって適時に提示することが可能なように所定の期間及び場所において態勢を整えて保存していなかった場合は，同項にいう「事業者が当該課税期間の課税仕入れ等の税額の控除に係る帳簿及び請求書等を保存しない場合」に当たる。<br />（反対意見がある。）</項目>
      </裁判要旨>
      <参照法条>
        <項目>消費税法（平成12年法律第26号による改正前のもの）30条1項</項目>
        <項目>消費税法（平成12年法律第26号による改正前のもの）30条8項</項目>
        <項目>消費税法（平成12年法律第26号による改正前のもの）30条9項</項目>
        <項目>消費税法（平成12年法律第26号による改正前のもの）58条</項目>
        <項目>消費税法（平成13年法律第6号による改正前のもの）62条</項目>
        <項目>消費税法30条7項</項目>
        <項目>消費税法30条10項</項目>
        <項目>消費税法施行令（平成12年政令第307号による改正前のもの）50条1項</項目>
      </参照法条>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/js_20100319130717128672.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=62613&amp;hanreiKbn=02</URL>
    </最高裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      本件上告を棄却する。
      上告費用は上告人の負担とする。
    </主文>
    <理由>
      上告代理人岡村共栄の上告受理申立て理由（排除された部分を除く。）について
      
      １　消費税法（平成９年３月３１日以前の課税期間については平成６年法律第１０９号による改正前のもの，平成９年４月１日以降の課税期間については平成１２年法律第２６号による改正前のもの。以下「法」という。）が採る申告納税制度の趣旨及び仕組み並びに法３０条７項の趣旨に照らせば，【要旨】事業者は，同条１項の適用を受けるには，消費税法施行令（平成９年３月３１日以前の課税期間については平成７年政令第３４１号による改正前のもの，平成９年４月１日以降の課税期間については平成１２年政令第３０７号による改正前のもの）５０条１項の定めるとおり，法３０条７項に規定する帳簿又は請求書等（同日以降の課税期間については帳簿及び請求書等。以下「帳簿等」という。）を整理し，これらを所定の期間及び場所において，法６２条に基づく税務職員による検査に当たって適時に提示することが可能なように態勢を整えて保存することを要するのであり，事業者がこれを行っていなかった場合には，法３０条７項により，事業者が災害その他やむを得ない事情によりこれをすることができなかったことを証明しない限り（同項ただし書），同条１項の規定は適用されないものというべきである（最高裁平成１３年（行ヒ）第１１６号同１６年１２月１６日第一小法廷判決・裁判所時報１３７８号登載予定参照〔編注：民集５８巻９号２４５８頁に登載〕）。
      
      ２　原審の適法に確定した事実関係によれば，上告人は，被上告人の職員が上告人に対する税務調査において適法に帳簿等の提示を求め，これに応じ難いとする理由も格別なかったにもかかわらず，上記職員に対して帳簿等の提示を拒み続けたというのである。そうすると，上告人が，上記調査が行われた時点で帳簿等を保管していたとしても，法６２条に基づく税務職員による帳簿等の検査に当たって適時にこれを提示することが可能なように態勢を整えて帳簿等を保存していたということはできず，本件は法３０条７項にいう帳簿等を保存しない場合に当たるから，被上告人が上告人に対して同条１項の適用がないとしてした別紙処分目録記載の各処分に違法はないというべきである。これと同旨の原審の判断は是認することができる。論旨は採用することができない。なお，その余の請求に関する上告については，上告受理申立て理由が上告受理の決定において排除されたので，棄却することとする。よって，裁判官滝井繁男の反対意見があるほか，裁判官全員一致の意見で，主文のとおり判決する。
    </理由>
    <裁判官>
      <(裁判長裁判官>梶谷玄裁判官福田博裁判官北川弘治裁判官滝井</(裁判長裁判官>
      <繁男>裁判官津野修)</繁男>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
