<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成12(行ウ)9</事件番号>
      <事件名>損害賠償代位請求等</事件名>
      <裁判年月日>平成16年01月29日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>新潟地方裁判所</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/5E427AA584D3090F49256E8D001F5D45.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=6509&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成16年1月29日判決言渡同日原本領収裁判所書記官平成12年（行ウ）第9号損害賠償代位請求事件（以下「甲事件」という。
      ）平成13年（行ウ）第3号損害賠償代位請求事件（以下「乙事件」という。
      ）平成14年（行ウ）第7号怠る事実の違法確認請求事件（以下「丙事件」という。
    ）（口頭弁論終結日平成15年11月6日）判決</主文前>
    <主文>
      １　原告らの請求をいずれも棄却する。
      ２　訴訟費用は原告らの負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　当事者の求めた裁判
      
      １　甲事件(1)　請求ア　甲事件・乙事件被告株式会社Ａ（以下「被告Ａ」という。），同Ｂ株式会社（以下「被告Ｂ」という。），同株式会社Ｃ（以下「被告Ｃ」という。），同株式会社Ｄ（以下「被告Ｄ」といい，被告Ｂ及び被告Ｃと併せて「被告ＪＶ3社」ということがある。）及び甲事件被告Ｅ（以下「被告Ｅ」という。）は，新潟県a郡a村（以下「a村」という。）に対し，連帯して，7273万円並びにこれに対する被告Ｄ及び被告Ｅについては平成12年8月6日から支払済みまで，被告Ａ及び被告Ｂについては同月8日から支払済みまで，被告Ｃについては同月22日から支払済みまで，いずれも年5分の割合による金員を支払え。イ　被告Ａ及び被告Ｅは，a村に対し，連帯して，120万3627円及びこれに対する被告Ｅについては平成12年8月6日から支払済みまで，被告Ａについては同月8日から支払済みまで，いずれも年5分の割合による金員を支払え。ウ　訴訟費用は，被告Ａ，被告Ｂ，被告Ｃ，被告Ｄ及び被告Ｅの負担とする。エ　仮執行宣言(2)　被告Ａ，被告Ｂ，被告Ｃ及び被告Ｄの答弁（本案前の答弁）ア　甲事件に係る訴えをいずれも却下する。イ　訴訟費用は，原告Ｆ，同Ｇ，甲事件・乙事件原告Ｈ，同Ｉ，同Ｊ及び同Ｋの負担とする。(3)　被告らの答弁（本案の答弁）ア　甲事件に係る原告らの請求をいずれも棄却する。イ　訴訟費用は，原告Ｆ，同Ｇ，甲事件・乙事件原告Ｈ，同Ｉ，同Ｊ及び同Ｋの負担とする。
      
      ２　乙事件(1)　請求ア　被告Ａ，被告Ｂ，被告Ｃ，被告Ｄ及び乙事件被告Ｌ（以下「被告Ｌ」という。）は，a村に対し，連帯して，50億5449万1400円並びにこれに対する被告Ｂ，被告Ｃ，被告Ｄ及び被告Ｌについては平成13年3月8日から支払済みまで，被告Ａについては同月9日から支払済みまで，いずれも年5分の割合による金員を支払え。イ　被告Ａ及び被告Ｌは，a村に対し，連帯して，7681万1373円及びこれに対する被告Ｌについては平成13年3月8日から支払済みまで，被告Ａについては同月9日から支払済みまで，いずれも年5分の割合による金員を支払え。ウ　訴訟費用は，被告Ａ，被告Ｂ，被告Ｃ，被告Ｄ及び被告Ｌの負担とする。エ　仮執行宣言(2)　被告Ａ，被告Ｂ，被告Ｃ及び被告Ｄの答弁（本案前の答弁）ア　乙事件に係る訴えをいずれも却下する。イ　訴訟費用は，原告Ｆ，同Ｇ，甲事件・乙事件原告Ｈ，同Ｉ，同Ｊ及び同Ｋの負担とする。(3)　被告らの答弁（本案の答弁）ア　乙事件に係る原告らの請求をいずれも棄却する。イ　訴訟費用は，原告Ｆ，同Ｇ，甲事件・乙事件原告Ｈ，同Ｉ，同Ｊ及び同Ｋの負担とする。
      
      ３　丙事件(1)　請求ア　丙事件被告新潟県a郡a村長（以下「被告a村長」という。）が，被告Ａ，被告Ｂ，被告Ｃ及び被告Ｄに対して，連帯して2827万0686円の支払いを求める請求を怠る事実が違法であることを確認する。イ　訴訟費用は，被告a村長の負担とする。(2)　答弁ア　丙事件に係る原告らの請求を棄却する。イ　訴訟費用は，原告Ｆ，同Ｇ，丙事件原告Ｍ，同Ｎの負担とする。
      
      第２　事案の概要甲事件及び乙事件は，a村の住民である原告らが，a村が建設したa村生涯学習センター（愛称　b。以下「b」という。）の建設工事に関し，施工監理を行った被告Ａ及び建設工事を請け負った被告ＪＶ3社がa村に無断で設計変更等を行った結果，設計書記載の建築材料・工法と実際の施工に齟齬が生じているから上記被告らには債務不履行があり，この債務不履行によりa村は監理施工業務委託契約及びb建物の建設工事請負契約の代金相当額の損害を被ったと主張し，①被告Ａ及び被告ＪＶ3社に対し，地方自治法242条の2第1項4号（平成14年法律第4号による改正前のもの。以下同じ。）後段に基づいて，a村に代位して債務不履行に基づく損害賠償請求をするとともに，②a村の村長の地位にあった被告Ｅ及び被告Ｌに対し，上記損害賠償請求権の行使を怠ったことによりa村に損害を生じさせたとして，同号前段に基づいて，a村に代位して，損害賠償を求めるものである。なお，甲事件は，bのうち，茶道館の建設に関するものであり，乙事件は，茶道館以外の建設に関するものである。丙事件は，a村の住民である原告らが，bの建設状況等を調査するためにa村が支出した費用（以下「本件間接費用」という。）も被告Ａ及び被告ＪＶ3社の債務不履行による損害に含まれるにもかかわらず，これを被告a村長が被告Ａ及び被告ＪＶ3社に損害賠償請求しないのは財産の管理を違法に怠るものであると主張し，地方自治法242条の2第1項3号に基づき，上記怠る事実が違法であることの確認を求めるものである。
      
      １　前提となる事実（以下の事実のうち，証拠等を掲記したもの以外は当事者間に争いのない事実である。）(1)　当事者ア　原告らはいずれもa村の住民である。イ　被告Ａは，建物の設計，監理業務などを業とする株式会社である。ウ　被告ＪＶ3社は，いずれも建築工事，土木工事の施工，請負等を業とする株式会社である。エ　被告Ｅは平成4年12月から平成12年12月14日まで，被告Ｌは同月15日から現在まで，それぞれa村長の職にあったものである。〔弁論の全趣旨〕(2)　b建設に至る経緯について平成3年，a村は，a村にｃ発電所が立地することから交付される電源立地促進対策交付金を財源として総合文化スポーツ施設の総合整備計画を策定した。平成5年には，上記の総合文化スポーツ施設が生涯学習施設と名称を変更し，平成6年には，b基本計画が策定された。(3)　bに係る施工監理契約について被告Ａは，平成7年7月21日，a村との間でbの設計業務委託請負契約を締結し，設計図書を作成した。〔弁論の全趣旨〕被告Ａは，平成9年8月1日，a村との間で，上記設計に基づくb建設工事の施工監理委託契約（以下「本件施工監理契約」という。）を締結し，bの建設工事の施工監理を担当した。(4)　bに係る建設工事請負契約について被告ＪＶ3社は，a村との間で請負契約（以下「本件建設請負契約」という。）を締結し，bの建設工事及び外構工事を行った。(5)　bに関する問題の提起について〔甲13，19，37，46，弁論の全趣旨〕平成12年5月に，bの茶道館に関する情報公開請求，これに続く住民監査請求がされ，bの茶道館の畳が当初の設計において想定されていたものより品質の劣るものが使用されていることが判明し，その他にも，当初設計書と実際の施工で仕様が変更されている箇所が多数存在することが判明し，このことがマスコミに取り上げられるなど，大きく報道された。また，電源立地促進対策交付金を所管する経済産業省及び会計検査院は，bに関する調査を行い，会計検査院は，平成12年度決算検査報告において，bの建設に関して交付された電源立地促進対策交付金のうち2億6054万4985円について，事業の実施が不適切で交付目的に反するなどとした。そして，これをうけて，経済産業省は，a村に対し，電源立地促進対策交付金のうち2億6047万4882円及びこれに対する加算金8001万6838円の合計3億4049万1720円の返還を求め，a村は，平成13年12月25日に返還金2億6047万4882円を，平成14年1月7日に加算金8001万6838円をそれぞれ支払った。(6)　a村と被告Ａ及び被告ＪＶ3社との和解契約についてa村と被告Ａ及び被告ＪＶ3社は，平成14年3月29日，b建設工事等について以下の内容が記載された合意書（乙ク2）による和解契約（以下「本件和解契約」という。）を締結した。ア　（第1条）a村，被告Ａ及び被告ＪＶ3社がこの合意に至るまでの主たる経過は下記のとおりである。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
