<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成15(わ)4999</事件番号>
      <事件名>殺人，殺人未遂被告事件</事件名>
      <裁判年月日>平成16年03月10日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>大阪地方裁判所　　第7刑事部</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/996BC4EE4B621AE349256EA90006F3B7.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=6599&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    事件番号：平成１５年（わ）４９９９号事件名：殺人，殺人未遂被告事件裁判年月日：H16．3．10裁判所名：大阪地方裁判所担当部：第７刑事部</主文前>
    <主文>
      １　次の各供述調書のうち，下記の部分を証拠として取り調べる。
      (1)被告人の警察官に対する弁解録取書〔乙27〕の全部(2)被告人の検察官調書〔乙23〕のうち，３丁７行目から４丁１５行目までを除くその余の部分２　次の各供述調書のうち，下記の部分につき検察官の証拠調べ請求を却下する。
      (1)被告人の警察官調書１２通〔乙５，９～13，15～20〕の全部(2)被告人の検察官調書〔乙23〕のうち，３丁７行目から４丁１５行目までの部分３　次の各供述調書のうち，下記の部分を証拠から排除する。
    (1)被告人の警察官調書〔乙22〕のうち，ア１１丁１６行目から同丁最終行目までイ１３丁１６行目から同丁２１行目までウ本調書末尾添付の写真３５枚目（「Ａのむねにとどめをさしたときのじょうきょうをせつめいしているしゃしんです」との説明文の付されているもの）エ本調書末尾添付の写真４１枚目（「Ａのむねにトドメさしたときをせつめいしました」との説明文の付されているもの）オ本調書末尾添付の写真４２枚目（「Ａのむねにトドメさしたときナイフの」から始まる説明文の付されているもの）(2)被告人の検察官調書〔乙25〕のうち，ア６丁５行目から７丁２行目までイ１９丁８行目から２０丁４行目までウ２０丁最終行目から２１丁５行目までエ本調書末尾添付の資料２の自供書の写し２枚（「Ａをころしたときつかったナイフ」と題するものと「Ａをさしたナイフ」と題するもの）オ本調書末尾添付の資料６の写真１４号から同２０号までとその各説明文カ本調書末尾添付の資料８の写真１０８号から同１１５号までとその各説明文</主文>
    <理由>
      第１　争点と当事者の主張検察官は，被告人の供述調書として，警察官調書２２通〔乙１～22〕，検察官調書３通〔乙23～25〕，警察官及び検察官に対する各弁解録取書〔乙27，28〕，勾留質問調書〔乙29〕の証拠調べを請求しているのに対し，弁護人は，このうち相当数の供述調書の取調べに同意し（但し，その一部については信用性を争っている。），これらについては既に取り調べ済みであるものの，その余の供述調書の多く，すなわち警察官調書１２通〔乙５，９～13，15～20〕及び検察官調書１通〔乙23〕については供述の任意性を争い，他方，警察官に対する弁解録取書〔乙27〕については，同書面の作成の真正自体を争っている。弁護人の主張の骨子は，(1)　任意性については，被告人が自宅を出るときから殺意があったとする点，犯行に使用したナイフを自宅から持ち出したとする点，被告人にはＡ被害者に対し「とどめを刺す」という行為も認識もないのにその認識と行為を認めている点につき，それぞれ捜査官から供述を押し付けられたというものであり，(2)　上記警察官に対する弁解録取書については，弁解録取時ではなく，別の機会に作成されたか，他の調書と合体させて作成された疑いがあるというものである。これに対し，検察官は，本公判期日に至るまで，上記弁護人の主張に対する明示的な反論は行っていないが（なお，当裁判所は，本決定に先立ち，当事者双方に対し，改めて，任意性に関する補充的な主張がある場合には平成１６年２月末日までに書面で提出するように促した次第である。），被告人質問や取調官の証人尋問等の過程を通じ，上記弁護人の主張を争う趣旨を看取することができる。よって，以下，弁護人が証拠能力を争う上記各供述調書の採否について検討を行う一方，既に取調べ済みの被告人の供述調書についても，その関連で証拠能力に疑いを生じないか再検討を行うこととする。（なお，以下の判断中においては，日時はすべて平成１５年のそれを指すものとする。また，被告人が本件犯行に使用したナイフ〔平成15年押第770号の２〕を「本件ナイフ」と，７月４日に被告人の元の勤務先から発見・領置された，本件ナイフと酷似するナイフ〔同押号の１〕を「酷似ナイフ」と略称する。）。
      
      第２　当裁判所の判断
      
      １　被告人の捜査供述の任意性現段階で取り調べ済みの証拠に基づく当裁判所の認定・判断は，以下のとおりである。(1)　任意性に関する被告人と取調官双方の各供述内容そこでまず，捜査段階における被告人の供述の変遷過程及びその点に関する取調べ状況等に関し被告人と取調官の双方の言い分を見るに，本件において特にポイントになると思われる，①　本件ナイフの入手先（なお，弁護人は，自宅を出るときから殺意があったとする点も供述を押し付けられた旨主張しているが，これは本件ナイフの入手先の問題と連動する問題なので，ここで一緒に取り上げることにする。），②　Ａ被害者に対するとどめ刺突の存否，③　識字能力・表現能力に劣る被告人から多数の供述調書が作成されていく経緯等に関する両者の供述の概要は，それぞれ以下のとおりである。ア　被告人の公判供述の概要私はＡ被害者やＢ被害者を殺すつもりはなかったし，そのようなことは取調官であるＣ刑事には一切言っていない。しかし，特に強調したいのは，①　本件ナイフは自宅から持ち出したものではなく，犯行当日自宅を出発して徒歩でＡ被害者宅に向う途中のＤ公園で拾った（具体的には，同公園の出口にある数段の階段の脇のコンクリート部分に鞘に納まった状態で落ちていたのを，最初一瞬櫛か何かなと思って拾ったが，鞘を抜いてナイフであることが判ったので，自分の趣味であるミニチュア小物作りに使えるのではないかと思い，自然と自分のポケットに入れた。）ものである，犯行当日は，前夜Ａ被害者を殺害するために用意したサバイバルナイフも持たず，とにかくもう一度Ａ被害者と話し合うために手ぶらで自宅を出たということであり，さらに，②　Ｂ被害者を刺突した後に，Ａ被害者にとどめ刺突を行ったことはなく，Ｂ被害者を刺した後はいったんＡ被害者の方に戻ったものの，その瞬間に次女が玄関の方にいたため，私もその直後に玄関から外に出ていった，確かに，Ａ被害者の胸を刺したのは事実だが，それはＢ被害者を刺突する前のことであり，しかも，その刺し方は，Ａ被害者を壁に追いつめ，同被害者が壁にもたれて立っている状態からずるずると下にずり落ちて尻餅をついていく間に本件ナイフを順手に持ったまま正面から同被害者の右胸に垂直に近い形で刺したということである。そして，①　７月４日の取調べまでは，Ｃ刑事も私の話をよく聞いてくれて，本件ナイフは公園で拾ったという供述も調書に残してくれたこともあった。ところが，７月４日は，警察も何か自分が前に勤務していた会社に調べに行ったらしく，同日昼頃の取調べで，Ｃ刑事は，取調室に入ってくるや否や，開口一番，「おまえ，うそついたろう。」「前に勤めていたところにこれ同じものがあるやないか，これ，どういう弁解すんねん。」などと強い口調で言ってきた。私は，それは知りませんと言ったが，「そんなもん通るもん違う。見えるうそつくな。」などと言われた。それはもう一方的で，Ｃ刑事は，机を拳で４，５回叩いたり，私の左肩を右掌で押さえたりするなど，暴力に近く，すごい恐怖を感じた。そのため，やむをえず最後に，「どうしたらええんですか。」と尋ねたところ，Ｃ刑事も，最初のうちは「こんなん詳しくはわしから言えるもん違う。」などと言っていたが，そのうち，「わしから堂々と言われへんけども，わしの言うたようにやったらちゃんとやったる。」などと小さい声で耳移ししてきた。それで，自宅から本件ナイフを持ち出したという調書ができた。②　とどめ刺突の関係も，私は「とどめ」という言葉すら知らずＣ刑事に教えてもらったくらいであったが，Ｃ刑事から，Ｂ被害者が最後に私が刺してるところを見たって言っていると聞かされ，自分はそれは違う，そんな余裕はなかったと言ったものの，「刺された本人が言うてんねんから確実や。」「押し込んで入れんと絶対入らへんから。」などと押し切られ，本件ナイフの入手先の件でＣ刑事に恐怖を覚えていたこともあって，その旨の調書の作成に応じざるを得なかった。そして，Ｃ刑事から「おまえ手が器用やから，本件ナイフを順手から逆手に持ち替えることもできるはずやから。」などと言われ，取調室内でとどめを刺す練習のようなことまでさせられた結果，検証調書や再現実況見分調書でのとどめ刺突の再現が行われることとなった。③　私は，中卒後ずっと工場で力仕事ばかりしていたこともあって，もともと漢字を書くことや物事を上手に表現することが苦手であり，自供書もＣ刑事の言うがままに書いた。供述調書にはいろいろ凝った表現が出てくるが，そういうものは一切話したことはなく，すべてＣ刑事が自分で書いた言葉である。それで，私も，「そういう言い方はあんまり知らんですよ。」などと言ったこともあったが，Ｃ刑事は「もうわしに任せ。」と一方的だった。私は，今まで警察沙汰や逮捕を経験したことがなく，取調べを受けたのも火事の第一発見者として１回調書をとられただけであったため，警察というところは，こういうふうに言い分を聞いてもらえないところなのかと怖くなり小さくなってしまった。検察官の取調べにおいても，警察官も検察官も同じだという意識であったし，もし違うことを言うと，それがＣ刑事に分かって，おまえ何であんなことを言うたなどと後で責められるのが怖く，恐怖心が一杯であったこともあって，もうしゃべらんほうがええわと思い，警察での調書と同じ内容を供述した。イ　Ｃ刑事の証言の概要以上のような被告人供述に対し，逮捕の際の弁解録取以来終始被告人の取調べを担当していたＣ刑事は，当公判廷における証人尋問において，概要，次のとおり供述している。①　被告人は，逮捕当初，殺害に使用した本件ナイフをＡ被害者宅に来る途中のＤ公園で拾ったという弁解をしていたが，その弁解は，不合理であり，全く信用していなかった。したがって，公園のどこで拾ったかなどということも尋ねていない。７月４日は，被告人の生い立ちや趣味等の取調べを行う一方，それと併行して「どこに落ちてるねん。そんなもん，落ちてるわけないじゃないか。」などと追及を行っていたが，被告人は，追及を受けると，そんなん言われてもと黙り込むような状態であった。その後，被告人に休憩で食事させている間に，捜査本部の捜査班長に呼ばれ，「元稼働先に同じようなナイフがあるんじゃないか。その辺をちゃんと追及しとかなあかんぞ。」というヒントのような指示を受けた（この段階で，班長は，酷似ナイフ発見の情報を得ていたが，なぜ私にその情報を与えなかったのかはよく分からない。）ことから，その言葉に，私は，同じようなナイフがあったんだなとピンときて，同日午後６時前からの取調べでは，被告人に対し，「実際に殺そうと思って自宅を出たというのに，本件ナイフを公園で拾ったというのはつじつまがあわない。おかしい。」など追及する一方，「元の勤め先にこれと同じようなナイフはないか」「あったら，あんた，どないするんや。うそついてることになるで。あるん違うんか。」などと追及していくと，最初は否定していた被告人も次第に黙り込んでしまった。そこで，「現にあるん違うか。うちの捜査員はあるような感じのことをちらっと言うとるぞ。」などと更に追及していくと，最後に被告人は「自宅にありました。」と供述を変えた。そのため，さらに，「自宅にあるんやったら，どこから持ってきたんや，どこで買うたんや。」などと尋ねたが，それについては被告人は触れようとしなかった（なお，４日の取調べ終了後，班長から「ほらみてみ。同じようなのがあるねん。」と言って初めて酷似ナイフを見せられた。）。そして，その後の取調べで，被告人は，Ｅほか２箇所の名前を挙げて，そのどこかから，勤務先に置いてあった本件ナイフを家に持ち帰ったと供述した。②　実行行為については，Ａ被害者に対するとどめ刺突も含め，被告人は，すらすらと供述した。Ａ被害者にとどめで胸を刺したときは，最後はとにかくこぶしを振り下ろすように刺したという説明だった。しかし，それまでナイフを順手に持っていたのだから，そのまま振り下ろして刺すという動作は不自然である，「死体はうそつかへんねんから。何回も考えて思い出してくれな，わしは困る。」などと言って追及すると，被告人は，「夢中だったから，ぱっと逆手に持ち替えたんですかね。」などという供述をするようになった（なお，被告人がＡ被害者にとどめを刺したという供述を始めた時期，Ａ被害者に対しこぶしを振り下ろすという供述を始めた時期，順手に持った本件ナイフを逆手に持ち替えたという供述を始めた時期，さらには，それぞれの供述変更の契機・理由，また，なぜその供述変更の理由を供述調書に残さなかったのかなどについては，証言中でも変遷があり，すこぶる曖昧な内容にとどまっている。）。③　被告人は，おとなしく，物事を伝えるのが下手な様子で，「わあっと思ったんですわ」とか「ぱっと思ったんですわ」などという，ちょっと文章にならないような表現が多かったことから，いろいろ表現上のヒントを与え，気の利いた言葉でまとめながら，一つ一つ間違いないか確認しつつ，供述調書を作成していった。被告人は字を書くのも苦手な様子であった。(2)　被告人の警察官調書の任意性両者の供述の概要は，以上見たとおりである。両者ともかなり具体的な供述をしており，その子細な検討は後に行うこととするが，まずその全体的な供述の信用性を見ると，上記のとおり，Ｃ証言は重要部分において変遷や曖昧な部分，納得できる説明がなされていない部分があるのに比し，被告人の供述は具体的かつ迫真的で，概ね一貫しており，現に経験していなければ語り得ない説得力を有している。関係証拠によれば，被告人は，子供のときから気が弱く，寡黙で，勉強も全くできなかったが，非常に真面目な男で，長じてからもこの点は変わらず，温厚で物静かな優しい性格であり，機転が利かず要領が悪いものの，生真面目で仕事熱心，職場でも私的な面でも他人と問題を起こしたことがない（もとより，前科前歴もない。）という点で，親族や職場の者，交友のあった者の間で供述が一致している。このような性格ゆえに，逆にその反動として本件のような犯行に一気に突っ走ってしまった面は否定し難いが，その反面，被告人は，本件犯行後も，基本的に自己の責任を回避するような行動はとっておらず，本件犯行後一昼夜行方が分からない状態にあったとはいえ，これはＡ被害者との思い出の地で自殺したいがための行動であって，自殺を思いとどまった後は，自ら警察と連絡をとって出頭に応じているばかりか，逮捕以来自己の責任を素直に認めているのであって（なお，当公判廷において，被告人は被害者両名に対する殺意を否定しているが，激情犯においては，犯罪者自身，特に自己弁護的な態度に出なくとも，殺意を否定する傾向にあることは周知の事実である。），このような性格・態度を有する被告人が，自己の刑責を少しでも軽くするため，凶器の入手先を偽ったり，実行行為の一部につき順序を変えて供述したりするということがあり得るものか，にわかに信じ難いところである。被告人が当公判廷でもこの２点について特に強くこだわっているのも，上記のような被告人の性格等からして，ある程度理解し得るところであり，この被告人のこだわりが根拠のないものでないことは，以下の判断においても支持され得るところと思われる。そこで，以下，前記①～③の３点について，個別に両者の供述内容の信用性につき検討を加え，任意性の存否につき判断を行うこととする（なお，別紙「捜査段階における被告人の供述経過一覧表」は，被告人の捜査段階での供述をその供述時点の時系列に従って整理すると共に，関係する他の証拠や事実も時系列に従って組み入れたものであるが，以下では，「一覧表」の略称を用いて，適宜これを引用することとする。）。①　本件ナイフの入手先について(ア)　そこでまず，被告人の公判供述について見るに，同供述は，前記のとおり，「７月４日の取調べまでは，Ｃ刑事も被告人の話をよく聞いてくれて，本件ナイフは公園で拾ったという供述も調書に残してくれたりしたが，同日昼頃の取調べで，Ｃ刑事は，取調室に入ってくるや否や，開口一番，『おまえ，うそついたろう。』『前に勤めていたところにこれ同じものがあるやないか，これ，どういう弁解すんねん。』などと一方的に強い口調で言う傍ら，それを否定する被告人に対し，机を拳で４，５回叩いたり，その左肩を右掌で押さえたりするなど，暴力に近い振る舞いに出たため，これに強い恐怖を感じた被告人は，やむをえず最後に，『どうしたらええんですか。』と尋ねたところ，Ｃ刑事も，最初のうちは『こんなん詳しくはわしから言えるもん違う。』などと言っていたが，そのうち，『わしから堂々と言われへんけども，わしの言うたようにやったらちゃんとやったる。』などと小さい声で耳移ししてきたためついに，自宅から本件ナイフを持ち出したという調書ができた。」というものであるが，(ａ)　上記の被告人供述は，一覧表記載の供述経過（確かに，警察官に対する弁解録取書〔乙27〕には，本件ナイフを公園で拾った旨の記載が残されているが，酷似ナイフが発見された直後に，初めて本件ナイフを自宅から持ち出したこと認める警察官調書〔乙５〕が作成されていること）とよく符合するものである。しかも，(ｂ)　Ｃ刑事は，当初から，「本件ナイフは公園で拾った」旨の被告人の弁解には一切耳を貸さず，全く信用できないものと勝手に決めつけていたものであって，当公判廷においても，「私としては，とにかく公園でまず拾ったという話が一番大前提で違う話だということで，必死，ある意味必死でした。で，それは絶対おかしいということで，かなり自分自身，集中していたというか，それは絶対，刑事として割らなあかんと，こんな矛盾な話はないという気持ちでおった」〔同証言調書56丁〕旨供述しており，異常なまでの執念を燃やしていたことを認めているのであるから，そのような同刑事が，７月４日，酷似ナイフが被告人の元勤務先から発見された（又は発見されたらしい）旨の情報に接して，被告人の上記供述にあるような態度に出たとしても何ら不思議ではなく，むしろ誠に自然なことと理解されるのである。(ｃ)　この点は，同じ日に作成された乙４号証の警察官調書との対比で考えても明らかである。乙４号証の警察官調書はワープロ書きの長文の調書であるが，その中の趣味の紹介の中で，一覧表にもあるとおり，被告人は切り出しナイフを所持していることを自ら認めていながら，これを犯行に用いたなどとは全く供述していないのに，その後作成されたと考えられる（なお，この点に関するＣ証言には変遷がある。）乙５号証の警察官調書は手書きの調書であって，その場で時を置かずに作ったという体裁になっている上，この中では，一転して，「本件ナイフは自宅から持ち出した」旨の記載がされているのである。同じ日に作成された両調書の内容・体裁を対比すると，両調書がそれぞれ成立する間には，かなり重要な捜査上の変動があったことが窺われるのであり，この点も被告人供述を裏付けるものである。(イ)　もっとも，本件ナイフと被告人の元の勤務先から発見された酷似ナイフが酷似していることは事実であり，他方，被告人が本件ナイフを公園で拾ったというのも，一見すると，あまりにも話がうますぎるように思われることから，客観的証拠や情況証拠等から，本件ナイフは元の勤務先から被告人が持ち出したものであると確実に認定することができ，他方，本件ナイフを公園で拾った旨の被告人の弁解が明らかに虚偽であると断定することができるのであれば，これとほぼ一体の関係にある前記取調べ状況に関する被告人の供述も虚偽であるという推定が成り立ち得るように思われる。そこで，以下，被告人の弁解（すなわち，本件当日は，手ぶらで自宅を出たが，Ａ被害者宅に向う途中のＤ公園で本件ナイフを拾ったというもの）の合理性について若干検討を加える。まず，証拠物として取調べ済みの本件ナイフと酷似ナイフとを子細に対比検討すると，両ナイフは確かに同種・同型（握り部分が真鍮性で，かつ，偏平）の小型ナイフではあるが，本件ナイフは鞘付きであるのに対し，酷似ナイフには鞘がないこと，本件ナイフには「ビジネスナイフ」という刻印があるのに対し，酷似ナイフには「ＧＩＮＰ（注－Ｒ？）Ｏ　ノーリツナイフ」という刻印があること，以上の２点に差異があることを見て取ることができる。そして，捜査報告書〔甲72，73，75，77，78〕及びＦの警察官調書〔甲82〕によれば，(ａ)　両ナイフは，いずれも岐阜県関市所在のＧ株式会社（老舗の刃物会社であり，彫刻刀の生産量が全国の80％を占める。）が製造し，業界では「真鍮ナイフ」と通称されているものであるが，この種のナイフは，かつて鉛筆削りが普及していなかった当時は小中学校等で鉛筆を削るのに筆箱に入れて使用されていたものであり，最近では，工場でプラスティック・ゴム等の成型をする時に「バリ取り」として使用されているものであること，(ｂ)　この種の「真鍮ナイフ」は，Ｇ株式会社において４０年前から製造しており，刻印の違いに応じて，「ペナントナイフ」，「ビジネスナイフ」，「ノーリツナイフ」の３種類があるが，そのうち，「ペナントナイフ」が最も数が多く，年間１３万本を製造して，現在でもＧ自らが全国の金物問屋等に卸していること，(ｃ)　これに対し，「ビジネスナイフ」については，４０年位前から，専ら株式会社Ｈ（名古屋市a区b所在）からの受注でＧが生産していたものであり，以前は年間２～３万本納めていたが，５年前ころから７～８０００本に減り，３年半前にＨが廃業したことに伴い，生産を中止した（なお，Ｆ警察官調書では，平成10年11月まで製造とのことである。）ものであるが，上記株式会社Ｈは，さらに，これを株式会社Ｉ（岐阜市所在。30年前から仕入れて販売しており，販売量は１か月に20本入り５箱位だったが，大阪の業者等には販売していないとのことである。）や名古屋の現金問屋に卸したりしていたものであり，大阪に販売ルートを持つ会社としては，少なくとも後記Ｊが－仕入れ先が不明ながらも－２０年くらい前にはこれを販売していたこと，(ｄ)　他方，「ノーリツナイフ」は，やはりＧが受注生産していたものではあるものの，上記「ペナントナイフ」，「ビジネスナイフ」とは異なり，全てＫ株式会社（名古屋市a区c所在）に納入していたこと，以上の事実が認められるのであって，これらを総合すれば，本件ナイフを含む「ビジネスナイフ」と酷似ナイフを含む「ノーリツナイフ」とは，同じＧが生産したものであるとはいえ，両者は卸先を全く異にしており，しかも「ビジネスナイフ」自体，数年前までは，プラスティック・ゴム等の成型用に，４０年くらい前から年間２～３万本販売されていて，大阪に販売ルートを持つ会社もこれを扱っていたことから，大阪府内にも工場関係者を中心に以前から相当数出回っていたものと推認することができる。一方，被告人が以前勤務していたＥの経営者Ｌ〔甲38〕，その妻Ｍ〔甲80〕，その関連会社社長Ｎ〔甲81〕，同じくＯ〔甲83〕の各警察官調書を総合すれば，(ａ)　被告人の元勤務先であるＥでは，いわゆる「バリ除り」作業（パイプやプラスティックの突起物を滑らかにするための作業）用に約１０年位前から酷似ナイフやこれと同型のナイフを用いていたが，これらは約１０年位前に，経営者の妻であるＭが，外注先であるＰ株式会社（大阪府八尾市所在）の先代社長Ｑから５，６本位まとめてもらったものであって，その後新たに購入したものはないところ，そのうち現在でも残っているのは，今回上記Ｌが７月４日に警察に任意提出した酷似ナイフともう１本のナイフだけであるが，これらはいずれも鞘無しの「ノーリツナイフ」であること，(ｂ)　他方，Ｍに上記ナイフを贈与したＱは，同じく関連企業であるＲ株式会社（八尾市所在）のＮ社長からそのナイフをもらったものであり（上記Ｑの子息Ｏによれば，ＱがＮからもらってきたのは「ノーリツナイフ」であったように覚えているとのことである。），上記ＲはさらにＪ（名古屋市d区所在）からこれを１箱２０本入りで１回２０箱くらい注文して購入していたものであるところ，そのときのナイフの一部で現在上記Ｎ社長の下に残っているナイフ４本はいずれも「ノーリツナイフ」であること，(ｃ)　Ｊは「ビジネスナイフ」を約２０年前から取り扱っていないこと，以上の事実が認められるのであって，これらを総合すれば，本件証拠上，被告人がＥに勤務していた当時酷似ナイフ等を用いる作業に従事していたことを窺わせる証拠はない（被告人自身否定しているし，前記Ｌも，その点については記憶が定かでないとのことである。）が，仮に何らかの理由で，被告人がＥに勤務していた当時，仕事場からナイフを持ち帰ることがあったにしても，それは「ノーリツナイフ」であって，本件ナイフのような「ビジネスナイフ」ではなかった可能性が極めて濃厚であると認められる。以上要するに，被告人が元の勤務先であるＥから本件ナイフ（「ビジネスナイフ」）を持ち帰ったことを認めるに足る証拠は何もないばかりか，むしろ積極的に，持ち帰ったことはなかった可能性が極めて強いことが認められる（なお，他の元勤務先にも同型のナイフがなかったことは，Ｃ刑事自身が，乙17号証の中で，被告人に「自白」させている。）のであり，他方，「ビジネスナイフ」や「ノーリツナイフ」が「バリ除り」作業のため大阪の中小企業の間でかなり一般的に用いられていたことにも照らすと，被告人の供述にあるように，Ｄ公園に本件ナイフがたまたま落ちていたとしても，それは決してあり得ないことではないと認められるのであって，これらの事実は被告人の前記弁解を弾劾するどころか，むしろそれを側面から裏付けるものであると言える。(ウ)　以上に加え，被告人は，逮捕当初や当公判廷において，「犯行前夜，Ａ被害者を殺害の上自殺しようと考え，その殺害の凶器として，自宅にあったサバイバルナイフを用意する一方，遺書として持参するため『Ａニダマサレタ』と記載した遺書をしたためたものの，本件当日の朝になって，考えを改め，もう一度Ａ被害者と話し合いをするため，上記サバイバルナイフと遺書とを自宅においたまま，手ぶらで自宅を出発した」などと弁解・供述しているが，(ａ)　確かに，客観的事実としても，上記サバイバルナイフと遺書とは，自宅の机の引出しに入れられたままの状態で発見されているのであって，乙５号証以下の自白調書にあるように，仮に被告人が本件犯行当時の朝，前夜からの強固な確定的殺意を維持したまま，凶器のみをサバイバルナイフから本件ナイフに変更して出発したというのであれば，自殺の意志自体は依然持ち続けているのであるから，その際遺書については計画どおり持参するのが筋であって，上記のとおり，サバイバルナイフとともに遺書も自宅に置いたまま自宅を出発したという客観的事実は，上記被告人の弁解を裏付けるものと解されるのである。(ｂ)　また，本件ナイフは，その形状からも明らかなとおり，刃体の長さがわずか約５．１cmであって，刃の部分は実質約４cm程度しかなく，強固な確定殺意をもって殺害を実行するにはいかにも不向きな刃物であり，仮に犯行当日の朝も確定殺意を依然有していたとすれば，前夜に殺傷能力抜群のサバイバルナイフを用意していながら，何故このような本件ナイフに凶器を変更したのか不可解というほかない。案の定，この点に関する被告人の自白供述は揺れており，一覧表のとおり，①　最初に本件ナイフを自宅から持ち出したことを認めた７月４日付け警察官調書〔乙５〕や同日付けの自供書では，「携帯に便利」だからと供述していながら，② ７月７日付けの自供書では，「つかいなれたほうにしようとおもってきりだしにした　サバイバルわ大きいですがつかったことがないのでふあんになってサバイバルやめたのです」と供述し，③　さらに７月８日付けの警察官調書〔乙９〕では，「サバイバルナイフを持ち出そうとしたが，これだと目立ってすぐＡ被害者に気付かれてしまうので，もう少し小さくてポケットに入れることのできる位の大きさをした刃物がないかと考え」たと供述しているのであって，変遷著しい上，いずれの理由も説得力に欠ける（殊に，サバイバルナイフは携帯に不便だという点は，被告人は当時リュック等を持っていたのであるから〔当公判廷供述〕，それに入れて持参すれば足りるのであって，理由にならないというほかない。この点，Ｃ刑事は，被告人は当時いつも持ち歩いていないリュックを担いでいると，Ａ被害者に警戒されるから，リュック持参も断念した旨被告人は供述していたと証言しているが，Ａ被害者に警戒されるという点では，不倫相手である同被害者の自宅をいきなり訪問すること自体がはるかに大きな警戒要因であって，これに比べるとリュック持参などという事実は些末な事柄に過ぎず，これまた説得力に欠けるというべきである。）。以上のとおり，前夜殺害用に用意したサバイバルナイフをあえて持参しなかったことは，被告人の公判供述のとおり，犯行当日の朝には一旦殺意を放棄して出かけたことを裏付けるものであり，この点でも被告人の上記弁解には理由があるというべきである。よって，以上によれば，被告人の公判での弁解は十分裏付けを有するものと考えられ，この点は，この弁解とほぼ一体の関係にある取調べ状況に関する前記被告人供述の信用性を補強するものであると解される。(エ)　以上に対し，Ｃ刑事は，前記のとおり，「本件ナイフを公園で拾った旨の弁解は，不合理であり，全く信用していなかったが，７月４日被告人に休憩で食事させている間に，捜査本部の捜査班長に呼ばれ，『元稼働先に同じようなナイフがあるんじゃないか。その辺をちゃんと追及しとかなあかんぞ。』というヒントのような指示を受けたことから，その言葉に，私は，同じようなナイフがあったんだなとピンときて，同日午後６時前からの取調べでは，被告人に対し，『実際に殺そうと思って自宅を出たというのに，本件ナイフを公園で拾ったというのはつじつまがあわない。おかしい。』など追及する一方，『元の勤め先にこれと同じようなナイフはないか』『あったら，あんた，どないするんや。うそついてることになるで。あるん違うんか。』などと追及していくと，最初は否定していた被告人も次第に黙り込んでしまった。そこで，『現にあるん違うか。うちの捜査員はあるような感じのことをちらっと言うとるぞ。』などと更に追及していくと，最後に被告人は『自宅にありました。』と自白するに至った。」などと証言している。しかしながら，(ａ)　まず，上記取調べを行う段階で，既に酷似ナイフが発見された事実が捜査本部の捜査班長の下に届いていた事実はＣ刑事自身が証言中で認めるところであるが，そうであるとすれば，班長が何故Ｃ刑事にその事実を知らせず，上記のような仄めかしめいた指示を与えて取調べを行わせたのか，まずもって不可解というほかない（もし取調べの技法として，いきなり発見の事実を被疑者にぶつけず，最初はその点を仄めかしつつ自白を引き出そうというのであれば，情報は情報としてＣ刑事に与えた上，そのような取調べ技法を指示すれば足りよう。）。(ｂ)　しかも，前記のとおり，当時同刑事は，「とにかく公園でまず拾ったという話が一番大前提で違う話だということで，必死，ある意味必死でした。で，それは絶対おかしいということで，かなり自分自身，集中していたというか，それは絶対，刑事として割らなあかんと，こんな矛盾な話はないという気持ちでおった」ものであるが，このように強い執念を燃やしていたＣ刑事が，酷似ナイフが発見されたらしき情報を得ていながら，上記のような微温的な取調べに終始していたとは，にわかに信ずることができない上，前記認定のとおり，本件ナイフ（＝「ビジネスナイフ」）は客観的事実として被告人の元の勤務先に存在しなかった可能性が極めて濃厚であるにもかかわらず，被告人が，Ｃ刑事が供述するようなやり取りだけで，虚偽の疑いの強い前記自白に至るとは到底考えられないのであって，被告人が供述するような相当強圧的な言動があったものと推認せざるを得ない。(エ)　そこで，これら諸事情に鑑みると，この点に関するＣ証言は信用性に乏しく，前記被告人供述を排斥するには到底足りないと言わざるを得ず，本件ナイフの入手先をめぐる取調べ経過は，被告人の前記公判供述に沿って認定すべきところ，これによれば，Ｃ刑事は，７月４日の取調べにおいて，実は本件との関連性が極めて希薄であるにもかかわらず，単に形状が本件ナイフと酷似しただけの酷似ナイフが被告人の元の勤務先から発見されたことの一事をもって，被告人に対し前記のような強圧的な言動に及び，その結果，取調べ経験も初めてで性格穏和な被告人に，「本件ナイフは自宅から持ち出した」旨の虚偽の自白調書の作成に応じることを余儀なくさせたものであって，少なくとも本件ナイフの入手先に関する乙５号証以降の被告人の警察官調書の供述部分は，すべて任意性に欠ける疑いがあると言わざるを得ない。②　とどめ刺突の存否について(ア)　この点に関する被告人の公判供述は，前記のとおり，「私は，『とどめ』という言葉すら知らずＣ刑事に教えてもらったくらいであったが，Ｃ刑事から，Ｂ被害者が最後に私が刺してるところを見たって言っていると聞かされ，自分はそれは違う，そんな余裕はなかったと言ったものの，『刺された本人が言うてんねんから確実や。』『押し込んで入れんと絶対入らへんから。』などと押し切られ，本件ナイフの入手先の件でＣ刑事に恐怖を覚えていたこともあって，その旨の調書の作成に応じざるを得なかった。そして，Ｃ刑事から『おまえ手が器用やから，本件ナイフを順手から逆手に持ち替えることもできるはずやから。』などと言われ，取調室内でとどめを刺す練習のようなことまでさせられた結果，検証調書や再現実況見分調書でのとどめ刺突の再現が行われることとなった。」というものである。以上のうち，(ａ)　まず，当時被告人がＣ刑事にある種の恐怖感を覚え，自己の正しい言い分を聞いてもらえないという無力感を覚えていたであろうことは，既に①において詳細に認定・判断した本件ナイフの入手先をめぐるやりとりから推しはかっても，十分頷けるところである。(ｂ)　さらに，一覧表記載の供述経過は上記被告人の供述を裏付けるものである。すなわち，被告人は，犯行態様につき，まずＡ被害者を刺突し，次いでＢ被害者を刺突した後，２階から降りてきたＡ被害者の次女と会ってしまったため，次女に引き続いてＡ被害者宅から外に走り出た旨，警察官に対する弁解録取書〔乙27〕，７月２日付け警察官調書〔乙３〕，７月３日付け自供書など，初期の段階では供述していたのであるが，７月８日にＢ被害者の犯行再現が病院内で実施され（その結果がまとめられたのが，実況見分調書〔甲16〕であり，とどめ刺突を再現した場面を撮影した写真が別紙写真(1)〔同調書写真20号〕である。），翌９日に同女の警察官調書〔甲18〕が作成されて，その中で同女が初めて被告人のとどめ刺突を再現・供述するや否や，同日付けの警察官調書〔乙10〕中で，被告人は，突如として，とどめ刺突状況につき詳細極まる供述（とどめ刺突を決意してから刺突を終えてナイフを抜き去るまで，延々５丁にわたって供述が展開されている。）を行うに至っているのである。これはＢ被害者によるとどめ刺突供述の出現が被告人の上記供述変更に強く影響を及ぼしたことを窺わせるものであり，この点は，被告人の上記公判供述を裏付けるものである。(イ)　もっとも，ここでも，被告人のとどめ刺突供述が客観的証拠等に合致するもの（少なくとも，Ｂ被害者の上記再現や供述調書とは符合している。）であって，それが真実と認められる一方，被告人が公判で供述するような刺突態様が客観的証拠等と相容れず，虚偽であると断定し得るのであれば，ほぼこれと一体の関係にあると解される被告人の上記取調べ状況に関する弁解についてもその信用性を否定すべきであると思われる。そこで，被告人の公判供述と捜査段階でのとどめ刺突供述のいずれが客観的証拠に合致するかが問題となる。まず，被告人の公判供述は，前記のとおり，「Ｂ被害者を刺突した後に，Ａ被害者にとどめ刺突を行ったことはなく，Ｂ被害者を刺した後はいったんＡ被害者の方に戻ったものの，その瞬間に次女が玄関の方にいたため，私もその直後に玄関から外に出ていった。確かに，Ａ被害者の胸を刺したのは事実だが，それはＢ被害者を刺突する前のことであり，しかも，その刺し方は，Ａ被害者を壁に追いつめ，同被害者が壁にもたれて立っている状態からずるずると下にずり落ちて尻餅をついていく間に本件ナイフを順手に持ったまま正面から同被害者の右胸に垂直に近い形で刺した。」というものであり，他方，捜査段階でのとどめ刺突供述は，乙10号証の警察官調書によれば，次のようなものである。長文ではあるが，その記載内容も後に問題となるので，そのまま引用すると，「『次に，Ａ（注－Ａ被害者の愛称。以下同様）にトドメを刺し確実に殺してやろう』と思いました。…（Ａは）上半身だけを起こして，壁に背中というか首の後ろの辺りをもたれさせているような状態でした。おしりは床について，両足を玄関の方に伸ばして座っている状態です。私は，Ａにトドメの一撃を刺そうと，…Ａが伸ばしている両足を跨いで，Ａに正対して，再び，仁王立ちに立ちました。そして，Ａとの楽しかった，幸せだった幻を一瞬思い出しました。Ａは苦しそうにしており，『ウー，ウー』と虫の息になっていました。…（そのようなＡを見つめていると）Ａとの出会った時のことから，２人で行った桜の綺麗な，河内長野の『名前も知らない公園』でのこと，２人で飲んで歌ったことや，年老いた母親と３人で楽しく笑ったことなどを走馬燈のように頭の中を駆けめぐり思い出しました。私は，右手で握りしめているナイフを持ったまま，一瞬，Ａのことを頭の中で回想していた」。そのとき，次女が降りてきて，目が合い，次女は逃げ出した。しかし，「『Ａにトドメを刺すのが先だ』と咄嗟に判断した私は，右手に持っているナイフをそのままの状態では，Ａの心臓に力一杯突き刺すことが出来ないと思い，右手の持ち手を変えました。今度は，小指に近い方からナイフの刃が出る様な握り方に持ち替えたのです。日頃から，このような『切り出しナイフ』を使い慣れているので，ナイフを手先だけで持ち替えるなんて，私にとっては，いとも簡単なことでした。私は，手の中でクルリッとナイフの握り手を変えて持ち直しました。ようするに，一番，力が込められるようにナイフを握ったのです。私は，Ａの上半身に近づき，密着するように立ちました。そして，Ａに正対しながら，Ａを跨いだまましゃがみ込みました。…私は，Ａにトドメを刺す為，ナイフを持つ手に最後の力を振り絞って渾身の力を込めました。そして，『楽にしてやるからな。Ａのことを，どんなに恨んでいても，俺にはお前が最後の女やからな。あの世であおう。』と心の中でつぶやいてナイフを持っている右手を自分の目線くらいの高さまで上げて，Ａの胸の中心めがけて，力一杯，突き刺しました。私が，Ａの胸にトドメの一突きを刺したときは，手に『ガクンッ』というような，少し堅いものに刺さった感触がありました。」というものである。これに基づき，被告人は犯行再現を行っているが，７月１３日に事件現場で行った犯行再現におけるとどめ刺突の状況に関する写真が別紙写真(2)（検察官調書〔乙25〕添付のもの）であり，翌１４日Ｓ警察署の柔道場で行った再現における同状況に関する写真が別紙写真(3)（警察官調書〔乙22〕添付のもの）である。なお，被告人は，上記事件現場での犯行再現に基づき，再現当日の警察官調書〔乙15〕中で，「（以前の取調べで）『Ａは，上半身だけを起こして，壁に背中というか首の後ろの辺りをもたれさせているような状態でした』と調書にして貰いましたが，本日，当日の状況を再現して，『もたれさせていたのは，首の後ろの辺りでなく，やっぱり背中をもたれさせていた』のを思い出した。」旨供述するとともに，刺突した部位はＡ被害者の胸の中心ではなく少し右にずれている旨述べて，上記乙10号証の供述を訂正している。そこで検討するに，まず，その信用性判断に資する客観的証拠としては，最良のものとして，①　Ａ被害者の司法解剖鑑定書〔甲10〕と，②　司法解剖を担当したＴ大学医学部法医学教室助教授Ｕの第４回公判における公判証言があり，これに次ぐものとして，③　上記司法解剖に立会した警察官作成の解剖立会報告書〔甲８〕がある。本来ならば，①証拠が第一次的証拠になるはずであろうが，同鑑定書には，右胸部刺創については刺創の上下の向きに関する記述がない（左右の向きに関しては，「少しく内方向」，すなわち身体の中心部の方に少し向っているとの記載がある。）ため，第４回公判において上記Ｕ助教授の証人尋問を実施する以前は，③の解剖立会報告書が主たる客観的証拠と言ってよい状況にあった。そして，その内容を見ると，右胸部刺創に関しては，「体を垂直として考察した場合，胸部の前方向から後下方向に刺入」「第２肋間（第２と第３の間）に刺入し，右上肺外側縁を刺入，心のうを貫通した後，大動脈起始部に刺入して後壁に当たり止まる」という記載があるため，第３回公判までの段階では，被告人の捜査段階でのとどめ刺突供述の方が，被告人の公判供述（同公判期日で実施の被告人質問におけるもの）より，同報告書には整合的であったと言えよう。ところが，これに疑問を持った当裁判所が検察官に証人申請を促した結果行われた第４回公判のおける上記Ｕ助教授の証言によれば，致命傷となった右胸部刺創は，第２肋間からほぼ水平に（胸部に対してはほぼ垂直に）刃物が刺入された（多少の上下方向への誤差があったとしても，せいぜい５度未満）ことによって発起されたものであり（したがって，解剖立会報告書の上記記載は誤りである。），別紙写真(1)，(2)のような刺突の仕方では本件刺創は生じず，逆に，被告人の公判供述のような刺突態様であれば十分発起可能であることが判明するに至った。しかも，同証人によれば，上記刺創に関しては，いずれも組織の柔らかい筋肉・血管等に刃物が刺入されているため，本件ナイフで刺突すればかなりスムーズに刺入が可能であることも判明した。以上によれば，被告人の公判供述は，法医学的知識など皆無の被告人が上記Ｕ証言に先立ち行ったものであって，供述当時は一見客観的証拠（解剖立会報告書）と矛盾するかのごとくであったが，Ｕ証言の結果，その供述の核心部分が強固に裏付けられるに至ったものであって，「秘密の暴露」にも比すべき高度の信用性の担保が生じたものと評価することができよう。これに対し，被告人の上記とどめ刺突供述やＢ被害者のとどめ刺突目撃供述は，明らかに客観的事実に反するものであって，到底信用することができないと言わざるを得ない。何故このような事態が生じたのか若干推察するに，被告人のとどめ刺突供述は，Ｂ被害者の供述や解剖立会報告書の影響をもろに受けて行われたものであることが明白であるが，Ｂ被害者のとどめ刺突目撃供述についても，同女は，一覧表記載のとおり，７月５日付け警察官調書（これは父親も立会いの上で行われた取調べにより作成されたものである。）の段階では，「（被告人に刺された後，廊下に倒れ，両手でお腹を押さえて死んだふりをした。その後，被告人はすぐ母の方に行くのがわかった。）ここまでははっきり覚えています。その後，男から刺されたようにも思いますが，はっきりとした記憶がありません。私が起き上がった時には犯人の男はまた，母の所に行って，母の足をまたぐようにして立っていたのです。その状況が見えたので，私も母や男の所に行って，母を刺したりしないように止めたようにも思いますが，その辺りもはっきりした記憶がないのです。その時に妹のＶが２階からおりて来て，玄関から外に逃げたそうですが，その事も私は記憶がないのです。男が玄関から小走りに逃げていくのは分かりました。」などと記憶のままに正直に供述していたことに照らすと，その後の客観的事実に反するとどめ刺突目撃供述（７月９日付けの警察官調書〔甲18〕，同月17月付けの検察官調書〔甲20〕と順次，目撃内容が断定的なものに変遷している。）は，警察官から前記のとおり誤った内容を含む解剖立会報告書に基づく何らかの強い誘導を受けて行われたものと考えざるを得ないのである。この種の強い誘導の跡は，被告人のとどめ刺突供述の他の部分にも残っているのであって，例えば，前記被告人のとどめ刺突供述中には「私が，Ａの胸にトドメの一突きを刺したときは，手に『カクンッ』というような，少し堅いものに刺さった感触がありました。」とあるが，これなども上記Ｕ証言と相容れないと言わざるを得ず，これは，おそらく前記解剖立会報告書の「大動脈起始部に刺入して後壁に当たり止まる」という疑問のある記載を鵜呑みにして供述させたものと理解されるのである。そして，改めて顧みれば，乙10号証における被告人のとどめ刺突供述は，前記のとおり，被告人が多数回Ａ被害者を刺突した後，Ｂ被害者をも刺突し，再びＡ被害者にとどめ刺突を行おうという切迫した状況の下で，「Ａとの楽しかった，幸せだった幻を一瞬思い出しました。（苦しそうにしており，『ウー，ウー』と虫の息のＡを見つめていると）Ａとの出会った時のことから，２人で行った桜の綺麗な，河内長野の『名前も知らない公園』でのこと，２人で飲んで歌ったことや，年老いた母親と３人で楽しく笑ったことなどを走馬燈のように頭の中を駆けめぐり思い出しました。私は，右手で握りしめているナイフを持ったまま，一瞬，Ａのことを頭の中で回想していた」ばかりか，その後次女にも見つかってしまうという更に緊迫した状況に至ったにもかかわらず，「『楽にしてやるからな。Ａのことを，どんなに恨んでいても，俺にはお前が最後の女やからな。あの世であおう。』と心の中でつぶやいて」刺突に至ったなどと，異様なばかりに悠長な展開となっているのであって，被告人自身は，当時も公判供述のように正しい認識をもっていたにもかかわらず，供述調書上は，明らかに客観的事実に反する供述がかくも不自然なまでに克明に展開されている事実は，取調官であるＣ刑事が被告人の任意の供述に基づくことなく，勝手に作文を行っていたことを指し示すものにほかならないと考えられる。以上によれば，刺突状況に関する被告人の公判供述は高度の信用性を有するのであって，これは一体の関係にある取調べ状況に関する前記被告人供述の信用性をも担保するものであると評価することができる反面，捜査段階での前記とどめ刺突供述は到底信用することができない。(ウ)　以上のような被告人の説得力ある公判供述に比べると，Ｃ刑事の前記証言は，惨憺たる有様であると評せざるを得ない。前記のとおり，本件ナイフの入手先に関しかくも執念を燃やしていた同刑事が，Ａ被害者の致命傷を引き起こしたとどめ刺突に関しても強い関心を持たないはずがないと思われ，それゆえにこそ，延々５丁にわたってその供述を残している思われるのに，証人尋問の場で，当裁判所が，前記のように被告人が供述を変更した理由やそれを供述調書に残さなかった理由，被告人がとどめ刺突供述を始めた時期，供述調書を作成しなかった理由等につき尋ねても，しどろもどろの供述に終始するだけで，何ら説得力ある説明を行っていないのであって，このような同証人の供述態度や先に検討した諸事情を併せ考えるなら，縷々説明をおこなうまでもなく，とどめ刺突供述に関するＣ刑事の証言内容は到底信用できないと言わざるを得ない。(エ)　以上によれば，乙10号証のとどめ刺突に関する供述部分は，本件ナイフの入手先に関するやり取りからＣ刑事に対し恐怖感を抱くとともに，自己の言い分は聞いてもらえないとのあきらめを持つようになった被告人に対し，客観的事実に反するＢ被害者のとどめ刺突目撃供述や再現実況見分調書，更には解剖立会報告書をもとに，強圧的に自白を迫り，Ｂ被害者に対しても負い目のある被告人をして，これに応じることを余儀なくさせたものであって，少なくともとどめ刺突に関する乙10号証以降の被告人の警察官調書の供述部分についても，すべて任意性に欠ける疑いがあると言わざるを得ない。③　識字能力・表現能力に劣る被告人から多数の供述調書が作成されていく経緯等(ア)　以上のとおり，本件ナイフの入手先やとどめ刺突という重要な問題に関しＣ刑事が，被告人の供述の任意性を損なうような取調べや供述調書作成を行った事実は，当然のことながら，被告人の警察官調書中の他の供述部分の任意性にも疑問を抱かせるものがある。現に，被告人も，前記のとおり，「私は，中卒後ずっと工場で力仕事ばかりしていたこともあって，もともと漢字を書くことや物事を上手に表現することが苦手であり，自供書もＣ刑事の言うがままに書いた。供述調書にはいろいろ凝った表現が出てくるが，そういうものは一切話したことはなく，すべてＣ刑事が自分で書いた言葉である。それで，私も，『そういう言い方はあんまり知らんですよ。』などと言ったこともあったが，Ｃ刑事は『もうわしに任せ。』と一方的だった。私は，今まで警察沙汰や逮捕を経験したことがなく，取調べを受けたのも火事の第一発見者として１回調書をとられただけであったため，警察というところは，こういうふうに言い分を聞いてもらえないところなのかと怖くなり小さくなってしまった。」などと当公判廷で供述しているが，これは前記①②において認定・判断したところからすれば，頷ける内容である。これに対し，Ｃ刑事は，前記のとおり，供述調書作成に当たっては，被告人にヒントを与えただけであるなどと供述しているが，一覧表の【脚色の疑いのある供述例】に記載のとおり，Ｃ刑事が作成に関わった警察官調書には，今時珍しく漢字の読み書きもろくにできないため国語力・表現力が著しく低い（それがどの程度であるのかは，一覧表の自供書の欄を見れば一目瞭然である。）被告人には到底供述することができないような「供述」記載があまた存在しているのであって，これらはもはや，Ｃ刑事のヒントによってできた被告人の供述ではなく，Ｃ刑事の作文そのものであると言わざるを得ない。(イ)　もとより，警察官調書のすべてがＣ刑事の作文であるとまではいえず，事柄によっては被告人自身の供述をそのまま録取してある部分もないわけではないと思われる。そのため，当裁判所も，公判の初期の段階では，弁護人に対し，任意性を争う部分と同意してもよい部分とを区別できないか打診したこともあったが，結局のところ，被告人は，弁護人が漢字に振り仮名をふった供述調書をやっと読める状態であり，しかも，被告人にとっては自分が言っていないとする部分が，あまりに多くの警察官調書のあまりに多数にわたるため，弁護人においてもその区別を行うことを断念せざるを得ないという状態に立ち至った。このような事情にある以上，被告人自身が自分の言い分をよく聞いてくれたとする７月３日以前に作成された警察官調書を除く，その余の警察官調書（弁護人が取調べに同意した調書を除く。）については，どの部分がＣ刑事の作文でどの部分が被告人自身の供述なのかを判然と区別することが困難であるので，その全部につき任意性に疑いがあると判断せざるを得ない。エ　小括よって，以上により，(ａ)　まず，乙５号証以下の任意性が争われている警察官調書については，その全部につき任意性に疑いが残るので，証拠能力が否定される。(ｂ)　次に，乙５号証以下の警察官調書のうち，弁護人が取調べに同意したため既に取り調べ済みの警察官調書の中でも，乙２２号証の警察官調書の主文第３項(1)ア～オに記載した部分は，とどめ刺突に関する供述及び再現写真を含んでおり，この部分は特に任意性に疑いがあるので，証拠排除すべきであると判断した。(3)　被告人の検察官調書における供述の任意性ア　検察官の取調べに関しては，特に強圧的な言動が行われたという証跡は存在しない。しかしながら，前述のとおり，警察段階で，被告人の供述の任意性を害するような違法な取調べが行われている場合には，その後行われた検察官の取調べ自体に特に任意性を疑わしめるような事情がなかったとしても，検察官において，警察官による違法な取調べの影響を排除するような措置を講じた等特段の事情が認められない限り，その取調べによって作成された検察官調書の任意性には疑いが残るというべきである。イ　本件の場合，各検察官調書には，Ｃ刑事によって作成された警察官調書ほど脚色に満ちた表現は見当たらず，その意味では，警察官調書のようにその全部を任意性に疑いがあるとして排除することは不適当であると解される（後日，信用性について慎重に判断すれば足りよう。）。ただ，前記本件ナイフの入手先に関する部分ととどめ刺突に関する部分に関しては特に強く任意性に疑いが生じているのであり，この点に関しては，検察官においてその影響を遮断した形跡もない（被告人の前記公判供述によれば，「検察官の取調べにおいても，警察官も検察官も同じだという意識であったし，もし違うことを言うと，それがＣ刑事に分かって，おまえ何であんなことを言うたなどと後で責められるのが怖く，恐怖心が一杯であったこともあって，もうしゃべらんほうがええわと思い，警察での調書と同じ内容を供述した。」とのことである。）ので，検察官調書中の両部分については，依然，任意性に疑いが残ると言わざるを得ない。ウ　よって，以上により，(ａ)　任意性が争われている乙２３号証については，上記両部分（主文第２項(2)の部分）について証拠能力を否定し，その余については刑訴法３２２条１項により証拠能力を肯定することとし，(ｂ)　他方，弁護人が取調べに同意したため既に取り調べ済みの検察官調書の中でも，乙２５号証の検察官調書の主文第３項(2)ア～カに記載した部分は，本件ナイフの入手先やとどめ刺突に関する供述及び再現写真を含んでおり，この部分は特に任意性に疑いがあるので，証拠排除すべきであると判断した。
      
      ２　被告人の警察官に対する弁解録取書〔乙27〕の作成の真正弁護人は，乙２７号証の作成の真正を争っているが，全証拠を通覧しても，Ｃ刑事が弁護人主張のような作成方法をとったことを疑わせるような証跡は存せず，むしろ，被告人の初期供述を被告人の言い分のままに録取したものであると認められる（被告人もこの点は認めている。）ので，この点に関する弁護人の主張は理由がない。刑訴法３２２条１項により，その全部につき証拠能力が認められると判断する。
      
      第３　結　論よって，主文のとおり決定する。大阪地方裁判所第７刑事部
    </理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
