<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成14(わ)1009</事件番号>
      <事件名>詐欺被告事件</事件名>
      <裁判年月日>平成16年03月19日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>神戸地方裁判所　　第4刑事部</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/51B7C21AC449E92449256EED000F1BE2.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=6868&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      被告人を懲役２年に処する。
      未決勾留日数中３９０日をその刑に算入する。
    </主文>
    <理由>
      （犯罪事実）被告人は，Ａと共謀の上，Ａが金員を借用していた知人のＢから金員を詐取しようと企て，平成９年２月中旬ころ，兵庫県三田市ａｂ番地所在の同人方において，Ａが，上記Ｂに対し，真実は，大阪市ｃ区ｄｅ丁目の地番ｆ番ｇ及びｆ番ｈの各土地はＣの所有で，同各土地上の家屋番号ｉ番及びｊ番の各建物はＤ有限会社の所有であり，上記各不動産の売買契約が締結された事実もないのに，上記各不動産を所有しているのがＥ屋株式会社であり，同社が上記各不動産の売買契約をＦ株式会社と締結し，Ａが代表取締役であるＧ株式会社及びＨ某が代表取締役であるＩ株式会社がその売買契約の仲介業務を行っているように装い，Ｅ屋株式会社を売主とし，Ｆ株式会社を買主とする虚偽の不動産売買契約書のコピーを呈示した上，「Ｂ先生，実は今心斎橋で呉服屋をしているＥ屋が東京で中華料理店をしているＦに４１億円で土地を売却する話が持ち上がっていて，その仲介を俺のＧとＩのＨの２人でやっているので，その売買がまとまればＥ屋からＧとＩが仲介手数料としてそれぞれ６億円もらえるので，その金でＢ先生への借金の支払いもできます。」などと嘘を言った上，同年４月ころ，上記Ｂ方において，Ａが，上記Ｂに対し，上記Ｆ株式会社から上記Ｇ株式会社宛ての支払約定書を呈示した上，「実は俺はＥ屋とＪとＫさんともう１軒の合計４軒分の土地をＦが買う仲介もしていてＥ屋とＪの２軒の売買だけが残っていて，その２軒の売買が終われば，俺はＦから４軒分の仲介料として３億６００万円もらえるようになっている。」などと嘘を言い，平成１０年５月８日ころ，上記Ｂ方において，Ａが，上記Ｂに対し，「先生，Ｅ屋とＫさんの境界問題で，Ｅ屋がＫさんに支払うことになった５２００万円のうち，私が２６００万円を払えと言われていたという話がありましたでしょう。結局，私も２６００万円をＫさんに支払わせられたんですが，その支払いのために１０００万円は手形で知り合いの会社の社長から借りてお金を作りました。あとの１６００万円は街金融から借りたんですが，実はその街金融にＦの３億６００万円の支払約定書を担保として差し入れてしまったんです。それが取り返せないとＦからもらえる３億６００万円がもらえなくなってしまうんです。」などと嘘を言い，同月１３日ころ，上記Ｂ方から大阪市ｋ区ｌｍ丁目ｎ番ｏ号所在のＬ１ホテルまで走行中の普通乗用自動車内において，被告人が，上記Ｂに対し，「Ｍに任しとったら，Ｍという男は，不動産屋としては手管のしっかりした男やから，大丈夫や。」などと嘘を言った上，上記Ｌ１ホテル喫茶店に上記Ｂを連れて行き，同所において，同人を上記Ｅ屋株式会社代表取締役になりすましたＮに面談させるなどし，更に，同月１４日ころ，上記Ｂ方において，Ａが，上記Ｂに対し，「Ｋさんに支払うために知り合いの街金融から１６００万円を借りたが，ＦからＥ屋の件を含めた４軒分の不動産売買の仲介料として３億６００万円をもらう支払約定書を担保に入れており，借金を返さないとその権利を取られてしまうんです。１０００万円は知り合いの社長から手形で借りたが，その決済が１８日にある。社長からその日の１２時までに借金を返してくれないと不渡りを出して倒産してしまうと言われたんです。先生，何とか２０００万円を貸してください，あとは私の方で何とか都合しますから。」などと嘘を言って，同人にそのように誤信させ，よって，同人から，同月１８日ころ，兵庫県三田市ｐ町ｑ番ｒ号先路上に停車中の普通乗用自動車内において，現金１０００万円の，引き続き，大阪府堺市ｓｔｕ番地のｖ所在のＯ銀行Ｐ支店において，現金１０００万円の各交付を受け，もって，人を欺いて財物を交付させた。（証拠の標目）省略（事実認定の補足説明）
      
      １　弁護人は，①被告人は，Ｂから金員を詐取する意思はなく，Ａと詐取を共謀したこともない，②被告人は，ＡがＢに話していたＥ屋とＦの不動産取引が事実であると思っており，この取引に関してＡがＢに説明していることも事実であると思っていた，③被告人は，平成１０年５月１８日ころ，ＡがＢから２０００万円を受け取ったことは知らず，被告人自身が現金を受け取ったこともないので，被告人は無罪であると主張し，被告人も，これに沿う供述をするので，以下，検討する。
      
      ２　関係各証拠によれば，本件に至る経緯及びその前後の状況として以下の事実が認められ，これらの点については，おおむね被告人も争わない。①　Ｂは，自らが理事長を務める土地改良区に誘致したＲ工業に多額の保証や融資をし，Ｒ工業から，その所有する茨木の土地を譲渡担保に取った。Ａは，平成６年３月ころ，Ｂから，茨木の土地の売買を任され，４億円で売ると請け負って多額の資金を引き出したもののなかなか売却できず，ようやく平成９年１０月２０日，６５００万円で売買契約が成立したが，Ｂは，多額の損失を抱えたのみならず，土地改良区の資産にも手を付け，進退窮まる状況になった。②　平成９年２月１０日ころ，Ｂは，Ａに対し，詐欺ではないかと叱りつけたことがあり，Ａは，Ｂに言われるまま，同月２４日に４億２５００万円を支払う旨の念書を作成した。その数日後，ＡがＢ方を訪ね，同人に対し，偽造の不動産売買契約書や登記簿謄本のコピーを呈示し，「Ｂ先生，実は今心斎橋で呉服屋をしているＥ屋が東京で中華料理店をしているＦに４１億円で土地を売却する話が持ち上がっていて，その仲介を俺とＩのＨの２人でやっているので，その売買がまとまれば仲介手数料として俺が６億，Ｈが６億，それぞれＥ屋からもらえるので，その金でＢ先生への借金の支払いもできます。」などと言った。③　さらに，同年春ころ，Ａは，Ｂに対し，「ＦはＥ屋の土地を含めて合計４軒分の土地を買おうとしていて，その売買が４軒分まとまればＦの方からも仲介手数料も３億６００万円もらえることになっています，それでこれまで先生に損をさせた分や借りている分についても返済します。」などと言った。④　同年１０月下旬ころ，Ａは，Ｂに対し，「Ｅ屋の土地の境界が隣地に食い込んでいてＦの支払ができない，その精算に５２００万円いるので，これをＩと半分ずつ負担するということになった。」などという話をし，２６００万円の借用を申し込んだが，Ｂに断られた。⑤　同年１２月１８日ころ，Ａは，Ｂ方において，同人に対し，「Ｅ屋は，５０００万円をＥ屋に貸さないと取引の権利をＩのＨに渡すと言っています。５０００万円貸してください。５０００万円用意しないとＥ屋からもらえることになっていた６億円の仲介手数料も入ってこなくなって，全部Ｈのものになってしまうんです。１１００万円貸してください，後の３９００万円はこっちでがんばって資金繰りします。」などと言い，同月２２日ころ，Ｂから，現金１１００万円の交付を受けた。⑥　平成１０年１月２７日ころ，Ａは，Ｂ方において，同人に対し，「Ｅ屋がお金を貸してくれとやいやい言ってきています，これまで残りの３９００万円の金策に走り回ってきましたが，どうしても無理でした。Ｅ屋に何とか待ってもらえるよう交渉したところ，Ｅ屋が明日中に２０００万円を貸してくれたら１９００万円はちょっと待つと言ってくれました，その代わり明日までに２０００万円貸してくれないとＧの６億円の仲介手数料の権利をＩに渡してしまうと言われました，先生の方で何とか２０００万円を作ってくれたら，後は私の方で何とかします。２月２５日にＦの支払があるので，それでＥ屋からお金を返してもらって，先生に必ずお返ししますから２０００万円を貸してください。」などと言い，同月２８日ころ，Ｂから額面２０００万円の小切手の交付を受けた。⑦　同年３月１９日ころ，Ａが，Ｂ方に電話をかけ，Ｂに対し，「Ｆの支払いが４月１７日に延期になったんです。Ｅ屋には３月２０日のＦの支払いがあるのでそれで何とかしてほしいと頼んでいましたが，Ｅ屋もその支払いをあてにしていたのに，それがだめになったので，私に残りの１９００万円を明日までに貸してくれと言ってきました。残りの１９００万円をＥ屋に貸さないとＥ屋はＩに取引の権利を渡してしまいます。そうなれば６億円がパーになってしまいます。先生，お願いします。４月１７日にＦの支払いがあるので，それで間違いなくお返ししますから，１９００万円を貸してください。」などと言い，同月２０日ころ，Ｂから現金１９００万円の交付を受けた。このとき，Ａは，Ｂに宛てた６億２０００万円の借用書を作成し，被告人は，これに立会人として署名指印した。⑧　Ａは，ＦのＥ屋に対する２１億円の上記売買代金残額の支払が同年７月３１日に延期された旨の同年５月６日付けＥ屋作成名義の「お支払念書」を作成した上，同月８日ころ，Ｂ方において，同人にこれを示し，そのころないし同月１４日ころ，同人に対し，「先生，昨年Ｅ屋とＫの土地の境界問題で，Ｅ屋が私とＨにＥ屋に代わって土地代の５２００万円を払えと言ったことがあったでしょう。結局，Ｅ屋から私とＨとでＫに２６００万円ずつ払わせられたんですが，その支払いをするために１０００万円を手形で知り合いの会社の社長から借りました。１６００万円は金融屋から借りました。街金融には担保としてＦの３億６００万円の支払約定書を取られました。支払約定書がなくなれば３億６００万円がパーとなりますので何とか取り返します。」，「Ｋさんに２６００万円を支払うために街の金融屋から１６００万円を借りたのですが，Ｆから仲介料としてもらえる３億６００万円の支払約定書を担保に入れているんです。５月１８日までに金を返さないとこの支払約定書を取られてしまうんです。そうなれば３億６００万円はパーになってしまいます。知り合いの社長から手形で１０００万円を借りたのですが，その決済が５月１８日にあって，その日の１２時までに返さないとその会社が倒産してしまうんです。先生，何とか２０００万円を貸してください，金融屋の６００万円は自分で作ります。」などと言い，Ｂに，２０００万円の借用を求めた。⑨　Ａは，度重なるＦの支払い延期に疑問を持ったＢから，Ｅ屋の社長に会わせるよう求められ，知人のＮにＥ屋社長に成りすますことを依頼し，同月１３日ころ，Ａは，Ｎを伴って判示Ｌ１ホテルへ行き，ＮはＥ屋社長と名乗り，被告人とともに同ホテルに来たＢと面談するなどした。⑩　同月１７日ころ，Ｂは，Ａに対し，前記⑦の現金２０００万円の準備をするので，知り合いの社長に返す１０００万円の支払場所まで同行すると言い出したことから，Ａは，当時同棲していたＳに，その社長夫人に成りすますよう依頼し，Ｓは，これを承諾した。同月１８日，Ｂは，迎えに来たＡが運転し被告人が同乗する自動車に乗り，三田市内で，Ｔ及びＵから，それぞれ１０００万円を借り受けた上，Ａに１０００万円を渡し，さらに，被告人及びＡとともに判示Ｏ銀行Ｐ支店まで赴き，同所で，社長夫人に成りすました前記Ｓに，Ａを介して現金１０００万円を手渡した。その直後，同所で，Ａは，Ｓからその１０００万円を受け取った。
      
      ３　Ａ証言について証人Ａは，公判廷において，Ｂから金員を詐取するについて，被告人との間に共謀があったとして，その状況等につき，おおむね　以下のとおり供述している。①　平成９年２月１０日ころ，前記２②の念書を書いた帰り，被告人と２人で，まずＢを安心させるための方法として，以前，Ａが，Ｖ株式会社が心斎橋にある土地の買収に関与したことがあったことから，「Ａが社長をしているＧ株式会社とＨという男が社長をしているＩ株式会社の２社がＦがＥ屋の所有している土地を４１億円で買う仲介に入っていて，すでにＦは２０億円を支払い済みだが，残金２１億円の支払いは済んでおらず，Ｅ屋がＦからその２１億円の支払を受ければＧとＩがそれぞれ仲介手数料としてＥ屋から６億円もらえることになっている。」などという話を作り上げた。被告人は，「先生はこれはびっくりして腰抜かすやろうな。」「Ｍちゃん，書類を作ってよ，作った方がええで。」などと言っていた。②　同月１４日ころ，Ａは，偽造した売買契約書等を持って被告人とともにＢ方を訪ねたが，その途中，偽造書類を被告人に見せたところ，被告人は，「よっしゃ，それでええ，それで行こう。そやけど，先生に絶対コピーさせたらあかんで。」などと言った。Ａと被告人は，Ｂ方で，この６億円が入ってくれば借金は返済できるなどという話をしてＢを信用させた。その帰り道で，被告人は，「Ｂさん，あの話をやっぱり信用しよったな。」などと言っていた。③　同年４月か５月ころ，被告人とＡの間で，Ｅ屋の売買の相手方であるＦからも仲介料として３億６００万円が入ってくるという話を作り出し，被告人とともにＢ方へ行き，Ａが，Ｂにこの話をした。④　同年１０月下旬から１１月ころ，Ａは，被告人と一緒にＢ方に行き，Ｅ屋の土地の境界が食い込んでおり，その補償金として金が要るという話をして，その支払いのために２６００万円を用立ててほしいと頼んだが，Ｂに断られた。⑤　その二，三日後，Ａと被告人は，川西市内の喫茶店で話し合い，先の境界問題に代えて，「Ｆの支払がどんどん延びるので，Ｅ屋が資金繰りに困り，１億円ほど貸してくれと言ってきている。Ｅ屋は，ＧとＨのＩに１億円の資金繰りを申し込んできた。Ｅ屋は，その５０００万円をＧがＥ屋に貸さないと，Ｇがもらえるはずの６億円の仲介料を払わないと言っている。」などという筋書きを考え出した。⑥　同年１２月１８日ころ，Ａは，被告人とともにＢ方に行き，Ａが，Ｂに対し，前記２⑤のような嘘を言い，Ｂから，１１００万円を出させる約束を取り付けた。被告人は，Ｂに，「ここまで来たら，Ｈと同等にやっといたほうがいいですよ。私も協力しますから。」というようなことを言っていた。⑦　同月２０日ころ，Ａは，Ｂから，１１００万円用意するから取りに来いという連絡を受け，同月２２日ころ，被告人とともにＢ方へ行ったが，その途中，被告人は，１１００万円のうち５００万円をくれと言い，Ａは了承した。その後，ＢとともにＷ方へ行き，１１００万円の現金を受け取り，その帰りに，被告人に５００万円を渡した。⑧　その後も，平成１０年１月２８日，Ｂ方で，同人から２０００万円の小切手を受け取り，その日のうちに換金して被告人に６００万円を手渡した。同年３月２０日ころ，Ｂ方で，現金１９００万円を受け取り，このとき，Ａは，６億２０００万円の借用書に署名したが，被告人も，Ｂに求められ，立会人として署名した。その帰途，Ａは，受け取った１９００万円のうち８００万円を被告人に渡したが，被告人は，「これで５０００万全部取ったな。次の口実何か考えてよ。」などと言っていた。⑨　このころから，Ｂは，Ａに，Ｅ屋社長と会わせるよう要求するようになり，Ａと被告人は，その対応を考えていたところ，被告人が，その知り合いのＮをＥ屋社長に仕立てることを提案し，同年５月初旬ころ，Ａが，ＮにＥ屋社長に成りすましてＢと面談することを依頼し，Ｎは承諾した。Ａは，その一，二日後のうちに，Ｎが承諾したことを被告人に伝え，被告人は，ＢにＥ屋社長と会うように伝えると言った。⑩　Ａは，同年５月６日ころ，その日に予定されていたＦの支払が７月３１日に延期になった旨の支払約定書を偽造し，同月８日ころ，被告人とＢ方を訪れて，同人に支払約定書を示した。このとき，Ｂは，この話は嘘ではないかなどと言い出したことから，Ａと被告人は，それぞれ，Ｂに，Ｅ屋社長と会うことを勧めた。また，そのころ，さらにＢから金を引っ張る口実として，被告人とＡは，前記２⑧の，Ｅ屋とＫのと土地の境界問題で，Ｅ屋から２６００万円の支払を求められているという話を持ち出すことを打ち合わせた。⑪　同月９日ころ，Ａは，Ｎと会って，あらためてＥ屋社長に成りすましてＢと会うことを依頼し，同日ころ，心斎橋のＥ屋店舗前で，偶然を装ってＢと会わせ，その後，喫茶店で短時間話をさせるなどした。⑫　ところが，Ｂは，それでは納得しなかったため，Ａは，被告人と相談してもう一度ＢをＮに会わせることとし，その手順を話し合った。その際，被告人は，「前もってわしはＢさんをＬ２ホテルへ連れて行くけど，おまえは，Ｌ２ホテルへ行ってＮと早めに打ち合わせをして，Ｎにはっきり話をしとけよ。」などと言っていた。⑬　同月１３日，Ａは，ＮとＬ１ホテルで会って打ち合わせをした上，被告人が連れてきたＢと４人で面談し，簡単なあいさつ程度の話をし，Ｎは，すぐに席を立った。Ｂは，まだ納得した様子ではなく，被告人は，Ａに，ＢとＮをもう一度会わせて話をさせるよう言った。⑭　同月１４日ころ，Ａは，被告人とともにＢ方へ行き，Ｂ方で，前記⑩の話を持ち出し，２０００万円の借用を求めた。被告人は，「ここまで来て，みすみす担保取られることないし，わしも走り回るから，先生も何とか力貸したってよ。」などと言っていたと思う。同月１７日も，Ａと被告人は，Ｂ方へ行き，被告人は，「わしも走り回ったけども，日にちがないから無理やった。先生，何とか助けてやってくれませんか。」などと話してくれ，Ｂは，何とかすると答えた。同日夜，Ｂから，２０００万円を用意し，自分も銀行に一緒に行くという電話があったことから，Ａは，Ｓに社長夫人に成りすますことを依頼した。Ａは，被告人に電話し，Ｂが金を用意したことを伝えると，被告人は，「こっちへもかかってきた。よかった，よかった。やっぱりお金を用意しよったな。」などと言った。⑮　Ｂの指示により，同月１８日朝，Ａと被告人は，Ｂ方へ行った。その途中，被告人は，今回は，折半でくれと言っていた。前記２⑩のとおり，Ｂを自動車に同乗させて借受先から現金を受け取り，Ｏ銀行Ｐ支店へ行った。銀行の建物には，ＡとＢと被告人の３人で入り，ＡがＢから１０００万円を受け取って，社長夫人に成りすましたＳに渡し，銀行を出た。その後，Ａが銀行に戻ってＳから１０００万円を受け取り，被告人とともにＢを大阪駅まで送り，被告人を川西まで送っていき，その途中で，被告人に１０００万円を渡した。⑯　同月１９日，Ｌ１ホテルで，重ねて，ＢをＥ屋社長に成りすましたＮに面談させることとし，ＡとＮが早めに同ホテルに行って打ち合わせ，被告人が，Ｂを迎えに行き，同ホテルで，４人で約１０分程度会談した。⑰　このようにして，Ａは，Ｂから，合計約３億２０００万円を受け取り，そのうち１億五，六千万円は，被告人に渡した。Ｂに出させた金を，一番最後に被告人に渡したのは，平成１２年１１月か１２月ころで，このとき，Ｂから受け取ってきた１５００万円のうち，２００万円を被告人に渡そうとしたところ，こんなはした金は要らないと言って，金を投げつけられたことがあったが，結局，３００万円にして受け取らせた。
      
      ４　被告人の供述内容他方，被告人は，①しばしばＡに同行してＢ方へ行ったこと，②上記２の⑨のとおりＢをＬ１ホテルへ伴っていったこと，③上記２の⑩のとおりＢをＯ銀行Ｐ支店へ連れて行ったことなどは認めながら，Ａと本件を共謀したことはなく，金員を受け取ったこともないと主張している。その趣旨は，要するに，①Ａが，Ｂに対し，上記のＥ屋とＦの取引に関し，仲介手数料としてＥ屋から６億円，Ｆから３億６００万円もらえるという話をしていることは知っていたが，それが本当のことと信じていた，②被告人は，Ａに３０００万円以上の債権があり，その回収のため，儲け話をしていたＡについて回っていただけであって，Ａと一緒になってＢを騙す話しをしたことはなく，Ａらから敬遠されるようになってからは，同人とＢ方に出入りすることもやめた，というのである。
      
      ５　その他の証拠との関係①　Ｂの証言について証人Ｂの公判供述の要旨は，以下のとおりである。ア　上記２①の茨木の土地について，その処分をＡに委ねたが，被告人は，その当時から，Ａと一緒に，Ｂ方に出入りしていた。この件で，Ａに対し，詐欺ではないかと怒ったことがあったが，その際，被告人は，Ａは不動産屋として凄腕だから，彼に任して心配はない，という趣旨のことを言っていた。イ　その後，Ａから，上記２②の６億円の話や，２③の３億６００万円の話を聞き，更に，２④のとおり２６００万円の借用を申し込まれたが，断った。ウ　その後，Ａから，上記２②の話を前提として，Ｅ屋に５０００万円を貸さないと，６億円の仲介手数料の権利が取り上げられるというような話を聞き，平成９年１２月２２日ころ，１１００万円，平成１０年１月２８日ころ，２０００万円，同年３月２０日ころ，１９００万円を，Ａに貸し付けた。エ　被告人は，このような話をするときや金を取りにくるときはＡと一緒に来ていたが，被告人が，ＦとＥ屋の取引の件について口を挟むことはなかったし，そういう話をしたこともなかった。同年３月２０日，Ａから６億２０００万円の借用書等を書せた際，被告人に，その内容を証明してもらおうと考えて，立会人として署名してもらった。オ　同年５月１３日ころ，被告人に迎えに来てもらってＬ１ホテルへ行った。その車中で，被告人は，Ｅ屋とＦの不動産売買の話をしたことはなく，この件がということより，Ｍは，不動産屋としては手管のしっかりした男で，大丈夫やという話はしていた。また，被告人は，Ａに金を貸しており，Ａの取引ができたら，金をもらうと言っていた。カ　上記２⑩の支払に際し，同月１８日ころの朝，Ａと被告人が迎えに来て，現金の準備をした上，Ｏ銀行Ｐ支店に行った。そのとき，被告人は，銀行の店内に入ったが，社長夫人という女性とあいさつはせず，はたにずっと立ち会っていたというほどのこともなく，その間に，どっかおらんようになり，金の受け渡しをして出てくると，被告人が出てきた。以上のとおりであって，Ｂの供述からは，被告人が，本件の各取引に際し，Ａと行動をともにしていることが多かったこと，被告人がＡに金を貸していると聞いていたこと，Ａは，不動産取引については凄腕であるなどと説明していたことが認められるが，被告人が，上記のＥ屋とＦの取引について，Ａの話を補完したり，これに同調するような言動をしていたという供述はしていない。②　Ｎの証言についてＮは，上記２⑨について，ＮにＥ屋社長に成りすますことを依頼したのは，Ａであって，実際に，Ｌ１ホテルで被告人の姿を見るまでは，被告人が関与しているとは考えていなかったと述べ，その面談の際の状況について，「Ｍからは，被告人が来るとははっきり聞いていなかったのに，Ｌ１ホテルで待っていると，被告人とＢが来た。Ｍに質問すると，話はちゃんとしてあるから余り言わずにあいさつだけしてくれということで，その場はあいさつだけした。被告人は私の姿を見て驚いたようには見えず，何か変だと思った。」などと供述している。③　Ｓの証言についてＳは，上記２⑩について，Ａから依頼されて，社長夫人に成りすますことになったと述べており，被告人の関与をうかがわせるような供述はないが，Ｏ銀行Ｐ支店での状況について，Ｓは，「一番最初にＡが入ってきて，先生と被告人さんが続いて入ってきました。」，「Ａから，前もって，銀行にＢと被告人が来るが，被告人を見ても知らない顔をしておけと言われた。それで，被告人が入ってきたのを見たとき，ちょっと笑いそうになった。被告人は何も言わなかった。」などと供述している。④　被告人の口座への金銭の流れについて被告人が管理し，現金の出し入れに利用していたＸ農業協同組合Ｙ支店のＺ名義普通貯金口座（捜査関係事項照会回答書添付の取引履歴明細表）には，平成１０年１月２８日，現金５５０万円の入金があり，これは，上記２⑥に時期的に符合するものであるところ，被告人は，捜査段階で，これについては説明できないと供述していることからすると，これが，Ａが，Ｂから騙し取り，被告人に交付したと供述する６００万円の一部である可能性は否定できない。また，同口座には，同年５月１９日，他店手形による２５０万円の入金があり，これについては，上記２⑩の本件犯罪事実にかかる１０００万円と時期的に符合するが，その入金が，他店手形によるものであることからすると，本件との関連は必ずしも判然としない。そして，同口座には，ほかにＡの供述に明らかに見合う入金の記載はなく，本件犯罪事実にそう１０００万円の受領を明確に裏付けるに足りる証拠もない。⑤　いわゆる「甲（注・被告人の氏）ふりわけ件」と題する茶封筒在中の書面（平成１５年押第６５号の２）について同書面には，感熱紙に手書きで「甲」「甲’（注・被告人の氏と類似の氏）２」「甲’３」などと記載された上，６年から１３年までの年数と，月日を表すと思われる数字に，丸で囲んだ数字，末尾に約１億５０００万円という文字が記載されている。そして，その中には，９年１／２８ ６００ ，３／２０ ８００ ，５／
      
      １８　１０００ １２年１２／１８ ３００ などの記載があり，上記３⑧，⑮，⑰のＡ供述に符合している。同書面について，Ａは，平成１４年５月ころ，金の出入りなどを記載した手帳をカレンダーに書き写し，そのカレンダーと手帳から作成したものであり，これを見せて，被告人にこれだけ金が流れたことを示して，金を借りようと思っていたと供述するが，その作成経緯には不自然なところがあり，また，その作成動機も明朗ではない。他方，同書面には，記載を抹消した跡や，マイナスの記載もあり，その体裁からみて，何らかの資料を反映したものである可能性はあるが，いずれにしても，それ自体の証拠価値は高いとはいえない。
      
      ６　Ａ供述の信用性について①　上記のとおり，被告人とＡの間に共謀があったことを示す直接的な証拠は，上記のＡ供述以外にはない。また，Ａから被告人に金員の流れがあったことを示す証拠としては，独立した証拠価値が高いとはいえない上記「甲（注・被告人の氏）ふりわけ件」と題する茶封筒在中の書面のほか，上記の貯金口座，Ｓ及びＮ証言があるが，Ａ供述を全面的に裏付ける証拠はない。そこで，被告人とＡの共謀の有無については，もっぱらＡ供述によることになるので，Ａ供述の信用性について，以下，検討する。②　Ａは，公判廷において，被告人との共謀状況，特に，Ｂを騙す方法を話し合ったり，騙し取った金員の分配方法を決めたりした状況等について詳細な供述をしている。その供述内容は，相当具体的である上，弁護人の詳細な反対尋問によっても，ほとんど揺るがない。他方，Ａの公判供述は，捜査段階の供述と比較すると，(a)茨木の土地の件で，Ｂから金員を騙すつもりがあったかどうか，(b)Ｂに，Ｅ屋とＦの取引の話を持ち出したり，Ｅ屋社長に成りすましたＮと面談させたのは，Ｂからの追及を当面逃れるためであったのか，最初から金員を騙し取るつもりがあったのか，(c)Ｅ屋とＦの取引話に，Ａが本当に関与していたのかどうか，(d)Ｂを騙す文言を考えたりする中で，Ａと被告人がそれぞれどのような言葉をやりとりしたかなどの点で，変遷のあることがうかがわれ，Ａの公判供述は，自己の責任を軽減しようとする傾向のあることは否定できない。また，公判供述においても，ＮをＥ屋社長に仕立てることについて，その話を最初にＮに依頼したとき，被告人がいたかどうかちょっと記憶にない（第７回公判）と言ったり，頼んだとき被告人はいてなかった（第１０回公判）と言ったり，あるいは，Ｌ１ホテルでＢとＮを会わせたとき，その場に被告人が来ることを言っていたかどうかについて，「事前にＮの方も被告人が来るというようこと分かってましたから」（第８回公判）と述べたり，被告人を連れてくることをＮには言ってなかったと思う（第１０回公判）と述べたり，判示事実と密接に関わる事柄について，かなり混乱した供述をしている部分もある。しかし，上記(a)については，証拠上どちらとも確定することはできず，上記(b)については，むしろＡの公判供述にそうかのようなＢの供述もあり，一概に，虚偽とはいえない上，上記(c)については，Ａは，結局，ブローカーとして，取引の末端に関与していたことをほのめかしているに過ぎず，Ｅ屋やＦから多額の仲介手数料をもらえるということ自体は，虚偽であることを一貫して供述していることが認められ，これらの点に関するＡの公判供述が全く不合理であるとはいえず，このような供述の変遷があるからといって，直ちに，同人の供述の信用性が全く否定されるとまではいえない。また，同人の公判供述は，相当長期間にわたる複雑な経過について，通算８回の公判期日にわたって事細かな尋問を受け，ある程度混乱が生じることもやむを得ないと考えられるところ，同人は，質問の趣旨を取り違えたり，先走ったりして，いささか性急に答えようとする傾向が見受けられるものの，基本的には，その当時の状況を思い出して必死に答えようとする供述態度が認められる。そして，Ａの公判供述は，以下③ないし⑤のとおり，本件に関わるその根幹部分において，他の証人の証言と整合する状況が認められる。③　平成１０年５月１３日ころＬ１ホテルでの状況（上記２⑨）ア　証人Ｎは，平成１０年５月１３日ころ，Ｌ１ホテルで，Ｅ屋社長に成りすましてＢと面談した状況について，上記５②のとおり供述している。イ　関係各証拠によれば，被告人は，Ｎとは以前からの顔見知りであって，Ｅ屋社長でないことを十分知っていたことは明らかであり，被告人も認めるところである。被告人は，この点について，公判廷では，あいまいであるが，要するに，Ｎが来ているのは分かったが，そのときはＥ屋と名乗ったのは聞かなかったと思う，Ｅ屋やＦという話は出なかった，２回目に，Ｌ１ホテルで会ったときに，Ｅ屋ですという言い方をした，などと供述している。他方，被告人は，捜査段階では，「Ｅ屋の社長に会ったとき，それがＮであるとは分からなかった」とか「分かったが，おかしいとは思わなかった」（平成１４年９月１日付け警察官調書），「ＮがＥ屋の社長であることは分かったが，Ｎが，昔，Ｅという通称名を使っていたことから，えらい出世したものだと思った」（同月５日付け警察官調書），「Ｅ屋の社長と紹介された男性がＮだと分かったが，Ｎの服装を見て，もともとＥ屋の社長をしていた人だと思った」（同月６日付け検察官調書）などと，極めて不合理な供述をしている。しかし，被告人の公判廷供述を前提とすると，被告人は，ＮがＥ屋社長として行動していることは理解できたのであり，他方，Ａが，Ｂと関わりながらＥ屋とＦの大きな取引に関与していると信じ，そこから自らの債権を回収するためにＡについて回っていたというのであるから，なぜＮがＥ屋社長を名乗っているのか，強い疑問を持つはずであり，その場で，ＡやＮに問いただすなり，少なくとも，後日，Ａに事情を尋ねるのが当然であると思われるのに，そのようなことは一切していない。弁護人は，被告人が捜査官からこの点を強く追及され，「自分はＮがＥ屋の代理と思った。」という弁解が聞き入れられず，やむを得ず嘘の供述をしたと主張するが，被告人がＮをＥ屋の代理人と思ったということ自体が不自然である上，被告人は，それ以外にその際の心理を合理的に説明していないことからすると，被告人は，ＮがＥ屋社長に成りすましていることをあらかじめ了解していたと考えざるを得ず，ＮにＥ屋社長を装わせることについて，Ａとの間に何らかの意思の連絡があったことを強く推認させるものというべきである。④　平成１０年５月１８日ころＯ銀行Ｐ支店での状況（上記２⑩）ア　証人Ｓは，同月１８日ころ，Ｏ銀行Ｐ支店で，社長夫人に成りすましてＢから現金１０００万円を受け取ったときの状況について，上記５③のとおり供述している。イ　被告人は，この日の状況ついては，一貫して，Ｏ銀行Ｐ支店へは，Ｂと二人で被告人の自動車で行ったと思う，被告人は，ロータリーで自動車を止めて待っていて，銀行の中へ入った記憶はなく，ＡとＢの金の受け渡しは分からない，などと供述している。しかし，この供述は，Ｂ，Ａ及びＳの各供述と明らかに相反しているところ，被告人が，Ｂと一緒にＰへ行ったことは１回しかないというのであり，しかも，Ｂ及びＡの一致した供述によれば，この日は，Ｂが，三田市内の２か所を回ってそれぞれ１０００万円を調達し，そのうちの１０００万円を，Ｐ支店で待ち受けている社長夫人に渡すということになっていたというのであるから，そのような特異な行動について記憶違いをしているとは考えにくい。そうすると，被告人は，意識的に虚偽の供述をしている可能性が高く，その理由としては，当時，被告人は，Ａの内妻であったＳとは，しばしばその自動車に乗せてもらうなどして顔を合わせていたのであって，前記③の場合以上に，銀行の店内で会ったＳが，本当に社長夫人であると思ったなどという弁解が通用しないと考えたからではないかとも推測される。そうすると，被告人は，ＢがＳを社長夫人と誤認していることを知りながら，そのことをＡやＳに問いただしたり，Ｂに忠告するなどしなかったのであるから，このことも，被告人が，Ｂを欺罔することについて，Ａと何らかの意思を通じていたことを強くうかがわせる事情ということができる。⑤　その他の付随事情ア　上記Ｓは，(a)時期は特定できないものの，三田へ行った際，自動車の中で，Ａが，被告人に帯封をした１００万円の束二つと端数を渡していた，これについて，Ａから，「乙ちゃん（注・被告人のこと）がお金要るから先生に借りたんやというふうに聞いてます。」と述べ，また，(b)当時のＡとＳの自宅で，Ａが電話で被告人ともめているのを聞いたが，後で，Ａは，「いつも仕事をするのはおれや。」と言ってぼやいていたと供述している。イ　Ａや被告人の供述に照らすと，Ａや被告人が三田へ行くのは，Ｂ方へ行く以外に理由は考えられないのであるから，Ｓが供述する上記(a)の状況は，被告人とＡがＢ方へ行き，現金を受け取った帰りのことであると考えるのが自然であり，そうすると，被告人は，Ｂから受け取った現金であることを認識しながら，Ａから現金を受け取っていたものと認められ，このことも，被告人が，Ｂから金員を騙し取るについてＡと意思を通じていたことを示す重要な間接事実ということができる。ウ　また，Ｓ供述の(b)の状況については，Ａのぼやきは，同人が，当時の内妻であったＳとの普段の生活の中でふと漏らしたものであることからすると，全く作為性が感じられず，Ａの内心をそのまま吐露したものと思われる。Ａと被告人の電話の内容は具体的には明らかでないものの，当時，被告人とＡが，共同して何らかの事業に取り組んでいたような状況はうかがえず，他方，Ａは，被告人と共謀してＢを騙すについて，偽造書類を準備したり，Ｂ方で話をするのはもっぱら自分であるのに，その分け前が多くないことに不満を抱いていたと述べているところ，Ｓが聞いたＡのぼやきは，まさに，その状況に符合するものである。そうすると，このことも，被告人とＡの共謀を推認させる事情の一つである。⑥　以上のとおり，Ａの公判供述は，自己の刑責を軽減しようとする傾向があり，また，相互に整合しない部分のあることは否定できないが，他方，被告人が，本件につきＡと共謀があったと考えなければ説明のつかない事実のあることが認められ，それについて，被告人は，合理性のある説明を全くしていないのであるから，それらの事情と符合する限りにおいては，Ａの供述を信用することができるものと判断した。
      
      ７　弁護人らは，被告人がＡに３０００万円以上にのぼる債権を有しており，被告人は，その債権を回収するため，Ａについて回り，Ｂ方に出入りしていたに過ぎないと主張し，被告人もこれにそう供述をしている。押収してある手形，小切手合計２３通（平成１５年押第６５号の４ないし２６）は，いずれもＡが代表者を務めていたＧ株式会社が振り出したかあるいは裏書きしたのものであり，それが決済されていないこと，Ａは，公判廷において，Ｇの倒産に絡んで被告人に相当額の負債があったことを認め，それが，自己の所有不動産の処分により全額返済しているというのであるが，その返済内容は極めてあいまいで，何ら裏付けもないことなどからすると，被告人が，Ａに債権を有している蓋然性は否定することができない。しかし，被告人が，Ａに債権を有し，これを回収する目的で被告人とともにＢ方に出入りしていたとしても，そのことは，被告人がＡと共謀してＢから金員を騙し取ることと矛盾するものではなく，上記の認定を左右しない。また，本件の金員の流れが十分解明されておらず，Ａが供述するとおりの金員の流れがあったかどうかは疑問の余地がある。しかし，他方，上記のＳ証言等に照らすと，何らかの金員が被告人に渡っていたことが推認され，Ａ供述に見合うとおりの金員の流れを示す明確な証拠がないからといって，そのことから，直ちに，被告人の本件への関与に合理的な疑いが生じるということはできない。
      
      ８　以上のとおりであって，Ａの公判供述は，本件判示事実に関する部分については信用性が認められ，これに上記の各証拠を総合すると，判示事実は，十分認定することができる。（法令の適用）罰　　　　　　　条　　刑法６０条，２４６条１項未決勾留日数の算入　　刑法２１条訴訟費用刑事訴訟法１８１条１項ただし書（量刑の理由）本件は，被告人が，共犯者Ａと共謀して，架空の不動産売買仲介手数料に関する嘘を言い，市議会議員をしていた被害者から現金合計２０００万円をだまし取ったという詐欺の事案である。本件被害は，多額にのぼっているところ，現在のところ，被害弁償は一切なされておらず，その見込みも乏しい。また，被告人は，共犯者とともに，本件犯行を長期間にわたって計画し，架空の不動産売買の仲介話を被害者に信用させるため，被告人に対する被害者の信用を利用し，知人や共犯者の内妻を関係者に仕立てあげ，内容虚偽の書類を作成するなどの周到な工作を繰り返しており，その態様は悪質といわざるを得ない。さらに，被告人は，本件犯行を否認し，不合理な弁解に終始していることなどの事情に照らすと，被告人の刑事責任は重いというべきである。他方，本件被害者は，金銭に窮し，個人的な貸付資金の返済に充てるため公金を不正に流用するなどしており，自らの犯罪の発覚を免れたいという願望から被告人らの嘘を安易に信用した側面もあるなど，被害者側にも落ち度のあることは否定できないこと，被告人には，前科前歴はなく，これまで相応の社会生活を営んできたことなど，被告人に有利な情状も認められる。しかし，これらの情状を十分しん酌しても，前記の犯情に照らすと，実刑は免れないが，前記の情状に加え，共犯者の起訴事実との相違や果たした役割の軽重等を考慮し，主文の刑を定めた。（求刑　懲役３年６月）神戸地方裁判所第４刑事部
    </理由>
    <裁判官>
      <裁判官>笹野明義</裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
