<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <最高裁判例>
      <事件番号>平成10(あ)551</事件番号>
      <事件名>営利誘拐，監禁，強盗殺人，死体遺棄，みのしろ金目的拐取，拐取者みのしろ金取得被告事件</事件名>
      <裁判年月日>平成16年06月25日</裁判年月日>
      <法廷名>最高裁判所第二小法廷</法廷名>
      <裁判種別>判決</裁判種別>
      <結果>棄却</結果>
      <判例集等巻・号・頁>集刑　第285号503頁</判例集等巻・号・頁>
      <原審裁判所名>仙台高等裁判所</原審裁判所名>
      <原審裁判年月日>平成10年03月17日</原審裁判年月日>
      <判示事項>
        <項目>死刑の量刑が維持された事例（岩手，福島の営利誘拐，強盗殺人等事件）</項目>
      </判示事項>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/js_20100319133441456773.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=74580&amp;hanreiKbn=02</URL>
    </最高裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      本件各上告を棄却する。
    </主文>
    <理由>
      被告人Ｄの弁護人松下明夫，被告人Ｅの弁護人小川原優之，被告人Ｆの弁護人安田好弘，同村松敦子の各上告趣意のうち，憲法違反をいう点は，死刑制度が憲法１３条，３１条，３６条に違反するものでないことは当裁判所の判例（最高裁昭和２２年（れ）第１１９号同２３年３月１２日大法廷判決・刑集２巻３号１９１頁，最高裁昭和３２年（あ）第２２４７号同３６年７月１９日大法廷判決・刑集１５巻７号１１０６頁）とするところであるから，いずれも理由がない。その余の被告人Ｄの弁護人松下明夫，被告人Ｆの弁護人安田好弘，同村松敦子の各上告趣意は，事実誤認，量刑不当の主張であり，被告人Ｅの弁護人小川原優之の上告趣意は，単なる法令違反，事実誤認，量刑不当の主張であって，いずれも適法な上告理由に当たらない。所論（弁護人らの弁論を含む。）にかんがみ記録を調査しても，原判決に刑訴法４０５条の事由はなく，同法４１１条を適用すべきものとも認められない。なお，付言すると，本件は，被告人らによる次の三つの犯行である。(1) 被告人３名が，昭和６１年７月，金融業を営むＡを誘拐して金品を強取し，犯行の発覚を防ぐため殺害しようと企て，外２名と共に，言葉巧みに空き家に連れ込むなどしてＡを誘拐し，その頸部に短刀を突き付け，椅子に座らせた同人の両手足を紐で椅子にくくりつけ，目隠しをするなどして反抗を抑圧した上，その自宅を家捜しするなどして土地登記済権利証や外国製自動車を強奪するとともに，山林内に穴を掘って同人を土中に生き埋めにして殺害した（営利誘拐，強盗殺人）。(2) 被告人３名が，平成元年７月，塗装会社を経営するＢを誘拐，監禁して金員を強取し，犯行の発覚を防ぐため殺害してその死体を土中に埋めようと企て，外４名と共に，言葉巧みに貸別荘に連れ込むなどしてＢを誘拐し，その両手に手錠をかけ，目隠しをするなどして貸別荘内に監禁した上，居合刀をその頸部に押し付けるなどして反抗を抑圧し，同人に取引銀行に電話をかけさせて１７００万円を用意させ，これを上記会社の従業員に運ばせて強奪した後，すぐＢを山林内に連行してひもで絞殺し，その死体を土中に埋めた（営利誘拐，監禁，強盗殺人，死体遺棄）。(3) 被告人Ｄが，平成３年５月，外２名と共に，塗装業を営むＣを略取して監禁し，その妻に身の代金２０００万円を交付させた（みのしろ金目的拐取，拐取者みのしろ金取得，監禁）。以上の各犯行は，いずれも罪質が極めて悪質であり，とりわけ各強盗殺人は，動機に酌量の余地がなく，犯行態様が冷酷，非情，残虐であって，結果も重大である。そして，被告人３名は，いずれも，各強盗殺人の犯行に積極的に関与して重要な役割を果たしたものである。これらの事情に加え，各遺族の被害感情，社会に与えた影響等に照らすと，被告人３名が被害者らの冥福を祈っていること，被告人Ｄの親族らが，(1)，(2)事件の遺族にある程度の慰謝の措置を講じていること，被告人Ｅには罰金前科しかないこと，被告人Ｆには前科がないことなど，被告人３名のために酌むべき事情を十分考慮しても，被告人３名の罪責はいずれも誠に重大である。したがって，被告人３名を死刑に処した第１審判決を維持した原判断は，当裁判所もこれを是認せざるを得ない。よって，刑訴法４１４条，３９６条により，裁判官全員一致の意見で，主文のとおり判決する。
    </理由>
    <裁判官>
      <(裁判長裁判官>北川弘治裁判官福田博裁判官滝井繁男裁判官津野</(裁判長裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
