<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成15(行ウ)36</事件番号>
      <事件名>農業集落排水維持管理分担金納入通知処分取消等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成16年01月29日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>名古屋地方裁判所　　民事第9部</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/E9FAB8D10F84A06D49256E5C002AF878.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=7578&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      １　原告の請求をいずれも棄却する。
      ２　訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　請求
      
      １　被告八開村長が，原告に対し，平成１５年４月１７日付けでした八開村農村下水施設維持管理分担金納入通知を取り消す。
      
      ２　原告が八開村農業集落排水処理施設の設置及び管理に関する条例（平成１２年３月２７日条例第８号による改正後のもの）２条１号に定められた排水施設を使用しない限り，原告の被告八開村に対する，同条３号の「使用者」たる地位に基づく同条例１０条２項所定の維持管理分担金の納付義務が存在しないことを確認する。
      
      第２　事案の概要本件は，愛知県（以下「県」という。）海部郡八開村（以下，地域名としては「八開村」と，権利義務の主体としては「被告村」という。）大字Ａ（以下「Ａ地区」という。）に居住する原告が，八開村農業集落排水事業（以下「本件事業」という。）に基づき，その宅地内に公共汚水ますの設置は受けたものの，いまだこれに住宅からの汚水を導く排水設備を接続させておらず，供用の開始された排水施設を現実に利用していないにもかかわらず，被告村長からその維持管理分担金の納入通知を受けたことを不服として，被告村長に対し，当該納入通知の取消しを，被告村に対し，汚水を排水施設に流入させるまでその納付義務が存在しないことの確認を，それぞれ求めた事案である。
      
      １　前提となる事実（末尾に当該事実を認める根拠となる証拠等を記載する。）(1)　Ａ地区における農業集落排水事業の実施の経緯農業集落排水事業は，「農村地域における資源循環の促進を図りつつ，農業用水の水質保全，農業用用排水施設の機能維持または農村生活環境の改善を図り，併せて公共用水域の水質保全に寄与するため，農業集落におけるし尿，生活雑排水等の汚水，汚泥または雨水を処理する施設若しくはそれらの循環利用を目的とした施設を整備し，もって生産性の高い農業の実現，活力ある農村社会の形成及び循環型社会の構築に資する」ことを目的として，国によって，昭和４８年度に農村総合整備モデル事業（数市町村の区域にわたる農村生活環境基盤整備事業）のうちの１事業として創設されたものである。農業集落排水事業は，昭和５８年度に，一ないし数集落単位で，かつ，単独事業として実施した場合でも，国から５０パーセント，都道府県から１４パーセントの補助を受けられるように制度化された（乙６）。そこで，八開村においても，平成３年春ころまでに，村内で最初にＡ地区を対象として，本件事業を実施することが計画されたが，原告の亡父・Ｆ（以下「Ｆ」という。）を含むＡ地区の住民らは，同年４月１１日，農業集落排水施設が完成したときには，し尿を含む家庭雑排水の処理のためにこの施設を利用するとともに，本件事業費の３パーセントに当たる工事負担金を負担すること，排水施設の完成後３年以内に，家庭雑排水をこれに流入させるための排水管等を接続させることに同意する旨の同意書を被告村長に提出し（乙１），被告村長は，県知事に対し，平成４年２月１２日付け八建発第２１号をもって，同地区について，本件事業の実施を申請した（乙２）。これと並行して，八開村議会において，同年３月２６日，「八開村農業集落排水事業分担金に関する条例」（同年４月１日施行。以下「事業分担金条例」という。）が可決，成立し，本件事業の分担金の徴収に関して必要な事項（１条）として，被告村長が指定する事業の施工区域内にある建築物に居住する世帯主又はその所有者（事業の完了までに建築物を建築しようとする者を含む。以下同じ。）であって，被告村が設置する公共汚水ますを使用することにより利益を受けようとする者（受益者）は，所定の期日までに被告村長に申告しなければならず（２条１項，２項），事業分担金はこの申告をした受益者から徴収する（３条１項）旨が定められた（乙３）。被告村長は，Ａ地区における本件事業の実施が採択された旨の県知事からの同年４月９日付け通知（４耕第１０７号。乙２）を受けて，その実施に着手し，Ａ地区を本件事業の施工区域として指定した上，同年６月ころ，その旨を公告して，平成５年度から同地区の農業集落排水施設（汚水処理場）並びに各世帯の敷地までの管路及び公共汚水ます（以下，まとめて「本件施設」という。）の設置工事を開始した（乙５，弁論の全趣旨）。(2)　原告宅についての状況本件施設は，Ａ地区内の建築物に居住する世帯主等のうち，事業分担金条例２条２項，同条例施行規則（乙４）２条に基づき受益者申告書を提出し，公共汚水ますの設置を受けた者だけが利用できる施設であるところ，原告は，被告村長に対し，平成４年６月３０日，八開村大字Ａ字○○番地所在の建築物の所有者として（弁論の全趣旨。当時の世帯主はＦであった。），この受益者申告書を提出する（乙７）とともに，同年８月ころ，自宅の台所，浴室，便所等とともに公共汚水ますの埋設希望場所の位置の概要を記した家屋調査票も提出した（乙８）。その後，被告村の工事発注により平成５年１１月２５日から平成６年３月２２日までに実施された「管路施設その５－４工事」の一環として，同所及び同６４番地２を含む一体の宅地（以下「原告宅地」という。）内に公共汚水ますと，これと道路に埋設された管路との間を結ぶ取付管が設置された（乙９，１０，弁論の全趣旨）。なお，この間，Ｆが死亡して原告が世帯主となり，原告宅は，建替えによって，その住所の表示が６４番地２となった。(3)　排水処理施設の供用開始八開村議会において，平成１０年４月３０日，八開村農業集落排水処理施設の設置及び管理に関する条例（条例第２２号。以下「設置管理条例」という。）が可決，成立し，同年５月１日から施行された（乙１３）ところ，被告村長は，同日，八開村告示第２１号をもって，同条例４条に基づき，排水処理施設であるＡ地区処理場について，排水区域を「Ａ」として，同日から供用を開始する旨，公告した（乙１１）。(4)　設置管理条例の改正設置管理条例については，平成１１年１２月２４日，１０条２項として，「使用者で排水設備を有しない者は，施設の維持管理費に要する費用として，維持管理分担金を納めなければならない。」旨の規定が設けられるなどの一部改正が行われ，平成１２年１月１日から施行された（乙１３，２２，２３）。改正後の設置管理条例の内容は別紙のとおりである。(5)　原告に対する維持管理分担金の納入通知と本訴提起までの経緯被告村長は，原告に対し，平成１５年４月１７日付け通知書番号１－４－４１８をもって，同年２月及び３月分の八開村農村下水施設維持管理分担金（以下「本件維持管理分担金」という。）として，同年４月３０日までに４０００円（消費税１９０円を含む。）を被告村に納付すべき旨の納入通知を行い（以下「本件納入通知」という。甲１），原告は，同月２２日ころこれを知った（甲２，弁論の全趣旨）。原告は，同年５月６日，被告村長に対し，本件納入通知を不服として，これを取り消す旨の決定を求めて異議申立てをしたが，同被告は，原告に対し，同年６月１３日付け１５八総第４４０号をもって，同申立てを棄却する旨決定した上，同日付け同第４４１号をもって，これを原告に通知し（甲３の１・２），原告は，同月１４日ころこれを知った。原告は，同年７月２９日，被告村長等を被告として，本件納入通知の取消し等を求めて，本件訴えを提起した（当裁判所に顕著な事実）。
      
      ２　本件の争点(1)　教示義務違反による本件納入通知の違法性の有無(2)　本件事業の違法性の有無(3)　原告の受益の程度と本件維持管理分担金負担の合理性の有無
      
      ３　争点に関する当事者の主張(1)　教示義務違反による本件納入通知の違法性の有無（争点(1)）について（原告の主張）本件納入通知は，不服申立てをすることができる処分を書面でしたものであるから，被告村長は，行政不服審査法（以下「行服法」という。）５７条１項により，不服申立てについて教示しなければならないにもかかわらず，その教示を全くしなかったから，本件納入通知は違法である。（被告らの主張）原告主張のとおり，本件納入通知は，不服申立てをすることができる処分を書面でしたものであるにもかかわらず，被告村長がその教示を全くしなかった事実は認めるが，本件納入通知が違法であることは争う。教示義務を怠ったとしても，教示は行政庁の判断過程とは関わりを持たない上に，処分庁が教示を怠った等の場合の救済措置は，行服法５８条等において設けられている以上，本件納入通知が取り消されるべき違法性を帯びることはない。(2)　本件事業の違法性の有無（争点(2)）について（原告の主張）ア　建設費の比較本件事業の方式は，汚水（し尿及び生活雑排水）を，埋設管路により処理場の浄化槽に集めて処理するコミュニティプラント方式であって，その汚水処理性能は，各家庭に個別に浄化槽を設置する合併処理浄化槽方式とほぼ同等のものであるところ，前者は，管路埋設のための土建工事に多大な費用を要するので，人口密度の低い地域では，後者に比べて工事費が１０倍以上とけた違いに多くなり，費用対効果からして著しく非効率な方式である。この点につき，被告らは，農林水産省の主張を援用して，農業集落排水施設方式の方がコストの点で優れている旨主張するが，建設コストの比較は，合併処理浄化槽の工事費用が世帯人数に関係なく設置基数によって定まること等から，対象戸数分の総工事費用を比較することが妥当というべきところ，被告らは，建設費を１人当たりに換算して比較している上，合併処理浄化槽の耐用年数が２６年で農業集落排水施設等のそれより短いとする前提が事実に反して不合理であり，管路施設費も住宅の配置状況及び人口密度の異なる地域の実態を反映して大きく変動するから，その精度は低い。仮に上記両施設の耐用年数が同一であるとして工事費用を比較すると，本件事業の総工事費１３億２４６１万５０００円に対して，合併処理浄化槽方式によれば，本体１基当たりの平均価格３９万９７５０円に工事費２０万円を加え，これにＡ地区の１８８戸を乗じて全体で１億１２７５万３０００円と算出でき，その差は約１１．７倍である上，合併処理浄化槽の寿命が半永久的であることを考慮すれば，実質的な両者の差は更に拡大する。また，本件事業のための工事費のうち地元負担金３０パーセント分の財源の大半は起債により賄われているところ，被告村と各家庭の負担額合計２億４８０１万円を１８８戸で除すると，１世帯当たりの償還費用は１３１万９０００円となり，将来，これが使用料に上乗せされて，大幅に値上がりすることが考えられ，現に，被告村長も，村議会においてその含みを持たせる発言をしている。なお，両方式を比較検討する際には，地方自治体を含めた国全体での視点から総工事費用の多寡を判断資料とし，これが最少になる方式を選択すべきであって，補助金は，両方式のいずれにおいても存在するから，単に住民１人当たりの負担額の多寡を論ずるべきではない。補助金があるためこれが低廉である旨の被告らの主張は，個人レベルでの経済的損得のみに着目し，税金による補てんを考慮しておらず，税金の無駄遣いを避け，国及び地方自治体の財政悪化に歯止めをかけるという視点を欠いている。イ　維持管理費の比較さらに，維持管理費の比較においても，本件施設の使用料は，１世帯当たり５人として月額５０００円，年額６万円であるのに対して，合併処理浄化槽方式では，浄化槽管理会社に委託する場合でも１回当たりの点検費は１万円，年４回点検として年額４万円となるが，世帯主自らが浄化槽管理者として維持管理を実施すれば費用は発生しないのであって，合併処理浄化槽方式よりも農業集落排水施設方式の方が高額である。ウ　農業集落排水施設方式の特徴被告らは，合併処理浄化槽による個別処理の場合には，個人に管理が任されているため，管理の程度に応じて放流水質にばらつきが生じ，水質を完全に保全することは困難であるが，農業集落排水施設方式の場合には，地方自治体が放流水を公的に管理するから，農業用水の水質が確実に保全される旨主張するが，これは被告らの一方的な思い込みによる実態とかい離した主張であり，浄化槽は，すべて国土交通大臣（旧建設大臣）の形式認定を経て製造され，その保守点検等の一連の管理業務も浄化槽法に基づいて実施されるから，その管理主体に関係なく所定の能力を発揮して，排水の水質は一定範囲に保たれる。排水の水質が変動するとすれば，浄化槽に流入する汚水の量が一定でなく常に変化していることにより，一時的に想定外の大量の汚水が流入すると浄化槽内部での滞留時間が短くなり，外部へ排出する処理水の水質が変動するためであるが，この現象は，コミュニティプラント及び合併処理浄化槽に固有なものではなく，下水道にも共通するものである。エ　まとめ八開村のように人口密度の低い地域での汚水処理には，経済合理性の観点から合併処理浄化槽方式を選択すべきであり，世論はもはや農業集落排水事業のような管路に多大な工事費を要する方式を望んでいないにもかかわらず，コミュニティプラント方式を選択したのは，市場経済の基本理念である経済的合理性に反してまで一部土建工事業者の既得権益を優先し，行政側の組織防衛を図るべく農業集落排水施設の設置工事自体が自己目的化したことによるもので，住民に共通の利益を大きく損なわせる反社会的な行為である。その結果，高額な工事費負担が発生したばかりでなく，大量の起債により被告村の財政を悪化させ，使用料値上げにより住民の福祉の増進を著しく妨げるのは，最少の費用で最大の効果を上げようとする地方自治法（以下「地自法」という。）２条１４項に違反している。したがって，本件事業自体が違法であるから，これを前提とする本件納入通知も違法である。（被告らの主張）原告の主張は否認し又は争う。ア　建設費の比較合併処理浄化槽の建設費が１人当たり２９万６０００円であるのに対し，本件施設のような農業集落排水施設のそれは１人当たり８４万１０００円（汚水処理場２１万５０００円，管路６２万６０００円）であって，当初の建設費は農業集落排水施設方式の方が高額であるが，原告の主張するように１０倍超もの違いはない上に，その耐用年数についても，前者が２６年であるのに対し，後者は汚水処理場が３５年，管路が８５年と圧倒的に長い。また，合併処理浄化槽についての国及び県からの補助金は少ないのに対し，農業集落排水施設の建設費用については，国庫補助対象事業は７０パーセント以内（国から５０パーセント，県から２０パーセント以内），単県補助対象事業は５０パーセント以内の補助金が交付されるほか，被告村による事業費ねん出のための起債についても，起債額のおおむね５０パーセントについて地方交付税措置が受けられるところ，上記の各建設費用についてはこれらが反映されていないから，農業集落排水施設における個人の実際の建設費用負担額は更に少額となり，結論としては住民１人当たりの建設費負担額は安くなる（本件施設の場合，１人当たり約２５万１０００円であり，耐用年数で除すると約４０００円となるのに対し，合併処理浄化槽の場合，１人当たり約２３万３０００円であり，耐用年数で除すると約９０００円となる。）。イ　維持管理費の比較また，合併処理浄化槽の場合，各戸ごとの維持管理が必要であるところ，その費用は１人当たり年間２万２０００円であるのに対し，本件施設と同規模の処理人口の農業集落排水施設の維持管理費用は１人当たり年間７０００円，本件施設についても１人当たり約９０００円であり，この点においても農業集落排水施設の方が安い。なお，原告は，合併処理浄化槽の場合，住民自ら維持管理を行えば，費用を要しない旨主張するが，浄化槽法上，その保守点検及び清掃については，浄化槽管理者が技術上の規準に従って行わなければならず，かつ同管理者は，原則として環境省令で定める資格を有する技術管理者を置かねばならないから，これらの専門的知識，技能を有さない住民によって維持管理を行うことは許されていない。ウ　農業集落排水施設方式の特徴施設からの放流水については，農業集落排水施設方式の場合，市町村において公的に管理されるため，十分な水質が確実に確保されるが，合併処理浄化槽方式の場合は，個人に管理がゆだねられているため，その程度により各施設ごとの水質にばらつきが生じ，十分な水質が確保されない可能性が高い。エ　まとめ年間に要する１人当たりの建設費（建設費を耐用年数と処理人口で除した額）に維持管理費用を加えた金額は，合併処理浄化槽が約３万３０００円（補助金を考慮すると約３万１０００円）であるのに対し，農業集落排水施設は約２万０５００円（同じく約１万３０００円）であり，総合コストの点においても，後者の方が優れていることは明らかである。よって，本件事業の方式が妥当なものであることは明らかであり，裁量を逸脱したものとは到底認められないから，違法でないことは明らかである。(3)　原告の受益の程度と本件維持管理分担金負担の合理性の有無（争点(3)）について（原告の主張）ア　受益の不存在(ア)　分担金については，地自法２２４条において，「特に利益を受ける者から，その受益の限度において」，「徴収することができる」ものとされているところ，設置管理条例２条１号に規定する排水施設の運用目的は，汚水（し尿及び生活雑排水）を浄化槽により処理し排水路に放流することであるから，これにより「特に利益を受ける者」とは，汚水を排水施設に流入させることにより現にこれを使用する者に限られ，これが供用開始された区域に居住しているだけでは何ら利益を受ける者には該当しない（なお，八開村では，村内全域にわたって排水施設を設置済みであり，処理区域外の住民は存在しない。）。しかるところ，原告は，住宅からの汚水を公共汚水ますに導く排水設備を設置せず，汚水を本件施設に流入させていないから，これを使用しているとはいえない。したがって，原告は，「特に利益を受ける者」に該当せず，受益は存在しないから，このような者から本件維持管理分担金を徴収しようとする本件納入通知は違法である。(イ)　被告らは，本件施設を利用すれば，原告宅地における汚水が，完全，迅速に排水される利便性，及び水洗式便所を利用することによって生じる快適性等の確保が可能となる旨主張するが，このような仮定に基づくだけで現実には存在しない利便性や快適性を主張したところで意味を持たないし，そのような利便性，快適性は，原告宅地内に存在する浄化槽及び関連の給排水配管等によって既にもたらされており，本件施設の供用開始とは関係がない。また，本件事業が，生活排水の流入による農業用水の水質悪化，及び用水路でのごみのたい積等による農業被害の発生を防止する旨の被告らの主張についても，八開村においては，用水路と排水路は完全に分離されており，農業用水はすべて木曽川水系より取水され，用水路によって農地に供給されており，その水質が悪化することなどあり得ないし，人口密度が低いことから，河川の自然浄化能力によって水質汚濁，ヘドロ，悪臭，土壌悪化等は発生しておらず，仮に生活排水を用水路に流す事態が発生しても町内会組織等の住民相互の監視が機能し是正されているのが実態である。用水路に流入する排水があるとすれば，降雨時の道路排水のみであるが，本件事業は雨水処理のための整備を欠くものであり，汚水処理施設のみを整備すれば雨水処理施設の整備は不要であるとの誤った判断の結果，農業集落排水事業方式が採られたものの，降雨時の排水路法面の土砂流失と底部へのたい積，道路の冠水等の問題は，本件施設の設置によっても改善されていない。(ウ)　確かに，宅地内に公共汚水ますが設置された住民は，その設置のための工事費負担が新たに発生しないという受益事項が存在し，その限りにおいて原告は利益を受けているが，この利益は，本件維持管理分担金の納付によりもたらされるものではなく，事業分担金条例に基づき申告受益者として事業分担金を納付したことによりもたらされた利益である。本件施設の供用開始後に発生する経費はすべて運用に要するものであり，接続可能な状態を維持する経費など当初から存在しない。運用に要する経費が発生するとすれば，それは一部住民が本件施設を使用することによるもので，原告にとって本件施設に基づく利益が一切存在しないことは明らかであるから，その費用は，すべて使用者が支払う使用料により賄われるべきである。本件施設を使用していない住民から本件維持管理分担金を徴収し，その運用に要する費用に充当することは，地自法２２４条に違反している。イ　本件施設の「使用者」に該当しないこと(ア)　分担金に関する事項は，地自法２２８条１項において条例で定めるべきこととされ，これを受けていると思われる設置管理条例１０条２項によって維持管理分担金の納付義務があるとされているのは「使用者で排水設備を有しない者」であるところ，原告は，本件施設を現に使用していないから，同条例２条３号にいう使用者には該当しない。したがって，設置管理条例上の使用者でない者から本件維持管理分担金を徴収しようとする本件納入通知は違法である。(イ)　被告らは，「使用者」が現に排水施設を使用している者に限定されるとすれば，「使用者で排水設備を有しない者」が存在する余地がなくなって，設置管理条例１０条２項等が完全に死文化する著しく不合理な結果となる旨主張するが，「使用者」とは，排水施設を現に使用している者に限定されるとするのが社会通念上正当な解釈であり，この解釈により同条項が死文化するとすれば，それは条例に記述された内容が実態とかい離しているという潜在的矛盾が表面化したものであって，同条項の内容自体が不合理というべきである。「排水施設の供用を受けている」とは，汚水を流入させることにより排水施設を使用し，排水施設により宅地内から汚水が排出される利益を供与されていることであり，いつでも利用できるためには，排水設備を設置し，排水配管により便所等からの排水が排水施設内の浄化槽まで流れる状態になることが必要である。排水施設の供用が開始されたことをもって，その供用を受けていると言い換えたにすぎない被告らの主張は，法解釈以前の言語学上の誤りを犯すものであって，排水施設を現に使用しておらず，全く利用できない者が，排水施設の供用を受けていることなどあり得ない。被告らの主張を基礎付ける記述は，設置管理条例のみならず，他のいかなる法令等にも存在せず，同条例改正の意図も，外形上は適正な条例であるかのごとく装いながら，本件施設を使用しない者に対して，恣意的な条例運用により懲罰的に本件維持管理分担金を徴収しようとしたものであることは明らかである。(ウ)　被告らの主張は，浄化槽法により合法的に認められ，各家庭内に個別に設置された浄化槽を不当に駆逐してまで，その供用開始後一定期限までに使用を開始する義務のない本件施設を使用させようとする意図によるものであり，個人の財産権を侵害し著しく社会正義に反するのみならず，法治主義とも相容れない。（被告らの主張）ア　本件施設の設置による原告の利益の存在原告の主張アのうち，原告が排水設備を設置していないことは認めるが，その余は否認し又は争う。(ア)　本件事業を計画した当時，Ａ地区の住民は，くみ取式便所か，し尿のみを処理する単独処理浄化槽を使用しており，悪臭が漂ったり，生活雑排水を処理できないなど，衛生面及び環境面に多大の問題を生じていた。また，同地区の排水路には，家庭からの未処理の生活雑排水がそのまま流入する結果となり，排水路のごみのたい積，水質汚濁が進行し，周辺の土壌が悪化するなど，環境は悪化する一方であった上，一部の農地では，未処理の生活雑排水等を含んだ排水路の水を農業用水として使用している状況にあった（八開村においては，用水路と排水路は分離されているが，生活雑排水は自動的には処理されないから，個々の住民次第で，近辺を排水路が通っていない等の理由から，実際には生活雑排水等を用水路に流す住民がいた。）。これに対し，本件施設を利用することにより，完全，迅速かつ衛生的にし尿及び家庭雑排水が排出され，かつ均質に処理される利益をもたらしている。また，浄化槽は，原則としてこれを利用する住民の所有土地内に設置され，その上にマンホールが設置される等の構造上の理由から，その上の土地はせいぜい駐車場とするか物干しを設置する等，その利用方法が限られていたところ，本件施設の場合，土地内には公共汚水ますと管路しか設置されないことから，土地を有効利用することができ，その資産価値は増加する。現在，原告が現実に本件施設を使用していないとしても，必要なときにはいつでも容易にこれを利用できる立場にあり，これを利用すれば，上記のとおり，原告宅地における汚水（生活雑排水，し尿等）が，完全，迅速かつ衛生的に排除処理される利便性，及び水洗式便所を利用することによって生じる快適性等を確保できる。(イ)　これに対し，本件施設の処理区域外の住民は，本件施設の使用ができないから，土地の資産価値の増加等の利益や水質保全等の利益を受けていないし，本件施設の処理区域内であっても，本件事業の施行に同意せず，受益者申告書を提出していないため公共汚水ますが設置されていない住民も，同様である。したがって，健全な社会通念に照らせば，本件施設の処理区域内に土地を所有して居住し，その宅地内に公共汚水ますが設置されている原告を含む住民は，本件施設を現実に使用しているか否かに関わらず，処理区域外又は公共汚水ますを設置していない住民から明らかに区別し得る程度に利益を受けていることは明らかであり，にもかかわらず，本件施設の維持管理費等をすべて本件施設の使用料と税金とで賄うことにすれば，処理区域外の本件施設を利用できない住民にまで負担をかけることになり，著しく衡平を欠く結果となる。なお，八開村の村内全域にわたって排水処理区域を設定済みであるのは，各地区に順次農業集落排水処理施設を設置していったことの結果にすぎず，各地区の処理施設を利用できるのは飽くまで当該地区に居住する住民だけである。本件施設を利用できるのはＡ地区内の住民に限定され，本件施設の処理区域外の住民はこれを利用できないから，他の地区も農業集落排水処理区域に設定されていることは，原告等が本件施設から「特に利益を受け」ていることに影響するものではない。(ウ)　地自法２２４条の「特に利益を受ける」とは，一般の住民から明らかに区別し得る程度に利益を受けることをいうところ，利益を受けるとは，必ずしも現実に公の施設を利用している者に限らず，その者が必要なときに同施設を利用できる地位にあれば足りる。しかるところ，前記のとおり，原告が，地自法２２４条に規定する「特に利益を受ける者」に該当することは明らかであり，原告宅地内の公共汚水ます及びそのための管路を設置し，これを維持するためには，当然そのための維持管理費用が発生するのであるから，条例に規定されれば，原告が，本件施設の建設費等の分担金（事業分担金）だけでなく，同施設の維持管理に要する費用（維持管理分担金）も負担すべきであって，設置管理条例により本件維持管理分担金を負担させることが同条に反するものではない。イ　本件施設の「使用者」該当性原告の主張イは，否認し又は争う。(ア)　設置管理条例５条１項及び１０条２項は，同条例にいう「使用者」について，公共汚水ますの設置を受けるとともに自ら排水設備を設置して現に排水施設を利用する者に限定せず，排水設備を有しない者であっても「使用者」に該当することを前提として，公共汚水ますの設置により排水施設の供用を受けている者が「使用者」に該当すると規定している。(イ)　確かに，設置管理条例２条３号だけを見れば，「使用者」とは，排水施設の処理区域内で現に排水施設を使用している世帯主又は事業を営む者に限られるとも思えるが，そのような理解では，同条例の予定する排水施設が，その構造上排水設備を設置しなければ現に利用することができない以上，同条例１０条２項にいう「使用者で排水設備を有さない者」が存在する余地がなくなって，同条項等が完全に死文化する著しく不合理な解釈となる。そもそも，当初の設置管理条例１０条１項は，単に「使用者は，施設の維持管理及び使用に要する費用として，使用料を納めなければならない」と規定していたにすぎず，その所有地内に公共汚水ますの設置を受けているが，これと住宅を結ぶ排水設備を設置しておらず，現実には排水処理施設を利用していない住民から，その維持管理に要する費用を徴収できるか否かが明確にされていなかった。しかしながら，アに述べたとおり，かかる住民からも維持管理に要する費用を徴収することが実質的な衡平に資することから，平成１１年１２月２４日にこれを改正して，かかる住民についても「使用者で排水設備を有さない者」として維持管理分担金を徴収できるよう条例上も明確にされ，平成１２年１月１日から施行されたのである。(ウ)　したがって，公共汚水ますの設置を受け本件施設の供用を受けている原告は設置管理条例上の「使用者」に該当し，原告に本件維持管理分担金の納入義務があることは明らかである。
      
      第３　当裁判所の判断
      
      １　教示義務違反による本件納入通知の違法性の有無（争点(1)）について原告は，本件納入通知が不服申立てについての教示を欠いていることを理由に，本件納入通知が違法である旨主張するところ，なるほど行服法５７条１項は，行政庁が不服申立てをすることができる処分を書面でする場合には，処分の相手方に対し，当該処分について不服申立てをすることができる旨並びに不服申立てをすべき行政庁及び不服申立てをすることができる期間を教示しなければならないと規定しており，かつ，本件納入通知は，不服申立てをすることができる処分を書面でしたものであるにもかかわらず，被告村長がその教示を全くしなかった事実は当事者間に争いがない。しかしながら，上記規定は，公権力の行使に当たる行為に関し，国民に対して広く行政庁に対する不服申立てのみちを開くことによって，簡易迅速な手続による国民の権利利益の救済を図ることなどを目的とする行政不服審査制度を，より実効的なものにすべく，国民に手続上の便宜を与える趣旨のものである。したがって，行政庁が同条の規定による教示をしなかったときは，当該処分について不服がある者は，当該処分庁に不服申立書を提出することができるものとされている（同法５８条１項）とおり，教示をしなかったことによって不服申立てそれ自体が妨げられるわけではなく，処分の相手方において同条項等により手続的に救済が受けられるという効果をもたらすにとどまる（そのほか，例えば審査請求前置主義の適用がある場合に，教示をしなかったことが行政事件訴訟法８条２項３号の「正当な理由」となることもあり得る。）から，処分を書面でするに際し教示を欠いたことが，当該処分について，内容的な瑕疵があることに直結するものではなく，そのことをもって当該処分の取消事由とすることはできないというべきである。そうすると，教示義務違反をもって本件納入通知の取消事由とする原告の上記主張は，それ自体失当というほかない。
      
      ２　本件事業の違法性の有無（争点(2)）について(1)　問題の所在そこで，本件納入通知の内容上の適否を検討するに，原告は，まず，同通知の前提たる本件事業自体が地自法２条１４項所定のいわゆる最少経費原則に違反する違法なものである旨主張するから，これにつき判断する。(2)　地自法２条１４項適合性の判断枠組み地自法２条１４項は，「地方公共団体は，その事務を処理するに当っては，住民の福祉の増進に努めるとともに，最少の経費で最大の効果を挙げるようにしなければならない。」と規定するところ，地自法は，「地方公共団体における民主的にして能率的な行政の確保を図るとともに，地方公共団体の健全な発達を保障することを目的とする」ものであり（同法１条），「地方公共団体は，住民の福祉の増進を図ることを基本として，地域における行政を自主的かつ総合的に実施する役割を広く担う」ものである（同法１条の２第１項）から，地方公共団体は，その財政面における能率性という意味での費用対効果を常に意識しながら住民の福祉の増進等の目的の達成を図らなければならないとしても，会社等の私企業とは異なり，専ら費用の節減と収入の増加のみを目標とすべきものではないこともまた明らかであり，財政上の収入の増加には必ずしもつながらない費用の投下であっても，広く地方公共団体の健全な発達又は住民の福祉の増進に寄与するものであれば，同法２条１４項にいう「効果を挙げ」たと評価し得るというべきである。そして，同項の趣旨は，地方公共団体に対して，この意味における「効果」が同一であると見込まれる事業方式が複数ある場合には経費が最少となる方式を，同じ経費を投下する場合にはより多くの「効果」を挙げることが期待できる方式を選択すべきことを要求することにあると解される。また，経費額と「効果」の両方が異なる複数の事業方式が存在するときは，経費の増差に対応する「効果」の増差を考慮して，同項の趣旨を没却するような不当な選択を行った場合には違法性を帯びるというべきであるが，上記のとおり，「効果」が必ずしも金銭に還元することのできない様々な価値を含むものである以上，いわば１つの尺度で経費と効果のそれぞれの増差を比較することは困難を伴うものであって，一般的には，そのような判断については，専門的，技術的な観点から行政に広範な裁量が付与されていることは否定できないから，この裁量権を逸脱ないし濫用したものと評価できる特段の事情が存する場合に限り，当該行政庁の判断が違法となると解すべきである。以下，この見地に立って本件事業が同項に違反するか否かを検討する。(3)　認定できる事実前記前提となる事実及び証拠等によれば，本件事業について以下の各事実が認められる。ア　汚水処理の方式（乙６，１２，２４，弁論の全趣旨）一般家庭からの汚水（し尿及び生活雑排水）を処理するための施設としては，一般の下水道，農業集落排水施設，合併処理浄化槽等があり，これら３つの代表的な施設の特徴，長所・短所等は，以下のとおりである。(ア)　一般の下水道広範囲な地域から排出される汚水を，国又は公共団体の管理する１か所の大規模な集合処理施設に集めて処理するもので，多数の世帯からの汚水を１か所に集めるための管路の設置を要する。同じ世帯数のために設置すべき管路の長さが相対的に短くて済む住宅の密集した都市部に適した施設であり，処理水の水質も安定しているが，その再利用等は困難である。(イ)　農業集落排水施設(ア)よりも小規模の集合処理施設で，相対的に狭い範囲の地区から排出される汚水を処理するもので，処理区域内の各世帯から汚水を集めるための管路の敷設を要するため，小・中規模な集落が散在する地域において，集落ごとに処理施設を設置するのに適する。公共団体が管理するため，処理水の水質は安定しており（本件施設もこの例にもれないことにつき乙２１の１ないし１０参照），これを地域の農業用水路に戻して循環利用したり，コンポスト化施設と組み合わせて処理汚泥を肥料として活用したりすることも可能であるが，同一人口の地域の汚水を処理するために設置すべき処理施設の数は一般の下水道の場合に比べて多くなるため，人口の密集した地域には適さない。(ウ)　合併処理浄化槽各世帯ごとに発生する汚水を個別に処理するための施設で，管路の設置は不要であるが，維持管理は各戸ごとに行われるため，処理水の水質にばらつきがあり，放流水質基準に満たない処理水が放流されることもあり得る（乙１２の８頁）。なお，し尿及び生活雑排水を併せて処理する合併処理浄化槽に対して，し尿のみを処理するものを単独処理浄化槽というが，これは，浄化槽法を改正する平成１２年法律第１０６号の施行された平成１３年４月１日現在，現に設置され若しくは設置の工事が行われているもの，又は現に建築の工事が行われている建築物に設置されるもの（既存単独処理浄化槽）を除いて，浄化槽法に適合しないものとされ，これら既存単独処理浄化槽を使用する者も，生活雑排水が公共用水域等に放流される前に処理されるようにするため，合併処理浄化槽の設置等に努めなければならないものとされた（同改正附則１条ないし３条）。イ　費用及び耐用年数の比較（乙１２，２０）汚水処理施設整備関係３省による「統一的な経済比較を行うための建設費等の統一」（平成１２年１０月１１日付け３省課長通知）に基づく試算例によれば，アに掲げた３種の施設について，平均的なものの建設及び維持管理に要する費用並びに耐用年数は，以下のとおりである。(ア)　一般の下水道１万人の人口分の汚水処理能力を有する汚水処理場の建設費は１１億１０００万円，管路の建設費は５２億１０００万円で，維持管理費は年間３０００万円である。耐用年数は，汚水処理場が３５年，管路が８５年であるため，年間に要する１人当たりの費用は，下記（１００円未満四捨五入。以下，１人当たりの費用の算出について同じ。）の合計１万２３００円である。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
