<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成14(ワ)200</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成16年10月12日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>鳥取地方裁判所　　民事部</裁判所名・部>
      <原審裁判所名>鳥取地方裁判所</原審裁判所名>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/5751CCAD166FD2DB49256F4A0035FA8F.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=8096&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    平成１４年(ワ)第２００号損害賠償請求事件（口頭弁論終結日平成１６年７月１２日）判決</主文前>
    <主文>
      １　被告は，原告に対し，１１０万円及びこれに対する平成１４年１１月２６日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ２　原告のその余の請求を棄却する。
      ３　訴訟費用はこれを１０分し，その９を原告の，その余を被告の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　原告の求めた裁判被告は，原告に対し，１６５０万円及びこれに対する平成１４年１１月２６日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      
      第２　事案の概要
      
      １　前提となる事実（証拠等の掲記のない事実は，当事者間に争いがない。）(1)国（承継前の被告）は，国立学校設置法により，国立鳥取大学（以下「被告大学」という。）を設置し，運営していた。本件提訴後の平成１６年４月１日，国立大学法人法（平成１５年法律第１１２号）に基づき，国立大学法人鳥取大学（承継後の被告）が成立し，同法人が，被告大学の業務に係る国の事務を承継し，本件訴訟における国の地位を承継した。(2)原告は，平成１２年３月８日当時５０歳の男性であり，被告大学工学部物質工学科（以下「工学部」及び「物質工学科」という。）に勤務する助教授である。(3)平成１２年３月８日，原告は，物質工学科Ｃ研究室原告担当分室（以下「原告研究室」という。）に所属し，自らが指導していた女子学生（以下「本件女子学生」という。）を誘って鳥取市内の居酒屋で飲食し，強度の酩酊状態にあった本件女子学生をラブホテルに連れて行き，翌朝にかけて，熟睡していた本件女子学生の衣服及び下着を脱がせ，目を覚ました本件女子学生をベッドに押し倒すなどの行為をした（以下「本件セクハラ行為」という。）。(4)同年３月２８日，本件女子学生は，物質工学科に所属するＡ技官（女性で，被告大学セクシャルハラスメント職員相談員であった。以下「Ａ技官」という。）に対し，本件セクハラ行為の相談を申し入れ，被告大学は，同年３月３１日までに，本件セクハラ行為について調査を開始することとした。(5)被告大学学長Ｂ（以下「Ｂ学長」という。）は，同年４月１日付けで，原告に対し，被告大学大学院工学研究科の担当を免ずる，俸給の調整額は支給しないとの命令を行った（甲２）。(6)同年４月２７日，被告大学評議会は，本件セクハラ行為について懲戒処分審査を行い，原告に対し停職６月の懲戒処分を行うのが相当である旨議決した（甲６，乙９）。(7)同年５月１２日，Ｂ学長は，原告に対し，停職６か月（同年５月１３日から同年１１月１２日まで）の懲戒処分を行った（乙１１，１２。以下「本件懲戒処分」という。）。(8)同年７月５日，本件女子学生は，本件セクハラ行為は準強制わいせつ罪及び強制わいせつ罪に該当するとして，原告を鳥取地方検察庁に刑事告訴し（甲７），同年８月１日，本件セクハラ行為により損害を被ったとして，原告を相手に，鳥取地方裁判所に不法行為に基づく損害賠償の訴えを提起した（乙２７）。原告は，本件セクハラ行為は恋愛の駆引きの延長上の行為であり，本件女子学生の合意があったと主張してこれを争ったが，平成１３年１月２５日，一部認容判決（認容額１１０万円）が言い渡された。原告は控訴したが，同年３月１日，訴訟外において，原告が本件女子学生に対し１５０万円を支払うこと，本件女子学生は上記告訴を取り消すことなどを内容とする示談が成立し，原告は控訴を取り下げるとともに，本件女子学生は告訴を取り消した（甲７，８）。(9)平成１２年８月上旬ころ，物質工学科所属の学生，大学院生ら２２０名が，物質工学科Ｃ教授（以下「Ｃ教授」という。）に対し，原告の免職処分を要求する内容の要望書（以下「本件要望書」という。）を提出した（乙１５）。(10)同年１１月１２日，原告の停職期間が満了した。(11)同年１１月１３日，物質工学科長（当時）Ｄ教授（以下「Ｄ教授」という。）は，Ｃ教授を通じ，原告に対し，次の内容のＤ教授名義の書面（以下「本件業務命令書」という。）を交付した。｢　Ｅ殿当分の間，講義，研究指導，研究活動，学内委員はやらなくてもよいので，次のとおりとする。
      
      １　居室として，情報処理教育施設の一室を当てる。移転の一切は，学科及び学部で行う。
      
      ２　化学棟には立ち入らない。
      
      ３　学科で指示する学内外のセクシャルハラスメントに関する研修会等に出席する。
      
      ４　毎月，セクシャルハラスメントに関する論文を学科長宛てに提出する。（工学部事務室のメールボックスに投函するか，郵送する。）以上物質工学科学科長　Ｄ 幹｣(12)原告は，その後，本件業務命令書記載の内容に従い，被告大学が用意した情報処理教育施設の一室に移転し，同所で勤務を続け，セクシャルハラスメントに関するレポート等の提出を続けた。なお，上記施設は，工学部の複数の学科棟からなる大きな建物の脇にある１階建ての建物で，５室からなり，原告が与えられた部屋（以下「本件部屋」という。）は２７㎡のゼミナール室であり，他の４室は空き部屋であった（乙４２）。(13)平成１４年９月１８日，物質工学科長（当時）Ｆ教授（以下Ｆ教授」という。）は，原告に対し，次の内容の同人名義の書面を交付した。「　　　　　　　　　業務命令について平成１２年１１月１３日復職の際手交して，業務命令を発していることについては，本日付をもって下記のとおり解除する。なお，教育環境の秩序保持に努め，個人に対する中傷やデマを吹聴しないよう注意されたい。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
