<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成15(ワ)25535</事件番号>
      <事件名>番組公衆送信差止等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成16年12月24日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <権利種別>著作権</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/BF110215755930964925701B000BA3CA.pdf</PDF>
        <PDF type="別紙１">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/BF110215755930964925701B000BA3CA-1.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=9848&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    平成１５年(ワ)第２５５３５号番組公衆送信差止等請求事件（口頭弁論終結の日平成１６年１０月７日）判決原告Ａ原告Ｂ原告ら訴訟代理人弁護士乗杉純同木内千登勢被告日本放送協会被告Ｃ被告ら訴訟代理人弁護士前田哲男同中川達也同手島康子同梅田康宏</主文前>
    <主文>
      １　原告らの請求をいずれも棄却する。
      ２　訴訟費用は原告らの負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　請求の趣旨
      
      １　被告らは，別紙番組目録記載の番組を複製，上映，公衆送信，頒布又は翻案してはならない。
      
      ２　被告らは，別紙脚本目録記載の脚本を複製，公衆送信，出版又は譲渡してはならない。
      
      ３　被告らは，別紙番組目録記載の番組に関するマスターテープ及びその複製物を廃棄せよ。
      
      ４　被告らは，原告らに対し，連帯して１億５４００万円及びこれに対する平成１５年１月５日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      
      ５　被告らは，原告らに対し，自らの費用をもって，株式会社朝日新聞社発行の朝日新聞，株式会社読売新聞社発行の読売新聞，株式会社毎日新聞社発行の毎日新聞の各全国版朝刊社会面に，２段抜きで左右適当なスペースをもって，見出しを２０級ゴシック，本文を１６級明朝体，被告ら名及び宛名を１８級明朝体の写真植字を使用して，別紙謝罪文目録記載の謝罪文広告を各１回掲載せよ。
      
      ６　被告らは，原告らに対し，ＮＨＫ総合テレビにおけるＮＨＫ大河ドラマの番組開始３分前から３分間にわたり，別紙謝罪文目録記載の謝罪文を画面に掲載し，かつ内容を読み上げて放送せよ。
      
      第２　事案の概要映画「七人の侍」は，映画監督黒澤明（故人）ほか２名の共同執筆に係る脚本を基に，黒澤明が監督を務めて昭和２９年に製作された映画である。原告らは，黒澤明の相続人（子ら）である。本件において，原告らは，被告日本放送協会の平成１５年放送に係る大河ドラマ「武蔵　ＭＵＳＡＳＨＩ」第１回の製作に当たり，同番組の脚本を担当した脚本家である被告Ｃが上記映画の脚本及び上記映画を無断で翻案して同番組の脚本を執筆し，被告日本放送協会が上記番組を製作して，被告らが上記映画脚本についての黒澤明の著作権（翻案権）及び著作者人格権（氏名表示権及び同一性保持権）並びに上記映画についての黒澤明の著作者人格権（氏名表示権及び同一性保持権）を侵害したと主張して，被告らに対し，同番組の複製・上映等の差止め，同番組の脚本の複製・出版等の差止め，同番組のマスターテープ等の廃棄，損害賠償金１億５４００万円の支払及び謝罪広告・謝罪放送を求めている事案である。
      
      １　判断の前提となる事実（当事者間に争いがないか，該当箇所掲記の各証拠によって認められる。）(1)　当事者（甲１ないし５）黒澤明の子は，原告Ａ（長男）及び原告Ｂ（長女）の２名である。黒澤明（以下「亡黒澤」という。）は，映画監督として活動し，平成１０に死亡しており，原告らは，法定相続分に従い各相続分２分の１の割合で相続した。被告日本放送協会（以下「被告ＮＨＫ」という。）は，放送法に基づいて設置された特殊法人であって，日本全国にテレビ放送網を構築している。被告Ｃは，脚本家として活動する者である。(2)　本件訴訟に関する著作物（甲９，１０，２１，２２，２４，乙１）映画「七人の侍」（以下「原告映画」という。）は，昭和２９年に東宝株式会社が製作した劇場用長編映画（上映時間約３時間２７分）であって，亡黒澤，橋本忍及び小国英雄の３名がその脚本（以下「原告脚本」という。）を共同執筆し，亡黒澤が監督を務めて製作されたものである。上記のとおり，原告脚本は亡黒澤ほか２名により共同執筆されたものであるから，亡黒澤は共同著作者として原告脚本の著作権を共有している。また，亡黒澤は，原告映画の監督を務めたものであるから，原告映画の著作者である。被告ＮＨＫは，歴史上の著名な人物を主人公として１年間にわたって毎週日曜夜に放映する連続ドラマである「大河ドラマ」を毎年製作し，放映しているところ，平成１５年の「大河ドラマ」として，吉川英治の著作に係る新聞連載小説「宮本武蔵」（以下「被告原作小説」という。）を原作とし，被告Ｃの執筆に係る脚本により「武蔵　ＭＵＳＡＳＨＩ」を製作し，平成１５年に１年間にわたって放映した。別紙番組目録記載の番組（以下「被告番組」という。）は，上記大河ドラマの第１回放映分（放映時間約５５分）である。また，別紙脚本目録記載の脚本（以下「被告脚本」という。）は，被告Ｃの執筆に係る被告番組の脚本である。(3)　本件訴訟に関する著作物の内容ア　原告脚本及び原告映画のストーリーの概略は，次のとおりである（甲９，１０，乙１７，１８）。戦国末期のとある農村。前年の秋に野武士の襲撃を受けた村人は，麦の刈入れの季節を前に，来るべき野武士の集団の襲撃に脅えていた。村人は，襲撃に備えて，何人かの浪人を雇い入れることとした。浪人の技量をはかる試みなどを経て，リーダー格の島田勘兵衛（演者・志村喬）以下，五郎兵衛（同・稲葉義男），久蔵（同・宮口精二），平八（同・千秋実），七郎次（同・加東大介），勝四郎（同・木村功）及び菊千代（同・三船敏郎）の７人が選ばれた。勘兵衛及び五郎兵衛の指導の下で，村の防御が整えられ，村人の戦闘訓練も始まった。刈入れが終わると野武士の襲撃が始まり，村人側との戦闘も行われたが，平八が鉄砲により討たれた。この間，村の娘・志乃と勝四郎の恋などを交えながら，いくたびかの野武士による襲撃の撃退を経て，雨中の決戦に至る。襲撃した野武士と村人側との間で激しい戦闘が行われ，浪人のうち五郎兵衛，久蔵及び菊千代の３名がたおれたが，最終的に野武士は撃退された。戦いの後，田植えに精を出す村人たちを眺めながら，勘兵衛は，「勝ったのはあの百姓たちだ。」とつぶやいた。イ　被告脚本及び被告番組のストーリーの概略は，次のとおりである（甲２４，乙１，１４）。慶長５年（１６００年）９月，関ヶ原の合戦において，新免武蔵（たけぞう）（演者・市川新之助）及び本位田又八（同・堤真一）の所属する部隊は，敗軍となる。惨めな我が身の状況を見るにつけ参戦を悔やむ又八は，残してきた許嫁お通（同・米倉涼子）に思いをはせる。そのころ，故郷・美作国宮本村では，又八の母・お杉（同・中村玉緒）とお通が又八の帰郷を待っていたが，お通は，村を訪れた禅僧・沢庵（同・渡瀬恒彦）に，武蔵の気持ちが分かると語る。一方，越前では，天才剣士・佐々木小次郎（同・松岡昌宏）が師の命で恋人の父を斬った上，出奔していた。武蔵と又八は，敗残兵として逃避行を続けるうちにお甲（同・かたせ梨乃）と朱実（同・内山理名）という母娘と出会う。お甲らは，その家を繰り返し襲う辻風典馬一党に脅えており，これを撃退するために，浪人を雇うことにし，浪人の技量をはかる試みなどを経て，武蔵及び又八のほかリーダー格の内山半兵衛（同・西田敏行）はじめ数名の浪人を雇う。辻風一党の襲撃が始まり，浪人たちとの戦闘が行われる。半兵衛の指揮で一度は賊を撃退するが，夜襲に遭い，武蔵が親しみを感じていた半兵衛は，武蔵に「戦うことは生き抜くこと」と教えて討ち死にする。豪雨の中の死闘の末に典馬を倒した武蔵は，「俺は強い！」と絶叫する。ウ　原告脚本及び原告映画と被告脚本及び被告番組との内容の対比（甲９，１０，２４，乙１）(ア)　原告脚本と被告脚本の内容を対比すると，それぞれ別紙対比目録１
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
