<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成5(行コ)7</事件番号>
      <事件名>町道供用開始無効確認請求控訴事件</事件名>
      <裁判年月日>平成5年10月13日</裁判年月日>
      <裁判所名>名古屋高等裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>町道敷地とされた土地の所有者が提起した道路の供用開始の無効確認を求める訴えにつき，同人は原告適格を欠くとした事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>町道敷地とされた土地の所有者が提起した道路の供用開始の無効確認を求める訴えにつき，道路法１８条２項に基づく道路の供用開始と一連の手続を構成する同法３２条所定の道路の占用許可及び同法７１条所定の監督処分は，行政事件訴訟法３６条にいう当該処分に続く処分であるところ，当該土地については前記占用許可の申請はされておらず，前記所有者に対する監督処分がされるおそれもないから，同人は当該処分に続く処分により損害を受けるおそれのある者とはいえず，また，同人は道路の供用開始が無効であることを前提として，道路管理者に対して所有権確認，土地明渡し，賃料相当損害金の支払等を求める現在の法律関係に関する民事訴訟を提起することができ，これらの訴訟は道路の供用開始の無効確認訴訟と比べより直截的で適切な争訟形態であるから，当該処分の効力の有無を前提とする現在の法律関係に関する訴えによって目的を達することができないともいえないことからすると，同人は道路の供用開始の無効確認を求める訴えの原告適格を欠くとした事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/3BB731AD1C3C3AEB49256D41000A78F9.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=16444&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      本件控訴を棄却する。
      控訴費用は控訴人の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第一　当事者の求めた裁判
      
      一　控訴人は、「原判決を取り消す。被控訴人が原判決別紙物件目録記載二の土地について昭和六〇年三月三〇日付けでした道路供用開始処分が無効であることを確認する。訴訟費用は第一、二審とも被控訴人の負担とする。」との判決を求めた。
      
      二　被控訴人は、主文同旨の判決を求めた。
      
      第二　事案の概要本件事案の概要は、当審における当事者双方の主張を次のとおり付加するほか、原判決「事実及び理由」中の「第二　事案の概要」に記載のとおりであるから、これを引用する。ただし、原判決三頁五行目「同年」を「平成三年」と改める。
      
      １　控訴人の主張本件土地を含も本件道路には名古屋市水道局の上水道管と東邦瓦斯株式会社の都市ガス管が昭和四五年から敷設されているが、被控訴人はこれに対し道路占用を許可しており、将来これを更新継続することとなる。この占用許可と更新は本件道路供用開始処分の後続処分に当たる。控訴人はこの後続処分によって損害を受けるおそれがある。
      
      ２　被控訴人の主張都市ガス管は本件道路の北側に敷設されており本件土地とは関係がない。上水道管の敷設されたのは本件道路供用開始処分より以前の昭和四五年のことである。この敷設は後続処分に当たらない。又このように既に敷設されてしまっているものとの関係では、損害は既に現実に発生しているというべきであるから、控訴人に後続処分により生ずべき損害の発生を未然に阻止するという予防利益はなく、控訴人としては現在の法律関係に関する訴えによってその排除等を求めれば足りるものである。
      
      第三　証拠関係（省略）
      
      第四　当裁判所の判断
      
      一　当裁判所も、控訴人は、本件請求について行政事件訴訟法三六条の定める原告適格を有しないから、本件訴えを不適法として却下すべきものと判断する。その理由は、次のとおり付加するほか、原判決「事実及び理由」中の「第三　争点に対する判断」に記載のとおりであるから、これを引用する。原判決一〇頁四行目「である。」の次に「また、控訴人が当審で主張する上水道管及び都市ガス管の敷設についても、控訴人主張によっても本件処分より前に工事も終わり既に使用が開始されていることになるから、本件処分に続く処分により損害を受ける具体的なおそれがあるとはいえない。これらを敷設するための道路占用許可が更新されても、右の道路使用状況が継続するのみで、更新によって損害を受ける具体的なおそれがあるとはいえない。」を、同一一枚目六行目「二頁」の次に「、民集四六巻六号一〇九〇頁」を、同一二頁五行目ができる。」の次に「控訴人が当審において主張する上水道管及び都市ガス管の敷設に関し何らかの請求をするについても同様に現在の法律関係に関する民事訴訟を提起することが可能であり、これによってその目的を達することができるというべきである。これらを敷設するための道路占用許可が更新されても、右のような民事訴訟によって目的を達しうる事態が継続するにとどまる。」を、同行「しかも、」の次に「いずれの場合も」をそれぞれ加える。
      
      二　よって、控訴人の本件訴えを却下した原判決は相当であって、本件控訴は理由がないからこれを棄却することとし、訴訟費用の負担について行政事件訴訟法七条、民訴法九五条、八九条を適用して、主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
      <裁判官>横畠典夫</裁判官>
      <裁判官>菅</裁判官>
      <裁判官>英昇</裁判官>
      <裁判官>園部秀穂</裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
