<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成4(行ケ)1</事件番号>
      <事件名>当選無効等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成5年07月15日</裁判年月日>
      <裁判所名>福岡高等裁判所　那覇支部</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>１　候補者の氏名のほかにその所属政党名を記入した投票の効力</項目>
        <項目>２　候補者の氏名のほかに記載された同人の所属政党名以外の政党名と公職選挙法（平成６年法律第２号による改正前）６８条１項５号の他事記載</項目>
        <項目>３　候補者の氏名のほかに同人の所属政党名以外の政党名を記載した投票が，有効とされた事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>１　候補者の所属政党名は公職選挙法（平成６年法律第２号による改正前）６８条１項５号ただし書所定の「身分」の類であると解されるから，候補者の氏名のほかにその所属政党名を記入した投票は有効である。</項目>
        <項目>２　候補者の氏名のほかに同人の所属政党名以外の政党名が記載された投票は，通常の場合，候補者の所属政党を誤って不用意に所属政党以外の政党名を記載したものとみられ，有意の他事記載には当たらず，公職選挙法（平成６年法律第２号による改正前）６８条１項５号ただし書にいう「身分」の類の記載とみるべきであって，有効と解されるが，投票者が事実の相違を知りつつ故意に誤った政党名を記載したときは，投票者が何らかの意図をもって記載したものであるから，有意の他事記載に当たる。</項目>
        <項目>３　候補者の氏名のほかに同人の所属政党名以外の政党名を記載した投票につき，その政党は，同人の所属政党と共に推薦団体を構成して同人を推薦し，又は前記所属政党との協定に基づき同人を支持している旨がそれぞれ報道されているものであるから，当該投票は，事実の相違を知りつつ故意に誤った政党名を記載したものではなく，同人を推薦し，若しくは支持する政党を記載したか，又はこれらを所属政党と誤認して記載したものと推認できるから，前記政党名の記載は公職選挙法（平成６年法律第２号による改正前）６８条１項５号ただし書にいう「身分」の類の記載に当たるとして，前記投票が有効とされた事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/F1A7F26E26FD30AD49256D41000A7712.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=16462&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      被告が平成四年七月二九日付けでした同月二六日執行の第一六回参議院通常選挙の沖縄県選挙区選出議員選挙における当選人を補助参加人とする旨の告示の取消請求に係る訴えを却下する。
      原告の当選無効請求を棄却する。
      訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文>
    <事実>
      第一　当事者の求めた裁判
      
      一　請求の趣旨被告が平成四年七月二九日付けでした同月二六日執行の第一六回参議院通常選挙の沖縄県選挙区選出議員選挙における当選人を補助参加人とする旨の告示を取り消す。前項記載の選挙における補助参加人の当選を無効とする。
      
      二　請求の趣旨に対する答弁原告の請求をいずれも棄却する。
      
      第二　当事者の主張
      
      一　請求原因
      
      １　原告は、平成四年七月二六日執行された第一六回参議院議員通常選挙の沖縄県選挙区選出議員選挙（以下「本件選挙」という。）の候補者である。
      
      ２　本件選挙には、原告及び補助参加人が立候補したが、本件選挙執行の結果、沖縄県選挙会（以下「選挙会」という。）は、原告の得票数を二四万四八一八票、補助参加人の得票数を二四万五一五九票として補助参加人を当選人と決定し、これを受けて被告は、同年七月二九日補助参加人を当選人とする旨の告示（以下「本件告示」という。）をした。
      
      ３　（一）しかしながら、補助参加人の有効投票として算定された投票のうちには、次のとおり無効投票となるものが存在していた。すなわち、全県下の投票所において、「社会Ａ」若しくは「社会党Ａ」、「社大Ａ」若しくは「社大党Ａ」、「共産Ａ」若しくは「共産党Ａ」又は「公明Ａ」若しくは「公明党Ａ」と記載された投票があり、すべて有効投票と認定されているが、「社大Ａ」又は「社大党Ａ」と記載された投票は、同人の所属政党が沖縄社会大衆党（以下「社大党」という。）であるから有効投票とみられても、その他の投票が少なくとも那覇市、沖縄市及び読谷村の各開票区においてそれぞれ一〇〇票以上、宜野湾市、浦添市、具志川市、今帰仁村、北谷町、北中城村、中城村、西原町、与那原村及び南風原町の各開票区においてそれぞれ五〇票以上、合計して八〇〇票以上あり、これが補助参加人の得票数に加えられていたのである。
      
      （三）　補助参加人は本件選挙において、参院選革新合同選対会議（以下「革新合同選対会議」という。）の候補者として立候補していたが、同時に社大党においては代表者たる委員長の役職にある党員であり、本件選挙公示日から投票日までの間も社大党を離党した事実はなく、日本社会党、日本共産党又は公明党の党員であったこともない。したがって、「社大Ａ」又は「社大党Ａ」以外の前記各投票（以下「本件問題票」という。）に記載された「社会」・「社会党」、「共産」・「共産党」又は「公明」・「公明党」の部分は、いずれも公職選挙法（以下「法」という。）六八条一項五号ただし書にいう身分等の記載には当たらず、本件問題票は、同条本文にいう他事を記載したものにほかならないから、いずれも無効とすべきである。
      
      ４　（一）また、本件選挙において無効投票とされた投票の中に、「自民Ｂ」、「自民党Ｂ」又は「Ｂさんへ」等と記載された投票が、左記のとおり合計一〇四票あった。
    </事実>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
