<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成3(行ウ)204</事件番号>
      <事件名>源泉所得税納税告知処分及び不納付加算税賦課決定処分取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成5年03月11日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>外国法人が外国人従業員との合意により，同人に対する給与等につきその申告所得税等を負担していた場合において，実際に支払われた給与等の額を税引手取額として強制徴収すべき税額を計算した源泉所得税納税告知が，適法であるとされた事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>外国法人が，外国人従業員に対する給与等につき，本国で勤務する場合の手取額保証の目的で，当該従業員との合意により同人の申告所得税等を負担していた場合において，所得税法基本通達（昭和４５年７月１日付け直審（所）第３０号）２２２−１，同通達１８１〜２２３共−４に基づき，実際に支払われた給与等の額を税引手取額とし，これを税込み金額に逆算した金額を支払金額として強制徴収すべき税額を計算した源泉所得税納税告知が，当該合意は同法人において当該従業員に対して支給する給与等のほかに源泉所得税を負担する趣旨であるとして，適法であるとされた事例（控訴審要旨決裁の際に行裁集登載の要旨文言を一部訂正した）</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/A0F73E4B1A595E6D49256D41000B0C2F.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=16486&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      一　原告の請求をいずれも棄却する。
      二　訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第一　原告の請求の趣旨被告が平成元年二月二八日付けで原告に対してした、昭和六〇年一月分から昭和六三年一〇月分までの各源泉所得税の納税告知処分のうち、別表一の「源泉所得税の額」欄に記載された額をそれぞれ超える部分及び右源泉所得税に係る各不納付加算税賦課決定のうち、同表の「不納付加算税の額」欄に記載された額をそれぞれ超える部分を取り消す。
      
      第二　事案の概要本件は、日本の支店で勤務することにより生じる租税等の増加部分の負担を外国人従業員に負わせないようにするため、給与等の額及び支払方法について特殊な措置をとっていた外国法人が、その支払に際して源泉徴収及び源泉所得税の納付をしていなかったため、税務署長から受けた納税告知及び不納付加算税賦課決定について、その源泉所得税額及び不納付加算税額の標準となる国内払の給与等の額の計算方法が争われた事案である。
      
      一　給与所得に係る源泉徴収制度及び源泉徴収をしていなかった場合の取扱い居住者（所得税法二条一項三号）に対し国内において給与等（同法二八条一項）の支払をする者は、その支払の際、その給与等について所得税を徴収し、その徴収の日の属する月の翌月一〇日までに、これを納付しなければならない（同法一八三条一項）。この源泉徴収義務者が所得税を納付しなかったときは、税務署長は、その所得税を直審（所）第三〇号）二二一－一及び一八一～二二三共－四は、源泉徴収義務者が徴収をしていなかった場合の源泉所得税額の計算方法について、それぞれ以下のように定めている。「二二一－一法第二二一条の規定により同条に規定する者から源泉徴収に係る所得税を徴収する場合において、その者がその徴収すべき税額を徴収していなかったときは、同条の規定により徴収すべき税額は、次により計算することとなることに留意する。
      
      （一）　当該税額を徴収していなかった理由が、当該徴収すべき税額を支払者が負担する契約となっていたことによるものである場合には、税引手取額により支払金額が定められていたものとして、一八一～二二三共－四により計算する。
      
      （二）　当該税額を徴収していなかった理由が、（１）の理由以外のものである場合には、既に支払った金額のうちから当該税額を徴収すべきであったものとし、既に支払った金額を基準として計算する。この場合において、その計算した税額を納付した支払者が、その納付した税額につき法第二二三条に規定する控除または請求をしないこととしたときは、当該控除又は請求をしないこととした時においてその納付した税額に相当する金額を税引手取額により支払ったものとし、その支払ったものとされる金額に対する税額を一八一～二二三共－四により計算する。」「二二一－一及び一八一～二二三共－四給与等その他の源泉徴収の対象となるものの支払額が税引手取額で定められている場合には、当該税引手取額を税込みの金額に逆算し、当該逆算した金額を当該源泉徴収の対象となるものの支払額として、源泉徴収税額を計算することに留意する。（注）上記の場合には、源泉徴収票又は支払調書に記載する支払金額は税引手取額と源泉徴収税額との合計額となることに留意する。」
      
      二　本件処分の経緯等（この項の事実は、当事者間に争いのない事実のほかは、甲一号証の一及び二、甲二号証、甲三号証、甲七号証、甲八号証、甲一〇号証、乙五号証、乙六号証並びに証人Ａの証言及び弁論の全趣旨により認められる。）
      
      １　原告は、カナダに本店を有し、銀行業を営む外国法人である。
      
      ２　原告は、東京支店において、昭和六〇年一月から昭和六三年一〇月まで（以下「本件期間」という。）を含む期間、以下の六名の外国人従業員（以下「本件従業員」という。）を日本国外から受け入れ、雇用していた。Ｂ滞在期間　昭和五四年九月から現在までＣ滞在期間　昭和五九年九月から現在までＤ滞在期間　昭和五九年四月から昭和六二年八月までＥ滞在期間　昭和六一年一〇月から昭和六三年一月までＦ滞在期間　昭和六二年九月から平成二年一一月までＧ滞在期間　昭和六二年八月から現在まで
      
      ３　本件従業員に対する給与については、原告と本件従業員との間の合意により、日本に派遣される前に住所を有していた国（以下「本国」という。）において勤務すると仮定した場合に負担することとなる租税及び住居費に相当する額を控除して取得することとなる経済的利益を、日本で勤務する期間においても保証するため、日本において勤務することにより本国で勤務する場合に比べて増加する租税を含む経済的負担を本件従業員に負わせない措置がとられていた。その具体的方法は以下のとおりである。まず、本件従業員の各人につき、本国で勤務する場合に適用される基本給に相当する指標及び各種手当に相当する指標を定め、この各指標の合計から、本国にいると仮定した場合に課せられるべき租税相当額を示す指標及び本国における家賃相当額を示す指標を控除した額を計算し、この額（以下「手取保証額」という。）の支払を保証することとする。手取保証額は、原告から、原告銀行の海外支店にある各従業員の口座に直接振り込まれることによって支払われ（左記（一））、その支払について東京支店は一切関与しない。日本における水道光熱費、メイド費等については、原告の東京支店が負担し、従業員本人に代わって支払う。すなわち、所得税法上は、本件従業員に対して、右費用相当の経済的利益が支払われたこととなる（左記（二）。ただし、この額がいわゆる税込みか手取りかは別論である、以下左記（二）ないし（四）について同じ。）。本件従業員が賃借していた社宅の賃借料については、一切賃料を徴収しない。すなわち、所得税法上は、東京支店から適正賃料相当額の経済的利益が支払われたこととなる（左記（二））。各従業員は、本国において支払われた手取保証額及び日本において右のように支払われた経済的利益を当該年の課税所得とした上で、翌年の三月一五日までに、日本において確定申告するが、これに係る申告所得税、道府県民税（都民税を含む。以下同じ）、市町村民税（特別区民税を含む。以下同じ）及び本国における所得税は、原告が本件従業員に代わってすべて納付することにより負担する。すなわち、所得税法上は、東京支店から右代替納付分相当額の経済的利益が支払われたこととなる（左記（三））。さらに、このように原告が本件従業員に代わって納付した租税は、納付の行われた年の本件従業員の所得として、翌年の確定申告の対象となるが、これに係る申告所得税、道府県民税、市町村民税及び本国における所得税もまた、原告が本件従業員に代わってすべて納付することにより負担する。すなわち、所得税法上は、東京支店から右代替納付分相当額の経済的利益が支払われたこととなる（左記（四））。すなわち、本件従業員に対して支払われる経済的利益の具体的内容は、左記の（一）ないし（四）のとおりである（三）のうち、予定納税分を控除した日本での申告所得税についての代替納付分は、これに対応する（一）及び（二）の支払年の翌年に、また、（四）のうち、予定納税分を控除した日本での申告所得税についての代替納付分は、これに対応する（一）及び（二）の支払年の翌々年に、それぞれ支払われることとなる。なお、（二）ないし（四）を合わせて、以下「本件経済的利益」という。）。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
