<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <最高裁判例>
      <事件番号>昭和63(オ)1733</事件番号>
      <事件名>貸金</事件名>
      <裁判年月日>平成5年01月21日</裁判年月日>
      <法廷名>最高裁判所第一小法廷</法廷名>
      <裁判種別>判決</裁判種別>
      <結果>破棄自判</結果>
      <判例集等巻・号・頁>民集　第47巻1号265頁</判例集等巻・号・頁>
      <原審裁判所名>仙台高等裁判所</原審裁判所名>
      <原審事件番号>昭和62(ネ)230</原審事件番号>
      <原審裁判年月日>昭和63年08月31日</原審裁判年月日>
      <判示事項>
        <項目>無権代理人が本人を共同相続した場合における無権代理行為の効力</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>無権代理人が本人を共同相続した場合には、共同相続人全員が共同して無権代理行為を追認しない限り、無権代理人の相続分に相当する部分においても、無権代理行為が当然に有効となるものではない。（反対意見がある。）</項目>
      </裁判要旨>
      <参照法条>
        <項目>民法112条</項目>
        <項目>民法117条</項目>
        <項目>民法896条</項目>
        <項目>民法898条</項目>
      </参照法条>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/js_20100319123234262244.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=56365&amp;hanreiKbn=02</URL>
    </最高裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      原判決中上告人敗訴部分を破棄する。
      前項の部分につき被上告人の控訴を棄却する。
      控訴費用及び上告費用は、被上告人の負担とする。
    </主文>
    <理由>
      上告代理人佐々木健次の上告理由について
      
      一　原審が適法に確定した事実は、次のとおりである。(一) 訴外Ｄ（以下「Ｄ」という。）は、昭和五七年二月二日、訴外Ｅ（以下「Ｅ」という。）から二〇〇万円の融資を依頼されたが、Ｅに対し、さきにＤがＥに貸し付け、未回収となっていた貸金債権六〇〇万円に金利を加え、これに依頼された新規の融資分二〇〇万円を加えた八五〇万円について、改めてＥが借用証書を書き換え、上告人の父であるＦ（以下「Ｆ」という。）がそれに連帯保証人として署名捺印することを求めた。そこで、Ｅは、上告人に対し、短期間内に自己の責任で債務全額の処理をすることを誓って、借用証書に連帯保証人としてのＦの名による署名捺印を依頼した。(二) 上告人は、前同日、Ｆから代理権を授与されていなかったにもかかわらず、その了解を得ずにＥの依頼に応じ、貸金額八五〇万円、借主Ｅ、弁済期昭和五七年四月二〇日、遅延損害金年三割、公正証書を作成すべきこと等を内容とする借用証書に連帯保証人としてＦの名を記載し、預かっていた同人の実印を押捺し、同人が右貸金債務について連帯保証をする旨の契約（以下「本件連帯保証契約」という。）を締結した。(三) 被上告人は、昭和五七年五月一一日、Ｄから、Ｅに対する前記八五〇万円の貸金債権の譲渡を受けた。(四) Ｆは、昭和六二年四月二〇日に死亡し、同人の妻の訴外Ｇ（以下「Ｇ」という。）及び上告人が、Ｆの権利義務を各二分の一の割合で相続により承継した。
      
      二　原審は、右事実関係の下において、無権代理人が単独で本人を相続した場合に限らず、無権代理人と他の者とが共同で本人を相続した場合であっても、その無権代理人が承継すべき被相続人（本人）の法的地位の限度では、本人自らしたのと同様の効果が生じるとした上、本件においては、Ｇと無権代理人たる上告人とが、金銭債務について、本件連帯保証契約の当事者たる本人の地位を各二分の一の割合により相続承継し、この地位は既に確定的なものとなっているのであるから、無権代理人たる上告人が相続により本人たるＦの地位を承継した分について、本人自らが本件連帯保証契約をしたのと同様の効果が生じ、上告人がその連帯保証責任を負うべきであり、上告人は、被上告人に対し、Ｆの連帯保証のうち上告人が相続承継した二分の一に相当する部分、すなわち、被上告人の請求額の二分の一の四二五万円及びこれに対する弁済期の翌日である昭和五七年四月二一日から完済まで約定の年三割の割合による遅延損害金の支払をすべきことを命じた。
      
      三　しかし、原審の右判断は、これを是認することができない。その理由は、次のとおりである。すなわち、無権代理人が本人を他の相続人と共に共同相続した場合において、無権代理行為を追認する権利は、その性質上相続人全員に不可分的に帰属するところ、無権代理行為の追認は、本人に対して効力を生じていなかった法律行為を本人に対する関係において有効なものにするという効果を生じさせるものであるから、共同相続人全員が共同してこれを行使しない限り、無権代理行為が有効となるものではないと解すべきである。そうすると、他の共同相続人全員が無権代理行為の追認をしている場合に無権代理人が追認を拒絶することは信義則上許されないとしても、他の共同相続人全員の追認がない限り、無権代理行為は、無権代理人の相続分に相当する部分においても、当然に有効となるものではない。そして、以上のことは、無権代理行為が金銭債務の連帯保証契約についてされた場合においても同様である。これを本件についてみるに、前記の事実関係によれば、上告人は、Ｆの無権代理人として本件連帯保証契約を締結し、Ｆの死亡に伴い、Ｇと共にＦの権利義務を各二分の一の割合で共同相続したものであるが、右無権代理行為の追認があった事実について被上告人の主張立証のない本件においては、上告人の二分の一の相続分に相当する部分においても本件連帯保証契約が有効になったものということはできない。
      
      四　そうすると、以上判示したところと異なる見解に立って、被上告人の上告人に対する請求を前記のとおり一部認容した原審の判断には、法令の解釈適用を誤った違法があるものといわざるを得ず、その違法は判決に影響を及ぼすことが明らかである。これと同旨をいう論旨は、理由があり、その余の点について判断するまでもなく、原判決中の上告人敗訴部分は破棄を免れない。そして、右説示に徴すれば、被上告人の請求は棄却すべきものであり、これと結論を同じくする第一審判決は正当であり、被上告人の右部分に対する控訴は理由がなくこれを棄却すべきものである。
    </理由>
    <裁判官>
      <裁判長裁判官>大堀誠一</裁判長裁判官>
      <裁判官>橋元四郎平</裁判官>
      <裁判官>味村治</裁判官>
      <裁判官>小野幹雄</裁判官>
      <裁判官>三好達</裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
