<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成4(ワ)5194</事件番号>
      <裁判年月日>平成7年07月31日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <権利種別>著作権</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/ED98FC7D8F8088FC49256A7600272B92.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=13836&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      一　原告の請求をいずれも棄却する。
      二　訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第一　請求
      
      一　被告らは、原告に対し、各自金二〇三六万五九九〇円及びこれに対する被告株式会社伊丹プロダクション（以下「被告伊丹プロ」という。）については平成四年四月二八日から、被告東宝株式会社（以下「被告東宝」という。）については同月一五日から支払済みまで年五分の割合による金員を支払え。
      
      二１　被告らは、別紙映画目録記載の映画の著作物（以下「本件映画」という。）のビデオカセットテープを複製、販売又は貸与してはならない。
      
      ２　被告らは、本件映画を複製したビデオカセットテープを廃棄せよ。
      
      三　被告らは、本件映画について、テレビ放送、有線テレビ放送その他劇場上映を除く一切の本件映画の利用行為を行ってはならない。
      
      四　被告伊丹プロは、原告に対し、本件映画の劇場上映につき、国内劇場配収配分金及び総製作費の各金額及びその明細を各証拠を添付して報告せよ。
      
      第二　事案の概要
      
      一　本件は、映画監督である原告が、自らその脚本（以下本件映画の脚本を「本件脚本」という。）を著作し、監督した本件映画について、
      
      １　本件映画をビデオカセットテープ（以下、単に「ビデオ」という。）に複製し、販売している被告らに対し、右複製、販売が、本件脚本の著作物である原告の許諾なく行われ、本件脚本の著作権を侵害したとして、不法行為に基づく損害賠償金一一一八万二九九五円の支払い（請求第一項。但し、左記２の請求額と合わせて請求第一項の額となる。）並びに本件脚本の著作権に基づいて、右ビデオの複製、販売等の差止め及び廃棄並びに本件映画のテレビ放送、有線テレビ放送その他劇場上映を除く一切の本件映画の利用行為の差止め（請求第二、第三項）（以下、本項の請求を合わせて「甲請求」という。）を、
      
      ２　本件映画をビデオに複製し、販売している被告らに対し、主位的に、右複製、販売が、原告の本件映画の監督としての著作権（この著作権は、原告と被告伊丹プロとの間の本件映画製作への参加契約に含まれる追加報酬支払合意部分の債務不履行を理由として、原告が右参加契約を解除したことにより取得したとするものである。）を侵害したとして、不法行為に基づく損害賠償金九一八万二九九五円の支払いを、予備的に、被告伊丹プロに対し、右の債務不履行に基づく右同額の損害賠償金（追加報酬相当額）の支払いを（請求第一項）並びに本件映画の監督としての著作権に基づいて、本件映画をビデオに複製し、販売している被告らに対し、その複製、販売等の差止め及び廃棄並びに本件映画のテレビ放送、有線テレビ放送その他劇場上映を除く一切の本件映画の利用行為の差止め（請求第二、第三項）（以下、本項の請求を合わせて「乙請求」という。）を、
      
      ３　本件映画の監督としての著作者人格権（同一性保持権）に基づいて、本件映画を改変してビデオに複製し、販売している被告らに対し、その複製、販売等の差止め及び廃棄、並びに、被告伊丹プロが本件映画を改変してテレビ放送をしたことを理由に、被告らに対し、テレビ放送、有線テレビ放送その他劇場上映を除く一切の本件映画の利用行為の差止め（請求第二、第三項）（以下、本項の請求を「丙請求」という。請求第二、第三項について、甲、乙、丙請求は選択的請求である。）を、
      
      ４　被告伊丹プロに対し、右２項の参加契約に含まれる追加報酬支払合意に基づいて、本件映画の国内劇場上映による配収配分金額の報告等（請求第四項。以下「丁請求」という。）を、それぞれ求めた事案である。
      
      二　当事者間に争いのない事実
      
      １　当事者（一）原告は、映画監督である。（二）被告伊丹プロは、映画の企画、製作、配給、斡旋及びビデオカセットの企画、製作などを目的とする会社である。（三）被告東宝は、映画の製作、その請負、委託及びオーディオソフト、ビデオソフトの製作、販売などを目的とする会社である。
      
      ２　本件映画（一）原告は、本件脚本を著作し、本件映画の監督業務を行った（ただし、被告らは、原告が、【Ａ】こと【Ｂ】（被告伊丹プロの代表者の一人である。以下「【Ａ】」という。）と共同して、本件映画の脚本を著作し、本件映画の監督業務を行ったとの限度で右事実を認めている。）。（二）原告は、被告伊丹プロとの間で、被告伊丹プロが原告の著作に係る本件脚本を使用して本件映画を製作することを許諾するとともに、原告が監督業務を行い、本件映画の製作に参加することを約する契約を締結し、その報酬について、左記の合意をした（ただし、後記のとおり、右使用の許諾及び報酬の合意が、本件脚本を映画化すること及び本件映画の劇場等における上映による利用にのみ限定されたものであるのか、本件映画のビデオ化、テレビ放映その他の二次的利用も含んだものであるのかについては、争いがある。以下、原告と被告伊丹プロとの間に成立した契約を「本件契約」といい、本件契約の合意内容のうち、本件脚本の使用許諾を内容とする合意の部分を「本件脚本家契約」と、原告が監督業務を行い、本件映画の製作に参加することを内容とする合意部分を「本件監督契約」と、左記の報酬についての合意を「本件報酬の合意」という。）。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
