<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成13(行ケ)89</事件番号>
      <裁判年月日>平成13年12月11日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/0B18493AF78199B049256B7D0002B34B.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=12142&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    平成１３年（行ケ）第８９号特許取消決定取消請求事件判決原告エイ・ティ・アンド・ティ・コーポレーション訴訟代理人弁理士岡部正夫、加藤伸晃、朝日伸光、吉澤弘司被告特許庁長官及川耕造指定代理人森正幸、伊藤昌哉、茂木静代、山口由木</主文前>
    <主文>
      特許庁が平成１０年異議第７５８２４号事件について平成１２年１０月１７日にした決定中、特許第２７６０７４０号の特許請求の範囲の第１２項に記載された特許を取り消した部分を取り消す。
      訴訟費用は被告の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　原告の求めた裁判主文第１項同旨の判決。
      
      第２　事案の概要
      
      １　特許庁における手続の経緯特許第２７６０７４０号の特許請求の範囲の第５、１１、１２項に記載された発（米国での出願に基づく優先日・昭和５９年６月２１日）に出願された特願昭６０－５０２６６２号の一部を、特許法第４４条第１項の規定により、平成５年１１月１７日新たな特許出願としたものであり、平成１０年３月２０日にその設定登録がなされ、その後、特許異議申立てがあり、平成１０年異議第７５８２４号事件としに訂正請求がなされた後、訂正拒絶理由の通知があり、訂正拒絶理由通知に対して平成１２年８月４日付けで手続補正書が提出された。同特許異議事件において、平成１２年１０月１７日に「特許第２７６０７４０号の第５，１２項に記載された特許を取り消す。同第１１項に記載された特許を維持する。」との決定があり、その謄本は同年１１月８日に原告に送達された（出訴期間として９０日付加）。
      
      ２　本件発明の要旨(1)　訂正前の請求項１２に係る発明の要旨デバイスを製造する方法において、相対的に広いバンド幅を特徴とするレーザー放射を発生するステップ、前記放射の少なくとも一部を前記放射の経路内に配置されたレンズアセンブリを介して加工物に向けるステップ、ここで、前記アセンブリは前記相対的に広いバンド幅放射に応答して許容できないほど大きな色収差を示すものであり、前記アセンブリが許容できるほど低い色収差を示すように前記放射のバンド幅を十分に狭めるステップ、及び前記加工物から前記デバイスを完成するために前記加工物をさらに処理するステップを含むことを特徴とする製造方法。(2)　訂正後（補正前）の請求項９（上記請求項１２に対応）に係る発明の要旨半導体材料から集積回路を製造する方法において、０．１Å以下のバンド幅に狭化された紫外エキサイマーレーザー照射を発生するステップ、前記狭バンド幅放射の少なくとも一部を前記放射の経路内に配置された石英ガラスのみのレンズアセンブリを介して半導体材料に向けるステップ、及び前記半導体材料から前記集積回路を完成するために前記半導体材料をさらに処理するステップを含むことを特徴とする製造方法。(3)　訂正後（補正後）の請求項９に係る発明の要旨半導体材料からなる加工物から集積回路デバイスを製造する方法において、相対的に広いバンド幅を特徴とするＫｒＦエクサイマーレーザーパルス放射を発生するステップ、前記放射の少なくとも一部を前記放射の経路内に配置された石英ガラスのみのレンズアセンブリを介してレジスト層を有する加工物に向けるステップ、ここで、前記アセンブリは前記相対的に広いバンド幅放射に応答して許容できないほど大きな色収差を示すものであり、前記レンズアセンブリに前記放射を向ける前に、バンド幅を狭くされた放射の各パルスのパワーが少なくとも５ミリジュールではあるが、前記アセンブリが許容できるほど低い色収差を示すように前記放射のバンド幅を電力半値点で０．１オングストローム以下のバンド幅に十分に狭めるステップ、及び前記加工物から前記デバイスを完成するために前記加工物をさらに処理するステップを含むことを特徴とする製造方法。
      
      ３　決定の理由の要点(1)　訂正の適否についての判断(1)－１　訂正請求に対する補正平成12年8月4日付けの手続補正による訂正事項の補正は、訂正前明細書(特許掲載公報)の特許請求の範囲の第12項に記載された発明を「【請求項9】半導体材料から集積回路を製造する方法において、0.1Å以下のバンド幅に狭化された紫外エキサイマーレーザー照射を発生するステップ、前記狭バンド幅放射の少なくとも一部を前記放射の経路内に配置された石英ガラスのみのレンズアセンブリを介して半導体材料に向けるステップ、及び前記半導体材料から前記集積回路を完成するために前記半導体材料をさらに処理するステップを含むことを特徴とする製造方法。」と訂正しようとした事項を、「【請求項9】半導体材料からなる加工物から集積回路デバイスを製造する方法において、相対的に広いバンド幅を特徴とするKrFエクサイマーレーザーパルス放射を発生するステップ、前記放射の少なくとも一部を前記放射の経路内に配置された石英ガラスのみのレンズアセンブリを介してレジスト層を有する加工物に向けるステップ、ここで、前記アセンブリは前記相対的に広いバンド幅放射に応答して許容できないほど大きな色収差を示すものであり、前記レンズアセンブリに前記放射を向ける前に、バンド幅を狭くされた放射の各パルスのパワーが少なくとも5ミリジュールではあるが、前記アセンブリが許容できるほど低い色収差を示すように前記放射のバンド幅を電力半値点で0.1オングストローム以下のバンド幅に十分に狭めるステップ、及び前記加工物から前記デバイスを完成するために前記加工物をさらに処理するステップを含むことを特徴とする製造方法。」と訂正する事項に補正する内容を含むものである。しかし、補正後の訂正事項に含まれる、「バンド幅を狭くされた放射の各パルスのパワーが少なくとも5ミリジュールではある」という技術事項は、バンド幅を狭くされた放射の各パルスのパワーが5ミリジュール以上であることを意味するから、「個々のパルスのパワーは約5ミリジュールである」（段落【００１８】）としか規定していない本件の訂正前明細書には記載されていない事項である。訂正事項を訂正前明細書に記載されていない技術事項を含むように補正する上記補正は訂正請求書の要旨を変更するものである。よって、上記補正は、請求書の要旨の変更に該当し、特許法第120条の4第3項の規定により準用される同法第131条第2項の規定に適合しない。(1)－２　訂正の適否についての判断平成11年12月15日付け訂正請求は、訂正前の特許請求の範囲第12項の記載「デバイスを製造する方法において、相対的に広いバンド幅を特徴とするレーザー放射を発生するステップ、前記放射の少なくとも一部を前記放射の経路内に配置されたレンズアセンブリを介して加工物に向けるステップ、ここで、前記アセンブリは前記相対的に広いバンド幅放射に応答して許容できないほど大きな色収差を示すものであり、前記アセンブリが許容できるほど低い色収差を示すように前記放射のバンド幅を十分に狭めるステップ、及び前記加工物から前記デバイスを完成するために前記加工物をさらに処理するステップを含むことを特徴とする製造方法。」を、必須要件項である第9項と実施態様項である第10～第23項とに訂正する内容を含むものであり、その訂正された特許請求の範囲第9～23項の記載は以下のとおりである。【請求項9】半導体材料から集積回路を製造する方法において、0.1Å以下のバンド幅に狭化された紫外エキサイマーレーザー照射を発生するステップ、前記狭バンド幅放射の少なくとも一部を前記放射の経路内に配置された石英ガラスのみのレンズアセンブリを介して半導体材料に向けるステップ、及び前記半導体材料から前記集積回路を完成するために前記半導体材料をさらに処理するステップを含むことを特徴とする製造方法。【請求項10】請求項9記載の方法において、紫外エキサイマーレーザー照射バンド幅が、0.05Å以下に狭化されることを特徴とする方法。【請求項11】請求項9記載の方法において、該方法が0.1Åを超えるバンド幅を有する紫外エキサイマーレーザー照射を発生させ、0.1Å以下の該レーザー照射のバンド幅に狭化することを含む方法。【請求項12】請求項10記載の方法において、該方法が0.05Åを超えるバンド幅を有する紫外エキサイマーレーザー照射を発生させ、0.05Å以下の該レーザー照射のバンド幅に狭化することを含む方法。【請求項13】請求項9記載の方法において、該紫外レーザー照射が、フィルタを通過させることにより狭化されることを特徴とする方法。【請求項14】請求項13記載の方法において、フィルタはエタロンよりなることを特徴とする方法。【請求項15】請求項9記載の方法において、エキサイマーレーザーが、集積回路製造においてバンドの狭化なしでは石英ガラスのみのレンズが許容できないほど大きな色収差を生ずるようなバンド幅を有することを特徴とする方法。【請求項16】請求項9記載の方法において、石英ガラスのみのレンズが、半導体加工物上にパターン化されたレチクルのイメージを投影することを特徴とする方法。【請求項17】請求項9記載の方法において、石英ガラスのみのレンズが、半導体加工物上にパターン化されたレチクルのイメージを、0.5マイクロメーター以下の微細なパターンに投影することを特徴とする方法。【請求項18】請求項9記載の方法において、紫外線レーザー照射が、約2484Åの波長を有することを特徴とする方法。【請求項19】請求項9記載の方法において、前記加工物が、レジストでコートしたウエハであることを特徴とする方法。【請求項20】請求項9記載の方法において、前記エキサイマーレーザーが、パルスエキサイマーレーザーであることを特徴とする方法。【請求項21】請求項9記載の方法において、紫外レーザー放射が4000Å以下の波長を有することを特徴とする方法。【請求項22】請求項9記載の方法において、レンズアセンブリを通過する照射の焦点面と前記加工物の表面の間の間隔を検出するステップ、及び、検出された間隔に応答して前記光ビームの前記焦点面を移動し前記間隔を除去するために前記レーザーの中心波長を変化させるステップを含むことを特徴とする方法。【請求項23】請求項9記載の方法において、さらに、二次元走査アセンブリにより前記レーザーからの照射を走査し、前記レーザーからの照射パルスの面積の平均化された拡大仮想源を形成ステップを有することを特徴とする方法。訂正後の必須要件項である第9項は、訂正前の第12項に記載された構成「デバイスを製造する方法において、相対的に広いバンド幅を特徴とするレーザー放射を発生するステップ」、「前記アセンブリは前記相対的に広いバンド幅放射に応答して許容できないほど大きな色収差を示すもの」であること、及び「前記加工物から前記デバイスを完成するために前記加工物をさらに処理するステップ」を削除したものであり、この訂正は、訂正前の第12項に記載された事項によって特定される発明の技術的範囲を広げるものである。 また、実施態様項である第10～23項の記載も、実質的に訂正前の第12項に記載された事項によって特定される発明の技術的範囲を広げるものである。(1)－３　訂正の適否に関する決定のむすび以上のとおり、上記訂正は、特許請求の範囲の減縮、誤記の訂正又は明瞭でない記載の釈明のいずれをも目的としない訂正を含むものである。よって、上記訂正は、特許法第120条の4第2項及び第3項で規定する訂正について、平成6年12月14日法律第116号附則第6条第1項の規定によりなお従前の例によるとされる改正前の特許法第126条第1項ただし書きの規定に適合しないので、当該訂正は認められない。(2)　特許異議の申立てについての決定の判断本判決別紙「決定中の特許異議の申立てについての判断部分」のとおり。(3)　決定のむすび以上のとおりであるから、本件の特許請求の範囲第5項及び第12項に記載された発明は、それぞれ、特許法第29条の2及び同第29条第2項の規定に違反して特許されたものである。また、本件の特許請求の範囲第11項に記載された発明は、特許異議申立ての理由及び証拠方法によっては、その特許を取り消すことはできない。また、他に本件の特許請求の範囲第11項に記載された発明の特許を取り消すべき理由を発見しない。よって、特許法等の一部を改正する法律(平成6年法律第116号)附則第14条の規定に基づく、特許法等の一部を改正する法律の施行に伴う経過措置を定める政令(平成7年政令第205号)第4条第2項の規定により、結論のとおり決定する。
      
      第３　原告主張の決定取消事由決定は、本件訂正事項の補正（平成１２年８月４日付けの本件補正）が訂正請求書の要旨を変更するものと誤って判断（取消事由）することにより、本件訂正を認めず、ひいては本件請求項１２に係る発明（本件発明）の要旨の認定を誤ったものであるから、違法として取り消されるべきである。
      
      １　決定は、「補正後の訂正事項に含まれる、『バンド幅を狭くされた放射の各パルスのパワーが少なくとも５ミリジュールではある』という技術事項は、バンド幅を狭くされた放射の各パルスのパワーが５ミリジユール以上であることを意味するから、『個々のパルスのパワーは約５ミリジュールである』(段落００１８)としか規定していない本件の訂正前明細書には記載されていない事項である。」と判断したが、誤りである。
      
      ２　訂正前の本件明細書（訂正前明細書）には「本質的には、ｋｒＦエクサイマーレーザー１２（図１）は電力半値点で約１０オングストロームのスペクトルバンド幅を持つ。しかし、高分解能リソグラフィー用の石英ガラスのみのレンズアセンブリは色収差の問題を回避するためには約０．１オングストローム以下のレーザ源バンド幅が必要であることが再確認されたため、本出願人はレーザー１２とバンド幅狭化手段とを結合することによって、２４８４オングストロームの所でたった０．０５オングストロームの電力半値点バンド幅を特徴とする出力を得ることに成功した。１０００パルス／秒の反復速度における、これら個々のパルスのパワーは約５ミリジュールであるが、これは均質の高分解能高スループットリソグラフィーに対して十分なものである。」（発明の詳細な説明段落【００１８】）と記載され、レーザーパルスのパワーである「５ミリジュール」は均質の高分解能高スループットリソグラフィーに対して十分なものであるとしており、５ミリジュールは単に均質の高分解能高スループットリソグラフィーを保証するものとして教示されているのであって、それより大きいパワーを予定している。すなわち、本件発明においては、ｋｒＦエクサイマーレーザーの放射ビームは、石英レンズのみのレンズアセンブリで色収差の問題を回避するために、スペクトルバンド幅が０．１オングストローム以下に狭化されるものであり、段落【００１８】の実施例では、１０オングストロームのスペクトルバンド幅から０．０５オングストロームへと狭化されている。しかしながら、スペクトルバンド幅を狭くすればレーザービームパルスのパワーはそれだけ減少して、ウェハー上のレジストを適切に露光するのに十分なものではない弱いパワーになるおそれがある。そこで、段落【００１８】は、０．０５オングストロームのスペクトルバンド幅の場合でも、約５ミリジュールのパワーが得られ、これは均質の高分解能高スループットリソグラフィーに対し十分なパワーであると報告し、石英レンズシステムの実現性を確認しているのである。確かに、訂正前明細書の、段落【００１８】に記載の実施例では０．０５オングストロームの狭化されたスペクトルバンド幅と各パルスのパワーが約５ミリジュールであったことを示し、５ミリジュールより強いパワーについての実施例は示してはいない。しかしながら、ここでの約５ミリジュールのパワーは、均質の高分解能高スループットリソグラフィーに対し十分なパワーであるとして報告されているのであるから、これより大きいパワーについては、均質の高分解能高スループットリソグラフィーを保証するパワーとして自ら示唆されているのである。
      
      ３　被告は「高スループットを実現するには個々のパルスのパワーは強い方がよいが、必要以上に強くなると、分解能が低下する。」と主張する。本件発明のような投影レンズを用いる構成であっても、光の強さが余り強くなるとやはり解像度劣化の問題が生ずることは認める。しかし、一般の数値限定発明にあっても、その発明自体で規定された数値限定のほかに技術常識に照らした当業者の判断で自ら決まる上限値又は下限値があるのであって、そのような技術常識に照らした数値限定値は必ずしも明細書に教示されているのではなく、また特許請求の範囲で規定されているわけでもない。
      
      第４　決定取消事由に対する被告の反論
      
      １　訂正前明細書（甲第２号証）の段落【００１８】には、「・・しかし、高分解能リソグラフィー用の石英ガラスのみのレンズアセンブリは色収差の問題を回避するためには約０．１オングストローム以下のレーザー源バンド幅が必要であることが再確認されたため、本出願人はレーザー１２とバンド幅狭化手段とを結合することによって、２４８４オングストロームの所でたった０．０５オングストロームの電力半値点バンド幅を特徴とする出力を得ることに成功した。・・これら個々のパルスのパワーは約５ミリジュールであるが、これは均質の高分解能高スループットリソグラフィーに対して十分なものである。」と記載されており、この記載は、色収差の問題を回避するためには約０．１オングストローム以下のバンド幅が必要であるという認識から、レーザーとバンド幅狭化手段とを結合して、バンド幅の狭い出力を得ようとしたところ、単に、１つの例として、２４８４オングストロームの所で０．０５オングストロームの電力半値点バンド幅とする出力が得られ、その出力のパワーが約５ミリジュールであり、そして、この「波長２４８４オングストロームで電力半値点バンド幅が０．０５オングストローム、かつ、個々のパルスのパワーが約５ミリジュール」という放射が高分解能高スループットリソグラフィーとして満足できる結果をもたらすものであることを記載しているにすぎず、放射の各パルスのパワーが少なくとも５ミリジュールであり、かつ、放射のバンド幅が電力半値点で０．１オングストローム以下のバンド幅にするステップを記載しているとは、到底考えられない。
      
      ２　個々のパルスのパワーは、１パルスの露光では、必要な露光を得られない弱いパワーとなることも考えられる。そして、高スループットを実現するには、露光に必要なパルス数を少なくする、すなわち、個々のパルスのパワーが強い方がよいことは、当然である。そして、個々のパルスのパワーが、必要な露光を得るためのパワー以上であれば、１つのパルスにより必要な露光が得られるので、スループットを最大にできるのはいうまでもない。しかしながら、個々のパルスのパワーは強ければ強いほどよいというものではない。個々のパルスのパワーが必要な露光を得るためのパワーより強いとき、露光において生じる現象を、フォトマスクのパターンとして、代表的なラインアンドスペースパターンにより説明する。ラインアンドスペースパターンとは、光を遮光するライン部と光を透過するスペース部が交互に配列されたパターンのことをいう。特開昭５９－５０５１９号公報（乙第２号証）に、「照射エネルギーを増加させてゆくと、スペース部２２からライン部２０への光の回り込む量が多くなって・・・スペース部２２との境界であるエッジ領域は現像液に溶解し易くなるため現像後形成されるレジストラインは・・・その幅は狭くなる。」（２頁右上欄７～１３行）と記載されていることから、露光量（個々のパルスのパワー）が大きすぎると、現像後に残されるレジストラインの幅が狭く、ついには０となり、パターンを形成できなくなる。このことは、露光量（個々のパルスのパワー）が大きくなるほど、分解能が低下することを意味する。逆に、特開昭５３－６８５７６号公報（乙第３号証）に、「露光量が少ない程高解像力が得られるということは周知である。」（２頁左上欄１７～１９行）と記載されているように、露光量が少ないほど高解像力が得られるのは、周知の事項である。
      
      ３　このように、高分解能高スループットリソグラフィーを実現するためには、個々のパルスのパワーは、ある適当な有限の範囲内にあることが必要であることが当業者の常識であるから、段落【００１８】の「これら個々のパルスのパワーは約５ミリジュールであるが、これは均質の高分解能高スループットリソグラフィーに対して十分なものである。」という記載は、当業者においては、個々のパルスのパワーである約５ミリジュールという値が、０．０５オングストロームという電力半値点バンド幅と相まって、高分解能高スループットリソグラフィを実現するための、ある適当な有限の範囲内にあるということを示唆しているのであって、「バンド幅を狭くされた放射の各パルスのパワーが少なくとも５ミリジュールではある」という構成を教示しているということはできない。
      
      第５　当裁判所の判断
      
      １　訂正前明細書の記載事項甲第２号証（本件特許公報）によれば、訂正前明細書に次のとおり記載されていることが認められる。【０００２】【発明の背景】本発明は光学リソグラフィー、より詳細には高品質細線半導体デバイスを製造するために採用される短波長光学リソグラフィー用の装置および方法に関する。【０００３】光学写像システムにおける等しい線及び間隔の分解能限界（Ｌｍｉｎ）は以下によって表わされることが知られている。【０００４】Ｌｍｉｎ＝Ｋλ／ＮＡ （１）ここで、Ｋは定数であり、この値は典型的には０．４から１．０の範囲にあり製造及び照射条件並びにレジスト特性に依存し、λは露出放射線の波長であり、そしてＮＡは投影光学装置の開口数である。【０００５】（１）式より、印刷可能な最少形状はλを減少させるか、あるいはＮＡを増加することによって縮小できることがわかる。しかし、システムの焦点の深度は（ＮＡ）2に逆比例して変化するため、通常、実際の高分解能システムにおいては所望のＬｍｉｎを達成するのにはＮＡを増加するのではなくλを減少する方が有利である。本発明は新しい短波長リソグラフシステムに関する。【００１４】図２の装置１４内に含まれる個々のレンズは石英ガラスのみから製造される。石英ガラスは短波長光に対して高度に透明な高安定材質である、さらに、石英ガラスは指定のレンズ設計に従って精密に加工することができる。このような明白な長所を持つのにもかかわらず、レーザー照射に基づく短波長（例えば、ディープＵＶ）光学リソグラフィー用の高品質レンズアセンブリを製造するのに単一の光学材質（石英ガラス）の使用を提唱するのは本出願人が初めてである。従来は、色収差を補正するために複合材質を使用してレンズを製造するのが通常であった。【００１５】本出願人は石英ガラスのみから製造されるレンズアセンブリを設計してみて、このアセンブリと結合されるレーザー源が、単一の光学材質アセンブリにて色収差の問題を回避するためには、実用上極度に狭いバンド幅を持つことが要求されることを認識した。レーザー源のバンド幅が十分に狭くないときは、色収差の問題を回避できなく、従って、レーザービームが照射されるウエーハ４０（図２）上の投射像がボケてしまう結果となる。【００１６】しかし、本出願人は十分なパワーを持つ適当な短波長レーザー源は全て本質的に極度に広いバンド幅を持つことを発見した。この時点でとるべき１つの明白な行動は、他の研究者のように、利用できるレーザー源のバンド幅の範囲内で色収差の問題を回避するためにレンズアセンブリを再設計することである。しかし、これは石英ガラス以外の光学材質を併用することを必要とする。このため、本出願人は、石英ガラスのみによるレンズ設計はそのままとし、レーザー源を十分に狭いバンド幅を示すように再設計する明白でない方法をとった。この独特のアプローチによってより優れたレンズの設計が実現されたばかりか、さらに、電子的焦点追跡、並びにレーザー源の電子的調節を達成する道が開かれた。レーザー源の電子的調節によって、後に詳細に説明されるように、レーザー源をレンズアセンブリの動作特性に合致させることが可能となる。【００１７】一例として、図１の装置１０に含まれるレーザー１２はエクサイマーレーザーから構成される。この分類のレーザーは例えば、４０００オングストローム以下から２０００オングストローム以下の範囲の波長にはＵＶ放射を行なう能力を持つ。エクサイマーレーザー及びこれらのリソグラフィーへの応用は多数の文献に紹介されている。・・・一例として、図１のレーザー１２は２４８４オングストロームの公称中心波長にて動作するように設計されたパルスＫｒＦガスエクサイマーレーザーから構成される。（ＫｒＦ内のフッ素成分は非常に有毒である。）一例として、レーザー１２のパルス反復速度は約１０００パルス／秒に選択される。【００１８】本質的には、ＫｒＦエクサイマーレーザー１２（図１）は電力半値点で約１０オングストロームのスペクトルバンド幅を持つ。しかし、高分解能リソグラフィー用の石英ガラスのみのレンズアセンブリは色収差の問題を回避するためには約０．１オングストローム以下のレーザー源バンド幅が必要であることが再確認されたため、本出願人はレーザー１２とバンド幅狭化手段とを結合することによって、２４８４オングストロームの所でたった０．０５オングストロームの電力半値点バンド幅を特徴とする出力を得ることに成功した。１０００パルス／秒の反復速度における、これら個々のパルスのパワーは約５ミリジュールであるが、これは均質の高分解能高スループットリソグラフィーに対して十分なものである。【００１９】レーザー１２の固有のバンド幅を狭化するためには、幾つかの方法が使用できる。図３にはこれを遂行するための１つの適当なアセンブリが示される（この図面にはレーザーの部分４２及び４４も示される）。レーザーから放射されるビーム４６は標準低長短比エタロン４８を通じて伝播され、従来のかすめ入射線回折格子５０に入射するが、これと対面して高反射率ミラー５２が位置する。一例として、回折格子５０は１ミリメートル当たり３０００から４０００の溝を持つ。要素４８、５０及び５２はそれぞれ調節及びバンド幅狭化手段を構成する。このアセンブリは図１にも示され、参照番号５４が与えられている（“バンド幅狭化”は当分野においては、“線幅狭化”とも呼ばれる）。【００２２】当技術においては、バンド幅狭化手段５４によって遂行されるような短波長レーザーの出力の調節あるいはバンド幅狭化を遂行するための幾つかの装置が知られている。・・・T．J．マッキー（T．J．Mckee）らによって、IEEE ジャーナル オブ クゥオンタム エレクトロニクス（IEEE Journalof QuantumElectronics）、Vol．１、QE－１５，No．５、１９７９年５月号、ページ３３２－３３４に発表の論文〔TEA稀ガスハロゲン化物エクサイマーレーザーのスペクトル狭化を含む動作及びビーム特性（Operating and Beam Characteristics，IncludingSpectral Narrowing of a TER Rare－Gas Halide Excimer Laser）〕・・・【００４８】焦点追跡装置の動作は以下の通りである。・・・中心波長が０．１オングストロームだけ増加される。これによって、レンズの焦点距離が１ミクロンだけ減少され、こうして、レンズ－ウエーハ間距離の想定された１ミクロンの減少が正確に補正される。
      
      ２　リソグラフィーにおいて、分解能限界が露光波長に比例することは自明であり、分解能を向上するために露光波長を短くすればよいことも、自明である。一方、短波長光源としてエクサイマレーザ（エキシマレーザ）が、紫外線領域（２５０ｎｍ程度）の光源として周知であることも明らかな事項である。ところが、エクサイマレーザはバンド幅が１０Å（オングストローム）程度あり、中心波長においてピントがあっているとしても、周辺波長ではレンズの屈折率が異なるため（これが色収差の原因）、ピンぼけ状態となってしまい、折角短波長光源を使用したにもかかわらず、分解能が向上しないこととなってしまう。段落段落【００４８】の記載によれば、０．１Åで焦点位置が１μｍ違うとされているから、バンド幅が１０Å（中心から５Åずつ）であれば、周辺波長では５０μｍも焦点位置がずれることとなる。そのため、エクサイマレーザで露光を行うには、バンド幅対策を講じなければならないところ、従来は露光用の対物レンズに工夫をこらし、周辺波長でも中心波長と焦点位置が異ならないように設計していたのであるが、本件発明はこの従来例とは発想を異にし、バンド幅自体を小さくして、色収差を許容範囲内に収めたものである。
      
      ３　決定は、「補正後の訂正事項に含まれる、『バンド幅を狭くされた放射の各パルスのパワーが少なくとも５ミリジュールではある』という技術事項は、バンド幅を狭くされた放射の各パルスのパワーが５ミリジユール以上であることを意味するから、『個々のパルスのパワーは約５ミリジュールである』（段落【００１８】）としか規定していない本件の訂正前明細書には記載されていない事項である。訂正事項を訂正前明細書に記載されていない技術事項を含むように補正する上記補正は訂正請求書の要旨を変更するものである。」と判断し、本件補正を不適法なものと判断した。訂正前明細書に「本出願人はレーザー１２とバンド幅狭化手段とを結合することによって、２４８４オングストロームの所でたった０．０５オングストロームの電力半値点バンド幅を特徴とする出力を得ることに成功した。１０００パルス／秒の反復速度における、これら個々のパルスのパワーは約５ミリジュールであるが、これは均質の高分解能高スループットリソグラフィーに対して十分なものである。」（段落【００１８】）との記載があること、「個々のパルスのパワーが弱いほど、露光に必要なパルス数が多くなり、スループットが低下すること」、及び「光の強さが余り強くなるとやはり解像度劣化の問題が生ずる」ことは、当事者双方とも認めるところである。すなわち、高スループットリソグラフィーを実現するには、個々のパルスのパワーが大きい方が好ましいが、パワーが大きすぎると高分解能を維持できなくなるとの点において、当事者間に争いがない。そうすると、上記段落【００１８】の記載は、バンド幅を０．０５オングストロームとすることで高分解能であることを確保した上で、個々のパルスのパワーを約５ミリジュールとすることで、高分解能であることを損なうことなく高スループットを実現したものと解される。したがって、この記載のみからは、個々のパルスのパワーが約５ミリジュールで十分であることが直ちに、高分解能高スループット実現のために、約５ミリジュール以上であることを意味するものでない。
      
      ４　しかしながら、訂正前明細書には、「実際の高分解能システムにおいては所望のＬｍｉｎを達成するのにはＮＡを増加するのではなくλを減少する方が有利である。」（段落【０００５】）、「本出願人は十分なパワーを持つ適当な短波長レーザー源は全て本質的に極度に広いバンド幅を持つことを発見した。この時点でとるべき１つの明白な行動は、他の研究者のように、利用できるレーザー源のバンド幅の範囲内で色収差の問題を回避するためにレンズアセンブリを再設計することである。しかし、これは石英ガラス以外の光学材質を併用することを必要とする。」（段落【００１６】）、及び、「図１の装置１０に含まれるレーザー１２はエクサイマーレーザーから構成される。この分類のレーザーは例えば、４０００オングストローム以下から２０００オングストローム以下の範囲の波長にはＵＶ放射を行なう能力を持つ。エクサイマーレーザー及びこれらのリソグラフィーへの応用は多数の文献に紹介されている。」（段落【００１７】）との記載があり、これらによれば、バンド幅を狭化していない「十分なパワーを持つ適当な短波長レーザー源」が高分解能リソグラフィーに用いられることが記載されていると認められる。そして、バンド幅を狭化することによって、短波長レーザー源のパワーが減少することはあっても、増加することは考えられないから、段落【００１６】及び段落【００１７】におけるレーザー源の個々のパルスのパワーは、段落【００１８】における個々のパルスのパワー、すなわち約５ミリジュールよりも大きいものと認めることができる。すなわち、個々のパルスのパワーが約５ミリジュールよりも大きい短波長レーザー源が高分解能リソグラフィーに用いられていることも、事実上訂正前明細書に記載されているというべきである。
      
      ５　このことを踏まえて段落【００１８】の記載を更に検討すると、「２４８４オングストロームの所でたった０．０５オングストロームの電力半値点バンド幅を特徴とする出力を得ることに成功した。」との記載は、短波長かつ狭バンド幅の出力を得ることで高分解能を達成できることを意味するものであり、これに続く「１０００パルス／秒の反復速度における、これら個々のパルスのパワーは約５ミリジュールであるが、これは均質の高分解能高スループットリソグラフィーに対して十分なものである。」との記載は、バンド幅を狭化することにより高スループット達成に必要なパワーに満たないおそれがあるが、実験の結果個々のパルスのパワーは約５ミリジュールであり、高分解能を維持し高スループット達成にも支障がないことを確認した、との意味に解するのが合理的である。この解釈によれば、段落【００１８】の「約５ミリジュールであるが、・・・十分なものである。」との記載が、約５ミリジュール以上であればよいこと、換言すれば「少なくとも５ミリジュールではある」ことを意味することが明らかである。加えて、本件補正後の請求項９における「バンド幅を狭くされた放射の各パルスのパワーが少なくとも５ミリジユールではある」との記載は、放射パワーについての記述であって、「半導体材料からなる加工物」に照射される光のパワー（照射パワー）についての記述ではない。そして、照射パワーを放射パワーよりも小さくすることは、吸収フィルタを配する等により容易に実現可能であるが、逆に照射パワーを放射パワーよりも大きくすることが困難であることは明らかである。そうであれば、バンド幅を狭化することにより、出力パワーが小さくなり高スループットを達成できないおそれがある反面、出力パワー（放射パワー）が仮に大きすぎたとしても、そのことは高分解能を維持できないことには、直ちには結びつかないというべきであるから、段落【００１８】の「約５ミリジュールであるが、・・・十分なものである。」との記載は上記説示のように解釈しなければならないことが更に裏付けられる。
      
      ６　被告は、「高分解能高スループットリソグラフィーを実現するためには、個々のパルスのパワーは、ある適当な有限の範囲内にあることが必要であることが当業者の常識である」と主張するが、そうであっても、被告のこの主張は単なる一般論を述べるにすぎず、これをもってしても、上記５に説示したところを左右するものではない。
      
      ７　したがって、本件補正後の請求項９における「バンド幅を狭くされた放射の各パルスのパワーが少なくとも５ミリジュールではある」との記載は、訂正前明細書に記載された事項というべきであるから、同事項が「本件の訂正前明細書には記載されていない事項である。」とした決定の認定は誤りであり、この認定に基づいてした「補正は訂正請求書の要旨を変更するものである。」との判断、及び「上記補正は、請求書の要旨の変更に該当し、特許法第１２０条の４第３項の規定により準用される同法第１３１条第２項の規定に適合しない。」との判断も誤りである。
      
      第６　結論以上のとおりであり、取消事由は理由があり、補正に新規事項が含まれるとして不適法なものと判断した決定の誤りは、請求項第１２項に記載された特許を取り消すべきものとした決定部分の結論に影響を及ぼすことは明らかであるから、決定中その部分は取り消されるべきである。（平成１３年１１月２７日口頭弁論終結）東京高等裁判所第１８民事部
    </事実及び理由>
    <裁判官>
      <裁判長裁判官>永井紀昭</裁判長裁判官>
      <裁判官>塩月秀平</裁判官>
      <裁判官>橋本英史</裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
