<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成13(行ケ)223</事件番号>
      <裁判年月日>平成13年10月25日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>商標権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/7D2709BA7D25177949256B2F0001978A.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=12235&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    平成１３年（行ケ）第２２３号審決取消請求事件（平成１３年８月２３日口頭弁論終結）判決原告株式会社シグマ訴訟代理人弁理士伊藤捷雄被告特許庁長官及川耕造指定代理人泉田智宏同上村勉同茂木静代</主文前>
    <主文>
      原告の請求を棄却する。
      訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文>
    <事実>
      第１　請求特許庁が不服２０００－９７６３号事件について平成１３年３月２７日にした審決を取り消す。
      
      第２　前提となる事実（争いのない事実）
      
      １　特許庁における手続の経緯原告は、「車文化の創造」の文字よりなり（標準文字による商標）、指定役務を商品及び役務の区分第４１類の「自動車運転・道路交通法の教授」（平成１２年１０月２０日付け手続補正書による補正後のもの）とする商標（以下「本願商標」という。）について、平成１０年９月２日に商標登録出願（平成１０年商標登録願第７４９４０号）をしたところ、特許庁は、平成１２年５月２９日に拒絶査定をした。原告は、同年６月２９日、拒絶査定不服審判の請求をし、特許庁は、この請求を不服２０００－９７６３号事件として審理した結果、平成１３年３月２７日に「本件審判の請求は、成り立たない。」との審決をし、その謄本は同年４月１６日に原告に送達された。
      
      ２　審決の理由　別紙の審決書の写しのとおり、「原査定の理由」として、拒絶査定は、本願商標「車文化の創造」について、指定役務との関係から、全体として「車に係る文化の創造」といった意味合いを想起させるにすぎないから、これを本願商標の指定役務に使用するときには、「車に係る文化の創造に関する知識の教授」であること、つまり、単に役務の質（内容）を表示するにすぎないものと認められるので、本願商標は商標法３条１項３号に該当する旨認定判断して本願商標の登録出願を拒絶したと認定した上で、「当審の判断」として、本願商標は、「車文化の創造」の文字よりなるところ、車と文化の関係は、近年、車の使用により余暇生活の幅を広げるなど、密接な関係があることは顕著な事実であり、企業が商品の生産や役務を提供するに当たって、文化的側面を無視して活動することはできないのが現状であるため、本願商標が使用された場合、取引者、需要者は、「車にかかわる文化を創造する」という程の意味を表しており、ひいては、それを通じて企業として社会に貢献したいとの表明であると直ちに理解、認識するものと認められ、本願商標は、その指定役務の質（内容）を表示するにとどまり、自他役務を識別することができる標識部分を有しないものであるから、需要者が何人かの業務に係る役務であることを認識することができない商標であるというのが相当であり、したがって、本願商標は同法３条１項３号に該当するとした拒絶査定は妥当なものであって取り消す限りでない旨認定、判断した。
      
      第３　原告主張の審決の取消事由の要点
      
      １　商標法３条１項３号該当の認定判断の誤り
      
      （１）　本願商標の「車文化の創造」を審決のように「車にかかわる文化の創造」としてとらえたとしても、指定役務の関係からして、自動車運転や道路交通法を教えることが直ちに「車にかかわる文化の創造」について教えることを意味するとは、一般取引者、需要者は通常考えないので、「車にかかわる文化の創造」は、本願商標の指定役務の質（内容）を直ちに表示するものではなく、本願指定役務の関係からして、自他役務識別力を有するとすべきである。
      
      （２）　審判手続で提出した電話帳の自動車教習所の欄（甲第４号証）や、本訴で新たに提出したインターネットを用いて集めた各自動車教習所等の広告欄（甲第５号証の１ないし１０、甲第１２号証の１ないし５）にも、「車文化の創造」なる字句は一切使用されていない。このように、「車文化の創造」の用語は、自動車運転・道路交通法を教授する業界において使用している事実は一切なく、また、広辞苑や国語辞典、及び現代用語辞典等（甲第６号証の１ないし３）においても一切記載されていない。これらの点からしても、本願商標はその指定役務について自他役務識別力を有するというべきである。
      
      （３）　車文化を創造するものは、あくまで車を使用する人であって、その中には自動車を所有し、これを運転する人もいるが、運転免許を持たず、道路交通法を知らず、単に車に乗せてもらう人もたくさんいるのである。したがって、自動車の運転を教えたり、道路交通法について教えることそれ自体は間接的に車文化の創造に寄与することはあっても、自動車運転や道路交通法を教授する業界においては通常具体的に車文化の創造、つまり車を用いた生活習慣の創造等について教えることではないので、「車文化の創造」は本願指定役務の質（内容）を表示するものではない。換言すれば、「車文化の創造」の担い手としては、自動車の運転ができる人、道路交通法を知っている人も含まれるので、その意味において「自動車運転・道路交通法の教授」は車文化の創造に間接的に寄与はするが、自動車運転・道路交通法を教授することが直ちに「車文化の創造」即ち「車を使用した新しい生活の仕方」を教えるものではない。この点、審決は、「本願商標は、前記したとおり「車文化の創造」の文字よりなるところ、車と文化との関係は、近年、車の使用により余暇生活の幅を広げるなど、密接な関係があることは顕著な事実といえる。そして、企業が商品の生産や役務を提供するにあたって、文化的側面を無視して活動することはできないのが現状である。そうすると、かかる現状において、本願商標が使用された結果、取引者・需要者は、「車にかかわる文化を創造する」という程の意味を表しており、ひいては、それを通じて企業として社会に貢献したいとの表明であると直ちに理解認識するものと認められる。」（審決書２頁下から８行ないし９頁１行）と説示しているが、上述したように、本願商標の「車文化の創造」が本願指定役務である「自動車運転・道路交通法の教授」との関係からして、直接的にこの指定役務の質（内容）を想起すると解釈することには無理があり、審決は失当である。特許庁の審査基準においても、商標法３条１項３号規定の「指定役務の質」を間接的に想起する商標は、本号の規定に該当しないと明記されている（甲第７号証）。
      
      （４）　被告の主張に対する反論　被告は、本願商標の構成のうち「文化」の文字部分について、「文徳で民を教化すること」を意味する語であるとした上で、本願商標の指定役務を取り扱う自動車教習所では、運転技量、交通ルール等のみならず、交通社会に参加するための倫理観、情操教育なども重要なこととされているが、これは自動車に関わる事柄を「文徳で教化すること」というべきものであり、自動車教習所は、自動車との関わり合いをよりよいものにしていくため、自動車に関わる文化を創造し、教授していく担い手として重要視されているのであるから、「車文化の創造」の文字よりなる本願商標をその指定役務について使用した場合、これに接する一般の需要者は、提供される役務の内容について、通常提供される運転技量、交通ルール等の教授に、交通社会に参加するための倫理観等の指導が付加されたもの、すなわち、人と自動車との関わり合いを通じて「車にかかわる文化を創造する」ともいうべき教授、指導が行われていると理解するにとどまる旨主張している。確かにこれだけ自動車が普及し、交通事故が多発する原状においては、自動車教習所や自動車学校において、交通安全について意を砕くことは当然のことであり、原告はこれを異とするものではない。しかしながら、「文化」の語句の意味するところは、次のとおり、各辞典のすべてが一致しているわけではないので、被告が主張するように「文化」の意味を「文徳で民を教化する」こととして「車」との関係をとらえることが相当であるとはいい難い。すなわち、「文化」の語は、岩波書店発行の広辞苑第２版（甲第１３号証の１）では、「①世の中が進歩して文明になること。ひらけること。文明開化。②文徳で民を教え導くこと。③（culture）人間が学習によって社会から習得した生活の仕方の総称。」となっており、三省堂発行の大辞林第２版（甲第１３号証の２）では、「(1)〔culture〕社会を構成する人々によって習得・共有・伝達される行動様式ないし生活様式の総体。言語・習俗・道徳・宗教、種々の制度などはその具体例。文化相対主義においては、それぞれの人間集団は個別の文化をもち、個別文化はそれぞれ独自の価値をもっており、その間に高低・優劣の差はないとされる。カルチャー。(2)学問・芸術・宗教・道徳など、主として精神的活動から生み出されたもの。(3)世の中が開け進み、生活が快適で便利になること。文明開化。(4)他の語の上に付いて、ハイカラ・便利・新式などの意を表す。」となっている。さらに、講談社発行の現代実用辞典改訂増補版（甲第１３号証の３）では、「①世の中が開け進むこと。②自然を人間の生活に役だつようにかえていく活動が作りだした成果。③学問・芸術など、人間の精神活動の所産。」となっており、角川書店発行の国語辞典新版（甲第１３号証の４）では、「①世の中が開け進むこと。②学問・道徳で、民を教え導くこと。③人間が本来の理想を実現していく活動の過程。その物質的所産である文明に対して、特に精神的所産の称。芸術・科学・道徳・宗教・法律など。」となっている。したがって、「車文化」という場合には、現在では「車」は生活の用具となっていることから、一般取引者、需要者の認識としてはむしろ「車によって生活が快適で便利になること」としての意味にとらえるべきであり、「車文化の創造」という場合には、「車によって生活が快適で便利になる新しい方法を造り出す」という意味にとらえるべきである。そうすると、本願商標の指定役務である「自動車運転・道路交通法の教授」それ自体はあくまで、実務的、技術的なものの教授であって、それが直ちに「生活が快適で便利になる新しい方法を造り出す」ことを教授することを意味するものではなく、「車文化」の語について、被告が指摘するような自動車に関連する業界での使用例があったとしても、その使用例は例えば「車社会」といった場合より遥かに少なく（甲第１１号証）、役務提供者や一般取引者、需要者にとって、自動車教習所が上述した意味の車文化の創造について教授することを役務としているとは認識しているものではないので、本願商標はその指定役務についてその質を表すものではなく、さらに本願商標をその指定役務について使用しても自他役務の識別力を有すると判断せざるを得ない。また、このことは、被告が主張するように「文化」を「文徳で民を教化」するという意味にとらえても、そのような役務は本願商標の上記指定役務の中には直接的に含まれないし、また、指定役務の提供をする上記業界がそのようなことを役務とすることは、当該業界はいうに及ばず、一般取引者、需要者も認識するところではない点で同じである（甲第５号証の１ないし１０、甲第１２号証の１ないし５参照）。さらに、被告が主張するように、政府や公共機関において、本願商標の指定役務を提供する業界に対して、交通安全に関する問題や交通社会に参加するための倫理観、情操教育を行うことを期待していたとしても、現状はそのようなことは行われておらず、また、一般社会からも認識期待されている形跡もない。以上のとおり、本願商標が商標法３条１項３号に該当するという被告の主張は失当である。
      
      （５）　過去の登録例について本願商標の出願日以前の過去の登録例も審決の判断の適法性を判断する上で大切である。この観点から、原告は、審判手続において提出した手続補正書（甲第３号証）において、第４１類「技芸・スポーツ又は知識の教授」を指定役務とする「パソコン家庭教授」、「環境文化」という商標の登録例（甲第８号証の１、２、甲第９号証の１ないし３。下記表のイ、ウ）について主張したが、本訴において、さらに下記のア、エないしキの登録例を加えて主張する。
    </事実>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
