<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成11(ワ)7300</事件番号>
      <裁判年月日>平成13年08月30日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <権利種別>不正競争</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/BE3354DB2ABD2EED49256AEA001DE53D.pdf</PDF>
        <PDF type="別紙１">http://www.courts.go.jp/tenpu/pdf7/BE3354DB2ABD2EED49256AEA001DE53D-1.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=12337&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    平成１１年(ワ)第７３００号不正競争行為差止請求本訴事件（甲事件）平成１２年(ワ)第７６７０号売掛金等請求反訴事件（乙事件）平成１２年(ワ)第２３０５０号損害賠償請求事件（丙事件）判決甲事件原告（乙・丙事件被告）株式会社ソシエテアペックス訴訟代理人弁護士小南明也甲事件被告（乙事件原告）株式会社パール無線訴訟代理人弁護士小村享同内藤満同増田利昭丙事件原告Ｄ訴訟代理人弁護士増田利昭</主文前>
    <主文>
      １　甲事件原告（乙・丙事件被告）株式会社ソシエテアペックスは，甲事件被告（乙事件原告）株式会社パール無線に対し，１０２０万００３４円及びこれに対する平成１０年８月１日から支払済みまで年６分の割合による金員を支払え。
      ２　甲事件被告（乙事件原告）株式会社パール無線のその余の請求並びに甲事件原告（乙・丙事件被告）株式会社ソシエテアペックス及び丙事件原告Ｄの請求をいずれも棄却する。
      ３　訴訟費用は，全事件を通じて，これを１１分し，その６を甲事件原告（乙・丙事件被告）株式会社ソシエテアペックスの，その４を甲事件被告（乙事件原告）株式会社パール無線の，その１を丙事件原告Ｄの各負担とする。
      ４　この判決は，第１項に限り，仮に執行することができる。
      ただし，甲事件原告（乙・丙事件被告）株式会社ソシエテアペックスが１０００万円の担保を供するときは，上記仮執行を免れることができる。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　請求
      
      １　甲事件甲事件被告（乙事件原告。以下，単に「被告」という。）は，甲事件原告（乙・丙事件被告。以下，単に「原告」という。）に対し，１億円及びこれに対する平成１１年１２月２８日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      
      ２　乙事件原告は，被告に対し，１億１０２０万００３４円並びにうち１０２０万００３４円に対する平成１０年８月１日から支払済みまで年６分の割合による金員及びうち１億円に対する同年１０月３１日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      
      ３　丙事件原告は，丙事件原告に対し，２０００万円及びこれに対する平成１０年１０月３１日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      
      第２　事案の概要本件は，原告が，①被告の製造販売する携帯電話機用アンテナは，原告の製造販売に係る携帯電話機用アンテナ（後記「第１アンテナ」及び「第２アンテナ」）の形態を模倣した商品（不正競争防止法２条１項３号）である，②原告と被告との間には携帯電話機用アンテナについての継続的商品供給契約が締結されていたところ，被告が正当な理由なく商品供給を停止したことは債務不履行又は不法行為に当たると主張して，被告に対し，①又は②を理由とする損害賠償（選択的請求）を求めた（甲事件）のに対し，被告が，反訴として，原告に対し，①原告の製造販売に係る携帯電話機用アンテナは丙事件原告の有する意匠権を侵害するものであるとして，この意匠権の独占的通常実施権及び専用実施権に基づく損害賠償１億円，及び，②被告が原告に供給した上記アンテナ等の売掛金残金１０２４万００３４円の各支払を求める（乙事件）とともに，丙事件原告（Ｄ）が，原告に対し，意匠権侵害に基づき損害賠償（被告への専用実施権設定前の期間についてのもの）を求めている（丙事件）事案である。
      
      １　当事者間に争いのない事実等(1) 原告は，家庭用電気製品等の製造販売を主たる目的とする株式会社であり，近年は携帯電話機の販売及びその附属品の開発，製造販売等を行っている。(2) 被告は，家庭用電気製品の販売，電気工事業を主たる目的とする株式会社である。(3) 丙事件原告であるＤ（以下「Ｄ」という。）は被告の取締役である。別紙意匠権目録記載の意匠権（以下「本件意匠権」といい，その意匠を「本件登録意匠」という。）については，平成１０年１０月３０日，Ｄを意匠権者とする設定登録がされ，同１１年４月１日，被告を権利者とする専用実施権の設定登録がされている。(4) 原告は，別紙原告製品形態図（１）記載の携帯電話機用アンテナ（商品番号ＳＡ－２０。以下「第１アンテナ」という。），同図（２）記載の携帯電話機用アンテナ（商品番号ＳＡ－５０。以下「第２アンテナ」という。）を製造し，販売した。また，原告は，平成１０年９月から「ピカッテナ・スパークリングタイプ」という商品名の携帯電話機用アンテナ（商品番号ＳＡ－６０，ＳＡ－６１。以下「第３アンテナ」という。）を製造，販売した。この第３アンテナには，製造時期等により，反訴イ号，同ロ号，同ハ号，同ニ号の４つのタイプがある（ただし，反訴イないしニ号の具体的な形状を表現した図面については，当事者間に争いがある。）。(5) 被告は，原告提出に係る別紙物件目録（１）記載の携帯電話機用アンテナ(商品名「ＰＥＡＲＬ・ＪＡＣＫ」，以下「被告製品」という。）を製造し，平成１０年７月ころから販売している。(6) 被告は，原告に対し，平成１０年５月８日から６月４日までの間に，シグナルインジケーター（携帯電話機用アンテナの光る先端部分）３９０本を代金９２万６１００円（消費税込み）で売り渡した。被告は，原告に対し，平成１０年５月１２日から６月３日までの間に，原告から供給を受けたアンテナの先端部分に光る部分を組み込んで第２アンテナとして加工した商品を納品し，その代金（消費税込み）は合計で９２７万３８３４円であった。
      
      ２　争点及びこれに関する当事者の主張(1) 被告製品は原告の第１アンテナの形態を模倣した商品に当たるかどうか。（原告の主張）第１アンテナは原告が最初に開発し，製品化したものであり，その形態は原告の商品形態である。そして，第１アンテナは２段折れ収納形状であることを特徴とするが，被告製品は２段折れのアンテナの先端に光る部分を取り付けたものであるから，その形態は実質的に同一である。しかも，被告は，被告製品を販売する約８か月以上前から第１アンテナの存在を認識していたから，模倣の意思も認められる。したがって，被告製品は，第１アンテナを模倣した商品であり，被告によるその販売は，不正競争防止法２条１項３号所定の不正競争行為に該当する。（被告の主張）第１アンテナと被告製品の形態が実質的に同一であるという主張は，争う。第１アンテナには，第２アンテナと被告製品に共通の光る先端部分が存在せず，この点で基本的構成を異にするから，その形態は実質的に同一であるとはいえない。(2) 第２アンテナは原告と被告のどちらが開発し，製品化したものか。（原告の主張）ア　第２アンテナは，原告が開発し，製品化したものである。原告は，第１アンテナを最初に開発し，製造，販売したものであるが，被告のアルバイト店員であったE（以下「E」という。）は，平成９年１０月ころ，第２アンテナのもとになる第１アンテナの先端に被告の商品であるピューラントアンテナの光る先端部分を取り付けた商品を最初に試作した。それを被告の店舗を訪れた原告の契約社員のF（以下「F」という。）が見つけ，原告代表者のＩに報告した。ＩはEが試作したアンテナはヒット商品になると考え，原告が被告にＳＡ－２０の先端の円盤状部材のないトップレスアンテナ（以下，単に「トップレスアンテナ」という。）を供給し，被告がその先端部分に光る部品を取り付けて，これを再度原告会社に納品するという形の業務提携を進めることとし，担当者レベルで具体的な交渉を開始させた。それとともに，試作品の一部（８０本）が被告から原告に納品された。そして，その後の交渉により，原告と被告は，平成９年１２月末ころには，上記の業務提携を内容とする製作物供給契約を締結した。イ　第２アンテナは，原告が最初に販売したものである。すなわち，原告は，平成１０年２月４日から６日にかけて，東京ビッグサイトで開催された「９８年ギフトショー」で，被告から納品された前記８０本のトップレスアンテナの一部を展示出品し，同年２月末から販売する旨を公表した。ウ　第２アンテナは，上記ギフトショーの参加者から好評を得たのはもちろん，平成１０年３月以降の本格的な販売開始と同時に市場においても極めて好評を博し，原告に対する注文が殺到し，追加注文に即時に対応できないほどであった。このように極めて好調な販売成績を収めることができたのは，第２アンテナの形態が２段折れ収納形状を有する第１アンテナの基本的な形態を維持しつつ，その先端部分に透明キャップが突起状に付属されるという特異な形態を採っているためであり，そのような形態の携帯電話機用アンテナが従来は市場に存在しなかったところ，この形態の斬新性が市場に受け入れられたためである。エ　以上によれば，第２アンテナの形態は，不正競争防止法２条１項３号によって保護すべき原告の商品形態である。（被告の主張）ア　被告製品の形態は，Ｄが創作し，意匠登録出願した本件意匠に基づくものである。すなわち，Ｄは，かねてから携帯電話機用のアンテナとそのキャップに関する意匠登録出願を行い，それらに係る製品（発光式携帯電話機用交換アンテナ，商品名「シグナルインジケーター」）の製造販売を行っていたが，平成９年８月下旬，原告やその他の業者による２段折れ式アンテナが市場に出回っているのをみて，これと発光部分を有するアンテナキャップを組み合わせるアイディアを思いつき，同月末ころ，これを具体化した意匠を創作した。イ　Ｄは，同月下旬ころ，弁理士事務所に本件意匠の出願を依頼するとともに，２段折れ式のアンテナ部分の供給先を探した。Ｄは，被告の従業員で原告を担当していたＧ（以下「Ｇ」という。）から，原告がこれを引き受ける旨を聞き，Ｇを通じて担当者レベルで交渉をさせた上，平成９年１１月１０日ころ，Ｉと会談した。その席では，被告が本件意匠に係るアンテナを製造，販売するに当たり，原告からトップレスアンテナの納入を受けるという形態，すなわち，被告が製造，販売の主体となり，原告からアンテナ部品の供給を受けるという内容で話が進められていた。そして，この話合いに基づき，平成９年１１月１３日，原告から被告に対してトップレスアンテナ２２０本が納入された。ウ　被告は，原告に対し，平成９年１２月１０日，７８本の加工済みのアンテナ（色はブラックシルバー）を納品した。その後，原告から，被告に対し，Ｇを介して，業務提携の内容を，「原告が製造・販売主体となり，原告が供給するトップレスアンテナ（ただし，ネジ部分は加工済み）に，被告においてアンテナキャップ部分（発光回路を含む。）を取り付け，原告に納品し，原告が販売する」という内容に変更したいという申入れがあった。被告としては，最終的には担当者であるＧの判断に任せることとし，上記申入れに従い，業務提携の内容を変更することとした。エ　以上の経緯によれば，被告製品は第２アンテナに基づくものではなく，Ｄの創作に係る本件意匠に基づき，その意匠出願人の承諾の下で製造・販売されたものである。(3) 被告製品は原告の第２アンテナの形態を模倣した商品に当たるかどうか。（原告の主張）被告製品は，後記のとおり第２アンテナの模倣品である。ア　形態の同一性第２アンテナと被告製品を比べると，その形態（客観的形状）はほとんど同じである。イ　模倣の主観的要件原告と被告は，前記(2) のとおり業務提携契約を締結していたものであるが，第２アンテナを製品として開発したのは原告であり，被告はトップレスアンテナの先端部分の加工委託を受けていたにすぎなかった。しかるに，被告は，後記のとおり平成１０年５月ころ原告がしたトップレスアンテナの追加注文を不当に拒絶し，同年７月自ら第２アンテナに類似する被告製品を販売したのであるから，模倣の意思が認められることは明らかである。（被告の主張）ア　形態の同一性第２アンテナと被告製品を比べると，両者は，透明頭部分の円筒部との比率及び透明度，アンテナ部分の色彩（コントラストを含む。），寸法及び具体的構造等において異なっている。特に，アンテナキャップの透明頭部分については，第２アンテナでは透明頭部分が円筒部分よりも比率的に大きく，クリアな部材により内部のＬＥＤ等の回路もよく見通せるのに対して，被告製品では透明頭は円筒部分よりも小さく，また磨りガラス様の半透明の部材を用いているため，内部の構造をはっきり見通せないという相違がある。両者は，その基本的な構成が共通することから「類似」するとはいえても，具体的な細部の構成，色彩等の違いからすれば，同一でないことはもちろん，実質的に同一であるともいえない。イ　模倣の主観的要件被告は，前記(2) で主張したとおり，Ｄの許諾のもと，本件意匠に基づいて被告製品を製造販売したものであって，第２アンテナに依拠したことはない。被告に模倣の意思が認められないことは当然である。(4) 被告が，原告に対して第２アンテナの供給を停止した行為は債務不履行，又は不法行為に当たるか。（原告の主張）ア 前記(２) のとおり，原告と被告の間には，原告が被告に第１アンテナの先端の円盤状部材のないトップレスアンテナを供給し，被告がその先端部分に光る部品を取り付けて，これを再度原告会社に納品するという形の製作物供給契約（以下「本件契約」という。）が成立していた。そして，本件契約の条項（乙５）によれば，被告には契約が成立した平成９年１２月から１年間は原告の発注に応ずる義務（受注義務）があるとされていた。イ　しかるに，被告は原告が発注済みである合計２万０６８１本につき，供給義務を履行していない。①　原告は被告に対して平成１０年２月３日，１万４０００本の発注を行い，アンテナ本体部分を被告に供給した。これに対して，被告は同年６月までに第２アンテナ１万３３１９本を供給したにすぎなかった。よって，被告は，６８１本につき供給義務を履行していない。②　原告は，被告に対して，平成１０年５月，２万本の追加発注を行った。ところが，被告はこれ以降の追加注文に対する応諾を拒絶した。よって，被告は２万本につき供給義務を履行していない。ウ　本件契約においては，１年間という期間も合意の対象となっているから，契約期間内に契約を一方的に解消するためには，これを正当化する事情，すなわち「やむを得ない事由」が必要である。しかし，本件で被告には何ら「やむを得ない事由」はなく，原告を販売不能に陥れ，もっぱら自己の利益を図るために商品の供給を停止した。エ 被告による商品の供給停止は，何らやむを得ない事情はないにも関わらず，自らが被告製品を販売して原告に帰属するはずの利益を自己に帰属させようとの不正目的のために行われたものであり，極めて違法性の強い行為である。しかも，被告は，原告に事情を説明することなく，株式会社フジモトから原告の第１アンテナの形態を模倣した商品を購入し，被告製品の大量製造を企図していたものであり，取引社会において到底是認できるものではない。オ　以上によれば，前記一連の被告の行為は，債務不履行であると同時に不法行為にも該当する。（被告の主張）ア　原告は，原被告間で，製作物供給契約書（乙５）に記載されている内容で契約が成立したことを前提に債務不履行の主張をしている。しかし，上記契約書は原告のみが記名捺印しているものであって，被告において上記契約書に記載されているとおりの合意をしたものではない。　ただし，平成１０年１月以降に，原被告間で，上記契約書及び製作物供給契約書（甲１０）に概ね沿った内容で，製作物供給取引が行われたこと自体は，認める。イ　原告は，被告が平成１０年６月，約２万本のアンテナの追加発注に応じなかったことが債務不履行に当たると主張する。しかし，仮に，原告主張の内容の契約が成立しているとしても，これは基本契約であり，個別契約の成否は，原告による申込みと，これに対する被告の承諾をもって決せられるのが原則である（１２条１項）。ただし，上記契約書では，契約期間中に原告は製品を最低１万本発注することを保証すると定められているので（１０条），その限度では原告に発注義務，被告に受注義務があることになる。そうすると，１万本を超える分については，原則のとおり契約当事者は発注も受注も自由意思で決めることができるところ，被告は，平成１０年２月，原告からの発注を受けて，これを承諾し，同年５月までに約１万４０００本を納品した。それゆえ，それ以降の注文に対しては，被告はその都度諾否の判断をすれば足りることから，これを承諾しなかったにすぎない。したがって，被告による追加発注の拒絶は，契約上の合意に沿ったものであり，何ら債務不履行責任を問われることはない。ウ　被告による追加発注の拒絶が不法行為に当たる旨の主張については，争う。前記イで述べたとおり，上記追加発注の拒絶は，あくまでも私的自治の範囲内での被告側の自由意思に基づく判断の結果であり，何ら違法・不当との評価を受けるものではない。(5) 原告が第３アンテナを製造，販売する行為は本件意匠権を侵害するか。（被告及び丙事件原告の主張）ア　丙事件原告は，被告との間で，平成８年１１月１４日，独占的ノウハウ実施契約を締結し，被告は，この契約に基づき，同１０年１０月３０日，本件意匠権につき独占的通常実施権の許諾を受け，さらに，その後，専用実施権の設定を受けて，同１１年４月１日，その旨の登録を得た。イ　原告の第３アンテナ（反訴イ号ないしニ号）の具体的な形状は被告提出に係る別紙物件目録（２）のとおりであるところ，これらと本件意匠を対比すると，いずれも本件意匠と同一かそうでなくても本件意匠に類似している。すなわち，本件意匠の要部は，２段折れのロッドアンテナにドーム型の透明頭を有する円筒形のトップピースを組み合わせたという構成それ自体にあるが，例えば反訴イ号を例にとると，透明頭と円筒下部の比率，アンテナキャップの太さ，ＬＥＤ下部の回路のバネ部分が見えるかどうかといった細かい点では本件意匠と違いがあるが，それらはわずかな改変や仕様の変更にすぎず，その基本的構成は同一であるといえる。このことは，反訴ロ号からニ号についても同様である。原告は，後記のとおり，第３アンテナは本件意匠に類似しない旨主張するが，原告は，被告製品は第２アンテナの形態を模倣した製品であるとして，本訴を提起しているのであるから，後になって第２アンテナと基本的な構成を同じくする第３アンテナにつき本件意匠に類似しないと主張することは，訴訟上の信義則（禁反言）により許されない。ウ　以上によれば，原告が第３アンテナを製造，販売する行為は，被告の本件意匠についての独占的通常実施権及び専用実施権並びに丙事件原告の意匠権（専用実施権設定前の期間につき）を侵害する。（原告の主張）ア　第３アンテナは，本件意匠に類似しない。本件意匠は，①　ロッドアンテナ部分と，②　上端部が透明材質で形成されているキャップ部分を含む円筒状の先端部分（被告主張の「トップピース」）とから構成される。しかし，前記①部分は，原告の第１アンテナとほぼ同一の形態であるから，①部分に本件意匠の要部があるならば，本件意匠は出願前公知の意匠と類似ということで意匠登録要件を欠くことになる。そして，携帯電話機用アンテナについては，(A) 線状のアンテナ本体部，(B) 携帯電話のアンテナ取付部に固定されるアンテナ支持部，(C) アンテナ本体部の上端に取り付けられた先端部の３つの部分から構成されるところ，公知意匠を精査すると，携帯電話機用アンテナにおいては，上記(C) の部分を変えることで他の商品と識別していることが明らかである。そうすると，携帯電話機用アンテナにおける意匠の要部は，(C) アンテナ本体部の上端に取り付けられた先端部の具体的形状であるということになる。ところが，この(C) 部分に発光ダイオードを設け，先端部分を光らせるアンテナの意匠が存在するから，これらの意匠においては，(C) 部分のうち少なくとも一部を透明（あるいは半透明）の材質にせざるを得ないことが明らかである。これに，携帯電話機用アンテナに関する他の公知意匠を斟酌すれば，本件意匠の要部は，透明材質カバーの上端部分の形状が滑らかな曲線を描いていること，透明材質カバー部分と下部非透明部分の比率が約４：７であること，透明材質カバー内部にＬＥＤの表面を覆うように６つに分けられたカットが施されていること，透明材質カバー内部にＬＥＤの球面先端が看取されること，といった細部の具体的な構成にあるものというべきである。この観点から，本件意匠と別紙原告製品形態図（３）の形状を有する第３アンテナ（反訴イ号からニ号まで）を対比すると，いずれも上記の具体的な構成を備えていないから，原告の第３アンテナは本件意匠に類似しない。イ　本件意匠は，次の理由から明らかに無効なものであるから，本件意匠権に基づく被告及び丙事件原告による権利行使は，権利の濫用に当たり許されない。（ア）本件意匠は，前記(2) で主張したとおりＤが創作したものではないから，その意匠登録は，冒認出願によるものとして無効である（意匠法４８条１項３号）。（イ）本件意匠は，意匠法３条１項の登録要件を欠いている。すなわち，本件意匠のうち，アンテナキャップ部分の意匠はＤの出願にかかる携帯電話機用のアンテナとそのキャップに関する意匠（乙３，甲３４）と同一であり，出願前公知である。そして，２段折れ部分（第１アンテナ）の形状が公知意匠であることからすれば，本件意匠は意匠の登録要件を欠き，その意匠登録が無効であることは明らかである（意匠法４８条１項１号）。（ウ）本件意匠の実施品であるE作成に係るトップレスアンテナの試作品につき，原告は，平成９年１０月ころ，複数の取引先に示して，次期商品として説明し，展示した。したがって，本件意匠は，意匠登録出願時（平成９年１２月１日）より前に公知になっていたものであり，その意匠登録は無効である（意匠法４８条１項１号，３条１項１号，３号）。（エ）本件意匠は，当業者が，周知意匠である第１アンテナと被告の商品の光る先端部分を組み合わせることによって容易に創作することができるものであるから，進歩性を欠き，その意匠登録は無効である（意匠法４８条１項１号，３条２項）。ウ　原告は，前記(2) で主張したとおり，本件意匠の出願を知らないで本件意匠と類似する意匠の創作をした者（E）から第２アンテナの形態を知得して，本件意匠の出願より１か月前である平成９年１１月から，本件意匠の実施である第２アンテナの事業の準備を行ったものであるから，先使用による通常実施権を有する（意匠法２９条）。（被告及び丙事件原告の反論）ア　原告は，本件意匠に係る意匠登録が明らかに無効である旨主張するが，以下のとおり理由がない。まず，冒認出願の点については，前記(2) で主張したとおり，Ｄが本件意匠を創作したものであるから，失当である。公知意匠による無効の点については，本件意匠が公知部分の組合せからなるとしても，その組合せ方（アンテナキャップ＋ロッドアンテナ）が第１アンテナとは異なり，それによって機能的にも，形態的にも，別異の美感を看者に与えているから，本件意匠と第１アンテナが類似するとはいえない。出願前公知の点については，客観的な裏付けを欠くものであり，理由のないことが明らかである。進歩性の点については，原告自身，ＬＥＤアンテナのＬＥＤ部分を第１アンテナの先端部分に取り付けることで，第１アンテナ以上の人気商品ができると考えていたのであるから，本件意匠には従来の商品にない新規性・創作性が認められる。イ　先使用の抗弁の主張は，否認する。原被告間の業務提携は，本件意匠に係る（又は類似する）アンテナに関するものであること，Eは被告の従業員であり，しかも被告の業務として本件意匠に係るアンテナの半田付け作業を担当していたことなどからすると，Eが本件意匠を知らないで原告主張の意匠を創作したということは，事実経過に明らかに反し，あり得ない。(6) 原告に生じた損害の額（原告の主張）ア　不正競争防止法違反について（後記イと選択的請求）被告による前記不正競争行為によって，原告は第２アンテナの販売につき損害を被った。被告は，平成１０年７月から現在まで被告製品を約２０万本は販売しているとみられるが，被告製品１本当たりの利益は１０００円と推定されるから，被告製品の販売による被告の利益は２億円を下らない。この金額は不正競争防止法５条１項により，原告が受けた損害の額と推定されるところ，本訴ではそのうちの１億円及びこれに対する平成１１年１２月２８日（訴え変更申立書の送達の日の翌日）から支払済みまで年５分の割合による遅延損害金の支払を求める。イ　債務不履行又は不法行為について（前記アと選択的請求）被告による前記商品供給停止によって，原告は第２アンテナと同等の商品（商品名「ＳＡ－６０，ＳＡ－６１」）を販売するまでの約３か月間，既に発注済みの２万０６８１本及び発注予定の４万本の合計６万０６８１本の第２アンテナの販売ができなくなり，その販売によって得られるはずの利益を喪失するという損害を被った。第２アンテナの１本当たりの利益は２３００円であるから，原告の損害額は，１億３９５６万６３００円である。さらに，被告の受注拒絶により，原告は販売店からの追加注文に応じることができず，その信用は著しく毀損された。これによる損害額は，１０００万円を下らない。したがって，原告は，上記の金額を合計した１億４９５６万６３００円の損害賠償請求権を有するところ，本訴ではそのうち１億円（遅延損害金については前記アと同じ。）の支払を求める。（被告の主張）原告の主張は，争う。(7) 被告及び丙事件原告に生じた損害の額（被告及び丙事件原告の主張）ア　原告は，平成１０年１１月１日から同１２年３月３１日までの間，第３アンテナを合計１７万本製造した。第３アンテナの１本当たりの利益は２０００円であるから，上記期間における原告の利益は３億４０００万円である。したがって，被告は，意匠法３９条２項により，独占的通常実施権又は専用実施権の侵害により上記金額の損害を被ったと推定されるところ，本件ではうち１億円及びこれに対する平成１０年１０月３１日から支払済みまで年５分の割合による遅延損害金の支払を求める。イ　丙事件原告は本件意匠の意匠権者として，原告に対し，２億８０００万円の損害賠償請求権を有するところ（対象期間は専用実施権設定前の期間である平成１０年９月１０日から同１１年３月３１日まで，アンテナ１本当たりの利益額を１９００円，毎月の販売数を２万本として計算），本件ではうち２０００万円（遅延損害金については前記アと同じ。）の支払を求める（被告による独占的通常実施権に基づく損害賠償請求が認められない場合に備えて，丙事件原告自身も意匠権者として損害賠償を請求する。）。（原告の主張）被告及び丙事件原告の主張は，争う。
      
      第３　当裁判所の判断
      
      １　争点(1) （第１アンテナの形態模倣を理由とする不正競争）について不正競争防止法２条１項３号は，他人が資金・労力を投下して開発・商品化した商品の形態を模倣して，その成果にただ乗りする行為を不正競争行為と位置付けることにより，先行者の開発利益を模倣者から保護することとした規定である。同号にいう「模倣」には，先行者の商品の形態と実質的に同一のもの，すなわち，他人の商品の形態に創作性の乏しい微細な改変を加えただけの，いわゆる隷属的模倣も含まれるものである。本件においては，第１アンテナと被告製品とは，２段折収納形状の携帯電話機用のアンテナという点では共通するが，被告製品においてはアンテナの先端部に光る部分が取り付けられているという点で，第１アンテナと相違する。この先端部分は，着信時に先端が光ることで着信があったことを知らせるなどの機能からも，アンテナ全体において重要な部分であって，美感的にも被告製品において見る者の注意を引く部分ということができるから，このような相違点を有する被告製品をもって，第１アンテナの形態と実質的に同一ということは到底できない。したがって，第１アンテナの形態模倣を理由とする原告の損害賠償請求は，理由がない。
      
      ２　争点(2) （第２アンテナの形態模倣を理由とする不正競争）について(1) 証拠（甲４，７，１１の１～３，１３の１～３，２６，３４，乙１，４，１８，１９，２８，検乙３～５，証人Ｄ，同Ｈ）によれば，次の事実が認められる。ア　被告会社の取締役であるＤは，平成元年に被告会社が設立された当初から技術開発，営業において中心的な役割を果たしており，携帯電話の分野では，平成８年１１月及び同９年２月に弁理士Ｃを代理人として携帯電話機用のアンテナ及びそのキャップに係る意匠登録出願をしたことがあった。被告会社は，Ｄの上記出願意匠に係る発光式の携帯電話機用アンテナ（商品名「ピューラントアンテナ」）を平成９年２月ころから販売していた。イ　Ｄは，平成９年８月下旬ころ，秋葉原の電気街で２段折れ式の携帯電話機用アンテナが販売されているのを見て，これに被告会社の販売する前記アンテナの光る先端部分を取り付ければ新しい商品になるというアイディアを着想した。そこで，Ｄは，前記Ｃ弁理士が経営するＣ国際特許事務所（以下「Ｃ事務所」という。）の事務員のＨ（以下「Ｈ」という。）に上記アイディアを簡単なメモと共に口頭で説明し，新たに意匠出願をした方がよいか相談した。その後，Ｄは９月中旬ころに上記アイディアを具体化したサンプル（検乙３）を持参して再度Ｃ事務所を訪ね，Ｈと打合せをした。その席では，上記サンプルのロッドアンテナ部分は既に公知であることから，アンテナの先端部分が意匠の要部となると解するとすれば，Ｄの前記出願意匠の権利範囲に含まれる可能性はあるものの，全体的に見れば前記出願意匠とは別個の意匠となるとみる余地もあるから，念のため意匠登録出願をしておいた方がよいという結論になった。そこで，Ｄは，意匠登録出願の手続を進めることとし，同年１０月中旬ころＣ事務所に正式に意匠登録出願を依頼した。Ｈは同月末ころから出願に必要な図面の作成を始め，同年１１月中旬ころには出願に必要な書類が整った。その後，Ｈは，Ｄの同意を得て，同年１２月１日，上記Ｄの創作に係るアンテナにつき意匠登録出願をした。ウ　Ｄは意匠登録出願と並行して，上記アンテナの商品化も進めることとし，部品としての２段折れ式アンテナの供給先を探したところ，被告会社の従業員で原告会社との取引を担当していたＧがＤに原告会社を勧めた。Ｄは，Ｇに対して原告会社との取引の具体的な条件等について話を詰めるように指示し，平成９年１１月１０日ころ，顔合わせを兼ねて原告代表者のＩと会った。その席では，被告会社が主体となって上記Ｄの創作に係るアンテナを製造販売すること，その部品となる２段折れ式のトップレスアンテナを原告会社が被告会社に供給することが話し合われた。そして，この合意に基づき，同月１３日，原告会社から被告会社に対してトップレスアンテナ２２０本が納品された。エ　被告会社では，その直後から，Ｇとアルバイト店員のEが上記２２０本のアンテナにアンテナキャップを固定するためのねじを半田付けする作業を始めた。この作業は位置決めなどに時間を要するため，１日に多くても約２０本のアンテナを完成させるのがやっとの状態であった。それでも，平成９年１２月上旬ころまでには納品を受けた２２０本全部について半田付けの作業は完了し，前記イのとおり意匠登録出願もされたことから，被告会社は，意匠登録出願後から，店頭において上記アンテナのうち数本をアンテナキャップを取り付けた状態で展示し販売した。Ｂ社を自営する傍ら原告会社の手伝いをしていたFはこれを見てそのうち「ブラックシルバー」の２本をサンプルとして原告会社に持ち帰った。その直後，原告会社から被告会社に対し「ブラックシルバー」８０本を購入したいとの申入れがあり，同年１２月１０日，被告会社は先渡しの２本を除く７８本を原告会社に納品した。オ　この商品を見た原告会社は，これに興味を示し，Ｇを介して，被告会社に対し，従前の合意の内容を変更して，原告会社が製造販売の主体となるように，すなわち，原告会社が供給するトップレスアンテナに被告会社において光るアンテナキャップの部分を取り付けて，原告会社に納品し，それを原告会社が販売するという内容にしたいと申し入れた。Ｄは，担当者であるＧの勧めもあって，この申入れを受け入れ，契約内容を変更することにした。そこで，被告会社において契約書の案文を作成し，平成９年１２月末ころ，原告会社に送付したところ，原告会社はこれに記名押印して被告会社に返送した。なお，この製作物供給契約書（乙５）の納入価格（１１条）の欄は空欄のままになっている。カ　被告会社は，平成１０年２月２日，原告会社に対し，光るアンテナキャップの部分についての見積書を送付した。原告会社は，これを受けて，同月３日，原告会社からトップレスアンテナを無償で提供するという条件で，これに光るアンテナキャップを付けた製品（第２アンテナ）を合計１万４０００本注文した。被告会社は，同年３月１７日から同年６月３日にかけて合計１万３３１９本の上記アンテナを原告会社に納品した。しかし，同年５月ころ，下請けとして光るアンテナキャップの部分とその中の発光回路の製造をさせ，その供給を受けていたＡ社（以下，単に「Ａ社」という。）との間で紛争を生じ，被告会社は，Ａ社との取引を停止することとなった。そのため，被告会社は，原告会社が同年６月上旬にした上記アンテナ２万本の追加注文に応じることが不可能となり，この注文を断った。これに対し，原告会社は既に取引先から商品の注文を受けており，納品できないことになると会社の信用に関わるとして，追加注文に応じるように被告会社に対し数回にわたり要請したが，被告会社はＧが退社したこともあって原告会社との取引を打ち切ることとし，この要請には応じなかった。(2) この点に関して，原告は，第２アンテナは被告会社のアルバイト店員のEが着想し，原告代表者のＩが商品化したものであると主張し，これに沿う証人Ｇの証言及び原告代表者の供述並びに同人らの陳述書（甲４１，４５，４６）があるので，これらについて検討する。ア　Eが創作したとする点についてEは被告会社のアルバイト店員という立場にあった者であるから，被告会社の職務と関係なくアンテナの形態又はその意匠を創作するということは一般に想定し難いといえる（意匠法１５条３項，特許法３５条参照）。　仮に，そのようなことがあれば，異例な出来事であるから特に記憶に残っているのが当然であるが，Eの陳述書（甲４６）では，「この二段折れアンテナの先端を光らせたら，面白い商品になるのではないか思いつきました。」とあるだけで，２段折れのアンテナの先端に光る部分を取り付けるという発想をするに至る具体的な状況については記載されていない。また，原告は，Eが製作したとする上記アンテナの試作品（検甲３，同４）を証拠として提出するが，この試作品のアンテナが真実Eが製作したものであることを裏付けるに足りる証拠はない。イ　平成９年１０月から同年１２月までの交渉経過について証人Ｇの証言及び原告代表者の供述によれば，平成９年１０月の交渉開始当初から，原告会社が主体となって第２アンテナを製造販売する前提で話が進められ，同年１１月ころには，原告会社が被告会社に対して８０本の試作品の製作を依頼した，この試作品はEとＧが製作し，でき上がったものから順次原告会社に納品された，というのである。しかし，これらの証言等は客観的な証拠と整合しない。まず，被告会社に試作品８０本の製作を依頼したという点については，原告会社発行の納品書（乙２８）によれば，該当する８０本のアンテナ（ブラックシルバー）の他に，ゴールド（１１０本）及びブルー（３０本）のトップレスアンテナが同じ日に納品されており，しかもそれらの単価は同一で代金額もまとめて計上されていることから，８０本のブラックシルバーのアンテナのみが試作品であるとは考え難い。また，でき上がった試作品から順次原告会社に納品していったという点については，平成９年１２月１０日付けの納品書（甲４）に，手書きで「今回７８本（２本納品済）です。」と記載されていることと明らかに矛盾する。しかも，証人Ｇはこの２本についてFに交付したサンプルであると供述しながら，これが前記８０本のサンプルに含まれるかどうかという点については，明確に供述していないし，原告代表者も，８０本のサンプルにFに交付した２本のサンプルが含まれるかは覚えていないと供述しており，供述の内容に混乱がみられる。ウ　Ｄの冒認を容認する趣旨の発言を聞いたとの供述についてE及びＧの陳述書には，Ｄが被告会社の事務所において，同人らに対して，第２アンテナについて原告会社の創作に係る製品であることを認識しながら，「先にやっちゃおうか。」「ぱくっちゃおうかな。」と表現で被告会社が先に製品化する意向であるという趣旨の発言をしたとの記載がある。しかし，被告会社において工業所有権関係の書類の作成，弁理士事務所との相談等はすべてＤが行っており，意匠等の出願に際して従業員であるＧやEに相談することはなかった（証人Ｇの証言により認められる。）というのであるから，本件意匠の意匠登録出願に限って，ＤがＧらに話を向けるということは不自然であるし，前記陳述書の記載以外にＤの上記発言を裏付ける証拠はない。エ　Ｇの被告会社における立場について証拠（甲４１，乙２６，証人Ｇ）によれば，Ｇは昭和５６年から平成２年８月までと同７年５月から同１０年６月までの２回被告会社に勤務していたこと，Ｇは１回目の勤務の後会社を経営したがうまくいかず負債を抱えたため，再び被告会社に勤務するようになったこと，ＧはＤに対し給料の値上げを再三要求したが，Ｄが応じなかったため不満を抱いていたこと，Ｇは在勤中被告会社から合計約１４５万円を借り受けていたが，これにつき被告会社はＧを相手方として貸金返還請求訴訟を提起し（当庁平成１１年(ワ)第１７１０号事件），平成１１年４月２８日，被告会社の請求を認容する判決がされたこと，の各事実が認められる。これらの事実によれば，Ｇは被告会社及びＤに対して悪感情を抱いている可能性を否定できない。オ　まとめ以上によれば，Ｇの証言，原告代表者の供述等の原告の主張に沿う供述証拠は，他の証拠との関係，証拠自体の価値の両面からみて，信用できないものと言わざるを得ない。(3) なお，念のため，証人Ｄ，同Ｈの証言についてみるに，日時等の細部についてはあいまいな部分が残るものの，主要な点では客観的な証拠とも符合しており，信用できるものということができる。原告は，ＤとＨは，平成７年５月同じ病院に入院していた当時からの知り合いであり，ＨがＣ事務所に就職したことを契機に，Ｄが意匠等の出願を依頼するようになったなど個人的に親しい関係であること（証人Ｈの証言により認められる。）を挙げて，Ｈの証言には信用性がないと主張する。しかし，証人Ｈは，本件意匠の意匠登録出願に要する図面の作成において苦労した点や作成の方法について具体的かつ詳細に証言しており，証言全体をみても別段不合理な点や矛盾する内容はみられないから，Ｄと個人的に親しい関係にあるからといって，Ｈの証言が直ちに信用できないということにはならない。(4) 前記(1) に認定した事実経過によれば，原告会社の製造に係る第１アンテナの先端に被告会社の製造に係るピューラントアンテナの光る先端部分を取り付けた商品である第２アンテナは，Ｄの創作によるものであるから，この商品の形態は，原告の商品の形態であるということができない。すなわち，不正競争防止法２条１項３号の趣旨につき考察するに，他人が資金・労力を投下して開発・商品化した商品の形態につき，他に選択肢があるにもかかわらずことさらこれを模倣して自らの商品として市場に置くことは，先行者の築いた開発成果にいわばただ乗りする行為であって，競争上不公正な行為と評価されるべきものであり，また，このような行為により模倣者が商品形態開発のための費用・労力を要することなく先行者と市場において競合することを許容するときは，新商品の開発に対する社会的意欲を減殺することとなる。このような観点から，模倣者の右のような行為を不正競争として規制することによって，先行者の開発利益を模倣者から保護することとしたのが，同規定の趣旨と解するのが相当である。これによれば，不正競争防止法２条１項３号所定の不正競争行為につき差止めないし損害賠償を請求することができる者は，形態模倣の対象とされた商品を，自ら開発・商品化して市場に置いた者に限られるというべきである。本件においては，前記認定のとおり，原告会社による第２アンテナの販売に先行して，被告会社の取締役であるＤが平成９年８月に２段折れ式の携帯電話用アンテナの先端に発光式の先端部分を取り付ける形態を着想し，これを具体化したサンプル（検乙３）を作成した上で，平成９年１２月には，デザインを本件意匠として意匠登録出願するとともに，被告会社において商品として販売していたのである。したがって，第２アンテナの形態をもって原告の商品の形態ということはできないし，また，被告製品の形態はＤないし被告会社において独自に開発したものであるから，被告製品が第２アンテナの模倣であるということもできない。したがって，第２アンテナの形態模倣を理由とする原告の損害賠償請求も，理由がない。
      
      ３　争点(3) （債務不履行又は不法行為の成否）について(1) ２万本の追加注文を拒絶した点について前記認定のとおり（１(1) カ），原告と被告との間では，平成９年１２月末ころ，代金額の点を除き製作物供給契約書（乙５）に記載された内容の継続的供給契約が成立し，同１０年２月にはこの契約に基づき１万４０００本の第２アンテナの発注がされた。この点につき，原告は，同年５月に原告が被告に２万本のアンテナの追加注文をしたのに被告がこれを拒絶したのは，債務不履行又は不法行為に当たると主張する。そこで検討するに，上記契約の１２条によれば，この契約書の契約条項は原被告間の第２アンテナに関する個々の取引契約に共通に適用されるものであって，個別の契約は，原告が被告に対し注文書を発行し，被告がこれを承諾することにより成立するとされている。そして，同１０条によれば，原告は被告に対し１年の契約期間中最低１万本の製品を発注することを保証するとされている。これによれば，被告会社においては，原告が最低発注数として保証する１万本の限度では，受注義務を負うというべきである。そうすると，被告は平成１０年２月原告からの１万４０００本の注文に応じて同年６月までに合計１万３３１９本のアンテナを原告に納品したのであるから（なお，この６８１本の数量不足が債務不履行又は不法行為に当たるかどうかは，次項で検討する。），既にこの注文に応じた時点で上記契約上の１万本の受注義務は果たしているものであって，その後にされた２万本の追加注文については，上記契約により受注義務を負うものではなく，これに応ずるかどうかは，通常の商取引における注文に対するのと同様，被告において任意に選択することができたものというべきである。そして，前記認定のとおり（前記１(1) カ），原告から追加注文を受けた時点では，被告は下請けのＡ社との間での紛争から同社との取引を停止したため，従来同社から納品されていた光るアンテナのキャップ部分及びその中の発光回路につき不足を来し，原告の追加注文に係る第２アンテナを供給することは事実上不可能な状態であった。以上によれば，被告が２万本の追加注文を拒絶したことは，契約上の義務に違反するものではなく，また，ことさら原告会社に損害を与えることを意図して行った行為ということもできないから，債務不履行に該当せず，不法行為を構成するということもできない。(2) １万４０００本の注文に対６８１本の数量不足があった点について前記認定のとおり（前記１(1) カ），被告は平成１０年２月原告からの１万４０００本の注文に応じて同年６月までに合計１万３３１９本の第２アンテナを原告に納品したが，原告は最終的に６８１本の数量不足があった点をとらえて，債務不履行又は不法行為に当たると主張する。しかしながら，１万４０００本のうちの６８１本という数量は，注文数全体の５パーセントに満たない割合である上，原告会社の販売数量に照らせば軽微な数量である。上記注文に係る商品についての最終的な納品は平成１０年６月ころに行われているが，原告会社は，当時，被告会社に対して，上記納品につき６８１本の不足があることを指摘してその納品を求めるといったことをしないまま，２万本の追加注文を行っているものであり，この追加注文が拒絶された後に，特に前記不足分を問題としてその履行を求めるといったこともしていない。原告の注文において，１万４０００本という数量に特別の意味があって，この数量の商品がそろわないと特別の支障が生ずるといった事情は存在せず，６８１本の納品不足によって原告会社が殊更損害を被ったといった事情も認められない。また，１万４０００本の注文に係る第２アンテナについて，６８１本の不足分を含めて原告会社においてそのころ代金の全額を弁済し，あるいは弁済の提供をしたといった事情は何ら認められず，かえって原告会社は，被告会社から納品を受けた１万３３１９本についても，その大部分（９４２１本）の代金（本件反訴請求に係る代金）をいまだ支払っていないものであるから，仮に不足分６８１本を含めた原告会社の注文に係る１万４０００本につき契約上一応の履行期が定められているにしても，この不足分につき平成１０年６月ころには納品及び代金支払の双方の履行期が到来した後，双方未履行のまま特にこの点を問題とすることなく年月を経過したものと認められる。以上の事情を総合すれば，この不足分６８１本については，原告会社の注文に係る１万４０００本の第２アンテナの供給契約全体との関係においては，微細な一部分としてその不足は債務不履行を構成しないというべきであり，加えて，被告会社においてこの不足分６８１本につき履行遅滞があり，また，原告会社においてそれにより具体的な損害を被ったとの事実は，いずれも認めるに足りない。また，このような不足分６８１本をめぐる経緯並びに原告会社及び被告会社の対応に照らせば，原告会社の６８１本の納品不足が不法行為を構成するということもできない。(3) 以上によれば，その余の点について判断するまでもなく，債務不履行又は不法行為を理由とする損害賠償請求は，理由がない。
      
      ４　争点(4) （意匠権侵害の成否）について(1) 本件意匠についてＤの本件意匠は，別紙意匠公報（甲５）記載のとおりであって，２段折れのロッドアンテナと透明な材質で形成されるキャップを含む円筒状の先端部分を組み合わせたという構成のものである。(2) 第３アンテナについて証拠（検甲７～１０，乙３０）及び弁論の全趣旨によれば，第３アンテナ（反訴イ号からニ号まで）の具体的な構成等は次のとおりであることが認められる。ア　反訴イ号についてこの商品は，原告会社が平成１０年９月から同１１年３月ころまで販売していたものであるが，具体的な構成は平成１３年５月２５日付け物件目録補充書添付の写真及び写真撮影報告書（乙３０）添付の写真１，２のとおりであり，これによれば，その形状は，別紙物件目録（２）記載のとおりと認められる。なお，反訴イ号には，ＳＡ－６０とＳＡ－６１の２つの商品番号の商品があるが，両者の違いは先端キャップ内部のＬＥＤの発光色が異なる点のみであり（前者は青色，後者は白色），意匠としては同一である。イ　反訴ロ号についてこの商品は，原告会社が平成１０年９月から同１１年３月ころまで販売していたものであるが，具体的な構成は平成１３年５月２５日付け物件目録補充書添付の写真のとおりであり，これによれば，その形状は，別紙物件目録（２）記載のとおりと認められる。反訴イ号との相違点は，アンテナ取付金具のうち，螺合部よりも下にある先端部のデザインが異なることであるが，これは，ＮＥＣ製の携帯電話機のアンテナ取付部に合うようにデザインを変更したためであり，従来のタイプと区別するため，原告会社内部では「ＮＳタイプ」と呼んでいた。ウ　反訴ハ号についてこの商品は，原告会社が平成１１年４月以降販売したものであるが，具体的な構成は平成１３年５月２５日付け物件目録補充書添付の写真及び写真撮影報告書（乙３０）添付の写真３，４のとおりであり，これによれば，その形状は，別紙物件目録（２）記載のとおりと認められる。反訴イ号，ロ号との相違点は，先端のキャップ部分の内部にスプリングを入れたことであり，このスプリングによりＬＥＤの光を散乱させ，透明のキャップ全体がより明るく光るようにしたものである。エ　反訴ニ号についてこの商品は，原告会社が平成１１年４月以降販売したものであるが，具体的な構成は平成１３年５月２５日付け物件目録補充書添付の写真のとおりであり，これによれば，その形状は，別紙物件目録（２）記載のとおりと認められる。反訴ハ号との相違点は，アンテナ取付金具のうち，螺合部よりも下にある先端部のデザインが異なることである。これは，前記反訴イ号と反訴ロ号との関係と同じであり，反訴ロ号についてと同様，原告会社内部では「ＮＳタイプ」と呼んでいた。(3) 本件意匠と第３アンテナとの類否についてア　意匠の要部について本件意匠は，携帯電話機用アンテナに関するものであるところ，携帯電話機用アンテナのデザインは，線状のアンテナ本体部，携帯電話のアンテナ取付部に固定されるアンテナ支持部及びアンテナ本体部の上端に取り付けられた先端部の３つの部分から構成される。携帯電話機用アンテナの意匠としては，本件意匠以外に，登録番号第１０４６４３６号（甲９９），第１０４６４３６号の類似１（甲１００），第９７４６９８号（甲１０１），第１０２９３５６号（乙３），第１０７６３５７号（甲１３４），第１０８０６２８号（甲１３５），第１０８０６２９号（甲１３６），第１０８０６３０号（甲１３７），第１０８０６３１号（甲１３８），第１０８３２８７号（甲１３９）といったものがあるところ（ただし，甲１３４～１３９は後願の意匠である。），これらの意匠を対比すると，特許庁における審査の過程において，上記３つの部分のうち先端のキャップ部分の相違により異なる意匠として識別されていることが明らかである。例えば，登録番号第１０４６４３６号の類似意匠１（甲１００）と同第１０２９３５６号の意匠（乙３）を比べると，アンテナ本体部及びアンテナ支持部の形状はほとんど同じであり，異なる点は，①先端のキャップ部分を覆っているカバーの形状（丸みを帯びているか，角張っているか），②カバーで覆われた部分とそうでない部分との比率，③カバー内部に見える発光部分の形状，④先端のキャップ部分の下部にある板状部材の有無，に限られる。そして，前記登録意匠のうち，第１０４６４３６号（甲９９）及び第９７４６９８号（甲１０１）を除くものは，先端のキャップ部分がＬＥＤ等により発光する点で共通するから，キャップ部分の外部構造が発光機能を前提とした構造となっていること自体もこれらの意匠を識別する基準にはなり得ない。これらの点を総合考慮すれば，結局のところ，携帯電話機用アンテナに関する本件意匠においては，２段折れのアンテナ部分と先端の光るキャップ部分を組み合わせたという全体的な構成のみならず，先端のキャップ部分の構成，すなわち，それを覆っているカバーを通して見える内部の形状，カバー上端部分の形状，カバー部分とそれ以外の部分との比率等の細部の具体的構成が，本件意匠を他の意匠と識別する上での重要な役割を果たしているというべきである。この点について，被告及び丙事件原告は，本件意匠の要部は２段折れのアンテナ部分と先端の光るキャップ部分を組み合わせたという基本的な構成自体にあると主張する。しかし，２段折れのアンテナ部分は原告が販売した第１アンテナにより，先端の光るキャップ部分は被告が販売したピューラントアンテナにより，本件意匠の意匠登録出願時に公知となっていたものであり，加えて携帯電話用アンテナに関しては，アンテナ先端のキャップ部分のみが異なる複数の意匠がそれぞれ別個の意匠として既に知られていたのであるから，本件意匠の出願時には，２段折れのアンテナ部分と組み合せるべき先端のキャップ部分としては複数の異なる意匠のものが存在したものである。このような点を考慮すれば，本件意匠は，２段折れのアンテナ部分に本件意匠において表されている具体的な先端キャップ部分を組み合せた構造のものとして，理解すべきである。仮に被告の主張に従えば，それぞれ異なる意匠として登録されている前記登録意匠（甲１００，１３４～１３９）の先端のキャップ部分を２段折れのアンテナに装着すると，本来類似しないはずのこれらの意匠がすべて類似することになるという不合理な結果を来すこととなる。本件意匠の要部の理解に関する被告及び丙事件原告の主張は，採用できない。イ　本件意匠と反訴イ号の類否について前記アを前提に本件意匠をみるに，先端キャップ部分の具体的な構成，すなわち，①先端のキャップ部分を覆っている透明材質カバーの上端がなだらかな曲線形状となっていること，②透明材質カバー部分と下部非透明部分の比率が約４：７であること，③透明材質カバーの内部にＬＥＤの表面を覆うように６つに分けられたカットが施されていること，④透明材質カバー内部にＬＥＤの球面の先端が見えることが，全体的な構成と共に，本件意匠を見た者にその美感を印象づける重要な要素を構成しているものというべきである。他方，反訴イ号は，２段折れのアンテナ部分と先端の光るキャップ部分を組み合わせたという全体的な構成の限度では本件意匠と共通するものであるが，その先端のキャップ部分は，①透明材質カバーの上端が半球状であり，カットが施されている，②透明材質カバー部分と下部非透明部分の比率が約８：３である，③透明材質カバーの内部にはＬＥＤの球面部分のみならず全体が見える，④透明材質カバーの内部にはＬＥＤを支えるコイルが見える，という特徴を有する（検甲７により認められる。）。そうすると，本件意匠と反訴イ号とは先端キャップ部分の構成を異にし，特に透明材質カバー部分と下部非透明部分の比率が異なることから，看者に対して，本件意匠については発光部分が少ないという印象を与えるのに対し，反訴イ号については発光部分がより大きく目立つという印象を与えるものである。また，全体の形状についてみても，本件意匠では先端のキャップ部分の直径がアンテナ本体部分に比べて太く，やや頭でっかちな印象を与えるのに対し，反訴イ号ではキャップの部分とアンテナ本体部分の太さがほぼ同じで細身の印象を与えるという違いがある。以上によれば，反訴イ号は本件意匠に類似しないというべきである。ウ　本件意匠と反訴ロ号の類否について前記イと同様の理由で，反訴ロ号は本件意匠に類似しない。なお，全体の形状については，前記のとおり（前記(2) イ），アンテナ取付金具の螺合部よりも下にある先端部のデザインが本件意匠と異なり細長の形状となっているから（検甲８により認められる），この点においても本件意匠に類似しない。エ　本件意匠と反訴ハ号及び反訴ニ号の類否について反訴ハ号及び反訴ニ号は，前記のとおり（前記(2) ウ，エ），前記反訴イ号の特徴①から③までを備えているが，これに加えて，先端のキャップ部分につき，ＬＥＤを透明材質カバー中央部に配置し，その周囲を覆うように，透明材質カバー内壁に接するようにスプリングを配置した点（④′）に特徴を有する。反訴ハ号及び反訴ニ号は，前記反訴イ号の特徴①から③を備えている点において，本件意匠とは異なるものであるが，これに加えて，この④′の特徴を有することにより，反訴イ号以上に本件意匠とは異なる印象を看者に与えるものであり，本件意匠には類似しないものというべきである。オ　まとめ以上によれば，第３アンテナ（反訴イ号から二号まで）はいずれも本件意匠に類似せず，その権利範囲に属しないものと認められる。この点につき，被告及び丙事件原告は，原告は被告が第２アンテナの形態を模倣した商品を販売したことを理由として本訴を提起したのであるから，反訴請求に関して第２アンテナと基本的な構成を同じくする第３アンテナにつき本件意匠と類似しないと主張することは，訴訟上の信義則（禁反言）に反し許されないと主張する。しかし，不正競争防止法２条１項３号の趣旨が，前記のとおり，他人が資金・労力を投下して開発・商品化した商品の形態を模倣して，その成果にただ乗りする行為を不正競争行為と位置付けることにより，先行者の開発利益を模倣者から保護することとしたものであるのに対して，意匠権制度は，視覚的な美感上の創作物である意匠の保護を通じて，意匠の創作を奨励し，産業の発達に寄与することを意図したものであって，両者は，制度趣旨が異なるものであるから，不正競争防止法上，自他の商品の形態が実質的に同一かどうかの判断と，意匠法上の自他の意匠の類否の判断は，それぞれ，その制度趣旨に照らして行われる異なる観点からの判断である。したがって，不正競争防止法上，実質上同一の形態と評価される商品であっても，当該商品の分野における既存の公知意匠等との関係から美感上は異なる印象を与えるものとして，意匠の類似の範囲に属しないと評価されることもあり得るものというべきであるから，本件本訴及び反訴において，原告が不正競争防止法上の形態の同一性と意匠の類否の点について，それぞれの観点からの主張をしていることをもって，訴訟上の信義則に反するということはできない。被告及び丙事件原告の前記主張は，採用できない。(4) 以上によれば，被告の反訴請求のうち，本件意匠権の独占的通常実施権及び専用実施権の侵害を理由とする損害賠償請求並びに丙事件原告の意匠権侵害を理由とする損害賠償請求は，いずれも理由がない。
      
      ５　被告の反訴請求のうち売掛代金請求について被告が原告に対し，シグナルインジケーター（アンテナの光る先端部分）３９０本を代金額合計９２万６１００円で，第２アンテナ合計９０３１本を代金額合計９２７万３９３４円でそれぞれ売り渡したことは当事者間に争いがない。そして，証拠（甲７，１１の１～３）及び弁論の全趣旨によれば，上記各売掛代金の履行期は遅くとも平成１０年７月３１日には到来していたことが認められる。したがって，被告の反訴請求のうち，上記各売掛代金及びこれに対する平成１０年８月１日から支払済みまで商事法定利率年６分の割合による遅延損害金の支払を求める部分は理由がある。
      
      ６　結論以上によれば，原告及び丙事件原告の請求はいずれも理由がないから棄却し，被告の請求は，売掛代金及び遅延損害金を請求する部分についてのみ理由があるからこれを認容し，その余の請求は理由がないから棄却することとする。よって，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
      <裁判長裁判官>三村量一</裁判長裁判官>
      <裁判官>村越啓悦</裁判官>
      <裁判官>和久田</裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
