<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成11(行ケ)130</事件番号>
      <裁判年月日>平成13年04月12日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/3E96DEF54DE0514149256A7100092BD5.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=12546&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    平成１１年（行ケ）第１３０号特許取消決定取消請求事件判決原告株式会社ブリヂストン訴訟代理人弁理士増田竹夫被告特許庁長官及川耕造指定代理人大島祥吾、大野覚美、蓑輪安夫、茂木静代</主文前>
    <主文>
      特許庁が平成１０年異議第７１３０８号事件について平成１１年２月１６日にした決定を取り消す。
      訴訟費用は各自の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　原告の求めた裁判主文第１項同旨の判決。
      
      第２　事案の概要
      
      １　特許庁における手続の経緯原告は、名称を「ゴムクローラ」とする特許第２６５４６２０号（昭和６２年７月２４日特許出願、平成９年５月３０日設定登録。本件発明）の特許権者であるが、特許異議の申立てがあり、平成１０年異議第７１３０８号事件として審理されたところ、平成１１年２月１６日、「特許第２６５４６２０号の特許を取り消す。」との決定があり、その謄本は同年４月１２日原告に送達された。
      
      ２　後記訂正前の本件発明（請求項１に係る発明）の要旨走行駆動装置の駆動輪体と遊動輪との間に巻回されるとともに走行駆動装置の転輪が通過する転輪通過面を備えた無端帯状ゴム製のクローラシューと、クローラシューの長手方向適宜間隔おきに基部が埋設された芯金とを有するゴムクローラにおいて、転輪通過面に対応する芯金面をクローラシューの長手方向に対して芯金の基部幅よりも大とした幅広芯金部に形成するとともに、前記転輪通過面に位置する芯金間のクローラシューの個所に前記幅広芯金部の厚さ以上の深さの凹部を形成したことを特徴とするゴムクローラ。
      
      ３　後記訂正後の本件発明（請求項１に係る発明）の要旨走行駆動装置の駆動輪体と遊動輪との間に巻回されるとともに走行駆動装置の転輪が通過する転輪通過面を備えた無端帯状ゴム製のクローラシューと、クローラシューの長手方向適宜間隔おきに基部が埋設された芯金とを有するゴムクローラにおいて、転輪通過面に対応する芯金面をクローラシューの長手方向に対して芯金の基部幅よりも大とした幅広芯金部に形成するとともに、前記転輪通過面に位置する幅広芯金部間のクローラシュー内周面の個所に前記幅広芯金部の先端における厚さ以上の深さの凹部を形成し、該箇所のクローラシューの厚さをクローラシュー本来の厚さよりも薄くしたことを特徴とするゴムクローラ。
      
      ４　決定の理由別紙１「決定の理由」のとおり。
      
      ５　訂正審決の確定原告は、本訴係属中の平成１１年６月８日、特許請求の範囲の減縮等を目的として明細書の訂正をすることについて審判を請求し、平成１１年審判第３９０８１号事件として審理された結果、平成１２年２月９日、別紙２「訂正審決の理由」のとおりの理由をもってする訂正審決があり、確定した。
      
      第３　原告主張の決定取消事由決定は、訂正前の請求項に基づき本件発明の要旨を認定し、これに基づき刊行物１記載の発明との対比において本件発明の同一性を認めているが、特許請求の範囲の減縮等を目的とする訂正を認める審決が確定したことにより、結果的に本件発明の要旨の認定を誤ったことになり、違法となったものである。
      
      第４　当裁判所の判断原告主張の事由により決定は取り消されるべきものであり、本訴請求は理由がある。よって、訴訟費用の負担につき行訴法７条、民訴法６２条を適用して、主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
      <裁判長裁判官>永井紀昭</裁判長裁判官>
      <裁判官>塩月秀平</裁判官>
      <裁判官>古城春実</裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
