<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成11(ワ)13552</事件番号>
      <裁判年月日>平成13年01月23日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <権利種別>著作権</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/36CD13B48372D8A249256ACA001C238F.pdf</PDF>
        <PDF type="別紙１">http://www.courts.go.jp/tenpu/pdf7/36CD13B48372D8A249256ACA001C238F-1.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=12728&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    平成一一年(ﾜ)第一三五五二号著作権に基づく損害賠償等請求事件判決原告【Ａ】右原告訴訟代理人弁護士篠崎芳明同杉山一郎同小川秀次同金森浩児同小川幸三同小見山大同寺嶌毅一郎被告株式会社のんぶる舎右代表者代表取締役【Ｂ】被告【Ｂ】右被告ら訴訟代理人弁護士北村行夫同大井法子同市毛由美子同前田裕司同鈴木隆文同渡邉良平同杉浦尚子同大江修子同古本晴英</主文前>
    <主文>
      一　被告らは、別紙書籍目録記載の書籍につき、印刷、製本、販売及び頒布をしてはならない。
      二　被告らは、同目録記載の書籍、書籍の半製品及び同書籍の印刷の用に供した原版フィルムを廃棄し、同書籍の原稿の電磁的記録が入力されているＭＯディスクその他の記録媒体から右記録を消去せよ。
      三　被告らは、同目録記載の書籍を、訴外株式会社地方・小出版流通センターから回収して廃棄せよ。
      四　被告らは、原告に対し、連帯して一八四万六一〇〇円及びこれに対する平成一一年六月二六日から支払済みまで年五分の割合による金員を支払え。
      五　被告らは、原告に対し、連帯して五〇万円及びこれに対する平成一〇年一〇月一〇日から支払済みまで年五分の割合による金員を支払え。
      六　原告のその余の請求をいずれも棄却する。
      七　訴訟費用はこれを四分し、その一を原告の、その余を被告らの連帯負担とする。
      八　この判決のうち第四項及び第五項は、仮に執行することができる。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第一　原告の請求
      
      一　主文第一項ないし第三項同旨
      
      二　被告らは、原告に対し、連帯して四七五万三五五〇円及びこれに対する平成一一年六月二六日（訴状送達の日の翌日）から支払済みまで年五分の割合による金員を支払え。
      
      三　被告らは、原告に対し、連帯して一〇〇万円及びこれに対する平成一〇年一〇月一〇日から支払済みまで年五分の割合による金員を支払え。
      
      四　被告らは、その費用をもって、原告のために、株式会社朝日新聞社（東京本社）発行の、朝日新聞の全国版朝刊社会面に、別紙掲載条件で別紙記載の謝罪広告を一回掲載せよ。
      
      五　訴訟費用は、被告らの負担とする。
      
      第二　事案の概要本件は、原告が、被告らに対して、原告の著作物である書籍及び原稿について、被告らが無断でその一部を複製し、被告らが発行（被告【Ｂ】が発行人、被告株式会社のんぶる舎が発行所として発行）する後記書籍中に使用したと主張して、著作権（複製権）及び著作者人格権（氏名表示権及び同一性保持権）侵害を理由とする損害賠償等を求めている事案である。
      
      一　前提となる事実関係（末尾に証拠を掲げた事実のほかは、争いがない。）
      
      １　原告は、歴史研究サークル歳月堂を主宰する歴史研究者であるところ、平成七年一二月、新選組に関する史実や歴史人物に関する記述に自己の感想を付して、多摩地方の史跡・資料館等（以下、これらを「史跡」と総称する。）巡りという点を通して従前のガイドブックには紹介されていなかった史跡も含めて紹介した書籍である「ふぃーるどわーく多摩」（以下「原告著作物一」という。）を著作し、出版した（甲一、一七、弁論の全趣旨）。
      
      ２　被告株式会社のんぶる舎（以下「被告会社」という。）は、図書の出版、編集、制作受託及び販売を業とする株式会社であり、書籍「土方歳三の歩いた道―多摩に生まれ多摩に帰る」（のんぶる舎編集部編。以下「被告書籍」という。）の発行所である。被告【Ｂ】（以下「被告【Ｂ】」という。）は、右当時被告会社の代表取締役を務めていた者であり、被告書籍の発行人である。
      
      ３　平成一〇年四月二〇日、原告と被告らは面談し、被告書籍の作成に当たり原告著作物一を少なくとも参照すること、原告が甲州の史跡に関する原稿を執筆して被告書籍に掲載することなどを合意した。
      
      ４　被告らは、原告著作物一を少なくとも参照し、かつ、甲州の史跡に関して原告の執筆した原稿（以下「原告著作物二」という。）を、被告書籍の一部に使用して被告書籍を作成・編集し、平成一〇年一〇月一〇日、出版した。
      
      ５　原告著作物一には、別紙対照表右欄（同表五三頁以降では、五六ないし五九頁、六六及び六七頁においては見開きの右頁、最終頁においては右欄であり、その余の頁においては上段。以下単に「対照表右欄」という。）の記載があり、被告書籍には同表左欄（同様に、同表五三頁以降では、同表五六ないし五九頁、六六及び六七頁においては見開きの左頁、最終頁においては左欄であり、その余の頁においては下段。以下単に「対照表左欄」という。）の記載がある。
      
      ６　被告書籍の定価は一冊一五〇〇円である。
      
      二　本件における争点
      
      １　被告らによる原告著作物の著作権（複製権）侵害の有無
      
      ２　被告らによる著作者人格権（氏名表示権及び同一性保持権）侵害の有無
      
      ３　原告の差止請求の可否及びその具体的内容
      
      ４　原告の損害賠償請求の可否及び損害額
      
      ５　原告の謝罪広告請求の可否
      
      三　争点に関する当事者の主張
      
      １　著作権（複製権）侵害の有無（争点１）について(一)　原告の主張(1)　原告著作物一について被告書籍のうち対照表左欄記載の各記述部分は、原告著作物一の同表右欄の記述部分と全く同一又はほとんど同一の内容、表現であり、原告著作物一の右記述部分の複製である。このことは、原告が取材した後被告書籍が出版されるまでの間に状況が変化した史跡があるにもかかわらず、被告書籍はこの変化に全く触れておらず、結果として変化後の写真を掲載しながら文章は変化前のままという矛盾を呈していることからも、明らかである。例えば、被告書籍四四頁の「宝泉寺」の説明文中には、「墓石自体は痛み（原文のまま）がひどく、碑面が大層読みづらくなっている」と記載されている。右碑面は、原告の取材時には傷みがひどかったものの、その後被告書籍出版前に補修がされて、碑面は読みやすくなっている（被告書籍四七頁の写真）。被告らが自ら調査していれば、このような矛盾はありえないはずであり、この点からも被告らが本件著作物一を複製したことが明らかである。(2)　原告による複製許諾があったとの被告らの主張について原告は、被告らに対して、原告著作物一の複製を許諾したことはない。原告が被告らに許諾したのは、被告書籍を作成するに当たって、原告著作物一を参考にすることだけである。被告らは、本件紛争が原告と被告らの印税率（後記(3)ア(エ)）に関する認識の違いによって生じたと主張するが、原告は、著作物の使用を認めたことはないのであるから、著作物使用料である印税を主張したことはない。原告著作物一を参考に供する協力と原告著作物二執筆の対価を定めるに当たり、印税方式を採用しただけである。(3)　原告著作物二についてア　原告と被告らの合意原告と被告らは、被告書籍の作成について、平成一〇年四月二〇日、次の旨を合意した。(ア)　被告らは、原告著作物一を参考にして被告書籍を作成・編集するに当たり、原告の著作権を侵害しない。原告は、被告書籍を校正する権利を有する。(イ)　被告らは、原告著作物一を頒布している場所（土方歳三資料館及び高幡まんじゅう松盛堂）では、被告書籍を販売しない。(ウ)　被告らが右(ア)及び(イ)を履行することを前提に、原告は、甲州の史跡についての解説文を執筆し、被告書籍に掲載する。(エ)　右(ウ)の対価として、被告らは、原告に対し被告書籍の定価の七パーセントを印税方式で支払う。イ　原告の履行原告は、右(ウ)を履行し、甲州の史跡についての解説文（原告著作物二）を執筆して、同年六月二三日に被告らに送付し、被告らはこれを受領した。ところが、被告らは、その後も原告との合意を履行せず、被告書籍の定価の七パーセントの印税方式による対価を支払わず、販売場所についての規制も遵守していない。ウ　原告による契約解除そこで原告は、平成一一年二月二四日、被告らの右行為による信頼関係の破壊を理由に右合意を解除し、右解除通知は同月二五日に被告らに到達した。右解除により、原告著作物二の使用についての原告の許諾の効力は失われたにもかかわらず、被告らは被告書籍において、原告著作物二を使用しており、原告著作物二についての原告の著作権（複製権）を侵害している。(二)　被告らの主張(1)　原告著作物一の著作物性について　原告著作物一が全体として著作物性を有するものであることは認める。しかし、そのことは、原告著作物一のうちの個々の部分がすべて著作物性を有することを直ちに意味するものではない。本件のように、記述の内容が史実や史跡への順路のように客観的事実を簡略化した説明である場合には、単なる事実情報として創作物とはいえない記述が含まれている。原告の主張は、このような検討抜きに、原告著作物一の記述すべてに著作物性があるとして、被告による部分利用がすべて著作権侵害であると主張するものであるが、失当である。一例を挙げれば、原告が複製権侵害として主張する「ＪＲ中央線・総武線で東京から、特別快速二四分、快速二八分、各駅停車三七分。‥‥」等の記述（原告著作物一の一〇頁）や、近藤勇の法名の記述（同一一頁）が、「思想・創作」を「創作的に表現」したものでないことは明らかである。要するに、本件における著作権侵害の有無は、各構成部分について具体的に著作物性の有無を検討し、著作物性ありと判断される場合に初めて、原告著作物一における記述と被告書籍における記述との間の同一性ないし類似性を検討しなければならない。このことは、言語、地図、イラスト等のすべてについて当てはまることである。ア　文章部分について原告が複製権侵害を主張する対照表記載の被告書籍の文章を、仮に原告による許諾が認められない場合に、複製権侵害が認められるもの、複製権侵害に疑問があるもの、複製権侵害が認められないものに分けると、その結果は次のとおりである。○印は、複製権侵害が認められる箇所、△印は、複製権侵害に疑問がある箇所である。また、左に記載のない対照表上の被告書籍の文章は、原告著作物一中の該当部分の文章に創作性すなわち著作物性がないため、それと同一又は類似の被告書籍の文章の利用が複製権侵害とはいえないか、あるいは原告著作物一の文章に創作性があっても同一又は類似といえないため複製権侵害とならない箇所である。①　対照表一頁「八○頁　三鷹駅」一行目△　三鷹駅は、多摩の入口のひとつだ。②　対照表二頁「七四頁　龍源寺」二行目△　本堂裏の墓所には線香・花が絶えない。③　対照表九頁「一一○頁　関田家」二行目及び三行目○　長男は家を継げと断わられ、悔し涙にくれたという。④　対照表一二頁「九八頁　大国魂神社」四行目△　額は本田覚庵の筆により、周囲を竜の彫刻で飾った見事なものであった。⑤　同九行目及び一〇行目○　近藤勇はもちろん、出場者として名を連ねている土方歳三やその義兄佐藤彦五郎、沖田総司、井上源三郎、山南敬助なども加わっていたのは間違いないだろう。⑥　同一〇行目ないし一二行目○　療養のため顔を出せなかった謹厳実直な小島鹿之助が後でこの話を聞いて驚き、佐藤彦五郎に手紙を書いて、あなたがついていながら大事な襲名披露になんという不謹慎なまねをしたのかと行間で嘆いている。　⑦　対照表一四頁「一○二頁　松本捨助」二行目及び三行目○　このとき長男は家を継げとでも言われたのか、やがて捨助は、あろうことか土方の甥を養子にして家督相続に備え、自分は甲陽鎮撫隊に入隊。⑧　対照表一五頁「一○一頁　松本家墓地」三行目△　小さめで古びた墓だが、まだかろうじて碑面が読める。⑨　対照表一六頁「一○六頁　本田家」一行目ないし三行目○　通りの角に当たる重厚な門構えは、幕末から変わらぬ様子。しかし、若き日の近藤や土方は、おそらく街道沿いの反対隅にある勝手口から出入りしたのではないだろうか。⑩　対照表一八頁「三九頁　高幡不動駅」一行目及び二行目○　「新選組のふるさと」日野きっての名刹高幡不動尊、土方歳三の生まれ育った石田への玄関口である。⑪　対照表一九頁「三八頁　高幡不動」六行目及び七行目○　そのまま池田屋へ斬り込みそうな出で立ちの土方歳三が門前の道路からも望める。⑫　対照表二一頁「二四頁　石田寺」七行目及び八行目△　土方歳三資料館開館日や土方歳三の命日には、歳三の墓前は色とりどりの花でいっぱいになる。⑬　対照表二二頁「二八頁　とうかん森」二行目及び三行目○　窮屈そうにそびえる数本の巨木は充分に時代を感じさせる。⑭　対照表二四頁「四四頁　宝泉寺」四行目△　暑い時期には、脇に繁る百日紅の花が碑を飾る。⑮　対照表二五頁「四七頁　井上泰助」二行目及び三行目○　四か月後の鳥羽・伏見の戦の際、淀千両松で、戦死した叔父井上源三郎の首級と刀を持って退却しようとしたが、かなわず涙をのんだ。⑯　同四行目及び五行目△　土方歳三と共に箱館まで渡ったとの記録もあるが、年少のこともあり、別記録の通り江戸へ帰還した折りに故郷へ帰ったようだ。　⑰　対照表二九頁「五二頁　佐藤家屋敷」一行目ないし三行目○　若い頃の土方歳三は姉ノブとその夫彦五郎に会うために、しばしば佐藤家を訪れ、ときに入り浸っていたという。⑱　対照表三〇頁「五六頁　日野の渡し」五行目ないし七行目△　立川側の石碑は川原の堤防からは非常に見つけにくく、また日野側の木標はカヤの繁る時期には埋まってしまって判らない。⑲　対照表三三頁「六五頁　多賀神社」一行目及び二行目○　勝沼で敗れた甲陽鎮撫隊幹部が、三々五々逃れて落ち合った場所がこの神社である。合格祈願の絵馬が奉納されているので天神社かとも思うのだが、祭神は伊佐那岐神・伊佐那美神。⑳　対照表三五頁「六八頁　観栖寺」三行目及び四行目△　ご子孫筋はすでにこの地を離れ、静岡県浜松市に移っているが、中島登のご子孫が定期的に供養をしているようだ。対照表三八頁「六九頁　高尾駅」一行目○　ここまで来ると、山々が間近かに迫ってくる。対照表四〇頁「一三九頁　横倉甚五郎」一行目及び二行目○　伏見墨染で近藤勇が狙撃された時は、近藤を護って剣を振るった。対照表四一頁「一四○頁　保井寺」一行目及び二行目○　野猿街道から住宅地へ入っていくと、小さな丘陵を背負った可愛らしい寺にたどり着く。同三行目△　墓石は古いが、墓所は整地済できれいだ。対照表四三頁「一四二頁　大塚観音」三行目○　苔のつき方が激しいが、表面には一諾斎の事蹟が刻まれている。同四行目及び五行目○　日野の斉藤家とも交流があったという一諾斎の人徳と交流範囲の広さを思わせる。対照表四八頁「一二四頁　旧富澤家住宅」二行目及び三行目○　内部も見学でき出稽古に回る際に立ちよった試衛館の面々が、この茶の間の囲炉裏で談笑したかもしれないなどと考えながら巡るのも楽しい。対照表五〇頁「一二九頁　小島鹿之助為政」二行目及び三行目△　真面目で几帳面な性格だったらしく、彼が書いて現在に残る「小島日記」は、その記述の緻密さと正確さで、幕末史の貴重な資料となっている。対照表五一頁「一三○頁　橋本家跡」六行目及び七行目○　今も昔の風情が残る小野路の道を、潰物樽を背負って歩く土方歳三を想像すると、自然と口元がゆるんでくる。イ　地図及びイラストについて地図及び見取図（以下まとめて「地図」という。）は、都市の存在、その名称、交通施設の状態等、自然科学的、準自然科学的な認識を対象とするものであるから、当該地図に著作物性ありというためには、それらの自然科学的、準自然科学的情報のうち「何れを捨てて何れを如何に表示するか」について、独自の考慮に基づく場合でなければならない（大阪地裁昭和二六年一○月一八日判決・下民集二巻一〇号一二〇八頁。学習用日本地図事件）。すなわち、その表現形式において創作性が必要となる。さらに本件のように、イラスト化された地図の場合には、右の項目等の取捨選択のみならずそのデザイン上の創作性が問題となる。墓地の配置図などは、地図ではなくイラストであるが、現地探訪者の手掛かりという意味で、限りなく客観的、説明的に表現しようとしており、この点で美術一般とは異なった制約のもとに創作されている。したがって、この場合の創作性があるか否かは、かかる制約のもとでの創作性の有無の判断となる。右を前提とすると、被告書籍における地図及び美術の著作物は、いずれも原告著作物一と同一の場所を対象としているが、その表現形式において独自の考慮に基づいて表現されているから、被告書籍における地図及び美術の著作物は、原告著作物一の地図及び美術の著作物とは全く別の著作物であって、複製とはいえない。(2)　原告による原告著作物一の複製許諾原告著作物一の記述を被告書籍に使用することについては、事前に原告による許諾があった。原告は、許諾の事実を否定して、原告は被告らに対して、原告著作物一を参考にすること、すなわち基礎資料としての利用を認めたにすぎず、記述を抜き書きすることを認めたものではないから、複製許諾に当たらないと主張する。しかし本件においては、原告と被告らの間において、当初から印税の支払について話合いがされていた。原告のいう参考の意味であれば、公刊されている原告著作物一を適法に入手している被告らが、対価を支払う必要もなく、原告が対価を請求し得るいかなる権利もなかったのである。原告は、被告書籍の定価の七パーセントの印税の支払約束を主張するが、七パーセントの印税が支払われることを前提に原告著作物一の利用を許諾したのであれば、それは、原告著作物一の一部を複製して利用することの許諾を意味すると解するのが合理的である。本件では、被告が原告に対し、新たに甲州の史跡についての解説文（原告著作物二）の執筆を依頼していたので、その部分に関する印税が話題に上ることは当然としても、七パーセントという印税は、被告書籍に占める右解説文の割合に照らせば、解説文に対する対価としては不相当に高額となってしまう。右に照らせば、原告と被告らの意思としては、印税の対象には、右解説文の執筆のみでなく、原告著作物一を複製して利用することの対価が含まれていたと考えるのが自然である。
      
      ２　著作者人格権（氏名表示権及び同一性保持権）侵害の有無（争点２）について(一)　原告の主張原告は、原告著作物一、二（以下、これらを併せて「原告各著作物」という。）の著作者であるから、著作者人格権である氏名表示権及び同一性保持権を有する。ところが被告らは、前記の行為により、原告各著作物と同一性のある被告書籍をあたかも被告らの著作に係るかのように表示して原告の氏名表示権を侵害するとともに、原告著作物一を改変して同一性保持権を侵害した。(二)　被告らの主張原告の右主張は、争う。
      
      ３　原告の差止請求の可否及びその具体的内容（争点３）について(一)　原告の主張被告書籍は、原告著作物一から七一か所もの多数の無断複製をしている。また、原告著作物二は、被告書籍のうち甲州の史跡に言及する部分の全部にわたり、この部分が除去されると甲州の史跡に関する部分は被告書籍に記載不可能である。したがって、原告著作物一から無断複製した部分及び原告著作物二からなる甲州の史的解説文は、被告書籍の内容と不可分の状態となっている。このような場合には、被告書籍全体の発行差止が認められるべきである。(二)　被告らの主張原告の右主張は、争う。
      
      ４　原告の損害賠償請求の可否及び損害額（争点４）について(一) 原告の主張(1)　著作権侵害に基づく損害賠償請求についてア　被告らの故意について被告【Ｂ】は、被告書籍作成にあたって、原告著作物一をすべて書き直すと約束した事実を認めた上で、「全部洗い直してみたが、これ（原告著作物一の記載を指す）以上のものはつくれないと判断して同じものを作った。」と模倣したことを認めており、本件行為が被告【Ｂ】及び被告【Ｂ】が代表者を務める被告会社の故意によるものであることは明らかである。イ　損害額について（主位的主張）―被告らの利益被告らは、被告書籍を四〇五一冊販売したと推定されるが、被告書籍の定価は一冊一五〇〇円であるから、右販売数量と単価を乗じた金額に利益率七割を乗じた四二五万三五五〇円が、被告らの侵害行為による原告の損害となる。（予備的主張）本件のように、被告書籍が原告著作物一をほぼそのまま複製しているような場合には、著作権法一一四条二項の「通常受けるべき金銭の額」は、定価の一〇パーセント以上となる。そうすると、被告らが被告書籍を印刷した部数は五〇〇〇部であり、単価は前記のとおりであるから、右印刷部数と単価を乗じた金額の一〇パーセントである七五万円が少なくとも原告の損害となる。(2)　著作者人格権侵害に基づく損害賠償請求について被告らは、前記２(一)のように、被告書籍の発行の日である平成一〇年一〇月一〇日から、原告の著作者人格権を侵害している。さらに、被告らは、原告の著作権侵害であるとの抗議にも応じず、本件訴訟提起に先立つ仮処分の審尋の席上でも虚偽の事実を述べるなど、態度が悪質である。原告が、被告らの本件著作権及び著作者人格権侵害行為並びにその後の不誠実な対応から受けた精神的損害に対する慰謝料相当額は、一〇〇万円を下らない。(3)　弁護士費用原告は、本件訴訟追行のため、弁護士に委任する必要があった。その金額は本件訴訟の経過や難易を考慮すると、五〇万円を下らない。(二) 被告らの主張(1)　著作権（複製権）侵害による財産上の損害についてア　売上被告会社が書店等に対して被告書籍を卸す場合の掛率は、平均するとほぼ七割であり、定価は一五〇〇円であるので、一冊あたりの卸売価格は一〇五〇円となる。本件では販売された冊数は三五一二冊なので、被告会社の粗利益は三六八万七六〇〇円となる。イ　経費被告会社が印刷製本代として支払った金額は二八五万三九〇〇円である。ほかに、被告書籍に特別寄稿した小島資料館長【Ｃ】氏に一〇万円、カメラマンに対して三〇万円、原告に対し印税三パーセント二二万五〇〇〇円（原告に対しては未払）の支出となっているので、これらを差し引くと二〇万八七〇〇円となる。さらに右のほか、広告宣伝費、営業経費（ガソリン代、送料等）、制作費（パソコン、コピー機等の減価償却分）、人件費（従業員月給の三分の一か月分）、事務所賃料等の一般管理費がかかっている。以上からすると、本件の場合、被告の純利益が二〇万円以下であることは明らかである。(2)　慰謝料及び弁護士費用について慰謝料及び弁護士費用についての原告の右主張は、争う。
      
      ５　謝罪広告請求（争点５）について(一)　原告の主張原告は、現在まで「甲州出陣・剣から銃ヘ」（「土方歳三・孤立無援の戦士」〔新人物往来社編集・発行〕収録）や、「松平定敬・関係史跡事典」（「松平定敬のすべて」〔新人物往来社編集・発行〕収録。【Ｄ】との共著）を通して、新選組研究者として社会的に一定の評価を得ている。また、原告は、歳月堂の代表者として「ふぃーるどわーく下総・宇都宮」、「ふぃーるどわーく京都　東」、「ふぃーるどわーく札幌・小樽」、「ふぃーるどわーく仙台・宮古」、「新選組ブックデータ誠の栞」、「新選組瑣末記」及び「川汲二股行軍録」を自費出版している。原告著作物一に記載されている旧佐藤家や土方歳三が昼寝をした部屋などは既存のガイドブックには掲載されておらず、原告の紹介により初めて広く世上に流布したのである。このように、原告は新選組研究者として一定の社会的声望・名誉を有している。しかし、被告らによる被告書籍の発行により、原告の成果である「土方歳三が昼寝をした部屋」の再発見などが、あたかも被告らの手によるよるかのように社会に流布されてしまい（被告書籍の帯にある「本邦初公開！旧佐藤家、歳三が昼寝をした部屋など写真多数掲載」との文言）、土方歳三の研究者としての原告の社会的声望・名誉が毀損されたことは明らかである。被告書籍は、朝日新聞全国版の記事で紹介されたので、同新聞購読者に著作権及び著作者人格権侵害行為の事実を周知徹底させる必要がある。よって、謝罪広告が認められるべきである。(二)　被告らの主張　謝罪広告請求についての原告の主張は、争う。
      
      第三　当裁判所の判断
      
      一　著作権の存否等について原告著作物一及び二を原告が著作し、その著作権を有すること、及び、被告【Ｂ】が被告会社の代表者であること、被告【Ｂ】が中心となって被告書籍を作成・編集し、被告会社がこれを発行したこと、被告書籍の作成に当たり、被告らが原告著作物一を少なくとも参照したことは、前記「前提となる事実関係等」欄記載のとおりである。
      
      二　被告らによる著作権（複製権）侵害の有無（争点１）について原告は、被告書籍のうち対照表左欄記載の各記述部分は、原告著作物一の同表右欄記載の記述部分の複製に当たると主張するので、この点につき検討する。
      
      １　原告著作物一の著作物性について(一)　著作物とは、「思想又は感情を創作的に表現したものであって、文芸、学術、美術又は音楽の範囲に属するもの」をいい（著作権法二条一項一号）、その中には「小説、脚本、論文、講演その他の言語の著作物」（同法一〇条一項一号）が含まれる。右にいう「創作的に表現したもの」とは、必ずしも表現の内容自体について独創性や新規性があるものばかりではなく、思想又は感情についての具体的表現形式に作成者の個性が表れているものであれば、これに当たるものというべきである。したがって、客観的な事実を素材とする表現であっても、取り上げる素材の選択や、具体的な用語の選択、言い回しその他の文章表現に創作性が認められ、作成者の評価、批判等の思想、感情が表現されていれば著作物に該当するということができる。(二)　原告著作物一の内容等について甲一、一七に前記前提となる事実（前記第二、一）を総合すれば、次の事実が認められる。原告は、歴史研究サークルである歳月堂を主宰している。原告は、これまで新選組に関する研究を個人的に続けてきたが、全国各地に残る新選組に関する史跡を訪ね、これに関する史実や自己の感想を案内文として叙述して、右史跡を訪ねるための詳細なガイドブックとして、「ふぃーるどわーく下総・宇都宮」、「ふぃーるどわーく京都　東」等、数冊を出版している。　原告が著作し、出版した原告著作物一も、これら一連の書籍と同様に、新選組副隊長であった土方歳三の出身地である多摩地方の新選組に関する史跡を、従前のガイドブックには紹介されていなかった史跡も含めて紹介し、これに関する史実や自己の感想を叙述したものである。同書は、多摩地方に残る新選組に関する史跡を訪ねるための、現地の情報に関する詳細で便利なガイドブックという性質を有している。そのため、その叙述内容は、史跡やそれに関する史実、歴史上の人物の紹介、鉄道の駅の案内やバスの時刻表等の交通機関の情報等を記述内容とし、これに現地の地図、墓所の様子（墓石の並び方）などのイラストを多数付加したものとなっている。(三)　原告著作物一の対照表右欄記載の各記述部分の著作物性についてところで、被告らは、原告著作物一が全体として著作物性を有することは認めるものの、原告著作物一の対照表右欄記載の各記述部分の著作物性を争うので、以下、これらの著作物性につき検討する。(1)　原告著作物一は、このように、新選組に関する、一般に知られている史跡ばかりでなく、あまり知られていない史跡や従前のガイドブックでは紹介されていなかった史跡も含めて紹介し、それらの史跡を訪ねるためにはどのような交通手段を利用するのが便利かという情報を提供するガイドブックである。同書には、右史跡の選択、交通機関やその出発地点等の選択、またある史跡を紹介するに当たり、それに関わるどのような史実又は歴史人物を紹介するかという選択の点のほか、全体的な表現形式の統一性等にも工夫が見られ、創作性が認められる。(2)　文章部分について原告著作物一について、一例を挙げれば、対照表九頁記載の「一八頁　関田家」をみると、一般には知られていないこの史跡を、紹介する対象として選択したこと、この項目の記載内容として何を紹介するかという点、そのなかで、当時の地名、当時の当主の長男庄太郎が宮川信吉と共に新選組入隊を希望したこと、しかし長男は家を継げと断られ、悔し涙にくれたとの言い伝え、右宮川と新選組隊長近藤勇の関係、関田家の家業、出稽古に来る近藤のためにわざわざ離れの小屋敷を構えたこと、甲陽鎮撫隊を組織した前後には病身の沖田総司を匿い、同隊の後方野戦病院の役割をも引き受けていたこと及びその記述、右庄太郎の死亡日時、年齢等を選択したことの点に創作性が認められる。したがって、この項目の記述については、全体に著作物性が認められるというべきである。もっとも、対照表一頁「一〇頁　三鷹駅」の後半部分にある「ＪＲ中央線・総武線で東京から、特別快速二四分、‥‥（中略）‥‥地下鉄東西線（総武線に乗入れ）で一一分。」という記述のように、誰が記載しても異なった記述になり得ないものは、これを選択したことについても、表現形式においても創作性があるものとはいえず、著作物性を認めることができない。このようにみると、対照表右欄記載の各記述部分の文章部分で著作物性が認められない（ただし、後記の同一性の有無の検討との関係で、被告書籍に該当する記述部分がないものは除く。）のは、対照表一頁「一○頁　三鷹駅」の四行目「ＪＲ中央線」以下の部分、対照表一七頁「二五頁　国立駅」の全部、対照表一八頁「二六頁　高幡不動駅」の四行目「新宿より」以下の部分、対照表三八頁「四九頁　高尾駅」の二行目「東京より」以下の部分、対照表四七頁「五八頁　多摩センター駅」の四行目「新宿より」以下の部分、対照表五二頁「六二頁　鶴川駅」の二行目「新宿より」以下の部分となり、その余の部分には創作性が認められ、著作物性が認められる。(3)　地図について一般に、地図は、地形や土地の利用状況等を所定の記号等を用いて客観的に表現するものであって、個性的表現の余地が少なく、文学、音楽、造形美術上の著作に比して創作性を認め得る余地が少ないのが通例である。それでも、記載すべき情報の取捨選択及びその表示の方法に関しては、地図作成者の個性、学識、経験、現地調査の程度等が重要な役割を果たし得るものであるから、なおそこに創作性が表われ得るものということができる。そして、地図の著作物性は、右記載すべき情報の取捨選択及びその表示の方法を総合して、判断すべきものである。そこで、原告著作物一に掲げられた地図について検討すると、例えば対照表五三頁記載の「竜源寺」の地図では、全体の構成は、現実の地形や建物の位置関係がそのようになっている以上、これ以外の形にはなり得ないと考えられるが、読者が最も関心があると思われる「近藤勇胸像」や「近藤勇と理心流の碑」等を、実物に近い形にしながら適宜省略し、デフォルメした形で記載した点には創作性が認められ、この点が同地図の本質的特徴をなしているから、著作物性を認めることができる。他方、たとえば同五六頁記載の「関田家及び大長寺周辺」の地図などは、既存の地図を基に、史跡やバス停留所の名前を記入したという以外には、さしたる変容を加えていないので、特段の創作性は認められない。このようにみると、対照表右欄記載の地図部分で著作物性が認められないのは、対照表五六頁の「関田家及び大長寺周辺」の地図、対照表五八頁の「府中駅から大国魂神社周辺」の地図、対照表六二頁の「本田家周辺」の地図、対照表六六頁の「石田周辺」の地図、対照表六八頁の「日野周辺」の地図、対照表七五頁の「追分周辺」の地図、対照表七七頁の「中小田野周辺」の地図、対照表八四頁の「小野路」の地図であり、右以外の地図には著作物性が認められる。
      
      ２　被告書籍の内容等について　甲二の一、二によれば、被告書籍は、その帯に「（土方）歳三と新選組の足跡を訪ね、多摩の地を徹底ガイド！本邦初公開！旧佐藤家、歳三が昼寝をした部屋など写真多数掲載、最寄り駅からの詳細マップ付、歳三と多摩との関わりを判りやすく解説」と記載されているように、多摩出身の土方歳三などに関わる史跡（多摩のみならず甲州をも含む。）を、比較的大判の多数の写真によって紹介しており、ガイドブックとしての役割を有しながら、小島資料館長【Ｃ】氏らの特別寄稿を掲載して、新選組に関する史実につき詳しく紹介し、また写真で楽しませるという内容を有するものである。被告書籍は、原告著作物一と同様、ガイドブックとしての役割を有する部分もかなり多いため、史跡やそれに関する史実の紹介、交通機関の情報等の記述も多く、現地の地図、墓所における墓石の並び方などのイラストを多数付加している。原告著作物一との類似を原告により指摘されている部分は、被告書籍のうち、特別寄稿の部分等を除いたほぼ全部にわたる（ただし、多摩地区について記述された部分に限る。）。右部分は、原告著作物一で紹介しているのと同一の史跡を、これにまつわる史実や歴史上の人物と共に、そこへたどり着くための交通機関その他の情報を記述したもので、ガイドブックとしての機能を有するものであり、執筆者の感想を交えつつも、右のような情報をありのままに記載した叙述や地図等が多い。このように、原告著作物一と被告書籍のうち原告指摘の部分は、同一の史跡及び同一の史実を対象として客観的に叙述したもので、事実を執筆者の感想を交えながら記述し、多数の地図やイラストを付加しているという表現態様も共通している。
      
      ３　原告著作物一と被告書籍の同一性について(一)　被告書籍のうち対照表左欄記載の各記述部分が、原告著作物一の同右欄記載の記述部分の複製に当たるというためには、被告らが原告著作物一に接し、これに依拠して同左欄記載の各記述部分を執筆したことのほかに、右各記述部分が原告著作物一の対応部分と著作物としての同一性、すなわち著作物の本質的特徴を感得しうる程度の同一性を有することを要するというべきである。本件において、被告らが原告著作物一を少なくとも参照したことは当事者間に争いがないので、依拠の点は認められるというべきである。原告著作物一と被告書籍の右各記述部分が同一性を有するかどうかは、原告著作物一と被告書籍の著作物としての態様、叙述内容、叙述形式等を参酌のうえ、原告著作物一と被告書籍の各記述部分の表現形式を対比して、被告書籍における記述部分から、原告著作物一における記述部分の本質的特徴を感得しうるか否かによって決すべきである。(二)　対照表右欄及び左欄記載の各記述部分（文章部分）の同一性についてそこで、以下、このような観点から、原告著作物一中の対照表右欄の部分と、被告書籍中の同左欄記載の記述部分の同一性を検討すると、同表を一見して明らかなように、被告書籍の同左欄記載の記述部分は、原告著作物一の該当部分とほとんど同じである。例えば、同表二頁の「竜源寺」の項を見ると、原告著作物一における記述は、「曹洞宗大沢山竜源寺。新選組局長・近藤勇と、彼の従兄弟で隊士だった宮川信吉の墓がある。門前の駐車場には近藤勇の胸像と天然理心流の碑などが建ち、本堂裏の墓所には香花が絶えない。近藤勇の墓所は、墓地に入ってすぐ右手。五基並んだ墓の、右からふたつ目が近藤勇の墓。手前寄り右側にある青い屋根付きの金属箱の中に、訪問ノートが納まっている。慶応四年四月二五日没。法名・貫天院殿純忠誠義大居士。次の区画の角が宮川家の墓。宮川信吉の墓は、墓所の左手前側で横向きに建つ。近藤勇の墓には大勢の人が訪れるが、こちらに気付く人はとても少ない。ついでに手を合わせてやって下さい。法名・良忠院義栄道輝居士。」というものであり、他方、被告書籍における記述は、「曹洞宗大沢山龍源寺。新選組局長近藤勇と、彼の従兄弟で隊士だった宮川信吉の墓がある。門前の駐車場には近藤勇の胸像と天然理心流の碑などが建ち、本堂裏の墓所には線香・花が絶えない。近藤勇の墓所は、墓地に入ってすぐ右手。五基並んだ墓の右からふたつ目が近藤勇の墓。手前寄り右側にある青い屋根の（原文のまま）付きの金属の箱の中に、訪問ノートが納まっている。一八六八（慶応四）年四月二十五日没。法名『貫天院殿純忠誠義大居士』。次の区画の角が宮川家の墓。宮川信吉の墓は、墓所の左手前側で横向きに建つ。法名『良忠院義栄道輝居士』。」というものであって、「竜源寺」を「龍源寺」と、「香花が絶えない」を「線香・花が絶えない」と、「金属箱」を「金属の箱」と、それぞれ言い換え、年号に西暦を付し、法名に「　」を付し、「近藤勇の墓には大勢の人が訪れるが、こちらに気付く人はとても少ない。ついでに手を合わせてやって下さい。」の部分がない点以外は一字一句同じである。また、対照表五頁「撥雲館」のように、何らの言い換えもなく、ほとんど一字一句同じという箇所もある。同表に掲げられた箇所は、ほとんどが右のように、わずかな差異があるのみか、一字一句全く同じであり、その数も五〇か所（うち史跡は三三か所、歴史上の人物は一〇名、駅が七駅）にのぼっている。被告書籍で採りあげた多摩地区の史跡は三二か所であり、囲み記事で採りあげた歴史上の人物は一一名、駅は七駅（多磨霊園駅を除く）であるから、被告書籍のかなりの部分にわたり、右のように同一性が認められるということができる。たしかに、右(一)に認定したように、原告著作物一と被告書籍は、いずれも新選組に関する多摩地方の史跡という同一の場所につき、同一の史実、歴史上の人物及びこれに到達するために用いる同一の交通機関を対象として、これを紹介し、客観的に記述し、地図等で説明するという内容・表現態様の論稿であるから、記述された内容が事実として同一であることは当然にあり得るものであるし、場合によっては記述された事実の内容が同一であるのみならず、具体的な表現も、部分的に同一ないし類似となることがあり得ると考えられる。しかしながら、右のようにほとんど一字一句同じというのであるから、単に対象とする史跡や史実等が同じということが、このような同一性を生じた原因と解するのは相当でなく、被告らが原告著作物一をそのまま模倣したことによるものと認めざるを得ない。(三)　対照表右欄及び左欄記載の各記述部分（地図部分）の同一性類否について右(二)に判示した文章部分同様、被告書籍に掲載されている地図から、原告著作物一に掲載されている地図の本質的特徴が感得し得れば、同一性が肯定できるものというべきである。原告著作物一に掲載されている地図のうち、前記１(三)(3)で創作性が認められるとした地図、殊に墓所の見取図等は、いずれも美術的要素が強いものであるので、これに見られる本質的特徴の部分が被告書籍の該当部分に見られるかを検討すべきである。このような観点から被告書籍の地図を見ると、例えば、対照表五四頁記載の「近藤家墓所」については、原告著作物一においては、地図全体は上方から鳥瞰するような形で記載しているのに、墓石や石灯籠を実物に近い形にしながら適宜省略して記載し、また、墓石や石灯籠は横倒しにしたように、辞世の詩碑やノート入れは斜め上から見たように、それぞれ記載している点が特徴ということができる。これに対し、被告書籍においては、地図全体はやはり上方から鳥瞰するような形に記載しており、墓石や石灯籠、ノート入れの形は原告著作物一と同様に実物に近い形にしながら適宜省略して記載し（殊にノート入れの形は原告著作物一とほぼ同じである。）、墓石や石灯籠、辞世の詩碑やノート入れをすべて斜め上から見たように記載している点が異なっているだけで、通常北を地図の上方に配置するのにそうでなく左方に配置したことなど全く同じといえる。同表に掲げられた箇所のうち原告著作物一において創作性が認められるものは、ほとんどが右のように、その本質的特徴が被告書籍においても感得しうるものであり、その数も二一か所にのぼっている。被告書籍に掲載された多摩地方の地図が四六個ほどであるから、被告書籍に掲載された多摩地方の地図のうち半数近くにおいて原告著作物一に掲載された地図と同一性が認められるということができる。(四)　以上によれば、被告書籍中の対照表に掲記の部分は、前記１(三)(2)、(3)で創作性が認められないとした部分を除き、同表の原告著作物一の該当部分の本質的特徴を感得しうる程度に、これと同一性を有するものであるから、その複製ということができる。
      
      ４　原告の許諾の有無について被告らは、被告らが原告著作物一を複製することを原告が許諾したと主張するので、この点につき検討する。前記争いのない事実記載のとおり、原告が、被告が原告著作物一を少なくとも参考にすることを承諾したことは当事者間に争いがない。ところで、前記３(二)、(三)記載のとおり、被告書籍は、そのうちのかなりの部分にわたって、原告著作物一の複製の部分が占めており、しかもその複製の態様も一字一句同じというものである。著作者として書籍を出版したことのあるような者であれば、通常、自己の著作物を、このようにいわば「丸写し」にすることには容易に同意しないものと考えられる。殊に、証拠（甲四、六、七、一七）によれば、被告書籍の出版前に原告と被告らが交渉した際、原告が被告書籍による原告著作物一の著作権侵害に意を払っていた様子がうかがわれるものであり、これらの点に照らせば、被告が原告著作物一を複製することを原告が許諾したという点は、証拠上認めるに足りないというべきである。したがって、原告の許諾をいう被告らの主張は、採用できない。また、被告らが、原告著作物一をいわば「丸写し」にすることについて、原告が許諾したと誤信したとしても、右認定のように、原告が容易に同意しないものと考えられ、かつ原告の姿勢がそのことをうかがわせるものであったのに被告書籍を発行したのであるから、被告らには、原告著作物一の著作権を侵害することにつき、少なくとも過失があったというべきである。
      
      三　被告らによる著作者人格権侵害の有無（争点２）について　前記二認定のとおり、被告らは、原告著作物一を、無断で複製して被告書籍を発行し、被告らの著作物のように表示したものであるから、原告の氏名表示権を侵害したものであるうえ、原告著作物一を被告書籍に取り込んで、改変を加えて発行したものであるから、原告の同一性保持権をも侵害したものであるということができる。被告らが原告の著作者人格権を侵害するに当たっても、少なくとも過失があったと認められることについては、著作権侵害について二４で判示したところと同様である。
      
      四　原告の差止請求の可否及びその具体的内容（争点３）について
      
      １　右に認定したように、被告書籍は、原告著作物一を複製したものと認められ、これに対する原告の許諾は認められないから、原告の右複製部分に対する差止請求は理由がある。そして、前記認定のように、被告書籍は、ほぼその全体にわたり、原告著作物一を複製したもので、しかも複製部分は被告書籍のかなりの部分を占めるから、右複製部分を削除した上で被告書籍を発行することは不可能ということができる。したがって、原告は、被告書籍の全体の印刷、製本、販売及び頒布の差止めを求めることができるというべきである。なお、この点に関し、原告は、被告書籍の全体の印刷、製本、販売及び頒布の差止めを求める理由として、原告著作物二の利用契約の解除をも主張しているが、この点を判断するまでもなく、右に判示したように、被告書籍の全体の印刷、製本、販売及び頒布の差止めを求めることができるというべきであるから、右解除の成否については判断しない。
      
      ２　著作権法一一二条二項は、「侵害の行為を組成した物、侵害の行為によって作成された物又はもっぱら侵害の行為に供された機械若しくは器具の廃棄その他の侵害の停止又は予防に必要な措置を請求することができる。」と規定しているところ、被告書籍の印刷、製本、販売及び頒布の禁止並びに被告書籍の廃棄はもちろん、訴外株式会社地方・小出版流通センター（甲一六によれば、同社は被告会社の委託により被告書籍を卸売、小売していることが認められる。）から回収して廃棄すること、被告書籍の半製品及びその印刷の用に供した原版フィルムの廃棄、その原稿の電磁的記録が入力されているＭＯディスクその他の記録媒体から右記録を消去することは、いずれも、同項所定の侵害の停止又は予防に必要な措置と解されるから、これらを求める原告の請求は、いずれも理由がある。
      
      五　原告の損害賠償請求の可否及び損害額（争点４）について
      
      １　前記二及び三に判示のとおり、被告らには、著作権（複製権）及び著作者人格権の侵害につき、少なくとも過失が認められるから、原告は、被告らに対し、これらの侵害行為によって被った損害の賠償を請求し得る。
      
      ２　著作権（複製権）侵害に基づく損害について被告書籍の定価が一部一五〇〇円であることは当事者間に争いがない。証拠（甲一一、乙四）によれば、被告書籍の印刷部数は五〇〇〇部であるところ、原告の申立てに係る仮処分の執行により、右のうち九四九冊が回収されていることが認められる。これに、多少の返品在庫があること（その数量を認めるに足りる証拠は存しない。）を考慮すると、その販売数量は約四〇〇〇冊と認めるのが相当である。また、弁論の全趣旨によれば、被告書籍を書店等に卸す場合の金額は定価の七割の一〇五〇円と認めるのが相当である。さらに、乙四によれば、被告らは、被告書籍の印刷製本代として二八五万三九〇〇円を支出したことを認めることができるので、右卸価格に販売数量を乗じた四二〇万円から右支出を控除した残額は一三四万六一〇〇円となり、これが被告らの被告書籍発行によって得た利益と認められる。被告らは、右以外に、特別寄稿者への原稿料、カメラマンへの支払分その他の経費を主張するが、これらを認めるべき証拠はない。前記二認定のように、被告書籍は、ほぼその全体にわたり、原告著作物一を複製したもので、しかも複製部分は被告書籍のかなりの部分を占めるから、著作権法一一四条一項により、右金額全額をもって、原告の損害と認める。
      
      ３　著作者人格権侵害に基づく損害について前記前提となる事実関係及び一ないし三に認定したところ並びに甲二によれば、被告らは、原告著作物一をほぼ丸写しに近い形で使用しながら、原告（歳月堂）の名前は協力者として掲載するにとどめ、原告著作物一は参考文献として掲載するにとどめたことが認められ、原告は、被告らの右行為により、原告著作物一を一部改変された上で、その意に反する形でこれを使用されたものと認められる。なお、右２に認定のとおり、被告書籍は、既に店頭に並んでいたものを除き、原告の仮処分の執行により回収されている。以上の点に加えて、本件全証拠により認められるその余の諸般の事情を併せて総合考慮すれば、被告らの行為により原告が被った精神的損害を慰謝するに足りる額としては、五〇万円をもって相当と認める。また、これについては、不法行為時である被告書籍発行の時から遅滞に陥るものと解される。
      
      ３　弁護士費用本件における原告の請求の内容、本件事案の性質、本件訴訟の審理経過その他の事情を総合考慮すれば、被告らの不法行為と相当因果関係あるものとして被告らに負担させるべき弁護士費用としては、五〇万円をもって相当と認める。
      
      六　謝罪広告請求の可否（争点５）について前記認定の被告らによる不法行為の態様、原告の被った精神的損害の内容その他、本件における一切の事情を総合考慮すると、本件においては、前記の損害賠償に加えて被告らに謝罪広告を命ずるまでの必要性は存しないものと認められる。
      
      七　以上によれば、原告の請求は、被告書籍の販売等の差止め及び侵害の予防に必要な前記四の措置並びに二三四万六一〇〇円及びこれに対する遅延損害金の支払を求める限度で理由がある。よって、主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
