<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成10(ネ)1929</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求控訴</事件名>
      <裁判年月日>平成13年10月17日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>東京高等裁判所</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/65B1EF9E1431539549256B5900838A63.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=145&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    （原審・東京地方裁判所平成７年(ワ)第１５４３５号（原審言渡日平成１０年３月２３日））</主文前>
    <主文>
      本件控訴を棄却する。
      控訴費用は控訴人の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第一　控訴の趣旨
      
      一　原判決中控訴人敗訴の部分を取り消す。　
      
      二　被控訴人らの請求をいずれも棄却する。
      
      第二　事案の概要
      
      一　事案の骨子本件は、控訴人の開設する東邦大学医学部付属大橋病院（以下「控訴人病院」という。）の新生児室内のコット（新生児用ベッド）に出生から３日後にうつ伏せ寝で寝かせられていた際に、呼吸停止、心停止状態に陥り、低酸素脳症となって重度の脳性麻痺の障害を後遺し、約７か月後、この障害の下で死亡したＣの両親である被控訴人らが、控訴人に対し、Ｃが呼吸停止、心停止状態に陥り、結局死亡したのは、控訴人及び控訴人病院新生児室付き助産婦の注意義務違反が原因であると主張して、不法行為又は債務不履行を理由に損害賠償を請求する事案である。
      
      二　基礎的事実関係（証拠を掲げていない事実は争いがない。）
      
      １　被控訴人Ａは、Ｃの父であり、被控訴人Ｂは、Ｃの母である。
      
      ２　控訴人は、総合病院である控訴人病院を開設しており、被控訴人らは、平成６年８月１５日、控訴人との間において、被控訴人Ｂが控訴人病院で出産をすることについて診療契約を締結した（弁論の全趣旨）。
      
      ３　Ｃは、平成７年１月５日午前５時４３分（以下、年月日の記載については、「平成７年」の記載を省略することがある。）、控訴人病院の産婦人科において、被控訴人Ａ及び被控訴人Ｂの二男として出生した。出生時に、Ｃに異常はみられず、出産自体も順調であった。また、Ｃの出生後の成育状況は良好で、ミルクをよく飲み、排便もスムーズで、泣き声も大きかった。
      
      ４　事故の発生(一)　控訴人病院新生児室付きの助産婦である看護婦のＥ（以下「Ｅ 助産婦」という。）は、平成７年１月８日午前５時４０分ころ （甲第９、第２５）、Ｃに腹満を認め、授乳室に隣接する新生児 室内のコット（新生児用ベッド）の中にＣをうつ伏せ寝で寝かせ　た。(二)　被控訴人Ｂが、同日午前６時２５分ころ、Ｃに授乳するために　新生児室に赴いたところ、Ｃは、コット内において、呼吸停止、　心停止状態となっていた（以下「本件事故」という。）ため、控　訴人病院の医師らにより蘇生措置が施され、Ｃの心臓機能、呼吸　機能が回復した。(三)　Ｃは、蘇生措置により一命を取り留めたものの、低酸素脳症と　なり、重度の脳性麻痺の障害を後遺し（甲第２、第３、第９、第　２４）、平成７年８月９日午前８時２４分、気道分泌物による窒　息により、控訴人病院において死亡した（甲第１、第３２、弁論　の全趣旨）。
      
      ５　Ｃの財産権は、被控訴人らが２分の１ずつ相続した（甲第１、弁論の全趣旨）。
      
      二　争点及び争点についての当事者の主張【争点１】Ｃが平成７年１月８日に呼吸停止、心停止状態となったのは、窒息したためか、それとも未然型乳幼児突然死症候群(abortive　SIDS)ないし乳幼児突発性危急事態（ALTE）によるものか。(一)　被控訴人らの主張(1) Ｃは、控訴人病院におけるうつ伏せ寝の際の枕等による鼻口部圧迫による酸素欠乏状態と、これにより惹起された吐乳、吐乳誤嚥という一連の機序により窒息し又はうつ伏せ寝の際の枕等による鼻口部圧迫ないし閉塞により吐乳誤嚥前に既に窒息し、これらの結果、呼吸停止、心停止状態となった。上記機序については、甲第１２（Ｍ教授の研究結果を転載した文献）のほか、甲第２３、第３２、第５８、第６０、第７４、第７６、第７８等の数多くの証拠によって裏付けられている。(2) 乳幼児突然死症候群の定義は、甲第６１、乙第９記載のとおり、厚生省心身障害研究乳幼児突然死症候群研究班によって平成６年に変更され、「それまでの健康状態および既往歴からその死亡が予測できず、しかも死亡状況および剖検によってもその原因が不詳である乳幼児に突然の死をもたらした症候群」と定義されており、未然型乳幼児突然死症候群という診断名は廃止されている。控訴人の主張する乳幼児突然死症候群及び未然型乳幼児突然死症候群は、そもそもその定義自体からして誤りである。本件では、発見時の状況によっても、また、解剖結果によっても、不適当な条件下でのうつ伏せ寝が心肺停止に寄与していることが明らかであるから、この寄与が明確に否定されない限り、乳幼児突然死症候群等の診断名を付することはできない。(3) 乙第２５の１（Ｎ教授の鑑定書）は、要するに、新生児は窒息を回避する能力があるので窒息しないというものにすぎず、前記甲号各証に照らし、重視されるべきものではない。(4) 当審における鑑定人Ｏの鑑定（以下「本件鑑定」という。）の結果については、前提事実の把握について誤認や根拠に基づかない断定があり、それらに基づいて推論したものにすぎないから、重視されるべきものではない。(二)　控訴人の主張(1) Ｅ助産婦は、証人Ｅの証言のとおり、１月８日午前５時４０分ころにはＣに授乳していない。同助産婦がＣをうつ伏せ寝にしたのは、直前の授乳から約１時間４０分後においても、授乳時に認めた腹満が変わらなかったため、ミルク嘔吐の可能性を否定できず、その誤嚥の危険もあり得ないわけではないと考えたからである。証人Ｆの証言や甲第２７によっては、証人Ｅの上記証言を排斥することはできない。また、哺乳記録（甲第８の３）に午前５時４０分ころの授乳の記録がないのは後に記載する予定であったという原判決の認定は、何の証拠もない原判決の創作である上、看護記録（甲第２５の８９丁裏）及び診療録（甲第９の４丁裏）に、午前４時にミルクを与えた旨が記載されているのに、午前５時４０分には腹臥位との記載があるのみであることからすれば、午前５時４０分には授乳していないことが明らかである。(2) Ｅ助産婦が本件事故を発見した際、バスタオル及び毛布は、Ｃの肩にまでしか掛けられていなかったし、Ｃの顔はやや曲がった状態で、鼻や口は横を向いていたので、窒息の危険性はなかった。(3) 次のとおり、Ｃには、吐乳の事実はないので、うつ伏せ寝が呼吸停止、心停止の原因であるとは認められない。(ア)　新生児が吐乳した場合には、溢乳し、新生児の口鼻周辺や枕辺りにミルクの付着が認められるのが通常である。このことは、うつ伏せ寝であればなおさらのことである。しかし、Ｃが心肺停止の状態で発見された際、コット内やＣの口鼻周辺はもとより口腔内にも、ミルクの付着等、嘔吐の形跡は認　められなかった。(イ) うつ伏せ寝の場合、吐物は、下に位置する口から出るはずで、位置的に上方になる気管に入ることはまずない。(ウ)　甲第２１、第６５、第７２、乙第１９、第２３等によれば、新生児でも、手を動かしたり、頭を上げたり、顔の向きを変　えたりする能力を有しているので、仮に鼻口部が圧迫、閉塞　されれば、自分で手を動かしたり、頭を支えたり、頭の位置　を変えたり、顔を横向きにするなどして、窒息を回避することができる。したがって、窒息と判断するには、なぜＣがこのような窒息の回避行動をとらなかったかを明らかにする必　要がある。(エ)　Ｃのような新生児であっても、吐物を誤嚥しそうになれば、防御機構が働き、反射的にこれを止めようとする（咳き込む　などにより、気管内に入らないようにする。）ため、誤嚥の可能性自体低いし、窒息するほどの大量の気管内吸引は通常起こらない（これは、睡眠中でも同じである。なお、窒息するほどの吐物誤嚥が起こり得るのは、深麻酔下や意識障害時などの中枢神経抑制状態にある場合などである。）。しかも、窒息するほどの気管内吸引があったのであれば、Ｃは暴れた　りするなどの不穏な体動を示し、新生児集中治療室（以下「ＮＩＣＵ室」という。）にいたＥ助産婦がこれに気付くはずであるし、新生児であっても、身体の位置が移動したり、掛　けられた布団にその痕跡が残ったりするであろうし、着衣にも異常が認められるはずである。ところが、本件においては、　Ｅ助産婦は、そのような異常を全く認めていない。(オ) 気管内挿管終了後、直ちにＣの胸腹部のレントゲン写真が　撮影されているが、このレントゲン写真及びその後に撮影されたレントゲン写真によっても、Ｃにミルク誤嚥による窒息状態を窺わせる所見は認められない。ミルク誤嚥による窒息　というのは一種の溺死状態なのであるから、気管内挿管後の吸引で両肺野に貯まったミルクを吸引することは不可能であり、したがって、上記レントゲン写真は、Ｃの死因がミルク誤嚥による窒息でないことを示すものである。(カ) Ｅ助産婦が酸素マスクによる酸素投与をした時点では、口腔内に吐物は認められていない。控訴人病院の医師Ｆ（以下「Ｆ医師」という。）が到着し、心臓マッサージを施行した際に、Ｃの口からミルク残滓を含む液体が溢れてきたのである。したがって、この時の吸引は、心臓マッサージにより口腔内に貯留した液体を吸引したものである。気管内挿管後に、挿管チューブを通して乳白色の粘性の低い液体が気管ないし気管支から引けているが、この液体は、Ｅ助産婦がＣの異常を発見した後、Ｃの身体の移動や蘇生処置（心臓マッサージ、バギング）によって気管内に移動したものである。なお、気管支からの吸引量は、５ｃｃないし１０ｃｃであっても「多量」と記載されるところ、５ｃｃないし１０ｃｃ程度の液体の移動は十分あり得る。(キ)　Ｃがミルク誤嚥により窒息したのであれば、バギングが行われていることも考え併せると、気管やその末梢に広範囲に多量のミルクが存在しているはずであるが、そのような多量のミルクが存在していたという所見はない。(ク)　嘔吐したミルクを誤嚥して窒息したのであれば、鼻口から　細小泡沫を洩出する。なぜならば、気管及び気管支が吸入したミルクで刺激されて咳き込むとともに、粘液が分泌され、呑み込んだミルクは呼気と吸気で攪拌され、ミルクと混和した粘液は細かい気泡を形成するからである。この気泡を細小泡沫というが、本件で吸引された液体は、いずれも粘調性の　低いさらさらしたものであり、細小泡沫は全く認められていない。細小泡沫の存在については被控訴人らに立証責任があるところ、原判決は、細小泡沫が存在した可能性があるとす　るだけで控訴人の主張を排斥しており、立証責任の負担のさせ方を誤っている。(4) 原判決は、本件事故の際に用いられていた寝具がうつ伏せ寝に適さないと判断しているが、原審は、本件事故の際にどのような形状、材質の寝具が用いられていたか審理しておらず、上記事実を認めるに足りる証拠は何もない。かえって、本件事故当時使用されていた寝具は、乙第１６、第１７で明らかなとおり、Ｃの顔が下向きになったとき敷布団に潜るような状況になるものではないこと、仮に毛布やタオルがＣの頭部にまで掛けられていたとしても、その重量は児の頭部のみに集中的に掛かるものではないこと、新生児が窒息するような事態に至るのは、タオルや毛布程度の重量では足りず、児を敷布団に押し付けるようなことをした場合に限られることからすれば、上記寝具がうつ伏せ寝に適さないということはできない。(5)　本件事故は、次のとおり、未然型乳幼児突然死症候群（abort－ive　SIDS）ないし乳幼児突発性危急事態（ALTE）によるものと考えられる（死亡の結果に着目すれば、乳幼児突然死症候群（SID－S）ということになる。）。厚生省心身障害研究乳幼児突然死症候群研究班によれば、乳幼児突然死症候群（SIDS）は、「それまでの健康状態及び既往歴からその死亡が予測できなかった乳幼児に突然の死をもたらした症候群」と定義され、また未然型乳幼児突然死症候群（abortive 　SIDS）は、「それまでの健康状態及び既往歴から、その発生が予測できなかった乳幼児が、突然の死亡をもたらしうるような徐脈、不整脈、無呼吸、チアノーゼなどの状態で発見され、死に至らなかった症例」と定義されている。未然型乳幼児突然死症候群は、近時は乳幼児突発性危急事態（ALTE）とも呼ばれる。これらの発生頻度は次第に多くなってきているといわれるが、現在においても原因は解明されていない。そして、新生児にも乳幼児突然死症候群、未然型乳幼児突然死症候群が起こることが認められている。このように、乳幼児突然死症候群及び未然型乳幼児突然死症候群は、疫学的に一定の割合で発症することが知られており、本件では前記のとおり窒息であるとは考えられず、また突然の心肺停止を来す病態を窺わせる他の疾患が特に認められないことからすると、未然型乳幼児突然死症候群と診断すべきである。原判決は、控訴人の未然型乳幼児突然死症候群についての主張を、Ｃに未然型乳幼児突然死症候群であることを窺わせる何らかの徴候があったという主張、立証をするものではないとして排斥しているが、未然型乳幼児突然死症候群では、これを窺わせる何らかの徴候など存在しないことは、その定義からも当然の帰結であり、そのようなものとしての未然型乳幼児突然死症候群が医学界において現実に存在する疾患として認知されているのであるから、原判決の認定判断は、独善的で不十分な理解に基づいたものであって、誤りである。なお、未然型乳幼児突然死症候群であるとするために、訴訟上、控訴人が他の原因がないことを立証する必要があるわけではなく、本件では、窒息といえるかどうかがまず問題なのであるから、控訴人がこれについて反証し、窒息であると認められないとすれば、結局、未然型乳幼児突然死症候群であることが証明されたことになるものである。(6) 原判決の認定したうつ伏せ寝にした場合の吐乳吸引による窒息という本件事故の発生機序は、全く証拠に基づかない論理性に欠けた恣意的な事実認定であって、何ら医学的検討をせず、極めて安易に、拙速主義に基づいて認定判断されたものである。すなわち、被控訴人ら主張の機序によって乳幼児の窒息ないし心肺停止が生ずるかどうか自体も、専門家によって見解を異にしているところ、原審では、本件の具体的症例が医学的にどのように評価されるべきかについて何ら証拠調べが行われておらず、仮に原判決の認定した事実経過を前提としても、それらの事実から本件事故が被控訴人ら主張の機序により生じたものであることを推認することは到底できない。また、うつ伏せ寝の際の枕等による鼻口部閉塞により吐乳誤嚥前に既に窒息したとの被控訴人らの主張も、これを裏付ける証拠が全くない。むしろ、逆に、①　被控訴人らが提出した専門家の見解であるＰ教授の死体検案書（甲第３２）、鑑定書（甲第６２）及び刑事事件の尋問調書（甲第７４）は、Ｃの死亡原因として、吐物誤嚥を挙げておらず、「鼻口部圧迫・窒息」という結論につては、解剖所見に基づくものではなく、動脈血のＰＨの低下（アシド－シス）という根拠については、誤りであったことが自認されており、そのほか、カルテの記載を除き、具体的根拠を何も示していないこと、②　同じくＱ教授の意見書（甲第６０）にも、被控訴人ら主張の機序による心肺停止が起こったと認められる旨の記載はなく、心肺停止の原因について触れるところがなく、かえって、乳幼児突然死症候群の可能性を認めているものであること、③　窒息と診断するためには、そうするに足りるだけの根拠が必要であって、原因が分からないまま窒息とするのでは、乳幼児突然死症候群という概念を否定するものであること、④　小児科の専門家であるＮ教授の鑑定書（乙第２５の１）によれば、Ｃの死因がうつ伏せ寝による窒息死であるとは考えられないとされていること、⑤　本件鑑定の結果によれば、本件事故当時、新生児をうつ伏せ寝にさせることが新生児にとって危険であるから避けるべきであるなどという一般的知見は、一般臨床の場では存在せず、Ｃの心肺停止の原因は不明であり、枕等による鼻口部圧迫による酸素欠乏状態と、これにより惹起された吐乳、吐乳誤嚥という一連の機序により呼吸停止、心停止状態となった可能性は極めて少ないとされていることによれば、本件事故が被控訴人ら主張の機序によって発生したことは、証拠上、積極的に否定されているというべきである。【争点２】Ｃの死亡についての控訴人及びＥ助産婦の注意義務違反と因果関係(一)　被控訴人らの主張(1) 不法行為責任について(ア)　本件事故以前、遅くとも昭和６２年ころから、一般育児書、女性誌等においても、新生児をうつ伏せ寝にする際には、固　い敷布団（アイロン台の固さが目安とされている。）を使用すること、枕は使わず、顔のまわりをすっきりさせること、こまめに様子を見、吐乳したら、直ちに顔をふいたり、シーツを替えたりしなければならないことなどが指摘され、また、医療専門誌においても、うつ伏せ寝にする場合の危険性が議　論されていた。控訴人病院も、平成４年ないし６年ころ、産　婦に配る「産後の摂生と育児」という小冊子（甲第１１、第６７）の記載内容を変更し、「「（うつぶせ寝は）乳児突然　死症候群（ＳＩＤＳ）、吐物吸引による窒息死を起こす割合　が多く危険」とする考え方と、「頭の形が良くなる、首の座りが早い、よく寝るなど、メリットが多い」とする考え方とあり、医療関係者の間でも賛否両論です。大切な事は、細やかな気配りと充分な注意を忘れずに育児に携わるという心構　えです。もし、うつぶせ寝にするなら、①固い布団を使う　　②枕は使わない　③シーツをピンと張る　④ベッドの中にぬ　いぐるみを置いたり、タオルを敷いたりしない　⑤半袖またはピッタリした袖の服を着せるなど最低の条件は守りましょう。」と、以前にはなかった記載をあえて加えている。(イ)　したがって、控訴人は、開設する大学付属の総合病院である控訴人病院において、少なくとも上記小冊子の記載変更後は、新生児の看護に当たる看護婦に対し、うつ伏せ寝にするなら、必ず固い布団を使い、枕は外し、掛け布団を頭上まで掛けないなどの細心の処置を施すとともに、常にも増して新生児の動静を注視すべきように、適切な指導・監督をすべき注意義務を負っていた。しかるに、控訴人は、上記のような指導・監督を怠った。(ウ)　Ｅ助産婦は、平成７年１月８日午前５時４０分ころ、通常の授乳時間外にＣにおやつとしてミルクを与えた。その際、Ｃは腹部が張っており、ミルクを吐いたため、Ｅ助産婦は、Ｃが再度ミルクを吐くことを予想していた。(エ)　したがって、Ｅ助産婦としては、Ｃをうつ伏せ寝にするに際し、固い布団を使い、枕は外し、布団を頭上まで掛けないなどの細心の処置を施すとともに、常にも増して注意深くＣの動静を注視すべき注意義務を負っていた。仮に、Ｅ助産婦が、１月８日午前５時４０分ころＣにミルクを与えていなかったとしても、前記注意義務は、一般に、うつ伏せ寝にさせる場合には必ず守るべき条件であった。しかるに、Ｅ助産婦は、枕は外し、ベッドの中にタオルを敷いたりしないという前記条件を守っていないことが明らかであり、また、布団やシーツについても、仰向け寝にさせる場合と同じものが使用されたのであって、固い布団に替えたり、シーツを直したなどの事情は窺えず、Ｃの動静の注視も怠っている。したがって、Ｅ助産婦は、控訴人自身が産婦に対して指導しているうつ伏せ寝にさせるための基本的な条件さえほとんど守っていないことになり、注意義務を全く尽くさなかったというべきである。(オ)　Ｃは、控訴人が、新生児の看護に当たる看護婦に対しうつ伏せ寝にする際の条件等に関して適切な指導・監督をすべき注意義務を怠り、Ｅ助産婦も、うつ伏せ寝にする際の注意義務を守らなかったために、うつ伏せ寝の際の枕等による鼻口部圧迫による酸素欠乏状態による吐乳及び吐乳誤嚥又は枕等による鼻口部圧迫ないし閉塞により、窒息し、そのため呼吸　停止、心停止状態になり、回復後も低酸素脳症となって重度の脳性麻痺の障害を後遺し、それが原因で窒息死したのであるから、控訴人は、自らの注意義務違反により、また、Ｅ助産婦の使用者として、Ｃの死亡について、不法行為責任を負う。(2) 債務不履行責任について被控訴人らは、平成６年８月１５日、控訴人との間において、被控訴人Ｂが子供を出産することについて、当時の医学水準において実務上必要とされる最善の注意をもって適切な診療を行う旨の診療契約を締結した。この契約は、生まれてくる子供を受益者とする第三者のためにする契約であり、Ｃは出産と共に両親である被控訴人らに代理され、診療を受けることにより受益の意思表示をした。したがって、控訴人は、Ｃに対し、適切な診療、看護を行うべき注意義務を負っていた。しかるに、前記不法行為責任について述べたとおり、控訴人自らの過失及び控訴人の履行補助者であるＥ助産婦の過失により、Ｃが死亡するに至ったのであるから、控訴人は、被控訴人らに対し、Ｃの死亡について債務不履行責任を負う。(二)　控訴人の主張(1) 不法行為責任について　　　　(ア)　前記のとおり、Ｃの心肺停止の原因は、窒息ではなく、未然型乳幼児突然死症候群ないし乳幼児突発性危急事態によるものであるから、控訴人が不法行為責任を負うことはない。(イ)　原判決は、Ｃを継続的に観察すべき注意義務があるとするが、うつ伏せ寝にした場合、どの程度の頻度で何分おきに乳　児を観察すべきなのか何ら具体的に示していない上、そのようにすべき医学的根拠を何ら具体的に述べていない。　(2) 債務不履行責任について被控訴人らと控訴人との間の診療契約は、出産に関するものである。Ｃの死亡は出産後の出来事であるから、上記診療契約の債務不履行にはならない。【争点３】Ｃの死亡によって被控訴人らが控訴人に請求することができる損害賠償の額(一)　被控訴人らの主張(1) Ｃの被った損害(ア)　逸失利益　２４８７万５３００円平成５年の賃金センサスにより、男子労働者学歴計の年収５４９万１６００円を基に、就労可能年齢を１８歳から６７歳までとし、ライプニッツ方式により中間利息を控除し、更に生活費として４０パーセントを控除すると、逸失利益は、次のとおり２４８７万５３００円になる。5,491,600円×(19.2390(67年のライプニッツ係数)-11.6895(18年のライプニッツ係数))×(1-0.4(生活費))=24,875,300円(イ)　慰藉料　　　　２６００万円(ウ)　葬儀費用１２０万円Ｃの葬儀は、平成７年８月１１日に行われた。(エ)　入院雑費（母乳バッグ・乳児服等） ２７万８２００円Ｃは、平成７年１月８日の本件事故後同年８月９日に死亡するまでの２１４日間入院を余儀なくされた。入院雑費は、　１日１３００円が相当である。(オ)　近親者の通院交通費　　２５万０８８０円　　　　　被控訴人らがＣの介護・入浴あるいは搾乳を届けるためなどに要した交通費(カ)　診断書料（２通）　　６１８０円(キ)　合計５２６１万０５６０円被控訴人らは、Ｃの上記損害につき、２分の１（２６３０万５２８０円）ずつその賠償請求権を相続により取得した。(2) 被控訴人ら固有の損害(ア)　慰藉料　　被控訴人らそれぞれにつき５００万円被控訴人らは、順調な出産による喜びを味わったのもつかの間、健康なはずの我が子を重度の身体障害者にされてしまった。事故発生からＣ死亡までの約７か月間、小さな体に繰り返される検査、自らミルクを飲むこともできない姿、頻繁な痰の吸引などを眼前にした両親の苦痛は、Ｃの慰藉料とは別途に考慮されるべきである。(イ)　弁護士費用　　　被控訴人らそれぞれにつき３１０万円被控訴人らは弁護士に委任して本件訴訟を提起しており、その報酬６２０万円を被控訴人らが２分の１ずつ負担するので、これを損害として請求する。(3) 被控訴人らの請求額上記(1)、(2)を合計すると、被控訴人らそれぞれについて３４４０万５２８０円となるので、被控訴人らは、控訴人に対し、上記金員及びこれに対する不法行為又は債務不履行の日である平成７年１月８日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金の支払を求める（ただし、被控訴人らは、控訴又は付帯控訴を提起していないので、当審における審理の範囲は、原判決の認容した金額の限度に画されている。）。(二)　控訴人の主張被控訴人らの主張は争う。
      
      第三　当裁判所の判断
      
      一　当裁判所は、被控訴人らの請求のうち、原判決の認容した部分は、すべて理由があるものと判断する。その理由は、以下のとおりである。　
      
      二　認定事実　第二、二記載の基礎的事実関係に、甲第１ないし第１９（以下、枝番のあるものについて枝番の特定がない場合には、すべての枝番を含む。）、第２１ないし第２７、第２９、第３１、第３２、第５７ないし第６５、第６７ないし第７９、乙第１ないし第３、第５ないし第９、第１６、第２６、第２９、第３４、第３５、原審における証人Ｅ、同Ｆ、同Ｇ、同Ｉの各証言及び被控訴人Ｂ本人尋問の結果（以下、人証については、いずれも「原審における」の記載及び名又は氏の記載を省略する。）並びに弁論の全趣旨を総合すると、次の事実が認められる。
      
      １　Ｃの心肺停止に至る経緯とうつ伏せ寝にする際の条件等について(一)　被控訴人Ｂは、当初、自宅から控訴人病院まで１時間半以上の時間をかけて通院していたが、出産予定日（平成７年１月２１日）が近づいた平成６年１２月末ころからは、同病院から車で１５分位のところにある被控訴人Ａの実家において出産に備えるようになった。(二)　被控訴人Ｂは、平成７年１月５日午前３時ころ、陣痛が始まったことから、タクシーで控訴人病院に赴き、そのまま入院し、同日午前５時４３分、Ｃを正常分娩で出産した。出産は、順調であった。Ｃの出生時の体重は３４６０グラム、身長は５１センチメートルであり、心拍数や呼吸等に異常は見られなかった。その後本件事故までのＣの成育状況は、良好であった。(三)　１月５日午後２時から同月８日午前２時３０分までのＣに対する授乳等は、次のとおりであった（甲第８の３）。①　１月５日午後２時00分　　糖水10ｃｃ　　　 　　　　　　合計10ｃｃ午後３時30分 　ミルク20ｃｃ 　　　　　　　 合計20ｃｃ午後６時30分　　直母乳２ｃｃ、ミルク20ｃｃ　　合計22ｃｃ午後10時30分　　直母乳２ｃｃ、ミルク30ｃｃ　　合計32ｃｃ②　１月６日午前２時30分 ミルク30ｃｃ合計30ｃｃ午前６時30分 直母乳２ｃｃ、ミルク20ｃｃ　　合計22ｃｃ午前９時30分 ミルク30ｃｃ合計30ｃｃ午後０時30分 ミルク30ｃｃ合計30ｃｃ午後３時30分　　ミルク30ｃｃ　　　　　　　　　合計30ｃｃ　　午後６時30分　　ミルク40ｃｃ　　　　　　　　　合計40ｃｃ午後10時30分　　直母乳２ｃｃ、ミルク50ｃｃ　　合計52ｃｃ③　１月７日午前２時00分　　ミルク40ｃｃ　　　　　　　　　合計40ｃｃ午前３時30分　　ミルク20ｃｃ　　　　　　　　　合計20ｃｃ午前５時00分　　ミルク20ｃｃ　　　　　　　　　合計20ｃｃ午前６時30分　　直母乳６ｃｃ、ミルク60ｃｃ　　合計66ｃｃ午前７時30分　　ミルク30ｃｃ　　　　　　　　　合計30ｃｃ午後０時30分　　直母乳４ｃｃ、ミルク60ｃｃ　　合計64ｃｃ午後４時30分　　直母乳４ｃｃ、ミルク50ｃｃ　　合計54ｃｃ午後６時30分　　直母乳８ｃｃ、ミルク30ｃｃ　　合計38ｃｃ午後10時30分　　搾母乳20ｃｃ、　ミルク40ｃｃ　合計60ｃｃ午後11時30分　　ミルク10ｃｃ合計10ｃｃ④　１月８日午前２時30分　　搾母乳30ｃｃ、ミルク40ｃｃ　　合計70ｃｃ(四)　被控訴人Ｂは、１月８日午前３時過ぎころ、乳房が張り、痛みがあったこと及びＣが泣いていたことから、控訴人病院の看護婦の同意を得た上、同病院産婦人科授乳室において、Ｃに若干量の授乳を行い、新生児室内のコットにＣを仰向け寝で寝かせた。(五)　１月８日午前４時ころ、Ｃがかん高く泣いたため、Ｅ助産婦は、３０ｃｃのミルクを授乳し、それまでと同じように、コットに仰　向け寝で寝かせた。(六)　Ｅ助産婦は、１月８日午前５時４０分ころ、さらに、Ｃが泣いたため、同人におやつとしてミルクを与えた。その時、Ｃに排気させたが、ミルクを吐き、腹満もあったことから、再度吐く可能性があることを考え、Ｃをうつ伏せ寝で寝かせた（甲第５、第９、第２５、第２７、被控訴人Ｂの供述）。その当時、Ｃは、まだうつ伏せ寝に慣れていなかった。(七) 本件事故以前の遅くとも昭和６２年ころから平成６年ころまで　の間に、妊産婦向けの書籍、雑誌等には、うつ伏せ寝にする場合　の注意事項等として、「うつぶせ寝ルール集　・・・フカフカ敷　ぶとんと枕は絶対タブー！　顔のまわりにガーゼやタオルなど物　を置くのはタブー！　ルール１　敷ぶとんは固くて薄い、吸湿性　の高いものを。・・・顔がもぐらないよう、アイロン台の固さを　目安に。・・・ルール２　枕は絶対使わないこと・・・ルール３　顔のまわりを常にすっきりさせて、物を置かないこと。・・・ルール４　最初の１週間は目を離さない。・・・」（甲第６８。大　関早苗著「うつぶせ寝育児法」。同書はうつ伏せ寝を推奨するものである。）、「うつぶせ育児の注意点・・・必ず、かたいマットレスを用意しましょう。シーツにシワが寄らないようピンとのばし、マットレスの下側へ深く折り込みます。・・・ベッド上に　タオル類やぬいぐるみを置かないこと。赤ちゃんの顔にかかるのを避けます。タオルを折ってまくらがわりにするのもやめましょう。」（甲第６９。杉山四郎著「いい妊娠いいお産」。同人は新生児期からのうつ伏せ寝を推奨し、実践している医師である。）、　「うつぶせ寝の商品の特徴は、・・・寝具はアイロン台くらいの硬さです・・・うちの病院のように赤ちゃんから目を離さなければ、大丈夫ですよ。うちは・・・事故は１例もありません。・・・私は、うつぶせ寝が悪いとはいえません。ただ、うつぶせ寝を　させる場合は、こういう事故が起こることもあることを頭に入れておいて、厳重な指導をしていただきたいと思います。・・・こ　まめに様子をみて、お乳を吐いたら、すぐ顔をふいてやったり、シーツを替えてやらなければならない。敷布団には硬い布団を使う。シーツはピンとたるみがないように張る。掛け布団は薄手のものを。」（甲第７０。女性セブン平成３年１１月２１日号。同　記事は医師の指導のないうつ伏せ寝の危険性を報道するものであり、寝具メーカーや医師、学者の発言等が転載されている。）などの記載がある。控訴人病院が本件事故当時妊産婦に配っていた「産後の摂生と育児」という小冊子（甲第１１）にも、うつ伏せ寝について、「「乳児突然死症候群（ＳＩＤＳ）、吐物吸引による窒息死を起こす割合が多く危険」とする考え方と、「頭の形が　良くなる、首の座りが早い、よく寝るなど、メリットが多い」とする考え方とあり、医療関係者の間でも賛否両論です。大切な事は、細やかな気配りと充分な注意を忘れずに育児に携わるという心構えです。もし、うつぶせ寝にするなら、①固い布団を使う　　②枕は使わない　③シーツをピンと張る　④ベッドの中にぬいぐるみを置いたり、タオルを敷いたりしない　⑤半袖またはピッタリした袖の服を着せる、など最低の条件は守りましょう。」との注意事項が記載されていた。(八)　ところが、Ｅ助産婦が１月８日午前５時４０分ころにＣをうつ伏せ寝で寝かせた際のＣの寝具は、控訴人病院において通常に使用されているものであって、新生児を仰向け寝で寝かせる際に使用されるものと同一であり、①　枕として、二つ折りにされたハンドタオルが用いられ、②　敷布団として、下から順に厚さ約５センチメートルのマットレス、厚さ約２センチメートル程度のベ　ッドパット、三つ折りにされたバスタオル及び防水用ラミネートシートを木綿のシーツでくるんだものが重ねられ、③掛布団として、下から順に二つ折りのバスタオルと二つ折りの毛布が用いられていた。新生児室には、うつ伏せ寝専用の寝具は用意されていなかった。なお、上記マットレスの素材は、ソフランエーテルフォームと呼ばれるウレタンフォームのうちの一般フォームの一種であって、一般フォームの中では硬いものであるが、汎用クッ　ション材であり、耐久特性に優れた高硬度クッション材である高硬度フォームではなかった（乙第１６）。(九)　１月８日の本件事故当時、控訴人病院の産婦人科では、新生児　室、ＮＩＣＵ室（新生児集中治療室）及びクリーンルームのそれ　ぞれの入り口となる部屋（以下「中間の部屋」という。）をはさんで右側に、コット（新生児用ベッド）の置かれた新生児室が、左側にＮＩＣＵ室が、中間の部屋の奥にクリーンルームがあり、新生児室には、６、７人の新生児がおり、中間の部屋には、新生児はおらず、ＮＩＣＵ室には、３、４人の新生児がいて、ＮＩＣＵ室の新生児の中には、小児科の医師が担当する必要のある重症児もいた（甲第６、証人Ｆの証言）。そして、同日の深夜帯（午前０時から午前８時３０分まで）における新生児室担当看護婦は、Ｅ助産婦一人であり、同助産婦が新生児室及びＮＩＣＵ室の新生児の看護を一人で担当していた。(一〇)　このような状況の中で、Ｅ助産婦は、１月８日午前５時４０分ころ、新生児室で、Ｃをうつ伏せ寝で寝かせた後、新生児らの黄疸測定、状態の観察等必要な処置を行い、同日午前６時少し前、新生児室を出てＮＩＣＵ室に行き、記録をつけたりしていた。中間の部屋が介在することと、窓の位置等により、ＮＩＣＵ室から新生児室内のコットを見ることは不可能であり、同助産婦は、朝の授乳開始のために午前６時２５分ころに新生児室に赴くまで、約３０分間、うつぶせ寝となったＣの動静を観察することはでき　なかった。(一一)　控訴人病院の産婦人科病棟及び産婦人科看護婦を管理、監督する管理・監督者（氏名を特定することはできないが、存在することは明らかである。）は、新生児室担当の看護婦に対し、本件事故当時、生後間もない新生児や吐く可能性のある新生児、うつ伏せ寝に慣れていない新生児等をうつ伏せ寝にする場合に、うつ伏せ寝用の特別な寝具を使用し、寝かせた後も、肉眼又は機器により継続的に観察すべき旨看護婦に指導することはしていなかった。(一二)　Ｅ助産婦は、１月８日午前６時２５分ころ、朝の授乳開始のため、ＮＩＣＵ室から新生児室に赴き、授乳に来ていた被控訴人ＢにＣを渡そうと同人を抱き上げたところ、同人の顔面はチアノーゼ様で、呼吸は停止しており、肌着をはだけて確認したところ、チアノーゼは全身に及んでいた。Ｅ助産婦が抱き上げる前のＣは、顔を真下に向けた状態でうつ伏せ寝で寝ており、バスタオル及び毛布が頭の一部が見える程度に掛かっていた。Ｃが使用していた枕代わりの白色のタオルの中央に黄色みを帯びた直径６、７センチメートルのしみがあった（甲第５、第２７、乙第２９、被控訴人Ｂの供述）。
      
      ２　本件事故発見後の事実経過について(一)　Ｅ助産婦は、Ｃの呼吸停止に対する処置を行うべく、被控訴人Ｂに対して吸引してくるからと告げ、Ｃを抱えてＮＩＣＵ室に走り込み、インファントウォーマーに仰向け寝で寝かせ、直ちに控訴人病院の産婦人科当直のＦ医師を呼び出した。Ｅ助産婦は、同医師到着まで、Ｃに酸素マスクによる酸素投与とタッピング（児　を横向きにして背中を叩くこと）による皮膚刺激を行ったが、Ｃに反応は現われなかった。(二)　１月８日午前６時３０分ころ、Ｆ医師が到着し、Ｃを診察したが、心肺機能停止状態であったため、直ちに体外心臓マッサージ　とバギング（酸素マスクを使用し、圧をかけて酸素を投与する。）を開始した。さらに、気道確保のために気管内挿管を試み、口頭展開を行い、声門を確認することまではできたが、挿管はできなかった。そのため、Ｆ医師は、Ｅ助産婦に対し、小児科当直医を呼ぶことを指示し、同助産婦は、控訴人病院小児科のＩ医師に、直ちにＮＩＣＵ室に来るよう要請した。その後、Ｉ医師が到着するまでの間、Ｃに対する心臓マッサージとバギングが継続されたが、心臓マッサージ施行中に、Ｃの口からミルク残滓を含む液体が噴き出したため、気管内より多量のミルクを吸引し、更に心臓マッサージを続けた。(三)　１月８日午前６時３５分ころ、Ｉ医師がＮＩＣＵ室に到着し、気管内挿管を試みたが挿管できず、その後、要請を受けて到着した控訴人病院小児科のＧ医師（当時の姓・Ｈ）（以下「Ｇ医師」という。）により、同日午前６時４０分ころ、挿管が完了した。挿管後、挿管による吸引により多量の乳白色の液体が吸引された。同液体の粘調性、量については、診療録に後記の記載がされている。なお、挿管後、ポータブル撮影機により、Ｃの胸腹部のレントゲン写真が撮影されているが、この撮影は、前記挿管吸引後にされたものであった（証人Ｆ、同Ｉの各証言）。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
