<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成11(行ウ)19</事件番号>
      <事件名>排水設備設置義務免除及び放流許可に係る不許可処分取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成13年11月30日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>静岡地方裁判所</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/743F3FF03672720649256D41000B0A93.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=15479&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成11(行ウ)19</事件番号>
      <事件名>排水設備設置義務免除及び放流許可に係る不許可処分取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成13年11月30日</裁判年月日>
      <裁判所名>静岡地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>下水道法１０条１項ただし書所定の公共下水道管理者である市水道事業及び下水道管理者が，同項の規定により製紙会社のした排水設備設置義務免除及び放流許可に係る申請に対し，当該許可についての審査基準のうち「放流下水は，排水処理施設等を経由しない，未処理の状態であること」との基準に該当しないとしてした不許可決定が，取り消された事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>下水道法１０条１項ただし書所定の公共下水道管理者である市水道事業及び下水道管理者が，同項の規定により製紙会社のした排水設備設置義務免除及び放流許可に係る申請に対し，当該許可についての審査基準のうち「放流下水は，排水処理施設等を経由しない，未処理の状態であること」との基準に該当しないとしてした不許可決定につき，同項ただし書による許可については公共下水道管理者の合理的な裁量にゆだねられているものと解されるが，前記基準は，工場等の排水処理施設の性能向上や廃水処理技術の高度化等に照らすと，前記決定時においては，公共用水域の水質保全という中心的な目的を達成するための手段としては硬直的かつ形式的にすぎるものとなり，下水道政策全般との整合性を著しく欠き，事業計画策定段階における公共下水道の排水に比して看過し難い不平等，不公平をもたらすものとなっていたというべきであるから，社会通念上著しく妥当性を欠き，公共下水道管理者の裁量の範囲を超えた違法なものとなっていたといわざるを得ないとして，前記決定を取り消した事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/743F3FF03672720649256D41000B0A93.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=15479&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      １　被告が，平成１０年８月２７日付で原告に対してした下水道法１０条１項但書の規定による排水設備設置義務免除及び放流許可に係る不許可の決定を取り消す。
      ２　訴訟費用は被告の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　請求主文と同旨
      
      第２　事案の概要本件は，下水を自社の排水処理施設で浄化して河川に直接放流することにより下水道使用料を軽減しようとした原告が，被告に対し下水道法（以下「法」という）１０条１項但書の規定による排水設備設置義務免除及び放流許可に係る申請をしたのに対し，被告は，行政手続法に基づく審査基準のうち，「放流下水は，排水処理施設等を経由しない，未処理の状態であること」という基準に該当しないとして不許可決定をしたことから，原告が被告に対し，排水処理施設の状態や排水処理後の水質に関わりなく一切の処理済排水を排水設備設置義務免除等の対象から除外する前記基準は被告の合理的裁量を逸脱する違法なものであるとして，前記基準に基づいてなされた前記不許可決定の取消を求めたものである。
      
      １　争いのない事実等
      
      （１）　静岡市高松下水処理場は，昭和３５年１１月に運転開始され，これにより静岡市中心部を処理区域とする「α処理区」が供用開始されることとなった。同下水処理場は，合流式の下水排除方式を採用している。
      
      （２）　原告は，資本金１３億４０００万円の各種和洋紙の製造加工，販売等を業とする製紙会社であり，昭和４６年４月（当時は「安倍川工業株式会社」）から工場排水の全量をα処理区の公共下水道（高松下水処理場）に排出することとなり，現在に至るまでこれを使用している。また，原告は，水質汚濁防止法２条２項の「特定施設」を保有していることから，法１２条の２第１項の「特定事業場」と位置付けられ，同項の規定により，公共下水道への排出口における水質が法施行令及び静岡市下水道条例で定める基準に適合しない下水を排除してはならないこととされている。原告の下水排出量は別紙のとおりであり，静岡市の公共下水道の最大口使用者である。そして，その下水道使用料は，１０００立方メートルないし２０００立方メートルを超える部分についての１立方メートル当たりの下水道使用料の単価が別紙のとおりであることから，高額化している。
      
      （３）　そこで，原告は，平成７年１２月，被告に対し，工場排水を自社で処理して河川に直接放流したい旨の口頭による要望を行い，それ以後も再三にわたって同様の要請を繰り返したが，被告は，その都度，後記本件基準事項の存在とその必要性を説明して，原告の要請に応じてこなかった。このような状況の中で，原告は平成９年９月から新型の排水処理施設の稼働を開始し，同施設を経由した処理済水を原告工場内で循環使用していたが，下水道使用料を軽減することを目的として，被告に対し，平成１０年７月３１日付で同施設の処理済水について法１０条１項但書の規定による排水設備設置義務免除及び放流許可に係る申請（以下「本件許可申請」という）をした（甲１４，１８，２１，弁論の全趣旨）。
      
      （４）　ところで，被告は，静岡市の下水道事業に係る法１０条１項但書所定の公共下水道管理者として，同項但書の許可に関する事務を所管している者であるが，平成６年１０月１日の行政手続法の施行に合わせて，当該許可に係る法１０条１項但書の許可についての審査基準（以下「本件審査基準」という）を定めているが，それは下記のとおりである。なお，本件審査基準策定以後に，後記本件基準事項が見直されたことはない。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
