<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成11(行ウ)48</事件番号>
      <事件名>損害賠償代位請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成13年09月12日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>神戸地方裁判所</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/08AF6E62B2E6D76649256F390018DCBC.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=15528&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成11(行ウ)48</事件番号>
      <事件名>損害賠償代位請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成13年09月12日</裁判年月日>
      <裁判所名>神戸地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>市議会議員らが私費で中華人民共和国の同市の友好都市を訪問した際に市議会事務局職員が随行し，その費用を市が支出したことが違法であるとして，地方自治法（平成１４年法律第４号による改正前）２４２条の２第１項４号に基づき，前記支出決定をした市総務局総務課長個人及び同課長の職務を監督すべき市長個人に対してされた損害賠償請求並びに前記随行費用を受領した市議会事務局次長ら個人に対してされた不当利得返還請求が，いずれも棄却された事例<br /></項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>市議会議員らが私費で中華人民共和国の同市の友好都市を訪問した際に市議会事務局職員が随行し，その費用を市が支出したことが違法であるとして，地方自治法（平成１４年法律第４号による改正前）２４２条の２第１項４号に基づき，前記支出決定をした市総務局総務課長個人及び同課長の職務を監督すべき市長個人に対してされた損害賠償請求並びに前記随行費用を受領した市議会事務局次長ら個人に対してされた不当利得返還請求につき，市議会事務局職員が随行できる議員の行政視察は無制限に認められるわけではなく，それが認められるためには，議員の行政視察，例えば，姉妹都市，友好都市との交流活動等に公務性，必要性，相当性などの合理性があり，その際の事務局職員の随行について，公務として随行する必要性，相当性などの合理性がなければならないと解されるとした上で，市会議員らの前記訪問は公務性があり，所定の手続きさえとれば公費支出も許されるものであって，単なる私的な私費旅行とはいえないものであり，市議会議長が決定した前記訪問への市議会事務局職員の随行決定それ自体には，その相当性，必要性の判断において，裁量権を逸脱，濫用した違法があるということはできず，同随行決定は適法であり，市総務局総務課長のした支出命令も適法であるなどとして，前記各請求をいずれも棄却した事例<br /></項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/08AF6E62B2E6D76649256F390018DCBC.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=15528&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      １　原告らの請求をいずれも棄却する。
      ２　訴訟費用は，原告らの負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　請求被告Ａ，同Ｂ，同Ｃは，尼崎市に対し，連帯して，３８万２９３５円及びこれに対する平成１１年１１月６日（本訴状送達の翌日）から，被告Ａ，同Ｂ，同Ｄは，尼崎市に対し，連帯して，３７万２９３５円及びこれに対する平成１１年１１月６日（本訴状送達の翌日）からそれぞれ支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      
      第２　事案の概要等
      
      １　事案の概要尼崎市議会日中友好議員連盟（以下「日中友好議員連盟」という。）に所属する同市議会議員ら（但し，議員らは，私費で旅行をしたが，鞍山市滞在費用は，中国側が負担した。）が訪中団（以下「本件訪中団」という。）を結成して平成１０年１０月７日から同月１２日まで友好都市である中国鞍山市などを訪問した。本件は，尼崎市の議会事務局の職員であった被告Ｃ及び同Ｄがその随行を命じられて同訪中団に随行したが，同訪中団の旅行は私的旅行であって，同被告らが随行すべき相当性，必要性はなく，したがって，同被告らそれぞれに対する随行費用（被告Ｃ分３８万２９３５円，同Ｄ分３７万２９３５円）の支出は，違法であったとして，尼崎市の住民である原告らが尼崎市に代位して，同支出を決定した総務課長の被告Ｂ及び同ｂの監督者でその支出に関する監督を怠った市長の被告Ａに対しては，不法行為に基づいて，上記随行をした同Ｃ及び同Ｄに対しては，不当利得に基づいて，上記請求のとおりの金員の支払を求める事案である。
      
      ２　前提事実（文章末尾に証拠を挙げたものは，証拠によって認定した事実で，それ以外は，当事者間に争いのない事実）
      
      （１）　当事者①　原告らは，いずれも尼崎市の住民である。②　平成１０年１０月当時，被告Ａは，尼崎市総務局総務課長Ｂの職務を監督すべき尼崎市長で，同Ｂは，総務課長として同Ｃらの上記随行費用の支出に関して，専決権限を有していた。また，被告Ｃは，尼崎市議会事務局次長，同Ｄは，同事務局庶務課長であった。
      
      （２）　本件財務会計上の行為など①　日中友好議員連盟に所属する議員らは，本件訪中団を結成して平成１０年１０月７日から同月１２日までの間，私費で鞍山市，西安市，北京市を訪問した。②　被告Ｃ及び同Ｄは，本件訪中団の旅行に随行した。③　被告Ｂは，平成１０年９月２１日，被告Ｃ及び同Ｄの随行費用７５万５８７０円（被告Ｃ分３８万２９３５円，同Ｄ分３７万２９３５円）を支出する旨の決定（以下「本件支出命令」という。）をし，同月２８日，尼崎市収入役が同決定に基づいて同金員を被告Ｃらに支出した（ただし，旅費の配分額は，弁論の全趣旨）。
      
      （３）　被告Ｃらが随行した経緯①　尼崎市議会の事務を統理し，市議会を代表する尼崎市議会議長は，議員らの本件訪中団に被告Ｃ及び同Ｄを公費で随行させる旨の決定（以下「本件随行決定」という。）をした。②　被告Ｃ及び同Ｄは，尼崎市議会議長の本件随行決定に基づき，上司たる尼崎市議会事務局長から平成１０年９月１１日ころ，旅行命令を受け，それに従って本件訪中団の旅行に随行した（以下，同随行を「本件随行」という。）（乙６）。③　ところで，上記命令で定められた随行職員の復命事項は，以下のａのとおりであり，その職務内容は，以下のｂのとおりであった（乙５，６）ところ，被告Ｃらは，本件訪中団の旅行に随行した際，その復命内容に従った行動をした。ａア　鞍山市人民代表大会，鞍山市人民政府，鞍山市党委員会表敬訪問イ　鞍山市台安県新開河鎮人民政府，鞍山市台安県新開初級中学校表敬訪問，同初級中学校での教育修学補助ウ　鞍山市日本語学校訪問エ　鞍山市，西安市，北京市の視察ｂア　議長及び市長のメッセージの携行・伝達イ　指示事項に基づく鞍山市内，西安市内，北京市内の文化施設やまちづくりの視察調査ウ　交流先で公式行事前の相手方との打ち合わせ調整エ　交流先・視察先での記録及び写真撮影オ　団体行動であるため日程の打合せ及び団員への周知徹底カ　移動に伴う交通機関の手続き及び宿泊施設での手続きキ　議会事務局との連絡などク　教育長メッセージ及び少年音楽隊訪中団の作文，写真パネルの携行・伝達ケ　尼崎市交流協会，鞍山市訪中市民団，日中友好議員連盟からの長江水害見舞金の携帯
      
      （４）　監査請求原告らは，平成１１年８月２５日，本件随行に関する費用支出行為につき，尼崎市監査委員に対し，地方自治法（以下，単に「法」という。）２４２条１項により住民監査請求を行ったところ，同年１０月１５日付で，同委員は，原告らに対し，「合議が整わなかった」旨の通知を行った。
      
      （５）　尼崎市議会行政視察等取扱要領制定の経過など尼崎市議会議員の不正出張問題が平成４年９月３０日，報道され，そのことに端を発し，その後，尼崎市議会ぐるみの不正出張問題として社会的問題となった。そのため，尼崎市議会各会派代表者で構成される幹事長会は，平成４年１０月２日，行政視察等に係る諸問題を協議・検討するための行政視察等検討委員会を設置した。同委員会は，今後におけるチェック体制手続や手続の厳格化，更には旅費の大幅な減額の提案等，適正な行政視察等の確立に向けた改善策を提案した。尼崎市議会幹事長会は，平成４年１０月３１日，検討委員会の提案を受けて，尼崎市議会行政視察等取扱要領（以下，同日決定された同年１２月１日施行のものを「旧取扱要領」という。）（乙１８）を決定した。そして，その後の平成６年１０月３日，尼崎市議会議員総会において，常任委員会の委員活動行政視察〔委員視察〕が廃止されたことに伴い，一部改正（以下，同改正後のものを「新取扱要領」といい，新旧の取扱要領をあわせて，単に「取扱要領」という。）が行われた。
      
      （６）　新取扱要領の内容新取扱要領には，以下の定めがある（甲３）。
      
      第１　この要領は，尼崎市議会の行政視察等について必要な事項を定めるものとする。
      
      第２　この要領において，「行政視察等」とは，次に掲げるものをいう。
      
      （１）　常任委員会の行政視察
      
      （２）　常任委員会の上京陳情
      
      第３　委員会行政視察は，原則として２泊３日とする。中略
      
      第５　行政視察等については，議会事務局職員が随行するものとする。
      
      ３　主要な争点本件訪中団の旅行に随行した被告Ｇらへの本件随行費用の支出は違法か。それを具体化すると以下のとおりである。（１）①　議会事務局職員が議員の旅行に随行できる場合は，新取扱要領に定められた行政視察等に限定されるか。②　被告Ｃ及び同Ｄの本件随行の違法性。具体的には，同人らが随行した議員らの本件訪中団の活動には公務性が認められるか，また，被告Ｃ及び同Ｄが本件訪中団の旅行に随行する必要性，相当性があったか。
      
      （２）　市議会議長の判断に対し，執行機関としての市長（被告Ａ）ないし専決権者である総務課長（被告Ｂ）は如何に対応すべきか。被告Ｂの本件支出命令は違法か。
      
      （３）　被告Ｃらは，議長の本件随行決定に基づく尼崎市議会事務局長からの旅行命令（業務命令）に従うべき義務があったか。
      
      ４　主要な争点に対する当事者の各主張
      
      （１）　主要な争点（１）の①，②について（原告らの主張）①　尼崎市職員等の旅費に関する条例（以下「旅費条例」という。）は公務のために旅行する職員等に対して支給する旅費について，必要な事項を定めているところ（甲２の１，２），その支給が認められるのは，公務のために旅行する場合に限られる。②ａ　ところで，平成６年１０月３日に一部改正された新取扱要領は，議会事務局職員が議員の旅行に随行できる場合を，常任委員会及び法に基づかない委員会（法１１０条）の行政視察及び上京陳情（以下，両方をあわせて「行政視察等」という。）に限定している。ところが，本件訪中団の活動は，尼崎市市議会議員らが私費で行った私的旅行であって，新取扱要領で議会事務局職員の随行が認められる行政視察等に該当しない（公務性の欠如）。③ａ　仮に，職員の公費による随行が新取扱要領の上記例示に限定されないとしても，取扱要領の設定経過・事情・設定趣旨からすると，それが認められる範囲は，相当厳格に運用されるべきである。少なくとも，議員の旅行に公務性があり，かつ，職員随行の必要性，相当性が認められる場合でなければならない。また，職員の海外視察が研修といえるためには，研修が一般的に見聞を広めるという以上に行政目的との関連における明確な目的・動機がなければならない。ｂ　ところが，本件訪中団の活動に公務性が認められないことは，上記記載したとおりであり，しかも，被告Ｃ及び同Ｄが公費で本件訪中団の旅行に随行するに足る合理性（相当性，必要性）もなかった。すなわち，被告Ｃ及び同Ｄが本件訪中団の旅行に随行して行ったことは，本件訪中団に参加した議員らでできることであって，敢えて，職員がしなければならないことでなく，仮に，職員が随行していなかったとしても訪問先との関係で非礼に当たることはなかった（職員随行の必要性，相当性の欠如）。ｃ　また，同被告らの研修名目の西安及び北京の視察は，観光的側面が大きく，行政目的との関連が不明確で公費を支出するにふさわしい研修ではなかった。④　したがって，取扱要領に反する本件随行費用の支出は，法２０４条の２及び旅費条例に違反していることが明らかである。（被告らの主張）①ａ　議会ないし議員の活動は，極めて多岐にわたっており，尼崎市議会においては，旧取扱要領設定以前から議長の裁量権に基づき，議長の決裁を経て，以下のような議員の活動に職員を随行させてきた。ア　常任委員会，議会運営委員会及び特別委員会の視察並びに政府関係機関等への陳情活動イ　全国市議会議長会等の議長会組織が実施する事案等を通じて行う活動ウ　姉妹都市，友好都市等への交流活動ｂ　旧取扱要領は，不正出張問題に関連する常任委員会の委員活動視察，行政視察，上京陳情に限定して定められ，新取扱要領では，最も問題とされていた常任委員会の委員活動視察が廃止されたため，常任委員会の行政視察と上京陳情に関する事項だけが規定されることとなった。ｃ　旧・新の取扱要領制定後も，日中友好議員連盟による訪中や尼崎市議会代表団による訪中には，職員を随行させている。ｄ　新旧取扱要領は，議会内の申し合わせ事項であり，議長の事実上の裁量権行使の指針となるものであるが，条例，規則のように法的拘束力を持つものでない。ｅ　職員の随行が認められる議員の行政視察は，上記のとおり原告らが主張するような取扱要領に定められたものに限られるわけではない。②ａ　普通地方公共団体の議会は，当該普通地方公共団体の議決機関として，その機能を適切に果たすために必要な限度で広範な権能を有し，合理的な必要があるときには裁量により議員を海外に派遣することができる。ｂ　尼崎市は，鞍山市との交流を重ね，昭和５８年には「友好都市提携議定書」に調印し，現在に至るまで各界，各層において相互に交流する諸施策を推進してきた。尼崎市議会においても，昭和５６年４月２９日，鞍山市との友好都市提携推進のため，鞍山市等に市議会議員１０名による訪中団を派遣したほか，その交流を重ねてきた（乙２）。ｃ　今回の本件訪中団の活動も，尼崎市の友好都市である鞍山市との友好親善を図ることにあり，また，尼崎市長，尼崎市議会議長，尼崎市教育委員会教育長のメッセージを鞍山市側に伝達するほか，鞍山市側の主催する公式，公的な行事に参加する等極めて公務性の高い国際交流活動であって，公務性，相当性が認められる。本件訪中団の活動のうち，西安市及び北京市への行程も鞍山市外事弁公室処長が同行したもので，尼崎市と鞍山市との友好と尼崎市政の発展に寄与するもので公務性，相当性が認められる。特に，被告Ｃ及び同Ｄは，本件訪中団への随行に当たって，尼崎市議会議長から北京市及び西安市の街づくりについて視察研修を行うよう具体的に指示されていた（乙８）もので，その公務性，相当性は明白である。ｄ　市議会事務局職員は，議長の命を受け議会の庶務を処理しているが，その事務は，議会の事務のみならず，議員の調査活動等も含めて広く議会及び議員に関する事務一般まで及んでいる。尼崎市議会の議員で構成される日中友好議員連盟に関する事務も，議員の職務に関するものとして議会事務局の事務とされている。そこで，本件訪中団に対する被告Ｃら職員の随行は，本件訪中団の交流活動を補助するとともに職員の今後の国際化に対する資質の向上，育成を図るため，市議会議長の事務統理権（法１０４条）に基づいて決定されたものである。したがって，被告Ｃ及び同Ｄの本件随行は，必要性，相当性を有していることは明らかである。
      
      （２）　主要な争点（２）について（被告らの主張）①　普通地方公共団体の長は，独立かつ対等の機関である議会の議長の裁量を尊重することが必要であり，議長の決定に伴う経費の支出についても，その決定が一見明らかに不存在であるとか，これに重大かつ明白な瑕疵が存するものと認められる場合など特段の事由のない限り，その支出に応じなければならない。②　被告Ｂは，尼崎市議会議長が決定した被告Ｃ及び同Ｄに対する本件随行決定に重大かつ明白な瑕疵が存しなかったため，同決定に基づいて，本件支出命令をしたもので，そこには何らの違法もない。被告Ｂの本件支出命令に問題がない以上，被告Ａには，同Ｂの本件支出命令に関して，その監督責任について，違反がないことが明らかである。（原告らの主張）①　地方教育行政の組織及び運営に関する法律に基づいて独立性が認められる教育委員会の人事に関する処分について，「地方自治体の長（執行機関）は，同処分が著しく合理性を欠きそのためこれに予算執行の適正確保の見地から看過し得ない瑕疵の存する場合でない限り，同処分を尊重してその内容に応じた財務会計上の措置を採るべき義務があり，これを拒むことは許されない。」（最高裁判所第３小法廷平成４年１２月１５日判決・民集４６巻９号１７５３頁）とされている。ところで，教育委員会に比較してその独立性が弱い議会の長の行為（処分）については，上記教育委員会との関係で示された執行機関の長として行為基準は，より緩やかな基準となると解するのが相当である。②　尼崎市議会議長のした本件随行決定が違法であることは，前記主要な争点（１）に関する原告らの主張で記載したとおりであり，同決定には「著しく合理性を欠きそのためこれに予算執行の適正確保の見地から看過し得ない瑕疵」があるというべきである。したがって，被告Ｂは，本件支出命令をしてはならなかったのに，本件随行決定が違法であることを看過して行った違法がある。③　被告Ｅは，同Ｂの違法な本件支出命令を阻止すべき指揮監督上の義務があるのに，故意又は過失によりそれを看過した違法がある。
      
      （３）　主要な争点（３）について（被告らの主張）①　被告Ｃ及び同Ｄは，尼崎市議会議長の本件随行決定に基づいてなされた市議会事務局長の業務命令によって，本件随行をしたものである。職務命令を受けた職員は，それに服する義務がある（地方公務員法３２条１項）ところ，このような場合，命令を受けた職員としては，その命令に一見明白に重大な暇疵が存し，違法性が明らかに認められる等の特段の事由がない限り，命令に応じるべきものである。②　本件においては，市議会事務局長の旅行命令には，一見明白で，重大な暇疵が存し，違法性が明らかに認められる等の特段の事由はなかった。したがって，被告Ｃらは，本件随行決定に基づいて本件随行をしなければならなかった。③　そうすると，被告Ｃ及び同Ｄは，本件随行費用を不当に利得したことにはならない。（原告らの主張）①　本件随行費用として，被告Ｃは３８万２９３５円，同Ｄは３７万２９３５円それぞれ受領している。②　上記費用の支出は，前記主要な争点（１）に関する原告らの主張で記載したとおり違法である。したがって，同被告らには，その受領した費用を保持すべき正当な権限はなく，不当に同受領費用を利得している。
      
      第３　当裁判所の判断
      
      １　主要な争点（１）①について
      
      （１）　原告らは，議会事務局職員が随行できる議員の行政視察は，新取扱要領に定められた常任委員会及び法に基づかない委員会の行政視察等に限定される旨主張する。そこで，まず，この点について検討する。
      
      （２）　前提事実及び証拠（乙２）並びに弁論の全趣旨によれば，以下の事実が認められる。①　普通地方公共団体の議会ないし議員の活動は，極めて多岐にわたっており，尼崎市議会においては，旧取扱要領設定以前から議長の裁量権に基づき，議長の決裁を経て，以下のような議員の活動に職員を随行させてきた。ａ　常任委員会，議会運営委員会及び特別委員会の視察並びに政府関係機関等への陳情活動ｂ　全国市議会議長会等の議長会組織が実施する事案等を通じて行う活動ｃ　姉妹都市，友好都市等への交流活動②　尼崎市は，鞍山市との交流を重ね，昭和５８年２月２日，同市との間で友好都市提携を成立させ，その後も交流を重ねているところ，尼崎市議会においても，鞍山市との交流を重ね，以下のとおり同市に市議会議員を派遣し，その際，議会事務局職員を随行させた（乙２）。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
