<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成9(行ウ)3</事件番号>
      <事件名>違法支出公金返還等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成13年07月18日</裁判年月日>
      <裁判所名>神戸地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>町が戦没者を追悼する趣旨で，遺族に追悼文を添えて線香又はローソクを配布したことが憲法２０条３項，８９条等に違反するとして，地方自治法２４２条の２第１項４号に基づき，その購入費用等相当額について，町長個人に対してされた損害賠償請求が，認容された事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>町が戦没者を追悼する趣旨で，遺族に追悼文を添えて線香又はローソクを配布したことが憲法２０条３項，８９条等に違反するとして，地方自治法２４２条の２第１項４号に基づき，その購入費用等相当額について，町長個人に対してされた損害賠償請求につき，前記追悼文と線香又はローソクの配布は，戦没者の遺族に対してされたもので，その目的は戦没者に追悼の意を表することであるが，前記追悼文には「お盆，ご帰壇，英霊，お供え，合掌」というような宗教用語が使用されており，町として，諸英霊に対し，粗品をお供えし，謹んで哀悼の誠をささげる旨記載されていること，線香又はローソクは事前に遺族から配布の是非・要否を含めて希望を聞くことはせず，その対象となる遺族全部に対し，仏教を信仰している遺族には前記追悼文と線香を，神道を信仰している遺族には前記追悼文とローソクを配布しており，遺族の信仰している宗教によってお供えの種類を区別していること，配布時期がお盆の時期であることに照らすと，前記配布行為は，お盆の時期に戦没者の霊前にお供えする趣旨でされた宗教的色彩の強いものであって，一般人の意識からしても，宗教的意義を有するもので，世俗的に慣習化した行為であるとまでいえるものではなく，町長としても，それが宗教的意義を有していることを認識していたものと推認され，仏教または神道を信仰している者に対しても信仰していない者に対しても，町が仏教又は神道を援助又は助長しているとの印象を抱かせるものであるから，憲法２０条３項，８９条に違反するとして，前記請求を認容した事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/D7EACB10D371328049256D41000B0A6D.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=15551&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      １　被告Ａは、篠山市に対し、金３５万７７８０円及びこれに対する平成８年８月３１日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ２　原告の被告Ｂ及び同Ａに対する請求の趣旨２項の請求（「篠山町職員退職記念品等給付要綱」に基づく支出の違法確認及び同要綱の無効確認を求める請求）にかかる訴えを却下する。
      ３（１）　原告の被告Ｃ及び同Ｂに対する請求の趣旨３項の請求（篠山町がＤらに宅地を分譲した契約についての解除権及び買戻権の不行使に基づく代位損害賠償請求並びに怠る事実の違法確認請求）にかかる訴えのうち、Ｅに対する宅地分譲に関する訴えを却下する。
      （２）　原告の請求の趣旨３項のその余の請求（Ｆ・Ｇ及びＨに対する宅地分譲に関する請求）を棄却する。
      ４　訴訟費用は、原告と被告Ａの間では各自の負担とし、原告と被告Ｂ及び同Ｃの間では原告の負担とする。
      ５　この判決は、１項に限り、仮に執行することができる。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　請求の趣旨
      
      １　主文１項同旨。
      
      ２　被告Ｂ及び同Ａが「篠山町職員退職記念品等給付要綱」に基づき公金２００万円をそれぞれ支出した行為が違法であること及び同Ｂが制定した「篠山町職員退職記念品等給付要綱」が無効であることを確認する。
      
      ３（１）　被告Ｃ及び同Ｂは、篠山市に対し、金１００万円及びこれに対する平成９年３月２１日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      
      （２）　被告Ｃ及び同Ｂ両名が、篠山町がＥ、Ｆ、Ｇ、Ｈに宅地を分譲した契約につき解除権及び買戻権の行使を怠る事実が違法であることを確認する。
      
      第２　事案の概要等
      
      １　事案の概要本件は、いずれも篠山市の住民である原告が提起した住民訴訟で、
      
      （１）　請求の趣旨１項の請求は、当時の篠山町長であった被告Ａが平成８年８月、公金３５万７７８０円を支出して、第二次大戦の戦没者の遺族に「お盆、英霊、ご帰壇、お供え、合掌」等の仏教及び神道の宗教用語を用いた書面（乙６の１）（以下「本件書面」という。）を添え、仏教信者の遺族９８８戸に３５０円の線香を、神道信者の遺族６戸に２８０円のローソクをそれぞれ配布したのは、憲法１４条、２０条２項・３項、８９条、９９条に違反するものであって、その購入代金等として支出した金額３５万７７８０円相当の損害を篠山市に被らせたものであるとして、篠山市に代位して賠償を求める事案（以下「１事件」という。）。
      
      （２）　請求の趣旨２項の請求は、被告Ｂが篠山町長の職にあった当時・元助役・収入役のＩに対し、また、被告Ａが篠山町長の職にあった当時、元町長の被告Ｂに対しそれぞれ「篠山町職員退職記念品等給付要綱」（以下「本件要綱」という。）に基づき退職記念品料として各２００万円を支出したのは違法であるとして、各支出行為が違法であることの確認を求めるとともに、本件要綱が憲法に違反するとして無効であるととの確認を求める事案（以下「２事件」）という。）。
      
      （３）　請求の趣旨３項の請求は、当時の篠山町長であった被告Ｂ、同町建設課長であった同Ｃは、「篠山町が分譲した宅地を購入した者は、一定期間内に建物を建築しなければならないのに、購入者がそれをしなかった場合、篠山町は、宅地分譲契約につき解除権及び買戻権を行使しなければならなかった。」にもかかわらず、一定期間内に建物を建築しない購入者であるＥらに対し、建物の建築を促さず、また、宅地分譲契約につき解除権、買戻権の行使を怠る等し、その結果、本来篠山市が徴収できるはずであった分譲宅地上に建てられるべき建物の固定資産税及び同建物での居住に伴う住民税を徴収することができず、各税額相当額の損害を篠山市に被らせたとして、篠山市に代位して１００万円の損害賠償の支払いを求めるとともに、Ｅらとの間の各宅地分譲契約（以下、本件で原告が問題とする宅地分譲契約を「本件宅地分譲契約」という。）につき解除権及び買戻権の行使を怠る事実が違法であることの確認を求める事案（以下「３事件」という。）である。
      
      ２　前提事実（末尾に証拠を記載した事項は、証拠によって認定した事実であり、それ以外の事実は、当事者間に争いのない事案である。）
      
      （１）　篠山町は平成１１年４月１日、丹南町、多紀町、西紀町と合併して、篠山市となった（以下、合併前の旧篠山町を単に「篠山町」という。）。
      
      （２）　被告Ｂ、被告Ａは、いずれも篠山町の元町長で、被告Ｃは、同町の元建設課長である。
      
      （３）　（１事件関係）①　篠山町は、平成８年８月、篠山町長Ａ名義で、本件書面と線香又はローソクを、同町の職員を使って、同町内の第二次大戦の戦没者の遺族９９４戸に配布した（乙６の１・２、証人Ｊ）。②　篠山町は、同月３０日、線香及びローソクの購入代金並びに本件書面の印刷代として、合計３５万７７８０円を支出した（以下「本件線香等にかかる公金支出」という。）。③　本件書面には、以下のとおりの記載がある（乙６の１）。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
