<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成12(行ウ)35</事件番号>
      <事件名>観察処分取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成13年06月13日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>１　無差別大量殺人行為を行った団体の規制に関する法律（平成１１年法律第１４７号）に規定する観察処分の合憲性</項目>
        <項目>２　宗教法人について解散命令が確定した後に存在していた任意団体に対し，無差別大量殺人行為を行った団体の規制に関する法律５条１項に基づきされた公安調査庁長官の観察に付する処分が，適法とされた事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>１　無差別大量殺人行為を行った団体の規制に関する法律（平成１１年法律第１４７号）５条１項に規定する公安調査庁長官の観察に付する処分につき，同処分を受けた団体には，同処分が効力を生じた日から３０日以内に，同処分が効力を生じた日における当該団体の役職員の氏名，住所及び役職名並びに構成員の氏名及び住所，当該団体の活動の用に供されている土地並びに建物の所在，地籍及び用途，当該団体の資産及び負債等を報告する義務が，また同処分が効力を失うまでの期間において，三か月ごとに，前記報告事項に加えて，当該団体の活動に関する事項として，活動に関する意思決定の内容等を報告する義務が生じ，また公安調査庁長官は，観察処分を受けている団体の活動を明らかにするため，公安調査官に必要な調査をさせることができ，当該団体の活動を明らかにするために特に必要があると認めるときは，公安調査官に，当該団体が所有し又は管理する土地又は建物に立ち入らせ，設備，帳簿書類その他必要な物件を検査させることができるなどの内容の規制がされるところ，宗教団体が前記観察処分を受ければ，当該宗教団体は，その構成員を特定するに足りる情報を公安調査庁に対して報告する義務を負うことになるのであるから，同報告を強制されることにより，当該構成員の宗教的行為の自由の一内容である消極的信仰告白の自由である自己の信仰を外部的に明らかにしない自由が害されることが明らかであり，また，観察処分を受けた宗教団体は，その組織，資産状況及び財政状態，意思決定内容のすべてを報告しこれを公安調査庁に対して報告する義務を負うのであるから，同報告を強制されることにより，宗教的結社の自由の一内容である当該結社の自律的な活動に関わる情報を開示しない自由が侵害されることも明らかであって，前記観察処分を受けたこと自体，また，当該団体による報告及び公安調査庁による調査の結果が地方公共団体に提供され，国民に対して当該宗教団体及びその構成員の活動内容の重要な部分が開示されることを通じて，当該団体に属する信者の行う宗教上の活動において事実上の支障を生ずることがあり得ると考えられ，このことは，信教の自由の事実上の障害となると解されるが，信教の自由は，個人の私生活の自由の宗教的な側面も含めて，それが純粋に内心の領域に属する限りにおいて，制約を許されないものであるが，憲法１２条が自由及び権利の濫用を禁止し，また，同法１３条が自由については公共の福祉に反しない限りにおいて最大の尊重を必要とすると定めていることに照らせば，宗教団体又はその構成員が，外部的な行為を行い，それが他人の権利又は自由を侵害し，公共の利益を害する場合においては，当該宗教団体またはその構成員に対する規制が，信教の自由に対する内在的制約として許される場合があると考えられ，当該制限が必要かつ合理的なものとして是認されるかどうかは，制限が必要とされる程度と，制限される自由の内容及び性質，これに加えられる具体的制限の態様及び程度等を較量して決せられるべきものであるところ，かつて無差別大量殺人行為を行った団体が，当該行為後も従前の組織を実質的に維持しつつ引き続き活動を継続している場合において，再び同様の行為の準備を開始するおそれがあるときは，我が国の国民全体の生命，身体の安全及び生活の平穏という前記観察処分により保護される利益を保護する必要から，これを準備行為の段階で発見するために，当該団体の活動状況を明らかにするという処分の目的自体については，合理性があるというべきであるが，かつて無差別大量殺人行為を行った団体及びその構成員といえども，前記のような行為に再び及ぶおそれがない限り，通常の宗教団体又は一般市民として信教の自由等を保障されるべきであるから，その信教の自由等の制限が許されるためには，当該団体が再び無差別大量殺人行為の準備行為を開始するという一般的，抽象的な危険があるというだけでは足りず，その具体的な危険があることが必要であり，かつ，その場合においても，前記観察処分による制限の程度は，前記危険の発生の防止のために必要かつ合理的な範囲にとどまるべきものと解するのが相当であり前記制限を正当化する具体的危険が存在するか否かについては，当該団体が再び無差別大量殺人行為の準備行為を開始するおそれが常に存在すると通常人をして思料せしめるに足りる状態が存在するか否かについて，当該団体の組織，構成員，綱領，教義，活動状況などの具体的な事情を基礎として客観的に判断すべきであるから，前記観察処分を行う場合には，その要件として，前記各事情を基礎として客観的に判断された危険性を備えていることを要すると解すべきであって，そのような観点からすれば，前記法律５条１項各号が定める要件は，当該団体が再び無差別大量殺人行為の準備行為を開始するおそれが常に存在すると通常人をして思料せしめるに足りる状態にあることを基礎付ける事実を定めているものとして解釈されなければならないが，前記法律に基づく観察処分は，同法５条１項各号を前記のように解釈して運用する限りにおいては，当該団体及びその構成員との関係で，信教の自由並びにプライバシー及び住居の平穏に関する憲法上の保障に反するものではなく，また，前記観察処分は，前記法律４条に定める無差別大量殺人行為を行った団体で同法５条１項の要件を満たすものである限り，当該団体が宗教団体であるかどうかを問わず適用されるものであり，さらに，当該団体が宗教団体であったとしても，特定の宗教的信仰を有する者又は宗教団体に限定することなく，中立的に等しく適用されるものであることが明らかであることなどに照らせば，前記法律が，一般的，抽象的法規範としての性格を有していることが明らかであって，憲法１４条の保障する平等原則に違反することはなく，また，前記観察処分により制限される権利利益の内容，性質は前記のとおりであり，反面，前記観察処分により達成しようとする公益の内容，程度，緊急性等を総合較量すれば，前記法律に定める意見聴取手続が憲法３１条の定める法定手続の保障に反することはなく，また，前記観察処分に基づく立入検査に裁判官の令状発付を要件とせず，個別の機会における立入検査について公安審査委員会の審査にかからしめているとしても，公共の福祉の維持という行政目的を達成するため欠くべからざるものであるかどうか，刑事責任追及のための資料収集に直接結び付くものであるかどうか，強制の程度，態様が直接的なものであるかどうかなどを総合判断すれば憲法３５条の規定する令状主義に違反することもなく，また，憲法３９条の規定する一事不再理及び二重の危険の禁止の法理は，刑事手続における適正手続の保障の一つとして，ひとたびされた確定判決が不利益に変更されて，国民が法的不安定の下に置かれることを防ぐ趣旨であると解されるところ，前記観察処分は，刑罰ではなく行政処分であるから，前記法理が直ちに適用されるものではなく同条にも違反しない。</項目>
        <項目>２　宗教法人について解散命令が確定した後に存在していた任意団体に対し，無差別大量殺人行為を行った団体の規制に関する法律５条１項に基づきされた公安調査庁長官の観察に付する処分につき，同処分当時に存在していた前記任意団体は，その教義が依然として前記宗教法人においてその創始者が説いた説法をもとに構成されていることなど，団体としての実質において前記宗教法人と同一性を有していたというべきであり，「団体の活動として無差別大量殺人行為を行った団体」に該当するとした上，団体運営の実態にかんがみれば，前記任意団体が，従前とは異なり，前記創始者の影響力から自立して団体運営を行えるものとなったと断じることは困難であり，仮に，前記創始者が団体運営に関わろうとする姿勢を見せた場合，それまでの団体運営の実態からすれば，前記宗教団体の信者が再び同人を預言者として崇めてその影響力の下に行動するであろうことは想像に難くないことなどからすれば，前記処分時の段階においても，同人の意向次第では，例えば，被害弁償等に使用するとしている金員を再び武装化に振り向け，無差別大量殺人行為の準備行為に着手する可能性があると通常人をして思料せしめるに足りる状態にあったというべきであるから，前記任意団体は，前記法律５条１項１号の「当該無差別大量殺人行為の首謀者が当該団体の活動に影響力を有していること」に該当し，また同団体の実態自体は，同項５号の「当該団体に無差別大量殺人行為に及ぶ危険性があると認めるに足りる事実があること」に該当し，一般社会と融和しない独自の価値観を従前から維持している前記任意団体については，将来に向かって，その活動状況を継続して明らかにする必要があると解することが相当であり，その必要性は過去に行われた捜索差押え等の成果によって代替できないことが明らかであるとして，前記処分を適法とした事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/B52DBDF1258F17BB49256D41000B0A63.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=15578&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      一　原告の請求を棄却する。
      二　訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第一　請求被告が、無差別大量殺人行為を行った団体の規制に関する法律五条一項に基づき平成一二年一月二八日付けでした別紙記載の処分を取り消す。
      
      第二　事案の概要本件は、原告が、無差別大量殺人行為を行った団体の規制に関する法律（以下「法」又は「本法」という。）及び被告がした別紙記載の処分（以下「本件処分」という。〉は違憲であり、また、右処分は右法律で定められた観察処分に必要な要件を欠く違法なものであると主張して、右処分の取消しを求めている事案である。
      
      一　前提事実（争いがない事実）
      
      １　公安調査庁長官は、被告に対し、平成一一年一二月二七日、「Ｐ１ことＰ２を教祖・創始者とするオウム真理教の教義を広め、これを実現することを目的とし、同人が主宰し、同人及び同教義に従う者によって構成される団体」（以下「被請求団体」という。）に対し、無差別大量殺人行為を行った団体の規制に関する法律五条一項に規定する公安調査庁長官の観察に付する処分を請求した（乙一）。
      
      ２　被告は、平成一二年一月二八日、別紙記載のとおり、被請求団体を公安調査庁長官の観察に付する処分及び法五条三項六号に基づく事項に関する決定（本件処分）をし、同年二月一日、これを官報に公示した。
      
      ３　本件処分当時、「宗教団体オウム真理教」との名称の団体が存在していたところ、原告は、宗教団体オウム真理教の組織を改変し、新たに綱領及び規約を作成して、平成一二年二月四日に発足した団体である。
      
      二　本法及び本件処分の合憲性に関する争点原告は、本法及び本件処分が違憲であると主張し、その理由として、①平等原則違反、②信教の自由に対する侵害、③プライバシー侵害及び住居の平穏に対する侵害、④適正手続違反、⑤令状主義違反、⑥二重の危険の禁止違反の各点を主張するところ、本法の立法目的及び右の各点に関する当事者の主張は、以下のとおりである。
      
      １　本法の立法目的（被告の主張）
      
      （一）　我が国においては、平成六年六月及び平成七年三月に、毒性物質であるサリンを使用した、いわゆる松本サリン事件及びいわゆる地下鉄サリン事件（以下「地下鉄サリン事件等」という。）が相次いで発生し、不特定多数の者の生命・身体に対し極めて甚大な被害をもたらした。最近の国際情勢をみても、ともに平成一〇年八月七日にケニアのナイロビやタンザニアのダルエスサラームで発生した事件に代表されるように、公共の場所で爆弾を爆発させるなどして多くの一般市民を犠牲にする無差別大量殺人行為による事件が多発している状況にある。
      
      （二）　このような無差別大量殺人行為は、①不特定かつ多数人の生命・身体に対し取り返しのつかない極めて甚大な被害をもたらすものであり、平穏な市民生活にとって重大な脅威となる上、②犯行場所・対象者・殺害方法は多種多様であって、これを団体が行う場合には、秘密裏に計画、準備されて実行に移されるため犯行の事前把握が極めて困難であることなどから、犯行の実現可能性が高く、③無差別大量殺人行為が団体が持つ一定の目的達成のために行われる場合には反復して行われる可能性も高いという特性を有する。
      
      （三）　右のような無差別大量殺人行為の特性を踏まえて考察するときは、過去にその役職員又は構成員が当該団体の活動として無差別大量殺人行為を行った団体が、現在も無差別大量殺人行為に関する危険な要素を保持している場合であって、当該団体の活動状況を継続して明らかにする必要があると認められるときは、一定限度でその活動状況を継続的に明らかにするための措置を講ずることが社会的に必要である。また、当該団体の無差別大量殺人行為に及ぶ危険性の増大を防止する必要が認められる場合や、一定の条件の下で当該団体の無差別大量殺人行為に及ぶ危険性の程度を把握することが困難であると認められる場合には、一時的に当該団体の活動の一部を停止させる措置を講ずることができるようにする必要がある。しかも、これらの措置は、迅速に実施され、かつ、その効果も実効的なものでなければならない。本法は、このような考えに基づき、過去に無差別大量殺人行為を行った団体が、現在も無差別大量殺人行為に関する危険な要素を保持していると認められる場合に、当該団体に対し、迅速かつ適切な措置を講じ、もって公共の安全の確保に寄与するために制定されたものである。すなわち、本法は、過去に団体の活動として無差別大量殺人行為を実行し、かつ、現在もなおその属性として危険な要素を保持している団体については、国民の生命・身体の安全はもとより、国民生活の平穏をも含む公共の安全の確保の見地から、破壊活動防止法の規定する「継続又は反復して将来さらに団体の活動として暴力主義的破壊活動を行う明らかなおそれがあると認めるに足りる十分な理由」の要件を満たさない場合であっても、これとは全く異なる「現在の危険な要素」という概念を基礎として、無差別大量殺人行為の再発を防止するための迅速・適切な規制措置を行い得るように導入された法制度である。右の本法制定の趣旨から明らかなとおり、本法は、団体の活動として役職員又は構成員が、例えばサリンを使用するなどして、無差別大量殺人行為を行った団体につき、その活動状況を明らかにし又は当該行為の再発を防止するために必要な規制措置を定め、もって国民の生活の平穏を含む公共の安全の確保に寄与することを目的とするものである（法一条）。（原告の主張）
      
      （一）　本法は、衆議院の審議の過程で法一条の目的に関する条文が「国民生活の平穏を含む公共の安全の確保」という文言に修正されたことにみられるように、地域住民の不安感が高まったため、これを解消することを目的として立法されたと説明されている。しかし、主観的な不安感は正当な規制目的となり得ない。仮に、住民の不安感が正当な目的として肯定されても、それを解消するための規制の手段に行き過ぎはないかとの観点から見れば、この法律によって課せられる処分の内容は余りにも重大であり、明らかに行き過ぎといえる。しかも、語られている不安の実態はかなり一面的といわざるを得ない。むしろ、現場の状況を直視するならば、住民の側の行き過ぎ、住民の圧倒的優位性が目につく。マスコミが住民側に偏った報道しかせず、不安感を増幅させているという側面もある。このようにみてくると、本法律の立法の理由として述べられている住民の不安感とは、漠然とした不安感、実体を伴ったものでない不安感である。以上のような事実を踏まえるならば、本法律は、そもそも立法の必要性を欠いた人権制約立法といわざるを得ない。
      
      （二）　原告の前身である宗教団体オウム真理教については、先に被告が破壊活動防止法七条の解散指定処分の請求について棄却決定（以下「解散指定処分棄却決定」という。）をしているのであるから、そのときと比べて危険性が飛躍的に高まったことが新たな法の必要性として不可欠であるというべきである。しかしながら、現時点における無差別大量殺人の危険性については、解散指定処分棄却決定のときから増大していないことを、法務大臣や公安調査庁自身も法案審議の際の国会答弁で認めるところである。この点においても、本法は、立法の必要性を欠く憲法違反の人権制約立法である。
      
      ２　平等原則違反（原告の主張）
      
      （一）　本法は、その法案審議の過程から明らかなとおり、宗教団体オウム真理教という宗教団体を唯一の適用対象とした措置法（処分的法律）である。
      
      （二）　こうした明白に平等原則に違反する法律が許容されるとすれば、それは「緊急避難の法理」以外には考えられない。すなわち、過去に「例えばサリンを使用する」無差別大量殺人行為を行った団体が「現在も危険な要素を保持している」ことを理由に、「国民の生活の平穏を含む公共の安全」を確保するために、本来的には違法の評価を受けざるを得ない基本的人権の制約も、より大きな法益の擁護のために許容されるという考え方である。したがって、本法の適法性を担保するのは、①サリンを使用するなど防御不能の方法による無差別大量殺人行為を犯す現実的危険性の存在と②本法の適用の結果、侵害される基本的人権よりも保全される公共の安全に包摂される保護法益の方が優越するだけの価値を有していることの二要件が満たされることが必要というべきである。
      
      （三）　しかしながら、平成九年一月三一日、被告は、破壊活動防止法に基づく解散指定処分の請求に対し、右請求後決定に至るまでの間の状況の大きな変化（原告幹部の逮捕、宗教法人としての解散命令の確定、旧宗教法人オウム真理教に対する破産宣告など）によって、原告が「将来さらに暴力主義的破壊活動を行う危険性は遠のいた」として、解散指定処分の請求を棄却しているのであるから、その後の事情変更が何ら認められない原告につき、当然ながら重大な危険行為を犯す現実的危険性の存在は認められないといわなければならない。次に、法益の優越性の要件が充足されているか否かが問題となる。法一条によれば、観察処分の目的は、「国民の生活の平穏」を含む「公共の安全の確保」にあるとされており、法案審議の過程から明らかなとおり、本法の立法の動機は、オウム真理教の関連施設周辺の住民が抱いている漠然とした不安感や理由のない恐怖感を解消することである。しかしながら、比較衡量される反対法益が基本的人権の中でも最も重要な価値を有する精神的自由権であることからすると、「国民の生活の平穏」という法益で、緊急避難を基礎付ける法益の優越性を認めることはできない。この点、市民的及び政治的権利に関する国際規約（以下「Ｂ規約」という。）一八条は、一項において思想、良心及び宗教の自由を保障し、三項において、「宗教又は信念を表明する自由については、法律に定める制限であって公共の安全、公の秩序、公衆の健康若しくは道徳又は他の者の基本的な権利及び自由を保護するために必要なもののみを課することができる」と規定し、制限する場合は、公共の安全等の目的を実現するための制約、制限措置が必要最小限度のものであること（比例原則）等を要件としている。これを本法にあてはめてみれば、制約目的が実際には「国民の生活の平穏」という、Ｂ規約が厳格に定めている例外事由以外のものである点でＢ規約一八条三項に違反している。（被告の主張）
      
      （一）　本法は、その適用対象を「オウム真理教という宗教団体」ないし「Ｐ１ことＰ２を教祖・創始者とするオウム真理教の教義を広め、これを実現することを目的とし、同人が主宰し、同人及び同教義に従う者によって構成される団体」のみに限定したものではなく、法五条一項の要件を満たす無差別大量殺人行為を行った団体について等しく適用されるから、本法が一般的・抽象的性格を有することは明らかである。また、立法の経過や法案審議の経過などを見ても、地下鉄サリン事件等が本法制定の背景的事実の一つになったことは明らかであるが、このことが本法が一般的・抽象的性格を有することを否定することとはならない。今後これらの事件と同様の無差別大量殺人行為が発生すれば、それを惹起した団体が本法の適用対象として考慮されるべきことは明らかである。このように、本法がオウム真理教という宗教団体を唯一の適用対象とするものであるとの原告の主張は、立法の契機をそのまま法の解釈にもちこもうとするものにすぎず、失当である。
      
      （二）　本法は、地下鉄サリン事件等の発生や国際社会においても無差別大量殺人事件が多発していること等を踏まえ、さらには、このような無差別大量殺人行為の持つ特性に着目すると、過去にその役職員又は構成員が当該団体の活動として無差別大量殺人行為を行った団体が、現在も無差別大量殺人行為に関する危険な要素を保持している場合であって、当該団体が無差別大量殺人行為を行う危険性を有するか否かを明らかにするため、その活動状況を継続して明らかにする必要があると認められるときは、一定限度でその活動状況を継続的に明らかにするための措置を講ずることが社会的に必要であるという判断から、かかる事態に迅速かつ適切な措置を講じ、公共の安全の確保に寄与するために制定されたもので、その規定する措置は公共の福祉の観点から、国民の基本的人権に対する必要かつ合理的な制約にとどまる。本法は、右のような立法経緯、立法趣旨に基づいて制定されたものであり、原告の主張するような緊急避難の法理（その法理の内容、根拠、要件、効果いずれも明らかではない。）にその合憲性の根拠を求めているとするのは、原告の独自の見解にすぎない。観察処分は、右のとおり、当該団体が危険性を有するか否かを明らかにするために行うものであるから、処分の要件として現実的危険性を要するものではない。
      
      ３　信教の自由に対する侵害（原告の主張）本法は、精神的自由権の制約に関する違憲審査基準に照らして判断するならば、目的審査及び手段審査の双方の基準において、信教の自由の制約を正当化することができないので、憲法二〇条及びＢ規約に違反するものである。
      
      （一）　厳格な違憲審査基準の必要性一般に、信教の自由の内容として、①内心における信仰の自由、②宗教的行為の自由、③宗教上の結社の自由があるとされ、①は内心の自由の絶対的保障に属するのに対し、②及び③は、それぞれに外部的行為を伴うものであるから、広義の「表現の自由」の一形態として国家権力による規制の対象となり得る。しかし、外部的行為は内心の自由と密接不可分の関係にあるから、当該規制が国家の介入を許さない内心の信仰の自由をも侵害する危険性が常に存在する。したがって、ある規制法規が基本的人権たる信教の自由を侵害しないか否かの判断に当たっては、単なる立法目的との関連性の有無を判断するにとどまらず、当該規制の方法が比例原則に従い必要最小限度の範囲内にとどまっているかを慎重に吟味する必要がある。これが、精神的自由権を制約する法規につき、厳格な違憲審査基準を適用する理由である。
      
      （二）　目的審査の基準本法が合憲とされるためには、その規制が、Ｂ規約一八条三項が限定列挙しているように、①他人の生命・健康への侵害の防止、②他人の人間としての尊厳を傷つける行為等の防止、③他人の人権と衝突する場合の相互調整という目的の範囲内であることが必要である。ところで、法一条によれば、観察処分の目的は、「国民の生活の平穏を含む公共の安全の確保」にあるとされているから、この目的によって規制を正当化するためには、観察処分がなされなければ、他人の生命・健康への侵害及び他人の人間としての尊厳を傷つける行為等が原告によって行われ、他人の人権を侵害する結果を招来することが事実として検証されていなければならない。規制法規の合憲性を導くためには、制限の対象となっている行為と害悪発生との間の関連性が抽象的に想定されればよいというのではなく、関連性の程度について危険の「明白性」と「現在性」とが具体的裏付けをもって示されることが必要なのである。いわゆる「明白かつ現在の危険」の基準を充足することである。ところが、本法の審議においては、観察処分によってどのような具体的な効果がもたらされ、どのようにして「国民の生活の平穏を含む公共の安全」が確保されるのかについては全く検証されていない。したがって、目的審査の基準の適用において、既に、本法は信教の自由を制約するに必要な「明白かつ現在の危険」の基準を充足していないことが明らかであるから、憲法二〇条に違反する違憲の法律といわざるを得ない。
      
      （三）　手段審査の基準制限の程度及び手段の違憲性審査の基準は、比例原則に従った「必要最小限度の基準」である。人権の制限が必要最小限度にとどめられるべきことは、基本的人権保障の当然の帰結であるが、信教の自由は最も重要な精神的自由の一つであり、絶対的保障を受ける内心の自由の中核に位置するものであるから、特に厳格な適用が要請される。観察処分の結果、立入検査が実施されれば、原告に所属する個々の信者が国家機関の監視下に置かれることになり、従前と同様の宗教的環境の下での信仰生活を送ることができなくなるのは明白である。したがって、ここでも、いかなる手段を用いることによって制限を最小化できるか、また同じ目的を達成するのに他にどのような代替手段があるのか（より制限的でない代替手段、ｌｅｓｓ　ｒｅｓｔｒｉｃｔｉｖｅ　ａｌｔｅｒｎａｔｉｖｅの原則）の検証がされなければならなかったのに、法案審議の過程において、このような点が検討された形跡はない。本法は、過去に無差別大量殺人行為があったことを理由に原告に属する構成員全員を観察処分の対象とするものであるから、過去の事件と何らの関わりを持たない信者をも規制する結果となる。これまでに確定した複数の刑事事件の判決において、過去の無差別大量殺人行為に旧宗教法人オウム真理教の一部の幹部が関与していた事実が明らかになったとはいえ、未だ組織体としての犯罪行為であったのか否かは審理の途上にあるから、事件と直接の関わりのない一般信者をして組織体の犯罪について連座責任を負わせるのは明らかに行き過ぎである。このように本法は、事件と直接の関わりのない一般信者に着目すれば自ずから明らかなように「必要最小限度の基準」を超えて過度の制限を信教の自由に加えるものであるから、手段審査の基準の適用においても、憲法二〇条に違反する違憲の法律というほかはない。
      
      （四）　Ｂ規約違反Ｂ規約二〇条二項（差別、敵意又は暴力の扇動となる国民的、人種的又は宗教的憎悪の唱道は、法律で禁止する）、二七条（種族的、宗教的又は言語的少数民族が存在する国において、当該少数民族に属する者は、その集団の他の構成員とともに自己の文化を享有し、自己の宗教を信仰しかつ実践し又は自己の言語を使用する権利を否定されない）は、宗教的少数者の権利を尊重することを締約国に求め、宗教的少数者の権利侵害に対し、国家が宗教集団に向けられる暴力行為又は迫害行為に対する保護措置を講ずることを要請している。しかし、本法は、右翼や暴力団による原告に対する暴力行為や地方自治体が原告所属の信者の住民登録を拒否するといった明白な人権侵害行為に対しては何ら是正措置を講じていないばかりか、かえって、国家自らが宗教的少数者の権利を「国民の生活の平穏」といった極めて抽象的な法益保護を理由として抑圧しているのである。Ｂ規約一八条二項は「何人も、自ら選択する宗教又は信念を受け入れ又は有する自由を侵害するおそれのある強制を受けない」と規定する。同条項に関する一般的意見によれば、この「強制」には信者に自己の宗教又は信念を撤回すること又は改宗することを強要する暴力の行使又は刑事罰の使用若しくはそれによる脅迫が含まれる（一般的意見二二の五）。本法は、観察処分によって、個々の信者に対し、事実上、宗教団体オウム真理教の信仰にとどまることを断念させ、改宗することを強要する効果をもたらすものであるから、Ｂ規約一八条二項にも違反する。（被告の主張）
      
      （一）　憲法二〇条が保障する信教の自由は、その内心にとどまる限り、絶対的な保障を受けるものの、単に内心にとどまらず外部的行為として現れる宗教的行為や宗教的結社の場合には、外部的行為に及ぶ他の精神的自由権の保障の場合と同様、絶対無制限のものではなく、公共の福祉の観点から必要かつ合理的な制約を受けるのは当然であるところ、憲法二〇条一項に関する憲法適合性の判断基準としては、①当該法的規制によって達成しようとする目的の必要性・合理性と当該法的規制によって宗教上の行為に生ずる支障の程度との比較衡量、②より制限的でない他の選び得る手段の有無（ＬＲＡの原則）、③規制手段の適正の確保、の三点が考えられる。なお、Ｂ規約一八条二項の内容は憲法二〇条一項の保障する内容と同一であるから、Ｂ規約違反の主張に対しては、特に触れない。（二）　このような観点から、法の規定する観察処分についてみれば、以下のとおりである。
      
      （１）　まず、本法の目的は、無差別大量殺人行為の特性に照らした場合、公共の安全の確保のために、かつて団体の活動として無差別大量殺人行為を行った団体が、現在も無差別大量殺人行為に関する危険な要素を保持している場合であって、当該団体の活動状況を継続して明らかにする必要があると認められるときに、その活動状況を明らかにすることにより国民生活の平穏を含む公共の安全の確保を図ろうとするものである。本法は、どのような団体であれ、無差別大量殺人行為を行った団体を適用対象とするものであって、宗教団体に対する規制を目的としたり、当該団体の精神的・宗教的側面に容かいする意図で立法されたものではなく、その目的は合理的であり、無差別大量殺人行為の特性にかんがみれば、かかる立法を行う必要性、公共性は極めて高い。
      
      （２）　さらに、本法による規制措置の内容をみると、法の定める観察処分の内容は、当該団体に一定の作為義務（報告義務）ないし不作為義務（立入検査の受忍義務）を課すにとどまり、当該団体の活動を直接制限するものではない。原告は、観察処分が、個々の信者に対し、事実上、信仰にとどまることを断念させ、改宗することを強要する効果をもたらすとして、Ｂ規約一八条二項にも違反する旨主張する。確かに、宗教団体が、それに属する信者個人の信教の自由の侵害を問題とする場合には、その両者の関係から、信者の信教の自由の侵害は、とりも直さず宗教団体の信教の自由の問題と観念し得るから、宗教団体には、信者の信教の自由の侵害を違憲性の理由として主張する適格があると解する余地もないではない。しかし、観察処分は、観察処分の対象団体の構成員に対し、構成員が宗教上の行為を行うことを禁止したり、制限したりする法的効果を伴っておらず、何ら改宗を強要する効果を有しないから、原告の主張はその前提を誤っており、失当である。
      
      （３）　本法の解釈適用に当たって、公共の安全の確保のために必要な最小限度においてのみ適用すべきこと（法二条、三条）はいうまでもないことであるが、観察処分は、当該団体の活動状況を継続して明らかにする必要があると認められるときに、当該団体に一定の作為義務（報告義務）ないし不作為義務（立入検査の受忍義務）を課すにすぎず、当該団体の活動を直接制限するものではないことからすれば、観察処分は、過去に無差別大量殺人行為を行い、現在もその属性として無差別大量殺人行為に関する危険な要素を保持している団体に対し、当該団体の活動状況を継続して明らかにするために必要でやむを得ない最小限度の法的措置である。したがって、本法による規制は、その目的の必要性及び合理性と当該団体に生ずる支障の程度を比較衡量しても、やむを得ないものと評価できるし、他により制限的でない選び得る手段もないといわざるを得ない。
      
      （４）　本法に基づいて観察処分を行うに当たっては、準司法的期間である公安審査委員会の慎重な審理手続が法定されており、規制手続の適正も確保されている。
      
      （三）　また、原告は、内心の信仰の自由に対する侵害の危険性を挙げて、「明白かつ現在の危険」の基準によって合憲性を判定すべきことを主張する。しかしながら、「明白かつ現在の危険」により法の合憲性の判断基準とすべきであると主張することは、原告らの主張する「現実的危険性の要件」を求めることと相等しい。そして、観察処分は、過去に無差別大量殺人行為を行い、現在もその属性として無差別大量殺人行為に関する危険な要素を保持している団体に対し、無差別大量殺人行為の現実的危険性を有するか否かを明らかにするために、一定の期間当該団体の活動状況を明らかにする処分であるから、その合憲性の判定に、「明白かつ現在の危険」を要求することは背理である。
      
      ４　プライバシーの権利の侵害及び住居の平穏に対する侵害（原告の主張）
      
      （一）　我が国の憲法において、名誉・プライバシーは人格権の内容をなすものとして憲法上保護されるべき人権として承認されており、憲法一三条がその根拠規定とされている。また、Ｂ規約は一七条一項も、「何人も、その私生活、家族、住居若しくは通信に対して恣意的に若しくは不法に干渉され又は名誉及び信用を不法に攻撃されない。」と規定している。プライバシーは、内心の自由の絶対的保障とは異なり、他の人権との相互調整を理由に制約を受けることがあり得るが、多元主義、寛容、開かれた精神を本質的要素とする民主的な社会の実現に合致しない場合には、恣意的な干渉制限は正当化されないから、プライバシーの制約には、常に合理的な理由が必要とされる。
      
      （二）　本法は、無差別大量殺人行為を防止し、国民生活の平穏を含む公共の安全の確保を目的とし、その規制措置として観察処分を設け、観察処分がなされれば、対象団体は、構成員全員の住所氏名の報告を義務付けられる。しかるに、右目的達成のために、対象団体構成員全員の氏名の開示を強制することに合理性があるとも、また、必要性があるとも考えられない。右報告義務を課することは、まさに、団体及び構成員個人に対する違法なプライバシー侵害というべきである。
      
      （三）　プライバシーや住居の平穏は容易に国家権力による恣意的な干渉を招きやすいので、個人のプライバシーの干渉を正当化する法律及び規則は、干渉が許される条件を正確に細部にわたって明記しておかなければならない。また、この事前の抑制方法と並んで、「干渉又は攻撃に対する法律の保護を受ける権利」、すなわち、事後的にプライバシー侵害に対する救済制度が設けられるべきである。しかし、本法及びその下位法規は、観察処分に基づく立入検査において、検査を実施する公安調査官が信者のプライバシーを侵害しないようにどのような行動を採るべきかの行為規範を示しておらず、すべて現場における担当官の裁量的判断にゆだねている。これでは、信者が、これまで築き上げてきた宗教環境の下で、他者からの干渉を受けることなく、自らの信仰活動に専念できるという宗教行為の自由は、一方的な公安調査官の立入検査によって侵害されることになる。しかも、観察処分の実際上の効果は、国家機関による一方的な立入検査を繰り返すことであるから、立入検査によって、信者をして信仰生活を継続することの断念、ひいては改宗を強要することにつながるのである。したがって、本法は、法律に基づくとはいえ、目的及び手段の非限定性に照らして、恣意的な干渉に該当するといわなければならない。また、立入検査を受ける施設には、在家信者のみならず、出家信者もおり、宗教上の儀式を行う施設や修行のための道場を居住の場としている者も存在するので、プライバシーのみならず、個人の住居の平穏が恣意的な立入検査によって脅かされる結果となる。加えて、立入検査の結果、信者のプライバシーが侵害され、住居の平穏が侵害され、通信の秘密が侵害されたとしても、本法自体には、その侵害に対し効果的な救済を求め得る規定が整備されていないが、これは致命的な欠陥というべきである。
      
      （四）　プライバシーや住居の不可侵は、団体それ自体の権利として保障されるべきである。そして、役職員の住所氏名のみならず構成員全員の住所氏名の報告、団体の所有・管理するあるいは使用に供されているあらゆる資産の報告、貸付金や借入金、預貯金、会議の内容の報告などが、団体それ自体のプライバシーの侵害であり、また、公安調査庁職員などの団体施設への立入りが、団体としての平穏に施設を利用する権利を侵害するというべきである。仮に、プライバシーや住居の平穏を団体の権利として観念することができないとの立場をとったとしても、事実として、団体構成員のこれらの権利への侵害がそれ自体の存亡に影響を及ぼす関係にある以上、構成員個人に権利に対する侵害があった場合に、これを理由にして団体が取消訴訟を提起する法律上の利益は存するというべきである。（被告の主張）
      
      （一）　原告が主張するプライバシー及び住居の平穏の侵害のうち、信者個人のプライバシーの侵害や住居の平穏の侵害を原告が憲法違反として主張することは許されない。宗教団体には、それに信者の信教の自由の侵害を違憲性の理由として主張する適格があると解する余地もあるのに対し、構成員個人のプライバシーや住居の平穏は、これらを仮に憲法上の権利とみるとしても、その侵害が原告自体の利益を侵害する関係にあるとはいえない。そうすると、本件は構成員の信教の自由の侵害を憲法違反として主張することができる場合と異なり、原告は、構成員のプライバシーや住居の平穏について、その侵害があるとして憲法違反の主張をする適格を有しないと解される。以上は、我が国の司法権が原則として主観訴訟を対象とすることから当然に導かれるものであり、また、取消訴訟について、自己の法律上の利益に関係のない違法を理由として取消しを求めることを制限する行政事件訴訟法一〇条一項が端的にこれを明らかにしている。
      
      （二）　プライバシー、住居の平穏といっても、制限が許されない権利ではなく、制限の必要性の程度と制限される基本的人権の内容、これに加えられる具体的制限とを較量した結果、当該制限が必要かつ合理的なものである場合には、その制限も許されるものである。本法に定める立入検査は、団体の活動状況を明らかにするために特に必要があると認められるときに限り、団体が所有し、若しくは管理する土地又は建物に立ち入り、検査をすることを認めるものであるから、直ちに個人のプライバシー又は住居の平穏を侵害するものではないし、また、仮に原告の施設に居住する出家信者らが多少なりともこれによる影響を受けることがあったとしても、同人らは、原告が過去に団体の活動として無差別大量殺人行為を行い、かつ、現在もなお危険な要素を保持し、社会的に非難を受けるべき危険な団体であることを承知しつつ、その活動に積極的に参加・従事するものであるから、立入検査の必要性及び公益性にかんがみれば、この程度の不利益は甘受すべきものというべきである。原告は、立入検査について担当官の裁量的判断に委ねられていると主張するが、本法及び施行規則により、公安調査官の立入検査は厳しく規制されており、原告の主張は失当である。したがって、本法によるプライバシー、住居の平穏に対する制限は、必要かつ合理的な範囲内にとどまるものであり、憲法一三条及びＢ規約一七条一項に違反するものではない。
      
      ５　適正手続違反（原告の主張）
      
      （一）　憲法三一条は、個人の基本的人権が国家権力によって制約される場合に手続が適正に行われるべきことを要請しており、行政手続についても、不利益処分により実質的権利侵害を伴う場合には、刑事手続同様の手続的保障が必要とされることに変わりはない。そうすると、行政処分による不利益処分についても、法律上、告知・聴聞の機会を与えるなど適正な事前手続を置くことが原則であり、極めて特殊例外的な場合に限ってのみ事前手続を欠くことも容認され得る。本法の観察処分においては、例外的な特別の事情は存在しないのであるから、憲法上の基本的人権を制限する観察処分を下すか否かの行政手続につき、刑事手続同様の事前の告知・聴聞の機会の保障が必要とされることに疑いはない。
      
      （二）　しかるところ、本法は、その審査に際して、①証拠調べ手続、証人による心証形成を全く予定していない点、②被請求団体は、公安調査庁の職員に対し質問をすることができるだけで、質問の結果明らかになる具体的な事実評価の違いなどについて、さらに処分請求者との間で議論を深め、証拠価値ないし信用性を吟味するという手続が全く予定されておらず、事実認定手続の基本である対審的事実審査が認められていない点、③処分請求の公示のあった日から三〇日以内に決定するよう要求しており、慎重な審査を最初から放棄している点からすれば、憲法三一条、「公正な裁判を受ける権利」を保障するＢ規約一四条に違反するというべきである。
      
      （三）　以上のとおりで、本法は、告知・聴聞の事前手続の適正を欠いており、憲法三一条及びＢ規約一四条一項に違反するから、違憲の法律である。（被告の主張）
      
      （一）　行政手続に憲法三一条による適正手続の保障が及ぶと解すべき場合があるとしても、原告が主張するような証人による心証形成、対審的事実審査などが必然的に要請されるわけではない。一般に、行政手続は刑事手続と、その性質においておのずから差異があり、また、行政目的に応じて多種多様であるから、行政処分の相手方に事前の告知、弁解、防御の機会を与えるかどうかは、行政処分により制限を受ける権利利益の内容、性質、制限の程度、行政処分により達成しようとする公益の内容、程度、緊急性等を総合較量して決定されるべきものであって、常に必ずそのような機会を与えることを必要とするものではない。
      
      （二）　本件による規制措置は、無差別大量殺人行為の特性にかんがみ、過去にその役職員又は構成員が当該団体の活動として無差別大量殺人行為を行った団体が、現在も無差別大量殺人行為に関する危険な要素を保持している場合であって、当該団体の活動状況を継続して明らかにする必要があると認められるときは、一定限度でその活動状況を継続的に明らかにするための措置を講ずることが社会的に必要であるとの要請に基づくものであり、規制措置の内容も当該団体に一定の作為義務（報告義務）ないし不作為義務（立入検査の受忍義務）を課すにとどまるものであり、団体及びその構成員の行為を規制するものではない。また、本法は、処分の審査及び決定に当たって対象団体の権利を手続的に保障するための十分な措置を講じている。そして、本法は、観察処分の請求に当たり公安調査庁長官から提出された証拠書類等を対象団体に開示することまでは予定していないが、被告においては、原告に十分な防御の機会を与えるため、裁量により、公安調査庁長官提出に係る処分請求書、証拠書類等目録及び証明すべき事実との関係を明らかにした書面、証拠を開示するとともに、写しを交付した。以上のような立法の目的、規制措置の内容、一連の法の規定、手続に、被告の裁量による証拠開示をも加味して考えると、本件観察処分を決定するに先立って行われた意見聴取手続が行政処分として手続の適正を欠くものであったとは到底認められず、憲法三一条の法意に反するとはいえない。そして、Ｂ規約一四条一項の趣旨も憲法三一条の趣旨と異なるところはないから、原告の主張が失当であることは明らかである。
      
      ６　令状主義違反（原告の主張）
      
      （一）　憲法三五条一項は、捜索及び押収についての令状主義を定め、同条二項は令状の発付機関を司法官憲（裁判官）に限定している。これは、戦前の警察による恣意的な捜索・押収が広範な人権侵害を引き起こしたことの深刻な反省から、厳格な司法審査を経由することによって、同じ過ちを繰り返すことのないように制度的保障として令状主義を採用したものである。
      
      （二）　ところが、本法によれば、被請求団体が観察処分を受ければ、公安調査庁長官は、公安調査官に「必要な調査」をさせることができ（法七条一項）、「特に必要があると認められるとき」には、公安調査官をして、被処分団体の「土地又は建物に立ち入らせ、設備、帳簿書類その他必要な物件を検査させることができる」（同条二項）とされており、この場合の判断は公安調査庁長官の判断だけでなし得ることになっている。法案の審議過程の議論をみれば、公安調査官の質問に対する被処分団体の非協力は「立入検査が拒まれ、妨げられ、若しくは忌避された場合」に該当するとして、同法八条の再発防止処分を基礎付ける新たな理由とされ、また刑事罰の対象ともされるのであるから、検査に伴う質問に対する関係者の回答や帳簿書類その他必要な物件の任意提出は任意処分であると説明されても、実質的には令状によらない強制処分に他ならないのである。したがって、本法七条二項の立入検査及びそれに付随する任意処分に名を借りた質問、閲覧・謄写、領置等は、いずれも令状主義を潜脱するものといわざるを得ない。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
      <（三）>以上のとおりで、本法七条二項は、観察処分後の立入検査につき、裁判官</（三）>
      <裁判長裁判官>藤山雅行</裁判長裁判官>
      <裁判官>谷口豊</裁判官>
      <裁判長裁判官>藤山雅行</裁判長裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
