<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成11(行ウ)55</事件番号>
      <事件名>公文書非公開決定処分取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成13年02月21日</裁判年月日>
      <裁判所名>横浜地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>市の土地購入に関し市が作成した文書の別紙又は添付書類である用地取得関係内訳書，買受価格説明書及び評価回答書に記載された，同土地の取得価格決定のために市評価審議会が行った評価額である答申価格の情報が，横浜市公文書の公開等に関する条例（昭和６２年横浜市条例第５２号。平成１２年横浜市条例第１号による廃止前）９条１項６号所定の非開示情報（事務事業情報）に該当しないとされた事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>市の土地購入に関し市が作成した文書の別紙又は添付書類である用地取得関係内訳書，買受価格説明書及び評価回答書に記載された，同土地の取得価格決定のために市評価審議会が行った評価額である答申価格の情報につき，市は答申価格以上の価格で土地を買い取ることはできないので，答申価格は契約代金の上限を画す役割を果たすが，答申価格と成約価格との間に乖離があり得ることを売主が知っていれば，結果的に成約価格が低くても，可能性が現実化しただけで，売主が不信感を持つことはないから，市の買い受け事務に新たな客観的な支障が加わるとはいえず，また，将来，地権者が自己の土地についての答申価格の事前公開を求め，答申額一杯での買受けにしか応じないとの態度をとることがあるとしても，それに対しては断固これを拒絶することその他の方法を市が工夫すればよく，答申価格の事後公開によって新たな事務の支障が加わるとはいえないなどとして，前記情報は，横浜市公文書の公開等に関する条例（昭和６２年横浜市条例第５２号。平成１２年横浜市条例第１号による廃止前）９条１項６号所定の非開示情報（事務事業情報）に該当しないとした事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20061201114435.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=15657&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      ◆H13.2.21横浜地裁平成11(行ウ)55公文書非公開決定処分取消請求事件主１文被告が原告に対して別紙１の一覧表最下段記載のとおり平成１１年８月２０日付け財用調第１５５号をもってした公文書一部非公開決定のうちの非公開部分（ただし，平成１１年１０月２６日付け財用調第２６５号をもってされた公開決定後になお非公開の横浜市財産評価審議会の評価額に係る部分）を取り消す。
      ２原告のその余の請求を棄却する。
      ３訴訟費用はこれを４分し，その３を原告の負担とし，その１を被告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求被告が原告に対してした別紙１の一覧表の「公開・非公開決定」欄記載の各一付けの公開決定後になお非公開の部分）を取り消す。第２事案の概要本件は，横浜市が横浜市土地開発公社をして取得させ又は自ら取得した土地の取得に先立って作成された関係資料について，原告が，文書公開請求をしたところ，被告による一部非公開決定を受けたので，その取消しを求めた事案である。第３１前提となる事実原告の公文書公開請求と一部非公開決定原告は，横浜市内に住所を有する者であるが ，「横浜市公文書の公開等に関する条例 」（昭和６２年横浜市条例５２号。平成１２年横浜市条例１号により廃止。以下「旧条例」という 。）に基づき，被告に対し，別紙１の一覧表左欄の「請求文書 」（以下まとめて「本件文書」という 。）について，被告に対し-1-て，公文書公開請求をしたところ，被告は，同表右欄のとおり，平成１１年８月１２日，同年７月８日及び同年８月２０日付けで，通知番号単位で３つ（通知書単位で５つ）の一部非公開決定を行い，さらにそれぞれの非公開部分の一部につき同年１０月２６日付けで一部公開の決定（以下これらの全体をまとめて「本件決定」という。）をした。なお，原告が公開請求をした文書中には，本訴の対象ではないもの，又は事後的に本訴の対象ではなくなったものがある（これらについては，一覧表における記載を省略する 。 。）２旧条例の定め旧条例９条１項は，次のように定められている（以下，条項を省略して，号だけで表示することがある 。 。）「実施機関は，請求に係る公文書に次のいずれかに該当する情報が記録されているときは，当該公文書の公開をしないことができる。２号法人（国及び地方公共団体を除く 。）その他の団体（以下「法人等」という 。 に関する情報又は事業を営む個人の当該事業に関する情報であって ，）公開することにより，当該法人等又は当該個人に明らかに不利益を与えると認められるもの。ただし，次に掲げる情報を除く。ア事業活動によって生ずる危害から人の生命，身体又は健康を保護するため，公開することが必要と認められる情報イ法人等又は事業を営む個人の違法又は著しく不当な事業活動によって生ずる支障から市民の生活を保護するため，公開することが公益上必要と認められる情報５号市の内部機関若しくは機関相互又は市の機関と国等の機関との間における審議，検討，調査研究等に関する情報であって，公開することにより，当該審議，検討，調査研究等に支障が生ずると認められるもの６号市又は国等が行う監査，検査，契約，交渉，争訟，試験，職員の身分取-2-扱いその他の事務事業に関する情報であって，公開することにより，当該事務事業の目的が損なわれると認められるもの，特定のものに明らかに利益若しくは不利益を与えると認められるもの，関係当事者間の信頼関係が損なわれると認められるもの又は当該事務事業若しくは将来の同種の事務事業の公正若しくは円滑な執行に著しい支障が生ずると認められるもの７号法令等の定めるところにより，公開することができないと認められる情報」３本件文書の性質と作成経緯（１）ア市による本件土地の購入横浜市（以下「市」ということがある 。）は，横浜市土地開発公社（以下「公社」という 。）に対し，いすゞ自動車株式会社（以下「いすゞ自動車」という 。）所有の横浜市α所在の土地の取得方を依頼し，公社は，平成７年９月７日付けでいすゞ自動車所有の下記の土地（平成７年８月１８日分合筆後のもの。以下「Ａ土地」という 。）を取得した。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
