<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成13(ネ)2503</事件番号>
      <事件名>交通事故による損害賠償請求控訴</事件名>
      <裁判年月日>平成13年12月12日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>大阪高等裁判所</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/0E8A37A5A47EB82349256B590024FD32.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=2351&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      １　本件控訴をいずれも棄却する。
      ２　控訴費用は控訴人の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　控訴の趣旨
      
      １　原判決中控訴人敗訴部分を取り消す。
      
      ２　被控訴人らの請求をいずれも棄却する。
      
      ３　訴訟費用は，第１・２審を通じて被控訴人らの負担とする。
      
      第２　被控訴人らの請求
      
      １　控訴人は，被控訴人Ａに対し２８７万８５４５円，被控訴人Ｂ及び被控訴人Ｃに対し各１４３万９２７２円，及び被控訴人らに対しそれぞれ前記の金員に対する平成８年１１月１４日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      
      ２　訴訟費用は控訴人の負担とする。
      
      ３　仮執行宣言
      
      第３　事案の概要
      
      １　事案の概要は，以下に訂正した上，原判決の「第２　事案の概要」の記載を引用する。(1)　２頁５行目の「この交通事故による傷害による入院中」を「この交通事故による傷害のために入院中」と改める。(2)　２頁６行目から７行目にかけての「同交通事故によるＤの傷害につき損害賠償を請求した事案」を「同交通事故によってＤが傷害を受けたことによる損害の賠償を請求した事案」と改める。(3)　３頁２行目，１０行目及び下から６行目の各「原告の主張」をいずれも「被控訴人らの主張」と改める。(4)　３頁１４行目の「いずれにしろ」を「Ｄの後遺障害は」と改める。(5)　３頁下から８行目の「後遺症」を「右肩」と改める。
      
      ２　控訴人の主張（原判決に対する批判）(1)　原判決は，Ｄが平成８年１１月１４日に発生した本件事故と相当因果関係のない私病で同月２１日に死亡したと認定しながら，休業損害の額について５５日間の損害を認め，入通院慰謝料の額について入院１か月，通院３週間を前提とする認定を行った。最高裁判所平成８年４月２５日第一小法廷判決・民集５０巻５号１２２１頁（以下「第１判決」という。）及び最高裁判所平成８年５月３１日第二小法廷判決・民集５０巻６号１３２３頁（以下「第２判決」という。）は，衡平の理念から，後遺障害による逸失利益の算定についてだけ，交通事故とは別の原因による死亡の事実を考慮すべきものではないことを認めたにすぎない。(2)　原判決は，Ｄの後遺障害について後遺障害別等級表１２級１２号に該当すると判断し，それを前提に，後遺障害慰謝料２４０万円を認め，労働能力の喪失率１４パーセント，労働能力喪失期間を５年として逸失利益６９万８１８８円を認めた。第１判決及び第２判決の各事案は，いずれも長期間の治療後に症状が固定して後遺障害の存在が確定した後に死亡した場合であるのに対し，本件の事案は，本件交通事故発生の日から８日という極めて短期間しか経たないうちに私病により死亡するに至ったというものであるから，後遺障害の存否並びにその程度が少なくとも高度の蓋然性をもって判断できる状況になかった。
      
      第４　当裁判所の判断
      
      １　当裁判所の判断は，以下に付加，訂正した上，原判決の「第３　争点に対する判断」の一及び二の記載を引用する。(1)　３頁下から２行目の「乙１の６，８，12」を「乙１の６・８・９・１２，乙２」と改める。(2)　４頁下から４行目の「乙３の１，２」を「乙３の１・２」と，５頁８行目の「甲８の１，２」を「甲８の１・２」とそれぞれ改める。(3)　５頁９行目の「受けていたものと」を「受けていたことが認められ」と改め，同行の「乙」の前に「甲５の３，」を加える。(4)　５頁１２行目の「同月」を「同年１１月」と改める。(5)　５頁下から６行目の「甲２」の次に「，甲５の３，乙１の１３」を加える。(6)　５頁下から５行目の「大きく，」の次に「自力による右肩の挙上可能な角度は２０ない３０度程度であり，」を加える。(7)　５頁下から４行目の「通常」の前に「挙上可能域は患者のその日の状態により変化するが，腱板の機能が断裂により消失し，右上肢の機能が著しく障害されていることが重要であると指摘し，」を加え，同行の「スムース」を「スムーズ」と改める。(8)　５頁最終行の「手術前Ｄの家族に」を「手術前にＤの家族に対し，右肩腱板の断裂の程度が大きかったことや６２歳という年齢から考えて，」と改める。(9)　６頁２行目から３行目にかけての「後遺症が残るとすれば筋力の低下や関節可動域の低下で」を「大断裂で年齢の高い患者は筋力低下や関節の可動域制限を残すことがあり」と改める。(10)　６頁６行目の「その程度は」を「肩関節の後遺障害の程度としては，」と改める。(11)　６頁１１行目の「年齢」の次に「，右肩腱板断裂の程度及び初診時の右肩の機能障害の程度」を加える。(12)　６頁１２行目の「かなりの蓋然性」を「高度の蓋然性」と改める。(13)　６頁下から９行目の「逸失利益は，」の次に「労働能力喪失割合が１４パーセント，」を，同頁下から８行目の「となる」の次に「（ライプニッツ式計算法により年５分の割合による中間利息を控除する。）」をそれぞれ加える。(14)　６頁下から２行目の「請求認容額」を「上記認定の損害額」と改める。
      
      ２　控訴人の主張について(1)　休業損害について控訴人は，原判決が本件事故と因果関係のない私病により死亡した後の日数も含めて休業損害を認めたことを批判する。しかし，休業損害は，傷害を負ったために一定の期間中就労できないことによって発生する損害であるところ，このような損害は，交通事故の時に一定の内容のものとして発生しているから，交通事故の後に生じた事由によってその内容に消長を来すものではなく，その損害額は，交通事故発生当時の収入額と就労不能の程度及びその期間に基づいて算定されるものであって，交通事故の後に被害者が別の原因で死亡したことは就労不能期間の認定に当たって考慮すべきものとはいえない。また，交通事故の被害者が事故後に別の原因で死亡したことにより，賠償義務を負担する者がその義務の全部又は一部を免れ，被害者ないしその遺族が損害のてん補を受けることができなくなるというのでは，衡平の理念に反することになる。以上の点は，後遺障害による逸失利益の算定の場合と何ら異ならないというべきである。したがって，交通事故の時点で，その死亡の原因となる具体的事由が存在し，近い将来における死亡が客観的に予測されていたなどの特段の事情のない限り，交通事故とは別の原因による死亡の事実は就労不能の期間の認定上考慮すべきものとはいえない。(2)　入通院慰謝料について控訴人は，原判決がＤが死亡していなければ要したであろう入通院の日数（Ｄの死亡後にも及ぶ。）を考慮して入通院慰謝料を認めたことを批判する。しかし，入通院慰謝料に係る精神的損害も，休業損害と同様に交通事故の時に一定の内容のものとして発生しているのであり，交通事故の後に生じた交通事故と無関係な事由によってその内容に消長を来すものではない。本件においても，本件交通事故発生のときに，Ｄが最低限入院約１か月及び通院３週間を必要とする程度の傷害を負ったことによる精神的損害が発生したのであって，Ｄが交通事故とは別の原因で死亡したために実際には上記の期間の入通院をしなかったからといって，上記の傷害を負ったことによる精神的損害を償うべき慰謝料が減額されるいわれはないというべきである。(3)　後遺障害について後遺障害による労働能力の一部喪失による損害も，交通事故の時に一定の内容のものとして発生している（第１判決参照）。本件において，Ｄは症状が固定する前に死亡したのであるから，症状固定によりなお残存する後遺障害の内容を実際に観察することはできなかったのであるが，Ｄの後遺障害の内容・程度が本件交通事故によって受けた傷害の内容，それによる後遺障害の一般的な傾向等から高度の蓋然性をもって推測できる限りは，症状固定前であっても後遺障害による損害を認定する妨げにはならないというべきである。そして，引用に係る原判決の判断のとおり，Ｄには神経症状として右肩関節の可動域にある程度の症状が残ると高度の蓋然性をもって予想でき，後遺障害別等級表１２級１２号に該当するものと判断できるのであるから，それを前提にした損害を認めることができるというべきである。
      
      ３　以上により，被控訴人らの請求は，Ｄの妻である被控訴人Ａにおいて１６９万００８１及びこれに対する本件交通事故の日である平成８年１１月１４日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金の支払を，Ｄの子である被控訴人Ｂ及び同Ｃにおいて各８４万５０４０円及び同じく平成８年１１月１４日から支払済みまで年５分の割合による遅延損害金の支払をそれぞれ求める限度で理由があるから，被控訴人らの請求はこの限度で認容してその余を棄却すべきであり，これと同旨の原判決は相当である。したがって，本件控訴をいずれも棄却することとし，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
      <裁判長裁判官>妹尾圭策</裁判長裁判官>
      <裁判官>稻葉重子</裁判官>
      <裁判官>栂村明剛</裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
