<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <最高裁判例>
      <事件番号>平成11(あ)1221</事件番号>
      <事件名>わいせつ物公然陳列被告事件</事件名>
      <裁判年月日>平成13年07月16日</裁判年月日>
      <法廷名>最高裁判所第三小法廷</法廷名>
      <裁判種別>決定</裁判種別>
      <結果>棄却</結果>
      <判例集等巻・号・頁>刑集　第55巻5号317頁</判例集等巻・号・頁>
      <原審裁判所名>大阪高等裁判所</原審裁判所名>
      <原審事件番号>平成9(う)1052</原審事件番号>
      <原審裁判年月日>平成11年08月26日</原審裁判年月日>
      <判示事項>
        <項目>１　わいせつな画像データを記憶，蔵置させたいわゆるパソコンネットのホストコンピュータのハードディスクと刑法１７５条のわいせつ物　　　　　　　　　<br/>２　刑法１７５条にいうわいせつ物を「公然と陳列した」の意義　　　　　　　　<br />３　いわゆるパソコンネットのホストコンピュータのハードディスクにわいせつな画像データを記憶，蔵置させる行為と刑法１７５条にいうわいせつ物の公然陳列　　　<br /></項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>１　わいせつな画像データを記憶，蔵置させたいわゆるパソコンネットのホストコンピュータのハードディスクは，刑法１７５条が定めるわいせつ物に当たる。<br />２　刑法１７５条にいうわいせつ物を「公然と陳列した」とは，その物のわいせつな内容を不特定又は多数の者が認識できる状態に置くことをいい，わいせつな内容を特段の行為を要することなく直ちに認識できる状態にすることを要しない。　　<br />３　いわゆるパソコンネットのホストコンピュータのハードディスクにわいせつな画像データを記憶，蔵置させ，不特定多数の会員が自己のパソコンを使用して，この画像データをダウンロードした上，画像表示ソフトを用いて画像を再生閲覧することが可能な状態に置くことは，刑法１７５条にいうわいせつ物を「公然と陳列した」ことに当たる。</項目>
      </裁判要旨>
      <参照法条>
        <項目>刑法175条</項目>
      </参照法条>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/js_20100319115329783414.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=50011&amp;hanreiKbn=02</URL>
    </最高裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      本件上告を棄却する。
    </主文>
    <理由>
      弁護人川口直也外３名の上告趣意のうち，判例違反をいう点は，事案を異にする判例を引用するものであって，本件に適切でなく，その余は，憲法違反をいう点を含め，実質は単なる法令違反の主張であって，いずれも刑訴法４０５条の上告理由に当たらない。なお，所論にかんがみ，職権により判断する。原判決の認定によると，被告人は，自ら開設し，運営していたいわゆるパソコンネットのホストコンピュータのハードディスクにわいせつな画像データを記憶，蔵置させ，それにより，不特定多数の会員が，自己のパソコンを操作して，電話回線を通じ，ホストコンピュータのハードディスクにアクセスして，そのわいせつな画像データをダウンロードし，画像表示ソフトを使用してパソコン画面にわいせつな画像として顕現させ，これを閲覧することができる状態を設定したというのである。【要旨１】まず，被告人がわいせつな画像データを記憶，蔵置させたホストコンピュータのハードディスクは，刑法１７５条が定めるわいせつ物に当たるというべきであるから，これと同旨の原判決の判断は正当である。【要旨２】次に，同条が定めるわいせつ物を「公然と陳列した」とは，その物のわいせつな内容を不特定又は多数の者が認識できる状態に置くことをいい，その物のわいせつな内容を特段の行為を要することなく直ちに認識できる状態にするまでのことは必ずしも要しないものと解される。【要旨３】被告人が開設し，運営していたパソコンネットにおいて，そのホストコンピュータのハードディスクに記憶，蔵置させたわいせつな画像データを再生して現実に閲覧するためには，会員が，自己のパソコンを使用して，ホストコンピュータのハードディスクから画像データをダウンロードした上，画像表示ソフトを使用して，画像を再生閲覧する操作が必要であるが，そのような操作は，ホストコンピュータのハードディスクに記憶，蔵置された画像データを再生閲覧するために通常必要とされる簡単な操作にすぎず，会員は，比較的容易にわいせつな画像を再生閲覧することが可能であった。そうすると，被告人の行為は，ホストコンピュータのハードディスクに記憶，蔵置された画像データを不特定多数の者が認識できる状態に置いたものというべきであり，わいせつ物を「公然と陳列した」ことに当たると解されるから，これと同旨の原判決の判断は是認することができる。よって，刑訴法４１４条，３８６条１項３号により，裁判官全員一致の意見で，主文のとおり決定する。
    </理由>
    <裁判官>
      <（裁判長裁判官>奥田昌道裁判官千種秀夫裁判官金谷利廣裁判官濱田</（裁判長裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
