<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <最高裁判例>
      <事件番号>平成12(あ)1859</事件番号>
      <事件名>強盗被告事件</事件名>
      <裁判年月日>平成13年10月25日</裁判年月日>
      <法廷名>最高裁判所第一小法廷</法廷名>
      <裁判種別>決定</裁判種別>
      <結果>棄却</結果>
      <判例集等巻・号・頁>刑集　第55巻6号519頁</判例集等巻・号・頁>
      <原審裁判所名>東京高等裁判所</原審裁判所名>
      <原審事件番号>平成12(う)433</原審事件番号>
      <原審裁判年月日>平成12年09月25日</原審裁判年月日>
      <判示事項>
        <項目>刑事未成年者に指示命令して強盗を実行させた者につき強盗の共同正犯が成立するとされた事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>Ａ子が生活費欲しさから強盗を計画し，１２歳１０か月の長男Ｂに指示命令して強盗を実行させた場合においても，当時Ｂには是非弁別の能力があり，Ａ子の指示命令はＢの意思を抑圧するに足る程度のものではなく，Ｂは自らの意思によりその実行を決意した上，臨機応変に対処して強盗を完遂し，Ｂが奪ってきた金品をすべてＡ子が領得したなど判示の事実関係の下では，Ａ子につき強盗の間接正犯又は教唆犯ではなく共同正犯が成立する。</項目>
      </裁判要旨>
      <参照法条>
        <項目>刑法41条</項目>
        <項目>刑法60条</項目>
        <項目>刑法61条</項目>
        <項目>刑法236条1項</項目>
      </参照法条>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/js_20100319115331708889.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=50020&amp;hanreiKbn=02</URL>
    </最高裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      本件上告を棄却する。
      当審における未決勾留日数中２７０日を本刑に算入する。
    </主文>
    <理由>
      弁護人大塚利彦の上告趣意のうち，判例違反をいう点は，事案を異にする判例を引用するものであって，本件に適切でなく，その余は事実誤認，量刑不当の主張であり，被告人本人の上告趣意は，事実誤認の主張であって，いずれも刑訴法４０５条の上告理由に当たらない。なお，所論にかんがみ，職権で判断する。原判決及びその是認する第１審判決の認定によると，本件の事実関係は，次のとおりである。スナックのホステスであった被告人は，生活費に窮したため，同スナックの経営者Ｃ子から金品を強取しようと企て，自宅にいた長男Ｂ（当時１２歳１０か月，中学１年生）に対し，「ママのところに行ってお金をとってきて。映画でやっているように，金だ，とか言って，モデルガンを見せなさい。」などと申し向け，覆面をしエアーガンを突き付けて脅迫するなどの方法により同女から金品を奪い取ってくるよう指示命令した。Ｂは嫌がっていたが，被告人は，「大丈夫。お前は，体も大きいから子供には見えないよ。」などと言って説得し，犯行に使用するためあらかじめ用意した覆面用のビニール袋，エアーガン等を交付した。これを承諾したＢは，上記エアーガン等を携えて一人で同スナックに赴いた上，上記ビニール袋で覆面をして，被告人から指示された方法により同女を脅迫したほか，自己の判断により，同スナック出入口のシャッターを下ろしたり，「トイレに入れ。殺さないから入れ。」などと申し向けて脅迫し，同スナック内のトイレに閉じ込めたりするなどしてその反抗を抑圧し，同女所有に係る現金約４０万１０００円及びショルダーバッグ１個等を強取した。被告人は，自宅に戻って来たＢからそれらを受け取り，現金を生活費等に費消した。【要旨】上記認定事実によれば，本件当時Ｂには是非弁別の能力があり，被告人の指示命令はＢの意思を抑圧するに足る程度のものではなく，Ｂは自らの意思により本件強盗の実行を決意した上，臨機応変に対処して本件強盗を完遂したことなどが明らかである。これらの事情に照らすと，所論のように被告人につき本件強盗の間接正犯が成立するものとは，認められない。そして，被告人は，生活費欲しさから本件強盗を計画し，Ｂに対し犯行方法を教示するとともに犯行道具を与えるなどして本件強盗の実行を指示命令した上，Ｂが奪ってきた金品をすべて自ら領得したことなどからすると，被告人については本件強盗の教唆犯ではなく共同正犯が成立するものと認められる。したがって，これと同旨の第１審判決を維持した原判決の判断は，正当である。よって，刑訴法４１４条，３８６条１項３号，１８１条１項ただし書，刑法２１条により，裁判官全員一致の意見で，主文のとおり決定する。
    </理由>
    <裁判官>
      <（裁判長裁判官>深澤武久裁判官井嶋一友裁判官藤井正雄裁判官町田</（裁判長裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
