<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <最高裁判例>
      <事件番号>平成10(行ツ)159</事件番号>
      <事件名>六価クロム汚染土壌処理工事差止請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成13年12月13日</裁判年月日>
      <法廷名>最高裁判所第一小法廷</法廷名>
      <裁判種別>判決</裁判種別>
      <結果>棄却</結果>
      <判例集等巻・号・頁>民集　第55巻7号1500頁</判例集等巻・号・頁>
      <原審裁判所名>東京高等裁判所</原審裁判所名>
      <原審事件番号>平成8(行コ)114</原審事件番号>
      <原審裁判年月日>平成10年02月18日</原審裁判年月日>
      <判示事項>
        <項目>１　地方自治法２４２条の２第１項４号に基づく訴えとこれにより代位行使されている請求権の行使を怠る事実の違法確認を求める同項３号に基づく訴えとが併合提起されている場合における後者の訴えの適法性<br/>２　地方自治法２４２条の２第１項３号に基づく訴えが怠る事実の不存在により不適法であるとはいえないとされた事例<br /></項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>１　地方自治法２４２条の２第１項３号に基づく訴えは，これと併合提起されている同項４号に基づく訴えにより代位行使されている請求権の行使を怠る事実の違法確認を求めるものであっても，不適法になるものではない。<br />２　第三者が地方公共団体の所有する土地に埋設された鉱さい処理施設を所有して土地を権原なく占有しているにもかかわらず，その収去請求をしないことが財産の管理を怠る事実に当たるとして，地方自治法２４２条の２第１項３号に基づく訴えが提起されている場合において，現に当該土地に処理施設が存在しており，地方公共団体の長がその収去請求をしていないという事実関係の下では，第三者が当該処理施設を所有して当該土地を占有しているか否かにかかわりなく，当該訴えが怠る事実の不存在により不適法であるとはいえない。</項目>
      </裁判要旨>
      <参照法条>
        <項目>地方自治法242条の2第1項3号</項目>
        <項目>地方自治法242条の2第1項4号</項目>
      </参照法条>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/js_20100319120619875744.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=52243&amp;hanreiKbn=02</URL>
    </最高裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      本件上告を棄却する。
      上告費用は上告人らの負担とする。
    </主文>
    <理由>
      上告代理人藤沢抱一，同梶山正三，同小島延夫，同薦田哲，同佐々木幸孝の上告理由について
      
      １　本件工事が行われた経緯及び本件工事の内容に関する原審の事実認定は，原判決挙示の証拠関係に照らして首肯するに足り，上記事実関係の下においては，被上告人Ｂ１化学工業株式会社（以下「被上告人Ｂ１」という。）が本件処理施設を所有して本件土地を占有しているとはいえないとした原審の判断は，結論において是認することができる。論旨は，原判決の結論に影響のない事項についての違法をいうに帰し，採用することができない。
      
      ２　ところで，原審は，上告人らの被上告人Ｂ２に対する怠る事実の違法確認を求める訴えにつき，被上告人Ｂ１らが本件土地を占有しているといえないことを根拠に，怠る事実が不存在であるから訴えを不適法として却下すべきものとしている。上記訴えは，地方自治法２４２条の２第１項３号に基づく請求（以下「３号請求」という。）であり，東京都の住民である上告人らが，東京都は本件土地の所有権に基づく妨害排除請求として本件土地に埋設された本件処理施設の収去請求をすることができるところ，被上告人Ｂ２が被上告人Ｂ１らに対してこの収去請求権を行使しないことは東京都の財産である本件土地の管理を違法に怠る事実に当たるとして，被上告人Ｂ２に対して，その違法確認を求めるものである。そして，上記訴えは，東京都に代位して怠る事実の相手方である被上告人Ｂ１らに対して本件処理施設の収去を求める同項４号に基づく請求（以下「４号請求」という。）に係る訴えと併合提起されているものであるが，同項が両請求の間に優先順位を定めていないことや両請求の当事者，効果の相異等にかんがみると，４号請求との関係において３号請求を補充的なものと解する根拠はないから，【要旨１】４号請求がその代位請求の対象となっている当該請求権の行使を怠る事実の違法確認を求める３号請求に係る訴えに併合提起されていることにより，当該３号請求に係る訴えが不適法な訴えとなるものと解すべきではない。この点に関する原審の判断は正当である。しかしながら，【要旨２】東京都が所有する本件土地に本件処理施設が存在しているにもかかわらず被上告人Ｂ２がその収去請求をしていない本件においては，上告人らが財産の管理を怠る事実として主張する本件処理施設につき収去を請求しないという不作為自体は存在しているというべきであり，被上告人Ｂ１らが本件処理施設を所有して本件土地を占有しているか否かという点は，上記収去請求権の有無に関する本案の問題というべきであるから，怠る事実が不存在であることを理由に被上告人Ｂ２に対する訴えを不適法とした原審の判断は是認することができない。もっとも，記録によれば，上記訴えは，上告人らの本件監査請求につき監査の結果の通知がされた後１年以上を経過した平成７年６月１２日に訴えの追加的変更として申し立てられたものであり，上告人らが出訴期間内に提起した当初の訴えの提起の時に提起されたものと同視して出訴期間の遵守において欠けるところがないと解すべき特段の事情があるということもできないから，地方自治法２４２条の２第２項所定の出訴期間を徒過して提起された不適法な訴えといわざるを得ない。したがって，上記訴えを不適法として却下すべきものとした原審の判断は，結論において正当である。よって，上告人らの被上告人Ｂ１らに対する本件処理施設の収去請求に関して裁判官藤井正雄の補足意見及び裁判官町田顯の反対意見があるほか，裁判官全員一致の意見で，主文のとおり判決する。
    </理由>
    <裁判官>
      <（裁判長裁判官>藤井正雄裁判官井嶋一友裁判官町田顯裁判官深澤</（裁判長裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
