<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <最高裁判例>
      <事件番号>平成13(行ツ)223</事件番号>
      <事件名>選挙無効請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成13年12月18日</裁判年月日>
      <法廷名>最高裁判所第三小法廷</法廷名>
      <裁判種別>判決</裁判種別>
      <結果>棄却</結果>
      <判例集等巻・号・頁>民集　第55巻7号1647頁</判例集等巻・号・頁>
      <原審裁判所名>東京高等裁判所</原審裁判所名>
      <原審事件番号>平成12(行ケ)261</原審事件番号>
      <原審裁判年月日>平成13年04月25日</原審裁判年月日>
      <判示事項>
        <項目>１　衆議院議員選挙区画定審議会設置法３条の衆議院小選挙区選出議員の選挙区割りの基準を定める規定及び公職選挙法１３条１項，別表第一の上記区割りを定める規定の合憲性<br/>２　衆議院小選挙区選出議員の選挙において候補者届出政党に選挙運動を認める公職選挙法の規定の合憲性<br /></項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>１　衆議院議員選挙区画定審議会設置法３条の衆議院小選挙区選出議員の選挙区割りの基準を定める規定は，憲法１４条１項，４３条１項に違反するものとはいえず，上記基準に従って定められた公職選挙法１３条１項，別表第一の上記区割りを定める規定は，平成１２年６月２５日施行の衆議院議員選挙当時，憲法１４条１項，４３条１項に違反していたものということはできない。<br />２　衆議院小選挙区選出議員の選挙において候補者届出政党に政見放送その他の選挙運動を認める公職選挙法の規定は，候補者届出政党に所属する候補者とこれに所属しない候補者との間に選挙運動の上で差異を生ずるものであるが，その差異が合理性を有するとは到底考えられない程度に達しているとは断定し難く，憲法１４条１項に違反するとはいえない。<br />（１につき反対意見がある。）</項目>
      </裁判要旨>
      <参照法条>
        <項目>憲法14条1項</項目>
        <項目>憲法43条1項</項目>
        <項目>公職選挙法13条1項</項目>
        <項目>公職選挙法別表第一</項目>
        <項目>公職選挙法131条1項</項目>
        <項目>公職選挙法141条1項</項目>
        <項目>公職選挙法141条2項</項目>
        <項目>公職選挙法141条7項</項目>
        <項目>公職選挙法141条の2第1項</項目>
        <項目>公職選挙法142条1項</項目>
        <項目>公職選挙法142条2項</項目>
        <項目>公職選挙法142条9項</項目>
        <項目>公職選挙法143条1項</項目>
        <項目>公職選挙法143条3項</項目>
        <項目>公職選挙法144条1項</項目>
        <項目>公職選挙法144条4項</項目>
        <項目>公職選挙法149条1項</項目>
        <項目>公職選挙法150条1項</項目>
        <項目>公職選挙法150条4項</項目>
        <項目>公職選挙法151条の5</項目>
        <項目>公職選挙法161条1項</項目>
        <項目>公職選挙法161条の2</項目>
        <項目>衆議院議員選挙区画定審議会設置法3条</項目>
        <項目>衆議院議員選挙区画定審議会設置法附則2条3項</項目>
      </参照法条>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/js_20100319120718026330.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=52336&amp;hanreiKbn=02</URL>
    </最高裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      本件上告を棄却する。
      上告費用は上告人の負担とする。
    </主文>
    <理由>
      上告代理人山口邦明及び上告人の各上告理由について
      
      １　本件は，公職選挙法（以下「公選法」という。）の衆議院議員選挙の仕組みに関する規定が憲法に違反し無効であるから，これに依拠してされた平成１２年６月２５日施行の衆議院議員総選挙（以下「本件選挙」という。）のうち東京都第５区における小選挙区選挙は無効であると主張して提起された選挙無効訴訟である。
      
      ２　憲法は，国会の両議院の議員の選挙について，およそ議員は全国民を代表するものでなければならないという制約の下で，議員の定数，選挙区，投票の方法その他選挙に関する事項は法律で定めるべきものとし（４３条，４７条），選挙制度の仕組みの具体的決定を原則として国会の広い裁量にゆだねている。したがって，国会が選挙制度の仕組みについて具体的に定めたところが，上記の制約や法の下の平等などの憲法上の要請に反するため国会の裁量権を考慮してもなおその限界を超えており，これを是認することができない場合に，初めてこれが憲法に違反することになると解すべきである。
      
      ３　また，憲法は，選挙権の内容の平等，換言すれば，議員の選出における各選挙人の投票の有する影響力の平等，すなわち投票価値の平等を要求していると解される。しかしながら，投票価値の平等は，選挙制度の仕組みを決定する唯一，絶対の基準となるものではなく，国会が正当に考慮することのできる他の政策的目的ないし理由との関連において調和的に実現されるべきものと解さなければならない。それゆえ，国会が選挙制度の仕組みについて具体的に定めたところがその裁量権の行使として合理性を是認し得るものである限り，それによって投票価値の平等が損なわれることになっても，やむを得ないと解すべきである。【要旨1】衆議院議員選挙区画定審議会設置法（以下「区画審設置法」という。）３条２項の規定は，人口の多寡にかかわらず各都道府県にあらかじめ定数１を配分することによって，相対的に人口の少ない県に定数を多めに配分し，人口の少ない県に居住する国民の意見をも十分に国政に反映させることができるようにすることを目的とするものであると解されるが，同条は，他方で，選挙区間の人口較差が２倍未満となることを基本とすべきことを定めており（同条１項），投票価値の平等にも十分な配慮をしていると認められる。そして，憲法は，国会が衆議院議員の選挙につき全国を多数の選挙区に分けて実施する制度を採用する場合には，選挙区割りや議員定数の配分を決定するについて，議員１人当たりの選挙人数又は人口ができる限り平等に保たれることを最も重要かつ基本的な基準とすることを求めているというべきであるが，それ以外にも国会において考慮することができる要素は少なくない。とりわけ都道府県は，選挙区割りをするに際して無視することのできない基礎的な要素の一つであるし，人口密度や地理的状況等のほか，人口の都市集中化及びこれに伴う人口流出地域の過疎化の現象等にどのような配慮をし，選挙区割りや議員定数の配分にこれらをどのように反映させるかという点も，国会において考慮することができる要素というべきである。そうすると，これらの要素を総合的に考慮して同条１項，２項のとおりの区割りの基準を定めたことが，投票価値の平等との関係において国会の裁量の範囲を逸脱するということはできない。また，同項により人口の少ない県に完全な人口比例による場合より多めに定数が配分されることとなったからといって，これによって選出された議員が全国民の代表者であるという性格と矛盾抵触することになるとはいえない。そして，公選法１３条１項，別表第一の定め（以下「本件区割規定」という。）は，区画審設置法３条の基準に従って平成６年の公選法の改正において定められたものであるところ，その結果，選挙区間における人口の最大較差は，改正直近の同２年１０月に実施された国勢調査による人口に基づけば１対２．１３７，本件選挙の直近の同７年１０月に実施された国勢調査による人口に基づけば１対２．３０９となり，本件選挙当時の選挙区間における選挙人数の最大較差は１対２．４７１であったというのである。上述したところに照らせば，この区割りが直ちに区画審設置法３条の基準に違反するとはいえないし，以上の較差が示す選挙区間における投票価値の不平等は，一般に合理性を有するとは考えられない程度に達しているとまでいうことができず，本件区割規定が憲法１４条１項，１５条１項，４３条１項等に違反するとは認められない。
      
      ４　【要旨2】公選法は，小選挙区選挙においては，候補者のほかに候補者届出政党（公選法８６条１項又は８項の規定による届出をした政党その他の政治団体）にも選挙運動を認めることとしており，これに伴って，候補者届出政党に所属する候補者とこれに所属しない候補者との間に，選挙運動の上で実質的な差異を生ずる結果となっている。しかし，政党その他の政治団体にも選挙運動を認めること自体は，選挙制度を政策本位，政党本位のものとするという国会が正当に考慮し得る政策的目的ないし理由によるものであると解されるのであって，十分合理性を是認し得る。また，選挙運動をすることができる政党等は候補者届出政党に限られているが，公選法８６条１項１，２号所定の候補者届出政党の要件は，国民の政治的意思を集約するための組織を有し，継続的に相当な活動を行い，国民の支持を受けていると認められる政党等が，小選挙区選挙において政策を掲げて争うにふさわしいものであるとの認識の下に，選挙制度を政策本位，政党本位のものとするために設けられたものと解されるのであり，そのような立法政策にも相応の合理性が認められる。そして，候補者と並んで候補者届出政党にも選挙運動を認めることが是認される以上，上記の両者の間に選挙運動の上で差異を生ずることは避け難く，政見放送を除けば，その差異は候補者届出政党にも選挙運動を認めたことに伴って不可避的に生ずるということができる程度のものであり，これに所属しない候補者も自ら選挙運動を行うことができることにかんがみれば，このような差異をもって憲法に違反するとは認め難い。これに対し，公選法１５０条１項が小選挙区選挙については候補者届出政党にのみ政見放送を認め候補者を含むそれ以外の者には政見放送を認めないこととしたことは，政見放送という手段に限ってみれば，単なる程度の違いを超える差異を設ける結果となるものであり，そのことに十分な合理的理由があるといい得るかに疑問を差し挟む余地がある。しかし，政見放送は選挙運動の一部を成すにすぎず，候補者届出政党に所属しない候補者が行うことができる選挙運動が政見等を選挙人に訴えるのに不十分とはいえないことなどに照らせば，候補者には政見放送が認められないことの一事をもって，選挙運動に関する規定における候補者間の差異が合理性を有するとは到底考えられない程度に達しているとまでは断定し難く，上記規定が憲法１４条１項等に違反するとはいえない。
      
      ５　以上は，最高裁平成１１年（行ツ）第７号同年１１月１０日大法廷判決・民集５３巻８号１４４１頁，最高裁同年（行ツ）第３５号同年１１月１０日大法廷判決・民集同号１７０４頁の趣旨とするところであり，又はその趣旨に徴して明らかなところである。以上と同旨の原審の判断は，正当として是認することができる。論旨は，すべて採用することができない。よって，３につき裁判官濱田邦夫の反対意見があるほか，裁判官全員一致の意見で，主文のとおり判決する。
    </理由>
    <裁判官>
      <（裁判長裁判官>金谷利廣裁判官千種秀夫裁判官奥田昌道裁判官濱田</（裁判長裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
