<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <最高裁判例>
      <事件番号>平成12(受)372</事件番号>
      <事件名>売買代金返還請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成13年11月22日</裁判年月日>
      <法廷名>最高裁判所第一小法廷</法廷名>
      <裁判種別>判決</裁判種別>
      <結果>棄却</結果>
      <判例集等巻・号・頁>集民　第203号743頁</判例集等巻・号・頁>
      <原審裁判所名>名古屋高等裁判所</原審裁判所名>
      <原審事件番号>平成11(ネ)434</原審事件番号>
      <原審裁判年月日>平成11年12月15日</原審裁判年月日>
      <判示事項>
        <項目>土地の売買がいわゆる数量指示売買に当たるとされた事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>市街化区域内に所在する５０坪余りの更地の売買契約において，契約書には目的物件の表示として公簿面積のみが記載されていたとしても，それが住宅用の敷地として売買されたものであり，代金額については，坪単価に面積を乗じる方法により算定することを前提にして，売主が提示した坪単価の額からの値下げの折衝を経て合意が形成され，当事者双方とも土地の実測面積が公簿面積に等しいとの認識を有しており，契約書における公簿面積の記載も実測面積が公簿面積と等しいか少なくともそれを下回らないという趣旨でされたものであるなど判示の事情の下においては，当該土地が公簿面積どおりの実測面積を有することが売主によって表示され，実測面積を基礎として代金額が定められたものということができ，その売買契約は，いわゆる数量指示売買に当たる。<br />（反対意見がある。）</項目>
      </裁判要旨>
      <参照法条>
        <項目>民法565条</項目>
      </参照法条>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/js_20100319130609144072.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=62468&amp;hanreiKbn=02</URL>
    </最高裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      本件上告を棄却する。
      上告費用は上告人の負担とする。
    </主文>
    <理由>
      上告代理人細井土夫，同小澤雄市，同金井正成の上告受理申立て理由第一及び第二について
      
      １　本件は，上告人から土地を購入した被上告人らが，同土地の実測面積が公簿面積に満たなかったとして，数量指示売買における売主の担保責任（民法５６５条，５６３条１項）に基づき売買代金の減額請求をし，支払った代金の一部の返還を求める事件である。原審が適法に確定した事実関係の概要は，次のとおりである。
      
      （１）　本件土地は，愛知県岡崎市内の市街化区域内に所在する隣接した２筆の土地であり，地目は畑であるが，現況は更地である。
      
      （２）　宅地建物取引業者である株式会社Ｄ住宅は，平成３年８月２０日ころ，被上告人らを訪ね，上告人所有の本件土地の売買を媒介したい旨申し入れた。Ｄ住宅が持参した本件土地の広告には，「公簿１７７㎡（５３．５４坪），価格３６４０万円，３．３㎡単価６８万円」との記載があった。
      
      （３）　被上告人らが平成３年８月２２日ころＤ住宅を通じて坪単価が安くならないか上告人と折衝したところ，上告人は，同月２４日ころ，坪単価６５万円に値下げする旨回答した。
      
      （４）　そこで，被上告人らは，本件土地をその価格で購入しようと考え，平成３年８月２７日ころ，Ｄ住宅と本件土地購入について専属専任媒介契約を締結した。その契約書には，目的物件の表示として，本件土地の実測面積が１７７㎡，公簿面積も同様である旨の記載がされていた。
      
      （５）　上告人も，本件土地を上記価格で売却しようと考え，そのころ，Ｄ住宅と本件土地売却について専属専任媒介契約を締結した。もっとも，その契約書には，被上告人らとＤ住宅との間の契約書と異なり，目的物件の表示として，本件土地の公簿面積が１７７㎡である旨の記載はされていたが，実測面積についての記載はなかった。
      
      （６）　被上告人らが平成３年９月４日ころＤ住宅に対し本件土地の実測図面を要求したところ，Ｄ住宅は，本件土地の面積が１７７㎡である旨が記載された公図の写しを被上告人らに交付した。被上告人らは，この図面で本件土地の実測面積が１７７㎡あることが確認されたと考え，それ以上に実測図面を要求しなかった。
      
      （７）　Ｄ住宅は，そのころ，上告人と被上告人らに対し，重要事項説明書を交付した。同説明書には，本件土地の地積として，「登記簿１７７㎡（５３．５４坪）」との記載はあったが，実測面積の欄は空欄であった。また，同説明書の建築基準法に基づく制限の概要の欄には，本件土地の建築面積の限度として，「敷地面積１７７㎡×６０％＝１０６．２㎡」，本件土地の延べ建築面積の限度として，「敷地面積１７７㎡×２００％＝３５４㎡」との各記載があった。
      
      （８）　平成３年１０月６日ころ，Ｄ住宅の作成した案文に基づき，本件売買契約の契約書が作成され，その際，Ｄ住宅は，上告人と被上告人らに同契約書の条項を読み聞かせた。同契約書には，売買物件の表示として，「末尾記載の通りとしすべて面積は公簿による。」との条項（以下「本件条項」という。）があるが，Ｄ住宅からはその文言の意味の説明はなく，上告人と被上告人らとの間でその意味が確認されたこともなかった。被上告人らは同月１６日までに売買代金全額を支払った。
      
      （９）　被上告人らは，住居の敷地とする目的で本件土地を購入したものであり，平成９年秋ころ，住居を新築するために土地家屋調査士に依頼して本件土地を測量したところ，その実測面積が１６７．７９㎡であって，本件売買契約書に表示された面積１７７㎡に９．２１㎡不足することが判明した。
      
      （１０）　被上告人らは，平成１０年２月２０日，上告人に対し売買代金の減額請求をした。
      
      ２　原審は，上記事実関係に基づき，本件売買契約書における本件土地の公簿面積の記載は，実測面積が少なくとも公簿面積と同じだけあるという趣旨でされたものであり，売買代金の額は本件土地の実測面積が公簿面積どおりにあるとして決定されたものと解釈し，本件売買契約はいわゆる数量指示売買に当たると判断して，被上告人らの請求を一部認容した。論旨は，要するに，上記の原審の契約解釈及び判断は，経験則に違反し，民法５６５条の解釈を誤ったものであるというのである。
      
      ３　いわゆる数量指示売買とは，当事者において目的物の実際に有する数量を確保するため，その一定の面積，容積，重量，員数又は尺度があることを売主が契約において表示し，かつ，この数量を基礎として代金額が定められた売買をいう（最高裁昭和４１年（オ）第７７０号同４３年８月２０日第三小法廷判決・民集２２巻８号１６９２頁参照）。前記事実関係によれば，上告人と被上告人らは，本件売買契約の代金額を坪単価に面積を乗じる方法により算定することを前提にして，その坪単価について折衝し，代金額の合意に至ったというのである。そして，本件土地は，市街化区域内にあり，小規模住宅用の敷地として売買されたものであって，面積は５０坪余りにすぎないというのであるから，山林や原野など広大な土地の売買の場合とは異なり，このような零細宅地における前記のような開差５％を超える実測面積と公簿面積との食違いは，売買契約の当事者にとって通常無視し得ないものというべきである上，被上告人らは，Ｄ住宅に対して本件土地の実測図面を要求するなどしたというのであるから，本件土地の実測面積に関心を持っていたものというべきであり，記録によれば，本件売買契約当時，当事者双方とも，本件土地の実測面積が公簿面積に等しいとの認識を有していたことがうかがわれるところである。もとより，土地の売買契約において，実測面積を基礎とせずに代金額が決定される場合でも，代金額算定の便宜上，坪単価に面積（公簿面積）を乗じる方法が採られることもあり得るが，本件売買契約においては，上告人と被上告人らが，本件土地の実測面積を離れ，それ以外の要素に着目して本件土地を評価し，代金額の決定に至ったと認めるべき事情はうかがわれないのである。なお，本件条項自体は，実測面積と公簿面積とが食い違う場合に代金額の減額を要しないという趣旨を定めたものとはいえないし，原審の認定したところによれば，本件条項がそのような意味を有する旨の説明がＤ住宅からされたことなどもないというのであるから，本件条項が存在することから直ちに実測面積に増減があっても公簿面積を基礎として本件売買契約の代金額が決定されたこととする趣旨であったと断定することはできないものというべきである。以上の点にかんがみると，本件売買契約書において登記簿の記載に基づいて本件土地の面積が記載されたのは実測面積が公簿面積と等しいか少なくともそれを下回らないという趣旨によるものであり，本件売買契約の代金額は本件土地の実測面積を基礎として決定されたものであるとした原審の契約解釈は，経験則に違反するものとはいえないというべきである。【要旨】そうすると，本件売買契約においては，本件土地が公簿面積どおりの実測面積を有することが表示され，実測面積を基礎として代金額が定められたものであるから，本件売買契約は，数量指示売買に当たり，被上告人らは，上告人に対し，民法５６５条，５６３条１項に基づいて，代金減額請求をすることができるものというべきである。これと同旨の原審の判断は，正当として是認することができる。この判断は，所論引用の判例に抵触するものではない。論旨は，採用することができない。よって，裁判官町田顯の反対意見があるほか，裁判官全員一致の意見で，主文のとおり判決する。
    </理由>
    <裁判官>
      <（裁判長裁判官>井嶋一友裁判官藤井正雄裁判官町田顯裁判官深澤</（裁判長裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
