<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <最高裁判例>
      <事件番号>平成12(受)798</事件番号>
      <事件名>出版差止等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成13年10月25日</裁判年月日>
      <法廷名>最高裁判所第一小法廷</法廷名>
      <裁判種別>判決</裁判種別>
      <結果>棄却</結果>
      <判例集等巻・号・頁>集民　第203号285頁</判例集等巻・号・頁>
      <原審裁判所名>東京高等裁判所</原審裁判所名>
      <原審事件番号>平成11(ネ)1602</原審事件番号>
      <原審裁判年月日>平成12年03月30日</原審裁判年月日>
      <判示事項>
        <項目>１　小説形式の原稿に基づいて制作された連載漫画が同原稿を原著作物とする二次的著作物であるとされた事例<br/>２　二次的著作物である連載漫画の原著作物である原稿の著作者から同連載漫画の著作者に対する同連載漫画の主人公を描いた絵画の作成，複製又は配布の差止請求の可否<br /></項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>１　甲が各回ごとの具体的なストーリーを創作し，これを小説形式の原稿にし，乙において，漫画化に当たって使用することができないと思われる部分を除き，その原稿に基づいて漫画を作成するという手順を繰り返すことにより制作された連載漫画は，同原稿を原著作物とする二次的著作物である。<br />２　二次的著作物である連載漫画の原著作物である原稿の著作者は，同連載漫画の著作者に対し，同連載漫画の主人公を描いた絵画を合意によることなく作成し，複製し，又は配布することの差止めを求めることができる。</項目>
      </裁判要旨>
      <参照法条>
        <項目>著作権法2条1項11号</項目>
        <項目>著作権法28条</項目>
        <項目>著作権法65条2項</項目>
        <項目>著作権法112条1項</項目>
      </参照法条>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/js_20100319130610386666.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=62471&amp;hanreiKbn=02</URL>
    </最高裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      本件上告を棄却する。
      上告費用は上告人の負担とする。
    </主文>
    <理由>
      上告代理人西村國彦，同奈良次郎，同松村昌人，同上田直樹，同望月賢司及び上告代理人花岡巖，同唐澤貴夫，同本橋光一郎，同小川昌宏，同下田俊夫の各上告受理申立て理由について原審の適法に確定したところによれば，本件連載漫画は，被上告人が各回ごとの具体的なストーリーを創作し，これを４００字詰め原稿用紙３０枚から５０枚程度の小説形式の原稿にし，上告人において，漫画化に当たって使用できないと思われる部分を除き，おおむねその原稿に依拠して漫画を作成するという手順を繰り返すことにより制作されたというのである。【要旨１】この事実関係によれば，本件連載漫画は被上告人作成の原稿を原著作物とする二次的著作物であるということができるから，被上告人は，本件連載漫画について原著作者の権利を有するものというべきである。そして，二次的著作物である本件連載漫画の利用に関し，原著作物の著作者である被上告人は本件連載漫画の著作者である上告人が有するものと同一の種類の権利を専有し，上告人の権利と被上告人の権利とが併存することになるのであるから，上告人の権利は上告人と被上告人の合意によらなければ行使することができないと解される。【要旨２】したがって，被上告人は，上告人が本件連載漫画の主人公Ｄを描いた本件原画を合意によることなく作成し，複製し，又は配布することの差止めを求めることができるというべきである。以上によれば，被上告人が本件連載漫画の一部である本件コマ絵及び本件連載漫画の主人公Ｄの絵の複製である本件表紙絵につき原著作者の権利を有することの確認と，本件原画を作成し，複製し，又は配布することの差止めを求める被上告人の請求を認容すべきものとした原審の判断は，正当として是認することができる。上記判断は，所論引用の判例に抵触するものではない。原判決に所論の違法はなく，論旨は採用することができない。よって，裁判官全員一致の意見で，主文のとおり判決する。
    </理由>
    <裁判官>
      <（裁判長裁判官>井嶋一友裁判官藤井正雄裁判官町田顯裁判官深</（裁判長裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
