<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <最高裁判例>
      <事件番号>平成12(許)10</事件番号>
      <事件名>文書提出命令に対する原決定変更決定に対する許可抗告事件</事件名>
      <裁判年月日>平成13年02月22日</裁判年月日>
      <法廷名>最高裁判所第一小法廷</法廷名>
      <裁判種別>決定</裁判種別>
      <結果>棄却</結果>
      <判例集等巻・号・頁>集民　第201号135頁</判例集等巻・号・頁>
      <原審裁判所名>大阪高等裁判所</原審裁判所名>
      <原審事件番号>平成11(ラ)781</原審事件番号>
      <原審裁判年月日>平成12年01月17日</原審裁判年月日>
      <判示事項>
        <項目>１　財務諸表等の監査証明に関する省令（平成１２年総理府令第６５号による改正前のもの）６条に基づき特定の会計監査に関する記録又は資料を整理して備えておくべき監査調書に対する文書提出命令申立ての適否<br/>２　文書中の氏名，会社名等の部分を除いて文書提出命令を発することができるとされた事例<br /></項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>１　財務諸表等の監査証明に関する省令（平成１２年総理府令第６５号による改正前のもの）６条に基づき特定の会計監査に関し記録又は資料を整理して備えておくべき監査調書に対する文書提出命令申立ては，これに含まれる個々の文書の表示及び趣旨を明らかにしないときでも，適法である。<br />２　裁判所は，財務諸表等の監査証明に関する省令（平成１２年総理府令第６５号による改正前のもの）６条に基づき監査調書として整理された記録又は資料のうち，貸付先の一部の氏名，会社名等の部分を除いて文書提出命令を発することができる。</項目>
      </裁判要旨>
      <参照法条>
        <項目>民訴法221条1項</項目>
        <項目>民訴法223条1項</項目>
        <項目>財務諸表等の監査証明に関する省令（平成12年総理府令第65号による改正前のもの）6条</項目>
      </参照法条>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/js_20100319130617752610.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=62488&amp;hanreiKbn=02</URL>
    </最高裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      本件抗告を棄却する。
      抗告費用は抗告人らの負担とする。
    </主文>
    <理由>
      １　抗告代理人河本一郎，同三浦州夫の抗告理由第一について財務諸表等の監査証明に関する省令（平成１２年総理府令第６５号による改正前のもの）６条によれば，証券取引法１９３条の２の規定による監査証明を行った公認会計士又は監査法人は，監査又は中間監査（以下「監査等」という。）の終了後遅滞なく，当該監査等に係る記録又は資料を当該監査等に係る監査調書として整理し，これをその事務所に備え置くべきものとされているのであるから，【要旨１】特定の会計監査に関する監査調書との記載をもって提出を求める文書の表示及び趣旨の記載に欠けるところはなく，個々の文書の表示及び趣旨が明示されていないとしても，文書提出命令の申立ての対象文書の特定として不足するところはないと解するのが相当である。そうすると，これと同旨の原審の判断に所論の違法はない。論旨は採用することができない。
      
      ２　同第二について前記のとおり，本件の申立ての対象文書の特定に欠けるところはない以上，原審が民訴法２２３条３項の規定による文書の提示を得て文書を特定したとする所論は前提を欠くものというべきである。論旨は採用することができない。
      
      ３　同第三について本件監査調書のうちその提出を命じた部分が民訴法２２０条４号ロ所定の文書に当たらないとした原審の判断は，正当として是認することができる。論旨は採用することができない。
      
      ４　同第四について１通の文書の記載中に提出の義務があると認めることができない部分があるときは，特段の事情のない限り，当該部分を除いて提出を命ずることができると解するのが相当である。そうすると，【要旨２】原審が，本件監査調書として整理された記録又は資料のうち，Ｄ住宅金融株式会社の貸付先の一部の氏名，会社名，住所，職業，電話番号及びファックス番号部分を除いて提出を命じたことは正当として是認することができる。論旨は採用することができない。よって，裁判官全員一致の意見で，主文のとおり決定する。
    </理由>
    <裁判官>
      <（裁判長裁判官>大出峻郎裁判官井嶋一友裁判官藤井正雄裁判官町田</（裁判長裁判官>
      <顯>裁判官深澤武久）</顯>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
