<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成11(行ウ)27</事件番号>
      <事件名>国民健康保険料の変更賦課決定処分取消請求</事件名>
      <裁判年月日>平成13年10月17日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>神戸地方裁判所</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/580C391DEDAA2E1A49256B5900264B83.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=7340&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    判決平成１３年１０月１７日神戸地方裁判所平成１１年(行ウ)第２７号国民健康保険料の変更賦課決定処分取消請求事件</主文前>
    <主文>
      １　原告の請求を棄却する。
      ２　訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　原告の請求被告が原告に対して平成１０年９月８日付けでした，原告の平成１０年度国民健康保険料の変更賦課決定処分（保険料１３万６８２０円）のうち，保険料８万０１８０円を超える部分を取り消す。
      
      第２　事案の概要
      
      １　事案の骨子神戸市における一般被保険者に係る国民健康保険料額の算定は，神戸市国民健康保険条例（昭和３５年神戸市条例第２４号。以下「本件条例」という。）に基づき，その世帯に属する一般被保険者につき算定した所得割額，被保険者均等割額及び世帯別平等割額の合算額とされている（本件条例１３条）。本件は，原告が，本件条例の上記所得割額に係る規定が憲法１４条，２５条に違反するとして，被告が原告に対して平成１０年９月８日付けでした，原告の平成１０年度の国民健康保険料変更賦課処分（保険料は，所得割額５万６６４０円，均等割額４万９９００円及び平等割額３万０２８０円の合計１３万６８２０円。以下「本件処分」という。）のうち，８万０１８０円（均等割額４万９９００円及び平等割額３万０２８０円の合計額）を超える部分の取消しを求めた事案である。
      
      ２　前提となる事実次の事実は，いずれも当事者間に争いがない。(1)　当事者等ア　原告は，国民健康保険法（昭和３３年法律第１９２号。以下「法」という。）５条に定める被保険者である。イ　神戸市（本件訴訟における，行政事件訴訟法１５条に基づく被告変更前の被告）は，法３条１項に定める保険者である。そして，神戸市が保険者となっている国民健康保険の保険料の賦課処分については，神戸市（保険者）代表者である神戸市長にその権限があるところ，同権限は区長委任規則（昭和３７年神戸市規則第２０号）により区長に委任され（４条２項４号），その権限が委譲されている。(2)　本件処分被告は，原告に対し，平成１０年９月８日付けで，原告の平成１０年度の国民健康保険料を１３万６８２０円と変更して賦課する旨の本件処分を行い，同日ころ，同処分内容が記載された通知書を原告に送付し，同月９日ころ，原告はそれを受領した。本件処分による国民健康保険料１３万６８２０円は，所得割額５万６６４０円，均等割額４万９９００円及び平等割額３万０２８０円の合計額であって，本件条例の基準に従って算定した金額である。(3)　審査請求とこれに対する裁決原告は，平成１０年１０月１９日付けで，兵庫県国民健康保険審査会に対して本件処分について審査請求を行ったところ，同審査会は，書面審理の結果，平成１１年３月１７日付けで，同審査請求を棄却する旨の裁決をした。(4)　国民健康保険料の算定方式ア　法は，第５章に定めるもののほか，賦課額，料率，賦課期日，納期，減額賦課その他国民健康保険料の賦課及び徴収等に関する事項は，政令で定める基準に従って条例又は規約で定める旨規定している（８１条）。それを受けて国民健康保険法施行令（昭和３３年政令第３６２号。以下「法施行令」という。）が制定され，さらにそれを受けて本件条例が制定されている。イ　被保険者の所得割を算定する方法として，その基礎となる所得をどう捉えるか，法施行令（但し，条文は平成１１年９月政令第２６２号改正前のもの。以下同じ。）は，次の各方式を規定している。(ア)　旧但書方式総所得金額から基礎控除のみを控除した金額（基礎控除後の総所得金額等）を基準とする（法施行令２９条の５第１項４号）。(イ)　本文所得方式総所得金額から各種所得控除を控除した金額（各種控除後の総所得金額等）を基準とする（法施行令２９条の５第１項７号イ）。(ウ)　市町村民税所得割額方式前年中の所得にかかる市町村民税の所得割額（市町村民税所得割額）を基準とする（法施行令２９条の５第１項７号ロ）。(エ)　市町村民税額方式前年中の所得にかかる市町村民税の額（市町村民税額）を基準とする（法施行令２９条の５第１項７号ハ）。(オ)　合算方式前年中の所得にかかる都道府県民税額と市町村民税額の合算額を基準とする（法施行令２９条の５第１項７号ニ）。ウ　神戸市は，上記イ(オ)の合算方式を採用している。すなわち，所得割額は，被保険者に係る当該年度分の市県民税額に所得割の保険料率を乗じて算定する（本件条例１４条）。所得割の保険料率は，被保険者に係る保険料の賦課総額の１００分の５０に相当する額を，保険料算定の基礎となる市県民税の額の当該年度における見込総額で除して得た数である（本件条例１５条１項１号）。エ　神戸市の国民健康保険料は，所得割，被保険者均等割，世帯別平等割に分けられ，それぞれの比率が５０％，３０％，２０％である（本件条例１５条１項）。オ　神戸市の平成１０年度の国民健康保険料の被保険者均等割額は被保険者一人につき２万４９５０円，同世帯別平等割額は一世帯当たり３万０２８０円であった。(5)　原告の事務所所有原告は，平成１０年１月１日当時，神戸市ａ区内に住居を有し，同市h区内に事務所を有することによって，ｈ区，ａ区両方において市県民税の均等割額を賦課されていた。(6)　本件保険料減額措置神戸市は，平成１０年度に地方税の特別減税が行われ，所得割料率が７０８％と高くなった関係で，下記のような国民健康保険料の減額措置（以下「本件減額措置」という。）をとった。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
