<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成13(ワ)146</事件番号>
      <事件名>株主総会決議取消請求</事件名>
      <裁判年月日>平成13年12月21日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>福井地方裁判所</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/BAF084F52A89B47549256B580006F677.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=7879&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    平成１３年(ワ)第１４６号株主総会決議取消請求事件（口頭弁論終結日平成１３年１０月２６日）</主文前>
    <主文>
      １　原告らの請求をいずれも棄却する。
      ２　訴訟費用は原告らの負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　請求平成１３年５月２６日福井市ａ町ｂ丁目ｃ番ｄ号の被告本社において開催された被告の第１４０期定時株主総会における，Ａ，Ｂ，Ｃの３名を取締役に選任する旨の決議はこれを取り消す。
      
      第２　事案の概要
      
      １　本件は，被告の株主総会における取締役選任決議につき，株主総会の招集通知に，会議の目的たる事項として，選任すべき取締役の数が記載されていなかったことを取消事由として，原告らが決議取消を求めた事案である。
      
      ２　前提事実（争いがない）(1) 被告は，大正７年７月１３日に成立した越前青石の採掘を事業目的とする発行済株式１６万株の株式会社である。原告Ｄは１万株の，原告Ｅは１万１９４６株の，原告Ｆは４８００株の株式を有する被告の株主である。(2)　被告は，平成１３年５月９日，各株主に対し，平成１３年５月２６日午後２時に被告本社において第１４０期（平成１２年４月１日～平成１３年３月３１日）の定時株主総会（以下「本件株主総会」という。）を開催する旨の通知を発した。上記通知には，第２号案件として，「取締役改選の件」と記載されていたが，何名の取締役を選任するかについての記載はなかった。(3)　被告は，定款２１条において，取締役を同時に複数選任する場合でも累積投票（商法２５６条の３）の方法によらないことを規定している。他方，昭和４９年商法改正附則５条は，定款で累積投票の定めがされていても，昭和４９年改正後の商法の下で累積投票を全面的に排除するためには，その旨の定款変更をしなければならず，これがされていない限り，発行済株式総数の４分の１以上にあたる株主が累積投票を求めたときは，会社はこれに応じなければならない旨定めている。(4)　被告の株主である訴外Ｇ（持株数７１６０株）及びＨ（Ｉ名義の株式６８６６株を平成１１年１２月２６日相続により取得し，ほかに固有の持株７６００株を有した）は，他の１名の株主とともに平成１３年５月１９日到達の書面で累積投票の請求をしたが，この請求は被告により却下された。なお，いずれにしても，同累積投票の請求は，請求者らの有する株式数が発行済株式総数の４分の１に達しておらず，無効のものであった。(5)　本件株主総会において，Ａ，Ｂ，Ｃの３名を取締役に選任する旨決議された。
      
      ３　争点争点は，本件株主総会の招集通知に，会議の目的たる事項として選任すべき取締役の人数が記載されていなかったことが株主総会の決議取消事由になるか否かである。（原告らの主張）(1)　株主からの累積投票の請求を拒めない会社では，株主に累積投票を請求する機会を与えるため，取締役の選任をする株主総会の招集通知・公告には，選任すべき取締役の数を記載しなければならず，この記載を欠くときは決議取消の訴えの事由になると解される。そして，本件株主総会の招集通知にはその旨の記載はなかった。(2)　定款によって，累積投票が排除されている場合，単に「取締役選任の件」と記載することで足りるとする被告の解釈は争わない。しかし，被告において，昭和４９年の商法改正後の昭和５０年５月１７日開催の株主総会において，累積投票を排除する旨定款変更の手続がとられた事実はない。同株主総会においてそのような定款変更の手続がとられているのであれば，甲３の他の訂正箇所にあるように，その２１条にも何らかの付記がされて然るべきであるのに，そのような記載はない。現に，平成９年５月の株主総会においては，累積投票の方法により取締役選任決議が行われている。これは，現社長のＡその他の累積投票請求者はもとより，当時の被告の役員であったＩ，Ｊ，Ｇ，監査役のＣ，Ｂの各氏も累積投票に関する定款変更がされていないことを認識していたことによるものである。(3)　被告においては，平成１１年５月の役員選任以降，下記のとおりの取締役の変動があった。したがって，本件株主総会の役員改選がどのような形で行われるのかは一般株主には理解し難い状況にあった（商法２５６条，とりわけその２項，３項を理解している株主は僅少である。）。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
