<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成12(ワ)1006</事件番号>
      <事件名>保証債務金請求</事件名>
      <裁判年月日>平成13年12月25日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>岡山地方裁判所</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/45EF92D5B055267A49256B560022D63A.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=8091&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      １　被告は原告に対し，金４００万円を支払え。
      ２　訴訟費用は被告の負担とする。
      ３　この判決は仮に執行することができる。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　請求主文同旨
      
      第２　事案の概要〔一　争いがない事実等〕
      
      １　原告は，融資に対する保証業務を業とする会社であり，株式会社日栄（以下「日栄」という
      
      ２　平成６年３月１８日，日栄は，甲こと乙（以下「訴外人」という。）との間で，訴外人が一３年７月１日締結していた保証契約に基づいて，日栄に対し，訴外人の日栄に対する手形貸付債務(1) 原告は，訴外人が日栄との間で本件取引をするに当たり，原告が保証元本１０００万円の(2) 訴外人が日栄との本件取引に基づいて負担する債務の一部でも履行しなかったため，原告
      
      ３　上記２の原告と訴外人との間の信用保証委託契約及び原告と日栄との間の保証契約は，平成
      
      ４　被告は，平成１０年８月２４日，原告に対し，原告の日栄に対する上記求償債務のうち，保
      
      ５　本件取引の経過は別紙貸付明細書記載のとおりであるところ，訴外人は，同明細書金額欄記
      
      ６　原告は，日栄に対し，平成１２年１０月２０日，日栄の請求に基づき，訴外人の振り出した〔二　訴訟物〕原告の被告に対する上記一４の保証契約に基づく求償金４００万円の支払請求〔三　争点〕訴外人が日栄に対して支払った返済額を利息制限法所定の利率で計算すると，訴外人の日栄（被告の主張）
      
      １　別紙貸付明細書に基づく訴外人の実際の借入及び返済状況は，別紙計算書１の「借入額（貸(1) 日栄は，「借入ないし返済日」欄記載の日に「実際受領額」欄記載の金員を訴外人に入金(2) しかし，訴外人が実際に借入金元金として受領したのは，「借入額（貸付額）」欄記載の(3) それ以外は，従前の元金返済の繰り延べのための手形決済資金の一部として日栄が入金し(4) したがって，訴外人が各弁済期に実際に出費した金額が「返済額」欄記載の各金員であり２(1) 日栄は，名目上の約定利息以外に，調査料・取立料を天引きしているが，これらは利息制(2) 日栄は，訴外人の原告に対する保証料・事務手数料を天引きしているが，原告と日栄とはア　日栄の１５名の役員が所有する１３５５万２０００株の株式のうち，６１２万２０００社である。イ　原告と日栄とは，連結会計を行い，両社の利率は連結剰余金計算書として利益処分されウ　原告の業務は，日栄の融資先に対する保証に限られ，日栄の設備・施設を借りて営業しエ　原告と顧客との間の保証委託契約も日栄の社員によって行われ，保証料や事務手数料もいる。オ　顧客が日栄から金銭を借りるときには，原告の保証委託を一体として結ばされており，カ　日栄が原告を設立する前は，保証会社を立てず，実質年利２９パーセントから３８パー
      
      ３　以上に基づき，訴外人の実質借入及び返済について利息制限法所定の利率で充当計算すると（原告の主張）
      
      １　日栄と訴外人との間の本件取引は，各別個独立の貸付取引であって，被告の主張するような２(1) 信用保証とは，貸し倒れのリスクの大きい債務者の信用を補完するものであり，信用保証(2) 事務手数料は，信用保証委託契約に基づき，債務者が保証会社に負担することを合意した(3) 被告は，原告と日栄とは実質的同一会社であると主張するが，同主張は，次の点からも失ア　原告は，信用保証契約締結業務を日栄に委託しているが，事務代行委託料として，現在イ　原告は，独自に税務申告をし，決算処理をしている上に，保証料収入を所得として申告ウ　原告は，独自に回収業務及び訴訟を行い，保証料収入，代位弁済後の回収により利益をエ　日栄と同様，保証会社を子会社に持つ金融機関は多いが，その中にも金融機関が１００機関の保証会社の業務体制と比較して特異なものではない。（以上の原被告の主張各１に関する争点を争点１とし，同各２に関する争点を争点２とする
      
      第３　争点に対する判断〔一　争点１について〕
      
      １　日栄が別紙計算書１「借入ないし返済日」欄記載の日に同「実際受領額」欄記載の金員を訴そして，訴外人が本件取引に際し，別紙計算書１「借入ないし返済日」欄記載の日に，同容易に推認できる。これをみるに，①訴外人が日栄から金員を借り受けるに際して振り出した手形の決済日に，行われている場合があることが判明する。そして，少なくとも上記①のケースについては，なるほど被告の主張するとおり，貸付手形
      
      ２　しかし，証拠（甲１３の１，２，１４ないし５９）及び弁論の全趣旨によれば，日栄の訴外認められる。そして，現実に日栄から訴外人に対して貸付金の入金がなされていたことは上記認定
      
      ３　そうすると，本件取引における訴外人に対する貸付及び返済は，それぞれ別個のものであっれを前提とする被告の主張は採用できない。〔二　争点２について〕
      
      １　別紙貸付明細書によると，日栄は，本件取引に際して，名目上の約定利息以外に，調査料・
      
      ２　次に，原告と日栄との実質的同一性について検討する。(1) 日栄は，別紙計算書１「系列」欄の「保証料」，「事務手数料」の各項目の「担保手形の(2) そこで，訴外人が支払った上記保証料・事務手数料が実質的には原告に対する支払ではないえるような原告の法人格の存在自体が濫用的なものであることが必要であると解される。(3) 被告が原告と日栄との間に実質的同一性が認められる根拠として主張する被告の主張２(2自白したものとみなす。(4) 他方，証拠（甲６２ないし６６）及び弁論の全趣旨によれば，被告の主張２(3) のアない(5) これらの事実を総合すると，原告は，貸し倒れのリスクの大きい債務者の信用を補完するら，上記認定の被告の主張事実を考慮しても，これをもって原告の法人格が形骸化し，かつ，濫用したがって，訴外人が支払った保証料・事務手数料は，日栄に対するみなし利息というこ
      
      ３　本件取引を上記１に基づき計算すると，平成１２年６月２日現在，訴外人の日栄に対する残
      
      第４　結論よって，訴外人の平成１２年６月２日現在の日栄に対する残債務の範囲内であり，被告のし岡山地方裁判所第３民事部
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
