<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成11(ワ)1219</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求</事件名>
      <裁判年月日>平成13年11月05日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>岡山地方裁判所</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/5E9C23A44C892F1749256B560025F520.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=8092&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      １　被告は，原告に対し，金１億２２６０万８７１６円及びこれに対する平成１０年２月１４日か２　原告のその余の請求を棄却する。
      ３　訴訟費用はこれを５分し，その２を原告の負担とし，その余を被告の負担とする。
      ４　この判決は，第１項に限り，仮に執行することができる。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　請求被告は，原告に対し，金２億２５５０万６４５０円及びこれに対する平成１０年２月１４日から
      
      第２　事案の概要
      
      １　本件は，後記交通事故（以下「本件事故」という。）により傷害を負った原告が，被告に対しなお，付帯請求は，本件事故の発生した日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延
      
      ２　争いのない事実次に記載する交通事故が発生したことは当事者間に争いがない。(１)　発生日時平成１０年２月１４日午前０時２６分ころ(２)　発生場所岡山市ａｂ番地先路上(３)　争いのない範囲の事故態様本件事故の発生場所は，ほぼ東西に走る片側各１車線，両側合計２車線の道路である。原告（本件事故当時満３７歳）は，普通乗用自動車（岡山５０△××××。以下「原告車両」とまた，被告は，大型貨物自動車（大阪１１△××××。以下「被告車両」という。）を運転し，そして，上記発生場所で，被告車両の前部が原告車両の後部に追突した。
      
      ３　争点本件の主要な争点は，次のとおりである。(１)　被告の責任原因としての被告の過失の有無。(２)　原告の過失の有無及び過失相殺の要否，程度。(３)　原告に生じた損害額。特に原告の後遺障害と本件事故との間の因果関係。
      
      ４　争点１（被告の過失）及び争点２（原告の過失）に関する当事者の主張(１)　原告の主張本件事故は，被告の前方不注視という過失により発生した。したがって，被告は，民法７０９条により，本件事故により生じた原告の損害を賠償する責任が(２)　被告の主張本件事故は，何らかの理由で，原告車両が衝突地点手前で急停車したため，被告車両がこれを避したがって，本件事故に関して被告には過失がない。また，仮に被告の過失が認められるとして
      
      ５　争点３（原告に生じた損害額）に関する当事者の主張(１)　原告の主張本件事故により，原告には，頚髄不全損傷，心因反応（精神障害），四肢の知覚及び運動機能障そして，本件事故により原告に生じた損害は，別表請求欄記載のとおりである。(２)　被告の主張ア　原告が主張する後遺障害に関し，原告本人尋問が行われていないため，原告の現時点におけるイ　仮に，原告が主張する後遺障害が存在していたとしても，次に述べるとおり，これらと本件事(ア)　原告は，本件事故前から頚椎に強度の変形性変化の既往症を有していた。そして，この既往症が原告の後遺障害に相当程度寄与している。(イ)　原告は，入院中に医師から頭蓋牽引を勧められたにもかかわらず，これを拒絶した。また，そして，これらのことが，原告の傷病の悪化に相当程度寄与している。(ウ)　原告は，本件事故後相当期間が経過した後，本件事故とは無関係の理由で，精神疾患を発病そして，この精神疾患が，原告の後遺障害及び原告の主張する原告に生じた損害に相当程度寄与ウ　原告は，本件事故前，重度のＣ型肝炎に罹患しており，就労能力が低かった。そして，これによると，原告の主張する逸失利益は，算定の基礎となる原告の収入の点においてエ　被告は，原告に対し，すでに５２２万５９６５円を支払った。
      
      ６　口頭弁論の終結の日本件の口頭弁論の終結の日は平成１３年９月７日である。
      
      第３　争点に対する判断
      
      １　争点１（被告の過失）及び争点２（原告の過失）(１)　まず，本件事故の事故態様について検討する。甲第１３ないし第１７号証，第１９号証によると，本件事故の事故態様に関し，前記争いのないア　本件事故の発生場所は，ほぼ東西に走る片側各１車線，両側合計２車線のアスファルト舗装さそして，各車線の幅員はそれぞれ約３．０メートルであり，これとは別に両側に歩道がある。まなお，この道路の最高速度は５０キロメートル毎時と指定されている。また，原告車両と被告車両とが衝突した地点の約２０メートル東側は，信号機による交通整理のイ　原告車両は，いわゆるワンボックス型の普通乗用自動車である。また，被告車両は，長さ１１．８４メートル，幅２．５０メートル，高さ３．７７メートル，最ウ　本件事故の直前，原告は，上記東西道路を，最高速度として指定されている時速５０キロメー他方，被告は，被告車両を運転し，原告車両の後方をこれとほぼ同一速度で走行していた。しか地点で，被告車両の前部が原告車両の後部に追突した。エ　上記衝突後，原告車両は，衝突地点から約３０．９メートル前進した後に停止した。また，被そして，原告車両は，本件事故により，後部ボディーが凹損し，修理不能の損傷を受けた。また(２)　上記認定事実によると，被告は，先行する原告車両との車間距離を十分に保持することなくこれに対し，原告は，前方の交差点を左折するために減速しはじめたのであり，そこに過失は認なお，被告は，本件事故は，何らかの理由で，原告車両が衝突地点手前で急停車したため，被告したがって，被告は，民法７０９条により，本件事故により生じた原告の損害を賠償する責任が(３)　なお，本件においては，第１回弁論準備手続期日（平成１２年６月６日）に，原告が，(１)ところが，被告は，第５回口頭弁論期日（平成１３年９月７日。なお，この期日において弁論をそして，これによると，被告の過失相殺の主張は，弁論準備手続の終結後の新たな防御の方法の
      
      ２　原告の傷害等(１)　争点３（原告の損害額）に対する判断に先立ち，これを算定する基礎となるべき原告の傷害甲第２，第３号証，第６号証，第９号証の１，２，第２０号証，第２８号証の１，２，第３０号ア　原告は，本件事故直後，救急車により医療法人社団光生病院（以下「光生病院」という。）に同病院の医師による初診時の診断傷病名は頚髄損傷であり，原告の四肢はまったく動かず，頭部イ　原告は，本件事故の発生した平成１０年２月１４日から同月２７日まで，岡山労災病院に入院同病院の医師（整形外科のＡ）による初診時の診断傷病名は頚髄損傷（不全）であり，四肢がわまた，原告の頚椎には，入院時におけるレントゲン撮影により，全体的な後湾変形，第３・第４そして，同医師は，原告に対して，受傷後８時間以内には有効性が証明されているというステロしかし，このうち，頭蓋牽引については，原告及びその妻の承諾を得られなかったため実施されそして，岡山労災病院に入院中には，原告の症状は当初の予想以上に改善し，筋力が回復するとウ　ところで，原告の妻であるＣは，本件事故当時，持病のリュウマチのため，光生病院に入院しそこで，原告が光生病院への転院を希望したところ，原告に対する治療はリハビリテーションがそして，同病院入院期間中の原告への治療は，上肢への作業療法，歩行訓練などによる下肢の筋エ　原告は，光生病院へ入院してしばらくしてから，不眠を訴えるようになった。また，いつも誰そこで，光生病院の医師は，岡山大学医学部附属病院の神経科精神科に原告を紹介し，原告は，ただし，同病院での治療は，各種検査と睡眠剤の投薬にとどまっている。オ　原告は，光生病院に入院中，上記神経症状からリハビリテーションが不足し，その結果，リハそして，原告は，平成１０年７月１１日，光生病院を退院した（岡山労災病院と光生病院への入この時点における原告の症状は，岡山労災病院から光生病院への転院時とほぼ同様であって，前また，光生病院の医師は，同日をもって原告の症状が固定した旨の自動車損害賠償責任保険後遺これによると，原告の傷病名は，頚髄不全損傷，心因反応（精神障害），四肢の知覚及び運動機失禁，不眠，幻覚，妄想，排尿困難がある。また，この時点で，原告は，両側に松葉杖を使用した人の介護を必要とし，情意の障害，幻覚，妄想，発作性意識障害の多発のため，随時他人による看カ　原告は，光生病院退院後も現在に至るまで，光生病院，岡山大学医学部附属病院，慈圭病院そして，その症状は，光生病院退院時と特段の変化はない。キ　なお，原告は，岡山市から，身体障害者福祉法に定める身体障害者手帳（甲第６号証）の交付また，原告は，岡山県から，精神保健及び精神障害者福祉に関する法律に定める精神障害者保護(２)　そこで，以上認定判示した事実をもとに，争点３（原告の損害額）に関する被告の主張アア　まず，被告は，原告の現時点における具体的な後遺障害の内容，程度は，証拠上，まったく明確かに，本件においては原告本人尋問を実施していない。しかし，これは，原告訴訟代理人が，なお，裁判所も，同旨の判断の下に，当事者双方に対して，原告本人の申請を促す旨の訴訟指揮そして，(１)に記載した証拠によると，(１)のオからキまで判示した事実認定は優に可能でありすなわち，甲第３号証，第２０号証，証人Ｂ，証人Ｃ，証人Ｄの各証言によると，原告は，生命そして，これと(１)のオからキまで認定判示した事実とを総合すると，原告の後遺障害は，自動イ　ついで，被告は，既往症としての原告の頚椎変形症の存在，入院加療中の原告の過失，本件事そこで，これらを順に検討する。(ア)　(１)イで認定したとおり，原告の頚椎には被告が指摘するような変形症があることが認めらしかし，後に(ウ)で判示するとおり，原告に現存する後遺障害は，四肢がまったく動かない程度したがって，原告の既往症にかかわらず，原告の後遺障害と本件事故との間の相当因果関係の存また，原告の既往症が，原告の後遺障害の存在に対してどの程度寄与しているのかを的確に認めそして，不法行為により傷害を被った被害者が平均的な体格ないし通常の体質と異なる身体的特号同８年１０月２９日第三小法廷判決・民集５０巻９号２４７４頁）から，原告の既往症の存在に(イ)　(１)イで認定したとおり，原告は，岡山労災病院の医師から勧められたクラッチフィールドところで，証人Ａの証言によると，整形外科の医師である同証人は，クラッチフィールドによる的，経験的な解析にとどまり，自然科学的な証明によるものではないというべきである。そして，(１)イで認定したとおり，岡山労災病院に入院中には，原告の症状は当初の予想以上にまた，乙第５号証の２によると，岡山労災病院の医師及び看護婦は，原告に対し，頚部の固定をる。したがって，この限度においては，原告の入院期間中の行動には，問題がないわけではなかったしかし，他方，原告の同病院への入院中の診療録である乙第５号証の２を精査しても，原告が，行動が原告の後遺障害に影響を及ぼしたと認めるに足りる証拠もない。したがって，原告のこれらの問題行動も，原告の後遺障害とは無関係であるというべきである。(ウ)　(１)エで認定したとおり，原告は，光生病院へ入院してしばらくして不眠を訴えるようになまた，乙第４号証の３（特にそのうち看護記録），証人Ｂの証言によると，同病院の看護婦からるというような，被害妄想的な発語をしたこと，光生病院入院後は，岡山労災病院に入院中とはちさらに，(１)エで認定したとおり，光生病院の医師は，岡山大学医学部附属病院の神経科精神科そして，これらの事実と証人Ｄの証言により認められる同証人による原告の診療結果及び同証人る保険会社との交渉に進展がないこと，入院及びリハビリテーションに不可避の一定の苦痛などの被告は，これに対し，原告の心因反応は，本件事故とは無関係の理由により生じた旨を主張するウ　イ(ウ)で判示したところによると，原告の心因反応の発症及びこれによる後遺障害の発生は，しかし，身体に対する加害行為と発生した損害との間に相当因果関係がある場合において，そのすることができる（最高裁昭和５９年(オ)第３３号同６３年４月２１日第一小法廷判決・民集４２そして，民法７２２条２項の類推適用により，被害者の事情をどの程度斟酌するかは，加害行為害賠償の基本原理から判断するのが相当である。そこで，本件において，これらの事情を検討する。まず，本件事故の事故態様は，争点１（被告の過失）及び争点２（原告の過失）に対する判断でまた，追突後，原告車両が約３０．９メートル前進した後に停止したこと，本件事故の衝撃によついで，原告に生じた傷害は，(１)で判示したとおり，当初搬入された光生病院では四肢がまった。さらに，原告がはじめて被害妄想的な発語に及んだのは，(１)で判示したとおり，事故発生からそして，これらによると，自動車損害賠償保障法施行令別表第２級３号（神経系統の機能又は精の治療の経緯に照らすと，原告に生じた後遺障害をきわめて特異なものとするのは相当ではなく，そして，これらをもとに，具体的な減額の割合を考慮すると，原告に生じた後遺障害による損害
      
      ３　争点３（原告に生じた損害額）前記のとおり，原告に生じた損害額に関し，原告は，別表の請求欄記載のとおり主張する。これに対し，当裁判所は，以下述べるとおり，同表の認容欄記載の金額を原告の損害として認め(１)　損害ア　入院雑費前記認定のとおり，原告の入院日数は合計１４８日間である。また，入院雑費が入院１日当たり１２００円の割合で認められるべきである旨の原告の主張は首なお，前記認定の原告の傷害の部位，程度，被害者の心因的要因が寄与するまでの入院期間，こしたがって，入院雑費は，１日当たり１２００円の１４８日分に相当する１７万７６００円となイ　将来の介護料前記認定の原告の後遺障害の内容，程度，原告の年齢によると，原告は，症状固定の日である平なお，原告は，職業付添人による介護が必要であって，１日７０００円の割合による介護料を請しかし，甲第３３号証によると，原告の妻が持病のリュウマチのために介護にあたれないときはしたがって，原告の将来の介護料を計算するにあたっては，自宅で原告の近親者が付添にあたるまた，本件事故発生の日の現価を求めるには，中間利息の控除につき年５分のライプニッツ方式さらに，将来の介護料は，後遺障害による損害として，原告の心因的要因により拡大した損害でしたがって，被告が負担すべき将来の介護料は，次の計算式により，１６０９万６６６９円とな計算式　3,000×365×17.2943×(1－0.15)＝16,096,669ウ　後遺障害による逸失利益原告は，本件事故当時，「Ｅ」に勤務し，そこから月額８０万円の給与を受けていた旨を主張ししかし，甲第３０号証，乙第３号証，証人Ｃの証言によると，「Ｅ」は，平成８年５月から，実そして，甲第５号証の１，２，第７号証の１ないし１３，第８号証の１ないし５７，第１０号証たことは認められるが，本件全証拠によっても，「Ｅ」自体の売上金額や利益金額を認めることはこれらによると，原告の主張する月額８０万円の給与の存在が証拠上認められたとすることはでつき年５分のライプニッツ方式によるのが相当である（該当するライプニッツ計数は１５．３７２なお，被告は，原告が重度のＣ型肝炎に罹患しており，就労能力が低かった旨を主張するが，前さらに，後遺障害による逸失利益は，原告の心因的要因により拡大した損害であるということがしたがって，被告が負担すべき後遺障害による逸失利益は，次の計算式により，７９００万９４計算式　6,046,700×15.3724×(1－0.15)＝79,009,447エ　慰謝料前記認定の本件事故の事故態様，原告の傷害の部位，程度，入通院期間，この間の治療の経緯，る。さらに，後遺障害に対応する部分についての慰謝料は，原告の心因的要因により拡大した損害でしたがって，被告が負担すべき慰謝料は，次の計算式により，１９８２万５０００円となる。計算式　700,000＋22,500,000×(1－0.15)＝19,825,000オ　小計アからエまでの合計は金１億１５１０万８７１６円である。(２)　損害の填補被告は，原告に対してすでに５２２万５９６５円を支払った旨を主張する。しかし，この主張を認めるに足りる証拠はない。なお，被告の主張によると，これらは，治療費，諸雑費，休業損害として支払われたという。まそして，本件では過失相殺が問題とならないから，これによると，仮に被告が上記金額を支払っ(３)　弁護士費用原告が本訴訟遂行のために弁護士を依頼したことは当裁判所に顕著であり，上記認容額，本件事
      
      第４　結論よって，原告の請求は，主文第１項記載の限度で理由があるからこの範囲で認容し，その余は理岡山地方裁判所第３民事部
    </事実及び理由>
    <裁判官>
      <裁判官>永吉孝夫</裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
