<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成7(ワ)991</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求</事件名>
      <裁判年月日>平成13年10月09日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>岡山地方裁判所</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/0CA2457F10D54E4949256B56002120AD.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=8093&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      一　被告は、原告Ａに対し金九〇〇万〇〇〇〇円、原告Ｂ、原告Ｃ及び原告Ｄに対し各金三〇〇万〇〇〇〇円、及び右各金員に対する平成六年九月二二日から支払済みまで年五分の割合による金員を支払え。
      二　原告らのその余の請求をいずれも棄却する。
      三　訴訟費用は、原告Ａと被告間では、これを一〇分し、その一を同原告の、その余を被告の各負担とし、原告Ｂ、原告Ｃ及び原告Ｄと被告間では、これを一〇分し、その一を同原告らの、その余を被告の各負担とする。
      四　この判決の一項は、仮に執行することができる。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第一　請求本件は、原告らが、被告に対し、訴外Ｅが平成六年五月一六日被告の開設する総合病院Ｆ病院で死亡したことにつき、Ｆ病院の担当医がＥと被告間の医療契約に基づく善良な管理者としての注意義務を怠ったことによりＥが死亡したとして、被告の債務不履行に基づく損害賠償責任を原因として、Ｅの受けた損害につき、その死亡によって損害賠償請求権を相続したとして、Ｅの妻である原告Ａにあっては、損害賠償金一〇〇〇万〇〇〇〇円、いずれもＥの子である原告Ｂ、原告Ｃ及び原告Ｄにあっては、各損害賠償金三三三万三三三三円、及びいずれも各損害賠償金に対する訴状送達の日の翌日である平成六年九月二二日から支払済みまで民事法定利率年五分の割合による遅延損害金の支払いを求める請求である。
      
      第二　事案の概要
      
      一　争いのない事実等（証拠及び弁論の全趣旨により容易に認められる事実を含む。）
      
      １　当事者等（甲第一号証）(一)　Ｅは、大正七年六月一八日生まれ（当時七五歳一〇月）の男子である。原告ＡはＥの妻であり、原告Ｂ、原告Ｃ及び原告ＤはいずれもＥの子である。(二)　被告は、日本赤十字法によって設置された法人であり、岡山市〈以下略〉においてＦ病院を開設し、訴外Ｇ医師外を雇用して診療業務に従事させている。Ｇ医師は、被告の締結する医療契約上の債務の履行につき履行補助者の地位にある。
      
      ２　医療契約の締結及び概括的な診療経過（乙第一号証、第三号証及び第一〇号証）(一)　Ｅは、かねてから下肢痛を伴う間欠性跛行の症状があり、平成六年四月二七日、Ｆ病院の外科を受診し、Ｇ医師の診察を受け、同日、Ｆ病院に入院した。その診断によると、Ｅの疾患は、右腸骨動脈閉塞及び両側大腿動脈閉塞並びに左腸骨動脈狭窄を伴う閉塞性動脈硬化症（ＡＳＯ）であった。(二)　Ｅは、Ｆ病院との間で、入院時に前記閉塞性動脈硬化症の検査及び治療を目的とする医療契約を締結し、平成六年五月七日（以下、平成六年の場合は、その記載を省略する。）、種々の検査を受けたのち、その治療のため、腹部大動脈と左外腸骨動脈・右大腿動脈間、両側大腿動脈と両側膝窩動脈間の血行再建のため人工血管等によるバイパス形成を内容とする手術（以下「本件バイパス手術」という。）を実施することに同意した。(三)　Ｅは、五月九日、Ｇ医師の執刀で、全身麻酔下に本件バイパス手術を受けた。その手術時間は、六時間五〇分に及んだ。しかし、Ｅは、麻酔から覚醒後、激しい腰・背部痛ないしは腹部痛を訴え続け、腸閉塞（イレウス）さらには腎不全・肝不全状態となり、容態の回復をみるに至らないまま、五月一二日午前八時三〇分ころ呼吸停止・意識喪失状態に陥り、緊急の蘇生処置を受けて蘇生したものの、その後は、意識レベルが低下したまま回復せず、五月一三日約二時間五〇分にわたり再度Ｇ医師の執刀で全身麻酔の下に開腹し、壊死した小腸切除、大腸全摘、胆嚢摘徐の手術を受けたが、五月一六日午後一時四二分Ｆ病院で死亡した（以下「本件医療事故」という。）。(四)　Ｅの死因は、本件バイパス手術後に生じた上腸間膜動脈閉塞症のために腸管その他の臓器の壊死を引き起こしたことによる播種性血管内凝固症候群（ＤＩＣ）及び多臓器不全症候群（ＭＯＦ）であった。
      
      ３　閉塞性動脈硬化症の概要（乙第五号証、第七号証及び第九号証）(一)　閉塞性動脈硬化症は、腹部大動脈終末部並びに中等大の腸骨、大腿動脈、鎖骨下動脈、腕頭動脈の粥状硬化によって動脈内膜に粥腫・石灰沈着を生じ、このため内腔の著しい狭窄あるいは閉塞を生じ、虚血症状が発生する疾患である。その症状としては、指趾、手足の冷感、痺れのほか、歩行時に足底筋、腓腹筋、大腿筋、臀筋に疼痛を来たし、間欠的に歩行を中断せざるを得なくなる症状である間欠性跛行が現れることが多い。閉塞の多発部位は、腸骨動脈、下肢の大腿・膝窩動脈である。頻度は少ないが、上肢では、鎖骨下動脈、腋窩動脈に閉塞が生じる。発症年齢は、五〇歳以上が多く、性別では圧倒的に男子に多い。(二)　進行性の全身動脈の退行変性である。その進行状況の分類には、フォンテイン分類が用いられ、重症度に従い、Ⅰ度からⅣ度に分類される。軽症Ⅰ度では、冷感、痺れ、皮膚色調変化等が認められ、中等症Ⅱ度では、間欠性跛行（間欠性跛行距離三〇〇メートル以下のものをいい、間欠性跛行距離五〇〇メートル以上の場合は軽症に含める。）が認められ、重症Ⅲ度では安静時疼痛が認められ、Ⅳ度では、虚血性潰瘍、壊疽が認められる。高血圧症、虚血性心疾患、脳動脈硬化症、高脂血症を合併することが多い。(三)　治療法は、虚血症状の重症度に応じ、軽症にあっては主に薬物療法が、中等症にあっては薬物療法と外科治療（血行再建術）が、重症にあっては主に外科治療（血行再建術）が行われるほか、いずれの場合にも禁煙の励行、保温保護、歩行訓練、食事管理といった生活指導が併用される。
      
      二　争点本件の争点は、(一)診療行為の過誤を内容とする医療契約上の債務不履行があったか否か（債務不履行と死亡との間に因果関係があるか否かを含む。）、(二)診療行為に関する説明義務違反を内容とする債務不履行があったか否か、(三)Ｅ及び原告らにおいて本件医療事故によってどのような損害を受けたか、の三点である。
      
      １　診療行為の過誤を内容とする医療契約上の債務不履行の有無ａ　原告らの主張(一)　Ｅが満七五歳と高齢であり、いわゆる高血圧症状にあり、動脈硬化症による虚血に陥りやすい状態にあったこと、腹腔内に及ぶ手術にあっては術後の合併症として腸閉塞が起こりうることが一般論として承認されており、現にＧ医師においてはＥの家族から術前に腸閉塞の恐れを訴えられていたこと、五月一〇日には鎮痛剤ペンタジンが効果がないほどの痛みがあり、翌一一日朝には腹部痛に加えて腸閉塞の症状の一つである腹部膨満があったことからすると、Ｇ医師としては、虚血の進行を疑い、腹部超音波検査、腹部ＣＴ検査、血管造影検査等を行い、その進行の発見に努め、虚血があるときは、必要な処置をすべき義務があるのに、これを怠り、血液の凝固検査をしたにとどまり、腸間膜動脈閉塞の可能性については何ら考慮しないまま、漫然一二時間以上経過させたことによりその間腸閉塞を進行させ、Ｅを死亡するにまで至らせたものである。(二)　Ｇ医師においては、五月一一日午後一一時三〇分ころ、腹部ＣＴ検査等により、Ｅが循環不全を起こし、肝機能障害が発生し、腸閉塞を起こしていることが明らかになったのであるから、直ちに緊急措置として開腹手術を行い、虚血を起こしている部分及び壊死している部分を取り除く義務があるのに、この時点でも一過性腸閉塞と誤診したことによって、一一日中に再開腹手術を施行して救命する機会を失わせ、翌一二日朝Ｅが意識喪失に陥るまで経過観察に終始した。なお、Ｅ及びその家族が一一日の段階で再手術を望まないと言ったのは、術後の痛みがひどく、さらに痛みを伴うのなら手術をしたくないとの思いによるものであり、このことはＧ医師にも明らかであったのであるから、Ｇ医師において再度の手術の必要性につき十分に説明するならば、Ｅ及びその家族において手術を拒否することはなかったものである。ｂ　被告の反論(一)　Ｇ医師は、胃管の挿入による胃内ガスの排出により、腹部痛、腹部膨満が軽減したこと、腹部は軟らかく圧痛も欠如し、腸雑音が減弱ながら認められたこと、排ガスが認められたことなど、一過性の麻痺性腸閉塞を示唆する徴候が認められたために保存的経過観察を続けたものであり、当時の臨床所見では上腸間膜動脈閉塞症による虚血性腸閉塞と鑑別診断することは困難であった。(二)　しかも、Ｇ医師は、腰背部痛ないし腹部痛のほか、各種の検査データ等からみて、これらが通常の術後経過では説明できない事態であるという認識を持ち、それゆえ緊急に腹部超音波検査及び腹部ＣＴ検査を施行し、臨床検査所見などからその原因究明に努め、その判断できる病名を想定し、その治療法を検討していたのであって、再開腹手術が五月一三日になっているとしても、その判断過程に過誤があるとはいえない。(三)　Ｇ医師は、五月一一日夜半には、Ｅの術後の腰背部痛ないし腹部痛の原因究明のため腹部超音波検査や腹部ＣＴ検査を実施し、その結果腸閉塞であることは判明したものの、その原因除去のため緊急の開腹手術を要するか否かにつき確定診断が得られていなかったところ、そのような状況の下で、Ｅ及びその家族から「術後の痛みがひどく、さらに痛みを伴うなら手術をしたくない」旨の明白な拒否の回答に接したものであり、その時点で再度の開腹手術に踏み切らなかったからといって、被告に債務不履行責任があるということはできない。
      
      ２　診療行為に関する説明義務違反を内容とする債務不履行の有無ａ　原告らの主張Ｇ医師は、術前の説明において、動脈硬化が身体各部に及んでいる可能性については言及したが、その説明の内容は、動脈硬化というのは全身病である、脳梗塞、心筋梗塞、閉塞性動脈硬化症と様々な症状を起こしてくる病気であるといった一般的な説明に終始したものであり、バイパス手術に起因して虚血による腸管壊死等の障害が生じる可能性のあることについてはもちろん、腸管に障害が生じた場合腸閉塞が発生し、死亡するに至る危険性のあることについて全く触れず、かえってＥの家族からの問いに対して生命に別状あるような手術ではない旨告げて安心させたものであり、医療契約上医師に求められている説明義務を怠った点で、債務不履行責任を免れない。ｂ　被告の反論Ｇ医師は、Ｅ及びその家族に対し、①下肢閉塞性動脈硬化症は、動脈が動脈硬化のため狭窄・閉塞を起こし、下肢への血流が障害される病気であるが、腹部大動脈から膝窩動脈にかけて合計四か所の閉塞及び狭窄病変があり、しかも、その病変が強いため、抗凝固療法や血管拡張剤等では下肢の歩行障害は改善せず、完全閉塞が起これば下肢切断の可能性があること、②動脈硬化症は、全身の血管に起こっており、他にも脳や心臓といった弱いところがある可能性が高く、その場合は脳梗塞や心筋梗塞が起こること（脳及び心臓を例に挙げて説明しているが、これは頻度的に多いためであり、他に腹腔内諸臓器すなわち肝臓、腎臓、腸管なども起こりうることは当然の前提としている。）、③バイパス手術は、全身麻酔下に開腹し、腹部大動脈から両側総大腿動脈まで及び両側総大腿動脈から膝窩動脈までにかけて血行再建のためバイパスを形成するものであること、③高血圧・心肥大・肺気腫等の合併症があり、手術の危険性も高く、また、手術に伴う出血や開腹に伴う癒着、腸閉塞等の合併症のあることを説明し、Ｅ及びその家族から同意を得て本件バイパス手術を行ったものである。原告らは、Ｇ医師が、術前の説明において、バイパス手術に起因して急性の虚血による腸管壊死等の障害の生じる可能性につき全く触れていないとして、その説明内容の不足を主張するが、事前にある程度具体的にその危険の発生が予測されているのであれば、その必要があるというべきであるが、Ｅには腸管壊死等の発生を疑わせる所見が得られていないのであるから、その障害が発生するという事態があることを具体的に予測して説明すべきであるとの主張はそれ自体失当である。
      
      ３　Ｅの損害及び原告らによる相続Ｅが本件医療事故によって原告ら主張の下記損害を受け、原告らにおいてその損害賠償請求権を相続したか否か。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
