<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成21(行ケ)10313</事件番号>
      <事件名>審決取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成22年02月10日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>商標権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20100212134041.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=38430&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２２年２月１０日判決言渡同日原本領収平成２１年（行ケ）第１０３１３号口頭弁論終結日裁判所書記官審決取消請求事件判決原告同訴訟代理人弁護士株式会社ルマン告倉正幸田被朝中芳美オートモビルドゥ同訴訟代理人弁理士主ルウエスト萼白クラブ経井夫恵文原告の請求を棄却する。
      訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求特許庁が無効２００８－８９０１２２号事件について平成２１年８月３１日にした審決を取り消す。第２事案の概要本件は，原告が，下記１のとおりの手続において，原告の本件商標に係る商標登録を無効にすることを求める被告の本件審判請求について，特許庁が同請求を認めた別紙審決書（写し）の本件審決（その理由の要旨は下記２のとおり）には，下記３のとおりの取消事由があると主張して，その取消しを求める事案である。１(1)特許庁における手続の経緯本件商標（乙１の１，２）-1-商標登録番号：第４８５５９８６号商標の構成：指定商品及び指定役務：別紙審決書（写し）の「後記」記載の指定商品及び指定役務のとおり(2)本件審判請求審判請求日：平成２０年１１月２８日（無効２００８－８９０１２２号）審決の結論：登録第４８５５９８６号の登録を無効とする。２本件審決の理由の要旨本件審決の理由は，別紙被告商標目録記載(1)～(6)の被告商標１～６（以下，被告商標１～６を併せて「被告商標」という。）を引用した上，要するに，本件商標は，本件商標の登録出願時から商標登録時までにおいて，その指定商品及び指定役務に使用したときは，これに接する需要者が，自動車レースの役務を表示するものとしての「ＬＥＭＡＮＳ」，「 ル・マン」との構成から成る商標（以下「引用商標」という。）を連想・想起させ，当該商品及び役務を被告あるいは同人と経済的又は組織的に何らかの関係を有する者の業務に係る商品あるいは役務であるかのように誤信し，商品あるいは役務の出所について混同を生ずるおそれがあったから，本件商標の登録は，商標法４条１項１５号に違反してされたものである，というものである。３取消事由出所の混同を生ずるおそれがあるとした判断の誤り-2-第３当事者の主張〔原告の主張〕(1)ア引用商標の周知著名性について引用商標の著名性の判断を欠缺した誤り本件審決は，引用商標の周知性の程度について専ら判断し，著名性については判断していない。著名商標の場合には，商標法４条１項１０号，１１号，１２号，１９号の規定だけでは商品及び役務の出所の混同防止が完全とはいえないため，同項１５号において「他人の業務に係る商品又は役務と混同を生ずるおそれがある商標は登録できない」と規定しているものであって，同号は著名商標を保護するための規定である。ところが，本件審決は，引用商標の著名性について判断せず，周知性の程度についてだけ認定しているものであるから，その判断は基本的に誤っている。イ周知性の程度についての認定・判断の誤り(ア)本件審決は，「ＬＥ ＭＡＮＳ」，「ル・マン」が「ルマン２４時間自動車レース」の略称として，本件商標の出願時において，自動車レースに係る役務を表示するものとして，「ルマン」の称呼とともに，自動車レースに係る役務の需要者の間に広く認識されていたものであり，また，一般の需要者にも相当広く知られるに至っていたと認められ，それは本件商標の登録時においても，継続していたと優に推認し得るものであるとした。しかし，「ル・マン２４時間自動車レース」を指称する文字として「ル・マン」が使用されていても，一般的抽象的なレベルで使用されているものであり，ル・マンという土地で行われる自動車レースに係わって「ル・マン」が使用されているという認識しか生じず，被告商標の具体的な指定商品及び指定役務に係って使用されているということはできない。そして，本件審決は，いかにして，「ル・マン２４時間自動車レース」の称呼として「ＬＥ ＭＡＮＳ（ルマン）」が生じるのかの根拠を示さず，別紙被告商標目録のとおりの各指定商品又は指定役務である被告商標-3-から「ル・マン２４時間自動車レース」との認識が生じるとの根拠を示していない。したがって，「ル・マン」が２４時間自動車レースの略称として広く知られているとしても，被告商標が周知だということはできない。(イ)被告商標は，外国周知商標集（フランス編）（乙３６の２）に掲載されているが，被告商標がフランス共和国において登録されたのは，平成８年（１９９６年）４月１５日であり，出願は平成元年（１９８９年）７月１３日であって（乙３６の１），少なくとも，その商標登録以前にはフランス共和国において周知商標であったとはいえない。そして，被告商標１，３～５は昭和５７年，被告商標２は平成１６年及び被告商標６は平成４年に出願されたものにすぎない。これに対し，本件商標は，昭和４４年に使用され始めており，遅くともその数年後には周知性を取得しており，むしろ，本件商標の方が先に使用され，周知となっていたものである。被告は，長い間使用されてきた本件商標の後に出願登録された商標をもって，本件商標をつぶそうとしているものであって，その不当性は明らかである。本件商標は，被告商標出願のはるか以前，約２０年前に周知性を取得していたのであるから，本件商標の出願時において，すでに被告商標と混同を生じない状況となっていた。(2)商標間の類似性の有無・程度について本件商標は，前記第２の１(1)の構成のものであって，以下のア～オのとおり，被告商標とは別異のものであるから，被告の業務に係る商品又は役務と混同を生ずるおそれはなく，少なくとも，両者の類似性が高いとはいえない。ア本件商標は，二段併記で表示され，上段に片仮名で「チームルマン」を表示し，下段に「Ｔｅａｍ ＬｅＭａｎｓ」と表示したものであるところ，本件商標を構成する各文字は，均等に配置され，外観上まとまりよく一体的に表現されており，これより生ずる「チームルマン」の称呼もよどみなく一連に称呼し得るものであって，全体として，一連一体の構成からなるチーム名を表したものと容易に理解され-4-るものであり，他に，構成中の「ルマン／ＬｅＭａｎｓ」（「／」は２段となっていることを示す。以下同じ。）の文字部分のみが独立して認識されるとみるべき特段の事情は見いだせない。本件商標の構成である「チームルマン／Ｔｅａｍ ＬｅＭａｎｓ」は，原告が創作した造語であって，辞書や辞典で調べても発見することはできない。したがって，本件商標を称呼するときは，片仮名の部分が本件商標の読み方を示すため，「チームルマン」と称呼される。「ルマン」と称呼されることはない。これに対し，被告商標は，「ルマン」とのみ称呼される。イ本件商標と被告商標とは，外観の点で同一又は類似していないことは一見して明らかであり，観念の点でも，本件商標は，あえていえば「ルマン（原告の会社名）のチーム」という意味があるのに対し，被告商標は，自動車レースの行われる土地としての意味のほかに，フランス共和国のサルト県ルマンという県都名が思い浮かぶにすぎず，両者は類似していない。我が国において，本件商標は，原告が設立したカーレースのチーム名称として広く知られているものであり，しかも，「ＬＥ ＭＡＮＳ」は，フランス共和国サルト県の県都名であって，自動車耐久レースが行われる町として理解・認識されている（甲１０，乙２８）。したがって，「ル・マン」を，フランス共和国に所在する被告が持つ被告商標と認識する取引者・需要者はいないか，少なくとも被告商標が周知とまでいえるものではない。ウ過去の特許庁の審査においても，「ＪａｃｑｕｅｓＬｅｍａｎｓ」（甲１４）や「ＴＨＥ ＭＡＮ ＯＦ ＬＥＭＡＮＳ」（甲１５，１６）の商標登録の事例があり，本件商標は登録適格がある。また，「チーム」の名称が入っている登録商標は２００を超え（甲４０），これらの中には，「チームミヤタ」，「チーム ＳＵＺＵＫＩ」，「ＴＥＡＭ ＪＡＰＡＮ」，「ＴＥＡＭ ＮＩＰＰＯＮ」，「チーム ホクリク」，「チーム コマツ」，-5-「チーム ハクサン」等，本件商標に称呼の成り立ちが極めて近いものも含まれており，本件商標が引用商標とは別異の商標であることを裏付けている。エ原告は，昭和４２年の創業当時（当時の商号は「株式会社ル・マン商会」であり，昭和５８年に現商号に変更）から現在に至るまで，外国カーレースの関連商品の輸入，販売を行うとともに，国内外のカーレースに積極的に参加し，カーレース車両などの特殊車両の設計・製造及び販売をしてきたもので，昭和４４年にレーシング部門をつくり，「チームルマン」という名称のレーシングチームを正式に発足させ，レースに積極的に参加するようになり，レースのプログラム，出場自動車への表示，ステッカー等に「チームルマン」商標を役務として使用してきた（甲１７～３９）。このようにして，本件商標は，昭和４２年の数年後には，広く認識されるに至っていた。なお，レーシングチームの名称を「チームルマン」としたのは，原告の設立当時の商号が「株式会社ル・マン商会」であったからであり，原告は，平成１２年にカーレースへの参加の事業を行う株式会社チームルマンを独立させて現在に至っている。我が国において，「ＬＥＭＡＮＳ」がルマンで行われるオートレースの略称として使用され始めた後において，被告商標が使用され始めたかどうかは不明であるが，本件商標と引用商標とが混同を生じるおそれはなく，現に，原告が本件商標を使い始めてから今日まで４０年になるが，ただの一度たりとも，被告の商品及び役務との混同が問題となったことはない。オ被告商標は，自動車に関連した指定商品又は指定役務のものといい得る余地があるが，「自動車レース」に関連した役務又は商品を指定商品又は役務とするものではない。本件審決は，「本件商標の指定商品・役務には，自動車をはじめとして，自動車等に関連する商品や，自動車の修理又は整備をはじめとして関連性の高い役務があり，これらに密接に関連した商品や役務が含まれており，その需要者を共通にする-6-ことが多いものというべきである」とするが，被告商標と本件商標とに共通な指定商品又は役務は，「自動車並びにその部品」（被告商標１），「自動車の修理又は整備」（被告商標６）だけであって，他の被告商標には全く共通性がなく，本件審決の認定する「これらに密接に関連した商品や役務が含まれている」という事実も立証されておらず，「その需要者を共通にすることが多い」という事実も立証されていない。また，本件審決は，「本件商標の指定商品中には被服等が含まれているが，そのイベントに際しての関連グッズとして，シャツやジャンパー等にシンボルマークや大会の名称や略称等が表示され販売等されることは，…普通に行われることといえる。また，請求人は，被服等に関して，相当以前から，商品化事業を行っていることが窺える」とするが，具体的な本件商標の使用の実情からいって，被服等が取引されていることはなく，本件審決の認定は誤っている。すなわち，イベントに際しての関連グッズとして，シャツやジャンパー等にシンボルマークや大会の名称や略称等が表示され，販売等されることが普通に行われるとしても，本件では，自動車レースの略称として「ルマン」が使用されているだけであり，自動車レースの略称として使われているかにみえるものがあるとしても，これが使用されているからといって，被告商標が使用されているものではない。本件商標は専ら役務として使用され，商品には使用されていない。原告の営業の特徴は，スポンサーのために，「チームルマン」として自動車レースに勝利することであって，そのため，本件商標をチームの活動の名称として使用しているものである。その使用の態様は，車体の「トヨタ」の商標の後に続けて「Ｔｅａｍ Ｌｅ Ｍａｎｓ」と横書きし（枝番を含む甲３３等），レースを行うチーム名を表示している。そして，本件商標は，シャツやジャンパー等にも表示されているが，これは商品の商標ではなく，レースを行うチーム名をアピールするための表示にすぎない（甲３２）。さらに，本件審決は，「自動車レースの観戦者は，被服等の一般需要者でもあり，また，近時，一般消費者中に自動車レースのファンが相当程度含まれているという-7-のが相当である。」とする。しかしながら，自動車レースの観戦者は，被服等の一般需要者でもあると一般的にいうことができるとしても，本件において，自動車レースの観戦者は，被服等の一般需要者ということができないし，一般消費者中に自動車レースのファンが相当程度含まれるといっても，本件商標が商品に使用されていない以上，本件商標に一般消費者が接する機会はなく，本件審決の認定は誤っている。(3)小括以上によれば，本件商標が他人の業務に係る商品又は役務と混同を生ずるおそれがある商標であるとすることはできない。〔被告の主張〕(1)引用商標の周知著名性について本件審決は，「ＬＥＭＡＮＳ」，「ル・マン」が「ルマン２４時間自動車レース」の略称として，本件商標の出願時において，自動車レースに係る役務を表示するものとして，「ルマン」の称呼とともに，自動車レースに係る役務の需要者の間に広く認識されていたもの」としており，自動車レースに係る役務を表示する「ＬＥＭＡＮＳ」，「ル・マン」との引用商標と本件商標との間で商標の類否を判断しているものである。以下，これを前提に主張する。ア引用商標の著名性の判断を欠缺した誤りがあるとの主張について一般的に「周知」及び「著名」とは双方とも需要者の間に広く認識されている状態を意味する用語であって，特に「著名」とは「周知」よりも質的にレベルの高い状態（周知の程度にとどまらず，かなり多くの需要者に認識されている状態）を意味する用語として用いられる（乙６３）。本件審決は，自動車レースに係る役務を表示する「ＬＥＭＡＮＳ」，「ル・マン」が，「自動車レースに係る役務の需要者の間に広く認識されていたもの」として，引用商標の周知性を認定するとともに，「また，一般の需要者にも相当広く知られるに至っていたと認められる」として，引用商標が周知の程度にとどまらず，-8-かなり多くの需要者に認識されている状態，つまり著名であると判断したものである。イ(ア)周知性の程度についての認定・判断に誤りがあるとの主張について原告は，「ルマン２４時間自動車レース」を指称する文字として「ル・マン」が使用されていても，一般的抽象的なレベルで使用されているものであり，これらの証拠からは，ル・マンという土地で行われる自動車レースに係わって「ル・マン」が使用されているという認識しか生じず，引用商標が具体的に指定商品及び指定役務に係わって使用されているということができないと主張する。しかしながら，「ル・マン」は，ル･マンという土地で行われる自動車レース全般を指称するものではなく，被告が主催する「ルマン２４時間自動車レース」という個別具体的なレースを指称するものとして使用されているものであって，一般的抽象的レベルの使用とはいえない（甲１０，乙２８）。上記「ルマン２４時間自動車レース」は，被告により企画・運営されている（乙９，１３，１４，３８，６４）。そして，引用商標は，被告が提供する自動車レースの企画・運営という具体的な役務について使用されているものである。(イ)原告は，２０年前以前には被告商標は周知となっていなかったと主張する。しかしながら，商標法４条１項１５号の適用に際して，引用に係る商標の周知性の基準となるべき時期は，遅くとも登録の効力が問題とされている商標の出願時（本件商標では平成１６年５月１２日）であって（同条３項），２０年前以前の引用商標の周知性は，同号の適用において問題となるものではない。そして，本件商標の出願時及び査定時（平成１７年４月８日）はもとより，現在でも，引用商標は周知著名であった（乙９～２８，３６～３９，６４）。なお，原告は，被告商標と同様の構成のフランス共和国登録商標第１５８３３３０号の登録日は，平成８年（１９９６年）４月１５日であり，この登録以前には周知とはいえないと主張するが，旧フランス商標法は，寄託制度を採用しており，寄託日が登録日となるため（乙４７），フランス共和国登録商標第１５８３３３０号-9-の登録日は，寄託日である平成元年（１９８９年）７月１３日である（乙３６の１）。外国周知商標集（フランス編）に記載されている「ＬＥＭＡＮＳ」商標は，フランス共和国登録商標第１５８３３３０号（指定商品・役務「スポーツ競技の企画・主催，被服，アクセサリー」）であるため（乙３６の２），フランス周知商標集の発行日は不明であるが，当該登録商標が掲載されたのは，登録日である平成元年（１９８９年）７月１３日以降である。また，被告は，フランス共和国において，上記登録商標よりも以前に登録された登録商標第１１０３５８１号「ＬＥＭＡＮＳ」を有しており，その寄託日（出願日）及び登録日は，昭和５４年（１９７９年）７月２７日である（乙４８，４９）。原告は，さらに，長期間使用していた本件商標の後で承認された商標をもって，本件商標をつぶそうとしていると主張するが，引用商標は，原告の主張に係る本件商標の使用開始時である昭和４４年よりも前の昭和４２年には周知性を取得していたものである。また，本件商標が，その使用を開始した昭和４４年の数年後に周知性を取得していたとは認められず，引用商標と混同を生じない状況になっていたとまで認めることはできない。(2)商標間の類似性の有無・程度について本件商標と引用商標とは，以下のア～オのとおり，その主要な部分において，称呼及び観念を共通にし，構成においても，欧文字つづりの共通性があるものであるため，類似性の程度は高いというべきである。ア「Ｔｅａｍ」及び「チーム」の語は，「チーム，団，組」等の意味で一般的に親しまれている語であるとともに，自動車レースの参加チーム名（乙２９，乙３０）を始め，「チーム○○○」として「○○○」部分を主要部とする名称の用例が普通に認められるものである。特に，自動車レースの分野等においては，「チーム」の語は，普通に使用されている識別性の極めて弱い語である（乙５８）。そうすると，引用商標の周知著名性をも勘案すれば，本件商標の構成のうち「ルマン」及び「ＬｅＭａｎｓ」の文字部分が主要な部分として，容易に独立して認識される。したがって，本件商標からは，「チームルマン」及び「ルマン」の称呼が生ずるとともに，「ルマン」のチーム，すなわち「ルマン２４時間自動車レース」とかかわりのあるチームであるとの観念を生ずる。イ原告は，「ＬＥＭＡＮＳ」は，地名として理解・認識されるものであると主張する。しかしながら，「ＬＥＭＡＮＳ」は，我が国において，被告が主催する「ルマン２４時間自動車レース」の略称として周知著名なのであるから，「ＬＥＭＡＮＳ」の文字からは，「ルマン２４時間自動車レース」の観念が生ずるというのが相当である。したがって，本件商標は，引用商標と，称呼及び観念を共通にし，構成においても欧文字つづりの共通性があり，全体としてルマン２４時間自動車レースにかかわりのあるものとして看取される類似性の高い商標である。ウ原告は，「Ｌｅｍａｎｓ」や「チーム」の文字を含む商標の登録例から，本件商標には登録適格がある旨を主張するが，「Ｌｅｍａｎｓ」又は「ＬＥＭＡＮＳ」を含む登録例（甲１４～１６）は，本件商標とは「Ｌｅｍａｎｓ」又は「ＬＥＭＡＮＳ」以外の文字部分の構成文字が異なっている。加えて，甲１４～１６の出願及び査定後の平成１１年６月に「周知著名商標の保護等に関する審査基準の改定」が行われ（乙５３），周知著名商標の保護を強化した審査基準の運用が行われるようになったことにより，商標法４条１項１５号の適用において，「他人の著名な商標と他の文字又は図形等と結合した商標は，その外観構成がまとまりよく一体に表されているもの又は観念上の繋がりがあるものなどを含め，原則として，商品又は役務の出所の混同を生ずるおそれがあるものと推認して，取り扱うもの」（乙３３）とされるようになった。さらに，原告は，「チーム」の名称が入っている登録商標が多数あり，それぞれ一種の造語ととらえられ登録されていると主張する。しかしながら，甲４０の登録例には，「チーム○○○」とその主要部「○○」の権利者が同一であるものが多く含まれており，これらの登録例は，本件商標が一種の造語であって引用商標と別異の商標であるとすることを裏付けるものではない。エ原告は，本件商標は昭和４４年から使用されてその数年度には広く認識されるに至っており，「引用商標」とは混同を生じないと主張するが，本件商標を周知商標と認めることはできない。オ引用商標は，自動車レースに関連した役務に使用されているものであって，自動車レースに関連した役務（自動車レースの企画・開催）と本件商標の指定商品・役務との関連性等を認定した本件審決に誤りはない。また，本件審決は，引用商標に関連して，被告が商品化事業を以前から展開していることを認定しているものである。被告は，ルマン２４時間自動車レースの企画・運営に関連して商品化事業を展開しているところ（乙１４，３１，３２），本件商標の指定商品・指定役務には，被告の商品化事業に係る商品と同一又は類似の商品が多く含まれている。原告は，本件商標が被服等に使用されていない以上，本件商標と引用商標との商品・役務は十分に関連性があるものとはいえず，一般需要者が本件商標に接する機会はないと主張するが，商標法４条１項１５号の適用においては，本件商標をその指定商品等に使用したときに，他人の業務に係る商品又は役務と混同を生ずるおそれがあるか否かが問題となるのであり，現実に本件商標が指定商品に使用されていないことをもって，両商標に係る商品・役務間の関連性及び需要者の共通性を否定し得るものではない。(3)小括以上によると，本件商標の出願時及び登録時において，本件商標をその指定商品・指定役務に使用するときは，これに接する需要者が引用商標といわゆる広義の混同を生じるおそれがあったというべきである。第４当裁判所の判断１商標法４条１項１５号の判断基準について商標法４条１項１５号にいう「他人の業務に係る商品又は役務と混同を生ずるおそれがある商標」には，当該商標をその指定商品等に使用したときに，当該商品等が他人の商品等に係るものであると誤信されるおそれがある商標のみならず，当該商品等がその他人との間にいわゆる親子会社や系列会社等の緊密な営業上の関係又は同一の表示による商品化事業を営むグループに属する関係にある営業主の業務に係る商品等であると誤信される広義の混同を生ずるおそれがある商標を含むものと解するのが相当であり，そして，同号にいう「混同を生ずるおそれ」の有無は，当該商標と他人の表示との類似性の程度，他人の表示の周知著名性及び独創性の程度や，当該商標の指定商品等と他人の業務に係る商品等との間の性質，用途又は目的における関連性の程度並びに商品等の取引者及び需要者の共通性その他取引の実情などに照らし，当該商標の指定商品等の取引者及び需要者において普通に払われる注意力を基準として，総合的に判断されるべきものである（最高裁平成１０年（行ヒ）第８５号平成１２年７月１１日第三小法廷判決・民集５４巻６号１８４８頁参照）。そこで，上記の観点から，本件商標が商標法４条１項１５号に該当するか否かについて検討することとする。２(1)引用商標の周知著名性について「引用商標」の意義原告は，別紙被告商標目録のとおりの各指定商品又は指定役務である被告商標から「ル・マン２４時間自動車レース」との認識が生じる根拠が本件審決に示されていないと主張する。しかしながら，本件審決は，被告商標を引用しているが，本件商標と対比する商標として被告商標を判断の対象としているものではなく，「ＬＥフランス共和国の地理的名称等としての「Ｌｅ・マン（原題『ＬＥＭＡＮＳ」の語，Ｍａｎｓ」，米国映画「栄光のルＭＡＮＳ』」，「ル・マン自動車レース」に係る報道記事，「ル・マン自動車レース」への日本車参戦の模様等を記載した書籍，「ル・マン２４時間レース」に係る自動車雑誌等に基づいて，「ＬＥＭＡＮＳ」，「ル・マン」が「ルマン２４時間自動車レース」の略称として，本件商標の出願時において，自動車レースに係る役務を表示するものとして，「ルマン」の称呼とともに，自動車レースに係る役務の需要者の間に広く認識されていたものであり，また，一般の需要者にも相当広く知られるに至っていたとして，これを引用商標として本件商標との対比判断の対象としているのであって，それ以降の説示も，引用商標と本件商標との間で類似性の有無・程度などについて判断していることが明らかである。したがって，本件審決が被告商標を本件商標との対比判断の対象としていたことを前提とする原告の主張は失当といわなければならない。(2)ア引用商標の周知著名性証拠及び弁論の全趣旨を加えると，次の事実が認められる。(ア)「ＬＥＭＡＮＳ」は，フランス語であって，フランス共和国サルト県の県都である都市名（「ル・マン」）を示すものであるが，同地で行われる「２４時間自動車耐久レース」（以下「ルマン２４時間レース」という。）の略称としても使用されている（甲１０，乙２８）。(イ)ルマン２４時間レースは，途中，第２次世界大戦などによって中止されたことがあったものの，大正１２年（１９２３年）から本件商標の査定時である平成１７年（２００５年）に至るまで，被告の主催によって継続して毎年開催され続けてきており，権威のある国際的な自動車レースの１つとされている（乙９，１４，３８）。(ウ)昭和４６年に我が国において，著名な米国人俳優スティーブ・マックィーンを主演とし，ルマン２４時間レースを題材とする米国映画「栄光のル・マン」（原題「Ｌｅ「ＬＥＭａｎｓ」）が公開されたが，その公開時のパンフレットには，ＭＡＮＳ」及び「栄光のル・マン」との表示があり，また，平成１５年６月には映画「栄光のルマン」のＤＶＤが発売され，そのパッケージにも「ＬＥＭＡＮＳ」及び「栄光のル・マン」との表示がされた（乙１１）。(エ)昭和４８年には，報知新聞において，「生沢組，真夜中のリタイヤ」との日本人レーサが初めて参戦したルマン２４時間レースの記事が掲載された（乙１２）。(オ)平成４年に発行された「ル・マン」との書籍（乙１５）には，その表紙に「ル・マン」及び「ＬＥＭＡＮＳ」との表示がされたが，その内容は，昭和４８年から平成３年までの間のルマン２４時間レースへの日本車による参戦の様子等を記載するものである。(カ)昭和５６年６月発行の雑誌「ＡＵＴＯ２年８月発行の「ＡＵＴＯ行の雑誌「Ｒａｃｉｎｇ雑誌「ＬＥＳＰＯＲＴ」（乙１３），昭和６ＳＰＯＲＴ臨時増刊」（乙１４），平成１４年９月発ｏｎ（月刊レーシングオン）」（乙１６），同月発行のＶＯＬＡＮＴ（ル・ボラン）」（乙１７），同月発行の雑誌「Ｒｏｓｓｏ」（乙１８），平成１５年５月発行の雑誌「ＡＵＴＯ９），同年６月発行の雑誌「ＡＵＴＯ雑誌「ＡＵＴＯＵＴＯＳＰＯＲＴ」（乙１ＳＰＯＲＴ」（乙２０），同年７月発行のＳＰＯＲＴ」（乙２１，２２），平成１６年５月発行の雑誌「ＡＳＰＯＲＴ」（乙２３），同年６月発行の雑誌「ＡＵＴＯ（乙２４），同年７月発行の雑誌「ＡＵＴＯ年７月発行の雑誌「ＡＵＴＯＳＰＯＲＴ」ＳＰＯＲＴ」（乙２５），平成１７ＳＰＯＲＴ」（乙２６），同年８月発行の雑誌「ｄｒｉｖｅｒ」（乙２７），同年１０月発行のムック本「ＲａｃｉｎｇｏｎＡｒｃｈｉｖｅｓ（レーシングオン・アーカイブス）」には，いずれも，ルマン２４時間レースを指称するものとして「ル・マン」，「ＬＥＭＡＮＳ」，「ＬｅＭａｎｓ」が使用されている。(キ)平成１６年６月には，衛星放送スカイパーフェクトＴＶにおいて，ルマン２４時間レースの２４時間生中継放送がされ，また，その雑誌広告には，「スカパール・マンイ日本初！２４時間完全生中継!!」との記載がされた（乙２３）。以上の事実によると，本件商標の出願時である平成１６年及びその査定時である平成１７年のいずれの時点においても，我が国において，引用商標は，被告が主催するルマン２４時間レースの略称であって，被告主催の自動車レースに係る役務を表示するものとして，「ルマン」との称呼において，自動車レース関係者や愛好家などの自動車レースに係る役務の需要者の間に広く認識され，周知著名となっていたものと認めることができる。なお，原告は，本件審決が引用商標の周知性の程度について専ら判断し，著名性について判断しておらず，本件審決は基本的に誤っていると主張するが，上記のとおり，引用商標の周知著名性が認められるから，原告の主張は失当である。３(1)本件商標と引用商標との類似性について本件商標本件商標は，前記第２の１(1)のとおり，「チームルマン」とのやや太字の片仮名文字と「ＴＥＡＭＬｅＭａｎｓ」とのやや装飾されたやや太字の欧文字とを上下２段に横書きして成るものであって，「チーム」，「ＴＥＡＭ」の語と「ルマン」，「ＬｅＭａｎｓ」の語とを組み合せた結合商標である。そして，「チーム」，「ＴＥＡＭ」の語は，同一の仕事に従事する一段の人を意味する語であり，自動車レースの参加チーム名においても，「チーム郷」，「チーム国光」（乙２９，３０）などというように使用されるなど，本件商標のうちの「チーム」，「ＴＥＡＭ」の部分は，「ルマン」，「ＬｅＭａｎｓ」の業務に従事する一段の人などの意味にとらえられるものであって，取引者・需要者に対して商品又は役務の出所識別標識として強く支配的な印象を与えるものではないことに照らすと，同部分を除いた「ルマン」，「ＬｅＭａｎｓ」の部分が同出所識別標識として強く支配的な印象を与える要部と認めることができる。そして，この要部である「ルマン」，「ＬｅＭａｎｓ」からは，「ルマン」との称呼が生じ，また，前記２(2)によると，ルマン２４時間レースの観念が生じているものと認められる。(2)本件商標と引用商標との対比まず，外観についてみると，引用商標と本件商標の要部のうちの「ＬｅＭａｎｓ」との欧文字部分とは，大文字と小文字とで異なる部分があること，本件商標がやや装飾されたやや太文字であることとの差異があるが，そのつづりにおいて共通している。また，本件商標の要部のうちの「ルマン」は，引用商標の称呼そのものである。次に，観念についてみると，本件商標の要部である「ルマン」，「ＬｅＭａｎｓ」は，前記２(2)のとおり，被告が開催するルマン２４時間レースの略称として，我が国における需要者の間に広く認識されており，「ルマン２４時間レース」の観念が生ずるものであって，引用商標の観念と共通する。次に，称呼についてみると，本件商標の要部である「ルマン」，「ＬｅＭａｎｓ」からは「ルマン」との称呼が生じ，引用商標の称呼と共通する。４指定商品及び指定役務の関連性・需要者の共通性本件商標に係る指定商品及び指定役務は，別紙審決書（写し）の「後記」記載の指定商品及び指定役務のとおりのものであり，このうち，第１２類の自動車並びにその部品及び附属品を始めとする商品，第３７類の自動車の修理又は整備を始めとする修理等の役務は，引用商標が使用される自動車レースに係る役務と関連性の程度が強いものであり，両者の商品及び役務の需要者が共通するものである。また，本件商標に係る指定商品には，第２５類の洋服，コート，セーター類等の被服等が含まれるが，被告は，平成４年ころ，我が国の複数の会社と契約し，被告商標を付した衣料品等の商品化事業も行っており（乙３１），平成１７年においても，ルマン２４時間レースに関連させて，引用商標を付したブルゾン，パーカー，シャツ，帽子等を販売していたもの（乙３２）であって，これらの事情からすると，平成１６，１７年に近接する時期においても，我が国において，被告が関係する被服等の販売等が行われていたことが推測され，上記指定商品と引用商標に係る役務との間には関連性があり，両者の商品の需要者が共通するものである。５出所混同のおそれの有無上記２～４によると，引用商標が被告の自動車レースに係る業務役務を表示するものとして周知著名となっていたこと，本件商標の要部と引用商標とは，外観，称呼，観念において共通する部分が多く，本件商標と引用商標とは類似性の程度が高いこと，本件商標の指定商品及び指定役務と被告が開催する自動車レースに係る役務及び商品とは関連性があり，その需要者において共通するものであることなどが認められ，これらの事情を総合考慮すると，本件商標の登録出願時及び登録査定時において，本件商標をその指定商品又は指定役務に使用した場合，これに接する需要者が，周知著名な商標である引用商標を連想・想起して，これらの商品又は役務が被告との間に緊密な営業上の関係又は同一の表示による商品化事業を営むグループに属する関係にある者の業務に係る商品又は役務であると誤信するおそれがあるものと認められる。６原告の主張について原告は，本件商標が原告又はその関連会社が昭和４４年から行っているカーレースに係る商標として，昭和４２年の数年後には広く認識されるに至っており，昭和５７年から平成１６年にかけて出願されたにすぎない被告商標をもって，本件商標との間に混同を生ずるおそれはないなどと主張する。しかしながら，本件審決が本件商標と対比したのは，被告商標ではなく引用商標であることは前記２(1)のとおりであり，また，本件商標の出願時である平成１６年及びその査定時である平成１７年において，引用商標が被告主催の自動車レースに係る役務を表示するものとして周知著名であったことは前記２(2)のとおりである。そして，商標法４条１項１５号の「混同を生ずるおそれ」の有無の判断に際して，引用商標についての業務に係る商品及び役務と対比されるべきものは，登録の効力が問題とされている商標（本件では，本件商標）が実際に使用されている商品及び役務ではなく，前記１のとおり，当該商標の指定商品及び指定役務であるから，原告の主張は採用することができない。また，原告は，過去の特許庁の審査においても，「ＪａｃｑｕｅｓＬｅｍａｎｓ」（甲１４）や「ＴＨＥ ＭＡＮ ＯＦ ＬＥＭＡＮＳ」（甲１５，１６）の商標登録の事例があるなどとして本件商標には登録適格があると主張するが，当裁判所が特許庁の審査結果に拘束されるものではないことは当然である上に，これらの商標は「ＬｅＭａｎｓ」又は「ＬＥＭＡＮＳ」との構成部分を含むとはいえ，本件商標とは全体の構成が異なっているものであるなど，本件とは事案を異にするものであって，原告の主張は理由がない。さらに，原告は，「チーム」の名称が入っている登録商標が多数あり，これらの中には，本件商標に称呼の成り立ちが極めて近いものも含まれており，本件商標が引用商標とは別異の商標であることを裏付けると主張するが，上記のとおり当裁判所が特許庁の審査結果に拘束されるものではない上に，原告が挙げる登録例中には，「チームミヤタ／ＴＥＡＭＭＩＹＡＴＡ」（乙６６）と「ｍｉｙａｔａ」（乙６７），「ＴＥＡＭＳＵＺＵＫＩ」（乙６８）と「ＳＵＺＵＫＩ」（乙６９）のようにそれぞれの権利者が同一のものがあるなどし，いずれにしても，本件とは事案が異なるものであって，原告の主張は理由がない。７結論以上の次第であるから，原告主張の取消事由は理由がなく，原告の請求は棄却されるべきものである。知的財産高等裁判所第４部
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
