<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成21(ネ)10062</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求控訴事件</事件名>
      <裁判年月日>平成22年03月10日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20100319110404.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=38641&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２２年３月１０日判決言渡同日原本領収平成２１年（ネ）第１００６２号裁判所書記官損害賠償請求控訴事件（原審・大阪地方裁判所平成１９年（ワ）第１６０２５号事件）口頭弁論終結日判決控訴人Ｘ１控訴人Ｘ２人象印マホービン株式会社同所被控訴同訴訟代理人弁護士藤山利行同補佐人弁理士古川泰通前堀義之後藤昌彦主文本件控訴を棄却する。
      控訴費用は控訴人らの負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１控訴の趣旨１原判決を取り消す。２被控訴人は，控訴人Ｘ １に対し，３４５０万円及びこれに対する平成１１年５月２９日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。３被控訴人は，控訴人Ｘ ２に対し，３４５０万円及びうち２０００万円に対すから各支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。４第２訴訟費用は，第１，２審とも，被控訴人の負担とする。事案の概要１本件は，控訴人らが，各自，被控訴人に対し，被控訴人が原判決別紙被告製品目録記載の被控訴人製品（原判決にいう「被告製品」を「被控訴人製品」と読み替える。以下，略称は，特に断らない限り，原判決に従う。）を製造販売した行為について，不法行為に基づく損害賠償として，控訴人Ｘ １につき以下の(1)のとおりの，控訴人Ｘ２につき以下の(2)及び(3)のとおりの損害金の支払を求める事案である。（１）控訴人Ｘ１が有する本件特許権１（特許番号：第２６８５１７２号。発明の名称：調理レンジ。出願：昭和６１年３月１５日。登録：平成９年８月１５日。存続期間満了日：平成１８年３月１５日）を侵害するものであったと主張して，その被った損害金の一部であるという３４５０万円及びこれに対する同登録の日の後である平成１１年５月２９日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金（２）控訴人Ｘ２が有する本件特許権２（特許番号：第３２８６６６６号。発明の名称：調理レンジ。出願：平成２年３月２６日。登録：平成１４年３月１５日）を侵害するものであったと主張して，その被った損害金の一部であるという２０００万円及びこれに対する同登録の日の後である平成１４年１２月１６日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金（３）控訴人Ｘ２が有する本件特許権３（特許番号：第３５１３７５６号。分割の表示：特願平２-７７５０３号の分割。発明の名称：調理レンジ。出願：平成２年３月２６日。登録：平成１６年１月２３日）を侵害するものであったと主張して，その被った損害金の一部であるという１４５０万円及びこれに対する同登録の日の後である平成１７年６月２４日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金２原判決は，被控訴人製品は本件特許発明１ないし３のいずれの技術的範囲に属するものではなく，被控訴人の被控訴人製品の製造販売は本件特許権１ないし３を侵害するものではないとして，控訴人らの請求を棄却したため，控訴人らがこれを不服として控訴した。３控訴人らの本訴請求を判断する前提となる事実は，原判決の事実及び理由の第２の１（原判決２頁１７行∼６頁１３行。ただし，３頁１４行∼１５行の「請求項１の発明を『本件特許発明２−１』，請求項４の発明を『本件特許発明２−４』といい，」の次に「以上を併せて『本件特許発明２』ということがあるほか，」を加える。）のとおりであるから，これを引用する。なお，本件特許１に係る本件明細書１には，特許請求の範囲について，第１項及び第２項の記載があるが，その出願日に適用される昭和６２年法律第２７号による改正前の特許法３６条４項の規定に照らして，第２項は本件特許発明１の実施態様を記載したものにすぎないことが明らかであるから，第１項が当該発明の技術的事項を記載したものである。４本件訴訟の争点本件訴訟の争点は，以下のとおりである。（１）充足論（被控訴人製品の製造販売が本件特許権１∼３を侵害するか）ア被控訴人製品は本件特許発明１の技術的範囲に属するか（争点１）イ被控訴人製品は本件特許発明２の技術的範囲に属するか（争点２）ウ被控訴人製品は本件特許発明３の技術的範囲に属するか（争点３）（２）無効論（本件特許１∼３は特許無効審判により無効にされるべきものか）ア本件特許発明１について（ア）本件特許発明１は特開昭５８−３８５１８号公報（乙２２。以下「乙２２公報」という。）に記載された発明と同一又は同発明に基づいて当業者が容易に発明をすることができたものか（争点４−１）（イ）本件特許発明１は特開昭５９−４１７１７号公報（乙３２。以下「乙３２公報」という。）に記載された発明等に基づいて当業者が容易に発明をすることができたものか（争点４−２）イ本件特許発明２について（ア）本件特許発明は特開昭６２−２１３７１５号公報（乙３５。以下「乙３５公報」という。）に記載された発明等に基づいて当業者が容易に発明をすることができたものか（争点５−１）（イ）本件明細書２の記載は平成２年法律第３０号による改正前の特許法３６条３項（以下「旧特許法３６条３項」という。）に定める実施可能要件を充たしているか（争点５−２）ウ本件特許発明３について（ア）本件特許発明３は乙３５公報に記載された発明等に基づいて当業者が容易に発明をすることができたものか（争点６−１）（イ）本件明細書３の記載は旧特許法３６条３項に定める実施可能要件を充たしているか（争点６−２）（３）第３１損害論（争点７）当事者の主張原審における主張原審における当事者の主張は，原判決の事実及び理由の第３（原判決８頁１行∼５２頁１９行）のとおりであるから，これを引用する。２当審における主張〔控訴人らの主張〕（１）被控訴人製品について（控訴人ら）被控訴人製品は，熱エネルギー，ＩＨＩ（電磁加熱）での圧の状態変化，圧のエネルギー変化を，閉止弁，調圧弁の温度センサー，圧力センサーからの時間と共に感知し，マイコンに制御プログラムを記憶させ，炊飯のＩＨＩの電流制御による調理室（炊飯鍋内の圧力変化を１８０ｍ／ｓｅｃごとに検知し，それに対応して電流制御を行う）温度と圧力エネルギーを制御したポンプを備えるものである。被控訴人製品は，内蓋７により密閉された鍋５内の上方密閉空間の圧力を所定温度に対応する所定圧力値まで加圧したり，マイコン制御による調圧機構３０により鍋５内の上方密閉空間の圧力を減少したりしているものであるから，誘導加熱コイル，マイコン，弁２１及び調圧機構３０が，レンジ室内の加熱調理に伴う圧力変化につき，それら調圧，調整装置等の調理装置自体の作動により調理部内の加圧及び減圧を行うものである。被控訴人製品の弁及び調圧機構において，常時，第２通気口の弁及び調圧機構と圧力センサーにて，密閉された鍋５内の空間の圧力を変化させ，それら調圧，調整装置等の調理装置自体の作動によって調理部内の加圧及び減圧を行っている。また，被控訴人製品では，第２通気口の弁及び調圧機構による鍋５内の圧力の変化が設定した最大限圧に達したとき，第１通気口につながる押し棒１６により第１通気口上に鍋５内の圧力の変化が設定した最大圧に達するまで浮き上がらない自重のボールが押されて，第１通気口から外れるので，第１通気口が開放され，また，第１通気口は，鍋５内の圧力が最大限に達したとき，設定した最小限圧に達するまで開放されて圧を減少させる安全弁として働くこともある。被控訴人製品は，第２通気口，第１通気口を開放させたときなど，生じた圧を開放したときに通気口出口で蒸気等となり，蓋部から蒸気口ケースの出口と向かう道筋に屈折迂回部分，凹凸部分，補助室が設けられて，加減圧の圧力調整，制御する手段を備えているものであって，加減圧手段を有する炊飯器である。この加圧と減圧を繰り返す加減圧手段は，鍋５内の急激，急速な水分の減少を防ぐため（生煮え及び未完成料理を防ぐため）の手段であり，また，加熱する加熱手段において，米に水分を十分に含ませるために加圧と減圧とを繰り返すもので，おいしい調理炊飯をするため（生煮え及び未完成な調理を防ぐため）の手段である。以上のとおり，被控訴人製品は，上記の機能によって，短時間で調理材料である米に調味料の水が浸透し，柔らかくおいしく短時間で炊きあがることなどのための加圧と減圧とを繰り返す加減圧機能の構成が搭載されている製品であって，本件特許発明１ないし３を侵害している。（２）ア本件特許発明１について（控訴人Ｘ１）原判決は，本件特許発明１に係る特許請求の範囲につき，加減圧手段は，「レンジ室内と連通されレンジ室内の加圧及び減圧を繰り返す加減圧手段」として，加減圧という作用，機能面に着眼して抽象的に記載されているだけであって，加減圧手段の具体的な構成が明らかにされていない，とするが，原判決には，本件特許発明１において，加熱手段にて加熱すること，上記レンジ室内と連通され，この接続された圧力を調圧する調圧器等と共にポンプ作用の働きをなすためのポンプ構造・機能とする弁等が構成され，熱サイクルポンプの機能・構成との加減圧手段が接続設置されていることを読み取っていない誤りがある。本件特許発明１の調理レンジは，加熱する加熱手段と加減圧手段としての熱サイクルポンプを持ち，この加減圧手段としてのポンプは調圧する調圧器を併せ持つものであり，加圧及び減圧を繰り返す調理レンジであって，調圧器機能・構成をも有する調理レンジである。このポンプについては，本件明細書１の実施例及び図面の簡単な説明において具体的に機能・構成が記載されている。イまた，原判決は，本件明細書１の発明の詳細な説明及び図面を参酌し，その記載内容等から当業者が実施し得る加減圧手段の構成は，ポンプ４のようなそれ自体の作動により加圧及び減圧を繰り返すことができるようなもの，すなわち，レンジ室内の加熱に伴う圧力変化とは無関係に，加減圧手段それ自体の作動によりレンジ室内の加圧及び減圧を繰り返して行うものと解するのが相当である，とするが，この判断は誤っている。（３）本件特許発明２について（控訴人Ｘ２）原判決は，本件特許発明２に係る特許請求の範囲につき，加減圧手段は，「調理部内を加減圧する加減圧手段」と記載されているだけであり，加減圧という作用，機能面に着眼して抽象的に記載されているものであって，加減圧手段の具体的な構成は明らかにされていない，とする。しかしながら，上記（２）のとおり，本件特許発明１に係る特許請求の範囲は，具体的な加圧と減圧とを繰り返す加減圧手段等の構成と機能とを説明しているところ，この公知の事実となった本件特許発明１に基づいて，本件特許発明２における「加減圧する加減圧手段」とされたものであって，すなわち，「調理部内にて加熱調理を行う機能を有する調理装置と調理部内を加減圧する加減圧手段を備えた調理レンジにおいて」として，調理部内にて加熱調理を行う，該調理部内で共に加減圧する加減圧手段を備えていることを指すものである。なお，原判決は，本件明細書２の第９実施例における「漬け物，酢漬け，ピックル，砂糖漬け，肉の味付け等の生のままの味わいを持った味の浸透させるものは，加圧，減圧又は加減圧を行ったり，加圧，減圧又は加減圧を止め一時そのままの加圧維持を行ったり又は加熱を止め一時そのままの加圧維持を行ったり又それらの繰り返しなどを行って圧力調整を行い味のうま味をコントロールすることも出来る。」との記載をもって，調理部内を加熱することなく加減圧を行い得ることが示されている，とするが，上記記載は，加熱したものであるが生のままの味わいを保たせるとすることをいうものであって，本件特許発明２については，すべて加熱機能を有する調理レンジにおいて「調理内を加熱する」との構成によったものである。（４）本件特許発明３について（控訴人Ｘ２）原判決は，本件特許発明３に係る特許請求の範囲につき，加減圧手段は，「調理部内を加減圧する加減圧手段」というように，その具体的な構成は明示されておらず，加減圧という作用，機能面に着眼して抽象的に記載されているものである，とする。しかしながら，上記（２）のとおり，本件特許発明１の特許請求の範囲は，具体的な加圧と減圧とを繰り返す加減圧手段等の構成と機能を説明しているところ，この公知の事実となった本件特許発明１に基づいて，本件特許発明３について，「調理部内にて加熱調理を行う機能を有する調理装置と調理部内を加減圧する加減圧手段を備えた調理レンジにおいて」として，調理部内にて加熱調理を行う調理部内で共に加減圧する加減圧手段を備えている事項をいうものである。〔被控訴人の主張〕（１）本件特許発明１について原判決は，本件特許発明１の構成要件を分説し，同構成要件のうち，「加減圧手段」の意義を詳細に検討した上で，被控訴人製品は，加減圧手段を備えていないので，本件特許発明１の技術的範囲に属しているとは認められないとしたものであって，その認定判断に誤りはない。（２）本件特許発明２について原判決は，本件特許発明２の構成要件を分説し，これらの構成要件のうち，「加減圧手段」を，調理装置によるレンジ室内の加熱調理に伴う圧力変化とは無関係に，それ自体の作動により調理部内の加圧及び減圧を行うものであるとし，被控訴人製品には，この加減圧手段があるとはいえないとして，本件特許発明２の技術的範囲に属さないとしたものであって，その認定判断に誤りはない。（３）本件特許発明３について原判決は，本件特許発明３の構成要件を分説し，同構成要件のうち，「加減圧手段」を，調理装置によるレンジ室内の加熱調理に伴う圧力変化とは無関係に，それ自体の作動により調理部内の加圧及び減圧を行うものであるとし，被控訴人製品には，この加減圧手段があるとはいえないとして，本件特許発明３の技術的範囲に属さないとしたものであって，その認定判断に誤りはない。第４１当裁判所の判断充足論の検討控訴人らは，被控訴人の被控訴人製品の製造販売によって本件特許権１ないし３が侵害されたと主張するので，まず，この点について検討する。（１）争点１（被控訴人製品は本件特許発明１の技術的範囲に属するか）についてア構成要件Ｃに係る事項（ア）「加減圧手段」の意義について本件特許発明１に係る構成要件Ｃ「レンジ室内と連通されたレンジ室内の加圧及び減圧を繰り返す加減圧手段と」のうちの「加減圧手段」の意義について，本件明細書１の記載及び図面を考慮して解釈すると，この点の判断は，原判決５３頁２４行ないし５６頁７行のとおりであるから，これを引用する。（イ）構成要件Ｃの充足性の有無について以上の「加減圧手段」の意義を踏まえ，被控訴人製品が構成要件Ｃを充足するか否かについて検討すると，この点の判断は，原判決５６頁９行ないし６０頁５行のとおりであるから，これを引用する。（ウ）以上によると，被控訴人製品は，構成要件Ｃに係る「加減圧手段」を備えているものとは認められず，構成要件Ｃを充足するものではない。（エ）この点について，控訴人Ｘ １は，本件特許発明１に係る「加減圧手段」には，加熱手段による加圧をも含むものと解すべきであるとの趣旨を主張するようである。しかしながら，本件特許発明１に係る特許請求の範囲においては，「調理材料を加熱する加熱手段」と「レンジ室内の加圧及び減圧を繰り返す加減圧手段」とが併存するものとして備えられていることが記載されていること，上記のとおり，本件明細書１における発明の詳細な説明においては，問題点を解決するための手段として，「レンジ室内に収容される調理材料を加熱する手段」と「レンジ室内と連通されレンジ室内の加圧及び減圧を繰り返す加減圧手段」とを備えたとの記載，唯一の実施例においても，「表面に調味料が塗布された調理材料を気密室６内に収容した状態で，ポンプ４を作動し加圧減圧を繰り返し行う」との記載があることからすると，本件特許発明１においては，加熱手段と加減圧手段とは別個に併存するものと認めることができ，控訴人Ｘ１の主張は，採用することができない。なお，被控訴人製品が加熱手段によるレンジ室内の加熱に伴う圧力変化を利用しているとしても，それ自体の作動によりレンジ室内の加圧及び減圧を行う加減圧手段を備えていないものであることは上記認定のとおりである。イ小括したがって，その余の構成要件について判断するまでもなく，被控訴人製品は，本件特許発明１の技術的範囲に属するものではないから，控訴人Ｘ １の本件特許権１を侵害するものとは認められない。（２）争点２（被控訴人製品は本件特許発明２の技術的範囲に属するか）についてア構成要件Ｆに係る事項（ア）「加減圧手段」の意義について本件特許発明２に係る構成要件Ｆ「該調理部内を加減圧する加減圧手段」のうちの「加減圧手段」の意義について，本件明細書２の記載及び図面を考慮して解釈すると，この点の判断は，原判決６１頁１９行ないし６４頁２３行（ただし，６３頁２１行の「記載があり，」を「記載がある。」と改め，同行の「また，」から６４頁２行末尾までを削る。）のとおりであるから，これを引用する。（イ）構成要件Ｆの充足性の有無について以上の「加減圧手段」の意義を踏まえ，被控訴人製品が構成要件Ｆを充足するか否かについて検討すると，この点の判断は，原判決６４頁２５行ないし６５頁１１行のとおりであるから，これを引用する。（ウ）以上によると，被控訴人製品は，構成要件Ｆに係る「加減圧手段」を備えているものとは認められず，構成要件Ｆを充足するものではない。（エ）この点について，控訴人Ｘ ２は，本件特許発明２の加減圧手段について，本件特許発明１と同じく，調理部内にて加熱調理を行う機能を有する加熱手段も調理部内で加減圧する加減圧手段に含まれるとの趣旨を主張するようである。しかしながら，本件特許発明２に係る特許請求の範囲の請求項１及び４においては，いずれも「調理部内にて加熱調理を行う機能を有する調理装置」と「該調理部内を加減圧する加減圧手段を備えた調理レンジ」とが併存するものとして備えられていることが記載されていること，上記のとおり，本件明細書２における発明の詳細な説明においては，加減圧手段について，調理部内の加熱調理を行う調理装置と一体として構成することの記載や示唆はなく，他方，課題を解決するための手段，作用及び発明の効果として，「請求項１に記載された発明では，調理部内にて加熱調理を行う機能を有する調理装置と該調理部内を加減圧する加減圧手段を備えた調理レンジに於いて」，「請求項４に記載された発明では，調理部内にて加熱調理を行う機能を有する調理装置と該調理部内を加減圧する加減圧手段を備えた調理レンジに於いて」，「加熱機能を有する調理レンジにおいて，該調理レンジの調理部内を加減圧する加減圧手段と，…を備えて構成した調理レンジとした。」と記載されているものであって，これらによると，本件特許発明２においては，加熱手段と加減圧手段とは別個に併存するものと認めることができ，控訴人Ｘ２の主張は，採用することができない。イ小括したがって，その余の構成要件について判断するまでもなく，被控訴人製品は，本件特許発明２の技術的範囲にも属するものではないから，控訴人Ｘ２の本件特許権２を侵害するものとは認められない。（３）争点３（被控訴人製品は本件特許発明３の技術的範囲に属するか）についてア構成要件Ｋに係る事項（ア）「加減圧手段」の意義について本件特許発明３に係る構成要件Ｋ「前記調理部内を加減圧する加減圧手段と」のうちの「加減圧手段」の意義について，本件明細書３の記載及び図面を考慮して解釈すると，この点は，原判決６６頁１２行ないし７２頁１４行（ただし，７１頁９行の「記載があり，」を「記載がある。」と改め，同行ないし同頁１０行の「また，」から同頁１７行末尾までを削る。）のとおりであるから，これを引用する。（イ）構成要件Ｋの充足性の有無について以上の「加減圧手段」の意義を踏まえ，被控訴人製品が構成要件Ｋを充足するか否かについて検討すると，この点の判断は，原判決７２頁１６行ないし７３頁２行のとおりであるから，これを引用する。（ウ）以上によると，被控訴人製品は，構成要件Ｋに係る「加減圧手段」を備えているものとは認められず，構成要件Ｋを充足するものではない。（エ）この点について，控訴人Ｘ ２は，本件特許発明３の加減圧手段について，本件特許発明１と同じく，調理部内にて加熱調理を行う機能を有する加熱手段も調理部内で加減圧する加減圧手段に含まれるとの趣旨を主張するようである。しかしながら，本件特許発明３に係る特許請求の範囲の請求項１においては，「調理部内において加熱調理を行う機能を有する調理装置」と「前記調理部内を加減圧する加減圧手段を備えた調理レンジ」とが併存するものとして備えられていることが記載されていること，上記のとおり，本件明細書３における発明の詳細な説明においては，加減圧手段について，調理部内の加熱調理を行う調理装置と一体として構成することの記載や示唆はなく，他方，「請求項１に係る調理レンジは，調理部内において加熱調理を行う機能を有する調理装置と前記調理部内を加減圧する加減圧手段とを備えた調理レンジにおいて」，「ここで，本発明の調理レンジは，加熱調理手段と，加減圧手段と，調理部内の調理或いは機能或いは作用の仕法を行う…手段とより構成することもできる。」と記載されているものであって，これらによると，本件特許発明３においては，加熱手段と加減圧手段とは別個に併存するものと認めることができ，控訴人Ｘ２の主張は，採用することができない。イ小括したがって，その余の構成要件について判断するまでもなく，被控訴人製品は，本件特許発明３の技術的範囲に属するものではないから，控訴人Ｘ ２の本件特許権３を侵害するものとは認められない。２結論以上の次第であるから，無効論及び損害論について検討するまでもなく，控訴人らの請求を棄却した原判決は相当であって，本件控訴は棄却されるべきものである。知的財産高等裁判所第４部
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
