<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成19(ワ)28855</事件番号>
      <事件名>販売差止等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成22年03月16日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <権利種別>商標権</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20100413131738.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=80103&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２２年３月１６日判決言渡平成１９年（ワ）第２８８５５号口頭弁論終結日同日原本領収裁判所書記官販売差止等請求事件判イタリア国ローマ決＜以下略＞原告ブルガリソシエタペルアチオニ同訴訟代理人弁護士田中克郎同宮川美同森山義子同尾形和哉同永田幸洋同新谷美同訴訟復代理人弁護士井上祐同井坂和津保子子子香子東京都渋谷区＜以下略＞被告有限会社ESInternationalInc.同訴訟代理人弁護士主１岩本昌子文被告は，別紙被告標章目録記載１の標章を付した別紙商品目録記載１の商品，別紙被告標章目録記載２の標章を付した別紙商品目録記載２の商品及び別紙被告標章目録記載３の標章を付した別紙商品目録記載３の商品を販売し，又は販売のために展示してはならない。
      ２被告は，原告に対し，７０６万９６３０円及びこれに対する平成１９年１１月１１日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ３原告のその余の請求をいずれも棄却する。
      ４訴訟費用は，これを５分し，その３を被告の負担とし，その余を原告の負担1とする。
      ５この判決は，第１項及び第２項に限り，仮に執行することができる。
      事第１実及び理由請求１主文第１項と同旨２被告は，別紙被告標章目録記載１の標章を付した別紙商品目録記載１の商品，別紙被告標章目録記載２の標章を付した別紙商品目録記載２の商品及び別紙被告標章目録記載３の標章を付した別紙商品目録記載３の商品を廃棄せよ。
      ３被告は，原告に対し，１１７６万９６３０円及びこれに対する平成１９年１１月１１日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      第２事案の概要本件は，別紙登録商標目録記載の商標（以下「本件登録商標」という。
      ）の商標権者である原告が，被告において別紙被告標章目録記載の各標章（以下「被告標章」という。
      ）を付した別紙商品目録記載の各商品（以下「本件商品」という。
      ）を販売するなどの行為が原告の有する上記商標権を侵害するものであるとして，商標法３６条１項に基づき上記行為の差止め及び同条２項に基づき本件商品の廃棄を求め，また，不法行為に基づく損害賠償として７８０万９０００円及び遅延損害金の支払を求めるとともに，被告の上記行為は本件登録商標の独占的通常使用権者であるブルガリ・グローバル・オペレーションズ・エスエー（BulgariGlobalOperationsS.A.。
      以下「ＢＧＯ」という。
      ）に対する不法行為にも当たり，ＢＧＯの被告に対して有する不法行為に基づく損害賠償債権を原告が譲り受けたとして，同債権に基づく３９６万０６３０円及び遅延損害金の支払を求めた事案である。
      １争いのない事実等(1)ア当事者原告はイタリア法人であり，「身飾品」等を指定商品とする「ＢＶＬＧ2ＡＲＩ」との文字列からなる別紙登録商標目録記載の商標（本件登録商標）の商標権を有する者である。
      イ被告は，衣料品，バック，皮革製品，洋品雑貨の輸入販売を目的とする株式会社（特例有限会社）である。
      (2)ア被告の行為被告は，平成１７年１１月ころ，米国のＸ社から，１８Ｋピンクゴールドのビー・ゼロワンペンダント（別紙商品目録記載１のものと同種のもの）を１５０個（２００５年（平成１７年）１１月２４日付け番号６８６ＥＳのインボイス（乙１０の１）に係る５０個及び同月２８日付け番号６９０ＥＳのインボイス（乙２８の１）に係る１００個の合計）輸入した。
      上記ペンダントには，別紙被告標章目録記載１の標章が付されていた（以下，製造者番号のいかんにかかわらず，上記ペンダントを「被告商品１」という。
      ）。
      イ被告は，平成１８年４月ころ，Ｘ社から，１８Ｋピンクゴールドのビー・ゼロワンリング３バンド（別紙商品目録記載２のものと同種のもの）を５０個輸入した（２００６年（平成１８年）４月１８日付け番号１０６ＥＳのインボイス。
      乙１１の１）。
      上記リングには，別紙被告標章目録記載２の標章が付されていた（以下，製造者番号のいかんにかかわらず，上記リングを「被告商品２」という。
      ）。
      ウ被告は，同年６月ころ，Ｘ社から，ホワイトゴールドのビー・ゼロワンリング３バンド（別紙商品目録記載３のものと同種のもの）を２８０個輸入した（２００６年（平成１８年）６月１日付け番号１２３ＥＳのインボイス。
      乙１５）。
      上記リングには，別紙被告標章目録記載３の標章が付されていた（以下，製造者番号のいかんにかかわらず，上記リングを「被告商品３」とい3う。
      ）。
      (3)被告標章は，その称呼，外観及び観念のいずれにおいても本件登録商標と類似している。
      ２争点(1)(2)原告が被った損害の額（争点３）(4)１被告は商標権侵害行為につき無過失であったか（争点２）(3)第３被告商品１ないし３は真正品と認められるか（争点１）ＢＧＯからの譲受債権の請求の可否及び金額（争点４）争点に関する当事者の主張争点１（被告商品１ないし３は真正品と認められるか）〔被告の主張〕(1)被告は，海外で製造された真正な商品を国内の総代理店等による輸入経路を通さずに輸入して国内の業者に販売する，いわゆる並行輸入業者である。
      被告商品１ないし３は，いわゆる真正な並行輸入品であり，原告の商標権を侵害しない。
      (2)被告の取り扱ういわゆるブルガリブランドの商品（以下「ブルガリ商品」という。
      ）の直接の仕入先は，すべてＸ社である。
      被告は，平成１６年に流通経路を請求書により確認した上で，Ｘ社との取引を開始し，それ以降継続的に同社から仕入れを行っている。
      そして，以下に述べるように，被告商品１ないし３は，ＢＧＯが販売した真正品を複数の中間業者を介してＸ社が仕入れ，それを被告が同社から購入したものである。
      なお，ＢＧＯは，原告の１００パーセント子会社であるから，ＢＧＯが販売した商品は，原告により適法に商標が付された，又は原告が商標を付すことを認めた真正品であることは明らかである。
      ア被告商品１4(ア)ＢＧＯは，２００４年（平成１６年）１月ころ，被告商品１を５６個，ディーエフエス・ベンチャー・シンガポール・（ピーティーイー）・リミテッド（以下「ＤＦＳシンガポール」という。
      ）に販売した（乙７）。
      ＤＦＳシンガポールは，２００５年（平成１７年）４月ころ，同商品を５０個，Ｙ社に販売した（乙８）。
      Ｙ社は，同月ころ，同商品を５０個，Ｘ社に販売した（乙９）。
      Ｘ社は，同年１１月ころ，同商品を５０個，被告に販売した（乙１０の１・２）。
      (イ)ＢＧＯは，２００４年（平成１６年）２月１１日ころ，被告商品１を１００個，BulgariSouthAsianOperationLtd.に販売した（ただし，配送先は，Ｙ社方BVLPartnersCompanyLimited）（乙２６）。
      Ｙ社は，同年３月ころ，同商品を１００個，Ｘ社に販売した（乙２７）。
      Ｘ社は，２００５年（平成１７年）１１月ころ，同商品を１００個，被告に販売した（乙２８の１・２）。
      イ被告商品２ＢＧＯは，２００４年（平成１６年）１月ころ，被告商品２を５６個，ＤＦＳシンガポールに販売した（乙７）。
      ＤＦＳシンガポールは，２００５年（平成１７年）４月ころ，同商品を５０個，Ｙ社に販売した（乙８）。
      Ｙ社は，同月ころ，同商品を５０個，Ｘ社に販売した（乙９）。
      Ｘ社は，２００６年（平成１８年）４月ころ，同商品を５０個，被告に販売した（乙１１の１・２）。
      ウ被告商品３ＢＧＯは，２００６年（平成１８年）５月ころ，被告商品３を３００個，5デル・エス・エー（ティーエス・アカウンティング・エスエー方）に販売した（乙１２）。
      デル・エス・エーは，同月ころ，同商品を２８０個，Ｙ社に販売した（乙１３）。
      Ｙ社は，同月ころ，同商品を２８０個，Ｘ社に販売した（乙１４）。
      Ｘ社は，同年６月ころ，同商品を２８０個，被告に販売した（乙１５）。
      (3)インボイス（乙８，１３及び２６）が偽造であるとの原告の主張についてアＤＦＳシンガポール発行のインボイス（乙８）について乙第８号証のインボイスは，作成名義人の名称が右上に記載され，インボイス番号，日付，商品の明細及び価格が記載された通常のインボイスであり，その作成の真正を疑わせるものは何もない。
      また，内容についても，成立に争いのないＢＧＯのインボイス（乙７）において２００４年（平成１６年）１月ころＢＧＯからＤＦＳシンガポールに各５６個販売された被告商品１及び２について，２００５年（平成１７年）４月ころに各５０個を販売するというものであり，疑義を生じさせるものではない。
      原告は，ＤＦＳシンガポール作成の陳述書において偽造であるとされていることをもって，上記インボイスを偽造であると主張する。
      しかしながら，ＤＦＳシンガポールは，原告の取引先であることから原告の圧力により原告に都合のよい陳述書を作成する危険が大きく，その信用性は乏しい。
      イデル・エス・エー発行のインボイス（乙１３）について乙第１３号証のインボイスは，作成名義人の名称が左上に記載され，インボイス番号，日付，商品の明細及び価格が記載された通常のインボイスであり，その作成の真正を疑わせるものは何もない。
      また，内容についても，成立に争いのないＢＧＯのインボイス（乙１２）において２００６年（平成１８年）５月ころＢＧＯからデル・エス・エーに３００個販売され6た被告商品３について，同年５月下旬に２８０個を販売するというものであり，疑義を生じさせるものではない。
      原告は，デル・エス・エー作成の陳述書において偽造であるとされていることをもって，上記インボイスを偽造であると主張する。
      しかしながら，デル・エス・エーは，原告の取引先であることから原告の圧力により原告に都合のよい陳述書を作成する危険が大きく，その信用性は乏しい。
      ウＢＧＯ発行のインボイス（乙２６）について原告は，乙第２６号証のＢＧＯ発行のインボイスが偽造であると主張し，ＢＧＯが発行した本物のインボイスとして甲第６４号証の添付資料を提出した。
      また，ＢＧＯの取締役社長の陳述書（甲６４）中には，乙第２６号証は本物の請求書の配送先を書き換えることによって偽造されたものである旨が記載されている。
      しかしながら，甲第６４号証添付のインボイスは，乙第２６号証のインボイスとは全く別の書面であり，単純に配送先を書き換えることによって偽造することは不可能である。
      すなわち，乙第２６号証は１ページ目に４商品目までの記載があるが，甲第６４号証添付のインボイスには３商品目までしか記載がない。
      また，両者で，単価，通貨，ＶＡＴｒａｔｅの各列の間隔も異なる。
      さらに，文書末尾のＦＡＸ番号は，甲第６４号証添付のインボイスでは下４桁が「７９８４」となっており，乙第２６号証のインボイス，並びに，成立に争いのない乙第７号証及び第１２号証のＢＧＯ発行のインボイスに記載のＦＡＸ番号の下４桁である「７７８８」とは異なっている。
      このように，乙第２６号証のインボイスは，甲第６４号証添付のインボイスをコピーして配送先を書き換えることによって作成することはできないから，原告の主張は虚偽である。
      (4)原告は，被告商品１には製造者番号●（省略）●（以下「製造者番号7１」という。
      ）が，被告商品２及び３には●（省略）●（以下「製造者番号２」という。
      ）がそれぞれ付されていたとした上で，これらの製造者番号が割り当てられた製造者は，当該商品を製造する権限を有したことはないと主張する。
      しかしながら，この主張によれば，上記製造者番号を割り当てられた製造者が，一方では原告の許諾の下に真正な商品を製造していながら，他方では許諾を受けていない偽造品も並行して製造していることとなり，不自然である。
      また，仮に偽造品を製造するのであれば，あえて製造許諾を与えられていない工場の製造者番号を刻印する打ち型まで作成して刻印を行うことは不自然である。
      さらに，有限責任中間法人日本流通自主管理協会（以下「自主管理協会」という。
      ）の調査によれば，原告の貴金属製品には，１０種類を超えるホールマーク（原告が製造者番号と呼ぶもの。
      ）が確認されたとのことである。
      これは，これらの製品が１０を超える工場で作られていたことを意味する。
      また，同じ工場の商品（すなわち同じホールマーク番号）であっても，製造時期によって若干の違いが出るものすらあるということである（乙５）。
      また，４００個以上の商品について検品をした結果，表面のロゴ，内側の刻印を細かく見た場合，３バンド，１バンドを合わせて３０タイプ以上の真正品が確認されたとのことである（乙６）。
      したがって，原告の主張するように，原告が製造者を商品ごとに厳密に管理しているとは到底考えられず，原告が特定の商品ごとに製造者に製造権限を許諾している事実はない。
      (5)また，以下のとおり，そもそも被告商品には，製造者番号１又は２が付されていなかった。
      すなわち，平成１７年夏ころから，並行輸入業界では，自主管理協会がブルガリのアクセサリー商品については，「２３３７ＡＬ」の製造者番号（以8下「製造者番号３」という。
      ）が付された商品しか基準内であるとの判定をしないことが話題となった。
      自主管理協会に基準内と判定されなかった商品は，自主管理協会の会員企業が取り扱うことはできないため，被告及び被告の主要な取引先である有限会社ＡＸＥＬ（以下「エイゼル」という。
      ）は，卸売先からブルガリのアクセサリー商品については，製造者番号３が付された商品を販売するよう依頼されるようになった。
      そこで，被告は，Ｘ社に対し，ＢＧＯの販売する真正品のうち製造者番号３が付されたものを販売してほしいと依頼し，同社はこの依頼に応じて，製造者番号３が付された商品を被告に販売した。
      さらに，被告及びエイゼルは，卸売先及び消費者に迷惑がかからないように，入手したブルガリのアクセサリー商品に製造者番号３が付されていることを一つ一つ確認した。
      したがって，平成１７年の夏以降に被告が取り扱ったブルガリ商品は，すべて製造者番号３が付されたものであった。
      そして，被告商品１ないし３は，いずれも平成１７年の夏より後に販売された商品であるから，製造者番号３が付された商品である。
      (6)以下のとおり，被告商品２及び３については，本訴提起後においても，原告の直営店において修理及び刻印が受け付けられており，この事実は，被告商品２及び３が真正品であることを示している。
      被告は，平成１９年１２月３０日，自己の在庫品である被告商品２の蓋部分がとれたため，香港における原告の直営店に持ち込み，修理を依頼したところ，これが受け付けられ，平成２０年１月１７日には，修理完了品を受け取った（乙１６）。
      また，被告は，同年２月ころ，同じく香港における原告の直営店に被告商品２及び３を持ち込み，被告商品２については「Ｍ」１文字の刻印を，被告商品３については「Ｃ」１文字の刻印をそれぞれ依頼したところ，いずれの商品ともそれぞれ刻印され，同年３月１１日，これを受領した（乙１７，１9８，１９の１・２）。
      さらに，製造者番号２が付された被告商品３は，ミラノにおける原告の直営店において修理がされた上，ハート形の刻印の依頼が受け付けられた。
      そして，同年４月２１日には，刻印がされた商品を受領した（乙２０の１・２，２１の１・２）。
      同月２３日にも，シンガポールにおける原告の直営店であるヒルトン・ショップにおいて，製造者番号２が付された被告商品２について，修理及び刻印の依頼が受け付けられ，「ＬＯＶＥ」の刻印がされた（乙２９の１・２，３０の１・２）。
      また，当初，ヒルトン・ショップは，同商品の修理依頼に対し，交換を提案した。
      真正品でない偽物について原告の直営店において修理・刻印が認められることがないのは当然であるから，上記のように，製造者番号２の付された被告商品２及び３が原告の直営店において修理及び刻印を受け付けられた事実及び原告直営店が交換を提案した事実は，原告自身が被告商品２及び３が真正品であることを認めたことを示すものである。
      〔原告の主張〕(1)被告の主張する流通ルートが立証されていないことＢＧＯが適法に販売した商品が真正品であることは認める。
      しかしながら，以下のとおり，被告商品１ないし３がＢＧＯが販売した真正品であるとの被告の主張には，根拠がない。
      ア被告商品１のうち５０個及び被告商品２の流通ルートについて被告は，被告商品１の１５０個のうち５０個及び被告商品２について，ＢＧＯ，ＤＦＳシンガポール，Ｙ社，Ｘ社，被告というルートで流通したと主張する。
      しかしながら，ＤＦＳシンガポールは，Ｙ社に対して商品を販売したことはなく，被告が乙第８号証として提出したＤＦＳシンガポールからＹ社10に対して発行されたとするインボイスは，偽造されたものである（甲５５）。
      乙第８号証のインボイス番号１８３４２７９は，ＤＦＳシンガポールのインボイス番号システムにあるどの番号とも一致せず，また，乙第８号証のインボイスの書式は，同社が発行するインボイスの書式（甲７０）に合致しない。
      乙第８号証は，担当者のサインも特殊なロゴマークもなく，パソコンとプリンタがあれば誰でも作成することができる程度のものであるので，外見上信用性が低いことが明白である。
      よって，当該商品がＢＧＯの販売した真正品であるとする被告の主張には，根拠がない。
      イ被告商品１のうち１００個の流通ルートについて被告は，被告商品１の１５０個のうち１００個について，乙第２６号証のＢＧＯ作成のインボイス（２００４年２月１１日付けインボイス番号１１１０００４４２９号）を根拠に，ＢＧＯが２００４年（平成１６年）２月１１日ころ，配送先をＹ社方BVLPartnersCompanyLimitedとしてBulgariSouthAsianOperationLtd.に販売し，Ｙ社がＸ社に販売したと主張する。
      しかしながら，乙第２６号証のＢＧＯ発行のインボイスは偽造されたものである。
      ＢＧＯが発行した２００４年２月１１日付け１１１０００４４２９号のインボイスに記載された配送先は，SincereWatchLimited方BVLPartnersCompanyLimitedであった（甲６４）。
      したがって，Ｙ社がＸ社に販売したとする被告商品１の１００個は，ＢＧＯが販売した商品ではない。
      よって，被告がＸ社から購入した被告商品１の１００個はＢＧＯが販売したものではなく，真正品ではない。
      ウ被告商品３の流通ルートについて11被告は，被告商品３について，ＢＧＯ，デル・エス・エー，Ｙ社，Ｘ社，被告というルートで流通したと主張する。
      しかしながら，デル・エス・エーは，Ｙ社と取引をしたことはない。
      また，被告が乙第１３号証として提出したデル・エス・エーからＹ社に対して発行されたとするインボイスは，偽造されたものである（甲５６）。
      乙第１３号証のインボイスは，デル・エス・エーが発行するインボイスの書式（甲７１）とも異なっている。
      乙第１３号証は，担当者のサインも特殊なロゴマークもなく，パソコンとプリンタがあれば誰でも作成することができる程度のものであるので，外見上信用性が低いことが明白である。
      したがって，被告商品３がＢＧＯの販売した真正品であるとする被告の主張には，根拠がない。
      (2)アＹ社及びＸ社の信用性が低いこと架空の住所を用いていることＹ社は，その発行に係るインボイス（乙９）においてLugano,Switzeriand,●（省略）●にその支店を有するとしている。
      しかしながら，スイスのルガーノにＹ社という会社は登記されておらず，上記住所に同社は存在しない（甲５９）。
      また，Ｘ社も，その発行に係るインボイス（乙１０の１）に，「LUGANO-CHOFFICE」等と記載されており，スイスのルガーノにその事業所を有すると称している。
      しかしながら，Ｘ社は，スイスのルガーノには事務所を登録していない。
      イ偽造品取扱者との関係が疑われることＸ社は，イタリアにおいてブルガリ商品の偽造品を購入した罪で刑事手続が進行中であるＡ氏（甲６５）と取引があったことが疑われる。
      Ａ氏は，第三者に対し，Ｘ社に対する通信文書はフィレンツェにあるＡ氏の会社へ12直接送るように依頼している（甲６０）ところ，同所は，偽造品の捜索差押がされた場所である（甲６６）。
      また，Ａ氏は，Ｂと名乗る者との間で，電子メールを用いて，偽造品の供給に関するやりとりをしている。
      すなわち，Ｂ氏から，Ａ氏に対して，ブルガリの商標を付したチャームの模様の向きが前回は反対で今回は正しいと述べたり（甲６１），ブルガリ商品の「MADEINITALY」表示について，１行ではなく２行で記すよう指示がされたり，また，指輪とペンダントヘッドの製造者番号は，製造者番号３のとおりとすべきであると指示がされたり（甲６２）している。
      なお，これらの電子メールは，イタリアの刑事手続によって押収されたものである。
      ウＸ社は自らの住所表示を誤っていることＸ社は，乙第１号証において住所を「●（省略）●U.S.A」としながら，乙第１０号証の１及び２，乙第１１号証の１及び２，乙第１５号証並びに乙第２８号証の１及び２の各インボイスにおいては，その住所を「●（省略）●U.S.A」としている。
      後者の「●（省略）●」や「●（省略）●」は明らかに誤記である。
      住所の表示は，企業の実在性を担保するものであって，その信用性を示すために重要であるにもかかわらず，このような誤った表示をした取引書類を反復して使用し続けているＸ社の信用性は低い。
      また，Ｘ社に対して取引相手が連絡を取ろうとする際には，取引書類に記載された住所を参照するのが通常であるから，その住所が誤っていれば取引相手から指摘を受けて訂正するのが通常である。
      にもかかわらず，Ｘ社は，誤った住所記載のままの取引書類を使用し続けてきたのであるから，住所表示が誤っているという指摘をどこからも受けておらず，つまり，米国の住所宛には連絡を受ける必要がなかったということである。
      エＹ社発行のインボイス（乙９，１４）に対する疑義被告は，被告商品１及び２が真正品であることを立証するためにＹ社発13行のインボイス（乙９，１４）を提出するとともに，Ｙ社が存在していたことの証拠として設立証明書（乙３３）を提出する。
      しかしながら，上記設立証明書は，Ｙ社ではなくＺ社の設立に関するものであり，また，上記インボイスの日付よりも後である２００６年（平成１８年）８月２９日に設立されたと記載されており，被告の立証趣旨に沿わないものである。
      被告は，Ｚ社の代表者であるＣ氏の陳述書（乙３９）を提出し，２００６年（平成１８年）８月２９日以前は，Ｙ社という会社があったとも主張するが，そうであれば，同社の設立に関する証拠を提出すれば足りるはずであるのに，その提出はない。
      なお，Ｙ社の代表者とされるＣ氏は，Ｘ社の代表も務めており，前記のとおりＸ社はイタリアにおいて刑事手続が進行中のＡ氏との取引が疑われていることから，Ｙ社の信用性も同様に低い。
      (3)ア被告標章が原告の許諾なく付されたものであること被告が販売した被告商品１のペンダントトップ内側には，製造者番号１が記されている。
      製造者番号１を割り当てられた製造者は，権限に基づき原告の特定の製品を製造しているものの，１８Ｋピンクゴールドのビー・ゼロワンペンダント（被告商品１）を製造する権限を有していたことはない。
      また，被告が販売した被告商品２及び３の内側には，製造者番号２が記されている。
      製造者番号２を割り当てられた製造者は，権限に基づき原告の特定の製品を製造しているものの，１８Ｋピンクゴールドのビー・ゼロワンロワンリングリング３バンド（被告商品２）又はホワイトゴールドのビー・ゼ３バンド（被告商品３）を製造する権限を有していたことはない。
      したがって，被告が販売した被告商品１ないし３は，いずれも原告の許諾なく被告標章が付されたものである。
      14イ被告は，平成１７年夏ころから，自主管理協会がブルガリのアクセサリー商品については，製造者番号３が付されたもののみを基準内と判定することになり，それ以降は，製造者番号３が付されたもの以外の商品は扱っていない旨主張する。
      しかしながら，自主管理協会でそのような基準があったことについての信用性のある証拠はない。
      仮に，そのような基準があったとしても，被告は，それまでに仕入れた製造者番号３が付されたもの以外の商品を返品したわけでもなく，手元に残っていた可能性を認めている。
      実際，乙第１６ないし第１９号証で示された製造者番号２の刻印が付された商品が，本訴提起後もエイゼルの手元に残っていたのである。
      また，もし製造者番号３が付されたもの以外の商品を平成１７年夏以降に取り扱っていなかったのであれば，被告は，本件訴訟の開始当初にそのような主張をしたはずである。
      それを，訴訟提起から１年以上経過してからこのような主張をするのは不自然であり，信用することができない。
      (4)修理が受け付けられたとの被告の主張について被告は，原告の直営店において，被告商品２及び３の修理及び刻印が受け付けられたことを根拠に，被告商品２及び３が真正品であると主張する。
      しかしながら，原告の直営店で修理及び刻印が受け付けられた商品が，被告が修理等を依頼した商品であることは乙第１６，第１７及び第２０号証に示されておらず，また，被告が乙第１８，第１９及び第２１号証で示す商品と同じであるとは限らない。
      仮に，原告の直営店において被告商品２及び３の修理及び刻印が受け付けられたとしても，原告商品の真贋識別ポイントは，営業秘密として厳格に管理されており，直営店の店員にはこれを知らせていない。
      直営店の立場からすれば，偽造品であるとの確証が持てない限り，修理や刻印を受け付けるといった処理を行うものと考えられる。
      15したがって，原告の直営店において被告商品２及び３の修理及び刻印が受け付けられたとしても，そのことは，同商品が真正品であることの根拠とはならない。
      ２争点２（被告は商標権侵害行為につき無過失であったか）〔被告の主張〕(1)被告代表者は，輸入元であるＸ社と初めて取引を開始する際，イタリアに赴き，同社のコンサルタントであるＡ氏に面談し，ＢＧＯから発行されたインボイス及びその後Ｘ社に至るまでの経路に係るインボイスをすべて直接確認した。
      そのインボイスは，価格以外はマスキングされていないものであった。
      それ以降も，被告代表者は，平成１５年及び平成１６年は２か月に１回くらいの頻度で，その後も年に４，５回はイタリアに赴き，Ａ氏と面談し，ＢＧＯからＸ社までのインボイスを確認している。
      (2)また，被告は，卸売先から製造者番号３の刻印は何を意味するのかなど，被告の取り扱うブルガリ商品について問合せを受け付けることもあった。
      そのような問合せのうち，被告が知らない事項についてＡ氏に質問してきたところ，Ａ氏は，このような問合せについてすべて回答することができた。
      Ａ氏は，ブルガリが製造工場に対し，ビー・セロワンリングの刻印を行う前の温度を指示した商品製造上の指示書（乙３６）など，ブルガリの認める製造工場でなければ知り得ない情報を被告に開示したことすらあった。
      (3)被告代表者は，イタリアに赴いた際は，イタリアの原告の直営店において，実際に被告が取り扱っている商品と同一の品番の商品を購入し，被告が購入した商品が当該商品と品質が同一であることを確認していた。
      (4)さらに，被告は，被告の商品を主に販売するエイゼルと協力し，定期的にＸ社から仕入れた商品をあえて破壊して，ブルガリの直営店で修理を依頼していたところ，このような修理の依頼は常に直営店で受け付けられた。
      当該商品が真正品でなければ，直営店での修理を受け付けてもらえることはな16い。
      (5)以上のとおり，被告は，Ｘ社とブルガリの関係，商品そのものの品質や仕様に関する継続的な調査の結果，ブルガリ商品を販売しているのであって，その販売行為について過失はない。
      〔原告の主張〕(1)被告は，①被告代表者がＸ社の顧問であるＡ氏と面談して取引に係るインボイスを何度か確認したこと，②被告のＡ氏に対するブルガリ商品に関する問合せについて，Ａ氏が回答することができたこと，特に商品製造上の指示書をＡ氏が所持していたこと，③被告代表者がイタリアで原告の直営店から購入した商品が被告の取り扱っている商品と品質が同一であると確認したこと，④被告がＸ社から購入した商品を定期的にあえて破壊してブルガリの直営店で修理依頼していたことを，被告が過失がなかったことの根拠としている。
      (2)しかしながら，①については，並行輸入品が真正品を取り扱うものとしてその違法性が阻却されるためには，商標権者又はそれと同視すべき者によって商標を付されたことを立証する必要があるのであるから，個々の商品のすべてについて，その出所を明確にする資料を確保しておく必要がある。
      しかしながら，被告は，その主張を前提としても，時折インボイスを提示されてその場で確認するにとどまり，すべての商品に関するインボイスを確認することを怠っている。
      また，Ｘ社経由の取引には，偽造インボイスや，会社設立前に発行したことになっているインボイスが取引経路を示すものとして使用されていることが認められるのであり，被告がインボイスの内容を精査することを怠ったことは明らかである。
      (3)また，②についても，商品製造上の指示書（乙３６）をＡ氏が所持していたことは，むしろＸ社が偽造品製造に関わっていたことを示すものであるので，被告としては，Ｘ社の取り扱う商品が偽造品ではないかと疑うべきで17あり，これを過失がなかったことの根拠とすることはできない。
      また，製造者番号３の刻印が何を意味するのかについてＡ氏が回答することができたということについては，製造者番号が原告グループ独自のものではなく，イタリアの商工会議所が管理するホールマーク制度によるものであるから，Ａ氏が原告グループと特段のつながりがなくても回答し得る事項であるから，被告に過失がなかったことの根拠とはならない。
      (4)③については，被告が何をもって品質が同一であると確認したのか不明である。
      また，偽造品は真正品と似せて作っているので，品質が似ているのは当然であり，これも被告に過失がなかったことの根拠とはならない。
      (5)④については，原告は真贋識別ポイントを営業秘密として厳格に管理しており，ブルガリの販売拠点は顧客の持ち込む商品の真贋鑑定を行う権限も真贋鑑定に必要な情報や設備も有していないから，直営店で修理を受け付けられたことをもって当該商品が真正品であることの根拠とはならないのであって，これも被告に過失がなかったことの根拠とはならない。
      ３争点３（原告が被った損害の額）〔原告の主張〕(1)被告は，被告商品１を７万１０００円で，被告商品２を５万２０００円で，被告商品３を５万３０００円で販売した。
      (2)ア譲渡数量について以下のとおり，被告は，被告商品１を１５０個，被告商品２を５０個，被告商品３を２８０個販売したものと考えられる。
      すなわち，被告は，被告商品１ないし３を平成１７年１１月から平成１８年６月ころまでの間に仕入れており，現在までに既に長期間が経過していること，被告商品１ないし３に対応する真正品（以下被告商品１に対応する真正品を「本件真正品１」などという。
      また，本件真正品１ないし３をまとめて「本件真正品」という。
      ）は，偽造品が多数出回っていること18からも明らかなように売れ筋の商品であって，このような長期間売れ残るとは考えにくいこと，被告からは若干の返品に係るインボイスが証拠として提出された以外に積極的にこれらの商品を在庫として現在も保有する旨や処分した旨の主張がないことを考慮すれば，被告が，平成１７年１１月ころから平成１８年ころまでの間に第三者に販売したことは合理的に推認することができる。
      イ被告は，被告商品２及び３をＸ社に返品したと主張し，Ｘ社発行の返品に係るインボイス（乙４３，４４）を提出する。
      しかしながら，上記インボイスは，Ｘ社発行の他のインボイス（乙１０の１，１１の１，１５，２８の１）の形式と全く異なっている。
      被告は，その理由を担当者及び使用したコンピューターの相違によると主張する。
      しかしながら，インボイスは，社内で共通して一定の書式を用いて作成されるのが通常であり，まして，記載されている住所が相違する点及び署名がされていない点は，担当者やコンピューターが異なることで合理的に説明することができない。
      したがって，被告の上記主張は信用できず，乙第４３，第４４号証は，Ｘ社が真正に作成した書類とは認められない。
      また，被告は，「被告の卸売り先が被告の取扱商品を返品するという事態が増加した」とも述べており，商品はいったん被告により販売されたものであることは明らかであり，被告の主張は失当である。
      (3)本件登録商標は，高級な宝飾品の商標として我が国で著名であり，その使用に対し原告が通常受けるべき金額は，売上額の１０パーセントを下らない。
      よって，被告が支払うべき本件登録商標の使用料相当額は，売上額合計２８０９万円の１０パーセントである２８０万９０００円を下らない（商標法３８条３項）。
      19(4)本件訴訟は，専門的な事件である上，原告は外国法人であることから，自ら訴訟を提起することが困難であり，弁護士に依頼しなければ解決が困難な事案であること，また，原告と原告代理人との連絡に際しては特に英語を解する弁護士を必要とすることを勘案すれば，被告の侵害行為と相当因果関係のある原告の弁護士費用は５００万円を下らない。
      (5)以上のとおり，原告は，被告の侵害行為により合計７８０万９０００円の損害を被った。
      〔被告の主張〕(1)原告の主張のうち被告商品１ないし３の販売価格に関する部分は認める。
      (2)被告商品１ないし３の譲渡数量について被告は，平成２０年２月１８日，被告商品２について仕入個数５０個のうち２２個を（乙４３），平成１９年７月２５日，被告商品３について仕入個数２８０個のうち１４６個を（乙４４），それぞれＸ社に返品した。
      返品の経緯は以下のとおりである。
      ブルガリのアクセサリー商品については，平成１７年夏ころから，並行輸入業者の自主団体である自主管理協会が，会員企業に対し不可解な判定を行い始め，平成１８年に入ると被告の取扱商品が「基準外」「基準内ではない」などと判定されることがあった。
      自主管理協会が会員企業に対し，「基準外」「基準内でない」と判定した場合，会員企業は，当該商品はもちろん，そのように判定された商品と仕入時期・仕入先を同じくする商品については取り扱うことができないこととなっている。
      それだけでなく，このような判定行為による混乱により，特に同年以降，自主管理協会の会員企業がブルガリ商品の取扱いを控えるようになり，被告に対しても，既に行ったブルガリ商品の発注をキャンセルする事態が発生した。
      自主管理協会の会員企業は，多数の並行輸入品の大手小売業者ないし中間卸売業者である。
      被告の取扱商品は，数社の中間卸売業者を経て，最終的に20は会員企業に納入されることがほとんどであったため，当時，卸売先からの注文に基づき被告が仕入れた商品についても，自主管理協会から会員企業に対する判定行為及びこれに伴う混乱を原因として，いったんされた卸売先からの注文がキャンセルされたり，返品を要求されたりすることが多数あった。
      さらに，原告により，被告商品１ないし３として指摘された商品の販売行為を商標権侵害行為であると主張する通知書が平成１８年８月１４日（甲９），同年１２月１９日（甲２７）に発送され，これを契機として，更に被告の卸売先が被告の取扱商品を返品する事態が増加した。
      このようにして被告に返品された商品は，被告による販売行為から一定期間が経過した後に返品されているため，商品価値が下がっているだけでなく，もはや自主管理協会の会員企業が取り扱うことができないのであるから，他の流通経路において転売することは事実上不可能であった。
      したがって，被告は，Ｘ社から被告商品１ないし３を仕入れたものの，販売することができず，結局Ｘ社に返品することとなることが多かった。
      なお，乙第４３号証及び第４４号証のＸ社発行の返品に係るインボイスの形式がその他の同社発行のインボイスと形式が異なるのは，作成者及び使用したコンピューターが異なるためである。
      (3)本件登録商標の使用料率及び弁護士費用に関する原告の主張は，否認する。
      ４争点４（ＢＧＯからの譲受債権の請求の可否及び金額）〔原告の主張〕(1)ＢＧＯが独占的通常使用権者であること原告は，ブルガリ・グループ全体の方針として，２００５年（平成１７年）以前から，被告商品１ないし３に対応する真正品を含む特定の宝飾品について，必ずＢＧＯを通じて日本を含む全世界へ流通させることを決定しており，この方針は，現在においても維持され，ＢＧＯの独占的状態は継続し21ている。
      この結果，本件真正品は，すべてＢＧＯを経由し，日本において販売されている（甲９１）。
      上記方針は，ブルガリ・グループが公表している年次報告の記載からも明らかである。
      すなわち，ブルガリ・グループは，毎年，年次報告において，ブルガリ・グループ各社の業務内容を記載しているところ，２００５年度版年次報告及び２００８年度版年次報告のいずれにおいてもＢＧＯは「ブルガリ製品の国際的な商品開発，製造，宣伝広告及び販売」と業務内容の説明がされており，ブルガリ・グループ各社の中で本件真正品の国際レベルの卸販売を含む業務内容が記載されているのはＢＧＯのみである（甲９１）。
      なお，２００５年度版年次報告において，BulgariPortugalAccessoriesdeLuxoLdaの業務内容について「国際的な運営業務」とあり，２００８年度版年次報告においてBulgariManifatturaについて，「ジュエリー類の製造及び販売を行う会社」との記載があるものの，いずれの会社も本件真正品の卸販売を行うものではない。
      前者については，甲第９２号証に「当該会社は，アクセサリー部門におけるBulgariのブランド名を宣伝広告する責任を負うものである。
      」とされているとおり，その業務内容は宣伝広告に特化したものである。
      後者については，かつてのCrovaS.p.A.（甲９３）であって，ＢＧＯの発注に基づいて本件真正品を製造し，ＢＧＯに納入する立場にあるものであり，本件真正品の日本における卸販売を行うものではない。
      以上から，本件真正品の日本における卸販売に関してＢＧＯが本件登録商標の独占的通常使用権を有していることは，原告とＢＧＯとの間の了解事項であり，原告は，ＢＧＯに対して，本件真正品の日本における卸販売に関して，本件登録商標の独占的通常使用権を黙示的に許諾しているものである。
      (2)アＢＧＯの損害の額前記のとおり，被告は，被告商品１を１５０個，被告商品２を５０個，被告商品３を２８０個譲渡した。
      22イ本件真正品に係る１個当たりのＢＧＯの仕入額，販売額及びその差額である利益額は，別紙利益額計算書記載のとおりである。
      なお，ＢＧＯは，これら商品の販売に要した輸送費等の費用を直接負担しておらず，その点を考慮して，実質的にこれらの費用を差し引いて販売額が決められているのであって，更に控除する必要はない。
      原告，ブルガリジャパン株式会社及び伊藤忠商事株式会社との間の契約書（甲９７の１）の第６．２条において，輸送費，保険料及び関税を本件真正品の購入者であるブルガリジャパン株式会社が負担することとされており，ＢＧＯがこれを負担するものとはされていない。
      ウ以上によれば，被告による侵害行為がなければＢＧＯが販売することのできた商品の利益総額は，下記計算式のとおり６７６万９６３０円となる。
      （計算式）●（省略）●前記のとおり，本件登録商標の使用料相当額は２８０万９０００円であるから，上記利益総額から，この使用料相当額を控除した金額である３９６万０６３０円がＢＧＯの損害額となる。
      (3)債権譲渡及びその通知原告は，平成２１年７月３１日，ＢＧＯから下記債権を譲り受けた。
    </主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
