<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成19(ネ)150</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求控訴事件（通称　不二越強制労働損害賠償）</事件名>
      <裁判年月日>平成22年03月08日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>名古屋高等裁判所　金沢支部　第１部</裁判所名・部>
      <結果>棄却</結果>
      <原審裁判所名>富山地方裁判所</原審裁判所名>
      <原審事件番号>平成15(ワ)79</原審事件番号>
      <原審結果>棄却</原審結果>
      <判示事項の要旨>第二次世界大戦中に朝鮮半島から女子勤労挺身隊の募集又は徴用により来日し，労働に従事した女子勤労挺身隊員又はその遺族及び徴用工である控訴人らが，被控訴人らにより強制連行され，強制労働させられたとして，被控訴人らに損害賠償と謝罪広告の掲載を求めたのに対し，控訴人らの不法行為ないし被控訴人会社の債務不履行を理由とする請求権は，いずれもいわゆる日韓請求権協定によって裁判上訴求する権能を失ったとして，控訴人らの請求を棄却した原判決を維持した事例<br /></判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20100422130328.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=80137&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
    <労働事件裁判例>
      <事件番号>平成19(ネ)150</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求控訴事件（通称　不二越強制労働損害賠償）</事件名>
      <裁判年月日>平成22年03月08日</裁判年月日>
      <裁判所名>名古屋高等裁判所　金沢支部</裁判所名>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20100422130328.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=80137&amp;hanreiKbn=06</URL>
    </労働事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文１本件控訴をいずれも棄却する。
      ２控訴人Ｘ９①（控訴人番号９①）及び同Ｘ９②（控訴人番号９②）の当審における拡張請求をいずれも棄却する。
      ３当審における訴訟費用はすべて控訴人らの負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１１当事者の求めた裁判控訴人ら(1) 原判決を取り消す。(2) （控訴人番号１，２，４ないし８，９①，９②，１０ないし１２，１４ないし１９，２３及び２４の，被控訴人両名に対する損害賠償の選択的請求）ア（不法行為又は国際法に基づく請求）被控訴人らは，控訴人番号１，２，４ないし８，９①，９②，１０ないし１２，１４ないし１９，２３及び２４の各控訴人に対し，連帯して，別紙２請求金額一覧表の各当審請求金額欄記載の金員及びこれに対する昭和２０年１２月１日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。イ（債務不履行に基づく請求）被控訴人らは，控訴人番号１，２，４ないし８，９①，９②，１０ないし１２，１４ないし１９，２３及び２４の各控訴人に対し，連帯して，別紙２請求金額一覧表の各当審請求金額欄記載の金員及びこれに対する平成１６年７月２９日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。ウ訴訟承継前原告Ａ１（原告番号１５）は，原審において，５００万０２４０円の損害賠償請求及び付帯請求をしたが，原判決後に死亡したため，控訴人Ｘ１５（控訴人番号１５）が，当審において訴訟を承継した。また，控訴人番号９①及び９②の各控訴人は，原審における被控訴人国に対する各請求（主たる請求につき，慰謝料相当額として控訴人番号９①が１３６万３６３６円，控訴人番号９②が９０万９０９０円）を，当審において上記ア及びイのとおり（主たる請求につき，慰謝料及び賃金相当損害金に相当する額として，控訴人番号９①が１３６万３７０１円，控訴人番号９②が９０万９１３３円）に拡張した。なお，控訴人番号９①，９②，２３及び２４による前記イの債務不履行に基づく請求については，その主張内容に照らし，原審においても同一の請求をしていたものと解されるから，当審における追加的請求に当たるとして取り扱う必要はない。(3) （控訴人番号２０ないし２２の，被控訴人会社に対する損害賠償の選択的請求）ア（不法行為又は国際法に基づく請求）被控訴人会社は，控訴人番号２０ないし２２の各控訴人に対し，別紙２請求金額一覧表の各当審請求金額欄記載の金員及びこれに対する昭和２０年１２月１日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。イ（債務不履行に基づく請求）被控訴人会社は，控訴人番号２０ないし２２の各控訴人に対し，別紙２請求金額一覧表の各当審請求金額欄記載の金員及びこれに対する平成１６年７月２９日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。(4) （控訴人番号９①，９②，２０ないし２２を除く各控訴人の，被控訴人国に対する謝罪広告掲載請求）被控訴人国は，控訴人番号１，２，４ないし８，１０ないし１２，１４ないし１９，２３及び２４の各控訴人に対し，別紙３謝罪広告目録１記載の謝罪文を，同目録記載の掲載条件で新聞に掲載させる方法による掲載せよ。(5) （控訴人番号９①及び９②を除く各控訴人の，被控訴人会社に対する謝罪広告掲載請求）被控訴人会社は，控訴人番号１，２，４ないし８，１０ないし１２，１４ないし２４の各控訴人に対し，別紙４謝罪広告目録２記載の謝罪文を，同目録記載の掲載条件で新聞に掲載させる方法による掲載せよ。２被控訴人国主文１項及び２項と同旨。３被控訴人会社主文１項と同旨。第２１事案の概要本件は，第二次世界大戦中に朝鮮半島から女子勤労挺身隊（以下「勤労挺身隊」という 。）の募集又は徴用により来日し，被控訴人会社（当時の社名はＹ２）の富山工場（以下「本件工場」という 。）で労働に従事した女子勤労挺身隊員（以下「勤労挺身隊員」という 。）又はその遺族及び徴用工であって，大韓民国（以下，原則として「韓国」という 。）に居住する控訴人らが，勤労挺身隊員又は徴用工として被控訴人らにより強制連行され，強制労働させられたと主張して，被控訴人らに対し，(1) 民法上の不法行為，(2) 国際法，又は(3) 債務不履行（安全配慮義務違反）に基づき，損害賠償金（賃金相当損害金及び慰謝料）とこれに対する民法所定の年５分の割合による遅延損害金（その起算日は，上記(1)又は(2)につき被控訴人らの上記行為が遅くとも終了したとする日である昭和２０年１２月１日から，上記(3) につき控訴人番号１ないし２２の原審における訴え変更申立書が被控訴人らに送達された日の翌日である平成１６年７月２９日から）の支払を求めるとともに，日本及び韓国の新聞紙上への謝罪広告掲載を求めた訴訟の控訴審である。ただし，控訴人番号２０ないし２２は，被控訴人国に対し，既に別訴（山口地裁下関支部平成４年(ワ)第３４９号，平成５年(ワ)第３７３号及び平成６年(ワ)第５１号，その控訴審である広島高裁平成１０年(ネ)第２７８号及び平成１１年(ネ)第２５７号）を提起しているため，本訴においては被控訴人会社に対してのみ上記各請求をした。また，控訴人番号９①及び同９②は，金員の支払のみを求めており，謝罪広告の掲載は求めていない。２原審は，原告番号１３の第１審原告Ａ２（以下，控訴人ではない第１審原告を，「原告番号１３」のようにいうことがある 。）については訴え提起時に死亡していたためその訴えを不適法として却下し（同人に関する部分は原判決が確定した 。 ，その余の第１審原告らの請求についてはいずれも棄却したとこ）ろ，これを不服とする控訴人らが本件控訴を提起した。なお，原告番号３（Ａ３）は不服申立てをしなかったため，原判決中，同人に関する部分は確定した。３訴訟承継前原告番号９（Ａ４）は，第１審の口頭弁論終結前に死亡し，その相続人らが本件訴訟を当然承継した。また，訴訟承継前原告番号１５（Ａ１）は，第１審判決後に死亡したため，控訴人番号１５（Ｘ１５）が，本件訴訟を当然承継した。４控訴人番号９①及び同９②は，第１審において，被控訴人国に対し，賃金相当損害金として主張する金額につき請求をしなかったが，当審において同金額につき請求を拡張した。第３１前提事実及び争点前提事実次のとおり付加，補正するほか，原判決「事実及び理由」欄の第２の２に記載のとおりであるから，これを引用する。なお，以下，略語は特に断らない限り原判決に準ずるものとする。ただし，原判決中「原告ら」とあるものは ，「控訴人ら 」，すなわち，第１審原告のうち控訴しなかった者を除く控訴人ら及び当審において訴訟承継した控訴人と読み替えるものとし ，「原告Ａ２」は「Ａ２」と ，「原告Ａ１」は「Ａ１」とそれぞれ読み替えるものとする。また，控訴人らのうち勤労挺身隊員として被控訴人会社で労働に従事した者（控訴人番号１，２，４，６ないし８，１１，１２，１４，１６ないし２３）並びに同じく勤労挺身隊員として被控訴人会社で労働に従事したＡ５，Ａ４，Ａ２（原告番号１３）及びＡ１（同１５）を「本件勤労挺身隊員」といい，徴用工として被控訴人会社で労働に従事した控訴人Ｘ１０（控訴人番号１０）及び本件勤労挺身隊員を「本件勤労挺身隊員等」という。（原判決の補正）(1) 原判決５頁９行目の括弧内に「甲Ａ１７，７７，７８，乙１」を加える。(2) 原判決５頁２３行目と２４行目の間に次のとおり加える。「(ｵ) 控訴人番号１５（Ｘ１５）は，勤労挺身隊員として本件工場で労働に従事したＡ１（原告番号１５ ）（２００９年〔平成２１年〕４月１２日死亡）の子であり，同人の相続人である 。」(3) 原判決６頁２５行目「国家総動員法を」から７頁５行目末尾までを次のとおり改める。「国家総動員法（昭和１３年法律第５５号，同年５月５日施行）を制定し，戦時の際に勅令等によって人的物的資源を統制することを可能とした。１９４１年（昭和１６年）の太平洋戦争開始以降，日本ではより多くの労働力が必要となり，昭和１４年以降終戦までに朝鮮から日本へ推定６６万人以上が戦時動員され，炭鉱，鉱山，土建，工場等での労務に従事した。朝鮮からの労務動員については，当初募集方式で行われたが，１９４２年（昭和１７年）２月１３日付け閣議決定「朝鮮人労務者活用ニ関スル方策」及び同月２０日付け朝鮮総督府の「労務動員計画ニ依ル朝鮮人労務者ノ内地移入斡旋要綱」により，官斡旋方式での労働者動員も行われるようになった。また，日本国政府は１９３９年（昭和１４年）７月８日，国家総動員法４条を発動して国民徴用令（昭和１４年勅令第４５１号，同年７月１５日施行）を制定し，徴用命令を発令して徴用者の職場を強制的に転換させることができるようにした。この国民徴用令は当初から朝鮮でも軍の施設等における労働のため発動されていたが，１９４４年（昭和１９年）８月８日には「半島人労務者ノ移入ニ関スル件」が閣議決定され，朝鮮において，一般企業等への労働者動員にも国民徴用令が発動されることになった。募集方式あるいは官斡旋方式の動員も官による動員という性格を有していたが，国民徴用令による徴用では間接的とはいえ法的強制が加わり，徴用に応じない者には，国家総動員法３６条により懲役又は罰金が課せられることになっていた。」(4) 原判決７頁６行目「そうした中 ，」の次に「女子についても動員が強化されることとなり ，」を加える。(5) 原判決８頁９行目の次に，改行の上，次のとおり加える。「昭和１９年には日本における労働力不足が一層深刻化し，同年８月１６日の閣議決定「昭和十九年度国民動員計画策定ニ関スル件 」（甲Ａ６３）では，学校について通年動員を徹底し，中等学校２年以下及び国民学校高等科の学徒をも動員の対象とし，学徒動員の強化に即応し受入工場事業場の管理体制を整備充実すること，女子についても動員手段を強化し，これに伴い交替制による女子の夜間作業に関する制限を緩和することなどが決定された。」(6) 原判決８頁１０行目から１２行目までを削る。(7) 原判決９頁２行目「軍需省の」を「軍需省及び朝鮮総督府の」と改める。(8) 原判決９頁４行目「勤労挺身隊員を」を「勤労挺身隊員４２０名を」と改める。(9) 原判決９頁７行目「本件勤労挺身隊員ら」を「本件勤労挺身隊員等」と改める。２争点前記のとおり，控訴人らは，被控訴人らに対し，民法上の不法行為，国際法又は債務不履行（安全配慮義務違反）に基づき（選択的請求 ），損害賠償金の支払及び謝罪広告の掲載を求めているところ，本件の争点は，本件勤労挺身隊員等に関する事情のほか，次のとおりである。(1) 民法上の不法行為に基づく損害賠償請求に関しアいわゆる国家無答責の法理の当否（控訴人らと被控訴人国との間につき）（争点①）イ被控訴人らの行為の違法性及び一体性−共同不法行為の成否（争点②）ウ除斥期間の抗弁及び除斥期間の適用制限（争点③）エ消滅時効（３年）の抗弁及び時効援用権の濫用（控訴人らと被控訴人会社との間につき ）（争点④）(2) 国際法に基づく損害賠償請求に関し国際法に基づく請求の可否（条約の直接適用可能性，国際法主体性等）（争点⑤）(3) 債務不履行（安全配慮義務違反）に基づく損害賠償請求に関しア安全配慮義務を生ずべき特別の社会的接触関係の有無（控訴人らと被控訴人国との間につき ）（争点⑥）イ安全配慮義務違反の有無（争点⑦）ウ消滅時効（１０年）の抗弁及び時効援用権の濫用（控訴人らと被控訴人会社との間につき ）（争点⑧）(4) 上記(1)ないし(3)の各請求に共通の抗弁本件協定２条又は本件措置法１項１号による解決（争点⑨）(5) 損害その他アイ３控訴人らの損害額（争点⑩）謝罪広告掲載請求の当否（争点⑪）争点に関する当事者の主張当審において控訴人ら及び被控訴人らがそれぞれ追加補充した主張を別紙６のとおり加えるほかは，別紙５のとおりである。第４当裁判所の判断１骨子当裁判所は，本件勤労挺身隊員等に関する事情を踏まえ，次のとおり，控訴人らの請求をいずれも棄却すべきであると判断する。その理由は，次項以下に判示するとおりである。(1) 被控訴人らが，若年の本件勤労挺身隊員に対し，勉学の機会を保障することが極めて困難か絶望的な状況であるにもかかわらずこれが十分保障されているかのように偽って，勤労挺身隊に勧誘し参加させたことに関しては，被控訴人国の国家無答責の法理に係る主張は採用することができず，かつ，被控訴人らの共同不法行為に該当するものというべきである。(2) 控訴人らの国際法に基づく請求は認めることができない。(3) 被控訴人国と本件勤労挺身隊員等との間に安全配慮義務を生ずべき特別の社会的接触関係を肯定することはできず，被控訴人国に対する債務不履行（安全配慮義務違反）に基づく請求は認めることができない。被控訴人会社は，雇用者の立場にある者として，従業員となるべき，かつ，実際に従業員となった本件勤労挺身隊員に対し，勉学の機会が十分保障されているかのような説明等をし，もって，適切な説明をすべき義務に違反した例があったものと解するのが相当であり，かかる行為は債務不履行にあたるものというべきである。(4) 被控訴人らの不法行為ないし被控訴人会社の債務不履行を理由とする控訴人らの請求権は，いずれも，本件協定２条により，裁判上訴求する権能を失ったというべきであるから，上記各請求権に基づく控訴人らの請求はいずれも棄却を免れない。(5) 謝罪広告の掲載請求についても，本件協定２条により裁判上訴求する権能を失ったというべきであり，いずれも棄却を免れない。２本件勤労挺身隊員等に関する事情次のとおり原判決を補正するほかは，原判決「事実及び理由」欄の第３の２（４７頁２１行目から１３１頁６行目まで）に記載のとおりであるから（ただし，原告番号３〔Ａ３〕に関する５４頁１４行目から５９頁２行目までを除く 。 ，これを引用する。）（原判決の補正）(1) 原判決４９頁２６行目「繰り返した 。」の次に「同控訴人の記憶によ れば，」を加える。(2) 原判決５０頁３行目「働いた。夜勤の時は ，」を「働き，夜勤の時は ，」と改める。(3) 原判決５０頁５行目から７行目までを次のとおり改める。「控訴人Ｘ１は，賃金に関して受領できるのか否かも十分認識していなかった。寮の舎監に賃金について尋ねたことがあったが ，「銀行に預金しておくから，家に帰る時に月給としてまとめて渡す」という説明を受けた。また，実家からまとまったお金を送られたことがあったが，舎監から，同控訴人の通帳に入れたと聞かされた 。」(4) 原判決５ ２ 頁 ４ 行 目 「 分 か っ た が ， 」 の 次 に 「 同 控 訴 人 の 記 憶 に よ れば，」を加える。(5) 原判決５３頁７行目「支給されることはなかった」を「受領した記憶はない」と改める。(6) 原判決６１頁７行目冒頭に「同控訴人の記憶によれば ，」を加える。(7) 原判決６１頁１１行目「原告は」から１２行目「なかった」までを「同控訴人は，賃金について説明を受けた記憶はなく，受領した記憶もない」と改める。(8) 原判決６５頁５行目を削る。(9) 原判決６５頁９行目から１０行目にかけての「家族に対しても ，」を「家族に対し，被控訴人会社がお金をくれなかったので，何も持たずに帰ってきたと説明し，また ，」と改める。(10)原判決６７頁５行目「しなかったし ，」から６行目「なかった」までを「しなかった」と改める。(11)原判決６９頁２４行目「，母の承諾が」から２５行目「知らないうちに行こう」までを削る。(12)原判決７０頁２１行目「交代した 。」の次に「同控訴人の記憶によ れば，」を加える。(13)原判決７１頁１３行目「言われていたため ，」から１４行目「一度もなかった」までを「言われていた」と改める。(14)原判決７７頁１６行目「賃金を」から１７行目「なかった」までを「賃金について説明を受けた記憶がなく，受領した記憶もない」と改める。(15)原判決８２頁１２行目「勤務時間は ，」の前に「記憶によれば ，」を加える。(16)原判決８２頁１５行目「休日はなかった」を「休日があったとの記憶はない」と改める。(17)原判決８２頁１６行目「支給されたことはない」を「もらっているはずで，預金されているものだと思っていたが，どうなったのかは承知していない」と改める。(18)原判決８２頁２６行目「自由に」の前に「外出するには許可が必要であり，」を加える。(19)原判決８４頁２６行目「日本から来た男性」を「被控訴人会社の男性職員」と改める。(20)原判決８５頁２３行目「勤務時間は ，」の前に「記憶によれば ，」を加える。(21)原判決８６頁５行目「支給されることはなかった」を「受領した記憶はない」と改める。(22)原判決９０頁２４行目の冒頭から末尾までを「，賃金を預金したという通帳を見せられたことも，記憶にない 。」と改める。(23)原判決９２頁２４行目及び９５頁１５行目の各「今でも」をいずれも「今（第１審係属中）でも」と改める。(24)原判決９４頁１１行目「日勤だったが ，」の次に「同控訴人の記憶によれば」を加える。(25)原判決９６頁６行目及び８行目の各「現在」をいずれも「現在（第１審係属中 ）」と改める。(26)原判決９６頁１２行目末尾に次のとおり加える。「同控訴人は，第１審判決後の平成２１年４月１２日に死亡した 。」(27)原判決９７頁１６行目「仕事をして ，」から１７行目「もでき ，」までを削る。(28)原判決９７頁１９行目「上，勉強も」から２０行目「稼ぐことができる」までを削る。(29)原判決９８頁２４行目「原告の」の次に「記憶によれば ，」を加える。(30)原判決９９頁７行目を「同控訴人は，賃金についての説明を受けたり，賃金を受領した記憶が」と改める。(31)原判決９９頁１５行目「毎日 ，」の前に「同控訴人の記憶によれば ，」を加える。(32)原判決１０３頁１１行目「原告は」を「同控訴人の記憶によれば」と改める。(33)原判決１０３頁１４行目「賃金を支給された」から１５行目「ない」までを「賃金についての説明を受けたり，賃金を受領した記憶がない」と改める。(34)原判決１０６頁２３行目「原告の」の次に「記憶によれば ，」を加える 。(35)原判決１０６頁２５行目「賃金を支給された」から２６行目「なかった」までを「賃金についての説明を受けたり，賃金を受領した記憶がない」と改める。(36)原判決１０７頁３行目「賃金は支払ってもらえなかった」を「日本人たちは聞く耳をもたなかった」と改める。(37)原判決１１６頁９行目「続けていた 。」の次に「同控訴人の記憶によれば，」を加える。(38)原判決１１６頁１２行目「支給されていない」を「受領した記憶がない」と改める。(39)原判決１１９頁２３行目「支給されたことはない」を「受領した記憶がない」と改める。(40)原判決１２３頁６行目「冬は」から「仕事をした」までを「冬は午後５時ころないし午後６時ころまで仕事をしたという記憶である」と改める。(41)原判決１２６頁７行目「日本人」を「被控訴人会社から来た男性二人」と改める。(42)原判決１２８頁２２行目「原告は」を「同控訴人の記憶によれば」と改める。(43)原判決１２８頁２６行目「支給されたことはなく」を「受領した記憶がなく」と改める。(44)原判決１３１頁６行目の次に，改行の上，以下のとおり加える。「(24)ア被控訴人会社における従業員の生活等被控訴人会社の従業員となった本件勤労挺身隊員を含む朝鮮からの女子勤労挺身隊員は，昭和１９年から昭和２０年にかけて合計１０８９名に上ったが，このほかに，北信地方のほか東海，東北地方など日本各地から集まった勤労挺身隊員が１６００名，また，女子の学徒動員も２７００名以上となっていた。男子についても，被控訴人会社では，太平洋戦争の開戦後１万名を超える徴用による従業員を迎え，この中には朝鮮からの約５００名前後の徴用工を含み，そのほかに日本国内からの男子学徒動員数が２４００名を超えていた。被控訴人会社では，製品需要の増加とこれに伴う労働力不足を背景に，宣伝，従業員募集，銓衡のため，多数の要員係が各地を歴訪した。前記認定のとおり，本件勤労挺身隊員の中にも，朝鮮において被控訴人会社の職員から説明又は勧誘を受けた者がいる（控訴人番号７，同１２等 ）。また ，朝鮮の中央紙「毎日新報」に昭和１９年ないし昭和２０年ころ京城府が出した被控訴人会社での就労を前提とした勤労挺身隊員の募集広告には，資格として国民学校（初等科）修了程度の未婚女子，待遇として年令により差異があるものの優遇するものと記載され（なお，具体的な賃金の額について記載はない 。 ，特定の期日に京城府庁に出頭しあるいは京城府に書）類を持参するよう呼びかける内容となっていた。（甲Ａ５８，５９，６９，１１５，乙１７の１及び２，乙１８の１及び２，乙１９，２４の１及び２）イ前記前提事実のとおり，女子挺身隊制度強化方策要綱及び女子挺身勤労令において，国民登録者以外の女子については，特に志願した者に限って勤労挺身隊員とすることが認められていた。しかしながら，前記のとおり，多くの本件勤労挺身隊員が１２歳から１６歳と若年であるにもかかわらず，両親の明確な承諾がないまま勤労挺身隊に参加し，あるいは，両親の反対や抗議を事実上受け付けられなかった例があり，中には被控訴人会社に行かなければ母を慰安所に送るなどと脅されて勤労挺身隊へ参加した例もあったことが認められる（控訴人番号４〔Ｘ４ 〕，同１１〔Ｘ１１ 〕，同１４〔Ｘ１４ 〕，Ａ１，控訴人番号１６〔Ｘ１６ 〕，同１７〔Ｘ１７ 〕，同２２〔Ｘ２２ 〕，同２３〔Ｘ２３ 〕 。）ウ被控訴人会社においては，朝鮮からの勤労挺身隊員は，日本の従業員の寄宿舎とは別の「第１２愛国寮 」 「第１３愛国寮」等の寄宿舎に住み，，集団生活をしていたが，就業の際の部署はそれぞれ異なっており，基本的に日本人と同じ職場であった。就業成績に関しては，女子の繊細な注意力と単一作業に飽きない特性が男子よりもかえって作業成績が良いと評価される面があり，朝鮮出身の女子工員の中には，真剣な勤労態度と優秀な成績が賞賛され社報で取り上げられた者もいたが，一般に本件勤労挺身隊員にとっては年令，経験に比して厳しい労働であったといえる。被控訴人会社の本件工場には食堂が設けられ，売店は１９３９年（昭和１４年）に規模を拡大してＹ１百貨部と称し日用品を備えていた。もっとも，昭和２０年ころには物資が不足し，食糧事情も厳しく，終戦が近くなると，日本人を含め従業員には三角パン（三角餅）が給食され，空腹を水でしのぐ思いをした者がいるほどであった。なお，食券の現金販売の際は朝鮮出身の勤労挺身隊員（第１２愛国寮など）の割当日も設定されていた（昭和２０年８月１５日以降も，同年１０月分まで朝鮮出身の勤労挺身隊員等に対して食券販売が行われた 。 。その他の施設としては，各寄宿舎）付属の浴場のほか，一般従業員用の大浴場（男性用，女性用）が設けられ，また，診療施設には１９３９年（昭和１４年）に金沢医大から医師が迎えられ，１９４０年（昭和１５年）にＹ１病院とされ，１９４２年（昭和１７年）には総合病院として完備された。このほか，寮内の読書室及び講堂，運動場，映画館，理髪所なども備えられていた。戦時統制下における集団生活上やむを得ない面があったとはいえ，寮における朝晩の点呼や外出・門限，仕事については朝鮮出身・日本出身を問わず厳しく規律された。また，特に昭和２０年春ころ以降，北陸地方で空襲警報がたびたび発せられ，そのたびに避難した（幸い，本件工場は空襲による直接被害を受けなかった 。 。他方，ごく限られた機会ではあった）が，勤労挺身隊員を含む従業員のための映画会，生け花，散策，女学校生徒による演芸会等の行事がないではなく，これらの行事が写真とともに社報に掲載されることもあった。（甲Ａ５６の１及び２，甲Ａ６９，１１５，乙７ないし１０の各１及び２，乙１４の１ないし７，乙１５の１ないし１９，乙１６の１ないし３，乙１７の２，乙２０，２１，２２の１及び２，乙２３の１及び２，乙２４の１及び２，乙２６，２７，４４）エ被控訴人会社における従業員の給料の額は，年令，男女別，経験によって異なっていたが，昭和１９年入社の女子の場合，朝鮮出身と日本出身とを問わず，入社当初の日額賃金は，控訴人らとほぼ同年齢である１９３０年（昭和５年）生で７６銭，１９３１年（昭和６年）生で７１銭であり，昭和１９年１２月ないし昭和２０年１月ころまでに，人によって異なるものの日額９８銭から１円０８銭程度に昇給している者が多く（乙３０，４１の１ないし１８，乙４２ ），他方，男子徴用工の賃金は女子より相当高い者もおり，また，個人差があるところ，本件勤労挺身隊員等についても同様であったものと推認される。申込制の預金の仕組みもあり（乙４４ ），本件勤労挺身隊員の前記各供述・陳述書の記載からすると，朝鮮からの勤労挺身隊員については帰国時に交付する趣旨ないし予定の下に預金したこととされていた者が大多数であったものと考えられる。被控訴人会社が１９４６年（昭和２１年）６月２５日付けで在日本朝鮮人連盟富山県本部に宛てて作成した調書には，昭和２０年１０月に朝鮮へ帰国した男子３８８名，女子５９５名に対し，帰国時に退職慰労金，休業手当（昭和２０年８月２１日から同年１０月１０日までの分）等が支払われ，その額は男子の合計１３万３５２５円余（１名当たり平均勤続期間１０か月，平均３４４円余。なお，そのほかに帰国旅費として総額２万円を被控訴人会社が負担した 。 ，女子の合計８万３６６３円余（１名当たり）平均１４０円余。なお，そのほかに帰国旅費として総額２万２０８０円を被控訴人会社が負担した 。）であった旨記載されていることが認められる（乙２５，４０，４４ ）。他方，１９４５年（昭和２０年）７月ころ，朝鮮半島の沙里院（鳳山製作所）へ転務予定として帰国した者については，被控訴人国の通達に従い，昭和２２年８月，退職慰労金不足額，退職積立金，厚生年金，国民貯蓄，預金の名目で供託がされた。本件勤労挺身隊員のうち，昭和２０年７月に帰国した，控訴人番号１，同２，同７，同８，同１１，同１２，同１９ないし同２２の者についての各供託額は前記認定のとおりである。また，これらの者のうち数人は，還付請求を行った 。（甲Ａ９，乙２，３，４の１ないし１１，乙５の１ないし１２，乙１３，３６）もっとも，本件勤労挺身隊員の供述及び陳述書の記載によれば，終戦時の混乱下において実際には給料相当額を受領できないままとなった勤労挺身隊員が多数存在し，これらの者については事実上いわゆるタダ働きの結果となってしまったことが認められる。オ朝鮮出身の勤労挺身隊員らについては，勤労挺身隊として志願した自発性の程度によって当時の経験を記憶して意味化する様相が異なり，辛辣な非難と憤怒を表出する者が多数存在することが指摘されている。もっとも，一方で，帰国・終戦後の昭和２２年ころ，朝鮮から被控訴人会社に宛てて感謝の礼状を送付する者などもいた。しかし，前記前提事実のとおり，韓国国内において慰安婦と勤労挺身隊員が区別されずに認識されていたこともあって，勤労挺身隊員であった者は長年にわたり周囲の目線を非常に気にしなければならないなど，多くの者が苦痛を経験する結果となった。（甲Ａ２８，７７，乙３２，３３の１ないし３ ）」３争点①（いわゆる国家無答責の法理の当否）について控訴人らの不法行為に基づく請求に関し，被控訴人国は，国賠法施行前の国の権力的作用については，民法の不法行為規定の適用が排除され，国の賠償責任が否定されるとの国家無答責の法理が基本的政策として確立していたから，控訴人らの請求は法的根拠を欠くと主張するので，まず，この点について判断する。(1) 行政裁判法１６条や裁判所構成法の規定は，いずれも訴訟手続に関する規定であって，国等の責任の成否に関する実体法上の定めではない。上記各法の制定過程において，権力的作用ないし公権力の行使によって生じた損害の賠償に関して議論され，その際，私法的法律関係とは異なる配慮があったという余地はあるものの（丙１ないし３ ），これらの規定から直ちに，あらゆる国又は公共団体等の権力的作用について国等の責任が否定されることが明らかであるとはいえないし，国等の責任が否定される場合がいかなる場合であるかが明確に規定されているということもできない。また，民法７０９条以下の不法行為規定では，文理上，国等の権力的作用による行為を除外していない。いわゆるボアソナード民法（明治２３年４月２１日法律第２８号。その後施行延期され，明治２９年法律第８９号により廃止された 。）の草案検討過程や，民法（明治２９年４月２７日法律第８９号）の草案の法典調査会における起草者の見解等からも，国等の権力的作用にあたる行為による損害賠償責任に関しては，見解の統一を見ずに，あるいは特別法ができることを予測して規定せず（丙５ないし７，１９ないし２４），結局，国賠法制定まで特別法が制定されなかったことが指摘できるものの，国等の責任が否定されるか否か，国等の責任が否定されるのはどのような場合かが明確化されていたものとはいえない。したがって，実定法上，国等に損害賠償責任がないことが確定していたのではなく，その意味で，被控訴人国が主張するような国家無答責の法理が基本的政策として確立していたとまでは断定できず，結局，この問題は司法裁判所の解釈，判断に委ねられていたものと解するのが相当である。(2) 国賠法施行前の国等の権力的作用に関する司法裁判所の判断をみると，初期の大審院判例には，国等の賠償責任を肯定する余地に言及したものがある（大審院明治２６年１月１３日判決・大審院判決録明治２６年１頁，大審院明治２７年１０月２０日判決・大審院判決録明治２７年４６０頁 ）。その後 ，「公共の利益のため」との根拠で国等の賠償責任を否定したものが現れ（大審院明治４３年３月２日判決・民録１６輯１６９頁 ），やがて ，「統治権に基づく権力行動 」 「支配権に基づく（権力）作用」等の理由で国等の賠償，責任を否定するに至ったということができるが，それらの事案は，滞納処分に関するもの（大審院昭和１６年２月２７日判決・民集２０巻２号１１８頁），印鑑証明事務に関するもの（大審院昭和１３年１２月２３日判決・民集１７巻２４号２６８９頁）等であり，当該事案における個別具体的行為の違法性は肯定されても，一般論としては現在の国賠法１条１項の解釈上も直ちに違法とはいえない類型のものが少なくない。また，官吏の職権逸脱，濫用によって故意に他人の権利を侵害したような事案では，当該官吏個人の損害賠償責任は認めつつも，もはや国等の行為とはいえないとの理由で国等の賠償責任を否定する傾向にあったということができ（大審院昭和１２年３月３１日判決・民集１６巻７号３８７頁，大審院昭和１５年１月１６日判決・民集１９巻１号２０頁，前掲大審院昭和１６年２月２７日判決等 ），さらに ，権力的作用に当たらない行為を比較的広くとらえ，あるいは私法関係の問題としてとらえることによって，国等の賠償責任を肯定する余地を認めたものと解される例も少なくない（大審院大正７年１０月２１日判決・民録２４輯２０００頁，大審院昭和１１年６月８日判決・民集１５巻１１号９２８頁，最高裁昭和３１年４月１０日判決・集民２１号６６５頁等 ）。これらの判例に照らすと，国等の賠償責任が肯定又は否定される範囲，その根拠等については，判例が終始一貫し，確立していたとは断定できないというべきである。もっとも，例えば，法令等の根拠に基づく正当な手続の過程で官吏に軽度あるいは通常程度の過失があったと認められる事案において，現在の国賠法１条１項の解釈上違法とされる余地があるものにつき，国等の賠償責任が否定されている場合があり，それをもっていわゆる国家無答責の法理を採っていたということはできるものと解される。しかしながら，そのことから直ちに，あらゆる国等の権力的作用について国等の責任が一切生じる余地がないとされていたとまでは断定できない。少なくとも，例えば，明らかに国等の権力的作用に該当すべき行為であり，かつ，明治憲法下においても許容されないであろう重大な人権侵害というべき事案などについて，直接国等の賠償責任を否定した大審院判例は見当たらないのであって，そのような事案について，解釈上，民法の不法行為規定を適用する余地は残されているものと解するのが相当である。(3) 国等の権力的作用に当たる行為によって損害を受けた私人の国等に対する損害賠償請求に関しては，権力的作用に当たる行為の適否が判断対象とならざるを得ないところ，権力的作用は必然的，内在的に私権の侵害，制約を伴うものが少なくない。また，権力的作用に当たる行為の適否，すなわち，その行為の違法性や責任の有無に関する判断は，国等の立法権，行政権の行使のあり方等に重大な影響を与えることもあり得る。さらに，当該行為の違法性，有責性は当該行為当時の法令と公序に照らして判断されるべきものでもある（例えば，明治憲法下において ，「君主ハ不善ヲ為スコト能ハズ」との考え方〔丙１〕があったことも否定し難い 。 。こうした観点から，国等の）権力的作用に当たる行為について，生じた結果が違法と考えられることから直ちに不法行為法上の違法性・有責性を肯定することは相当ではない場合があり得るとする法解釈も考えられ，国賠法施行前における国等の権力的作用に当たる行為については，国等の法的な賠償責任を否定するとのいわゆる国家無答責の法理によることが相当と考えられる事案があり得るものと考えられる。大審院判例において国等の賠償責任が否定されたのは，こうした事案に関する判断であるということができる。しかし，民法の解釈上，個人の尊厳を旨として解釈しなければならないとする昭和２２年法律第２２２号による改正後の民法２条の規定が遡及効を有すること（同法附則４条 ），昭和１９年ないし昭和２０年当時の日本においても既に強制労働条約を批准していたことなどからすれば，明治憲法下においても個人の尊厳は尊重されていたと解され，国等の権力的作用に当たる行為が著しく違法・不当なものである場合にまで，国家無答責の法理が妥当すると解することは，法解釈としての整合性を欠き相当ではないと考えられる。そのような場合には，権力的作用が必然的，内在的に私権の侵害等を伴うこと，違法性・有責性の判断が国等の立法権・行政権の行使に与える影響の大きさ，違法性・有責性は行為当時の法令と公序等に照らして判断されるべきであること等を考慮しても，国等の権力的作用に当たる行為につき不法行為法上違法，有責と評価することには，支障がないというべきである。(4) 国賠法附則６項は ，「この法律施行前の行為に基づく損害については，なお従前の例による 。」と定めているが ，「なお従前の例による」の通常の法令用語の解釈としては，法令を改正又は廃止した場合に，改廃直前の法令を含めた法制度をそのままの状態で適用することを意味するものである。そうすると，同項の「従前の例」には，国賠法施行前の実定法のみならず，実定法の解釈として当時確立していた判例法理も含まれるものと解するのが相当である。そして，前記のとおり，国賠法施行前の判例において，すべての国等の権力的作用に当たる行為についておよそ国の賠償責任が成立する余地がないとされていたとまでは断定できず，むしろ，当時の法制下において，著しく違法・不当な事案については，不法行為法上の賠償責任を肯定することが法解釈上整合性を有するものと考えられ，また，そうした事案について直接判断した判例は見当たらないから，賠償責任を肯定するとの判断が判例に抵触するものでもない。したがって，国賠法附則６項に「従前の例による」と定められていることをもっては，国賠法施行前における国等のあらゆる権力的作用に当たる行為について国家無答責の法理によるべきことが示されているということはできない。(5) よって，国等の権力的作用に当たる行為が著しく違法・不当なものである場合等には，民法の不法行為規定の適用を前提として判断することが相当であると解される。４争点②（被控訴人らの行為の違法性及び一体性−共同不法行為の成否）について(1) 本件勤労挺身隊員についてア前記前提事実及び本件勤労挺身隊員等に関する事情記載のとおり，本件当時（以下「本件当時」というときは，本件勤労挺身隊員等が勤労挺身隊への勧誘を受け又は徴用され，被控訴人会社で就労した，昭和１９年ころから昭和２０年８月１５日までの間の時期をいうものとする 。 ，本件勤）労挺身隊員は，国民学校等でいわゆる皇民化教育を受けており，また，朝鮮では，儒教的な思想から年長者の意見，指示に逆らうことにはかなりの抵抗感があったものというべきであるところ，勤労挺身隊への勧誘には，主と して 国民 学 校の 校長 や担 任教 師（ 控訴 人 番号 １〔 Ｘ１ 〕 同４〔 Ｘ，４〕，同６〔Ｘ６ 〕，同７〔Ｘ７ 〕，同８〔Ｘ８ 〕，Ａ４，控訴人番号１２〔Ｘ１２ 〕，原告番号１３〔Ａ２ 〕，控訴人番号１４〔Ｘ１４ 〕，原告番号１５〔Ａ１ 〕，控訴人番号１６〔Ｘ１６ 〕，同１７〔Ｘ１７ 〕，同１９〔Ｘ
      
      １９　〕，同２１〔Ｘ２１ 〕，同２２〔Ｘ２２ 〕，同２３〔Ｘ２３ 〕）のほか ，洞長（Ａ５ ），面の役人（控訴人番号６〔Ｘ６ 〕 ，洞の役人（同１１〔Ｘ）
      
      １１　〕 ，郡庁の職員（同１８〔Ｘ１８ 〕 ，区長（同２０〔Ｘ２０ 〕）））など，本件勤労挺身隊員が信頼や尊敬を寄せる年長者が関わった例が多い。本件勤労挺身隊員にとって，これらの年長者の影響力は大きく，勧誘を受けて断りづらい状況にあったものということができる。また，本件当時の朝鮮では，朝鮮人が行く公立の女学校は少なかった上，女性には教育は必要でないとする風潮も未だ強く，国民学校卒業後，女学校に進学を希望してもその希望は叶わないことが多かったため，進学して勉学をすることができるということは，本件勤労挺身隊員にとって一般にとても魅力的な話であったといえる。しかも，多くの者が１２歳から１６歳と若年であり，客観的状況を十分に把握し的確に判断できるだけの能力を有していたわけではなかったのである。イこのような背景の下，前記認定のとおり，本件勤労挺身隊員は，勤労挺身隊への参加に際し ，「Ｙ１に行けば，高等科を卒業したのと同じ扱いにして，帰国後，女学校に行けるようにしてあげる 。 ，」 「日本に行くと，勉強や詩や生け花も教えてくれる 。 （控訴人番号１〔Ｘ１ 〕 ，」
      
      ）　「お金も稼げるし，勉強もできる。生け花も学べる 。 （同４〔Ｘ４ 〕 ，」
      
      ）　「Ｙ１に行けば，お金を稼ぎながら，勉強もでき，技術も身に付けることができる。生け花も習うことができる 。 （同７〔Ｘ７ 〕 ，」
      
      ）　「Ｙ１へ行けば，勉強ができ，生け花も教えてもらえる 。 （同８〔Ｘ８ 〕 ，」
      
      ）　「Ｙ１に行くと，技術を学ぶことができ，帰国してからその技術を教えることができる。勉強も教えてもらえる。生け花，書道，ミシンも教えてもらえる 。 （同１１〔Ｘ１１ 〕 ，」）「女学校で勉強ができる。お金を稼げる。生け花が習える。 （同１２」〔Ｘ１２ 〕 ，
      
      ）　「お金 も稼げるし，上級学校にも行ける 。 （原告番号１ ３」〔Ａ２ 〕 ，
      
      ）　「勉強ができる。お金をたくさん稼ぐことができる。中学だけでなく大学まで行ける 。 （同１５〔Ａ１ 〕 ，」
      
      ）　「女学校に進学できて，大学まで行ける。勉強もいくらでもできる。お金も稼げる 。 （控訴人番号１」７〔Ｘ１７ 〕 ，
      
      ）　「勉強ができる。お金が稼げる 。 （同１８〔Ｘ１８ 〕 ，」）「昼は工場で働くが，夜は勉強できる 。 （同１９〔Ｘ１９ 〕 ，」
      
      ）　「金儲けができる。生け花やミシンも教えてくれる 。 （同２０〔Ｘ２０ 〕 ，」
      
      ）　「勉強を教えてもらえる。中学校の勉強を教えてもらえるし，生け花や裁縫等も教えてもらえる 。 （同２１〔Ｘ２１ 〕 ，」
      
      ）　「もっと勉強ができるし，中学や高校にも行ける。生け花も踊りもミシンも教えてもらえる 。 （同２２〔Ｘ」
      
      ２２　〕 ，
      
      ）　「お金も稼げるし，勉強もできる 。 （同２３〔Ｘ２３ 〕」）といった話をされ勧誘を受けたものであるところ，地域や学校を異にする多数の者に対し，国民学校あるいは官庁を通じて，上級学校への進学・勉学の機会が保障されているとして勧誘が行われたことに照らすと，被控訴人国において組織的に，勤労挺身隊員には勉学の機会が保障されているなどと宣伝して勧誘し参加させたことが推認されるものというべきである。また，被控訴人会社で撮影された就労風景や生け花等の映像が勧誘に際して用いられたほか，被控訴人会社の職員が宣伝や勧誘のため国民学校等に赴く例もあったことが認められ（控訴人番号７〔Ｘ７ 〕，同１２〔Ｘ１２〕等 ），被控訴人会社への勤労挺身隊につき京城府による募集広告も出していたこと（甲Ａ５８，５９）からすれば，被控訴人会社も勤労挺身隊員の募集，勧誘に積極的に関与していたものというべきである。しかしながら，前記のとおり，勤労挺身隊員に対し，生け花等についてはその機会がまったくなかったわけではないものの極めて限られていたといわざるを得ず，勉学の機会については制度として保障されていたわけではなく，実際にも女学校等の学校へ進学した者は本件勤労挺身隊員の中に一人もおらず，学校への進学について案内すらもされなかったことが認められる。また，前記前提事実のとおり，本件当時，戦時統制下にあって日本における労働力は著しく不足しており，国内の男子労働者では足りず，国家政策として女子や学生も労働力として動員する方針がとられ，さらに，朝鮮のみならず中国からも労働力の導入を図ろうとしていたことが認められるのであり，被控訴人会社においても製品の生産や労務管理を行う立場にある上，太平洋戦争の開戦後多数の学徒動員がされていたことに照らせば，客観的状況に照らし，勤労挺身隊員が女学校，中学，大学等に進学して勉学する余裕はなかったというべきであり，被控訴人らにおいてそのような客観的状況は十分認識可能であったというべきである。したがって，被控訴人らには，客観的状況や将来の見通しについて十分な判断能力を有しない若年の本件勤労挺身隊員に対し，勉学の機会を保障することが極めて困難か絶望的な状況であるにもかかわらず，これが十分保障されているかのように偽って，勤労挺身隊に勧誘し参加させた例が大多数であったものというべきである。ウそして，少なくとも，勉学の機会があるかのように欺罔して勤労挺身隊へ勧誘し参加させることは，勤労挺身隊に係る法令上予定されていた手続，手段を超えるものといわざるを得ず，上記のような欺罔行為は十分な判断能力を有さず進学の機会が限られていた若年の女子に対し，いわばその弱みにつけ込むものであり，かつ，１０代の女子の将来に大きな影響を与えるものであって，明治憲法下の法制においても違法と評価される勧誘方法であったというべきである。また，前記のとおり国民学校や官庁を通じて地域を問わず広くそのような勧誘行為が行われていることに照らせば，そうした勧誘行為は，官吏個人の職権逸脱濫用にとどまらず，被控訴人国が，労働力不足を解消するための国家政策ないしその一環として行った権力的作用に当たる行為と評価せざるを得ないのであり，また，被控訴人会社においても，写真や映画を利用しつつ，勉学等の機会が保障されているかのような宣伝を行って勤労挺身隊員を勧誘することに積極的に関与，協力したものと評価せざるを得ない。エしたがって，前記のような欺罔により若年の本件勤労挺身隊員を勤労挺身隊へ勧誘し参加させたことについては，被控訴人国の国家無答責の法理に係る主張は採用できず，かつ，被控訴人らの共同不法行為に該当するものというべきである（ただし，被控訴人国との関係では，被控訴人国に対する請求をしていない控訴人番号２０ないし２２を除く 。 。）(2) 被徴用者（控訴人番号１０）について原判決「事実及び理由」欄の第２の３(2)（１３５頁１１行目から１７行目まで）に記載のとおりである（ただし，同頁１４行目冒頭から１７行目末尾までを「はなかった」と改める 。）から，これを引用する。５争点⑤（国際法に基づく請求の可否）について(1) 国際法は，国家と国家又は国際機関等との間の権利義務を規律するものであるから，国民個人の権利義務に直接関わる規定を含むとしても，直ちに私人間又は私人と国家との間の裁判規範となるわけではなく，国民個人が他の国又はその国民の行為によって損害を被った場合であっても，直ちに国際法を根拠に被害の回復を図ることはできないのが原則である。国民個人の権利義務に直接関わる条項を国内における裁判規範とするためには，一般に，国内の立法措置による具体化が必要である。例外的に，立法措置を講ずることなくそのまま国内法として直接実施し私人の法律関係を規律することができるのは，当該条項自体が，私人の権利義務の発生要件，効果，手続等を明確に定めており，国内法による補充ないし具体化を待つまでもなく，裁判規範として執行可能な体裁を有している必要があるというべきであり，国際慣習法に関してもこのことは同様である。(2) 控訴人らは強制労働条約１条又は１４条に基づく請求をするところ，これらの規定は，締結国ないしその権限ある機関に対し，強制労働を禁止し又は労働に対する報酬が支払われるような措置を講ずるよう義務付ける内容を有しているということはできるが，私人間の法律関係を直接規律した規定ということはできないから，同条約を直接の根拠として，当然に私人が他の私人又は国家に対し同条約にいう強制労働に関して損害賠償請求をすることはできないものというべきである。(3) なお，控訴人らは，奴隷禁止条約，サン・ジェルマン・アン・レイ条約，５号条約，５９号条約に基づく請求も主張するようであるが，これらの条約が，締結国又はその権限ある機関に対し，奴隷制度ないし奴隷取引を廃止又は禁止するよう求める内容であると解する余地があるとしても（なお，日本国は，奴隷禁止条約及び５９号条約を批准していない。また，５号条約及び５９号条約は年少者労働の廃止を求める内容であるといえるが，本件勤労挺身隊員等はいずれも１２歳以上であって，尋常小学校を修了した１２歳以上の児童の雇用を認めた５号条約に反するとはいい難い 。 ，私人間の法律関）係を直接規律した規定ということはできず，同条約を直接の根拠として，私人が他の私人又は国家に対し，損害賠償請求をすることはできないものというべきである。また，控訴人らは，慰謝料に関し，国際法上特に損害賠償についての規定がなくとも条約違反国が損害回復の義務を負うことは当然とされているなどと主張するが，国家ではなく私人において特に規定がなくても当然に条約違反国に対する損害賠償請求を行うことができるとの国際慣習法の存在を認めることはできず，上記主張は採用できない。(4) したがって，控訴人らの国際法に基づく請求はいずれも認めることができない。６争点⑥（安全配慮義務を生ずべき特別の社会的接触関係の有無 ）（控訴人らと被控訴人国との間につき）について(1) 安全配慮義務とは，ある法律関係に基づいて特別な社会的接触の関係に入った当事者間において，当該法律関係の付随的義務として当事者の一方又は双方が相手方に対して信義則上負担する保護義務であり，安全配慮義務違反の性質は広い意味での債務不履行の一種であると解される。したがって，安全配慮義務が発生するための当事者間における特別の社会的接触関係は，契約関係又はこれに準ずる法律関係であって，信義則上の義務を認め得るような直接的，具体的な関係であることを要するものというべきである。(2) 本件では，被控訴人国と本件勤労挺身隊員等との間に直接の契約関係を認めるに足りる証拠はないから，契約関係に準ずる法律関係があると認められるか否かが問題となるところ，被控訴人国は，法令に基づき徴用し，あるいは，勤労挺身隊の勧誘について主体的に関わったということはできるものの，もともと，被控訴人国と本件勤労挺身隊員等との間で雇用契約ないしこれに準ずる契約を締結することは予定されていたとは認められず，被控訴人国が徴用又は勧誘に関与したことのみでは被控訴人国と本件勤労挺身隊員等との間に使用関係，指揮監督関係が成立したということはできない。また，本件勤労挺身隊員等は，被控訴人会社の本件工場において，被控訴人会社の指揮命令に従って就労していたものであって，被控訴人国の施設で稼働したわけではなく，被控訴人国の指揮監督の下に就労したものとは認められない。なお，本件当時，被控訴人国による戦時統制下にあって，被控訴人会社が昭和１９年１月に軍需会社法上の軍需会社に指定されたことは前記前提事実のとおりであるが，被控訴人国が被控訴人会社に対して軍需物資等の生産に関し必要な命令を出し得る立場にあるとしても，本件勤労挺身隊員等との関係では被控訴人会社を介した間接的な関係といわざるを得ず，被控訴人国が被控訴人会社の従業員や本件勤労挺身隊員等を指揮監督していたということはできない。(3) したがって，被控訴人国と本件勤労挺身隊員等との間には，上記(1)に判示した特別の社会的接触関係を認めることはできないから，控訴人らの被控訴人国に対する債務不履行（安全配慮義務違反）に基づく請求は，その余の点につき判断するまでもなく，理由がないものといわざるを得ない。７争点⑦（安全配慮義務違反の有無）について前記認定の事実関係からすれば，被控訴人会社と本件勤労挺身隊員等との間には，雇用関係ないしこれに準ずる法律関係があったというべきであるから，以下，被控訴人会社について検討する。(1) 一般に雇用者の立場にある者は，従業員に対し，雇用等契約に付随する義務として，あらかじめ雇用条件につき適切な説明をすべき義務を負うというべきであり，その説明は，賃金等の雇用条件そのものについて適切に行うべきであるのみならず，従業員となるべき者が就労を決意するのに必要不可欠あるいは重要かつ密接な関連を有する事項に関し，虚偽の説明を行わないのは勿論，適切な説明をすべき義務をも含むものというべきである。(2) 前記認定のとおり，被控訴人会社は，本件勤労挺身隊員を勤労挺身隊に勧誘するに際し積極的に関与しており，その職員が直接勧誘のため朝鮮を訪れ説 明等 を 行っ た例 もあれ ば（控 訴人番号 ７，同 １２ ），職員が 直接説明 を行ったことまでは明確に確認できないものの，被控訴人会社において撮影された，就労風景だけではなく生け花や読書をする姿を写した映像（写真を含む。）を見せて勤労挺身隊への勧誘を行った例があり（控訴人番号４，同７ ，同２０，同２２ ），多くの事例で若年の女子に対し，勉強ができる，学校へ進学できるなどといった説明をし，生け花等も日常的に行われるかのような印象を与える説明を行ったことが認められる。しかも，本件勤労挺身隊員のうちそうした形で勧誘を受けた者はいずれもいわゆる皇民化教育を受けた１２歳から１６歳の若年女子であって年長者の説明を信じやすく，本件当時の朝鮮における社会的事情として進学が容易ではない立場にあり，そのような者に対し，日本といういわゆる皇民化教育の中で進んだ国といった印象を与えていたところへいわば留学するかのような話をして勧誘したのであり，親元を離れて寄宿舎生活をして就労することが前提となっていた中でとりわけ勉学の機会を得られるという点は，本件勤労挺身隊員が被控訴人会社での就労を決意するのに重要かつ決定的な影響を与えたものといわざるを得ない。それにもかかわらず，被控訴人会社では本件勤労挺身隊員が学校へ進学する機会はなく，生け花もごく限られた機会しか行われず，多くの時間を就労に充てなければならないような状況においたのであるし，本件当時の客観的な労働力不足の状況，そのため多数の従業員を確保してもなお従業員が時間を惜しんで就労しなければならない状況にあったことは，製品の生産や従業員の労務管理を行うべき立場にある被控訴人会社において十分認識していたものといわざるを得ない。(3) したがって，被控訴人会社は，雇用者の立場にある者として，従業員となるべき，かつ，実際に従業員となった本件勤労挺身隊員に対し，勉学の機会が十分保障されているかのような説明等をし，もって，適切な説明をすべき義務に違反した例が大多数であったものと解するのが相当であり，かかる行為は債務不履行にあたるものというべきである。８争点⑨（本件協定２条又は本件措置法１項１号による解決）について控訴人らの被控訴人らに対する不法行為に基づく請求権ないし被控訴人会社に対する債務不履行に基づく請求権が実体法上認められるとしても，被控訴人らは，上記請求権に基づく控訴人らの請求に応ずべき法的義務がないと主張するので，この点について判断する。(1) 日本と韓国との間の戦後処理に関連する事実経過次のとおり原判決を補正するほかは，原判決「事実及び理由」欄の第３の４(1)（原判決１３５頁２４行目から１４３頁１１行目まで）に記載のとおりであるから，これを引用する。（原判決の補正）ア原判決１３５頁２４行目から２５行目にかけての括弧内に「甲Ａ９９，１０９，１１０の１及び２，甲Ａ１１２，１１４の１及び２」を加える。イ原判決１３６頁１８行目末尾に「韓国はサンフランシスコ平和条約の当事国ではないが，同条約２１条の規定により，上記の２条(a)，４条の各規定のほか，９条（漁業協定の締結交渉に関する規定 ），１２条（通商条約の締結交渉に関する規定）の規定の利益を受けることとされた 。」を加える。ウ原判決１３８頁２行目「韓国は ，」から６行目末尾までを ，「１９６０年（昭和３５年）１０月２５日からの第五次日韓会談，１９６１年（昭和３６年）１０月２０日からの第六次日韓会談がそれぞれ開催され，韓国側が提示した以下のとおりの韓日間財産及び請求権協定要綱（対日請求八項目）等に関し，日韓両国は議論を積み重ねてきた 。」と改める。エ原判決１３８頁２５行目「これらの会談では ，」の次に「韓国側が対日請求八項目（又はこれとほぼ同内容の要綱案）を提示したことに対し，日本側が在朝日本人財産等に対する請求権を主張したため ，」を加える。(2) 被控訴人らが主張する請求権放棄の抗弁についてア本件協定２条及び本件措置法１項の内容は前記のとおりであるところ，その文言，前記認定の本件協定締結に至までの経緯，本件協定締結に伴い日韓両国においてとられた措置を踏まえると，韓国国民の日本国又はその国民（法人を含む）に対する債権のうち，①昭和４０年６月２２日当時における法律上の根拠に基づき財産的価値を認められるすべての種類の実体的権利については，本件措置法１項１号により，原則として同日において消滅したものと解するのが相当である。そして，②上記①以外の同日以前に生じた事由に基づくすべての請求権については，本件協定２条３により，韓国国民は日本国又はその国民に対し，何らの主張もすることができないものとされたのであるから，韓国国民から上記②に該当する請求権の行使を受けた日本国又はその国民は，本件協定２条による抗弁として，その請求に応じる法的義務がないとの主張をすることができるものというべきである。イ控訴人らが主張する被控訴人らに対する請求権は，いずれも上記②の請求権に該当するものということができ（本件訴訟において，控訴人らは被控訴人らに対し，雇用契約に基づく賃金支払請求をしているものではないから，控訴人らの主張する請求権は上記①には該当しないものというべきである 。 ，これらが本件協定２条２に該当しないことは明らかである。）したがって，控訴人らの請求に対し，被控訴人らが，本件協定２条により控訴人らにおいていかなる主張もすることができないものとされている旨の主張をする以上，当該請求権に基づいて裁判上訴求する権能は失われることとなり，控訴人らの請求は棄却を免れないこととなる。(3) 控訴人らの主張についてア控訴人らは，本件協定２条３のいかなる主張もすることができない主体は日韓両国政府であり，同規定は外交保護権のみ放棄したにすぎないと主張する。しかしながら，いわゆる外交保護権は国家自身の権利であって，国家が私人に代わって行動するものではないというべきところ，本件協定２条３では ，「一方の締結国」の請求権のみならず ，「その国民の」請求権についても，いかなる主張もすることができないものと明記されている。このうち，国家の請求権には，国家がその機関又は国有財産に対する侵害に基づき直接有する請求権のほか，上記のいわゆる外交保護権も含まれるものと解される。他方，国民の請求権とは，原則として私人が国際法上の請求権をもつことはないことからすると，国民の国内法上の請求権（一般には加害地国の国内法を基礎とする請求権）をいうものと解され，国民の請求権が明記されたことからすれば，国民の国内法上の請求権について，いかなる主張もすることができないものとされたものと解するのが相当である。また，本件協定２条１が，日韓両国及びその国民の間の請求権に関する問題が完全かつ最終的に解決されたこととなることを両国が確認する旨規定した趣旨からしても，本件協定２条は個人の国内法上の請求権の問題を未解決のまま残す趣旨ではなかったものと解すべきである。イ控訴人らは，本件協定は日韓両国間の合意であり，両国の国家間の関係を規定しているにすぎないのであるから，国家が本件協定の中で個人の請求権を放棄することはできない旨主張する。しかし，一般的に，国家は条約において自国民の財産を処分し，自国民の請求権を放棄するなど，自国民の私的権利に一定の効果をもたらすことはできるものと考えられており（丙４７参照 ），このことは，例えば，イタリアとの平和条約（１９４７年２月１０日，甲Ａ１１７の１及び２）において，イタリアがイタリア国民のためにドイツ及びドイツ国民に対する請求権を放棄するとされているとおりである。したがって，日韓両国間の合意である本件協定によって，国民個人の請求権について放棄その他一定の効果をもたらすことが不可能ということはできない（なお，本件協定２条３において ，「請求権 」〔前記(2)アの②に該当するもの〕につきいかなる主張もすることができないとされたのは，当該請求権自体を実体法的に消滅させる趣旨ではないというべきである。 。）ウ控訴人らは，本件協定及び本件措置法により個人の請求権が消滅するのであれば，本件協定及び本件措置法は，正当な補償なく控訴人らの財産権を剥奪するものであるから，憲法２９条１項及び３項に違反する旨主張する。この点，控訴人ら又は本件勤労挺身隊員等はもともと日本に生活の本拠を有しておらず，本件協定の締結時，本件措置法の制定時又は現時点で韓国に居住し又は居住していた外国人であって，控訴人ら又は本件勤労挺身隊員等との関係で日本国憲法の違反をいう趣旨は必ずしも明らかではないが，この点をさておくとしても，日本国は，サンフランシスコ平和条約によって朝鮮の独立を承認し，日本国及び日本国民に対する朝鮮の施政を行っている当局及びそこの住民の請求権の処理等につき日本国と同当局との間の特別取極の主題とするものとされたことを受けて，韓国との間で本件協定を締結し，これに基づき，韓国国民の一定の財産権等を消滅させるとする本件措置法を制定したものであるところ，このような敗戦に伴う国家間の財産処理といった事項は，本来憲法の予定していないところであり，そのための処理に関して損害が生じたとしても，戦争損害と同様に，その損害に対する補償は憲法２９条の予想しないものといわざるを得ない。したがって，本件協定２条３及び本件措置法が憲法の上記条項に違反するということはできない（最高裁昭和４３年１１月２７日大法廷判決・民集２２巻１２号２８０８頁 ）（ただし，前記のとおり，本件協定２条３は，当該請求権自体を実体法的に消滅させる趣旨ではないというべきである 。 。）本件において問題とされている請求権は，上記最高裁昭和４３年１１月２７日判決の事例でいう在外資産に対する権利とはその対象が異なるが，その放棄に対する補償が憲法の上記条項の予想外にあったものとする点においては本件における請求権の問題と在外資産の喪失に係る問題とで差異があるものとは認め難く，結局，憲法２９条違反をいう控訴人らの主張は採用できないものというべきである（最高裁平成１３年１１月２２日第一小法廷判決・判例時報１７７１号８３頁，平成１６年１１月２９日第二小法廷判決・判例時報１８７９号５８頁参照 ）。エ強制労働条約等の重要な人権条約に基づく個人の請求権は，韓国が外交保護権を行使して被控訴人国と交渉したとしても，埋没現象により国家請求権に吸収される関係にはない旨の控訴人らの主張が，採用できないことについては，原判決「事実及び理由」欄の第３の４(3)ウ（原判決１４７頁１行目から１２行目まで）に記載のとおりであるから，これを引用する。(4) 当審における控訴人らの主張についてア外務省の内部文書等に依拠した解釈について控訴人らは，平成２０年（２００８年）に外務省から公開された文書（甲Ａ１０５ないし１０７）を指摘して，本件協定２条３につき日本国政府が外交保護権のみ放棄の解釈をとっていたと主張する。この点，控訴人らが指摘するこれらの文書は本件協定の締結直前又は発効直前における外務省の内部文書のようであり，その記載内容が本件協定の各条項の解釈に当たり参考にされることはあっても決定的な意味を有するものとまではいえないというべきであるが，その内容を検討すれば，以下のとおりである。まず ，「平和条約における国民の財産及び請求権放棄の法律的意味」と題する昭和４０年４月６日付け文書（甲Ａ１０５ ）（外務省条約法規課参事官名義の内部文書と思われる 。）をみると，表題からは，平和条約における国民の財産及び請求権放棄の一般的な解釈論について述べたものであるかのような印象を受ける。しかし，本文の記載は，１項及び２項はいわゆる外交保護権とは何かに関するいわば教科書的な説明をしたものであり，３項に「拿捕漁船に間（関）する補償請求権を放棄する場合，その請求権は，やはり上述のような国の請求権であると考えられる 。」と記載されているが，これは，条約において請求権放棄をした場合に問題となるであろう拿捕漁船に関する国の補償請求権が，いわゆる外交保護権であることを指摘したにとどまり，条約における請求権放棄が問題となる場合の請求権一般について述べられたものであるとはいえないし，また，個人が有する相手国の国内法上の請求権が放棄され又は主張し得なくなるか否かについてまで述べられたものとはいえない。「日韓請求権協定第二条（案）とだ捕漁船問題」と題する昭和４０年５月２８日付け文書（甲Ａ１０６ ）（外務省条約局名義の内部文書と思われる。）は，一部分判読不能であり，また正確な趣旨が必ずしも明らかではない部分があるが，文書全体としては拿捕漁船に関する国の請求権がいわゆる外交保護権に該当すること，また，この拿捕漁船に関する国の外交保護権について，本件協定により放棄することになるとの内容であって，請求権放棄が問題となる場合の上記以外の請求権も含めた請求権一般について記載されたものとは断定できない。また，日本国民個人の韓国政府に対する韓国国内法上の損害賠償等の請求権についての問題（これは，同文書の記載上明確ではないが，文書全体の趣旨からすると，例えば国家賠償責任や不法行為責任の成否に関する問題等をいうのではないかと解される。）は，日韓請求権協定（本件協定）の解釈問題とは別であるということが指摘されているといえるが，個人の韓国国内法上の請求権を本件協定によって放棄し又は主張し得ないこととするか否かについて記載されているものとは評価し得ない。「 日韓請求権条項と在韓私有財産等に対する国内補償問題 ）（」と題する昭和４０年９月１日付け文書（甲Ａ１０７ ）（外務省の内部文書と思われる 。）は，本件協定２条３が日本国のいわゆる外交保護権を行使し得なくなることを意味すること，個人の権利について，権利自体が消滅するとすれば相手国政府の行為（措置）によってであり，本件協定によるのではないことが述べられているといえ，この内容は，従来国会答弁等で述べられてきた日本国政府の見解とほぼ同一であり，また，一見すると控訴人らの主張に沿うようにも思われる。しかし，厳密には，本件協定により，国際法上の効力という観点からみれば外交保護権を放棄することになること，個人の請求権の国内法的な効力として，実体法的に消滅させるものではないことを指摘したのみであるともいえるのであって，個人の請求権の国内法的な効力として，請求権は消滅せずとも権利行使が阻害されることになるのか否かは曖昧なままであったとみるのが相当である。結局，本件協定について，上記各文書の記載内容あるいは従前日本国政府が明らかにしてきた見解は，国際法上の効力として外交保護権を放棄することとなる旨強調されてきたといえるものの，個人の請求権の国内法的な効力として，前記(2)に判示した趣旨において権利行使が阻害されると解することが，明らかな矛盾であるとまでは断定できない。イ交渉経過等について控訴人らは，本件協定の締結までの日韓両国の交渉において，勤労挺身隊の被害は考慮されていなかったと主張する。確かに，本件協定の締結に至るまでの交渉において，勤労挺身隊に関して議論されたことを認めるに足りる証拠はなく，韓国側においては，その請求権について立証が困難であったことは前記認定のとおりである。しかし，前記認定のとおり，本件協定は最終的にいわゆる積み上げ方式による解決方法を断念し，いわば政治決着したものである。また，上記交渉経過において，本件協定の締結までに明らかとなっていない請求権について，これを本件協定２条３の「いかなる主張もすることができないもの」とする対象から外すことが検討された形跡はない。これらの経緯に加え，本件協定２条１において両締結国及びその国民の間の請求権に関する問題が完全かつ最終的に解決されたこととなると明言されていることに照らすと，本件協定の締結当時明らかとなっていない請求権を含めて合意したものと解するのが相当というべきであって，交渉において勤労挺身隊に関する議論がされなかったからといって，控訴人らが本件において主張する請求権が，本件協定２条３の「いかなる主張もすることができない」対象に含まれることを否定することはできない。ウ直接適用について控訴人らは，本件協定２条３の請求権について，何らの措置もせず直接適用することはできないと主張するようである。しかし，同規定は「いかなる主張もすることができないものとする」とされており，これは，裁判上訴求する権能を失うとの趣旨に解することができる。そうすると，韓国国民が昭和４０年６月２２日以前に生じた事由に基づく日本国又はその国民に対する個別の請求権につき裁判上訴求し，これに対して相手方から本件協定２条３に基づく抗弁が主張された場合には，裁判所は，当該抗弁に基づき請求を認めないとの判断をすれば足りるのであって，同規定を具体化すべき法令等がなくとも適用可能な内容ということができるから，同規定を直接適用することに妨げはないというべきである。なお，本件協定２条３の前段にいう「財産，権利及び利益」と後段にいう「請求権」は区別されているのであり，後段の「請求権」について前段の「財産，権利及び利益」に係る措置を必要とするものといえないことは当然である。エ信義則違反ないし権利濫用の主張について控訴人らは，被控訴人国が本件協定２条に基づく抗弁を主張することは信義則に反し，また，被控訴人らが同抗弁を主張することは，権利の濫用にあたると主張する。しかし，被控訴人国が本件協定２条３に関し国会答弁等において従前述べたところをみると，請求権について外交保護権を放棄したものであり，個人の請求権が実体法的に消滅したものではないという面が強調されているということがいえるが（丙６２ ），個人の請求権が相手国の国内法上権利行使し得るか否かについて明らかに矛盾した答弁であるとまでは断定し難く，被控訴人国が本件訴訟において上記規定による抗弁を主張することが信義則に反するとまではいえない。また，本件協定２条３は，昭和４０年６月２２日以前に生じた事由に基づく同条２に該当しない「すべての」請求権について，いかなる主張もすることができないと明記され，前記のとおり本件協定の締結に至るまでの交渉経過において控訴人らが主張するような損害賠償請求権を除外する趣旨であったと認めるべき事情は見いだし難いことからすると，被控訴人らがこれによる抗弁を主張をすることは，同規定の本来予定するところと異なるとはいえないのであり，権利濫用にあたるということはできないものというべきである。結局，控訴人らが権利濫用として主張するところは，本件協定２条３に基づく抗弁を被控訴人らにおいて主張すること自体の不当性というよりは，控訴人らの請求権が本件協定２条３にいう請求権にあたらないと解すべきであるとする事情であると解されるが，そのような主張を採用することができないことについては，既に判示したとおりである。したがって，控訴人らの信義則違反ないし権利濫用の主張は採用することができない。９争点⑪（謝罪広告掲載請求の当否）についてなお，控訴人らの求める謝罪広告掲載の請求につき，国際法を理由とするものは，前記判示（争点⑤に対する判断）のとおり，控訴人ら主張の請求権に関して私人間の法律関係を直接規律した条約等の規定ないし国際慣習法の存在は認め難いから，これを認めることはできない。また，債務不履行を理由とするものについては，その根拠を欠くものであって認めることができない。不法行為を理由とするものについては，その根拠となるべき具体的事実は必ずしも判然としないものの，いずれにしても，謝罪広告掲載の請求権は，本件協定２条３の請求権に含まれるというべきであるから，被控訴人らが同規定による抗弁を主張している以上，控訴人らの本訴請求は棄却を免れないこととなる。第５まとめ以上によれば，その余の点について判断するまでもなく，控訴人らの請求をいずれも棄却した原判決は相当であり，本件控訴はいずれも理由がないから，これらを棄却することとし，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
