<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成21(行ケ)1</事件番号>
      <事件名>選挙無効請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成22年03月18日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>名古屋高等裁判所　　民事第３部</裁判所名・部>
      <結果>棄却</結果>
      <判示事項の要旨>民意をより正確に反映することが要請される衆議院においては，２倍以上となるような投票価値の不平等が生じている場合，一般的に合理性を有するものとは認められず，国会の裁量権の限界を超えており，憲法違反と判断せざるを得ない。投票価値の不平等が生じる大きな要因となった１人別枠方式は，その目的や手段としての合理性の点で，正当性を失っていると言わざるを得ない以上，本件小選挙区選挙は違憲違法であり，愛知県第１区の選挙も，同選挙と一体として違法としたが，これを無効とした場合の公の利益の著しい障害等を考慮して，請求を棄却した上，同選挙区の選挙の違法を宣言した。</判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20100427130541.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=80145&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主１文原告の請求を棄却する。
      ただし，平成２１年８月３０日に行われた衆議院議員選挙の小選挙区愛知県第１区における選挙は違法である。
      ２訴訟費用は被告の負担とする。
      事第１１実及び理由当事者の求めた裁判請求の趣旨(1)平成２１年８月３０日に行われた衆議院（小選挙区選出）議員選挙の愛知県第１区における選挙を無効とする。
      (2)２訴訟費用は被告の負担とする。
      請求の趣旨に対する答弁(1)(2)第２１原告の請求を棄却する。
      訴訟費用は原告の負担とする。
      事案の概要本件は，平成２１年８月３０日現在の公職選挙法で定める衆議院議員の定数配分規定が人口分布に比例した定数配分をしておらず，憲法が規定する代議制民主制，選挙権の平等の保障に反する配分となっているから，この規定は憲法に違反し無効であるとして，同規定の下に同日施行された衆議院議員選挙（以下「本件選挙」という。
      ）のうち小選挙区愛知県第１区の選挙人である原告が，同選挙区における選挙の無効を請求した事案である。
      ２前提事実（争いのある点は，各項末尾掲記の証拠により認定した。
      ）(1)原告は，本件選挙の小選挙区愛知県第１区の選挙人である。
      (2)平成２１年８月３０日の本件選挙施行当時の選挙制度によれば，衆議院議員の定数は４８０人で，そのうち３００人が小選挙区選出議員，１８０人が比例代表選出議員とされ（公職選挙法４条１項），投票は，小選挙区選出議員及び比例代表選出議員毎に１人１票とされている（同法３６条ただし-1-書）。
      小選挙区選出議員については，全国に３００の選挙区を設け，各選挙区において１人の議員を選挙するものとされている（同法１３条１項，別表第一（平成１４年法律第９５号による改正により現行のものとなっている。
      ））。
      (3)衆議院議員選挙区画定審議会設置法（以下「区画審設置法」という。
      ）によれば，衆議院議員選挙区画定審議会（以下「区画審」という。
      ）は，衆議院小選挙区選出議員の選挙区の改定に関し，調査審議し，必要があると認めるときは，平成１９年法律第５３号による改正前の統計法４条２項本文の規定に基づく国勢調査の結果による人口が最初に官報で公示された日から１年以内に，その改定案を作成して内閣総理大臣に勧告するものとされており（区画審設置法２条，４条１項），改定案を作成するにあたっては，各選挙区の人口のうち，その最も多いものを最も少ないもので除して得た数が２以上とならないようにすることを基本とし，行政区画，地勢，交通等の事情を総合的に考慮して合理的に行わなければならないものとされ（同法３条１項），各都道府県の区域内の選挙区の数は，１に，公職選挙法４条１項に規定する衆議院小選挙区選出議員の定数３００に相当する数から都道府県の数４７を控除した数を人口に比例して各都道府県に配当した数を加えた数とするとされている（区画審設置法３条２項。
      以下，各都道府県にまず１の定数を割り当てる方法を「１人別枠方式」という。
      ）。
      (4)本件選挙は，公職選挙法１３条１項，別表第一の選挙区及び議員定数の定め（以下「本件区割規定」という。
      ）に従って施行された。
      (5)本件区割規定による選挙区間の登録者（有権者）数の較差は，平成２０年１２月２５日付け総務省報道資料「衆議院小選挙区別選挙人名簿及び在外選挙人名簿登録者数（登録者数順）（平成２０年９月２日現在）」（甲２。
      以下「平成２０年１２月総務省報道資料」という。
      ）によると，議員１人当たりの登録者（有権者）数が最少の高知県第３区と最多の千葉県第４区との-2-間では１対２.２５５である。
      議員１人当たりの人口数が最小の選挙区と原告が選挙人となっている選挙区（愛知県第１区）での１票の価値を比較すると，以下のとおりとなる。
      ア人口基準（平成２１年８月１１日付け総務省報道資料「住民基本台帳に基づく人口，人口動態及び世帯数（平成２１年３月３１日現在）（甲３），平成２１年８月１２日読売新聞報道（甲１））人口数最少の高知県第３区（人口２５万２８４０人）の選挙権の価値を１票とすると，原告が選挙人の愛知県第１区（人口４３万８５８３人）の選挙権の価値は０.５８票である（議員１人当たりの人口比率では１対１.７３４となる。
      ）。
      イ有権者数基準（平成２０年１２月総務省報道資料）有権者数最少の高知県第３区（有権者２１万４４８４人）の選挙権の有権者の選挙権の価値を１票とすると，愛知県第１区（有権者３６万８２７５人）の選挙権の価値は０.５８票である（同じく有権者数比率では１対１.７１７となる。
      ）。
    ３原告の主張(1)憲法の定める国民主権と投票価値の平等憲法は，主権者たる国民が，正当な選挙に基づく代議制を介して，多数決により，立法，行政を支配し，かつ，多数派により構成される内閣が，最高裁判所裁判官を任命（最高裁判所長官については指名）するという統治の仕組みを採用するとともに，主権者である国民の国政に対する参政権として，</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
