<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成21(行ケ)10407</事件番号>
      <事件名>審決取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成22年04月28日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>商標権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20100610143714.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=80157&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    平成２２年４月２８日判決言渡同日原本受領裁判所書記官平成２１年（行ケ）第１０４０７号審決取消請求事件判決原告Ｘ同訴訟代理人弁理士須田篤被告Ｙ同訴訟代理人弁護士佐藤興治郎</主文前>
    <主文>
      原告請求を棄却るのす。
      訴訟費用原告負担るはのと。
      す事実及理由び第１請求特が許庁取消２００９−３００４７４号事件つ平成２１年１１月１１日しに，いてに審決を取りた消。
      す第２事案概要の本は件，原告，下記１被告本件商標係る商標登録つ，がののにに不使用を理由すいてとる当該登録取消をのし求める原告下記２本件審判請求成り立い特庁別紙審判書（写）本ののがた許のなとしたしの件審決（ののそ理由要旨下記３おに，下記４とのはのり）とはのり取消事由あとしそ取消を求める事案あ。
      おがる主張，のしてでる１本件商標本件商標（登録第２３５４１９１号商標）はゝ平仮名文字を横書きり「み，」つのし，昭和５６年てな３月２日登録出願れにさ，第２４類土人形を「」指定商品しと，平成３年１１月２９日設定登てに録れ，後，平成１３年１２月４日商標権存続期間更新登録さ，平成１６年４月２さそのにののがれ８日第２８類土人形をに「」指定商品すとる書換登録さたのるがもあ（甲１５，１７）れで。
      ２特許庁け手続経緯にるのお原は告，平成２１年４月２１日，本件商標そが指定商品つ，し３年以上日本国内お商のに継続いててに標権いて1者，専用使用権者又通は常使用権者いがしがをっ，不使用よのれも使用事実なもずたいてことにる取消審判を請求し当該請求，同年５月１８日登録れ，はにさた。
      特許庁，れを取消２００９−３００４７４号事件し審理，平成２１年１１月１１はことして日，本件審判請求，成り立な本「のはた件審決を，同月２４日そがに達れい。
      」とのしに謄本原告送さたの。
      ３本件審決理由要旨のの本件審決理由，要るのはすに，商標権者あでる被告，本件審判請求登録前３年以内日本国内お，がののににいて指定商品あ「でる土人形つ本件商標社会通念上同一認められる商標を使用たともる」，にいてととし，の。
      いでうあ４取消事由商標権者「が土人形本件商標を使用て認」にし定判断誤りいたとのの第３当事者主張の〔告主張原の〕（１）商標法５０条１項所定「の登録商標使用はの」と，自他商品識別機能及商品出所表示びの機能を発揮る態様の録商標使用をうろすで登のい，被告提出証拠示れるゝ文字，伝統工芸品あとこがしにさ「みはたつ」のでる堤人形（つ「つ人形，ゝ人形）普みつみ」通名称略称又そというのはの産地（仙台市青葉区堤町）を平仮名表で示るですの，自他商品識別機能又商品出所表示機能を発揮るもは，にみはのすのま仮，普通名称略称又そでない。
      たのはの産地表示使用態様よがのにり自他商品識別機能を発揮たもし，本件商標，文字自体普通名称としてはそのがの略称又指定商品産地表示し一般名称化，自他商品識別機能を発揮し，よ自他商品識はのとてしてこういのなない。
      そして別機能を欠商標登録を維持るはくのすこ，指定商品普通名称及産地商標権効力及い商標法とのびにはのがばるなとす２６条１項２号趣旨反，不必要争を生や，のにしないじす国民一般権利を不当圧すのるら，被くのに迫るもあかで告「み文そ製造係る土人形付いこ，がゝ字をつ」ののににしる商標法５０条１項所定「てとはの登録商標使用はたなの」当らにい。
      （２）本件商標，上記とり，本来，商標法３条１項３号該当登はのおにし録を受るが商で，てけこい標っとであきたなが使用より例外的自他商品識別力を生たの商ににじもて標法３条２項基登録を受るがもるら，登としにづきけこのかとでであきた録商標使用認められる範囲通常より狭とさるきろのとはい解れべ，被告「み平名文字を縦書しこにとこはつ」仮，のゝき，れ方形又楕円形枠を付「横点を付るしの，録商標社会通念上同一判断れ。
      はのけつに，」の左けなる登どでてあいってととさない（３）よ，本件商標，本件審判請求登録前３年以内日本国内お商ってはののにに標権者，専用使いて用権者又通常使用権者のも土人形つ登はいがず「れ」録商標を使用てもるら，本件審決，取り消れにいてのしのかいでなあいはさ2るきるべ。
      であ〔告主張被の〕（１）被告，本件審判請求登録前３年以内に商品又商品包装本はのの，はのに件商標を付てしれを譲こ渡引渡すな，本件商標自他商品識別機能を果ししるどがのた得る態様より使用て。
      にしるい（２）原告，実質的本件商標無効を主張るのる，本件商標，平成３年１１月２９はにのすもでがあは日，設定登録れも，にさたの原告よる本件商標無での効審判請求も，平成２０年３月１０日，商標法４７条規定より成り立な審がしるっ原告前記主張（１），れ自体失当あ。
      のにた決確定い。
      ，のいとしたてしたがてはそでる第４当裁判所判断の１認定事実証にの拠弁論全趣旨を加る，次事実認められる。
      えとのが（１）被告，てはかより，仙台市青葉区堤町，江戸時代ら伝わる工芸品で宮城県指定ねでか，伝統工芸品あでる堤人形いとう土人形製作及販売を家業しるのる，堤人形他製作業者，原告みのびともあがてでいののはのである（甲３，５，７∼９，１４，２０１，２２１，２３１，２４１，弁論全趣旨）ののののの。
      （２）なお，本件商標「みがゝ平仮名文字を横書しるび登録出願ら書換登録さてにつ」のきこそてとのな及かがれ現在至る経緯，第２１摘示とで。
      はのにしりるたあお（３）被告，現在，堤人形を販売る際，縦長長方形枠内縦書「み記しゴム印かそはすののにき，」載たでゝつとの，ほの下部，縦長長方形を罫線縦３分割，各枠内そぞにのでにしにれれ縦書でつみ」Ｘ「き「人形「」（被告住所及電，ゝ，，のび話番号）記載ゴム印を，れれ包装紙押捺お，更，当該包装紙，の」しとたそぞにしりにてに横長長方形枠内横のに書で仙台銘産つみき「，ゝ人形（被告電話番号）行を改めがの」となら記載シールを貼付てる（甲１９枝したしい。
      番を含む特断ら限り，以下同。
      とろ，よ使はくも平成元年ろ始められ現在至い。
      にないじ）そう用，遅このなとこかてにっるてもでる（甲１９），被告，平成１８年１２月ろ製のあ。
      またはこに作・販売たし堤人形猪底部及平成２０ののび年１１月ろ製作・販売たこにし堤人形丑底部，れののにいも長方形枠内縦書「みしずのにきゝで」つと（甲２０∼２刻印２）ま，他被告製作係，たのにる堤人形つもに，同様刻いての印を施てしるし販売い（甲２５∼２８）て。
      （４）以上使用「みるみ仮名文字を縦書しるでつみ平のはつ」い平，あはゝ「つ」のき点「」仮名文字を横書しるてい，のゝき本件商標ていと違はがいれも社会通念上本件商標同一評価ると。
      いる，あずととすこができる（５）被告，本件商標同一評価得い採用なはととしな，でいとうがきい。
      3２本件商標使用いのにつて（１）前記認定事実よる，被告，本件審判請求登録日あにとはののより３年前以内時期本件商標をののにそ商品及商のにしにれを譲渡，引渡もっこび品包装付，更こしきしの，れをたであて使用たし（商標法２条３項１号及２号）もとるびのが。
      いうことでき（２）こ点て原告「ゝ普通名称略称又そ産地を平仮名表示るでそそのに，はつみつい，」がのはのですの，もみも自他商品識別機能又商品出所表示機能を発揮るもは主張るはのすの旨す。
      でないしらか，前記認定としながのり，堤人形製作業者，限られいとろ，被告「ゝ文そ製作かおのはごくてるこはつみ字をのにる堤人形，」とのかの下部刻印，る包装紙つ字入ゴム印を押捺たにしあいはにとのっ「つみ」の文たしり同様シールを貼付てのるら，れも容のしいでかいるもあず易認識可能あこのはにでり，れら文字，普通名称略称やののと機能を超てのそ産地表示てしのえ，被告製作る土人のす形を他土人形識別，出所を示と格ののとしそのす別意図及機能をもてしる，らで。
      いうびっ表示いこ明かるてとはあ（３）また，原告「み文自体普通名称略称又指定商品産地表示し般名称化てはつ」字が，のゝのはのと一てしる旨主い張るす。
      しらか，前記認定とり，堤人形，宮城県指定伝統工芸品あしも製作業者原告及被告限しながのおはでり，そかのがびにられいてる以上，ゝの字堤人形略称てま，指定商品産地表示し「み文がつ」とのとも，したのとも一般名称化てるはめらてしと認いまでれいな。
      （な原告，本件商標自他商品識別機能を発揮ず４）お，はがせ，本来，商標法３条１項３号該に当てし登録を受るが商で旨し，有効性を争もよで。
      らけこ標っ主張てそとであきたないのうのうるし，上記よ主張を根拠すのあしかながのうなとる商標無効審判請求，商標権設のはの定登録日ら５年を経過たに（のかし後い商標法４７条１項）こはできなとろ，本件商標，平成３年１１月２９日，設定登録れはさ，原告よる本件商標無効審判請求，平成にのは２０年３月１０日，商標法４７条規定より成り立なの審がしる甲１５，１７），のにたも決確定い（いとしたて。
      したがって本件商標不使用を理由し取しのと消を求める本件おてそのに，商標法３条１項３号を理由し本件商標いてはとての有効性を争こ，の記主張，れ自体失当あ。
      うず原告上とはできはそでる（５）更，原告，本件商標商標法３条２項より登録れもるら，登録商標使用認にはがにさたのかであのとめられる範囲通常より狭とさとろ，被告「みいみ仮名文字を縦書にはい解れるこがゝるは平つ」「あつつ」のきし，同文字方形又には楕円形枠を付「左にのけつ横点を付るしこら，使用方法登録商標社会通念上同一判断れ旨，」のけなるそどとのてかいがととさない主張るす。
      4しらか，被告使用方法原しながのが告主張とでる，のりこ前記認定とでるろ，使用本件商標社会通念上おあとはのりとそがおあこのと同一認められるととこも前記説示とでほのりる，商標登録根拠法条より登録商標使用認められるおあかのにのと範囲つ原に告主張よ広狭差を設る合理的理由もいいてのうのにけなな。
      （６）以上おのり，被告本件商標使用事実を争原告主張ずとのののうのはれも理由なにいがく，他，被告本件が商標を使用て前し記認定判断を妨る証拠いいたとのげはな。
      ３結論以上次第るら，原告請求棄却れるもるのでかあのはさべの。
    きであ知的財産高等裁判所第４部裁</主文>
    <裁判官>
      <判長裁判官>滝澤孝臣</判長裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
