<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成21(ワ)12902</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成22年04月28日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <権利種別>その他</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20100506180823.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=80171&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２２年４月２８日判決言渡同日原本領収平成２１年(ワ)第１２９０２号口頭弁論終結日裁判所書記官損害賠償請求事件判決東京都港区＜以下略＞原告株式会社３６５東京都渋谷区＜以下略＞被告株式会社ＫＮＯＳ東京都渋谷区＜以下略＞被告有限会社ＲＰＪ福岡市＜以下略＞被告Ｙ被告ら訴訟代理人弁護士笹山尚人中川勝之主文１原告の請求をいずれも棄却する。
      ２訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求被告らは，原告に対し，各自２３０３万８９７４円及びこれに対する平成１９年３月２６日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。第２１事案の概要本件は，俳優，タレントであるＡに係る専属実演家契約上のマネジメント業務権を有すると主張する原告（芸能プロダクション会社）が，被告らが原告に無断でＡの芸名や肖像等を使用してラーメン店（タレントショップ）を経営したことによってＡに係るパブリシティ権を侵害されたとして，被告らに対し，共同不法行為による損害賠償請求として２３０３万８９７４円及びこれに対する不法行為の後である平成１９年３月２６日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金の支払を求める事案である。２前提となる事実（証拠を掲記した事実を除き，当事者間に争いがない。）(1)当事者等ア原告は，演劇，音楽のタレント養成及びマネージメント等を目的として平成１８年１２月５日に設立された株式会社（芸能プロダクション）である。（甲２）イ被告株式会社ＫＮＯＳ（以下「被告ＫＮＯＳ」という。）は，飲食店の経営や飲食店の経営に関するコンサルティング業務等を目的として平成１７年３月２日に設立された株式会社である。（甲３の１）ウ被告有限会社ＲＰＪ（以下「被告ＲＰＪ」という。）は，飲食店の経営や飲食店の経営に関するコンサルティング業務等を目的として平成１６年８月２０日に設立された有限会社である。（甲３の２）エ被告Ｙは，被告ＫＮＯＳ及び被告ＲＰＪの代表者である。また，被告Ｙは，飲食店の経営及び飲食店に対する経営コンサルティング業務等を目的とする有限会社Ｇ．Ｏ．Ｋ（以下「Ｇ．Ｏ．Ｋ」という。）の代表者も務めている。（甲１９）(2)株式会社アップ・デイト（以下「アップ・デイト」という。なお，その代表者は，原告代表者と同一である。）は，平成５年８月２８日，俳優，タレントであるＡとの間で，次の内容（抜粋）の専属実演家契約（以下「本件専属実演家契約」という。）を締結した。（甲１の１の１）第１条（契約の目的）アップ・デイト及びＡは，互いに対等独立の当事者として，相互の協力と業務の提携により，Ａの実演家としての才能，資質及び技能の向上並びに業績，名声の増大を図り，ひいてはアップ・デイトの業績の増大を実現し，もって相互の利益の増進と発展に寄与するものとします。第２条（専属的出演）Ａは，本契約期間中，アップ・デイトの専属実演家として，専らアップ・デイトのためにのみ第４条に定める業務を行うものとします。第３条（独占的許諾）(1)Ａは，第４条によりＡが行う歌唱，演奏，演技その他の実演（以下「実演」という。）の録音，録画，放送，有線放送及び衛星放送（以下「録音・録画等」という。）並びにその一切の利用については，アップ・デイトに対してのみ独占的に許諾します。また，アップ・デイトが第三者にＡの実演の録音・録画等及びその一切の利用を許諾することを承諾します。(2)アップ・デイト及びＡは，Ａの氏名（芸名，通称等を含む。），写真，肖像，筆跡及び経歴等についての権利を共有するものとし，その処分や使用については，すべてアップ・デイトの判断と指示に基づいて行うものとします。第４条（Ａの業務）Ａは，第１条の目的を達するため，本契約期間中，下記の各号に定める業務をアップ・デイトの指示に従って行うものとします。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
