<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成18(ワ)24088</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成22年04月28日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <権利種別>著作権</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20100520103405.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=80205&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２２年４月２８日判決言渡同日原本領収平成１８年(ワ)第２４０８８号口頭弁論終結日裁判所書記官損害賠償請求事件判東京都世田谷区決＜以下略＞原告株式会社ハイパーキューブ同訴訟代理人弁護士東京都世田谷区高橋省＜以下略＞被告株式会社インデックス・ホールディングス東京都世田谷区＜以下略＞被東京都渋谷区告株式会社インデックス告Ａ＜以下略＞被上記３名訴訟代理人弁護士平野同山崎同渡邊清朗同近藤美紀同楠純一同高雅喜主１橋耕司哲文被告株式会社インデックス・ホールディングス及び被告株式会社インデックスは，原告に対し，各自３８万円及びこれに対する平成２０年１０月２４日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ２被告株式会社インデックスは，原告に対し，７７万円及びこれに対する平成２０年１０月２４日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ３原告のその余の主位的請求及び予備的請求をいずれも棄却する。
      ４訴訟費用は，被告株式会社インデックス・ホールディングスと原告との間においては，これを２０００分し，その１を被告株式会社インデックス・ホールディングスの負担とし，その余は原告の負担とし，被告株式会社インデックスと原告との間においては，これを１５００分し，その１を被告株式会社インデックスの負担とし，その余は原告の負担とする。
      ５本判決の第１項及び第２項は，仮に執行することができる。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１章第１１請求主位的請求被告らは，原告に対し，各自３３億８０２８万３４２３円及び別紙遅延損害金起算日目録記載の「月別合計」欄記載の内金に対する同目録「遅延損害金起算日」欄記載の日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。２被告らは，原告に対し，各自３５００万円に対する平成１８年１１月８日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。３から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。第２１予備的請求被告株式会社インデックス・ホールディングスは，原告に対し，２４億９５９４万５９１１円及び別紙遅延損害金起算日目録記載の「月別合計」欄記載１～７４の内金に対する同目録「遅延損害金起算日」欄記載の日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。２被告株式会社インデックスは，原告に対し，８億４９３３万７５１２円及び別紙遅延損害金起算日目録記載の「月別合計」欄記載７５～１１５の内金に対する同目録「遅延損害金起算日」欄記載の日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。３被告Ａは,原告に対し，５００万円及びこれに対する平成１２年４月１日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。第２章第１１事案の概要訴訟物及び主張の要旨訴訟物の概要本件は，原告が，被告らに対し，主位的に，別紙第１ソフトウェア目録記載のソフトウェア(以下，著作権法２条１項１０号の２の「プログラム 」，同項１０号の３の「データベース 」，データ等の電磁気記録及び画面に表示される文字，画像等の映像又は影像など電磁気的に提供される情報の総体〔マニュアル，設計書等の文書は含まない 。〕を意味するものとして「ソフトウェア」との用語を使用する。なお，別紙第１ソフトウェア目録には欠番がある。)について，著作権(複製権，翻案権，公衆送信権〔送信可能化権を含む 。〕)侵害，著作者人格権(同一性保持権，氏名表示権)侵害若しくはプログラム著作権のみなし侵害(著作権法１１３条２項)の不法行為又は著作物の利用許諾契約違反の債務不履行に基づいて，損害賠償金３３億８０２８万３４２３円(弁護士費用３０００万円を含む。)及びこれに対する不法行為後の日(月ごとの計算)又は本件訴状送達日の翌日である平成１８年１１月８日(弁護士費用及び著作者人格権侵害に基づくものにつき)から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金の連帯支払を求めるとともに，被告Ａに対し，著作権(複製権，翻案権，公衆送信権〔送信可能化権を含む 。〕)侵害の不法行為又は著作物の利用許諾契約違反の債務不履行に基づいて，損害賠償金５５０万円及びこれに対する本件訴状送達日の翌日である平成１８年１１月８日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金の支払を求め，また，予備的に，上記ソフトウェアを使用したとの不当利得返還請求権に基づいて，被告株式会社インデックス・ホールディングス(以下｢被告ホールディングス｣という 。)に対し ，不当利得金２４億９５９４万５９１１円の返還及び同不当利得金に対する受益後の日(月ごとの計算)から支払済みまで民法所定の年５分の割合による法定利息を ，被告株式会社インデックス(以下「 被告インデックス 」という 。)に対し ，不当利得金８億４９３３万７５１２円の返還及び同不当利得金に対する受益後の日(月毎の計算)から支払済みまで民法所定の年５分の割合による法定利息を，被告Ａに対し，不当利得金５００万円の返還及び同不当利得金に対する受益開始の日である平成１２年４月１日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による法定利息の支払を，それぞれ求める事案である。２原告の主張の要旨原告は，別紙第１ソフトウェア目録記載のソフトウェアは，プログラム以外の部分も含めてすべての部分について原告が著作者である著作物であるところ(原告代表者の発意に基づき原告代表者が原告の業務につき職務上作成したこと，又は同様に原告代表者が作成し原告の著作名義の下に公表することによる職務著作)，被告らがこれら著作物を著作物の利用許諾期間を超えて使用したこと(以下「 期間制限違反 」という 。)，利用許諾数量を超えて使用したこと(以下「数量制限違反」という。)，許諾条件を越えて改変したこと(以下「改変」という。)，原告の著作者名を表示しなかったこと(以下「氏名非表示」という。)，第三者に複製物を交付してその内容を開示したこと(以下「複製物の交付 」という 。)，第三者に改変若しくは２次的著作物を作成させたこと(以下 翻「案」という。)が著作権侵害行為に当たるとともに，著作物の利用許諾契約違反の債務不履行(以下「許諾契約違反」という。)にも当たり(選択的併合)，また，被告らがこれらソフトウェアのプログラム部分を使用していることが著作権法１１３条２項のみなし侵害行為(以下「みなし侵害」という。)に当たると主張している。なお，原告は，平成２２年２月２３日付け訴え変更申立書で，請求額を拡張する一方 ，別紙第２ソフトウェア目録記載のソフトウェア( 恋愛の神様ＤＸ 」「)及び同第１ソフトウェア目録⑦(「愛と出会いの占い館」)以外のソフトウェアについては，その損害又は不当利得を使用許諾期限より前のものに限定し，これに伴い ，上記除外されたソフトウェアに係る期間制限違反の主張を撤回した 。３被告らの主張の要旨被告らは，上記ソフトウェアの著作者及び著作物性を争うほか，その使用に係るプログラムと上記ソフトウェアに含まれるプログラムとの間には同一性・類似性がないと反論するとともに，被告らには著作物の利用許諾契約に違反して上記の著作権侵害行為又は債務不履行をした事実はないと反論している。なお，上記２のとおり，原告が期間制限違反の主張を一部撤回したことに伴い，期間制限違反に関する損害賠償請求権又は不当利得返還請求権を原告が放棄したとの被告らの反論も撤回された。第２前提となる事実１当事者等(1) 原告原告は，平成７年５月に有限会社として設立され，平成１２年２月に株式会社に組織変更された，コンピュータによるデータの処理及び通信並びにソフトウエアの開発，制作及び販売等を目的とする資本金１０００万円の株式会社である。原告は，平成１０年ころから被告ホールディングスにサーバ等のハードウェアを販売し，その保守管理の委託を受けていたが，平成１１年ころからはプログラム開発の受注も受けるようになった。原告は，主に原告代表者とその妻がプログラム開発等を行い，多いときでも社員数名程度の規模であった会社である。(争いのない事実，原告代表者〔第１回，第２回 〕，甲５７，弁論の全趣旨)(2) 被告ホールディングスア被告ホールディングスは，平成７年９月に設立された株式会社であり(当時の商号は「 株式会社ノザーク・ビーエヌエス)，平成９年９月に商号を「 株式会社インデックス」に変更するとともに会員を対象とした情報提供サービスの仲介・斡旋等を主たる事業とし，平成９年１０月からはモバイルコンテンツ配信サービスを開始した。(争いのない事実，甲３４別紙３，５５，１０３，被告Ａ，弁論の全趣旨)イその後，被告ホールディングスは，ＮＴＴドコモのiモードやＫＤＤＩのＥＺｗｅｂなどのインターネット接続が可能な携帯電話やＰＨＳサービスにおけるコンテンツを企画，制作又は開発するとともに，これを各移動体通信キャリアに提供して利用者に配信し，各移動体通信キャリアの代金回収代行サービスを使用して情報料を利用者から直接課金，回収する事業や，ライセンス事業等を行っている。(甲３，４，３４別紙３，１０３)ウ被告ホールディングスは，平成１３年３月，日本証券市場に株式を店頭登録し，平成１６年１２月，上記店頭登録を取り消し，ジャスダック証券取引所に株式を上場した 。また ，被告ホールディングスは ，平成１８年６月１日 ，自らを新設分割会社，被告インデックスを新設分割設立会社とする会社分割を行い(以下，単に「会社分割」という。)，商号を現商号に変更した。会社分割において，被告ホールディングスは，被告インデックスに対し，コンテンツ事業(インターネットへ接続可能な携帯電話などへのコンテンツの企画，開発又は配信，顧客企業からのコンテンツを中心とした受託開発及び映像技術や映像ソフト等の開拓及び販売)，ソリューション事業(顧客企業からのシステム受託開発，ブロードバンドに関連したシステムサービスの提供等，顧客企業からの請負)，コマース事業(モバイル，Ｗｅｂ，テレビショッピング等での物販)等の全事業並びにこれに係る一切の資産・負債及びこれに付随する権利義務・契約上の地位を免責的債務引受けの方法により承継させた。(争いのない事実，甲１０３，乙４４)エ被告ホールディングスにおける下記３(1)の「 恋愛の神様(ＮＴＴドコモ)」の企画開発の現場責任者は，Ｂであり，同人は，平成１０年２月から平成１９年１月まで被告ホールディングスに在籍していた。(乙７８，証人Ｂ)(3) 被告インデックス被告インデックスは，平成１８年６月１日，会社分割により設立された，会員を対象とした情報提供サービスの仲介・斡旋，コンピュータ及びその関連機器の販売・斡旋等を目的とする株式会社である。(乙２０，弁論の全趣旨)会社分割により，被告インデックスは，被告ホールディングスから，全事業並びにこれに係る一切の資産・負債及びこれに付随する権利義務・契約上の地位を免責的債務引受けの方法により承継した。(争いのない事実，甲１０３，乙４４)(4) 被告Ａ被告Ａは，平成９年４月から被告ホールディングスの代表取締役を務めており，同社の株式２０％以上を有する。(争いのない事実，甲３４別紙３，１０３)(5) 有限会社アカデメイアア有限会社アカデメイア(以下「 アカデメイア 」という 。)は ，占い ，心理学 ，文化教養関連のスクール運営等を目的とする会社であり，その代表者はＣである。アカデメイアは，各種メディアに対する占いコンテンツの原稿制作，配信原稿の提供，各種占いサイトの企画，開発，運営等を業としている。(甲１２０，乙４３，証人Ｃ)イアカデメイアには占い師であるＤが平成１０年から平成１６年まで取締役兼講師として稼働していた。(乙９１，証人Ｃ)２著作権別紙第１ソフトウェア目録記載のソフトウェアのうち，そのプログラム部分は，原告が著作権を有する。(弁論の全趣旨)なお，同目録⑬の「さくま式スゴロク(東海道五十三次及び奧の細道)」のプログラム部分のうち ， 奧の細道 」のプログラム部分について成立した自白は ，「原告代表者が作成した未完成プログラムである方の「⑬奧の細道」(後述)に関するものである。３原告プログラム(1) 被告ホールディングスは，いずれも携帯端末向けコンテンツ配信用ソフトウェアである(ただし，後記「⑪四次婆」はパソコン向けコンテンツ配信用である〔甲５３，乙９３ 〕。)，(ⅰ)別紙第１ソフトウェア目録記載①の「四次婆」(以下，このソフトウェア及び配信されるサービスを指すものとして「四次婆(ＤＤＩ)」という。以下同じ。)のうちのプログラム部分(以下「①四次婆」という。)を使用して ，「四次婆(ＤＤＩ)」の配信サービスを遅くとも平成１１年６月ころから，(ⅱ)同②「恋愛の神様」(以下「恋愛の神様」(ＮＴＴドコモ)」という。)のうちのプログラム部分(以下「②恋愛の神様」という。)を使用して ，「恋愛の神様(ＮＴＴドコモ)」の配信サービスを平成１１年２月から，(ⅲ)同③「 プライベートホームページ 」(以下「 プライベートホームページ 」という。)のうちのプログラム部分(以下「③プライべートホームページ」という。)を使用して「プライベートホームページ」の配信サービスを平成１１年４月ころから(甲５５)，(ⅳ)同⑤「ツヴァイ資料請求プログラム」(以下「ツヴァイ資料請求」という。)のうちのプログラム部分(以下「⑤ツヴァイ資料請求」という。)を使用して ，「ツヴァイ資料請求」の配信サービスを遅くとも平成１２年２月ころから(乙１３５の１)，(ⅴ)同⑥「 リクルートフロムエーアルバイト情報検索プログラム 」(以下「 リクルート 」という 。)のうちのプログラム部分(以下「 ⑥リクルート 」という 。)を使用して ，「リクルート」の配信サービスを遅くとも平成１１年１０月ころから(乙１４６の１)，(ⅵ)同⑦「愛と出会いの占い館」(以下「愛と出会いの占い館」という。)のうちのプログラム部分(以下「⑦愛と出会いの占い館」という。)を使用して，「 愛と出会いの占い館 」の配信サービスを遅くとも平成１２年３月ころから(乙１５３の１)，(ⅶ)同⑨「映画館空席情報」(以下「映画館空席情報」という。)のうちのプログラム部分 ( 以下「⑨映画館空席情報」という。 ) を使用して ，「映画館空席情報」の配信サービスを遅くとも平成１０年１０月ころから(乙１４０の１)，(ⅷ)同⑪「四次婆」(以下「四次婆(ＤＩＯＮ)」という。)のうちのプログラム部分(以下「⑪四次婆」という。)を使用して ，「四次婆(ＤＩＯＮ)」の配信サービスを遅くとも平成１１年４月ころから(乙１４５の１)，(ⅸ)同⑫「ゲームコーナー」(以下「ゲームコーナー」という。)のうちのプログラム部分(以下「⑫ゲームコーナー」という。)を使用して ，「ゲームコーナー」の配信サービスを遅くとも平成１１年９月ころから(乙１５０の１)，(ⅹ)同⑬「 さくま式スゴロク(東海道五十三次及び奥の細道)」(以下 ，同「 東海道五十三次 」部分を「 東海道五十三次 」 同「 奥の細道 」部分を「 奥の細道 」，という。)のうち ，「東海道五十三次」のプログラム部分(以下「⑬東海道五十三次」という。)を使用して ，「東海道五十三次」の配信サービスを遅くとも平成１２年２月ころから(乙１５１の１)，(xⅰ)同⑯「ガチャピン・ムック」(以下「ガチャピン・ムック」という。)のプログラム部分(以下「⑯ガチャピン・ムック」という。)を使用して ，「ガチャピン・ムック」の配信サービスを遅くとも平成１２年２月ころから(乙１５２の１)，それぞれ，そのプログラム，データベース，データなどの電磁気記録を被告ホールディングスの南青山事務所内のサーバに記録し，文字，画像等の映像若しくは影像又は記録されているデータなどの情報を不特定の利用者又は特定多数の利用者の携帯端末に送信することにより行っていた(以下，上記までのプログラム部分と原告が作成した「奧の細道」のプログラム部分を併せて「原告プログラム 」というほか ，原告が作成した特定のプログラムという意味でも 原「告プログラム」いうことがある。)。(それぞれ掲記の証拠のほか，争いのない事実，弁論の全趣旨)(2) 「恋愛の神様(ＮＴＴドコモ)」ア配信被告ホールディングスは，平成１０年１０月，ＮＴＴドコモとコンテンツ提供契約を締結し，平成１１年２月のｉモードサービス開始と同時に ，「②恋愛の神様」によって制御された「恋愛の神様(ＮＴＴドコモ)」の配信サービスを開始した。(甲７，３４別紙３，５５)イメニュー構成「②恋愛の神様」によって制御されていた「恋愛の神様(ＮＴＴドコモ)」のメニュー構成は，(ⅰ)「２０００～の恋愛 」，(ⅱ)「恋専毎日ホロスコ 」，(ⅲ)「 今月の運命 」 (ⅳ)「 今月のプレゼント 」 (ⅴ)「 合コンでゴン 」 (ⅵ)，，，「 ２人の未来 」 (ⅶ)「 片思いの行く末 」 (ⅷ)「 あの人との相性 」 (ⅸ)「 お，，，読みください 」 (ⅹ)「 無料！心理テスト 」 (xⅰ)「 登録コーナー 」 (xⅱ )「 お，，，まけ」から成っていた。(乙１７)ウ機能「②恋愛の神様」によって制御されていた「恋愛の神様(ＮＴＴドコモ)」の機能としては，①占い結果，心理テスト結果，利用規約等の画面表示をする機能，②占いのための計算等をする機能，③心理テストのための計算等をする機能，④会員登録，会員プロフィール登録をする機能などがある。(乙１７)エプログラム言語「②恋愛の神様」の開発に使用されたプログラム言語は，インタープリタ言語(ソースコードをインタープリタと呼ばれるプログラムに引き渡し，このインタープリタが逐次ソースコードに対応するルーチンを呼び出してプログラムを実行する言語)であるＰＨＰ３であり，ｉモード用のｈｔｍｌ(Ｗｅｂページを記述するマークアップ言語)の中にスクリプト(一連の処理手順の記述)として組み込まれ，その実行結果がｈｔｍｌ内の該当箇所に配置され，その結果，携帯電話等にｈｔｍｌに沿った表示がされる。本件において原告から提出された「②恋愛の神様」のソースコードの総行数は３２４５行である。(甲２０，乙１７，１９)オ構成(ｱ) 「②恋愛の神様」には，占いのための計算をしたり，占い結果を画面表示するなどを行う本体プログラムと，占い結果の内容を一覧表示して内容のチェックをしたり，ユーザー情報の削除，追加などをする管理プログラムとがある。(甲２２の１・３，乙３４)(ｲ) 「②恋愛の神様」の本体プログラムは，(ⅰ)女性(金星)と男性(火星)のそれぞれの星座同士で男女の相性占いを行うプログラム(aisho-p.php3，aisho.php3)，(ⅱ)西洋占星術，四柱推命又は九星気学で今月の運命の占いを行うプログラム(destiny.php3)，(ⅲ)男女カップルの相性占いを行うプログラム(e-gokon.php3，gokon-p.php3，gokon.php3)，(ⅳ)生年月日から対応する星座を求めるプログラム(Fseiza)，(ⅴ)恋愛運の占いを行うプログラム(holo.php3)，(ⅵ)ルーン石を利用したルーン占いで恋愛の行方の占いを行うプログラム(rune.php3)，(ⅶ)心理テストを行うプログラム(sinri.php3)，(ⅷ)タロット占いを行うプログラム(tarot.php3)，(ⅸ)関数を定義するプログラム(util)などから成る。このうち，上記Fseiza(甲２２の３の１５頁)の中に(ⅰ)Ｆgetseiza関数(甲２２の３の１５頁２０行目～。以下「星座を求めるプログラム」ともいう。)が存し，上記util(甲２２の３の５１頁～)の中に，(ⅱ)Fgetnikkan関数(甲２２の３の５２頁 。以下「 日干計算のプログラム 」ともいう。)，(ⅲ)Fgetkyusei関数(甲２２の３の５２頁。以下「九星を求めるプログラム」ともいう。)，(ⅳ)Fgetymd関数(甲２２の３の５１～５２頁。以下「年月日を得るプログラム」ともいう。)，(ⅴ)gifimg関数(甲２２の３の５１頁。以下「画像タグを生成するプログラム」ともいう。)が存し，上記aisho.php3(甲２２の３の６頁～)の中に(ⅵ)Fgethosiseiza関数(甲２２の３の６頁。以下「守護星を求めるプログラム」ともいう。)が存する。(甲２２の３，乙１７)カデータ定義ファイル(ｱ) 「②恋愛の神様」のデータ定義ファイルは，ＰＨＰ言語のarray文を使用した配列(複数の値を格納できる変数で，添字〔各値の索引〕は並び順を示す数値となる。)又は連想配列(自由な文字列を添字とする配列)によって作成された多次元配列(階層又は表形式となった配列)を利用して定義されている。すなわち，複数のデータを配列に入れ，その配列を更に別の配列に組み入れ ，これら配列を複数集めたものを１つのデータ定義ファイルとしている 。これらデータ定義ファイルは，本体プログラムに配列として読み込まれて，本体プログラムの一部として使用される。(甲２２の２・３)(ｲ) 「②恋愛の神様」のデータ定義ファイルは，(ⅰ)百人一首の文章(100.data。甲２２の２の１頁～５頁。)，(ⅱ)男女それぞれの星座同士の相性度とその相性の内容説明である相性占いの文章(aisho.data。甲２２の２の６頁～１６頁。以下「相性占いの結果データ定義ファイル」ともいう。)，(ⅲ)相性占いに係るサンプル文章(aisho.sample。甲２２の２の１７頁 。 ，)(ⅳ)男女それぞれの生年月日とこれに対応する星座のデータ(aisho_date.data。甲２２の２の１８頁～３１頁 。以下「 相性占いの星座定義プログラム 」ともいう。)，(ⅴ)プレゼント当選者に係るサンプル文章(announce.data。甲２２の２の３２頁。)，(ⅵ)九星と干支のデータ(destiny.data。甲２２の２の３３頁。以下「今月の運命の定義ファイル」という。)，(ⅶ)今月の運命に係るサンプル文章(destiny.sample。甲２２の２の３４頁。)，(ⅷ)男女それぞれの星座同士の相性度及びその相性の内容説明並びに血液型の相性度に係る文章(gokon.data。甲２２の２の４０頁～４３頁 。以下「 合コンでゴン用データ定義ファイル」ともいう。)，(ⅸ)合コンでゴンに係るサンプル文章(gokon.sample。甲２２の２の４４頁。)，(ⅹ)恋愛運に係るサンプル文章(holo.sample。甲２２の２の４５頁。)，(ⅹⅰ)季節の占いの文章(natsu.data。甲２２の４６頁～４７頁。)，(ⅹⅱ)メンテナンスのお知らせの文章(osirase.data。甲２２の４８頁。)，(ⅹⅲ)お読み下さいの文章(readme.data。甲２２の２の４９頁。)，( ⅹⅳ )ルーン石の呼称，そのルーン石の意味及びルーン占いの結果の文章(rune.data。甲２２の２の５０頁～５６頁。以下「ルーン占い用データ定義ファイル」ともいう。)，(ⅹⅴ)片思いの行く末に係るサンプル文章(rune.sample。甲２２の２の５７頁。)，( ⅹⅵ )９９年最後の恋愛運の文章(saigo.data。甲２２の２の５８頁～５９頁。)，(ⅹⅶ )星座に係るデータ(seiza.data。甲２２の２の６０頁。)，(ⅹⅷ)心理テストの分類，メニュー，質問と答え，答えに応じた心理テスト結果の文章(sinri.data。甲２２の２の６１頁～７２頁。以下「心理テスト用データ定義ファイル」ともいう。)，( ⅹⅸ )タロットの意味とタロット占いの結果の文章(tarot.data。甲２２の２の７３頁～７５頁。)，( ⅹⅹ )タロット占いに係るサンプル文章(tarot.sample。甲２２の２の７６頁。)，( ⅹⅹⅰ )バレンタインの占い結果の文章(valentin.data。甲２２の２の７７頁。)，( ⅹⅹⅱ )バレンタインの占いに係るサンプル文章(valentin.sample。甲２２の２の７８頁。)，( ⅹⅹⅲ )ホワイトデーの占い結果の文章(whiteday.data。甲２２の２の７９頁。)，( ⅹⅹⅳ )ホワイトデーの占いに係るサンプル文章(whiteday.sample。甲２２の２の８０頁。)，(ⅹⅹⅴ)２０００年～の占い結果の文章(y2k.data。甲２２の２の８１頁 。)，(ⅹⅹⅵ)２０００年～占いに係るサンプル文章(y2k.sample。甲２２の２の８２頁。)などから成る。(甲２２の２，乙１８)キ画像ファイル４１種のルーン石の画像から成り，ルーン占いにおいて，占い結果に応じて該当するルーン石の画像が読み込まれ，その画像が画面に表示される。画面に表示される画像は，別紙美術対比表１～４の左欄のものである(以下，同対比表１及び２の左欄の画像を「原告カラー画像」と，同３及び４の左欄の画像を「原告白黒画像」とそれぞれいう。)。(甲１９の１・２，弁論の全趣旨)ク会員情報の管理会員情報の管理には，データベースを利用しており，データベースの管理にはＭｙＳＱＬを使用している(以下，このデータベースを「原告会員情報データベース」という。)。(甲２２の３の３６～３７頁，乙１９，弁論の全趣旨)(3) その他ア「四次婆(よじばばあ)」は，もともとは平成１０年２月にポケベルを媒体としてサービスを開始した文字情報サービスであり ，四次元の住人である 四「次婆」をメインキャラクターとしたコミュニケーションサービスであり，当時，女子中学生の間で浸透していた架空のキャラクターである四次婆を利用したコンテンツである 。「四次婆(ＤＤＩ)」を当初制作したのは有限会社プロシード(以下「プロシード」という。)であり，被告ホールディングスは，平成１１年１月ころから「四次婆(ＤＤＩ)」の配信サービスを開始した。原告は，その後，この「四次婆(ＤＤＩ)」のプログラムの修正に当たった。原告が制作に関与した「四次婆(ＤＤＩ)」は平成１１年６月ころから配信サービスが開始された。(甲３８の１～１１３，５５，８９の１・２，乙１４４の１，弁論の全趣旨)イ「ツヴァイ資料請求」は，結婚相談所のツヴァイから被告ホールディングスが開発を受託したＥＺＷｅｂ向けの広告営業モデル型のサービスである。(乙７２)ウ「リクルート」は，株式会社リクルートから被告ホールディングスが開発を受託したＤＤＩポケットのＰＨＳ文字情報サービスＰメールＤＸ向けのサービスである。(乙７２)エ「さくま式スゴロク」は，さくまあきらの企画によるスゴロク式ゲームであり ， 東海道五十三次 」 「 奥の細道 」 及び 「 西遊記 」 の３部作である 。 東「，「海道五十三次」は，スゴロクの目を振って出た目の分だけ東海道を下っていくというものである。(甲５５，弁論の全趣旨)オ「ガチャピン・ムック」は，株式会社フジクリエイティブコーポレーションの使用許諾を得た「ガチャピン」や「ムック」の画像等を利用した待ち受け画像，グリーティングカード等を配信するサービスである。(甲５７，乙９４)(4) 原稿売買「恋愛の神様(ＮＴＴドコモ)」に関し，平成１１年２月２２日付けで(実際の契約書締結はそれよりも後。)，被告ホールディングスとアカデメイアは，アカデメイアが制作した原稿を被告ホールディングスが使用することを許諾し，これに対して被告ホールディングスはアカデメイアに情報料の半額を支払うとする等を内容とする「ｉモード情報サービスに於ける占いコンテンツ用原稿売買契約書」を締結した。(乙３１，証人Ｃ)４本件確認書(1) 原告代表者は，被告Ａの勧めもあって，平成１１年８月３０日，被告Ａから１株５万円で２０株(合計１００万円)の被告ホールディングスの株式を取得した。(甲３４別紙３，４８)(2) 被告ホールディングスの配信するコンテンツには，主に原告代表者が作成したプログラムが使用されていた。また，これらコンテンツのプログラム，データが蔵置されていた被告ホールディングスのサーバは，すべて原告代表者が選定して被告ホールディングスに納入し，その構成を設定したものであり，被告ホールディングスは，原告にそれらすべてについて保守管理を委託していた。これらのサーバには原告代表者のみしか知らない管理者用パスワードが設定してあり，原告代表者以外の者が保守管理をすることはできないようにされていた。原告代表者は，主にｔｅｌｎｅｔを利用した遠隔操作により上記サーバの保守管理をしていたが，必要に応じて被告ホールディングスに出向いてサーバの保守管理に当たることもあった。(甲３４別紙１，４８，５０，弁論の全趣旨)(3) 上記サーバについての保守管理契約では，保守委託料が，サーバ１台又はコンテンツ１つ当たり月額１０万円又は２０万円(一部は５万円)とされていたが，原告と被告ホールディングスとの間では，この保守委託料の額をめぐって上げる下げるとの応酬が続いていた。被告ホールディングスに平成１１年１２月ころ技術担当の取締役としてＥが入社すると，Ｅから原告に対して提出が求められたサーバ構成図，プログラム設計書などの資料を原告が提出しなかったり，Ｅと原告代表者との間でサーバの保守管理方法について意見が対立したりし ，被告ホールディングスと原告との間で紛議が生じるようになった 。(甲１ ，３７，４８，８３，乙９５，原告代表者〔第２回 〕，弁論の全趣旨)(4) 平成１２年３月２６日午前７時４５分ころから午前１１時３０分ころまでの間，被告ホールディングスのサーバが設置されたビルで電気設備点検のため停電となることから，被告ホールディングスは，サーバを順次強制終了させていった。被告ホールディングスからの報告及びサーバの遠隔操作により原告代表者もこのことを知っていた。ところが，その後，ビルの電源が復旧したにもかかわらず被告ホールディングスのサーバは起動せず，そのため被告ホールディングスのコンテンツ配信サービスが全部停止になったことから，同日昼ころ，管理者用パスワードを知らず自ら保守することができない被告ホールディングスは ，原告代表者に対して ，サーバの復旧を依頼した。ところが，原告代表者は，当日は日曜日であり原告の休業日であったことを理由に，原告の営業日である翌日の月曜日の昼ころからサーバの復旧作業に取り掛かる旨を回答した。(甲３４，４８，５３，６７，７９の１，８０の１，８３)(5) そのため，平成１２年３月２６日から同月２７日未明にかけ，Ｅは，管理者用パスワードを解析してサーバにアクセスし，ようやくサーバを復旧するとともに，サーバ管理者用のパスワードを変更した。ところが，その後にリモートアクセスでサーバのパスワードが変更されたことに気が付いた原告代表者は，被告ホールディングスの事務所を訪れ，サーバを元の状態に戻して自分がサーバを管理することを要求した。しかし，Ｅはこれに応じなかった。(甲４８，７９の１)(6) 平成１２年３月２７日，原告代理人弁護士高橋省は被告に対して内容証明郵便を送り(同月２８日到達)，原告がサーバの監視，保守を行えないのは原告のプログラムに対する権利行使を妨げているものであるから，(ⅰ)上記書面到達後３時間以内に原告が被告ホールディングスのサーバを操作できるようにすること，(ⅱ)上記書面到達後１日以内に被告ホールディングスのサーバに被告ホールディングスが加えた操作を明らかにすることを要求するとともに，原告のこの要請に被告ホールディングスが応じない場合には直ちに法的手続をするとの警告をした。(甲７９の１・２)(7) その後，原告代表者がサーバの死活監視プログラムをそのままとしていたため，ｔｅｌｎｅｔを利用した原告から被告ホールディングスのサーバへの多数回のアクセスがあったり，サーバにアクセスできずサーバ停止と判断したことによる警告メールが大量に原告から被告ホールディングスに送信された。被告ホールディングスは，これらを，原告による被告ホールディングスのサーバのダウンをねらった妨害工作と受け止めた。(甲５３，８０の１，８１の１，８３)(8) 平成１２年３月３１日，被告ホールディングス代理人弁護士Ｆは，原告に対し，被告ホールディングスが自己の資産であるサーバにアクセスするのは当然の権限である，原告には被告ホールディングスからの保守依頼に応じないなどの義務履行の懈怠があったほか，そもそも，当日は，原告が遠隔操作でサーバ起動時にサービスが開始できないようにわざと設定を変えていたことが判明した，その後もサーバダウンをねらった妨害工作があったとして，業務妨害行為の中止と保守委託契約の解除，貸与した物品の返還等を申し入れた。(甲８０の１・２，弁論の全趣旨)(9) 平成１２年４月１１日，原告代理人弁護士高橋省は，被告ホールディングスに対し，貸与した物品等の返還には応じるが，原告が被告ホールディングスに対して貸与している物品の返還，原告に対する未払代金の支払，原告プログラムの返還等を求める旨の内容証明郵便を送った。(甲８１の１・２)(10) その後も原告と被告ホールディングスの両者間で書面による代理人弁護士を介したやり取りがあったが(甲８２の１～２の２，８３)，被告ホールディングスの担当者及び取締役と，原告代表者及びその妻とでされた協議においては激しい口論が生じ収拾の付かない状態となることから，平成１２年５月ころ，上場を目指しており紛争を抱えこむのを回避したいと考えた被告Ａからの申入れにより，弁護士を介せず，被告Ａと原告代表者とが直接に交渉をすることになった。両者の間では，被告ホールディングスの未払金の有無，原告代表者の保有する被告ホールディングス株式の買取り，原告が開発中であったと主張するプログラムの開発料の支払，原告プログラムの著作権の買取り又は使用許諾の条件などの点について協議が行われた。もっとも，被告Ａとしては，金銭的な支払により紛争が円満解決すればそれでよいという態度であり，細部は原告代表者主導で進められた。(甲３４，４９，４９別紙，乙８８，被告インデックス代表者(Ｇ)，原告代表者〔第２回 〕，被告Ａ，弁論の全趣旨)(11) 原告及び原告代表者と，被告ホールディングス及び被告Ａは，平成１２年６月１５日，次の記載のある書面(甲１。以下「本件確認書」という。)を取り交わした。(甲４９，弁論の全趣旨)「１２・・・ 省略〉〈株式会社インデックスは株式会社ハイパーキューブに，別紙ロイヤリティ契約分のプログラムに関連する該当コンテンツサービスが終了するまで，備考欄のロイヤリティ割合に応じた金額を支払う。ただし，期間は平成１７年３月３１日までとする。支払方法・・・ 省略〉〈３株式会社ハイパーキューブは，別紙のプログラムの平成１７年３月３１日分までの使用をＡに許諾し，その対価は￥１５，０００，０００－とする。但し，プログラムは株式会社インデックス社内での各プログラム１本づつの使用に留めることとし，それ以外の権利は株式会社ハイパーキューブが留保する。またコンテンツサービスを継続的に維持するために株式会社インデックスが行う改変については認めるがこれを除く著作権の侵害，およびプログラムを外部に漏洩・販売することは認めない。株式会社インデックスは平成１７年３月３１日をもって該当プログラムおよび該当プログラムから派生したプログラムの全ての使用を終了し破棄する。なおＡは当該対価を平成１２年７月５日までに株式会社ハイパーキューブに支払う。４・・・ 省略〉〈５上記１・２の①および③の支払が完了した後に，Ｈが所有している株式会社インデックスの株式２０株をＡへ￥５，０００，０００－で譲渡し，株券と引き換えにＨへＡから譲渡代金を支払う。６上記以外に株式会社インデックスならびにＡと株式会社ハイパーキューブならびにＨの間において債権・債務はないことを確認する。なお，今後一切当事者間の不利益になるような発言等誹謗中傷行為をしないことを確認する。(別紙)開発費等四次婆リニューアル恋愛の神様再構築・・・ 省略〉〈・・・ 省略〉〈プライベートホームページ追加サーバーアサヒ飲料アンケートプログラムツヴァイ資料請求プログラム・・・ 省略〉〈・・・ 省略〉〈・・・ 省略〉〈リクルートフロムエーアルバイト情報検索プログラム・・・ 省略〉〈保守定額分・・・ 省略〉〈ＤＤＩ－Ｐ様向け四次婆・・・ 省略〉〈・・・ 省略〉〈ＤｏＣｏＭｏ様向け恋愛の神様・・・ 省略〉〈・・・ 省略〉〈ＩＤＯ様向け愛と出会いの占い館・プライベートホームページ・・・ 省略〉〈・・・ 省略〉〈パソナソフトバンク様向け求人情報・・・ 省略〉〈・・・ 省略〉〈ＩＤＯ様向け映画館空席情報サービス・・・ 省略〉〈・・・ 省略〉〈リクルートフロムエー様向けアルバイト情報検索プログラム・・・ 省〈略〉・・・ 省略〉〈シンタックス様向け『ブティックホテル情報 』・・・ 省略〉〈・・・ 省略〉〈ＤＩＯＮ様向け四次婆・・・ 省略〉〈ロイヤリティ契約分ＤＤＩポケット『ゲームコーナー 』・・・ 省略〉〈・・・ 省略〉〈ＮＴＴドコモ『さくま式スゴロク 』・・・ 省略〉〈・・・ 省略〉〈アサヒ飲料アンケートプログラム・・・ 省略〉〈ＤＤＩポケット『マップツアー得旅アミーゴ 』・・・ 省略〉〈・・・ 省略〉〈ＤＤＩポケット『ＡＬＢＡの映画タイム 』・・・ 省略〉〈・・・ 省略〉〈ＮＴＴドコモ『ガチャピンムック 』・・・ 省略〉〈・・・ 省略〉〈開発キャンセル分父母会やろうよ・・・ 省略〉〈さくま式３部作第二弾『奥の細道 』・・・ 省略〉〈特別保守費用四次婆リニューアル/仕様書違いによる作業・・・ 省略〉〈・・・ 省略〉〈」(12) 平成１２年７月５日，被告Ａは，原告に対し，上記許諾料１５００万円及び株式買取代金５００万円を支払い，原告代表者は，被告Ａに対し，被告ホールディングスの株式２０株を引き渡した。(甲３４別紙３，５０別紙，弁論の全趣旨)５被告の行為(1)アプログラム使用原告プログラム被告ホールディングスは，平成１２年３月時点で，原告プログラム(「⑬奧の細道」を除く。)をサーバに蔵置し，これを使用してコンテンツ配信サービスを行っていた。(弁論の全趣旨)イ「奧の細道」被告ホールディングスは ，「奧の細道」の配信サービスを平成１２年５月以降に開始した。(甲１１６，乙１５４の１の１，弁論の全趣旨)(2)アプログラム作成「②－１旧恋愛の神様」(ｱ) 開発・配信被告ホールディングスは，平成１２年５月ころ，株式会社ケンパック(現在，グローバルバリュー株式会社。以下「ケンパック」という。)に対し，ＰＨＰ言語でプログラムが作成されている「②恋愛の神様」をＣ言語で開発し直すことを委託し，ケンパックは，ソリューションシステム・インターナショナル株式会社(以下「ソリューションシステム」という。)にプログラム開発業務を再委託し，さらに，ソリューションシステムは，株式会社サザン・クリエイト(以下「サザンクリエイト」という。)に開発業務の一部を再委託した。プログラム開発は，ソリューションシステムとサザンクリエイトの担当者がそれぞれした。(甲１８，乙３～７，１４，３０)被告ホールディングスは，ケンパックから，新たなプログラムの納品を平成１２年７月に受け(このプログラムが第２ソフトウェア目録記載１のソフトウェアのプログラム部分であり ，以下 ， ②－１旧恋愛の神様 」という 。)，「同年９月からこのプログラムによる「恋愛の神様(ＮＴＴドコモ)」の配信サービスを行っている。(乙５，１６，弁論の全趣旨)(ｲ) メニュー構成「②－１旧恋愛の神様」により制御された「恋愛の神様(ＮＴＴドコモ)」のメニューは，(ⅰ)「お知らせ 」，(ⅱ)「無料！心理テスト館 」，(ⅲ)「恋専毎日ホロスコ 」，(ⅳ)「今週の恋の呪文 」，(ⅴ)「今月の運命 」，(ⅵ)「タロットのお告げ 」，(ⅶ)「神秘ルーン石占い 」，(ⅷ)「合コンでゴン 」，(ⅸ)「あの人との相性 」，(ｘ)「２０００～の恋愛 」，(xⅰ )「開運プレゼント 」，(xⅱ) 恋のラッキー体験談 」 (xⅲ ) お読みください 」 (xⅳ) 登録コーナー 」「，「，「，(xⅴ )「よくある質問」から成る。(乙１７)(ｳ) 機能「②－１旧恋愛の神様」により制御された「恋愛の神様(ＮＴＴドコモ)」の機能は ，①占い結果 ，心理テスト結果 ，利用規約等の画面表示をする機能 ，②占いの計算等をする機能 ，③心理テストの計算等をする機能 ，④会員登録 ，会員プロフィール登録をする機能などがある。(乙１７)(ｴ) プログラム言語「②－１旧恋愛の神様」の開発に使用されたプログラム言語は，コンパイラ言語(ソースコードをコンパイラでオブジェクトコードに一括変換しておいてからプログラムを実行する言語)であるＣ言語(一部でＣ ＋＋ )であり，テキストファイルを読み込み，プログラム実行の結果としてｉモード用ｈｔｍｌ文全体を生成している。本件において被告らから提出された「②－１旧恋愛の神様」のソースコードの総行数は１万５５４８行である。(乙１７，１９)(ｵ) 構成ａ「②－１旧恋愛の神様」には，占いのための計算をしたり，占い結果を画面表示するなどを行う本体プログラムと占い結果の内容を一覧表示し内容のチェックをしたり，ユーザー情報の削除，追加などをする管理プログラムとがある。(乙３０，３３の１～２３，３４)ｂ「②－１旧恋愛の神様」の本体プログラムには，(ⅰ)女性(金星)と男性(火星)のそれぞれの星座同士で男女の相性占いを行うプログラム(aisho.c)，(ⅱ)西洋占星術，四柱推命又は九星気学で今月の運命の占いを行うプログラム(destiny.c)，(ⅲ)各種共通処理の関数を定義するプログラム(form.c)，(ⅳ)心理テストを行うプログラム(free.c)，(ⅴ)男女のカップルの相性占いを行うプログラム(gokon.c)，(ⅵ)恋愛運の占いを行うプログラム(holo.c)，(ⅶ)テキストファイルを読み込んでｉモード用ｈｔｍｌに変換する関数を定義等するプログラム(html.c)，(ⅷ)ルーン石を利用したルーン占いによる恋愛の行方の占いを行うプログラム(rune.c)，(ⅸ)星座等の計算関数を定義するプログラム(seiza.c)，(ⅹ)タロット占いを行うプログラム(tarot.c)などから成る。このうち，上記seiza.c(乙３０の１８７頁～)の中に(ⅰ)GetSeizaNo関数(乙３０の１８７頁。以下「星座を求めるプログラム」ともいう。)，(ⅱ)GetNikkan関数(乙３０の１８７頁～１８８頁。以下「日干計算のプログラム」ともいう。)，(ⅲ)GetKyusei関数(乙３０の１８８頁 。 「 九星を求めるプログラム 」以下ともいう。)が存し，上記form.c(乙３０の３９頁～)の中に(ⅳ)GetYmd関数(乙３０の３９頁～４０頁。以下「年月日を得るプログラム」ともいう。)が存し，上記html.c(乙３０の７１頁～)の中に(ⅴ)GetgifTag関数(乙３０の７２頁～７３頁。以下「画像タグを生成するプログラム」ともいう。)が存し，aisho.c(乙３０の２３頁～)の中に(ⅵ)GetSyugosei関数(乙３０の２６頁。以下「守護星を求めるプログラム」ともいう。)が存する。(乙１７，３０)(ｶ) データ定義ファイルａ「②－１旧恋愛の神様」のデータ定義ファイルは，汎用的なデータ形式であるＣＳＶファイル形式(複数のデータをカンマ等の記号で区切って並べたもの)でデータが羅列され(一部ｈｔｍｌファイルが含まれている 。)，本体プログラムにより構造体(複数の型の変数をひとまとめとしたもの。)又は配列として読み込まれて，本体プログラムの一部として使用される。(乙２９，５４)ｂ「②－１旧恋愛の神様」のデータ定義ファイルは，(ⅰ)男女二人の星座同士の相性度とその相性の内容説明である相性占いの文章(aisho.csv。乙２９の１頁～９頁。以下「相性占いの結果データ定義ファイル」ともいう。)，(ⅱ)男性(火星)の生年月日とこれに対応する星座のデータ(aisho_mars.csv。乙２９の１０頁～１５。)，(ⅲ )女 性 (金 星 )の 生 年 月 日 と こ れ に 対 応 す る 星 座 の デ ー タ ( aisho_venus.csv。乙２９の１６頁～２５頁 。以下 ，aisho_mars.csvと併せて「 相性占いの星座定義ファイル」ともいう。)，(ⅳ)九星占いの文章(destiny200006.csv，destiny200007.csv。乙２９の２６頁～２７頁。)，(ⅴ)謝罪の文章(dberrmsg.txt。乙２９の２９頁。)，(ⅵ)九星と干支のデータ(destiny.csv。乙２９の３０頁。以下「今月の運命の定義ファイル」ともいう。)，(ⅶ)ＦＡＱの文章(FAQ.csv。乙２９の３１頁。)，(ⅷ)心理テストの分類のデータ(free.txt。乙２９の２８頁 ，３２頁 。)，女性編の心理テストのメニューのデータ(01.txt。乙２９の３３頁。)，男性編の心理テストのメニューのデータ(02.txt。乙２９の３４頁。),男女共通編の心理テストメニューのデータ(03.txt。乙２９の３５頁 。 ，)心理テストの質問及び答え，答えに応じた心理テスト結果の文章(sr_boy01.csv～sr_boy11.csv，sr_boy.csv，sr_com01.csv～sr_com09.csv，sr_com.csv，sr_girl01.csv～sr_girl11.csv，sr_girl.csv。乙２９の３６頁～７６頁。以下，free.txt，01.txt，02.txt，03.txtと併せて「心理テスト用データ定義ファイル」ともいう。)，(ⅸ)男女二人の星座の相性度及びその相性の内容説明である合コンでゴンの文章(gokon.csv。乙２９の７７頁～７８頁。以下「合コンでゴン用データ定義ファイル」ともいう。)，( ⅹ ) 恋 愛 運 の 文 章 (holo20000514.csv～ holo20000518.csv， ho lo20000604.csv～holo20000608.csv，holo20000614.csv～holo20000618.csv。乙２９の７９頁～９３頁。)，( ⅹⅰ )格言のメニュー及び文章(kakugen.csv，kakugen.txt。乙２９の１１５頁～１１７頁。)，( ⅹⅱ )バレンタインの占い結果の文章(valentin.csv。乙２９の１１８頁。)，( ⅹⅲ)ルーン占いのメニュー(rune.txt。乙２９の１３５頁。)，( ⅹⅳ )ルーン石の呼称，そのルーン石の意味及びルーン占い(今日会った人との相性)の結果の文章(rune01.csv。乙２９の１３６頁～１３７頁。以下「ルーン占い用データ定義ファイル１」ともいう。)，( ⅹⅴ )ルーン占い(今日会った人との相性)のメニュー(rune01.txt。乙２９の１３８頁)，( ⅹⅵ )ルーン石の呼称，そのルーン石の意味及びルーン占い(片思いの行方)の結果の文章(rune02.csv。乙２９の１３９頁～１４１頁。以下「ルーン占い用データ定義ファイル２」ともいう。)，( ⅹⅶ )ルーン占い(片思いの行方)のメニュー(rune02.txt。乙２９の１４２頁。)，( ⅹⅷ)タロット占いのメニュー(tarot.txt。乙２９の１４３頁。)，( ⅹⅸ )タ ロ ッ ト の 意 味 と タ ロ ッ ト 占 い (恋 人 に 不 安 あ り )の 結 果 の 文 章(tarot01.csv。乙２９の１４４頁～１４５頁。)，(ⅹⅹ )タロット占い(恋人に不安あり)のメニュー(tarot01.txt。乙２９の１４６頁。)，( ⅹⅹⅰ )タ ロ ッ ト の 意 味 と タ ロ ッ ト 占 い (ケ ン カ し た 時 )の 結 果 の 文 章(tarot02.csv。乙２９の１４７頁～１４８頁。)，( ⅹⅹⅱ )タロット占い(ケンカした時)のメニュー(tarot02.txt。乙２９の１４９頁。)，( ⅹⅹⅲ )タロットの意味とタロット占い(カップルの未来)の結果の文章(tarot03.csv。乙２９の１５０頁～１５１頁。)，( ⅹⅹⅳ )タロット占い(カップルの未来)のメニュー(tarot03.txt。乙２９の１５２頁。)，( ⅹⅹⅴ )２０００年～の占い結果の文章(y2k2000.csv。乙２９の１５３頁～１５４頁。)，(ⅹⅹⅵ )疫病神の占い結果の文章(yakukami.csv。乙２９の１５５頁～１６２頁。)，(ⅹⅹⅶ)生年月日とこれに対応する星座のデータ(yaku_jupiter.csv。乙２９の１６３頁～１６５頁。)などから成る。(乙１８，２９)(ｷ) 画像ファイル４１種のルーン石の画像から成り，ルーン占いにおいて，占い結果に応じて該当するルーン石の画像が読み込まれ，その画像が画面に表示される。画面に表示される画像は，別紙美術対比表１～４の右欄のもの(以下「被告カラー画像」という。)である。(乙２７，弁論の全趣旨)(ｸ) 会員情報の管理会員情報の管理には，データベースを利用しており，データベースの管理にはＳｙｂａｓｅを使用している(以下，このデータベースを「被告会員情報データベース」という。)。(乙１９，３０の１５１頁～１５３頁)イ「②－１新恋愛の神様」(ｱ) 開発・配信被告ホールディングスは，平成１５年，合資会社ビルド(現在，有限会社ビルド。以下「ビルド」という。)に対して「②－１旧恋愛の神様」を拡張更新するプログラムの開発を委託した。(乙３)被告ホールディングスは，ビルドから，新たなプログラムの納品を平成１５年５月ころに受け(このプログラムも第２ソフトウェア目録記載１のソフトウェアに係るプログラムであり ，以下 ， ②－１新恋愛の神様 」という 。)，「このころから，このプログラムによる「恋愛の神様(ＮＴＴドコモ)」の配信サービスを行っている。(乙８～１０，弁論の全趣旨)なお，その後も「②－１新恋愛の神様」の拡張更新は続けられている。(乙９，１１，１２，弁論の全趣旨)(ｲ) プログラム言語「②－１新恋愛の神様」は ，「②－１旧恋愛の神様」と同様に，Ｃ言語で開発されている。ただし，本件で被告らから提出されたソースコードは，後記「②－２恋愛の神様」及び「②－３恋愛の神様」が作成された後の平成１９年１月～平成２０年１２月のころに作成されたものである。(乙６９，９０)後記「②－２恋愛の神様」及び「②－３恋愛の神様」は ，「②－１新恋愛の神様」とキャリアを異にするが，おおむねその内容は共通している。(弁論の全趣旨)(ｳ) 構成「②－１新恋愛の神様」の本体プログラムには，html.cpp(乙９０の２４０頁～)の中に(ⅰ)GetSeizaNo関数及びGetSeizaNum関数(乙９０の２９１頁～２９２頁。以下「星座を求めるプログラム」ともいう。)，(ⅱ)GetNikkan関数(乙９０の２９４頁。以下「日干計算のプログラム」ともいう。)，(ⅲ)GetKyusei関数(乙９０の２９４頁～２９５頁。以下「九星を求めるプログラム」ともいう。)，(ⅳ)GetYmd関数(乙９０の２６１頁。以下「年月日を得るプログラム」ともいう。)，(ⅴ)*GetImgTag関数(乙９０の２６５頁～２６６頁。以下「画像タグを生成するプログラム」ともいう。)が存する。(乙９０)(ｴ) 画像ファイル４１種のルーン石の画像から成り，ルーン占いにおいて，占い結果に応じて該当するルーン石の画像が読み込まれ，その画像が画面に表示される。画面表示される画像は，別紙美術対比表１～４の右欄のものであったが，平成２０年１０月２４日，別なものに差し替えられた。(乙２７，弁論の全趣旨)後記「②－２恋愛の神様」及び「②－３恋愛の神様」は ，「②－１新恋愛の神様」とキャリアを異にするが，画像ファイルは共通である。(弁論の全趣旨)(ｵ) 会員情報の管理会員情報の管理について「②－１旧恋愛の神様」から変更はない。後記「②－２恋愛の神様」及び「②－３恋愛の神様」は ，「②－１新恋愛の神様」とキャリアを異にするが，会員情報データベースは共通である。(弁論の全趣旨)ウ「②－２恋愛の神様」(ｱ) 開発・配信被告ホールディングスは，プログラム開発会社に「②－１新恋愛の神様」をＥＺｗｅｂに対応させたプログラムの開発を委託し ，平成１６年１月ころ ，その納品を受け，そのころ，このプログラム(このプログラムが第２ソフトウェア目録記載２のソフトウェアに係るプログラムであり，以下 ，「②－２恋愛の神様」といい，同目録２記載のソフトウェア及びこれにより配信されるサービスを指すものとして「恋愛の神様(ＫＤＤＩ)」という。)を使用して，「恋愛の神様(ＫＤＤＩ)」の配信サービスを開始した。(甲７６，弁論の全趣旨)(ｲ) プログラム言語「②－２恋愛の神様」は ，「②－１新恋愛の神様」と同様に，Ｃ言語で開発されている。(乙４５，５０，５７)(ｳ) 構成「②－２恋愛の神様」の本体プログラムのhtml.cpp(乙４５の１２１頁～)の中に(ⅰ)GetSeizaNo関数及びGetSeizaNum関数(乙４５の１５２頁。以下「星座を求めるプログラム」ともいう。)，(ⅱ)GetNikkan関数(乙４５の１５４頁。以下「日干計算のプログラム」ともいう。)，(ⅲ)GetKyusei関数(乙４５の１５４頁～１５５頁。以下「九星を求めるプログラム」ともいう。)，(ⅳ)GetYmd関数(乙４５の１３３頁。以下「年月日を得るプログラム」ともいう。)，(ⅴ)*GetImgTag関数(乙４５の１３５頁～１３６頁。以下「画像タグを生成するプログラム」ともいう。)，(ⅵ)*GetVenusSeizaName関数及び*GetMarsSeizaName関数(乙４５の１５２頁～１５３頁。以下「守護星を求めるプログラム」ともいう。)が存する。(乙４５，１２１)エ「②－３恋愛の神様」(ｱ) 開発・配信被告ホールディングスは，プログラム開発会社に「②－１新恋愛の神様」をＹａｈｏｏ！ケータイに対応させたプログラムの開発を委託し，平成１５年８月ころその納品を受け，そのころ，このプログラム(このプログラムが第２ソフトウェア目録記載３のソフトウェアに係るプログラムであり ，以下 ，「②－３恋愛の神様」といい，同目録３記載のソフトウェア及びこれにより配信されるサービスを指すものとして「恋愛の神様(ソフトバンク)」という 。)を用いて 恋愛の神様(ソフトバンク)」の配信サービスを開始した 。(弁「論の全趣旨)(ｲ) プログラム言語「②－３恋愛の神様」は ，「②－１新恋愛の神様」と同様に，Ｃ言語で開発されている。(乙４６，５０，５８)。(ｳ) 構成「②－３恋愛の神様」の本体プログラムのhtml.cpp(乙４６の１２３頁～)の中に(ⅰ)GetSeizaNo関数及びGetSeizaNum関数(乙４６の１５３頁～１５４頁。以下「星座を求めるプログラム」ともいう。)，(ⅱ)GetNikkan関数(乙４６の１５５頁～１５６頁。以下「日干計算のプログラム」ともいう。)，(ⅲ)GetKyusei関数(乙４６の１５６頁。以下「九星を求めるプログラム」ともいう。)，(ⅳ)GetYmd関数(乙４６の１３５頁。以下「年月日を得るプログラム」ともいう。)，(ⅴ)*GetImgTag関数(乙４６の１３７頁～１３８頁。以下「画像タグを生成するプログラム」ともいう。)，(ⅵ)*GetVenusSeizaName関数及び*GetMarsSeizaName関数(乙４６の１５４頁。以下「守護星を求めるプログラム」ともいう。)が存する。(乙４６)(3) 負荷分散装置の導入及び稼働ア導入・稼働(ｱ) 被告ホールディングスは，株式会社エヌ・ティ・ティ・エムイーからｆ５ネットワークス社の負荷分散装置であるＢＩＧ－ＩＰ(以下「 ＢＩＧ－ＩＰ 」という。)をリースで導入し，平成１２年５月からこれを稼働させている。なお，被告インデックスは現在もＢＩＧ－ＩＰを使用しているが，これと平成１２年当時使用していた機種とは異なるものである。(争いのない事実，甲２，５の２，３６別紙６，乙７０，８４，９６，弁論の全趣旨)(ｲ) 被告ホールディングスは，南青山事務所(以下「南青山」という。)にサーバを設置していたが，平成１２年５月ころから平成１３年にかけて，これら南青山に設置されたサーバをエヌ・ティ・ティ・コミュニケーションズ株式会社の大手町データセンター(以下「大手町」という。)に順次移管し，さらに，被告ホールディングスは，平成１４年５月から，ケーブル・アンド・ワイヤレスＩＤＣ株式会社(現在，ソフトバンクＩＤＣ株式会社)のデータセンター(新宿)にサーバを移管している。(甲７６，乙５９の１・２，１１７，１１８，弁論の全趣旨)大手町で被告ホールディングスが使用するサーバ群の回線は１回線のみであり，すべてのサーバがＢＩＧ－ＩＰの配下で稼働することになっている。(乙５９の１，弁論の全趣旨)イ負荷分散等の意義(ｱ) 負荷分散は，広い意味では複数のサーバに処理を分散し，個々のサーバに掛かる負荷を平準化(ロードバランス)することをいい，負荷分散装置を使用する方法のほか，ＤＮＳ(DomainNameSystem。ホスト名とＩＰアドレスの結び付きを提供するサービス)を利用して１つのホスト名に複数のＩＰアドレス(物理サーバ)を順番に割り当て，ほぼ均等にそれらＩＰアドレスにトラフィックを振り分けるＤＮＳラウンドロビン方式，複数のサーバが分割された機能を分担し合うクラスタリングも含まれる。負荷分散装置による典型的な負荷分散は，アクセスをトラフィックに応じて動的に複数のサーバへ分配するものであり，ＮＡＴ(NetworkAddressTranslator。インターネット上におけるグローバルアドレスを内部ネットワーク上のプライベートアドレスに変換する仕組み)方式により，一定のアルゴリズムで，負荷分散装置へのあて先アドレスを各サーバのＩＰアドレスに変換して，ローテーションを動的に変更させながら各サーバにトラフィックを割り振り，クライアント－サーバ間の個々のコネクションを管理するというものである。(甲３６別紙６，別紙９，別紙１０，乙７０，７７の１・２)(ｲ) ファイアウォールは，内部ネットワークをインターネットなどの外部からの不正なアクセスから防止するものであり，ゲートウェイ(ネットワーク同士の接点において接続先のネットワークに合わせてプロトコルなどを変換するハードウェア)をパケットが通過する際にパケットのヘッダを解析してパケットを遮断させ又は通過させるパケットフィルタリングやプロキシ(代理)サーバ経由で外部との接続，認証を行うアプリケーションレベルゲートウェイなどがある。(甲３６別紙３，別紙４，別紙５)ウ負荷分散の実行被告ホールディングスは ， ②－１旧恋愛の神様 」 ②－１新恋愛の神様 」「，「，「②－２恋愛の神様」及び「②－３恋愛の神様」につき，それぞれ，１台のサーバをデータベースサーバとして，２台のサーバをＷＷＷサーバとしてプログラムを１部複製し(合計２部)，この合計３台のサーバをＢＩＧ－ＩＰの配下に置き，ＢＩＧ－ＩＰの負荷分散機能を利用し，コンテンツ配信サービスを行っている。(弁論の全趣旨)６前訴和解(1) コンテンツ売却ア被告ホールディングスは，コミュニケーション系サイトからの整理，撤退のため ，平成１３年７月３１日 ，株式会社デリリオスエンタテインメント(以下「デリリオス」という。)との間で，次のとおり(判決注：契約書上の呼称は本判決のものに置き換えてある。)，代金１億円(消費税別)でコンテンツを売却する契約を締結した。これに伴い，平成１３年８月ころ，被告ホールディングス名義による「四次婆(ＤＤＩ) 」 「四次婆(ＤＩＯＮ)」及び「プ，ライベートホームページ」の配信サービスは停止され，デリリオス名義による上記コンテンツの配信サービスが開始された。(甲７５，７６，７８)「第１条(定義)本契約において『本件各コンテンツ』とは，被告ホールディングスが開発・運営・管理している下記の各コンテンツをいう。１名称配信場所『四次婆』ＤＤＩポケット『四次婆』＜ＵＲＬ省略＞ＤＩＯＮ『四次婆』＜ＵＲＬ省略＞＜ＵＲＬ省略＞２名称配信場所『プライベートホームページ』＜ＵＲＬ省略＞第２条(目的)被告ホールディングスはデリリオスに対し，平成１３年８月３１日，本件各コンテンツ及びこれに関する下記の目的物(以下『本件目的物』という）を売り渡し，デリリオスはこれを買い受けた。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
