<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成22(行ケ)10076</事件番号>
      <事件名>審決取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成22年06月30日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>商標権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20100701150458.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=80378&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２２年６月３０日判決言渡同日原本領収平成２２年（行ケ）第１００７６号口頭弁論終結日裁判所書記官審決取消請求事件判決原告ジュジュ化粧品株式会社同訴訟代理人弁理士新被株式会社アドバンジェン告同訴訟代理人弁護士垣盛克島正洋松島淳也高主鮫見憲文原告の請求を棄却する。
      訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求特許庁が無効２００９−８９０１０２号事件について平成２２年１月２６日にした審決を取り消す。第２事案の概要本件は，原告が，下記１のとおりの手続において，被告の本件商標に係る商標登録を無効にすることを求める原告の本件審判請求について，特許庁が同請求は成り立たないとした別紙審決書（写し）の本件審決（その理由の要旨は下記２のとおり）には，下記３の取消事由があると主張して，その取消しを求める事案である。１(1)特許庁における手続の経緯本件商標（甲１７）商標登録番号：第５１７６４５６号商標の構成：指定商品：第３類「せっけん類，化粧品，香料等」，第５類「薬剤」出願日：平成２０年４月１６日（商願２００８−２９７８８号）(2)本件審判請求審判請求日：平成２１年８月２６日（無効２００９−８９０１０２号）本件審決の結論：本件審判の請求は，成り立たない。２本件審決の理由の要旨本件審決の理由は，要するに，本件商標は，別紙引用商標記載の引用商標１ないし１４のいずれとも類似しないと認められ，本件商標の登録は，商標法４条１項１１号に違反してされたものということはできず，同法４６条１項の規定により無効とすることはできない，というものである。３取消事由本件商標が引用商標１ないし４，６ないし１４と類似しないとした認定の誤り第３当事者の主張〔原告の主張〕(1)ア引用商標１ないし４との類否判断の誤りについて本件審決は，本件商標から生ずる称呼のうちの１つである「ジョージュ」と引用商標１ないし４から生ずる称呼である「ジョーズ」とは，いずれも長音を含む３音からなり，第１音とその長音を共通にするものではあるが，最後の音が「ジュ」と「ズ」と異なるところ，この相違する「ジュ」は，半母音（ｊ）と母音（ｕ）を組み合わせた「ｊｕ」（日本式），あるいは子音（ｚ）と半母音（ｙ）に母音（ｕ）を組み合わせた「ｚｙｕ」（ヘボン式）で発音表記される，いわゆる拗音であって，やや調音し難い音であるのに対し，「ズ」は，直音「ス」の濁音であり，明確に発音され，「ジュ」と調音方法が異なることから，このような差異が，短い音の構成の全体に及ぼす影響は大きく，それぞれを一連に称呼するときには，全体の音感・音調が異なり，互いに紛れることなく区別することができるものであると説示した。本件審決は，ヘボン式と日本式を違えたり，「ズ」を直音「ス」の濁音であるとしたりとの誤りがあるが，要するに，「ジュ」は調音し難い音であるのに対し，「ズ」は明確に発音されるのではっきり聴取でき，識別可能とするものである。イしかしながら，本件商標から生じる「ジョージュ」の称呼と引用商標１ないし４から生じる「ジョーズ」の称呼とは，以下の(ア)ないし(ウ)のとおり，互いに類似している。（ア）そもそも「ズ」自体が直音であるから，本件審決は，結局，濁音であるから明確に発音されるというだけのことをいうものと解される。しかし，音声は，口蓋・歯茎・歯等と舌によって調音され，調音個所によって発せられる音が異なってくる。「ズ」の音は，舌尖が歯茎に接して発せられる有声摩擦音であるが，有声摩擦音であるということは「明確に発音される」ということと直接結び付くものではない。また，濁音であるということは音の強弱とは無関係である。他方，「ジュ」の音は，前舌が歯茎硬口蓋（後部歯茎）に近接して発せられる有声摩擦音である。したがって，「ズ」とは調音方法が異なるのは事実であるが，ともに有声摩擦音であり調音個所が近接していることから，「ジュ」と「ズ」との音は近似した音として聴取される（甲１８）。これに関し参考となるのは，「ＰＩＡＧＥ」，「ピアゼ」の文字を上下２段に併書してなる商標と，「ＰＩＡＧＥＴ」の文字を横書きしてなる商標との類否が争われた事件についての東京高裁昭和６３年（行ケ）第１００号平成元年３月１４日判決・無体財産権関係民事・行政裁判例集２１巻１号１７２頁である。同判決は，相違する称呼の最後の音が，有声摩擦音である直音の「ゼ」である商標と拗音の「ジェ」である商標間の類似を認めたが，これは，相違点が「ジ」と「ジュ」である本件においても，そのまま妥当する。（イ）拍（リズム）につき，「ジョージュ」と「ジョーズ」とは，ともに長音を伴う「ジョー」の音を共通にし，これに「ジュ」又は「ズ」が続く。「ジョ」に長音を付した音「ジョー」の長さは，仮名２字分が表している音の長の２拍である。したがって，「ジュ」又は「ズ」を含めた全体を称呼した場合，ともに３拍の音の長さとなり，リズムは同一である（甲１９）。また，本件商標から生じる「ジョージュ」との称呼のアクセントについてみると，いわゆる頭高型で１拍目の「ジョ」が高く，２拍目の長音から低く発せられるのが普通である。他方，引用商標１ないし４から生じる「ジョーズ」の称呼のアクセントについてみると，我が国で「ジョーズ」といえば，巨大ザメを題材にした映画の題名を思い浮かべるが，日本語の「ジョーズ」を発声してみると，「ジョージュ」と同様に，「ジョ」の部分が高く２拍目以降が低くなる。アクセント辞典（甲２１）には，「ジョーズ」の称呼が生じる語として「上図」と「上手」が掲載されており，「上図」は頭高型，「上手」は尾高型となっている。「ジョーズ」のアクセントは，「上図」と同じく頭高型である。そして，アクセントは，どれが正しく，どれが誤りという性質のものではなく，「ジョージュ」，「ジョーズ」の発声において上記と異なり尾高型のアクセントを採る者もあるかも知れないが，これは少数派と考える。上記のとおり，「ジョージュ」も「ジョーズ」も頭高型が通常と考えられ，そうすると，「ジュ」と「ズ」とは，元々近似した音である上に，「ジョ」に比べて相対的に低く発声される個所であるから，本件審決が説示するように，「ズ」が明確に発音されるということは考えられない。（ウ）以上のとおり，「ジュ」と「ズ」は，母音を共通にするのみならず，調音方法が近接していること，リズム・アクセントが同一であること，しかも，相違する第３拍の音「ジュ」，「ズ」の音は下降する音であること等から，両者から生じる称呼は，ほとんど同一のように聴取される。そして，商標の類否判断は，離隔的観察によるべきところであるが，称呼がほとんど同一のように聴取されることは，電話取引を想定しただけでも首肯できるところである。（２）ア引用商標６ないし１４との類否判断の誤りについて本件審決は，本件商標から生ずる称呼のうちのもう１つである「ジョジュ」と引用商標６ないし１４から生ずる称呼である「ジュジュ」とでは，いずれもわずか２音という音構成において１音を異にするものであり，第１音における「ジョ」と「ジュ」の差異が全体に及ぼす影響が大きいものであるから，これら各称呼をそれぞれ一連に称呼するときは，全体の音感・音調が異なり，互いに紛れることなく区別することができると説示した。イ一般的には短い称呼からなる商標，特に２音しかない称呼のうちの１音が異なる場合に非類似とされる場合もあろうが，「ジョジュ」と「ジュジュ」とは，その相違する１音である「ジョ」と「ジュ」とが，ともに前舌が歯茎硬口蓋（後部歯茎）に近接して発せられる摩擦音で拗音であること，母音を異にしてはいるものの，子音を共通にしていること，さらに，その相違する母音「ｏ」「ｕ」は母音三角形において類似度が高いとされている音であること（甲２２）から，両者は，全体を称呼したとき，ほとんど同一のように聴取され，互いに類似する商標というべきである。ウさらに，引用商標７ないし１４から生ずる称呼である「ジュジュ」が周知であるとの事実がある。原告は，昭和２１年１１月１９日に設立された化粧品の製造・販売・輸出入を業とする株式会社であるが，昭和２５年に「マダムジュジュ」の商標で発売を開始したモイスチャークリームが，その広告コピーの文言と女優を起用したテレビコマーシャルとにより，一般女性はもとより男性にまで強烈な印象を与え，その当時で，月商１億円という驚異的な売上げを記録した。これを契機として一躍「ジュジュ」の名は広く知られるようになり，５０年以上も経過した現在においても，化粧品業界で語り種となっているほどである。それ以来，原告は，現在に至るまで新規商品を開発・販売し続け，最近では，ヒアルロン酸化粧水「ジュジュアクアモイスト」が絶大な人気を博している。このようなことから，「ジュジュ」「ジュジュ化粧品」の名は，取引者・需要者間で広く知られるに至っている（甲１５，２３∼２５）。被告もこのことを充分に知悉しており，本件商標の登録出願の日から２か月余が経過した平成２０年７月上旬，原告に対し，本件商標を付した育毛剤を生産し在庫があるので，この在庫分の販売を認めてほしいとの申入れをしてきた事実がある。このように，化粧品の取引者・需要者間で「ジュジュ」の名が広く知られている状況の下で，「ジョジュ」の称呼を耳にした者は，上記のように称呼自体が近似していることと相まって，これを聴き馴れた「ジュジュ」と誤認することが明らかである。エ以上のとおり，本件商標から生じる「ジョジュ」との称呼と引用商標６ないし１４から生じる「ジュジュ」との称呼とは，互いに類似するものであって，両者は，全体の音感・音調が異なり，互いに紛れることなく区別することができるとした本件審決の判断は誤っている。〔被告の主張〕（１）ア引用商標１ないし４との類否判断の誤りについて原告は，「ジュ」と「ズ」とは，ともに有声摩擦音であって，調音個所が近接していることから，「ジュ」と「ズ」の音は近似した音として聴取されると主張する。イしかしながら，有声摩擦音であっても，必ずしも近似した音として聴取されるものではなく，むしろ，商標の類否判断をするに当たり，「ジュ」と「ズ」とは明確に区別されている。また，原告が挙げる前掲東京高裁平成元年３月１４日判決は，「ピアゼ」と「ピアジェ」との称呼が類似するか否かが問題となった事案であるが，①上記判決における「ゼ」と「ジェ」との差異と，本件における「ズ」と「ジュ」との差異は全く同じではないこと，②本件で問題となっている「ジョージュ」と「ジョーズ」とは，ともに２音目が長音であって２つの母音「ｏ」「ｕ」しか含まない音の構成であるのに対し，「ピアゼ」と「ピアジェ」は，ともに３つの母音「ｉ」「ａ」「ｅ」を含む音構成であるとの相違，③上記判決は，登録商標数自体が圧倒的に少なく，称呼の類似判断が現在ほど厳格ではなかった（類似する範囲が広かった）時代の裁判例であって，現在の実務になじまないとの事情があり，本件には参考にならない。ウ原告は，「ジョージュ」と「ジョーズ」とのリズムが同一であると主張するが，「ジョージュ」は，既成の親しまれた観念を有する成語を表したものではないから，何が正しいリズムであるかを特定すること自体ができず，原告の主張は採用することができないというべきである。また，原告は，本件商標から生じる「ジョージュ」の称呼と引用商標１ないし４から生じる「ジョーズ」の称呼との各アクセントが，いずれも頭高型とするのが通常と考えられると主張するが，原告も主張するとおり，アクセントはどれが正しく，どれが誤りという性質のものではないから，本件商標が頭高型か尾高型かのいずれであるかの判断も原告独自のものにすぎず，原告の主張は失当である。エ本件商標と引用商標１ないし４との外観については，判然と区別し得るものであって，原告はこの点について争っていない。また，観念についてみても，本件商標は既成の親しまれた観念を有する成語を表したものとは認められず，観念上，各引用商標と比較すべくもないものであって，原告はこの点について争っていない。オしたがって，本件商標と引用商標１ないし４との称呼は類似せず，また，仮に本件商標と引用商標１ないし４との称呼が類似していたとしても，外観及び観念が異なるから，本件商標とこれらの各引用商標とが類似することはなく，本件審決には取り消さなければならない誤りはない。（２）ア引用商標６ないし１４との類否判断の誤りについて本件商標から生ずるもう１つの称呼である「ジョジュ」と引用商標６ないし１４から生ずる称呼である「ジュジュ」とでは，わずか２音という音の構成において１音を異にするものであり，第１音における「ジョ」と「ジュ」との差異が全体に及ぼす影響が大きいものであって，これら各称呼を一連に称呼する時は，全体の音感・音調が異なり，互いに紛れることなく区別することができるものである。イそして，称呼の類似性を判断する段階において，「ジョ」と「ジュ」とが明確に区別されていることは，過去の商標登録例からも明らかである。ウ原告は，称呼の類似判断において，引用商標７ないし１４から生ずる「ジュジュ」との称呼の周知性を主張するが，称呼の類似判断と周知性とは関係がなく，商標の周知性は，取引の実情において考慮されるものにすぎない。エ本件商標と引用商標６ないし１４との外観については，判然と区別し得るものであって，原告はこの点について争っていない。また，観念についてみても，本件商標は既成の親しまれた観念を有する成語を表したものとは認められず，観念上，各引用商標と比較すべくもないものであって，原告はこの点について争っていない。オしたがって，本件商標と引用商標６ないし１４との称呼は類似せず，また，仮に本件商標と引用商標６ないし１４との称呼が類似していたとしても，外観及び観念が異なるから，本件商標とこれらの各引用商標が類似することはなく，本件審決には取り消さなければならない誤りはない。第４１当裁判所の判断商標の類否の判断基準について商標の類否は，同一又は類似の商品に使用された商標が外観，観念，称呼等によって取引者，需要者に与える印象，記憶，連想等を総合して全体的に考察すべきであり，かつ，その商品の取引の実情を明らかにし得る限り，その具体的な取引状況に基づいて判断すべきものであって，商品の外観，観念又は称呼の類似は，その商標を使用した商品につき出所を誤認混同するおそれを推測させる一応の基準にすぎず，この３点のうち類似する点があるとしても，他の点において著しく相違するか，又は取引の実情等によって，何ら商品の出所を誤認混同するおそれが認められないものについては，これを類似商標と解することはできないものである（最高裁昭和３９年（行ツ）第１１０号同４３年２月２７日第三小法廷判決・民集２２巻２号３９９頁参照）そこで，上記の観点から，本件商標と原告が取消事由で採り上げる引用商標１ないし４，６ないし１４（以下「本件引用商標」という。）との類否について検討することとする。２本件商標と本件引用商標との類否についてア引用商標１との類否（ア）称呼について本件商標は，前記第２の１（１）のとおり「Ｊｏ−Ｊｕ」の文字からなり，「ジョージュ」又は「ジョジュ」の称呼を生じ，他方，引用商標１からは「ジョーズ」との称呼が生ずる。本件商標の称呼のうちの上記「ジョージュ」と引用商標１の称呼である「ジョーズ」とを比べると，いずれも長音を含む３拍からなり，第１拍と第２拍（長音）を共通にするが，最後の拍が異なる。（イ）外観について本件商標は，前記第２の１（１）のとおり，欧文字のみの１段構成の「Ｊｏ」と「Ｊｕ」の文字をハイフンでつないだものであるのに対し，引用商標１は，別紙引用商標目録記載１のとおり，欧文字「ＪＡＷＳ」と漢字「上手」を上下２段に併記した構成であって，また，欧文字は，本件商標とつづりが異なり，かつ，ハイフンも存在しないとの相違がある。（ウ）観念について本件商標については，格別の観念を認めることができないのに対し，引用商標１のうちの「ＪＡＷＳ」については，我が国では，巨大な人食いザメを題材にしたスティーヴン・スピルバーグ監督制作の米国映画の題名又は人食いザメの観念が生ずることがあり，また，「上手」については，物事に巧みなこと，手際の良いことを意味する観念が生ずるものである。（エ）小括以上によると，本件商標と引用商標１とは，外観が異なり，また，本件商標については格別の観念が認められないから引用商標１とは比較する余地のないものであり，さらに，称呼についても音声構成が３拍と短い一連のものであるうちの１拍が異なるものである（なお，本件商標から生ずる「ジョジュ」の称呼は，引用商標１から生ずる「ジョーズ」の称呼と，より相違する。）から，子音や母音が共通する部分があるなどの原告主張の点を考慮したとしても，称呼上の差異も無視し得ないものであって，本件商標は，引用商標１と類似するものと解することはできない。イ引用商標２との類否（ア）称呼について引用商標２からは「ジョーズ」との称呼が生ずる。本件商標の称呼のうちの「ジョージュ」と引用商標２の称呼である「ジョーズ」との対比は，前記ア（ア）と同様である。（イ）外観について引用商標２は，別紙引用商標目録記載２のとおり，片仮名文字「ジョーズ」と欧文字「ＪＯＷＳ」を上下２段に併記した構成であって，前記アのとおりの本件商標の外観とは，２段か１段かの相違，欧文字は，本件商標とつづりが異なり，かつ，ハイフンの有無との相違がある。（ウ）観念について本件商標については，格別の観念を認めることができないのに対し，引用商標２のうちの「ジョーズ」については，我が国では，巨大な人食いザメを題材にしたスティーヴン・スピルバーグ監督制作の米国映画の題名又は人食いザメの観念が生ずることがある。（エ）小括以上によると，本件商標と引用商標２とは，外観が異なり，また，本件商標については格別の観念が認められないから引用商標２とは比較する余地のないものであり，さらに，称呼についても音声構成が３拍と短い一連のものであるうちの１拍が異なるものである（なお，本件商標から生ずる「ジョジュ」の称呼は，引用商標２から生ずる「ジョーズ」の称呼と，より相違する。）から，子音や母音が共通する部分があるなどの原告主張の点を考慮したとしても，称呼上の差異も無視し得ないものであって，本件商標は，引用商標２と類似するものと解することはできない。ウ引用商標３との類否（ア）称呼について引用商標３からは「ジョーズ」との称呼が生ずる。本件商標の称呼のうちの「ジョージュ」と引用商標３の称呼である「ジョーズ」との対比は，前記ア（ア）と同様である。（イ）外観について引用商標３は，別紙引用商標目録記載３のとおり，片仮名文字「ジョーズ」と欧文字「ＪＯＥＳ」を上下２段に併記した構成であって，前記ア（イ）のとおりの本件商標の外観とは，２段か１段かの相違，欧文字は，本件商標とつづりが異なり，かつ，ハイフンの有無との相違がある。（ウ）観念について本件商標については，格別の観念を認めることができないのに対し，引用商標３のうちの「ジョーズ」については，前記イ（ウ）のとおり，巨大な人食いザメを題材にした米国映画の題名又は人食いザメの観念が生ずることがある。（エ）小括以上によると，本件商標と引用商標３とは，外観が異なり，また，本件商標については格別の観念が認められないから引用商標３とは比較する余地のないものであり，さらに，称呼についても音声構成が３拍と短い一連のものであるうちの１拍が異なるものである（なお，本件商標から生ずる「ジョジュ」の称呼は，引用商標３から生ずる「ジョーズ」の称呼と，より相違する。）から，子音や母音が共通する部分があるなどの原告主張の点を考慮したとしても，称呼上の差異も無視し得ないものであって，本件商標は，引用商標３と類似するものと解することはできない。エ引用商標４との類否（ア）称呼について引用商標４からは「ジョーズ」との称呼が生ずる。本件商標の称呼のうちの「ジョージュ」と引用商標４の称呼である「ジョーズ」との対比は，前記ア（ア）と同様である。（イ）外観について引用商標４は，別紙引用商標目録記載４のとおり，片仮名文字「ジョーズ」と欧文字「ＪＡＷＳ」を上下２段に併記した構成であって，前記ア（イ）のとおりの本件商標の外観とは，２段か１段かの相違，欧文字は，本件商標とつづりが異なり，かつ，ハイフンの有無との相違がある。（ウ）観念について本件商標については，格別の観念を認めることができないのに対し，引用商標４のうちの「ジョーズ」，「ＪＡＷＳ」については，前記ア（ウ）及びイ（ウ）のとおり，巨大な人食いザメを題材にした米国映画の題名又は人食いザメの観念が生ずることがある。(エ)小括以上によると，本件商標と引用商標４とは，外観が異なり，また，本件商標については格別の観念が認められないから引用商標４とは比較する余地のないものであり，さらに，称呼についても音声構成が３拍と短い一連のものであるうちの１拍が異なるものである（なお，本件商標から生ずる「ジョジュ」の称呼は，引用商標４から生ずる「ジョーズ」の称呼と，より相違する。）から，子音や母音が共通する部分があるなどの原告主張の点を考慮したとしても，称呼上の差異も無視し得ないものであって，本件商標は，引用商標４と類似するものと解することはできない。オ引用商標６との類否（ア）称呼について引用商標６からは「ジュジュ」との称呼が生ずる。本件商標の称呼のうちの「ジョジュ」と引用商標６の称呼である「ジュジュ」とを比べると，いずれも構成音数が子音を同じくする２拍であり，最後の拍を共通にするが，第１拍が母音を異にするとの相違がある。（イ）外観について引用商標６は，引用商標目録記載６のとおり，欧文字「ＪＵＪＵ」から構成されているが，本件商標とはつづりが異なり，また，すべてが大文字によるもので，前記ア（イ）のとおりの本件商標の外観とは，２文字目及び４文字目が大文字か小文字か，２文字目と３文字目との間のハイフンの有無との相違がある。（ウ）観念について本件商標については，格別の観念を認めることができない。（エ）取引の実情について本件商標の指定商品は，第３類「せっけん類，化粧品，香料類」及び第５類「薬剤」である。他方，証拠及び弁論の全趣旨によると，引用商標６ないし１３（引用商標６ないし１３の指定商品には「化粧品」が含まれている。）の商標権者である原告は，昭和２１年１１月１９日に設立された化粧品の製造・販売・輸出入等を業とする会社であって，その商号に「ジュジュ」との語句が入っており，また，その販売する化粧品名に「ジュジュ」との語句が入っているものがあることが認められる（甲２３，２４，２６）。しかるところ，一般に，化粧品はこだわりをもって購入・使用されることも少なくなく，需要者は購入しようとする商品が自らの希望するものであるか否かをそれなりに注意して確認するものと解されるものである。（オ）小括以上によると，本件商標と引用商標６とは，外観において看過できない相違があり，また，本件商標については，格別の観念が認められないから，観念において引用商標６と比較する余地のないものであり，さらに，称呼についても音声構成が２拍と短い一連のものであるうちの１拍の母音が異なるものである（なお，本件商標から生ずる「ジョージュ」の称呼は，引用商標６から生ずる「ジュジュ」の称呼と，より相違する。）から，子音や母音が共通する部分があるなどの原告主張の点を考慮したとしても，称呼上の差異も無視し得ないものであって，化粧品についての一般的な取引の実情をも考慮すると，本件商標は，引用商標６と類似するものと解することはできない。カ引用商標７との類否（ア）称呼について引用商標７からは「ジュジュ」の称呼が生ずる。本件商標の称呼のうちの「ジョジュ」と引用商標７の称呼である「ジュジュ」との対比は，前記オ（ア）と同様である。（イ）外観について引用商標７は，引用商標目録記載７のとおり，欧文字「ＪＵＪＵ」と片仮名文字「ジュジュ」とを上下２段に併記した構成であって，前記ア（イ）のとおりの本件商標の外観とは，２段か１段かの相違，欧文字は，本件商標とつづりが異なり，かつ，ハイフンの有無との相違がある。（ウ）観念について前記オ（ウ）と同様である。（エ）取引の実情について前記オ（エ）の事情が認められる。（オ）小括以上によると，本件商標と引用商標７とは，外観が異なり，また，本件商標については，格別の観念が認められないから，観念において引用商標７と比較する余地のないものであり，さらに，称呼についても音声構成が２拍と短い一連のものであるうちの１拍の母音が異なるものである（なお，本件商標から生ずる「ジョージュ」の称呼は，引用商標７から生ずる「ジュジュ」の称呼と，より相違する。）から，子音や母音が共通する部分があるなどの原告主張の点を考慮したとしても，称呼上の差異も無視し得ないものであって，化粧品についての一般的な取引の実情をも考慮すると，本件商標は，引用商標７と類似するものと解することはできない。キ引用商標８との類否（ア）称呼について引用商標８からは「ジュジュ」の称呼が生ずる。本件商標の称呼のうちの「ジョジュ」と引用商標８の称呼である「ジュジュ」との対比は，前記オ（ア）と同様である。（イ）外観について引用商標８は，引用商標目録記載８のとおり，片仮名文字「ジュジュ」と漢字「寿々」とを上下２段に併記した構成であって，前記ア（イ）のとおりの本件商標の外観とは，２段か１段かの相違，欧文字の有無との相違がある。（ウ）観念について前記オ（ウ）と同様である。（エ）取引の実情について前記オ（エ）の事情が認められる。（オ）小括以上によると，本件商標と引用商標８とは，外観が異なり，また，本件商標については，格別の観念が認められないから，観念において引用商標８と比較する余地のないものであり，さらに，称呼についても音声構成が２拍と短い一連のものであるうちの１拍の母音が異なるものである（なお，本件商標から生ずる「ジョージュ」の称呼は，引用商標８から生ずる「ジュジュ」の称呼と，より相違する。）から，子音や母音が共通する部分があるなどの原告主張の点を考慮したとしても，称呼上の差異も無視し得ないものであって，化粧品についての一般的な取引の実情をも考慮すると，本件商標は，引用商標８と類似するものと解することはできない。ク引用商標９との類否（ア）称呼について引用商標９からは「ジュジュ」の称呼が生ずる。本件商標の称呼のうちの「ジョジュ」と引用商標９の称呼である「ジュジュ」との対比は，前記オ（ア）と同様である。（イ）外観について引用商標９は，引用商標目録記載９のとおり，やや斜体の欧文字「ＪＵＪＵ」から構成されているが，本件商標とはつづりが異なり，また，すべてが大文字によるもので，前記ア（イ）のとおりの本件商標の外観とは，２文字目及び４文字目が大文字か小文字か，２文字目と３文字目との間のハイフンの有無との相違がある。（ウ）観念について前記オ（ウ）と同様である。（エ）取引の実情について前記オ（エ）の事情が認められる。（オ）小括以上によると，本件商標と引用商標９とは，外観において看過できない相違があり，また，本件商標については，格別の観念が認められないから，観念において引用商標９と比較する余地のないものであり，さらに，称呼についても音声構成が２拍と短い一連のものであるうちの１拍の母音が異なるものである（なお，本件商標から生ずる「ジョージュ」の称呼は，引用商標９から生ずる「ジュジュ」の称呼と，より相違する。）から，子音や母音が共通する部分があるなどの原告主張の点を考慮したとしても，称呼上の差異も無視し得ないものであって，化粧品についての一般的な取引の実情をも考慮すると，本件商標は，引用商標９と類似するものと解することはできない。ケ引用商標１０との類否（ア）称呼について引用商標１０からは「ジュジュ」及び「ジェジェ」の称呼が生ずる。本件商標の称呼のうちの「ジョジュ」と引用商標１０の称呼のうちの「ジュジュ」との対比は，前記オ（ア）と同様である。（イ）外観について引用商標１０は，引用商標目録記載１０のとおり，「ｊｊ」を図案化したような図形と上下３段の順に片仮名文字「ジュジュ」，欧文字「ＪＥ−ＪＥ」，片仮名文字「ジェジェ」との構成からなるものであって，前記ア（イ）のとおりの本件商標の外観とは，図形及び片仮名文字の有無，欧文字がすべて大文字によるものであるか否かとの相違がある。（ウ）観念について前記オ（ウ）と同様である。（エ）取引の実情について前記オ（エ）の事情が認められる。（オ）小括以上によると，本件商標と引用商標１０とは，外観が異なり，また，本件商標については，格別の観念が認められないから，観念において引用商標１０と比較する余地のないものであり，さらに，称呼についても，音声構成が２拍と短い一連のものであるうちの１拍の母音が異なるものである（なお，本件商標から生ずる「ジョージュ」の称呼は，引用商標１０から生ずる「ジュジュ」の称呼と，より相違し，また，引用商標１０から生じる「ジェジェ」の称呼も，本件商標から生ずる称呼と，より相違する。）から，子音や母音が共通する部分があるなどの原告主張の点を考慮したとしても，称呼上の差異も無視し得ないものであって，化粧品についての一般的な取引の実情をも考慮すると，本件商標は，引用商標１０と類似するものと解することはできない。コ引用商標１１との類否（ア）称呼について引用商標１１からは「ジュジュ」の称呼が生ずる。本件商標の称呼のうちの「ジョジュ」と引用商標１１の称呼である「ジュジュ」との対比は，前記オ（ア）と同様である。（イ）外観について引用商標１１は，引用商標目録記載１１のとおり，片仮名文字「ジュジュ」と漢字「姿姿」とを左右２列に併記した構成であって，前記ア（イ）のとおりの本件商標の外観とは，縦２列か横１列かの相違，片仮名文字，漢字及び欧文字の有無との相違がある。（ウ）観念について前記オ（ウ）と同様である。（エ）取引の実情について前記オ（エ）の事情が認められる。（オ）小括以上によると，本件商標と引用商標１１とは，外観が異なり，また，本件商標については，格別の観念が認められないから，観念において引用商標１１と比較する余地のないものであり，さらに，称呼についても音声構成が２拍と短い一連のものであるうちの１拍の母音が異なるものである（なお，本件商標から生ずる「ジョージュ」の称呼は，引用商標１１から生ずる「ジュジュ」の称呼と，より相違する。）から，子音や母音が共通する部分があるなどの原告主張の点を考慮したとしても，称呼上の差異も無視し得ないものであって，化粧品についての一般的な取引の実情をも考慮すると，本件商標は，引用商標１１と類似するものと解することはできない。サ引用商標１２との類否（ア）称呼について引用商標１２からは「ジュジュ」の称呼が生ずる。本件商標の称呼のうちの「ジョジュ」と引用商標１２の称呼である「ジュジュ」との対比は，前記オ（ア）と同様である。（イ）外観について引用商標１２は，引用商標目録記載１２のとおり，縦書きの漢字「寿寿」のみからなる構成であって，前記ア（イ）のとおりの本件商標の外観とは，縦書きか横書きかの相違，漢字及び欧文字の有無との相違がある。（ウ）観念について前記オ（ウ）と同様である。（エ）取引の実情について前記オ（エ）の事情が認められる。（オ）小括以上によると，本件商標と引用商標１２とは，外観が異なり，また，本件商標については，格別の観念が認められないから，観念において引用商標１２と比較する余地のないものであり，さらに，称呼についても音声構成が２拍と短い一連のものであるうちの１拍の母音が異なるものである（なお，本件商標から生ずる「ジョージュ」の称呼は，引用商標１２から生ずる「ジュジュ」の称呼と，より相違する。）から，子音や母音が共通する部分があるなどの原告主張の点を考慮したとしても，称呼上の差異も無視し得ないものであって，化粧品についての一般的な取引の実情をも考慮すると，本件商標は，引用商標１２と類似するものと解することはできない。シ引用商標１３との類否（ア）称呼について引用商標１３からは「ジュジュ」の称呼が生ずる。本件商標の称呼のうちの「ジョジュ」と引用商標１３の称呼である「ジュジュ」との対比は，前記オ（ア）と同様である。（イ）外観について引用商標１３は，引用商標目録記載１３のとおり，片仮名文字「ジュジュ」のみからなる構成であって，前記ア（イ）のとおりの本件商標の外観とは，片仮名文字及び欧文字の有無との相違がある。（ウ）観念について前記オ（ウ）と同様である。（エ）取引の実情について前記オ（エ）の事情が認められる。（オ）小括以上によると，本件商標と引用商標１３とは，外観が異なり，また，本件商標については，格別の観念が認められないから，観念において引用商標１３と比較する余地のないものであり，さらに，称呼についても音声構成が２拍と短い一連のものであるうちの１拍の母音が異なるものである（なお，本件商標から生ずる「ジョージュ」の称呼は，引用商標１３から生ずる「ジュジュ」の称呼と，より相違する。）から，子音や母音が共通する部分があるなどの原告主張の点を考慮したとしても，称呼上の差異も無視し得ないものであって，化粧品についての一般的な取引の実情をも考慮すると，本件商標は，引用商標１３と類似するものと解することはできない。ス引用商標１４との類否（ア）称呼について引用商標１４からは「ジュジュ」の称呼が生ずる。本件商標の称呼のうちの「ジョジュ」と引用商標１４の称呼である「ジュジュ」との対比は，前記オ（ア）と同様である。（イ）外観について本件商標の外観と引用商標１４の外観との対比は，前記シ（イ）と同様である。（ウ）観念について前記オ（ウ）と同様である。（エ）小括以上によると，本件商標と引用商標１４とは，外観が異なり，また，本件商標については，格別の観念が認められないから，観念において引用商標１４と比較する余地のないものであり，さらに，称呼についても音声構成が２拍と短い一連のものであるうちの１拍の母音が異なるものである（なお，本件商標から生ずる「ジョージュ」の称呼は，引用商標１３から生ずる「ジュジュ」の称呼と，より相違する。）から，子音や母音が共通する部分があるなどの原告主張の点を考慮したとしても，称呼上の差異も無視し得ないものであって，本件商標は，引用商標１３と類似するものと解することはできない。３原告の主張について原告は，「ＰＩＡＧＥ」，「ピアゼ」の文字を上下２段に併書してなる商標と「ＰＩＡＧＥＴ」の文字を横書きしてなる商標との各称呼についての類似を認めた前掲東京高裁平成元年３月１４日判決を挙げて，その判断を本件においても参考にすべきであると主張するが，その対象となる称呼は本件とは相違するものであるばかりでなく，前記１のとおり，商標の類否については，取引の実情を含め，外観，観念，称呼等によって取引者，需要者に与える印象，記憶，連想等を総合して全体的に考察し，商品の出所の誤認混同のおそれの有無によって判断されるべきものであって，当裁判所の上記判断もその結果にすぎないから，上記判決の判断によって影響されるものではない。４結論以上の次第であるから，本件商標は，本件引用商標のいずれとも類似するものと解することはできず，商標法４条１項１１号に違反して登録されたものということができないので，原告主張の取消事由は理由がなく，原告の請求は棄却されるべきものである。知的財産高等裁判所第４部
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
