<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成21(ワ)15373</事件番号>
      <事件名>特許権の実施許諾契約に基づく実施料等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成22年06月30日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20100707135448.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=80383&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２２年６月３０日判決言渡同日原本領収平成２１年(ワ)第１５３７３号口頭弁論終結日裁判所書記官特許権の実施許諾契約に基づく実施料等請求事件判決東京都豊島区＜以下略＞原告サミー株式会社東京都台東区＜以下略＞原告株式会社大都技研東京都台東区＜以下略＞原告株式会社オリンピア東京都千代田区＜以下略＞原告株式会社タイヨー原告ら訴訟代理人弁護士飯田秀郷栗宇一樹本和徳和氣満隈部泰正大友良浩戸谷由辻本恵早稲林由美布子子太希子東京都台東区＜以下略＞被告日本電動式遊技機特許株式会社同訴訟代理人弁護士山三好川崎下優邦幸清河村利行加藤清和沢田篤志伴城今田晋一坂本勝也沙織悠紀梁宏小三達友新藤勇介高橋幸平古賀健介池１井安主林垣彰彦円基子文被告は，原告サミー株式会社に対し，１１億９６２８万４６３７円及びこれに対する平成２１年５月１９日から支払済みまで年６分の割合による金員を支払え。
      ２被告は，原告株式会社大都技研に対し，３億８１３６万４９５６円及びこれに対する平成２１年５月１９日から支払済みまで年６分の割合による金員を支払え。
      ３被告は，原告株式会社オリンピアに対し，９４６７万６６６９円及びこれに対する平成２１年５月１９日から支払済みまで年６分の割合による金員を支払え。
      ４被告は，原告株式会社タイヨーに対し，３０８２万８５４５円及びこれに対する平成２１年５月１９日から支払済みまで年６分の割合による金員を支払え。
      ５訴訟費用は被告の負担とする。
      ６この判決は仮に執行することができる。
      事第１１実当事者の求めた裁判請求の趣旨主文と同趣旨２請求の趣旨に対する答弁(1)原告らの請求をいずれも棄却する。
      (2)訴訟費用は原告らの負担とする。
      第２１当事者の主張請求原因(1)ア原告らは，いずれもパチスロ遊技機の製造及び販売を業とする株式会社であり，被告に対し，自ら保有する特許権及び実用新案権を実施許諾している。
      イ被告は，パチスロ遊技機の製造，販売業者で構成されるパテントプールの運営管理を目的とする株式会社であり，原告らから，原告らが保有する特許権，実用新案権の実施許諾を受けている。
      (2)被告は，平成２１年２月２３日，原告らに対し，原告らから許諾を受けている特許権，実用新案権に係る実施料（平成１０年度から平成１６年度まで）のうち次の金額（暫定分配金）を支払うことを約した。
      ア原告サミー株式会社について１１億９６２８万４６３７円イ原告株式会社大都技研についてウ原告株式会社オリンピアについて３億８１３６万４９５６円９４６７万６６６９円（ただし，仮払金を控除した残額）エ原告株式会社タイヨーについて３０８２万８５４５円(3)よって，原告らは，被告に対し，上記合意に基づき，上記各金員（暫定分配金）及びこれに対する弁済期の経過した後である平成２１年５月１９日から支払済みまで商事法定利率年６分の割合による遅延損害金の支払を求める。
      ２請求原因に対する認否請求原因(1)，(2)は認める。
      ３抗弁（仮処分決定）(1)被告の株主である株式会社ユニバーサルエンターテインメント（旧商号・アルゼ株式会社）及び株式会社メーシー販売は，平成２１年２月２３日，被告代表取締役Ａを債務者とし，会社法３６０条に基づく株主による取締役に対する違法行為差止請求権を被保全権利として，本件暫定分配金の支払が違法（善管注意義務違反，忠実義務違反）であり，被告に著しい損害が生じるおそれがあるとして，東京高等裁判所平成２０年(ネ)第３５９３号実施料請求控訴事件及び東京高等裁判所平成２１年(ネ)第９０５号約定金請求控訴事件が判決の確定又は和解等により終了するまで，本件暫定分配金等の支払をしてはならない旨の仮処分命令の申立てをし（当庁平成２１年(ヨ)第２００１７号），平成２１年３月２４日，上記申立てを認容する旨の仮処分決定（以下「本件仮処分決定」という。
      ）がされた。
      (2)被告は，本件仮処分決定の効力により，原告らに対し，本件暫定分配金の支払に応じることができない。
      ４抗弁に対する認否(1)抗弁(1)は認める。
      (2)本件仮処分決定の債権者は株式会社ユニバーサルエンターテインメント（旧商号・アルゼ株式会社）及び株式会社メーシー販売であり，債務者は被告代表者（Ａ）であるから，被告や原告らには本件仮処分決定の効力は及ばない。
      したがって，本件仮処分決定が存在するとしても，原告らが被告に本件暫定分配金の支払を求めることや，被告が原告らに本件暫定分配金の支払をすることは妨げられない。
      ５再抗弁（仮処分決定の失効）株式会社ユニバーサルエンターテインメント（旧商号・アルゼ株式会社）及び株式会社メーシー販売は，平成２２年４月５日付けで，本件仮処分決定の申立てを取り下げた。
      ６再抗弁に対する認否認める。
      理１由請求原因について請求原因(1)，(2)は当事者間に争いがない。
      ２抗弁及び再抗弁について抗弁(1)の事実は当事者間に争いがない。
      本件仮処分決定の効力（主観的範囲等）について，当事者間に争いがあるが，いずれにしても，その後，株式会社ユニバーサルエンターテインメント（旧商号・アルゼ株式会社）及び株式会社メーシー販売が本件仮処分決定の申立てを取り下げたこと（再抗弁）に争いはなく，本件仮処分決定の効力が既に消滅している（失効している）ことは明らかである。
      したがって，被告は，原告らに対し，本件仮処分決定の効力を理由として，本件暫定分配金の支払を拒むことはできない。
      ３結論よって，原告らの請求は，いずれも理由があるから，これを認容することとし，訴訟費用の負担につき民事訴訟法６１条を，仮執行の宣言につき同法２５９条１項をそれぞれ適用して，主文のとおり判決する。
    東京地方裁判所民事第４０部</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
