<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成22(行ケ)10052</事件番号>
      <事件名>審決取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成22年07月07日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>商標権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20100708151442.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=80426&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      判決言渡平成２２年（行ケ）第１００５２号口頭弁論終結日審決取消請求事件（商標）判決原告被告特人小川きみえ同野口美代子同田村正明同豊田純一指定代理Ｘ主許庁長官文１原告の請求を棄却する。
      ２訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求にした審決を取り消す。第２１事案の概要本件は，原告が後記２(1)の商標（以下「本願商標」という。）につき商標登録出願をしたところ，拒絶査定を受けたので，これに対する不服の審判請求をしたが，特許庁から請求不成立の審決を受けたことから，その取消しを求めた事案である。２争点は，下記(1)の本願商標が下記(2)の各引用商標との関係で商標法４条１項１１号（類似）に違反するか，等である。(1)（本願商標）-1-「ＭＩＺＵＨＯ．ＮＥＴ」（標準文字）（指定役務）・第３５類，第３７∼４２類詳細は別添審決別掲(1)のとおり(2)引用商標ア引用商標１（商標登録第３０００９０２号，特例商標）（商標）・登 録 日・商標権者東日本旅客鉄道株式会社（指定役務）第３９類「旅客車による輸送」イ引用商標２（商標登録第４４５１４４６号）（商標）（標準文字）・出 願 日「ＭＩＺＵＨＯ」・登 録 日・商標権者株式会社みずほフィナンシ（指定役務）ャルグループ第４０類詳細は別添審決別掲(2)のとおりウ引用商標３（商標登録第４４５７７４５号）（商標）（標準文字）・出 願 日「ＭＩＺＵＨＯ」・登 録 日・商標権者株式会社みずほフィナンシ（指定役務）ャルグループ第３７類-2-詳細は別添審決別掲(3)のとおりエ引用商標４（商標登録第４４５７７４６号）・出 願 日（標準文字）（商標）「ＭＩＺＵＨＯ」・登 録 日・商標権者株式会社みずほフィナンシ（指定役務）ャルグループ第３８類詳細は別添審決別掲(4)のとおりオ引用商標５（商標登録第４４７４９１０号）（商標）（標準文字）・出 願 日「ＭＩＺＵＨＯ」・登 録 日・商標権者株式会社みずほフィナンシ（指定役務）ャルグループ第３９類詳細は別添審決別掲(5)のとおりカ引用商標６（商標登録第４４７４９１１号）・出 願 日（標準文字）（商標）「ＭＩＺＵＨＯ」・登 録 日・商標権者株式会社みずほフィナンシ（指定役務）ャルグループ第４１類詳細は別添審決別掲(6)のとおりキ引用商標７（商標登録第４４７４９１２号）（商標）（標準文字）・出 願 日「ＭＩＺＵＨＯ」・登 録 日・商標権者株式会社みずほフィナンシ-3-（指定役務）ャルグループ第４２類詳細は別添審決別掲(7)のとおりク引用商標８（商標登録第４４７８３８３号）（商標）（標準文字）・出 願 日「ＭＩＺＵＨＯ」・登 録 日・商標権者株式会社みずほフィナンシ（指定役務）ャルグループ第３５類詳細は別添審決別掲(8)のとおり３争点は，本願商標が前記各引用商標に類似し，その商標登録が商標法４条１項１１号に違反するか等である。第３１当事者の主張請求原因(1)特許庁における手続の経緯原告は，平成１３年１月１１日になした原出願（商願２００１−６５３２号）からの商標法１０条１項に基づく分割出願として，平成１８年５月２９日，本件商標出願（商願２００６−４９２７０号）をし，平成１８年１２月２６日に第３８類・第３９類に属する指定役務を変更する手続補正をし，その指定役務は別添審決別掲(1)のとおりのものとなったが，平成２０年６月９日に特許庁から拒絶査定を受けたので，これに対する不服の審判請求をした。特許庁は上記請求を不服２００８−１９９０６号事件として審理した上，平成２１年１２月２２日，「本件審判の請求は，成り立たない。 との審決をし，」その謄本は平成２２年１月１６日原告に送達された。(2)審決の内容審決の内容は，別添審決写しのとおりである。その理由の要点は，本願商-4-標は前記各引用商標と類似し，その指定役務も引用商標の指定役務と同一又は類似の役務を包含するから商標法４条１項１１号（類似）に違反する，というものである。(3)審決の取消事由しかしながら，審決には次のとおりの誤りがあるから，違法として取り消されるべきである。ア本願商標の観念認定の誤り（取消事由１）本願商標はアルファベットの標準文字で「ＭＩＺＵＨＯ．ＮＥＴ」を横書きして表したものであるところ，「ＭＩＺＵＨＯ．ＮＥＴ」がその全体としてインターネットのドメイン名を表す表示と捉えることができ， 「．またＮＥＴ」の部分はインターネットのドメイン名の命名法則の１つである分野別トップレベルドメイン（ｇＴＬＤ，generic Top Level Domain）の１つであり，出所識別機能を有しないから，「．ＮＥＴ」の部分の前の部分の表示「ＭＩＺＵＨＯ」も含めることで初めて出所識別機能を有するものである。なお， 」「．（ピリオド）の部分は，本願商標を「ＭＩＺＵＨＯ」と「ＮＥＴ」に視覚上分離する機能を果たすのではなく，本願商標をインターネットドメイン名としてとらえた場合には，両部分を視覚的に結び付ける機能を有するものである。「．ＮＥＴ」の部分からは「ネットワーク」 「インターネット」の観念，が生じるから，本願商標からは，その全体として， 『ミズホネット』『ミ「，ズホドットネット』等と呼称される，ネットワークサービスを提供することを目的として，ネットワークサービス事業者がネットワーク上で自らの識別子として使用するドメイン名，又は，上記事業者が顧客に対し，ネットワーク上における顧客の識別子の一部として利用に供するために使用するドメイン名」の観念が生じる。-5-しかるに，審決は，本願商標の「．ＮＥＴ」の部分は独立して出所識別機能を果たさず，「ＭＩＺＵＨＯ」の部分から「みずみずしい稲の穂」の観念が生じる旨認定しており，上記認定は誤りである。イ本願商標の称呼認定の誤り（取消事由２）前記アのとおり，本願商標は一体のものとして把握したときに初めて出所識別機能を有するものであって，構成部分の一部を抽出するのは相当でない一方，本願商標の全体を称呼した場合でも決して冗長になることなく，一息によどみなく称呼できることからすれば，本願商標の全体から称呼が生じるものというべきである。そうすると，本願商標からは「ミズホネット」「ミズホドットネット」，，「ミズホピリオドネット」の称呼が生じるものというべきである。しかるに，審決は，「ＭＩＺＵＨＯ」の部分のみから称呼が生じると認定しており，上記認定は誤りである。ウ本願商標と各引用商標が類似するとした判断の誤り（取消事由３）審決は，前記ア，イの認定を前提に，本願商標と各引用商標とが称呼及び観念が共通する類似の商標であると判断しており，この判断は誤りである。なお，本願商標に係る類否判断の基礎となる社会状況と「みずほねっと」の構成を有する原告の商標登録第４２４６２２０号の商標（下記のとおり。以下「別件商標」という。）の無効審判請求における類否判断の基礎となった社会状況は大きく異ならないから，本願商標も別件商標と同様に登録されるべきものである。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
