<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成22(ワ)12742</事件番号>
      <事件名>商標権侵害差止等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成22年07月28日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <権利種別>商標権</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20100728134959.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=80489&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２２年７月２８日判決言渡同日原本領収平成２２年(ワ)第１２７４２号口頭弁論終結日裁判所書記官商標権侵害差止等請求事件判決東京都中央区＜以下略＞原告カーコンビニ倶楽部株式会社同訴訟代理人弁護士南眞敦々田幸一富山市＜以下略＞被告西部自動車販売株式会社富山県射水市＜以下略＞被告Ｙ主１文被告西部自動車販売株式会社は，自動車の修理若しくは整備の役務の提供又は自動車並びにその部品及び附属品の販売に当たって，別紙標章目録記載１ないし４の標章を看板に付して展示してはならない。
      ２被告西部自動車販売株式会社は，別紙店舗目録記載の店舗及び同店舗駐車場において展示する看板のうち，別紙看板目録記載１の看板を撤去し，別紙看板目録記載２の看板から別紙標章目録記載１及び３の標章を，別紙看板目録記載３の看板（表面及び裏面）から別紙標章目録記載１の標章を，別紙看板目録記載４の看板から別紙標章目録記載１及び３の標章を，別紙看板目録記載５の看板から別紙標章目録記載１の標章を，別紙看板目録記載６の看板から別紙標章目録記載４の標章をそれぞれ抹消せよ。
      ３被告らは，原告に対し，各自１０１７万６５００円及びこれに対する平成２２年４月１５日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ４訴訟費用は被告らの負担とする。
      ５この判決は仮に執行することができる。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      １原告は，主文同旨の判決を求め，請求原因として次のとおり述べた。(1)ア原告は，「カーコンビニ倶楽部」の名称で車両の軽板金，塗装のフランチャイズ事業を展開する株式会社であり，平成１９年２月９日，従来のカーコンビニ倶楽部株式会社（以下「旧カーコンビニ倶楽部」という。）から新設分割して（新設分割時の商号は「ＣＣＣ株式会社」）設立された。イ被告西部自動車販売株式会社（以下「被告会社」という。）は，自動車販売修理，板金，塗装，自動車部品の販売等を業とする株式会社である。ウ被告Ｙ（以下「被告Ｙ」という。）は，被告会社の代表取締役である。(2)ア被告会社は，平成１２年９月１３日，旧カーコンビニ倶楽部との間で，車両の軽板金塗装業を中心とするフランチャイズ契約である「カーコンビニ倶楽部加入契約」（以下「本件加入契約」という。）を締結し，同年１０月２８日，別紙店舗目録記載の店舗（以下「本件店舗」という。）において，カーコンビニ倶楽部店舗を開業した。本件加入契約には，次のような規定がある。(ｱ)契約期間本件加入契約の有効期間は開業日から満６年とする。(ｲ)契約時納入金被告会社は，旧カーコンビニ倶楽部に対し，契約時納入金として，①加入金（１０５万円），②開業準備金（５２万５０００円），③保証金（５０万円）を支払う。なお，①の加入金（１０５万円）については，分割手数料も付加して，平成１２年１２月から平成１８年１１月まで，毎月１万９５３０円（加入金部分１万４５７４円，分割手数料４９５６円）の７２回払いとする。(ｳ)権利の消滅と原状回復被告会社は，事由の如何を問わず本件加入契約が終了した場合，本件加入契約に基づいて旧カーコンビニ倶楽部から許諾されたカーコンビニ倶楽部店の経営に関するすべての権利を失い，経営情報，看板，設備，契約商標等の使用を直ちに中止しなければならず，店舗の外観内装等について本件加入契約締結以前の状況に自己の負担において戻さなければならない。イ被告会社は，本件加入契約に付随する保証サービス（カーコン保証ミニ）に関する契約を旧カーコンビニ倶楽部との間で締結し，旧カーコンビニ倶楽部に対し，その保険料（毎月不定額）を支払うことを約した。ウ被告Ｙは，平成１２年９月１３日，旧カーコンビニ倶楽部に対し，被告会社の本件加入契約及び本件加入契約に基づいて締結する他の契約に基づく債務について，被告会社と連帯して保証する旨約した（以下，この契約を「本件連帯保証契約」という。）。(3)本件加入契約は，本件店舗の開業日（平成１２年１０月２８日）から６年間（平成１８年１０月２８日）を経過したことにより終了した。被告会社は，本件加入契約終了時，契約時納入金（①加入金１０５万円のうち６５万５８３０円及び分割手数料２２万３０２０円，②開業準備金５２万５０００円）及び本件加入契約に付随する保証サービス（カーコン保証ミニ）の保険料（１０１万８４００円）の合計２４２万２２５０円を滞納していた。(4)原告は，平成１９年２月９日，旧カーコンビニ倶楽部から新設分割して設立された際，旧カーコンビニ倶楽部から，本件加入契約上の地位及び権利義務を承継した。また，原告は，別紙商標権目録記載１∼４の商標権（以下，「本件商標権１」，「本件商標権２」などといい，本件商標権１∼４を一括して「本件商標権」という。また，その登録商標を順次「本件商標１」，「本件商標２」にその移転登録を経た。(5)ア被告会社は，本件加入契約締結後，本件店舗において自動車の軽板金塗装業等及びそれに伴う自動車用部品等の販売を行うに当たり，同契約に基づき，その広告として，次表のとおり，別紙標章目録記載１∼４の標章（以下「本件標章１」，「本件標章２」などという。）が付された別紙看板目録記載１∼６の看板（以下「本件看板１」，「本件看板２」などという。）を展示し，本件加入契約が終了した後も，本件看板１∼６の展示を継続している。看板設置場所看板に付されている標章本件看板１本件店舗本件標章１，２本件看板２本件店舗入口付近駐車場本件標章１，３本件店舗裏手駐車場本件標章１本件看板４本件店舗表駐車場本件標章１，３本件看板５本件店舗裏手駐車場本件標章１本件看板６本件店舗表駐車場入口本件標章４本件看板３（表面，裏面）イ被告会社が行っている自動車の軽板金塗装等は，本件商標権１，３の指定役務である「第３７類自動車の修理又は整備」に該当する。また，被告会社が販売している自動車部品は，本件商標権２，４の指定商品である「第１２類ウ自動車並びにその部品及び附属品」に該当する。本件標章１，３，４は，本件商標１，２と同一又は類似しており，本件標章２は，本件商標３，４と同一又は類似している。(6)原告は，「カーコンビニ倶楽部」のフランチャイズ加盟店に対し，加盟店との加入契約が終了した場合には，月額２１万円（消費税込みで月額２２万０５００円）のロイヤリティー・フィーの支払を条件として，加入契約を更新している。被告会社が本件商標権を使用するには，上記の金員（月額２２万０５００円）を使用料として原告に支払う必要があるから，原告には，上記使用料相当分の損害が生じているところ（商標法３８条３項），平成１９年４月２６日（原告が本件商標権を取得した日の翌日）から平成２２年３月３１日までの上記損害額は，合計７７５万４２５０円である。(7)よって，原告は，ア被告会社に対し，本件加入契約及び本件商標権に基づき，①自動車の修理若しくは整備の役務の提供又は自動車並びにその部品及び附属品の販売に当たって，本件標章１∼４を看板に付して展示することの差止め（主文第１項），②本件店舗及び同店舗駐車場において展示する看板のうち，本件看板１を撤去し，本件看板２から本件標章１，３を，本件看板３（表面及び裏面）から本件標章１を，本件看板４から本件標章１，３を，本件看板５から本件標章１を，本件看板６から本件標章４をそれぞれ抹消すること（主文第２項）を求め，イ被告会社に対しては，本件加入契約及び本件商標権に基づき，被告Ｙに対しては本件連帯保証契約に基づき，連帯して，未払加入金等２４２万２２５０円及び本件加入契約終了後の商標権侵害ないし原状回復義務違反による損害金７７５万４２５０円の合計１０１７万６５００円及びこれに対する平成２２年４月１５日（被告らに対する訴状送達の日の翌日）から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金の支払（主文第３項）を求める。２被告らは，第１回口頭弁論期日（平成２２年５月１４日）に擬制陳述した答弁書において，請求棄却を求め，請求原因に対する認否は追って主張すると述べたが，その後，適式の呼出を受けたにもかかわらず，第１回弁論準備手続期日（同年６月１８日），第２回口頭弁論期日（同年７月１４日）のいずれにも出頭せず，準備書面等も一切提出しない。したがって，原告が請求原因として主張する上記１の(1)∼(4)，(5)のア，(6)については，被告らにおいて争うことを明らかにしないものとして，これを自白したものとみなす（民事訴訟法１５９条１項）。３上記１(5)のイ，ウについて判断する。(1)被告会社は，本件店舗において，自動車の軽板金塗装業等を営んでいるところ，かかる役務は，本件商標権１，３の指定役務である「第３７類自動車の修理又は整備」に該当するものと認められる。また，被告会社は，上記役務の提供に伴い，必要な自動車用部品等の販売も行っているところ，被告会社が販売している自動車用部品は，本件商標権２，４の指定商品である「第１２類自動車並びにその部品及び附属品」に該当するものと認められる。(2)ア本件商標１，２は，白地に「カーコンビニ倶楽部」の文字（ただし，長音符号「ー」が「」のようにスパナを模して図案化されているほか，「ビ」の濁音符が「」のように眼球を模して図案化されている。）を赤色で横書きしてなるものであるのに対し，本件標章１，３，４は，赤色地（本件標章１，３）又はオレンジ色地（本件標章４）に「カーコンビニ倶楽部」の文字（長音符号「ー」がスパナを模して図案化されている点，「ビ」の濁音符が眼球を模して図案化されている点は，本件商標１，２と全く同一である。）を白抜きで横書きしてなるものであり，本件商標１，２と本件標章１，３，４とは，文字及び背景の色彩を異にしている点において相違しているにすぎないから，これを全体的に観察した場合，類似していることは明らかである（なお，商標法７０条１項の規定によれば，このように色彩のみを異にする類似商標は，「登録商標」に含まれることになる。）。イ次に，本件商標３は，紺色の帽子とマントをまとい，口元に笑みをたたえた金髪の女性が，先端が星形のステッキを右手に持ち，左手はハンドルを握って，赤色のオープンカー（左ハンドル仕様）を運転している様子を表したイラストであるところ，本件標章２は，自動車や女性，女性が身に着けている衣服，帽子，マント，右手に持っているステッキの形状及び色合いの点において，本件商標３とわずかに相違する点があるものの，それ以外の点においては本件商標３と全く同一であり，通常の取引者，需要者は両者を同一の商標と認識するものと考えられるから，本件商標３と同一であると認められる。また，本件商標４は，本件商標３の左下隅に赤色のアルファベット（筆記体）で「 Car Convenience Club」という文字を付記したものであるが，上記アルファベット部分が本件商標４に占める割合はわずかなものであるから，本件商標４の要部は，本件商標３と同一のイラスト部分にあるものと認めるのが相当である。そして，本件標章２が本件商標３と同一であることは前示のとおりであるから，本件標章２と本件商標４は，これを全体的に観察した場合，類似していると認められる。(3)以上のとおり，上記１(5)のイ，ウについても，これを認めることができる。したがって，被告会社が本件標章１，３，４を付した看板を展示して自動車の修理等の役務の提供又は自動車用部品の販売をする行為は，本件商標権１又は２を侵害するものであり，被告会社が本件標章２を付した看板を展示して自動車の修理等の役務の提供又は自動車用部品の販売をする行為は，本件商標権３，４を侵害するということができる。４よって，原告の被告会社に対する本件商標権に基づく差止請求及び抹消請求，本件加入契約に基づく未払加入金等２４２万２２５０円及び本件加入契約終了後の原状回復義務違反による損害金７７５万４２５０円の合計１０１７万６５００円及びこれに対する訴状送達の日の翌日である平成２２年４月１５日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金の支払請求，並びに被告Ｙに対する本件連帯保証契約に基づく上記合計１０１７万６５００円及びこれに対する訴状送達の日の翌日である平成２２年４月１５日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金の支払請求は，いずれも理由があるから認容することとして，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
