<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成21(行ケ)10440</事件番号>
      <事件名>審決取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成22年08月09日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20100809154629.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=80579&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      ｌ平成２２年８月９日判決言渡同日原本受領平成２１年（行ケ）第１０４４０号口頭弁論終結日裁判所書記官審決取消請求事件判決原告同訴訟代理人弁理士ＹＫＫＡＰ株式会社同訴訟代理人弁理士山加告本杉被根治恵司猛信貴株式会社トクヤマ田均鈴木亨橋村一誠堀江一基船主前本康伸文原告の請求を棄却する。
      訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求特許庁が無効２００９−８０００２３号事件について平成２１年１１月２４日にした審決を取り消す。第２事案の概要本件は， 原告が，下記１のとおりの手続において，被告が有する本件特許に対する原告の特許無効審判の請求について，特許庁が，本件訂正を認め，発明の要旨を下記２のとおり認定した上，同請求は成り立たないとした別紙審決書（写し）の本件審決（その理由の要旨は，下記３のとおり）には，下記４の取消事由があると1主張して，その取消しを求める事案である。１(1)特許庁における手続の経緯本件特許（甲１３）発明の名称：「合成樹脂製窓材」出願日：平成１１年４月２１日（特願平１１−１１３６８６号）特許番号：第３４２０５２７号(2)審判手続及び本件審決訂正請求日：平成２１年４月２３日（甲１４。本件訂正。なお，本件訂正後の明細書（甲１５）を「本件明細書」という。）審決の結論：「訂正を認める。本件審判の請求は，成り立たない。」２発明の要旨本件審決が判断の対象とした発明は，本件訂正後の特許請求の範囲の請求項１に記載された発明（以下「本件発明」という。）であって，その要旨は，次のとおりである。以下の「／」は，原文における改行を示す。各窓枠の長さ方向に対して斜めに切断された断面を加熱し，両側から押し付けることにより溶着される合成樹脂製の中空窓材であって，／塩化ビニル系樹脂とオレフィン系樹脂又はアクリル系樹脂とを含んでなる廃材由来のリサイクル樹脂を主成分とする組成物Ａからなる内層と，未使用の塩化ビニル系樹脂又は未使用のアクリル系樹脂を主成分とする組成物Ｂからなる外層とにより構成されてなり，／前記廃材が，オレフィン系樹脂フィルムが貼付，またはアクリル系樹脂で被覆された塩化ビニル樹脂の廃材であり，且つ／該中空窓材を用いて窓枠に構成したときに，各窓材の上記内層および外層からなる構成層のうち，枠内側に位置する構成層甲，枠外2側に位置する構成層乙，および枠の内外の側面に位置する構成層丙の少なくとも１つが，下記条件を充足することを特徴とする合成樹脂製窓材。甲：層の全厚さ（Ｗｔ）対する前記組成物Ｂで形成された外層部分の厚さ（Ｗｂ）の比（Ｗｂ／Ｗｔ）が０．３０∼０．４５である。乙：層の全厚さ（Ｗｔ）対する前記組成物Ｂで形成された外層部分の厚さ（Ｗｂ）の比（Ｗｂ／Ｗｔ）が０．８０∼０．９５である。丙：層の全厚さ（Ｗｔ）対する前記組成物Ｂで形成された外層部分の厚さ（Ｗｂ）の比（Ｗｂ／Ｗｔ）が０．４０∼０．６５である。３(1)本件審決の理由の要旨本件審決の理由は，要するに，本件発明は，特許請求の範囲の記載が明確で，本件明細書の発明の詳細な説明の記載が不備であるとはいえず，また，下記アの引用例に記載された発明（以下「引用発明」という。）及び下記イないしシの周知例１ないし１１に記載の周知技術に基づいて容易に発明をすることができたものということはできないとして，本件特許を無効にすることができない，というものである。ア引用例：特開昭５８−１３８８８５号公報（甲１）イ周知例１：ドイツ公開特許第３６１６４４４号（甲２。公開日：昭和６２年（１９８７年）１１月１９日）ウ周知例２：特開平６−３４４４１３号公報（甲３）エ周知例３：特開昭４９−６４６７１号公報（甲４）オ周知例４：特開平１０−２４６０６７号公報（甲５）カ周知例５：特開平９−２１６２６９号公報（甲６）キ周知例６：特開平８−４７９８５号公報（甲７）ク周知例７：特開平７−１９５５８０号公報（甲８）ケ周知例８：特公平３−８８８７号公報（甲９）コ周知例９：特許第２９４３０９２号（甲１０。公開日：平成７年５月２３3日）サ周知例１０：特許第３１０８８９７号公報（甲１１。公開日：平成７年５月２３日）シ(2)周知例１１：特開平３−１７６５８４号公報（甲１２）なお，本件審決が認定した引用発明並びに本件発明と引用発明との一致点及び相違点は，次のとおりである。以下の「／」は，原文における改行を示す。ア引用発明：溶接により枠組された合成樹脂製の中空窓材であって，／未使用の塩化ビニル系樹脂とガラス繊維を含むガラス繊維強化ＰＶＣ組成物からなる異形心材と，／未使用の塩化ビニル系樹脂を主成分とする組成物とからなる外被とにより構成され，且つ／該中空窓材を用いて窓枠に構成したときに，各窓材の上記異形心材および外被からなる構成層のうち，異形心材の壁厚は１．０∼１０ｍｍ，有利には２．０∼４ｍｍであり，外被は，０．２∼４ｍｍ，特に０．３∼１．５ｍｍの壁厚を有する窓枠イ一致点：合成樹脂製の中空窓材であって，塩化ビニル系樹脂を含む組成物からなる内層と，未使用の塩化ビニル系樹脂を主成分とする組成物からなる外層とにより構成されてなる，合成樹脂製窓材ウ相違点１：合成樹脂製の中空窓材が，本件発明では，「各窓枠の長さ方向に対して斜めに切断された断面を加熱し，両側から押し付けることにより溶着され」たものであるのに対し，引用発明は，溶接により枠組されたものであるものの，具体的な溶接（溶着）手段が不明な点エ相違点２：塩化ビニル系樹脂を含む組成物からなる内層が，本件発明は，「オレフィン系樹脂フィルムが貼付，またはアクリル系樹脂で被覆された塩化ビニル樹脂の廃材由来のリサイクル樹脂を主成分とする組成物」からなるのに対して，引用発明は，廃材由来のリサイクル樹脂ではない点オ相違点３：本件発明は，各窓材の前記内層及び外層からなる構成層のうち，枠内側に位置する構成層甲，枠外側に位置する構成層乙及び枠の内外の側面に位置4する構成層丙の少なくとも１つが，下記条件を充足するものであるのに対し，引用発明は，このような条件が付されていない点
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
