<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成19(ワ)2175</事件番号>
      <事件名>国家賠償請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成22年09月09日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>仙台地方裁判所　　第3民事部</裁判所名・部>
      <判示事項の要旨>冷凍倉庫用の建物に係る固定資産税等の課税について，被告担当職員には，固定資産評価基準に係る非木造家屋経年減点補正率基準表の区分７(2)にいう「冷凍倉庫用のもの」を，文理解釈に従った冷凍倉庫と解釈した上で，課税対象物件の現況を調査し，社会通念上，文理解釈に従った冷凍倉庫として実際に使用されていると判断された建物については，上記基準表区分７(2)に定められた経年減点補正率を適用すべき職務上の注意義務があったにもかかわらず，これを怠ったことから，国家賠償法１条１項の違法性及び過失があると判断された事例。</判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20100921174004.pdf</PDF>
        <PDF type="別紙１">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20100921111415-1.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=80687&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主１文被告は，原告Ａに対し，６８６万２５００円及び別紙２（請求金額目録１）の元本欄記載の各金額に対応する同目録の遅延損害金起算日欄の各日からそれぞれ支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ２被告は，原告Ｂに対し，１６７６万７７００円及び別紙３（請求金額目録２）の元本欄記載の各金額に対応する同目録の遅延損害金起算日欄の各日からそれぞれ支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ３被告は，原告Ｃに対し，４１４万１６００円及び別紙４（請求金額目録３）の元本欄記載の各金額に対応する同目録の遅延損害金起算日欄の各日からそれぞれ支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ４被告は，原告Ｄに対し，２６４万６１００円及び別紙５（請求金額目録４）の元本欄記載の各金額に対応する同目録の遅延損害金起算日欄の各日からそれぞれ支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ５訴訟費用は被告の負担とする。
      ６この判決は，第１項ないし第４項に限り，仮に執行することができる。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求主文同旨第２１事案の概要等本件は，被告が，別紙６（物件目録・添付省略）記載の各倉庫（以下，これらを併せて「 本件各倉庫 」と総称する 。 につき ，冷凍倉庫用の建物に係る経年）減点補正率を適用して固定資産税及び都市計画税（以下，これらを併せて「固定資産税等 」と総称する 。 を徴収すべきであったところ ，誤って一般倉庫に係）る経年減点補正率を適用した結果，原告らから固定資産税等を過大に徴収したことを理由として，原告らが，被告に対し，国家賠償法１条１項に基づき，別紙２ないし５に各記載された過大徴収税額及びこれに対する民法所定の年５分1の割合による遅延損害金並びに本訴に係る弁護士費用相当額の支払を求めた事案である。なお，以下において，地方税法を「法」と表記する（特に断らない限り現行の地方税法を指す 。 。）２関係法令の定め(1)固定資産税等の課税標準は ，基準年度に係る賦課期日（ １月１日 ）における固定資産の価格であり（ 法３４９条１項 ） この価格は「 適正な時価 」をい，うものとされている（法３４１条５号 ）。さらに ，総務大臣は ， 固定資産の評価の基準並びに評価の実施の方法及び「手続（ 以下「 固定資産評価基準 」という 。 を定め ，これを告示しなければな）らない 」とされ 法３８８条１項 ） 市町村長は ， 固定資産評価基準によって ，（，「固定資産の価格を決定しなければならない 」とされている 法４０３条１項 ）（。(2)ア固定資産評価基準の概要再建築価格方式固定資産評価基準における家屋の評価方法は，再建築価格を基準として評価する方法（再建築価格方式）が採用されている。再建築価格方式とは，評価時において家屋の新築に必要とされる建築費を求め ，損耗の状況による減価等を行って ，当該家屋の価格（ 評価額 ）を求めるものである。イ家屋の評価ないし評点数の付設家屋の評価は ，木造家屋及び木造家屋以外の家屋（ 以下「 非木造家屋 」という 。 の区分に従い ，各個の家屋について評点数を付設し ，当該評点数に）評点一点当たりの価額を乗じて各個の家屋の価額を求める方法による。各個の家屋の評点数は ，当該家屋の再建築費評点数 評価しようとする家（屋を評価時点で新たに建築する場合に必要となる建築費に相当する金額を点数で表したものをいう 。 を基礎とし ，これに家屋の損耗の状況によ）る減点を行って付設する。この場合において，家屋の状況に応じて必要2があるものについては，さらに家屋の需給事情による減点を行う。ウ非木造家屋の評点数の算出方法非木造家屋の評点数は ，当該非木造家屋の再建築費評点数を基礎として ，これに損耗の状況による減点補正率を乗じて付設するものとし，原則として，次の算式によって求める。［算式］評点数＝再建築費評点数×経過年数に応ずる減点補正率エ損耗の状況による減点補正率の算出方法非木造家屋の損耗の状況による減点補正率は ，原則として ， 経過年数に「応ずる減点補正率 」（以下「経年減点補正率」という 。）による。(ア)経年減点補正率は，通常の維持管理を行う場合においてその年数の経過に応じて通常生ずる減価を基礎として定めたものであって，非木造家屋の用途及び構造に従い ，「非木造家屋経年減点補正率基準表 」（別表１３）」に示されている経年減点補正率によって求める。(イ)経年減点補正率基準表は，木造家屋，非木造家屋の別に作成されており，経過年数及び経年減点補正率から構成されている。(ウ)本件各倉庫の評価に用いられた非木造家屋の経年減点補正率基準表における「 ７工場 ，倉庫 ，発電所 ，変電所 ，停車場及び車庫用建物 」 以（下「基準表区分７」という 。）には，次の①ないし③の細区分がある。① 「 (1)一般用のもの（ (2)及び(3)以外のもの ）（ 以下「 基準表区分」７(1)」という 。）② 「 (2)塩素 ，塩酸 ，硫酸 ，硝酸その他の著しい腐食性を有する液体及び気体の影響を直接全面的に受けるもの，冷凍倉庫用のもの及び放射性同位元素の放射線を直接受けるもの 」（以下「基準表区分７(2)」という 。）③ 「 (3)塩 ，チリ硝石その他の著しい潮解性を有する固体を常時蔵置するためのもの及び著しい蒸気の影響を直接全面的に受けるもの」オ上記の基準表区分７⑴ないし⑶の細区分は，それぞれ最終残価率０．２3０に到達するまでの経過年数が相違し，さらに，鉄筋コンクリート造や鉄骨造等のいわゆる主体構造の種類に応じて，それぞれ５つの区分がなされており，各主体構造毎に経過年数が異なる。たとえば，現行の評価基準における基準表区分７⑴については，鉄骨鉄筋コンクリート造・鉄筋コンクリート造の場合に経過年数４５年以上，鉄骨造（骨格材の肉厚が４ｍｍを超えるもの）の場合に経過年数３５年以上となっており，同⑵については，それぞれ，経過年数２６年以上，経過年数２２年以上，同⑶については，それぞれ，経過年数３５年以上，経過年数２８年以上となっている。カ経過年数は，国税や火災保険等における一般的な考え方としての建物の「耐用年数」に類似する概念であり，一般に「建物が使用に耐えなくなるまでの年数」と定義されているが，耐用の判定要因により次のように分類できる。(ア)物理的耐用年数：劣化の進行による性能の低下等(イ)機能的耐用年数：技術革新等による陳腐化等(ウ)経済的耐用年数：収益性の悪化，維持管理経費の増大等(エ)社会的耐用年数：都市計画事業や都市再開発事業による撤去等そして，固定資産評価基準においては，物理的耐用年数を基礎としながら，機能的耐用年数，経済的耐用年数についても一定の考慮を行って，一般的な効用持続年数を設定し，損耗分を考慮する。３前提事実（争いがない事実並びに後記各証拠及び弁論の全趣旨により容易に認められる事実）(1)ア当事者等原告らは，いずれも冷凍倉庫業を営む株式会社であり，昭和６２年１月１日以前から，別紙６（物件目録・添付省略）に記載されたとおり本件各倉庫を所有している。4イ被告は，普通地方公共団体であり，その区域内に本件各倉庫が所在している 。［上記ア，イにつき弁論の全趣旨］(2)本件各倉庫の概要ア本件各倉庫は，いずれもマイナス２０℃以下の冷蔵能力を有しており，倉庫業法施行規則運用方針における「Ｆ級」に該当する。イ本件各倉庫は，少なくとも本件に関連する昭和６２年から平成１８年において ，実際にＦ級倉庫として使用されていた 。 上記ア ，イにつき甲２５［の１及び２，弁論の全趣旨］(3)被告による固定資産税等の賦課処分被告は，少なくとも昭和６２年度から平成１８年度において，本件各倉庫に係る固定資産税の課税標準である固定資産の「 価格 」 法３４１条１項 ，３（４１条５号 ，４０３条１項 ）を算定するに当たり ，基準表区分７(2)の「 冷凍倉庫用のもの 」ではなく ，基準表区分７(1)の「 一般用のもの 」に該当するものであると判断し ，基準表区分７(1)に定める経年減点補正率を適用して本件各倉庫の価格を決定して固定資産税等の賦課処分（本件訴訟でその違法性等が争われている昭和６２年度ないし平成７年度（原告Ｄについては平成６年度 ）の各固定資産税等の賦課処分を以下「 本件係争処分 」と総称する 。 を行）った 。［争いがない事実］(4)原告らによる固定資産税等の納付原告らは，本件各倉庫に係る昭和６２年度から平成１８年度の固定資産税等について，いずれも被告が定めた納付期限までに納付した 。［弁論の全趣旨］(5)ア被告による還付（ 平成８年度から平成１８年度の固定資産税等について ）被告は ，平成１８年に至り ，基準表区分７(2)の「 冷凍倉庫用のもの 」に係る被告の解釈について疑義を受けたことから，担当部局において検討を行った結果 ，倉庫業法施行規則運用方針における「 Ｆ級 」に該当し ，かつ ，5当該機能が現に使用されているものについては ，基準表区分７(2)の「 冷凍倉庫用のもの」に該当するものとして取り扱うことにした 。［弁論の全趣旨］イ被告は，上記アの見解をもとにして本件各倉庫の価格の見直しを行った結果，平成１３年度ないし平成１８年度分として徴収した本件各倉庫に係る固定資産税等につき，法４１７条１項に基づく固定資産税台帳登録価格の修正による減額の賦課決定を行い，法１７条に基づき，原告らに対し，過大に徴収した部分を還付した 。［争いがない事実］ウまた，被告は，平成８年度（ただし，原告Ｄについては平成７年度）ないし平成１２年度分として徴収した本件各倉庫に係る固定資産税等につき ， Ｅ市固定資産税・都市計画税に係る返還金の支払要綱（ 平成６年２月「１７日市長決裁 ） に基づき ，原告らに対し ，過大に徴収した部分を還付し」た。［争いがない事実］(6)ア原告の本訴に至る経緯（行政不服審査の手続を経ていないこと）固定資産税の納税者は，その納付すべき当該年度の固定資産税に係る固定資産について固定資産課税台帳に登録された価格について不服がある場合においては，原則として価格の公示の日から納税通知書の交付を受けた日後６０日までの間において，固定資産評価審査委員会に審査の申出をすることができ（法４３２条１項本文 ），同委員会の決定に不服があるときは，その取消しの訴えを提起することができる（法４３４条１項 ）。同委員会に審査を申し出ることができる事項について不服がある固定資産税の納税者は，同委員会に対する審査の申出及びその決定に対する取消しの訴えによってのみ争うことができる（同条２項 ）。なお，都市計画税の賦課徴収に関する不服申立て及び出訴についても，固定資産税の例による（法７０２条の８第２項 ）。イ原告らは，本件各倉庫に関し，固定資産課税台帳に登録された価格に不6服があることを理由としてＥ市固定資産評価審査委員会に対して審査の申出をしたり，固定資産税等に関する処分に不服があるとしてＥ市長に対して審査請求（法１９条，行政不服審査法３条１項）をしたことはなく，本件係争処分に係る固定資産税等の課税について，行政不服審査の手続を経ていない 。［弁論の全趣旨］４争点(1)原告らが ，本件各倉庫に係る固定資産税等の課税に関し ，地方税法の定める不服申立手続（法４３２条１項本文，法４３４条１項，２項，法７０２条の８第２項）によることなく，国家賠償請求を行うことが認められるか（争点１ ）。(2)本件各倉庫に関し，基準表区分７(2)の「冷凍倉庫用のもの」に該当するものとして固定資産税等に係る価格を決定すべきであったにもかかわらず，同(1)の「 一般倉庫用のもの 」に該当するものと判断して固定資産税等に係る価格を決定し，過大に固定資産税等を徴収していたことについて，被告に国家賠償法１条１項に基づく損害賠償責任の要件である違法性及び過失が認められるか（争点２ ）。５争点に関する当事者の主張主張の要旨は以下のとおりであり ，その詳細は別紙７ 争点・主張整理表 添「（付省略 ）」記載のとおりである。(1)ア争点１について原告らの主張行政処分には公定力が認められるが，これは行政処分の違法性を治癒するものではない。したがって，課税処分が違法である場合には，被告が国家賠償法による責任を負うことは当然である。イ被告の主張7課税処分の違法を主張する場合において，本件係争処分のように国家賠償法に基づく請求と過納金の還付請求が同一内容である場合にも直ちに国家賠償請求が可能であるとすると，実質的には当該課税処分を取り消すことなく過納金の返還請求を認めるのと同一の効果が生じることになり，不服申立期間の制限等により課税処分の早期安定を図ろうとする法の趣旨を害する。したがって，課税処分が無効である場合は別として，同処分が取り消し得べきものにとどまる場合には，同処分を取り消した上でなければ国家賠償請求をすることはできないと解すべきである。(2)ア争点２について原告らの主張租税法律主義は，租税法規の解釈につき，原則として文言解釈の範囲を逸脱しないことを要請していると解されるところ ，基準表区分７(2)の「 冷凍倉庫用のもの 」についての被告の解釈は不当な縮小限定解釈であるから ，このような解釈を行って本件係争処分を行ったことには違法性及び過失が認められる。イ被告の主張被告は，使用状況の違いによる損耗劣化の進行の度合いによって基準表区分が分類されているとの理解から ，基準表区分７(2)の「 冷凍倉庫用のもの」とは「冷気又は低温の著しい悪影響を直接全面的に受ける倉庫」を指すと解釈していた。これは，基準表区分の趣旨に合致し，文言上も基準表区分７(2)における他の二類型に関する「 影響を直接（ 全面的に ）受けるもの」という記載に準じていて無理がないものである。被告は，このような解釈に従って，個々の倉庫につき損耗劣化の実態を調査した上で，実質的に「冷凍倉庫用のもの」に該当するか否かを判断していたのであるから，本件係争処分を行ったことについて違法性及び過失8は認められない。第３当裁判所の判断１争点１について(1)行政処分は ，たとえ取消事由に当たる違法があっても ，原則として ，適法に取り消されない限り完全な通用力（公定力）を有するものと解される。そして，公定力が認められる趣旨は，行政処分が処分の名宛人だけでなく，第三者の法律関係の前提となり，その効力をいつでも否定できるとすれば法律関係の早期安定を害することにかんがみ，法が出訴期間その他の訴え提起の要件を定めた取消訴訟制度を設けた以上，行政処分の効力は取消訴訟によってのみ争うことができるとすること（いわゆる取消訴訟の排他的管轄）に求められる。そうであるとすれば，公定力は，行政処分の法律効果を覆すことを否定するものとして，行政処分の法的効果に及ぼせば足りると解されるから，処分の取消しの訴えとは要件及び効果の異なる国家賠償請求において当該処分が違法であると判断したとしても，公定力には抵触しないというべきである。また，憲法１７条及び国家賠償法１条１項において，当該行政処分の取消し又は無効確認の判決を得ることは要件とされていないところ，当該処分について公定力の存在を理由に国家賠償請求を否定することは，明文の根拠なく，上記憲法及び国家賠償法によって保障された国民の憲法上の権利を失わせることにもなりかねない。したがって，行政処分が違法であることを理由として国家賠償請求をする場合において，あらかじめ当該行政処分について取消し又は無効確認の判決を得なければならないものではないというべきである（最高裁判所昭和３６年４月２１日第二小法廷判決・民集１５巻４号８５０頁参照 ）。(2)この点につき ，被告は ，行政処分が金銭を納付させることを直接の目的としており，その違法を理由とする国家賠償請求を認容したとすれば，結果的9に当該行政処分を取り消した場合と同様の経済的効果が得られる場合（以下このような場合を「 金銭給付義務を課する行政処分の場合 」と総称する 。 に）は，法が不服申立前置や取消訴訟の出訴期間を定めた意味が没却されるとして，このような場合に限り取消訴訟を経ない国家賠償請求を否定すべきであると主張する。しかしながら ，上記(1)における説示は金銭給付義務を課する行政処分の場合においても等しく当てはまるのであって，このような場合のみ別異に解釈すべき理由は見当たらない。また，法は，固定資産評価審査委員会に審査を申し出ることができる事項について不服がある固定資産税等の納税者は，同委員会に対する審査の申出及びその決定に対する取消しの訴えによってのみ争うことができる旨を規定しているが，これは，固定資産課税台帳に登録された価格自体の修正を求める手続に関するものであって ，国家賠償責任を否定する根拠とはなり得ない 。そして，他に違法な固定資産の価格の決定等によって損害を受けた納税者が国家賠償請求を行うことを否定すべき法的根拠は見当たらない。(3)したがって ，固定資産の価格の決定及びこれに基づく固定資産税等の賦課決定に無効事由が認められない場合であっても，公務員が納税者に対する職務上の法的義務に違背して当該固定資産の価格ないし固定資産税等の税額を過大に決定したときは，これによって損害を被った当該納税者は，地方税法４３２条１項本文に基づく審査の申出及び同法４３４条１項に基づく取消訴訟等の手続を経るまでもなく，国家賠償請求を行い得るものと解すべきである（最高裁判所平成２２年６月３日第一小法廷判決・裁判所時報第１５０９号２０８頁参照 ）。(4)以上によれば ，原告らは ，Ｅ市固定資産評価審査委員会に対する審査の申出等，地方税法の定める固定資産税等の課税に関する不服申立手続を経ていなくても，本件訴訟を提起することができる。10２争点２について(1)国家賠償法１条１項にいう違法性の判断基準行政処分取消訴訟における違法性は，行政処分の法的効果発生の前提である法的要件充足性の有無を問題にするのに対し，国家賠償請求訴訟における違法性は損害の公平な分担という見地から行政処分の法的要件以外の種々の要素を考慮して総合的に判断すべきものであるから，両者はその性質を異にするものと解される。そして，上記のとおり，国家賠償法１条１項は，国又は地方公共団体の公権力の行使に当たる公務員が，個別に国民に対して負担する職務上の法的義務に違背して当該国民に損害を加えたときに，国又は地方公共団体がこれを賠償する責に任ずることを規定するものである。そうであれば，本件のような課税処分において，課税要件事実の認定や課税実体法規の解釈に誤りがあったとしても，それをもって直ちに国家賠償法１条１項にいう違法があったとの評価を受けるものではなく，当該課税に関与した担当職員において職務上通常尽くすべき注意義務を尽くさなかったと認め得るような事情がある場合に限り，違法の評価を受けるものと解するのが相当である（最高裁判所平成５年３月１１日第一小法廷判決・民集４７巻４号２８６３頁参照 ）。(2)ア本件における職務上尽くすべき注意義務の内容法は，総務大臣が固定資産の評価の基準並びに評価の実施の方法及び手続を定めて告示しなければならないとし（ 法３８８条１項 ） 市町村長は固，定資産評価基準によって固定資産の価格を決定しなければならないと定めている（法４０３条１項 ）。これらの法の規定は，固定資産の評価の適正化と均衡化等を図ることをその目的とするものであり，そのため，市町村においては，総務大臣の定める固定資産評価基準により家屋の評価を決定しなければならず，他の方11法によることはできないものと解されることから，固定資産の評価に関する事務に従事する市町村の職員においても，総務大臣の定める固定資産評価基準に依拠して固定資産の評価を行うために，法で認められた実地調査及び納税者に対する質問等の調査の権限（法４０３条２項，５０８条等）を行使すべき責務を課されているものと解される。そして，固定資産評価基準は，固定資産の価格の決定が専門的・技術的性格を有していることから，評価を行う者の主観的な判断に基づく個人差をできるだけ排除し，評価における全国的な統一と市町村間の均衡を維持するため，総務大臣が法律の委任を受けて告示するものであり，それ自体租税法規の一部を構成するものである。これらの規定の趣旨・目的及び固定資産税評価基準の性質に照らせば，固定資産の評価に関する事務に従事する被告職員（以下「被告担当職員」という 。 には ，）課税対象となる物件について適正に現況等を調査するとともに，適正に固定資産評価基準を解釈，適用した上で固定資産の価格を決定すべき職務上の注意義務が課されているというべきである。イ本件では ，基準表区分７(2)にいう「 冷凍倉庫用のもの 」に関する被告担当職員の解釈が問題となっているので，以下，この点について具体的に検討する。(ア)租税法律主義（憲法８４条）の下においては，法律等により課税要件及び租税の賦課・徴収に関する定めを置く場合，その定めは一義的で明確でなければならない（ 課税要件明確主義 ） そして ，課税要件明確主。義から導かれる当然の帰結として，租税法規の解釈に関して課税庁の自由裁量は否定されることになるから，課税庁が租税法規をみだりに類推解釈や拡張・縮小解釈をすることは許されない。また，固定資産評価基準は，固定資産の価格の決定が専門的・技術的性格を有していることから，評価を行う者の主観的な判断に基づく個人12差をできるだけ排除し，評価における全国的な統一と市町村間の均衡を維持するため，総務大臣が法律の委任を受けて告示するものであり，それ自体租税法規の一部を構成するものであるから ， 同基準において定められた経年減点補正率基準表も，法定された課税要件の一内容を構成するものということができる。したがって ，被告担当職員は ，固定資産評価基準に定められた経年減点補正率基準表について，みだりに類推解釈や拡張・縮小解釈をすることなく，可能な限り文言に従って厳格に解釈を行わなければならない。このような見地からみると ，一般に市販されている辞書によれば ， 冷「凍」とは ，食品等を新鮮に保存するため人為的に凍結させること ， 倉庫 」「とは，貨物を貯蔵・保管するための建造物をいうとされていることは公知の事実といえるから ，基準表区分７(2)の定める「 冷凍倉庫 」の意義についても ，言葉の通常の意味に従えば ， 食品等を人為的に凍結させて貯蔵「・保管するための建造物 」 以下「 文理解釈に従った冷凍倉庫 」という 。（）をいうものと解するのが自然であり，その文言について殊更に限定して解釈すべき理由は見当たらない。この点，基準表区分７では⑴ないし⑶の細区分があり，それぞれの使用用途に応じて異なる経過年数が定められているところ，これは，基準表区分７⑴の一般用のものに比べて，同⑵ないし同⑶は特殊な蔵置物等から家屋が受ける化学的・物理的影響により，その損耗，腐食ないし劣化が通常のものと比べて著しいため，経過年数についても同⑴の一般用のものに比べて短い年数が用いられているものと解される。このような規定の文言及び趣旨にかんがみると ，基準表区分７(2)のうち「 冷凍倉庫 」の文言に何らの限定も付されていないのであるから ， 冷「凍倉庫」に当たることによって，当該家屋が受ける化学的・物理的影響により損耗，腐食が通常に比べて著しいという特質は既に考慮されてい13るものと解することができる。そうだとすれば ，被告担当職員は ，本件係争処分に際し ，基準表区分７(2)にいう「 冷凍倉庫用のもの 」について ，言葉の通常の意味に従い ，文理解釈に従った冷凍倉庫をいうものと解釈することが求められていたというべきである。(イ)加えて，被告が固定資産税等の賦課処分等を行う際の行政内部の運用指針として定めた固定資産評価事務取扱要領等（以下，これらを併せて「 取扱要領 」と総称する 。 において ，用途構造別の経年減点補正率を）記載した「 経年表 」には ， 冷凍倉庫 」に関して下記のとおり記載されて「いる。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
