<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成21(ワ)16620</事件番号>
      <事件名>著作権使用料等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成22年09月30日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <権利種別>著作権</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20101006091136.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=80739&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２２年９月３０日判決言渡同日原本領収裁判所書記官平成２１年（ワ）第１６６２０号著作権使用料等請求事件判決東京都台東区〈以下略〉原告株式会社ヒポクラテス訴訟代理人弁護士玉木賢明同桑原弘明同杉本憲昭東京都中央区〈以下略〉被告株式会社環健出版社告Ａ東京都中央区〈以下略〉被被告ら訴訟代理人弁護士高畑拓同横山雅主１文被告らは，原告に対し，連帯して５９０万３６４１円及びこれに対する平成２１年６月１７日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ２被告らは，原告に対し，別紙書籍目録記載の書籍（第２刷のもの）の原稿を引き渡せ。
      ３原告のその余の請求を棄却する。
      ４訴訟費用は，これを２０分し，その１７を被告らの負担とし，その余を原告の負担とする。
      ５この判決の第１項及び第２項は，仮に執行することができる。
      事実及び理由第１請求１被告らは，原告に対し，連帯して６９５万１４８０円及びこれに対する平成２１年６月１７日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ２被告らは，原告に対し，連帯して別紙書籍目録記載の各書籍の原稿（その複製物を含む。
      ）を引き渡せ。
      第２事案の概要本件は，原告が，被告株式会社環健出版社（以下「被告会社」という。
      ）との間で別紙書籍目録(1)記載の著作物「読むサプリシリーズ」（全２４種。
      以下「本件著作物」という。
      ）について原告が印刷した書籍の在庫本等の被告会社への売買及びその書籍を増刷する出版権の設定を内容とする覚書を締結し，その際，被告Ａ（以下「被告Ａ」という。
      ）が被告会社の原告に対する上記覚書に係る債務を連帯保証した旨主張して，被告らに対し，上記覚書に係る売買代金及び著作権使用料の残金の連帯支払及び上記書籍の原稿の引渡しを求めた事案である。
      第３当事者の主張１請求原因(1)当事者ア原告は，医療用具の製造及び販売等を目的とする株式会社である。
      イ被告会社は，出版物の企画，発行及び販売等を目的とする株式会社である。
      なお，被告会社は，平成１８年７月２８日に有限会社環健出版社から現商号に商号変更し，有限会社から株式会社へ移行した。
      ウ被告Ａは，被告会社の代表取締役である。
      (2)覚書の締結ア(ア)原告は，平成１８年１月３０日，被告会社との間で，①原告が著作権を有する本件著作物（別紙書籍目録(1)記載の「読むサプリシリーズ」（全２４種））について原告が既に印刷していた書籍（以下「原告書籍」という。
      ）の在庫本を各６０００冊を目安に代金１冊当たり３４円で被告会社に売却すること，②被告会社が上記在庫本を被告会社の書籍として販売するために，原告が上記在庫本の奥書等に貼付する被告会社の名称等を入れた修正シールのデータを作成し，これを被告会社に売却すること，③原告が上記書籍の書店での販売の際に必要となるラックを制作し，これを被告会社に売却することを内容とする合意をした。
      (イ)ａ仮に原告と被告会社間の前記(ア)の合意の事実が認められないとしても，原告は，平成１８年１月３０日，被告会社との間で，本件著作物に関し，次の内容の出版権設定契約（甲１）を締結した。
      (ａ)原告は，本件著作物の出版権を被告会社に設定し，被告会社は，原告に対し，本件著作物の著作権使用料として印刷部数１部ごとに１４円を支払う。
      ただし，その支払時期については，契約締結後，原告及び被告会社間で検討することとする。
      (ｂ)原告は，被告会社に対し，本件著作物の原稿を平成１８年２月３日までに引き渡す。
      (ｃ)契約の有効期間は，被告会社の初版発行後３年とする。
      ただし，期間満了の３か月前までに原告又は被告会社のいずれかから文書による終了の通知がない場合，自動的に１年ずつ更新する。
      ｂその後，原告は，被告会社に対し，原告書籍の在庫本を売却した。
      また，原告は，被告会社から依頼を受けて，被告会社が上記在庫本を被告会社の書籍として販売するための上記在庫本の奥書等に貼付する被告会社の名称等を入れた修正シールのデータの作成及び上記書籍の書店での販売の際に必要となるラックを制作し，これらを被告会社に引き渡した。
      被告会社は，平成１８年３月ころ，原告書籍の在庫本に上記修正シールを貼付した書籍を，本件著作物に係る被告会社の書籍の第１刷として発行した。
      イ原告は，平成１８年７月２５日，被告会社との間で，次の内容の覚書（甲２。
      以下，甲２の覚書を「本件覚書１」という。
      ）を締結した。
      (ア)原告は，原告が既に印刷していた本件著作物の書籍（原告書籍）の在庫本を被告会社に対し１冊当たり２０円（別途消費税）で売却し，被告会社はこれを購入する。
      (イ)被告は，原告に対し，前記(ア)の売買代金に１冊当たり１４円（別途消費税）の印税を加算した金額を支払う。
      (ウ)被告会社は，原告に対し，前記(ア)及び(イ)，原告書籍の在庫本の奥書等に貼付する被告会社の名称等を入れた修正シールのデータの作成代等の未清算金６０８万５０６０円の支払義務があることを認める。
      (エ)被告会社が前記(ウ)の未清算金を支払ったときは，原告は，被告会社に対し，本件著作物の原稿（データ）を引き渡す。
      ウ原告は，平成１８年８月５日，被告会社及び被告Ａとの間で，次の内容の覚書（甲３。
      以下，甲３の覚書を「本件覚書２」という。
      ）を締結した。
      (ア)ａ被告会社は，原告に対し，本件覚書１の未清算６０８万５０６０円の支払義務があることを認め，これを平成１８年９月から平成２０年５月までの２１回に分割して毎月５日に３０万円ずつ（最終回のみ８万５０６０円）支払う（１条）。
      ｂ原告は，原告が本件著作物の原稿の校正・修正が完了した段階で被告会社にその「完全な原稿」を引き渡す（２条）。
      ｃ被告会社は，原告に対し，本件著作物の書籍を被告会社の書籍の第２刷として増刷することの著作権使用料として２０１万６０００円の支払義務があることを認める（３条）。
      ｄ被告会社が前記ａの分割金を期限に支払わないときは，原告からの何らの通知催告を要することなく，期限の利益を喪失し，未清算金の残金全額を即時に原告に支払い，かつ，被告会社が原告から引渡しを受けた本件著作物の「完全な原稿（被告会社が複製した物を含む。
      ）」のすべてを原告に引き渡さなければならない（５条）。
      (イ)被告Ａは，原告に対し，前記ア(イ)ａの出版権設定契約，本件覚書１及び本件覚書２に基づく被告会社の原告に対する債務一切につき連帯保証する（６条）。
      エ原告は，平成１８年８月８日，被告ら及びＢ（以下「Ｂ」という。
      ）との間で，次の内容の覚書（甲４。
      以下，甲４の覚書を「本件覚書３」という。
      ）を締結した。
      (ア)被告らは，原告に対し，本件覚書２の未清算金６０８万５０６０円及び原告が納品した原稿（データ）から新たに印刷する本件著作物の著作権使用料２０１万６０００円の合計８１０万１０６０円の支払義務があることを認め，これを平成１８年８月から平成２０年１０月までの２７回に分割して毎月５日に３０万円ずつ（最終回のみ３０万１０６０円）を原告の指定する口座に振り込んで支払う（１条，２条）。
      (イ)原告会社は，Ｂに対し，本件著作物の書籍の制作費について１１６５万円の未清算金の支払義務があることを認める（１条）。
      (3)原稿の引渡し本件覚書２の２条所定の「完全な原稿」（前記(2)ウ(ア)ｂ）とは，本件著作物に係る被告会社の書籍の第２刷の印刷が可能な最終データを意味するというべきである。
      原告は，平成１８年８月中旬から同年９月上旬までの間に，本件著作物の原稿を修正した上で，被告会社に，上記修正後の編集可能な表紙等のデザインデータと本文のＰＤＦデータを引き渡した。
      そして，被告会社は，上記各データを基に，被告会社の書籍の第２刷を発行しているから，上記各データは，本件覚書２の２条所定の「完全な原稿」に該当するというべきである。
      (4)まとめア(ア)原告は，平成１８年１０月６日から平成１９年３月６日までの間に，被告会社から，次のとおり，合計１１４万９５８０円の支払を受けたから，本件覚書３に基づく未清算金（売買代金）及び著作権使用料の残金合計は６９５万１４８０円となった。
      なお，上記１１４万９５８０円は，原告が指定したＢの預金口座に振り込まれ，Ｂが原告のため代理受領したものである。
      ａ１０万円ｂ２０万円ｃ２９万９５８０円ｄ１５万円ｅ３０万円ｆ１０万円（以上，合計１１４万９５８０円）(イ)被告会社は，前記(ア)の未清算金の分割金の支払を怠り，期限の利益を喪失したから，本件覚書２の５条に基づいて，被告会社が原告から引渡しを受けた本件著作物の「完全な原稿（被告会社が複製した物を含む。
      ）」のすべてを原告に引き渡す義務を負う。
      イよって，原告は，本件覚書２，３に係る合意に基づき，被告らに対し，未清算金（売買代金）及び著作権使用料の残金合計６９５万１４８０円及びこれに対する平成２１年６月１７日（訴状送達の日の翌日）から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金の連帯支払及び別紙書籍目録記載の各書籍の原稿（その複製物を含む。
      ）の引渡しを求める。
      ２請求原因に対する認否(1)請求原因(1)の事実は認める。
      (2)ア(ア)請求原因(2)ア(ア)の事実は否認する。
      (イ)ａ同(イ)ａの事実については，(ａ)の支払時期の点を除き，認める。
      支払時期は，「初回，６０００部までは資金回収の状況を検討して，互いに支払時期を検討する。
      また，必要な場合は支払時期を検討する。
      」（甲１の１６条）という内容であった。
      ｂ同(イ)ｂの事実については，被告会社が，原告に対し，被告会社が原告書籍の在庫本を被告会社の書籍として販売するための上記在庫本の奥書等に貼付する被告会社の名称等を入れた修正シールのデータの作成及び上記書籍の書店での販売の際に必要となるラックの制作を依頼し，これらの引渡しを受けたこと，被告会社が，原告書籍の在庫本に上記修正シールを貼付した書籍を，本件著作物に係る被告会社の書籍の第１刷として発行したことは認めるが，原告が被告会社に上記在庫本を売却したとの事実は否認する。
      イ同(2)イのうち，原告と被告会社が本件覚書１を取り交わしたこと，本件覚書１に同イ(ア)及び(イ)の記載並びに被告会社が原告に対し未清算金６０８万５０６０円の支払義務があることを認める旨の記載があることは認めるが，その余の事実は否認する。
      ウ同(2)ウのうち，原告と被告らが本件覚書２を取り交わしたこと，本件覚書２に同ウ(ア)ａ，ｂ及び(イ)の記載があることは認めるが，その余の事実は否認する。
      エ同(2)エのうち，原告と被告らが本件覚書３を取り交わしたこと，本件覚書３に同エ(ア)の記載があることは認める。
      (3)請求原因(3)のうち，被告会社が本件著作物に係る被告会社の書籍の第２刷を発行したことは認めるが，その余の事実は否認する。
      ３被告らの主張(1)原稿の引渡債務の未履行本件覚書２の２条所定「完全な原稿」とは，本件著作物の原稿（原図，原画，写真などを含む。
      ）の「編集可能なオリジナルデータ」を意味するものである。
      しかし，被告会社は，原告から，本件著作物の原稿のＰＤＦデータしか受け取っておらず，このＰＤＦデータは，編集できないから，「編集可能なオリジナルデータ」に該当しない。
      以上のとおり，被告会社は，本件覚書２の２条所定の「完全な原稿」の引渡しを受けていないから，その引渡しがあるまで，原告主張の残金の支払を拒絶する。
      (2)弁済ア被告会社は，原告主張の１１４万９５８０円（請求原因(4)ア(ア)）のほかに，平成１８年４月２７日から同年８月７日までの間に，原告に対し，次のとおり，合計２５１万５２４０円を支払った。
      １０万円１０万５２４０円３６万円７０万円５万円２５万円１５万円８０万円（以上，合計２５１万５２４０円）イしたがって，被告会社の本件覚書３に基づく未清算金及び著作権使用料の残債務は，原告主張の６９５万１４８０円から前記アの２５１万５２４０円を控除した４４３万６２４０円となる。
      ４被告らの主張に対する認否(1)原稿の引渡債務の未履行の主張に対し被告らの主張は争う。
      (2)弁済の主張に対し被告らの主張のうち，原告が被告会社から平成１８年４月２７日から同年８月７日までの間に合計２５１万５２４０円の支払を受けたことは認めるが，その余は争う。
      第４当裁判所の判断１請求原因(1)の事実は当事者間に争いがない。
      そこで，原告主張の本件覚書２，３に係る合意（請求原因(2)）の事実について判断する。
      (1)上記争いのない事実と証拠（甲１ないし６，８ないし１３，乙１ないし５，８ないし１０（以上，枝番のあるものは枝番を含む。
      ），証人Ｂ，原告代表者，被告会社代表者兼被告Ａ）及び弁論の全趣旨を総合すれば，次の事実が認められる。
      ア(ア)原告は，平成１６年ころ，原告の株主である株式会社ＤＨＣ（以下「ＤＨＣ」という。
      ）へ納品することを目的として，日常生活の健康問題について専門医が簡潔に分かりやすくまとめた本件著作物（別紙書籍目録(1)記載の著作物）を作成し，書籍として発行することを企画した。
      原告は，同年６月ころ，Ｂに対し，上記書籍のデザインデータの作成を依頼し，Ｂは，平成１７年１月ころ，完成した上記デザインデータをアウトライン化（文字データを線画に変換）したデータを原告に納品した。
      なお，Ｂは，原告から，上記デザインデータの作成報酬全額の支払を受けなかったため，そのオリジナルデータ（アウトライン化する前の編集可能なデータ）については，原告に引き渡さずに，自ら保管することとした。
      (イ)その後，原告は，平成１７年４月１日，本件著作物の書籍（全２４種）の第１刷（原告書籍）（甲６，乙４の１，２はその一部）を発行した。
      原告書籍は，メディカルインフォマティクス株式会社等が監修を行い，原告の当時の取締役のＣ（以下「Ｃ」という。
      ）が編集を行った。
      原告は，当初原告書籍をすべてＤＨＣに納品する予定であったことから，原告書籍について各書店で販売する際に必要となる「日本図書コード」（ＩＳＢＮ）（以下「出版コード」という。
      ）を取得しなかったが，ＤＨＣから，原告書籍の印刷後に当初の納品予定数を大幅に下回る発注しか受けられなかったため，大量の在庫を抱えることとなった。
      そこで，原告は，同年４月ころから，原告書籍の在庫本について，書店以外（東急ハンズ等）での販売を開始した。
      イ(ア)原告は，平成１７年１１月ころ，「補完代替医療学会」主催のイベントで，原告書籍の宣伝を行っていた際に，被告会社の代表取締役の被告Ａがたまたま訪れ，原告書籍に関心を示した。
      (イ)その後，原告の当時の取締役のＣ及び従業員のＤと被告Ａが交渉を重ねた結果，原告と被告会社は，本件著作物に関し，平成１８年１月３０日付け出版契約書（甲１。
      以下「原契約書」という。
      ）に調印した。
      原契約書には，次のような条項がある（各条項における「甲」は「原告」，「乙」は「被告会社」をいう。
      ）。
      「第１条（出版権の設定）甲は，表記の著作物（以下「本著作物」という）の出版権を乙に対して設定する。
      ２．乙は，本著作物を出版物（以下「本出版物」という）として複製し，頒布する権利を専有する。
      ３．（略）」「第４条（排他的使用）甲は，この契約の有効期間中に，本著作物の全部もしくは一部を転載ないし出版せず，あるいは他人をして転載ないし出版させない。
      ただし，乙の業務における使用はこの限りではない。
      ２．（略）」「第６条（原稿引渡しと発行の期日）甲は，Ｈ１８年２月３日までに本著作物の完全な原稿（原図・原画・写真などを含む）を乙に引渡す。
      ２．乙は，完全な原稿の引渡しを受けた後１カ月以内に本著作物を発行する。
      ３．やむを得ない事情があるときは，甲乙協議のうえ，前２項の期日を変更することができる。
      」「第１６条（著作権使用料および支払方法・時期）乙は，甲に対して，次のとおり本著作物の著作権使用料を支払う。
      著作権使用料定価の５％，印刷部数１部ごとに１４円支払方法・時期印刷時に支払う例３，０００部×２４種２８０円／１冊×５％（印税１４円＠１冊）×７２，０００冊＝１，００８，０００円特記初回，６，０００部までは資金回収の状況を検討して，互いに支払い時期を検討する。
      また，必要な場合は支払い時期を検討する。
      」ウ(ア)被告会社は，平成１８年３月ころ，原告書籍の在庫本の表紙及び奥書等に，被告会社が発行する出版物であることを表示する修正シール（「発行：環健出版社」，「発行者：Ａ発行所：環健出版社」等）を貼付し（乙５の１，２），これを被告会社の書籍として販売を開始した。
      被告会社は，上記販売に先立ち，上記書籍について出版コードを取得した。
      原告書籍の上記在庫本は，原告が賃借倉庫に保管していた在庫本を被告に引き渡したものであり，また，上記修正シールは，原告が制作したものであった。
      このほか，原告は，上記書籍の書店販売用のラックの制作等を行い，これを被告会社に引き渡した。
      (イ)その後，被告会社は，原告に対し，次のとおりの支払をした。
      ａ１０万円ｂ１０万５２４０円ｃ３６万円ｄ７０万円ｅ５万円ｆ２５万円（以上，合計１５６万５２４０円）エ(ア)原告と被告会社は，平成１８年７月２５日，本件覚書１（甲２）に調印した。
      本件覚書１の前文には，原告と被告会社は，原契約書（甲１）に付帯して覚書を締結する旨の記載があり，また，本件覚書１には，次のような条項がある（各条項における「原契約」は「原契約書」，「甲」は「原告」，「乙」は「被告会社」をいう。
      ）。
      「第１条（原契約第４条の修正）原契約第４条の誤記が訂正されないまま締結されたことに鑑み，原契約第４条第１項を下記のとおりに変更し，また同条第２項を削除する。
      （以下略）」「第２条（原契約第６条の修正）原契約第６条を下記のとおりに変更する。
    </主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
