<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成20(ワ)3967</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成22年09月15日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>京都地方裁判所　　第1民事部</裁判所名・部>
      <結果>その他</結果>
      <判示事項の要旨>都市計画法上の第二種住宅地域において，被告会社が建築基準法に違反して製菓工場を操業したことについて，同工場の操業に基づく騒音及び臭気により近隣住民である原告らが受けた被害は受忍限度を超えていたとして，原告らの被告会社に対する損害賠償請求を一部認容するとともに，被告京都市には，建築基準法所定の使用制限命令の発令等を怠った違法があるとは認められないとして，被告京都市に対する国家賠償法上の損害賠償請求を棄却した事例。</判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20101018200416.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=80771&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      事件番号平成２０年(ワ)第３９６７号事損害賠償請求事件件名平成２２年９月１５日判決言渡裁判所名・部京都地方裁判所第１民事部判決要旨都市計画法上の第二種住宅地域において，被告会社が建築基準法に違反して製菓工場を操業したことについて，同工場の操業に基づく騒音及び臭気により近隣住民である原告らが受けた被害は受忍限度を超えていたとして，原告らの被告会社に対する損害賠償請求を一部認容するとともに，被告京都市には，建築基準法所定の使用制限命令の発令等を怠った違法があるとは認められないとして，被告京都市に対する国家賠償法上の損害賠償請求を棄却した事例。
      判主１決文被告会社は，原告住民ら各自に対し，１６万５０００円及びこれに対する平成２０年７月１日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ２原告住民らの被告会社に対するその余の請求及び被告市に対する請求を棄却する。
      ３原告会社の請求をいずれも棄却する。
      ４訴訟費用は，原告住民らに生じた費用の４０分の３及び被告会社に生じた費用の２３分の３を被告会社の負担とし，原告住民らに生じた費用の４０分の３７，被告会社に生じた費用の２３分の１７及び被告市に生じた費用の２３分の２０を原告住民らの負担とし，原告会社に生じた費用，被告会社に生じた費用の２３分の３及び被告市に生じた費用の２３分の３を原告会社の負担とする。
      ５この判決は，第１項に限り，仮に執行することができる。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求1１被告らは，原告住民ら各自に対し，連帯して１１０万円及びこれに対する平成２０年７月１日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。２被告らは，原告会社に対し，連帯して２７５万円及びこれに対する平成２０年７月１日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。３訴訟費用は被告らの負担とする。第２１事案の概要本件は，都市計画法９条６項所定の第二種住宅地域において，被告会社が建築基準法４８条６項に反して工場（以下「本件工場」という 。）を操業したことにつき，本件工場の近隣に居住し又は建物を所有する原告らが，本件工場が発した騒音及び悪臭によって，精神的損害又は財産的損害を受けたと主張して，被告会社に対しては不法行為に基づき，被告市に対しては，行政権限の不行使に違法があったとして国家賠償法１条１項に基づき，それぞれ連帯して上記損害の一部（原告住民ら一人当たりにつき１１０万円，原告会社につき２７５万円）及びこれらに対する被告会社が本件工場の操業を停止した後の平成２０年７月１日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金の支払を求めた事案である。２基礎となる事実（争いのない事実並びに各項末尾掲記の証拠及び弁論の全趣旨によって容易に認定することができる事実）( 1)ア当事者等原告住民らは，いずれも京都市ａ区ｂ町の住民であり，本件工場に隣接して居住する者である。イ原告会社は，不動産の賃貸等を業とする株式会社であり，平成１９年３月２８日に，本件工場の西側に隣接する賃貸アパートα（以下「本件アパート」という 。）を買い受けて所有している者である。本件アパートは，鉄骨造り陸屋根３階建で，１階に１戸，２階及び３階に各４戸の，計９戸からなる。2（甲２９，弁論の全趣旨）ウ( 2)ア被告会社は，菓子の製造，販売等を業とする株式会社である。用途地域の指定及び建築基準法による規制本件工場の敷地（京都市ａ区ｂ町ｃ等。以下「本件土地」という 。）の東側約３分の２（本件土地がその西側で接する府道ｄ線（通称ｅ街道）から２５ｍを超える部分）及び原告住民らの居住地は，都市計画法９条６項所定の第二種住宅地域に，本件土地の西側約３分の１（前記のｅ街道から２５ｍまでの部分）及び本件アパートの所在地は，同条７項所定の近隣商業地域に，それぞれ指定されている。（甲１，２，４，丙２１）イ第二種住宅地域内では，原動機を使用する工場で作業場の床面積が５０㎡を超えるもの，及び，原動機の出力の合計が１．５ｋｗを超える空気圧縮機を使用する作業を営む工場の建築が禁止されている（建築基準法４８条６項，別表第二(ヘ)項２号，１号(と)項３号(11)）。( 3)被告会社による本件工場の操業と使用制限命令被告会社は，平成１７年２月２１日，上記(2)記載の建築基準法による規制に反し，出力合計が１．５ｋｗを超える空気圧縮機を使用し，作業場の床面積が５０㎡を超える本件工場の操業を開始した。被告市市長は，平成１８年９月１９日，被告会社に対し，建築基準法９条１項に基づき，同年１０月３１日までに違法状態を是正することを命ずる使用制限命令を発令した（以下「本件使用制限命令」という 。）が，同日が過ぎても，本件工場の違法操業は継続していた。被告会社は，平成２０年６月２３日，本件工場内の機械を，京都市ｆ区に新たに取得した工場（以下「新工場」という 。）へ移転させ，本件工場の違法状態は解消した。（丙９（枝番含む ），弁論の全趣旨）3( 4)本件訴訟提起に至る経緯原告らは，平成１９年７月２３日，京都簡易裁判所に対し，被告らを相手方として調停を申し立てたが不調に終わり，同年１２月１０日，京都府公害審査会に対して公害調停を申し立てたが，同調停も平成２０年７月９日に不調となったため，本件訴訟を提起するに至った。３主たる争点( 1)( 2)被告市の責任( 3)４被告会社の責任原告らの損害争点に関する当事者の主張( 1)被告会社の責任（原告らの主張）ア本件工場の違法操業被告会社は，平成１７年２月２１日から平成２０年６月２３日までの約３年４か月間，第二種住宅地域に指定されている本件土地において，本件工場を違法に操業し，下記イ記載のとおり，原告らの受忍限度を超える騒音及び悪臭を発生させた。その間，平成１８年９月１９日には本件使用制限命令を出されたにもかかわらず，同命令による是正期限の同年１０月３１日を過ぎても，本件工場の違法操業をやめなかった。被告会社は，平成１６年５月２２日及び同年６月１日に行った本件工場の近隣住民らに対する説明会では，本件土地に工場を建設することを前提にしていたにもかかわらず，同年３月２４日に京都確認検査機構から確認を受けた本件工場の建築確認申請書には，主要用途が事務所兼倉庫（自家用）と記載している。また，平成１７年１月２４日付け確認済証交付にかかる計画変更において，主要用途は事務所兼倉庫（自家用）としたまま，被告会社は，本件土地の南側の土地を賃借し，本件工場の延床面積を９７4５．１３㎡から１６１１．７６㎡に変更した。これにより，本件工場は約１．６倍に増床し，原告らの損害も拡大することとなった。こうした経緯に照らすと，被告会社は，本件土地が第二種住宅地域内にあり，床面積５０㎡を超える工場を建築できないことを熟知した上で，当初から本件工場に転用する意図で，建築確認申請書の内容を偽装したといえる。よって，本件における被告会社による建築基準法違反は，故意による計画的なもので，悪質である。イ受忍限度(ア)本件工場の稼働態様被告会社は，上記約３年４か月間の長期にわたり，休日を除いて，午前７時３０分ころから，本件工場の機械を稼働させ，作業終了時刻は，季節によって午後４時ないし５時３０分ころ，１２月の繁忙期には午後７時３０分ころであった。(イ)騒音本件工場には，午前６時ころから原料等を積載した車両が出入りし，エンジン音，バック時の警報音及びタイヤの通過音を発生していた。また，上記(ア)の機械稼働中は，コンプレッサーの騒音やハンマー音，ダクトの排気音が発生していた。その他，被告会社の従業員は，雑談や作業音等の人為騒音を発生させた。本件土地と周辺地との境界付近の８地点において被告市が測定した騒音値は，４８ないし５６デシベルであり，第二種住宅地での騒音の基準とされる５０デシベルを超えている。上記測定において，本件工場の西側よりも東側の方が高い数値が測定されているので，本件土地の西側にあるｅ街道を走る自動車騒音は影響していない。また，本件工場の操業が停止された後に，上記と同じ８地点で騒音測定をしたところ，４０ないし５５デシベルであったので，本件工場の操業により騒音が発生して5いたことは明らかである。原告住民らの中には上記の騒音により不眠や頭痛等の症状を起こした者もおり，本件工場の発した騒音は，受忍限度を超えていた。(ウ)悪臭被告会社は，上記機械の稼働中，排気ダクト及び開放した窓から，焦げたバターのにおいや，ベビーカステラ，キャラメルコーン及びあんこ等の甘味臭を発生させた。普通の市民生活環境で触れないにおいは異臭と感じるものであり，特に今まで経験しなかった工場からのにおいを忌避するのは当然であろうし，それが違法工場からのものであればなおさらである。上記のにおいも，短時間なら耐えられるが，長時間さらされるのは耐え難い苦痛となる。ベランダに干した洗濯物や寝具にもにおいが移るため，原告住民らは洗濯物や日常寝具の日干しもできず，日中，窓を開けて新鮮な空気を取り込むこともできなかった。原告住民らの中には，一時的ではあるが ，頭痛やいらだち等の症状を起こす者もおり，健康を害された。このように，本件工場の発する悪臭は，原告らの受忍限度を超えるものであった。（被告会社の主張）ア被告会社が建築基準法４８条６項及び本件使用制限命令に反して操業をしたことは認めるが，被告会社の工場が発した騒音及び臭気は，下記イに詳述するように，いずれも受忍限度内のものであるから，原告らに対する関係での違法性はない。なお，被告会社の経営陣は，本件工場の操業後，平成１７年５月に被告市の建築指導部から指摘を受けて，初めて，本件工場の建築基準法違反を認識したのであり，同法に違反したことは計画的でも悪質でもない。イ受忍限度6(ア)本件工場の稼働態様本件工場のうち，被告会社が菓子製造に使用していたのは２分の１から３分の１程度のスペースであり，原動機を使用していたのはさらにその一部にすぎない。被告会社は，本件工場において，午後５時には機械を停止させていたが，平成１７年５月に被告市の指摘を受けてからは，午前９時から午後３時までしか機械を稼働させていない。被告会社は，被告市の指導に従って，機械の一部を，京都市ａ区ｇ町にある被告会社の旧社屋（以下「旧工場」という 。）へ移転させた。また，夏場でも窓を極力開けないようにして，騒音及び臭気が外部に漏れないよう配慮していた。(イ)騒音本件土地周辺で被告市が測定した騒音の数値は４８ないし５６デシベルであるが，本件土地の西側にはｅ街道が走っており，上記数値にはｅ街道を通過する自動車が発する騒音による影響も含まれている。また，被告会社が本件工場の操業を停止した後に，同地点で測定した結果は５０ないし６７デシベルであり，原告らが主張する，本件工場の操業中に測定された値と大差ないか，むしろ操業停止後の方が大きい。よって，本件工場は，周辺道路を通行する車両が発する音響を超えるような騒音を発生させていなかったといえる。現在操業中の新工場の内部では，機械の稼働中も特に大声を出さなくても会話できる程度の音量しか生じていない。本件工場の外の，さらに壁を隔てた原告らの家屋において，受忍限度を超える騒音が生じていたとは考えがたい。(ウ)悪臭本件工場が発していた臭気は，強烈なにおいと評価されるようなもの7ではない。建築基準法違反と異臭とは無関係であり，受忍限度を超える悪臭は発生していない。被告会社が，本件工場に消臭用の機械を設置するかどうか検討するため，業者に現場の下見をさせたことがあるが，当該業者の意見でも，この程度の臭気では脱臭機械を設置する意味がないとのことであった。( 2)被告市の責任（原告らの主張）ア使用制限命令発令義務違反(ア)平成１７年３月に，原告βが被告市に本件工場の違法操業を通報し ，それ以降，原告らは，再三にわたり，被告市を訪問し又はこれに対して手紙を送り，本件工場に対する是正措置を求めた。しかし，被告市は，原告βの通報を受ける以前から本件工場の違法操業を予測しており，さらに，上記のとおり原告らから，再三，是正措置の要求を受けていたにもかかわらず，平成１８年９月１９日に至るまで，被告会社に対して建築基準法９条１項所定の使用制限命令を発令しなかった。この間，被告市の職員は，原告らとのやりとりにおいて ，「住民の告発がなければ違反は見逃された 」 「 是正の期限を示してほしいとの問に対，（し）それは絶対できない。早く金儲けして出て行ってもらうのが一番よい。」等，市の職員として不適切な発言を行い，また，先方にも営業権がある，被告会社もかなりの出費をしている等，被告会社をかばう態度もみられ，原告らの陳情に対して誠実な対応をしなかった。被告会社代表者は，平成１９年４月１６日，被告市に対し ，「もっと初めから行政処分を行ってもらっていたら，こちらももっと早く対応できたと思う」と述べており，被告市が早期に使用制限命令を発令していれば，本件工場の違法状態はそれだけ早く解消されていたといえる。被告市は，平成１７年５月２４日の建設消防委員会で，当時の建築指8導部長が被告会社の違反を認める旨の答弁をしていたのであるから，遅くとも同日から相当期間を経過した同年６月１日には使用制限命令を発令すべきであった。よって，上記平成１７年６月１日以降，被告市が使用制限命令の発令を怠ったことは，国家賠償法上違法である。(イ)特定行政庁は，建築基準法９条１項所定の是正措置命令をいつ発令するかにつき一定の裁量権を有するが，この裁量権は，国民の生命，健康及び財産の保護を図り，もって公共の福祉の増進に資することを目的とする建築基準法の精神に則り，適切に行使されなければならず権限不行使が裁量権の収縮又は逸脱若しくは濫用として国家賠償法上違法となる場合がある。具体的には，少なくとも，①当該建築物の建築基準法違反の程度が重大であること，②違反内容が形式的な違反にとどまらず，これにより第三者が現実に重大な生活利益の侵害を受けていること，③違反状態解消のための是正措置を執ることに別段の支障がないこと，④建築指導による自主的な違反状態の解消が容易に期待できないこと（業者の悪質性）の４つの要件を満たす場合に，特定行政庁が使用制限命令を発令しないことは，国家賠償法上違法となるものというべきである（東京地裁昭和５０年（ワ）第１２８８号同５５年５月２０日判決・判例時報９８１号９２頁（以下「東京地裁判決」という 。）参照 ）。本件で，(ア)記載の経緯等から，上記①ないし④が満たされるのは明らかである。(ウ)平成１７年５月１４日に原告らが被告市を訪問した際，被告市の職員は，本件工場の違反に対し，建築基準法９条１項の是正措置命令及び同条１２項の行政代執行を行うことができる旨の説明をした。しかし，本件使用制限命令は，性質上，行政代執行を行うことはできない。被告市が，行政代執行を伴う是正措置命令権限があるものと誤解して9いたことが，本件で使用制限命令の発動が遅れた原因の一つになっているという点と，原告らに対し虚偽の説明をしたという点において，被告市の違法性の程度が高められる。イ刑事告発義務違反(ア)被告会社は，本件使用制限命令による是正期限である平成１８年１０月３１日以降も本件工場を違法に操業していたのであるから，被告会社には建築基準法９８条１項１号の罪が成立する。被告市には，刑事訴訟法２３９条２項により，被告会社を上記建築基準法違反の罪で告発する義務があったのであり，同年１１月１日以降，被告市が被告会社を刑事告発しなかったことは違法である。には被告会社に対する使用制限命令を発令する義務があり，そこから相当期間（本件使用制限命令の是正期間と同じ４２日間とする）経過後の同年７月１４日以降，使用制限命令発令義務違反とともに刑事告発義務違反の不作為も違法となる。(イ)刑事訴訟法２３９条２項は，法的義務として，公務員の告発義務を定めている。公務員が，当該公務員の具体的権限に属する事項について ，権限を行使したにもかかわらず，相手方がこれを遵守しないときに，当該権限の行使を担保する手段として刑事罰が定められているにもかかわらず告発を怠った場合には，かかる告発の不行使は，これにより損害を受ける国民との関係で，国家賠償法上違法となる。(ウ)本件のように，建築基準法９条１項違反に関する同法９８条１項１号の罪との関係では，①当該建築物の建築基準法違反の程度が重大であること，②違反内容が形式的な違反にとどまらず，これにより第三者が現実に重大な生活利益の侵害を受けていること，③違反状態解消のために告発することに別段の支障がないこと，④告発しなければ速やかな使10用制限命令の実現が容易に期待できないこと（業者の悪質性）の４つを満たす場合には，②記載の重大な生活利益の侵害を受ける第三者との関係で，国家賠償法上違法となるというべきである。本件では，上記①ないし④のいずれも満たすので，被告市の刑事告発義務違反は，国家賠償法上違法となる。(エ)被告市が告発を怠ったため，原告らは，平成１９年１１月８日に，京都地方検察庁に対し，被告会社を建築基準法違反の罪で告発した。京都地方検察庁は，平成２０年９月２０日に被告会社を不起訴処分としたが，これに先立つ平成１９年１２月，担当した検事から，原告らに対し ，告発義務のある被告市が告発していない以上，不起訴にせざるを得ないとの説明があった。したがって，被告市が刑事告発をしていれば，被告会社は，処分を避けるため，直ちに本件使用制限命令に従ったはずである。よって，上記被告市の不作為と，本件工場の操業による原告らの損害との間に因果関係も認められる。（被告市の主張）ア使用制限命令発令義務違反(ア)被告市は，平成１７年３月３日に原告βから通報を受け，同月２４日及び同年４月５日に現場を調査し，初めて本件工場が建築基準法に違反して操業されていることを認識した。それ以降，被告市は，被告会社に対して口頭又は書面で是正を指導し ，違法状態を段階的に解消すべく，被告会社に是正計画案を提出させた。被告会社は，平成１７年１１月１３日に，上記是正計画に従い，本件工場内の機械の一部を旧工場へ移転させた。被告市は，その後も，違法状態の完全な解消のために是正指導を繰り返し，平成１８年９月１９日には本件使用制限命令を発令し，平成２０年６月２３日に被告会社は本件11工場から新工場への機械の移転を終えて，違法状態が解消されるに至った。この間，原告らから被告市市長への手紙に対してもその都度回答しているし，原告らが来庁した際も適切に対応してきた。(イ)国又は地方公共団体の公務員による規制権限の不行使は，その権限を定めた法令の趣旨，目的やその権限等に照らし，具体的な事情の下において，その不行使が許容される限度を逸脱して著しく合理性を欠くと認められるときに，その不行使により被害を受けた者との関係において国家賠償法１条１項の適用上違法となる 。（最高裁昭和６１年（オ）第１１５２号平成元年１１月２４日第二小法廷判決・民集４３巻１０号１１６９頁，同平成元年（オ）第１２６０号同７年６月２３日第二小法廷判決・民集４９巻６号１６００頁，同平成１３年（オ）第１１９４号，第１１９６号 ，（受）第１１７２号，第１１７４号同１６年１０月１５日第二小法廷判決・民集５８巻７号１８０２頁参照）建築基準法は，建築物の敷地，構造，設備及び用途に関する最低の基準を定めて，国民の生命，健康及び財産の保護を図り，もって公共の福祉の増進に資することを目的とするものであり（同法１条 ），同法９条１項及び１２項により是正措置命令の権限及び行政代執行の権限が特定行政庁に付与された趣旨も，その行使によってかかる行政目的の達成に寄与することにあるから，特定行政庁は，かかる見地に立った上で，同法に違反する建築物又は工作物の違反内容及び程度，これにより近隣住民の受ける被害の内容及び程度，是正措置命令あるいは行政代執行により建築主の受ける損失の程度，建築主による自発的な違反解消措置の執られる見込み等諸般の事情を綜合考慮した上で，その合理的な判断により ，右各権限の行使をするか否か，行使するとした場合はいついかなる方法で行うか等を決すべきものであり，したがって，右各権限の行使及び不12行使については，行政庁の広汎な裁量に委ねられているものと解することが相当である（東京地裁昭和５７年（行ウ）第１３０号平成元年２月２０日判決・判例タイムズ７１５号１２８頁参照 ）。そして，特定行政庁が上記各権限を行使することが違反建築物の近隣住民に対する関係で義務付けられ，その不行使が違法と評価されるのは ，その違反の程度が著しく，これによって住民に継続的に重大な生活利益の侵害が生じ，違反者が自ら違反状態を解消する見込みが全くない上，特定行政庁の権限行使が容易かつ有効適切で，他に適切な救済手段がないような場合であるなどの例外的な場合に限定されるべきである（東京地裁平成元年（ワ）第１１０２０号同３年８月２７日判決・判例タイムズ７８１号１７７頁参照 ）。以上を前提にすると，本件では，被告市は，上記(ア)記載のとおり，違反状態を容認することなく，適正な時期において，行政指導及び行政処分を行い，粘り強く是正指導を継続した上，原告らに継続的に重大な生活利益の侵害が生じたとはいえず，被告会社が自ら違反状態を解消する見込みが全くないともいえないため，国家賠償法１条１項の適用上違法となるような是正権限の不行使は存在しない。(ウ)原告らが引用する東京地裁判決では，特定行政庁が違反建築物について是正措置を執らないことが付近住民等の第三者に対する関係において違法になるのは，原告らの主張する①ないし④の状況が存在するにもかかわらず，⑤違反状態を認識しながらなんらの措置もとることなく，漫然とこれを放置し，違反建築物の存在を容認しているのと同視しうる場合など，その権限不行使が著しい裁量権の濫用に当たることが必要である。また，前記の判決には，原告らの主張する④の要件のうち ，「容易」や「 業者の悪質性 ）（」という文言はない。本件では，原告らに受忍限度を超える損害は生じていないから，②の13要件を満たさず，被告市の粘り強い是正指導により，被告会社は是正計画書を提出して工場機械の一部を移転し，最終的に平成２０年６月２３日には違反状態を完全に解消したのであるから，④の要件も満たさない 。被告市は，被告会社に対する是正指導を継続して行っていたことから，⑤も満たさない。イ刑事告発義務違反(ア)刑事訴訟法２３９条２項は，訓示規定に過ぎず，法的な義務を規定したものではない。(イ)仮に，同条が，公務員が告発することを法的義務として規定したものだとしても，同条は，罪を犯した者に対する刑罰法令の適正かつ迅速な適用実現を目的とするものであり，その犯罪の被害者等の保護を目的とするものではないから，公務員が告発することが，個別の国民に対する関係で作為義務となることはない。したがって，公務員が，その職務を行うことにより犯罪があると思料しながら告発しなかったとしても，国家賠償法上違法とはならない。(ウ)また，告発は捜査機関に対して犯罪を申告して処罰を求める意思表示に過ぎないから，仮に被告市が告発を行っていたとしても，直接的に原告らの被害が収まるという関係にはない。したがって，被告市が被告会社を告発しなかったことと，原告らの損害との間に因果関係はない。(エ)被告市が，本件に関して被告会社を告発しなかったのは，原告らから騒音及び悪臭について苦情が多く寄せられていることを考慮し，原告らの被害を直接的に収めることのできない告発ではなく，上記ア(イ)記載のように，粘り強く指導することによって，製造ラインの一部移転や機械稼働時間の短縮，さらに最終的には違反状態を全面解消することを優先したためである。したがって，被告市には，国家賠償法上違法となるような告発義務違反は存在しない。14( 3)原告らの損害（原告らの主張）ア原告住民らの損害(ア)慰謝料原告住民らは，本件工場が発する騒音・悪臭によって精神的・肉体的苦痛を受け，これを慰謝するには，少なくとも各人につき１か月当たり５万円の慰謝料が相当である。被告会社は，平成１７年２月２１日から平成２０年６月２３日までの約４０か月間，本件工場を操業していたので，原告住民らが被告会社に請求できる慰謝料は，１人当たり２００万円を下らない。被告市が，遅くとも平成１７年６月１日以降，使用制限命令を発令しなかったことは違法であり，その時点から本件工場の操業が停止されるまで約３６か月間あるので，原告住民らが被告市に請求できる慰謝料は ，１人当たり１８０万円を下らない。(イ)弁護士費用請求金額（１人当たり１００万円）の１割（１人当たり１０万円）が相当である。イ原告会社の損害(ア)逸失利益原告会社は，平成１９年３月２８日に，本件アパートを取得したが，本件工場からの騒音及び悪臭並びに被告会社が本件アパートの東側にプロパンガス６本を設置していたことにより，入居者が退去し，また，新規入居者が集まらず，空室が生じた。本件アパート各室の賃料は，１階の１室が月１６万円，２階及び３階の８室は月４万５０００円を下らない。原告会社が本件アパートを取得してから，本件工場の違法状態による15操業が解消されるまでの，本件アパートの各室が空室であった期間及び損害額は，下記表のとおりであり，逸失利益の合計は，５３７万円となる。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
