<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成22(行ケ)10270</事件番号>
      <事件名>審決取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成22年10月25日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20101026101932.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=80784&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２２年１０月２５日判決言渡同日原本領収裁判所書記官平成２２年（行ケ）第１０２７０号審決取消請求事件判原決告株式井澤洵井澤幹茂訴訟代理人弁理士会社ＹＣＦ木康彦（訴状に記載の原告）株式会社アイ・アイ・ピー（訴状に記載の訴訟代理人弁理士）井澤洵，井澤幹，茂木康彦被告主特許庁長官文本件訴えを却下する。
      訴訟費用は，その２分の１を原告株式会社ＹＣＦの負担とし，その余を弁理士井澤洵，井澤幹及び茂木康彦の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１　原告らの求めた判決特許庁が不服２００８−２３６７９号事件について平成２２年６月２８日にした審決を取り消す。
      
      第２　本件記録上認められる事実１ジャパンプログレス株式会社（平成２２年６月１日に原告株式会社ＹＣＦに吸収合併された 。）及び株式会社アイ・アイ・ピーは，平成１６年１月３０日，名称を「コンクリート部材のための接続装置」とする本願発明を共同出願したが，平成２０年８月１日に拒絶査定を受けたので，これに対する不服審判を請求した。-1-２株式会社アイ・アイ・ピーは，平成２２年３月１５日，東京地方裁判所において破産手続開始決定を受け，Ａ弁護士がその破産管財人に選任された。３しかし，特許庁は，破産管財人に上記審判手続を受継させることなく，平成２２年６月２８日，請求不成立の本件審決をし，その謄本は，平成２２年７月２０日，原告株式会社ＹＣＦ及び破産手続開始決定前の株式会社アイ・アイ・ピーの代理人であった井澤洵弁理士に送達された。なお，本件審決の謄本は，破産管財人には送達されていない。４本件訴訟は，平成２２年８月１９日，当裁判所に提起されたが，訴状には，原告として，株式会社ＹＣＦのほか，株式会社アイ・アイ・ピー（代表者として前代表取締役）の表示がされ，原告ら訴訟代理人として井澤洵弁理士，井澤幹弁理士及び茂木康彦弁理士の記名押印がある。
      
      第３　当裁判所の判断上記第２の事実に照らすと，株式会社アイ・アイ・ピーが破産手続開始決定を受けたことにより審判手続は当然に中断し（破産法４６条，４４条１項），また，同社と原告株式会社ＹＣＦは共同して拒絶査定不服審判請求を行ったのであるから，共同審判請求人の一人である株式会社アイ・アイ・ピーについて生じた中断は，請求人全員についてその効力を生じている（特許法１３２条４項 ）。そうすると，本件審判手続の審理を担当する審判官は，同社と原告株式会社ＹＣＦの両社について審判手続が中断したまま審決をしたものであるから，本件審決は，重大かつ明白な瑕疵があるものとして無効ということになる。無効な審決であっても，審決が成立し，送達された外観が形成されている以上，これを排除するため，審決の取消訴訟提起が可能な場合もあり得るが，その場合であっても，株式会社アイ・アイ・ピーの財産に関する管理処分権を有しているのは破産管財人であるから，破産管財人が株式会社ＹＣＦと共同で審決取消訴訟を提起すべきである。-2-しかるに，本件訴訟は，原告の一人として，破産管財人ではなく管理処分権を有しない破産会社である株式会社アイ・アイ・ピーの前代表取締役を代表者とし，当然のことながらその訴訟代理人になり得ない弁理士３名を訴訟代理人と表示して提起されたものであるから，全体として不適法であり，その不備を補正することができないものである。よって，口頭弁論を経ないで本件訴えを却下することとし，弁理士井澤洵，井澤幹及び茂木康彦の訴訟費用の負担について民事訴訟法７０条，６９条２項を適用して，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
