<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成19(ワ)9548</事件番号>
      <事件名>損害賠償等請求本訴事件，損害賠償請求反訴事件</事件名>
      <裁判年月日>平成22年10月27日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <権利種別>商標権</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20101028140250.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=80793&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２２年１０月２７日判決言渡同日原本領収裁判所書記官平成１９年(ワ)第９５４８号損害賠償等請求事件（本訴）平成２１年(ワ)第８０１７号損害賠償請求事件（反訴）口頭弁論終結日判決東京都品川区＜以下略＞本訴原告（反訴被告）株式会社シンプルシステムズ同訴訟代理人弁護士丹羽健介佐藤米生髙畑神戸和子岡野和弘緒方拓郎満東京都文京区＜以下略＞本訴被告（反訴原告）株式会社ジャングル同訴訟代理人弁護士小澤哲郎鶴田恵美主文１本訴原告（反訴被告）の請求をいずれも棄却する。
      ２本訴原告（反訴被告）は，本訴被告（反訴原告）に対し，６６３万５６９２円及びこれに対する平成２１年１１月２８日から支払済みまで年６分の割合による金員を支払え。
      ３本訴被告（反訴原告）のその余の請求を棄却する。
      ４訴訟費用は，本訴，反訴を通じてこれを５分し，その２を本訴被告（反訴原告）の負担とし，その余は本訴原告（反訴被告）の負担とする。
      ５この判決の第２項は仮に執行することができる。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求１本訴(1)本訴被告（反訴原告）は，本訴原告（反訴被告）に対し，２７９万１０５８円及びうち２３３万２８９０円に対する平成１８年１２月１６日から，うち４５万８１６８円に対する平成１９年１月１６日から，各支払済みまで年６分の割合による金員を支払え。(2)本訴被告（反訴原告）は，本訴原告（反訴被告）に対し，２５３万９８３４円及びこれに対する平成１９年３月１６日から支払済みまで年６分の割合による金員を支払え。(3)ア主位的請求本訴被告（反訴原告）は，本訴原告（反訴被告）に対し，９２７８万３０９１円及びこれに対する平成１９年２月１０日から支払済みまで年６分の割合による金員を支払え。イ予備的請求本訴被告（反訴原告）は，本訴原告（反訴被告）に対し，４８０８万８４８５円及びこれに対する平成２１年１０月１５日から支払済みまで年６分の割合による金員を支払え。(4)ア主位的請求本訴被告（反訴原告）は，本訴原告（反訴被告）に対し，別紙１商標目録記載の商標権の移転登録手続をせよ。イ予備的請求本訴被告（反訴原告）は，本訴原告（反訴被告）に対し，７１１３万３２２５円及びこれに対する平成２０年５月１７日から支払済みまで年６分の割合による金員を支払え。(5)ア本訴被告（反訴原告）は，別紙１商標目録記載の標章「携帯マスター」を電子計算機用プログラム又は同商品の包装に付してはならない。イ本訴被告（反訴原告）は，別紙１商標目録記載の標章「携帯マスター」を電子計算機用プログラム又は同商品の包装に付したものを譲渡し，引き渡し，譲渡若しくは引渡しのために展示し，又は電気通信回線を通じて提供してはならない。ウ本訴被告（反訴原告）は，別紙１商標目録記載の標章「携帯マスター」を電子計算機用プログラムに関する広告，価格表若しくは取引書類に付して展示し，又は頒布し，又はこれらを内容とする情報に同標章を付して電磁的方法により提供してはならない。２反訴(1)本訴原告（反訴被告）は，本訴被告（反訴原告）に対し，６９７６万０４９３円及びうち３２５０万３３１０円に対する平成１５年１月２８日から，うち３７２５万７１８３円に対する平成２１年３月１４日から，各支払済みまで年６分の割合による金員を支払え。(2)本訴原告（反訴被告）は，本訴被告（反訴原告）に対し，２３９８万０８００円及びこれに対する平成１９年１０月２３日から支払済みまで年６分の割合による金員を支払え。第２事案の概要１(1) 本訴事件は，本訴原告（反訴被告。以下「原告」という。）が，本訴被告（反訴原告。以下「被告」という。）に対し，ア携帯電話の内部メモリ編集ソフトの開発・販売に関する契約（以下「本件契約」という。）に基づき被告が販売した製品（携帯マスター１７）に係る未払ロイヤリティ（２７９万１０５８円及びうち２３３万２８９０円に対する弁済期の翌日である平成１８年１２月１６日から，うち４５万８１６８円に対する弁済期の翌日である平成１９年１月１６日から，各支払済みまで商事法定利率年６分の割合による遅延損害金）の支払（請求１(1)），イ原告と被告との間で締結した日本電気株式会社（以下「ＮＥＣ」という。）向け製品（携帯マスター９ for ＮＥＣ。以下「ＮＥＣ向け製品」という。）のライセンス契約に基づく未払ライセンス料（２５３万９８３４円及びこれに対する弁済期の翌日である平成１９年３月１６日から支払済みまで商事法定利率年６分の割合による遅延損害金）の支払（請求１(2)），ウ(ｱ) 主位的に本件契約上の債務の不履行（平成１８年１月１日から平成１９年２月９日までの販売努力義務違反）による損害賠償請求として９２７８万３０９１円及びこれに対する平成１９年２月１０日（本件契約終了の日の翌日）から支払済みまで商事法定利率年６分の割合による遅延損害金の支払（請求１(3)ア），(ｲ) 予備的に被告が本件契約を突然終了させたことが信義則上の義務に違反するものであり，これにより原告が次期バージョンの製品（携帯マスター１８）に係る開発費用相当額の損害を受けたとして，４８０８万８４８５円及びこれに対する平成２１年１０月１５日（同月１４日付け原告第１５準備書面送達の日の翌日）から支払済みまで商事法定利率年６分の割合による遅延損害金の支払（請求１(3)イ），エ(ｱ) 主位的に別紙１商標目録記載の商標権（以下「本件商標権」といい，その登録商標を「本件商標」という。）は原告に帰属するものであり，本件契約終了時に原告に返還する旨の合意があるとして，その移転登録手続をすること（請求１(4)ア），(ｲ) 予備的に本件契約の終了に伴う信義則上の義務に基づき，本件商標権の経済的価値の２分の１に相当する金員（補償金）として７１１３万３２２５円及びこれに対する平成２０年５月１７日（同月１６日付け原告第６準備書面送達の日の翌日）から支払済みまで商事法定利率年６分の割合による遅延損害金の支払（請求１(4)イ），オ本件商標権に基づき，被告が販売するソフトウェア製品に本件商標を使用することの差止め（請求１(5)ア∼ウ）を求める事案である。(2)反訴事件は，被告が，原告に対し，ア本件契約に基づき原告が被告に納入した製品（携帯マスター９）について，原告の不注意により著名タレント２名の肖像を含む画像データ（写真）が無断で格納されていたため，その発売前の回収や事後処理等を余儀なくされたとして，本件契約上の債務不履行による損害賠償請求として，６９７６万０４９３円及びうち３２５０万３３１０円に対する平成１５年１月２８日から，うち３７２５万７１８３円に対する平成２１年３月１４日から，各支払済みまで商事法定利率年６分の割合による遅延損害金の支払（請求２(1)），イ本件契約に基づき被告が販売した製品（携帯マスター１７）の返品に伴う精算金として，返品された製品に係るロイヤリティ額（１本当たり１２００円）と同額の金員２３９８万０８００円及びこれに対する弁済期の翌日である平成１９年１０月２３日から支払済みまで商事法定利率年６分の割合による遅延損害金の支払（請求２(2)）を求める事案である。(3)なお，被告は，原告の本訴請求（上記(1)のうち，ア∼ウ及びエ(ｲ)の請求）に対し，上記(2)イの反訴請求債権を自働債権とする相殺の抗弁を主張し，上記(2)イの反訴請求は，本訴において相殺の自働債権として既判力ある判断が示された場合には，それを超える部分を請求するとしている。２前提となる事実（証拠等を掲記した事実を除き，当事者間に争いがない。）(1)当事者等ア原告は，コンピュータ及び関連機器の開発，製造，販売等を目的として昭和６０年１月９日に設立された株式会社である。（甲５８）イ被告は，コンピュータソフトウェアの開発，販売等を目的として平成１１年９月１０日に設立された株式会社である。(2)本件契約の締結ア被告代表者のＡ（以下「Ａ」という。）は，平成１１年１２月ころ，原告の取締役（当時）であったＢ（現原告代表取締役。以下「Ｂ」という。）との間で，携帯電話の内部メモリ編集ソフトウェア（携帯電話とパソコンをケーブルで接続し，携帯電話内部の電話帳，メール，画像等のデータをパソコン内に保存し，あるいは，パソコン内の電話帳等のデータを携帯電話の内部に移すことを基本的機能とするソフトウェア）を原告が開発し，被告が販売する事業を立ち上げる交渉を行った。イ上記交渉の結果，原告と被告は，平成１２年２月１０日，「ケータイ・マスター２００１」の開発と販売に関する契約（本件契約）を締結し，下記（要旨を抜粋。表記は，一般的な表記法に準拠したほかは原則として契約書〔甲１〕の記載に従い，当事者の表示は本判決のものに置き換えた。）の事項を合意した。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
