<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成21(ワ)10151</事件番号>
      <事件名>商標権侵害差止等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成22年10月14日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <権利種別>商標権</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20101101164411.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=80804&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２２年１０月１４日判決言渡同日原本領収平成２１年（ワ）第１０１５１号商標権侵害差止等請求事件口頭弁論終結日裁判所書記官判決山形県長井市＜以下略＞原告株式会社ＳｃｕｔＳｙｓｔｅｍ同訴訟代理人弁護士魚谷隆英同補佐人弁理士中村盛夫埼玉県北葛飾郡＜以下略＞被告三主１栄株式会社文被告は，原告に対し，金４７２８万円及びこれに対する平成２１年４月１１日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ２原告のその余の請求を棄却する。
      ３訴訟費用は，これを２０分し，その１を原告の負担とし，その余を被告の負担とする。
      ４この判決は，第１項に限り，仮に執行することができる。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求被告は，原告に対し，金５０００万円及びこれに対する平成２１年４月１１日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。第２事案の概要本件は，別紙原告商標目録記載の商標（以下「原告商標」という。）について後記商標権を有する原告が，別紙被告標章目録記載の各標章（以下，別紙被告標章目録記載の各標章を，それぞれに付された番号に従って「被告標章１」などといい，被告標章１ないし８をまとめて「各被告標章」という。）を，電気1式床暖房装置の包装に付し，あるいは，電気式床暖房装置の広告用パンフレットに付して頒布するなどして使用していた被告に対し，被告による各被告標章の使用は原告の有する商標権を侵害する行為であると主張して，商標法３７条１号，民法７０９条に基づき，原告の被った損害額の内金として，５０００万円の賠償金の支払を求める事案である。なお，附帯請求は，不法行為の後の日である平成２１年４月１１日（訴状送達の日の翌日）から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金の支払請求である。１争いのない事実等（認定事実については証拠を掲記する。）（１）当事者（弁論の全趣旨）ア原告は，平成１５年８月１４日に設立された，床暖房装置の製造及び販売並びに設置工事等を業とする株式会社である。イ被告は，昭和５６年５月２０日に設立された，電気式床暖房の製造販売並びにその工事設計施工等を業とする株式会社である。なお，被告は，その商号を，平成２１年１月１９日，株式会社三栄工事から現商号に変更した。（２）原告の商標権（甲４の１・２，甲１３）原告は，原告商標について次の商標権（以下「原告商標権」という。）を有する。登録番号第５０３５３５８号商品及び役務の区分第１１類指定商品家庭用・業務用電気式床暖房装置商標別紙原告商標目録記載のとおり（３）原告による原告商標（類似商標）の使用（甲２の１・２，弁論の全趣旨）2原告は，主に「Ｓ−ｃｕｔ／エスカット」 「エスカット」 「エスカット床，，暖房」 「Ｓ−ｃｕｔ床暖房」 「エスカットヒーター」 「Ｓｃｕｔ，，，Ｓｙｓｔｅｍ」 「エスカットシステム」の名称の下に，電気式床暖房装置の製造，販，売及び設置工事を行っている。（４）被告の行為（甲５，甲６の１・２，甲７の１ないし３，甲１４の１ないし５，甲１５の１・２，甲２１，弁論の全趣旨）被告は，少なくとも，平成１９年４月１日から平成２１年３月３１日までの間，被告標章１を包装に付した電気式床暖房装置を製造，販売し（商標法２条３項２号），その製造販売する電気式床暖房装置の広告用パンフレット（甲５）に被告標章１，２，３及び８を付して頒布し，その製造販売する電気式床暖房装置の広告を内容とする情報に被告標章１，２，４，６，７及び８を付して被告の開設するウェブページ（甲６の１）に掲載し，あるいは，スポンサーサイトに被告標章５を付した広告情報を出稿してウェブサイト上で公開する（甲６の２）などして提供し（同法２条３項８号），各被告標章の全部又は一部を使用していた。（５）指定商品の同一被告が製造販売する電気式床暖房装置は，複数のステンレス面状ヒーター発熱部を熱源とし，制御コントローラー，温度センサー，サーモスタット，ポリプロピレン成型樹脂端子を備え，床の仕上げ材であるフローリング床などの下に設置されるものである。被告の製造販売する電気式床暖房装置は，原告商標権の指定商品である「家庭用・業務用電気式床暖房装置」に含まれる。２争点（１）原告商標と被告標章との類否（争点１）（２）先使用権の有無（争点２）（３）損害額（争点３）3第３１争点に関する当事者の主張争点１（原告商標と被告標章との類否）について〔原告〕（１）原告商標についてア外観原告商標は，アルファベット文字で表記された「Ｓ−ｃｕｔ」との文字列とカタカナ文字で表記された「エスカット」との文字列を，上下二段に配して成る。イ称呼原告商標からは「エスカット」との称呼が生じる。（２）各被告標章についてア外観被告標章１ないし５のうち，「床暖房」との文字列部分は，商品の品質・種類としての「床暖房装置」に係るものであることを取引者・需要者に想起させるにすぎず，自他商品識別力を有しない部分であるから，被告標章１ないし５の要部は，「Ｓｃｕｔ」「Ｓ−ｃｕｔ」「Ｓ−ＣＵＴ」，，，又は「エスカット」との文字列部分である。そうすると，各被告標章（被告標章１ないし５についてはその要部）は，「Ｓｃｕｔ」「Ｓ−ｃｕｔ」「Ｓ−ＣＵＴ」，，，又は「エスカット」との文字列から成るといえる。イ称呼各被告標章（被告標章１ないし５についてはその要部）からは「エスカット」との称呼が生じる。（３）原告商標と各被告標章との類似性以上のとおり，原告商標と各被告標章とは，外観において類似し，称呼において同一である。4よって，原告商標と各被告標章とは類似する。〔被告〕原告の主張は否認ないし争う。２争点２（先使用権の有無）について〔被告〕被告は，次のとおり，商標法３２条１項に基づき，その製造販売する電気式床暖房装置について，各被告標章を使用する権利（先使用権）を有する。（１）原告商標の出願前から使用していたこと被告は，電気式床暖房装置の製造・販売事業を行っていた株式会社マリガン（以下「マリガン」という。）との間で，平成１７年５月２日，業務提携契約を締結しており（甲３１），原告商標の登録出願前から，電気式床暖房装置の製造・販売について，各被告標章を使用していた（乙１４の各枝番，乙１５の１・２）。マリガンは，平成１２年ころから「ＳＣＵＴＳＹＳＴＥＭ」等の標章を使用して電気式床暖房装置の製造・販売事業を行っていた株式会社日本地場産業（以下「日本地場産業」という。）から事業を承継して，その事業を行っていた。（２）不正競争の目的でないことア被告の製造販売する電気式床暖房装置は，原告の商品に比べて，機能的に優れている。原告の商品が取引先に広く認知されているという状況も認められない中で，被告が，あえて原告商標と類似する標章を用いて原告の信用を利用して自己の利益を図る必要はない。被告は，原告が原告商標の使用を開始する以前から，日本地場産業やマリガンが各被告標章を使用してきたことを前提に，その使用を承継，継続したにすぎない。イ被告は，設備投資による製造原価の削減等の努力により，原価を安く抑えることができたにすぎず，原告から顧客を奪うために，不当な値引きを5し，価格を安く設定したわけではない。ウ被告は，日本地場産業やマリガンにおいて継続的に使用されてきたパンフレットの体裁に基づき，被告のパンフレットを作成したにすぎず，原告のパンフレットに依拠したわけではない。（３）周知性があることア日本地場産業，マリガン及び被告の各被告標章の使用実績に鑑みれば，原告商標の登録出願がされた平成１８年１月１３日の時点において，各被告標章は，被告の製造 販売する電気式床暖房装置を表示するものとして，・取引者・需要者（施工業者や設計事務所）の間に広く認識されていたといえる。被告は，マリガンとの業務提携契約（甲３１）に基づき，各被告標章を用いての床暖房の製造販売事業を行った。被告は，マリガンから，その業務と共に各被告標章を承継したのであり，マリガンからの承継の前後を通じた各被告標章の継続的使用行為に基づいて，周知性が判断されるべきである。イ被告は，日本地場産業，株式会社ジバサン（以下「ジバサン」という。 ，）マリガン，株式会社エフアールエー（以下「エフアールエー」という。）といった会社から事業を承継する中で，各被告標章を使用していたのであるから，これらの会社が受注した工事に関し，被告が事業を執行したものやアフターサービスを行ったものも含めて，各被告標章の周知性が判断されるべきである。（４）各被告標章の使用停止について被告は，各被告標章の使用を既に停止したものの，当該事実は，被告が各被告標章を使用していた当時における先使用権の成否を左右するものではない。〔原告〕6被告の主張は否認ないし争う。（１）被告は，マリガンとの間で，平成１７年５月２日，業務提携契約を締結し，同年１０月１１日を事業開始日として，電気用品安全法３条に基づく電気用品製造の届出を関東経済産業局長に行った（甲３１，３２）。したがって，被告が各被告標章を付した電気式床暖房装置の製造を開始したのは，早くても平成１７年１０月中旬ころ以降のことである（甲３３）。仮に，被告が平成１７年５月２日以降，各被告標章を使用していた事実があったとしても，各被告標章が，原告商標の登録出願当時，被告の製造・販売する電気式床暖房装置を表示するものとして，周知性を獲得していた（取引者・需要者の間に広く認識されていた）とはいえない（甲１１，１２参照）。そもそも，日本地場産業と被告とは無関係であり，マリガンも日本地場産業からの事業を承継したということはできず（甲１２） マリガンが平成１７，年５月２日に被告との間で業務提携契約を締結し，床暖房装置の製造販売について提携したからといって，被告がマリガンの事業を承継したわけではない。被告が，マリガンと業務提携をしたからといって，マリガンの各被告標章の使用実績を承継したわけでもない。また，被告が，ジバサン，マリガン，エフアールエーの受注案件を継続して事業として取り扱った，あるいは，アフターサービスを行ったことを示す証拠はない。むしろ，エフアールエーについては，主として「ＦＨ−Ｓ−ＣＵＴ」等の商標を使用して，被告の競争相手として併存していた。（２）原告は，原告商標の登録出願に先立つ平成１５年８月１４日に，床暖房装置の製造及び販売並びに設置工事等を目的として設立され，その後，直ちに，原告商標を使用して床暖房装置の製造，販売，設置工事等を開始した（甲４０の各枝番，甲４１の各枝番）。原告は，被告が，各被告標章を付した電気式床暖房装置の製造，販売を開始するよりも前から，原告商標を付した床暖房装置を製造，販売し，原告商標は原告の床暖房装置を表示するものとして，7周知性を獲得してきた（甲２２の１，甲２３，２４，甲４２の各枝番）。それにもかかわらず，被告は，原告の存在，原告商標の存在及び原告の電気式床暖房装置を十分認識した上で，あえて各被告標章を用いて床暖房事業を行い，原告の顧客を奪おうとしてきたものであり，不正競争の目的をもって，各被告標章を使用したと推認することができる（このことは，被告のパンフレット（甲５，乙１５の２）に記載された宣伝広告内容が，原告の使用していたパンフレット（甲２の１・２）の内容に酷似していることからも裏付けられる。 。）（３）また，被告は，各被告標章の使用を既に停止した旨主張する。仮にこれが事実だとすれば，被告による各被告標章の使用は，「継続してその商品又は役務についてその商標の使用をする場合」には該当しない。３争点３（損害額）について〔原告〕（１）被告は，故意又は過失により，原告商標権を侵害したから，これにより原告が被った損害を賠償すべき責任を負う。原告は，本件訴訟において，平成１９年４月１日から平成２１年３月３１日までの間の被告の商標権侵害行為について損害賠償を求め，これにつき以下のア，イの損害額を選択的に主張する。ア商標法３８条２項に基づく損害額の推定被告の平成１９年度及び平成２０年度（平成１９年４月１日から平成２１年３月３１日までの間）における電気式床暖房装置の売上高は，少なくとも６億８５９３万６０００円を下回ることはなく，また，当該事業に係る被告の利益率は約３５％程度であるから，被告が原告商標権の侵害行為により受けた利益の額は，２億４００７万７６００円（６億８５９３万６０００円×３５％）を下回ることはない。そして，被告が受けた利益の額（２億４００７万７６００円）は，原告8が受けた損害の額と推定される（商標法３８条２項）。したがって，原告は，被告に対し，２億４００７万７６００円の内金として，５０００万円の損害賠償請求権を有する。（ア）被告の売上高について被告の電気式床暖房装置の売上額は，仮に，これをシステム事業部の売上げに限ったとしても，平成１９年度は４億０５１７万８０００円であり（乙４の３），平成２０年度は２億８０７５万８０００円である（乙５の３）。したがって，平成１９年度及び平成２０年度の電気式床暖房装置の売上高は，合計６億８５９３万６０００円を下らない。（イ）被告の利益率について被告は，床暖房装置製造・販売事業以外にも事業を行っていること，被告の従業員数は３０人ないし４０人程度であること，床暖房装置製造・販売事業が被告の事業に占める割合（売上げや人員等に占める割合）はおおむね４０％程度であると推測されること等に照らすと，乙第２２号証の記載を前提としても，被告の利益率は，３５％程度であると推認することができる。（ウ）なお，被告の受けた利益は，乙第４号証の３及び乙第５号証の３を前提としても，ほぼその粗利益に相当するというべきであり，平成１９年度の粗利益９４１４万６０００円及び平成２０年度の粗利益４２２２万円の合計１億３６３６万６０００円ということになる。したがって，被告の利益率のいかんにかかわらず，原告の請求は理由があるというべきである。（エ）被告は，１平方メートル当たり４５００円程度の利益を上げていたものと考えられる（甲２７の１・２）。被告のホームページに掲載された平成１８年度の施工実績によれば，9その総施工面積は１万３４４７平方メートルであり（甲６の１） 平成１，８年度の被告の売上げ（完成工事高）は３億４８９２万円である（甲２
      
      ５）　平成１９年度及び平成２０年度の床暖房装置に関する被告の売上げ。は，平成１８年度の実績を下回ることはないと考えられるから，平成１９年度及び平成２０年度に被告が得た利益は，少なくとも，１億２１０２万３０００円（１万３４４７㎡×４５００円×２年）を下らない。したがって，この点においても，原告の請求は理由があるというべきである。イ商標法３８条１項に基づく損害額の推定被告の平成１９年度及び平成２０年度（平成１９年４月１日から平成２１年３月３１日までの間）における電気式床暖房装置の販売面積は，３万３３１３平方メートルと推認される。電気式床暖房装置の販売価格は，一般に１平方メートル当たり１万５０００円から２万円程度（コントローラーに関する売上を含む）であり，原告が電気式床暖房装置を販売した場合の利益率は約５１．３％であるから，被告の原告商標権の侵害行為がなければ原告が得られたであろう利益の額は，少なくとも２億５６３４万３５３５円（３万３３１３平方メートル×１万５０００円×５１．３％）を下回ることはない。そして，原告が得られたであろう利益の額（２億５６３４万３５３５円）は，原告が受けた損害の額と推定される（商標法３８条１項）。したがって，原告は，被告に対し，２億５６３４万３５３５円の内金として，５０００万円の損害賠償請求権を有する。（ア）被告の販売面積について被告は，平成１９年度及び平成２０年度に，合計３９７０万９５６５円の床暖房材料を使用・販売している（乙６の１・２。なお，被告はコントローラーを完成品として仕入れているので，コントローラーの材料10費は，損益計算書中「商品・製品仕入れ」に含まれる。 。）被告における本件床暖房装置１平方メートル当たりの材料費は，合計１１９２円程度である。そこで，上記材料費（３９７０万９５６５円）を１平方メートル当たりの材料費（１１９２円）で除すると，被告が平成１９年度及び平成２０年度に施工した（譲渡した）床暖房装置の面積は，３万３３１３平方メートルであると認められるべきである。（イ）原告の利益率について原告の決算書（甲５４，５５）によれば，原告における電気式床暖房装置の製造販売事業の粗利益率は，平成１９年度（第５期）では約５４．１％，平成２０年度（第６期）では約４８．５％であり，両年度を平均すると５１．３％である。原告は，原告商標を用いた電気式床暖房装置の製造・販売のみを事業としており，上記利益率は，電気式床暖房装置の製造・販売に係る利益率であるといえる。すなわち，原告は原告商標を用いた電気式床暖房装置の製造・販売のみを事業としており，当該装置の製造・販売のための設備投資や雇用等の準備を完了している。被告による原告商標の侵害行為がされず，被告の製造販売数量に相当する電気式床暖房装置を原告が製造・販売する場合でも，原告は，このために特段追加的な費用の支出を必要とするものではない。したがって，被告による原告商標の侵害行為がなければ原告が得たであろう利益（逸失利益）を算定するについては，製造原価以外の販売管理費等を控除する必要はない。この点，原告における電気式床暖房装置の製造・販売量が増加すれば，この製造に要する原材料費，人件費の総額は増加する。しかしながら，電気式床暖房装置の製造に要する経費は，既に「製造原価」の中で考慮済みである（甲５４，５５）か11ら，原告の利益率には影響しない。むしろ，原材料を大量かつ一括購入することで調達コストが減少することから，原材料費は減少し，利益率は増大すると考えられる。（２）被告の主張についてア被告は，床暖房装置に関する売上げはシステム事業部についてのものに限られる旨主張する。しかしながら，その根拠は明らかでなく，平成１８年の売上実績（甲６の１，甲１４の３）に照らせば，床暖房装置に関する売上げは，システム事業部の売上げのみに限られないものと考えられる。イ被告の提出する証拠（乙４，５の各３）は，他の事業部に比べて，システム事業部の給料手当の配賦割合が著しく高くなっており，システム事業部の損益を赤字にするために操作されたものである可能性が高い。商標法３８条２項の「利益」とは，「限界利益」を意味する。したがって，被告の売上高から控除されるべき費用は，床暖房装置を製造・販売するために追加的に要した費用のみであって，これを行わなかったとしても支出する必要がある販管費（例えば，役員報酬，給与，福利厚生費，光熱費，広告宣伝費，配達費，賃料等）は控除すべきではない。ウ被告は，その床暖房装置の売上げは，被告独自の技術力や顧客吸引力に基づくものであり，各被告標章の使用とは関係がない旨主張する。しかしながら，被告の床暖房装置に関する技術力や顧客吸引力は，原告のものよりも劣るか，少なくともこれを上回るものではない（甲２３，２４，２８，甲２９の１・２等）。〔被告〕（１）原告の主張は否認ないし争う。（２）平成１９年度及び平成２０年度に被告が受けた利益額についてア被告は利益を得ていないこと12（ア）電気式床暖房装置を扱う部署である被告のシステム事業部の平成１９年度における営業実績表（乙４の３）によれば，平成１９年５月から平成２０年４月まで，いずれの月も赤字となっており，利益は生じなかった。また，平成２０年度における営業実績表（乙５の３）によれば，平成２０年５月から平成２１年４月まで，平成２１年４月を除いて，いずれの月も赤字となっており，利益は生じなかった。各被告標章を使用した平成１９年度及び平成２０年度の施工件数，施工面積等は，乙第２８号証（実績一覧表）記載のとおりである。（イ）被告が電気式床暖房装置を受注するまでには，デベロッパーの品質管理部門の承認を得る必要があり，そのために，試験を行い，試作品を作成するなどの過程を要する。このような事業形態に鑑みれば，被告の利益を算定するに当たって売上高から控除すべき費用には固定費を含むべき（製造原価に固定費の６０％を加算すべき）である。平成１９年度及び平成２０年度の各システム事業部の売上高から，売上原価，固定費の６０％，研究開発費をそれぞれ控除すると，上記２年度の累計では，下記のとおり，被告に利益は生じていない。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
