<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成21(行ウ)602</事件番号>
      <事件名>損害賠償（住民訴訟）請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成22年05月07日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>区長が衆議院議員候補者の選挙事務所及び同候補者の街頭演説実施場所に赴く際に公用車を使用したことは違法であるから，区は区長個人及び前記公用車の管理者である区総務部総務課長に対し前記公用車の使用に関して支出した運転手の給与相当額の損害賠償請求権を有しているにもかかわらず，その行使を怠っているとして，地方自治法２４２条の２第１項４号本文に基づき，区長個人及び前記区総務部総務課長に損害賠償の請求をすることを区長に対して求める請求が，棄却された事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>区長が衆議院議員候補者の選挙事務所及び同候補者の街頭演説実施場所に赴く際に公用車を使用したことは違法であるから，区は区長個人及び前記公用車の管理者である区総務部総務課長に対し前記公用車の使用に関して支出した運転手の給与相当額の損害賠償請求権を有しているにもかかわらず，その行使を怠っているとして，地方自治法２４２条の２第１項４号本文に基づき，区長個人及び前記区総務部総務課長に損害賠償の請求をすることを区長に対して求める請求につき，区長が同区を選挙区とする衆議院議員候補者の選挙事務所を訪問したり，その街頭演説の際に選挙カーの壇上に上がり同候補者を支持し，又は激励する内容を含む演説を行うことは，地元選出の国会議員との間に良好な関係を築き，区政の円滑な運営や維持発展を期するものであるということができることからすると，区長による前記選挙事務所への訪問等は，地方公共団体が地域における行政を自主的かつ総合的に実施する役割を果たすため相手方との友好，信頼関係の維持増進を図ることを目的とするものであり，かつ，社会通念上儀礼の範囲を逸脱するものではないから，同区の事務に含まれるというべきであり，前記公用車使用は，公用車を公務に使用したものであって適法であるとして，前記請求を棄却した事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20101201112200.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=80875&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主１文本件訴えのうち，Ａ，Ｂ及びＣに対して７９万７８１０円及びこれに対する平成２１年９月１６日から支払済みまで年５分の割合による金員を連帯して渋谷区に支払うよう請求することを求める部分を却下する。
      ２原告らのその余の訴えに係る請求をいずれも棄却する。
      ３訴訟費用は原告らの負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１１請求被告は，Ａ及びＢに対し，５０００円及びこれに対する平成２１年９月１６日から支払済みまで年５分の割合による金員を連帯して渋谷区に支払うよう請求せよ。２被告は，Ａ，Ｃ及びＢに対し，７９万７８１０円及びこれに対する平成２１年９月１６日から支払済みまで年５分の割合による金員を連帯して渋谷区に支払うよう請求せよ。第２事案の概要本件は，渋谷区の住民である原告らが，被告に対して，①渋谷区長であるＡが衆議院議員候補Ｄの選挙事務所及び同候補の街頭演説が行われていたα駅前に赴く際に渋谷区の所有する乗用車（以下「公用車」という。）を違法に使用し，渋谷区に上記公用車使用に関して支出した運転手の給与相当額である５０００円の損害を被らせたため，渋谷区は，Ａ及び公用車の管理者である渋谷区総務部総務課長のＢに対して上記５０００円の不法行為に基づく損害賠償請求権を有しているのに，その行使を違法に怠っているとして，地方自治法２４２-1-条の２第１項４号本文に基づき，Ａ及びＢに対して不法行為に基づく損害賠償として上記５０００円及び遅延損害金を連帯して渋谷区に支払うよう請求することを求めるとともに，②渋谷区長の使用する公用車の自動車登録番号を必要がないにもかかわらず変更し，渋谷区に自動車登録番号の変更に要した費用相当額７９万７８１０円の損害を被らせたとして，Ａ，Ｂ及び前渋谷区総務部総務課長であるＣに対して不法行為に基づく損害賠償として上記７９万７８１０円及び遅延損害金を連帯して渋谷区に支払うよう請求することを求める事案である。１渋谷区自動車の管理に関する規則の定め（甲５）(1)１条（趣旨）この規則は，乗用車の合理的な管理と効率的な使用を図るため，乗用車の管理及び使用に関し必要な事項を定めるものとする。(2)２条（定義）この規則において，乗用車とは渋谷区の所有に属する自動車のうち，道路運送車両法施行規則（・・・略・・・）第２条に規定する普通自動車及び小型自動車（・・・略・・・）をいう。(3)３条（乗用車の管理）１項乗用車の管理に関する事務は，総務部総務課長が掌理するものとする。２項総務部総務課長は，その管理する乗用車の管理状況を常に明確にしておくため，自動車台帳（別記第１号様式［略］）を備え，必要な事項を記載し，変動の都度補正しなければならない。(4)５条（使用範囲及び使用順位）-2-乗用車の使用範囲及び使用順位は，次の各号に定めるところによる。１号区長・・・略・・・が公務で使用する場合２号から５号まで２（省略）前提事実本件の前提となる事実は，次のとおりであり，当事者間に争いのある事実は，その末尾記載の証拠及び弁論の全趣旨により認定した。(1)当事者等ア原告らは，いずれも渋谷区の住民である。イ被告は，渋谷区の執行機関であり，Ａは，渋谷区長である（以下，Ａを「Ａ区長」という。）。ウＢは，現在の渋谷区総務部総務課長（以下「総務課長」という。）であり，Ｃは，前に総務課長であった者である。(2)Ａ区長による公用車の使用Ａ区長は，平成２１年８月１８日午後５時ころ，Ｆ党の衆議院議員候補者Ｄ（以下「Ｄ候補」という。）の選挙事務所を訪れた。しかし，Ｄ候補が不在であったため，Ａ区長は，公用車を使用して，Ｄ候補が街頭演説を行っていたα駅前に行き，Ｄ候補の選挙カーの壇上に上がって演説を行った（以下，この公用車使用を「本件公用車使用」という。）。その後，Ａ区長は，同日午後５時１５分ころ，α駅前を出発し，公用車を使用して，渋谷区の事業協力者の近親者の弔問のためにＥ葬儀場に向かい，葬儀に参列した後，帰宅した。（弁論の全趣旨）(3)Ａ区長の使用する公用車の自動車登録番号の変更-3-平成２０年１２月，Ａ区長の使用する公用車の自動車登録番号が「○○ＸＸ」から「○○ＹＹ」に変更され，これに伴い，自動車登録番号標が交換された（以下「本件自動車登録番号変更」という。）。(4)原告らによる住民監査請求ア原告らは，平成２１年９月１６日，渋谷区監査委員に対し，①Ａ区長及びＢ総務課長に本件公用車使用に関して支出した運転手の給与及び超過勤務手当合計３３６１円並びにガソリン代３６３円の合計３７２４円を返還させるよう求めるとともに，②Ａ区長，Ｂ総務課長及びＣ前総務課長に区長の使用する公用車（自動車登録番号「○○ＹＹ」）の車両代金５２３万９８３０円と監査請求書提出日までの諸経費等７万９０１０円を返還させるよう求める住民監査請求（以下「本件監査請求」という。）を行った。原告らは，本件監査請求において，②の措置を求める理由につき，Ａ区長は，区長の使用する公用車として，自動車登録番号「○○ＸＸ」の車両（以下「ＸＸ号車」という。）及び同「○○ＺＺ」の車両が既に存在するにもかかわらず，自動車登録番号「○○ＹＹ」の車両（以下「ＹＹ号車」という。）を購入したことは違法な支出であり，ＹＹ号車を所有したことによって負担することとなった自動車保険料，自動車税等の諸経費の支出も違法な支出であると主張していた。イ渋谷区監査委員は，平成２１年１１月１３日，本件監査請求のうち，上記①の措置を求める部分については，公用車を不正に使用したとはいえないなどとして，同部分に係る請求を棄却し，上記②の措置を求める部分については，ＸＸ号車とＹＹ号車は同一の車両であり，ＹＹ号車を新たに購-4-入した事実はないなどとして，同部分に係る請求を却下した。（乙１）(5)本件訴えの提起原告らは，平成２１年１２月１１日に本件訴えを提起した。（当裁判所に顕著な事実）３争点(1)本件訴えのうち，本件自動車登録番号変更に係る部分は住民監査請求を経ているか。(2)本件公用車使用の違法性(3)本件自動車登録番号変更の違法性(4)渋谷区の被った損害の額４当事者の主張の要旨(1)争点(1)について（原告らの主張）原告らは，本件監査請求において，ＹＹ号車とＸＸ号車の各公用車について支出された不必要な経費を返還させる措置を講ずるよう求めており，ＹＹ号車とＸＸ号車が同一の車両であることからすれば，本件自動車登録番号変更に要した費用の返還についても，本件監査請求の内容に含まれているというべきである。（被告の主張）原告らは，本件監査請求においては，本件自動車登録番号変更が必要性のない違法なものであることを理由として本件自動車登録番号変更に要した費用を返還させることは求めていない。そうすると，本件自動車登録番号変更-5-に要した費用の返還については，住民監査請求を経ていないというべきであるから，本件訴えのうち，本件自動車登録番号変更に係る部分は不適法である。(2)争点(2)について（原告らの主張）Ａ区長は，Ｄ候補の街頭演説が行われていたα駅前に行き，Ｄ候補の選挙カーの壇上に上がり選挙応援の演説したものであるところ，このような選挙応援の演説が公務といえないことは明らかである。したがって，本件公用車使用は，公務で公用車を使用するものということはできず，違法である。（被告の主張）ア特別区は，住民の福祉の増進を図ることを基本として地域における行政を自主的かつ総合的に実施する役割を広く担うものとされていること（地方自治法１条の２第１項）を考慮すると，区長の交際も，地方公共団体の上記役割を果たすために相手方との友好関係又は信頼関係の維持増進を図ることを目的とすると客観的にみることができ，かつ，社会通念上儀礼の範囲にとどまる限り，当該地方公共団体の事務に含まれるものとして許容されているというべきである。Ａ区長は，儀礼上，Ｄ候補の選挙事務所を訪れたが不在であったため，たまたま近くにいたＤ候補に来訪を告げに行き，その際，Ｄ候補の求めに応じて，選挙カーの壇上で演説を行ったのであり，その内容も，Ｄ候補の選挙応援の演説ではなく，不特定多数の区民に挨拶を行い，渋谷区には安全かつ安心な街作りなどの課題が山積していることなどを述べたにすぎな-6-い。そうすると，Ａ区長が行った上記演説は，渋谷区の地方公共団体としての役割を果たすため，地元選出の国会議員であるＤ候補との間の一般的な友好関係又は信頼関係の維持増進を図ることを目的とすると客観的にみることができ，かつ，社会通念上儀礼の範囲にとどまるといえるから，渋谷区の事務の範囲内であるということができる。したがって，そのための本件公用車使用も適法である。イ仮に，Ａ区長の上記演説が公務でなかったとしても，区長は，目的地に向かう間，公人としての地位を有して活動しているのであるから，その移動手段として公用車を使用したとしても，その使用は適法である。したがって，本件公用車使用は適法である。(3)争点(3)について（原告らの主張）本件自動車登録番号変更は，何ら必要性のないものであるから，地方自治法２条１４項に反する違法なものである。（被告の主張）区長は，その職務の範囲が相当広範にわたる分，利害関係人等との摩擦等が発生する危険も高くなるため，その安全を確保する必要性が極めて高い。したがって，不特定多数の者によって，区長の使用する公用車が容易に特定され得るという事態は，区長の安全確保や区長の活動に重大な支障を来すこととなる可能性を否定することができない。ところが，区長の使用する公用車の従前の自動車登録番号である「ＸＸ」は，一見しただけで記憶にとどめられ，区長の使用する公用車として容易に特定され得るものであった。そこ-7-で，区長の安全確保の観点から，本件自動車登録番号変更を行ったのであり，本件自動車登録番号変更は適法である。(4)争点(4)について（原告らの主張）ア本件公用車使用に関して支出した運転手の給与イ本件自動車登録番号変更に要した費用５０００円合計７９万７８１０円（被告の主張）否認し，又は争う。第３１当裁判所の判断争点(1)（本件訴えのうち，本件自動車登録番号変更に係る部分は住民監査請求を経ているか。）について地方自治法２４２条の２第１項本文は，地方公共団体の住民は，住民監査請求をした場合において，その監査結果に不服がある場合等には，同監査請求に係る違法な行為又は怠る事実につき，住民訴訟を提起することができると定めているから，適法に住民訴訟を提起するためには，住民監査請求の対象とされた行為と，住民訴訟で対象とする行為との間に，同一性のあることが必要である。ところが，前記第２の２の前提事実（以下「前提事実」という。）( 4)によれば，本件監査請求のうちＹＹ号車に係る部分は，ＹＹ号車がＸＸ号車と別個の車両であることを前提に，ＹＹ号車の購入に要した費用及びその所有のために支出した諸費用を返還させることを求めるものであるのに対して，本件訴訟は，ＸＸ号車とＹＹ号車が同一車両であることを前提に，ＸＸ号車の自動車登-8-録番号変更に要した費用の返還を請求するよう求めるものであって，本件訴えの対象となっている本件自動車登録番号変更は，本件監査請求の対象とはされていないというべきである。そうすると，本件訴えのうち，本件自動車登録番号変更に係る部分は，住民監査請求を経ていないといわざるを得ないから，不適法であって，却下を免れない。２争点(2)（本件公用車使用の違法性）について(1)前提事実(2)によれば，本件公用車使用は，Ａ区長が，公用車を使用して，Ｄ候補の選挙事務所を訪れた後，Ｄ候補の街頭演説が行われていたα駅前に行ったというものであるところ，証拠（甲２の５から９まで，乙１）及び弁論の全趣旨によれば，Ａ区長は，平成２１年８月１８日に行われる予定であったＤ候補の選挙事務所の開所式への出席を依頼されていたが，既に他に予定が入っていたため，同開所式には出席することができなかったこと，Ａ区長は，儀礼上，同開所式の当日に上記選挙事務所を訪れることが適切であると考え，公用車を使用して午後５時ころに上記選挙事務所を訪れたものの，Ｄ候補は不在であったこと，Ａ区長は，Ｄ候補が選挙事務所近くのα駅前で街頭演説をしていることを聞き，選挙事務所への来訪を伝えるため，街頭演説をしていたＤ候補を訪れたこと，Ａ区長は，Ｄ候補からの求めに応じ，選挙カーの壇上に上がり，集まった聴衆に対し，数分間Ｄ候補を支持し，又は激励する内容を含む演説を行ったことが認められる。この点，被告は，Ａ区長は，上記演説において，Ｄ候補の選挙応援を行っておらず，単に，不特定多数の区民に挨拶を行い，渋谷区には安全かつ安心な街作りなどの課題が山積していることなどを述べたにすぎないと主張する。-9-しかし，Ａ区長は，Ｄ候補が衆議院議員選挙の選挙活動として街頭演説を行い，多数の聴衆が集まっているα駅前において，Ｄ候補の選挙カーの壇上に上がって演説していることに照らすと，Ａ区長の上記演説は，Ｄ候補を支持し，又は激励する内容を含むものであったと推認するのが相当であり，被告の上記主張は採用することができない。(2)地方公共団体は，社会的実体を有するものとして活動するものであり，住民の福祉の増進を図ることを基本として地域における行政を自主的かつ総合的に実施する役割を広く担うものとされていること（地方自治法１条の２第１項）などに照らすと，地方公共団体の長が各種団体等の主催する会合に列席するなどの交際も，地方公共団体の上記役割を果たすため相手方との友好，信頼関係の維持増進を図ることを目的とすると客観的にみることができ，かつ，社会通念上儀礼の範囲にとどまる限り，地方公共団体の事務に含まれるものと解するのが相当である（最高裁平成１５年（行ヒ）第７４号，第７５号同１８年１２月１日第二小法廷判決・民集６０巻１０号３８４７頁参照）。(3)そして，国は，地方公共団体が上記役割を十分に果たすことができるようにするため，全国的に統一して定めることが望ましい国民の諸活動又は地方自治に関する基本的な準則に関する事務，全国的な規模で又は全国的な視点に立って行わなければならない施策及び事業の実施等を行うものとされており（地方自治法１条の２第２項），国の行う上記のような事務，施策及び事業が，地方公共団体の行い得る施策の内容や社会的及び経済的な環境の整備拡充に多大な影響を及ぼし得るものであることを考慮すれば，渋谷区長が渋谷区を選挙区とする衆議院議員候補者の選挙事務所を訪問したり，その街頭演説の際に選挙カーの壇上に上がり当該候補者を支持し，又は激励する内容を含む演説を行うことは，地元選出の国会議員との間に良好な関係を築き，区政の円滑な運営や維持発展を期するものであるということができる。そうすると，渋谷区長による前記の選挙事務所への訪問等は，地方公共団体の上記役割を果たすため相手方との友好，信頼関係の維持増進を図ることを目的とすると客観的にみることができるものである。また，前記( 1)で認定した選挙事務所への訪問等が行われた経緯，その態様等に照らし，渋谷区長による前記の選挙事務所への訪問等が社会通念上儀礼の範囲を逸脱したものということはできないというべきである。この点，原告らは，Ａ区長がＦ党の候補であるＤ候補についてのみ選挙事務所への訪問や候補者を支持し，又は激励する内容を含む演説を行ったことを問題とするようであるが，地方公共団体の長は，自らの政策を掲げて立候補し選挙によって選出された者であるから，自らの政策実現への協力を期待し得る国会議員候補者のみについてその支持を表明する等の行為を行うことは許容されているというべきであって，どの候補者について支持表明等を行うかについては長の合理的な裁量にゆだねられているというべきである。そうすると，仮に，原告らの主張するとおり，Ａ区長がＤ候補についてのみ選挙事務所への訪問等を行ったものであったとしても，そのことのみでは，Ａ区長による前記の選挙事務所への訪問等が地方公共団体の上記役割を果たすため相手方との友好，信頼関係の維持増進を図ることを目的とすると客観的にみることができるとの前記認定判断を左右するものであるということはできない。(4)以上のことからすれば，Ａ区長による前記の選挙事務所への訪問等は，渋谷区の事務であるというべきであり，そのための本件公用車使用も，公用車を公務に使用したものであって，これが違法であるということはできない。３結論以上によれば，本件訴えのうち，Ａ，Ｂ及びＣに対して７９万７８１０円及びこれに対する平成２１年９月１６日から支払済みまで年５分の割合による金員を連帯して渋谷区に支払うよう請求することを求める部分は，不適法であるからこれを却下することとし，その余の訴えに係る請求は，その余の点について判断するまでもなく，理由がないからこれらをいずれも棄却することとし，訴訟費用の負担については，行政事件訴訟法７条，民訴法６１条，６５条１項本文を適用して，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
