<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <高裁判例>
      <事件番号>平成22(ネ)397</事件番号>
      <事件名>不当利得返還請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成22年06月17日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>大阪高等裁判所第５民事部</裁判所名・部>
      <結果>その他</結果>
      <高裁判例集登載巻・号・頁>第63巻1号1頁</高裁判例集登載巻・号・頁>
      <原審裁判所名>和歌山地方裁判所</原審裁判所名>
      <原審事件番号>平成21(ワ)134</原審事件番号>
      <判示事項>
        <項目>貸金業者と消費貸借取引をした債務者が，弁護士を代理人として，この貸金業者との間で，残債務の存在を確認して分割弁済を約し，清算条項を付して裁判外の和解契約をし，その際この弁護士が過払金が発生している可能性を認識していた事案において，この和解契約が強行法規違反若しくは公序良俗違反又は錯誤により無効であるとする債務者の主張を排斥した事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>貸金業者と消費貸借取引をした債務者が，平成１２年に，弁護士を代理人として，上記貸金業者との間で，残債務の存在を確認して分割弁済を約し，清算条項を付して裁判外の和解契約をし，その際この弁護士が過払金が発生している可能性を認識していたなどの事実関係の下においては，?上記和解契約自体が強行法規たる利息制限法違反ないし公序良俗違反により無効となることはなく，?残債務や過払金の有無に関する錯誤は，民法６９６条にいう和解によってやめることを約した争いの目的たる権利についての錯誤にすぎず，その後最高裁平成１８年１月１３日第二小法廷判決（民集６０巻１号１頁）によって，従前行われていた貸金業者の貸付取引の多くに貸金業法４３条１項の適用が認められないことが事実上明らかになったとしても，和解の基礎ないし前提事実に関する錯誤となるものではなく，民法９５条の適用はないから，真実は過払金が発生しているのに残債務が存在すると誤信したという錯誤によって，上記和解契約が無効となることはない。</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20101202085000.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=80880&amp;hanreiKbn=03</URL>
    </高裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文１原判決を次のとおり変更する。
      ２被控訴人の請求を棄却する。
      ３訴訟費用は，第１，２審を通じて全部被控訴人の負担とする。
      事第１実及び理由控訴の趣旨主文同旨第２１事案の概要本件は，貸金業者である控訴人との間の金銭消費貸借契約に基づいて継続的に金銭の借入れと弁済を繰り返した被控訴人が，控訴人に対し，各弁済金のうち利息制限法１条１項所定の利息の制限額を超えて利息として支払われた部分（以下「制限超過部分」という。
      ）を元本に充当すると，原判決別紙「利息制限法に基づく法定金利計算書１訂正分（Ａ）」記載のとおり過払金が発生しているとして，不当利得返還請求権に基づき，過払金３０２万０６８０円及びこれに対する平成２１年５月２６日までの民法所定の年５分の割合による同法７０４条前段所定の法定利息１３５万３２３８円の合計４３７万３９１８円と，上記過払金元本に対する同日から支払済みまでの同法定利息の支払を求めた事案である（以下，被控訴人と控訴人との間の金銭消費貸借契約に基づく取引を，単に「本件取引」という。
      ）。
      なお，控訴人は，原審において，口頭弁論期日及び弁論準備手続期日に出頭しなかった。
      ２原判決は，被控訴人主張の請求原因事実が認められ，他方，弁論の全趣旨によれば，平成１２年４月６日付けで被控訴人と控訴人との間で裁判外の和解（以下「本件和解契約」という。
      ）が成立していることが認められるものの，本件和解契約には要素の錯誤があり無効であるとして，被控訴人の請求を認容（ただし，附帯請求において請求が重複していた平成２１年５月２６日分の法1定利息のみ棄却）したため，これを不服とする控訴人が控訴したものである。
      ３被控訴人の請求原因は，原判決「別紙」（原判決３頁）に記載のとおりであるから，これを引用する。
      ４当事者の当審における主張(1)控訴人の主張被控訴人は，Ｂ弁護士を代理人として債務整理を委任し，本件取引については，同年４月６日，同弁護士と控訴人との間で，乙第１号証の示談契約書のとおり本件和解契約を締結しており，同契約書には，「本合意書に定めるもののほか，相互に何等の債権債務の存しないことを確認する。
      」と明記されている。
      被控訴人は，法律の専門家であるＢ弁護士に対し，本件取引にまつわる紛争の全面的解決を委任してその事務処理を行わせたものと考えられる。
      そして，そのＢ弁護士が，専門家の立場から控訴人との間で本件和解契約を締結したものであって，そこに何らの錯誤があろうはずもない。
      仮に錯誤があったとしても，そこには重大な過失があり，いずれにしても被控訴人の錯誤無効の主張には理由がない。
      したがって，被控訴人の請求は理由がなく，棄却されるべきである。
      (2)被控訴人の主張被控訴人が，平成１２年４月６日，控訴人との間で本件和解契約を締結したことは認める。
      しかし，本件和解契約は，以下の理由により無効である。
      ア強行法規違反利息制限法は公序良俗を具体化した強行法規であり，これに反する合意は，いつでも誰からでも無効を主張できるという意味で絶対的な無効である。
      したがって，和解によって利息制限法を超えた利息の支払を認めたとしても，その和解は公序良俗に違反し無効である（民法９０条）。
      2本件において，被控訴人は，平成１２年４月６日当時，いまだ債務が存在することを前提として本件和解契約を締結しているが，真実は，上記時点で２００万円以上の過払金が発生している状態であったのであるから，本件和解契約は，利息制限法に違反する無効な契約である。
      イ錯誤無効被控訴人は，真実は上記時点で既に過払金が発生していたにもかかわらず，いまだ債務が存在すると誤信していたのであるから，和解の基礎ないし前提事実につき認識が食い違い，誤った認識に基づいて和解契約を締結しているといえる。
      したがって，本件和解契約は，錯誤により無効である（民法９５条）。
      第３当裁判所の判断１当裁判所は，被控訴人の請求は理由がないと判断するものであり，その理由は，以下のとおりである。
      ２被控訴人の請求原因事実が認められることは，原判決「事実及び理由」欄の２（原判決１頁２２行目から２頁冒頭行まで）に認定，説示するとおりであるから，これを引用する（ただし，後記６のとおり，請求原因事実のうち，過払金及び法定利息の金額部分は除く。
      ）。
      ３被控訴人と控訴人との間で本件和解契約が締結されたことは当事者間に争いがないところ，当審提出の乙第１ないし３号証，上記認定事実及び当裁判所に顕著な事実によれば，本件和解契約の締結等に関し，以下の事実が認められる。
      (1)被控訴人と控訴人との間の金銭消費貸借契約には，利息制限法１条１項所定の利息の制限額を超過する利息の定めが存した。
      控訴人は，貸金業法３条所定の登録を受けて貸金業を営む貸金業者であったが，本件取引は，同法４３条１項（平成１８年法律第１１５号による改正前のもの。
      以下同じ）に規定されたみなし弁済の要件を充足していなかった。
      また，被控訴人と控訴人の間には，本件取引において，各借入金債務に対3する各弁済金のうち制限超過部分を元本に充当した結果，過払金が発生した場合には，同過払金を新たな借入金債務に充当する旨の合意が存在していた。
      (2)被控訴人が本件取引についてした弁済につき，制限超過部分を元本に充当すると，本件和解契約が成立した平成１２年４月６日時点において，被控訴人は，控訴人に対し，原判決別紙「利息制限法に基づく法定金利計算書１訂正分（Ａ）」記載のとおり，過払金２２４万７４８６円及びこれに対する同日までの法定利息５万９６３２円（２２４万７４８６円×０．０５÷３６６日×５１日＝１万５６５８円，１万５６５８円＋４万３９７４円＝５万９６３２円）の支払請求権（以下，これらを併せて「既発生の過払金返還請求権」という。
      ）を有していた。
      (3)被控訴人は，Ｂ弁護士に自己の債務整理を委任し，Ｂ弁護士は，控訴人に対し，平成１２年２月２１日付け通知書（乙２）により，控訴人の被控訴人に対する債権につき，本件取引履歴を開示の上，証書・元帳等の写しを添えて債権届出書を返送するよう依頼した。
      (4)Ｂ弁護士は，被控訴人の代理人として，控訴人との間で，平成１２年４月６日，示談契約書（乙１）を取り交わし，本件取引につき本件和解契約を締結した。
      同契約書には，概要，下記内容の記載がある。
    </主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
