<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成21(ワ)297</事件番号>
      <事件名>特許権移転登録手続等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成22年11月18日</裁判年月日>
      <裁判所名>大阪地方裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20101203115717.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=80896&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２２年１１月１８日判決言渡平成２１年(ワ)第２９７号口頭弁論終結日同日原本交付裁判所書記官特許権移転登録手続等請求事件判原決告訴訟代理人弁護士株式会社デーロス藤原山川良安田嘉野口晋司島田荘子伊藤知佐大塚千代谷中克行川徹也尚人友彦長谷牧増被告訴訟代理人弁護士山誠知太郎株式会社ビルドランド堀秀行二主小木克明文１原告の請求をいずれも棄却する。
      ２訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１１請求被告は，原告に対し，別紙特許目録記載１ないし３の各特許権について，譲渡を原因とする移転登録手続をせよ。-1-２原告が，別紙特許申請目録記載１ないし５の各発明について，特許を受ける権利を有することを確認する。第２事案の概要本件は，原告が，被告を特許権者として登録されている別紙特許目録記載１ないし３の各特許権（以下，順に「本件特許権１」ないし「本件特許権３」といい，併せて「本件各特許権」という 。）に係る発明及び被告を出願人とする別紙特許申請目録記載１ないし５の各特許出願（以下，順に「本件特許出願１」ないし「本件特許出願５」といい，併せて「本件各特許出願」という 。）に係る発明について，これらの発明につき特許を受けるべき真の権利者は原告であるとして，被告に対し，本件各特許権について移転登録手続を求め，出願中の本件各特許出願に係る発明については原告が特許を受ける権利を有することの確認を求めた事案である。１判断の基礎となる事実（末尾に証拠の掲記のない事実は争いがない 。）( 1)当事者等ア原告は，昭和３６年１１月２日に設立された土木建築工事業等を目的とに後記イの株式会社デーロス（以下「旧デーロス」という 。）を吸収合併し，その商号を田中建設株式会社から株式会社デーロスに変更した。（甲１）イ旧デーロスは，Ｐ２が平成８年ころに設立した補修工事を主な業務内容とする株式会社であり，原告に吸収合併された当時，Ｐ２が代表取締役を務め，またＰ２とその妻Ｐ３（以下，両者を併せて「Ｐ２夫妻」という。）が全株式を保有していた。ウ被告は，Ｐ２が平成７年５月１５日に設立した土木工事・建築工事及びその設計・施工等を目的とする株式会社である。エ（甲３）Ｐ２は，被告については平成１１年１２月以降現在に至るまで代表取締-2-役を務めており，また旧デーロスについては，設立時から原告に吸収合併された平成１６年６月１日まで代表取締役を務めており，旧デーロスが原告に吸収合併された以降は平成１９年１２月２３日までの間，Ｐ１とともに原告の代表取締役も務めていた。オ（乙３５）Ｐ４は，平成１６年６月２１日に原告に入社し，同年１１月２５日から原告の取締役を務めている者である。カ（甲２１）Ｐ５は，平成１６年４月ころ，旧デーロスに入社した者であり，原告が旧デーロスを吸収合併したことにより原告の従業員となり，原告の企画開発部に所属するとともに北陸支店の支店長も務めていたが，Ｐ２が原告を退任したころに原告を退職し，現在はＰ２が設立した株式会社デーロス・ジャパン（設立当初の商号は株式会社サンライト。以下，商号の変更前後を問わず「デーロス・ジャパン」という 。）の専務取締役を務めている者である。キ（乙３１，３５）Ｐ６は，平成１５年９月に旧デーロスに入社し，原告が旧デーロスを吸収合併したことにより原告の従業員となり，原告の材料研究室に所属してセメントの性能試験などの業務を担当し，Ｐ２が原告を退任したころに原告を退職し，現在はデーロス・ジャパンの企画開発部材料研究室室長を務めている者である。(2)（乙３２，証人Ｐ６）原告と旧デーロスの合併原告は，平成１６年６月１日，Ｐ２夫妻が保有していた旧デーロスの株式を合計１億円でＰ２夫妻から買い取った上，旧デーロスを吸収合併した（ただし，現在までに７０００万円しか支払われていない 。 。）( 3)本件各特許権の設定登録アＰ２は，平成１６年１２月３日，発明者をＰ２として本件特許権１に係る特許出願をし，平成１９年１１月２１日に出願人名義をＰ２から被告に変更する出願人名義変更届を提出し，同年１２月２８日には被告を特許権-3-者として本件特許権１の設定登録がなされた。イ被告は，別紙特許目録記載のとおり，発明者をＰ２として本件特許権２及び本件特許権３に係る特許出願を行い，被告を特許権者とする本件特許権２，３の設定登録がなされた。(4)被告の特許出願被告は，別紙特許申請目録記載のとおり，発明者をいずれもＰ２として本件各特許出願を行った（現在審査中である ）。(5)本件各発明の内容本件各特許権に係る特許請求の範囲の記載及び本件各特許出願に係る特許請求の範囲の記載は，別紙特許請求の範囲目録に記載のとおりである（以下，本件特許権１ないし本件特許権３に係る発明を順に「本件発明１」ないし「本件発明３」といい，本件特許出願１ないし本件特許出願５に係る発明を順に「本件発明４」ないし「本件発明８」という。また，本件発明１ないし本件発明８を併せて「本件各発明」ともいう 。 。）(6)本件発明１及び本件発明２の発明者本件発明１及び本件発明２の発明者は，いずれもＰ２である。２争点(1)本件発明３ないし本件発明８の発明者は誰か（争点１）(2)本件各発明は原告あるいは旧デーロスの職務発明であるか（争点２）(3)原告は本件各発明について特許を受ける権利を承継したか（争点３）(4)原告は本件各特許権の移転登録手続を求めることができるか（争点４）第３１争点に関する当事者の主張争点１（本件発明３ないし本件発明８の発明者）について【原告の主張】(1)本件発明３の発明者についてア平成１７年ころ完成した本件発明３において重要なのは，靱性具備繊維-4-入りモルタルをコンクリート製用水路の補修材として利用するという着想と，当該着想に基づいていかなる種類・長さ・太さの繊維をいかなる割合で混入すれば補修材として所要の強度等の性質を具備するかという実験である。イＰ４は，原告に入社する前から，農業水利施設の内面補修工事の工法開発等に携わっており，無機系材料を水路の内面補修材として使用する工法の開発を指導していたところ，無機系材料には施工後直ちにひび割れが発生し，所定水量を流すことができないという問題点があることを認識していた。そして，Ｐ４は，原告に入社した後，Ｐ２から，ひび割れ分散性，曲げ性能に優れたポリマー材料を開発していると聞き，性能評価に値する材料だと考え，靱性具備繊維入りモルタルをコンクリート製用水路の補修材として利用するという着想に至った。ウ原告では，本件発明３を利用した靱性モルタルライニング工法を用いているが，同工法に使用する材料，とくにモルタルに混入する繊維量については，原告のメンテナンス事業部で研究しており，Ｐ６がＰ４の指示のもと材料の調整を行って本件発明に至ったのであるから，いかなる種類・長さ・太さの繊維をいかなる割合で混入すれば補修材として所要の強度等の性質を具備するかという実験に創作的に関与した者はＰ６である。このことは，Ｐ６が所属していた原告の材料研究室から「新靱性モルタル開発および評価 」 「農業水路補修用靱性モルタル試験 」 「農業用水路ライニン，，グ工法に関する研究」などの報告がされていることから明らかといえる。エ(2)したがって，本件発明３の発明者はＰ４及びＰ６である。本件発明４の発明者について平成１７年ころ完成した本件発明４で重要なのは，コンクリート床版の補修材として繊維入りモルタルを利用するという着想と，当該着想に基づいていかなる種類・長さ・太さの繊維をいかなる割合で混入すれば補修材として-5-所要の強度等の性質を具備するかという実験である。そして，上記着想に創作的に関与した者はＰ２であるが，実験について創作的に関与した者は原告の当時の従業員のＰ６である。原告では本件発明４を利用した工法をサイバーメッシュ工法と呼んでいるところ，Ｐ６がサイバーメッシュ工法のはく落防止耐久性試験についての報告をしていることからも，上記実験について創作的に関与していることは明らかである。したがって，本件発明４の発明者はＰ２とＰ６である。(3)本件発明５の発明者について本件特許出願２がされたころ，オリエンタル建設から原告の従業員であったＰ５宛てに落橋防止構造に関係する試験報告書等の資料（甲１３）が送付されていること，Ｐ５が，本件発明５で使用されるロープを製造して実験を行っている東京製綱繊維ロープを訪れていることからすれば，本件発明５はＰ５が平成１７年から平成１８年ころに完成した発明であり，したがって発明者はＰ５である。(4)本件発明６の発明者について平成１７年ころから平成１８年ころに完成した本件発明６で重要なのは，ポリマーセメントモルタルに配合する補強用の合成樹脂性短繊維を多数本並行に引き揃えた状態に集束するとともに，該各並行に引き揃えた合成樹脂製短繊維間を水溶性接着剤で接着して並行集束短繊維片を形成し，上記並行集束短繊維片の集合材中に減水剤を添加し袋内に封入するという着想及び減水剤と配合比合成樹脂製短繊維をいかなる比率で混入すれば繊維が最適に分散されるかという実験である。Ｐ６は，靱性具備繊維入りモルタルの開発をしており，その一貫として，本件発明６に至る上記実験に創作的に関与しているから，本件発明６の発明者はＰ６である。(5)本件発明７及び本件発明８の各発明者について-6-Ｐ６が，各種補修工法について，いかなる種類・長さ・太さの繊維をいかなる割合で混入すれば補修材として所要の強度等の性質を具備するかという実験を行っていること，その中で，Ｐ６が従来のミキサーでは十分な攪拌効果が得られないので新しいミキサーが必要であるという発言をしていたことなどからすれば，本件発明７及び本件発明８はＰ６が平成１７年ころに完成した発明であり，したがって発明者はＰ６である。【被告の主張】本件発明３ないし本件発明８の各発明者は，特許公報又は公開特許公報（乙３∼９）に記載されているとおり，Ｐ２である。原告が発明者であると主張するＰ４，Ｐ６及びＰ５は，いずれも自らが発明者であることを否定している。２争点２（本件各発明は，原告あるいは旧デーロスの職務発明であるか）について【原告の主張】(1)本件各発明が原告あるいは旧デーロスの職務発明に該当する。ア本件各発明が全体として原告あるいは旧デーロスの職務発明に該当することを推認させるものとして，次の事実を指摘することができる。(ア)ａ旧デーロスに関する事実旧デーロスは，平成１１年から平成１５年１２月（原告に吸収合併される）まで，補修工法及びそれに関連する特許出願をしていた。ｂ旧デーロスがした特許出願においては，発明者は「Ｐ２株式会社デーロス内」とされていた。ｃ旧デーロスの特許出願に要する経費は旧デーロスが負担していた。ｄＰ２は，工法特許であることから，業務内容からして旧デーロス名義で出願するのがふさわしいと考えて，旧デーロスによる特許出願をしていた。-7-(イ)原告に関する事実ａ原告は，構造物の延命・補修工事を主な業務内容としている。ｂ原告（旧デーロスとの合併前）は，公共工事が目減りしてく中，生き残りのための事業を模索した結果，コンクリート補修事業を行うこととし，コンクリート補修事業を行っていた旧デーロスを買収した。ｃ原告の代表取締役であるＰ１は，新たな技術開発をしなければ市場で生き抜いていくことはできないと考え，市場に新しい技術を投入し続けることが必要であると考えていた。イ本件各発明が原告あるいは旧デーロスの職務発明に該当することを推認させる本件各発明に関連する個別の事実として，次の事実を指摘することができる。(ア)ａ本件発明１について本件発明１に係る特許出願の費用等を支出したのは原告である（甲９）。ｂＰ２が原告の代表取締役であった平成１８年１月当時，本件発明１を使用した工法を原告の工法として紹介するパンフレット（甲１１）が作成されており，Ｐ２もそのことを知っていた。ｃＰ２が本件発明１の基礎になったと説明する乙２４の１の特許公報に記載の発明（以下「乙２４の１発明」という 。）について特許権を取得したのは，Ｐ２ではなく旧デーロスである。ｄ被告あるいはＰ２が本件発明１の基礎になった発明であると説明する乙１０の公開特許公報に記載の発明（以下「乙１０発明」という。）についての特許出願をしたのは旧デーロスであり，その発明者は「Ｐ２ｅ株式会社デーロス内」とされている。Ｐ２は，原告が本件発明１を使用して工事をしていることを認識していたが，Ｐ２及び被告は，原告に本件発明１の実施料を請求してい-8-ない。(イ)ａ本件発明２について本件発明２は海底や河川底等公共工事が行われる場所における基礎杭に関する工法の発明である。ｂ鋼製基礎杭の耐食性改善は補修工法の性能に重大な影響を及ぼす。ｃ原告は公共工事の受注を事業の柱とする建設会社である。(ウ)ａ本件発明３について原告は，本件発明３を用いた工法で公共事業を受注すべく，受注に際して必要となる当該工法に使用する材料の性能試験（甲１０）や試験施工（甲８の１１等）を行っており，本件発明３を用いた工法開発に関する様々な会議をしていた（甲８の６等 ）。ｂ原告は，本件発明３を用いた工法を靱性モルタルライニング工法と呼んで実施していた。ｃ(エ)ａ本件発明３の開発に必要な費用は，すべて原告が負担していた。本件発明４について原告は，サイバーメッシュ工法と呼んでいる本件発明４を用いた工法につき，その開発のため会議を開いたり（甲８の１等 ），公的機関に試験を依頼したりしていた（甲１２の１等 ）。ｂサイバーメッシュ工法の施工手順書（甲１２の４）やパンフレット（甲１２の５）が原告によって作成されている。(オ)ａ本件発明５について本件発明５が完成したのは平成１７年から同１８年ころであるところ，その当時，原告では，大手建設会社の独占状態にある橋の補修に携わることができないかが協議されていた。ｂ本件発明５について特許出願がされたころ，オリエンタル建設から，原告従業員であるＰ５宛に落橋防止構造に関係する試験報告書等の資-9-料（甲１３）が送付されている。(カ)本件発明６ないし本件発明８について本件発明６が原告の従業員Ｐ６による原告の職務発明であることは，争点１の【原告の主張】( 4)，( 5)で主張した事実から明らかである。(2)以上によれば，本件各発明が原告あるいは旧デーロスの職務発明に該当することは明らかである。また仮に，被告が主張するように本件各発明の発明者がいずれもＰ２であったとしても，上記で指摘した点からすれば，本件各発明はいずれも原告あるいは旧デーロスの職務発明に該当する。【被告の主張】(1)本件発明２，本件発明５及び本件発明８は，その発明内容からして，原告の業務範囲に属しておらず，かつ，発明当時のＰ２の職務に属するものでもないから，原告の職務発明になることはあり得ない。本件発明５は平成６年以前に，本件発明１，本件発明３，本件発明４，本件発明６，本件発明７及び本件発明８は平成１２年ころに，本件発明２は平成１４年ころにそれぞれＰ２が発明したものであり，発明時期からしても，本件各発明が原告の職務発明でないことは明らかである。そして，本件各発明についての特許出願に係る費用は，いずれも被告が負担している。(2)３したがって，本件各発明は原告における職務発明ではない。争点３（原告は本件各発明について特許を受ける権利を承継したか）について【原告の主張】(1)Ｐ２との間の合意−本件発明１，２及び４に関して−ア旧デーロスとＰ２との合意旧デーロスとＰ２との間では，Ｐ２の職務発明の特許を受ける権利については，旧デーロスに帰属させる旨の合意があった。このことは，以下の各事実から明らかである。(ア)旧デーロスは，平成１１年から平成１５年１２月（原告に吸収合併される約半年前）まで，補修工法及びそれに関連する特許出願をしている。(イ)Ｐ２は，工法特許であることから，業務内容からして旧デーロス名義で出願するのがふさわしいと考えて，旧デーロスによる特許出願をしていた。イ原告とＰ２との合意原告とＰ２との間では，Ｐ２の職務発明の特許を受ける権利については，原告に帰属させる旨の合意があった。このことは，以下の各事実から明らかである。(ア)原告と旧デーロスの合併に際して，新日本アーンスアンドヤング税理士法人（以下「税理士法人」という 。）は，株価総額を約７０００万円と算定したが，これは旧デーロス名義の特許権が存在することを前提とした価格である。(イ)原告は，旧デーロスを吸収合併する際，１億円で旧デーロスの株式を買い取っているが，原告の代表取締役であるＰ１は，Ｐ２に対し，１億円という買収額について，Ｐ２の技術と先見性を含めた金額である旨を説明していた。ウしたがって，原告は，本件発明１，２及び４の特許を受ける権利をＰ２から承継している。また仮に，本件発明３及び５ないし８の発明者がいずれもＰ２であるとしても，原告は，上記合意に基づき，これらの発明についての特許を受ける権利についてもＰ２から承継したことになる。(2)Ｐ４との間の合意−本件発明３に関して−Ｐ４は，原告における職務発明につき特許を受ける権利は原告に帰属すると認識していたのであるから，原告とＰ４との間で，原告における職務発明につき，特許を受ける権利は原告に帰属させる旨の合意があったことは明らかである。(3)Ｐ６との間の合意−本件発明３，４，６，７及び８に関して−Ｐ６の上司であったＰ４が，原告における職務発明についての特許を受ける権利は原告に帰属すると認識していたことからすれば，Ｐ６も同様の認識を有していたと推認される。したがって，Ｐ６と原告あるいは旧デーロスの間で，原告あるいは旧デーロスにおける職務発明についての特許を受ける権利は原告あるいは旧デーロスに帰属させる旨の合意があった。(4)Ｐ５との間の合意−本件発明５に関して−Ｐ６と同様，Ｐ５と原告あるいは旧デーロスの間においても，職務発明についての特許を受ける権利は原告あるいは旧デーロスに帰属させる旨の合意があった。【被告の主張】Ｐ２と原告あるいは旧デーロスとの間で，原告あるいは旧デーロスにおける職務発明につき，特許を受ける権利を原告あるいは旧デーロスに帰属させる旨の合意はされていない。かかる合意の存在を裏付ける証拠は一切ない。またＰ４，Ｐ６及びＰ５についても，上記趣旨の合意がされた事実はない。４争点４（原告が本件各特許権の移転登録手続を求めることができるか）について【原告の主張】(1)上記３のとおり，原告は本件発明１ないし３について特許を受ける権利を承継したのであるから，上記各発明について特許を受けるべき真の権利者である。しかしながら，これらの発明については，既に被告を特許権者とする特許登録がされているから，以下の事情に照らし，被告から原告に移転登録がされるべきである。( 2)すなわち，原告の取締役であるＰ２が本件各発明について特許を受ける権利を被告に譲渡する場合，当該譲渡行為は競業取引として原告の取締役会の承認を得ることが必要であるが（会社法３５６条１項１号 ），原告の取締役会は，Ｐ２が本件各発明についての特許を受ける権利を被告に譲渡することを承認していない。そして，被告の代表取締役であるＰ２は，原告取締役会の承認がないことを認識している上，Ｐ２は被告の全株式を保有しており被告の利益はＰ２の利益と同視しうるから，本件においては，当該譲渡は無効というべきである。そうすると，原告が被告（被告と同視しうる被告の代表取締役であるＰ２）の行為によって，財産的利益である特許を受ける権利を失ったのに対し，被告は，法律上の原因なしに，本件各特許権を得ているということができる。そして，Ｐ２は，職務発明についての特許を受ける権利を原告に譲渡した者であり，しかも，原告の代表取締役として原告を出願人として出願すべき立場にあった者であるから，かかる事情からすれば，本件各発明に関するＰ２又はＰ２が代表取締役を務める被告の特許出願行為は，原告による特許出願行為と同視すべきである。( 3)したがって，本件各特許権は，原告が有していた特許を受ける権利と連続性を有し，それが変形したものであると評価できるので，本件には，最高裁平成１３年６月１２日第三小法廷判決（以下「平成１３年最高裁判決」という。）の判例法理が適用されることから，本件各特許権の移転登録請求は認められるべきである。仮に，本件に平成１３年最高裁判決の判例法理が適用されないとしても，同判決はその射程外の事案における特許権の移転登録請求を否定したものではなく，上記に指摘した本件の事情からすれば，原告の本件各特許権の移転登録請求は認められるべきである。【被告の主張】争う。第４当裁判所の判断１争点３（原告は本件各発明について特許を受ける権利を承継したか）について(1)原告の被告に対する，本件各特許権についての移転登録請求及び本件各特許出願に係る発明（本件発明４ないし８）についての特許を受ける権利を有することの確認請求は，いずれも原告が，本件各発明についての発明者から特許を受ける権利を承継し，特許を受けるべき真の権利者であることを前提にするものであるが，以下に検討するとおり，原告の主張する発明者が本件各発明の発明者であると認められたとしても，原告がその特許を受ける権利を承継した事実を認めることができないから，本件では，その前提となる争点１及び争点２で検討すべき事実関係如何にかかわらず，結論としてはすべて理由がないということになる。以下において，主張にかかる承継合意の存否について判断する。(2)Ｐ２と原告あるいは旧デーロスとの間の特許を受ける権利についての承継合意についてア原告は，Ｐ２が発明者であることを認めている本件発明１，２，４について，その特許を受ける権利は原告に承継されている旨主張し，またＰ２が発明者であることを争っている発明についても，その発明者がＰ２であるのなら，その特許を受ける権利はすべてＰ２から原告に承継されていると予備的に主張しているところであるので，まずＰ２と原告との間に上記主張に係る合意があったのかを，まとめて検討する（なお，原告は，発明完成時の特許を受ける権利の承継先が旧デーロスか原告であるかを明確に主張していないが，いずれにせよ，Ｐ２と旧デーロスあるいはＰ２と原告間のいずれの間にも特許を受ける権利の承継合意は認められないから，以下においては，個別具体的な本件各発明を前提とすることなく，特許を受ける権利の承継合意の存否について判断する 。 。）イ前記第２・１の事実並びに証拠（各項末尾に掲記のもの）及び弁論の全趣旨によれば，Ｐ２と旧デーロス，原告及び被告との関係等について，以下の事実が認められる。(ア)Ｐ２による被告の設立等Ｐ２は，昭和５４年から平成６年まで，構造物の補修を業とするショーボンド建設株式会社に勤めていたが，同社を退職した後の平成７年５月に建築用資材を販売することを主な業務とする被告を設立し，さらに平成８年ころに被告から材料を購入して建造物の補修工事を行うことを主な業務とする旧デーロスと土木工事や補修工事を主な業務とするデーロス・ジャパンを設立し，前記第２・１( 1)エのとおり，被告及び旧デーロスの代表取締役を務めていた。（乙３５，被告代表者）(イ)Ｐ２による旧デーロス代表者としての特許出願Ｐ２は，原告に吸収合併される前まで旧デーロスの代表取締役を務めていたが，旧デーロスの代表者として，原告に吸収合併される前，旧デーロスを出願人として別紙旧デーロス特許出願一覧表記載の各特許出願をしていた（ただし，同表記載②，④，⑤，⑥，⑧，⑨は他社との共同出願である。以下，同表記載の各特許出願を順に「旧デーロス特許出願①」∼「旧デーロス特許出願⑩」という 。 。旧デーロス特許出願②，）④ないし⑥，⑧ないし⑩については，特許査定がされて特許権の設定登録がされているが，旧デーロス特許出願①，③及び⑦については，拒絶査定がされるなどしたため，特許権の設定登録はされていない。なお，旧デーロス特許出願①，③，⑤，⑥及び⑩に係る発明の発明者はＰ２であり，旧デーロス特許出願④及び⑨に係る発明についても，それらの共同発明者のうち 1 人はＰ２である。（争いがない）(ウ)①原告による旧デーロスの吸収合併原告の代表取締役であるＰ１は，公共工事が減少していく中で原告として事業を継続していく方策として，旧デーロスのコンクリート補修事業に着目し，平成１４年ころから，旧デーロスに従業員を派遣するなどして旧デーロスの補修工事に関するノウハウの習得に努めるとともに，被告から補修工事用の材料（靱性モルタル等）を購入して補修工事の事業をしていた。（甲３２，甲３３，証人Ｐ１，被告代表者）②原告は，上記①のような経緯において，旧デーロスに対して原告との合併を提案し，原告が被告を吸収合併するという提案もしたが，この提案は被告の受け入れるところではなかった。その後，原告と旧デーロスは協議を重ね，旧デーロスが原告に吸収合併されることを承諾したので，原告は，Ｐ２夫妻が保有する旧デーロスの発行済みの全２００株の株式（Ｐ２：１２０株，Ｐ３：８０株）を買い取ることとし，税理士法人に旧デーロスの株価の算定をさせたところ，税理士法人からは，平成１６年１月３０日時点の旧デーロスの１株当たりの株価は，類似業種比準価格が９万１３００円（総額１８２６万円 ），時価純資産価格が４万１８３５円（総額８３６万７０００円）となる旨が報告された。しかし，この算定額は，Ｐ２の希望するＰ２夫妻の株式の売却総額１億円と大きく乖離したものであったので，旧デーロスとの合併を強く望んでいた原告は，税理士法人に対し，Ｐ２が希望する金額に近づくように旧デーロスの株価を算定してもらいたい旨を伝えた。（甲３３，甲３５の１）③そこで税理士法人は，株価の算定を見直し，原告に対し，平成１６年２月２０日時点の旧デーロスの株式評価額として下記の内容が記載された同月２３日付けの株価算定書（甲３０）を提出した。なお，算定書は，旧デーロスによる特許出願中の権利（甲３５の２［旧デーロス名義の特許出願を一覧で表示したインターネットの検索画面をプリントアウトしたもの］に記載のもの）も算定の基礎として株式評価額を算出したものであるが，その算定結果に基づいて計算すると，旧デーロスの発行済み株式（２００株）の総額は６６００万６０００円∼７２２５万３２００円となる。（甲３０，甲３５の２）
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
