<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成20(行ウ)234</事件番号>
      <事件名>公文書部分公開決定処分取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成22年06月18日</裁判年月日>
      <裁判所名>大阪地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20101217105633.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=80940&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主１文本件訴えのうち，次の各請求に係る部分をいずれも却下する。
      (1)大阪府教育委員会が原告に対し平成２０年９月１６日付けでした部分公開決定の非公開部分のうち，同委員会の平成２１年１１月１１日付け変更決定により変更された部分の取消請求(2)上記平成２０年９月１６日付け部分公開決定において非公開とされた部分の公開決定の義務付け請求(3)大阪府知事が原告に対し平成２０年１０月１６日付けでした部分公開決定の非公開部分のうち，同知事の平成２１年１１月１１日付け変更決定により変更された部分の取消請求(4)上記平成２０年１０月１６日付け部分公開決定において非公開とされた部分の公開決定の義務付け請求２原告のその余の請求をいずれも棄却する。
      ３訴訟費用は原告の負担とする。
      事第１実及び理由請求１(1)大阪府教育委員会が原告に対し平成２０年９月１６日付けでした原告の同年８月３１日付け公開請求に対する部分公開決定（教委小中第○号）のうち，非公開とした部分を取り消す。
      (2)大阪府教育委員会は，原告に対し，上記部分公開決定に係る行政文書の非公開部分の公開決定をせよ。
      ２(1)大阪府知事が原告に対し平成２０年１０月１６日付けでした原告の同年９月１７日付け公開請求に対する部分公開決定（秘総第○号）のうち，非公開とした部分を取り消す。
      (2)大阪府知事は，原告に対し，上記部分公開決定に係る行政文書の非公開部分の公開決定をせよ。
      1第２事案の概要１事案の骨子本件は，文部科学省が全国の小学校６年生及び中学校３年生を対象にして行った全国学力・学習状況調査（以下「全国学力調査」という。
      ）に関し，原告が，大阪府情報公開条例（平成１１年大阪府条例第３９号。
      以下「本件条例」という。
      ）に基づいて，大阪府教育委員会（以下「府教委」という。
      ）に対して，全国学力調査結果のうち市町村別及び学校別データが記載された行政文書の公開を，大阪府知事（以下「府知事」という。
      ）に対して，同じく市町村別データが記載された行政文書の公開を，それぞれ請求したところ，府教委及び府知事から，それぞれ本件条例８条１項４号（事務執行支障情報）該当を理由とする行政文書の一部を非公開とする部分公開決定（以下「本件各決定」という。
      ）を受けたため，本件各決定のうち非公開とされた部分の取消し及び本件各決定に係る行政文書の非公開部分の公開決定の義務付けを求めている事案である。
      ２本件条例の定め(1)本件条例６条は，何人も，実施機関（知事，教育委員会等をいう。
      同条例２条２項）に対して，行政文書の公開を請求することができると規定する。
      (2)本件条例８条１項柱書きは，実施機関は，同項各号のいずれかに該当する情報が記録されている行政文書を公開しないことができる旨規定し，同項４号は，「府の機関又は国等の機関が行う取締り，監督，立入検査，許可，認可，試験，入札，契約，交渉，渉外，争訟，調査研究，人事管理，企業経営等の事務に関する情報であって，公にすることにより，当該若しくは同種の事務の目的が達成できなくなり，又はこれらの事務の公正かつ適切な執行に著しい支障を及ぼすおそれのあるもの」（以下「事務執行支障情報」という。
      ）と規定する。
      ３前提となる事実（当事者間に争いのない事実及び証拠等により容易に認めら2れる事実。
      以下，書証番号は特に断らない限り枝番号を含むものとする。
      ）(1)全国学力調査の実施（乙３から６まで，弁論の全趣旨）文部科学省は，学校の設置管理者である市町村教育委員会等の協力を得て，平成１９年度の全国学力調査（以下「平成１９年度調査」という。
      ）を平成１９年４月２４日に，平成２０年度の同調査（以下「平成２０年度調査」といい，平成１９年度調査と併せて「本件調査」という。
      ）を平成２０年４月２２日に，それぞれ全国の小学校６年生及び中学校３年生を対象として実施した。
      都道府県教育委員会は，域内の市町村教育委員会に対して指導・助言・連絡等をするなど調査に協力し，都道府県知事は，私立学校の所轄庁として調査に協力した。
      (2)府教委に対する行政文書公開請求の経緯等（甲１，８，９，乙２，９，１０，１９から２１まで）ア原告は，平成２０年８月３１日，本件条例に基づいて，実施機関である府教委に対し，公開を求める行政文書の名称その他の公開請求に係る行政文書を特定するに足りる事項の内容（以下「行政文書の名称等」という。
      ）を「過去２回内文部科学省が実施した全国学力学習状況調査結果の市町村及び学校別データー（学力調査部分のみ）」として，行政文書の公開を請求した（以下「本件府教委請求」という。
      ）。
      イ府教委は，本件府教委請求に対し，同年９月１６日付け部分公開決定通知書により，上記請求に係る対象文書を別紙１「行政文書の名称」欄記載の各文書（以下「本件府教委文書」という。
      ）と特定の上，本件府教委文書のうち，別紙１「公開しないことと決定した部分」欄記載の各部分を公開しないこととし，それ以外の部分を公開する旨の部分公開決定（以下「本件府教委決定」という。
      ）をした。
      本件府教委決定の通知書において，府教委が本件府教委文書のうち一部3を公開しない理由は，「大阪府情報公開条例第８条第１項第４号に該当する。
      」とされ，その具体的な理由は下記のとおり記載されていた。
    </主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
