<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成21(行ケ)10370</事件番号>
      <事件名>審決取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成22年12月28日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20110104114043.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=80982&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２２年１２月２８日判決言渡平成２１年（行ケ）第１０３７０号口頭弁論終結日審決取消請求事件判決原告株式会社東京精密訴訟代理人弁理士林被アプライドマテリアルズインコーポレイテッド告孝吉訴訟代理人弁護士古城春実同堀籠佳典同玉城光博同伊藤麻美訴訟代理人弁理士園田吉隆主文１原告の請求を棄却する。
      ２訴訟費用は，原告の負担とする。
      事第１実及び理由請求特許庁が無効２００７−８００１７２号事件について，平成２１年１０月１４日にした審決のうち，「特許第３４３１１１５号の請求項２ないし８，１０ないし１７，２１ないし２３，２６，３３ないし３８，４１，４７，５０に係る発明についての審判請求は，成り立たない。
      」との部分を取り消す。
      1第２当事者間に争いのない事実１特許庁における手続の経緯被告は，発明の名称を「ケミカルメカニカルポリシングの操作をインシチュウでモニタするための装置及び方法」とする特許第３４３１１１５号（平成８年３月２８日出願〔パリ条約による優先権主張：米国優先日：平成７年３月２８日〕，特願平８−７４９７６号。
      平成１５年５月２３日設定登録。
      以下「本件特許」という。
      甲１４）の特許権者である。
      原告は，平成１９年８月２４日，特許庁に対し，本件特許（特許請求の範囲の請求項の数５２）の無効を求める審判（無効２００７−８００１７２号事件）を請求した。
      特許庁は，平成２１年１０月１４日，「特許第３４３１１１５号の請求項１，９，１８ないし２０，２４ないし２５，２７ないし３２，３９ないし４０，４２ないし４６，４８ないし４９，５１ないし５２に係る発明についての特許を無効とする。
      特許第３４３１１１５号の請求項２ないし８，１０ないし１７，２１ないし２３，２６，３３ないし３８，４１，４７，５０に係る発明についての審判請求は，成り立たない。
      」との審決をし，その謄本は同年１０月２４日，原告に送達された。
      ２特許請求の範囲平成１６年１０月２９日付け訂正請求書による訂正後の本件特許の明細書（以下，願書に添付した図面も併せて「本件特許明細書」という。
      甲１４，乙９９）の特許請求の範囲の請求項２ないし８，１０ないし１７，２１ないし２３，２６，３３ないし３８，４１，４７，５０の記載は，次のとおりである（以下，請求項２に係る発明を「本件特許発明２」のようにいい，上記各請求項に係る発明を総称して「本件各特許発明」という。
      なお，請求項１，９，１８，１９，２４，２７ないし２９，３１，３２，４０，４８は，無効審判請求が不成立とされた前記各請求項において直接的に又は間接的に引用されていること2から，併せて記載する。
      別紙「本件特許明細書，【図３】【図６】【図７】【図，，，９】【図１７】，【図１９】」参照）。
      「【請求項１】ウエハに対してケミカルメカニカルポリシング（ＣＭＰ）を行うための装置であって，（ａ）シャシに回転自在に設置され，ホール（孔）を自身に有する回転可能な研磨プラーテンと，（ｂ）プラーテンに設置され，研磨スラリによりウェットで，プラーテンのホールと調心されたウィンドウを有する，研磨パッドであり，（ｉ）前記ウィンドウは，該研磨パッドの一部であって，レーザービームに対して少なくとも部分的に透過性を有する該研磨パッドの前記一部を備え，又は（ｉｉ）前記ウィンドウは，該パッドに形成されたプラグであって，レーザービームに対して透過性を有する前記プラグを備える，前記研磨パッドと，（ｃ）研磨パッドに対してウエハを保持するための，回転可能な研磨ヘッドであって，このウエハが酸化物層の下の半導体基板を備える，前記研磨ヘッドと，（ｄ）ウエハへ向けてレーザービームを発生させることが可能であり且つウエハ及びホール（孔）から反射されてくる光を検出することが可能なレーザー干渉計を有する終点検出器とを備え，前記ウィンドウは，ウエハが前記ウィンドウの上にある時は，周期時間の少なくとも一部の間にレーザービームをウエハへ入射させるための通路を与える装置。
      【請求項２】該プラーテンの中の該ホールと該ウィンドウとが，該プラーテンの回転中心と一致する中心と一致する原点からある半径を有する円弧形状である請求項１に記載の装置。
      【請求項３】該終点検出器が更に，レーザー干渉計によって発生するレーザービームが妨害されずに該ウィンドウを通過して該ウエハに入射するように，ウィンドウがウエハに近接しているときを感知するための位置センサを備える3請求項１に記載の装置。
      【請求項４】（ａ）該レーザー干渉計が，ウエハから反射される光が検出される毎に検出信号を発生させるための手段を備え，（ｂ）該位置センサが，該レーザー干渉計によって発生するレーザービームが妨害されずに該ウィンドウを通過して該ウエハに入射できるように，ウィンドウがウエハに近接する毎に感知信号を出力するための手段を備え，（ｃ）該終点検出器が更に，該位置センサから信号を検知する期間のために該レーザー干渉計からの検出信号をサンプリングするための，該レーザー干渉計と該位置センサとに接続されたデータ取得手段を備え，該データ取得手段はサンプリングされた検出信号を代表するデータ信号を出力するための手段を備える請求項３に記載の装置。
      【請求項５】該データ取得手段が（ａ）該レーザー干渉計からサンプリングされた検出信号を所定の時間にわたって積分するための手段を備え，（ｂ）該出力するための該手段は該検出信号の積分されたサンプルを代表するデータ信号を出力する請求項４に記載の装置。
      【請求項６】該出力するための該手段によって出力されるデータ信号が，周期的であり，且つ，該終点検出器が更に，（ａ）データ信号によって現れるサイクルの数を計数するための手段と，（ｂ）レーザービームの波長とウエハの酸化物層の屈折率とを用いて，データ信号の１サイクル中に除去される材料の厚さを計算するための手段と，（ｃ）酸化物層から除去されるべき材料の所望の厚さを，該計数するための該手段によりデータ信号により現れたサイクルの数と，該計算するための該手段から１サイクル中に除去される材料の厚さとの積である，除去厚さと比較するための手段と，（ｄ）該除去厚さが，除去されるべき材料の所望の厚さ以上になったときにＣＭＰを終了させるための手段とを備える請求項４に記載の装置。
      4【請求項７】該出力するための該手段によって出力されるデータ信号が周期的であり，且つ，該終点検出器が更に，（ａ）（ｉ）所定のサイクルの数又は（ｉｉ）１サイクルの所定の部分の一方のそれぞれが生じた後に，これらの一方を完結するためにデータ信号により要求される時間を測定するための手段と，（ｂ）レーザービームの波長とウエハの酸化物層の屈折率とを用いて，該測定するための該手段によって測定される時間の間に除去される材料の厚さを計算するための手段と，（ｃ）除去の速度を算出するための手段であって，該算出するための該手段は，除去される材料の厚さを該測定するための該手段から得られる測定された時間で除する，該算出するための手段と，（ｄ）残りの除去厚さを確定するための手段であって，該確定するための該手段は，酸化物層から除去されるべき所望の材料の厚さから除去された材料の厚さの累積を減じ，前記除去された材料の厚さの累積は，（ｉ）所定のサイクルの数又は（ｉｉ）１サイクルの所定の部分の一方のそれぞれが生じた後に，該計算するための該手段によって計算され，除去された材料の厚さを総和するための手段によって与えられる，前記確定するための手段と，（ｅ）残りのＣＭＰ時間を確立するための手段であって，前記確立するための前記手段は，残りの除去厚さを除去の速度で除する，前記確立するための手段と（ｆ）残りのＣＭＰの時間がなくなった後ＣＭＰを終了させるための手段とを備える請求項４に記載の装置。
      【請求項８】ウエハが最初は不均一な局所構造を有し，ＣＭＰの間に平坦化され，該出力するための手段によって出力されるデータ信号がウエハの表面が平坦化された後だけ周期的であり，終点検出器が更に，（ａ）データ信号の周期的変化を検出するための手段と，5（ｂ）該検出するための手段がデータ信号の周期的変化を検出したときにＣＭＰを終了させるための手段とを備える請求項４に記載の装置。
      【請求項９】酸化物層の下に半導体基板を備えるウエハのケミカルメカニカルポリシング（ＣＭＰ）のための方法であって，該方法は，（ａ）ウエハを，回転可能な研磨ヘッド内に，該回転可能な研磨ヘッドの下の研磨パッドに対して保持するステップであって，該パッドは研磨スラリによってウェットとなっている，該保持するステップと，（ｂ）ＣＭＰが終了した終点を決定するステップであって，該終点を決定するステップは，（ｂ１）レーザービームをウエハに向けて発するステップであって，該レーザービームは，プラーテン内に形成されたホール（孔）に近接するように配置された該研磨パッドに含まれるウィンドウを通過し，（ｉ）前記ウィンドウは，該研磨パッドの一部であって，該レーザービームに対して少なくとも部分的に透過性を有する該研磨パッドの前記一部を備え，又は（ｉｉ）前記ウィンドウは，該パッドに形成されたプラグであって，該レーザービームに対して透過性を有する前記プラグを備え，該ウィンドウは，ウエハが該ウィンドウの上にあるときの時間の一部の間レーザービームのための通路を与える，該発するステップと，（ｂ２）ウエハから反射する光を検出するステップとを備える前記決定するステップとを備える方法。
      【請求項１０】該決定するステップが，ウィンドウがウエハに近接してレーザービームが妨害されずにウィンドウを通過してウエハに入射するときを感知するステップを備える請求項９に記載の方法。
      【請求項１１】（ａ）該検出するステップが，ウエハから反射される光が検出される毎に検出信号を発生するステップを備え，（ｂ）該感知するステップが，該レーザー干渉計によって発生するレーザービ6ームが妨害されずに該ウィンドウを通過して該ウエハに入射できるように，ウィンドウがウエハに近接する毎に感知信号を出力するステップを備え，（ｃ）該決定するステップが，データ取得のステップを備え，該データ取得のステップが，（ｃ１）感知信号の期間のためにレーザー干渉計から検出信号をサンプリングするステップと，（ｃ２）サンプリングされた検出信号を代表するデータ信号を出力するステップとを備える請求項１０に記載の方法。
      【請求項１２】該データ取得のステップが更に，（ａ）所定の期間の間の時間にわたって，サンプリングされた検出信号を積分するステップを備え，（ｂ）該出力するステップが，検出信号の積分サンプルを代表するデータ信号を出力するステップを備える請求項１１に記載の方法。
      【請求項１３】データ信号が周期的であり，且つ，該決定のステップが更に，（ａ）データ信号によって現れるサイクルの数を計数するステップと，（ｂ）レーザービームの波長とウエハの酸化物層の屈折率とを用いて，データ信号の１サイクル中に除去される材料の厚さを計算するステップと，（ｃ）酸化物層から除去されるべき材料の所望の厚さを，該計数するための該手段によりデータ信号により現れたサイクルの数と，該計算するための該手段から１サイクル中に除去される材料の厚さとの積である，除去厚さと比較するステップと，（ｄ）該除去厚さが，除去されるべき材料の所望の厚さ以上になったときにＣＭＰを終了させるためのステップとを備える請求項１１に記載の方法。
      【請求項１４】データ信号が周期的であり，且つ，該決定のステップが更に，（ａ）（ｉ）所定のサイクルの数又は（ｉｉ）１サイクルの所定の部分の一方を完結するためにデータ信号により要求される時間を測定するステップと，7（ｂ）レーザービームの波長とウエハの酸化物層の屈折率とを用いて，該測定するための該手段によって測定される時間の間に除去される材料の厚さを計算するステップと，（ｃ）除去される材料の厚さを測定された時間で除して除去の速度を算出するステップと，（ｄ）酸化物層から除去されるべき所望の材料の厚さから，除去された材料の厚さを減じて，残りの除去厚さを確定するステップと，（ｅ）残りの除去厚さを除去の速度で除して，残りのＣＭＰ時間を確立するステップと，（ｆ）残りのＣＭＰの時間がなくなった後ＣＭＰを終了させるステップとを備える請求項１１に記載の方法。
      【請求項１５】ウエハが最初は不均一な局所構造を有し，ＣＭＰの間に平坦化され，該出力するための手段によって出力されるデータ信号がウエハの表面が平坦化された後だけ周期的であり，該決定するステップが更に，（ａ）データ信号の周期的変化をサーチするステップと，（ｂ）データ信号に周期的変化が見つけられたときにＣＭＰを終了させるステップとを備える請求項１１に記載の方法。
      【請求項１６】ウエハが最初は不均一な局所構造を有し，ＣＭＰの間に平坦化され，該出力するための手段によって出力されるデータ信号がウエハの表面が平坦化された後だけ周期的であり，該決定するステップが更に，（ａ）データ信号をフィルタにかけて，所定の周波数を有している成分だけを通過させるステップと，（ｂ）フィルタがかけられたデータ信号によって現れるサイクルの数を計数するステップと，（ｃ）レーザービームの波長とウエハの酸化物層の屈折率とを用いて，データ信号の１サイクル中に除去される材料の厚さを計算するステップと，8（ｄ）酸化物層から除去されるべき材料の所望の厚さを，フィルタがかけられたデータ信号により現れたサイクルの数と，１サイクルの間に除去される材料の厚さとの積である，除去厚さと比較するステップと，（ｅ）該除去厚さが，除去されるべき材料の所望の厚さ以上になったときにＣＭＰを終了させるためのステップとを備える請求項１１に記載の方法。
      【請求項１７】ウエハが最初は不均一な局所構造を有し，ＣＭＰの間に平坦化され，該出力するための手段によって出力されるデータ信号がウエハの表面が平坦化された後だけ周期的であり，該決定するステップが更に，（ａ）データ信号をフィルタにかけて，所定の周波数を有している成分だけを通過させるステップと，（ｂ）フィルタがかけられたデータ信号によって現れるサイクルの一部が生じる数を計数するステップと，（ｃ）レーザービームの波長とウエハの酸化物層の屈折率とを用いて，データ信号のサイクルの一部の間に除去される材料の厚さを計算するステップと，（ｄ）酸化物層から除去されるべき材料の所望の厚さを，フィルタがかけられたデータ信号により現れたサイクルの一部が生じる数と，サイクルの一部の間に除去される材料の厚さとの積である，除去厚さと比較するステップと，（ｅ）該除去厚さが，除去されるべき材料の所望の厚さ以上になったときにＣＭＰを終了させるためのステップとを備える請求項１１に記載の方法。
      【請求項１８】基板上の表面層の状態の均一性を，前記層の研磨の最中に測定するインシチュウの方法であって，（ａ）研磨の最中に，研磨パッドに含まれるウィンドウを通して前記層の方へ光ビームを向けるステップであり，（ｉ）前記ウィンドウは，該研磨パッドの一部であって，該光ビームに対して少なくとも部分的に透過性を有する該研磨パッドの前記一部を備え，又は（ｉｉ）前記ウィンドウは，該パッドに形成されたプラグであって，該光ビー9ムに対して透過性を有する前記プラグを備える，前記向けるステップと，（ｂ）前記基板から反射されてくる前記光ビームによって生じる干渉信号をモニタするステップと，（ｃ）前記干渉信号から表面層の状態の均一性の尺度を計算するステップとを備える方法。
      【請求項１９】前記計算するステップが，前記干渉信号から特徴情報を抽出するステップと，前記抽出された特徴情報から表面層の状態の均一性の前記尺度を計算するステップとを備える請求項１８に記載の方法。
      」「【請求項２１】前記干渉信号が低周波数成分を含み，前記抽出するステップが，前記低周波数成分の第１の特性を測定するステップと，前記第１の特性から前記抽出された情報を誘導するステップとを備える請求項１９に記載の方法。
      【請求項２２】前記干渉計信号が高周波成分を含み，前記抽出するステップが，前記高周波数成分の第２の特性を測定するステップと，前記第１の特性及び前記第２の特性から前記抽出された情報を誘導するステップと，を備える請求項２１に記載の方法。
      【請求項２３】前記第１の特性が前記低周波数信号の振幅であり，前記第２の特性が前記高周波数信号の振幅であり，前記誘導するステップが，前記高周波信号の振幅と前記低周波信号の振幅との比を計算するステップを備える請求項２２に記載の方法。
      【請求項２４】層を自身の上に有する基板を研磨するための研磨プロセスの特性を評価するインシチュウの方法であって，（ａ）研磨の最中に，研磨パッドに含まれるウィンドウを通して前記層の方へ光ビームを向けるステップであり，（ｉ）前記ウィンドウは，該研磨パッドの一部であって，該光ビームに対して10少なくとも部分的に透過性を有する該研磨パッドの前記一部を備え，又は（ｉｉ）前記ウィンドウは，該パッドに形成されたプラグであって，該光ビームに対して透過性を有する前記プラグを備える，前記向けるステップと，（ｂ）前記基板から反射されてくる前記光ビームによって発生する干渉信号をモニタするステップと，（ｃ）前記干渉信号から干渉計波形を抽出するステップと，（ｄ）前記抽出された干渉計波形を保存されている情報と比較するステップであって，前記保存されている情報は，該研磨プロセスに対して望ましい操作のポイントを代表している，前記比較するステップと，（ｅ）前記抽出された干渉計波形が前記保存されている情報から所定の量以上広がったとき，警告を発するステップとを備える方法。
      」「【請求項２６】前記抽出するステップが，前記干渉信号から研磨速度を決定するステップと，前記干渉信号から均一性の尺度を決定するステップと，を備え，前記比較するステップが，前記研磨速度及び均一性の前記尺度を前記保存されている情報と比較するステップを備える請求項２４に記載の方法。
      【請求項２７】基板研磨システムであって，（ａ）処理中に，中実な透明ウィンドウを有する研磨パッドを保持するプラーテンであり，（ｉ）前記ウィンドウは，該研磨パッドの一部であって，光ビームに対して少なくとも部分的に透過性を有する該研磨パッドの前記一部を備え，又は（ｉｉ）前記ウィンドウは，該パッドに形成されたプラグであって，光ビームに対して透過性を有する前記プラグを備える，前記プラーテンと，（ｂ）処理中に基板をプラーテン上の研磨パッドに対して保持する研磨ヘッドと，11（ｃ）処理中に，前記研磨パッドの前記ウィンドウを通して，研磨されるべき基板の側部に向けられ且つ入射するコリメートされた光ビームを発生させることが可能な干渉計であって，前記干渉計は干渉信号を発生する，前記干渉計と，（ｄ）前記干渉信号から表面層の状態の均一性の尺度を計算するようにプログラミングされたデータプロセッサとを備える研磨システム。
      【請求項２８】前記研磨ヘッドが，処理中に回転できるように，回転可能となっている請求項２７に記載の研磨システム。
      【請求項２９】前記プラーテンが，処理中に回転できるように，回転可能となっている請求項２８に記載の研磨システム。
      」「【請求項３１】前記データプロセッサが更に，前記干渉信号から特徴情報を抽出することと，前記抽出された特徴情報から均一性の前記尺度を計算することと，をプログラミングされている請求項２９に記載の研磨システム。
      【請求項３２】前記データプロセッサが更に，均一性の前記尺度を参考値と比較することと，均一性の前記尺度が該参考値から所定の量以上広がったときに警告を発することと，をプログラミングされている請求項３１に記載の研磨システム。
      【請求項３３】前記干渉信号が低周波数成分を含み，前記データプロセッサが，前記低周波数成分の第１の特性を測定することと，前記第１の特性から前記抽出された情報を誘導することと，により特徴情報を抽出するようにプログラミングされている請求項３２に記載の研磨システム。
      【請求項３４】前記干渉信号が高周波数成分を含み，前記データプロセッサが，前記高周波数成分の第２の特性を測定することと，前記第２の特性から前記抽出された情報を誘導することと，により特徴情報を抽出するようにプログラミングされている請求項３３に記載の研磨システム。
      【請求項３５】前記第１の特性が前記低周波数信号の振幅であり，前記第２の特性が前記高周波数信号の振幅であり，前記データプロセッサが，前記高周12波信号の振幅と前記低周波信号の振幅との比を計算することにより特徴情報を抽出するようにプログラミングされている請求項３４に記載の研磨システム。
      【請求項３６】基板を研磨するための装置であって，前記装置は，（ａ）処理中に研磨パッドを保持するプラーテンであって，前記プラーテンは内部に通路を有する，前記プラーテンと，（ｂ）処理中に基板をプラーテン上の研磨パッドに対して保持する研磨ヘッドと，（ｃ）コリメートされた光ビームを発生させることが可能な干渉計であって，前記干渉計は，少なくとも研磨操作の一部の間に前記光ビームを前記通路に向け前記基板上に入射するように，配置される，前記干渉計と，（ｄ）前記研磨パッドに含まれ，前記ホールないし通路と調心され且つ基板へと通過する光ビームが通るウィンドウであって，（ｉ）前記ウィンドウは，該研磨パッドの一部であって，該光ビームに対して少なくとも部分的に透過性を有する該研磨パッドの前記一部を備え，又は（ｉｉ）前記ウィンドウは，該パッドに形成されたプラグであって，該光ビームに対して透過性を有する前記プラグを備え，干渉計から到達する光ビームを受容する散乱面を有する，前記ウィンドウとを備える装置。
      【請求項３７】前記プラーテン上に載置される研磨パッドを更に備え，前記ウィンドウは，前記研磨パッド内に形成され前記通路と調心される請求項３６に記載の装置。
      【請求項３８】ケミカルメカニカルポリシングシステムにおいて用いるための研磨パッドであって，前記研磨パッドは，（ａ）研磨面と，（ｂ）底面と，を備え，前記研磨パッドの前記底面及び前記研磨面の中にはウィンドウが形成13され，前記ウィンドウは，干渉計からの光に対して透過性を有し，散乱底面を有すると共に，（ｉ）前記ウィンドウは，該研磨パッドの一部であって，前記光に対して少なくとも部分的に透過性を有する該研磨パッドの前記一部を備え，又は（ｉｉ）前記ウィンドウは，該パッドに形成されたプラグであって，前記光に対して透過性を有する前記プラグを備える，研磨パッド。
      」「【請求項４０】ケミカルメカニカルポリシングシステムにおいて用いるための研磨パッドであって，前記研磨パッドは，（ａ）研磨面と，（ｂ）底面と，を備え，前記研磨パッドの前記底面及び前記研磨面の中にはウィンドウが形成され，前記ウィンドウは，光に対して透過性を有すると共に，（ｉ）前記ウィンドウは，該研磨パッドの一部であって，前記光に対して少なくとも部分的に透過性を有する該研磨パッドの前記一部を備え，又は（ｉｉ）前記ウィンドウは，該パッドに形成されたプラグであって，前記光に対して透過性を有する前記プラグを備え，前記研磨パッドは，第１の透過性部分と，前記研磨面を与える第２の非透過性部分とを備える，研磨パッド。
      【請求項４１】該第１の透過性部分が，中実なポリウレタンである請求項４０に記載の研磨パッド。
      」「【請求項４７】ケミカルメカニカルポリシングシステムにおいて用いるための研磨パッドであって，前記研磨パッドは，（ａ）研磨面と，（ｂ）底面と，を備え，前記研磨パッドの前記底面及び前記研磨面の中にはウィンドウが形成14され，前記ウィンドウは，光に対して透過性を有すると共に，（ｉ）前記ウィンドウは，該研磨パッドの一部であって，前記光に対して少なくとも部分的に透過性を有する該研磨パッドの前記一部を備え，又は（ｉｉ）前記ウィンドウは，該パッドに形成されたプラグであって，前記光に対して透過性を有する前記プラグを備え，前記研磨パッドは，第１の透過性部分と，研磨面を与える第２の非透過性部分とを備え，該第１の透過性部分とほぼ調心されたアパーチャが底面に形成される，研磨パッド。
      【請求項４８】研磨パッドが，研磨面を有する第１の層と，研磨面と反対側の第２の層とを有する請求項４０に記載の研磨パッド。
      」「【請求項５０】第１の層の該透過性部分とほぼ調心されたアパーチャが第２の層に形成される請求項４８に記載の研磨パッド」３審決の理由審決の理由は，別紙審決書写しのとおりである。
      審決の判断の概要は，以下のとおりである。
      （１）本件各特許発明が平成１４年法律第２４号による改正前の特許法（以下，単に「特許法」という。
      ）３６条４項，６項１号，又は２号に違反して登録されたから無効であるとの原告の主張は，いずれも理由がない。
      （２）以下のとおり，本件各特許発明は，甲１ないし甲５記載の発明に基づいて当業者が容易に発明をすることができたとはいえないから，特許法２９条２項に違反するものとして無効であるとはいえない。
      なお，甲１ないし甲５記載の発明事項については，「甲１発明１」のように，審決と同一の略語を用いる。
      ア本件特許発明２について本件特許発明２と甲１発明１との一致点及び相違点は，次のとおりであって，相違点５に係る本件特許発明２の構成は，甲１記載の発明に基づい15て当業者が容易に想到することができたとはいえない。
      （ア）一致点「＜一致点１＞『ウエハに対してケミカルメカニカルポリシング（ＣＭＰ）を行うための装置であって，（ａ）シャシに回転自在に設置され，開口を自身に有する回転可能な研磨プラーテンと，（ｂ）プラーテンに設置され，研磨スラリによりウェットで，プラーテンの開口と調心されたウィンドウを有する，研磨パッドであり，研磨プラーテンの開口及び研磨パッドのウインドウからなる通路に光透過部材を配設し，（ｃ）研磨パッドに対してウエハを保持するための，回転可能な研磨ヘッドと，（ｄ）ウエハへ向けて光を発生させることが可能であり且つウエハ及び開口から反射されてくる光を検出することが可能な終点検出器とを備え，前記ウィンドウは，ウエハが前記ウィンドウの上にある時は，周期時間の少なくとも一部の間に光をウエハへ入射させるための通路を与える装置。
      」』（審決書５１頁１行∼１５行）（イ）相違点相違点１ないし４（省略）のほか，次の相違点５において相違する。
      「＜相違点５＞プラーテンの中のホールとウィンドウの形状に関して，本件特許発明２では，プラーテンの回転中心と一致する中心と一致する原点からある『半径を有する円弧形状である』としているのに対して，甲１発明１では，そのような形状ではない点。
      （審決書５５頁１０行∼１４行）」（ウ）容易想到性判断16甲１発明１において，ホールとウィンドウに相当する溝２，貫通孔３及び研磨布窓６は，溝２が中心から放射状に伸びる近接した２本の直線で囲まれ，中心付近から周縁近くまで伸びた形状であり，研磨布窓６も溝２と同形のものであって，相違点５で特定されたような円弧形状のものではない。
      そして，甲２ないし甲５にも，ホールとウィンドウに関する記載はない。
      そして，本件特許発明２は，上記相違点５に係る発明特定事項を備えることにより，プラーテンの各回転に対するデータ取得時「間を長くするもの」という，本件特許明細書の段落【００３６】に記載されたとおりの効果を奏するものである。
      よって，本件特許発明２の相違点５に係る構成は，甲１ないし甲５に記載された発明に基づいて当業者が容易に想到することができたものであるとはいえない。
      イ本件特許発明３について本件特許発明３と甲１発明１との一致点及び相違点は，次のとおりであって，相違点６に係る本件特許発明３の構成は甲１ないし甲５記載の発明に基づいて容易に発明をすることができたものであるとはいえない。
      （ア）一致点前記ア（ア）と同じ（イ）相違点前記ア（イ）の相違点１ないし４（省略）のほか，次の相違点６において相違する。
      「＜相違点６＞終点検出器に関して，本件特許発明３では，『レーザー干渉計によって発生するレーザービームが妨害されずにウィンドウを通過してウエハに入射するように，ウィンドウがウエハに近接しているときを感知するための位置センサを備える』としているのに対して，甲１発明１では，そのような位置センサを備えていない点。
      （審決書５５頁下から４行∼５」17６頁２行）（ウ）容易想到性判断甲１発明１においては，透明窓材４上にウエハ７が近接しているときを感知する位置センサは存在しない。
      その他，甲２ないし甲５にも，近接を感知する位置センサに関する記載はない。
      そして，本件特許発明３は，上記相違点６に係る発明特定事項を備えることにより，「干渉計３２からの検出信号をサンプリングすべき時を決定する」という，本件特許明細書の段落【００３５】に記載されたとおりの効果を奏するものである。
      よって，本件特許発明３の相違点６に係る構成は，甲１ないし甲５に記載された発明に基づいて当業者が容易に想到することができたものであるとはいえない。
      ウ本件特許発明４ないし８について本件特許発明３の発明特定事項を全て含み，更に別の発明特定事項を含む本件特許発明４ないし８の相違点６に係る構成は，本件特許発明３と同様に，甲１ないし甲５に記載された発明に基づいて当業者が容易に想到することができたものであるとはいえない。
      エ本件特許発明１０について本件特許発明１０と甲１発明２との一致点及び相違点は，次のとおりであって，本件特許発明１０の相違点１１に係る構成は，甲１ないし甲５に記載された発明に基づいて当業者が容易に想到することができたものであるとはいえない。
      （ア）一致点「＜一致点２＞『ウエハのケミカルメカニカルポリシング（ＣＭＰ）のための方法であって，該方法は，（ａ）ウエハを，回転可能な研磨ヘッド内に，該回転可能な研磨ヘッド18の下の研磨パッドに対して保持するステップであって，該パッドは研磨スラリによってウェットとなっている，該保持するステップと，（ｂ）ＣＭＰが終了した終点を決定するステップであって，該終点を決定するステップは，（ｂ１）光をウエハに向けて発するステップであって，該光は，プラーテン内に形成された開口に近接するように配置された該研磨パッドに含まれるウィンドウを通過し，研磨プラーテンの開口及び研磨パッドのウインドウからなる通路に光透過部材を配設し，該ウィンドウは，ウエハが該ウィンドウの上にあるときの時間の一部の間光のための通路を与える，該発するステップと，（ｂ２）ウエハから反射する光を検出するステップとを備える前記決定するステップとを備える方法。
      」』（審決書５７頁２７行∼５８頁４行）（イ）相違点相違点７ないし１０（省略）のほか，次の相違点１１において相違する。
      「＜相違点１１＞決定するステップに関して，本件特許発明１０では，『ウィンドウがウエハに近接してレーザービームが妨害されずにウィンドウを通過してウエハに入射するときを感知するステップを備える』としているのに対して，甲１発明２では，そのようなステップを備えていない点。
      （審決」書５９頁下から３行∼６０頁２行）（ウ）容易想到性判断甲１発明２においては，研磨布窓６がウエハ７に近接しているときを感知するステップは存在しない。
      その他，甲２ないし甲５には，近接を感知するステップに関する記載はない。
      そして，本件特許発明１０は，19上記相違点１１に係る発明特定事項を備えることにより，干渉計３２か「らの検出信号をサンプリングすべき時を決定する」という，本件特許明細書の段落【００３５】に記載されたとおりの効果を奏するものである。
      よって，本件特許発明１０の相違点１１に係る構成は，甲１ないし甲５に記載された発明に基づいて当業者が容易に想到することができたものであるとはいえない。
      オ本件特許発明１１ないし１７について本件特許発明１０の発明特定事項を全て含み，更に別の発明特定事項を含む本件特許発明１１ないし１７の相違点１１に係る構成は，本件特許発明１０と同様に，甲１ないし甲５に記載された発明に基づいて当業者が容易に想到することができたものであるとはいえない。
      カ本件特許発明２１について本件特許発明２１と甲１発明３との一致点及び相違点は，次のとおりであって，本件特許発明２１の相違点１７に係る構成は，甲１ないし甲５に記載された発明に基づいて当業者が容易に想到することができたものであるとはいえない。
      （ア）一致点「＜一致点３＞『基板上の表面層の研磨状態を，前記層の研磨の最中に測定するインシチュウの方法であって，（ａ）研磨の最中に，研磨パッドに含まれるウィンドウを通して前記層の方へ光ビームを向けるステップであり，研磨プラーテンの開口及び研磨パッドのウインドウからなる通路に光透過部材を配設する，前記向けるステップと，（ｂ）前記基板から反射されてくる前記光ビームを受光して検出するス20テップとを備える方法。
      」』（審決書６１頁１６行∼２５行）（イ）相違点相違点１２ないし１５（省略）のほか，次の相違点１７において相違する。
      「＜相違点１７＞本件特許発明２１では，『干渉信号が低周波成分を含み，抽出するステップが，前記低周波成分の第１の特性を測定するステップと，前記第１の特性から前記抽出された情報を誘導するステップとを備える』としているのに対して，甲１発明３では，そのようなステップを備えていない点。
      （審決書６５頁８行∼１２行）」（ウ）容易想到性判断甲１発明３においては，干渉信号が低周波成分を含み，低周波成分の特性を測定し，該特性から抽出された情報を誘導していない。
      また，干渉信号から低周波成分の特性を測定する点は，甲２ないし甲５にも記載が存在せず，これが従来周知であるという証拠も見当たらない。
      そして，本件特許発明２１は，上記相違点１７に係る発明特定事項を備えることにより，本件特許明細書の段落【００６０】に記載されたように，「研磨速度の情報を含んでいる低周波信号の周波数」を利用することにより，研磨速度を検出するという効果を奏するものである。
      よって，本件特許発明２１の相違点１７に係る構成は，甲１ないし甲５に記載された発明に基づいて当業者が容易に想到することができたものであるとはいえない。
      キ本件特許発明２２及び２３について本件特許発明２１の発明特定事項を全て含み，更に別の発明特定事項を含む本件特許発明２２及び２３の相違点１７に係る構成は，本件特許発明２１と同様に，甲１ないし甲５に記載された発明に基づいて当業者が容易21に想到することができたものであるとはいえない。
      ク本件特許発明２６について本件特許発明２６と甲１発明４との一致点及び相違点は，次のとおりであって，本件特許発明２６の相違点２４に係る構成は，甲１ないし甲５に記載された発明に基づいて当業者が容易に想到することができたとはいえない。
      （ア）一致点「＜一致点４＞『基板を研磨するための研磨プロセスの特性を評価するインシチュウの方法であって，（ａ）研磨の最中に，研磨パッドに含まれるウィンドウを通して前記層の方へ光ビームを向けるステップであり，研磨プラーテンの開口及び研磨パッドのウインドウからなる通路に光透過部材を配設する，前記向けるステップと，（ｂ）前記基板から反射されてくる前記光ビームを受光して検出するステップとを備える方法。
      」』（審決書６６頁２６行∼３５行）（イ）相違点相違点１８ないし２２（省略）のほか，次の相違点２４において相違する。
      「＜相違点２４＞本件特許発明２６では，『抽出するステップが，干渉信号から研磨速度を決定するステップと，前記干渉信号から均一性の尺度を決定するステップと，を備え，比較するステップが，前記研磨速度及び均一性の前記尺度を保存されている情報と比較するステップを備える』としているのに対して，甲１発明４では，そのようなステップを備えていない点。
      」（審22決書６９頁下から２行∼７０頁４行）。
      （ウ）容易想到性判断干渉信号から研磨速度を決定することは，甲１発明４には存在せず，また，甲１ないし甲５のいずれにも記載されておらず，周知の事項であるという証拠もない。
      そして，本件特許発明２６は，上記相違点２４に係る発明特定事項を備えることにより，研磨速度を検出するという効果を奏するものである。
      よって，本件特許発明２６の相違点２４に係る構成は，甲１ないし甲５に記載された発明に基づいて当業者が容易に想到することができたものであるとはいえない。
      ケ本件特許発明３３について本件特許発明３３と甲１発明５との一致点及び相違点は，次のとおりであって，本件特許発明３３の相違点３１に係る構成は，甲１ないし甲５に記載された発明に基づいて当業者が容易に想到することができたものであるとはいえない。
      （ア）一致点「＜一致点７＞『基板研磨システムであって，（ａ）処理中に，ウィンドウを有する研磨パッドを保持するプラーテンであり，プラーテンの開口及び研磨パッドのウインドウからなる通路に光透過部材を配設した前記プラーテンと，（ｂ）処理中に基板をプラーテン上の研磨パッドに対して保持する研磨ヘッドと，（ｃ）処理中に，前記研磨パッドの前記ウィンドウを通して，研磨され23るべき基板の側部に向けられ且つ入射する光ビームを発生させることが可能な光ビーム測定装置を備える研磨システムであって，前記研磨ヘッド，及び前記プラーテンが，処理中に回転できるように，回転可能となっている研磨システム。
      （審決書７４頁１４行∼２７行）」（イ）相違点相違点２５ないし２７，２９，３０（省略）のほか，次の相違点３１において相違する。
      「＜相違点３１＞本件特許発明３３では，『干渉信号が低周波成分を含み，データプロセッサが，前記低周波数成分の第１の特性を測定することと，前記第１の特性から抽出された情報を誘導することと，により特徴情報を抽出するようにプログラミングされている』と特定しているのに対して，甲１発明５では，そのようなことについて不明である点。
      （審決書７７頁２１」行∼２６行）（ウ）容易想到性判断甲１発明５においては，干渉信号が低周波成分を含み，データプロセッサが，前記低周波成分の特性を測定し，該特性から抽出された情報を誘導していない。
      また，干渉信号から低周波成分の特性を測定する点は，甲２ないし甲５にも記載が存在しない。
      さらに，干渉信号から低周波成分の特性を測定する点が，従来周知であるという証拠も見当たらない。
      そして，本件特許発明３３は，上記相違点３１に係る発明特定事項を備えることにより，本件特許明細書の段落【００６０】に記載されたように，「研磨速度の情報を含んでいる低周波信号の周波数」を利用することにより，研磨速度を検出するという効果を奏するものである。
      よって，本件特許発明３３の相違点３１に係る構成は，甲１ないし甲５に記載された発明に基づいて当業者が容易に想到することができたも24のであるとはいえない。
      コ本件特許発明３４及び３５について本件特許発明３３の発明特定事項を全て含み，更に別の発明特定事項を含む本件特許発明３４及び３５の相違点３１に係る構成は，本件特許発明３３と同様に，甲１ないし甲５に記載された発明に基づいて当業者が容易に想到することができたものであるとはいえない。
      サ本件特許発明３６について本件特許発明３６と甲１発明６との一致点及び相違点は，次のとおりであって，本件特許発明３６の相違点３５に係る構成は，甲１ないし甲５に記載された発明に基づいて当業者が容易に想到することができたものであるとはいえない。
      （ア）一致点「＜一致点８＞『基板を研磨するための装置であって，前記装置は，（ａ）処理中に研磨パッドを保持するプラーテンであって，前記プラーテンは内部に通路を有する，前記プラーテンと，（ｂ）処理中に基板をプラーテン上の研磨パッドに対して保持する研磨ヘッドと，（ｃ）光ビームを発生させることが可能な光測定装置であって，前記光測定装置は，少なくとも研磨操作の一部の間に前記光ビームを前記通路に向け前記基板上に入射するように，配置される，前記光測定装置と，（ｄ）前記研磨パッドに含まれ，前記通路と調心され且つ基板へと通過する光ビームが通るウィンドウを備え，プラーテン及び研磨パッドのウインドウからなる通路に光透過部材を配設するものである装置。
      」』（審決書７９頁１６行∼２８行）（イ）相違点25相違点３２ないし３４（省略）のほか，次の相違点３５において，相違する。
      「＜相違点３５＞ウィンドウに関して，本件特許発明３６では，『干渉計から到達する光ビームを受容する散乱面を有する』と特定しているのに対して，甲１発明６では，研磨布窓６のみならず透明窓材４も，そのような散乱面を有していない点。
      （審決書８０頁５行∼９行）」（ウ）容易想到性判断甲１発明６においては，ウィンドウに相当する研磨布窓６には当然散乱面が設けられておらず，透明窓材４についても，散乱面は設けられていない。
      そして，光の通過部に散乱面を設けることは，甲１ないし甲５には記載されておらず，それが周知の事項であるという証拠も見当たらない。
      そして，本件特許発明３８は，当該発明特定事項を備えることにより，「データ信号の不要なＤＣ成分が低減される。
      」という，本件特許明細書の段落【００７８】に記載されたとおりの効果を奏するものである。
      よって，本件特許発明３６の相違点３５に係る構成は，甲１ないし甲５に記載された発明に基づいて当業者が容易に想到することができたものであるとはいえない。
      シ本件特許発明３７について本件特許発明３６の発明特定事項を全て含み，更に別の発明特定事項を含む本件特許発明３７の相違点３５に係る構成は，本件特許発明３６と同様に，甲１ないし甲５に記載された発明に基づいて当業者が容易に想到することができたものであるとはいえない。
      ス本件特許発明３８について本件特許発明３８と甲１発明７との一致点及び相違点は，次のとおりで26あって，本件特許発明３８の相違点３６に係る構成は，甲１ないし甲５に記載された発明に基づいて当業者が容易に想到することができたものであるとはいえない。
      （ア）一致点「＜一致点９＞『ケミカルメカニカルポリシングシステムにおいて用いるための研磨パッドであって，前記研磨パッドは，（ａ）研磨面と，（ｂ）底面と，を備え，前記研磨パッドの前記底面及び前記研磨面の中にはウィンドウが形成される，研磨パッド。
      」』（審決書８１頁１９行∼２６行）（イ）相違点「＜相違点３６＞ウィンドウに関して，本件特許発明３８では，『干渉計からの光に対して透過性を有し，散乱底面を有すると共に，（ｉ）前記ウィンドウは，該研磨パッドの一部であって，前記光に対して少なくとも部分的に透過性を有する該研磨パッドの前記一部を備え，又は（ｉｉ）前記ウィンドウは，該パッドに形成されたプラグであって，前記光に対して透過性を有する前記プラグを備える』としているのに対して，甲１発明７では，研磨布窓６は，定盤１の溝２と同形に切り抜かれたものである点。
      （審決」書８１頁２７行∼３４行）（ウ）容易想到性判断甲１発明７においては，ウィンドウに相当する研磨布窓６には当然散乱面は設けられていない。
      また，透明窓材４についても，散乱面は設けられていない。
      そして，光の通過部に散乱面を設けることは，甲１ない27し甲５のいずれにも記載されておらず，それが周知の事項であるという証拠も見当たらない。
      よって，本件特許発明３８の相違点３６に係る構成は，甲１ないし甲５に記載された発明に基づいて当業者が容易に想到することができたものであるとはいえない。
      セ本件特許発明４１について本件特許発明４１と甲１発明７との一致点及び相違点は，次のとおりであって，本件特許発明４１の相違点４３に係る構成は，甲１ないし甲５に記載された発明に基づいて当業者が容易に想到することができたものであるとはいえない。
      （ア）一致点前記一致点９と同じである。
      （イ）相違点相違点４１，４２（省略）のほか，次の相違点４３において，相違する。
      「＜相違点４３＞研磨パッドの第１の透過性部分に関して，本件特許発明４１では，『中実なポリウレタン』としているのに対して，甲１発明７では，研磨布５の材料に関して不明な点。
      （審決書８７頁１５行∼１８行）」（ウ）容易想到性判断甲１には，研磨布５を中実なポリウレタンで構成することは記載されていない。
      また，甲２ないし甲５のいずれにも，研磨パッドを中実なポリウレタンで構成することは記載されていない。
      さらに，研磨パッドを中実なポリウレタンで構成することが従来周知であったとする証拠は存在しない。
      そして，本件特許発明４１は，研磨パッドにおける透過性部分を，中実なポリウレタンであると特定しているものであって，当該発28明特定事項を備えることにより，プラグ４２を通ることによるレーザー「ビームの弱化は最小になる。
      という，」本件特許明細書の段落【００２９】に記載されたとおりの効果を奏するものである。
      よって，本件特許発明４１の相違点４３に係る構成は，甲１ないし甲５に記載された発明に基づいて当業者が容易に想到することができたものであるとはいえない。
      ソ本件特許発明４７について本件特許発明４７と甲１発明７との一致点及び相違点は，次のとおりであって，本件特許発明４７の相違点５０に係る構成は，甲１ないし甲５に記載された発明に基づいて当業者が容易に想到することができたものであるとはいえない。
      （ア）一致点前記一致点９と同じ（イ）相違点相違点４９（省略）のほか，次の相違点５０において，相違する。
      「＜相違点５０＞研磨パッドに関して，本件特許発明４７では，『第１の透過性部分と，研磨面を与える第２の非透過性部分とを備え，該第１の透過性部分とほぼ調心されたアパーチャが底面に形成される』としているのに対して，甲１発明７では，研磨パッドに相当する研磨布５は，定盤１の溝２と同形に切り抜かれた研磨布窓６が形成されるものである点。
      （審決書９２」頁１３行∼１８行）（ウ）容易想到性判断甲１発明７においては，ウィンドウに相当する研磨布窓６は切り抜かれたものであるので，透過性部分とほぼ調心されたアパーチャを底面に有するものではない。
      研磨パッドにおいて，透過性部分とほぼ調心され29たアパーチャを底面に有する構成は，甲１ないし甲５のいずれにも記載されておらず，それが周知の事項であるという証拠も見当たらない。
      そして，本件特許発明４７は，当該発明特定事項を備えることにより，「カバー層２２に用いられるポリウレタン材料が，レーザー干渉計３２からのレーザービームを実質的に透過させるだろうことが，見出されている。
      」という，本件特許明細書の段落【００２８】に記載されたとおりの効果を奏するものである。
      よって，本件特許発明４７の相違点５０に係る構成は，甲１ないし甲５に記載された発明に基づいて当業者が容易に想到することができたものであるとはいえない。
      タ本件特許発明５０について本件特許発明５０と甲１発明７との一致点及び相違点は，次のとおりであって，本件特許発明５０の相違点５３に係る構成は，甲１ないし甲５に記載された発明に基づいて当業者が容易に想到することができたものであるとはいえない。
      （ア）一致点前記一致点９と同じ（イ）相違点相違点４１，４２，５１（省略）のほか，次の相違点５３において，相違する。
      「＜相違点５３＞研磨パッドに関して，本件特許発明５０では，更に，『第１の層の該透過性部分とほぼ調心されたアパーチャが第２の層に形成される』と特定しているのに対して，甲１発明７では，そのようなものではない点。
      」（審決書９４頁１７行∼２０行）（ウ）容易想到性判断30甲１発明７においては，ウィンドウに相当する研磨布窓６は切り抜かれたものであるので，第１の層の透過性部分とほぼ調心されたアパーチャを第２の層に有するものではない。
      研磨パッドにおいて，第１の層の透過性部分とほぼ調心されたアパーチャを第２の層に有する構成は，甲１ないし甲５のいずれにも記載されておらず，それが周知の事項であるという証拠も見当たらない。
      そして，本件特許発明５０は，当該発明特定事項を備えることにより，カバー層２２に用いられるポリウレタン材「料が，レーザー干渉計３２からのレーザービームを実質的に透過させるだろうことが，見出されている。
      」という，本件特許明細書の段落【００２８】に記載されたとおりの効果を奏するものである。
      よって，本件特許発明５０の相違点５３に係る構成は，甲１ないし甲５に記載された発明に基づいて当業者が容易に想到することができたものであるとはいえない。
      第３１当事者の主張取消事由に係る原告の主張審決には，以下のとおり，（１）特許法３６条４項，６項１号，２号に係る判断の誤り（取消事由１）（２）容易想到性判断の誤り（取消事由２），，がある。
      （１）ア取消事由１（特許法３６条４項，６項１号，２号に係る判断の誤り）請求項を特定しない特許法３６条４項，６項１号，２号に係る判断の誤り（ア）Ｂの無効理由（「光」の不明確さ等）の判断の誤り審決は，「レーザー光の反射を利用した終点検出の原理が，レーザー光に限らず通常の可視光，すなわち光にも適用できるものであることは明らかである。
      （審決書３７頁下から５行，４行）と判断した。
      」しかし，審決の上記判断は，誤りである。
      すなわち，①本件特許明細書には「光」の意義について一切記載されていない。
      それにもかかわら31ず，通常の「可視光」と「レーザー光」とを同視し，「レーザー光」に係る原理が「可視光」にも適用されることを前提として，特許請求の範囲に「光」に係る記載をすることは，本件特許明細書に記載されていない内容を特許請求の範囲に記載することになるから，本件各特許発明に係る特許請求の範囲の記載は，特許法３６条６項１号（いわゆるサポート要件）に違反する。
      また，②審決の上記判断は，本件特許の成立過程における，本件特許権者(被告)の意見書の見解，すなわち「実験結果の確認のために，『白色灯』や『蛍光灯』による干渉縞を『目視』で測定することを示しているのであり，本願発明のレーザー光を用いて監視する技術とは同じ次元ではありません。
      」(甲１９（２），３頁下から３行∼４頁１行)との見解に反しており，特許請求の範囲の記載が不明確であるから，誤りである。
      よって，本件各特許発明に係る特許請求の範囲の記載は，特許法３６条６項２号（いわゆる明確性要件）に違反する。
      さらに，③終点検出の原理が不明であるから，レーザー光の反射を利用した終点検出に係る発明の詳細な説明の記載は，特許法３６条４項（いわゆる実施可能要件）に違反する。
      （イ）Ｃの無効理由（「レーザー干渉計」の不明確さ）の判断の誤り審決は，『レーザー干渉計』という用語は，甲第５号証に『レーザ干「渉測定装置』と記載され，また，乙４４号証，乙４５号証においても記載されているように，ＣＭＰの終点検出装置として一般的に用いられているものである。
      （審決書３８頁５行∼７行）と判断した。
      」しかし，審決の上記判断は，誤りである。
      すなわち，ａ本件特許成立過程における意見書(甲１９(２))において，被告は，次のとおり，本件各特許発明のレーザー干渉計は，公知の光学測定手段とは本質的に異なると述べていた。
      （ａ）「引用文献１の装置の光学測定手段は，・・・反射率の変化を32測定する反射測定手段であり，本願発明のようなレーザー干渉計ではありません。
      この違いは微差ではなく，技術思想上の本質的な相違です。
      」(甲１９(２)，２頁下から２行∼３頁３行)（ｂ）「『反射率測定装置』をもって『レーザー干渉計』と同じであるとすることはできません」(甲１９(２)，３頁８行，９行)（ｃ）「干渉刑（判決注干渉計の誤記と認める。
      ）を用いるべき強い動機がない場面では，そのまま反射率による方法を用いることが必然であり，わざわざ大変な干渉計による方法を着想しないでしょう。
      わずかに，『干渉』に関する記述が・・・ありますが，・・・本願発明のレーザー光を用いて監視する技術と同じ次元ではありません」(甲１９(２)，３頁下から５行∼４頁１行)上記(ａ)ないし(ｃ)の被告の意見書を加味して本件各特許発明の「レーザー干渉計」を理解すると，公知の光学測定手段と対比して，どのような原理のレーザー干渉計を用いるものであるか明瞭に区別して本件各特許発明を理解しなければならない。
      しかし，本件特許明細書の発明の詳細な説明においては，反射する光（レーザー光）の何を測定するのか（光の強度か，反射率か，波長か，干渉縞の間隔か，可干渉距離なのか）などの測定の具体的手段や作用原理が明確にされていないから，特許法３６条４項に違反し，本件各特許発明に係る特許請求の範囲の記載は，同条６項２号に違反する。
      ｂなお，本件特許の「レーザー干渉計」は，選択した評価対象のウエハ特性(酸化膜付ウエハ)によって，たまたま酸化膜表面での反射と，酸化膜とシリコン界面での反射により，２つの光路が形成されてそれらが干渉しただけである。
      サンプルとして，酸化膜をもたないシリコンを使用すれば，光路は１つだけとなる。
      また，積層膜を有するサンプルを使用すれば，いくつもの光路ができ，単純な干渉波形ではなく33なる。
      すなわち，サンプルに依存して，光路数は変わることになる。
      装置として，参照光路とサンプル光路の２つの光路を形成し，その２つの光路での光路差から干渉させて測定するという，装置としての干渉計を構成していない。
      よって，本件特許のレーザー干渉計は，干渉計と呼べるものではない。
      ｃ甲１６，甲１７においては，膜の除去過程ではなく，膜の堆積過程をモニタする機構ではあるが，レーザー干渉計を使用せずとも，セレン光電池（光強度を測定する装置）により，膜厚の堆積に伴う干渉波形を描き，膜厚測定を行い，本件特許明細書の【図９】(a)及び(b)に対応する光強度波形を得ている。
      そうすると，本件特許のレーザー干渉計は，実質的な機能としては光強度(反射率を含む。
      )を測定しているにすぎないものであり，レーザー干渉計ではないことが明らかである。
      （ウ）Ｄの無効理由（ブランク酸化物ウエハのデータ開示に意味がないこと）の判断の誤り審決は，ブランク酸化物ウエハの研磨中に干渉の測定を行うことによ「り，周期的な信号が発生することを検証することは可能で，その様にして検出されたデータをパターンウエハのＣＭＰ研磨において参照データとして利用することが可能であることは明らかである。
      （審決書３８頁」１３行∼１６行）と判断した。
      しかし，審決の上記判断は，誤りである。
      すなわち，パターンウエハは，ブランク酸化物ウエハに示されるような安定した干渉波形を得ることが原理的にできず，ブランク酸化物の検出データを参照データとして利用することはできないから，ブランク酸化物の検出データは，ＣＭＰで使用されるパターンウエハの終点検出の課題を解決するものではない。
      具体的にいうと，まず，①パターンウエハは，ブランク酸化物ウエハと34は異なり，パターン内に電子回路の構造に応じた微小な凹凸が存在する。
      本件特許の出願当時である１９９５年では，配線ルールが０．３５μm程度であるため，凸部の０．３５μm隣は，凹部となっている場合も想定され，ウエハ内で極微小な０．３５μm隣の位置（凹凸の位置）でも，光路長さが異なる場合が存在する。
      さらに，②本件特許明細書の【図１１】に示されるように凹凸内のパターンの大小によっても研磨速度は変わり，そのため膜厚もパターンの大小によってもまちまちである(当然光路長さも異なる。
      )。
      また，③ウエハとプラテンも共に回転運動しているため，いつも同じパターン内の全く同一の箇所を再現性よく測定することは原理的にできないから，絶えずウエハ面内の全く同じ箇所を，再現性よく測定しない限り酸化膜厚の変化量(除去量)をモニタできないのであるが，０．３５μmも変化しない同一箇所を測定することは原理的に困難であり，実質毎回光路の長さが異なる箇所を測定することになる。
      以上①ないし③の結果，パターンウエハでは，ブランク酸化物ウエハに示されるような安定した干渉波形を得ることが原理的にできず，ブランク酸化物の検出データを参照データとして利用することはできない。
      また，ブランク酸化物の検出データは，ＣＭＰで使用されるパターンウエハの終点検出の課題を解決するものでもない。
      よって，本件特許明細書の発明の詳細な説明の記載は，特許法３６条４項に違反し，本件各特許発明に係る特許請求の範囲の記載は，同条６項２号に違反する。
      （エ）Ｅの無効理由（「信号」の不明確さ）の判断の誤り審決は，各請求項に数多く現れるそれぞれの信号の技術的意味および「物理量が不明確であるという漠然とした理由では，それが特許法第３６．条第６項第１号及び第２号に違反するのかどうか，また各請求項に係る発明を実施することができるかどうか，すなわち，特許法第３６条第６35項第４号（判決注「特許法３６条４項」〔平成１４年法律第２４号による改正前のもの〕の誤記と認める。
      に違反するかどうか判断することは）できない。
      （審決書３８頁２１行∼２５行）と判断した。
      」しかし，審決の上記判断は，誤りである。
      すなわち，本件特許は，ＣＭＰプロセス中のウエハにレーザー光を照射し，ウエハから反射される光学情報に基づいて研磨の終点を検出するという内容において，ウエハから反射される光学情報において，全てに「・・信号」という用語を多用している。
      それぞれの「信号」の物理量，技術的意味が不明であり，物理量が不明であるとすれば，それは反射される光の何(どのような物理量)を検出し，それがどのようになったことに基づいて研磨の終点を検出するのかという，終点の検出原理そのものが不明であることになる。
      特に，本件特許明細書内における「・・信号」とする用語については，検出信号，感知信号，データ信号，干渉信号，干渉計信号，低周波信号，高周波信号，出力信号，特性信号，特徴信号など様々であり，これらの全ての信号に関する技術的意味やその物理量について，一切示されていない。
      よって，本件特許明細書の発明の詳細な説明の記載は，特許法３６条４項に違反し，特許請求の範囲の記載は，同条６項１号に違反する。
      （オ）ａＦの無効理由（フィルタに係る記載不備）の判断の誤り審決は，（ｉ）の点に関して，本件出願の発明の詳細な説明の記載「では，（ａ）図９のグラフをどのようにフィルタ処理することにより，図９（ｂ）のグラフのようになるのかは，必ずしも明確ではないが，後述するように各請求項中にいくつか存在する『フィルタ』の特定のある請求項については，明確である。
      したがって，このことにより，発明を実施することができないとすることも，また，特許請求の範囲の各請求項に記載された発明が発明の詳細な説明に記載されたものでないとすることも，特許請求の範囲の各請求項に記載された発明が明36確でないとすることもできない。
      （審決書３８頁３１行∼３９行）と」判断した。
      しかし，審決の上記判断は，誤りである。
      すなわち，【図９】(a)のグラフをどのようにフィルタ処理することにより，【図９】(b)のグラフのようになるのかは結果的に明確にされていない。
      よって，フィルタそのものがどのような物理量に対して，どのような処理を行うことで，どのような成分を抽出するものであるのか，不明であるから，本件特許明細書の発明の詳細な説明の記載は，特許法３６条４項に違反し，本件各特許発明に係る特許請求の範囲の記載は，同条６項２号に違反する。
      ｂまた，審決は，（ｉｉ）の点に関して，ＣＭＰで対象とするパター「ンウエハにおいても，程度の差こそあれ，平坦化により検出される信号に周期的なサイクルが現れることは明らかであって，これをフィルタ処理することにより，ある程度の研磨に関する情報を得られることは明らかである。
      （審決書３９頁１行∼４行）と判断した。
      」しかし，審決の上記判断は，誤りである。
      すなわち，①審決にいう「ある程度の研磨に関する情報」とは何なのか，何を根拠に明らかであるといえるのかについて，結果的には明らかにされていない。
      また，，，②本件特許明細書の記載（乙９９，段落【００１６】【００４７】【００４８】【００４９】等）において，検出器信号をフィルタに，かけ，着目する構造に関する所定の周波数を有する信号の成分だけを通過させるとあるが，あらかじめ所定の周波数を通過させるフィルタを使用するのであれば，その周波数に対応する膜の除去速度のみを通過させることになるため，どのようにして膜の除去速度を見積もり，終点を検出するのか依然として判然としない。
      仮に，除去膜厚や膜の除去速度を，周期(周波数)で見積もるとする37と，「周波数」という一つのパラメータで，①着目する構造に関する所定の周波数と，②除去膜厚や膜の除去速度の２つの諸量を見積もることになり，これも原理的に成り立たないから，実施可能要件を欠く。
      以上のとおり，なぜ周期的なサイクルが現れるのか，フィルタ処理をすることでどのような原理により何が得られるのかが明確ではなく，当業者が実施し得る程度に十分かつ明確に開示されているとはいえないから，本件特許明細書の発明の詳細な説明の記載は，特許法３６条４項に違反し，本件各特許発明に係る特許請求の範囲の記載は，同条６項２号に違反する。
      ｃ審決は，（ｉｉｉ）の点に関して，積分した結果が必ず正の値とな「るものではない。
      （審決書３９頁５行，６行）と判断した。
      」しかし，審決の上記判断は，誤りである。
      すなわち，本件特許明細書の【図１３】は，検出器信号の振幅を時間に対してプロットしたグラフとしているが，検出器信号の振幅としているので，信号の振幅が負ということはありえない。
      ｄ審決は，（ｉｖ）の点に関して，段落【００６５】に，フィルタと「はバンドパスフィルタであり，干渉計から検出された信号をバンドパスフィルタにかけて分析することにより研磨終点を検出できることは本件特許の優先権主張日前においても周知の事項であったことは明らかである。
      （審決書３９頁７行∼１０行）と判断した。
      」しかし，審決の上記判断は，誤りである。
      すなわち，仮に，周期成分(周波数)で除去速度を求めるとした場合，その周波数は所定の周波数しか通過させないバンドパスフィルタを使っていることから，あらかじめ除去速度が決められてしまうことになり，終点検出の意味すらなくなるから，終点検出におけるバンドパスフィルタが果たす役割の意味が全く不明である。
      38よって，フィルタに係る本件特許明細書の発明の詳細な説明の記載は，特許法３６条４項に違反し，特許請求の範囲の記載は，同条６項２号に違反する。
      （カ）Ｇの無効理由（ＣＭＰ研磨の終点検出）の判断の誤り審決は，「本件特許の段落【００４５】の記載から，検出された信号から認識可能な正弦波状のサイクルが取り出されることが，ＣＭＰ研磨の終点であるとすることは明らかである。
      審決書３９頁１５行∼１７行）」（と判断した。
      しかし，審決の上記判断は，誤りである。
      すなわち，①全ての波形を得た段階で正弦波状のサイクルを取り出すのでは研磨の終点検出として意味をなさない。
      リアルタイムに波形を取得しながら研磨終点を検出しなければならないが，それをどのように検出するのかは不明である。
      また，②本件特許の段落【００４５】の記載において，終点を一意に検出する方法が示されていない。
      段落【００４５】に細密な検討とあるが，細密な検討の内容も不明である。
      ２５０秒のところで正弦波状のサイクルが現れているのかどうかが不明である。
      その前からもサイクルがあるように見られる。
      さらに，③波形に周期性があることを確認するには，少なくとも２周期を経なければならないが，リアルタイムに波形をモニタする中で正弦波状のサイクルが始まる点を，仮に終点と定義するのであれば，原理的にその終点（＝正弦波のサイクルが始まる点）を，同じタイミングで検出することは不可能である。
      終点を経て２周期後に終点であったことが初めて判別できるからである。
      よって，ＣＭＰ研磨の終点検出に係る本件特許明細書の発明の詳細な説明の記載は，特許法３６条４項に違反し，特許請求の範囲の記載は，同条６項２号に違反する。
      （キ）Ｈの無効理由（ウエハ表面の均一性測定）の判断の誤り審決では，研磨パッドはウエハに対して半径位置を変更しながら研磨「39するものであるので，研磨パッドの一部に設けられたウィンドウを通してレーザー反射光等を検出することにより，ある程度，ウエハ表面の均一性を検出できるものであることは明らかであり，それはパターンウエハにも該当するものであることも明らかである。
      （審決書３９頁２２行」∼２６行）と判断した。
      しかし，審決の上記判断は，誤りである。
      すなわち，①「研磨パッドはウエハに対して半径位置を変更しながら研磨するもの」としているが，そのような記述は本件特許明細書になく，根拠がない。
      また，②均一性というからには，ウエハ面内において相対的な研磨量をモニタする必要があるが，研磨中に測定できるのはウエハ面内で１点であり，その１点を測定して，次の別の点を測定する間にプラテンは１回転して研磨は進行しており，その際の除去膜厚も未知であるから，同一時点における別々の測定点の間の膜厚を相対的に比較することはできない。
      さらに，③ＣＭＰは，平坦化を目的としてパターンウエハが使用されるが，ウエハとパッドは研磨中，双方とも回転運動する。
      そのとき，ウエハ上である１点を測定したとしても，その測定した部分が，パターンのどの部分であったのか(凹凸の凹部か凸部か，パターンが大きいエリアか小さいエリアかなど)不明である。
      パターンの位置によっても光路長が大きく変わることから，結果的に測定点の間の膜厚を相対的に対比することはできず，均一性を測定することは不可能である。
      よって，ウエハ表面の均一性検出に係る本件特許明細書の発明の詳細な説明の記載は，特許法３６条４項に違反し，特許請求の範囲の記載は，同条６項２号に違反する。
      イ請求項を特定した特許法３６条６項１号，２号に係る判断の誤り（ア）請求項１に従属する請求項２ないし８審決では，（１）Ａで言及したとおり，レーザー干渉計を用い，反射「光を測定することにより研磨の終点を検出できることは明らかである。
      」40（審決書３９頁３１行，３２行）と判断した。
      しかし，審決の上記判断は，誤りである。
      すなわち，審決の（１）Ａでは，レーザー光の透過を許容する透明体から成る合成樹脂製の研磨パ「ッド」について記載されているのであり，「レーザー干渉計を用い，反射光を測定することにより研磨の終点を検出できることが明らか」であることは述べられていない。
      よって，レーザー干渉計による終点検出機構に係る請求項１に従属する請求項２ないし８の記載は，特許法３６条６項１号，２号に違反する。
      （イ）請求項３及びこれに従属する請求項４ないし８審決は，「また，『ウィンドウがウエハに近接しているときを感知』とは，図面の図２，図６，図７を参照することにより，レーザービームがプラーテンや研磨パッドに妨害されずにウィンドウを通過できる位置にある時であることは明らかである。
      （審決書４０頁５行∼８行）と判断」した。
      しかし，審決の上記判断は誤りである。
      すなわち，「ウィンドウがウエハに近接しているとき」とは，依然レーザービームがウィンドウを通過できる位置に行くために，そこへ近づきつつある状態とも解釈することができ，一意に「レーザービームがウィンドウを通過できる位置にあるとき」と解釈することはできない。
      よって，レーザー干渉計による終点検出機構に係る請求項３及びこれに従属する請求項４ないし８の記載は，特許法３６条６項１号，２号に違反する。
      （ウ）請求項４及びこれに従属する請求項５ないし８審決は，『データ信号』については，請求項４において『サンプリン「グされた検出信号を代表する』ものであると特定しているので，データ信号と検出信号の関係は明らかである。
      審決書４０頁１９行∼２１行）」（41と判断した。
      しかし，審決の上記判断は，誤りである。
      すなわち，請求項４には，「サンプリングされた検出信号を代表するデータ信号」と記載されているが，「代表する」との語句で何かを特定するものでもなく，「データ信号」と「検出信号」の関係が不明である。
      よって，請求項４及びこれに従属する請求項５ないし８の記載は，特許法３６条６項２号に違反する。
      （エ）請求項５審決は，『データ信号』は，「『検出信号の積分されたサンプルを代表する』ものであるとしているので，その技術的意味は明らかである。
      （審」決書４０頁３５行，３６行）と判断した。
      しかし，「代表するもの」という意味は曖昧であり，「データ信号」の技術的意味や物理量も，依然不明である。
      また，前記請求項４では「データ信号は，サンプリングされた検出信号を代表する」としていたにもかかわらず，請求項５では「データ信号は検出信号の積分されたサンプルを代表するもの」とされており，同じ「データ信号」でありながら整合性を欠き，不明確である。
      よって，請求項５の記載は，特許法３６条６項２号に違反する。
      （オ）請求項１０及びこれに従属する請求項１１ないし１７審決は，「また，１）については，決定するステップは，『レーザービームがウィンドウを通過してウエハに入射するときを感知するステップを備える』と特定している。
      したがって，・・・請求項１０を特許法第３６条第６項第１号，第２号違反であるとする無効理由は成り立たない。
      」（審決書４２頁９行∼１６行）と判断した。
      しかし，審決の上記判断は，誤りである。
      すなわち，請求項１０の「終点を決定するステップ」において，「レーザービームがウィンドウを通過42してウエハに入射するときを感知するステップ」は，終点を決定するためのアルゴリズムとは全く関係せず，また，この関係性を裏付ける記載も本件特許明細書中にはなく，不明確である。
      よって，請求項１０及びこれに従属する請求項１１ないし１７の記載は，特許法３６条６項１号，２号に違反する。
      （カ）請求項１９に従属する請求項２１ないし２３審決は，『特徴情報』が，望ましく操作されていることがわかってい「るシステムに対して干渉計によって得られたシグネチャ波形を意味するものであることは，発明の詳細な説明の段落【００６８】∼【００７０】を参照することにより明らかである。
      そして，研磨の目標が均一性，すなわち基板上の表面の平坦化であるから，特徴情報は，基板上の表面が均一化された時の干渉計によって得られたシグネチャ波形である。
      段落【００１８】に示されている『特性信号』は，請求項１９中には存在しない。
      したがって，・・・請求項１９を特許法第３６条第６項第１号，第２号違反であるという無効理由は，成り立たない。
      （審決書４４頁２２」行∼３６行）と判断した。
      しかし，審決の上記判断は，誤りである。
      すなわち，①特徴信号，シグネチャ，シグネチャ波形，望ましく操作されていることがわかっているシステムなど，依然曖昧であり，技術的意味や物理量の説明になっていない。
      ②抽出された特徴情報から均一性の前記尺度を計算するステップも依然開示されておらず，審決でも，それがどこに記載されており，何であるのか示していない。
      よって，請求項１９に従属する請求項２１ないし２３の記載は，特許法３６条６項２号に違反する。
      （キ）請求項２１及びこれに従属する請求項２２，２３審決は，「１）の『干渉信号違反』については，請求項２１中に存在し43ない。
      なお，『干渉信号』については，上記（ｘｖｉ）のとおりである。
      ２）の『前記抽出するステップ』については，請求項２１が引用している請求項１９で特定されている『抽出するステップ』であることは明らかである。
      ３），４）については，『第１の特性』とは，干渉信号の低周波数成分である。
      ５）の『第１の特性から前記抽出された情報を誘導するステップ』とある点に関して，『抽出された情報』自体は，請求項２１が引用する請求項１９中にも，また，請求項１９がさらに引用する請求項１８中にも存在しないが，請求項１９中には，『抽出された情報』の代わりに『抽出された特徴情報』は存在する。
      したがって，『抽出された情報』とは『抽出された特徴情報』の誤記であることは明らかである。
      そして，『第１の特性から前記抽出された特徴情報を誘導するステップ』とは，第１の特性を用いて特徴情報を誘導することであることは明らかである。
      したがって，・・・請求項２１を特許法第３６条第６項第１号，第２号違反であるとする無効理由は，成り立たない。
      （審決書４５頁４行」∼２４行）と判断した。
      しかし，審決の上記判断は，誤りである。
      すなわち，①第1の特性について，審決では，干渉信号の低周波数成分であるとしているが，特許明細書のどこの記述を基にしているのか全く示してない。
      また，②抽出された情報は，抽出された特徴情報の誤記であることは明らかとするが，無効審判中に訂正請求されなかったのであるから誤記であるとはみなされず，依然不明である。
      ③「第1の特性から前記抽出された情報を誘導するステップ」について，審決は「第1の特性を用いて特徴信号を誘導することであることは明らか」とするが，特許明細書のどこを根拠にそのように述べているのか不明である。
      よって，請求項２１及びこれに従属する請求項２２，２３の記載は，特許法３６条６項１号，２号に違反する。
      44（ク）請求項２３審決は，「低周波数信号と高周波数信号とは，干渉信号から抽出されるものであって，図１６からは直接，低周波数信号の振幅と高周波数信号の振幅とを見分けられるものではない。
      したがって，・・・請求項２３を特許法第３６条第６項第１号，第２号違反であるとする無効理由は，成り立たない。
      （審決書４５頁下から２行∼４６頁４行）と判断した。
      」しかし，審決の上記判断は，誤りである。
      すなわち，第１の特性が低周波数信号の振幅であり，第２の特性が高周波信号の振幅であったとしても，一例として，何が低周波信号で何が高周波数信号であるか，その振幅とはどれを示すのか，例示されていない。
      よって，第１の特性，第２の特性の技術的意味が不明であるから，請求項２３の記載は，特許法３６条６項２号に違反する。
      （ケ）請求項２４に従属する請求項２６審決は，「１）については，『研磨プロセスの特性』とは，研磨プロセスが期待通りに進行しているか否かを示す指標であることは明らかであって，請求項２４は，その特性を評価する方法に関する発明である。
      ，２）４）『シグネチャ』のについては，訂正後の請求項２４には存在しない。
      ３）については，光ビームの点は，上記（ｘｖｉ）のとおりである。
      ５）については，研磨プロセスに対して望ましい操作のポイントを代表して『いる，保存されている情報』とは，研磨プロセスにおいて，なんらかの操作を行なう際の，干渉計波形と比較される情報であることは明らかである。
      したがって，・・・請求項２４を特許法第３６条第６項第１号，第２号違反であるとする無効理由は，成り立たない。
      （審決書４６頁６行」∼２１行）と判断した。
      しかし，審決の上記判断は，誤りである。
      すなわち，①具体的に，研磨プロセスが期待通りに進行しているか否かを示すのは，具体的にいか45なる指標によって示されるのか，その指標はどのような方法によって表すことができるのか，本件特許明細書に該当する記述がなく，また明確性を欠いている。
      また，②シグネチャは，段落【００６９】から，訂正後の請求項では干渉計波形を示すのかもしれないが，干渉計波形の技術的意味，物理量は不明である。
      また，③審決摘示の「研磨プロセスに対して望ましい操作」「操作のポイントを代表している」「保存されてい，，る情報」との記載は，その技術的意味が不明であり，保存されている情報とはいかなる物理量をもつものかも，依然不明である。
      よって，請求項２４及びこれに従属する請求項２６の記載は，特許法３６条６項２号に違反する。
      （コ）請求項３３ないし３５請求項３３ないし３５の記載は，請求項２１ないし２３に関して主張したのと同様の理由により，特許法３６条６項１号，２号に違反する。
      （サ）請求項３６及びこれに従属する請求項３７審決は，「１）については，『基板を研磨することと，各特徴がどう対応』するかという点は，明確に無効理由を示していない。
      『それが必要機能なのか』，及び『何を行うか』は，特許請求の範囲の明確性と関係のない事項である。
      ２）の光ビームについては，上記（ｘｖｉ）のとおりである。
      したがって，・・・請求項３６を特許法第３６条第６項第１号，第２号違反であるとする無効理由は，成り立たない。
      （審決書４８頁２２」行∼２９行）と判断した。
      しかし，審決の上記判断は，誤りである。
      すなわち，①基板を研磨する装置に関する請求項に対し，個々の特徴が，研磨する装置の作用効果としてどう関与するのか何らかの意味をもつ必要がある。
      審決では，作用効果を伴う事情は，明確性とは関係ないとしているが，個々の特徴が作用効果を伴うことなく全く意味を持たないものであれば，その特徴自46体の意味がないことになり，発明を形成する技術的特徴を構成するものではないことになる。
      また，②光ビームに関する記載は，本件特許明細書にその記載がなく，何のために光を使うのか，「光」またの何を測定(検出)するのかも不明である。
      また，「光」は，基板を研磨する装置において，この場合どのように関与するのかといったところも不明である。
      よって，請求項３６及びこれに従属する請求項３７の記載は，特許法３６条６項１号，２号に違反する。
      （シ）請求項３８審決は，「自明である事項を発明特定事項として特定することにより，特許を受けようとする発明が明確でないとすることはできない。
      したがって，研磨パッドが研磨面と底面を備えることは，当然であり自明であり，ウィンドウがパッド内に形成されるとすれば，それは，研磨パッドの底面と研磨面の中に形成されることは当然であり，自明であるので，請求項３８を特許法第３６条第６項第２号違反であるとする無効理由は，成り立たない。
      （審決書４８頁３１行∼３７行）と判断した。
      」しかし，審決の上記判断は，誤りである。
      すなわち，「散乱底面を有する」とあるが，通常の「面」であれば，１００％散乱せずに反射することはなく，多かれ少なかれ多少の光は散乱する。
      そうとすれば，「散乱底面」との限定は，どの程度散乱するものかを記載せねば意味をなさず，「散乱底面」という語句は，物を特定できず曖昧で意味が不明である。
      よって，請求項３８の記載は特許法３６条６項１号，２号に違反する。
      （２）取消事由２（容易想到性判断の誤り）ア無効とされた独立形式請求項の従属形式請求項に係る発明の当然無効請求項１記載の発明は審決において無効と認定されているが，無効とされた「発明特定事項」を他の請求項に残存させた場合は，本来ならば，付加された技術手段のみでは独立して発明を構成し得ないことになるから，47その従属形式請求項記載の発明も必然的に無効原因を有することになる。
      イ過去の審査審判における判断との相反審決は，次の表記載のとおり，過去の審査審判の手続において，「相違点」欄記載の各相違点について，実質的な相違点には当たらないか又はその相違点の構成に至ることが容易であると判断して決着済みとしていたにもかかわらず，それらの事項について，その判断を覆し，容易想到ではないと相反する判断をしたものであるから，違法である。
      本件特相違点書証番した過去の審査審判等における書面許発明相違点には当たらないか又は容易想到であるなどと号25平成16年4月22日付け取消理由通知書で容易想到甲20(1)3∼86平成13年10月18日付け拒絶理由通知書で容易想到甲19(1)10∼1711平成13年10月18日付け拒絶理由通知書で容易想到甲19(1)21∼2317平成13年10月18日付け拒絶理由通知書で容易想到甲19(1)2624過去の拒絶理由通知，拒絶査定のいずれにおいても，甲19(1)相違点の指摘がされていなかった。
      33∼3531等過去の拒絶理由通知，拒絶査定のいずれにおいても，甲19(1)相違点の指摘がされていなかった。
      等36,3735平成16年4月22日付け取消理由通知書で容易想到甲20(1)3836平成16年4月22日付け取消理由通知書で容易想到甲20(1)4143平成16年4月22日付け取消理由通知書で容易想到甲20(1)4750過去の拒絶理由通知，拒絶査定のいずれにおいても，甲19(1)相違点の指摘がされていなかった。
      5053過去の拒絶理由通知，拒絶査定のいずれにおいても，甲19(1)相違点の指摘がされていなかった。
      ウ等本件各特許発明の容易想到性判断の誤り48等（ア）本件特許発明２審決は，相違点５（ホール及びウィンドウの形状が円弧形状であること）に係る本件特許発明２の構成は，甲１記載の発明に基づいて当業者が容易に想到できたものであるとはいえないと判断した。
      しかし，上記審決の判断は，誤りである。
      すなわち，ホール及びウィンドウの形状をどのようなものとするかは，当業者が適宜決定，変更し得る程度の設計事項であり，その作用効果も当業者が予測可能な範囲のものであるから，本件特許発明２の相違点５に係る構成は，甲１ないし甲５に記載された発明に基づいて当業者が容易に想到することができた。
      （イ）本件特許発明３審決は，本件特許発明３の相違点６に係る構成は，甲１ないし甲５に記載された発明に基づいて当業者が容易に想到することができたものであるとはいえないと判断した。
      しかし，審決の上記判断は，誤りである。
      すなわち，相違点６に係る構成（ウィンドウとウエハの近接を感知する位置センサ等を備えること）は，拒絶理由通知で示された特開平７−２３５５２０号公報（甲６）記載の事項と合致し，実質的に相違点が解消しているといえるし，国際公開９４／０７１１０号パンフレット（甲２６・特表平８−５０１６３５号公報に対応するもの。
      甲１９（１）の引用文献３)の記載に基づき当業者が容易に想到し得たものである。
      （ウ）本件特許発明４ないし８審決は，本件特許発明３の発明特定事項を全て含み，更に別の発明特定事項を含む本件特許発明４ないし８の相違点６に係る構成は，本件特許発明３と同様に，甲１ないし甲５に記載された発明に基づいて当業者が容易に想到することができたものであるとはいえないと判断した。
      しかし，審決の上記判断は，誤りである。
      すなわち，前記のとおり本49件特許発明３の相違点６に係る構成が容易想到である以上，これを容易想到でないとする誤った前提に基づいて本件特許発明４ないし８が特許法２９条２項の要件を満たさないとした審決の判断は，誤りである。
      （エ）本件特許発明１０審決は，本件特許発明１０の相違点１１に係る構成は，甲１ないし甲５に記載された発明に基づいて当業者が容易に想到することができたものであるとはいえないと判断した。
      しかし，審決の上記判断は，誤りである。
      すなわち，本件特許発明１０の相違点１１に係る構成（レーザービームが妨害されずにウィンドウを通過してウエハに入射するときを感知するステップを備えること）は，国際公開９４／０７１１０号パンフレット（甲２６・特表平８−５０１６３５号公報に対応するもの）の記載に基づき当業者が容易に想到し得た。
      （オ）本件特許発明１１ないし１７審決は，本件特許発明１０の発明特定事項を全て含み，更に別の発明特定事項を含む本件特許発明１１ないし１７の相違点１１に係る構成は，本件特許発明１０と同様に，甲１ないし甲５に記載された発明に基づいて当業者が容易に想到することができたとはいえないと判断した。
      しかし，審決の上記判断は，誤りである。
      すなわち，前記のとおり本件特許発明１０の相違点１１に係る構成が容易想到である以上，これを容易想到でないとする誤った前提に基づいて本件特許発明１１ないし１７が特許法２９条２項の要件を満たさないとした審決の判断は，誤りである。
      （カ）本件特許発明２１審決は，本件特許発明２１の相違点１７に係る構成は，甲１ないし甲５に記載された発明に基づいて当業者が容易に想到することができたも50のであるとはいえないと判断した。
      しかし，審決の上記判断は，誤りである。
      すなわち，本件特許発明２１の相違点１７に係る構成（低周波成分の特性測定ステップと，その抽出情報の誘導ステップを備えること）は，所望の相対的厚さに研磨されたことを判断する技術を記載した特開平４−２５５２１８号公報（甲５），干渉信号から研磨速度を検出する技術を記載した特開平２−１９６９０６号公報（甲７）の記載に基づき，当業者が容易に想到し得た。
      （キ）本件特許発明２２及び２３審決は，本件特許発明２１の発明特定事項を全て含み，更に別の発明特定事項を含む本件特許発明２２及び２３の相違点１７に係る構成は，本件特許発明２１と同様に，甲１ないし甲５に記載された発明に基づいて当業者が容易に想到することができたものであるとはいえないと判断した。
      しかし，審決の上記判断は，誤りである。
      すなわち，前記のとおり本件特許発明２１の相違点１７に係る構成が容易想到である以上，これを容易想到でないとする誤った前提に基づいて本件特許発明２２及び２３が特許法２９条２項の要件を満たさないとした審決の判断は，誤りである。
      （ク）本件特許発明２６審決は，本件特許発明２６の相違点２４に係る構成は，甲１ないし甲５に記載された発明に基づいて当業者が容易に想到することができたものであるとはいえないと判断した。
      しかし，審決の上記判断は，誤りである。
      すなわち，本件特許発明２６の相違点２４に係る構成（研磨速度決定ステップと，均一性の尺度決定ステップと，それらの保存情報との比較ステップを備えること）は，甲５及び甲７の記載に基づき当業者が容易に想到し得た。
      51（ケ）本件特許発明３３審決は，本件特許発明３３の相違点３１に係る構成は，甲１ないし甲５に記載された発明に基づいて当業者が容易に想到することができたものであるとはいえないと判断した。
      しかし，審決の上記判断は，誤りである。
      すなわち，本件特許発明３３の相違点３１に係る構成（データプロセッサのプログラミング）は，甲７の記載に基づき当業者が容易に想到し得た。
      （コ）本件特許発明３４及び３５審決は，本件特許発明３３の発明特定事項を全て含み，更に別の発明特定事項を含む本件特許発明３４及び３５の相違点３１に係る構成は，本件特許発明３３と同様に，甲１ないし甲５に記載された発明に基づいて当業者が容易に想到することができたものであるとはいえないと判断した。
      しかし，審決の上記判断は，誤りである。
      すなわち，前記のとおり本件特許発明３３の相違点３１に係る構成が容易想到である以上，これを容易想到でないとする誤った前提に基づいて本件特許発明３４及び３５が特許法２９条２項の要件を満たさないとした審決の判断は，誤りである。
      （サ）本件特許発明３６審決は，本件特許発明３６の相違点３５に係る構成は，甲１ないし甲５に記載された発明に基づいて当業者が容易に想到することができたものであるとはいえないと判断した。
      しかし，審決の上記判断は，誤りである。
      すなわち，本件特許発明３６の相違点３５に係る構成（光ビームを受容する散乱面を有すること）は，反射光の光路に散乱面を介在させる技術を記載した特開平３−２６８２４１号公報（甲１２）の記載に基づき当業者が容易に想到し得た。
      52（シ）本件特許発明３７審決は，本件特許発明３６の発明特定事項を全て含み，更に別の発明特定事項を含む本件特許発明３７の相違点３５に係る構成は，本件特許発明３６と同様に，甲１ないし甲５に記載された発明に基づいて当業者が容易に想到することができたものであるとはいえないと判断した。
      しかし，審決の上記判断は，誤りである。
      すなわち，前記のとおり本件特許発明３６の相違点３５に係る構成が容易想到である以上，これを容易想到でないとする誤った前提に基づいて本件特許発明３７が特許法２９条２項の要件を満たさないとした審決の判断は，誤りである。
      （ス）本件特許発明３８審決は，本件特許発明３８の相違点３６に係る構成は，甲１ないし甲５に記載された発明に基づいて当業者が容易に想到することができたものであるとはいえないと判断した。
      しかし，審決の上記判断は，誤りである。
      すなわち，本件特許発明３８の相違点３６に係る構成（ウィンドウが光透過性，散乱底面を有し，部分的に透過性を有する研磨パッドの一部を備え，又は光透過性を有する，パッドに形成されたプラグを備えること）は，特開平７−２３５５２０号公報（甲６），又は特開平３−２６８２４１号公報（甲１２）の記載に基づき当業者が容易に想到し得た。
      （セ）本件特許発明４１審決は，本件特許発明４１の相違点４３に係る構成は，甲１ないし甲５に記載された発明に基づいて当業者が容易に想到することができたものであるとはいえないと判断した。
      しかし，審決の上記判断は，誤りである。
      すなわち，本件特許発明４１の相違点４３に係る構成（研磨パッドの透過性部分を中実なポリウレタンとすること）は，甲５，特開平５−１９３９９１号公報（甲９）及53び特開平５−８０２０１号公報（甲１０）の記載に基づき，当業者が容易に想到し得た。
      （ソ）本件特許発明４７審決は，本件特許発明４７の相違点５０に係る構成は，甲１ないし甲５に記載された発明に基づいて当業者が容易に想到することができたものであるとはいえないと判断した。
      しかし，審決の上記判断は，誤りである。
      すなわち，本件特許発明４７の相違点５０に係る構成（研磨パッドが第1の透過性部分と，研磨面を与える第２の非透過性部分とを備え，該第１の透過性部分とほぼ調心されたアパーチャ〔空間〕が底面に形成されること）は，甲１及び甲８の記載に基づき当業者が容易に想到し得た。
      （タ）本件特許発明５０審決は，本件特許発明５０の相違点５３に係る構成は，甲１ないし甲５に記載された発明に基づいて当業者が容易に想到することができたものであるとはいえないと判断した。
      しかし，審決の上記判断は，誤りである。
      すなわち，本件特許発明５０の相違点５３に係る構成（研磨パッドは，第1の層の透過性部分とほぼ調心されたアパーチャが第２の層に形成されること）は，甲８の記載に基づき当業者が容易に想到し得た。
      ２被告の反論（１）取消事由１（特許法３６条４項，６項１号，２号に係る判断の誤り）に対しア請求項を特定しない特許法３６条６項１号，２号に係る判断の誤りに対し（ア）Ｂの無効理由（「光」の不明確さ等）の判断の誤りに対しレーザー光の反射を利用した終点検出の原理が，レーザー光に限らず54通常の可視光，すなわち光にも適用できるものであることは，技術常識であり，原告自身もこのことを認めている（無効２００６−８００７５号事件における第１回口頭審理調書・乙５３）。
      なお，一般光から一部の波長帯のものを取り出すことができることは，周知の事項である（乙２４参照）。
      よって，原告の主張，すなわち，「レーザー光」と「光」を同一視することはできず，本件各特許発明は，その審査過程において公知例との差別化を図るため，「光」に関する内容を意識的に除外して，「レーザー光」に係るものに限定しているとみなされるのに，その限定された内容が不明確であるから，本件各特許発明は，特許法３６条６項２号に違反するとの主張は，理由がなく，審決の判断に誤りはない。
      なお，原告指摘の被告の意見書(甲１９(２))の記載は，甲６の「反射測定手段」が本件各特許発明のレーザー干渉計に当たらないことを述べたものであり，明確性の要件の充足性とは，直接関連しないことである。
      （イ）Ｃの無効理由（レーザー干渉計の不明確さ）の判断の誤りに対し「レーザー干渉計」の語は，甲５に「レーザ干渉測定装置」と記載され，また，原告出願に係る特開２００３−１６３１９１号公報（乙５５，段落【００３１】，特開２００５−３４０６７９号公報（乙５６）にお）いても記載されているように，ＣＭＰの終点検出装置として一般的に用いられているから，「レーザー干渉計」の技術的手段を具現する装置が何であるか不明であるとはいえない。
      また，そうである以上，仮に，光の物理量や，作用原理についての具体的な記載がなくても，実施可能要件を満たす。
      なお，請求項２等の「レーザー干渉計」が２つの反射ビームの位相関係による強度変化を読み取ることができる検出器を含むものであることは，請求項２の記載及び本件特許明細書の段落【００３９】の説明からも明らかである。
      原告は，甲１６，甲１７においてはレーザー干渉計を使用せずに，光55強度波形を得ているから，本件特許のレーザー干渉計は実質的な機能としては光強度（反射率を含む。
      ）を測定しているだけであり，レーザー干渉計ではないと主張する。
      しかし，上記のとおり，「レーザー干渉計」という用語は，ＣＭＰの終点検出装置として一般的に用いられている以上，原告の主張は独自の主張であって理由がない。
      （ウ）Ｄの無効理由（ブランク酸化物ウエハのデータ開示に意味がないこと）の判断の誤りに対しＣＭＰで対象とするパターンウエハにおいても，平坦化により「干渉信号が周期的な正弦波の形態として認識できるようになる」本件特許明（細書，段落【００４４】）から，審決認定のとおり，ブランク酸化膜ウエハの研磨に関して検証されたデータをパターンウエハのＣＭＰ研磨において参照データとして利用することが可能である（乙５８［本件各特許発明の発明者Ａの宣誓書］３頁（訳文３頁）の「１８」以下）。
      （エ）Ｅの無効理由（「信号」の不明確さ）の判断の誤りに対し各請求項において用いられている各種「信号」の技術的意義は明確であるから，技術的意味が不明確であるとする原告の主張は理由がない。
      また，本件各特許発明の性質上，各種「信号」の物理量を特定する必要がないから，「物理量が不明確である」ことを理由とする原告の主張も理由がない。
      （オ）Ｆの無効理由（フィルタに係る記載不備）の判断の誤りに対しａ「フィルタ」とは，「所定の周波数を有する信号の成分だけを通過させる」フィルタであることは明確であり（本件特許明細書，段落【００４９】，周知の技術である。
      ）なお，【図９】（ａ）の周波数が【図９】（ｂ）とは異なっているのは，【図９】（ａ）が，レーザビームのための通路をウィンドウが与えない間の測定値（強度ゼロ）を含んでいるのに対し，【図９】（ｂ）はこの56ような「ゼロ」の測定値を削除した（時間尺度を更新していないため，表示上は時間軸方向の圧縮を生じる。
      ）からであり（乙５８［本件各特許発明の発明者Ａの宣誓書］４頁∼６頁（訳文４，５頁），何ら不自）然なことではない。
      ｂＣＭＰで対象とするパターンウエハにおいても，平坦化により「干渉信号が周期的な正弦波の形態として認識できるようになる」本件特（許明細書，段落【００４４】）から，これをフィルタ処理することにより，研磨に関する情報を得ることができる。
      正弦波信号は，カーブフィッティングアルゴリズムなどで検出することが可能である（乙５８［本件発明の発明者Ａの宣誓書］７頁（訳文６頁）の「３１」。
      よっ）て，信号から正弦波状のサイクルを検出することに関する請求項（請求項８，１５等）は実施可能要件を満たす。
      除去速度が時々により多少変化するとしても，本件各特許発明の実施に何ら支障はない。
      平坦化されたことを測定するために，原告主張のようにウエハ内の同一点を測定し続ける必要はない。
      複数の点が完全に同一のタイミングで測定されなかったとしても，ウエハ表面の均一性を検出できる。
      ｃ【図１３】に示すデータが一部で負の値であるのは，同図の作成に使用したソフトウェアが，最初の値を相対的「ゼロ」点として使用して強度値を再計算したためであり，何らのエラーを表すものではない（乙５８［本件発明の発明者Ａの宣誓書］（訳文６頁）「２８」。
      ７頁の）したがって，【図１３】においては，審決認定のとおり，積分した結果が必ず正の値となるものではない。
      ｄ「フィルタ」の技術的意義は明確であり，ＣＭＰプロセス中に除去速度が時々により多少変化するとしても，本件各特許発明の実施に何ら支障はなく，また，パターンウエハにおいても，検出される信号を57フィルタ処理することにより，研磨に関する情報を得ることができる。
      （カ）Ｇの無効理由（ＣＭＰ研磨の終点検出）の判断の誤りに対し本件各特許発明の「終点（の）検出（決定）」とは，ＣＭＰプロセスを終了する時を決定することを意味し，用語として何ら明確性に欠けるところはない。
      また，正弦波信号は，カーブフィッティングアルゴリズムなどで検出することが可能であり（乙５８［本件発明の発明者Ａの宣誓書］７頁（訳文６頁）の「３１」）から，信号から正弦波状のサイクルを検出することに関する請求項（請求項８，１５等）に実施可能要件違反はない。
      （キ）Ｈの無効理由（ウエハ表面の均一性測定）の判断の誤りに対し研磨パッドはウエハに対して半径位置を変更しながら研磨するものである（【図１７】には，研磨ヘッドの中心軸２６が左右に移動することを示唆する矢印が記載されているし，段落【０００３】には，「通常は研磨ヘッドが自身の中心軸２６の回りに回転し，平行移動アーム２８を介してプラーテンの表面の端から端まで平行移動する。
      と記載されている。
      」）ので，研磨パッドの一部に設けられたウィンドウを通してレーザー反射光等を検出することにより，ウエハ表面の均一性を検出できるし，それはパターンウエハにも該当する。
      原告は，「均一性を求めるためには，ウエハ面内で複数の点の膜厚を測定する必要がある」ところ，複数の点を「同一のタイミングで測定」することはできないから，【図１７】に示す構成では，均一性の尺度を原理的にモニタすることはできないと主張する。
      しかし，複数の点が完全に同一のタイミングで測定されなかったとしても，ウエハ表面の均一性を検出できるので，原告の主張は誤りである。
      イ請求項を特定した特許法３６条６項１号，２号に係る判断の誤りに対し（ア）請求項１に従属する請求項２ないし８に対し58審決の「Ｂ請求人の主張するＢの無効理由についての判断」（審決書３７頁下から６行∼３８頁３行）記載のとおりである。
      （イ）請求項３及びこれに従属する請求項４ないし８に対し本件特許発明３の「近接しているときを感知」については，「どの程度」近接しているときを感知するのかについての限定はされていないから，ウエハがウィンドウ上にあるときを感知する場合だけでなく，ウエハがウィンドウから所定の距離よりも近接していることを感知する場合も含むと解される。
      「ホール効果，渦電流，光遮断器，又は音響センサ等の，あらゆる既知の近接センサ」（乙９９，段落【００３５】）を用いて，ウエハがウィンドウから所定の距離よりも近接していることを感知することに何ら支障はないから，本件特許発明３は特許法３６条６項１号，２号に違反しない。
      （ウ）請求項４及びこれに従属する請求項５ないし８に対し本件特許発明４の「検出信号」とは，レーザー干渉計が「ウエハから反射される光が検出される毎に発生」する信号であることは，請求項の記載から明らかである（本件特許明細書，段落【００３５】参照）。
      請求項４において「サンプリングされた検出信号を代表する」ものであると特定しているので，データ信号と検出信号の関係は明らかである。
      「データ取得手段」「サンプリングされた検出信号を代表するデータは，信号を出力する」ものであり，技術的意味は明らかである。
      「該レーザー干渉計と該位置センサとに接続されたデータ取得手段」については，【図６】を参照することにより，位置センサである光遮断器タイプのセンサ６２とレーザー干渉計３２とを関連させたデータ取得手段であることが明らかである。
      （エ）請求項５に対し「データ信号」は，「検出信号の積分されたサンプルを代表する」もの59であり，その技術的意味は明らかである。
      （オ）請求項１０及びこれに従属する請求項１１ないし１７に対し決定するステップは，レーザービームが妨害されずにウィンドウを通「過してウエハに入射するときを感知するステップを備える」と特定されており，両者の関係は明確である。
      なお，原告は，「レーザービームが・・・ウィンドウを通過してウエハに入射するときを感知するステップ」は，終点を決定するためのアルゴリズムとは全く関係がないと主張する。
      しかし，レーザービームが妨害されずにウィンドウを通過してウエハに入射するときを感知することが，ウィンドウを通過する反射光を検出しＣＭＰの終点を決定する上で寄与することが明らかであるから，原告の上記主張は誤りである。
      （カ）請求項１９に従属する請求項２１ないし２３に対し「特徴情報」は，望ましく操作されていることがわかっているシステムに対して干渉計によって得られたシグネチャ波形を意味する（本件特許明細書，段落【００６８】∼【００７０】。
      干渉信号から特徴情報を）抽出することや均一性の尺度を計算することは，バンドパスフィルタやカーブフィッティングなど種々の方法があり，それぞれ，例示するまでもなく，周知のものである。
      （キ）請求項２１及びこれに従属する請求項２２，２３に対し本件特許発明２１の「抽出された情報」とは「抽出された特徴情報」の誤記である。
      そして，「第１の特性から前記抽出された特徴情報を誘導するステップ」とは，第１の特性を用いて特徴情報を誘導することであることは明らかである（請求項２１の記載，段落【００１８】【００６，０】【００６１】。
      ，）（ク）請求項２３に対し低周波数信号と高周波数信号とは，干渉信号から抽出されるものであ60って，【図１６】からは直接，低周波数信号の振幅と高周波数信号の振幅とを見分けられるものではない。
      この点に関し，原告は，何が低周波数信号で何が高周波数信号か，その振幅とはどれを示すのか例示されていないと主張する。
      しかし，低周波数信号及び高周波数信号の振幅については，本件特許明細書の段落【００６２】等に記載（段落【００５６】∼【００５８】も参照）があり，請求項２３の「低周波数信号の振幅」及び「高周波数信号の振幅」の技術的意味も明確であるから，原告の主張は理由がない。
      （ケ）請求項２４に従属する請求項２６に対し「研磨プロセスの特性」とは，研磨プロセスが期待通りに進行しているか否かを示す指標であることは明らかであって，請求項２４は，その特性を評価する方法に関する発明である。
      研磨プロセスの特性を評価す「るインシチュウの方法」は，請求項２４の（ａ）ないし（ｅ）の記載で明らかにされている。
      干渉計波形は，例えば，段落【００６８】に，「干渉計波形は，システムのシグネチャ（即ち，その特性）を表している。
      」とあるように，システムの特性を表すものであり，特定の物理量が問題になるわけではない。
      「干渉計波形を抽出するステップ」についても，クレームの文言自体及び本件特許明細書の段落【００６８】からその技術的意味が明らかである。
      「研磨プロセスに対して望ましい操作のポイントを代表している，保存されている情報」とは，研磨プロセスにおいて，何らかの操作を行なう際の，干渉計波形と比較される情報であることは明らかである。
      （コ）請求項３３ないし３５に対し請求項３３ないし３５の記載は，請求項２１ないし２３に関して既に反論したのと同様の理由により，特許法３６条６項１号，２号に違反す61るとはいえない。
      （サ）請求項３６に対し「基板を研磨することと，各特徴がどう対応」するかという点は，明確に無効理由を示していない。
      「それが必要機能なのか」，及び「何を行うか」は，特許請求の範囲の明確性と関係のない事項である。
      （シ）請求項３８に対し原告は，審判において，「散乱底面」という語が不明確であるとの主張をしておらず，審判の判断の対象になっていないから，本件訴訟の審理範囲外である。
      なお，散乱の程度に係る記載がないとしても，「散乱底面」という語が不明確であるとはいえない。
      （２）取消事由２（容易想到性判断の誤り）に対しア過去の審査審判における判断との相反に対し原告主張の甲１ないし甲５の記載に基づく特許法２９条２項の要件該当性（無効原因）を判断するのに必要である限り，過去の審査審判手続において実質的な相違点に当たらないと指摘し，又は相違点の容易想到性判断において過去の審査審判手続の見解と相反する判断をしたとしても，違法であるとはいえない。
      イ本件各特許発明の容易想到性判断の誤りに対し本件各特許発明は，次の（ア）ないし（キ）のうち少なくとも１つの発明特定事項が甲１ないし甲５に記載されていないから，特許法２９条２項の要件を満たさないとした審決の容易想到性判断に誤りはない。
      （ア）ウィンドウを円弧形状とすること（本件発明２）（イ）ウエハがウィンドウに近接しているときを感知すること（本件特許発明３∼８，１０∼１７）（ウ）干渉信号から低周波成分の特性を測定すること（本件特許発明２１∼２３，３３∼３５）62（エ）干渉信号から研磨速度や均一性の尺度を決定することや，研磨プロセスの監視に研磨速度と均一性の尺度を用いること（本件特許発明２６）（オ）ウィンドウとして機能する光透過部材に散乱面を設けること（本件特許発明３６∼３８）（カ）研磨パッドにおいて，透過性部分とほぼ調心されたアパーチャを底面に有すること（本件特許発明４７，５０）（キ）研磨パッドを中実なポリウレタンで構成すること（本件特許発明４１）第４１当裁判所の判断取消事由１（特許法３６条４項,６項１号,２号に係る判断の誤り）について（１）請求項を特定しない特許法３６条４項，６項１号，２号に係る判断の誤りについてア無効理由Ｂ（「光」の不明確さ等）の判断の誤りについて（ア）原告は，本件各特許発明は，その審査過程において公知例との差別化を図るため，「光」に関する内容を意識的に除外して，「レーザー光」に係るものに限定しているようにみなされるところ，レーザー光に係る終点検出の固有の原理を発明の詳細な説明に記載することなく，また，レーザー光の反射を利用した終点検出の原理が通常の可視光の場合と同一視されることを前提にして，特許請求の範囲の請求項に「光」の記載をすることは，本件特許明細書に記載されていない内容を請求項に記載することにもなりかねないから，特許請求の範囲の記載は特許法３６条６項２号（いわゆる明確性要件）に違反し，又は同項１号（いわゆるサポート要件）に違反する，また，終点検出の原理が不明であるから，レーザー光の反射を利用した終点検出に係る発明の詳細な説明の記載は，特許法３６条４項（いわゆる実施可能要件）に違反する，旨主張する。
      63しかし，原告の上記主張は，採用の限りでない。
      すなわち，本件特許明細書の【課題を解決するための手段】（乙９９，段落【０００６】∼【００２５】）には，「光ビーム」によって発生する干渉信号を利用した発明についての記載がある。
      例えば，「また，データ取得装置により出力されるデータ信号を，進行中のＣＭＰプロセスの終点の決定以外の事項に用いても有利である。
      従って，別の特徴においては，本発明は，前記の層を研磨している最中に基板上の層の均一性を測定するインシチュウの方法である。
      この方法は，以下のステップを備えている：研磨中に光ビームを層へ向けるステップと；光ビームの基板からの反射される（判決注「基板から反射される」の誤記と認める。
      ）ことにより発生する干渉信号をモニタするステップと；この干渉信号から」均一性の尺度(measure)を計算するステップと。
      （乙９９，段落【００１７】，）「概説的には，別の特徴として，本発明は，表面上に形成された層を有する基板を研磨するためのプロセスの特徴をインシチュウに決定するための方法である。
      この方法は，以下のステップを備える：研磨中に光ビームを層へ向けるステップと；基板から反射される光ビームによって発生される干渉信号をモニタするステップと；干渉信号からシグネチャ(signature)を抽出するステップと；抽出されたシグネチャを，研磨プロセスの所望の操作ポイントを代表する保存情報と比較するステップと；抽出されたシグネチャが保存情報から所定の量よりも大きく広がったときに警告信号を発するステップと。
      （乙９９，段落【００１９】」）等の記載があり，「光ビーム」によって発生する干渉信号を利用した発明が記載されている。
      また，本件特許明細書には，本件各特許発明のビームによる測定原理（終点検出の原理）に関して，「前述の第１の反射ビーム及び第２の反射ビームは，図４及び図５に示されるように結合ビーム６０を形成し，検64出器４８で検知される干渉を生じさせる。
      第１の反射ビーム及び第２の反射ビームが相互に位相が合っている場合は，これらは検出器４８において最大値となる。
      これらのビームの位相が１８０゜ずれている場合は，検出器において最小値となる。
      これらの反射ビームの間のその他の位相関係により，干渉信号が，検出器により検知される最大値と最小値の間のいずれかの値となるだろう。
      この結果により，検出器４８からの信号出力は，酸化物層５２の厚さがＣＭＰプロセスの最中に減少されるにつれて，この厚さに対して周期的に変化する。
      実際，図９（ａ）及び（ｂ）のグラフに示されているように，検出器４８からの信号出力は，正弦曲線状の様式で変化するだろうことが観察された。
      ・・・」（乙９９，段落【００３９】）と記載されている。
      そうすると，第１及び第２の反射ビームの相互の位相関係により干渉光（結合ビーム）が変化する現象が検出器により検知可能な光ビームであれば，本件各特許発明が実施可能であることは当業者にとって自明な事項であるといえる。
      そして，レーザービーム以外の光であっても，終点検出が可能であることは，本件無効審判請求事件の第１回口頭審理において，「請求項１の光について，レーザービーム，コリメートされた光以外の光であっても，精度は別にして，終点検出は可能である。
      」ことは，両当事者間に争いがない（乙５３）。
      以上によれば，審決が「レーザー光の反射を利用した終点検出の原理が，レーザー光に限らず通常の可視光，すなわち光にも適用できるものであることは明らかである。
      （審決書３７頁下から５行，４行）と認定」判断したことに誤りはなく，無効理由Ｂにより，本件特許明細書の発明の詳細な説明の記載が特許法３６条４項に違反し，特許請求の範囲の記載が特許法３６条６項１号又は同項２号に違反するということはできない。
      65（イ）なお，原告は，レーザー光と可視光を同一視する審決の説示は，本件特許成立過程における本件特許権者(被告)の意見書の見解に反しており，誤りであると主張する。
      しかし，原告の上記主張は，採用の限りでない。
      すなわち，原告が指摘する平成１４年４月１０日付け意見書（甲１９（２））には，引用文献１（甲６）の装置の光学測定手段に関して，「反射率の変化を測定する反射率測定手段であり，本願発明のようなレーザー干渉計ではありません。
      （３頁１行，２行）との記載がある。
      しかし，これは，甲６の「反」射率測定手段」が本件各特許発明のレーザー干渉計に当たらないことを述べたものである。
      甲６の「反射率」「両位置の初期反射率は約９０％は，で，これは全面被膜Ａ１面に対応する。
      研磨エンドポイントの反射率は，位置１で約３５％（未加工シリコンの反射率）であり，位置２で約６５％（ＡｌとＳｉの反射率の面積加重平均に近い）である。
      」（甲６，段落【００３５】）との記載にあるとおり，ウエハ表面の部材（ＡｌとＳｉ）の面積比に依存する反射率であって，甲６は，光ビームの干渉に基づく反射率の変化を測定するものではないことを述べているにすぎない。
      また，上記意見書には，引用文献２（甲１）との対比において，『干「渉』に関する記述が〔００３２〕にありますが，これは，実験結果の確認のために，『白色灯』や『蛍光灯』による干渉縞を『目視』で測定したことを示しているのであり，本願発明のレーザー光を用いて監視する技術と同じ次元ではありません。
      （３頁下から３行∼４頁１行）との記載」がある。
      しかし，これも，甲１の研磨状態の監視方法が目視によるものであって，本件特許発明１のレーザー干渉計による干渉信号のモニタとは異なる手法であることを述べているにすぎない。
      したがって，審決の認定と，本件特許成立過程における被告の主張とは矛盾するものではないから，原告の上記主張は採用の限りでない。
      66（ウ）また，原告は，干渉を使用しない全く異なる別の原理によって実施可能となる場合にも権利を付与するという不合理な結果を生むと主張する。
      しかし，原告の上記主張も採用の限りでない。
      すなわち，本件各特許発明には，「干渉計」又は「干渉信号」がその発明特定事項に含まれているから，干渉を使用しない別の原理に基づく発明に対して本件各特許発明の権利が付与されるとの原告の上記主張は採用の限りでない。
      （エ）さらに，原告は，本件各特許発明において，終点検出の際に光の何を(どのような物理量を)検出して，それがどのようになったことで終点を決定しているのか，依然不明であり，請求項における語句の定義が曖昧で明確性を欠いているから特許法３６条６項2号違反があり，その作用原理が不明であるから同条4項違反があると主張する。
      しかし，原告の上記主張も採用の限りでない。
      すなわち，本件特許明細書（乙９９，段落【００３９】）の記載を参照すれば，第１の反射ビーム及び第２の反射ビームが相互に位相が合っている場合に，これら（すなわち，結合ビーム）が検出器４８において最大値となり，これらのビームの位相が１８０゜ずれている場合には，検出器において最小値となるのであるから，技術常識からみて，本件各特許発明における「レーザー干渉計」が２つの反射ビームの位相関係による強度変化を読み取ることができる検出器を含むものであるものと認められ，少なくとも，反射光の位相関係による強度変化を測定することにより，本件各特許発明における層厚（又は除去された層厚）の測定が可能であることは，当業者にとって，本件特許明細書の記載に基づいて自明のことであると認められる。
      したがって，作用原理が明示的に記載されていないことを理由にして，本件各特許発明について特許法３６条４項又は同条６項２号違反があるとする原告の主張は採用の限りでない。
      67イＣの無効理由（「レーザー干渉計」の不明確さ）の判断の誤りについて（ア）原告は，「レーザー干渉計」に関して，本件特許明細書の発明の詳細な説明においては，反射する光（レーザー光）の何を測定するのか（光の強度か，反射率か，波長か，干渉縞の間隔か，可干渉距離なのか）などの測定の具体的手段や作用原理が明確にされていないから，特許法３６条４項，同条６項２号に違反すると主張する。
      しかし，原告の主張は，採用の限りでない。
      すなわち，「レーザー干渉計」は，ＣＭＰの終点検出装置として一般的に知られており，本件の優先権主張日（平成７年３月２８日）当時に周知の技術であったということができる。
      例えば，①本件出願前に公開された特開平４−２５５２１８号公報（甲５，段落【０００９】）には，「半導体ウェーハに形成された酸化物のような平面化すべき材料の厚さを検出するレーザ干渉測定装置の形態による終点検出手段とを備えている。
      との記載がある。
      」また，②本件出願の後に公開されたものではあるが，原告出願に係る特開２００３−１６３１９１号公報（平成１３年１１月２８日出願。
      乙５５，段落【００３１】）においても，「・・・ＣＭＰ処理中での（ｉｎ−ｓｉｔｕ）終点の検出がなされる。
      レーザー干渉計３２等による終点の検出は，公知の手段（たとえば，特開平１０−８３９７７号）によればよい。
      」との記載がある。
      そして，同明細書においても，その「レーザー干渉計」の作用原理についての説明を省略していること（乙５５）に照らすならば，それらの事項は当業者であれば周知の技術的事項であって実施可能なものとして理解され得るものと推認される。
      さらに，特開２００５−３４０６７９号公報（乙５６）にも「ＣＭＰ装置２９は，動作中に，レーザー干渉計４０からのレーザービーム４１を用いてウエハの表面から除去された堆積膜材料の量を決定する。
      （乙５６，段落【０００６】」）と記載されているように，レーザー干渉計は，ＣＭＰの終点検出装置とし68て一般的に用いられている。
      そうすると，本件各特許発明におけるレーザー干渉計は，本件の優先権主張日当時においても周知の技術であって，光の何を計測するのかなどの作用原理に係る詳細な記載が本件特許明細書の発明の詳細な説明の記載中になくとも，当業者において，本件各特許発明の実施をすることができ，特許請求の範囲の記載としても明確であるといえるから，特許法３６条４項，６項２号の要件を満たすものであるといえる。
      （イ）また，原告は，本件特許の「レーザー干渉計」は，サンプルに依存してその光路数が変わるものであって，装置として，参照光路とサンプル光路の２つの光路を形成し，その２つの光路での光路差から干渉させて測定するという，装置としての干渉計を構成していないから，レーザー干渉計は，「干渉計」ではないと主張する。
      しかし，原告の上記主張は，採用の限りでない。
      すなわち，原告の上記主張は，参照光路とサンプル光路の２つの光路を形成し，その２つの光路での光路差から干渉させて測定するという装置としての干渉計を念頭においたものと解されるが，本件特許明細書によれば，本件各特許発明の「レーザー干渉計」は，ウエハからの２つの反射ビームの干渉（位相関係）に基づく反射光の変化を測定するものであると解釈することができるから，原告の上記主張は採用の限りでない。
      （ウ）さらに，原告は，甲１６，甲１７においては，膜の除去過程ではなく，膜の堆積過程をモニタする機構ではあるが，セレン光電池（光強度を測定する装置）で膜厚の堆積に伴う干渉波形を描き，膜厚測定を行っているから，本件特許のレーザー干渉計は実質的な機能として光強度(反射率を含む。
      )を測定しているだけであり，レーザー干渉計ではないと主張する。
      しかし，原告の上記主張は，採用の限りでない。
      すなわち，前記のと69おりレーザー干渉計は，ＣＭＰの終点検出装置として周知の技術として用いられているから，これを光強度の測定にすぎないとする原告の上記主張は採用の限りでない。
      ウＤの無効理由（ブランク酸化物ウエハのデータ開示に意味がないこと）の判断の誤りについて原告は，①パターンウエハは，ブランク酸化物ウエハに示されるような安定した干渉波形を得ることが原理的にできず，ブランク酸化物の検出データを参照データとして利用することはできないから，ブランク酸化物の検出データは，ＣＭＰで使用されるパターンウエハの終点検出の課題を解決するものでもない，②ウエハとプラテンは共に回転運動しているため，絶えずウエハ面内の全く同じ箇所を，再現性よく測定しない限り酸化膜厚の変化量(除去量)をモニタできないのであるが，０．３５μmも変化しない同一箇所を測定することは原理的に困難であり，実質毎回光路の長さが異なる箇所を測定することになる結果，パターンウエハでは，ブランク酸化物ウエハに示されるような安定した干渉波形を得ることが原理的にできず，ブランク酸化物の検出データを参照データとして利用することはできない，③よって，本件特許明細書の発明の詳細な説明の記載は，特許法３６条４項に違反し，本件各特許発明に係る特許請求の範囲の記載は，同条６項２号に違反すると主張する。
      しかし，原告の上記主張は採用の限りでない。
      すなわち，ＣＭＰで対象とするパターンウエハにおいても，平坦化により「干渉信号が周期的な正弦波の形態として認識できるようになる」（乙９９，段落【００４４】）と認められる上，一般に，製品ウエハを研磨する前にブランク酸化膜ウエハを使用して研磨プロセスを検定し，研磨システムの動作確認をすることもあり得ると認められるから，ブランク酸化膜ウエハの研磨に関して検証されたデータをパターンウエハのＣＭＰ研磨において参照データとして利用70することが可能であるといえる（乙５８［本件各特許発明の発明者Ａの宣誓書］３頁（訳文３頁）の「１６」「１８」。
      ）エＥの無効理由（「信号」の不明確さ）の判断の誤りについて原告は，本件特許明細書内における「・・信号」とする用語については，検出信号，感知信号，データ信号，干渉信号，干渉計信号，低周波信号，高周波信号，出力信号，特性信号，特徴信号など様々であり，これらの全ての信号に関する技術的意味やその物理量が不明確であるから，本件特許明細書の発明の詳細な説明の記載は，特許法３６条４項に違反すると主張する。
      しかし，原告の上記主張は採用の限りでない。
      すなわち，本件特許発明４の「検出信号」が，レーザー干渉計において「ウエハから反射される光が検出される毎に発生」する信号であることは，請求項４の記載及び本件特許明細書の「ウエハ１４にレーザービーム３４が入射する時だけ，レーザー干渉計３２からの検出信号をサンプリングすることが可能である。
      」（乙９９，段落【００３５】）との記載から認められる。
      また，本件特許発明４の「感知信号」とは，位置センサが，「ウィンドウがウエハに近接する毎に出力」する信号であることは，請求項４の記載から認められる。
      さらに，「データ信号」については，請求項４において「サンプリングされた検出信号を代表する」ものであると特定されているので，データ信号と検出信号との関係も，明らかである。
      本件特許発明１８の「干渉信号」（干渉計信号）については，同請求項の「基板から反射されてくる前記光ビームによって生じる」との記載，及び本件特許明細書の「前述の第１の反射ビーム及び第２の反射ビームは，図４及び図５に示されるように結合ビーム６０を形成し，検出器４８で検知される干渉を生じさせる。
      ・・・これらの反射ビームの間のその他の位相関係により，干渉信号が，検出器により検知される最大値と最小値の間のい71ずれかの値となるだろう。
      （乙９９，段落【００３９】」）との記載から，「干渉信号」が，レーザー干渉計に相当する光ビームの際の干渉計で検出される信号に相当するものであることが認められる。
      同様に，他の各信号も，本件特許明細書の記載と技術常識に基づいて，当業者がその意味内容を把握できるものと認められるから，各請求項に係る発明が不明であり，実施できないものであるとはいえない。
      オＦの無効理由（フィルタに係る記載不備）の判断の誤りについて（ア）原告は，【図９】(a)のグラフをどのようにフィルタ処理することにより，【図９】(b)のグラフのようになるのかは結果的に明確にされていないから，本件特許明細書の発明の詳細な説明の記載は，特許法３６条４項に違反し，本件各特許発明に係る特許請求の範囲の記載は，同条６項２号に違反すると主張する。
      しかし，原告の上記主張は採用の限りでない。
      すなわち，【図９】（別紙「本件特許明細書【図９】）に関して，本件特許明細書には，」「実際，図９（ａ）及び（ｂ）のグラフに示されているように，検出器４８からの信号出力は，正弦曲線状の様式で変化するだろうことが観察された。
      図９（ａ）のグラフは，時間（ｘ−軸）に対する各サンプリング時間にわたる検出信号の振幅（ｙ−軸）の積分を示している。
      このデータは，シリコン基板の上に形成されている酸化物層（即ち，ブランク酸化物ウエハ）を有するウエハにＣＭＰの手順を実施しながら，図４の装置のレーザー干渉計出力をモニタすることにより，得られたものである。
      図９（ｂ）のグラフは，図９（ａ）のグラフからのデータにフィルタをかけた態様を表している。
      このフィルタをかけた態様は，干渉計の出力信号における周期的な変化を更にはっきりと示している。
      ＣＭＰプロセスの最中に酸化物層から材料が除去されるときの速度によって，干渉信号の周期が制御されることは，注目すべきである。
      従って，プラーテンパッ72ドに対してウエハ上にかかる下向きの力やプラーテンとウエハとの間の相対速度が，この周期を決定する。
      図９（ａ）及び（ｂ）でプローブとされている出力信号の各周期中に，酸化物層はある厚さだけ除去される。
      （乙９９，段落【００３９】」）と記載されている。
      また，【図１４】の膜厚を制御する方法に関して，「ステップ５０２では，検出器信号をフィルタにかけ，着目する構造に関する所定の周波数を有する信号の成分だけを通過させる。
      このステップは，周知のバンドパスフィルタの技術を用いて実行される。
      （乙９９，段落【００４９】」）と記載されている。
      上記によれば，【図９】の処理は，所定の周波数を有する信号の成分のみを通過させるフィルタにより行われる。
      そして，【図９】のｘ軸（時間軸）の変更は，【図９】（ａ）はウィンドウとレーザビームとが整合していない間の測定値（強度ゼロ）を含んでいるのに対し，【図９】（ｂ）はこのような「ゼロ」の測定値を削除したためであると認められる（乙５８・本件各特許発明の発明者であるＡの宣誓書４頁∼６頁〔訳文４頁，５頁〕の「２２∼２６」。
      また，当業者）であれば，何らかの手段による時間軸方向のデータの圧縮があったものと合理的に認識することができるから，【図９】（ａ）から（ｂ）へのフィルタ処理の内容についての記載がなかったからといって，各請求項に係る発明を当業者が直ちに実施することができないとはいえない。
      （イ）また，原告は，あらかじめ所定の周波数を通過させるフィルタを使用するのであれば，その周波数に対応する膜の除去速度のみを通過させることになるため，どのようにしてその膜の除去速度を見積もり，終点を検出するのか不明であるから，本件各特許発明に係る特許請求の範囲の記載は，同法３６条６項２号に違反する上，除去膜厚や膜の除去速度を，周期(周波数)で見積もることは，原理的に成り立たないから，実施可能要件を欠き，本件特許明細書の発明の詳細な説明の記載は，同条73４項に違反すると主張する。
      しかし，原告の上記主張は採用の限りでない。
      すなわち，フィルタ処理には周知のバンドパスフィルタの技術を用いるのであり（乙９９，段落【００４９】，バンドパスフィルタは単一の周波数ではなく，ある帯）域の周波数を通過させるものであるから，除去速度が時々により多少変化するとしても信号がフィルタを通過することができ，本件各特許発明の実施に何ら支障はないと解されるから，本件特許明細書の発明の詳細な説明の記載が特許法３６条４項に違反し，又は特許請求の範囲の記載が同条６項２号に違反するということはできない。
      （ウ）また，原告は，本件特許明細書の【図１３】は，検出器信号の振幅を時間に対してプロットしたグラフとしているが，検出器信号の振幅としているので，信号の振幅が負ということはあり得ないと主張する。
      しかし，原告の上記主張は採用の限りでない。
      すなわち，【図１３】に示す強度に対する測定値の一部が負の値であるのは，同図の作成に使用したソフトウェアが，最初の値を相対的ゼロ点として使用して強度値を再計算したためであり，このことは，【図９】（ｂ）のグラフにおいても同様と認められる（乙５８・Ａの宣誓書，７頁〔訳文６頁〕の「２８」。
      ）したがって，【図１３】においてプロットされた値は，ソフトウェア処理の結果として，単に初期の測定値との相対的な値を示したものであって，必ず正の値となるものではないから，審決の判断が誤りであるということはできない。
      カＧの無効理由（ＣＭＰ研磨の終点検出）の判断の誤りについて（ア）原告は，①リアルタイムに波形を取得しながら研磨終点を検出しなければならないが，それをどのように検出するのかは不明である，②本件特許明細書の段落【００４５】の記載において，終点を一意に検出する方法が示されていない，そうすると，ＣＭＰ研磨の終点検出に係る74本件特許明細書の発明の詳細な説明の記載は，特許法３６条４項に違反し，特許請求の範囲の記載は，同条６項２号に違反する，と主張する。
      しかし，原告の上記主張は採用の限りでない。
      すなわち，審決が認定するように，本件特許明細書（乙９９，段落【００４５】）には，検出された信号から認識可能な正弦波状のサイクルが取り出されることをＣＭＰ研磨の終点とすることが記載されている。
      すなわち，「認識可能な正弦波状のサイクルは，約２５０秒のところで現れていることが示される。
      ここは，パターニングされたウエハが最初に平坦化された点と一致する。
      無論，干渉計の出力信号のリアルタイムのモニタにおいて，周期がいつ始まるかを正確に知ることは不可能である。
      むしろ，周期が始まったと確信できる前には，サイクルの少なくともどこか一部が起こっているはずである。
      ＣＭＰの手順が終了する前に，１サイクルだけが終わることが好ましい。
      ・・・信号が特別に微弱であった場合，必要な確信を得るためには１サイクル以上必要なこともあるだろう。
      （乙９９，段落【００」４５】と記載されており，）本件各特許発明のリアルタイムのモニタにおいては，終了前に正弦波状の１サイクル程度を検出することを容認しているということができる。
      そうすると，システムの特性に基づいて，平坦化が達成されたＣＭＰ研磨の終点を決定することは，当業者において適宜に実施することができるといえるから，ＣＭＰ研磨の終点検出に係る本件特許明細書の発明の詳細な説明の記載が特許法３６条４項に違反し，特許請求の範囲の記載が同条６項２号に違反するということはできない。
      （イ）また，原告は，波形に周期性があることを確認するには，少なくとも２周期を経なければならないが，リアルタイムに波形をモニタする中で正弦波状のサイクルが始まる点を，仮に終点と定義するのであれば，原理的にその終点（＝正弦波のサイクルが始まる点）を，その同タイミ75ングで検出することは不可能であると主張する。
      しかし，原告の上記主張も採用の限りでない。
      すなわち，正弦波信号は，カーブフィッティングアルゴリズムなどで検出することが可能であり，周期性は単一の周期よりかなり短い時間で検知することも可能であると認められるから（乙５８，７頁，８頁〔訳文６頁〕の「３１」，信）号から周期的変化（正弦波状のサイクル）を検出することに関する請求項（請求項８，１５等）に記載された発明について，本件特許明細書の発明の詳細な説明の記載が特許法３６条４項に違反し，特許請求の範囲の記載が同条６項２号に違反するということはできない。
      キＨの無効理由（ウエハ表面の均一性測定）の判断の誤りについて（ア）原告は，「研磨パッドはウエハに対して半径位置を変更しながら研磨するもの」とする審決の認定は，本件特許明細書に記載がなく，根拠がないと主張する。
      しかし，原告の上記主張は採用の限りでない。
      すなわち，本件特許明細書には，「通常は研磨ヘッドが自身の中心軸２６の回りに回転し，平行移動アーム２８を介してプラーテンの表面の端から端まで平行移動する。
      （乙９９，段落【０００３】」）と記載されており，また，【図１７】には，研磨ヘッドの中心軸２６が左右に移動することを示唆する矢印が記載されているから，審決が認定するとおり，研磨パッドはウエハに対して半径位置を変更しながら研磨するものであるといえる。
      そして，研磨パッドの一部に設けられたウィンドウを通してレーザー反射光等を検出することにより，ウエハ表面の様々な領域を測定することができ，ウエハ表面の均一性を検出することができるものと認められる。
      よって，審決の上記認定が根拠を欠くとの原告の上記主張は，採用の限りでない。
      （イ）また，原告は，均一性を実現するためには，ウエハ面内において相対的な研磨量をモニタする必要が生じるが，研磨中に測定できるのは76ウエハ面内で１点であり，その１点を測定して，次の別の点を測定する間にプラテンは１回転して研磨は進行しており，その際の除去膜厚も未知であるから，同一時点における別々の測定点の間の膜厚を相対的に比較することはできない，よって，ウエハ表面の均一性検出に係る本件特許明細書の発明の詳細な説明の記載は，特許法３６条４項に違反し，特許請求の範囲の記載は，同条６項２号に違反すると主張する。
      しかし，原告の上記主張は，採用の限りでない。
      すなわち，本件特許明細書には，「研磨中は，研磨されるべき層を干渉計が見るためのプラーテン内のホールの上を，ウエハ表面の様々な領域が通過する。
      研磨された層が完全に均一である場合は，その結果の干渉波形は，ウエハ表面全体にわたっていろいろな場所をサンプリングすることによる影響を受けない。
      即ち，それは実質的に同じ振幅を有することになるだろう。
      換言すれば，研磨された層が不均一ならば，様々な場所をサンプリングすることによって，正弦波を基礎とする信号に更に変動を持込むことになる。
      （乙９９，段落【００５７】」）と記載されており，信号の変動は層の不均一を意味するから，複数の点が完全に同一のタイミングで測定されなかったとしても，ウエハ表面の均一性を検出することはできると解して差し支えない。
      よって，原告の上記主張は採用の限りでない。
      （２）請求項を特定した特許法３６条６項１号，２号に係る判断の誤りについてア請求項１に従属する請求項２ないし８について原告は，審決の第６，１（１）Ａでは，「レーザー光の透過を許容する透明体から成る合成樹脂製の研磨パッド」について記載されているのであり，「レーザー干渉計を用い，反射光を測定することにより研磨の終点を検出できることが明らか」であることは述べられていないから，レーザー干渉計による終点検出機構に係る請求項１に従属する請求項２ないし８の記載77は，特許法３６条６項１号，２号に違反すると主張する。
      しかし，原告の上記主張は採用の限りでない。
      すなわち，前記（１）アの無効理由Ｂに係る判断において説示したとおり，レーザー干渉計による終点検出機構に係る請求項１に従属する請求項２ないし８の記載は，特許法３６条６項１号，２号に違反するとはいえず，これを違反とする原告の上記主張は採用の限りでない。
      イ請求項３及びこれに従属する請求項４ないし８について原告は，「ウィンドウがウエハに近接しているとき」とは，依然レーザービームがウィンドウを通過できる位置に行くために，そこへ近づきつつある状態とも解釈することができ，一意に「レーザービームがウィンドウを通過できる位置にあるとき」と解釈することはできないから，レーザー干渉計による終点検出機構に係る請求項３及びこれに従属する請求項４ないし８の記載は，特許法３６条６項１号，２号に違反すると主張する。
      しかし，原告の上記主張は，採用の限りでない。
      すなわち，本件特許発明３の「近接しているときを感知」の意味については，「どの程度」近接しているときを感知するのかについての限定がされていないから，ウエハがウィンドウ上にあるときを感知する場合のみならず，ウエハがウィンドウから所定の距離よりも近接しているときを感知する場合をも含むものと解される。
      そして，本件特許明細書の発明の詳細な説明においては，ノイズの発生防止を目的とする位置センサとしては，「ホール効果，渦電流，光遮断器，又は音響センサ等の，あらゆる既知の近接センサを用いることが可能である」（乙９９，段落【００３５】）と記載されており，それらの既知の近接センサを用いて，ウエハがウィンドウから所定の距離よりも近接していることを感知することができるものと理解されるから，本件特許発明３及びこれに従属する請求項４ないし８が特許法３６条６項１号，２号に違反するとはいえず，これを違反とする原告の上記主張は採用の限りでな78い。
      ウ請求項４及びこれに従属する請求項５ないし８について原告は，請求項４には，「サンプリングされた検出信号を代表するデータ信号」と記載されているが，「代表する」との語句で何かを特定するものでもなく，「データ信号」と「検出信号」の関係が不明であるから，請求項４及びこれに従属する請求項５ないし８の記載は，特許法３６条６項２号に違反すると主張する。
      しかし，原告の主張は採用の限りでない。
      すなわち，まず，本件特許発明４の「検出信号」とは，前記説示のとおり，レーザー干渉計が「ウエハから反射される光が検出される毎に発生」する信号であるから（本件特許明細書，【請求項４】段落，【００３５】，）その技術的意味は明らかである。
      そして，請求項４における「サンプリングされた検出信号を代表するデータ信号」との記載が格別不明確であるともいえない。
      よって，請求項４及びこれに従属する請求項５ないし８の記載が特許法３６条６項２号に違反するとはいえず，これを違反とする原告の上記主張は，採用の限りでない。
      エ請求項５について原告は，「データ信号」が，「検出信号の積分されたサンプルを代表する」との技術的意味が明らかではなく，「代表する」との意味も曖昧であり，「データ信号」の技術的意味や物理量も，依然不明である，また，請求項４では「データ信号は，サンプリングされた検出信号を代表する」とされていたにもかかわらず，請求項５では，「データ信号は検出信号の積分されたサンプルを代表するもの」とされており，同じ「データ信号」でありながら整合性を欠き，不明確であるから，請求項５の記載は，特許法３６条６項２号に違反すると主張する。
      しかし，原告の上記主張は採用の限りでない。
      すなわち，請求項５にいう「データ信号」は，請求項５の記載のとおり，「検出信号の積分されたサ79ンプルを代表する」ものである。
      また，本件特許明細書の発明の詳細な説明においても，【００１１】更に，レーザー干渉計は，ウエハから反射し「てくる光が検出されるときは常に検出信号を発するための装置を有し，また，位置センサは，ウィンドウがウエハに近接しているときは常に感知信号を出力するための要素を有している。
      このことにより，データ取得装置が，位置センサからの感知信号の継続時間のための，レーザー干渉計からの検出信号をサンプリングする事が可能となる。
      そして，このデータ取得装置は，サンプリングされた検出信号を代表するデータ信号を出力するための要素を利用する。
      また，このデータ取得装置は，レーザー干渉計から所定の時間にわたってサンプリングされた検出信号を積分し，この検出信号をサンプリングして積分したものを代表するデータ信号を出力する要素を有している。
      」と記載されており，「該検出信号の積分されたサンプルを代表するデータ信号」の技術的意味は，発明の詳細な説明の記載に照らしても，明らかである。
      よって，請求項５の記載が特許法３６条６項２号に違反するとはいえず，これを違反とする原告の上記主張は採用の限りでない。
      オ請求項１０及びこれに従属する請求項１１ないし１７について原告は，請求項１０の「終点を決定するステップ」において，「レーザービームがウィンドウを通過してウエハに入射するときを感知するステップ」は，終点を決定するためのアルゴリズムとは全く関係せず，また，この関係性を裏付ける記載も本件特許明細書中にはなく，不明確であるから，請求項１０及びこれに従属する請求項１１ないし１７の記載は，特許法３６条６項１号，２号に違反すると主張する。
      しかし，原告の上記主張は採用の限りでない。
      すなわち，請求項１０の記載において，決定するステップは，「レーザービームが妨害されずにウィンドウを通過してウエハに入射するときを感知するステップを備える」80と特定されているから，「感知するステップ」と「決定するステップ」との関係は明確である。
      「感知するステップ」が，終点を決定するためのアルゴリズムとは全く関係がないとする原告の上記主張は，採用の限りでない。
      また，本件特許明細書の発明の詳細な説明においても，「【００１０】また，ＣＭＰ装置は，ウィンドウがウエハに近接したときを感知する位置センサを有していてもよい。
      これにより，レーザー干渉計によって発せられたレーザー光が障害なくウィンドウを通過しウエハに入射する事が可能となる。
      」，「【００１１】更に，レーザー干渉計は，ウエハから反射してくる光が検出されるときは常に検出信号を発するための装置を有し，また，位置センサは，ウィンドウがウエハに近接しているときは常に感知信号を出力するための要素を有している。
      このことにより，データ取得装置が，位置センサからの感知信号の継続時間のための，レーザー干渉計からの検出信号をサンプリングする事が可能となる。
      」，「【００１２】データ取得装置によるデータ信号の出力は，ＣＭＰプロセスの最中に酸化物層が薄くなるにつれて，ウエハの酸化物層の表面から反射されるレーザービームの部分とこの下のウエハ基板の表面から反射される部分との間で干渉が生じる事により，周期的なものである。
      従って，ブランク酸化物(blankoxide)ウエハの酸化物層を薄くするＣＭＰプロセスの終点は，データ信号によって現れるサイクルの数を計数し，レーザービームの波長とウエハの酸化物層の反射係数とから出力信号の１サイクルの間に除去される材料の厚さを計算し，酸化物から除去されるべき材料の所望の厚さを，データ信号により現れるサイクルの数と１サイクルの間に除去される材料の厚さとの積を備えた除去厚さと比較し，この除去厚さが除去されるべき材料の所望の厚さ以上になったときにＣＭＰを終了させるための，付加的な装置要素を用いて，決定することが可能である。
      あるいは，全サイクルを計数する代りに，サイクルの一部を計数してもよい。
      この手順は，サイクル全体81に対してではなくサイクルの一部に対して除去されるべき厚さを決定すること以外は，ほぼ同じである。
      」などと記載されており，「感知するステップ」が，ＣＭＰの終点を「決定するステップ」に寄与していることに係る技術的意義は，明らかである。
      よって，請求項１０及びこれに従属する請求項１１ないし１７の記載が特許法３６条６項１号，２号に違反するとはいえず，これを違反とする原告の上記主張は採用の限りでない。
      カ請求項１９に従属する請求項２１ないし２３について原告は，①特徴信号，シグネチャ，シグネチャ波形，望ましく操作されていることがわかっているシステムなど，依然曖昧であり，技術的意味や物理量の説明になっていない，②抽出された特徴情報から均一性の前記尺度を計算するステップも依然開示されておらず，審決でも，それがどこに記載されており，何であるのか示していない，よって，請求項１９に従属する請求項２１ないし２３の記載は，特許法３６条６項２号に違反すると主張する。
      しかし，原告の上記主張は採用の限りでない。
      すなわち，①請求項１９の「特徴情報」は，望ましく操作されていることがわかっているシステムに対して干渉計によって得られたシグネチャ波形を意味するといえる（乙９９，段落【００６８】∼【００７０】。
      また，②干渉信号から特徴情報）を抽出することや均一性の尺度を計算することは，バンドパスフィルタなどの周知の技術を用いて実行可能であり，その内容を具体的に説明するまでもなく当業者において理解することができるといえる（乙９９，【０段落０５８】∼【００６２】【００６５】【００６６】。
      そうすると，請求項，，）１９に従属する請求項２１ないし２３の記載が特許法３６条６項２号に違反するとはいえず，これを違反とする原告の上記主張は採用の限りでない。
      キ請求項２１について原告は，①第1の特性について，審決では，干渉信号の低周波数成分で82あるとしているが，本件特許明細書のどこの記述を基にしているのか全く示してない，②無効審判事件の審理において，誤記を理由として，「抽出された情報」「抽出された特徴情報」をとする訂正請求がされなかった以上，誤記であると解すべきではなく，その意味は，明らかとはいえない，③審決は「第1の特性を用いて特徴信号を誘導することであることは明らか」とするが，本件特許明細書の記載に基づいた判断とはいえないから，請求項２１及びこれに従属する請求項２２，２３の記載は，特許法３６条６項１号，２号に違反すると主張する。
      しかし，原告の上記主張は採用の限りでない。
      すなわち，①第1の特性とは，干渉信号の低周波数成分（振幅を含む信号特性）であるといえる（乙９９，請求項２１∼２３の記載，段落【００１８】，また，②本件特許発）明２１の「抽出された情報」とは「抽出された特徴情報」の誤記であると認められる（請求項１９∼２１の記載）から，③本件特許明細書の発明の詳細な説明の記載からみて，第１の特性から前記抽出された特徴情報を誘「導するステップ」とは，第１の特性を用いて特徴情報を誘導するステップを指すと合理的に理解することができる（乙９９，段落【００１８】【０，０６０】【００６１】。
      よって，請求項２１及びこれに従属する請求項２，）２，２３の記載が特許法３６条６項１号，２号に違反するとはいえず，これを違反とする原告の上記主張は採用の限りでない。
      ク請求項２３について原告は，第１の特性が低周波数信号の振幅であり，第２の特性が高周波信号の振幅であったとしても，一例として，何が低周波信号で何が高周波数信号であるか，その振幅とはどれを示すのか，例示されておらず，第１の特性，第２の特性の技術的意味が不明であるから，請求項２３の記載は，特許法第３６条６項２号に違反すると主張する。
      しかし，原告の主張は採用の限りでない。
      すなわち，本件特許明細書の83発明の詳細な説明には，【００５６】「・・・研磨中に干渉計によって作り出された干渉波形が，研磨されるべき層の均一性に関する情報を与えることを，我々は見出した。
      上述の如く，表面層（即ち酸化物層）が研磨されるときには，干渉計の出力が正弦波状の信号になって現れる。
      このピークとピークの間の距離は，材料がどのくらい除去されたかを指示している。
      この正弦波信号の頂点では，更に高い周波数の別の正弦波信号も存在するだろう。
      この更に高い周波数の方の信号の振幅は，ウエハの表面全体で研磨後の層の厚さがどの程度まで変化したかを指示している。
      【００５７】高い周波数の信号が現れる理由は，以下の通りである。
      研磨が進むと同時に，典型的には干渉計はウエハ表面全体の様々な場所をサンプリング（又は注目）する。
      なぜなら，研磨中は，プラーテンとウエハは共に回転しており，更にウエハはプラーテンに対して軸方向に運動しているからである。
      従って，研磨中は，研磨されるべき層を干渉計が見るためのプラーテン内のホールの上を，ウエハ表面の様々な領域が通過する。
      研磨された層が完全に均一である場合は，その結果の干渉波形は，ウエハ表面全体にわたっていろいろな場所をサンプリングすることによる影響を受けない。
      即ち，それは実質的に同じ振幅を有することになるだろう。
      換言すれば，研磨された層が不均一ならば，様々な場所をサンプリングすることによって，正弦波を基礎とする信号に更に変動を持込むことになる。
      この持込まれる変動は，用いられている回転速度と掃引速度に依存する周波数を有し，研磨された層の非均一性の程度に比例した振幅を有している。
      このような波形の一例が，図１６に示されている。
      この特定の例では，周波数の高い信号を明確に例示できるように，非均一性が相対的に大きくなっている。
      【００５８】周波数の高い信号のピークとピークの間の振幅Ａhfと周波数の低い信号のピークとピークの間の振幅Ａlfとの比が，均一性の尺度になる。
      この比が小さくなれば，研磨された層の均一性が高いことになりその逆の場合は，；84非均一性が大きくなる。
      ，【００６２】コンピュータ１５０は，フィルタ」「１５２及び１５４の出力信号それぞれのピークとピークの間の振幅を測定する２つの振幅測定機能１５６及び１５８を備える。
      ２つのフィルタされた信号が決定されれば，コンピュータ１５０は，高周波信号のピークとピークの間の振幅と低周波信号のピークとピークの間の振幅との比（即ち，。
      この比が計算されＡhf／Ａlf）を計算する（機能ブロック１６２を参照）た後は，コンピュータ１５０が計算値を，予めローカルメモリに保存した閾値又は参照値１６４と比較し（ブロック１６６参照）する。
      計算値が保存していた閾値を越えれば，コンピュータ１５０はオペレータに対し，研磨された層の非均一性が許容量を越えたことを警告する。
      これに対し，オペレータはプロセス変数を調整して，プロセスをスペック内に戻す。
      と記」載されている。
      これらの記載によれば，請求項２３の「低周波数信号の振幅」（第１の特性）及び「高周波数信号の振幅」（第２の特性）の技術的意味が明確であるといえるから，これらの技術的意味が不明確であって請求項２３の記載が特許法第３６条６項２号に違反するとする原告の上記主張は採用の限りでない。
      ケ請求項２４に従属する請求項２６について原告は，①本件特許明細書には，研磨プロセスが期待通りに進行しているか否かを示す具体的な指標についての記載がなく，明確性を欠いている，また，②シグネチャ，干渉計波形の技術的意味，物理量が不明である，また，③審決摘示の「研磨プロセスに対して望ましい操作」「操作のポイン，トを代表している」「保存されている情報」との記載は，それらの技術的，意味が不明であり，保存されている情報がいかなる物理量を持つか，説明がされていない，よって，請求項２４及びこれに従属する請求項２６の記載は特許法３６条６項２号に違反すると主張する。
      しかし，原告の上記主張は採用の限りでない。
      すなわち，請求項２４の85記載のほか，本件特許明細書の発明の詳細な説明においては，「【００６８】プロセスシグネチャまた，干渉計波形は，システムのシグネチャ（即ち，その特性）を表している。
      このため，これは，製造のオペレーションに対してシステムの特性を与えるために有用な情報を与える。
      望ましく操作されていることがわかっているシステムに対してシグネチャが得られた場合は，参照値としてシグネチャ波形（又は波形から抽出された特徴）を用いることが可能であり，この参照値に対して，次に発生するシグネチャを比較して，これらシグネチャが続いて得られたシステムが，スペックの中で実行されているかどうかが決定される。
      例えば，研磨パッドが取り替えられたり，新しいバッチのスラリがＣＭＰシステムに用いられた場合に，オペレータは，この変化が，システムが実行する研磨の質に有害な影響を与えるかどうかを知る必要がある。
      ＣＭＰシステムの性能における変化によってシグネチャが変化することを，我々は見出した。
      即ち，以前は存在していなかったような，あるいは以前に存在していた特徴が変化するような，ある決まった変化が波形に現れる。
      これらの変化を検出することにより，システムが望み通りに実行されていない時を検出することが可能である。
      【００６９】ここに説明される具体例では，干渉計波形から抽出された特徴は，研磨速度であり，均一性の尺度である。
      これらの特性は，前述の方法を用いて，研磨の最中に発生する干渉計の波形から容易に得ることができる。
      システムが正確に操作されていれば，特定の研磨速度と特定の均一性の尺度を与えるだろう。
      これらの参考値からはずれることは，システムが望ましい操作のポイントから離れる方向に移動していることを示し，オペレータに，製品の損害を防止するために適正化する行動をとる必要があることを警告する。
      ＣＭＰシステムシグネチャを用いる方法は，図２０（ａ）に例示され，以下に説明される。
      最初に，最適に操作されるべきとである（判決注「べきである」の誤記と認める。
      ）とわかっているＣＭＰ装置に86対して，干渉計波形（即ち，シグネチャ）が発せられる（ステップ２５０）。
      システムが最適に動作しているか否かの決定は，試験ウエハのセットを処理してその結果を解析することにより，実験的に決定可能である。
      得られた結果がスペックの中に入っていた場合，この構成及び操作条件の組に対してシグネチャを発生できる。
      干渉計波形の一部を捉える前に，この波形が本当に，準備された研磨のシグネチャであるように，ウエハの研磨が酸化物の中を５０∼１００％の間で行われることが望ましい。
      【００７０】波形が得られた後は，特定の着目する特徴が，発せられた波形から抽出され（ステップ２５２）これは，，後にシステムの性能の評価に用いる参考値として利用するために，保存される（ステップ２５４）。
      あるいは，波形自体を保存して，参考値として用いてもよい。
      ここに説明した具体例では，抽出された特徴は，研磨速度であり，均一性の尺度であり，これらの双方とも，上述のように，波形から決定することが可能である。
      」と記載されている。
      これらの記載によれば，原告が問題とするシグネチャ，干渉計波形といった語句等の技術的意味は明らかであり，また，干渉計波形自体，又は波形から抽出された特定の着目する特徴が保存され，後にシステムの性能の評価に用いる参考値として利用されることが明らかである。
      よって，請求項２４及びこれに従属する請求項２６の記載が特許法３６条６項２号に違反するとはいえず，これを違反するとする原告の上記主張は採用の限りでない。
      コ請求項３１ないし３３について請求項３３ないし３５の記載については，既に請求項２１ないし２３に関して説示したのと同様の理由により，特許法３６条６項１号，２号に違反するとはいえない。
      サ請求項３６及びこれに従属する請求項３７について原告は，①基板を研磨する装置に関する請求項に対し，個々の特徴が，87研磨する装置の作用効果としてどう関与するのか何らかの意味を有することが必要である，また，②光ビームに関する記載は，本件特許明細書にその記載がなく，何のためにどのように光を使うのか，また「光」の何を測定(検出)するのかも不明である，よって，請求項３６及びこれに従属する請求項３７の記載は，特許法３６条６項１号，２号に違反すると主張する。
      しかし，原告の上記主張は採用の限りでない。
      すなわち，①特許を受けようとする発明が明確であるか否かは，特許請求の範囲の記載だけではなく，願書に添付した明細書の記載及び図面を考慮し，また，当業者の出願当時における技術的常識を基礎として，特許請求の範囲の記載が，第三者に不測の不利益を及ぼすほどに不明確であるか否かという観点から判断されるべきである。
      そして，特許法３６条６項２号の趣旨は，「特許を受けようとする発明が明確であること。
      」に尽きるのであって，その他，発明に係る機能，特性，解決課題又は作用効果等の記載等を要件としているわけではない（知的財産高等裁判所平成２１年(行ケ)第１０４３４号平成２２年８月３１日判決参照）。
      そうすると，本件において，「基板を研磨することと，各特徴がどう対応」するかなどという原告主張は，発明に係る機能，特性，解決課題又は作用効果等に係る記載を求めるものであって，特許請求の範囲の明確性の要件とは関係のない主張であるといえるから，採用の限りでない。
      また，②「光」の意義に関しては，前記１（１）アの無効理由Ｂに関して説示したとおりであって，請求項３６の記載が特許法３６条６項１号，２号に違反するとはいえない。
      以上のとおり，請求項３６及びこれに従属する請求項３７の記載は特許法３６条６項１号，２号に違反するとはいえないから，これを違反するとする原告の上記主張は採用の限りでない。
      シ請求項３８について原告は，請求項３８には，「散乱底面を有する」とあるが，通常の「面」88であれば，１００％散乱せずに反射することはなく，多かれ少なかれ多少の光は散乱するから，「散乱底面」との限定は，どの程度散乱するものかを記載しなければ意味をなさず，「散乱面」との語句は，物を特定できず曖昧で意味が不明であるから，請求項３８の記載は特許法３６条６項１号，２号に違反すると主張する。
      しかし，原告の上記主張は採用の限りでない。
      すなわち，本件特許明細書の発明の詳細な説明においても，「散乱底面」に関しては，「【００７７】性能を高めるための変形別の具体例では，干渉計とウエハとの間のパッド内のウィンドウを変形している。
      パッドは干渉計レーザービームの実質的な部分を透過させるが，パッドの底面から著しく反射してくる成分が存在することが見出されている。
      この状況は，図２１（ａ）に例示され，ここでは，レーザー干渉計３２から発せられるレーザービーム３４は，パッド２２を通過して伝送され，伝送ビーム７０２を形成し，また，レーザービーム３４の一部は，パッド２２の裏側面７０４から反射されて，反射ビーム７０６を形成する。
      反射ビーム７０６は，データ信号に著しい直流（ＤＣ）シフトを生じさせる。
      図２１（ｂ）は，このシフトを例示する（わかりやすくするために誇張して描いている）。
      この例では，反射レーザー光によってもたらされるＤＣシフトは信号全体に対して約８．０ボルトを加える。
      このＤＣシフトは，データ信号の有用な部分の解析に対して問題を生じさせる。
      例えば，データ解析装置が０∼１０ボルトの範囲で動作していれば，ＤＣシフトを受けた信号を増幅して着目する部分を強化することは，信号のＤＣ成分を低減又は排除しなければ不可能である。
      ＤＣ成分が除去されなければ，装置は増幅信号によって飽和してしまうだろう。
      ＤＣ成分を低減又は排除することは，信号処理のための電子技術を新たに必要とし，また，信号の有用な部分を損ねてしまう結果を与えるだろう。
      ＤＣシフトがここに記載されるほど大きくない場合でも，これを排除する89ために何等かの信号処理が必要となると思われる。
      従って，この不要なＤＣ成分を低減又は排除するための非電子技術的方法が望ましい。
      【００７８】図２１（ｃ）に描かれるように，パッド２２の裏側のウィンドウを構成する領域に散乱面７０４’を形成することにより，この面から反射する光が弱化する。
      従って，データ信号の不要なＤＣ成分が低減される。
      実際上は，散乱面７０４’は，伝達されない光７０８を散乱し，そのほとんどを干渉計３２へ反射し返すということはない。
      ウエハから反射された光も，散乱面７０４’を通過し，その間，一部が散乱されるであろう。
      しかし，これが干渉計の性能を著しく損ねることはないことが見出されている。
      ０【０７９】図２１（ｄ）には，散乱面７０４’を用いたときに得られるデータ信号が例示される。
      示されるように，ＤＣ成分の排除と共に，信号は直ちに増幅され，ＤＣ部分を電子的に排除する必要なく処理される。
      【００８０】どのように散乱面が作られるかは，重要な問題ではない。
      研磨パッドの裏面のウィンドウの近辺をサンディングすることにより，又は，散乱させるコーティング材料（例えば，スコッチテープ等）を貼ることにより，あるいは所望の結果をもたらすその他の方法により，散乱面を作ることができる。
      と記載されている。
      」これらの発明の詳細な説明の記載によれば，当業者においては，散乱の程度に係る記載がないとしても，データ信号の不要なＤＣ成分の低減又は排除の目的から，「散乱底面」の技術的意味を理解することができ，特許請求の範囲の記載も第三者に不測の不利益を及ぼすほどに不明確であるとはいえない。
      よって，請求項３８の記載が特許法３６条６項１号，２号に違反するとはいえず，これを違反するとする原告の上記主張は採用の限りでない。
      その他，原告が，請求項を特定した特許法３６条６項１号，２号に係る判断の誤りとして縷々主張する点は，いずれも無効理由のＢないしＨで検討した前記説示内容のほか，本件特許明細書の記載を参酌すれば，特許法90３６条６項１号，２号に違反するとはいえず，採用の限りでない。
      以上によれば，原告主張の取消事由１（特許法３６条４項，６項１号，２号に係る判断の誤り）は，理由がない。
      ２取消事由２（容易想到性判断の誤り）について（１）無効とされた独立形式請求項の従属形式請求項に係る発明の当然無効について原告は，請求項１記載の発明は審決において無効と判断されているが，無効とされた「発明特定事項」を他の請求項に残存させた場合には，本来ならば，付加された技術手段のみでは独立して発明を構成し得ないことになるから，その従属形式請求項に記載された発明も必然的に無効原因を有することになると主張する。
      しかし，原告の上記主張は，採用の限りでない。
      すなわち，特許法３６条５項（平成１４年法律第２４号による改正前のもの）には「第三項第四号の特許請求の範囲には，請求項を区分して，各請求項ごとに特許出願人が特許を受けようとする発明を特定するために必要と認める事項のすべてを記載しなければならない。
      この場合において，一の請求項に係る発明と他の請求項に係る発明とが同一である記載となることを妨げない。
      」と規定されており，特許法施行規則２４条の３には，請求項の記載における他の請求項の引用は，「その請求項に付した番号によりしなければならない。
      と引用形式の記載につ」いて規定されているものの，引用形式により記載された請求項に係る発明も，独立形式で記載された請求項に係る発明も，請求項に区分して記載された発明として，差異はない。
      また，特許法１２３条は，特許無効審判の請求について，「二以上の請求項に係るものについては，請求項ごとに請求することができる。
      」と規定している。
      これらの規定からすると，特許要件はそれぞれ独立して判断されるべきものであると解されるから，原告の上記主張は，採用の限りでない。
      91（２）過去の審査審判における判断との相反について原告は，過去の審査審判の手続において，各相違点について，実質的な相違点には当たらないか又はその相違点の構成に至ることが容易であると判断して決着済みとされていたにもかかわらず，それらの事項について，審決が，その判断を覆し，容易想到ではないと相反する判断をしたものであるから，違法であると主張する。
      しかし，原告の主張は，採用の限りでない。
      すなわち，審査審判における拒絶理由通知等については，法的な拘束力を認めることができないのであって，審決が審査審判における拒絶理由通知等と異なる判断を最終的に示したとしても，その審決を違法であるということはできず，原告の上記主張は，採用の限りでない。
      （３）ア本件各特許発明の容易想到性判断の誤りについて各引用例（甲１∼５）の開示内容審決において特許法２９条２項該当性の基礎とされた刊行物，すなわち，特開平７−５２０３２号公報（甲１），特開平５−３０９５５８号公報（甲２），特開昭６３−１３４１６２号公報（甲３），特開昭６１−７６２６０号公報（甲４）及び特開平４−２５５２１８号公報（甲５）の開示内容は，次のとおりである。
      （ア）特開平７−５２０３２号公報（甲１，平成７年２月２８日公開）甲１（別紙「甲１【図１】【図２】，」参照）には，発明の名称を「ウエハ研磨方法及びその装置」とし，研磨途中でウエハを定盤から離すことなく研磨中の膜の厚さを知ることができ，研磨の高精度な制御を効率よく行うことのできるウエハの研磨方法及び装置を提供することを課題とする発明が記載されており（段落【０００６】，回転する定盤１の研磨）布５の張り付けられた面に，研磨液を滴下しつつ，ウエハ支持板８に固定したウエハ７をウエハ支持板８により回転させつつ押し付け研磨する92方法において，定盤１及び研磨布５の回転中心と周縁との間に設けた透明窓４からウエハ７の研磨面の光の反射状態を電荷結合素子を用いた撮像装置とその撮像表示装置や分光反射率測定装置で見て研磨状態を判定しつつ研磨することが記載されている（甲１，１頁【要約】。
      ）そして，その実施例（段落【００２２】∼【００２７】）によれば，「ウエハに対してケミカルメカニカルポリシング（ＣＭＰ）を行うための装置であって，（ａ）回転自在に設置され，中心から放射状に伸びる近接した２本の直線で囲まれ，中心付近から周縁近くまで伸びた溝２と，溝２の長手方向中央に設けられた貫通孔３を自身に有する回転可能な定盤１と，（ｂ）定盤１に設置され，研磨液によりウェットで，定盤１の溝２と同形に切り抜かれた研磨布窓６を有する，研磨布５であり，前記貫通孔３の溝２側には，透明ガラス製の透明窓材４が嵌め込まれ，（ｃ）研磨布５に対してウエハ７を保持するための，回転可能なウエハ支持板８であって，このウエハ７が，表面に熱酸化膜を形成した２枚のシリコンウエハを，熱酸化膜を接せしめて接着したＳＯＩウエハ７を備える，ウエハ支持板８と，（ｄ）ウエハ７へ向けて光を照射させることが可能であり且つウエハ７及び貫通孔３からの反射光を受光するプローブ９を有し，これにより研磨状態の終点を知ることができるものであり，前記貫通孔３，透明窓材４，溝２は，ウエハ７の中心が透明窓材４の上にある時の一部の間，光をウエハ７へ入射させるための通路を与えるウエハ研磨装置。
      （審決の」認定した「甲１発明１」と当該装置を利用した研磨方法が開示されてい）る。
      （イ）特開平５−３０９５５８号公報（甲２，平成５年１１月２２日公開）93甲２（別紙「甲２【図１】」参照）には，発明の名称を「貼り合わせウェーハの研磨方法」とし，ＳＯＩ半導体基板の製造工程において，素子形成層であるＳｉ層を高精度に，かつ能率よく所望の厚さに研磨するための貼り合わせウェーハの研磨方法を提供することを目的とする発明について記載されており（段落【０００３】，貼り合わせウェーハ１１を）透明なマウントプレート３上に透明ワックスを用いて貼着し，ポリシングパッド１は透明体とし，レーザ発振器４が発振するレーザ光を，波長変換装置５により前記貼り合わせウェーハ１１の素子形成層に要求される厚さに等しい波長の光とし，前記ポリシングパッド１と，貼り合わせウェーハ１１の屈折率より高い屈折率のスラリー１０とを介して，全反射角θで貼り合わせウェーハ１１に入射し，貼り合わせウェーハ１１のＳＯＩウェーハが所望の厚さになると光が透過するので，光検出器６が透過光を検出するまで研磨を行うこと（甲２，１頁【要約】）が記載されている。
      （ウ）特開昭６３−１３４１６２号公報（甲３，昭和６３年６月６日公開）甲３（別紙「甲３第１図」参照）には，発明の名称を「研磨加工法」とし，加工能率及び加工精度をさらに向上させることができるようにした研磨加工法を提供することを課題とした発明（甲３，２頁右上欄１５行∼１７行）について記載されており，ポリッシャに光学的に透明な材料を用い，ポリッシャに対峙する被加工物の被加工面を，ポリッシャを透過した光源からの光線により照射し，砥粒と被加工面に対する加工液の光化学的ないし熱的反応を促進させて研磨加工を行うことが記載されている（甲３，特許請求の範囲の（１）（２）。
      ，）（エ）特開昭６１−７６２６０号公報（甲４，昭和６１年４月１８日公開）94甲４（別紙「甲４第1図」参照）には，発明の名称を「研磨方法」とし，液中研磨における研磨速度を向上させ，かつ比較的容易に被加工面形状の部分的修正が可能な研磨方法を提供することを目的とする発明（甲４，２頁左上欄１行∼４行）について記載されており，「液中研磨において，研磨加工位置にレーザ光を照射しながら研磨を行うこと」甲４，（特許請求の範囲の（１），）「ライトガイド１０からは研磨液８中にレーザ光が連続的又は断続的に照射され，これにより研磨液８が部分的に急激に加熱され高温高圧となり研磨作用が促進せしめられる」こと（甲４，２頁右上欄１５行∼１９行）及び，，ポリッシャ４が透明なものである場合には，ポリッシャ４の貫通孔は設けなくともレーザ光の照射は良好に行われること（甲４，２頁左下欄１５行∼１８行）が記載されている。
      （オ）特開平４−２５５２１８号公報（甲５，平成４年９月１０日公開）甲５（別紙「甲５【図２】」参照）には，発明の名称を「平坦なウエーハを研磨する方法及びその装置」とし，半導体ウェーハを物理的に平面化する工程において，平面化工程の実行中，平面にしたウェーハの終点を検出し又は監視することを課題とする発明（段落【０００８】）について記載されており，制御された圧力状態下，回転する研磨プラテン（２２）に対してウェーハ（１０）を回転させる研磨ヘッド（２６）を備えている装置において，研磨ヘッドはウェーハが研磨プラテンを横断して動き研磨プラテンの外周端縁をオーバーハングさせると共に，ウェーハ表面を露出させ得るように取り付けられ，レーザ干渉測定装置（２８）の形態の終点検出装置がウェーハの露出面上のパターン無し金型（１６）にて方向決めされ，該終点における酸化物（１４）の厚さを検出することが記載されている（甲５，１頁【要約】。
      ）（カ）他方，甲１ないし甲５には，①ウィンドウを円弧形状とすること，②ウエハがウィンドウに近接しているときを感知すること，③干渉信号95から低周波成分の特性を測定すること，④干渉信号から研磨速度や均一性の尺度を決定することや，研磨プロセスの監視に研磨速度と均一性の尺度を用いること，⑤ウィンドウとして機能する光透過部材に散乱面を設けること，⑥研磨パッドにおいて，透過性部分とほぼ調心されたアパーチャを底面に有すること，などの構成に係る記載や示唆等はない。
      イ容易想到性判断（ア）本件特許発明２について本件特許発明２と甲１発明１との相違点５は，プラーテンの中のホールとウィンドウの形状に関して，本件特許発明２では，「プラーテンの回転中心と一致する中心と一致する原点からある半径を有する円弧形状である」としているのに対して，甲１発明１では，そのような形状ではない点である。
      原告は，上記相違点５に係る本件特許発明２の構成について，ホール及びウィンドウの形状をどのようなものとするかは，当業者が適宜決定，変更し得る程度の設計事項であり，その作用効果も当業者が予測可能な範囲のものであるから，甲１ないし甲５に記載された発明に基づいて当業者が容易に想到することができたと主張する。
      しかし，原告の主張は，理由がない。
      すなわち，上記相違点５に係る本件特許発明２の構成は，前記のとおり甲１ないし甲５にはその記載も示唆等もないから，甲１ないし甲５記載の発明に基づいて当業者が容易に想到できたものであるとはいえない。
      （イ）本件特許発明３について本件特許発明３と甲１発明１との相違点６は，終点検出器に関して，本件特許発明３では，レーザー干渉計によって発生するレーザービーム「が妨害されずにウィンドウを通過してウエハに入射するように，ウィンドウがウエハに近接しているときを感知するための位置センサを備え96る」としているのに対して，甲１発明１では，そのような位置センサを備えていない点である。
      原告は，上記相違点６に係る本件特許発明３の構成は，拒絶理由通知で示された特開平７−２３５５２０号公報（甲６）記載の事項と合致し，実質的に相違点が解消しているといえるし，国際公開９４／０７１１０号パンフレット（甲２６・特表平８−５０１６３５号公報に対応するもの。
      甲１９（１）の引用文献３)の記載に基づき当業者が容易に想到し得たものであると主張する。
      しかし，原告の上記主張は，採用の限りでない。
      すなわち，特開平７−２３５５２０号公報（甲６）は平成７年９月５日に公開されたものであって，本件特許の優先権主張日（平成７年３月２８日）においては公知ではないから，特許法２９条２項の要件判断の根拠となる刊行物とはなり得ない。
      また，特表平８−５０１６３５号公報（甲２６）も，平成８年２月２０日に公表された文献であって，本件特許の優先権主張日（平成７年３月２８日）においては公知の文献ではないから，特許法２９条２項の要件判断の根拠となる刊行物とはなり得ない。
      なお，原告は，特表平８−５０１６３５号公報（甲２６）と内容が対応する国際公開９４／０７１１０号パンフレット（国際公開日平成6年３月３１日）が公知であるとも主張する。
      しかし，原告の上記主張は，本件の無効審判の請求理由とはされておらず，審決において審理判断がされたものでもないから，本件の審決取消訴訟の審理対象外の事由に係る主張として，採用の限りでない。
      （ウ）本件特許発明４ないし８について原告は，本件特許発明３の相違点６に係る構成が容易想到である以上，これを容易想到でないとする誤った前提に基づいて本件特許発明４ないし８が特許法２９条２項の要件を満たさないとした審決の判断は，誤り97であると主張する。
      しかし，原告の上記主張は採用の限りでない。
      すなわち，前記のとおり，相違点６に係る本件特許発明３の構成は，甲１ないし甲５に記載された発明に基づいて当業者が容易に想到することができたとはいえない以上，その本件特許発明３の発明特定事項を全て含み，更に別の発明特定事項を含む本件特許発明４ないし８についても，甲１ないし甲５に基づいて容易想到であったとはいえない。
      よって，これと同旨の審決に誤りはなく，審決の誤りを前提とする原告の上記主張は採用の限りでない。
      （エ）本件特許発明１０について本件特許発明１０と甲１発明２との相違点１１は，決定するステップに関して，本件特許発明１０では，「ウィンドウがウエハに近接してレーザービームが妨害されずにウィンドウを通過してウエハに入射するときを感知するステップを備える」としているのに対して，甲１発明２では，そのようなステップを備えていない点である。
      原告は，上記相違点１１に係る本件特許発明１０の構成は，国際公開９４／０７１１０号パンフレット（甲２６参照）の記載に基づき当業者が容易に想到し得たと主張する。
      しかし，原告の上記主張は採用の限りでない。
      すなわち，前記のとおり，特表平８−５０１６３５号公報（甲２６）は，特許法２９条２項の要件判断の根拠になり得る文献ではない。
      また，これと内容的に対応する国際公開９４／０７１１０号パンフレット（甲２６参照）に基づく主張についても，同パンフレットは審判段階で提示されたものではなく，審決もそれについて審理判断をしたものではなく，同パンフレットに基づく原告の主張は，本件の審決取消訴訟の審理対象外の事由に係るものであるから，採用の限りでない。
      （オ）本件特許発明１１ないし１７について98原告は，本件特許発明１０の相違点１１に係る構成が容易想到である以上，これを容易想到でないとする誤った前提に基づいて本件特許発明１１ないし１７が特許法２９条２項の要件を満たさないとした審決の判断は，誤りであると主張する。
      しかし，原告の上記主張は採用の限りでない。
      すなわち，前記のとおり，相違点１１に係る本件特許発明１０の構成は，原告指摘の刊行物記載の発明に基づいて当業者が容易に想到することができたとはいえない以上，その本件特許発明１０の発明特定事項を全て含み，更に別の発明特定事項を含む本件特許発明１１ないし１７についても，容易想到であったとはいえない。
      よって，これと同旨の審決に誤りがあるとはいえず，審決に誤りのあることを前提とする原告の上記主張は採用の限りでない。
      （カ）本件特許発明２１について本件特許発明２１と甲１発明３との相違点１７は，本件特許発明２１では，「干渉信号が低周波成分を含み，抽出するステップが，前記低周波成分の第１の特性を測定するステップと，前記第１の特性から前記抽出された情報を誘導するステップとを備える」としているのに対して，甲１発明３では，そのようなステップを備えていない点である。
      原告は，上記相違点１７に係る本願発明２１の構成は，所望の相対的厚さに研磨されたことを判断する技術を記載した特開平４−２５５２１８号公報（甲５）干渉信号から研磨速度を検出する技術を記載した特開，平２−１９６９０６号公報（甲７）の記載に基づき，当業者が容易に想到し得たと主張する。
      しかし，原告の上記主張は採用の限りでない。
      すなわち，前記のとおり，甲５には，前記相違点１７に係る本件特許発明２１の構成についての記載や示唆等がないから，甲５に記載された発明に基づいて当業者が相違点１７に係る本件特許発明２１の構成に容易に想到することができ99たとはいえない。
      また，甲７は本件の無効審判の請求理由とはされておらず，審決において審理判断がされたものでもないから，甲７に基づく原告の上記主張は，本件の審決取消訴訟の審理対象外の事由に係る主張として，採用の限りでない。
      （キ）本件特許発明２２及び２３について原告は，本件特許発明２１の相違点１７に係る構成が容易想到である以上，これを容易想到でないとする誤った前提に基づいて本件特許発明２２及び２３が特許法２９条２項の要件を満たさないとした審決の判断は，誤りであると主張する。
      しかし，原告の上記主張は理由がない。
      すなわち，前記のとおり，相違点１７に係る本件特許発明２１の構成は，原告指摘の刊行物記載の発明に基づいて当業者が容易に想到することができたとはいえない以上，その本件特許発明２１の発明特定事項を全て含み，更に別の発明特定事項を含む本件特許発明２２及び２３についても，容易想到であったとはいえない。
      よって，これと同旨の審決に誤りがあるとはいえず，審決に誤りのあることを前提とする原告の上記主張は採用の限りでない。
      （ク）本件特許発明２６について本件特許発明２６と甲１発明４との相違点２４は，本件特許発明２６では，「抽出するステップが，干渉信号から研磨速度を決定するステップと，前記干渉信号から均一性の尺度を決定するステップと，を備え，比較するステップが，前記研磨速度及び均一性の前記尺度を保存されている情報と比較するステップを備える」としているのに対して，甲１発明４では，そのようなステップを備えていない点である。
      原告は，上記相違点２４に係る本件特許発明２６の構成は，甲５及び甲７に基づき当業者が容易に想到し得たと主張する。
      しかし，原告の主張は採用の限りでない。
      すなわち，甲５には，本件100特許発明２６の相違点２４に係る構成についての記載や示唆等は，存在しない。
      また，前記のとおり甲７に基づく原告の上記主張は，本件の審決取消訴訟の審理対象外の事由に係る主張として，採用の限りでない。
      （ケ）本件特許発明３３について本件特許発明３３と甲１発明５との相違点３１は，本件特許発明３３では，「干渉信号が低周波成分を含み，データプロセッサが，前記低周波数成分の第１の特性を測定することと，前記第１の特性から抽出された情報を誘導することと，により特徴情報を抽出するようにプログラミングされている」と特定しているのに対して，甲１発明５では，そのようなことについて不明である点である。
      原告は，上記相違点３１に係る本件特許発明３３の構成は，甲７に基づき当業者が容易に想到し得たと主張する。
      しかし，前記のとおり甲７に基づく原告の上記主張は，本件の審決取消訴訟の審理対象外の事由に係る主張として，採用の限りでない。
      （コ）本件特許発明３４及び３５について原告は，本件特許発明３３の相違点３１に係る構成が容易想到である以上，これを容易想到でないとする誤った前提に基づいて本件特許発明３４及び３５が特許法２９条２項の要件を満たさないとした審決の判断は，誤りであると主張する。
      しかし，原告の上記主張は採用の限りでない。
      すなわち，前記のとおり，本件特許発明３３の相違点３１に係る構成が容易想到であるとはいえない以上，本件特許発明３３の発明特定事項を全て含み，更に別の発明特定事項を含む本件特許発明３４及び３５の相違点３１に係る構成は，本件特許発明３３と同様に，当業者が容易に想到することができたものであるとはいえない。
      （サ）本件特許発明３６について101本件特許発明３６と甲1発明６との相違点３５は，ウィンドウに関して，本件特許発明３６では，「干渉計から到達する光ビームを受容する散乱面を有する」と特定しているのに対して，甲１発明６では，研磨布窓６のみならず透明窓材４も，そのような散乱面を有していない点である。
      原告は，上記相違点３５に係る本件特許発明３６の構成は，反射光の光路に散乱面を介在させる技術を記載した特開平３−２６８２４１号公報（甲１２）に基づき当業者が容易に想到し得たと主張する。
      しかし，原告の上記主張は採用の限りでない。
      すなわち，原告の上記主張は，本件の無効審判の請求理由とはされておらず，審決において審理判断がされたものでもないから，本件の審決取消訴訟の審理対象外の事由に係る主張として，採用の限りでない。
      （シ）本件特許発明３７について原告は，本件特許発明３６の相違点３５に係る構成が容易想到である以上，これを容易想到でないとする誤った前提に基づいて本件特許発明３７が特許法２９条２項の要件を満たさないとした審決の判断は，誤りであると主張する。
      しかし，原告の上記主張は採用の限りでない。
      すなわち，前記のとおり，本件特許発明３６の相違点３５に係る構成が容易想到であるとはいえない以上，本件特許発明３６の発明特定事項を全て含み，更に別の発明特定事項を含む本件特許発明３７の相違点３５に係る構成は，本件特許発明３６と同様に，当業者が容易に想到することができたものであるとはいえない。
      （ス）本件特許発明３８について本件特許発明３８と甲１発明７との相違点３６は，ウィンドウに関して，本件特許発明３８では，「干渉計からの光に対して透過性を有し，散乱底面を有すると共に，（ｉ）前記ウィンドウは，該研磨パッドの一部で102あって，前記光に対して少なくとも部分的に透過性を有する該研磨パッドの前記一部を備え，又は（ｉｉ）前記ウィンドウは，該パッドに形成されたプラグであって，前記光に対して透過性を有する前記プラグを備える」としているのに対して，甲１発明７では，研磨布窓６は，定盤１の溝２と同形に切り抜かれたものである点である。
      原告は，上記相違点３６に係る本件特許発明３８の構成は，甲６又は甲１２の記載に基づき当業者が容易に想到し得たと主張する。
      しかし，原告の上記主張は，採用の限りでない。
      すなわち，原告の上記主張は，本件の無効審判の請求理由とはされておらず，審決において審理判断がされたものでもないから，本件の審決取消訴訟の審理対象外の事由に係る主張として，採用の限りでない。
      （セ）本件特許発明４１について本件特許発明４１と甲１発明７との相違点４３は，研磨パッドの第１の透過性部分に関して，本件特許発明４１では，「中実なポリウレタン」としているのに対して，甲１発明７では，研磨布５の材料に関して不明な点である。
      原告は，上記相違点４３に係る本件特許発明４１の構成は，甲５，特開平５−１９３９９１号公報（甲９）及び特開平５−８０２０１号公報（甲１０）の記載によれば，当業者が容易に想到し得たと主張する。
      しかし，原告の上記主張は採用の限りでない。
      すなわち，甲５には，本件特許発明４１の相違点４３に係る構成についての記載や示唆等が存在しないから，甲５に記載された発明に基づいて当業者が容易に想到することができたものであるとはいえない。
      また，甲９及び甲１０に係る原告の上記主張は，本件の無効審判の請求理由とはされておらず，審決において審理判断がされたものでもないから，本件の審決取消訴訟の審理対象外の事由に係る主張として，採用の限りでない。
      103（ソ）本件特許発明４７について本件特許発明４７と甲１発明７との相違点５０は，研磨パッドに関して，本件特許発明４７では，「第１の透過性部分と，研磨面を与える第２の非透過性部分とを備え，該第１の透過性部分とほぼ調心されたアパーチャが底面に形成される」としているのに対して，甲１発明７では，研磨パッドに相当する研磨布５は，定盤１の溝２と同形に切り抜かれた研磨布窓６が形成されるものである点である。
      原告は，上記相違点５０に係る本件特許発明４７に係る構成は，甲１及び甲８記載の発明に基づき当業者が容易に想到することができたと主張する。
      しかし，原告の上記主張は採用の限りでない。
      すなわち，甲１には，本件特許発明４１の相違点４３に係る構成についての記載や示唆等が存在しないから，甲１に記載された発明に基づいて当業者が容易に想到することができたものであるとはいえない。
      また，甲８に係る原告の上記主張は，本件の無効審判の請求理由とはされておらず，審決において審理判断がされたものでもないから，本件の審決取消訴訟の審理対象外の事由に係る主張として，採用の限りでない。
      （タ）本件特許発明５０について本件特許発明５０と甲１発明７との相違点５３は，研磨パッドに関して，本件特許発明５０では，「第１の層の該透過性部分とほぼ調心されたアパーチャが第２の層に形成される」と更に特定しているのに対して，甲１発明７では，そのようなものではない点である。
      原告は，上記相違点５３に係る本件特許発明５０の構成は，甲８の記載に基づき当業者が容易に想到することができたと主張する。
      しかし，原告の上記主張は採用の限りでない。
      すなわち，前記のとおり，甲８に係る原告の上記主張は，本件の審決取消訴訟の審理対象外の104事由に係る主張として，採用の限りでない。
      （チ）小括以上のとおり，本訴の対象とされた各請求項に係る発明（本件特許発明２ないし８，１０ないし１７，２１ないし２３，２６，３３ないし３８，４１，４７，５０）につき，甲１ないし甲５には，①ウィンドウを円弧形状とすること，②ウエハがウィンドウに近接しているときを感知すること，③干渉信号から低周波成分の特性を測定すること，④干渉信号から研磨速度や均一性の尺度を決定することや，研磨プロセスの監視に研磨速度と均一性の尺度を用いること，⑤ウィンドウとして機能する光透過部材に散乱面を設けること，⑥研磨パッドにおいて，透過性部分とほぼ調心されたアパーチャを底面に有すること，などの構成に係る記載も示唆等も存在せず，また，前記各相違点は，単なる設計的事項であるとも認められないから，甲１ないし甲５に記載された発明に基づき，当業者において前記各相違点に係る本件各特許発明の構成に想到することが容易であったとはいえない。
      これと同旨の審決の判断に誤りはない。
      また，甲１ないし甲５以外に原告が指摘する刊行物に基づく特許法２９条２項に係る主張は，本件の無効審判の請求理由とはされておらず，審決において審理判断がされたものでもないから，本件の審決取消訴訟の審理対象外の事由に係る主張として，失当である。
      よって，原告主張の取消事由２（容易想到性判断の誤り）は，理由がない。
      ３結論以上によれば，原告主張の取消事由はいずれも理由がない。
      その他，原告は縷々主張するが，いずれも理由がない。
      よって，原告の本訴請求は理由がないから，これを棄却することとし，主文のとおり判決する。
    105知的財産高等裁判所第３部</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
