<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成20(ワ)13709</事件番号>
      <事件名>特許権侵害差止等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成22年12月24日</裁判年月日>
      <裁判所名>大阪地方裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20110125112921.pdf</PDF>
        <PDF type="別紙１">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20110317095221-1.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=81021&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２２年１２月２４日判決言渡平成２０年(ワ)第１３７０９号口頭弁論終結日同日原本交付裁判所書記官特許権侵害差止等請求事件判原決告大阪ケミカル工業株式会社同訴訟代理人弁護士村林隆一同井上裕史同訴訟復代理人弁護士田上洋平同佐合俊彦被告同訴訟代理人弁護士株式会社しまむら川主井理砂子文１原告の請求をいずれも棄却する。
      ２訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１１請求被告は，別紙被告製品目録記載のサンダル及びつっかけを輸入し，譲渡し又は譲渡の申出をしてはならない。２被告は前項のサンダル及びつっかけを廃棄せよ。３被告は，原告に対し，４４００万円及びこれに対する平成２０年１０月２５日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。第２事案の概要本件は，発明の名称を「履物底部とその製造方法」とする後記本件特許権を有する原告が，別紙被告製品目録記載のサンダル及びつっかけを輸入・譲渡等する被告に対し，それらの製品の製造方法は，後記本件特許発明の技術的範囲に属するから，被告の上記行為が本件特許権を侵害すると主張して，特許法１-1-００条１項に基づく同目録記載のサンダル及びつっかけの輸入・譲渡等の行為の差止めと，同条２項に基づく同目録記載のサンダル及びつっかけの廃棄をそれぞれ求めるとともに，特許権侵害の不法行為に基づく損害賠償請求として４（訴状送達の日の翌日）から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金の支払を求める事案である。１判断の基礎となる事実（当事者間に争いがない。）( 1)ア原告の特許権原告は，次の特許権（以下「本件特許権」といい，本件特許権に係る特許を「本件特許」という。また，本件特許に係る出願の願書に添付した明細書及び図面を併せて「本件明細書」といい，特許請求の範囲の請求項７に記載の発明を「本件特許発明」という 。）を有している。登録番号特許第３０２７５７８号発明の名称履物底部とその製造方法出願日登録日特許請求の範囲【請求項７】「表皮３の裏面３ａに紐状体６を当接して該表皮３を該紐状体６に沿わせて横断面山型に弯曲し，上記横断面山型に弯曲した表皮３の弯曲部７に対応する裏面３ａに帯体８を当接して，突条４を形成し，該突条４の上下両脇に沿って上記表皮３と上記帯体８とを２条のミシン糸目５，５にて縫製して内部に紐状体６を閉じ込めて，装飾ベルト体Ｒを形成し，その後，該装飾ベルト体Ｒを底部本体１の周囲外面２に接着することを特徴とする履物底部の製造方法。」イ本件特許発明は，次の構成要件に分説することができる。-2-Ａ表皮３の裏面３ａに紐状体６を当接して該表皮３を該紐状体６に沿わせて横断面山型に弯曲し，Ｂ上記横断面山型に弯曲した表皮３の弯曲部７に対応する裏面３ａに帯体８を当接して，突条４を形成し，Ｃ該突条４の上下両脇に沿って上記表皮３と上記帯体８とを２条のミシン糸目５，５にて縫製して内部に紐状体６を閉じ込めて，装飾ベルト体Ｒを形成し，ＤＥ( 2)その後，該装飾ベルト体Ｒを底部本体１の周囲外面２に接着することを特徴とする履物底部の製造方法。被告の行為被告は，別紙被告製品目録記載１の履物（以下「被告製品」という 。）を販売していた（現時点での販売の有無については争いがある。 。）( 3)被告製品の形状被告製品の外観形状及び底部外周部を一部，分解して示した様子は，別紙被告製品説明書添付の写真のとおりである。２争点( 1)被告製品底部の製造方法はイ号方法であるか（争点１）( 2)イ号方法は本件特許発明の技術的範囲に属するか(争点２)( 3)本件特許のうち請求項７にかかる特許は特許無効審判により無効にされるべきものか（争点３）( 4)第３原告の損害の額（争点４）争点に関する当事者の主張１争点１（被告製品底部の製造方法はイ号方法であるか）について【原告の主張】( 1)被告製品底部の製造方法被告製品底部の製造方法は次のとおりの方法（以下「イ号方法」とい-3-う。）である。なお，以下の括弧内の番号は別紙被告製品説明書に記載の番号に対応する。ａ表皮(３)の裏面に紐状体(６)を当接して該表皮(３)を該紐状体(６)に沿わせて横断面山型に湾曲し，ｂ上記横断面山型に湾曲した表皮(３)の湾曲部(７)に対応する裏面に帯体(８)を当接して，突条(４)を形成し，ｃ該突条(４)の上下両脇に沿って上記表皮(３)と上記帯体(８)とを２条のミシン糸目(５)にて縫製して内部に紐状体(６)を閉じ込めて，装飾ベルト体(Ｒ)を形成しｄその後該装飾ベルト体(Ｒ)を底部本体(１)の周囲外面(２)に接着したｅサンダル及びつっかけ底部の製造方法(2 )原告による再現実験原告がイ号方法で履物底部を製造したところ，その外周部には被告製品底部の外周部に現れている突条の形状と一致する突条が形成されたことから，被告製品底部はイ号方法で製造されたことは明らかである。( 3)被告の主張に対する反論被告は，被告製品底部の製造方法が後記ロ号方法であると主張する。しかし，ロ号方法では，帯体である接着芯地を紐状体(６)を覆うように貼り付けるのであるから，突条(４)となる部分の表皮(３)の裏面の一部にも接着芯地である帯体(８)が張り付いているはずであるが，被告製品の湾曲部(７)となった表皮(３)の裏面には帯体(８)が全く付着していない（別紙被告製品説明書の写真２参照）。むしろ，被告製品では，表皮（３）の湾曲部（７）が形成されてから，帯体（８）が貼り付けられたことが明らかであり，これは被告製品底部がロ号方法で製造されたものではないことを示している。また，被告は，ロ号方法でその底部を製造したとする再現製品（乙１６及び１７に記載の製品。以下 ，「再現製品」という。）の底部外周部に現れた突-4-条の形状が被告製品の同部に現れている突条の形状と同様であると主張するが，被告製品の突条は紐状体の近傍に縫製がなされて突条が明確に形成されているのに対して，再現製品の突条は，紐状体からやや離れた部分に縫製され，被告製品のような明確な突条は形成されていないから，これは被告製品底部がロ号方法で製造されたものではないことを示している。【被告の主張】( 1)被告製品底部の製造方法被告製品底部の製造方法がイ号方法であることは否認する。被告製品底部の製造方法は次のとおりの方法（以下「ロ号方法」という 。）である。なお，以下の括弧内の番号は別紙被告製品説明書に記載されている番号に対応する。ａ’靴底部に付する装飾ベルト体(Ｒ)の所定位置に紐状体（６）をのりで止め，ｂ’ベルト体(Ｒ)の裏面から，紐状体(６)の位置に沿って，紐状体(６)を覆うように接着芯地(８)を貼り，紐状体(６)を固定し，ｃ’表皮表面から紐状体(６)の上下両脇及び突条(４)の両脇部分とをミシン糸目(５，５)で縫製し（一本針ミシンを使用し，突条の上下，両端部分を囲むように一周縫いする方法），ｄ’ミシン糸の縫製による緊張力を利用して，表皮(３)を紐状体(６)に沿わせて湾曲させ，突条(４)を形成し，ｅ’突条(４)を有するベルト体(Ｒ)を底部外周部に接着する。( 2)被告製品の製造工場における再現実験被告製品を実際に製造していた製造工場において，ロ号方法を用いて靴を製造してもらったところ，その靴の底部外周部には，被告製品底部外周部の突条と同様の突条が形成された。原告は，被告製品の突条は紐状体の近傍に縫製がなされて突条が明確に形成されているのに対して，上記再現製品の突条は，紐状体からやや離れた位-5-置に縫製され，形成されている突状が被告製品のように明確ではないと主張する。しかし，ミシン縫製は完全な手作業によっており，同一の工程でも一定の範囲内で製品誤差は生じうるから，被告製品と上記再現製品の若干の違いは，製造方法そのものの違いを示すものとはいえない。( 3)原告の主張について原告は，被告製品の紐状体(６)の裏面に帯体(８)である接着芯地が付着していないことを理由として，表皮(３)の湾曲部(７)が形成されてから帯体(８)が貼り付けられたことが明らかであると主張する。しかし，上記ｂ’の「紐状体(６)を覆うように接着芯地(８)を貼り」とは，接着芯地を紐状体にぴったり沿わせるというものではなく，仮止めする目的で，紐状体の上からセロテープを貼るように布を当てるように貼るという意味である。そのため，この段階では紐状体の両脇部分に若干の空洞がある状態となっており，ミシンで縫製することによって密着固定されることとなる。このような紐状体と表皮及び接着芯地との位置関係からすれば，紐状体裏面に接着芯地が付着していないのは何ら不自然ではなく，ロ号方法で製造されたことを否定する事実とはいえない。原告が主張するイ号方法の場合，最初の段階で紐状体を押し付けるように突条を作るという工程が一つ増えるほか，表皮には相応の張力があるので，突条を形成した表皮が元の平たい形状に戻ってしまわないように固定しながら帯体を当接しなければならず，製造方法としてむしろ極めて不合理である。２争点２（イ号方法は本件特許発明の技術的範囲に属するか)について【原告の主張】イ号方法の構成要件ａないしｅは，本件特許発明の構成要件ＡないしＥをそれぞれ充足する。被告は，構成要件Ｄには突条を底部に「閉ループ状」に形成するという積極的限定を付して解釈すべきであると主張するが，特許発明の技術的範囲は特許-6-請求の範囲の記載に基づいて解釈されるべきであり（特許法７０条１項 ），本件特許発明に係る特許請求の範囲には「閉ループ状」などといった積極的限定はない。したがって，被告製品の製造方法は本件特許発明の技術的範囲に属する。【被告の主張】原告の主張は争う。なお，被告製品底部の製造方法は，ロ号方法のとおりであるが，同方法は，以下のとおり本件特許発明の技術的範囲に属しないものである。( 1)構成要件Ａ，Ｂについてロ号方法では，ミシン糸による縫製をする前の段階では，表皮(３)を紐状体(６)に沿わせて湾曲させておらず，ミシン糸による縫製をする段階でミシン糸の緊張力により表皮(３)を湾曲させているのであるから，本件特許発明の構成要件Ａ，Ｂを充足しない。( 2)構成要件Ｄについて本件明細書（段落【０００３】 【００２９】，）の記載によれば，本件特許発明は，底の厚い靴，サンダルを念頭に，靴底の高さをより高く見せることに一つの主眼が置かれ，そのため靴底外周部に付された突条も，あたかも靴底が２段，３段と重ねられているかのごとき外観を作出するように「ほぼ閉ループ状」である必要があると積極的に限定されている。被告製品は，つま先部分の底部が薄く，かかと部分に向かうに従い底部が厚くなる構造となっているため，底部外周部において閉ループ状に突条を形成することが困難な設計となっている。被告製品の突条は，かかと部分に若干の飾りを付する程度の役割を果たしているだけのものであり，本件明細書で積極的に限定がなされた「閉ループ状」の範囲外である。( 3)３したがって，ロ号方法は，本件特許発明の技術的範囲に属さない。争点３（本件特許のうち請求項７にかかる特許は特許無効審判により無効に-7-されるべきものか）について【被告の主張】( 1)株式会社ハスキーが販売していた履物の製造方法ア株式会社ハスキーは，平成９年７，８月頃には，下記の方法により商品番号５８６９番の履物（以下，「ハスキー社製品」といい，ハスキー社製品の製造方法を「ハスキー社方法」という。）を製造していた。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
