<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成19(行ウ)89</事件番号>
      <事件名>水俣病認定申請棄却処分取消等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成22年07月16日</裁判年月日>
      <裁判所名>大阪地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>公害健康被害補償法（昭和６２年法律第９７号により公害健康被害の補償等に関する法律と題名改正）４条２項に基づく水俣病認定の申請に対し県知事がした棄却処分の取消し及び申請者の疾病が水俣病である旨の認定をすることの義務付けを求める各請求が，いずれも認容された事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>公害健康被害補償法（昭和６２年法律第９７号により公害健康被害の補償等に関する法律と題名改正）４条２項に基づく水俣病認定の申請に対し県知事がした棄却処分の取消し及び申請者の疾病が水俣病である旨の認定をすることの義務付けを求める各請求につき，環境庁企画調査局環境保健部長が昭和５２年７月１日に発出した「後天性水俣病の判断条件について」と題する通知（昭和５２年環保業第２６２号）に規定された後天性水俣病の判断条件は，その策定経緯等からすると，これに規定する要件を満たす者については水俣病にかかっているものと認めて差し支えないというべきであり，その意味において水俣病認定における前記判断条件の意義を否定することはできないが，前記判断条件の要件を満たさない者について，症候の組合せの要件を満たさないという一事をもって直ちに水俣病にかかっていないものということはできず，前記組合せを満たさない各症候についても，その内容や発現の経緯等により，水俣病と考えられる可能性の程度は様々であり，さらに，申請者のメチル水銀に対する曝露状況等の疫学的条件に係る個別具体的事情等を総合考慮することにより，水俣病にかかっているものと認める余地があり，そして，臨床上把握し得る神経症候が四肢末端優位の感覚障害のみである者については，メチル水銀に対する曝露歴等の疫学的条件のほか，当該感覚障害が水俣病にみられる感覚障害としての特徴を備えているかといった点や，当該感覚障害について水俣病以外の原因，取り分け糖尿病や頸椎狭窄等によるものであることを疑わせる事情が存在するかどうかといった点等，水俣病認定申請者に係る具体的な事情を総合的に検討して水俣病にかかっていたものと認められるか否かを判断すべきであるとした上，前記申請者が前記処分時に有していた感覚障害は，社会通念に照らし，魚介類に蓄積されたメチル水銀の経口摂取によって招来されたものであると認めるのが相当であり，前記申請者は，前記処分時において水俣病にかかっていたものと認められるとして，前記各請求をいずれも認容した事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20110204203624.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=81057&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主１文本件訴えのうち，公害健康被害補償不服審査会が平成１９年３月２２日付けで原告に対してした原告の審査請求を棄却する旨の裁決の取消請求に係る部分を却下する。
      ２熊本県知事が昭和５５年５月２日付けで原告に対してした原告の水俣病認定申請を棄却する旨の処分を取り消す。
      ３熊本県知事は，原告に対し，公害健康被害の補償等に関する法律４条２項に基づき，原告がかかっている疾病が，熊本県の区域のうち，水俣市及び葦北郡の区域並びに鹿児島県の区域のうち，出水市の区域に係る水質の汚濁の影響による水俣病である旨の認定をせよ。
      ４訴訟費用は，原告に生じた費用の３分の２と被告熊本県に生じた費用を被告熊本県の負担とし，原告に生じたその余の費用と被告国に生じた費用を原告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１１請求公害健康被害補償不服審査会が平成１９年３月２２日付けで原告に対してした原告の審査請求を棄却する旨の裁決を取り消す。２主文２，３項同旨第２事案の概要１事案の要旨原告は，熊本県知事に対し，公害健康被害補償法（昭和４８年法律第１１１号。なお，同法の題名は，昭和６２年法律第９７号により「公害健康被害の補償等に関する法律」に改められた。以下，同改正の前後を問わず「公健法」という。）４条２項の規定に基づく水俣病認定申請（以下「本件申請」という。）をしたところ，同知事は，本件申請を棄却する処分（以下「本件処分」という。）をした。原告は，本件処分を不服として，熊本県知事に対する異議申立てを経て公害健康被害補償不服審査会（以下「本件審査会」という。）に対して審査請求（以下「本件審査請求」という。）をしたところ，本件審査会は，本件審査請求を棄却する裁決（以下「本件裁決」という。）をした。本件は，原告が，本件処分及び本件裁決を不服として，これらの各取消しを求めるとともに，熊本県知事において，原告に対し，公健法４条２項に基づき原告がかかっている疾病が水俣市及び葦北郡の区域に係る水質の汚濁の影響による水俣病である旨の認定をすることの義務付けを求めた事案である。２法令の定め(1)ア公健法公健法１条は，同法は，事業活動その他の人の活動に伴って生ずる相当範囲にわたる著しい大気の汚染又は水質の汚濁の影響による健康被害に係る損害を填補するための補償並びに被害者の福祉に必要な事業及び大気の汚染の影響による健康被害を予防するために必要な事業を行うことにより，健康被害に係る被害者等の迅速かつ公正な保護及び健康の確保を図ることを目的とする旨規定する。イ公健法２条２項は，同法において「第二種地域」とは，事業活動その他の人の活動に伴って相当範囲にわたる著しい大気の汚染又は水質の汚濁が生じ，その影響により，当該大気の汚染又は水質の汚濁の原因である物質との関係が一般的に明らかであり，かつ，当該物質によらなければかかることがない疾病が多発している地域として政令で定める地域をいう旨規定し，同条３項は，前２項の政令においては，あわせて前２項の疾病（以下「指定疾病」という。）を定めなければならない旨規定する。ウ公健法４条２項は，第二種地域の全部又は一部を管轄する都道府県知事は，当該第二種地域につき同法２条３項の規定により定められた疾病にかかっていると認められる者の申請に基づき，当該疾病が当該第二種地域に係る大気の汚染又は水質の汚濁の影響によるものである旨の認定を行う，この場合においては，当該疾病にかかっていると認められるかどうかについては，公害健康被害認定審査会の意見をきかなければならない旨規定する。エ公健法１０６条２項は，認定又は補償給付の支給に関する処分に不服がある者のする審査請求は，公害健康被害補償不服審査会（本件審査会）に対してしなければならない旨規定する。(2)公害健康被害の補償等に関する法律施行令公害健康被害の補償等に関する法律施行令（昭和４９年政令第２９５号。なお，昭和６２年政令第３６８号による改正前の題名は「公害健康被害補償法施行令」であったが，以下，同改正の前後を問わず「公健法施行令」という。 １条は，）公健法２条２項の政令で定める地域及び同項に規定する疾病は，別表第二のとおりとする旨規定し，公健法施行令別表第二は，４の項の中欄において，「熊本県の区域のうち，水俣市及び葦北郡の区域並びに鹿児島県の区域のうち，出水市の区域」を掲げ，その下欄において，「水俣病」を掲げ，なお，同別表備考は，同別表に掲げる区域は，昭和４９年６月１０日における行政区画その他の区域によって表示されたものとする旨規定する。３関係通知の定め(1)４６年事務次官通知（甲４）環境庁事務次官は，昭和４６年８月７日，公害に係る健康被害の救済に関する特別措置法（昭和４４年法律第９０号，以下「救済法」という。）３条１項に規定する認定（公健法４条２項に規定する認定に相当する。）に関し，関係各都道府県知事にあてて「公害に係る健康被害の救済に関する特別措置法の認定について」と題する通知（昭和４６年環企保第７号，以下「４６年事務次官通知」という。）を発出した。４６年事務次官通知は，水俣病の認定の要件として，下記のとおり規定している。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
