<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成18(行ウ)223</事件番号>
      <事件名>事業認定取消請求事件（第１事件），事業認定取消請求事件（第２事件），裁決取消請求事件（第３事件）</事件名>
      <裁判年月日>平成22年09月01日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>１　一般有料自動車専用道路及びジャンクションの新設工事等の事業に係る起業地について国土交通大臣がした土地収用法１６条所定の事業の認定が，同法２０条３号の要件に適合しているとされた事例<br />２　一般有料自動車専用道路及びジャンクションの新設工事等の事業に係る起業地について国土交通大臣がした土地収用法１６条所定の事業の認定が，同法２０条４号の要件に適合しているとされた事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>１　一般有料自動車専用道路及びジャンクションの新設工事等の事業に係る起業地について国土交通大臣がした土地収用法１６条所定の事業の認定につき，同法２０条３号の要件については，当該土地が当該事業の用に供されることによって得られるべき公共の利益と，これによって失われる私的な利益及び公共の利益を比較衡量した結果として，前者が後者を優越する場合に，当該事業は同要件に該当するものと解するのが相当であるが，事業の認定をする行政庁は，その判断に係る裁量権を有し，その基礎とされた重要な事実に誤認があること等により重要な事実の基礎を欠くこととなる場合，又は事実に対する評価が明らかに合理性を欠くことや判断の過程において考慮すべき事情を考慮しないこと等によりその内容が社会通念に照らし著しく妥当性を欠くものと認められる場合に限り，裁量権の範囲を逸脱し又はこれを濫用したものとして違法となると解するのが相当であるとした上，前記起業地が前記事業の用に供されることによって得られる公共の利益は，道路交通における広域的な利便性の向上，首都圏全体の交通の円滑化及び地域の幹線道路の交通混雑の緩和であり，相応の公共の利益が存するといえること，他方，失われる利益については，高尾山の地下水やその景観に影響が生ずるおそれがあることは否定できないが，東京都環境影響評価条例（昭和５５年東京都条例第９６号）に基づく環境影響評価等において，適切な措置を講ずることによってその影響は少ないと評価されていること，大気汚染，騒音，振動及び低周波空気振動にも影響が生じるおそれがあることは否定できないが，大気汚染及び騒音については前記環境影響評価等の環境基準に適合し，振動及び低周波空気振動についても前記環境影響評価等においてその影響は小さいとされていること等を勘案すれば，前記事業の施行によって得られる公共の利益がこれによって失われる利益に優越するとの国土交通大臣の判断が重要な事実の基礎を欠くか又はその内容が社会通念に照らし著しく妥当性を欠くと認めるに足らず，前記事業が同号の要件に該当するとした同大臣の判断につき，裁量権の範囲を逸脱し，又はこれを濫用した違法があるということはできないとして，前記事業は同号の要件に適合しているとした事例<br />２　一般有料自動車専用道路及びジャンクションの新設工事等の事業に係る起業地について国土交通大臣がした土地収用法１６条所定の事業の認定につき，同法２０条４号は，当該事業において収用又は使用という取得手続を執ることの必要性があり，かつ，それが公益目的に合致することを求めるものと解され，このような同号の要件適合性の判断は，その性質上，政策的な判断を伴うものであり，事業の認定をする行政庁はその判断に係る裁量権を有し，その判断の基礎とされた事実に誤認があること等により重要な事実の基礎を欠くことになる場合，又は，事実に対する評価が明らかに合理性を欠くこと，判断の過程において考慮すべき事情を考慮していないこと等によりその内容が社会通念に照らし著しく妥当性を欠くものと認められる場合に限り，裁量権の範囲を逸脱し又は濫用したものとして違法となるとした上，前記事業の認定の申請は，任意の用地取得が困難である場合に一体性を有する前記事業の計画的な遂行を図るためにされたものであり，前記事業につき収用又は使用という取得手続を執ることの必要性が認められること，前記事業の目的が道路交通における広域的な利便性の向上，首都圏全体の交通の円滑化及び地域の幹線道路の交通混雑の緩和にあること，首都圏中央連絡道路建設促進協議会等から前記事業について早期建設等が要望されていること，社会資本整備重点計画等においても前記事業に係る道路の整備の促進が重要な政策課題として掲げられていること等を勘案すれば，国土交通大臣による前記事業について必要に応じ収用又は使用という取得手続を執ることが公益目的に合致するとの判断が，重要な事実の基礎を欠くか又はその内容が社会通念に照らし著しく妥当性を欠くものとはいえず，前記事業が同号の要件に該当するとした同大臣の判断につき，裁量権の範囲を逸脱し，又はこれを濫用した違法があるということはできないとして，前記事業は同号の要件に適合しているとした事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20110520181740.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=81336&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文１本件各訴えのうち，別紙主文目録記載の部分をいずれも却下する。
      ２本件各訴えのその余の部分に係る各事件原告らの請求をいずれも棄却する。
      ３訴訟費用は各事件原告らの負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１１請求第１事件及び第２事件国土交通大臣が平成１８年４月２１日にした別紙事業目録記載の各工事に関する事業認定を取り消す。２第３事件東京都収用委員会が，別紙第３事件原告目録１ないし同原告目録３記載の原告らに対し，平成１９年１２月２７日にした別紙裁決目録記載の各明渡裁決及び権利取得裁決をいずれも取り消す（ただし，第３事件原告らが取消しを求める裁決は，別紙取消しを求める裁決一覧表記載のとおりである。）。第２事案の概要等１(1)第１事件及び第２事件は，別紙事業目録記載の各事業につき国土交通大臣が平成１８年４月２１日にした上記各事業に係る土地収用法２０条に定める事業の認定（以下「本件事業認定」という。）について，上記各事業の用に供するため必要とするとして本件事業認定によって起業者が収用又は使用をしようとする土地（以下「本件起業地」という。）の所有者，本件起業地に関して賃貸借による権利（以下「賃借権」という。）を有する者，本件起業地にある立木の所有者，本件事業認定に係る事業により高尾山の自然環境及び自らの生活環境に係る人格権又は環境権を侵害される旨主張する者並びにいわゆる自然保護団体である第１事件原告ら及び第２事件原告らが，上記各事業の起業者らは当該事業を遂行する充分な能力を有しないととも-1-に上記各事業には合理性ないし公益性は認められず，かえって，本件事業認定に係る事業を施行することにより，高尾山の歴史的な自然環境や生態系，水脈，景観等を破壊するとともに，重大な大気汚染，騒音，振動，低周波空気振動が発生して周辺住民の健康に重大な影響をもたらし，その生活環境を破壊するなどの不利益を生じさせるものであることなどから，上記各事業は同法２０条２号から４号までの要件に該当しておらず，また，本件事業認定に係る手続や上記各事業に係る環境影響評価の手続及び内容に瑕疵があり，更に本件事業認定は都市計画法及び自然公園法にも違反するなどと主張して，本件事業認定の取消しを求める事案である。(2)第３事件は，東京都収用委員会がした本件起業地に係る権利取得裁決及び明渡裁決について，上記各裁決の対象となった本件起業地の所有者，当該土地に関して賃借権を有する者，当該土地にある立木の所有者及び当該土地にある立て看板を所有すると主張する者である第３事件原告らが，上記各裁決には上記(1)に述べた本件事業認定の違法性が承継されるとともに，上記各裁決の手続及び内容にも固有の違法がある旨主張して，その取消しを求める事案である。２関係する法規の定め(1)ア土地収用法土地収用法１条は，同法につき，公共の利益となる事業に必要な土地等の収用又は使用に関し，その要件，手続及び効果並びにこれに伴う損失の補償等について規定し，公共の利益の増進と私有財産との調整を図り，もって国土の適正かつ合理的な利用に寄与することを目的とする旨を定める。イ土地収用法２条は，公共の利益となる事業の用に供するため土地を必要とする場合において，その土地を当該事業の用に供することが土地の利用上適正かつ合理的であるときは，この法律の定めるところにより，これを収用し，又は使用することができる旨を定める。-2-ウ土地収用法１５条の１４は，起業者は，同法１６条の規定による事業の認定を受けようとするときは，あらかじめ，国土交通省令で定める説明会の開催その他の措置を講じて，事業の目的及び内容について，当該事業の認定について利害関係を有する者に説明しなければならない旨を定める。エ土地収用法１６条は，起業者は，当該事業又は当該事業の施行により必要を生じた同法３条各号の一に該当するものに関する事業のために土地を収用し，又は使用しようとするときは，事業の認定を受けなければならない旨を定める。オ土地収用法２０条は，国土交通大臣は，申請に係る事業が次のすべてに該当するときは，事業の認定をすることができる旨を定める。(ア)事業が土地収用法３条各号の一に掲げるものに関するものであること（１号）(イ)起業者が当該事業を遂行する充分な意思と能力を有する者であること（２号）(ウ)事業計画が土地の適正かつ合理的な利用に寄与するものであること（３号）(エ)土地を収用し，又は使用する公益上の必要があるものであること（４号）カ土地収用法２３条１項は，国土交通大臣は，事業の認定に関する処分を行おうとする場合において，当該事業の認定について利害関係を有する者から同法２４条２項の縦覧期間内に国土交通省令で定めるところにより公聴会を開催すべき旨の請求があったときその他必要があると認めるときは，公聴会を開いて一般の意見を求めなければならない旨を定める。キ土地収用法２５条１項は，同法２４条２項の規定による公告があったときは，事業の認定について利害関係を有する者は，同項の縦覧期間内に，都道府県知事に意見書を提出することができる旨定めるとともに，同法２-3-５条２項は，都道府県知事は，国土交通大臣が認定に関する処分を行おうとする事業について，同条１項の規定による意見書を受け取ったときは，直ちに，これを国土交通大臣に送付し，同法２４条２項に規定する期間内に意見書の提出がなかったときは，その旨を国土交通大臣に報告しなければならない旨を定める。ク土地収用法２５条の２第１項本文は，国土交通大臣は，事業の認定に関する処分を行おうとするときは，あらかじめ社会資本整備審議会の意見を聴き，その意見を尊重しなければならない旨を定める。ケ土地収用法２６条１項は，国土交通大臣は，同法２０条の規定によって事業の認定をしたときは，遅滞なく，その旨を起業者に文書で通知するとともに，起業者の名称，事業の種類，起業地，事業の認定をした理由及び同法２６条の２の規定による図面の縦覧場所を官報で告示しなければならない旨を定める。コ土地収用法２８条の２は，起業者は，同法２６条１項の規定による事業の認定の告示があったときは，直ちに，国土交通省令で定めるところにより，土地所有者及び関係人が受けることができる補償その他国土交通省令で定める事項について，土地所有者及び関係人に周知させるため必要な措置を講じなければならない旨を定める。サ土地収用法２８条の３第１項は，同法２６条１項の規定による事業の認定の告示があった後においては，何人も，都道府県知事の許可を受けなければ，起業地について明らかに事業に支障を及ぼすような形質の変更をしてはならない旨定めるとともに，同法２８条の３第２項は，都道府県知事は，土地の形質の変更について起業者の同意がある場合又は土地の形質の変更が災害の防止その他正当な理由に基づき必要があると認められる場合に限り，同条１項の規定による許可をするものとする旨を定める。シ土地収用法３５条１項は，同法２６条１項の規定による事業の認定の告-4-示があった後は，起業者又はその命を受けた者若しくは委任を受けた者は，事業の準備のため又は同法３６条１項の土地調書及び物件調書の作成のために，その土地又はその土地にある工作物に立ち入って，これを測量し，又はその土地及びその土地若しくは工作物にある物件を調査することができる旨を定める。ス土地収用法３６条１項は，同法２６条１項の規定による事業の認定の告示があった後，起業者は，土地調書及び物件調書を作成しなければならない旨を定めるとともに，同法３６条２項は，同条１項の規定により土地調書及び物件調書を作成する場合において，起業者は，自ら土地調書及び物件調書に署名押印し，土地所有者及び関係人（起業者が過失がなくて知ることができない者を除く。以下，次のセにおいて同じ。）を立ち会わせた上，土地調書及び物件調書に署名押印させなければならない旨を定める。セ土地収用法３６条の２は，土地調書及び物件調書の作成手続の特例について次のとおり定める。(ア)起業者は，aに掲げる場合にあっては同法３６条１項の土地調書を，bに掲げる場合にあっては同項の物件調書を，それぞれ，同条２項から６項までに定める手続に代えて，(イ)から(キ)までに定める手続により作成することができる。（１項）a収用し，又は使用しようとする一筆の土地の所有者及び当該土地に関して権利を有する関係人（これらの者のうち，起業者が過失がなくて知ることができない者を除き，一人当たりの補償金の見積額が最近３年間の権利取得裁決に係る一人当たりの補償金の平均額に照らして著しく低い額として政令で定める額以下である者に限る。）が，１００人を超えると見込まれる場合b収用し，又は使用しようとする一筆の土地にある物件に関して権利を有する関係人（起業者が過失なくて知ることができない者を除-5-き，一人当たりの補償金の見積額が最近３年間の明渡裁決に係る一人当たりの補償金の平均額に照らして著しく低い額として政令で定める額以下である者に限る。）が，１００人を超えると見込まれる場合(イ)(ア)の規定により土地調書又は物件調書を作成する場合において，起業者は，自ら土地調書又は物件調書に署名押印した上で，収用し，又は使用しようとする一筆の土地が所在する市町村の長に対し，国土交通省令で定めるところにより，土地調書又は物件調書の写しを添付した申出書を提出しなければならない。（２項）(ウ)市町村長は，(イ)の申出書を受け取った場合は，直ちに，起業者の名称，事業の種類及び申出に係る土地又は物件の所在地を公告し，公告の日から１か月間その書類を公衆の縦覧に供しなければならない。（３項）(エ)土地収用法２４条４項から６項までの規定は，(ウ)の規定による公告及び縦覧について準用する。（４項）(オ)起業者は，(ウ)の規定による公告があったときは，当該公告に係る土地調書又は物件調書に氏名及び住所が記載されている土地所有者及び関係人に対し，(ウ)の規定による公告があった旨の通知をしなければならない。この場合において，当該通知は，(ウ)の規定による公告の日から１週間以内に発しなければならない。（５項）(カ)(ウ)の規定による公告に係る土地調書又は物件調書に記載されている土地所有者及び関係人は，当該土地調書又は物件調書の記載事項が真実でない旨の異議を有するときは，(ウ)の縦覧期間内に，起業者に対し，国土交通省令で定めるところにより，その内容を記載した異議申出書を提出することができる。（６項）(キ)起業者は，(カ)の異議申出書を受け取ったときは，(ウ)の規定によ-6-る公告に係る土地調書又は物件調書に当該異議申出書を添付しなければならない。（７項）ソ土地収用法３７条１項は，同法３６条１項の土地調書には，収用し，又は使用しようとする土地について，次に掲げる事項を記載し，実測平面図を添付しなければならない旨を定める。(ア)土地の所在，地番，地目及び地積並びに土地所有者の氏名及び住所（１号）(イ)収用し，又は使用しようとする土地の面積（２号）(ウ)土地に関して権利を有する関係人の氏名及び住所並びにその権利の種類及び内容（３号）(エ)(オ)タ調書を作成した年月日（４号）その他必要な事項（５号）土地収用法３９条１項は，起業者は，同法２６条１項の規定による事業の認定の告示があった日から１年以内に限り，収用し，又は使用しようとする土地が所在する都道府県の収用委員会に収用又は使用の裁決を申請することができる旨を定める。チ(ア)土地収用法４０条１項は，起業者は，同法３９条の規定によって収用委員会の裁決を申請しようとするときは，国土交通省令で定める様式に従い，裁決申請書に次に掲げる書類を添付して，これを収用委員会に提出しなければならない旨を定める。a事業計画書並びに起業地及び事業計画を表示する図面（１号）b市町村別に次に掲げる事項を記載した書類（２号）(a)収用し，又は使用しようとする土地の所在，地番及び地目（イ）(b)収用し，又は使用しようとする土地の面積（土地が分割されることになる場合においては，その全部の面積を含む。）（ロ）(c)土地を使用しようとする場合においては，その方法及び期間（ハ）-7-(d)土地所有者及び土地に関して権利を有する関係人の氏名及び住所（ニ）(e)土地又は土地に関する所有権以外の権利に対する損失補償の見積り及びその内訳（ホ）(f)c権利を取得し，又は消滅させる時期（ヘ）土地収用法３６条１項の土地調書又はその写し（３号）(イ)土地収用法４０条２項は，同条１項２号ニ（(ア)b(d)参照）に掲げる事項に関して起業者が過失がなくて知ることができないものについては，同項の規定による申請書の添付書類に記載することを要しない旨を定める。ツ土地収用法４６条２項は，収用委員会は，審理を開始する場合においては，起業者，同法４０条１項の規定による裁決申請書の添付書類に記載されている土地所有者及び関係人並びに同法４３条又は８７条ただし書の規定によって意見書を提出した者に，あらかじめ審理の期日及び場所を通知しなければならない旨を定める。テ土地収用法４７条は，収用又は使用の裁決の申請が次に述べる場合に該当するときその他同法の規定に違反するときは，収用委員会は，裁決をもって申請を却下しなければならない旨を定める。(ア)申請に係る事業が土地収用法２６条１項の規定によって告示された事業と異なるとき（１号）(イ)申請に係る事業計画が土地収用法１８条２項１号の規定によって事業認定申請書に添付された事業計画書に記載された計画と著しく異なるとき（２号）ト土地収用法４７条の２第１項は，収用委員会は，同法４７条の規定によって申請を却下する場合を除くの外，収用又は使用の裁決をしなければならない旨を定めるとともに，同法４７条の２第２項は，収用又は使用の裁-8-決は，権利取得裁決及び明渡裁決とする旨を定める。ナ(ア)土地収用法４８条１項１号は，権利取得裁決においては，収用する土地の区域又は使用する土地の区域並びに使用の方法及び期間について裁決しなければならない旨を定めるとともに，同項２号は，権利取得裁決においては，土地又は土地に関する所有権以外の権利に対する損失の補償について裁決しなければならない旨を定める。(イ)土地収用法４８条４項本文は，収用委員会は，同条１項２号に掲げる事項については，同条３項の規定によるのほか，当該補償金を受けるべき土地所有者及び関係人の氏名及び住所を明らかにして裁決しなければならない旨定めるとともに，同条４項ただし書は，土地所有者又は関係人の氏名又は住所を確知することができないときは，当該事項については，この限りでない旨を定める。ニ土地収用法４９条２項は，明渡裁決につき，同法４８条１項２号に掲げるものを除くその他の損失の補償について，同法４８条４項を準用する旨を定める。ヌ(ア)土地収用法５２条３項は，収用委員会の委員及び予備委員は，法律，経済又は行政に関して優れた経験と知識を有し，公共の福祉に関し公正な判断をすることができる者のうちから，都道府県の議会の同意を得て，都道府県知事が任命する旨を定める。(イ)土地収用法５２条４項は，収用委員会の委員及び予備委員は，地方公共団体の議会の議員又は地方公共団体の長若しくは常勤の職員若しくは地方公務員法２８条の５第１項に規定する短時間勤務の職を占める職員と兼ねることができない旨を定める。ネ(ア)土地収用法６３条１項は，起業者，土地所有者及び関係人は，同法４０条１項の規定によって提出された裁決申請書の添付書類又は同法４３条１項の規定によって提出し，若しくは受理された意見書に記載-9-された事項については，同法６５条１項１号の規定によって意見書の提出を命ぜられた場合又は同条２項に規定する場合を除いては，これを説明する場合に限り，収用委員会の審理において意見書を提出し，又は口頭で意見を述べることができる旨を定める。(イ)土地収用法６３条２項は，起業者，土地所有者及び関係人は，損失の補償に関する事項については，収用委員会の審理において，新たに意見書を提出し，又は口頭で意見を述べることができる旨を定める。(ウ)土地収用法６３条３項は，起業者，土地所有者及び関係人は，事業の認定に対する不服に関する事項その他の事項であって，収用委員会の審理と関係がないものを同条１項及び２項の規定による意見書に記載し，又は収用委員会の審理と関係がない事項について口頭で意見を述べることができない旨を定める。ノ(ア)土地収用法６４条１項は，収用委員会の審理の手続は，会長又は同法６０条の２第１項の規定により委任を受けた委員（以下「指名委員」という。）が指揮する旨を定める。(イ)土地収用法６４条２項は，会長又は指名委員は，起業者，土地所有者及び関係人が述べる意見，申立て，審問その他の行為が既に述べた意見又は申立てと重複するとき，裁決の申請に係る事件と関係がない事項にわたるときその他相当でないと認めるときは，これを制限することができる旨を定める。ハ土地収用法７７条は，収用し，又は使用する土地に物件があるときは，その物件の移転料を補償して，これを移転させなければならない旨及びこの場合において，物件が分割されることとなり，その全部を移転しなければ従来利用していた目的に供することが著しく困難となるときは，その所有者は，その物件の全部の移転料を請求することができる旨を定める。ヒ土地収用法７９条は，同法７７条の場合において，移転料が移転しなければならない物件に相当するものを取得するのに要する価格を超えるときは，起業者は，その物件の収用を請求することができる旨を定める。フ土地収用法８０条は，同法７９条の規定によって物件を収用する場合において，収用する物件に対しては，近傍同種の物件の取引価格等を考慮して，相当な価格をもって補償しなければならない旨を定める。ヘ土地収用法１０１条１項本文は，土地を収用するときは，権利取得裁決において定められた権利取得の時期において，起業者は，当該土地の所有権を取得し，当該土地に関するその他の権利並びに当該土地又は当該土地に関する所有権以外の権利に係る仮登記上の権利及び買戻権は消滅し，当該土地又は当該土地に関する所有権以外の権利に係る差押え，仮差押えの執行及び仮処分の執行はその効力を失う旨を定める。ホ土地収用法１０２条は，明渡裁決があったときは，当該土地又は当該土地にある物件を占有している者は，明渡裁決において定められた明渡しの期限までに，起業者に土地若しくは物件を引き渡し，又は物件を移転しなければならない旨を定める。マ土地収用法１３２条２項は，収用委員会の裁決についての審査請求においては，損失の補償についての不服をその裁決についての不服の理由とすることができない旨を定める。ミ土地収用法１３３条２項は，収用委員会の裁決のうち損失の補償に関する訴えは，裁決書の正本の送達を受けた日から６月以内に提起しなければならない旨定めるとともに，同条３項は，前項の規定による訴えは，これを提起した者が起業者であるときは土地所有者又は関係人を，土地所有者又は関係人であるときは起業者を，それぞれ被告としなければならない旨定める。ムなお，土地収用法の一部を改正する法律案（平成１３年法律第１０３号に係るもの）は，衆議院において平成１３年６月１５日に，参議院において同月２９日にそれぞれ可決され成立したところ，衆議院国土交通委員会の議決に際して，その運用に関する留意事項について，おおむね次の内容の附帯決議が行われた。また，参議院国土交通委員会の議決に際しても同様の附帯決議がされ，その内容として，「事前説明会については，開催期日等の十分な周知を図るとともに，起業者と利害関係人との間の質疑応答を実施するなど，実効性のあるものとするよう努めること」（６項）というものも含まれていた。（甲Ｊ３７の３及び５，乙Ｉ２，乙Ｊ３０）(ア)社会資本整備審議会のうち，事業認定の審議に携わる委員については，法学界，法曹界，都市計画，環境，マスコミ，経済界等の分野からバランスよく人選するとともに，事業推進の立場にある中央官庁のＯＢの任命は原則として行わないこととし，事業認定の中立性，公正性等の確保に努めること（１項）(イ)事業認定の審議に当たっては，当該事業に利害関係を有する委員は当該審議に関わらないようにするなど厳格な運用を行い，事業認定の中立性，公正性等の確保に努めること（２項）(ウ)公聴会については，その透明性を高めるため，開催に当たっては，開催期日・場所等について事前に十分な周知を図るとともに，議事録の公開など情報公開の徹底に努めること（３項）(エ)公聴会が形がい化することのないよう，公聴会で述べられた住民等の意見は第三者機関に適切に伝えるとともに，公述人相互の間で質疑が行えるような仕組みとするなど，住民意見の吸収の場という公聴会の本来の役割を果たすよう，規則改正を含め必要な措置を講ずること（４項）(オ)事業認定判断の透明性等の向上を図るという法改正の趣旨を踏まえ，改正法の公布後に事業認定申請された事業については，公聴会の義務的開催など改正法の内容を踏まえた運用を図ること（５項）(2)都市計画法（平成１１年法律第８７号による改正前のもの。以下，特に付記しない場合は同じ。）ア都市計画法１６条１項は，都道府県知事又は市町村は，同条２項の規定による場合を除くのほか，都市計画の案を作成しようとする場合において必要があると認めるときは，公聴会の開催等住民の意見を反映させるために必要な措置を講ずるものとする旨定める。イ(ア)都市計画法１７条１項は，都道府県知事又は市町村は，都市計画を決定しようとするときは，あらかじめ，建設省（当時）令で定めるところにより，その旨を公告し，当該都市計画の案を，当該公告の日から２週間公衆の縦覧に供しなければならない旨を定める。(イ)都市計画法１７条２項は，同条１項の規定による公告があったときは，関係市町村の住民及び利害関係人は，同項の縦覧期間満了の日までに，縦覧に供された都市計画の案について，都道府県知事の作成に係るものにあっては都道府県知事に，市町村の作成に係るものにあっては市町村に，意見書を提出することができる旨を定める。ウ都市計画法１８条１項は，都道府県知事は，関係市町村の意見を聴き，かつ，都市計画地方審議会の議を経て，都市計画を決定するものとする旨を定める。(3)ア自然公園法（平成２１年法律第４７号による改正前のもの。以下同じ。）自然公園法１３条３項本文は，国定公園の特別地域（当該公園の風致を維持するため，公園計画に基づいて指定された地域）内においては，工作物を新築し，改築し，又は増築すること等の行為は，都道府県知事の許可を受けなければ，してはならない旨を定める。イ自然公園法５６条１項は，国の機関が行う行為については，同法１３条３項の規定による許可を受けることを要しない旨定めるとともに，この場合において当該国の機関は，その行為をしようとするときは，あらかじめ，国定公園にあっては都道府県知事に協議しなければならない旨を定める。(4)生物の多様性に関する条約８条(a)は，同条約の締約国は，可能な限り，かつ，適当な場合には，保護地域又は生物の多様性を保全するために特別の措置をとる必要がある地域に関する制度を確立することを行う旨を定める。(5)平成１０年条例第１０７号による改正前の東京都環境影響評価条例（以下「平成１０年改正前の東京都環境影響評価条例」という。）（乙３の３）ア平成１０年改正前の東京都環境影響評価条例２８条は，東京都知事は，平成１０年改正前の東京都環境影響評価条例２７条１項の規定による変更の届出があった対象事業について当該届出前に平成１０年改正前の東京都環境影響評価条例による手続の一部又は全部が完了している場合において，当該変更が環境に著しい影響を及ぼすおそれがあると認めるときは，当該事業者に対し，既に完了している手続の全部又は一部を再度実施するよう求めるものとする旨を定める。イ平成１０年改正前の東京都環境影響評価条例２９条は，東京都知事は，事業者が平成１０年改正前の東京都環境影響評価条例２４条１項の縦覧期間が満了した日から５年を経過した後当該対象事業に係る工事に着手しようとする場合において，関係地域の状況が当該縦覧期間満了のときと比較して著しく異なっていることにより環境の保全上必要があると認めるときは，当該事業者に対し，既に完了している手続の全部又は一部を再度実施するよう求めるものとする旨を定める。(6)平成１４年条例第１２７号による改正前の東京都環境影響評価条例（以下「平成１４年改正前の東京都環境影響評価条例」という。）（乙３の３）ア平成１４年改正前の東京都環境影響評価条例３６条は，東京都知事は，平成１４年改正前の東京都環境影響評価条例３５条１項の規定による変更の届出があった対象事業について，当該変更が環境に著しい影響を及ぼすおそれがあると認めるときは，東京都環境影響評価審議会の意見を聴いた上で，当該事業者に対し，既に完了している手続の全部又は一部を再度実施するよう求めるものとする旨を定める。イ平成１４年改正前の東京都環境影響評価条例３７条は，東京都知事は，事業者が平成１４年改正前の東京都環境影響評価条例３２条１項の縦覧期間が満了した日から５年を経過した後当該対象事業に係る工事に着手しようとする場合において，関係地域の状況が当該縦覧期間満了のときと比較して著しく異なっていることにより環境の保全上必要があると認めるときは，当該事業者に対し，既に完了している手続の全部又は一部を再度実施するよう求めるものとする旨を定める。(7)ア東京都環境影響評価条例（乙３の３，乙Ｉ５）東京都環境影響評価条例１条は，同条例につき，環境影響評価及び事後調査の手続に関し必要な事項を定めることにより，計画の策定及び事業の実施に際し，公害の防止，自然環境及び歴史的環境の保全，景観の保持等について適正な配慮がなされることを期し，もって都民の健康で快適な生活の確保に資することを目的とする旨を定める。イ東京都環境影響評価条例６２条１項本文は，事業者は，同条例４０条１項の規定により調査計画書を提出してから(同条例２５条及び４０条４項の規定の適用を受けた場合にあっては同条例４８条の規定により評価書案等を提出してから，同条例３３条４項の規定の適用を受けた場合にあっては同条例３５条において準用する同条例２４条の規定により書面を提出してから)同条例６８条１項の規定による工事完了の届出がなされるまでの間に，同条例４０条１項１号若しくは２号に掲げる事項を変更しようとするとき，又は対象事業の実施を中止し，若しくは廃止しようとするときは，東京都規則で定めるところにより，その旨を知事に届け出なければならない旨を定める。ウ東京都環境影響評価条例６３条は，東京都知事は，同条例６２条１項の規定による変更の届出があった対象事業について，当該変更が環境に著しい影響を及ぼすおそれがあると認めるときは，東京都環境影響評価審議会の意見を聴いた上で，当該事業者に対し，既に完了している手続の全部又は一部を再度実施するよう求めるものとする旨を定める。エ東京都環境影響評価条例６４条は，東京都知事は，事業者が同条例５９条１項の縦覧期間が満了した日から５年を経過した後当該対象事業に係る工事に着手しようとする場合において，関係地域の状況が当該縦覧期間満了のときと比較して著しく異なっていることにより環境の保全上必要があると認めるときは，当該事業者に対し，既に完了している手続の全部又は一部を再度実施するよう求めるものとする旨を定める。３前提となる事実（各項の末尾に掲記した証拠若しくは弁論の全趣旨により容易に認定することができる事実又は当裁判所に顕著な事実）(1)原告らア(ア)別紙第１事件第１原告目録記載の各原告は，平成１９年１２月２７日当時，本件事業認定によって起業者が収用又は使用をしようとする分筆前の東京都八王子市（以下，市町を表示する際には都県名は省略する。）α１町×番４の土地（以下「旧×番４の土地」という。），分筆前の八王子市α１町×番７の土地（以下「旧×番７の土地」という。），分筆前の八王子市α１町××番の土地（以下「旧××番の土地」という。），分筆前の八王子市α２町×××番の土地（以下「旧×××番の土地」という。）又は八王子市α３町△番の土地（以下「△番の土地」という。）に関して所有権（共有による持分権を含む。以下同じ。）を有していた者である。なお，上記各原告が所有権を有していた土地は，上記目録の「土地所有権のある場所」欄記載のとおりである。（甲Ａ１の１，甲Ａ１の２，甲Ａ１の３，甲Ａ１の７，甲Ａ１の８）(イ)別紙第２事件原告目録１記載の各原告（以下，別紙第１事件第１原告目録記載の各原告と併せて「第１原告ら」と総称する。）は，平成１９年１２月２７日当時，本件事業認定によって起業者が収用又は使用をしようとする旧×××番の土地又は△番の土地に関して所有権を有していた者である。なお，上記各原告が所有権を有していた土地は，別紙第２事件原告目録１の「土地所有権のある場所」欄記載のとおりである。（甲Ａ１の７，甲Ａ１の８）イ別紙第１事件第２原告目録記載の各原告（以下「第２原告ら」と総称する。）は，平成１９年１２月２７日当時，本件事業認定によって起業者が収用又は使用をしようとする旧×番４の土地及び旧×番７の土地に関して賃借権を有していた者である。（甲Ａ２の１ないし３）ウ別紙第１事件第３原告目録記載の各原告（以下「第３原告ら」と総称する。）は，平成１９年１２月２７日当時，本件事業認定によって起業者が収用又は使用をしようとする旧×番７の土地にある立木に関して所有権を有していた者である。（甲Ａ３の１ないし５）エ別紙第１事件第４原告目録及び別紙第２事件原告目録２記載の各原告（以下「第４原告ら」と総称する。）は，本件事業認定に係る事業の施行により破壊される危険のある高尾山の自然環境並びに自らの生活環境に係る人格権及び環境権を有すると主張する者である。オ別紙第１事件第５原告目録及び別紙第２事件原告目録３記載の各原告（以下「第５原告ら」と総称する。）は，高尾山の自然を保護すること等を目的とする自然保護団体である。（甲Ａ４の１ないし１８，甲Ａ５の１ないし９，甲Ａ６の１ないし１８，甲Ａ７の１ないし１３，甲Ａ８の１ないし９（枝番を含む。），甲Ａ９の１ないし２１（枝番を含む。），甲Ａ１０の１ないし６，甲Ａ１１の１・２）(2)ア一般国道４６８号（一般有料道路「首都圏中央連絡自動車道」）（以下「圏央道」という。）は，①横浜市，厚木市，八王子市，青梅市，川越市，つくば市，成田市，木更津市等の東京都心から約４０キロメートルないし６０キロメートル圏に位置する都市を相互に連絡することにより，地域間の交流を拡大し，地域経済及び地域産業の活性化を促すこと，②首都圏から放射状に伸びる高速自動車国道である第一東海自動車道（以下「東名高速道」という。），中央自動車道富士吉田線，関越自動車道新潟線（以下「関越自動車道」という。），東北縦貫自動車道弘前線，常磐自動車道，東関東自動車道水戸線及び同自動車道千葉富津線を相互に連絡することにより，都心部への自動車交通の集中による交通混雑を緩和すること，③都心部への一極依存構造から業務核都市等を中心にした自立性の高い地域を形成し，相互の機能分担と連携，交流を行う分散型ネットワーク構造への再編整備による首都圏全体の調和のとれた発展に貢献すること等を目的に計画された総延長約３００キロメートルの環状道路である。なお，東京圏においては，圏央道，東京外かく環状道路（以下「外かく環状道」という。）及び首都高速道路中央環状線（以下「中央環状線」という。）の３本の環状道路（以下「首都圏３環状道路」という。）と上記各高速自動車国道に東京湾岸道路及び第三京浜道路を加えた９本の放射道路（以下「９放射道路」という。）を結ぶ３環状９放射道路の整備が進められている。（乙１，乙２の１・２，乙Ｈ３１）イ圏央道が通過する海老名市から八王子市へ至る間の幹線道路としては，一般国道１６号（起点：横浜市，経由：八王子市，川越市，木更津市等，終点：横浜市），一般国道１２９号（起点：平塚市，経由：厚木市等，終点：相模原市），一般国道２４６号（起点：東京都千代田区，経由：横浜市，厚木市等，終点：沼津市）等があるところ，圏央道に係る事業のうち，海老名市α４地内の東名高速道との接続点である海老名北インターチェンジ（仮称。以下「海老名北インターチェンジ」という。）から，後記ウで述べる八王子市α１町地内の中央自動車道富士吉田線との接続点（八王子ジャンクション）（以下「八王子ジャンクション」という。）までの間を結ぶ延長約２７キロメートルの区間（以下「本件圏央道事業区間」という。）を全体計画区間として，道路構造令に定める第１種第３級又は第１種第２級の規格による４車線の一般有料の自動車専用道路の新設工事（以下「本件圏央道事業」という。）が計画されており，現在，起業者である国土交通大臣及び参加人Ｘ１株式会社（以下「起業者ら」という。）により，平成２４年度に供用を開始することを目途に整備が進められている。（乙１）ウ中央自動車道富士吉田線（起点：東京都杉並区，終点：富士吉田市）は，現在，高井戸インターチェンジから河口湖インターチェンジまでの全線約９４キロメートルが供用されており，既に供用されている中央自動車道西宮線，同長野線及び東名高速道と連絡しているところ，この中央自動車道富士吉田線と圏央道とを連結させ，中央自動車道富士吉田線から都心部へ流入する交通を分散及びう回させることにより，外かく環状道，中央環状線及び中央自動車道富士吉田線以外の９放射道路と一体となって機能させ，都心部の交通混雑の緩和と自動車交通の利便性の向上を図ることを目的として，八王子市α１町地内において，八王子ジャンクションの新設工事（以下「本件八王子ジャンクション事業」という。）が計画され，現在，平成２３年度に供用を開始することを目途に参加人Ｘ１株式会社により整備が進められている。なお，八王子ジャンクションは，ランプ数８本のループ式であり，地上（現道）からの高さが最大約７０メートル，東西の長さが約１８００メートル，南北の長さが約９００メートル，ランプの総延長が約４８００メートルである。（乙１，乙Ｈ４８）エ一般国道２０号は，東京都中央区を起点とし，八王子市，相模原市，甲府市などを経て，塩尻市に至る延長約２２５キロメートルの主要幹線道路であるところ，八王子市における一般国道２０号の交通混雑等に対処する目的で，八王子市α５町地内の一般国道１６号（八王子バイパス）との接続部から同市α３町地内の一般国道２０号との接続部までの間を結ぶ延長９．６キロメートルの区間（以下「本件八王子南バイパス事業区間」という。）を全体計画区間として，道路構造令に定める第４種第１級の規格による４車線の道路の改築工事（以下「本件八王子南バイパス事業」という。）が計画され，現在，起業者である国土交通大臣により，平成２９年３月の完成を目途に整備が進められている（乙１，乙２の３。なお，以下，本件圏央道事業，本件八王子ジャンクション事業及び本件八王子南バイパス事業を併せて「本件各事業」といい，前２者を併せて「本件圏央道事業等」という。また，本件圏央道事業区間，本件八王子ジャンクション事業に係る事業区間及び本件八王子南バイパス事業に係る事業区間を併せて「本件各事業区間」という。）。(3)ア起業者らは，平成１７年９月２８日付けで，本件圏央道事業に関し，本件圏央道事業区間のうち海老名市α４地内に設置される海老名北インターチェンジから八王子市α３町地内に設置される八王子南インターチェンジ（仮称。以下「八王子南インターチェンジ」という。）までの区間は用地取得スケジュール及び供用時期に大きな差があるとして，上記区間を除外した八王子南インターチェンジから同市α１町地内に設置される八王子ジャンクションまでの延長約２．１キロメートルの区間について，事業の認定の申請をした。（乙１，乙３の１）イ参加人Ｘ１株式会社は，平成１７年９月２８日付けで，本件八王子ジャンクション事業のうち中央自動車道富士吉田線と圏央道とを連結するための分合流部周辺であり一体的に施行する必要があるとされる八王子市α１町内の区間について，事業の認定の申請をした。（乙１）ウ国土交通大臣は，平成１７年９月２８日付けで，本件八王子南バイパス事業に関し，本件八王子南バイパス事業区間のうち八王子市α５町地内の一般国道１６号（八王子バイパス）との接続部から同市α６町地内の主要地方道八王子町田線（町田街道）との交差部までの区間は用地取得スケジュール及び供用時期に大きな差があるとして，上記区間を除外した主要地方道八王子町田線（町田街道）との交差部から同市α３町地内の一般国道２０号との接続部までの延長約２．６キロメートルの区間について，事業の認定の申請をした。（乙１，乙３の１）。(4)ア起業者らは，(3)に記載した事業の認定の申請に先立つ平成１７年７月２２日，土地収用法１５条の１４に基づき，本件各事業の目的及び内容について，本件事業認定につき利害関係を有する者に対する説明会（以下「本件事前説明会」という。）を開催した。（乙１，乙４の１の１ないし３，乙４の２の１・２，乙４の３）イ国土交通大臣は，平成１７年９月２８日，土地収用法２４条１項に基づき，本件起業地が所在する市の長である八王子市長に対し，本件各事業に係る事業認定申請書及びその添付書類の各写しを送付し，また，同日，同条３項に基づき，本件起業地を管轄する東京都知事にその旨を通知し，事業認定申請書及びその添付書類の各写しを送付した。（乙５の１・２）ウ八王子市長は，平成１７年１０月５日，土地収用法２４条２項に基づき，本件各事業について，起業者の名称，事業の種類及び起業地等を公告するとともに，公告の日から同月１９日までの２週間，八王子市役所で上記の事業認定申請書及びその添付書類の各写しを公衆の縦覧に供した。（乙５の３ないし５）エ東京都知事は，上記縦覧期間内に土地収用法２５条１項に基づき同知事に提出された意見書及び同期間満了後に提出された意見書を国土交通大臣に送付した。（乙５の５）オ国土交通大臣は，平成１７年１０月２０日，本件各事業につき，土地収用法２３条１項に基づく公聴会を開催するため，同条２項及び土地収用法施行規則６条に基づき，起業者の名称，事業の種類及び起業地並びに公聴に八王子市民会館において，同月１９日及び２０日に八王子市芸術文化会館において，それぞれ公聴会（以下「本件公聴会」という。）を開催した。なお，国土交通大臣は，同規則１２条に基づき作成した公聴会の記録（速記録）を国土交通省のウェブサイトに掲載し，これを公表した。（乙６の１の１・２，乙６の２，乙６の３）カ国土交通大臣は，本件各事業について，土地収用法２０条各号に定める要件のすべてに該当すると認め，事業の認定をすべきであると判断し，平成１８年２月１３日，同法２５条の２第１項に基づき，社会資本整備審議会の意見を求めたところ，同審議会は，同年４月７日，国土交通大臣に対し，本件各事業の事業の認定をすべきであるとする国土交通大臣の判断を相当と認める旨の同審議会公共用地分科会（以下「公共用地分科会」という。）の意見をもって同審議会の意見とすることが相当と認め，その旨を記載した意見書を提出した。なお，国土交通大臣は，公共用地分科会の議事要旨を国土交通省のウェブサイトに掲載し，これを公表した。（乙７の１・２，乙８）キ国土交通大臣は，平成１８年４月２１日，本件事業認定をするとともに，同日，土地収用法２６条１項に基づき，本件事業認定につき告示した。（乙８，乙９の１の１・２，乙９の２）ク国土交通大臣は，平成１８年４月２１日，土地収用法２６条３項に基づき，本件事業認定につき告示した旨を東京都知事に通知するとともに，同法２６条の２第１項に基づき，本件事業認定をした旨を八王子市長に通知した。上記通知を受けた八王子市長は，同条２項に基づき，起業地を表示する図面を公衆の縦覧に供した。（乙１０の１ないし３）(5)ア環境影響評価について東京都知事は，昭和６３年１２月，圏央道に係る都市計画の決定の手続をするに当たり，環境影響評価（以下「本件環境影響評価１」という。）を行った。本件環境影響評価１の対象となった事業は，八王子市α３町（一般国道２０号）から青梅市α７（埼玉県境）までの約２２．５キロメートルの区間であり，その中に高尾山トンネル（仮称。以下「高尾山トンネル」という。）が含まれている。（乙３の３，乙１３の１１）イ東京都知事は，平成８年１２月，圏央道に係る都市計画の決定の手続をするに当たり，環境影響評価（以下「本件環境影響評価２」という。）を行った。本件環境影響評価２の対象となった事業は，八王子市α３町（神奈川県境）から同町（一般国道２０号付近）までの約２．５キロメートルの区間であり，その中に八王子南インターチェンジの橋りょう工事が含まれている。（乙３の３，乙１３の８）ウ東京都知事は，平成８年１２月，本件八王子南バイパス事業に係る都市計画の決定の手続をするに当たり，環境影響評価（以下「本件環境影響評価３」といい，本件環境影響評価１ないし本件環境影響評価３を併せて「本件各環境影響評価」という。）を行った。（乙３の５，乙１３の１４）(6)本件各事業に係る都市計画の変更の決定（以下「本件都市計画変更決定」と総称する。）についてア東京都知事は，本件圏央道事業等のうち八王子市α３町，同α２町及び同α１町地内の区間について，平成元年３月１３日，都市計画法２１条２項（平成２年法律第６１号による改正前のもの），同法１８条１項に基づいて都市計画の変更をした。なお，同法１７条１項に基づく都市計画の案の公告がされたのは，昭和６１年７月である。（乙３の２，乙３の３）イ東京都知事は，本件圏央道事業等のうち八王子市α３町及び同α２町地内の区間について，平成９年２月２４日，都市計画法２１条２項，同法１８条１項に基づいて都市計画の変更をした。なお，同法１７条１項に基づく都市計画の案の公告がされたのは，平成７年３月である。（乙３の２，乙３の３，乙３の５）ウ東京都知事は，本件八王子南バイパス事業について，平成９年２月２４日，都市計画法２１条２項，同法１８条１項に基づいて都市計画の変更をした。なお，同法１７条１項に基づく都市計画の案の公告がされたのは，平成７年３月である。（乙３の２，乙３の５）(7)権利取得裁決等についてア(ア)別紙第３事件原告目録１記載の原告らは，当時，別紙物件目録記載４ないし６の土地（以下，別紙物件目録記載１ないし７の土地について「本件土地１」ないし「本件土地７」といい，本件土地１ないし本件土地７を併せて「本件各土地」という。）のうち，別紙第３事件原告目録１の「所有権東京都八王子市」欄記載の土地に関して所有権を有していた。（争いのない事実）(イ)別紙第３事件原告目録２記載の原告らは，当時，本件土地１ないし本件土地３に関して賃借権を有していた。（争いのない事実）(ウ)別紙第３事件原告目録３記載の各原告のうち原告Ｘ２，原告Ｘ３，原告Ｘ４，原告Ｘ５，原告Ｘ６，原告Ｘ７，原告Ｘ８，原告Ｘ９，原告Ｘ１０及び原告Ｘ１１は，平成１９年１２月２７日当時，同目録「立木・物件東京都八王子市」欄に記載された本件土地１ないし本件土地３の土地にある立木に関して所有権を有していた。（争いのない事実）イ起業者らは，平成１８年１２月５日，東京都収用委員会に対し，本件各土地について，土地収用法３９条１項及び４７条の２第３項に基づき，収用の裁決の申請及び明渡裁決の申立て（以下「本件各申請」という。）をした。（甲Ｊ３１，丙２の１・２，丙３の１・２，丙４の１・２，丙５の１・２，丙６の１・２）ウ東京都収用委員会は，次のとおり，本件各土地に係る権利取得裁決及び明渡裁決に関する審理（以下「本件審理」という。）をした。（丙１３の１ないし５，丙１６，丙１７，丙１８の１ないし５，丙２０，丙２２，丙２３，丙２５の１ないし５，丙２６ないし丙２８）(ア)(イ)第２回期日(ウ)第３回期日(エ)第４回期日(オ)エ第１回期日第５回期日東京都収用委員会は，平成１９年１２月２７日，本件各申請について，別紙裁決目録記載のとおり，権利取得裁決及び明渡裁決（以下，事件番号平成▲年第▲号，同号の２に係る権利取得裁決及び明渡裁決を「本件裁決１」，事件番号平成▲年第▲号，同号の２に係る権利取得裁決及び明渡裁決を「本件裁決２」，事件番号平成▲年第▲号，同号の２に係る権利取得裁決及び明渡裁決を「本件裁決３」，事件番号平成▲年第▲号，同号の２に係る権利取得裁決及び明渡裁決を「本件裁決４」，事件番号平成▲年第▲号，同号の２に係る権利取得裁決及び明渡裁決を「本件裁決５」といい，本件裁決１ないし本件裁決５を「本件各裁決」と総称する。 をした。）（丙１の１ないし５）(8)ア第１事件原告らは，平成１８年５月１５日，第１事件の訴えを提起した。イ第２事件原告らは，平成１８年１０月１９日，第２事件の訴えを提起した。ウ第３事件原告らは，平成２０年３月１３日，第３事件の訴えを提起した。４本件の争点及び争点に関する当事者の主張別紙「当事者の主張」のとおり（同別紙で定めた略称は，以下で用いる。）第３当裁判所が認定した事実第２の３に判示した事実に加え，各項の末尾に掲記した各証拠及び弁論の全趣旨によれば，次の事実が認められる。１本件各事業に係る決定ないし計画等(1)ア平成１５年１０月１０日，社会資本整備重点計画法４条に基づいて，平成１５年度から平成１９年度までを計画期間とする社会資本整備重点計画が閣議決定されたところ，同計画においては，「国際的な水準から見て整備の遅れている都市圏環状道路の整備を進めることなどにより国際競争力の強化に努める」とされている。（乙１２の１）イ都市再生本部は，平成１３年８月２８日付けで，都市再生プロジェクト（第二次決定）を決定したところ，同決定においては，「大都市圏において自動車交通の流れを抜本的に変革する環状道路を整備し，都心部の多数の慢性的な渋滞や沿道環境の悪化等を大幅に解消するとともに，その整備により誘導される新たな都市拠点の形成等を通じた都市構造の再編を促す」として，圏央道を含む首都圏３環状道路の整備を推進するとされている。（乙１２の２）ウ国土総合開発法（平成１７年法律第８９号により題名を国土形成計画に改正）７条１項（平成１１年法律第１６０号による改正前のもの）に基づいて平成１０年３月に作成された全国総合開発計画である「２１世紀の国土のグランドデザイン－地域の自立の促進と美しい国土の創造－」においては，圏央道，外かく環状道等環状方向を中心とする幹線交通網の整備を進めるとともに，東京湾岸道路等の整備により首都高速道路の機能を強化し，交通渋滞の緩和等を図るとされている。（乙Ｈ３５）エ首都圏整備法２２条１項（平成１１年法律第８７号による改正前のもの）に基づいて平成１１年３月２６日に決定された首都圏基本計画においては，「分散型ネットワーク構造の形成に資する首都圏の交通網の形成，並びに通過交通に対応し渋滞の緩和等を図る」ために，首都圏３環状道路等「特に重要となっている環状方向の道路の整備を重点的に推進する」とされるとともに，「近郊地域の整備に資する交通体系」として，「首都圏の道路網の骨格を形成し，分散型ネットワーク構造実現に資する環状方向の路線として」首都圏３環状道路等の整備を推進するとされている。また，首都圏整備法２２条１項に基づいて平成１３年１０月２６日に決定された首都圏整備計画においても，圏央道，外かく環状道等の整備を推進するとされている。（乙Ｈ１，乙Ｈ３７，乙Ｈ３８）(2)圏央道の建設事業については，遅くとも平成５年以降，周辺地域の地方公共団体の首長等で構成される首都圏中央連絡道路促進協議会，地方公共団体の議会並びに議長及び議員，東京都知事等から，早期建設等の要望が内閣総理大臣等に提出されている。（乙３の２）また，本件八王子南バイパス事業については，遅くとも平成５年以降，周辺地域の地方公共団体の首長等で構成される首都圏中央連絡道路促進協議会，地方公共団体の議会の議長及び議員，八王子市長等から，早期建設等の要望が内閣総理大臣等に提出されている。（乙３の２）２本件各事業の効果に係る予測について(1)起業者らは，本件各事業に係る事業の認定の申請に当たり，本件圏央道事業の整備効果を次のとおり予測した。（甲Ｈ９０，乙３の１）ア幹線道路の混雑緩和圏央道が一般国道１６号，１２９号等が担っている交通を分担することによって，一般国道１６号，１２９号等の交通量が減少し，混雑が緩和されるとともに，生活道路の交通円滑化が図られる。圏央道整備後は，一般国道１６号の３か所について，平成１１年度道路交通センサスの数値を基準として，平成４２年には，交通量が最大で約４３パーセント減少するとともに，混雑度が１．３１ないし１．５０から０．７８ないし１．４０に減少する。また，一般国道１２９号の２か所について，同様に，交通量が最大で約２４パーセント減少するとともに，混雑度が１．１９ないし１．３４から０．９６ないし１．０１に減少する。さらに，一般国道２４６号の２か所について，同様に，交通量が最大で約３９パーセント減少するとともに，混雑度が１．２３ないし１．４５から０．８９から０．９３に減少する。イ大型車交通の転換圏央道の当該区間が整備されることにより，一般国道１６号，１２９号の大型車交通が減少し，地域住民の現道利用の利便性の向上が期待される。圏央道整備後は，一般国道１２９号（相模原市α８）について，平成１１年度道路交通センサスの数値を基準として，平成４２年には，大型車交通量が１万８８００台／日から８５００台／日に減少するとともに，一般国道１６号（相模原市α９）について，同様に，大型車交通量が１万０４００台から４９００台／日に減少する。ウ環境改善圏央道の当該区間の整備により，東京都，神奈川県及び埼玉県において年間約９．７万トンの二酸化炭素の削減が期待される。エ走行速度の向上（走行時間短縮）現在の東名高速道，中央自動車道，関越自動車道等の放射方向の高速道路相互間の交通は，一般国道１６号や首都高速道路を通らざるを得ず，多大な走行時間を要しているところ，圏央道を整備することにより，東名高速道，中央自動車道，関越自動車道等の放射方向の高速道路相互間の走行時間の大幅な短縮を図ることができる。関越自動車道から東名高速道までの走行時間につき，圏央道未整備の場合は一般国道１６号経由で約１７４分，環状八号線経由で約１２４分であるのに対し，圏央道整備後は約４９分に短縮される。(2)起業者らは，本件各事業に係る事業の認定の申請に当たり，本件八王子南バイパス事業の整備効果を次のとおり予測した。（甲Ｈ９０，乙３の１）ア幹線道路の混雑緩和八王子市の道路網は，東西方向の幹線道路として中央自動車道と一般国道２０号，一般都道上館日野線等があるが，東西方向の幹線道路は不足していることから，八王子南バイパスが完成することにより，東西方向の幹線道路として機能するとともに，一般国道２０号線等が担っている交通を八王子南バイパスが分担することによって，交通円滑化が図られる。そして，八王子南インターチェンジへのアクセス道路としての機能を有する道路となる。八王子南バイパス整備後は，一般国道２０号の２か所について，平成１１年度道路交通センサスの数値を基準として，平成４２年には，交通量が最大で約２６パーセント減少するとともに，混雑度が１．０３ないし１．５８から０．９２ないし１．１８に減少する。また，一般都道上館日野線の２か所について，同様に，交通量が最大で約４２パーセント減少するとともに，混雑度が１．１９ないし１．２８から０．６９ないし０．９４に減少する。イ大型車交通の転換八王子南バイパスの当該区間が整備されることにより，一般国道２０号，一般都道上館日野線の大型車交通が減少し，地域住民の現道利用の利便性の向上が期待される。八王子南バイパス整備後は，一般国道２０号（八王子市α１０町）について，平成１１年度道路交通センサスの数値を基準として，平成４２年には，大型車交通量が３２００台／日から１７００台／日に減少するとともに，一般都道上館日野線（八王子市α１１町）について，同様に，大型車交通量が１３００台から７００台／日に減少する。ウ環境改善八王子南バイパスの整備により，八王子市，日野市及び国立市において年間約１．２万トンの二酸化炭素の削減が期待される。エ走行速度の向上（走行時間短縮）圏央道と接続することにより，行動範囲の拡大と時間短縮などを図ることができるとともに，周辺地域との交流が活発化され，地域の活性化にも貢献する。α１２駅から八王子南インターチェンジまでの走行時間につき，八王子南バイパス未整備の場合は一般国道２０号を利用することで約４７分，α５街道を利用することで約４７分であるのに対し，八王子南バイパス整備後は約２６分に短縮される。３本件各事業に係る費用便益分析について(1)道路整備に係る費用便益分析とは，ある年次を基準年とし，道路整備が行われる場合と行われない場合のそれぞれについて，一定期間の便益額及び費用額を算定し，道路整備に伴う費用の増分と便益の増分とを比較することにより分析，評価を行うものである。起業者らは，平成１５年８月マニュアルに基づいて，本件各事業の費用便益分析を行った。平成１５年８月マニュアルにおいては，道路整備に伴う各種の効果のうち，平成１５年８月マニュアル策定時点の知見により十分な精度で計測が可能でかつ金銭表現が可能である「走行時間短縮」，「走行経費減少」及び「交通事故減少」の各項目について，社会的余剰を計測することによって総便益を算出するとされている。他方，費用については，道路整備に要する事業費（用地費を含む。）及び維持管理に要する費用を算出して総費用を計上するとされている。なお，平成１５年８月マニュアルにおいては，現在価値算出のための社会的割引率は４パーセント，基準年次は評価時点，検討年数は供用開始後４０年とされている。（乙３の１，乙Ｈ２０，乙Ｈ３０，Ｘ１２証人）(2)費用便益分析の手法について本件各事業に係る平成１５年８月マニュアルに基づく費用便益分析の手順は，おおむね次のとおりである。（甲Ｈ９０，乙３の１，乙Ｈ２０，乙Ｈ３０，Ｘ１２証人）ア費用便益分析を行うためには交通量の推計が必要となる。その推計に当たって，人口，自動車保有台数等の社会経済指標を基に，発生集中交通量，分布交通量及び配分交通量を推計する３段階推定法を採用している。そして，分布交通量の推計までのプロセスにおいては，自動車の出発地と目的地及びその量を網羅的に整理する。なお，自動車の出発地と目的地を網羅的に整理したものを自動車起終点表，又は出発地（Oriｇin）及び目的地（Destination）の頭文字をとって自動車ＯＤ表と称する。他方，配分交通量の推計においては，実際にどの道路にどの程度の交通量が走行するかを推計する。イ配分交通量の推計の概要(ア)配分交通量の推計は，分布交通量の推計で得られた自動車ＯＤ表をコンピュータ上に構築した道路ネットワークに配分すること，すなわち，自動車が，どの道路（ルート）を通って出発地から目的地に至るかをコンピュータ上でシミュレーションすることにより行われる。そして，コンピュータ上に仮装の道路ネットワークを構築するところ，本件各事業に係る費用便益分析の前提となる交通量推計（以下「本件交通量推計」という。）の対象範囲は関東甲信地域（以下「本件対象範囲」という。 とされており，）本件対象範囲で考慮した道路網は，道路交通センサスを参考に，すべての国道及び都県道と指定市の一般市道の一部が対象とされている。なお，圏央道周辺については，必要に応じ，より小規模な道路も対象とされている。(イ)上記(ア)で構築された道路ネットワークのうち，それぞれのリンク（現実に存在する道路の交差点と交差点の間のこと）に自動車ＯＤ表に基づく交通量を配分する際に必要となる道路の走行条件を設定する。具体的には，道路交通センサスによって与えられる道路の車線数，規制速度その他のデータを参考に，速度と交通量の関係を示すＱＶ（quantity-velocity）式を設定する。このＱＶ式により，道路の車線数，規制速度等に応じ，どの程度の交通量であれば，どの程度の速度で走行することができるのかが決せられる。なお，リンクの延長（交差点間の距離）については，道路交通センサスに基づき設定されている。(ウ)上記(ア)及び(イ)により，交通量配分に必要な道路ネットワークが構築され，これに自動車ＯＤ表を配分する。本件交通量推計において，自動車ＯＤ表は，本件対象範囲を分割したゾーンごとに作成されており，ゾーンの分割は，基本的に市町村を単位とする大きさとし，圏央道周辺については，必要に応じて細分割されている。本件交通量推計においては，総交通量を５回に分けて配分し，コンピュータ上で５回のシミュレーションが行われている。具体的には，自動車ＯＤ表上の各ゾーンと各ゾーンのペアごとに道路ネットワーク上の最短時間で目的地に到着できるように経路を選択することを前提条件としてシミュレーションされている。この際，有料道路については，設定された料金を時間価値に変換してシミュレーションに反映する。そして，上記(イ)で設定したリンクデータであるリンク延長（距離），ＱＶ式によって与えられた速度に応じてリンクごとの旅行時間が算定され，最短となる経路を選択することで第１回目のリンク交通量が算定される。第２回目は，第１回目のシミュレーションにより各リンクに配分された交通量に基づいてＱＶ式から第２回目の速度を決定し，その速度を用いてシミュレーションを行う。このような計算を５回繰り返すことによって各リンクの交通量を算定する。ウ本件交通量推計においては，その妥当性を確認する目的から，①昭和６０年，平成２年，平成６年及び平成１１年の社会経済指標を用いて交通量発生集中モデル式によって得られた現況発生集中量の計算値と平成１１年センサス自動車起終点調査により得られている実際の現況発生集中量との比較，②平成１１年自動車ＯＤ表及びネットワークを用いて計算された配分交通量と平成１１年一般交通量調査の２４時間観測地点交通量との比較をそれぞれ行ったところ，推計の妥当性が確認された旨結論付けられている。エ便益額の算定(ア)走行時間短縮便益走行時間短縮便益は，道路の整備・改良が行われない場合の総走行時間費用から，道路の整備・改良が行われる場合の総走行時間費用を減じた差として算定する。総走行時間費用は，各トリップ（自動車等のある地点から他の地点への移動のこと）のリンク別車種別の走行時間に時間価値原単位を乗じて得た値をトリップ全体で集計したものである。車種別の時間価値原単位（平成１５年価格）は，乗用車が６２．８６円／分・台，バスが５１９．７４円／分・台，乗用車類が７２．４５円／分・台，小型貨物車が５６．８１円／分・台，普通貨物車が８７．４４円／分・台とされている。(イ)走行経費減少便益走行経費減少便益は，道路の整備・改良が行われない場合の走行経費から，道路の整備・改良が行われる場合の走行経費を減じた差として算定する。走行経費減少便益は，走行条件が改善されることによる費用の低下のうち，走行時間に含まれない項目を対象としている。具体的には，燃料費，油脂（オイル）費，タイヤ・チューブ費，車両整備（維持・修繕）費，車両償却費等の項目について走行距離単位当たりで計測した原単位（円／台・キロメートル）を用いて算定する。(ウ)交通事故減少便益交通事故減少便益は，道路の整備・改良が行われない場合の交通事故による社会的損失から，道路の整備・改良が行われる場合の交通事故による社会的損失を減じた差として算定する。道路の整備・改良が行われない場合の総事故損失及び道路の整備・改良が行われる場合の総事故損失は，事故率を基準とした算定式を用いて，リンク別の交通事故の社会的損失を算定し，これを全対象リンクで集計する。なお，交通事故の社会的損失は，運転者，同乗者，歩行者に関する人的損害額，交通事故により損壊を受ける車両や構築物に関する物的損害額及び事故渋滞による損失額から算定する。(エ)上記各便益算定結果に基づき，整備路線の供用開始年次を起算点として，検討期間（供用開始後４０年間）にわたり，各年次ごとの各便益の値を算定する。その上で，検討期間中の各年次の各便益について，割引率（４パーセント）を用いて，基準年次における現在価値を算定する。そして，上記により算出された各便益の現在価値を合計した額が便益合計額となる。オ費用額の算定費用としては，道路整備に要する事業費（用地費を含む。）及び供用後に必要となる維持管理に要する費用を算定する。事業費は，事業期間について設定し，維持管理費については，供用開始年次を起算点とし，検討期間（供用開始後４０年間）にわたり各年次の維持管理費を設定する。そして，事業費及び維持管理費についても，割引率（４パーセント）を用いて，基準年次における現在価値を算定する。これらを検討年次期間（４０年間＋基準年次から供用開始年次までの年数）で合計したものが，総費用となる。カ費用便益分析費用便益分析における社会費用便益比（Ｂ／Ｃ）は，上記のようにして算定した便益の現在価値を費用の現在価値で除することにより算出される。(3)本件各事業に係る費用便益分析の結果は，次のとおりである。（甲Ｈ９０，乙１，乙３の１，乙Ｈ３０，Ｘ１２証人）ア本件圏央道事業等(ア)基準年を平成１７年度，供用年を平成２４年度とし，検討期間及び割引率は，それぞれ供用開始後４０年間及び４パーセントとした。(イ)費用便益分析の前提とされた，平成４２年における将来交通量の予測は，次のとおりである。予測に当たっては，人口，自動車保有台数等の社会経済指標を前提に同年の発生集中交通量を推計し，次に同年の分布交通量を推計し，更に同年の将来道路網にＱＶ式を用いて交通量を配分し，各区間の将来の交通量を算出した。なお，上記の前提とされた同年度の人口は１億１７５８万人，自動車保有台数は８１１６万台である。海老名北インターチェンジから圏央厚木インターチェンジ・ジャンクション（仮称）３万２２００台／日圏央厚木インターチェンジ・ジャンクション（仮称）から相模原インターチェンジ（仮称）４万５７００台／日相模原インターチェンジ（仮称）から城山インターチェンジ（仮称）４万３４００台／日城山インターチェンジ（仮称）から八王子南インターチェンジ４万２４００台／日八王子南インターチェンジから八王子ジャンクション４万１６００台／日(ウ)便益については，基準年（平成１７年度）における走行時間短縮便益の現在価値が１兆３９５９億円，走行経費減少便益の現在価値が６２１億円及び交通事故減少便益の現在価値が１８２億円と算出され，その合計額が１兆４７６１億円とされた。上記のうち走行時間短縮便益は，便益算定上の供用開始年次である平成２５年度の便益を乗用車，バス，小型貨物及び普通貨物の４車種別に算出し，検討期間である供用開始後４０年間の便益の合計を算出している。また，走行経費減少便益については，便益算定上の供用開始年次の便益を乗用車，バス，小型貨物及び普通貨物の４車種別に算出し，検討期間である供用開始後４０年間の便益の合計を算出している。さらに，交通事故減少便益については，便益算定上の供用開始年次の便益を算出し，検討期間である供用開始後４０年間の便益の合計を算出している。なお，便益算出の集計対象範囲は，東京都，神奈川県及び埼玉県の１都２県である。(エ)費用については，基準年（平成１７年度）における事業費の現在価値が５５５２億円，維持管理費の現在価値が１９０億円と算出され，その合計額が５７４１億円とされた。(オ)イ上記の結果，社会費用便益比（Ｂ／Ｃ）は，２．６と算定された。本件八王子南バイパス事業(ア)基準年を平成１７年度とし，検討期間及び割引率は，それぞれ供用開始後４０年間及び４パーセントとした。(イ)費用便益分析の前提とされた，平成４２年における将来交通量の予測は，次のとおりである。予測に当たっては，本件圏央道事業等に係る費用便益分析と同様の方法が採られている。一般国道１６号バイパスから一般国道１６号４万９５００台／日一般国道１６号から都道上館日野線都道上館日野線から都道八王子町田線３万４１００台／日都道八王子町田線から一般国道２０号(ウ)３万６４００台／日２万台／日便益については，基準年（平成１７年度）における走行時間短縮便益の現在価値が２２８０億円，走行経費減少便益の現在価値が１４０億円及び交通事故減少便益の現在価値が４０億円と算出され，その合計額が２４６０億円とされた。(エ)費用については，基準年（平成１７年度）における事業費の現在価値が１０６２億円，維持管理費の現在価値が３２億円と算出され，その合計額が１０９４億円とされた。(オ)４上記の結果，社会費用便益比（Ｂ／Ｃ）は，２．２と算定された。本件各事業に係る環境影響評価等の実施について(1)本件圏央道事業等に係る環境影響評価について東京都知事は，東京都環境影響評価条例に基づき，昭和６３年１２月に本件環境影響評価１を，平成８年１２月に本件環境影響評価２を行った。その際，東京都知事は，昭和６１年９月２４日付けで本件環境影響評価１の評価書案の概要を，平成７年３月１４日付けで本件環境影響評価２の評価書案の概要をそれぞれ告示した上で，都民の意見書の提出や公聴会等の開催，説明会の開催等の手続を経て環境影響評価書を作成し，平成元年２月６日付けで本件環境影響評価１の評価書の概要を，平成９年２月５日付けで本件環境影響評価２の評価書の概要をそれぞれ告示した。本件環境影響評価１においては，大気汚染，水質汚濁，騒音，振動，低周波空気振動，日照阻害，電波障害，陸上植物，陸上動物，水生生物，地形・地質，史跡・文化財及び景観の各項目について，圏央道の建設事業が環境に及ぼす影響について予測及び評価がされた。また，本件環境影響評価２においては，大気汚染，騒音，振動，低周波空気振動，水質汚濁，地形・地質，陸上植物，陸上動物，水生生物，日照阻害，電波障害及び景観の各項目について，圏央道の建設事業が環境に及ぼす影響について予測及び評価がされた。なお，平成１０年改正前の東京都環境影響評価条例２４条１項に基づく評価書の縦覧期間が満了したのは，本件環境影響評価１について平成元年２月２１日，本件環境影響評価２について平成９年２月２０日である。（乙３の３，乙１３の７，乙１３の８，乙１３の１０，乙１３の１１，乙Ｅ１，乙Ｅ２）(2)本件八王子南バイパス事業に係る環境影響評価について東京都知事は，平成８年１２月，東京都環境影響評価条例に基づき，本件環境影響評価３を行った。その際，東京都知事は，平成７年３月１４日付けで本件環境影響評価３の評価書案の概要を告示した上で，都民の意見書の提出や公聴会等の開催，説明会の開催等の手続を経て環境影響評価書を作成し，平成９年２月５日付けで本件環境影響評価３の評価書の概要を告示した。本件環境影響評価３においては，大気汚染，騒音，振動，低周波空気振動，水質汚濁，地形・地質，陸上植物，陸上動物，水生生物，日照阻害，電波障害，景観及び史跡・文化財の各項目について，本件八王子南バイパスの建設事業が環境に及ぼす影響について予測及び評価がされた。なお，平成１０年改正前の東京都環境影響評価条例２４条１項に基づく本件環境影響評価３の評価書の縦覧期間が満了したのは，平成９年２月２０日である。（乙３の５，乙１３の１３，乙１３の１４，乙Ｅ３）(3)計画交通量の見直しに伴う環境影響評価の照査について起業者らは，本件各事業に係る事業の認定の申請に当たって，事業の完成の時期を見直したことから，この見直しを踏まえて，建設省（当時）が平成１１年度に実施した一般交通量調査及び自動車起終点調査等に基づき，平成４２年を推計年次とする圏央道及び八王子南バイパスの計画交通量を算出した。そして，起業者らは，計画交通量を見直した結果，本件各環境影響評価の基礎となった計画交通量と比べて本件各事業区間の計画交通量が増加していることなどから，平成４２年の計画交通量を基礎として，本件各事業の施行が環境に及ぼす影響について補足的に照査する目的で，本件各環境影響照査を行った。本件各環境影響照査においては，大気汚染，騒音，振動及び低周波空気振動の４項目が照査の対象項目として選定され，平成４２年を予測の対象時点として，東京都技術指針（平成１５年１月），平成１２年１０月及び平成１６年４月に建設省土木研究所，国土交通省国土技術政策総合研究所が取りまとめた「道路環境影響評価の技術手法（その１）」及び「道路環境影響評価の技術手法（その２）」等に基づき，本件各事業の施行が環境に及ぼす影響について，再予測計算及び評価が実施された。（乙３の１，乙３の３，乙３の５，乙Ｅ４）５高尾山トンネルの工事等による地下水等への影響について(1)α１３城跡トンネルの工事等についてアα１３城跡トンネルの工事箇所の地質α１３城跡トンネルは，八王子ジャンクションの北側の区間にある圏央道のトンネルであり，その全長は約２４００メートルである。起業者らは，α１３城跡トンネルの施工の準備のために，平成３年度から平成８年度にかけて，４回にわたりボーリング調査を実施するなどして地質調査を行うとともに，平成２年以降，α１３城の築城当時に掘削されたとされる井戸である坎井を主としてその他の表流水に係る水理機構を把握するため，降水量，地下水位，河川流量，水質，土壌水分等を継続して調査した。その結果，起業者らは，α１３城跡トンネルの工事箇所の地質及び水文について，次のとおり結論づけた。（甲Ｃ１，乙Ｃ５）(ア)α１３城跡地域の地質は，中生代白亜紀の小仏層群を基盤としており，砂岩，けつ岩，砂岩及びけつ岩の互層から成る岩盤で構成されている。ボーリング調査の結果からも，トンネルが計画されている深度ではおおむね堅固な地質といえる。(イ)降水量は夏期に多く，冬期には少ない。また，降雨に対して河川流量は明りょうな応答を示している。(ウ)トンネルが計画される岩盤深部の地下水位と地下浅部の地下水とは約５０メートル以上差があること，また，地下浅部の地下水位が降雨に敏感に反応するのに対し，岩盤深部の地下水位は変化が緩慢で地下浅部のようには降雨の影響を受けていないことから，両者の地下水は直接連続していないと判断される。(エ)土壌中の水分は，深度が深くなるにつれ安定しており，４メートル以深では降雨の少ない時期でもほぼ飽和に近い状態になっている。イ起業者らは，平成１１年１０月，α１３城跡トンネルの工事に着手したところ，平成１４年１月２２日から同年２月１日にかけて，地下水位の観測に用いられていた観測井戸の一つである観測孔２の水位が約１２メートル低下する現象が発生した。（甲Ｃ２３ないし甲Ｃ２６，甲Ｃ６９，乙Ｃ６，乙Ｃ７）ウ起業者らは，上記水位の低下がみられた平成１４年１月２２日，α１３城跡トンネルの掘削を一時休止し，トンネルのゆう水を抑えるための応急止水注入を実施するととともに，同年２月ころ，止水対策を含むα１３城跡トンネルを含めた圏央道事業に係るトンネル施工方法全般に関する指導，助言を受ける目的で，学識経験者等から構成される技術検討委員会を設置した。そして，技術検討委員会は，同月から同年９月までに合計４回にわたり開催され，α１３城跡トンネルの施工方法の検討を行い，起業者らは，技術検討委員会の意見を踏まえるなどして，当初の設計位置よりも手前から地山止水工事を施行することとし，同月３日，当面の掘削範囲の止水注入を完了させるとともに，同年１０月２８日，α１３城跡トンネルの掘削を再開した。（甲Ｃ１５，甲Ｃ２３ないし甲Ｃ２６，甲Ｃ７１，甲Ｃ７２，乙Ｃ３，乙Ｃ６，乙Ｃ７）エ上記α１３城跡トンネル掘削再開後，観測孔２の水位は上昇を続け，平成１６年１１月ころには，約ＴＰ（東京湾平均海面）＋３４５メートル（平成１４年１月２２日の水位低下前に比べて約マイナス３メートルの水位）となった。その後，起業者らは，先進導坑完了後の拡幅掘削を平成１７年１０月１９日より開始したところ，観測孔２の水位が同月２２日ころから低下を始め，本件事業認定がされた平成１８年４月当時の観測孔２の水位は，約ＴＰ＋３１５メートルであった。なお，平成１７年１１月１１日に開催された同年度第３回技術検討委員会においては，観測孔２の地下水位は，拡幅掘削の進行に伴い低下傾向を示しているものの，早期に覆工コンクリートが構築されることにより，水位が徐々に上昇すると考えられる旨の意見が述べられていた。また，観測孔２の水位は，平成１９年２月８日ころから上昇し，同年４月２２日時点では約ＴＰ＋３３１メートルとなり，その後，平成２２年１月１２日時点では約ＴＰ＋３４１メートルとなった。（甲Ｃ５２，甲Ｃ６０，甲Ｃ６９，乙Ｃ７ないし乙Ｃ９）オ起業者らは，平成１３年９月，本件圏央道事業区間により北に位置する圏央道α１４橋上り線橋脚（Ｐ３及びＰ４）の基礎の掘削工事を開始したところ，掘削箇所から地下水がゆう出したため，Ｐ４橋脚については同月２５日から５４日間，Ｐ３橋脚については同年１０月４日から８２日間，連続して揚水を実施した。また，同月末ころ，八王子市α１５町α１６地区の住民から井戸の水枯れが発生したとの申出があり，相武国道工事事務所（当時）は，同年１１月から周辺住民に対しての聞き取り調査，平成１４年１月から当該地域全域の井戸調査をそれぞれ実施した。これらの調査において，α１６地区の２９２戸（うち井戸を所有するのは１４６戸）のうち，４２戸について井戸の水枯れが発生していることが確認された。ただし，起業者らは，上記掘削箇所について平成１３年１２月２５日までに埋戻しを実施したところ，平成１４年２月１９日時点には上記井戸の水枯れが発生したすべての井戸について水位の回復がみられた。（甲Ｃ１１，甲Ｃ１２，甲Ｃ３６，甲Ｃ３７，乙Ｃ１０，乙Ｃ１１）カ平成１７年５月１４日，α１３城跡にあるα１７滝の表流水が見られなくなる（滝枯れ）現象が発生した。その後，上記の表流水の流れの回復と滝枯れの現象が交互に発生し，平成１９年７月１０日までの間に合計３１１日間，滝枯れの現象が発生した。これに対し，平成１６年５月２６日及び同年８月９日に開催された技術検討委員会においては，α１７滝の流量は，観測孔２の水位変化とは関連しておらず，α１７滝の水の大部分は表層土砂，浅部に蓄えられた雨水がわき出したものと考えられる旨の意見が述べられていた。また，起業者らは，平成１７年５月にα１７滝の表流水が見られなくなったことを受けて，同月２６日及び２７日に現地調査を行い，同年６月３日に開催された技術検討委員会において検討した結果，α１７滝の河川水が枯れた原因は，同年春季の少雨傾向にあり，α１３城跡トンネル掘削の影響ではないことなどを結論付け，同月９日にこれを記者発表した。さらに，同年１１月１１日に開催された技術検討委員会においても，①観測孔２の水位低下前後で流量の変動の傾向に大きな変化は見られず，トンネル掘削の影響は発生していないと考えられる，②予測解析によると，リーミングＴＢＭ工法（平成１６年度第３回技術検討委員会において採用されたトンネル拡幅掘削工法）は，トンネルの掘削期間中及び施工完了後を通じてα１７滝への影響はほとんどない，③よって，α１７滝の流量は，観測孔２の水位低下前後で流量の変動の傾向に大きな変化は見られず，トンネル掘削期間中，施工完了後を通じ，ほとんど影響は発生しないと考えられる旨の意見が述べられた。（甲Ｃ３８，甲Ｃ４３の１，甲Ｃ７３，甲Ｃ７４，乙Ｃ８，乙Ｃ１６，乙Ｃ１７）(2)高尾山に係る地質及び水文調査並びに高尾山トンネルの施工方法等についてア高尾山トンネルは，本件圏央道事業区間のうち八王子南インターチェンジから八王子ジャンクションまでの区間に位置する全長約１３００メートルのトンネルであり，高尾山を掘削して施工されるものである。起業者らは，高尾山トンネルの施工の準備のために，昭和６２年１０月から平成１６年３月までの間，高尾山の地質につき，水平ボーリング調査を２箇所，鉛直ボーリング調査を１６箇所実施した。また，起業者らは，平成４年以降，高尾山のα１８滝及びα１９滝の水理機構を把握するため，降水量，地下水位，河川流量，水質，土壌水分等を継続して調査した。そして，起業者らは，技術検討委員会の意見も得た上で，高尾山の地質及び水文について次のとおり結論付けた。（甲Ｃ３３，甲Ｃ３５，乙３の３，乙Ｃ１，乙Ｃ２）(ア)高尾山の地質についてa 中生代白亜紀の地質が主体となっており，けつ岩，砂岩，けつ岩及び砂岩の互層が主体に構成されているが，なかでもけつ岩優勢（α１３城跡周辺の地質は砂岩優勢）の地質となっている。また，トンネルフォーメーション付近の岩盤については，抗口周辺やα２０沢の一部で割れ目の褐色化がみられるが，その他については，深部に向かっておおむね新鮮・堅硬であると考えられる。透水係数については，割れ目の褐色化がみられる抗口周辺で１０ －b４～１０ －３ cm/sec，α２０沢付近で１０ －５ ～１０ －４cm/secとなっているものの，それ以外のところでは１０ －６ cm/sec前後以下又は１
      
      ０　－５cm/sec前後となっており，透水性も一部を除き低いと考えられる。c弾性波探査において低速度帯は確認されず，破砕帯を伴う大規模な断層はないものと考えられ，北抗口水平ボーリング調査において観測されたゆう水量は非常に少ないことから，この区間において，施工中に多くのゆう水が発生する可能性は低いものと考えられる。d水平ボーリング試料の超音波伝ぱ速度と地山弾性波速度の差が小さい（き裂係数が小さい）ことから，地山の割れ目は密着しているものと考えられる。(イ)a高尾山の水文について河川流量（α２０沢，α２１沢及びα２２沢）は，降雨に対して極めて明りょうに応答し，ピークの出現及び減水が早い傾向にあることから，降雨に大きく依存している。b河川水と岩盤地下水は，電気伝導率や硝酸性窒素の含まれる量が異なっていることから，互いの関連性は薄いものと考えられる。cα１８滝は，α２０沢とトンネルの交差部より上流側に位置し，その集水域も広いことからも，トンネル施工による影響は少ないと考えられる。また，α１９滝は，その集水域がトンネルルートと大きく離れており，トンネル施工による影響は少ないと考えられる。イ平成１６年２月３日及び同年３月１６日に開催された技術検討委員会において，上記アの調査結果等に基づいて，高尾山トンネルの構造及び施工方法について，次のとおり意見が述べられた。（乙３の３，乙Ｃ１ないし乙Ｃ３）(ア)α２０沢とトンネルの交差部は比較的土かぶりが薄く，この周辺において一部トンネルフォーメーションまで割れ目の褐色化がみられることから，トンネル内に水を引き込まず，他流域に水が流出しないよう，この周辺を十分カバーする区間を覆工止水構造とすることが適当である。(イ)具体的には，割れ目の褐色化がみられる箇所，透水性が比較的高いと想定される箇所及びα２０沢本線の集水域を含み，かつ，慎重を期して，施工中に比較的地山の緩みが生じることが想定される箇所を含む区間（約５００メートル）を覆工止水構造とすることが適当である。(ウ)高尾山トンネルの具体的な施工法（施工中の止水対策を含む。）については，引き続き，α１３城跡トンネルの施工実績を踏まえた検討を進める必要がある。ウ平成１７年６月２９日に開催された技術検討委員会においては，α１３城跡トンネルの施工実績について，「先進導坑は既に貫通し，地山止水注入も完了しており，これまでのトンネル技術検討委員会の見解どおり，トンネル掘削による坎井の水位，α１７滝の流量，ならびに土壌水分への影響は見られなかった」，「α２３川において，α１３城跡トンネルを挟んだ流量観測点間（Ｂ－Ｄ，Ｂ－Ｅ間）の流量の相関は，トンネル掘削前後で大きな変化は見られなかった」，「覆工止水構造区間の透水係数をチェックボーリングで確認した結果，目標値（５×１０ －６cm/sec）以下に改善されていた」とした上で，「先進導坑に用いたシールド工法は水環境の保全に適切な工法であった」との意見が述べられた。また，高尾山トンネルの施工方法について，「高尾山の水環境を保全するため，α１３城跡トンネルの施工実績を踏まえ，覆工止水構造区間は「先進導坑（シールド掘削）＋ＮＡＴＭ（機械掘削）」工法により，通常施工区間はＮＡＴＭにより施工を行う」との意見が述べられた。（乙Ｃ４）エ起業者らは，イ及びウの助言を受けて，高尾山トンネルの施工方法について，全長約１３００メートルの工事区間のうち約５００メートルについては覆工止水構造，すなわち，まず，ゆう水に対する止水を目的として先進導坑（シールド掘削）を掘削した後，トンネル周囲に先進導坑から超微粒子セメントによる止水注入を行った上で，ＮＡＴＭ（機械掘削）により本坑を掘削し，その後，覆工コンクリートと地山の間に防水シートを施工し，トンネル内に地下水を引き込まない防水構造とすることとした。他方，その余の約８００メートルについては，山岳トンネルの標準工法とされるＮＡＴＭ（機械掘削）により施工することとした。また，施工に当たっては，別途工場で製作したコンクリートピースを用いて早期に止水構造を構築するなどα１３城跡トンネルにおける施工方法に改良を加えたものとしている。（乙３の３，乙Ｃ１，乙Ｃ１９）(3)本件環境影響評価１における地形・地質の評価について本件環境影響評価１においては，ボーリング調査等を行うなどして検討され，その結果，「トンネル掘削に伴う不圧地下水への影響については，計画路線のトンネルを横断する大規模な破砕帯を伴う断層は存在せず，高尾山周辺部においては，中間層地下水と岩盤地下水の連続性が低いと考えられること，丘陵地においては全般に地下水位が低いと考えられること，また，帯水層の一部が遮断される台地においては十分透水層が残存することから影響が少ないと考える」と評価されている。また，α１３城跡トンネル及び高尾山トンネルを施工することによる影響等については個別に検討され，その結果，次のとおり評価されている。（乙１３の１１，乙１３の１２）ア影響要因地下水の坑内ゆう出に伴う地下水位の低下イ不圧地下水の状況不圧地下水は主に表土等の被覆層及び表層の風化岩に賦存する。この一部は断層等の割れ目に沿って地下に浸透するが，計画路線を横断する幅広い破砕帯を伴う大きな断層は認められていない。また，岩盤の風化は尾根部で厚く，谷部で薄い一般的な性状を示しており，新鮮な岩盤部では透水性が低く，深部の岩盤地下水と強度の風化帯等に存在する中間層地下水とは連続性が低いと考えられる。地下水の供給源は，主に当該山域の降雨である。ウ影響の程度（工事の施工中）当地域では大きな断層の存在する可能性は低く，新鮮な岩盤部は透水性が低いこと，谷川の水の大半は岩盤地下水とは別の中間層地下水によりかん養されていると考えられること，及び岩盤地下水と中間層地下水との連続性は低いと考えられるため，影響は少ないと予測される。また，付近には，α１８滝，α１９滝及び一部土かぶりの薄い箇所も存在するが，工事に先立ち詳細な地質・地下水調査を行い，ゆう水の程度を予測し，施工法及び止水対策工の検討を行うとともに，施工中には水平ボーリング等の施工中調査を実施し，ゆう水箇所及び地質性状の確認を行い，最適施工法及び止水対策工へ反映させるため，影響は少ないと予測される。エ影響の程度（工事の施工後）表流水への恒常的な影響は，計画路線西方約４キロメートルにあるα２４地区における類似事例調査によると，特別な止水対策を講じない場合には，渇水期において，若干の影響を生じる可能性がある。しかし，工事の施工中における十分な止水対策工，さらにインバート，ゆう水処理工等を施工し，トンネル覆工内のゆう水を防止する等の特別な止水対策を講じるため，不圧地下水及び表流水への影響は軽微なものにすることができると考える。(4)高尾山トンネルの工事等について平成１９年５月，高尾山トンネルの掘削工事が開始されたところ，同年１０月，高尾山トンネルの南側坑口付近の沢の水枯れの現象が発生するとともに，平成２０年３月に，α２５沢の水枯れ等の現象が発生した。（甲Ｃ５３，甲Ｃ５４，甲Ｃ７６，甲Ｃ７７の１・２，甲Ｉ３の１ないし３，甲Ｉ９，甲Ｉ１０の１ないし３，乙Ｃ１９）６本件各事業が高尾山等の景観に及ぼす影響について(1)本件環境影響評価１においては，圏央道の建設による周辺地域の景観に及ぼす影響につき，現地踏査及び写真撮影によるフォトマップの作成等により地域景観の特性が調査されるとともに，地形図，観光レクリェーション等に関する既存資料に基づいて代表的な眺望地点が選定され，その眺望の状況を写真撮影する方法により調査されている。そして，調査の結果，「事業の実施に伴い，近景域における視野の変化の他，ある程度の人工構造物の付加による現況景観の変化が生じる。しかし，事業実施に当たっては，道路構造型式（換気塔を含む），デザイン，色彩等について各種調査をして，詳細な設計を行うとともに，構造物の設置される箇所の自然的，歴史的，文化的条件を十分検討し，必要に応じて専門家の意見を設計に反映することにより，構造物が本来持つべき機能と，視覚的機能を調和させ，これら構造物が美しい国土の一部を構成するよう十分な景観的配慮を行っていく。また，盛土・切土のり面，環境施設帯等には速やかに樹林による緑の創造を図る。この場合，樹林自身が人々に安らぎと憩いを与える自然景観の一部となる。さらに樹林の高さや位置関係に応じて道路構造物，遮音壁等の人工構造物の全体もしくは一部を視界から覆い隠すことにより，道路と周辺景観との融合を図る。以上のことから，計画路線による景観への影響は少ないと考える。」と評価されている。なお，本件環境影響評価１においては，高尾山トンネルにつき，「高尾山周辺からα２６川にかけての地域は，山と谷筋の集落からなる自然に恵まれた地域であるが，この区間の約７割をトンネル構造で計画しており，自然的景観の主な構成要素である山地の森林は大部分が保全されることから，このトンネル区間では景観の変化は生じない」と評価されている。（乙１３の１１）(2)本件環境影響評価２においては，圏央道の建設による周辺地域の景観に及ぼす影響につき，計画路線沿いの現地踏査により地域景観の特性が調査され，地形図，観光レクリェーション等に関する既存資料に基づいて代表的な眺望地点が選定され，その眺望の状況を写真撮影する方法により調査されるとともに，現地踏査に基づいて圧迫感の状況が調査されている。そして，調査の結果，「八王子南インターチェンジの建設が予定されている一般国道２０号沿いの地域は，市街化が進んでおり人工的景観要素を多く含んでいる。また，インターチェンジを設置しても，周辺に広がる山地景観は維持されることから，切土のり面，環境施設帯等の計画路線区域内の植栽可能な部分に，地域にあった適切な構成種を中心とする植樹等により修景を行い，橋梁の色彩や形状が周辺の景観と調和するように配慮することにより，景観への影響の程度を小さくすることが可能と考えられる。換気塔については，広大な山地部のわずかな部分であり，周辺部から眺望されない位置にあることから影響はないと考えられる。以上のことから，計画路線の設置が周辺の景観に与える影響は少ないものと考えられる」と評価されている。（乙１３の８）７本件各事業の施行による大気汚染について(1)ア本件各環境影響評価においては，大気汚染につき一酸化炭素，二酸化窒素及び二酸化いおうを対象物質として，現況調査を行った上で，将来の排出量の予測を行っている一方で，ＳＰＭについては対象物質とはされていない。他方，本件各環境影響照査においては，大気汚染につき一酸化炭素，二酸化窒素及び二酸化いおうを対象物質として，将来の排出量の再予測を行うとともに，本件環境影響照査３においてＳＰＭの将来の排出量予測を行っている。（乙３の３，乙３の５，乙１３の８，乙１３の１１，乙１３の１４）イ現況調査について本件各環境影響評価においては，上記に述べたとおり，予測を行う前提として現況調査が行われているところ，大気質については，春，夏，秋及び冬の各季節につき，それぞれ１週間ずつ，一酸化炭素，一酸化窒素及び二酸化窒素並びに二酸化いおうの測定が行われている。そのうち，一酸化窒素及び二酸化窒素の測定に当たっては，ザルツマン試薬を用いる吸光光度法が使用されている。また，上記現況調査においては，春，夏，秋及び冬の各季節につき，それぞれ１か月間ずつ，気象の状況が調査されている。さらに，本件環境影響評価１においては，接地逆転層の形成状況についても現地調査の対象とされ，予測及び評価の基礎資料とされる一方，本件環境影響評価２及び本件環境影響評価３においては，上記本件環境影響評価１における現地調査の結果と気象庁による調査結果とを比較するなどして検討が行われている。（乙１３の８，乙１３の９，乙１３の１１，乙１３の１４，乙１３の１５）ウ大気汚染に係る環境基準について(ア)平成５年法律第９２号による廃止前の公害対策基本法（以下「旧公害対策基本法」という。）９条及び環境基本法１６条１項に基づいて定められた大気汚染に係る環境基準である「大気の汚染に係る環境基準について」（昭和４８年環境庁告示第２５号）では，次のとおり定められている。（乙Ｅ２６）a一酸化炭素１時間値の１日平均値が１０ｐｐｍ以下であり，かつ，１時間値の８時間平均値が２０ｐｐｍ以下であること。b二酸化いおう１時間値の１日平均値が０．０４ｐｐｍ以下であり，かつ，１時間値が０．１ｐｐｍ以下であること。cＳＰＭ１時間値の１日平均値が０．１０ミリグラム／立方メートル以下であり，かつ，１時間値が０．２０ミリグラム／立方メートル以下であること。(イ)旧公害対策基本法９条及び環境基本法１６条１項に基づいて定められた大気汚染に係る環境基準のうち，二酸化窒素に係る基準である「二酸化窒素に係る環境基準について」（昭和５３年環境庁告示第３８号）では，「１時間値の１日平均値が０．０４ｐｐｍから０．０６ｐｐｍまでのゾーン内又はそれ以下であること」を環境基準とする旨定められている。（乙Ｅ２６）エ本件各環境影響評価及び本件各環境影響照査における予測手法(ア)本件環境影響評価１においては，一般部及び八王子ジャンクション部の大気汚染の予測手法として，有風時(風速が１メートル／秒を超える場合)にプルームモデル，静穏時(風速１メートル／秒以下)にパフモデルを用いており，これらのモデルは，建設省技術指針及び東京都技術指針において採用されている予測手法である。プルームモデル及びパフモデルは，拡散計算による予測方法のうち，風速の鉛直分布をモデル化したり，拡散係数が一定であると仮定するなど条件を単純化した上で，風の流れ及び拡散を考慮した汚染物質の質量保存に関する微分方程式を解き，その解を利用して濃度を求める手法の一種である。そして，本件環境影響評価１においては，後述するα１地域を対象とした風洞実験を実施した上で，「一般的に複雑地形における拡散については，地形等による気流の乱れにより拡散が促進されるとされており，また，接地逆転層の影響についても設定した拡散巾に反映されていると考えられるため，プルームモデル，パフモデルでの予測は適切なものと考える」と結論付けられている。ただし，トンネル坑口部からの排出ガスの拡散予測については，静穏時には噴流モデルが，有風時には噴流モデル及び等価排出強度モデルが用いられている。また，本件環境影響評価２及び本件環境影響評価３における大気汚染の予測についても，トンネル坑口部からの排出ガスの拡散予測以外についてはプルームモデル及びパフモデルが，トンネル坑口部からの排出ガスの拡散予測については噴流モデル及び等価排出強度モデルが用いられている。（甲Ｅ５，甲Ｅ６，甲Ｅ１４の１・２，甲Ｅ２３の１，乙３の３，乙１３の８，乙１３の１１，乙１３の１４，乙Ｅ５，乙Ｅ６）(イ)本件環境影響評価１においては，複雑地形下での拡散，特に冬季静穏な夜間に形成される接地安定層ないし接地逆転層内の拡散現象を把握するため，実際の地形，気流の状態，温度分布等を再現することを目的とした風洞実験が行われた。同実験においては，高尾山トンネルから八王子ジャンクションを経てα１３城跡トンネルに至る４．２平方キロメートル四方の地域について縮尺を１５００分の１とする地形模型を作成した上で，実験が行われた。この地形模型は，熱伝導性が良いアルミ製とし，模型裏側には銅パイプを配管し，冷却機付き恒温槽から供給される冷却水により十分な冷却が得られるようにすることにより，接地安定層ないし接地逆転層を再現することができる構造とされていた。また，気象条件（風向風速，接地安定層の強さ，接地安定層高度等）については，昭和６０年から昭和６１年の冬季に行った現地観測における接地安定層出現時の結果を基にして設定し，接地安定層高度，接地安定層の強さについては，「産業公害総合事前調査における大気に係る環境濃度予測手法マニュアル」を参考にして分類した。その上で，本件環境影響評価１は，風洞実験による数値とプルーム・パフモデルによる計算値とを相関分析するなどして補正係数を設定し，これでプルーム・パフモデルによる計算値を補正した場合（接地安定層の影響や地形効果を考慮した場合）と補正しない場合を比較し，「年平均濃度に対する接地安定層の影響や地形の効果は，ＮＯ ２ で０．００１ｐｐｍ以下のレベルであり，濃度分布パターンもほとんど一致している。従って，「評価書案」に基づいたプルーム・パフモデルを当地区における年平均値の予測・評価に適用しても問題はないものと考えられる。」と結論付けている。（乙１３の１２）(ウ)本件各環境影響照査においても，大気汚染の予測方法として，上記(ア)に述べたのとおおむね同様の方法が採用されている。（乙３の３，乙３の５）オ本件各環境影響評価及び本件各環境影響照査における予測条件(ア)a日交通量本件環境影響評価１においては，予測に用いる日交通量として，平成１２年の計画交通量が採用されており，そのうち，八王子南インターチェンジから八王子ジャンクションまでの計画交通量は，３万７０００台／日とされている。（乙１３の１１）b本件環境影響評価２においては，予測に用いる日交通量として，平成２２年の計画日交通量が採用されており，八王子南インターチェンジ以北の計画交通量は４万０３００台／日，八王子南インターチェンジ以南の計画交通量は４万０８００台／日とされている。（乙１３の８）c本件環境影響評価３においては，予測に用いる日交通量として，平成２２年の計画日交通量が採用されており，１０か所について，本線部で２万１１００台／日から４万６９００台／日まで，街路部で最大１万０５００台／日とされている。（乙１３の１４）d本件各環境影響照査においては，平成４２年における将来交通量の予測値を前提にしているところ，その予測値は，圏央道の城山インターチェンジから八王子南インターチェンジまでが４万２４００台／日，八王子南インターチェンジから八王子ジャンクションまでが４万１６００台／日とされている。また，本件環境影響評価３に対応する区間の予測値は，２万台／日から４万９５００台／日とされている。（乙３の１）(イ)a平均走行速度本件環境影響評価１においては，平均走行速度について，「通常，道路を走行する車は，設計速度の範囲内で設定される規制速度を遵守する」とした上で，規制速度の上限値と考えられる設計速度である本線８０キロメートル／時，ランプ４０キロメートル／時とされている。（乙１３の１１）b本件環境影響評価２においては，平均走行速度について，「設計速度及び道路交通法施行令に定める最高速度を考慮」した上で，八王子南インターチェンジ以北が小型車，大型車ともに本線８０キロメートル／時，八王子南インターチェンジ以南が小型車１００キロメートル／時，大型車８０キロメートル／時，ランプについては小型車，大型車ともに４０キロメートル／時とされている。（乙１３の８）c本件環境影響評価３においては，平均走行速度について，計画路線の本線部については道路交通法施行令に定める全車種６０キロメートル／時とし，街路部については全車種設計速度の４０キロメートル／時とされている。（乙１３の１４）(ウ)バックグラウンド濃度本件環境影響評価１においては，計画路線からの影響分を除く大気汚染物質の濃度（バックグラウンド濃度）について，東京都において各種施策が講じられることから低減することが予想されるとした上で，現況調査結果を基に，固定発生源については将来も発生量は変わらないものとし，移動発生源については交通量の伸びと自動車排出ガス規制の効果を考慮して設定されている。また，本件環境影響評価２及び本件環境影響評価３においても，自動車排出ガス規制の効果を考慮して排出係数が低減するとの前提でバックグラウンド濃度が設定されている。（乙１３の８，乙１３の１１，乙１３の１４）(2)ア本件環境影響評価１は，工事の施工中の建設機械及び工事用車両による排出ガスの影響は一時的であることなどを理由として影響が少ないとする一方，「工事の完了後の計画路線の利用交通に起因する排出ガスは，一酸化炭素，二酸化窒素及び二酸化硫黄のいずれも評価の指標（環境基準）を下回るため，影響は少ないと考える」と結論付けており，本件環境影響評価２及び本件環境影響評価３においても，同様に工事完了後の計画路線周辺の一酸化炭素，二酸化窒素及び二酸化いおうの濃度が環境基準を下回る旨結論付けられている。また，本件各環境影響照査においても，計画路線周辺の一酸化炭素，二酸化窒素及び二酸化いおうの濃度が環境基準に適合する旨予測されているとともに，ＳＰＭの予測を行った本件環境影響照査３において，対象地域のＳＰＭの濃度が環境基準に適合する旨予測されている。（乙３の３，乙３の５，乙１３の８，乙１３の１１，乙１３の１４）イ二酸化窒素について(ア)本件環境影響評価１は，１２の予測地域における平成１２年（ただしα３については平成７年）の二酸化窒素の日平均値（年間９８パーセント値）について，一般部が０．０３３ｐｐｍから０．０５０ｐｐｍ，トンネル坑口部が０．０３３ｐｐｍから０．０４８ｐｐｍ，八王子ジャンクション部が０．０３３ｐｐｍであり，１時間値の１日平均値が０．０４ｐｐｍから０．０６ｐｐｍまでのゾーン内又はそれ以下とする環境基準に適合する旨予測しており，上記一般部のうち，α３については，日平均値（年間９８パーセント値）が０．０３３ｐｐｍであると予測している。（乙１３の１１）(イ)本件環境影響評価２は，八王子南インターチェンジ部周辺における平成２２年の二酸化窒素の日平均値（年間９８パーセント値）が０．０４５ｐｐｍであり，１時間値の１日平均値が０．０４ｐｐｍから０．０６ｐｐｍまでのゾーン内又はそれ以下とする環境基準に適合する旨予測している。なお，本件環境影響評価２においては，影響が軽微であること等を理由として，工事の施工中における大気汚染の予測は行われていない。（乙１３の８）(ウ)本件環境影響評価３は，１０の予測地点における平成２２年の二酸化窒素の日平均値（年間９８パーセント値）が０．０３０ｐｐｍから０．０５４ｐｐｍであり，１時間値の１日平均値が０．０４ｐｐｍから０．０６ｐｐｍまでのゾーン内又はそれ以下とする環境基準に適合する旨予測している。なお，本件環境影響評価３においては，影響が軽微であること等を理由として，工事の施工中における大気汚染の予測は行われていない。（乙１３の１４）(エ)本件環境影響照査１は，α１地域を予測地域として，平成４２年度の二酸化窒素の日平均値（９８パーセント値）が０．０２８ｐｐｍであり，１時間値の１日平均値が０．０４ｐｐｍから０．０６ｐｐｍまでのゾーン内又はそれ以下とする環境基準を満足している旨予測している。また，本件環境影響照査２は，八王子市α３町（以下，本件各環境影響調査及び本件各環境影響照査との関係では単に「α３町」という。）を予測地域として，平成４２年度の二酸化窒素の日平均値（９８パーセント値）が０．０３２ｐｐｍであり，１時間値の１日平均値が０．０４ｐｐｍから０．０６ｐｐｍまでのゾーン内又はそれ以下とする環境基準を満足している旨予測している。さらに，本件環境影響照査３は，１０の予測地点における平成４２年度の二酸化窒素の日平均値（９８パーセント値）が最大で０．０５０ｐｐｍであり，１時間値の１日平均値が０．０４ｐｐｍから０．０６ｐｐｍまでのゾーン内又はそれ以下とする環境基準を満足している旨予測している。（乙３の３，乙３の５）ウＳＰＭについて(ア)本件環境影響評価１においては，ＳＰＭにつき，昭和５８年３月に被告東京都が策定した「東京地域公害防止計画」が「浮遊粒子状物質は，固定発生源，移動発生源及び自然界に起因するもののほか，二次的に生成されるものなど複雑多岐であるため，現状では，発生源別の実態把握及び発生源と環境濃度との関係などについて未解明な部分が残されている。環境基準の確保のためには，これらの調査研究を進め，汚染予測モデルを開発し，削減手法を確立する必要がある」とする旨が指摘された上で，「自動車の走行に起因して発生する浮遊粒子状物質は，その生成と移流，拡散及び二次生成粒子に係るメカニズムが解明されていない。従って，発生源からの寄与を特定することができない」として，予測の対象とされなかった。また，本件環境影響評価２及び本件環境影響評価３においても，同様の理由により予測の対象とされなかった。（乙１３の８，乙１３の１１，乙１３の１２，乙１３の１４）(イ)本件各環境影響照査のうち本件環境影響照査３においては，予測地点の一部について，ＳＰＭの濃度予測が行われ，いずれも環境基準に適合する旨が予測されている。他方，本件環境影響照査３におけるその余の予測地点並びに本件環境影響照査１及び本件環境影響照査２においては，インターチェンジやジャンクションによる加速車線及び減速車線が含まれる区間であることを理由に，ＳＰＭの濃度予測が行われていない。なお，本件環境影響照査３において，ＳＰＭのバックグラウンド濃度については，緩やかな減少傾向になっていることから平成４２年度においても大きな変化がないとされている。（乙３の３，乙３の５）８本件各事業の施行による騒音について(1)ア本件各環境影響評価においては，騒音に係る現況調査を行った上で，工事の施工中及び完了後の騒音の予測を行っている。そのうち本件環境影響評価１においては，α３地域及びα１地域を含む９地域の道路交通騒音及び１３地域の環境騒音の現況調査を行うとともに，α３地域及びα１地域を含む１３の地域について工事完了後の道路交通騒音の予測を行っている。また，本件環境影響評価２においては，α３町について一般環境騒音及び道路交通騒音の現況調査が行われるとともに，工事完了後の道路交通騒音の予測が行われている。さらに，本件環境影響評価３においては，α３町を含む３地点の一般環境騒音及び４地点の道路交通騒音の現況調査が行われるとともに，１０の地点において工事完了後の道路交通騒音の予測を行っている。なお，上記予測地域については，いずれもその概要について検討が加えられている。（乙１３の８，乙１３の１１，乙１３の１４）イ騒音に係る環境基準について(ア)旧公害対策基本法９条に基づく騒音に係る環境基準である「騒音に係る環境基準について」（昭和４６年５月２５日閣議決定）（旧騒音環境基準）においては，次のとおり定められている。なお，測定結果の評価については，原則としてパーセント時間率騒音レベルのうち中央値を採用するとされており，計量単位はホン（Ａ）を用いるとされている。また，下記の「昼間」，「朝夕」及び「夜間」の意義については，「騒音に係る環境基準について」（昭和４６年９月２０日環大特第５号環境庁大気保全局長から各都道府県知事あて）において，昼間は午前７時又は８時から午後６時，７時又は８時まで，朝は午前５時又は６時から午前７時又は８時まで，夕は午後６時，７時又は８時から午後９時，１０時又は１１時まで，夜間は午後９時，１０時又は１１時から翌日の午前５時又は６時までの範囲内において都道府県知事の定めた時間をいうものとされている。（甲Ｆ１５，乙Ｆ２，乙Ｆ４）a道路に面する地域を除く環境基準値ＡＡ地域（療養施設が集合して設置されている地域など特に静穏を要する地域）昼間４５ホン（Ａ）以下朝夕４０ホン（Ａ）以下夜間３５ホン（Ａ）以下Ａ地域（主として住居の用に供される地域）昼間５０ホン（Ａ）以下朝夕４５ホン（Ａ）以下夜間４０ホン（Ａ）以下Ｂ地域（相当数の住居と併せて商業，工業等の用に供される地域）昼間朝夕５５ホン（Ａ）以下夜間b６０ホン（Ａ）以下５０ホン（Ａ）以下道路に面する地域の環境基準値Ａ地域のうち２車線を有する道路に面する地域昼間５５ホン（Ａ）以下朝夕５０ホン（Ａ）以下夜間４５ホン（Ａ）以下Ａ地域のうち２車線を超える車線を有する道路に面する地域昼間６０ホン（Ａ）以下朝夕５５ホン（Ａ）以下夜間５０ホン（Ａ）以下Ｂ地域のうち２車線以下の車線を有する道路に面する地域昼間６５ホン（Ａ）以下朝夕６０ホン（Ａ）以下夜間５５ホン（Ａ）以下Ｂ地域のうち２車線を超える車線を有する道路に面する地域昼間朝夕６５ホン（Ａ）以下夜間(イ)６５ホン（Ａ）以下６０ホン（Ａ）以下環境基本法１６条１項に基づく騒音に係る環境基準である「騒音に係る環境基準について」（平成１０年環境庁告示第６４号）（現騒音環境基準）においては，次のとおり定められている。なお，騒音の評価手法は，等価騒音レベルによるとされており，下記の昼間は午前６時から午後１０時までの間，夜間は午後１０時から翌日の午前６時までの間とされている。（乙Ｆ１）a道路に面する地域を除く環境基準値ＡＡ地域（療養施設，社会福祉施設等が集合して設置されている地域など特に静穏を要する地域）昼間５０デシベル以下夜間４０デシベル以下Ａ地域（専ら住居の用に供される地域）及びＢ地域（主として住居の用に供される地域）昼間５５デシベル以下夜間４５デシベル以下Ｃ地域（相当数の住居と併せて商業，工業等の用に供される地域）昼間夜間b６０デシベル以下５０デシベル以下道路に面する地域の環境基準値Ａ地域のうち２車線以上の車線を有する道路に面する地域昼間６０デシベル以下夜間５５デシベル以下Ｂ地域のうち２車線以上の車線を有する道路に面する地域及びＣ地域のうち車線を有する道路に面する地域昼間６５デシベル以下夜間６０デシベル以下幹線交通を担う道路に近接する空間昼間夜間(2)ア７０デシベル以下６５デシベル以下本件環境影響評価１においては，工事の完了後とされた平成１２年（ただし，α３地域については平成７年）時点の道路交通騒音について，すべての予測地域についてすべての時間区分において旧騒音環境基準に定められた指標に適合する旨予測されている。そのうち，α３地域及びα１地域については，次のとおり予測されている。（乙１３の１１）(ア)α３地域騒音予測値朝（６時から７時）４４ホン昼間（１０時から１１時）４４ホン夕（１９時から２０時）４２ホン夜間（５時から６時）４２ホン考慮した騒音対策東側に遮音壁（高さ３メートル）地域の類型車線数(イ)Ａ（旧騒音環境基準）４α１地域騒音予測値朝（６時から７時）５２ホン昼間（１０時から１１時）５３ホン夕（１９時から２０時）５０ホン夜間（５時から６時）４９ホン考慮した騒音対策本線両側に遮音壁（高さ３メートル），環境施設帯（各２０メートル），中央自動車道南側に遮音壁（高さ３メートル）地域の類型車線数イＡ（旧騒音環境基準）４本件環境影響評価２においては，α３町における，工事の完了後とされた平成２２年時点の道路交通騒音について予測が行われ，次のとおり旧騒音環境基準に定められた指標に適合する旨予測されている。（乙１３の８）騒音予測値朝（６時から７時）５２ｄＢ（Ａ）昼間（１０時から１１時）５３ｄＢ（Ａ）夕（１９時から２０時）５１ｄＢ（Ａ）夜間（５時から６時）５０ｄＢ（Ａ）考慮した騒音対策本線部：中央帯側遮音壁（高さ３メートル）路肩側遮音壁（高さ４メートル）ランプ部：路肩側遮音壁（高さ３メートル）地域の類型ウＡ（旧騒音環境基準）本件環境影響評価３においては，工事の完了後とされた平成２２年時点の道路交通騒音について，すべての予測地点についてすべての時間区分において旧騒音環境基準に定められた指標に適合する旨予測されている。（乙１３の１４）エ本件環境影響照査１においては，α１地域における平成４２年時点の道路交通騒音について，次のとおり騒音の中央値（Ｌ５０）及び等価騒音レベルによる予測を行っており，すべての時間区分において旧騒音環境基準及び現騒音環境基準に定められた指標に適合する旨予測されている。（乙３の３）(ア)中央値朝４９ｄＢ（Ａ）昼間４９ｄＢ（Ａ）夕４７ｄＢ（Ａ）夜間４９ｄＢ（Ａ）考慮した騒音対策本線両側に遮音壁（高さ３メートル，延長約１２００メートル），環境施設帯各２０メートル，中央自動車道に遮音壁（高さ３メートル，延長約４４００メートル）地域分類(イ)Ａ（旧騒音環境基準）等価騒音レベル近接空間・昼間（６時から２２時）５２ｄＢ（Ａ）近接空間・夜間（２２時から６時）５４ｄＢ（Ａ）背後地・昼間（６時から２２時）５２ｄＢ（Ａ）背後地・夜間（２２時から６時）５３ｄＢ（Ａ）考慮した騒音対策本線両側に遮音壁（高さ３メートル，延長約１２００メートル），環境施設帯各２０メートル，中央自動車道に遮音壁（高さ３メートル，延長約４４００メートル）地域分類オＡ（現騒音環境基準）本件環境影響照査２においては，α３町における平成４２年時点の道路交通騒音について，次のとおり騒音の中央値（Ｌ５０）及び等価騒音レベルによる予測を行っており，すべての時間区分において旧環境騒音基準及び現騒音環境基準に定められた指標に適合する旨予測されている。（乙３の３）(ア)中央値朝４８ｄＢ（Ａ）昼間４９ｄＢ（Ａ）夕４７ｄＢ（Ａ）夜間４６ｄＢ（Ａ）考慮した騒音対策本線の路肩側に遮音壁（高さ４メートル，延長約４００メートル），中央帯側に遮音壁（高さ３メートル，延長約５００メートル），上り線路肩の一部に遮音壁（高さ５メートル＋１メートル）及び遮音壁（高さ３メートル）（延長約１００メートル），ランプの路肩側に遮音壁（高さ３メートル，延長約３００メートル），八王子南バイパスの路肩側に遮音壁（高さ４メートル，延長約３００メートル），ランプ及び八王子南バイパスに環境施設帯各１０メートル地域分類(イ)Ａ（旧騒音環境基準）等価騒音レベル近接空間・昼間（６時から２２時）６０ｄＢ（Ａ）近接空間・夜間（２２時から６時）５４ｄＢ（Ａ）背後地・昼間（６時から２２時）５５ｄＢ（Ａ）背後地・夜間（２２時から６時）５１ｄＢ（Ａ）考慮した騒音対策本線の路肩側に遮音壁（高さ４メートル，延長約４００メートル），中央帯側に遮音壁（高さ３メートル，延長約５００メートル），上り線路肩の一部に遮音壁（高さ５メートル＋１メートル）及び遮音壁（高さ３メートル）（延長約１００メートル），ランプの路肩側に遮音壁（高さ３メートル，延長約３００メートル），八王子南バイパスの路肩側に遮音壁（高さ４メートル，延長約３００メートル），ランプ及び八王子南バイパスに環境施設帯各１０メートル地域分類カＡ（現騒音環境基準）本件環境影響照査３においては，本件環境影響評価３において予測の対象となった１０地点について，平成４２年時点の道路交通騒音の予測が行われたところ，一部予測地点について追加の対策を講じることにより，旧騒音環境基準及び現騒音環境基準に定められた指標に適合する旨予測されている。（乙３の５）９本件各事業の施行による振動について(1)本件各環境影響評価においては，振動につき，現況調査を行った上で，工事の施工中及び完了後の振動の予測を行っている。そのうち本件環境影響評価１においては，３地域の環境振動並びにα３地域及びα１地域を含む１０地域の道路交通振動について各現況調査を行うとともに，α３地域及びα１地域を含む１２の地域について道路交通振動の予測を行っている。また，本件環境影響評価２においては，α３町について一般環境振動，道路交通振動及び地盤卓越振動数の現況調査並びに道路交通振動の予測を行っている。さらに，本件環境影響評価３においては，α３町を含む３地点について一般環境振動の，α３町を含む４地点について道路交通振動の，α３町を含む６地点について地盤卓越振動数の各現況調査を行うとともに，９地点において道路交通振動の予測を行っている。（乙１３の８，乙１３の１１，乙１３の１４）(2)道路交通振動に係る要請限度について振動規制法１６条１項並びに同法施行規則１２条及び別表第２は，都道府県知事（平成１１年法律第８７号による改正後は市町村長）が，これを超過したときに道路管理者に対し道路交通振動の防止のための措置を執るべきこと等を要請する当該振動の限度（要請限度）を定めており，区域の区分が「第１種区域」とされている区域の値は，昼間で６５デシベル，夜間で６０デシベルと，「第２種区域」とされている区域の値は，昼間で７０デシベル，夜間で６５デシベルとされている。なお，昼間は午前５時，６時，７時又は８時から午後７時，８時，９時又は１０時までの範囲内で，夜間は午後７時，８時，９時又は１０時から翌日の午前５時，６時，７時又は８時までの範囲内で都道府県知事が定めた時間をいうものとされている。(3)ア本件環境影響評価１においては，工事の完了後とされた平成１２年（ただし，α３地域については平成７年）時点の道路交通振動について，すべての予測地域について，要請限度に定められた夜間における値を下回る旨予測されている。（乙１３の１１）イ本件環境影響評価２においては，α３町における，工事の完了後とされた平成２２年時点の道路交通振動について予測が行われ，要請限度の値を下回る旨予測されている。（乙１３の８）ウ本件環境影響評価３においては，工事の完了後とされた平成２２年時点の道路交通振動について，すべての予測地点についてすべての時間区分において要請限度の値を下回る旨予測されている。（乙１３の１４）エ本件環境影響照査１においては，α１地域における平成４２年時点の道路交通振動について予測が行われ，要請限度の値を下回る旨予測されている。（乙３の３）オ本件環境影響照査２においては，α３町における平成４２年時点の道路交通振動について予測が行われ，要請限度の値を下回る旨予測されている。（乙３の３）カ本件環境影響照査３においては，本件環境影響評価３において予測の対象となった９地点について，平成４２年時点の道路交通振動の予測が行われ，すべての予測地点についてすべての時間区分において要請限度の値を下回る旨予測されている。（乙３の５）１０(1)本件各事業の施行による低周波空気振動について本件環境影響評価１においては，低周波空気振動について「発生源も多岐にわたっており，現在その発生機構等を解明する研究途上にあるため，現時点において低周波空気振動の音圧レベルを定量的に予測する方法が確立されていない。したがって，ここでは現況調査で示した調査事例と本事業の内容を対比することにより定性的に予測した」とした上で，「工事の完了後の低周波空気振動は，既存資料から判断すると，一般環境中に多様に存在している音圧レベルの範囲内にあるため，沿道住民の日常生活に支障のない程度のものと考える」と評価されている。また，本件環境影響評価２及び本件環境影響評価３においても，同様の観点から定性的な予測が行われ，「一般環境中に多様に存在している音圧レベルの範囲内にあるため，沿道住民の日常生活に支障のないものと考える」旨評価されている。（乙１３の８，乙１３の１１，乙１３の１４）(2)本件各環境影響照査においては，平成１６年４月に国土交通省国土技術政策総合研究所が取りまとめた「道路環境影響評価の技術手法（その２）」に標準外項目として記載された予測方法に基づいて予測がされた。そのうち，本件環境影響照査１においては，α１地域における平成４２年時点の低周波空気振動について予測が行われ，上記「道路環境影響評価の技術手法（その２）」に記載された参考指標を下回る旨予測されている。また，本件環境影響照査２においては，α３町における平成４２年時点の低周波空気振動について予測が行われ，上記参考指標の値を下回る旨予測されている。さらに，本件環境影響照査３においては，３地点について，平成４２年時点の低周波空気振動について予測が行われ，上記参考指標を下回る旨予測されている。（乙３の３，乙３の５）１１(1)本件各事業の施行によるオオタカへの影響についてオオタカは，北半球の温帯から亜寒帯にかけて広く分布する森林性のタカであり，日本国内においては，主に関西以北で繁殖が多く確認されているが，越冬期には西日本を含め全国的に分布している。日本国内における生息数については必ずしも明らかでないものの，近年，生息環境の変化や密漁によって生息状況が悪化しているとの指摘があり，種の保存法４条３項並びに絶滅のおそれのある野生動植物の種の保存に関する法律施行令１条１項及び別表第１に定める国内希少野生動植物種とされている。（甲Ｂ１２，甲Ｂ２４）(2)本件環境影響評価１においては，少なくともその評価の対象となった計画路線の片側５００メートル，幅１キロメートルの範囲について現地調査等を行った上で，鳥類への影響について工事の施工中及び工事の完了後おおむね１０年の時点を対象時点として予測を行っている。そのうち，α３地域及びα１地域については，当該区域内にその生息地域を限定する固有の種が確認されていないことや，工事施工後も速やかに鳥類の生息環境が復元されることが予測されることなどから影響が少ないと考えられる旨予測されている。（乙１３の１１）(3)本件環境影響評価２においては，その評価の対象となった計画路線の片側５００メートル，幅１キロメートルの範囲について現地調査等を行った上で，鳥類への影響について工事の施工中及び工事の完了後おおむね１０年の時点を対象時点として予測を行っている。そして，オオタカについては，「既存資料によると，高尾山で記録がある。本種は，本州や北海道の山地の林で繁殖し，秋冬には全国の平地から山地の林に生息する。現地調査においては，α２７橋付近で確認した。本種は，行動範囲の広いワシタカ類であり，現地調査の確認時期が秋季，冬季であること，改変部周辺においては営巣は確認していないことから，調査地域において営巣をしている可能性は低く，主に餌場の一部として利用していると考えられる。また，計画路線は大部分がトンネル構造であり改変部分はトンネル坑口等の一部分であることから，主な生息環境である森林の改変面積は周辺の広がりに比べると小さく，その主な餌であるスズメ，キジバト等の小鳥類の大幅な個体数の減少は考えられないことから，影響は少ないと予測される」とされている。また，本件環境影響評価３においても，その評価の対象となった計画路線の片側５００メートル，幅１キロメートルの範囲について現地調査等を行った上で，鳥類への影響について工事の施工中及び工事の完了後おおむね１０年の時点を対象時点として予測を行っている。そして，オオタカについては，上記調査区域のうち主要地方道八王子町田線より西側の地域に係る区域について，上記の本件環境影響評価２におけるのと同様の予測がされている。（乙１３の８，乙１３の１４）(4)起業者らは，平成８年に八王子市α１５地区周辺においてオオタカの営巣が確認されたことから，同年１１月，「Ｘ１３」を設置して，同地区におけるオオタカの生息状況等を調査するとともに，平成１０年１月に「オオタカとの共生をめざして」と題する文書を，同年１０月に「オオタカとの共生をめざして・その２」と題する文書をそれぞれ公表した。そして，起業者らは，その後もオオタカの生息状況等の調査を継続するとともに，圏央道に係る工事に当たり，高さを伴うクレーン作業や大きな騒音を伴う工事をオオタカの繁殖期に行う場合には，オオタカの行動を監視し，状況によっては作業を中断するなどの措置を講じた。（甲Ｂ１４，乙Ｂ１ないし乙Ｂ５）１２本件事業認定に係る手続について(1)起業者らは，平成１７年７月２２日，本件事前説明会を開催した。事前に公告された開催予定時間は同日午後７時から午後９時までであったが，当日は，午後７時から午後９時４８分までの間，本件事前説明会が開催された。本件事前説明会においては，起業者らが資料を配付するなどして本件各事業の目的及び内容等について説明した後，出席者との間で質疑応答が行われた。なお，起業者らは，本件事前説明会においてされた本件各事業の目的及び内容についての質問を踏まえ，「今後の事業予定について」等の２７項目について起業者らの見解を記載した文書を相武国道事務所のウェブサイトに掲載した。（甲Ｊ３７の１，甲Ｊ３７の７，乙１，乙４の１の１ないし３，乙４の２の１・２，乙４の３，乙Ｊ３２，乙Ｊ３３，原告Ｘ１４本人）(2)国土交通大臣は，平成１７年１１月１７日に八王子市民会館において，同月１９日及び２０日に八王子市芸術文化会館において，それぞれ本件公聴会を開催したところ，同月１９日の本件公聴会において，社会資本整備審議会の委員であるＸ１５が意見の陳述を行った。（甲Ｊ３７の１，甲Ｊ３７の９，乙６の３，原告Ｘ１４本人）(3)国土交通大臣は，平成１８年２月１３日付けで，土地収用法２５条の２第１項に基づき，社会資本整備審議会の意見を求めたところ，同審議会は，同年４月７日付けで，国土交通大臣に対し，本件各事業の事業の認定をすべきであるとする国土交通大臣の判断を相当と認める旨の意見書を提出した。同審議会は，公共用地分科会の意見をもって，同審議会の上記意見としているところ，当該意見が述べられた当時の公共用地分科会の委員の氏名，職業等は，次のとおりである。（甲Ｊ３７の９，乙７の１・２，乙Ｊ１）アＸ１６（東京都立大学教授（行政法））イＸ１７（社団法人Ｘ１８専務理事）ウＸ１９（横浜国立大学教授（都市計画等））エＸ２０（Ｘ２１大学教授（民法等））オＸ２２（Ｘ２３株式会社取締役共同会長）カＸ２４（弁護士）キＸ２５（都市ジャーナリスト）(4)国土交通大臣は，平成１８年４月２１日，土地収用法２６条１項に基づき，本件事業認定につき官報により告示するとともに，同日ころ，本件事業認定に係る事業の認定をした理由，公共用地分科会の議事要旨及び「意見書及び公聴会における主な反対意見の要旨と当該意見に対する事業認定庁の見解とを併記した意見対照表」を国土交通省のウェブサイトで公開した。本件事業認定に係る事業の認定をした理由においては，同法２０条１号ないし４号の要件への適合性について検討が加えられており，そのうち同条３号の要件への適合性に関しては，本件各事業によって得られる公共の利益，失われる利益，事業計画の合理性について検討が加えられている。（乙８，乙９の１の１・２，乙９の２）１３(1)本件各裁決に係る審理を担当した東京都収用委員会の会長であるＸ２６は，平成１２年３月まで特別区人事・厚生事務組合の法務部長の職にあり，特別区の訴訟に係る事務を担当していた。また，同人は，国土交通省総合政策局総務課土地収用管理室が平成１９年３月ころに設置した「土地収用制度における事業認定の法的効果の早期確定に向けた検討会」の委員に就任している。（争いのない事実）(2)本件各裁決に係る審理を担当した東京都収用委員会の会長代理であったＸ２７は，平成１２年度に被告東京都の都市計画局長の，平成１３年度に被告東京都の建設局長の職にあったとともに，東京都都市計画審議会委員，八王子市都市計画審議会委員，国土交通省が所管する社団法人Ｘ２８協会の理事に就任するなどの経歴を有している。（争いのない事実）１４本件各裁決に至る経緯(1)審理の開始までの経緯ア起業者らは，平成１８年１２月５日，東京都収用委員会に対し，本件各申請をした。イ東京都収用委員会は，本件各申請に係る土地の所有者及び関係人（以下「本件権利者ら」という。）に対し，平成１８年１２月１８日以降，土地収用法４２条１項及び４７条の４第１項に基づき，本件各申請があった旨を通知するとともに，八王子市長に対し，同月２０日付けで，本件各申請に係る裁決申請書及び明渡裁決申立書等の写しを送付した。八王子市長は，同法４２条２項及び４７条の４第２項に基づき，平成１９年１月９日，本件各申請がされたこと等を公告し，公告の日から２週間関係書類を公衆の縦覧に供するとともに，東京都収用委員会に対し，同日付けで，同法４２条３項及び４７条の４第２項に基づき，上記公告をした日の報告をした。（丙７の１ないし５，丙８の１ないし５）ウ東京都収用委員会は，土地収用法４５条の２に基づき，平成１９年２月１５日，本件各申請について裁決手続を開始する旨を決定し，同月１６日，八王子登記所に対し，本件各土地に係る裁決手続開始の登記を嘱託し，同登記を経るとともに，同年３月７日付け東京都公報においてその旨を公告した。（丙９の１ないし５（枝番を含む。））エ東京都収用委員会は，平成１９年３月１５日，本件各土地について現地視察を実施した。（弁論の全趣旨）(2)東京都収用委員会は，本件各申請の審理を併合した上で，次のとおり審理をした（なお，以下，本件裁決１，本件裁決２，本件裁決３，本件裁決４及び本件裁決５に係る収用事件についてそれぞれ「▲号事件」，「▲号事件」，「▲号事件」，「▲号事件」及び「▲号事件」という。）。ア第１回期日について(ア)本件権利者らの代理人であるＸ２９弁護士，原告Ｘ３０の当時の代表代行であり本件権利者らの一人でもある原告Ｘ３１，原告Ｘ３２事務局であり本件権利者らの一人でもある原告Ｘ３３らは，平成１９年１月２２日，「意見書」と題する文書（甲Ｊ１）及び「申し入れ」と題する文書（丙１０）を東京都収用委員会に提出し，本件各申請の却下，徹底した審理の実施，八王子市内の会場で審理期日を実施すること，審理期日の事前協議等について申入れをした。（甲Ｊ１，丙１０，丙１２の１ないし３）(イ)東京都収用委員会は，平成１９年２月１５日ころ，Ｘ２９弁護士，原告Ｘ３１及び原告Ｘ３３に対し，第１回及び第２回期日の場所を八王子市内の会場とすること，第１回期日は同年４月２６日午後１時３０分からとするが，同月２３日を予備日とすることを書面により通知するとともに，予備日における期日の実施を希望する場合には同年２月２８日までに書面で申し出ることを文書により要請した。この際，を予定していること，その予備日として同月２４日を予定していることも併せて通知した。付けの「進行に関する抗議書及び要求書」と題する文書（丙１２の１）等を東京都収用委員会に提出し，審理の期日等について本件権利者らと再度協議することなどを求めた。（丙１１，丙１２の１ないし３）(ウ)東京都収用委員会は，本件各申請について起業者らから意見を聴取することを目的として，本件各申請に係る審理の第１回期日を平成１９年４月２６日に行うことを決定し，同年３月１３日ころ，土地収用法４６条２項に基づき，本件権利者らに対し，審理の期日及び場所等を通知した。また，東京都収用委員会は，同月２３日ころ，第２回期日について，予定を同年５月３１日とし，予備日を同月２４日として，予備日における期日の実施を希望する場合には同年４月１３日までに書面で申し出るよう求めるとともに，本件権利者らのうち第２回期日以降の審理での発言を希望する者は発言内容及び発言時間等を記載した意見書を同日までに提出するよう求める書面を，起業者らからの本件各申請に係る意見書の写しとともに本件権利者ら及び本件権利者らの弁護士代理人に送付した。これに対し，Ｘ２９弁護士らは，同日付けの「進行に関する抗議書及び要求書」と題する文書（丙１５）を東京都収用委員会に提出し，第１回及び第２回期日の指定を撤回し，今後の審理の進行及び審理内容について事前に本件権利者らと協議することなどを求めた。（丙１３の１ないし５，丙１４の１，丙１４の２の１ないし５，丙１５）(エ)東京都収用委員会は，平成１９年４月２６日午後１時３１分から午後４時３２分までの間，本件各申請に係る審理の第１回期日を八王子市芸術文化会館において実施した。同期日においては，審理の冒頭に，本件権利者らから審理の進行方法等について意見が述べられた後，起業者ら復代理人らから，本件各申請の内容等についての意見が述べられた。また，起業者ら復代理人らからの説明終了後に，Ｘ２９弁護士らから，審理の進行方法等について意見が述べられ，その中で，Ｘ２７の委員としての適格性について意見が述べられたところ，Ｘ２６から，Ｘ２７に委員からの除斥事由に該当する事由はない旨の発言があった。そして，Ｘ２６は，審理終了時に，第２回期日について，同年５月３１日に八王子市民会館で開催すること，弁護士代理人から意見聴取を行うこと及び審理での陳述について「４月１３日までの間に私どものほうにいただいた発言希望のうち，その内容について記載されているものは弁護士代理人に委任された方を含めて数通でありました。内容が記載されていないもの等については，５月１８日までに補足した書面を収用委員会事務局まで提出していただくようにお願いいたします。」と発言した。（丙１３の１ないし５，丙１６）イ第２回期日について(ア)弁護士代理人らは，平成１９年５月１１日付けで，「進行に関する抗議書及び要求書」と題する文書（甲Ｊ３）を東京都収用委員会の会長であるＸ２６あてに提出し，Ｘ２７に本件各申請に係る審理に関与させないことなどを求めた。（甲Ｊ３）(イ)東京都収用委員会は，平成１９年５月３１日午後１時３０分から午後５時２２分までの間，本件各申請に係る審理の第２回期日を八王子市民会館において実施し，弁護士代理人らから意見聴取をした。上記期日において，弁護士代理人４名が発言し，Ｘ２６及びＸ２７の委員としての適格性や本件事業認定の違法性等について意見を述べた。この際，Ｘ２６は，同人及びＸ２７並びにその他の委員の経歴が理由で審理が公平性を失うことはない旨の発言等をした。また，弁護士代理人であるＸ３４弁護士は，当初予定されていた終了時刻である午後５時の数分前ころから，収用の対象となった土地の区域及び損失の補償等について意見を述べ始めた。これに対し，Ｘ２６は，審理時間を午後５時４０分まで延長して意見を聴取することとしたが，Ｘ３４弁護士が，発言時間が不十分である等として，次回の期日の冒頭に再度意見を述べることを求めるなどしたため，発言者席のマイクの電源を切るよう指示するなどして発言を中止させた。その上で，第２回期日の残りの時間でＸ３４弁護士の意見を聴取することはできないと考えるとし，弁護士代理人らに対し，追加する意見がある場合には意見書で提出することなどを求め，弁護士代理人からの意見聴取を終了した。そして，Ｘ２６は，上記意見聴取終了後，▲号事件，▲号事件及び▲号事件の弁護士代理人に委任していない本件権利者らについて，土地及び物件を共有しており共同の利益を有すると判断されるとして，土地収用法６５条の２第７項に基づき同条１項に定める代表当事者を選定すべきことを勧告するとともに，第３回期日を同年７月９日とし，予備日を同月１２日とすること，第４回期日を同年８月６日とし，予備日を同月２日とすることを述べ，予備日における期日の実施を希望する場合には同年６月１３日までに書面で提出することを求める趣旨の発言をした。（丙１６，丙１７）ウ第３回期日について(ア)弁護士代理人らは，平成１９年６月１日付けで，「第２回公開審理の進行に関する抗議書及び要求書」と題する文書（甲Ｊ４）を東京都収用委員会の会長であるＸ２６あてに提出し，その中でＸ２６及びＸ２７に本件各申請に係る審理に関与させないことなどを求めた。（甲Ｊ４）(イ)東京都収用委員会は，第３回期日を平成１９年７月９日午後２時から開始すること，▲号事件，▲号事件及び▲号事件の弁護士代理人に委任していない土地所有者及び関係人のうち発言内容を明らかにしてころ，本件権利者らに通知した。（丙１８の１ないし５，丙１９）(ウ)東京都収用委員会は，平成１９年７月９日午後２時０３分から午後５時５４分までの間，本件各申請に係る審理の第３回期日を東京都庁第二本庁舎１階二庁ホールにおいて実施した。上記期日において発言を行った本件権利者ら及び弁護士代理人らは，主にＸ２６及びＸ２７の委員としての適格性を問題とし，その辞任を求める発言又は審理の指揮方法等について非難する趣旨の発言をした。他方，Ｘ２６は，土地収用法５２条３項の趣旨を説明するなどして辞任には応じる意思がない旨発言するとともに，土地の区域及び損失の補償について意見を述べるよう繰り返し求めたが，本件権利者ら及び弁護士代理人は，その点に関する意見を述べなかった。そして，Ｘ２６は，第４回期日について同年８月６日午後２時に東京都庁第二本庁舎１階ホールで開催すること並びに▲号事件及び▲号事件の弁護士代理人に委任していない本件権利者らから意見聴取を行うことを伝えるとともに，審理を終えるに当たって，本件権利者らに対し，本日の発言に追加する意見があれば意見書として提出するよう求める趣旨の発言をした。なお，Ｘ２６は，第２回期日において発言することができなかった分としてＸ３４弁護士が発言を求めた際に，これを認めず，発言を制止した。（丙１８の１ないし５，丙２０）エ第４回期日について(ア)東京都収用委員会は，本件各申請に係る審理の第４回期日を平成１９年８月６日午後２時から開始し，その中で▲号事件及び▲号事件の弁護士代理人に委任していない本件権利者ら等からの意見陳述をさせる旨決定し，平成１９年７月１３日ころ，本件権利者らに通知した。（甲Ｊ６）(イ)弁護士代理人らは，平成１９年７月２３日付けで「Ｘ２６会長の辞任要求及び進行に対する抗議並びに意見陳述の要求書」と題する文書（丙２１）を東京都収用委員会に提出し，▲号事件及び▲号事件に係る収用の対象となる土地の区域についての発言内容を明らかにした上で，審理での発言を求めた。これに対し，東京都収用委員会は，第４回期日において１時間程度の発言を認めることとし，平成１９年７月２７日付けで，その旨の通知を行った。（丙２１，丙２２）(ウ)東京都収用委員会は，平成１９年８月６日午後２時００分から午後５時２５分までの間，本件各申請に係る審理の第４回期日を東京都庁第二本庁舎１階二庁ホールにおいて実施した。Ｘ２６は，まず，▲号事件につき，原告Ｘ３５の代理人であるＸ３６弁護士より発言を求める申出があったのでこれを認め，その後，同代理人Ｘ３７弁護士から意見を聴取した。次に，▲号事件の権利者からの意見聴取として，原告Ｘ３３が発言をしたところ，同人は，▲号事件に係る弁護士代理人に発言させることを事前に通知しなかったこと等について異議を述べるなど審理の進行についての意見を述べた。その後，Ｘ２６は，原告Ｘ３８，原告Ｘ３９，原告Ｘ４０の代理人である原告Ｘ４１に対し発言を求めたものの，いずれも発言がなかったため，▲号事件に係る発言希望者からの意見聴取を終了した。次に，Ｘ２６は，弁護士代理人の発言を認めたが，発言を行わなかったため，追加して発言を述べることを希望する者の発言を認めることとしたところ，原告Ｘ３３，原告Ｘ４０の代理人である原告Ｘ４１が収用の対象となる土地の区域や損失の補償等について発言をした。そして，Ｘ２６は，上記の審理終了時に，収用委員会としては必要な審理は終わったと考えているものの，なお発言希望もあることから，第５回期日を行うこととするとし，その期日を同年９月１３日とし，予備日を同月２０日とすると述べ，差し支えがある場合であっても調整して出席するように求めた上，予備日における期日の実施を希望する場合には書面で提出するよう求める趣旨の発言をした。（甲Ｊ６，丙２３）オ第５回期日について(ア)弁護士代理人らは，平成１９年８月７日付けで，「第５回審理日程に関する要求書」と題する文書（丙２４）を東京都収用委員会に提出し，第５回期日を同年１０月４日にすることを求めた。これに対し，東京都収用委員会は，本件各申請に係る審理の第５回期日を同年９月１３日午後２時から開始することを決定し，同年８月２７日ころ，本件権利者らにその旨通知するとともに，同日ころ，Ｘ２９弁護士に対し，代理人間で調整の上，上記期日に出席するよう依頼する旨の文書を送付した。（丙２４，丙２５の１ないし５，丙２６）(イ)東京都収用委員会は，平成１９年９月１３日午後２時００分から午後６時５１分までの間，本件各申請に係る審理の第５回期日を東京都庁第二本庁舎１階二庁ホールにおいて実施した。Ｘ２６は，審理の冒頭，前回の第４回期日までで東京都収用委員会が予定していた意見の聴取が終了したと述べた上で，なお土地の区域及び損失の補償について発言を希望する者に，３時間の範囲で発言を認める旨述べ，発言を求めたところ，本件権利者らのうち７名並びにＸ２９弁護士及びＸ３４弁護士が発言をした。次に，原告Ｘ３１が発言を求めたため，Ｘ２６は，発言を認めたところ，原告Ｘ３１は，次回の期日に発言することを希望するとして発言を行わなかった。その後，Ｘ２６は，「もう一度確認しますけれども，ただいまこの時間から，この場所でご発言をされる，意見を述べたいという方はおられないですね。」，「次回ならば発言をしたいというのが皆さんの意見だということですね。」と発言した上で，東京都収用委員会の他の委員と合議し，その結果，審理を終了する旨述べるとともに，なお追加する意見がある者に対し，同年１０月３日までに意見書を提出することを求めた。（甲Ｊ９，甲Ｊ１０，丙２５の１ないし５，丙２７，丙２９）(3)東京都収用委員会は，平成１９年１０月９日から同月１７日までの間，土地収用法６５条１項３号に基づく現地調査を実施し，本件各申請に係る事件について，土地の区域，立木の樹種，胸高直径及び高さ等を調査した。（甲Ｊ１２ないしＪ１５，丙１の１ないし５，丙２７）(4)東京都収用委員会は，平成１９年１２月２７日，本件各裁決をしたところ，その内容は，次のとおりである。ア本件裁決１（丙１の１，丙９の１の１ないし３）(ア)収用する土地及び明け渡すべき土地の区域として，本件土地１ないし本件土地３の所在，地番，地目，登記簿上及び実測による地積並びに収用し，明け渡すべき土地の面積が掲記されている。なお，本件土地２は旧×番４の土地から，本件土地３は旧×番７の土地から，それぞれ平成１９年２月１６日に分筆されているところ，上記の分筆前の旧×番４の土地及び旧×番７の土地については，所有者である原告Ｘ４０が境界立会いに協力し，境界の確認がされている。(イ)土地に対する損失の補償として，原告Ｘ４０に３１３万４１９６円，土地の賃貸借による権利者にそれぞれ１万２６８９円，土地の転使用貸借による権利者兼物件所有者には「なし」とされている。また，土地に対する損失の補償以外の損失の補償は，原告Ｘ４０，土地の賃貸借による権利者，土地の転使用貸借による権利者兼物件所有者のいずれに対しても「なし」とされている。本件裁決１においては，起業者から収用の請求があった本件土地１ないし本件土地３にある立木について，収用及び損失の補償について検討が加えられており，上記立木の取得価格については，立木の市場価格から伐採及び搬出に係る費用等を差し引いた額により見積もったところ市場価格を伐採及び搬出に係る費用等が上回るとして取得価格を０円とした起業者の見積りと同一の額を算定し，いずれの立木についても移転料が取得価格を超えることになるとして，土地収用法７９条に基づく収用の請求を認めるとともに，その補償額を０円としている。イ本件裁決２（丙１の２，丙９の２）(ア)収用する土地及び明け渡すべき土地の区域として，本件土地４の所在，地番，地目，登記簿上及び実測による地積並びに収用し，明け渡すべき土地の面積が掲記されている。なお，本件土地４は，平成１９年２月１６日に旧××番の土地から分筆されているところ，上記の分筆前の旧××番の土地については，所有者である原告Ｘ３５が境界立会いに協力し，境界の確認がされている。(イ)土地に対する損失の補償として，原告Ｘ３５に対して８８万８６６８円とされるとともに，土地に対する損失の補償以外の損失の補償として，原告Ｘ３５に１９万５４６１円とされており，その内訳は，立竹木の移転料が５万１０３０円，その移転雑費が１４万４４３１円である。ウ本件裁決３（丙１の３，丙９の３）(ア)収用する土地及び明け渡すべき土地の区域として，本件土地５の所在，地番，地目，登記簿上及び実測による地積並びに収用し，明け渡すべき土地の面積が掲記されている。なお，旧×××番の土地については隣地所有者との境界が確定されておらず，境界の位置等に争いがあるものの，本件土地５は，平成１９年２月１６日に旧×××番の土地から分筆されている。(イ)本件裁決３は，現地調査及び八王子登記所における調査等から次の事実を認定した。a起業者が基本とした南側隣接地の南側境界線については，現地調査において，尾根とほぼ整合しており，また，旧×××番の土地の北側には水路があることを確認した。なお，起業者が南北方向の水路とした箇所及び土地所有者らが主張する水路の位置についても，それぞれ現況を確認した。b八王子登記所に備えられている南側隣接地の地積測量図には，旧×××番の土地の東西の位置を示す引き出し線状の記載があることを確認した。c八王子登記所における調査によると，南側隣接地は，昭和４５年の分筆前の旧△△番の土地の一部であった土地である。旧△△番の土地は，八王子市が所有していた土地であり，昭和４５年１１月に八王子市α２町△△番３から同番１２までに分筆がされ，その後更に同番８から分筆がされ，南側隣接地の各土地となったものである。d八王子登記所に備えられている昭和４５年の分筆登記の際の地積測量図と南側隣接地とは整合している。e起業者が境界特定の根拠とした，旧△△番の土地の地積測量図を基に作成した平成１９年７月２７日付け起業者意見書の添付資料に記載のある既存の境界くいは，いずれも尾根に沿って設置されており，そのうち，石くい及びコンクリートくいについては，隣接する無地番の土地を所管する林野庁が管理する区域を示す境界くいであった。fα２町の公図によれば，旧△△番の土地は，北側で無地番の土地と接し，水路を囲むような形状の土地である。g旧×××番の土地に関する土地所有者らの主張について，旧×××番の土地とともに旧△△番の土地が３０メートルほど東側に移動するとした場合，提出された座標値を基に「東京都縮尺２５００分の１の地形図」でその位置を確認すると，旧△△番の土地は，尾根から大きくずれた位置に存することになる。(ウ)本件裁決３は，本件土地５の区域及び境界について，起業者の基本とした南側隣接地については，(イ)b及びdのとおり，地積測量図が備えられており，また，(イ)a及びeのとおり尾根と整合しているとした上で，これを基本とし，現地の地形，公図等を参考とした起業者の旧×××番の土地の境界特定方法は妥当であると認められるとした。(エ)土地に対する損失の補償として，本件裁決３の裁決書に記載された土地所有者それぞれに対し，本件裁決３の裁決書に記載された金額とし，土地に対する損失の補償以外の損失の補償として，土地所有者兼関係人それぞれに対し「なし」とされている。なお，本件裁決３においては，起業者から収用の請求があった本件土地５にある立木について，収用及び損失の補償について検討が加えられているところ，上記立木の取得価格については本件裁決１と同様に取得価格を０円と算定した上で，いずれの立木についても移転料が取得価格を超えることになるとして，土地収用法７９条に基づく収用の請求を認めるとともに，その補償額を０円としている。エ本件裁決４（乙Ｊ２９，丙１の４，丙９の４，丙１４の２の４）(ア)収用する土地及び明け渡すべき土地の区域として，本件土地５の土地の地番は「△番又は無地番及び△番」とされており，収用する土地及び明け渡すべき土地の区域は，本件圏央道事業については本件裁決４の裁決書に添付された図面の「Ｙ．１，Ｙ．２，Ｒ－１１０－１，Ｒ－１１０－２及びＹ．１の各点を順次結んだ線分により囲まれた区域」とされるとともに，本件八王子南バイパス事業については上記図面の「Ｒ－１１０－１，Ｙ．３，Ｙ．４，Ｋ５２０，Ｙ．５，Ｒ－１１０－２及びＲ－１１０－１の各点を順次結んだ線分により囲まれた区域」とされている。(イ)起業者らは，本件裁決４の申請に当たり，△番の土地を次のとおり特定した。a△番の土地については，現地にくい等の境界を示すものが存在せず，八王子登記所に地積測量図は備えられていなかった。また，△番の土地所有者から境界立会いの協力を得ることができなかった。b起業者らは，△番の土地が存在し得ると考えられる範囲を，△番の土地の周囲の境界が確定している５か所を基点に，公図を参考して，次のとおり特定した。基点とした５か所は，①八王子市α３町△△△番２及び同番７の各土地，②α２８川，③旧甲州街道である八王子市α３町△△△番５の土地及び△△△番６の土地，④八王子市α３町△△△番４南側部分の土地，⑤八王子市α３町△△△番４北側部分の土地であり，これらの土地の現況をそれぞれ公図と一致させた場合の△番の土地の位置を，別紙図面１の平面図１ないし５のとおり特定し，その上で，これらの図面により特定した範囲内に△番の土地が存在するものと考え，上記図面により特定した△番の土地を１枚にまとめ（別紙図面１の６枚目の平面図（５点復元図）），その外枠のポイントをそれぞれＫ５２０，Ｙ.１，Ｙ.２，Ｙ.３，Ｙ.４，Ｙ.５として座標計算を行い，土地調書を作成した。ただし，起業者らは，上記方法により特定した範囲全部が△番の土地である場合も可能性としてはあると考え，全部が△番の土地である場合又は△番の土地と無地番の土地が含まれる場合があることを土地調書に記載した。(ウ)本件裁決４は，現地調査及び八王子登記所における調査等から次の事実を認定した。a△番の土地は，登記簿及び公図によれば，八王子市α３町△△△番４及び同番７の土地の近隣で周囲を無地番の土地に囲まれた登記簿上の面積３９平方メートルの土地である。b八王子登記所には，△番の土地の地積測量図はないが，周辺の土地である八王子市α３町△△△番２及び同番４ないし同番９までの土地の地積測量図は備えられている。c△番の土地の西側には一級河川であるα２８川，東側には旧国道の廃道敷があり，これらの現況は現地で確認することができた。d八王子市α３町△△△番４及び同番５の土地は，財務省及び被告東京都の嘱託により保存登記が行われた後，占有者であるＸ４２に所有権移転登記が行われ，その後に同人から起業者に所有権移転登記が行われている。e東京都南多摩西部建設事務所に常備されている旧甲州街道の実測図によれば，△番の土地の東側の旧国道の廃道敷が現況とともに表示されており，これによれば，幅員が約８メートルであることが確認することができる。f土地所有者らの主張する△番の土地の面積は，提出された図面によれば９００平方メートルを超えている。g八王子市α３町△△△番２の土地については，平成１３年９月１２日に被告東京都により境界査定がされているが，△番の土地の所有者らから提出された図面によると，その一部を△番の土地の一部としている。(エ)本件裁決４は，本件土地６の区域及び境界について，本件土地６に係る公図は，正確な位置及び面積を示すものとはいえないとしても，周辺の土地の配置等からおおむねの位置及び形状については参考にできると認められるとした上で，△番の土地の存する範囲について，公図及び周辺の土地の地積測量図を参考にした起業者の特定方法を妥当であると認め，境界については不明とした。(オ)土地に対する損失の補償として，「土地所有者不明」とした上で，本件土地６の区域のすべてが△番の土地に確定した場合には，本件裁決４の裁決書に記載された土地所有者それぞれに対し，本件裁決４の裁決書に記載された金額とし，本件土地６の区域が八王子市α３町無地番の土地及び△番の土地に確定した場合には，国土交通省及び本件裁決４の裁決書に記載された土地所有者に対し一括して４４２万８８６４円とされた。また，土地に対する損失の補償以外の損失の補償として，「土地所有者兼関係人不明」とした上で，本件土地６の区域のすべてが△番の土地に確定した場合には，本件裁決４の裁決書に記載された土地所有者兼関係人それぞれに対し，本件裁決４の裁決書に記載された金額とし，本件土地６の区域が八王子市α３町無地番の土地及び△番の土地に確定した場合には，国土交通省及び本件裁決４の裁決書に記載された土地所有者兼関係人に対し一括して５万６３２０円とした。なお，関係人であるＸ４３株式会社に対しては，いずれの場合であっても「なし」とされている。さらに，本件裁決４においては，起業者から収用の請求があった本件土地６にある立木について，収用及び損失の補償について検討が加えられているところ，上記立木の取得価格については本件裁決１と同様に取得価格を０円と算定した上で，いずれの立木についても移転料が取得価格を超えることになるとして，土地収用法７９条に基づく収用の請求を認めるとともに，その補償額を０円としている。他方，起業者から収用の請求がなかった立木について，その移転料及び移転雑費の合計額を５万６３２０円としている。オ本件裁決５（丙１の５，丙９の５）(ア)収用する土地及び明け渡すべき土地の区域として，本件土地７の所在，地番，地目，登記簿上及び実測による地積並びに収用し，明け渡すべき土地の面積が掲記されている。なお，本件土地７は，平成１９年２月１６日に△△△番６の土地から分筆されているところ，隣地との境界は確定しているものと認められる。(イ)土地に対する損失の補償として，土地所有者である被告東京都に２９５万７０９５円とされている。また，土地に対する損失の補償以外の損失の補償として，被告東京都に対し「なし」，本件裁決５の裁決書に記載された立て看板を所有する者に対し，同裁決書に記載された金額とされている。第４第１事件及び第２事件に係る当裁判所の判断１原告適格について(1)行政事件訴訟法９条は，取消訴訟の原告適格について規定するが，同条１項にいう処分の取消しを求めるにつき「法律上の利益を有する者」とは，当該処分により自己の権利若しくは法律上保護された利益を侵害され，又は必然的に侵害されるおそれのある者をいうのであり，当該処分を定めた行政法規が，不特定多数者の具体的利益を専ら一般的公益の中に吸収解消させるにとどめず，それが帰属する個々人の個別的利益としてもこれを保護すべきものとする趣旨を含むと解される場合には，このような利益もここにいう法律上保護された利益に当たり，当該処分によりこれを侵害され又は必然的に侵害されるおそれのある者は，当該処分の取消訴訟における原告適格を有するものというべきである。そして，処分の相手方以外の者について上記の法律上保護された利益の有無を判断するに当たっては，当該処分の根拠となる法令の規定の文言のみによることなく，当該法令の趣旨及び目的並びに当該処分において考慮されるべき利益の内容及び性質を考慮し，この場合において，当該法令の趣旨及び目的を考慮するに当たっては，当該法令と目的を共通にする関係法令があるときはその趣旨及び目的をも参酌し，当該利益の内容及び性質を考慮するに当たっては，当該処分がその根拠となる法令に違反してされた場合に害されることとなる利益の内容及び性質並びにこれが害される態様及び程度をも勘案すべきもの（同条２項参照）と解される（最高裁平成１６年（行ヒ）第１１４号同１７年１２月７日大法廷判決・民集５９巻１０号２６４５頁参照）。以上を前提に，本件事業認定の取消しを求める訴えに関する原告適格について検討を加える。(2)ア土地収用法は，憲法２９条３条を根拠として，公共の利益となる事業に必要な土地等の収用又は使用に関し，その要件，手続及び効果並びにこれに伴う損失の補償等について規定し，公共の利益の増進と私有財産との調整を図り，もって国土の適正かつ合理的な利用に寄与することを目的とするものである（同法１条）。そして，同法２６条１項に基づいて事業の認定の告示がされると，起業地について明らかに事業に支障を及ぼすような形質の変更を行うことが制限される（同法２８条の３）一方で，起業者は，同法の手続により土地の収用又は使用をすることができ（同法３５条以下），そのために，起業者に対し，事業の準備のため又は同法３６条１項に定める土地調書及び物件調書の作成のための立入調査権（同法３５条１項）が与えられるとともに，収用又は使用の裁決の申請権（同法３９条１項）が与えられるなどの法的効果が発生する。そうすると，起業地内の土地又は当該土地にある立木等に関して所有権その他の権利を有する者は，違法な事業の認定がされれば，それによって自己の権利を侵害され，又は必然的に侵害されるおそれが生ずることになるのであるから，事業の認定の要件等を定めた同法第３章の規定は，これらの者の利益をも保護することを目的とした規定と解することができる。したがって，これらの者は，同章に定める事業の認定の取消しを求める訴えの原告適格を有するものと解すべきである。第２の３(1)に記載した事実によれば，第１原告ら，第２原告ら及び第３原告らは，本件起業地内の土地又は当該土地にある立木等に関して所有権その他の権利を有しているから，本件事業認定の取消しを求める訴えの原告適格を有するというべきである。イところで，原告らは，本件事業認定に係る事業の施行により破壊される危険のある高尾山の自然環境及び自らの生活環境に係る人格権ないし環境権を有する旨主張する者（第４原告ら）並びに高尾山の自然を保護すること等を目的とする自然保護団体（第５原告ら）が原告適格を有する旨主張する。そして，これらの各原告らについては，起業地内の土地又は当該土地にある立木等に関して所有権その他の権利を有するものとは認められないところ，土地収用法の上記の規定に定められた法的効果が及ぶ範囲はいずれも起業地内の土地又は当該土地にある立木等の物件に限られ，したがって，事業の認定によりその法律上の地位の影響を受ける者も起業地内の土地又は当該土地にある立木等に関して所有権その他の権利を有する者のみであるといわざるを得ないから，これらの各原告らについては，上記の規定から，直接，法律上保護された個別的利益があるものと解することはできない。そこで，同法の趣旨及び目的並びに行政処分としての事業の認定において考慮されるべき利益の内容及び性質を総合的に考慮して，上記の者について原告適格を認めることができるか否かについて更に検討するに，上記に述べたように，同法は，公共の利益と個々人の具体的な私有財産についての権利の調整を図ることを目的とするものであって，起業地内に具体的な財産権を有しない者の権利利益を保護する趣旨及び目的を含むものと解すべき根拠は見当たらず，このことは，同法第３章に定める事業の認定に係る手続についても同様である。そして，事業の認定をするための要件を定める同法２０条のうち１号，２号及び４号は，それぞれ，認定の対象となる事業について定める規定（１号），起業者の事業を遂行する意思と能力について定める規定（２号），土地の収用等をする公益上の必要について定める規定（４号）であって，いずれも公益的見地から定められた要件と解するべきであり，これらの規定を根拠に，同法が，原告らの主張する上記のような者の利益を個々人の個別的利益としても保護すべきものとする趣旨を含むと解することはできない。また，同条３号は，事業計画が土地の適正かつ合理的な利用に寄与するものであることを事業の認定をするための要件とするところ，その文言及び土地の適正かつ合理的な利用という事柄の性質に照らすと，この要件を満たしているか否かを判断する際に考慮される諸事情の中には，起業地内の土地又は当該土地にある立木等に関する個々人の財産的利益のほか，当該起業地の属する地域や場合によってはその周辺等も含んだ広範な地域の都市環境，居住環境等の種々の社会的な利益も含まれると解するのが相当であり，このような社会的な利益は，当該起業地の属する地域の住民全般，ひいては社会全体が享受する内容及び性質のものであって，既に述べた同法１条の規定の定める同法の目的等を併せ考慮すれば，事業の認定をするに当たり申請に係る事業が満たすべき事項について定める同法２０条３号の規定は，公益的見地から一般的にこのような社会的な利益を保護しようとするものと解するのが相当であり，これを根拠に，同法が，原告らが主張する上記のような者の利益を個々人の個別的利益としても保護すべきものとする趣旨を含むと解することは，やはりできないものというべきである。また，同法に定める事業の認定に当たっては，①起業者は，あらかじめ，国土交通省令で定める説明会の開催その他の措置を講じて，事業の目的及び内容について，当該事業の認定について利害関係を有する者に説明しなければならないこと（同法１５条の１４），②国土交通大臣又は都道府県知事は，事業の認定に関する処分を行おうとする場合において，当該事業の認定について利害関係を有する者から公聴会を開催すべき旨の請求があったときその他必要があると認めるときは，公聴会を開いて一般の意見を求めなければならないこと（２３条１項），③事業の認定について利害関係を有する者は，一定の期間内に，都道府県知事に意見書を提出することができること（２５条１項）など，事業の認定について利害関係を有する者等の手続への関与につき定めた規定はあるものの，これらの規定は，その定める手続の内容及び効果，手続に関与し得るとされる者の範囲等に照らすと，事業の認定を行うに当たり，起業地内の土地又は当該土地にある立木等に関して所有権その他の権利を有する者にとどまらず，地域住民や事業の認定について何らかの利害関係を有する者等の意見を広く収集して，できる限り公正妥当な事業の認定を行おうという公益的な目的に基づいて定められたものと解するのが相当であり，これらの規定をもって，同法が，原告らが主張する上記のような者の利益を個々人の個別的利益としても保護すべきものとする趣旨を含むと解することは，できないものというべきである。さらに，環境影響評価法又は東京都環境影響評価条例が，行政事件訴訟法９条２項にいう「当該法令と目的を共通にする関係法令」に当たるか否かを検討するに，環境影響評価法１条は，土地の形状の変更，工作物の新設等の事業を行う事業者がその事業の実施に当たりあらかじめ環境影響評価を行うことが環境の保全上極めて重要であることにかんがみ，環境影響評価が適切かつ円滑に行われるための手続その他所要の事項を定め，その事業に係る環境の保全について適正な配慮がなされることを確保し，もって現在及び将来の国民の健康で文化的な生活の確保に資することを同法の目的とする旨を定めるとともに，東京都環境影響評価条例１条は，同条例につき，環境影響評価及び事後調査の手続に関し必要な事項を定めることにより，計画の策定及び事業の実施に際し，公害の防止，自然環境及び歴史的環境の保全，景観の保持等について適正な配慮がなされることを期し，もって都民の健康で快適な生活の確保に資することを目的とする旨を定める。そして，上記規定において「環境の保全」，「公害の防止」，「都民の健康で快適な生活」などの文言が用いられているとともに，環境影響評価法及び東京都環境影響評価条例においては環境影響評価に関する手続の詳細が定められる一方で，土地収用法の目的規定には環境の保全等に関する文言が用いられていないことや，同法において環境の保全等を直接の目的とする手続規定は設けられていないことなどを勘案すれば，環境影響評価法及び東京都環境影響評価条例と土地収用法とは，目的を大きく異にしているといわざるを得ないから，環境影響評価法及び東京都環境影響評価条例は，土地収用法との関係において，行政事件訴訟法９条２項にいう「当該法令と目的を共通にする関係法令」には該当しないと解すべきである。そして，他に，土地収用法及びその関係法令において，起業地内の土地又は当該土地にある立木等に関して所有権その他の権利を有していない原告らの主張するような者の利益を個々人の個別的利益としても保護すべきものとする趣旨を含むと解すべき根拠は見当たらないし，行政事件訴訟法９条２項が，「当該処分において考慮されるべき利益の内容及び性質を考慮するものとする」と規定している趣旨を考慮するとしても，法令の具体的規定を離れて，およそ生命，身体の安全等にかかわるような利益である限りは，法令により常に個々人の個別的な利益として保護されていると解することもできない。そうすると，第４原告ら及び第５原告らについては，本件事業認定の取消しを求める訴えの原告適格を有しないというべきである。(3)なお，いわゆる任意的訴訟担当は，行政事件訴訟法７条によりその例によるとされる民事訴訟法が訴訟代理人を原則として弁護士に限り，また，信託法１０条が訴訟行為をさせることを主たる目的とする信託を禁止している趣旨に照らし，一般に無制限にこれを許容することはできないものの，このような制限を回避，潜脱するおそれがなく，かつ，これを認める合理的必要がある場合には，許容されるときがあると解すべきである（最高裁昭和４２年（オ）第１０３２号同４５年１１月１１日大法廷判決・民集２４巻１２号１８５４頁参照）。しかしながら，本件においては，第５原告らの構成員個人が本件訴訟の原告として訴訟の提起，追行をしているのであり，第５原告らの構成員において第５原告らに訴訟追行権を授与しなければ訴訟の提起，追行が困難であるなどの事情が存するとは認め難いし，他に，第５原告らの構成員が第５原告らに訴訟追行権を授権することを許容すべき合理的必要が存在することを認めるに足りる証拠もない。よって，第５原告らにその構成員のために本件訴訟の提起，追行を担当させることは，許容されないと解される。２本件各事業の施行により原告らに重大な損害が生ずるとしてする違法の主張の取扱いについて原告らは，本件各事業の施行により，①自然環境及び歴史的環境等の破壊，②高尾山の地下水に対する影響，③高尾山の景観への影響，④大気汚染，⑤騒音被害，⑥振動被害，⑦低周波空気振動による被害，⑧サウンドスケープに対する侵害，⑨オオタカへの影響を含む自然環境への影響，⑩α１地域の生活環境への影響等が生じ，原告らの環境権ないし環境利益及び景観権ないし景観利益が侵害されることから，それにより失われる利益を本件事業認定に当たり考慮すべきであると主張した上で，本件各事業がこれらの権利ないし利益に与える影響が甚大かつ深刻なものであることや，本件事業認定及び本件各申請に係る手続においては，いずれも十分な住民参加等が行われず，上記の利益等への影響や失われる利益は全く考慮されていないなどとして，本件事業認定は取り消されるべきである旨主張する。原告らが指摘する上記の点については，いずれも，本件各事業が土地収用法２０条３号の要件に該当すると判断してされた本件事業認定に違法があるか否かを判断するに当たり，収用の対象となった土地が当該事業の用に供されることによって失われる利益として検討の対象になり得るものであるため，同号の要件適合性を判断する際に検討を加えることとする。３土地収用法に定める事業の認定に係る手続違反の有無について(1)本件事前説明会について原告らは，本件事業認定に係る本件事前説明会について，単に形式的に行われたものであり，実効性のあるものとするよう努められたとはいえないから，土地収用法１５条の１４に違反する旨主張する。しかし，同条は，事業の認定の手続及び収用委員会の審理を含む収用又は裁決の手続の円滑な進行に資するため，起業者が事業の認定について利害関係を有する者等に対して十分に説明を行うことを義務付けたものであって，説明会を通じてこれらの者を含む関係者の理解及び協力が促されることを期するものであるといえるものの，このような関係者との間で当該事業の施行等につき合意等が形成されることまで求めるものと解すべき根拠は見当たらない。そして，第３の１２(1)に記載した事実によれば，本件事前説明会の開催に際し，起業者らは，本件各事業の目的及び内容等について，資料を配付するなどして説明をした上で，質疑応答の機会を設けており，終了後に，本件事前説明会においてされた質問を踏まえた起業者らの見解が相武国道事務所のウェブサイトに掲載されていることなどを併せ考慮すれば，本件事前説明会の開催方法等が同条に違反する違法なものであるということはできない。そして，他に，本件事前説明会につき，同法及びその関係法令の定めに反する事実があることをうかがわせる証拠はないから，本件事前説明会の開催方法等に関する原告らの主張を採用することはできない。(2)本件公聴会について原告らは，本件公聴会において圏央道事業に疑問を有する公述人がした質問に対する起業者らの回答が不十分であり，一部については回答がされなかった旨主張する。しかし，公聴会は，国土交通大臣等が事業の認定に関する処分を行うに当たり考慮すべき事情等を探求する必要があることや，関係する住民の理解を得ること，収用又は使用の裁決の手続の円滑な進行に資することなどの観点から，広く一般の意見を聴く機会を設けるものであり，公聴会に出席した公述人は，所定の手続をとって起業者に対して質問をすることができるものの，あらかじめ定められた公述時間内において答弁を聴くことができるにとどまるものであるから，原告らの主張はその前提を欠くものである。また，原告らは，本件公聴会で意見を述べた公述人の中に社会資本整備審議会の委員が含まれていたことを問題とする。しかし，同審議会の委員が事業の認定に係る公聴会において公述人となることを禁止する法令の定めは見当たらないし，また，同審議会の委員が本件公聴会において意見の陳述等をしたことをもって，本件事業認定の手続に違法があるというべき根拠も見いだし難い。そして，他に，本件公聴会につき，土地収用法及びその関係法令の定めに反する事実があることをうかがわせる証拠はないから，本件公聴会の開催方法等に関する原告らの主張を採用することはできない。(3)社会資本整備審議会からの意見聴取について原告らは，本件事業認定に係る社会資本整備審議会からの意見聴取について，同審議会の第三者性に疑問がある旨主張するとともに，同審議会は本件事業認定に係る審議に当たって慎重な審議をしなかったと主張する。しかし，第３の１２(3)に記載したとおり，本件事業認定につき実質的な審議に当たった公共用地分科会の委員は，法学界，法曹界，都市計画，環境，マスメディア，経済界等の分野から選ばれていることに加え，一般に，審議会等の委員は，当該審議会等の目的や取り扱う事項等について専門的知識，識見ないし経験を有している者が任命され，それらの者の合議により意見が決定されることを通じ，中立性，公正性の確保が期待されているものであるところ，公共用地分科会の委員である特定の個人が複数の審議会の委員に過去に任命され，又は兼務していたとしても，そのことをもって，直ちに，合議体である公共用地分科会としての中立性，公平性が損なわれるということはできない。次に，原告らは，公共用地分科会の庶務を国土交通省の収用認定に当たる部局が担当していたことや認定理由の原案等を国土交通省側で作成していたこと等を指摘するが，かかる事実があるからといって，直ちに，公共用地分科会の意見がその委員の合議により決定されたことが左右されるものではなく，社会資本整備審議会からの意見聴取の手続に瑕疵があるということはできないのであって，本件事業認定に瑕疵があるということもできない。また，原告らは，社会資本整備審議会ないし公共用地分科会の議事が公開されなかったことを問題とするが，これらの議事ないし議事録を公開することを事業の認定の要件とする旨の法令の定めは見当たらないことなどからして，上記議事ないし議事録を公開するか否かが本件事業認定の適法性に影響を与えるものということはできない。さらに，原告らは，社会資本整備審議会ないし公共用地分科会の審議に当たって関係人の事情聴取や現場検証が実施されなかったことを問題とするが，社会資本整備審議会が土地収用法２５条の２に定める意見を述べるに当たって関係人の事情聴取や現場検証をすることを求める法令の定めは見当たらず，審議においていかなる資料等を収集するかは社会資本整備審議会ないし公共用地分科会の裁量にゆだねられているというべきであって，本件においてその裁量権の範囲からの逸脱等があった事実を認めるに足りる証拠はない。そして，他に，上記の意見の聴取について同法及びその関係法令の定めに反する事実があることをうかがわせる証拠はないから，上記の意見の聴取に関する原告らの主張を採用することはできない。なお，原告らは，本件公聴会に公述人として出席した委員が罷免されなかったことを問題とするが，同委員は，公共用地分科会の構成員ではないことなどからすれば，原告らの主張はその前提を欠くというべきである。(4)事業の認定をした理由の告示について原告らは，土地収用法２６条１項に定める「事業の認定をした理由」の告示につき，本件事業認定に係る「事業の認定をした理由」が住民らの疑問に何ら答えようとしておらず，特に，α１３城跡トンネル工事により生じた水枯れの問題について，適切な措置を執っていると繰り返すのみで，具体的な根拠等は何ら示していないことから，同項に違反する旨を主張する。ところで，一般に，法が行政処分に理由を付記すべきものとしているのは，処分庁の判断の慎重，合理性を担保してそのし意を抑制するとともに，処分の理由を相手方に知らせて不服の申立てに便宜を与える趣旨に出たものであると解されるところ，どの程度の記載をすべきかは，処分の性質と理由付記を命じた各法律の規定の趣旨，目的に照らしてこれを決定すべきであると解される（最高裁昭和３６年（オ）第８４号同３８年５月３１日第二小法廷判決・民集１７巻４号６１７頁参照）。そして，土地収用法においては，同法２０条各号で事業の認定の要件が定められるとともに，事業の認定に当たっては，説明会及び公聴会の開催，利害関係を有する者の意見書の提出，社会資本整備審議会からの意見の聴取等の手続が定められていることなどを勘案すれば，事業の認定をした理由を告示するに当たっては，上記の意見聴取に係る諸手続において提出された意見で指摘された事項のうち主要なものについて，同条各号に定める要件ごとに，事業の認定をした行政庁としてそのような判断をするに至った枢要な事情を明らかにすべきものと解される。以上を前提に，本件事業認定に係る「事業の認定をした理由」の告示について検討するに，第３の１２(4)に記載したとおり，そこでは，本件各事業につき同条１号ないし４号の要件への適合性について検討が加えられており，証拠（乙８，乙９の１の１・２，乙９の２）によれば，本件各事業に係る意見で指摘された事項のうち主要なものについて検討した上で，同条各号に定める要件ごとに国土交通大臣として本件事業認定をするに至った枢要な事情が記載されていると認められる。そして，上記告示と同時に公開された「意見書及び公聴会における主な反対意見の要旨と当該意見に対する事業認定庁の見解とを併記した意見対照表」（乙８）においては，本件訴訟において原告らが主張する事項も含め，本件各事業に係る様々な意見に対する事業の認定をした行政庁としての見解が詳細に記載されていることをも勘案すれば，本件事業認定に係る「事業の認定をした理由」の告示が理由の付記を欠くものとして同法２６条１項に反するものということはできない。したがって，原告らの上記主張を採用することはできない。４土地収用法２０条２号の要件適合性について(1)土地収用法２０条２号は，事業の認定の要件として，起業者が当該事業を遂行する充分な意思と能力を有する者であることを定めるところ，本件各事業の起業者らのうち，国土交通大臣は道路法１２条本文等の規定により，また，参加人Ｘ１株式会社は道路整備特別措置法３条１項の規定により独立行政法人日本高速道路保有・債務返済機構法１３条１項に定める協定に基づき国土交通大臣の許可を受けて，一般国道又は高速自動車国道等の新設又は改築を行うことができるとされており，証拠（乙１，乙１１の１・２）及び弁論の全趣旨によれば，①本件圏央道事業等について平成１８年３月３１日付けで参加人Ｘ１株式会社が独立行政法人日本高速道路保有・債務返済機構と協定を締結し同日付けで国土交通大臣の許可を受けていること等法令上要求される手続を起業者らが履践していること，②本件各事業について予算上の措置が講じられ，組織，人員等に関する措置も講じられていることがそれぞれ認められる。よって，起業者らは，本件各事業を遂行する充分な意思と能力を有する者であるといえるから，本件各事業は，土地収用法２０条２号の要件に該当するというべきである。(2)他方，原告らは，我が国の財政赤字について指摘するとともに，いわゆる旧道路関係４公団並びにその業務の引継ぎ並びに権利及び義務の承継を受けた参加人Ｘ１株式会社を含む高速道路株式会社が負担する債務の額が巨額であること，圏央道の全面供用の見通しが立っていないことなどを指摘して，圏央道は赤字路線であり，事業効果が上がるとは考え難いなどとして，起業者らが本件各事業を遂行する充分な意思と能力を有する者であるとはいえないと主張する。しかし，原告らが指摘するような事情があることをもって，直ちに，起業者らに本件各事業を遂行する能力に欠けるということはできないし，上記に述べたとおり，起業者らが一般国道又は高速自動車国道等の新設又は改築を行うための所要の立法措置等が講じられており，本件各事業についても所要の予算上の措置及び組織，人員等に関する措置が講じられているから，原告らの上記主張を採用することはできない。５土地収用法２０条３号の要件適合性について(1)土地収用法２０条３号は，事業の認定の要件として，「事業計画が土地の適正且つ合理的な利用に寄与するものであること」を定めるところ，同法１条が，同法の目的として，公共の利益となる事業に必要な土地等の収用又は使用に関し，その要件，手続及び効果並びにこれに伴う損失の補償等について規定し，公共の利益の増進と私有財産との調整を図り，もって国土の適正かつ合理的な利用に寄与することを定めることなどを勘案すれば，当該土地が当該事業の用に供されることによって得られるべき公共の利益と，その土地が当該事業の用に供されることによって失われる私的な利益及び公共の利益を比較衡量した結果として，前者が後者を優越する場合に，当該事業は上記の要件に該当するものと解するのが相当である。そして，上記の要件に該当するか否かについての判断は，具体的には，事業の認定に係る事業計画の内容，事業計画が達成されることによってもたらされるべき公共の利益，事業計画において収用の対象とされている土地の状況等の諸要素，諸価値の比較衡量に基づく総合判断として行われるべきものであると解される。その上で，上記の総合判断は，多種，多様であり，同質でないものも少なくない公共の利益と私的な利益の比較衡量を要するものであることなどからして，その性質上，専門技術的，政策的な判断を伴うものであって，事業の認定をする行政庁は，このような意味においてその判断に係る裁量権を有するということができる。そして，かかる判断については，それが裁量権の行使としてされたことを前提として，その基礎とされた重要な事実に誤認があること等により重要な事実の基礎を欠くこととなる場合，又は事実に対する評価が明らかに合理性を欠くことや判断の過程において考慮すべき事情を考慮しないこと等によりその内容が社会通念に照らし著しく妥当性を欠くものと認められる場合に限り，裁量権の範囲を逸脱し又はこれを濫用したものとして違法となると解するのが相当である。そこで，以上に述べたところを前提に，本件各事業の施行によって得られる公共の利益と本件各事業の施行によって失われる利益についてそれぞれ検討を加えた上で，その比較衡量に係る本件事業認定をした国土交通大臣の判断に違法があるか否かについて検討を加える。(2)本件各事業の施行によって得られる公共の利益について以下，本件各事業の施行によって得られる公共の利益について，第２の３及び第３に記載した事実を前提に検討する。ア本件圏央道事業等について(ア)まず，本件圏央道事業等の完成により，中央自動車道と東名高速道が接続され，既に圏央道により中央自動車道と関越自動車道とが接続されていることと併せて，道路交通における広域的な利便性が向上するとともに，他の環状道路である中央環状線及び外かく環状道と連絡することなどによって，都心部の通過交通の一部を転換することにより都心部の交通混雑を緩和し，首都圏全体の円滑かつ安全な交通の確保が図られるがい然性があるといえる。そして，この点は，①平成１９年６月２３日に圏央道八王子ジャンクションからあきる野インターチェンジまでの区間が開通し，中央自動車道と関越自動車道とが圏央道で接続されたことにより,圏央道を利用する交通量が増大するとともに，圏央道八王子ジャンクションから八王子西インターチェンジまでの区間の利用交通量の約５割である約１万４０００台／日が中央自動車道から関越自動車道までを連続的に利用していること（乙Ｈ８），②上記区間における同年７月から平成２１年６月までの平均交通量を取りまとめた結果においても，上記区間の平均交通量の約４割である約９２００台／日が中央自動車道から関越自動車道までを連続的に利用していること（乙Ｈ４９），③交通事故により首都高速道路が通行止めとなった際に，う回路として圏央道を利用するとの効果が見られた事例があること（乙Ｈ２２），④圏央道を含めた首都圏３環状道路の整備により，当該道路周辺に商業施設や企業の物流施設が設置され，それにより当該道路がある市町村の雇用者数が増加するなどの効果が発生していること（乙３の１，乙Ｈ５，乙Ｈ６の１ないし６，乙Ｈ８，乙Ｈ３３，乙Ｈ４９ないし乙Ｈ５７）などによって裏付けられているということができる。(イ)また，平成１１年度の道路交通センサスによると，一般国道１６号等の平日交通量は，一般国道１６号の八王子市α５町地内で５万５４８３台／日，平日混雑度（設計交通容量を交通量で除した数値（甲Ｈ８，甲Ｈ１８の１１））は１．３８，一般国道１２９号の厚木市α２９地内においては５万４６７６台／日，平日混雑度は１．３４，一般国道２４６号の厚木市α３０地内で８万２３６５台／日，平日混雑度は１．４５であり（乙１，乙３の１），これらの地点において相当程度の混雑があることが認められる。そして，圏央道が神奈川県央地域及び多摩地域の南北方向の幹線道路として機能し，従前から一般国道１６号等が担っている幹線交通を圏央道が分担することにより，一般国道１６号等の交通渋滞の緩和が図られ，円滑な交通の確保に寄与するがい然性があるところ，この点は，①平成１７年３月に圏央道日の出インターチェンジからあきる野インターチェンジまでの区間が開通した後に，その周辺道路である国道４１１号等の交通量の減少が見られたこと（乙３の１），②平成１９年６月２３日に圏央道八王子ジャンクションからあきる野インターチェンジまでの区間が開通した後に，その周辺道路である一般国道１６号及び一般国道４１１号において交通量の減少がみられるとともに，交通渋滞が緩和されたこと（乙Ｈ８，乙Ｈ３３，乙Ｈ４９），③同様に，圏央道から一般国道１６号までの間の生活道路において大型車の交通量が減少していること（乙Ｈ３３）などによって裏付けられているということができる。(ウ)以上によれば，本件圏央道事業等の施行によって得られる相応の公共の利益が存するものと認められる。(エ)なお，第３の２及び同３に記載したとおり，本件各事業に係る事業の認定の申請に当たり，本件圏央道事業等の施行により，幹線道路の混雑緩和，大型車交通の転換，環境改善及び走行速度の向上（走行時間短縮）等の整備効果があるものと予測されるとともに，本件圏央道事業等の社会費用便益比が２．６と分析されているところ，後に述べるとおり，これらの分析等を用いて本件圏央道事業等の施行によって得られる公共の利益について検討することが不合理であるとまでいうことはできない。イ本件八王子南バイパス事業について八王子南バイパスは，八王子南インターチェンジと接続されることから，圏央道と連携して，上記に述べた広域的利便性の向上等にも寄与するものであるといえる。また，平成１１年度の道路交通センサスによると，一般国道２０号の平日交通量は，八王子市α３１町地内で４万０２９８台／日，平日混雑度は１．５８となっており（乙１，乙３の１），当該地点において相当程度の混雑となっていることが認められる。そして，本件八王子南バイパス事業が施行されることにより，現在の一般国道２０号の交通が分散され，交通渋滞の緩和が図られることから，円滑な交通の確保に寄与するものといえる。以上によれば，本件八王子南バイパス事業の施行によって得られる相応の公共の利益が存するといえる。なお，第３の２及び同３に記載したとおり，本件各事業に係る事業の認定の申請に当たり，本件八王子南バイパス事業の施行により，幹線道路の混雑緩和，大型車交通の転換，環境改善及び走行速度の向上（走行時間短縮）等の整備効果があるものと予測されるとともに，本件八王子南バイパス事業の社会費用便益比が２．２と分析されているところ，後に述べるとおり，これらの分析等を用いて本件八王子南バイパス事業の施行によって得られる公共の利益について検討することが不合理であるとまでいうことはできない。ウ(ア)これに対し，原告らは，費用便益分析による費用便益比が１を下回る事業は土地収用法２０条３号，４号の要件に適合しないものであり，また，費用便益分析を行うに当たり，費用便益分析マニュアルが定められていることから，本件各事業に係る費用便益分析がこれに沿って行われているか否かについて検討されるべきである等と主張した上で，起業者らが実施した本件各事業に係る費用便益分析の手法や前提となるデータ等に問題点ないし誤りがあり，その結果，本件各事業に係る費用便益分析が費用便益分析マニュアルに従ってされたことについても，また，費用便益比が１を超えることについても立証されていないから，上記費用便益分析の不合理性ないし違法性が推認され，本件各事業に公益性があるとはいえない旨を主張する。ところで，道路事業の施行に当たり，当該事業に係る適正な費用便益分析が行われることが望ましいことは論をまたないものであり，また，土地収用法に基づく事業の認定をする際に，申請に係る事業が同法２０条３号の要件に該当するか否かを判断するに当たり，当該事業において費用便益分析の結果を適切にしんしゃくすることが望ましいことも論をまたないものである。しかし，費用便益分析が実施されていることが同法に基づく事業の認定の要件であると解すべき法令上の根拠は見当たらないし，また，平成１５年８月マニュアルによる費用便益分析の結果である費用便益比が一定の数値を下回ることをもって，当該事業が同条３号及び４号の要件に該当しないものであると解すべき法令上の根拠も見当たらない。したがって，原告らが前提とするこれらの主張を直ちに採用することはできない。(イ)次に，第３の３に記載した事実に加え，証拠（甲Ｈ８３ないし甲Ｈ９１（枝番を含む。），乙Ｈ２０，乙Ｈ３０，Ｘ１２証人）及び弁論の全趣旨によれば，本件各事業に係る費用便益分析は，平成１５年８月マニュアルに定められた方法に基づいて実施されているものと認められる。そして，平成１５年８月マニュアルにおいて算定の対象とされている便益は，走行時間短縮，走行経費減少及び交通事故減少のみであり，これらは本件各事業の施行による便益の一部であると認められる一方で，費用便益分析においていかなる費用をどのように算定するかについては様々な考え方があり，また，平成１５年８月マニュアルにおいて計上される便益が実際の効果に照らし過小であるとの見解もあるところ（乙Ｈ２０，乙Ｈ２６，乙Ｈ３０，乙Ｈ４０ないし乙Ｈ４３，Ｘ１２証人），このような見解については，本件各事業のような環状道路の建設事業については予想される便益が多様であり，かつ，便益が広範囲に及び得ることからして，首肯し得ないものではないことなどを勘案すれば，原告らが平成１５年８月マニュアルに基づく費用便益分析の方法等について指摘するところを勘案しても，平成１５年８月マニュアルに基づいて本件各事業に係る費用便益分析を実施することや，その結果を本件事業認定における判断資料としてしんしゃくすることがおよそ不合理であるとまで断ずることはできない。また，証拠（乙１，乙３の１ないし５，乙８，乙Ｈ３０，Ｘ１２証人）及び弁論の全趣旨によれば，本件事業認定に当たっては，本件各事業に係る費用便益分析の結果は，本件各事業が土地収用法２０条３号の要件に適合するか否かを判断する際の資料の一つとして用いられていると認められる一方で，それのみに依拠して本件各事業が同号の要件に適合するか否かが判断されたと認めるに足りる証拠はない。その上で，①確かに，本件各事業に係る費用便益分析の前提となる交通量推計のうち配分交通量の推計に係るデータ等の詳細は明らかでないものの，その推計の前提とされた人口，自動車保有台数等の社会経済指標の予測値や将来の発生集中交通量の推計値等は明らかにされており（甲Ｈ９０，乙３の１），そのような予測ないし推計を前提にしたものとして上記費用便益分析の結果を本件事業認定に当たってしんしゃくすることがおよそ不合理であるとはいえないこと，②本件各事業に係る費用便益分析においては，推計された配分交通量と実測した交通量の相関関係を検討するなどして現況再現性に係る検証が行われていること，③上記に述べたとおり，平成１５年８月マニュアルにおいて算定の対象とされている便益は，走行時間短縮，走行経費減少及び交通事故減少に関するもののみである一方で，舗装による運転者の走行快適性の向上等の他の直接的な効果や雇用創出等の間接的な効果については算定の対象とされておらず，本件各事業に係る費用便益分析についても同様にその便益の一部のみが算定の対象となっていることなどによれば，本件事業認定に当たり，上記費用便益分析の結果をしんしゃくすること自体がおよそ不合理であり，これをもって国土交通大臣がその裁量権の範囲を逸脱し，又はこれを濫用したものであるということはできない。(ウ)他方，原告らは，平成１８年１２月に開催された関東地方整備局事業評価監視委員会（平成１８年第３回）における圏央道相模原インターチェンジ（仮称）から八王子ジャンクションまでの区間に係る費用便益分析の結果について，便益の対象とすべきでない道路の便益が計上されるなどして過大に便益が計上されている旨を主張する。しかし，原告らが指摘する上記費用便益分析は，本件事業認定においてしんしゃくされたものとは異なる時期に，かつ，異なる区間についてされたものである。したがって，仮に上記費用便益分析に原告らが指摘するような問題があるからといって，直ちに本件各事業に係る費用便益分析の結果について，それが事業の認定の判断資料としてしんしゃくし得ない程度に不合理であるということはできない。また，原告らは，圏央道相模原インターチェンジ（仮称）から八王子ジャンクションまでの区間について独自に費用便益分析を実施したところ，費用便益比が１を下回った旨を主張し，これをもって，本件各事業に公益性が欠ける旨を主張する。しかし，原告らが用いた費用便益分析の方法は費用便益分析マニュアルにおける方法とは異なるものであり，その方法の選択の当否の点はおくとしても，かかる分析方法に基づく費用便益比が１を下回ったからといって，それとは異なる費用便益分析マニュアルによる分析ないし分析結果がおよそ不合理であると断ずることはできないし，本件各事業に係る費用便益分析の結果について，それが事業の認定の判断資料としてしんしゃくし得ない程度に不合理であるということはできない。(3)本件各事業の施行によって失われる利益についてア高尾山トンネルによる高尾山の地下水への影響について(ア)証拠（甲Ｃ２ないし甲Ｃ６，甲Ｃ４４，甲Ｃ４５の１・２，甲Ｃ４６の１・２，甲Ｃ４７ないし甲Ｃ５０，甲Ｃ６４，Ｘ４４証人）及び弁論の全趣旨によれば，一般に，山岳を掘削してトンネル工事を行うことについては，当該山岳の地下水に影響を及ぼすことを完全に防止することは困難であるものと認められる。また，第３の５(1)に記載した事実によれば，高尾山と地質が類似すると認められる箇所が掘削されたα１３城跡トンネルの工事においては，工事の施工により観測孔２の水位が低下するなどの現象が発生した事実が認められる。しかし，第３の５に記載した事実によれば，①本件環境影響評価１において，適切な止水対策工事等を行うことが前提とはされているものの，高尾山トンネルの施工による地下水への影響は少ない旨結論付けられていること，②起業者らにおいても高尾山の地質及び水文調査を行っているところ，その調査方法及び調査結果が明らかに不合理であると認めるに足りる証拠はないこと，③起業者らは，②の調査結果を基に，学識経験者等から構成される技術検討委員会の助言等を得た上で，α１３城跡トンネルの施工状況等も勘案して，高尾山トンネルの施工方法を検討していること，④上記調査及び検討の結果として，止水対策工事が必要と認められる工事区間については覆工止水構造とするなどの対策を採り，施工に当たってはα１３城跡トンネルの施工方法に改良を加えたものを採用していること，⑤α１３城跡トンネルの工事においていったん低下した観測孔２における地下水位が対策を講じた後は再度上昇していることなども認められ，これらの事実も勘案すると，高尾山トンネルの施工により高尾山の地下水に影響が生ずるおそれがあることは否定できないものの，これのみをもって，本件圏央道事業等の施行によって得られる公共の利益が上記の影響によって失われる利益に優越するとの判断につき，それが重要な事実の基礎を欠くか又はその内容が社会通念に照らし著しく妥当性を欠くと認めるに足りないし，後述する他の本件各事業の施行によって失われる利益と併せ考慮しても，かかる判断が重要な事実の基礎を欠くか又はその内容が社会通念に照らし著しく妥当性を欠くと認めるに足りない。(イ)他方，原告らは，α１３城跡トンネルの工事において民家の井戸の水枯れが発生したことやα１７滝の水枯れが発生したこと等を挙げて，これにより高尾山トンネルの工事においても地下水に重大な影響が生ずる旨を主張する。しかし，原告らが主張する民家の井戸の水枯れについては，第３の５(1)オに記載したとおり，橋脚工事に伴って掘削した箇所を埋め戻した後に井戸枯れが発生したすべての井戸について水位の回復がみられるなど，α１３城跡トンネルの工事との関連を疑わせる事情があることも考慮すれば，上記井戸の水枯れがα１３城跡トンネルの影響により生じたと認めるには足りないといわざるを得ない。また，α１７滝の水枯れについても，α１７滝の下流にあるα２３川の流量とα１３城跡トンネルの工事箇所の近隣にある観測孔２の水位とに関連がみられないことや，α２３川の流量が，降雨に対して明りょうに応答し，ピークの出現及び減衰が早い傾向がみられること（乙Ｃ１７，乙Ｃ１８）などα１３城跡トンネルの工事との関連を疑わせる事情があることも考慮すれば，上記α１７滝の水枯れがα１３城跡トンネルの影響により生じたと認めるには足りないといわざるを得ない。また，原告らは，α１３城跡トンネルの北側に位置するα３２トンネルの工事により，沢の水枯れが発生した旨を主張する。しかし，起業者が実施したα３２トンネル坑口付近の井戸の水位観測においては，原告らが問題とする沢の直下掘削時の平成１３年７月から同年１０月にかけて及び工事完了後の平成１６年１０月時点においても，顕著な水位低下がみられなかったこと（乙Ｃ１４，乙Ｃ１５）などα３２トンネルの工事との関連を疑わせる事情があることも考慮すれば，上記沢の水枯れがα３２トンネルの影響により生じたと認めるには足りないといわざるを得ない。さらに，原告らは，高尾山トンネルの工事においても水枯れが発生した旨を主張するところ，かかる現象が高尾山トンネルの工事により発生したことを的確に裏付ける客観的な証拠は見当たらないことから，原告らの上記主張を採用することはできない。イ本件圏央道事業等が高尾山等の景観に及ぼす影響について第３の６において記載したとおり，本件環境影響評価１及び本件環境影響評価２においては，本件圏央道事業等が高尾山を含む周辺地域の景観に及ぼす影響について，現地踏査等の方法により調査がされているところ，その調査方法に特段不合理な点があるということはできない。また，本件環境影響評価１及び本件環境影響評価２においては，事業の施行に当たって，構造物の設置される箇所の自然的，歴史的，文化的条件を検討した上で構造物の設計を行うことや，植林等により人工構造物の遮へい措置を講ずることなどの配慮を行うことを前提として，景観に及ぼす影響は少ない旨評価されているところ，この評価が明らかに不合理であるとまでいうことはできない。その上で，本件圏央道事業等により設置される橋りょうやジャンクション，トンネルの坑口等の構造物により高尾山を含む周辺地域の景観に影響が生ずるおそれがあることは否定できないものの，当該影響は，本件圏央道事業等のような山間部に環状道路等を設置する事業において完全に防止することは困難な性質のものであることや，景観への影響は，これが直ちに周辺住民の生活妨害や健康被害を生じさせるという性質のものとはいえないことも勘案すれば，これのみをもって，本件圏央道事業等の施行によって得られる公共の利益が上記の影響によって失われる利益に優越するとの判断につき，それが重要な事実の基礎を欠くか又はその内容が社会通念に照らし著しく妥当性を欠くと認めるに足りないし，(3)の他の項において検討する本件各事業の施行によって失われる諸利益と併せ考慮しても，かかる判断が重要な事実の基礎を欠くか又はその内容が社会通念に照らし著しく妥当性を欠くと認めるに足りない。なお，原告らは，高尾山トンネルは高尾山の山体を貫くのであるから，高尾山の豊かな生態系や歴史的景観を構成している基盤的要素を破壊するなどとして，本件環境影響評価１が高尾山トンネルにより高尾山に対する景観の改変が生じないとしている点を問題とする。しかし，原告らが問題とするところは，本件環境影響評価１において「陸上植物」，「陸上動物」及び「地形・地質」との予測・評価項目により別途評価されているものと認められる（乙１３の１１）から，原告らの上記主張を採用することはできない。ウ大気汚染による損害について(ア)第３の７に記載した事実によれば，本件各事業の施行により，本件各事業の計画路線周辺に大気汚染が発生するおそれがあることを否定することはできない。しかし，①本件各環境影響評価及び本件各環境影響照査において予測の対象とされた一酸化炭素，二酸化窒素及び二酸化いおうについては，工事完了後の計画路線周辺の濃度が，旧公害対策基本法及び環境基本法に基づいて定められた環境基準に適合することが予測されていること，②本件環境影響照査３において予測の対象とされたＳＰＭについても上記環境基準に適合することが予測されていること，③後述するとおり，上記予測の対象となった時点や地域の選定方法及び予測方法等が特段不合理とまで認めることができないこと，④本件各事業の施行により，本件各事業区間周辺の一般国道等における道路交通の一部を本件各事業区間が分担することになるから，その限度で，従前上記一般国道等を通行していた自動車等による大気汚染が減少する関係にあることなどを勘案すれば，本件各事業の施行によって得られる公共の利益が上記大気への影響によって失われる利益に優越するとの判断につき，それが重要な事実の基礎を欠くか又はその内容が社会通念に照らし著しく妥当性を欠くと認めるに足りないし，(3)の他の項において検討する本件各事業の施行によって失われる諸利益と併せ考慮しても，かかる判断が重要な事実の基礎を欠くか又はその内容が社会通念に照らし著しく妥当性を欠くと認めるに足りない。(イ)a他方，原告らは，本件各環境影響評価及び本件各環境影響照査について，プルームモデルを用いてα１地域の大気汚染を行うことは不適切である一方で，原告らが用いた３次元流体モデルによる大気汚染予測がより適切であるところ，これによれば，本件各事業の施行により環境基準を上回る高濃度の二酸化窒素が排出されることが予測される旨主張する。プルームモデルは，建設省技術指針及び東京都技術指針において採用されている方法であるところ，証拠（甲Ｅ６，甲Ｅ１２，甲Ｅ１４の１・２，甲Ｅ２０，甲Ｅ２３の１・２，甲Ｅ２４，甲Ｅ２６，甲Ｆ３１，乙Ｅ２３，乙Ｅ２９，乙Ｅ３０，Ｘ４５証人）及び弁論の全趣旨によれば，プルームモデルは，拡散場が平たんであることや拡散係数が拡散場で一定であるとの仮定に基づいていることなどから，同モデルを用いて複雑な地形の地域における汚染物質の拡散状況の予測を高い精度で予測することは必ずしも容易ではないことが認められる。しかし，①昭和５８年３月に東京都環境保全局が作成した環境影響評価制度の手引（甲Ｅ５）においては，予測方法につき，列記された予測手法のうちから適切なものを選択し，又は組合せの方法によるとした上で，大気質の変化の予測は，複雑地形の影響等を考慮しなければならない場合等には差分モデルの利用を検討するとされていたものの，大気拡散式（有風時：プルームモデル，無風時：パフモデル）によることが基本とされていたこと，②建設省技術指針等における予測方法は，上記の拡散係数そのものを与えるのではなく，実測や実験データに基づいて拡散幅を定め，これを用いて予測を行うとされていることや，複雑な地形や建物等は拡散を促進させること，拡散式を用いた大気汚染の予測は年平均値を予測するものであって，特定の風向における影響が大きくはないこと（乙Ｅ６）などからすれば，プルームモデルを用いて本件各事業の対象地の大気質の予測をすることが不合理であるとまでいうことはできない。また，本件環境影響評価１においては，現地の地形及び接地逆転層を含む気象条件を再現して行った風洞実験を行い，その結果を用いてプルームモデル及びパフモデルを用いた予測結果を検証し，これらのモデルをα１地域における大気汚染予測に用いても問題はない旨結論付けているところ，この風洞実験の実施方法等につき，検証結果の信頼性を喪失させる程度に不合理な点があるとは認められない。したがって，この観点からも本件各環境影響評価及び本件各環境影響照査においてプルームモデルを用いて大気汚染予測をしていることが不合理であるということはできない。bまた，原告らが主張する３次元流体モデルによる大気汚染予測については，ある一定の空間を一定の距離ごとに区切って，その一定範囲の空間を多数の直方体（メッシュ）に分割し，それぞれのメッシュごとに風速及び風向を算出する手法であるところ，この手法においても，風速等を隣接するメッシュにおける値を基に順次計算して解いていくことから，拡散係数の与え方やメッシュの分割方法等により得られる数値が異なるという点においてその精度には一定の限界があるものと認められる（乙Ｅ６）。また，原告らが提出する，二酸化窒素に係る大気汚染予測に関する調査報告書等（甲Ｅ１，甲Ｅ１０，甲Ｅ１８，甲Ｅ１９）について検討するに，①原告らの主張を前提にしても，３次元流体モデルによる大気汚染予測をするためには，地形の影響を受ける前の風のデータが必要であるところ，計算に用いられている気象データは，構造 物や 地形 の影 響 を受 けて いる と推 認 され るα １地 域の デ ータ（甲Ｅ１９）であるか，又はα１地域と気象条件が必ずしも一致しないと推認されるα６町測定局，α３３町一般局及びα３４町自排局の気象データ（甲Ｅ１，甲Ｅ１８）が用いられていることから，その予測の精度には限界があるといわざるを得ないこと，②原告らが採用する３次元流体モデルの正確性の検証（甲Ｅ１０，甲Ｅ１９）については，検証のために用いられた実測濃度について，道路端における測定値が除外されていることや，６月及び１２月の各３日間という短期間の測定結果であり，かつ，その測定方法がカプセルを用いた簡易測定法であることなど，そのデータの精度に疑問がないとはいえないこと，バックグラウンド濃度が１４．９ｐｐｂとされた根拠が必ずしも明らかでないことなどの問題があることに照らし，上記調査報告書等をもって，本件各環境影響評価及び本件各環境影響照査における二酸化窒素の濃度予測の結果が不合理であるということはできない。(ウ)原告らは，本件各環境影響評価並びに本件環境影響照査１及び本件環境影響照査２においてＳＰＭの排出予測がされていないことを問題とし，かかる予測をするべきであった旨主張する。しかし，ＳＰＭの濃度の予測については，①昭和５８年３月に被告東京都が策定した「東京地域公害防止計画」において，ＳＰＭが，固定発生源，移動発生源及び自然界に起因するもののほか，二次的に生成されるものなど複数多岐であるため，発生源別の実態把握及び発生源と環境濃度との関係等について未解明な部分が残されている旨指摘されており（乙１３の１２），平成元年に社団法人Ｘ４６協会が策定した「道路環境整備マニュアル」にも同旨の指摘がされていること（乙３の５），②原告らが指摘する環境庁（当時）の委託業務結果報告書（甲Ｅ１６）においても，ＳＰＭの予測手法として物理モデルと統計モデルを挙げた上で，物理モデルについては，「予測手法がまだ十分ではなく発生源の把握や二次生成物質の推計等今後の研究に依存するところが大きい」旨が，統計モデルについては，「実測データの蓄積が十分でないこと」などが問題点として指摘されているなど，その予測手法が確立されたものではないことをうかがわせる記載があること，③平成９年６月当時，環境庁（当時）の政府委員が，参議院環境特別委員会において，「ＳＰＭの由来や性状等から，予測手法等は十分まだ確立されていないという状況で」ある旨答弁していること（乙Ｅ８）などを勘案すれば，本件各環境影響評価が行われた時点においては，環境影響評価を行うのに必要なＳＰＭの汚染予測手法が確立されていなかったものと推認されるから，本件各環境影響評価においてＳＰＭの予測評価が行われなかったことをもって，本件各環境影響評価がその合理性を欠くということはできない。本件各環境影響照査においても，インターチェンジやジャンクションによる加速車線及び減速車線が含まれる区間については，ＳＰＭの濃度予測が行われていないところ，これは，インターチェンジやジャンクションにおける加速車線や減速車線の走行パターンは，本線の走行パターンとは異なり，ＳＰＭについてはそのような走行パターンに対応した排出係数の設定方法が解明されていないことによるものと認められる（乙３の５）から，当該区間に係るＳＰＭについての予測評価が行われなかったことをもって，本件各環境影響照査がその合理性を欠くということはできない。なお，原告らは，本件各環境影響評価及び本件各環境影響照査において，微小粒子状物質についての予測評価が行われていないことを指摘するが，環境基本法１６条１項に基づいて微小粒子状物質に係る環境基準が告示されたのは平成２１年９月９日付けであること（乙Ｅ３７の１ないし３）などに照らし，このような予測評価がされていないことをもって本件各環境影響評価及び本件各環境影響照査が合理性を欠くということはできない。(エ)原告らは，本件各環境影響評価において，走行車両が自動車専用道路等における道路交通法施行令で定められた法定速度を遵守することを前提としていることを問題とする。しかし，環境影響評価は，対象事業の実施により生ずる一般的な条件下における環境の状態の変化を明らかにすることにより行うものと認められるところ（乙３の３，乙Ｆ７），社会通念上，車両がその法定速度を遵守して走行することは一般的な条件であるということができる。他方，仮に，現実の道路上で走行速度が法定速度を上回る車両が往々にして見られるとしても，道路状況等により，車両が法定速度ないしそれ以下の速度で走行する場合もあり得るから，将来の圏央道及び八王子南バイパスにおける車両の平均走行速度が法定速度を常に上回っているとまで断ずることはできない。したがって，本件各環境影響評価において，走行車両が法定速度を遵守することを前提とした上で評価を行っている点に不合理な点はないというべきである。また，原告らは，本件各環境影響評価において，接地逆転層による影響について精度の低い予測しかされていない旨の主張をする。しかし，第３の７(1)イに記載したとおり，本件環境影響評価１においては，接地逆転層の形成状況について現地調査がされているほか，本件環境影響評価２及び本件環境影響評価３においても，上記現地調査の結果と気象庁による調査結果とが比較されるなどして検討が加えられており，この検討方法等に特段不合理な点があるとは認められないから，原告らの上記主張を採用することはできない。さらに，原告らは，本件各環境影響評価において，将来の二酸化窒素の削減計画が勘案されていることを問題とするところ，第３の７(1)オ(ウ)に記載したとおり，本件各環境影響評価においては，自動車排出ガス規制の効果を考慮してバックグラウンド濃度を設定していることが認められるが，自動車排出ガス規制が逐次強化されていること（乙１３の９，乙１３の１５）などに照らせば，かかる設定が合理性を欠くとはいえない。また，原告らは，本件各環境影響照査におけるＳＰＭの予測についても同旨の主張をするところ，第３の７(2)ウ(イ)に記載したとおり，本件各環境影響照査３においては，ＳＰＭのバックグラウンド濃度には大きな変化がないとの前提で予測がされているものの，国及び地方公共団体によりＳＰＭの排出を規制する施策が講じられ，一定の成果が上がっている事実も認められること（乙Ｅ９ないし乙Ｅ２１，乙Ｅ３２ないし乙Ｅ３６）からすれば，かかる前提が合理性を欠くとはいえない。そして，原告らは，本件各環境影響評価において既存道路との複合汚染が十分に考慮されていないとの趣旨の主張をする。しかし，本件各環境影響評価においては，バックグラウンド濃度の測定が行われるとともに，将来のバックグラウンド濃度の予測においても将来交通量の伸び等が検討の対象とされているなど，既存道路との複合的な影響について考慮されているものと認められるから，原告らの上記主張を採用することはできない。（乙１３の９，乙１３の１２，乙１３の１５）エ騒音被害について(ア)第３の８に記載した事実によれば，本件各事業の施行により，本件各事業の計画路線周辺に騒音が発生するおそれがあることを否定することはできない。しかし，①本件各環境影響評価並びに本件環境影響照査１及び本件環境影響照査２において，工事完了後の計画路線周辺の道路交通騒音が，旧公害対策基本法及び環境基本法に基づいて定められた環境基準に適合することが予測されており，本件環境影響照査３においても，一部予測地点について追加の対策を講じることにより上記基準に適合することが予測されていることや，これらの予測の対象となった時点や地域の選定方法及び予測方法等が特段不合理であると認めるに足りる証拠はないことを併せ考慮すれば，本件各事業の施行によって得られる公共の利益が上記騒音の発生による影響によって失われる利益に優越するとの判断につき，それが重要な事実の基礎を欠くか又はその内容が社会通念に照らし著しく妥当性を欠くと認めるに足りないし，(3)の他の項において検討する本件各事業の施行によって失われる諸利益と併せ考慮しても，かかる判断が重要な事実の基礎を欠くか又はその内容が社会通念に照らし著しく妥当性を欠くと認めるに足りない。(イ)a他方，原告らは，旧騒音環境基準及び現騒音環境基準に定められた基準は受忍限度であり，これを超える騒音は違法であるとの趣旨の主張をするところ，土地収用法第３章の規定に基づく事業の認定をするに当たり，当該事業の施行により上記基準を超える騒音を生ずるがい然性がある場合には，それを同法２０条３号の適合性の判断の要素として考慮すべきことは論をまたないものの，そのようながい然性があることをもって直ちに当該事業に係る事業の認定をすることが違法であるとする法令上の根拠を見いだすことはできない。また，上記基準は旧公害対策基本法９条及び環境基本法１６条１項に基づき，騒音に係る環境上の条件について生活環境を保全し人の健康の保護に資する上で維持されることが望ましい基準として定められたものであること（乙Ｆ２ないし乙Ｆ４）からしても，上記のがい然性があることをもって直ちに当該事業に係る事業の認定をすることが違法であるということはできない。b原告らは，旧騒音環境基準及び現騒音環境基準における「道路に面する地域」とは，道路に建物が接しているか又は道路端から最大で２０メートルの距離にある地域を指すと解するべきであり，α１地域は「道路に面する地域」に該当しないとした上で，「道路に面する地域」以外に適用される環境基準を適用すると，当該基準値を上回る騒音被害が発生する旨を主張する。ところで，証拠（甲Ｆ１５，乙Ｆ２，乙Ｆ３）及び弁論の全趣旨によれば，①旧騒音環境基準の策定に当たった専門委員会においては，「道路に面する地域」に適用される基準については，別途の検討を要するとされ，その後，「道路に面する地域」以外の地域に適用される基準に５ホン（Ａ）又は１０ホン（Ａ）の補正値を加えたものが基準値の案とされ，これを基に旧騒音環境基準が策定されたこと，②旧騒音環境基準について，Ａ地域及びＢ地域のうち「道路に面する地域」の基準値についてそれ以外のＡ地域及びＢ地域の基準を若干緩和した値とされているのは，「道路交通騒音の実態がとくに主要幹線道路などにおいて著しく悪化していること，一方，道路の公共性がきわめて大きく，かつ道路周辺の地域住民が道路から利益を得ている場合が少なくない，といった条件を考慮して，道路に面する地域について道路に面しない裏側と同じレベルの厳しい基準を適用することは妥当でない」と判断されたものであることや，車線数によって基準値に差が設けられているのも，「一般に車線数の多い道路ほど幹線道路としての性格が強い，すなわち公共性がより大で，このような道路に面する地域は道路交通騒音についてより受忍性が強いと考えられたからである」こと，③現騒音環境基準について，環境庁（当時）大気保全局長が各都道府県知事あてに通知した「騒音に係る環境基準の改正について」（平成１０年９月３０日環大企第２５７号）においては，「道路交通騒音の影響が及ぶ範囲は，道路構造，沿道の立地状況等によって大きく異なるため，道路端からの距離によって一律に道路に面する地域の範囲を確定することは適当ではない」とされていること，④上記環境庁（当時）大気保全局長通知において，現騒音環境基準に定められた「幹線交通を担う道路に近接する空間」につき，２車線を超える車線を有する幹線交通を担う道路に係るものについては，道路端から２０メートルとされていることがそれぞれ認められる。このような旧騒音環境基準及び現騒音環境基準の策定経過や内容等にかんがみると，「道路に面する地域」の基準値は，道路からの受益性という観点のみから設定されたものではなく，道路の公共性を中心として，道路交通騒音の実態などを総合的に踏まえて設定されたものと認められるのであって，基準値の策定に際して道路の公共性が重視されていることにかんがみると，具体的事例において「道路に面する地域」の適用範囲を画する際に，道路からの距離のみを考慮することは想定されておらず，むしろ，道路騒音の影響を受ける地域全体が「道路に面する地域」に当たるものとして，緩和された環境基準の適用を認めることが，旧騒音環境基準及び現騒音環境基準の趣旨に沿うものというべきである。よって，上記原告らの主張を採用することはできない。c原告らは，本件各事業の施行により生じる騒音に係る夜間の予測値が，地点予測では最高値がＬＡｅｑで５９デシベルとなり，面的予測ではＬＡｅｑで５５デシベルないし６０デシベルの地域が多くを占め，最高ではＬＡｅｑで６０デシベルの地域も予測されることが明らかになっている旨主張する。しかし，原告らが提出する調査業務報告書（甲Ｆ１４）のうち，「道路に面する地域」の環境基準値を用いず，一般の環境基準値を用いている部分について採用することができないのは，上記に述べたとおりであるし，地点における評価及び面的評価についても，地形による騒音の反射や吸収の有無，地形が騒音の伝ぱに及ぼす影響について，どのような地形のいかなる状態をどのように考慮したのかは必ずしも明らかでないことから，これをもって，本件各環境影響評価及び本件各環境影響照査における騒音に係る評価が合理性を欠くとまでいうことはできない。d原告らは，睡眠妨害が出現するレベルがＬ５０で４０デシベル（Ａ）といわれ，旧騒音環境基準も，一般住居専用地域では，睡眠の確保を更に確実にするため，屋外値Ｌ５０で４０デシベル（Ａ）以下を目標として定めたものであり，また，等価騒音レベルでは，睡眠妨害を防止するための屋内騒音は，ＬＡｅｑで３０デシベル以内に保つことが重要であるといわれているとした上で，①本件環境影響評価１におけるα１地域の夜間の騒音レベルは，屋外ではＬ５０で４９ホンとなっており，睡眠妨害の被害が発生するレベルである，②本件環境影響照査１におけるα１地域における騒音予測値は，屋外ではＬＡｅｑで５４デシベルであって，これは屋内では４４デシベルとなり，明らかに睡眠妨害が生じるレベルであるなどと主張する。ところで，本件環境影響評価１においては，α１地域の夜間の環境基準として，旧騒音環境基準の「Ａ地域のうち２車線を超える車線を有する道路に面する地域」の基準値（夜間）である５０ホン（Ａ）以下が適用されている。この値は，旧騒音環境基準の「道路に面する地域」以外の地域の「Ｂ地域」の環境基準値（夜間）と同じであるところ，この環境基準値は，騒音レベルの測定は屋外で行うものであり，建物による遮音効果は約１０デシベルと見積もることができるから，屋外で５０ホン（Ａ）以下とすれば屋内では４０ホン（Ａ）以下となり，ほぼ睡眠妨害を免れ得る水準であるといえるとの観点から定められたものであるところ（乙Ｆ２），このような見解がおよそ不合理であるということはできない。また，本件環境影響照査１においては，α１地域の夜間の環境基準として，現騒音環境基準の「Ａ地域のうち２車線以上の車線を有する道路に面する地域」の基準値（夜間）である５５デシベル以下が適用されているところ，現騒音環境基準の指針値の設定に当たっても，旧騒音環境基準と同様，「生活の中心である屋内において睡眠影響及び会話影響を適切に防止する上で維持されることが望ましい騒音影響に関する屋内騒音レベルの指針（「騒音影響に関する屋内指針」 を設定し，）これが確保できることを基本とするとともに，不快感等に関する知見に照らした評価を併せて行うことが必要である」とされ，道路に面する地域については，睡眠影響に関する科学的知見を踏まえた「夜間［睡眠影響］４０デシベル以下」という屋内指針値が示されている（乙Ｆ３）。これは，道路に面する地域以外の地域については，音の発生が不規則ないし不安定であり，このような騒音による睡眠影響を生じさせないためには，屋内で３５デシベル以下であることが望ましいとされているが，高密度道路交通騒音のように騒音レベルがほぼ連続的ないし安定的である場合には４０デシベルが睡眠影響を防止するための上限であるとの知見があることや，連続的な騒音による睡眠への影響に関するその他の科学的知見を総合すると，道路に面する地域については，４０デシベル以下であれば，ほぼ睡眠への影響を免れることができ，睡眠への影響を適切に防止することができるものと考えられたからである（乙Ｆ３）。その上で，「道路に面する地域」のうち「専ら住居の用に供される地域（現騒音環境基準の「Ａ地域」と同義）のうち，２車線以上の車線を有する道路に面する地域」については，地域補正に関する考え方，道路に面する地域の睡眠影響に関する指針値及び建物の防音性能（通常の建物において窓を開けた場合の平均的な内外の騒音レベル差は１０デシベル程度，窓を閉めた場合におおむね期待できる平均的な防音性能は２５デシベル程度）を踏まえ，夜間５５デシベルであれば，ある程度窓を開けた状態においても，騒音影響に関する屋内指針を満たすことが可能であることなどから，上記地域における環境基準の指針値を夜間５５デシベル以下とすることが適当であるとされたものであり（乙Ｆ３），このような見解についても，それがおよそ不合理であるということはできない。以上によれば，α１地域について，本件環境影響評価１において適用された旧騒音環境基準の基準値（夜間５０ホン（Ａ）以下）や，本件 環境 影響 照査 １ にお いて 適用 され た 現騒 音環 境基 準の 基 準値（夜間５５デシベル）は，いずれも夜間の睡眠妨害に対する影響が考慮されているものであるから，合理性を欠くものとはいえない。そして，本件環境影響評価１におけるα１地域の夜間の騒音レベルは，Ｌ５０で４９ホン（Ａ）と予測され，上記基準値である５０ホン（Ａ）を下回っており，また，本件環境影響照査１におけるα１地域の夜間の騒音レベルは，ＬＡｅｑで５４デシベルと予測され，上記基準値である５５デシベルを下回っているから，原告らが主張するような深刻な睡眠妨害が生ずるとまではいえない。e原告らは，高尾山登山道について騒音に係る影響が評価されていないことを問題とする。しかし，①本件各環境影響照査において用いられた「道路環境影響評価の技術手法（その２）」及び東京都技術指針（平成１５年１月）において，「調査地域は，騒音の影響範囲内に住居等が存在する，あるいは立地する見込みがある地域とし，調査・予測区間毎に設定する」（乙Ｆ６），「調査地域は，対象事業の種類及び規模並びに地域の概況を勘案して，対象事業の実施に伴う騒音・振動が日常生活に影響を及ぼすと予想される地域とする」（乙Ｅ４）とされていること，②旧騒音環境基準及び現騒音環境基準のいずれにもおいても，療養施設や住居等の存否に着目して環境基準を適用する地域の類型を定めていることなどに照らし，住居の存在しない高尾山登山道のような地域については，騒音に係る環境影響評価を行うことは想定されていないといわざるを得ず，他に，高尾山登山道について騒音に係る環境影響評価を行うべき法令上の根拠も見当たらない。したがって，高尾山登山道について騒音の予測がされていないことをもって，本件各環境影響評価及び本件各環境影響照査が合理性を欠くということはできない。f原告らは，本件各環境影響評価において既存道路との合成騒音が十分に考慮されていないとの趣旨の主張をする。しかし，本件各環境影響評価においては，既存道路との複合的な影響については考慮されているものと認められる（乙１３の８，乙１３の１１，乙１３の１４）から，原告らの上記主張を採用することはできない。g原告らは，サウンドスケープとの概念を指摘した上で，本件各事業の施行により，高尾山等のサウンドスケープが侵害される旨を主張する。しかし，本件各環境影響評価及び本件各環境影響照査における騒音による影響の評価に当たっては，いずれも予測地域の概要について検討が加えられていることや，上記に述べたとおり，旧騒音環境基準及び現騒音環境基準がいずれも療養施設や住居等の存否に着目して環境基準を適用する地域の類型を定めており，人の生活環境に対する騒音の影響を問題にしていると解されることなどに照らせば，サウンドスケープとの概念の当否はおくとしても，かかる概念を援用するなどして環境影響評価を行わなかったことをもって，本件各環境影響評価及び本件各環境影響照査が合理性を欠くということはできない。hなお，本件各環境影響評価において，走行車両が法定速度を遵守することを前提とした上で評価を行っていることが合理性を欠くとはいえないことは，ウ(エ)で述べたとおりである。オ振動について第３の９に記載した事実によれば，本件各事業の施行により，本件各事業の計画路線周辺に振動が発生するおそれがあることを否定することはできない。しかし，本件各環境影響評価及び本件各環境影響照査において，工事完了後の計画路線周辺の道路交通振動が要請限度の値を下回ることが予測されており，この予測の対象となった時点や地域の選定方法及び予測方法等が特段不合理であると認めることはできないことに照らせば，本件各事業の施行によって得られる公共の利益が上記の振動の発生による影響によって失われる利益に優越するとの判断につき，それが重要な事実の基礎を欠くか又はその内容が社会通念に照らし著しく妥当性を欠くと認めるに足りないし，(3)の他の項において検討する本件各事業の施行によって失われる諸利益と併せ考慮しても，かかる判断が重要な事実の基礎を欠くか又はその内容が社会通念に照らし著しく妥当性を欠くと認めるに足りない。カ低周波空気振動について第３の１０に記載した事実によれば，本件各事業の施行により，本件各事業の計画路線周辺に低周波空気振動が発生するおそれがあることを否定することはできない。しかし，本件各環境影響評価及び本件各環境影響照査において，工事完了後の計画路線周辺の低周波空気振動が，沿道周辺の日常生活に支障のない程度のものか又は「道路環境影響評価の技術手法（その２）」に記載された参考指標を下回ることが予測されており，この予測の対象となった時点や地域の選定方法及び予測方法等が特段不合理であると認めることはできないことに照らせば，本件各事業の施行によって得られる公共の利益が上記の低周波空気振動が発生することによる影響によって失われる利益に優越するとの判断につき，それが重要な事実の基礎を欠くか又はその内容が社会通念に照らし著しく妥当性を欠くと認めるに足りないし，(3)の他の項において検討する本件各事業の施行によって失われる諸利益と併せ考慮しても，かかる判断が重要な事実の基礎を欠くか又はその内容が社会通念に照らし著しく妥当性を欠くと認めるに足りない。なお，本件各環境影響評価においては，低周波空気振動について定性的な予測をした上で，沿道周辺の日常生活に支障のない程度のものと考えられる旨結論付けているところ，本件各環境影響評価がされた時点においては，低周波空気振動の発生機構の解明の研究途上にあるため，低周波空気振動の音圧レベルを定量的に予測する方法が確立されていなかったことや，平成１６年４月時点においても，国又は地方公共団体が実施する環境保全に関する施策による基準又は目標が示されていなかったこと（乙３の５）などに照らし，予測方法につき合理性を欠くとはいえない。キオオタカへの影響について第３の１１に記載した事実によれば，本件各事業の施行により，本件各事業の計画路線周辺におけるオオタカの生息に影響を与えるおそれがあることは否定することができない。しかし，本件各事業区間においてはオオタカの営巣が確認されていないことや，八王子市α１５地区において営巣が確認されたオオタカについては，その生育環境に配慮するための方策が検討され，実際にその方策に沿って工事が施行されたことなどを勘案すれば，本件各事業の施行によって得られる公共の利益が上記のオオタカへの影響によって失われる利益に優越するとの判断につき，それが重要な事実の基礎を欠くか又はその内容が社会通念に照らし著しく妥当性を欠くと認めるに足りないし，(3)の他の項において検討する本件各事業の施行によって失われる諸利益と併せ考慮しても，かかる判断が重要な事実の基礎を欠くか又はその内容が社会通念に照らし著しく妥当性を欠くと認めるに足りない。クα１地域の生活環境等への影響について原告らは，本件各事業の施行により，α１地域の歴史的ないし文化的環境への影響や生活環境に重大な影響を与える旨を主張するところ，既に検討した本件各事業の施行による高尾山の地下水への影響や高尾山等の景観に及ぼす影響，大気汚染，騒音，震動，低周波空気振動，オオタカへの影響等を考慮すれば，原告らが指摘するα１地域における生活環境等に影響が生ずるおそれがあることを否定することはできない。しかし，本件各事業の施行によって得られる公共の利益が原告らの指摘する上記の各影響によって失われる利益に優越するとの判断につき，それが重要な事実の基礎を欠くか又はその内容が社会通念に照らし著しく妥当性を欠くと認めるに足りる証拠はない。(4)本件各事業の施行によって得られる利益と失われる利益との比較衡量上記に述べたとおり，本件各事業の施行によって得られる利益については，いずれも既に述べたような公共性の存在が認められ，この点に加え，第３の１に記載したとおり，社会資本整備重点計画等において圏央道の整備の促進が重要な政策課題として掲げられていることや，圏央道の建設予定地ないしその周辺の地方公共団体等から圏央道の早期建設等が要望されていることなどを勘案すれば，本件各事業に係る費用便益分析について原告らが指摘するところを踏まえても，本件各事業の施行によって得られる公共の利益が認められるとの国土交通大臣の判断が重要な事実の基礎を欠くか又はその内容が社会通念に照らし著しく妥当性を欠くと認めるに足りない。次に，本件各事業の施行によって失われる利益については，①自然環境，特に，高尾山の地下水への影響，高尾山等の景観に及ぼす影響，大気汚染，騒音，振動，低周波空気振動による環境の悪化，オオタカへの影響，②歴史的ないし文化的環境への影響，③α１地域等の生活環境への影響等が挙げられ，そのうち①については，本件各事業の施行により本件起業地周辺において上記の事項につき影響が生ずるおそれがあることは否定することはできない一方で，本件各事業の施行によって得られる公共の利益が上記自然環境への影響によって失われる利益に優越するとの判断につき，それが重要な事実の基礎を欠くか又はその内容が社会通念に照らし著しく妥当性を欠くと認めるに足りないことは，既に述べたとおりである。また，②歴史的ないし文化的環境への影響，③生活環境への影響についても，既に述べたところに加え，埋蔵文化財に係る協議が実施される（乙３の２）などの措置が講じられていることなども併せ考慮すれば，本件各事業の施行によって得られる公共の利益が上記歴史的ないし文化的環境及び生活環境への影響によって失われる利益に優越するとの判断につき，それが重要な事実の基礎を欠くか又はその内容が社会通念に照らし著しく妥当性を欠くと認めるに足りない。以上によれば，本件各事業が土地収用法２０条３号の要件に該当するとした国土交通大臣の判断につき，裁量権の範囲を逸脱し，又はこれを濫用した違法があるということはできない。(5)なお，本件事業認定に当たっては，認定の対象となった事業計画と異なる代替案が検討されたことはうかがわれないところ，土地収用法２０条３号の要件適合性の判断に当たっては，代替案が有り得る場合には，これと比較検討することが事業計画の合理性を審査する上で有効であるということができるものの，事業の認定をする行政庁に代替案との比較をすることを義務付ける法令上の根拠は見当たらないから，起業者の提示した資料等から明らかに他の案が優れていると認められるといった特別の事情がない限り，代替案との比較検討をしないことにより直ちに事業の認定が違法であるとはいえない。そして，本件各事業に係る事業の認定の申請の当時に，このような代替案があったことをうかがわせる証拠はない。６土地収用法２０条４号の要件適合性について(1)土地収用法２０条４号は，同条３号によって事業計画の合理性が肯定される場合であっても，当該事業において収用又は使用という取得手続を執ることの必要性があり，かつ，それが公益目的に合致することを求めるものと解される。そして，上記のような同条４号の要件適合性の判断は，その性質上，政策的な判断を伴うものであって，事業の認定をする行政庁は，その判断に係る裁量権を有するというべきである。その上で，かかる判断については，それが裁量権の行使としてされたことを前提として，その基礎とされた重要な事実に誤認があること等により重要な事実の基礎を欠くこととなる場合，又は，事実に対する評価が明らかに合理性を欠くこと，判断の過程において考慮すべき事情を考慮しないこと等によりその内容が社会通念に照らし著しく妥当性を欠くものと認められる場合に限り，裁量権の範囲を逸脱し又はこれを濫用したものとして違法となると解するのが相当である。(2)ア本件において， （乙１）証拠及び弁論の全趣旨によれば，①起業者らは，本件事業認定の直前である平成１７年８月末の時点で，本件圏央道事業等についてはその所要面積約１５万４４３９平方メートルのうち約８４パーセントに当たる約１２万９８０８平方メートルの用地の取得を完了し，本件八王子南バイパス事業についてはその所要面積約１２万１４５０平方メートルのうち約７０パーセントに当たる約８万４８８７平方メートルの用地の取得を完了するとともに，残る土地についても，土地所有者及び関係人との間で用地取得に係る協議を継続していたこと，②一方，任意による用地取得が困難である場合に一体性を有する本件各事業の計画的な遂行を図るため，あらかじめ本件各事業に係る事業の認定の申請がされたことがそれぞれ認められ，本件各事業につき収用又は使用という取得手続を執ることの必要性は認められる。イ次に，本件各事業について収用又は使用という取得手続を執ることの必要性が公益目的に合致するか否かを検討するに，まず，本件圏央道事業等については，前記５(2)アに述べたところからすれば，現在，一般国道１６号等の交通量が多く，慢性的に交通渋滞が発生していることから，早期に交通渋滞の緩和を図るとともに，広域的な利便性を早期に実現させる必要があるとする事業の認定をした行政庁としての国土交通大臣の判断が重要な事実の基礎を欠くか又はその内容が社会通念に照らし著しく妥当性を欠くということはできない。そして，この点に加え，第３の１に記載したとおり，圏央道事業につき，首都圏中央連絡道路建設促進協議会等から本件圏央道事業等について早期建設等が要望されていることや，社会資本整備重点計画等においても圏央道の整備の促進が重要な政策課題として掲げられていることなどを勘案すれば，本件圏央道事業等について必要に応じ収用又は使用という取得手続を執ることが公益目的に合致するとの判断が重要な事実の基礎を欠くか又はその内容が社会通念に照らし著しく妥当性を欠くということはできない。本件八王子南バイパス事業については，前記５(2)イに述べたところからすれば，一般国道２０号の交通量が多く，慢性的に交通渋滞が発生していることから，早期に交通渋滞の緩和を図る必要があるとする事業の認定をした行政庁としての国土交通大臣の判断が重要な事実の基礎を欠くか又はその内容が社会通念に照らし著しく妥当性を欠くということはできない。そして，この点に加え，第３の１に記載したとおり，首都圏中央連絡道路建設促進協議会等から本件八王子南バイパス事業について早期建設等が要望されていることなどを勘案すれば，本件八王子南バイパス事業について必要に応じ収用又は使用という取得手続を執ることが公益目的に合致するとの判断が重要な事実の基礎を欠くか又はその内容が社会通念に照らし著しく妥当性を欠くということはできない。(3)以上によれば，本件各事業が土地収用法２０条４号の要件に該当するとした国土交通大臣の判断につき，裁量権の範囲を逸脱し，又はこれを濫用した違法があるということはできない。なお，原告らは，本件各事業の施行により巨額の財政赤字を招くとして，本件各事業が同号の要件に適合しないと主張する。しかし，仮に，本件各事業区間を通行する自動車の通行料金等の収入が本件各事業区間に係る建設費用等を下回るものであるとしても，これをもって直ちに本件各事業が同号の要件に該当しないものということはできないし，既に述べたとおり，本件各事業の施行によって得られる相応の公共の利益があると認められるから，上記原告らの主張を踏まえても上記判断は左右されない。また，原告らは，圏央道事業に関する工事の入札手続においていわゆる談合が行われている疑いがある旨の主張をするところ，同条３号及び４号の要件適合性を判断するに当たり，かかる事実をどのように考慮すべきかについてはおくとしても，本件各事業のうち本件事業認定の対象となった部分について原告らが主張する談合が行われたことを認めるに足りる証拠はないから，原告らの上記主張を採用することはできない。７環境影響評価に関する手続違反等について(1)原告らは，本件各環境影響評価の手続及びその内容に瑕疵があり，これにより本件事業認定が違法になる旨を主張する。しかし，土地収用法その他の関係法令上，事業の認定の申請又は事業の認定に当たり，起業者又は事業の認定をする行政庁に環境影響評価を行うことを義務付ける規定は見当たらず，環境影響評価を行うことが事業の認定をするための要件であるということはできないから，起業者又は事業の認定をする行政庁が事業の認定の対象となった事業に係る環境影響評価を行う義務を負うとする原告らの主張は，その前提を欠くものである。また，第３の４に記載したとおり，東京都環境影響評価条例に基づいて本件各環境影響評価が行われたところ，その手続に特段の瑕疵があることをうかがわせる証拠はない。さらに，５(3)で述べたところによれば，本件各環境影響評価及び本件各環境影響照査の内容は，本件事業認定に当たりおよそしんしゃくし得ない程度に不合理であるとはいえない。以上によれば，原告らの上記主張を採用することはできない。(2)次に，原告らは，本件事業認定に当たって再度の環境影響評価を行い，環境保全の措置についても新たに検討すべきであった旨主張する。しかし，事業の認定の申請ないし事業の認定に当たり，起業者又は事業の認定をする行政庁が事業の認定の対象となった事業に係る環境影響評価を行う義務を負うとする原告らの主張がその前提を欠くものであることは，既に述べたとおりである。次に，環境影響評価法について検討するに，まず，同法は，その施行時点で実施中の事業については，同法に基づく環境影響評価の対象としていないものと解されるところ（乙Ｉ３），本件圏央道事業等のうち本件環境影響評価１の対象となった区間については，平成５年１２月に工事に着手しており，同法が施行された平成１１年６月当時において施工中であったこと（乙Ｉ４）に照らし，そもそも環境影響評価法の対象事業に当たるとはいえない。また，本件圏央道事業等のうち本件環境影響評価２の対象となった区間については，事業区間が約２．５キロメートルであること（乙１，乙３の１，乙３の３，乙１３の８）から，環境影響評価法の適用があるとはいえない（環境影響評価法２条２項，３項，同法施行令１条，６条，別表第１参照）。さらに，本件八王子南バイパス事業については，環境影響評価法の施行の日前に都市計画法１７条１項の規定による公告が行われた同法による都市計画に定められた事業については環境影響評価を行うことが求められないところ（環境影響評価法附則３条１項４号参照），第２の３(6)に記載したとおり，本件八王子南バイパス事業は，環境影響評価法の施行の日前に都市計画の案の公告が行われ，都市計画の変更の決定がされているから，環境影響評価法の対象事業に当たるとはいえない。また，東京都環境影響評価条例について検討するに，同条例６３条（平成１０年改正前の東京都環境影響評価条例２８条，平成１４年改正前の東京都環境影響評価条例３６条に相当）は，東京都環境影響評価条例６２条１項の規定による変更の届出があった対象事業に係る環境影響評価の再実施を定めたものであるところ，本件各事業について同条例６２条１項に掲げる事情があったことをうかがわせる証拠はないことから，同条例６３条に定める環境影響評価の再実施が必要であるとはいえない。そして，東京都環境影響評価条例６４条（平成１０年改正前の東京都環境影響評価条例２９条，平成１４年改正前の東京都環境影響評価条例３７条に相当）は，事業者が環境影響評価書の縦覧期間が満了した日から５年を経過した後に当該対象事業に係る工事に着手しようとする場合における事情変更に伴う環境影響評価の再実施を定めた規定であるところ，第３の４に記載した事実及び証拠（乙３の３，乙３の５，乙Ｉ４）によれば，①本件環境影響評価１の対象となった区間については，平成元年２月２１日に環境影響評価書の縦覧期間が満了し，その後，平成５年１１月８日付けで着工届が提出されていること，②本件環境影響評価２の対象となった区間については，平成９年２月２０日に環境影響評価書の縦覧期間が満了し，その後，平成１３年１０月２２日付けで着工届が提出されていること，③本件環境影響評価３の対象となった区間については，平成９年２月２０日に環境影響評価書の縦覧期間が満了し，その後，平成１３年１０月２２日付けで着工届が提出されていることがそれぞれ認められることから，本件各事業について東京都環境影響評価条例６４条に定める環境影響評価の再実施が必要であるとはいえない。以上によれば，起業者らには，法令上再度の環境影響評価を行う義務があるとはいえないから，再度の環境影響評価を行っていないことをもって，本件事業認定が違法となるとはいえない。(3)原告らは，本件各事業の施行に伴い発生する土砂の処理の方法及び搬出先を明らかにしないで事業の認定の申請をすることは違法である旨を主張する。しかし，原告らが主張するような事項を土地収用法に基づく事業の認定の申請をする起業者に義務付ける法令上の根拠は見当たらない。したがって，原告らの上記主張を採用することはできない。８都市計画法違反について(1)原告らは，本件都市計画変更決定につき，関係住民に対する説明が不十分であり，また，東京都環境影響評価審議会から多くの改善点を指摘する答申がされていたにもかかわらず，住民らの反対を無視する形で強行されたものであったなどと主張するとともに，本件都市計画変更決定に係る八王子都市計画地方審議会の議決及びこれを前提とした東京都都市計画地方審議会の議決に瑕疵があるとして，これらが本件事業認定の違法事由になると主張する。しかし，都市計画法に基づく都市計画の決定の手続と，土地収用法に基づく事業の認定の手続は，その根拠法令，目的及び効果を異にするものである上，連続した一連の手続ということもできない。そうすると，都市計画の決定の手続の重大かつ明白な瑕疵により当該都市計画の決定が無効な場合は，上記事業の認定の要件につきその適合性の判断に影響し得るとしても，そのような場合を除き，都市計画の決定の手続の瑕疵が当然に上記の事業の認定に承継されるということはできない。したがって，原告らの上記主張はその前提を欠くというべきである。また，都市計画法は，都道府県知事が都市計画の決定をするに当たって，①都市計画の案を作成しようとする場合において必要があると認めるときは，公聴会の開催等住民の意見を反映させるために必要な措置を講ずるものとし（１６条１項），②都市計画を決定しようとするときは，あらかじめその旨を公告し，当該都市計画の案を公告の日から２週間公衆の縦覧に供しなければならず（１７条１項），③その間，関係市町村の住民及び利害関係人に意見書の提出の機会を与え（１７条２項），④関係市町村の意見を聴取の上，都市計画地方審議会の議を経て，都市計画の決定をすることとしている（１８条１項）ところ，都市計画の案を作成しようとする場合に住民の意見を反映させるための措置を講ずるか否かは，都道府県知事の裁量にゆだねられており，その必要があると認めるときに限り，公聴会の開催等の措置を講ずるものとされている。そして，原告らが問題があるものとして指摘する関係市町における説明会は，都市計画の案の作成に際して，その内容を住民等の関係者に説明し，関係者の理解，協力等を得ようとするものであって，同法１６条１項の規定に基づいて行われる措置ではなく，任意に開催されるものにすぎない。したがって，説明会における説明内容等のいかんが，都市計画の決定の違法事由になると解することはできない。さらに，同法１８条１項に基づく関係市町村の意見の聴取についても，関係市町村の意見の形成に際して著しい瑕疵があり，関係市町村の意見を聴取したものとは認めることができないというような特段の事情がある場合は別論として，都道府県知事は，関係市町村の意見に必ずしも拘束されることなく都市計画の決定をすることができると解されるところ，原告らの主張は，八王子市都市計画地方審議会における本件都市計画変更決定に係る議決において，可否同数であること及び同審議会の会長が自らの決するところにより可決としたことを宣言すべきであったのに，自らを賛成に加えて賛成多数と宣言したことを問題とするものである。しかし，上記議決を可決するに当たり賛成多数としたことに瑕疵が認められるとしても，いずれにせよ上記議決の結果は可決であったものであることからすれば，その瑕疵は，関係市町村の意見を聴取したものと認めることができないというべき程度に重大なものとは解されない。したがって，原告らの主張する瑕疵をもって本件都市計画変更決定が違法であるとはいえない。よって，原告らの上記主張を採用することはできない。９自然公園法違反について(1)原告らは，東京都知事が，本件圏央道事業による高尾山トンネル工事の影響について，自然公園法施行規則１１条１項各号に定められた事項を十分に検討することなく，形式的に同意しており，実質的に自然公園法５６条１項に違反する旨主張する。しかし，本件圏央道事業においては，平成１６年６月２５日付けで相武国道事務所長及び日本道路公団東京建設局八王子工事事務所長（当時）から東京都知事に対して同項に基づく協議がされ，同年１２月２８日付けで東京都知事から異存がない旨の回答がされているところ（乙１），同項の協議に際していかなる資料の提出を求めるのか，また，提出された資料についてどのように検討をするのかといった事項は，当該行為を行う被告国の機関及び都道府県知事の判断にゆだねられており，協議の際に全く資料が提出されていなかったり，提出された資料について何らの検討も加えられなかったというような特段の事情がない限り，同項の規定に違反するということはできないものと解される。そして，証拠（甲Ｂ４４，乙１）及び弁論の全趣旨によれば，相武国道事務所長及び日本道路公団東京建設局八王子工事事務所長（当時）から東京都知事に対して協議がされた際に，本件圏央道事業に係る資料が提出されており，これらの資料を踏まえて検討が行われたものと認めることができるから，原告らの上記主張を採用することはできない。(2)また，原告らは，Ｘ４７談話が自然公園内における道路建設に関する生物の多様性に関する条約８条（a）にいう確立された制度の一つであり，本件事業認定がこのＸ４７談話に反する旨を主張する。しかし，生物の多様性に関する条約８条は，生物の多様性を保全するため，「可能な限り，かつ，適当な場合」に，一定の制度を設けることや，生態系の保護等を促進すること，所要の条件整備のために努力すること等を締約国に対して求めるものであることが明らかであって，その文理に照らし，原告らが主張するような具体的な施策を採ることを義務付けているものと解することはできないし，また，原告らが主張するＸ４７談話については，行政の運営における一般的な指針としての性格を超える法的拘束力まであるものと認めるべき根拠を見いだし難い。したがって，原告らの上記主張を採用することはできない。第５第３事件に係る当裁判所の判断１原告適格について(1)ア権利取得裁決の取消しを求める訴えの原告適格について第４の１(1)で述べたとおり，行政事件訴訟法９条１項にいう処分の取消しを求めるにつき「法律上の利益を有する者」とは，当該処分により自己の権利若しくは法律上保護された利益を侵害され，又は必然的に侵害されるおそれのある者をいうのであり，当該処分を定めた行政法規が，不特定多数者の具体的利益を専ら一般的公益の中に吸収解消させるにとどめず，それが帰属する個々人の個別的利益としてもこれを保護すべきものとする趣旨を含むと解される場合には，このような利益もここにいう法律上保護された利益に当たり，当該処分によりこれを侵害され又は必然的に侵害されるおそれのある者は，当該処分の取消訴訟における原告適格を有するものというべきである。そして，土地収用法１０１条１項本文は，土地を収用するときは，権利取得裁決において定められた権利取得の時期において，起業者は，当該土地の所有権を取得し，当該土地に関するその他の権利等は消滅する旨を規定しており，同条３項は，同条１項本文の規定を同法７８条又は７９条の規定によって物件を収用する場合に準用している。したがって，起業地内の土地又は当該土地にある立木等に関して所有権その他の権利を有していた者は，それらの収用に係る権利取得裁決の取消しを求める訴えの原告適格を有するというべきであり，以下，これを前提に，第３事件の各原告の原告適格について検討する。イ(ア)第２の３(7)ア(ア)に述べたとおり，別紙第３事件原告目録１記載の原告らは，本件各裁決がされた平成１９年１２月２７日当時，本件土地４ないし本件土地６のうち，同目録１の「所有権東京都八王子市」欄記載の土地に関して所有権を有していたのであるから，それらについて，別紙第３事件原告目録１のうち原告Ｘ４８，原告Ｘ４９及び原告Ｘ５０は本件裁決３及び本件裁決４のうち各権利取得裁決の，原告Ｘ３５は本件裁決２及び本件裁決４のうち各権利取得裁決の，その余の別紙第３事件原告目録１記載の各原告のうち，「所有権東京都八王子市」欄に「α２町×××番２」と記載されたものは本件裁決３のうち権利取得裁決の，同欄に「α３町△番」と記載されたものは本件裁決４のうち権利取得裁決の各取消しを求める訴えの原告適格を有するというべきである。(イ)第２の３(7)ア(イ)に述べたとおり，別紙第３事件原告目録２記載の原告らは，本件各裁決がされた平成１９年１２月２７日当時，本件土地１ないし本件土地３に関して賃借権を有していたのであるから，本件裁決１のうちそれらの権利取得裁決の取消しを求める訴えの原告適格を有するというべきである。(ウ)第２の３(7)ア(ウ)に述べたとおり，別紙第３事件原告目録３記載の各原告のうち原告Ｘ２，原告Ｘ３，原告Ｘ４，原告Ｘ５，原告Ｘ６，原告Ｘ７，原告Ｘ８，原告Ｘ９，原告Ｘ１０及び原告Ｘ１１は，本件各裁決がされた平成１９年１２月２７日当時，別紙第３事件原告目録３の「立木・物件東京都八王子市」欄に記載された本件土地１ないし本件土地３の土地にある収用の対象となった立木に関して所有権を有していたのであるから，これらの各原告は，本件裁決１のうちそれらの権利取得裁決の取消しを求める訴えの原告適格を有するというべきである。(エ)別紙第３事件原告目録３記載の各原告のうち「立木・物件東京都八王子市」欄に「α３町△番内立看板」と記載された各原告についてa証拠（丙１の４・５，丙５の１・２，丙６の１・２）及び弁論の全趣旨によれば，別紙第３事件原告目録３記載の各原告のうち「立木・物件東京都八王子市」欄に「α３町△番内立看板」と記載された各原告が△番の土地にあると主張する立て看板は，本件土地７に設置されているものと認められ，本件土地６には設置されていないものと認められる。したがって，上記各原告のうち別紙第３事件原告目録１の「所有権東京都八王子市」欄に「α２町×××番２」と記載された各原告（ただし，第３事件原告Ｘ４８，第３事件原告Ｘ４９及び第３事件原告Ｘ５０を除く。）については，上記立て看板の存在を根拠に本件裁決４により財産上の権利を失う者であるということはできず，他に，これらの各原告が本件土地６に関して所有権その他の権利を有していたことを認めるに足りる証拠はないから，本件裁決４のうちその権利取得裁決の取消しを求める訴えの原告適格を有しない。bまた，証拠（丙１の５，丙６の１・２）及び弁論の全趣旨によれば，本件裁決５の対象となった本件土地７は，平成１９年１２月２７日当時，被告東京都が所有していたものであるとともに，別紙第３事件原告目録３記載の各原告のうち「立木・物件東京都八王子市」 「α欄に３町△番内立看板」と記載された各原告は，本件土地７にある物件に関して権利を有するというにとどまり，本件土地７の収用に係る権利取得裁決の名あて人となる者とはいえず，本件裁決５のうち権利取得裁決においても名あて人とはされていないものと認められる。そして，他に，上記の各原告が本件土地７に関して所有権その他の権利を有していたことを認めるに足りる証拠はない。したがって，上記の各原告は，本件裁決５のうちその権利取得裁決により財産上の権利を失う者ではないから，それの取消しを求める訴えの原告適格を有しないものというべきである。(2)ア明渡裁決の取消しを求める訴えについて明渡裁決があったときは，当該土地又は当該土地にある物件を占有している者は，明渡裁決において定められた明渡しの期限までに，起業者に当該土地若しくは当該物件を引き渡し，又は当該物件を移転しなければならない義務を負うところ（土地収用法１０２条），明渡裁決の取消しを求める原告適格を有する者は，当該裁決の対象となった土地又は当該土地にある物件を占有している者と解すべきである。そして，明渡裁決の対象となる土地の明渡し等が完了した場合は，同裁決は既に目的を達して所有者等が同裁決により負担していた義務は消滅し，もはやそれらの者が同裁決により何らかの義務を負い，これを強制されるという関係はなく，明渡裁決の取消しを求める訴えの利益は消滅するというべきであって，本件において，これと異なって解すべき事情は見当たらない。イそして，証拠（丙１の１ないし５）及び弁論の全趣旨によれば，本件土地１ないし本件土地７の明渡し等はいずれも終了しているものと認められるから，原告らには，本件各明渡裁決の取消しを求める訴えの利益はないといわなければならない。２本件事業認定の違法性の承継の有無について第４に述べたとおり，本件事業認定に違法があるとは認められないから，本件事業認定の違法を本件各裁決の違法の理由として主張することができるか否かについて検討するまでもなく，本件事業認定の違法を理由として本件各裁決が違法であるとする原告らの主張を採用することはできない。３本件各裁決の手続に係る違法性の有無について(1)東京都収用委員会の会長及び会長代理の経歴等について土地収用法５２条３項は，収用委員会の委員及び予備委員は，法律，経済又は行政に関して優れた経験と知識を有し，公共の福祉に関し公正な判断をすることができる者のうちから，都道府県の議会の同意を得て，都道府県知事が任命する旨を定めるところ，その趣旨は，収用委員会が公共の利益の増進と私有財産との調整を図るという公共の福祉に係る目的を実現し，かつ，私有財産に重要な制限を加える準司法的行政処分をするところから，公正かつ妥当な判断を行うことのできる者を委員に任命する趣旨を明らかにしたものと解される。また，同条４項は，収用委員会の委員及び予備委員は，地方公共団体の議会の議員又は地方公共団体の長若しくは常勤の職員若しくは地方公務員法２８条の５第１項に規定する短時間勤務の職を占める職員と兼ねることができない旨を定めるところ，その趣旨は，収用委員会の委員及び予備委員が公正かつ中立の立場で職務を遂行することを担保するため，地方公共団体における一定の地位にあってこれや起業者等と相応の利害関係のある可能性がある者等の就任を禁止しているものと解される。以上を前提に本件について検討するに，本件審理を担当した東京都収用委員会の会長であるＸ２６及び会長代理であったＸ２７は，第３の１３に記載したような経歴等を有するものの，これのみをもって，両名が土地収用法５２条３項に定める者に該当せず，その任命が違法であるということはできず，他に，両名が同項に定める者に該当しないことをうかがわせる証拠はない。また，両名が同法５２条４項に該当する者であることをうかがわせる証拠はない。よって，Ｘ２６及びＸ２７が収用委員会の委員に任命され，本件各裁決の審理に関与したことをもって，本件各裁決が違法であるということはできないから，この点に関する原告らの主張を採用することはできない。(2)審理の期日等の指定の当否について原告らは，本件審理に当たり，東京都収用委員会が本件権利者らないしその代理人と事前に協議するなどした上で期日を指定しなかったとして，本件審理に違法がある旨を主張する。しかし，審理の期日等の指定は，収用委員会がその権限と職責においてすべきこと（土地収用法４６条２項）であり，その際に権利者又は関係人と日程を協議するべきこと等を定めた法令の規定は見当たらない。したがって，収用委員会において権利者又は関係人が現実には立ち会うことのできないような日時を殊更に指定したなどの特段の事情があれば格別，収用委員会が権利者及び関係人と協議をすることなく審理の期日等を指定しても，これをもって違法ということはできない。そして，本件においては上記特段の事情があったことをうかがわせる証拠はないから，東京都収用委員会の審理の期日等の指定に違法があったということはできない。(3)ア本件審理の期日における審理の指揮及び本件審理の終了の当否についてまず，原告らは，東京都収用委員会において審理の期日及び時間を一方的に指定したことを問題とするが，(2)に述べたとおり，審理の期日等の指定は収用委員会がその権限及び職責においてすべきことであるから，これをもって本件審理が違法であるということはできない。そして，第３の１４(2)に記載した事実によれば，東京都収用委員会は，期日の指定に当たっては予備日を準備するなど出席を希望する本件権利者らに一定の配慮をした事実も認められる。また，第３の１４(2)に記載した事実によれば，本件審理の期日は５回実施されたところ，当初２回の期日については本件権利者らの多くが居住するものと推認される八王子市内でされるなど出席を予定する者にも一定の配慮がされるとともに，各回少なくとも３時間以上の審理が行われ，上記５回の期日のうち４回は本件権利者ら及び弁護士代理人からの意見の聴取に充てられたことや，審理において意見を述べた者らに対し，更に陳述することを希望する意見がある場合には意見書を提出するように促していることなどを併せ考慮すれば，審理に充てられた時間や審理の指揮の在り方等に直ちに問題があったということはできない。そして，他に，審理の期日における審理の指揮の在り方及び本件審理の終了に関し，土地収用法の規定に反する事由があったことをうかがわせる証拠はないから，これらをもって本件審理に違法があったということはできない。イ他方，原告らは，本件審理の期日において，一方的に時間の制限をするなどして，発言を求める者に十分な発言をさせないような審理の指揮がされた旨主張する。しかし，収用委員会の審理は会長又は指名委員が指揮するものとされている（土地収用法６４条１項）とともに，会長又は指名委員は，起業者，土地所有者及び関係人が述べる意見，申立て，審問その他の行為が既に述べた意見又は申立てと重複するとき，裁決の申請に係る事件と関係がない事項にわたるときその他相当でないと認めるときは，これを制限することができる旨が定められている（同条２項）ことや，すべての権利者ら及びその代理人に時間の制限なく審理における発言の機会を保障することは同法の想定するところではないと解されること（同法６５条の２参照）などからすれば，審理の指揮については収用委員会の会長等の合理的な裁量にゆだねられていると解するべきであるところ，第３の１４(2)に記載した事実及びその他の証拠によっても，東京都収用委員会の会長であるＸ２６が本件審理の指揮において上記裁量権の範囲を逸脱し，又はこれを濫用したとまではうかがわれない。また，原告らは，本件審理において議論の主題自体が不当に制限された旨主張するが，第３の１４(2)に記載した事実及びその他の証拠によっても，そのような事実をうかがうことはできない。むしろ，原告らが問題とするＸ２６及びＸ２７の経歴等については，これが同法６３条等に定める審理の議題とすべき事項であるとは直ちには解されないし，本件審理において本件権利者ら及び弁護士代理人が再三にわたってこれを問題とし両名の辞任を求める趣旨の発言をする一方，Ｘ２６においては同法５２条の趣旨を説明するなどして辞任には応じない旨の説明を繰り返しているのであるから，このことをもって，原告らの主張するように釈明の拒絶ないし審理の制限がされたということもできない。４(1)本件各裁決の内容に関する違法性について原告らは，本件裁決３及び本件裁決４に関し，旧×××番の土地及び△番の土地の境界が確定されていないなどと主張して，これにより，本件裁決３及び本件裁決４に違法がある旨を主張する。(2)ア収用委員会は，権利取得裁決において収用する土地の区域について裁決しなければならず（土地収用法４８条１項１号），その際には，収用する土地の区域を明確に特定しなければならないと解されるところ，その特定の方法として，土地の所在，地番，地目及び地積等を表示するのが一般的であるが，必ずこのような方法によるべきものとする法令の規定は見当たらず，収用する土地の区域を実測図面により特定し，これを裁決書に添付する方法によるのであっても，その区域が客観的に明確になるものであれば，特定として欠けるところはないというべきである。イ本件においては，第３の１４(4)に記載したとおり，本件土地１ないし本件土地５及び本件土地７については，土地の所在，地番，地目及び地積により土地の区域を特定するとともに，本件土地６については収用する土地の区域を実測図面により表示しているところ，まず，本件土地１ないし本件土地４及び本件土地７については，分筆前の旧×番４の土地，旧×番７の土地，旧××番の土地及び△△△番６の土地について，従前の土地所有者の立会いを得るなどしてその境界が確認されていることなどに照らし，その特定に欠けるところはないというべきである。次に，本件土地５については，第３の１４(4)ウに記載した旧×××番の土地の特定方法には特段不合理な点は見当たらないことに加え，原告ら自身が本件土地５のほぼすべての部分が旧×××番の土地に属する旨主張していることをも勘案すれば，その特定に欠けるというところはないというべきである。また，本件土地６については，第３の１４(4)エに記載した△番の土地の特定方法には特段不合理な点は見当たらないことに加え，原告ら自身が本件土地６は△番の土地に属する旨主張していることをも勘案すれば，その特定に欠けるというところはないというべきである。よって，本件各裁決において，収用する土地の区域の特定に欠けるところはないというべきである。(3)ア次に，収用委員会は，権利取得裁決において損失補償金を受けるべき土地所有者又は関係人の氏名又は住所を明らかにして裁決しなければならないとされていること（土地収用法４８条１項２号，４項本文）等からすると，収用等の対象となる土地等の権利関係について審理及び判断することが前提とされているといえる。しかし，土地等の収用等は公共の利益となる事業を施行するために円滑かつ確実に起業者に必要な土地等を取得させるための制度であって，収用委員会が上記の審理及び判断をするのは，損失補償金を受けるべき土地所有者又は関係人を特定するためであり，私法上の権利関係をめぐる紛争を終局的に解決するためであるとは解されない。また，収用の対象となる土地について権利取得裁決及び明渡裁決までにその境界を確定すべき旨を求める法令の定めはない。そして，同法４８条４項ただし書及び４９条２項が，損失補償金を受けるべき土地所有者又は関係人の氏名又は住所を確知することができない場合について定めていることも勘案すれば，収用委員会は，収用等の対象となる土地等について権利関係の争いがあった場合には，その権限と職責の範囲内で，事実関係の把握に努め，法律判断を行うベきである一方で，裁決における所有権の帰属等の権利関係の認定は，訴訟によって権利の確定を図る場合に比して簡易なもので足り，収用等の対象となる土地の境界が必ず確定されていなければ権利取得裁決及び明渡裁決をすることができないとはいえないと解される。そして，収用委員会は，権利関係の紛争について判断をすることができない場合には，同法４８条４項ただし書及び４９条２項に基づいて，損失補償金を受けるべき土地所有者又は関係人の氏名又は住所を確知することができないとして，その氏名等を不明とするいわゆる不明裁決をすることができるというべきである。そこで，上記を前提に，原告らが問題とする本件裁決３及び本件裁決４について検討を加える。イ本件裁決３について第３の１４(4)に記載した事実に加え，証拠（甲Ａ１５，甲Ｊ１０，甲Ｊ３８（枝番を含む。），丙１の３，丙１４の２の３，原告Ｘ３１本人，原告Ｘ５１本人）及び弁論の全趣旨によれば，旧×××番の土地については，隣接する土地の所有者との間で境界の確認等がされておらず，その境界に争いがある事実が認められる。しかし，アに述べたとおり，旧×××番の土地の境界が確定されない限りは法令上本件土地５に係る権利取得裁決及び明渡裁決をすることが許されないというものではないから，旧×××番の土地の境界に争いがあることのみをもって，本件裁決３に違法があるということはできない。なお，付言するに，本件裁決３においては，不明裁決はされておらず，旧×××番の土地の共有者が本件土地５の共有者であるとして土地に対する損失の補償をする旨の裁決がされているところ，本件土地５のうち，旧×××番の土地の北側に存する被告国所有に係る水路の一部である旨原告らが主張する部分を除き，本件土地５が旧×××番の土地に属することは当事者間に争いがないところである。そして，仮に，原告らの主張するように，本件土地５の一部に上記被告国が所有する水路が含まれるとしても，これをもって，原告らとの関係で本件裁決３が違法であるということはできない。ウ本件裁決４について第３の１４(4)に記載したとおり，本件裁決４においては，△番の土地の境界に争いがあるとして不明裁決がされているところ，第３の１４(4)に記載した事実によれば，東京都収用委員会は，現地調査及び八王子登記所における調査等により事実関係の把握をした上で，△番の土地については地積測量図が存在しないものの，周辺の土地の地積測量図と△番の土地につき表示がある公図とを対照するなどした上，△番の土地が存し得る範囲について特定した上で，△番の土地の境界は不明としたものであり，その検討の内容等については合理的なものということができる。そして，以上の事情を踏まえて本件土地６の所有者等が不明であるとして権利取得裁決及び明渡裁決をした本件裁決６に違法があるということはできない。エ以上のように，旧×××番の土地及び△番の土地の境界が確定されていないとしても，そのような事情を踏まえてされた本件裁決３及び本件裁決４につき直ちに違法があるということはできない。そして，上記の事情を前提に，これらに係る境界の確認に関する手続等の違法をいう原告らのその他の主張についても，いずれも採用することができないというべきである。５立木の取得価格について(1)原告らは，その所有する立木の取得価格及び補償金額が０円とされていることをもって，本件裁決１，本件裁決３及び本件裁決４が違法である旨を主張するところ，かかる主張は，仮にその論拠が評価方法と評価の過程等にあるとしても，要するに，損失の補償についての違法を述べるものであるといわざるを得ない。ところで，土地収用法は，収用委員会の裁決に関する訴えについて規定するところ，収用委員会の裁決のうち損失の補償に関する訴えについては，特に出訴期間及び被告適格に関する定めを置いており（１３３条２項及び３項），これは，収用等に伴う損失の補償に関する争いは収用等そのものの適否にかかわりなく起業者と土地所有者等との間で早期に解決させるのが適当であるとの趣旨に基づくものと解され，収用委員会の裁決についての審査請求においては損失の補償についての不服をその裁決についての不服の理由とすることができないとされていること（１３２条２項）をも併せ考慮すると，収用等の裁決の取消訴訟においては，裁決事項のうち損失の補償についての違法を当該収用等の裁決自体の取消事由として主張することはできないというべきである。したがって，損失の補償についての違法を述べる原告らの主張は，その余の点を判断するまでもなく，失当である。(2)なお，付言するに，第３の１４(4)に記載したとおり，本件裁決１，本件裁決３及び本件裁決４においては，立木の取得価格について，立木の市場価格から伐採及び搬出に係る費用等を差し引いた額により見積もったところ市場価格を伐採及び搬出に係る費用等が上回るとして取得価格を０円とした起業者の見積りと同一の額が算定されていることは，上記各裁決の裁決書から明らかであるから，立木の取得価格及び補償金額をいずれも０円とした根拠が示されていないということはできない。第６結論以上によれば，①第１事件及び第２事件の訴えのうち，第４原告ら及び第５原告らに係る部分，②第３事件の訴えのうち，イ）別紙第３事件原告目録２記載の各原告並びに別紙第３事件原告目録３記載の各原告のうち原告Ｘ２，原告Ｘ３，原告Ｘ４，原告Ｘ５，原告Ｘ６，原告Ｘ７，原告Ｘ８，原告Ｘ９，原告Ｘ１０及び原告Ｘ１１に係る本件裁決１の取消しを求める訴えのうち明渡裁決の取消しを求める部分，ロ）原告Ｘ４８，原告Ｘ４９及び原告Ｘ５０に係る本件裁決３及び本件裁決４の各取消しを求める訴えのうち明渡裁決の取消しを求める部分，ハ）原告Ｘ３５に係る本件裁決２及び本件裁決４の各取消しを求める訴えのうち明渡裁決の取消しを求める部分，ニ）別紙第３事件原告目録１記載の各原告（ただし，原告Ｘ４８，原告Ｘ４９，原告Ｘ５０及び原告Ｘ３５を除く。）のうち，同目録「所有権東京都八王子市」欄に「α２町×××番２」と記載された各原告については本件裁決３の，同欄に「α３町△番」と記載された原告については本件裁決４の各取消しを求める訴えのうち明渡裁決の取消しを求める部分，ホ）別紙第３事件原告目録１の各原告のうち同目録「所有権東京都八王子市」欄に「α２町×××番２」と記載された各原告（ただし，原告Ｘ４８，原告Ｘ４９及び原告Ｘ５０を除く。）に係る本件裁決４の取消しを求める訴え，ヘ）別紙第３事件原告目録３記載の各原告のうち，同目録「立木・物件東京都八王子市」欄に「α３町△番内立看板」と記載された各原告に係る本件裁決５の取消しを求める訴えはいずれも不適法であるから却下することとし，その余の部分に係る原告らの請求はいずれも理由がないから棄却することとし，訴訟費用の負担について，行政事件訴訟法７条並びに民事訴訟法６１条及び６５条１項本文を適用して，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
