<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <労働事件裁判例>
      <事件番号>平成19(ワ)1711</事件番号>
      <事件名>損害賠償等請求事件（通称　プラスパアパレル協同組合損害賠償）</事件名>
      <裁判年月日>平成22年01月29日</裁判年月日>
      <裁判所名>熊本地方裁判所</裁判所名>
      <分野>労働</分野>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20110621155349.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=81432&amp;hanreiKbn=06</URL>
    </労働事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主１文被告スキール，被告レクサスライク及び被告協同組合は，各自，原告らそれぞれに対し，各１１０万円及びこれに対する被告スキールは平成２０年１月３日から，被告レクサスライクは平成２０年５月２３日から，被告協同組合は平成２０年１月８日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ２(1)被告スキール及び被告レクサスライクは，各自，原告Ｐ１に対し，１９２万８７１０円及びこれに対する被告スキールは平成２０年１月３日から，被告レクサスライクは平成２０年５月２３日から支払済みまで年６分の割合による金員を支払え。
      (2)被告スキール及び被告レクサスライクは，各自，原告Ｐ１に対し，１３９万３５６４円及びこれに対する本判決確定の日の翌日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ３(1)被告スキール及び被告レクサスライクは，各自，原告Ｐ２に対し，１９２万６７１０円及びこれに対する被告スキールは平成２０年１月３日から，被告レクサスライクは平成２０年５月２３日から支払済みまで年６分の割合による金員を支払え。
      (2)被告スキール及び被告レクサスライクは，各自，原告Ｐ２に対し，１３８万９５６４円及びこれに対する本判決確定の日の翌日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ４(1)被告スキール及び被告レクサスライクは，各自，原告Ｐ３に対し，１７４万２５１２円及びこれに対する被告スキールは平成２０年１月３日から，被告レクサスライクは平成２０年５月２３日から支払済みまで年６分の割合による金員を支払え。
      (2)被告スキール及び被告レクサスライクは，各自，原告Ｐ３に対し，１３６万１３１６円及びこれに対する本判決確定の日の翌日から支払1済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ５(1)被告スキール及び被告レクサスライクは，各自，原告Ｐ４に対し，１７４万４１７８円及びこれに対する被告スキールは平成２０年１月３日から，被告レクサスライクは平成２０年５月２３日から支払済みまで年６分の割合による金員を支払え。
      (2)被告スキール及び被告レクサスライクは，各自，原告Ｐ４に対し，１３７万２９８２円及びこれに対する本判決確定の日の翌日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ６原告らのその余の請求をいずれも棄却する。
      ７訴訟費用は，第１事件につき，原告らと被告スキールとの間において生じた分は，これを２分し，その１を原告らの負担とし，その余を被告スキールの負担とし，原告らと被告協同組合との間において生じた分は，これを５分し，その４を原告らの負担とし，その余を被告協同組合の負担とし，原告らと被告協力機構との間において生じた分は原告らの負担とし，第２事件について生じた分は，これを２分し，その１を原告らの負担とし，その余を被告レクサスライクの負担とする。
      ８この判決は，主文第１項，第２項(1)，第３項(1)，第４項(1)及び第５項(1)に限り，仮に執行することができる。
      事第１１実及び理由請求第１事件(1)被告スキール，被告協同組合及び被告協力機構は，連帯して，原告Ｐ１及び原告Ｐ２それぞれに対し，各５３８万４８００円及びこれに対する被告スキールは平成２０年１月３日から，被告協同組合は平成２０年１月８日から，被告協力機構は平成２０年１月５日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      2(2)被告スキール，被告協同組合及び被告協力機構は，連帯して，原告Ｐ４及び原告Ｐ３それぞれに対し，各５６８万２４００円及びこれに対する被告スキールは平成２０年１月３日から，被告協同組合は平成２０年１月８日から，被告協力機構は平成２０年１月５日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      (3)被告スキールは，原告Ｐ１に対し，３５４万３５７６円及びこれに対する平成２０年１月３日から支払済みまで年６分の割合による金員を支払え。
      (4)被告スキールは，原告Ｐ２に対し，３５３万７５７６円及びこれに対する平成２０年１月３日から支払済みまで年６分の割合による金員を支払え。
      (5)被告スキールは，原告Ｐ３に対し，３２８万０５４４円及びこれに対する平成２０年１月３日から支払済みまで年６分の割合による金員を支払え。
      (6)被告スキールは，原告Ｐ４に対し，３２８万４５４４円及びこれに対する平成２０年１月３日から支払済みまで年６分の割合による金員を支払え。
      ２第２事件(1)被告レクサスライクは，原告Ｐ１及び原告Ｐ２それぞれに対し，各５３８万４８００円及びこれに対する平成２０年５月２３日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      (2)被告レクサスライクは，原告Ｐ４及び原告Ｐ３それぞれに対し，各５６８万２４００円及びこれに対する平成２０年５月２３日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      (3)被告レクサスライクは，原告Ｐ１に対し，３５４万３５７６円及びこれに対する平成２０年５月２３日から支払済みまで年６分の割合による金員を支払え。
      (4)被告レクサスライクは，原告Ｐ２に対し，３５３万７５７６円及びこれに対する平成２０年５月２３日から支払済みまで年６分の割合による金員を支払え。
      3(5)被告レクサスライクは，原告Ｐ３に対し，３２８万０５４４円及びこれに対する平成２０年５月２３日から支払済みまで年６分の割合による金員を支払え。
      (6)被告レクサスライクは，原告Ｐ４に対し，３２８万４５４４円及びこれに対する平成２０年５月２３日から支払済みまで年６分の割合による金員を支払え。
      第２事案の概要本件は，外国人研修制度の研修生として来日し，後に技能実習生となった原告らが，①第２次受入れ機関として原告らを受け入れた被告スキール及び被告レクサスライク（以下，まとめて「被告会社ら」という。
      ）から，旅券・預金通帳等を強制的に管理されたり，最低賃金を下回る低賃金での長時間労働を強いられる等の行為を受けたことが不法行為を構成し，また，原告らの研修における第１次受入れ機関であった被告協同組合（以下，被告会社ら及び被告協同組合をまとめて「被告各受入れ機関」という。
      ）並びに外国人研修制度及び技能実習制度に関する機関である被告協力機構（以下，被告４名をまとめて「被告ら」という。
      ）は，被告会社らを指導・監督すべき義務を怠ったとして，被告らに対し，不法行為に基づく損害賠償（逸失利益，慰謝料，弁護士費用）及びこれに対する各訴状送達の日の翌日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金の連帯支払を求める（上記第１の１の第１事件及び第２事件の各(1)及び(2)）とともに，②研修期間中においても，原告らと被告会社らとの間において明示又は黙示の雇用契約が締結されていたなどと主張して，被告会社らに対し，未払賃金，時間外手当等及び付加金の支払並びにこれらに対する各訴状送達の日の翌日から支払済みまで商事法定利率年６分の割合による遅延損害金の連帯支払を求めた（上記第１の１の第１事件及び第２事件の各(3)ないし(6)）事案である。
      １前提となる事実（以下の各事実は，当事者に争いがないか，文中掲記の各証4拠により，容易に認定することができる。
      ）(1)ア外国人研修制度及び技能実習制度制度概要外国人研修制度及び技能実習制度（以下，まとめて「本件制度」という。
      ）は，いずれも諸外国の青壮年労働者を一定期間日本の産業界に受け入れ，産業上の技術・技能・知識を修得させることを目的とする制度である。
      外国人研修制度は，原則として１年以内の期間に，わが国の産業・職業上の技術・技能・知識の修得を支援することを内容とし，技能実習制度は，外国人研修制度による研修期間と合わせて最長３年の期間において，研修により修得した技術・技能・知識を，雇用関係の下，より実践的かつ実務的に習熟させることを内容とする。
      イ外国人研修生及び技能実習生（甲Ａ４，乙ロ１，弁論の全趣旨）(ア)外国人研修生外国人研修制度による研修を受ける者（以下「研修生」という。
      ）は，出入国管理及び難民認定法（平成２１年７月１５日法律第７９号による改正前のもの。
      以下「入管法」という。
      ）別表第１の４の表の上欄の「研修」の在留資格をもって入国することになる。
      「研修」の在留資格で入国する外国人は，日本の公私の機関（以下「受入れ機関」という。
      ）により受け入れられて行う技術，技能又は知識の修得をする活動（入管法別表１の４の表の「留学」及び「就学」の各下欄に掲げる活動を除く。
      ）をすることができるが（同法２条の２第２項，別表１の４の表の下欄），同法１９条２項に定める法務大臣の許可がない限り，上記「研修」の在留資格として認められている活動に属しない収入を伴う事業を運営する活動又は報酬（業として行うものではない講演に対する謝金，日常生活に伴う臨時の報酬その他の法務省令で定めるものを除く。
      を受ける活動を行ってはならない）（同法１９条１項１号）。
      5研修は，「実務研修」を円滑に実施するための日本語や実務研修についての技術・技能に関連した産業・職業の基礎知識やノウハウ，安全衛生の基本，生活環境・日本文化・研修への取組みの姿勢等の座学である「非実務研修」と生産現場で実際に商品の生産に従事する等しながら，技術，技能，知識を修得する「実務研修」に大別される。
      研修生は，「実務研修」において，受入れ機関の下で，「研修」の対象となる技術，技能又は知識を用いて労務を提供することになるが，これはあくまでも「研修」の一環であり，受入れ機関から日本滞在中の生活に要する実費として研修手当を受給することとなる。
      (イ)技能実習生技能実習生が我が国に滞在し，技能実習を行うためには，研修終了時に，入管法上の在留資格について，「研修」から同法別表第１の５の表の上欄にいう「特定活動」に変更することについて，許可を受けなければならない。
      上記「特定活動」とは，法務大臣が個々の外国人に対して入管法別表第１の５の表の下欄イからニまでのいずれかに該当するものとして特に指定する活動をいうところ，研修生が一定の要件をクリアした場合には，在留資格変更許可を受けることができることになる。
      技能実習生は，実習実施機関との間で雇用契約を締結することになることから，労働基準法及び最低賃金法（平成１９年１２月５日法律第１２９号により改正前のもの。
      以下同じ。
      ）の適用がある。
      ウ研修生の受入れ機関研修には，企業単独型研修と団体監理型研修がある。
      企業単独型研修とは，日本の企業が，海外の現地法人，合弁企業又は外国の取引先企業（一定期間の取引実績が必要）の常勤職員を研修生として受け入れるというものである。
      6団体監理型研修とは，商工会議所・商工会，事業協同組合等の中小企業団体，公益法人等が，公的援助・指導を受けて受入れ責任を持ち，これらの団体等の指導・監督の下でその構成員である参加企業等が研修生を受け入れるというものである。
      このうち，研修を監理する団体を第１次受入れ機関といい，同機関を通して研修生を受け入れて研修を行う企業等を第２次受入れ機関という。
      (2)ア当事者被告各受入れ機関(ア)被告協同組合被告協同組合は，肩書住所地に主たる事務所を置き，組合員の行うニット製品製造の裁断に関する共同加工事業，組合員の必要とする副資材の共同購入及び組合員のために行う研修生の共同受入れ事業等を目的とする事業協同組合であり，研修生の共同受入れ事業に関し，団体監理型研修における第１次受入れ機関に位置づけられる。
      （甲Ａ１）(イ)被告会社ら被告スキールは，肩書住所地に本店を置き，各種衣料品の縫製，衣料用繊維製品の製造及び加工仕上等を目的とする特例有限会社である。
      また，被告レクサスライクは，肩書住所地に本店を置き，衣料品繊維製品（ニット系，婦人下着）の製造，加工，仕上等を目的とする合名会社である。
      被告会社らは，被告協同組合の組合員であり，団体監理型研修における第２次受入れ機関に位置づけられる。
      （甲Ａ２，弁論の全趣旨）イ原告ら(ア)原告Ｐ１原告Ｐ１は，中華人民共和国(以下｢中国｣という｡)の国籍を有する▲年7▲月▲日生まれの女性であり，平成１８年４月２２日，被告協同組合を第１次受入れ機関とし，被告スキールを第２次受入れ機関として，研修の在留資格をもって入国した。
      その後，原告Ｐ１は，被告スキールとの間で技能実習契約を締結した上で，平成１９年４月２２日，在留期限を平成２０年４月２２日として，在留資格を特定活動（技能実習）に変更することについて法務大臣の許可を受け，技能実習生となった。
      （甲Ｂ１の１・７・８，乙ロ３の１）(イ)原告Ｐ２原告Ｐ２は，中国の国籍を有する▲年▲月▲日生まれの女性であり，平成１８年４月２２日，被告協同組合を第１次受入れ機関とし，被告スキールを第２次受入れ機関として，研修の在留資格をもって入国した。
      その後，原告Ｐ２は，被告スキールとの間で技能実習契約を締結した上で，平成１９年４月２２日，在留期限を平成２０年４月２２日として，在留資格を特定活動（技能実習）に変更することについて法務大臣の許可を受け，技能実習生となった。
      （甲Ｂ２の１・７，乙ロ３の２）(ウ)原告Ｐ３原告Ｐ３は，中国の国籍を有する▲年▲月▲日生まれの女性であり，平成１８年７月１２日，被告協同組合を第１次受入れ機関とし，被告レクサスライクを第２次受入れ機関として，研修の在留資格をもって入国した。
      その後，原告Ｐ３は，被告レクサスライクとの間で技能実習契約を締結した上で，平成１９年７月１２日，在留期限を平成２０年７月１２日として，在留資格を特定活動（技能実習）に変更することについて法務大臣の許可を受け，技能実習生となった。
      （甲Ｂ３の１・１１，乙ロ３の３）(エ)原告Ｐ４原告Ｐ４は，中国の国籍を有する▲年▲月▲日生まれの女性であり，8平成１８年７月１２日，被告協同組合を第１次受入れ機関とし，被告レクサスライクを第２次受入れ機関として，研修の在留資格をもって入国した。
      その後，原告Ｐ４は，被告レクサスライクとの間で技能実習契約を締結した上で，平成１９年７月１２日，在留期限を平成２０年７月１２日として，在留資格を特定活動（技能実習）に変更することについて法務大臣の許可を受け，技能実習生となった。
      （甲Ｂ３の１１，４の１，乙ロ３の４）ウ被告協力機構被告協力機構は，平成３年９月１９日に設立された，法務省，外務省，厚生労働省，経済産業省及び国土交通省の共同管轄に属する財団法人であり，研修生の受入れの拡大と円滑化を図り，我が国の技術，技能又は知識を開発途上国等に積極的に移転し，もってこれらの国の人材の育成と経済社会の発展に寄与することを基本として，①研修生・技能実習生の受入れを行おうとする，あるいは行っている民間団体・企業等や諸外国の送出し機関に対し，総合的な支援・援助や適正実施の助言・指導を行うこと，②研修生・技能実習生の悩みや相談に応えるとともに，入管法令・労働法令等の法的権利の確保のため助言・援助を行うこと，③制度本来の目的である研修・技能実習の成果が上がるよう，受入れ機関，研修生・技能実習生，送出し機関等を支援することを使命としている。
      （甲Ａ４）２争点及び当事者の主張(1)ア不法行為に基づく損害賠償請求について被告らの不法行為の成否（原告らの主張）(ア)被告会社らについてａ被告会社らの一体性被告会社らは，同一敷地内に事業所を置き，一体となって衣料品の9縫製等の事業を経営し，原告らを研修生・技能実習生として受け入れ，同一の工場において縫製の労働に従事させており，原告らは，縫製の労働中，被告会社ら双方の指揮命令に従って労務を提供していた。
      ｂ旅券の取上げ・強制管理(a)原告Ｐ１及び原告Ｐ２は，平成１８年４月２２日，下関から被告会社らの寮に向かう自動車の中において，被告スキールの代表者であるＰ５から，旅券と印鑑を預けるよう言われ，これらをＰ５に渡した。
      当時，原告Ｐ１及び原告Ｐ２は，簡単な日常会話程度の日本語しか理解できなかったため，Ｐ５が旅券と印鑑を渡すよう言っていることは分かったが，何のために渡さなければならないのかについては理解できなかった。
      しかしながら，原告Ｐ１及び原告Ｐ２は，中国の送出し機関から受入れ機関の指示に従うよう言われており，また，Ｐ５の要求を拒否することで強制帰国させられることをおそれたため，Ｐ５に旅券及び印鑑を手渡した。
      原告Ｐ１及び原告Ｐ２は，旅券及び印鑑を手渡したことにつき，承諾書に署名していないし，署名を求められたこともなかった。
      そして，原告Ｐ１及び原告Ｐ２の旅券及び印鑑は，外国人登録の際に一度手元に戻されただけで，平成１９年８月３１日まで返却されなかった。
      また，原告Ｐ３及び原告Ｐ４の旅券及び印鑑は，下記(イ)ｃのとおり，被告協同組合によって取り上げられた後，被告会社らに渡され，被告会社らによって管理され，外国人登録の際に一度手元に戻されただけで，平成１９年８月３１日まで返却されなかった。
      このため，原告らは，常時旅券を所持することができず，帰国の自由・移動の自由のない状態に置かれた。
      (b)旅券は研修生技能実習生にとって日本滞在中の身分証明となる・ものであり，帰国を希望する場合には欠かせないものであり，本人10が携帯することが義務づけられている（入管法２３条）。
      法務省も，研修生の受入れ企業に対し，旅券を取り上げ，強制管理することを止めるよう改善勧告を出しており，被告協力機構も同勧告に従うように指導しているし，国際人権Ｂ規約１２条も「合法的にいずれかの国の領域内にいる全ての者は，当該領域内において，移動の自由及び居住の自由についての権利を有する。
      」と規定している。
      被告会社らは，原告らの逃亡を防止して囲い込み，低賃金で働かせるために旅券を取り上げて管理してきており，原告らは，常時旅券を所持することができず，帰国及び移動の自由のない状態に置かれたのであって，被告会社らの上記取扱いは，憲法１３条，２２条２項，１８条に反し，民法７０９条の不法行為に該当する。
      ｃ強制預金・通帳の強制管理上記ｂのとおり，原告Ｐ１及び原告Ｐ２は，平成１８年４月２２日，原告Ｐ３及び原告Ｐ４は，同年７月１２日，それぞれ印鑑を取り上げられ，Ｐ５によって管理された。
      そして，Ｐ５は，同年５月１８日に原告Ｐ１及び原告Ｐ２の預金口座を，同年８月２２日に原告Ｐ３及び原告Ｐ４の預金口座をそれぞれ無断で開設し，生活費として月約１万円を現金で交付する他は，原告らの研修手当・賃金・残業代を上記各預金口座に振り込む形で支払ってきた。
      そして，原告らの印鑑及び預金通帳がＰ５によって保管されていたため，原告らは，自己の賃金を上記各預金口座から自由に下ろすことができなかったし，原告らが自分の預金通帳を見ることができるのは，月１回ある給料日の昼休みの約１時間だけであった。
      下記(2)ア（原告らの主張）(ア)のとおり，原告らと被告会社らとの間には労働契約が成立し，労働基準法の適用があるところ，強制預金は，一定の例外を除いて禁止され（同法１８条１項），刑事罰の対象11とされているのであり（同法１１９条１号），また，国際人権Ｂ規約８条，１２条，ＩＬＯ２９号条約１条，４条にも違反する。
      被告会社らは，上記ｂの旅券と預金通帳の強制管理を行うことで，二重の逃亡防止措置を謀っており，この行為は強い違法性を有し，原告らの人格権を侵害するものである。
      なお，被告会社らは，原告らの預金口座を２つ作成し，１つを研修手当・技能実習の基本給振込用，もう１つを残業代振込用としていたが，その目的は，原告らの違法残業の発覚を防止することにあり，責任追及をおそれて後に預金通帳を処分する等しており，極めて悪質といえる。
      ｄ違法な労働状態原告らは，下記(2)ア（原告らの主張）(ア)のとおり，研修生として来日した直後から，平均して，午前８時３０分から午後１０時ころまで就労させられ，忙しい時期には深夜午前３時ころまで就労させられたこともあり，一方で，休日は，月１回程度不定期に与えられるのみであった。
      下記(2)ア（原告らの主張）(ア)のとおり，原告らと被告会社との間には労働契約が成立し，労働基準法の適用があるから，被告会社らの上記各行為は，労働基準法３２条，３５条及び３６条に違反し，原告らの人格権を侵害する。
      加えて，被告会社らは，原告らに対して，研修期間中は研修手当を月６万円，残業代を時給３００円しか支払わず，技能実習移行後も，残業代を時給３００円しか支払わず，研修・技能実習期間を通じて，一貫して最低賃金以下の極めて低額の賃金しか支払わなかった。
      また，上記ｃのとおり，被告会社らは，原告らの賃金の大部分を強制的に貯金させていた。
      使用者は，賃金を全額，労働者に直接払わなければならず（労働基準法２４条１項本文），最低賃金を下回る労働契約は，その部分について無効とされているのであり（最低賃金法５条２項），12しかも，上記各法令に反する行為は刑事罰の対象とされているのであるから（労働基準法１２０条１号，最低賃金法４４条），被告会社らの各行為は強い違法性を有し，原告らの人格権を侵害するものである。
      さらに，原告らには，毎日厳しいノルマが課せられ，そのノルマを達成しないと作業を終えることが許されず，上記のとおりの残業を強いられ，午後１０時以降の残業には残業代は支払われなかった。
      また，原告らがその日に課せられたノルマが終わらない場合は，翌日に前日分のノルマをこなさなければならず，その場合も前日のノルマ達成に要した作業には賃金は支払われなかった。
      平成１８年８月２４日，原告ら１２名は，Ｐ５に対し，ノルマを減らすことと休みを与えることを要請し，同月２５日午後から同月２７日まで作業を放棄したが，同月２８日，被告協同組合のＰ６理事長から「仕事をしたくないなら中国に帰ってください。
      帰ったら別の中国人が来る。
      中国から来たい人はたくさんいる。
      会社を潰さないでください。
      」とストライキをやめるよう要求され，さらに，同月分の残業代から７０００円が天引きされることがあった。
      これらの行為は違法であり，原告らの人格権を侵害するものである。
      ｅ劣悪な住環境原告らは，被告会社らの工場の２階にある寮で生活していたが，その寮は，部屋の半分がパーティションで区切られ，一方は食事や調理をする共同スペースとして利用され，もう一方は２段ベッドが１２人分，部屋いっぱいに詰めて置かれており，そこで１２人の研修生・技能実習生が生活していたため，極めて狭く，プライバシーの確保など到底望めなかった。
      また，エアコンは１００円で２時間稼働するものであるが，原告らは，金銭的な余裕がなかったためにこれを利用できず，冬は小さな電気ストーブを３つ利用できるだけで，寮内でもコー13トを着て過ごさなければならなかった。
      風呂は１人用のものが１つあるだけで，１２人が１人ずつ交替で入浴しなければならなかった。
      また，原告らは，研修及び技能実習を通して食費を各自で負担し，就業後に自炊していたため，就寝するのは早くても午前零時，遅いときは午前３，４時であり，過酷な労働のために疲弊しているなか，十分な休憩や睡眠をとることすらできず，精神的・肉体的疲弊は筆舌に尽くせないものがあった。
      また，原告らは，技能実習移行後，食費のみならず家賃等も自己負担とされ，上記住環境にもかかわらず，毎月家賃１万８５００円，水道光熱費５０００円及びその他（共益費）１１８６円を給与から控除されていた。
      被告会社らは，このような劣悪な住環境の下で，原告らに過酷な労働を強いており，原告の人格権を侵害するものである。
      ｆ預金の流用Ｐ５は，強制的に管理していた原告らの預金について，原告Ｐ１及び原告Ｐ２については平成１８年１０月１８日に，原告Ｐ３及び原告Ｐ４については平成１９年４月５日に，各２５万円を，原告らの承諾を得ることなく引き下ろし，事業資金に充てた。
      上記各２５万円は，同年８月３１日，被告会社らから原告らに返却されたが，預金通帳については，わずか５分程度見せられただけで，現在まで，返却されていない。
      被告らの行為は，業務上横領（刑法２５３条），私文書偽造・同行使（同法１５９条１項，１６１条１項）に該当し，違法性が高く，原告らの人格権を侵害するものである。
      ｇ外出の禁止被告会社らは，原告らに対し，無断外出と外部の人間との接触を制限し，携帯電話やパソコンなどの通信機器の所持を禁止していた。
      原14告らは，休日であっても自由に外出することができず，買い物に行く際には，Ｐ５が自動車でスーパーまで送迎をすることがあった。
      Ｐ５は，休日でも午前１０時ころと午後２，３時ころに寮に来て，原告らを点呼し，全員揃っているかを確認していたため，原告らは，Ｐ５が点呼に来ない時間帯に内緒で外出するしかなかった。
      また，原告らの外出が発覚すると，Ｐ５は，原告らが戻るまで寮に居座り，寮に残っている者に外出先をしつこく尋ね，帰宅後は訪ね先をしつこく問いただし，今後，二度と外出しないよう叱責した。
      原告らは，家族であっても，外部の人間と自由に連絡を取ることを禁止されており，毎週日曜日のみ，２０分程度，外部に電話することが許されるのみであった。
      使用者は，事業の附属寄宿舎に寄宿する労働者の私生活の自由を侵してはならないのであり（労働基準法９４条，事業附属寄宿舎規程４条１号，３号），また，かかる措置は原告らの逃亡防止の措置に他ならないから，被告会社らの上記行為は，原告らの人格権を侵害するものである。
      ｈ不法行為の一体性被告会社らの上記ｂないしｇの各行為は，それぞれが原告らの人格権を侵害する違法行為であるが，いずれも原告らの逃亡及び違法発覚を防止する措置というべきものであり，これを原告らの側から見れば，原告らが逃亡したくなるような違法な労働状態・労使関係・生活環境に置かれたことを示すものであり，本件制度における構造的な問題の中で，全体として一体化した不法行為を構成するものであり，極めて悪質で違法性の高いものである。
      (イ)ａ被告協同組合について研修期間中の作為義務違反本件制度における団体監理型研修は，被告協同組合のような団体に15よる「監理」を適正な研修実施の担保とし，単独での適正な研修の実施を期待できない中小零細企業でも研修生の受入れを可能とするために設けられたものであり，受入れ要件が緩和されたものである。
      そして，団体監理型研修の実施主体は，あくまで第１次受入れ機関であり，同機関は，法務省入国管理局が公表した研修生及び技能実習生の入国・在留管理に関する指針（平成１１年２月公表。
      その後，平成１９年１２月に改訂された。
      以下，平成１１年２月公表のものを「本件指針」，平成１９年１２月改訂のものを「本件改訂指針」という。
      ）及び平成１６年２月２７日法務省告示第９７号（入管法第７条第１項第２号の基準を定める省令の研修の在留資格に係る基準の６号の特例を定める件。
      以下「６号告示」という。
      ）上，「監理」の在り方として，研修制度の適正実施のために，①非実務研修の実施（１か月，１６０時間），②研修制度の趣旨の周知，③生活指導員の育成，④研修指導員の育成，⑤適正な研修生の選抜，⑥不法就労の排除，⑦監査・報告の実施が要求されており，監査・報告には，少なくとも３か月に１回の定期監査・地方入国管理局への報告，問題事例等の報告が要求されている。
      さらに，本件制度の悪用事例は深刻な社会問題となっているところ，研修生・技能実習生の多くは，送出し機関に多額の保証金を支払っている結果，強制帰国に対する危惧感を持っているから，同人らに被害申告や権利救済の要求を自発的に求めることは困難である。
      以上に加え，入管法第７条第１項第２号の基準を定める省令の研修の在留資格に係る基準の５号の特例を定める件（以下「５号告示」という。
      ）第８号ロ等において「当該研修が当該団体の監理の下に行われるものであること」との規定があることからすれば，被告協同組合には，第１次受入れ機関として，原告らに対して適正に研修を実施する法的義務があり，第２次受入れ機関である被告会社らに対して，適正16な研修の実施のために指導監督する作為義務がある。
      それにもかかわらず，被告協同組合は，原告らが研修期間中，何らの監査も実施しなかったし，原告らは，被告協同組合の職員から研修実態の聴取り調査を受けなかった。
      また，仮に監査が行われたとしても，Ｐ６理事長は，１回の監査につきわずか３０∼４０分しか時間をかけておらず，また，研修生のうち１，２人しか聴取をしておらず，仮に旅券の取上げ等の問題が見つかっても，被告協同組合は当事者同士の問題であるとして，特段，指摘や指導をしていないと供述しているから，当該監査はあまりに不十分であったというべきであり，監査の実態がなかったことは明らかである。
      加えて，被告協同組合は，原告らの研修期間中の上記ア（原告らの主張）(ア)の被告会社らの違法行為を認識し，又は容易に認識し得たにもかかわらず，違法行為の是正指導を行わなかった。
      したがって，被告協同組合には，原告らに適正な研修を実施する義務及び適正な研修の実施のために被告会社らを指導監督する義務の違反がある。
      ｂ技能実習期間中の作為義務違反技能実習移行後は，第１次受入れ機関は技能実習生を受け入れる機関ではなくなり，法令上，監督などの義務は課されていない。
      しかしながら，被告協同組合は，技能実習移行後も，信義則又は条理，不作為の先行行為に基づき，第２次受入れ機関に違法行為があれば，是正指導をするという作為義務を負うというべきである。
      すなわち，被告協同組合は，原告らの研修期間中から，上記ア（原告らの主張）(ア)の被告会社による原告らの人権侵害行為を認識していたか，もしくは容易に認識し得たにもかかわらず，被告会社らに是正指導することなく違法行為を容認していた。
      さらに，被告会社らは，被告協同組合の17組合員であり，被告協同組合は，原告らの研修期間中の第１次受入れ機関であるから，被告会社らに対する是正指導をして原告らに生じた人権侵害状態を回避することは容易であったといえる。
      本件改訂指針においても，第1次受入れ機関には，技能実習移行後も，技能実習の適正実施のために第２次受入れ機関を指導することが求められている。
      被告会社らは，単独では原告らを研修生として受け入れることはできなかったのであり，被告協同組合が第１次受入れ機関として原告らを受け入れなければ被告会社らは原告らを技能実習生として利用することができなかったのであるから，被告協同組合による原告らの受入れは，被告会社らによる原告らに対する技能実習移行後の違法行為の不可欠の前提となっているというべきであり，原告らが技能実習期間中に受けた人権侵害は，被告協同組合が原告らの研修期間中に被告会社らに是正指導をしなかった結果，生じたものといえるのであって，被告協同組合には，不作為の先行行為に基づいて，作為義務が発生している。
      それにもかかわらず，被告協同組合は，被告会社らに対し，違法行為の是正指導を行わなかったのであり，上記作為義務の違反がある。
      ｃ原告Ｐ３及び原告Ｐ４の旅券の取上げ原告Ｐ３及び原告Ｐ４は，平成１８年７月１２日，下関港に着き，同日，被告協同組合事務所において，同被告の職員から旅券と印鑑を渡すよう指示された。
      原告Ｐ３及び原告Ｐ４は，中国の送出し機関から受入れ機関の指示に従うよう言われており，また，被告協同組合の職員の要求を拒否することで強制帰国させられることをおそれたため，同職員に旅券及び印鑑を手渡した。
      なお，原告Ｐ３及び原告Ｐ４は，旅券及び印鑑を手渡した際，承諾書に署名しておらず，署名を求められたことすらなかった。
      そして，被告協同組合は，原告Ｐ３及び18原告Ｐ４から取り上げた旅券及び印鑑を，同原告らに無断で被告会社らに引き渡した。
      これらの行為は，上記(ア)ｂと同様，原告Ｐ３及び原告Ｐ４の人格権を侵害するものである。
      (ウ)ａ被告協力機構について作為義務の内容条理に基づく法的作為義務は，①危険が切迫し，②行為者がそのことを知り又は容易に知り得，③行為者がそれを容易に回避でき，④行為者が危険を回避できる立場に自らを置いた場合に認められる。
      本件において，①本件制度における受入れ機関と研修生・技能実習生との間には，中小企業による安価な労働力の必要性と，保証金を支払っていること等による研修生・技能実習生の違約金の負担・強制帰国に対する危惧感が構造的に存在するため，強い支配従属関係が成立し，研修生・技能実習生は，常に人権侵害を受ける危険に曝されている。
      実際，原告らもまた，保証金，保証人，違約金等で縛られ，強制帰国を理由に脅され，常に人権侵害の危険に曝され，上記(1)ア（原告らの主張）(ア)及び(イ)ｃのとおり，実際に人権侵害を受けていた。
      そして，②本件制度を悪用した人権侵害事例は，平成１１年ころから深刻な社会問題として知られるようになり，また，被告協力機構自身も，たびたび同制度の適正化に関するガイドライン等を公表していたのであるから，被告協力機構は，人権侵害事例の頻発・増加・構造的な要因などについての認識があったといえるし，本件についても，地方入国管理局に提出される書類や研修・生活状況報告書等の内容を調査すれば，原告らが人権侵害を受けること又は受けていることは容易に知り得たはずである。
      さらに，③被告協力機構は，国に代わって本件制度を円滑に遂行するために設立され，同制度のほぼ全般に関与して制度の中核的役割を担い，また，具体的権限としても巡回指導など19の権限を有していたのであるから，被告協力機構こそが，まず違法・不当な行為を発見し，強制的権限を有する各機関と連携するなどの手段で，人権侵害の阻止にあたることが最も可能な立場にあったのであり，具体的には，被告協力機構は，同制度のあらゆる段階を通じて，不正な行為を発見し，入国管理行政当局や労働基準監督，司法警察当局等と協力して刑事上・行政上の処分も利用して，原告らの被害を防ぐことができたのである。
      そして，④被告協力機構は，５省共管で設立された公益法人として，財政的にも国から多額の援助を受け，さらに多数の天下りを受け入れるなど人的にも中央官庁と深いつながりを持っており，国が自ら研修生・技能実習生を受け入れる機関を設ける代わりに設立された国の外郭団体であって，本件制度のほぼ全般に深く関与し，同制度の中核的機関として，同制度が円滑に行われることを自らの存在意義としており，巡回指導権などの具体的な権限を付与され，同制度における人権侵害の防止・是正を自らの重要な役割・本来的業務と位置づけていたのであるから，原告らの人権侵害に関しても，積極的に防止・発見・是正に努めることに自らの存在意義を認めていたというべきである。
      以上によれば，被告協力機構は，本件制度により入国した研修生・技能実習生に対して，日本国内の法令に違反する違法な取扱いを防止するために，受入れ機関及び受入れ企業に対して，注意，助言，指導，支援を行い，研修生・技能実習生の法的権利を確保する法的義務（保護義務），原告らの個々の職場を定期的に巡回調査し，原告らへの聴取りなどによってその実態を把握し，法令遵守につき，受入れ機関及び受入れ企業に対して是正指導を行う法的義務及び不適切な技能実習が行われないように，適切に研修成果の評価をする法的義務があるというべきである。
      20ｂ作為義務違反被告協力機構は，上記具体的権限を適切に行使せず，被告各受入れ機関による人権侵害行為を発見し，是正することをしなかった。
      そして，被告協力機構が，自らの権限を行使せず，漫然と人権侵害行為を放置するようなことがなければ，原告らは上記ア（原告らの主張）(ア)及び(イ)ｃの人権侵害を被ることはなく，被告会社らから離れたり，被告協同組合から逃げ出すようなこともなく，技能実習を続けることが可能であったのである。
      したがって，被告協力機構の不作為と原告らが被った損害との間に因果関係があることは明らかである。
      (エ)被告らの連帯責任上記被告会社らの各権利侵害行為は，全体として一体化した不法行為を構成するが，さらに，被告協同組合及び被告協力機構は，これらの行為を知り，又は容易に知ることができたにもかかわらず，指導・監督を行わなかったのであるから（被告協同組合については，自ら積極的に権利侵害行為を行っている。
      ），被告らは，連帯して，原告らの各損害につき賠償責任を負う。
      （被告各受入れ機関の主張）(ア)被告会社らの一体性について被告会社らは一体として経営されておらず，また，原告らが被告会社ら双方の指揮命令に従って労務を提供した事実はない。
      (イ)旅券の取上げ・強制管理について旅券については，原告らから，保管場所がないので預かってほしいという申し出があり，過去に，旅券の盗難等があったことから，預けたい人については預かることを説明し，預託者の自由な意思により預かったものである。
      その際には，被告各受入れ機関は，預かり書を徴し，原告らに対し，返還の求めがあれば，預かり書と引き替えに，いつでも返還21することを説明し，預かり書にもその旨を記載しているし，現に，途中で帰国を希望した者等には旅券を返還しており，何らの支障も生じていないから，原告らに精神的苦痛を与えるものでもない。
      原告らは，旅券の「取上げ」などと主張するが，旅券を預かることは，原告らの利益にはなっても被告らの利益にはならない。
      旅券を保管することにより，原告らを「囲い込み」などする必要は皆無であることは，技能実習生は期間が来れば帰国するものであることを考えれば容易に理解できる。
      また，原告らが主張する本件指針・本件改訂指針は，旅券の保管を禁止しているのではなく，一定の条件下で保管するように指導しているに過ぎないし，被告協力機構が作成した技能実習制度利用企業向け雇用・労働条件管理ハンドブックも，保管に心配がある等の理由で保管依頼があったときは，保管することができるとなっており，絶対的禁止をしているものではないから，仮にこれに違背しても，そのことが直ちに原告らに対する不法行為等になるものではない。
      なお，被告各受入れ機関は，本件紛争が生じるまでは，原告らから，旅券の返還を求められたことはない。
      (ウ)強制預金・通帳の強制管理について被告会社らは，原告らの預金口座を開設した事実はあるが，全て原告らの依頼と承諾に基づくものである。
      被告会社らは，原告らから，紛失防止のために預かって欲しいとの要望があり，通帳を預かったものであり，預かり書を交付し，必要なときは，預かり書と引替えにいつでも返還することを合意していた。
      預金通帳については，いつでも見ることができるようにしており，見たいとの申し出があれば，原告らに預金通帳を交付し，自分の部屋で確認をした上で，再度，保管依頼があったために預かったものであるから，何ら違法性はないし，原告らにとって便宜（安全）ではあっても，不利益は一切与えていない。
      しかも，被告会社らは，最終的には，原告らの退職時に，原告らに対し，預金全額を現金22で交付しているのであり，何らの損害も与えていない。
      したがって，被告会社らの行為が不法行為になることはあり得ない。
      (エ)違法な労働状態について被告会社らにおける作業時間は午前８時３０分から午後５時３０分までである。
      休憩時間は午後零時から午後１時まで，休日は土，日，祝祭日である。
      残業は，基本的にはさせないこととしていたが，技能実習生については，収入を増やしたいので残業したいという強い希望があったため，１日に１∼２時間（１か月に最大５０時間程度）の残業を認めていた。
      時間外労働の時間数についての原告らの主張は，何ら証拠上の根拠のないものである。
      原告らは，日本人労働者と同じ労働をしており，原告らの強い要求に基づく時間外労働が若干あったに過ぎない。
      そして，非実務研修もきちんと行われていることは，明らかであり，仮にこれが一部行われていないことがあったとしても，それが原告らに対する不法行為となり，損害賠償の対象となるものではない。
      (オ)劣悪な住環境についての原告らの主張は争う。
      被告会社らは，原告らの生活環境について，十分な配慮をしている。
      (カ)預金の流用について預金の流用など全くない。
      Ｐ５が原告らの了解を得て一時借入れをしたことはあるが，借入れについては，原告らの承諾を得ているし，退職にあたっては，預金全額が原告らに返済されている。
      したがって，少なくとも，これが不法行為になることはあり得ない。
      (キ)外出の禁止について被告会社らが，原告らの外出を禁止していないことは明らかである。
      外出にあたっては十分に注意するようには常に言っていたが，そのような注意は原告らを預かる者として当然のことである。
      原告らは，日本人23の友達もでき，中国料理店などにも行っていた。
      (ク)不法行為の一体性についての原告らの主張は争う。
      (ケ)被告協同組合の違法行為についての原告らの主張は否認ないし争う。
      （被告協力機構の主張）(ア)被告協力機構の役割団体監理型の研修・技能実習において，第１次受入れ機関，第２次受入れ機関，研修生・技能実習生本人及び送出し機関には，それぞれ果たすべき役割があり，国は，その政策を反映させて研修生の受入れ要件・技能実習生への移行要件を定めるが，当事者がこれに適合する行動を取ることを予定し，かつ，当事者間において適切な契約関係が結ばれることを予定している。
      このように，本件制度の適正な実施が実現されるためには，本来，本件制度利用当事者各人（受入れ機関，送出し機関，研修生・技能実習生本人）による法令遵守及び制度の趣旨を踏まえた運用が第１に予定されているものである。
      一方，被告協力機構は，上記前提となる事実(2)ウの使命を有しているが，同被告の業務は，国の定めた基本的枠組みの実施に貢献し，関係当事者に周知させるための多方面に及ぶ活動が中心であって，その中には，強制力を持つものは一切含まれていない。
      また，これらの業務の中には，指導業務も含まれているが，あくまでも受入れ機関の任意の協力のもとに行われているものであることはもちろんのこと，いわゆる行政指導のような強制権限を背景とするものではない。
      さらに，被告協力機構には，受入れ機関を監視・監督する権限はなく，監視・監督する業務も含まれていない。
      被告協力機構は，民法（平成１６年１２月１日法律第１４７号改正前のもの。
      ）３４条に基づいて設立された民間の財団法人であり，それ以上の特別な法的地位を有するものではないから，同被告の本件制度における役割は，民間に24ふさわしい公益的業務を行うことにより，国の制度運営に貢献するというものであると解される。
      (イ)原告らの主張について原告らは，被告協力機構に対し，不作為による不法行為に基づいて損害賠償を請求しているところ，同請求が認められるのは，法令，契約，条理などによって作為義務があるとされる者が，結果の発生を防止し得る状態であるにもかかわらず，故意又は過失により防止行為をせず，これにより，結果を発生させた場合に限られる。
      そして，これらの要件事実についての主張立証責任は原告らにある。
      そして，作為義務についていうならば，少なくとも，作為義務発生の根拠，発生時期及び当該根拠から導かれる作為義務の内容を主張しなければならないし，その時点における結果回避可能性，作為可能性・容易性について主張しなければならない。
      加えて，仮に過失による不法行為を主張するのであれば，過失の評価根拠事実の主張が必要である。
      しかしながら，原告らの主張する作為義務の内容は，極めて広範かつ抽象的なものに留まっており，結果が生じれば作為義務違反とされるような内容であるとの謗りを免れないし，いつの時点で作為義務が発生したのかについても，何ら特定されていない。
      また，本件において，原告らは，上記のとおり，被告協力機構に対し，原告らが不法行為により日本で労働できなくなったことを理由に，逸失利益として引き続き日本で働いて得たであろう賃金相当額を請求しているが，原告らの主張するとおり，被告協力機構に全ての研修生・技能実習生の実態を正確に把握する義務があり，また，強制的権限を持つ諸機関への通報等を行う義務があったと仮定すれば，当該義務を履行することにより，原告らは帰国せざるを得なくなる可能性が高く，その後に日本で働いて得たであろう賃金相当額を，「義務」を果たした被告協力機25構に請求できるとすることは自己矛盾となる。
      以上からすれば，原告らの被告協力機構に対する主張は，主張自体失当である。
      (ウ)被告協力機構は不法行為責任を負わないこと原告らの被告協力機構に対する主張は，主張自体失当であるが，念のために，以下，同被告が不法行為責任を負わないことを明らかにする。
      ａ法令・契約に基づく作為義務について原告らは，①適切な事業の実施のための情報収集・指導・助言等を行う具体的な作為義務及び②不適切な技能実習が行われないように，適切に研修成果の評価をする法的義務を負うと主張する。
      しかしながら，①について，原告らの主張する受入れ機関への巡回指導業務は，あくまでも受入れ機関の任意の協力のもとに行われているものであり，何らの「権限」をも背景とするものではないことは上記(ア)で述べたとおりであるし，②についても，被告協力機構による研修成果の評価は，研修生の技能実習への移行に関して評価機関から受けた研修成果の評価結果（合否）の通知を取りまとめて報告するといった極めて客観的で技術的なものであり，法務大臣等に対してその判断材料の一部を提供するものに過ぎない。
      また，技能実習への移行という在留資格変更許可処分の権限を有するのは法務大臣等であって，被告協力機構が技能実習への移行について実質的な許可権限を有しているとする原告らの主張は明らかな誤りである。
      したがって，被告協力機構に，法令・契約に基づく作為義務が発生する余地はない。
      ｂ条理上の作為義務について原告らは，被告協力機構が，団体監理型の受入れにおいて問題事例が多数発生していたこと及び原告らの研修が団体監理型であったこと26を認識していたことから，原告らに対する不法行為も認識していたと主張するが，かかる原告らの主張には明らかな論理の飛躍があり，これが成り立たないことは自明である。
      そして，条理上の作為義務が発生する前提条件としては，少なくとも，作為義務者と当該作為を必要とする者との間に，それを単なる道義上の義務などとは異なる法的な義務とするだけの特殊な社会的関係が必要であるところ，上記(ア)のとおり，被告協力機構の本件制度における役割からは，同被告が，受入れ機関や個々の研修生・技能実習生との間で，条理上の作為義務を発生させるような特殊な社会的関係に立たないことは明らかである。
      さらに，被告協力機構としては，原告らの主張する不法行為（原告らの主張(ア)及び(イ)ｃ）の発生については不知ないし争うものであるが，仮にそのような不法行為が発生していたとしても，被告協力機構は，それについて認識しておらず，その点においても，特殊な社会的関係が生じる余地はない。
      したがって，被告協力機構に，条理上の作為義務が生じる余地もない。
      イ損害及びその額（原告らの主張）(ア)逸失利益原告らは，研修生・技能実習生として，通算して３年間は日本で働くことが予定されていた。
      しかしながら，原告らは，被告らの不法行為に本において労働を継続したとすれば，原告Ｐ１及び原告Ｐ２は，平成２１年３月までの１９か月間，原告Ｐ３及び原告Ｐ４は，平成２１年６月までの２２か月間，賃金を得ていたはずである。
      したがって，原告らには，逸失利益として，日本で働いて得たであろう賃金相当額の損害が生27じている。
      そして，熊本県の本件訴え提起時（平成１９年１２月６日）における最低賃金額（時給６２０円）を基礎にして，平日（月２０日）に，原告らの労働日の所定の就業時間であった午前８時３０分から午後５時３０分まで（１時間の休憩を含む。
      ）の間の８時間働いたと仮定して，その逸失利益を算定すると，以下のとおりとなる。
      ａ原告Ｐ１及び原告Ｐ２各１８８万４８００円４９６０（６２０×８）(円／日)×２０(日)×１９(月)＝１８８万４８００（円）ｂ原告Ｐ３及び原告Ｐ４各２１８万２４００円４９６０（６２０×８）(円／日)×２０(日)×２２(月)＝２１８万２４００（円）(イ)慰謝料原告らは，被告らの不法行為によって人間としての尊厳を著しく傷つけられた。
      原告らの屈辱感，不安等は計り知れず，原告らが被った精神的苦痛は甚大である。
      このような精神的苦痛を慰謝するには，原告ら各自につき，各３００万円が相当である。
      (ウ)弁護士費用原告各自につき各５０万円を請求する。
      （被告らの主張）争う。
      ウ紛争解決の合意（和解契約）の成否（被告各受入れ機関の主張）被告会社らは，本件紛争を生じて事業の遂行ができず，既に廃業している。
      その結果，被告会社らは，収入の途を失ったが，それでも，本件が国28際的な問題であり，原告らが加入した労働組合の執拗な要求があったため，労働局は，解決のため，被告会社らに対し，金員の支出を要請した。
      被告会社らは，原告らの主張の大部分が事実に反することであり，しかも，既に廃業して資金の準備ができないことから，この要請に応えることは困難であったが，自分は廃業しても，他に事業継続し，中国から研修生・技能実習生を受け入れている企業が多数あることを考えて，労働局の要請に応じることとし，労働局の要請どおり，原告Ｐ１及び原告Ｐ２に対し，時間外・休日労働手当として各２５万円，解雇予告手当として各１７万円の計各４２万円，また，原告Ｐ３及び原告Ｐ４に対し，時間外・休日手当として各６万円，解雇予告手当として各１７万円の計各２３万円を支払った。
      この支払は，労働局の強い要請で，紛争解決のための解決金の性質を有するもので，被告会社らは借金をしてまで出捐したもので，これで紛争解決しないのであれば，出捐しなかったものであるから，仮に上記ア（原告らの主張）(ア)及び(イ)が認められるとしても，原告と被告各受入れ機関との紛争は，既に，和解により解決済みである。
      （原告らの主張）被告会社らが原告らに対し，時間外・休日手当及び解雇予告手当を支払ったこと及びその額については認めるが，紛争解決の合意が成立したことについては争う。
      また，被告協同組合は，原告らに対し，「貯金，給料，その他清算確認書」なる文書（以下「清算確認書」という。
      ）に署名をさせている。
      しかしながら，清算確認書は，平成１９年９月３日に，原告らが，Ｐ６理事長から同年８月分の給与として約１１万円を受領した際，Ｐ６理事長から署名を求められたものである。
      原告らは，清算確認書は日本語で記載されているためその内容がわからなかったが，被告協同組合の職員がその内容を同年８月分の給与を受領したことであると中国語で説明し，署名を拒むと29技能実習を継続できず，中国に強制帰国させられると思い，署名したものである。
      したがって，清算確認書をもって，原告らの貯金，給与等の清算が全て済んでいるということはできない。
      (2)ア賃金等の支払請求について研修期間における原告らの労働者性の有無（労働基準法及び最低賃金法の適用の可否）（原告らの主張）(ア)労働者性の有無原告らは，研修期間中，研修を受けることなく，被告会社らの指揮命令のもと，縫製業務の労働に従事していたのであり，労働基準法９条所定及び最低賃金法２条１号所定の労働者に該当する。
      したがって，原告らと被告会社らとの間には，労働契約が成立しており，労働基準法及び最低賃金法の適用があるというべきであり，被告会社らは，研修期間中の労働に対し，最低賃金額により算定された賃金及びそれを基準とした深夜・時間外労働手当を支払わなければならない。
      ａ実質的に研修がされていないこと外国人研修制度においては，①非実務研修を研修期間全体の３分の１以上行う必要があり，②研修生に修得させる技術等は，それが「研修」としてふさわしいものである必要があり（すなわち，既に研修生本人が身につけている技術等では「研修」とはいえない。
      ），③「研修」の実を挙げ，かつ，「研修」を低賃金労働に利用する脱法行為を抑止するため，時間外の稼働や休日労働は原則として許されない。
      それにもかかわらず，①原告Ｐ１及び原告Ｐ２は，平成１８年４月に来日して以降，非実務研修を全く受けることはなく，原告Ｐ３及び原告Ｐ４は，来日した同年７月１２日から同月２１日までの１０日間，被告協同組合において日本語の教育を受けたのみであったし，②原告ら30は，いずれも，中国で中学校を卒業後，縫製工場において縫製の仕事をした経験があるところ，被告各受入れ機関は，原告らに対し，格別の職業訓練を施すことなく，単に仕事内容が書かれたプリントを渡したのみで，中国で原告らが得た技術のみでこなすことができる縫製の単純作業に従事させたものであるし，③上記(1)ア（原告らの主張）(ア)ｄのとおり，被告会社らは，原告らを毎日朝８時から夜１０時まで働かせ，休日は月に１日から３日程度しか与えず，深夜残業までもさせる状態であったのであり，これに上記(1)ア（原告らの主張）(ア)及び(イ)の事情を併せ考慮すれば，原告らの研修期間において，「研修」の実質が失われていたことは明らかである。
      ｂ原告らは労働基準法及び最低賃金法にいう「労働者」に該当すること労働基準法９条所定及び最低賃金法２条１号所定の「労働者」に該当するか否かは，契約の外形にかかわらず，実質的な使用従属関係の有無（指揮監督関係の存否及び報酬の労務対償性）によって判断されるべきであって，その中心的な考慮要素である指揮監督関係の存否の判断の際には，①仕事の依頼，業務従事の指示等に対する諾否の自由の有無，②業務遂行上の指揮監督の有無，③時間的・場所的拘束性の有無，④労務の代替性の有無などの諸要素が考慮されるべきであり，「使用従属性」の基準を補強する判断要素として，事業者性の有無，専属性の程度等が考慮されるべきである。
      本件について見ると，指揮監督関係の存否については，①原告らは，来日後すぐ，ノルマを課され，終日，ひたすら定型的な縫製作業に従事させられたのであり，原告らには，与えられた仕事を拒否して，他の業務を選択する余地はなく，被告会社らの指示について諾否の自由はなかったし，②原告らは，上記縫製作業について，被告会社らから31具体的な仕事のやり方を示され，女性用下着を水準どおり仕上げることが求められ，仕事のやり方について裁量の余地はなかったし，③原告らは，被告会社らの工場内で，通常は午前８時から午後１０時まで働かされており，ときには夜中の３時ころまで縫製作業をさせられ，この間，原告らは工場（会社）外に出ることはできず，ノルマ達成のために，Ｐ５らの監視下で作業に取り組み続けていたし，④原告らは，自らの裁量で他の者を使役して労務を提供することは許されておらず，自らの判断で補助者を使うこともできなかった。
      そして，報酬の労務対償性については，原告らは，被告会社らの工場で指揮監督に服しながら縫製作業に従事することで生活の資を得ていたし，被告会社らは，深夜にわたる長時間労働，休日労働に対して，「残業代」として低額ながら時給３００円を支払っていたのであって，原告らは，被告会社らに提供した労務の対償として報酬を得ていたものということができる。
      以上に加え，原告らは，被告会社らの工場で，被告会社ら所有の道具，被告会社らから提供された材料を使い，被告会社らの指揮命令の下で縫製作業に従事していたこと，原告らは，賃金を被告会社らのみに依存していたこと，被告各受入れ機関は，結局のところ，原告らを，日本人並みの待遇を与えずに済む安い労働力として期待して使用していたといえることをも考慮すれば，原告らは，その研修期間においても，労働基準法９条所定及び最低賃金法２条１号所定の労働者に該当するというべきである（最高裁判所平成１４年（受）第１２５０号同１７年６月３日第２小法廷判決・民集５９巻５号９３８頁参照）。
      (イ)被告会社らの一体性原告らは，上記(1)ア（原告らの主張）(ア)のとおり，縫製労働中，被告会社らによる共同の指揮命令に従って労務を提供していた。
      32すなわち，被告会社らは，同一敷地内に事業所を置いており，同一の工場内で，被告スキールの社員も被告レクサスライクの社員も区別なく一体となって衣料品等の製造，加工，仕上等の事業を行っていた。
      工場内における作業の具体的な手順は，Ｐ５が工場内の裁断室において生地を裁断し，原告ら研修生・技能実習生らが，工場内作業所において，被告スキール従業員から仕様書の説明を受けて，その指示どおりにその生地を縫製し，被告スキールの従業員及び被告レクサスライクの従業員らが，作業所の作業台において，原告らが縫製した製品の糸切り，検品，包装をし，工場内倉庫において被告スキールの従業員が梱包をするというものであった。
      原告らは，この工程の中で，受入れ機関ないし技能実習実施先にかかわらず，Ｐ５ないし被告スキールの従業員及び被告レクサスライクの代表者Ｐ７ないし同被告従業員から指示があれば，その指示に従って縫製作業等の労務を提供していたのである。
      以上によれば，原告らは，受入れ機関ないし研修実施先のいかんにかかわらず，被告会社ら双方と明示ないし黙示の労働契約を締結したというべきであり，被告会社ら双方に対し，賃金請求権を有している。
      （被告会社らの主張）(ア)労働基準法及び最低賃金法の適用の可否について研修生には，研修手当を支給しており，賃金請求権はない。
      研修期間は，仕事を学ぶ期間であり，文字通り「研修生」であって労働者ではない。
      また，研修生には，実務・非実務の研修につき，カリキュラムを組み，そのとおりに行っている。
      (イ)イ被告会社らの一体性についての原告らの主張は争う。
      支払われるべき賃金の額（原告らの主張）原告らは，別紙１労働時間目録（主張）の各原告毎の労働時間に関する33表の「年月」欄に記載の月に，「労働時間」欄に記載の時間のとおり，被告会社らの指揮命令下において就労した。
      その労働時間の内訳は，同目録の「法定労働時間」，「平日残業」，「平日深夜」，「休日労働」及び「休日深夜」の各欄に記載のとおりであり，原告らが被告会社らから支払を受けるべき賃金等の額は，下記のとおりである（なお，熊本県における当時の最低賃金額は時給６１２円であった。
      ）。
    </主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
