<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成20(ワ)15828</事件番号>
      <事件名>損害賠償</事件名>
      <裁判年月日>平成22年11月29日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>東京地方裁判所　　民事第１４部</裁判所名・部>
      <結果>その他</結果>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20130221134537.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=82998&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２２年１１月２９日判決言渡同日原本領収平成２０年（ワ）第１５８２８号損害賠償請求事件（以下「甲事件」という。
      ）平成２０年（ワ）第１７８５７号損害賠償請求事件（以下「乙事件」という。
      ）口頭弁論終結日裁判所書記官判主１決文被告は，原告Ａに対し，２４２万１９５０円及びこれに対する平成２０年５月１６日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ２原告Ａのその余の請求を棄却する。
      ３被告は，原告Ｂに対し，７９万４９１５円及びこれに対する平成２０年７月３日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ４原告Ｂのその余の請求を棄却する。
      ５訴訟費用は，甲事件について生じたものは，原告Ａに生じた費用の１００分の１３を被告の負担とし，その余は各自の負担とし，乙事件について生じたものは，原告Ｂに生じた費用の１００分の６を被告の負担とし，その余は各自の負担とする。
      ６この判決は，第１，３項に限り，仮に執行することができる。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１１請求甲事件被告は，原告Ａに対し，１８５０万２５００円及びこれに対する平成２０年５月１６日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。２乙事件被告は，原告Ｂに対し，１２１９万９５００円及びこれに対する平成２０年７月３日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。第２事案の概要1１甲事件は，被告の経営する歯科医院において歯に補綴物（ブリッジ，単冠，さし歯）を装着する治療を受けた原告Ａが，被告には，上記治療に際し，歯色の選択を誤った過失，事前のレントゲン検査等を怠った過失，適切な支台築造を怠った過失，適切な咬合調整を怠った過失，補綴物の耐用年数を説明しなかった過失，保健療養上の指導を怠った過失があるなどと主張して，被告に対し，診療契約の債務不履行又は不法行為に基づき，慰謝料等の損害賠償金及びこれに対する甲事件の訴状送達の日から支払済みまでの遅延損害金の支払を求めている事案である。乙事件は，被告の経営する歯科医院において歯に補綴物（ブリッジ）を装着する治療を受けた原告Ｂが，被告には，上記治療に際し，歯冠などの的確な診断を怠った過失，適切な支台築造を怠った過失，ブリッジを支台歯に対して適切に接合しなかった過失，歯全体の整合性及び審美感を損なった過失，補綴物の耐用年数を説明しなかった過失があるなどと主張して，被告に対し，診療契約の債務不履行又は不法行為に基づき，慰謝料等の損害賠償金及びこれに対する乙事件の訴状送達の日の翌日から支払済みまでの遅延損害金の支払を求めている事案である。２前提事実（証拠により認定した事実については，括弧内に証拠を掲記する。その余の事実は当事者間に争いがない。以下，引用する証拠の書証番号は，甲事件の甲号証及び乙号証を「甲イ号証」及び「乙イ号証」，乙事件の甲号証及び乙号証を「甲ロ号証」及び「乙ロ号証」とする。）（１）ア当事者等原告ら（ア）原告Ａは，昭和３６年４月生まれの女性であり，平成１０年ころから平成１９年ころにかけて，被告から歯に補綴物（ブリッジ，単冠，さし歯）を装着する治療を受けた者である（ただし，治療の日時及び内容については，後述のとおり，当事者間に争いがある。）。2（イ） 原告Ｂは，昭和３８年６月生まれの男性であり，平成１８年ころ，被告から歯に補綴物（ブリッジ）を装着する治療を受けた者である（ただし，治療の日時及び内容については，後述のとおり，当事者間に争いがある。）。（ウ）イ原告Ｂと原告Ａは夫婦である。被告被告は，東京都町田市内において「Ｃ歯科」の名称で歯科医院（以下「被告歯科」という。）を経営している歯科医師である（昭和４６年歯科医師免許取得）（乙イＡ２６，乙ロＡ１１）。（２）ア本件で前提となる医学的知見歯の名称と歯式について（甲イＢ１，甲ロＢ１）（ア）歯の名称及び番号について歯には名称及び番号が付いており，３２本の永久歯を上顎と下顎とに分け，さらにこれを正中線より左右に分けた上で，中央から順に，中切歯を１番，側切歯を２番，犬歯を３番，第一小臼歯を４番，第二小臼歯を５番，第一大臼歯を６番，第二大臼歯を７番，第三大臼歯を８番と呼ぶ。（イ）歯式について歯の種類と部位を記号で表示したものである。縦線と横線を使って左右と上下を分けて４区域とし，永久歯を算用数字で１ないし８と表現する。イ歯冠修復又は欠損補綴の方法等（甲イＢ１，甲イＢ２，甲ロＢ１，甲ロＢ２，弁論の全趣旨）（ア）充填歯冠（歯の主体である象牙質のうち周囲をエナメル質で覆われている部分）のう蝕部分等を削って歯冠形成（歯冠の形態の調整）を行った後3に，その部分にアマルガム，複合レジン，硅酸セメント等を詰めることをいう。（イ）クラウン（以下，単冠と同義である。）充填では足りないほどに歯質が大きく欠損した場合や隣接する歯が欠損してブリッジを行う必要がある場合などに，歯冠形成を行った後，その部分を被覆的に修復する修復物の総称である。大別して，歯冠の一部を被覆する一部被覆冠（唇側の歯質を露出させる場合のように審美的要素等を考慮して，一部歯質を露出させ，全部被覆冠に準ずる方法で作製される４分の３冠（前歯）や５分の４冠（臼歯）などがある。），歯冠部の全部を被覆する全部被覆冠がある。修復材料には金属，陶材，レジンなどが用いられる。（ウ）歯冠継続歯（以下，さし歯と同義である。）歯冠を切断し，根管治療を終えた歯根（セメント質でおおわれている部分）内に入れられた合釘（金属の棒）と継続した人工の歯冠を歯根によって維持させる歯冠修復物をいう。（エ）ブリッジ１歯又は数歯の欠損に対する補綴方法の一つである。支台歯（ブリッジを支持又は維持する歯）となる欠損部の両隣の歯を冠や歯冠継続歯などで修復してから支台装置（ブリッジを維持するために支台歯に施される装置）を施し，これを欠損部に作製した人工の歯冠と連結し，口腔内に装着することにより，歯の機能，形態及び外観を天然歯に酷似するほどまでに回復する。有床義歯（入れ歯）に比べて装着後の違和感が少なく，咀嚼能力にも優れている。しかし，その分だけ咀嚼時のブリッジに掛かる力はほとんどすべて支台歯が負担することになるため，ブリッジによる補綴が可能かどうかは，Ｘ線写真，研究用模型，歯肉浸出液，顎の動きなどのいろいろな検査によって判断する。4（オ）歯冠修復物又は欠損補綴物の調整装着された補綴物を患者自身の顎運動に協調した咬み合わせ関係に修正して平衡を図り，機能的なものとすると同時に，補綴物の維持安定を図り，残っている歯や歯肉に有害な作用が及ばないようにして，咀嚼の機能が円滑にできるよう調整する。（カ）歯冠修復又は欠損補綴後のアフターケア口腔の清掃は，歯垢を除き，歯肉のマッサージ効果をもたらす刷掃が何よりも大切である。歯ブラシの種類や刷掃法は非常に多いので，歯科医師の指示を守るのがよい。摩耗しやすい材料のときは，特に正しい刷掃が大切である。また，ブリッジなどでは，歯間を磨くために小さな歯ブラシやデンタルフロスという糸を用いることもある。ウ根尖性歯周組織疾患（乙イＢ１，乙ロＢ１）（ア）概要根尖性歯周組織疾患は，根尖性歯周組織（セメント質，歯根膜及び歯槽骨から成る。）の炎症性変化を主体とした病変であり，その大半は根管（歯髄腔のうち歯根にある部分）を経由した化学的刺激や細菌性刺激（感染）が根尖孔（歯根の先端にある歯髄と歯根膜組織を結ぶ孔）を経て根尖性歯周組織に波及して生じる。病理学的には，歯髄炎からの感染によることが最も多いが，根管治療による機械的刺激や化学的刺激によることもある。急性炎では顎骨炎，蜂窩織炎，ごくまれに敗血症などを継発し，重篤な全身状態を起こすこともある。たとえ慢性炎でも細菌，細菌毒素，歯髄分解産物などを伴う感染根管や限局性の感染性慢性根尖病変が存在し，放置された場合は，それが原因となって全身的にも悪影響を及ぼし，身体の他部位に二次疾患として，関節，循環器，腎臓などの病変，結節性紅斑，掌蹠膿胞症などの皮膚病変，肉芽腫性口唇炎などを発症するこ5とが近年明らかになった。したがって，根尖性歯周組織疾患を早期に発見し，的確な診断と治療を及ぼすことが，疾患の拡延防止にはもちろん，患歯の保存にもつながる。（イ）ａ急性根尖性歯周炎急性単純性根尖性歯周炎歯髄からの刺激と外傷などの歯に加わる物理的刺激により生じる。病理組織学的には，根尖に開口する根尖孔や根尖部歯周組織の歯根膜に充血が生じ，血管壁より流出した漿液と多形核白血球（好中球）が観察される。臨床症状としては，軽度の場合は自覚症状がないか不快感を示す程度であるが，炎症が進行すると咬合痛，打診痛，歯の挺出感などを訴えるようになる。特に，抜髄処置を行った後に生じやすく，強い物理的又は化学的刺激を根尖孔外に加えると強い痛みを生じることもある。また，局所のリンパ節が腫脹することもある。Ｘ線写真上では，初期の段階では変化が認められないが，歯根膜腔や白線部にわずかな変化が少しずつ生じるようになる。ｂ急性化膿性根尖性歯周炎根管あるいは根尖部周囲などから根尖部に細菌が感染すると，白血球の浸潤は一段と著しくなり，膿瘍を形成するようになる。このような化膿性病変が歯槽骨内に限局している場合を骨内期，骨膜下まで波及している場合を骨膜下期，更に進行して粘膜下まで進行した場合を粘膜下期と名付けている。今日では，抗生物質を中心とする化学療法が実施されるので，更に炎症が進行して，顎骨骨髄炎，上顎洞炎，口底蜂窩織炎，縦隔炎などを起こすことはなくなった。臨床症状としては，自発痛は，初期の段階では鈍痛であるが，次第に強さを増し，神経線維の密集している骨膜下付近に達すると最高と6なり，粘膜下に移行すると軽減する。一方，発赤と腫脹も炎症の進行に伴って著しくなり，粘膜下期で最も著しくなり，排膿によって軽減する。一般的に，排膿路は頬側あるいは唇側であるが，まれに口蓋側や舌側に生じることもある。なお，上顎の前歯，臼歯部では発赤，腫脹が著しい場合は，鼻唇溝，内眥縁の消失，下眼瞼が浮腫により開眼不能となることもある。また，放散痛や関連（連関，異所）痛が生じることもある。局所リンパ節は，炎症の進行に伴い，次第に大きく，軟らかくなり，圧痛も生じるようになる。上顎と下顎臼歯の場合は顎下リンパ節，下顎前歯の場合はオトガイ下リンパ節が冒されて，急性リンパ節炎が生じる。Ｘ線写真上では，初期の炎症の段階，すなわち骨の破壊が海綿骨中に限局している場合は変化がない。このような時期をＸ線潜伏期と名付けている。（ウ）ａ慢性根尖性歯周炎慢性根尖性単純性歯周炎根尖部歯周組織への軽度の持続的刺激，急性根尖性単純性歯周炎の慢性化，化膿性病変又は肉芽腫様病変の治癒過程として生じる。病理組織学的には，リンパ球を主体とした軽度の慢性炎症像を示し，軽度の歯根膜腔の拡張が観察される。特記すべき臨床症状を示さないのが本疾患の特色であるが，体力の低下などを伴うと軽度の咬合痛や不快感を訴えることもある。Ｘ線写真上でも顕著な変化は観察されない。ｂ慢性化膿性根尖性歯周炎急性根尖性歯周炎が的確に治療されない場合には，慢性根尖性歯周炎に移行する。特に，炎症が強い場合に，膿瘍を形成してから慢性に移行すると，慢性根尖性化膿性歯周炎となる。病理組織学的には，膿瘍腔周辺の肉芽組織は，多数の白血球や大食細胞の浸潤，形質細胞，7リンパ球，肥満細胞，線維芽細胞などを含んで，膿瘍膜を形成している。さらに，肉芽組織が歯根に接している部分では破セメント細胞，破肉細胞が観察され，歯槽骨と接している部分では破骨細胞が観察され，吸収像が認められる。膿瘍腔内には細菌が認められ，放線菌の菌塊，ウイルス，カビなども観察されることがある。一般的に自覚症状はない。根尖部の病変の形態に左右されるが，打診痛や根尖部圧痛が生じる。また，根尖部病変の拡大に応じてＸ線所見を示すが，本疾患の決定的な診断根拠とはなり得ない。根尖部に慢性瘻孔を生じることもあるが，根尖部病変の状態により，瘻孔が一時的に閉鎖することもある。原因を除去しない限り再発を繰り返す。局所リンパ節は硬く，腫脹は著しくなく，圧痛はない。エ辺縁性歯周炎（以下，歯槽膿漏と同義である。）（甲イＢ１，甲イＢ２，甲ロＢ１，甲ロＢ２）辺縁性歯周組織（歯肉などの軟組織から成る。）から初発する炎症性変化を主体とした疾患である。この疾患の特徴は，歯肉炎が生じ，歯肉が歯根より剥離することによりポケット（盲嚢）が形成されることである。これを放置すると，炎症の進行に伴ってポケットが根尖側へ深くなり，歯肉の出血や腫脹，ポケットからの排膿，歯根膜や歯槽骨の吸収に伴う歯の動揺や移動などを生じ，極度に進行した場合には歯の喪失を招く。オ不正咬合（甲イＢ２，甲ロＢ２）歯，歯列弓又は顎顔面に何らかの原因で不正を来し，機能的あるいは形態的に正常な咬合状態でないものの総称である。正常咬合と不正咬合との間には明らかな境界がなく，しかも，不正咬合による顔つきや口元の形態の変化は人によって評価が異なるので，軽度の不正があっても特に障害がない場合には，正常咬合と扱うのが通常である。なお，不正咬合は一般的に上顎前突（出っ歯），反対咬合（受け口），8叢生（八重歯），上下顎前突（両顎前突），開咬，交叉咬合などに分類される。（３）ア被告歯科における原告Ａの診療経過等原告Ａは，平成１０年ころ，被告歯科を初めて受診し，被告との間で歯科診療を目的とする診療契約を締結した（ただし，原告Ａの初診日については，後述のとおり，当事者間に争いがある。）。イ原告Ａは，平成１０年ころから平成１９年ころまでの間，被告歯科を受診し，次のとおり，被告から歯に補綴物（ブリッジ，単冠，さし歯）を装着する治療を受けた（ただし，これらの治療のほかに，被告が原告Ａの右下８番（右側下顎第三大臼歯）にさし歯を装着したかどうかについては，後述のとおり，当事者間に争いがある。）。（ア）平成１０年ころ，原告Ａは，被告の治療を受けて，左右上顎１番（左右上顎中切歯）から３番（左右上顎犬歯）の上歯６本，左右下顎１番（左右下顎中切歯）から２番（左右下顎側切歯）の下歯４本にブリッジをそれぞれ装着した（ただし，下顎のブリッジが右下３番（右側下顎犬歯）から左下２番の下歯５本に装着されたかどうかについては，後述のとおり，当事者間に争いがある。）。（イ）平成１６年１１月１日から平成１７年７月３０日にかけて，原告Ａは，被告の治療を受けて，右上４番（右側上顎第一小臼歯）から６番（右側上顎第一大臼歯），左上４番（左側上顎第一小臼歯）から７番（左側上顎第二大臼歯）の上歯７本に単冠をそれぞれ装着した。（ウ）平成１８年１１月２５日から平成１９年１月３１日にかけて，原告Ａは，被告の治療を受け，左右上顎１番から４番の上歯８本にブリッジを装着した。その際，原告Ａが被告に対して「痛い。」と訴えると，被告は「仮歯が合ってなかったのであろう。」と回答した。（エ）9ころ，被告は，原告Ａに対し，レントゲン検査を実施した。被告は，原告Ａに対し，その結果について「どこも悪いところはない。」と告げた。（４）ア被告歯科における原告Ｂの診療経過等平成１６年１０月ころ，原告Ｂは，被告歯科を初めて受診し，被告との間で歯科診療を目的とする診療契約を締結した（ただし，原告Ｂの初診日については当事者間に争いがある。）。イ平成１８年１１月１１日から同年１２月２日にかけて，原告Ｂは，被告の治療を受け，右上３番から６番の上歯４本，右上２番（右側上顎側切歯）から左上７番の上歯９本にブリッジをそれぞれ装着した。ウ平成１９年４月９日，原告Ｂの右上３番から６番に装着したブリッジが脱離した。３争点及び当事者の主張（１）甲事件（なお，甲事件について，被告は，原告Ａの診療経過の概要は別紙１「診療経過一覧表」の「年月日（日時）」「診療経過（入通院状況・主訴・所見・診断）」「検査・処置」欄に各記載のとおりであると主張している。）ア左右上顎１番から３番，左右下顎１番から２番の各ブリッジにつき歯色の選択を誤った過失（原告Ａの主張）被告は，平成１０年５月ころから同年１０月ころ，原告Ａの左右上顎１番から３番の上歯６本，左右下顎１番から２番の下歯４本にブリッジをそれぞれ装着した。その際，原告Ａが白色系統のＡ１カラーを希望していたにもかかわらず，被告は，原告Ａに無断で，白色の程度を落としたＡ３カラーのブリッジを上歯に，Ａ２カラーのブリッジを下歯にそれぞれ装着した。（被告の主張）10原告Ａの初診日は平成１０年９月２日であり，同日以降，被告は，原告Ａの左右上顎１番から３番の上歯６本，右下３番から左下２番の下歯５本にブリッジをそれぞれ装着した。その際，被告は，天然歯の色合いに最も近いのはＡ３カラーであることから，原告Ａの残存歯の色合いとのバランスを考慮して，原告ＡにＡ３カラーを選択するよう勧めたのであり，原告Ａはこの勧めに納得してＡ３カラーのブリッジを装着した。そもそも，ブリッジは，患者がユニット（歯科診療に必要ないろいろな器機をまとめて一構成単位とした歯科診療用器機）に仰臥位になって開口した状態でなければ装着できない。すなわち，歯科医師が患者に対してこれを無断で装着することはあり得ないのであり，原告Ａの場合もブリッジの色合いに納得していたからこそ，被告が原告Ａにブリッジを装着することができたのである。イ右上４番から６番，左上４番から７番の各単冠につき事前のレントゲン検査及び適切な支台築造を怠った過失（原告Ａの主張）（ア）被告は，平成１６年１１月１日から平成１７年７月３０日にかけて，原告Ａの右上４番から６番，左上４番から７番の上歯７本に単冠をそれぞれ装着したが，その際，これらの単冠を保持するに足りる支台築造（歯冠の一部が欠損している場合，所定の形態にするため，歯冠形成後不足部分を人工材料で補うこと）をするため，事前にレントゲン撮影等を実施した上で，う蝕，歯髄炎，根尖性歯周炎等の疑いがあれば適切に治療しておくべき義務があったにもかかわらず，この義務を怠り，レントゲン撮影等及び適切な治療を実施しなかった。（イ）また，被告には，根管充填等の歯内治療を完全にして単冠を保持するに足りる支台築造をすべき義務があったにもかかわらず，この義務11を怠り，根管充填等の歯内治療をせず，単冠を十分に保持し得る適切な支台築造をしなかった。（被告の主張）慢性根尖性歯周炎は，仮にレントゲン写真上で透過像が認められたとしても，既に治癒の過程に入っている可能性があり，治療することでかえって急性化することもあるため，通常は，患者が急性症状を訴えたり，不良な根管充填がされたりしている場合でなければ経過観察を行う。そして，原告Ａは，被告歯科における治療中に急性症状を訴えておらず，また，原告Ａの支台歯は，ポストコア（支台にする歯の歯冠の欠損が大きい場合，所定の支台形態にするため，根管内に挿入して補正整形する金属等）を除去すると歯根破折が生じるリスクが高かったため，被告が原告Ａの上歯７本につき歯内治療をすることは不可能であった。ウ右下８番のさし歯につき適切な咬合調整を怠った過失（原告Ａの主張）被告は，平成１７年７月１６日，原告Ａの右下８番にさし歯を装着したが，その際，適切な咬合調整を行う義務があったにもかかわらず，この義務を怠り，低位咬合（咬頭嵌合位が適正な咬合高径より低い位置にある咬合状態）にして，これを放置した。（被告の主張）被告は原告Ａの右下８番を治療していない。また，原告Ａの下顎歯列弓を側方から観察すると，切歯切縁，犬歯尖頭及び臼歯部頬側咬頭頂を連ねた曲線は前後的に軽く凹彎しているのであるから（スピーの彎曲），原告Ａが低位咬合になっていると主張する根拠が不明である。なお，原告Ａが上記主張の根拠とするＤ歯科医院（以下「Ｄ歯科」という。）のＥ歯科医師作成に係る書面（甲イＡ２の５）は，接している面が12低いことを指摘しているだけであるし，そもそも，三次元である口腔内を二次元化したパノラマレントゲン写真上で単純に直線を引いて噛合せの高さを測る方法自体が誤りである。エ左右上顎１番から４番のブリッジにつき事前のレントゲン検査及び適切な支台築造を怠った過失（原告Ａの主張）（ア）被告は，平成１８年１１月２５日から平成１９年１月３１日にかけて，原告Ａの左右上顎１番から４番の上歯８本にブリッジを装着したが，その際，その支台歯となる右上１番，右上３番，右上４番，左上３番及び左上４番を保持するに足りる支台築造をするため，事前にレントゲン撮影等を実施した上で，う蝕，歯髄炎，根尖性歯周炎等の疑いがあれば適切に治療しておくべき義務があったにもかかわらず，この義務を怠り，これらの支台歯についてレントゲン撮影等及び適切な治療を実施しなかった。（イ）また，被告には，根管充填等の歯内治療を完全にし，歯にポストコアを挿入するなどしてブリッジを保持するに足りる支台築造をすべき義務があったにもかかわらず，この義務を怠り，根管充填等の歯内治療をせず，ブリッジを十分に保持し得る適切な支台築造をしなかった。（被告の主張）慢性根尖性歯周炎は，仮にレントゲン写真上で透過像が認められたとしても，既に治癒の過程に入っている可能性があり，治療することでかえって急性化することもあるため，通常は，患者が急性症状を訴えたり，不良な根管充填がされたりしている場合でなければ経過観察を行う。そして，原告Ａは被告歯科における治療中に急性症状を訴えてはおらず，また，原告Ａの支台歯はポストコアを除去すると歯根破折が生じるリスクが高かったため，被告が原告Ａの上歯７本につき歯内治療をすることは不13可能であった。なお，原告Ａはポストコアを挿入すべきとの主張をするが，ポストコアは補綴の際に残存歯質を補強するために行われる処置であり，原告Ａに対する治療ではこれを挿入する必要はなかったし，これを挿入しなかったから慢性根尖性歯周炎などが生じるという関係にもない。オ補綴物の耐用年数を説明しなかった過失（原告Ａの主張）被告は，上記イ及びエ記載の各補綴物の作製及び装着に当たり，原告Ａに対し，これらの補綴物の耐用年数を説明すべき義務があったにもかかわらず，これを怠った。（被告の主張）補綴物の耐用年数は，科学的な根拠に基づくものではなく，患者の口腔内の状況によって左右されるものであるから，そもそも補綴物の耐用年数を説明すべき義務を想定することが不可能である。カ保健療養上の指導を怠った過失（原告Ａの主張）被告は，上記イ及びエ記載の各補綴物の装着後に，原告Ａに対し，ブラッシングやメンテナンス等の必要性について指導及び説明すべき義務があったにもかかわらず，これを怠った。（被告の主張）否認ないし争う。キ因果関係（原告Ａの主張）（ア）上記アの過失と結果との間の因果関係上記アの過失により，原告Ａは，自らが希望する歯色でないことについての精神的苦痛を被った。14（イ）上記イの過失と結果との間の因果関係上記イの過失により，原告Ａは，右上５番（右側上顎第二小臼歯），左上４番，左上５番（左側上顎第二小臼歯）及び左上７番に慢性根尖性歯周炎を発症した。（ウ）上記ウの過失と結果との間の因果関係上記ウの過失により，原告Ａは，低位咬合に起因する左顎関節症を発症した。（エ）上記エの過失と結果との間の因果関係上記エの過失により，原告Ａは，右上１番，右上４番，左上３番及び左上４番に慢性根尖性歯周炎，左上３番の根管内にカリエスを発症した。また，右上１番及び左上３番について抜歯せざるを得なくなったため，再ブリッジも不可能となった。（オ）上記オの過失と結果との間の因果関係上記オの過失により，原告Ａは，補綴物の耐用年数がどれくらいであるかを知ることができず，被告に補綴物を１０年程度耐用させることができるだけの技量があるかどうか判断し，もしその技量がないのであれば他医の診療を受けるという選択をする機会を奪われた。（カ）上記カの過失と結果との間の因果関係上記カの過失により，原告Ａは，後医における治療費を余計に支払わなければならなくなった。（被告の主張）次のとおり，原告Ａに損害は生じておらず，仮に損害が生じているとしても被告の治療と結果との間に因果関係はない。（ア）上記アの過失と結果との間の因果関係について歯色については，原告Ａの同意を得ており，原告Ａには何らの損害も生じていない。15また，平成１８年１月１７日に撮影した原告Ａの写真（乙イＡ２５の１）の表情からは，原告Ａが被告の治療に満足していることがうかがわれるから，原告Ａには何らの損害も生じていない。（イ）上記イの過失と結果との間の因果関係原告Ａの主張するいずれの歯についても慢性根尖性歯周炎が発症した事実は認められない。また，被告は，原告Ａの右下３番以外については根管治療を実施しておらず，ブリッジ等の補綴治療をしただけなのであるから，原告Ａの主張するいずれの症状も被告の治療に起因するものではない。つまり，慢性根尖性歯周炎は根管治療の続発症といわれていることからすれば，被告の治療と結果との間には因果関係が存在しない。（ウ）上記ウの過失と結果との間の因果関係原告Ａが低位咬合と主張する根拠が不明であることは上記ウで述べたとおりである。また，原告Ａが顎関節症であるという証拠もないし，仮に顎関節症であったとしてもその原因が低位咬合であるとの証拠もない。（エ）上記エの過失と結果との間の因果関係原告Ａの主張するいずれの歯についても慢性根尖性歯周炎やカリエスが発症した事実は認められない。また，被告は，原告Ａの右下３番以外の歯には根管治療を実施しておらず，ブリッジ等の補綴治療をしただけなのであるから，原告Ａの主張するいずれの症状も被告の治療に起因するものではない。つまり，慢性根尖性歯周炎は根管治療の続発症といわれていることからすれば，被告の治療と結果との間には因果関係が存在しない。さらに，右上１番及び左上３番について抜歯せざるを得なくなったとしても，それは被告の治療に起因するものではない。16（オ）上記オの過失と結果との間の因果関係補綴物の耐用年数を説明すべき義務を想定することは不可能である。また，原告Ａは他医の診察を受ける選択をする機会を奪われたと主張するが，被告に対する信頼を失ったのであれば，速やかに他医を受診すればよいだけである。（カ）上記カの過失と結果との間の因果関係被告の治療と結果との間には因果関係が存在しない。ク原告Ａに生じた損害（原告Ａの主張）（ア）慰謝料１０００万円原告Ａは，被告が歯科医師としての基本的な責務ないし注意義務に違反したために，根尖性歯周炎，カリエス，顎関節症などを発症し，長期間にわたって頭痛，顎痛，歯痛，不快感などといった症状に悩まされている。特に，左右上顎１番から４番の上歯８本に装着したブリッジについては，支台歯の状態が悪いため，いったん外してしまうとブリッジを再装着することができず，義歯を装着しなくてはならない可能性があるから，ブリッジを外して歯根の治療を受けることを断念して痛みなどの症状に耐え続けるほかない。将来的に義歯を装着せざるを得なくなった場合，外貌に悪影響が出るのではないかという極度の恐れも感じている。また，原告Ａは，被告が尊大かつ不誠実な態度をとってきたことにより，多大な精神的打撃を受けている。さらに，原告Ａは，被告が適切な診察及び治療を行わなかったために他の歯科医師に相談や治療を依頼せざるを得なくなり，これらの相談や治療のために多大な時間及び労力を割かなくてはならないという苦痛も被っている。これらの精神的苦痛を慰謝するための慰謝料は少なくとも１０００万17円を下らない。（イ）治療費５５０万２５００円①被告歯科の治療費１８７万円②Ｄ歯科の治療費（ウ）弁護士費用３００万円（エ）合計１８５０万２５００円３６３万２５００円（被告の主張）いずれも争う。（２）乙事件（なお，乙事件について，被告は，原告Ｂの診療経過の概要は別紙２「診療経過一覧表」の「年月日（日時）」「診療経過（入通院状況・主訴・所見・診断）」「検査・処置」欄に各記載のとおりであると主張している。）ア歯冠，歯髄，歯根，根尖の的確な診断等を怠った過失（原告Ｂの主張）被告は，平成１８年１１月１１日から同年１２月２日にかけて，原告Ｂの右上３番から６番の上歯４本，右上２番から左上７番の上歯９本にブリッジをそれぞれ装着したが，その際，その支台歯となる右上２番から右上５番，左上２番（左側上顎側切歯），左上３番，左上６番（左側上顎第一大臼歯）及び左上７番を保持するに足りる支台築造をするため，歯冠，歯髄，歯根，根尖の状態を的確に診断して，う蝕，歯髄炎，根尖性歯周炎等の有無を確認しておくべき義務があったにもかかわらず，この義務を怠り，これらの支台歯について歯冠，歯髄，歯根，根尖の的確な診断及び適切な治療を実施しなかった。（被告の主張）慢性根尖性歯周炎は，仮にレントゲン写真上で透過像が認められたとしても，既に治癒の過程に入っている可能性があり，治療することでかえっ18て急性化することもあるため，通常は，患者が急性症状を訴えたり，不良な根管充填がされたりしている場合でなければ経過観察を行う。そして，原告Ｂは，被告歯科における治療中に急性症状を訴えていなかったし，また，Ｄ歯科における平成１９年４月１日の治療では，右上３番から５番について根管治療が実施されているようであるが，このときにも右上４番の垂直方向にわずかな打診痛が存在しただけであるから，必ずしも根管治療が必要であったとはいえない。イ適切な支台築造を怠った過失（原告Ｂの主張）被告は，平成１８年１１月１１日から同年１２月２日にかけて，原告Ｂの右上３番から６番の上歯４本，右上２番から左上７番の上歯９本にブリッジをそれぞれ装着したが，その際，その支台歯となる右上２番から５番，左上２番，左上３番，左上６番及び左上７番について，根管充填等の歯内治療を完全にし，また根管内にポストコアを挿入し，ブリッジの脱離がないように支台の高さを十分確保するなどしてブリッジを保持するに足りる支台築造をすべき義務があったにもかかわらず，この義務を怠り，これらの支台歯について根管充填等の適切な歯内治療を実施せず，ポストコアを装着せず，支台の高さも十分確保せず，ブリッジを十分に保持し得る適切な支台築造をしなかった。（被告の主張）原告Ｂは，被告歯科での治療中に急性症状を訴えていなかったし，また，Ｄ歯科における平成１９年４月１日の治療では，右上３番から５番について根管治療が実施されているようであるが，このときにも右上４番の垂直方向にわずかな打診痛が存在しただけであるから，必ずしも根管治療が必要であったとはいえない。被告は，原告Ｂに対し，上部構造物を装着するための支台築造を当然に19行っている。なお，原告Ｂはポストコアを挿入すべきとの主張をするが，ポストコアは，補綴の際に残存歯質を補強するために行われる処置であり，原告Ｂに対する治療ではこれを挿入する必要はなかった。ウブリッジを支台歯に対して適切に接合しなかった過失（原告Ｂの主張）被告は，平成１８年１１月１１日から同年１２月２日にかけて，原告Ｂの右上３番から６番の上歯４本，右上２番から左上７番の上歯９本にブリッジをそれぞれ装着したが，その際，ブリッジを支台歯に対して十分に適合させて接合すべき義務があったにもかかわらず，この義務を怠り，ブリッジを左上７番の支台歯に対して不適合に接合した。（被告の主張）ブリッジが左上７番の支台歯に対して不適合であったとの事実はない。エ歯全体の整合性及び審美感を損なった過失（原告Ｂの主張）被告は，平成１８年１１月１１日から同年１２月２日にかけて，原告Ｂの右上３番から６番の上歯４本，右上２番から左上７番の上歯９本にブリッジをそれぞれ装着したが，その際，全体の歯並びとの整合性や審美感を考慮してブリッジを作製，装着すべき義務があったにもかかわらず，この義務を怠り，歯全体を右斜めにしたブリッジを作製，装着した。（被告の主張）歯全体を右斜めにしたブリッジを作製，装着したとの事実はなく，原告Ｂも原告本人尋問の中でそのことを認める供述をしている。オ補綴物の耐用年数を説明しなかった過失（原告Ｂの主張）被告は，上記の各補綴物の作製及び装着に当たり，原告Ｂに対し，これらの補綴物の耐用年数を説明すべき義務があったにもかかわらず，これを20怠った。（被告の主張）補綴物の耐用年数は，科学的な根拠に基づくものではなく，患者の口腔内の状況によって左右されるものであるから，そもそも補綴物の耐用年数を説明すべき義務を想定することが不可能である。カ因果関係（原告Ｂの主張）（ア）上記ア及びイの過失と結果との間の因果関係上記ア及びイの過失により，原告Ｂは，右上２番から５番，左上３番に慢性根尖性歯周炎，カリエスを発症した。また，右上３番から６番の上歯４本のブリッジは，装着からわずか４か月後の平成１９年４月９日に脱離してしまった。（イ）上記ウの過失と結果との間の因果関係上記ウの過失により，原告Ｂは，左上７番に遠心部慢性辺縁性歯周炎を発症した。（ウ）上記エの過失と結果との間の因果関係上記エの過失により，原告Ｂは，歯並びの整合性と審美感を損なったことについての精神的苦痛を被った。（エ）上記オの過失と結果との間の因果関係上記オの過失により，原告Ｂは，補綴物の耐用年数がどれくらいであるかを知ることができず，被告に補綴物を１０年程度耐用させることができるだけの技量があるかどうか判断し，もしその技量がないのであれば他医の診療を受けるという選択をする機会を奪われた。（被告の主張）次のとおり，原告Ｂに損害は生じておらず，仮に損害が生じているとしても被告の治療と結果との間に因果関係はない。21（ア）上記ア及びイの過失と結果との間の因果関係右上３番から６番の上歯４本のブリッジが脱離したのは，原告Ｂが咬合調整のために被告歯科に来院しなかったことが原因である。というのも，原告Ｂは，反対咬合であったものをブリッジを装着することにより矯正していたのであるから，ブリッジを装着した後も咬合調整のために来院する必要があったが，原告Ｂは，平成１８年１２月２日の診療以降，被告歯科に来院しなかったのである。また，原告Ｂの主張するいずれの歯についても慢性根尖性歯周炎が発症した事実は認められない。カリエスについては，発症が不明であるか，又は被告の治療に起因するものではない。なお，被告歯科には，原告Ｂの右上３番から５番の治療記録は存在するが，それ以外の歯の治療記録は存在しない。根管治療に至っては右下５番以外には実施していないのであるから，原告Ｂの主張するいずれの症状も被告の治療に起因するものではない。（イ）上記ウの過失と結果との間の因果関係辺縁性歯周炎はいわゆる歯周病であって，原告Ｂ自身のプラークコントロールの問題であるから，被告の治療に起因するものではない。なお，被告歯科には，原告Ｂの右上３番から５番の治療記録は存在するが，それ以外の歯の治療記録は存在しないのであるから，原告Ｂの主張するいずれの症状も被告の治療に起因するものではない。（ウ）上記エの過失と結果との間の因果関係原告Ｂは，被告や歯科技工所に対し，ブリッジの色や形が気に入らないなどと執拗に注文をつけており，これを何度も再作製させている。また，原告Ｂは，原告本人尋問において自分にいかなる色合いのブリッジが装着されているのか理解していなかったと供述しており，歯並びの整合性と審美感を損なったことについての精神的苦痛など受けているは22ずもない。しかも，最終的には，原告Ｂに対してはＡ１カラーのブリッジを装着している。（エ）上記オの過失と結果との間の因果関係補綴物の耐用年数を説明すべき義務を想定することが不可能であることは上記オで述べたとおりである。また，原告Ｂは他医の診察を受ける選択をする機会を奪われたと主張するが，被告に対する信頼を失ったのであれば，速やかに他医を受診すればよいだけである。キ原告Ｂに生じた損害（原告Ｂの主張）（ア）慰謝料７００万円原告Ｂは，被告が歯科医師としての基本的な責務ないし注意義務に違反したために，ブリッジの右斜めでの本着，ブリッジの脱落，慢性根尖性歯周炎，カリエス，遠心部慢性辺縁性歯周炎などを生じ，長期間にわたって悩まされてきた。また，原告Ｂは，被告が尊大かつ不誠実な態度をとってきたことにより，多大な精神的打撃を受けている。さらに，原告Ｂは，被告が適切な診察及び治療を行わなかったために他の歯科医師に相談や治療を依頼せざるを得なくなり，これらの相談や治療のために多大な時間及び労力を割かなくてはならないという苦痛も被っている。これらの精神的苦痛を慰謝するための慰謝料は少なくとも７００万円を下らない。（イ）①治療費被告歯科の治療費３６９万９５００円１１０万円23②Ｄ歯科の治療費２５９万９５００円（ウ）弁護士費用１５０万円（エ）合計１２１９万９５００円（被告の主張）いずれも争う。第３１当裁判所の判断甲事件（１）被告歯科における原告Ａの診療経過等について前記前提事実に証拠（各項に掲記したもの）及び弁論の全趣旨を併せると，被告歯科における原告Ａの診療経過等について次の事実が認められ，この認定を覆すに足りる証拠はない。ア平成１０年中の被告歯科における診療経過（ア）平成１０年９月２日（初診）原告Ａは，かねてからの知人である被告が経営していたことから被告歯科を初めて受診し，被告の診察を受けたが，その際，別の歯科医院で作製した左右上顎１番から３番の上歯６本，右下４番（右側下顎第一小臼歯）から左下７番（左側下顎第二大臼歯）の下歯１１本の各ブリッジをきれいに作り直すことを求めた。被告は，原告Ａに対し，「原価だけでやってあげる。」などと告げ，原告Ａについては特別に補綴物の材料費以外の治療費を徴収せずに診療を行うことを説明した。続いて，被告が原告Ａの口腔内を診察したところ，右下３番に歯髄炎が認められた。そこで，被告は，右下３番の感染根管処置を行った（乙イＡ１，乙イＡ２６，被告本人，弁論の全趣旨）。（イ）被告は，右下３番の感染根管処置を行った（乙イＡ１）。24（ウ）被告は，右下３番の感染根管処置を行った（乙イＡ１）。（エ）被告は，左右上顎１番から３番の上歯６本に失活歯歯冠形成を行い，同部位に前装冠（唇面あるいは頬面に陶材又はレジンを前装して外観を審美的に装った鋳造冠）としてブリッジ（連結メタルボンド冠）を被せる予定とした（乙イＡ１，乙イＡ３，乙イＡ２６，被告本人，弁論の全趣旨）。（オ）被告は，完成したブリッジ（連結メタルボンド冠）を原告Ａの左右上顎１番から３番の上歯６本に装着した。なお，原告Ａは，当初Ａ１カラーのブリッジを装着したいと希望していたが，被告がこのとき装着したのはＡ３カラーのブリッジであった（甲イＡ９，乙イＡ１，乙イＡ３，乙イＡ２６，原告Ａ本人，被告本人）。（カ）被告は，左下５番及び左下７番を支台歯とするブリッジの装着を前提として，失活歯歯冠形成を行った（乙イＡ１）。（キ）被告は，左下５番及び左下７番を支台歯とするブリッジの装着を前提として，失活歯歯冠形成を行った（乙イＡ１）。（ク）平成１０年１０月２日ころ被告は，原告Ａの右下３番から左下２番の下歯５本にかけて，ブリッジ（メタルボンド冠）を装着した。なお，原告Ａは，当初Ａ１カラーのブリッジを装着したいと希望していたが，被告がこのとき装着したのはＡ２カラーのブリッジであった（甲イＡ９，乙イＡ４，乙イＡ２６，原告Ａ本人，被告本人，弁論の全趣旨）。25（ケ）平成１０年１０月１３日ころ被告は，原告Ａの左下５番から７番の下歯３本にかけて，左下５番と左下７番を支台歯とするブリッジ（連結メタルボンド冠）を装着した。なお，原告Ａは，当初，Ａ１カラーのブリッジを装着したいと希望していたが，被告がこのとき装着したのはＡ２カラーのブリッジであった（甲イＡ９，乙イＡ５，乙イＡ２６，原告Ａ本人，被告本人，弁論の全趣旨）。イ平成１１年中の被告歯科における診療経過等平成１１年中，原告Ａは，被告歯科に一度も通院していない（乙イＡ１，乙イＡ２６，弁論の全趣旨）。ウ平成１２年中の被告歯科における診療経過等（ア）原告Ａは，被告歯科を受診し，被告の診察を受けた（乙イＡ１）。（イ）被告が原告Ａの口腔内を診察したところ，左下７番に歯槽膿漏及び歯槽膿瘍（根尖病巣の化膿性炎症）が認められた。そこで，被告は，左下７番の歯肉切開を行った（乙イＡ１）。エ平成１３年中の被告歯科における診療経過等（ア）被告が原告Ａの口腔内を診察したところ，右上７番から左上７番の上歯１４本，右下７番から左下４番と左下７番の下歯１２本に歯槽膿漏が認められた。被告は，左下４番及び左下７番を支台歯とするブリッジの装着を前提として，失活歯歯冠形成を行った（乙イＡ１，弁論の全趣旨）。（イ）被告が原告Ａの口腔内を診察したところ，右下７番から左下４番と左下７番の下歯１２本に歯槽膿漏が認められた。同部位の歯槽膿漏の程度26は第１度（歯槽骨頂縁の骨皮質部分の異常と歯頸部にある歯根膜腔に変化を示す程度のものから，歯槽骨が歯根の長さの３分の１程度まで消失したものを指す。）であった。被告は，原告Ａの左下４番から７番の下歯４本にかけて，左下４番及び左下７番を支台歯とするブリッジを装着した（甲イＢ１，乙イＡ１，弁論の全趣旨）。（ウ）被告が原告Ａの口腔内を診察したところ，右上７番から左上７番の上歯１４本に歯槽膿漏が認められた。同部位の歯槽膿漏の程度は第２度（歯槽骨が歯根の長さの２分の１程度まで消失したものを指す。 であった。）被告は，原告Ａの右下５番から７番の下歯３本にかけて，右下５番及び右下７番を支台歯とするブリッジを装着した（甲イＢ１，乙イＡ１，弁論の全趣旨）。オ平成１４年中の被告歯科における診療経過等平成１４年中，原告Ａは，被告歯科に一度も通院していない（乙イＡ２６，弁論の全趣旨）。カ平成１５年中の被告歯科における診療経過等平成１５年中，原告Ａは，被告歯科に一度も通院していない（乙イＡ２６，弁論の全趣旨）。キ平成１６年中の診療経過等（ア）原告Ａは，被告歯科を受診し，被告の診察を受けたが，その際，すべての補綴物の色，形及び角度をきれいに作り直したいと求めた。被告は，左上４番，左上５番，左上６番及び左上７番に単冠（メタルボンド冠）を装着することを前提として，失活歯歯冠形成及び印象採得（対象物である歯及び隣接する口腔組織の陰型を得る操作）を行った。27被告は，当時取引関係のあった歯科技工所の一つである株式会社Ｆ（以下「Ｆ」という。）にあてて上記の各単冠をすべてＡ３カラーで作製するよう依頼する技工指示書を作成するとともに，原告Ａにもともと装着されていた支台がでこぼこしていた影響で印象採得した型のとおり単冠を作製すると不都合が生じると考え，被告歯科の受付担当者に指示して，上記技工指示書の備考欄に「先生にＴＥＬください」と記入させた。このころ，原告Ａは，左右上顎１番から３番の上歯６本のブリッジに動揺があると感じていた（甲イＡ９，乙イＡ６の１，２，乙イＡ２６，原告Ａ本人，被告本人，弁論の全趣旨）。（イ）被告は，原告Ａの左上４番，左上５番，左上６番及び左上７番に単冠（メタルボンド冠）を装着した。なお，被告がこのとき装着したのはすべてＡ３カラーの単冠であった（甲イＡ９，乙イＡ６の１，２，原告Ａ本人，被告本人，弁論の全趣旨）。ク平成１７年中の被告歯科における診療経過等（ア）被告は，右上４番，右上５番及び右上６番に単冠（メタルボンド冠）を装着することを前提として，失活歯歯冠形成及び印象採得を行った。被告は，当時取引関係のあった歯科技工所の一つであるＧにあてて上記の各単冠をすべてＡ３カラーで作製するよう依頼する技工指示書を作成した（乙イＡ７の１，２，乙イＡ２６，被告本人，弁論の全趣旨）。（イ）被告は，原告Ａの右上４番，右上５番及び右上６番に単冠（メタルボンド冠）を装着した。なお，被告がこのとき装着したのはすべてＡ３カラーの単冠であった（甲イＡ９，乙イＡ７の１，２，原告Ａ本人，弁論の全趣旨）。28（ウ）被告は，原告Ａの右下４番に単冠（メタルボンド冠）を装着した（甲イＡ９，乙イＡ８，原告Ａ本人，弁論の全趣旨）。（エ）被告は，右上４番及び右上５番に暫間被覆冠（支台歯に暫間的に装着される冠）を装着することを前提として，失活歯歯冠形成及び印象採得を行った（乙イＡ９，弁論の全趣旨）。（オ）被告は，原告Ａの右上４番及び右上５番に暫間被覆冠を装着した（乙イＡ９，弁論の全趣旨）。（カ）被告は，右上４番及び右上５番に単冠（メタルボンド冠）を装着することを前提として，失活歯歯冠形成及び印象採得を行った。被告は，Ｇにあてて上記単冠をすべてＡ２カラーで作製するよう依頼した（乙イＡ１０の１，２，被告本人，弁論の全趣旨）。（キ）被告は，原告Ａの右上４番及び右上５番に単冠（メタルボンド冠）を装着した。なお，被告がこのとき装着したのはすべてＡ２カラーの単冠であった（甲イＡ９，乙イＡ１０の１，２，原告Ａ本人，被告本人，弁論の全趣旨）。（ク）被告は，原告Ａに単冠（メタルボンド冠）を一つ装着した（なお，装着した部位は特定できない。）（甲イＡ９，乙イＡ１１，原告Ａ本人，被告本人）。（ケ）原告Ａは，左右上顎１番から３番の上歯６本のブリッジが脱離したと29訴えて被告歯科を受診し，被告の診察を受けたが，その際，左右上顎１番から３番の上歯６本のみならず，右下４番から左下７番の下歯１１本の各ブリッジをきれいに作り直すことを求めた。被告が原告Ａの口腔内を診察したところ，原告Ａの右上２番，右上８番（右側上顎第三大臼歯），左上１番，左上２番，左上８番（左側上顎第三大臼歯），右下５番（右側下顎第二小臼歯），左下５番（左側下顎第二小臼歯），左下６番（左側下顎第一大臼歯）及び左下８番（左側下顎第三大臼歯）が喪失歯（抜去又は脱落により喪失した永久歯）であった。その他残存している歯には全体的に歯槽膿漏が認められた。そこで，被告は，原告Ａの上顎につきスケーリング（歯石除去）を行った（甲イＡ９，甲イＢ１，乙イＡ２，乙イＡ２４，原告Ａ本人，弁論の全趣旨）。（コ）被告は，原告Ａの下顎につきスケーリング及び薬剤（過酸化水素及びイソジン）の塗布を行った。被告は，右上１番，右上３番及び左上３番を支台歯とするブリッジの装着を前提として，失活歯歯冠形成，支台築造，印象採得，咬合採得（上顎に対する下顎の三次元的位置関係を決定する操作）などを行った（乙イＡ２，乙イＡ２４，弁論の全趣旨）。（サ）被告は，原告Ａの左右上顎１番から３番の上歯６本にかけて，右上１番，右上３番及び左上３番を支台歯とするブリッジを装着した（乙イＡ２，乙イＡ２４，弁論の全趣旨）。（シ）被告は，原告Ａに対して咬合調整を行った（乙イＡ２，乙イＡ２４，弁論の全趣旨）。30ケ平成１８年中の被告歯科における診療経過等（ア）被告が原告Ａの口腔内を診察したところ，残存している歯には全体的に歯槽膿漏が認められた。被告は，右下４番及び右下６番を支台歯とするブリッジの装着を前提として，失活歯歯冠形成，支台築造，印象採得，咬合採得などを行った（乙イＡ２，乙イＡ２４，弁論の全趣旨）。（イ）被告は，原告Ａの左右上顎１番から３番の上歯６本にかけて，再び，右上１番，右上３番及び左上３番を支台歯とするブリッジを装着した。なお，被告がこのとき装着したのはＡ１カラーのブリッジであった（甲イＡ９，乙イＡ１２，乙イＡ２５の１，２，乙イＡ２６，被告本人，弁論の全趣旨）。（ウ）被告は，左右下顎１番から３番の下歯６本にかけてスケーリング ルー・トプレーニング（セメント質の中に埋入した歯石の残部と病的変化を遂げたセメント質を除去し，プラーク及び歯石の再付着を防止するために根面を平滑，滑沢にする処置）を行った。被告は，原告Ａの右下４番から６番の下歯３本にかけて，右下４番及び右下６番を支台歯とするブリッジを装着した（乙イＡ２，乙イＡ２４，弁論の全趣旨）。（エ）平成１８年５月ころこのころ，原告Ａは，左右上顎１番から３番の上歯６本のブリッジに動揺があると感じていた（甲イＡ９，原告Ａ本人）。コ平成１９年中の被告歯科における診療経過等（ア）31被告は，原告Ａの左右上顎１番から４番の上歯８本にかけて，右上１番，右上３番，右上４番，左上３番及び左上４番を支台歯とするブリッジ（連結メタルボンド冠）を装着した。その際，原告Ａが，被告に対して「痛い。」と訴えると，被告は「仮歯が合ってなかったのであろう。」と説明しただけで，何ら治療行為は行わなかった（甲イＡ９，乙イＡ１３，乙イＡ２６，弁論の全趣旨）。（イ）平成１９年３月１０日ころその後も原告Ａが痛みを訴え続けたので，被告は，原告Ａに対し，レントゲン検査を実施した。被告は，原告Ａに対し，その結果について「どこも悪いところはない。」と告げただけで，何ら治療行為は行わなかった（甲イＡ９，乙イＡ２０ないし乙イＡ２３，原告Ａ本人，被告本人）。サＤ歯科における診療経過等（ア）原告Ａは，右上３番及び左上４番が噛むと痛いとの主訴でＤ歯科を初めて受診して，Ｅ歯科医師の診察を受けた。Ｅ歯科医師は歯周基本検査を行い，原告Ａの残存している歯のポケットはおおむね３～４ｍｍ程度であると診断した。また，レントゲン検査の所見上，原告Ａには全体的に歯槽骨の吸収が認められた。Ｅ歯科医師は,特に,原告Ａの右上１番，右上４番，右上５番，左上４番，左上５番，左上７番及び左下５番の根尖部，左上３番の根管内部，右下１番の歯根周囲にそれぞれ透過像があると診断した。Ｅ歯科医師は，原告Ａの口腔内を診察し，歯肉全体に発赤，腫脹を，左上４番には打診痛を認めたが，左右上顎１番から４番の上歯８本にはブリッジが装着されているため，その病態を詳細に診断することはできなかった。Ｅ歯科医師は，原告Ａに対し，上記の検査結果を詳細に説明するとと32もに，左右上顎１番から４番の上歯８本のブリッジについては，支台歯である右上１番及び左上３番を保存できないことも考えられ，これらを抜歯した場合にはブリッジを再度装着することはできないから，義歯又はインプラントの方法で修復しなければならなくなることも説明した。以上を踏まえて，Ｅ歯科医師は，自費診療により装着した左右上顎１番から４番の上歯８本のブリッジについて差し当たり処置は行わず，左上４番の疼痛に対してフロモックス（抗菌薬）及びロキソニン（鎮痛・抗炎症薬）を投与することとした。原告Ａが被告の治療に不満を持っている様子だったため，Ｅ歯科医師は，原告Ａに対し，被告とよく相談するように指示した（甲イＡ５の１，原告Ａ本人）。（イ）原告Ａは，左下４番が痛いとの主訴でＤ歯科を受診し，Ｅ歯科医師の診察を受けた。Ｅ歯科医師は，左下４番について，レントゲン検査の所見で根尖部に透過像を認めるとともに，根尖部付近の歯肉に圧痛も認めた。しかし，左下３番から７番の下歯５本には自費診療によるブリッジが装着されており，原告Ａがその除去に同意しなかったため，Ｅ歯科医師は，上記ブリッジについて差し当たり処置は行わず，左下４番の疼痛に対してフロモックス及びロキソニンを投与した。原告Ａが被告の治療に不満を持っている様子だったため，Ｅ歯科医師は，原告Ａに対し，被告とよく相談するように指示した（甲イＡ５の１）。（ウ）原告Ａは，左下４番の疼痛が軽減されないとの主訴でＤ歯科を受診し，Ｅ歯科医師の診察を受けた。しかし，原告Ａが左下３番から７番の下歯５本に装着したブリッジの除去に同意しないなどの問題があったため，Ｅ歯科医師は，上記ブリッ33ジについて差し当たり処置は行わず，引き続き，左下４番の疼痛に対してフロモックス及びロキソニンを投与した。また，Ｅ歯科医師は，原告Ａに対し，初診時と同じ説明を行った。特に，Ｅ歯科医師は，原告Ａに対し，左上３番及び左上４番が気になるところだが，左右上顎１番から４番の上歯８本のブリッジを除去すると，支台歯を抜歯することになる可能性があると説明した。原告Ａが下顎から診療を行っていきたいと希望したので，Ｅ歯科医師は，次回から下顎の根管治療，暫間被覆冠装着の各処置を開始することを予定した（甲イＡ５の１）。（エ）Ｅ歯科医師は，原告Ａの下顎につきスケーリングを行った。原告Ａが，左下４番の疼痛は軽減したが，右下５番が痛い，右下７番及び右下８番の間にものが挟まって痛いと訴えていたので，Ｅ歯科医師は，これらの部分から治療を開始することとした。具体的には，右下５番から７番の下歯３本のブリッジを切断した上で，右下５番について冠の除去及び抜髄を，右下７番について冠の除去と感染根管処置をそれぞれ行った。その際，右下５番及び右下７番の根管からは共に腐敗臭が認められた（甲イＡ５の１）。（オ）Ｅ歯科医師は，原告Ａの上顎につきスケーリングを行った。また，Ｅ歯科医師は，右下５番及び右下７番につき根管貼薬処置をそれぞれ行った（甲イＡ５の１）。（カ）Ｅ歯科医師が歯周基本検査を行ったところ，原告Ａの残存している歯のポケットはおおむね３～４ｍｍ程度であった。また，Ｅ歯科医師は，左右下顎１番から３番の下歯６本にスケーリン34グ・ルートプレーニングを行い，同部位の歯肉に発赤，腫脹及び出血を認めた。Ｅ歯科医師は，左下３番から７番の下歯５本のブリッジを切断した上で，左下３番及び左下４番につき冠の除去及び感染根管処置をそれぞれ行った。その際，左下３番及び左下４番には共に打診痛が認められ，左下４番には排膿も認められた。また，Ｅ歯科医師は，右下５番及び右下７番につき根管貼薬処置をそれぞれ行い，左下４番の疼痛に対してはフロモックス及びロキソニンを投与した（甲イＡ５の１）。（キ）Ｅ歯科医師は，左上４番から７番の上歯４本にスケーリング・ルートプレーニングを行ったほか，右下５番，右下７番，左下３番及び左下４番については根管貼薬処置をそれぞれ行った（甲イＡ５の１）。（ク）Ｅ歯科医師は，右上１番，右上３番及び左上３番についてスケーリング・ルートプレーニングを行ったほか，右下５番，右下７番，左下３番及び左下４番については根管貼薬処置をそれぞれ行った（甲イＡ５の１）。（ケ）Ｅ歯科医師は，右上４番から７番の上歯４本にスケーリング・ルートプレーニングを行ったほか，右下５番，右下７番，左下３番及び左下４番については根管貼薬処置をそれぞれ行った。また，右下３番について冠の除去及び感染根管処置を，右下４番についてポストコアの除去及び感染根管処置をそれぞれ行った上で，右下３番及び右下４番の咬合平面を適切に修正，修復するための診療を開始した（甲イＡ５の２）。35（コ）Ｅ歯科医師は，右下３番，右下４番，右下５番，右下７番，左下３番及び左下４番について根管貼薬処置をそれぞれ行った（甲イＡ５の２）。（サ）Ｅ歯科医師は，右下３番，右下４番，右下５番，右下７番，左下３番及び左下４番について根管貼薬処置をそれぞれ行った。また，Ｅ歯科医師は，レントゲン検査を行い，右下１番の歯根周囲にびまん性の透過像を認めた（甲イＡ５の２）。（シ）Ｅ歯科医師は，右下３番，右下４番，右下５番，右下７番，左下３番及び左下４番について根管充填をそれぞれ行った。また，Ｅ歯科医師がレントゲン検査及び治療を行った右下３番，右下４番，右下５番，右下７番，左下３番及び左下４番について根管充填の状態が良好であることを確認した（甲イＡ５の２）。（ス）Ｅ歯科医師は，右下４番，右下５番及び右下７番にスケーリング・ルートプレーニングを行い，右下３番，右下４番，右下５番，右下７番，左下３番及び左下４番についてはポストコア形成及び印象採得をそれぞれ行った（甲イＡ５の２）。（セ）Ｅ歯科医師は，次のとおり記載した診断書を作成し，これを原告Ａに交付した（甲イＡ２の１ないし５，甲イＡ５の４）。①右上１番，４番，５番慢性根尖性歯周炎②左上４番，５番，７番慢性根尖性歯周炎③左上３番急性根尖性歯周炎→慢性根尖性歯周炎（根管内にＸ線透過像が認められる。根管内にカリエスの疑いがある。）36④右下７番慢性根尖性歯周炎および遠心部慢性辺縁性歯周炎⑤右下５番歯髄壊疽⑥右下２番慢性根尖性歯周炎⑦右下１番慢性根尖性歯周炎，歯牙ハセツの疑い⑧左下３番，４番⑨左下③④５６⑦のブリッジ⑩低位咬合⑪⑩に起因する左顎関節症⑫精神的ダメージによる不定愁訴（ソ）急性根尖性歯周炎ポンティック部ポーセレンハセツ咬合高径（咬み合わせの高さ）低いその後，原告Ａは，平成２０年８月２２日までＤ歯科に通院したが，現在は別の歯科医院に通院している。被告歯科で左右上顎１番から４番の上歯８本に装着したブリッジについては，現在も除去せずに装着している（甲イＡ５の５，原告Ａ本人，弁論の全趣旨）。（２）上記（１）の認定の補足説明原告Ａは，被告歯科の診療録，技工指示書，納品書（以下「診療録等」という。）の記載には，事実を反映していない虚偽記載が多数あり，事実を隠蔽していることが明らかであるから，これを信用することはできないと主張する。確かに，被告は，原告Ａから補綴物の材料費以外の治療費を徴収せずに診療を行っており，そのために赤字が生じた部分を二重請求（患者が自費で診療したものを保険で診療したものとして保険請求すること）していたため，社会保険事務所の監査を受けたことを自認する陳述（乙イＡ２６）ないし供述（被告本人）をしており，被告歯科の診療録等を事実認定の用に供するには，原告Ａの指摘するとおり，その信用性を十分に検討する必要がある。しかしながら，上記（１）で認定した被告歯科における原告Ａの診療経過等については，原告Ａと被告との間で争いのない前記前提事実（前記第２の２37（３）参照）とほぼ一致しており，原告Ａも上記診療経過等を前提として被告の治療行為等に過失がある旨主張しているところであるから，その限りにおいては，被告歯科の診療録等の記載は信用できるというべきである。また，被告は，社会保険事務所の監査において，二重請求をしたとの指摘を受けたが，架空請求（患者の診療を行っていないにもかかわらず，これを行ったものとして医療費を保険請求すること）をしたとの指摘は受けていないなどと供述しており（被告本人），その信用性を疑うべき事情は見当たらないから，被告が社会保険事務所の監査を受けた事実が認められるとしても，このことから直ちに被告歯科の診療録等の記載中に実際には原告Ａに対して実施していない診療の日時及び内容が記載されているということはできない。これに対して，原告Ａは，被告歯科の診療録等に記載された診療の日時及び内容が実際に行われたものと異なるとか矛盾するなどと主張するが，原告Ａ自身の受けた診療の日時及び内容について家計簿に記録しているなどと供述するのみであって（原告Ａ本人），この点についての具体的な主張，立証を何ら行っていない。これらに照らせば，原告Ａの上記主張を直ちに採用することはできない。（３）争点ア（左右上顎１番から３番，左右下顎１番から２番の各ブリッジにつき歯色の選択を誤った過失）についてア原告Ａは，前記第２の３（１）ア記載のとおり，平成１０年５月ころから同年１０月ころにかけて，左右上顎１番から３番の上歯６本，左右下顎１番から２番の下歯４本にブリッジをそれぞれ装着した際，被告には，原告Ａに無断で，白色の程度を落としたＡ３カラーのブリッジを上歯に，Ａ２カラーのブリッジを下歯にそれぞれ装着した過失があると主張する。イ（ア）そこで検討するに，確かに，平成１０年９月１９日，被告は，原告Ａの左右上顎１番から３番の上歯６本にブリッジ（連結メタルボンド38冠）を装着しており，上記ブリッジは原告Ａが希望していたＡ１カラーのものではなく，Ａ３カラーのものであったことが認められる（上記（１）ア（オ）参照）。しかしながら，被告は，天然歯の色合いに最も近いのはＡ３カラーであるから，原告Ａの残存歯の色合いとのバランスを考慮して，原告ＡにＡ３カラーを選択するよう勧めたのであり，原告Ａにおいて，完成したブリッジをいったん仮着してその色合いを確認した上で，被告の勧めに同意してＡ３カラーのブリッジを装着したものである旨を陳述（乙イＡ２６）ないし供述（被告本人）しており，その信用性を疑うべき事情は見当たらない。（イ）また，平成１０年１０月２日，被告は，原告Ａの右下３番から左下２番の下歯５本にブリッジ（メタルボンド冠）を装着しており，上記ブリッジは原告Ａが希望していたＡ１カラーのものではなく，Ａ２カラーのものであったことが認められる（上記（１）ア（ク）参照）。しかしながら，上記（ア）と同様に，被告は，天然歯の色合いに最も近いのはＡ３カラーであることと原告Ａの希望とを考慮して，原告ＡにＡ２カラーを選択するよう勧めたのであり，原告Ａにおいて，完成したブリッジをいったん仮着してその色合いを確認した上で，被告の勧めに同意してＡ２カラーのブリッジを装着したものである旨を陳述（乙イＡ２６）ないし供述（被告本人）しており，その信用性を疑うべき事情は見当たらない。（ウ）よって，原告Ａが当初Ａ１カラーのブリッジを装着したいと希望していた事実が認められるとしても，被告は，原告Ａの同意を得て白色の程度を落としたＡ３カラーのブリッジを上歯に，Ａ２カラーのブリッジを下歯にそれぞれ装着したのであるから，このことが原告Ａに対する診療上の過失を構成するとはいい難い。39ウこれに対して，原告Ａは，被告が原告Ａの希望を無視して勝手に白色の程度を落としたブリッジを装着した旨の陳述（甲イＡ９・５頁）ないし供述（原告Ａ本人）をする。しかし，ブリッジの歯色については，これをいったん仮着して，色合いを患者に確認させることが可能であることは原告側の協力医であるＨ大学歯学部法医学歯学教室のＩ歯科医師も証言しているところ（証人Ｉ），本件の全証拠を精査しても，被告がＡ２ないしＡ３カラーのブリッジを仮着した上で原告Ａに色合いを確認させる作業を怠ったり，原告ＡがＡ２ないしＡ３カラーのブリッジを装着されたことに異議を唱えたりした事実を認めるに足りる証拠はない。また，真に歯科医師が患者の希望を無視して勝手に白色の程度を落としたブリッジを装着した場合，患者は，歯科医師に対して自らの希望に沿った歯色のブリッジを再度作製するよう要求するとか，別の歯科医院へ転院するなどといった行動に出るのが自然であると考えられるが，原告Ａは，左右上顎１番から３番の上歯６本にＡ３カラーのブリッジを装着した平成１０年９月１９日以降も被告歯科の受診を継続し，その後も数回にわたりＡ３カラーのブリッジを作製，装着し続けていることが認められるのであって，このような原告Ａの行動自体からも原告Ａが白色の程度を落としたブリッジを作製，装着することに同意していたことがうかがわれるから，原告Ａの上記陳述ないし供述は直ちに採用できない。エ以上によれば，被告が原告Ａに無断で白色の程度を落としたブリッジを装着した過失がある旨をいう原告Ａの上記主張を採用することはできない。（４）争点イ（右上４番から６番，左上４番から７番の各単冠につき事前のレントゲン検査及び適切な支台築造を怠った過失）についてア（ア）原告Ａは，前記第２の３（１）イ（ア）記載のとおり，平成１６40年１１月１日から平成１７年７月３０日にかけて，右上４番から６番，左上４番から７番の上歯７本に単冠をそれぞれ装着した際，被告には，これらの単冠を保持するに足りる支台築造をするため，事前にレントゲン撮影等を実施した上で，う蝕，歯髄炎，根尖性歯周炎等の疑いがあれば適切に治療しておくべき義務があったにもかかわらず，この義務を怠った過失があると主張する。（イ）そこで検討するに，まず，歯冠修復又は欠損補綴に当たっては，事前にレントゲン撮影等を実施した上で，う蝕，歯髄炎，根尖性歯周炎等の疑いがあれば適切に治療しておくべき義務があることについては当事者らの見解が一致しているから（甲イＢ５，証人Ｉ，被告本人），以下では，被告が，平成１６年１１月１日から平成１７年７月３０日にかけて，右上４番から６番，左上４番から７番の上歯７本に単冠をそれぞれ装着した際，事前にレントゲン撮影等を実施したかどうかについて検討する。（ウ）この点，原告Ａは，単冠を装着する際にレントゲン撮影を実施したことはないと陳述（甲イＡ９）ないし供述（原告Ａ本人）をするが，これに対して，被告は，「歯科医師として，上物を作るときに，家でもそうですけど，土台がちゃんとしてるかの確認もしないで，上を作るわけがないです。」「確かめないで上を作るということは，普通，僕の感覚ではあり得ないんですね。ですから，当然撮ったと思うんです。」などと供述する（被告本人）。しかしながら，被告は，上記供述について，原告Ａに単冠を装着する際にレントゲン撮影を実施したことを推測しているにすぎないことを自認しており（被告本人），また，レントゲン撮影等を実施した事実について，従前は一貫して認否を留保していたにもかかわらず，被告本人尋問ではこれを一転させて上記のとおり供述するに至ったのであるが，か41かる供述の変遷につき合理的な理由を説明していないことも併せ考えると，被告の上記供述を直ちに採用することはできない。しかも，被告は，原告Ａに単冠を装着する際に撮影したレントゲン写真を証拠として提出することはできない旨を供述し（被告本人），本件の全証拠を精査しても，被告が原告Ａに単冠を装着する際にレントゲン撮影を実施したと認めるに足りる証拠はない。（エ）以上によれば，被告には，これらの単冠を保持するに足りる支台築造をするため，事前にレントゲン撮影等を実施した上で，う蝕，歯髄炎，根尖性歯周炎等の疑いがあれば適切に治療しておくべき義務があったにもかかわらず，この義務を怠った過失があるというべきである。イ（ア）原告Ａは，前記第２の３（１）イ（イ）記載のとおり，被告には，根管充填等の歯内治療を完全にして単冠を保持するに足りる支台築造をすべき義務があったにもかかわらず，この義務を怠った過失があるとも主張する。そこで，被告の過失の有無を判断する前提として，原告Ａがこのころまでに歯内治療を要すべき疾患を発症していたかどうか，また，歯内治療を開始すべき疾患の発症を疑わせるような事情が存在したかどうかについて検討する。（イ）確かに，原告ＡがＤ歯科を初めて受診した平成１９年３月９日の時点において，全体的に歯槽骨の吸収があり，単冠が装着されていた右上４番から６番，左上４番から７番の上歯７本のうち，右上４番，右上５番，左上４番，左上５番及び左上７番が慢性根尖性歯周炎にり患していた事実が認められる（上記（１）サ（ア），（セ）参照）。しかしながら，被告が原告Ａの右上４番から６番，左上４番から７番の上歯７本に単冠を装着した平成１６年１２月４日（上記（１）キ（イ）参照），平成１７年２月１８日（上記（１）ク（イ）参照），同年３月１２日（上記（１）ク（オ）参照）及び同年４月２日（上記（１）ク（キ）42参照）の各日において（本件の全証拠を精査しても，原告Ａが，同年５月１４日及び同年７月３０日の各日において，原告Ａの右上４番から６番，左上４番から７番の上歯７本に単冠を装着した事実は認められない。），原告Ａの右上４番から６番，左上４番から７番の上歯７本について，適切な支台築造の処置をしなければならないような症状があったことを認めるに足りる証拠はない。かえって，被告は，その当時，支台の状態を見て，コアを除去することは歯根破折などのおそれがあるため危険も大きく，臨床上，痛みや嚢胞などもなく安定していたため，メタルボンドのクラウンで修復した旨陳述（乙イＡ２６）しているものである。そして，上記単冠の装着時点から原告ＡがＤ歯科を初めて受診した平成１９年３月９日の時点までにはおよそ２年が経過していることにも照らせば，原告Ａについて，後者の時点で上記のとおり慢性根尖性歯周炎の症状が見られたとしても，前者の時点において，慢性根尖性歯周炎など歯内治療を必要とする疾患の発症を疑わせるような事情が存在したものと認めることはできない。この点につき，Ｉ歯科医師は，感染根管は一定の時間をかけて，年単位で病状が進むものであり，原告Ａの上記７本の上歯について，根尖性歯周炎あるいは根尖内の病巣が被告による単冠装着当時に既にあった可能性がある旨の証言をしているが，他方で，Ｅ歯科医師の診断時からさかのぼってどれくらい前から病状が発生しているのかについては分からない，上記の可能性は可能性の範囲にとどまるものであるとも証言しているのであって，Ｉ歯科医師の証言を考慮しても，根尖性歯周炎の発症の有無に係る上記認定が左右されるものではない。（ウ）よって，被告に根管充填等の歯内治療を完全にして単冠を保持するに足りる支台築造をしなかった過失があることをいう原告Ａの上記主張を採用することはできない。43（５）争点ウ（右下８番のさし歯につき適切な咬合調整を怠った過失）についてアに右下８番にさし歯を装着した際，被告には，適切な咬合調整を行う義務があったにもかかわらず，この義務を怠って低位咬合にした過失があると主張する。イしかしながら，本件の全証拠を精査しても，被告が原告Ａの右下８番にさし歯を装着する治療を行った事実を認めるに足りる証拠はない（原告Ａは，平成１７年７月１８日にさし歯を装着する治療を受けたと陳述（甲イＡ９）するが，自身の受けた診療の日時及び内容について家計簿に記録しているなどと供述するのみであって（原告Ａ本人），この点についての具体的な主張，立証を何ら行っておらず，上記陳述は直ちに採用できない。 。）なお，原告Ａが上記主張の根拠として提出するＥ歯科医師作成に係る書面（甲イＡ２の５）においては，口腔内を撮影したレントゲン写真上に直線を引いて咬合の高さを測定しているが，原告側の協力医であるＩ歯科医師も，咬合の高さを測定するためには，患者に咬合紙などを噛ませて接触状態を確認する必要があるので，これをレントゲン写真で確認することはできないと証言しているから（証人Ｉ），上記書面のみでは原告Ａが低位咬合であることを証明するに十分とはいえない。ウ（６）よって，原告Ａの上記主張を採用することはできない。争点エ（左右上顎１番から４番のブリッジにつき事前のレントゲン検査及び適切な支台築造を怠った過失）についてア（ア）原告Ａは，前記第２の３（１）エ（ア）記載のとおり，平成１８年１１月２５日から平成１９年１月３１日にかけて，左右上顎１番から４番の上歯８本にブリッジを装着した際，被告には，その支台歯となる右上１番，右上３番，右上４番，左上３番及び左上４番を保持するに足44りる支台築造をするために，事前にレントゲン撮影等を実施した上で，う蝕，歯髄炎，根尖性歯周炎等の疑いがあれば適切に治療しておくべき義務があったにもかかわらず，この義務を怠った過失があると主張する。（イ）そこで検討するに，上記（４）ア（イ）で述べたとおり，歯冠修復又は欠損補綴に当たっては，事前にレントゲン撮影等を実施した上で，う蝕，歯髄炎，根尖性歯周炎等の疑いがあれば適切に治療しておくべき義務があることについては当事者らの見解が一致しているから，以下，被告が，平成１８年１１月２５日から平成１９年１月３１日にかけて，左右上顎１番から４番の上歯８本にブリッジを装着した際，事前にレントゲン撮影等を実施したかどうかについて検討する。（ウ）この点，原告Ａは，ブリッジを装着する際にレントゲン撮影を実施したことはないと陳述（甲イＡ９）ないし供述（原告Ａ本人）をするが，これに対して，被告は，「歯科医師として，上物を作るときに，家でもそうですけど，土台がちゃんとしてるかの確認もしないで，上を作るわけがないです。」「確かめないで上を作るということは，普通，僕の感覚ではあり得ないんですね。ですから，当然撮ったと思うんです。」などと供述する（被告本人）。しかしながら，被告は，上記供述について，原告Ａにブリッジを装着する際にレントゲン撮影を実施したことを推測しているにすぎないことを自認しており（被告本人），また，レントゲン撮影等を実施した事実について，従前は一貫して認否を留保していたにもかかわらず，被告本人尋問ではこれを一転させて上記のとおり供述するに至ったのであるが，かかる供述の変遷につき合理的な理由を説明していないことも併せ考えると，被告の上記供述は直ちに採用できない。しかも，被告は，原告Ａにブリッジを装着する際に撮影したレントゲン写真を証拠として提出することはできない旨を供述し（被告本人），45本件の全証拠を精査しても，被告が原告Ａにブリッジを装着する際にレントゲン撮影を実施したと認めるに足りる証拠はない。（エ）以上によれば，被告には，ブリッジの支台歯を保持するに足りる支台築造をするため，事前にレントゲン撮影等を実施した上で，う蝕，歯髄炎，根尖性歯周炎等の疑いがあれば適切に治療しておくべき義務があったにもかかわらず，この義務を怠った過失があるというべきである。イ（ア）原告Ａは，前記第２の３（１）エ（イ）記載のとおり，被告には，根管充填等の歯内治療を完全にし，歯にポストコアを挿入するなどしてブリッジを保持するに足りる支台築造をすべき義務があったにもかかわらず，この義務を怠った過失があるとも主張する。そこで，被告の過失の有無を判断する前提として，原告Ａがこのころまでに歯内治療を要すべき疾患を発症していたかどうか，また，歯内治療を開始すべき疾患の発症を疑わせるような事情が存在したかどうかについて検討する。（イ）確かに，原告ＡがＤ歯科を初めて受診した平成１９年３月９日の時点において，全体的に歯槽骨の吸収があることのほか，右上１番，右上４番，右上５番，左上４番，左上５番及び左上７番の根尖部に透過像が，左上３番の根管内部に透過像がそれぞれ認められ，少なくとも原告Ａの右上１番，右上４番，左上３番及び左上４番が慢性根尖性歯周炎に，左上３番がカリエスにり患していた事実が認められる（上記
      
      （１）　（ア）サ，（セ）参照）。そして，慢性根尖性歯周炎については，体力の低下などを伴うと軽度の咬合痛や不快感を訴えることもあるが，通常は特記すべき臨床症状を示さず，Ｘ線写真上でも顕著な変化は観察されないことは前記第２の２（２）ウ（ウ）で述べたとおりであるところ，被告が原告Ａの左右上顎１番から４番の上歯８本にブリッジを装着した平成１９年１月１６日に原告Ａは被告に対して「痛い。」と訴えており（上記（１）コ（ア）参46照），その後も，原告Ａは，同年３月９日に右上３番及び右上４番の痛みを訴えてＤ歯科を受診し（上記（１）サ（ア）参照），翌１０日にも同部位の痛みを訴えて被告歯科を受診したのであるから（上記（１）コ（イ）参照），このころまでに，原告Ａは慢性根尖性歯周炎を発症していたか，少なくとも慢性根尖性歯周炎の発症を疑わせるような事情が存在したと認めることができる。（ウ）しかも，慢性根尖性歯周炎の治療については，一方では，不良な根管充填がされていれば歯内治療を行うが，根管充填が許容範囲内にある場合は経過観察を行うとされていることが認められるが，他方では，病巣感染あるいは原因不明の痛みの原因歯と思われる歯は，再根管治療，レーザー治療，根尖搔爬，抜歯を行うともされていることが認められる（乙イＢ１，乙ロＢ１）。そうすると，平成１９年３月９日にＤ歯科を受診した際にレントゲン写真上も透過像が認められた右上１番，右上４番，左上３番及び左上４番については，そのわずか２か月前である同年１月１６日に被告歯科でブリッジを装着した際にも同様の所見が認められた可能性が極めて高いから，被告には，これらの各歯について歯内治療を行うべき義務を怠った過失があるといわざるを得ない。（エ）以上によれば，被告には，ブリッジの支台歯を保持するに足りる支台築造をするため，根管充填等の歯内治療を完全に行うべき義務があったにもかかわらず，この義務を怠った過失があるというべきである。（７）ア争点オ（補綴物の耐用年数を説明しなかった過失）について原告Ａは，前記第２の３（１）オ記載のとおり，被告には，原告Ａに対し，これらの補綴物の耐用年数を説明すべき義務があったにもかかわらず，これを怠った過失があると主張し，これに沿うＩ歯科医師の意見書（甲イＢ５）を提出する。イしかしながら，Ｉ歯科医師は，補綴物の耐用年数は科学的な根拠に基づ47くものではなく，患者の口腔内の状況によっても左右されるものであることを自認しているから（証人Ｉ），そもそも補綴物の耐用年数を確定すること自体が困難である。ウそうすると，そもそも補綴物の耐用年数を説明すべき義務を想定すること自体が困難であるといわざるを得ず，原告Ａの上記主張を採用することはできない。（８）ア争点カ（保健療養上の指導を怠った過失）について原告Ａは，前記第２の３（１）カ記載のとおり，被告には，原告Ａに対し，補綴物のブラッシングやメンテナンス等の必要性について指導及び説明すべき義務があったにもかかわらず，これを怠った過失があると主張する。イこの点，確かに，歯冠修復又は欠損補綴を行った後のアフターケアについては，「口腔の清掃は，歯垢を除き，歯肉のマッサージ効果をもたらす刷掃が何よりも大切である。歯ブラシの種類や刷掃法は非常に多いので，歯科医師の指示を守るのがよい。」との指摘があることが認められることから（前記第２の２（２）イ（カ）参照），一般に，歯科医師には，患者に対し，補綴物のブラッシングやメンテナンス等の必要性について指導及び説明すべき義務があるといえる。しかしながら，原告Ａは，被告歯科を初めて受診した当時，別の歯科医院において複数の歯にわたる歯冠修復又は欠損補綴の処置を受けていたことが認められ（上記（１）ア（ア）参照），補綴物のブラッシングやメンテナンス等の必要性については既にある程度の指導及び説明を受けていたことがうかがわれるから，被告が改めて指導及び説明を行うべき必要性はそれほど高くないというべきである。しかも，被告は，原告Ａに対し，歯周組織検査を行って歯槽膿漏の程度を診断し（上記（１）ウ（イ），エ（ア）ないし（ウ），ク（ケ），ケ（ア）48参照） スケーリング等の処置を行ったことが認められるところ，（上記（１）ク（ケ），（コ），ケ（ウ）参照），これらの検査，処置は原告Ａの補綴物のブラッシング，メンテナンスの一環として行われたものと推測され，その実施に当たっては，被告から原告Ａに対してかかる趣旨も説明されていると見るのが自然であるから，被告は，原告Ａに対し，補綴物のブラッシングやメンテナンス等の必要性について指導及び説明すべき義務を果たしたものというべきである。ウよって，原告Ａの上記主張を採用することはできない。（９）ア争点キ（因果関係）について上記（４）及び（６）のとおり，被告には，原告Ａに対して単冠及びブリッジを装着する際に事前のレントゲン撮影等を実施しなかった過失，原告Ａに対してブリッジを装着する際に根管充填等の歯内治療を完全に行わなかった過失が認められるので，これらの過失と結果との間の因果関係について検討する。イ争点イの過失（右上４番から６番，左上４番から７番の各単冠につき事前のレントゲン検査等を怠った過失）と結果との間の因果関係原告Ａは，前記第２の３（１）キ（イ）記載のとおり，原告Ａの右上４番から６番，左上４番から７番の各単冠につき事前のレントゲン検査等を怠った過失により，原告Ａは，右上５番，左上４番，左上５番及び左上７番に慢性根尖性歯周炎を発症したと主張する。しかしながら，慢性根尖性歯周炎を含む根尖性歯周組織疾患は，病理学的には，歯髄炎からの感染によることが最も多いが，根管治療による機械的刺激や化学的刺激によることもあるとの指摘があるほか（前記第２の２（２）ウ（ア）参照），Ｉ歯科医師及び被告本人も同旨の証言（証人Ｉ）ないし供述（被告本人）をするところ，上記（１）の各認定事実によれば，被告が原告Ａに対して根管治療を行ったのは右下３番のみであり（上記49（１）ア（イ），（ウ）参照），その他の歯についてはブリッジ，単冠，さし歯などの補綴治療しか行っていないことが認められるから，原告Ａの主張する各歯について慢性根尖性歯周炎を発症したことが被告の治療に起因するものであるとまではいえない。また，原告Ａの上記主張について，被告が原告Ａの右上４番から６番，左上４番から７番の各単冠につき事前のレントゲン検査等を行わなかったことにより，既に発症していた根尖性歯周炎が放置され，増悪するなどしたという趣旨を含むものと善解しても，平成１６年１１月１日から平成１７年７月３０日にかけて，原告Ａが慢性根尖性歯周炎を発症していたとか，慢性根尖性歯周炎の発症を疑わせるような事情が存在したとは認められないことについては，既に上記（４）イで述べたとおりであるから，被告が原告Ａの右上４番から６番，左上４番から７番の各単冠につき事前のレントゲン検査等を行わなかったことが直接の原因となって，右上５番，左上４番，左上５番及び左上７番の慢性根尖性歯周炎が増悪するなどしたと認めることも困難である。よって，原告Ａの上記主張を採用することはできない。ウ争点エの過失（左右上顎１番から４番のブリッジにつき事前のレントゲン検査等及び根管充填等の歯内治療を怠った過失）と結果との間の因果関係原告Ａは，前記第２の３（１）キ（エ）記載のとおり，原告Ａの左右上顎１番から４番のブリッジにつき事前のレントゲン検査等及び根管充填等の歯内治療を怠った過失により，原告Ａは，右上１番，右上４番，左上３番及び左上４番に慢性根尖性歯周炎，左上３番の根管内にカリエスを発症した上，右上１番及び左上３番について抜歯せざるを得なくなって再ブリッジも不可能となったと主張する。しかしながら，被告が原告Ａに対して根管治療を行ったのは右下３番の50みであり，その他の歯についてはブリッジ，単冠，さし歯などの補綴治療しか行っていないことが認められるから，原告Ａの主張する各歯について慢性根尖性歯周炎を発症したことが被告の治療に起因するものであるとまではいえないことは上記イで述べたとおりである。もっとも，上記（６）イで述べたとおり，被告が原告Ａの左右上顎１番から４番の上歯８本にブリッジを装着した平成１９年１月１６日，原告Ａは被告に対して「痛い。」と訴えていたことなどに照らせば，このころまでに，原告Ａは右上１番，右上４番，左上３番及び左上４番に慢性根尖性歯周炎を発症していたか，少なくとも同部位に慢性根尖性歯周炎の発症を疑わせるような事情が存在したと認めることができる。そうすると，被告は，原告Ａの左右上顎１番から４番の上歯８本のブリッジにつき事前のレントゲン検査等及び根管充填等の歯内治療を行わなかったことにより，既に発症していた根尖性歯周炎を放置したままブリッジを装着してしまったのであり，その結果，少なくとも，上記部分の慢性根尖性歯周炎を治療するために，抗菌薬等の投薬治療を受けたり，左右上顎１番から４番までの上歯８本に装着したブリッジを取り外し，これを治療した上で再度ブリッジを装着するか，それが不可能な場合には義歯かインプラントを装着しなければならない可能性があるものというべきである（原告Ａは，これに沿う陳述（甲イＡ９）ないし供述（原告Ａ本人）をしており，Ｄ歯科の診療録の記載内容に照らしても，その信用性を疑うべき事情は見当たらない。 。）したがって，上記結果に つ い て は ， 事前のレントゲン検査等及び根管充填等の歯内治療を行わなかった過失との間の因果関係が認められる。（１０）争点ク（原告Ａに生じた損害）について進んで，争点エの過失（左右上顎１番から４番のブリッジにつき事前のレントゲン検査及び根管充填等の歯内治療を怠った過失）と相当因果関係の認められる原告Ａに生じた損害について検討する。51ア被告歯科において左右上顎１番から４番までの上歯８本に装着したブリッジ代金相当額の損害４０万円上記認定事実のとおり，原告Ａは，平成１９年１月１６日に左右上顎１番から４番の上歯８本のブリッジを装着したものである（上記
      
      （１）　（ア）コ参照）。ところで，原告Ａ及び原告Ｂは，被告に対し，平成１０年以降の治療費として合計１８２万円を支払ったものと認められ（甲イＣ１，甲イＣ２の１ないし甲イＣ２の６，甲ロＣ１，甲ロＣ２の１ないし甲ロＣ２２の６），その内訳は明らかでないものの，原告Ａと被告との間では１歯につき５万円という約定で補綴治療が行われていたことが認められるから（原告Ａ本人，被告本人），上記治療費のうち４０万円（＝５万円×８歯）は上記ブリッジの代金として授受されたものと推認される。そして，原告Ａが，上記ブリッジの装着からわずか２か月後の同年３月９日，Ｅ歯科医師から上記ブリッジを外して支台歯の根管治療を行うよう勧められていること（上記（１）サ（ア）参照）などにかんがみれば，原告Ａは，上記ブリッジ代金相当額の損害を被ったものと認めるのが相当である。しかし，原告Ａが被告に対して支払ったその余の治療費については，これを上記過失と相当因果関係のある損害と認めるに足りる証拠がない。イＤ歯科の治療費１９５０円上記（９）ウで述べたとおり，原告Ａは，被告が左右上顎１番から４番の上歯８本のブリッジにつき事前のレントゲン検査等及び根管充填等の歯内治療を行わなかったことにより，既に発症していた根尖性歯周炎を放置したままブリッジを装着され，その結果，Ｄ歯科において，平成１９年３月９日に右上３番及び４番の根尖性歯周炎を治療するために抗菌薬等の投薬を受けるとともに（上記（１）サ（ア）参照），同年６月２日及び同年９月２１日に左右上顎１番から４番までの上歯８本に装着したブリッジを取り外した場合の治療方針について相談するなどしている（甲イＡ５の２，52上記（１）サ（ウ）参照）。そして，これらの治療に要した治療費は，次のとおり１９５０円を下回らないものと認められるから，これも原告Ａの被った損害と認められる。（ア）少なくとも９２０円（甲イＣ３の２，３，弁論の全趣旨。同日の治療について領収書等の資料は証拠として提出されていないが，平成１９年６月２日と同程度の治療はされているのであるから，少なくともこれと同額の治療費が支出されたものと推認できる。）（イ）（ウ）（エ）合計９２０円（甲イＣ３の２，３）１１０円（甲イＣ３の２６）１９５０円原告Ａは，これ以外にも多額の治療費を損害として主張し，実際にＤ歯科に対して治療費が支払われているものも認められるが（甲イＣ３の１，甲イＣ３の４ないし甲イＣ３の２５，甲イＣ３の２７ないし甲イＣ３の４２），これらの治療費が上記ブリッジの装着に起因して支出を余儀なくされたものであると認めるに足りる証拠はない（かえって，上記（１）サの事実に照らせば，これらの治療費は，上記ブリッジの装着に起因しない症状を改善するための治療について支出されたことがうかがわれる。）。また，Ｄ歯科に対して現実に支払われたものと認められない治療費については，今後，このような治療費の支出を余儀なくされるであろう蓋然性を認めるに足りる証拠がない。したがって，これらの治療費を上記過失と相当因果関係のある損害と認めることはできない。ウ慰謝料１８０万円原告Ａは，左右上顎１番から４番に装着したブリッジの除去を具体的に予定してはいない（原告Ａ本人）。しかしながら，本来は上記ブリッジを除去する必要があること，上記ブリッジを除去するためには一定の身体的53負担と費用を負わなければならないこと，上記ブリッジをいったん除去してしまうと再装着することができず，義歯を装着しなくてはならない可能性があること，４０歳代の女性である原告Ａにとって，将来的に義歯を装着せざるを得なくなり，外貌にも悪影響が出るのではないかとの不安は相当な精神的苦痛を伴うものであると考えられること，上記ブリッジを装着した上歯部分の慢性根尖性歯周炎の状態がかなり悪くなっていた平成１９年１月の時点において，レントゲン検査や必要な根管充填という歯科医師として行うべき基本的な診療行為を怠ったという本件過失の態様，被告による診療録等の記載が極めて不十分であったことなども含め，本件に現れた一切の事情を考慮すれば，原告Ａに対する慰謝料として，１８０万円を認めるのが相当である。エ弁護士費用２２万円弁論の全趣旨によると，原告Ａは，本件訴訟の提起及び追行を原告ら訴訟代理人に依頼し，報酬の支払を約したことが認められるが，本件訴訟の内容，審理の経過，認容金額等に照らすと，被告の過失と相当因果関係のある損害として被告において負担すべき弁護士費用の額は２２万円と認めるのが相当である。オ２合計２４２万１９５０円乙事件（１）被告歯科における原告Ｂの診療経過等について前記前提事実に証拠（各項に掲記したもの）及び弁論の全趣旨を併せると，被告歯科における原告Ｂの診療経過等について次の事実が認められ，この認定を覆すに足りる証拠はない。ア平成１６年中の被告歯科における診療経過等（ア）平成１６年１１月１０日（初診）原告Ｂは，妻である原告Ａの紹介で被告歯科を初めて受診し，被告の54診察を受けたが，その際，「歯がひどいので治してほしい。」などと述べた。被告は，既に被告歯科に通院していた原告Ａの夫ということであったので，原告Ａと同様に材料費以外の治療費を徴収せずに治療を開始することとした。続いて，被告が原告Ｂの口腔内を診察したところ，反対咬合（上の前歯と下の前歯が反対の噛み合わせになった状態）であることが判明したので，反対咬合の修復を目的として治療を開始することとして，まず，レントゲン検査を行った上で左上６番を抜歯した（乙ロＡ１，乙ロＡ１０，乙ロＡ１１，弁論の全趣旨）。（イ）被告は，レントゲン検査を行った上で右上６番を抜歯した。また，被告は，右上２番から５番，左上２番，左上３番及び左上７番に歯槽膿漏を認めたのでスケーリングを行い，右上１番，右上６番，右上７番，左上１番及び左上６番の欠損部分について印象採得を行った（乙ロＡ１，乙ロＡ１０，弁論の全趣旨）。（ウ）被告は，右上１番，右上６番，右上７番，左上１番及び左上６番の欠損部分について咬合採得を行った（乙ロＡ１，乙ロＡ１０，弁論の全趣旨）。（エ）被告は，右上３番から左上３番の上歯６本の歯槽膿漏についてスケーリングを行い，抜歯創が治るまでの処置として，右上１番，右上６番，右上７番，左上１番及び左上６番に仮のレジン義歯を作製した（乙ロＡ１，乙ロＡ１０，弁論の全趣旨）。イ平成１７年中の被告歯科における診療経過等55（ア）被告は，レントゲン検査の所見上，右下５番に歯髄炎を認めたため，右下５番の抜髄を行った（乙ロＡ１，乙ロＡ１０，弁論の全趣旨）。（イ）被告は，右下５番について根管貼薬処置を行った（乙ロＡ１，乙ロＡ１０，弁論の全趣旨）。（ウ）被告は，右下５番について根管充填処置を行った（乙ロＡ１，乙ロＡ１０，弁論の全趣旨）。（エ）被告は，右下５番及び右下７番を支台歯とするブリッジ（メタルボンド冠）の装着を前提として，失活歯歯冠形成，印象採得を行った。被告は，Ｇにあてて上記ブリッジをＡ２．５カラーで作製するよう依頼した（乙ロＡ２の１，２，弁論の全趣旨）。（オ）被告は，原告Ｂの右下５番から７番の下歯３本にかけて，右下５番及び右下７番を支台歯とするブリッジ（メタルボンド冠）を装着した。なお，原告Ｂは当初Ａ１カラーのブリッジを装着したいと希望していたが，被告がこのとき同部位に装着したのはＡ２．５カラーのものであった（甲ロＡ９，乙ロＡ２の１，２，原告Ｂ本人，弁論の全趣旨）。（カ）被告は，右上２番，右上３番，右上４番，右上５番，左上２番，左上３番及び左上７番を支台歯とする延長ブリッジ（ＷＡＸモールド試適，ブリッジのメタル部分だけを作製した後にワックスで歯の形を盛って行う試適）の装着を前提として，失活歯支台形成，印象採得，咬合採得を行った。56被告は，Ｆにあてて上記延長ブリッジをＡ２カラーで作製するよう依頼した。その際に作成された技工指示書の備考欄には「先生と相談してください」と記入されていた。なお，上記治療に要した費用は本来自費診療として原告Ｂに請求すべきものであったが，被告は，平成１７年８月１３日付けで保険の適用される歯科材料を使用したなどとして保険請求した（乙ロＡ３の１，２，弁論の全趣旨）。（キ）被告は，右上２番，右上３番，右上４番，右上５番，左上２番，左上３番及び左上７番を支台歯とする延長ブリッジ（メタルボンド冠）の装着を前提として，印象採得，咬合採得を行った。その際，Ｆにあてて作成された技工指示書の備考欄には「先生と相談してください」と記入されていた。なお，上記治療に要した費用は本来自費診療として原告Ｂに請求すべきものであったが，被告は，平成１７年８月１３日付けで保険の適用される歯科材料を使用したなどとして保険請求した（乙ロＡ３の１，２，乙ロＡ４の１，２弁論の全趣旨）。（ク）被告は，原告Ｂの右上３番から６番，右上２番から左上７番の上歯１３本にかけて，左上２番，左上３番，左上７番，右上２番，右上３番，右上４番，右上５番を支台歯とするブリッジ（メタルボンド冠）をそれぞれ装着した。なお，原告Ｂは当初Ａ１カラーのブリッジを装着したいと希望したが，被告がこのとき同部位に装着したのはＡ２カラーのものであった。なお，上記治療に要した費用は本来自費診療として原告Ｂに請求すべきものであったが，被告は，平成１７年８月２０日付けで保険の適用さ57れる歯科材料を使用したなどとして保険請求した（甲ロＡ９，乙ロＡ４の１，２，乙ロＡ１１，原告Ｂ本人，弁論の全趣旨）。（ケ）被告は，右上２番から５番，左上２番から５番及び左上７番につきスケーリングを行った。また，被告は，原告Ｂに対して咬合調整を行った（乙ロＡ１，乙ロＡ１０，弁論の全趣旨）。（コ）被告は，右下１番から７番，左下１番から７番につきスケーリングを行った。また，被告は，原告Ｂに対して咬合調整などを行った（乙ロＡ１，乙ロＡ１０，弁論の全趣旨）。（サ）被告が原告Ｂの口腔内を診察したところ，左下５番及び左下７番に歯髄炎が認められたため，被告は左下５番及び左下７番につき抜髄を行った。なお，上記治療に要した費用は本来自費診療として原告Ｂに請求すべきものであったが，被告は，平成１７年９月２日付けで保険の適用される歯科材料を使用したなどとして保険請求した（乙ロＡ１，乙ロＡ１０，弁論の全趣旨）。（シ）被告は，左下５番及び左下７番につき根管充填処理を行った。なお，上記治療に要した費用は本来自費診療として原告Ｂに請求すべきものであったが，被告は，平成１７年１０月１日付けで保険の適用される歯科材料を使用したなどとして保険請求した（乙ロＡ１，乙ロＡ１０，弁論の全趣旨）。58（ス）被告は，左下５番及び左下７番を支台歯とするブリッジ（メタルボンド冠）の装着を前提として，失活歯歯冠形成，印象採得，咬合採得などを行った。なお，上記治療に要した費用は本来自費診療として原告Ｂに請求すべきものであったが，被告は，平成１７年１１月１２日付けで保険の適用される材料を使用したものとして保険請求した（乙ロＡ１，乙ロＡ１０，弁論の全趣旨）。（セ）被告は，原告Ｂの左下５番から７番の下歯３本にかけて，左下５番及び左下７番を支台歯とするブリッジ（メタルボンド冠）を装着した（乙ロＡ５，弁論の全趣旨）。（ソ）被告は，原告Ｂに対して咬合調整などを行った（乙ロＡ１，乙ロＡ１０，弁論の全趣旨）。（タ）被告は，原告Ｂに対して咬合調整などを行った（乙ロＡ１，乙ロＡ１０，弁論の全趣旨）。（チ）被告は，原告Ｂに対して咬合調整などを行った（乙ロＡ１，乙ロＡ１０，弁論の全趣旨）。ウ平成１８年中の被告歯科における診療経過等（ア）原告Ｂは，被告歯科を受診し，被告の診察を受けたが，その際，ブリッジのカラーが気に入らないとの理由を述べてこれを再作製するよう求めた。59被告は，原告Ｂの右上３番から６番，右上２番から左上７番の上歯１３本についてブリッジ（メタルボンド冠グレーズ前試適，メタルボンド冠につや出しをする前の表面がザラザラした状態で行う試適）を装着する前提で，印象採得などを行った。その際，被告は，Ｆにあてて上記ブリッジをＡ１カラーで作製するよう依頼した。その際に作成された技工指示書の備考欄には「先生と相談されて下さい」と記入されていた（乙ロＡ６の１，２，弁論の全趣旨）。（イ）被告は，原告Ｂの右上３番から６番，右上２番から左上７番の上歯１３本について上記ブリッジ（メタルボンド冠グレーズ前試適）を装着した。その上で，被告は，更に咬合採得を行い，Ｆにあててブリッジの左上６番及び左上７番をもっと頬側にふくらませたものを作製するよう依頼した（乙ロＡ６の１，２，乙ロＡ７の１，２，弁論の全趣旨）。（ウ）被告は，原告Ｂの右上３番から６番，右上２番から左上７番の上歯１３本について，Ｆに依頼して作製し直したブリッジ（メタルボンド冠グレーズ前試適）を装着した（乙ロＡ７の１，２，弁論の全趣旨）。（エ）被告は，原告Ｂの右上３番から６番，右上２番から左上７番の上歯１３本について，完成したブリッジ（メタルボンド冠）を装着した（甲ロＡ９，乙ロＡ８，乙ロＡ１１，原告Ｂ本人，弁論の全趣旨）。エ平成１９年中の被告歯科における診療経過等平成１９年４月９日，原告Ｂの右上３番から６番の上歯４本に装着したブリッジが脱離した。そこで，原告Ｂは，被告に対し，「なぜ，こんなに早く抜け落ちるのか。」と尋ねた（甲ロＡ９，原告Ｂ本人）。オＤ歯科における診療経過等60（ア）原告Ｂは，上顎のブリッジが曲がっているような気がするとの主訴でＤ歯科を初めて受診して，Ｅ歯科医師の診察を受けた。Ｅ歯科医師は，原告Ｂの上顎及び下顎の正中にずれが生じており，特に下顎の正中が人中に対して右側にずれていると診断した。また，レントゲン検査の所見上，原告Ｂの上顎には全体的に歯槽骨の吸収が認められた。特に，右上３番，右上４番，右上５番の根尖，右下８番の歯根周囲，左上３番の根管内，左下７番の遠心部に透過像が認められた。Ｅ歯科医師が歯周基本検査を行ったところ，原告Ｂの残存している歯のポケットはおおむね３～５ｍｍ程度であったため，Ｅ歯科医師は，原告Ｂに対し，ブラッシング指導やスケーリングを行った（甲ロＡ５の１，原告Ｂ本人）。（イ）原告Ｂは，右上３番から６番の上歯４本のブリッジが脱離したとの主訴でＤ歯科を受診して，Ｅ歯科医師の診察を受けた。Ｅ歯科医師は，原告Ｂを診察して，上記ブリッジの支台歯にう蝕があり，支台高径も低いと診断した。そこで，Ｅ歯科医師は，原告Ｂに対し，根管治療を行った上でブリッジを再作製する必要があることを説明し，原告Ｂの同意を得た上で治療を開始した。具体的には，右上３番から５番の上歯３本について，根管内に軟化象牙質（う蝕により脱灰や変質を起こした象牙質）があり，根管充填が不完全であること，充填材としてビタペックスが用いられ，ガッターパッチャーポイント（充填剤）は見られないこと，右上３番から６番のブリッジについては，右上３番から５番の部分に根管治療を行い，再製作が必要であることなどを診断しており，根管充填が不良であるとの判断の下，これらについて感染根管処61置を行った。その際，右上３番及び右上５番に打診痛はなかったが，右上４番には打診痛が認められた（甲ロＡ５の１）。（ウ）Ｅ歯科医師は，右上３番から５番の上歯３本につき根管充填処理を行った（甲ロＡ５の１）。（エ）Ｅ歯科医師は，右上３番から５番の上歯３本につき支台築造，印象採得を行った（甲ロＡ５の１）。（オ）Ｅ歯科医師は，右上３番から５番の上歯３本につき支台築造を行った（甲ロＡ５の１）。（カ）Ｅ歯科医師は，原告Ｂに対し，ブラッシング指導を行った。また，右上３番から５番の上歯３本につきクラウンを装着した（甲ロＡ５の１）。（キ）Ｅ歯科医師は，原告Ｂに対し，ブラッシング指導を行った。また，Ｅ歯科医師が原告Ｂの口腔内を診察したところ，右下７番と右下８番の間に食片圧入（食物が咬合圧，頬，舌，唇などの作用で歯間空間に押し込まれること）が生じ，発赤，腫脹及び自発痛が認められると診断されたので，Ｅ歯科医師は，原告Ｂに対し，フロモックス及びロキソニンを処方した（甲ロＡ５の１）。（ク）原告Ｂは，歯石が付いて歯が汚れているとの主訴でＤ歯科を受診して，Ｅ歯科医師の診察を受けた。62Ｅ歯科医師は，原告Ｂに対し，不適合な補綴物等があるなどと説明したが，これについての処置を行うかどうかは原告Ｂ自身の判断にゆだねることとした。また，レントゲン検査の所見上，原告Ｂには全顎的に歯槽骨の吸収が認められた。もっとも，Ｅ歯科医師は，平成１９年度中に自らが治療した部位については良好な経過をたどっていると判断した。Ｅ歯科医師が歯周基本検査を行ったところ，原告Ｂの残存している歯のポケットはおおむね３～４ｍｍ程度であったため，Ｅ歯科医師は，原告Ｂに対し，ブラッシング指導やスケーリングを行った（甲ロＡ５の２）。（ケ）Ｅ歯科医師は，原告Ｂに対し，ブラッシング指導やスケーリングを行った（甲ロＡ５の２）。（コ）Ｅ歯科医師は，次のとおり記載した診断書を作成し，これを原告Ｂに交付した（甲ロＡ２の１ないし５）。①右上３番，４番，５番リ慢性根尖性歯周炎：③④⑤６ブリッジダツＣ（カリエス）②右上２番慢性根尖性歯周炎③左上３番慢性根尖性歯周炎（根管内にＸ線透過像が認められる。根管内にカリエスの疑いがある。）④右下７番クラウン不適合，遠心部慢性辺縁性歯周炎⑤右下８番冠過高（咬合平面より，高すぎる位置に設定されている。）⑥右下８番慢性智歯周囲炎（サ）その後，原告Ｂは，Ｄ歯科に通院していない（甲ロＡ５の２，弁論の全趣旨）。（２）上記（１）の認定の補足説明63原告Ｂは，被告歯科の診療録等の記載には，事実を反映していない虚偽記載が多数あり，事実を隠蔽していることが明らかであるから，これを信用することはできないと主張する。確かに，被告は，原告Ｂから補綴物の材料費以外の治療費を徴収せずに診療を行っており，そのために赤字が生じた部分を二重請求（患者が自費で診療したものを保険で診療したものとして保険請求すること）していたため，社会保険事務所の監査を受けたことを自認する陳述（乙ロＡ１１）ないし供述（被告本人）をしており，被告歯科の診療録等を事実認定の用に供するには，原告Ｂの指摘するとおり，その信用性を十分に検討する必要がある。しかしながら，上記（１）で認定した被告歯科における原告Ｂの診療経過等は，原告Ｂと被告との間で争いのない前記前提事実（前記第２の２（４）参照）とほぼ一致しており，原告Ｂも上記診療経過等を前提として被告の治療行為等に過失がある旨主張しているところであるから，その限りにおいては，被告歯科の診療録等の記載は信用できるというべきである。また，被告は，社会保険事務所の監査において，二重請求をしたとの指摘を受けたが，架空請求をしたとの指摘は受けていないなどと供述しており（被告本人），その信用性を疑うべき事情は見当たらない上，特に，被告は原告Ｂの診療のうち二重請求した部分など自らに不利益な事実を明らかにしていることにも照らして（上記（１）イ（カ），（キ），（ク），（サ），（シ），（ス）参照），被告が社会保険事務所の監査を受けた事実が認められるとしても，このことから直ちに被告歯科の診療録等の記載中に実際には原告Ｂに対して実施していない診療の日時及び内容が記載されているということはできない。これに対して，原告Ｂは，被告歯科の診療録等に記載された診療の日時及び内容が実際に行われたものと異なるとか矛盾するなどと主張するが，原告Ｂは自身の受けた診療の日時及び内容について妻である原告Ａの家計簿に記64録されているなどと供述するのみであって（原告Ｂ本人），この点についての具体的な主張，立証を何ら行っていない。これらに照らせば，原告Ｂの上記主張を直ちに採用することはできない。（３）争点ア（歯冠，歯髄，歯根，根尖の的確な診断等を怠った過失）についてア原告Ｂは，前記第２の３（２）ア記載のとおり，平成１８年１１月１１日から同年１２月２日にかけて，原告Ｂの右上３番から６番の上歯４本，右上２番から左上７番の上歯９本にブリッジを装着した際，被告には，その支台歯を保持するに足りる支台築造をするため，歯冠，歯髄，歯根，根尖の状態を的確に診断して，う蝕，歯髄炎，根尖性歯周炎等の有無を確認しておくべき義務があったにもかかわらず，この義務を怠った過失があると主張する（なお，歯冠，歯髄，歯根，根尖の状態を的確に診断すべき義務の具体的内容は不明であるが，原告Ａの主張と同様，レントゲン検査等を実施すべきであることを指すと善解することができる。）。イそこで検討するに，まず，歯冠修復又は欠損補綴に当たっては，事前にレントゲン撮影等を実施した上で，う蝕，歯髄炎，根尖性歯周炎等の疑いがあれば適切に治療しておくべき義務があることについては当事者らの見解が一致しているから（甲ロＢ５，証人Ｉ，被告本人），以下では，被告が，平成１８年１１月１１日から同年１２月２日にかけて，原告Ｂの右上３番から６番の上歯４本，右上２番から左上７番の上歯９本にブリッジを装着した際，事前にレントゲン撮影等を実施したかどうかについて検討する。この点，被告は，「歯科医師として，上物を作るときに，家でもそうですけど，土台がちゃんとしてるかの確認もしないで，上を作るわけがないです。」「確かめないで上を作るということは，普通，僕の感覚ではあり得ないんですね。ですから，当然撮ったと思うんです。」などと供述する65が（被告本人），他方で，上記供述について，原告Ｂにブリッジを装着する際にレントゲン撮影を実施したことを推測しているにすぎないことを自認しており（被告本人），また，レントゲン撮影等を実施した事実について，従前は一貫して認否を留保していたにもかかわらず，被告本人尋問ではこれを一転させて上記のとおり供述するに至ったのであるが，かかる供述の変遷につき合理的な理由を説明していないことも併せ考えると，被告の上記供述は直ちに採用できない。しかも，被告は，原告Ｂにブリッジを装着する際に撮影したレントゲン写真を証拠として提出することはできない旨を供述し（被告本人），本件の全証拠を精査しても，被告が原告Ｂにブリッジを装着する際にレントゲン撮影を実施したと認めるに足りる証拠はない。ウ以上によれば，被告には，ブリッジの支台歯を保持するに足りる支台築造をするため，事前にレントゲン撮影等を実施するなどの方法で歯冠，歯髄，歯根，根尖の状態を的確に診断して，う蝕，歯髄炎，根尖性歯周炎等の疑いがあれば適切に治療しておくべき義務があったにもかかわらず，この義務を怠った過失があるというべきである。（４）ア争点イ（適切な支台築造を怠った過失）について原告Ｂは，前記第２の３（２）イ記載のとおり，平成１８年１１月１１日から同年１２月２日にかけて，原告Ｂの右上３番から６番の上歯４本，右上２番から左上７番の上歯９本にブリッジを装着した際，被告には，その支台歯について，根管充填等の歯内治療を完全にし，また根管内にポストコアを挿入し，ブリッジの脱離がないように支台の高さを十分確保するなどしてブリッジを保持するに足りる支台築造をすべき義務があったにもかかわらず，この義務を怠った過失があると主張する。イまず，原告Ｂは，被告には，根管充填等の歯内治療を完全にしてブリッジを保持するに足りる支台築造をすべき義務があったにもかかわらず，こ66の義務を怠った過失があると主張するので，被告の過失の有無を判断する前提として，原告Ｂがこのころまでに歯内治療を要すべき疾患を発症していたかどうか，また，歯内治療を開始すべき疾患の発症を疑わせるような事情が存在したかどうかについて検討する。（ア）右上３番から６番の上歯４本のブリッジについて原告ＢがＤ歯科を初めて受診した平成１９年３月１４日当時，右上３番から５番の根尖部に透過像が，上顎全体に歯槽骨の吸収が，左上３番の根管内に透過像が，左上７番の遠心部に透過像がそれぞれ見られたこと，少なくとも，右上３番から５番及び左上３番が慢性根尖性歯周炎にり患していたことが認められる（上記（１）オ（ア），（コ）参照）。また，Ｅ歯科医師は，Ｘ線撮影により，Ｂに対する診療を進めていった同年４月１１日の時点で，右上３番から５番の根管内に軟化象牙質があり，根管充填が不完全であること，充填材としてビタペックスが用いられ，ガッターパッチャーポイント（充填材）は見られないこと，右上３番から６番のブリッジについては，右上３番から５番の部分に根管治療を行い，再製作が必要であることなどを診断しており，根管充填が不良であると判断していたものである（上記（１）オ（イ）参照）。そして，原告Ｂが右上３番から６番のブリッジ，右上２番から左上７番までのブリッジを装着したのが平成１８年１１月１１日から同年１２月２日にかけてであり（上記（１）ウ（ア）ないし（エ）参照），それから原告ＢがＤ歯科を初めて受診した平成１９年３月１４日までに約４か月しか経過していないことにも照らして考えれば，上記各ブリッジのうち右上３番から６番のブリッジについては，その装着時において，被告がレントゲン写真を撮影していれば，原告Ｂの右上３番から５番の根管充填が不良であり，慢性根尖性歯周炎を発症していることを診断することができたし，また，慢性根尖性歯周炎については，不良な根管充填がされてい67れば歯内治療を行うとされていることは上述のとおりである（上記１（６）イ（ウ）参照）から，上記診断に基づいて診察をしていれば，右上３番から５番の状態が歯内治療を要する程度のものであることを知ることができたものというべきである。なお，原告側の協力医であるＩ歯科医師が，レントゲン検査の結果から慢性根尖性歯周炎が疑われる場合でも，患者が痛み又は違和感を訴えていなければ積極的治療を行わずに対症療法を行うケースがあり得るのであって，その具体例としては，瘻孔が小さいとき，瘻管が短いとき，根尖性歯周炎が既に治癒の経過にあるときなどが挙げられるなどと証言（証人Ｉ）していることから，この点についても検討すると，確かに，本件の全証拠を精査しても，原告Ｂが，被告歯科を受診した際，被告に対し，右上３番から５番に痛み又は違和感があるなどと訴えた事実は認められない。しかしながら，平成１９年４月１１日時点において，原告Ｂの右上４番には打診痛が認められているから（上記（１）オ（イ）参照），そのわずか４か月前である平成１８年１２月２日に被告歯科でブリッジを装着した際にも，被告が打診を行っていれば，痛み又は違和感といった所見が認められた可能性は否定できない。また，Ｅ歯科医師が，現に原告Ｂの右上３番から５番の部分に根管治療を行っていることに照らして（上記（１）オ（イ）参照），上記部分に瘻孔が小さい，瘻管が短い，根尖性歯周炎が既に治癒の経過にあるなどの事情は認められないから，Ｉ歯科医師の上記証言によっても，上記認定を覆すには足りない。（イ）右上２番から左上７番の上歯９本のブリッジについて他方，右上２番から左上７番までのブリッジについては，平成１９年３月１４日当時，左上３番に慢性根尖性歯周炎の症状が見られたことなどの事実を前提としても，Ｄ歯科の診療録上，この部分について，不良な根管充填がされているとの診断は見当たらないこと，被告は，その当68時，支台の状態を見て，コアを除去することは歯根破折などのおそれがあるため危険も大きく，臨床上，痛みや嚢胞などもなく安定していたため，メタルボンドのブリッジで修復した旨陳述していることにも照らせば，平成１８年１１月１１日から同年１２月２日にかけて右上２番から左上７番までのブリッジが装着された際に，その部分に歯内治療を必要とする疾患の発症を疑わせるような事情があったものとまで認めることはできない。ウそうすると，被告には，原告Ｂの右上３番から６番のブリッジを装着するに当たり，根管治療等の歯内治療をして支台築造をすべき義務があったのにこれを怠った過失があるというべきであるが，右上２番から左上７番までのブリッジの装着については，上記同様の過失があるということはできない。エさらに，原告Ｂは，被告には，ブリッジの脱離がないように支台の高さを十分確保してブリッジを保持するに足りる支台築造をすべき義務があったにもかかわらず，この義務を怠った過失があると主張するが，原告Ｂが上記主張の根拠として提出するＥ歯科医師作成に係る書面（甲ロＡ２の４）のみでは原告Ｂの支台の高さが不十分であると認めるのに十分とはいえない。なお，平成１９年４月９日に原告Ｂの右上３番から６番の上歯４本のブリッジが脱離した事実が認められるが（上記（１）エ参照），その原因は，原告Ｂが，反対咬合であったものをブリッジを装着することにより矯正している段階にあり，その後も咬合調整のために来院する必要があったにもかかわらず，平成１８年１２月２日の診療以降，被告歯科に来院しなかったことである可能性も十分に考えられるから（乙ロＡ１１，被告本人），上記事実が認められることから直ちに被告がブリッジを保持するに足りる支台築造をすべき義務を怠ったとはいえない。69（５）争点ウ（ブリッジを支台歯に対して適切に接合しなかった過失）についてから同年１２月２日にかけて，原告Ｂの右上３番から６番の上歯４本，右上２番から左上７番の上歯９本にブリッジを装着した際，被告には，ブリッジを支台歯に対して十分に適合させて接合すべき義務があったにもかかわらず，この義務を怠り，ブリッジを左上７番の支台歯に対して不適合に接合した過失があると主張する。しかしながら，原告Ｂが上記主張の根拠として提出するＥ歯科医師作成に係る書面（甲ロＡ２の５）には「左上７番クラウン不適合」と記載されているだけで，具体的にどのような不適合が生じているかがおよそ明らかではないから，これだけでは原告Ｂのブリッジが左上７番の支台歯に対して不適切に接合されていると認めるのに十分とはいえず，本件の全証拠を精査しても，他にこれを認めるに足りる証拠はない。よって，原告Ｂの上記主張を採用することはできない。（６）争点エ（歯全体の整合性及び審美感を損なった過失）についてから同年１２月２日にかけて，原告Ｂの右上３番から６番の上歯４本，右上２番から左上７番の上歯９本にブリッジを装着した際，被告には，全体の歯並びとの整合性や審美感を考慮してブリッジを作製，装着すべき義務があったにもかかわらず，この義務を怠って，歯全体を右斜めにしたブリッジを作製，装着した過失があると主張する。しかしながら，原告Ｂは，平成１９年３月１４日に上顎のブリッジが曲がっているような気がするとの主訴でＤ歯科を受診しているものの，Ｅ歯科医師からブリッジの歯全体が右斜めになっているとの指摘を受けてはいないことなどに照らして（上記（１）オ（ア）参照），被告が歯全体を右斜めにした70ブリッジを作製，装着したとの事実を認めることはできない。また，原告Ｂは，被告歯科で作製，装着したブリッジは調整を繰り返した末に斜めではなくなったことを自認している（原告Ｂ本人）。これらに照らせば，原告Ｂの上記主張を採用することはできない。（７）ア争点オ（補綴物の耐用年数を説明しなかった過失）について原告Ｂは，前記第２の３（２）オ記載のとおり，被告には，原告Ｂに対し，ブリッジの耐用年数を説明すべき義務があったにもかかわらず，これを怠った過失があると主張し，これに沿うＩ歯科医師の意見書（甲ロＢ５）を提出する。イしかしながら，Ｉ歯科医師は，補綴物の耐用年数は科学的な根拠に基づくものではなく，患者の口腔内の状況によっても左右されるものであることを自認しているから（証人Ｉ），そもそも補綴物の耐用年数を確定すること自体が困難であることは上記１（７）で述べたとおりである。ウそうすると，そもそも補綴物の耐用年数を説明すべき義務を想定すること自体が困難であるといわざるを得ず，原告Ｂの上記主張を採用することはできない。（８）ア争点カ（因果関係）について上記（３）及び（４）のとおり，被告には，原告Ｂに対してブリッジを装着する際，事前のレントゲン撮影等を実施しなかった過失及び根管充填等の歯内治療を完全に行わなかった過失が認められるので，これらの過失と結果との間の因果関係について検討する。イ原告Ｂは，前記第２の３（２）カ（ア）記載のとおり，原告Ｂの右上３番から６番の上歯４本，右上２番から左上７番の上歯９本にブリッジを装着する際に事前のレントゲン検査等及び根管充填等の歯内治療を怠った過失により，原告Ｂは，右上２番，右上３番，右上４番，右上５番，左上３番に慢性根尖性歯周炎，カリエスを発症したと主張する。71しかしながら，慢性根尖性歯周炎を含む根尖性歯周組織疾患は，病理学的には，歯髄炎からの感染によることが最も多いが，根管治療による機械的刺激や化学的刺激によることもあるとの指摘があるほか（前記第２の２（２）ウ（ア）参照），Ｉ歯科医師及び被告本人も同旨の証言（証人Ｉ）ないし供述（被告本人）をするところ，上記（１）の各認定事実によれば，被告が原告Ｂに対して根管治療を行ったのは右下５番及び７番のみであり（上記（１）イ（ア）ないし（ウ），（サ），（シ）参照），その他の歯についてはブリッジなどの補綴治療しか行っていないことが認められるから，原告Ｂの主張する各歯について慢性根尖性歯周炎を発症したことが被告の治療に起因するものであるとまではいえない。もっとも，上記（４）イ（ア）で述べたとおり，原告Ｂの右上３番から６番の上歯４本にブリッジを装着した当時，被告がレントゲン写真を撮影していれば，原告Ｂの右上３番から５番について根管充填が不良であり，慢性根尖性歯周炎を発症していることを診断できたと認めることができる。そうすると，被告は，原告Ｂの右上３番から６番の上歯４本のブリッジ装着に際して事前のレントゲン検査等及び根管充填等の歯内治療を行わなかったことにより，既に発症していた根尖性歯周炎を放置したままブリッジを装着してしまったのであり，その結果，少なくとも，上記部分の慢性根尖性歯周炎を治療するために，右上３番から６番の上歯４本に装着したブリッジを取り外し，右上３番から５番の根管治療を実施した上で，再作製したブリッジを装着せざるを得なくなったものというべきである（原告Ｂは，これに沿う陳述（甲ロＡ９）ないし供述（原告Ｂ本人）をしており，Ｄ歯科の診療録の記載内容に照らしても，その信用性を疑うべき事情は見当たらない。）。ウしたがって，上記結果については，事前のレントゲン検査等及び根管充填等の歯内治療を行わなかった過失との間の因果関係が認められる。72（９）争点キ（原告Ｂに生じた損害）について進んで，争点ア及びイの過失（右上３番から６番のブリッジにつき事前のレントゲン検査及び根管充填等の歯内治療を怠った過失）と相当因果関係の認められる原告Ｂに生じた損害について検討する。ア被告歯科において右上３番から６番までの上歯４本に装着したブリッジ代金相当額の損害２０万円上記認定事実のとおり，原告Ｂは，平成１８年１１月１１日から同年１２月２日にかけて右上３番から６番の上歯４本のブリッジを装着したものである（上記（１）ウ（ア）ないし（エ）参照）。ところで，原告Ａ及び原告Ｂは，被告に対し，平成１０年以降の治療費として合計１８２万円を支払ったものと認められ（甲イＣ１，甲イＣ２の１ないし甲イＣ２の６，甲ロＣ１，甲ロＣ２の１ないし甲ロＣ２２の６），その内訳は明らかでないものの，原告Ｂと被告との間でも，原告Ａと同様に１歯につき５万円という約定で補綴治療が行われていたことが認められるから（原告Ａ本人，被告本人），上記治療費のうち２０万円（＝５万円×４歯）は上記ブリッジの代金として授受されたものと推認される。そして，原告Ｂが，上記ブリッジの装着からわずか４か月後の平成１９年４月１１日，Ｅ歯科医師から上記ブリッジを外した上で支台歯の根管治療を受けていること（上記（１）オ（イ）参照）などにかんがみれば，原告Ｂは，上記ブリッジ代金相当額の損害を被ったものと認めるのが相当である。しかし，原告Ｂが被告に対して支払ったその余の治療費については，これが上記過失と相当因果関係のある損害に当たると認めるに足りる証拠はない。イＤ歯科の治療費２万４９１５円上記（８）イで述べたとおり，原告Ｂは，被告が右上３番から６番の上歯４本のブリッジ装着に際して事前のレントゲン検査等及び根管充填等の73歯内治療を行わなかったことにより，既に発症していた根尖性歯周炎を放置したままブリッジを装着されたのであるが，その結果，Ｄ歯科において，平成１９年３月１４日にレントゲン検査により右上３番から５番の根尖部にはレントゲン検査により右上３番から５番に慢性根尖性歯周炎があると診断され（上記（１）オ（イ）参照），同日及び同月１４日に右上３番から６番のブリッジを外した上で，右上３番から５番の根管治療を受け（上記（１）オ（イ），（ウ）参照），その後，同部位について，同月２１日に支台築造，印象採得（上記（１）オ（エ）参照），同月２５日に支台築造（上記（１）オ（オ）参照），同年５月１２日にクラウン装着（上記（１）オ（カ）参照）という治療を受けている。そして，これらの治療に要した治療費は，次のとおり２万４９１５円を下回らないものと認められるから，これも原告Ｂの被った損害と認められる。（ア）６１５０円（甲ロＣ３の１）（イ）５３３５円（甲ロＣ３の２）（ウ）２８３０円（甲ロＣ３の３）（エ）１万０６００円（甲ロＣ３の４）（オ）合計２万４９１５円なお，原告Ｂは，Ｄ歯科に対し，平成１９年４月２１日及び同月２５日の治療費並びにＤ歯科で再作製したブリッジの代金を支払ったことが推認されるものの，これらの費用について領収書等の資料は証拠として提出されておらず，その金額を確定することは困難であるため，これらの費用を支払ったという事実は後記ウの慰謝料を算定する際に考慮することとする。原告Ｂは，これ以外にも多額の治療費を損害として主張し，実際にＤ歯科に対して治療費が支払われているものも認められるが（甲ロＣ３の４な74いし甲ロＣ３の７），これらの治療費が上記ブリッジの装着に起因して支出を余儀なくされたものであると認めるに足りる証拠はない（かえって，上記（１）オの事実に照らせば，これらの治療費は，上記ブリッジの装着に起因しない症状を改善するための治療について支出されたことがうかがわれる。）。また，Ｄ歯科に対して現実に支払われたものと認められない治療費については，今後，このような治療費の支出を余儀なくされるであろう蓋然性を認めるに足りる証拠もない。したがって，これらの治療費を上記過失と相当因果関係のある損害と認めることはできない。ウ慰謝料５０万円原告Ｂは，右上３番から６番に装着したブリッジを除去し，そのために一定の身体的負担と費用を負わなければならなかったこと，上記ブリッジをいったん除去してしまうと再装着することができず，新しいブリッジを再作製する必要があったため，Ｄ歯科に対して相当のブリッジ代金を支払う必要があったこと，上記ブリッジを装着した上歯部分に慢性根尖性歯周炎が発症していた平成１８年１１月から同年１２月にかけて，レントゲン検査や必要な根管充填という歯科医師として行うべき基本的な診療行為を怠ったという本件過失の態様，被告による診療録等の記載が極めて不十分であったことなども含め，本件に現れた一切の事情を考慮すれば，原告Ｂに対する慰謝料として，５０万円を認めるのが相当である。エ弁護士費用７万円弁論の全趣旨によると，原告Ｂは，本件訴訟の提起及び追行を原告ら訴訟代理人に依頼し，報酬の支払を約したことが認められるが，本件訴訟の内容，審理の経過，認容金額等に照らすと，被告の過失と相当因果関係のある損害として被告において負担すべき弁護士費用の額は７万円と認めるのが相当である。オ合計７９万４９１５円75第４結論以上によれば，原告Ａの甲事件請求は主文１項記載の限度で，原告Ｂの乙事件請求は主文３項記載の限度で理由があるからこれを認容し，その余の請求は理由がないからこれをいずれも棄却することとして，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
