<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成20(ワ)30183</事件番号>
      <事件名>損害賠償</事件名>
      <裁判年月日>平成22年08月30日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>東京地方裁判所　　民事第１４部</裁判所名・部>
      <結果>その他</結果>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20130221135953.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=83000&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２２年８月３０日判決言渡平成２０年（ワ）第３０１８３号口頭弁論終結日同日原本領収損害賠償請求事件判主１裁判所書記官決文被告学校法人Ａ大学及び被告Ｂは，原告に対し，連帯して７０万円及びこれに対する被告学校法人Ａ大学については平成２０年１１月２日から，被告Ｂについては平成２０年１１月５日から，各支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ２原告のその余の請求をいずれも棄却する。
      ３訴訟費用は，原告と被告学校法人Ａ大学及び被告Ｂとの間においては，原告に生じた費用の３３分の１を同被告らの負担とし，その余は各自の負担とし，原告と被告医療法人社団Ｃ会及び被告Ｄとの間においては，全部原告の負担とする。
      ４この判決は，第１項に限り，仮に執行することができる。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１１請求被告らは，原告に対し，連帯して２０００万円及びこれに対する被告学校法人Ａ大学については平成２０年１１月２日から，その余の被告については平成２０年１１月５日から，各支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。２被告学校法人Ａ大学及び被告Ｂは，原告に対し，連帯して３００万円及びこれに対する被告学校法人Ａ大学については平成２０年１１月２日から，被告Ｂについては平成２０年１１月５日から，各支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。第２事案の概要左眼につき白内障を発症していた原告は，被告医療法人社団Ｃ会（以下「被告Ｃ会」という。）の開設する診療所において，被告Ｄの執刀で白内障超音波乳化吸引術及び眼内レンズ挿入術を受けたところ，手術後に網膜剥離を発症するなどして視力が著しく低下したため，更に，被告学校法人Ａ大学（以下「被告Ａ大学」という。）の開設する病院において，被告Ｂの執刀で３回にわたり硝子体切除等の手術を受けた。本件は，原告が，これらの手術において，被告Ｃ会及び被告Ｄには，①眼内レンズの縫着部位を誤った過失，②白内障超音波乳化吸引術等の危険性を説明しなかった過失があり，また，被告Ａ大学及び被告Ｂには，③手術適応の判断を誤って必要のない手術を行った過失，④硝子体切除等の危険性を説明しなかった過失，⑤原告の眼内に強膜プラグを残置した過失があり，これらの過失により，原告の左眼は失明するに至ったなどと主張して，被告らに対し，診療契 約 の 債 務 不履 行 又 は 不 法 行 為 に基 づ く 損害賠償金（被告Ｃ会及び被告Ｄについては失明に係る慰謝料２０００万円，被告Ａ大学及び被告Ｂについては上記慰謝料に強膜プラグの残置に係る慰謝料３００万円を加えた合計２３００万円）を連帯して支払うよう求めている事案である。１前提事実（証拠により認定した事実については，括弧内に証拠を掲記する。その余の事実は当事者間に争いがない。）（１）ア当事者原告原告は，昭和１８年１２月生まれの男性であり，幼稚園の経営をしている（乙Ａ１，原告本人）。イ被告ら（ア）被告Ｃ会は，横浜市内において「Ｅ眼科」の名称で診療所を開設する医療法人社団である。（イ）被告Ｄは，Ｅ眼科において原告の診察及び手術を担当した医師である（昭和５７年医師免許取得）（乙Ａ２，被告Ｄ本人）。（ウ）被告Ａ大学は，東京都目黒区内において「Ａ大学医療センターＦ病院」の名称で病院（以下「Ａ大学Ｆ病院」という。）を開設する学校法人である。なお，Ａ大学Ｆ病院は，平成１７年５月１日，それまで「Ａ大学医学部附属Ｇ病院」としていた名称を現名称へ変更した。（エ）被告Ｂは，Ａ大学Ｆ病院において原告の診察及び手術を担当した医師である（昭和４８年医師免許取得）（丙Ａ６，被告Ｂ本人）。（２）ア前提となる医学的知見眼球の構造（乙Ｂ１の１ないし乙Ｂ２）（ア）眼球は，直径約２４ｍｍの球状の臓器で，外壁と内容に分けられる。外壁は外側から角膜（途中から強膜となる。），ぶどう膜及び網膜という３層の膜から成り，内容は水晶体，硝子体及び房水から成る。（イ）角膜，強膜角膜と強膜は，外壁の最外側を覆う膜で，これらによって眼球の形が保たれている。角膜は，外壁のうち前方部分に位置する透明な部分で，直径約１１ｍｍ，厚さ約０．５ｍｍの無血管組織である。外からの光線を通過させて眼球内に送る役目のほか，眼球のうち最も大きな屈折力を持つことからレンズとしても重要な役割を果たす。角膜に続く白い不透明な硬い膜が強膜である。角膜が強膜に移行する部分は輪部と呼ばれ，眼球を手術するときの切開創の目標となる。（ウ）ぶどう膜外壁のうち中間の膜はぶどう膜といわれ，虹彩，毛様体及び脈絡膜の三つの部分に分けられる。虹彩は，角膜を通して通常茶褐色に見える部分である（ただし，その色には人種差があり，白色人種はメラニン色素が少ないので通常青色に見える。）。虹彩の中央には瞳孔があり，眼球に入る光の量を調節している。虹彩には瞳孔括約筋と瞳孔散大筋があり，これらの筋の働きによって瞳孔の大きさが変わる。つまり，瞳孔は，暗い所では大きくなり（散瞳），明るいところでは小さくなる（縮瞳）。毛様体は，ぶどう膜の前方部分である虹彩と後方部分である脈絡膜との間にあって，チン小帯（毛様小帯）で水晶体を支えている。毛様体には毛様体筋という筋肉があり，この働きによって水晶体の厚さが変わることで，網膜に焦点のあった像が結ばれる。脈絡膜は，強膜の内側に接しており，メラニン色素が多いために黒く見え，虹彩と共に瞳孔以外からの余分な光線が眼球内に入らないようにする役目を果たしている。（エ）網膜外壁のうち最内側の膜は網膜といわれる。ここには錐体と杆体という２種類の視細胞があって，光，色及び形を感受する。錐体は眼底の中心部に多く，明るい所で反応し，視力が良く，色を認識する。杆体は眼底の周辺部に多く，暗いところで弱い光に反応し，視力が悪く，色を認識しない。なお，眼球内の後方部分を眼底といい，検眼鏡を用いると瞳孔を通して見ることができる。眼底の中心部を黄斑といい，その中心を中心窩という。黄斑の鼻側には神経線維の集まる視神経乳頭があり，視神経乳頭から網膜中心動脈と網膜中心静脈が４本ずつ出入りしている。（オ）水晶体水晶体は，直径１０ｍｍの厚い凸レンズの形をしており，虹彩と硝子体の間にあって，チン小帯によって毛様体に固定されている。水晶体の表面の膜を嚢といい，特に，前面の膜を前嚢，後面の膜を後嚢という。水晶体の中心には核があり，核と嚢との間の部分を皮質という。（カ）硝子体硝子体は，眼球の内容の大部分を占める透明・粘稠な組織で，血管や神経はない。眼球の形を保ち，外力による変形に抵抗するとともに，透過性があって網膜まで光線を通過させる。光を通す性質から，角膜，水晶体と共に透光体といわれる。（キ）房水角膜と虹彩前面の間を前房（前眼房），虹彩後面と水晶体・硝子体の間を後房（後眼房）といい，前房と後房は瞳孔で連絡している。この眼房を満たしているのが房水である。イ白内障（甲Ａ１，乙Ｂ３，弁論の全趣旨）白内障とは，水晶体が混濁することをいう。白内障手術としては，混濁した水晶体核を除去し，そのレンズ機能を補うものとして水晶体嚢に眼内レンズを挿入する手術が一般的である。水晶体核を除去する方法としては，約３ｍｍ程度の切開幅から，超音波を掛ける器具を挿入し，水晶体核を眼内で破砕し，眼内潅流液と共に吸引して除去する超音波水晶体乳化吸引術（ＰＥＡ）などがある。なお，眼内レンズは，光学部と支持部（ループ）で構成され，アクリル樹脂などの素材でできている。（３）原告の診療経過等ア平成元年ころ，原告は，右眼を失明していた（乙Ａ１）。イ平成３年ころ，原告は，Ｈ医科大学病院（以下「Ｈ病院」という。）を受診し，左眼につき白内障と診断された（乙Ａ１）。ウ平成６年２月４日，原告は，左眼の白内障につき手術を受ける目的でＥ眼科を初めて受診した。原告の左眼視力（なお，裸眼視力を示すものとし，矯正視力を括弧内に掲記する。以下同じ。）は０．０４（矯正不能）であった（乙Ａ１）。エ同年３月８日，原告は，被告Ｄの執刀で，左眼の白内障につき白 内 障 超音 波乳化 吸引 術 及 び 眼内 レ ン ズ挿 入 術 以 下 本件 白 内 障 手 術 」 い う 。（「と）を 受けた 。 件白 内 障 手 術直 前 の原 告 の 左眼 視 力 は０ ． ４ 矯 正 不 能 ）本
      
      ０　（で あった （乙 Ａ １ ） 。オ同年６月１５日，原告の左眼視力は０．３（０．４）まで改善していた（乙Ａ１）。カ平成７年９月１２日，原告は，「昨日午後５時ころ，点眼をしていたら急に見えづらくなった。」などと訴えて，Ｅ眼科を受診した。原告の左眼視力は５０ｃｍ手動弁（矯正不能）に悪化しており，硝子体出血が見られた。そこで，被告Ｄは，原告の左眼につきＢモード（超音波受信信号（エコー）の表示法の一種であり，ｂｒｉｇｈｔｎｅｓｓｍｏｄｅの略称である。エコー振幅の大きさをモニター上のスポット輝度に変換して表示する方法であり，強いエコーほど高輝度で表される。南山堂医学大辞典第１９版２１１６頁参照）を実施したが，網膜に異常はみられなかった（乙Ａ１）。キ同日，被告Ｄが，Ａ大学Ｆ病院のＩ医師に原告を紹介したので，原告は，同月１４日にＡ大学Ｆ病院を受診した。Ｉ医師が原告を診察したところ，原告の左眼につきＢモードで網膜剥離様の所見がみられたので，手術適応を判断するため，原告は，同月１８日にＡ大学Ｆ病院へ入院することとなった。入院時の原告の左眼視力は２０ｃｍ指数弁（矯正不能）であった（乙Ａ１，丙Ａ１，丙Ａ２）。ク同日から同月２１日までの間，原告は，Ａ大学Ｆ病院に入院した。この間に実施された眼底検査では，原告の左眼に網膜剥離は認められず，硝子体出血の量も多くなかったので，保存的に経過観察を行うこととなった。退院時の原告の左眼視力は２０ｃｍ指数弁（矯正不能）であった（乙Ａ１，丙Ａ１，丙Ａ２）。ケ平成８年２月１４日，原告は，「全然見えなくなった。」と訴えてＡ大学Ｆ病院を受診した。原告の左眼視力は手動弁（矯正不能）に悪化しており，硝子体出血が見られた（丙Ａ１，丙Ａ３）。コ同 年 ３月２５日から同年５月２０日までの間，原告は，Ａ大学Ｆ病院に入院した（以下「第１回入院」という。）。第１回入院時の原告の左眼には線維血管増殖がみられ，それに伴い，硝子体出血が増強していたほか，Ｂモードで牽引性網膜剥離を疑う所見も現れていた（丙Ａ３）。サ同年３月２７日，原告は，被告Ｂの執刀で，左眼の硝子体出血及び牽引性網膜剥離につき硝子体切除術，増殖膜剥離切除術，網膜光凝固，輪状締結及びガスタンポナーデ（ 以 下 ，こ れ ら 一連 の 手技 を 「 第 １ 回 手術 」 とい う。） を受 け た （ 丙Ａ ３ ） 。シ同年６月２５日の原告の左眼視力は２０ｃｍ手動弁（矯正不能）であったが，同月２９日，原告は，「今日は全然見えない。」と訴えてＡ大学Ｆ病院を受診した。原告の左眼視力は光覚弁（矯正不能）に低下しており，眼底透見ができない状態であった（丙Ａ１）。ス同年 ７月３０日から同年９月１９日までの間，原告は，Ａ大学Ｆ病院に入院した（以下「第２回入院」という。）。第２回入院時の原告の左眼には線維血管増殖がみられ，それに伴い，角膜混濁により眼底透見ができなくなっていたほか，Ｂモードで牽引性網膜剥離を疑う所見も現れていた（丙Ａ４）。セ同年７月３１日，原告は，被告Ｂの執刀で，左眼の角膜混濁及び増殖性硝子体網膜症につき全層角膜移植，硝子体切除術，網膜光凝固及びガスタンポナーデ（ 以下 ，これ ら一 連 の 手 技 を「 第 ２ 回手 術 」と い う 。）を 受け た（丙 Ａ４ ） 。ソ第２回手術後の原告の左眼は，一時眼底透見が可能になり，網膜の復位を得たものの，同年１０月５日までに再び眼底透見ができない状態となり，Ｂモードで側頭側に局所的網膜剥離の所見がみられるようにな った （丙Ａ １） 。タ同年１１月９日，原告は，「１１月３日に左眼全体が真っ白になった。電球の輪郭が分からなくなった。 などと訴えてＡ大学Ｆ病院を受診した。」原告の左眼視力は光覚弁（矯正不能）に低下しており，眼底透見ができない状態であった（丙Ａ１）。チ同 月２２日から平成９年１月６日までの間，原告は，Ａ大学Ｆ病院に入院した（以下「第３回入院」という。）。第３回入院時の原告の左眼には硝子体付近の線維血管増殖がみられ，それに伴い，前方への牽引が強くなっており，予後は不良であることが予想された。また，角膜混濁により眼底透見ができなくなっていたほか，Ｂモードで側 頭 側 に 局 所 的 網 膜 剥 離 の所 見がみ られ て い た （丙Ａ１，丙Ａ５）。ツ平成８年１１月２５日，原告は，被告Ｂの執刀で，左眼の増殖性硝子体網膜症につき増殖性硝子体網膜症手術，輪状締結，網膜光凝固及びガスタンポナーデ（ 以下 ，これ ら一 連 の 手 技 を「 第 ３ 回手 術 」と い う 。）を 受け た（丙 Ａ５ ） 。テ
      
      第　３ 回 手術 の際 ，被 告Ｂ は ，強 膜 プ ラ グ（１ ｍ ｍ ×４ ｍ ｍ ほ どの 大 きさでチタン製のもの。以下「本件プラグ」という。）を紛失した（甲Ａ２ ，丙 Ａ６， 被告 Ｂ 本人 ） 。ト第３回手術後，原告の左眼視力は，光覚弁なく失明に至った（丙Ａ
      
      ５）　。ナ平成１８年８月ころ，原告が他院で頭部レントゲン撮影をしたところ，本件プラグが原告の眼球周辺部位に残置されていることが判明した（ 甲Ａ ２，甲 Ａ１ ３ ，丙 Ａ ６ ，原 告 本 人， 被 告 Ｂ 本 人 ）。２争点及び当事者の主張（１）本件白内障手術において眼内レンズの縫着部位を誤った過失
      
      （　原告 の 主 張）被告Ｄによれば，原告の左眼にチン小帯断裂がみられたため，本件白内障手術において，白内障手術に伴う眼内レンズ挿入術の術式として一般的な水晶体嚢内固定を選択することはできず，毛様体縫着固定を選択したとのことである。しかし，チン小帯断裂がみられる症例では，毛様体縫着固定よりも毛様溝縫着固定を行った方が手術後に網膜剥離を発症する可能性が低く，長期予後が良いとされているから，被告Ｄには，本件白内障手術の術式として毛様溝縫着固定を選択すべき義務があったにもかかわらず，この義務を怠って，毛様体縫着固定を選択した過失がある。
      
      （　被告 Ｃ 会 及び 被告 Ｄの 主 張 ）毛様体縫着固定と毛様溝縫着固定は同義である。つまり，毛様溝縫着固定とは，毛様体の溝の部分（毛様溝）に眼内レンズのループを合わせることを意味するところ，眼科医であれば誰でも，眼内レンズの安定化を図るために毛様体のうち毛様溝を意識して縫着しようとするものであるから，両者は同じ行為を指す用語と認識されている。毛様溝に眼内レンズのループを合わせる場合でも，縫合糸は毛様体部分を通過するのであるから，この点からも両者は同じ行為であるということができる。（２）本件白内障手術についての説明義務違反（原告の主張）ア事前説明被告Ｄには，本件白内障手術を実施する前に，原告に対し，白内障という疾患の概要，実施される手術の術式，術中・術後における痛みの有無及び程度，術後合併症の有無及びその発症率等について説明をすべき義務があったにもかかわらず，この義務を怠った。特に，被告Ｄは，本件白内障手術の術式として，眼内レンズを水晶体嚢内固定ではなく毛様体縫着固定することを予定しており，かかる術式を選択した場合の合併症として，術後に網膜剥離が生じて失明する可能性があることを予測し得たのであるから，その事実を原告に説明するべきであった。なお，被告Ｄは，本件白内障手術について「リスクが高い」ことを説明した旨記載した診療録（甲Ａ５）を提出するが，原告は，本件白内障手術に伴う「リスク」の具体的内容（術後に網膜剥離が生じて失明の可能性があること）についての説明を受けていない。イ事後報告被告Ｄには，本件白内障手術を実施した後に，原告に対し，眼内レンズを毛様体に縫合したことによって術後に網膜剥離が生じて失明する可能性があることを報告すべき義務があったにもかかわらず，この義務を怠った。（被告Ｃ会及び被告Ｄの主張）一般論として，医師が，原告が主張する事項についての説明義務を負っていることは認める。しかし，被告Ｄは，原告に対し，本件白内障手術が非常に困難であり，危険性を伴うことなどを十分に説明した（なお，被告Ｄが行った説明の内容は，診療録（甲Ａ５）に記載したとおりである。 。）原告は，被告Ｄの説明を受けて，本件白内障手術の困難性，危険性等を十分理解した上で，それでもなお本件白内障手術を受けることを希望したものであるから，原告の主張は失当である。（３）第１回ないし第３回手術において手術 適 応 の判 断 を 誤っ た 過 失（原告 の 主 張）ア被告Ｂには，原告の左眼の状態からして視力回復の可能性がなかったにもかかわらず，平成８年３月２７日（第１回手術），同年７月３１日（第２回手術）及び同年１１月２５日（第３回手術）の３回にわたって，必要のない手術を実施した過失がある。現に，原告は，本件について意見を求めた医師らから，「第１回手術が成功することはない。 「３回も手術をす」れば眼が傷つくのは当然。３回けがをしたのと同じことなのだから，どんどん状態が悪くなる。」などと聞いている。イまた，被告Ｂは，第１回ないし第３回手術を実施する以上，経過観察を継続するよりも良好な結果を作り出すべき義務を負っていたにもかかわらず，これを怠った。
      
      （　被告 Ａ 大 学及 び被 告Ｂ の 主 張 ）ア第１回ないし第３回手術を実施したことは認めるが，本件の一連の診察及び手術には，次のとおり，不適切な点はない。なお，原告は，第１回ないし第３回手術による視力回復の見込みはなかったと主張するが ，そ の根 拠 は 不 明 で ある 。
      
      （　ア）
      
      第　１回 手術Ａ大学 Ｆ 病 院で は ，第 １ 回手 術 の実 施 を 決定 す る まで の 間 ，原 告 につ いて保 存的 に 経 過 観 察 を行 っ て い た が ，原告 は ，平 成８ 年 ２ 月 ２ ４日 の時点 で ，硝子 体 出 血 の増 強 ，網 膜 剥 離，視 力の 低 下等 を 来 し ており ，仮に 経 過 観察 を 継 続 すれ ば ，確 実 に 病態 が 悪 化 し て ，網 膜 剥 離の拡大や新生血管緑内障等から失明に至ることが予想される状態であ った。 この よ う に ， 被 告Ｂ は ， 慎 重 な 経 過観 察 を経 た 上 で ， 同 日 ，原 告に手 術適 応 が あ る と 判断 し た の で あ る から ， 告 Ｂが 手 術 を 選 択被し たこと に誤 り は な い 。
      
      （　イ）
      
      第　２回 手術原告は，第１回手術後に線維血管増殖，角膜混濁等の症状を来したほか，平成８年６月２９日には視力が光覚弁まで低下していたから，このまま経過観察を継続すれば，早期に失明に至ることが明らかな状態であった。被告Ｂは，このような状態を踏まえて，原告に手術適応があると判断したのであるから，被告Ｂが手術を選択したこと に誤 りは な い。
      
      （　ウ）
      
      第　３回 手術原告は，第２回手術後に一時的に眼底が見えるようになったものの，限局性の網膜剥離が残り，線維血管が増殖したため，再び視力が光覚弁まで低下した。被告Ｂは，線維血管増殖が硝子体付近で起こっており，予後が極めて悪いと予想されたこと，原告が視力の回復を強く求めていたことを考慮して，原告に手術適応があると判断した ので ある か ら， 被 告Ｂ が 手 術を 選 択 した こ と に誤 り はな い 。イ原 告 は ，被告Ｂに第１回ないし第３回手術を実施することで経過観察を継続するよりも良好な結果を作り出すべき義務があったと主張するが，本件では，経過観察を継続したとしても改善の見込みがないことから手術が選択されたのであり，その詳細は上記アのとおりである。なお，診療契約における債務は「手段債務」であるから，被告Ｂに「良好な結果 を作 り出 す べ き 義 務 」が あ る旨 を い う原 告 の 主張 は 失 当 で あ る 。（４）
      
      第１　回 な い し 第３回 手 術に つ い ての 説 明 義務 違 反（原 告の 主張）被告Ｂは，第１回ないし第３回手術を実施する前に，実施される手術の目的，術式，術後合併症の有無及びその発生率等について説明をすべき 義務があったにもかかわらず，この義務を怠った 。なお，Ａ大学Ｆ病院において第１回ないし第３回手術の説明がされた旨記載 し た 診療 録（ 丙Ａ１な い し 丙 Ａ ５ ）が提 出 さ れ て い る が ，原 告 は ，十分な説明を受けていないと認識している。現に，上記診療録には，原告が抽象的に説明を受けたことが記載されているものの，その具体的内容は記 載 さ れて いな い。（被告 Ａ 大 学及 び被 告Ｂ の主 張 ）Ａ大学Ｆ病院においては，第１回ないし第３回手術を通じて，担当医であるＪ医師から，原告に対し，原告の現在の症状やその原因，実施される手術の内容，手術を行った場合に予想される結果（網膜剥離がかえって悪化する可能性があること）などの説明を適切に行っている。（５）
      
      第３　回 手 術 に おいて 原 告の 眼 内 に強 膜 プ ラグ を 残置 し た 過失（原 告の 主張）被告Ｂは，第３回手術の際，手術に使用する器具を適切に管理すべき義務があったにもかかわらず，この義務を怠って，原告の左眼内に強膜プラグを残置した。（被 告Ａ 大学及 び被 告Ｂ の 主 張 ）否認ないし争う。被告Ｂは，第３回手術の際に強膜プラグを紛失し，術中に眼球周囲組織内を精査したものの，これを発見できなかったので，術野外にあるものと判断して創を縫合した。（６）因果 関 係（原 告の 主張）ア上 記 （ １） の過 失と 結 果 と の 間 の因 果 関係上記 １ ）（の過 失に よ り ， 適切 な 部 位 に眼 内 レ ン ズ を 縫着 し た 結 果 ，不原 告に 唯 一 残さ れて い た 左眼 の 視 力 が 失 わ れた 。イ上記 （２） の過 失と 結 果 と の 間 の因 果 関係
      
      （　ア）事前 説 明上 記（ ２）ア の過 失 に よ り ，原 告 は，恒 久 的 な視 力 回復 が 得 ら れると誤 信し て， 本 件白 内 障手 術 を 受け る に 至っ た 。（イ ）事後 説 明上記（２）イの過失により，原告は，本件白内障手術後，恒久的な視 力回 復が 得 ら れ る と誤 信 し 続け て い た。ウ上 記 （３ ） の 過 失 と 結 果 との 間 の 因 果 関 係上記（３）の過失により，原告の左眼に負担がかかった結果，原告に 唯一 残 さ れて いた 左 眼 の視 力 が 失 わ れ た 。エ上 記 （４ ） の 過 失 と 結 果 との 間 の 因 果 関 係上記（４）の過失により，原告は，経過観察を継続するよりは良好な視力が得られると誤信して，第１回ないし第３回手術を受けるに至った。オ上 記 （５ ） の 過 失 と 結 果 との 間 の 因 果 関 係上記（５）の過失により，原告は，第３回手術直後から約１０年にわたり左眼に痛みを感じるなどの身体的・精神的苦痛を被った。
      
      （　被告 Ｃ 会 及び 被告 Ｄの 主 張 ）ア上 記 （ １） の過 失と 結 果 と の 間 の因 果 関係原告の左眼は，被告Ｄが診察した時点で既に実質的に失明しており，本件白内障手術を行わなかったとしても，更なる症状増悪が見込まれる状態であったから，本件白内障手術と左眼の視力が失われたこととの間に因果関係はない。イ上記（２）の過失と結果との間の因果関係原告の左眼は，被告Ｄが診察した時点で既に実質的に失明しており，本件白内障手術を行わなかったとしても，更なる症状増悪が見込まれる状態であったから，本件白内障手術についての説明内容と左眼の視力が失われたこととの間に因果関係はない。
      
      （　被告 Ａ 大 学及 び被 告Ｂ の 主 張 ）ア上 記 （ ３） の過 失と 結 果 と の 間 の因 果 関係原告の左眼は，硝子体出血の増強，網膜剥離，視力の低下等を来していたため，原告が主張するいずれの時点においても，このまま経過観察を継続すれば，確実に病態が悪化し，網膜剥離の拡大や新生血管緑内障から失明に至ることが予想される状態であった。本件では，この状態を改善すべく各手術を実施したものの，結果的に失明に至ることが回避できなかったにすぎないのであるから，第１回ないし第３回手術と左眼の視力が失われたこととの間に因果関係はない。イ上記（４）の過失と結果との間の因果関係上記アのとおり，本件手術と左眼の視力が失われたこととの間に因果関係はないから，第１回ないし第３回手術についての説明内容と左眼の視力が失われたこととの間にも因果関係はない。ウ上記（５）の過失と結果との間の因果関係否認ないし争う。そもそも，原告が痛みを訴えていた事実はない。そのため，身体的・精神的苦痛が存在しないが，仮になんらかの身体的・精神的苦痛が存在したとしても，本件とは無関係であり，強膜プラグの残置と左眼の視力が失われたこととの間に因果関係はない。（７）原告 に 生 じ た 損害（原告 の 主 張）ア失 明 に 係る 慰謝 料
      
      ２　０ ００ 万 円原告は，唯一残っていた左眼の視力を失い，両眼を失明したに等しい重大な障害を負ったものであるから，これは少なくとも後遺障害等級５級相当と評価すべきである。また，闇に包まれた世界で生きることを余儀なくされた原告の精神的苦痛は甚大であるから，これらの損害を金銭に換算すれば２０００万円を下らない。イ強膜プラグの残置に係る慰謝料３００万円強膜プラグを残置されたことにより原告が受けた身体的・精神的苦痛を金銭に換算すれば３００万円を下らない。
      
      （　被告 Ｃ 会 及び 被告 Ｄの 主 張 ）上記 アは 否認 す る 。
      
      （　被告 Ａ 大 学及 び被 告Ｂ の 主 張 ）いずれも争う。特に，強膜プラグの残置に係る慰謝料については，原告が痛みを訴えた事実はないこと，強膜プラグはチタン製であるからＭＲＩ撮影等も可能であることからして，原告には何らの損害も生じていない。
      
      （　８）共同 不 法 行 為（原 告の 主張）被告らによる上記（１）ないし（４）の過失に基づく一連の不法行為は，原告の失明という不可分の一個の結果を招来し，この結果について相当因果関係を有するものといえるので，被告らの間には共同不法行為が成立する。（被告Ｃ会及び被告Ｄの主張）否認する。（被告Ａ大学及び被告Ｂの主張）争う 。（９）消滅 時 効 の 抗 弁（被告 Ｃ 会 及び 被告 Ｄの 主 張 ）ア不法 行為に 基づ く損 害 賠 償 請 求 権の 消 滅時 効原告は，遅くとも平成８年１１月２５日（Ａ大学Ｆ病院における第３回手術の日）には，Ｅ眼科での説明及び手術が不適切であったことを十分認識していたというべきであるから，原告の被告Ｃ会及び被告Ｄに対する不法行為に基づく損害賠償請求権については，同日が消滅時 効 の 起 算 点 で あ り ， 平成１１年１１月２５日の経過により上記時効は完成している。被告Ｃ会及び被告Ｄは，原告に対し，平成２２年３月３０日の第１０回弁論準備手続期日において，上記時効を援用するとの意思表示をした。イ診療契約の債務不履行に基づく損害賠償請求権の消滅時効原告の被告Ｃ会及び被告Ｄに対する債務不履行に基づく損害賠償請求権については，原告がＥ眼科を最終受診した日である平成８年２月
      
      ２　７日 が消 滅時 効の 起 算 点 であ り ， 平成１８年２月２７日の経過により上記時効は完成している。被告Ｃ会及び被告Ｄは，原告に対し，平成２２年３月３０日の第１０回弁論準備手続期日において，上記時効を援用するとの意思表示をした。
      
      （　原告 の 主 張）原告の左眼は，現在も継続して失明の状態にあり，損害が発生し続けているから，原告から被告Ｃ会及び被告Ｄに対するいずれの損害賠償請求権 も時 効によ って 消 滅 す る こ と は あり 得 ない 。第３１当裁判所の判断認定事実前記前提事実に証拠（各項に掲記したもの）及び弁論の全趣旨を併せると，Ｅ眼科及びＡ大学Ｆ病院における原告の診療経過について次の事実が認められ，この認定を覆すに足りる証拠はない。（１）アＥ眼科における診療経過（ア）原告は，左眼の白内障につき手術を受ける目的でＥ眼科を初めて受診した。その際，原告は，平成元年ころにキャッチボールをしていた際に硬球が右眼に当たってこれを失明したこと，平成２年ころから左眼も徐々に見えにくくなってきたこと，平成３年ころにＨ病院で左眼について白内障と診断されたが，手術は難しいと言われてカタリンＫ（白内障治療薬）などの投薬を受けてきたこと，Ｅ眼科で手術を受けたいと希望して来院したことなどを述べた。（イ）原告の右眼視力は光覚弁なく失明，左眼視力は０．０４（矯正不能）であった。被告Ｄが原告を診察すると，両眼共に小眼球症（眼の先天性奇形）があったほか，右眼には完全網膜剥離，眼球癆（眼球が機能を失い萎縮した状態），左眼には虹彩，網膜，チン小帯の一部欠損等がみられた。左眼は白内障を発症していたが，長く放っておいたために核が硬くなり，核硬度がグレード４（なお，核硬度がグレード５に至ると超音波乳化吸引術は不可能となる。）に至っていた。（ウ）被告Ｄは，原告に対し，①左眼は小眼球症で，散瞳も悪く，核も硬く，チン小帯も欠けているため，眼内レンズは毛様体に縫着する必要があること，②硬球が当たったために右眼が失明して眼球癆になっていることから，その際の衝撃によって，左眼にも同様の症状が現れるリスクがあること，③Ｂモードでは右眼に網膜剥離があり，左眼には網膜剥離はないように見えるが，眼底の形の異常があり，網膜の状況によっては視力が出ないかもしれないこと，④手術してもしなくても非常に網膜剥離を起こしやすい眼であることなどを説明した。しかし，原告は，被告Ｄに対し，今ではほとんど視力がない，どの病院も手術をしてくれない，危険性も他院の説明で十分理解している，などと述べて，何としても手術をしてほしいと希望した。（エ）そこで，被告Ｄは，原告の左眼の白内障につき，平成６年３月８日に本件白 内 障 手 術 を実 施 す るこ と とし た 。被 告 Ｄ は ，左眼には虹彩，網膜，チン小帯の一部欠損等がみられたことを踏まえ，眼内レンズを毛様体に縫着することを予定した。（乙Ａ１，乙Ａ２，被告Ｄ本人）イ原告は，Ｅ眼科を受診して，「このたびＥ眼科に通院中の患者○○○○が医療行為（白内障手術，人工水晶体移植術，およびその麻酔）を依頼するにあたり，その必要性及び発現する可能性のある諸事項や状況による術式変更などについて，担当のＤ医師から説明を聞き，十分に納得，了承しましたので，治療に必要な全ての措置を実施していただくことを承諾します。」などと記載した承諾書を提出した（乙Ａ１，原告本人）。ウ（ア） 原告は，被告Ｄの執刀で，左眼の白内障につき本 件 白 内 障手 術 を受 けた 。具 体 的に は ，被 告 Ｄ は ，白 内 障 超 音 波乳 化 吸 引 術 を 施 行 し た後 ， チ ン 小 帯 の 一 部 欠 損 を 考 慮 し て ， ６ｍｍ径の眼内レンズを毛様体に縫着した。（イ） 本件白内障手術後，原告の左眼は，核が硬くて術中の操作が多かったために炎症は強かったが，視力は術前の０．０４（矯正不能）から次第に回復していった。（ 乙 Ａ １， 乙Ａ２）エ原告の左眼視力は０．３（０．４）まで改善した（乙Ａ１）。オ（ア）原告は，「昨日午後５時ころ，点眼をしていたら急に見えづらくなった。」「血管が切れたように見えづらくなった。」などと訴えて，Ｅ眼科を受診した。原告の左眼視力は５０ｃｍ手動弁（矯正不能）に悪化しており，硝子体出血が見られた。そこで，被告Ｄは，原告の左眼につきＢモードを実施したが，網膜に異常はみられなかった。（イ）Ｄ医師は，原告に念のため更に検査をするよう勧め，「小眼球症の方で，平成６年３月８日に当方で左眼の白内障手術を施行しております。ＩＯＬ（眼内レンズ）はループを１２°－６°方向に縫着してあります。数日前より視力低下を自覚しております。硝子体出血を認めました。Ｂモードでは網膜は問題ないようです（下方には網膜欠損あります。）。」と記載した紹介状を作成の上，原告をＡ大学Ｆ病院のＩ医師に紹介した。（乙Ａ１，乙Ａ２）（２）アＥ眼科からＡ大学Ｆ病院への転医（ア）原告は，被告Ｄからの紹介を受けて，Ａ大学Ｆ病院を受診した。原告の右眼視力は光覚弁なく失明しており，左眼視力は２０ｃｍ指数弁（矯正不能）であった。初診医としてＪ医師が原告を診察すると，右眼は眼球癆であり，左眼は眼内レンズに沈着物があり，角膜は全体が混濁，虹彩色素沈着し，前房は深く，細胞・フレア（前房炎症）が共に見られた。また，眼底所見としては，右眼は透見できず，左眼はぼんやりと透見できたものの，全体的に硝子体出血が見られた。（イ）その後，上級医のＩ医師が原告を診察したところ，原告の左眼につきＢモードで網膜剥離様の所見がみられたので，手術適応を判断するため，原告は，同月１８日にＡ大学Ｆ病院へ入院することとなった。（丙Ａ１，丙Ａ２，丙Ａ７，証人Ｊ）イ平成７年９月１８日から同月２１日まで原告は，Ａ大学Ｆ病院に入院した。ベッド上安静で精査を行ったところ，この間に実施された眼底検査で，原告の左眼に網膜剥離は認められず，硝子体出血の量も多くなかったので，まずは硝子体出血が引くことを期待して，保存的に経過観察を行うこととなった。退院時の原告の左眼視力は２０ｃｍ指数弁（矯正不能）であった（乙Ａ１，丙Ａ１，丙Ａ２，証人Ｊ）。ウＩ医師とＪ医師は，被告Ｄにあてて「入院日から翌朝にかけＢｅｄ上安静とし，眼底精査しました所，眼底透見良好，網膜剥離は認められませんでした。硝子体出血に関しても，量的に多くないため，今回は保存的に経過を診ていくことに致しました。」と記載した診療情報提供書を作成した（乙Ａ１，丙Ａ１）。エ平成８年２月ころまで，原告は，Ｅ眼科とＡ大学Ｆ病院で並行して経過観察を行っていたが，それ以降は，Ａ大学Ｆ病院に通院することを希望して，Ｅ眼科への通院はなくなった（乙Ａ１，乙Ａ２）。（３）アＡ大学Ｆ病院における診療経過原告は，「全然見えなくなった。」と訴えてＡ大学Ｆ病院を受診した。Ｊ医師が原告を診察したところ，原告の左眼視力は手動弁（矯正不能）に悪化しており，眼底は全体的にかすんで，硝子体出血が見られた。そこで，Ｊ医師は，次回外来時にＩ医師に対して原告の手術適応を照会することとした（丙Ａ１，丙Ａ３，丙Ａ７）。イ原告は，Ｊ医師に対し，「先週に比べて少し明るくなった。」と述べた。Ｊ医師が原告を診察したところ，原告の左眼視力は手動弁（矯正不能）であり，眼底は全体的にかすんでいた。Ｊ医師がＩ医師に対して原告の手術適応につき照会したところ，Ｉ医師の診察でも硝子体出血が増悪して い た （丙 Ａ１ ， 丙Ａ ７ ） 。ウ（ア）原告は，Ｋ医院のＬ医師が被告Ｂにあてて作成した紹介状を持参してＡ大学Ｆ病院を受診した。上記紹介状には「貴科に受診中の方ですが先生の御高診を頂いて治療方針を決めたいと申しております」など と記 載さ れ て い た。（イ）原告が被告Ｂの診察を受けたいと希望したので，Ｉ医師は，被告Ｂに対し，「Ｅ眼科より紹介の患者です。硝子体出血を再発する患者ですが，小眼球でもあり，なるべく保存的に経過をみてきました。硝子 体切 除術 の 適 応 につ き 御 高診 く ださ い 。 」と の 照 会 を し た。（ウ）被告Ｂは，原告の左眼を診察したところ，眼底がほとんど見えない状態であり，これまでの経過に照らして硝子体出血の自然吸収は期待できないと考えた。また，Ｅ眼科において本件白内障手術を行っていることから，仮に眼内レンズの縫着部位で線維血管増殖がある場合には病態が少しずつ進行，悪化していくことが予想されるため，高度の技術を要するものではあるが，硝子体切除術を行うべきと判断した。そこで，Ｂ医師は，原告に対し，①硝子体出血の自然吸収の可能性は少なく，原因を明らかにするためにも手術を行った方が良いこと，②仮に眼内レンズの縫着部位で線維血管増殖がある場合には病態が少しずつ進行，悪化していくことが予想されるため，高度の技術を要するものではあるが，硝子体切除術を行った方が良いこと，③手術中に眼内 レン ズを 外 す こ とが あ り 得る こ とな ど を 説明 し た 。（エ）上記説明を受けて，原告は，被告Ｂに手術を執刀してもらいたいと 希望 した 。そこ で，被 告Ｂ は ， 原告の左眼につき，平成８年３月２７日に自らの執刀で手術 を実 施 する こ と とし た 。（ 丙 Ａ １ ，丙Ａ ６ ，丙Ａ７ ，被告Ｂ本人）エ（ア）Ｊ医師は，原告に対し，現在の症状やその原因（角膜の混濁，硝子体出血，網膜剥離があること），手術の内容（硝子体出血や新生血管を除去するほか，眼内レンズを外す可能性があること），手術を行った場合には網膜剥離の復位が得られる可能性もあるが，場合によってはかえって悪化する可能性もあること，原告は小眼球症なので手術 の難 易度 が 高 い こと な ど を説 明 した 。（イ）原告は，Ｊ医師に対し，手術についての疑問点等を次の①から⑧ま で記 載し た メ モ を渡 し て ，更 な る説 明 を 求め た 。①投薬をこのまま続けていて大丈夫か。胆のう又は肝臓に重苦しさがあ る。②視野が狭くなっている感じがする。特に明るい方を見たときにそのよ うな 感じ が する 。③手術でレンズを外すとのことだが，できれば眼鏡でない方法がないか 。④手 術 ま でこ のま ま に して い て 大 丈 夫 か 。⑤眼の痙攣が止まらなかったので，目薬をＥ眼科のものに１週間前より 変え た。⑥入院の予定について，４月８日には式典があるので，これに出席でき るよ うに し て ほ し い。⑦虹 彩 が ない こと に つ いて の 対 策 を お 願 いし た い 。⑧右 眼 は 全く 手術 で き ない の か 。 角 膜 移 植が で き る場 合 は 可 能 か 。（ウ）上記の各質問を受けて，Ｊ医師は，原告に対し，①投薬については一時中止して様子を見ること，②ミドリン（散瞳薬）の処方をすること，③手術後は眼鏡を掛けてもらうことになること，④手術までは１ か月 程度 の 期 間 な の で，こ の ま ま 様 子 を 見 て も 大 丈 夫で あ る こ と ，⑤目薬は変更しないで続けてほしいこと，⑥入院の予定については，術後の経過を見ないと何ともいえないこと，⑦虹彩がないことでまぶしいという不都合は，視力がうまく出た場合に生じるので，まずは手術を行って結果を見る必要があること，⑧原告の右眼をカメラに例えると，レンズが悪くなっているのではなく，カメラ本体が駄目になっているため，レンズの交換に相当する角膜移植を行っても見えるようには なら ない こ と な ど を 説明 し た。（エ）Ｊ医師は，原告に対し，手術についての承諾書を渡して，説明に納得した場合にはこれに署名して持参するように指示した。（丙Ａ１， 丙Ａ ３， 丙 Ａ ７ ，証人Ｊ）オ平成 ８年 ３月２５日（第１回入院）原告は，Ａ大学Ｆ病院に入院した。入院時，原告は，「わたくしは，○○○○の手術，検査，治療が必要なことについて，医師から説明を受けましたので，それを受けることに同意いたします。」と記載した手術承諾書に署名をして，提出した。第１回入院時の原告の左眼には線維血管増殖がみられ，それに伴い，硝子体出血が増強していたほか，Ｂモードで牽引性網膜剥離を疑う所見も現れていた（丙Ａ３，丙Ａ７）。カ平成８年３月２７日（第１回手術）原告は，被告Ｂの執刀で，左眼の硝子体出血及び牽引性網膜剥離につき第１回手術を受けた。具体的には，被告Ｂは，結膜を３６０°切開し，強膜に三つのポートを作成すると，カッターで硝子体切除術を開始した。増殖膜による牽引があったので，カッターで牽引を外して，その後，綿棒で３６０°周辺部を圧迫した上で硝子体切除及び角膜上皮の剥離を行った。カッターで眼内レンズ裏面及びその周辺に存在していた線維血管増殖を十分に除去し，続いて，眼内レンズを抜去するために１２時方向の眼内レンズの縫着部位を確認し，縫着部縁に切開を加えたが，角膜と眼内レンズの縫着が強い様子であったため，眼内レンズを抜去することは断念した。再度，網膜に沿って線維血管増殖を郭清し，視神経乳頭の出血を吸引し，強膜トンネルを作成した後，視神経乳頭の上から耳側に創を作り，Ａｉｒ－Ｆｌｕｉｄｅｘｃｈａｎｇｅ（液・空気置換）を行った。丸針で下液を吸引し，網膜光凝固を５１４発照射し，シリコンバンドによる輪状締結を行い，ガスタンポナーデにて手術を終了した（ 丙 Ａ３ ， 丙 Ａ ６， 丙 Ａ ７ ，被告Ｂ本人） 。キ
      
      第　１ 回 手術 から平成８年５月２０日まで第１回手術後，原告の左眼には線維血管増殖や角膜混濁が認められたが，網膜の復位が得られているようだったので，平成８年５月２０日に原 告 はＡ 大学Ｆ 病院 を 退 院 し た（ 丙 Ａ ３ ，丙Ａ ６ ，丙 Ａ７ ，被告Ｂ本人）。クＪ医師が原告を診察すると，退院翌日の原告の左眼視力は手動弁（矯正不能）であり，虹彩前癒着，角膜肥厚，角膜後面沈着物，線維血管増殖を認めた。眼底は，網膜の復位は得られているようであった（丙Ａ１，丙Ａ７）。ケＪ医師が原告を診察すると，Ｂモードでは網膜の復位は得られているようであったが，線維血管増殖に加えて，角膜の混濁が強くなっていた（丙Ａ１，丙Ａ７）。コ原告は，「今日は全然見えない。」と訴えてＡ大学Ｆ病院を受診した。Ｊ医師が原告を診察すると，原告の左眼視力は光覚弁（矯正不能）に低下しており，虹彩前癒着，角膜肥厚，線維血管増殖の増悪を認めた。眼底透見はできない状態であった（丙Ａ１，丙Ａ７）。サ原告は，「物の輪郭が分からなくなった。」「昨日の夜は少し見えたが，今日は全体的に白っぽい。」などと訴えてＡ大学Ｆ病院を受診した。Ｊ医師が原告を診察すると，原告の左眼視力は光覚弁（矯正不能）であり，虹彩前癒着，角膜肥厚，線維血管増殖の増悪を認めたが，網膜剥離の所見は認めなかった。Ｊ医師は被告Ｂに相談の上，一時的代用角膜で硝子体切除術を行い，その後に全層角膜移植を行うことを考慮した（丙Ａ１，丙Ａ７，被告Ｂ本人）。シ原告は，Ｊ医師に対し，「今日は澄んでいる。」などと述べたが，Ｊ医師が原告を診察すると，原告の左眼には虹彩前癒着，角膜肥厚のほか，瞳孔全体に線維血管増殖を認めた。Ｊ医師はＩ医師にも相談の上，角膜移植と硝子体切除術を行うべきと判断した（丙Ａ１，丙Ａ７）。スＪ医師が原告を診察すると，原告の左眼視力は１０ｃｍ手動弁だった。Ｊ医師は，原告に対し，現在の症状やその原因（第１回手術を行ったものの，その後も角膜混濁や硝子体出血が増悪していること），手術の内容（第１回手術で行った硝子体出血や新生血管の除去，眼内レンズの抜去のほか，今回は角膜移植も行うこと），手術を行った場合には網膜剥離の復位が得られる可能性もあるが，場合によってはかえって悪化する可能性もあること，原告は小眼球症なので手術の難易度が高いこと，手術後に感染症のほか，角膜移植に対しての拒絶反応が生じる可能性があることなどを説明した。Ｊ医師は，原告に対し，手術についての承諾書を渡して，説明に納得し た場 合 に はこ れに 署名 し て 持 参 す るよ う に指 示 し た（ 丙 Ａ １ ，丙 Ａ ４ ，丙 Ａ７ ，証人Ｊ） 。セ平 成８ 年７ 月３０日（第２回入院）原告は，Ａ大学Ｆ病院に入院した。入院時，原告は，「わたくしは，○○○○の手術，検査，治療が必要なことについて，医師から説明を受けましたので，それを受けることに同意いたします。」と記載した手術承諾書に署名をして，提出した。第２回入院時の原告の左眼には線維血管増殖がみられ，それに伴い，硝子体出血が増強していたほか，Ｂモードで牽引性網膜剥離を疑う所見も現れていた（丙Ａ４，丙Ａ７）。ソ平成８年７月３１日（第２回手術）原告は，被告Ｂの執刀で，左眼の角膜混濁及び増殖性硝子体網膜症につき第２回手術を受けた。具体的には，被告Ｂは，まず，角膜を除去すると，虹彩前面が厚い膜組織で覆われていたので，パナス剪刀にて膜組織の除去を行った。虹彩周囲の線維血管膜や線維組織を隅角を含めて除去した後，１２時方向の眼内レンズの縫着糸を切断して眼内レンズを抜去すると，眼内レンズ後面にびっしりと線維血管膜を認めたので，これもすべて除去した。眼底は網膜全剥離であったが，硝子体の線維性増殖はそれほど強くなかった。前部硝子体の線維性増殖膜を除去したところで，人工角膜を設置した。続いて，閉鎖式硝子体切除術を開始し，線維血管膜を除去して網膜による牽引を外した。そして，網膜裏側の線維膜を除去して，Ａｉｒ－Ｆｌｕｉｄｅｘｃｈａｎｇｅで網膜を復位した。網膜光凝固を５８０発照射し，人工角膜を縫合した上で，ガスタンポナーデにて手術を終了した（ 丙 Ａ ４ ， 丙 Ａ ６ ， 丙 Ａ
      
      ７　，被告Ｂ本人） 。タ
      
      第　２ 回 手術 から平成８年９月１９日まで第２回手術後，原告の左眼は網膜の復位が得られ，眼底透見も可能になった。そこで，平成８年９月１９日，原告はＡ大学Ｆ病院を退院した。退院時の原告の左眼視力は手動弁であった（丙Ａ４，丙Ａ６，丙Ａ７）。チ第２回手術後の原告の左眼は，一時眼底透見が可能になり，網膜の復位を得たものの，平成８年１０月５日までに再び眼底透見ができない状態となり，Ｂモードで側頭側に局所的網膜剥離の所見がみられるようにな った （ 丙 Ａ１ ）。ツ原告は，「１１月３日に左眼全体が真っ白になった。電球の輪郭が分からなくなった。」などと訴えてＡ大学Ｆ病院を受診した。Ｊ医師が原告を診察すると，原告の左眼視力は光覚弁（矯正不能）に低下しており，眼底透見ができない状態であった。Ｊ医師が被告Ｂに相談したところ，被告Ｂは，硝子体付近に線維血管増殖が起こっていることに加え，網膜の前方への牽引が掛かっていることから，予後は極めて不良であり，保存的に経過を診るとすれば早晩失明すると回答した。被告ＢとＪ医師は，原告が視力回復を強く望んでいることを踏まえて，再度手術を行うこととした（丙Ａ１，丙Ａ６，丙Ａ７，被告Ｂ本人）。テ平 成８ 年１ １ 月２２日（第３回入院）原告は，Ａ大学Ｆ病院に入院した。入院時，Ｊ医師は，原告に対して，現在の症状やその原因（第２回手術を行ったものの，その後も角膜混濁や硝子体出血が増悪し，網膜剥離の所見もあるので，網膜を復位させる必要があること），手術の内容（硝子体出血や新生血管の除去を行うこと），手術を行った場合には網膜剥離の復位が得られる可能性もあるが，場合によってはかえって悪化する可能性もあること，原告は小眼球症なので手術の難易度が高いことなどを説明した。かかる説明を受けて，原告は，同月２４日，「わたくしは，○○○○の手術，検査，治療が必要なことについて，医師から説明を受けましたので，それを受けることに同意いたします。」と記載した手術承諾書に署名をして，提出した。第３回入院時の原告の左眼には硝子体付近の線維血管増殖がみられ，それに伴い，前方への牽引が強くなっており，予後は不良であることが予想された。また，角膜混濁により眼底透見ができなくなっていたほか，Ｂモードで側頭側 に 局 所的 網膜 剥離 の 所 見 が み られ て いた（丙Ａ５，丙Ａ７，証人Ｊ）。ト平成８年１１月２５日（第３回手術）原告は，被告Ｂの執刀で，左眼の増殖性硝子体網膜症につき第３回手術を受けた。具体的には，被告Ｂは，まず，瞳孔に再増殖した線維血管膜を認めたので，これを除去した。耳側網膜の剥離ははっきりしなかったものの，眼底は鼻側網膜に網膜剥離を認めたので，Ａｉｒ－Ｆｌｕｉｄｅｘｃｈａｎｇｅで網膜を復位した。網膜光凝固を６３０発照射し，シリコンバンドによる輪状締結を行い，ガスタンポナーデにて手術を終了した。第３回手術中，被告Ｂは，本件プラグを紛失したことに気付いた。被告Ｂは，眼球周囲，手術室の床，術者の術着などを捜索したが，本件プラグを発見することができなかったため，術野外にあるものと判断して手術を 終 了 する こと とし た （ 丙 Ａ ５ ，丙 Ａ ６， 丙 Ａ ７ ，被告Ｂ本人） 。ナ
      
      第　３ 回 手術 から平成９年１月６日まで第３回手術後，線維血管膜の増殖を防止するためにステロイドの投与等を行ったものの，原告の左眼は再度線維血管膜の増殖を来し，網膜の再剥離を生じたことから視力は回復しなかった。平成９年１月６日，原告は，左眼につき眼圧が低下して眼球癆となった状態でＡ大学Ｆ病院を退院した。退院時の原告の左眼視力は光覚弁なく失明に至っていた（丙Ａ５，丙Ａ６，丙Ａ７）。２争点（１）（本件白内障手術において眼内レンズの縫着部位を誤った過失）について（１）原告は，前記第２の２（１）記載のとおり，被告Ｄには，本件白内障手術の術式として毛様溝縫着固定を選択すべき義務があったにもかかわらず，この義務を怠って，毛様体縫着固定を選択した過失があると主張する。（２）そこで検討するに，証拠（甲Ｂ１）によれば，チン小帯断裂症例における眼内レンズの固定方法について，「軽度なチン小帯断裂症例では，眼内レンズ（ｉｎｔｒａｏｃｕｌａｒｌｅｎｓ；ＩＯＬ）をそのまま  内に固定しても支障はない。しかし，重篤なチン小帯断裂症例ではＰＥＡ後，水晶体  を残すことができても，長期予後を考えると，ＩＯＬの毛様溝縫着固定が必要である。チン小帯断裂の程度に応じて，片方又は両方のループを毛様溝に縫着して固定する。両方のループを縫着した場合，水晶体  は除去する。水晶体  除去の際，硝子体脱出は起こらず，硝子体の処理がまったく必要ない症例も多く経験する。水晶体  が残っている状態での毛様溝への通糸は，硝子体が脱出してこないため手術が容易で，さらに硝子体を牽引してしまう可能性が少なく，術後の牽引性網膜剥離の発生を抑えることができる。」とする医学的知見が認められる。他方，証拠（乙Ａ２，乙Ｂ１の２，被告Ｄ本人８頁ないし１１頁）によれば，毛様溝は，それ自体が独立の器官として存在するものではなく，毛様体のうち毛様体突起と虹彩との間にある溝のことであり，毛様溝縫着固定とは，この毛様溝に眼内レンズのループを合わせて毛様体に縫着固定するという意味であり，眼内レンズのループの縫着方法を意識して毛様体縫着固定という表現を呼び換えたにすぎないものであることが認められる。したがって，被告Ｄが眼内レンズを毛様体に縫着したという表現を用いたとしても，そのことは，眼内レンズが毛様溝に縫着固定されていないことを必ずしも意味するものではない。そして，被告Ｄは，本件白内障手術において，上記の点を意識して，毛様溝に眼内レンズのループを合わせて毛様体に縫着固定したと供述しており（被告Ｄ本人３４頁），その信用性を疑うべき事情は見当たらない。これらに照らせば，被告Ｄに本件白内障手術において眼内レンズの縫着部位を誤った過失があるということはできない。（３）なお，原告は，被告Ｄによる本件白内障手術の手技が不適切であったことを裏付けるものとして被告Ｂ作成に係る報告書（甲Ａ２）を提出する。確かに，上記報告書には「超音波白内障手術を行っていますが，水晶体 の破損やチン小帯の断裂があったために人工レンズの水晶体  内固定ができず，人工レンズの毛様体縫着を行っています。その意味では計画どおりの手術が達成できていないので，不適切といえるかもしれません。」との記載がある。しかし，被告Ｄは，本件白内障手術の術前から眼内レンズを毛様体に縫着することを予定し，これをそのとおり行ったものと認められるし（上記１（１）ア（エ）参照），被告Ｂ自身，Ｅ眼科の診療録を見ないで上記報告書を作成したのであり，自らの認識が全く誤っていたことを自認している（被告Ｂ本人１２頁）。また，上記報告書には「毛様体に人工レンズの支持部を縫着していますが，術後その部分を中心に新生血管が生じ，それが硝子体出血の原因となり，さらに線維血管膜となって周辺部網膜を牽引して網膜剥離が起こっています。白内障手術や硝子体切除術を行うと網膜の血液循環が悪い目では眼内に新生血管が生じやすい状態となりますので，人工レンズを縫着した白内障手術がそのきっかけとなったといえます。」との記載がある。しかし，本件白内障手術後の原告の左眼視力は０．３（０．４）まで改善していること（上記１（１）エ参照），その後に生じた硝子体出血の出血点が眼内レンズの縫着部位であるとは確定されていないこと（証人Ｊ１４頁）に加えて，原告のように眼球に奇形や外傷がある症例では，そのこと自体から硝子体出血や網膜剥離が生じる可能性があること（被告Ｄ本人３１頁，３２頁）に照らすと，上記報告書の記載から直ちに被告Ｄによる本件白内障手術の手技が不適切であったなどということはできない。そして，本件の全証拠を精査しても，他に被告Ｄによる本件白内障手術の手技に不適切な点があることを認めるに足りる証拠はない。（４）３よって，原告の上記主張を採用することはできない。争点（２）（本件白内障手術についての説明義務違反）について（１）原告は，前記第２の２（２）ア記載のとおり，被告Ｄには，本件白内障手術を実施する前に，原告に対し，白内障という疾患の概要，実施される手術の術式，術中・術後における痛みの有無及び程度，術後合併症の有無及びその発症率等について説明をすべき義務があったにもかかわらず，この義務を怠ったと主張する。しかし，上記認定事実によれば，平成６年２月４日，被告Ｄは，原告に対し，左眼は小眼球症で，散瞳も悪く，核も硬く，チン小帯も欠けているため，眼内レンズは毛様体に縫着する必要があること，硬球が当たったために右眼が失明して眼球癆になっていることから，その際の衝撃によって，左眼にも同様の症状が現れるリスクがあること，Ｂモードでは右眼に網膜剥離があり，左眼には網膜剥離はないように見えるが，眼底の形の異常があり，網膜の状況によっては視力が出ないかもしれないこと，手術してもしなくても非常に網膜剥離を起こしやすい眼であることなどを説明したところ，原告は，今ではほとんど視力がない，どの病院も手術をしてくれない，危険性も他院の説明で十分理解している，などと述べて，何としても手術をしてほしいと希望したことが認められる（上記１（１）ア（ウ）参照）。また，平成６年３月１日には，原告が「このたびＥ眼科に通院中の患者○○○○が医療行為（白内障手術，人工水晶体移植術，およびその麻酔）を依頼するにあたり，その必要性及び発現する可能性のある諸事項や状況による術式変更などについて，担当のＤ医師から説明を聞き，十分に納得，了承しましたので，治療に必要な全ての措置を実施していただくことを承諾します。」などと記載した承諾書を提出したことが認められる（上記１（１）イ参照）。そうすると，被告Ｄは，本件白内障手術を実施する前に，原告に対し，必要な説明を尽くし，原告もこれに納得していたものというべきである。（２）また，原告は，前記第２の２（２）イ記載のとおり，被告Ｄには，本件白内障手術を実施した後に，原告に対し，眼内レンズを毛様体に縫合したことによって術後に網膜剥離が生じて失明する可能性があることを報告すべき義務があったと主張する。しかし，上記（１）のとおり，被告Ｄは，原告に対し，本件白内障手術を実施する前に，手術してもしなくても非常に網膜剥離を起こしやすい眼であることなどを説明しており，原告自身もこのことは十分認識していたものと認められる。また，上記２で述べたとおり，本件白内障手術における被告Ｄの手技に過失があったものとは認められないし，術後，原告の左眼視力は術前の０．０４（矯正不能）から次第に回復し，平成６年６月１５日には０．３（０．４）まで回復していたのであるから（上記１（１）ウ，エ参照），そもそも，被告Ｄが本件白内障手術を実施したことによって術後に網膜剥離が生じて失明する可能性が高くなったものとも認められない。したがって，被告Ｄが，本件白内障手術後に，原告に網膜剥離が生じて失明する可能性があることを殊更に報告すべき義務を負っていたなどと認める余地はない。（３）これに対して，原告は，本件白内障手術について「リスクが高い」ことを被告Ｄが説明した旨を記載した診療録（甲Ａ５，乙Ａ１）が提出されているが，原告が本件白内障手術に伴う「リスク」の具体的内容（術後に網膜剥離が生じて失明の可能性があること）についての説明を受けたことはないなどと主張し，これに沿う陳述及び供述をする。しかし，原告は，その本人尋問において，本件白内障手術後に伴うリスクの説明を受けたかどうかについては覚えていない旨，その供述内容を変遷させており，原告の上記供述等を直ちに採用することはできない。（４）４よって，原告の上記主張はいずれも採用することができない。争点（３）（第１回ないし第３回手術において手 術 適 応 の 判 断 を 誤 っ た 過失 ）について（１）原告は，前記第２の２（３）ア記載のとおり，被告Ｂには，原告の左眼の状態からして視力回復の可能性がなかったにもかかわらず，平成８年３月２７日（第１回手術），同年７月３１日（第２回手術）及び同年１１月２５日（第３回手術）の３回にわたって，必要のない手術を実施した過失があると主張するので，この点について検討する。ア第１回手術の適応について上記認定事実によれば，Ａ大学Ｆ病院では，第１回手術の実施を決定するまでの間，原告について保存的に経過観察を行っていたものの，原告は，平成８年２月２４日の時点で，硝子体出血の増強，網膜剥離，視力の低下等を来しており，仮に経過観察を継続すれば確実に病態が悪化し，網膜剥離の拡大や新生血管緑内障等から失明に至ることが予想される状態であったことが認められるのである（上記１（３）ウ（ウ）参照）。そうすると，原告の視機能を保全するためには手術を実施するほかなかったと合理的に判断することができるのであり，被 告 Ｂ が 第 １ 回 手 術 を 選 択 し た こ と が不 適切 で あ ると いう こと は で きな い 。また，現に，第１回手術においては，原告の左眼に牽引性網膜剥離があり（上記１（３）カ参照），第１回手術後においては，これに対する処置が功を奏し，網膜の復位が得られたのであるから（上記１（３）キ参照），かかる結果に照らしても，被告Ｂが第１回手術を選択したことが不適切であるということはできない。イ第２回手術の適応について上記認定事実によれば，原 告 は ， 第 １回 手 術 後に 線 維 血 管 増 殖 ， 角膜混濁 等の 症状を 来し たほ か ， 成８ 年 ６ 月２ ９ 日 に は 視 力が 光 覚 弁 ま で平低下 して おり，この ま ま 経 過 観察 を 継 続 す れ ば，早 期 に 失明 に 至 る こ とが明 らか な状態 であ った こ と が 認 め られ る の であ る から （ 上 記１ （ ３ ）クな いし シ参照 ），原告の視機能を保全するためには手術を実施するほかなかったと合理的に判断することができるのであり， 告 Ｂ が 第 ２ 回 手 術被を選 択し たこと が不 適切 で あ る と い うこ と は でき な い。また，現に，第２回手術においては，原告の左眼に牽引性網膜剥離があり（上記１（３）ソ参照），第２回手術後においては，これに対する処置が功を奏し，網膜の復位が得られたのであるから（上記１（３）タ参照），かかる結果に照らしても，被告Ｂが第２回手術を選択したことが不適切であるということはできない。ウ第３回手術の適応について上記認定事実によれば，原告は，第２回手術後に一時的に眼底が見えるようになったが，限局性の網膜剥離が残っており，線維血管が増殖したため，再び視力が光覚弁まで低下し，予後が極めて悪いと予想されたことが認められるのであり（上記１（３）チ，ツ参照），原告の視機能を保全するためには手術を実施するほかなかったと合理的に判断することができるのであり，被告Ｂが，原 告 が 視 力の 回 復 を強 く 求 め て い たこ と を考 慮 して ， 第３回手術を選択したことが不適切であるということはできない。また，第３回手術後，線維血管膜の増殖を防止するためにステロイドの投与等を行ったものの，原告の左眼は再度線維血管膜の増殖を来し，網膜の再剥離を生じたことから視力は回復しなかったことが認められるが（上記１（３）ナ参照），第２回手術によっても限局性の網膜剥離が残っていた状況下では，第３回手術を行わずに経 過 観 察 を 継 続 し た と す れ ば ， より 早期 に 失 明 に 至っ た可 能 性 も否 定 で き な い と考 え ら れる の で あ っ て ，こ の 点 に か ん が み れ ば ， 被 告 Ｂ が 第３回手術を選択したことが不適切であるということはできない。（２）また，原告は，前記第２の２（３）イ記載のとおり，被告Ｂには，第１回ないし第３回手術を実施する以上，経過観察を継続するよりも良好な結果を作り出すべき義務を負っていたとも主張するが，本 件 で は ， 経 過 観 察を継続したとしても改善の見込みがないことから第１回ないし第３回手術が選択されたのであり，その結果が原告の視機能の保全に多少なりとも資するものであったことは上記（１）で述べたとおりであるから，原告 の上記 主張 を 直 ち に採 用す る こと は で きな い 。（３）以上のとおりであるから，原告の上記主張はいずれも採用することが でき ない 。５争点（４）（第 １ 回ない し第 ３ 回手 術 に つい て の 説 明 義 務 違反 ）について（１）原告は，前記第２の２（４）記載のとおり，被 告 Ｂ は ，第 １ 回 な い し第３回手術を実施する前に，実施される手術の目的，術式，術後合併症の 有無 及 び その 発生 率等 に つ い て 説 明を す べき 義務があったにもかかわらず，この義務を怠ったと 主張 す る の で ， 検 討す る 。ア
      
      第　１回 手 術 の 説 明に つ い て上記 認定 事実 に よ れ ば，第１ 回 手 術 前 に お いて ，Ｂ医 師 が，原 告 に 対し ，硝 子体 出血 の自 然 吸収 の 可能 性 は 少 な く ，原因 を 明 らか に する た めに も手 術 を 行っ た方 が良 い こ と， に 眼 内レ ン ズ の 縫 着 部位 で 線 維 血 管仮増 殖が あ る 場合 には 病態 が 少 しず つ 進 行 ， 化 して い く こ と が 予 想 さ れ悪る ため ，高 度の 技術 を 要す る もの で は あ る が ，硝子 体 切 除術 を 行っ た 方が 良い こ と ， 術 中 に眼内 レ ン ズを 外 す こと が あ り 得 る こと な どを 説 明手し たこ と が 認め られ （上 記 １ （３ ） ウ （ ウ ） 参照 ） ， ま た ， Ｊ 医 師 が ，原 告に 対 し ，現 在の 症 状や そ の原 因（ 角 膜 の 混 濁 ，硝 子 体出 血 ，網 膜剥離 があ る こ と） ，手 術の 内 容 （硝 子 体 出 血 や 新生 血 管 を 除 去 す る ほ か ，眼 内レ ン ズ を外 す可 能性 が あ るこ と ），手術 を 行 っ た 場 合に は 網膜 剥 離の 復位 が 得 られ る可 能性 も あ るが ， 合 によ っ て は か え って 悪 化 す る 可場能 性も あ る こと， 告 は小 眼 球 症な の で 手術 の 難 易 度 が 高い こ と な ど を原説 明し た こ とが 認め られ る （ 上記 １ （ ３ ） エ （ア ） 参 照 ） 。そし て，上 記各 説明 を 受 けて ，原告 は ，被 告 Ｂに 手 術 を 執 刀 し て も らい たい と 希 望し て（ 上記 １（３ ）ウ（ エ ）参 照 ），「わたくしは，○○○○の手術，検査，治療が必要なことについて，医師から説明を受けましたので，それを受けることに同意いたします。」と記載した手術承諾書に署名をして提出したことが認められる（上記１（３）オ参照）のであるから，被告Ｂ及びＪ医師は，第１回手術を実施する前に，原告に対し，必要な説明を尽くし，原告もこれに納得していたものというべきである。イ
      
      第　２ 回 手術 の説 明に つ い て上記 認定 事実 に よ れ ば，第２ 回 手 術 前 に お いて ，Ｊ医師が，原告に対し，現在の症状やその原因（第１回手術を行ったものの，その後も角膜混濁や硝子体出血が増悪していること），手術の内容（第１回手術で行った硝子体出血や新生血管の除去，眼内レンズの抜去のほか，今回は角膜移植も行うこと），手術を行った場合には網膜剥離の復位が得られる可能性もあるが，場合によってはかえって悪化する可能性もあること，原告は小眼球症なので手術の難易度が高いこと，手術後に感染症のほか，角膜移植に対しての拒絶反応が生じる可能性があることなどを説明したことが認められ（ 上 記 １（３ ）ス 参照 ），ま た ，上記 各 説明 を 受 けて ，原 告 が ，「わたくしは，○○○○の手術，検査，治療が必要なことについて，医師から説明を受けましたので，それを受けることに同意いたします。」と記載した手術承諾書に署名をして提出したことが認められる（上記１（３）セ参照）。以上の経緯に照らすと，Ｊ医師は，第２回手術を実施する前に，原告に対し，必要な説明を尽くし，原告もこれに納得していたものというべきである。ウ
      
      第　３回 手 術 の 説 明につ い て上記認定事実によれば，第３回入院時，Ｊ医師が，原告に対して，現在の症状やその原因（第２回手術を行ったものの，その後も角膜混濁や硝子体出血が増悪し，網膜剥離の所見もあるので，網膜を復位させる必要があること），手術の内容（硝子体出血や新生血管の除去を行うこと），手術を行った場合には網膜剥離の復位が得られる可能性もあるが，場合によってはかえって悪化する可能性もあること，原告は小眼球症なので手術の難易度が高いことなどを説明したところ，かかる説明を受けて，原告は「わたくしは，○○○○の手術，検査，治療が必要なことについて，医師から説明を受けましたので，それを受けることに同意いたします。」と記載した手術承諾書に署名をして提出したことが認められる（上記１（３）テ参照）。そうすると，Ｊ医師は，第３回手術を実施する前に，原告に対し，必要な説明を尽くし，原告もこれに納得していたものというべきである（２）これに対し，原告 は ，Ａ 大 学Ｆ 病 院 にお い て第 １ 回 ない し 第 ３ 回 手術の説明がされた旨記載した診療録（丙Ａ１ないし丙Ａ５）が提出されているが，原告が十分な説明を受けたことはないなどと主張し，これに沿 う 陳 述 及 び 供 述 を す る 。 しかし，原告が，第１回手術前に，Ｊ 医 師 に 対して，手術等について８項目の疑問点を記載したメモを渡して，更なる説 明を 求 め るな どし てい る こ と（上 記 １（ ３）エ（イ）参照）や，上記（１）で述べたところなどに照らせば，原告の上記供述等を直ちに採用することはできない。（３）６よって，原告の上記主張はいずれも採用することができない。争点（５）
      
      （第３　回手術 に おい て 原 告 の 眼 内 に 強 膜 プ ラ グ を 残置 し た 過 失 ）について（１）原告は，前記第２の２（５）記載のとおり，被告Ｂは，第３回手術の際，手術に使用する器具を適切に管理すべき義務があったにもかかわらず，この義務を怠って，原告の左眼内に強膜プラグを残置したと主張する。
      
      （２）　そこで検討するに，前記前提事実によれば，第 ３回 手 術 の際 ，被 告 Ｂが本件プラグを紛失したこと（前記第２の１（３）テ参照），平成１８年８月ころ，原告が他院で頭部レントゲン撮影をした際に，本件プラグが原告の眼球周辺部位に残置されていることが判明したこと（前記第２の１（３）ナ参照）が認められる。チタン製の手術器具が眼球周辺部位に残置されるという事態が生じ得るのは，第３回手術において上記のとおり本件プラグを紛失したとき以外に考え難く，第３回手術の際に本件プラグ が 残 置さ れた もの と 認 め ら れ る。そし て ，手術に使用する器具を適切に管理し，患者の体内に残置しないということは，医療者に課せられた基本的な義務ということができるから，被告Ｂには，かかる義務を怠って，原告の眼球周辺部位に本件プラグを残置した過失があり，この過失につき，被告Ｂのみならず，その使用者かつ診療契約の当事者である被告Ａ大学も責任を負うものというべきである。（３）こ れ に 対 し ， 被 告 Ａ 大 学 及 び 被告Ｂは，第３回手術の際に強膜プラグを紛失したことに気付き，術中に眼球周囲組織内を精査したものの，これを発見できなかったので，術野外にあるものと判断して創を縫合したと主張して上記過失を争っている。上記認定事実によれば，被告Ｂは，第３回手術中に本件プラグを紛失したことに気付き，眼球周囲，手術室の床，術者の術着などを捜索したが，本件プラグを発見することができなかったことが認められる（上記１（３）ト参照）。しかしながら，被告Ｂは，そもそも本件プラグを紛失することがないよう十分注意すべきであったし，紛失に気付いた後の処置についても，本件プラグが手術操作に際して使用した綿棒に付着したかもしれないなどと考えたにもかかわらず（被告Ｂ本人１９頁），上記綿棒を捨てたごみ箱を捜索することもせず，漫然と創を縫合したにすぎない。また，術後，原告に対して左眼のエコー検査を実施して眼球内を検索し，その際にも本件プラグを発見できなかったが（丙Ａ５，証人Ｊ９頁，被告Ｂ本人８頁），更に頭部のレントゲン撮影を実施して眼球周囲を検索することはしていない。そうすると，上記のとおり本件プラグを捜索したとの事情が認められるからといって，本件プラグが原告の術野及び眼球周辺部位に残置されている疑いをぬぐい去るのに十分な措置を講じたものとは到底いい難いのであって，被告Ｂの過失が否定されるものではない。以上のとおりであるから，被告Ａ大学及び被告Ｂの上記主張を採用することはできない。７争 点 （６） （因 果関 係） に つい て上記６のとおり，被告Ｂには，原告の眼球周辺部位に本件プラグを残置した過失が認められるので，かかる過失と結果との間の因果関係について検討する。この点について，原告は，前記第２の２（６）オ記載のとおり，第３回手術直後から約１０年にわたり左眼に痛みを感じるなどの身体的・精神的苦痛を被ったと主張し，これに沿う陳述及び供述をするが，証拠（丙Ａ１）によれば，原告が第３回手術後のＡ大学Ｆ病院における診察に際して何らかの痛みを訴えた事実は認められず，本件プラグの残置が直接の原因となって，原告が主張するような左眼の痛みが生じたものと認めることは困難である。もっとも，原 告 が 他 院 で頭 部 レ ン ト ゲン 撮 影 をし た 際に ，本 件 プ ラ グ が 原告の眼球周辺部位に残置されていることが判明し，これを知った原告が強い精神的ショックを受け，そのこともあいまって，眼球部位がごろごろするような違和感を覚えるに至ったということは十分に考えられるから，原告の上記供述等はこの限度で採用することができる。したがって，このよう な事 情 に 伴 う 精 神 的 苦 痛 に つ い て は ， 本件プラグを残置した過失との間の因果関係が認められる。８争点 （７） （原 告に 生じ た 損害 ） に つい て上記７のとおり，原告は，本件プラグを残置されたことになるが，かかる異常な事態に見舞われたことは，繰り返し手術を受けた後に失明するに至った原告にとって相当な精神的苦痛を伴うものであったと想像される。し かし ，他方，本件プラグはチタン製であるから人体に悪影響を与えることはなく，ＭＲＩ撮影等の実施も可能であるし（丙Ａ６，丙Ａ７，証人Ｊ，被告Ｂ本人），原告は，本件プラグの摘出を具体的に予定してはいない（原告本人）。その他，本件プラグを摘出するためには一定の身体的負担と費用を負わなければならないこと，専門的知見を必要とする本件訴訟の追行のため，訴訟代理人として弁護士を選任することが不可欠であったことなども含め，本件に現れた一切の事情を考慮すれば，原告に対する慰謝料として，７０万円を認めるのが相当である。第４結論以上によれば，原告の被告Ａ大学及び被告Ｂに対する請求は主文１項記載の限度で理由があるからこれを認容し，同被告らに対するその余の請求及び被告Ｃ会及び被告Ｄに対する請求は理由がないからこれをいずれも棄却することとし，仮執行免脱宣言は相当でないからこれを付さないこととして，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
