<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成19(ワ)30269</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成22年01月28日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>東京地方裁判所　　民事第１４部</裁判所名・部>
      <結果>その他</結果>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20130502121208.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=83231&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２２年１月２８日判決言渡同日原本領収平成１９年（ワ）第３０２６９号平成２０年（ワ）１４８８号口頭弁論終結日裁判所書記官損害賠償請求事件（以下「甲事件」という。
      ）損害賠償請求事件（以下「乙事件」という。
      ）判主１決文甲事件被告医療法人Ａ会，乙事件被告Ｂ及び乙事件被告Ｃは，甲乙両事件原告に対し，連帯して５０万円及びこれに対する甲事件被告医療法人Ａ会についから，乙事件被告Ｃについては平成２０年２月１０日から，それぞれ支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ２甲乙両事件原告のその余の請求をいずれも棄却する。
      ３訴訟費用は，甲乙両事件原告と甲事件被告医療法人Ａ会との間においては１３０分の１を甲事件被告医療法人Ａ会の，その余を甲乙両事件原告の各負担とし，甲乙両事件原告とその余の甲事件被告らとの間においてはすべて甲乙両事件原告の負担とし，甲乙両事件原告と乙事件被告らとの間においては１４分の１を乙事件被告らの，その余を甲乙両事件原告の各負担とする。
      ４この判決は，第１項に限り，仮に執行することができる。
      事第１１実及び理由請求甲事件（被告医療法人Ａ会，同Ｄ，同Ｅ，同Ｆ関係）甲事件被告らは，甲乙両事件原告に対し，連帯して６４９０万円及びこれに対する甲事件被告医療法人Ａ会につき平成１７年１２月３日から，その余の甲事件被告らにつき平成１７年１２月２７日から，それぞれ支払済みまで年５分の割合による金員（ただし，うち７００万円及びこれに対する甲事件被告医療法人Ａ会につき平成１７年１２月３日から，その余の甲事件被告らにつき平成1１７年１２月２７日から，それぞれ支払済みまで年５分の割合による金員の支払を求める部分については乙事件被告らと連帯して）を支払え。
      ２乙事件（被告Ｂ，同Ｃ関係）乙事件被告らは，甲乙両事件原告に対し，甲事件被告らと連帯して７００万円及びこれに対する乙事件被告Ｂにつき平成２０年２月９日から，乙事件被告Ｃにつき平成２０年２月１０日から，それぞれ支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      第２事案の概要甲事件は，Ｇ（昭和１３年○月○日生まれの男性。
      ）が，平成１４年１０月３１日に市立Ｈ病院（以下「Ｈ病院」という。
      ）に救急搬送されて肺炎等と診断され，翌１１月１日に甲事件被告医療法人Ａ会（以下「被告法人」という。
      なお，同法人の当時の名称は医療法人Ｉ会であった。
      ）が開設していたＪ病院（以下「被告病院」という。
      ）に入院して治療を受けたが，同月６日に肺炎により死亡するに至ったことに関して，Ｇの兄である甲乙両事件原告（以下「原告」という。
      ）が，被告病院の医療従事者らには，Ｇの肺炎に対する治療上の過失やＧの診療に係る診療録等を隠匿した故意又は過失があるなどと主張して，被告法人に対しては不法行為（使用者責任）又は診療契約（準委任契約）の債務不履行に基づき，その余の甲事件被告らに対しては不法行為（民法７０９条）に基づき，損害賠償及びこれに対する訴状送達の日の翌日からの遅延損害金の支払を求めた事案である。
      原告は，甲事件の控訴審において甲事件を当審に差し戻すとの判決が言い渡された後，被告病院の事務長であった乙事件被告らに対しても，Ｇの診療に係る診療録等を隠匿した故意又は過失があることを理由に不法行為に基づく損害賠償を求めて乙事件の訴えを提起したため，当裁判所は，乙事件を甲事件に併合した。
      １前提事実（証拠により認定した事実については，括弧内に証拠を掲記する。
      2その余の事実は当事者間に争いがない。
      ）（１）ア当事者原告原告は，Ｇの兄であり，Ｇの法定相続人である。
      Ｇの法定相続人は，原告及び弟のＫの２人であり，その法定相続分は各２分の１である（甲Ｃ１の１，２，甲Ｃ２の１，２，甲Ｃ１０ないし１２）。
      イ被告ら（ア）被告法人は，被告病院を開設していた医療法人である。
      （イ）甲事件被告Ｄは，昭和５５年２月に被告法人を設立し，平成１４年１１月当時には被告法人の理事長及び被告病院の院長を務めていたが，平成１６年１２月に被告病院を退職した医師である（乙Ａ３８）。
      （ウ）甲事件被告Ｅ（なお，同人の旧姓はＬであった。
      ）は，平成７年４月から２年間研修医としてＭ大学医学部附属病院第二内科に所属し，平成９年４月から２年間被告病院の一般内科に，平成１１年４月から２年間Ｎ医療センター免疫感染症科に，平成１３年４月から平成１５年１２月まで被告病院の一般内科に勤務した内科医であり，平成１４年１１月当時のＧの主治医であった（乙Ａ３５，乙Ａ４５，弁論の全趣旨）。
      （エ）甲事件被告Ｆは，平成１４年１１月当時，被告病院に看護師長として勤務していた看護師である（乙Ａ３６，乙Ａ４７）。
      （オ）乙事件被告Ｃは，平成１０年８月ころから平成１５年１２月ころまで，被告病院の事務長を務めた。
      （カ）乙事件被告Ｂは，平成１５年１２月ころから平成１７年８月ころまで，被告病院の事務長を務めた。
      （２）アＧの診療経過等平成１４年１０月３１日夕方，Ｇは，新聞配達の仕事中に急に足に力が入らなくなり，同僚に付き添われて，Ｈ病院に救急搬送され，同日夜，肺3炎，貧血等の診断名で，同病院に入院した。
      来院時，Ｇは，体温３９．２℃，ＷＢＣ（白血球数）１５９００個（成人の基準値：３５００個～９０００個），ＣＲＰ（Ｃ反応性蛋白）８．４８ｍｇ／ｄｌ（成人の基準値：０．５ｍｇ／ｄｌ以下）で炎症所見が認められており，同日撮影された胸部レントゲン画像及びＣＴ画像では，左下肺野に肺炎像が認められた（乙Ａ２２・３頁ないし６頁，２１頁，２４頁，乙Ａ２３・２頁ないし５頁，９頁，１１頁，１４頁）。
      イＧは，Ｈ病院において，同日に撮影された脳のＣＴ画像上，右深部白質に小さな低吸収域があり，ラクナ梗塞が疑われた（乙Ａ２３・８頁）。
      ウ同年１１月１日，Ｇは，肺炎に対する加療目的で，被告病院に転院し，ここにＧと被告法人との間で，Ｇに対し適切な診療を行う旨の準委任契約が成立した（乙Ａ２２・１頁，７頁，９頁）。
      エ同日以降，Ｇは，被告病院において，抗菌薬投与等の加療を受けていたが，同月６日午後３時１０分ころから容態が悪化し，同日午後４時３５分に死亡が確認された（乙Ａ１５・１２頁）。
      オＧの死亡後，Ｇの遺体は，被告病院から岸和田市役所の指定した搬送業者により搬出された。
      カ被告病院におけるＧの診療に係る診療録等は，保管責任者である被告病院事務長職が被告Ｃから被告Ｂに引き継がれた際に所在不明となったことを理由に，本件訴訟に提出されていない。
      ２争点及び当事者の主張（１）ア被告病院におけるＧに対する治療上の過失の有無肺炎に対する治療上の過失の有無（原告の主張）（ア）被告Ｅは，Ｈ病院においてＧについて肺炎との診断がされていたのであるから，平成１４年１１月１日以降，肺炎の起炎菌同定のために4喀痰，血液及び胸水を採取してグラム染色，培養などの検査を行い，適切な抗菌薬を用いて肺炎に対する治療を行うべきだったにもかかわらず，これを怠った。
      これに対し，甲事件被告らは，Ｇから喀痰を採取するのは困難であったと主張するが，Ｇを強く説得したり，Ｇの喉を針で突いて強制的に痰を採取したりすれば，喀痰検査を行うことが可能であった。
      （イ）また，被告Ｅは，ＧのＣＲＰ値が急激に上昇していることを認識しながら，肺炎が重症化していることを看過し，これに対する適切な対応を怠った。
      （ウ）これに対して，甲事件被告らは，Ｇに対して広域抗菌薬であるペントシリン，チエナムを投与したと主張するが，Ｇの肺炎の起炎菌はレジオネラ菌であると考えられるから，被告Ｅは抗菌薬の選択を誤っている。
      （甲事件被告らの主張）（ア）肺炎の治療において，起炎菌を同定して適切な抗菌薬を投与できるケースは全症例の半分以下とされているから，起炎菌を同定できなかったことが直ちに医療機関の過失であるとはいえない。
      本件では，Ｈ病院に入院中のＧに対して既に抗菌薬が投与されていたため，被告病院入院時に喀痰，血液及び胸水を採取したとしても，グラム染色，培養などの検査において有益な検査結果が得られる蓋然性は著しく低かった。
      また，被告Ｅ及び被告病院の看護師らは，平成１４年１１月１日以降，Ｇについてルーチン検査としての喀痰検査を実施しようと試みたが，Ｇは自己喀痰が困難な状態だったため任意に痰を採取することはできなかったし，Ｇには不穏症状が見られたためチューブを挿入するなどの方法で強制的に痰を採取することもできなかった。
      被告病院では，当時，5肺炎のルーチン検査として血液及び胸水のグラム染色，培養検査を実施していなかったが，これらの検査による起炎菌の同定率は極めて低いものであるから，肺炎の入院患者に対する必須の検査とはいえない。
      これらの状況を踏まえて，被告Ｅは，Ｇについて，炎症所見，画像所見等から細菌性肺炎を疑い，広域抗菌薬であるペントシリンを投与し，ペントシリンの効果が不十分と判断すると，これを更に適応菌種の多い広域抗菌薬であるチエナムに変更したのであるから，Ｇの肺炎に対する治療に不適切な点はなかった。
      （イ）被告病院に入院した直後，Ｇの肺炎の重症度は，炎症所見，画像所見等からして軽症から中症であったというべきである。
      その後，同月６日に撮影されたＣＴ画像では両上肺野まで肺炎像が広がっていたことから，Ｇの肺炎は，同日までの間に重症化していったと考えられる。
      被告Ｅは，Ｇの肺炎の重症度も踏まえて，上記のとおり広域抗菌薬であるペントシリン，チエナムを投与したのであるから，Ｇの肺炎に対する治療に不適切な点はなかった。
      イ脳血管障害に対する検査，治療を怠った過失の有無（原告の主張）被告Ｅは，Ｈ病院においてＧについて脳血管障害，ラクナ梗塞が疑われていたのであるから，脳ＣＴなどの検査を行い，脳血管障害に対する治療を行うべきだったにもかかわらず，これを怠った。
      （甲事件被告らの主張）被告Ｅに，脳ＣＴなどの検査を行って，脳血管障害に対する治療を行うべき義務はなかった。
      （ア）Ｈ病院のＣＴ検査報告書（乙Ａ２３・８頁）には「ｌａｃｕｎａ（ラクナ梗塞）を疑います。
      」と記載されているにすぎず，Ｇにラクナ梗塞が生じていたとは限らない。
      6また，「脳血管障害の疑い」との記載もあるが，これは同病院の医師が脳血管障害を疑って精査をしたというにすぎず，所見としては脳出血や広範囲の梗塞は認められていない。
      診療情報提供書（乙Ａ２３・２頁）にもラクナ梗塞や脳血管障害の疑いについての記載はない。
      （イ）Ｇに脳出血が生じていたのであれば，被告病院入院直後から明らかな異変を伴うはずであるが，そのような症状はなかった。
      （ウ）ラクナ梗塞は，梗塞巣の直径が１５ｍｍ未満の小梗塞であり，その治癒を目的として積極的に治療を行う必要はなく，その背景因子である高血圧や糖尿病の治療をすることで必要十分である。
      ウ心原性脳塞栓症，心原性ショック，心筋梗塞等の心疾患に対する検査，治療を怠った過失の有無（原告の主張）（ア）Ｇには，平成１４年１１月３日以降，心原性脳塞栓症の特徴である手足の運動麻痺や感覚障害，意識障害，及び心房細動ないしその前兆が現れていたはずである。
      それにもかかわらず，被告Ｅら医療従事者は，Ｇにこれらの症状が現れていることを認識しながら，それらに対する適切な対応を怠った。
      （イ）また，被告Ｅら医療従事者は，心原性ショックに対する適切な対応を怠った。
      （ウ）さらに，被告Ｅら医療従事者は，同月１日以降，ＧのＣＲＰ値が急激に上昇していることを認識しながら，それが心筋梗塞の前兆であることを看過し，これに対する適切な対応を怠った。
      （甲事件被告らの主張）被告Ｅら医療従事者に，心原性脳塞栓症，心原性ショック，心筋梗塞等の心疾患に対する適切な検査，対応を怠った過失はなかった。
      7（ア）心原性脳塞栓症は，塞栓源となる心疾患の存在が前提となるが，Ｇの心電図検査やＨ病院におけるエコー検査の結果によれば，誘因となる弁膜症，心房細動等の不整脈はなく，心疾患の存在は否定される。
      （イ）また，心原性ショックは，上記心電図検査の結果等によれば否定される。
      （ウ）さらに，ＣＲＰは，感染症，悪性腫瘍等を原因として上昇し，心筋梗塞について特異的に上昇するものではない。
      むしろ，ＣＲＰが１０ｍｇ／ｄｌを超える高値の場合は，心筋梗塞よりも重症細菌感染症にり患したことが疑われる。
      エ溶血性貧血に対する検査，治療を怠った過失の有無（原告の主張）被告Ｅは，Ｈ病院においてＧについて貧血との診断がされたこと，平成１４年１１月１日にＧの血清鉄値が異常に低かったことなどから，溶血性貧血による心不全の危険性を考慮して，溶血性貧血に対する治療を行うべきだったにもかかわらず，これを怠った。
      （甲事件被告らの主張）溶血性貧血は，ＬＤＨ（乳酸脱水素酵素）及び総ビリルビン（Ｔ－ＢｉＬ）の高値，脾腫，黄疸などの症状を生じるが，Ｈ病院における検査の結果によれば，いずれの症状も認められないから，Ｇに溶血性貧血が生じていたことは否定される。
      平成１４年１１月１日に実施された血液検査の結果によれば，Ｇの血清鉄値が低値であったが，このことからは，むしろ，Ｇは鉄欠乏性貧血であったと考えるべきである。
      被告Ｅは，Ｇに対し，同月２日以降，鉄欠乏性貧血に対して最も効果的な治療である輸血を実施し，フェリコン（鉄剤）を投与したのであるから，貧血に対する治療に不適切な点はなかった。
      8オ上級医師による指導，監視態勢を欠いた過失の有無（原告の主張）被告病院では，十分な知識と経験を持ち合わせていない若い医師が，上級医師に相談し，指導を仰ぐことが可能なシステムが存在せず，このような上級医師による指導，監視を欠いた不完全な治療態勢がＧの死亡という結果を招いた。
      （甲事件被告らの主張）原告の主張は争う。
      （２）アＧに対する治療上の過失以外の被告らの過失の有無Ｇの診療録等の訴え提起前の原告に対する不開示，本件係属後の裁判所に対する不提出ないし証拠隠滅についての責任の有無（原告の主張）被告らは，本訴提起前にはＧの診療録及び看護記録（以下，これらを併せて「本件診療記録」という。
      ）の開示を拒否し，本訴提起後には裁判所に対する書証提出を拒否した。
      被告らは，医療過誤の有無を判断するための重要な証拠資料である本件診療記録を，故意又は過失により継続的に裁判所に提出せず，医療過誤の有無の判断に支障を生じさせ，原告の真実を知る権利を侵害し，その所在追及のための費用の支出を余儀なくさせ，原告に精神的苦痛を与えた。
      被告Ｃから被告Ｂへの被告病院の事務長の事務引継ぎが行われた平成１６年１月当時，本件診療記録の原本が存在していたことは明らかであるから，被告病院の経営権譲渡とこれに引き続く経営改革に貢献しようとしていた被告Ｃ又は被告Ｂが，被告法人の理事長らの指示を受けて，医療過誤の存在を外部に洩らさないために証拠の隠滅を図ったと考えられる。
      （甲事件被告らの主張）（ア）被告病院の医療従事者らは，平成１４年１１月７日，原告が被告9病院に来院し，遺体搬出の対応，医療過誤の疑いなどについて苦情を申し立てた際，原告に対し，本件診療記録を見せながら，診療経過等を説明しており，その後も同様の対応を執ったものである。
      被告病院の医療従事者らが，原告に対する本件診療記録謄本の交付を拒否したのは，原告の本件診療記録の交付要求には正当性がないと判断したためである。
      大阪府医師会からも，患者本人の意思でない限り，本件診療記録の開示は原則として不要であるとの助言を受けていた。
      （イ）本件診療記録は，平成１６年１月，保管責任者である被告病院事務長職が被告Ｃから被告Ｂに引き継がれた際，所在が不明となり，甲事件被告らは，現在，本件診療記録を保持していない。
      （ウ）そもそも，本件診療記録の不開示は，これを隠匿する故意又は過失に基づくものではなく，これにより原告に損害が生じたともいえないから，甲事件被告らの債務不履行や不法行為を構成し得ない。
      （被告Ｂの主張）被告Ｂは，本件診療記録を隠匿していないし，現在も所持していない。
      被告Ｂは，平成１６年１月，被告Ｃから被告病院事務長職を引き継いだが，その際に交付された資料中に本件診療記録は含まれていなかった。
      （被告Ｃの主張）被告Ｃは，本件診療記録を隠匿していないし，現在も所持していない。
      被告Ｃは，被告病院事務長室に本件診療記録を保管していたが，被告Ｂに被告病院事務長職を引き継いだ際，同人に事務長室を明け渡すかたちで本件診療記録を交付した。
      本件診療記録の所在が不明となったのは，被告Ｂが，本件診療記録の存在に気付かずに廃棄してしまったからではないかと推測する。
      また，被告Ｃが医療法人の事務長としての業務中に本件診療記録を紛失したとしても，その管理責任は被告法人のみが負うべきである。
      10イＧの遺体の搬出を強行した過失の有無（原告の主張）原告は，平成１４年１１月６日に，被告Ｆに対し，Ｇの遺体を病室の外に移動させないよう強く求めていたにもかかわらず，被告Ｄら被告病院の医療従事者は，善管注意義務に違反し，原告の要求を無視してＧの遺体を病室の外へ搬出した。
      （甲事件被告らの主張）被告病院は救急病院であり，霊安室を備えていないため，患者が死亡する可能性がある場合には，あらかじめ遺体の搬出先を探す必要があった。
      そして，Ｇが生活保護を受けていたことから，被告Ｆが大阪府岸和田市役所に問い合わせたところ，同市役所の担当者は，岸和田市の指定する業者に遺体の搬出を依頼するよう指示した。
      Ｇが死亡した後，被告Ｅは，Ｇの弟であるＫに対し，Ｇの病状や診療経過の報告をした上で，Ｇの遺体と対面させた。
      そして，被告病院の医療従事者が，Ｋに，岸和田市の指定する葬儀業者にＧの遺体を搬出させることを持ち掛けたところ，Ｋがこれを了承したため，同葬儀業者がＧの遺体を病室の外に搬出することになったものである。
      以上によれば，甲事件被告らに善管注意義務違反がないことは明らかである。
      ウ被告ＦのＧに対する名誉毀損，被告Ｄの原告に対する名誉毀損の有無（原告の主張）（ア）被告Ｆは，平成１４年１１月６日，原告との電話中に「Ｇさんは，程なく死亡されるので，病院内で相談した結果，葬儀の手配をしたいと思います。
      」と発言した。
      これは，Ｇの生命を軽視して，その名誉及び人格権を傷つけるものである。
      （イ）被告Ｄは，院内会議の際，多数人の面前で「原告はタカリだ。
      」11と発言した。
      これは，原告の社会的地位を害する具体的事実を摘示して，その名誉を毀損するものである。
      （甲事件被告らの主張）（ア）被告Ｆが，Ｇが程なく死亡する旨発言した事実はない。
      仮に，そのような発言をしたとしても，それは，Ｇの社会的評価を低下させるものではない。
      （イ）被告Ｄが，多数人の面前で「原告はタカリだ。
      」と発言した事実はない。
      もっとも，被告Ｄと被告Ｃとの間で，原告がタカリの類なので会う必要はないとのやり取りがされたことはあるが，これは，両名の間で原告の主張が医学的な根拠に基づいていないとの認識を確認したものにすぎず，原告の社会的評価を低下させるものとはいえない。
      （３）損害（原告の主張）ア上記（１）の不法行為又は債務不履行により，Ｇは，肺炎又はこれに心臓障害ないし脳血管障害が加わったことによって多臓器不全に陥り，適正な時間に適正な治療を受けないまま死亡するに至った。
      イこれにより，Ｇに以下の損害が生じた。
      （ア）（イ）ウ逸失利益死亡慰謝料９８０万円２４００万円原告は，法定相続分に従い，Ｇの上記損害賠償請求権の２分の１（１６９０万円）を相続した。
      エまた，原告は，上記（１）（２）の不法行為又は債務不履行により，精神的苦痛を被った。
      その精神的苦痛に対する慰謝料の額は４８００万円を下らない（原告は，控訴審において原告固有の慰謝料の請求額を１０００万円拡張したが，うち７００万円は証拠隠滅を理由とする慰謝料であり，うち３００万円は名誉毀損を理由とする慰謝料である。
      ）。
      12（被告らの主張）原告の主張は争う。
      （４）消滅時効の抗弁（上記（２）ウ（ア）に対して）（被告Ｆの主張）原告は，控訴理由書において，被告ＦがＧの名誉を毀損したと主張するけれども，原告が問題にする被告Ｆの発言は平成１４年１１月６日になされたものであるところ，控訴理由書が提出された平成１９年８月２７日には既に民法７２４条所定の消滅時効期間が経過しているから，被告Ｆは消滅時効を援用する。
      （原告の主張）被告Ｆの主張は争う。
      第３１当裁判所の判断Ｇの診療経過について前記前提事実に証拠（各認定事実の後に掲記する。
      ）及び弁論の全趣旨を併せると，Ｇの診療経過に関し，次の事実が認められ，この認定を覆すに足りる証拠はない（以下，本項及び次項においては，平成１４年中の日付について，年の記載を省略する。
      ）。
      （１）アＨ病院における診療経過１０月３１日夕方，Ｇは，新聞配達の仕事中に急に足に力が入らなくなり，同僚に付き添われて，Ｈ病院に救急搬送され，同日夜，肺炎，貧血，悪性疾患（疑い），消化管出血（疑い），糖尿病，交通外傷後後遺症の診断名で，同病院に入院した。
      来院時，Ｇは，体温３９．２℃，ＷＢＣ１５９００個，ＣＲＰ８．４８ｍｇ／ｄｌで炎症所見が認められ，同日撮影された胸部レントゲン画像及びＣＴ画像では，胸水（＋），左下肺野に肺炎像が認められた。
      動脈血酸素分圧も４２ｍｍＨｇと低下しており，赤血球数，ヘモグロビンの低下による貧血も認められ，マスクによる酸素投与が13行われた（乙Ａ２２・３頁ないし６頁，２１頁，２４頁，乙Ａ２３・２頁ないし５頁，９頁，１１頁，１４頁）。
      イＧは，１０月３１日に撮影された脳のＣＴ画像上，右深部白質に小さな低吸収域があり，ラクナ梗塞が疑われた（乙Ａ２３・８頁）。
      ウＨ病院の救急診療科のＯ医師及びＰ医師は，１１月１日に，Ｇを肺炎及び貧血と診断し，肺炎等の治療のため入院加療が必要であると判断したが，Ｈ病院が満床であったため，Ｇを被告病院に転送することとし，同病院内科担当医師にあてて，肺炎症状の経過等を記載した診療情報提供書を作成し，Ｇに対する肺炎の入院加療を依頼した（乙Ａ２２・３頁，９頁，乙Ａ２３・２頁）。
      （２）ア被告病院における診療経過１１月１日（ア）１１月１日，Ｇは，被告病院内科に転院し，同日，肺炎，糖尿病，精神分裂病，高度貧血の病名で入院した（乙Ａ１６，乙Ａ３５，乙Ａ３６）。
      （イ）同日，Ｇは，体温３８．９℃，脈拍１０３回／分，血圧２００／８０（収縮期血圧／拡張期血圧であり，いずれも単位はｍｍＨｇである。
      以下，同様の表記とし，単位の記載は省略する。
      ），酸素飽和度９０％，ＣＲＰ１４．０ｍｇ／ｄｌであった（乙Ａ１５，乙Ａ２８の１）。
      （ウ）Ｇの担当医師であった被告Ｅは，発熱，呼吸器症状，炎症症状，レントゲン所見，ＣＴ所見等から，Ｇの症状を肺炎と診断し，細菌性肺炎が最も疑われると考えた。
      被告Ｅは，同人の喀痰等を採取して起炎菌を検出し，これを同定するという措置を執らなかったが，細菌性肺炎の中で最も多くみられる肺炎球菌を念頭において，ペニシリン系の広域抗菌薬であるペントシリンの点滴静注を開始した（乙Ａ１６，乙Ａ２４の４，乙Ａ２５の１ないし９，乙Ａ３４，乙Ａ３５，被告Ｅ反訳書５・５14頁，８頁，１３頁）。
      また，Ｇが高血圧であったことから，降圧剤であるテノーミン及びカルスロットの投与を開始した（乙Ａ１６，乙Ａ３５）。
      イ１１月２日，Ｇは，酸素飽和度が低下したため，マスクにて酸素投与を受けた。
      また，血圧は７８／５０に低下した。
      自ら膀胱内留置カテーテルを抜去するなどの不穏症状も見られた（乙Ａ１５）。
      ウ１１月６日（ア）１１月６日午後３時１０分，Ｇは，心拍数が４０台に低下し，午後３時１５分，血圧が測定できない状態となり，意識レベルはＪＣＳⅢ－３００（痛み刺激にも反応しない状態）に低下した（乙Ａ１５）。
      （イ）Ｇの急変後，被告Ｆは，原告及びＫに対して，来院を求めるために電話をかけたが，両者とも留守であったため，それぞれの留守番電話に，Ｇが急変したので至急来院してほしい旨の伝言を残した（乙Ａ３６）。
      （ウ）Ｇの急変後，Ｇに対して，人工呼吸器装着，心臓マッサージ，ボスミン（強心剤）投与等の措置が執られたが，同日午後４時３５分，Ｇの死亡が確認された（乙Ａ１５）。
      ２被告病院におけるＧに対する治療上の過失の有無について（１）ア争点（１）ア（肺炎に対する治療上の過失の有無）について原告は，被告Ｅには，１１月１日以降，肺炎の起炎菌を同定するために喀痰，血液及び胸水を採取してグラム染色，培養などの検査を行い，適切な抗菌薬を用いて肺炎に対する治療を行うべきであったにもかかわらず，これを怠った過失があると主張する。
      この点，確かに，文献によれば，肺炎を診断するに当たっては，症状，身体所見，胸部Ｘ線・ＣＴ検査の所見，血液検査の所見から肺炎と診断すると共に，喀痰や血液から原因微生物の同定を行い，重症度の判定と病原菌の検索も行うことが必要であること，適切な抗菌薬を用いるためには病原菌の特定を行うことが必要であること，病原菌の特定を行うためには喀15痰など呼吸器由来のものと血液の検査が重要となることが認められるところ（乙Ｂ４），被告Ｅは，上記１（２）ア（ウ）のとおり，臨床症状，レントゲン所見，ＣＴ所見等から，Ｇの症状を肺炎と診断したが，同人の喀痰等を採取して起炎菌を検出し，これを同定するという措置を執っていない。
      また，甲事件被告らは，被告病院では肺炎のルーチン検査として血液及び胸水のグラム染色，培養検査を実施していなかったことを自認している。
      イそこで，被告Ｅに，肺炎の起炎菌を同定するために喀痰又は血液及び胸水を採取することを怠った過失があったか否かについて検討する。
      （ア）被告Ｅは，１１月１日にＧの喀痰を採取する措置を執ろうとしたが，Ｇの協力が得られなかったと供述するところ（乙Ａ３５，乙Ａ４５，被告Ｅ反訳書５・９頁），Ｇが統合失調症を患っており，Ｈ病院入院中に手指・頭の不随意運動を繰り返すなどの不穏症状が見られていたこと（乙Ａ２２・３頁，６頁），被告病院入院後にも不穏症状が見られていたこと（上記１（２）イ）からすれば，Ｇは，１１月１日ころにおいて，少なくとも喀痰検査の意味，方法等を理解させることが著しく困難な状態であったことがうかがわれるから，被告Ｅ及び被告病院の医療従事者らが，Ｇについて，自ら容器に痰を吐き出す方法で喀痰検査の検体採取に協力することは不可能であると判断し，任意に痰を採取しなかったことが不適切であったということはできない。
      （イ）また，被告Ｅは，患者の気管内にチューブを挿入するなどの方法で強制的に痰を採取する方法もあると供述するが（被告Ｅ反訳書７・１１頁）Ｇに不穏症状が見られていたことは上記のとおりであるところ，，そのような場合には，患者が激しく体動することにより採取に失敗するおそれがあるばかりか，患者との信頼関係を破壊するおそれもあると考えられるから，被告Ｅ及び被告病院の医療従事者らが，Ｇについて，強16制的に痰を採取しなかったことが直ちに不適切であったとはいえない。
      （ウ）そもそも，文献によれば，肺炎を抗菌薬で治療する場合，患者背景や重症度によるカテゴリー分けに基づいて経験的に抗菌薬を選択して治療する方法が容認されており，この方法では，グラム染色による起炎菌同定が重視されず，比較的抗菌スペクトラムの広い抗菌薬が選択される傾向にあることが認められる（乙Ｂ６・１５９頁）。
      そして，起炎菌を同定して適切な抗菌薬を投与できるケースは全症例の半分以下であること（乙Ｂ４，乙Ｂ２２），特に，抗菌薬を投与された検体では，真の起炎菌が速やかに消失したりして正しい判断が困難になるところ，ＧはＨ病院入院中に抗菌薬（セファメジン）が投与されていたこと（乙Ａ２０，乙Ａ２１，乙Ａ２２・１０頁，乙Ａ２３・２頁，１４頁，乙Ａ４５，乙Ｂ６・１６１頁，乙Ｂ２２，被告Ｅ反訳書５・１１頁）に照らせば，被告病院入院中にＧの喀痰を採取したとしても，グラム染色，培養などの検査によって有益な検査結果が得られる蓋然性は低かったものというべきであるから，被告Ｅ及び被告病院の医療従事者らが，Ｇについて，任意又は強制的に痰を採取しなかったことが不適切であったとはいえない。
      （エ）また，血液及び胸水のグラム染色，培養検査による起炎菌の同定率は喀痰検査に比べても極めて低いこと（乙Ｂ２０，乙Ｂ２２），上記のとおりＧにはＨ病院入院中に抗菌薬が投与されていたことに照らすと，被告病院入院時に血液及び胸水を採取したとしても，グラム染色，培養などの検査において有益な検査結果が得られる蓋然性は著しく低かったと考えられるから，被告Ｅ及び被告病院の医療従事者らが，Ｇについて，任意又は強制的に血液及び胸水を採取しなかったことが不適切であったとはいえない。
      （オ）これに対して，原告は，Ｇから喀痰を採取するのが困難であった17としても，Ｇを強く説得するか，Ｇの喉を針で突いて強制的に痰を採取すれば喀痰検査を行うことが可能であったと主張するが，Ｇに喀痰検査の意味，方法等を理解させることが著しく困難な状態であったことは上記のとおりであるし，喀痰検査において患者の喉を針で突いて痰を採取する方法があり得ることについて原告は何らの立証もしないから，原告の主張を採用することはできない。
      （カ）そして，被告Ｅは，Ｇの症状については，炎症症状，レントゲン画像所見から，細菌性肺炎が最も疑われると考え，その中で最も多くみられる肺炎球菌を念頭において，１１月１日，ペニシリン系の広域抗菌薬であるペントシリンの点滴静注を開始し，同月４日，肺炎症状の改善がみられないことから，投与する抗菌薬をペントシリンからチエナムに変更したと供述するところ（乙Ａ３５，乙Ａ４５，被告Ｅ反訳書５・１３頁，１４頁），Ｇの診療報酬明細書にペントシリン，チエナムの記載があること（乙Ａ１６，乙Ａ３４）からすれば，被告病院入院中，Ｇに対してペントシリン，チエナムが投与されていたものと推認することができる。
      （キ）そして，肺炎の起炎菌が同定できていなかったとしても，市中肺炎としては細菌性肺炎が最も多くみられること（乙Ｂ４・１頁），ペントシリン及びチエナムはいずれも肺炎球菌を適応菌種とすること（乙Ｂ２の１３，乙Ｂ２の２０），ペントシリン及びチエナムは，一般細菌のうち肺炎の起炎菌となり得るものをすべて適応菌種とすること（乙Ｂ９，弁論の全趣旨）からすれば，被告Ｅが細菌性肺炎を疑ってペントシリン及びチエナムを投与したことが不適切であったということはできない。
      ウ次に，原告は，被告Ｅには，ＧのＣＲＰ値が急激に上昇していることを認識しながら，肺炎が重症化していることを看過し，これに対する適切な対応を怠った過失があると主張する。
      18しかし，被告ＥがＧの肺炎に対してペントシリン及びチエナムを投与したこと，その措置が不適切であったとは認められないことは上記のとおりであるし，また，被告Ｅは，ＧのＣＲＰ値が上昇していることから，肺炎の重症化を疑って，１１月４日以降，投与する抗菌薬をペントシリンからチエナムに変更したと供述するところ（乙Ａ３５，乙Ａ４５，被告Ｅ反訳書５・１３頁，１４頁），チエナムはペントシリンよりも広域かつ強力な抗菌薬であることが認められること（乙Ａ４５，乙Ｂ２０）からすれば，被告Ｅは，Ｇの肺炎が重症化することも考慮に入れて治療を行っていたと認められ，被告ＥにＧの肺炎の重症化を看過した過失があったとは認め難い。
      エこれに対して，原告は，Ｇの肺炎の起炎菌がレジオネラ菌であるとの前提に立って，被告Ｅが抗菌薬の選択を誤ったことも主張するが，レジオネラ症は，我が国における発生数が年間約１００症例であり，非常にまれな疾患であると認められること（乙Ｂ３の１・２３７頁），レジオネラ菌などによる非定型肺炎では白血球数が著明に上昇しないことがあるが，Ｇは上記１（１）アのとおり白血球数の増加がみられたこと（乙Ｂ４，被告Ｅ反訳書５・１２頁）等に照らせば，Ｇの肺炎の起炎菌がレジオネラ菌であったと認めることはできない。
      オよって，被告Ｅに，肺炎に対する治療上の過失があった旨をいう原告の上記主張を採用することはできない。
      （２）争点（１）イ（脳血管障害に対する検査，治療を怠った過失の有無）についてア原告は，Ｈ病院においてＧについて脳血管障害，ラクナ梗塞が疑われていたのであるから，被告Ｅには，脳ＣＴなどの検査を行い，脳血管障害に対する治療を行うべき注意義務があった旨主張し，その根拠として，Ｈ病院においてラクナ梗塞が疑われたこと，Ｇの遺体が火葬されたときに脳の19部分に黒い塊があるのを見たことを挙げている（原告反訳書６・４頁）。
      そして，Ｈ病院において，１０月３１日に撮影されたＧの脳のＣＴ画像上，右深部白質に小さな低吸収域が認められ，ラクナ梗塞が疑われたことは，上記１（１）イで認定したとおりである。
      イしかし，Ｈ病院の被告病院に対する診療情報提供書には，肺炎の加療を依頼する旨が記載されているにすぎず，脳血管障害の所見は記載されていないこと（上記１（１）ウ，乙Ａ２３・２頁），ラクナ梗塞も脳血管病変の一つではあるが，最大径が１．５ｃｍ以下の塞栓性梗塞であり，一般に予後は良好とされていること（乙Ａ４５，乙Ｂ１・１５２頁，被告Ｅ反訳書５・３頁）などに照らすと，被告病院入院中のＧに，特段の治療を要する程度の脳血管障害が生じていたとは考え難い。
      また，原告は，Ｇの遺体を火葬したときに黒い塊が残っているのを見たことからＧに脳血管障害が生じていた，との疑惑を持ったと主張するけれども，脳血管障害が生じていた遺体を火葬した際に脳の部分に黒い塊が残るという主張についての科学的な裏付けはされていない（被告Ｅ反訳書７・１頁，２頁）から，原告の上記主張は採用の限りではない。
      なお，ラクナ梗塞の治療としては血圧を下げることが重要であるところ（乙Ｂ１・１５２頁），Ｇに対しては，１１月１日から，降圧剤であるテノーミン（乙Ｂ２の１０）及びカルスロット（乙Ｂ２の１１）が投与されていたこと（上記１（２）ア（ウ））からすれば，ラクナ梗塞に対する治療を怠ったともいえないというべきである。
      ウよって，被告Ｅに脳血管障害に対する検査，治療を怠った過失があるとは認められない。
      （３）争点（１）ウ（心原性脳塞栓症，心原性ショック，心筋梗塞等の心疾患に対する検査，治療を怠った過失の有無）についてア原告は，Ｇには，１１月３日以降，心原性脳塞栓症の特徴である手足の20運動麻痺や感覚障害，意識障害，及び心房細動ないしその前兆が現れていたはずであり，被告Ｅら医療従事者は，上記症状に対する適切な対応を怠った過失があると主張する。
      そして，原告は，Ｇに心原性脳塞栓症の特徴である手足の運動麻痺や感覚障害，意識障害，心房細動ないしその前兆が現れていたと考えられる根拠として，１１月１日の病棟日誌に「ウロウロしている」との記載があること（乙Ａ１５・２頁），同日，血圧が２００／８０であったのが，翌２日には７８／５０となっていること（乙Ａ１５・２頁，４頁）を指摘する（原告反訳書６・５頁）。
      しかし，原告の指摘する「ウロウロしている」との記載から，直ちにＧに運動麻痺，感覚障害，意識障害等の神経症状が現れていたとは断定できないし，Ｇに対しては，１１月１日から，降圧剤であるテノーミンやカルスロットが投与されていたこと（上記１（２）ア（ウ））にかんがみれば，同日から翌２日にかけてのＧの血圧の低下が心房細動によるものと推認することはできない。
      また，心原性脳塞栓症の診断には，塞栓源となり得る心疾患の検出が必須項目とされているところ（乙Ｂ５・３頁），１１月１日の心電図検査で心疾患の存在を示唆する明確な異常所見が得られていないこと（乙Ａ１９，乙Ａ４５，被告Ｅ反訳書７・２頁，３頁）は後記イのとおりであり，被告ＥがＧには脳梗塞の臨床症状がみられなかったと供述していること（被告Ｅ反訳書５・５頁，同反訳書７・２頁）を併せ考えれば，Ｇが心原性脳塞栓症を発症したとは認められず，１１月３日以降にその前兆が現れていたとも認め難い。
      イ次に，原告は，被告Ｅら医療従事者には，Ｇの心原性ショックに対する適切な対応を怠った過失があると主張する。
      この点，確かに，１１月１日の心電図検査の結果，「洞性頻脈」，「連21発性心室性期外収縮を否定しえず（ノイズを誤認識した可能性あり）」，「異所性期外収縮を否定しえず（ノイズを誤認識した可能性あり），」「非特異的心室内伝導遅延〔ＱＲＳ巾１１０ｍｓ以上〕」，「Ｔ波異常（下壁心筋虚血の疑い）」との自動解析がされている（乙Ａ１９）。
      しかし，洞性頻脈は，１００回／分以上の心拍数をいうことが認められるが（乙Ｂ１９・１頁），Ｇの心拍数は９４回／分であること（乙Ａ１９・２枚目）からすれば，Ｇが洞性頻脈であったことを直ちに認めることはできない。
      また，連発性心室性期外収縮及び異所性期外収縮については，いずれも，上記のとおりノイズを誤認識した可能性がある旨付記されていること，被告ＥがＧの心電図からこれらの疾患は否定される旨供述していること（乙Ａ４５）からすれば，これを容易に認めることはできない。
      そして，甲事件被告らは，Ｇに非特異的心室内伝導遅延及びＴ波異常が認められたことは自認するが（被告第１準備書面（差戻審）５頁参照），非特異的心室内伝導遅延に対する積極的な治療は必要ないとされていること（乙Ｂ１９・１６頁），Ｔ波異常については，Ｈ病院の心エコー検査の結果，心電図上問題はないとされていること（乙Ａ２３・１５頁）が認められるから，被告Ｅら医療従事者が，これらに対する措置を執らなかったとしても，そのことから直ちにＧに対する治療上の過失があるとはいえない。
      以上のとおり，Ｇが心原性ショックを発症したとは認められない。
      ウさらに，原告は，被告Ｅら医療従事者には，１１月１日以降，ＧのＣＲＰ値が急激に上昇していることを認識しながら，それが心筋梗塞の前兆であることを看過し，これに対する適切な対応を怠った過失があると主張する。
      しかし，ＣＲＰが１０ｍｇ／ｄｌ以上の高度上昇を示す場合には，むし22ろ肺炎等の重症細菌感染症の発症が高頻度に認められること（乙Ｂ２８・５７３頁）からすれば，ＧのＣＲＰが１１月１日時点で１４．０ｍｇ／ｄｌであったこと（上記１（２）ア（イ）），Ｇが肺炎を発症していたこと（上記１（１）ア，（２）ア（ウ））に照らして，ＧのＣＲＰが上昇していることのみをもって心筋梗塞を発症したとは認められず，本件の全証拠に照らしてもこれを認めるに足りる証拠はないといわざるを得ない。
      エよって，原告の上記主張は，いずれも採用することができない。
      （４）争点（１）エ（溶血性貧血に対する検査，治療を怠った過失の有無）について原告は，被告Ｅには，Ｈ病院においてＧについて貧血との診断がされたこと，１１月１日にＧの血清鉄値が異常に低かったことなどから，溶血性貧血による心不全の危険性を考慮して，溶血性貧血に対する治療を行うべきだったにもかかわらず，これを怠った過失があると主張する。
      しかし，文献によれば，溶血性貧血の主な検査所見は，間接ビリルビン及びＬＤＨの増加であることが認められるところ（甲Ｂ６・９９頁），Ｈ病院における血液検査の結果，ＧのＬＤＨは２０６Ｕ（成人の基準値：１１０～２３０Ｕ）であり，総ビリルビン（直接ビリルビンと間接ビリルビンの値の和である。
      ）は０．５～０．６ｍｇ／ｄｌ（成人の基準値：０．２～１．１ｍｇ／ｄｌ）であること（乙Ａ２２）が認められ，いずれも基準値の範囲内であるから，Ｇが溶血性貧血であったことを容易に認めることはできない。
      むしろ，被告Ｅは，Ｇの症状について，血清鉄値が１０ｍｇ／ｄｌであったことから鉄欠乏性貧血が最も疑われると考えたと供述するところ（乙Ａ４６），鉄欠乏性貧血の主な検査所見は血清鉄値の低下であるとの指摘があること（甲Ｂ６・９９頁）からすると，被告Ｅが，Ｇの症状について鉄欠乏性貧血を疑ったことが不合理であるとはいえない。
      そして，被告Ｅは，１１月２日から輸血を実施するとともに，同月５日に23は鉄剤であるフェリコン（乙Ｂ２の２１）の投与を追加したとも供述しており（乙Ａ４６），Ｇの診療報酬明細書，血液製剤管理簿に保存血液輸血，フェリコンの記載があること（乙Ａ１６，乙Ａ１７，乙Ａ３４）からすれば，被告病院入院中，Ｇに対して輸血及びフェリコンの投与が実施されていたものと推認することができるところ，鉄欠乏性貧血は血中の鉄が欠乏することによりヘモグロビンの産生が低下することにより生じること（甲Ｂ６・９９頁）に照らして，被告ＥがＧの血清鉄値を上昇させようとして実施した上記治療に医学的根拠がないということもできない。
      したがって，被告Ｅに貧血に対する治療上の過失があった旨をいう原告の上記主張を採用することはできない。
      （５）争点（１）オ（上級医師による指導，監視態勢を欠いた過失の有無）について原告は，被告病院では，十分な知識と経験を持ち合わせていない若い医師が，上級医師に相談し，指導を仰ぐことが可能なシステムが存在せず，このような上級医師による指導，監視を欠いた不完全な治療態勢がＧの死亡という結果を招いた旨主張するけれども，被告Ｅは，Ｇを診察した当時，内科医として７年以上の経験を積んでいたものであり（前記第２の１（１）（ウ），イ）また，上記（１）ないし（４）で検討したとおり，被告病院における診療行為に不適切な点があったとは認められないから，被告病院の治療態勢が上級医師による指導，監視を欠いた不十分なものであった旨をいう原告の上記主張を採用することはできない。
      ３Ｇが死亡した後の被告病院の対応について前記前提事実に証拠（各認定事実の後に掲記する。
      ）及び弁論の全趣旨を併せると，Ｇの死亡後の被告病院の対応に関し，次の事実が認められ，この認定を覆すに足りる証拠はない。
      （１）甲事件の訴えが提起されるまでの状況24ア被告病院は救急指定病院であり，霊安室がなく，また，患者が死亡した場合には次の患者をすぐに受け入れるために遺体の搬出先を確保する必要があったところ，被告Ｆは，Ｇが生活保護を受けていたことから，岸和田市役所に照会し，Ｇが死亡した場合には市役所の指定する業者によって遺体を搬出すべき旨の回答を得た。
      Ｇが死亡した後に被告病院に到着したＫは，被告ＥからＧの死因が肺炎であったことや診療経過についての報告を受けた後，Ｇの遺体と対面した。
      その後，Ｇの遺体は寝台車で岸和田市役所の指定する葬儀業者によって搬出され，Ｋは，特段異議を述べることなく，その寝台車に同乗して岸和田市営火葬場に向かった（甲Ａ４，乙Ａ６，乙Ａ３５，乙Ａ３６，乙Ａ４７）。
      イ平成１４年１１月７日ないし９日ころ，原告は，被告病院において，事務長であった被告Ｃ，被告Ｅ及び被告Ｆと面会し，Ｇ死亡時の対応や診療内容等についてクレームを述べた。
      その際，被告Ｅは，原告に対し，本件診療記録やレントゲンフィルム，ＣＴフィルムなどを示しながら，Ｇの診療経過や死因が肺炎であったことなどについて説明したが，原告は，Ｇの脳に血の固まりがあったなどと述べて，被告病院の医療過誤を追及する構えを見せた（乙Ａ４，乙Ａ６，乙Ａ１４，乙Ａ３６，乙Ａ４０，丁Ａ１，証人Ｃ反訳書１・２頁，原告反訳書６・１頁，２頁，被告Ｅ反訳書５・１５頁）。
      ウ被告Ｄは，原告の態度から，原告との間で医事紛争が発生する可能性があると判断し，大阪府医師会の医事紛争委員会に報告することにした。
      そして，被告Ｃは，平成１４年１１月ないし１２月ころ，大阪府医師会への照会や原告に対する対応が必要になる事態に備えて，被告病院の医事課で保管されていた本件診療記録を事務長室に移し，自らその管理を始めた（乙Ａ４，乙Ａ３８，丁Ａ１，証人Ｃ反訳書１・２頁，３頁）。
      エ平成１４年１１月２４日及び同年１２月７日ないし１１日ころ，原告は，25再び被告Ｃらと面会し，上記イの面会時と同様にクレームを述べるとともに，本件診療記録を開示するよう要求した。
      また，同月１１日，被告法人に対し，「診療記録等の開示申込書」を提出し，本件診療記録の複写を書面で請求した（甲Ａ２，乙Ａ４，乙Ａ１４，丁Ａ１，原告反訳書６・１頁，２頁）。
      オこれに対し，被告Ｃは，大阪府医師会に対応方針を照会した上で，原告からの交付請求には応じないこととし，平成１４年１２月１８日，原告に対して書面を送付し，被告病院においては，診療録の開示に関しては，日本医師会が策定した「診療情報の提供に関する指針」に基づいて行っている旨，遺族への診療録の開示は同指針の模範外とされているため，被告病院においては，同指針の主旨に則り，遺族への開示は行っていない旨，原告に対しては既に２度にわたって本件診療記録などを開示しながら主治医が説明を行っていることから，被告病院としては，必要な開示は行ったものと認識している旨，本件診療記録のコピーがどうしても必要であれば，法的措置を執っていただくことが妥当であると考える旨を回答した（乙Ａ４，乙Ａ５，丁Ａ１）。
      カ付けの書面を送付し，平成１４年１１月１日に被告病院に入院した５日後にＧが死亡した理由，殊に敬虔なキリスト教徒であるＧが，キリスト教による葬儀を行い，遺骨を教会に埋葬することを求める遺言を残していたにもかかわらず，被告病院の職員が家族の同意を得ないままＧの遺体を搬出した理由などについて説明を求めた。
      また，原告は，平成１５年８月１０日に，被告病院に対して書面を送付し，第三者の専門家の意見を聴くために，本件診療記録，検査データ，ＣＴ，Ｘ線写真等を開示するよう求めた（甲Ｃ７，甲Ｃ８，甲Ｃ９）。
      キ被告Ｃは，平成１５年３月１８日ころにＧのＸ線写真を，同年８月１９26日ころにＧのＣＴ写真を，それぞれ原告にあてて送付した。
      一方，被告Ｄは，同年４月３０日付けの書面を原告に送付し，どうしても納得がいかないのであれば，法的措置を執っていただくことが早期解決のための妥当な方法であると考える旨を伝えた（乙Ａ４，乙Ａ９，乙Ａ１１，丁Ａ１）。
      ク被告病院の業務部部長を務めていたＱは，平成１５年中に本件診療記録のコピーを作成したが，原告に対する本件診療記録の開示には応じなかった（乙Ａ４０）。
      ケ原告は，平成１５年１１月６日付けの内容証明郵便を被告病院の病院長であった被告Ｄにあてて送付し，本件診療記録の開示を求めたが，被告病院はこれに応じなかった（甲Ｃ４，弁論の全趣旨）。
      コ被告Ｄは，被告病院の運営をＲ株式会社にゆだねることにし，平成１５年１２月ころ，医療法人Ｉ会の出資持分全部をＲ株式会社代表取締役であるＳに譲渡した。
      そして，被告病院の経営者の交代に伴って，被告Ｃは，被告病院の事務長職を退くこととなり，被告Ｂが事務長職を引き継いだ（乙Ａ４，乙Ａ３７，乙Ａ３８，丁Ａ１，証人Ｃ反訳書１・３頁，証人Ｂ反訳書２・１頁）。
      サ被告Ｂは，平成１６年１月ころ，被告病院の応接室において被告Ｃと面談したが，この面談は，被告病院の問題点や改善点等を被告病院の職員から聴取するための個人面談の一環として行われたものであった。
      被告Ｃは，当時，本件診療記録を段ボールの箱に入れて保管していたが，被告Ｂが被告Ｃとの面談を短時間で切り上げようとしていたこともあって，上記面談の際には，原告とのそれまでのやり取りの経過や本件診療記録の所在についての詳細な説明をしなかった。
      そして，被告Ｃは，その後も本件診療記録の引継ぎのための格別の措置を講じなかった（乙Ａ４，乙Ａ３７，丁Ａ１，証人Ｃ反訳書１・３頁，４頁，同反訳書３・１頁，６頁，証人Ｂ反訳書２・３頁，同反訳書４・１頁，２頁，８頁）。
      27シ原告は，平成１６年７月５日及び同年１０月２８日に，被告法人の理事長及び被告病院の病院長であった被告Ｄあての内容証明郵便を送付し，Ｇの診療記録のコピーの交付を求めた。
      これを受けて，被告病院において本件診療記録の捜索が行われたが，発見に至らなかった。
      原告は，被告病院における医療行為の適否について知り合いの医師らの意見を聴きたいと考えていたが，医師らからは，診療録を見ずに意見を述べることはできないと断られた（甲Ｃ５，甲Ｃ６，乙Ａ４０，弁論の全趣旨）。
      （２）ア甲事件の訴えが提起された後の状況原告は，平成１７年１０月２１日に，被告病院の医療従事者らにＧに対する治療上の過失等があったなどと主張して，被告法人，被告Ｄ，被告Ｅ及び被告Ｆに対し，不法行為又は債務不履行に基づき，損害賠償を求める甲事件の訴えを提起した。
      イ平成１７年１２月に，被告病院の各部署において，本件診療記録の大掛かりな捜索が行われたが，本件診療記録は発見されなかった（乙Ａ２）。
      ウ平成１８年１１月１日，原告は，被告法人に本件診療記録の提出を求める文書提出命令を申し立てた（東京地方裁判所平成１８年（モ）第１２３５０号）。
      その後，同月１５日から同月２７日にかけて，被告病院において改めて本件診療記録の捜索が行われたが，発見に至らなかった（乙Ａ３９）。
      エ平成１９年２月１３日，本件診療記録は平成１５年１２月ころまでに紛失され，被告Ｂが現に本件診療記録を所持しているとは認められないことを理由に上記文書提出命令の申立てを却下する決定がされた。
      そこで，原告が，平成１９年２月２０日に，被告Ｄ及び被告Ｃを相手方として，本件診療記録の提出を求める文書提出命令を申し立てたところ，同年３月１３日，本件診療記録はいまだ被告Ｃが所持しているものと推認されることを理由に，被告Ｃに対して本件診療記録の提出を命じる決定が28された。
      これに対し，被告Ｃは，本件診療記録を所持していないと主張して本件診療記録の開示に応じていない。
      オ平成１９年６月２５日に，甲事件について原告の請求をいずれも棄却する第一審判決がされ，原告が控訴したところ，同年１０月２５日に，原判決には釈明権不行使，審理不尽の違法があるとして，原判決を取り消し，甲事件を第一審に差し戻す判決が言い渡された。
      カ原告は，平成２０年１月２２日に，被告Ｂ及び被告Ｃに対し，本件診療記録の証拠隠滅行為により真実を知る権利を侵害されたとして，損害賠償を求める乙事件の訴えを提起した。
      キ原告は，平成２０年６月２６日，被告らに対し，本件診療記録のほか，医師指示簿，病棟管理日誌，心筋トロポニンＴ定性等の検査結果が記載された文書資料の提出を命ずることを求める内容の証拠保全を申し立て，同年１１月１９日に，被告Ｅ及び被告Ｃに対し，本件診療記録の提出を求める文書提出命令を申し立てたが，これらの申立てはいずれも棄却又は却下された。
      ４Ｇに対する治療上の過失以外の被告らの過失の有無について（１）争点（２）ア（Ｇの診療録等の訴え提起前の原告に対する不開示，本件係属後の裁判所に対する不提出ないし証拠隠滅についての責任の有無）についてア医師法２４条１項は，医師は，診療をしたときは，遅滞なく診療に関する事項を診療録に記載しなければならないと定め，同条２項は，前項の診療録であって，病院又は診療所に勤務する医師のした診療に関するものは，その病院又は診療所の管理者において，その他の診療に関するものは，その医師において，５年間これを保存しなければならないと定めているが，医師法の規定は，公衆衛生の向上及び増進を図り，もって国民の健康な生活を確保する（同法１条）という行政目的を達成するために設けられ29たものと考えられるから，医療を受けた者やその家族が，同条に基づいて，当然に病院又は診療所の管理者に対して診療録の開示を求める権利を有していると解することはできない。
      他方，医療は，生命の尊重と個人の尊厳の保持を旨とし，医療の担い手と医療を受ける者との信頼関係に基づいて行われるべきものであるから（医療法１条の２），医療行為を経た後に患者が死亡したり患者に後遺症が残るなどの悪しき結果が生じた場合に，患者本人又はその家族が，悪しき結果が生じた原因を知りたいと考えることは自然な成り行きであり，その解明のために，医療機関側の説明のほかに，第三者の意見を求めたいと考えるに至ったとしても，これを不当又は過大な要求であると決めつけることはできない。
      そして，患者の生命や健康は，患者本人のみならず家族にとっても極めて重要な保護法益であると考えることができ，また，医療機関には，診療契約（準委任契約）に基づいて患者本人又はその家族に診療内容を報告すべき義務があるから，医療行為を経た後に悪しき結果が生じた場合には，患者本人又はその家族はその原因の究明を試みることについても法的な利益を有していると解されるところ，診療録や看護記録は，医療行為を記録した最も重要な資料であるから，医療機関が診療録や看護記録の適切な管理を怠ったために患者又はその家族による悪しき結果の原因を究明するための手段が制約され，これによって患者又はその家族が精神的苦痛を被った場合には，医療機関側の対応いかんによって，患者又はその家族の法的利益を侵害したものとして，不法行為が成立する余地があると解すべきである。
      イ本件においては，被告病院は，上記３（１）エ，オ，カ，キ，ケ，シで認定したとおり，原告から再三にわたり，本件診療記録のコピーの提出を求められたにもかかわらずこれを拒否し，原告に対し，その開示に関して30法的措置を執るよう促していたものであるから，原告が法的措置を通じて本件診療記録の開示を受ける利益は不法行為上の保護の対象となり得るものと解するのが相当である。
      ウそして，被告病院は，上述のとおり，原告に対して本件診療記録の開示に関して法的措置を執るよう促していたにもかかわらず，本件診療記録が所在不明となったことを理由にこれを本件訴訟に提出せず（前記第２の１（２）カ），このために原告は，被告病院における医療行為の適否についての意見を求めた知り合いの医師らに本件診療記録を示すことができなかった（上記３（１）シ）と認められるから，被告病院を開設する被告法人は，故意又は過失により原告が本件診療記録の開示を受ける不法行為上の法的利益を侵害したものというべきである。
      そして，被告病院の事務長を務めた被告Ｂ及び被告Ｃがその職務執行に含まれる本件診療記録の適切な管理又は引継ぎを怠ったことが原告に対する不法行為を構成することは後記エ及びオのとおりであるから，被告法人は，民法７１５条１項に基づき，上記不法行為によって原告が被った損害を賠償する責任を負うと解される。
      エ被告Ｂは，本件診療記録を隠匿していないし，現在も所持していない旨主張し，被告Ｃから本件診療記録を渡されたり，その管理についての説明を受けたこともない，と供述するが（乙Ａ３７），上記３（１）コ及びサで認定したとおり，被告Ｃから被告Ｂへの被告病院の事務長の事務引継ぎが行われた平成１６年１月当時，被告病院の事務長室に本件診療記録が存在していたにもかかわらず，その後，その所在が不明になったことからすれば，被告Ｂには，本件診療記録の適切な管理を怠った過失があると認められるから，同被告は，原告に対する不法行為責任を負うと解される。
      オ被告Ｃは，本件診療記録を隠匿していないし，現在も所持していない旨主張し，平成１６年１月ころ本件診療記録を含む書類の管理を被告Ｂにゆ31だね，その後はその管理には一切関与していないと供述するが（丁１），被告Ｃは，上記３（１）ウ及びサで認定したとおり，平成１４年１１月ないし１２月ころから本件診療記録を管理してきたものであるところ，平成１６年１月ころに被告Ｂに被告病院の事務長としての事務を引き継ぐに当たり，被告Ｂに本件診療記録の所在や重要性についての説明をしなかったほか，本件診療記録の引継ぎのための格別の措置を講じなかったものであるから，同被告には，本件診療記録の適切な引継ぎを怠った過失があると認められるから，同被告も，原告に対する不法行為責任を免れないというべきである。
      被告Ｃは，医療法人の事務長としての業務中に紛失したとしても，その管理責任は被告法人のみが負うべきである旨主張するけれども，独自の見解というべきであって，採用することはできない。
      カ被告Ｄ，被告Ｅ及び被告Ｆについては，本件診療記録の管理やその紛失に関与したことを認めるに足りる証拠はないから，同被告らに対して不法行為が成立する旨をいう原告の主張を採用することはできない。
      キそして，既に認定したとおり，原告は，本件診療記録の開示を受けるために，本件訴訟を提起するまでに再三にわたり被告病院に文書を送付し（上記３（１）エ，カ，ケ，シ），本件訴訟が提起された後も文書提出命令の申立てや証拠保全の申立てを重ねたものであるが（上記３（２）ウ，エ，キ），他方，本件においては，訴訟の提起前に被告がＣＴ検査やＸ線検査の検査結果の開示に応じていること（上記３（１）キ），差戻前の第一審及び当審における審理の過程において，被告らが，Ｇの診療に関する診療報酬明細書，病棟管理日誌，心電図等を書証として提出し，被告Ｅが原告の提起した疑問に対して真摯に回答していること（乙Ａ１５ないし乙Ａ１９，乙Ａ３５，乙Ａ３６，乙Ａ４３の１ないし４，乙Ａ４４の１及び２，乙Ａ４５，乙Ａ４６）等の事情もうかがわれるから，このような本件に現32れた一切の事情を考慮すると，原告の被った精神的苦痛を慰謝するための慰謝料の額としては５０万円が相当であると認める。
      ク以上のとおり，当裁判所は，被告法人，被告Ｂ及び被告Ｃは，原告に対し，不法行為に基づき，連帯して５０万円及びこれに対する訴状送達の日の翌日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金を支払う義務を負うと解する。
      （２）争点（２）イ（Ｇの遺体の搬出を強行した過失の有無）について原告は，平成１４年１１月６日に，被告Ｆに対し，Ｇの遺体を病室の外に移動させないよう強く求めていたにもかかわらず，被告Ｄら被告病院の医療従事者は，善管注意義務に違反し，原告の要求を無視してＧの遺体を病室の外へ搬出した旨主張し，Ｋも，被告Ｆが，原告及びＫの了承を得ないまま葬儀業者に連絡して遺体搬送の手配を進め，遺体の搬出を強行した旨供述している（甲Ａ４）。
      これに対し，被告Ｆは，Ｋに対し，岸和田市役所から同市役所の指定する葬儀業者にＧの遺体を搬送させるよう指示を受けた旨を伝えたところ，Ｋがこれを了承したので，Ｇの遺体を寝台車に乗せて葬儀業者に搬出させたと供述する（乙Ａ３６）。
      そこで検討するに，上記３（１）アで認定したとおり，Ｋは，Ｇの遺体が寝台車で岸和田市役所の指定する葬儀業者によって搬出される際，特段異議を述べることなく寝台車に同乗して岸和田市営火葬場に向かったことからすれば，Ｋは，葬儀業者がＧの遺体を病室から搬出することを，少なくとも黙示的には了承していたものと認められる上，被告病院には霊安室がなく，患者が死亡した場合には遺体の搬出先を確保する必要があったところ，原告又はＫが，Ｇの遺体の取扱いや埋葬の方法に関して具体的な提案をしたような事情はうかがわれないから，Ｇが死亡した後に遺体の搬出のために葬儀業者を手配した被告Ｆの措置は社会通念上相当なものであったと認められる。
      33したがって，被告Ｄら被告病院の医療従事者に善管注意義務違反があった旨をいう原告の上記主張を採用することはできない。
      （３）争点（２）ウ（被告ＦのＧに対する名誉毀損，被告Ｄの原告に対する名誉毀損の有無）についてア原告は，被告Ｆが，平成１４年１１月６日に原告に電話した際に，「Ｇさんは，程なく死亡されるので，病院内で相談した結果，葬儀の手配をしたいと思います。
      」と発言し，Ｇの名誉及び人格権を傷つけたと主張し，これに沿う供述をする（甲Ａ６）。
      しかし，被告Ｆは，同日の経緯について，原告に電話した際にＧが急変したこと，至急来院してほしいことを伝えたが，原告が「明日行きます。
      」と言って応じてくれなかったため，「万が一の場合には，ご遺体を市役所所定の業者に搬出するよう市役所から指示を受けたのですが，よろしいですか。
      」と発言したと供述するところ（乙Ａ３６，乙Ａ４７），その供述内容自体に特段不自然な点はないから，原告の上記主張及び供述を容易に採用することはできない。
      仮に，被告Ｆが原告の主張するとおり発言していたとしても，このような内容の発言が，Ｇの社会的評価を低下させるものとはいえないし，また，上記３（１）アで認定したとおり，被告病院は救急指定病院であり，霊安室がなく，また，患者が死亡した場合には次の患者をすぐに受け入れるために遺体の搬出先を確保する必要があったことを考慮すれば，被告ＦがＧが死亡した場合の遺体搬出に言及したことが社会通念上許容される限度を超える違法なものであったと解することは困難である。
      したがって，被告Ｆの言動によってＧの名誉及び人格権が毀損された旨をいう原告の主張を採用することはできない。
      イまた，原告は，被告Ｄが，院内会議の際，多数人の面前で「原告はタカリだ。
      」と発言するなどして，原告の社会的地位を害する具体的事実を摘34示し，その名誉を毀損したと主張し，これに沿う供述をする（甲Ａ６）。
      そして，原告は，被告Ｄが多数人の面前で「原告はタカリだ。
      」と発言したと考えられる根拠として，被告Ｃが大阪府医師会にあてて原告がタカリである旨記載した書面を交付したと供述し（甲Ａ６）乙Ａ第６号証，（被告Ｃ作成に係る平成１５年４月２３日付けの「紛争報告書－Ｇ氏の件－」と題する大阪府医師会あての書面）中には，「当初より院長（理事長兼任）は，これは明らかにタカリの類なので会う必要はない，と判断し一度も面会はしていない。
      」との記載がある。
      しかしながら，上記書面中の「タカリの類」の記載は，被告Ｄが平成１５年当時に原告に関して抱いていた印象を記載したもので，被告Ｄの院内会議の場での発言を記録したものではないから，上記書面から，被告Ｄが院内会議の際に「原告がタカリだ。
      」との発言をしたとの事実を認めることはできないし，他にこれを認めるに足りる証拠もない。
      また，上記書面は，被告Ｃから大阪府医師会の総務部医事対策課に提出されたものであるが，それ以上に，上記書面が他に配布され，又は不特定多数の者の閲覧に供されたような事情はうかがわれないから，上記書面によって，原告の社会的評価が低下したと認めることもできない。
      したがって，被告Ｄの言動によって原告の名誉が毀損された旨をいう原告の上記主張を採用することはできない。
      第４結論以上によれば，原告の請求は，被告法人，被告Ｂ及び被告Ｃに対し，連帯して５０万円及びこれに対する被告法人については平成１７年１２月３日から，被告Ｂについては平成２０年２月９日から，被告Ｃについては平成２０年２月１０日から，それぞれ支払済みまで年５分の割合による金員の支払を求める限度で理由があるが，その余の請求は理由がないから，上記の限度で原告の請求を認容することとし，主文のとおり判決する。
    35東京地方裁判所民事第１４部裁判長裁判官孝橋裁判官関根規夫裁判官松本佳織36宏</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
