<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成21(ワ)20360</事件番号>
      <事件名>損害賠償</事件名>
      <裁判年月日>平成22年09月16日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>東京地方裁判所　　民事第１４部</裁判所名・部>
      <結果>棄却</結果>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20130520141821.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=83262&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２２年９月１６日判決言渡平成２１年（ワ）第２０３６０号口頭弁論終結日同日原本領収裁判所書記官損害賠償請求事件判決主文１原告らの請求をいずれも棄却する。
      ２訴訟費用は原告らの負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１１請求から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。２から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。第２事案の概要本件は，被告の開業する「Ｃ治療所」という名称の鍼灸院（以下「被告鍼灸院」という。）に定期的に通院して施療を受けていた患者（死亡当時５０歳の女性）が，その通院中に，乳がんにり患して死亡したことについて，患者の相続人である原告らが，被告には，患者が乳がんにり患している可能性を認識しながら，直ちに施療を中止して，乳がんの専門医による診断，治療を促すべき注意義務を怠った過失があると主張して，被告に対し，施療契約の債務不履行又は不法行為に基づき，死亡慰謝料又は乳房切除手術という適切な治療を受けられなくなったという患者の期待権侵害による慰謝料として，９００万円及びこれに対する遅延損害金の支払を求めている事案である。１前提事実（証拠により認定した事実については，括弧内に証拠を掲記する。その余の事実は当事者間に争いがない。）（１）当事者1ア原告ら（ア）原告Ａは，Ｄ（昭和３３年○月○日生，平成２０年９月２５日死亡の女性。）の夫である（甲Ｃ１）。（イ）イ原告Ｂは，Ｄの実母である（甲Ｃ１，甲Ｃ２）。被告被告は，あん摩マッサージ指圧師，はり師，きゅう師等に関する法律２条１項所定のはり師及びきゅう師の免許を受け，東京都港区内において被告鍼灸院を開業する者である（平成８年免許取得）（甲Ａ１，乙Ａ１）。（２）ア被告鍼灸院におけるＤの施療経過等Ｄは，平成１５年１２月２４日，知人であるＥの紹介で被告鍼灸院を初めて訪れ，被告による鍼灸の施療を受けた（ただし，同日締結された施療契約（以下「本件施療契約」という。）の内容については，後述のとおり争いがある。）（甲Ａ２，乙Ａ１）。イＤは，同日から平成１８年８月３日までの間，合計６５回にわたって被告鍼灸院を訪れ，被告による鍼灸の施療を受けた。その通院中，Ｄは，被告に対し，平成１５年１２月２４日の施療時からは左胸奥に痛みがあること，平成１８年２月１６日の施療時からは左胸にしこりがあることを申し出ることがあった（ただし，これらの胸部症状につき被告が鍼灸の施療を行ったかどうかについては，後述のとおり争いがある。）（甲Ａ２，乙Ａ１）。ウＤは，平成１８年７月３１日，Ｆ大学病院（以下「Ｆ病院」という。）の外科を受診し，同年８月ころ，第４期の左乳がん（乳房や腋下リンパ節にとどまらず，他の臓器（肺，骨，肝等）に転移している浸潤性乳がん）と診断された。このとき，Ｄの乳がんは脳に転移していたため，Ｆ病院では，Ｄに乳房切除術の適応はないとの判断がされた（甲Ａ３，甲Ａ４，甲Ｂ２，原告Ａ本人）。2エＤは，Ｆ病院に入院して，抗がん剤投与，放射線照射等の治療を受けたものの，平成２０年９月２５日に死亡した（甲Ａ４）。２争点及びこれに対する当事者の主張（１）施療中止義務違反（原告らの主張）ア本件施療契約は，Ｄの胸部症状（左胸の痛み，しこり）を鍼灸の施療により改善することを内容とするものであり，現に，被告は，Ｄの胸部症状につき鍼灸の施療を行っていた。このことは，被告鍼灸院の鍼灸カルテ（甲Ａ２）において，Ｄの胸部症状について度々記載されており，特に，平成１７年１１月からは乳房の図解まで記載されるようになったことなどから明らかである。イ被告には，次の各時点において，Ｄが乳がんにり患している可能性を認識しながら，Ｄに対する鍼灸の施療を中止し，専門医による診断，治療を促すべき注意義務を怠った過失がある（熊本地方裁判所昭和３７年２月２２日判決参照）。なお，鍼灸の施療は被施療者の全身状態に影響するものであるため，仮に，被告がＤの胸部症状につき鍼灸の施療を行っていなかったとしても，何らかの施療を行えば，それが全身状態への影響を介して，Ｄの胸部症状ないし乳がんに影響を与える可能性があり得るから，いずれにしても直ちに施療を中止すべきである。（ア）Ｄは，被告に対し，左胸に痛みがあることを申し出ていたのであるから，被告には，Ｄが乳がんにり患している可能性を認識しながら，Ｄに対する鍼灸の施療を中止し，専門医による診断，治療を促すべき注意義務を怠った過失がある。（イ）3Ｄは，被告に対し，平成１５年１２月２４日から左胸に痛みがあることを申し出ていたが，被告による鍼灸の施術にもかかわらず，同日から半年余り経過した平成１６年５月２０日においてもいまだ左胸に痛みがあることを申し出ており，およそ改善しなかったのであるから，被告には，Ｄが乳がんにり患している可能性を認識しながら，Ｄに対する鍼灸の施療を中止し，専門医による診断，治療を促すべき注意義務を怠った過失がある。（ウ）Ｄの左胸に４ｃｍ大のしこりを発見したのであるから，被告には，Ｄが乳がんにり患している可能性を認識しながら，Ｄに対する鍼灸の施療を中止し，専門医による診断，治療を促すべき注意義務を怠った過失がある。ウ被告は，単に施療中止義務を怠ったというのみではなく，Ｄに対して「私に任せてくれれば治る。病院へ行けば切られちゃうよ。」などと申し向けて，専門医を受診することを妨げていた。（被告の主張）ア本件施療契約は，Ｄが疲労感や首，背中，肩のこりを訴えていたことを受けて，これらの症状を鍼灸の施療により軽減することを内容とするものであり，原告らが主張するようにＤの胸部症状につき診断，治療を行うことを内容とするものではなかった。現に，被告は，Ｄの胸部症状につき鍼灸の施療を行ったことはない。被告鍼灸院の鍼灸カルテ（甲Ａ２）は，被告が施療中にＤと交わした世間話などの内容を書き留めたものであるから，Ｄの胸部症状について記載した部分は，Ｄが被告に対して何らかの施療を求めたり，被告がＤの胸部症状に対して何らかの施療を行ったことを示すものではなく，その時々の体調についてＤが話した内容を世間話と同様に書き留めたものにすぎな4い。イ（ア）原告らは，被告には，Ｄに対する鍼灸の施療を中止すべき注意義務があったと主張するが，かかる主張は失当である。そもそも，Ｄは全身の疲労感や首，背中，肩のこりなどを鍼灸の施療により軽減することを求めて被告鍼灸院を訪れていたのであるから，被告がＤの胸部症状につき施療を開始した事実も存在しないが，原告らは，かかる状況下において，被告に鍼灸の施療を中止すべき注意義務が生じる根拠を全く明らかにしていない。一般に，鍼灸の施療が適切に行われている限り，西洋医学的な治療が行われてもその効果を阻害することはないので，被施療者本人から希望があれば，引き続き施療を行うことになる。現に，病院での治療と共に鍼灸の施療を受けている者は多い。（イ）原告らは，被告には，Ｄに対して専門医による診断，治療を促すべき注意義務があったと主張するが，被告は，Ｄから胸部症状に関する話題が出るたび，専門医を早期に受診して精密検査を受けるよう勧めてきた（ただし，法的な意味での受診奨励義務があるということではなく，一般的なアドバイスとして勧めてきたにすぎない。）。それにもかかわらず，Ｄが専門医を受診しなかったのは，専らＤの自由意思によるものであり，被告はその意思決定に一切関与していない。（ウ）なお，原告らがその主張の根拠として引用する熊本地方裁判所昭和３７年２月２２日判決は，本件と事案の内容が全く異なるものであり，何ら参考にならない。また，医療を取り巻く情報が圧倒的に豊富なものとなり，患者が適切な医療を受けるために必要な医療情報に自らアクセスすることが相当程度容易になった現代において，同判決がどれほど参考になり得るかについては疑問がある。ウ被告がＤに対して「病院へ行けば切られちゃうよ。」などと申し向けて5専門医の受診を妨害した事実はない。そもそも，乳がんという病気の特徴，検査方法，治療方法等に関する情報を極めて容易に入手できる現代において，原告らが主張するように，被告が，Ｄに対し，鍼灸の施療によって乳がんを治すことができるので，専門医には行くべきではないなどと持ち掛けたところで，Ｄがこれを盲信して専門医の受診を断念することは到底あり得ないのであって，原告らの上記主張は荒唐無稽というほかない。現に，Ｄは，平成１７年６月，被告鍼灸院に通院しながら，Ｆ病院を受診して子宮がんの検査を受けている。（２）因果関係（原告らの主張）ア早期乳がんに対しては乳房切除手術が最も有効な措置であり，それによって患者の生存率が高まることは論をまたない。Ｄは，平成１５年１２月２４日（上記（１）イ（ア）の時点）及び平成１６年５月２０日（上記（１）イ（イ）の時点）においては，左乳房に明らかなしこりを認めておらず，乳房切除手術を受けることができる状態だったのであるから，被告がこれらの各時点において施療中止義務を尽くしていれば，Ｄがその死亡の時点である平成２０年９月２５日時点においてなお生存していた相当程度の可能性がある。イ被告が上記（１）イの各注意義務を尽くしていれば，Ｄがその死亡の時点においてなお生存していた相当程度の可能性までは認めることができないとしても，乳房切除手術という適切な治療を受けることはできたはずである。（被告の主張）争う。（３）損害（原告らの主張）6Ｄの死亡慰謝料又はＤが乳房切除手術という適切な治療を受けられなかったことについての期待権侵害による慰謝料は，９００万円を下らない。（被告の主張）争う。第３１当裁判所の判断被告鍼灸院におけるＤの施療経過等について前記前提事実に証拠（各項に掲記したもの）及び弁論の全趣旨を併せると，被告鍼灸院におけるＤの施療経過等について次の事実が認められ，この認定を覆すに足りる証拠はない。（１）平成１５年１２月２４日（初回）の施療経過Ｄは，被告鍼灸院を初めて訪れ，患者に対する問診票中，首のこり，肩のこり，背中のこり，疲れやすいと記載された各回答項目に○印（該当印）を付した。被告がＤに対して問診を行ったところ，Ｄは，被告に対し，肩こりがある，疲れやすい，生理の１週間前になると左胸奥が痛いなどと述べた。そこで，被告は，Ｄに対し，脈診及び腹診を行った上で鍼灸の施療を行った（甲Ａ２，乙Ａ１，被告本人）。（２）平成１６年における施療経過（以下，本項に限り，平成１６年中の日付については，年の記載を省略する。）ア１月３０日，Ｄは，被告に対し，「胃が痛くて嘔吐した。」「日本酒を３合飲んだ。」などと述べた。被告は，Ｄに対し，「お酒は少し控えられたら。」とアドバイスするとともに，引き続き鍼灸の施療を行った（甲Ａ２，乙Ａ１，被告本人）。イ３月１８日の施療の際，Ｄは，被告に対し，生理の１週間前になると左胸がチクチクすると述べた（甲Ａ２，乙Ａ１，被告本人）。ウ５月２０日の施療の際，Ｄは，被告に対し，生理の１週間前になると左7胸が少し痛いと述べた（甲Ａ２，乙Ａ１，被告本人）。エ７月２２日及び８月５日の２回にわたり，Ｄは，被告に対し，右側の背中，肩及び腕にしびれがあるなどと述べた。被告は，Ｄに対し，引き続き鍼灸の施療を行った（甲Ａ２，被告本人）。オ８月２０日の施療の際，Ｄは，被告に対し，「上司と合わない。」などと仕事に対する不満を述べた（甲Ａ２，被告本人）。カ１１月１２日，１２月９日及び同月２４日の３回にわたり，Ｄは，被告に対し，モロッコ産の泥パックを使ったところ顔面がかぶれてしまった，皮膚科を受診して検査（パッチテスト）をしたところクロムにアレルギー反応を示していると言われたなどと述べた。被告は，Ｄに対し，引き続き鍼灸の施療を行った（甲Ａ２，被告本人）。（３）平成１７年における施療経過（以下，本項に限り，平成１７年中の日付については，年の記載を省略する。）ア１月７日の施療の際，Ｄは，被告に対し，左胸奥が痛いなどと述べた（甲Ａ２，乙Ａ１，被告本人）。イ１月２１日，２月１８日及び３月４日の３回にわたり，Ｄは，被告に対し，まぶたの上が赤く腫れているなどと述べた。被告は，Ｄに対し，引き続き鍼灸の施療を行った（甲Ａ２，被告本人）。ウ３月１８日の施療の際，Ｄは，被告に対し，左胸が痛いなどと述べた（甲Ａ２，乙Ａ１，被告本人）。エ６月１０日の施療の際，Ｄは，被告に対し，生理不順があったのでＦ病院を受診して子宮がん検査を受けてきたなどと述べた。なお，同月２３日，Ｄは，被告に対し，子宮がん検査の結果に問題はなかったと報告した（甲Ａ２，原告Ａ本人，被告本人）。オ８月１９日の施療の際，Ｄは，被告に対し，部下の中に「厄介な人たちがいて，言うことを聞かず，接待の敬語も使えない。」などと仕事に対す8る不満を述べた。Ｄは胃痛を訴え，顔色も悪かった（甲Ａ２，被告本人）。カ９月１６日の施療の際，Ｄは，被告に対し，９月中に住宅２棟を売り上げた，上司からはもっと売り上げなくてはならないと言われているなどと仕事に対する不満を述べた（甲Ａ２，被告本人）。キ１０月２７日の施療の際，Ｄは，被告に対し，左胸が痛いなどと述べた（甲Ａ２，乙Ａ１，被告本人）。ク１１月１１日の施療の際，Ｄは，被告に対し，胃が痛いなどと訴えた（甲Ａ２，被告本人）。ケ１２月２２日の施療の際，Ｄは，被告に対し，胃が痛い，目の回りが痒いなどと訴えた（甲Ａ２，被告本人）。（４）平成１８年における施療経過等（以下，本項に限り，平成１８年中の日付については，年の記載を省略する。）ア１月３０日の施療の際，Ｄは，被告に対し，疲れている，中性脂肪及びコレステロールの数値が上がったなどと述べた（甲Ａ２）。イ２月３日の施療の際，Ｄは，被告に対し，売上げを落として社長からお叱りを受けたなどと仕事に対する不満を述べた（甲Ａ２）。ウ２月１６日の施療の際，Ｄは，被告に対し，３日ほど前に左乳房に４ｃｍ大のしこりがあることを確認したと述べた。同日以降，Ｄは，度々左胸の痛みやしこりに言及した（甲Ａ２，乙Ａ１，被告本人）。エ３月１６日の施療の際，Ｄは，被告に対し，左胸が痛いなどと述べた（甲Ａ２，乙Ａ１，被告本人）。オ３月２４日の施療の際，Ｄは，被告に対し，左胸にジンジンする痛みがあるなどと述べた（甲Ａ２，乙Ａ１，被告本人）。カ４月１０日の施療の際，Ｄは，被告に対し，左胸にズンズンする痛みがあるなどと述べた（甲Ａ２，乙Ａ１，被告本人）。9キ４月２８日の施療の際，Ｄは，被告に対し，左乳房のしこりが大きくなったように感じると述べた（甲Ａ２，乙Ａ１，被告本人）。ク５月１１日の施療の際，Ｄは，被告に対し，左胸が痛いなどと述べた（甲Ａ２，乙Ａ１，被告本人）。ケ５月２０日の施療の際，Ｄは，被告に対し，左胸に針で刺されるような痛みがある，腋下にも痛みがあるなどと述べた（甲Ａ２，乙Ａ１，被告本人）。コ５月２５日の施療の際，Ｄは，被告に対し，昨日から左胸が痛いなどと述べた（甲Ａ２，乙Ａ１，被告本人）。サ５月３１日の施療の際，Ｄは，被告に対し，一昨日から左胸が痛いなどと述べた（甲Ａ２，乙Ａ１，被告本人）。シ６月８日の施療の際，Ｄは，被告に対し，左胸がすごく痛い，腋下にもしこりがあるなどと述べた（甲Ａ２，乙Ａ１，被告本人）。ス６月１６日の施療の際，Ｄは，被告に対し，左胸が変色してきているなどと述べた（甲Ａ２，乙Ａ１，被告本人）。セ６月２２日の施療の際，Ｄは，被告に対し，左胸がとがり気味になってきたと述べた（甲Ａ２，乙Ａ１，被告本人）。ソ６月２８日の施療の際，Ｄは，被告に対し，左胸が変形してきた，槍で刺されたように痛いと述べた（甲Ａ２，乙Ａ１，被告本人）。タ７月１５日の施療の際，Ｄは，被告に対し，左胸がすごく痛いと述べた（甲Ａ２，乙Ａ１，被告本人）。チ７月２０日の施療の際，Ｄは，被告に対し，昨日から今日にかけて左胸が痛いと述べた（甲Ａ２，乙Ａ１，被告本人）。ツ７月３０日，Ｄの左足がほとんど動かなくなっていることに気付いた原告Ａは，Ｄに対し，病院に行くよう指示した（甲Ａ４，原告Ａ本人）。テ７月３１日，Ｄは，Ｆ病院の外科を受診してマンモグラフィー等の精密10検査を受けた（甲Ａ２，甲Ａ３，甲Ａ４）。ト８月３日，Ｄは，被告に対し，左胸にしこりがあることが主人に知れてしまったので，７月３１日にＦ病院を受診したなどと報告した（甲Ａ２，乙Ａ１，被告本人）。ナ８月１７日，Ｄは，被告の施療を予約していたが，電話でＦ病院に検査入院中である旨を述べて，上記予約をキャンセルした（甲Ａ２）。（５）被告は，Ｄが被告鍼灸院を訪れた当初から左胸の痛みを訴え，その後も施療の期間中に左胸に痛みがあるとの話が何度も出ていたため，Ｄに対し，折に触れて，乳がんを心配されているのであればしかるべき医療機関を受診して検査をした方がいい旨の助言をしており，特に，左胸はしこりができているとの話をＤから聞いた平成１８年２月１６日以降においては，度々，Ｄに対して医療機関での受診を勧めていた（乙Ａ１，被告本人）。２争点（１）（施療中止義務違反）について（１）本件施療の内容について原告らは，上記第２の２（１）ア記載のとおり，本件施療契約は，Ｄの胸部症状（左胸の痛み，しこり）を鍼灸の施療により改善することを内容とするものであり，現に，被告は，Ｄの胸部症状につき鍼灸の施療を行っていたと主張する。確かに，上記認定事実によれば，Ｄは，被告に対し，左胸に痛みやしこりがあるなどと繰り返し説明している（上記１（１），（２）イ，ウ，（３）ア，ウ，キ，（４）ウないしチ参照）。また，被告鍼灸院のカルテ（甲Ａ２）には，これらの胸部症状について度々記載がされている上，平成１７年１１月からは，乳房の図解も記載されるようになっている。しかし，Ｄは，初回施療の際，身体の疲労感やこりを主訴として問診票に記載しており（上記１（１）参照），その後の施療の際には，左胸の痛みのほか，身体の疲労感，こり，しびれ，胃の不調，仕事によるストレス等の種11々の身体的な不調を繰り返し訴えている（上記１（１），（２）ア，エないしカ，（３）イ，オ，カ，ク，ケ，（４）ア，イ参照）。これらに照らせば，Ｄは，種々の身体的な不調の改善を主たる目的として被告鍼灸院を訪れていたものであり，左胸の痛みやしこりを鍼灸の施療によって直接改善することまで意図していたものとまでは認めるに足りないというべきである。かえって，被告は，Ｄの全身の疲労感の軽減等を目的として，その時点におけるＤの身体症状に応じた治療穴（経絡，つぼと同義）を選択するという方法で，鍼灸の施療により対応可能な範囲でＤに対する施療を行っていたにすぎず，上記のような胸部症状について直接施療したことはないと供述し，その陳述書（乙Ａ１）にも同旨の記載がある。この供述等は，上記のようなＤの訴えに沿うものであるし，医師の資格を有しない被告が鍼灸の範囲内で施療をしたという経緯は自然であり，その信用性を疑うべき事情は特に見当たらない。この点に関し，証人Ｇ（あん摩マッサージ指圧師につき昭和５２年免許取得，はり師，きゅう師につき昭和５５年免許取得（甲Ａ５）。以下「Ｇ証人」という。）は，被告が上記のようなＤの胸部症状に対して直接施療を行ったかのように証言し，その意見書（甲Ａ５）にも同旨の記載がある。しかし，Ｇ証人は，作成者ごとに記載方法の異なる鍼灸カルテ（甲Ａ２）の記載から，被告がＤに対して行った施療の内容を推測して述べているにすぎないし，また，上記のような胸部症状に効果のある経絡について鍼灸の施療が行われたと供述しているにすぎず，Ｄの左胸部の痛みのある部位やしこりに対して直接鍼灸の施療が行われたことの根拠として十分なものとはいい難い。なお，被告がＤから左胸にしこりがあるとの話を聞いた平成１８年２月１には左胸の脇に対し円微針を使って施療したほか，同年５月２０日には陽陵泉や天宗灸に施療をした事実が認められる（甲Ａ２，被告本人）。しかし，12被告が，Ｄに対し，胸痛又はしこりの改善を直接の目的として施療をした事実を認めるに足りない。その他，被告が，Ｄに対し，上記のような胸部症状について直接施療をしたことを認めるに足りる証拠はない。この点に係る原告らの上記主張は採用できない。（２）ア施療の中止の要否について原告らは，上記第２の２（１）イ記載のとおり，被告には，①平成１５年１２月２４日，②平成１６年５月２０日，③平成１８年２月１６日の各時点において，Ｄが乳がんにり患している可能性を認識しながら，Ｄに対する鍼灸の施療を中止し，専門医による診断，治療を促すべき注意義務を怠った過失があると主張するので，上記①ないし③の各時点ごとに検討する。イ平成１５年１２月２４日の時点における施療中止義務まず，原告らは，平成１５年１２月２４日の施療時からＤが左胸の痛みを申し出ていたことから，被告には，Ｄが乳がんにり患している可能性を認識しながら，Ｄに対する鍼灸の施療を中止し，専門医による診断，治療を促すべき注意義務を怠った過失があると主張しており，確かに，上記認定事実によれば，平成１５年１２月２４日の施療時において，Ｄが，被告に対し，生理の１週間前になると左胸奥が痛いと述べていたことが認められる（上記１（１）参照）。しかし，本件の全証拠によっても，胸痛から直ちに乳がんにり患していると疑うべきであるという医学的知見を認めることはできないから，Ｄが胸痛を訴えているというだけでは，医師の資格を有しないはり師，きゅう師である被告が相応の根拠をもってＤが乳がんにり患していると疑うことができたものということはできない。まして，被告は，上記１（５）のとおり，胸痛を訴えるＤに対し，医療機関を受診して検査を受けるよう折り13に触れて助言していたのである。これらに照らせば，被告は，平成１５年１２月２４日の施療時において，Ｄに対する施療を中止すべき義務を負っていたということはできないし，この時点において被告がＤに対して行った施療や説明が不適切又は不十分であったということもできない。よって，原告らの上記主張を採用することはできない。ウ平成１６年５月２０日の時点における施療中止義務次に，原告らは，Ｄが平成１５年１２月２４日から半年余り経過した平成１６年５月２０日においてもいまだ左胸の痛みを申し出ていたことから，被告には，Ｄが乳がんにり患している可能性を認識しながら，Ｄに対する鍼灸の施療を中止し，専門医による診断，治療を促すべき注意義務を怠った過失があると主張し，Ｇ証人もこれに沿う証言をする（同人作成の意見書（甲Ａ５）にもこれと同旨の記載がある。）。そして，確かに，上記認定事実によれば，平成１６年５月２０日の施療時においても，Ｄが，被告に対し，生理の１週間前になると左胸奥が痛いと述べていたことが認められる（上記１（２）ウ参照）。しかし，胸痛から直ちに乳がんを疑うべきであるという医学的知見を認めることができないのは上記イのとおりである。また，証拠（甲Ａ２）及び上記認定事実によれば，Ｄは，平成１５年１２月２４日から平成１６年５月２０日までの施療において，主に疲労感，こり，胃の不調などを申し出て施療を受けていたものであり，同年１月，２月及び４月などには胸痛を訴えてすらいないものと認められる。そして，このような経緯に照らせば，平成１６年５月２０日の時点においても，Ｄが胸痛を訴えていることから直ちに，被告が相応の根拠をもってＤが乳がんにり患していると疑うことができたものということはできない。そして，被告が，胸痛を訴えるＤに対し，医療機関での検査を受けるよう折りに触れて勧めてきたことは14上記イのとおりである。この点について，Ｇ証人は，鍼灸の施療では改善が見込めないような重篤な疾患が予想される場合には，直ちに施術を中止して医師の診断を仰ぐべきであると証言する。しかし，そもそも全身の疲労感の改善等を目的とする鍼灸の施療は，医師が行う治療の妨げになるようなものではなく，医師の治療を受けながら上記のような施療を続けることもできると認められるから（乙Ａ１），仮にＤが乳がんにり患している可能性が認められたとしても，このことから直ちに，Ｄに対する鍼灸の施療を中止すべき義務が被告に生じるものということはできない。これらに照らせば，被告は，平成１６年５月２０日の施療時においても，Ｄに対する施療を中止すべき義務を負っていたということはできないし，この時点において被告がＤに対して行った施療や説明が不適切又は不十分であったということもできない。よって，原告らの上記主張を採用することはできない。エ平成１８年２月１６日の時点における施療中止義務（ア）さらに，原告らは，平成１８年２月１６日の時点でＤの左胸に４ｃｍ大のしこりがあったことから，被告には，Ｄが乳がんにり患している可能性を認識しながら，Ｄに対する鍼灸の施療を中止し，専門医による診断，治療を促すべき注意義務を怠った過失があると主張するところ，確かに，上記認定事実によれば，平成１８年２月１６日の施療時において，Ｄが，被告に対し，左乳房に４ｃｍ大のしこりを発見したと述べたことが認められ（上記１（４）ウ参照），被告自身，Ｄが乳がんにり患している可能性を相当強く疑ったと自認している（被告本人）。（イ）そこで，かかる場合において，はり師，きゅう師の免許を受けている被告が施療中止義務を負うかどうかを検討する。あん摩マッサージ指圧師，はり師，きゅう師等に関する法律が鍼灸マッ15サージ業につき免許制度を採っているのは，それが医業類似行為としてされるものであり，場合によっては人の健康に害を及ぼすおそれがあることを考慮したためであると解される。そうだとすると，上記免許を得て医業類似行為を行う者については，医師に必要とされる程度には至らないとしても，人の身体の構造や疾病に関してある程度の専門的な知識，技術の修得が求められる。しかしながら，乳がんの診断，治療は，一般に，高度かつ専門的な医学的知見を要するものであり，主に乳腺外科等の専門医により行われるべきものであって，はり師，きゅう師の免許を受けたにすぎない者に乳がんの診断，治療についての専門的な知識，技術を求めるのは著しく困難であり，このことは，Ｇ証人や被告も認めているところである。また，現代において，乳房にしこりがあるときには乳がんの専門医を受診すべきということがごく一般的な知識として普及していることに照らせば，鍼灸の施療を受けている被施療者の乳房にしこりがあると判明した場合，鍼灸の施療を中止し，乳がんの専門医を受診すべきかどうかを判断する知識，能力は，被施療者自身に備わっているのが通常であり，あえて施療者が被施療者に対してこの点についての助言を与えなければならないような状況ではないと考えられる。そして，Ｄは，住宅販売会社の課長職を務めていた４０代後半の女性であり（証人Ｅ，原告Ａ本人），平成１７年６月には，被告に対し，Ｆ病院で子宮がんの検査を受けたが問題はなかったと話していたことからしても（上記１（３）エ参照），自らの乳房にしこりがあることに気付いた時点で，自分が乳がんにり患していると疑い，専門医を受診するべきかどうかを判断するに足りるだけの知識，能力を有していたものと認められる。加えて，被告は，しこりの存在等を繰り返し訴えるＤに対し，医療機関を受診し，検査を受けるよう重ねて勧めている（上記１（５）参照）。16さらに，Ｄが乳がんにり患している相当程度の可能性があると認められるとしても，このことから直ちに，Ｄに対する施療を中止する義務が被告に生じるものとはいえないことは，上記ウで述べたところと同様である。（ウ）上記（イ）で述べた事情に照らせば，被告は，平成１８年２月１６日の施療時においても，Ｄに対する施療を中止すべき義務を負っていたということはできないし，この時点において被告がＤに対して行った施療や説明が不適切又は不十分であったということもできない。よって，原告らの上記主張を採用することはできない。オこれに対して，原告は，前記第２の２（１）イ記載のとおり，鍼灸の施療は被施療者の全身状態に影響するものであるため，被告が何らかの施療を行えば，それが全身状態への影響を介して，Ｄの胸部症状ないし乳がんに影響を与える可能性があり得ることを根拠に，直ちに施療を中止すべきであると主張する。しかし，全身の疲労感の改善等を目的とする鍼灸の施療が，医師が行う治療の妨げになるようなものではなく，医師の治療を受けながら上記のような施療を続けることもできることは上記ウで述べたとおりであるし，本件の全証拠によっても，被告が乳がんにり患しているＤに対して行った鍼灸の施療がＤの乳がんの病態に悪影響を与える性質のものであるという事実を認めることはできない。よって，原告らの上記主張を採用することはできない。（３）受診の妨害の存否について原告らは，被告がＤに対して専門医の受診を勧めていた事実を否認し，かえって，「病院へ行けば切られちゃうよ。」などと述べて専門医の受診を妨害したと主張する。そして，Ｄの友人であるＨ作成の陳述書（甲Ａ６）並びに原告Ａ本人の陳述書（甲Ａ４）及び供述には上記主張に沿う部分がある。17しかし，現代において，乳がんの特徴，検査方法，治療方法等に関する一般的な情報は，だれでも比較的容易に入手することができるものである。そうすると，胸部にしこりがあることに気付いたＤが，既にそのような情報を入手しているか，あるいは近い将来において入手するであろうこと，そのようなＤに対して被告が上記のような脅迫的かつ断定的な言辞を述べれば，直ちに又は近い将来において責任追及を受けかねないことは，被告においても容易に推測し得るところである。それにもかかわらず，鍼灸院を営み，多数の患者の施療に当たっている被告が，前記のとおり専門医への受診について十分な判断能力を有しているＤに対し，上記のような脅迫的かつ断定的な言辞を用いてＤによる専門医の受診を妨害するという理不尽な行動に出たなどとは到底考え難いというべきである。そして，被告は，上記のような言辞を用いたことを強く否認している上，Ｄから胸痛やしこりの存在等について訴えがされる都度，心配しているのであれば，しかるべき医療機関を受診し，検査を受けるよう繰り返し勧めており，特に，しこりの存在について聞かされた後は受診を強く促していた旨，上記主張に相反する内容の供述をしていることに加え（同人作成の陳述書（乙Ａ１）にもこれと同旨の記載がある。 ，）被告がＤに対して胸の痛みやしこりについて医療機関を受診するよう勧めていた事実が認められることも前記のとおりである。また，Ｄが実際に被告から専門医を受診することを妨害されていたのであれば，被告の妨害に反して専門医を受診した事実を被告に隠そうとするのが自然な行動であると考えられるが，Ｄは，平成１８年７月３１日，Ｆ病院を受診したことを被告に報告しており（上記１（４）ト参照），その後も被告の施療や説明についてＤが被告に抗議した形跡はない。さらに，被告がＤに対して上記のような言辞を述べたことを立証する上では，Ｈの陳述並びに原告Ａ本人の陳述及び供述はいずれも伝聞に当たるものといわざるを得ない。18これらに照らせば，原告らの主張に沿う上記の証拠を含めた本件全証拠によっても，被告がＤに対して専門医への受診の妨害を行った事実を認めるに足りない。原告らの上記主張は採用できない。第４結論以上によれば，原告らの請求は，その余の点について判断するまでもなく理由がないというべきであるから，これをいずれも棄却することとして，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
