<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成10(ワ)16963</事件番号>
      <裁判年月日>平成12年12月26日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/D14C32551C6862CB49256ACA001C236F.pdf</PDF>
        <PDF type="別紙１">http://www.courts.go.jp/tenpu/pdf7/D14C32551C6862CB49256ACA001C236F-1.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=12747&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    平成一〇年（ワ）第一六九六三号損害賠償等請求事件平成一一年（ワ）第一七二七八号同反訴請求事件判決原告（反訴被告）三鷹光器株式会社右代表者代表取締役【Ａ】右訴訟代理人弁護士山本晃夫同尾崎達夫同鎌田智同伊藤浩一同金子稔右補佐人弁理士大竹正悟被告（反訴原告）株式会社西村製作所右代表者代表取締役【Ｂ】右訴訟代理人弁護士酒見康史同矢野計介右補佐人弁理士赤澤一博被告香川県右代表者知事【Ｃ】右訴訟代理人弁護士木村一三右指定代理人【Ｄ】同【Ｅ】同【Ｆ】右補佐人弁理士山内康伸</主文前>
    <主文>
      一　被告（反訴原告）株式会社西村製作所（以下「被告会社」という。
      ）は、別紙「物件目録二」記載の装置を製造し、販売してはならない。
      二　被告香川県は、別紙「物件目録二」記載の装置を使用してはならない。
      三　原告（反訴被告。
      以下、単に「原告」という。
      ）は、被告会社が製造・販売している別紙「物件目録一」記載の装置が第二七一三八五八号特許権を侵害している旨を、被告会社の取引先その他の第三者に対し陳述又は流布してはならない。
      四　原告のその余の請求を棄却する。
      五　被告会社のその余の反訴請求を棄却する。
      六　訴訟費用は、本訴反訴を通じ、原告に生じた費用の四分の一を被告会社の負担とし、原告に生じた費用の六分の一を被告香川県の負担とし、被告会社に生じた費用の二分の一及び被告香川県に生じた費用の三分の二をそれぞれ原告の負担とし、原告、被告会社及び被告香川県に生じたその余の費用をそれぞれ各自の負担とする。
      七　この判決は、第一項ないし第三項に限り、仮に執行することができる。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第一　請求の趣旨
      
      一　原告の本訴請求
      
      １　主文第一項及び第二項と同旨
      
      ２　被告会社は、別紙「物件目録一」記載の装置（以下「被告装置一」という。）を製造し、販売してはならない。
      
      ３　被告香川県（以下「被告県」という。）は、被告装置一を使用してはならない。
      
      ４　被告会社及び被告県は、原告に対し、各自金二二七四万四八〇〇円及びこれに対する平成一〇年一月一七日から支払済みまで年五分の割合による金員を支払え。
      
      二　被告会社の反訴請求
      
      １　主文第三項と同旨
      
      ２　原告は、被告会社が製造・販売している別紙「物件目録二」記載の装置（以下、「被告装置二」といい、被告装置一と合わせて「被告各装置」という。）が第二七三八九一〇号特許権を侵害している旨を、被告会社の取引先その他の第三者に対し陳述又は流布してはならない。
      
      ３　原告は、被告会社に対し、金二〇〇万円及びこれに対する平成一〇年三月二四日から支払済みまで年五分の割合による金員を支払え。
      
      第二　事案の概要本訴請求事件は、月の投影器の特許権及び大型天体望遠鏡の接眼構造の特許権を有する原告が被告らに対し、被告会社が大型天体望遠鏡の付属装置として製造・販売し、被告県が使用している被告各装置が、それぞれ原告の右各特許権に係る発明の技術的範囲に属すると主張して、右各特許権に基づき、被告各装置の製造・販売ないし使用の差止め並びに損害賠償を求めている事案である。反訴請求事件は、被告会社が原告に対し、原告は被告会社による被告各装置の製造・販売が原告の有する右各特許権を侵害する旨の虚偽の事実を第三者に陳述又は流布して不正競争防止法二条一項一三号所定の不正競争行為を行ったものであり、将来もこれを行うおそれがあると主張して、右不正競争行為の差止め及び損害賠償を求めている事案である。
      
      一　争いのない事実等
      
      １　原告及び被告会社は、いずれも天体望遠鏡の製造・販売等を業とする株式会社であり、競業関係にある。
      
      ２（一）　原告は、次の特許権（以下「本件特許権一」という。）を有している。
      
      （１）　特許番号　　　第二七一三八五八号
      
      （２）　発明の名称　　月の投影器
      
      （二）　本件特許権一に係る明細書（平成一〇年一二月二八日付け訂正請求による訂正後のもの。以下「本件明細書一」という。）の特許請求の範囲の記載は、次のとおりである（以下、この発明を「本件発明一」という。）。「観察に十分な光量が得られる口径を有する大型天体望遠鏡の光束の取出口に、該大型天体望遠鏡とは反対側の端部である先端部が取出口よりも大径になっている筒形ハウジングを接続すると共に、該筒形ハウジングの先端部にスクリーンを設置し、取出口から導いた光束を前記スクリーンに拡大して投影可能としたことを特徴とする月の投影器。」本件発明一の構成要件を分説すれば、次のとおりである（以下、分説した各構成要件をその符号に従い「構成要件一Ａ」のように表記する。）。Ａ　観察に十分な光量が得られる口径を有する大型天体望遠鏡の光束の取出口に、該大型天体望遠鏡とは反対側の端部である先端部が取出口よりも大径になっている筒形ハウジングを接続すると共に、Ｂ　該筒形ハウジングの先端部にスクリーンを設置し、Ｃ　取出口から導いた光束を前記スクリーンに拡大して投影可能としたことを特徴とするＤ　月の投影器
      
      （四）　本件発明一は、月の像をスクリーンに拡大して投影することができるので、複数の人が同時に月の観察を行うことができるという作用効果を有する。
      
      ３（一）　原告は、次の特許権（以下、「本件特許権二」といい、本件特許権一と合わせて「本件各特許権」という。）を有している。
      
      （１）　特許番号　　　第二七三八九一〇号
      
      （２）　発明の名称　　大型天体望遠鏡の接眼構造
      
      （二）　本件特許権二に係る明細書（以下「本件明細書二」という。）の特許請求の範囲の記載は、次のとおりである（以下、この発明を「本件発明二」といい、本件発明一と合わせて「本件各発明」という。）。「鏡筒の光束取出口が床上の観察者の目の高さよりも上方に位置しており、光束取出口付近で鏡筒の焦点距離に合致した結像点で光束が結合する大型天体望遠鏡の接眼構造であって、前記光束取出口に先端の接眼部が床上の観察者に届く長さの接眼鏡筒を取付けると共に該接眼鏡筒の内部に光束を再結像させる光学系を備え、且つ、接眼鏡筒が光束取出口の光軸及びその直交光軸を中心に各々回動自在に支持され、該接眼鏡筒の基端部に前記光軸及び直交光軸を中心とした回転モーメントを略釣り合わせるカウンタウェイトを設けたことを特徴とする大型天体望遠鏡の接眼構造。」本件発明二の構成要件を分説すれば、次のとおりである（以下、分説した各構成要件をその符号に従い「構成要件二Ａ」のように表記する。）。Ａ　鏡筒の光束取出口が床上の観察者の目の高さよりも上方に位置しており、光束取出口付近で鏡筒の焦点距離に合致した結像点で光束が結合する大型天体望遠鏡の接眼構造であって、Ｂ　前記光束取出口に先端の接眼部が床上の観察者に届く長さの接眼鏡筒を取付けると共にＣ　該接眼鏡筒の内部に光束を再結像させる光学系を備え、Ｄ　且つ、接眼鏡筒が光束取出口の光軸及びその直交光軸を中心に各々回動自在に支持され、Ｅ　該接眼鏡筒の基端部に前記光軸及び直交光軸を中心とした回転モーメントを略釣り合わせるカウンタウェイトを設けたことを特徴とするＦ　大型天体望遠鏡の接眼構造。
      
      （四）　本件発明二は、次のような作用効果を有する。
      
      （１）　鏡筒の光束取出口に、先端の接眼部が床上の観察者に届く長さの接眼鏡筒を取り付けたため、観察者は高いところに上がる必要がなく、床上にいた状態のままで大型天体望遠鏡の観察が行える。
      
      （２）　接眼鏡筒の内部には光束を再結像させる光学系が備えられているため、既存の大型天体望遠鏡の接眼部をこの接眼鏡筒に交換するだけで観察可能である。
      
      （３）　接眼鏡筒の基端部に光軸及び直交光軸を中心とした回転モーメントを略釣り合わせるカウンタウェイトを設けたため、観察中に接眼鏡筒を手で支える必要はないし、また接眼鏡筒の向きを変更するにも大きな力を要しない。したがって、力の小さい子供や女性でも楽な観察が行える。
      
      ４　被告会社は、平成八年八月、被告県が「香川県立五色台少年自然の家」において使用する大型天体望遠鏡（以下「本件望遠鏡」という。）の製作設置工事を被告県から請け負い（同月二日に一般競争入札を実施。）、本件望遠鏡と共にその付属装置として被告各製品を製作し、平成九年三月ころ、これらを被告県に引き渡した。被告県は、平成九年三月ころ以降、同施設において、本件望遠鏡と共に被告各装置を使用している。
      
      ５　被告装置一の構成は、別紙「物件目録一」記載のとおりである（以下、被告装置一の各構成を同目録第三項「構造の説明」記載の符号に従い「構成１」のように表記する。）。
      
      ６　被告装置二の構成は、別紙「物件目録二」記載のとおりである（以下、被告装置二の各構成を同目録第三項「構造の説明」記載の符号に従い「構成１」のように表記する。）。
      
      ７　原告は、被告県に対し、平成一〇年三月二四日及び同年四月三〇日にそれぞれ到達した二通の内容証明郵便により、被告会社が製作し、被告県が前記施設において使用している、被告各装置を備えた本件望遠鏡が、原告の本件各特許権をそれぞれ侵害するものである旨を告知し、本件各特許権に基づき、本件望遠鏡を撤去して使用を中止することを求めるとともに、損害賠償を請求する旨を通知した。
      
      二　争点（本訴請求関係）
      
      １　被告装置一が本件発明一の技術的範囲に属するかどうか
      
      ２　被告会社が被告装置一に関して先使用による通常実施権を有するかどうか（抗弁）
      
      ３　被告装置二が本件発明二の技術的範囲に属するかどうか
      
      ４　本件特許権二の行使が権利濫用に当たるかどうか（抗弁）
      
      ５　被告会社が被告装置二に関して先使用による通常実施権を有するかどうか（抗弁）
      
      ６　原告の被告らに対する被告各装置の製造等の差止請求の可否
      
      ７　原告の被告らに対する損害賠償請求の可否及びその損害額（反訴請求関係）
      
      ８　不正競争防止法二条一項一三号所定の不正競争行為の成否
      
      ９　被告会社の原告に対する被告各装置に関する事実の陳述等の差止請求の可否10　被告会社の原告に対する損害賠償請求の可否及びその損害額
      
      三　当事者の主張
      
      １　争点１（被告装置一が本件発明一の技術的範囲に属するか）について（原告の主張）
      
      （一）　被告装置一は、構成１において構成要件一Ａを、構成２において構成要件一Ｂを、構成３において構成要件一Ｃを、構成４において構成要件一Ｄをそれぞれ充足し、本件発明一と同一の作用効果を有する。したがって、被告装置一は、本件発明一の技術的範囲に属する。
      
      （二）　被告らは、本件発明一が公知技術である旨を主張するが、失当である。昭和四〇年七月三一日発行の書籍「天体望遠鏡ガイドブック」、昭和五一年一一月一〇日発行の書籍「天文と気象　別冊・天体望遠鏡のすべて」、昭和六二年九月三〇日発行の株式会社ニコンの二〇センチメートル及び一五センチメートルの屈折赤道儀のカタログ等には、なるべく多くの光量を得て月を拡大させて投影しようとする本件発明一の技術思想が何ら開示されていない。また、被告会社が昭和五九年ころに製作して生駒山宇宙科学館で使用した投影器は、実際に天体を観測するものではなく、望遠鏡の仕組みを勉強するために、建物の壁に設置した天体図の像を望遠鏡に設けたスクリーンに映し出すというものにすぎず、本件発明一の技術内容であるところの月の光量で月の像を鮮明に映し出す仕組みについては、何ら明らかにされていない。さらに、株式会社五藤光学研究所（以下「五藤光学」という。）が一九六〇年代に製作したという月・太陽撮影装置についても、月を肉眼で観察できる程度に拡大投影可能な光量を確保できる構造になっているものではなく、月を光量の不足なくして拡大して投影しようという本件発明一の技術思想を何ら開示するものではない。したがって、本件発明一が公知技術であるとはいえない。被告らは、構成要件一Ａにおける「筒形ハウジング」は、内部に絞りやシャッターがないものに限られ、この点は、原告が本件特許権一に係る特許異議の申立て（平成一〇年異議第七四〇三四号）についての審理（以下「本件特許異議の審理」という。）において提出した特許異議意見書（甲第九号証、乙第一〇号証）の記載からも明らかである旨を主張するが、失当である。原告が右の特許異議意見書で主張していることは、カメラ用の絞りやシャッターを含まないというにすぎず、ハウジング内部にシャッター等を備えればすべて本件発明一の技術的範囲外であると主張しているのではない。内部にシャッターや絞りを備えていても、それがカメラ用のものではなく、大光量を確保できる月投影専用のものであれば、本件発明一の技術的範囲に含まれるというべきである。被告装置一にシャッターが設置されているとしても、スクリーン投影用としてあらかじめ開放した状態で使用できる構造になっており、開放時の開口寸法にしても、月の投影が可能なサイズになっている。したがって、被告装置一のシャッターは、カメラ用のシャッターとは全く異なるものであり、被告装置一は、構成要件一Ａを充足する。（被告らの主張）
      
      （一）　被告装置一は、以下に述べるとおり、本件発明一の技術的範囲に属しない。
      
      （二）　本件発明一は、昭和四〇年七月三一日発行の書籍「天体望遠鏡ガイドブック」（「サン・アンド・ムーンカメラ」に関する記載）、昭和五一年一一月一〇発行の株式会社ニコンの二〇センチメートル及び一五センチメートルの屈折赤道儀のカタログ等の各記載、被告会社が昭和五九年ころに製作して生駒山宇宙科学館で使用した投影器（大型天体望遠鏡の機能を紹介するため、その光量を利用して像をスクリーンに投影するようにしたもの）、五藤光学が一九六〇年代に製作した月・太陽撮影装置などにおいて、その構成要件がすべて開示されている。殊に、月の投影装置と月の撮影装置とは、単なる用途の相違にすぎず、五藤光学が製作した右装置は、十分な光量を得られる大型天体望遠鏡に接続して、月の像をスクリーンに拡大して投影し、複数の人が同時に月の観察を行うことが可能なものである。そうすると、本件発明一は、公知の技術であり、本来特許を受けることができないものであって、その技術的範囲は、本件明細書一に記載された実施例と一致するものに限定して解すべきである。被告装置一は、本件明細書一に記載された実施例の構成を備えるものではないから、本件発明一の技術的範囲に属しない（あるいは、本件特許権一に基づく権利行使は権利濫用に当たる）というべきである。月の像の写真を乾板（写真感光板）を用いて撮影すること、その場合、月の像の構図やピント等を合わせるために、乾板を感光させる部分に半透明の板（スクリーン又はピントグラスなどと呼ばれるもの）を設置し、その板に像を投影させてファインダーの機能（ガイド機能）を果たさせること、右の半透明の板に月の像を投影する際には、シャッターを開放にし、写真撮影する際には、シャッターを一定時間絞って、乾板に月の像を感光させることは、平成五年一一月二四日当時、既に公知の技術であった。そうすると、本件発明一の構成要件一Ａにおける「筒形ハウジング」は、内部に絞りやシャッターがないものに限られ、内部に絞りやシャッターを備えたものは、本件発明一の技術的範囲に含まれないというべきである。この点は、原告が本件特許異議の審理において提出した特許異議意見書（甲第九号証、乙第一〇号証）の記載からも明らかである。被告装置一は、乾板写真撮影装置であり、鏡筒内部に写真撮影用のシャッター及び絞りを備えているから、構成要件一Ａを充足しない。
      
      ２　争点２（被告装置一に関する先使用による通常実施権の有無）について（被告らの主張）仮に被告装置一が本件発明一の技術的範囲に属するとしても、被告会社は、本件特許権一の出願の日である平成五年一一月二四日以前から、被告装置一と同一のもの（引伸カメラ）を製造・販売しており、被告装置一の製造・販売について、先使用による通常実施権を有し、被告県も、被告装置一を自由に使用し得るものである。（原告の主張）被告会社が平成五年一一月二四日以前に被告装置一と同一のものを製造・販売した事実を認めることはできないから、被告会社が被告装置一の製造・販売について先使用による通常実施権を有するとはいえず、被告県も被告装置一を自由に使用し得るものではない。
      
      ３　争点３（被告装置二が本件発明二の技術的範囲に属するか）について（原告の主張）被告装置二は、構成１において構成要件二Ａを、構成２において構成要件二Ｂを、構成３において構成要件二Ｃを、構成４において構成要件二Ｄを、構成５において構成要件二Ｅを、構成６において構成要件二Ｆをそれぞれ充足し、本件発明二と同一の作用効果を有する。したがって、被告装置二は、本件発明二の技術的範囲に属する。
      
      ４　争点４（本件特許権二の行使が権利濫用に当たるかどうか）について（被告らの主張）仮に被告装置二が本件発明二の技術的範囲に属するとしても、以下に述べるとおり、原告の本件特許権二に基づく差止め及び損害賠償請求は、権利の濫用に当たり、許されないというべきである。すなわち、構成要件二Ａないし二Ｃは、昭和四八年（一九七三年）四月発行の雑誌「SKY AND TELESCOPE Vol.45 No.4」の大型天体望遠鏡の分光器に関する記載において開示されている。また、構成要件二Ｄは、昭和四六年四月一日発行の書籍「医用光学器械」、昭和五一年一〇月作成の分光写真撮影装置の設計図、昭和五七年一一月二〇日発行の雑誌「天文月報第七五巻第一二号」（「天体分光器」に関する記載）、昭和六一年二月二〇日に印刷・頒布された被告会社の口径五〇センチメートルの反射望遠鏡のカタログ（「分光写真撮影装置」に関する記載）、先端に二個の九〇度反射器を持つ極軸望遠鏡の発明に関する平二－一〇三〇〇七号公開特許公報の各記載、被告会社が昭和五五年に製作して京都大学付属飛騨天文台に設置した口径六五センチメートルの屈折望遠鏡などにおいて開示されている。さらに、構成要件二Ｅは、昭和四七年二月一〇日発行の書籍「日本の天文台」、昭和五一年五月一〇日発行の書籍「スカイ＆テレスコープ天文選集４・天体望遠鏡」、平成元年八月一八日発行の書籍「新版・天体望遠鏡ガイドブック」、前記平二－一〇三〇〇七号公開特許公報の各記載において開示されている。そうすると、本件発明二の構成要件は、それぞれ公知の技術であり、当業者は、当然にこれらの構成要素を寄せ集めて、本件発明二を構成することができたものであって、本件特許権二の行使は、権利の濫用に当たるというべきである。（原告の主張）被告らがその主張の根拠として掲げる文献等においても、大型天体望遠鏡の光束取出口に先端の接眼部が床上の観察者に届く長さの接眼鏡筒を取り付けるという点は全く開示されていない。したがって、右文献等の開示内容を組み合せても、観察者が床上にいた状態のままで大型天体望遠鏡の観察が行えるという作用効果を期待することはできず、当業者が当然にこれらの構成要素を寄せ集めて、本件発明二を構成することができたといえるものではない。
      
      ５　争点５（被告装置二に関する先使用による通常実施権の有無）について（被告らの主張）仮に被告装置二が本件発明二の技術的範囲に属するとしても、被告会社は、本件特許権二の出願の日である平成六年八月九日以前から、本件発明二と同一の内容の技術思想を実施した別紙「図６」記載の装置（分光写真撮影装置。以下「被告装置三」という。）を製造・販売しており、被告装置二の製造・販売について、先使用による通常実施権を有し、被告県も、被告装置二を自由に使用し得るものである。本件発明二と被告装置三は、接眼鏡筒が床上にいる観察者に届く長さかどうかの点、回転モーメントを釣り合わせるカウンタウェイトの有無の点で相違するが、天体望遠鏡その他の光学器械において回転モーメントを釣り合わせるカウンタウェイトを設けることは常識であることなどに照らせば、いずれも単に実施形式が異なる程度の相違でしかなく、それぞれに具現化されている技術思想は、同一であるというべきである。（原告の主張）仮に被告会社が平成六年八月九日以前に被告装置三を製造・販売していたとしても、本件発明二が被告装置三に具現化されている技術思想と同一性を有するものと認めることはできず、また、同日当時、現に被告装置三に係る技術思想を実施する事業又はその準備がされていたと認めることもできないから、被告会社が被告装置二の製造・販売について先使用による通常実施権を有するとはいえず、被告県も被告装置二を自由に使用し得るものではない。
      
      ６　争点６（原告の被告各製品の製造等の差止請求の可否）について（原告の主張）原告は、被告らに対し、被告各装置を備えた本件望遠鏡の製作設置及び使用を中止するよう求めたが、被告らは、これに応じない。したがって、原告は、本件特許権一に基づき、被告会社に対し被告装置一の製造・販売の差止めを、被告県に対し被告装置一の使用の差止めをそれぞれ求めるとともに、本件特許権二に基づき、被告会社に対し被告装置二の製造・販売の差止めを、被告県に対し被告装置二の使用の差止めをそれぞれ求める。
      
      ７　争点７（原告の損害賠償請求の可否及びその損害額）について（原告の主張）本件望遠鏡の製作設置工事の仕様書記載の内容に適う装置を製造しようとすると、理論上はともかく実際上は本件各発明を実施するほかはなく、平成八年八月当時、本件望遠鏡の製作設置工事を請け負うことができたのは、原告だけであった。しかるに、被告らは、その旨の説明ないし警告を受け、遅くとも同月二日には、本件望遠鏡の製作設置が本件各特許権侵害となる可能性が高いことを知っていたにもかかわらず、一般競争入札により、その製作設置工事請負契約を締結し、その後においても、右請負契約を解除したり、右工事を中止したりすることなく、平成九年三月ころ、被告各装置を備えた本件望遠鏡の製作設置工事を完成させたものである。本件望遠鏡の製作設置工事に係る入札者は、被告会社及び原告のみであったから、これら一連の行為がなければ、原告は、本件望遠鏡の製作設置工事を入札価格六四八〇万円で請け負うことができたはずであり、被告らの右行為によって、得べかりし利益を喪失した。被告らの右一連の行為は、すべて原告に対する故意又は過失に基づく共同不法行為（民法七一九条）に該当するものであり、原告は、被告らに対し、二二七四万四八〇〇円（入札価格六四八〇万円×平成八年度における原告の平均粗利益率三五・一パーセント）の賠償を求める。（被告会社の主張）原告の主張について全面的に否認ないし争う。（被告県の主張）
      
      （一）　被告県の行為のうち本件各特許権の侵害行為として問題となり得るのは、被告各装置の使用行為のみである。また、その使用行為が原告に生じた損害と相当因果関係を有するのは、原告が被告県の行為と営業的に競合するような事業を行っていた場合に限られるところ、原告は天体望遠鏡の有料による使用貸出等の事業を行っているわけではない。したがって、本件望遠鏡の製作設置工事請負契約を締結し、その後、右請負契約を解除したり、右工事を中止したりすることなく、これを完成させたという一連の行為について、被告県による特許権侵害が成立するという原告の主張は、失当である。
      
      （二）　原告は、被告らが遅くとも平成八年八月二日には、本件望遠鏡の製作設置が本件各特許権侵害となる可能性が高いことを知っていた旨を主張するが、被告県がそのころに原告から受領した書面は、本件各特許権侵害に係る警告書としては内容的に極めて不十分であり、被告県がこれを知っていた旨の原告の主張は失当である。また、同日当時、本件各発明は未だ特許権の設定登録がされておらず、出願公開されていたにすぎない。出願公開によってその発明の詳細を知り得る状態になったとしても、それによって知る義務が生ずるわけではないから、出願公開の事実のみをもって故意又は過失を推定することもできない。仕様書記載の内容が本件望遠鏡の製作設置工事に必須のものではあったが、本件各特許権を侵害することなく仕様書記載の内容を充たすものを製作することは十分に可能であり、また、仮に本件各発明の技術的範囲に属する装置を製作する場合であっても、被告西村及び被告県は、原告から特許法七八条所定の通常実施権の許諾を得る余地があり、さらに、原告が通常実施権を許諾しない場合には、同法九三条所定の通商産業大臣に対する裁定を請求する途も残されていたから、原告だけが本件望遠鏡の製作設置工事を請け負うことができたとはいえない。かえって、原告の主張によれば、自ら一般競争入札の趣旨と相容れない、独占禁止法に違反するおそれもある不公正な取引を行おうとしていたものにほかならないことになる。したがって、原告の逸失利益についての主張は失当である。
      
      ８　争点８（不正競争行為の成否）について（被告会社の主張）原告は、被告県に対し、平成一〇年三月二四日及び同年四月三〇日にそれぞれ到達した二通の内容証明郵便により、被告会社が製作し、被告県が前記施設において使用している、被告各装置を備えた本件望遠鏡が、原告の本件各特許権をそれぞれ侵害するものである旨を告知し、本件望遠鏡を撤去して使用を中止することなどを求めたが、右各書面には、本件望遠鏡に備えられた被告各装置が本件各特許権を侵害するものでないにもかかわらず、本件各特許権があたかも本件望遠鏡本体を撤去できる根拠となるような虚偽の内容が記載されており、原告の右行為は、不正競争防止法二条一項一三号所定の不正競争行為に該当する。（原告の主張）原告の行為は、正当な権利に基づくもので、何ら非難されることはない。
      
      ９　争点９（被告会社の被告各製品に関する事実の陳述等の差止請求の可否）について（被告会社の主張）原告は、将来においても、前記のような不正競争行為を行い、被告会社の信用を害するおそれがある。したがって、被告会社は、不正競争防止法三条一項に基づき、原告に対し、被告各装置が本件各特許権を侵害している旨を被告会社の取引先その他の第三者に対し陳述又は流布することの差止めを求める。（原告の主張）原告が具体的にどのような被告会社の信用を害する行為を行うおそれがあるのかについては、全く明らかにされておらず、被告会社の請求は失当である。10　争点10（被告会社の損害賠償請求の可否及びその損害額）について（被告会社の主張）原告は、故意又は過失によって、前記不正競争行為を行ったものであり、被告会社は、原告の右不正競争行為によって、その信用を著しく毀損され、無形損害として二〇〇万円を下らない損害を被った。したがって、被告会社は、不正競争防止法四条に基づき、原告に対し、同額の賠償を請求する。（原告の主張）被告県は、被告会社の行為を正当なものと主張しており、被告会社の主張を前提としても、被告県との関係において被告会社の信用が失墜したことにはならず、被告会社は、損害賠償を請求し得るものではない。
      
      第三　当裁判所の判断
      
      一　争点１（被告装置一が本件発明一の技術的範囲に属するか）について
      
      １　甲第一号証、第九号証ないし第一一号証、乙第一号証、第一〇号証、第二二号証、第二四号証の一ないし一〇、第二五号証の一ないし四及び第二六号証並びに弁論の全趣旨によれば、以下の事実が認められる。
      
      （一）　本件特許権一は、平成九年一〇月三一日に設定の登録がされたが、その設定登録当時における明細書の特許請求の範囲には、「望遠鏡の光束の取出口に、望遠鏡とは反対側の端部である先端部が取出口よりも大径になっている筒形ハウジングを接続すると共に、該筒形ハウジングの先端部にスクリーンを設置し、取出口から導いた光束を前記スクリーンに拡大して投影可能としたことを特徴とする月の投影器。」と記載されていた。被告会社は、平成一〇年八月一九日、本件発明一について、昭和四〇年七月三一日発行の書籍「天体望遠鏡ガイドブック」等に記載された発明と本件発明一とが実質的に同一であることを理由として、特許異議の申立て（平成一〇年異議第七四〇三四号）をした。特許庁は、同年一一月六日、原告に対し、右「天体望遠鏡ガイドブック」等を引用例とし、これらに記載された発明と本件発明一とが実質的に同一であるとして、取消理由通知を発送した。これに対し、原告は、同年一二月二八日、特許庁に対し、明細書の特許請求の範囲を本件明細書一のとおり訂正する旨の訂正請求をするとともに、特許異議意見書を提出した。特許庁は、これを受けて、平成一一年一月二五日付けで、右訂正を認めるとともに、第二七一三八五八号特許を維持する旨の決定をした。右特許異議意見書には、「乙第一号証」として、平成八年七月一日発行の書籍「九七年版望遠鏡・双眼鏡カタログ」のうち「全国公開天文台ガイド」と題された部分（「ここ十数年、大型望遠鏡を装備した施設が続々と誕生している。今年に入っても、五〇cm以上を備えた施設が熊本、徳島、茨城に開設、あるいは予定されている。」などと記載されているもの）が添付された上、特許庁が引用例として挙げた右「天体望遠鏡ガイドブック」に記載された各装置に対する意見として、左記のような記載がされている（なお、右「天体望遠鏡ガイドブック」一六四頁の図51に示されたカメラを「装置①」、同二一一頁の図65Ａ、Ｂ及びＣに示された各カメラをそれぞれ「装置②」、「装置③」及び「装置④」と表記している。）。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
