<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成8(行ウ)11</事件番号>
      <事件名>静岡空港設置許可処分取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成12年12月22日</裁判年月日>
      <裁判所名>静岡地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/ADE77568477BB40C49256D41000B0A1D.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=15688&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      一　原告らの請求をいずれも棄却する。
      二　訴訟費用は原告らの負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第一　請求被告が静岡県知事の平成七年一二月一九日付静岡空港設置許可申請（空整第六〇号）に対して航空法（昭和二七年法律第二三一号）三八条一項の規定に基づき平成八年七月二六日空管第八二号をもってした許可処分を取り消す。
      
      第二　事案の概要
      
      一　本件は、静岡県知事による静岡空港の設置許可申請に対し、被告が航空法三八条一項に基づいて行った設置許可処分について、予定される飛行場の敷地内及び右敷地周辺の土地所有者並びに右敷地内外に生育する立木を買い受けた立木所有者らが原告となり、右設置許可処分は、空港建設反対を唱えて用地提供等を強固に拒否する土地所有者や立木所有者らが空港敷地内外に多数存在し、空港建設に必要な敷地の取得割合が被告による従前の空港設置許可事例に比べて低く、限りなく一〇〇パーセントに近い同意が必要であるとした被告の方針に反するにもかかわらず、その敷地について所有権等の確実取得の見込みがなくなされたもので同法三九条一項五号の要件を満たしておらず、右設置許可処分により、原告らの土地所有権・立木所有権が侵害されるほか、原告らのうち茶園等を経営する者は大きな経済的打撃を受けるなど、多くの原告らの生活環境に深刻な被害が及び、オオタカをはじめとする貴重な動植物が多数生存する空港敷地周辺の豊かな自然環境が破壊されて原告らが享受する自然権・環境権が侵害されるなど他人の利益を著しく害するものであって同項二号の要件も満たしていない等、航空法の定める設置許可要件を具備せずになされたもので違法であるとしてその取消しを求めた事案である。
      
      二　前提となる事実（証拠による認定の場合は、該当証拠を括弧内に掲記する。）
      
      １　静岡空港の設置許可申請に至る経緯等
      
      （一）　静岡県は、経済活動の活発化、交流の拡大等に伴い、航空需要がますます増大し本格的な空の時代を迎えると考え、県全体が空港空白地域となっている現状を踏まえて、着々と進む全国の空港ネットワーク整備の枠外に放置されることは、静岡県の将来の振興発展の大きな阻害要因になるとの危機意識から、空港の早期開設が人口三七〇万人を有する静岡県の発展にとって不可欠であるとの認識をもつに至った。そこで、二一世紀へ向けての新しい静岡県づくりを進めるにあたっての今後一〇年間の指針として、静岡県が昭和六二年一月二九日に計画決定した「静岡県新総合計画」（乙一号証）の中で、総合的な交通・情報ネットワークの形成を目指す基本計画の一環として、空港整備構想の早期推進を掲げた。
      
      （二）　昭和六二年四月、静岡県は、空港建設の基本的な方向付けと行政上の課題を検討するために、県庁内に副知事を委員長とする空港建設推進会議を設置し、同年五月には、空港建設に関する専門的・技術的な検討を進めるために、航空専門家等の学識者・有識者一五名からなる静岡県空港建設検討専門委員会を設置した。右専門委員会による空港建設予定地の選定作業を経て、同年一二月一六日、静岡県知事は空港建設予定地をα（島田）地区に決定した。右決定を受けて、昭和六三年四月には、県企画調整部に空港対策室が設置され、同年一〇月には、空港基本計画策定に必要な気象観測調査、測量調査及び地質調査等の現地調査が開始された。
      
      （三）　静岡県は、平成元年一二月一五日、昭和六三年度から実施してきた諸調査の結果を踏まえ、静岡空港（以下「本件空港」という。）の位置、規模、建設に要する概算工事費等空港の概ねの全体像を示した「静岡空港基本計画案」（乙二号証）を策定し、公表した。このころ、官民一体となった全県的な静岡空港建設促進団体として「静岡空港建設促進協議会」が組織される一方、島田市、α及びβにおいて、空港予定地の地権者らで組織する地権者会や地元住民代表等による空港対策協議会が設立されるなど、空港建設に向けた地元の協力体制が整い始めた（甲四〇号証の一）。また、静岡県は、平成二年五月には、平成三年度から始まる国の第六次空港整備五箇年計画の中に本件空港が採択されることを目指して、運輸省第六次空港整備五箇年計画ヒアリングにおいて右基本計画案の説明を実施した。に閣議決定された第六次空港整備五箇年計画の運輸省資料の中に「予定事業」として位置づけられた。第六次空港整備五箇年計画は、平成三年度から平成七年度までの五か年にわたる国の空港整備の基本計画であり、その中で「予定事業」とは、地域振興等の観点から一定の必要性が認められるものの、空港計画の熟度（位置、空域等）、航空需要の確保の見通し、周辺開発の進展状況、投資効率等に関する課題について、なお調査検討が求められる事業と位置づけられるものである。そして、事業主体における調査検討が進み課題解決の見通しが立った段階で、右予定事業は「新規事業」に組み入れられ、更にその中から、着工のための地元条件等が整ったものから毎年度の予算の範囲内で順次採択されることとなる。
      
      （五）　更に、静岡県は、前記「静岡県新総合計画」を推進するために、平成三年度から平成七年度までの五年間の県づくりの指針として平成四年一月二八日に計画決定した「静岡県新総合計画中期発展プラン」（乙五号証）において、「二一世紀へのみちを拓くプロジェクト２１」の重要構想として、本件空港の整備推進を掲げた。
      
      （六）　平成四年五月、本件空港の開設に伴う既存飛行場との空域に関する課題を解決するために、防衛庁、運輸省及び静岡県の三者による協議が開始され、平成五年六月二一日、右三者間で、本件空港予定地の東側に設置されている航空自衛隊静浜飛行場の場周経路を同飛行場の滑走路北側に移設すること等についての合意が成立し（甲一一号証）、これにより本件空港の滞空旋回圏と右静浜飛行場の滞空旋回圏との空域調整が図られた（乙二〇号証）。
      
      （七）　平成五年八月二五日、本件空港は、第六次空港整備五箇年計画の「予定事業」から「新規事業」に組み入れられ、運輸省は平成六年度予算の概算要求において本件空港の実施設計調査に要する経費として五〇〇〇万円を要求し、平成六年二月一五日、平成六年度政府予算案として同額が計上された。
      
      （八）　本件空港に対する政府予算措置が講じられたことを受けて、平成六年四月には、静岡県知事がαを訪問して地元代表者（首長、議長、地権者、地区代表者）等と知事懇談会を開催した。また、静岡県は、本件空港設置事業が二五〇〇メートルの滑走路を有する飛行場の新設事業であり、昭和五九年八月二八日付け閣議決定「環境影響評価の実施について」（乙一七号証）により決定された「環境影響評価実施要綱」による「対象事業」に該当することから（「環境影響評価実施要綱」第１の１、「運輸省所管の大規模事業に係る環境影響評価実施要領（昭和六〇年運環第二五号運輸大臣通達）」（乙一八号証）（以下「運輸省実施要領」という。）第２の表中の②）、運輸省実施要領及び「静岡県環境影響評価要綱」（平成四年静岡県告示第六三四号）に基づいて、環境影響評価を実施し、平成六年七月には静岡空港整備事業に係る環境影響評価準備書（甲一一号証）を作成して（運輸省実施要領第３の１）、右環境影響評価準備書の地元住民等に対する公告・縦覧及び説明会の開催を経た上で、環境影響評価書を作成し（運輸省実施要領第３の４）、平成七年一月三一日に右環境影響評価書を公告し縦覧に供した上で、被告に送付した（運輸省実施要領第４の１）。更に、静岡県は、平成七年二月に、長さ二五〇〇メートル幅六〇メートル（着陸帯等級Ｂ級）の滑走路を持つ公共用飛行場（第三種空港）の新設を骨子とする「静岡空港整備基本計画」（乙六号証）を公表し、また、地権者会の了解を得たことを受けて、同年四月一八日、地権者からの用地提供に関する同意書取得作業を開始するなど、本件空港の設置許可申請に向けて所要の準備を進めた。
      
      （九）　空港建設反対団体によって本件空港敷地等を共有する運動は遅くとも平成七年九月ころには始まっていたが（甲四〇号証の一）、同年一一月一一日、原告ａ（原告番号三番）及び原告ｂ（原告番号四番）は、「空港に反対するαオオタカの森トラストの会」（代表者・原告ｃ（原告番号二番））（以下「オオタカトラストの会」という。）の運動の趣旨に賛同し立木トラストに参加した上で、オオタカトラストの会に対し各所有する別紙第一土地目録四、八記載の各土地上にある立木を売買する旨の売買契約を締結した（甲三号証）。
      
      ２　本件空港の設置許可申請及び被告による空港設置許可処分等
      
      （一）　本件空港は第三種空港（空港整備法（昭和三一年法律第八〇号）二条一項三号）として設置予定であったことから、本件空港を設置、管理する地方公共団体を静岡県とすることについて、関係地方公共団体である静岡県、島田市、α、β、γ及びδの各議会が、平成七年一〇月一三日から同年一一月六日の間に議決し、同月一〇日に右六団体の間で協議が成立した（同法五条一項、二項）（乙一三号証の一・別添―５）。
      
      （二）　同年一二月一九日、静岡県知事は、被告に対し、航空法三八条一項に基づき本件空港の設置許可申請（空整第六〇号）をした（以下「本件申請」という。）（乙一三号証の一ないし七、一五号証、一六号証の一及び二）。翌日には、国の平成八年度政府予算が内示され、本件空港に対して運輸省要求どおりの二六億五〇〇〇万円が認められた。
      
      （三）　被告は、静岡県知事からの本件申請を受けて、平成八年二月二一日、航空法三八条三項の規定に基づき、本件空港について、その位置、範囲などを告示し（運輸省告示第八八号）（乙三号証）、関係地方公共団体を通して当該告示を現地において掲示した上、同年三月二七日、航空法三九条二項の規定に基づいて、本件空港の設置に関し静岡県島田市において公聴会を開催した。公聴会の終了を受けて、同年五月一三日、静岡県は、島田市内において、地権者会長や空港対策協議会長らと静岡県知事とによる「静岡空港知事懇談会」を開催する一方、運輸省に早期設置許可を要請した（甲四〇号証の一）。までに、被告に対し、『静岡空港建設用地の不提供に関する通知』と題する内容証明郵便を発し、右通知合計五七通は同月一〇日から同月一九日までの間に被告に到達した（甲一六号証）。同年七月二二日、静岡県知事は、残された未同意地権者からの同意取得は可能であり県の責任において最終的には全ての用地を取得する旨を記載した確約書を、運輸省航空局長宛てに提出した（甲一七号証、四〇号証の一、証人ｒ）。
      
      （四）　被告は、平成八年七月二六日、航空法三九条一項の審査を経て本件空港の設置を許可する旨の処分（空管第八二号）をした（以下「本件許可処分」という。）。
      
      （五）　本件空港の位置及び範囲、着陸帯、進入区域、進入表面、転移表面、水平表面並びに供用開始の予定期日は、航空法四〇条に基づき、平成八年七月三〇日付けの官報によって左記のとおり告示された（運輸省告示第四三二号）（乙四号証）（以下「本件告示」という。）。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
