<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成7(行ウ)4</事件番号>
      <事件名>課税処分取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成12年05月31日</裁判年月日>
      <裁判所名>前橋地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/563E9FA32D504F9E49256D41000B09D5.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=15823&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      一　原告の請求をいずれも棄却する。
      二　訴訟費用は、原告の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第一　請求
      
      一　被告が
      
      （一）　平成四年三月四日付でなした原告の昭和六三年分所得税について所得金額を金六三九万〇二七一円とする更正処分及び過少申告加算税賦課決定処分のうち、総所得金額を金四二八万二〇〇八円として計算した額を超える部分
      
      （二）　右同日付でなした原告の平成元年分所得税について所得金額を金七八六万六六〇三円とする更正処分及び過少申告加算税賦課決定処分のうち総所得金額を六一六万九〇一八円として計算した額を超える部分
      
      （三）　右同日付でなした原告の平成二年分所得税について所得金額を金八七九万七〇一六円とする更正処分（ただし、審査請求における裁決により一部取り消された後のもの）及び過少申告加算税賦課決定処分（ただし、審査請求における裁決により一部取り消された後のもの）のうち総所得金額を金六二三万九〇八一円として計算した額を超える部分は、いずれもこれを取り消す。
      
      二　被告が原告の平成二年一月一日から平成二年一二月三一日までの課税期間の消費税について平成四年三月四日付をもってなされた決定処分（ただし、審査請求で取り消された部分を除く）及び無申告加算税の賦課決定処分（ただし、審査請求で取り消された部分を除く）は、これを取り消す。
      
      第二　事案の概要本件は、大工工事業を営むいわゆる白色申告者である原告が、昭和六三年から平成二年分（以下「本件各係争年分」という。）の所得税について確定申告を行い、平成二年一月一日から同年一二月三一日まで（以下「本件課税期間」という。）の消費税について確定申告を行わなかったところ、被告が、原告に対し、所得税について、原告の売上金額を基に同業者比率により推計してその事業所得金額を算出する方法により、第一の一記載の所得税更正処分等を行い、また、消費税については、原告の右課税期間における課税資産の譲渡等の対価の額を基に課税標準額を算出し、第一の二記載の消費税決定処分等を行ったため、原告が、右所得税更正処分等には推計の必要性も合理性もなく、また、推計により算出した事業所得金額は原告の実際の事業所得金額を上回っているとして、その事業所得金額の実額を主張し、また、右消費税決定処分等については、仕入れ税額控除にかかる帳簿等を保存しているから、その全部の仕入れ税額控除が認められるべきであるなどと主張して、右所得税更正処分等及び消費税決定処分等の取消を求めた事案である。
      
      一　争いのない事実
      
      １　原告の申告及び被告の賦課決定処分等の経緯
      
      （一）　原告は、大工工事業を営む者であるが、本件各係争年分の所得税について、それぞれ青色申告書以外の確定申告書に左記のとおり記載して法定申告期限までに申告した。なお、原告の各確定申告書には、事業所得の金額が記載されているのみで、その算定の基礎となる収入金額及び必要経費の記載がなく、また、所得税法一二〇条四項に規定する「事業所得にかかる総収入金額及び必要経費の内訳書」（以下、「収支内訳書」という。）の添付もなかった。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
