<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成9(行ウ)158</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成12年03月23日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/830A55B2BA8DED7049256D41000B09B1.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=15875&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      一　本件訴えのうち、被告東京都大田区長に対する訴えをいずれも却下する。
      二　原告らの被告東洋不動産株式会社に対する請求を棄却する。
      三　訴訟費用は原告らの負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第一　当事者の求めた裁判
      
      一　原告ら
      
      １　被告東京都大田区長は、被告東洋不動産株式会社に対し、東京都大田区α二七番所在のβグリーンハイツ建替工事に係る補助金を支出してはならない。
      
      ２　被告東京都大田区長が、被告東洋不動産株式会社に対してした、平成八年三月一日付けの金三八六五万二〇〇〇円、同年四月一日付けの三四四八万四〇〇〇円、平成九年八月二一日付けの一億八五五八万八〇〇〇円及び平成一〇年四月一日付けの二億四三五三万二〇〇〇円の各補助金交付決定をいずれも取り消す。
      
      ３　被告東洋不動産株式会社は、東京都大田区に対し、五億〇二二五万六〇〇〇円並びに右金員のうち三八六五万二〇〇〇円に対する平成八年四月二七日から、三四四八万四〇〇〇円に対する平成九年三月二五日から、一億一六七八万八〇〇〇円に対する平成一〇年五月一六日から、六八八〇万円に対する同年八月一八日から及び二億四三五三万二〇〇〇円に対する平成一一年五月一三日から、各支払済みまで年五分の割合による金員を支払え。
      
      二　被告東京都大田区長（本案前）
      
      １　本件訴えのうち、原告Ｐ１、同Ｐ２、同Ｐ３、同Ｐ４及び同Ｐ５に係る訴えを却下する。
      
      ２　主文第一項と同旨（本案）原告らの被告東京都大田区長に対する請求をいずれも棄却する。
      
      三　被告東洋不動産株式会社原告らの被告東洋不動産株式会社に対する請求を棄却する。
      
      第二　事案の概要本件は、被告東京都大田区長（以下「被告区長」という。）が、被告東洋不動産株式会社（以下「被告東洋不動産」という。）に対して、東京都大田区α二七番所在のβグリーンハイツ（以下「グリーンハイツ」という。）の建替事業（以下「本件事業」という。）について補助金を支出したことに対し、大田区の住民である原告らが、右の補助金の支出は違法であると主張して、地方自治法（以下「法」という。）二三二条の二第一項一号に基づき、被告区長に対し補助金支出の差止めを求めるとともに、同項二号に基づき、補助金交付決定の取消しを求め、また、被告東洋不動産に対し、同項四号に基づいて、交付済みの補助金五億〇二二五万六〇〇〇円について不当利得の返還を求めるものである。
      
      一　前提となる事実（証拠等を掲記したもの以外は、当事者間に争いのない事実である。）
      
      １　原告らは、いずれも東京都大田区（以下「大田区」という。）の住民である（弁論の全趣旨）。
      
      ２　被告東洋不動産は、不動産の所有、売買及び賃貸、不動産の管理及び利用、不動産の管理及び賃貸の受託並びに建築の設計、管理及び請負等を目的とする会社である。
      
      ３　大田区による要綱の制定
      
      （一）　大田区は、国の「優良建築物等整備事業制度要綱」（平成六年六月建設省住街発第六三号。以下「国要綱」という。）及び東京都の「区市町村優良建築物等整備事業補助要綱」（以下「都要綱」という。）に基づいて、平成七年七月二六日、同区が優良建築物等整備事業を行う者に対し当該事業に要する経費の一部助成を行うことを定めた「東京都大田区優良建築物等整備事業制度要綱」（平成七年七月二六日都都発第一〇一号。以下「制度要綱」という。）を制定するとともに、同年八月三日には、制度要綱に基づく補助金の交付手続を具体的に規定した「東京都大田区優良建築物等整備事業補助金交付要綱」（平成七年八月三日都都発第一〇二号。以下「交付要綱」という。）を制定した。右制度要綱の趣旨は、主として再開発を目的とするマンション建替タイプ等のいわゆる「優良再開発型」を補助金交付の対象としており、それによって老朽化の進むマンションを適切な時期に建て替えることを誘導することにより、市街地環境の向上を図ろうとすることにある。
      
      （二）　制度要綱の目的は、制度要綱一条によれば、国要綱に基づき「優良建築物等整備事業を行う者に対して、区がその事業に要する経費の一部について助成を行い、もって市街地の環境整備、改善と併せて良好な市街地住宅の供給を促進すること」にある。
      
      （三）　そして、制度要綱二条（２）ウは、制度要綱の適用対象となりうる「優良建築物等整備事業」に該当する「マンション建替タイプ」について、左記のとおり規定している。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
