<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <労働事件裁判例>
      <事件番号>平成8(ネ)5543</事件番号>
      <事件名>芝信用金庫男女昇格昇進差別</事件名>
      <裁判年月日>平成12年12月22日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京高等裁判所</裁判所名>
      <分野>労働</分野>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/6085DA331D4FBC5949256DD60029DC55.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=18787&amp;hanreiKbn=06</URL>
    </労働事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      一　原判決のうち一審原告Ｐ１を除く一審原告らに関する部分を次のとおり変更する。
      １　一審原告Ｐ２、同Ｐ３、同Ｐ４、同Ｐ５及び同Ｐ１を除くその余の一審原告らがいずれも課長職の資格にあることを確認する。
      ２　一審被告は、一審原告Ｐ１を除くその余の一審原告らに対し、（一）　別表Ａ―１「差額賃金等認容額一覧表」の当該一審原告に対応する「合計額」欄記載の各金員を支払え。
      （二）　別表Ａ―１「差額賃金等認容額一覧表」の当該一審原告に対応する「差額賃金（１）」ないし「差額賃金（７）」欄記載の各金員に対する各欄に対応する「損害金起算日」欄記載の日から支払済みまで年五分の割合による金員を支払え。
      （三）　別表Ａ―１「差額賃金等認容額一覧表」の当該一審原告に対応する「退職金差額」、「慰謝料額」及び「弁護士費用」欄記載の各金員に対する各欄に対応する「損害金起算日」欄記載の日から支払済みまで年五分の割合による金員を支払え。
      （四）　平成一二年五月から本判決確定の日の属する月まで、毎月二〇日限り、別表Ａ―２「月額差額賃金認容額一覧表」の当該一審原告に対応する「月額差額賃金」欄記載の各金員及びこれに対する各毎月二一日から支払済みまで年五分の割合による金員を支払え。
      ３（一）　一審原告Ｐ２、同Ｐ３、同Ｐ４、同Ｐ５及び同Ｐ１を除くその余の一審原告らの本判決確定の日の属する月の翌月以降の月額差額賃金請求に係る訴えをいずれも却下する。
      （二）　一審原告Ｐ１を除くその余の一審原告らのその余の主位的請求及び予備的請求をいずれも棄却する。
      （三）　一審原告Ｐ３、同Ｐ４及び同Ｐ５の当審におけるその余の請求をいずれも棄却する。
      二　一審原告Ｐ１の本件控訴を棄却する。
      三１　一審被告の民事訴訟法二六〇条二項の規定による申立てに基づき、一審原告Ｐ２、同Ｐ３、同Ｐ４、同Ｐ５、同Ｐ６、同Ｐ７、同Ｐ８、同Ｐ９及び同Ｐ１０は、一審被告に対し、別表Ａ―３「執行金額等一覧表」の当該一審原告に対応する「返還金額合計」欄記載の各金員及びこれに対する平成八年一一月二八日から支払済みまで年五分の割合による金員を支払え。
      ２　一審被告の右一審原告らに対するその余の申立てをいずれも棄却する。
      ３　一審被告の一審原告Ｐ１１、同Ｐ１２、同Ｐ１３に対する請求をいずれも棄却する。
      四　一審原告Ｐ１と一審被告の間に生じた控訴費用は、同一審原告の負担とし、その余の一審原告らと一審被告の間に生じた訴訟費用は、第一、二審を通じてこれを一〇分し、その一を右一審原告らの、その余を一審被告の各負担とする。
      五　この判決のうち、金員の支払を命ずる部分は、仮に執行することができる。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第一　本件各控訴の趣旨
      
      一　一審原告ら
      
      １　原判決を次のとおり変更する。
      
      （一）　一審原告Ｐ６、同Ｐ７、同Ｐ１１、同Ｐ８、同Ｐ９、同Ｐ１０、同Ｐ１２、同Ｐ１３及び同Ｐ１と一審被告との間において、右一審原告らが課長職の資格にあることを確認する。（二）一審被告は、一審原告らに対し、別表Ａ―５「一審原告ら請求金額一覧表（Ａ）（一審判決の更正決定認容金額を差し引く前のもの）」記載の当該一審原告に対応する「合計」欄記載の各金員及び
      
      （１）　同一覧表「差額賃金（１）」及び「慰謝料」欄の各金員に対し昭和六二年六月二六日から、
      
      （２）　同一覧表「差額賃金（２）」欄の各金員に対し平成元年一〇月一八日から、
      
      （３）　同一覧表「差額賃金（３）」欄の各金員に対し平成六年七月二日から、
      
      （４）　同一覧表「差額賃金（４）」欄の各金員に対し平成七年二月一五日から、
      
      （５）　同一覧表「差額賃金（５）」欄の各金員に対し平成八年二月一六日から、
      
      （６）　同一覧表「差額賃金（６）」欄の各金員に対し平成八年七月一五日から、
      
      （７）　同一覧表「差額賃金（７）」及び「弁護士費用」欄の各金員に対し平成一二年五月一五日から、それぞれ支払済みまで年五分の割合による金員を支払え。
      
      （三）　一審被告は、一審原告Ｐ６、同Ｐ７、同Ｐ１１、同Ｐ８、同Ｐ９、同Ｐ１０、同Ｐ１２、同Ｐ１３及び同Ｐ１らに対し、平成一二年五月以降毎月二〇日限り、別表Ａ―６「一審原告ら月額差額賃金一覧表（Ａ）（一審判決の更正決定認容金額を差し引く前のもの）」記載の当該一審原告に対応する「月額差額賃金」欄記載の各金員及びこれに対する毎月二一日から支払済みまで年五分の割合による金員を支払え。（当審における請求の減縮、一審原告Ｐ３、同Ｐ４及び同Ｐ５の退職金差額は当審における新請求）
      
      ２　訴訟費用は第一、二審とも一審被告の負担とする。
      
      ３　金員の支払を命じる部分につき仮執行の宣言。
      
      二　一審被告
      
      １（一）　原判決中、一審被告の敗訴部分を取り消す。
      
      （二）　右部分につき、一審原告らの請求をいずれも棄却する。
      
      ２　一審原告Ｐ３、同Ｐ４及び同Ｐ５の当審における請求をいずれも棄却する。
      
      ３　一審原告Ｐ１を除くその余の一審原告らは、一審被告に対して、それぞれ別表Ａ―４「給付額一覧表」の当該一審原告に対応する「合計金額」欄記載の各金員及びこれに対する平成八年一一月二八日から支払済みまで年五分の割合による金員を支払え（民事訴訟法二六〇条二項の規定に基づく申立て）。
      
      ４　訴訟費用は、第一、二審とも一審原告らの負担とする。
      
      第二　事案の概要
      
      一　一審被告においては、学歴の違いによる給与差がなく、大学を卒業した入職一年目の者、高等学校を卒業した入職五年目の者及び中学校を卒業した入職八年目の者を同一給与としていることから、これらの者を「同給与年齢」といい、同学歴の同時期の入職者を「同期」といい、同期及び同給与年齢の者を併せて「同期同給与年齢」と称している。
      
      二１　本件は、一審被告の現職員又は元職員の一審原告ら（一審原告Ｐ２は原審口頭弁論終結前に、同Ｐ３、同Ｐ４及び同Ｐ５は原判決後に定年退職した。）が、女性であることを理由に同期同給与年齢の男性と比較して昇格及び昇進において著しい差別を受けたと主張し、この差別の是正措置として、労働契約、就業規則又は労働基準法一三条等を根拠として、「課長職の資格」及び「課長の職位」にあることの確認、差額賃金等の支払（予備的に不法行為に基づく差額賃金等相当額の損害賠償の支払）、債務不履行（予備的に不法行為）に基づき、慰謝料及び弁護士費用相当額の損害賠償の支払を求めた事案である。
      
      ２　原審は、
      
      （一）　一審原告Ｐ１については、一審被告から女性であることを理由として、労働条件面においての差別的取扱いを受けたものとは認められないとして、その請求を全部棄却した。
      
      （二）　一審原告Ｐ１を除く一審原告らについては、一審被告において、同期同給与年齢の男性職員には、年功的要素を加味した人事政策により、ほぼ全員を課長職（後記の旧人事制度における副参事。以下、右副参事に当たる場合にも「課長職」ということがある。）に昇格させることが労使慣行として確立していたにもかかわらず、右労使慣行を女性職員に対して適用せず、その埒外に置くという人事政策をしてきたものであるとして、（１）①　既に退職していた一審原告Ｐ２を除く一審原告らが「課長職の地位」にあることの確認請求を認容し、②　前記一審原告らの差額賃金等の支払請求を一部認容したが、（２）①　職員に対して職位を付与することについては、制度的保障はないし、労使慣行としても確立していないとして、「課長の職位」にあることの確認請求を棄却し、②　慰謝料請求については、一審被告の行為等が不法行為を構成するものとは認められないとして棄却し、③　弁護士費用相当の損害賠償請求については、主位的請求が実質的には債務不履行に基づく履行請求であり、これが一部とはいえ認容されたので、これ以外に弁護士費用を不法行為に基づく損害として請求することはできないとして棄却した。
      
      ３　原判決に対し、一審原告ら及び一審被告がそれぞれ控訴した。
      
      （一）　一審原告らは、当審において、主として、争点を少なくするとの観点から、控訴の一部取下げ及び請求の減縮をするとともに、原判決後に一審原告Ｐ３、同Ｐ４及び同Ｐ５が定年退職したため、退職金差額の支払請求を追加し、更に原審においてした差額賃金の将来請求分が時の経過により過去分となったので、これを確定金額に変えるなどして、前記第一の一のとおりに請求を整理した。〔なお、退職者を除く一審原告らは、原審においては、「課長職の資格」にあることの確認を求めていたが、当審においては、原判決主文に合わせて、「課長職の地位」にあることの確認を求めている。しかし、右一審原告らが両者を同義のものとして、かつ、「課長の職位」とは明確に区別されたものとして使用していることは明らかである（当審第一回口頭弁論調書参照）から、本判決においては、「課長の職位」との違いを用語上より明確にするため、「課長職の資格」の用語を使用することとする。〕
      
      （二）　一審被告は、一審原告Ｐ１を除く一審原告らが、原判決の仮執行宣言に基づいて強制執行をしたので、民事訴訟法二六〇条二項（申立て当時は旧民訴法一九八条二項）により、その返還を求める申立てをした。
      
      三　なお、本判決に使用する各種一覧表については、原判決で使用した一覧表についてはアルファベットを付さず、原審判決の表番号をそのまま使用することとしたため、連続した番号として付されてはおらず、一部欠番となる。
      
      第三　争いのない事実、証拠（括弧内掲記の証拠、原審証人Ｐ１４、同Ｐ１５、同Ｐ１６、一審原告らの各供述）及び弁論の全趣旨により容易に認定できる事実
      
      一　当事者関係
      
      １　一審被告
      
      （一）　一審被告は大正一四年六月に設立され、肩書地に本店を、東京都内及び神奈川県下に総数二八の支店（本店営業部を含む。）を有する出資金一九億八九八七万円の信用金庫であり、昭和六二年三月末日時点の従業員数は九二〇名（男性六六二名、女性二五八名）、平成八年三月末日時点の従業員数は七九〇名（男性五八九名、女性二〇一名）である。
      
      （二）　一審被告には、労働組合として、昭和二八年七月に結成された芝信用金庫従業員組合（昭和六二年八月時点の組合員数は三三名、平成八年三月時点の組合員数は二四名。以下「従組」という。）と昭和四三年に結成された芝信用金庫労働組合（昭和六二年八月時点の組合員数は七九〇名、平成八年三月時点の組合員数は六四六名。以下「労組」という。）とが併存している。
      
      ２　一審原告ら
      
      （一）　一審原告らの入職年月日、入職時点における学歴、技能（資格）、勤務態度等に関連する無届欠勤等の勤怠関係、懲戒処分、始末書等提出の有無、出納過不足事態の有無、一審被告における永年勤続受賞回数については、別表Ｃ―１「一審原告らの経歴等一覧表」に、勤務状況については、別表Ｃ―３「一審原告らの勤務状況一覧表」に、入職した後の一審被告における職務歴については、別表３の（１）ないし（１３）にそれぞれ記載したとおりであり、一審原告らはいずれも無断遅刻・無断早退・無断欠勤をしてはいない。
      
      （二）　一審原告Ｐ２は平成五年九月二九日、同Ｐ３は平成一一年一一月一三日、同Ｐ４は同年一〇月二五日、同Ｐ５は平成一二年二月一一日にいずれも六○歳の定年により退職した。
      
      （三）　一審原告らはいずれも従組の組合員である。
      
      二　一審被告における人事制度
      
      １　職能資格制度の導入一審被告は、昭和四三年四月から職能資格制度を導入したが、この制度は、職員について「資格」付けを行い、資格ごとの賃金体系によって処遇するというものである。
      
      ２　職能資格制度の機能面に関する特徴
      
      （一）　資格によって賃金体系が決まる仕組みとされた（一審被告は、これを「能力主義」と称している。）。昭和五六年からは、原則として、下位資格者の最高号俸額は、上位資格者の初号俸額を越えない取扱いとされた。
      
      （二）　部長・室長・副部長・課長・特別出張所長・次長・店舗長代理・係長及び推進役など原則としてライン上の「職位」（役職）に就くことができるためには、役職（職位）に対応するものと定められている一定以上の「資格」を有することが必要とされた。
      
      （三）　職位に対応する「資格」の付与は、昭和五三年一〇月に昇格試験制度が導入される以前においては、人事考課に基づいてされていた。なお、資格については、平成二年三月以前と同年四月以降とでは人事制度が変更されたため、次のとおりとなっている。
      
      （１）　平成二年三月以前の人事制度（以下、昭和四三年四月の職能資格制度導入後の人事制度に限定して、「旧人事制度」という。）資格は、参与・副参与・参事・副参事・主事・書記一級・書記二級及び書記三級の八等級に分かれている。この資格に対応する職位は、参与資格については部長・室長・副部長・副室長・店舗長・課長及び相談室長、副参与資格については部長・室長・副部長・副室長・店舗長・課長・相談室長及び次長、参事資格については小型店舗長・課長・相談室長・次長・特別出張所長及び店舗長代理、副参事資格については機械化店舗（出張所）長・店舗長代理及び係長（ただし、一審被告は、副参事資格を取得した者は当初「認定副参事」としての辞令を受け、認定副参事に対しては係長の職位を命じられることがあるものの、機械化店舗（出張所）長・店舗長代理の職位を命じられた例はないと主張する。）、主事資格については係長である（なお、別に「推進役」の職位があるが、一審被告は、その職位の性質上、推進役の職位を命じられている者は、参与資格を有する者から主事の資格を有する者まで全資格に及んでいると主張する。）。
      
      （２）　平成二年四月以降の人事制度（以下「新人事制度」という。）資格は、部長職（平成二年四月に新設）、副部長職（平成二年三月以前の呼称は「参与及び副参与」）、次長職（平成二年三月以前の呼称は「参事」）、課長職（平成二年三月以前の呼称は「副参事」）、係長職（平成二年三月以前の呼称は「主事」）、上級職員（平成二年三月以前の呼称は「書記一級及び書記二級」）、初級職員（平成二年三月以前の呼称は「書記三級」）の七等級に分けられた。この資格に対応する代表的職位は、部長職については部長・店舗長及び室長、副部長職については支店長・副支店長・副部長及び副室長、次長職については副支店長・主席（融資・営業）担当・課長及び上席等、課長職については課長・上席（事務・融資・営業）担当、係長職については上級（事務・融資・営業・外為）担当である。
      
      ３　昇格試験制度の導入
      
      （一）　昇格試験制度の概要一審被告は、昭和五三年一○月、「資格」の付与につき昇格試験制度を導入した。この制度のもとにおける昇格試験制度運用規程（乙二。以下「運用規程」という。）では、昇格試験の受験資格は「各級満二年を経験したもので自己申告がなされた者」と「書記一級から参事在級のもので、満一年を経験し、人事考課の決定評語が一回目Ａ以上のもので自己申告がなされた者」との二系列とされていた（三条）。具体的な受験者の確定は、事務局から送付された受験資格者一覧表に基づき、所属長は、該当者に受験の意思を確認し、受験希望者から「昇格試験自己申告表」により自己申告を行わせ、昇格試験受験希望者から提出された昇格試験自己申告表に適性調査表を添えて、人材本部長宛に送付する（六条）。なお、昭和五七年度の昇格試験までは、所属長が受験希望者の昇格を推薦する場合には、昇格試験自己申告表の推薦欄にその旨を記入する扱いとされていたが、昭和五八年度の昇格試験からは、右推薦制度は中止されている。
      
      （二）　昇格試験の評価項目とその配点昇格試験の評価項目は、運用規程によると、①人事考課（当該年度を含む直近三か年の能力考課と業績考課）、②推薦、③学科試験（業務知識と専門知識）、④論文試験、⑤面接となっていた（四条、五条）が、昭和五八年度実施の昇格試験以降は、右のうち推薦と面接とが廃止され、人事考課、学科試験及び論文試験の三項目となった。昭和五八年度以降実施された副参事への昇格試験の評価項目の比重は、全体を一〇〇（一〇〇点）とすると、人事考課五〇（五〇点を限度として配点）、学科試験三〇（三〇点を限度として配点）、論文試験二〇（二〇点を限度として配点）の割合とされていた（五条）。なお、昭和五八年度から従前行われていた推薦及び面接が廃止された。
      
      （三）　試験の実施
      
      （１）　試験の実施時期については、運用規程七条一項の定めによるが、昭和五八年以降は概ね一〇月から翌年二月までの間に行われている。
      
      （２）　学科試験の具体的な実施方法は、各等級ごとに会場と日時とを指定し、試験時間として一時間二〇分を与えて解答を求めている。
      
      （３）　論文試験の具体的な実施方法は、各等級ごとに会場と日時を指定し、当日、その場でテーマを開示する方法で出題し、試験時間として一時間三〇分を与えて論述させている。
      
      （四）　合格者（昇格者）の決定と結果の発表
      
      （１）　合格者（昇格者）の決定例年、選考委員会は理事長、人事担当理事を含む役員で構成されているが、副参事への昇格に関しては、合格者の決定は最終的に人事部長に委ねられており、人事部長が合格者を決定している。
      
      （２）　結果の発表一審被告では、合格者については、原則として四月一日付けの辞令交付をもって、結果の発表すなわち昇格の意思表示をしている。
      
      ４　男性職員の係長昇進、副参事昇格時の勤続年数等に関する各種統計数値の対比
      
      （一）　男性職員の係長昇進、副参事昇格時の勤続年数と一審原告らの勤続年数との対比男性職員の係長昇進勤続年数、最短・最長年数、一審原告らと同期同給与年齢の男性職員全員が昇格した時期については、別表４の（１）「男性職員の係長昇進年齢・副参事昇格年齢及び係長昇進後副参事昇格までの年数」、同表（２）「男性職員（従組員除く）の係長昇進・副参事昇格及び係長昇進から副参事昇格までの最短・最長・平均」、同表（３）記載のとおりである。
      
      （二）　昇格試験の受験者・合格者の男女別推移昭和五五年度から平成八年度までの間の副参事昇格試験の受験者及び合格者についての男女別推移は、別表Ｃ―１０「男女別主事から副参事への昇格試験受験者合格者推移一覧表」記載のとおりである（乙二〇四）。
      
      三　一審被告における研修制度一審被告は、昭和三八年二月二〇日に研修規程（乙六）を定め、同年八月一日には人事部に研修課を設置して、組織的に研修を実施している。
      
      １　入職前の研修
      
      （一）　昭和五九年以前男子については三浦市に所在する一審被告のα保養所において宿泊のうえ研修を行い、女子は一審被告本店に集合させて研修を行っていた。
      
      （二）　昭和六〇年三月以降入職予定の男子及び女子の全員を一審被告本店に集合させて研修を行っている。
      
      ２　入職後一定期間の配属と研修
      
      （一）　昭和六一年三月以前
      
      （１）　男子新入職員①　職務ローテーションによる研修昭和五八年度入職男子職員は、同年四月一日から同年六月末日まで資金方（具体的職務は資金方補助）、同年七月一日から昭和五九年三月末日まで預金係（具体的職務はカウンター後方で預金通帳作成、端末機操作などを行うオペレーター）、同年四月から同年九月末日まで融資係（具体的職務は融資受付補助）に順次配属された。昭和五九年度入職男子職員も前年度と同様の部署に配属されている。②　配属中の職場内研修（Ｏ・Ｊ・Ｔ）一審被告は、右の男子新入職員に対し、融資係に配属中に限り、その業務遂行途中において、別途用意したチェックリストの挙げる項目について、いわゆるＯＪＴ（オン・ザ・ジョブ・トレーニング）を行っている。その他、研修のための職務ローテーション配属中、各部署においてＯＪＴが行われている。③　配属中の集合研修一審被告は、前記男子新入職員に対し、集合研修を行っている。④　通信教育右研修期間中、男子新入職員はＦＭＣ（フレッシュマンコース）、簿記講座の各通信教育を受けている。
      
      （２）　女子新入職員昭和五九年度入職女子職員は、同年四月一日から各店舗の預金係（具体的職務はオペレーター）に配属され、同年八月四日付けの人事発令（ただし、それまでは人事部付）が行われるまでの間に、必要な職場内研修を受け（為替係に配属された場合は、それ相当の職場内研修を受ける必要がある。）、かつ、端末機操作訓練のため、「新職員端末研修会」（二日間）の集合研修を受ける。右研修は、男子職員に対して預金係配属中に実施される「新職員端末研修会」に対応するものであるが、女子職員がその後多くの場合オペレーター業務に配置されるので、男子の場合よりも入念に二日間にわたって実施された。なお、右の期間中、女子職員には「新入行員基礎コース」の通信教育が行われた。
      
      （二）　昭和六一年四月以降の入職後研修一審被告は、「雇用の分野における男女の均等な機会及び待遇の確保等に関する法律」（男女雇用機会均等法）九条の規定を受けて、昭和六一年一月二七日に労働省令第二号一条一号が「新たに職業生活に入ることとなった労働者を対象として行われる職業に必要な基礎的な能力を付与するための教育訓練」を定めたことに鑑み、同年四月以降は、新入職員に対し、男女の性別で区分する研修は実施せず、大学卒業者（書記二級として入職）、高等学校卒業者（書記三級として入職）に区分して、それぞれ集合研修を実施している。
      
      （三）　その他の研修一審被告は、以上のほか、各種の業務上の必要性を充たすために研修を行っている。
      
      （１）　渉外能力開発講座一審被告は、昭和五九年から翌年一一月までの間、六回にわたり非定期的な単発の研修として、渉外能力開発講座を実施した。
      
      （２）　証券業務外務担当者研修証券業務外務担当者研修は、社団法人全国信用金庫協会が主催する証券業務外務担当者研修修了試験を受験する者のために、七時間にわたる研修を加盟各金庫が行うこととされているものであり、右研修の実施状況は次のとおりである。①　昭和五七年度男子職員には受講受験を義務づけ、女子職員に対しては希望者を受講受験させた。②　昭和五八年度ないし昭和六〇年度男子職員には受講受験を義務制とし（昭和五七年度に男子職員は全員受講して合格したので、昭和五八年度は新入男子職員のみ受講して合格した。）、女子職員には希望者を受講受験させた。③　昭和六一年度新入職員については男女を問わず義務制とし、過去年度の入職女子職員については希望制とした。④　昭和六二年度男女とも義務制として、受講受験させた。
      
      （３）　年金夜間講座年金夜間講座は、昭和五九年五月一六日に得意先係の職員全員を対象者として、年金の仕組み、セールスの方法などの習得を目的として、同日一回限りで実施された。
      
      （４）　金融法務夜間講座、財務分析夜間講座金融法務夜間講座及び財務分析夜間講座は、いずれも就業時間修了後の夜間に希望者を募って実施している。
      
      （四）　業務遂行能力に関する効果測定
      
      （１）　一審被告は、個々的な業務分野ごとに業務上の必要性を充足するため、職務・職能別の研修を行っているが、これら職務・職能別研修とは別に、職員の業務知識を含めた業務遂行能力全般の向上を図るための定期的な研修として、昭和五一年度から「効果測定」を実施している。
      
      （２）　後述する本件和解協定（後記四「一審被告と従組との和解協定の締結」参照）が成立した昭和五五年当時の効果測定は、初級コース及び上級コースの二コースに分けて年四回実施されていた（昭和五六年度のみ年三回）。当時、店舗在勤者で書記一級の者は、必須科目として担当職務、金融法務及び財務分析の三科目、選択科目として融資、得意先及び内部事務から一科目を選択することとされており、主事の場合は右の全科目が必須科目とされていた。
      
      （３）　昭和五七年度以降、効果測定は、担当職務習熟効果測定（対象者は書記三級から書記一級まで）、資格別知識習得効果測定（対象者は書記三級から無役主事まで。ただし新入職員を除く。）、理解度測定（対象者は新入職員）の三種類に区分された。
      
      四　一審被告と従組との和解協定の締結一審原告らの所属する従組は、昭和五三年、東京都地方労働委員会（都労委）に従組員の賃金、昇格差別の是正を求める不当労働行為救済命令の申立てをし、昭和五五年一〇月一五日、都労委の立会いの下で、一審被告と従組とは和解協定（乙三。以下「本件和解協定」という。）を締結したが、本件事案に関連する内容については、左記のとおりである（本件和解協定に至る交渉過程において、男女間差別も交渉の対象となっていたか否かについは当事者間に争いがある。）。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
