<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <労働事件裁判例>
      <事件番号>平成10(行ウ)221</事件番号>
      <事件名>ネスレ日本救済命令取消</事件名>
      <裁判年月日>平成12年12月20日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <分野>労働</分野>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/BE07C2E3A70970FC49256DD60029DC56.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=18788&amp;hanreiKbn=06</URL>
    </労働事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      一　原告の請求を棄却する。
      二　訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第一　請求被告が中労委平成三年（不再）第二一号事件（初審兵庫地労委昭和六三年（不）第六号事件、同第一〇号事件及び平成元年（不）第六号事件）について平成一〇年九月一六日付けで発した命令を取り消す。
      
      第二　事案の概要原告には、被告補助参加人及び被告補助参加人と同一名称であるが、別の労働組合（以下「訴外組合」という。）が存在する。被告補助参加人は、原告が被告補助参加人を嫌悪し、昭和六二年夏季賞与、同年冬季賞与及び同六三年夏季賞与（以下、一括して「本件各賞与」という。）の支給に当たって、訴外組合と新たに締結した各賞与協定（以下、一括して「本件各賞与協定」という。）において新たな控除基準（以下「新控除基準」という。）を設け、被告補助参加人の組合員について訴外組合の組合員であるとしてこれを適用することにより、被告補助参加人の組合員の賞与を大幅に減額して支給したことが不当労働行為に当たると主張して、昭和六三年六月九日、同年一二月六日及び平成元年六月九日、兵庫県地方労働委員会（以下「兵庫地労委」という。）に対し、不当労働行為の救済申立てをした。これに対し、兵庫地労委は、本件各賞与について、訴外組合と合意した新控除基準を被告補助参加人の組合員に適用して支給したことが不当労働行為に当たることを認め、原告に対し、①本件各賞与の年間支給月数を本件各賞与協定の六・二か月とし、これから本件各賞与協定前の控除基準（以下「旧控除基準」という。）に準じて控除した場合の額と既支給額との差額を支給すること、及び②誓約書の交付を、それぞれ命じる旨の救済命令（以下「本件初審命令」という。）を発した。これを不服とした原告は、被告に対し、再審査の申立てをしたが、被告は、本件初審命令の判断を相当であるとして是認し、原告の再審査の申立てを棄却する命令を発した（以下「本件命令」という。）。本件は、原告が本件命令の取消しを求めて提起した行政事件訴訟である。
      
      一　争いのない事実等（証拠により認定した事実については、各項の末尾その他の箇所に証拠を挙示した。）。
      
      １　当事者等
      
      （一）　原告は、インスタント・コーヒー等の製造・販売を主たる目的とする資本金三五〇億円の株式会社であり、α、β等に工場を、東京等に支店を有し、被告補助参加人が最初に本件初審申立てをした昭和六三年六月九日当時の従業員数は約二三〇〇人であった。
      
      （二）　被告補助参加人は、原告の従業員で組織する労働組合であり、本部のほか、神戸、α、β、東京等に支部を有し、前記本件初審申立て時の組合員数は約八〇人であった。なお、被告補助参加人の執行委員長は、前記本件初審申立て時はＰ１であったが、現在はＰ２である。（被告補助参加人の構成員、組合員数につき、乙一、一八五）
      
      （三）　原告には現在被告補助参加人のほかに原告の従業員で組織する別の労働組合（訴外組合）が存在し、前記本件初審申立て当時の組合員数は約二〇〇〇人であった。（乙一、一八五）
      
      ２　原告に被告補助参加人と訴外組合が併存するに至るまでの経過について
      
      （一）　原告には、昭和四〇年一一月に従業員らにより結成されたネッスル日本労働組合（以下「ネッスル労組」という。）があり、被告補助参加人の組合員も訴外組合の組合員も、かつてはその組合員であったが、昭和五七年七月ころから次期本部執行委員長のポストをめぐって、現職の本部執行委員Ｐ３を推す組合員らと当時姫路支部執行委員長であったＰ４を推す組合員らとの間で、激しい対立抗争が始まった。（乙三九、一八三、一八五、一八七、弁論の全趣旨）
      
      （二）　ネッスル労組の代議員選挙が昭和五七年一〇月一八日に行われ、Ｐ３を支持する代議員が当選者七七人中四二人と多数派を占めたのに対し、同月三〇日に行われた本部役員選挙では、Ｐ４が本部執行委員長に選出されるとともに、同人を支持する組合員らが本部役員の要職を占めた（以下、Ｐ４を支持するグループを「Ｐ４派」という。）。
      
      （三）　ネッスル労組の第一七回定期全国大会は昭和五七年一一月六日及び七日に開催されたが、Ｐ４派の代議員三五人は欠席したため、定足数を欠き流会となるべきところ、当時本部副執行委員長であったＰ１は、Ｐ３を支持する代議員のみで同大会を開催した。さらに同人らは、同月一三日に第一七回定期全国大会の続開大会を開催し、Ｐ１を本部執行委員に選出したほか、自派組合員のみで役員を選出した（以下、Ｐ１を支持するグループを「Ｐ１派」という。）（乙三九、一八三、一八五、一八七、弁論の全趣旨）
      
      （四）　その後Ｐ１派は、Ｐ１委員長の方針に同調する組合員から、Ｐ４派による支部大会や選挙に加わらない旨の確認書を提出させ、自派の構成員を確定し、昭和五八年三月二〇日第一九回臨時全国大会を開催し、ネッスル労組が既に分裂状態にあることを確認した上、改めてＰ１を本部執行委員長に選出するとともに、自らを「ネッスル第一組合」と略称し、支部に独自の交渉権を認めるなど組合規約も改正した。（乙三九、一八三、一八五、一八七、弁論の全趣旨）なお、被告補助参加人は、同大会終了後、選出された役員名を原告に通知し、その後も役員に変更が生じたときはその都度原告に通知した。
      
      （五）　一方、Ｐ４派は、前記（二）の本部役員選挙の結果、Ｐ４が本部執行委員長に当選したとするとともに、自派の組合員のみで役員を選出し、昭和五八年六月四日及び五日に第一回臨時全国大会を開催して、Ｐ４派役員がネッスル労組の正当な本部役員である旨の大会宣言を採択した。このようにして原告には、昭和五八年三月の後同年前半までの間には、「ネッスル日本労働組合」という名称を同じくする、Ｐ１を本部執行委員長とする被告補助参加人とＰ４を本部執行委員長とする訴外組合が存在するに至った。（被告補助参加人が存在するに至った時期につき、乙二二、三五ないし三七、四八、七四、弁論の全趣旨）
      
      （六）　原告は、当初から被告補助参加人の存在を否認し、原告にはネッスル労組が存在するだけであり、訴外組合とネッスル労組とが同一組織であって、被告補助参加人は訴外組合内部の一分派にすぎないとの見解の下に、被告補助参加人からの団体交渉の申入れを拒否し、ネッスル労組との協定に基づき、被告補助参加人の組合員の給与からチェックオフした組合費相当額を訴外組合に渡すなどの行為を繰り返した。そこで、被告補助参加人並びに同東京支部、同β支部及び同α支部は、原告の右各行為が不当労働行為であるとして、昭和五八年六月から九月にかけて、東京都地方労働委員会、静岡県地方労働委員会及び茨城県地方労働委員会に救済申立てを行った。右各地方労働委員会及び中央労働委員会（被告）は、昭和六一年六月までの間に、被告補助参加人の労働組合としての存在を認めた上で、原告に対し団体交渉応諾、チェックオフの禁止を命じる旨の救済命令を発した（これらの救済申立て事件を以下「団体交渉・チェックオフ事件」という。）これに対し、原告は、右救済命令を不服として、被告を相手に東京地方裁判所にその取消しを求める行政事件訴訟を提起し、他方、被告は、労働組合法二七条八項に基づき緊急命令の決定を同裁判所に申し立てていたところ、同裁判所は、昭和六一年一二月一日及び同月四日、①原告は、被告補助参加人の当該支部に対応する工場に関する事項について被告補助参加人からの団体交渉の申入れがあったときは、「原告又はその工場には訴外組合又はその支部一つしか存在せず、被告補助参加人又はその支部は存在しない。」という理由で、これを拒否してはならない、②原告は、被告補助参加人支部に所属する組合員の給与からチェックオフした組合費相当額を当該支部に支払え等を内容とする決定（緊急命令決定）を行った。また、右行政事件訴訟は、平成元年一二月七日及び平成二年五月二七日、救済命令に違法はないとして棄却され、原告の右各行為は、平成七年二月二三日の最高裁判所の判決においても、不当労働行為に当たるとされた。（救済命令発令時期、行政事件訴訟の判決内容につき、乙四八、七四、弁論の全趣旨）なお、原告と被告補助参加人ないしその組合員との間には、右チェックオフの禁止をめぐる争いや、組合員の配置転換、降格をめぐる争い等、多くの係争事件が生じた。
      
      ３　賞与の従前の取扱いと本件各賞与協定の締結等について
      
      （一）　賞与の取扱い
      
      （１）　原告は、昭和五七年三月一八日ネッスル労組との間で労働協約を締結し、同年五月三一日、昭和五七年度の賞与の支給についても同労組との間で協定書を取り交わした（以下、これらを一括して「昭和五七年協約」という。）。昭和五七年協約には、賞与算定の基礎となる勤怠状況の対象期間及び賞与からの控除基準（旧控除基準）が定められたが、その後も各賞与協定締結ごとに旧控除基準によることを確認する形がとられ、旧控除基準は、昭和五八年冬季賞与から昭和六一年冬季賞与までの間合計七回の賞与に適用された。（昭和五七年協約の締結時期につき、乙八二、八六）原告は、賞与の支給にあたっても、被告補助参加人の組合員も訴外組合の組合員であるとして、訴外組合と締結した賞与協定を被告補助参加人の組合員にも適用し、支給していた。被告補助参加人は、原告が被告補助参加人及びその各支部との団体交渉を拒否し、賞与に関しても交渉を行うことができないため、原告の支給する賞与は仮受金である旨原告に通知し、被告補助参加人の組合員はこれを受領していたが、被告補助参加人は、旧控除基準の適用については特に異存はなかった。（２）昭和五七年協約による勤怠状況の対象期間及び旧控除基準は、概ね次のとおりであった。①　勤怠状況の対象期間夏季賞与　一月から六月冬季賞与　七月から一二月②　旧控除基準イ　私傷病欠勤年間二二日以上欠勤した場合は、欠勤日数に応じ、年間賞与の一二分の〇・五から一二分の六の範囲で控除。ロ　無断欠勤一日につき、年間賞与の二六〇分の一を控除。ハ　原告が承認した無給休暇年間一三日以上の日数に対し、一日につき年間賞与の二六〇分の一を控除（なお、この中には組合休暇が含まれる。）。組合休暇は、昭和五七年協約により、ネッスル労組の本部、各支部の執行委員について認められ、同休暇が時間単位で取得されたときは、その時間を累計し、八時間につき一日の割合で換算された。ニ　ストライキ年間労働時間（一九四〇時間）を分母とし、ストライキの累計時間を分子として、これを年間賞与額に乗じて得た額を控除。ホ　無断職場離脱その時間を累計し、八時間につき一日の割合で換算し、一日につき年間賞与の二六〇分の一を控除。
      
      （二）　控除基準の変更
      
      （１）　原告は、昭和六二年四月二七日、訴外組合との間で、「昭和六二年春季賃金交渉に関する協定書」（乙八〇。以下「昭和六二年協定」という。）を締結したが、同協定では同年度の賞与についても定められた。これによると年間賞与の支給月数を昭和五七年以降の六か月分から六・二か月分にするとともに、賞与算定の基礎となる勤怠状況の対象期間及び賞与からの控除基準については、概ね次のとおり改めることとされた（この改められた控除基準が「新控除基準」である。）。①　勤怠状況の対象期間夏季賞与　前年八月から当年一月冬季賞与　当年二月から七月このため、昭和六一年八月から同年一二月までの間が、昭和六一年冬季賞与と昭和六二年夏季賞与で、重複して勤怠状況の対象期間となった。②　新控除基準イ　私傷病欠勤一日につき当該賞与の一二三分の一を控除。ロ　無断欠勤一日につき三日分の欠勤とみなし、一日につき当該賞与の一二三分の一を控除。ハ　原告が承認した無給休暇①の対象期間ごとに、七日以上の日数に対し、一日につき当該賞与の一二三分の一を控除。この中には、旧控除基準と同様、組合休暇が含まれ、同休暇が時間単位で取得されたときは、同基準と同じく、その時間を累計し、八時間につき一日の割合で換算された。ニ　ストライキ九八四時間を分母とし、ストライキの累計時間を分子として、これを当該賞与額に乗じて得た額を控除。ホ　無断職場離脱一回につき一日の欠勤とみなし、一日につき当該賞与の一二三分の一を控除。以上のとおり、旧控除基準と新控除基準とでは、新控除基準で、①私傷病欠勤が一日目から控除の対象となったこと、②無断欠勤が一日につき三日分の欠勤とみなされるようになったこと、③無断職場離脱が一回につき欠勤一日として取り扱われることになったことなどの点で、異なっている。
      
      （２）　原告は、被告補助参加人の組合員にも、昭和六二年協定と同様の内容である本件各賞与協定（乙八〇、九一）に基づき、本件各賞与を支給した。そして、原告は、被告補助参加人及びその各支部の存在を認めていないため、訴外組合の役員には認めている組合休暇を被告補助参加人及びその各支部の役員には認めず、被告補助参加人の役員が組合休暇として届出をして欠勤したり離席した場合も、無断欠勤あるいは無断職場離脱として取り扱った。また、被告補助参加人組合員による原告への申入れないし抗議行動が無断職場離脱として取り扱われることがあったが、新控除基準では、旧控除基準においては累計した時間が八時間を超えたときにはじめて控除対象とされていたのと異なり、離脱時間の長短にかかわらず離脱一回につき欠勤一日として取り扱われたため、控除額も従前に比べて著しく大きくなった。さらに、原告は、被告補助参加人組合員らが年次有給休暇を申し出て欠勤した場合に、正当な時季変更権を行使したとして、無断欠勤と扱ったことがあった。また、昭和六二年協定では、欠勤日数が八五日以上とみなされる場合には賞与を支給せず、基本手当、家族手当等の一か月分の範囲内で金一封を支給することとされたが、被告補助参加人の組合員の中には、組合休暇として届け出たが認められず、休暇一日につき三日分の無断欠勤として取り扱われたことにより欠勤日数が八五日以上となり、賞与が支給されない者がいた。
      
      ４　本件初審命令被告補助参加人は、昭和六三年六月九日兵庫地労委に対し、原告を被申立人として、原告が、昭和六二年の夏季賞与の支給に当たり、被告補助参加人を嫌悪して、被告補助参加人の組合員に新控除基準を適用し、訴外組合の組合員に比較して大幅に減額して賞与を支給したことは不当労働行為に当たるとしてその救済申立てをし（昭和六三年（不）第六号事件）、同様に昭和六三年一二月六日には昭和六二年の冬季賞与について（昭和六三年（不）第一〇号事件）、平成元年六月七日には昭和六三年の夏季賞与について（平成元年（不）第六号事件）、それぞれ兵庫地労委に対し、原告を被申立人として救済申立てをした（以下、右三件を併せて「本件救済申立て」という。）。これに対し、兵庫地労委が平成三年三月八日付けで発した命令（本件初審命令）の主文は以下のとおりである。「１　被申立人は、別表１ないし別表３記載の申立人組合の各組合員に対して、それぞれ別表１ないし別表３の「差額」欄記載の金員を支払わなければならない。
      
      ２　被申立人は、本命令書写し受領後、一週間以内に、下記内容の文書を申立人に交付しなければならない。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
