<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <高裁判例>
      <事件番号>平成11(ラ)1979</事件番号>
      <事件名>戸籍訂正許可申立却下審判に対する抗告事件</事件名>
      <裁判年月日>平成12年02月09日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>東京高等裁判所第5民事部</裁判所名・部>
      <結果>棄却</結果>
      <高裁判例集登載巻・号・頁>第53巻1号79頁</高裁判例集登載巻・号・頁>
      <判示事項>
        <項目>いわゆる性同一性障害の治療としての性転換手術を受けた場合と戸籍法一一三条による戸籍訂正の許否</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>生物学的にみて完全な男(又は女)として出生し、戸籍に男(又は女)として記載された者が、いわゆる性同一性障害の治療としての性転換手術を受けて、外形的にみる限り別の性(女又は男)の内・外性器の形状を備えるに至ったとしても、戸籍法一一三条により戸籍の性別に関する記載の訂正を許可すべき場合に当たらない。</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/CC1D89F92507A8E449256CFA0007BEFC.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=20140&amp;hanreiKbn=03</URL>
    </高裁判例>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成11(ラ)1979</事件番号>
      <事件名>戸籍訂正許可申立却下審判に対する抗告事件</事件名>
      <裁判年月日>平成12年02月09日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>東京高等裁判所　　第5民事部</裁判所名・部>
      <結果>棄却</結果>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/CC1D89F92507A8E449256CFA0007BEFC.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=20140&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      本件抗告を棄却する。
    </主文>
    <理由>
      第１　抗告の趣旨及び理由本件抗告の趣旨は、「原審判を取り消す。本件を東京家庭裁判所に差し戻す。」との裁判を求めるというにあり、その理由は、別紙「申立の実情」に記載のとおりである。
      
      第２　当裁判所の判断
      
      １　当裁判所も、本籍○○○筆頭者抗告人の戸籍中抗告人の父母との続柄欄に「長男」とあるのを「二女」に訂正することの許可を求める本件申立ては理由がないと判断するものであり、その理由は、原審判１枚目裏９行目の「すぐに渡豪して、」の後に「Ａ教授の診察を受け、男性化を抑え女性化を進める」を加え、同２枚目表１行目及び９行目の「主治医」をいずれも「Ａ教授」に改め、同表１１行目から裏１行目にかけての「現在抗告審に継続中である。」を「申立却下決定に対する抗告事件が当裁判所に係属していたが（平成１０年（ラ）第２３８５号事件）、本決定と同日付けで抗告棄却の決定がなされた。」に、同裏２行目の「Ｂ医師及びＣ医師」を「抗告人の現在の主治医であるＤ医学部附属病院（分院）神経科のＢ医師及び同病院産婦人科のＣ医師」に改め、抗告人の抗告理由に対する判断として次項のとおり付加するほかは、原審判と同一であるから、これを引用する。
      
      ２　本件記録によると、次のような事実が認められる。
      
      （１）　本来人間の性別は遺伝的に決定されるもので、染色体上のＹ染色体の有無によって決まり（性染色体がＸＸ型であれば女性、ＸＹ型であれば男性）、通常はそれに従って性の分化が進み、生殖腺、内性器及び外性器の形態等が決定され、形成される。そして、子の出生届には「子の男女の別」の記載を要するものとされており（戸籍法第４９条第２項第１号）、その記載は出生届に立ち会った医師等の作成する出生証明書に基づいてされる（同条第３項）が、出生した子の性別に関する医師等の判断は、主として外性器の形態によって行われるのが通常である。
      
      （２）　このように、人間の性（生物学的性）は遺伝的に規定されるもので、その区別は明瞭であるが、ごく希に、性分化の過程で生じた過誤のため、遺伝的な性と異なる形態的な性を有することがある。「インターセックス（間性）」あるいは「半陰陽」と呼ばれるものがそれで、その多くは、遺伝的な原因や、染色体の異常あるいは特別な病気のため、発生の途中でホルモンの異常が生じ、性分化に障害が起こった結果、遺伝的な性と外性器の不一致が生じたものである。このような障害を持つ者の中には、外性器に対する外科的手術を経て、男から女へ、あるいは女から男への性別の変更について戸籍訂正の許可を求める事例があり、戸籍法第１１３条にいう「戸籍の記載に錯誤がある」場合に当たるとして、申立てが認容されるケースが散見される。
      
      （３）　ところで、近時、人間の性には、上述のような生物学的性ないし身体の性（sex）と心理的・社会的な性意識としての性ないし心の性（gender）とがあるとされ、その不一致に悩む者（性同一性障害者）の存在とそれに対する治療の問題が論じられるようになった。日本精神神経学会が「性同一性障害に関する特別委員会」答申に基づいて平成９年５月に公表した「性同一性障害に関する答申と提言」によると、性同一性障害とは、「生物学的には完全に正常であり、しかも自分の肉体がどちらの性に所属しているかをはっきり認知していながら、その反面で、人格的には自分が別の性に属していると確信している状態」と定義されており、「男（女）性の肉体を持ちながらも本来自分は女（男）であって、男（女）性に生まれてきたのはなにかの間違いであると考え、こうした確信に基づいて、日常生活においても女（男）性の装身具類を身につけたり、女（男）性の性別役割を実行する。さらにこのようなことだけで安心せず、本物の女（男）性になりたいという変性願望や性転換願望を持ち、ホルモン投与や性転換術までも行おうとする場合もある。」とされている。
      
      （４）　性同一性障害の診断、治療についても、最近の医学界で論議が進められている。性同一性障害の治療方法としては、精神療法、ホルモン療法及び手術治療（いわゆる性転換手術）があるとされているが、埼玉医科大学倫理委員会は、平成８年７月、「性転換治療の臨床的研究」に関する審議経過と答申を公表し、外科的性転換術も性同一性障害の治療の一手段とみなされるが、日本の現状において、直ちに外科的性転換治療を行うにはいまだ環境が整っていないとして、性転換治療を行うに当たって必要とされる手続並びに環境の整備について、・関連する学会や専門家集団による診断基準の明確化と治療に関するガイドラインを策定すること、・形成外科、神経科、産婦人科、泌尿器科、小児科、内分泌学の医師など性同一性障害の診断、治療に関係する各領域の専門家からなる医療チームを結成し、適切な対象選定と治療選択、術前、術後のケアのための体制の整備、・性同一性障害に対する理解を深め、外科的性転換治療に伴って生じる諸問題を解決するための働きかけ、例えば、法律家を交えた有識者による現実問題の解決への作業、当事者の参加のもとに、一般の人々の理解を得るための努力などが必要であるとしている。また、日本精神神経学会の前記「性同一性障害に関する答申と提言」では、性同一性障害の診断のガイドラインとして、・性同一性障害の診断、治療に十分な経験を有する精神科医２名以上（うち１名は主治医）により、養育歴、生活史、性行動の経歴や日常生活の状況（服装、言動、人間関係、職業歴等）などの詳細な事情聴取を行い、それをもとに性役割の状況を明らかにするとともに、本人のみならず、家族あるいは本人と親しい関係にある人たちから、症状の経過、生活態度、人格構造、家族関係等に関する詳細な情報を得た上で、性の自己意識（gender）について多面的な検討を行い、かつ、ＩＣＤ－１０又はＤＳＭ－Ⅳなどの性同一性障害に関する国際診断基準を満たしていることを確認すること、・染色体の検査、ホルモン検査、内・外性器の検査、生殖腺の検査などにより、生物学的性（sex）を決定するとともに、半陰陽、間性など生物学的性の異常がないことを確認すること、・精神分裂病、人格障害などの精神障害のために自己の性意識（gender）を否認したり、文化的、社会的理由による性役割の忌避、職業的利得などのために別の性を求めるものでないことを確認すること、・以上の点を総合し、生物学的性（sex）と性の自己意識（gender）が一致しないことが明らかであれば、これを性同一性障害と診断することとし、治療のガイドラインとしては、第１段階の治療は精神療法によることとし、・性同一性障害の臨床にかかわったことがあり、十分な経験を有する精神科医もしくは心理士、カウンセラー、ソシアルワーカーなどが、いずれの性で生活するのが自分にとってふさわしいかの選択の援助をし、選択した性での生活を行わせる、・選択した性での生活の期間は原則として１年以上とし、選択した性で生活することがよりふさわしいと判断され、選択した性に対する適合感が持続的でかつ安定しており、選択した性で生活することに伴う身体的、心理的、宗教的、社会的困難に対応できるなどの条件を満たす場合に、第２段階のホルモン療法による治療に移行することとし、・ホルモン療法は、内分泌学、泌尿器科学、産婦人科学を専門とする医師によって、男性が女性性を望む場合はエストロゲンの投与を、女性が男性性を望む場合はテストステロンの投与を行い、常に副作用に注意し、定期的な検査を行うこととし、・第２段階までの継続的治療にもかかわらず、その治療では限界があり、手術治療が必要と判断されたときには、第３段階として手術療法を考慮することとするが、手術療法に当たっては、(a)十分な第１段階並びに第２段階の治療が行われたにもかかわらず、依然として生物学的性（sex）と性の自己意識（gender）の不一致に悩み、手術療法を強く望んでいること、(b)精神療法並びにホルモン療法を通して、選択した別の性に対し持続的で安定した適合感があること、(c)手術を望む者が、その性格や薬物依存の有無などの観点から、手術とその結果に対する事態に十分対処できる人格を有しており、手術によって生じる身体的変化、随伴症状、社会生活上の変化、家族や友人との関係、性的問題などを十分理解し、判断していること、(d)家族や親しい人が手術療法に理解を示していること（特に両親や配偶者、ときには子供の同意が得られていることが望ましい）、(e)年齢は満２０歳以上であることなどの条件を満たしていることを要するものとし、手術療法を行うに当たっては、どの身体部位の手術が適切であるかを医療チームにおいて明確にし、手術の範囲、方法、起こり得る問題点、随伴症状などについて十分に説明を行い、文書で同意を得るとともに、医療チームは、個別例についてその都度、診断並びに治療経過に関する資料、同意書などの関係資料を添えて、当該施設の倫理委員会に手術を行うことの倫理性の判断を求め、倫理委員会は診断及び治療がガイドラインにそって的確に行われていたかどうかを確認し、手術以外にその障害を軽減する方法がないかどうかの判断を行い、医療倫理の立場から審議すること、としている。以上の事実によると、抗告人は、染色体の構成や外性器の構造等生物学的には正常な男性として出生したが、自己の性別への違和感に悩み、２５歳の時にオーストラリアでいわゆる性転換手術を行っていることを知ってそのころから何回にもわたって渡豪し、精神療法やホルモン療法を受けた上、平成９年（３８歳時）にオーストラリアで性転換手術を受けた性同一性障害者であり、外性器は性転換手術により女性形となっており、現在外見的には女性として生活していることが認められる。もっとも、本件記録によると、抗告人について、上記Ｂ医師は、物心がついた時から性別違和感を感じる完全なプライマリーの性同一性障害ではないと診断しているが、抗告人がいつころから、どれほど深刻に悩んでいたかについては、幼少時から抗告人の成育状況や生活態度等を知っているはずの抗告人の母親や姉妹について調査が行われていないこともあって、明らかでない上、抗告人が性転換手術を受けたオーストラリアでの治療経過が必ずしも明らかではなく、日本精神神経学会の前記ガイドラインに添った診断、治療が行われたかどうかについても、それを確認できる資料がない。さらに、抗告人を性同一性障害と診断したＡ教授が、昭和６３年の時点では、抗告人に対し男性として生きていくよう指導していたことや、上記Ｂ医師も、抗告人が平成９年の時点で性転換手術を受けることに必ずしも賛成ではなかった（同医師は、「抗告人が性転換手術を受けることを積極的に推薦できる状況ではなかったが、さりとて阻止しなければならないという状況でもなかったので、自己決定に任せた」旨述べている。）ことを考え合わせると、抗告人にとって性転換手術以外に他に執るべき手段がなかったかについては疑問を挾む余地がある。しかし、これらの点をさて措き、【要旨】現行の法制においては、男女の性別は遺伝的に規定される生物学的性によって決定されるという建前を採っており、戸籍法とその下における取扱いも、その前提の下に成り立っているものというほかないから、生物学的にみて完全な男（又は女）として出生し、その旨の届出がされて、戸籍に男（又は女）として記載された者が、性同一性障害と診断され、医師の関与の下にいわゆる性転換手術を受けて、外形的にみる限り別の性（女又は男）の内・外性器の形状を備えるに至ったとしても、性別に関する戸籍の記載が、戸籍法第１１３条にいう「法律上許されないものであること又はその記載に錯誤若しくは遺漏があること」に当たるということはできないといわざるを得ないのであって、抗告人の本件申立ては理由がないというほかない。なお、付言するに、性同一性障害に苦しみ、いわゆる性転換手術を受けてまでも生来の生物学的性とは別の性の下で生きることを真剣に望む者が相当数いることは否定できない事実であり、医学界においても、その治療及び診断のガイドラインを作成、公表するなどの動きのあることは、前記認定のとおりである。しかし、いわゆる性転換手術については、それが性同一性障害の治療方法として社会一般の承認を得るに至っているかといえば、現段階ではこれを肯定することを躊躇せざるを得ず、社会的なコンセンサスを得るためにはなお十分な議論を要する実情にあるといわざるを得ないし、性別の変更を肯定するとしても、単に戸籍法の分野のみならず、関連する法令の適用上種々の重大な問題を惹起し、社会生活全般に極めて大きい影響を及ぼすことが予想されるのであって、その解決のためには、幅広い視点に立って問題点を洗い出し、社会生活に及ぼす影響の程度や将来の社会のあり方等についても慎重な検討が加えられる必要があり、戸籍訂正の可否やその手続に関しても、これらの作業の一環として解決が図られるべきものというべきであって、結局のところ、立法に委ねられるべきものと考えられる。
      
      第３　結論よって、本件戸籍訂正許可の申立てを却下した原審判は相当であって、本件抗告は理由がないからこれを棄却することとし、主文のとおり決定する。
    </理由>
    <裁判官>
      <裁判長裁判官 魚住庸夫 裁判官 小野田・宏 裁判官 貝阿彌 誠></裁判長裁判官 魚住庸夫 裁判官 小野田・宏 裁判官 貝阿彌 誠>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
