<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <最高裁判例>
      <事件番号>平成10(あ)148</事件番号>
      <事件名>私的独占の禁止及び公正取引の確保に関する法律違反被告事件</事件名>
      <裁判年月日>平成12年09月25日</裁判年月日>
      <法廷名>最高裁判所第二小法廷</法廷名>
      <裁判種別>決定</裁判種別>
      <結果>棄却</結果>
      <判例集等巻・号・頁>刑集　第54巻7号689頁</判例集等巻・号・頁>
      <原審裁判所名>東京高等裁判所</原審裁判所名>
      <原審事件番号>平成9(の)1</原審事件番号>
      <原審裁判年月日>平成9年12月24日</原審裁判年月日>
      <判示事項>
        <項目>指名競争入札等に関する合意が私的独占の禁止及び公正取引の確保に関する法律二条六項にいう「公共の利益に反して」された不当な取引制限に当たるとされた事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>指名競争入札等に参加する者らが、従前の受注割合と利益を維持することを主要な目的とし、幹事会社が入札ごとに決定して連絡する受注予定会社、受注予定価格のとおり受注できるように入札等を行うこととした合意は、私的独占の禁止及び公正取引の確保に関する法律の目的に実質的に反しないと認められる例外的なものには当たらず、同法二条六項にいう「公共の利益に反して」の要件に当たる。</項目>
      </裁判要旨>
      <参照法条>
        <項目>私的独占の禁止及び公正取引の確保に関する法律2条6項</項目>
        <項目>私的独占の禁止及び公正取引の確保に関する法律3条</項目>
        <項目>私的独占の禁止及び公正取引の確保に関する法律89条1項1号</項目>
      </参照法条>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/js_20100319115931256462.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=51215&amp;hanreiKbn=02</URL>
    </最高裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      本件各上告を棄却する。
    </主文>
    <理由>
      被告人株式会社Ａ工業所及び同Ｂの弁護人浅岡輝彦の上告趣意のうち、判例違反をいう点は、事案を異にする判例を引用するものであって、本件に適切でなく、その余は、事実誤認、単なる法令違反の主張であり、被告人Ｃ株式会社の弁護人山本剛嗣の上告趣意は、憲法違反をいう点を含め、実質は量刑不当の主張であって、いずれも、刑訴法四〇五条の上告理由に当たらない。なお、所論にかんがみ、職権により判断する。原判決の認定によれば、水道メーターの販売等の事業を営む事業者二五社の各営業実務責任者らは、東京都が指名競争入札等の方法により発注する水道メーターの受注に関し、各社が従前の受注割合と利益を維持することを主要な目的とし、過去の受注実績を基に算出した比率を基本にして、幹事会社が入札ごとに決定して連絡する受注予定会社、受注予定価格のとおりに受注できるように入札等を行うことを合意したというのである。【要旨】このような本件合意の目的、内容等に徴すると、本件合意は、競争によって受注会社、受注価格を決定するという指名競争入札等の機能を全く失わせるものである上、中小企業の事業活動の不利を補正するために本件当時の中小企業基本法、中小企業団体の組織に関する法律等により認められることのある諸方策とはかけ離れたものであることも明らかである。したがって、本件合意は、「一般消費者の利益を確保するとともに、国民経済の民主的で健全な発達を促進する」という私的独占の禁止及び公正取引の確保に関する法律の目的（同法一条参照）に実質的に反しないと認められる例外的なものには当たらず、同法二条六項の定める「公共の利益に反して」の要件に当たるとした原判断は、正当である。よって、刑訴法四一四条、三八六条一項三号により、裁判官全員一致の意見で、主文のとおり決定する。
    </理由>
    <裁判官>
      <（裁判長裁判官>福田博裁判官河合伸一裁判官北川弘治裁判官亀山</（裁判長裁判官>
      <継夫>裁判官梶谷玄）</継夫>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
