<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成23(行コ)10001</事件番号>
      <事件名>審査結果無効確認及びその損害賠償請求控訴事件</事件名>
      <裁判年月日>平成24年02月07日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20120213102840.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=81987&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      判決言渡平成２３年（行コ）第１０００１号審査結果無効確認及びその損害賠償請求控訴事件（原審・東京地裁平成２２年（行ウ）第３０４号）口頭弁論終結日判決控訴人（一審原告）Ｘ控訴人（一審被告）国処分行政庁特指定代理人豊島英征同河村浩幸同佐藤一行同大江摩同河原研治同平瀬知明主許庁長官弥子文１本件控訴を棄却する。
      ２控訴費用は控訴人の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１控訴の趣旨１原判決を取り消す。２被控訴人は，控訴人に対し，８９４６万円を支払え。３控訴人が「千九百七十年六月十九日にワシントンで作成された特許協力条約」に基づく国際出願（ＰＣＴ／ＪＰ２００６／３０７１７９）について平成１８年８月１８日にした国際予備審査の請求に対して，①特許庁審査官が作成し平成１８年１０月１０日付けで送付した国際予備審査機関の見解書の請求の範囲２１及び２２の進歩性についての見解に係る部分，及び②特許庁審査官が作成し平成１９年７月３日付けで送付した国際予備審査報告書の請求の範囲９ないし１３の進歩性についての見解に係る部分が無効であることを確認する。４特許庁長官は，①前項の国際予備審査機関の見解書及び国際予備審査報告書が無効である事実を認め，無効な審査結果によって控訴人が被った損害を賠償し，②特許庁審査官の特許法２９条に基づく実体審査の在り方，審査業務の取組姿勢を見直し，再発を防止せよ。５第２１訴訟費用は，第１審，２審を通じて，一審被告の負担とする。事案の概要（略号は原判決の例による。）一審原告たる控訴人は，平成１７年４月１８日の優先権（特願２００５－１１９４２７号）を主張して，平成１８年（２００６年）３月２９日，名称を「微弱電流施療具」とする発明につき，日本国特許庁を通じて，「千九百七十年六月十九日にワシントンで作成された特許協力条約」（昭和５３年７月１５日条約第１３号，以下「ＰＣＴ条約」という。）に基づく国際出願（ＰＣＴ／ＪＰ２００６／３０７１７９，特許請求の範囲〔請求項〕１～２８，国際公開日平成１８年（２００６年）１１月２日，国際公開番号ＷＯ２００６／１１４９９７Ａ１，以下「本件国際出願」という。）をしたので，特許庁審査官は，本件国際出願についての国際調査報告書及び国際調査機関の見解書を作成し，これを平成１８年６月２０日に控訴人に送付した。２控訴人は，平成１８年８月１５日に国際事務局に対しＰＣＴ条約１９条に基づく補正書を提出するとともに，平成１８年８月１８日，ＰＣＴ条約３２条の国際予備審査機関である特許庁長官に国際予備審査請求をしたところ，特許庁審査官は，請求の範囲全２８項のうち請求の範囲（請求項）２０は新規性が欠如し，その余の請求の範囲（請求項）は進歩性が欠如する旨の見解書（本件見解書，乙９）を作成して，これを平成１８年１０月１０日，控訴人に送付した。３これに対し控訴人は，その後，平成１８年１１月７日，平成１９年１月３０日，平成１９年４月１６日に，答弁書及び補正書をそれぞれ提出したが，特許庁審査官は，平成１９年６月１３日，請求の範囲全２８項のうち，請求の範囲（請求項）２０は新規性が欠如し，請求の範囲（請求項）１～１５・１８・２
      
      ０　２５～２８は進歩性が欠如する旨の見解を記載した国際予備審査報告書・（本件報告書，乙１６）を作成し，これを平成１９年７月３日，控訴人に送付した。４特許庁審査官の上記各見解のうち，控訴人により進歩性の有無が争われている請求の範囲（請求項）の具体的内容は，次のとおりである。(1) 本件見解書（乙９）・請求項２１（乙７による補正後のもの）「中敷きや履き物の履き具において，履き具に適当に撓んで適当な大きさの圧電フィルム（４）と，該圧電フィルム（４）から通電される導電部（６：６Ａ）と導電部（６：６Ｂ）を設け，履き具に足を載せた状態で，弾性部材上に設けた圧電フィルム（４）に加わる圧力によってひずむ変形で起電する微弱電流を，導電部（６：６Ａ）と導電部（６：６Ｂ）の面から体表面の接面する足の裏の組織内に通電するようにした履き具の微弱電流施療具。」・請求項２２（乙７による補正後のもの）「足を載せる踏み台において，踏み台に適当に撓んで適当な大きさの圧電フィルム（４）と，該圧電フィルム（４）から通電される導電部（６：６Ａ）と導電部（６：６Ｂ）を設け，踏み台に足を載せた状態で，弾性部材上に設けた圧電フィルム（４）に加わる圧力によってひずむ変形で起電する微弱電流を，導電部（６：６Ａ）と導電部（６：６Ｂ）の面から体表面の接面する足の裏の組織内に通電するようにした踏み台の微弱電流施療具。」【請求項２２】（乙７）(2) 本件報告書（乙１６）・請求項９（乙１３による補正後のもの）「手に嵌めて装着する手袋において，該手袋に圧電フィルム（４）と該圧電フィルム（４）の上面に電極（５）を設け，さらに該手袋の手の平側に体表面に当接させ該圧電フィルム（４）で起電する電気を通電する導電部（６）を設け，該手袋を手に嵌めて装着した状態で，該手袋の手の平側を体表面に当接してマッサージすることで，その手の平のマッサージする動きで手袋体に加わる曲げや伸ばす力に追従して，該手袋体に設けた圧電フィルム（４）に生じる曲げや伸びの歪みで起電する微弱電流を，該圧電フィルム（４）から通電する前記導電部（６）と電極（５）の面から当接する体表面の組織内に，閉回路を形成して通電するようにした手袋の微弱電流施療具。」・請求項１０（乙１３による補正後のもの）「手に嵌めて装着する手袋において，該手袋に圧電フィルム（４）を設け，さらに該手袋の手の平側に体表面に当接させ該圧電フィルム（４）で起電する電気を通電する導電部（６：６Ａ）と導電部（６：６Ｂ）を設け，該手袋を手に嵌めて装着した状態で，該手袋の手の平側を体表面に当接してマッサージすることで，その手の平のマッサージする動きで手袋体に加わる曲げや伸ばす力に追従して，該手袋体に設けた圧電フィルム（４）に生じる曲げや伸びの歪みで起電する微弱電流を，該圧電フィルム（４）から通電する前記導電部（６：６Ａ）と導電部（６：６Ｂ）の面から当接する体表面の組織内に，閉回路を形成して通電するようにした手袋の微弱電流施療具。」・請求項１１（乙１３による補正後のもの）「手に嵌めて装着する手袋の手の平側に着脱可能に係着する係着手段（８）であって，該係着手段（８）の体表面に当接させる側に圧電フィルム（４）と該圧電フィルム（４）の上面に電極（５）を設け，さらに該圧電フィルム（４）で起電する電気を通電する導電部（６）を設け，該係着手段（８）を手袋に係着し該手袋を手に嵌めて装着した状態で，該係着手段（８）を体表面に当接させマッサージすることで，その手の平のマッサージする動きで該係着手段（８）に加わる曲げや伸ばす力に追従して，該係着手段（８）に設けた圧電フィルム（４）に生じる曲げや伸びの歪みで起電する微弱電流を，該圧電フィルム（４）から通電する前記導電部（６）と電極（５）の面から当接する体表面の組織内に，閉回路を形成して通電するようにした手袋の微弱電流施療具。」・請求項１２（乙１３による補正後のもの）「手に嵌めて装着する手袋の手の平側に着脱可能に係着する係着手段（８）であって，該係着手段（８）に圧電フィルム（４）を設け，さらに該係着手段（８）に体表面に当接させ該圧電フィルム（４）で起電する電気を通電する導電部（６：６Ａ）と導電部（６：６Ｂ）を設け，該係着手段（８）を手袋に係着し該手袋を手に嵌めて装着した状態で，該係着手段（８）を体表面に当接させマッサージすることで，その手の平のマッサージする動きで該係着手段（８）に加わる曲げや伸ばす力に追従して，該係着手段（８）に設けた圧電フィルム（４）に生じる曲げや伸びの歪みで起電する微弱電流を，該圧電フィルム（４）から通電する前記導電部（６：６Ａ）と導電部（６：６Ｂ）の面から当接する体表面の組織内に，閉回路を形成して通電するようにした手袋の微弱電流施療具。」・請求項１３（乙１３による補正後のもの）「手に嵌めて装着する１対の手袋において，該１対の手袋の体表面と当接させる手の平側に導電部（６）を各設け，さらに少なくとも片方の手袋に圧電フィルム（４）と該圧電フィルム（４）で起電する電気をその１対の手袋間で通電する導電線（６ｄ）を設け，該１対の手袋を手に嵌めて装着した状態で，各手袋の手の平側を体表面に当接させマッサージすることで，その手の平のマッサージする動きで手袋体に加わる曲げや伸ばす力に追従して，該手袋体に設けた圧電フィルム（４）に生じる曲げや伸びの歪みで起電する微弱電流を，該圧電フィルム（４）から通電する前記片方の手袋に設けた導電部（６）と，前記導電線（６ｄ）を介して通電するもう片方の手袋に設けた導電部（６）の各面から当接する体表面の組織内に，閉回路を形成して通電するようにした手袋の微弱電流施療具。」５控訴人は，上記各送付を受けた後，本件国際出願についてその選択国への国内移行の手続を行うことはなかったが，日本国に対しては，改めて本件国際出願とほぼ同内容の特許出願を行い，そのうちのいくつかについては下記のとおり特許登録がなされた。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
