<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成23(レ)45等</事件番号>
      <事件名>放送受信料請求控訴，附帯控訴事件</事件名>
      <裁判年月日>平成24年01月31日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>旭川地方裁判所</裁判所名・部>
      <結果>その他</結果>
      <原審裁判所名>旭川簡易裁判所</原審裁判所名>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20120213134612.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=81991&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２４年１月３１日判決言渡平成２３年（レ）第４５号，同第５５号放送受信料請求控訴，附帯控訴事件（原審・旭川簡易裁判所平成２３年（ハ）第１１５号）口頭弁論終結の日判主１決文控訴人の控訴及び被控訴人の附帯控訴に基づき，原判決を次のとおり変更する。
      (1)控訴人は，被控訴人に対し，９万３１６０円及びうち８万２４００円に対する平成２３年２月１日から，うち１万０７６０円に対する平成２３年１０月１日からそれぞれ支払済みの日が属する月の前月（支払済みの日が偶数月に属する場合）又は前々月（支払済みの日が奇数月に属する場合）の末日まで，２か月当たり２パーセントの割合による金員を支払え。
      (2)２被控訴人のその余の請求を棄却する。
      訴訟費用（附帯控訴費用を含む。
      ）は，第１，２審を通じ，これを５分し，その４を控訴人の負担とし，その余を被控訴人の負担とする。
      ３この判決は，仮に執行することができる。
      事第１１実及び理由控訴及び附帯控訴の趣旨控訴の趣旨(1)原判決を取り消す。
      (2)被控訴人の請求を棄却する。
      (3)訴訟費用は，第１，２審とも被控訴人の負担とする。
      ２(1)附帯控訴の趣旨原判決を次のとおり変更する。
      控訴人は，被控訴人に対し，１０万９９００円及びうち９万９１４０円に1対する平成２３年２月１日から，うち１万０７６０円に対する平成２３年１０月１日からそれぞれ支払済みの日が属する月の前月（支払済みの日が偶数月に属する場合）又は前々月（支払済みの日が奇数月に属する場合）の末日まで，２か月当たり２パーセントの割合による金員を支払え。
      (2)訴訟費用（控訴費用，附帯控訴費用も含む。
      ）は，第１，２審とも控訴人の負担とする。
      (3)第２仮執行宣言事案の概要１本件は，被控訴人が，控訴人に対し，放送受信契約（以下「受信契約」という。
      ）に基づき，原審においては，平成１６年１２月１日から平成２２年１１月３０日までの放送受信料（以下「受信料」という。
      ）合計９万９１４０円及びこれに対する支払督促の送達の日である平成２３年１月２５日が属する期（毎年４月１日から２か月ずつを各期とし，１年は第１期ないし第６期から成る。
      ）の直後の期の初日である平成２３年２月１日から，支払済みの日の属する期の直前の期の末日まで約定の２か月当たり２パーセントの割合による遅延損害金の支払を，当審においては，附帯控訴の上，請求を拡張し，原審での請求に加えて，平成２２年１２月１日から平成２３年７月３１日までの受信料合計１万０７６０円及びこれに対する附帯控訴状の送達の日である平成２３年９月２０日が属する期の直後の期の初日である平成２３年１０月１日から，支払済みの日の属する期の直前の期の末日まで約定の２か月当たり２パーセントの割合による遅延損害金の支払を求めた事案である。
      原判決が，被控訴人の請求を全部認容したところ，控訴人は，原判決を不服として控訴した。
      これに対し，被控訴人は，当審において，上記のとおり，附帯控訴の上，請求を拡張した。
      ２(1)前提事実（証拠等を摘示した部分を除き，当事者間に争いがない。
      ）被控訴人は，放送法（以下，平成２２年法律第６５号による改正［平成２2３年６月３０日施行］前の放送法を「旧法」，同改正後の放送法を「新法」といい，改正の前後を区別しない場合は単に「放送法」という。
      ）に基づいて設置された法人であり，総務大臣の認可を受けて，日本放送協会放送受信規約（同規約は，平成１９年４月１日規約改正［同年１０月１日施行］，平成２０年４月１日規約改正［同年１０月１日施行］，平成２２年１１月１０日規約改正［同年１２月１日施行］，平成２３年６月１４日規約改正［同年７月１日施行］など，数次にわたり改正されているが，以下，特に断りのない限り，改正の前後を問わず「規約」という。
      ）を定めている（甲２，４，弁論の全趣旨）。
      (2)被控訴人と控訴人は，平成１５年３月１９日，カラーの放送受信契約を締結し（以下「本件受信契約」という。
      ），平成１６年１２月１日現在の契約内容は次のとおりである（甲１，４，弁論の全趣旨）。
      ア名称カラー契約イ支払区分口座振替。
      ただし，口座振替の指定日において受信料額を振り替えることができなかったときは，当該請求期間以降分について，訪問集金による受信料額を訪問集金により支払う。
      ウ支払方法毎年４月１日から２か月ずつを１期とし，毎期末限り，支払う。
      エ料金口座振替の場合，月額１３４５円訪問集金の場合，月額１３９５円オ延滞利息控訴人が受信料の支払を３期分以上延滞したときは，１期当たり２パーセントの割合で計算した延滞利息を支払う。
      (3)その後，規約改正により，本件受信契約の契約内容の一部が次のとおり変更された（甲２，弁論の全趣旨）。
      ア名称地上契約（平成１９年４月１日規約改正により，カラー契約と普通契約が統合された上，名称が「地上契約」に変更された。
      同年１０3月１日施行）イ支払区分訪問集金は廃止された。
      （平成２０年４月１日規約改正，同年１０月１日施行）ウ料金月額１３４５円（平成２０年４月１日規約改正，同年１０月１日施行）(4)控訴人は，平成１６年１２月１日以降の受信料を支払わない（弁論の全趣旨）。
      (5)被控訴人は，平成２３年１月２２日，控訴人に対し，本件受信契約に基づき，平成１６年１２月１日から平成２２年１１月３０日までの受信料合計９万９１４０円及びその遅延損害金の支払を求めて，旭川簡易裁判所に支払督促の申立てをした。
      上記支払督促事件は控訴人の異議の申立てにより訴訟に移行し，旭川簡易裁判所は，被控訴人の請求を認容する判決をしたところ，控訴人は，原判決を不服として控訴した。
      これに対し，被控訴人は，当審において，附帯控訴の上，請求を拡張した。
      （顕著な事実）(6)控訴人は，被控訴人に対し，本件受信契約に基づく受信料債権（以下「本件受信料債権」という。
      ）について，平成２３年３月２９日の原審の口頭弁の原審の口頭弁論期日において，民法１７３条１号及び２号の消滅時効（２年）を，同年１１月２２日の本件口頭弁論期日において，民法１６９条及び商法５２２条の消滅時効（５年）を援用するとの意思表示をした（顕著な事実）。
      ３争点(1)本件受信契約の無効(2)本件受信契約の解約による終了(3)消滅時効の成否4４争点に関する各当事者の主張(1)本件受信契約の無効（争点(1)）（控訴人の主張）ア民法１条２項，旧法１条［新法１条］，憲法２１条及び国民主権原理違反旧法３２条１項（新法６４条１項）は「協会（日本放送協会）の放送を受信することのできる受信設備を設置した者は，協会とその放送の受信についての契約をしなければならない。
      」と規定している。
      同規定は，そもそも知る権利の侵害であり，憲法２１条に反する上，上記規定が，放送法に基づき締結される受信契約は，私法上の契約であっても，被控訴人は放送事業の顧客である受信設備を設置した者（視聴者）に対して一切の債務を負わないという意味であれば，契約当事者間の信義則（民法１条２項）に反し，ひいては，放送法の基本理念たる放送の最大限普及，放送による表現の自由の確保，放送の民主主義への貢献（旧法１条［新法１条］に反し，）憲法２１条及び国民主権原理に反する。
      イ憲法１９条違反旧法３２条１項（新法６４条１項）は，受信設備を設置した者に被控訴人との契約締結を強制することを意味するから，憲法１９条に違反する。
      （被控訴人の主張）ア民法１条２項，旧法１条［新法１条］，憲法２１条及び国民主権原理違反について旧法３２条（新法６４条）及び規約９条は，受信契約の締結及び被控訴人の放送を受信できる受信機を廃止しない間の受信料の支払を義務付けるだけであって，受信料の支払義務は，控訴人が，被控訴人の放送を視聴したか否かにかかわらず生じるものである。
      被控訴人が放送する番組の視聴を強制するものではないし，一般放送事業者が放送する番組の視聴を禁止するものでもない（東京高裁平成２２年６月２９日判決［甲５］。
      また，）5旧法３２条１項（新法６４条１項）の規定は同法１条の目的・原則を達成するための体制の一端として定められたものであって，もとより民主主義に資するものとして合理性を有している。
      したがって，控訴人の主張は失当である。
      イ憲法１９条違反について憲法１９条で保障される内心とは，特定の歴史観，世界観等の人格形成に関わる内心を指すものであって，放送法で定められた受信料の支払を回避したい，受信契約の締結を回避したい等の内心がこれに含まれないことは明らかである（前掲東京高裁平成２２年６月２９日判決・その上告審である最高裁第三小法廷上告棄却及び上告不受理決定［甲６］参照）。
      また，控訴人には，受信設備を設置しないことによって，受信契約を締結しない自由があるところ，控訴人はその自由な意思に基づいて受信契約を締結したものである。
      したがって，控訴人の主張は失当である。
      (2)本件受信契約の解約による終了（争点(2)）（控訴人の主張）ア受信契約の内容は，被控訴人が提供する放送を受信する対価として受信料を支払うというものであり，この内容について，被控訴人と消費者（受信設備設置者）間の合意が認められる。
      また，受信設備を設置するか否かは消費者の自由意思に任されており，解約も一定の要件を満たすことで可能とされていることも考え合わせれば，控訴人との受信契約は，当事者双方の合意によって成立する契約であることが確認される。
      したがって，受信契約には，消費者契約法の適用がある。
      イ平成２０年改正前の規約９条は「放送受信契約者が受信機を廃止することにより，放送受信契約を要しないこととなったときは，放送受信章を添えて，直ちに，その旨を放送局に届け出なければならない。
      」と規定してい6る。
      同規定は，受信契約の解約の方法を著しく制限し，消費者の利益を一方的に害する条項であるから，消費者契約法１０条に反し無効である。
      そして，控訴人は，被控訴人に対し，平成１６年２月ころ，受信契約の解約の意思表示を行ったから，本件受信契約は終了している。
      （被控訴人の主張）消費者契約法１１条２項は，個別法が消費者契約法に優先して適用されることを規定しており，その趣旨は，民法及び商法以外の個別法の私法規定の中に，消費者契約法の規定に抵触するものがあることを前提として，個別法が当該業種の取引の特性や実情，契約当事者の利益等を踏まえた上で取引の適正化を図る点にある。
      受信契約の締結を義務付ける旧法３２条（新法６４条）は，放送法の構造と立法趣旨の下に定められたものであって，もとより合理性のある規定であり，かつ，旧法３２条（新法６４条）と同趣旨の下で定められた規約９条も，あらかじめ総務大臣の認可を受け，一般に周知される等の手続も経たものであって（旧法３２条３項［新法６４条３項］，規約１５条），旧法３２条（新法６４条）及び規約９条が消費者契約法１１条２項にいう「民法及び商法以外の他の法律に別段の定めがある」場合に当たる。
      したがって，旧法３２条（新法６４条）及び規約９条は，当事者間でこれと異なる合意をすることを禁止する強行規定と解されるものであることからすれば，そもそも，旧法３２条（新法６４条）及び規約９条と異なる契約を締結することができない場合であって，消費者契約法１０条が適用され得る余地はないというべきである（前掲東京高裁平成２２年６月２９日判決参照。
      なお，前記諸事情を考慮すれば，旧法３２条（新法６４条）及び規約９条が，控訴人の主張する消費者契約法１０条の「民法１条２項に規定する基本原則に反して消費者の利益を一方的に害するもの」に当たらない。
      。
      ）(3)消滅時効の成否（争点(3)）7（控訴人の主張）ア受信料債権の法的性質について受信契約の内容は，被控訴人が提供する放送を受信する対価として受信料を支払うというものであり，他のインターネットの有料動画配信契約等の私法上の契約と同様である。
      したがって，受信契約は私法上の契約である。
      仮に，行政法上の契約であっても，民法の時効の規定が除外されることにはならず，個別法が時効期間を定め，又は民法の時効の規定を排除するものでない限り，民法の時効の規定が適用される。
      現に水道契約は，行政法上の契約であるものの，短期消滅時効が適用されている（東京高裁平成１３年５月２２日判決・判例体系［最高裁平成１５年１０月１０日第二小法廷上告不受理決定］参照）。
      被控訴人は，国又は地方公共団体とは別個の法人格であるから，当然に会計法３０条や地方自治法２３６条は適用されない。
      また，放送法において，受信料の時効期間について何ら定めておらず，かつ，時効期間を定めていないからといって民法の時効の規定を排除する趣旨であるとは解しがたい。
      以上によれば，消滅時効期間については，一般法たる民法の適用又は準用がされるというべきである。
      イ(ｱ)消滅時効期間について本件受信料債権は，民法１７４条２号の「自己の労力の提供・・・を業とする者の・・・供給した物の代価に係る債権」に当たるから，消滅時効期間は１年である。
      (ｲ)本件受信料債権は，民法１７３条１号の「生産者・・が売却した・・・・商品の代価に係る債権」に当たるから，消滅時効期間は２年である（電気料債権につき大審院昭和１２年６月２９日判決・民集１６巻１０１４8頁，前掲東京高裁平成１３年５月２２日判決［最高裁平成１５年１０月１０日第二小法廷上告不受理決定］参照）。
      (ｳ)本件受信料債権は，民法１７３条２号の「自己の技能を用い，注文を受けて，物を製作・・・することを業とする者の仕事に関する債権」に当たるから，消滅時効期間は２年である。
      (ｴ)本件受信料債権は，民法１６９条の「年又はこれより短い時期によって定めた金銭・・・の給付を目的とする債権」（以下「定期給付債権」という。
      ）に当たるから，消滅時効期間は５年である。
      (ｵ)被控訴人による放送サービスの提供は「他人のためにする製造・・・に関する行為」（商法５０２条２号）に当たり営業的商行為である。
      また，被控訴人は商行為をすることを業とする商人（商法４条１項）であり，仮にそうでなくとも公法人が行う商行為については，商法２条が適用される。
      したがって，本件受信料債権は，商法５２２条の「商行為によって生じた債権」に当たるから，消滅時効期間は５年である。
      （被控訴人の主張）ア受信料債権の法的性質について受信料債権は，対価性のない特殊な負担金という法的性質を有するものである。
      イ(ｱ)消滅時効期間について民法１７３条，１７４条について上記のとおりの受信料債権の法的性質からとすると，受信料債権は，労働・商品等の代価を内容とする民法１７４条２号，同法１７３条１号及び２号の債権とは法的性質を異にする。
      また，受信料債権は，文言上も民法１７４条２号，同法１７３条１号，同法１７３条２号のいずれにも当たらない。
      9(ｲ)民法１６９条についてａ民法１６９条の立法趣旨民法１６９条は，年又はこれより短い時期によって定めた金銭その「他の物の給付を目的とする債権」（定期給付債権）について５年の短期消滅時効を規定する。
      その立法趣旨は，①弁済がないと直ちに債権者に支障が生ずる債権であるから速やかに弁済されるのが通常であること，②通常それほど多額でないため受領証の保存が怠られがちであって後日の弁済の証明が困難であること，③定期金は長年放置された後に突然支払の請求をされると多額になってしまうため債権者の懈怠に対して特に債務者を困窮から保護する必要があることと解されている。
      しかし，受信料債権については，①ないし③の立法趣旨はいずれも当てはまらない。
      ｂ受信料債権については，民法１６８条１項所定の基本権たる定期金債権は存在しないから，民法１６９条は適用されない。
      すなわち，受信機を設置した者が旧法３２条１項（新法６４条１項）に定める契約締結義務に基づき放送受信契約を締結した場合，当該契約は受信機設置の日から成立し，受信料債権は受信機設置の月から発生するとされるものである。
      このように受信料債権の発生は受信機の設置の事実に起因するものであって，受信料を定期的に給付することを目的とする基本権たる定期金債権に起因して発生するものではない。
      ｃ民法１６８条１項の適用を認めた場合の実質的な不都合性そもそも民法１６８条１項が定期金債権について第１回目の弁済期から２０年間での時効消滅を認めたのは，長く続く定期金について最後の弁済期まで時効を進行させないのは，不当とされたからである。
      仮に，受信契約によって発生する基本権が民法１６８条１項の「定10期金の債権」に該当するとした場合，当該基本権は第１回目の弁済期から２０年間行使しないときに消滅することになる。
      しかしながら，被控訴人との間で受信契約を締結することが，被控訴人の放送を受信することができる受信設備を設置した者の法的義務とされ（旧法３２条１項［新法６４条１項］，あらかじめ総務大臣の）認可を受けた基準によるのでなければ受信料を免除することはできず（旧法３２条１項［新法６４条２項］，被控訴人の平成２３年度の収）支予算，事業計画及び資金計画が承認された際には，「公平負担の観点からも，契約の締結と受信料の収納が確保」されるようにとの衆議院の附帯決議がされているとおり，受信料については，国民・視聴者の公平負担が強く求められており，２０年間行使されないことにより基本権が時効消滅することを認めるのは妥当ではなく，否定されるべきである。
      ｄ永小作料債権および賃借料債権との相違点なお，例外的に，基本権につき民法１６８条１項の適用を否定されつつ，支分権につき民法１６９条が適用されると解されている債権として，永小作料債権及び賃借料債権を挙げることができる。
      しかし，これらの債権について上記のような解釈が認められるのは，仮に，基本権の消滅を認めてしまうと，永小作権については，無償の永小作権となってしまい，物権法定主義（民法１７５条）に反すること，賃借料債権については，無償の賃借権となってしまい，賃借料債権が発生することが契約の要素となっている賃貸借契約の概念と矛盾してしまうことといった，形式的な理由によるものである。
      受信料債権については，永小作料債権及び賃借料債権に関する議論に見られるような形式的な理由は見出し難く，このような例外的な解釈をする前提を欠いている。
      11ｅ上記のとおり，民法１６９条を含む短期消滅時効制度については，その適用範囲はできるだけ狭く解すべきである。
      特に，受信契約に基づく受信料は，対価性のない特殊な負担金という性質を持つとされる，他に例のない極めて特異な法的性質を有するものであり，その受信料に関する債権も，定期給付債権の典型とされる賃借料債権や給料債権等とは全く異なる法的性質を有する債権であるから，定期給付債権とは認められないと解すべきである。
      受信料債権について，あえて定期給付債権に該当するとして短期消滅時効を認めるべき合理的な理由や必要性は何ら存在しないばかりか，短期消滅時効を認めることは受信料の公平負担を阻害する弊害も危惧される。
      ｆ(ｳ)以上によれば，受信料債権には，民法１６９条は適用されない。
      商法５２２条について被控訴人の放送等業務の遂行は，商法５０２条が定める営業的商行為には当たらない。
      また，被控訴人は，営利を目的として業務を行うものではないから，商法４条１項の商行為をすることを業とする商人には該当しない。
      さらに，被控訴人の放送等業務の遂行は商行為ではないから，商法２条の規定に基づいて商法が適用されることはない。
      したがって，受信料債権は，商行為によって生じた債権ではないから，商法５２２条が適用される余地はない。
      第３当裁判所の判断１受信契約及び受信料債権の法的性質争点についての判断をする前提として，放送法の趣旨及び規定を概観した上，受信契約及び受信料債権の法的性質について検討する。
      (1)放送法の趣旨及び規定12旧法１条［新法１条も同じ］は，放送が国民に最大限に普及されて，その効用をもたらすことを保障すること，放送の不偏不党，真実及び自律を保障することによって，放送による表現の自由を確保すること，放送に携わる者の職責を明らかにすることによって，放送が健全な民主主義の発達に資するようにすることの各原則に従って，放送を公共の福祉に適合するように規律し，その健全な発達を図ることを法の目的として規定している。
      これを受けて放送法は，我が国の放送制度について，一般放送事業者による放送（いわゆる民放）及び被控訴人による放送という独立した二系列の事業システムを構築し，被控訴人を，「公共の福祉のために，あまねく日本全国において受信できるように豊かで，かつ，良い放送番組による」国内放送を行うとともに，「放送及びその受信の進歩発達に必要な業務を行い，あわせて国際放送」等を行うことを目的とする法人として位置付け（旧法７条［新法１５条］，旧法８条［新法１６条］），その目的のために一定の業務を行う義務を課している（旧法９条［新法２０条］）。
      また，放送番組の編集及び放送等に当たっては「豊かで，かつ，良い放送番組」の放送を行うことによって「公衆の要望を満たすとともに文化水準の向上に寄与するように，最大の努力を払うこと」など，一般放送事業者とは異なる配慮や施策等を行うことが義務付けられている（旧法４４条［新法８１条］）。
      また，その事業の運営に要する財源の確保に関し，被控訴人の番組編成や報道等において，国家からの独立性及び中立性を確保して，被控訴人の表現の自由を確保するため，国庫からの支出や予算配分による方式は相当ではないとされ，また，被控訴人の公共性から，他人の営業に関する広告の放送が禁止され，広告料収入の途を閉ざされている（旧法４６条１項［新法８３条１項］）。
      そこで，被控訴人の自主財源を確保する仕組みとして，被控訴人の放送を受信できる受信設備を設置した者に対し，被控訴人の放送の視聴の有無にかかわらず，被控訴人との受信契約を義務付け（旧法３２条１項［新法６４条１項］），13同契約に基づき，契約者は受信料の支払義務を負うこととなっており，この受信料収入が被控訴人の財源の主要部分となっている。
      また，被控訴人には，公共性を確保して適正に運営されるための仕組みのほか，契約者からの受信料の適正な設定やその使途についても国会を通じて適正に監督がされるような仕組みが備わっている。
      すなわち，被控訴人には，被控訴人の経営方針その他業務の運営に関する重要事項を決定する権限と責任を有する経営委員会が設置され（旧法１３条［新法２８条］，旧法１４条［新法２９条］），同委員会を構成する委員１２名は，両議院の同意を得て内閣総理大臣によって任命されている（旧法１５条［新法３０条］，旧法１６条［新法３１条］）。
      また，被控訴人の毎事業年度の収支予算，事業計画，資金計画，財務諸表及び業務報告書は，総務大臣に提出された（旧法３７条１項［新法７０条１項］，旧法３８条１項［新法７２条１項］，旧法４０条１項［新法７４条１項］）上，毎事業年度の収支予算，事業計画及び資金計画については，国会の承認事項とされ（旧法３７条２項［新法７０条２項］），業務報告書については，国会の報告事項とされ（旧法３８条２項［新法７２条２項］），財務諸表については，会計検査院の検査を経て国会に提出される（旧法４０条３項［新法７４条３項］）ことになっている。
      さらに，受信契約の条項の設定及び変更には総務大臣の認可が必要とされ（旧法３２条３項［新法６４条３項］），受信料の月額は，国会で収支予算が承認されることにより定められ（旧法３７条４項［新法７０条４項］），受信料の免除は，総務大臣の認可を受けた基準（旧法３２条２項［新法６４条２項］）である日本放送協会受信料免除基準により行われることになっている。
      (2)受信契約及び受信料債権の法的性質旧法３２条１項（新法６４条１項）は，「協会（日本放送協会）の放送を14受信することのできる受信設備を設置した者は，協会とその放送の受信についての契約をしなければならない。
      」と規定している。
      前述したとおり，同規定は，被控訴人の番組編成や報道等において，国家からの独立性及び中立性を確保し，被控訴人に課された公共性のある事業を遂行するため，被控訴人の放送を受信できる受信設備を設置した者に対し，被控訴人の放送の視聴の有無にかかわらず，被控訴人との受信契約の締結を義務付けるとともに，同契約に基づき，契約者は受信料の支払義務を負うこととしている（旧法３２条２項［新法６４条２項］参照）。
      これを受けて，規約は，受信契約の種別ごとに受信料月額に差異を設け，その上で実際の視聴時間と関係なく世帯単位で一律に定額の受信料を支払うべきことを義務付けている（規約５条）。
      上記の旧法３２条１項（新法６４条１項）の規定による受信契約の締結の義務付けは，被控訴人の独立性，中立性，公共性を確保しつつ自主財源を確保するため，放送法が定めた仕組みであること，被控訴人の放送を実際に視聴したか否か及びその視聴時間と関係なく受信料債権が発生すると定められていることからすると，受信料の法的性質は，放送の視聴と対価性のあるものとはいえず，放送法に基づき，公共放送を行う法人である被控訴人に徴収権が認められた特殊な負担金と解するのが相当である。
      ２(1)本件受信契約の無効（争点(1)）民法１条２項，旧法１条［新法１条］，憲法２１条及び国民主権原理違反について控訴人は，旧法３２条１項（新法６４条１項）は，契約当事者間の信義則（民法１条２項），放送法の目的（旧法１条［新法１条］，憲法２１条及び国）民主権原理に反すると主張する。
      しかしながら，前記１で認定したとおり，旧法３２条１項［新法６４条１項］の受信契約の締結の義務付けは，被控訴人の独立性，中立性，公共性を確保しつつ自主財源を確保するため，放送法が定めた仕組みであると解され15ることからすると，旧法１条［新法１条］に反するものとはいえない。
      また，前記１で認定したとおり，受信契約において，放送の視聴と受信料の支払との間に直接の対価性は認められないけれども，被控訴人は，公共放送を行う法人としての目的を達成するため，一定の業務を行うことが義務付けられていること（旧法９条［新法２０条］等），公共性を確保して適正に運営するための仕組みや，契約者からの受信料の適正な設定やその使途についても国会を通じて適正に監督される仕組みが備わっていることからすると，旧法３２条１項（新法６４条１項）は，信義則（民法１条２項）に反するとはいえない。
      さらに，旧法３２条［新法６４条］及び規約９条は，受信契約の締結及び被控訴人の放送を受信できる受信機を廃止しない間の受信料の支払を義務付けるだけであって，テレビ番組の視聴を強制したり制限するものではないから，控訴人の知る権利ないし表現の自由を侵害するものではなく，また，国民主権原理とは無関係である。
      したがって，控訴人の主張は理由がない。
      (2)憲法１９条違反について控訴人は，旧法３２条１項（新法６４条１項）は，受信設備を設置した者に被控訴人との契約締結を強制することを意味するから，憲法１９条に違反すると主張する。
      憲法１９条の「思想及び良心」とは，信仰に準ずる世界観，主義，主張等の個人の人格形成の核心をなすものを意味するものと解されるところ，旧法３２条（新法６４条）及び規約９条に基づき受信契約の締結及び被控訴人の放送を受信できる受信機を廃止しない間の受信料の支払が義務付けられるからといって，契約者の「思想及び良心」の自由に対する制約があるとは認められない。
      したがって，控訴人の主張は理由がない。
      16３本件受信契約の解約による終了（争点(2)）控訴人は，規約９条は受信契約の解約の方法を著しく制限し，消費者の利益を一方的に害する条項であるから，消費者契約法１０条に反し無効であるところ，控訴人は，被控訴人に対し，平成１６年２月ころ，本件受信契約の解約の意思表示をしたから，本件受信契約は終了していると主張する。
      これに対し，被控訴人は，控訴人が本件受信契約の解約の意思表示をした事実を否認しているところ，控訴人から何ら具体的な立証がない本件においては，控訴人が本件受信契約の解約の意思表示をした事実を認めることはできない。
      また，前記１及び２で認定・判断したとおり，旧法３２条１項（新法６４条１項）の規定は合理性を有し有効な規定であるところ，同規定によれば，被控訴人の放送を受信することができる受信設備を設置している限り，受信契約にの締結を義務付けているから，受信設備の廃止についての立証がない限り，受信契約の終了を認めることはできないところ，本件においては，控訴人から受信設備の廃止についての具体的な立証はない。
      （なお，前記１で認定したところによれば，旧法３２条（新法６４条）及び規約９条が，控訴人の主張する消費者契約法１０条の「民法第１条第２項に規定する基本原則に反して消費者の利益を一方的に害するもの」に当たるとはいえない。
      ）そうすると，その余の点については判断するまでもなく，控訴人の本件受信契約の解約による終了の主張は理由がない。
      ４(1)消滅時効の成否（争点(3)）民法１７３条，１７４条についてア控訴人は，本件受信料債権は，民法１７４条２号の「自己の労力の提供・・・を業とする者の・・・供給した物の代価に係る債権」に当たるから，消滅時効期間は１年であると主張する。
      しかしながら，同号の「自己の労力の提供を・・・業とする者」とは，17使用者と従属関係に立たず，かつ，主として肉体的労力を提供する者を意味するものと解される（最高裁昭和３６年３月２８日第三小法廷判決・民集１５巻３号６１７頁参照）ところ，被控訴人がこれに当たるとは認められない。
      したがって，控訴人の主張は採用できない。
      イ控訴人は，本件受信料債権は，民法１７３条１号の「生産者・・・が売却した・・・商品の代価に係る債権」に当たるから，消滅時効期間は２年であると主張する。
      しかしながら，前記１で認定したとおり，受信料債権は対価性のない特殊な負担金としての性質を有するものであることに照らすと，生産者が売却した商品の「代価」であるとは認められない。
      この点は，利用の対価としての性質を有する電気料債権や水道料債権とは性質を異にするものと解される。
      したがって，控訴人の主張は採用できない。
      ウ控訴人は，本件受信料債権は，民法１７３条２号の「自己の技能を用い，注文を受けて，物を製作・・・することを業とする者の仕事に関する債権」に当たるから，消滅時効期間は２年であると主張する。
      民法１７３条２号の「自己の技能を用い，注文を受けて，物を製作・・・することを業とする者」とは，同号の立法趣旨が手工業，家内工業的規模で注文により他人のために仕事をし，又は物を製造加工する者の代金決済が，社会の取引の実情に照らして短期に決済されるという点にあると解されることからすると，同号の物を製作することを業とする者には，近代工業的な機械設備を備えた製造業者のような者は含まれないと解するのが相当である（最高裁昭和４４年１０月７日第三小法廷判決・民集２３巻１０号１７５３頁参照）。
      これを本件についてみると，前記１で認定した被控訴人の事業の内容に18照らし，被控訴人は「自己の技能を用い，注文を受けて，物を製作」することを業とする者に当たるとは認められない。
      したがって，控訴人の主張は採用できない。
      (2)民法１６９条についてア民法１６９条は，「年又はこれより短い時期によって定めた金銭その他の物の給付を目的とする債権」（定期給付債権）について５年の短期消滅時効を規定する。
      その立法趣旨は，①弁済がないと直ちに債権者に支障が生ずる債権であるから速やかに請求され弁済されるのが通常であること，②通常それほど多額でないため受領証の保存が怠られがちであって後日の弁済の証明が困難であること，③定期金は長年放置された後に突然支払の請求をされると多額になって債務者が困窮することにあると解されている。
      そして，民法１６９条が適用されるものの具体例として，利息，賃料，小作料，扶養料，年金，給料等が挙げられる一方，単に分割払いの特約が付されているにすぎない債権は同条の適用外とされている。
      イそこで，受信料債権について民法１６９条が適用されるか否かを検討する。
      受信料債権については，旧法３２条（新法６４条）を受けた規約５条及び６条において，契約者が受信契約に基づく受信料の支払義務を負うこと及びその月額受信料を２か月単位で支払うことが定められ，各期の弁済期の到来によって具体的な受信料債権（請求権）が発生することになっているものと認められる。
      そうすると，受信料債権については，前者の規約に基づき発生する受信料債権を基本権として，後者の具体的な受信料債権（請求権）が支分権として発生するという関係にあることが認められる。
      したがって，本件受信料債権については，定期給付債権の支分権に当たり，民法１６９条が適用されると解するのが相当である。
      19また，民法１６９条の立法趣旨との関係をみると，上記立法趣旨のうち，①(迅速に行使されるのが通常）については，確かに，証拠（甲２５）によれば，被控訴人において平成２３年３月３１日現在で受信料支払の延滞のある契約が２０４万件を超えている実態が認められるが，一方において，前記１で認定したとおり，被控訴人においては広告料収入の途が閉ざされており，受信料の収入によって自主的財源を確保することとしているのであって，それゆえ被控訴人は少額であっても本件訴えを提起しているのであり，受信料債権が「弁済がないと直ちに債権者に支障が生ずる債権」ではないなどと言うことはできず，上記実態は単に受信料債権の取立てが事実上困難であること等を示しているにすぎない。
      次に，②（受領証の保存を期待し難い）については，確かに，証拠（甲２，４）及び弁論の全趣旨によれば，被控訴人が平成２０年１０月１日に訪問集金制度を廃止したことが認められるが，それ以前においては少なからず訪問集金がされ，その場合には受信料支払の証拠が領収書のみであったのであり，現在訪問集金廃止から約３年半経過したにとどまり，未だ領収書等を紛失したとしても支払の記録を容易に確認することができる状態にまで至っていない。
      そして，③（長年放置後の突然の請求は債務者を困窮させる）については，受信料は低額に抑えられているとはいえ，契約者の収入や所得の状況にかかわらず，受信設備の設置者との間で受信契約の締結が義務付けられる仕組みとなっており，契約者の収入や所得の状況は多様であることからすると，長年放置後の突然の請求によって債務者が困窮することもあり得る。
      以上によれば，これらの趣旨は受信料債権にも相応に当てはまるものと言える。
      ウこの点について，民法学者であるＡ教授は，「日本放送協会の有する放送受信料債権と民法１６９条の適用について」と題する意見書（甲１３。
      以下「本件意見書」という。
      ）において，①受信料債権については，その基本20権について民法１６８条１項は適用されず，その結果，特段の事情のない限り支分権について同法１６９条は適用されないし，また，特段の事情も存在しないこと，②同条の趣旨の一つとして，長年にわたって積み重なった額を一度に請求されると債務者が困窮するおそれがある，という点には債務者保護の側面だけでなく，債権者の懈怠に対するサンクションという面があるところ，被控訴人には，サンクションを加えるまでの懈怠があるとはいえないことを主たる理由として，受信料債権には同条は適用されないと述べている。
      しかしながら，上記①についてみると，本件意見書は，基本権について民法１６８条１項の適用がない場合には特段の事情のない限り支分権について同法１６９条の適用がないとする。
      しかし，本件意見書は，小作料債権や賃借料債権のように支分権につき同条の適用がある場合において，特段の事情があるときには，その基本権につき同法１６８条１項の適用を否定する事例があることを論証するにとどまっており，かかる論証から，基本権について同項の適用がない場合には特段の事情のない限り支分権について同法１６９条の適用がないとするのは，いささか論理が飛躍しており，上記見解を採用することはできない。
      そして，規約に基づき発生する抽象的な受信料債権と各期の弁済期の到来によって発生する具体的な受信料債権とは基本権と支分権の関係に立っており，このような関係にある債権のうち，支分権である受信料債権に民法１６９条が適用されることは前述したとおりである。
      基本権から派生した支分権としての性質を有し，民法１６９条の要件に該当する債権について同条の適用を排除すべき理由はないから，基本権である受信料債権に民法１６８条１項が適用されるか否かにかかわりなく，支分権である受信料債権には民法１６９条が適用されるというべきである。
      また，上記②については，従前，被控訴人は，契約者の任意の履行に期21待して，受信料の強制的な徴収を差し控えてきたという経過がうかがえるけれども，前記１で認定した被控訴人の公共放送を行う法人としての役割及び受信料債権は対価性のない特殊な負担金としての性質を有することからすると，受信料負担の公平性が強く要請されるというべきであり，被控訴人において，長期間にわたる受信料の不払に対して適正な管理を怠るということになれば，債権者の懈怠という側面があることは否定できない。
      以上によれば，本件意見書の見解を採用することはできない。
      エそして，前記前提事実(2)によれば，本件受信料債権の弁済期は，毎年４月１日から２か月ずつを１期とし，毎期末限りであることが認められ，前記前提事実(5)及び(6)によれば，被控訴人は，平成２３年１月２２日，控訴人に対し，本件受信契約に基づき，平成１６年１２月１日から平成２２年１１月３０日までの受信料合計９万９１４０円及びその遅延損害金の支払を求めて，旭川簡易裁判所に支払督促の申立てをしたこと，控訴人が被控訴人に対し，平成２３年１１月２２日の本件口頭弁論期日において，本件受信料債権について民法１６９条の消滅時効を援用するとの意思表示をしたことは裁判所に顕著である。
      そうすると，本件受信料債権のうち，平成１６年１２月１日から平成１７年１１月３０日までの分は，弁済期から民法１６９条所定の消滅時効期間である５年の経過により消滅したものと認められる。
      ５結論以上によれば，その余の争点について判断するまでもなく，被控訴人は，控訴人に対し，平成１７年１２月１日から平成２３年７月３１日までの受信料及びこれに対する遅延損害金の請求をすることができるところ，前記前提事実(2)ないし(4)によれば，受信料額は，平成１７年１２月１日から平成２０年９月３０日までは月額１３９５円，同年１０月１日から平成２３年７月３１日までは月額１３４５円であると認められる。
      22したがって，被控訴人の請求は，被控訴人が控訴人に対し，本件受信契約に基づき，受信料９万３１６０円及びうち８万２４００円に対する平成２３年２月１日から，うち１万０７６０円に対する平成２３年１０月１日からそれぞれ支払済みの日が属する月の前月（支払済みの日が偶数月に属する場合）又は前々月（支払済みの日が奇数月に属する場合）の末日まで，約定の２か月当たり２パーセントの割合による遅延損害金の支払を求める限度で理由があるから認容し，その余は理由がないから棄却すべきである。
      よって，本件控訴は一部理由があり，本件附帯控訴は全部理由があるから，原判決を上記限度で認容する旨に変更し，その余の被控訴人の請求を棄却することとし，訴訟費用の負担につき民事訴訟法６７条２項前段，６４条本文を，仮執行宣言につき同法３１０条本文を，それぞれ適用して，主文のとおり判決する。
    旭川地方裁判所民事部</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
