<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成22(モ)172</事件番号>
      <事件名>文書提出命令申立事件</事件名>
      <裁判年月日>平成24年02月03日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>仙台地方裁判所　　第3民事部</裁判所名・部>
      <判示事項の要旨>強姦未遂事件の被疑者として逮捕，勾留等の強制処分を受けた上，懲戒免職処分を受けた申立人が，被害者に対し，虚偽の事実による告訴を理由に不法行為に基づく損害賠償を求め（なお，被害者から損害賠償を求める反訴も提起されている。），国に対し，懲戒免職処分等の違法を理由とする国家賠償を求めた事件を基本事件として，申立人が，上記強姦未遂被疑事件に係る刑事事件記録（不起訴記録）の文書提出命令を申し立てた事案において，被害者の供述調書並びに申立人の弁解録取書及び供述調書に限り，提出を命じた事例</判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20120307181251.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=82087&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主１文相手方は，本決定送達の日から２週間以内に別紙文書目録３，９及び１０記載の各文書を当裁判所に提出せよ。
      ２申立人のその余の申立てを却下する。
      理第１１由事案の概要等第１事件は，本訴原告である申立人が，本訴被告であるＡ（以下「被告Ａ」という。
      ）の事実無根の告訴によって，被告Ａに対する強姦未遂被疑事件（以下「本件被疑事件」という。
      ）の被疑者として逮捕，勾留等の強制処分を受けた上，懲戒免職処分（以下「本件懲戒処分」という。
      ）を受けたとして，被告Ａに対し，不法行為に基づく損害賠償の一部請求として慰謝料等合計２０００万円及びこれに対する遅延損害金の支払を求める事件であり，第２事件は，被告Ａが，反訴として，申立人から本件被疑事件に係る強姦未遂による被害を受けたことを理由に，申立人に対し，不法行為に基づく損害賠償として慰謝料１０００万円及びこれに対する遅延損害金の支払を求める事件である。
      また，第３事件は，申立人が，相手方に対し，事実に反する本件被疑事件を理由に，適正手続に反して本件懲戒処分を行ったなどとして，国家賠償法１条１項に基づき慰謝料等合計３５０６万４５７２円及びこれに対する遅延損害金の支払を求める事件である（以下，第１ないし第３事件を総称して「本件本案事件」という。
      ）。
      ２申立ての趣旨及び理由申立人は，別紙文書目録記載の各文書（以下「本件各文書」という。
      ）が，申立人の被告Ａに対する本件被疑事件に係る不起訴記録を構成するものとして，いずれも民事訴訟法（以下「法」という。
      ）２２０条３号後段所定の「挙証者と文書の所持者との間の法律関係について作成された」文書（以下「法律関係文書」という。
      ）に当たる上，本件本案事件の争点である本件被疑事件に係る1強姦未遂行為の存否や本件懲戒処分手続の違法性の有無（第３事件について）を判断する上で必要不可欠な基本書証に当たるので，相手方には文書提出義務があると主張して，本件申立てをした。
      ３相手方の意見これに対し，相手方は，本件各文書のうち別紙文書目録１，８及び１４記載の各文書を除く文書（以下「本件所持文書」という。
      ）について所持していることを認めた上で，第３事件では，本件被疑事件における捜査活動の適否ではなく，本件懲戒処分における国家賠償法上の違法性の有無が争点となっているので，本件被疑事件に係る不起訴記録が直ちに法律関係文書に当たるとはいえないとし，仮に法律関係文書に該当する場合であっても，本件所持文書は，刑事訴訟法４７条本文の「訴訟に関する書類」に当たるところ，本件懲戒処分は仙台地方検察庁検事正（以下「検事正」という。
      ）の指示を受けた同庁総務部長（以下「総務部長」という。
      ）が本件被疑事件の捜査とは独立して調査を行っており，本件懲戒処分の根拠資料は，既に本件本案事件において書証として提出されている乙１号証ないし９号証のみであるから，本件所持文書の取調べの必要はなく，また，本件所持文書の開示により被告Ａのプライバシー等に対する弊害や捜査活動に対する支障が生ずることから，本件所持文書を提出しないことは，保管者である相手方の合理的裁量の範囲内にあり，同条ただし書の「相当と認められる場合」に当たらないので，本件所持文書につき文書提出義務は認められない旨主張する。
      第２１当裁判所の判断前提事実本件記録によれば，以下の事実が認められる。
      (1)申立人は，本件懲戒処分当時，仙台区検察庁副検事であり，被告Ａは，仙台地方検察庁の検察事務官として，申立人の立会事務官を務めていた（争いがない）。
      2(2)被告Ａが，平成１８年１月４日，申立人から本件被疑事件に係る強姦未遂の被害を受けたとして，申立人を告訴し，これを受けて，申立人は，同日，本件被疑事件の被疑者として逮捕されたほか，勾留や捜索差押え等の強制処分を受けた（争いがない）。
      (3)法務大臣は，平成１８年１月２５日，国家公務員法８２条１項１号及び３号に基づいて，下記の理由により，申立人を懲戒処分（免職）とする本件懲戒処分を行った（甲１）。
    </主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
