<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成21(行ウ)33</事件番号>
      <事件名>更正処分等取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成24年02月29日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>仙台地方裁判所　　第3民事部</裁判所名・部>
      <判示事項の要旨>原告が，その従業員らが関係業者から受領していたリベートに関し，雑収入として計上しなかったとして，青色申告承認取消処分を受けるとともに，当該収益を益金等に算入せずに隠ぺい又は仮装を行ったとして，６年間にわたる法人税ないし消費税及び地方消費税に関する更正処分及び重加算税賦課決定処分を受けた事案において，当該従業員らの権限の内容や上記リベート授受の態様，原告におけるリベートの受領禁止に関する体制等に鑑みると，上記リベートに係る収益は原告ではなく従業員ら個人に帰属すると認められることから，上記の青色申告承認取消処分，更正処分（ただし，原告の申告額を超える部分）及び重加算税賦課決定処分には取消事由となる違法があるとして，各処分の取消請求をいずれも認容した事例</判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20120329104915.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=82160&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主１文処分行政庁が，平成２０年３月２１日付けで原告に対してした次の各処分をいずれも取り消す。
      (1)原告の平成１２年５月１日から平成１３年４月３０日までの事業年度以後の法人税に係る青色申告の承認の取消処分(2)原告の平成１２年５月１日から平成１３年４月３０日までの事業年度の法人税に係る更正処分のうち，所得金額２９０万５３６７円，納付すべき税額５３万９９００円を超える部分及び重加算税の賦課決定処分(3)原告の平成１３年５月１日から平成１４年４月３０日までの事業年度の法人税に係る更正処分のうち，所得金額１２０７万２１５６円，納付すべき税額２９２万８５００円を超える部分及び重加算税の賦課決定処分(4)原告の平成１４年５月１日から平成１５年４月３０日までの事業年度の法人税に係る更正処分のうち，所得金額５６３万７９０２円，納付すべき税額１２１万９８００円を超える部分及び重加算税の賦課決定処分(5)原告の平成１５年５月１日から平成１６年４月３０日までの事業年度の法人税に係る更正処分のうち，所得金額１３０万６７１３円，納付すべき税額２７万１８００円を超える部分及び重加算税の賦課決定処分(6)原告の平成１６年５月１日から平成１７年４月３０日までの事業年度の法人税に係る更正処分のうち，所得金額７０万７６３１円，納付すべき税額１３万９９００円を超える部分及び重加算税の賦課決定処分(7)原告の平成１７年５月１日から平成１８年４月３０日までの事業年度の法人税に係る更正処分のうち，所得金額１４６万６１１３円，納付すべき税額３０万３８００円を超える部分及び重加算税の賦課決定処分(8)原告の平成１２年５月１日から平成１３年４月３０日までの課税期間の消費税及び地方消費税についての更正処分のうち，課税標準額３７億８６４０万円，納付すべき消費税額５９５２万１１００円及び納付すべき地方消費税額１1４８８万０２００円を超える部分並びに重加算税の賦課決定処分(9)原告の平成１３年５月１日から平成１４年４月３０日までの課税期間の消費税及び地方消費税についての更正処分のうち，課税標準額３７億１８３０万８０００円，納付すべき消費税額６６３１万３２００円及び納付すべき地方消費税額１６６３万１１００円を超える部分並びに重加算税の賦課決定処分(10)原告の平成１４年５月１日から平成１５年４月３０日までの課税期間の消費税及び地方消費税についての更正処分のうち，課税標準額３４億５０６９万７０００円，納付すべき消費税額６３１４万３５００円及び納付すべき地方消費税額１５７８万５８００円を超える部分並びに重加算税の賦課決定処分(11)原告の平成１５年５月１日から平成１６年４月３０日までの課税期間の消費税及び地方消費税についての更正処分のうち，課税標準額３３億８７１８万円，納付すべき消費税額６２８７万０５００円及び納付すべき地方消費税額１５７１万７６００円を超える部分並びに重加算税の賦課決定処分(12)原告の平成１６年５月１日から平成１７年４月３０日までの課税期間の消費税及び地方消費税についての更正処分のうち，課税標準額３３億６７０７万１０００円，納付すべき消費税額６０８９万１０００円及び納付すべき地方消費税額１５２２万２７００円を超える部分並びに重加算税の賦課決定処分(13)原告の平成１７年５月１日から平成１８年４月３０日までの課税期間の消費税及び地方消費税についての更正処分のうち，課税標準額３２億８４５２万３０００円，納付すべき消費税額６０９１万２４００円及び納付すべき地方消費税額１５２２万８１００円を超える部分並びに重加算税の賦課決定処分２訴訟費用は被告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求主文と同旨第２事案の概要2本件は，処分行政庁が，原告に対し，平成１２年５月１日から平成１８年４月３０日までの６年間にわたる各事業年度（以下「本件各事業年度」という。）の間に，原告の従業員らが関係業者からいわゆるリベートとして受領していた手数料合計９７８６万３０００円（以下「本件手数料」という。）に関し，そのうち平成１２年５月１日から平成１３年４月３０日までの事業年度（以下「平成１３年４月期」という。）に受領した手数料６０９万９０００円を総勘定元帳の雑収入科目に計上しなかったとして，主文第１項(1)の青色申告の承認の取消処分（以下「本件取消処分」という。）を行うとともに，本件手数料（以下，所得を構成する収益としての意味で使用する場合には，「本件手数料に係る収益」という。）につき，本件各事業年度（なお，平成１３年４月期より後，各年の５月１日から翌年４月３０日までの事業年度を，以下，それぞれ「平成１４年４月期」ないし「平成１８年４月期」という。）の益金の額に算入せずに法人税を申告し，また，本件各事業年度に対応する各課税期間（以下「本件各課税期間」といい，各事業年度に対応する課税期間をそれぞれ，「平成１３年４月課税期間」ないし「平成１８年４月課税期間」という。）の課税資産の譲渡の対価の額に算入せずに消費税及び地方消費税（以下「消費税等」という。）を申告した上，本件手数料に係る収益を益金の額に算入せず，原告に属する手数料を費消して横領した従業員に対する損害賠償請求権の額を課税資産の譲渡等の対価の額に算入せずに隠ぺい又は仮装を行ったとして，主文第１項(2)ないし(13)記載の各更正処分（以下「本件各更正処分」という。）及び各重加算税の賦課決定処分（以下「本件各賦課決定処分」といい，本件取消処分及び本件各更正処分と併せて「本件各処分」という。）を行ったのに対し，原告が，本件手数料に係る収益は従業員ら個人に帰属するものであって原告には帰属せず，隠ぺい又は仮装を行った事実もない旨主張して，本件各処分（ただし，本件各更正処分については，主文第１項(2)ないし(13)記載の部分（以下，同部分を「本件各更正処分（係争部分）」という。））の取消しを求める事案である。3１前提事実（争いがない事実並びに後掲証拠及び弁論の全趣旨等により容易に認められる事実）(1)ア当事者等原告は，旅館業及び飲食業などを目的として昭和３５年に設立され，その肩書所在地において，旅館「ホテル松島大観荘」（以下「大観荘」という。）を経営してきた会社で，平成１３年４月期以前から，青色申告の承認をされていた内国法人である（争いがない事実）。イ訴外Ａは，平成８年１０月１日に原告に入社した後，平成１２年３月２１日付けで和食，洋食及び中華料理部門の総責任者である調理部調理課長（和食調理長兼務）に就任し，その後，平成１４年１月に調理部副支配人，平成１５年５月２１日に総料理長兼調理部支配人を経て，平成１７年９月２１日には副総支配人（料飲部・調理部所管，調理部支配人等兼務），平成１８年９月２１日には副総支配人（営業部，料飲部担当，料飲部支配人，料飲課長等兼務）に就任するとともに，調理部支配人の職を解かれ，その後，平成１９年１２月２０日付けで原告を退職した者である（証人Ａ２頁，弁論の全趣旨）。ウ訴外Ｂ（訴外Ａと総称して「訴外Ａら」という。）は，平成１６年１１月４日に原告に入社した後，平成１７年２月２１日付けで訴外Ａの後任として調理部和食調理課長に，平成１８年９月２１日付けで同じく和食調理部支配人（和食調理課長兼務）に就任し，平成１９年８月２１日付けで総料理長（和食調理長兼務）に就任した者である（弁論の全趣旨）。エ有限会社春日商事（以下「訴外会社」という。）は，加工食品の製造販売等を目的とする法人であり，有限会社クラフトマンルームを通じて，本件各事業年度において原告にお膳料理用等の食材（以下「本件食材」という。）を納入していた株式会社サトー商会に本件食材を納入していたものである（乙３０，弁論の全趣旨）。4(2)原告による確定申告原告は，処分行政庁に対し，本件各事業年度の法人税について，青色申告により別表１「本件各処分等経緯一覧表」（以下「本件一覧表」という。）の「(1)法人税」の「納付すべき法人税額」欄の「①確定申告」記載の金額により法定申告期限までに確定申告書を提出し，本件各課税期間の消費税等については，本件一覧表の「(2)消費税等」の「納付すべき消費税額」欄ないし「納付すべき地方消費税額」欄の各「①確定申告」記載の金額により法定申告期限までに確定申告書を提出した（争いがない事実）。(3)ア本件各処分の経緯等塩釜税務署の所部係官は，平成１９年９月ないし１２月ころ，原告の帳簿書類を調査するとともに（法人税法１３０条１項参照），本件手数料に関し，訴外Ａら及び訴外会社の代表取締役である訴外Ｃから事情を聴取し，訴外会社が，訴外Ａに対し，本件食材納入時に訴外Ａからの指示に基づいていわゆるリベート分を上乗せした価格で取引を行い，納入後の代金からリベート分を訴外Ａに渡すという形で本件手数料を支払っていた事実を報告した。また，本件手数料の額は，平成１３年４月期につき６０９万９０００円，平成１４年４月期につき１２１１万４０００円，平成１５年４月期につき１５０７万３０００円，平成１６年４月期につき２１０９万３０００円（以上につき，全て訴外Ａの受領分），平成１７年４月期につき２２２６万６０００円（このうち訴外Ａの受領分が１９８２万７０００円，訴外Ｂの受領分が２４３万９０００円），平成１８年４月期につき２１２１万８０００円（このうち訴外Ａの受領分が５２６万円，訴外Ｂの受領分が１５９５万８０００円）であるとの事実が報告された。なお，本件手数料に係る収益の額については，再調査の結果，本件各処分後にそれぞれ増額補正されている（以上につき，乙２０，２２，２７，２８，３８，弁論の全趣旨）。5イ処分行政庁は，平成２０年３月２１日付けで，下記の理由により，原告の平成１３年４月期以降の法人税に係る青色申告の承認の取消処分（本件取消処分）を行い，通知書により通知した（甲１，弁論の全趣旨）。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
