<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成24(行ケ)10021</事件番号>
      <事件名>審決取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成24年05月30日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20120531093658.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=82296&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２４年５月３０日判決言渡同日原本受領平成２４年（行ケ）第１００２１号口頭弁論終結日裁判所書記官審決取消請求事件判決原告被告特同指定代理人柳田利夫小谷一郎安井寿儀石川好文守屋友宏主X許庁長官文原告の請求を棄却する。
      訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求特許庁が不服２０１０－２４７０８号事件について平成２３年１１月３０日にした審決を取り消す。第２事案の概要本件は，原告が，下記１のとおりの手続において，特許請求の範囲の記載を下記２とする本件出願に対する拒絶査定不服審判の請求について，特許庁が同請求は成り立たないとした別紙審決書（写し）の本件審決（その理由の要旨は下記３のとおり）には，下記４の取消事由があると主張して，その取消しを求める事案である。１特許庁における手続の経緯(1)原告は，平成１６年８月９日，発明の名称を「真円ロータリーエンジン」とする特許を出願し（乙３。特願２００４－２６８９９７），次の各日付で手続補正書1を提出した。以下，出願当初の特許請求の範囲，明細書及び図面を「当初明細書等」と，下記の各手続補正書をその順に従って「手続補正書１」ないし「手続補正書１３」と，これらによる補正を「本件補正」と，本件補正による特許請求の範囲，明細書及び図面を「本件補正明細書等」という。ア平成１６年１０月５日：手続補正書１（乙４）イ平成１６年１０月１２日：手続補正書２（乙５）ウ平成１８年１月２７日：手続補正書３（乙６）エ平成１８年４月１２日：手続補正書４（乙７）オ平成１８年８月１４日：手続補正書５（乙８）カ平成１８年１０月５日：手続補正書６（乙９）キ平成１９年５月１４日：手続補正書７（乙１１）ク平成２０年１月３日：手続補正書８（乙１２）ケ平成２０年１月３日：手続補正書９（乙１３）コ平成２０年１月３日：手続補正書１０（乙１４）サ平成２１年９月１０日：手続補正書１１（乙１６）シ平成２２年１月１３日：手続補正書１２（乙１８）ス平成２２年１月１５日：手続補正書１３（乙１９）(2)原告は，平成２２年９月２２日付けで拒絶査定を受けたので（乙２３），同年１０月１５日，これに対する不服の審判を請求した（乙２４）。(3)特許庁は，前記請求を不服２０１０－２４７０８号事件として審理し，平成２３年１１月３０日，「本件審判の請求は，成り立たない。」との本件審決をし（乙２），その謄本は，同年１２月２１日，原告に送達された（乙１）。２本件補正前後の特許請求の範囲の記載(1)当初明細書等に記載の特許請求の範囲の記載は，次のとおりである。【請求項１】ロータ前端部からロータ後端部までの所の弧状をロータ枠の半径とし，ロータ前端部からロータ後端部までをロータ先端部とし，ロータ先端部と吸入弁が2等角回転で同方向に回転してロータ先端部が吸入弦部と接っしさせて出来た形とした事を特徴とした真円ロータリーエンジン【請求項２】吸入切り込み部（２６）の半径と吸入切り込み部（３０）の半径と同じくしその間を同じ半径の弧とした事を特徴とした真円ロータリーエンジン【請求項３】ロータと排気弁が等角回転で同方向に回転し，ロータ前端部からロータ後端部の間と排気弦部を接っしさせながら出来た形とした事を特徴とした真円ロータリーエンジン【請求項４】吸入弁先端部に溝を設けて溝に柔軟シールを設けてその先端に鋼製シールを設ける事を特徴とした真円ロータリーエンジンのシール【請求項５】吸入弁の先端部の溝より間をあけていくらか中心部近くの方に締め付け穴を設ける事を特徴とした真円ロータリーエンジンのシール【請求項６】鋼製シールを円側に引張る事を特徴とした真円ロータリーエンジンのシール【請求項７】排気弁の先端部に溝を設けて柔軟シールを設けその先端に鋼製シールを設ける事を特徴とした真円ロータリーエンジンのシール【請求項８】排気弁の先端の溝より間を設けていくらか中心部近くの方に締め付け穴を設ける事を特徴とした真円ロータリーエンジンのシール【請求項９】排気弁の鋼製シールを内側に引張る事を特徴とした真円ロータリーエンジンのシール【請求項１０】ロータ先端部に溝を設け，溝に柔軟シールを設けてその先端部に何本かの鋼製シール（６０）（６１）を設ける事を特徴とした真円ロータリーエンジ・ンのシール【請求項１１】ロータの先端部の溝より間を設けていくらか中心部の方に締め付け穴を設ける事を特徴とした真円ロータリーエンジンのシール【請求項１２】ロータの何本かの鋼製シールを中心側に引張る事を特徴とした真円ロータリーエンジンのシール3(2)本件補正後の特許請求の範囲の記載は，次のとおりである。以下，順に「本件補正発明１」ないし「本件補正発明１３」といい，併せて「本件補正発明」という。【請求項１】真円ロータリーエンジンの燃焼室の前室に略半円形の吸入弁室を設け，吸入弁室に接続してロータ枠を設け，吸入弁室に略半円形の吸入弁を設けそしてロータ枠内にロータの１部が接っするロータを入れ，ロータと吸入弁が同方向に等角回転し，吸微出入の先端とロータ後部が同方向に等角回転して接っしながら出来たロータ後部の形とした事を特徴とした真円ロータリーエンジン【請求項２】燃焼室を挟んで吸入弁室の反対側に断面略半円形の排気弁室を設け排気弁室の中に断面略半円形の排気弁を収容し，ロータと排気弁が同方向に等角回転しロータ前部は排微出入の先端と接っしながら同方向に等角回転して出来たロータ前部の形とした事を特徴とした真円ロータリーエンジン【請求項３】前微出入の先端部と吸弦前部が同方向に等角回転して接っしながら出来た吸弦前部の形とした事を特徴とした真円ロータリーエンジン【請求項４】ロータの後微出入の先端部と吸弦後部が同方向に等角回転して接っしながら出来た吸弦後部の形とした事を特徴とした真円ロータリーエンジン【請求項５】吸入弁で吸微出入の反対側に通気部に袖部（２６） （２６Ａ）を設け，る事を特徴とした真円ロータリーエンジン【請求項６】ロータの前微出入の先端と排気弁の排弦前部が同方向に等角回転して接っしながら出来た排弦前部の形とした事を特徴とした真円ロータリーエンジン【請求項７】ロータの後微出入の先端と排気弁の排弦後部が同方向に等角回転して接しながら出来た排弦後部の形とした事を特徴とした真円ロータリーエンジン【請求項８】排気弁で排微出入の反対側に通気部の所に袖部（２７）（２７Ａ）を，設ける事を特徴とした真円ロータリーエンジン【請求項９】燃焼室の反対側で排出口と吸入口の間に断面略半円形の仕切枠を設けその中に断面略半円形の仕切弁を設け，ロータの前微出入と仕切前部が同方向に等4角回転しながら出来た仕切前部の形とした事を特徴とした真円ロータリーエンジン【請求項１０】ロータの後微出入と仕切後部が同方向に等角回転して僅かな隙間をもたせながら出来た仕切後部の形とした事を特徴とした請求項９記載の真円ロータリーエンジン【請求項１１】吸入回転弁枠の任意の所に燃焼室の奥の方に混合ガスを送り込む手段を設ける事を特徴とした真円ロータリーエンジン【請求項１２】混合ガスと潤滑油を分ける手段とした事を特徴とした請求項１１記載の真円ロータリーエンジン【請求項１３】プラグ濡れ防止枠内の中に何個所かに着火前に噴霧状の液料を出す手段を設ける事を特徴とした真円ロータリーエンジン３本件審決の理由の要旨(1)本件審決の理由は，要するに，①本件補正は，平成１８年法律第５５号による改正前の特許法（以下「法」という。）１７条の２第３項に規定する要件を満たしていない，②仮に，本件補正が法１７条の２第３項に規定する要件を満たしているとしても，本件補正発明２ないし９，１１及び１３は，明確でなく，特許請求の範囲の記載が特許法３６条６項２号に規定する要件を満たしていない，③本件補正発明１は，下記アの引用例１に記載の発明（以下「引用発明」という。）及び下記イの引用例２に記載の技術に基づいて当業者が容易に想到し得る程度のことであるから，同法２９条２項の規定により，特許を受けることができないものである，というものである。ア引用例１：特開平１０－３１１２２５号公報（乙２６）イ引用例２：特開昭５６－６００２号公報（乙２７）(2)なお，本件審決が認定した引用発明，本件補正発明１と引用発明との一致点及び相違点並びに引用例２に記載の技術（以下「引用例２技術」という。）は，次のとおりである。ア引用発明：真円回転式ロータリエンジンの燃焼室の前室に略半円形の吸入回5転弁収容室を設け，吸入回転弁収容室に接続してロータ収容室の枠を設け，吸入回転弁収容室に略半円形の吸入回転弁を設けそしてロータ収容室の枠内にロータの１部が接っするロータを入れ，ロータと吸入回転弁が同方向に等速回転し，吸入回転弁頂部と接するロータの受圧斜部が回転して接っしながら出来たロータの受圧斜部の形とした真円回転式ロータリエンジンイ一致点：真円ロータリーエンジンの燃焼室の前室に略半円形の吸入弁室を設け，吸入弁室に接続してロータ枠を設け，吸入弁室に略半円形の吸入弁を設けそしてロータ枠内にロータの１部が接っするロータを入れ，ロータと吸入弁が同方向に回転し，吸入弁の頂部を構成する部分と接するロータ後部が回転して接っしながら出来たロータ後部の形とした真円ロータリーエンジンウ相違点１：ロータと吸入弁の同方向の回転に関し，本件補正発明１においては，「等角回転」しているのに対し，引用発明においては，「等速回転」している点エ相違点２：吸入弁の頂部を構成する部分とロータ後部との関連に関し，本件補正発明１においては，吸入弁の頂部を構成する部分が「吸微出入の先端」であり，「吸微出入の先端とロータ後部が同方向に等角回転して」いるのに対し，引用発明においては，吸入弁の頂部を構成する部分が「吸入回転弁頂部」であり，「吸入回転弁頂部と接するロータの受圧斜部（本件補正発明１の「ロータ後部」に相当する。）が回転して」いる点オ引用例２技術：回転内燃機関において，気密性を良くするために，多角形状ピストン頂部に嵌装された，バネを有した頂点シールを嵌装した嵌装部材を回動自在とする技術（本件補正発明の用語を用いると，「ロータリーエンジンにおいて，気密性を良くするために，エンジンの回動部材の微出入の先端を回動する技術」）４取消事由(1)新規事項の追加に係る判断の誤り（取消事由１）(2)明確性の要件に係る判断の誤り（取消事由２）(3)容易想到性に係る判断の誤り（取消事由３）6第３１当事者の主張取消事由１（新規事項の追加に係る判断の誤り）について〔原告の主張〕(1)本件審決は，本件補正が当初明細書等に記載されていない事項（新規事項）を追加する手続補正を含むことが明らかである旨を説示する。(2)しかしながら，法１７条の２第３項は，「第１項の規定により明細書又は図面について補正をするときは，…願書に最初に添付した明細書又は図面に記載した事項の範囲内においてしなければならない。」と定めている（新規事項追加の禁止）ところ，ここにいう「規定」に該当するのは，同条第１項の「特許出願人は，特許をすべき旨の査定の謄本の送達前においては，願書に添付した明細書又は図面について補正をすることができる。ただし，第５０条の規定による通知を受けた後は，次に掲げる場合に限り，補正をすることができる。 との文言のうち，」ただし書の「第５０条の規定」しかない。したがって，同条第３項の新規事項の追加の禁止は，「第５０条の規定による通知」（拒絶査定通知）を受けた後にのみ妥当するものと解される。そして，拒絶査定通知は，平成２２年３月２３日付けである一方，本件補正の最後のもの（手続補正書１３）は，それに先立つ同年１月１５日に提出されているから，原告は，拒絶査定通知前の本件補正において任意の補正が可能であると解される。(3)よって，本件補正が新規事項追加の禁止に該当するとした本件審決の判断は誤りであり，取り消されるべきである。〔被告の主張〕(1)本件審決は，法１７条の２第３項の規定に照らすと本件補正が認められないとしたものであるところ，拒絶理由通知が届く前後の手続補正書の提出時期によって，補正の内容の制限の度合いが異なるものの，当初明細書等に記載した事項の範囲外となる新規事項を追加して手続補正書により手続補正をすることは，当該手続7補正書の提出時期には関係なく，全て法１７条の２第３項の規定に違反するものであり，拒絶理由通知書が届く前に提出した手続補正書であるからといって，任意の内容の手続補正が可能であるものではない。(2)本件審決の対象となるのは，次のとおりである（本件補正明細書等）。ア特許請求の範囲手続補正書１２（乙１８）により補正された請求項１ないし１３（前記第２の２(2)と同じ）イ明細書（別紙「本件補正明細書の発明の詳細な説明」参照）手続補正書１０（乙１４）により補正された【発明の名称】【０００１】ないし，【０００３】【０００６】ないし【００３１】【００３３】及び【００３４】，，，手続補正書１１（乙１６）により補正された【０００４】及び【０００５】並びに手続補正書１３（乙１９）により補正された【００３２】【００３５】及び【００３６】，ウ図面手続補正書８（乙１２）により補正された図１ないし６，手続補正書１１（乙１６）により追加された図７並びに手続補正書１３（乙１９）により追加された図８ないし１０(3)本件では，例えば，本件補正に係る請求項１及び５の「吸微出入」，同２及び８の「排微出入」，同５及び８の「通気部」，同５の「袖部（２６）（２６Ａ），，」同８の「袖部（２７）（２７Ａ），同３，６及び９の「前微出入」，」，同４，７及び１０の「後微出入」，同１１の「混合ガスを送り込む手段」並びに同１３の「プラグ濡れ防止枠」（以上につき，いずれも手続補正書１２（乙１８）参照）のほか，新たに盛り込まれた各部材などを追加する図７ないし９（図７につき手続補正書１１（乙１６），図８及び９につき手続補正書１３（乙１９）参照）についての手続補正は，いずれも当初明細書等（乙３）に記載されていたとは認められず，かつ，当初明細書等の記載から自明であったとも認められない。(4)よって，原告の主張は，失当である。8２取消事由２（明確性の要件に係る判断の誤り）について〔原告の主張〕(1)本件審決は，本件補正発明２ないし９，１１及び１３が，前の請求項を引用しない独立請求項となっているため，これらの各請求項に記載中の「真円ロータリーエンジン」がどのような構造を有しているのか不明確であって，特許請求の範囲の記載が特許法３６条６項２号に規定する要件を満たしていない旨を説示する。(2)しかしながら，本件補正発明は，特定発明であるので，特許法３６条６項２号ではなく，平成１５年法律第４７号による改正前の特許法３７条（以下「特許法旧３７条」という。）３項及び４項に当たる。そして，本件補正明細書等には，本件補正発明２ないし９，１１及び１３が図示されており，これによって特許請求をしているから，請求項の引用も可能であり，特許法３６条６項２号の要件を満たすものというべきである。(3)よって，本件補正発明が明確性の要件を満たさないとした本件審決は，誤りであり，取り消されるべきである。〔被告の主張〕特許法旧３７条は，１の願書で特許出願できる２以上の発明について規定したものであり，本件審決で判断を示した特許法３６条６項２号の規定による要件，すなわち特許請求の範囲の記載における特許を受けようとする発明の明確性の要件とは関係がない。また，特許法３６条６項２号は，特許請求の範囲の記載が適合すべき事項として「特許を受ける発明が明確であること」を規定したものであり，これによれば，特許出願の願書に添付される特許請求の範囲の記載には，特許を受ける発明を明確に記載することが求められるのであって，図面が存在するからといって，直ちに同号の要件が満たされることにはならない。よって，原告の主張は，失当である。３取消事由３（容易想到性に係る判断の誤り）について9〔原告の主張〕(1)本件審決は，当業者が引用発明及び引用例２技術に基づき本件補正発明１を容易に想到できた旨を説示する。(2)しかしながら，特許法２９条の２は，特許出願に係る発明が他の特許出願の特許公報（特許掲載公報）の明細書，特許請求の範囲又は図面に記載された発明と同一であるときは，その発明については同法２９条１項の規定にかかわらず，特許を受けない旨を定め（新規事項が必要），併せて，他の発明をした者が当該特許出願に係る発明の発明者と同一の者である場合におけるその発明を除く旨（かっこ書）のほか，当該特許出願の時にその出願人と当該他の特許出願の出願人とが同一の者であるときは，この限りではない旨（ただし書）を定めている。そして，引用例１の特許出願人は，原告であるから，本件補正発明の特許出願に当たって新規事項が必要ではない。したがって，本件出願については，却下の規定は受けない。(3)特許法２９条２項は，「その発明の属する技術の分野」における発明を出願に係る発明と対比する旨を規定しているところ，真円ロータリーエンジンに関する本件補正発明とピストンエンジンに関する引用例２とでは，発明の属する属が異なり，技術分野が異なる。また，引用例２には，そこに記載の技術事項が真円ロータリーエンジンに使用可能とは書かれていないし，真円ロータリーエンジンに関する図もない。したがって，引用例２は，引用例に当たらず，同項に該当しない。また，本件補正明細書等に図示した微出入を設けた微回転は，特願２００６－２４２１４２号（乙２８）として別途出願されている。本件では，この点について特許請求していないから，引用例２が本件出願を妨げる原因とされる理由はない。(4)よって，当業者が本件補正発明を容易に想到できたとする本件審決は，誤りであり，取り消されるべきである。〔被告の主張〕(1)特許法２９条２項は，特許出願前に日本国内又は外国において頒布された刊10行物に記載されるなどした発明に基づいて容易に発明をすることができた場合には，特許を受けることができない旨を規定している。他方，特許法２９条の２は，先願の特許掲載公報の発行又は出願公開前に出願された後願であっても，その発明が先願の明細書又は図面に記載された発明と同一である場合には，特許掲載公報の発行又は出願公開をしても新しい技術を何ら公開するものではないため，このような後願の発明に特許を付与しないことを趣旨とするものであり，その対象となる先願は，本願の出願日に前日以前に出願された特許出願であって，本件出願後に特許掲載公報の発行又は出願公開がされたものである。(2)引用例１は，本件出願日（平成１６年８月９日）よりも前の平成１０年１１月２４日に出願公開されたものであり，本願の出願前に日本国内において頒布された刊行物に該当する。すなわち，引用例１と本件出願とは，特許法２９条の２で規定される先願と後願との関係にはなく，引用例１に基づいて本件出願について特許法２９条の２が適用される余地はないから，同条のかっこ書及びただし書の規定を考慮する必要はない。そして，引用発明は，本件補正発明と同じ「真円ロータリーエンジン」に関する発明である。(3)引用例２は，「回転機関，回転内燃機関の機密装置」という名称の発明に関するものであり，そこに記載の引用例２技術は，「ロータリーエンジンのシール」という，引用発明とも本件補正発明とも同じ技術分野に属するものである。そして，本件審決は，引用例２から「微出入を設けた微回転」の点ではなく，「回転内燃機関において，気密性を良くするために，多角形状ピストン頂部に嵌装された，バネを有した頂点シールを嵌装した嵌装部材を回動自在とする技術」を認定したものであって，これを本件補正発明における用語を用いて記載すると，「ロータリーエンジンにおいて，気密性を良くするために，エンジンの回動部材の微出入の先端を回動する技術」となるものである。また，特願２００６－２４２１４２号（乙２８）は，本件審決における特許法２11９条２項の要件の判断とは関係がない。(4)第４よって，原告の主張は，いずれも失当である。当裁判所の判断１取消事由１（新規事項の追加に係る判断の誤り）について(1)当初明細書等の記載について当初明細書等に記載の特許請求の範囲の記載は，前記第２の２(1)に記載のとおりであるが，当初明細書等の発明の詳細な説明には，おおむね次の記載がある。ア原告が以前に出願した特願平９－１７６２６２と特願平９－１７６２６１は，ロータの先端部が丸みを帯びているため，吸入弦部及び排気弦部と，ロータ先端部とが，等角回転で同方向に接しながら回転していたが，本件出願に係る発明は，ロータの先端部が変わったので吸入弦部と排気弦部が変わったことに関するものである（【０００１】～【０００３】。）イ本発明が解決しようとする課題及び効果は，ロータの先端部が弧状で両側が角形なので，吸入弦部及び排気弦部が当たったり離れたりすることで，吸入弁とロータとの間及び排気弁とロータとの間からの混合ガス及び燃焼ガスが漏れないようにすることである（【０００４】～【０００８】【００１５】【００１６】。）ウロータと吸入弁又は排気弁が等角回転で同方向に回転し，ロータ前端部からロータ後端部の間がロータ枠の半径の弧状で両端が角状なので，始めにロータ前端部と吸入弦部又は排気弦部が接し，回転が進むにつれてロータ弧状と吸入最短半径２０又は排気最短半径４から，吸入最短半径２１又は排気最短半径５の間と接し，次にロータ後端部と吸入弦部又は排気弦部が回転しながら接しさせた排気弦部の形とする。切込み半径２９，切込み半径３０及びその途中の半径は，吸入弁の芯から同じくする（【０００９】～【００１１】【００１７】～【００１９】。）エ吸入弁及び排気弁に溝を設け，溝に耐熱性のゴムを設けてその先端に真鍮のシールを設け，溝より中心部の方に締付け穴を設け，真鍮に固着した何本かのワイヤーをゴムと吸気弁体及び排気弁体を通して締付け穴まで通してワイヤーの先端に12ボルトを固着してナットにより締め付けてボルトとナットを接着剤により固めるか，又は締付け穴にセメント若しくは耐熱性の樹脂を入れて固める。ロータ先端部に溝を設けて溝の中に耐熱性のゴムを入れて溝より中心部の一方に間を設けて締付け穴を設け，ゴムの先端部に２本の真鍮を設けて真鍮に何本かのワイヤーを固着して，ワイヤーでゴムとロータ本体を通して締付け穴まで通してワイヤーの先端をボルト状にしてナットにより締め付けて接着剤により固めるか，又は締付け穴にセメント若しくは耐熱性の樹脂を入れて固める（【００１２】～【００１４】【００２０】～【００２３】。）オ前記ウの形で，吸入弁及び排気弁のシール部と本体との間の境目と，ロータの先端部とが引っかからないようにする（【００２３】【００２７】 。）カ以上の記載のほかに，当初明細書等には，真円ロータリーエンジンの全体図（図１），吸入弁の全体図（図２），排気弁の全体図（図３）及びロータの全体図（図４）が掲載されている。(2)新規事項の追加の有無についてア法１７条の２第１項は，「特許出願人は，特許をすべき旨の査定の謄本の送達前においては，願書に添付した明細書，特許請求の範囲又は図面について補正をすることができる。ただし，第５０条の規定による通知を受けた後は，次に掲げる場合に限り，補正をすることができる。」と規定して，拒絶理由通知を受けた後の補正ができる時期について，指定された期間又は拒絶査定不服審判の請求と同時に限定している。また，同条第３項は，「第１項の規定により明細書，特許請求の範囲又は図面について補正をするときは，誤訳訂正書を提出してする場合を除き，願書に最初に添付した明細書，特許請求の範囲又は図面…に記載した範囲内においてしなければならない。」と規定しているが，同条第１項ただし書は，上記のとおり，拒絶理由通知を受けた後の補正ができる時期を限定しているにとどまるから，ここで「第１項の規定」とは，同条第１項の本文及びただし書の全てを包含していることが文言上明らかであり，同条第３項の規律が同条第１項ただし書に限定して適用される13と解すべき理由はない。したがって，特許出願人は，拒絶理由通知を受ける前後を通じて，常に補正に当たって法１７条の２第３項の規律を受け，誤訳訂正書を提出してする場合を除き，願書に最初に添付した明細書，特許請求の範囲又は図面に記載した範囲内においてしなければならないというべきである（新規事項追加の禁止）。以上に反する法１７条の２に関する原告の主張は，独自の見解であって，到底採用できない。イこれを本件についてみると，本件補正発明は，前記第２の２(2)に記載のとおりであり，本件補正明細書等の発明の詳細な説明の記載は，別紙のとおりであるが，例えば本件補正発明に見られる「吸微出入」（請求項１及び５） 「排微出入」，（請求項２及び８）「通気部」，（請求項５及び８）「袖部」，（請求項５及び８）「前微出入」，（請求項３，６及び９）「後微出入」，（請求項４，７及び１０）「混合ガスを送り込，む手段」（請求項１１）及び「プラグ濡れ防止枠」（請求項１３）や，これらの構成に関して図示する本件補正により追加された本件補正明細書等の図７ないし９は，いずれも前記(1)に記載の当初明細書等には記載がなく，本件出願日当時の技術常識に照らしても，これらが当初明細書等に記載されているも同然であるとは認められない。(3)小括以上によれば，本件補正は，当初明細書等に記載した範囲内においてしたものとは認められず，法１７条の２第３項に違反してされたものであることが明らかである。よって，これと判断を同じくする本件審決に誤りはない。２取消事由２（明確性の要件に係る判断の誤り）について(1)本件補正発明の請求項２ないし９，１１及び１３の明確性について前記のとおり，本件補正は，法１７条の２第３項に違反してされたものであるから，その余の点について判断するまでもなく，原告の請求には理由がないが，事案14に鑑み，以下においてその余の点についても判断することとする。本件審決は，本件補正発明の請求項２ないし９，１１及び１３が前の請求項を引用していないため，これらの請求項に記載された「真円ロータリーエンジン」がどのような構造を有しているか不明確である旨を説示している。そこで検討すると，本件出願日当時の技術常識によれば，「真円ロータリーエンジン」とは，「吸入弁，排気弁，点火プラグ，ロータ室及びその内壁に接するロータを備え，ロータ室内でロータが回転することにより吸入弁からロータ室内に吸入された混合気を圧縮し，点火プラグによる点火により爆発させ，排気弁から排気させる工程を繰り返すことで動力を得るいわゆる「ロータリーエンジン」のうち，ロータ室の形状が繭型ではなく真円であるもの」を指すものと解されるが，それ以上に，何らかの特定の構成を備えており，あるいは上記の各構成が特定の形状に限定されていることを積極的に意味するものとは認められない。以上の本件出願日当時の技術常識から明らかとされる真円ロータリーエンジンを前提として本件補正発明の請求項２ないし９，１１及び１３に記載をみると，そこに記載の「真円ロータリーエンジン」は，それぞれ燃焼室，排気弁室及び排微出入（請求項２），前微出入及び吸弦前部（請求項３），後微出入及び吸弦後部（請求項４），吸微出入，通気部及び袖部（請求項５），前微出入及び排弦前部（請求項６），後微出入及び排弦後部（請求項７），排微出入，通気部及び袖部（請求項８），燃焼室及び前微出入（請求項９） 吸入回転弁枠，，燃焼室及び混合ガスを送り込む手段（請求項１１）並びにプラグ濡れ防止枠（請求項１３）との構成が，何らかの基本的な構成に付加されたものと理解できる。そして，これらの付加された構成の意義は，一義的に明らかではないから，本件補正明細書等の発明の詳細な説明及び図面を参酌すると，これらの構成は，いずれも本件補正発明１という特定の構成を備えた「真円ロータリーエンジン」を前提としたうえで，これに付加された構成であることが明らかであって，本件補正発明の請求項２ないし９，１１及び１３が請求項１を引用していない以上，単に本件出願日当時の技術常識から明らかとされる，上記認定15の，ロータ室の形状が繭型ではなく真円であるもの以上に，何らかの特定の構成を備えており，あるいはエンジン内部の各構成が特定の形状に限定されていることを積極的に意味するものとは認められない真円ロータリーエンジンにそのまま適用できるものではない。したがって，本件補正発明の請求項２ないし９，１１及び１３において「真円ロータリーエンジン」に付加される各構成は，これらの請求項が請求項１を引用していない以上，それ自体では意義が明らかであるとはいえず，本件出願日当時の技術常識から明らかとされる上記真円ロータリーエンジンにそのような構成を適用することもできないから，本件補正発明の請求項２ないし９，１１及び１３は，いずれも，そこに記載の発明が明確ではないというほかない。(2)原告の主張について以上に対して，原告は，本件補正発明には特許法旧３７条３項及び４項が適用されるから，明確である旨を主張する。しかしながら，特許法旧３７条は，特定の関係にある２以上の発明を１の願書で出願できる要件を定めたものであって，特定の請求項の明確性とは関係がない。よって，原告の上記主張は，失当であって，採用できない。(3)小括以上によれば，本件補正発明の請求項２ないし９，１１及び１３は，そこに記載の発明が明確ではないから，特許法３６条６項３号に違反するものというほかない。よって，これと判断を同じくする本件審決に誤りはない。３取消事由３（容易想到性に係る判断の誤り）について(1)相違点１の容易想到性についてア本件審決が認定した引用発明並びに本件補正発明１と引用発明との一致点及び相違点１は，前記第２の３(2)に記載のとおりであり，この点について当事者間に争いはない。そして，相違点１についてみると，引用発明と本件補正発明とでは，ロータ，吸16入弁（吸入回転弁）及び排気弁（排気回転弁）がいずれも同調して回転することによって吸入・圧縮・爆発・排気という一連の工程を形成する点について相違はないのであるから，ロータ及び吸入弁の同方向の回転について，これを「等速回転」とするか「等角回転」とするかは，当業者の設計的事項であるにとどまる。したがって，当業者は，本件補正発明１の相違点１に係る構成を容易に想到することができたものいうべきである。イ以上に対して，原告は，引用例１の出願人が原告であるから特許法２９条の２により本件補正発明の特許出願に当たって新規事項が必要ではない旨を主張する。しかしながら，特許法２９条２項は，「特許出願前にその発明の属する技術の分野における通常の知識を有する者が前項各号に掲げる発明に基づいて容易に発明をすることができたとき」には出願に係る発明が特許を受けることができない旨を規定しており，引用例１は，本件出願日に先立つ平成１０年１１月２４日に公開されているものであるから，同条１項３号の「特許出願前に日本国内…において頒布された刊行物に記載された発明」というほかない。他方，同法２９条の２は，「特許出願に係る発明が当該特許出願の日前の他の特許出願…であって当該特許出願後に第６６条３項の規定により同項各号に掲げる事項を掲載した特許公報…の発行がされたものの願書に最初に添付した明細書，特許請求の範囲…又は図面に記載された発明…と同一であるときは，その発明については，前条第１項の規定にかかわらず，特許を受けることができない。」と規定しているところ，引用例１は，本件出願日前に特許出願及び特許公報の発行がされたものであって，本件出願後に特許公報の発行がされたものではないから，本件においては，同条の適用は問題とならない。よって，原告の上記主張は，失当であって，採用できない。(2)相違点２の容易想到性についてア引用例２に記載の技術について引用例２は，「回転機関，回転内燃機関の気密装置」という名称の発明に係る公開特許公報であり，そこには，回転内燃機関（第１図）において，多角形状ピストン17がセンターケージングの内壁に接着する部分，すなわち多角形状ピストン頂部にバネを有した頂点シールを嵌装してその部分が回動自在とすることで，多角形状ピストン頂部がセンターケージング内で形成する空間の気密性を高める技術が記載されている。そして，引用例２にいう「回転内燃機関」は，ロータリーエンジンにほかならないから，引用例２には，本件補正発明の認定するとおり，「ロータリーエンジンにおいて，気密性を良くするために，エンジンの回動部材の微出入の先端を回動する技術」が記載されているものと優に認められ，本件審決による引用例２技術の認定に誤りはない。イ原告の主張について以上に対して，原告は，引用例２がピストンエンジンに関するものであって，本件補正発明とは技術分野が異なる旨を主張する。しかしながら，前記アに認定のとおり，引用例２は，ロータリーエンジンにつき，「ロータ」に相応する「多角形状ピストン」が「ロータ室」に相応する「センターケージング」の内壁に接する部分に関する技術について記載していることが明らかであるから，原告の上記主張は，その前提を欠き，採用できない。また，原告は，本件補正明細書等に図示した微出入を設けた微回転に関する発明が原告により別途出願されているから引用例２を本件出願の容易想到性の判断に用いることができない旨を主張するもののようである。しかしながら，原告が上記発明を別途出願していることと引用例２技術の認定及びこれに基づく本件補正発明の容易想到性の判断は，別個の問題であるから，原告の上記主張は，失当であって，採用できない。ウ本件審決の判断についてロータリーエンジンにおいて，ロータが回転しながらロータ室内で形成する空間について気密性が確保されなければならないことは，周知のことであるから，当業者は，上記空間の気密性を確保するため，引用発明の回転部材の１つであるロータ18がハウジングの内壁に接する受圧頂部のほか，回転部材の１つである吸入回転弁あるいは排気回転弁がロータの受圧斜部に接する吸入回転弁頂部あるいは排気回転部頂部について，それぞれ技術分野を同じくする引用例２技術を採用する動機付けがあるというべきである。したがって，引用例１及び２に接した当業者は，本件審決の認定する相違点２についても，引用発明の「吸入回転弁頂部」を本件補正発明にいう「吸微出入の先端」に置換し，もって本件補正発明１の相違点２に係る構成のうち，当該部分を採用することを容易に想到することができたものというべきである。そして，相違点１に係る構成（前記(1)ア）に加えて，ロータが回転しながらロータ室内で気密性が確保された空間を形成するロータリーエンジンにおいて，本件補正発明にいう吸微出入の先端とロータ後部とを同方向に回転させることは，いずれも当業者の設計的事項にすぎない。したがって，当業者は，引用発明及び引用例２技術に基づき，本件補正発明１の相違点２に係る構成を容易に想到することができたものというべきである。(3)小括以上によれば，当業者は，引用発明及び引用例２技術に基づき，本件補正発明１を容易に想到することができたものというべきであって，これと判断を同じくする本件審決の判断に誤りはない。４結論以上の次第であるから，原告の請求は棄却されるべきものである。知的財産高等裁判所第４部
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
