<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成22(わ)1010等</事件番号>
      <事件名>強盗殺人，現住建造物等放火，器物損壊，建造物損壊，強盗致傷，強盗被告事件</事件名>
      <裁判年月日>平成24年03月23日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>千葉地方裁判所　　刑事第３部</裁判所名・部>
      <判示事項の要旨>強盗殺人，現住建造物等放火等被告事件について，区分審理が行われた上で，無期懲役刑が言い渡された事例</判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20120530091221.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=82290&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２４年３月２３日宣告平成２２年第１０１０号，同第１１０１号，同第２０５６号判決主文被告人を無期懲役に処する。
      未決勾留日数中４５０日をその刑に算入する。
      理由（犯罪事実）第１被告人に対する器物損壊，建造物損壊被告事件に関する平成２４年１月２５日宣告の部分判決（以下「部分判決①」という。
      ）の犯罪事実１及び２の各記載を引用する。
      第２被告人に対する強盗致傷，強盗被告事件に関する平成２４年２月２０日宣告の部分判決（以下「部分判決②」という。
      ）の犯罪事実柱書並びに１及び２の各記載を引用する。
      第３被告人は，娘であるＡの友人のＢと交際していたが，Ｂが被告人を避けるようになり，連絡が取れなくなったことに憤慨し，会わないと危害を加える旨の内容のメールを送り付けるなどしたり，Ｂの自宅や当時Ｂが寝泊まりしていた友人宅を見張って動向を監視したり，押しかけたりすることを繰り返す中で，仕事に行かなくなって金銭や食料に困るようになった。
      そこで，被告人は，Ｂの自宅に行ってＢの祖父であるＣを縛って脅すなどして金品及び食料を奪った上，なんとかＢと接触しようと企て，Ａと金品を強取することを共謀の上，平成２２年５月１１日午後零時３０分頃，千葉県八街市ＤＥ番地Ｆ方において，Ｃ（当時７６歳）に対し，Ａが，持っていた鉄の棒様のもので殴りかかり，被告人が，殺意をもって，持っていた刺身包丁（刃体の長さ約２０．２㎝）でＣの背中を刺すなどし，よって，その頃，同所において，同人を血気胸による呼吸不全又は出血性ショックにより死亡させて殺-1-害した上，同人ほか１名所有の現金約１８万円及び現金約１万５０００円在中の財布等積載の普通貨物自動車１台（時価約１０万円相当）を強取した。
      第４被告人は，Ｂの父であるＦほか２名が現に住居に使用する前記同人方家屋（木造瓦葺２階建，床面積約１５５．９㎡）に放火して焼損しようと企て，その頃，同人方２階において，軽油を撒いた上，点火したろうそくを置いて火を放ち，その火を壁及び天井等に燃え移らせて同家屋を全焼させ，現に人が住居に使用する建造物を焼損した。
      （証拠）省略（犯罪事実第３及び第４の事実認定に関する補足説明）１証拠によれば，犯罪事実第３記載の年月日頃，Ｃが自宅で背中を片刃の刃物で刺されて死亡し，その後，ＣがＦほか２名の家族と共に住居に使用していた家屋が全焼したこと，Ｃの背部中央には縦方向の刺切創があり，傷口の長さは約４．５㎝，深さは約９．５㎝で，傷の方向は遺体を基準にして前下右方に向かい，右肺に達するものであったこと，司法解剖の結果，Ｃは右肺を損傷し，血気胸による呼吸不全又は出血性ショック，あるいはこれらが併発したことにより死亡したことが認められる。
      なお，本件各犯行につき，犯罪事実記載の日時・場所において，これらの客観的な各被害が生じたことについては，特段の争いはない。
      被告人及び弁護人は，被告人は事件当日には犯行現場に行っておらず，本件各犯行の犯人ではない旨主張するが，当裁判所は，犯罪事実第３及び第４のとおり，被告人が本件各犯行に及んだと認定したので，以下，補足して説明する。
      ２本件各犯行につき，証人Ａは，要旨，以下のとおり証言する（ここで「自分」とはＡ自身のことを指す。
      。
      ）すなわち，①被告人は，当時交際していた自分の中学校の同級生で友人であるＢが被告人と別れたがり，連絡が取れなくなったことに立腹し，家に火をつけてやる，つぶすなどと言ったり，交際を続けるためにＢがいる場所に押しかけたり，Ｂの自-2-宅等を見張ってその動向を監視したりするようになり，仕事にも行かなくなって，平成２２年５月１０日頃には食べ物にも困るようになった。
      ②同日及び翌１１日朝に，被告人から，Ｃ一人しか在宅しない昼頃にＢの家に行き，Ａがトイレを借りる振りをしてＣが油断した隙に，被告人がＣを縛ってガムテープで口を塞ぎ，金と食べ物を奪った後，ＣとＢの話をして逃げるなどという計画を聞かされ，同日昼前頃，鉄の棒やガムテープ，洗濯ロープ，ライター，被告人がＢを監視する際にいつも携帯していた包丁等を持って，Ｂ宅に行った。
      ③Ｂの家に誰もいなかったため，被告人が窓ガラスを割り，鍵を開けて順に家の中に入ったが，その際に被告人は，Ｂの家の倉庫にあった油の入ったポリタンクも家の中に持ち込んだ。
      ④被告人に言われてＢを探しに２階に上がったがいなかったので，そのことを被告人に伝え，１階リビングで食べ物を探していたが，被告人は，ポリタンクを持って２階に上がり，油の臭いがした後，被告人が２階から降りてきた。
      ⑤その後，１階で金品を物色していたところ，Ｃが車で帰宅する音が聞こえ，被告人が鉄の棒を渡してきてＣを殴るよう言った。
      家の中に入ってきたＣが，自分が隠れている場所に近づいてきたので，鉄の棒を振り下ろしたが，Ｃに鉄の棒を掴まれ奪われてしまった。
      被告人が鉄の棒を掴みＣと引っ張り合いになり，被告人は，Ｃを殴ったり，手に持った包丁をＣのこめかみに突き付けたりしたが，Ｃは鉄の棒を離さなかった。
      すると，被告人が包丁を自分の前に投げて刺せと言ってきたので，包丁を拾ってＣの脇腹辺りを３回刺したが深く刺さらなかった。
      被告人が包丁よこせと怒鳴ったので渡すと，被告人は包丁を右手で順手に持ち，左手で鉄の棒を引っ張ってＣを前屈みにさせ，Ｃと向かい合ったまま，Ｃの左肩越しに横から手を回すようにしてＣの背中の真ん中辺りを刺し，さらに，Ｃの背中に刺さったままの包丁を逆手に握り直してもう一度深く突き刺した。
      ⑥被告人は包丁を引き抜き，肩を抱くようにしてＣを１階の南側６畳和室に連れて行って寝かせ，ＣにＢが使ったお金を返してほしいなどと言っていたが，そのうちにＣは亡くなった。
      被告人は，１階８畳和室でお金を探し始め，バッグの中から千円札を，仏壇から封筒に入った１８万円位のお金を見つけ，渡してきた。
      -3-⑦被告人は，仏壇の辺りから何かを持って２階へ行き，戻ってきて，自分と一緒に，玄関前に止まっていたＣの自動車（以下「被害者車両」という。
      ）で逃走した。
      その車中で，被告人から，Ｂの部屋に油を撒き，ろうそくに火をつけて立てかけてきたことを聞いた。
      また，Ｃの財布が家から見つからなかったので車の中を探すよう被告人に言われ，助手席のダッシュボードから一万五，六千円が入った財布を見つけて，Ｂの家から奪った現金と合わせて被告人に渡した。
      ⑧被告人は，包丁を川に捨て，二人分の服及び靴等を買い，その後ラブホテルで服等を着替え，犯行当時着ていた服等は川に捨てた。
      被害者車両をＧ駅付近で乗り捨てて，電車でＧ駅からＪ駅を経由してＨ駅まで行き，タクシーに乗車して被告人をパチンコ店で降ろし，自分は自宅に戻って家賃の振込みなどをした。
      そこで，このＡの証言の信用性を検討すると，まず，事件後，刺身包丁と被害者車両がそれぞれＡの案内した場所から発見されている。
      司法解剖をした医師の供述によれば，この刺身包丁の形状は，Ｃの背中の刺切創と整合するものであり，本件に用いられたものとして矛盾はない。
      これらの事実からすれば，Ａが本件各犯行に関与していたことが強く推認される。
      また，被告人とＡが，本件各犯行当日の午後１時３６分頃千葉市所在の衣料品店において衣料品と靴を，午後１時４６分頃同市所在のコンビニエンスストアにおいて弁当等を，それぞれ購入した事実が，各店舗の防犯カメラ画像等によって裏付けられている。
      さらに，同日午後２時１５分頃に，同市所在のホテルに被害者車両と同一のナンバーの自動車で来店した客が客室利用した記録が残っており，同日午後３時２０分頃から午後４時１１分頃にかけて，前記買い物の際とは異なる服装の被告人とＡの姿がＧ駅，Ｊ駅及びＨ駅の各防犯カメラ画像に記録されている。
      これらの客観的な証拠は，いずれもＡの証言内容と合致しており，本件各犯行の直後頃，被告人とＡが一緒に行動し，着衣を替えるなどしていたことが認められる。
      そして，本件各犯行の状況についてのＡの証言内容をみても，被告人が向き合ったＣの背部を刺身包丁で刺したとする刺突態様は，Ｃの創傷の位置，形状や方向と-4-も矛盾しない。
      また，被告人がＣの背部に刺身包丁を突き刺した後，包丁を持ち替えて更に深く刺したとする点は，Ｃの創傷が内部で異なる方向に肋骨を切断していたとする司法解剖をした医師の所見とも合致する。
      その他，１階８畳和室に置かれたバッグと仏壇の現金やＣの財布の保管状況，ろうそくが仏壇にあったこと，軽油を入れたポリタンクが倉庫付近から持ち出されていたことなどは，Ｆの供述内容等と合致しており，放火の犯行態様や出火時刻についても，犯行状況を再現した燃焼実験の結果と整合している。
      このように，Ａの証言内容は，他の証拠から認められる客観的状況とよく符合しているものと評価することができる。
      加えて，Ａの述べる被告人による特徴的なＣに対する刺突行為やＦ方への放火の犯行態様は，現場での被告人とのやりとりを含め，具体的で迫真性に富んでおり，Ａが想像して虚偽の内容を話したものとは考え難いし，Ａは本件に関して少年審判を受け，既に処分が決まっているのであって，敢えて被告人が本件各犯行に及んだとの虚偽の供述をするとも考えがたい。
      そして，本件各犯行に至るまでの経緯としてＡが証言する被告人とＢとの関係や被告人の行動は，証人Ｂ，同Ｋ，同Ｆの各証言や，被告人の携帯電話からＢの携帯電話への電子メールの送信履歴とも概ね整合しており，十分に信用することができる。
      以上の各事実に照らせば，本件各犯行につき，被告人がＡと本件強盗を共謀し実行したこと，その際，被告人が刺身包丁でＣの背中を刺して死亡させたこと，被告人からＦ方２階に軽油を撒いた上，点火したろうそくを置いて火を放った旨を聞いたことについてのＡの証言は，十分に信用することができるのであって，被告人が本件各犯行に及んだ犯人であると認めることができる。
      これに対し，弁護人は，①Ａが包丁でＣの脇腹を刺したことは捜査段階では述べられていないなど，Ａの供述は変遷していること，②Ｃと鉄の棒の引っ張り合いをしている最中に被告人が棒から手を離して包丁を持つ手を持ち替えたとする点など，証言自体に不自然，不合理な部分があること，③将来被告人と一緒に生活を-5-したくないと供述するＡには被告人を長期間服役させるために虚偽供述をする動機があることなどを挙げ，Ａの供述は信用できないなどと主張する。
      確かに，Ａの供述内容には，ＡがＣの脇腹を刺したという犯行態様に関わる重要な部分につき，変遷があったことが認められる。
      しかし，その理由について，Ａは，本件は被告人とＢとの板挟みになってやった事件であるから被告人が悪いと思い，自分がやったことを話したくなかったが，少年院で事件のことや関係者のことを整理して考え，自分がやったことは自分で責任を取りたい，やっていないことで被告人に一番重い刑になってほしくないと思ったから正直に話すことにした，などと述べており，その説明は納得のいくものである。
      また弁護人が指摘するその他の部分については，供述の変遷の存在や前記包丁の持ち替え等内容に若干不自然な部分があることは否めないものの，包丁の持ち替え等は短時間に行われた動きの中でのことである上，その他の指摘部分も些細な点についてのものであり，事件自体が２年近く前の出来事であるから記憶が減退していても不自然ではない。
      Ａが前記のとおり客観的証拠から認められる犯行状況等によく整合する内容の証言をしていることからすれば，弁護人が指摘する諸点が，被告人が本件各犯行に及んだというＡの証言の根幹部分の信用性を揺るがすものとはいえないし，自身の処分が決まり，当公判廷でＣの脇腹を刺したことについて自己の関与を認める証言をしたＡが，殊更に虚偽供述をして被告人を陥れる動機があるとは考えがたい。
      このほか弁護人がＡの証言の信用性を争って種々主張するところを検討しても，その証言の基本的部分の信用性が揺らぐものとはいえない。
      ３被告人の殺意についてＡの証言から認められるＣへの刺突態様等からすれば，被告人には刺突行為時に殺意があったものと認められる。
      すなわち，被告人は，Ｃの背中の中心という肺や心臓等重要な臓器がある部分を，刃体の長さ２０．２㎝の刺身包丁という鋭利な刃物で刺突している。
      しかも，被告人はこの刺身包丁を普段から携帯していたのであるから，その形状を十分認識していたと認められるし，一度刺して刺突位置を十分-6-に認識している状態で，包丁を握り直した上でさらに相当程度の力を加えて刺し直し，肺にまで達する深い傷を負わせているのであるから，被告人は，自己の行為によってＣが死んでしまうかもしれないと認識しながら，敢えて刺突行為に及んだものと認められる。
      ４以上からすれば，被告人は，本件強盗殺人，現住建造物等放火の犯人であって，犯罪事実第３，第４記載のとおりの各犯行に及んだものと認められる。
      （法令の適用）罰条犯罪事実第１の１刑法６０条，２６１条犯罪事実第１の２刑法６０条，２６０条前段犯罪事実第２の１刑法６０条，２４０条前段犯罪事実第２の２刑法６０条，２３６条１項犯罪事実第３刑法６０条，２４０条後段犯罪事実第４刑法１０８条刑種の選択犯罪事実第１の１について懲役刑を選択犯罪事実第２の１について有期懲役刑を選択犯罪事実第３について無期懲役刑を選択犯罪事実第４について有期懲役刑を選択併合罪の処理刑法４５条前段，４６条２項本文（無期懲役刑を選択した犯罪事実第３の罪の刑で処断し，他の刑を科さない。
      ）未決勾留日数の算入刑法２１条訴訟費用の処理刑事訴訟法１８１条１項ただし書（不負担）（量刑の理由）１まず，犯罪事実第３，第４の強盗殺人，現住建造物等放火についてみる。
      被-7-告人は，犯罪事実記載のとおりの犯行に及んでおり，強盗については計画性も認められる。
      そして，鋭利な刃物を用いて背中を二度刺し肺にまで達する傷を負わせて被害者を殺害し，その後には平然と金品を物色して強奪した上で，軽油を撒くという確実に家が燃える方法を用いて放火をした犯行態様は，危険かつ残忍である。
      これらの犯行は凶悪なものといえる。
      この犯行によって，被害者の尊い生命が奪われるという取り返しのつかない結果が生じており，少なくない現金等も奪われている。
      また，放火によって，殺害された被害者の家族３名が住む家屋が全焼している。
      これらの犯行によって生じた結果は極めて重大であるが，殺害された被害者には何ら落ち度はないのであって，現住建造物等放火事件の被害者でもある殺害された被害者の遺族らが，被告人に対して峻烈な処罰感情を抱くのは至極当然のことである。
      被告人は，被告人との関係を絶とうとした未成年者である元交際相手に一方的に執着して付きまとい，働くこともやめて食べるのにも困る状態になったことから，食料等を手に入れた上で元交際相手と接触を持つべく本件各犯行に及んだのであって，その動機及び経緯は余りにも身勝手で，同情の余地は全くない。
      ２犯罪事実第２の強盗致傷，強盗については，部分判決②中の（犯罪事実に関連する情状に関する事実）のとおりである。
      特に，通りすがりの被害者らに因縁を付けての犯行であり，当該事件の被害者らが強い暴行，脅迫を加えられたことからすれば，その犯行態様も悪質で，生じた結果も重大である。
      強盗致傷の被害者が厳しい処罰感情を抱いているのも当然である。
      ３さらに，部分判決①中の（犯罪事実に関連する情状に関する事実）をも併せ考えて，本件全体についてみると，被告人は，自分の娘や自宅に出入りしていた未成年者と共に不良グループを作り，こうした未成年者らを率いて投石によるガラス割りを繰り返す中，犯罪事実第１の学校や交番への器物損壊，建造物損壊に及び，未成年者らと共に通行人に対する路上強盗を繰り返す中で，犯罪事実第２の強盗致傷，強盗に及び，さらに，未成年である娘も巻き込んで強盗殺人，現住建造物等放-8-火という犯行にまで及んでいる。
      このように起訴された事件だけでも，多様な犯行に及び被害者も多数である。
      しかも，被告人は，成人でありながら，未成年者を巻き込み率先して犯罪を繰り返している上，全ての事件において主導的な役割を担っており，犯情は悪く，その責任は極めて重い。
      また，被告人は，いずれの事件についても，関与を否認したり，不合理な弁解をしたりして，反省の態度が全くみられない。
      未成年者を巻き込んで多くの犯罪を行ってきた経緯などからすれば，被告人には捕まらなければ何をしてもよいという身勝手な考えがあることがうかがえ，法や社会の決まりを守る意識が乏しいといえる。
      被告人が自己の犯した犯罪の重大性と向き合い，その歪んだ独自の考え方を改めない限り，更生の見込みは薄いといわざるをえない。
      ４以上を前提として，同種事案における量刑傾向も参考の上検討すると，殺害には計画性がないこと，前科がないことを考慮しても，被告人の刑事責任は極めて重く，酌量減軽すべき事情があるとはいえない。
      被告人に対しては，無期懲役をもって臨むのが相当である。
    （求刑無期懲役）千葉地方裁判所刑事第３部</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
