<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成21(ワ)772</事件番号>
      <事件名>不当利得返還請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成24年05月31日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>岐阜地方裁判所　　民事第１部</裁判所名・部>
      <結果>その他</結果>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20120612105035.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=82328&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２４年５月３１日判決言渡平成２１年（ワ）第７７２号口頭弁論終結日不当利得返還請求事件主１文被告は，原告に対し，４４３１万８１６５円及びこれに対する平成２１年８月５日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ２原告のその余の請求を棄却する。
      ３訴訟費用はこれを２０分し，その１を原告の負担とし，その余を被告の負担とする。
      事第１実及び理由請求被告は，原告に対し，４５４４万８５２６円及びこれに対する平成２１年８月５日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      第２事案の概要本件は，被告がＡ協同組合に売り渡し，Ａが原告に転売したＭＡ丸米（ガット・ウルグアイラウンドの農産物貿易自由化交渉後における最低限度の市場参入機会の枠内で輸入された外国産米穀であって，変形加工せず米粒の状態（いわゆる丸米）で販売することが予定されているものをいう。
      ）を，原告が契約に違反して処分したことを理由として，原告がＡへ，Ａが被告へと順次支払った違約金４５４４万８５２６円について，原告が，当該違約金の支払義務はなかったと主張して，被告に対し，民法７０３条に基づき，同額の金員及びこれに対する訴状送達の日の翌日である平成２１年８月５日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金の支払を求める事案である。
      １前提事実（争いのない事実並びに後掲証拠及び弁論の全趣旨により容易に認められる事実）(1)ア当事者について原告は，精米業及び米穀・酒造用米・米穀粉の卸売り等を目的として昭和５１年７月に設立された資本金２０００万円の株式会社である。
      原告は，平成１９年当時，主食用及び加工用白米，加工用酒米，酒造用及び米菓用原料米，米粉並びに和菓子用原料米の製造・販売等を主な業としており，従業員数は４５名で，売上高は同年６月決算期において約２９億４６３４万円であった。
      （甲８，５４，５９，原告代表者本人，弁論の全趣旨）イＡは，米穀粉（上新粉・白玉粉・もち粉等の米を原材料とする穀粉）製造業の発展・育成を目的として昭和３４年５月２２日に中小企業等協同組合法に基づき設立された，全国各地に岐阜県支部等の支部組織を有する組合であり，原告はその組合員であった（弁論の全趣旨）。
      (2)外国産米穀の輸入とその流通等についてわが国の主要な食糧である米穀については，主要食糧の需給及び価格の安定に関する法律（以下「食糧法」という。
      ）の下で，基本的には市場原理に任せながらも，その重要性に鑑み，国が需給見通しを含む基本指針を立て，生産調整の円滑な推進のための助言指導や備蓄の機動的な運営等を通じて需給及び価格の安定を図ることとしている。
      国内における米穀の需給は，昭和４０年代以降，供給過剰が恒常化し，このような状態を是正するため同４６年から現在に至るまで生産調整（いわゆる減反政策）が実施されてきた。
      このような需給状態にあって，従来外国産米穀の輸入は極力制限されてきたが，米の市場開放への圧力もあり，ガット・ウルグアイラウンドの農産物貿易自由化交渉において，これまで輸入をほとんど行わなかった米穀についても最低限度の市場参入機会（ミニマム・アクセス機会）を提供することとされたことから，平成７年から外国産米穀の輸入が開始され，同年には年間４２．６万トン，同１２年以降は年間７６．７万トンの外米を輸入することとなった（以下，ミニマム・アクセス機会の枠内で輸入された外国産米穀のことを「ＭＡ米」という。
      ）。
      ＭＡ米の輸入に当たっては，国内産主食用米穀の需給に極力影響を与えないようにするため，その大部分を国が一元的に輸入する国家貿易方式が採用された。
      さらに，政府の所有するＭＡ米は，流通の面でも，主に，価格等の面から国産米では十分に対応できない加工原材料用（主として，味噌，焼酎及び米菓等の加工食品の原材料）や援助用（ＯＤＡの一環として発展途上国への援助用）等に供することとされた。
      ただし，加工原材料用等の需要はＭＡ米の輸入数量ほど多くなかったため，ＭＡ米の在庫量は年々増加して平成１８年１０月末には１８９万トンとなり，同年度から飼料用（鳥及び豚の餌等）への販売も新たに開始され，相当の財政負担を伴いながらも在庫量の縮減が図られた。
      その結果，同２０年度にはＭＡ米の在庫量は９７万トンに減少した。
      もっとも，ＭＡ米の一部には，ＳＢＳ（売買同時契約）輸入方式（輸入業者と国内の実需者がペアで国の入札に参加し，国と落札ペアの３者間で特別売買契約を締結するとともに，国が輸入業者からの買入れと実需者への売渡しを同時に行う方式。
      ）が導入されており，国家貿易の枠内で，実質的な民間取引（輸入業者と国内の実需者との直接取引）が認められている。
      （乙１９，２３，弁論の全趣旨）(3)政府が所有するＭＡ米の販売に関する通達による取扱い等について政府が所有するＭＡ米を加工原材料用（米穀を原料又は材料として使用する製造又は加工の用をいう。
      ）に販売する場合の販売方法等に関しては，通達によれば，次のとおりとなっている（ただし，ＳＢＳ輸入方式を除く。
      ）。
      ア関係通達政府の所有するＭＡ米を加工原材料用に販売する場合の取扱い及び販売方法については，政府所有米穀の販売要領（平成１６年３月３１日付け１５総食第８２９号総合食料局（現在の生産局。
      以下同じ。
      ）長通知。
      以下「政府販売要領」という。
      乙１３），加工原材料用に係る政府所有ミニマム・アクセス米の定例販売等実施要領（平成１６年４月１日付け１５総食第９２５号総合食料局長通知。
      以下「実施要領」という。
      乙１４）及び加工原材料用米穀の販売要領（平成１６年８月２０日付け１６総食第３９３号総合食料局長通知。
      以下「加工米販売要領」という。
      甲２，乙２１（ただし，本件に関するＭＡ米の販売後である平成１９年９月１２日付け一部改正前のもの。
      同改正の新旧対照表は，乙５２。
      ））に基づくこととされている（主な内容は，別紙１記載のとおり。
      ）。
      イあらかじめ「変形加工」して販売する原則と買受申込資格について政府が所有する国内産米穀及び外国産米穀を加工原材料用に販売するに当たっては，国内産主食用米穀の需給に影響を与えないようにするため，加工原材料用に販売された米穀が主食用として横流しされないことを担保する必要があることから，買受けの申込みができる者（以下「買受申込資格者」といい，買受けの申込みができる資格のことを「買受申込資格」という。
      ）を，通常の政府所有米穀の販売における売渡対象者から更に制限し，その所有する工場が一定の加工能力を有するなど，確実に買い受けた米穀を加工の用に供すると考えられる者として買受申込資格者の確認を受けた者（その者を直接又は間接の構成員とする事業協同組合等でその構成員のため米穀の買受事業を行う者（以下「組合等」という。
      ）を含む。
      ）としている（加工米販売要領第３の１）。
      また，加工原材料用米穀は，国内産主食用米穀と異なる形状で売り渡すこととしており，農林水産省総合食料局長（以下「局長」という。
      ）は，米粒の状態（いわゆる丸米）の米穀を，原則として変形加工（破砕）した上で販売することとなっている（加工米販売要領第２の２）。
      もっとも，加工原材料用の米穀であっても，調味料用（味噌，醤油），菓子用（米菓子，和菓子）などに供されるものの中には，丸米のまま製品化されるものもあり，米穀を変形加工せずに販売する必要があることから，加工米販売要領第２の２ただし書き記載の５つの用途のうち，買受申込資格者が使用する工場の所在地等の地方農政事務所長又は局長が丸米での使用を認めた場合には，変形加工を行わずに販売できることとされている（加工米販売要領第２の２ただし書き）。
      この場合，変形加工せずに販売された米穀については，主食用米穀に横流しされるおそれがより高まることから，買受申込資格につき更に厳格な審査が必要として，丸米での使用理由や製品製造上の使用方法，製造予定製品名等について厳格な審査を実施した上で資格者の確認をすることとされている（加工米販売要領第４の１(1)イ(オ)及び(2)。
      以下，変形加工しない形状（丸米）の加工原材料用米穀の買受申込資格のことを「加工原材料用米穀（丸米）の買受申込資格」という。
      買受申込資格者の確認等についても同じ。
      ）。
      加工原材料用米穀の買受申込資格者の確認を受けようとする者は，使用する工場の所在地の地方農政事務所長に加工原材料用米穀買受申込資格者確認申請書（以下「確認申請書」という。
      ）及び後記添付書類を提出する（加工米販売要領第４の１(1)）。
      提出を受けた地方農政事務所長は，提出された内容を審査し，後記の要件に該当し，米穀の適正かつ円滑な流通を確保する上で適当であると認めたときは，加工原材料用米穀買受申込資格者確認通知書（以下「確認通知書」という。
      ）を交付する（加工米販売要領第４の１(2)）。
      確認申請書の提出にあたっては，同申請書に用途を記載するとともに，「法若しくは法の規定に基づく命令，令，規則，本要領又は関係通知に違反しない旨の誓約書」や「工場設備状況報告書（申請者が組合等の場合にあっては，買い受ける米穀を使用する構成員の名簿及び当該構成員別の工場設備状況報告書）」等の添付書類の提出を要し，政府から丸米のまま買い受けようとする者にあっては，さらに丸米での使用理由，製品製造上の使用方法及び製造予定製品名を記載した書類の提出を要する（加工米販売要領第４の１(1)ア又はイ）。
      そして，所在地の地方農政事務所長による確認通知書の交付に際して満たすべき要件としては，申請者（申請者が組合等の場合にあっては，当該組合等の構成員）が，当該加工原材料用米穀を自己の行う製造又は加工の用に供することが確実と認められる者であり，また，そのために必要な施設を使用する権原を有し，かつ，１か月以内に稼働させることが可能な者であることが認められること等や（加工米販売要領第４の１(2)アないしオ），さらに，丸米のまま買い受けようとする者にあっては，上記のとおり，当該丸米を確実に加工用途として使用する者であると認められること（加工米販売要領第６の１(1)）である。
      交付される確認通知書には，「加工原材料用米穀（○○用）の買受申込資格者としての資格があると認めましたので通知します。
      」という文言が記載され，買受申込資格者の確認が，申請者が申請した用途に限定されることが示される。
      もっとも，平成１９年９月１２日付けで加工米販売要領が一部改正されるまで，確認通知書には，買受申込資格者の確認がされた米穀の種類が，変形加工又は丸米のいずれであるかを示す記載はされていなかった（加工米販売要領第４の１(2)，様式４号。
      乙２１，（６枚目）。
      ５２）所在地の地方農政事務所長は，申請者に対し確認通知書を交付したときは，遅滞なく，加工原材料用米穀買受申込資格者確認名簿（以下「買受申込資格者名簿」という。
      ）を作成するとともに，その写しを局長に提出する（加工米販売要領第４の１(4)，様式５号）。
      （以上，甲２，乙２１，５２，弁論の全趣旨）ウＭＡ米販売の手順政府の所有するＭＡ米販売の手順は，次のとおりとされている。
      ①ＭＡ米の販売対象者の所在地の地方農政事務所長等（以下「所在地所長」という。
      ）は，局長から通知された販売予定のＭＡ米（輸入年度，国別の産地，うるち米・もち米や玄米・精米・破砕精米等と区別した種類，数量）及び買受申込書の提出期限を，販売対象者に通知する（実施要領第５の１）。
      変形加工を行わない米穀（玄米，精米），すなわち丸米の場合，販売対象者は，政府米の売渡対象者（政府販売要領第２の１参照）のうち，加工米販売要領第４の買受申込資格者の確認を受けた者（以下「買受資格者」という。
      ）及び買受資格者を間接又は直接の構成員とする組合等である（実施要領第４，加工米販売要領第３の１）。
      ②ＭＡ米の買受申込みを行おうとする販売対象者（以下「買受申込者」という。
      ）は，米穀の買受申込数量及び買受申込価格等を記載した買受申込書を，販売を希望する場所の地方農政事務所長等（以下「販売地所長」という。
      ）あてに提出する。
      なお，買受申込者が組合等である場合においては，組合員別明細を添付する。
      （実施要領第５の２）③提出された買受申込書について販売地所長から報告を受けた局長は，メニュー毎に，買受申込者のうちから，買受申込価格が売渡予定価格以上のもののうち，原則として価格の高い者から順次販売予定数量に達するまで，その申込数量を当該買受申込者に対する販売米穀として決定する（実施要領第５の４）。
      上記①ないし③による方法を定例販売という。
      これによって販売予定数量に達しなかったときは，別途，購入を希望する販売対象者に対し随時販売を行う。
      これをスポット販売という（実施要領第６）。
      なお，所在地所長は，局長の指示に従い必要に応じて，買受申込者の加工原材料用米穀の買受見込数量等を聴き取る。
      また，所在地所長は，加工原材料用米穀（丸米）の買受資格者（加工米販売要領の原文では，「丸米用途向け米穀の買受資格者」とされている。
      ）から，丸米用途向け米穀の買受けの申込みがあった場合の審査にあたっては，関係帳簿等により，政府米以外の米穀の買受状況等も確認の上，必要に応じて製品見本等の提出を求め，当該買受申込資格者の丸米使用製品の原料米加工能力を超えた申込みでない等当該希望数量が適正なものであるか否かを審査する。
      （加工米販売要領第５及び第６の１(2)）④局長は，③により買受申込者別の販売米穀を決定したときは，販売地所長に通知する。
      販売地所長は，局長による通知に基づき，「販売決定通知書」を作成し，当該買受申込者に対し販売米穀の種類，販売決定数量，販売決定価格等を通知する。
      （実施要領第５の５，甲４９ないし５３の各４）⑤①ないし④により政府所有ＭＡ米を買い受けることが決定した者（以下「買受者」という。
      ）は，④の通知を受けた後速やかに，「加工原材料用米穀（外国産）引取申請書」（以下「引取申請書」という。
      ）を販売地所長に提出する。
      ＭＡ米の引取りに当たっては，販売を決定した数量を一括で買い受けるか又は分割して買い受けることができるとされているところ，買受者は，引取申請書を提出して一括して買い受けるのか，分割して買い受けるのかを意思表示する。
      分割して買い受ける場合には，引取申請書に，分割して買い受ける買受希望日，受渡し希望場所，数量等を記載する。
      （加工米販売要領第３の３参照，乙５６）⑥販売対象米穀が保管されている地域の地方農政事務所の分任契約担当官（地方農政事務所の所在する府県にあっては地方農政事務所長。
      以下「分任契約担当官」という。
      ）は，⑤の買受者に対する販売決定の通知後，速やかに買受者との間で政府所有主要食糧売買契約（以下「ＭＡ米基本契約」という。
      ）を締結する（実施要領第７，加工米販売要領第３の３）。
      契約書には，局長通知である「政府所有主要食糧売買契約書の制定について」（平成１６年４月１日付け１５総合第２８７８号。
      乙５５）によって，政府所有の加工材料用米穀一般の販売について，定型的な書面として広範に使用することができるような仕様として定められた「政府所有主要食糧売買契約書」（乙５５の５枚目以降。
      なお，本件で被告とＡとの間で締結された基本契約においても，これらの定型書式が使用された。
      ）を用いる（加工米販売要領第３の３(1)）。
      また，売買契約書には，別紙２を付録として添付することとされている（加工米販売要領第３の３(2)）。
      ⑦⑤の分割受渡契約の場合，分任契約担当官は，ＭＡ米基本契約２条２項（なお，以下，契約条項を挙げる場合は，本件でも使用された様式第２号の３［乙５５の４４枚目］の定型文言を指す。
      ）に基づき，提出された引取申請書による申請を踏まえ，受け渡す米穀の数量，代金，現品受渡場所，現品受渡期限及び代金納付期限を，分割受渡しの都度決定し，買受者に通知する。
      なお，分割受渡契約の場合には，ＭＡ米基本契約１条により，同２条２項によって決定した数量の合計数量が同基本契約に係る売買数量となる。
      ⑧買受者は，ＭＡ米基本契約３条１項に基づき，「請書」を分任契約担当官に提出する。
      請書の書式は，契約書の別紙様式とされているもので，上記⑥の局長通知によって定められたものである。
      ⑨局長又は分任歳入徴収官（地方農政事務所の所在する府県にあっては地方農政事務所長。
      ）は，ＭＡ米基本契約５条に基づき，買受者に対し「納入告知書」を発行し，買受者は代金納付期限までに代金を納入する（政府販売要領第３の１４）。
      ⑩分任物品管理官（地方農政事務所の所在する府県にあっては地方農政事務所長。
      ）は，ＭＡ米基本契約８条に基づき，買受者に「荷渡指図書」を発行する。
      買受者は，倉庫業者等に荷渡指図書を呈示して現品の引渡しを受ける。
      （政府販売要領第３の１５）（以上，甲２，乙１ないし５，１３，１４，２１，５５，５６，弁論の全趣旨）エ局長は，平成１６年８月２０日，「「加工原材料用米穀の販売要領」の制定並びに「政府所有主要食糧売買契約書の制定について」及び「政府所有主要食糧売買契約締結に基づく請書等の記載方法について」の一部改正について」と題する書面をもって，Ａを含む各種団体の長あてに，加工米販売要領を制定したこととその内容及び政府所有主要食糧売買契約書の記載方法等に係る平成１６年４月１日付け１５総合第２８７８号総合局長通知を改正したことを通知する文書を発出した（乙５３の１）。
      (4)ア本件における違約金支払に至る経緯等原告の加工原材料用米穀の買受申込資格等原告は，昭和５９年１２月１９日付けでうるち米を米穀粉用に買い受けること及び同６２年７月３１日付けでもち米を米穀粉用に買い受けることについて，他用途利用米実施要綱（昭和５９年４月２８日付け５９食糧業第４４７号（企画・買入・需要）農林水産事務次官依命通達）及び加工米販売要領の前身である他用途利用米流通・加工実施要領（昭和５９年４月２８日付け５９食糧業第４７２号（需給）。
      以下「他用途利用米要領」という。
      乙１５，２２）に基づく食糧庁長官による他用途利用米需要者（需要者団体）の認定を受けている。
      なお，他用途利用米要領においては，他用途利用米需要者（需要者団体）としての認定を受けようとする者が，他用途利用米を，変形加工を行わずうるち玄米の形状で買い受ける希望がある場合は，これらの米穀を使用しなければならない理由，製品の製造方法，製品の製造工程におけるうるち玄米の使用方法等を記載した書類等を提出する必要があるとされていたが，原告がこれらの書類等を提出して上記認定を受けたことはなかった。
      （乙１５，２２，弁論の全趣旨）上記他用途利用米要領に基づく認定を受けたことにより，原告は，加工原材料用米穀の売却要領（平成７年１１月１日付け７食糧業第８３７号。
      乙１６）第１０の２及び加工米販売要領第８の２(1)の各経過措置の定めに基づき，加工米販売要領第４の１(2)の買受申込資格者（米穀粉用）の確認通知書の交付を受けたものとみなされる者に該当することとなった（甲２，乙１５，１６，２１，２２，弁論の全趣旨）。
      イ原告によるＭＡ米の購入原告は，平成１８年当時，政府の所有するＭＡ米で丸米でないもの（破砕米）については，同７年以降，１０年以上にわたり購入し続けてきていた（弁論の全趣旨）。
      もっとも，原告は，明確な時期は不明であるが，地方農政事務所の前身である食糧事務所（同１５年に廃止。
      ）が存在していた時期に，同事務所に指導され，政府所有加工原材料用米穀をＡを通じて購入するようになった（原告代表者本人，弁論の全趣旨）。
      原告は，従前から，ＳＢＳ輸入方式によってＭＡ丸米である中国産うるち精米等を主食用に購入するなどしていたが，平成１８年８月ころ，定例販売のチラシを通じ，政府が所有するＭＡ米を丸米で販売することを知り，以後，定例販売及びスポット販売で，ＭＡ丸米である中国産もち精米，オーストラリア産うるち玄米及びアメリカ産うるち玄米などを購入し始めた（甲３，５５，５６，原告代表者本人，弁論の全趣旨）。
      ウ本件におけるＭＡ米基本契約の締結等(ア)原告は，平成１８年１１月１３日，同年１２月１１日，同１９年２月１３日，同年３月１２日及び同年５月１４日の５回にわたり，Ａ岐阜県支部に対し，輸入年度，産地（いずれもアメリカ産又はオーストラリア産のどちらか又は両方の産地。
      ），種類（いずれもうるち玄米，うるち精米又はうるち破砕精米のうちのどれかの種類。
      ），買受申込数量及び買受申込価格等を記入した，東海農政局岐阜農政事務所（以下「岐阜農政事務所」という。
      ）長をあて名とする加工原材料用米穀の買受申込書を提出した（甲４９ないし５３の各１，証人Ｂ，弁論の全趣旨）。
      (イ)Ａ岐阜県支部は，平成１８年１１月１５日，同年１２月１４日，同１９年２月１５日，同年３月１５日及び同年５月１７日の５回にわたり，岐阜農政事務所長に対し，原告が提出した前記買受申込書に記載したものと同一のＭＡ米の輸入年度，産地，種類及び買受申込数量について，原告が記載したのとほぼ同一の買受申込価格を記載した買受申込書及び需要者が組合員である原告であることが示された「組合員別明細」と題する書面を提出した（甲４９ないし５３の各２ないし３）。
      (ウ)岐阜農政事務所長は，平成１８年１１月１６日，同年１２月１４日，同１９年２月１６日，同年３月１６日及び同年５月１８日の５回にわたり，Ａに対し，提出された買受申込書に記載されたものと同一の輸入年度，産地，種類，買受申込数量及び買受申込価格等でＭＡ米の販売を決定したことが記載された販売決定通知書（以下「本件各販売決定通知書」という。
      ）を作成し，送付した（甲４９ないし５３の各４，証人Ｂ，弁論の全趣旨）。
      岐阜農政事務所担当係長は，原告につき，「丸米での使用理由，製品製造上の使用方法及び製造予定製品名等を記載した書類」の提出依頼及び加工原材料用米穀（丸米）の買受申込資格者の確認の審査を行わず，販売の際の原告の買受申込資格の確認も行わないまま，原告に対し，（Ａを通じて）ＭＡ丸米を販売する事務処理を行った（争いがない）。
      また，この際，岐阜農政事務所長は，買受希望数量が適正なものであるか否かの審査（加工米販売要領第６の１(2)）を行わなかった（証人Ｂ，弁論の全趣旨）。
      (エ)Ａ岐阜県支部は，平成１８年１１月１７日，同年１２月１５日，同１９年２月１６日，同年３月１９日及び同年５月２３日の５回にわたり，岐阜農政事務所長に対し，販売が決定されたＭＡ米につき，原告と打合せをして決定した数量ごとの買受希望日及び受渡し希望場所を記載し，これらを分割して買い受けることを希望することを示した引取申請書（「需要者名」欄に「（株）Ｃ」，「用途」欄に「米穀粉」と記載したもの。
      ただし，用途欄の記載は，原告と打合せをすることなく，Ａ岐阜県支部自身の判断でされた（乙３３，原告代表者本人，弁論の全趣旨）。
      以下，これらを併せて「本件各引取申請書」という。
      ）を提出した（甲４９ないし５３の各５，原告代表者本人，弁論の全趣旨）。
      (オ)岐阜農政事務所長は，平成１８年１１月２８日，同年１２月２２日，同１９年２月２３日，同年４月２日及び同年５月２９日の５回にわたり，Ａとの間で，期間をそれぞれ定めて，本件各販売決定通知書に記載された販売決定数量を基礎となる数量とし，同通知書に記載された販売決定価格を契約単価として，同通知書に記載されたのと同一の輸入年度，産地，種類のＭＡ米を販売する内容のＭＡ米基本契約（以下，これら一連の契約を「本件各基本契約」という。
      ）を締結した（乙１ないし５）。
      本件各基本契約の基礎数量とされ，後記の本件各基本契約２条２項に基づく決定がなされたことによって，本件各基本契約の売買数量となったＭＡ米のうち，丸米のものの種別，単価及び数量は，次のとおりであり，これらの合計数量は８８０．５２９６トンで，その代金は合計１億０８０４万４６６９円であった（以下，これらのＭＡ丸米を「本件ＭＡ丸米」という。
      ）。
      ａ平成１８年１１月２８日付けＭＡ米基本契約（以下「基本契約①」という。
      ）により，オーストラリア産うるち玄米中粒種を，１トン当たり１２万０２００円で約１２０トン（乙１，６の１ないし４）。
      ｂ平成１８年１２月２２日付けＭＡ米基本契約（以下「基本契約②」という。
      ）により，オーストラリア産うるち玄米中粒種を，１トン当たり１１万９５００円で約６０トン（乙２，７の１ないし３）。
      ｃ平成１９年２月２３日付けＭＡ米基本契約（以下「基本契約③」という。
      ）により，アメリカ産うるち玄米中粒種を，１トン当たり１１万３５００円で約２００トン及びオーストラリア産うるち玄米中粒種を，１トン当たり１１万９３００円で約５０トン（乙３，８の１ないし７）。
      ｄ平成１９年４月２日付けＭＡ米基本契約（以下「基本契約④」という。
      ）により，アメリカ産うるち玄米中粒種を，１トン当たり１１万３５００円で約３００トン及びオーストラリア産うるち玄米中粒種を，１トン当たり１１万９８００円で約１００トン（乙４，９の１ないし９）。
      ｅ平成１９年５月２９日付けＭＡ米基本契約（以下「基本契約⑤」という。
      ）により，アメリカ産うるち精米を，１トン当たり１３万１０００円で約５０トン（乙５，１０の１ないし５）。
      (カ)本件各基本契約の内容本件各基本契約には，次の定めがある。
      なお，本件各基本契約には，「政府が政府所有米穀を加工原材料用途として売り渡す場合の使用及び譲渡については，次のとおりとする。
      １使用用途以下の用途以外，使用してはならない。
      なお，(1)から(13)のいずれかに用途を限定して売り渡された米穀は，その用途以外に使用してはならない。
      」として，(1)から(13)まで，酒類用，菓子用，米穀粉用等の用途を列挙した別紙２が，「別紙１（付録）」として添付されている（以下「本件付録」という。
      ）。
      （乙１ないし５）（転売等の禁止）第１２条乙（Ａ）又は乙の組合員は，乙が甲（岐阜農政事務所長）から又は乙の組合員が乙から買い受けた米穀を農林水産省総合食料局長若しくは地方農政事務所長（地方農政局が所在する府県にあっては地方農政局長，（略）。
      ）の指示又は承認がなければ，付録に定める条件に反した転売，貸借その他処分をすることができない。
      （違約金）第１４条３乙は，乙が甲から又は乙の組合員が乙から買い受けた米穀を第１２条に違反して処分したことが明らかになったときは，当該現品に係る数量の政府売渡価額に１００分の３０を乗じて得た額を違約金として，甲に納付しなければならない。
      ただし，第１２条に対する当該違反が軽微であると認められるときは，当該現品に係る数量の政府売渡価額に乗じる割合は１００分の１０とし，重大な不正行為を伴うためこれら割合によることが著しく不適当であると認められるときは，１００分の６０とする。
      （協力義務）第１７条２付け１６総食第３９３号総合食料局長通知）に定める事項を確実に履行しなければならない。
      (キ)岐阜農政事務所長は，本件各引取申請書の提出を踏まえ，本件各基本契約２条２項に基づき，分割してＡに対して受け渡す米穀の数量，代金，現品受渡場所，現品受渡期限を決定した（乙６ないし１０［枝番を含む。
      ］，弁論の全趣旨）。
      (ク)Ａは，前記(キ)の各決定を受け，平成１８年１２月１日から同１９年６月１５日までの間，２８回にわたり，岐阜農政事務所長に対し，本件各基本契約３条１項に基づき請書（「買受目的」欄に「米穀粉用」などと記載したもの。
      以下，これらを併せて「本件各請書」という。
      ）を提出し，その後の代金納付及び荷渡指図書の交付を経て，Ａは，岐阜農政事務所長から，本件ＭＡ丸米すべての引渡しを受けた（乙６ないし１０［枝番を含む。
      ］，５８ないし６２［枝番を含む。
      ］，弁論の全趣旨）。
      (ケ)Ａは，原告に対し，本件ＭＡ丸米をすべて変形加工することなく（すなわち丸米のまま），売り渡した（争いがない）。
      エ原告による本件ＭＡ丸米の処分原告は，平成１９年３月１４日，同月２３日及び同月３０日，訴外Ｄに対し，本件ＭＡ丸米のうち，基本契約①ないし同③のいずれかの目的物とされた，オーストラリア産うるち玄米合計約２３０トンのうちの３０．０７９２トンを，玄米のまま売り渡した（以下「本件約３０トン分の処分」という。
      ）（甲４１の２，乙１７，２７，６０の３・６・１３及び１４，原告代表者本人，弁論の全趣旨）。
      原告は，株式会社Ｅ及びＤに対し，本件ＭＡ丸米のうち，基本契約⑤の目的物とされた，アメリカ産うるち精米５０トンのうちの９．９９トンを，米穀粉に加工して売り渡した（以下「本件約１０トン分の処分」という。
      ）（乙１７，２８，３５，弁論の全趣旨）。
      オ岐阜農政事務所による調査等(ア)平成１９年４月の人事異動により，岐阜農政事務所地域課の担当となった職員は，加工原材料用米穀であるＭＡ米の加工調査を原告に対して行うため，岐阜農政事務所食糧部消費流通課の担当係長と，調査の方法等について打合せをしていたところ，同職員及び同係長は，原告の加工原材料用米穀（丸米）の買受申込資格に関する書類がないことに気付いた。
      そこで，同係長は，Ａ岐阜県支部及び原告に対し，書類が残っているかどうか問い合わせたところ，いずれも見当たらないとの回答であった。
      （乙３２，証人Ｂ，弁論の全趣旨）岐阜農政事務所食糧部消費流通課及び同所の出先機関（下部組織）の一つである地域課は，ともに米の適正流通に関する調査や指導を所轄していた課であった。
      地域課は，米の適正流通に関する調査，すなわち加工用米が用途のとおり加工されているか又は使用されているか等の調査を，１年に１回から２回程度は行うことを業務としていた。
      その調査の際には，２ないし３か月程度遡って台帳や帳簿関係を確認したり，会社に対して聴き取りを行うなどしていた。
      （甲２，乙２１，証人Ｂ）岐阜農政事務所地域課は，平成１９年２月又は同年３月ころ，加工米販売要領第７の３等に基づき，原告に対し，本件ＭＡ丸米の加工・使用等に関する任意の調査を行った。
      その際，原告は，本件ＭＡ丸米を，米菓用及び酒造用としての特定米穀として使用していることを申告したが，何らの是正指導もなされなかった。
      （甲６１，乙１９，２１，弁論の全趣旨）(イ)Ａ岐阜県支部の職員は，平成１９年５月２２日，原告に対し，「定例販売で丸玄米を購入されましたので，別紙の書類が必要になりました。
      ５月２５日（金）までにご記入のうえ，岐阜農政事務所のＦ様に確認してもらってください。
      （略）正式な書類は，郵送いたします。
      また，６月分定例販売の着目をお知らせ下さい。
      」等と記載されたファクシミリ文書を送信した（甲１０）。
      (ウ)岐阜農政事務所食糧部消費流通課買入販売係長であったＦ某（以下「Ｆ係長」という。
      ）は，平成１９年５月２５日，原告に対し，件名に「丸米使用承認申請について」，本文に「丸米については，定例販売及びスポット販売で，昨年８月から中国もち精米・オーストラリアうるち玄米・アメリカうるち玄米をご購入いただいております。
      （略）昨年８月以前の日にちまで遡及して，丸米の使用承認をしたいと思っております。
      当方の不手際もあり，今日に至ってしまった点について，深くお詫び申し上げます。
      大変お手数をおかけしますが，よろしくお願いします。
      参考に，加工原材料用米穀の販売要領をお送りします。
      」と記載し，申請関係書類をファイル添付した，加工原材料用米穀（丸米）の買受申込資格者の確認申請書の関係書類の提出を促すメールを送信した（甲２，３，乙３２，３３，証人Ｂ，原告代表者本人，弁論の全趣旨）。
      (エ)原告は，上記ファクシミリ文書及びメールを受けた後，平成１８年５月１０日付けに日付けを遡及させて記入した，加工米販売要領第４の１(1)所定の確認申請書及び同申請書の添付書類である「加工原材料用米穀の丸米使用に係る添付書類等の提出について」と題する書面（丸米の使用用途として「製菓原料，味噌用，焼酎用，ビール用」，丸米の使用理由として「国内産の特定米穀の数量が少なかったため，その代替として特定米穀と同じ丸米のままの形が要求されたため。
      （略）」と記載し，その他，製品製造上の使用方法，製造予定製品名等を記載したもの。
      ）及び「工事設備状況報告書」（「工事設備」とあるのは「工場設備」の誤記と解される。
      ）と題する書面を作成し，岐阜農政事務所長あてに提出した。
      ただし，提出された各書面には，いずれも押印がなかった。
      （甲４，弁論の全趣旨）なお，特定米穀とは，くず米ともいい，規格外の米をいう（食糧管理法（平成６年廃止。
      ）において，特定米穀とは，国内産のくず米，砕米，農産物規格規程（昭和２６年農林省告示第１１３号）に規定する規格外の米とされていた。
      ）（弁論の全趣旨）。
      (オ)前記ウ(オ)記載のとおり，岐阜農政事務所長は，平成１９年５月２９日，Ａとの間で，基本契約⑤を締結した。
      その際，同契約の有効期間は，同年６月１日から同月３０日までと定められた。
      （乙５）(カ)岐阜農政事務所食糧部消費流通課及び地域第一課職員は，平成１９年５月３１日ころ，原告を訪れ，帳簿等を調査した（甲４３，原告代表者本人，弁論の全趣旨）。
      岐阜農政事務所は，東海農政局を通じての農林水産省との協議を経て，岐阜農政事務所長及び同所食糧部長による指示のもと，原告が購入した政府所有ＭＡ丸米の仕入れ，加工及び販売状況等について，その事実関係の調査を行う調査チームを新たに設置し，加工米販売要領第７の３及び食糧法５２条に基づく任意の調査を開始することとした（乙３２，証人Ｂ，弁論の全趣旨）。
      岐阜農政事務所は，平成１９年６月８日，原告の本件ＭＡ丸米の仕入れ及び加工販売等の台帳を閲覧した結果，販売先として酒造会社・お菓子屋・ビール会社を確認した（乙３３）。
      (キ)平成１９年６月１４日，原告に対する上記調査チームによる第１回調査が行われ，岐阜農政事務所食糧部消費流通課長Ｇ（以下「Ｇ課長」という。
      ），同課課長補佐，Ｆ係長，同部計画課長Ｂ（以下「Ｂ課長」という。
      ），ほか２名の計６名がこれを担当した（乙３２，３３，証人Ｂ）。
      第１回調査においては，上記調査チームは，平成１９年６月８日の確認結果をもとに，本件ＭＡ丸米を確認対象米穀として，その購入から加工，販売までの流れを加工受払台帳等から確認するとともに，数量の特定及び販売先の特定を行うことを目的としていた。
      そして，本件ＭＡ丸米約８８０トンのうち約６０９トンが加工に仕向けられたこと並びに業者別にみると酒造会社１２社及びビール会社１社等に対し販売されたこと等が確認されたが，原告は本件ＭＡ丸米に特定米穀を加えて，それを加工後，「特定米穀」という製品として販売をしていたところ，加工受払台帳の「その他原料欄」の記載がなかったため，第１回の調査では特定米穀の混入数量等が確認できなかった。
      （乙３２，３３，証人Ｂ，弁論の全趣旨）第１回調査において，当時の原告代表者であったＨは，調査担当者に対し，「農政事務所が１２月時点で丸米購入ルールのことを詳しく教えてくれていれば，購入しなかった。
      」などと発言し，これに対し，調査担当者は，「農政事務所としても，その点は説明不足であったと考えられるが，Ａからの買い受け申請は「米穀粉」となっているから販売したものと理解している。
      」と回答した。
      これに対し，Ｈは，「当社としては，そのように申請はしていないが。
      」と述べた。
      （乙３３）岐阜農政事務所職員は，上記平成１９年５月３１日ころの調査から第１回調査までのいずれかの調査の機会に，原告に対し，本件ＭＡ丸米は加工米販売要領第２の２記載の用途以外には使用してはいけないことになっていると説明し（甲４３，原告代表者本人，弁論の全趣旨），さらに，第１回調査の際，原告に対し，本件ＭＡ丸米を特定米穀と混入して酒造メーカー等に引き渡したのであれば，取引先への調査を行う必要があると述べるとともに，取引先の業者名を公表する必要があるという趣旨の発言をした（甲４３，４８，５８，乙１８，５４，証人Ｂ，原告代表者本人）。
      (ク)前記ウ(キ)及び(ク)記載のとおり，岐阜農政事務所長は，基本契約⑤２条２項に基づく各決定をし，これを受け，Ａ岐阜県支部は，基本契付け及び同月１５日付けで岐阜農政事務所長に対して請書（「買受目的」欄に「米穀粉用」と記載されたもの。
      ）を各提出した（乙１０の１ないし５，弁論の全趣旨）。
      被告は，基本契約⑤に基づく本件ＭＡ丸米の販売のため，上記各請書の提出とそれぞれ同一の日付でＡに対して納入告知書を各発行し，同月４日付け，同月１１日付け及び同月１８日付けで各代金納付を確認した（乙６２の１，３，５，７，９）。
      そして，被告は，上記各代金納付の確認とそれぞれ同一の日付で，Ａに対し，荷渡指図書を各発行した（乙６２の２，４，６，８）。
      (ケ)平成１９年６月１９日，原告に対する第２回調査が行われ，第１回と同じ岐阜農政事務所職員がこれを担当した。
      第２回調査に先立ち，Ｈは，調査担当者らに対し，本件ＭＡ丸米の一部については，酒類用等に販売したのではなく，本来であるならＩ協同組合（以下「Ｉ組合」という。
      からとう精）（玄米の糠層及び胚を取り除いて白米に加工すること。
      ）の委託を受けたＪ連合会加工用米で供給すべき米菓用等に本件ＭＡ丸米を差し替えて引き渡し，Ｊ加工用米は，主食用（業務用）として転売したと説明した。
      そこで，調査チームは，次回以降の調査において，改めて本件ＭＡ丸米の入庫から，加工，製品の出倉，販売先での確認等一連の流れを伝票及び帳簿等で確認することとした。
      （以上，乙１８，３２，証人Ｂ）(コ)Ｈは，平成１９年６月２０日付けで原告の代表取締役を辞任し，当時専務取締役であった原告代表者が後任の代表取締役に就任した（原告代表者本人，弁論の全趣旨）。
      (サ)平成１９年６月２１日，原告に対する第３回調査が行われ，Ｇ課長及びＢ課長がこれを担当した。
      調査チームは，原告に対し，Ｊ加工用米が主食用として販売されたことを示す関係書類や，Ｉ組合から委託されたＪ加工用米のとう精台帳，保管倉庫の受払台帳等の提示を求めた。
      これに対し，Ｈは，委託とう精台帳は，電算入力（代金関係の処理）が終了すれば破棄しているため既にないこと，Ｊ加工用米の販売先はおおよそ分かるが，提出には時間が必要であること等を回答した。
      （乙２４，３２，証人Ｂ）(シ)平成１９年６月２２日，原告に対する第４回調査が行われ，岐阜農政事務所食糧部長Ｋ（以下「Ｋ部長」という。
      ）及びＧ課長がこれを担当した。
      原告は，Ｊ加工用米の販売先を確認する業務用米の月別仕向け先一覧表等を提出したが，とう精台帳に代わる工場日誌等の提出を促されるも，そういったものは保存していない旨回答した。
      （乙３２，３４）(ス)平成１９年７月３日，原告に対する第５回調査が行われ，Ｋ部長，Ｂ課長ほか２名がこれを担当した。
      原告は，Ｉ組合の組合員であるＥが同１８年１２月２０日から同１９年５月３１日にかけて，また同じくＩ組合の組合員である株式会社Ｌが同１８年１２月１２日から同１９年５月２９日にかけて，それぞれ原告から「加工用うるち」という物品を受領した旨記載されたＥ又はＬが作成名義人である手書きの物品受領書を提出した（乙２５）。
      そこで，同年７月３日付けで，提出された物品受領書に記載のある数量をもとに，原告が本件ＭＡ丸米のうち５７９．０４３８トン（以下「約５７９トン」とも表記する。
      ）をＪからＩ組合が購入したＪ加工用米と無断で差し替え，とう精して，その全量をＩ組合の組合員であるＥへ３４６．８トン，Ｌへ１６５．５１トンの合計５１２．３１トンを引き渡したという事実（以下「本件差替え」という。
      ）等を確認した旨記載された確認書が作成され，原告側においてはＨ及び原告代表者，岐阜農政事務所側においてはＫ部長，Ｂ課長及びほか２名がこれに署名押印した（乙３２，３５，証人Ｂ）。
      調査チームは，このときまでに，原告において，在庫として，基本契約④の目的物のうちのオーストラリア産うるち玄米６１．７５９０トン及びアメリカ産うるち玄米１５９．６９７６トンの合計約２２１トン（以下「本件在庫」という。
      ）並びに基本契約⑤の目的物であったうちのアメリカ産うるち精米３９．９６０トンが残っていたことを確認した（乙３５，弁論の全趣旨）。
      (セ)その後，調査チームは，本件ＭＡ丸米に関する調査に加え，輸入米粉調整品の代替として製粉して使用することを要件に販売されたＭＡ米などの原告による別件の米の適正流通に関する調査も同時に行い，平成１９年７月４日（第６回）から同年８月２７日（第１８回）まで調査を行った（乙３６ないし４６）。
      (ソ)岐阜農政事務所は，三重農政事務所に対し，本件差替えの事実の裏付けのため，Ｉ組合に対する調査を依頼した。
      これを受け，三重農政事務所は，平成１９年７月１１日，Ｌに対する調査を，同月１２日，Ｅに対する調査をそれぞれ行い，その結果として，Ｅ及びＬがＪ加工用米である国内産うるち玄米のとう精を原告に依頼していることを確認したこと，原告が第５回調査の際に提出した手書きの物品受領書に押印された印影と一致する「株式会社Ｌ」のゴム印ないしＥの受領日付印が両社に存在したこと，Ｅ及びＬのいずれにおいても同物品受領書の内容どおりに「加工用うるち米」の納品があったことを伝票・台帳でそれぞれ確認したことなどを岐阜農政事務所に報告した。
      （以上，乙２５，２６，証人Ｂ，弁論の全趣旨）(タ)岐阜農政事務所と原告は，平成１９年８月２１日付けで，本件差替えの事実を含む，原告に対する調査によって判明した事実を確認した旨記載した確認書を作成し，原告側においてはＨ及び原告代表者が，岐阜農政事務所側においてはＫ部長及びＧ課長が，それぞれこれに署名押印した（乙１７）。
      (5)ア違約金の支払等岐阜農政事務所長は，平成１９年９月２１日，加工米販売要領第４の３に基づき，原告及びＡの加工原材料用米穀の買受申込資格者の確認の取消しを行った。
      被告は，この事実を，後記の本件違約金支払の事実及び原告の買受申込資格の確認等に適正を欠いた岐阜農政事務所の職員を処分した事実とともに，農林水産省のホームページに掲載して公表した。
      （甲１）本件に伴い被告が行った職員の処分の内容は，岐阜農政事務所長ほか１４名の職員（管理職を含む。
      ）に対する訓告又は厳重注意であった（弁論の全趣旨）。
      上記ホームページに掲載された原告及びＡの加工原材料用米穀の買受申込資格者の確認の取消しに至った理由は，下記のとおりである。
    </主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
