<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成22(ワ)38525</事件番号>
      <事件名>商標権侵害行為差止等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成24年05月30日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <権利種別>商標権</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20120614135543.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=82334&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２４年５月３０日判決言渡同日原本領収平成２２年(ワ)第３８５２５号商標権侵害行為差止等請求事件口頭弁論終結日裁判所書記官判決東京都渋谷区＜以下略＞原告株式会社インディアンモトサイクルカンパニージャパン同訴訟代理人弁護士佐藤雅巳同古木睦美愛知県名古屋市＜以下略＞被告株式会社ホワイトハウス同訴訟代理人弁護士五同井上祐子同小林央典同補佐人弁理士森本久実主１十嵐敦文被告は，別紙被告標章目録記載１ないし３の標章のいずれかを付したオートバイを，輸入し，販売し，引き渡し，販売若しくは引渡しのため展示し，又は，ウェブサイト上で広告してはならない。
      ２被告は，別紙被告標章目録記載１ないし４の標章のいずれかを付したオートバイをウェブサイト上で広告するに際し，同目録記載５の標章を使用してはならない。
      ３被告は，別紙被告標章目録記載１ないし３の標章のいずれかを付した，オートバイの定価表，ちらし，パンフレット及びカタログを頒布してはならない。
      ４被告は，別紙被告標章目録記載１ないし４の標章のいずれかを付した，オートバイの定価表，ちらし，パンフレット及びカタログに，同目録記載５の標章1を付してはならず，同標章を付した同定価表，ちらし，パンフレット及びカタログを頒布してはならない。
      ５被告は，別紙被告標章目録記載１ないし３の標章のいずれかを付したオートバイにつき，同オートバイに付した同目録記載１ないし３の標章を抹消せよ。
      ６被告は，別紙被告標章目録記載１ないし３の標章のいずれかを付した，オートバイのちらし，パンフレット及びカタログを廃棄せよ。
      ７原告のその余の請求をいずれも棄却する。
      ８訴訟費用は，これを５分し，その１を原告の負担とし，その余は被告の負担とする。
      事第１１実及び理由請求被告は，別紙被告標章目録記載１ないし４の標章を付したオートバイを，輸入し，販売し，引き渡し，販売若しくは引渡しのため展示し，又は，ウェブサイト上で広告してはならない。
      ２主文２項同旨３被告は，別紙被告標章目録記載１ないし４の標章を付したオートバイの定価表，ちらし，パンフレット及びカタログを頒布してはならない。
      ４主文４項同旨５被告は，別紙被告標章目録記載１ないし４の標章を付したオートバイ，並びに同オートバイのちらし，パンフレット及びカタログを廃棄せよ。
      第２事案の概要本件は，商標権を有する原告が，被告の輸入販売に係るオートバイについて，原告の登録商標に類似した標章を付すなどする被告の行為は原告の上記商標権を侵害するものとみなされる（商標法３７条１号）などと主張し，被告に対し，商標法３６条１項に基づく差止請求として，当該オートバイの輸入，販売等の禁止（請求１∼４）を求めるとともに，同条２項に基づく廃棄請求として，当2該オートバイ等の廃棄（請求５）を求めた事案である。
      １前提事実（後掲の証拠等を掲記した事実以外は当事者間に争いがない。
      ）(1)ア当事者原告原告は，平成５年６月に設立された商標のライセンシング・マーチャンダイジング等を業とする株式会社である。
      （乙４６，弁論の全趣旨）イ被告被告は，昭和５４年１１月に開業した（会社設立は昭和３８年７月）輸入車を中心とした自動車・二輪車の販売等を業とする株式会社である。
      （甲６の７，乙８８，９６，当裁判所に顕著）(2)原告の商標権原告は，次のとおり商標権を有している（以下，下記ア∼ウの商標権に係る登録商標を順に「原告商標１」「原告商標２」「原告商標３」という。
      また，原告商標１∼３を併せて「原告商標」ということがある。
      ）。
    （枝番号を含めて甲１∼３）</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
