<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成22(ワ)1608</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成24年06月13日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>福岡地方裁判所</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20120709131007.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=82432&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２２年(ﾜ)第１６０８号損害賠償請求事件判決主文１原告の請求を棄却する。
      ２訴訟費用は，原告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求被告は，原告に対し，５５０万円及びこれに対する平成２２年４月１６日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。第２１事案の概要本件は，原告が，福岡県警察（以下「県警」という。）がＡ防犯協議会（以下「本件協議会」という。）等に対してした暴力団関係書籍等に関する違法な撤去要請により，原告の著作を原作とする漫画本がコンビニエンスストア（以下「コンビニ」という。）の店頭から撤去されるなどしたため，原告は著しい精神的苦痛を被ったなどと主張して，被告に対し，国家賠償法１条１項に基づき，慰謝料５００万円及び弁護士費用５０万円の合計５５０万円並びにこれに対する遅延損害金の支払を求めた事案である。２前提事実（当事者間に争いのない事実並びに証拠及び弁論の全趣旨から容易に認定できる事実）(1) 当事者原告は，コミック「Ｂ」（甲９，以下「本件コミック」という。）の原作者である（争いがない。）。(2) 県警による要請等ア暴力団を美化・擁護するような書籍，雑誌等（以下「暴力団関係書籍等」という。）が青少年に対し暴力団に対する誤った憧れを抱かせるなどの悪影響を与えることを懸念していた県警本部刑事部組織犯罪対策局組織犯罪1対策課（現・同本部暴力団対策部組織犯罪対策課。以下「組対課」という。）は，平成２１年１１月ころ，青少年が多数来店するコンビニに対し，県警の上記懸念を伝え，暴力団関係書籍等の取扱いに関し，何らかの措置を講じてもらうことができないかを検討することとした。そこで，組対課は，コンビニにおける防犯等の事務を担当している県警本部生活安全部生活安全総務課（以下「生安総務課」という。）に対して実態調査を依頼するとともに，生安総務課と連携してこの問題に取り組んでいくこととした。組対課からの上記依頼を受けた生安総務課は，同年１２月初旬ころ，実態調査をしたところ，福岡県下のコンビニにおいて暴力団関係書籍等が販売されていることを確認した。そこで，生安総務課は，コンビニのフランチャイズ事業を営む９社，すなわち，株式会社Ｃ（以下「Ｃ」という。），株式会社Ｄ（以下「Ｄ」という。），株式会社Ｅ，Ｆ株式会社（以下「Ｆ」という。），株式会社Ｇ，Ｈ株式会社，株式会社Ｉ，株式会社Ｊ，株式会社Ｋ（以下，この９社をまとめて「コンビニ各社」という。）等から構成される本件協議会に対し，コンビニにおける暴力団関係書籍等の取扱いに関する要請をすることとした。なお，本件協議会は，会員相互の緊密な連絡協調及び警察との連携の下，深夜（午後１０時から午前６時まで）に営業するコンビニ及びスーパーマーケット等における防犯意識の高揚と自主防犯体制の確立を図るとともに，警察等が推進する地域安全活動に協力して，もって安全で安心できる町作りに貢献することを目的とし，コンビニやスーパーマーケット等の防犯設備その他防犯体制の整備に関する指導及び啓発，地域安全活動に対する協力及び支援活動並びに防犯に関する情報の連絡及び交換等の事業を行う団体であり，県警は，本件協議会に対し，防犯面に関する助言や提案等を行っている。（乙１０，弁論の全趣旨）2イ生安総務課の担当者は，平成２１年１２月４日，Ｃの九州支社を訪れ，本件協議会の会長に就いていたＣの社員に対し，コンビニで販売されていた暴力団を取り扱った雑誌を示した上で，暴力団関係書籍等について，店頭から撤去するなどの適切な取扱いをして欲しい旨を申し入れたところ，同社員は，本件協議会として取り組むことは難しいから，コンビニ各社に対し，個別的に要請して欲しい旨を回答した。そこで，生安総務課の担当者は，直接コンビニ各社に対する要請を行うこととし，本件協議会の会長との上記話合いに同席していたＣの担当者に対し，Ｃの店舗における暴力団関係書籍等について，適切な措置を講じるように口頭で要請した。同担当者はこれを了承したものの，生安総務課の担当者に対し，①各店舗のオーナーに趣旨を正確に伝えるため，要請内容を記載した文書及び②県警が有害と考えている雑誌等を例示した一覧表を交付してもらいたい，との要望を伝えた。（弁論の全趣旨）ウＣ担当者からの上記要望を受け，生安総務課と組対課で協議した結果，上記②の一覧表については生安総務課の担当者が作成することとなった。そこで，同担当者は，平成２１年１２月１１日，コンビニにおける実地の調査とインターネットによるキーワード検索等の方法により抽出したコミック７３品目と雑誌３品目を列挙した一覧表（甲１の２，以下「本件リスト」という。）を作成した。なお，本件リストに挙げられたコミック（本件コミックを含む。）は，すべて株式会社Ｌ発行のＭシリーズに属するものであり，雑誌の発行元は，すべて株式会社Ｎであった。また，上記①の文書については，組対課がこれを作成することとなり，同月２１日，下記のとおりの内容の「暴力団関係書籍，雑誌販売についての協力依頼（要請）」と題する組対課長名義の文書（甲１の１，以下「本件要請文書」という。）が作成された。なお，本件要請文書の宛名は「Ａ3防犯協会各位」とされている。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
