<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成19(行ウ)92</事件番号>
      <事件名>不開示決定処分取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成24年03月23日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>大阪地方裁判所　　第２民事部</裁判所名・部>
      <判示事項の要旨>行政機関の保有する情報の公開に関する法律３条に基づく内閣官房報償費に関する支出関係文書の情報公開請求に対し，当該文書に同法５条３号及び同条６号に規定する不開示情報が記録されていることを理由としてされた不開示処分の一部が違法とされた事例</判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20120816113713.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=82503&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成19(行ウ)92</事件番号>
      <事件名>不開示決定処分取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成24年03月23日</裁判年月日>
      <裁判所名>大阪地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20120816113713.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=82503&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主１文内閣官房内閣総務官が平成１８年１１月２０日付けで原告に対してした行政文書の一部開示決定（閣総会第２９１号）のうち，平成１７年１０月３１日から平成１８年９月２６日までの内閣官房報償費の支払（支出）に関する次の行政文書を不開示とした部分を取り消す。
      (1)政策推進費受払簿(2)出納管理簿のうち，調査情報対策費及び活動関係費の各支払決定に対応する各項目の記載を除いた部分(3)報償費支払明細書２原告のその余の請求を棄却する。
      ３訴訟費用はこれを２分し，その１を原告の負担とし，その余を被告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求内閣官房内閣総務官が，平成１８年１１月２０日付けで原告に対してした行政文書の一部開示決定（閣総会第２９１号）のうち，平成１７年１０月３１日から平成１８年９月２６日までの内閣官房報償費の支払（支出）に係る政策推進費受払簿，支払決定書，出納管理簿，報償費支払明細書及び領収書等を不開示とした部分を取り消す。第２事案の概要本件は，原告が，内閣官房内閣総務官に対し，行政機関の保有する情報の公開に関する法律（以下「情報公開法」という。）に基づき，平成１７年４月から平成１８年９月までの内閣官房報償費の支出に関する行政文書の開示を請求したところ，内閣官房内閣総務官が，上記開示請求に係る行政文書につき，その一部を開示し，その余を不開示とする決定（以下「本件決定」という。）をしたため，本件1決定において不開示とされた行政文書のうち，平成１７年１０月３１日から平成１８年９月２６日まで（以下「本件対象期間」という。）の内閣官房報償費の支払（支出）に係る政策推進費受払簿，支払決定書，出納管理簿，報償費支払明細書及び領収書等（以下，これらの文書を併せて「本件対象文書」という。）を不開示とした部分の取消しを求めた事案である。１関係法令等(1)情報公開法３条何人も，この法律の定めるところにより，行政機関の長に対し，当該行政機関の保有する行政文書の開示を請求することができる。(2)情報公開法５条行政機関の長は，開示請求（同法３条の規定による開示の請求をいう。同法４条１項）があったときは，開示請求に係る行政文書に次の各号に掲げる情報（以下「不開示情報」という。 のいずれかが記録されている場合を除き，）開示請求者に対し，当該行政文書を開示しなければならない。３号公にすることにより，国の安全が害されるおそれ，他国若しくは国際機関との信頼関係が損なわれるおそれ又は他国若しくは国際機関との交渉上不利益を被るおそれがあると行政機関の長が認めることにつき相当の理由がある情報。６号国の機関，独立行政法人等，地方公共団体又は地方独立行政法人が行う事務又は事業に関する情報であって，公にすることにより，次に掲げるおそれその他当該事務又は事業の性質上，当該事務又は事業の適正な遂行に支障を及ぼすおそれがあるもの。(3)情報公開法６条１項行政機関の長は，開示請求に係る行政文書の一部に不開示情報が記録されている場合において，不開示情報が記録されている部分を容易に区分して除くことができるときは，開示請求者に対し，当該部分を除いた部分につき開2示しなければならない。ただし，当該部分を除いた部分に有意の情報が記録されていないと認められるときは，この限りでない。２前提となる事実以下の事実は，当事者間に争いのない事実及び証拠等により容易に認められる事実である。以下，書証番号は特に断らない限り枝番号を含む。なお，争いのない事実には認定根拠を付記しないものとする。(1)ア内閣官房報償費（乙７から１４まで，弁論の全趣旨）内閣官房は内閣法１２条１項に基づき内閣に置かれている機関であり，内閣官房報償費は，内閣官房長官が取扱責任者として支出を行う経費である。イ内閣官房報償費の支出手続は次のとおりである。内閣官房報償費の支出に当たっては，まず，内閣官房長官から，支出負担行為担当官である内閣官房会計担当内閣参事官に対し，官署支出官である内閣府大臣官房会計課長宛ての請求書（その様式は別紙１のとおりである。）が提出され，当該請求書に基づき，同参事官が支出負担行為即支出決定決議書を作成して支出負担行為を行い，内閣府大臣官房会計課長が当該支出負担行為を確認した上で支出決定を行う。その後，同会計課長は，資金前渡官吏である内閣府大臣官房会計課用度・給与担当課長補佐に対して支払請求をし，これを受け，当該資金前渡官吏は，支出のための必要な手続を行い，内閣官房報償費が内閣官房長官の手に移される。国庫から内閣官房長官の手に内閣官房報償費が移った後の内閣官房報償費の取扱いについては，本件対象期間において，「内閣官房報償費の取扱いに関する基本方針」（平成１４年４月１日内閣官房長官決定，乙７）が定められており，これに基づいて，「内閣官房報償費の執行に当たっての基本的な方針」（平成１７年１０月３１日取扱責任者内閣官房長官決定・乙１１，平成１８年４月１日取扱責任者内閣官房長官決定・乙１２）3及び「内閣官房報償費取扱要領」（平成１７年１０月３１日取扱責任者内閣官房長官決定，乙１４）が定められており，これに従った運用がなされている。(2)内閣官房報償費の３つの目的類型（乙７から１４まで）「内閣官房報償費の取扱いに関する基本方針」において，内閣官房報償費の取扱責任者である内閣官房長官は，内閣官房報償費の目的類型を明らかにした上で，その執行に当たるものとされている。この定めに基づき，「内閣官房報償費の執行にあたっての基本的な方針」において，内閣官房報償費の執行は，次の３つの目的類型ごとに，それぞれの目的に照らして行うものとされている。①政策推進費施策の円滑かつ効率的な推進のため，官房長官としての高度な政策的判断により，機動的に使用することが必要な経費②調査情報対策費施策の円滑かつ効果的な推進のため，その時々の状況に応じ必要な情報を得るために必要な経費③活動関係費上記①及び②を行うに当たり，これらの活動が円滑に行われ，所期の目的が達成されるよう，これらを支援するために必要な経費(3)ア本件対象文書本件対象文書は，平成１７年１０月３１日から平成１８年９月２６日までの内閣官房報償費の支払（支出）に係る政策推進費受払簿，支払決定書，出納管理簿，報償費支払明細書及び領収書等である。なお，政策推進費受払簿，支払決定書及び出納管理簿は，「内閣官房報償費取扱要領」により，作成することとされている文書である。イ政策推進費受払簿は，内閣官房報償費のうち政策推進費について，内閣4官房長官がその繰入れを行う都度作成する文書であり，その様式は別紙２のとおりである。ウ支払決定書は，内閣官房報償費のうち調査情報対策費及び活動関係費について，内閣官房長官が１件又は複数件の支払に係る支払決定を行うために作成する文書であり，その様式は別紙３のとおりである。エ出納管理簿は，内閣官房報償費の全体の管理のために，月ごとの内閣官房報償費の出納の状況をまとめたものであり，その様式は別紙４のとおりである。オ報償費支払明細書は，計算証明規則１１条に基づき，会計検査院の検査において提出される書面であり，内閣官房報償費の使途を目的別に分類した支払額を記載したものである。報償費支払明細書の様式は，別紙５のとおりである。カ領収書等は，内閣官房報償費の支払の相手方である役務提供者等から受領した領収書，受領書及び請求書である。(4)本件訴訟に至る経緯等ア行政文書開示請求(ｱ)原告は，平成１８年１０月５日，内閣官房内閣総務官に対し，情報公開法４条１項の規定に基づき，行政文書の開示を請求した（甲１）。この際提出した行政文書開示請求書においては，開示を請求する行政文書の名称等として，「内閣官房費の中の報償費（２００５年４月～２００６年９月）」と記載されていた。(ｲ)原告は，同月１７日付けで，内閣官房内閣総務官に対し，上記開示請求に係る行政文書を，①「内閣官房報償費にかかる支出計算書」，②「内閣官房報償費にかかる支出計算書の証拠書類」 ③「内閣官房報償費にか，かる具体的な使途のわかる支出関係書類」に特定する旨の補正書面を提出した（甲２）。5イ本件決定内閣官房内閣総務官は，平成１８年１１月２０日付けで，平成１７年４月から平成１８年９月までの内閣官房報償費に係る以下の(ｱ)記載の文書について開示とし，(ｲ)記載の文書について不開示とする本件決定を行った（甲３）。(ｱ)開示する文書①内閣官房長官から内閣府大臣官房会計課長への請求書（支出計算書の証拠書類）②①を受けて作成された支出負担行為即支出決定決議書（支出計算書の証拠書類）③(ｲ)①を受けて作成された支出計算書不開示とする文書①内閣官房報償費に係る「具体的な使途のわかる支出関係書類」（本件対象文書を含む平成１７年４月から平成１８年９月までの内閣官房報償費に係る政策推進費受払簿，支払決定書，出納管理簿，報償費支払明細書及び領収書等）②上記(ｱ)③の支出計算書中，「退職手当の支給金額」「内閣情報調，査室の職員（調査官相当職以上の職員を除く。）の氏名」 「個人に，対する支払に係る振込先金融機関名，預貯金種別，口座番号」及び「債主欄，摘要欄を明らかにすることにより警備上不都合を生じるおそれがあるもの」(ｳ)本件決定に際して原告に交付された「行政文書開示決定通知書」には，本件対象文書を全部不開示とする理由について，下記のとおり記載されていた。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
