<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成20(行コ)6</事件番号>
      <事件名>水俣病認定申請棄却処分取消，水俣病認定義務付け請求控訴事件（原審・熊本地方裁判所平成１３年（行ウ）第１８号水俣病認定申請棄却処分取消請求事件〔第１事件〕，同平成１７年(行ウ）第１１号水俣病認定義務付け請求事件〔第２事件〕）</事件名>
      <裁判年月日>平成24年02月27日</裁判年月日>
      <裁判所名>福岡高等裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>旧公害に係る健康被害の救済に関する特別措置法（昭和４４年法律第９０号，昭和４８年法律第１１１号により廃止）３条１項に基づく水俣病認定の申請に対し県知事がした棄却処分の取消し及び同項に基づき申請者の疾病が水俣病である旨の認定をすることの義務付けを求める各請求が，いずれも認容された事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>旧公害に係る健康被害の救済に関する特別措置法（昭和４４年法律第９０号，昭和４８年法律第１１１号により廃止）３条１項に基づく水俣病認定の申請に対し県知事がした棄却処分の取消し及び同項に基づき申請者の疾病が水俣病である旨の認定をすることの義務付けを求める各請求につき，同法の下における「水俣病」とは，魚介類に蓄積されたメチル水銀を経口摂取することにより起こる神経系疾患をいうものと解するのが相当であるとし，環境庁企画調査局環境保健部長が昭和５２年７月１日付けで発出した「後天性水俣病の判断条件について」と題する通知（昭和５２年環保業第２６２号）に示された判断条件を満たさない者についても，メチル水銀に対するばく露状況等の疫学的条件に係る個別具体的事情等を総合考慮することにより，水俣病にかかっているものと認める余地があるというべきところ，臨床上把握し得る神経症候が四肢末端優位の感覚障害のみである者については，そうした感覚障害が水俣病に特異的なものではないことから慎重な判断を要するものの，その一事をもって水俣病であることを否定するのは相当ではなく，メチル水銀に対するばく露歴等の疫学的条件のほか，当該感覚障害が水俣病に見られる感覚障害としての特徴を備えているか否かといった点や，当該感覚障害について水俣病以外の原因によるものであることを疑わせる事情が存するかどうかといった点等の認定申請者に係る具体的な事情を総合的に検討して水俣病にかかっていると認められるかを判断すべきであるとした上，前記申請者にはメチル水銀のばく露歴及び四肢末端優位の感覚障害が認められ，当該感覚障害は疫学的に見ても臨床的に見てもメチル水銀のばく露によるものと認めることができるから，前記申請者は水俣病にかかっていると認められるとして，前記各請求をいずれも認容した事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20120816095123.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=82502&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文１原判決を取り消す。
      ２被控訴人熊本県知事が被処分者Ｐ１に対して平成７年８月１８日にした水俣病認定申請棄却処分は，これを取り消す。
      ３被控訴人熊本県は，Ｐ１の疾病が水俣病であり，かつ水俣市及び葦北郡の地域に係る水質の汚濁の影響であることを，（旧）公害に係る健康被害の救済に関する特別措置法（昭和４４年法律第９０号）第３条１項の規定により認定せよ。
      ４訴訟費用は，第１，２審とも被控訴人らの負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１控訴の趣旨主文同旨第２１事案の概要本件は，亡Ｐ１（以下「Ｐ１」という。）が水俣病にかかったと主張して昭和４９年８月に（旧）公害に係る健康被害の救済に関する特別措置法３条１項の規定に基づき熊本県知事に対して行った水俣病認定申請（以下，同条項に基づく水俣病の認定申請を「認定申請」，これによる認定審査の手続を「認定手続」，認定申請した者を「認定申請者」といい，Ｐ１が行った認定申請を「本件認定申請」，これによる認定審査の手続を「本件認定手続」という。）に関し，その子である控訴人（Ｐ１が昭和▲年▲月▲日に死亡したため，その申請者としての地位を控訴人が承継した。）が，平成７年８月１８日に本件認定申請を棄却する処分（以下「本件処分」という。）を行った第１事件被控訴人熊本県知事（以下「被控訴人知事」という。）に対し，本件処分を不服として，その取消しを求めるとともに（第１事件），第２事件被控訴人熊本県（以下「被控訴人県」という。）に対し，同条項に基づきＰ１がかかっていた疾病が水俣市及び葦北郡の区域に係る水質の汚濁の影響による水俣病である旨の認定1をすることの義務付けを求めた（第２事件）事案である。原審は，第１事件について，Ｐ１に水俣病の症候（四肢末端優位の感覚障害）が存在することを認めることはできないから，Ｐ１が水俣病にかかったとはいえず，また，本件処分が遅れてはいるもののやむを得ない事情によるものであって，本件処分を取り消す事由とはならないとして，本件処分の取消請求を棄却し，第２事件について，本件認定申請を認めることを義務付ける訴えは，本件処分の取消請求が認容されることを要件とするところ，これが認められない本件においては，訴訟要件を欠くとして，これを却下した。そこで，控訴人がこれを不服として控訴をした。２前提事実本件の前提として，後掲証拠及び弁論の全趣旨により容易に認定できる事実関係は，以下のとおりである。(1)ア法令の定め（旧）公害に係る健康被害の救済に関する特別措置法（甲１９２，２１５，乙５２，５６，６２，弁論の全趣旨）昭和４４年１２月に公布（一部〔１条ないし３条〕施行）された「公害に係る健康被害の救済に関する特別措置法」（昭和４４年法律第９０号，以下「救済法」という。）は，事業活動その他の人の活動に伴って相当範囲にわたる著しい大気の汚染又は水質の汚濁が生じたため，その影響による疾病が多発した場合において，当該疾病にかかった者に対し，医療費，医療手当及び介護手当の支給の措置を講ずることにより，その者の健康被害の救済を図ることを目的とし（１条），都道府県知事が，指定地域につき指定疾病にかかっている者について，公害被害者認定審査会の意見を聞いて，その者の当該疾病が当該指定地域に係る大気汚染又は水質汚濁の影響によるものである旨の認定を行い，この者に対して，診察，薬剤又は治療材料の支給，医学的処置，手術及びその他の治療等についての医療費を2支給するものと定めている（３条，４条）。これは，因果関係の立証や故意・過失の有無の判定などで複雑，困難な問題が多い公害問題の特殊性にかんがみ，公害による健康被害が広範囲にかつ深刻に進行している状況において，緊急に救済を要する健康被害に対し，原因者による損害賠償がされるまでの応急的な行政上の特別措置として，司法上の救済とは切り離して，医療費の支給等の行政上の救済措置を施し，指定地域につき指定疾病にかかっている者であること及び救済法３条の規定によりその者の当該疾病が当該指定地域に係る大気汚染又は水質汚濁の影響によるものである旨の認定を受けたこと，換言すれば，救済法の定める健康上の被害（当該疾病）の存在と当該疾病と大気汚染又は水質汚濁との間の因果関係の存在という２点が証明されることにより，医療費の支給等の行政上の措置がされることを定めたものであって，より迅速かつ広い範囲にわたる救済を図るものであり，社会保障的性格を有するものということができる。イ（旧）公害に係る健康被害の救済に関する特別措置法施行令（乙５３）昭和４４年１２月に公布（一部〔１条〕施行）された（旧）公害に係る健康被害の救済に関する特別措置法施行令（昭和４４年政令第３１９号，以下「救済法施行令」という。）は，救済法２条１項の政令で定める地域及び同項に規定する疾病について，別表第二のとおりとする旨規定し（１条），同別表は，六の項の中欄において，「熊本県の区域のうち，水俣市及び葦北郡の区域並びに鹿児島県の区域のうち，出水市の区域」を，その下欄において，「水俣病」を掲げている。ウ公害健康被害補償法昭和４９年に施行された公害健康被害補償法（昭和４８年法律第１１１号。なお，同法の題名は，昭和６２年法律第９７号により「公害健康被害の補償等に関する法律」に改められた。以下，同改正の前後を問わず「公3健法」という。）は，公害健康被害の補償等に関する法律施行令（昭和４９年政令第２９５号。なお，昭和６２年政令第３６８号による改正前の題名は「公害健康被害補償法施行令」であったが，以下，同改正の前後を問わず「公健法施行令」という。）と併せて，救済法及び同施行令と同趣旨の立法であり，公健法附則２条において，救済法を廃止する旨規定する一方，公健法附則３条において，同法の施行の際に現に救済法３条１項の認定を受けている者は，政令で定めるところにより，公健法による認定を受けたものとみなす旨規定するほか，同附則４条１項，２項も，公健法施行の際現に救済法３条１項の認定の申請をしている者に対しては，従前の例によりその認定をすることができ，この認定を受けた者は，政令で定めるところにより，公健法による認定を受けたものとみなす旨規定している。(2)ア関係通知の定め環境庁事務次官による昭和４６年８月７日付け通知（乙６２）環境庁（当時）事務次官は，昭和４６年８月７日，救済法３条１項に規定する認定に関し，関係各都道府県知事及び政令市市長に宛てて「公害に係る健康被害の救済に関する特別措置法の認定について」と題する通知（昭和４６年環企保第７号，以下「４６年事務次官通知」という。）を発出した。４６年事務次官通知は，水俣病の認定の要件として，下記のとおり規定している。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
