<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成22(ワ)764</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成24年07月17日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>横浜地方裁判所　　第６民事部</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20120904092800.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=82518&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２４年７月１７日判決言渡平成２２年第７６４号口頭弁論終結日同日原本領収損害賠償請求事件判決（当事者の表示主１裁判所書記官省略）文被告は，原告に対し，１４５万９６９５円及びこれに対する平成１８年１２月２８日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ２原告のその余の請求を棄却する。
      ３訴訟費用は，これを１０分し，その７を原告の負担とし，その３を被告の負担とする。
      ４この判決は，第１項に限り，仮に執行することができる。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求被告は，原告に対し，５１３万５９８２円及びこれに対する平成１８年１２月２８日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。第２当事者の主張１請求原因原告は，横浜市ａ区ｂ××番×号に所在する店舗（以下「本件店舗」という。）において，墓石の販売等を行っている株式会社である。本件店舗の地下には駐車場（以下「本件地下駐車場」という。）がある。被告は，横浜市ａ区ｃ×丁目××所在のＡ公園（以下「本件公園」という。）を管理する地方公共団体である。本件公園と本件店舗の位置関係は別紙図面１のとおりであり，別紙図面１の「本件池」の位置に，Ｂ池という名称の池（以下「本件池」という。）がある。雨が降ると，雨水は本件池に一時的に貯水され，その後，別紙図面１の「流れ①」の水路（以下「水路①」という。）を通って下流に流され，その一部が，別紙図面１の「桝①」にある雨水管（以下「雨水管①」という。）を通って地下に排水される。残りの雨水は，別紙図面１の「流れ②」の水路（以下「水路②」といい，水路①と併せて以下「本件水路」という。）を通ってさらに下流に流され，本件店舗付近にある別紙図面１の「桝②」の雨水管（以下「雨水管②」という。）を通って地下に排水される。本件水路と上記各雨水管との境目（別紙図面１の桝①・②の位置）には，落ち葉等が雨水管に浸入することを防ぐ金属製の格子状の溝蓋（それぞれ，「本件スクリーン①」「本件スクリーン②」という。）が設けられている。ア本件店舗及び本件公園がある横浜地区において，平成１８年１２月２６日から同月２７日にかけて，雨量が累計１６８．５㎜に達する大雨が降った（以下「本件雨」という。 。）イ上記アの期間において，本件地下駐車場に，約６５トンを超える雨水が浸入した（以下「本件浸水」という。 。）被告の責任本件浸水は，本件水路の設置又は管理に下記の瑕疵があったために発生したものである。ア本件水路内及びその周辺には落ち葉やゴミなどが堆積しており，特に本件水路の最後尾付近には大量の落ち葉やゴミが堆積し，本件水路を塞いでいた。その結果，本件水路から雨水が溢れ，本件地下駐車場に流入した。被告においては，本件水路内に堆積した落ち葉等を除去して，雨水が氾濫しないよう管理すべきであった。したがって，設置又は管理の瑕疵があり，落ち葉等の除去を怠った過失がある。イ本件水路は木々に囲まれており，落ち葉の季節においては，落ち葉が本件水路の内部に堆積することが予想される。そうであるにもかかわらず，本件水路には，落ち葉の堆積を防ぐ柵を設ける，落ち葉が入らないよう本件水路の脇に網を設ける，本件公園と歩道の境目にグレーチング付きのＵ字溝を設置するなどの降雨対策を講じられていなかった。したがって，設置・管理の瑕疵があり，上記対策を講じなかった過失がある。損害本件地下駐車場が水没したことにより，駐車していた車両などが水没し，原告は，下記のとおり，少なくとも合計５１３万５９８２円の損害を被った。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
