<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成22(行ウ)626</事件番号>
      <事件名>行政文書不開示決定処分取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成24年03月22日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>１　三鷹市情報公開条例（昭和６２年三鷹市条例第２８号）に基づく市政情報の公開の請求に対する非公開決定の取消し及び前記情報の公開決定の義務付けを求める訴えにつき，行政事件訴訟法３７条の３第６項前段に基づき，取消訴訟についてのみ終局判決をした事例<br />２　三鷹市情報公開条例（昭和６２年三鷹市条例第２８号）に基づく市政情報の公開の請求に対し，同情報が同条例８条１項１号，３号，４号ア及びエ所定の不開示情報に該当するとの理由のみを付してされた非公開決定の取消請求が，認容された事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>１　三鷹市情報公開条例（昭和６２年三鷹市条例第２８号）に基づく市政情報の公開の請求に対する非公開決定の取消し及び前記情報の公開決定の義務付けを求める訴えにつき，審理の状況その他の事情を考慮し，前記処分の取消しの訴えについてのみ終局判決をすることがより迅速な争訟の解決に資するとして，行政事件訴訟法３７条の３第６項前段に基づき，前記義務付けの訴えの弁論を分離した上，前記非公開決定には前記条例の定める理由付記の要件を欠く違法があるとして，前記取消しの訴えについてのみ前記非公開決定を取り消す終局判決をした事例<br />２　三鷹市情報公開条例（昭和６２年三鷹市条例第２８号）に基づく市政情報の公開の請求に対し，同情報が同条例８条１項１号，３号，４号ア及びエ所定の不開示情報に該当するとの理由のみを付してされた非公開決定の取消請求につき，単に前記各号に該当する旨の記載があるだけでは，開示請求者において，非公開決定の理由がいかなる根拠により前記各号所定の事由に該当するのかを知ることは困難であるから，前記非公開決定には，前記条例の定める理由付記の要件を欠く違法があるとして，前記請求を認容した事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20121002090625.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=82574&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主１文処分行政庁が平成２１年６月３０日付けで原告に対してした市政情報非公開決定処分を取り消す。
      ２訴訟費用は被告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求主文のとおり第２事案の概要本件は，原告が，平成２１年６月１８日，処分行政庁に対し，三鷹市情報公開条例（昭和６２年三鷹市条例第２８号。以下「本件条例」という。）に基づき，Ａ（以下「本件建物」という。）の耐震性調査に関する資料（別紙１文書目録記載の市政情報であり，以下「本件各文書」という。本件条例にいう「市政情報」とは，実施機関の職員が職務上作成し，又は取得した文書等であるため（本件条例２条２号），このように定義する。）の公開の請求をしたところ，処分行政庁から，同月３０日付けで本件各情報の全部を公開しない旨の市政情報非公開決定（以下「本件決定」という。）を受けたため，本件決定が違法であると主張して，その取消しを求めている事案である。なお，原告は，本件訴えにおいて，本件決定の取消しを求めるとともに本件各情報についての公開決定の義務付け（以下「本件義務付けの訴え」という。）を併せて求めているが，当裁判所は，審理の状況その他の事情を考慮し，本件決定の取消しの訴えについてのみ終局判決をすることがより迅速な争訟の解決に資すると認め，本件から本件義務付けの訴えの弁論を分離した上，本件決定の取消しの訴えについてのみ終局判決をすることとしたものである（行政事件訴訟法３７条の３第６項）。１本件条例の定め別紙２のとおり1２前提事実（争いのない事実，顕著な事実並びに末尾記載の証拠及び弁論の全趣旨により容易に認められる事実）(1)当事者等ア原告は，介護保険法に基づく居宅介護支援事業等を目的とする株式会社である。イＢ株式会社（平成２０年１０月１日商号変更までは，その商号はＣ株式会社であったが，以下，商号変更の前後を問わず，単に「Ｂ］という。）は，本件建物の建築主である。（甲２）ウ財団法人Ｄ（以下「Ｄ」という。）は，建築の防災，維持管理に関する制度・技術の調査研究，普及活動及び技術の評価等を目的として，耐震診断・耐震改修判定業務等を行う財団法人であり，構造計算書が偽装されて建築された建築物について，特定行政庁の要請に基づいて耐震性判断等の助言を行う違反是正計画支援委員会（以下「是正支援委員会」という。）を設置している。（乙４の１・２，６の１・２）(2)本件公開請求から本件訴えに至る経緯ア原告は，平成２１年６月１８日，処分行政庁に対し，本件条例５条に基づき，請求する市政情報の内容を別紙１文書目録記載の文書（本件各文書）と特定して市政情報の公開の請求（以下「本件公開請求」という。）をした。イ処分行政庁は，平成２１年６月３０日，本件公開請求について，公開することができない市政情報を本件各文書と特定し，公開することができない理由を「本件条例８条１項１号，３号，４号ア及びエに該当」として，本件各文書を公開しない旨の市政情報非公開決定（本件決定）をして原告に通知し，原告は，同年７月１日，本件決定を了知した。2（甲４）ウ原告は，平成２１年８月２７日，三鷹市長に対し，本件決定の取消しを求めて異議申立て（以下「本件異議申立て」という。）をした。エ三鷹市長は，平成２１年１０月１４日，三鷹市情報公開審査会に対し，本件異議申立てについて諮問し，平成２２年７月２３日，同審査会から「処分行政庁が本件各文書を本件条例８条１項３号の規定により非公開とした処分は妥当である」との答申を受けた上，同年９月７日，本件条例８条１項３号に該当し，かつ，同号ただし書に該当しないことを理由として，上記異議申立てを棄却する旨の決定（以下「本件異議申立棄却決定」という。）をして原告に通知し，原告は，同月８日，本件異議申立棄却決定を了知した。（乙１）オ原告は，平成２２年１１月１０日，本件処分の取消しを求めるとともに，本件各文書の開示決定の義務付け（本件義務付けの訴え）を求めて本件訴訟を提起した。（顕著な事実）(3)本件各文書の内容等本件各文書の内容等は，次のとおりである。ア本件文書１本件文書１は，Ｂが作成し，その後，耐震性再計算の過程で三鷹市長からの指摘に基づいて必要な修正を行った確定図（耐震性再計算用図面）であり，具体的には次のようなものである。(ｱ)用紙サイズ等Ａ２サイズの原図をＡ３サイズにコピーしたものであって，Ａ３横向きの片面印刷で８９枚のもの（厚さ約１㎝）である。(ｲ)記載事項及び記載内容の概要3本件文書１は，(a)各住戸部分の配置や間取り，各施設の配置や仕様，出入口・非常口，排水槽・汚水槽，配管の穴の場所の位置等が記載された意匠図（①配置図１枚，②各階平面図１１枚，③立面図３枚，④断面図２枚，⑤プール廻り平面詳細図１枚，⑥プール仕様書１枚，⑦プール基礎伏図・据付図１枚，⑧大浴場・露天風呂廻り平面詳細図１枚，⑨屋上舗装・施設平面図２枚，⑩屋上植栽平面図２枚，⑪屋上ゴルフ練習場平面図１枚，⑫植栽平面図・断面図１枚，⑬カラオケルーム横平面図１枚，⑭カラオケルーム横断面図１枚），(b)杭基礎の仕様，柱・梁といった構造的構成部材の材質・位置・配置等が記載された構造図（①杭伏図１枚，②基礎伏図１枚，③地下１階～屋上階床伏図１２枚，④杭基礎断面詳細図４枚，⑤部材断面表１３枚，⑥Ａ棟基礎変更図（基礎関係伏図，軸組図，断面表）１９枚，⑦軸組図８枚，⑧柱芯線図２枚）からなる。イ本件文書２本件文書２は，本件建物の建築確認図書を構成する各図面間若しくは各項目間において，又は当該建築確認図書と竣工図との間において，三鷹市の職員において不整合があると思われるとして指摘した箇所を建築主ほか関係者において本件文書１上で確認した内容を取りまとめたものであり，具体的には次のようなものであって，本件文書１の一部となっている。(ｱ)用紙サイズ等Ａ４サイズの用紙を縦向きで片面印刷したものである。(ｲ)様式及び記載項目等本件文書２は，東京都における様式（甲１１参照）に倣って作成されており，①建築確認図書自体について各図面間又は各項目間において不整合があると思われる箇所，②建築確認図書と竣工図（施工写真等による確定構造図）との間において不整合があると思われる箇所が記載され4ており，これを構造設計者らに送付して，これらの各不整合があると思われる箇所について本当に不整合が生じているか，いずれかの記載に誤記があるにすぎないのか等の確認を求めて回答を得たものである。ウ本件文書３本件文書３は，Ｄによる耐震性再検査方針に対する具体的助言を受けて，株式会社Ｅ（以下「Ｅ」という。）において６回にわたり繰り返された耐震性再計算の結果を記載した構造計算書であり，具体的には次のようなものである。(ｱ)用紙サイズ等Ｅが保管する構造計算書原本の２ページ分をＡ４サイズの用紙（横向き）の片面１枚に縮小割付コピーをしたもの１７５８枚（うち約１６００枚が両面印刷）をファイル７冊に分けてまとめたもの（ファイル７冊で約３０㎝以上，最も厚いファイル１冊が約７㎝）である。(ｲ)記載項目本件文書３は，次の書類により構成される。ａ建物概要これは，本件建物の概要を記載した一覧表である。ｂ計算方針これは，Ｄの具体的な助言に基づき，基本とする構造計算方針や部位ごとの構造検討方針を記載したものである。ｃ荷重表これは，本件建物の各室や各施設で使われる部材がどれだけの重量であるかなどを記載した一覧表である。ｄ電算プログラム結果出力これは，①計算結果をまとめた一覧表，②グラフ（例えば，縦軸に本件建物に掛かる力の大きさを，横軸に本件建物が変形する度合いを5とり，各階につき計算された数値を線で表したグラフや横軸に本件建物の階数を，横軸に保有水平耐力の数値をとり，本件建物の各階について必要とされる保有水平耐力の数値を表す線と実際に計算された保有水平耐力の数値を表す線とを併記したグラフ等），③電算プログラム結果出力である数値等（例えば，計算における数値のみが列記されている部分と，本件建物の平面図（伏図）及び立面図（軸組図）に各数値が落とし込んで記載され，本件建物の各階の各箇所にどれだけの力が掛かるものであるかが記載された部分等から構成される。）を記載したものである。ｅ設計資料等例えば，本件建物の土質柱状図，杭位置図，構造計算上のモデル平面図（伏図）やモデル立面図（軸組図）といった構造図等を記載したものである。３争点及び争点に関する当事者の主張の要旨本件の争点は，本件決定の違法性（①本件各文書に記録されている情報（以下「本件各情報」という。）が本件条例所定の非公開情報に該当し，その全部を非公開とすることができるか否か，②本件決定に理由付記の違法があるか否か）であり，これに関する当事者の主張の要旨は，次のとおりである。(1)争点①（本件各情報が本件条例所定の非公開情報に該当し，その全部を非公開とすることができるか否か）について（被告の主張の要旨）ア(ｱ)本件各情報は，次のとおり，本件条例所定の非公開情報に該当する。法令秘情報の該当性建築基準法９３条の２は，「特定行政庁は，確認その他の建築基準法令の規定による処分並びに１２条１項及び３項の規定による報告に関する書類のうち，当該処分若しくは報告に係る建築物若しくは建築物の敷6地の所有者，管理者若しくは占有者又は第三者の権利利益を不当に侵害するおそれがないものとして国土交通省令で定めるものについては，国土交通省令で定めるところにより，閲覧の請求があつた場合には，これを閲覧させなければならない。」と規定しているが，これを受けた建築基準法施行規則１１条の４第１項は，対象となる書類を建築計画概要書等の概要書に限っている。その趣旨は，概要書の域を超えて建築物の確定図や構造計算書を公開することは，防犯上の観点等からして，建築物若しくは建築物の敷地の所有者，管理者若しくは占有者又は第三者の権利利益を侵害する（同法９３条の２）という結果になるからである。上記の建築基準法９３条の２の趣旨等からすれば，本件各情報は，本件条例８条１項１号所定の「法令の定めるところにより，明らかに公開することができないと認められる情報（以下「法令秘情報」という。）」に該当する。(ｲ)法人等情報の該当性本件文書１及び本件文書２に記録された情報は，設計者の専門技能や創意工夫等が盛り込まれていて著作権の対象となるものであり，本件文書３に記録された情報は，本件建物の建物の仕様に関するものが包括的に含まれたものであるところ，Ｂが本件各情報の公開に反対している。そこで，本件各情報は，本件条例８条１項３号所定の「法人その他の団体（国及び地方公共団体を除く。以下「法人等」という。）に関する情報であって，公開することにより，当該法人等の競争上又は事業活動上の地位その他正当な利益を著しく害すると認められるもの（以下「法人等情報」という。）」に該当する。そして，本件建物については，三鷹市長が行った耐震性検証作業の結果，適法性（構造安全性）が確認されているから，本件文書１及び本件文書２に記録された情報は，同号イ所定の「違法若しくは不当な事業活7動によって生じ，又は生じるおそれがある支障から人の生活を保護するために，公開することが公益上必要であると認められる情報」には該当しない。(ｳ)協力関係情報の該当性本件文書３に記録された情報は，三鷹市長が特定行政庁として本件建物の耐震性検証作業を行うに当たり，国土交通省の「違法行為若しくはその疑義に関する情報を把握した場合の初動対応と公表の在り方について（技術的助言）」と題する通知（乙２）に基づき，三鷹市と公共的団体であるＤとの協議，依頼により，三鷹市が取得したものであるところ，Ｄが自ら提出した意見書の公開に明確に反対しているから，本件条例８条１項４号ア所定の「市と国等との間における協議，依頼，委任等により実施機関が取得した情報であって，公開することにより，市と国等との協力関係が著しく損なわれるおそれのあるもの（以下「協力関係情報」という。）」に該当する。(ｴ)事業執行情報の該当性本件各情報は，いずれもＢやＤがその公開に反対しているから，このような状況下でこれらを公開すると，三鷹市と協力要請に応じたＢやＤとの信頼関係を失墜させることが明らかであり，今後見込まれる同種の調査事務事業について，必要な関係者の協力を得ることを著しく困難にする。したがって，本件各情報は，本件条例８条１項４号エ所定の「実施機関が行う事務事業に関する情報であって，公開することにより，当該事務事業又は将来の同種の事務事業の公正又は適正な執行が著しく妨げられるおそれのあるもの（以下「事業執行情報」という。）」に該当する。イ部分開示義務違反の違法はないこと本件各情報は，本件条例８条２項の「市政情報が前項各号のいずれかに8該当する部分とその他の部分とからなる場合」に該当せず，「これらの部分を容易に，かつ，請求の趣旨を損なわない程度に合理的に分離できるとき」にも該当しないから，一部公開の対象となるものではない。（原告の主張の要旨）ア非公開情報に該当しないこと(ｱ)法令秘情報の非該当性本件各情報のうち建築物の確定図や構造計算書に記録された情報は，建築基準法において明文上開示を禁止されているものではなく，少なくとも本件のように本件建築物に関して建築確認図書と竣工図との間に多くの不整合箇所が存在していたという違法な状態を契機として作成されたものであるから，本件条例８条１項の法令秘情報に該当しない。(ｲ)法人等情報の非該当性ａ本件文書１及び本件文書２に記録された情報は，建築基準法上違法な図面を建物の現況に即して取りまとめたものであって，単に不整合箇所をまとめた確定図や再計算を行った構造計算書という建物に関する客観的な情報にすぎず，設計者の専門技術や創意工夫等が盛り込まれているものではないから，これらの情報は，本件条例８条１項３号所定の法人等情報に該当しない。ｂ仮に，本件文書１及び本件文書２に記録された情報が同項の法人等情報に該当するとしても，これらが本件建物に関して建築確認図書と竣工図との間において多くの不整合箇所が存在していたという違法状態を契機として作成されたものであること（Ｂは，三鷹市に対して行われた本件建物の建築確認申請に添付された構造計算書を意図的に改ざんして本件建物が違法であること（例えば，保有水平耐力を満たしていない。）を隠し，三鷹市においては，当該構造計算書を受領して検討していた経緯からすると，当該構造計算書において改ざんが行わ9れていたことを当然知っていたはずなのにこれを秘して本件建物について建築基準法の基準に適合した適法な建築物である旨の判断を行うなどしていた。）から，同項ア又はイ所定の情報に該当し，公開の対象になるというべきである。(ｳ)協力関係情報の非該当性本件文書３は，Ｂから三鷹市長に提出されたものであって，これに記録された情報は，Ｄと三鷹市長との間における協力関係情報（本件条例８条１項４号ア）に該当せず，むしろＤが公共的団体なのであれば，その意見及び耐震性再計算に係る指針はなおさら公開されるべきである。(ｴ)事業執行情報の非該当性本件各情報は，そもそもＤがその公開に反対していることの明確な証拠がない上，違法な建築物の建築主が反対していることを理由に開示しないとする合理的な根拠がないから，事業執行情報に該当するとは限らず，むしろＤがチェック機能を果たしているとすれば，その意見及び耐震性再計算に係る指針が公開されるべきである。イ部分開示義務違反の違法があること仮に本件各情報の一部に非公開情報が含まれていたとしても，本件決定は，本件各情報を全部非公開とするものであるが，例外的に非公開とする場合においても非公開部分をできるだけ限定すべきであるから（本件条例８条２項），同項に違反する。(2)争点②（本件決定に理由付記の違法があるか否か）について（被告の主張の要旨）本件決定に理由付記を欠く違法はない。本件条例６条４項は，非公開決定通知書はその理由を記載しなければならない旨を規定しているところ，①判決は，本件のように，三鷹市長が，原告の不服申立てに基づき，三鷹市情10報公開審査会の答申を受け，これに準拠して具体的な理由を付して異議申立てを棄却した事案や情報公開条例が非公開事由を極めて抽象的かつ漠然と規定しているとはいえない事案には適用がなく，むしろ，②本件条例８条が非公開情報を整理して具体的に規定しており，その根拠条文を示すだけで開示請求者（原告）において非公開事由を了知することが可能であること，③原告が本件決定に対する異議申立てにおいて本件決定の違法性を反論しており，本件決定の理由を了知していること等に照らすと，本件決定に本件条例の根拠条文のみを記載したことをもって，理由付記を欠く違法があるということはできない。（原告の主張の要旨）本件決定には，理由付記の不備という違法がある。すなわち，最高裁平成４年１２月１０日判決によれば，非公開決定を書面により通知し，しかも，その理由を付記しなければならない旨の規定は，実施機関の判断の慎重と公正妥当を担保してその恣意を抑制する趣旨のものであり，非公開決定に対する不服申立てがされ，これに対する決定において理由付記の不備が補足されたとしても，理由付記の不備が治癒されるものではなく，また，理由付記の程度は，開示請求者の主観に関わりがなく，本件各情報のどの情報が本件条例所定の非公開情報に該当するか客観的に区別されていなければならないところ，本件決定は，単に条文を列挙するのみで，本件各情報におけるどの部分の情報がどのような根拠により非公開情報に該当するかという個別具体的根拠が付記されていないから，本件条例６条４項に違反する。第３１当裁判所の判断認定事実前記前提事実並びに末尾掲記の証拠及び弁論の全趣旨によれば，次の事実を認めることができる。11(1)国土交通省は，平成１７年１１月に発覚した耐震強度偽装事件を契機として，平成１８年２月，都道府県建築主務部長に対し，「構造計算書偽装物件に係る違反是正等について（技術的助言）」として，特定行政庁が構造計算書偽装物件に係る違反是正等の手順（特に，建築確認時の構造計算書において偽装が発見された物件については，特定行政庁により所有者等に対して違反是正指導を行うとともに，違反是正に係る報告書徴収を求めるほか，特定行政庁が耐震性の判断や違反是正計画の適法性の判断を行うに当たっては，Ｄに設置された是正支援委員会の助言を受けられるとされている。）を通知し（以下，この通知を「本件通知」という。乙６の２），これをそのホームページで公開し，さらに，同年５月には，都道府県建築行政担当部長に対し，「違法行為若しくはその疑義に関する情報を把握した場合の初動対応と公表のあり方について（技術的助言）」と題する通知（乙２）を発出した。他方，Ｄは，平成１８年２月，構造計算書が偽装されて建築された建築物について，当該建築物の適切な違反是正の実施に資することを目的として，当該建築物が所在する特定行政庁の要請に基づき，下記の違反是正計画の支援を行う旨を公表した。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
