<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成22(ワ)13776</事件番号>
      <事件名>特許権侵害差止等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成24年08月31日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20121012153447.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=82629&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２４年８月３１日判決言渡同日原本領収平成２２年(ワ)第１３７７６号特許権侵害差止等請求事件口頭弁論終結日裁判所書記官塙義和判当事者の表示決別紙当事者目録記載のとおり目主次文..................................................4事実及び理由..................................................4第１請求..............................................................4第２事案の概要........................................................4１概要..............................................................4２前提事実..........................................................4３争点.............................................................13第３争点に関する当事者の主張.........................................15１本件特許発明１に係る侵害の成否...................................15１－１構成要件１Ａの充足性（争点１－１）...........................15１－２構成要件１Ｂの充足性（争点１－２）...........................22１－３構成要件１Ｃの充足性（争点１－３）...........................34１－４均等侵害の成否（争点１－４）.................................51１－５道具理論の成否（争点１－５）.................................58１－６乙１１号証を主引例とする進歩性の欠如（争点１－６）...........61１－７乙８号証を主引例とする進歩性の欠如（争点１－７）.............88２本件特許発明２に係る侵害の成否...................................961２－１構成要件２Ａの充足性（争点２－１）...........................96２－２構成要件２Ｂ～２Ｃの充足性（争点２－２）....................103２－３構成要件２Ｄ～２Ｆの充足性（争点２－３）....................108２－４構成要件２Ｇの充足性（争点２－４）..........................115２－５間接侵害の成否（争点２－５）................................116２－６均等侵害の成否（争点２－６）................................117３本件特許発明３に係る侵害の成否..................................123３－１構成要件３Ａの充足性（争点３－１）..........................123３－２構成要件３Ｂ～３Ｃ及び３Ｅの充足性（争点３－２）............127３－３構成要件３Ｄの充足性（争点３－３）..........................139３－４構成要件３Ｆ及び３Ｈの充足性（争点３－４）..................140３－５構成要件３Ｉの充足性（争点３－５）..........................146３－６サポート要件違反の有無（争点３－６）........................147３－７明確性要件違反の有無（争点３－７）..........................159３－８実施可能要件違反の有無（争点３－８）........................163３－９乙１３号証を主引例とする進歩性の欠如（争点３－９）..........164４原告の損害額（争点４）..........................................182第４当裁判所の判断..................................................183１本件特許発明１に係る侵害の成否について..........................183１－１構成要件１Ａの充足性（争点１－１）について..................183１－２構成要件１Ｂの充足性（争点１－２）について..................190１－３構成要件１Ｃの充足性（争点１－３）について..................207１－４まとめ......................................................217２本件特許発明２に係る侵害の成否について..........................217２－１構成要件２Ａの充足性（争点２－１）について..................217２－２構成要件２Ｂ～２Ｃの充足性（争点２－２）について............2252２－３構成要件２Ｄ～２Ｆの充足性（争点２－３）について............234２－４構成要件２Ｇの充足性（争点２－４）について..................236２－５まとめ......................................................237３本件特許発明３に係る侵害の成否について..........................237３－１構成要件３Ａの充足性（争点３－１）について..................237３－２構成要件３Ｂ～３Ｃ及び３Ｅの充足性（争点３－２）について....247３－３構成要件３Ｄの充足性（争点３－３）について..................256３－４構成要件３Ｆ及び３Ｈの充足性（争点３－４）について..........257３－５構成要件３Ｉの充足性（争点３－５）について..................258３－６まとめ......................................................260第５結論............................................................2603主文１原告の請求をいずれも棄却する。
      ２訴訟費用は原告の負担とする。
      事第１１実及び理由請求被告は，別紙被告製品目録記載の各製品を，製造し，譲渡し，貸渡し，譲渡若しくは貸渡しの申出をし，又は譲渡若しくは貸渡しのために展示してはならない。
      ２被告は，原告に対し，金２億５０００万円およびこれに対する平成２２年４月２４日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      第２１事案の概要概要本件は，発明の名称を「信号処理装置」「電子楽器の音源装置」「楽音データ再生装置」とする３つの特許権を有する原告が，被告が製造・販売するＬＳＩが原告の特許権を侵害する旨主張して，被告に対し，特許法１００条１項に基づく差止請求として当該ＬＳＩの製造，譲渡等の禁止と不法行為に基づく損害賠償請求として４億８０００万円の一部である２億５０００万円（附帯請求として訴状送達の日の翌日である平成２２年４月２４日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金）の支払を求めた事案である。
      ２前提事実以下の各事実は，当事者間に争いがない。
      (1)当事者原告は，楽器，音楽機器，半導体等を製造販売する会社である。
      被告は，半導体集積回路等を製造販売する会社である。
      (2)ア特許第２９４３６３６号概要4原告は，次の特許権を有している（以下，【請求項１】に係る特許発明を「本件特許発明１」といい，これに係る特許を「本件特許１」という。
      また，当該特許権に係る特許公報〔甲１の２〕を末尾に添付し，これを「本件特許１明細書」という。
      ）。
      発明の名称信号処理装置出願日出願番号特願平６－２８８４７４公開日公開番号特開平８－１４７８８３登録日特許番号特許第２９４３６３６号特許請求の範囲【請求項１】データを所定の圧縮処理によつて圧縮して外部記憶手段に記録するとともに，前記外部記憶手段に記録した圧縮データを所定のデコード処理によって元のデータに戻し，該元のデータに基づいて音信号を生成する信号処理装置において，発音指示を発生する発音指示手段と，該発音指示に先立って，前記圧縮データの所定の開始位置から所定の部分までを予めデコード処理して元のデータに戻し，先頭データとして所定の記憶手段に記憶し，該発音指示の発生に応じて，前記所定の記憶手段に記憶された先頭データに基づいて音信号の発生を開始するとともに前記所定の部分以降の圧縮データのデコード処理を開始して，前記先頭データに基づく音信号の発生と平行して前記所定の部分以降の圧縮データのデコード処理を行い，前記先頭データに基づいた音信号の発生に引き続いて前記所定の部分以降の圧縮データのデコード処理の結果生成された元のデータ5に基づいて音信号を生成する演算手段とを具備することを特徴とする信号処理装置イ本件特許発明１の構成要件の分説本件特許発明１の構成要件は，次のとおり分説することができる（以下「構成要件１Ａ」などという。
      ）。
      １Ａデータを所定の圧縮処理によつて圧縮して外部記憶手段に記録するとともに，前記外部記憶手段に記録した圧縮データを所定のデコード処理によって元のデータに戻し，該元のデータに基づいて音信号を生成する信号処理装置において，１Ｂ発音指示を発生する発音指示手段と，１Ｃ該発音指示に先立って，前記圧縮データの所定の開始位置から所定の部分までを予めデコード処理して元のデータに戻し，先頭データとして所定の記憶手段に記憶し，該発音指示の発生に応じて，前記所定の記憶手段に記憶された先頭データに基づいて音信号の発生を開始するとともに前記所定の部分以降の圧縮データのデコード処理を開始して，前記先頭データに基づく音信号の発生と平行して前記所定の部分以降の圧縮データのデコード処理を行い，前記先頭データに基づいた音信号の発生に引き続いて前記所定の部分以降の圧縮データのデコード処理の結果生成された元のデータに基づいて音信号を生成する演算手段と１Ｄウを具備することを特徴とする信号処理装置。
      本件特許発明１の目的・効果本件特許発明１は，「従来より，デジタルデータを記録する際には，その記憶容量を小さくするために，各種のデジタルデータ圧縮技術が用いられてきた」（本件特許１明細書【０００２】）が，「再生するためのデータ処理に時間がかかるため，頭出しにおいて直ちに再生音が出てこないと6いう問題を生じる」（同明細書【０００４】）という課題解決を目的とするものであり，本件特許発明１の構成により，「圧縮データのデコード時における時間遅れが生ぜず，このため高圧縮率の圧縮法を効果的に用いることができるという利点が得られる」（同明細書【００５２】）ようになったものである。
      (3)ア特許第２７３４３２３号概要原告は，次の特許権を有している（以下，【請求項２】に係る特許発明を「本件特許発明２」といい，これに係る特許を「本件特許２」という。
      また，当該特許権に係る特許公報〔甲２の２〕を末尾に添付し，これを「本件特許２明細書」という。
      ）。
      発明の名称電子楽器の音源装置出願日公開日公開番号特開平６－１６７９７８登録日特許番号特許第２７３４３２３号特許請求の範囲【請求項２】楽音信号の先頭から，前記楽音信号のディジタル・データに圧縮処理を施したデータの展開処理に要する時間以上の所定期間までの部分をディジタル・データの状態にて記憶するとともに，前記所定期間以降の部分をディジタル・データに圧縮処理を施したデータの状態にて記憶する記憶手段と，発音指示に応答して，前記記憶手段に記憶されたディジタル・データおよび圧縮処理を施したデータの読み出しを開始する読出手段と，7前記読出手段によって読み出された，圧縮処理を施したデータに展開処理を施して元のディジタル・データに展開するデータ展開手段と，前記読出手段によって前記ディジタル・データの読み出しが終了したか否かを判別する第２の判別手段と，前記第２の判別手段によって前記ディジタル・データの読み出しが終了していないと判別された場合には前記読出手段によって読み出されたディジタル・データを選択し，前記第２の判別手段によって前記ディジタル・データの読み出しが終了したと判別された場合には前記データ展開手段によって展開されたディジタル・データを選択する第２の選択手段とを具備し，前記第２の選択手段によって選択されたディジタル・データに基づいて発音することを特徴とする電子楽器の音源装置。
      イ本件特許発明２の構成要件の分説本件特許発明２の構成要件は，次のとおり分説することができる（以下「構成要件２Ａ」などという。
      ）。
      ２Ａ楽音信号の先頭から，前記楽音信号のディジタル・データに圧縮処理を施したデータの展開処理に要する時間以上の所定期間までの部分をディジタル・データの状態にて記憶するとともに，前記所定期間以降の部分をディジタル・データに圧縮処理を施したデータの状態にて記憶する記憶手段と，２Ｂ発音指示に応答して，前記記憶手段に記憶されたディジタル・データおよび圧縮処理を施したデータの読み出しを開始する読出手段と，２Ｃ前記読出手段によって読み出された，圧縮処理を施したデータに展開処理を施して元のディジタル・データに展開するデータ展開手段と，２Ｄ前記読出手段によって前記ディジタル・データの読み出しが終了したか否かを判別する第２の判別手段と，8２Ｅ前記第２の判別手段によって前記ディジタル・データの読み出しが終了していないと判別された場合には前記読出手段によって読み出されたディジタル・データを選択し，前記第２の判別手段によって前記ディジタル・データの読み出しが終了したと判別された場合には前記データ展開手段によって展開されたディジタル・データを選択する第２の選択手段とを具備し，２Ｆ前記第２の選択手段によって選択されたディジタル・データに基づいて発音する２Ｇウことを特徴とする電子楽器の音源装置。
      本件特許発明２の目的・効果本件特許発明２は，「特に圧縮効率の高いデータのデコード処理にはある程度の時間が必要である」ことに鑑み，「発音指示後，時間遅れを極めて少なくして，直ちに楽音を発生することができる電子楽器の音源装置を提供する」（本件特許２明細書【０００３】）ことを目的とし，本件特許発明２の構成により，「時間遅れを極めて少なくして，直ちに楽音を発生することができる（請求項２）」（同明細書【００６２】）。
      (4)ア特許第３９１８８２６号原告は，次の特許権を有している（以下，【請求項４】に係る特許発明を「本件特許発明３」といい，これに係る特許を「本件特許３」という。
      また，当該特許権に係る特許公報〔甲３の２〕を末尾に添付し，これを「本件特許３明細書」という。
      ）。
      発明の名称楽音データ再生装置出願日公開日公開番号特開２００５－２８３９４４登録日9特許番号特許第３９１８８２６号特許請求の範囲【請求項１】圧縮楽音データと非圧縮楽音データとから構成される楽音データが記憶された記憶媒体から前記楽音データを圧縮楽音データ，非圧縮楽音データの順に読み出して再生する楽音データ再生装置であって，前記記憶媒体から前記非圧縮楽音データを読み出すとともに，前記非圧縮楽音データの読み出しを終了した時点で読み出し終了通知を出力する第１の読出手段と，前記記憶媒体から前記圧縮楽音データを読み出す第２の読出手段と，前記第２の読出手段によって読み出された圧縮楽音データを伸張して出力するデコーダと，前記第１の読出手段の出力と前記デコーダの出力とを切り換える切換手段と，前記第１の読出手段，前記第２の読出手段，および前記切換手段を制御する制御手段とを具備し，前記圧縮楽音データは，楽音データの再生における所定の再生処理単位の整数倍のデータサイズを有し，前記制御手段は，ループ再生指示を受けて，前記第２の読出手段へ前記圧縮楽音データの読み出し指令を出力するとともに前記切換手段を前記デコーダの出力に切り換える第１手順，前記デコーダによる前記圧縮楽音データの伸張および出力が終了した時点で前記第１の読出手段へ前記非圧縮楽音データの読み出し指令を出力するとともに前記切換手段を前記第１の読出手段の出力に切り換える第２手順，を順に実行し，前記第１の読出手段から出力される前記読み出し終了通知を受けて再び前記第１手順を実行することにより，前記楽音データをループ再生させる10ことを特徴とする楽音データ再生装置。
      【請求項４】前記非圧縮楽音データに代えてＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データを用いることを特徴とする請求項１から請求項３のいずれかの項に記載の楽音データ再生装置。
      イ本件特許発明３の構成要件の分説本件特許発明３の構成要件は，次のとおり分説することができる（以下「構成要件３Ａ」などという。
      ）。
      ３Ａ圧縮楽音データとＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データとから構成される楽音データが記憶された記憶媒体から前記楽音データを圧縮楽音データ，ＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データの順に読み出して再生する楽音データ再生装置であって，３Ｂ前記記憶媒体から前記ＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データを読み出すとともに，前記ＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データの読み出しを終了した時点で読み出し終了通知を出力する第１の読出手段と，３Ｃ前記記憶媒体から前記圧縮楽音データを読み出す第２の読出手段と，３Ｄ前記第２の読出手段によって読み出された圧縮楽音データを伸張して出力するデコーダと，３Ｅ前記第１の読出手段の出力と前記デコーダの出力とを切り換える切換手段と，３Ｆ前記第１の読出手段，前記第２の読出手段，および前記切換手段を制御する制御手段とを具備し，３Ｇ前記圧縮楽音データは，楽音データの再生における所定の再生処理単位の整数倍のデータサイズを有し，３Ｈ前記制御手段は，ループ再生指示を受けて，前記第２の読出手段へ11前記圧縮楽音データの読み出し指令を出力するとともに前記切換手段を前記デコーダの出力に切り換える第１手順，前記デコーダによる前記圧縮楽音データの伸張および出力が終了した時点で前記第１の読出手段へ前記ＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データの読み出し指令を出力するとともに前記切換手段を前記第１の読出手段の出力に切り換える第２手順，を順に実行し，前記第１の読出手段から出力される前記読み出し終了通知を受けて再び前記第１手順を実行することにより，前記楽音データをループ再生させる３Ｉウことを特徴とする楽音データ再生装置。
      本件特許発明３の目的・効果本件特許発明３は，「パチンコ等のゲーム機の分野においては，同じ楽曲を続けて繰り返し再生するループ再生がしばしば行われる。
      しかしながら，上述した圧縮楽音データをゲーム機において使用する場合，例えばＭＰＥＧは１１５２サンプル，ＡＡＣは１０２４サンプルを１フレームとし，このフレーム単位で再生処理を行うようになっているので，曲の最後のフレームが規定数のサンプルを含まない場合にフレームの後部に無音部分が含まれることになる。
      このため，繰り返し再生において曲の終端部と先頭部との間に無音部分が生じてしまう問題があった。
      」（本件特許３明細書【０００２】）という課題に鑑み，「無音部分を作ることなくループ再生を行うことができる楽音データ再生装置を提供する」（同明細書【０００３】）ことを目的とするものであり，「この発明によれば，楽音データの終了部に非圧縮データを配置したので，圧縮楽音データを，無音部分を作ることなく任意の箇所でループ再生することができる効果が得られる」（同明細書【０００８】）。
      (5)被告の行為被告は，別紙被告製品目録記載の各製品（以下，同目録記載の番号に従っ12て「被告製品１」などという。
      ）を製造・販売している。
      被告製品１～４の概要は，別紙被告製品１～４説明書記載のとおりである（ただし，別紙被告製品１説明書３機能のうち，下線及び二重取消線を付した箇所を除く。
      ）。
      なお，被告は，被告製品２～４の構成要件３Ｇ充足性については，クレームが記載不備であると主張するほか，その充足性について積極的に争うものではない。
      ３争点(1)ア本件特許発明１に係る侵害の成否被告製品１が本件特許発明１の技術的範囲に属するか。
      (ア)構成要件１Ａの充足性（争点１－１）「外部記憶手段に記録する」の意義(イ)構成要件１Ｂの充足性（争点１－２）ａ「発音指示を発生する発音指示手段」の意義ｂ被告製品１が「発音指示手段」を備えているか。
      (ウ)構成要件１Ｃの充足性（争点１－３）ａ「所定の開始位置から所定の部分まで」の意義ｂ構成要件１Ｃにおける①「デコード処理」の開始と「音信号の発生」の開始の同時性②「デコード処理」と「音信号の発生」の平行性の程度ｃ被告製品１が構成要件１Ｃを処理する演算手段を備えているか。
      (エ)(オ)イ均等侵害の成否（争点１－４）道具理論の成否（争点１－５）本件特許１が特許無効審判により無効にされるべきものであるか。
      (ア)乙１１号証を主引例とする進歩性の欠如（争点１－６）(イ)乙８号証を主引例とする進歩性の欠如（争点１－７）13(2)本件特許発明２に係る侵害の成否被告製品２～４が本件特許発明２の技術的範囲に属するか。
      ア構成要件２Ａの充足性（争点２－１）構成要件２Ａの「ディジタル・データ」の意義イ構成要件２Ｂ～２Ｃの充足性（争点２－２）(ア)構成要件２Ｂ～２Ｃにおいて，①「ディジタル・データ」の読み出し開始と「圧縮処理を施したデータ」の読み出し開始の同時性，②「ディジタル・データ」の読み出しと「圧縮処理を施したデータ」のデコード処理の同時平行性が要求されているか。
      (イ)ウ被告製品２～４が「読出手段」「データ展開手段」を備えているか。
      構成要件２Ｄ～２Ｆの充足性（争点２－３）(ア)構成要件２Ｄの「第２の判別手段」の意義(イ)被告製品２～４が「第２の判別手段」「第２の選択手段」を備えているか。
      エ構成要件２Ｇの充足性（争点２－４）被告製品２～４が「電子楽器の音源装置」に該当するか。
      オ間接侵害の成否（争点２－５）カ均等侵害の成否（争点２－６）(3)ア本件特許発明３に係る侵害の成否被告製品２～４が本件特許発明３の技術的範囲に属するか。
      (ア)構成要件３Ａの充足性（争点３－１）構成要件３Ａには楽音データの先頭部がＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された楽音データである場合が含まれるか。
      (イ)構成要件３Ｂ～３Ｃ及び３Ｅの充足性（争点３－２）被告製品２～４が「第１の読出手段」「第２の読出手段」「切換手段」を備えているか。
      14(ウ)構成要件３Ｄの充足性（争点３－３）被告製品２～４が「デコーダ」を備えているか。
      (エ)構成要件３Ｆ及び３Ｈの充足性（争点３－４）ａ被告製品２～４が「制御手段」を備えているか。
      ｂ被告製品２～４が「第１手順」「第２手順」を実行するか。
      (オ)構成要件３Ｉの充足性（争点３－５）被告製品２～４が「楽音データ再生装置」に該当するか。
      イ本件特許３が特許無効審判により無効にされるべきものであるか。
      (ア)(イ)実施可能要件違反の有無（争点３－８）(エ)第３明確性要件違反の有無（争点３－７）(ウ)(4)サポート要件違反の有無（争点３－６）乙１３号証を主引例とする進歩性の欠如（争点３－９）原告の損害額（争点４）争点に関する当事者の主張以下，本件特許１～３明細書の図面は末尾に添付したものを参照することとし，本文中には掲載しない。
      １本件特許発明１に係る侵害の成否１－１構成要件１Ａの充足性（争点１－１）「外部記憶手段に記録する」の意義（原告の主張）(1)「データを所定の圧縮処理によつて圧縮して外部記憶手段に記録するとともに」というのは，外部記憶手段に記録されたものが，所定の圧縮手段でデータを圧縮したものであるという趣旨である。
      (2)被告は，構成要件１Ａには，デコード処理機能だけでなく，「データを所定の圧縮処理によつて圧縮して外部記憶手段に記録する」という機能（エンコード処理機能）も含まれていると解されるところ，被告製品１はエンコ15ード処理機能の方は有しないので要件不充足である旨主張しているが，以下のとおり，そのような解釈は失当である。
      本件特許発明１が，専らデコード処理機能に関するものであり，何らエンコード処理機能に関する内容を含んでいないことは，構成要件１Ｂ以下のクレーム文言，ないしは本件特許１明細書記載の発明の課題，目的，効果等より明らかである。
      すなわち，本件特許発明１は，「信号処理装置」に関する発明である（同明細書【発明の名称】及び構成要件１Ｄ）が，クレーム文言上，当該「信号処理装置」が具備すべき構成として限定されているのは，いずれもデコード処理機能に関わる，発音指示手段（構成要件１Ｂ）と，音信号を生成する演算手段（構成要件１Ｃ）のみであり，エンコード処理機能ないしは圧縮処理に関わる文言は一切ない。
      そもそも，構成要件１Ａのような「おいて」書きによって示された構成は，当該発明の前提部分または上位概念であるから，当然，構成要件１Ａにおいて限定された権利範囲は，その他の構成要件１Ｂ～１Ｄにおいて限定された権利範囲よりも広くなるはずである。
      したがって，構成要件１Ｂ～１Ｄにおいて広くデコード処理機能を有する信号処理装置を対象にしているにもかかわらず，その上位概念であるべき構成要件１Ａにおいて，デコード処理機能と併せてエンコード処理機能まで有する信号処理装置にまで狭く権利範囲を限定しているなどと解する余地は，概念的にあり得ない。
      このことは，技術的意義を考えれば，より一層明確になる。
      すなわち，本件特許発明１の目的は，「再生するためのデータ処理に時間がかかるため，頭出しにおいて直ちに再生音が出てこないという問題を生じる」（同明細書段落【０００４】）という具体的な課題の解決，すなわち，発音遅延の解消この１点にある。
      かかる課題を解決するために，本件特許発明１では，先頭楽音データの一16部を予め先行してデコード処理しておき（構成要件１Ｃ前段），発音指示（構成要件１Ｂ）に応じて当該先頭楽音データを遅延なく発音させている間に，続きのデータのデコード処理を開始して追いつき，先行デコードデータに基づく発音と発音指示後のデコードデータに基づく発音との間で途切れなく発音を継続させる（構成要件１Ｃ後段）という解決原理を採用したのである。
      専らデコード処理に係る工夫で解決を図っていることは明らかである。
      したがって，本件特許発明１の課題解決原理の実現のために，対象装置がデコード処理機能に加えてエンコード処理機能まで具備している技術的必要性など全く認められないのであるから，そもそも上位概念として，構成要件１Ａでエンコード処理機能付きにまで対象装置の範囲を限定する解釈は採り得ないのである。
      (3)本件特許１当初明細書（特開平８－１４７８８３〔甲２３〕）には，デコード機能に関する発明である請求項１～３に加え，【請求項４】として，エンコード機能に関する発明も記載されていたが，審査の過程（乙５拒絶理由通知書）で完全に削除したという経緯がある。
      該【請求項４】をサポートしていた，エンコード機能の説明部分（同当初明細書段落【００１４】【００１５】【図３】等）は，特に削除するまでの必要もないために，本件特許１明細書においてもそのまま実施例のエンコード機能部分に対する説明として残されたものである。
      本件特許１当初明細書の請求項１～３で示されたデコード機能に関する発明と，請求項４で示されたエンコード機能に関する発明とを，併せて１つの実施例を用いて効率的に説明するために，エンコード機能とデコード機能，ないしは，録音機能と再生機能とを併せ持つ装置を対象にしたにすぎないのであり，上記請求項４の構成に当該実施例のデコード機能が直接関係しないのと同様に，本件特許発明１（請求項１）の構成には当該実施例のエンコード機能は直接関係しないのである。
      17したがって，エンコード機能に関する発明削除後も本件特許１明細書の実施例に残存して示されているにすぎないエンコード機能部分を殊更に採り上げて，これが別のデコード機能に関する発明である本件特許発明１（請求項１）の技術的課題に深く関わるものと捉えたり，対象装置に必須の構成であると捉えたりすることは，審査経過に照らしても誤りであることは明らかというべきである。
      (4)ア構成要件１Ａのクレーム文言解釈の問題は，文言の分析からは，「とともに」の意義の解釈の問題と，その直前の「記録する」の意義の解釈の問題とに分かれる。
      被告の主張は，「記録する」「とともに」「生成する」信号処理装置について，「記録する」と「生成する」の両方を兼ね備える信号処理装置と読み，すなわち，「とともに」を「ａｎｄ（アンド）」の意味で解釈し，かつ，「記録する」について，文字通りそのまま「信号処理装置」が記録する動作を行うと読むものである。
      したがって，被告主張に完全に従えば，当該「信号処理装置」は，「記録する」＝エンコード機能と，「生成する」＝デコード機能との両方を兼ね備える装置ということになる。
      イこれに対し，原告の主張は，「とともに」を「ａｎｄ（アンド）」の意ではなく，「（～した）状態下で」あるいは「（～した）条件のもとで」（英語で言えば，「ｗｉｔｈ（ウィズ）」）というように，先行の前提条件と後続の本文とをつなぐものとして解釈するものである。
      本件では，「とともに」で結ばれた前後の事柄の関連性と時間的先後を示す意味で使われているにすぎない。
      すなわち，「ともに」の後に記されたデコード処理の対象となる圧縮データが，当該デコード処理よりも時間的に先行し，かつ当該デコード処理とは対になる演算を用いる圧縮処理によって予め「外部記憶手段に記録」されたものであることを明確にするた18めに，「とともに」の前に，「データを所定の圧縮処理によつて圧縮して外部記憶手段に記録する」という前提条件を確認的に配置したにすぎないのである。
      このような前提条件と本文との関係は，まさに「とも－に【共に・倶に】①ひとつになって。
      いっしょに。
      相連れて。
      」（広辞苑【第五版】），すなわち英語で言えば，「ｗｉｔｈ（ウィズ）」に当たるものである。
      特に本件では，発明のスタートとなる圧縮データが，構成要件上，必要な装置の中に含まれていない「外部記憶手段」に記録されていることもあり，発明の前提部分にすぎない圧縮処理ないしはエンコード処理にまでクレームで言及する必要があったのである。
      ウ原告の主張は，「記録する」についても，その動作主体は「信号処理装置」ではなく，構成要件に記載されていない動作主体が，当該「信号処理装置」の外部記憶手段に「記録する」と読むものである。
      したがって，このとき，仮に「とともに」を「ａｎｄ（アンド）」の意に解釈するとしても，当該「信号処理装置」は，その外部記憶手段に，構成要件に記載されていない動作主体（他のエンコーダでもよい）がデータを圧縮して「記録する」ことと，その圧縮データをデコードして音信号を「生成する」ことの両方を兼ね備える装置と読むべきことは明らかであり，当該「信号処理装置」にエンコード機能まで兼用させる限定解釈をする理由はない。
      被告の解釈は，「とともに」で結合される後半のデコード機能部分を抜き去って，そのまま前半部分の「データを所定の圧縮処理によって圧縮して外部記憶手段に記録する」を「信号処理装置」に直結するという読み方をするから，あたかも「信号処理装置」自身が「記録する」動作を行うように読めてしまうが，「とともに」で結ばれた文章の読み方としては適正さを欠いているといわざるを得ない。
      19仮に，被告主張に完全に従って，「エンコード機能を有する信号処理装置において」と読むとした場合，前提としてそのような機能をあえて掲げた以上，以降のクレームにはその機能について何らかの言及があって然るべきである。
      しかるに，以降の構成にエンコード機能が全く登場しないことはこれまで主張のとおりである。
      原告主張のように，「その外部記憶手段にデータを圧縮して記録した信号処理装置において」と読めば，構成要件１Ｃ等にデコード機能の対象ないしは出発点としてその内容の言及がされ，無理なくクレーム解釈が行えるのである。
      このように，本件特許１明細書の【特許請求の範囲】の記載だけからも，被告の主張する限定解釈が採り得ないことは明らかである。
      (5)被告製品１は，圧縮オーディオデジタルデータ（最大１０２４曲のフレーズデータ）が外部音声ＲＯＭ内にＯｇｇＶｏｒｂｉｓ方式にて圧縮済みのデジタルデータとして格納されている（別紙被告製品１の機能説明３の５）参照）から，「データを所定の圧縮処理によつて圧縮して外部記憶手段に記録するとともに，」の構成に該当する。
      また，被告製品１は，オーディオを構成する一連のフレーズを伸長変換（デコード）演算して，バス部へ転送する機能（別紙被告製品１の機能説明３の６）参照）が「所定のデコード処理によって元のデータに戻し，」に該当し，バス部を経由してスピーカに対応する発音チャンネル単位で出力部へオーディオデータを出力する機能（別紙被告製品１の機能説明３の７）参照）が「該元のデータに基づいて音信号を生成する」に該当するから，「信号処理装置」に該当する。
      したがって，被告製品１は構成要件１Ａを充足する。
      （被告の主張）(1)本件特許発明１の信号処理装置は「データを所定の圧縮処理によって圧20縮して外部記憶手段に記録する」（下線は被告が付したものである。
      以下，被告の主張について同じ。
      ）とクレームされているのであるから，本件特許発明１の信号処理装置は，その装置自体にエンコード機能・記録機能を有するものでなければならない。
      「おいて」書きであるからといって，クレームの文言を無視してよいことにはなり得ない。
      (2)本件特許１明細書段落【０００１】【００１４】【００１５】【図３】には，以下の記載がある。
      「【０００１】【産業上の利用分野】この発明は，高効率データ圧縮を採用したレコーダ等に用いて好適な信号処理装置に関する。
      」「【００１４】次に，上述した構成による動作について，図４～図６に示すタイムチャートを参照して説明する。
      ［ＲＥＣタイムチャート］まず，図４において，ＲＥＣキー１ｂが押下されると，ＡＤＣ１１によってデジタル信号に変換されたデータがＣＰＵ５によって演算器１０のバッファＡＢＵＦにブロック（１０２４サンプル）単位で順次格納される。
      まず，バッファＡＢＵＦ（０）に最初の１ブロック目（以下，第０ブロックという）のデータが格納される。
      第０ブロックのデータが全て格納されると，該バッファＡＢＵＦ（０）のデータが演算器によって圧縮が開始される。
      この圧縮時間を符号Ｄで示す。
      この圧縮時に，バッファＡＢＵＦ（１）に次の第２ブロック（「１」で示されている）のデータが格納されていく。
      また，圧縮されたデータはバッファＢＢＵＦ（０）に書き込まれる。
      そして，第０ブロックのデータ圧縮が終了すると，バッファＢＢＵＦ（０）のデータを外部記憶装置９へ書き込む。
      この書き込みの時間を符号Ｓで示す。
      この書き込みの間にも，バッファＡＢＵＦ（１）へは第１ブロックのデータが格納されていく。
      【００１５】上記第１ブロックのデータの格納が終了すると，次に，該デ21ータの圧縮が行なわれ，圧縮データはバッファＢＢＵＦ（１）に書き込まれる。
      そして，データ圧縮が終了すると，バッファＢＢＵＦ（１）に書き込まれた圧縮データは外部記憶装置へ書き込まれる。
      この間に，バッファＡＢＵＦ（０）には，第２ブロックのデータが格納されていく。
      以下，同様にして，バッファＡＢＵＦ（０），（１）およびバッファＢＢＵＦ（０），（１）を交互に用いることで連続して圧縮を行なっていく。
      なお，この場合には，バッファＢＢＵＦはシングルでもよい。
      あるいは，バッファＡＢＵＦ上で演算を行なうようにすれば，バッファＢＢＵＦは１つも必要ない。
      」このように，本件特許１明細書には，本件特許発明１の信号処理装置自体がデータを所定の圧縮処理によって外部記憶手段に記録することが明確に記載されている。
      (3)被告製品１は，外部ＭＰＵからオーディオ再生命令を含む様々な実行命令を受ける命令受取機能，オーディオ再生命令に従い，外部音声データＲＯＭ内に格納された圧縮オーディオディジタル・データを伸張して出力をする機能を備えるが，構成要件１Ａの「データを所定の圧縮処理によって圧縮して外部記憶手段に記録する」ことはない。
      また，外部ＲＯＭに対して圧縮オーディオディジタル・データを記録するのは，被告製品１が組み込まれた装置（遊技機）ではない別の装置であり，オーディオディジタル・データを圧縮する（エンコード）ことも別の装置が行う。
      したがって，被告製品１は構成要件１Ａを充足しない。
      １－２(1)構成要件１Ｂの充足性（争点１－２）「発音指示を発生する発音指示手段」の意義（原告の主張）ア本件特許発明１における，「発音指示」がいかなるものであるかを考えるには，構成要件１Ｃとの関係が重要である。
      構成要件１Ｃでは，構成要件１Ｂの「発音指示」について，「該発音指22示の発生に応じて，前記所定の記憶手段に記憶された先頭データに基づいて音信号の発生を開始する」と明記されている。
      すなわち，発音が開始されるまではいくつかの信号のやりとりが通常行われるであろうが，それらの中でも，既にデコード済みの音信号の発生を開始させる信号が，「発音指示」であり，したがってそれを発生させる手段が「発音指示手段」である。
      イ本件特許１明細書の実施例でいえば，段落【００４１】【図６】に「同期パルス」として示されているものがそれに関係する。
      「【００４０】［同期再生キー処理］そして，同期再生キー１ｇが押下されると，図１３に示す同期再生キー処理が実行される。
      まず，ステップＳＧ１においてタイマ割込みを停止する。
      これにより，図５に示すタイマ割込み処理が中断される。
      次に，ステップＳＧ２において，演算器１０を圧縮データをデコードするためにデコーダに設定する。
      次に，ステップＳＧ３へ進み，モードフラグＳＣを「１」に設定し，その後，当該処理を終了し，通常の処理へ戻る。
      以上の処理で，同期パルス待ち受け状態に設定され，次に同期パルス（同期トリガ割り込み）を受信したタイミングで同期再生がスタートする（下線は原告が付したものである。
      以下，原告の主張について同じ。
      ）。
      【００４１】[同期トリガ割込み処理]次に，図６に示す同期パルスが出力されると，図１４に示す同期トリガ割込み処理が実行される。
      まず，ステップＳＨ１において，モードフラグＳＣが「１」であるか否かを判断する。
      この場合，上述した同期再生キー処理において，モードフラグＳＣが「１」に設定されているため，ステップＳＨ１における判断結果は「ＹＥＳ」となり，ステップＳＨ２へ進む。
      ステップＳＨ２では，モードフラグＳＣを「２」に設定する。
      次に，ステップＳＨ３へ進み，マークポインタＭＰに基づいて，外部記憶装置９のトラック中の読み込み開始ブロック23（ステップＳＦ４にて読み込んだブロックに続くブロック）を指定する。
      そして，ステップＳＨ４において，外部記憶装置９からのバッファＢＢＵＦ（０）への初めのブロック（上記ステップＳＨ３において設定された読み込み開始ブロック）のデータの読み込みを開始する。
      」上記段落【００４１】に示されるように，同期パルスが出力され，それが受信されると，そのタイミングで図１４の「同期トリガ割込み処理」が開始され，「モードフラグ」を判断して１から２に切り替えた上で，外部記憶装置からのバッファＢＢＵＦの初めのブロックのデータの読み込みを開始する。
      すなわち，ＢＢＵＦにはエンコードされたデータが収納されているため，デコードが開始される。
      他方，モードフラグは１から２に切り替えられたので，段落【００４３】「モードフラグＳＣが「２」に設定されているので・・ＲＡＭ８より・・デコードされ，書き込まれたデータを・・読み出す。
      」すなわち，発音が開始される。
      以上から明らかなように，同期パルスを受けて，同期トリガ割り込み処理が行われる，言い換えれば同期パルスを受けて，同期トリガ割り込み処理をスタートさせるものがあることが示されているのであり，その同期トリガ割り込み処理をスタートさせるものが明細書実施例における発音指示手段であり，図１４の「スタート」にあたるものが，実施例上の発音指示であり，これにより一方では発音の開始が，他方ではデコードの開始がされている。
      ウ被告は，発音指示手段という機能を実現するクレームの内容は，本件特許１明細書に説明されている「同期再生キー」が備える機能と解する以外にないなどと主張しているが，明らかに明細書を読み間違えているもので失当である。
      被告の引用する段落【００４０】は「［同期再生キー処理］そして，同24期再生キー１ｇが押下されると，・・・以上の処理で，同期パルス待ち受け状態に設定され，次に同期パルス（同期トリガ割り込み）を受信したタイミングで同期再生がスタートする。
      」である。
      上記のように，「同期再生キー１ｇ」が押下されると，装置としては，待ち受け状態になるだけで，これだけでは何も起こらない，すなわちまだ音信号の発生は開始されない。
      次に，「同期パルス」が受信されて初めて再生がスタートするのである。
      構成要件１Ｂの「発音指示」は構成要件１Ｃの「該発音指示の発生に応じて，前記所定の記憶手段に記憶された先頭データに基づいて音信号の発生を開始する」ものでなければならないことは，構成要件文言上明らかであるから，待ち受け状態にするだけで，次に同期パルスが来ないと音信号が発生しない場合における，待ち受けキーの押下が，発音指示にあたることはあり得ない。
      エ被告は，同期パルスは図６の途中再生指示と同時に発生することが記載されている，図６の途中再生指示は途中再生開始点として任意の位置を予め指定しておくもの，図６の記載からして「同期再生処理」の指示は同期再生キー１ｇの押下によってされるものであると解さざるを得ないなどと主張しているが，明らかな誤解である。
      本件特許１明細書において，図６の説明は，段落【００１８】［途中再生タイムチャート］に記載されているが，ここには，「途中再生開始のタイミングを指示する同期パルスが供給されると，」と明記されているのである。
      すなわち，図６における「同期パルス」と「途中再生指示」との関係は，「同期パルス」＝「途中再生指示」と位置付けるものであるから，「同時に発生することが記載されている。
      」のは当然である。
      被告は，「同期再生キー１ｇの押下」を「途中再生指示」と同視しているようであるが，「同期再生キー１ｇの押下」は「同期再生の開始を指25示」（段落【０００９】）というように，明細書は明らかに「途中再生指示」（段落【００１８】）とは文言上も区別しているから誤りである。
      「同期再生キー１ｇの押下」は「同期パルス待ち受け状態」へのトリガーとなるだけで，「途中再生開始のタイミングを指示する同期パルス」とは直結してはいない（段落【００４０】）のだから，そのような外部の操作キーだけ捉えて，「発音指示手段」と呼べないことは明らかである。
      本件特許１明細書の図６の「途中再生指示」は，図から明らかなように，「パルス待ちＳＣ＝１」の状態で「同期パルス」を受信し，「ＨＴ再生ＳＣ＝２」にモードフラグを設定変更することで発行される（段落【００４１】【図１４】）。
      敢えていえば，このようなモードフラグの切替えを伴う内部の発信回路全体を捉えて「発音指示手段」というべきである。
      オ本件特許発明１は，「レコーダ等に用いて好適な信号処理装置に関する」発明である（段落【０００１】）から，組み込む先の外部の「レコーダ等」から命令を受けなければ何ら動作しない，部品としての信号処理装置を対象としており，したがって，これが具備する「発音指示手段」も，外部の操作キーなどではなく，内部にあって直接「演算手段」の動作開始を指示する回路がこれに相当する。
      （被告の主張）ア本件特許１明細書には，「発音指示手段」に関する説明は全くされていない。
      しかし，本件特許発明１の「指示」に関する記載としては，次のものがある。
      「【０００８】【実施例】次に図面を参照してこの発明の実施例について説明する。
      図１はこの発明の一実施例の構成を示すブロック図である。
      パネルスイッチ１は，同期再生の開始，停止を指示，マークしたブロックの頭出しを指定，また，同期再生するトラックを指定するためのキーなどから構成されてお26り，これらのキーの状態はＣＰＵ（中央処理装置）５へ供給される。
      また，ディスプレイ２は上記パネルスイッチ１による指示等，当該装置の状態を表示する。
      【０００９】ここで，パネルスイッチ１の一例を図２（ａ）に示す。
      この図において，パネルスイッチ１は，テンキー，録音再生の開始するキー，動作停止を指示するキー，再生トラックやデータ位置を指示するキー等から構成されている。
      具体的には，再生の開始を指示する「ＰＬＡＹ」キー１ａ，録音の開始を指示する「ＲＥＣ」キー１ｂ，上記再生および録音を停止させる「ＳＴＯＰ」キー１ｃ，どのトラックまたは位置から再生するかを指示する「トラック」キー１ｄおよび「位置」キー１ｅ，後述する同期再生を行なう先頭位置を指示する（マークする）「マーク」キー１ｆ，そして，同期再生の開始を指示する「同期再生」キー１ｇからなる。
      また，上述した各種キーに付帯して数値を入力するためのテンキー１ｈがある。
      」「【００１６】［ＰＬＡＹタイムチャート］まず，図５において，ＰＬＡＹキー１ａが押下されると，外部記憶装置９から第０ブロックの圧縮データを読み込み，バッファＢＢＵＦ（０）に格納する。
      圧縮データの格納が終了すると，次に，演算器１０によるデコードが開始される。
      このデコードされた第０ブロックのデータはバッファＡＢＵＦ（０）に格納されていく。
      そして，デコードが終了すると，バッファＡＢＵＦ（０）に格納された第０ブロックのデータは順次ＤＡＣ１２に供給されてアナログ信号に変換される。
      この間に，次の第１ブロックの圧縮データを外部記憶装置９から読み込み，バッファＢＢＵＦ（１）に格納していく。
      そして，圧縮データの格納が終了すると，演算器によるデコードが行なわれ，デコードされた第１ブロックのデータはバッファＡＢＵＦ（１）に格納されていく。
      」「【００４０】［同期再生キー処理］そして，同期再生キー１ｇが押下さ27れると，図１３に示す同期再生キー処理が実行される。
      まず，ステップＳＧ１においてタイマ割込みを停止する。
      これにより，図５に示すタイマ割込み処理が中断される。
      次に，ステップＳＧ２において，演算器１０を圧縮データをデコードするためにデコーダに設定する。
      次に，ステップＳＧ３へ進み，モードフラグＳＣを「１」に設定し，その後，当該処理を終了し，通常の処理へ戻る。
      以上の処理で，同期パルス待ち受け状態に設定され，次に同期パルス（同期トリガ割り込み）を受信したタイミングで同期再生がスタートする。
      【００４１】［同期トリガ割込み処理］次に，図６に示す同期パルスが出力されると，図１４に示す同期トリガ割込み処理が実行される。
      」イ図２（ａ）に記載された「トラック」「位置」「マーク」「同期再生」「ＳＴＯＰ」「ＰＬＡＹ」「ＲＥＣ」「早戻し」「戻し」「早送り」と記載されているものは，いずれも操作キーであり，操作者（オペレータ）がこれを押下して指示を発し，これらのキーの状態がＣＰＵ５に供給される（段落【０００８】参照）。
      「ＰＬＡＹ」キーは，これが押下されることにより，圧縮データの読み込み，デコード処理，アナログ信号変換が行われて信号処理装置から発音する（再生機能）。
      したがって，「発音指示を発生する発音指示手段」は，上記の再生機能を動作させるための作用をする技術手段を意味し，当該指示手段によって「発音指示」が発生する。
      つまり，「発音指示」は発音指示手段によってＣＰＵ（中央演算処理手段）へ伝達される発音指示信号を意味する。
      ウ実施例においては，「ＰＬＡＹ」キー（１ａ），「同期再生」キー（１ｇ）が「発音指示手段」に相当する。
      本件特許発明１の「発音指示（信号）」は，これが発生することに先立って「前記圧縮データの所定の開始位置から所定の部分までを予めデコード処理して元のデータに戻し，先頭データとして所定の記憶手段に記憶し，該発音指示の発生に応じて，前記28所定の記憶手段に記憶された先頭データに基づいて音信号の発生を開始するとともに前記所定の部分以降の圧縮データのデコード処理を開始して，前記先頭データに基づく音信号の発生と平行して前記所定の部分以降の圧縮データのデコード処理を行い，前記先頭データに基づいた音信号の発生に引き続いて前記所定の部分以降の圧縮データのデコード処理の結果生成された元のデータに基づいて音信号を生成する」から，本件特許発明１の「発音指示手段」は，明細書の説明によれば「同期再生」キー（１ｇ）がこれに相当すると理解できる。
      また，本件特許１明細書の図６の「途中再生指示（信号）」は，途中再生開始点として任意の位置を予め指定して（マーク処理）から行うものであり，途中再生はマーク処理によっては自動的には開始しない。
      同明細書の実施例における「同期再生処理」は，「同期再生キー１ｇの押下による同期パルス待ち受け状態」にした後に，同期再生キー１ｇの押下とほぼ同時刻に「同期パルスの出力による同期トリガ割込み処理」が開始することによって初めて実行することができる処理である。
      同明細書には，同期パルスの出力の詳細は記載されていないが，「途中再生開始のタイミングを指示する同期パルスが供給されると，」（段落【００１８】）との記載及び図６の記載からして，「同期再生処理」の指示（信号）（＝同期パルス）は同期再生キー１ｇの押下によって発生するものであると解さざるを得ない。
      そして，同期パルス（発音指示信号）は，同期再生キー１ｇが押下されない限り発生（出力）することはない。
      したがって，本件特許発明１の「発音指示手段」は，同期再生（途中再生）を開始する技術手段としての「同期再生キー１ｇ」のような物理的手段と解すべきである。
      そして，これに基づき同期再生としての発音指示（信号）である同期パルスが発生する。
      29(2)被告製品１が「発音指示手段」を備えているか。
      （原告の主張）ア被告製品１は，レジスタマップが「発音指示手段」に該当し，当該レジスタマップがＰＣＭバッファゲートに対して，その情報を伝達するとともに，対象トラックのシーケンサに対しても，後続データのデコードを，その後直ちに再開するように指示を発行する動作が「発音指示を発生する」に該当するから（別紙被告製品１の機能説明３．３(4)(5)参照），構成要件１Ｂに該当する。
      イ(ア)被告は，オーディオ再生命令を「発音指示」に，外部ＭＰＵを「発音指示手段」に対応付けようとすることで非侵害を主張しているようであるが，失当である。
      (イ)オーディオ再生命令ないしはコマンドリストを構成するコマンドは，アドレスビットとデータビットとの組合せから成るところ，レジスタマップに書き込まれる際にはすでにデータビットだけになっており，当該指示の受け手であるシーケンサに到達する前に，その形態が変更されている。
      外部ＭＰＵから入力された上記コマンドは，コマンド解析部の入り口の１２８段ＦＩＦＯ（コマンドバッファ）で順番待ち状況に置かれる。
      また，初期設定コマンドやコマンド解析休止コマンドの制御を受けるため，実行のタイミングも，外部ＭＰＵではなく，被告製品１内部に委ねられている。
      以上のとおり，外部ＭＰＵから入力された指示は，その形態もタイミングも変更されているから，到底，被告が主張するように，何ら変更されずにシーケンサに伝達されるものではない。
      (ウ)また，仮に，その点をおいたとしても，シーケンサに対しレジスタマップから入力される指示は，外部ＭＰＵからの指示と同じものなどと30は到底いうことができない。
      なぜなら，レジスタマップは１個設けられているにすぎないのに対し，シーケンサは，トラック毎に各別に設けられているからである。
      すなわち，外部ＭＰＵから上記共通のレジスタマップに書き込まれるときには，対象トラックの情報もコマンドの内容として実行命令とともにデータビットを構成しているが，それがトラック毎の各別のシーケンサに伝達されるためには，そのデータビットの内容が解析され，対象トラックを認識した上で，実行命令の内容をそのトラック用のシーケンサに伝達する必要があるからである。
      ウさらに，「発音指示」は，発音指示一般に対応付けられるものではなく，先行デコード後の即時発音指示に特化して対応付けられるものであることは，構成要件１Ｃの文言態様「該発音指示…」から明らかである。
      したがって，「発音指示」は，シーケンサに対しデコード開始を指示するだけではなく，ＰＣＭバッファゲートに対し蓄積された先頭データの出力開始を指示するものでもあるため，その発生のためには，レジスタマップ内部のステータス系の状態表示を書き換えるという内部動作が必要不可欠であるから，もはや外部ＭＰＵから入力された指示とは，完全に同一性は失われている。
      （被告の主張）ア被告製品１は「発音指示（信号）」を発生させる物理的な操作手段を有しておらず，構成要件１Ｂを充足しない。
      イ原告は，レジスタマップが「発音指示手段」に該当し，レジスタマップがＰＣＭバッファゲートに対して，その情報を伝達するとともに，対象トラックのシーケンサに対しても，後続データのデコードを，その後直ちに再開するように指示を発行する動作が「発音指示を発生する」に該当すると主張する。
      31しかしながら，レジスタマップは，「発音指示（信号）」を伝達するものであって，「発音指示（信号）」を新たに発するものではないから「発音指示手段」に該当しない。
      ウ(ア)原告は，外部ＭＰＵから入力された指示は，その形態もタイミングも変更されているのだから，到底，被告が主張するように，何ら変更されずにシーケンサに伝達されるものではないと主張する。
      しかし，被告製品１は，外部ＭＰＵからのオーディオ再生命令を受け取らない限り，デコードや発音を開始することはない。
      すなわち，被告製品１は，外部ＭＰＵからオーディオ再生命令（「発音指示（信号）」）を受け取ると，コマンド解析部，レジスタマップへと，予め定義された処理方法に基づいて，「発音指示（信号）」が順次伝達されるにすぎず，自ら「発音指示（信号）」を発生することはない。
      なお，原告は，上記主張の根拠として，オーディオ再生命令ないしはコマンドリストを構成するコマンドは，アドレスビットとデータビットとの組合せから成るところ，レジスタマップに書き込まれる際にはすでにデータビットだけになっており，当該指示の受け手であるシーケンサに到達する前に，その形態が変更されていると主張する。
      しかしながら，被告製品１のレジスタマップは，甲６号証（被告製品１の仕様書）１５頁に記載された表に該当するものである。
      同表の左欄のアドレスに右端の命令が１バイト（８ビット）で示すフォーマットによるパラメータを伴って定義されている。
      被告製品１では，トラック２に対するオーディオ再生命令は，４Ａ８１ｈ（０１００１０１０１００００００１）で表記される信号である（甲６の１５頁レジスタマップ。
      ２４頁レジスタ名ＳＥＱＣＴＲＬ）。
      また，音量調整命令はこれとは異なる命令であり，トラック２に対するフェード命令は，例えば現在のトラックボリュームからフェード32アウトしフェード終了時にはトラックボリュームを０に更新する命令は，７１０１ｈ（０１１１０００１０００００００１）である（甲６の１５頁レジスタマップ。
      ２５頁レジスタ名ＦＡＤＥＣＴＲＬ）。
      このように，オーディオ再生命令はアドレスビットとデータビットの組合せで意味をもつ情報（信号により伝達される情報）であり，個々に切り離しては情報として無意味であって，実際の設計においても，レジスタマップブロックにはアドレスとデータの両方の信号が入力される。
      (イ)また，原告は，外部ＭＰＵから入力されたコマンドは，コマンド解析部の１２８段ＦＩＦＯ（コマンドバッファ）で順番待ち状況に置かれ，また，初期設定コマンドやコマンド解析休止コマンドの制御を受けるため，実行のタイミングも，外部ＭＰＵではなく，被告製品１内部に委ねられているとも主張する。
      しかし，タイミングの問題は，データの内容（発音指示（信号）として伝達される情報の内容）とは全く別の問題である。
      (ウ)さらに，原告は，仮に，その点をおいたとしても，シーケンサに対しレジスタマップから入力される指示は，外部ＭＰＵからの指示とは全く異なるものといわざるを得ないとして，レジスタマップは１個設けられているにすぎないのに対し，シーケンサは，トラック毎に各別に独立に設けられているからであるなどと主張する。
      しかしながら，被告製品１のレジスタマップは，予め定義された外部ＭＰＵからの指令の組合せの値に応じた各種動作との対応関係に従ってシーケンサに対するオーディオ再生命令（発音指示（信号））であることを認識し，シーケンサにその情報を伝達するだけであって，オーディオ再生命令（発音指示（信号））との同一性は失われていないし，独自に新たな発音指示（信号）を発行するものでもない。
      原告は，シーケンサはトラック毎に各別に独立に設けられていると主33張するが，シーケンサは，登録したフレーズ番号がトラック毎に複数並べられているもので，各トラック毎に独立して動作する。
      被告製品１のシーケンサは，一種の表（テーブル）として記憶されたものにすぎず，何らかの物理的な実体があるものではない。
      １－３構成要件１Ｃの充足性（争点１－３）(1)「所定の開始位置から所定の部分まで」の意義（原告の主張）ア「所定の開始位置から」は，先頭からでも途中からでも，いずれでもよく，適宜選択可能（本件特許１明細書段落【０００９】では「（マークする）」と記載され，段落【００５０】は「任意位置」「トラックの先頭から・・にしても良い」と記載されている）という意味である。
      「所定の部分」とは，このデコード処理された部分の発音に引き続いて「所定の部分以降の圧縮データのデコード処理の結果生成された元のデータ」が途切れなく発音できることが必要なので，それを「所定の部分」と表現したものである。
      「所定の部分」については，常に一つに固定されていなければならない理由はない。
      したがって，「所定の部分」についても，一定の規則性，例えば「発音指示」までの時間や解凍に要する時間等から定まるものであれば，「所定の部分」である。
      イ被告は，「所定」が「固定」を含まず，被告製品１は先頭位置に「固定」だから非侵害だと主張しているようであるが，失当である。
      「所定」＝定まっていること，定めてあること，「固定」＝ひと所に定まって移動しないこと（広辞苑【第五版】）であるから，辞書的国語的にも，「所定」⊃「固定」（「所定」は「固定」を含む上位概念）であり，かつ，技術的にも明細書上も，「再生するトラックの先頭から」（本件特許１明細書段落【００５０】）の「固定」位置に適用することが想定され34ているのであるから，「固定」だから「所定」ではなく非侵害との主張が容れられる余地はない。
      ウ被告は，デコードする対象のデータ量が「ＰＡＵＳＥ命令」と「ＰＬＡＹ命令」との両命令が発せられる時間差に応じて決定されることをもって「所定」ではないと主張するが，失当である。
      「所定の部分」とは「固定部分」を意味しない。
      「変化するから」「所定」ではないということはできない。
      明細書に示された「ヘッドタイムＨＴ」についても，「ヘッドタイムＨＴの再生期間内に次ブロックの転送（時間Ｓ）とデコード（時間Ｄ）が完了することが保証されていれば良い」（本件特許１明細書段落【００５１】）という幅のある値である。
      本件特許発明１においても，被告製品１の「ＰＡＵＳＥ命令」に相当する「マーク処理」により先行デコード（構成要件１Ｃ前段）が行われ，被告製品１の「ＰＬＡＹ命令」に相当する「同期再生キー処理」～「同期トリガ割込み処理」により発音開始や後続デコード（本件構成要件１Ｃ後段）が行われ（同明細書段落【００３８】～【００４３】），「バッファ」に相当する「テンポラリＲＡＭ８」の記憶容量によって「所定の部分」ないしは「ヘッドタイムＨＴ」に示される先行デコードの範囲が規定される（同明細書段落【００５１】，【００１８】）というように対応付けられるのであるから，本件特許１明細書に示される構成が被告製品１の構成と別異に解さなければならない理由は全くなく，かかる観点からも，被告の「所定の部分」否認論が失当であることは明らかである。
      （被告の主張）ア原告は，「所定の部分」とは「固定部分」を意味しない，「変化するから」「所定」ではないということはできないと主張しているが，これは「所定」と「固定」とは意味が異なるものであると主張しているものである。
      すなわち，少なくとも「固定の開始位置」と「所定の開始位置」は異35なるものであるという主張であり，「固定の開始位置」はある一定の開始位置という意味であり，「所定の開始位置」というのはある一定の開始位置のみのものは含まず，開始位置が変化することが含まれなければならないという主張と理解することができる。
      しかるに，被告製品１は，先行デコードの開始位置が常にフレーズの先頭という一定の開始位置であって，その他の開始位置はないから「所定の開始位置」ではなく「固定の開始位置」である。
      したがって，原告の主張を前提としても，被告製品１は構成要件１Ｃを充足しない。
      イ被告製品１は，上記のとおり，「所定の開始位置」からデコードも開始しないし，全トラックが停止中であることを条件とし，仮に何らかの理由により「ＰＡＵＳＥ命令＋ＰＬＡＹ命令」という組み合わせのプログラムが存在したと仮定した場合には，「ＰＡＵＳＥ命令」によって，先頭の圧縮データから順次デコードを開始しバッファに格納し，続いて，「ＰＬＡＹ命令」を受けてバッファに格納したデコードデータを出力する。
      このとき，バッファに余裕がある限り次の圧縮データのデコードを行うが，バッファに空き領域が不足するとデコードは行わない。
      この場合の被告製品１は，外部記憶手段に格納されたプログラムが規定する「ＰＡＵＳＥ命令」と「ＰＬＡＹ命令」との両命令が発せられる時間差に応じて，バッファに余裕がある限り圧縮データを順次デコードするが，デコードする対象のデータ量はこの時間差によって決定されるのである。
      このような時間差によってデコードの対象となるデータ量が決定されることをもって「所定の部分」ということはできない。
      したがって，仮に，「ＰＡＵＳＥ命令＋ＰＬＡＹ命令」という組み合わせのプログラムが存在し，「ＰＡＵＳＥ命令＋ＰＬＡＹ命令」が供給されたとしても，被告製品１は，構成要件１Ｃを充足するように動作しない。
      36(2)構成要件１Ｃにおける①デコード処理の開始と音信号の発生の開始の同時性②デコード処理と音信号の発生の平行性の程度（原告の主張）ア本件特許発明１の技術思想に即して解釈すれば，本件特許発明１で重要なのは，予めデコードした先頭楽音データを遅延なく発音させるとともに，当該先頭データが発音している間に，続きのデータのデコードを開始して追いつき，先行デコードデータに基づく発音と，発音指示後のデコードデータに基づく発音との間で途切れがないようにすることであるから，そのような出力データの接続を可能にする程度の同時平行処理を要求するのが，構成要件１Ｃにいう「とともに」の意味である。
      イそもそも，「ともに」とは，一般に「①ひとつになって。
      いっしょに。
      相連れて。
      同じく。
      …②同時に。
      」（広辞苑第５版）と説明されており，本件における「ともに」とは，被告の主張する「②同時に」の意よりはむしろ，再生開始（発音）コマンドの発行を受けて，「先頭データの再生の開始」という動作と，「デコードの再開」という動作とが連動すること，すなわち「①ひとつになって。
      いっしょに。
      相連れて。
      同じく」の意で用いられていると解するのが自然である。
      被告は，構成要件１Ｃのクレーム文言「とともに」の語義だけを根拠に上記「（厳密な意味での）同時性」への限定解釈を主張しているが，上記のように，「とともに」は多義的な言葉であり，辞書的にさえ，そのような「（厳密な意味での）同時性」に限定する理由がない上，「とともに」は技術用語ではなく，日常用語であるから，その語義から本件特許発明１における「とともに」の意義が直ちに明らかになるものではなく，本件特許発明１の技術的特徴に照らして，技術的見地から確定されるべきものである。
      ウ構成要件１Ｃの技術的意義は，被告自身が，「予め行われるデコード処37理の対象部分である先頭の所定部分は，その先頭データに基づく音信号の発生時間が所定部分以降の圧縮データのデコード処理時間以上になるように設定される必要があり，したがって，先頭データに基づく音信号の発生と所定部分以降の圧縮データのデコード処理とが平行して行われる必要があるからである。
      」（被告第６準備書面３１頁）と述べるとおりであり，そのように本件特許１明細書の詳細な説明でも記載されている。
      そして，やはり被告自身が述べるように，まさに「この『平行性』は，特許請求の範囲において，『前記先頭データに基づく音信号の発生と平行して前記所定部分以降の圧縮データのデコード処理を行い』との規定に基づくものである。
      」（被告第６準備書面３１頁）のであり，当該構成要件の技術的意義は，特許請求の範囲自体からも十分に解釈できるものである。
      以上のとおりであるから，当該「とともに」の意味は，特許請求の範囲及び明細書の記載により，先頭データに基づく音信号の発生と所定部分以降の音信号の発生とが途切れなく接続する程度の同時平行性を指していることが容易に理解できるのであり，にもかかわらず，当該多義語を，被告が主張するような，寸分の違いもなく正しく同時に，という意味に限定して解すべき合理的理由はない。
      （被告の主張）ア構成要件１Ｃとして，特許請求の範囲は次のように記載している。
      「該発音指示の発生に応じて，前記所定の記憶手段に記憶された先頭データに基づいて音信号の発生を開始するとともに前記所定の部分以降の圧縮データのデコード処理を開始して，前記先頭データに基づく音信号の発生と平行して前記所定の部分以降の圧縮データのデコード処理を行い，前記先頭データに基づいた音信号の発生に引き続いて前記所定の部分以降の圧縮データのデコード処理の結果生成された元のデータに基づいて音信号を生成する演算手段と」38上記の記載から，「音信号の発生の開始」と「デコード処理の開始」は，「発音指示の発生」に応じて開始すること，その両者の開始が，「とともに」という用語で接続されているから，「発音指示の発生」に応じて同時に開始することを意味している。
      また，「音信号の発生」と「デコード処理」は，「平行して」行われることが明記されている。
      したがって，特許請求の範囲の記載は，音信号の発生開始とデコード処理の同時性と音信号発生とデコード処理の平行性を規定していることは明らかである。
      イ本件特許１明細書段落【００１８】［途中再生タイムチャート］には，「途中再生開始のタイミングを指示する同期パルスが供給されると，まず，上述したテンポラリーＲＡＭ８に記憶されていたデータ（マークされた位置のアドレス以降のデータ）を所定サンプリング速度で順次読み出したＤＡＣ１２へ供給し，サウンドシステムから出力する。
      また，これと同時に，第３ブロックの圧縮データを外部記憶装置から読み込んでバッファＢＢＵＦ（０）へ格納する。
      」と記載し，これに続けて，段落【００１９】では，「上記格納が終了すると，演算器１０によりバッファＢＢＵＦ（０）の圧縮データをデコードし」と記載している。
      また，図６においては，「途中再生指示」により出力される同期パルスに同期してリニア波形（予めデコードされてテンポラリーＲＡＭ８に記憶されていたデータ〔マークされた位置のアドレス以降のデータ〕）はＤＡＣに入力されて音信号の発生を開始するとともに，外部記憶圧縮波形が読み出されてＢＢＵＦに格納され，順次デコードが行われる。
      予めデコードされてテンポラリーＲＡＭ８に記憶されていたデータ（マークされた位置のアドレス以降のデータ）による再生は「ＨＴ再生」として記載された時間行われ，その間にこれと平行して圧縮波形の読み出し及びリニアデコード演算が行われることが図示されている。
      さらに，発明の詳細な説明には，39音信号の発生開始とデコード処理開始の同時性と音信号発生とデコード処理の平行性が記載されており，それ以外の態様の記載はない。
      ウ本件特許１明細書の記載によれば，開始位置からヘッドタイムＨＴ分以上のデータ部分（所定部分）を予めデコード処理して元のデータに戻し，先頭データとして所定の記憶手段に記憶しているから，発音指示の発生にともなってその先頭データから発音（再生）するに際して，デコードの時間も記憶手段への書き込みの時間も不要であるため，当該発音指示の発生と同時に発音することができることを規定し，当該所定部分がヘッドタイムＨＴ分以上のデータからなるために，当該所定部分以降の圧縮データのデコードを同時に開始することによってデコード及び書き込みに要する時間が存するものの，デコードに平行して予めデコードし先頭データとして記憶された部分の発音が行われており（ヘッドタイムＨＴ分以上のデータであるから），その間にデコード及び書き込みが行える。
      以上，開始位置からヘッドタイムＨＴ分以上のデータ部分は，①所定部分以降の圧縮データのデコード処理に要する時間（＝ヘッドタイムＨＴ）と同一の部分を所定の開始位置から所定部分を予めデコード処理して先頭データとした場合，②所定部分以降の圧縮データのデコード処理に要する時間（＝ヘッドタイムＨＴ）を超えた部分を所定の開始位置から所定部分を予めデコード処理して先頭データとした場合，の２つ場合がある。
      この①の場合において，先頭データに基づく音信号の発生開始と所定部分以降のデコード処理の開始とが同時に行われ，先頭データに基づく音信号の発生とデコード処理が平行して行われると，先頭データに基づく音信号の発生終了と同時に所定部分以降の最初の部分のデコード処理が終了しているから（何らかの記憶手段にデコード後の波形データが保持されてい40る），先頭データに基づいた音信号の発生に引き続いて所定部分以降の圧縮データのデコード処理の結果生成された元のデータに基づいた音信号を生成することができる。
      次に，②の場合において，先頭データに基づく音信号の発生開始と所定部分以降のデコード処理の開始とが同時に行われ，先頭データに基づく音信号の発生とデコード処理が平行して行われると，先頭データに基づく音信号の発生終了前に所定部分以降の最初の部分のデコード処理が終了しているから，先頭データに基づいた音信号の発生の終了までこれを待機させ，先頭データの音信号発生終了に引き続いて所定部分以降の圧縮データのデコード処理の結果生成された元のデータに基づいた音信号を生成することができる。
      もっとも，②の場合において，先頭部分の音信号の発生が終了した時点で所定部分に続く部分のデコード処理が終了するように構成することを条件にして先頭データに基づく音信号の発生開始から遅れて所定部分以降のデコード処理を開始するようにすることは理論的には可能である。
      この場合，先頭部分の音信号の発生が終了した時点で所定部分に続く部分のデコード処理が終了していることは，必須の構成であって，これを欠く時は所望の効果を得ることができない。
      しかし，特許請求の範囲の記載はこのような構成を全く記載せず，「該発音指示の発生に応じて，前記所定の記憶手段に記憶された先頭データに基づいて音信号の発生を開始するとともに前記所定の部分以降の圧縮データのデコード処理を開始して，前記先頭データに基づく音信号の発生と平行して前記所定の部分以降の圧縮データのデコード処理を行い，前記先頭データに基づいた音信号の発生に引き続いて前記所定の部分以降の圧縮データのデコード処理の結果生成された元のデータに基づいて音信号を生成する演算手段と」いうように一律に規定している。
      したがって，①の場合を包含する「所定部分」を一律に対象にする以上，すなわち，①②の場合を通じて切れ目なく音信号発生を行41うためには，デコード処理の開始時は先頭の所定部分に基づく音信号の発生開始時でなければならない。
      上記の理論的可能性に基づく構成は，本件特許発明１の技術的範囲からは除外されていると解さざるを得ない。
      (3)被告製品１が構成要件１Ｃを処理する演算手段を備えているか。
      （原告の主張）ア被告製品１の構成要件１Ｃ前段（「該発音指示に先立って，前記圧縮データの所定の開始位置から所定の部分までを予めデコード処理して元のデータに戻し，先頭データとして所定の記憶手段に記憶し，」）の充足については，別紙被告製品１の機能説明３．３(1)ないし(3)の構成により実現されている。
      被告製品１の動作と構成要件との対比をより具体的に説明すれば，次のとおりである。
      上記構成の「ＰＬＡＹ命令に先立って」が「該発音指示に先立って，」に該当する。
      上記構成の「先頭から」が「所定の開始位置から」に該当する。
      上記構成の「通常，バスバッファの容量であるＯｇｇＶｏｒｂｉｓ４フレーム分（サンプル数で言うと１０２４×４）が満杯になるまで」が「所定の部分まで」に該当する。
      なお，「上記ＰＡＵＳＥ命令と次項ＰＬＡＹ命令との間隔…が，１０ｍｓ以上で，４フレーム分満杯になるのに足りない場合には，圧縮データの種類やトラック数に応じて予め定まっているデコードスケジュールに従って，先頭から各トラック１フレーム以上４フレーム未満の部分」が「所定の部分」である。
      上記構成の「対象トラックに設定されているフレーズ番号のフレーズを予めデコードし」が「予めデコード処理して元のデータに戻し」に該当する。
      上記構成の被告製品１の「バスバッファ」が，「所定の記憶手段」に該当する。
      42イ構成要件１Ｃ中段（「該発音指示の発生に応じて，前記所定の記憶手段に記憶された先頭データに基づいて音信号の発生を開始するとともに前記所定の部分以降の圧縮データのデコード処理を開始して，」）については，別紙被告製品１の機能説明３．３(4)(5)の構成により実現されている。
      被告製品１の動作と構成要件との対比をより具体的に説明すれば，次のとおりである。
      上記構成の「…『ＰＬＡＹ命令』を受けると…その際，レジスタマップは，自身のステータス系の情報が，通常再生準備状態（ＲＵＮＳＴＡＴ＝０，ＰＡＵＳＥＳＴＡＴ＝１）であれば，即時発音開始を伴うＰＬＡＹ命令であることを認識し，上記ステータス系の情報を通常再生状態（ＲＵＮＳＴＡＴ＝１，ＰＡＵＳＥＳＴＡＴ＝０）に変更することにより，「ＰＣＭバッファゲート」に対して，その情報を伝達する（図１）。
      」「とともに，対象トラックのシーケンサに対しても，後続データのデコードを，その後直ちに再開するように指示を発行する。
      」ことが「該発音指示の発生」に該当する。
      上記構成の「ＰＣＭバッファゲートはこの情報に基づき，予めデコードされ，バスバッファに蓄積されていた先頭部分のフレーズデータを直ちに出力して発音を開始するよう動作する」が「（該発音指示の発生）に応じて，前記所定の記憶手段に記憶された先頭データに基づいて音信号の発生を開始する」に該当する。
      上記構成の「他方，レジスタマップは，上記ＰＣＭバッファゲートへの指示とともに，対象トラックのシーケンサに対しても，後続データのデコードを，その後直ちに再開するように指示を発行する。
      このとき，予めデコードされた音データがバスバッファに格納された状態でＰＬＡＹ命令が発行された場合には，バスバッファに格納された音データがサンプリング周波数（３２ｋＨｚ，４４．１ｋＨｚまたは４８ｋＨｚ）に基づき，１サ43ンプルずつ順次読み出される。
      この１サンプルずつの読み出しの進行に伴い，所定量の空きエリア（１０２４サンプル分以上）が確保できた時に，後続のＯｇｇＶｏｒｂｉｓデータのデコードを再開する。
      」が「（該発音指示の発生）に応じて，…とともに前記所定の部分以降の圧縮データのデコード処理を開始して，」に該当する。
      上記構成の「所定量の空きエリア（１０２４サンプル以上）が確保でき」るのは，「該発音指示」後，僅か約２３．２ｍｓｅｃ．であり，後記のとおり，その後，上記「後続データのデコード」動作と，上記「バスバッファに格納された（予めデコードされた）音データがサンプリング周波数（３２ｋＨｚ，４４．１ｋＨｚまたは４８ｋＨｚ）に基づき，１サンプルずつ順次読み出される」動作とは，同時平行的に行われるのだから，まさに，「（該発音指示の発生）に応じて，…とともに」に当たる。
      被告製品１では，出力バッファの記憶量は，ＯｇｇＶｏｒｖｉｓデコード演算４フレーム分の読み出し時間に堪える容量が確保されており，このうち１フレーム分の読み出しを待って続きのデコードを開始しても，次の１フレーム分のデコードに要する時間１０ｍｓに比べて，残り３フレーム分の出力に費やす時間２３．２×３＝６９．６ｍｓは十分に長いので，両者のデータ間で途切れが生じることはない。
      被告製品の「とともに」要件の充足は明らかである。
      ウ構成要件１Ｃ後段（「前記先頭データに基づく音信号の発生と平行して前記所定の部分以降の圧縮データのデコード処理を行い，前記先頭データに基づいた音信号の発生に引き続いて前記所定の部分以降の圧縮データのデコード処理の結果生成された元のデータに基づいて音信号を生成する演算手段」）については，被告製品１の機能説明３．３(5)の構成により実現されている。
      被告製品１の動作と構成要件との対比をより具体的に説明すれば，次の44とおりである。
      上記構成の「バスバッファに格納された音データがサンプリング周波数（略）に基づき，１サンプルずつ順次読み出される。
      」が「前記先頭データに基づく音信号の発生」に該当する。
      上記構成の「この１サンプルずつの読み出しの進行に伴い，所定量の空きエリア（１０２４サンプル分以上）が確保できた時に，後続のＯｇｇＶｏｒｂｉｓデータのデコードを再開する。
      この，ＯｇｇＶｏｒｂｉｓデータのデコードは，サンプリング周波数より高速の基準クロック（図２）に基づき１フレーム（１０２４サンプル分）単位で一括して行われバスバッファに格納される。
      」が「音信号の発生と平行して前記所定の部分以降の圧縮データのデコード処理を行い，」に該当する。
      上記構成の「このバスバッファへの格納が，予めデコードされてバスバッファに格納されていた音データの未読サンプルが欠乏する前に行われることにより，音切れのない連続再生が保証される。
      」が「前記先頭データに基づいた音信号の発生に引き続いて前記所定の部分以降の圧縮データのデコード処理の結果生成された元のデータに基づいて音信号を生成する」に該当する。
      エ以上のとおり，被告製品１は構成要件１Ｃを充足する。
      被告は，被告製品１においては，そのような動作の命令を与えるプログラムは存在せず，主張自体失当であるなどと主張する。
      被告がいう「そのような動作の命令を与えるプログラム」とは，外部から被告製品に対し，「ＰＡＵＳＥ命令」に引き続き「ＰＬＡＹ命令」を送り込むための部品があって，その部品に備えられているプログラムのことを指していると思われ，そのようなプログラムは被告製品内部にはないことを主張していると理解されるが，本件特許発明１の構成要件１Ｃが要求しているのは，そのような外部からの信号処理の要求があった場合におけ45る信号処理装置内部の処理についてであるから，外部からの信号処理を要求する部品の操作の実施自体は，構成要件１Ｃの該当性とは無関係である。
      オ本件構成要件１Ｃが要求しているのは，「該発音指示の発生に応じて，前記所定の記憶手段に記憶された先頭データに基づいて音信号の発生を開始するとともに前記所定の部分以降の圧縮データのデコード処理を開始」する「演算手段」の具備だけである。
      被告製品１は，外部からのコマンドを受け取ると，レジスタマップのステータス系の情報を分析した上で，その条件が一致すれば，バスバッファに蓄積されていた先頭部分のフレーズデータを直ちに出力して発音を開始するよう指示し，他方，対象トラックのシーケンサに対しても，後続データのデコードを，その後直ちに再開するように指示を発行するという内部の演算手段により，これを完全に充足している。
      （被告の主張）ア被告製品１は，集積回路から成るサウンド用ＬＳＩである。
      このようなＬＳＩは，コンピュータプログラムによって制御されて初めて所望の動作をするものであるが，被告製品１は，「ＰＡＵＳＥ命令＋ＰＬＡＹ命令」を含むようなコンピュータプログラムを内蔵していない。
      構成要件１Ｃが規定する演算手段は，機能的クレームとして「該発音指示の発生に応じて，前記所定の記憶手段に記憶された先頭データに基づいて音信号の発生を開始するとともに前記所定の部分以降の圧縮データのデコード処理を開始して，前記先頭データに基づく音信号の発生と平行して前記所定の部分以降の圧縮データのデコード処理を行い，前記先頭データに基づいた音信号の発生に引き続いて前記所定の部分以降の圧縮データのデコード処理の結果生成された元のデータに基づいて音信号を生成する」という機能を奏するものとして特定されている。
      しかしながら，被告製品１単独では（たとえ電力が供給されても）何ら46の動作をしない。
      上記のとおり，被告製品１には「ＰＡＵＳＥ命令＋ＰＬＡＹ命令」のプログラムを備えないからである。
      被告製品１を作動させるためには，被告製品１に対して何らかの処理を行うべきであるとする命令が外部から供給されなければならない。
      このような機能を奏するための所定の動作をする命令からなるコンピュータプログラムに基づき，当該動作を命令する信号（命令をするための情報）が外部から供給された場合に，被告製品１が初めて当該プログラムに応じた動作をするのである。
      仮に，「ＰＡＵＳＥ命令＋ＰＬＡＹ命令」のプログラムが被告製品１にインストールされるとするときは（このようなインストールをすることは実際にできないが），コンピュータプログラムという一種の部品が被告製品１に後から結合されて（インストールされて），当該機能を奏する「～手段」がそのときに初めて出現する（当該手段を有する装置が生産される）。
      プログラムによって動作する装置においては，このような機能を奏するためのプログラムが（インストールされるなどして）存在しなければ，ただの箱にすぎないことになる（被告製品１と異なり，このようなプログラムを内蔵している装置（所望の動作をするような命令の組合せからなるプログラムを内蔵しているメカトロニクス装置）は，当該プログラムが格納されることによって，これに関連する装置が出現する（生産されるといっても良い）。
      そして，被告製品１はそのようなコンピュータプログラムを内部に一切備えていないし，こうしたプログラムが被告製品１にインストールされることもない。
      したがって，構成要件１Ｃが規定するような動作を行うためのプログラムも内部に一切備えていない。
      つまり，「ＰＡＵＳＥ命令」＋「ＰＬＡＹ命令」を命ずるコンピュータプログラムが被告製品１には存在しない（内蔵していないし，インストールされることもない）から，このようなプログラムを備えない被告製品１単独で，構成要件１Ｃの機能を奏することはなく，被告製品１は構成要件１Ｃが規定する「演算手段」47（機能的に特定されている）を備えないから，本件特許発明１の直接侵害はあり得ない。
      イ「ＰＡＵＳＥ命令」＋「ＰＬＡＹ命令」が機能するための条件である全部のトラックについてのオーディオ再生が行われていない場合に，仮に，「ＰＡＵＳＥ命令」及びこれに続く「ＰＬＡＹ命令」が外部ＭＰＵから発せられると，次のように動作する。
      被告製品１は，全トラックが停止中であることを条件とし，「ＰＡＵＳＥ命令」を受けると先頭の圧縮データから順次デコードを開始しバッファに格納していく。
      続いて，「ＰＬＡＹ命令」を受けるとバッファに格納したデコードデータを出力する。
      このとき，バッファに余裕がある限り次の圧縮データのデコードを行うが，バッファの空き領域が不足するとデコードは行わない。
      ところで，「ＰＡＵＳＥ命令＋ＰＬＡＹ命令」の条件として，上記のように全てのトラック停止中であることを要求しているのは，いずれかのトラックが停止していないときに「ＰＡＵＳＥ命令」を受けてバスバッファのゲートを閉じてしまうと，当該トラックについての発音までも停止してしまうことになり不都合であるため，全部のトラックが停止中に限り「ＰＡＵＳＥ命令」の拡張をし，ゲートを閉じる命令として機能するようになっているという意味である。
      上記のように「ＰＡＵＳＥ命令」が拡張されたときの「ＰＬＡＹ命令」は同様に拡張され，閉じたゲートを開く命令を伴うため，デコードが完了しているか否かに関係なく直ちにバスバッファからの出力を開始する。
      換言すると，「ＰＡＵＳＥ命令＋ＰＬＡＹ命令」における「ＰＡＵＳＥ命令」は，バスバッファのゲートを閉じる命令である。
      そして，同様に「ＰＡＵＳＥ命令＋ＰＬＡＹ命令」における「ＰＬＡＹ命令」は，バスバッファのゲートを開ける命令である。
      つまり，ゲートスイッチ命令に相当48する。
      ゲートスイッチ命令としての「ＰＡＵＳＥ命令」に相当するコマンドは，ＰＡＵＳＥコマンドである。
      レジスタマップのアドレス４Ａｈを指定しさらにバラメータとして，上位１バイト中の上位２ビット目に「１」，下位１バイトに対象トラックを指定する。
      全トラックが休止中において，第３トラックを指定してゲートを閉めるためのコマンドは，具体的には次のようになる。
      ４Ａ４３ｈ（０１００１０１００１００００１１）このコマンドがプログラムにより外部ＭＰＵから送信されると，第３トラックは再生準備状態になる。
      ゲートスイッチがＯＦＦ状態でデコードが開始される。
      ＰＣＭバッファにデコード済みデータが蓄積される。
      次に，外部ＭＰＵはプログラムに応じて上記で指定した再生準備中のトラックである第３トラックを指定してＰＬＡＹコマンドを発行する。
      ゲートスイッチ命令としての「ＰＬＡＹ命令」に相当するコマンドは，ＰＬＡＹコマンドである。
      レジスタマップのアドレス４Ａｈを指定し，さらにパラメータとして，上位１バイト中の上位１ビット目に「１」，下位１バイトに対象トラックを指定する。
      具体的には次のようになる。
      ４Ａ８３ｈ（０１００１０１０１０００００１１）このコマンドがプログラムにより外部ＭＰＵから送信されると，第３トラックは再生状態になる。
      ゲートスイッチがＯＮになりＰＣＭバッファに準備された音データが出力される。
      被告製品１は，外部記憶手段に格納されたプログラムが規定するＰＡＵＳＥコマンドとＰＬＡＹコマンドの発行時間差に応じて，バッファに余裕がある限り圧縮データを順次デコードするが，デコードする対象のデータ量はこの時間差によって決定される。
      ＰＡＵＳＥコマンドとＰＬＡＹコマンドの発行時間差が十分でないときは，最初に再生すべきデータ（１ブロ49ック）のデコードを終了していない可能性があり，そのときは，当該デコード終了までの間は無音状態となる。
      つまり，「ＰＬＡＹ命令」という発音指示が発生したにもかかわらず無音となるから，構成要件１Ｃが規定する「該発音指示の発生に応じて，前記所定の記憶手段に記憶された先頭データに基づいて音信号の発生を開始」しない。
      さらに，先頭フレーズの圧縮データのデコード中には，これに続く圧縮データ（所定の部分以降の圧縮データに相当する）のデコードもしない。
      これに対して，「ＰＡＵＳＥ命令」と「ＰＬＡＹ命令」との時間差が十分あるときは，「ＰＬＡＹ命令」を受けるまでの間にデコード処理を行い元のＰＣＭデータを格納していくが，バッファに空き領域がなくなることがある。
      この空き領域がなくなると，デコード処理を中止する。
      その後「ＰＬＡＹ命令」を受けて，元のＰＣＭデータ（所定部分に相当する）に基づく発音を開始し，バッファの空き領域ができると，再びデコード処理を開始する（再開されたデコード対象は，所定部分以降の圧縮データに相当する）。
      この場合は，構成要件１Ｃが規定する「前記所定の記憶手段に記憶された先頭データに基づいて音信号の発生を開始するとともに前記所定の部分以降の圧縮データのデコード処理を開始して，」という音信号の発生開始とデコード処理の開始の同時性を備えないことになる。
      このように，信号の発生の前に行われるデコード対象の圧縮データ（所定部分）は，外部記憶手段に格納されたプログラムが規定する「ＰＡＵＳＥ命令」と「ＰＬＡＹ命令」との両命令が発せられる時間差に応じてバッファに余裕がある限り圧縮データを順次デコードする。
      したがって，「所定の部分」は，両者の時間差によって変化するものであり，また，ヘッドタイムＨＴ分以上のデータであることは何ら保証されず，「ＰＡＵＳＥ命令」と「ＰＬＡＹ命令」との時間差が十分でないときは，無音となってしまう（本件特許発明１の課題を解決できない）。
      逆に，「ＰＡＵＳＥ命50令」と「ＰＬＡＹ命令」との時間差が十分あるときは，バッファの余裕がなくなり，音信号の発生とデコード処理の平行性を備えなくなるのである（課題解決手段として重要な構成を欠くことになる。
      ）。
      構成要件１Ｃが規定する「所定の開始位置」は，予め操作者が指定する任意の位置を意味するといわざるを得ない。
      被告製品１は，上記のように外部ＭＰＵから「ＰＡＵＳＥ命令」＋「ＰＬＡＹ命令」が供給された場合において，特殊な条件が成立した場合（全トラックが停止状態）にのみ，先頭位置からのデータの読み込みを開始し，その後デコード処理を行うが，操作者により任意の位置を指定することはできない。
      また，この場合のデコード対象は，「ＰＡＵＳＥ命令」＋「ＰＬＡＹ命令」の時間差に応じて変化するから，ＨＴで特定される「所定の部分」をデコードしない。
      さらに，構成要件１Ｃが規定する「所定の記憶手段」は，予めデコード処理して元のデータに戻し，先頭データとして記憶するための特別の記憶手段（実施例では，テンポラリーＲＡＭ８）であり，通常の再生処理でデコード後データを記憶する記憶手段（実施例ではＢＢＵＦ）とは異なるものである。
      被告製品１は，ＢＢＵＦに相当する記憶手段のみを用い，所定の部分はＨＴ分ではなく，先頭データとして記憶するための特別の「所定の記憶手段」を備えない。
      ウ以上の次第であるから，外部ＭＰＵから「ＰＡＵＳＥ命令」＋「ＰＬＡＹ命令」が供給された場合であっても，被告製品１は構成要件１Ｃが規定する動作をしない。
      １－４均等侵害の成否（争点１－４）（原告の主張）(1)仮に，構成要件１Ａの，「外部記憶手段に記録する」を「外部記憶手段に記録された」場合は文言上含まれないと解釈したとしても，ア「データを所定の圧縮処理によつて圧縮して外部記憶手段に記録すると51ともに，前記外部記憶手段に記録した圧縮データを所定のデコード処理によって元のデータに戻し，該元のデータに基づいて音信号を生成する信号処理装置において，」について，「所定の圧縮処理によつて圧縮したデータが記録された外部記憶手段に記録された圧縮デー夕を所定のデコード処理によって元のデータに戻し，該元のデータに基づいて音信号を生成する信号処理装置において，」にすることは，特許発明１の本質的部分ではなく（第１要件非本質的部分），イ上記アのように置き換えることが可能なことは自明であり，そうしても本件発明１の作用効果自体には全く影響がなく（第２要件置換可能性），ウ上記アのように置き換えることは，当業者はもちろん，一般レベルでさえも，それが容易なことは理解されており（第３要件置換容易性），エ上記アのように置き換えると，そのために公知技術に接近し，公知技術から容易推考の範囲に含まれてくるという問題は全くなく（第４要件逆均等ではないこと），オ明細書の記載，出願経過における意見書・補正書等において，「所定の圧縮処理によつて圧縮したデータが記録された外部記憶手段に記録された圧縮データを所定のデコード処理によって元のデータに戻し，該元のデータに基づいて音信号を生成する信号処理装置において，」にすることは権利対象から除外する旨の態度を表明したことは全くない（第５要件禁反言）ので，均等侵害が成立する。
      (2)第１要件（非本質的部分）本件特許発明１の本質的部分は，構成要件１Ｃ（特徴部分）に示された，先行デコードよる発音遅延の解消にある。
      本件特許１明細書に示された作用・効果，本件出願経過，被告から提出された出願前資料，どの観点から捉えても，本件特許発明１が，デコード処理52の工夫（先行デコード）によって，圧縮データのデコード時における時間遅れをなくす効果をもたらした，デコード機能に関する発明であることは明らかである。
      付加的に説明されている「マルチトラック・レコーダ」については後記ウで述べるが，同明細書の目的【０００５】，効果【００５２】として挙げられているのは，「圧縮データのデコード時における時間遅れが生ぜず，このため高圧縮率の圧縮法を効果的に用いることができる」ということであり，付加的に説明されている「マルチトラック・レコーダ」についても，「録音」と「再生」を「同期」させるために本件特許発明１を使うのは，あくまで使用例の１つにすぎない。
      「エンコード機能」の有無が本件特許発明１の本質的部分に当たらないことは明らかである。
      したがって，均等第１要件の充足に問題はない。
      (3)第２要件（置換可能性）本件特許発明１は，録音側ないしはエンコード機能に関する工夫は何も必要とはしていない。
      単に，デコードする際の当然の前提として，外部記憶手段（ＲＯＭ）に予め，対となる形式で圧縮データを格納しておくことを確認しているだけである。
      したがって，外部記憶手段（ＲＯＭ）に格納された所定の圧縮データさえあればよく，それが同じ信号処理装置に具備された演算器を用いて準備しようが，信号処理装置外の別の演算器ないしは演算ソフトウェアを用いて準備しようが，発明の効果に影響を及ぼさないことは明らかである。
      この点，被告は，置換後の発明では所定の圧縮処理によりデータを圧縮して外部記憶手段に記録できないからマルチトラック・レコーダとして成立し得ないことを理由に作用効果の同一性を否定し，均等第２要件（置換可能性）非充足を主張しているが，失当である。
      53そもそも，均等第２要件にいう作用効果の同一性とは，明細書の発明の詳細な説明の作用効果に関する記載を基礎とすべきとされてきたところ，本件特許発明１の作用効果は，本件特許１明細書において，「【０００７】【作用】外部記憶手段に記録された圧縮データの任意の位置からデコード処理を行う場合，該デコード処理に先立って，圧縮データのデコード開始位置から所定の部分までを演算手段によって予め元のデータに戻した後，該データを所定の記憶手段に記憶する。
      そして，上記所定の部分以降のデコード処理の準備が整った時点で，所定の記憶手段に記憶したデコードされたデータを出力するとともに，上記所定の部分以降の圧縮データを順次デコード処理を行い，前記デコード処理されたデータの出力と並行して上記所定の部分以降のデコード処理を行い，先にデコードされたデータの出力に引き続いて上記所定の部分以降のデコード処理により生成されたデータを出力する」「【００５２】【発明の効果】以上，説明したように，この発明によれば，外部記憶手段に記録された圧縮データの任意の位置からデコード処理を行う場合，該デコード処理に先立って，圧縮データのデコード開始位置から所定の部分までを予め元のデータに戻して所定の記憶手段に記憶し，上記所定の部分以降のデコード処理の準備が整った時点で，所定の記憶手段に記憶したデコードされたデータを出力するとともに，上記所定の部分以降の圧縮データを順次デコード処理を行って，前記デコード処理されたデータの出力と並行して上記所定の部分以降のデコード処理を行い，先にデコードされたデータの出力に引き続いて上記所定の部分以降のデコード処理により生成されたデータを出力する演算手段を具備するようにしたため，圧縮データのデコード時における時間遅れが生ぜず，このため高圧縮率の圧縮法を効果的に用いることができるという利点が得られる。
      」と明記されている。
      54すなわち，均等第２要件にいう作用効果とは，あくまで，所定の部分の先行デコードによって，圧縮データのデコード時における時間遅れが生じないようにする点が対象とされるべきことは，明細書の記載からも明らかである。
      さらに，マルチトラック・レコーダは，同明細書において，「【００４７】なお，上述した実施例では，演算器，ＡＤＣおよびＤＡＣを１つとしたが，複数設けたり，時分割的な処理によってマルチトラックレコーダとしてもよい。
      」と明記されているとおり，実施例の応用形として，＋αを加えたものとして，なお書きで紹介されている応用例の１つにすぎないものである。
      本件特許発明１の実施例そのものでは，演算器等が１つであり，エンコードとデコードを同時に行うことは記載されていないのであるから，被告の主張する「マルチトラック・レコーダ」の作用効果を奏することなど，本件特許発明１自体の実施例上の作用効果ですらない。
      到底，同一性を論ずる対象ではないのである。
      以上のとおり，均等第２要件(置換可能性)の充足にも問題はない。
      (4)第３要件（置換容易性）外部記憶手段（ＲＯＭ）に格納する所定の圧縮データを，内蔵の演算器ではなく，外部の演算器ないしは演算ソフトウェアを用いて準備しても同様の効果を得られることは，特に追試等を行わなくても容易に想到できる設計事項であることは，本件侵害時点の平成１６年時点を問題にするまでもなく明白である。
      エンコードとデコードの対となる演算機能はもとより，一般にも，複数の機能を１つにまとめるのは困難を伴うことがあるとしても，１つにまとまっていた機能を元の複数に分けることには，経済性はともかく，技術的困難を生じないことは明らかである。
      したがって，均等第３要件の充足にも問題はない。
      (5)第４要件（公知技術からの非容易推考性）55無効論で説明するように，被告提出に係る出願前資料は，いずれも本件特許発明１の特徴部分の構成（構成要件１Ｃ）を欠くものであった。
      したがって，構成要件１Ａについて，エンコード機能＋デコード機能を具備する信号処理装置から，デコード機能だけを具備する信号処理装置に「置換」し，エンコード機能は外部に委ねても，本件特許発明１の特徴部分の構成（構成要件１Ｃ）を欠く公知技術からは容易推考性が認められないのであるから，均等第４要件（公知技術からの非容易推考性）の充足にも問題はない。
      (6)第５要件（禁反言等の不存在）本件出願経過を見ても，原告が，デコード機能だけを有する信号処理装置への「置換」を排除してきた事情もない。
      原告が本件特許発明１について行った補正は，構成要件１Ｃに関するデコード動作の明確化であり，何らエンコード機能ないしは録音に関わるものではない。
      むしろ，本件出願経過において，原告は，旧請求項４のエンコード機能に関する発明を削除することにより，エンコード機能に依存しない，デコード機能に特化した発明へと集約を図っているのであるから，その意味でもデコード機能だけを有する信号処理装置を除外することなどあり得ない。
      被告は，特許請求の範囲に含めなかったことを問題としているのではなく，原告が限定を付したことを問題としているなどと主張するが，誤導的である。
      「限定を付した」というのは，いわゆる除くクレームのような場合を指すのであって，単に，「～において」と対象を示すだけのことが，どうして「限定を付した」ことになるのか，理解不能である。
      対象外のものを消極的に「特許請求の範囲に含めなかった」だけで，積極的に対象内のものに「限定を付した」ことになるとすれば，およそ第５要件具備など成し得なくなってしまう。
      したがって，均等第５要件（意識的除外等の不存在）の充足にも，問題は56ない。
      （被告の主張）(1)第２要件（作用効果の同一性）特許請求の範囲は，「該発音指示に先立って，前記圧縮データの所定の開始位置から所定の部分までを予めデコード処理して元のデータに戻し，先頭データとして所定の記憶手段に記憶し，」と規定しており，「所定の開始位置」すなわち，任意に指定した開始位置からの再生において発音遅れがないようにする作用効果を奏する構成を必須としている。
      指定した任意の開始位置からの再生がデコード遅れなく行われる必要があるのは，マルチトラック・レコーダを代表とする機器においてである。
      したがって，本件特許発明１の「データを所定の圧縮処理によつて圧縮して外部記憶手段に記録するとともに，前記外部記憶手段に記録した圧縮データを所定のデコード処理によって元のデータに戻し，該元のデータに基づいて音信号を生成する信号処理装置」を，原告が主張するように，「外部記憶手段に記録した圧縮データを所定のデコード処理によって元のデータに戻し，該元のデータに基づいて音信号を生成する信号処理装置」というようにデータを所定の圧縮処理によって圧縮して外部記憶手段に記録する構成を欠くものに置換すると，マルチトラック・レコーダに当該置換後の発明を適用することができなくなる。
      これでは，本件特許発明１の産業上の利用分野としてレコーダに用いて好適であるとする本件特許１明細書段落【０００１】の記載に反することになる。
      したがって，第２要件を具備しないものである。
      (2)第４要件（公知技術からの非容易推考性）この点については，無効論において述べるが，公知技術から容易想到であるから，第４要件を具備しないものである。
      (3)第５要件（意識的除外等の不存在）原告があえて特許請求の範囲にエンコード機能・録音機能を有する信号処57理装置であるとの限定を付したことは意識的な限定に他ならない。
      エンコード機能・録音機能を有しない信号処理装置を意識的に除外したことに他ならない。
      したがって，第５要件も具備しない。
      (4)第１要件（発明の本質部分ではないこと）次の技術は本件特許発明１の出願日前に当業者に周知・慣用の技術であった。
      ①デコードにある程度の時間がかかる技術的課題の解決手段として予めデコードして記憶手段に格納しておきこれに基づき発音する技術②デコード済みのデータを出力しながらこれに続く圧縮データのデコードを同時平行して行う技術このような周知技術のもとで，本件特許発明１が特許性を備えるとすれば，例えば，マルチトラック・レコーダによる多重録音において予め録音したトラックにおける音楽を再生しながら演奏する場合に，正確な頭出し（所望のタイミングで再生が正確に開始すること）をすることが要求される場合などに適用することができることが必須であると解さざるを得ない。
      すなわち，マルチトラック・レコーダ等が備えるべきエンコード機能及び外部記憶手段に記録する機能を本件特許発明１の構成要素として無視することはできないとともに発明の本質部分といわざるを得ない。
      このことは，本件特許発明１の産業上の利用分野が，レコーダ等に用いて好適であるとする本件特許１明細書段落【０００１】の記載からも明らかである。
      したがって，第１要件も具備しない。
      １－５道具理論の成否（争点１－５）（原告の主張）(1)被告製品１には圧縮機能が備えられていないが，被告は被告製品１を購入した者が圧縮データを作成するのに必要な圧縮ソフトを，「Ａｓｔａｒｔ58ｅ」の商品名で購入者に提供する他，必要なライブラリーソフトを購入者に提供している。
      被告製品１に用いられている圧縮データの形式は，ＯｇｇＶｏｒｂｉｓ方式に準拠した形式であるが，被告製品１で使用可能な圧縮データを作成する圧縮ソフト，あるいは圧縮器は他に市販されておらず，購入者は事実上「Ａｓｔａｒｔｅ」等被告提供のソフトを用いて圧縮されたデータを，購入者は外部ＲＯＭに記憶させることによって，被告製品１の使用に供している。
      このことは，圧縮することが要件であると解したとしても，被告は，「Ａｓｔａｒｔｅ」等被告提供のソフトを手足，道具として圧縮させていることに他ならないから，いわゆる道具理論として，構成要件の充足が行われている。
      (2)被告は，物の構成の一部を備えていない場合に，その欠如している部分の構成を原告が主張するような道具で代替する余地はないなどと主張し，道具理論適用を否定しているが失当である。
      道具理論は，第三者に分担された問題の一部の構成が，商品の性質及び構造に照らし，他の用途が考えられず，該第三者によって実施されることが，当該商品の製造時点から，当然のこととして予定されていたことを要件に，規範的に全部実施と同視できることを要件に認められるものであるから，何ら物の発明への適用が排除されるものではない。
      一般に，方法発明については，結論の妥当性を確保するために，道具理論の構成を採る要請が物の発明よりも強い（間接侵害を認めにくい事例が起こりやすいから）というにすぎず，本件のように，物の発明であっても，規範的に全部実施と同視できれば，道具理論は成立する。
      本件では，被告製品１が，単に，本件特許発明１の物の構成の一部を備えていない場合に，その欠如している部分の構成を代替するものではなく，被告製品１自体が，エンコード機能を有さずにデコード機能だけを有する信号59処理装置であっても，これに対応するエンコードデータを作成するソフトウェアを同じユーザーに供給し，当該ユーザーの使用する一般のハードウェアと組み合わせてエンコード機能を分担させることが当然のこととして予定されている，そういう形でセット販売もされている（甲５プレスリリース）という特殊な形態を捉えて，まさに結論の妥当性を確保するために，規範的に全部実施と同視できると主張しているのである。
      (3)したがって，本件において，原告の主張する道具理論が排斥される理由はない。
      （被告の主張）(1)本件の「信号処理装置」という物の発明においては，信号処理装置自体がエンコード機能・記録機能を備えていなければならない。
      物の構成の一部を備えていない場合に，その欠如している部分の構成を原告が主張するような道具で代替する余地はない。
      「Ａｓｔａｒｔｅ」などのエンコード用ツール（ＯｇｇＶｏｒｂｉｓは，音声データ圧縮方法の１つである）はソフトウエアであり，これがＰＣなどの情報処理装置にインストールされることにより，ＰＣＭデータをエンコードして外部音声データＲＯＭに格納すべき圧縮楽音データとすることができる機能を備えた信号処理装置となり，これは被告製品１とは別に生産される。
      被告製品１は，ＬＳＩチップであり，一種の部品であって外部音声データＲＯＭも備えない。
      被告製品１とは全く別の情報処理装置がＰＣＭデータをエンコードして，これまた被告製品１とは全く別の外部音声データＲＯＭに記憶させるべき圧縮楽音データとするのである。
      しかし，当該圧縮楽音データとする機能（エンコード機能）を備えた情報処理装置が同装置内で直接当該外部音声データＲＯＭに記憶させることは行われていない。
      圧縮データを格納した外部音声データＲＯＭは，エンコード機能を備える情報処理装置とは別に，大量に製造されるものであり，，このようなＲＯＭの記録装置が，エ60ンコードされた圧縮データを大量の外部音声データとして記憶するのである（このＲＯＭへの記憶は遊技機メーカ又は外注のメモリメーカが行う。
      ）。
      (2)本件特許発明１の「信号処理装置」における道具と評価するためには，「Ａｓｔａｒｔｅ」単体で，エンコード機能及び記憶機能を有するものであることが必要であるというべきである。
      しかし，「Ａｓｔａｒｔｅ」単体は単なるソフトウエアであって，情報処理装置にこれがインストールされなければエンコード機能を奏することはできず，また，エンコード後のデータを記憶させることは別途ＲＯＭ記憶装置を用いる。
      したがって，被告製品１とＡｓｔａｒｔｅとをセットとしての組合せ物として把握しても，その組合せ物全体で本件特許発明１の発明物（信号処理装置）を構成することはない。
      (3)上記のとおりであるから，被告の手を離れたところを含めて，被告製品１が使用される場面のすべてにおいて，本件特許発明１が規定する発明物（信号処理装置）が生産される（現出する）ことはない。
      被告製品１の製造販売行為が，遊技機メーカに対して，支配関係や道具としての利用関係を形成することはない。
      １－６乙１１号証を主引例とする進歩性の欠如（争点１－６）（被告の主張）(1)乙１１号証（特開平６－１６７９７８公報）の記載乙１１号証には，以下のような記載がある。
      「【請求項１】入力されるディジタル楽音データに圧縮処理を施すデータ圧縮手段と，録音すべきディジタル楽音データの入力から所定期間経過したか否かを判別する第１の判別手段と，前記第１の判別手段によって所定期間経過していないと判別された場合には，前記ディジタル楽音データを選択し，前記第１の判別手段によって所定期間経過したと判別された場合には，前記データ圧縮手段により圧縮処理が施されたデータを選択する第１の選択手段61と，書き込み可能な記憶手段と，前記選択手段によって選択されたデータを前記記憶手段に書き込む書込手段とを具備することを特徴とする電子楽器の音源装置。
      【請求項２】楽音信号の先頭から所定期間までの部分をディジタル・データの状態にて記憶するとともに，前記所定期間以降の部分をディジタル・データに圧縮処理を施したデータの状態にて記憶する記憶手段と，発音指示があった場合に前記記憶手段に記憶されたディジタル・データおよび圧縮処理を施したデータを読み出す読出手段と，前記読出手段によって読み出された，圧縮処理を施したデータに展開処理を施して元のディジタル・データに展開するデータ展開手段と，前記読出手段によって前記ディジタル・データの読み出しが終了したか否かを判別する第２の判別手段と，前記第２の判別手段によって前記ディジタル・データの読み出しが終了していないと判別された場合には前記読出手段によって読み出されたディジタル・データを選択し，前記第２の判別手段によって前記ディジタル・データの読み出しが終了したと判別された場合には前記データ展開手段によって展開されたディジタル・データを選択する第２の選択手段とを具備し，前記第２の選択手段によって選択されたディジタル・データに基づいて発音することを特徴とする電子楽器の音源装置。
      」（２頁左欄２行～３６行）「【０００２】【従来の技術】従来より，楽音信号をＰＣＭ（パルス符号化変調）等を用いてディジタルのＰＣＭ・データに変換し，さらに，圧縮処理を施して波形メモリ内に記憶するとともに，再生（発音）時には，この波形メモリ内から圧縮処理を施したデータ（エンコード・データ）を読み出し，このデータにデコード（展開）処理を施して，元のＰＣＭ・データに戻し，楽音を発生させる電子楽器の音源装置が知られている。
      圧縮処理には，例えば，ＡＤＰＣＭ（適応型差分ＰＣＭ）や，さらに圧縮効率をあげたサブバンドコーディン62グを用いることできる。
      圧縮処理を施すことによって，波形メモリ内に記憶する情報量を少なくすることができるので，より少ない容量の記憶装置を用いて効率的に波形メモリを構成することができる。
      【０００３】【発明が解決しようとする課題】ところで，上述したような，特に圧縮効率の高いデータのデコード処理にはある程度の時間が必要である。
      すなわち，オペレータ（操作者）による発音指示によって読み出したエンコード・データを，元のＰＣＭ・データへデコードする時間が必要である。
      このため，図１１に示すように，楽音発生が，発音指示後から，デコード処理に要する時間Ｄだけ遅れるいう問題があった。
      この発明は，上記課題に鑑みなされたもので，その目的とするところは，発音指示後，時間遅れを極めて少なくして，直ちに楽音を発生することができる電子楽器の音源装置を提供することにある。
      【０００４】【課題を解決するための手段】上述した課題を解決するために請求項１記載の発明は，入力されるディジタル楽音データに圧縮処理を施すデータ圧縮手段と，録音すべきディジタル楽音データの入力から所定期間経過したか否かを判別する第１の判別手段と，前記第１の判別手段によって所定期間経過していないと判別された場合には，前記ディジタル楽音データを選択し，前記第１の判別手段によって所定期間経過したと判別された場合には，前記データ圧縮手段により圧縮処理が施されたデータを選択する第１の選択手段と，書き込み可能な記憶手段と，前記選択手段によって選択されたデータを前記記憶手段に書き込む書込手段とを具備することを特徴としている。
      【０００５】上述した課題を解決するために請求項２記載の発明は，楽音信号の先頭から所定期間までの部分をディジタル・データの状態にて記憶するとともに，前記所定期間以降の部分をディジタル・データに圧縮処理を施63したデータの状態にて記憶する記憶手段と，発音指示があった場合に前記記憶手段に記憶されたディジタル・データおよび圧縮処理を施したデータを読み出す読出手段と，前記読出手段によって読み出された，圧縮処理を施したデータに展開処理を施して元のディジタル・データに展開するデータ展開手段と，前記読出手段によって前記ディジタル・データの読み出しが終了したか否かを判別する第２の判別手段と，前記第２の判別手段によって前記ディジタル・データの読み出しが終了していないと判別された場合には前記読出手段によって読み出されたディジタル・データを選択し，前記第２の判別手段によって前記ディジタル・データの読み出しが終了したと判別された場合には前記データ展開手段によって展開されたディジタル・データを選択する第２の選択手段とを具備し，前記第２の選択手段によって選択されたディジタル・データに基づいて発音することを特徴としている。
      」「【０００７】請求項２記載の発明によれば，発音指示があった場合に，記憶手段からディジタル・データおよび圧縮処理を施したデータが読み出され，ディジタル・データは，第２の選択手段を介して出力される一方，圧縮処理を施したデータは，さらにデータ展開手段によって元のディジタル・データに戻される。
      第２の選択手段は，発音指示後からディジタル・データを選択して，すべてのディジタル・データを出力し，この後，データ展開手段によって戻されたディジタル・データを選択して，選択されたデータを出力する。
      したがって，発音指示後，直ちに，ディジタル・データが読み出され，この後に，元に戻されたディジタル・データが出力されるので，時間遅れを極めて少なくして，直ちに楽音を発生することができる。
      」「【００６２】【発明の効果】以上説明したように，この発明によれば，楽音信号の所定期間までのディジタル・データの長さは，圧縮処理を施したデータの長さに比べて充分短いので，圧縮効率を悪化させなくて済むという利点がある（請64求項１）。
      また，発音指示後，直ちに，ディジタル・データが読み出され，この後に，元に戻されたディジタル・データが出力されるので，時間遅れを極めて少なくして，直ちに楽音を発生することができる（請求項２）。
      」(2)乙１１号証に記載された発明以上の記載によれば，次の発明が記載されている（以下「乙１１発明」という。
      ）。
      「データを先頭から所定期間までの所定部分をディジタル・データの状態にて，前記所定部分以降のデータを所定の圧縮処理によって圧縮して外部記憶手段に記録するとともに，前記外部記憶手段に記録した圧縮データを所定のデコード処理によって元のデータに戻し，該元のデータに基づいて音信号を生成する信号処理装置において，発音指示を発生する発音指示手段と，該発音指示の発生に応じて，前記所定の記憶手段に記憶された先頭データに基づいて音信号の発生を開始するとともに前記所定の部分以降の圧縮データのデコード処理を開始して，前記先頭データに基づく音信号の発生と平行して前記所定の部分以降の圧縮データのデコード処理を行い，前記先頭データに基づいた音信号の発生に引き続いて前記所定の部分以降の圧縮データのデコード処理の結果生成された元のデータに基づいて音信号を生成する演算手段とを具備することを特徴とする信号処理装置。
      」(3)本件特許発明１と乙１１発明との対比本件特許発明１と乙１１発明を対比すると，両者は次の点で一致し，次の点で相違する。
      【一致点】データを所定の圧縮処理によって圧縮して外部記憶手段に記録するとともに，前記外部記憶手段に記録した圧縮データを所定のデコード処理によって元のデータに戻し，該元のデータに基づいて音信号を生成する信号処理装置65において，発音指示を発生する発音指示手段と，該発音指示の発生に応じて，記憶手段に記憶された所定の開始位置から所定の部分までの先頭データに基づいて音信号の発生を開始するとともに前記所定部分以降の圧縮データのデコード処理を開始して，前記先頭データに基づく音信号の発生と平行して前記所定の部分以降の圧縮データのデコード処理を行い，前記先頭データに基づいた音信号の発生に引き続いて前記所定の部分以降の圧縮データのデコード処理の結果生成された元のデータに基づいて音信号を生成する演算手段とを具備することを特徴とする信号処理装置。
      【相違点】先頭データについて，本件特許発明１では所定の圧縮処理によって圧縮して外部記憶手段に記録するとともに，発音指示に先立って予めデコード処理して元のデータに戻し，先頭データとして所定の記憶手段に記憶されるのに対し，乙１１発明では，圧縮処理せずにディジタル・データの状態にて外部記憶手段に記録されている点。
      (4)ア相違点の検討相違点の技術的意味本件特許１明細書の図６によると，「途中再生指示」が発行される段階で，テンポラリーＲＡＭ８（図６では「ＴＭＰ」と表示されている）にはリニア波形，すなわち非圧縮データが「所定部分」として（マーク処理によりマークされた位置（１の途中）から２の最後まで）記憶されている。
      また，外部記憶手段には，所定部分以降の圧縮データが記憶されている。
      すなわち，本件特許発明１において，途中再生指示がされる時点においては，途中再生対象の先頭であるマーク位置からＨＴ分の所定部分は，ディジタル・データ（非圧縮データ）の状態にてテンポラリーＲＡＭ８に記憶するととともに，前記所定部分以降の部分をディジタル・データの状態66にて記憶している。
      そして，ＨＴ分とは，所定部分以降のディジタル・データに圧縮処理を施したデータの展開処理（デコード処理）に要する時間以上のものである。
      したがって，本件特許発明１において，途中再生指示がされる時点においては，乙１１発明の楽音信号のデータ記憶手段と同一の状況となっている。
      さらに，乙１１発明の装置は，同請求項１が規定するように，楽音データ（非圧縮データ）をエンコードして記憶する手段を備えており，楽音データの全部をエンコードすることを控えて，先頭の所定部分をＨＴ分になるようにエンコードせずにディジタル・データのまま記憶する方法を具体的に開示している。
      他方，本件特許発明１は，その信号処理装置はデータ（楽音データ）をエンコードして外部記憶装置に記憶するものの，途中再生の対象である先頭，すなわち所定の開始位置から所定の部分まで（ＨＴ分）のディジタル・データを，途中再生指示が発行されるまでの間に予めデコード処理してこれを得る構成を備えている。
      このことを踏まえると，上記相違点は，途中再生の対象となる先頭データとしての所定部分（ＨＴ分）のディジタル・データ（非圧縮データ）について，本件特許発明１は，予めデコード処理して得るものであるのに対し，乙１１発明では，エンコードせずに先頭部分（ＨＴ分）の楽音データをディジタル・データ（非圧縮データ）のまま記憶するかの相違であり，その先頭部分（ＨＴ分）のディジタル・データの取得方法の相違にすぎないことがわかる。
      イ乙８号証（特開平６－２５９０８８号公報）の記載乙８号証には，次のような記載がある。
      「【特許請求の範囲】【請求項１０】音声データをディジタル圧縮形式で記憶した複数の圧縮音声データファイルを有し，表示画面上の音声アイコンウインドウにおけ67る音声アイコンの操作によって選択された圧縮音声データファイルを処理対象とし，編集コマンドの入力によって編集処理を行う音声編集装置において，圧縮音声データの伸長処理に関するデータを生成し，管理する伸長音声データ管理部と，音声アイコンの入力を監視し，該音声アイコンに対する操作が行われるたびに，前記伸長音声データ管理部から必要なデータを受け取り，決められた編集画面操作及び編集操作を行うと共に，操作受け付けシグナルを生成する音声編集画面制御及び音声編集部と，前記操作受け付けシグナルを受け取り，将来編集対象となり伸長処理の必要となる音声データファイルを予測し，伸長優先順位管理テーブルに結果を記録する伸長優先順位判定部と，前記伸長優先順位管理テーブルの記録に基づいて，前記圧縮音声データの伸長処理を行い，得られた伸長音声データを前記伸長音声データ管理部に格納する伸長処理部とを備えたことを特徴とする音声デ－タ編集装置。
      」「【０００３】その中で，ディジタル音声データを対話的に編集する音声データ編集装置は，映像表示装置上に波形等でグラフィカルに表示された音声データを，マウス等の入力手段によって，対話的に操作することで音声データの再生，複製，分割，結合等の編集操作を行うものである。
      オペレータは，編集可能な複数の音声データをアイコンとして表示した音声アイコンウインドから，編集対象となる音声アイコンを選択し，任意の編集コマンドを入力することでその編集処理を行うことができる。
      【０００４】音声データ編集装置では，一般に圧縮音声データを用いているので，編集処理を行うためには，圧縮音声データを伸長する必要がある。
      【０００５】【発明が解決しようとする課題】従来の音声データ編集装置では，オペレータが編集対象となる音声データを選択し，そのデータに対し68て″cut″，″波形表示″等の編集コマンドを入力して初めて，伸長処理が始まるものであった。
      このため，コマンド入力後，伸長処理のための時間待たされることが多く，操作の応答性の点で問題があった。
      【０００６】また，あらかじめすべての音声データを伸長して格納することは，記録データ量が膨大になってしまう欠点を持ち，さらに編集装置起動時にすべてのデータを伸長する方法では，起動時間が長くなってしまう短所を持つ。
      【０００７】本発明の目的は，ディジタル圧縮音声データの編集における，上記のような欠点を最小限に押えた，音声データ編集方法及び装置を提供することにある。
      【０００８】【課題を解決するための手段】本発明の特徴は，音声データに対するオペレータの一連の操作から，将来編集対象になるであろう可能性の高い音声データを予測し，実際の編集コマンド入力以前に伸長処理を始めるものである。
      すなわち，オペレータの編集コマンド入力に対応する処理と並行して，これから編集されるであろうデータを予測し，編集操作に先行して予め伸長処理を行なう音声データ編集方法及び，予測される編集可能性の程度に応じて各音声データに伸長優先順位を設定する手段と，その優先順位に従って伸長処理を行う手段と，結果を記憶させる手段より構成され，本来の編集制御とは独立して先行的に伸長処理を行う音声データ編集装置に特徴がある。
      」「【００２０】アイコンウインドウでのアイコンのピック操作（７０４）の時は，そのピック操作後，ワークエリアへの移動操作が行われる可能性が高いと判断し，優先順位２を設定（７１２）する。
      この時の様子を示したものが図１０である。
      マウスカーソル２６０によってピックされたアイコンに対応するvoice４には，優先順位２が付けられる。
      69【００２１】アイコンウインドウからワークエリアへの音声アイコンの移動操作（７０５）の時は，ワークエリアに移動される音声データが直後に編集されるデータであることが確実なので，一番優先順位の高い１を設定（７１３）する。
      この様子を示したものが図１１である。
      この時，ワークエリア２４０のvoice４には一番優先順位の高い１が付けられる。
      この後，playボタン等による再生や，cutボタン等によってvoice４データの編集処理が行われる。
      」「【００２４】図１２は，伸長処理部５１０が伸長処理を行う順番を決める過程を示すフローチャートである。
      一連の流れのなかで伸長処理部５１０がどのような作業を行っていようとも，優先順位管理テーブル１０００の優先順位が更新されたことを示す優先順位更新シグナルを受信すると（５１１），割り込み動作として再スタートを行う（５１２）。
      スタートするとまず，その時刻までの伸長処理済みデータサイズを優先順位管理テーブル１０００に記録する（５１３）。
      伸長処理が終了している場合には，ステップ５１３を省略する。
      次に，優先順位管理テーブル１０００を参照して，完全に伸長処理の終っていない音声データの中で優先順位が一番高く，かつ更新時刻の最も新しい音声データをピックアップする（５１４,５１５,５１６）。
      そして，このデータの伸長処理を始める（５１７）。
      伸長したデータは，伸長データ管理部４３０によって伸長データ格納領域１５０に格納すると共に，優先順位管理テーブル１０００の記録を更新する（５１８）。
      そして再び始めのステップ５１４に戻り，同じ動作を繰り返す。
      なお，前に述べたように，伸長処理中に伸長優先順位管理テーブル１０００の優先順位が変更された場合は（優先順位更新シグナル受信），伸長作業を中断し伸長された部分だけを記録し，新たな優先順位で作業を始める。
      【００２５】伸長装置部５１０から伸長データ格納要求がされると，伸70長音声データ管理プログラム１３０は必要なメモリ領域を伸長データ格納領域１５０に割り当てるが，もし容量が足りないときは伸長優先順位管理テーブル１０００を参照し，優先順位の最も低いデータを消去し，スペースを確保する。
      なお，伸長データ格納領域１５０は，できるだけ大きな記憶容量をもたせる。
      多くの伸長データを蓄えられるようし，一度伸長したデータを記憶容量の不足のため削除し，その後必要となって再び伸長することをなるべく避けるためである。
      音声編集画面制御及び音声編集部６００は，ある音声伸長データが必要になったとき，伸長データ管理プログラム１３０に問い合わせ，そのデータが格納されている伸長データ格納領域１５０のアドレスを得る。
      もし，まだ伸長されていなければ，伸長データが作成されるまで待つ。
      しかし，音声編集画面制御及び音声編集部６００が実際に伸長データを必要とする以前に，その音声データに対しては高い伸長優先順位が付けられている可能性が高いので，すでに伸長されているかあるいは部分的に伸長済みである場合が多いと考えられ，新たに伸長しなければならない量の期待値は低くなる。
      よって，編集の際に，データ伸長のために待たされる時間は，全体的に少なくなる。
      」【００２６】図１３は，本発明の実施例の効果を示す図である。
      …本発明の方法によれば（ｂ）に示すように，音声アイコンウインドウに対するオペレータの操作の時点Ｔ１～Ｔ２，Ｔ３～Ｔ４で将来編集対象になるであろう音声データを予測し，時点Ｔ２，Ｔ４で各々先行的に伸張処理を始めることができる。
      対話操作において，対象データの選択や編集コマンドの入力には通常数秒ないし十数秒程度の時間を要する。
      本発明の方法において，Ｔ１～Ｔ２間の１次予測とＴ３～Ｔ４間の２次予測の結果最も優先順位を高く設定した音声データが，その後の編集作業に実際に使われたとすると，従来の方法に比べて最大２つの対話入力操作分，すなわち，十数秒ないし数十秒コマンド入力後の伸張処理を早く終了させることができ71る。
      」「【００３４】また，以上の実施例では，音声データごとに伸長優先順位を付け，優先順位の高いデータから，データ全体を伸長するものであったが，ひとつのデータを幾つかに分割し，それぞれに優先順位を付けることもできる。
      例えば，それぞれの音声データを１０秒ごとに分割し，それぞれの先頭１０秒間に高い優先順位を付ければ，音声データの先頭１０秒間だけの頭だし再生のとき，伸長待ち時間が少なくなる可能性が高くなる。
      また，音声データの波形表示を行う際も，一画面に表示できる時間はたかだか１０秒程度なので，データ先頭の一画面を表示するだけの場合応答性が早くなる可能性が高くなる。
      よってこの実施例によれば，音声データのブラウジングを行う時などに有効である。
      」「【００３６】【発明の効果】以上述べたように，本発明によれば，編集中将来利用されるであろう圧縮データに，その利用可能性に応じ優先順位を付け，優先順位の高いものから先行的に伸長処理を行うことで，実際にその伸長データが必要になったときの伸長処理時間を短縮あるいは省略することができる。
      」図１及び図１３は次のものである。
      72ウ乙８号証記載の技術（予めデコードしておく技術）事項(ア)先頭の開始位置から所定の部分まで上記の「ひとつのデータを幾つかに分割し，それぞれに優先順位を付けることもできる。
      例えば，それぞれの音声データを１０秒ごとに分割し，それぞれの先頭１０秒間に高い優先順位を付ければ，音声データの先頭１０秒間だけの頭だし再生のとき，伸長待ち時間が少なくなる可能性が高くなる。
      」との記載によれば，それぞれの音声データを１０秒ごとに分割し，それぞれの先頭１０秒間に高い優先順位を付けることができ，そのような場合において，当該各先頭データは先頭から１０秒間は，「先頭の開始位置から所定の部分まで」に相当する。
      (イ)音声データの再生処理コマンドの入力に先立って，当該音声データの先頭部分を予めデコード処理すること上記の各１０秒間の先頭音声データに優先順位を付けた場合には，図１３の時刻Ｔ１～Ｔ２において対象データが選択されることにより優先順位が一番高いものと認識されるから，当該選択された対象データであ73る音声データについて，時刻Ｔ２において当該データの伸長処理を始め（５１７），伸長したデータは，伸長データ管理部４３０によって伸長データ格納領域１５０に格納される。
      この伸張処理は，未だ，編集処理が開始しないときに，編集処理対象である確率が高いものとして予測して実行されるものである。
      そして，実際に当該予測どおりに当該音声データが編集対象となり，編集処理として音声データの再生処理が選択されたときは，先頭データとして１０秒間の頭出し再生が実行される。
      つまり，この場合には，音声データの再生処理コマンドの入力に先立って，当該音声データの先頭部分（先頭の１０秒間）を予めデコード処理することに相当する。
      (ウ)先頭位置から所定部分までの圧縮データを予めデコードしておく技術が本件特許発明１出願日前に周知・慣用技術であったことデコードにある程度の時間がかかる技術的課題の解決手段として先頭位置から所定部分までの圧縮データを予めデコードしておく技術が本件特許発明１出願日前に周知・慣用技術であった。
      (エ)相違点と乙８号証，周知・慣用技術相違点にかかる構成は，乙８号証にその全部が記載されているとともに，その相違点は，本件特許発明１の出願日前に当業者に周知・慣用技術であったことは明らかである。
      (5)本件特許発明１は全体が圧縮されたデータからなること，乙１１発明が非圧縮データと圧縮データを混在させたものであること乙１１発明が「楽音信号の先頭から所定期間までの部分をディジタル・データの状態にて記憶」されているものであることは，本件特許発明１と同様，発音指示時におけるデコード処理による楽音発生の時間遅れを解消するための解決手段を示している。
      つまり，もともと，本件特許発明１も乙１１発明も，圧縮データのデコードにある程度の時間がかかるため，所望のタイミン74グで再生できないという問題が生じるということが技術的課題であるから，いずれにしても音信号発生の対象がすべて圧縮データであるための技術的課題である。
      したがって，進歩性の判断の主引例として乙１１号証発明を出発点とすることは，原告が主張するように，従来技術に戻るなどと評価する必要はない。
      上記相違点は，技術的課題を有する従来技術の前提状況に関するものであり，本件特許発明１は，予めデコードして先頭の所定部分のディジタル・データを得る構成により，また，乙１１発明は先頭部分をエンコードせずに楽音データをそのままディジタル・データ（非圧縮データ）としてこれを得る構成により，発音指示に応じて即時にＤＡＣから発音できるようにしているものであって，実質的な相違点ではないといわなければならない。
      (6)乙１１発明に乙８号証記載の発明（以下「乙８発明」という。
      ）を適用するということの意味乙１１発明及び乙８発明は，音（楽音）信号を生成演算する演算手段を具備する信号処理装置であり，圧縮データのデコードに一定の時間がかかるため，所望のタイミングで再生できないという問題が生じるということを技術的課題とし，その解決手段として，発音指示の発生時には音信号の発生を非圧縮データ（ディジタル・データ。
      元のデータ）を先頭データとしてこれに基づいて行うものである点において，本件特許発明１と同一である。
      乙１１発明は，この技術的課題の解決手段である「発音指示の発生時には音信号の発生を非圧縮データ（ディジタル・データ。
      元のデータ）を先頭データとしてこれに基づいて行う」ことを実現するために，先頭データをエンコードせずに非圧縮データ（ディジタル・データ）としてそのまま記憶手段に記憶する構成としている。
      乙８号証は，この技術的課題の解決手段である「発音指示の発生時には音信号の発生を非圧縮データ（ディジタル・データ。
      元のデータ）を先頭データとしてこれに基づいて行う」ことを実現するために，本75件特許発明１と同様に圧縮データを予めデコード処理して先頭データとして記憶手段に記憶する構成としている。
      そして，上記相違点に関して，乙１１発明に乙８発明を適用するとは，乙１１発明の技術的課題の解決手段である「発音指示の発生時には音信号の発生を非圧縮データ（ディジタル・データ。
      元のデータ）を先頭データとしてこれに基づいて行う」ことを実現するための構成である，乙１１発明の先頭データを非圧縮データ（ディジタル・データ）として記憶手段に記憶する構成について，当該先頭データの非圧縮データを乙８発明に基づき圧縮データを予めデコード処理して先頭データとして記憶手段に記憶することとで得る構成とすることをいうのである。
      決して，基本構成（前提構成）を変更するとともに，新たな解決手段を付加するなどということではない。
      (7)乙１１発明に乙８発明を適用する動機圧縮データのデコードに一定の時間がかかるため，所望のタイミングで再生できないという問題が生じるということを技術的課題とし，その解決手段として，発音指示の発生時には音信号の発生を非圧縮データ（ディジタル・データ。
      元のデータ）を先頭データとしてこれに基づいて行うために，予めデコード処理して先頭データとして記憶手段に記憶する構成とするという技術思想を提供した本件特許発明１との相違点について，同じ解決のためのアプローチをする乙１１発明と乙８発明の親和性は極めて高いというべきであり，両発明を組み合わせる動機は十分に肯定されるべきである。
      ましてや，そもそも，圧縮データを用いることを大前提とする以上，乙１１発明の先頭データのディジタル・データの代わりに圧縮データを用い，発音指示の発生時点までにこれを予めデコードしてディジタル・データとすることは当業者の技術常識上自然であり，乙１１発明及び乙８発明に接した当業者は乙１１発明に乙８発明を適用して本件特許発明１に至るはずである。
      本件特許発明１を初めとして乙１１発明も乙８発明も，圧縮データのデコ76ードに一定の時間がかかるために，所望のタイミングで圧縮データに基づく音信号の発生ができないことを共通の技術的課題にしているのであって，一方で，いずれも非圧縮データではなく圧縮データを用いることが技術的に求められている技術分野であり，乙１１発明の課題解決手段が，その技術的に求められたもの（できれば圧縮データを用いる方が良いというもの）である以上，課題が一部残存している，あるいは不徹底なものと当業者が一般に理解するべきものである。
      （原告の主張）(1)乙１１号証について乙１１発明と本件特許発明１とでは，圧縮データのデコード時間遅れによる発音開始時間遅れの問題を解決するという課題においてのみ共通しているが，以下述べるように，課題解決のための技術的構成も技術思想も大きく相違している。
      (2)ア本件特許発明１と乙１１発明の対比一致点「データを所定の圧縮処理によって圧縮して外部記憶手段に記録するとともに，前記外部記憶手段に記録した圧縮データを所定のデコード処理によって元のデータに戻し，該元のデータに基づいて音信号を生成する信号処理装置（電子楽器の音源装置）」が対象である点，及び「発音指示を発生する発音指示手段」を具備する点で一致している。
      イ相違点１本件特許発明１が対象データを全て「所定の圧縮処理によって圧縮して外部記憶手段」に記録しているのに対して，乙１１発明では，「楽音信号の先頭から所定期間までの部分をディジタル・データの状態にて記憶するとともに，前記所定期間以降の部分をディジタル・データに圧縮処理を施したデータの状態にて記憶する」点。
      77すなわち，本件特許発明１において，「外部記憶手段」に記録するデータは，「楽音信号の先頭から所定期間までの部分」はもちろん，それ以外も含めてデータ全体が「所定の圧縮処理によって圧縮したデータ」である点。
      なお，同様に，「先頭データに基づく音信号の発生と平行して前記所定の部分以降の圧縮データのデコード処理を行い，前記先頭データに基づいた音信号の発生に引き続いて前記所定の部分以降の圧縮データのデコード処理の結果生成された元のデータに基づいて音信号を生成する」点の「先頭データ」も異なる。
      ウ相違点２本件特許発明１が「該発音指示に先立って，前記圧縮データの所定の開始位置から所定の部分までを予めデコード処理して元のデータに戻し，先頭データとして所定の記憶手段に記憶し，」という構成を具備しているのに対して，乙１１発明はそのような構成を具備していない点。
      エ相違点３本件特許発明１が「該発音指示の発生に応じて，前記所定の記憶手段に記憶された先頭データに基づいて音信号の発生を開始するとともに前記所定の部分以降の圧縮データのデコード処理を開始」するのに対して，乙１１発明では，「発音指示があった場合に前記記憶手段に記憶されたディジタル・データおよび圧縮処理を施したデータを読み出す」点。
      すなわち，本件特許発明１では，発音指示に先立って予めデコード処理することで所定の記憶手段に記憶された先頭データに基づいて，発音指示の発生に応じて，音信号の発生を開始するのに対して，乙１１発明では，元々記憶手段に記憶されているディジタル・データを，発音指示があった場合に，そのまま読み出す点が相違している。
      オ課題及び効果について78「再生時の圧縮データのデコードの際に時間遅れを生じるという問題がある」という課題を解決することを意図している点は，本件特許発明１と乙１１発明は一致している。
      したがって，「圧縮データのデコード時における時間遅れが生ぜず」という効果を奏する点では，本件特許発明１と乙１１発明は一致している。
      しかし，本件特許発明１では，上記相違点に係る構成を具備していることにより，「外部記憶手段」に記録するデータは圧縮データのみであってよく，乙１１発明のような「楽音信号の先頭から所定期間までの部分をディジタル・データの状態にて記憶するとともに，前記所定期間以降の部分をディジタル・データに圧縮処理を施したデータの状態にて記憶する」という特殊なデータ記録構成を採用する必要がない，という乙１１発明にはない優れた効果を奏する。
      これに伴い，本件特許発明１では，高圧縮率の圧縮法を効果的に用いることができるのに対して，乙１１発明では，記録するデータ中にＰＣＭ等々のデジタルデータが不可避的に含まれてしまうので，高圧縮率の圧縮法を本件特許発明１ほどに効果的に用いることができない。
      また，これに伴い，本件特許発明１では，全ての範囲のデータを圧縮データで記録している通常の記録形態の圧縮データであれば，どのようなコンテンツであっても，格別のコンテンツデータ改変の必要なしに，本件特許発明１を適用することができるので，各種コンテンツに対する適応性が高いという利点を持つのに対して，乙１１発明では，全ての範囲のデータを圧縮データで記録している通常の記録形態の圧縮データからなるコンテンツをそのまま適用することができず，各コンテンツを，「楽音信号の先頭から所定期間までの部分をディジタル・データの状態にて記憶するとともに，前記所定期間以降の部分をディジタル・データに圧縮処理を施したデータの状態にて記憶する」という特殊なデータ記録構成に一々変換しな79ければならない。
      このように，本件特許発明１は，乙１１発明に対して，相違点１～３を有するのみならず，これらの相違点の故に，大きな効果上の相違を有する。
      カ一致点，相違点の評価について前述のとおり，本件特許発明１と乙１１発明とでは，圧縮データのデコード時間遅れによる発音開始時間遅れの問題を解決するという課題においては共通しているが，その課題解決のための技術思想が１８０度異なるといえるほど，大きく相違している。
      すなわち，乙１１発明の特徴は，その課題解決のためには，「楽音信号の先頭から所定期間までの部分をディジタル・データの状態にて記憶するとともに，前記所定期間以降の部分をディジタル・データに圧縮処理を施したデータの状態にて記憶する」という記憶構成を採用することが必須であるところ，乙１１発明に基づいて当業者が本件特許発明１を容易に推考し得るという考え方は，乙１１発明の課題解決のための最も重要な特徴部分を放棄させ，先頭部分のデータを後続の重い圧縮形式に戻させたうえで，再度予め発音指示に先立ってデコード演算させるための余分の構成を採用させる，という大きな変形を強いるものである。
      このような無理な変形は，到底，乙１１発明に基づいて容易に発想し得るものではない。
      乙１１発明においては，課題解決のための手段として，「楽音信号の先頭から所定期間までの部分をディジタル・データの状態にて記憶するとともに，前記所定期間以降の部分をディジタル・データに圧縮処理を施したデータの状態にて記憶する」という，異なるタイプのデータに切り分けて記憶する構成を採用することを必須のものとしているのであるから，かかる必須の構成をあえて改変して，それ以前の「全てのディジタル・データに圧縮処理を施したデータの状態にて記憶する」という構成に戻すことになる本件特許発明１の特徴点に到達するためにしたはずであるという示唆80等が，乙１１には全くない。
      したがって，仮に，相違点に係る技術がそれ単独では被告主張のように周知・公知だとしても，乙１１発明からはそれらの周知・公知技術と組み合わせる示唆・動機付けが認められないのみか，発想・技術思想・目のつけどころが全く逆なのであるから，他の引用例を検討するまでもなく，被告の無効主張には理由がないというべきである。
      (3)ア乙８号証について乙８発明は，本件特許発明１が「音信号を生成する信号処理装置」であるのに対して，「音声データ編集方法及び編集装置」の発明であって，乙８号証【要約】欄にも記載されているように「編集コマンド入力時の応答を早め，操作性を向上させる。
      」ことを目的とするもので，段落【０００１】産業上の利用分野に記載されているように「複製，分割，結合」等の編集作業を迅速に行えるようにする発明であって，「デコードにある程度の時間がかかる技術的課題の解決手段として予めデコードして記憶手段に格納しておきこれに基づき発音する技術」ではない。
      すなわち，音声データを取り扱う点では共通でも，本件特許発明１が音を出すこと自体を目的とする発明であるのに対し，乙８発明は「複製，分割，結合」等の編集作業を行うことを目的とする発明であり，発明全体が異なる。
      このことは，以下説明するように，特に乙８発明においては，編集作業のための各種操作が加わる点において，本件特許発明１との相違点として浮かび上がってくる。
      イ乙８号証の主な記載は次のとおりである。
      「【０００５】（発明が解決しようとする課題）従来の音声データ編集装置では，オペレータが編集対象となる音声データを選択し，そのデータに対して″ｃｕｔ″，″波形表示″81等の編集コマンドを入力して初めて，伸長処理が始まるものであった。
      このため，コマンド入力後，伸長処理のための時間待たされることが多く，操作の応答性の点で問題があった。
      」「【０００８】（課題を解決するための手段）本発明の特徴は，音声データに対するオペレータの一連の操作から，将来編集対象になるであろう可能性の高い音声データを予測し，実際の編集コマンド入力以前に伸長処理を始めるものである。
      すなわち，オペレータの編集コマンド入力に対応する処理と並行して，これから編集されるであろうデータを予測し，編集操作に先行して予め伸長処理を行なう音声データ編集方法及び，予測される編集可能性の程度に応じて各音声データに伸長優先順位を設定する手段と，その優先順位に従って伸長処理を行う手段と，結果を記憶させる手段より構成され，本来の編集制御とは独立して先行的に伸長処理を行う音声データ編集装置に特徴がある。
      」段落【００１０】～【００１２】には，音声圧縮データファイル４００に複数の圧縮音声データｖｏｉｃｅ１～ｖｏｉｃｅ５を記録しておく一方で，各圧縮音声データｖｏｉｃｅ１～ｖｏｉｃｅ５の伸長済データを伸長音声データ格納領域１５０に順次格納することが示されている。
      段落【００１６】～【００２５】には，図６に示すような「伸長優先順位管理テーブル１０００」によって，各圧縮音声データファイル毎に，その優先順位と伸長済データサイズをリアルタイムで管理し，優先順位と伸長済データサイズをリアルタイムに逐次更新することが示されている。
      すなわち，ユーザの編集操作状況に応じて各圧縮音声データファイルの優先順位が随時変更され，現在の最優先順位の圧縮音声データが伸長され，その伸長済データが伸長音声データ格納領域１５０に格納され，伸長優先順位管理テーブル１０００には，各圧縮音声データｖｏｉｃｅ１～ｖｏｉｃｅ５のファイル毎に，現時点までの伸長済データサイズがどれだけにな82ったかが記録される。
      そして，「音声編集画面制御及び音声編集部６００は，ある音声伸長データが必要になったとき，伸長データ管理プログラム１３０に問い合わせ，そのデータが格納されている伸長データ格納領域１５０のアドレスを得る。
      もし，まだ伸長されていなければ，伸長データが作成されるまで待つ。
      」（段落【００２５】）また，段落【００３４】には，「また，以上の実施例では，音声データごとに伸長優先順位を付け，優先順位の高いデータから，データ全体を伸長するものであったが，ひとつのデータを幾つかに分割し，それぞれに優先順位を付けることもできる。
      例えば，それぞれの音声データを１０秒ごとに分割し，それぞれの先頭１０秒間に高い優先順位を付ければ，音声データの先頭１０秒間だけの頭だし再生のとき，伸長待ち時間が少なくなる可能性が高くなる。
      また，音声データの波形表示を行う際も，一画面に表示できる時間はたかだか１０秒程度なので，データ先頭の一画面を表示するだけの場合応答性が早くなる可能性が高くなる。
      よってこの実施例によれば，音声データのブラウジングを行う時などに有効である。
      」と記載されている。
      この段落【００３４】に示された実施形態においては，先頭１０秒間の圧縮音声データを伸長し，この先頭１０秒間分の伸長済データを再生発音する又は画面表示する形態からなっている。
      このような実施形態においては，再生又は画面表示する目的のデータ自体が先頭１０秒間分であり，それに引き続いて残りの圧縮音声データが再生又は表示されるものではない。
      ウすなわち，段落【００３４】に記載された実施形態において，先頭１０秒間分のデータは，記録されているデータの一部ではあり，「頭だし」という言葉が使われているが，頭に引き続いて胴体が表示されるのではなく，再生又は表示する目的のデータの全部を構成しているものである。
      乙８発明において，本来のデータの全部を再生又は表示しようとする場83合は，主たる実施形態に示されているように，全部の伸長データが作成されるまで待たなければならない（段落【００２５】）。
      すなわち，乙８発明においては，実際に使用されるかかどうか未定の再生又は表示する目的のデータの全部を予め伸長するという技術思想しか示されておらず，したがって，再生又は表示することが目的のデータであるが，その先頭の一部だけを発音指示に先立って予め伸長しておき，発音指示に応じて先頭を再生している間に残りのデコード処理を開始して引き続きすべての部分の再生を行うという技術思想は有していない。
      そして，乙８発明は，段落【００２６】に「対象データの選択や編集コマンドの入力には通常数秒ないし十数秒程度の時間を要する。
      本発明の方法において・・優先順位を高く設定した音声データが，その後の編集作業に実際に使われたとすると従来の方法に比べ最大２つの対話入力操作分・・伸長処理を速く終了させることができる」と記載されているように，本件特許発明１乙８発明指定された圧縮データ（未定ではな何を編集＝再生対象にするのか未い）の一部を定（選択中）の間を利用し，発音指示に先だって，指定されたデ編集に供されるかも知れない，さータの一部をデコードしておくれないかも知れないデータを伸長しておいて選択による当たりはずれの問題はなもしそれが編集対象に選ばれたなく，そのデータの一部のデコードさらば伸長されたデータでかつ目的れた部分は使用されるが，それ以降とする全部がそのまま伸長なしに分は発音指示後デコードされて引き使用可能になる続き発音に供される選択的中か否かに関係なく，発音指当たれば編集＝再生対象が決定さ示後にデコードされた部分はすぐ発れてから伸長するよりも早くでき音に供され，残部は引き続いてデコる。
      ードされる選択が外れるということはあり得な選択が外れれば，通常通り全体がい伸長されるまで待つ84という違いがあり，早くできる場合がある点のみ共通していても，一部か全体かということに関連して，本件特許発明１の「予め」と「発音指示後」に対する乙８発明の「選択中」と「選択後」の関係の意味が異なり，乙８発明は選択が的中した場合にのみ早くなり，そうでなければ早くならないのに対し，本件特許発明１は必ず早くできる等の点で，両者はシステム全体が大きく異なる。
      特に，乙８発明の時間短縮は，本件特許発明１の圧縮データのデコード時間遅れ（例えば数１０ｍｓ）の改善とは性格を異にしている。
      したがって，本件特許発明１と乙８発明を対比すると，発音の指示に先だってデコード処理を行うこと，すなわち「データを所定の圧縮処理によって圧縮して外部記憶手段に記録するとともに，前記外部記憶手段に記録した圧縮データを所定のデコード処理によって元のデータに戻し，該元のデータに基づいて音信号を生成する信号処理装置」及び何らかの「発音指示手段」を具備する点では一致しているが，本件特許発明１における「該発音指示に先立って，前記圧縮データの所定の開始位置から所定の部分までを予めデコード処理して元のデータに戻し，先頭データとして所定の記憶手段に記憶し，」（相違点２）という構成に関しては相違している。
      以上は，乙８発明の主たる実施態様である段落【００２６】以下との対比であるが，被告の引用する，もう１つの実施態様である段落【００３４】についてもこれと同様の違いがある。
      本件特許発明１における「先頭データ」とは発音指示に従って発音すべきデータの一部としての先頭データであり，この後に引き続いてデコードすべきデータがデコードされるのに対して，乙８号証の段落【００３４】に記載された実施形態における「先頭１０秒間分のデータ」は使用未定のデータであるのみならず「音声データのブラウジング」として発音すべき「１０秒間分のデータ」の全てであり，発音すべきデータの一部としての85先頭データではないからである。
      エまた，本件特許発明１における「該発音指示の発生に応じて，前記所定の記憶手段に記憶された先頭データに基づいて音信号の発生を開始するとともに前記所定の部分以降の圧縮データのデコード処理を開始」する（相違点３）という構成に関しても，乙８発明は相違している。
      その理由は，乙８号証の段落【００３４】に記載された実施形態においてはデコードした「先頭１０秒間分のデータ」に基づいて音信号の発生を開始したときは，それで処理が終わり，この音信号発生に平行してそれ以降の圧縮データのデコード処理を開始するようにはなっていないからである。
      オ(4)アしたがって，乙８発明は相違点２，３に係る構成を開示していない。
      乙１１発明と乙８発明の組み合わせについて乙１１発明が「楽音発生が，発音指示後から，デコード処理に要する時間Ｄだけ遅れるという問題があった」という課題を解決することを意図しているのに対して，乙８発明は「オペレータが編集対象となる音声データを選択し，そのデータに対して″cut″，″波形表示″等の編集コマンドを入力して初めて，伸長処理が始まるものであった。
      このため，コマンド入力後，伸長処理のための時間待たされることが多く，操作の応答性の点で問題があった」という課題を解決することを意図しており，両者の解決しようとする技術的課題は一致していない。
      すなわち，乙１１発明における「デコード処理に要する時間Ｄだけ遅れるという問題」は，乙１１号証の図１１に示されるように発音指示から発音開始までの発音開始時間遅れの問題である。
      他方，乙８発明は，音声データ編集に係る発明であり，伸長済みのデータに対して編集処理が行われることが明白である（乙８段落【００２５】「音声編集画面制御及び音声編集部６００は，ある音声伸長データが必要になったとき，伸長データ管86理プログラム１３０に問い合わせ，そのデータが格納されている伸長データ格納領域１５０のアドレスを得る。
      もし，まだ伸長されていなければ，伸長データが作成されるまで待つ。
      」との記載から明らかである。
      ）。
      乙８発明は，乙１１発明のように「発音指示から発音開始までの発音開始時間遅れＤ」の問題を解決しようとするものではない。
      上記(3)ウで本件発明１との違いを説明したように，本件発明１は「発音指示から」からの時間遅れを解決しようとするもので，乙１１発明もその点だけでは同様であるが，乙８発明は「選択」を待たずに，かつ使用されるか否か未定の段階で予想されるデータを多数伸長させ準備しておくもので，「発音指示から」つまり乙８発明でいう選択して編集コマンド入力後の動作には何らの改良はなく，的中しなければ，「伸長データが作成されるまで待つ」のである。
      したがって，乙１１発明と乙８発明には課題の一致がみられず，当業者が乙１１発明と乙８発明を結びつけることが容易であるということはできない。
      イこの点，被告は，これら技術的課題は，本件特許発明１の技術的課題である圧縮データのデコード時における時間遅れが生じることと同一のものであると述べるが，誤りである。
      本件においても，単に「予めデコード処理する」という大雑把な解決手段ないし解決結果の一部の共通性から部分的かつ事後分析的に遡って，「圧縮データのデコード時における時間遅れが生じること」が共通の課題であるなどという思考が否定されるべきことはいうまでもない。
      むしろ，特殊なフォーマットを用いる乙１１発明の特徴は，その課題解決のためには，「楽音信号の先頭から所定期間までの部分をディジタル・データの状態にて記憶するとともに，前記所定期間以降の部分をディジタル・データに圧縮処理を施したデータの状態にて記憶する」という記憶形87式を採用することが必須であるところ，乙８発明では，すべてのデータを圧縮データとする記憶形式を採用しているものであり，このため乙１１発明では事前デコードという手段は不要であるのに対し，乙８発明では（本件特許発明１とは異なるが）事前デコードを採用するというように，解決手段が全く異なっているものであるから，このことは両者の組み合わせを容易になすことの阻害要因となる。
      また，仮に，乙１１発明と乙８発明を無理にでもあれ結びつけることができたとしても，相違点２，３は乙８発明には示されておらず，相違点１が示されているだけであるから，本件特許発明１を完成させることができない。
      例えば，乙１１発明に乙８発明を組み合わせたとすると，乙１１発明における記憶手段から，発音しようする圧縮処理を施したデータを一旦全部読み出して伸張する構成となり，本件特許発明１とは大きく異なるものとなる。
      １－７乙８号証を主引例とする進歩性の欠如（争点１－７）（被告の主張）(1)乙８発明乙８号証には，音声圧縮データフィル４００に記憶された収録済みのディジタル圧縮音声データを伸張し，その再生などを行う音声データ編集装置が記載されている。
      この編集（再生）は，まず編集（再生）対象の音声データを選択するため，アイコンウィンドウに表示された音声データに対応する音声アイコンをマウスポインタ等で選択し，これをワークエリア２４０に移動させて編集（再生）対象として確定する。
      その後，編集の種類を選択するために編集コマンドボタン群２３０中に設けられた再生コマンドボタンを押下することにより，編集（再生）コマンドを入力する（段落【００２０】【００２１】）。
      この編集（再生）コマンドの入力に先立って，編集（再生）の音声データ88選択・確定による対象音声データの先頭から１０秒分のデータについて最も高い優先順位が与えられ，他の音声データの先頭から１０秒分のデータとともに伸張部５１０により伸張が行われ，先頭データとして伸張音声データ格納領域１５０に格納されている（段落【００３４】【００２４】）。
      編集対象の音声データに対する編集（再生）コマンドの入力により，実際に伸張データが必要となると，伸張データ管理プログラム１３０に問い合わせ，そのデータが格納されている伸張データ格納領域１５０のアドレスを得る。
      これにより伸張データを読み出して編集（再生）が開始され音声出力装置２７０から出音される。
      また，前記編集対象の音声データの先頭の１０秒分の伸張データに続く残部は伸張部５１０により伸張が行われ，伸張データが得られ編集（再生）に供される。
      このことは，乙８号証に次の記載があることから明らかである。
      「音声編集画面制御及び音声編集部６００は，ある音声伸長データが必要になったとき，伸長データ管理プログラム１３０に問い合わせ，そのデータが格納されている伸長データ格納領域１５０のアドレスを得る。
      もし，まだ伸長されていなければ，伸長データが作成されるまで待つ。
      しかし，音声編集画面制御及び音声編集部６００が実際に伸長データを必要とする以前に，その音声データに対しては高い伸長優先順位が付けられている可能性が高いので，すでに伸長されているかあるいは部分的に伸長済みである場合が多いと考えられ，新たに伸長しなければならない量の期待値は低くなる。
      よって，編集の際に，データ伸長のために待たされる時間は，全体的に少なくなる。
      」（５頁左欄３６行～４９行）すなわち，上記の各記載によれば，先頭の１０秒分の伸張データが予め伸張データ格納領域１５０に格納されていること，編集（再生）コマンドの入力により編集（再生）が行われること，先頭の１０秒分に続く部分の圧縮データが伸張部５１０によって伸張され伸張データ格納領域１５０に格納され，89これら伸張データに基づく編集（再生）が行われることが明らかであるからである。
      したがって，乙８号証には，以下の発明が記載されている。
      「音声圧縮データフィル４００に記憶された収録済みのディジタル圧縮音声データを伸張し，その再生を行う音声データ編集装置において，コマンドボタン群２３０中に設けられた再生を実行させるコマンドボタンと，該再生コマンドボタン押下に先立って，再生対象の音声アイコンをマウスポインタ等で選択しワークエリア２４０に移動させて再生対象音声データを確定し，当該選択され移動された音声アイコンに対応する音声データの先頭から１０秒分は伸張部５１０によって予め伸張して伸張データ格納領域１５０に格納され，前記再生コマンドボタンの押下により前記確定した音声データについて伸張部５１０において前記先頭の１０秒分が読み出されて再生され，先頭の１０秒分に続く残部の音声データを伸張して当該声データを再生する音声データ編集装置。
      」(2)本件特許発明１との対比乙８発明の①音声データファイル４００，②記憶，③ディジタル圧縮音声データ，④伸張，⑤再生，⑥音声データ編集装置，⑦再生を実行させるコマンドボタン，⑧再生コマンドボタンの押下，⑨音声データの先頭から１０秒分，⑩伸張部５１０，⑪伸張データ，⑫伸張データ格納領域１５０は，①本件特許発明１の外部記憶手段，②記録，③データを所定の圧縮処理によって圧縮した圧縮データ，④所定のデコード処理，⑤音信号を生成，⑥信号処理装置，⑦発音指示を発生する発音指示手段，⑧発音指示，⑨所定の開始位置から所定の部分まで，⑩演算手段，⑪先頭データ，⑫所定の記憶手段にそれぞれ相当する。
      したがって，本件特許発明１と乙８発明とは，次の点で一致するとともに90次の点で相違する。
      【一致点】外部記憶手段に記録したデータを所定の圧縮処理によって圧縮した圧縮データを所定のデコード処理によって元のデータに戻し，該元のデータに基づいて音信号を生成する信号処理装置において，発音指示を発生する発音指示手段と，該発音指示に先立って，前記圧縮データの所定の開始位置から所定の部分までを予めデコード処理して元のデータに戻し，先頭データとして所定の記憶手段に記憶し，該発音指示の発生に応じて，前記所定の記憶手段に記憶された先頭データに基づいて音信号の発生を開始し，前記所定の部分以降の圧縮データのデコード処理を行い，前記先頭データに基づく音信号の発生及び前記所定の部分以降の圧縮データのデコード処理を行い，前記先頭データに基づいた音信号の発生に引き続いて前記所定の部分以降の圧縮データのデコード処理の結果生成された元のデータに基づいて音信号を生成する演算手段とを具備することを特徴とする信号処理装置。
      【相違点１】圧縮データについて，本件特許発明１ではデータを所定の圧縮処理によって圧縮して外部記憶手段に記録するものであるのに対し，乙８発明では圧縮して記録するものではない点【相違点２】先頭データに基づいた音信号の発生と所定部分以降の圧縮データのデコード処理について，本件特許発明１では発音指示の発生に応じて両者が同時に開始し平行して行われるものであるのに対し，乙８発明ではこれが明確ではない点(3)相違点１の検討信号処理装置において，エンコード機能によりデータを圧縮する機能をデ91コード機能と共に合わせ持つことは，本件特許発明１の出願前には当業者には公知（乙１１）であったものであり，実質的な相違点ではない。
      (4)相違点２の検討乙１１号証には，圧縮データのデコードに要する時間分の音信号の発生が遅れるという技術的課題の解決手段として，楽音信号の先頭から，楽音信号のディジタル・データに圧縮処理を施したデータの展開処理に要する時間以上の所定期間までの部分をディジタル・データの状態にて記憶すること，発音指示に応答して，記憶手段に記憶されたディジタル・データ及び圧縮処理を施したデータの読み出しを開始すること，読み出されたディジタル・データに基づいて発音し，読み出された圧縮処理を施したデータに展開処理を施して元のディジタル・データに戻し，ディジタル・データの読み出し終了に引き続いて展開されたディジタル・データに基づいて発音することが記載されている。
      乙８発明において，音声データの最初の１０秒分を伸張データとして所定の記憶手段に記憶し，他の残部を圧縮データとして未だ伸張されていない状態で外部記憶手段に記憶していることは，乙１１発明における楽音信号の先頭から楽音信号のディジタル・データに圧縮処理を施したデータの展開処理に要する時間以上の所定期間までの部分をディジタル・データの状態にて記憶するとともに，所定期間以降の部分をディジタル・データに圧縮処理を施したデータの状態にて記憶していることに等しい。
      圧縮データのデコードに要する時間分の音信号の発生が遅れるという技術的課題の解決手段として，先行する所定部分のデータを発音開始の指示があるときまでに元のデータの状態（非圧縮データ）にするという技術思想は同一である。
      ところで，乙８発明は，発音指示を受けても圧縮楽音データのデコードに要する時間分の音信号の発音が遅れる点を技術的課題とし，乙１１発明も発音指示後にデコードに要する時間分の遅れを生じることが技術的課題であり，92両者ともその技術的課題は同一である。
      そして，乙８発明では予め先頭の所定部分の圧縮データをデコードして先頭データとして所定の記憶手段に記憶しており，先頭データに続く残部のデータをデコードして，再生するように構成することによってデコードに要する時間分発音が遅れる課題を解決しているものである。
      この乙８発明の場合，最初の１０秒分についてすでにディジタル・データ（非圧縮データ）状態となっているから，当該１０秒分について直ちに再生を開始することが可能である。
      乙８発明の編集装置における編集の種類の１つである再生は，編集（再生）対象の全部の再生を目的とするから（頭出し再生ではなく），残部の圧縮データが伸張されてその１０秒分の再生に引き続いて再生される必要がある。
      乙８発明では，この残部の伸張をして引き続いて残部の再生が可能になるまで待ってから先頭の１０秒間の再生を開始するのか，先頭１０秒分の再生の際に平行して残部の圧縮データの伸張を行い，先頭１０秒分の再生後引き続いて残部の再生を行うものであるのか明確ではない。
      そこで，同様の技術的課題を解決している乙１１発明を適用し，先頭１０秒分の再生の際に平行して残部の圧縮データの伸張を行い，先頭１０秒分の再生後引き続いて残部の再生を行うように構成することは当業者には容易であるといわざるを得ない。
      したがって，相違点２に関し，乙８発明における先頭データに基づく発音と先頭データに続く残部のデコード処理を，乙１１発明を適用して同時に開始するように構成し，先頭データの発音とその先頭データに続く残部のデコード処理を平行して行うようにして，本件特許発明１に至ることは当業者に容易であるというべきである。
      (5)以上より，本件特許発明１は，乙８発明に乙１１発明を適用することにより容易に想到することができる。
      （原告の主張）93(1)乙８発明は「音声データ編集方法及び編集装置」の発明であって，本件の楽音についての信号処理装置とは大幅に趣が異なる。
      乙８発明においては，多数の編集対象になるかも知れない曲（ボイスと呼ばれている）のどれかを選択して，編集を開始することになる。
      このとき，どれかを選択してから，その圧縮データを解凍して，画面に音符等の形で表示したり，テスト的に発音させるのに，いちいち何十秒も待たなければならないのでは待ち時間が長すぎるであろう。
      そこで，各ファイルについて「先頭１０秒分」だけは，全部事前解凍しておけば，この問題は解決できる。
      Ａファイルであれ，Ｂファイルであれ，全部先頭部分は事前解凍されているのであるから，Ａファイルを開いて，目的とするファイルではないと分かれば，次にＢファイルを開くことにより，目的とするファイル（乙８発明の場合ボイス）にすぐたどりつくことができる。
      乙８発明における「先頭１０秒分」というのは実施例レベルでの説明にすぎないが，「一画面に表示できる時間はたかだか１０秒程度なので，データ先頭の一画面を表示するだけの場合応答性が早くなる」（乙８段落【００３４】）ことを意図してそうしているものであり，逆にいえば，全てのデータを全部事前解凍してメモリに入れておくのは無理でも，「先頭１０秒分」だけであれば，ほとんどのファイル（乙８ではボイス）を事前解凍してメモリに入れておくことが可能だということでそうしたのである。
      すなわち，この「先頭１０秒分」というのは，「先頭１０秒分」が第一順位で「次の１０秒分」がその次の順位として事前に解凍されるのではなく，例えば１００ボイスある場合は，それぞれの「先頭１０秒分」が，第一順位から第１００順位で事前解凍されることをいっているのである。
      言い換えれば，この場合における「先頭１０秒分」は，解凍目的の順位から見れば，目的データの先頭部分ではなく，解凍目的のデータの全部を指しているのである。
      94(2)乙８発明は，限られた能力下でいかに工夫するかについて，二つのモードを記載している。
      分かりやすくするために，対象とするボイスが１００で，１ボイスあたり平均２００秒づつの伸長されるべきデータがあるとし，他方事前に伸長して記憶させるべき容量は１０００秒分であるとする。
      一つ目のモードは，優先度が高いと思われる５ボイス各２００秒分は全部事前解凍しておくモードである。
      この場合，的中すれば，１ボイスすべては伸長済みで，続けて編集することが容易になるが，的中しない場合は，頭から全部伸長しなければならない（乙８段落【００２５】には「伸長データが作成されるまで待つ」と明記されている。
      ）。
      二つ目のモードは，１００ボイスの全てについて，先頭１０秒分は伸長させておくモードである。
      どれを選択しても，先頭１０秒分は伸長されているので，頭出しは迅速に行える。
      したがって，選択が間違っていたと気付いて，別のボイスを選択に移っても，その頭出しは迅速に行える。
      しかし，選択が正しいということになり，次の１０秒間に移るときは，次の１０秒間を伸長するようもう一度指示する必要がある。
      その場合は，「伸長データが作成されるまで待つ」ことになる。
      当然ながら，既に伸長記憶されている１００ボイス分のデータについては，容量の余裕にもよるが，全部又はどれかを消さなければならない。
      この二つのモードは，少数精鋭か，薄いが手広くかという二律背反の関係になる。
      被告の主張は，この二律背反の関係にあることを無視して，少数精鋭と，薄いが手広くの両者が記載されているのなら，多数精鋭も当然想定できると主張するもので，無理な理屈である。
      (3)なお，被告は，乙８発明において，先頭の１０秒分が解凍されていて残りは解凍されていないということは，その時点では先頭がデジタルデータであり，残りは圧縮データであるという乙１１発明と同じことになるから，両95者の組合せは容易である旨も主張しているが，これは結局のところ，乙８発明を乙１１発明に戻すことに他ならない。
      ２本件特許発明２に係る侵害の成否２－１構成要件２Ａの充足性（争点２－１）（原告の主張）(1)ア構成要件２Ａの「ディジタル・データ」の意義本件特許発明２は，「特に圧縮効率の高いデータのデコード処理にはある程度の時間が必要である」（本件特許２明細書段落【０００３】）という課題に鑑み，「発音指示後，時間遅れを極めて少なくして，直ちに楽音を発生することができる電子楽器の音源装置を提供する」（同明細書段落【０００３】）ことを目的とし，「特に圧縮効率の高いデータ」の先頭部分を「時間遅れ」を極めて少なく楽音を発生することができるデータとすることによって，「時間遅れを極めて少なくして，直ちに楽音を発生することができる（請求項２）」（同明細書段落【００６２】）ものである。
      楽音信号の「ディジタル・データ」をすべて，「（デコード処理にある程度の時間が必要な）特に圧縮効率の高いデータ」としてしまうと，楽音信号の先頭部分で，データの処理に時間がかかり，スムーズに発音開始がされないことから，先頭部分については，その後の「特に圧縮効率の高いデータ」の部分と比べて処理に時間のかからないデータとしておき，先頭部分の処理をスムーズにしつつ，その後の部分については，「特に圧縮効率の高いデータ」を利用することによって，上記課題を解決し，「特に圧縮効率の高いデータ」を利用するというものである。
      イ構成要件２Ａにおける「楽音信号」（Ｘ）は，以下に説明するとおり，先頭部分の楽音信号（ＸＡ）とその後の部分の楽音信号（ＸＢ）とからなる。
      「楽音信号の先頭から」とは，「楽音信号」（Ｘ）の先頭部分であり，96具体的には，楽音信号の先頭部分である楽音信号（ＸＡ）の先頭を表す。
      そして，「前記楽音信号のディジタル・データに圧縮処理を施したデータの展開処理に要する時間以上の所定期間」とは，楽音信号（ＸＡ）に続く楽音信号（ＸＢ）のディジタル・データ（Ｂ）に圧縮処理を施したディジタル・データ（β）の展開処理に要する以上の所定期間を表す。
      したがって，「楽音信号の先頭から，前記楽音信号のディジタル・データに圧縮処理を施したデータの展開処理に要する時間以上の所定期間までの部分をディジタル・データの状態にて記憶する」とは，楽音信号の先頭から，「ディジタル・データ（Ａ）の発音時間＞ディジタル・データ（Ｂ）の展開時間」となるまでの楽音信号（ＸＡ）の部分について，ディジタル・データ（Ａ）の状態にて記憶するということである。
      また，「前記所定期間以降の部分をディジタル・データに圧縮処理を施したデータの状態にて記憶する」とは，楽音信号（ＸＡ）以降の楽音信号（ＸＢ）の部分について，楽音信号（ＸＢ）のディジタル・データ（Ｂ）に圧縮処理を施したディジタル・データ（β）の状態にて記憶するということである。
      このディジタル・データ（β）は，「特に圧縮効率の高いデータ」（本件特許２明細書段落【０００３】）である。
      ウ被告は，「ディジタル・データ」はＰＣＭデータであり，圧縮データとは，本件特許２明細書の従来の技術の説明において，「圧縮処理には，例えば，ＡＤＰＣＭ（適応型差分ＰＣＭ）や，さらに圧縮効率をあげたサブバンドコーディングを用いることもできる。
      」とあることから，請求項２の「ディジタル・データに圧縮処理を施したデータ」にＡＤＰＣＭが含まれると主張する。
      本件特許２明細書において，「【０００３】【発明が解決しようとする課題】…上述したような，特に圧縮効率の高いデータのデコード処理にはある程度の時間が必要である」から，「この発明は，上記課題に鑑みなさ97れたもので，その目的とするところは，発音指示後，時間遅れを極めて少なくして，直ちに楽音を発生することができる電子楽器の音源装置を提供することにある。
      」と説明されている。
      すなわち，本件特許発明２においては，「上述したような，特に圧縮効率の高いデータのデコード処理」にある程度の時間が必要であるという課題についてされたものであり，上述した「デコード処理にはある程度の時間が必要である」特に圧縮効率の高いデータとしては，「さらに圧縮効率をあげたサブバンドコーディング」が含まれることは明らかである。
      従来技術においてＡＤＰＣＭも１つの圧縮処理であるとされてはいても，「データに圧縮処理を施したデータの展開処理に要する時間」が問題となるような「デコード処理にはある程度の時間が必要である」圧縮処理の例として，本件特許２明細書は，特に圧縮効率の高いデータであるサブバンドコーディングを挙げているのである。
      このときには，データの先頭に，圧縮されていないＰＣＭデータや，圧縮効率が低く，すなわちデコード処理時間の遅れが問題にならずに，すみやかにデータを読み出すことができるＡＤＰＣＭデータを設けることにより，圧縮データの読み出しをスムーズに行うことができるのである。
      以上のとおり，楽音信号（ＸＡ）の部分について，ディジタル・データ（Ａ）の状態にて記憶する点については，ディジタル・データ（Ａ）は，「特に圧縮効率の高いデータ」（本件特許２明細書段落【０００３】）であるディジタル・データ（β）よりも，デコード処理時間の遅れが問題にならない，圧縮効率の高くないディジタル・データの状態にて記憶されているものである。
      (2)ア被告製品２～４の構成要件２Ａ充足性以上のとおりであるから，「デコード処理にはある程度の時間が必要である」（本件特許２明細書段落【０００３】）圧縮データの先頭部分98（「楽音信号の先頭」）に付する「ディジタル・データ」に，被告製品２～４の「ＡＤＰＣＭ①」データが該当する。
      イ被告製品２～４は，「各フレーズデータの圧縮オーディオデジタルデータの先頭部は２０４８サンプル分のＡＤＰＣＭ①データで構成されており，シーケンサは，まず，それらＡＤＰＣＭ①データを読み出す。
      」（別紙被告製品２～４の機能説明３．３）のであり，別紙被告製品２～４説明書の図３及び５の「ＡＤＰＣＭ①」が構成要件２Ａにおける「ディジタル・データ」に該当し，図５の「ＭＤＣＴ」が構成要件２Ａにおける「圧縮処理を施したデータ」に該当する。
      また，被告製品２～４は，「シーケンサから，読み出すべきフレーズ番号が入力されると，音声データＲＯＭインターフェース（Ｉ／Ｆ）を介して，音声データＲＯＭのフレーズアドレス領域に格納されているフレーズ番号のフレーズデータが格納された先頭のアドレスであるフレーズデータアドレスを読み出し，その後，これに対応する音声データＲＯＭのアドレスから，対応するフレーズのフレーズデータを読み出す。
      このフレーズデータの読み込みは，シリアルに行われて１つのバッファに取り込まれる。
      」（別紙被告製品２～４の機能説明３．３）のであるから，「ディジタル・データ」及び「圧縮処理を施されたデータ」は，音声データＲＯＭに記憶されており，構成要件２Ａを充足する。
      ウ被告は，構成要件２Ａの充足性について，間接侵害を主張するものである（争点２－５間接侵害の成否）。
      （被告の主張）(1)ア構成要件２Ａの「ディジタル・データ」の意義特許請求の範囲は，「ディジタル・データの状態にて記憶するとともに，前記所定期間以降の部分をディジタル・データに圧縮処理を施したデータの状態にて記憶する記憶手段」と規定しているから，記憶手段への記憶の99態様として，「ディジタル・データの状態」と「ディジタル・データに圧縮処理を施したデータの状態」とが異なるものとして規定されていると解すべきである。
      そして，「発音指示に応答して，前記記憶手段に記憶されたディジタル・データおよび圧縮処理を施したデータの読み出しを開始する」のであるから，読み出される「ディジタル・データ」は，記憶手段に「ディジタル・データの状態」で記憶されていたものであり，読み出される圧縮処理を施したデータは，記憶手段に「ディジタル・データに圧縮処理を施したデータの状態」で記憶されていたものであることが明らかである。
      さらに，「圧縮処理を施したデータに展開処理を施して元のディジタル・データに展開する展開手段」と規定しているから，圧縮処理を施したデータは展開手段によって元の「ディジタル・データ」になるものであることが分かる。
      このように特許請求の範囲に複数個記載されている「ディジタル・データ」を相互に区別する記載がないことから（区別するのであれば，例えば「第１のディジタル・データ」，「第２のディジタル・データ」などと規定するはずである），当該複数個の「ディジタル・データ」は，同一のデータ形式を備えるものであると理解せざるを得ない。
      つまり，「ディジタル・データに圧縮処理を施したデータの状態」が「ディジタル・データの状態」を包含することはない（換言すると，ディジタル・データに圧縮処理を施したＡＤＰＣＭ（方式）圧縮データの状態で記憶手段に記憶されたものは，「ディジタル・データの状態」で記憶手段に記憶されたものとすることはできない）。
      また，ＡＤＰＣＭ（方式）で圧縮されたデータは，展開手段によって展開処理を施されると元のディジタル・データに展開するから，ＡＤＰＣＭ（方式）で圧縮されたデータは，元のディジタル・データそのものではな100く，あくまでもその元のディジタル・データに圧縮処理を施したものであることになる。
      イ本件特許２明細書の実施例の記載中（段落【０００８】～【００６１】）には，「ディジタル・データ」及び「ディジタル・データの状態」並びに「ディジタル・データに圧縮処理を施したデータ」及び「ディジタル・データに圧縮処理を施したデータの状態」という用語は一切使用されていない。
      実施例の記載中には，「ディジタル・データ」に相当するものとして，「ＰＣＭ・データ」が記載され，「ディジタル・データに圧縮処理を施したデータ」に相当するものとして，「圧縮処理されたエンコード・データ」が記載されている。
      すなわち，明細書では，前記のとおり従来技術に関して，「楽音信号をＰＣＭ（パルス符号化変調）等を用いてディジタルのＰＣＭ・データに変換し，さらに，圧縮処理を施して波形メモリ内に記憶するとともに，再生（発音）時には，この波形メモリ内から圧縮処理を施したデータ（エンコード・データ）を読み出し，このデータにデコード（展開）処理を施して，元のＰＣＭ・データに戻し，楽音を発生させる電子楽器の音源装置が知られている。
      」とし，楽音発生が，発音指示後から，その圧縮処理を施したデータ（エンコード・データ）のデコード処理に要する時間Ｄだけ遅れるという技術的課題を解決するために本件特許発明２があるとしている。
      その解決手段は，発音指示に応答してまず圧縮していないＰＣＭ・データに基づき楽音を発生させつつ，同時に，これに続く圧縮処理を施したデータ（エンコード・データ）を当該ＰＣＭ・データに基づく楽音の発生中にデコード処理を完了して元のＰＣＭ・データに戻してこれに基づいて楽音を引き続いて発生させるように構成したことを特徴としている。
      したがって，特許請求の範囲に記載された「ディジタル・データ」は，101ＰＣＭ・データに相当するものを指称し，当該ＰＣＭ・データに相当するものに圧縮処理を施したデータ（エンコード・データ）は，特許請求の範囲に記載された「ディジタル・データに圧縮処理を施したデータ」を意味していることは明らかである。
      本件特許２明細書には，「【００２２】１５はラッチ回路であり，波形メモリ１０からストローブ信号ＳＴ１のタイミングで読み出されたＰＣＭ・データを，本来のサンプリングクロックＳＣで供給するようにラッチする。
      １６は，カウンタ１４の制御信号ＳＡ２によって入力の選択切換を行うセレクタであり，制御信号ＳＡ２のレベルが「Ｌ」の場合には入力端Ｂを選択し，レベルが「Ｈ」の場合には入力端Ａを選択して，選択された入力端に供給されているＰＣＭ・データを出力する。
      そして，カウンタ１６によって出力されたＰＣＭ・データは，図示せぬＤ／Ａ変換部，サウンドシステム等を介し，この装置の発生楽音として出力される。
      」と記載されており，ＰＣＭ・データは，Ｄ／Ａ変換部，サウンドシステム等を介して発生楽音として出力（楽音の発生）となるのである。
      つまり，ＰＣＭ・データは，Ｄ／Ａ変換のみによって発音することができるものである。
      特許請求の範囲において「前記ディジタル・データの読み出しが終了していないと判別された場合には前記読出手段によって読み出されたディジタル・データを選択し，当該選択されたディジタル・データに基づいて発音する」と規定しているのは，このディジタル・データが実施例のＰＣＭ・データに相当するゆえに，これをＤ／Ａ変換して楽音として発音することができることを意味している。
      このため，ＡＤＰＣＭ（方式）の圧縮データのようなＰＣＭ・データに圧縮処理を施したデータは，デコード処理を省略してＤ／Ａ変換することは不可能であるから，ＡＤＰＣＭ（方式）の圧縮データをもって，特許請求の範囲が規定する「ディジタル・データ」とすることは到底できない。
      102ウ原告は，「圧縮効率の高いデータ」と「圧縮効率の高くないディジタル・データ」とが，特許請求の範囲に記載されているかのような主張をしている。
      しかし，特許請求の範囲の記載には，圧縮効率の高低に関しては何ら規定されていない。
      また，明細書にも，「圧縮効率の高いデータ」の展開処理に要する時間よりも長く「圧縮効率の高くないディジタル・データ」の展開処理及び発音に時間がかかるように「圧縮効率の高くないディジタル・データ」量を大きくして記憶する構成は，全く記載されていない。
      本件特許発明２では，「ディジタル・データに圧縮処理を施したデータ」と規定されているのであるから，データの構成としては，「ディジタル・データ」と「ディジタル・データに圧縮処理を施したデータ」の２種類である。
      そして，本件特許発明２においては，「圧縮データ」に「圧縮処理」を施すことはありえない。
      (2)被告製品２～４の構成要件２Ａ充足性本件特許２明細書段落【０００２】【従来の技術】にも「圧縮処理には，例えば，ＡＤＰＣＭ（適応型差分ＰＣＭ）」と記載されているとおり，「ＡＤＰＣＭ①」は「ディジタル・データに圧縮処理を施したデータ」であって，構成要件２Ａの「ディジタル・データ」には該当しない。
      被告製品２～４の先頭データは，ＡＤＰＣＭ方式の圧縮楽音データである。
      よって，被告製品２～４は構成要件２Ａを充足しない。
      ２－２(1)構成要件２Ｂ～２Ｃの充足性（争点２－２）構成要件２Ｂにおいて，①「ディジタル・データ」の読み出し開始と「圧縮処理を施したデータ」の読み出し開始の同時性，②「ディジタル・データ」の読み出しと「圧縮処理を施したデータ」のデコード処理の同時平行性が要求されているか。
      （原告の主張）103ア特許請求の範囲には，「ディジタル・データ」と「圧縮処理を施したデータ」の読み出しを「同時に」行うということは一切記載されていない。
      構成要件２Ａ～２Ｂから導かれることは，先頭部のディジタル・データの外への発音処理（外部への発音中ということであって，被告が述べるような「読出手段によるディジタル・データの出力中」ではない。
      ）と，ディジタル・データに圧縮処理を施したデータの展開（伸張）とが平行して行われるということにすぎない。
      イ楽音信号のディジタル・データに圧縮処理を施したデータの展開処理に要する時間と同一の期間までの部分をディジタル・データの状態とした場合には両者の読み出しを同時に開始する必要があるとしても，圧縮処理を施したデータの展開処理に要する時間より長い期間までの部分をディジタル・データの状態とした場合には，その必要性は全くない。
      特許請求の範囲の記載には，「ディジタル・データ」の状態で記憶する所定期間は，圧縮処理を施したデータの展開処理に要する時間以上の所定期間と明記されている。
      そして，「ディジタル・データに圧縮処理を施したデータ」の状態で記憶する所定期間以降の部分とは，特許請求の範囲の記載において，圧縮処理を施したデータの展開処理に要する時間以上の所定期間以降の部分である。
      また，例えば，第２の実施例（本件特許２明細書段落【００２３】～【００２６】）において，ディジタル・データの読み出しを発音指示から開始するとともに圧縮処理を施したデータの読み出しを（Ｎ－Ｄ）クロック後に開始することが示され，第３の実施例（同明細書段落【００２８】～【００３６】）のとおり，「ディジタル・データ」と「ディジタル・データに圧縮処理を施したデータ」のシリアルな処理が明確に示されているのであり，その場合に，当該構成に応じて必要な範囲で先頭部分の「ディジタル・データ」の長さを調整すればよいことは，当業者にとっていかに104も自明である。
      （被告の主張）ア特許請求の範囲は，「発音指示に応答して，前記記憶手段に記憶されたディジタル・データおよび圧縮処理を施したデータの読み出しを開始する読出手段と，」と規定しているから，発音指示信号をトリガ信号として，ディジタル・データの読み出しと圧縮処理を施したデータの読み出しとが同時に開始されることが規定されていることは明らかである。
      先頭のディジタル・データについて，①圧縮処理を施したデータの展開処理に要する時間と同一の期間までの部分とした場合，②圧縮処理を施したデータの展開処理に要する時間を超えた期間までの部分とした場合の２つ場合がある。
      原告は，①の場合には，ディジタル・データの読み出し開始と圧縮処理を施したデータの読み出し開始の同時である必要があることを認めている。
      原告が指摘する実施例（本件特許２明細書段落【００２３】～【００２６】）は，圧縮処理を施したデータの読み出しを（Ｎ－Ｄ）クロック後に開始する構成が記載されている。
      この場合にディジタル・データと展開処理によって元のディジタル・データとなったものを切れ目なく出力するための必須の構成は，遅くとも（Ｎ－Ｄ）クロック後に圧縮処理を施したデータの読み出しを開始することである。
      この構成を欠いてしまっては，所望の効果を上げることはできない。
      しかし，特許請求の範囲の記載はこのような構成を全く規定せず，①の場合も②の場合も，「発音指示に応答して，前記記憶手段に記憶されたディジタル・データおよび圧縮処理を施したデータの読み出しを開始する読出手段と，」というように一律に規定しているから，原告が指摘する実施例は本件特許発明２とは異なるものであり，発明の技術的範囲から除外されていると解さざるを得ない。
      イ楽音発生が，発音指示後から，その圧縮処理を施したデータ（エンコー105ド・データ）のデコード処理に要する時間Ｄだけ遅れるという技術的課題を解決するための本件特許発明２の構成において，「前記楽音信号のディジタル・データに圧縮処理を施したデータの展開処理に要する時間以上の所定期間までの部分をディジタル・データの状態にて記憶する」こと，及び，「発音指示に応答して，前記記憶手段に記憶されたディジタル・データおよび圧縮処理を施したデータの読み出しを開始する読出手段」は，ディジタル・データの読み出しと圧縮処理を施したデータのデコード処理が同時平行に行われることを規定するものとして重要である（少なくとも，デコード時間Ｄの間は同時平行でなければならない）。
      読み出された圧縮処理を施したデータは展開処理を施してもとのディジタル・データに展開されるのであるが，仮に，ディジタル・データの読み出しと圧縮処理を施したデータのデコード処理が同時平行に行われなければ，すなわち，ディジタル・データの読み出し完了後に圧縮処理を施したデータのデコード処理を開始したのでは，デコードにＤ時間要する以上，ディジタル・データの読み出し完了（発音完了）後Ｄ時間だけ無音状態となってしまうからである。
      (2)被告製品２～４が「読出手段」「データ展開手段」を備えているか（被告製品２～４の構成要件２Ｂ～２Ｃ充足性）。
      （原告の主張）ア被告製品２～４は，「各フレーズデータの圧縮オーディオデジタルデータの先頭部は２０４８サンプル分のＡＤＰＣＭ①データで構成されており，シーケンサは，まず，それらＡＤＰＣＭ①データを読み出す。
      」，「読み出されたＡＤＰＣＭ①データは，ＡＤＰＣＭデコーダでＰＣＭデータに伸張され，２０４８サンプル分のＰＣＭデータをＲＡＭに順次格納する。
      ＲＡＭに格納された２０４８サンプル分のＰＣＭデータ（ＡＤＰＣＭ①が伸張されたデータ）は，音量調整後バスバッファに１サンプルずつ出力し，106デコード部においてＲＡＭからバスバッファに出力するサンプル数をカウントする。
      」，「ＲＡＭからバスバッファへのＰＣＭデータ（ＡＤＰＣＭ①が伸張されたデータ）の出力が完了した時点で，デコード部からシーケンサへ上記バスバッファへの出力が完了したことを通知する。
      」，「その通知を受けて，シーケンサはＡＤＰＣＭ①部分のデコード及びバスバッファへの出力が完了したことを確認し，次にＭＤＣＴ部分のデコードが必要なことを認識する。
      そして，バスバッファの空き容量を確認しながらデコードを開始できる状態と判断すると，シーケンサはＭＤＣＴデータの読み出しを開始する。
      」（別紙被告製品２～４の機能説明３．３）のであり，これらを行うシーケンサ及びＡＤＰＣＭデコーダが，構成要件２Ｂの「読出手段」に該当する。
      したがって，被告製品２～４は，構成要件２Ｂを充足する。
      イ被告製品２～４は，「ＭＤＣＴデータは，ハフマンデコードと逆量子化を施して復号化され，復号化された周波数領域のデータをＲＡＭに順次格納する。
      」，「ＲＡＭに格納された周波数領域のデータをＩＭＤＣＴで時間領域のＰＣＭデータに変換後（フレーム単位の時間軸情報が得られる），音量調整をして１サンプルずつバスバッファに格納する。
      」（被告製品２～４の機能説明３．３）のであり，このハフマンデコードと逆量子化を施して復号化する手段及びＩＭＤＣＴが構成要件２Ｃにおける「データ展開手段」に該当する。
      したがって，被告製品２は，構成要件２Ｃを充足する。
      （被告の主張）本件特許発明２は，楽音信号が「『ディジタル・データ』＋『ディジタル・データに圧縮処理を施したデータ』」で構成されているのに対し，被告製品２～４は，「圧縮データ（ＡＤＰＣＭ方式）＋圧縮データ（ＭＤＣＴ方式）＋圧縮データ（ＡＤＰＣＭ方式）」で構成されている。
      したがって，被107告製品２～４は，読出手段によって本件特許発明２が規定する「ディジタル・データ（非圧縮楽音データ）」に相当するものを読み出すことはない。
      また，本件特許発明２の「読出手段」は，ディジタル・データ（非圧縮楽音データ）の読み出し開始とディジタル・データに圧縮処理を施したデータ（圧縮楽音データ）の読み出し開始を同時に行うものである。
      さらには，ディジタル・データ（非圧縮楽音データ）の読み出しとディジタル・データに圧縮処理を施したデータ（圧縮楽音データ）のデコード処理が同時平行的に行われることが規定されている。
      被告製品２～４は，ＡＤＰＣＭ①データとＭＤＣＴデータとを同時に読み出すこともなく，ＡＤＰＣＭ①のデコード処理とＭＤＣＴデータのデコード処理（ＩＭＤＣＴ処理）とを同時平行して行うこともない。
      したがって，被告製品２～４は，構成要件２Ｂを充足しない。
      ２－３(1)構成要件２Ｄ～２Ｆの充足性（争点２－３）構成要件２Ｄの「第２の判別手段」の意義（原告の主張）構成要件２Ｄにおける「データの読み出しが終了したか否かを判別する」目的は，先頭部分の「ディジタル」形式の「データ」のすべてが発音されることとなる前に，後続の圧縮効率の高い「圧縮処理を施したデータ」の発音がされることとなる等，データの混在・不整合が生じることを防ぐためであり，先頭部分の発音し残しとなるデータがないか否かを判別するためのものである。
      （被告の主張）本件特許発明２の第２の判別手段は，特許請求の範囲において，「前記読出手段によって前記ディジタル・データの読み出しが終了したか否かを判別する第２の判別手段と，」（構成要件２Ｄ）と規定しているから，ディジタル・データ及び圧縮処理を施したデータの読み出しをする際に，ディジタ108ル・データの読み出しが終了したか否かを判別する機能を有するものである。
      そして，本件特許発明２の第２の選択手段は，特許請求の範囲において，「前記第２の判別手段によって前記ディジタル・データの読み出しが終了していないと判別された場合には前記読出手段によって読み出されたディジタル・データを選択し，前記第２の判別手段によって前記ディジタル・データの読み出しが終了したと判別された場合には前記データ展開手段によって展開されたディジタル・データを選択する第２の選択手段」（構成要件２Ｅ）と規定しているから，第２の判別手段の判別結果に基づき，ディジタル・データ又は展開されたディジタル・データのどちらかを選択する機能を有するものである。
      したがって，ディジタル・データ（ＰＣＭデータ）は，読み出されて第２の選択手段によって選択されて，そのディジタル・データ（ＰＣＭデータ）に基づき発音されるところ，データ展開手段によって展開されたデータは，一旦，例えばデータ展開手段に設けられた記憶手段に保持され，第２の判別手段によってディジタル・データ（ＰＣＭデータ）の読み出しが終了したと判別されたときに第２の選択手段によって選択されて，その展開されたデータに基づき発音される。
      つまり，発音されるディジタル・データと展開されたデータ（元のディジタル・データ）は２系統に分離されていることが分かる。
      この２系統に分離されていることは，セレクタ１６を備える本件特許２明細書の図３等からも明らかである。
      このような構成を備えるのは，前記のとおり，本件特許発明２において，ディジタル・データの読み出しとこれに基づく発音と圧縮処理を施したデータのデコードが同時平行に行われるため，圧縮処理を施したデータのデコード処理に基づく展開されたデータがディジタル・データに基づく発音中に続々と生成されることとなり，ディジタル・データの読み出しとこれに基づく発音中は，デコードされた元のディジタル・データに基づく発音を待機さ109せなければならないからである。
      (2)被告製品２～４が「第２の判別手段」「第２の選択手段」を備えているか（被告製品２～４の構成要件２Ｄ～２Ｆ充足性）。
      （原告の主張）ア被告製品２～４について，ＲＡＭからＩＭＤＣＴを通らないデータの通り道（ＡＤＰＣＭデータを基とするデータの通り道）と，ＲＡＭからＩＭＤＣＴを経るデータの通り道（ＩＭＤＣＴデータを基とするデータの通り道）の２つのデータの通り道があることは原告被告間に争いがない。
      仮に，被告製品には，データラインを物理的に共通としないバスがあるということだとしても，被告の主張によれば，被告製品２～４は，「あるトラックのＡＤＰＣＭ①の読み出し，デコード，バスバッファへの格納という一連の動作が終了すると，シーケンサはデコード待ちのトラックを探索し，他のトラックについてのデコードが可能であるときはこれを（ＡＤＰＣＭ方式による圧縮されたデータ又はＭＤＣＴ方式による圧縮データのいずれもありうる）デコードしてバスバッファに格納し，他のトラックについてのデコードが必要でないときは，当該トラックのＭＤＣＴ方式の圧縮データ（前記デコードが終了したＡＤＰＣＭ①に連続するフレーズデータである）をバスバッファの状況も判断しながらデコードしてバスバッファに格納する。
      」（被告第１３準備書面９頁下から７行目以下）というのであり，「ＡＤＰＣＭ①」の読み出しが終了したことが確実な状態で，「シーケンサ」がデコード待ちのトラックを探索し，他のトラックについてのデコードが必要でないときは，当該トラックの「ＭＤＣＴ方式の圧縮データ」をバスバッファの状況も判断しながらデコードしてバスバッファに格納するものであるから，結局，「シーケンサ」が，「ＡＤＰＣＭ①」の読み出しの終了の有無を判別しているものである。
      これを，被告製品２～４の構成，機能に即して見れば，被告製品２～４110において，先頭部分のデータが「ＡＤＰＣＭデータ」であることにより，「ＲＡＭからバスバッファへのＰＣＭデータ（ＡＤＰＣＭ①が伸張されたデータ）の出力が完了した時点で，デコード部からシーケンサへ上記バスバッファへの出力が完了したことを通知する。
      」，「その通知を受けて，シーケンサはＡＤＰＣＭ①部分のデコード及びバスバッファへの出力が完了したことを確認し，次にＭＤＣＴ部分のデコードが必要なことを認識する。
      」（別紙被告製品２～４の機能説明３．３）構成としていることは，「読出手段によって前記ディジタル・データの読み出しが終了したか否かを判別する」ことに該当する。
      したがって，被告製品２～４は，構成要件２Ｄを充足する。
      イ被告製品２～４は，「各フレーズデータの圧縮オーディオデジタルデータの先頭部は２０４８サンプル分のＡＤＰＣＭ①データで構成されており，シーケンサは，まず，それらＡＤＰＣＭ①データを読み出す。
      」，「読み出されたＡＤＰＣＭ①データは，ＡＤＰＣＭデコーダでＰＣＭデータに伸張され，２０４８サンプル分のＰＣＭデータをＲＡＭに順次格納する。
      ＲＡＭに格納された２０４８サンプル分のＰＣＭデータ（ＡＤＰＣＭ①が伸張されたデータ）は，音量調整後バスバッファに１サンプルずつ出力し，デコード部においてＲＡＭからバスバッファに出力するサンプル数をカウントする。
      」，「ＲＡＭからバスバッファへのＰＣＭデータ（ＡＤＰＣＭ①が伸張されたデータ）の出力が完了した時点で，デコード部からシーケンサへ上記バスバッファへの出力が完了したことを通知する。
      」（別紙被告製品２～４の機能説明３．３）のであり，構成要件２Ｅにおける「前記第２の判別手段によって前記ディジタル・データの読み出しが終了していないと判別された場合には前記読出手段によって読み出されたディジタル・データを選択し」に該当する。
      被告製品２～４は，「読み出されたＡＤＰＣＭ①データは，ＡＤＰＣＭ111デコーダでＰＣＭデータに伸張され，２０４８サンプル分のＰＣＭデータをＲＡＭに順次格納する。
      ＲＡＭに格納された２０４８サンプル分のＰＣＭデータ（ＡＤＰＣＭ①が伸張されたデータ）は，音量調整後バスバッファに１サンプルずつ出力し，デコード部においてＲＡＭからバスバッファに出力するサンプル数をカウントする。
      」，「ＲＡＭからバスバッファへのＰＣＭデータ（ＡＤＰＣＭ①が伸張されたデータ）の出力が完了した時点で，デコード部からシーケンサへ上記バスバッファへの出力が完了したことを通知する。
      」，「その通知を受けて，シーケンサはＡＤＰＣＭ①部分のデコード及びバスバッファへの出力が完了したことを確認し，次にＭＤＣＴ部分のデコードが必要なことを認識する。
      そして，バスバッファの空き容量を確認しながらデコードを開始できる状態と判断すると，シーケンサはＭＤＣＴデータの読み出しを開始する。
      」，「ＭＤＣＴデータは，ハフマンデコードと逆量子化を施して復号化され，復号化された周波数領域のデータをＲＡＭに順次格納する。
      」，「ＲＡＭに格納された周波数領域のデータをＩＭＤＣＴで時間領域のＰＣＭデータに変換後（フレーム単位の時間軸情報が得られる），音量調整をして１サンプルずつバスバッファに格納する。
      」（別紙被告製品２～４の機能説明３．３）のであり，構成要件２Ｅにおける「前記第２の判別手段によって前記ディジタル・データの読み出しが終了したと判別された場合には前記データ展開手段によって展開されたディジタル・データを選択する」に該当する。
      そして，構成要件２Ｅにおける「選択」は，上記のとおり，「シーケンサ」が行っている。
      したがって，被告製品２～４は，構成要件２Ｅを充足する。
      ウ被告製品２～４は，「例えばパチンコなどの遊技機では，上下左右など複数スピーカ単位に，デコード演算後のオーディオデータを出力する。
      」（別紙被告製品２～４の機能説明３．５）のであって，このようにオーデ112ィオデータを出力するものであり，それは，「シーケンサ」が選択したデータである。
      構成要件２Ｅにおいて述べたとおり，被告製品２～４においては，「あるトラックのＡＤＰＣＭ①の読み出し，デコード，バスバッファへの格納という一連の動作が終了する」までは，「ＡＤＰＣＭ①」データを出力系統へ入力するように選択が行なわれ，その後については，「ＡＤＰＣＭ①」データを選択することなく「ＭＤＣＴ方式の圧縮データ」を出力系統へ入力するように選択が行なわれるということであり，これを「シーケンサ」が行うものである。
      被告製品２～４は，この「シーケンサ」の選択に基づき発音するものであるから，構成要件２Ｆを充足する。
      （被告の主張）ア被告製品２～４は，１系統のＲＡＭ及びバス部に時間順に格納されて，順次出力されていくので，デコーダの出力側経路ではなんら出口調停とか，終端検出は行わないので，第２の判別手段に相当するものはない。
      同様に，被告製品２～４は，１系統のＲＡＭ及びバス部に時間順に格納されて，順次出力されていくので，両者のいずれかを選択する第２の選択手段に相当するものもない。
      これらの点で，被告製品２～４は，本件特許発明２と決定的に異なる。
      原告は，まず，ＡＤＰＣＭ①データを，次にＭＤＣＴデータを順次読み出し，出力するものであるから，ＡＤＰＣＭ①データの読み出しの終了の有無が判別される（第２の判別手段上それに応じて，異なる経路を通じたデータが選択されるものである（第２の選択手段））と主張する。
      しかしながら，本件特許発明２の「第２の判別手段」は，「前記読出手段によって前記ディジタル・データの読み出しが終了したか否かを判別する」手段であるところ，ディジタル・データをＡＤＰＣＭ①と仮定した場113合において，前記のとおり，被告製品２～４では，ＡＤＰＣＭ①データの読み出しが完了したか否かは判別していない。
      被告製品２～４では，ＲＡＭに格納されたＰＣＭデータ（ＡＤＰＣＭ①が伸張された２０４８サンプル分のデータ）がバスバッファに全て出力された後に，ＭＤＣＴデータを読み出しに行くものであって，ＡＤＰＣＭ①データの読み出しが完了しただけでは，ＭＤＣＴデータを読み出しに行くことはない。
      上記決定的相違点としたところであり，出力が１系統であるからである。
      したがって，被告製品２～４は，「第２の判別手段」も「第２の選択手段」も有しない。
      イ被告製品２～４は，フレーズデータとして「ディジタル・データ（非圧縮楽音データ）」に相当するものを有しないし，構成要件２Ｄの「第２の判別手段」も有していないので，第２の判別手段によってディジタル・データ（非圧縮楽音データ）の読み出しが終了したか否かを判別することもないから，「第２の選択手段」も有することはない。
      原告は，ＡＤＰＣＭ①が伸張されたＰＣＭデータがＲＡＭからバスバッファへ書き込みが完了した時点で，デコード部からシーケンサへ上記バスバッファへの書き込みが完了したことを通知することをもって，「第２の判別手段によって前記ディジタル・データの読み出しが終了したと判別された場合」に該当すると主張するようである。
      しかしながら，読出終了の判別とバスバッファへの書き込み完了の通知とは全く異なる手段である。
      特にＡＤＰＣＭ①は，ディジタル・データに圧縮処理を施したデータであるからこれを読み出してそのまま出力できるものではなく，必ずデコード処理が必要となるのであるから，読出終了の判別とバスバッファへの書き込み完了の通知は全く異なる手段であって，実質的にも同一の手段であるということはできない。
      ウ被告製品２～４は，「第２の選択手段」を有しないし，ＡＤＰＣＭ①の114読み出しを終了したからといって，ＭＤＣＴデータが展開されたＰＣＭデータを選択するものではない。
      ディジタル・データに基づく発音もない。
      したがって，構成要件２Ｆを充足しない。
      ２－４構成要件２Ｇの充足性（争点２－４）被告製品２～４が「電子楽器の音源装置」に該当するか。
      （原告の主張）一般に，「楽音」とは，「音楽の音。
      音楽の素材になる音。
      」であるといわれている（広辞苑第５版）。
      「楽曲（ＢＧＭ）」や人を楽しませる「効果音」は，「楽音」に含まれるものである。
      ミュージックシンセサイザにおいても，ノイズ混じりの自然界の音を記録再生して使用すること，ユーザーにおいて自らの求める音を録音・記憶させて使用することが行われている。
      例えば，甲１６号証，甲１７号証，甲３３号証及び甲３４号証は，「デジタルミュージック」，「キーボードマガジン」，「キーボードマガジンプロフェッショナル」といった雑誌記事であるが，原告を含め各社のミュージックシンセサイザにユーザーが記録した音を演奏の際に再生利用する技術が記載されている。
      被告製品２～４は，複数の音（フレーズ）を個々独立に操作者の任意のタイミングで発生するような多彩な演奏を可能にしており，単なる再生装置とはいえないものである。
      以上のとおり，「電子楽器の音源装置」について，限定的に解釈する理由はなく，現代の遊技機の音声発生にかかる装置は，電子楽器の音源装置にほかならない。
      （被告の主張）被告製品２～４は，フレーズデータをデコードするなどして再生するためだけのサウンドＬＳＩであり電子楽器の音源装置でもない。
      原告は，あたかもＣＤプレイヤーや携帯型音楽プレイヤーなどの一般的な単115なるオーディオ信号の再生装置をもって「電子楽器」と称しているに等しく，技術常識に欠けるものである。
      また，雑誌記事等は，執筆者が主観的に記載するものであり，本件特許発明２が規定する「電子楽器の音源装置」の意味を解釈する場合には，証拠価値は全くないものといわざるを得ない。
      ２－５間接侵害の成否（争点２－５）（原告の主張）(1)被告製品２～４に接続される「外部の音声データＲＯＭ」が構成要件２Ａを充足し，被告製品２～４は構成要件２Ａ～２Ｇを満たす。
      被告製品２～４は，「ＡＤＰＣＭ①」，「ＭＤＣＴ」，「ＡＤＰＣＭ②」というデータ構造の「外部の音声データＲＯＭ」と接続して使用される（別紙被告製品２～４説明書図３）ほか，他の用途を有しない。
      したがって，被告製品２～４は，本件特許発明２の装置の生産にのみ用いるものである。
      したがって，被告製品２～４の製造，譲渡等又は譲渡等の申出をする行為は，本件特許２にかかる原告の特許権を侵害するものとみなされる（特許法１０１条１号）。
      (2)被告製品３及び４は，「外部の音声データＲＯＭ」と接続されることによって，本件特許発明２の装置となるものであるから，本件特許発明２の装置の生産に用いる物であるとともに，本件特許発明２の課題の解決に不可欠なものである。
      被告は，原告からの平成２１年５月２０日付内容証明郵便により，被告製品３が本件特許発明２の技術的範囲に属することを知っている。
      また，被告製品４も，本件特許発明２とかかわりのある範囲で構成に何らの差異はないから，被告は，被告製品４が本件特許発明２の技術的範囲に属することを知っている。
      したがって，特許法１０１条２号の要件を充足するから，被告が被告製品３及び４の製造，譲渡等又は譲渡等の申出をする行為は，本件特許２にかか116る原告の特許権を侵害するものとみなされる。
      （被告の主張）外部音声データＲＯＭに記憶されるフレーズデータは，ＡＤＰＣＭ①，アクセル独自方式のＭＤＣＴ及びＡＤＰＣＭ②から構成されるから，ディジタル・データの状態で記憶されていないため，構成要件２Ａを充足しない。
      ２－６均等侵害の成否（争点２－６）（原告の主張）(1)被告製品２～４は，再生するデータの先頭部分がＰＣＭデータではなくＡＤＰＣＭ形式により軽圧縮されたデータであっても，均等論の適用により，音声データＲＯＭと接続されたことにより，本件特許発明２の技術的範囲に属する。
      (2)第１要件（非本質的部分）特許発明における本質的部分とは，特許請求の範囲に記載された特許発明のうちで，当該特許発明特有の課題解決手段を基礎づける特徴的な部分をいう。
      本件特許発明２は，「特に圧縮効率の高いデータのデコード処理にはある程度の時間が必要である」（本件特許２明細書段落【０００３】）という課題に鑑み，「発音指示後，時間遅れを極めて少なくして，直ちに楽音を発生することができる電子楽器の音源装置を提供する」（同明細書段落【０００３】）ことを目的とし，「特に圧縮効率の高いデータ」の先頭部分を「時間遅れ」を極めて少なく楽音を発生することができるデータとすることによって，「時間遅れを極めて少なくして，直ちに楽音を発生することができる（請求項２）」（同明細書段落【００６２】）ものである。
      被告製品２～４は，先頭部分を「ＭＤＣＴデータ」よりも格段にデコードに処理時間のかからない「ＡＤＰＣＭデータ」とし，その後の部分を「ＭＤＣＴデータ」としている。
      被告製品２～４は，先頭部分を時間遅れを極めて117少なく楽音を発生することができる「ＡＤＰＣＭ」データとし，処理に時間のかかる「特に圧縮効率の高い圧縮処理を施したデータ」である「ＭＤＣＴデータ」のデコード処理をしない構成とした。
      このように，被告製品２～４は，軽圧縮データであるＡＤＰＣＭ形式のデータを用いることにより，先頭部分以外の部分より処理に「時間遅れ」のない構成とすることにより，「時間遅れを極めて少なくして，直ちに楽音を発生することができる」構成である。
      先頭部分のデータがまったく圧縮されていないデータであるか否かということは，上記の課題とも，目的とも，効果ともかかわりがないものであり，本件特許発明２の本質的部分とはかかわりがないものである。
      以上のとおり，被告製品２～４は，本件特許発明２における本質的部分のうち，特許請求の範囲の前記の記載にかかわる部分において相違するものではない。
      (3)第２要件（置換可能性）被告製品２～４により読み出される先頭部分のデータが「ＡＤＰＣＭデータ」であるとしても，「発音指示後，時間遅れを極めて少なくして，直ちに楽音を発生することができる電子楽器の音源装置を提供する」（本件特許２明細書段落【０００３】）という本件特許発明の目的を達成することができるし，「発音指示後，直ちに，ディジタル・データが読み出されるとともに，圧縮処理を施したデータの展開処理が前もって行われ，所定期間経過以降は展開処理で元に戻されたディジタル・データが出力されるので，時間遅れを極めて少なくして，直ちに楽音を発生することができる」（同明細書【００６２】）という本件特許発明と同一の作用効果を奏する。
      また，先頭部分のデータを「ＡＤＰＣＭデータ」とすることに伴い，被告製品２～４においては，「ＲＡＭからバスバッファへのＰＣＭデータ（ＡＤＰＣＭ①が伸張されたデータ）の出力が完了した時点で，デコード部からシーケンサへ上記バスバッファへの出力が完了したことを通知する。
      」，「そ118の通知を受けて，シーケンサはＡＤＰＣＭ①部分のデコード及びバスバッファへの出力が完了したことを確認し，次にＭＤＣＴ部分のデコードが必要なことを認識する。
      」（別紙被告製品２～４の機能説明３．３）ものであるが，これによっても，本件特許２明細書段落【０００３】記載の本件特許発明２の目的を達成することができるし，同明細書段落【００６２】記載の本件特許発明２と同一の作用効果を奏する。
      したがって，本件特許発明２の構成について，被告製品２～４における構成と置き換えても，本件特許発明２の目的は達成され，同一の作用効果を奏する。
      (4)第３要件（置換容易性）本件特許２明細書にも，「上述した実施例では，楽音信号の変換にＰＣＭを用いたが，本発明はこれに限定されない。
      例えば，ＰＷＭ（パルス幅変調）やＰＰＭ（パルス位置変調）を用いても良い。
      また，ＰＣＭ・データとデコード・データとの合成を，セレクタを用いて行ったが，クロスフェード乗算器と加算器とを用いて行っても良い。
      この場合には，ＰＣＭ・データとデコード・データとが部分的に重なりあって合成される。
      」（段落【００６１】）と記載されているとおり，ディジタル・データには種々の形式があることが予定されている。
      そして，被告が被告製品２～４の製造販売を開始した時点において，「ＡＤＰＣＭデータ」が，時間遅れを極めて少なく楽音を発生することができるデータ形式として周知であり，当業者が，データの先頭部を「ＡＤＰＣＭデータ」とし，その後を「ＭＤＣＴデータ」という被告製品２～４の構成とすることは，技術的にはもちろん製造コストの上からも容易であった。
      少なくとも，被告製品２～４の製造・販売行為の開始時において，先頭部分をＡＤＰＣＭとし，以降をより圧縮率の高いデータとする構成は，本件特許発明３にかかわる公報のほか，ＷＯ／９９／５１９３３再公表特許公報119（甲４７）（例えば，請求項１～４及び５頁「背景技術」欄）にも明確に示され周知であったのであり，当業者が容易に行うことができたものである。
      また，被告製品２～４の製造・販売行為の開始時において，先頭部分のデータを「ＡＤＰＣＭデータ」とすることに伴い，被告製品２～４においては，「ＲＡＭからバスバッファへのＰＣＭデータ（ＡＤＰＣＭ①が伸張されたデータ）の出力が完了した時点で，デコード部からシーケンサへ上記バスバッファへの出力が完了したことを通知する。
      」，「その通知を受けて，シーケンサはＡＤＰＣＭ①部分のデコード及びバスバッファへの出力が完了したことを確認し，次にＭＤＣＴ部分のデコードが必要なことを認識する。
      」（別紙被告製品２～４の機能説明３．３）構成とすることは，当業者にとって容易であった。
      以上のとおり，被告製品２～４の製造・販売行為の開始時において，当業者は，本件特許発明２の構成を被告製品２～４の構成に置換することに容易に想到することができたものである。
      (5)第４要件（公知技術からの非容易推考性）本件特許発明２自体，「特に圧縮効率の高いデータのデコード処理にはある程度の時間が必要である」ことから，データの先頭部分について，データの先頭部分以外の後の部分において必要とされる，処理に時間のかかる「特に圧縮効率の高いデータのデコード処理」をしない構成，言い換えると，先頭部分以外の部分より処理に「時間遅れ」のない構成とすることにより，「時間遅れを極めて少なくして，直ちに楽音を発生することができる」構成としたまったく新たな発明である。
      被告製品２～４は，この構成における先頭部分の「ディジタル・データ」につき「ＡＤＰＣＭデータ」としてこの変更に伴う構成を採用したものにすぎないから，被告製品２～４の構成は，本件特許の出願時に容易に推考できたものではない。
      120(6)第５要件（禁反言の不存在）原告は，被告製品２～４の構成を，本件特許２の出願手続において意識的に除外したという事情は一切存在しない。
      以上のとおり，音声データＲＯＭに接続された被告製品２～４は，均等侵害のすべての要件を充足し，特許請求の範囲に記載された構成と均等なものとして，本件特許発明２の技術的範囲に属するものであり，被告製品２～４の製造・販売等は本件特許権の侵害（間接侵害）に該当する。
      （被告の主張）(1)原告が主張する均等論は，「ディジタル・データ」を「ディジタル・データにＡＤＰＣＭ方式により圧縮処理を施したデータ」に置換することに加えて，「ディジタル・データに圧縮処理を施したデータ」を「ディジタル・データにＡＤＰＣＭ方式によりも高圧縮とする圧縮処理を施したデータ」に置換することを均等論の置換の内容とするものである。
      この均等論は，本件特許発明２を特許請求の範囲の記載を離れて上位概念化したものをもって均等であるとする原告独自のものであって，最高裁判所が認める均等論ではない。
      (2)第１要件（非本質的部分）本件特許発明２は，「ディジタル・データに圧縮処理を施したデータ」の楽音発生が，発音指示後から，デコード処理に要する時間分だけ遅れるという課題があることに鑑み，「楽音信号の先頭から，前記楽音信号のディジタル・データに圧縮処理を施したデータの展開処理に要する時間以上の所定期間までの部分をディジタル・データの状態にて記憶するとともに，前記楽音信号のディジタル・データに圧縮処理を施したデータの展開処理に要する時間以上の所定期間以降の部分をディジタル・データに圧縮処理を施したデータの状態にて記憶する」構成としたものである。
      すなわち，本件特許発明２は，解決手段として，所定期間までをデコード121処理が不要な圧縮処理を施さないディジタル・データ（非圧縮データ）を配置することにより，発音指示後からの発音開始遅れを極めて少なくしたのである。
      本件特許発明２は，「非圧縮データ」＋「圧縮データ」というデータ構成こそが本質的部分であり，先頭に圧縮処理が不要な「非圧縮データ」を配置することが極めて重要であって，「非圧縮データ」を「圧縮データ」に置換することは，本質的部分を変更することとなる。
      したがって，先頭部分の「非圧縮データ」を「ＡＤＰＣＭデータ」に置換することは，本質的部分の変更に該当する。
      (3)第２要件（作用効果の同一性）被告製品２～４の先頭データである「ＡＤＰＣＭデータ」もＡＤＰＣＭ方式で圧縮された「圧縮データ」である以上，デコード時間を要するものである。
      これに続くディジタル・データに圧縮処理を施したデータには，ディジタル・データにＡＤＰＣＭ方式により圧縮処理を施したデータを包含する。
      そもそも本件発明２は，ディジタル・データにＡＤＰＣＭ方式により圧縮処理を施したデータの展開処理に時間がかかることを技術的課題とする発明である。
      したがって，先頭から末尾まで全部がディジタル・データにＡＤＰＣＭ方式により圧縮処理を施したデータであるものは，本件発明２の技術的課題を備えた従来技術そのものである。
      つまり，置換可能性はない。
      (4)第３要件（置換容易性）先頭データであるディジタル・データにＡＤＰＣＭ方式により圧縮処理を施したデータとこれに続くディジタル・データに圧縮処理を施したデータには，ディジタル・データにＡＤＰＣＭ方式により圧縮処理を施したデータを包含する。
      このときは，先頭から末尾まで全部がディジタル・データにＡＤＰＣＭ方式により圧縮処理を施したデータであり，本件発明２の技術的課題を備えた従来技術そのものである。
      つまり，置換可能性はなくその容易性を122論じる前提を欠くものである。
      (5)第４要件（公知技術からの非容易推考性）上記のとおり，置換したことによって包含することになる従来技術そのもの（先頭から末尾まで全部がディジタル・データにＡＤＰＣＭ方式により圧縮処理を施したデータ）に均等論を適用することはできない。
      (6)第５要件（意識的除外の不存在）本件特許２明細書段落【０００２】【従来技術】には，「圧縮処理には，例えば，ＡＤＰＣＭ（適応差分型ＰＣＭ）」と記載されており，ＡＤＰＣＭデータが圧縮データであることは原告も認識していたものである。
      さらに，段落【０００３】【発明が解決しようとする課題】には「特に圧縮効率の高いデータのデコード処理にはある程度の時間が必要である。
      」と記載されており，原告が，圧縮効率の高低についても把握していたものであったことは明らかである。
      にもかかわらず，本件特許発明２の特許請求の範囲として「楽音信号の先頭から，前記楽音信号のディジタル・データに圧縮処理を施したデータの展開処理に要する時間以上の所定期間までの部分をディジタル・データの状態にて記憶するとともに，前記楽音信号のディジタル・データに圧縮処理を施したデータの展開処理に要する時間以上の所定期間以降の部分をディジタル・データに圧縮処理を施したデータの状態にて記憶する」と記載し，所定期間までの部分（先頭データ）について，圧縮処理を施さない非圧縮データとしたのであるから，圧縮処理を施したデータを意識的に除外したことに他ならない。
      ３本件特許発明３に係る侵害の成否３－１(1)構成要件３Ａの充足性（争点３－１）構成要件３Ａには楽音データの先頭部がＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された楽音データである場合が含まれるか。
      123（原告の主張）ア本件特許発明３は，圧縮データの伸張後の終端部に不可避的に生じてしまう無音部分について，ループ再生の際に，無音として再生されないように（無音部分が生じないように），楽音データの終端部分に非（軽）圧縮データを配置したものであり，圧縮データの前のデータ構成については何ら限定が付加されていない。
      また，本件特許発明３では，主要な実施例として，非圧縮データ，圧縮データ，非圧縮データというデータ構成が示されており，その変形例として，先頭の非圧縮データをなくしてもよいと記載されているのであるから，この両者を包含するものであることは明らかである。
      したがって，本件特許発明３は楽音データの先頭部分に非（軽）圧縮データを配置するかどうかは問わないものである。
      イ被告は，原告が拒絶理由を回避するために，補正前のものは始端に非圧縮データを有していたのを，補正によりこれを削除したかのように主張する。
      しかし，始端のデータ構成の限定をはずせば技術的範囲は広くなるのであるから，始端の限定をはずすことで，公知例による拒絶理由を回避ができるわけではない。
      原告の補正は，拒絶理由通知における公知例を理由として先頭部分に非（軽）圧縮データを配置する構成を削除したものではない。
      （被告の主張）ア本件特許発明３が引用する請求項１は，「圧縮楽音データと非圧縮楽音データとから構成される楽音データが記憶された記憶媒体から前記楽音データを圧縮楽音データ，非圧縮楽音データの順に読み出して再生する楽音データ再生装置であって，」と規定しているから，ループ再生するときは，圧縮楽音データ→非圧縮楽音データ→圧縮楽音データ・・・の順に読み出すことが規定されている。
      したがって，本件特許発明３が引用124する請求項１の楽音データの先端部は圧縮楽音データであることが規定されていることは明らかである。
      そうすると，本件特許発明３の先端部のデータは，圧縮楽音データであることが規定されている。
      イ本件特許発明３が引用する請求項１の他の記載は，①「圧縮楽音データと非圧縮楽音データとから構成される楽音データが記憶された記憶媒体から前記楽音データを圧縮楽音データ，非圧縮楽音データの順に読み出して再生する楽音データ再生装置であって，」とあるから，楽音データ＝圧縮楽音データ＋非圧縮楽音データであること，及び，楽音データの読み出し再生は，圧縮楽音データ，非圧縮楽音データの順であることが明らかである。
      ②「ループ再生指示を受けて，前記第２の読出手段へ前記圧縮楽音データの読み出し指令を出力するとともに前記切換手段を前記デコーダの出力に切り換える第１手順，前記デコーダによる前記圧縮楽音データの伸張および出力が終了した時点で前記第１の読出手段へ前記非圧縮楽音データの読み出し指令を出力するとともに前記切換手段を前記第１の読出手段の出力に切り換える第２手順，を順に実行し，前記第１の読出手段から出力される前記読み出し終了通知を受けて再び前記第１手順を実行する」とあるから，ループ再生指示を受けて最初に第２の読出手段へ圧縮楽音データの読み出し指令が出力されること第２の読出手段は，「前記記憶媒体から前記圧縮楽音データを読み出す」ものであること第２手順の終了時には，第１の読出手段から読み出し終了通知が出力され，再び第１手順を実行すること125第１手順の最初では第２の読出手段へ圧縮楽音データの読み出し指令が出力されることが明らかである。
      このことは，本件特許発明３が引用する「請求項１」に原告が変更補正したことにより，始端部に非圧縮データを備える楽音データを除外したことを意味する。
      この除外は，乙１１号証に基づく進歩性欠如の拒絶理由回避のためのものであり，始端部に非圧縮データを備える楽音データを除外する補正をしておきながら，権利行使の段階に至って，始端部に非圧縮データを備える楽音データであっても技術的範囲に属すると主張することは，特許請求の範囲の記載に反するとともに，禁反言の法理に照らしても許されないというべきである。
      本件特許発明３は，請求項１の非圧縮データがＡＤＰＣＭ方式で圧縮された楽音データであるから，その先端部の楽音データは，請求項１の記載に基づき，圧縮楽音データである。
      (2)被告製品２～４の構成要件３Ａ充足性（原告の主張）被告製品２～４は，「ＡＤＰＣＭ①」，「ＭＤＣＴデータ」，「ＡＤＰＣＭ②」の順で，「外部音声データＲＯＭ」からデータを「順に読み出して再生する」（別紙被告製品２～４説明書）。
      この「ＭＤＣＴデータ」が，構成要件３Ａにおける「圧縮楽音データ」に該当し，「ＡＤＰＣＭ②」が，構成要件３Ａにおける「ＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データ」に該当し，被告製品２～４はそれらの楽音データを「順に読み出して再生する」。
      また，「当該オーディオを構成するフレーズ（圧縮オーディオデジタルデータ）を外部音声ＲＯＭから順次取り出し･･･スピーカーへ出力する」（別紙被告製品２～４の機能説明３）とあるように，被告製品２～４は「（楽音データを）再生する楽音データ再生装126置」に該当する。
      先頭部分に非（軽）圧縮データを配置したとしても，本件特許発明３の技術範囲に含まれることに変わりはない。
      被告製品２～４は，構成要件３Ａを充足する。
      （被告の主張）構成要件３Ａの楽音データは，「圧縮楽音データ＋ＡＤＰＣＭ楽音データ」とから構成される。
      これに対し，被告製品２～４の楽音データは，「ＡＤＰＣＭ楽音データ①＋ＭＤＣＴ楽音データ（圧縮データ）＋ＡＤＰＣＭ②楽音データ」とから構成されており，構成要件３Ａを充足しない。
      ３－２(1)構成要件３Ｂ～３Ｃ及び３Ｅの充足性（争点３－２）被告製品２～４が「第１の読出手段」「第２の読出手段」「切換手段」を備えているか。
      （原告の主張）構成要件３Ｂの「第１の読出手段」について，簡単に図示すると以下のとおりである。
      本件特許発明３のように非圧縮楽音データ（ＰＣＭデータ）に代えてＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データを用いる場合，「読出手段」は，ＰＣＭデータが読み出されて次のバッファに送られる手前までであり，ＡＤＰＣＭデータのときには，ＡＤＰＣＭデコーダによって伸長されたＰＣＭデータを次のバッファに送る手前までをいうものである。
      第1の読出手段ＰＣＭデータＲＯＭＭＤＣＴデコーダ第2の読出手段127ＰＣＭデータ第1の読出手段ＡＤＰＣＭデコーダＰＣＭデータＲＯＭＭＤＣＴデコーダＰＣＭデータ第2の読出手段本件特許発明３の第１の読出手段における終了通知は，上記の対比のとおり，終了通知の発信時が，ＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データの読み出し時ではなく，伸張及び出力が終了した時点に出力されるものである。
      （被告の主張）本件特許発明３（請求項４）が引用する請求項１の楽音データ再生装置の装置システムは，次のような技術要素を備える。
      ①第１の読出手段②第２の読出手段③圧縮楽音データを伸張して出力するデコーダ④切換手段そして，その相互の関係は，下図に示すとおりである（模式図。
      ただし，非圧縮データと表示したものはＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮データである。
      以下，この項において同じ。
      ）。
      128特許請求の範囲には，第１の読出手段と第２の読出手段とを備えること，第１の読出手段，第２の読出手段および切換手段を制御する制御手段を備えること，制御手段はループ再生指示を受けて第２の読出手段へ読出指令を出力し切換手段をデコーダの出力に切り換えること，制御手段は圧縮楽音データの伸張および出力が終了した時点で第１の読出手段へ読出指令を出力し切換手段を第１の読出手段に切り換えること，第１の読出手段の読み出し終了通知を受けて，制御手段は再び第２の読出手段へ読出指令を出力データの出力に切り換えることが規定されている。
      第１の読出手段，第２の読出手段は，制御手段及び切換手段の処理対象であり，第１の読出手段は読み出し終了通知を発するなど，特許請求の範囲の各特定事項と相互に強く関係している。
      つまり，本件特許発明３においては，記録媒体からの２つの入力系統（第１及び第２の読出手段）からそれに応じた２つの出力系統（第１の読出手段からの出力及びデコーダからの出力）という２つの系統を非圧縮データと圧縮データに対応して備え，この２つの系129統を制御手段が制御して，非圧縮データの読み出し開始はループ再生命令又は圧縮楽音データの伸張および出力が終了した時点で開始し，圧縮データの読み出し開始は第１の読出手段の読み出し終了通知を受けて行う。
      そして２系統の出力を切換手段が切り換え，非圧縮データの出力と圧縮データの伸張したデータの出力が順次繰り返してされ，ループ再生が実行される。
      この２系統の存在は，本件特許発明３が本来は先頭部分に由来する無音部分の消去のために，非圧縮データの読み出し，これに基づく出力と圧縮データの読み出しと伸張処理とを同時平行処理する必要があるためである。
      ２系統存在するからこそ，平行処理が可能になるのである。
      すなわち，例えば，本件特許発明３と同じデータ状態を有する第１の実施形態の変形例②（ただし，ＡＤＰＣＭ方式による圧縮データではなく非圧縮データ）について見ると，先頭部分に由来する無音部分の消去のために，終端部のＰＣＭデータの終了時点より一定時間前に圧縮データを読み出してデコードを開始するように構成している。
      一定時間は，発明の詳細な説明によればＭサンプル以上の出力時間に相当する。
      この状況を理解するため，図解すると次のとおりである。
      130非圧縮データの読み出し処理と圧縮データの読み出し及びその伸張処理が同時平行処理として行われるのは，上図の第２の読出手段による圧縮データの読み出し開始から第１の読出手段による非圧縮データの読出終了までの間である。
      デコーダは，伸張済みのデータを保持しているから，切換手段により選択されるのを待っている。
      その状況を模式的に図解すると次のとおりである。
      (2)被告製品２～４の構成要件３Ｂ～３Ｃ及び３Ｅ充足性（原告の主張）ア被告製品２～４は，「各フレーズデータの圧縮オーディオデジタルデータの終端部の所定サンプル分（０～１０２４サンプルの間。
      ＭＤＣＴのフレーム余りを調整する部分）のＡＤＰＣＭ②データで構成されており，シーケンサは，まず，それらＡＤＰＣＭ②データを読み出す」（別紙被告製品２～４の機能説明３．３）から，「前記記憶媒体から前記ＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データを読み出す」。
      そして，被告製品２～４は，「読み出されたＡＤＰＣＭ②データは，ＡＤＰＣＭデコーダでＰＣＭデータに伸張され，所定サンプル分のＰＣＭデータをＲＡＭに順次格納する。
      ＲＡＭに格納された所定サンプル分のＰＣＭデータ（ＡＤＰＣＭ②が伸張されたデータ）は，音量調整後バスバッファに１サンプルずつ出131力し，デコード部においてＲＡＭからバスバッファに出力するサンプル数をカウントする。
      ＲＡＭからバスバッファへのＰＣＭデータ（ＡＤＰＣＭ②が伸張されたデータ）の出力が完了した時点で，デコード部からシーケンサへ上記バスバッファへの出力が完了したことを通知する。
      」のであるから，「前記ＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データの読み出しを終了した時点で読み出し終了通知を出力する」。
      したがって，被告製品２～４は，構成要件３Ｂを充足する。
      イ被告製品２～４は，「外部音声データＲＯＭ（前記記憶媒体）」に記憶された「ＭＤＣＴデータ」（前記圧縮楽音データ）を読み出す「読出手段」を有する（別紙被告製品２～４説明書図５参照）。
      また，被告製品２～４は，「バスバッファの空き容量を確認しながらデコードを開始できる状態と判断すると，シーケンサはＭＤＣＴデータの読み出しを開始する」（別紙被告製品２～４の機能説明３．３）。
      この「読出手段」は「前記記憶媒体から前記圧縮楽音データを読み出す」ものであり，構成要件３Ｃにおける「前記記憶媒体から前記圧縮楽音データを読み出す第２の読出手段」に該当する。
      被告は，第１の読出手段と第２の読出手段をあえて区別していることからすれば，ＡＤＰＣＭ（方式）圧縮データの読出手段とＭＤＣＴ（方式）圧縮データの読出手段とは異なる読出手段であり，本件特許発明３には第１の読出手段と第２の読出手段を共用することは含まれない旨主張する。
      しかし，ＡＤＰＣＭ（方式）圧縮データを読み出す読出手段が存在し，またＭＤＣＴ（方式）圧縮データを読み出す読出手段が存在すること自体に争いがあるのではない。
      ＡＤＰＣＭ（方式）圧縮データの「読出手段」とＭＤＣＴ（方式）圧縮データの「読出手段」とを読み出す手段は，これらが全く別個の装置でなければならないというわけではない。
      「第１の読出手段」は，外部音声ＲＯＭに記憶されたＡＤＰＣＭ②データ読み出しＡ132ＤＰＣＭデコーダでＰＣＭデータに伸張してバスバッファに出力する。
      この読出し終了後を探知して（バスバッファの空き容量を確認しながらデコードを開始できる状態と判断すると）「第２の読出手段」が外部音声ＲＯＭに記憶されたＭＤＣＴデータを読み出す。
      大きな圧縮がなされているＭＤＣＴによる圧縮データを読み出す時と，ＡＤＰＣＭデータを読み出す時とで，読出手段は回路部材としては同じものであっても，データによって読み出しの動作が異なり，またデコードするデコーダーも異なるので出力先も異なり，別の動作が行われている。
      このように１つの装置が共用される場合であっても，複数のデータを別々の時点で読み出すのであるから，被告の主張は誤りである。
      したがって，被告製品２～４は，構成要件３Ｃを充足する。
      ウ被告製品２～４は，「ＭＤＣＴデータの１フレーム分が伸張されてＰＣＭデータとなり，バスバッファへの出力が完了した時点で，デコード部からシーケンサへＭＤＣＴデータのバスバッファへの出力が完了したことを通知する。
      シーケンサは，全てのＭＤＣＴデータの伸長とＰＣＭデータのバスバッファへの出力が完了すると，次にＡＤＰＣＭ②部分のデコードが必要なことを認識する。
      そして，バスバッファの空き容量を確認しながらデコードを開始できる状態と判断すると，ＡＤＰＣＭ②の読み出しを開始する。
      ＡＤＰＣＭ②のデコードからバスバッファへの出力までの動作はＡＤＰＣＭ①と同様である。
      」（別紙被告製品２～４の機能説明３．３）から，ＭＤＣＴデータを外部音声ＲＯＭから読出し，（ＭＤＣＴデータを伸長した）ＰＣＭデータの「バスバッファへの出力が完了」したことが確実な状態で，「シーケンサ」がＡＤＰＣＭデータのデコードが必要なことを認識し，「バスバッファの空き容量を確認しながらデコードを開始できる状態と判断」して，ＡＤＰＣＭ②データの読出し，出力を行う。
      このように，被告製品２～４では，ＭＤＣＴデコーダ（前記デコーダ）を構成する133ＩＭＤＣＴの出力（＝ＭＤＣＴデータをデコードして得られたＰＣＭデータ）を，ＡＤＰＣＭ②の読出手段（前記第１の読出手段）の出力を一時記憶したＲＡＭの出力（＝ＡＤＰＣＭデータをデコードして得られたＰＣＭデータ）に，「シーケンサ」が切り換える。
      また，被告製品２～４は，「後端部のＡＤＰＣＭ②データを伸張してバスバッファへの出力が完了すると，次に，シーケンサに複数のフレーズが登録されている場合には次のフレーズの先頭から上記の動作を行い，この読み出しを登録されているすべてのフレーズの読み出しが終わるまで行い，その後，先頭のフレーズの先頭に戻って上記の動作を繰り返す（リピート再生が指定されていない場合は，登録されているすべてのフレーズのデコードが完了した時点でデコードを停止する）。
      一方，シーケンサに１つのフレーズしか登録されていない場合には，当該フレーズの先頭に戻って上記の動作を繰り返す」（別紙被告製品２の機能説明３．３）。
      そして，被告製品２～４は，フレーズの先頭にループすると，再び，「各フレーズデータの圧縮オーディオデジタルデータの先頭部は２０４８サンプル分のＡＤＰＣＭ①データで構成されており，シーケンサは，まず，それらＡＤＰＣＭ①データを読み出す。
      読み出されたＡＤＰＣＭ①データは，ＡＤＰＣＭデコーダでＰＣＭデータに伸張され，２０４８サンプル分のＰＣＭデータをＲＡＭに順次格納する。
      ＲＡＭに格納された２０４８サンプル分のＰＣＭデータ（ＡＤＰＣＭ①が伸張されたデータ）は，音量調整後バスバッファに１サンプルずつ出力し，デコード部においてＲＡＭからバスバッファに出力するサンプル数をカウントする。
      ＲＡＭからバスバッファへのＰＣＭデータ（ＡＤＰＣＭ①が伸張されたデータ）の出力が完了した時点で，デコード部からシーケンサへ上記バスバッファへの出力が完了したことを通知する。
      その通知を受けて，シーケンサはＡＤＰＣＭ①部分のデコード及びバスバッファへの出力が完了したことを確認し，次にＭＤＣＴ部分の134デコードが必要なことを認識する。
      そして，バスバッファの空き容量を確認しながらデコードを開始できる状態と判断すると，シーケンサはＭＤＣＴデータの読み出しを開始する。
      ＭＤＣＴデータは，ハフマンデコードと逆量子化を施して復号化され，復号化された周波数領域のデータをＲＡＭに順次格納する。
      ＲＡＭに格納された周波数領域のデータをＩＭＤＣＴで時間領域のＰＣＭデータに変換後（フレーム単位の時間軸情報が得られる），音量調整をして１サンプルずつバスバッファに格納する。
      」（別紙被告製品２～４の機能説明３．３）から，ＡＤＰＣＭ②データを外部音声ＲＯＭから読出し，（ＡＤＰＣＭ②データを伸長した）ＰＣＭデータを出力し，「シーケンサ」が「ＭＤＣＴ部分のデコードが必要なことを認識」し，「バスバッファの空き容量を確認しながらデコードを開始できる状態と判断」して，ＭＤＣＴデータの読出し，デコード，出力を開始する。
      このように，被告製品２～４では，ＡＤＰＣＭ②の読出手段（前記第１の読出手段）の出力を一時記憶したＲＡＭの出力（＝ＡＤＰＣＭデータをデコードして得られたＰＣＭデータ）を，ＭＤＣＴデコーダ（前記デコーダ）を構成するＩＭＤＣＴの出力（＝ＭＤＣＴデータをデコードして得られたＰＣＭデータ）に，「シーケンサ」が切り換える。
      以上のように，第１の読出手段の出力とＭＤＣＴデコーダの出力とをシーケンサが切換えている。
      したがって，「シーケンサ」が構成要件３Ｅにおける「切換手段」に該当し，被告製品は構成要件３Ｅを充足する。
      エ被告は，被告製品２～４においては，ＡＤＰＣＭ方式による圧縮データもＭＤＣＴ方式による圧縮データも平行処理されることなく，シリアルに処理されるから１系統の入力と１系統の出力の構成となっているから，第１及び第２の読出手段を読み出しの際に制御したり，読出手段の読み出しによる終了通知により第２の読出手段による圧縮データの読み出しを命令135したり，出力を切り替えたりする制御手段も切替手段も備えていない旨主張する。
      しかし，ＲＡＭからＩＭＤＣＴを通らないデータの通り道（ＡＤＰＣＭデータを基とするデータの通り道）と，ＲＡＭからＩＭＤＣＴを経るデータの通り道（ＩＭＤＣＴデータを基とするデータの通り道）の２つのデータの通り道があることは原告被告間に争いがない。
      そして，ＭＤＣＴデータを外部音声ＲＯＭから読出し，（ＭＤＣＴデータを伸長した）ＰＣＭデータが２つのデータの通り道の一方からバスバッファへ出力され，「バスバッファへの出力が完了」したことが確実な状態で，「シーケンサ」がＡＤＰＣＭデータのデコードが必要なことを認識し，「バスバッファの空き容量を確認しながらデコードを開始できる状態と判断」して，ＡＤＰＣＭ②データの読出し，もう一方のデータの通り道からバスバッファへ出力を行うのであるから，ＭＤＣＴの出力とＡＤＰＣＭの出力の切換えが行われている。
      （被告の主張）ア被告製品２～４を用いたシステムは，次の要素を備える。
      ①１つの読出手段②ＡＤＰＣＭ方式による圧縮楽音データを伸張するＡＤＰＣＭデコーダ③ＭＤＣＴ方式による圧縮楽音データを伸張するＭＤＣＴデコーダ④１つのバスバッファただし，本件特許発明３の第１及び第２の読出手段という２つの読出手段並びに切換手段を備えない。
      そして，その相互の関係は，下図に示すとおりである。
      136すなわち，読出手段が外部音声ＲＯＭから先頭のＡＤＰＣＭ方式で圧縮されたフレーズデータを読み出し，読み出されたＡＤＰＣＭ方式で圧縮されたフレーズデータをＡＤＰＣＭデコーダが伸張してバスバッファに蓄積する。
      引き続いて，読出手段が外部音声ＲＯＭからＭＤＣＴ方式で圧縮されたフレーズデータを読み出し，読み出されたＭＤＣＴ方式で圧縮されたフレーズデータをＭＤＣＴデコーダが伸張してバスバッファに蓄積する。
      その後，読出手段が外部音声ＲＯＭから後部のＡＤＰＣＭ方式で圧縮されたフレーズデータを読み出し，読み出されたＡＤＰＣＭ方式で圧縮されたフレーズデータをＡＤＰＣＭデコーダが伸張しバスバッファに蓄積する。
      バスバッファに蓄積された伸張後のフレーズデータを順次出力する。
      本件特許発明３と被告製品２～４のシステムとの決定的相違点を挙げると次のとおりである。
      137①第１及び第２の別個の読出手段を備えるか（本件特許発明３），同一の読出手段を備えるか（被告製品システム）②切換手段によって，ＡＤＰＣＭデータ又は圧縮楽音データの伸張後，伸張後データの何れかを切り換えて出力するか（本件特許発明３），あるいは，ＡＤＰＣＭデータがバスバッファに格納され，その後ディジタル・データに圧縮処理を施したデータの展開後（伸張後）データがバスバッファに格納されて，これが順次出力するか（被告製品システム）この決定的相違点に基づき，本件特許発明３では，読出手段の読出終了通知が必須であるとともに，ループ再生指示を受けて第２の読出手段への読出指令とデコーダへの出力への切り換え，並びに，デコーダの伸張および出力終了時点での第１の読出手段への読出指令と第１の読出手段の出力に切り換える制御手段が不可欠である。
      被告製品２～４のシーケンサは，ＡＤＰＣＭ①及び②データの読み出しが終了したことを判別しないから，読出終了通知を出力することもない。
      したがって，構成要件３Ｂを充足しない。
      イ特許請求の範囲には，第１の読出手段と第２の読出手段とを備えること，第１の読出手段，第２の読出手段および切換手段を制御する制御手段を備えること，制御手段はループ再生指示を受けて第２の読出手段へ読出指令を出力し切換手段をデコーダの出力に切り換えること，制御手段は圧縮楽音データの伸張および出力が終了した時点で第１の読出手段へ読出指令を出力し切換手段を第１の読出手段に切り換えること，第１の読出手段の読み出し終了通知を受けて，制御手段は再び第２の読出手段へ読出指令を出力データの出力に切り換えることが規定されているから，第１の読出手段と第２の読出手段が同一の読出手段であるときは，制御手段は読出指令の出力により読出手段を制御をすることはできず，また，切換手段による切138り換えもできないことになるから，共用されることは含まれていない。
      第２の読出手段は，構成要件３Ｈによって，「ループ再生指示を受けて，前記第２の読出手段へ前記圧縮楽音データの読み出し指令を出力する」と規定されているように，先端部の圧縮楽音データを読み出すものである。
      被告製品２～４が取り扱う圧縮楽音データの先端部分は，圧縮楽音データではなく，ＡＤＰＣＭ方式で圧縮されたデータであるから，第２の読出手段を備えない。
      したがって，構成要件３Ｃを充足しない。
      ウ被告製品２～４は，１系統の読出手段によりＡＤＰＣＭデータおよびＭＤＣＴデータを順次読み出し，ＡＤＰＣＭ①データがデコード処理されたＰＣＭデータ，ＭＤＣＴデータがデコード処理されたＰＣＭデータ，ＡＤＰＣＭ②データがデコード処理されたＰＣＭデータ，ＡＤＰＣＭ①データがデコード処理されたＰＣＭデータが順次（シリアルに）バスバッファに対して出力される（ＰＣＭデータであるからデータが揃い次第これを順次出力することによる不都合はない）。
      本件特許発明３のように２系統の読出手段によりそれぞれ読み出され，ＡＤＰＣＭデータのデコード処理後データと圧縮楽音データのデコード処理後データを切換手段によって切り換えない。
      したがって，被告製品２～４は，「前記第１の読出手段の出力と前記デコーダの出力とを切り換える切換手段」は備えておらず，構成要件３Ｅを充足しない。
      ３－３構成要件３Ｄの充足性（争点３－３）被告製品２～４が「デコーダ」を備えているか。
      （原告の主張）被告製品２～４は，「ＭＤＣＴデコーダ」を有している（別紙被告製品２～４の機能説明３．４）。
      具体的には，「ＭＤＣＴデータは，ハフマンデコード139と逆量子化を施して復号化され，復号化された周波数領域のデータをＲＡＭに順次格納する。
      ＲＡＭに格納された周波数領域のデータをＩＭＤＣＴで時間領域のＰＣＭデータに変換後（フレーム単位の時間軸情報が得られる），音量調整をして１サンプルずつバスバッファに格納する。
      」（別紙被告製品２～４の機能説明３．３）。
      このように，「第２の読出手段」に読み出された「圧縮楽音データ」（ＭＤＣＴデータ）は「ＭＤＣＴデコーダ」により伸長される。
      したがって，被告製品２～４は，構成要件３Ｄを充足する。
      （被告の主張）被告製品２～４においては，外部音声データＲＯＭから，ＡＤＰＣＭ①圧縮データ及びＭＤＣＴ圧縮データの両者を読み出し，それぞれの方式に応じた伸張をするデコード機能を備えたデコード部（演算部）を有するが，ＡＤＰＣＭ①は「第２の読出手段によって読み出された圧縮楽音データ」ではないから，これを伸張して出力するデコーダもない。
      したがって，被告製品２～４は，構成要件３Ｄを充足しない。
      ３－４(1)構成要件３Ｆ及び３Ｈの充足性（争点３－４）被告製品２～４が「制御手段」を備えているか（構成要件３Ｆの充足性）。
      （原告の主張）被告製品２～４は，前記３－２（原告の主張）のとおり，「第１の読出手段」「第２の読出手段」「切換手段」を有する。
      そして，被告製品２～４は，｢シーケンサは…再生を繰り返すようにフレーズデータを読み出し，演算部にこれを出力する｣ものであり，「先頭から末尾までの再生が繰り返される」（別紙被告製品２～４の機能説明３．２)ものである。
      具体的には，まず，ＡＤＰＣＭ②の読出し（前記第１の読出手段）において，「シーケンサは，･･･バスバッファの空き容量を確認しながらデコードを開始できる状態と判断すると，ＡＤＰＣＭ②の読み出しを開始140する」（別紙被告製品２～４の機能説明３．３）。
      このように，「シーケンサ」は「第１の読出手段」を「制御」している。
      次に，ＭＤＣＴの読み出し（前記第２の読出手段）において，「バスバッファの空き容量を確認しながらデコードを開始できる状態と判断すると，シーケンサはＭＤＣＴデータの読み出しを開始する」（別紙被告製品２～４の機能説明３．３）。
      このように，「シーケンサ」は「第２の読出手段」を「制御」している。
      さらに，「シーケンサ」が「バスバッファの空き容量を確認しながらデコードを開始できる状態と判断すると」（別紙被告製品２～４の機能説明３．３），ＡＤＰＣＭ②の読出手段（前記第１の読出手段）の出力を一時記憶したＲＡＭの出力（＝ＡＤＰＣＭデータをデコードして得られたＰＣＭデータ）とＭＤＣＴデコーダ（前記デコーダ）を構成するＩＭＤＣＴの出力（＝ＭＤＣＴデータをデコードして得られたＰＣＭデータ）との切り換えが行われるので，「シーケンサ」は「切換手段」を「制御」している。
      以上のように，「シーケンサ」が，「第１の読出手段」，「第２の読出手段」および「切換手段」を制御する「制御手段」に該当する。
      したがって，被告製品２～４は，構成要件３Ｆを充足する。
      （被告の主張）被告製品２～４は，「第１の読出手段」，「第２の読出手段」，「切換手段」を有せず，これらを制御する「制御手段」も具備しないから，構成要件３Ｆを充足しない。
      (2)被告製品２～４が「第１手順」「第２手順」を実行するか（構成要件３Ｈの充足性）。
      （原告の主張）ア上記(1)のとおり，被告製品２～４の「シーケンサ」が，「前記制御手段」に該当する。
      141被告製品２～４は，「リピート再生指示が与えられたことを伝達されたシーケンサは，各トラック毎に登録されている先頭フレーズの最初から登録されている最終フレーズの末尾までを再生を繰り返すようにフレーズデータを読み出し，演算部にこれを出力する（・・・）。
      なお，シーケンサへのフレーズの登録を１曲（例えばフレーズ３のみ）としたときは，フレーズ３の先頭から末尾までの再生が繰り返される。
      」（別紙被告製品２～４の機能説明３．２）。
      このように，シーケンサは，「リピート再生指示」を受けて，先頭フレーズの最初から登録されている最終フレーズの末尾までを再生を繰り返すのであり，「リピート再生指示」が「ループ再生指示」に当たる。
      したがって，被告製品２～４は，「前記制御手段は，ループ再生指示を受けて，」に該当する。
      イ被告製品２～４は，「シーケンサは･･･，バスバッファの空き容量を確認しながらデコードを開始できる状態と判断すると，シーケンサはＭＤＣＴデータの読み出しを開始する。
      」（別紙被告製品２～４の機能説明３．３）。
      このように，シーケンサ（制御手段）は，「前記第２の読出手段」（ＭＤＣＴの読出手段）へ「前記圧縮楽音データの読み出し指令を出力する」。
      そして，被告製品２～４において，シーケンサの指令によって読出しの開始された「ＭＤＣＴデータは，ハフマンデコードと逆量子化を施して復号化され，･･･ＩＭＤＣＴで時間領域のＰＣＭデータに変換後（フレーム単位の時間軸情報が得られる），音量調整をして１サンプルずつバスバッファに格納する」（別紙被告製品２～４の機能説明３．３）。
      このように，シーケンサによって，バスバッファの空き容量を確認し，ＡＤＰＣＭデータの出力からＭＤＣＴデコーダによって伸長されたデータへの出力に切換える（「前記切換手段を前記デコーダの出力に切り換える」）。
      142以上のとおり，被告製品２～４のシーケンサ（制御手段）は，「前記第２の読出手段へ前記圧縮楽音データの読み出し指令を出力するとともに前記切換手段を前記デコーダの出力に切り換える第１手順」を実行する。
      ウ被告製品２～４は，「ＭＤＣＴデータの１フレーム分が伸張されてＰＣＭデータとなり，バスバッファへの出力が完了した時点で，デコード部からシーケンサへＭＤＣＴデータのバスバッファへの出力が完了したことを通知する。
      」（別紙被告製品２～４の機能説明３．３）。
      ここで，ＭＤＣＴデータをＰＣＭデータに伸長するものが，構成要件３Ｈの第２手順にかかわる「前記デコーダ」である。
      また，伸長後のＰＣＭデータが「バスバッファへの出力が完了した時点」が構成要件の「前記圧縮楽音データの伸張および出力が終了した時点」に当たる。
      そして，被告製品２は，上記の「出力が完了した」「通知」を受けると，「シーケンサは，全てのＭＤＣＴデータの伸長とＰＣＭデータのバスバッファへの出力が完了すると，次にＡＤＰＣＭ②部分のデコードが必要なことを認識する。
      そして，バスバッファの空き容量を確認しながらデコードを開始できる状態と判断すると，ＡＤＰＣＭ②の読み出しを開始する。
      」（別紙被告製品２～４の機能説明３．３）。
      このように，シーケンサは，ＡＤＰＣＭ②の読出手段（「第１の読出し手段」）による読み出しを開始させるのであるから，構成要件の「前記第１の読出手段へ前記ＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データの読み出し指令を出力する」を充足する。
      次に，被告製品２～４においては，「読み出されたＡＤＰＣＭ②データは，ＡＤＰＣＭデコーダでＰＣＭデータに伸張され，所定サンプル分のＰＣＭデータをＲＡＭに順次格納する。
      ＲＡＭに格納された所定サンプル分のＰＣＭデータ（ＡＤＰＣＭ②が伸張されたデータ）は，音量調整後バスバッファに１サンプルずつ出力し，デコード部においてＲＡＭからバスバ143ッファに出力するサンプル数をカウントする。
      」（別紙被告製品２～４の機能説明３．３）。
      このように，ＭＤＣＴデータの出力が終了した後に，続けてＡＤＰＣＭ②データの出力（第１の読出手段の出力）への切換が行われる。
      したがって，被告製品２～４は，「前記切換手段を前記第１の読出手段の出力に切り換える」。
      以上より，被告製品２～４のシーケンサは，「前記デコーダによる前記圧縮楽音データの伸張および出力が終了した時点で前記第１の読出手段へ前記ＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データの読み出し指令を出力するとともに前記切換手段を前記第１の読出手段の出力に切り換える第２手順」を行う。
      エ以上のように，シーケンサは，「第１手順」と「第２手順」を，別紙被告製品２～４の機能説明３．３に記載されている「順に実行」する。
      オ第１の読出し手段（ＡＤＰＣＭ②の読出し）から読出されたＡＤＰＣＭ②の出力については，以下のとおりである。
      まず，ＡＤＰＣＭ②に関する被告製品２～４の動作は，「読み出されたＡＤＰＣＭ②データは，ＡＤＰＣＭデコーダでＰＣＭデータに伸張され，所定サンプル分のＰＣＭデータをＲＡＭに順次格納する。
      ＲＡＭに格納された所定サンプル分のＰＣＭデータ（ＡＤＰＣＭ②が伸張されたデータ）は，音量調整後バスバッファに１サンプルずつ出力し，デコード部においてＲＡＭからバスバッファに出力するサンプル数をカウントする。
      ＲＡＭからバスバッファへのＰＣＭデータ（ＡＤＰＣＭ②が伸張されたデータ）の出力が完了した時点で，デコード部からシーケンサへ上記バスバッファへの出力が完了したことを通知する。
      」（別紙被告製品２～４の機能説明３．３）。
      このように，ＡＤＰＣＭ②の読出手段（「第１の読出手段」）により，記憶媒体から読出されたＡＤＰＣＭデータは，バスバッファに出144力され，「出力が完了した時点で，デコード部からシーケンサへ上記バスバッファへの出力が完了したことを通知する」。
      記憶媒体から読出し完了が判別された後にされるこのような通知が，「読み出し終了通知」に該当する。
      そして，「後端部のＡＤＰＣＭ②データを伸張してバスバッファへの出力が完了すると，次に，シーケンサに複数のフレーズが登録されている場合には次のフレーズの先頭から上記の動作を行い，この読み出しを登録されているすべてのフレーズの読み出しが終わるまで行い，その後，先頭のフレーズの先頭に戻って上記の動作を繰り返す･･･。
      一方，シーケンサに１つのフレーズしか登録されていない場合には，当該フレーズの先頭に戻って上記の動作を繰り返す」（別紙被告製品２～４の機能説明３．３）。
      すなわち，シーケンサは，後端部のＡＤＰＣＭ②の出力後に，「その後，先頭のフレーズの先頭に戻って上記の動作を繰り返す」あるいは「当該フレーズの先頭に戻って上記の動作を繰り返す」（別紙被告製品２～４の機能説明３．３）とあるように，フレーズの先頭に戻って再生を行い「楽音データをループ再生させる」。
      以上のように，被告製品２～４は，「前記第１の読出手段から出力される前記読み出し終了通知を受けて再び前記第１手順を実行することにより，前記楽音データをループ再生させる」。
      カしたがって，被告製品２～４は，構成要件３Ｈを充足する。
      （被告の主張）被告製品２～４は，そもそも構成要件３Ｆの「制御手段」を有していない。
      さらに，第１の読出手段及び第２の読出手段も有していない。
      また，被告製品２～４は，「切換手段」も有していないから，「第１手順」及び「第２手順」のいずれも有していない。
      被告製品２～４は，フレーズの終端（ＡＤＰＣＭ②）までデコードが完了145すると，その次は，唯一の読み出し手段によって再びフレーズの先端部のＡＤＰＣＭ①，ＭＤＣＴデータ，ＡＤＰＣＭ②を順に読み出して順次デコードする（シーケンサにフレーズデータが１つだけ登録されている場合）という手順によってリピート再生をするものである。
      被告製品２～４は，（ａ）リピート再生指令を受けて，ＡＤＰＣＭ①の読み出し・デコード指令を出力すること，（ｂ）切換手段はなくＡＤＰＣＭ①のデコード後データをバスバッファに出力すること，（ｃ）中間部のＭＤＣＴデータのデコードが終了したのちこれに続くＡＤＰＣＭ②データの読み出し・デコードがなされるが，その読み出し・デコードは，ＭＤＣＴデータのデコード後ＰＣＭデータに基づく発音が終了していない段階で行われること（バスバッファにはＭＤＣＴデータのデコード後データが残存しているところに引き続いてＡＤＰＣＭ②データのデコード後データが書き込まれること），（ｄ）ＡＤＰＣＭ②のデコーダの出力に切り換える切換手段はないこと，（ｅ）ＡＤＰＣＭ②の読み出し終了通知はなく，また，ＡＤＰＣＭ②のデコードしたＰＣＭデータがバスバッファに書き込まれると（バスバッファに空き容量があることを前提に）先端部のＡＤＰＣＭ①を読み出してデコードをするため，ＭＤＣＴデータを読み出す指令は出力されないこと，という点で全く異なる。
      したがって，被告製品２～４は，構成要件３Ｈを充足しない。
      ３－５構成要件３Ｉの充足性（争点３－５）被告製品が「楽音データ再生装置」に該当するか。
      （原告の主張）「楽音」とは，「音楽の音。
      音楽の素材になる音。
      」である（広辞苑第５版）。
      被告製品が再生する「楽曲（ＢＧＭ）」や人を楽しませる「効果音」は「楽音」に含まれるものである。
      これを再生する被告製品２～４は，「楽音データ再生装置」に該当し，構成146要件３Ｉを充足する。
      （被告の主張）被告製品２～４は，構成要件３Ａ～３Ｈを充足しないから，「ことを特徴とする楽音データ再生装置」にも該当せず，構成要件３Ｉを充足しない。
      ３－６サポート要件違反の有無（争点３－６）（被告の主張）(1)本件特許発明３は，ループ再生をする際に従来の技術は，繰り返し再生において曲の終端部と先頭部との間に無音部分が生じてしまう問題（段落【０００２】）があるため，無音部分を作ることなくループ再生を行うことができる楽音データ再生装置を提供すること（段落【０００３】）を目的にしたものである。
      ループ再生を行うときは，ループ対象の楽音データの終端部と先端部が連結して循環して再生するから，当該連結部分に無音データが存在するときは，「繰り返し再生において曲の終端部と先端部との連結部に無音部分が生じてしまう」ことになる。
      したがって，当該連結部分の無音データを一体不可分に解消することが重要である。
      終端部に由来する無音部分を厳密に解消しても，先端部に由来する無音部分が存在してはその努力は無に帰する（技術的には無意味になる）。
      本件特許３明細書の発明の詳細な説明においては，第１の実施形態，その変形①②及び第２の実施形態のみが記載され，いずれも，連結部における終端部に由来する無音部分および先端部に由来する無音部分の全部を一体不可分に解消している。
      (2)請求項１にかかる発明は，非圧縮楽音データの読み出し終了時点で出力される読み出し終了通知に基づき圧縮楽音データの読み出しを開始するもの147であって，これでは，非圧縮楽音データの読み出し終了後，圧縮楽音データの伸長に要する時間分は圧縮楽音データに基づく楽音の出力ができないため無音部分が生じてしまうことになる。
      すなわち，請求項１は，明細書の発明の詳細な説明に開示された発明とは異なるものとなっている。
      請求項４は，非圧縮データに代えてＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データを用いるものであるが，請求項１を引用する発明において，ＡＤＰＣＭ方式により圧縮された圧縮楽音データの読み出し終了通知に基づき圧縮楽音データを読み出したのでは，圧縮楽音データの伸長に要する時間分は圧縮楽音データに基づく楽音の出力ができないため無音部分が生じてしまい，明細書に記載された本件特許発明３が意図する作用効果を奏することができない。
      つまり，制御部１７が後部のＡＤＰＣＭデータの再生終了時点より一定時間前に圧縮楽音データ読出部１３へ読み出し開始を指示する構成によって初めて所望の作用効果が生じる発明が明細書の発明の詳細な説明に記載されているが，請求項４（請求項１を引用する）はかかる記載とは異なる圧縮楽音データの読み出し開始時を特定しており，発明の詳細な説明に記載した発明とは異なる発明を特定している。
      この点において，本件特許発明３は特許法３６条６項１号に反する。
      (3)発明の詳細な説明の記載においては，圧縮楽音データの無音部分の存在によるループ再生時の不都合が次のように記載されている。
      「【０００２】･･･上述した圧縮楽音データをゲーム機において使用する場合，例えばＭＰＥＧは１１５２サンプル，ＡＡＣは１０２４サンプルを１フレームとし，このフレーム単位で再生処理を行うようになっているので，曲の最後のフレームが規定数のサンプルを含まない場合にフレームの後部に無音部分が含まれることになる。
      このため，繰り返し再生において曲の終端部と先頭部との間に無音部分が生じてしまう問題があった」そこで，このようなフレーム単位で圧縮・伸張・再生処理される圧縮楽音148データを含む楽音データを対象にして，ループ再生を行う際に不都合が生じることとなる圧縮楽音データの無音部分を包含しないように圧縮楽音データを作成したり，包含する無音データを削除したりする発明が発明の詳細な説明の項に記載されている。
      ところが，原告が認めるように，「フレーム」は多義的である以上，「再生処理単位」とは「フレーム」を意味すると認定することはできない。
      このため，本件特許発明３の特許請求の範囲の記載においては，フレーム単位で圧縮処理・伸張処理・再生処理を行うものであるか否か特定をしていないことに帰し，フレーム単位で圧縮処理・伸張処理・再生処理を行う圧縮楽音データ以外のものを対象とする発明を包含することとなり，このため明細書に記載された以外の発明が記載されている。
      この点において，本件特許発明３は特許法３６条６項１号に反する。
      (4)請求項４は，「前記非圧縮楽音データに代えてＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データを用いることを特徴とする請求項１から請求項３のいずれかの項に記載の楽音データ再生装置。
      」と規定するから，請求項１を引用する請求項４記載に係る発明についてみると，請求項１の非圧縮楽音データをＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データに置換する構成の発明である旨規定されており，請求項１の他の構成要素は全て請求項４記載に係る発明の構成要素である。
      しかしながら，非圧縮楽音データをＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データに置換して所望の効果を奏するように構成するためには，請求項１の構成に対して次のような変更を施す必要があるといわざるを得ないすなわち，①ＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データを記憶媒体から読み出すが，読み出し終了通知を発しない構成とすること，②ＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データを伸張する第２の149デコーダを備える構成とすること，③第２のデコーダがＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データの伸張および出力が終了した時点で当該終了通知を発する構成とすること，④制御手段は，圧縮楽音データの伸張および出力が終了した時点で第１の読出手段の出力に切り換えるのではなく第２のデコーダの出力に切り換える切り換え手段を設ける構成とすることしかるに，請求項４に係る発明は，非圧縮楽音データに代えてＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データを用いる場合に当業者が発明の詳細な説明に記載された発明の効果を奏するために必須と思うはずの技術事項に反する規定がされている。
      逆にいうと，請求項１の非圧縮楽音データに代替させてＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データを用いる場合において，請求項１が規定する事項をもってその余の特定事項とする本件特許発明３においては，その構成のゆえに本件特許発明の作用効果を奏するどころか，現実に動作することもできない，すなわち，当業者が，請求項１を引用する請求項４の構成に従って実施することは不可能である。
      上記①～④のようにその構成を変更することが仮に容易であるとしても，その容易性は，請求項１が規定する発明特定事項において非圧縮データの代わりにＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データを用いる場合に当業者が行うべき変更の容易性であって，現にそれ以外に何らの変更を施さない本件特許発明３の発明特定事項の構成のもとで，所望の効果を奏するように実施することが容易であるわけではない（実は不可能である）。
      このことは，すなわち，請求項１を引用する請求項４に係る発明（本件特許発明３）は，発明の詳細な説明に記載された発明ではないことに帰する。
      この点において，本件特許発明３は特許法３６条６項１号に反する。
      150(5)本件特許発明３が規定するように，楽音データの末尾にＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データを備え，当該ＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データの読出終了時に先頭の圧縮楽音データの読み出し及び伸張を開始したのでは（第２の実施形態のように，付加された無音部分の出力を除外する構成を採用しない以上），窓関数の適用によって生じることになる無音部分の付加は避けられず，圧縮楽音データの末尾に無音部分が挿入されてしまう。
      すなわち，ＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データを，フレームを構成するサンプル数で除した剰余数であると限定しない場合に生じる不都合である。
      ところが，発明の詳細な説明においては，非圧縮楽音データをフレームを構成するサンプル数で除した剰余数とするもの以外の開示はなく，この点で，本件特許発明３は，発明の詳細な説明に開示された以外の発明を包含しているから，特許法３６条６項１号に反する。
      (6)以上をまとめると，発明の詳細な説明に記載された発明と本件特許発明３とは次の点で齟齬している。
      ①発明の詳細な説明に記載された発明では，ループ再生に生じる連結部分において終端部に由来する無音部分及び先端部に由来する無音部分をいずれも解消する発明であるのに対し，本件特許発明３は先端部に由来する無音部分の解消ができないものである点②発明の詳細な説明に記載された発明では，楽音データを圧縮する際にＭＤＣＴ方式を利用するなど複数のサンプルデータを単位に一括処理するために，その伸張処理によっても複数のサンプルデータを単位に一括してデコードデータが得られるものを「フレーム」と説明して発明の特定事項としているのに対し，本件特許発明３では，楽音データの圧縮方式を何ら限定することなく技術用語ではなくその一義的意義が不明な「再生処理単位」による発明の特定をしているものである点151③発明の詳細な説明に記載された発明では，楽音データを構成する非圧縮楽音データ（ＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データ）のサンプル数が，楽音データの総サンプル数（Ｎ）を１フレーム構成サンプル数で除した剰余数であるのに対し，本件特許３発明ではそのサンプル数の特定がない点(7)以上のとおり，本件特許発明３は，発明の詳細な説明に記載した以外の発明が記載されているというべきであるから，特許法３６条６項１号に違反するものであり，同法１２３条１項４号により無効とされるべきである。
      （原告の主張）(1)ア曲（楽音データ）の先端部に由来する無音部分とは，発音開始指示に応じて圧縮楽音データの最初のフレームをデコードした場合に生じる「圧縮データを読み始めるとき伸張処理に要する時間遅れ」に起因するものであり，再生すべき圧縮楽音データの中に無音データが含まれているわけではない。
      再生すべき圧縮楽音データの先頭がデコード出力されるまでの時間がＭサンプル分の再生時間だけ遅れるのである。
      このＭサンプル分の遅れ時間の間は無音状態であるが，この無音状態は，そこに再生すべき楽音データとして「０データ」が存在していることに起因するのではなく，単に，再生すべき楽音データのデコード出力が遅れているから音が出ないだけなのである。
      これに対して，圧縮楽音データの終端部に由来する無音部分は，「曲の最後のフレームが規定数のサンプルを含まない場合にフレームの後部に無音部分が含まれる」（本件特許３明細書段落【０００２】）という理由によるものである。
      すなわち，この場合は，再生すべき圧縮楽音データの最後のフレーム中に無音データが明確に存在しているのである。
      よって，該最後のフレームをデコード出力すると，該最後のフレーム中に明確に存在する無音データが再生すべき楽音データとして出力され，無音状態として152再生がされる。
      このような終端部に由来する無音部分は，元の楽音データには存在していなかったものであるが，フレーム単位で圧縮することにより，圧縮楽音データの末尾に否応なしに含まれてしまい，こうして，再生すべき楽音データの一部として無音データが存在することとなる。
      したがって，先端部に由来する無音部分（伸張処理に要する時間遅れ）と，終端部に由来する無音部分（圧縮楽音データ中に明確に存在する「０データ」（無音データ））は，技術的意義が全く異なっている。
      イ上記のとおり，「終端部に無音部分がないようにする発明」と「先端部に無音部分がないようにする発明」は，原因を異にする異なる課題を異なる解決手段によって解決するものであり，両者は異なる発明として把握することができるものである。
      「終端部に無音部分がないようにする発明」に関する本件特許発明３（請求項１に従属する請求項４）が，発明の詳細な説明においてどのように記載されているのか，具体的に述べると次のとおりである。
      本件特許３明細書及び図面に示された第１の実施形態においては，楽音データは，「【０００９】・・・図２（ａ）に示すように，この実施形態においては，楽曲の先頭部と終了部が圧縮されていないＰＣＭ（ＰｕｌｓｅＣｏｄｅＭｏｄｕｒａｔｉｏｎ）楽音データ（以下，ＰＣＭデータという）であり，中央部が圧縮楽音データ（以下，圧縮データという）という構成の楽音データが使用される。
      また，圧縮データはＭＰＥＧ規格によって圧縮されている。
      」というデータ構造からなっている。
      このような第１の実施形態は，本件特許発明３の実施形態に加えて，「先端部に無音部分がないようにする発明」（伸張処理に要する時間遅れの問題を解決する発明）の一形態が組み合わされたものである。
      すなわち，①楽曲の終了部が圧縮されていないＰＣＭ楽音データであり，その153前の部分が「圧縮楽音データ」である点が本件特許発明３の実施形態に相当し，②楽曲の先頭部が圧縮されていないＰＣＭ楽音データであり，その後の部分が「圧縮楽音データ」である点が公知の別発明の一形態に相当する。
      第１の実施形態における，「【００１１】・・・先頭のＭサンプルをＰＣＭデータによってハードディスク等の記憶媒体に記憶させる（ステップＳ４）。
      ここで，Ｍサンプルとは，図２（ｂ），（ｃ）に示すように，圧縮データの伸張を開始してから第１番目の伸張済みサンプルを出力するまでに要する時間に対応するサンプル数である。
      ・・・」「【００１６】・・・ループ再生の指示を受けた制御部１７は，まず，楽音データの先頭アドレスをＰＣＭデータ読出部１２へ出力してＰＣＭデータの読み出しを指示し，次に，圧縮データの先頭アドレスを圧縮データ読出部１３へ出力して圧縮データの読み出しを指示し，次いで，切換部１５をＰＣＭデータ読出部１２の出力に切り換える（図７の時刻ｔ１）。
      ・・・ＰＣＭデータ読出部１２は，楽音データの先頭部のＰＣＭデータを全て出力した時点で，制御部１７へ出力終了を通知する（時刻ｔ２）。
      制御部１７はこの終了通知を受け，切換部１５をデコーダ１４の出力に切り換える（図７（ｃ）参照）。
      」「【００１７】一方，圧縮データ読出部１３は，制御部１７からの読み出し指示を受け，ＲＯＭ１１から圧縮データを順次読み出し，デコーダ１４へ出力する。
      デコーダ１４はその圧縮データを伸張し，伸張済みデータを切換部１５へ出力する。
      ここで，前述したように，先頭部のＰＣＭデータのサンプル数Ｍは，その読み出し時間が，デコーダ１４が圧縮データ読出部１３から最初のデータを受けた時点から第１番目の伸張済みデータを出力するまでの時間に一致するように決められている。
      したがって，制御部１７がＰＣＭデータ読出部１２から終了通知を受けて切154換部１５を切り換えた時点に一致するタイミングで，デコーダ１４から第１番目の伸張済みデータが出力される。
      以後，デコーダ１４から順次伸張済みデータが出力される。
      ・・・」等の記載から明らかなように，楽曲の先頭部が圧縮されていないＰＣＭ楽音データであり，その後の部分が「圧縮楽音データ」である」という公知の別発明の一形態とは，「圧縮楽音データ」の伸張・出力にあっては，デコーダ１４が圧縮データ読出部１３から最初のデータを受けた時点から第１番目の伸張済みデータを出力するまでの時間に相当する時間遅れがあるため，それが発音開始時間遅れとなることに鑑み（公知の別発明の課題），楽曲の先頭部に圧縮されていないＰＣＭ楽音データを配置することにより（公知の別発明の解決手段），時間遅れを生ずることなく発音開始させるようにしたものである（公知の別発明の作用効果）。
      これに対して，本件特許発明３は，「最後のフレームの後部にある無音部分」を作ることなくループ再生を行うことを課題としており，そのための解決手段を具備し，それに対応する作用効果を奏するものであるから，上記の公知の別発明の課題，解決手段，作用効果とは明らかに異なるものである。
      ウ第１の実施形態における，「【００１１】・・・次に，上記Ｍサンプルに続くＩＮＴ{（Ｎ－Ｍ）／１１５２}×１１５２サンプル，すなわち，１フレームのサンプル数である１１５２で割り切れる数のサンプルを圧縮して記憶媒体に記憶させる（ステップＳ５；図４，図５参照）。
      次に，最後に残ったＭＯＤ｛（Ｎ－Ｍ）／１１５２｝サンプルをＰＣＭデータによって記憶媒体に記憶させる。
      ・・・」「【００１８】次に，圧縮データ読出部１３は，ＲＯＭ１１内の圧縮データを全て読み出した時点で制御部１７へ読み出し終了を通知する（時刻ｔ３）。
      制御部１７はこの通知を受け，予め設定されている一定時間Ｔが経過後，ＰＣＭデータ読出部１２へ楽音155データの後部のＰＣＭデータの先頭アドレスを出力してＰＣＭデータの読み出しを指示し，次いで，切換部１５をＰＣＭデータ読出部１２の出力に切り換える（時刻ｔ４）。
      ここで，時間Ｔとは，圧縮データの最後のデータがＲＯＭ１１から読み出されデコーダ１４へ入力された時点から，その最後のデータが伸張されデコーダ１４から出力されるまでの時間である。
      」「【００１９】制御部１７から読み出し指示を受けたＰＣＭデータ読出部１２は，ＲＯＭ１１から楽音データの終了部のＰＣＭデータを順次読み出し，切換部１５を介してＤ／Ａ変換器１６へ出力する。
      これにより，楽音データの終了部のＰＣＭデータに基づく楽音が発生する。
      そして，ＰＣＭデータ読出部１２は，楽音データの終了部のＰＣＭデータを全て出力した時点で，制御部１７へ出力終了を通知し（時刻ｔ５），次いで，再び楽音データの先頭部のＰＣＭデータを順次読み出し，切換部１５を介してＤ／Ａ変換器１６へ出力する。
      これにより，楽音データの最後の音と最初の音が連続した状態で楽音再生が再び行われる。
      」等の記載が本件特許発明３の本質的部分の実施形態に対応している。
      すなわち，「１フレームのサンプル数である１１５２で割り切れる数のサンプル」を「圧縮データ」として記憶し，その後の残りのサンプル（ＭＯＤ｛（Ｎ－Ｍ）／１１５２｝サンプル）を「楽音データの終了部のＰＣＭデータ」として記憶していることにより，「楽音データの終了部のＰＣＭデータ」には無音部が存在していないこととなり，楽音データの終了部から引き続いて，楽音データの先頭部に移行するときに，終了部の無音部が介在することなく，楽音データの先頭部に移行することができるように構成されている。
      以上から理解できるように，第１の実施形態において，本件特許発明３の本質的部分の実施形態は，「楽音データの終了部のＰＣＭデータを全て出力した時点で，制御部１７へ出力終了を通知し（時刻ｔ５），次いで，再び楽音データの先頭部のＰＣＭデータを順次読み出し」という形態から156なっており，これは，要するに，楽音データの終了部のＰＣＭデータをすべて出力し終えたとき，楽音データの先頭部に戻る形態であり，楽音データの終了部のＰＣＭデータには無音部がないため，楽音データの終了部から楽音データの先頭部に戻るときに終了部の無音部が介在することがない，という本件特許発明３の課題を解決する作用効果を奏する。
      本件特許発明３の課題は，楽曲を続けて繰り返し再生する際に，最後のフレームの後部に生じる無音部分を解消することにあるのであり，曲の先頭部を発音開始するに当たって時間遅れが生じることとは無関係である。
      その意味で，第１の実施形態においては，曲の先頭部を発音開始するにあたって，公知の別発明の考えを採用して，再生開始に時間遅れが出ないように工夫しているが，そのような再生開始に時間遅れが出ないようにする工夫とは別に，最後のフレームの後部に生じる無音部分を解消するよう，本件特許発明３に従う解決手段の一実施形態を上述のように開示しているので，本件特許発明３に従う一実施形態を示すものである。
      したがって，特許請求の範囲（請求項１に従属する請求項４）に記載された本件特許発明３は，第１の実施の形態として発明の詳細な説明に記載された発明である。
      (2)本件特許発明３においては，特許請求の範囲において「前記圧縮楽音データは，楽音データの再生における所定の再生処理単位の整数倍のデータサイズを有し，」と記載されており，一方，明細書段落【０００２】において「例えばＭＰＥＧは１１５２サンプル，ＡＡＣは１０２４サンプルを１フレームとし，このフレーム単位で再生処理を行うようになっている」と記載されている。
      このことから，特許請求の範囲における「所定の再生処理単位」とは，発明の詳細な説明に記載された「フレーム単位で再生処理を行う」という「再生処理」の「単位」（フレーム単位）に対応していることが明らかである。
      このように，特許請求の範囲における「所定の再生処理単位」と，157発明の詳細な説明に記載された「フレーム単位で再生処理を行う」という「再生処理」の「単位」（フレーム単位）との間には明確な対応があり，どちらの側からでもその対応性を説明することができる。
      また，本件特許２明細書においては，例えば，段落【０００２】において「例えばＭＰＥＧは１１５２サンプル，ＡＡＣは１０２４サンプルを１フレームとし，このフレーム単位で再生処理を行うようになっているので，」と記載されており，段落【０００９】～【００１５】等の実施例においては，サブバンド符号化方式に従う実施例が示されていることから明らかなように，本件特許２明細書及び図面の記載においては，ＭＤＣＴ方式に従うフレーム概念に限らず，サブバンド符号化方式に従うフレーム概念も示されている。
      (3)ＡＤＰＣＭ方式の圧縮は本件特許発明３以前から周知のものである。
      「非圧縮楽音データ」に代えて「ＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データ」を用いるということは，第1の実施態様における「ＰＣＭデータ」を「ＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データ」に置き換えればよいことであり，「ＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データ」を伸張して非圧縮のＰＣＭデータにしたものを，第1の実施態様の「ＰＣＭデータ」と同じく再生するだけのことである。
      例えば，再生しようとする楽曲データの全体のサンプル数がＮサンプルであり，１フレームが１１５２サンプルであるとすると，本件特許発明３に従えば，前が「圧縮楽音データ」，終端部が「ＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データ」となり，前にくる「圧縮楽音データ」においては，被告も自認しているとおり必然的に１フレーム＝１１５２サンプル単位で圧縮され，かつ，まだ楽曲データ全体の終端部には至っていないから，最後の「圧縮楽音データ」のフレームには無音部分が入り込む余地がない。
      そして，全体のＮサンプルから，「圧縮楽音データ」として圧縮された１フレーム＝１１５２サンプルの整数倍のサンプル数を引いた残りが，終端部の「ＡＤＰ158ＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データ」となる。
      ３－７明確性要件違反の有無（争点３－７）（被告の主張）(1)本件特許発明３（請求項１を引用する請求項４）の特許請求の範囲に記載された「楽音データの再生における所定の再生処理単位」について，明細書の発明の詳細な説明の項には，請求項の記載を引用する形式で課題を解決するための手段についての記載があるが（段落【０００４】～【０００７】），他には，次の記載があるのみである。
      「【０００２】上述した圧縮楽音データをゲーム機において使用する場合，例えばＭＰＥＧは１１５２サンプル，ＡＡＣは１０２４サンプルを１フレームとし，このフレーム単位で再生処理を行うようになっているので，曲の最後のフレームが規定数のサンプルを含まない場合にフレームの後部に無音部分が含まれることになる。
      」「フレーム」は多義的な概念であるが，，本件特許発明３の発明の詳細な説明において用いられる「フレーム」は，楽音データを圧縮する際にＭＤＣＴ方式を利用するなど複数のサンプルデータを単位に一括処理するために，その伸張処理によっても複数のサンプルデータを単位に一括してデコードデータが得られるものをもって限定的に「フレーム」と説明している。
      しかし，この発明の詳細な説明において限定的な意味をもって使用される「フレーム」を「再生処理単位」であるとする定義がされているわけではなく，また，特許請求の範囲において，圧縮楽音データがどのような方式によるものであるかも特定されていない。
      ＭＰＥＧ１－レイヤ２では「フレーム」を１１５２サンプル単位としながら，ＰＱＭＦは３２個のデータを単位として行なっており，１１５２サンプルを再生処理単位に相当するとすれば，同様に３２サンプルも再生処理単位に相当することとなり，原告のように「再生処理単159位」を適宜当てはめて読み替えてよいことにはならないというべきである。
      したがって，「再生処理単位」について，これを楽音データを圧縮する際にＭＤＣＴ方式を利用するなど複数のサンプルデータを単位に一括処理するために，その伸張処理によっても複数のサンプルデータを単位に一括してデコードデータが得られる複数のサンプルデータ単位を意味するとすることは到底できない。
      この点において，本件特許発明３は特許法３６条６項２号に反するものといわざるを得ない。
      (2)上記のとおり，本件特許発明３の特許請求の範囲の記載には，ＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データの読出手段及び同データの伸張処理手段の記載がなく，引用する請求項１の第１の読出手段及び圧縮楽音データのデコーダとの関係が不明であって，発明が明確であるとすることができない。
      さらに，ＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データの取扱いが公知でありその実施が当業者に自明であり，発明の詳細な説明における第１の実施形態の変形例①において当業者が非圧縮楽音データの代わりにＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データを用いる場合に所定の変更した構成を採用することが容易にできるとしても，そのことと，本件特許発明３の特定事項のもとにおいて請求項１の「非圧縮楽音データ」に代わった「ＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データ」をその構成の一部に備える楽音データのループ再生が可能であるかを混同してはならない（当業者が想定する構成の変更を反映した特許請求の範囲が本来記載されるべきである。
      この点で，発明の詳細な説明における第１の実施形態の変形例①に所定の変更を加えることが当業者に想定されるとしても当該想定された発明との齟齬は明らかである）。
      この点において，本件特許発明３は根本的な誤りをしている。
      上記発明特定事項による発明は実施不可能であって，これによって所望の160効果を奏することができないのであるから，本件特許発明３の内容は不明に帰し，記載不備であるといわざるを得ない。
      (3)以上の次第であるから，本件特許発明３の特許請求の範囲の記載は，発明を特定するものとして不明瞭であるから，特許法３６条６第２号に反し，同法１２３条１項４号により無効とされるべきである。
      （原告の主張）(1)本件特許３明細書の段落【０００２】において「フレーム単位で再生処理を行うようになっている」と記載されており，実施例においても「フレーム単位で再生処理を行う」構成が説明されているので，特許請求の範囲における「前記圧縮楽音データは，楽音データの再生における所定の再生処理単位の整数倍のデータサイズを有し，」とは，発明の詳細な説明に記載された「フレーム単位で再生処理を行うようになっている」という，そのような「再生処理単位」の整数倍のデータサイズに相当することが明白である。
      被告は，ＭＰＥＧ１－レイヤ２では「フレーム」を１１５２サンプル単位としながら，ＰＱＭＦは３２個のデータを単位として行なっており，１１５２サンプルを再生処理単位に相当するとすれば，同様に３２サンプルも再生処理単位に相当することになる旨主張する。
      しかし，ＰＱＭＦにおける３２個のデータ単位とは，再生演算途中の中間的な形態であるにすぎない。
      このような再生演算途中の中間的な形態にかかわらず，ＭＰＥＧ１－レイヤ２においては，本件発明が課題としているような終端部の無音部分は，１１５２サンプルからなる再生処理単位においてしか問題とされない。
      したがって，これをもって，本件特許発明３は明確でないということはできない。
      (2)被告は，非圧縮データ（ＰＣＭデータ）に代えてＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データを用いる際には，単に，前者を後者に置き換えるだけでは足りず，後者を用いるための構成が必要であるところ，発明の詳細な説明にはそのような構成は記載されていない旨主張する。
      161しかし，「非圧縮楽音データ」に代えて「ＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データ」を用いるということは，第１の実施態様における「ＰＣＭデータ」を「ＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データ」に置き換えればよいことであり，発明の詳細な説明に明らかに記載されている。
      また，「ＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データ」それ自体及びその読み出し方や伸張処理法などは本件特許出願前より周知である（例えば甲３・５頁１２行～６頁９行）から，特段の具体的記載が明示されていないとしても，当業者にとっては実施可能である。
      また，請求項１に対する請求項４の当てはめも，すべて「非圧縮楽音データ」を「ＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データ」に置き換えればよいので，不明瞭な点はない。
      被告が必要であると主張する「ＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データ」をデコードするための構成は周知であり，「非圧縮楽音データ」に代えて「ＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データ」を用いる，という定義の中に当然に含まれている。
      すなわち，「非圧縮楽音データ」に代えて「ＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データ」を用いた場合，請求項１の「第１の読出手段」における「非圧縮楽音データを読み出す」という構成は，代替的に記憶した「ＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データ」を読み出すことが「非圧縮楽音データを読み出す」ことと等価となるものであるから，読み出した「ＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データ」をデコードすることを当然に含む構成となる。
      なお，公知のように，「ＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データ」の読み出し及び伸張に要する時間遅れは，フレーム単位で処理しなければならない「圧縮楽音データ」の読み出し及び伸張に要する時間遅れとは比べものにならないほど短いものであり，そのために，変形例②として，ＰＣＭデータに代替しうるものとして「ＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮162楽音データ」を挙げているのである。
      したがって，請求項１に対する請求項４の当てはめにおいても，「第１の読出手段」が「前記記憶媒体から前記ＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データを読み出す」ことが明らかにされていれば，本件特許発明３にとって必須の構成が記載されているといえるのである。
      ３－８実施可能要件違反の有無（争点３－８）（被告の主張）本件特許発明３が引用する請求項１の「非圧縮データに代えてＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データを用いる」ことに関し，発明の詳細な説明の項には，課題を解決しようとする課題の項を除き，唯一，段落【００２１】の次の記載があるだけである。
      「【００２１】なお，上記の実施形態において，楽音データの先頭部および終了部にＰＣＭデータ，すなわち圧縮されていないディジタル楽音データを配置したが，これに代えて，例えばＡＤＰＣＭ等の圧縮手法を用いた，伸張が短時間で行えるディジタル楽音データを配置してもよい。
      」もっとも，当業者は，この置換により所望の動作をして所望の効果を奏するように，その構成を変更することには容易に想到するかもしれない。
      しかし，本件特許発明３は，請求項１の「非圧縮楽音データ」を「ＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データ」に代えることだけを規定したから，上記のような当業者が行うべき他の構成の変更を施すことのない構成において，発明の詳細な説明において奏すべきものとされる「無音部分を作ることなくループ再生を行うことができる」という作用効果をどのように達成できるのかは，発明の詳細な説明には何らの開示がない。
      したがって，「請求項１の非圧縮データに代えてＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データを用いる」ことを規定した本件特許発明３（請求項１163を引用する請求項４）は，明細書の発明の詳細な説明の記載が不備であって，当業者が実施することができないものであり，本件特許発明３は特許法３６条４項１号に反するから，同法１２３条１項４号により無効とされるべきである。
      （原告の主張）前記３－７（原告の主張）(2)のとおり，ＡＤＰＣＭ方式の再生処理技術自体は周知であるから，発明の詳細な説明に特段の具体的記載が明示されていないとしても，当業者にとっては実施可能である。
      ３－９乙１３号証を主引例とする進歩性の欠如（争点３－９）（被告の主張）(1)乙１３号証には，以下のような記載がある。
      「２．特許請求の範囲所定周期分のアナログ波形に対応するディジタル・データを，所定数のサンプル毎のブロック単位で圧縮データ・ワードとその圧縮に関するパラメータとを生成し，所定数の圧縮データ・ワードとそのパラメータを含む１または複数の圧縮符号ブロックを構成して記憶媒体にストアするようにした音源データ圧縮符号化方法であって，上記１または複数の圧縮符号ブロックのうち少なくとも始めのブロックの始めの所定数のワードはストレートＰＣＭのワードがストアされるようにしたことを特徴とする音源データ圧縮符号化方法。
      」「〔課題を解決するための手段〕・・・すなわち第１図において，ルーピング区間ＬＰが上記アナログ波形の所定周期分に対応し，このルーピング区間ＬＰ内の始めの圧縮符号ブロックＢＬの始めの所定数のワードをストレートＰＣＭワードＷＳＴとしている。
      このストレートＰＣＭワードＷＳＴの個数は，圧縮符号化の際のフィルタの次数以上とすればよい。
      」（２頁右下欄１９行～３頁左上欄６行）「〔実施例〕・・・この繰り返し波形の所定のｎ周期分（ｎは整数）をルー164ピング区間ＬＰとし，この区間ＬＰの始点及び終点をそれぞれルーピング開始点ＬＰＳ及びルーピング終端点ＬＰＥ（ルーピングポイント）と表している。
      そして上記フォルマント部分ＦＲ及びルーピング区間ＬＰのアナログ波形に対応するディジタル・データを記憶媒体に記録し，再生時にはフォルマント部分ＦＲの再生に続いてルーピング区間ＬＰを繰り返し再生することにより，任意の長時間にわたって楽音を発生させることができる。
      ここで，このようなルーピング区間ＬＰを含む楽音データをメモリ等の記憶媒体にストアするに先立ってビット圧縮符号化することにより，データ量の低減を図るわけであるが，本実施例においては，本件出願人が先に特開昭６１－１５８２１７号公報，特開昭６２－００８６２９号公報あるいは特開昭６２－００３５１６号公報等において提案しているビット圧縮符号化方式，すなわち波高値データの所定数のサンプル（ｈサンプル）毎にブロック化しこのブロック単位で最適のビット圧縮を施すような高能率符号化方式を用いるものとし，この高能率ビット圧縮符号化方式について，第３図を参照しながら概略的に説明する。
      」（３頁右上欄１６行～左下欄２０行）「このビット圧縮符号化システムにおいては，上記入力信号（波高値データ）ｘ（ｎ）を，所定数のサンプル（ｈサンプル）毎にブロック化して，各ブロック毎に最適の特性の上記エンコード・フィルタ７４を選択するようにしている。
      これは互いに異なる特性を有する複数の（例えば４個の）エンコード・フィルタを予め設けておき，これらのフィルタのうち最適の特性の，すなわち最も高い圧縮率を得ることのできるようなフィルタを選択することで実現し得るものである。
      」（３頁右下欄１９行～４頁左上欄８行）「ここで第４図は，このようなパラメータ情報および上記ビット圧縮（エンコード）されたサンプル・データ（上記出力ｄ（ｎ））のｌブロック分の一具体例を示すものである。
      この第４図におけるｌブロック分のデータとしては，１バイトのヘッダ情報（パラメータ情報）ＲＦと８バイトのサンプル用165データＤＡ０～ＤＢ３で構成されている。
      」（４頁右下欄１５行～５頁左上欄１行）「次に，再生側のデコーダ９０の入力端子９１には，上記エンコーダ７０の出力端子８２からの出力ｄ（ｎ）が伝送され，あるいは記録，再生されることによって得られた信号ｄ’（ｎ）が供給されている。
      この入力信号ｄ’（ｎ）は利得Ｇ－１のシフタ９２を介し加算器９３に送られている。
      加算器９３からの出力ｘ’（ｎ）は予測器９４に送られて予測信号ｘ’（ｎ）となり，この予測信号ｘ’（ｎ）は上記加算器９３に送られて上記シフタ９２からの出力ｄ”（ｎ）と加算される。
      この加算出力がデコード出力ｘ’（ｎ）として出力端子９５より出力される。
      」（５頁左上欄１３行～右上欄４行）「このような構成のビット圧縮符号化システムにおいて，上記第２図のルーピング区間ＬＰのルーピング開始点ＬＰｓから始まるブロック（ルーピング開始ブロック）の最初の所定数のワードを，第１図に示すように，ストレートＰＣＭデータのワードＷＳＴとする。
      この所定数としては，上記エンコード・フィルタ７４の次数（予測フィルタの次数）の最大値と同じかあるいはそれ以上とすればよく，上記具体例ではエンコード・フィルタ７４の最大次数が２次であるから，２個以上のストレートＰＣＭデータのワードＷＳＴを配置するようにすればよい。
      このためには，例えばエンコード出力端子８２の直前に切換スイッチを設け量子化器７６からの圧縮データとストレートＰＣＭデータとを切換選択して出力可能と成し，上記ルーピング開始点ＬＰＳからの上記所定数ワードの間は上記切換スイッチによりストレートＰＣＭデータを選択して出力するように構成すればよい。
      なお，レンジ情報はブロックで独立であるから，元のサンプルのワード長の例えば１６ビットのストレートＰＣＭデータをそのまま出力する代わりに，同じブロックのレンジ情報に対応するビットだけ圧縮した例えば４ビットのストレートＰＣＭデータを出力するようにしてもよい。
      」（５頁左下欄２行～右下欄５行）166「この第５図において，メモリ１には，上記圧縮符号化されたサンプル・データやパラメータ情報（第４図のヘッダ情報ＲＦ，付属情報）等（音源データ）が記憶されており，さらにルーピング開始アドレス（上記ルーピング開始ブロックのメモリ内アドレス）等も例えばディレクトリ情報として記憶されている。
      この少なくともルーピング開始アドレスは，メモリ１のデータバスを介してアドレス・レジスタ２に送られて一時記憶され，ルーピングの終了直前にアドレス・カウンタ３にプリセットされるようになっている。
      デコーダ４はアドレス・カウンタ３からの出力及び上記ループ・スタート・フラグＬＳＦに応じて，上記ルーピング開始ブロック内の始めの上記所定数ワードの間（ストレートＰＣＭデータが出力される間）ストレートＰＣＭ切換制御信号を出力するものである。
      」（５頁右下欄１０行～６頁左上欄６行）「このようにメモリ１から読み出される音源データの内，上記パラメータ情報（第４図のヘッダ情報ＲＦ，付属情報）は，付属情報レジスタ５に送られて一時記憶され，上記圧縮符号化されて得られた４ビットの圧縮データ（第４図のサンプル・データＤＡ０Ｈ～ＤＢ３Ｌ）はデータ・レジスタ６に送られて一時記憶される。
      また，メモリ１からの音源データの内の上記ルーピング開始ブロックの始めの所定数ワードのストレートＰＣＭデータは，マルチプレクサ８に送られる。
      」（６頁左上欄１９行～右上欄８行）「このような第５図中のデコーダ２０において，上記４ビットの圧縮データについては，前述した第３図のデコーダ７０と同様なデコード処理が施され，例えば１６ビットの波高値データとなって出力レジスタ１６を介してＤ／Ａ変換器１７に送られ，アナログ楽音信号として出力端子１８より取り出される。
      」（６頁左下欄１５行～右下欄１行）「ルーピング終端点を含むブロックの音源データを読み出している際には上記付属情報のループ・エンド・フラグＬＥＦが立ち，このループ・エンド・フラグＬＥＦに基づいてルーピング終端点に達した時点でアドレス・レジス167タ２からのルーピング開始アドレスをアドレス・カウンタ３にプリセットする。
      従って，アドレス・カウンタ３はアドレスバスを介してメモリ１のルーピング開始ブロックをアクセス開始し，上記始めの所定数のワードは上記ストレートＰＣＭデータを読み出す。
      このストレートＰＣＭデータを読み出している間は，デコーダ４が前記ストレートＰＣＭ切換制御信号を出力してマルチプレクサ８及び係数発生回路９に送り，このストレートＰＣＭデータをそのまま出力レジスタ１６に送るような制御がなされる。
      すなわち，マルチプレクサ８はメモリ１からの上記ストレートＰＣＭデータを選択して出力し，係数発生回路９は０次のフィルタを構成するような乗算係数を係数乗算器１２，１３に送るから，加算器１０からの出カには上記ストレートＰＣＭデータがそのまま得られることになる。
      」（６頁右下欄４行～７頁左上欄５行）第５図は次のものである。
      168(2)乙１３号証に記載された発明乙１３号証では，波高値データの所定数のサンプル（ｈサンプル）毎にブロック化しこのブロック単位で最適のビット圧縮を施すような高能率符号化方式により楽音データが圧縮されている。
      そして，ルーピング開始点ＬＰｓから始まるブロック（ルーピング開始ブロック）の最初の所定数のワードを，第１図に示すように，ストレートＰＣＭデータのワードＷＳＴとするから，非圧縮の楽音データとしてストレートＰＣＭデータが設けられ，ストレートＰＣＭデータ及び圧縮データが楽音データとしてメモリ１に格納されている。
      乙１３号証では，第１図のようにルーピング期間では，ルーピング先頭部分のストレートＰＣＭ，これに続く圧縮データがメモリ１に格納され，ルーピング期間に基づく発音をする際には，メモリ１に格納されたルーピング期間の先頭部分のストレートＰＣＭ，これに続く圧縮データ，そして先頭のストレートＰＣＭというように順次ルーピング期間の楽音データが繰り返し読み出される。
      乙１３号証のデコーダ４はアドレス・カウンタ３からの出力及び上記ループ・スタート・フラグＬＳＦに応じて，上記ルーピング開始ブロック内の始めの上記所定数ワードの間（ストレートＰＣＭデータが出力される間）ストレートＰＣＭ切換制御信号を出力する。
      したがって，ストレートＰＣＭの読み出しが終了すると，このストレートＰＣＭ切換制御信号の出力は停止する。
      乙１３号証では，メモリ１から読み出される音源データの内，パラメータ情報（第４図のヘッダ情報ＲＦ，付属情報）は，付属情報レジスタ５に送られて一時記憶され，上記圧縮符号化されて得られた４ビットの圧縮データ（第４図のサンプル・データＤＡ０Ｈ～ＤＢ３Ｌ）はデータ・レジスタ６に送られて一時記憶されるから，圧縮楽音データが読み出されるものであることは明らかである。
      乙１３号証のデコーダ２０（第５図）において，４ビットの圧縮データは169第３図のデコーダ９０と同様なデコード処理が施され，例えば１６ビットの波高値データとなって出力レジスタ１６を介してＤ／Ａ変換器１７に送られ，アナログ楽音信号として出力端子１８より取り出される。
      そして，ストレートＰＣＭデータが出力される間，ストレートＰＣＭ切換制御信号をマルチプレクサ８及び係数発生回路９に対して出力し，このストレートＰＣＭデータをそのまま出力レジスタ１６に送るような制御がなされる。
      乙１３号証では，波高値データの所定数のサンプル（ｈサンプル）毎にブロック化しこのブロック単位で最適のビット圧縮を施すような高能率符号化方式が採用されるから，ストレートＰＣＭを含むものを含めて，楽音データは全てｈサンプル毎にブロックされている。
      乙１３号証のメモリ１には，圧縮符号化されたサンプル・データやパラメータ情報（第４図のヘッダ情報ＲＦ，付属情報）等（音源データ）が記憶されており，さらにルーピング開始アドレス（上記ルーピング開始ブロックのメモリ内アドレス）等も例えばディレクトリ情報として記憶され，ルーピング開始アドレスは，メモリ１のデータバスを介してアドレス・レジスタ２に送られて一時記憶され，ルーピングの終了直前にアドレス・カウンタ３にプリセットされ，デコーダ４はアドレス・カウンタ３からの出力及びループ・スタート・フラグＬＳＦに応じて，ルーピング開始ブロック内の始めの所定数ワードの間ストレートＰＣＭ切換制御信号を出力して，マルチプレクサ８はストレートＰＣＭの出力を選択する。
      そして，圧縮楽音データが読み出されてデコードされると，マルチプレクサ８はこのデコードデータを選択して出力するようになっていることは明らかである。
      そして，ルーピング終端点を含むブロックの音源データを読み出している際には上記付属情報のループ・エンド・フラグＬＥＦが立ち，このループ・エンド・フラグＬＥＦに基づいてルーピング終端点に達した時点でアドレ170ス・レジスタ２からのルーピング開始アドレスをアドレス・カウンタ３にプリセットする。
      したがって，アドレス・カウンタ３はアドレスバスを介してメモリ１のルーピング開始ブロックをアクセス開始し，上記始めの所定数のワードは上記ストレートＰＣＭデータを読み出す。
      乙１３号証は，以後これらを順次実行する。
      乙１３号証の第５図は，楽音データの再生装置を示している。
      以上から，乙１３号証には次の発明が記載されている（以下「乙１３発明」という）。
      「ストレートＰＣＭデータと圧縮楽音データとから構成される楽音データが記憶されたメモリから前記楽音データをストレートＰＣＭデータ，圧縮楽音データの順に読み出して再生する楽音データ再生装置であって，前記メモリから前記ストレートＰＣＭデータを読み出すとともに，前記ストレートＰＣＭデータの読み出しを終了した時点で読み出し終了通知を出力する第１の読出手段と，前記メモリから前記圧縮楽音データを読み出す第２の読出手段と，前記第２の読出手段によって読み出された圧縮楽音データをデコードして出力するデコーダと，前記第１の読出手段の出力と前記デコーダの出力とを切り換える切換手段と，前記第１の読出手段，前記第２の読出手段，および前記切換手段を制御する制御手段とを具備し，前記圧縮楽音データは，楽音データの再生における再生処理単位である１サンプルのｈ倍のデータサイズを有し，前記制御手段は，ルーピング期間において，前記第１の読出手段へ前記ストレートＰＣＭデータの読み出し指令を出力するとともに前記切換手段を前171記ストレートＰＣＭの出力に切り換える第１手順，前記ストレートＰＣＭの出力が終了した時点で前記第２読出手段へ前記圧縮楽音データの読み出し指令を出力するとともに前記切換手段を前記第２の読出手段の出力に切り換える第２手順，を順に実行し，前記第２の読出手段から前記圧縮楽音データのデコード及び出力が終了した通知を受けて再び前記第１手順を実行することにより，前記楽音データをループ再生させることを特徴とする楽音データ再生装置。
      」(3)本件特許発明３と乙１３発明とを対比すると，両者は次の一致点及び相違点を有する。
      【一致点】「第２の状態の圧縮楽音データと第１の状態の楽音データとから構成される楽音データが記憶された記憶媒体から前記楽音データを読み出して再生する楽音データ再生装置であって，前記記憶媒体から前記第１の状態の楽音データを読み出すとともに，前記第１の状態の楽音データの読み出しを終了した時点で読み出し終了通知を出力する第１の読出手段と，前記記憶媒体から前記第２の状態の圧縮楽音データを読み出す第２の読出手段と，前記第２の読出手段によって読み出された第２の状態の圧縮楽音データを伸張して出力するデコーダと，前記第１の読出手段の出力と前記デコーダの出力とを切り換える切換手段と，前記第１の読出手段，前記第２の読出手段，および前記切換手段を制御する制御手段とを具備し，前記第２の状態の圧縮楽音データは，楽音データの再生における所定の再生処理単位の整数倍のデータサイズを有し，172前記制御手段は，前記第１の読出手段からの読み出し終了通知を受けて前記第２の読出手段へ前記第２の状態の圧縮楽音データの読み出し指令を出力するとともに前記切換手段を前記デコーダの出力に切り換えるＡ手順，前記デコーダによる前記第２の状態の圧縮楽音データの伸張および出力が終了した時点で前記第１の読出手段へ前記第１の状態の楽音データの読み出し指令を出力するとともに前記切換手段を前記第１の読出手段の出力に切り換えるＢ手順，を有し，前記第１の読出手段から出力される前記読み出し終了通知を受けて前記Ａ手順を実行し，その後Ｂ手順を実行することにより，前記楽音データをループ再生させることを特徴とする楽音データ再生装置。
      」である点で一致する。
      【相違点１】第１の状態の楽音データについて，本件特許発明３はＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データであるのに対し，乙１３発明は，ストレートＰＣＭ（非圧縮楽音データ）である点で異なる。
      【相違点２】楽音データの読み出しについて，本件特許発明３は，第２の状態の圧縮楽音データ，第１の状態の楽音データの順に読み出すのに対し，乙１３発明は，第１の状態の楽音データ，第２の状態の圧縮楽音データの順に読み出す点で異なる。
      ただし，第１の状態の楽音データの読み出し後は本件特許発明３と同様に，第２の状態の圧縮楽音データ，第１の状態の楽音データの順に読み出す点では一致する。
      【相違点３】ループ再生指示を受けた後の手順について，本件特許発明３は第１手順（Ａ手順相当）を実行するものであるのに対し，乙１３発明では，Ｂ手順（第２手順相当）を実行するものである点で異なる。
      ただし，第１の状態の173楽音データの読み出し後は本件特許発明３と同様に，Ａ手順，Ｂ手順の順に実行する点で一致する。
      (4)ア乙１５号証には，次の記載がある。
      「【特許請求の範囲】１．圧縮されていないか，または伸張処理に要する時間が短い第１の圧縮方法により圧縮された第１のデータと，前記第１の圧縮方法より伸張処理に要する時間が長い第２の圧縮方法により圧縮された第２のデータから構成される楽音データを読み出す読み出し手段と，前記読み出し手段により読み出されたデータのうち，前記第１のデータを必要に応じ伸張して出力する第１の出力手段と，前記第２のデータを伸張して出力する第２の出力手段と，を備えることを特徴とする楽音生成装置。
      ２．圧縮されていないか，または伸張処理に要する時間が短い第１の圧縮方法により圧縮された第１のデータと，前記第１の圧縮方法より伸張処理に要する時間が長い第２の圧縮方法により圧縮された第２のデータから構成される楽音データを読み出す読み出しステップと，前記読み出しステップで読み出されたデータのうち，前記第１のデータを必要に応じ伸張して出力する第１の出力ステップと，前記第２のデータを伸張して出力する第２の出力ステップと，を含むことを特徴とする楽音生成方法。
      」「背景技術電子楽器やゲーム機などにおいては，ユーザの操作は無作為に行われこのため発音される楽音は予測しがたく，予めユーザの操作を予測して，発音要求があるであろう楽音を生成しておくことは難しかった。
      また，電子楽器やゲーム機などでは所定の楽音の発音要求があってから，即座に発音されることも要求されている。
      このような予測しがたい即座の発音要求に対処するため，電子楽器やゲーム機などに使われる楽音データは，非圧縮としたりまたは伸張する際に処理時間が少ない圧縮方法，例えばＡＤＰＣ174Ｍ（ＡｄａｐｔｉｖｅＤｉｆｆｅｒｅｎｔｉａＩＰｕｌｓｅＣｏｄｅＭｏｄｕｌａｔｉｏｎ）が用いられて圧縮されていた。
      例えばＭＤ（ＭｉｎｉＤｉｓｃ）などにおいては，高効率符号化音声圧縮方式として，ＡＴＲＡＣ(ＡｄａｐｔｉｖｅＴｒａｎｓｆｏｒｍＡｃｏｕｓｔｉｃＣｏｄｉｎｇ)やＡＴＲＡＣ２などが開発されてきており，かかる方式では，高音質が得られしかも，先のデータを予見して（ユーザの操作に左右されずに）データを先読みし，楽音を生成できる音楽再生装置を実現しつつある。
      ここで，ＡＤＰＣＭはデータを約４分の１に圧縮するのに対し，ＡＴＲＡＣ２は約１０分の１乃至２０分の１に圧縮することが可能である。
      また，ＡＴＲＡＣ２で圧縮されたデータを伸張した音声は，ＡＤＰＣＭで圧縮されたデータを伸張した音よりも原音（圧縮前の音）に近い音となっている。
      しかしながら，ＡＴＲＡＣ２はＡＤＰＣＭに比べて圧縮，伸張にかかる処理の負荷が重い（約２０倍）ため，ユーザの発音要求に応じて即座に発音しなければならないような電子楽器やゲーム機などにはやはり不向きとされていた。
      また，電子楽器やゲーム機などでは，同時に複数の楽音が発音要求される場合があり，そのような場合にＡＴＲＡＣ２などの処理の負荷が重い圧縮方法を用いられていた場合，即座に全ての楽音が生成できない(発音できない)という課題があった。
      本発明は，このような状況に鑑みてなされたものであり，１つの楽音を生成するためのデータのうち先頭部分とその他の部分とで，異なる圧縮方法を用いて圧縮された楽音データを用いることにより，または，伸張処理されたデータのうち，一部を記憶するようにすることにより，発音要求から発音されるまでの遅延時間をなくし，かつ，高効率符号化音声圧方式を用いることができるようにするものである。
      」175以上のように，乙１５号証には，非圧縮楽音データと低圧縮楽音データとを同等に取り扱い，これよりも高圧縮の楽音データと組み合わせることによって，ユーザの発音要求に応じて即座に発音する（即座に発音できないときは，最初の部分が無音となってしまうという意味である）ことができる技術として開示されている。
      従って，相違点１にもかかわらず，本件特許発明３は，乙１５号証記載の発明に基づき，当業者は容易に想到することができる。
      イ乙１３号証のルーピング開始期間ＬＰのルーピング開始点ＬＰｓから始まるブロックの始めの所定数ワードがストレートＰＣＭのワードとなるから，ルーピング開始点ＬＰｓから始まるブロックはこのストレートＰＣＭのワードＷｓｔ分数だけ少なくなる。
      しかし，他の部分は全てｈサンプルの整数倍のサンプルからなるブロックを形成している。
      所定数のストレートＰＣＭのワードＷＳＴをＳサンプルとすると，ルーピング開始点ＬＰｓから始まるブロックは，ＳサンプルのストレートＰＣＭ（非圧縮楽音データ）および（ｈ－Ｓ）サンプル数の圧縮楽音データとなる。
      しかしこれに続くブロックは，いずれもｈサンプルからなるビット圧縮楽音データである。
      この場合の，乙第１３号証の圧縮楽音データのデータサイズは，「楽音データの再生における再生処理単位である１サンプルのｈ倍に分割したブロック数を乗じた数から先端部のストレートＰＣＭのサンプル数（Ｓ）を減じたサンプル数（ｈ×ｋ－Ｓ）に等しいデータサイズである（ｋは全体のブロック数）。
      （ｈ×ｋ－Ｓ）は整数であるから，再生処理単位である１サンプルの整数倍であることに変わりはない。
      この関係を乙１３号証の第１図に書き込んで図示すると次のとおりである。
      176これを模式的に図示すると次のとおりである。
      仮に，再生処理単位が所定の複数のサンプル単位であると解するとしても，乙１３号証のブロックは所定数（ｈ）のサンプルからなる再生処理単位に相当する。
      圧縮楽音データは再生処理単位の整数倍のサンプルに最初のブロックの再生処理単位のサンプル数からストレートＰＣＭサンプル数を控除したサンプル数を加算したもの（ｈ×ｋ－Ｓ）となる。
      この点で，圧縮楽音データの整数倍ではないが，最初のＷＳＴについて，ブロック対象から先端部に移動してしまうことは当業者には容易であることは明らかである。
      そうすると，ＰＣＭデータが先端部に位置するか終端部に位置するかの相違にすぎないことになり，ループ再生の連結部にＰＣＭデータが位置することについては本件特許発明３も乙１３発明においても変わりはない。
      乙１３発明は，ループ再生の無音部分を生じないようにする発明ではないが，本件特許発明３もループ再生の無音部分を生じないようにすることができないのであるから，この点の相違は何ら問題にすべきではない。
      (5)本件特許発明３は，乙１３発明に乙１５号証記載の発明を適用することによって容易に想到できるというべきであるから特許法２９条２項に違反するものであり，同法１２３条１項２号により無効とされるべきである。
      177（原告の主張）(1)本件特許発明３は，曲の最後のフレームが規定数のサンプルを含まない場合にフレームの後部に無音部分が含まれることになるので，繰り返し再生において曲の終端部と先頭部との間に無音部分が生じてしまう問題があったことを解決しようとするものであるのに対して，乙１３発明は，そもそも，音源データの所定周期分（ルーピング区間）の始めの部分，特にルーピングの折り返し点（ルーピングポイント）での悲連続性をなくすことができ，しかも記憶容量の増大を防ぐことが可能な音源データ圧縮符号化方法の提供を目的とするものであり，本件特許発明３が解決しようとする上記課題とは無関係である。
      本件特許発明３は，構成要件３Ａ～３Ｈからなる構成を上記課題の解決手段として具備していることにより，「圧縮楽音データ」は楽音データの終了部に配置されないようにし，楽音データの終了部には「ＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データ」が配置されるようにしていることを特徴としている。
      乙１３発明は，「第２図のルーピング区間ＬＰのルーピング開始点ＬＰＳから始まるブロック（ルーピング開始ブロック）の最初の所定数のワードを，第１図に示すように，ストレートＰＣＭデータのワードＷＳＴとする。
      」（乙１３の５頁左下欄２行～６行）もので，ルーピング区間ＬＰのルーピング終端点ＬＰＥを含むブロックは圧縮データからなっている。
      したがって，乙１３発明は，ルーピング区間ＬＰのルーピング終端点ＬＰＥを含むブロックが圧縮データからなっている点において，本件特許発明３とは明らかに相違している。
      詳しく述べると，本件特許発明３と乙１３発明とは，次の４点で相違する。
      相違点①：乙１３号証には構成要件３Ａが示されていない点。
      相違点②：乙１３号証には構成要件３Ｂが示されていない点。
      相違点③：乙１３号証には構成要件３Ｇが示されていない点。
      178相違点④：乙１３号証には構成要件３Ｈが示されていない点。
      (2)ア構成要件３Ａが，「圧縮楽音データと“ＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データ”とから構成される楽音データが記憶された記憶媒体から前記楽音データを圧縮楽音データ，“ＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データ”の順に読み出して再生する楽音データ再生装置」であるのに対して，乙１３発明は，ルーピング区間ＬＰについて着目すると，ルーピング開始点ＬＰＳから始まる所定数のワードからなるストレートＰＣＭデータのワードＷＳＴをまず読み出し，次に圧縮データを読み出すようになっている。
      したがって，乙１３号証の「ストレートＰＣＭデータ」を本件特許発明３の“ＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データ”に対応付け，「圧縮データ」を「圧縮楽音データ」に対応付けたとしても，読み出しの順序が一致しておらず，乙１３号証は構成要件Ａを開示していない（相違点①）。
      イ構成要件３Ｂが，「前記記憶媒体から前記“ＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データ”を読み出すとともに，前記“ＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データ”の読み出しを終了した時点で読み出し終了通知を出力する第１の読出手段」であるのに対して，乙１３発明は，ルーピング区間ＬＰについて着目すると，メモリ１から圧縮データを読み出してデコードしているときに，該圧縮データの最後部の「ルーピング終端点を含むブロックの音源データを読み出している際には上記付属情報のループ・エンド・フラグＬＥＦが立ち，このループ・エンド・フラグＬＥＦに基づいてルーピング終端点に達した時点でアドレス・レジスタ２からのルーピング開始アドレスをアドレス・カウンタ３にプリセットする」（乙３の６頁右下欄４行～１０行）ようになっている。
      ここで，乙１３号証の「ルーピング終端点に達した時点でアドレス・レ179ジスタ２からのルーピング開始アドレスをアドレス・カウンタ３にプリセットする」を，本件特許発明３の「読み出しを終了した時点で読み出し終了通知を出力する」に対応付けたとしても，乙１３号証では「圧縮データ」の読み出し終了に応答しているにすぎず，“ＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データ”（非圧縮楽音データ）の読み出し終了に応答する構成とはなっていないので，乙１３号証は構成要件３Ｂを開示していない。
      一方，乙１３号証に示された「アドレスカウンタ３」（第５図）は，メモリ１から「ストレートＰＣＭデータ」を読み出すように機能するので，これを一応，構成要件３Ｂの「第１の読出手段」に対応付けることができる。
      しかし，そうすると，「ストレートＰＣＭデータ」の読み出しの終了は，「ルーピング終端点」から「ルーピング開始点」に戻るときに生じるものではないので，構成要件３Ｂにおける「前記“ＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データ”の読み出しを終了した時点で読み出し終了通知を出力する」ものに該当しない。
      本件特許発明３では，構成要件３Ｂが出力する「読み出し終了通知」は，構成要件３Ｈにおいて「楽音データをループ再生させる」ために用いられている。
      よって，乙１３号証に示された「アドレスカウンタ３」（第５図）を構成要件３Ｂの「第１の読出手段」に対応付けた場合，「ストレートＰＣＭデータ」の読み出しの終了は，「ルーピング終端点」から「ルーピング開始点」に戻るときに生じるものではないので，結局，構成要件３Ｂに該当しないことになる。
      このように，乙１３号証の構成をどのように当てはめても，構成要件３Ｂに該当せず，構成要件Ｂを開示していない（相違点②）。
      ウ構成要件３Ｇが，「前記圧縮楽音データは，楽音データの再生における所定の再生処理単位の整数倍のデータサイズを有し，」であるのに対して，180乙１３発明は，ルーピング区間ＬＰにおいて再生される圧縮データのサンプル数は１ブロックの整数倍とはなっていないので，「楽音データの再生における所定の再生処理単位の整数倍のデータサイズ」に該当していない。
      したがって，構成要件３Ｇを開示していない（相違点③）。
      エ構成要件３Ｈが，「前記制御手段は，ループ再生指示を受けて，前記第２の読出手段へ前記圧縮楽音データの読み出し指令を出力するとともに前記切換手段を前記デコーダの出力に切り換える第１手順，前記デコーダによる前記圧縮楽音データの伸張および出力が終了した時点で前記第１の読出手段へ前記“ＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データ”の読み出し指令を出力するとともに前記切換手段を前記第１の読出手段の出力に切り換える第２手順，を順に実行し，前記第１の読出手段から出力される前記読み出し終了通知を受けて再び前記第１手順を実行することにより，前記楽音データをループ再生させる」であるのに対して，乙１３発明は，ルーピング区間ＬＰについて着目すると，ルーピング開始点ＬＰＳから始まる所定数のワードからなるストレートＰＣＭデータのワードＷＳＴをまず読み出し，次に圧縮データを読み出すようになっている。
      したがって，乙１３号証の「ストレートＰＣＭデータ」を本件特許発明３の“ＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データ”に対応付け，「圧縮データ」を「圧縮楽音データ」に対応付けたとしても，読み出しの順序（第１手順と第２手順の順序）が一致しておらず，乙１３号証は構成要件３Ｈを開示していない（相違点④）。
      (3)乙１５号証においては，「１効果音を生成するデータの先頭部分が非圧縮のデータであり，残りの部分が圧縮されたデータである音楽データ」が示されており，また，非圧縮データと圧縮データの違いは，伸張処理に要する時間の相対的な長短の相違で区別することが示されている。
      このように，乙１５号証においても，楽音データの終わりの部分が圧縮デ181ータとなっており，明らかに，本件特許発明３が特徴とする相違点①④に係る構成要件３Ａ及び３Ｈを開示していない。
      また，相違点②に係る構成要件３Ｂも開示していない。
      特に，相違点④に係る構成要件３Ｈは，本件特許発明３の課題を解決し，所期の効果を奏するために重要な構成であるから，いずれの刊行物においてもこの点が開示されていないことを考慮すると，本件特許発明３は，これらの刊行物（乙１３，１５）に記載された発明に基づいて，当業者が容易に推考し得たものではないことが明白である。
      ４原告の損害額（争点４）（原告の主張）(1)被告は，平成１６年１０月頃から，業として被告製品１を製造・販売しており，その売上高は平成２２年３月末日現在において２９億円を下らない。
      また，被告製品１にかかる被告の利益率は，５０％を下らず，本件特許発明１の寄与率は２０％を下らない。
      したがって，被告による本件特許１にかかる特許権侵害行為により原告が被った損害は，２億９０００万円を下らない。
      (2)被告は，平成１９年１０月頃から，業として被告製品２を製造・販売しており，その売上高は平成２２年３月末日現在において２億円を下らない。
      被告は，平成２１年２月頃から，業として被告製品３を製造・販売しており，その売上高は同月末日現在において１５億円を下らない。
      また，被告製品２にかかる被告の利益率は，５０％を下らず，本件特許発明２及び３の寄与率は４０％を下らない。
      被告製品３にかかる被告の利益率は，５０％を下らず，本件特許発明２及び３の寄与率は２０％を下らない。
      したがって，被告による本件特許２及び３にかかる特許権侵害行為により原告が被った損害は，１億９０００万円を下らない。
      (3)原告は，本件特許１の侵害による損害賠償金のうちの一部である金１億182５０００万円，本件特許２及び３の侵害による損害賠償金のうちの一部である金１億円並びにこれらに対する訴状送達の日の翌日である平成２２年４月２４日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金の支払を求める。
      （被告の主張）原告の主張は否認ないし争う。
      第４１当裁判所の判断本件特許発明１に係る侵害の成否について１－１(1)構成要件１Ａの充足性（争点１－１）について被告製品１がデコード機能を有するものの，エンコード機能を有しないものであることは当事者間に争いがない（別紙被告製品１の機能説明参照）。
      したがって，構成要件１Ａの「データを所定の圧縮処理によつて圧縮して外部記憶手段に記録するとともに，前記外部記憶手段に記録した圧縮データを所定のデコード処理によって元のデータに戻し，該元のデータに基づいて音信号を生成する信号処理装置において，」うちの前段，すなわち，「データを所定の圧縮処理によつて圧縮して外部手段に記憶する」という部分が，本件特許発明１の「信号処理装置」においてデータの圧縮処理（エンコード）が行われることを意味するものとすれば，被告製品１は構成要件１Ａを充足しないということになる。
      そこで，まず，構成要件１Ａの「外部記憶手段に記録する」の意義について検討する。
      (2)構成要件１Ａの文言をみると，①「データを所定の圧縮処理によつて圧縮して外部記憶手段に記録する」ことと②「前記外部記憶手段に記録した圧縮データを所定のデコード処理によって元のデータに戻し，該元のデータに基づいて音信号を生成する」ことが「とともに」で並列的に記載されているのであるから，「とともに」は「かつ」又はこれに類似する意味であると解183される。
      加えて，上記①と②はいずれも「記録する」と「生成する」という動詞であるから，上記①の「外部記憶手段に記録する」とは記録する動作（機能）を意味すると解するのが自然である。
      (3)続いて，本件特許１明細書の【発明の詳細な説明】の記載に基づいて検討する。
      ア本件特許１明細書の【発明の詳細な説明】には，以下の記載がある。
      「【０００１】【産業上の利用分野】この発明は，高効率データ圧縮を採用したレコーダ等に用いられて好適な信号処理装置に関する。
      【０００２】【従来の技術】従来より，デジタルデータを記録する際には，その記憶容量を小さくするために，各種のデジタルデータ圧縮技術が用いられてきた。
      ここでは，代表的な例として，帯域分割符号化（ＳＢＣ；サブバンドコーディング）および適応変換符号化（ＡＴＣ）について説明する。
      帯域分割符号化による圧縮法では，アナログ波形を帯域通過フィルタ（ＢＰＦ；ＢａｎｄＰａｓｓＦｉｌｔｅｒ）群によって帯域分割して符号化する。
      さらに，帯域分割された信号に，その重要さに応じて適切なビット数を割当て，該割当てられたビット数で量子化する。
      すなわち，この方式では，これまでの圧縮法のように単に波形の統計的な特性を考慮して圧縮するのではなく，信号を受け取る人間の知覚処理過程に整合するようにして圧縮するようになっている。
      【０００３】また，適応変換符号化による圧縮法では，アナログ波形を所定の区間毎に直交変換（例えば，フーリエ変換によるスペクトル変換）し，その変換係数を適応符号化する。
      ここで，適応符号化とは量子化間隔を適宜，状況に応じて変化させながら量子化することである。
      【０００４】184【発明が解決しようとする課題】ところで，上述した圧縮技術を，例えば，マルチトラックのレコーダに適用して，性能／価格比を上げようとすると，十分な圧縮性能は得られるが，再生時の圧縮データのデコードの際に時間遅れを生じるという問題がある。
      すなわち，マルチトラック・レコーダでは，例えば，予め圧縮記録しておいた信号に同期させて，後から別のトラックに他の信号を記録するという作業が行なわれる。
      この時，予め圧縮記録しておいた信号を再生するのであるが，再生するためのデータ処理に時間がかかるため，頭出しにおいて直ちに再生音が出てこないという問題を生じる。
      特に，上述した技術では，ＦＦＴ等のブロックデータ処理が含まれており，これが聴感上無視できないほどの再生時の立上がり遅れを生ずる。
      」上記記載によれば，従来技術として，帯域分割符号化（ＳＢＣ）による圧縮法，適応変換符号化（ＡＴＣ）による圧縮法が挙げられ，本件特許発明１は，その改良技術として位置付けられている。
      したがって，このような本件特許発明１の技術的な位置付けからみれば，本件特許発明１が圧縮技術の部分を含まず，専らデコード処理技術に関わるものであると限定して解することは相当でない。
      イまた，発明の詳細な説明の実施例については，次の記載がある。
      「【０００８】【実施例】次に図面を参照してこの発明の実施例について説明する。
      図１はこの発明の一実施例の構成を示すブロック図である。
      …（以下省略）」「【０００９】ここで，パネルスイッチ１の一例を図２（ａ）に示す。
      …（途中省略）…具体的には，再生の開始を指示する「ＰＬＡＹ」キー１ａ，録音の開始を指示する「ＲＥＣ」キー１ｂ，上記再生および録音を停止させる「ＳＴＯＰ」キー１ｃ，どのトラックまたは位置から再生するかを指185示する「トラック」キー１ｄおよび「位置」キー１ｅ，後述する同期再生を行なう先頭位置を指示する（マークする）「マーク」キー１ｆ，そして，同期再生の開始を指示する「同期再生」キー１ｇからなる。
      …（以下省略）」「【００１１】（前略）…また，テンポラリＲＡＭ８には圧縮データをデコートする際に，同期再生される最初の部分のデータが記憶される。
      外部記憶装置は，圧縮データを記憶するものであり，例えば，ハードディスク，あるいはＤＲＡＭやフラッシュメモリのような半導体メモリや光磁気ディスク等からなる。
      …（以下省略）」「【００１２】次に，演算器１０はＤＦＴベースのＡＴＣ（AdaptiveTransformCorder）の方法に基づく，圧縮演算（エンコード）および再生演算（デコード）を行なう。
      …（以下省略）」「【００１３】次に，ＡＤＣ（アナログ／デジタル変換器）１１はアナログ信号をデジタル信号に変換する。
      このデジタル信号に対して圧縮が行なわれる。
      …（以下省略）」「【００１４】次に，上述した構成による動作について，図４～図６に示すタイムチャートを参照して説明する。
      ［ＲＥＣタイムチャート］まず，図４において，ＲＥＣキー１ｂが押下されると，ＡＤＣ１１によってデジタル信号に変換されたデータがＣＰＵ５によって演算器１０のバッファＡＢＵＦにブロック（１０２４サンプル）単位で順次格納される。
      …（以下省略）」「【００１５】上記第１ブロックのデータの格納が終了すると，次に，該データの圧縮が行なわれ，圧縮データはバッファＢＢＵＦ（１）に書き込まれる。
      そして，データ圧縮が終了すると，バッファＢＢＵＦ（１）に書き込まれた圧縮データは外部記憶装置へ書き込まれる。
      …（以下省略）」「【００２１】次に，上述したタイムチャートにおける動作を図７～図１186４に示すフローチャートを参照して説明する。
      まず，ＲＥＣキーオンイベント処理について図７を参照して説明する。
      …（以下省略）」「【００２４】［タイマ割込み処理］…（途中省略）…ステップＳＢ２では，ＡＤＣ１１により入力波形をデジタル変換し，このデジタルデータをバッファＡＢＵＦ（ｉ）に順次格納する（この場合，ｉは「０」である）。
      」「【００２７】そして，上記ステップＳＢ４において，バッファフラグｉを反転した時，すなわち，１ブロックのデータの格納が終了すると，演算器１０は，上記バッファＡＢＵＦ（ｉ）に格納されたデータの圧縮を開始し，所定時間Ｄ経過後，該圧縮データはバッファＢＢＵＦ（ｉ）へ格納される。
      」「【００２８】そして，上記圧縮が終了すると，タイマ１３によってＣＰＵ５に割込みがかかり，図９に示すエンコード終了割込み処理が実行される。
      ［エンコード終了割込み処理］…（途中省略）…ステップＳＣ２では，バッファＢＢＵＦ（ｉ）に格納された圧縮データを１ブロック分，外部記憶装置９へ送出させるべく，ＤＭＡへ指示する。
      …（途中省略）…この結果，ＤＭＡにより，バッファＢＢＵＦ（ｉ）のデータが，順次，外部記憶装置９に転送される。
      …（途中省略）…以上の処理をＳＴＯＰキー１ｃが押下されるまで繰り返し，外部記憶装置９へ順次圧縮データを書込む。
      」「【００４６】（前略）…この装置によれば，聴感上の応答性能を損うことなく，データ量に対してその圧縮率がリニアなＰＣＭに比べ，圧縮器の性能に応じてデータ量を１／２あるいは１／４にすることができる圧縮技術を効果的に利用することができ，結果として記憶装置（ＨＤＤ，ＭＯＤ，ＭＴ等）の性能限界（アクセス速度，記憶容量）から決定される最大オー187ディオトラック数，最長録音時間を２倍あるいは４倍等に向上させ得る。
      記憶装置は，エンコード，デコードに必要な処理装置に比べ，高価，大きい，重いので２台，４台と複数の記憶装置を装備するよりも，本装置採用による効果は大きい。
      」「【００４７】なお，上述した実施例では，演算器，ＡＤＣおよびＤＡＣを１つとしたが，複数設けたり，時分割的な処理によってマルチトラックレコーダとしてもよい。
      マルチトラックレコーダとした場合のＲＥＣ処理を示すタイムチャートを図１５に示す。
      図１５においては，４トラックのマルチトラックレコードを実現しており，トラックＴｒ１，Ｔｒ２およびＴｒ３は録音トラック，トラックＴｒ４は再生トラックとしている。
      図において，バッファＡＢＵＦでの圧縮，バッファＢＢＵＦ（０）に書き込み処理は図４と同様にトラックＴｒ１，Ｔｒ２およびＴｒ３の各々に対して行なわれる。
      シングルトラックの場合と異なる点は，外部記憶装置９へ書き込む時間Ｓである。
      ４トラックの場合には，次の圧縮が終了するまでに，４トラック分の圧縮データを外部記憶装置９へ転送する必要があるため，最長でも，１ブロックの時間Ｂの１／４以下にする。
      」「【００４８】また，図４に示したＲＥＣ処理のタイムチャートにおいて，圧縮時間Ｄと外部記憶装置への転送時間Ｓの和が１ブロックの時間Ｂより大であるとき，すなわち，Ｄ＋Ｓ＞Ｂとなる時は，ＲＥＣ処理のタイムチャートは図１６に示すようになる。
      この場合，２つのバッファＢＢＵＦを用いているため，外部記憶装置への書込みを次のブロックのエンコード開始前までに終了しなくてもよい。
      言換えると，外部記憶装置への書込みは，次の外部記憶装置への書込みの開始直前に終了していればよい。
      したがって，例えば，マルチトラックでＲＥＣ／ＰＬＡＹ（録音／再生）を行なう場合に適用でき，符号Ｓ’で示す時間において他のトラックへの書込みや，読み出しを行なうようにしてもよい。
      」188本件特許１明細書の実施例に関する上記記載及び図１～３の記載に照らすと，本件特許発明１の実施例である信号処理装置について，①ＲＥＣキー１ｂを有するパネルスイッチ１，②アナログ信号をデジタル信号に変換するＡＤＣ１１，③ＡＢＵＦ，ＢＢＵＦを有し圧縮演算（エンコード）を行う演算器１０，④ＡＤＣ１１によってデジタル信号に変換されたデータをＡＢＵＦに格納するＣＰＵ５，⑤ＢＢＵＦに格納された圧縮データを１ブロック分，外部記憶装置９へ送出させる指示を出すＤＭＡ１４が備えられていることが明らかである。
      そして，上記①～⑤の構成による圧縮（エンコード）手順は，㋐ＲＥＣキーが押下される，㋑ＡＤＣ１１によりアナログ信号がデジタル信号に変換される，㋒ＡＤＣ１１により変換されたデータがＣＰＵ５によりＡＢＵＦに格納される，㋓演算器１０によりＡＢＵＦに格納されたデータが圧縮されＢＢＵＦに格納される，㋔ＤＭＡ１４によりＢＢＵＦに格納された圧縮データが外部記憶装置９に送出される，というものである。
      以上のとおり，実施例においても，本件特許発明１は，エンコード機能を有するものとされている。
      ウ以上の請求項の記載文言，発明の詳細な説明の記載に照らすと，本件特許発明１の「信号処理装置」は，エンコード機能を有する技術として定められていると解するのが相当である。
      エこれに対し，原告は，本件特許発明１の課題は発音遅延の解消にあり，その課題解決のために，対象装置がデコード処理機能に加えてエンコード処理機能まで具備している技術的必要性は認められないと主張する。
      確かに，前記発明の詳細な説明の段落【０００４】～【０００５】の記載に照らせば，本件特許発明１の課題解決手段はデコード処理の部分にあるとみられるが，そのことと，特許請求の範囲において，従来技術を踏まえてどの範囲の技術が特許の内容とされているかは，別のことであり，特許請求189の範囲に定められた技術的範囲は，特許請求の範囲の記載文言と明細書の発明の詳細な説明及び図面の記載内容に照らして判断されるべきことである。
      原告が主張するように，課題解決手段の部分のみに特許請求の範囲を限定して解釈すべき理由は認められない。
      また，原告は，本件特許１の当初明細書（特開平８－１４７８８３〔甲２３〕）には，【請求項４】として，エンコード機能に関する発明も記載されていたが，審査の過程で完全に削除したという経緯があるなどとして，エンコード機能に関する発明削除後も本件特許１明細書の実施例に残存して示されているにすぎないエンコード機能部分を殊更に採り上げて，これが別のデコード機能に関する発明である本件特許発明１の技術的課題に深く関わるものと捉えたり，対象装置に必須の構成であると捉えたりすることは，審査経過に照らしても誤りである旨主張する。
      しかしながら，本件特許１に係る出願の経過をみても，拒絶理由通知書（乙５）に対する意見書（乙７）では，特許庁審査官の提示した引用文献と本件特許発明１の目的，構成，効果が異なることを主張しているにとどまり，本件発明１について圧縮（エンコード）の構成を除外したとの記載は認められないから，原告の主張は採用できない。
      (4)以上のとおり，構成要件１Ａの「データを所定の圧縮処理によつて圧縮して外部記憶手段に記憶する」とは，信号処理装置がデータをエンコード機能によって圧縮して外部記憶手段に記憶させることをいうものと解すべきである。
      これに対し，被告製品１は，別紙被告製品１説明書３の機能の項に記載のとおり，データをエンコード機能によって圧縮して外部記憶手段に記憶する構成を有しないから，被告製品１は構成要件１Ａを充足しない。
      １－２(1)構成要件１Ｂの充足性（争点１－２）について「発音指示を発生する発音指示手段」の意義について本件特許発明１の特許請求の範囲に記載された「発音指示」及び「発音指190示手段」の意義については，特許請求の範囲の文言の記載のみからは明らかでなく，明細書や図面の記載を参照する必要があるというべきである。
      しかし，明細書の発明の詳細な説明における実施例以外の記載で，「発音指示」又は「発音指示手段」について触れているのは段落【０００６】のみであり，同段落の記載は特許請求の範囲の記載とほぼ同一であるから，実施例以外の記載に基づいて「発音指示」及び「発音指示手段」の意義を確定することもできない。
      そこで，以下では実施例及び図面の記載を参照しつつ，そこから特許請求の範囲及び発明の詳細な説明の実施例以外の記載と整合するように，「発音指示」及び「発音指示手段」の意義について解釈することとする。
      ア本件特許１明細書の【発明の詳細な説明】には，実施例について以下の記載がある。
      「【００１６】［ＰＬＡＹタイムチャート］まず，図５において，ＰＬＡＹキー１ａが押下されると，外部記憶装置９から第０ブロックの圧縮データを読み込み，バッファＢＢＵＦ（０）に格納する。
      圧縮データの格納が終了すると，次に，演算器１０によるデコードが開始される。
      このデコードされた第０ブロックのデータはバッファＡＢＵＦ（０）に格納されていく。
      そして，デコードが終了すると，バッファＡＢＵＦ（０）に格納された第０ブロックのデータは順次ＤＡＣ１２に供給されてアナログ信号に変換される。
      この間に，次の第１ブロックの圧縮データを外部記憶装置９から読み込み，バッファＢＢＵＦ（１）に格納していく。
      そして，圧縮データの格納が終了すると，演算器によるデコードが行なわれ，デコードされた第１ブロックのデータはバッファＡＢＵＦ（１）に格納されていく。
      【００１７】上記外部記憶装置９からの圧縮データをバッファＢＢＵＦ（ｉ）に格納し，さらに，これをデコードする合計時間（Ｓ＋Ｄ）は，バッファＡＢＵＦ（ｉ）からＤＡＣ１２へデコードされたデータを供給する（アナログ変換する）時間Ｅより必ずしも短い必要はなく，各々が時間Ｅ191より短ければよい。
      すなわち，上記第０ブロックのデコードされたデータがＤＡＣ１２に全て供給されるまでには，上記第１ブロックの圧縮データの全ては既にデコードされてバッファＡＢＵＦ（１）に格納されている。
      したがって，第０ブロックのデコードされたデータ（バッファＡＢＵＦ（０））のＤＡＣ１２への供給が終了すると，直ちに，第１ブロックのデコードされたデータ（バッファＡＢＵＦ（１））をＤＡＣ１２へ供給し始める。
      以下，同様にして，バッファＡＢＵＦ（０），（１）およびバッファＢＢＵＦ（０），（１）を交互に用いることで，第２，第３ブロックの圧縮データを順次デコードし，該デコードされたデータを連続してＤＡＣ１２へ供給する。
      【００１８】［途中再生タイムチャート］次に，図６において，マークされた任意の位置から再生する場合について説明する。
      例えば，上述した図５に示すタイムチャートにおいて，マークされた位置から再生する場合には，まず，所定の時間分（ＨＴ；ヘッドタイム）のデータを予め演算器１０によってデコードしてテンポラリーＲＡＭ８に記憶しておく。
      この場合には，第１ブロックのデータ（マークされた位置以降のデータ）と第２ブロックのデータをデコードしテンポラリーＲＡＭ８に記憶しておく。
      そして，途中再生開始のタイミングを指示する同期パルスが供給されると，まず，上述したテンポラリーＲＡＭ８に記憶されていたデータ（マークされた位置のアドレス以降のデータ）を所定サンプリング速度で順次読み出してＤＡＣ１２へ供給し，サウンドシステムから出力する。
      また，これと同時に，第３ブロックの圧縮データを外部記憶装置９から読み込んでバッファＢＢＵＦ（０）へ格納する。
      【００１９】そして，上記格納が終了すると，演算器１０によりバッファＢＢＵＦ（０）の圧縮データをデコードし，これをバッファＡＢＵＦ（０）へ格納していく。
      この時間，上記第１ブロックのデータと第２ブロ192ックのデータは順次ＤＡＣ１２へ出力されている。
      そして，第２ブロックのデータが出力し終えると，引き続き，バッファＡＢＵＦ（０）に格納された第３ブロックのデータをＤＡＣ１２へ出力する。
      また，これと並行して，第４ブロックの圧縮データを外部記憶装置９から読み込み，バッファＢＢＵＦ（１）へ格納する。
      以下，上述した通常のＰＬＡＹ動作と同様に，バッファＡＢＵＦ（０），（１）およびＢＢＵＦ（０），（１）を交互に用いることで，順次，第５，第６，……第ｎブロックのデータをデコードし，ＤＡＣ１２へ出力する。
      なお，この場合，同期パルスが供給されるまでの処理をモードフラグＳＣを「１」（パルス待ち）とし，予めデコードしておいたデータの再生処理をモードフラグＳＣを「２」とし，さらに，通常の再生処理をモードフラグＳＣを「０」として表す。
      【００２０】ここで，ヘッドタイムＨＴの設定について説明する。
      通常，ヘッドタイムＨＴは１フレーム以上，２フレーム以下となる。
      これは，例えば，デコード演算を無限に速くすると，遅れ時間は外部記憶装置９からの圧縮データの読み込みに要する時間のみとなる。
      しかしながら，デコード演算を速くするには，当然のことながら高速な演算器が必要となり，このため装置規模が大きくなるとともに，コストも大となる。
      したがって，一般的には，最低必要な演算速度（Ｓ＋Ｄ≦（１／５０ＫＨｚ）×１０２４，すなわち，約２０ｍｓｅｃ）程度で設計するのが望ましい。
      その場合，Ｓ＋Ｄが１フレーム分の再生時間Ｅに近付き，この結果，途中再生時の遅れは１～２フレーム相当時間となる。
      」「【００３１】次に，ＰＬＡＹキーオンイベント処理について図１１に示すフローチャートを参照して説明する。
      ［ＰＬＡＹ処理］ＰＬＡＹキー１ａが押下されると，ステップＳＥ１において，タイマ１３が動作中であるか否かを判断する。
      これは，前述したステップＳＡ１と同様に，既にＰＬＡＹ処理またはＲＥＣ処理が動作しているか否かを判断するためである。
      193ここで，既にＰＬＡＹ処理またはＲＥＣ処理が動作している場合には，ステップＳＥ１における判断結果が「ＹＥＳ」となり，当該処理を終了する。
      【００３２】一方，ＰＬＡＹ処理またはＲＥＣ処理がまだ動作していない場合には，ステップＳＥ１における判断結果は「ＮＯ」となり，ステップＳＥ２へ進む。
      ステップＳＥ２では，パネルスイッチ１によって設定されたトラックおよび位置を外部記憶装置９のインターフェイスに設定する。
      次に，ステップＳＥ３へ進み，演算器１０をデコーダとして動作するように設定する。
      そして，ステップＳＥ４において，フラグＲＥＣを「０」に，バッファフラグｉを「０」に設定する。
      次に，ステップＳＥ５へ進み，タイマ割込みをスタートし，当該処理を終了する。
      【００３３】上記ステップＳＥ５においてタイマがスタートすると，タイマ１０が所定のタイミングでＣＰＵ５に割込みをかける。
      割込みがかかると，ＣＰＵ５は図５に示すタイマ割込み処理を実行する。
      この図において，まず，ステップＳＢ１において，フラグＲＥＣが「１」であるか否かを判断する。
      この場合，フラグＲＥＣは「０」であるので，ステップＳＢ１における判断結果は「ＮＯ」となり，ステップＳＢ５へ進む。
      【００３４】［通常ＰＬＡＹ処理］ステップＳＢ５ではモードフラグＳＣが０，１，または２のいずれであるかを判断する。
      ここで，現在のＰＬＡＹ動作が通常の再生動作であると，モードフラグＳＣは「０」であるため，ステップＳＢ６へ進み，通常再生動作を行なう。
      ステップＳＢ６ではバッファＡＢＵＦ（ｉ）よりデコードされたデータを順次読み出す。
      次に，ステップＳＢ７において，上記ステップＳＢ６において読み出されたデータのあったか否かを判断する。
      【００３５】ステップＳＢ７における判断結果が「ＹＥＳ」の場合，すなわち読み出されたデータがある場合にはステップＳＢ８へ進む。
      ステップＳＢ８ではエンドマークが検出されたか否かを判断する。
      そして，ステ194ップＳＢ８における判断結果が「ＮＯ」の場合にはステップＳＢ９へ進む。
      ステップＳＢ９ではステップＳＢ６において読み出したデータをＤＡＣへ出力する。
      次に，ステップＳＢ１０に進み，バッファＡＢＵＦ（ｉ）にデータが残っているか否かを判断する。
      ここで，データが残っている場合には，ステップＳＢ１１における判断結果は「ＮＯ」となり，そのまま当該処理を終了し，通常の処理へ戻る。
      そして，次のタイマ割込みにおいて，前回，読み出されたデータの次のデータから順次読み出し，ＤＡＣ１２へ出力する。
      この処理はバッファＡＢＵＦ（ｉ）にデータがなくなるまで行なわれる。
      【００３６】そして，ステップＳＢ９においてデータをＤＡＣへ出力した後で，バッファＡＢＵＦ（ｉ）にデータがなくなると，ステップＳＢ１１における判断結果は「ＹＥＳ」となり，ステップＳＢ１１へ進む。
      ステップＳＢ１１ではバッファフラグｉを反転する。
      なお，この時点（反転前）でバッファＡＢＵＦ（Ｎ＿ｉ）（ｉ＝０ならばＮ＿ｉ＝１，ｉ＝１ならばＮ＿ｉ＝０），すなわち１つ前のバッファＡＢＵＦには，既にデコードされた次のデータが格納されており，次回からのタイマ割り込みにおける通常プレイ処理では，該バッファのデータが再生される。
      次に，ステップＳＢ１２において，外部記憶装置９からバッファＢＢＵＦ（Ｎ＿ｉ）へ圧縮データの次のブロックの読み込みを開始する。
      この処理は，ＤＭＡに指示することにより実行され，外部記憶装置９への書込み開始と同様に，外部記憶装置９からの読み込み要求に応じて順次バッファＢＢＵＦ（Ｎ＿ｉ）へ圧縮データを取り込み，１ブロック分の圧縮データを読み込むとその動作を終了する。
      【００３７】そして，次の割込みでは他方のバッファに対して同様の処理が行なわれる。
      すなわち，バッファＡＢＵＦ（０），（１）およびＢＢＵＦ（０），（１）に対して交互に処理が行なわれる。
      そして，ステップ195ＳＢ６において，読み込んだデータがエンドマークの場合（データの最後の場合）には，ステップＳＢ８における判断結果が「ＹＥＳ」となり，ステップＳＢ１３へ進む。
      ステップＳＢ１３ではタイマ割込みを停止した後，通常の処理へ戻る。
      また，読み込みデータがない場合にはステップＳＢ７における判断結果は「ＮＯ」となり，そのまま当該処理を終了し，通常の処理へ戻る。
      【００３８】［マーク処理］上述した通常のＰＬＡＹ処理において，図５に示すＭＰの位置でマークキー１ｆが押下されると，図１２に示すマーク処理が実行される。
      まず，ステップＳＦ１において，フラグＲＥＣが「０」であるか否かを判断する。
      ここで，ＲＥＣ処理が行なわれている場合には，フラグＲＥＣが「１」となっているので，ステップＳＦ１における判断結果は「ＮＯ」となり，そのまま当該処理を終了し，通常の処理へ戻る。
      【００３９】一方，ＰＬＡＹ処理が行なわれている場合には，ステップＳＦ１における判断結果は「ＹＥＳ」となり，ステップＳＦ２へ進む。
      ステップＳＦ２では，マークキー１ｆにより再生指定されたトラックの現在読み出し位置を検出し，これをマークポインタＭＰに格納する。
      次に，ステップＳＦ３において，レジスタＭＰに応じてヘッドタイムＨＴを設定する。
      そして，ステップＳＦ４へ進み，ＭＰ～ＭＰ＋ＨＴ分のフレームに対応する２ブロック分のデータを予め外部記憶装置９から読み込み，デコードした後，テンポラリＲＡＭ８へ書込む。
      そして，当該処理を終了し，通常の処理へ戻る。
      【００４０】［同期再生キー処理］そして，同期再生キー１ｇが押下されると，図１３に示す同期再生キー処理が実行される。
      まず，ステップＳＧ１においてタイマ割込みを停止する。
      これにより，図５に示すタイマ割込み処理が中断される。
      次に，ステップＳＧ２において，演算器１０を圧196縮データをデコードするためにデコーダに設定する。
      次に，ステップＳＧ３へ進み，モードフラグＳＣを「１」に設定し，その後，当該処理を終了し，通常の処理へ戻る。
      以上の処理で，同期パルス待ち受け状態に設定され，次に同期パルス（同期トリガ割り込み）を受信したタイミングで同期再生がスタートする。
      【００４１】［同期トリガ割込み処理］次に，図６に示す同期パルスが出力されると，図１４に示す同期トリガ割込み処理が実行される。
      まず，ステップＳＨ１において，モードフラグＳＣが「１」であるか否かを判断する。
      この場合，上述した同期再生キー処理において，モードフラグＳＣが「１」に設定されているため，ステップＳＨ１における判断結果は「ＹＥＳ」となり，ステップＳＨ２へ進む。
      ステップＳＨ２では，モードフラグＳＣを「２」に設定する。
      次に，ステップＳＨ３へ進み，マークポインタＭＰに基づいて，外部記憶装置９のトラック中の読み込み開始ブロック（ステップＳＦ４にて読み込んだブロックに続くブロック）を指定する。
      そして，ステップＳＨ４において，外部記憶装置９からのバッファＢＢＵＦ（０）への初めのブロック（上記ステップＳＨ３において設定された読み込み開始ブロック）のデータの読み込みを開始する。
      【００４２】次に，ステップＳＨ５において，ヘッドタイムＨＴをカウントするカウンタＷＴを「０」に設定し，ステップＳＨ６へ進む。
      ステップＳＨ６ではタイマを再びスタートする。
      これによって，図５に示すタイマ割込み処理が所定の時間間隔で実行される。
      なお，ステップＳＨ１において，モードフラグＳＣが「１」以外の場合には，当該処理は実行されない。
      【００４３】そして，タイマ割込みにより図５に示す処理が実行されると，この場合，ＲＥＣ処理でないため，ステップＳＢ１における判断結果は「ＮＯ」となり，ステップＳＢ５へ進む。
      また，この場合，上述した処197理において，モードフラグＳＣが「２」に設定されているので，ステップＳＢ５を経て，ステップＳＢ１５へ進む。
      ステップＳＢ１５ではテンポラリＲＡＭ８より予めステップＳＦ４においてデコードされ，書き込まれたデータをタイマ割込毎に順次読み出す。
      【００４４】そして，ステップＳＢ１６において，上記データをＤＡＣ１２へ出力し，アナログ信号に変換した後，図示しないサウンドシステムより出力する。
      次に，ステップＳＢ１７において，前述したカウンタＷＴをインクリメントし，ステップＳＢ１８へ進む。
      ステップＳＢ１８ではカウンタＷＴがヘッドタイムＨＴ以上になったか否かを判断する。
      そして，カウンタＷＴがヘッドタイムＨＴより小さい場合，すなわち，テンポラリＲＡＭ８に格納されたデータが全て再生されていない場合には，ステップＳＢ１８における判断結果は「ＮＯ」となり，そのまま当該処理を終了し，通常の処理へ戻る。
      そして，タイマ割込みが発生する毎に，ステップＳＢ１７においてカウンタＷＴをインクリメントし，ステップＳＢ１８においてカウンタＷＴがヘッドタイムＨＴ以上になったか否かを判断する。
      【００４５】そして，テンポラリＲＡＭ８のデータが全て再生されると，ステップＳＢ１８における判断結果が「ＹＥＳ」となりステップＳＢ１９へ進む。
      ステップＳＢ１９ではバッファフラグｉを「０」に，モードフラグＳＣを「０」（通常再生動作）に設定し，当該処理を終了して通常の処理へ戻る。
      そして，次のタイマ割込みからは，モードフラグＳＣが「０」に設定されているため，ステップＳＢ６～ＳＢ１３の通常再生の処理が行なわれる。
      一方，モードフラグＳＣが「１」の場合にはステップＳＢ１４におけるタイマ割込みエラー処理が行なわれる。
      （モードフラグＳＣに「１」をセットする図１３の同期再生キー処理では，ステップＳＧ１でタイマを止めており，正常な動作ではＳＣが「１」の間にタイマ割込みは発生しない。
      ）198【００４６】このように，本実施例では，頭出しのアドレス（あるいはトラック上のタイミング）指示を受けた時点で，そのブロックのデコード処理を予め済ませ，これをテンポラリＲＡＭ８に格納しておくことにより，再生スタートの指示で直ちに音出しが可能となる。
      この装置によれば，聴感上の応答性能を損うことなく，データ量に対してその圧縮率がリニアなＰＣＭに比べ，圧縮器の性能に応じてデータ量を１／２あるいは１／４にすることができる圧縮技術を効果的に利用することができ，結果として記憶装置（ＨＤＤ，ＭＯＤ，ＭＴ等）の性能限界（アクセス速度，記憶容量）から決定される最大オーディオトラック数，最長録音時間を２倍あるいは４倍等に向上させ得る。
      記憶装置は，エンコード，デコードに必要な処理装置に比べ，高価，大きい，重いので２台，４台と複数の記憶装置を装備するよりも，本装置採用による効果は大きい。
      」「【００４９】また，図５に示したＰＬＡＹ処理のタイムチャートにおける各タイミングは図１７に示すようにしてもよい。
      図においては，バッファＢＢＵＦ（ｉ）の圧縮データをデコード演算し，これをバッファＡＢＵＦ（ｉ）へ転送する開始タイミングを外部記憶装置から次の圧縮データを読み込むタイミングに一致させるようにしている。
      これは，データを外部記憶装置からバッファへ転送する際の転送時間が一定でない場合でも，影響を受けないようにするためである。
      【００５０】また，本実施例では，同期パルスによる再生開始指示に応じて直ちに再生を開始する”同期再生”は，再生しようとするトラック上の任意位置を予めマークポインタＭＰに設定しておき，その位置から同期再生を開始するという仕様であったが，マークポインタＭＰの設定をやめて，再生するトラックの先頭から同期再生が行われるような仕様にしても良い。
      本実施例では，演算器の圧縮処理，及び，伸張処理に要する時間は共に時間ＤでありバッファＢＢＵＦから外部記憶装置９へのデータ転送，199及び外部記憶装置９からバッファＢＢＵＦへのデータ転送に要する時間は共に時間Ｓであるとしたが，これは，互いに異なる場合もあり得る。
      その場合も，時間Ｅより短い（Ｄ＜Ｅ，Ｓ＜Ｅ）という条件は同じで，それぞれの時間Ｄ，時間Ｓがその条件を満たす必要がある。
      【００５１】図６の同期再生の説明では，ヘッドタイムＨＴの時間長に関する条件は１フレーム以上，２フレーム以下であったが，これは時間Ｓと時間Ｄの和が時間Ｅ（＝１フレーム）以下の場合の条件であり，時間Ｓと時間Ｄの和が１フレーム以上２フレーム以下の場合は，ヘッドタイムＨＴの条件は２フレーム以上，３フレーム以下となる。
      この条件の最大値よりも長いヘッドタイムを設定しても動作には問題が無いが，その分，テンポラリーＲＡＭ８の記憶容量が必要になり，効率が悪くなる。
      また，最小値についてはさらに短縮が可能で，いずれの場合も，ヘッドタイムＨＴが時間Ｓと時間Ｄの和より大きくなる，すなわち，ヘットタイムＨＴの再生期間内に次ブロックの転送（時間Ｓ）とデコード（時間Ｄ）が完了することが保証されていれば良い。
      【００５２】【発明の効果】以上，説明したように，この発明によれば，外部記憶手段に記録された圧縮データの任意の位置からデコード処理を行う場合，該デコード処理に先立って，圧縮データのデコード開始位置から所定の部分までを予め元のデータに戻して所定の記憶手段に記憶し，上記所定の部分以降のデコード処理の準備が整った時点で，所定の記憶手段に記憶したデコードされたデータを出力するとともに，上記所定の部分以降の圧縮データを順次デコード処理を行って，前記デコード処理されたデータの出力と並行して上記所定の部分以降のデコード処理を行い，先にデコードされたデータの出力に引き続いて上記所定の部分以降のデコード処理により生成されたデータを出力する演算手段を具備するようにしたため，圧縮データ200のデコード時における時間遅れが生ぜず，このため高圧縮率の圧縮法を効果的に用いることができるという利点が得られる。
      」イ以上に照らすと，本件特許発明１の実施例である信号処理装置の再生処理の概要等は，以下のとおりである。
      (ア)通常ＰＬＡＹ再生（段落【００１６】～【００１７】，【００３１】～【００３７】，【００４３】～【００４５】，【００４９】）ＰＬＡＹキー１ａを押下すると，圧縮データのデコードが開始される。
      デコードされたデータはＤＡＣに供給される（段落【００１６】～【００１７】）。
      ＰＬＡＹキー１ａが押下されると，タイマ割込み処理が実行され（段落【００３３】），ＲＥＣ処理が動作していない（ＲＥＣが「０」）ときにＳＣの値を調べ，ＳＣ＝０のとき通常再生動作（通常ＰＬＡＹ処理）を行い（段落【００３４】），ＳＣ＝１のときタイマ割込みエラー処理を行い（段落【００４５】），ＳＣ＝２のときテンポラリーＲＡＭ８より予めデコードされたデータを読み出す（段落【００４３】）。
      バッファへ転送するタイミングを変えた変形例もある（段落【００４９】）。
      (イ)途中再生，同期再生及びマーク処理（段落【００１８】～【００２０】，【００３８】～【００３９】，【００４０】～【００４５】，【００５０】～【００５１】）ａマーク処理ＰＬＡＹ処理が行われている場合に，マークキー１ｆが押下されると再生指定されたトラックの現在読み出し位置を検出し，マークポインタＭＰに格納する。
      ＭＰ～ＭＰ＋ＨＴ分のフレームに対応する２ブロック分のデータをあらかじめ外部記憶装置９から読み込み，デコードした後，テンポラリーＲＡＭ８に書き込む（段落【００３８】～201【００３９】）。
      マークポインタの設定をやめて，再生するトラックの先頭から同期再生が行われるような仕様にしてもよい（段落【００５０】～【００５１】）。
      ｂ途中再生・同期再生マークされた任意の位置から再生する場合には，所定の時間分のデータをデコードしてテンポラリーＲＡＭ８に記憶しておく。
      途中再生開始のタイミングを指示する同期パルスが供給されると，テンポラリーＲＡＭ８に記憶されたデータを所定のサンプリング速度で順次読み出してＤＡＣへ供給し，サウンドシステムから出力する（段落【００１８】～【００２０】）。
      同期再生キー１ｇが押下されると，同期パルス待ち受け状態（ＳＣ＝１）に設定され，同期パルスを受信したタイミング（ＳＣ＝２）で同期再生がスタートする（段落【００４０】）。
      同期パルスが出力されると，マークポインタＭＰに基づいて外部記憶装置９のトラック中の読み込み開始ブロックを指定し，外部記憶装置９からバッファＢＢＵＦ（０）へのデータの読み込みを開始する（段落【００１８】，【００４１】～【００４２】）。
      ｃｂの補足説明段落【００１８】～【００２０】の「途中再生」は「同期再生」と同じ意味であると解される。
      なぜなら，「そして，途中再生開始のタイミングを指示する同期パルスが供給されると，まず，上述したテンポラリーＲＡＭ８に記憶されていたデータ（括弧内省略）を所定サンプリング速度で順次読み出して」（段落【００１８】）と記載され，「本実施例では，同期パルスによる再生開始指示に応じて直ちに再生を開始する”同期再生”は，再生しようとするトラック上の任意位置202を予めマークポインタＭＰに設定しておき，その位置から同期再生を開始するという仕様であったが」（段落【００５０】）と記載されているからである。
      (ウ)効果（段落【００４６】，【００５２】）デコード処理を予め済ませたデータをテンポラリーＲＡＭ８に格納しておくことで，再生スタートの指示で直ちに音出しが可能となる（段落【００４６】）。
      圧縮データのデコード時における時間遅れが生じない（段落【００５２】）。
      ウそこで，まず構成要件１Ｃの構成要件１Ｂと関連する記載について検討するに，構成要件１Ｃの「該発音指示に先立って，前記圧縮データの所定の開始位置から所定の部分までを予めデコード処理して元のデータに戻し，先頭データとして所定の記憶手段に記憶し，該発音指示の発生に応じて，前記所定の記憶手段に記憶された先頭データに基づいて音信号の発生を開始する」との記載に照らすと，構成要件１Ｃは，発音指示の開始前に，これに先だって所定の開始位置から所定の部分までのデコード処理が行われていることを前提としているから，所定の開始位置が設定されている途中再生・同期再生の場合を定めていると解するのが相当である。
      そこで，この途中再生・同期再生に関する実施例の記載をみると，まず，どこから再生するのかを示すための「マーク処理」が行われる。
      すなわち，通常のＰＬＡＹ処理において，図５に示すＭＰの位置でマークキー１ｆが押下されると，図１２に示すマーク処理が行われる。
      マーク処理においては，マークキー１ｆにより再生指定されたトラックの現在読み出し位置を検出し，これをマークポインタＭＰに格納し，レジスタＭＰに応じてヘッドタイムＨＴを設定する。
      そして，ＭＰ～ＭＰ＋ＨＴ分のフレームに対応する２ブロック分のデータを予め外部記憶装置９から読み込み，デコード203した後，テンポラリＲＡＭ８へ書き込む（以上段落【００３８】【００３９】）。
      このマーク処理におけるマークキー１ｆの押下げからデコードしたデータのテンポラリＲＡＭ８への書き込みまでが，構成要件１Ｃの前段，すなわち，発音指示に先立つ動作であると理解される（上記「２ブロック分のデータ」が構成要件１Ｃの「先頭データ」に相当するものと理解される。
      ）。
      実施例においては，次に，発音指示の発生に応じて先頭データの音信号が発生するようにするため，同期再生キー処理が行われる。
      すなわち，同期再生処理キーの押下げにより，モードフラグＳＣが「１」に設定されることにより，後続の動作が可能であるようにする。
      同期パルスの受信により，同期トリガ割込み処理が開始され，デコードされた先頭データの読み出しが可能になるようにする（以上段落【００４０】）。
      これは，構成要件１Ｃ後段における「発音指示発生による音信号発生の開始」を可能にするための準備動作と解される。
      そして，同期パルスの出力により同期トリガ割込み処理が開始されると初めのブロック（段落【００３９】の２ブロック）のデータの読み込みが開始され（段落【００４１】），ＤＡＣ１２を通じてサウンドシステムから出力される（段落【００１８】）。
      これは，構成要件１Ｃ後段の「該発音指示の発生に応じて，前記所定の記憶手段に記憶された先頭データに基づいて音信号の発生を開始する。
      」に相当するものと理解される。
      以上の実施例の記載と構成要件１Ｃとの関係を考慮しながら，構成要件１Ｃの「発音指示」の意義を検討すると，同期再生キー１ｇが押下され同期パルス待ち受け状態に設定された後に，同期パルスを受信したタイミングで同期トリガ割込み処理が行われ，同期再生がスタートするのであるから（上記イ(イ)ｂ），実施例における同期パルスは本件特許発明１の「発音指示」に対応するものであるといえる。
      204そして，段落【００４１】には，「次に，図６に示す同期パルスが出力されると，図１４に示す同期トリガ割込み処理が実行される。
      まず，ステップＳＨ１において，モードフラグＳＣが「１」であるか否かを判断する。
      」と記載されているから，同期トリガ割込み処理をスタートさせるものが発音指示手段であり，同期トリガ割り込み処理をスタートさせるためには同期パルスを発生させることが必要であると解される。
      本件特許１明細書には，特許請求の範囲における「発音指示」，「発音指示手段」の技術的意義を直接説明した記載はないが，上記実施例の記載を参考にして検討するならば，「発音指示」及び「発音指示手段」はいずれも，一般的な技術として使用される同期パルスを念頭に置いたものであり，「発音指示手段」は同期パルスを発生させる手段であり，同期パルスを「発音指示」と解するのが相当である。
      エさらに，「発音指示手段」の構成について検討するに，上記実施例の記載においても，本件構成要件１Ｃの「発音指示」と解される同期パルスを発生させる「発音指示手段」の構成についての具体的な記載はない。
      そして，段落【０００４】には「マルチトラック・レコーダでは，例えば，予め圧縮記録しておいた信号に同期させて，後から別のトラックに他の信号を記録するという作業が行なわれる。
      この時，予め圧縮記録しておいた信号を再生するのであるが，再生するためのデータ処理に時間がかかるため，頭出しにおいて直ちに再生音が出てこないという問題を生じる。
      特に，上述した技術では，ＦＦＴ等のブロックデータ処理が含まれており，これが聴感上無視できないほどの再生時の立上がり遅れを生ずる。
      」とあり，聴感上無視できないのは，利用者が再生をさせようとする行為と実際の発音にズレが生じることが原因であることは明らかであるから，再生を開始させるための何らかの動作は利用者が行っていると解される。
      オ以上のとおり，明細書の発明の詳細な説明の記載によれば，再生を開始205させるために利用者が何らかの動作を行っていると考えるのが合理的であること，また【図１】【図２】で示されるものが主要な実施例であることをも考慮すると，構成要件１Ｂの「発音指示手段」は，同期パルスを発生させる手段であって，利用者の動作（例えばキーの押下げ等）を必要とする構成を有するものであると解するのが相当である。
      この点，実施例におけるＰＬＡＹキー１ａは，外部記憶装置から圧縮データを読み込み，これをデコードして読み出すための起点となるものであり（段落【００１６】【００１７】），同期再生キー１ｇは，前記のとおり，その押下により同期パルス待ち受け状態（ＳＣ＝１）を設定するものであって，いずれも同期再生をスタートさせる（ＳＣ＝２）ものではないから（上記イ(ア)及び(イ)ｂ参照），同期パルスを発生させるものではなく，「発音指示手段」には当たらない。
      カこれに対し，原告は，本件特許発明１は，「レコーダ等に用いて好適な信号処理装置に関する」発明である（段落【０００１】）から，組み込む先の外部の「レコーダ等」から命令を受けなければ何ら動作しない，部品としての信号処理装置を対象としているから，これが具備する「発音指示手段」も，外部の操作キーなどではなく，内部にあって直接「演算手段」の動作開始を指示する回路がこれに相当する旨主張する。
      しかしながら，上記オのとおり，「発音指示手段」は利用者の動作を必要とする構成を有するものであって，原告の主張は採用できない。
      また，原告の主張に沿って考えても，動作開始を指示する回路が「発音指示」を発生させる契機が不明であって，このような契機を生じさせるものが「発音指示手段」に当たると考えるのが相当である。
      (2)被告製品１が「発音指示手段」を備えているかについて原告は，被告製品１について，レジスタマップが「発音指示手段」に該当し，当該レジスタマップがＰＣＭバッファゲートに対して，その情報を伝達206するとともに，対象トラックのシーケンサに対しても，後続データのデコードを，その後直ちに再開するように指示を発行する動作が「発音指示を発生する」に該当する旨主張する。
      しかしながら，上記(1)オのとおり，「発音指示手段」は，同期パルスを発生させる手段であって，利用者の動作を必要とする構成を有するものであるから，原告の主張は失当である。
      また，上記(1)カのとおり，原告の主張に沿って考えても，被告製品１のレジスタマップの動作の契機が不明であって，このような契機を生じさせるものが「発音指示手段」に当たると考えられるが，この点についての主張・立証はない。
      そうすると，被告製品１が「発音指示手段」を備えているとは認められない。
      (3)１－３(1)ア以上のとおり，被告製品１は構成要件１Ｂを充足しない。
      構成要件１Ｃの充足性（争点１－３）について「所定の開始位置から所定の部分まで」の意義について本件特許１明細書の【発明の詳細な説明】には，以下の記載がある。
      「【０００７】【作用】外部記憶手段に記録された圧縮データの任意の位置からデコ－ド処理を行う場合，該デコード処理に先立って，圧縮データのデコード開始位置から所定の部分までを演算手段によって予め元のデータに戻した後，該データを所定の記憶手段に記憶する。
      そして，上記所定の部分以降のデコード処理の準備が整った時点で，所定の記憶手段に記憶したデコードされたデータを出力するとともに，上記所定の部分以降の圧縮データを順次デコード処理を行い，前記デコード処理されたデータの出力と並行して上記所定の部分以降のデコード処理を行い，先にデコードされたデータの出力に引き続いて上記所定の部分以降のデコード処理により生成されたデータを出力する207【０００８】【実施例】次に図面を参照してこの発明の実施例について説明する。
      図１はこの発明の一実施例の構成を示すブロック図である。
      パネルスイッチ１は，同期再生の開始，停止を指示，マークしたブロックの頭出しを指定，また，同期再生するトラックを指定するためのキーなどから構成されており，これらのキーの状態はＣＰＵ（中央処理装置）５へ供給される。
      また，ディスプレイ２は上記パネルスイッチ１による指示等，当該装置の状態を表示する。
      【０００９】ここで，パネルスイッチ１の一例を図２（ａ）に示す。
      この図において，パネルスイッチ１は，テンキー，録音再生の開始するキー，動作停止を指示するキー，再生トラックやデータ位置を指示するキー等から構成されている。
      具体的には，再生の開始を指示する「ＰＬＡＹ」キー１ａ，録音の開始を指示する「ＲＥＣ」キー１ｂ，上記再生および録音を停止させる「ＳＴＯＰ」キー１ｃ，どのトラックまたは位置から再生するかを指示する「トラック」キー１ｄおよび「位置」キー１ｅ，後述する同期再生を行なう先頭位置を指示する（マークする）「マーク」キー１ｆ，そして，同期再生の開始を指示する「同期再生」キー１ｇからなる。
      また，上述した各種キーに付帯して数値を入力するためのテンキー１ｈがある。
      」「【００１８】［途中再生タイムチャート］次に，図６において，マークされた任意の位置から再生する場合について説明する。
      例えば，上述した図５に示すタイムチャートにおいて，マークされた位置から再生する場合には，まず，所定の時間分（ＨＴ；ヘッドタイム）のデータを予め演算器１０によってデコードしてテンポラリーＲＡＭ８に記憶しておく。
      この場合には，第１ブロックのデータ（マークされた位置以降のデータ）と第２ブロックのデータをデコードしテンポラリーＲＡＭ８に記憶しておく。
      そ208して，途中再生開始のタイミングを指示する同期パルスが供給されると，まず，上述したテンポラリーＲＡＭ８に記憶されていたデータ（マークされた位置のアドレス以降のデータ）を所定サンプリング速度で順次読み出してＤＡＣ１２へ供給し，サウンドシステムから出力する。
      また，これと同時に，第３ブロックの圧縮データを外部記憶装置９から読み込んでバッファＢＢＵＦ（０）へ格納する。
      」「【００３８】［マーク処理］上述した通常のＰＬＡＹ処理において，図５に示すＭＰの位置でマークキー１ｆが押下されると，図１２に示すマーク処理が実行される。
      まず，ステップＳＦ１において，フラグＲＥＣが「０」であるか否かを判断する。
      ここで，ＲＥＣ処理が行なわれている場合には，フラグＲＥＣが「１」となっているので，ステップＳＦ１における判断結果は「ＮＯ」となり，そのまま当該処理を終了し，通常の処理へ戻る。
      【００３９】一方，ＰＬＡＹ処理が行なわれている場合には，ステップＳＦ１における判断結果は「ＹＥＳ」となり，ステップＳＦ２へ進む。
      ステップＳＦ２では，マークキー１ｆにより再生指定されたトラックの現在読み出し位置を検出し，これをマークポインタＭＰに格納する。
      次に，ステップＳＦ３において，レジスタＭＰに応じてヘッドタイムＨＴを設定する。
      そして，ステップＳＦ４へ進み，ＭＰ～ＭＰ＋ＨＴ分のフレームに対応する２ブロック分のデータを予め外部記憶装置９から読み込み，デコードした後，テンポラリＲＡＭ８へ書込む。
      そして，当該処理を終了し，通常の処理へ戻る。
      」「【００４１】［同期トリガ割込み処理］次に，図６に示す同期パルスが出力されると，図１４に示す同期トリガ割込み処理が実行される。
      まず，ステップＳＨ１において，モードフラグＳＣが「１」であるか否かを判断する。
      この場合，上述した同期再生キー処理において，モードフラグＳＣ209が「１」に設定されているため，ステップＳＨ１における判断結果は「ＹＥＳ」となり，ステップＳＨ２へ進む。
      ステップＳＨ２では，モードフラグＳＣを「２」に設定する。
      次に，ステップＳＨ３へ進み，マークポインタＭＰに基づいて，外部記憶装置９のトラック中の読み込み開始ブロック（ステップＳＦ４にて読み込んだブロックに続くブロック）を指定する。
      そして，ステップＳＨ４において，外部記憶装置９からのバッファＢＢＵＦ（０）への初めのブロック（上記ステップＳＨ３において設定された読み込み開始ブロック）のデータの読み込みを開始する。
      」「【００４６】このように，本実施例では，頭出しのアドレス（あるいはトラック上のタイミング）指示を受けた時点で，そのブロックのデコード処理を予め済ませ，これをテンポラリＲＡＭ８に格納しておくことにより，再生スタートの指示で直ちに音出しが可能となる。
      …（以下省略）」「【００５０】また，本実施例では，同期パルスによる再生開始指示に応じて直ちに再生を開始する”同期再生”は，再生しようとするトラック上の任意位置を予めマークポインタＭＰに設定しておき，その位置から同期再生を開始するという仕様であったが，マークポインタＭＰの設定をやめて，再生するトラックの先頭から同期再生が行われるような仕様にしても良い。
      本実施例では，演算器の圧縮処理，及び，伸張処理に要する時間は共に時間ＤでありバッファＢＢＵＦから外部記憶装置９へのデータ転送，及び外部記憶装置９からバッファＢＢＵＦへのデータ転送に要する時間は共に時間Ｓであるとしたが，これは，互いに異なる場合もあり得る。
      その場合も，時間Ｅより短い（Ｄ＜Ｅ，Ｓ＜Ｅ）という条件は同じで，それぞれの時間Ｄ，時間Ｓがその条件を満たす必要がある。
      」「【００５２】【発明の効果】以上，説明したように，この発明によれば，外部記憶手段に記録された圧縮データの任意の位置からデコード処理を行う場合，該デコード処理に先立って，圧縮データのデコード開始位置から210所定の部分までを予め元のデータに戻して所定の記憶手段に記憶し，上記所定の部分以降のデコード処理の準備が整った時点で，所定の記憶手段に記憶したデコードされたデータを出力するとともに，上記所定の部分以降の圧縮データを順次デコード処理を行って，前記デコード処理されたデータの出力と並行して上記所定の部分以降のデコード処理を行い，先にデコードされたデータの出力に引き続いて上記所定の部分以降のデコード処理により生成されたデータを出力する演算手段を具備するようにしたため，圧縮データのデコード時における時間遅れが生ぜず，このため高圧縮率の圧縮法を効果的に用いることができるという利点が得られる。
      」イ以上に基づいて検討するに，前記１－２(1)ウのとおり，構成要件１Ｃは，発音指示の開始前に，これに先だって所定の開始位置から所定の部分までのデコード処理が行われていることを前提としているから，所定の開始位置が設定されている途中再生・同期再生の場合を定めていると解するのが相当である。
      そして，本件特許１明細書では，「圧縮データの任意の位置からデコ－ド処理を行う場合」（段落【０００７】，【００５２】）と記載され，本件特許発明１の実施例である信号処理装置について，「図５に示すＭＰの位置でマークキー１ｆが押下されると，図１２に示すマーク処理が実行される。
      」（段落【００３８】），「マークキー１ｆにより再生指定されたトラックの現在読み出し位置を検出し，これをマークポインタＭＰに格納する。
      」（段落【００３９】），「マークポインタＭＰに基づいて，外部記憶装置９のトラック中の読み込み開始ブロック（ステップＳＦ４にて読み込んだブロックに続くブロック）を指定する。
      」（段落【００４１】），「頭出しのアドレス（あるいはトラック上のタイミング）指示を受けた時点で，そのブロックのデコード処理を予め済ませ，これをテンポラリＲＡＭ８に格納しておくことにより，再生スタートの指示で直ちに音出しが可211能となる。
      」（段落【００４６】），「本実施例では，同期パルスによる再生開始指示に応じて直ちに再生を開始する”同期再生”は，再生しようとするトラック上の任意位置を予めマークポインタＭＰに設定しておき，その位置から同期再生を開始するという仕様であった」（段落【００５０】）と記載されているから，実施例に即していえば，「所定の開始位置」は，操作者がマークキー１ｆを押下することで指定された開始位置と解される。
      もっとも，「マークポインタＭＰの設定をやめて，再生するトラックの先頭から同期再生が行われるような仕様にしても良い。
      」（段落【００５０】）と記載されており，これはマークポインタＭＰを設定する実施例の変形例であることから，トラックの先頭が「所定の開始位置」に含まれないとまではいえない。
      そうすると，「所定の開始位置」は，操作者が指定する任意の位置だけでなく，固定されている場合も含むと解するのが相当である。
      ウまた，「所定の部分」については，「マークされた位置から再生する場合には，まず，所定の時間分（ＨＴ；ヘッドタイム）のデータを予め演算器１０によってデコードしてテンポラリーＲＡＭ８に記憶しておく。
      この場合には，第１ブロックのデータ（マークされた位置以降のデータ）と第２ブロックのデータをデコードしテンポラリーＲＡＭ８に記憶しておく。
      」（段落【００１８】）と記載されているように，例えば「ブロック」で特定される範囲を意味するのであり，圧縮データにおける一定の範囲をいうものと解される。
      (2)構成要件１Ｃにおける①「デコード処理」の開始と「音信号の発生」の開始の同時性②「デコード処理」と「音信号の発生」の平行性の程度についてア本件特許１明細書の【発明の詳細な説明】には，以下の記載がある。
      「【０００４】212【発明が解決しようとする課題】ところで，上述した圧縮技術を，例えば，マルチトラックのレコーダに適用して，性能／価格比を上げようとすると，十分な圧縮性能は得られるが，再生時の圧縮データのデコードの際に時間遅れを生じるという問題がある。
      すなわち，マルチトラック・レコーダでは，例えば，予め圧縮記録しておいた信号に同期させて，後から別のトラックに他の信号を記録するという作業が行なわれる。
      この時，予め圧縮記録しておいた信号を再生するのであるが，再生するためのデータ処理に時間がかかるため，頭出しにおいて直ちに再生音が出てこないという問題を生じる。
      特に，上述した技術では，ＦＦＴ等のブロックデータ処理が含まれており，これが聴感上無視できないほどの再生時の立上がり遅れを生ずる。
      【０００５】この発明は上述した事情に鑑みてなされたもので，圧縮データのデコード時における時間遅れが生ぜず，このため高圧縮率の圧縮法を効果的に用いることができる信号処理装置を提供することを目的としている。
      」「【００１８】［途中再生タイムチャート］次に，図６において，マークされた任意の位置から再生する場合について説明する。
      例えば，上述した図５に示すタイムチャートにおいて，マークされた位置から再生する場合には，まず，所定の時間分（ＨＴ；ヘッドタイム）のデータを予め演算器１０によってデコードしてテンポラリーＲＡＭ８に記憶しておく。
      この場合には，第１ブロックのデータ（マークされた位置以降のデータ）と第２ブロックのデータをデコードしテンポラリーＲＡＭ８に記憶しておく。
      そして，途中再生開始のタイミングを指示する同期パルスが供給されると，まず，上述したテンポラリーＲＡＭ８に記憶されていたデータ（マークされた位置のアドレス以降のデータ）を所定サンプリング速度で順次読み出してＤＡＣ１２へ供給し，サウンドシステムから出力する。
      また，これと213同時に，第３ブロックの圧縮データを外部記憶装置９から読み込んでバッファＢＢＵＦ（０）へ格納する。
      【００１９】そして，上記格納が終了すると，演算器１０によりバッファＢＢＵＦ（０）の圧縮データをデコードし，これをバッファＡＢＵＦ（０）へ格納していく。
      この時間，上記第１ブロックのデータと第２ブロックのデータは順次ＤＡＣ１２へ出力されている。
      そして，第２ブロックのデータが出力し終えると，引き続き，バッファＡＢＵＦ（０）に格納された第３ブロックのデータをＤＡＣ１２へ出力する。
      …（以下省略）」イ以上によれば，構成要件１Ｃの同時平行性は，先頭データに基づいた音信号の発生に引き続いて所定の部分以降の圧縮データをデコード処理し，その結果生成された元のデータに基づいた音信号の発生を先頭データに基づいた音信号の発生に引き続いて行うことを可能にするために要求される構成である。
      また，上記アの記載によると，本件特許発明１の実施例である信号処理装置では，ＨＴ（ヘッドタイム）の間に圧縮データを読み込んでデコード処理をすればよいものであるといえる。
      また，発明の詳細な説明における本件特許発明１の課題に関する記載をみても，本件特許発明１の課題は，「再生するためのデータ処理に時間がかかるため，頭出しにおいて直ちに再生音が出てこないという問題を生じる。
      ･･･これが聴覚上無視できないほどの再生時の立上がり遅れを生じる」（段落【０００４】），「圧縮データのデコード時における時間遅れが生ぜず，このため高圧縮率の圧縮法を効果的に用いることができる信号装置を提供することを目的としている。
      」（段落【０００５】）とされており，再生時の立上がり遅れが課題とされているのであって，その課題解決の達成手段としてのデコード処理の厳格な同時平行性までが技術的な課題とされているものとは認められない。
      そうすると，構成要件１Ｃの同時平行性は，先頭データに基づいた音信214号の発生に引き続いて所定の部分以降の圧縮データをデコード処理し，その結果生成された元のデータに基づいた音信号の発生を先頭データに基づいた音信号の発生に引き続いて行うことを可能にする程度であれば許容されると解するのが相当であって，厳格に同時平行性を要求する理由は見いだせない。
      構成要件１Ｃの同時平行性に対応する請求項の部分は，拒絶理由通知後の手続補正において追加されたものであるが（乙５，６），原告の意見書（乙７）をみても，この同時平行性について厳格に解することを前提とした記載は見当たらない。
      ウ以上のとおり，構成要件１Ｃの同時平行性は，先頭データに基づいた音信号の発生に引き続いて所定の部分以降の圧縮データをデコード処理し，その結果生成された元のデータに基づいた音信号の発生を先頭データに基づいた音信号の発生に引き続いて行うことを可能にするに足りる程度であると解される。
      (3)ア被告製品１が構成要件１Ｃを処理する演算手段を備えているかについて甲６号証（被告製品１の仕様書４３頁）には，「ＰＣＭバッファゲートによる発音遅延の制御」について，以下の記載がある。
      「各トラックのデコーダ出力に設けられているＰＣＭバッファには図６．６に示すようなゲートスイッチが付属しており，このゲートスイッチを利用することで場合によっては発音遅延時間を減少させることができます。
      （ＰＣＭバッファに起因する最大１０［ｍｓ］の遅延を１［ｕｓ］以内にできます。
      ）ゲートスイッチを有効に利用できるのは以下の２つの条件を共に満たせる状況です。
      １．全トラックが発音していない状態からの再生であること。
      （ゲートスイッチが全トラック共用のため。
      ）215２．再生実行より１０[ｍｓ]以上前に再生準備が開始できること。
      （音データの準備に１０[ｍｓ]必要なため。
      ）手順は以下の様になります。
      １．停止中のトラックに対してＰＵＳＥコマンドを発行する。
      →当該トラックは再生準備状態になります。
      ゲートスイッチがＯＦＦ状態でデコードが開始され，ＰＣＭバッファにデコード済み音データが蓄積されます。
      音データの準備には最大１０［ｍｓ］かかります。
      ２．再生準備中のトラックに対してＰＬＡＹコマンドを発行する。
      →当該トラックは再生状態になります。
      ゲートスイッチがＯＮになりＰＣＭバッファに準備された音データが出力されます。
      このとき，ＰＬＡＹコマンド発行から音データ出力までの遅延は１［ｕｍ］以内になります。
      」イ以上によると，被告製品１には，①命令を適切に組み合わせることによって発音遅延時間を減少させることができる機能，②ＰＵＳＥコマンドを発行するとゲートスイッチをＯＦＦにできる機能，③ＰＬＡＹコマンドを発行するとゲートスイッチをＯＮにできる機能，④ＰＵＳＥコマンド発行からＰＬＡＹコマンドの発行まで１０［ｍｓ］以上間が空くと遅延を１［ｕｍ］以内にできる機能があると認められる。
      しかしながら，本件全証拠によっても，㋐被告製品１が構成要件１Ｃを処理するためのプログラムを有していること，㋑予めデコードされる範囲が所定の開始位置から所定の部分までと範囲が定められていること，㋒バッファに蓄積された音データを再生中に圧縮されたデータをデコードしていることなどは認められない。
      原告は，甲４９添付の「①特許関連の技術説明」２２頁～４１頁において，被告製品１の仕様書（甲６）の５頁，１５頁，２４頁，２９頁，３６216頁の記載を引用して，これらの記載から上記㋐～㋒の事実が認められるとするが，これらの記載から上記㋐～㋒の事実を認めるには足りない。
      そうすると，被告製品１は構成要件１Ｃを処理する演算手段を備えているとは認められない。
      ウさらにいうと，被告製品１は，ＰＣＭバッファのみで，予めデコードしたデータとバッファに空き領域ができたときにデコードされるデータを記憶するものであり（乙２５〔技術説明会資料〕４２～４６頁），発音状況によってデコードが一時停止する場合があり得るから（同６７頁），構成要件１Ｃの同時平行性を充足しない。
      これに対し，本件特許発明１は，構成要件１Ｃに照らすと，発音指示があると所定の記憶手段の空き容量に関係なく圧縮データのデコードを行うものと解されるのであって，被告製品１と本件特許発明１とは技術思想においても相違するものであるといえる。
      １－４まとめ以上のとおり，被告製品１は構成要件１Ａ～１Ｃを充足しない。
      そうすると，構成要件１Ａに関する主張である均等侵害及び道具理論について判断するまでもなく，被告製品１が本件特許発明１の技術的範囲に属するとは認められないから，本件特許発明１に係る請求はいずれも理由がない。
      ２本件特許発明２に係る侵害の成否について２－１(1)構成要件２Ａの充足性（争点２－１）について構成要件２Ａの「ディジタル・データ」の意義について検討する。
      原告は，本件特許発明２について，楽音信号の「ディジタル・データ」をすべて，「（デコード処理にある程度の時間が必要な）特に圧縮効率の高いデータ」としてしまうと，楽音信号の先頭部分で，データの処理に時間がかかり，スムーズに発音開始がされないことから，先頭部分については，その後の「特に圧縮効率の高いデータ」の部分と比べて処理に時間のかからない217データとしておき，先頭部分の処理をスムーズにしつつ，その後の部分については，「特に圧縮効率の高いデータ」を利用することによって，上記課題を解決しつつ「特に圧縮効率の高いデータ」を利用するというものであるとし，圧縮データの先頭部分（「楽音信号の先頭」）に付する「ディジタル・データ」に，被告製品２～４の「ＡＤＰＣＭ①」データが該当する旨主張する。
      すなわち，原告の主張は，構成要件２Ａの「ディジタル・データ」と「ディジタル・データに圧縮処理を施したデータ」の区別の基準について，圧縮処理を施したデータか否かという基準ではなく，特に圧縮効率が高くデータ処理に時間がかかるか否かという基準を用いるべきであると主張するものである。
      そして，原告は，その主張の根拠として，本件特許発明２の課題が，「特に圧縮効率の高いデータ」を利用する際の「時間遅れ」を極めて少なくすることにあることを挙げているものと解される。
      しかし，「特に圧縮効率の高いデータ」を利用する際の「時間遅れ」を極めて少なくする方法として，先頭部分に圧縮しないディジタル・データを配置して課題を解決するのか，それとも，ディジタル・データのほかＡＤＰＣＭデータのように圧縮効率の低いデータを配置することも含めて課題を解決するのかは発明者の選択に係ることであって，圧縮しないディジタル・データとＡＤＰＣＭデータのように圧縮効率の低いデータのいずれをも「ディジタル・データ」として取り扱っているか否かは，明細書の記載に基づいて定められるべき事柄である。
      (2)そこで，構成要件２Ａの「ディジタル・データ」の意義について検討する。
      ア本件特許２明細書の【請求項１】及び【発明の詳細な説明】には，以下の記載がある。
      「【請求項１】入力されるディジタル楽音データに圧縮処理を施すデータ218圧縮手段と，録音すべきディジタル楽音データの入力から，前記ディジタル楽音データに圧縮処理を施したデータの展開処理に要する時間以上の所定期間が経過したか否かを判別する第１の判別手段と，前記第１の判別手段によって所定期間経過していないと判別された場合には，前記ディジタル楽音データを選択し，前記第１の判別手段によって所定期間経過したと判別された場合には，前記データ圧縮手段により圧縮処理が施されたデータを選択する第１の選択手段と，書き込み可能な記憶手段と，前記選択手段によって選択されたデータを前記記憶手段に書き込む書込手段とを具備することを特徴とする電子楽器の音源装置。
      」「【０００１】【産業上の利用分野】この発明は，圧縮処理を施した楽音信号に基づき録音・発音する電子楽器の音源装置に関する。
      【０００２】【従来の技術】従来より，楽音信号をＰＣＭ（パルス符号化変調）等を用いてディジタルのＰＣＭ・データに変換し，さらに，圧縮処理を施して波形メモリ内に記憶するとともに，再生（発音）時には，この波形メモリ内から圧縮処理を施したデータ（エンコード・データ）を読み出し，このデータにデコード（展開）処理を施して，元のＰＣＭ・データに戻し，楽音を発生させる電子楽器の音源装置が知られている。
      圧縮処理には，例えば，ＡＤＰＣＭ（適応型差分ＰＣＭ）や，さらに圧縮効率をあげたサブバンドコーディングを用いることできる。
      圧縮処理を施すことによって，波形メモリ内に記憶する情報量を少なくすることができるので，より少ない容量の記憶装置を用いて効率的に波形メモリを構成することができる。
      【０００３】【発明が解決しようとする課題】ところで，上述したような，特に圧縮効率の高いデータのデコード処理にはある程度の時間が必要である。
      すな219わち，オペレータ（操作者）による発音指示によって読み出したエンコード・データを，元のＰＣＭ・データへデコードする時間が必要である。
      このため，図１１に示すように，楽音発生が，発音指示後から，デコード処理に要する時間Ｄだけ遅れるいう（注：原文のまま）問題があった。
      この発明は，上記課題に鑑みなされたもので，その目的とするところは，発音指示後，時間遅れを極めて少なくして，直ちに楽音を発生することができる電子楽器の音源装置を提供することにある。
      」「【０００５】上述した課題を解決するために請求項２記載の発明は，楽音信号の先頭から，前記楽音信号のディジタル・データに圧縮処理を施したデータの展開処理に要する時間以上の所定期間までの部分をディジタル・データの状態にて記憶するとともに，前記所定期間以降の部分をディジタル・データに圧縮処理を施したデータの状態にて記憶する記憶手段と，発音指示に応答して，前記記憶手段に記憶されたディジタル・データおよび圧縮処理を施したデータの読み出しを開始する読出手段と，前記読出手段によって読み出された，圧縮処理を施したデータに展開処理を施して元のディジタル・データに展開するデータ展開手段と，前記読出手段によって前記ディジタル・データの読み出しが終了したか否かを判別する第２の判別手段と，前記第２の判別手段によって前記ディジタル・データの読み出しが終了していないと判別された場合には前記読出手段によって読み出されたディジタル・データを選択し，前記第２の判別手段によって前記ディジタル・データの読み出しが終了したと判別された場合には前記データ展開手段によって展開されたディジタル・データを選択する第２の選択手段とを具備し，前記第２の選択手段によって選択されたディジタル・データに基づいて発音することを特徴としている。
      【０００６】【作用】請求項１記載の発明によれば，第１の選択手段は，ディジタル220楽音信号の入力から，データ圧縮手段の圧縮処理で圧縮されるディジタル楽音データの展開処理に要する時間以上の所定の時間まで，入力されるディジタル楽音データを選択し，所定期間以降では，データ圧縮手段により圧縮処理が施されたデータを選択する。
      記憶手段には，第１の選択手段によって選択されたデータが書き込まれるので，録音すべき楽音信号は，その先頭から所定期間までの部分がディジタル・データの状態にて，所定期間以降の部分が圧縮処理されたディジタル・データの状態にて，それぞれ記憶手段に記憶される。
      【０００７】請求項２記載の発明によれば，発音指示に応答して，記憶手段からのディジタル・データおよび圧縮処理を施したデータの読み出しが開始され，ディジタル・データは，第２の選択手段を介して出力される一方，圧縮処理を施したデータは，さらにデータ展開手段によって元のディジタル・データに戻される。
      第２の選択手段は，発音指示後からディジタル・データを選択して，すべてのディジタル・データを出力し，この後，楽音信号の先頭から，当該楽音信号のディジタル・データに圧縮処理を施したデータの展開処理に要する時間以上の所定期間が経過した以降は，データ展開手段によって戻されたディジタル・データを選択して，選択されたデータを出力する。
      したがって，発音指示後，直ちに，ディジタル・データが読み出されるとともに，圧縮処理を施したデータの展開処理が前もって行われ，所定期間経過以降は展開処理で元に戻されたディジタル・データが出力されるので，時間遅れを極めて少なくして，直ちに楽音を発生することができる。
      」【０００８】【実施例】以下，図面を参照してこの発明の実施例について説明する。
      ＜第１の実施例＞図１は，この発明による第１の実施例の構成を示すブロック図であり，楽音信号を録音するものである。
      この図に示すＰＣＭ・221データは，録音すべき楽音信号を図示せぬＡ／Ｄ変換部によってディジタル信号に変換した２値データであり，エンコーダ１の入力端およびセレクタ２の入力端Ｂに供給されている。
      エンコーダ１は，制御信号ＳＡ１にしたがって，入力したＰＣＭ・データを圧縮処理を連続的に施すものであり，圧縮したエンコード・データをセレクタ２の入力端Ａに供給する。
      ここで，エンコーダ１の圧縮能力は１／４であり，例えば，連続する４個のＰＣＭ・データを，１個のエンコード・データに圧縮するものである。
      なお，エンコーダ１は，圧縮すべきデータを入力後，時間遅れＴをもってエンコード・データを出力する。
      」「【００１６】かかる実施例によれば，波形メモリ４に記憶される波形データは，図２（５）にその構成を示すように，１～Ｎサンプルまでが，すなわち，サンプリングクロックＳＣがＮカウントされるまでがＰＣＭ・データであり，これ以降は圧縮処理されたエンコード・データである。
      ＰＣＭ・データの部分は，圧縮処理されないのでデータ量が増加するが，圧縮処理されたエンコード・データの部分に比べて充分短いので，全体のデータ量にはほとんど影響を与えない。
      したがって，従来と比較して，圧縮効率にほとんど差が生じない。
      」「【００６２】【発明の効果】以上説明したように，この発明によれば，楽音信号の所定期間までのディジタル・データの長さは，圧縮処理を施したデータの長さに比べて充分短いので，圧縮効率を悪化させなくて済むという利点がある（請求項１）。
      また，発音指示後，直ちに，ディジタル・データが読み出されるとともに，圧縮処理を施したデータの展開処理が前もって行われ，所定期間経過以降は展開処理で元に戻されたディジタル・データが出力されるので，時間遅れを極めて少なくして，直ちに楽音を発生することができる（請求項２）。
      」222イ上記発明の詳細な説明の段落【０００２】によれば，「圧縮処理には，例えば，ＡＤＰＣＭ（適応型差分ＰＣＭ）や，さらに圧縮効率をあげたサブバンドコーディングを用いることができる。
      」とされ，ここでは，従来技術の説明として，ＡＤＰＣＭが圧縮処理を施されたデータとして扱われていることが明らかである。
      そして，本件特許発明２の課題としては，従来技術の圧縮処理をされたデータのうち，「特に圧縮高率の高いデータ」のデコードに伴う時間遅れに焦点を当て，その「時間遅れを極めて少なくして，直ちに楽音を発生する」ことを挙げている（段落【０００３】）。
      ところで，本件特許発明２の課題とされる「特に圧縮効率の高いデータ」との関係をみると，前記のとおり，本件特許２明細書の実施例（段落【０００８】）には，請求項１に係る実施例として，エンコーダの圧縮能力が１／４である例が挙げられている。
      そして，請求項１と本件特許発明２である請求項２との関係をみると，段落【０００６】～【０００７】の記載によれば，請求項１の発明が段落【０００１】にいう「録音」の発明，すわなち「録音すべき音楽信号は，その先頭から所定期間までの部分がディジタル・データの状態にて，所定期間以降の部分が圧縮処理されたデータの状態にて，それぞれ記憶手段に記憶される」発明であり（段落【０００６】），本件特許発明２が「発音」の発明，すなわち「発音指示後，直ちにディジタルデータが読み出されるとともに，圧縮処理を施したデータの展開処理が前もって行われ，所定期間経過以降は展開処理で元に戻されたディジタル・データが出力されるので，時間遅れを極めて少なくして，直ちに楽音を発生することができる」発明であるものと解される（段落【０００７】）。
      このように，請求項１の発明と本件特許発明２とは，録音と発音という一対を成す発明であって，そこで請求項を形成する「圧縮処理を施したデ223ータ」とは，同一内容のデータを意味するものと解するのが相当である。
      そうすると，前記請求項１の実施例である圧縮能力１／４のエンコーダで圧縮されたデータとは，本件特許発明２の「圧縮処理を施したデータ」にも該当するものということができる。
      そこで，この１／４に圧縮されたデータの性質について検討する。
      本件特許発明２の出願より約３年８か月ほど前の平成元年３月２日に出願されたセイコー電子株式会社出願の公開特許公報（平２－２３０２００〔乙２２〕）には，「従来のＡＤＰＣＢ方式（注記：ＡＤＰＣＭ方式の誤記と認められる。
      ）では，符号化圧縮率が約１／２程度であり」との記載があり（１頁右欄１０行～１１行），また，本件特許発明２の出願より後の平成１１年５月１４日に国際特許出願されたソニー・コンピュータエンタテインメント出願の再公表特許公報（ＷＯ９９／５９１３３〔乙１５〕）には，「ＡＤＰＣＭはデータを約４分の１に圧縮する」との記載がある（５頁２７行）。
      これらの記載に照らせば，ＡＤＰＣＭは圧縮率が約１／２ないし１／４のデータであって，上記実施例の圧縮されたデータと圧縮率が同程度であると認められる。
      ウそして，本件特許２明細書のその他の記載をみても，楽音信号の先頭部分を「特に圧縮効率の高いデータ」の部分と比べて処理に時間のかからない圧縮処理されたデータとする構成を示す記載はない。
      かえって，本件特許２明細書には，「ＰＣＭ・データの部分は，圧縮処理されないのでデータ量が増加するが，圧縮処理されたエンコード・データの部分に比べて充分短いので，全体のデータ量にはほとんど影響を与えない。
      したがって，従来と比較して，圧縮効率にほとんど差が生じない。
      」（段落【００１６】）と記載されており，楽音信号の先頭部分をＰＣＭ・データとしても課題が解決されたものと解されるから，楽音信号の先頭部分をＰＣＭ・デ224ータに代えてＡＤＰＣＭ方式の圧縮処理を施したデータとする構成も本件特許発明２に含まれると解することは困難である。
      エ以上によれば，構成要件２Ａの「ディジタル・データ」には，ＡＤＰＣＭ方式の圧縮処理を施したデータは含まれないと解するのが相当である。
      (3)被告製品２～４の先頭部のデータがＡＤＰＣＭ①データであることは当事者間に争いがなく，前記(2)のとおり，被告製品２～４の「ＡＤＰＣＭ①」データは，「ディジタル・データ」に該当しないから，被告製品２～４は構成要件２Ａを充足しない。
      ２－２(1)構成要件２Ｂ～２Ｃの充足性（争点２－２）について構成要件２Ｂ～２Ｃにおいて，①「ディジタル・データ」の読み出し開始と「圧縮処理を施したデータ」の読み出し開始の同時性，②「ディジタル・データ」の読み出しと「圧縮処理を施したデータ」のデコード処理の同時平行性が要求されているかについてア本件特許発明２の【発明の詳細な説明】には，次の記載がある。
      「【０００３】【発明が解決しようとする課題】ところで，上述したような，特に圧縮効率の高いデータのデコード処理にはある程度の時間が必要である。
      すなわち，オペレータ（操作者）による発音指示によって読み出したエンコード・データを，元のＰＣＭ・データへデコードする時間が必要である。
      このため，図１１に示すように，楽音発生が，発音指示後から，デコード処理に要する時間Ｄだけ遅れるいう（注：原文のまま）問題があった。
      この発明は，上記課題に鑑みなされたもので，その目的とするところは，発音指示後，時間遅れを極めて少なくして，直ちに楽音を発生することができる電子楽器の音源装置を提供することにある。
      」「【００２３】次に，この実施例の動作について説明する。
      ①発音指示から（Ｎ－Ｄ）クロックまで225まず，オペレータが発音指示の旨のキーを押下すると，これに対応して発音開始トリガーＰＴＲＧが各部に供給される。
      これによって，カウンタ１４がデータＮのカウントダウンを行なうとともに，アドレスコントローラ１２は，ストローブ信号ＳＴ１によってＰＣＭ・データ読出用アドレスのカウントアップを行なう。
      これによって，波形メモリ１０からＰＣＭ・データは，図４（２）の①に示すように，ストローブ信号ＳＴ１のタイミングにて読み出され，ラッチ回路１５によって，本来のサンプリングクロックＳＣのタイミングに戻される。
      このとき，制御信号ＳＡ２のレベルは「Ｌ」であり，これにより，セレクタ１６は入力端Ｂを選択しているので，セレクタ１６の出力データは，ＰＣＭ・データがサンプリングクロックＳＣのタイミングにて出力されることになる。
      【００２４】②（Ｎ－Ｄ）クロックからＮクロックまでサンプリングクロックＳＣ（ストローブ信号ＳＴ１）を（Ｎ－Ｄ）カウントすると，アドレスコントローラ１２は，ＰＣＭ・データ読出用アドレスとともに，ストローブ信号ＳＴ２によってエンコード・データ読出用アドレスのカウントアップを行なう。
      すなわち，Ｎクロックからデコーダ１３による時間遅れＤの分だけ前に達すると，図４（２）の②に示すように，波形メモリ１０からＰＣＭ・データとエンコード・データとが，それぞれストローブ信号ＳＴ１，ＳＴ２のタイミングにて読み出される。
      このとき，ＰＣＭ・データは①と同様に，ラッチ回路１５によってサンプリングクロックＳＣのタイミングにて出力される一方，エンコード・データはストローブ信号ＳＴ２のタイミングにてデコーダ１３に取り込まれ，展開処理が施される。
      【００２５】③Ｎカウント経過後次に，カウンタ１４によってサンプリングクロックＳＣがＮカウントされると，すなわち，波形メモリ１０に記憶されているＰＣＭ・データの先226頭からＮサンプルまでのすべてが読み出されると，カウンタ１４による制御信号ＳＡ２のレベルが「Ｈ」になるので，セレクタ１６の入力端Ａが選択される。
      同時に，（Ｎ－Ｄ）クロックからＤクロック経過したので，デコーダ１３からは元に戻されたＰＣＭ・データが，サンプリングクロックＳＣのタイミング毎に順次供給される。
      したがって，セレクタ１６は，１～ＮサンプルまでのＰＣＭ・データに引き続き，サンプリングクロックＳＣのタイミングで，元に戻された（Ｎ＋１）以降のＰＣＭ・データを出力することになる。
      【００２６】これと同時に，アドレスコントローラ１２によるＰＣＭ・データ読出用アドレスのカウントが停止する。
      これは，ＰＣＭ・データ読出用アドレスによってエンコード・データが読み出されるのを防止するためである。
      これによって，図４（２）のに示すように，波形メモリ１０からは，エンコード・データだけが，ストローブ信号ＳＴ２のタイミングで読み出される。
      すなわち，デコーダ１３では，サンプリングクロックＳＣの４クロックに対し，１個のエンコード・データが展開され，４個のＰＣＭ・データに戻されるとともに，サンプリングクロックＳＣ１クロックに対し１個のＰＣＭ・データがセレクタ１６を介して出力される。
      【００２７】上述した第２の実施例によれば，図４（３）に示すように，発音指示後，まず，ＰＣＭ・データが読み出され，サンプリングクロックＳＣのタイミングで出力される。
      その後，（Ｎ－Ｄ）クロック経過すると，ＰＣＭ・データとエンコード・データとが読み出され，ラッチ回路１５はＰＣＭ・データをサンプリングクロックＳＣにてラッチして出力する一方，デコーダ１３はエンコード・データを順次取り込み，Ｎクロック経過した時点で最初のＰＣＭ・データを供給すべく，展開処理を開始する。
      そして，Ｎクロック経過すると，セレクタ１６の選択は入力端Ｂから入力端Ａへと切り替わるとともに，デコーダ１３は，時間遅れＤを見越して展開処理を227していたＰＣＭ・データを，サンプリングクロックＳＣのタイミングにて出力する。
      したがって，発音指示後，時間遅れを生じることなく，ＰＣＭ・データを連続して出力することができる。
      」「【００４９】次に，上述した実施例の動作について説明する。
      図９は，この実施例の動作を示すタイミングチャートである。
      ①鍵盤装置３０のキーが押鍵されてからタイミング発生部３２がシステムクロックφを規定数カウントするまで，すなわち，ヘッダ信号HDの状態が“Ｈ”である場合について説明する（図９において，①の期間に対応する）。
      【００５０】まず，キーが押鍵されると，鍵盤装置３０では，ノートオンＮＯＮおよび押鍵されたキーに対応するノートコードＮＣＤが生成される。
      このときの音色の種類は，すでに音色ＳＷ部３１で選択されており，音色コードＴＣが生成されているものとする。
      そして，タイミング発生部３２は，オン・パルス信号ＯＮＰをノートオン信号ＮＯＮから，また，ノートクロックをノートコードＮＣＤからそれぞれ生成する。
      【００５１】さらに，アドレス発生部３３は，アドレスデータの初期値をノートコードＮＣＤおよび音色コードＴＣによって決定し，さらに，ノートクロックによるアドレスデータのカウントアップをオン・パルス信号ＯＮＰによって開始する。
      このアドレスデータによって，第１波形メモリ３４から押鍵されたキーに対応するＰＣＭ・データが読み出され，セレクタ３７の入力端Ａに供給される。
      そして，ヘッダ信号ＨＤの状態は“Ｈ”であるので，セレクタ３７は入力端Ａを選択する。
      すなわち，キーが押鍵されてからヘッダ信号ＨＤの状態が“Ｈ”である場合には，セレクタ３７は，第１波形メモリ３４から読み出されたＰＣＭ・データを出力する。
      【００５２】一方，読み出し部３９は，アドレスデータの初期値をノートコードＮＣＤおよび音色コードＴＣによって決定し，さらに，このアド228レスデータのカウントアップをオン・パルス信号ＯＮＰによって開始する。
      このアドレスデータによって第２波形メモリ４０から，押鍵されたキーに対応するエンコード・データが読み出される。
      さらに，読み出し部３９は，信号Ｓの状態（“Ｈ”）にしたがって１ブロック分のエンコードデータをデコード・バッファＢ（０）に転送する。
      この転送が終了した場合には，転送終了信号ＴＥをデコーダ３５に供給する。
      デコーダ３５は，転送終了信号ＴＥを入力すると，読み出し部３９から転送された１ブロック分のエンコード・データのデコードをデコード・バッファＢ（０）に開始させ，デコード・データをデコード・バッファＢ（０）に書き込む。
      【００５３】②次に，タイミング発生部３２がシステムクロックφを規定数カウントしてからＡＤ１０が反転するまで，すなわち，ヘッダ信号ＨＤの状態が“Ｌ”になってからアドレス発生部３３が１０２４（２１０）をカウントするまでの期間について説明する（図９において，②の期間に対応する）。
      【００５４】まず，タイミング発生部３２は，ヘッダ信号ＨＤを“Ｈ”から“Ｌ”へ切り換えて，セレクタ３７の選択を入力端Ｂに切り換えるとともに，ヘッダ・エンド・パルス信号ＨＥＰを生成する。
      また，ヘッダ信号ＨＤにしたがって信号Ｓが反転するので，変化検出部３８では１ショットパルスが発生する。
      ヘッダ・エンド・パルス信号ＨＥＰ信号により，アドレス発生部３３のアドレスデータは，オール０にリセットされて，ノートクロックによってカウントが再開される。
      このアドレスデータのＡＤ０～ＡＤ９の１０ビットがデコード・バッファＢ（０）のアドレスを指定する。
      これによって，１ブロック分のデコートデータが読み出され，セレクタ３７の入力端Ｂに供給される。
      すなわち，ヘッダ信号ＨＤが“Ｌ”になると，セレクタ３７の出力データは，ＡＤ０～ＡＤ９で指定されたデコード・データとなる。
      229【００５５】一方，読み出し部３９は，次の１ブロック分のエンコードデータを信号Ｓの状態（“Ｌ”）にしたがってデコード・バッファＢ（１）に転送する。
      この転送が終了した場合には，転送終了信号TEがデコーダ３５に供給され，デコーダ３５は，転送されたエンコード・データのデコードをデコード・バッファＢ（１）に開始させ，デコード・データはデコード・バッファＢ（１）に書き込まれる。
      」「【００６２】【発明の効果】以上説明したように，この発明によれば，楽音信号の所定期間までのディジタル・データの長さは，圧縮処理を施したデータの長さに比べて充分短いので，圧縮効率を悪化させなくて済むという利点がある（請求項１）。
      また，発音指示後，直ちに，ディジタル・データが読み出されるとともに，圧縮処理を施したデータの展開処理が前もって行われ，所定期間経過以降は展開処理で元に戻されたディジタル・データが出力されるので，時間遅れを極めて少なくして，直ちに楽音を発生することができる（請求項２）。
      」イ以上に基づいて，①「ディジタル・データ」の読み出し開始と「圧縮処理を施したデータ」の読み出し開始の同時性，②「ディジタル・データ」の読み出しと「圧縮処理を施したデータ」のデコード処理の同時平行性について検討する。
      (ア)まず，特許請求の範囲の記載について検討するに，構成要件２Ｂの文言は，「ディジタル・データおよび圧縮処理を施したデータの読み出しを開始する」であるから，「ディジタル・データ」と「圧縮処理を施したデータ」との読み出し開始が同時であることが要求されているようにもみえる。
      しかしながら，構成要件２Ｂに先立つ構成要件２Ａの文言をみると「楽音信号の先頭から，前記楽音信号のディジタル・データに圧縮処理230を施したデータの展開処理に要する時間以上の所定期間までの部分をディジタル・データの状態にて記憶するとともに，前記所定期間以降の部分をディジタル・データに圧縮処理を施したデータの状態にて記憶する記憶手段と，」であるから，「ディジタル・データ」の状態で記憶する所定期間は，「圧縮処理を施したデータ」の展開処理に要する時間以上の所定期間であり，「圧縮処理を施したデータ」の状態で記憶する所定期間以降の部分とは，圧縮処理を施したデータの展開処理に要する時間以上の所定期間以降の部分である。
      そうすると，ディジタル・データに圧縮処理を施したデータの展開処理に要する時間と同一の期間までの部分をディジタル・データの状態とした場合には両者の読み出しを同時に開始する必要があるが，圧縮処理を施したデータの展開処理に要する時間より長い期間までの部分をディジタル・データの状態とした場合には，その必要は認められないのであって，構成要件２Ｂの文言のみを根拠として，「ディジタル・データ」と「圧縮処理を施したデータ」との読み出し開始が同時であることが必要であると解することはできない。
      (イ)そこで，本件特許２明細書の【発明の詳細な説明】をみるに，本件特許発明２の実施例（第２の実施例）では，「①発音指示から（Ｎ－Ｄ）クロックまで」において，「オペレータが発音指示の旨のキーを押下すると，…波形メモリ１０からＰＣＭ・データは，図４（２）の①に示すように，ストローブ信号ＳＴ１のタイミングにて読み出され」（段落【００２３】），「②（Ｎ－Ｄ）クロックからＮクロックまで」において，「（Ｎ－Ｄ）カウントすると，…図４（２）の②に示すように，波形メモリ１０からＰＣＭ・データとエンコード・データとが，それぞれストローブ信号ＳＴ１，ＳＴ２のタイミングにて読み出される。
      …エンコード・データはストローブ信号ＳＴ２のタイミングにてデコーダ１231３に取り込まれ，展開処理が施される。
      」（段落【００２４】），「③Ｎカウント経過後」において，「波形メモリ１０に記憶されているＰＣＭ・データの先頭からＮサンプルまでのすべてが読み出されると」（段落【００２５】），「これと同時に，…ＰＣＭ・データ読出用アドレスのカウントが停止する。
      …これによって，図４（２）の③に示すように，波形メモリ１０からは，エンコード・データだけが，ストローブ信号ＳＴ２のタイミングで読み出される。
      」（段落【００２６】），「上述した第２の実施例によれば，図４（３）に示すように，発音指示後，まず，ＰＣＭ・データが読み出され，サンプリングクロックＳＣのタイミングで出力される。
      その後，（Ｎ－Ｄ）クロック経過すると，ＰＣＭ・データとエンコード・データとが読み出され，…デコーダ１３はエンコード・データを順次取り込み，Ｎクロック経過した時点で最初のＰＣＭ・データを供給すべく，展開処理を開始する。
      」，「Ｎクロック経過すると，…デコーダ１３は，時間遅れＤを見越して展開処理をしていたＰＣＭ・データを，サンプリングクロックＳＣのタイミングにて出力する。
      したがって，発音指示後，時間遅れを生じることなく，ＰＣＭ・データを連続して出力することができる。
      」（段落【００２７】）とされている。
      以上の実施例に沿って考えると，ＰＣＭ・データを読み出しているときにエンコード・データを読み出すのであって，ＰＣＭ・データとエンコード・データの読み出し開始は同時である必要はないものと解される。
      また，エンコード・データは，ＰＣＭ・データの出力が終了した時点で，連続して出力されるように，ＰＣＭ・データに展開されるものと解される。
      これに上記(ア)の構成要件２Ａの文言を併せ考えれば，①「ディジタル・データ」の読み出し開始と「圧縮処理を施したデータ」の読み出し232開始の同時性は必要がないと解される。
      また，②「ディジタル・データ」の読み出しと「圧縮処理を施したデータ」のデコード処理の同時平行性については，「圧縮処理を施したデータ」は，「ディジタル・データ」の出力が終了した時点で，連続して出力されるように，デコード処理される限度では平行性が必要であるといえるものの（段落【０００３】【００６２】も参照），同時性は必要がないと解される。
      (ウ)被告は，構成要件２Ｂが「ディジタル・データおよび圧縮処理を施したデータの読み出しを開始する」としていることを根拠として，本件特許２明細書の第２の実施例が本件特許発明２とは異なる旨主張する。
      しかしながら，上記(ア)で述べたように，構成要件２Ａの記載を踏まえると，「ディジタル・データ」の読み出し開始と「圧縮処理を施したデータ」の読み出し開始が同時である必要はないと解されるから，被告の主張は採用できない。
      ウ以上のとおり，構成要件２Ｃの解釈として，「圧縮処理を施したデータ」は，「ディジタル・データ」の出力が終了した時点で，連続して出力されるように，デコード処理される限度では平行性が必要であるが，同時性は要求されないものと解される。
      (2)被告製品２～４が「読出手段」「データ展開手段」を備えているかについて別紙被告製品２～４説明書によると，「オーディオ再生命令に従い，外部音声ＲＯＭ内に被告が独自に開発したＭＤＣＴ方式（先頭と末尾は，ＡＤＰＣＭ方式）にて圧縮済みのデジタルデータとして格納されている圧縮オーディオデジタルデータ（最大２０４８曲のフレーズデータ）の中から当該オーディオ再生に必要な構成フレーズを順次読み出す機能（第３機能）」を有する。
      そうすると，被告製品２～４は，構成要件２Ｂの「読出手段」を備えていると認められ，「ＡＤＰＣＭ①」データが「ディジタル・データ」である233かを除いて，構成要件２Ｂを充足する。
      しかし，被告製品２～４の「ＡＤＰＣＭ①」は，構成要件２Ｂの「ディジタル・データ」に該当しないのであるから，結局のところ，被告製品２～４は，構成要件２Ｂを充足しない。
      次に，上記機能には，「ＭＤＣＴ方式」のデータの「展開手段」があり（別紙被告製品２～４の機能説明３．３では，ハフマンデコードと逆量子化を施して復号化され，ＩＭＤＣＴで時間領域のＰＣＭデータに変換される〔当事者間に争いはない。
      〕。
      ），また，上記のとおり，「当該オーディオ再生に必要な構成フレーズを順次読み出す機能」がある。
      そうすると，被告製品２～４は，「ＭＤＣＴ方式」にて圧縮済みのデジタルデータが連続して出力されるように，デコード処理されていると認められるから，構成要件２Ｃを充足する。
      (3)以上のとおり，被告製品２～４は，構成要件２Ｃを充足するが，構成要件２Ｂを充足しない。
      ２－３(1)構成要件２Ｄ～２Ｆの充足性（争点２－３）についてまず，構成要件２Ｅ～２Ｆについて検討する。
      構成要件２Ｅは，「前記第２の判別手段によって前記ディジタル・データの読み出しが終了していないと判別された場合には前記読出手段によって読み出されたディジタル・データを選択し，前記第２の判別手段によって前記ディジタル・データの読み出しが終了したと判別された場合には前記データ展開手段によって展開されたディジタル・データを選択する第２の選択手段とを具備し，」であり，構成要件２Ｆは，「前記第２の選択手段によって選択されたディジタル・データに基づいて発音する」というものであるから，構成要件２Ｆの「第２の選択手段」は，「第２の判別手段」の判別を前提として，「ディジタル・データ」又は「展開されたディジタル・データ」を選択するものと解される。
      また，本件特許２明細書の図３及び５をみるに，本件特許発明２の実施例234では，波形メモリから読み出されたデータはＰＣＭ・データの場合には，そのままセレクタに供給され，エンコード・データの場合には，デコーダでデコード処理されてセレクタに供給され，その後，セレクタは，ＰＣＭ・データとデコードされたエンコード・データのいずれかを選択するものと解される。
      そうすると，本件特許発明２の実施例では，セレクタが「第２の選択手段」に該当すると解するのが相当である。
      (2)そこで，被告製品２～４において，セレクタに相当するような「第２の選択手段」が備えられているかを検討する。
      原告は，前記第３の２－３構成要件２Ｄ～２Ｆの充足性(2)（原告の主張）のとおり，被告製品２～４について，「ＲＡＭからバスバッファへのＰＣＭデータ（ＡＤＰＣＭ①が伸張されたデータ）の出力が完了した時点で，デコード部からシーケンサへ上記バスバッファへの出力が完了したことを通知する。
      」，「その通知を受けて，シーケンサはＡＤＰＣＭ①部分のデコード及びバスバッファへの出力が完了したことを確認し，次にＭＤＣＴ部分のデコードが必要なことを認識する。
      そして，バスバッファの空き容量を確認しながらデコードを開始できる状態と判断すると，シーケンサはＭＤＣＴデータの読み出しを開始する。
      」，「ＭＤＣＴデータは，ハフマンデコードと逆量子化を施して復号化され，復号化された周波数領域のデータをＲＡＭに順次格納する。
      」，「ＲＡＭに格納された周波数領域のデータをＩＭＤＣＴで時間領域のＰＣＭデータに変換後（フレーム単位の時間軸情報が得られる），音量調整をして１サンプルずつバスバッファに格納する。
      」と説明する。
      また，原告は，被告製品２について，出力系統はシリアルに行われていても，「シーケンサはＡＤＰＣＭ①部分のデコード及びバスバッファへの出力が完了したことを確認し，」（別紙被告製品２の機能説明３．３）その出力235系統への入力の順序に従って出力されるデータが選択されている，より具体的には，その選択は，「あるトラックのＡＤＰＣＭ①の読み出し，デコード，バスバッファへの格納という一連の動作が終了する」までは，「ＡＤＰＣＭ①」データを出力系統へ入力するように選択が行われ，その後については，「ＡＤＰＣＭ①」データを選択することなく「ＭＤＣＴ方式の圧縮データ」を出力系統へ入力するように選択が行われるということであり，これを「シーケンサ」が行うものであると説明する（甲５０〔技術説明会資料〕・２６～２７頁。
      これは，被告製品２についての説明であるが，被告製品３及び４も製品の機能は同じであるとの説明と解される。
      ）。
      しかしながら，後者の説明が前者の説明を敷衍するものであることを踏まえると，以上の説明は，被告製品２～４について，シーケンサがＡＤＰＣＭとＭＤＣＴデータの読み出しを切り換えることを特定するにとどまるというべきであって，ＡＤＰＣＭデコーダの出力とＭＤＣＴデコーダの出力を選択することを特定するものとはいい難い。
      そして，その他の原告の説明に加え，本件全証拠をみても，被告製品２～４について，セレクタ等の「第２の選択手段」に相当するものが存在するとは認められない。
      (3)そうすると，被告製品２～４は，「第２の選択手段」を備えないから，構成要件２Ｅ～２Ｆを充足しないし，「第２の選択手段」を備えない以上，「第２の判別手段」の存否も不明であるというほかなく，構成要件２Ｄを充足しない。
      ２－４(1)構成要件２Ｇの充足性（争点２－４）について被告製品２～４は，順にサウンドＬＳＩ，マルチ機能ＬＳＩ，サウンドＬＳＩである。
      この点，原告は，被告製品２～４は，複数の音（フレーズ）を個々独立に操作者の任意のタイミングで発生するような多彩な演奏を可能にしており，236単なる再生装置とはいえないとして，「電子楽器の音源装置」に該当する旨主張する。
      (2)そこで，「電子楽器」の意義について検討するに，本件特許２明細書をみても，これを特に定義した記載はないから，一般的な意義で使用されているものと解される。
      そして，「電子楽器」は，楽器であるから，操作者により演奏情報として楽音の情報が入力され，当該情報に従って楽音として出力されるものであると解される（例えば，電子ピアノでは，演奏者の鍵盤操作により楽音の情報が入力され，当該情報に従った楽音が出力される。
      ）。
      そうすると，被告製品２～４は，オーディオ再生命令の契機が操作者の意思に基づくものであったとしても，その後の楽音の進行は，操作者の意思とは関係なくオーディオデータが出力されるものであるから（別紙被告製品２～４説明書），構成要件２Ｇの「電子楽器」の音源装置に該当しない。
      (3)２－５したがって，被告製品２～４は，構成要件２Ｇを充足しない。
      まとめ以上のとおり，被告製品２～４は，構成要件２Ａ，２Ｂ，２Ｄ～２Ｇを充足しない。
      そうすると，構成要件２Ａに関する主張である間接侵害及び均等侵害について判断するまでもなく，被告製品２～４が本件特許発明２の技術的範囲に属するとは認められないから，本件特許発明２に係る請求はいずれも理由がない。
      ３本件特許発明３に係る侵害の成否について３－１構成要件３Ａの充足性（争点３－１）について原告は，請求項４に係る特許発明を本件特許発明３と主張するところ，本来，請求項４に係る発明は，請求項２，３も引用しているのであるが，原告による請求項の記載の仕方及び構成要件の分説の内容からみると，原告は，本件特許発明３としては，請求項１を引用する請求項４に係る発明に限定して請求する237ことが明らかであるところから，以下では，原告の請求をそのようなものであるとして判断する。
      (1)まず，構成要件３Ａには楽音データの先頭部がＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された楽音データである場合が含まれるかについて検討する。
      ア構成要件３Ａは，「圧縮楽音データとＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データとから構成される楽音データが記憶された記憶媒体から前記楽音データを圧縮楽音データ，ＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データの順に読み出して再生する楽音データ再生装置であって，」というものであって，その文言上，楽音データの先頭部のデータの形式については必ずしも明らかではない。
      イそこで，本件特許３明細書の【発明の詳細な説明】をみると，以下の記載がある。
      「【技術分野】【０００１】本発明は，圧縮され記憶媒体に記憶された楽音データを再生する楽音データ再生装置に関する。
      【背景技術】【０００２】近年，オーディオの分野においては，ディジタル楽音データを圧縮する方式（規格）として，ＭＰＥＧ，ＭＰ３，ＡＡＣ，ＷＭＡ等種々の方式が開発され，これに伴い，圧縮楽音データを再生する再生装置も種々実用化されている（特許文献１参照）。
      ところで，パチンコ等のゲーム機の分野においては，同じ楽曲を続けて繰り返し再生するループ再生がしばしば行われる。
      しかしながら，上述した圧縮楽音データをゲーム機において使用する場合，例えばＭＰＥＧは１１５２サンプル，ＡＡＣは１０２４サンプルを１フレームとし，このフレ238ーム単位で再生処理を行うようになっているので，曲の最後のフレームが規定数のサンプルを含まない場合にフレームの後部に無音部分が含まれることになる。
      このため，繰り返し再生において曲の終端部と先頭部との間に無音部分が生じてしまう問題があった。
      」「【発明が解決しようとする課題】【０００３】本発明は上記事情を考慮してなされたもので，その目的は，無音部分を作ることなくループ再生を行うことができる楽音データ再生装置を提供することにある。
      【課題を解決するための手段】【０００４】この発明は上記の課題を解決するためになされたもので，請求項１に記載の発明は，圧縮楽音データと非圧縮楽音データとから構成される楽音データが記憶された記憶媒体から前記楽音データを圧縮楽音データ，非圧縮楽音データの順に読み出して再生する楽音データ再生装置であって，前記記憶媒体から前記非圧縮楽音データを読み出すとともに，前記非圧縮楽音データの読み出しを終了した時点で読み出し終了通知を出力する第１の読出手段と，前記記憶媒体から前記圧縮楽音データを読み出す第２の読出手段と，前記第２の読出手段によって読み出された圧縮楽音データを伸張して出力するデコーダと，前記第１の読出手段の出力と前記デコーダの出力とを切り換える切換手段と，前記第１の読出手段，前記第２の読出手段，および前記切換手段を制御する制御手段とを具備し，前記圧縮楽音データは，楽音データの再生における所定の再生処理単位の整数倍のデータサイズを有し，前記制御手段は，ループ再生指示を受けて，前記第２の読出手段へ前記圧縮楽音データの読み出し指令を出力するとともに前記切換手段を前記デコーダの出力に切り換える第１手順，前記デコーダによる前記239圧縮楽音データの伸張および出力が終了した時点で前記第１の読出手段へ前記非圧縮楽音データの読み出し指令を出力するとともに前記切換手段を前記第１の読出手段の出力に切り換える第２手順，を順に実行し，前記第１の読出手段から出力される前記読み出し終了通知を受けて再び前記第１手順を実行することにより，前記楽音データをループ再生させることを特徴とする楽音データ再生装置である。
      」「【０００７】請求項４に記載の発明は，請求項１から請求項３のいずれかの項に記載の楽音データ再生装置において，前記非圧縮楽音データに代えてＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データを用いることを特徴とする。
      【発明の効果】【０００８】この発明によれば，楽音データの終了部に非圧縮データを配置したので，圧縮楽音データを，無音部分を作ることなく任意の箇所でループ再生することができる効果が得られる。
      また，この発明によれば，楽音データの先頭部に非圧縮データを配置したので，圧縮楽音データのデコードによる遅れの影響を無くし，無音部分のないループ再生をすることができる効果がある。
      【発明を実施するための最良の形態】【０００９】以下，図面を参照し，この発明の実施の形態について説明する。
      図１はこの発明の第１の実施の形態による楽音データ再生装置の構成を示すブロック図，図２は，（ａ）楽音データのフォーマット，（ｂ）楽音データのデコードタイミング，（ｃ）楽音データの出力タイミングを各々示す図である。
      図２（ａ）に示すように，この実施形態においては，楽曲の先頭部と終了部が圧縮されていないＰＣＭ（ＰｕｌｓｅＣｏｄｅＭｏｄｕｒａ240ｔｉｏｎ）楽音データ（以下，ＰＣＭデータという）であり，中央部が圧縮楽音データ（以下，圧縮データという）という構成の楽音データが使用される。
      また，圧縮データはＭＰＥＧ規格によって圧縮されている。
      」「【００２１】なお，上記の実施形態において，楽音データの先頭部および終了部にＰＣＭデータ，すなわち圧縮されていないディジタル楽音データを配置したが，これに代えて，例えばＡＤＰＣＭ等の圧縮手法を用いた，伸張が短時間で行えるディジタル楽音データを配置してもよい。
      また，上記実施形態は，圧縮データの先頭部および終了部にＰＣＭデータを配置しているが，これに代えて，終了部にのみ配置してもよい。
      この場合，ループ再生を行うには，制御部１７が後部のＰＣＭデータの再生終了時点より一定時間前に圧縮データ読出部１３へ読み出し開始を指示する必要がある。
      」以上のとおり，本件特許３明細書においては，楽曲の先頭部と終了部が圧縮されていないＰＣＭ楽音データで，中央部が圧縮楽音データという構成の楽音データが使用されたものが第１の実施の形態とされ（段落【０００９】），これに代えて，例えばＡＤＰＣＭ等の圧縮手法を用いた伸張が短時間で行えるディジタル楽音データを配置してもよいとされているから（段落【００２１】），実施例として，楽音データの先頭部がＰＣＭ楽音データ又はＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データであるものが示されている。
      そして，上記実施例以外の記載において，楽音データの先頭部がＡＤＰＣＭ方式により圧縮された楽音データであることを排斥するような記載はない。
      ウ次に，出願経過について検討する。
      (ア)本件特許３の原出願に係る請求項３は「圧縮データと，その先端に配置された第１の非圧縮データまたは伸張時間が短い圧縮データと，そ241の終端に配置された第２の非圧縮データまたは伸張時間が短い圧縮データとからなる楽音データが記憶された記憶媒体から前記楽音データを読み出して再生する楽音データ再生装置であって，」（乙１）とされていたのに対し，補正後の請求項４（請求項１を引用するもの）は「圧縮楽音データとＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データとから構成される楽音データが記憶された記憶媒体から前記楽音データを圧縮楽音データ，ＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データの順に読み出して再生する楽音データ再生装置であって，」とされている。
      (イ)ａ上記補正の経緯は，次のとおりである。
      本件特許３を含む特願２００４－９７３８３については，拒絶理由通知がされたが，その理由の１つは，特許法２９条２項の規定により特許を受けることができないとするものであり，拒絶理由通知書（乙２）によれば，「刊行物１には，データの先頭の所定期間を非圧縮データとし，所定期間以降を圧縮データとした音源装置（楽音データ再生装置）の発明が記載されている。
      これは両者を組み合わせて１つの連続データとする技術思想であり，データ記憶部に余裕があるのであれば，圧縮データの終端部を非圧縮データとし，これらを切り換えて出力再生することは設計的事項にすぎない。
      」というものであった。
      また，他の拒絶理由として，特許法３６条４項，同条６項２号の要件を満たしていないことが挙げられ，「（１）・・・段落０００３にはループ再生における問題が課題である旨が記載されているが，各請求項の構成には，その関係が存在せず，なぜ無音部分が生じるのか，その前提も存在しない。
      （２）「読出手段の出力データを交互に（請求項１），あるいは順次（請求項２）切り換えて出力する」ということが，次のデータを含んでの意味であるのか，単に１つのデータセットのみを意味するのか不明である。
      （３）請求項３の記載では，「先242端」「終端」という表現がなされているが，先端の前のデータ，あるいは終端の次のデータとの処理の関係が不明である。
      」とされていた。
      上記の拒絶理由通知における刊行物１とは特開平０６－１６７９７８（乙１１）であり，その明細書の発明の詳細な説明によれば，請求項２の発明について，「請求項２記載の発明によれば，発音指示があった場合に，記憶手段からディジタル・データおよび圧縮処理を施したデータが読み出され，ディジタル・データは，第２の選択手段を介して出力される一方，圧縮処理を施したデータは，さらにデータ展開手段によって元のディジタル・データに戻される。
      第２の選択手段は，発音指示後からディジタル・データを選択して，すべてのディジタル・データを出力し，この後，データ展開手段によって戻されたディジタル・データを選択して，選択されたデータを出力する。
      したがって，発音指示後，直ちに，ディジタル・データが読み出され，この後に，元に戻されたディジタル・データが出力されるので，時間遅れを極めて少なくして，直ちに楽音を発生することができる。
      」とされていた。
      上記の刊行物１の記載によれば，刊行物１に関する拒絶理由の趣旨は，刊行物１にはデータの先頭の所定期間を非圧縮データとし，所定期間以降を圧縮データとした音源装置の発明が記載されており，これは非圧縮データと圧縮データの両者を組み合わせて１つの連続データとする技術思想であり，本件特許３に係る発明も圧縮データと非圧縮データを１つの連続データとする技術思想において同一であること，データの連続のさせ方として，データの記憶部に余裕があるのであれば，圧縮データの終端部を非圧縮データとすることは設計的事項にすぎないものであることを指摘したものであったと解される。
      ｂ上記拒絶理由通知を受けて，手続補正書とともに提出された意見書243（乙３）には，以下の記載がある。
      「（１）補正について別途提出する手続補正書により，元の請求項１および２を削除するとともに，元の請求項３および４の要旨を明確にした請求項を新請求項１および２とし，さらに新たな請求項を新請求項３および４として追加しました。
      これらの補正は，明細書の段落０００９，００１４，００１６～００２１，００２４～００２７などの記載を根拠とするものであり，新規事項の追加ではありません。
      （２）本願発明本願発明は，所定の再生処理単位（フレーム）の整数倍のデータサイズを有する圧縮楽音データを含む楽音データをループ再生する際に，圧縮楽音データの終端部のフレームに含まれるサンプル数が上記所定の再生処理単位とならず端数である場合，当該フレームのサンプルの無い部分が無音として再生されてしまうことを防止することを目的としてなされたものです。
      そして請求項１に係る発明では，（Ａ）上記終端部のフレームを圧縮楽音データとせずに非圧縮楽音データとして楽音データを記憶するようにしたこと，（Ｂ）圧縮楽音データと非圧縮楽音データとを切り換えて再生すること，を特徴的な構成としています。
      圧縮楽音データの終端部のフレーム内のサンプル数が端数であるにもかかわらず当該フレーム全体を圧縮楽音データとしてしまうと，当該フレームのサンプルの無い部分が無音として再生されてしまいますが，本願のように当該フレームを非圧縮楽音データとすることによって，圧縮楽音データの再生が終わると非圧縮楽音データを再生し，非圧縮楽音データの再生が終わったらすぐに圧縮楽音データの再生に移ることができるので，無音のないループ再生を行うことが可能となります。
      」244「刊行物１や刊行物２には，引例として，圧縮部と非圧縮部の再生を切り換える楽音再生装置の発明が開示されていますが，これらの引例においては，本願発明のように楽音のループ再生での無音部分の発生を防止するという課題は全く認識されていません。
      また，審査官殿は，刊行物１記載の発明において記憶部に余裕がある場合に終端部を非圧縮データとすることは単なる設計的事項である，と認定されましたが，本願請求項１の発明は，上記のとおり圧縮楽音データとすると終端部のフレームに無音が生じる楽音データを非圧縮データとすることによって無音部分の発生が防止可能となるという知見に基づいてなされたものであり，単に記憶部の余裕具合に応じて終端部に非圧縮データを配置しただけのものではありません。
      よって，刊行物１に基づいて，当業者がループ再生における無音部分の発生を防止するという課題を認識した上で，本願発明のようなデータ構造の楽音データを読み出して該楽音データをループ再生させる楽音データ再生装置を想到できたとは言えないと考えられます。
      また，本願請求項１の発明では，楽音データが圧縮楽音データと終端部の非圧縮楽音データからなるデータ構造を有し，各読出手段がこれら各データ（圧縮楽音データと非圧縮楽音データ）の読み出しを終了した時に制御手段へその旨を通知して，制御手段が該通知を受けるとそれに応じたデータを読み出すように各読出手段を制御することによって，ループ再生を行うことを可能としています。
      このような制御手段の処理について，各刊行物には開示がありません。
      」ｃそこで，上記拒絶理由通知及び意見書の内容に照らして，補正の趣旨について検討するに，前記補正は，拒絶理由における刊行物１等を理由とする特許法２９条２項違反の指摘，同法３６条６項２号の明確性要件違反等と指摘を踏まえてされたものであり，その対応策として，245次のような方策を採用したものと考えられる。
      まず，刊行物１との技術的相違点を明らかにするため，本件特許３に係る発明の技術的意義が，圧縮楽音データの終端部のフレームに含まれるサンプル数が上記所定の再生処理単位とならず端数である場合，当該フレームのサンプルのない部分が無音として再生されてしまうことを防止することを目的としてされたものであることを明確にした。
      また，明確でないと指摘された請求項１，２を削除した。
      そして，同じく明確でないと指摘された旧請求項３における「先端の前のデータ，あるいは終端の次のデータ処理との関係」については，新請求項１（旧請求項３）においては，「圧縮楽音データ」と「非圧縮楽音データ」の記載のみとし，「先頭の前のデータ，あるいは終端の次のデータ処理との関係」という問題が顕在化しないようにするとともに，発明の技術的意義に即した記載になるようにした。
      以上のとおり，原告は，補正の際の意見書において，楽音データの終端部に非圧縮楽音データを配置したことが技術的に重要であることを主張するのみであって，楽音データの先頭部に非圧縮楽音データを配置することについて技術的な説明をしていない。
      被告は，このことを捉えて，先端に非圧縮楽音データ（請求項１）又はＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データ（請求項４）を配置する構成は除外されたと主張する。
      しかし，原告による補正の趣旨は，楽音データの終端部に非圧縮楽音データを配置することによる無音部分の発生の解消が技術的に重要であることを指摘したものであり，意見書や補正後の請求項及び発明の詳細な説明の記載をみても，先頭部分に非圧縮楽音データ（又はＡＤＰＣＭ方式で圧縮された圧縮楽音データ）を配置することが排除されているわけではない。
      楽音データの先頭部に非圧縮楽音データ（又246はＡＤＰＣＭデータ方式で圧縮された圧縮楽音データ）を配置するか否かは本件特許発明３を含む発明において重要な事項ではなかったと解されるし，そのことが本件特許３を含む発明の技術的意義を阻害するものではなく，また補正前（出願時）に記載されていなかった新規事項の追加であるということもできない。
      エ以上に照らすと，構成要件３Ａは，楽音データの先頭部に非圧縮楽音データ（又はＡＤＰＣＭデータ方式で圧縮された圧縮楽音データ）を配置する構成を排除したものとはいえないから，構成要件３Ａには楽音データの先頭部がＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された楽音データである場合が含まれるものというべきである。
      (2)被告製品２～４は，「ＡＤＰＣＭ①」，「ＭＤＣＴデータ」，「ＡＤＰＣＭ②」の順で，「外部音声データＲＯＭ」からデータを「順に読み出して再生する」（別紙被告製品２～４説明書）。
      そして，「ＭＤＣＴデータ」が構成要件３Ａの「圧縮楽音データ」に，「ＡＤＰＣＭ②」が構成要件３Ａの「ＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データ」にそれぞれ該当する。
      (3)したがって，被告製品２～４は，「楽音データ再生装置」に該当するか否かを除いて，構成要件３Ａを充足する（「楽音データ再生装置」に該当するか否かは，後記３－５において判断する。
      ）。
      ３－２(1)構成要件３Ｂ～３Ｃ及び３Ｅの充足性（争点３－２）について本件特許３明細書の【発明の詳細な説明】には，実施例以外の記載（【０００１】～【０００８】，【０００２９】）においては，構成要件３Ｂの「第１の読出手段」，構成要件３Ｃの「第２の読出手段」，構成要件３Ｅの「切換手段」の技術的意義についての記載はなく，実施例について，以下の記載がある。
      「【００１４】247次に，上述した楽音データを再生する再生装置について図１，図６，図７を参照して説明する。
      図１はこの発明の一実施形態による楽音データ再生装置の構成を示すブロック図である。
      この図において，１１は前述した楽音データが記憶されたＲＯＭ，１２はＲＯＭ１１から楽音データの先頭部および終了部に設けられたＰＣＭデータを読み出すＰＣＭデータ読出部，１３はＲＯＭ１１からＭＰＥＧ規格によって圧縮された圧縮データを読み出す圧縮データ読出部，１４は圧縮データ読出部１３によって読み出された圧縮データを伸張（デコード）するデコーダ，１５はＰＣＭデータ読出部１２の出力と，デコーダ１４の出力のいずれか一方を選択して出力する切換部，１６は切換部１５の出力をアナログ信号に変換するＤ／Ａ（ディジタル／アナログ）変換器，１７は各部を制御する制御部である。
      【００１５】また，図６はデコーダ１４の構成を示すブロック図である。
      この図において，２１は，逆フォーマット回路であり，圧縮データ読出部１３から出力される圧縮データ（図５の符号Ｂ参照）から量子化されたサブバンドサンプル，ビット割当情報およびスケールファクタを分離し，サブバンドサンプルを逆量子化回路２２へ出力すると共に，ビット割当情報を同じ逆量子化回路２２へ出力する。
      また，スケールファクタを逆スケーリング回路２３へ出力する。
      逆量子化回路２２は，サブバンドサンプルをビット割当情報を用いて逆量子化し，逆スケーリング回路２３へ出力する。
      逆スケーリング回路２３はスケールファクタに基づいて逆量子化回路の出力データのスケールを元に戻し，サブバンド合成フィルタバンク２４へ出力する。
      サブバンド合成フィルタバンク２４は，逆スケーリング回路２３から出力されるサブバンドデータを合成して圧縮前のＰＣＭデータに戻す。
      このＰＣＭデータは出力バッファ２５に一時記憶された後，図１の切換部１５へ出力される。
      248【００１６】次に，図１に示す楽音データ再生装置の動作を図７を参照して説明する。
      ループ再生の指示を受けた制御部１７は，まず，楽音データの先頭アドレスをＰＣＭデータ読出部１２へ出力してＰＣＭデータの読み出しを指示し，次に，圧縮データの先頭アドレスを圧縮データ読出部１３へ出力して圧縮データの読み出しを指示し，次いで，切換部１５をＰＣＭデータ読出部１２の出力に切り換える（図７の時刻ｔ１）。
      制御部１７から読み出し指示を受けたＰＣＭデータ読出部１２は，ＲＯＭ１１から楽音データの先頭部のＰＣＭデータを順次読み出し，切換部１５を介してＤ／Ａ変換器１６へ出力する。
      Ｄ／Ａ変換器１６はそのＰＣＭデータをアナログ楽音信号に変換し，スピーカユニット（図示略）へ出力する。
      これにより，楽音データの先端部のＰＣＭデータに基づく楽音が発生する。
      ＰＣＭデータ読出部１２は，楽音データの先頭部のＰＣＭデータを全て出力した時点で，制御部１７へ出力終了を通知する（時刻ｔ２）。
      制御部１７はこの終了通知を受け，切換部１５をデコーダ１４の出力に切り換える（図７（ｃ）参照）。
      【００１７】一方，圧縮データ読出部１３は，制御部１７からの読み出し指示を受け，ＲＯＭ１１から圧縮データを順次読み出し，デコーダ１４へ出力する。
      デコーダ１４はその圧縮データを伸張し，伸張済みデータを切換部１５へ出力する。
      ここで，前述したように，先頭部のＰＣＭデータのサンプル数Ｍは，その読み出し時間が，デコーダ１４が圧縮データ読出部１３から最初のデータを受けた時点から第１番目の伸張済みデータを出力するまでの時間に一致するように決められている。
      したがって，制御部１７がＰＣＭデータ読出部１２から終了通知を受けて切換部１５を切り換えた時点に一致するタイミングで，デコーダ１４から第１番目の伸張済みデータが出力される。
      以後，デコーダ１４から順次伸張済みデータが出力され，切換部１５を介してＤ／Ａ変249換器１６へ出力される。
      Ｄ／Ａ変換器１６はその伸張済みデータをアナログ楽音信号に変換し，スピーカユニットへ出力する。
      これにより，ＲＯＭ１１内の圧縮データに基づく楽音が発生する。
      【００１８】次に，圧縮データ読出部１３は，ＲＯＭ１１内の圧縮データを全て読み出した時点で制御部１７へ読み出し終了を通知する（時刻ｔ３）。
      制御部１７はこの通知を受け，予め設定されている一定時間Ｔが経過後，ＰＣＭデータ読出部１２へ楽音データの後部のＰＣＭデータの先頭アドレスを出力してＰＣＭデータの読み出しを指示し，次いで，切換部１５をＰＣＭデータ読出部１２の出力に切り換える（時刻ｔ４）。
      ここで，時間Ｔとは，圧縮データの最後のデータがＲＯＭ１１から読み出されデコーダ１４へ入力された時点から，その最後のデータが伸張されデコーダ１４から出力されるまでの時間である。
      【００１９】制御部１７から読み出し指示を受けたＰＣＭデータ読出部１２は，ＲＯＭ１１から楽音データの終了部のＰＣＭデータを順次読み出し，切換部１５を介してＤ／Ａ変換器１６へ出力する。
      これにより，楽音データの終了部のＰＣＭデータに基づく楽音が発生する。
      そして，ＰＣＭデータ読出部１２は，楽音データの終了部のＰＣＭデータを全て出力した時点で，制御部１７へ出力終了を通知し（時刻ｔ５），次いで，再び楽音データの先頭部のＰＣＭデータを順次読み出し，切換部１５を介してＤ／Ａ変換器１６へ出力する。
      これにより，楽音データの最後の音と最初の音が連続した状態で楽音再生が再び行われる。
      【００２０】一方，ＰＣＭデータ読出部１２から楽音データの終了部のＰＣＭデータの出力終了通知を受けた制御部１７は，圧縮データ読出部１３へ読み出し指令250を出力する。
      圧縮データ読出部１３はこの指令を受け，再び圧縮データを順次読み出し，デコーダ１４へ出力する。
      そして，制御部１７はＰＣＭデータ読出部１２から楽音データの先頭部の読み出し終了通知を受けて切換部１５を切り換える（時刻ｔ６）。
      以下，上述した動作と同様の動作が繰り返され，ＲＯＭ１１の楽音データのループ再生が行われる。
      【００２１】なお，上記の実施形態において，楽音データの先頭部および終了部にＰＣＭデータ，すなわち圧縮されていないディジタル楽音データを配置したが，これに代えて，例えばＡＤＰＣＭ等の圧縮手法を用いた，伸張が短時間で行えるディジタル楽音データを配置してもよい。
      また，上記実施形態は，圧縮データの先頭部および終了部にＰＣＭデータを配置しているが，これに代えて，終了部にのみ配置してもよい。
      この場合，ループ再生を行うには，制御部１７が後部のＰＣＭデータの再生終了時点より一定時間前に圧縮データ読出部１３へ読み出し開始を指示する必要がある。
      」「【００２５】次に，図８の楽音データ再生装置の動作を説明する。
      制御部１７ａへループ再生指示が供給されると，制御部１７はヘッダ読出部３３，ＰＣＭデータ読出部１２および圧縮データ読出部１３へ，順次，読出指令を出力し，次いで，切換部１５をＰＣＭデータ読出部１２側へ切り換える。
      ヘッダ読出部３３へ読出指令が出力されると，ヘッダ読出部３３がＲＯＭ３１からヘッダＨを読み出し，ヘッダＨに含まれる総サンプル数Ｎをダウンカウンタ３４へプリセットする。
      以後，ダウンカウンタ３４がクロックパルスｆｓをダウンカウントする。
      【００２６】また，ＰＣＭデータ読出部１２および圧縮データ読出部１３へ読出指令が251出力されると，上述した第１の実施形態と同様に，まず，ＲＯＭ３１内のＰＣＭデータに基づく楽音が発生し（図９の時刻ｔ１～ｔ２），次いで圧縮データに基づく楽音が発生する（時刻ｔ２～ｔ３）。
      そして，時刻ｔ３において，ＲＯＭ３１内の圧縮データの最後のサンプルに基づく楽音が発生すると，同一タイミングで０検出回路３５から検出信号が制御部１７ａへ出力される。
      制御部１７ａはこの検出信号を受け，再び，ヘッダ読出部３３，ＰＣＭデータ読出部１２および圧縮データ読出部１３へ，順次，読出指令を出力し，次いで，切換部１５をＰＣＭデータ読出部１２側へ切り換える。
      以後，再び上記の過程で楽音再生が行われる。
      」(2)以上に基づいて，まず，ＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データのデコーダについて検討する。
      構成要件３Ｂには，ＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データについて，そのデコーダの記載がないし，本件特許３明細書の【発明の詳細な説明】にも同様に記載がない。
      しかしながら，本件特許３明細書の段落【００２１】においては，楽曲の先頭部と終了部が圧縮されていないＰＣＭ楽音データで，中央部が圧縮楽音データという構成の楽音データが使用されたものが第１の実施の形態とされ，これに代えて，例えばＡＤＰＣＭ等の圧縮手法を用いた伸張が短時間で行えるディジタル楽音データを配置してもよいとされている。
      また，圧縮楽音データの先頭部及び終了部にＰＣＭ楽音データを配置しているが，これに代えて，終了部にのみ配置してもよいとされているから，これはＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データでも同様であると解される。
      このように，ＰＣＭ楽音データをＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データに代えることが変形例であることや，ＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データにデコーダが必要であることは技術常識であると解されることに照らすと，構成要件３Ｂの解釈として，ＡＤＰＣＭ方式によっ252て圧縮された圧縮楽音データのデコーダが必要であると解される。
      (3)上記(1)のとおり，本件特許３明細書には，実施例として，①ＰＣＭデータ読出部１２は楽音データの先頭部及び終了部に設けられたＰＣＭデータを読み出すこと，②ＰＣＭデータ読出部１２は楽音データの先頭部のＰＣＭデータを全て出力した時点で制御部１７へ出力終了を通知すること，③ＰＣＭデータ読出部１２は楽音データの終了部のＰＣＭデータを全て出力した時点で制御部１７へ出力終了を通知すること，④圧縮データ読出部１３はＭＰＥＧ規格によって圧縮された圧縮楽音データを読み出すこと，⑤圧縮データ読出部１３で読み出された圧縮楽音データは，デコーダ１４に送られること，⑥圧縮データ読出部１３は圧縮楽音データを全て読み出した時点で制御部１７へ読み出し終了を通知すること，⑦切換部１５はＰＣＭデータ読出部１２の出力と，デコーダ１４（圧縮データ読出部１３）の出力のいずれか一方を選択して出力すること，⑧上記⑦の切換部１５の動作は，ＰＣＭデータ読出部１２又は圧縮データ読出部１３からの終了の通知を受けた制御部からの読出指令に基づいて行われること，⑨終了通知は，ＰＣＭデータ又は圧縮楽音データを全て出力した時点でＰＣＭデータ読出部１２又は圧縮データ読出部１３から制御部１７へ通知されることが記載されている。
      以上を前提として，まず，構成要件３Ｂの解釈として，ＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データの読み出し終了の判別が必要であるかについて検討する。
      上記(2)のとおり，構成要件３Ｂの解釈として，ＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データのデコーダが必要であると解される上，構成要件３Ｂにおいて読み出し終了通知が必要とされていることや，上記①～③の実施例におけるＰＣＭデータ読出部１２の動作を考慮すると，ＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データの読み出し終了の判別が必要であると解される。
      本件特許３明細書の記載では，「第１の読出手段」及び「第２の読出手段」について，読み出し終了を判別する態様が不明である253ものの，構成要件３Ｂの記載及び上記⑨からすると，「第１の読出手段」及び「第２の読出手段」が読み出し終了の判別のため機能を有していると解するのが相当である。
      続いて，構成要件３Ｂ～３Ｃの解釈として，「第１の読出手段」と「第２の読出手段」が１つの手段である場合が含まれるかについて検討する。
      請求項１，４の記載によれば，ＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データを読み出す「第１の読出手段」（構成要件３Ｂ）と圧縮楽音データを読み出す「第２の読出手段」（構成要件３Ｃ）とが区別され，「第２の読出手段」から読み出された圧縮楽音データはデコーダへ出力され（前記のとおり，ＡＤＰＣＭ方式の圧縮楽音データもデコーダへの出力が必要と解されるが，請求項１の場合は非圧縮楽音データが使用されるので，非圧縮楽音データが「第１の読出手段」で読み出された後，デコーダへ出力する必要はない。
      ），それぞれの読出手段から読み出されたデータの出力が切換手段で切り換えられることとされている（構成要件３Ｄ）。
      また，そのような切り換えを可能にするための制御手段が設けられている（構成要件３Ｅ）。
      このように，２つの読出系統とその切り換えが想定されているところからみて，「第１の読出手段」と「第２の読出手段」とは別個の手段であると解するのが自然である。
      次に，発明の詳細な説明をみると，ＰＣＭデータ読出部１２と圧縮データ読出部１３は，楽音データを読み出し，制御部に読み出しの終了を通知する点で，機能は一致している。
      しかしながら，ＰＣＭデータ読出部１２と圧縮データ読出部１３が１つの読出部により実現してもよいとの記載はない。
      また，段落【００１６】～【００１７】の実施例の記載においても，制御部１７は，ＰＣＭデータ読出部１２，圧縮データ読出部１３に読み出しを指示した後に，切換部１５をＰＣＭデータ読出部１２の出力に切り換えるのであるから，２つの読出部は異なるものであると解される。
      254以上のような，特許請求の範囲，発明の詳細な説明の記載に照らすと，「第１の読出手段」と「第２の読出手段」は，１つの手段ではなく，異なる手段であると解するのが相当である。
      そうすると，これが１つの手段でもよいとする原告の主張を採用することはできない。
      (4)そこで，被告製品２～４が構成要件３Ｂの「第１の読出手段」を充足するかについて検討する。
      前提として，ＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データに相当するＡＤＰＣＭ②のデコーダを有することは当事者間に争いはない（別紙被告製品２～４説明書）。
      原告は，「第１の読出手段」について，ＡＤＰＣＭデコーダによって伸張されたＰＣＭデータを次のバッファに送る手前までである旨主張した上で，被告製品２～４について，「読み出されたＡＤＰＣＭ①データは，ＡＤＰＣＭデコーダでＰＣＭデータに伸張され，所定サンプル分のＰＣＭデータをＲＡＭに順次格納する。
      ＲＡＭに格納された所定サンプル分のＰＣＭデータ（ＡＤＰＣＭ①が伸張されたデータ）は，音量調整後バスバッファに１サンプルずつ出力し，デコード部においてＲＡＭからバスバッファに出力するサンプル数をカウントする。
      ＲＡＭからバスバッファへのＰＣＭデータ（ＡＤＰＣＭ①が伸張されたデータ）の出力が完了した時点で，デコード部からシーケンサへ上記バスバッファへの出力が完了したことを通知する。
      」とし，「ＡＤＰＣＭ②のデコードからバスバッファへの出力までの動作はＡＤＰＣＭ①と同様である。
      」とする。
      そして，「デコード部においてＲＡＭからバスバッファに出力するサンプル数をカウントする。
      ＲＡＭからバスバッファへのＰＣＭデータ（ＡＤＰＣＭ①が伸張されたデータ）の出力が完了した時点で，デコード部からシーケンサへ上記バスバッファへの出力が完了したことを通知する。
      」とし，これが，読み出し終了を通知するものであると主張255する。
      しかしながら，被告製品２～４において，「デコード部においてＲＡＭからバスバッファに出力するサンプル数をカウントする」というＬＳＩの機能を説明するものの，読み出し終了の判別を説明するものとはいえないから，ＡＤＰＣＭ②データの読み出し終了を判別する態様は明らかではない。
      そして，この判別の態様が明らかでない以上，「デコード部からシーケンサへ上記バスバッファへの出力が完了したことを通知する」ことが「読み出し終了通知を出力する」に当たるともいい難い。
      そうすると，被告製品２～４は「第１の読出手段」を備えていないから，構成要件３Ｂを充足しない。
      (5)続いて，被告製品２～４が構成要件３Ｃ及び３Ｅを充足するかについて検討する。
      上記(3)のとおり，「第１の読出手段」と「第２の読出手段」は異なる手段であると解釈される。
      そして，被告製品２～４について，外部音声ＲＯＭからＡＤＰＣＭ②データとＭＤＣＴデータの読み出し系統が同一であること（シリアルバスであること）に争いがなく，「第２の読出手段」を備えているとはいえないから，被告製品２～４は構成要件３Ｃを充足しない。
      また，被告製品２～４は，２つの「読出手段」を備えていない以上，「切換手段」を備えているとはいえないから，構成要件３Ｅを充足しない。
      ３－３構成要件３Ｄの充足性（争点３－３）について被告製品２～４は，ＭＤＣＴデータのデコーダを備えている（別紙被告製品２～４説明書）。
      しかしながら，前記３－２のとおり，被告製品２～４が「第２の読出手段」を備えていないから，上記デコーダが「前記第２の読出手段によって読み出された圧縮楽音データを伸張して出力するデコーダ」であるとはいえない。
      そうすると，被告製品２～４は構成要件３Ｄを充足しない。
      256３－４(1)ア構成要件３Ｆ及び３Ｈの充足性（争点３－４）についてまず，「制御手段」について検討する。
      前記３－１のとおり，本件特許発明３が引用する請求項１は，無音部分を作ることなくループ再生を行うことができる楽音データ再生装置を提供するために，楽音データを圧縮楽音データだけで構成するのではなく，圧縮楽音データと非圧縮楽音データとから構成し，楽音データの終了部に非圧縮楽音データを配置する構成を採用することにより，無音部分を作ることなくループ再生することができる効果を有するものである。
      また，本件特許発明３は，非圧縮楽音データに代えてＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データを用いることにより同様の効果を有するものである。
      このように，本件特許発明３は，楽音データを圧縮楽音データだけで構成するのではなく，楽音データを圧縮楽音データとＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データとから構成し，楽音データの終了部にＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データを配置することに技術的意義を有するものである。
      しかしながら，本件特許発明３においては，楽音データの終了部にＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮楽音データを配置するだけではなく，圧縮楽音データのデコードによる時間の遅れを解消しないと，無音部分を作ることなくループ再生することはできないことは明らかである。
      構成要件３Ｈの「制御手段」の技術的意義はこの点にあると考えられる。
      すなわち，構成要件３Ｈ中の「前記デコーダによる前記圧縮楽音データの伸張および出力が終了した時点で前記第１の読出手段へ前記ＡＤＰＣＭ方式によって圧縮された圧縮された圧縮楽音データの読み出し指令を出力する」というのはこのような時間遅れの解消も目的とするものと解される。
      イこの点について，本件特許３明細書の【発明の詳細な説明】をみるに，圧縮楽音データのデコードによる時間の遅れを解消する解決原理は，明示257的には説明されていないが，本件特許発明３の実施例（「第１の実施の形態」）の動作（段落【００１６】～【００２０】及び図７）をみるに，切換部１５によって切り換えられて出力される信号がバッファに送られることは記載されていないから，バッファによって時間の遅れを調整しているとは認められない。
      そうすると，制御部１７が切換部１５による切り換えのタイミングを制御することによって，圧縮楽音データのデコードによる時間の遅れを解消するものと解するのが相当である。
      ウ以上のとおり，構成要件３Ｆ及び３Ｈの「制御手段」は，圧縮楽音データのデコードによる無音部分が生じないように「切換手段」の切り換えのタイミングを制御する機能を有するものであると解される。
      (2)これに対し，被告製品２～４は，前記３－２のとおり，「切換手段」を備えていないから，ＡＤＰＣＭ②データの再生に連続して，ＭＤＣＴデータの再生を行ったときに（正確には，ＡＤＰＣＭ②データとＭＤＣＴデータの再生の間にＡＤＰＣＭ①データが再生される。
      ），そのデコードによって無音部分が生じないのは，バスバッファにおいて，ＭＤＣＴデータのデコードによる時間の遅れを調整しているからであると推測される。
      このように，本件特許発明３と被告製品２～４とでは，圧縮楽音データのデコードによって無音部分を生じないようにする解決手段が異なるのであり，被告製品２～４について，本件特許発明３の「制御手段」を備えているとはいえない。
      また，切換手段による切り換えの「第１手順」「第２手順」があるとはいえないし，前記３－２のとおり，「第１の読出手段」「第２の読出手段」「切換手段」も備えていない。
      。
      (3)３－５(1)したがって，被告製品２～４は構成要件３Ｆ及び３Ｈを充足しない。
      構成要件３Ｉの充足性（争点３－５）についてまず「楽音」の意義について検討するに，本件特許３明細書の【発明の詳細な説明】には，以下の記載がある。
      258「【背景技術】【０００２】近年，オーディオの分野においては，ディジタル楽音データを圧縮する方式（規格）として，ＭＰＥＧ，ＭＰ３，ＡＡＣ，ＷＭＡ等種々の方式が開発され，これに伴い，圧縮楽音データを再生する再生装置も種々実用化されている（特許文献１参照）。
      ところで，パチンコ等のゲーム機の分野においては，同じ楽曲を続けて繰り返し再生するループ再生がしばしば行われる。
      しかしながら，上述した圧縮楽音データをゲーム機において使用する場合，例えばＭＰＥＧは１１５２サンプル，ＡＡＣは１０２４サンプルを１フレームとし，このフレーム単位で再生処理を行うようになっているので，曲の最後のフレームが規定数のサンプルを含まない場合にフレームの後部に無音部分が含まれることになる。
      このため，繰り返し再生において曲の終端部と先頭部との間に無音部分が生じてしまう問題があった。
      」以上のとおり，パチンコ等のゲーム機の分野においては，同じ楽曲を続けて繰り返し再生するループ再生がしばしば行われ，パチンコ等のゲーム機において圧縮楽音データを再生することが記載されている。
      そうすると，「楽音」とは，パチンコ等のゲーム機で再生される音楽・音声その他人間の聴覚で認識できるデータであると解される。
      (2)そこで，被告製品２～４が「楽音データ再生装置」に該当するかについて検討する。
      原告の主張によっても，被告製品２～４では，バスバッファに書き込まれたＰＣＭデータが読み出されて外部に出力されるから，外部のスピーカが最終的な「楽音」の発生を行うこととなる（別紙被告製品２～４の機能説明３．５）。
      このように，被告製品２～４は，外部のスピーカが「楽音」の発生を行うために，非圧縮の楽音データを生成しているものの，最終的な「楽音」259の発生は外部で行われているのであるから，楽音データを「再生」する装置であるとはいい難い。
      (3)そうすると，被告製品２～４は構成要件３Ｉを充足しない。
      また，構成要件３Ａについても「楽音データ再生装置」に該当することが要件であるから，同様に被告製品２～４は構成要件３Ａを充足しない。
      ３－６まとめ以上のとおり，被告製品２～４は，構成要件３Ａ～３Ｆ，３Ｈ～３Ｉを充足しない。
      そうすると，被告製品２～４が本件特許発明３の技術的範囲に属するとは認められないから，本件特許発明３に係る請求はいずれも理由がない。
      第５結論よって，原告の請求は，理由がないからいずれも棄却することとし，主文のとおり判決する。
    東京地方裁判所民事第２９部</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
