<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成22(行コ)124</事件番号>
      <事件名>水俣病認定申請棄却処分取消等請求控訴事件（原審・大阪地方裁判所平成１９年（行ウ）第８９号）</事件名>
      <裁判年月日>平成24年04月12日</裁判年月日>
      <裁判所名>大阪高等裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>公害健康被害補償法（昭和６２年法律第９７号により公害健康被害の補償等に関する法律と題名改正）４条２項に基づく水俣病認定の申請に対し県知事がした棄却処分の取消しを求める請求が，棄却された事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>公害健康被害補償法（昭和６２年法律第９７号により公害健康被害の補償等に関する法律と題名改正）４条２項に基づく水俣病認定の申請に対し県知事がした棄却処分の取消しを求める請求につき，裁判所の審理，判断は，県公害健康被害認定審査会の医学上の科学的，専門的な調査審議及び判断を基にしてされた県知事の判断に不合理な点があるか否かという観点から行われるべきであって，現在の最新の医学水準に照らし，前記調査審議において用いられた具体的審査基準である，環境庁企画調査局環境保険部長が昭和５２年７月１日に発出した「後天性水俣病の判断条件について」と題する通知（昭和５２年環保業第２６２号）において示された判断条件に不合理な点があり，あるいは前記認定申請が前記判断条件に適合しないとした前記審査会の調査審議及び判断の過程に看過し難い過誤，欠落があり，県知事の判断がこれに依拠してされたと認められる場合にはその判断に不合理な点があるものとして，前記棄却処分を違法と解すべきであるとした上で，前記判断条件に基づく判断の手法は，メチル水銀の影響を判定するに当たり，当時の最新の医学上の科学的，専門的な知見に基づく検討の上で策定された主要症候の組合わせによってまず症候群判断を行い，次にこれから外れる事例について総合的に検討を進めるというものであり，十分な合理性があり，前記認定申請をした者には，水俣病に見られる症候のうち四肢末梢優位の感覚障害以外の症候は認められないから前記判断条件に規定する症候の組合わせは認められず，四肢末梢優位の感覚障害が一応認められるものの，これに係る症状が前記判断条件に適合しないとした前記審査会の調査審議及び判断の過程には，大筋において特段の看過し難い過誤，欠落は認められず，県知事は，前記審査会の前記判断に依拠して，前記認定申請をした者について水俣病の認定をしない旨の判断をしたものであり，その他その判断に特段不相当な点も見当たらないから，その判断に基づく前記棄却処分は適法であるとして，前記請求を棄却した事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20121102120441.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=82695&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文１原判決中控訴人に関する部分を取り消す。
      ２本件訴えのうち，被控訴人が水俣病である旨の認定の義務付け請求に係る部分を却下する。
      ３被控訴人の水俣病認定申請棄却処分取消請求を棄却する。
      ４訴訟費用中当審において生じた部分及び原審において控訴人と被控訴人との間に生じた部分は，すべて被控訴人の負担とする。
      事第１実及び理由控訴の趣旨主文第１ないし第３項同旨第２事案の概要１事案の要旨(1)被控訴人は，昭和５３年９月３０日に熊本県知事に対し，公害健康被害補償法（昭和４８年法律第１１１号。
      なお同法の題名は昭和６２年法律第９７号により「公害健康被害の補償等に関する法律」に改められた。
      以下，同改正の前後を問わず「公健法」という。
      ）４条２項の規定に基づく水俣病認定申請（以下「本件申請」という。
      ）をしたところ，同知事は昭和５５年５月２日に本件申請を棄却する処分（以下「本件処分」という。
      ）をした。
      被控訴人は，本件処分を不服として，熊本県知事に対する異議申立てを経て，昭和５６年１０月２８日に公害健康被害補償不服審査会（以下「本件審査会」という。
      ）に対して審査請求（以下「本件審査請求」という。
      ）をしたところ，本件審査会は平成１９年３月２２日に本件審査請求を棄却する裁決（以下「本件裁決」という。
      ）をした。
      (2)本件は，被控訴人が本件処分及び本件裁決を不服として，控訴人に対して本件処分の取消しと，熊本県知事において，被控訴人に対し，公健法４条２項に基づき被控訴人がかかっている疾病が水俣市及び葦北郡の区域に係る1水質の汚濁の影響による水俣病である旨の認定をすることの義務付けを求めている事案である。
      被控訴人は，原審においては，国に対して本件裁決の取消しも求めていた。
      ２原審の経緯原審は，控訴人に対する請求については，公健法４条２項に基づく水俣病認定の要件を満たしていると判断して，本件処分を取り消し，熊本県知事に対して，被控訴人に対し，公健法４条２項に基づき被控訴人がかかっている疾病が水俣市及び葦北郡の区域に係る水質の汚濁の影響による水俣病である旨の認定をすることを命じ，国に対する請求については，本件処分が取り消されることにより，本件裁決の取消しを求める法律上の利益を有しないことになるとしてその部分の訴えを却下した。
      これに対して，控訴人のみが控訴し，被控訴人と国との間の訴訟は確定した。
      ３法令の定め(1)救済法昭和４４年１２月１５日，「公害に係る健康被害の救済に関する特別措置法」（昭和４４年法律第９０号。
      以下「救済法」という。
      ）が制定された。
      ア救済法１条は，同法は，事業活動その他の人の活動に伴って相当範囲にわたる著しい大気の汚染又は水質の汚濁が生じたため，その影響による疾病が多発した場合において，当該疾病にかかった者に対し，医療費，医療手当及び介護手当の支給の措置を講ずることにより，その者の健康被害の救済を図ることを目的とすると規定していた。
      イ救済法２条１項は，同法において「指定地域」とは，事業活動その他の人の活動に伴って相当範囲にわたる著しい大気の汚染又は水質の汚濁が生じたため，その影響による疾病が多発している地域で政令で定めるものをいう旨規定し，同条２項は，１項の政令においては，あわせて同項に規定する疾病を定めなければならない旨規定し，同法施行令は指定地域の中で2「熊本県水俣市，葦北郡，鹿児島県出水市」を掲げ，指定疾病として「水俣病」を掲げていた。
      ウ救済法３条は，指定地域の全部又は，一部を管轄する都道府県知事は，当該指定地域につき，前条第２項の規定により定められた疾病にかかっている者について，その者の申請に基づき，公害被害者認定審査会の意見を聞いて，その者の当該疾病が当該指定地域に係る大気の汚染又は，水質の汚濁の影響によるものである旨の認定を行う旨規定していた。
      エ救済法４条ないし９条は，医療費，医療手当及び介護手当の支給要件等につき規定している。
      オ救済法１３条，１４条及び１７条は，救済法による上記の各支給の支給に要する費用の２分の１（事務処理に要する費用は別途割合）を公害防止事業団からの納付金により賄うものとし，これに相当する金額を新たに環境庁長官の指定を受けた民法上の法人が公害防止事業団に拠出することとし，事業者は，上記民法上の法人に対し上記拠出金にあてるための拠出を行う旨規定している。
      (2)公健法昭和４８年１０月に公布され，昭和４９年９月１日から施行され，これに伴って救済法は廃止された。
      ア公健法１条は，同法は，事業活動その他の人の活動に伴って生ずる相当範囲にわたる著しい大気の汚染又は水質の汚濁の影響による健康被害に係る損害を填補するための補償並びに被害者の福祉に必要な事業及び大気の汚染の影響による健康被害を予防するために必要な事業を行うことにより，健康被害に係る被害者等の迅速かつ公正な保護及び健康の確保を図ることを目的とする旨規定する。
      イ公健法２条１項は，同法において「第一種地域」とは，事業活動その他の人の活動に伴って相当範囲にわたる著しい大気の汚染が生じ，その影響3による疾病（次項に規定する疾病を除く。
      ）が多発している地域として政令で定める地域をいう旨規定し，同条２項は，同法において「第二種地域」とは，事業活動その他の人の活動に伴って相当範囲にわたる著しい大気の汚染又は水質の汚濁が生じ，その影響により，当該大気の汚染又は水質の汚濁の原因である物質との関係が一般的に明らかであり，かつ，当該物質によらなければかかることがない疾病が多発している地域として政令で定める地域をいう旨規定し，同条３項は，前２項の政令においては，あわせて前２項の疾病（以下「指定疾病」という。
      ）を定めなければならない旨規定する。
      ウ公健法４条２項は，第二種地域の全部又は一部を管轄する都道府県知事は，当該第二種地域につき同法２条３項の規定により定められた疾病にかかっていると認められる者の申請に基づき，当該疾病が当該第二種地域に係る大気の汚染又は水質の汚濁の影響によるものである旨の認定を行う，この場合においては，当該疾病にかかっていると認められるかどうかについては，公害健康被害認定審査会（以下「認定審査会」という。
      ）の意見をきかなければならない旨規定する。
      エ公健法４４条は，第一種地域又は第二種地域の全部又は一部をその区域に含む都道府県又は第４条第３項の政令で定める市に，認定審査会を置く旨規定し，４５条１項は，認定審査会は，委員１５人以内で組織する旨規定し，同条２項は，委員は医学，法律学その他公害に係る健康被害の補償に関し学識経験を有する者のうちから，都道府県知事又は第４条第３項の政令で定める市の長が任命する旨規定する。
      オ公健法１０６条２項は，認定又は補償給付の支給に関する処分に不服がある者のする審査請求は，公害健康被害補償不服審査会（本件審査会）に対してしなければならない旨規定する。
      カ公健法３条１項は健康被害に対する補償のために支給される給付として4次のものを掲げている。
      ①②障害補償費③遺族補償費④遺族補償一時金⑤児童補償手当⑥療養手当⑦キ療養の給付及び療養費葬祭料公健法４９条２項は，４条２項の認定に係る被認定者及び認定死亡者に関する補償給付の支給に要する費用の全部は６２条１項の規定により独立行政法人環境再生保全機構が徴収する特定賦課金をもって充てる旨規定し，６２条１項は，第二種地域に係る指定疾病に影響を与える水質汚濁の原因である物質を排出した特定施設の設置者から特定賦課金を徴収する旨，同条２項は，特定施設設置者は，特定賦課金を納付する義務を負う旨，それぞれ規定する。
      ク公健法附則３条においては，同法の施行の際に現に救済法３条１項の認定を受けている者は，政令で定めるところにより，公健法による認定を受けたものとみなす旨規定するほか，附則４条１項，２項も，公健法施行の際現に救済法３条１項の認定の申請をしている者に対しては，従前の例によりその認定をすることができ，この認定を受けた者は，政令で定めるところにより，公健法による認定を受けたものとみなす旨規定している。
      (3)公害健康被害の補償等に関する法律施行令公害健康被害の補償等に関する法律施行令（昭和４９年政令第２９５号。
      なお，昭和６２年政令第３６８号による改正前の題名は「公害健康被害補償法施行令」であったが，以下，同改正の前後を問わず「公健法施行令」という。
      ）１条は，公健法２条２項の政令で定める地域及び同項に規定する疾病5は，別表第二のとおりとする旨規定し，公健法施行令別表第二は，４の項の中欄において，「熊本県の区域のうち，水俣市及び葦北郡の区域並びに鹿児島県の区域のうち，出水市の区域」を掲げ，その下欄において，「水俣病」を掲げ，なお，同別表備考は，同別表に掲げる区域は，昭和４９年６月１０日における行政区画その他の区域によって表示されたものとする旨規定する。
      ４関係通知の定め(1)４６年事務次官通知（甲４）環境庁事務次官は，昭和４６年８月７日，救済法３条１項に規定する認定に関し，関係各都道府県知事にあてて「公害に係る健康被害の救済に関する特別措置法の認定について」と題する通知（昭和４６年環企保第７号。
      以下「４６年事務次官通知」という。
      ）を発出した。
      ４６年事務次官通知は，水俣病の認定の要件として，下記のとおり規定している。
    </主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
