<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <高裁判例>
      <事件番号>平成23(ネ)2046</事件番号>
      <事件名>保険金請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成24年06月07日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>大阪高等裁判所第１３民事部</裁判所名・部>
      <結果>その他</結果>
      <高裁判例集登載巻・号・頁>第65巻1号1頁</高裁判例集登載巻・号・頁>
      <原審裁判所名>京都地方裁判所</原審裁判所名>
      <原審事件番号>平成22(ワ)1553</原審事件番号>
      <判示事項>
        <項目>自動車保険契約の人身傷害補償特約の被保険者である被害者に過失がある場合において加害者から既に損害賠償金の支払を受けた保険金請求権者が保険会社に支払を求めることができる人身傷害補償保険金の額</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>次の(1)及び(2)のような条項のある自動車保険契約の人身傷害補償特約の被保険者である被害者に過失がある場合において，加害者から既に損害賠償金の支払を受けた保険金請求権者が保険会社に支払を求めることができる人身傷害補償保険金の額を算出するに当たっては，上記条項の文言を重視して，人身傷害補償特約損害額算定基準に従い算出された金額の合計額から既に支払を受けた損害賠償金を控除した残額をもって人身傷害補償保険金の額とすべきであり，被保険者である被害者について民法上認められる過失相殺前の損害額から既に支払を受けた損害賠償金を控除した残額をもって人身傷害補償保険金の額とすべきではない。<br />(1)  保険会社が保険金請求権者に支払う人身傷害補償保険金の額は，人身傷害補償特約損害額算定基準に従い算定された金額の合計額から保険金請求権者が損害賠償義務者より既に取得した損害賠償金を控除した額とする。<br />(2)　保険会社は保険金請求権者に支払った人身傷害補償保険金の額の限度内で，かつ，保険金請求権者の権利を害さない範囲内で，保険金請求権者の加害者に対する損害賠償請求権を代位取得する。<br /></項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20121113145337.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=82712&amp;hanreiKbn=03</URL>
    </高裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２３年(ネ)第２０４６号保険金請求事件平成２４年６月７日大阪高裁第１３民事部判決主文１原判決を次のとおり変更する。
      (1)控訴人は，被控訴人甲田一郎に対し，７１３万００６５円及びこれに対する平成２２年５月２３日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      (2)控訴人は，被控訴人甲田二郎に対し，３５６万５０３２円及びこれに対する平成２２年５月２３日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      (3)被控訴人らのその余の請求をいずれも棄却する。
      ２訴訟費用は，第１・２審を通じてこれを５分し，その２を被控訴人らの負担とし，その余は控訴人の負担とする。
      ３この判決の第１項(1)(2)は仮に執行することができる。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１　控訴の趣旨
      
      １　原判決を取り消す。
      
      ２　被控訴人らの請求をいずれも棄却する。
      
      第２　事案の概要
      
      １　事案の要旨(1) 本件事故の発生アイルランド共和国国籍の亡甲田Ａ子（以下「Ａ子」という。）が自転車で走行中，見通しの悪い交差点において，乙田一郎（以下「乙田」という。）運転の普通乗用自動車と出会い頭に衝突する交通事故（以下「本件事故」という。）に遭って死亡した。(2) 請求の骨子本件は，Ａ子の相続人である被控訴人らが控訴人に対し，Ａ子が控訴人との間で締結していた人身傷害補償保険（以下「本件人傷保険」又は「人傷保険」という。）に基づき，本件事故による人身傷害補償保険金（以下「人傷保険金」という。）として，Ａ子の相続人である被控訴人甲田一郎（以下「被控訴人一郎」という。）につき１２２０万３３３６円，同被控訴人甲田二郎（以下「被控訴人二郎」という。）につき６１０万１６６８円，及びこれらに対する本件事故日である平成２１年１月１５日から各支払済みまで民法所定年５分の割合による遅延損害金の支払を求めた事案である。(3) 控訴人の反論控訴人は，本件においては，被控訴人らは，本件人傷保険金の支払に先立って，本件事故の加害者である乙田から損害賠償金を取得しているから，本件人傷保険約款に従って，保険金額から上記損害賠償金額を控除すると，支払うべき保険金は存在しないなどと主張して争った。(4) 原判決，控訴原審は，控訴人の上記(3)の反論を排斥し，被控訴人らの請求を全部認容したので，控訴人がこれを不服として控訴した。
      
      ２　前提事実以下の事実は，当事者間に争いがないか，末尾の括弧内掲記の証拠等によれば，容易に認められる。(1) 当事者ア 被控訴人一郎（昭和２６年８月２２日生）は，Ａ子（１９５４年（昭和２９年）７月３０日生）の配偶者であり，被控訴人二郎（平成２年８月１３日生）は，Ａ子と被控訴人一郎との間の子であり，同二郎以外にＡ子の子はいない（甲３，４，８の 1～4，９の 1･2，１０の 1～4，１１の 1～4，１２）。イ 控訴人は，火災保険，各種財産保険，水損保険，衝突保険，自動車及び航空機保険，海上保険，船主責任保険等の業務を行うことを目的とするアメリカ合衆国ニューヨーク州法に基づいて設立された法人である（弁論の全趣旨）。(2) 本件事故の発生とＡ子の死亡以下のとおりの本件事故が発生した（甲１，２）。ア 日時平成２１年１月１５日午前９時３５分ころイ 場所京都市右京区花園中御門町１番地先交差点（以下「本件交差点」という。）ウ 加害車普通乗用自動車（登録番号 京都３３０さ２５１９）（以下「加害車」という。）エ 被害車自転車（以下「被害車」という。）オ 態様乙田運転の加害車とＡ子運転の被害車とが本件交差点で出合い頭に衝突し，Ａ子は，本件事故により頭蓋骨骨折，脳挫傷等の傷害を負い，平成２１年１月２８日午後０時４０分に死亡した。(3) 乙田の責任及びＡ子の過失乙田は，加害車を所有し，これを自己の運行の用に供していたから，自動車損害賠償保障法３条により，本件事故によりＡ子及び被控訴人らが被った損害を賠償する責任がある（乙１０，弁論の全趣旨）。本件事故発生については，Ａ子にも少なくとも２割以上の過失がある。(4) Ａ子の死亡による相続Ａ子は，アイルランド共和国国籍の外国人であり，法の適用に関する通則法３６条によれば，相続は，被相続人の本国法によるべきである。したがって，Ａ子の死亡により，その遺産は，アイルランド相続法６７条により，被控訴人一郎がその３分の２を，被控訴人二郎がその３分の１をそれぞれ取得した（甲１３）。(5) 本件人傷保険契約の締結Ａ子は，平成２０年６月１日，控訴人との間で，保険金３０００万円，期間１年間の人身傷害補償保険特約付きの総合自動車保険契約を締結した。したがって，控訴人は，被控訴人らに対し，本件事故について人傷保険金の支払義務を負う。(6) 本件訴訟の経緯ア 被控訴人らは，平成２１年９月１日，京都地方裁判所に，乙田を被告として，本件事故による損害賠償請求訴訟（同裁判所平成２１年(ワ)第３１９０号）（以下「別件損害賠償訴訟」という。）を提起した。イ 乙田二郎は，加害車を被保険自動車として三井住友海上火災保険株式会社（以下「三井住友海上火災保険」という。）との間で自動車保険契約を締結していたところ，三井住友海上火災保険は，平成２１年１０月２３日，京都地方裁判所に，被控訴人らを被告として，三井住友海上火災保険が同保険契約に基づき，本件事故による加害車の修理費３８万３１１４円を支払ったとして，保険代位に基づき，その５０％相当額の支払を求める訴訟（同裁判所平成２１年(ワ)第４０２７号）（以下「別件求償訴訟」という。）を提起した。ウ 原審は，平成２１年１１月２５日，別件求償訴訟を別件損害賠償訴訟に併合する旨の決定をした。エ 被控訴人らは，平成２２年４月６日，京都地方裁判所に，控訴人を被告として，本件訴訟を提起した。なお，被控訴人らの請求は，本件人傷保険の約款による保険金額の支払を求めるものと主張して，本件事故による裁判基準による損害賠償金のうちＡ子の過失割合３割に相当する金額及び遅延損害金の支払を求めたものである。オ 原審は，平成２２年５月２７日，本件訴訟を別件損害賠償訴訟及び別件求償訴訟に併合する旨の決定をした。カ 原審は，平成２２年１０月１３日，別件損害賠償訴訟及び別件求償訴訟から本件訴訟を分離する旨の決定をした。（以上につき，顕著な事実）(7) 別件損害賠償訴訟等の裁判上の和解の成立等ア 原審は，平成２２年１０月２８日，別件損害賠償訴訟及び別件求償訴訟の当事者に対し，本件事故の過失割合をＡ子が３で乙田が７とし，乙田が次のイの２段落目記載の損害賠償金支払義務を認めること等を内容とする和解案を提示した（別件損害賠償訴訟の原審記録の第３分類に編綴されている平成２２年１０月２８日付け和解案）。イ 別件損害賠償訴訟及び別件求償訴訟の当事者は，上記アの原審和解案を受け容れ，平成２３年２月３日，被控訴人らと乙田及び三井住友海上火災保険との間で，別件損害賠償訴訟及び別件求償訴訟に関し，裁判上の和解が成立した。このうち，別件損害賠償訴訟に関する和解条項は，乙田が本件事故によるＡ子の人身損害に関し，その損害賠償金として，既払金を除き，乙田が被控訴人一郎に対して２６４７万円の，被控訴人二郎に対して１３２３万円の各支払義務があることを認め，これらを同月２８日限り，被控訴人らの指定する銀行預金口座に振り込み送金して支払うとの内容である。上記和解成立前の乙田から被控訴人らへの既払金は，４７万０８５５円であり，これを上記和解金額に加算すると，乙田からの本件事故に関する支払金額は，合計４０１７万０８５５円であった。ウ 上記和解を受けて，乙田の加入する任意保険会社（三井住友海上保険）は，平成２３年２月１７日，被控訴人らに上記和解金を支払った。（以上につき，丙２，弁論の全趣旨）
      
      ３　自動車保険約款の定め本件事故に適用のある本件人傷保険の自動車保険約款の定め（ただし本件に関連のあるものを抜粋）（以下「本件約款」という。）は，以下のとおりである（丙１，１１）。(1) 第１章（一般条項）（以下「本件一般条項」という。）
      
      第　22 条（保険金の支払）控訴人は，被保険者が前条第２項の手続をした日から，その日を含めて３０日以内に保険金を支払います。ただし，控訴人がこの期間内に必要な調査を終えることができない場合は，これを終えた後，遅滞なく保険金を支払います。
      
      第　24 条（代位）① 被保険者が他人に損害賠償の請求をすることができる場合には，控訴人は，その損害に対して支払った保険金の額の限度内で，かつ，被保険者の権利を害さない限度内で，被保険者がその者に対して有する権利を取得します。② （略）(2) (18)人身傷害補償特約（以下「本件人身傷害補償特約」という。）第２条（この特約による支払責任）① 控訴人は，日本国内において，被保険者が次の各号のいずれかに該当する急激かつ偶然な外来の事故により身体に傷害（ガス中毒を含みます。）を被ることによって，被保険者またはその父母，配偶者（内縁を含みます。）もしくは子が被る損害（第９条（損害額の決定）に定める損害の額をいいます。）に対して，この特約により，保険金を支払います。(1) 被保険自動車の運行に起因する事故(2) 被保険自動車以外の自動車（原動機付自転車を含みます。）の運行に起因する事故。ただし，被保険者が他の自動車に搭乗中の場合は，次の条件をすべて満たしているときにかぎります。(イ)～(ト)（略）(3) （略）② （略）第８条（保険金を支払わない場合－その２）① 控訴人は，次の各号のいずれかに該当する損害に対しては，保険金を支払いません。(1) 被保険者の故意または極めて重大な過失（事故の直接の原因となりうる過失であって，通常の不注意等では説明のできない行為（不作為を含みます。）をともなうものをいいます。）によって生じた損害(2)～(5) （略）②～④ （略）第９条（損害額の決定）① 控訴人が保険金を支払うべき損害の額は，被保険者が傷害，後遺障害または死亡のいずれかに該当した場合に，その区分ごとに，それぞれ別紙「人身傷害補償特約損害額算定基準」（以下「本件人傷損害額算定基準」という。 に従い算出した金額の合計額とします。）ただし，賠償義務者がある場合において，上記の額が自賠責保険等によって支払われる金額（自賠責保険等がない場合，または自動車損害賠償保障法に基づく自動車損害賠償保障事業により支払われる金額がある場合は，自賠責保険等によって支払われる金額に相当する金額）を下回る場合には，自賠責保険等によって支払われる金額とします（以下，
      
      第　11 条①と併せて，この条項を「本件計算規定①」という。）。② 賠償義務者がある場合には，保険金請求権者は，前項の規定にかかわらず，控訴人の同意を得て，前項の区分ごとに本件人傷損害額算定基準に定める算定基準に従い算出した金額のうち，当該賠償義務者に損害賠償請求すべき損害に係る部分を除いた金額のみを，控訴人が保険金を支払うべき損害の額として，控訴人に請求することができます（以下，本条④及び第 11 項②と併せて，この条項を「本件計算規定②」という。）。③ 控訴人は，前２項において被保険者の死亡により保険金を支払う場合は，その被保険者に対して同じ人身傷害事故で後遺障害によりすでに支払った保険金があるときは，死亡により支払う保険金からすでに支払った後遺障害による保険金の額を差し引いて，その残額を支払います。④ 第２項の場合には，普通保険約款一般条項第２４条（代位）第１項の規定にかかわらず，控訴人は，被保険者が当該賠償義務者に対して有する権利については，これを取得しません。
      
      第　11 条（支払保険金の計算）① １回の人身傷害事故につき控訴人の支払う保険金の額は，被保険者１名につき，次の(1)の額から，(2)から(8)までの合計額を差し引いた額とします。ただし，保険証券記載の保険金額を限度とします。(1) 第９条（損害額の決定）第１項および第３項の規定により決定される損害の額および前条の費用(2) 自賠責保険等または自動車損害賠償保障法に基づく自動車損害賠償保障事業によってすでに給付が決定し，または支払われた金額(3) 対人賠償保険等によって賠償義務者が第２条（この特約による支払責任）第１項の損害について損害賠償責任を負担することによって被る損害に対してすでに給付が決定し，または支払われた保険金もしくは共済金の額(4) 他の人身傷害補償保険等によって保険金請求権者が保険金または共済金の支払いを受けることができる場合は，他の人身傷害補償保険等によって支払われる保険金または共済金の額(5) 保険金請求権者が賠償義務者からすでに取得した損害賠償金の額(6) 労働者災害補償制度によって給付が受けられる場合には，その給付される額（社会復帰促進等事業に基づく特別支給金を除きます。）(7) 第９条第１項及び第３項の規定により決定される損害の額及び前条の費用のうち，賠償義務者以外の第三者が負担すべき額で保険金請求権者がすでに取得したものがある場合は，その取得した額(8) 前各号のほか，第２条第１項の損害を補償するために支払われる保険金，共済金その他の給付で，保険金請求権者がすでに取得したものがある場合は，その取得した給付の額またはその評価額（保険金額および保険金日額等が定額である傷害保険の保険金を含みません。）② 前項の規定にかかわらず，保険金請求権者が，第９条第２項の規定により，賠償義務者に損害賠償請求すべき損害に係る部分を除いた金額のみを請求した場合は，１回の人身傷害事故につき控訴人の支払う保険金の額は，次の(1)の額から，(2)から(5)までの合計額を差し引いた額とします。ただし，保険証券記載の保険金額を限度とします。(1) 第９条第２項および第３項の規定により決定される損害の額および前条の費用(2) 他の人身傷害補償保険等によって保険金請求権者が保険金または共済金の支払いを受けることができる場合は，他の人身傷害補償保険等によって支払われる保険金または共済金の額(3) 労働者災害補償制度によって給付が受けられる場合には，その給付される額（社会復帰促進等事業に基づく特別支給金を除きます。）(4) 第９条第２項および第３項の規定により決定される損害の額および前条の費用のうち，賠償義務者以外の第三者が負担すべき額で保険金請求権者がすでに取得したものがある場合は，その取得した額(5) 前各号のほか，第２条第１項の損害を補償するために支払われる保険金，共済金その他の給付で，保険金請求権者がすでに取得したものがある場合は，その取得した給付の額またはその評価額（保険金額および保険金日額等が定額である傷害保険の保険金を含みません。）③ （略）
      
      第　21 条（代位）① 保険金請求権者が他人に損害賠償の請求をすることができる場合については，一般条項第 24 条（代位）第１項の規定を適用します。この場合には，同項中の「被保険者」を「保険金請求権者」と読み替えるものとします。② （略）③ （略）
      
      ４　本件人傷保険の約款規定の文理解釈に基づく人傷保険金の額(1) 本件計算規定①による保険金の額本件計算規定①による保険金の額は，別紙１記載の本件人傷損害額算定基準によれば，次のとおりとなる。ただし，本件人身傷害補償特約第 11 条①の(2)ないし(8)の控除前の金額である（末尾の括弧内には，該当の人傷損害額算定基準を記載した。）。ア 治療費（傷害分）４７万０８５５円（第１の１）イ 諸雑費（傷害分）１万５４００円（第１の１〈１〉(7)）（１１００円×１４日）ウ 精神的損害（傷害分）１４万７０００円（第１の３）（重傷として任意保険基準の１２５％）エ 逸失利益（死亡分） １９３１万７０７０円（第３の付表Ⅰの５４歳女子平均賃金月額２８万５６００円，生活費控除４０％，付表Ⅵ 就労可能年数１３年に対応したライプニッツ係数９．３９４，計算式：3,427,200 円×0.6×9.394）オ 精神的損害（死亡分）１４５０万円（第３の３〈４〉）カ 葬儀費（死亡分）１２０万円（第３の１）キ 合計３５６５万０３２５円（以下「本件人傷基準算出損害額」という。）(2) 本件計算規定②による保険金の額本件人傷基準算出損害額３５６５万０３２５円に被保険者であるＡ子の本件事故による過失割合を乗じた金額Ａ子の過失割合を２割とすると７１３万００６５円となり，３割とすると１０６９万５０９８円（円未満四捨五入）となる。
      
      ５　争点及び争点に関する当事者の主張(1) 争点本件の争点は，控訴人が支払うべき人傷保険金額の算定方法，特に本件のように，加害者の賠償支払が先行した場合，加害者側の既払金を保険金額の算出にどのように反映すべきかであるが，この点に関する当事者の主張は，以下のとおりである。(2) 被控訴人らの主張ア 基本的な考え方(ア) 本件計算規定①による場合ａ 訴訟基準差額説が相当人傷保険金の支払が先行した場合に，被害者の加害者に対する損害賠償請求権が保険代位との関係で，どの限度で縮減されるかについては，いわゆる訴訟基準差額説（下記見解）が相当である（最高裁判所平成２４年２月２０日第一小法廷判決・判例タイムズ１３６６号８３頁参照）（以下「平成２４年２月最高裁判決」という。 。）
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
