<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成21(ワ)513等</事件番号>
      <事件名>会社法４２９条等に基づく損害賠償請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成24年05月24日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>静岡地方裁判所　　静岡地方裁判所民事第２部</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20121120171233.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=82730&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主１文被告Ｙ１は，原告らに対し，別紙訴額減縮一覧表の「減縮後の請求額」欄記載の各金員及び同各金員に対する平成２１年１月２９日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ２原告らの被告Ｙ２及び同Ｙ３に対する請求をいずれも棄却する。
      ３訴訟費用は，原告らと被告Ｙ１との間で生じた分を同被告の負担とし，原告らと被告Ｙ２及び同Ｙ３との間で生じた分は原告らの負担とする。
      ４この判決は，第１項に限り仮に執行することができる。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求被告らは，原告らに対し，連帯して，別紙訴額減縮一覧表の「減縮後の請求額」欄記載の各金員及び同各金員に対する平成２１年１月２９日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。第２事案の概要等本件は，富士ハウス株式会社（以下「富士ハウス」という。）との間で建物建築請負契約を締結した原告らが，同社が多額の債務超過に陥っており工事を完成させることが不可能な状態であったにもかかわらず，これを粉飾経理により隠蔽して原告らから請負代金の前払金を受領した後に破産するに至った結果，原告らに既払金から出来高等を控除した金額の損害を被らせたと主張して，同社の代表取締役であった被告Ｙ１については会社法４２９条１項及び民法７０９条，７１９条に基づき，過去に同社の取締役であった被告Ｙ２及び被告Ｙ３については会社法４２９条１項の類推適用及び民法７０９条，７１９条に基づき，連帯して損害賠償金の支払を求める事案である。１前提事実（証拠により認定した場合には証拠番号を付する。その余は当事者間に争いのない事実である。）（１）当事者等-1-ア原告ら原告らは，後記のとおり，富士ハウスとの間で建物建築請負契約を締結した一般消費者である（ただし，後記のとおり原告亡Ｘ１訴訟承継人Ｘ２については，同人の父である亡Ｘ１が富士ハウスとの間で建物建築請負契約を締結したものである。）（弁論の全趣旨）。イ富士ハウス等富士ハウスは，昭和４６年１月２３日に設立された土木建築の設計及び請負等を目的とする株式会社であるが，平成２１年１月２９日に東京地方裁判所に破産手続開始の申立てを行い，同日午後６時に同決定を受けた（甲Ａ１，甲Ａ５）。日京 株式会社（設立時の商号はリバー商事株式会社。以下「日京」という。）は ， 富 士ハウスの 住宅資 材供給会社と して ， 昭和５１年に 設立さ れた株式 会 社で あ り ，同社にお いては ，富士ハウス の住宅 施工に要する 海外輸 入資材・ 部 材を ， 国 内商社等を 通じて 一括購入し， 同社の 自社工場にお いて住 宅施工の 仕 様に 従 っ てプレカッ ト加工 を行 った上で ，富士 ハウスに供給 してい た（甲Ａ １ ，甲Ａ １９，弁論の全趣旨）。ウ被告ら（ア）被告Ｙ１は，富士ハウスの代表取締役であり，同社が破産手続開始決定を受けた当時，同社の唯一の取締役であった者である。（イ）被告Ｙ２は，平成３年６月ころに富士ハウスの取締役に就任し，平成１７年１０月１日（登記簿上は平成１８年５月２４日）に退任するまで取締役の地位にあった者であり，取締役退任後は同社の副社長であったが，（ただし，社内の正式な手続は平成２１年１月１日）からは同社の参与の役職にあった者である（丙２，被告Ｙ２本人，弁論の全趣旨）。（ウ） 被告Ｙ３は，平成３年６月２５日に富士ハウスの取締役に就任し，平成１７年１０月１日（登記簿上は平成１８年５月２４日）に退任するまで富士ハウスの取締役の地位にあった者であり，取締役退任後は同社の経営本部長の役職にあったほ-2-か，平成２１年１月１日からは同社の統括本部長兼経営本部長であった者である（丁７，被告Ｙ３本人）。（２）原告らと富士ハウスとの間の建物建築請負契約原告らは，富士ハウスとの間で，別紙契約目録記載のとおり建物建築請負契約を締結し，同社に対し，別紙損害目録記載の支払日①ないし④欄記載の各日に，支払額①ないし④欄記載の各金額の請負代金を支払った（ただし，原告亡Ｘ１訴訟承継人Ｘ２については，同人の父である亡Ｘ１が，富士ハウスとの間で別紙契約目録記載のとおり建物建築請負契約を締結し，同社に対し，別紙損害目録記載の支払日①及び②欄記載の各日に，支払額①及び②欄記載の各金額の請負代金を支払ったものである。以下，本文中において「原告ら」と表記するのは，原告亡Ｘ１訴訟承継人Ｘ２については，亡Ｘ１を指すものとする。）（以下「本件各請負契約」という。）（甲Ｂ１ないし１２７（枝番を含む），弁論の全趣旨）。なお，原告Ｘ３（甲Ｂ４の１），原告Ｘ４（甲Ｂ７の１），原告Ｘ５（甲Ｂ８の１），原告Ｘ６（甲Ｂ９の１），原告Ｘ７（甲Ｂ１２の１），原告Ｘ８（甲Ｂ２０の１），原告Ｘ９（甲Ｂ３２の１），原告Ｘ１０（甲Ｂ３５の１），原告Ｘ１１（甲Ｂ５０の１），原告Ｘ１２（甲Ｂ５４の１），原告Ｘ１３（甲Ｂ５５の１），原告Ｘ１４（甲Ｂ５６の１），原告Ｘ１５（甲Ｂ５９の１），原告Ｘ１６（甲Ｂ７３の１），原告Ｘ１７（甲Ｂ７４の１），原告Ｘ１８（甲Ｂ７５の１），原告Ｘ１９（甲Ｂ８２の１ないし３），原告Ｘ２０（甲Ｂ８６の１），原告Ｘ２１（甲Ｂ９９の１），原告Ｘ２２（甲Ｂ１０２の１），原告Ｘ２３（甲Ｂ１０４の１），原告Ｘ２４（甲Ｂ１０９の１），原告Ｘ２５（甲Ｂ１１３の１）及び原告Ｘ２６（甲Ｂ１１７の１）については，いずれも本件各請負契約における注文者として上記各原告以外に共同契約者が存在する点が問題となり得るが，弁論の全趣旨により，各請負代金を負担したのは上記各原告であり，各共同契約者においては一切負担していないものと認める。（３）既受領金等-3-本 件 各請負契約 は，工 事が未完成の まま ， 別紙契約目録 「契約 解除日」 欄 記載 の 各 日に，富士 ハウス の破産管財人 によっ て解除され， あるい は同破産 管 財人 と の 間で合意解 除され ，原告らは， 別紙訴 額減縮一覧表 記載⑥ ないし⑨ の とお り ， 財団債権と して弁 済を受けた（ 甲Ｂ１ ないし１２７ （枝番 を含む） ， 弁論の 全趣旨）。ま た ，本件各請 負契約 については， 富士ハ ウスによって 別紙訴 額減縮一 覧 表記載 ③の出来高があった（弁論の全趣旨）。
      
      （４　）相続原 告 亡Ｘ１は， 本件訴 え提 起後の平 成 ２３ 年６月２７日 に死亡 し，原告 Ｘ ２が遺 産分割により亡Ｘ１の権利義務を相続し，その訴訟上の地位を承継した（弁論の 全趣旨）。２争点及びこれに関する当事者の主張本件の主たる争点は，①被告Ｙ１の責任の有無，②被告Ｙ２の責任の有無，③被告Ｙ３の責任の有無，④被告らの違法な職務執行と相当因果関係のある原告らの損害額であり，これらの点に関する当事者の主張は，以下のとおりである。（１）被告Ｙ１の責任の有無（争点１）（原告らの主張）ア富士ハウスの集金方法の違法性（ア）倒産の危険が現実化していたことａ富士ハウスの財務状況の悪化富士ハウスは，設立当初，浜松市を中心に不動産業を展開していたが，その後住宅工事の請負を開始し，浜松市外においても支店展開を開始するに至り，第３１期（平成１３年３月期）には，４７３億７６８８万円の売上げを達成した。富士ハウス及び同社の住宅資材供給会社として設立された日京は，事業の拡大に伴い，資材加工等の設備の大幅な拡大を図り，平成１６年には埼玉工場の増床に１４億円を投じ，平成１６年から平成１９年にかけて，名古屋工場の建設に９９億円-4-を投じた。そこで富士ハウスは，上記設備投資のため，日京に対し約５７億円の貸付けを行う等したが，その資金を捻出するために，現預金を取り崩し，有利子負債を増加させたことによって，富士ハウスの財務状況は大幅に悪化した。ところが，実際には第３２期（平成１４年３月期）以降，富士ハウスの売上げは停滞し，上記設備投資費用に見合う売上げが得られず，同社の収益性の低下は顕著となった。また，平成１８年ころから，材料費の高騰に伴い，富士ハウスは毎月販売価格の見直しを行う方針を採用したが，かかる方針が顧客に敬遠され，受注が大幅に減少し，第３８期（平成２０年３月期）には，売上げが４１０億円程度にまで落ち込んだ。さらに，かかる売上げの停滞及び受注の減少に伴い，平成１８年ころから富士ハウスは顧客に対し値引き営業を多く行うようになり，その結果，各工事の利益率は大幅に低下し，従前は２９ないし３０パーセントであった各工事の粗利益率が，第３７期（平成１９年３月期）には２６パーセント程度にまで低下した。以上のような有利子負債の増加，受注の減少及び利益率の低下と相俟って，富士ハウスは，第３８期（平成２０年３月期）には，実質的には大幅な営業損失を生じさせ，既に平成２０年３月３１日の時点で，２７７億０６００万円もの実質債務超過に陥っていた。そこで，富士ハウスは，営業社員をさらに増加させる等して売上げの増加を図るとともに，値引き営業を制限することにより利益率の上昇を図ったが，同期には売上げは回復傾向になったものの，利益率の改善には至らなかった。ｂ平成２０年１１月５日の支払遅延以上のような経営状態であったことから，富士ハウスの財務状況は逼迫しており，富士ハウスないし日京は，平成１９年ころからたびたび支払遅延を生じさせるようになっていた。そして，平成２０年１１月５日には，富士ハウスは，仕入業者及び工務店への支払資金が不足し，各取引業者宛に「支払遅延のお願い」という文書をファックス送-5-信し，同日を期限とする支払を実質的に停止させた。かかる支払資金不足分については，静岡銀行が手形支払期限を延期したこともあり，同月２０日ころには完済したものの，その後も富士ハウスは平成２１年１月５日支払分の資金繰りの目途がつかなかったことから，平成２０年１２月に各金融機関に対し支援を要請し，同月３０日，静岡銀行より２０億５０００万円の緊急融資を受けた。しかしながら，上記緊急融資をもってしても，富士ハウスの財務状況は好転せず，また，後記のとおり富士ハウスの粉飾決算が発覚したこともあって金融機関からの追加支援も望めなくなり，同社が平成２１年２月５日に予定していた約３６億円の支払を行うことが不可能となることが確実となったため，破産申立てに至ったものである。以上のような経緯に照らせば，過大な設備投資，売上げの低迷及び利益率の悪化により，富士ハウスは平成２０年３月３１日の時点で既に２７７億０６００万円の実質債務超過という危機的状況にあり，さらに，平成２０年１１月５日の支払遅延を生じさせた時点においては，破綻必至の状況にあったというべきである。（イ）粉飾決算上記のとおり，富士ハウスは，平成２０年３月３１日時点において実質的には２７７億０６００万円の債務超過の状態にあったにもかかわらず，同社は，①売上原価の取消しによる売上原価の過少計上，②未工事支出金の過大計上に伴う売上原価の過少計上，③販売用不動産の過大計上に伴う販売管理費の過少計上，④前受金の早期振替えに伴う売上高の過大計上，⑤売上高の早期計上といった手法で決算を粉飾した。そして，平成１９年３月期の実態損益計算は，当期純損失が約２５億９３００万円の赤字であったにもかかわらず，損益計算書における当期純利益は約１億５３００万円と記載され，平成２０年３月期の実態損益計算は，当期純損失が約３８億３３００万円の赤字であったにもかかわらず，損益計算書における営業利益は約２億６８００万円と記載された。かかる粉飾決算によって，富士ハウスの極めて危険な財務状況が，顧客には明らかにはされていなかった。（ウ）１１月５日以降に行われた前倒し集金の異常性-6-ａ請負代金の支払時期に関する民法上の原則は，建物の完成引渡しの時点であるところ（民法６３３条），一般的なハウスメーカーの契約においては，契約時，工事着工時，上棟時，上棟以降の中間時，内装着手時，完成引渡し時等の３ないし５段階に分けて，それぞれ１０ないし４０パーセントに分割して請負代金を支払うことになっていることが多い。富士ハウスにおいても，平成１８年ころまでは，契約時に１０パーセント，上棟時に６０パーセント，完成時に３０パーセントに分割して請負代金を支払うこととされていたが，平成１８年夏ころから，本社の指示により，契約条件を無視して，上棟前であるにもかかわらず６０パーセントの代金を前払いするよう顧客に対して依頼がなされるようになった。さらに，平成１９年６月には，富士ハウスの契約書式が変更され，代金の支払時期は，①契約時，②着工時，③完成引渡し時の３段階に分けられた上で，着工時までに請負代金総額の７０パーセントを支払うこととされた。富士ハウスがこのような契約条件の変更を行った理由は，顧客からの早期入金を実現することによって，平成１９年５月ころから急激に悪化していた資金繰りを何とか回そうという専ら富士ハウス側の事情にあった。かかる異常な前払方式は，富士ハウスの倒産リスクを必要以上に顧客に負担させるものであって，消費者契約法１０条にも違反する極めて不当な契約条件であった。ｂところが，富士ハウスは，平成２０年１１月５日に支払遅延を生じさせた以降も，着工時までに請負代金総額の７０パーセントを支払うという集金方法を継続していた。そればかりか，遅くとも平成２０年１１月１２日には，支払遅延分の支払のために同月１９日までに全事業部で合計２５億５０００万円を，同月２８日までには上記２５億５０００万円に同年１２月５日支払分を加えた８５億２０００万円を集金するよう目標が指示された上，同年１１月２４日には，平成２１年１月５日支払分のために平成２０年１２月６日から同月２５日までの間に７０億円という到底達成不可能な集金指示が行われ，かかる非現実的な集金目標を達成するための-7-手段として，顧客に対し提携銀行のつなぎ融資などを利用させ，着工前・完成前の請負代金全額を集金するなど，顧客にとって不利益にしかならない契約違反の集金が行われていた。さらに，富士ハウスは，顧客の前倒し入金を促すための対策として，平成２０年１１月及び１２月には，「円高差益還元キャンペーン」と称して早期入金を促進するキャンペーンを行い，前倒し集金を加速させた。この円高差益還元キャンペーンとは，顧客の支払う着手金を元手にして，円高による差益が見込まれる時期に海外から材木等を安く仕入れ，そこで生まれた差益を着手金入金額の１．５パーセント程度値引きするという企画であったが，これは結局のところ，入金促進のための宣伝文句にすぎず，出来高や今後の工事完成見込みを考慮しない悪質な集金行為であった。イ被告Ｙ１の責任（ア）会社は，経済社会において重要な地位を占めていることから，営利のみを追求するのではなく，会社と取引をする第三者に対して，不当に損害を与えないように活動を行うべきであるところ，被告Ｙ１は，富士ハウスの代表取締役として，同社の経営が逼迫している状況下では，同社に損害賠償義務を負わせたり，同社の取引先に想定外の損害を及ぼしたりしないように，取引の方法等について慎重に検討し，究極的には事業の廃止を含めた予防策や善後策を講ずべき善管注意義務ないし第三者に対する義務を負うというべきである。（イ）上記のとおり，富士ハウスは業績の悪化や資金繰りの逼迫から，平成２０年１１月５日に取引業者への支払遅延を生じさせており，遅くともそれが予見できた同年１０月の時点においては，同社が倒産する危険性及び同社の倒産により施主から支払われた前払金に相当する出来高が施工されないまま建築工事が中断される危険性が容易に予見でき，代表取締役であり，トップダウン方式で経営全般を指示していた被告Ｙ１には，当然その認識があった。よって，少なくとも平成２０年１１月５日以降に施主から支払われる請負代金に-8-ついては，着工時までに同代金のうち７０パーセントに相当する額を前払いさせるというそれまでの支払条件を改め，出来高に応じた代金のみを受領するようにすべきであった。しかしながら，被告Ｙ１は，漫然と上記前払金受領を継続させたばかりか，積極的に前倒し集金の指示や円高差益還元キャンペーンの実施を指示していたのであるから，かかる被告Ｙ１の行為が，取締役として負う善管注意義務ないし顧客に対する注意義務に違反することは明らかである。なお，被告Ｙ１は，平成２１年１月２２日までは，富士ハウスの倒産の危険が現実化していたとはいえず，被告Ｙ１においてもかかる事態は全く想定できなかったと主張するが，被告Ｙ１は，赤字状態が続いていた月次の会計報告を常に確認できる状態にあり，また，実際に赤字の月次試算表を朝会等において確認していたのであるから，富士ハウスが破綻必至の財務状況であったことを認識していないはずはなく，被告Ｙ１の主張は失当である。（ウ）また，原告らが前払金を富士ハウスに支払った当時，同社は，顧客から前払いを受けた請負代金を，別の顧客の工事費用の支払や，富士ハウスの一般経費に充てていた。このように，ある顧客から受領した前払代金を上記のような支払に充てることは，原告らが自己の建築工事に使用されると信頼して請負代金を前払いした趣旨に反し，業務上横領罪にも該当する違法な行為であり，さらに，富士ハウスが資金繰りに窮していたことからすれば，かかる事情を秘したまま前払金を受領する行為は，詐欺罪にも該当する違法な行為である。被告Ｙ１は，当初から富士ハウスの資金繰りに利用する目的で，富士ハウスの窮状を秘したまま，富士ハウスの従業員に指示して原告らに請負代金を前払いさせていたのであるから，かかる行為は，取締役として負う法令遵守義務に違反するものであり，被告Ｙ１には，かかる義務違反につき，悪意又は重過失がある。（エ）さらに，富士ハウスは上記のとおり粉飾決算を行っていたところ，被告Ｙ１は，同社の代表取締役として，同社の財務状況を正確に把握するとともに，法令を-9-遵守し，適正な決算処理が行われるように業務を執行する義務があったにもかかわらず，それを故意又は重大な過失により怠った。かかる義務違反は，会社法４２９条２項１号ロにも該当し得る行為であるところ，同義務違反について被告Ｙ１は，同法４２９条１項に基づく損害賠償責任を負う。これに対し，被告Ｙ１は，富士ハウスの不適切な会計処理について認識し得たのは静岡銀行から株式会社ＫＰＭＧＦＡＳ（以下「ＫＰＭＧ」という。）による調査を受けるよう指示され，ＫＰＭＧの調査報告がなされた平成２０年１２月以降であるところ，経理部長のＣからは合法的な処理しかしていないとの報告を受けていたため，不適切な会計処理を知らなかった旨主張する。しかしながら，被告Ｙ１は，富士ハウス及び日京の過大な設備投資による財務状況の悪化や，第３８期（平成２０年３月期）における売上げの減少，値引き営業による利益率の低下等について認識した上，前記のとおり，月次試算表が毎月赤字であることを確認していたのであるから，第３８期決算において，第３７期決算を上回る営業利益を計上し黒字となっていることに疑問を抱かなかったという被告Ｙ１の主張は信用できない。また，仮に被告Ｙ１が上記不適切な会計処理に疑問を抱かず，漫然と粉飾された決算書を株主総会や取引金融機関に提出していたとすれば，それ自体が取締役として重大な任務懈怠であるというべきである。（オ）前記のとおり，富士ハウスの経営が逼迫している状況下においては，被告Ｙ１は，富士ハウスの取引先に想定外の損害をもたらさないように，取引の方法等について慎重に検討し，予防策を講ずべき善管注意義務を負っていたものであるが，建築業者の倒産等で工事が中断した場合に施主の損害を最小限に抑えるために，前払金の過払分や増加工事費用のうち一定割合を保証する制度として，「完成保証制度」があったところ，遅くとも富士ハウスの経営危機が表面化した平成２０年１１月の時点では，顧客に想定外の損害を負わせないために，完成保証制度への加入を検討すべき義務があった。ところが，被告Ｙ１は，富士ハウスの経営危機が生じた後も，完成保証制度への加入を検討しないまま，漫然と顧客に前払金を入金させ続けたのであるから，上記義務に違反し，その義務違反について故意又は重過失があった。ウ小括以上のとおり，被告Ｙ１は，悪意又は重過失により，富士ハウスの代表取締役としての上記業務執行上の義務を懈怠したものであるから，会社法４２９条１項の責任を負う。また，上記被告Ｙ１の行為が，一般不法行為の要件を満たすことは明らかであるから，被告Ｙ１は，原告らに対し，不法行為責任（被告Ｙ２及び被告Ｙ３との関係では共同不法行為責任）を負う。（被告Ｙ１の主張）ア富士ハウスの集金に違法性はないこと（ア）富士ハウスの倒産は予想もつかない金融危機・信用収縮によるものであったこと富士ハウスにおいては，平成２０年４月からの営業努力の結果，同年７月から上棟数を飛躍的に増加させ，順調に契約数を伸ばしていたものであり，それによる資金繰りの問題点はあるものの，経営に問題はなかった。平成２０年１１月５日に富士ハウスが支払遅延を生じさせたことはあるが，これは単なる一時的なものであって，その原因は，①平成２０年９月の上棟数が多かったことでこの時期に支払が集中したこと，②その直前に，それまで繰り返し借換えを認めてきた複数の取引銀行から返済の要請を受け，本来借換え可能なものも含めて手元資金で約５６億８０００万円もの返済を行ってしまったことにある。そして，富士ハウスにおいては，平成２０年１１月５日の支払遅延の後も，平成２１年１月２２日に静岡銀行が支援を拒否するに至るまでは，金融機関からの融資を受けて経営を継続し，未完成の工事を完成させる見込みは十分にあったのである。（イ）粉飾決算について上記のとおり，そもそも富士ハウスは原告らが主張するような経営悪化は生じていなかったものであり，原告らが粉飾決算と主張するものも，そのほとんどは，会計上の誤りないし見解の違いに基づくものであった。（ウ）前倒し集金は違法ではないこと原告らは，上棟時ではなく着工時までに請負代金総額の７０パーセントを支払うことにする契約書式を変更したことについて，会社の資金繰りのためであるかのような主張をするが，支払時期を上棟時から着工時に前倒しした理由は，上棟時には上棟式が行われて忙しいために支払を遅延する顧客が多く，着工時であれば確実に支払を受けられると考えたためである。また，原告らは，上記契約書式の変更による契約条件は異常な前払いであると主張するが，実際には着工と上棟との間は１週間から２週間程度にすぎない。また，円高差益還元キャンペーンについても，値引きなどのインセンティブを顧客に与えて集客あるいは集金をするということは，どこの会社でも行っていることであり，同キャンペーンもかかる営業活動の一環として行われたものにすぎない。原告らは入金促進のための口実にすぎないかのような主張をするが，かかる主張は，全く根拠のないものである。イ被告Ｙ１の責任について（ア）会社が取引をする第三者に対して，不当に損害を与えないように活動を行うべきであることは，一般論としてはあり得るが，現実に事業の廃止をも含めた予防策や善後策を講ずべき場合は非常に限られた場合であり，本件は以下のとおりこれに該当しない。（イ）上記のとおり，そもそも，平成２０年１１月５日の支払遅延は一時的なものであり，むしろ，当時の売上げは増加傾向にあったことからすれば，平成２１年１月２２日までは，富士ハウスの倒産の危険が現実化していたとはいえず，被告Ｙ１においてもかかる事態は全く想定できなかった。そして，被告Ｙ１は，平成２１年１月２２日に，民事再生手続について相談していた弁護士を通じて，静岡銀行の協力が得られないので再生のための資金がなく，破産するしかない旨告げられ，その時点で初めて破産により工事完成の見込みがないことを認識したが，破産申立てや破産開始決定も完了していない段階で，理由もなく顧客からの入金を止めれば，顧客や取引先からの問い合わせが殺到し，強行的な債権回収が横行するなど，大きな混乱が生じるおそれがあったことから，被告Ｙ１は，上記弁護士にも問い合わせ，以降の集金については別口扱いとされる旨を確認した上，集金を継続したものであるから，それを止めなかったという被告Ｙ１の行為にも，何ら任務懈怠はない。（ウ）また，富士ハウスが，原告ら顧客から前払いを受けた請負代金について，別の顧客の工事費用の支払や，富士ハウスの一般経費に充てていたことは，同社が顧客らに対して負うべき義務はあくまで工事を完成することであり，同社は当該請負代金を分別管理する義務を負うものではないことからすれば，何ら違法とはいえず，被告Ｙ１に任務懈怠があったともいえない。（エ）さらに，原告らが粉飾決算と主張するものも，前記のとおり，そのほとんどは，会計上の誤りないし見解の違いに基づくものであった。そして，富士ハウスが不適切な会計処理を行っていたことについて被告Ｙ１が認識し得たのは平成２０年１２月にバンクミーティングが行われ，静岡銀行からの調査依頼によるＫＰＭＧの報告書において不適切な会計処理の指摘を受けた以降のことである上，被告Ｙ１は経理についてＣに一任しており，同人の被告Ｙ１に対する報告では合法的な処理しかしていないとのことであったため，金融機関の支援打ち切りなど予見し得なかったことからすれば，被告Ｙ１に任務懈怠があったということはできない。
      
      （　オ ） 原告らは， 被告Ｙ １が完成保証 制度 へ の加入を検討 しなか ったこと を 善管注 意義務違反と主張するが，かかる主張は否認し争う。ウ小括以上のとおり，被告Ｙ１には何ら任務懈怠はなく，故意あるいは重過失もなかったのであるから，被告Ｙ１が，会社法上あるいは民法上の不法行為責任を負うことはない。（２）被告Ｙ２の責任の有無（争点２）（原告らの主張）ア会社の業務の運営や執行について，取締役に匹敵する権限を有し，これに準ずる活動をしていた事実上の取締役は，会社法４２９条１項の類推適用により，取締役と同等の第三者に対する責任を負う。そして，以下の諸点に鑑みれば，被告Ｙ２が事実上の取締役に該当することは明らかである。（ア）被告Ｙ２は，平成１８年５月２４日まで富士ハウスの取締役の地位にあり，その後，取締役を退任し，常務執行役員事業本部長となったものであるが，取締役退任の理由は，株主代表訴訟の対象とならないように会社内で配慮されたという理由にすぎず，上記退任後，被告Ｙ１の他には富士ハウスに取締役がいなかったことからすれば，事実上，被告Ｙ２は取締役としての役割を担っていたというべきであって，このことは，被告Ｙ２の退任後もその権限や職務，待遇について変化はなかったことからも明らかである。（イ）また，被告Ｙ２は，上記のとおり常務執行役員事業本部長となり，平成１８年１０月１日からは専務執行役事業本部長，平成２０年４月１日からは副社長執行役員事業本部長，同年１２月８日からは参与となった。このように被告Ｙ２は，富士ハウスにおいて取締役退任後も要職にあり，平成２０年４月１日からは副社長という被告Ｙ１に次ぐ地位にあったのであるから，業務執行に実質的に関与していたというべきである。なお，被告Ｙ２は，平成２１年１月１日以降参与になったことを捉えて，同日以降，富士ハウスの業務執行への関与を否定する。しかしながら，被告Ｙ２は，平成２０年１２月１１日におけるバンクミーティングに参加していたほか，平成２１年１月１５日に静岡銀行が富士ハウスを訪問して自主再建が難しいと告げた際にも同席を求められ，また，その後も破産申立て準備の打合せ等に参加するなど，富士ハウスの業務執行における重要局面に参加しているのであるから，富士ハウスの業務執行に関与していたものである。（ウ）さらに，富士ハウスにおいては，毎朝朝会と呼ばれる会議が開催され，社長である被告Ｙ１，事業本部長である被告Ｙ２，経営本部長である被告Ｙ３らが出席していた。朝会では，各本部長からの報告事項のほか，被告Ｙ１からの指示事項等が確認されていた。また，富士ハウスでは，上記のメンバーが出席し，月２回定例的に行われる本部長会議も開催され，そこでは，商品企画等について検討が行われていた。このように，富士ハウスの意思決定は，被告Ｙ１だけでなく，事業本部長であった被告Ｙ２らの意見交換のもとで行われていたというべきである。（エ）そして，被告Ｙ２が長を務める事業本部は，各事業部を通じて全支店の営業活動を統括しており，また，事業本部長たる被告Ｙ２の下には，建築工事の工程管理を行う建築部があり，その工程管理は集金・入金予定日に密接に関わっていたのであるから，被告Ｙ２は，事業本部長として，富士ハウスの集金業務の責任者という重大な職責を負う立場にあったというべきである。加えて，被告Ｙ２は，上記事業本部長としての担当業務以外にも，商品開発についても開発部長に意見を述べるなど，会社の業務に横断的に関わる立場にあった。イ以上からすれば，被告Ｙ２は，富士ハウスの事実上の取締役として，法令を遵守し，請負代金の集金が適法・適正に行われるように監督し，顧客に同代金の前払いをさせる以上は，富士ハウスの工事完成義務の履行に支障が生じないように注意を払い，仮にそのような危険が現実化したときには，顧客に不利益が生じないように請負代金の前払い集金を中止すべき義務を負っていたというべきである。そして，前記のとおり，遅くとも平成２０年１１月５日の支払遅延が予見された同年１０月の時点では，富士ハウスの工事完成義務の不履行の危険が現実化し，被告Ｙ２はそれを認識し，若しくは認識し得たというべきである。それにもかかわらず，被告Ｙ２は，平成２０年１０月以降も，前払集金の中止を指示することなく，資金不足に対応するために，更なる早期集金を各事業部・各支店に指示し，さらには，前記円高差益還元キャンペーンにも企画稟議の段階から関与していたのであり，その際，富士ハウスの財務状況が逼迫していることについて，顧客に説明するよう指示もしなかったのであるから，被告Ｙ２が，上記義務を怠り，同義務懈怠につき悪意ないし重過失があったことは明らかである。ウ以上のとおり，被告Ｙ２は，悪意又は重過失により，富士ハウスの事実上の取締役としての業務執行上の義務を懈怠したものであるから，会社法４２９条１項の類推適用に基づく責任を負う。また，仮に被告Ｙ２が事実上の取締役といえないとしても，被告Ｙ２は事業本部長などの要職にあって前倒し集金の実施に関与していたのであるから，かかる行為につき，不法行為責任（被告Ｙ１及び被告Ｙ３との関係では共同不法行為責任）を負うというべきである。（被告Ｙ２の主張）ア会社の業務の運営や執行について，取締役に準ずる活動をしていた事実上の取締役は，会社法４２９条１項の類推適用により第三者に対する責任を負うことは，一般論としては認めるが，以下のとおり，被告Ｙ２はそのような地位にはなかった。（ア）そもそも，富士ハウスは，被告Ｙ１のワンマン経営による会社であり，被告Ｙ２は，同社の取締役に就任したことはあるものの，これは被告Ｙ１の意向に従っただけのことであり，何ら実質的な権限のない名目的な地位にすぎず，被告Ｙ２が取締役を退任したのも，やはり被告Ｙ１の指示に従い，被告Ｙ１に権限を集中させることになったまでである。（イ）また，被告Ｙ２は平成２０年当時，執行役員という地位にあり，事業本部長の役職にあったが，その職務は，事業本部に関連するものに限られ，富士ハウス全体の業務執行に関わるようなものではなかった。さらに，被告Ｙ２は，平成２０年１２月８日以降，参与の地位にあったが，その実態は，部下は一人もおらず，担当業務も金融機関への対応程度で，参与となって以降，被告Ｙ２は，企画稟議のアイコン閲覧も制限される等，会社業務に全く関与しなくなったのであるから，被告Ｙ２は，同日以降，幹部職員としての地位すらなかったというべきである。（ウ）原告らは，朝会が富士ハウスの業務執行に関する意思決定を行う場所であったかのような主張をするが，朝会とは，各本部長等の幹部職員に対し，被告Ｙ１が自らの業務決定を指示するために開催されていたものにすぎず，これに参加していたことをもって，被告Ｙ２が取締役と同視できる地位ないし権限を有していたとは到底いえない。（エ）そして，被告Ｙ２が長を務めていた事業本部の担当業務は，各事業部に対する販売や生産に関する運営指導や後方支援活動といったものであり，富士ハウスの資金繰りや財務管理等といった財務関係については，事業本部の担当業務ではなく，被告Ｙ２が関与するところではなかった。つまり，請負代金の集金は経理部の担当業務であり，経理部から各事業部あるいは各支店あてに集金状況に関する連絡がなされていたところ，被告Ｙ２の下にあった建築部は，工事請負代金の入金予定日と実際の入金日に誤差が生じることのないように，住宅工事の工程管理を行うなど，いわば間接的に集金業務に関与していたにすぎなかったものである。イ以上からすれば，被告Ｙ２が，富士ハウスの取締役あるいはそれと同視できるだけの実質的地位及び権限を有するものでなく，原告らの主張は前提において失当であるが，以下のとおり，被告Ｙ２に任務懈怠がなかったことも明らかである。（ア）そもそも，富士ハウスが破産したのは，サブプライムローン問題に端を発する予見不可能な金融不安が生じ，それに伴い各金融機関が富士ハウスより貸付金の回収を図ったため，同社の資金繰りが破綻したことにあり，富士ハウスの売上高自体は好調であったことからすれば，平成１９年以降，富士ハウスが破産する危険が現実化していたとはいえない。（イ）さらに，原告らは，富士ハウスにおける請負代金の前倒し集金を違法とするようであるが，そもそも，同社の契約書の変更は，関係官庁に確認しながら実施されたもので，何ら問題のないものであったのであるから，契約書に定められた内容による前倒し集金を指示することは，何ら任務懈怠に当たらず，請負代金の集金を中止すべき義務を負っていたとはいえないし，被告Ｙ２において，社員に対し，契約書の内容を更に前倒しして顧客から請負代金を回収するよう指示したこともない。そして，富士ハウスが破産申立てをすることを決定した時点で，被告Ｙ２は，破産申立て直前における集金は詐欺に該当しないか弁護士に確認し，その了解を得ているのであるから，顧客からの集金業務に関し，被告Ｙ２が任務を懈怠したということはできない。（ウ）なお，仮に被告Ｙ２に任務懈怠が認められるとしても，被告Ｙ２は，上記のとおり富士ハウスの財務関係については関与しておらず，富士ハウスにおける不適切な会計処理について知る由もなかったのであるから，平成１９年以降，同社が破産する危険が現実化していたとの認識は全く有していなかったのであり，被告Ｙ２に悪意あるいは重過失があったとは到底いえない。ウ以上のとおり，被告Ｙ２は，会社法４２９条１項の類推適用に基づく責任を負わないというべきである。また，上記のとおり，被告Ｙ２が，富士ハウスの倒産の危険が現実化していることを認識しながら，契約書の内容以上の前倒し集金をするよう指示していた事実はないから，被告Ｙ２が原告らに対し，不法行為責任を負うことはない。（３）被告Ｙ３の責任の有無（争点３）（原告らの主張）ア被告Ｙ３は，以下のとおり，会社の業務の運営や執行について，取締役に匹敵する権限を有し，取締役に準ずる活動をしていた事実上の取締役であるというべきであるから，会社法４２９条１項の類推適用により，取締役と同等の第三者に対する責任を負う。（ア）被告Ｙ３は，平成１７年１０月１日まで富士ハウスの取締役の地位にあったが，被告Ｙ２同様，取締役を退任した理由は株主代表訴訟の対象とならないように配慮されたという理由にすぎず，同退任後，被告Ｙ１の他には富士ハウスに取締役がおらず，被告Ｙ３の退任後もその権限や職務，待遇等に変化がなかったことなどからすれば，事実上，被告Ｙ３は取締役としての役割を担っていたというべきである。に執行役員経営本部長，平成１９年４月１日に常務執行役員経営本部長，平成２１年１月１日に常務執行役員統括本部長兼経営本部長と，会社の中枢部を占める役職を歴任しており，平成２０年１２月８日には被告Ｙ１が被告Ｙ３に対し社長の交代を依頼していることからしても，被告Ｙ３が富士ハウスにおいてナンバー２の地位を有していたというべきである。（ウ）さらに，被告Ｙ３は，前記朝会や本部長会議に必ず出席し，富士ハウスの意思決定過程に実質的に関与していた。（エ）そして，被告Ｙ３が長を務める経営本部は，社内組織上，経理部を統括し，財務状況を把握し責任を負担する重要な部署であったところ，被告Ｙ３は，経営本部長として，月次試算表の内容を把握し，具体的な集金目標を指示する立場にあった。また，被告Ｙ３は，平成２０年１１月５日の支払遅延後，再生プロジェクトの最高責任者となり，静岡銀行やＫＰＭＧに対応し，バンクミーティングに出席する等会社全体を取り仕切っており，平成２１年１月以降は，弁護士事務所に赴き，民事再生及び破産申立ての相談をする等，会社経営における根本的な事柄についての意思決定に関与していた。イ以上からすれば，被告Ｙ３は，富士ハウスの事実上の取締役として，富士ハウスの取引先に想定外の損害を及ぼさないように，取引の方法について慎重に検討し，究極的には事業の廃止を含めた予防策や改善策を講ずべき善管注意義務を負っていたというべきである。そして，前記のとおり，遅くとも平成２０年１０月の時点では，富士ハウスの工事完成義務の不履行の危険が現実化し，被告Ｙ３はそのことを認識していたというべきであるから，かかる状況の下で，被告Ｙ３は，顧客からの代金集金方法を，出来高完成後の後払い方式に改めるべき義務を負っていた。それにもかかわらず，被告Ｙ３は，顧客からの請負代金の集金を中止させることなく，事業本部を通じて，あるいは直接に，各事業部に対して，前倒し集金を指示していたのであるから，被告Ｙ３が上記義務を怠り，同義務懈怠につき悪意ないし重過失があったことは明らかである。ウ以上のとおり，被告Ｙ３は，悪意又は重過失により，富士ハウスの事実上の取締役としての業務執行上の義務を懈怠したものであるから，会社法４２９条１項の類推適用に基づく責任を負う。また，被告Ｙ３は，経理部を統括する経営本部長として，正確な会計帳簿を経理部に作成させ，粉飾決算の事実が発覚すれば是正するように指示し，富士ハウスの正確な財務状況を把握する義務を負っていたというべきところ，被告Ｙ３は，粉飾決算を経理部長であるＣに指示していたか，あるいは粉飾決算の事実を認識しながら放置し，かかる義務を怠ったものであるから，被告Ｙ３は，会社法４２９条１項あるいは同条２項１号ロの類推適用に基づく責任を負う。さらに，仮に被告Ｙ３が事実上の取締役といえないとしても，被告Ｙ３は経営本部長等の要職にあって前倒し集金の実施に関与していたのであるから，かかる行為につき，不法行為責任（被告Ｙ１及び被告Ｙ２との関係では共同不法行為責任）を負うというべきである。（被告Ｙ３の主張）ア原告らは，被告Ｙ３が事実上の取締役であったと主張するが，以下の被告Ｙ３の地位及び担当業務に照らせば，原告らの主張は全く根拠を欠くものというべきである。（ア）富士ハウスにおいては，被告Ｙ１によるワンマン経営が行われていたところ，被告Ｙ３の取締役在任中も，取締役会は定時株主総会直後に形式的に年１回開催されていただけであるなど，被告Ｙ３は取締役ではあったが，取締役としての実体を有するものではなかった。原告らは，被告Ｙ３が取締役退任後も権限や職務，待遇等に変化がなかったと主張するが，これは，もともと被告Ｙ３に取締役としての実体がなかったことを示しているにすぎず，被告Ｙ３が事実上の取締役であったことの根拠とはならない。（イ）平成２１年１月１日付けをもって被告Ｙ３に付された統括本部長という肩書きにも，実質的な意味はなかった。（ウ）原告らは朝会が実質的な取締役会であったとするが，実際には朝会は，その目的，テーマは決められておらず，被告Ｙ１が各本部長から各種報告を受け，各本部長に対して指示を出すためのものにすぎなかった。（エ）経営本部長として被告Ｙ３が担当していた業務についても，被告Ｙ１の個別的な指示に従って行っていたにすぎず，重要な意思決定について被告Ｙ３が関与することはなかった。また，経理についても，経理部長であるＣと被告Ｙ１とが直接に連絡を取りながら判断し処理することとなっており，被告Ｙ３が掌握するものではなかった。さらに，原告らは平成２０年１１月５日の支払遅延後，被告Ｙ３が再生プロジェクトの責任者となっていたと主張するが，富士ハウスの長はあくまでも被告Ｙ１であり，被告Ｙ３は，従前静岡銀行等の金融機関に対応していたＣ経理部長がその職務から外されたため，被告Ｙ１からその代役として上記金融機関等に対応するよう指示され，これに従っていたにすぎない。イまた，以下のとおり，被告Ｙ３には任務懈怠があったということもできない。（ア）そもそも，平成２０年１１月５日以降，静岡銀行が富士ハウスの支援，指導に乗り出し，同年１２月５日には静岡銀行が富士ハウスに５億円融資し，さらに，同月２２日のバンクミーティングを経て，同月３０日には静岡銀行から富士ハウスに２０億５０００万円の融資が，静岡県信用農業協同組合連合会から日京に９億円の融資がそれぞれ実行されていることからすれば，これらの各時点においては，富士ハウスは，倒産の危機にはなく，工事完成義務不履行の危険も認められないし，被告Ｙ３がそれを予見することもできなかった。（イ）そして，請負代金の集金については，集金目標額の算出，集金管理業務はそれぞれ経理部，販売企画部が行っており，被告Ｙ３は関与していなかったから，被告Ｙ３には請負代金の前払い集金を中止させる義務はない。また，上記のとおり被告Ｙ３については経理，決算に関する権限は与えられていないことからすれば，被告Ｙ３に粉飾決算を中止させる義務もない。（ウ）前記のとおり，被告Ｙ３は，被告Ｙ１の指示を受けて個別担当業務を処理していたにすぎないから，被告Ｙ３について，請負代金の前倒し集金，経理，決算業務等に関して故意，過失はない。なお，平成２１年１月２２日，被告Ｙ３らが弁護士のもとを訪問し，破産申立てについて相談した際，弁護士から集金業務を中止する必要がない旨回答を得ていることからも，同日以降の集金を中止させなかったことにも故意ないし過失はない。ウ以上のとおり，被告Ｙ３は，会社法４２９条１項の類推適用に基づく責任を負わないというべきである。また，上記のとおり，被告Ｙ３が決算について何ら権限を有していないことからすれば，被告Ｙ３が会社法４２９条２項１号ロの類推適用に基づく責任を負うこともない。さらに，上記のとおり，被告Ｙ３は，請負代金集金業務，経理，決算業務を担当していたものではなく，これらの業務に関しての注意義務違反は認められないから，被告Ｙ３が原告らに対し，不法行為責任を負うことはない。（４）被告らの違法な職務執行と相当因果関係のある原告らの損害額（争点４）（原告らの主張）原告らは，前記被告らの違法な職務執行により請負代金を前払いした結果，少なくとも別紙訴額減縮一覧表の「減縮後の請求額」欄記載の損害を受けたのであって，前記被告らの違法な職務執行と原告らに生じた損害との間には相当因果関係がある。（被告らの主張）否認し争う。なお，原告らが粉飾決算を行っていた任務懈怠に基づく責任を主張する点については，計算書類の虚偽記載と損害との間に因果関係が必要であるが，原告らは富士ハウスの決算内容を精査して同社と取引をしたものではないから，仮に決算書に虚偽記載があったとしても，原告らに生じた損害との間に相当因果関係はない。第３１当裁判所の判断認定事実前記前提事実に証拠（括弧内に掲記したもの）及び弁論の全趣旨を総合すると，以下の事実が認められる。（１）富士ハウスが破産に至る経緯ア富士ハウスは，昭和４６年１月２３日に静岡県浜松市において被告Ｙ１により設立され，設立当初は浜松市を中心に不動産業を展開していたが，昭和４８年には建築部を設立することにより住宅工事の請負を開始し，昭和４９年からは浜松市外にも，支店展開をするに至った（甲Ａ１，甲Ａ２，甲Ａ５，甲Ａ１９）。イまた，被告Ｙ１は，昭和５１年には，富士ハウスへの住宅資材供給会社として日京を設立し，順調に事業を拡大してきた（甲Ａ１，甲Ａ２，甲Ａ１９）。富士ハウスは，第３１期（平成１３年３月期）には，過去最高の売上高である４７３億７６８８万円を達成するに至った（甲Ａ１，甲Ａ２，甲Ａ１９）。ウ富士ハウス及び日京は，事業の拡大に伴い，資材加工等の設備の大幅な拡大を図り，平成１６年には１４億円を投じて埼玉工場を増床し，平成１６年から平成１９年にかけては９９億円をかけて名古屋工場を建設することを決定した（甲Ａ１，甲Ａ２，甲Ａ１９）。エところが，実際には第３２期（平成１４年３月期）以降，売上げは停滞し，第３７期（平成１９年３月期）までの間，売上げは約４３０億円から４７０億円を推移する程度にとどまったため，上記設備投資による費用の増加に見合うだけの売上げの増加を得ることができなかった（甲Ａ１，甲Ａ２，甲Ａ１９）。オまた，平成１８年ころから，富士ハウスの受注は大幅に減少し，第３８期（平成２０年３月期）には，売上げが４１０億円程度にまで落ち込んだ（甲Ａ１，甲Ａ２，甲Ａ１９）。さらに，第３７期（平成１９年３月期）には，かかる売上げの停滞に伴い，同社は顧客に対し，値引き営業を多く行うようになったところ，かかる値引き営業の結果，従前２９ないし３０パーセントあった各工事の粗利益率が，２６パーセント程度にまで低下して赤字に転じ，第３８期には実質的に大幅な営業損失が生じ るに至っ た （甲Ａ１，甲Ａ２，甲Ａ１９）。カかかる状況 の中， 富士 ハウスは ，平成 １９年６月２ ６日に は，従前 上 棟時 ま で に請負代金 の７０ パーセント， 建物完 成時に同代金 の３０ パーセン ト とさ れ て いた契約書 式を， 着工 時までに 請負代 金の７０パー セント を回収す る 内容の 契約書式に変更した（甲Ａ１４，甲Ａ１９，甲Ａ２１）キまた，富士 ハウス は，平成２０ 年２月 ないし３月こ ろ，名 古屋工場 の ための 借入れに関して，ＫＰＭＧによる調査を受けた（丁５，証人Ｃ）。ク平成２０年 １１月 ５日，富士ハ ウス は ，施工を委託 する協 力会社等 に 対す る １ ５億５００ ０万円 の支払を遅延 したが ，その前日に ，一部 の支店を 通 じて 取 引 業者に対し 「支払 遅延 のお願い 」と題 する文書をフ ァック ス送信す る 事態と なった（甲Ａ１９）。か か る事態をみ た静岡 銀行は，平成 ２０年 １１月５日以 降富士 ハウスに 行 員を 常 駐 させるとと もに， 再度 ，富士ハ ウス に ＫＰＭＧによ る財務 調査を受 け るよ う 要 請し，富士 ハウス はこれを受け 入れた （甲Ａ１９， 乙６， 証人Ｄ， 被 告Ｙ３ 本人）。ケ富士ハウス において は，平成２ ０年１１ 月５日以降 ，同月２ ０日ま で に
      
      ２　５ 億 ５０００万 円，同 年１２月５日 支払分 の資金として ，同月 ４日まで に ８
      
      ５　億 ２ ０００万円 が必要 とされ，前倒 し集金 の指示が全社 的に行 われた（ 甲 Ａ
      
      １５　，証人Ｅ，弁論の全趣旨）。この ころ，富士ハウスにおいては，契約条件よりも早く入金した顧客に対し ，資 材 仕 入れで得ら れる円 高差益を還元 すると して，入金額 の１． ５パーセ ン ト程 度 を 還元すると いう「 円高 差益還元 キャン ペーン」と称 する企 画が開始 さ れた（ 甲Ａ１１の１及び２，甲Ａ１２の１，証人Ｅ，被告Ｙ１本人）。コ富士ハウス は，平 成２０年１１ 月５日 支払分につい て同月 ２０日ま で に支 払 を 完了させ， 同月２ ４日 には，静 岡銀行 が支払を猶予 してい た１２月 ５ 日支 払 期 日の５億円 の手形 を一度弁済し ，再度 同額の貸付け を受け ，富士ハ ウ スは１ ２月５日の支払を行った（甲Ａ１９，弁論の全趣旨）。サその後も， 富士ハウ ス において は，平成 ２１年１月 ５日支払 分の資 金 調達 の た め，平成２ ０年１ ２月２５日ま での 必 要集金額とし て７０ 億円が目 標 設定さ れ，前倒し集金の指示が全社的に行われた（甲Ａ１６，弁論の全趣旨）。シそのころ， 被告Ｙ１ 及び被告Ｙ ３は，金 融機関 を回 って支援 を要請 し ，平 成 ２ ０年１２月 ２２日 には，静岡銀 行 その 他主要金融機 関４行 との間で バ ンク ミ ー ティングが 行われ ，富 士ハウス からは 同年１２月末 に３９ 億円，平 成 ２１年 １月末に２０億円，同年２月末に１８億円の新規融資の要請がなされた（甲Ａ１ ８，甲Ａ１９，丁３の２，丁４の１及び２）。スその後，平 成２０ 年１２月２５ 日の時 点で，前記集 金目標 額７０億 円 は結 局 達 成されず， 金融機 関の 追加融資 なしに は平成２１年 １月５ 日の支払 に つい て 資 金不足が予 測され たが，同月３ ０ 日， 同社は静岡銀 行から ２０億５ ０ ０
      
      ０　万 円 の融資を受 けて， 平成２１年１ 月５日 の支払を行う ことが できた（ 甲 Ａ２， 甲Ａ１９，弁論の全趣旨）。こ の 融資に際し ては， 富士 ハウスの 売掛金 及び被告Ｙ１ の自宅 土地建物 が 担保に 供された（甲Ａ８の１及び２，乙６，弁論の全趣旨）。セしかし，上 記融資を もってして も富士ハ ウス の資金 繰りの抜 本的改 善 には 至 ら ず，更なる 追加融 資を受けなけ れば 平 成２１年２月 ５日に 予定され た 支払を 行うことが不可能となることが予測されたことから，同年１月１５日には ，静 岡 銀 行から民事 再生手 続の申立てに ついて 弁護士相談を 勧めら れていた が ，そ の 後 ，同月２０ 日には ，ＫＰＭＧか ら の調 査報告書にお いて， 富士ハウ ス にお い て 不適切な会 計処理 がなされてい たこと ，平成２０年 ３月末 日時点で の 実質 的 な 債務超過が ２７７ 億０ ６００万 円にも 上ることが指 摘され た（甲Ａ ２ ，甲Ａ １９，丁６）。ソ平成２１年 １月２１ 日ころ，静 岡銀行か ら 被告ら３ 名に対し ，実質 的 な債 務 超 過の状態が 大きい こと を理由に これ 以 上支援はでき ない旨 の回答が な され る と ともに，民 事再生 を断念して破 産申立 てをすべきと の指示 がなされ た のを 受 け ，被告ら３ 名は， 同月２２日， 弁護士 に富士ハウス の破産 申立てを 依 頼した （甲Ａ１９，乙６，丙２，丁７）。そ し て，富士ハウスは，同月２９日，東京地方裁判所に破産手続開始の申立てをし，同日午後６時に破産手続開始決定がされた（甲Ａ１，甲Ａ３，甲Ａ１９ ）。
      
      （２　）富士ハウスの組織体制等ア富士ハウス は，平 成２０年１２ 月まで 社長の下に経 営本部 ，事業本 部 ，商 品 本 部及び資材 本部の ４本 部を置く 体制を 採っており， 事業本 部は，６ つ の地 域 別 の事業部に 分かれ ，各 事業部が その 担 当する地域の 支店を 統括して い た
      
      （　甲 Ａ ６の１）。 このう ち， 少なくと も 平成 ２０年１１月 ５日の 支払遅延 に 至る ま で ，経営本部 内の経 理部は，事業 本部内 の建築推進部 （会社 組織上は 建 築部 ） に 対し当該月 の必要 な集金額を伝 え，そ れを受けた建 築推進 部は，各 事 業部に 対し，集金予定に対応した工事工程を行うよう指示していた（甲Ａ６の１ ，丙２ ，被告Ｙ２本人）。ま た，富士ハウスは，平成２１年１月以降は，社長の下に統括本部長を置き ，そ の 下 に経営企画 部，参 与のほか，経 営本部 ，営業本部， 建築本 部，商品 本 部及び 資材本部の５本部を置く体制とした（甲Ａ６の２）。イ富士ハウス におい ては，毎朝２ ０ 分程 度，朝会と呼 ばれる 定例会議 が 開か れ て おり，これ には社 長である被告 Ｙ１の ほか，被告Ｙ ２及び 被告Ｙ３ を 含む 各 本 部長と，経 営企画 部の社員等が 出席し ていた（被告 Ｙ１本 人，被告 Ｙ ２本人 ，被告Ｙ３本人）。ま た ，富士ハウ スにおい ては，月に ２回，本 部長会議 と 呼ばれる 定例会 議 が開 か れ ており，そ こでは 商品企画等に 関する 議題が話し合 われた が，同会 議 には 上 記 朝会の出席 者のほ か，同会議で 議題に なる内容に関 連する 部署の部 長 も出席 していた（被告Ｙ１本人，被告Ｙ３本人）。さ ら に，富士ハ ウスにお いては，案 件ごとに 稟議発表会 と呼ばれ る会議 が 行わ れ ， 前記名古屋 工場の 建設 や，契約 書式 の 改訂等につい て話し 合われた が ，同 会 議 には被告Ｙ １のほ か， 企画を提 案 した 部署及び経営 企画部 の社員等 が 出席し ていた（被告Ｙ２本人，被告Ｙ３本人）。
      
      （３　）富士ハウスの経理ア富士ハウスの決算富 士 ハウスの公 表され た決算報告書 によれ ば，同社の第 ３７期 （平成１ ９ 年
      
      ３　月 期 ）の当期純 利益は １億 ５２９０ 万５０ ７８円とされ ，純資 産は３９ 億 ８
      
      ５　４ ７ 万７６７８ 円とさ れた（甲Ａ７ の２） 。また，同社 の第３ ８期（平 成 ２
      
      ０　年 ３ 月期）の当 期純損 失は９億２７ ０６ 万 ９７３０円と され， 純資産は ３ ０億４ ３４０万７９４８円とされた（甲Ａ７の３）。イＫＰＭＧの調査報告書
      
      （　ア ） 平成２０年 ２月な いし ３月ころ におけ るＫＰＭＧの 調査の 結果，富 士 ハウ ス の 会計処理に ついて ，モデルハウ ス に係 るセールスア ンドリ ースバッ ク 取引 に 関 するリース 料の前 払金やモデル ハウス の解体費用に ついて 費用処理 を 失念 し て いる点や， 固定資 産に おける含 み損を 考慮していな い点等 について ， 不適切 な会計処理であるとの指摘がなされた（甲Ａ１９，丁５）。の 支 払 遅延を受け ，静岡 銀行 の要請の 下，Ｋ ＰＭＧによる 再度の 調査を受 け るこ と と なり，かか る調査 の結果は平成 ２１年 １月２０日に 報告さ れたが， 当 該報 告 に おいて，富 士ハウ スにおいては ，費用 計上した取引 を取り 消すこと に よる 売 上 原価の過小 計上， 棚卸 し資産の 過大計 上に伴う未成 工事支 出金の過 大 計上 ・ 売 上原価の過 小計上 ，前受金の早 期振替 えに伴う売上 高の過 大計上及 び 売上 高 の 早期計上の 手法等 によ る不適切 な会計 処理が行われ ていた ことや， そ の結 果 ， 富士ハウス は，平 成２０年３月 ３１日 時点において ，実質 的には２ ７ ７億０ ６００万円の債務超過であったことが指摘された（甲Ａ１９，乙６，丁５ ，丁６ ）。具 体 的には，上 記報告書 において， 費用計上 した取引の 取消しに よる売 上 原価 の 過 小計上につ いて， 決算 期直前に 売上原 価と買掛金を それぞ れ減少さ せ ，翌 期 首 にこれを繰 り戻す とい う会計処 理 を行 った結果，第 ３８期 において ， 売上原価が合計約１５億１６００万円過小に計上されているとの指摘がなされ
      
      （　丁 ６ の５頁ない し６頁 ）， 未成工事 支出金 の過大計上に 伴う売 上原価の 過 小計 上 に ついて，第 ３８期 における未成 工事支 出金残高 と販 売用不 動産のう ち ，実 在 性 のないもの がそれ ぞれ１８億７ ９００ 万円と２億５ ０００ 万円あり ， それ ぞ れ 売上原価な いし販 売費・一般管 理費 が 合計約２１億 ２９０ ０万円過 小 に計 上 さ れていると の指摘 がなされ（丁 ６の５ 頁ないし６頁 ），さ らには， 前 受金 の 早 期振替えに 伴う売 上高の過大計 上及 び 売上高の早期 計上に ついて， 第 ３
      
      ８　期 に おいて，工 事が完 成せず，かつ 顧客か らの最終入金 も完了 していな い 段階 で ， 前受金を売 上高に 過大 に計上し ，ある いは工事が完 成して いないに も かか わ ら ず最終入金 があっ た時点で売上 高 を計 上した結果， 売上高 が合計１ ０ 億
      
      ３　７ ０ ０万円過大 に計上 されていると の 指摘 がなされる（ 丁６の ５頁ない し ７頁） 等した。
      
      （４　）富士ハウスにおける被告Ｙ２の地位等ア被告Ｙ２は ，平成 ３年 ６月ころ に富士 ハウスの取締 役に就 任し，平 成 １
      
      ７　年 １ ０月１日（ 登記簿 上は平成１８ 年５月 ２４日）に退 任する とともに ， 同日 付 け で常務執行 役員事 業本部長に， 平成１ ８年１０月１ 日に専 務執行役 員 事業 本 部 長にそれぞ れ就任 し，さらに平 成 ２０ 年４月１日に 副社長 執行役員 事 業本部 長に就任した（丙２，被告Ｙ２本人，弁論の全趣旨）。そ の 後，被告Ｙ ２は， 平成２０年１ ２月８ 日に参与に就 任した が，これ は 実質 的 に は降格であ り，以 降，被告Ｙ２ は，企 画稟議のアイ コンに ついて閲 覧 を制 限 さ れ，同月に 行われ た幹 部職の就 任式 に 参加すること もなか った（丙 １ ，丙２ ，被告Ｙ２本人）。イ被告Ｙ２は ，事業 本部 長あるい は 参与 として，毎日 朝会に 出席して い たほか ，本部長会議にも出席していた（被告Ｙ２本人，弁論の全趣旨）。ウ平成２０年 １１月 ５日の支払遅 延以後 も，被告Ｙ２ は，同 年１２月 １ １日 に 開 催されたバ ンクミ ーティングに 被告Ｙ １，被告Ｙ３ らとと もに参加 し たほ か ， 平成２１年 １月１ ５日 に静岡銀 行 から 民事再生手続 をする よう勧め ら れた際 にも，上記２名らとともに同席していた（丙２，被告Ｙ２本人）。ま た ，平成２１ 年１月 ２２ 日に弁護 士事務 所 において破 産手続 の申立て に つい て 説 明を受けた 際も， 被告Ｙ２は被 告 Ｙ１ ，被告Ｙ３と ともに 同席し， そ の際，被告Ｙ２が今後の集金は犯罪にならないか確認したところ，弁護士からは，「 今 後 の集金は別 口扱い にするので自 然体 で 集金を継続す るよう に」との 指 示がな された（乙１，乙２，被告Ｙ１本人，被告Ｙ２本人，被告Ｙ３本人）。
      
      （５　）富士ハウスにおける被告Ｙ３の地位等ア被告Ｙ３は ，平成 ３年 ６月２５ 日に富 士ハウスの取 締役に 就任し， 平 成
      
      １　７ 年 １０月１日 （登記 簿上 は平成１ ８ 年５ 月２４日）に 退任し た後，平 成 １
      
      ８　年 ４ 月３日に執 行役員 経営本部長に ，平成 １９年４月１ 日に常 務執行役 員 経営 本 部 長にそれぞ れ就任 し，その後平 成 ２１ 年１月１日に 統括本 部長兼経 営 本部長 に就任した（丁７，被告Ｙ３本人）。イ被告Ｙ３は ，経営 本部 長として ，毎日 朝会に参加し ていた ほか，本 部 長会議 にも出席していた（被告Ｙ３本人）。ウまた，被告 Ｙ３は ，平 成２０年 １１月 ５日の支払遅 延以後 ，静岡銀 行 及び Ｋ Ｐ ＭＧに対応 し，同 ２社 の指示に 従った 経営改善策の 検討や ，金融機 関 のへ の 説 明，支援要 請に従 事し，１日ご との 資 金繰り表であ る日繰 り表や集 金 リスト を静岡銀行に提出する等していた（丁７，被告Ｙ３本人）。２争点１（被告Ｙ１の責任の有無） について
      
      （　１ ） 取締役は， 会社の 経営に関し善 良 な管 理者の注意を もって 忠実にそ の 任務 を 果 たすべきも のであ るが（会社法 ３３０ 条，民法６４ ４条） ，かかる 任 務を 懈 怠 した善管注 意義務 違反につき， 悪意又 は重過失があ ったと きは，当 該 任務懈怠によって第三者に生じた損害を賠償する責任を負うというべきである（会 社法４２９条１項）。（２）ア原告ら は，被 告ら が，遅く とも 平 成２０年１０ 月時点 において 富 士ハ ウ ス が倒産する 危険が 現実 化してい た にも かかわらず， 請負代 金の前払 金 受領 を 継 続させた上 ，前倒 し集 金の指示 や円高 差益還元キャ ンペー ンの実施 を 指示 し て いたことが 会社に 対す る善管注 意義務 違反 ないし第 三者に 対する義 務 違反 に 当 たり取締役 として の任務を懈怠 した旨 主張するので ，まず ，同時点 に おいて ，富士ハウスが倒産する危険が現実化していたのかについて検討する。イ前記認定事 実によ れば，富士ハ ウス は ，平成１６年 ないし 平成１９ 年 にか け て ，埼玉工場 の増床 や名古屋工場 の建設 に伴い，合計 １１３ 億円もの 費 用を 投 じ た一方，第 ３２期 （平成１４年 ３月期 ）以降，売上 げは停 滞し，上 記 費用 に 見 合うだけの 売上げ を上げること ができ なかったこと ，かか る売上げ の 停滞 に 伴 い，同社は 顧客に 対し，値引き 営業を 多く行うよう になっ たところ ， かか る 値 引き営業の 結果， それ以前は２ ９ ない し３０パーセ ントあ った各工 事 の粗 利 益 率が，第３ ７期（ 平成 １９年３ 月期） には２６パー セント 程度にま で 低下 し た ことが認め られる ほか，証拠（ 証人Ｄ ，被告Ｙ１本 人，被 告Ｙ３本 人 ）に よ れ ば，平成１ ９年な いし平成２０ 年当時 ，月次の収支 報告で は毎月赤 字 続き で あ ったことが 認めら れ，かかる状 況 の中 ，富士ハウス の資金 繰りは急 速 に悪化 したことが認められる。そ の 一方で，証 拠（甲 Ａ１ ，甲Ａ１ ９ ，丁 ５，丁６）に よれば ，遅くと も 第
      
      ３　７ 期 （平成１９ 年３月 期）以降富士 ハウス は，損益計算 書上は 黒字を計 上 して い た ものの，実 質的に は赤字決算で あり （ 証人Ｃ），Ｋ ＰＭＧ の調査報 告 によ れ ば ，第３８期 （平成 ２０ 年３月期 ）にお ける実際の当 期純利 益で３８ 億 ３
      
      ３　０ ０ 万円の赤字 （丁６ の１ ２４頁） ， 純資 産は２７７億 ０６０ ０万円の 赤 字で あ り ，かかる金 額は， 富士 ハウス公 表 に係 る同期の貸借 対照表 上の純資 産 ３
      
      ０　億 ４ ３４０万７ ９４８ 円と全く異な る 債務 超過状態であ ったこ とを示し て いる の で あって，か かる状 況の下，平成 ２０年 １１月５日の 支払遅 延が生じ た ことが 認められる。そ の 上，平成２ ０年１ １月５日の支 払遅延 について同月 ２０日 に支払を 完 了し た 後 も，金融機 関から ，同年１２月 ５日支 払分について は５億 円の，平 成 ２
      
      １　年 １ 月５日支払 分につ いては合計２ ９ 億５ ０００万円の 各融資 による支 援 を受 け て ようやく支 払って いることや， 集金目 標額として， 上記支 払遅延に お ける 不 足 額１５億５ ０００ 万円をはるか に 超え る金額の集金 指示が 行われて い るこ と 等 を併せ考慮 すれば ，平成２０年 １１月 ５日の支払遅 延が生 じた時点 に おけ る 富 士ハウスの 財務状 況は ，単なる 支払の 集中等による 一時的 な手元資 金 の不 足 と いった状態 にとど まるものでは なく ， 取引先に対す る翌月 分の支払 が 自力で は完全に不可能な状態に陥っていたことは明らかである。ウ以上によれ ば，富士 ハウスは， 平成２０ 年１１月５ 日時点に おいて ， 自身 の 経 営努力によ っては 回復できない 程の資 金不足を抱え ており ，翌月分 の 支払 さ え も不可能な 状況に あっ たところ ，同日 に支払遅延を 起こし たことで ， 実際 に そ れが顕在化 したと いうべきであ って， これに深刻な 債務超 過の事実 を 併せ 考 慮 すれば，遅 くとも 同時 点におい ては ， 富士ハウスの 倒産の 危険は現 実 化し ， 原 告ら顧客か ら請け 負っ た工事を 完成さ せることは不 可能な 状況に至 っ ていた というべきである。エ （ ア）これに 対し， 被告 Ｙ１本人 は，① 富士ハウスに おいて は，平成 ２ ０年 ７ 月 から上棟数 が増加 し，順調に契 約数 を 伸ばしていた し，例 年３月期 に 大幅 な 収 益が上がる ことか ら，同年１１ 月５日 時点では資金 繰りの 問題があ っ ただ け で 経営には問 題はな かったし，② 平成２ ０年１１月５ 日の支 払遅延後 も ，平 成 ２ １年１月２ ２日に 静岡 銀行が支 援 を拒 否するに至る までは ，金融機 関 から の 融 資を受けて 経営を 継続 し，十分 工事を 完成させる見 込みが あった旨 供 述する 。（イ）しかしながら，①については，確かに，証拠（丁５の５４頁）によれば，富 士 ハ ウスにおけ る完成 工事棟数は毎 年 ３月 に急増する傾 向が見 受けられ る けれ ど も ，詳細にみ れば， 多い 年でも月 間 ６０ ０棟程度であ るから ，被告Ｙ １ 本人 の 供 述に基づい て１棟 当たりの請負 代金を ２６６０万円 程度， 粗利益率 を ２
      
      ５　パ ー セント程度 とみて も，３月中に 上げら れる収益の金 額は４ ０億円程 度 にと ど ま ることにな り，上 記認定した不 足額を 賄えるほどの 売上げ が見込め た とは 到 底 認められな い。ま た，そもそも 実際に 手元資金を欠 き，毎 月の支払 用 資金 を 確 保すること が困難 な状況にあっ たので あるから ，い くら売 上げが好 調 であ っ て も金融機関 の支援 に頼らなけれ ば 取引 先に対する支 払を遅 延すると い う結 果 に 陥る以上倒 産に至 る危 険性は否 定 でき ないところ， 前記認 定説示の と おり ， 実 際に富士ハ ウスに おいては支払 遅延 に よってかかる 危険性 が顕在化 し たの で あ るから，売 上げの 回復傾向とい う 一事 をもって経営 上の問 題を否定 す る被告 Ｙ１本人の供述は，その根拠を欠くというべきである。
      
      （　ウ ） また，②に ついて も，前記認定 事実 に よれば，静岡 銀行は ，平成２ ０ 年
      
      ３　月 の ＫＰＭＧの 調査報 告に おいて富 士 ハウ スの不適切な 会計処 理が指摘 さ れた 時 点 においても 支援を 継続 し，同年 １１月 ５日の支払遅 延以降 もなお富 士 ハウ ス に 対し融資を 継続し てい たにもか かわら ず ，平成２１ 年１月 ２０日の Ｋ ＰＭ Ｇ の 調査報告に よって 富士ハウスの 不適切 な会計処理が 指摘さ れ，平成 ２ ０年 ３ 月 ３１日時点 で同社 の実 質的な債 務 超過 額が２７７億 円を超 えるもの で ある 旨 の 報告がなさ れるや ，遅 くともそ の ２日 後の平成２１ 年１月 ２２日に は 同社 に 対 する追加融 資の拒 絶を 表明して いる こ とが認められ るので あって， か かる 経 緯 からすれば ，静岡 銀行を始めと する 金 融機関による 融資は ，あくま で 富士 ハ ウ スの財務状 況の実 態が，決算書 上 のも のがそれと大 きくは 異ならな い もの で あ ることを前 提とし て進められて いたも のということ が でき るのであ る から ， 前 記認定の同 社の実 質的な債務超 過額 を 前提とすれば ，そも そも，平 成 ２
      
      ０　年 １ １月５日時 点にお いて，金融機 関 によ る融資の可能 性は， 客観的に は 存在し なかったといわざるを得ない。こ れ に対し，被 告Ｙ１は ， ＫＰＭＧ の報告書 において指 摘される 不適切 な 会計 処 理 は，ほとん どは会 計上の誤りな いし 見 解の違いに基 づくも のであり ， 実際の 債務超過額は，同報告書に記載されたようなものではなかった旨主張する。し か しながら， 証拠（甲 Ａ１，甲Ａ ２）によ れば ，そも そも破産 申立て の 際に ， 被 告Ｙ１自身 ，少な くとも①費用 計上 し た取引の取消 しによ る売上原 価 の過 小 計 上，②未成 工事支 出金の過大計 上 に伴 う売上原価の 過小計 上，③販 売 用不 動 産 の過大計上 に伴う 販売 費・一般 管理費 の過小計上， ④前受 金の早期 振 替え に 伴 う売上高の 過大計 上及 び売上高 の早期 計上の手法に よって ，経営の 維 持に 影 響 を及ぼすほ どの仮 装経理があっ たこと を認めている ことか らすれば ， 富士 ハ ウ スにおいて 行われ ていた不適切 な会計 処理が，単な る会計 上の誤り で ある と か ，会計上の 見解の 違いといった 程度に とどまるもの ではな いことは 明 らかで あり，被告Ｙ１の上記主張は採用できない。こ の 点，確かに ，証拠（ 証 人Ｃ）に よれば， 富士ハウス は非上場 企業で あ った こ と から，あく まで税 務決算が主で あって 一般的な上場 企業の ような会 計 処理方 法を採っていなかったというのであり，ＫＰＭＧの調査報告書においても，必 ず し も会計基準 に従っ た処理ではな く 同報 告書内の会計 処理を 行うよう 推 奨す る も のではない 旨指摘 されているこ と （丁 ６の５頁）か らすれ ば，ＫＰ Ｍ Ｇの 報 告 書において 指摘さ れた不適切な 会計処 理は，その全 てにつ いて直ち に 粉飾 決 算 と評価され るもの ではなく，同 報告書 に記載された 富士ハ ウスの債 務 超過 状 態 は，同社に とり厳 格に評価され ている 部分も存在す るとみ る余地が な いわ け で はない。し かしな がら，前示の とおり ，富士ハウス は実際 に平成２ ０ 年
      
      １　１ 月 ５日に支払 遅延を 生じ させてい る 上， 自力では取引 先等に 対する翌 月 分の 支 払 が困難な状 況にあ り，かかる状 況 を解 消するために は，金 融機関か ら の支 援 が 必要不可欠 であっ たことを踏ま えれば ，ここで問題 とすべ きは，あ く まで ， 富 士ハウスに 対して 融資 を行う金 融機関 の立場におい て，支 援を続け ら れる か 否 かの判断要 素とな るという意味 での財 務状況に他な らない 。そして ， 金融 機 関 としては， 富士ハ ウス が一度支 払遅延 を生じさせて いる以 上，同社 の 財務 状 況 を徹底的に 調査し ，できるだけ 厳格な 評価を行った 上で融 資の可否 を 判断 し よ うとするの は当然 のことである 。富士 ハウスが会計 手法に よっては 上 記の よ う な２７７億 ０６０ ０万 円もの莫 大 な債 務超過状態で あると 評価され る 財務 状 況 にあったこ とによ って，それを 知った 金融機関が富 士ハウ スに対す る 融資 を 拒 否するに至 ったと すれ ば，それ が 違法 な粉飾決算に よるも のである の かど う か は措くとし ても， 同時 点におけ る 客観 的な金融機関 の支援 の可能性 と いう 観 点 でみれば， やはり 富士 ハウスに 金融機 関からの融資 を受け 得る可能 性 は残 っ て いなかった という べきであって ，金融 機関による新 たな融 資が受け ら れな い 以 上，取引先 等に対 する 支払も不 可能 で あり，同社は 破産必 至の状況 に あった と評価するのが相当である。
      
      （　エ ） なお，上記 １１月 ５日 時点にお ける 金 融機関による 融資の 可能性に 関 して は ， 前記認定の とおり ，平成２０年 １２月 ３０日に静岡 銀行か ら融資を 受 ける 際 ， 富士ハウス は売掛 金及び被告Ｙ １の自 宅不動産を担 保に供 している も のの ， 上 記のとおり 莫大な 債務 超過と評 価 され 得る富士ハウ スの財 務状況の 実 態が そ の 時点で判明 したな らば，静岡銀 行 にお いてそのよう な担保 の提供が あ った と し てもなお上 記融資 を実行したか は疑問 であり，上記 認定を 左右する に 足らな いというべきである。（３）ア以上の とおり ，遅くとも平 成 ２０ 年１１月５日 時点に おいては ， 富士 ハ ウ スの倒産の 危険が 現実化してい たので あって ，原告 ら顧客 から支払 わ れる 請 負 代金の前払 金受領 は専ら会社の 資金繰 りのために費 消され ていたこ と にな る の であるから ，かか る前 払金の受 領 は， 倒産のリスク を顧客 に対して そ の説明 もないままに負担させる不適切なものといわざるを得ない。そ し て，まず， 円高差 益還 元キャン ペーン と銘打って， 顧客と の契約書 上 の弁 済 期 よりも前倒 しで請 負代金を支払 わせた ケースについ てはそ の問題点 は 大き い 。 すなわち， 富士ハ ウス における 材料輸 入の手配は３ か月ご とに行わ れ ，発 注 時 の為替レー トで円 建てにて固定 されて いる点（被告 Ｙ１本 人）から す ると ， そ もそも既に 当該顧 客と の間で着 工時期 まで決定済み で材料 の発注ま で 済ん で い る場合，当 該材料 の仕入れ価格 に円高 差益の影響な ど生じ る余地は な いこ と に なり，まし てや， 当該 顧客がそ の 請負 代金の支払を 本来の 弁済時期 よ りも 多 少 早めること と円高 差益とは全く 何の関 係もないはず である 。それに も かか わ ら ず，前記認 定のと おり，富士ハ ウス は ，既に材料の 発注が 済んでい る 顧客に 対してまで全社的に，約定の弁済期よりも前倒しでの集金を敢行しており，そ も そ も円高によ る差益 など生じない 顧客に 対して値下げ を実施 すること は 会社 の 収 益を不合理 に圧縮 したという側 面 にお いて会社に対 する善 管注意義 務 違反 に 当 たるものと 評価す べきであり， 結局の ところ，顧客 からの 請負代金 を 富士 ハ ウ スの運転資 金の不 足分に当てよ うとし たこと 以外に 目的は 考えられ ず ，顧 客 に 対してリス クを秘 した まま本来 無関係 な円高差益を 謳い文 句とする 虚 偽の説明を用いて契約上定められた時期よりも集金を早めた点で違法不当である。さ ら に，契約書 上の弁 済期 どおりに 集金さ れたというケ ースに ついても ， なお ， 契 約上定めら れた「 着工 時までに ７０パ ーセント」と の弁済 期自体に そ もそ も 問 題がないの か検討 する必要があ る 。す なわち，自宅 建物の 建築は一 般 消費 者 に とっては一 生に一 度の高額な出 費 を伴 うものである ことに 鑑みると ， 請負 業 者 の経営破綻 のリス ク（当然のこ となが ら ，それには 工事完 成義務の 不 履行 と い うリスクが 含まれ る） を顧客が 負うこ とになるのは 極力回 避すべき で あり ， だ からこそ， 請負代 金の 支払時期 につい ては民法上請 負人に よる先履 行 が基 本 と されている ところ でもある。も とより ，当事者間の 合意に よって請 負 代金 の 支 払時期を適 宜修正 することはで きる け れども，実際 には， 常に全工 事 過程 を 先 行させるの は請負 業者側の資金 負担 に 困難が生じ得 るし， 顧客側の 不 払い の リ スクを請負 業者側 に強いること にもな るため ，結果 的にそ のリスク が 経費 と し て請負代金 額に反 映され顧客に とって も 不利益とな ること から，工 事 の過 程 に 即した支払 方法が 各契 約ごとに 決定さ れているとこ ろでは ある（甲 Ａ １
      
      ３　の ２ ）。しかし ，たと え顧客が十分 にその 内容を承知し た上で 契約に及 ん でい る と しても，未 だ何ら の出 来高の存 在 しな い着工の時点 で請負 代金の７ 割 にも 相 当 する金額を 回収し てし まうこと に なる と顧客に対し て課さ れる請負 業 者側 の 経 営破綻のリ スクは 余り にも過大 なもの となることを 考慮す ると，請 負 業者 と し ては，たと え請負 代金の支払が 先履行 との契約条件 であっ たとして も ，そ の 契 約条項に固 執する ことなく，経 営状況 如何によって は，本 来の請負 契 約の 基 本 に立ち返り ，少な くと も出来高 に応じ た分割回収に とどめ るべき場 合 があ る と いうべきで ある。 そし て，本件 の富士 ハウスにおい ては， 平成２０ 年 １
      
      １　月 ５ 日の時点で ，新規 融資 がなけれ ば 経営 を維持できず ，かつ ，その財 務 状況 も 深 刻な債務超 過に陥 って いたにも かかわ らず ，不適切 な会計 処理によ っ てこ れ を 秘していた ことか ら新規の融資 も絶望 的な状況にあ り，支 払遅延に よ って そ の 経営破綻の リスク が顕 在化した 事態に 陥っていたの である から，そ の 時点 に お いて，以後 出来高 を無視した請 負代金 の回収を止め て，出 来高の範 囲 内で請 負代金の回収を図るべきであったといえる。こ の ように，本 件にお ける富士ハウ ス によ る原告ら顧客 からの 集金行為 は ，契 約 上 の弁済期よ りも前 倒しで集金し たのは もちろん ，契 約どお りの弁済 期 に従 っ た ものであっ たとし ても，平成２ ０ 年１ １月５日以降 につい ては，出 来 高に 応 じ ることなく 集金し たものについ て ，顧 客側に倒産の リスク を強いる 不 適切な ものであったといわざるを得ない。し た がって，被 告Ｙ１ とし ては，富 士 ハウ スの代表取締 役とし て，顧客 か らの 前 払 金の受領を 中止し ，代金支払方 法 を出 来高払いにす るか， あるいは 少 なく と も 顧客に対し 請負代 金の 前払いに よって 負う倒産のリ スクを 十分に説 明 する よ う 指示する等 の具体 的措 置を執る べき職 務上の義務が あった というべ き である 。と こ ろが，前記 認定事 実及び証拠（ 甲Ａ１ ０，被告Ｙ１ 本人） によれば ， 富士 ハ ウ スは，平成 ２０年 １１ 月５日の 支払遅 延の後も，契 約書式 どおりの 前 払金 の 受 領を継続し たのみ なら ず，むし ろ 円高 差益還元キャ ンペー ンを導入 す るな ど し て，契約書 式上の 契約 条件より も 更な る前倒しの入 金を顧 客に要請 し てい た こ とが認めら れるの であって，し かも ， かかる集金方 法は全 社的に行 わ れて い た ところ，被 告Ｙ１ は， かかる集 金方法 を是正するこ とがで きる立場 に あり な が ら，上記前 払金受 領を積極的に 指示し ていたか，少 なくと も漫然と 放 置し た も のと認めら れるの である。そう すると ，被告Ｙ１は ，原告 らとの間 で ，富 士 ハ ウスが請負 工事を 完成 させる可 能性 が 極めて低いこ とを知 りあるい は 容易 に 知 ることがで きたに もかかわらず ，原告 らの前払代金 を運転 資金の不 足 分に 充 て ることで一 時的に も富士ハウス の資金 繰りの逼迫を 解消し ようとし て ，あ え て 請負代金を 受領し たも のといわ ざるを 得ず，被告Ｙ １のか かる行為 は ，富 士 ハ ウスの代表 取締役 としての忠実 義務 に 著しく違反し た任務 懈怠とい う べく ， か つ，その任 務懈怠 につき被告Ｙ １には 少なくとも重 大な過 失がある と いう べ き であるから ，被告 Ｙ１は，原告 らに対 し，原告らが 平成２ ０年１１ 月 ５日 以 降 の代金支払 により 被った後記損 害 につ き会社法４２ ９条１ 項の責任 を 免れな いというべきである。イこれに対し ，被告 Ｙ１ は，破産 申立 て を決断する以 前の時 点では， 経 営を維 持していく前提にあった以上は集金を止めることなどあり得ないし，ま た，破 産 を 決断した以 降につ いても，弁護 士 に問 い合わせた上 で，破 産申立て や 破産 開 始 決定も完了 してい ない段階で顧 客 から の入金を止め れば混 乱が生じ る おそ れ が あること等 を考慮 して ，弁護士 にも問 い合わせた上 で前払 金を受領 し 続けた 旨主張する。こ の 点，まず， 破産申 立て 決断前の 被害者 については， 上記説 示のとお り ，全 て の 集金を止め る必要 があるという もので はなく ，あく まで出 来高に応 じ た集 金 に とどめる必 要があ ると指摘して いるの であって ，会 社の経 営状況に 鑑 みれ ば ， 直ちに破産 の決断 が迫られたも のでは ないとしても ，倒産 のリスク を 考慮 の 上 出来高に応 じた集 金に 努めるこ とが 可 能であったは ずであ るから， 上 記結論 を左右するものではない。ま た ，破産申立 て決断 後の被害者に ついて みると ，かか る対応 は，当該 会 社に つ い て破産申立 て時ま での企業価値 の維持 ・保全に資す る面が あったと し ても ， 第 三者である 顧客と の関係では， 単に危 険な取引を強 いただ けで，実 際 に破 産 手 続内でも破 産申立 て直前期の被 害 が全 額回収されて いるわ けではな い こと に 鑑 みれば，や はりこ れを合理化す る 根拠 は全くないの であっ て，取締 役 の注 意 義 務を軽減す る理由 とはならない 。弁護 士からのアド バイス を受け， 破 産手 続 内 での配慮を 施した との 点も，か かる 一 事をみれば当 該相談 時以降の 集 金の 対 象 となる顧客 に対し て新たな損害 が生じ ないようにと の対策 を設けた も のと も み ることがで きるが ，前記認定説 示 のと おり，そもそ もかか る配慮を 要 する 事 態 になったの は，富 士ハウスが破 産 必至 の状況である にもか かわらず ， 代金 受 領 を出来高完 成後に 改め ることや ，顧客 に対する十分 なリス クの説明 を 行う こ と をせず，顧 客から 完成してもい ない 請 負工事の代金 を受領 する体制 を 維持 し 続 けたためで あるこ とからすれば ，破産 申立ての段階 に至っ てようや く 弁護 士 に 対し上記の ような 問い合わせを 行った からといって ，それ が任務懈 怠 を否 定 す るほどの事 情にな るとは到底評 価 でき ないのであり ，被告 Ｙ１の上 記 主張は 採用できない。ウまた，被告 Ｙ１は ，富 士ハウス が粉飾 決算あるいは 不適切 な会計処 理 を行 っ て いたことを 被告Ｙ １が 認識し得 たのは 平成２１年１ 月２０ 日にＫＰ Ｍ Ｇの 報 告 書が提出さ れた後 であ ると主張 するが ，証拠（証人 Ｄ，証 人Ｃ，被 告 Ｙ
      
      １　本 人 ，被告Ｙ２ 本人） によれば，被 告 Ｙ１ は，月次試算 表等の 会計に関 す る資 料 を 確認すると ともに ，経理部長に 対して 決算について 報告を 求めるこ と が可 能 な 立場にあっ たこと が認められる ことか らすれば，遅 くとも 平成２０ 年 １
      
      １　月 ５ 日に支払遅 延が生 じ， 富士ハウ ス の資 金繰り悪化の 深刻さ が明らか に なっ た 時 点において は，決 算上の数字と 資金繰 りの厳しさと の間の 齟齬に疑 問 を持 ち ， 前記認定の 富士ハ ウス の財務状 況 の実 態を把握した であろ うし，仮 に 把握 し て いなかった とすれ ば，それ自体 重大 な 任務懈怠に当 たると いうべき で あるか ら，被告Ｙ１の上記主張は採用できない。エそうすると ，その 余の点につい て 検討 するまでもな く，富 士ハウス が 平成 ２ ０ 年１１月５ 日の支 払遅 延以降も 原告ら 顧客から出来 高を超 える部分 の 前払 金 を 受領したこ とに関 して 被告Ｙ１ には悪 意又は重過失 による 任務懈怠 が 認め ら れ ，被告Ｙ１ は，か かる 任務懈怠 につき 会社法４２９ 条１項 に基づく 責 任を負 うというべきである。ま た ，被告Ｙ１ は，富 士ハ ウスの代 表取締 役 として，同 社の資 金繰りを 把 握し ， 上 記支払遅延 以降の 出来 高を超え る 部分 の前払金受領 を中止 すべき注 意 義務 を 負 っていたに もかか わらず，かか る 注意 義務に違反し ，故意 あるいは 過 失に よ っ て原告らに 損害を 負わ せたとい うべき であ るから， 被告Ｙ １は，上 記 義務違 反につき民法７０９条に基づく不法行為責任を負うというべきである。３争点２（被告Ｙ２の責任の有無） について（１）ア前記前 提事実 のと おり，被 告 Ｙ２ が富士ハウス の取締 役であっ た のは 登 記 簿上でも平 成１８ 年５月２４日 までで あり，富士ハ ウスの 支払遅延 が 生じた 平成２０年１１月５日ころは，既に取締役の地位にはなかった。イ原告らは， 被告Ｙ ２の実際の権 限 や職 務に照らせば ，同人 は１１月 ５ 日以 降 に おいても事 実上の 取締 役である から， 会社の業務を 執行す るに際し 正 規の 取 締 役と同様の 善管注 意義 務を負い ，被告 Ｙ２はかかる 義務に 違反した 旨 主張す る。
      
      （　ア ） そこで検討 するに ，取締役とし て 登記 されていない 者につ いて事実 上 の取 締 役 たる立場を 肯定す るた めには， その者 が，実際に会 社の業 務の運営 ， 執行 に つ いて取締役 に匹敵 する権限を有 し，継 続的にかかる 権限を 行使して 会 社の業 務執行に従事していることを必要とすると解すべきである。
      
      （　イ ） 前記認定事 実によ れば，確かに ，被告 Ｙ２は，従前 富士ハ ウスの取 締 役で あ り ，取締役退 任後も ，常 務執行役 員事業 本部長 ，専務 執行役 員事業本 部 長と い っ た要職に就 いてい たほ か，平成 ２０年 ４月１日から は副社 長執行役 員 事業本部長といった社長に次ぐ地位にあることを示す名称の役職に就任しており ， ま た，実際の 職務と して も，事業 本部長 として各事業 部をと りまとめ る とい う ， 社内での重 要な職 務を担当して いたこ とが認められ る上， 前記認定 事 実に よ れ ば，被告Ｙ ２は， 富士ハウスに おいて ，代表取締役 社長で ある被告 Ｙ １や 各 事 業部長等， 要職に ある 者のみが 参加す る朝会に必ず 出席し ，同社が 破 産申 立 て に関して相 談する ために弁護士 事務所 に出向いた際 にも同 行する等 ， 同社 の 重 要な局面に 臨場し てい るのであ って ， 同社における 被告Ｙ ２の立場 が 他の者にも増して上位にあったことは否定し難いことであるといわざるを得ない。し か しながら， 証拠（ 証人Ｅ，証人 Ｄ，被 告Ｙ２本人， 被告Ｙ ３本人） に よれ ば ， 富士ハウス は，創 業者でもある 被告Ｙ １のワンマン 経営が 行われて い た会 社 で あったこと がうか がわれるとこ ろ ，そ もそも被告Ｙ ２が取 締役に就 任 しあ る い は取締役か ら退任 したのは被告 Ｙ１の 独断によるも のであ って，本 件 全証 拠 に よるも，被 告Ｙ２ が取 締役在任 中 ある いは退任後に おいて ，事業本 部 長とい う範囲を超えて経営の根本に関わる事項を決定し，あるいは意思決定に関与したとか，それができる立場にあったとまで認めるのは困難である。む し ろ，被告Ｙ ２は， 平成２１年１ 月１日 （実質的には 平成２ ０年１２ 月 ８日 ） か らは副社長 事業本 部長の地位を 外れて 参与となり， 金融機 関への対 応 等に 携 わ っていたが ，企画 稟議 のアイコ ン につ いて閲覧を制 限され たり，平 成 ２
      
      １　年 １ 月に行われ た幹部 職の就任式に も 参加 できなくなる 等，そ の地位な い し権 限 は 制約され， 実質を 伴わないもの になっ たことに鑑み ると， それ以前 に おけ る 被 告Ｙ２の地 位につ いても，そも そも ， 容易に奪うこ とが可 能なほど の 実質 し か 備えていな かった ものというべ きであ り ，会社の業 務の運 営，執行 に つい て ， 取締役に匹 敵する 権限を有し， これに 準ずる活動を してい たとは認 め られな いというべきである。
      
      （　ウ ） これに対し ，原告 らは ，朝会な いし 本 部長会議が富 士ハウ スの業務 執 行に 関 す る意思決定 を行う 場で あったか のよう な 主張をする が，前 記認定事 実 及び 証 拠 （証人Ｅ， 被告Ｙ ２本人，被告 Ｙ３本 人）によれば ，朝会 は，毎朝 社 長で あ る 被告Ｙ１に 加え， 各本部長等幹 部社員 が参加するも のであ ったが， そ の時 間 は 毎回２０分 程度に すぎ ず，内容 として も，各本部長 からの 各種報告 や 被告 Ｙ １ からの指示 伝達等 が行 われてい たに す ぎず，本部長 会議に ついても ， 議題 は 定 められてい たもの の，その場で 会社の 経営方針を決 するよ うな重要 な 案件 に つ いて議論さ れたり ，議決が採ら れたり といったよう なこと が行われ る 性質 の も のであった との事 情はうかがわ れない のである から ，上記 朝会ない し 本部 長 会 議が富士ハ ウスの 業務 執行に関 する意 思決定の場で あった と認める の は困難 であり，原告らの上記主張は採用できない。ま た ，原告らは ，被告 Ｙ２が取締役 を退任 した後も同人 の権限 や職務， 待 遇等 に 変 化がなかっ たこと をもって，被 告 Ｙ２ が平成２０年 １１月 ころにお い ても事 実上の取締役であったと主張するようであるが，前記認定事実及び証拠（被告 Ｙ ３ 本人）によ れば， 被告 Ｙ２や被 告 Ｙ３ が取締役在任 中に， 取締役会 が 行わ れ た のは年１回 だけで ，名古屋工場 の建設 といった大規 模な設 備投資さ え 取締 役 会 における十 分な議 論なしに被告 Ｙ１の 判断で決定さ れたこ とが認め ら れる こ と 等からすれ ば，む しろ，そもそ も 被告 Ｙ２や被告Ｙ ３には その在任 中 から 取 締 役としての 実質的 な権限が与え られて いなかったと みるの が 相当で あ って ， 退 任後もその 権限や 職務 等に変化 がなか ったからとい って， 被告Ｙ２ が 事実 上 の 取締役とい える程 の立 場にあっ た と認 めることはで きない というべ き である 。ウ以上によれ ば，被 告Ｙ２が，富 士 ハウ スが支払遅延 を生じ させた平 成 ２
      
      ０　年 １ １月５日こ ろにお いて，単なる 幹部社 員という立場 を超え て，会社 の 業務 の 運 営，執行に 関する 意思 決定に関 与 する 事実上の取締 役であ ったと認 め ること はできないというべきである。
      
      （　２ ） そうすると ，被告 Ｙ２について ，事実 上の取締役と して， 請負代金 の 集金 が 適 法・適正に 行われ るよ うに監督 し，富 士ハウスの工 事完成 義務の履 行 の危 険 が 現実化した 場合に は，顧客に不 利益 が 生じないよう に同代 金の前倒 し 集金 を 中 止すべき善 管注意 義務を負って いたと いうことはで きない から ，原 告 らの 被 告 Ｙ２に対す る会社 法４２９条１ 項の類 推適用に基づ く請求 は，その 余 の点に ついて判断するまでもなく理由がない。ま た ，前記認定 事実及 び証拠（丙２ ）によ れば，被告Ｙ ２は， 事業本部 長 とし て ， 各事業部及 び平成 ２０ 年１１月 ５日の 支払遅延が生 じるま で集金管 理 を行 っ て いた建築部 をとり まとめる立場 にあっ たと認められ るもの の，その 一 方で ， か かる集金指 示は， 経理 部から指 定 のあ った集金額に ついて 行うもの で あっ て ， 前記認定説 示のと おり，被告Ｙ ２が会 社の業務執行 につい ての帰趨 を 決定 し 得 る立場であ ったと 認めるに足り る 証拠 もないことか らすれ ば，被告 Ｙ ２に お い て，単に事 業本部 長であるとい うだけ で は，前倒し 集金を 中止させ 得 るだ け の 権限も与え られて いたとはいえ ない 以 上，各顧客と の関係 で当該集 金 行為 を 中 止すべき注 意義務 が課されてい たとは 認められない という べきであ る から ， 被 告Ｙ２が， 原告ら に対 し，民法 ７０９ 条に基づく不 法行為 責任を負 う ことも ないというべきである。４争点３（被告Ｙ３の責任の有無） について（１）ア被告Ｙ ２と同 様， 被告Ｙ３ が富士 ハウスの取締 役であ ったのは 登 記簿 上 で も平成１８ 年５月 ２４ 日までで あり ， 富士ハウスの 支払遅 延が生じ た 平成２ ０年１１月５日ころは，既に取締役の地位にはなかった。イ原告らは， 被告Ｙ ３の実際の権 限 や職 務に照らし， 同人が １１月５ 日 以降 に お いても事実 上の取 締役として会 社 の業 務を執行する に際し 善管注意 義 務を 負 う 旨主張する ので， 以下 ，被告Ｙ ３につ いて，会社の 業務の 運営，執 行 につ い て ，取締役に 匹敵す る権 限を有し ，これ に準ずる活動 をして いたとい え るかに ついて検討する。こ の 点，確かに ，前記 認定事実によ れば ， 被告Ｙ３は， 従前平 成１８年 ま で富 士 ハ ウスの取締 役であ り，取締役退 任後 も ，常務執行役 員経営 本部長， 常 務執 行 役 員統括本部 長兼経 営本部長とい った 要 職に就いてお り，実 際にも， 被 告Ｙ ３ は 経営本部長 として ，経理部を指 導 ・統 括する立場に あった 上，平成 ２ ０年 １ １ 月５日の支 払遅延 後，静岡銀行 の行員 が富士ハウス 本社に 常駐する よ うに な っ た際，被告 Ｙ３が 静岡 銀行に日 繰 り表 を提出する等 富士ハ ウスの窓 口 とし て 対 応していた ことが うかがわれ， 平成２ ０年１２月２ ２日に 開催され た バン ク ミ ーティング に参加 する等，同支 払遅延 以降 も富士ハ ウスの 重要な責 任 者とし て職務に従事していたことが認められる。し か しながら， その一 方で ，前示の とおり ，富士ハウス は，被 告Ｙ１の ワ ンマ ン 経 営が行われ ていた 会社であり， 被告Ｙ ３もまた，被 告Ｙ１ の指示に よ って 取 締 役に就任し あるい は取締役から 退任し たにすぎず， 本件全 証拠をも っ てし て も ，取締役退 任後， 富士 ハウスが 破産す るに至るまで ，被告 Ｙ３が経 営 の根 本 に 関する事項 を決定 し，あるいは かかる 意思決定に関 与する 立場にあ っ たと認 めるに足りないというべきである。原 告 らは，被告 Ｙ３が 取締 役を退任 した後 も同人の権限 や職務 ，待遇等 に 変化 が な かったこと をもっ て，被告Ｙ３ が平成 ２０年１１月 ころに おいても 事 実上 の 取 締役であっ たと主 張するようで あるが ，被告Ｙ２に ついて 述べたの と 同様 に 被 告Ｙ３につ いても そもそも取締 役 在任 中から取締役 として の実質的 な 権限 が 与 えられてい なかっ たとみるのが 相当で あって，退任 後も権 限や職務 等 に変 化 が なかったか らとい って，被告Ｙ ３が事 実上の取締役 といえ る程の立 場 にあっ たと認めることはできないというべきである。ウ以上によれ ば，被 告Ｙ３が，富 士 ハウ スが支払遅延 を生じ させた平 成 ２
      
      ０　年 １ １月５日こ ろにお いて，単なる 幹部社 員という立場 を超え て，会社 の 業務 の 運 営，執行に 関する 意思 決定に関 与 する 事実上の取締 役であ ったと認 め ること はできないというべきである。
      
      （　２ ） そうすると ，被告 Ｙ３について ，事実 上の取締役と して， 富士ハウ ス の工 事 完 成義務の履 行の危 険が 現実化し た 場合 には，富士ハ ウスの 取引先に 想 定外 の 損 害を及ぼさ ないよ うに，顧客か らの 代 金集金方法を 出来高 完成後の 後 払い 方 式 に改めるべ き善管 注意義務を負 ってい たということ はでき ないから ， 原告 ら の 被告Ｙ３に 対する 会社 法４２９ 条１項 の類推適用あ るいは 同条２項 １ 号ロに 基づく請求は，その余の点について判断するまでもなく理由がない。ま た ，前示のと おり， 被告 Ｙ３は， 経営本 部長として， 経理部 を統括す る 立場に あったものの，その一方で，証拠（証人Ｃ，被告Ｙ１本人，被告Ｙ３本人 ）に よ れ ば，それは 会社組 織上の位置付 けにす ぎず，実際は 経理部 長である Ｃ が被 告 Ｙ １に直接決 算につ いて報告する など し ていたことが 認めら れるので あ って ， 同 社の経理に 関して 被告 Ｙ３が実 質的 な 権限を有して いたと は認めら れ ない 。 そ して，前示 のとお り，被告Ｙ３ が会社 の業務執行に ついて の帰趨を 決 定し 得 る 立場にあっ たと認 める に足りる 証拠も ないことから すれば ，被告Ｙ ３ にお い て ，単に経営 本部長 あるいは統括 本部長 等 の幹部社員 の地位 にあると い うだ け で ，富士ハウ スの資 金繰りを把握 し，前 倒し集金を中 止させ 得るだけ の 権限 も 与 えられてい たとは いえない以上 ，各顧 客との関係で 当該集 金行為を 中 止す べ き 注意義務が 課され てい たとは認 められ ないというべ きであ るから， 被 告Ｙ３ が，原告らに対し，一般不法行為責任を負うこともないというべきである。５争点４（被告らの違法な職務執行と相当因果関係のある原告らの損害額）について前記前提事実のとおり，原告らは，本件各請負契約に関し，請負代金として，別紙損害目録記載の支払日①ないし④欄記載の各日に，支払額①ないし④欄記載の各金員を富士ハウスに対し支払ったものの，同社について破産手続開始決定がなされ，本件各請負契約については，別紙訴額減縮一覧表記載③の出来高があったほか，富 士 ハ ウスの破産 管財人 によって，同 一覧表 記載⑥ないし ⑨のと おり財団 債 権と し て 弁済がなさ れたこ とが認められ るので あるから ，原 告らが 支払った 支 払済 み 総 額（平成２ ０年１ １月５日以前 の支払 額を含む。） である 同一覧表 「 支払 済 総 額」欄記載 の各金 員から上記③ 及び⑥ ないし⑨を差 し引い た同一覧 表 の「 残 損 害額」欄記 載の各 金員が，同一 覧表 「 １１月５日以 降支払 金額」欄 記 載の 各 金 員よりも低 い原告 につ いては「 残損害 額」欄記載の 各金員 が，高い 原 告に つ い ては「１１ 月５日 以降支払金額 」欄記 載の各金員が それぞ れ損害額 と して 認 められるべきであるところ，原告らは，その一部あるいは全部である同一覧表の「減縮後の請求額」記載の各金員の支払を本訴において求めている。６以上によれば，富士ハウスの代表取締役であった被告Ｙ１は，原告らに対し，会社法４２９条１項ないし民法７０９条に基づき，上記損害を賠償する義務を負い，また，かかる損害賠償債務は各代金支払日から遅滞に陥ると解されるところ，被告Ｙ１は，一部の代金支払日（原告Ｘ２７及び原告Ｘ２８）である，あるいは各代金支払日の後である平成２１年１月２９日から支払済みまで民法所定年５分の割合による遅延損害金の支払義務を負うことになる。第４結論以上の次第で，原告らの本訴請求のうち，被告Ｙ１に対する請求は理由があるから認容し，被告Ｙ２及び同Ｙ３に対する請求はいずれも理由がないから棄却することとし，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
