<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成24(行ケ)10119</事件番号>
      <事件名>審決取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成24年11月29日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20121206104344.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=82791&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２４年１１月２９日判決言渡平成２４年（行ケ）第１０１１９号審決取消請求事件口頭弁論終結判原決告カルソニックカンセイ株式会社訴訟代理人弁理士豊岡静男同廣瀬文雄被告株式会社デンソー訴訟代理人弁理士碓氷裕彦同中村広希同井口亮祉同伊藤高順主文にした審決を取り消す。
      ２訴訟費用は被告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求主文同旨第２前提となる事実
      
      １　特許庁における手続の経緯等被告は，発明の名称を「車両用液量指示計器」とする特許（第３０３６１１０号。1以下「本件特許」という。）の特許権者である。本件特許は，平成３年５月２日に出願され，平成１２年２月２５日に設定登録がされた。原告は，平成２３年６月８日，本件特許につき無効審判（無効２０１１－８０００９４号事件）を請求し，被告は，同年８月２４日に訂正請求（以下「第１訂正」という。）をしたところ，平成２４年２月２０日，上記訂正を認めた上，「本件審判の請求は，成り立たない。」との本件審決がされ，同審決は，同年３月１日原告に送達された。原告は，平成２４年３月２９日，本件審決の取消しを求めて本訴を提起し，被告は，同年４月２６日，訂正審判を請求した（訂正２０１２－３９００５７号事件。以下「第２訂正」という。乙１）。特許庁は，平成２４年７月２３日，第２訂正を認めるとの審決（以下「本件訂正審決」という。 をし，）同審決は確定した（乙３，弁論の全趣旨）。
      
      ２　特許請求の範囲の記載(1) 第１訂正後の特許請求の範囲の請求項１は，次のとおりである（甲９。下線部分は，訂正部分を示す。以下，同特許請求の範囲に記載された発明を「第１訂正発明」という。。）「車両に搭載された容器内の液面レベルを検出する検出手段と，この検出手段で検出された液面レベルを平均化して目標値を求め，この目標値に基づいた液面レベル信号を出力するコンピュータと，前記液面レベル信号に基づいた指示位置にて液量を指示する指針とを備え，前記指針は回転軸を中心としてＦ（満タン）とＥ（空）とを表示した文字板上を所定の振れ角で移動し，前記コンピュータは，前記目標値が変化したときに，前記指針を現在の指示位置から分解能だけ移動させる液面レベル信号を出力し，且つこの液面レベル信号の出力を設定時間だけ続けることを特徴とする車両用液量指示計器。」(2)第２訂正後の特許請求の範囲の請求項１は，次のとおりである（乙２。下線部分は，訂正部分を示す。以下，同特許請求の範囲に記載された発明を「第２訂正2発明」という。。）「車両に搭載された容器内の液面レベルを検出してアナログ値を出力する検出手段と，この検出手段で検出された液面レベルのアナログ値をデジタル値化して，今回のデジタル値と過去複数回のデジタル値とを平均化して今回の目標値を求め，この目標値に基づいた液面レベル信号を出力するコンピュータと，前記液面レベル信号に基づいた指示位置にて液量を指示する指針とを備え，前記指針は回転軸を中心としてＦ（満タン）とＥ（空）とを表示した文字板上を所定の振れ角で移動し，前記コンピュータは，前記目標値と比較対象とを比較して前記目標値が比較対象より大側若しくは小側へ変化したときに，前記指針を現在の指示位置から大側若しくは小側へ分解能だけ移動させる液面レベル信号を出力し，且つこの液面レベル信号の出力を前記指針が前記回転軸周りに振れて指示する燃料消費率に関する時間であって自動車の燃料消費時間より早い時間である設定時間だけ発信し続けることを特徴とする車両用液量指示計器。」
      
      ３　本件審決の理由本件審決の理由は，以下のとおりである。要するに，第１訂正を認めた上で，第１訂正発明は，特開平１－２５７２２２号公報（甲１。以下「引用例１」といい，引用例１に記載された発明を「引用発明１」という。）に記載された発明と同一ではなく，特開昭６０－２６２０１７号公報（甲２。以下「引用例２」といい，引用例２に記載された発明を「引用発明２」という。）に記載された発明，及び引用例１，実願昭６１－９３６４７号（実開昭６３－２４号）のマイクロフィルム（甲３），実願昭６２－１３９１８０号（実開昭６４－４４４１５号）のマイクロフィルム（甲４），実願昭６０－１５２２７１号（実開昭６２－６０４３２号）のマイクロフィルム（甲５）に記載された周知技術に基づいて，当業者が容易に発明をすることができたものではないから，無効とすることはできないとした。(1) 引用発明１との対比及び判断本件審決がした，引用発明１の内容，同発明と第１訂正発明との一致点及び相違3点の認定，相違点の判断は，別紙１のとおりである。なお，本件審決は，第１訂正発明における「前記目標値が変化したときに」の意義について，原告が「『前回の出力値』と『今回の目標値』を比較し，相違するときの意味である」と主張し，被告が「『前回の目標値』と『今回の目標値』とを比較し，変化したとき，及び『前回の出力値』と『今回の目標値』とを比較し，相違したときの両方の意味を包含する」と主張したのに対し，原被告の主張をいずれも排斥した上で，「前記目標値」が「ある状態から他の状態に変わったときに」を意味するものと一義的に明確に理解できるとして，対比及び判断を行った。(2) 引用発明２との対比及び容易想到性判断本件審決がした，引用発明２の内容，同発明と第１訂正発明との一致点及び相違点の認定，相違点の判断は，別紙２のとおりである。なお，本件審決は，引用発明２との対比及び容易想到性判断においても，第１訂正発明における「前記目標値が変化したときに」の意義について，「前記目標値」が「ある状態から他の状態に変わったときに」を意味するものと一義的に明確に理解できるとして，対比及び容易想到性判断を行った。４本件訂正審決の理由本件訂正審決は，第２訂正において，特許請求の範囲の記載についてした，訂正事項は，いずれも，特許請求の範囲の減縮，又は明瞭でない記載の釈明を目的とし，特許明細書等の記載の範囲内においてしたものであり，特許請求の範囲を拡張するものでも，変更するものでもないとした上で，以下のとおり，第２訂正発明は，引用発明１と同一であるとも，引用発明１ないし２に基づいて容易に発明をすることができたともいえず，独立特許要件を満たすものであるとして，第２訂正を認めた（乙３）。(1) 引用発明１との対比及び容易想到性判断本件訂正審決がした，引用発明１の内容，同発明と第２訂正発明との一致点及び相違点の認定，相違点の判断は，別紙３のとおりである。なお，本件訂正審決は，4引用発明１と第２訂正発明との対比において，引用発明１の「新データ」は第２訂正発明の「今回の目標値」に，引用発明１の「現在表示中の表示データ」は第２訂正発明の「比較対象」に，それぞれ相当するなどとして，引用発明１の「前記マイクロプロセッサ４は，前記セグメント数に変換して得た新データと表示器６に現在表示中の表示データとを比較して，前記新データが前記表示データよりも大きい場合には，マイクロプロセッサ４内のＲＡＭエリアに用意したカウンタ（初期値は５である。 のカウンタ値を１増やすようにし，）上記比較を繰り返してカウント値が１５に達したら，表示器６に現在表示中の点灯セグメント数を１増やす表示データを出力し，前記新データが前記表示データよりも小さい場合には，前記カウンタのカウント値を１減らすようにし，上記比較を繰り返してカウント値が０になったら，表示器６に現在表示中の点灯セグメント数を１減らす表示データを出力」することは，第２訂正発明の「前記コンピュータは，前記目標値と比較対象とを比較して前記目標値が比較対象より大側若しくは小側へ変化したときに，前記指針を現在の指示位置から大側若しくは小側へ分解能だけ移動させる液面レベル信号を出力」することに相当すると認定，判断した。(2) 引用発明２との対比及び容易想到性判断本件訂正審決がした，引用発明２の内容，同発明と第２訂正発明との一致点及び相違点の認定，相違点の判断は，別紙４のとおりである。なお，本件訂正審決は，引用発明２と第２訂正発明との対比において，引用発明２の「新データ」は第２訂正発明の「今回の目標値」に，引用発明２の「旧データ」は第２訂正発明の「比較対象」に，それぞれ相当するなどとして，引用発明２の「前記ＣＰＵ１０は，一定時間が経過した後の（ステップ１０３）新たな残存量である新データと旧データとを比較して（ステップ１０６），旧データが新データより小さいときは，旧データに１だけ加えた値を新たな旧データとし（ステップ１０８） 旧データが新データより，大きいときは，旧データから１だけ引いた値を新たな旧データとして（ステップ１０７），残存量の値に対応する発光ダイオードを点灯する（ステップ１０２）」こと5は，第２訂正発明の「前記コンピュータは，前記目標値と比較対象とを比較して前記目標値が比較対象より大側若しくは小側へ変化したときに，前記指針を現在の指示位置から大側若しくは小側へ分解能だけ移動させる液面レベル信号を出力」することに相当すると認定，判断した。第３当裁判所の判断上記のとおり，本件審決は，無効審判請求を成り立たないものとした審決である。その後，被告から特許請求の範囲を減縮する訂正審判請求がなされたが，当裁判所は，平成２３年改正前の特許法１８１条２項の差戻決定をすることなく審理を継続していたところ，本件訂正審決が確定したことにより，訂正前の特許請求の範囲に基づいてなされた審決は，結果的に発明の要旨認定を誤ったこととなった。もっとも，特許庁は，本件訂正審決において，本件審決において第１訂正発明と対比された引用例と同一の引用例との対比において独立特許要件が認められると判断している。そうすると，第２訂正発明と上記引用例記載の発明との同一性ないし容易想到性判断についての特許庁の判断は，本件訂正審決により示されており，この点につき特許庁の判断が先行しているものと解する余地がある。しかし，本件審決と本件訂正審決においては，本件特許に係る発明と引用例との一致点及び相違点の認定，新規性ないし進歩性に係る判断の対象が実質的にも変更されている（別紙１ないし４参照）。すなわち，本件審決においては，第１訂正発明における「前記目標値が変化したときに」の意義について，原被告いずれの主張も排斥した上で，「前記目標値」が「ある状態から他の状態に変わったときに」を意味するもの，すなわち「前回の目標値」と「今回の目標値」を比較し，変化したときと理解できるとして，引用例１，２との対比を行った上，これを相違点として挙げて，第１訂正発明は，引用発明１と同一の発明ではなく，引用発明２，及び引用例１，甲３ないし５に記載された周知技術に基づき容易に想到できたものとはいえないとして，無効請求は成り立たないとしたものである。他方，本件訂正審決では，第２訂正発明において，「今回の目標値」と比較される「比較対象」は，引用発明１6における「現在表示中の表示データ」や引用発明２における「旧データ」に相当するもの，すなわち「前回の出力値」であるとして，この点を引用例１，２との相違点とはせず，新たに付加された構成要件について相違点を挙げて，第２訂正発明は，引用発明１と同一の発明ではなく，引用発明１ないし２に基づき容易に想到できたものでもなく，独立特許要件を充足するとして，第２訂正を認めたものである。そうすると，本件訂正審決において，本件審決における引用例と同一の引用例との対比において独立特許要件が認められるとの判断がされているとしても，本件無効審判請求について，新たに付加された構成要件も含めて，再度，特許庁の審理を先行させるのが相当であるから，本件審決は取り消されるべきである。よって，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
