<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成20(行ウ)6</事件番号>
      <事件名>埋立承認処分取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成24年06月06日</裁判年月日>
      <裁判所名>山口地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>国による公有水面の埋立事業について県知事がした埋立承認の取消しを求める訴えが，当該埋立工事が竣功している以上，訴えの利益は存しないとして，却下された事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>国による公有水面の埋立事業について県知事がした埋立承認の取消しを求める訴えにつき，国は，本来的に公有水面を直接排他的に支配する権能を有しているから，この権限に基づいて埋立てを行うことになるところ，公有水面埋立法４２条１項において，都道府県知事が海面に対して有する機能管理権との調整上の兼合いから，都道府県知事の承認を要することとしたもので，国が行う埋立ての場合に，同法４２条３項が，国以外の者が行う埋立てに係る埋立免許の効力が消滅した場合に埋立権者は原状回復義務を負うことを規定した同法３５条１項を準用していないのは，このような国以外の者による埋立てと国による埋立てとの間の本質的な相違に基づくことに照らせば，国が行う埋立ての場合，埋立承認が取り消されて同承認の効力が消滅したとしても，国は法的に原状回復義務を負わないと解するのが相当であるから，当該埋立工事が竣功している以上，当該承認の取消しを求める訴えの利益は存しないとして，前記訴えを却下した事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20130107133807.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=82891&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文１原告らの訴えをいずれも却下する。
      ２訴訟費用は，原告らの負担とする。
      事第１１実及び理由請求主位的請求山口県知事が平成８年１１月２８日付けで国に対してなした別紙「公有水面埋立承認目録」記載の埋立承認処分を取り消す。
      ２予備的請求山口県知事が平成２０年２月１２日付けで国に対してなした別紙「公有水面埋立承認目録」記載の埋立承認処分を変更した処分を取り消す。
      第２事案の概要１事案の概要(1)主位的請求本件の主位的請求は，山口県岩国市在住の原告らが，同市α町所在の米海兵隊と海上自衛隊が使用する岩国飛行場（以下「岩国飛行場」という。
      ）の沖合移設（以下「本件沖合移設」という。
      ）に伴う同町地先の公有水面（以下「本件公有水面」という。
      ）の埋立事業（以下「本件埋立事業」という。
      ）に係る別紙「公有水面埋立承認目録」記載の埋立承認処分（以下「本件承認処分」という。
      ）について，同処分は，国の脱法行為（原告らは，本件埋立事業においては，当初から基地機能の強化が目論まれていたのに，国は，本件公有水面の埋立承認に係る出願に際し，本件沖合移設の目的が岩国飛行場における安全の確保と航空機騒音の緩和にあると偽っていたなどと主張する。
      ）を看過してなされたものであるなどと主張して，山口県知事が所属する地方公共団体である被告に対し，本件承認処分の取消を求める事案である。
      1(2)予備的請求の添付図書の変更承認（以下「本件変更承認」という。
      ）について，同承認が行政処分に該当することを前提として，本件変更承認に係る添付図書の変更内容は実質的には公有水面埋立法（以下，単に「法」ともいう。
      ）１３条の２が規定する「用途の変更」に該当するにもかかわらず，同法所定の用途変更手続（審査）が行われないまま本件変更承認がなされたなどと主張して，被告に対し，本件変更承認の取消を求める事案である。
      ２前提事実（当事者間に争いのない事実並びに証拠及び弁論の全趣旨により容易に認定できる事実）(1)当事者ア原告らは，いずれも山口県岩国市に在住する者らであり，防衛施設周辺の生活環境の整備等に関する法律（以下「周辺整備法」という。
      ）にいう第１種区域（騒音値７５ＷＥＣＰＮＬ〈加重等価継続感覚騒音レベル〉以上）に指定された区域内及びその周辺地域に現に居住していると主張する者らである。
      イ被告は，本件公有水面について公有水面埋立法上の公有水面埋立承認権限を有する山口県知事が所属する地方公共団体である。
      (2)本件埋立事業の概要及び埋立承認出願に係る経緯等岩国飛行場は，岩国市街地の東端部に位置し，β川下流のγ川とδ川に挟まれた三角州に立地する飛行場である。
      岩国飛行場は，海上自衛隊が岩国航空基地として使用しているほか，在日米軍が米海兵隊岩国航空基地として使用している。
      本件埋立事業の概要は，岩国飛行場の運用上・安全上・騒音上の諸問題を解決し，在日米軍の駐留を円滑にするとともに，岩国飛行場の安定的使用を図るため，国を実施主体として，飛行場の東側に隣接する本件公有水面を埋め立てて滑走路を東側（沖合）へ約１０００ｍ移設するというも2のである。
      昭和４８年度以降，本件沖合移設に関する調査が開始され，「滑走路を東側へ約１０００ｍ移設する方法が適当」との昭和５７年７月の防衛施設中央審議会の答申を経て，平成４年８月，防衛施設庁（当時）が本件沖合移設を決定した。
      その後，平成６年９月から平成７年８月まで，閣議決定要綱に基づく環境影響評価の手続がとられた。
      (3)埋立承認出願，告示縦覧，主務大臣の認可及び本件処分ア以上の経過を経て，国は，法４２条１項に基づき，平成７年９月２２日，山口県知事に対し，埋立ての動機，規模，効果などが記載された埋立必要理由書（以下「本件埋立理由書」という。
      ）等が添付された同日付けの公有水面埋立承認願書（以下「本件願書」という。
      ）を提出して，本件公有水面の埋立ての承認について出願した（以下「本件出願」という。
      ）。
      イ本件願書を受理した山口県知事は，法３条１項の規定に基づき，平成７年１０月１３日から同年１１月２日まで，出願事項等を告示縦覧に供するとともに，同項の規定に基づき地元市町村長の意見を徴するなどした上，法４７条１項，公有水面埋立法施行令３２条に基づき，建設大臣（当時）及び運輸大臣（当時）に対し，本件公有水面の埋立承認に係る認可申請を行った。
      そして，山口県知事は，平成８年１１月２６日，建設大臣（当時）及び運輸大臣（当時）の各認可を受け，同月２８日，本件承認処分を行った。
      本件承認処分にあたり，山口県知事は，「願書の添付図書のうち，埋立てに用いる土砂等の採取場所及び採取量を記載した図書，埋立地の用途及び利用計画の概要を表示した図面及び環境保全に関し講じる措置を記載した図書を変更して実施する場合には，山口県知事及び岩国港港湾管理者の長山口県知事の承認を受けること。
      」との留意事項（以下「本件留意事項」という。
      ）を付した。
      ウなお，建設大臣（当時）及び運輸大臣（当時）は，上記認可に当たり，環境庁長官（当時）の意見を徴したところ，同長官は，各大臣に対し，3「本埋立事業は，埋立て等について環境保全上特別な配慮が必要な瀬戸内海海域における事業であることから，以下の措置を講じる必要がある。
      」として，最大限，新たな藻場及び干潟の造成に努めるとともに，藻の定着状況及び干潟の形成状況を計画的に監視する等により極力維持に努めること，また，埋立工事中の水質汚濁防止について十分配慮するとともに，工事中の濁水処理について所要の対策を講じることなどの措置（以下「本件措置」という。
      ）を講じる必要があるとの意見（以下「環境庁意見」という。
      ）を提出した。
      環境庁意見を受け，建設省（当時）河川局長は，平成８年１１月２６日，山口県知事に対し，本件出願に係る承認に当たっては，環境庁意見の趣旨に十分配慮して適切に措置するよう勧告した。
      これを受け，山口県知事は，平成８年１１月２８日，防衛施設庁（当時）広島防衛施設局長に対し，本件措置を講じるよう勧告するとともに，同措置についての結果報告を要求した。
      (4)国は，平成２０年１月８日，山口県知事に対し，本件留意事項に基づき，「埋立地の用途及び利用計画の概要を表示した図面」及び「環境保全に関し講じる措置を記載した図書」の変更（以下「本件変更」という。
      ）に係る承認を受けたいとして，添付図書の変更承認申請書等を提出した（以下「本件変更承認申請」という。
      ）。
      本件変更は，主として，日米安全保障協議委員会において取りまとめられた在日米軍再編計画の一環としての厚木飛行場から岩国飛行場への空母艦載機の移駐に伴い，従前，新滑走路の西側のみに計画していた平行誘導路を東側にも整備することとしたことによる利用計画の変更であった。
      これに対し，山口県知事は，同年２月１２日，同変更を承認する旨の本件変更承認を行った。
      ３争点(1)ア本案前の争点本件埋立事業に係る本件公有水面の埋立工事（以下「本件埋立工事」と4いう。
      ）が竣功したか否か。
      また，仮に本件埋立工事が竣功している場合には，これにより本件承認処分等の取消を求める訴えの利益が失われるか否か。
      イ原告らが，本件承認処分等の取消を求める法律上の利益（行政事件訴訟法９条）を有するか否か。
      ウ主位的請求について，出訴期間が経過しているか否か。
      エ本件変更承認が行政処分に該当するか否か。
      (2)本案の争点アイ４本件承認処分が違法な処分であるか否か。
      本件変更承認が違法な処分であるか否か。
      争点に関連する当事者の主張(1)本件埋立工事が竣功したか否か。
      また，仮に本件埋立工事が竣功している場合には，これにより本件承認処分等の取消を求める訴えの利益が失われるか否か。
      （本案前の争点）（原告らの主張）ア本件埋立工事が竣功していないことについて(ア)国は，平成２０年５月１４日，山口県知事に対し，同月１３日付け竣功通知書をもって，法４２条２項に基づく竣功通知（以下「本件竣功通知」という。
      ）を行った。
      しかし，本件竣功通知時点では，本件埋立工事は竣功していなかった。
      すなわち，本件竣功通知後の時点においても，埋立自体が完了していない部分（水面）が残存していた上，地盤改良工事が至るところで実施されており，埋立地として完工したというには程遠い状況であった。
      また，現在までのところ，本件埋立事業に係る埋立地（以下「本件埋立地」という。
      ）上に設置される西側の平行誘導路，北側の東西誘導路，パブリック・アクセスロードの建設が完了しておらず，工事は進行中である。
      5(イ)また，藻場・干潟の回復措置が完了していない以上，本件埋立工事が竣功したとは評価すべきでない。
      すなわち，山口県知事は，本件埋立事業によって消失する藻場（４１ヘクタール）・干潟（４２ヘクタール）について，残存区域の保全に努めることのほか，藻場・干潟の新たな造成を求めており，また，環境庁長官（当時）も，運輸大臣（当時）及び建設大臣（当時）に対し，平成８年１１月２２日，「本埋立事業の実施により，藻場及び干潟が一部消滅することから，専門家の指導，助言を得て，本埋立計画地周辺海域において，最大限，新たに藻場及び干潟の造成に努めるとともに，藻の定着状況及び干潟の形成状況を計画的に監視する等により極力維持に努めること。
      」などの環境庁意見を提出しているのに，現在までのところ，藻場・干潟の回復措置は完全には履行されていない。
      にもかかわらず，本件埋立工事が竣功していると認めれば，藻場・干潟がこのままの状態で放置されることにもなりかねないから，藻場・干潟の回復措置が完全に履行されない限り，本件埋立工事が竣功したと評価すべきでない。
      イ将来，仮に本件埋立工事が竣功したとしても，これにより訴えの利益は消滅しないことについて(ア)将来，仮に本件埋立工事が竣功したとしても，これにより訴えの利益は失われない。
      本件承認処分及び本件変更承認（以下，併せて「本件処分等」という。
      ）が取り消された場合に，社会通念上原状回復が困難ないし不可能であることは，事情判決の理由とはなり得ても，訴えの利益が消滅する理由とはなり得ない。
      本件処分等が取り消された場合，埋立行為者である国は公有水面埋立法上，原状回復義務を負うから，本件埋立工事が竣功したとしても本件処分等の取消を求める訴えの利益は消滅しない。
      (イ)被告は，国がなす埋立てについて規定した法４２条３項が，国以外6の者が行う埋立ての場合において埋立免許の効力が消滅したときに免許権者が負担する原状回復義務について規定した法３５条を準用していないことを理由に，国がなす埋立ての場合には，埋立承認の効力が消滅しても国は原状回復義務を負わないなどと主張する。
      しかし，このような解釈は以下の理由において失当である。
      すなわち，仮にこのような法４２条３項の解釈が正しいとすれば，埋立承認の効力が消滅した場合にとどまらず，国が無承認で埋立行為を行った場合も，国は何ら原状回復義務を負わないというのが論理的帰結となる。
      しかし，このような解釈では，国がなす埋立てについて，国に願書等の提出を義務付けるとともに，埋立承認にあたり免許基準と同一の承認基準を採用し，当該基準の充足性の判断権限を承認権者である都道府県知事に付与していることの意義を全く没却することになる。
      したがって，公有水面埋立法の建前上，このような法令解釈は取り得ない。
      そもそも，法４２条３項が同法３５条の準用を明記していないのは，同条項が制定された当時（大正時代）には，国による埋立行為の許否について，申請者である国と承認権者である都道府県知事の判断が相違する事態が想定されていなかったからに過ぎない。
      ところが，昭和４８年の公有水面埋立法の一部改正により免許基準が法定化され，特に環境保全に配慮する免許基準（法４条１項２号等）が採用されたことにより，申請者である国の判断と，承認権者である都道府県知事の判断が相違する可能性が想定され得るところとなり，このような場合には承認権者である都道府県知事の判断が当然優先されることとなる。
      このような埋立承認手続の建前にかんがみれば，国がなす埋立ての場合も，後に承認基準が充たされないことが判明した場合には都道府県知事は当該承認を取り消すべきであり，このようにして承認が取り消された場合に埋立行為者である国が原状回復義務を負担しない理由は全く見出しがたい。
      7(ウ)したがって，将来，仮に本件埋立工事が竣功したとしても，本件承認処分等の取消を求める訴えの利益は消滅しない。
      （被告の主張）ア本件埋立工事が竣功していることについて(ア)原告らは，本件埋立工事は竣功していないと主張するが，平成２２年５月以降，新滑走路等の運用が開始されていることなどに照らすと，本件埋立工事が竣功していることは明らかであって，原告らの主張は理由がない。
      (イ)平成２２年７月２０日時点において，藻場・干潟の回復措置が完了していないことは認める。
      しかし，藻場・干潟の回復措置は，法４２条２項の「埋立ニ関スル工事」には含まれない上，藻場・干潟の回復措置の要請は，公有水面埋立法上の権限に基づいて行ったものではなく，行政手続法２条６号に基づく行政指導として行ったものに過ぎないから，藻場・干潟の回復措置が完了するまで本件埋立工事が竣功しないという原告らの主張は失当である。
      (ウ)また，西側の平行誘導路，北側の東西誘導路，パブリック・アクセスロードの建設工事は，埋立地の用途に従った土地利用に基づく施設の建設工事であるから，埋立てに関する工事には該当しない。
      イ本件埋立工事の竣功により訴えの利益は消滅することについて(ア)原告らは，本件埋立工事が竣功しても訴えの利益は消滅しないと主張する。
      しかし，公有水面埋立法の建前上，国がなす埋立ての場合に埋立工事が竣功したときには，都道府県知事は国から竣功通知を受領すること以外に権限行使の機会がなく，しかも，埋立承認処分が取り消されたとしても，国が原状回復義務を負うこともないし，都道府県知事が何らの法的措置を命ずることもできないことに照らせば，本件埋立工事の竣功により本件処分等の取消を求める訴えの利益は消滅するというべき8である。
      (イ)国がなす埋立ての場合に埋立工事が竣功したとき，都道府県知事は国から竣功通知を受領するだけである。
      すなわち，国以外の者が行う埋立ての場合に埋立工事が竣功したときは，都道府県知事の竣功認可を要し，同認可を待ってはじめて埋立地の所有権が埋立権者に帰属するのに対し，国がなす埋立ての場合には，都道府県知事には竣功通知を受け取る以外に権限はなく，何らの能動的権限も認められていない。
      その実質的な根拠は，次のとおりである。
      すなわち，国以外の者が行う埋立ての場合には，都道府県知事の埋立ての免許により免許を受けた者に「埋立ヲ為ス権利」が設定されるのに対し，国がなす埋立ての場合には，国は本来，公有水面に対する支配権（公有水面を直接排他的に支配し管理する権能）を有しており，国はそもそもこの支配権に基づいて公有水面について適法に埋立てをなし得るから都道府県知事の埋立ての免許により「埋立ヲ為ス権利」が設定されるわけではない。
      にもかかわらず，法４２条１項により国がなす埋立ての場合に都道府県知事の承認が必要とされるのは，国がなす埋立工事が公有水面の管理上何らかの支障を生ずるものであるか否かを都道府県知事の判断に任せたと解されるのであって，これによれば，埋立工事が竣功したか否かの判断を国に任せることに矛盾はないし，埋立て開始前や埋立中であれば，都道府県知事が公有水面の管理上の支障の有無をチェックする必要はあるにせよ，埋立工事が竣功した場合には，その必要性すら消滅するからである。
      (ウ)なお，原告らは，国がなす埋立ての場合にも，埋立承認の効力が消滅すれば国は原状回復義務を負う旨主張する。
      しかし，国がなす埋立てについて規定した法４２条３項が，国以外の者が行う埋立ての場合に埋立免許の効力が消滅したとき免許権者が負担することとなる原状回復義務を規定した法３５条をあえて準用していないことに照らせば，このよ9うな解釈は明文解釈にも反するし，前記のとおり，国以外の者が行う埋立ての場合には，都道府県知事の埋立ての免許により「埋立ヲ為ス権利」が設定されるのに対し，国がなす埋立ての場合には，国は本来，公有水面に対する支配権（公有水面を直接排他的に支配し管理する権能）を有しているのであって，この支配権に基づき公有水面について適法に埋立てをなし得ることとも矛盾することとなる。
      (エ)以上のとおり，公有水面埋立法の建前や制度趣旨からすると，埋立工事が竣功した場合，都道府県知事には竣功通知を受領する以外の法律上の権原を見出すことはできず，したがって，本件においては，山口県知事が平成２０年５月１４日に竣功通知を受領したことをもって，本件処分等に係る法律上のプロセスは完了したのであって，原告らが本件処分等の取消を求める利益はなくなったというほかない。
      したがって，本件埋立工事の竣功により訴えの利益は消滅している。
      (2)原告らが，本件処分等の取消を求める法律上の利益（行政事件訴訟法９条）を有するか否か（本案前の争点）。
      （原告らの主張）ア原告らは，周辺整備法に基づき第１種区域（７５ＷＥＣＰＮＬ以上）に指定された区域内及びその周辺地域に現に居住している者らであるから，岩国飛行場の騒音によって健康・生活を害されないという環境利益を有している。
      同利益は，公有水面埋立法のみならず，同法と目的を共通とする環境基本法，周辺整備法，環境影響評価法の趣旨・目的に照らし，法律上保護された利益というべきであるから，原告らは本件訴訟において原告適格を有する。
      以下，詳述する。
      イすなわち，公有水面埋立法が，都道府県知事による承認基準として，環境保全に配慮する承認基準を定めていることに照らせば，公有水面埋立法は，埋立ての実施に伴う環境の保全を第一の目的としていると解される。
      10したがって，原告適格の有無の判断においてはこのような同法の目的に沿って判断する必要がある。
      また，法３条が，免許出願があったときは遅滞なく出願事項等を告示縦覧に供し，地元市町村長の意見を徴するとともに，利害関係人の意見提出権を規定して，もって地元及び周辺住民の意見との調整の機会を付与しているところ，国がなす埋立ての場合にもこれらの規定が準用されていることによれば，公有水面埋立法の免許・承認に係る規定は，埋立地周辺の住民の環境利益を具体的に保護することを目的としているといえる。
      ウまた，行政事件訴訟法によれば，処分又は裁決の相手方以外の者について法律上の利益の有無を判断するに当たっては，当該処分又は裁決の根拠となる法令の規定の文言のみによることなく，当該法令の趣旨及び目的並びに当該処分において考慮されるべき利益の内容及び性質を考慮する必要があり，当該法令の趣旨及び目的を考慮するに当たっては，当該法令と目的を共通にする関係法令があるときはその趣旨及び目的をも参酌するものとされているところ（同法９条２項），前記のとおり，公有水面埋立法が埋立ての実施に伴う環境の保全を第一の目的としていることに照らせば，原告適格の有無の判断においては，①環境の保全についての基本理念を定めた環境基本法，②防衛施設周辺地域の生活環境等の整備について必要な措置を講ずることによって関係住民の生活の安定及び福祉の向上を図ることを目的とする周辺整備法，③環境影響評価等の手続を通じて公害の防止等に対し適正な配慮を図ることを目的とする環境影響評価法，これら各法律の趣旨・目的をも参酌する必要がある。
      エ以上のとおり，公有水面埋立法の規定やその趣旨・目的，関係法令たる環境基本法，周辺整備法及び環境影響評価法の趣旨・目的を参酌すれば，本件処分等の根拠法規たる公有水面埋立法は，埋立対象地の周辺地域に居住する住民に対し，飛行場をその用途とする違法な埋立事業に起因する騒11音・振動等によって健康又は生活環境にかかる著しい被害を受けないという具体的利益を保護しようとする趣旨・目的を含んでおり，かつ，このような具体的利益は，一般的公益の中に吸収解消されるものでないことが明らかである。
      したがって，飛行場をその用途とする埋立事業の実施に起因して，騒音・振動等による健康又は生活環境にかかる著しい被害を直接的に受けるおそれのある者は，当該埋立事業の免許・承認の取消を求めるにつき法律上の利益を有する者として，その取消訴訟における原告適格を有する。
      （被告の主張）ア原告らは，法４条１項２号・３号の環境保護条項を重視するようであるが，公有水面埋立法の改正に当たり新設された２号・３号の規定は，環境保全の具体的基準を明示していない。
      したがって，これらの規定が原告らのような埋立地周辺の住民の環境利益を具体的に保護することを目的としているとは解し難い。
      すなわち，法４条１項２号が規定する環境保全に関する基準は，埋立行為そのものに特有の配慮事項として，環境問題及び災害問題につき一般的・公益的な見地から，現況及び影響を的確に把握した上でこれに対する措置を適正に講ずることを免許基準としたものであり，一定水準以上の環境・安全性を確保するという行政目的達成のための一般的・抽象的基準に過ぎない。
      また，同項３号は埋立地の用途と土地利用又は環境保全に関する国または地方公共団体の法律に基づく計画との整合性を要求しているところ，同規定により，埋立てによる環境への影響が環境基本法により定められた環境基準や公害防止計画等の許容基準を超えてはならないことが要求されることにはなるが，これらは人の健康を保護し，生活環境を保全する上で維持されることが望ましい基準であって，行政の努力目標を示す指標に過ぎないものである。
      さらに，法３条は，出願事項等の告示縦覧，利害関係人の意見書提出等について定めていて，この規定12は，行政の正当性を担保するため国民の行政参加の一環として利害関係人の意見等を反映させるものであるが，提出された意見書の取扱いについては何ら明文による規律がなされていない上，免許権者が同意見に直ちに拘束されるものでも，意見に対して回答すべき法律上の義務を負うものでもない。
      イそうすると，原告らが重視するこれらの規定は，専ら一般的な公益を保護する趣旨のものと解するのが相当であり，周辺住民の有する生活上又は営業上の環境利益を一般的公益の中に吸収解消されない個別的利益としても具体的に保護すべきものとする趣旨を含むものと解することは到底困難である。
      そして，他に，公有水面埋立法の趣旨・目的に照らして，周辺住民等の環境利益を個々人の個別的利益として保護すべきものとする趣旨を含むと解することのできる理由は見当たらない。
      (3)主位的請求について，出訴期間が経過しているか否か（本案前の争点）。
      （原告らの主張）被告は，主位的請求については出訴期間が経過していると主張する。
      しかし，原告らが主位的請求において取消を求める本件承認処分は，厚木飛行場からの空母艦載機の移駐により本件埋立事業の目的が基地機能の強化に変更されたことにより違法となったものであり，この目的の変更は，山口県知事が平成２０年２月１２日に本件変更承認をなしたことにより最終的に確定したものである。
      したがって，出訴期間の制限の起算日は平成２０年２月１２日であるというべきであるところ，原告らはこれから６か月以内に本件訴訟提起を行っているから，主位的請求について出訴期間は経過していない。
      （被告の主張）行政事件訴訟法１４条２項の「処分の日」とは，行政行為の効果の発生した日と同義であり，これにより相手方の現実の知・不知を問わず，１年の経13過によって出訴期間は満了する。
      山口県知事は，平成８年１１月２８日，法４２条１項により本件承認処分をなしたところ，本件訴え提起日である平成２０年２月７日までには１年以上が経過している。
      したがって，主位的請求については出訴期間が経過した。
      (4)本件変更承認が行政処分に該当するか否か（本案前の争点）。
      （原告らの主張）ア行政処分とは，一般的に，「公権力の主体たる国または公共団体が行う行為のうち，その行為によって，直接国民の権利義務を形成しまたはその範囲を確定することを法律上認められているものをいう」（最高裁昭和３９年１０月２９日第一小法廷判決・民集１８巻８号１８０９頁）と理解されている。
      しかし，上記判示部分は，処分性の概念の中核部分を記述したものに過ぎず，これを演繹的に適用して問題となる具体的な行為の処分性を決することはできない。
      したがって，処分性の有無を判断するに際しては，上記判示部分に拘泥することなく，国民の権利救済の観点等を重視して決するべきである。
      イ本件変更承認は，以下の理由から，行政処分に該当する。
      すなわち，本件変更承認が，国に対し，変更内容に沿った工事を適法に実施させ得るという法的効果を直接もたらすものであって，後述のとおり，本件変更承認申請の内容が，実質的には法１３条の２の「用途の変更」に該当するものであることに照らせば，本件変更承認は行政処分に該当する。
      仮に，本件変更承認申請の内容が「用途の変更」に該当しないものであったとしても，本件変更承認申請が，厚木飛行場からの空母艦載機の移駐に伴う長大な誘導路の新設等をその内容とするものであることに照らせば，本件変更承認は，岩国飛行場の周辺住民に対し，現状以上の騒音や大気汚染，航空機の墜落の危険性を受忍させるものである。
      したがって，本件変更承認は，周辺住民との関係において，公権力の行使に該当するというべきである。
      14（被告の主張）本件変更承認は，山口県知事が本件承認処分の際に付した本件留意事項に基づくものである。
      本件留意事項は，行政行為において法律規定事項以外の事項を付加する講学上の附款に該当し，そのうち法令に規定されている義務以外の義務を付加する講学上の負担に分類される。
      一般的に，負担に対する違反は，行政行為の効力に直接関係するものではなく，行政行為の撤回事由になるにとどまる上，公有水面埋立法上も，国がなす埋立ての場合には，国以外の者が行う埋立ての場合に埋立免許権者が免許条件に違反したときに承認権者が免許の取消を含む制裁や原状回復を命令することを認めた法３２条が準用されておらず，国が本件留意事項に違反したとしても，山口県知事は国に対し何ら制裁や原状回復等の措置を取り得ない仕組みとなっている。
      これによれば，本件留意事項が相手方（国）に対し行政庁の優越的な意思発動の結果を受忍させる一般的拘束を課すものとはいい難い。
      公有水面埋立法施行令６条は「都道府県知事ハ埋立ニ関スル法令ニ規定スルモノノ外埋立ノ免許ニ公益上又ハ利害関係人ノ保護ニ関シ必要ト認ムル条件ヲ附スルコトヲ得」と規定して，行政処分に当たり都道府県知事が法律規定事項以外の条件を付することを認めているが，どのような場合にどのような条件を付すべきかは都道府県知事の裁量に委ねているから，法律が意思の発動を適法とするための要件を定め，行政庁がこの要件の充足の有無を判断して行動すべきことを要求しているとはいえないし，本件留意事項に基づく承認が，その効果としても極めて拘束力の弱い，相手方（国）の地位に直接的な変更をもたらせない効力しか有さず，また，不承認の場合における不服申立制度も設けられていないことなどに照らせば，本件変更承認は行政処分ではないというべきである。
      (5)本件処分が違法な処分であるか否か。
      （原告らの主張）15ア本件埋立事業は，表向きには岩国飛行場周辺における安全の確保と航空機騒音の緩和を目的として計画・実行されてきたところ，国は当初から基地機能の強化を目論んでいた。
      本件承認処分は，国のこのような意図を看過してなされたものであるから，取り消されるべきである。
      イ本件埋立事業が表向きには岩国飛行場周辺における安全の確保と航空機騒音の緩和を目的として計画・実行されてきたことは，本件埋立理由書において明記されている。
      すなわち，本件埋立理由書には，「岩国市において早期に解決することが求められている課題」として，航空機による騒音及び航空機事故の危険性が摘示されており，その課題の解決策として，本件公有水面を埋め立てて滑走路を移設することが有効であり，かつ，これが被告や岩国市等の関係地方公共団体の策定した諸計画（山口県が昭和６２年２月に策定した第四次県勢振興の長期展望，岩国市が平成２年３月に策定した岩国市総合計画など）とも整合すると指摘されている。
      その上で，新滑走路の配置計画について，周辺地域や航空機の安全性の確保及び周辺地域の騒音軽減という観点から複数の案が比較検討された結果，「周辺地域の騒音も７５ＷＥＣＰＮＬ以上の範囲が市街地より概ね外れる」等の理由から，滑走路の東側の海面を埋め立てて新滑走路を並行に移設する案を採用した旨記述されている。
      以上によれば，本件埋立事業が表向きには滑走路の沖合移設により岩国飛行場周辺における安全の確保と航空機騒音の緩和を図ることを目的として計画・実行されてきたことは明らかである。
      ウところで，平成１８年５月１日に発表された日米安全保障協議委員会による「再編実施のための日米のロードマップ」によれば，スーパーホーネット等の５７機に加え，新たにＣ－２輸送機２機の合計５９機の空母艦載機を平成２６年までに厚木基地から岩国飛行場に移駐させること等が表明され，同月３０日にはこれらが閣議決定されて基地機能の強化が図られた。
      16しかし，基地機能の強化は，実は当初から目論まれていた。
      すなわち，防衛施設庁（当時）と山口県，岩国市との間では，平成４年６月１８日，岩国飛行場における将来のＮＬＰ（米空母艦載機夜間離着陸訓練）受入れについて，「ＮＬＰについては，将来とも受け入れてもらえることを前提に，今回の照会内容には含めず。
      」（防衛施設庁），「今回の照会内容に含めないことは評価。
      なお，ＮＬＰについては，将来とも受け入れざるを得ないと思料。
      」（山口県・岩国市）とのやり取りがなされていたところ，このことは長年，市民に公にされることなく隠蔽されてきた。
      そして，このような，まさに「密約」というべき対応（隠蔽）がなされたのは，本件埋立事業がＮＬＰの受入れを前提とするものであることが市民に知られるところとなれば，同事業が，実際には将来，在日米軍の移駐の受け皿として岩国飛行場の機能を拡張するものであるという目的が露見しかねないと懸念されたがためにほかならない。
      エ以上のとおり，当初から，国は，本件沖合移設後の岩国飛行場が，厚木飛行場の空母艦載機とＮＬＰの受入れ先（受け皿）となることを見込んでいたにもかかわらず，これを秘匿したまま，岩国市民の安全の確保と航空機騒音の緩和のためであると偽って本件沖合移設に伴う本件埋立事業の出願をし，本件承認処分を受けたものである。
      同処分は，このような国の脱法行為を看過してなされたものであるから，取り消されるべきである。
      （被告の主張）争う。
      (6)本件変更承認が違法な処分であるか否か。
      （原告らの主張）ア(ア)本件変更承認の経過・内容について本件変更承認申請は，概ね下記の経過を経てなされたものである。
    </主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
