<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成22(行コ)333</事件番号>
      <事件名>各事業認定取消，裁決取消請求控訴事件（原審・東京地方裁判所平成１８年（行ウ）第２２３号等）</事件名>
      <裁判年月日>平成24年07月19日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>東京高等裁判所</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20130131132412.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=82937&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成22(行コ)333</事件番号>
      <事件名>各事業認定取消，裁決取消請求控訴事件（原審・東京地方裁判所平成１８年（行ウ）第２２３号等）</事件名>
      <裁判年月日>平成24年07月19日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京高等裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>１　一般有料自動車専用道路及びジャンクションの新設工事等の事業に係る起業地について国土交通大臣がした土地収用法１６条所定の事業の認定が，土地収用法２０条３号の要件に適合しているとされた事例<br />２　一般有料自動車専用道路及びジャンクションの新設工事等の事業に係る起業地について国土交通大臣がした土地収用法１６条所定の事業の認定が，同法２０条４号の要件に適合しているとされた事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>１　一般有料自動車専用道路及びジャンクションの新設工事等の事業に係る起業地について国土交通大臣がした土地収用法１６条所定の事業の認定につき，同法２０条３号の要件に適合するといえるには，起業地を事業の用に供することによって得られるべき公共の利益と，これによって失われる利益とを比較衡量した結果，前者が後者を優越すると認められることを要するが，その適合性の判断については，事業認定庁にある程度広い裁量が与えられているとした上，前記起業地が前記事業の用に供されることによって得られる公共の利益は，高速道路交通の面での広域的な利便の向上，それによる経済的波及効果，首都圏都心部への流入交通の分散及び周辺の主要道の混雑の緩和等であり，それ相応に大きなものといえ，これと高尾山の貴重な自然環境の少なくとも一部が破壊され，失われる危険性があるなどの失われる利益とを総合的に比較衡量した結果，前者が後者に優越すると判断することはひとつの価値判断として一応の合理性があると認め得るものであり，そのほか，裁量権の逸脱ないし濫用の違法があるというべき特段の事情も認められないとして，前記事業が同号の要件に適合するとした事業認定庁の判断は相当であり，前記事業は同号の要件に適合しているとした事例<br />２　一般有料自動車専用道路及びジャンクションの新設工事等の事業に係る起業地について国土交通大臣がした土地収用法１６条所定の事業の認定につき，同法２０条４号は，当該事業において収用又は使用という取得手続を執ることの必要性があり，かつ，それが公益目的に合致することを求めるものと解され，このような同号の要件適合性の判断は，その性質上，政策的な判断を伴うものであり，事業の認定をする行政庁はその判断に係る裁量権を有し，その判断の基礎とされた事実に誤認があること等により重要な事実の基礎を欠くことになる場合，又は，事実に対する評価が明らかに合理性を欠くこと，判断の過程において考慮すべき事情を考慮していないこと等によりその内容が社会通念に照らし著しく妥当性を欠くものと認められる場合に限り，裁量権の範囲を逸脱し又は濫用したものとして違法となるとした上，前記事業の認定の申請は，任意の用地取得が困難である場合に一体性を有する前記事業の計画的な遂行を図るためにされたものであり，前記事業につき収用又は使用という取得手続を執ることの必要性が認められること，前記事業の目的が道路交通における広域的な利便性の向上，首都圏全体の交通の円滑化及び地域の幹線道路の交通混雑の緩和にあること，首都圏中央連絡道路建設促進協議会等から前記事業について早期建設等が要望されていること，社会資本整備重点計画等においても前記事業に係る道路の整備の促進が重要な政策課題として掲げられていること等を勘案すれば，国土交通大臣による前記事業について必要に応じ収用又は使用という取得手続を執ることが公益目的に合致するとの判断が，重要な事実の基礎を欠くか又はその内容が社会通念に照らし著しく妥当性を欠くものとはいえず，前記事業が同号の要件に該当するとした同大臣の判断につき，裁量権の範囲を逸脱し，又はこれを濫用した違法があるということはできないとして，前記事業は同号の要件に適合しているとした事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20130131132412.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=82937&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文１本件控訴をいずれも棄却する。
      ２控訴費用は控訴人らの負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１１控訴の趣旨第１事件及び第２事件（本判決別紙第１ないし第５控訴人目録記載の控訴人ら）(1)原判決中，控訴人らに関する部分を取り消す。(2)国土交通大臣が平成１８年４月２１日にした原判決別紙事業目録記載の各事業に関する事業認定を取り消す。２第３事件（本判決別紙第３事件控訴人目録１ないし３記載の控訴人ら）(1)原判決中，控訴人らに関する部分を取り消す。(2)東京都収用委員会が，控訴人らに対し，平成１９年１２月２７日にした原判決別紙裁決目録記載の各明渡裁決及び権利取得裁決をいずれも取り消す（ただし，控訴人らが取消しを求める裁決は，原判決別紙取消しを求める裁決一覧表中の控訴人らに関係する部分に記載のとおりである。）。第２事案の概要（用語の略称及び略称の意味は，本判決で付すほかは，原判決に従う。）１第１事件及び第２事件は，原判決別紙事業目録記載の各事業につき国土交通大臣が平成１８年４月２１日にした上記各事業に係る土地収用法２０条に定める事業の認定（本件事業認定）について，本件事業認定によって起業者らが収用又は使用をしようとする土地（本件起業地）の所有者である原判決別紙第１事件第１原告目録記載の原告ら及び原判決別紙第２事件原告目録１記載の原告ら（第１原告ら），本件起業地の賃借権者である原判決別紙第１事件第２原告目録記載の原告ら（第２原告ら），本件起業地にある立木の所有者である原判決別紙第１事件第３原告目録記載の原告ら（第３原告ら），上記各事業によってα１山の自然環境，自己の生活環境に係る人格権又は環境権を侵害される旨主張する個人である原判決別紙第１事件第４原告目録記載の原告ら及び原判決別紙第２事件原告目録２記載の原告ら（第４原告ら）及びいわゆる自然保護団体である原判決別紙第１事件第５原告目録及び同第２事件原告目録３記載の原告ら（第５原告ら）が，起業者らは当該事業を遂行する充分な能力を有しないとともに，上記各事業には合理性ないし公益性は認められず，本件事業を施行することにより，α１山の歴史的な自然環境や生態系，水脈，景観等を破壊するとともに，重大な大気汚染，騒音，振動，低周波空気振動が発生して周辺住民の健康に重大な影響をもたらし，その生活環境を破壊するなどの不利益を生じさせるものであることなどから，上記各事業は，そもそも同法２０条２号から４号までの要件に該当しないものであり，また，本件事業認定に係る手続や本件事業に係る環境影響評価の手続及び内容に瑕疵があり，更に本件事業認定は都市計画法及び自然公園法にも違反するなどと主張して，国（被控訴人・第１事件及び第２事件１審被告，以下「被控訴人国」という。）に対して，本件事業認定の取消しを求める事案である。なお，第１原告らのうち原告Ｐ１（本判決別紙第１控訴人目録番号２），原告Ｐ２（同番号４０），原告Ｐ３（同番号１１４），原告Ｐ４（同番号１２２）及び原告Ｐ５（同番号１２７）の５名（以下「控訴人Ｐ１ら５名」という。）は，本件起業地に所有権（共有持分権）を有すること及び本件起業地に賃借権を有することの双方を主張していることから，原判決の記載上，第１原告らであると同時に第２原告らでもあるとされているが，いずれも第１事件の原告として１個の事業認定取消請求権を主張しているものであって，複数の請求権を主張するものではないと解される（上記共有持分権の主張と賃借権の主張は，いずれも原告適格を基礎付ける事実として主張されているものと解される。）。第１事件及び第２事件には，上記各事業の起業者である国（国土交通大臣）から道路法等に基づき事業に関する権限委任を受けている行政庁である関東地方整備局長（参加人・第１事件及び第２事件参加人，以下「参加人関東地方整備局長」という。）と，同じく上記各事業の起業者である日本道路公団を承継したＰ６株式会社（参加人・第１事件及び第２事件参加人，以下「参加人会社」という。）が行政事件訴訟法に基づいて訴訟参加している。第３事件は，東京都収用委員会がした本件起業地に係る権利取得裁決及び明渡裁決（本件各裁決）について，本件各裁決の対象となった本件起業地の所有者，本件起業地に関して賃借権を有する者及び本件起業地にある立木の所有者及び本件起業地上の立て看板を所有すると主張する者である原判決別紙第３事件原告目録１ないし３記載の原告ら（第３事件原告ら）が，本件各裁決について，本件事業認定の違法性を承継しており，また，各裁決の手続及び内容にも固有の違法がある旨を主張して，東京都（被控訴人・第３事件１審被告，以下「被控訴人東京都」という。）に対して，その取消しを求める事案である。２原判決は，第１事件及び第２事件については，第４原告ら及び第５原告らの訴えをいずれも却下し，第１原告ら，第２原告ら及び第３原告らの請求をいずれも棄却し，第３事件については，訴えの一部を却下し，その余の請求を棄却した。これに対して，第１原告らの一部である本判決別紙第１控訴人目録記載の控訴人ら（以下「第１控訴人ら」という。），第２原告ら（ただし，控訴人Ｐ１ら５名は第１控訴人らに含まれているので，この５名を除く。）の一部である本判決別紙第２控訴人目録記載の控訴人ら（以下「第２控訴人ら」という。），第３原告らの一部である本判決別紙第３控訴人目録記載の控訴人Ｐ７（以下「第３控訴人」という。），第４原告らの一部である本判決別紙第４控訴人目録記載の控訴人ら（以下「第４控訴人ら」という。），第５原告ら（本判決別紙第５控訴人目録記載の控訴人ら。以下「第５控訴人ら」という。）が，第１事件及び第２事件について控訴した。また，第３事件原告らの一部である本判決別紙第３事件控訴人目録（以下「裁決控訴人目録」という。）１ないし３記載の控訴人ら（以下「第３事件控訴人ら」という。）が第３事件について控訴した。３本件に関係する法規の定め以下のとおり改めるほかは，原判決「事実及び理由」中の第２の２に記載するとおり（原判決３頁２行目から１６頁２１行目まで）であるから，これを引用する。(1)原判決３頁１０行目末尾に，行を改めて，以下のとおり加える。「ウ土地収用法３条は，土地を収用し，又は使用することができる公共の利益となる事業は，次の各号のいずれかに該当するものに関する事業でなければならない旨を定める。上記に該当するものとして，「道路法（昭和２７年法律第１８０号）による道路」（同条１号），「前各号のいずれかに掲げるものに関する事業のために欠くことができない通路，橋，鉄道，軌道，索道，電線路，水路，池井，土石の捨場，材料の置場，職務上常駐を必要とする職員の詰所又は宿舎その他の施設」（同条３５号）がある。」(2)同頁１１行目「ウ」を「エ」と，同頁１５行目「エ」を「オ」とそれぞれ改める。(3)「同頁１４行目末尾に，行を改めて，以下のとおり加える。土地収用法施行規則１条の２第１項は，土地収用法１５条の１４の国土交通省令で定める措置は，次に定めるところにより，説明のための会合を開催することとする旨を定め，以下のとおり規定している。１号会合を開催する場所は，できる限り，事業の認定について利害関係を有する者の参集の便利を考慮して定めること。２号次に掲げる事項を，遅くとも会合を開催する日の前日から起算して前８日に当たる日が終わるまでに，事業の施行を予定する土地（河川の敷地，海底又は流水，海水その他の水において事業の施行を予定している場合にあっては，事業の施行を予定する区域。ハにおいて同じ。）の存する地方の新聞紙に公告すること。イ起業者の名称及び住所ロ事業の種類ハ事業の施行を予定する土地の所在ニ会合の場所及び日時３号前号イからニまでに掲げる事項を，事業の施行を予定する土地，河川の敷地，海底，水若しくは立木，建物その他土地に定着する物件又はこれらにある物件に関して権利を有する者（起業者がその氏名及び住所を知っているものに限る。）でこれらの権利を提供することについての同意をしていないものに対し，文書をもって通知すること。」(4)同頁１８行目末尾に，行を改めて，以下のとおり加える。「カ土地収用法１７条１項は，事業が次の各号のいずれかに掲げるものであるときは，国土交通大臣が事業の認定に関する処分を行う旨を定め，同項１号は，「国又は都道府県が起業者である事業」と定める。」(5)同頁１９行目「オ」を「キ」と改め，この補正に合わせて，以下の符号を順次繰り下げる（例えば，同４頁３行目「カ」を「ク」と，同頁８行目「キ」を「ケ」とそれぞれ改め，以後も同様に繰り下げる。）。４前提となる事実以下のとおり改めるほかは，原判決「事実及び理由」中の第２の３に記載するとおり（原判決１６頁２４行目から２６頁１８行目まで）であるから，これらを引用する（ただし，前記１及び２のとおり本判決において略称を付したもの及び以下のとおり改める部分を除き，「原告」を「控訴人」と，「参加人Ｐ６株式会社」を「参加人会社」と，「別紙」を「原判決別紙」と，「別紙第３事件原告目録」を「裁決控訴人目録」とそれぞれ読み替える。以下引用部分について同じ。）。(1)原判決１６頁２５行目「ア(ア)」を「ア」と，「別紙第 1 事件第 1 原告目録記載の各原告」を「第１控訴人ら」と，それぞれ改める。(2)同１７頁８行目「に関して」を，「のいずれかに関して」と改める。(3)同頁１２行目から１８行目までを削除する。(4)同頁１９行目「別紙第１事件第２原告目録記載の各原告（以下「第２原告ら」と総称する。）」を，「控訴人Ｐ１ら５名及び第２控訴人ら」と改める。(5)同頁２３行目から２４行目にかけての「別紙第１事件第３原告目録記載の各原告（以下「第３原告ら」と総称する。）」を，「第３控訴人」と改める。(6)同１８頁１行目から２行目にかけての「別紙第１事件第４原告目録及び別紙第２事件原告目録２記載の各原告（以下「第４原告ら」と総称する。）」を，「第４控訴人ら」と改める。(7)同頁５行目から６行目にかけての「別紙第１事件第５原告目録及び別紙第２事件原告目録３記載の各原告（以下「第５原告ら」と総称する。）」を，「第５控訴人ら」と改める。(8)同１９頁１２行目「（仮称。以下「α２インターチェンジ」という。）」を，「（当時の仮称。その後，正式名称「α３インターチェンジ」となった。以下「α２インターチェンジ」という。）」と改める。(9)(10)同２０頁最終行「事業に係る」を削除する。同２１頁４行目「（仮称。以下「α４インターチェンジ」という。）」を，「（当時の仮称。なお，平成２３年７月に正式名称「α５インターチェンジ」となった。以下「α４インターチェンジ」という。）」と改める。(11)同頁７行目から８行目にかけての「約２．１キロメートルの区間」を，「約２．１キロメートルの区間に係る事業（原判決別紙事業目録記載１の事業，以下「本件第１申請事業」という。）」と改める。(12)同頁１２行目「区間」を，「区間に係る事業（原判決別紙事業目録記載２の事業，以下「本件第２申請事業」という。）」と改める。(13)同頁２０行目「約２．６キロメートルの区間」を，「約２．６キロメートルの区間に係る事業（原判決別紙事業目録記載３の事業，以下「本件第３申請事業」という。）」と改める。(14)同頁２１行目末尾に，行を改めて，以下のとおり加える。「エ上記アないしウの事業認定申請当時，起業者らは，本件圏央道事業等については起業地全体の面積の約８４パーセントに当たる用地の取得を完了しており，本件α４バイパス事業については起業地全体の面積の約７０パーセントに当たる用地の取得を完了していた。本件事業認定申請は，残りの用地を取得するためのものであった。（乙１，乙３の２）」(15)同頁２２行目「(3)に記載した事業」を，「本件第１ないし第３申請事業（以下「本件各申請事業」という。）」と改める。(16)同頁２３行目「本件各事業」を，「本件各事業及びその一部である本件各申請事業」と改める。(17)同２２頁２行目から３行目にかけて，同頁８行目，１５行目，２４行目，同２３頁２行目の「本件各事業」を，いずれも「本件各申請事業」と改める。(18)同２３頁１８行目「，環境影響評価」を，「，平成１０年改正前の東京都環境影響評価条例に基づく環境影響評価」と改める。(19)「同頁２３行目末尾に，行を改めて，以下のとおり加える。同条例は，環境影響評価について，環境に著しい影響を及ぼすおそれのある事業の実施が環境に及ぼす影響について事前に調査，予測及び評価を行い，これらの結果について公表すること（２条１号），事業者について，対象事業を実施しようとする者（同条２号）とそれぞれ定義し，「事業者は，・・・（中略）・・・環境影響評価書及びその概要を作成し，知事に提出しなければならない。」（２３条）として，環境影響評価は事業者が行うものとしているが，他方で，国が事業者である場合には，環境影響評価に関する手続について知事と国との協議により実施するものとしていた（４４条）。圏央道建設事業は，国が事業者であったことから，上記規定に基づき，東京都知事と国（担当部署は当時の建設省関東地方建設局）とが協議した結果，上記のとおり，東京都知事が実施者となり，事業者である建設省関東地方建設局の協力を得て，環境影響評価が行われたものであった。また，後記イ及びウの環境影響評価について，東京都知事及び国が実施者となっているのは，同様に，上記条例４４条に基づく協議によるものであった。」(20)同頁２４行目「東京都知事」を，「東京都知事及び国（建設省関東地方建設局）」と改める。(21)同２４頁４行目「東京都知事」を，「東京都知事及び国（建設省関東地方建設局）」と改める。(22)同２５頁６行目「所有権を有していた。」の後に，「上記控訴人らのうち，控訴人Ｐ８は本件土地４を単独で所有するとともに本件土地６に共有持分権を有しており，控訴人Ｐ９及び控訴人Ｐ１０は本件土地５及び本件土地６の双方に共有持分権を有していた。その余の控訴人らは，本件土地５もしくは本件土地６のどちらか一方に共有持分権を有していた。」を加える。(23)同頁１３行目「，原告Ｐ１１，原告Ｐ１２，原告Ｐ１３及び原告Ｐ１４」を，「及び控訴人Ｐ１２（上記７名のうち控訴人Ｐ１５を除く６名を，以下「控訴人Ｐ１６ら６名」という。）」と改める。(24)同頁１５行目「本件土地１ないし本件土地３」を，「本件土地３」と改める。(25)「同頁１６行目末尾に，行を改めて，以下のとおり加える。(エ)裁決控訴人目録３記載の各控訴人のうち控訴人Ｐ１６ら６名を除く控訴人らは，平成１９年１２月２７日当時，本件土地６もしくは本件土地７の上に立看板が存在していたと主張し，この立看板について所有権を有していたと主張する者である。（当裁判所に顕著な事実） 」(26)同２６頁５行目から１４行目までを，以下のとおり改める。「エ東京都収用委員会は，平成１９年１２月２７日，本件各申請について，原判決別紙裁決目録記載のとおり権利取得裁決及び明渡裁決をしたが，これらの裁決の申請人及び申請時の相手方は，下記のとおりである（以下，事件番号平成○年第○号に係る権利取得裁決を「本件取得裁決１」，同号の２に係る明渡裁決を「本件明渡裁決１」，この両者を併せて「本件裁決１」 事件番号平成○年第○号に係る権利取得裁決を，「本件取得裁決２」，同号の２に係る明渡裁決を「本件明渡裁決２」，この両者を併せて「本件裁決２」，事件番号平成○年第○号に係る権利取得裁決を「本件取得裁決３」，同号の２に係る明渡裁決を「本件明渡裁決３」，この両者を併せて「本件裁決３」，事件番号平成○年第○号に係る権利取得裁決を「本件取得裁決４」，同号の２に係る明渡裁決を「本件明渡裁決４」，この両者を併せて「本件裁決４」 事件番号平成○年第○号に係る権利取得裁決を，「本件取得裁決５」，同号の２に係る明渡裁決を「本件明渡裁決５」，この両者を併せて「本件裁決５」，本件裁決１ないし５を総称して「本件各裁決」という。）。（丙１の１ないし５，丙２ないし６の各１・２）
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
