<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成22(ワ)1555</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成24年10月11日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>福岡地方裁判所</裁判所名・部>
      <判示事項の要旨>システムエンジニアであった被害者が心臓性突然死により死亡したのは，勤務先会社における業務の過重負荷によるものであるとして，勤務先会社の損害賠償責任が認められた事例（過失相殺なし）</判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20130226115631.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=83012&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２４年１０月１１日判決言渡同日原本交付裁判所書記官平成２２年第１５５５号損害賠償請求事件口頭弁論の終結の日判主１決文被告は，原告Ａに対し，３４１０万５７７２円及びこれに対する平成１９年４月９日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ２被告は，原告Ｂに対し，３４１０万５７７２円及びこれに対する平成１９年４月９日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ３原告らのその余の請求をいずれも棄却する。
      ４訴訟費用は，その１７％を原告らの負担とし，その余を被告の負担とする。
      ５この判決は，主文１項及び２項に限り，仮に執行することができる。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１１請求被告は，原告Ａに対し，４１１２万４５１５円及びこれに対する平成１９年４月９日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。２被告は，原告Ｂに対し，４１１２万４５１５円及びこれに対する平成１９年４月９日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。第２１事案の概要請求の類型（訴訟物）本件は，Ｃの相続人である原告らが，Ｃが死亡したのは承継前被告である株式会社Ｄ（以下「承継前被告」という。）における業務の過重負荷に起因するものである旨主張し，不法行為に基づく損害賠償請求又は労働契約上の債務不履行に基づく損害賠償請求として（なお，原告らは，上記各請求の順位につき，平成２４年４月１９日の第１０回弁論準備手続期日において，遅延損害金の起算日の関係で不法行為に基づく損害賠償請求を第１次的請求とするものである旨釈明した。），被告に対し，原告ら各自に対して，損害賠償金４１１２万４５１５円及びこれに対するＣの死亡日である平成１９年４月９日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金を支払うよう求めた事案である。２前提事実（確定の根拠は各末尾に示す。なお，以下において，人名は，初出のときに氏名を示し，その後は適宜名の記載を省略する。）承継前被告について承継前被告（株式会社Ｄ）は，情報処理システム及び電気通信に関する調設立の株式会社である。（甲１）ＣについてＣは，昭和５０年１０月６日生まれの女性である。Ｃは，平成１０年４月１日に承継前被告に入社し，平成１９年４月当時，その福岡事業所において，システムエンジニア（以下「ＳＥ」という。）として勤務していた。（争いがない事実，甲１）Ｃの死亡Ｃは，平成１９年４月８日推定午前５時ころ，東京都ａ市（以下略）所在のホテル（以下略）において，心臓性突然死により死亡した（死亡時の年齢は３１歳。この死亡を，以下「本件事故」という。）。Ｃの死体検案は，同月９日，Ｅ大学法医学教室のＦ医師によって行われているところ，Ｆ医師は，同年６月２０日付け死体検案書（以下「本件死体検案書」という。）において，Ｃの直接死因は致死性不整脈で，発症から短時間で死亡した旨の診断をするとともに，解剖の結果，心臓房室間動脈に中等度の狭窄（以下「本件狭窄」という。）が認められた旨の報告をした。（争いがない事実，甲１）相続Ｃの相続人は，その父母である原告らであり，法定相続分は各２分の１である。（争いがない）損益相殺ア労災保険給付原告らは，福岡中央労働基準監督署長がした平成２１年９月９日付けの支給決定により，本件事故に関して遺族補償一時金１１１６万５０００円及び葬祭料６６万９９００円の支給を受けた。（甲２）イ承継前被告からの支払原告らは，承継前被告から，弔慰金として１６０万円の支払を受けた。（争いがない）ウ損益相殺額合計１３４３万４９００円合併による地位の承継被告は，本件訴訟係属中の平成２４年７月１日，吸収合併により承継前被告の権利義務を承継した。（弁論の全趣旨）３争点原告らの損害額（弁護士費用を除く。）過失相殺１承継前被告の責任原因第３Ｃの死亡と承継前被告における業務との因果関係弁護士費用の額争点に関する当事者の主張争点  （Ｃの死亡と承継前被告における業務との因果関係）について原告らの主張Ｃの死亡と承継前被告における業務との間には相当因果関係が存在する。その理由は，以下のとおりである。ア第１に，Ｃの従事した業務は，以下のとおり，Ｃの基礎疾患を自然的経過を超えて増悪させる要因となり得る程度の負荷（過重負荷）を伴うものであった。平成１９年２月以降の月１００時間を超える常軌を逸した長時間労働（量的過重性）並びに達成困難な納期圧力及び十分な準備もできないまま顧客の面前で行われた機能確認試験の失敗という惨めな体験で味わった極限的精神的ストレス（質的過重性）は，Ｃを自殺未遂に追い詰めるほど大きな過重性を有するものであった。Ｃは，自殺未遂の翌日である平成１９年３月５日から自宅待機を余儀なくされたが，承継前被告において休業の就業規則上の位置づけがあいまいであったこと，休業の期間や復帰までの目処も不明確であったこと，休業中に承継前被告が復帰に向けたフォローをしなかったことから，復職の連絡を受けた同年４月２日までの２９日間にわたって不安定な状態に置かれ，その結果，Ｃの心理的負荷は回復するどころか一層拡大した。復職当日（平成１９年４月３日）の深夜残業及び同月４日からの東京出張における拘束時間の長い業務も，Ｃの健康に対する配慮を欠いた不相当かつ過重なものであった。イ第２に，Ｃの基礎疾患は，以下のとおり，その自然的経過により致死性不整脈を発症させる程度にまで進行していなかった。Ｃは，小学校から大学までの健康診断において何ら異常を指摘されておらず，また，承継前被告入社半年後の平成１０年１０月６日の健康診断においても異常所見が認められていないから，本件狭窄は，承継前被告に入社した後に形成されたものと考えるのが自然であり，したがって，本件狭窄自体も承継前被告の業務によって形成された可能性が高い。Ｇ医師は，厚生労働事務官の平成２１年４月２３日付け面接照会顛末書において，心臓房室間動脈の狭窄（血管の線維化）で，房室ブロックを起こしそれが死亡に直結するのは考えにくい，との見解を示している。Ｃは，承継前被告の定期健康診断において不整脈が認められているが，その所見が認められたのは平成１１年，平成１５年，平成１６年及び平成１８年の４回にとどまり，また，その不整脈は，本件狭窄に由来するものではなく，若年層に多くみられる呼吸性不整脈であった可能性が高く，病的意義はない。仮に，Ｃの不整脈が本件狭窄に由来するものであったとしても，平成１７年の心電図検査において「正常範囲」と診断され，平成１８年においては心電図検査さえ行われていないことに照らすと，Ｃの不整脈の基礎疾患の進行度合いは，それほど進んでいたわけではなかったとみるのが相当である。ウ第３に，Ｃには他に確たる発症因子が存在していなかった。被告の主張Ｃの死亡と承継前被告における業務との間には事実的因果関係が存在せず，仮に事実的因果関係が存在するとしても，相当因果関係は存在しない。その理由は，以下のとおりである。ア第１に，Ｃの業務は，以下のとおり，一般的な労働者にとって死亡の結果をもたらすような過重なものではなかった。労働時間についてみると，Ｃの最長の時間外労働時間は，発症前２か月平均の１か月当たり６３時間４０分にすぎず，それ以外の発症前１か月又は３か月ないし６か月の１か月当たり平均時間外労働時間は，業務と発症との関係が弱いとされる４５時間未満であって，いずれも厚生労働省の認定基準を満たさない。しかも，Ｃは，発症の直前に連続２９日間の連続休日が与えられているため，その労働時間は法定労働時間数にも達していない。労働時間以外の負荷要因についても，休業前にＣが担当していた業務は，その経験・能力に応じた内容で，特別なトラブルもなかった。また，休業後においては，Ｃの作業内容は，１日数件の照会に対する回答という極めて軽易なもので，労働密度も薄かった。したがって，Ｃには，労働時間以外の特別の負荷も存在しなかった。Ｃが自殺未遂をした点について，被告はその事実を知らないが，仮に自殺未遂が存在したとしても，自殺未遂により致死性不整脈が引き起こされることはないから，本件事故とは無関係である。仮に，Ｃの業務に何らかの負荷が存在したとしても，２９日もの長期連続休日により，その負荷は回復している。そのことは，Ｃ自身が承継前被告に対して再三にわたり回復した旨の連絡及び復帰希望の申入れをし，原告らもそれを勧めていたことからも明らかである。イ第２に，Ｃには，業務外の死亡の原因が存在していた。すなわち，Ｃの本件狭窄に関し，Ｃの死体を検案したＦ医師は，心臓房室間動脈の狭窄などにより血液供給量が低下した場合，不整脈の原因となる，との見解を示している。他方，Ｃの不整脈は，入社直後の平成１１年の健康診断時に確認されているから，遅くともその時期にはＣに本件狭窄が存在していた。したがって，Ｃには，業務と無関係に生じた，死亡の原因となる疾患が存在していた。２争点  （承継前被告の責任原因）について原告らの主張使用者は，その雇用する労働者に従事させる業務を定めてこれを管理するに際し，業務の遂行に伴う疲労や心理的負荷等が過度に蓄積して労働者の心身の健康を損なうことがないよう注意する義務を負う。そして，雇用契約上の安全配慮義務ないし不法行為上の注意義務の前提となる予見可能性の内容は，具体的特定の疾患の発症を予見し得たことまでは必要でなく，過重労働が問題となっている事案においては，使用者において労働者の労働実態が心身の健康を損なう程度のものであることを認識し又は認識し得た場合には，結果の予見可能性は当然に認められる。しかるに，承継前被告は，上記の安全配慮義務等に違反し，その結果，Ｃは，前記１  のとおり，承継前被告の業務による過重負荷に起因して致死性不整脈を発症し死亡したものであるから，承継前被告は，労働契約上の債務不履行責任又は不法行為責任として，本件事故により原告らに生じた損害を賠償する責めを負う。承継前被告の安全配慮義務等の内容及びその違反の態様は，具体的には以下のとおりである。ア承継前被告は，Ｃの労働時間，休憩時間，休日，労働密度を適切に把握し，Ｃが過重労働によって健康を破壊することのないよう，必要な人員配置や労働環境を整備すべき義務を負っていたにもかかわらず，プロジェクトの遂行に必要な人的・物的体制の整備を怠り，平成１９年２月には月１００時間を超える時間外労働をＣに余儀なくさせ，また，納期達成が困難な状況下で同年３月２日機能確認試験を強行し，顧客から突き放された言動を浴びせられるという過酷な目に遭わせ，Ｃを自殺未遂に追い込んだ。加えて，承継前被告の福岡事業所長であるＨは，Ｃの自殺未遂という労働者の健康に関する重大な事実を，本社に速やかに報告せず，必要な対応を協議することもなかった。イ平成１９年３月５日のＣの自殺未遂後において，承継前被告は，Ｃが安心して静養できるよう，欠勤を許容する根拠や欠勤中の給与の扱いを明確にした上で，復職までの期間の見通し及びその手順等を早い段階で説明して心理的不安を取り除き，休養中のＣの健康状態を的確に把握して復職に耐え得るかどうかを慎重に吟味すべき義務を負っていたにもかかわらず，将来の見通しを何ら伝えぬまま自宅待機を命じ，また，Ｃの健康状態を把握することなく，同年４月２日に突然翌日からの復帰を命じた。ウ平成１９年４月３日にＣが復職した後において，承継前被告は，Ｃの勤務が過重にならないよう，適切な配置を行った上で勤務軽減措置を行うべき義務を負っていたにもかかわらず，復帰初日に午前２時まで深夜残業に従事させたばかりか，復帰５日目には同僚が皆反対したにもかかわらず東京への滞在出張を命じるという極めて過重業務を強いた。被告の主張Ｃの業務は前記１  アのとおり過重なものではなかったし，また，Ｃ本人や事情を詳細に知っていた原告らも死亡の結果を予見し得ず，被告に対して再三にわたり回復した旨の連絡と復帰希望の申入れをしていたものであるから，承継前被告にはＣの死亡に対する予見可能性はなく，したがって，それを前提とする承継前被告の安全配慮義務違反及び過失も存在しない。３争点  （原告らの損害額）について原告らの主張ア逸失利益５６６４万３１６６円基礎収入額ａ月例給与年額４０７万５２２５円＝労災認定の給付基礎日額１万１１６５円×３６５日ｂ特別給与年額８１万５０４５円＝労災認定の算定基礎日額２２３３円×３６５日ｃ以上合計年額４８９万０２７０円生活費控除率３０％中間利息控除係数１６．５４６９就労可能年数３６年のライプニッツ係数計算式４８９万０２７０円×（１－０．３）×１６．５４６９＝５６６４万３１６６円イ相続による原告ら各自の損害額慰謝料２８３２万１５８３円３０００万００００円Ｃは，精神的・肉体的に追い詰められた結果，本件事故により３１歳という若さで命を奪われたものであるから，その慰謝料は２０００万円を下るものではない。原告らは，上記金額の２分の１にあたる１０００万円をそれぞれ相続した。また，原告らは，最愛の娘の命を過重労働によって奪われ，Ｃの花嫁姿や孫の顔を見ることさえ叶わなくなったのであるから，各５００万円を下らぬ固有の慰謝料請求権を有する。仮に，原告らに遺族固有の慰謝料を認めない場合，Ｃの慰謝料は３０００万円が相当である。原告らは，その２分の１にあたる各１５００万円を相続した。ウ葬儀費用１５６万０７６４円Ｃの葬儀に要した費用は上記金額であり，原告らは各７８万０３８２円ずつこれを負担したものとみなす。エ８８２０万３９３０円原告ら各自損害額合計４４１０万１９６５円被告の主張争う。４争点  （過失相殺）について被告の主張仮に，被告の責任が認められるとしても，本件においては，以下のとおり被害者側の過失があるから，損益相殺前の損害賠償額に対し少なくとも８割以上の過失相殺がなされるべきである。ア前記１  イのとおり，Ｃの死亡原因となった致死性不整脈は，業務と無関係に生じた本件狭窄によって生じたものである。イ仮に Ｃが自殺未遂 をしたとの 事実が存在した としても，そ れはＣの性格・心因的要素が寄与するものである。ウＣや原告らは，承継前被告に対し，自殺未遂の事実やＣの症状について何ら連絡しなかった。エＣは，休養中の平成１９年３月８日に心療内科医師の診察を受け，原告Ｂもこれに立ち会っていたが，医師に自殺未遂の事実を伝えず，また，医師から指示のあった再診も受けず，処方された薬も服用しなかった。オＣは，承継前被告がしばらく休養するよう何度も伝えたにもかかわらず，承継前被告に対し，再三にわたり回復した旨の連絡と復帰の申入れをし，事情を詳細に知っていた原告らも，Ｃの上記申入れ等を止めることなくむしろ勧めていた。原告らの主張ア承継前被告及び被告は，弁論準備手続及び証拠調べを経るまで過失相殺
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
