<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成23(行コ)298</事件番号>
      <事件名>更正処分取消等請求控訴事件（原審　東京地方裁判所平成２１年（行ウ）第４５４号）</事件名>
      <裁判年月日>平成24年09月19日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京高等裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20130403094830.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=83156&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主１文原判決を次のように変更する。
      (1)処分行政庁が平成２０年３月１１日付けでした控訴人の平成１６年分の所得税の更正処分（ただし，平成２１年３月２４日付け審査裁決により一部取り消された後のもの）のうち，総所得金額１３７７万５７６３円及び納付すべき税額マイナス５１２万４４１２円をそれぞれ超える部分並びに過少申告加算税の賦課決定処分（ただし，上記裁決により一部取り消された後のもの）のうち，過少申告加算税額１万７０００円を超える部分をいずれも取り消す。
      (2)処分行政庁が平成２０年３月１１日付けでした控訴人の平成１７年分の所得税の更正処分のうち，総所得金額３１９５万２５４３円及び納付すべき税額３９２万８３００円をそれぞれ超える部分並びに過少申告加算税の賦課決定処分のうち，過少申告加算税額５万８０００円を超える部分をいずれも取り消す。
      (3)処分行政庁が平成２０年３月１１日付けでしたまでの課税期間の消費税及び地方消費税の更正処分のうち，納付すべき消費税の額２０４万８１００円及び納付すべき地方消費税の額５１万２０００円をそれぞれ超える部分並びに過少申告加算税の賦課決定処分のうち，過少申告加算税額７０００円を超える部分をいずれも取り消す。
      -1-(4)２控訴人のその余の請求をいずれも棄却する。
      訴訟費用は第１，２審を通じて４分し，その１を被控訴人の負担とし，その余を控訴人の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１控訴の趣旨１原判決を取り消す。２処分行政庁が平成２０年３月１１日付けでした控訴人の平成１６年分の所得税の更正処分（ただし，平成２１年３月２４日付け審査裁決により一部取り消された後のもの，以下「本件平成１６年分所得税更正処分」という。）のうち，総所得金額１３２１万５６８１円及び納付すべき税額マイナス５２９万２４１２円をそれぞれ超える部分並びに過少申告加算税の賦課決定処分（ただし，上記裁決により一部取り消された後のもの，以下「本件平成１６年分所得税賦課決定処分」という。）をいずれも取り消す。３処分行政庁が平成２０年３月１１日付けでした控訴人の平成１７年分の所得税の更正処分（以下「本件平成１７年分所得税更正処分」という。）のうち，総所得金額３０７３万４６６１円及び納付すべき税額３４７万７６００円をそれぞれ超える部分並びに過少申告加算税の賦課決定処分（以下「本件平成１７年分所得税賦課決定処分」という。）のうち，過少申告加算税額１万３０００円を超える部分をいずれも取り消す。４から同年１２月３１日までの課税期間の消費税及び地方消費税の更正処分のうち，納付すべき消費税の額２００万２１００円及び納付すべき地方消費税の額５０万０５００円をそれぞれ超える部分並びに過少申告加算税の賦課決定処分をいずれも取り消す。第２事案の概要次のように付加，訂正するほかは，原判決の事実及び理由の第２に記載のとおり-2-であるから，これを引用する。１原判決２頁２１行目の次に行を改めて次のように加える。「原審は，控訴人の請求をいずれも棄却した。これに対し，控訴人が控訴した。」２原判決６頁５行目の「本件所得税賦課決定処分」を「本件所得税各賦課決定処分」に改める。３原判決６頁１５行目から１７行目までを次のように改める。「３税額等に関する当事者の主張被控訴人の主張する本件課税処分等の根拠及び適法性は，原判決別紙８記載のとおりであり，本件所得税各更正処分における必要経費の合計額（後記４の争点(1)）及び本件消費税等更正処分における課税仕入れに係る消費税額（後記４の争点(2)）を除き，税額等の計算の根拠となる金額及び計算方法については，当事者間に争いがない。」４原判決８頁１９行目の次に行を改めて次のように加える。「また，酒食を伴う懇親会は，その性格上，個人的な知己との交際や旧交を温めるといった側面を含むことから，そのために支出した懇親会費は，一般的には，家事費としての性質を有するものである。したがって，仮に業務遂行上の費用が含まれていたとしても，その区分が明確でない家事関連費に相当し，控訴人の弁護士としての事業の遂行上必要な部分を明らかにすることができない以上，控訴人の弁護士としての事業所得の必要経費には該当しない。」５原判決８頁２０行目の「したがって，」の次に次のように加える。「弁護士会及び日弁連の会員としての資格を維持するための弁護士会費の支出が事業所得の必要経費に該当することはあっても，」６原判決１５頁２１行目の「事業所得」から２４行目末尾までを次のように改める。「弁護士が顧問会社から得た顧問料収入が事業所得と給与所得のいずれに該当するかを判断する基準として述べられたものであり，「事業所得の必要経費」の判断-3-基準を示したものではない。「事業所得の必要経費」の判断基準を示した判例は，大阪高裁昭和５４年１１月７日判決であり，これを認容した最高裁昭和６０年３月２７日判決である。上記大阪高裁判決は，「収入を終局の目的として直接あるいは間接に支出を余儀なくされたもの」を必要経費とすべきであると判断しており，必要経費と収入との個別対応が必ずしも必要でないことを明示している。また，処分行政庁は，控訴人が弁護士会の会員として行った会務活動に伴う支出は必要経費であると認めている。弁護士が行う会務活動は，弁護士会等の会員としてであれ，役員としてであれ，その効果が弁護士会等ないし弁護士を含む弁護士全体に帰属することに変わりはない。そして，弁護士会等の制度上，弁護士会等の役員として活動することは，すべての弁護士に課せられた義務というべきものである。したがって，会務活動に伴う支出について，会員としてした場合と役員としてした場合とで必要経費に該当するか否かを区別する合理的な理由はない。」第３１当裁判所の判断争点(1) 本件各支出を所得税法３７条１項に規定する必要経費に算入するこ（とができるか否か。）について(1)所得税法３７条１項の解釈，本件各支出の内容等について次のように補正するほかは，原判決の事実及び理由の第３の１の(1)から(3)まで（原判決１９頁１９行目から３３頁２３行目まで）に記載のとおりであるから，これを引用する。ア原判決２０頁１８行目から１９行目にかけての「所得を生ずべき事業と直接関係し，かつ当該業務の遂行上必要であること」を「事業所得を生ずべき業務の遂行上必要であること」に改める。イ原判決２０頁２２行目の次に行を改めて次のように加える。「これに対し，被控訴人は，一般対応の必要経費の該当性は，当該事業の業務と直接関係を持ち，かつ，専ら業務の遂行上必要といえるかによって判断すべきであると主張する。しかし，所得税法施行令９６条１号が，家事関連費のうち必要経-4-費に算入することができるものについて，経費の主たる部分が「事業所得を…生ずべき業務の遂行上必要」であることを要すると規定している上，ある支出が業務の遂行上必要なものであれば，その業務と関連するものでもあるというべきである。それにもかかわらず，これに加えて，事業の業務と直接関係を持つことを求めると解釈する根拠は見当たらず，「直接」という文言の意味も必ずしも明らかではないことからすれば，被控訴人の上記主張は採用することができない。」ウ原判決２０頁２４行目から２５行目にかけての「原告の事業所得を生ずべき業務と直接関係し，かつその業務の遂行上必要であること」を「控訴人の事業所得を生ずべき業務の遂行上必要であること」に改める。エ原判決２１頁３行目から５行目にかけての「原告が弁護士として行う事業所得を生ずべき業務と直接関係し，かつ当該業務の遂行上必要なもの」を「控訴人が弁護士として行う事業所得を生ずべき業務の遂行上必要なもの」に改める。オ原判決２１頁６行目の「所得税法」から７行目末尾までを次のように改める。「事業所得を生ずべき業務とは，自己の計算と危険において独立して営まれ、営利性、有償性を有し、かつ反覆継続して遂行する意思と社会的地位とが客観的に認められる業務のことをいう」カ原判決２１頁１０行目，１６行目及び１８行目の「「事業」」を「事業所得を生ずべき業務」に改める。キ原判決２１頁１９行目から２０行目にかけての「当該活動」から２３行目末尾までを次のように改める。「当該活動の内容等を総合考慮し，社会通念に照らして客観的に判断されるべきものであると解するのが相当である。」ク原判決２１頁２４行目から２５行目にかけての「原告の所得を生ずべき業務と直接関係し，かつ当該業務の遂行上必要な支出」を「控訴人が弁護士として行う事業所得を生ずべき業務の遂行上必要な支出」に改める。ケ原判決２２頁１行目の「甲７６」の次に「，８８」を加える。-5-コ原判決２２頁８行目から９行目にかけての「同日以降の同会執行部の在り方」を「平成１６年度の同会執行部（会長，副会長，庶務委員長，庶務副委員長及び常議員会議長で構成される事実上の同会の執行機関をいう。）の在り方」に改める。サ原判決２２頁１４行目の「であった」から１５行目の「会議」までを次のように改める。「であった。同委員会は，毎年１回，全国の各弁護士会の弁護士業務改革委員会委員長を集めて，各地の弁護士業務改革についての活動状況等を協議する全国委員長会議を開催していたところ，同月２６日に開催された同会議」シ原判決２３頁１６行目冒頭から同行目末尾までを次のように改める。「その後の懇親会及び二次会にも出席して，懇親会の費用１万円及び二次会の費用２万４１００円の合計３万４１００円を支出した。」ス原判決２３頁２０行目の「常議員会」を「平成１５年度最後の常議員会」に改める。セ原判決２３頁２４行目の「理事会」を「平成１５年度最後の理事会」に改める。ソ原判決２４頁７行目の「第１回α弁連理事会」を「平成１６年度の第１回α弁連理事会」に改める。タ原判決２４頁１０行目から１１行目にかけての「第１回常議員会」を「平成１６年度の第１回常議員会」に改める。チ原判決２５頁２行目の「β弁護士会執行部会」の次に「（同会執行部メンバーにより，原則として毎週火曜日にβ弁護士会館２階において行われる会議）」を加える。ツ原判決２５頁２４行目の「１万円」を「５０００円」に改める。テ原判決３０頁１０行目の「平成１７年４月２８日」を「平成１７年度の日弁連執行部が発足して間もない同年４月２８日」に改める。ト原判決３０頁２４行目の「開催した」を次のように改める。-6-「，控訴人が日弁連副会長として活動していることを激励する趣旨で開催した」(2)ア検討先に引用した原判決の事実及び理由の第３の１の(3)で認定した本件各支出の内容によれば，本件各支出は，控訴人が，β弁護士会の次期会長予定者若しくは会長若しくは常議員会の常議員又はα弁連の理事又は日弁連の次期副会長予定者若しくは副会長，理事若しくは業務改革委員会の副委員長又は弁護士として行った活動に要した費用である。ここで，弁護士会とは，弁護士及び弁護士法人（以下「弁護士等」という。）を会員とし，弁護士等の指導，連絡及び監督に関する事務を行うことを目的とする法人であり（弁護士法３１条，３６条，３６条の２），日弁連は，弁護士等及び弁護士会を会員とし，弁護士等及び弁護士会の指導，連絡及び監督に関する事務を行うことを目的とする法人である（同法４５条，４７条）。また，α弁連は，仙台高等裁判所の管轄区域内の弁護士会が，共同して特定の事項を行うため，日弁連の承認を受けて設けた法人格なき社団であり（同法４４条参照），仙台高等裁判所の管轄区域内の弁護士会の連絡及びこれらの弁護士会所属会員相互間の協調，共済並びに懇親に関する事項のほか，弁護士等の品位保持及び業務改善に関する事項を行うこと等を目的としている（甲４の７）。なお，β弁護士会会長，α弁連理事，日弁連理事及び日弁連副会長は，それぞれの団体の役員である（甲４の２及び７，乙１０）。また，β弁護士会常議員会とは，同弁護士会の運営に関する事項等を審議することを目的とする同会の機関であり（甲４の２），日弁連弁護士業務改革委員会とは，弁護士業務改革のため調査，研究等を行うことを目的とする日弁連の機関である（甲７６）。そうすると，弁護士会等と個々の弁護士は異なる人格であり，弁護士会等の機関を構成する弁護士がその権限内でした行為の効果は，弁護士会等に帰属するものであるから，控訴人が弁護士会等の役員等（弁護士会等の各種委員会の委員等を含む。以下同じ。）として行う活動は，弁護士会等の業務に該当する余地はあるとしても，-7-社会通念上，控訴人の「事業所得を生ずべき業務」に該当すると認めることはできない。これに対し，控訴人は，弁護士による弁護士会等の会務活動が弁護士の事業所得を生ずべき業務に該当すると主張するが，弁護士会等と個々の弁護士は異なる人格であり，弁護士会等の機関を構成する弁護士がその権限内でした行為によりその弁護士が事業所得を得ることはないから，これを採用することはできない。また，そもそも，本件各支出の内容からすれば，その原因となった控訴人の弁護士会等の役員等としての活動は，いずれも，営利性，有償性を有するものではないことが明らかであるから，その点からいっても，控訴人の上記主張は採用することができない。イもっとも，控訴人の弁護士会等の役員等としての活動が控訴人の「事業所得を生ずべき業務」に該当しないからといって，その活動に要した費用が控訴人の弁護士としての事業所得の必要経費に算入することができないというものではない。なぜなら，控訴人が弁護士会等の役員等として行った活動に要した費用であっても，これが，先に判示したように，控訴人が弁護士として行う事業所得を生ずべき業務の遂行上必要な支出であれば，その事業所得の一般対応の必要経費に該当するということができるからである。そこで検討するに，先に判示したとおり，弁護士会及び日弁連は，弁護士等及び弁護士会の指導，連絡及び監督に関する事務を行うことを目的とするものであり，α弁連は，仙台高等裁判所の管轄区域内の弁護士会の連絡及びこれらの弁護士会所属会員相互間の協調，共済並びに懇親に関する事項等を行うことを目的とするものである。そして，弁護士会等は，弁護士法に定められている弁護士の資格審査又は懲戒についての事務を行うほか，本件訴訟に提出された証拠（甲４の３及び４，甲６，７の１から８まで，甲７６，７８，乙１０）から認められるだけでも，平成１６年度から平成１７年度にかけて，国選弁護報酬や民事法律扶助制度への補助金の増額に関する国会議員等への働きかけ，弁護士倫理の遵守を目的とした弁護士職務基本規程の制定，弁護士新人研修制度の充実のための資料作成，弁護士補助職認定-8-制度の創設に向けた準備等の活動を行っており，これらが弁護士の使命の実現並びに我が国の社会秩序の維持及び法律制度の改善（弁護士法１条参照）のためであることはいうまでもない。また，弁護士となるには日弁連に備えた弁護士名簿に登録されなければならず（同法８条），弁護士名簿に登録された者は，当然入会しようとする弁護士会の会員となり（同法３６条１項），弁護士は，当然，日弁連の会員となる（同法４７条）とされているとおり，弁護士については，弁護士会及び日弁連へのいわゆる強制入会制度が採られている。そのため，弁護士が，弁護士としての事業所得を生ずべき業務を行うためには，弁護士会及び日弁連の会員でなければならない上，弁護士会等の役員等は，その団体の性質上，会員である弁護士の中から選任するのが一般的であり，少なくとも，β弁護士会，α弁連及び日弁連の役員並びにβ弁護士会常議員会の常議員は，会則等において，その会員である弁護士の中から選任することとされている（甲４の２及び７，乙１０，弁論の全趣旨）。要するに，上記のような弁護士会等の活動は，すべてその役員等に選任された弁護士が現実に活動することによって成り立っているものである（弁護士法２４条，弁護士職務基本規程７９条参照）。そして，弁護士会等は，独自に資産を有し，会員や所属の弁護士会から会費を徴収すること等により，その活動に要する費用を支出している（甲４の２及び７，乙１０から１２まで）ものの，そのすべてを弁護士会等が支出するものではなく，弁護士会等が支出しない分は，弁護士会等の役員等に選任された個々の弁護士が自ら支出しているのが実情である（甲７６，７８，８１，弁論の全趣旨）。以上によれば，弁護士会等の活動は，弁護士に対する社会的信頼を維持して弁護士業務の改善に資するものであり，弁護士として行う事業所得を生ずべき業務に密接に関係するとともに，会員である弁護士がいわば義務的に多くの経済的負担を負うことにより成り立っているものであるということができるから，弁護士が人格の異なる弁護士会等の役員等としての活動に要した費用であっても，弁護士会等の役-9-員等の業務の遂行上必要な支出であったということができるのであれば，その弁護士としての事業所得の一般対応の必要経費に該当すると解するのが相当である。ウ(ア)前記の観点から，本件各支出の内容に応じて個別に検討する。ａ弁護士会等の役員等として出席した懇親会等の費用先に引用した原判決の事実及び理由の第３の１の(3)によれば，本件各支出のうち，原判決別紙９（以下「別紙９」という。）の番号１６－１，１６－３から１６－７まで，１６－１０，１６－１２から１６－３４まで及び１６－３６並びに原判決別紙１０（以下「別紙１０」という。）の番号１７－１から１７－４まで及び１７－７は，β弁護士会の次期会長予定者又は会長として，別紙９の番号１６－２は，日弁連業務改革委員会の副委員長として，別紙９の番号１６－８は，β弁護士会常議員会の常議員として，別紙９の番号１６－９及び１６－１１並びに別紙１０の番号１７－６は，α弁連の理事として，別紙９の番号１６－３５は，日弁連の理事として，別紙１０の番号１７－５，１７－８，１７－１０から１７－１２まで，１７－１４から１７－２１まで及び１７－２３から１７－２８までは，日弁連の次期副会長予定者又は副会長として，それぞれ控訴人が出席した酒食を伴う懇親会等の費用である。ｂ先に判示した弁護士会等の目的やその活動の内容からすれば，弁護士会等の役員等が，①親会等，②所属する弁護士会等又は他の弁護士会等の公式行事後に催される懇弁護士会等の業務に関係する他の団体との協議会後に催される懇親会等に出席する場合であって，その費用の額が過大であるとはいえないときは，社会通念上，その役員等の業務の遂行上必要な支出であったと解するのが相当である。また，弁護士会等の役員等が，③自らが構成員である弁護士会等の機関である会議体の会議後に，その構成員に参加を呼び掛けて催される懇親会等，④弁護士会等の執行部の一員として，その職員や，会務の執行に必要な事務処理をすることを目的とする委員会を構成する委員に参加を呼び掛けて催される懇親会等に出席することは，それらの会議体や弁護士会等の執行部の円滑な運営に資するものであるから，これらの懇親会等が特定の集団の円滑な運営に資するものとして社会一般でも行われている行事に相当するものであって，その費用の額も過大であるとはいえないときは，社会通念上，その役員等の業務の遂行上必要な支出であったと解するのが相当である。ｃそこで，前記ａの各支出の内容を見るに，次の各支出が前記ｂの①から④までに該当するものと認められる。(a)前記ｂの①に該当する支出別紙９の１６－２，１６－１５，１６－２１及び１６－２４並びに別紙１０の番号１７－１１，１７－１２，１７－１６から１７－１９まで，１７－２１，１７－２４及び１７－２５（ただし，二次会を除く。）(b)前記ｂの②に該当する支出別紙９の番号１６－１８，１６－２６（ただし，二次会を除く。），１６－２９，１６－３０及び１６－３２並びに別紙１０の番号１７－１及び１７－８(c)前記ｂの③に該当する支出別紙９の番号１６－７（ただし，二次会を除く。），１６－８，１６－９，１６－１１，１６－１２及び１６－３５並びに別紙１０の番号１７－２（ただし，二次会を除く。），１７－３（ただし，二次会を除く。），１７－５，１７－６，１７－１０，１７－２６，１７－２７（ただし，二次会を除く。）及び１７－２８(d)前記ｂの④に該当する支出別紙９の番号１６－５，１６－１３（ただし，二次会を除く。），１６－２５（ただし，二次会を除く。）及び１６－２８（ただし，二次会を除く。）並びに別紙１０の番号１７－４，１７－１５及び１７－２３ｄ前記ａの各支出のうち前記ｃに掲げる各支出を除くものは，前記ｂの①から④までに該当すると認めることはできず，他に弁護士会等の役員等として業務の遂行上必要な支出であったと認めるに足りる証拠はない。その理由は，次のとおりである。(a)別紙９の番号１６－１，１６－３，１６－４，１６－１０，１６－１４，１６－１６，１６－１７，１６－１９，１６－２０，１６－２２，１６－２３，１６－２７，１６－３１，１６－３４及び１６－３６並びに別紙１０の番号１７－７についてこれらの各支出は，いずれも，控訴人が，β弁護士会の次期会長予定者又は会長として，同会の執行部を構成するメンバーとの懇親会等に出席した費用である。しかし，これらの懇親会等の態様を見ると，毎週行われる執行部会（その準備会を含む。）後に引き続いて行われたものか，控訴人が他の執行部のメンバーを慰労するためにホテルに１泊して行われたものであって，いずれも，弁護士会等の公式行事とも，特定の集団の円滑な運営に資するものとして社会一般でも行われている行事に相当するものともいうことはできず，その費用の額も，控訴人が参加者全員の費用も含めて全額負担し，又は他の参加者よりも多く負担することがあるなど，過大であるといわざるを得ない。したがって，これらの各支出が前記ｂの①から④までに該当すると認めることはできない。(b)別紙９の番号１６－６，１６－７（ただし，二次会に限る。），１６－１３（ただし，二次会に限る。），１６－２５（ただし，二次会に限る。），１６－２６（ただし，二次会に限る。），１６－２８（ただし，二次会に限る。）及び１６－３３並びに別紙１０の番号１７－２（ただし，二次会に限る。），１７－３（ただし，二次会に限る。），１７－１４，１７－２０，１７－２５（ただし，二次会に限る。）及び１７－２７（ただし，二次会に限る。）についてこれらの各支出は，前記ｃの懇親会等後に開催された二次会に出席した費用である。しかし，前記ｃの懇親会等に出席すれば，社会通念上，前記ｂで判示した弁護士会等の役員等の業務遂行上の必要性は満たしたものということができ，その後の二次会への出席は，個人的な知己との交際や旧交を温めるといった側面を含むといわざるを得ず，仮に業務の遂行上必要な部分が含まれていたとしても，その部分を明らかに区分することができると認めるに足りる証拠はない。したがって，これらの各支出が前記ｂの①から④までに該当すると認めることはできない。(イ)ａβ弁護士会会長又は日弁連副会長に立候補した際の活動等に要した費用先に引用した原判決の事実及び理由の第３の１の(3)によれば，本件各支出のうち，別紙９の番号１６－３７は，控訴人がβ弁護士会会長に立候補した際の活動に要した費用であり，別紙１０の番号１７－２９から１７－３１までは，控訴人が日弁連副会長に立候補した際の活動等に要した費用である。ｂ弁護士会等の活動が，弁護士として行う事業所得を生ずべき業務に密接に関係しているものであり，β弁護士会及び日弁連の役員は，会則において，その会員である弁護士の中から選任することとされていることは，上記イで判示したとおりである。確かに，被控訴人が主張するように，弁護士会等の役員になることが弁護士法等によって個々の弁護士に義務付けられているとは認められないものの，いずれかの弁護士が弁護士会等の役員に選任されない限り，弁護士会等が機能しないことは明らかである。もっとも，弁護士が弁護士会等の役員に立候補した後，役員に選任されるため，投票権を有する者に対して自らへの投票を呼び掛ける活動は，自らの弁護士会等の運営に関する意見を実現するために行われるものであるというべきであり，弁護士会等の活動と同視することができないのはもちろんのこと，弁護士として行う事業所得を生ずべき業務と密接に関係しているとも認めることはできない。以上の事情を総合考慮すると，弁護士が弁護士会等の役員に立候補した際の活動に要した費用のうち，立候補するために不可欠な費用であれば，その弁護士の事業所得を生ずべき業務の遂行上必要な支出に該当するが，その余の費用については，これに該当しないと解するのが相当である。ｃそこで，前記ａの各支出を見るに，別紙１０の番号１７－３１は，日弁連副会長に立候補するために，日弁連副会長候補者選挙規定に基づく費用を支出したというものであり，立候補するために不可欠な費用であると認めることができるので，控訴人の事業所得を生ずべき業務の遂行上必要な支出に該当するが，その余の各支出については，控訴人がβ弁護士会会長又は日弁連副会長に立候補するために不可欠な費用であると認めることはできないから，控訴人の事業所得を生ずべき業務の遂行上必要な支出には該当しない。(ウ)ａその他の費用別紙１０の番号１７－９日弁連副会長の活動の補助者である日弁連事務次長の父親の逝去に伴う香典であるが，日弁連を代表して控訴人が支出したというようなものではないことは明らかであり，控訴人とその日弁連事務次長とは日弁連執行部メンバーとしての交流しかなかったこと（甲７６）を考慮しても，社会通念上，日弁連副会長の業務の遂行上必要な支出であったとまではいえない。したがって，控訴人の事業所得の一般対応の必要経費に該当すると認めることはできない。ｂ別紙１０の番号１７－１３β弁護士会の平成１６年度執行部会メンバーが，控訴人が日弁連副会長として活動していることを激励する趣旨で開催した二次会の費用を負担したものであり，その趣旨からいって，弁護士会等の役員等として支出したものではない上，個人的な知己との交際や旧交を温めるといった側面を含むといわざるを得ず，仮に弁護士としての業務の遂行上必要な部分が含まれていたとしても，その部分を明らかに区分することができると認めるに足りる証拠はない。したがって，控訴人の事業所得の一般対応の必要経費に該当すると認めることはできない。ｃ別紙１０の番号１７－２２β弁護士会事務員会の活動費として寄附したものであり，その趣旨からいって，弁護士会等の役員等として支出したものではない上，個人的な知己との交際といった側面を含むといわざるを得ず，仮に弁護士としての業務の遂行上必要な部分が含まれていたとしても，その部分を明らかに区分することができると認めるに足りる証拠はない。したがって，控訴人の事業所得の一般対応の必要経費に該当すると認めることはできない。(3)小括以上によれば，本件各支出のうち，別紙９の１６－２，１６－５，１６－７（ただし，二次会を除く。），１６－８，１６－９，１６－１１，１６－１２，１６－１３（ただし，二次会を除く。），１６－１５，１６－１８，１６－２１，１６－２４，１６－２５（ただし，二次会を除く。），１６－２６（ただし，二次会を除く。），１６－２８（ただし，二次会を除く。），１６－２９，１６－３０，１６－３２及び１６－３５並びに別紙１０の番号１７－１，１７－２（ただし，二次会を除く。），１７－３（ただし，二次会を除く。），１７－４から１７－６まで，１７－８，１７－１０から１７－１２まで，１７－１５から１７－１９まで，１７－２１，１７－２３，１７－２４，１７－２５（ただし，二次会を除く。），１７－２６，１７－２７（ただし，二次会を除く。），１７－２８及び１７－３１は，控訴人の事業所得を生ずべき業務の遂行上必要な支出に該当するので，必要経費に算入することができるが，その余は，必要経費に算入することはできない。２争点(2) 本件各消費税関係支出が消費税法２条１項１２号の課税仕入れに該（当するか否か。）について次のように補正するほかは，原判決の事実及び理由の第３の２（原判決４１頁３行目から２１行目まで）に記載のとおりであるから，これを引用する。(1)原判決４１頁３行目の「本件各支出の一部である」を削る。(2)原判決４１頁１８行目の「本件各支出」から２１行目末尾までを次のように改める。「本件各消費税関係支出のうち，前記１の(3)に掲記した各支出は，所得税法上の必要経費に算入することができるので，「課税仕入れ」に該当するが，その余の支出は，必要経費に算入することができないから，「課税仕入れ」に該当するものではない。」３(1)本件課税処分等の適法性について控訴人の平成１６年分の所得税の総所得金額及び納付すべき税額について以上を前提として，控訴人の平成１６年分の所得税の総所得金額及び納付すべき税額を算出すると，次のようになる。なお，必要経費の合計額の部分を除き，計算の基礎となる金額及び計算方法については，先に引用した原判決別紙８の１の(1)記載のとおりであるから，特に説明を付さない。ア総所得金額１３７７万５７６３円(ア)総収入金額８６１６万８３３４円(イ)必要経費の合計額６５６５万０５７１円ａ接待交際費２６９万５６２８円上記金額は，次の(a)の金額から(b)の金額を差し引いた金額である。(a)修正申告額(b)３２８万０７１０円必要経費不算入額５８万５０８２円上記金額は，控訴人の事業所得の金額の計算上，所得税法３７条１項に規定する必要経費に算入できないと認められる接待交際費に係る各支出の合計額であり，本件訴訟において控訴人が必要経費に算入することができると主張する金額８６万９６９２円（別紙９の番号１６－１から１６－３７までの各金額の合計額）に本件訴訟外で必要経費に算入することができないと認められる２万５０００円を加えた金額から前記１の(3)で判示した必要経費に算入できる支出（別紙９の１６－２，１６－５，１６－７（ただし，二次会を除く。），１６－８，１６－９，１６－１１，１６－１２，１６－１３（ただし，二次会を除く。），１６－１５，１６－１８，１６－２１，１６－２４，１６－２５（ただし，二次会を除く。），１６－２６（ただし，二次会を除く。），１６－２８（ただし，二次会を除く。），１６－２９，１６－３０，１６－３２及び１６－３５）の各金額の合計額３０万９６１０円を差し引いた金額である。ｂ福利厚生費ｃ３７４万３１５３円上記以外の経費５９２１万１７９０円(ウ)専従者給与６１９万２０００円(エ)青色申告特別控除額５５万００００円イ所得控除の額の合計額３７５万６８１０円ウ課税総所得金額１００１万８０００円エ納付すべき税額△５１２万４４１２円(ア)課税総所得金額に対する税額(イ)定率減税額(ウ)源泉徴収税額４７０万３４１２円(エ)予定納税額１９４万６４００円(2)１７７万５４００円２５万００００円控訴人の平成１７年分の所得税の総所得金額及び納付すべき税額について以上を前提として，控訴人の平成１７年分の所得税の総所得金額及び納付すべき税額を算出すると，次のようになる。なお，必要経費の合計額の部分を除き，計算の基礎となる金額及び計算方法については，先に引用した原判決別紙８の１の(2)記載のとおりであるから，特に説明を付さない。ア(ア)総所得金額３１９５万２５４３円事業所得の金額３１８９万４４４３円ａ総収入金額９２０４万７００６円ｂ必要経費の合計額５６７２万５０６３円(a)接待交際費１５１万４５２９円上記金額は，次の①の金額から②の金額を差し引いた後の金額である。①修正申告額３０５万１４４６円②必要経費不算入額１５３万６９１７円上記金額は，控訴人の事業所得の金額の計算上，所得税法３７条１項に規定する必要経費に算入できないと認められる接待交際費に係る各支出の合計額であり，本件訴訟において控訴人が必要経費に算入することができると主張する金額１４８万３７７７円（別紙１０の番号１７－１から同１７－２９までの各金額の合計額）に本件訴訟外で必要経費に算入することができないと認められる３７万５０００円を加えた金額から前記１の(3)で判示した必要経費に算入できる支出（１７－１，１７－２（ただし，二次会を除く。），１７－３（ただし，二次会を除く。），１７－４から１７－６まで，１７－８，１７－１０から１７－１２まで，１７－１５から１７－１９まで，１７－２１，１７－２３，１７－２４，１７－２５（ただし，二次会を除く。），１７－２６，１７－２７（ただし，二次会を除く。），１７－２８）の各金額の合計額３２万１８６０円を差し引いた金額である。(b)福利厚生費(c)３６４万７８５９円雑費４０万６７７６円上記金額は，次の①の金額から②の金額を差し引いた後の金額である。①修正申告額②４６万２７４１円必要経費不算入額５万５９６５円上記金額は，控訴人の事業所得の金額の計算上，所得税法３７条１項に規定する必要経費に算入できないと認められる雑費に係る各支出の合計額であり，本訴において控訴人が必要経費に算入することができると主張する金額１５万５９６５円（別紙１０の番号１７－３０及び１７－３１の合計額）から前記１の(3)で判示した必要経費に算入できる支出（別紙１０の番号１７－３１）の金額１０万円を控除した金額である。(d)上記以外の経費ｃ専従者給与ｄ５１１５万５８９９円青色申告特別控除額(イ)２７７万７５００円６５万００００円雑所得の金額５万８１００円イ所得控除の額の合計額ウ課税総所得金額２８７３万３０００円エ納付すべき税額３９２万８３００円(ア)課税総所得金額に対する税額(イ)定率減税額(ウ)３２１万８８５０円源泉徴収税額(3)ア８１４万１２１０円２５万００００円３９６万２８９０円本件所得税各更正処分の適法性について本件平成１６年分所得税更正処分の適法性について前記(1)によれば，本件平成１６年分所得税更正処分のうち総所得金額１３７７万５７６３円及び納付すべき税額△５１２万４４１２円を超える部分が違法である。イ本件平成１７年分所得税更正処分の適法性について前記(2)によれば，本件平成１７年分所得税更正処分のうち総所得金額３１９５万２５４３円及び納付すべき税額３９２万８３００円を超える部分が違法である。(4)本件所得税各賦課決定処分の適法性について上記(1)及び(2)で認定した納付すべき税額の計算の基礎となっていた事実のうちに，本件所得税各更正処分前における税額の計算の基礎とされていなかったことについて，国税通則法６５条４項に規定する正当な理由があると認められるものはない。したがって，控訴人に課せられる過少申告加算税の額は，平成１６年分について，控訴人が新たに納付すべきこととなった税額１７万円（ただし，国税通則法１１８条３項により１万円未満の端数を切り捨てた後のもの。以下同じ。）を基礎として，これに同法６５条１項の規定に基づく１００分の１０の割合を乗じて算出した金額１万７０００円となり，平成１７年分について，控訴人が新たに納付すべきこととなった税額５８万円を基礎として，これに上記割合を乗じて算出した金額５万８０００円となる。そうすると，本件平成１６年分所得税賦課決定処分のうち過少申告加算税額１万７０００円を超える部分及び本件平成１７年分所得税賦課決定処分のうち過少申告加算税額５万８０００円を超える部分がそれぞれ違法である。(5)控訴人の平成１７年課税期間の消費税等の納付すべき税額について以上を前提として，控訴人の平成１７年課税期間の消費税等の納付すべき税額を算出すると，次のようになる。なお，課税仕入れに係る消費税額の部分を除き，計算の基礎となる金額及び計算方法については，先に引用した原判決別紙８の４記載のとおりであるから，特に説明を付さない。ア消費税(ア)課税標準額(イ)消費税額(ウ)８７６６万３０００円控除対象仕入税額３５０万６５２０円６３万７７６２円上記金額は，消費税法３０条の規定に基づき算出した原告の平成１７年課税期間における課税仕入れに係る消費税額であり，次のａの金額からｂの金額を差し引いた後の金額１６７４万１２６７円に同条１項の規定に基づく１０５分の４の割合を乗じて算出した金額である。ａ課税仕入れに係る支払対価の額（修正申告）ｂ課税仕入れに係る支払対価の額の過大額１８２９万４１４９円１５５万２８８２円上記金額は，上記ａの金額のうち，上記(2)のアの(ア)のｂの(a)の②及び(c)の②において述べた事業所得の計算上必要経費に算入できないと認められる，接待交際費の金額１５３万６９１７円及び雑費の金額５万５９６５円の合計額１５９万２８８２円から先に引用した原判決別紙８の４の(1)のウの(イ)中の表の３及び４記載の課税取引以外の支出（不課税取引）合計４万円を控除した後の金額であり，消費税法３０条１項に規定する「課税仕入れに係る支払対価の額」に該当しない金額である。(エ)差引税額(オ)２８６万８７００円中間納付税額８２万０６００円(カ)イ差引納付すべき税額２０４万８１００円地方消費税(ア)課税標準となる消費税額(イ)譲渡割額（納税額）７１万７１００円(ウ)中間納付譲渡割額２０万５１００円(エ)差引納付すべき譲渡割額５１万２０００円ウ(6)２８６万８７００円消費税等合計額２５６万０１００円本件消費税等更正処分の適法性について上記(5)によれば，本件消費税等更正処分のうち納付すべき消費税の額２０４万８１００円及び納付すべき地方消費税の額５１万２０００円をそれぞれ超える部分がいずれも違法である。(7)本件消費税等賦課決定処分の適法性について上記(5)で認定した納付すべき税額の計算の基礎となっていた事実のうちに，本件消費税等更正処分前における税額の計算の基礎とされていなかったことについて，国税通則法６５条４項に規定する正当な理由があると認められるものはない。したがって，控訴人に課される過少申告加算税の額は，控訴人が新たに納付すべきこととなった税額７万円（ただし，国税通則法１１８条３項により１万円未満の端数を切り捨てた後のもの）を基礎として，これに同法６５条１項の規定に基づく１００分の１０の割合を乗じて算出した金額７０００円となる。そうすると，本件消費税等賦課決定処分のうち過少申告加算税額７０００円を超える部分が違法である。４以上によれば，控訴人の請求は，本件平成１６年分所得税更正処分のうち，総所得金額１３７７万５７６３円及び納付すべき税額マイナス５１２万４４１２円をそれぞれ超える部分，本件平成１６年分所得税賦課決定処分のうち，過少申告加算税額１万７０００円を超える部分，本件平成１７年分所得税更正処分のうち，総所得金額３１９５万２５４３円及び納付すべき税額３９２万８３００円をそれぞれ超える部分，本件平成１７年分所得税賦課決定処分のうち，過少申告加算税額５万８０００円を超える部分，本件消費税等更正処分のうち，納付すべき消費税の額２０４万８１００円及び納付すべき地方消費税の額５１万２０００円をそれぞれ超える部分並びに本件消費税等賦課決定処分のうち，過少申告加算税額７０００円を超える部分の取消しを求める限度で理由があるから一部認容し，その余は理由がないから棄却すべきである。よって，控訴人の控訴は一部理由があるから，以上と結論を異にする原判決を変更することとし，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
