<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成24(行コ)55</事件番号>
      <事件名>場外車券発売施設設置許可処分取消請求控訴事件（原審・大阪地方裁判所平成２１年（行ウ）第１８９号）</事件名>
      <裁判年月日>平成24年10月11日</裁判年月日>
      <裁判所名>大阪高等裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20130513113104.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=83252&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文本件控訴をいずれも棄却する。
      控訴費用は控訴人らの負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１当事者の求める裁判１控訴人(1)原判決を取り消す。(2)経済産業大臣が，平成１７年９月２６日付けでＡ株式会社に対してした場外車券発売施設「Ｂ」の設置許可処分を取り消す。２被控訴人(1)本案前の答弁原判決を取り消す。本件訴えをいずれも却下する。(2)本案についての答弁主文同旨第２１事案の概要本件は，経済産業大臣が，平成１７年９月２６日付けで，Ａ株式会社（以下「Ａ」という。）に対して場外車券発売施設「Ｂ」（以下「本件施設」という。）の設置許可処分（以下「本件許可処分」という。）を行ったところ，本件施設の敷地（以下「本件敷地」という。）の近隣において医療施設を開設する控訴人らが，本件許可処分は場外車券発売施設の設置許可要件を満たさない違法なものであるなどと主張して，その取消しを求めた事案である。本件の控訴人ら３名を含む４９名は，平成１８年３月１７日，大阪地方裁判所に本件許可処分の取消しを求める訴え（同裁判所平成○年(行ウ)第○号）を提起したところ，同裁判所は，控訴人ら全員の原告適格を否定して，上記訴えを却下した。これに対し，本件の控訴人ら３名を含む２４名（うち２名は，1その後訴えを取り下げた。）が大阪高等裁判所に控訴したところ（同裁判所平成○年(行コ)第○号），同裁判所は，控訴人ら全員の原告適格を肯定し，原判決を取り消して本件を第１審に差し戻す旨の判決をした。これに対し，被控訴人が最高裁判所に上告したところ（同裁判所平成○年(行ヒ)第○号），同裁判所は，被上告人の１名について，同人の死亡により訴訟が終了した旨を宣言して控訴審判決を破棄し，その余の被上告人らに関する部分につき，第１審判決中，本件の控訴人ら３名に関する部分を取り消して本件を大阪地方裁判所に差し戻し，その余の被上告人らの控訴を棄却する旨，控訴審判決を変更する旨の判決（以下「本件上告審判決」という。）をした。本件は，上記により第１審に差し戻された控訴人ら３名に係る事件である。原判決（差戻後第１審判決）は，控訴人らの原告適格を肯認した上で，その請求をいずれも棄却したところ，これを不服とする控訴人らが控訴した。２関係法令の定め，前提となる事実，争点及び当事者の主張は，原判決「事実及び理由」欄「第２事案の概要」の２及び３並びに「第３争点及び当事者の主張」（３頁１０行目から１４頁２１行目まで）のとおりである。ただし，以下のとおり補正する。(1)４頁１０行目の「Ａは，」の次に「大阪市α×所在の土地（本件敷地）に本件施設を設置することとし，」を加える。(2)５頁４行目から７頁７行目までを次のとおり改める。「本件上告審判決は，本件許可処分の取消しを求める控訴人らの原告適格について，次のとおり説示し，本件を第１審に差し戻すのが相当であるとした。(1)行政事件訴訟法９条は，取消訴訟の原告適格について規定するが，同条１項にいう当該処分の取消しを求めるにつき「法律上の利益を有する者」とは，当該処分により自己の権利若しくは法律上保護された利益を侵害され，又は必然的に侵害されるおそれのある者をいうので2あり，当該処分を定めた行政法規が，不特定多数者の具体的利益を専ら一般的公益の中に吸収解消させるにとどめず，それが帰属する個々人の個別的利益としてもこれを保護すべきものとする趣旨を含むと解される場合には，このような利益もここにいう法律上保護された利益に当たり，当該処分によりこれを侵害され又は必然的に侵害されるおそれのある者は，当該処分の取消訴訟における原告適格を有するものというべきである。そして，処分の相手方以外の者について上記の法律上保護された利益の有無を判断するに当たっては，当該処分の根拠となる法令の規定の文言のみによることなく，当該法令の趣旨及び目的並びに当該処分において考慮されるべき利益の内容及び性質を考慮し，この場合において，当該法令の趣旨及び目的を考慮するに当たっては，当該法令と目的を共通にする関係法令があるときはその趣旨及び目的をも参酌し，当該利益の内容及び性質を考慮するに当たっては，当該処分がその根拠となる法令に違反してされた場合に害されることとなる利益の内容及び性質並びにこれが害される態様及び程度をも勘案すべきものである（同条２項，最高裁平成１６年（行ヒ）第１１４号同１７年１２月７日大法廷判決・民集５９巻１０号２６４５頁参照）。(2)上記の見地に立って，控訴人らが本件許可の取消しを求める原告適格を有するか否かについて判断する。ア一般的に，場外施設が設置，運営された場合に周辺住民等が被る可能性のある被害は，交通，風紀，教育など広い意味での生活環境の悪化であって，その設置，運営により，直ちに周辺住民等の生命，身体の安全や健康が脅かされたり，その財産に著しい被害が生じたりすることまでは想定し難いところである。そして，このような生活環境に関する利益は，基本的には公益に属する利益というべきで3あって，法令に手掛りとなることが明らかな規定がないにもかかわらず，当然に，法が周辺住民等において上記のような被害を受けないという利益を個々人の個別的利益としても保護する趣旨を含むと解するのは困難といわざるを得ない。イ位置基準は，場外施設が医療施設等から相当の距離を有し，当該場外施設において車券の発売等の営業が行われた場合に文教上又は保健衛生上著しい支障を来すおそれがないことを，その設置許可要件の一つとして定めるものである。場外施設が設置，運営されることに伴う上記の支障は，基本的には，その周辺に所在する医療施設等を利用する児童，生徒，患者等の不特定多数者に生じ得るものであって，かつ，それらの支障を除去することは，心身共に健康な青少年の育成や公衆衛生の向上及び増進といった公益的な理念ないし要請と強くかかわるものである。そして，当該場外施設の設置，運営に伴う上記の支障が著しいものといえるか否かは，単に個々の医療施設等に着目して判断されるべきものではなく，当該場外施設の設置予定地及びその周辺の地域的特性，文教施設の種類・学区やその分布状況，医療施設の規模・診療科目やその分布状況，当該場外施設が設置，運営された場合に予想される周辺環境への影響等の事情をも考慮し，長期的観点に立って総合的に判断されるべき事柄である。規則が，場外施設の設置許可申請書に，敷地の周辺から１０００ｍ以内の地域にある医療施設等の位置及び名称を記載した見取図のほか，場外施設を中心とする交通の状況図及び場外施設の配置図を添付することを義務付けたのも，このような公益的見地からする総合的判断を行う上での基礎資料を提出させることにより，上記の判断をより的確に行うことができるようにするところに重要な意義があるものと解される。4このように，法及び規則が位置基準によって保護しようとしているのは，第一次的には，上記のような不特定多数者の利益であるところ，それは，性質上，一般的公益に属する利益であって，原告適格を基礎付けるには足りないものであるといわざるを得ない。したがって，場外施設の周辺において居住し又は事業（医療施設等に係る事業を除く。）を営むにすぎない者や，医療施設等の利用者は，位置基準を根拠として場外施設の設置許可の取消しを求める原告適格を有しないものと解される。ウもっとも，場外施設は，多数の来場者が参集することによってその周辺に享楽的な雰囲気や喧噪といった環境をもたらすものであるから，位置基準は，そのような環境の変化によって周辺の医療施設等の開設者が被る文教又は保健衛生にかかわる業務上の支障について，特に国民の生活に及ぼす影響が大きいものとして，その支障が著しいものである場合に当該場外施設の設置を禁止し当該医療施設等の開設者の行う業務を保護する趣旨をも含む規定であると解することができる。したがって，仮に当該場外施設が設置，運営されることに伴い，その周辺に所在する特定の医療施設等に上記のような著しい支障が生ずるおそれが具体的に認められる場合には，当該場外施設の設置許可が違法とされることもあることとなる。このように，位置基準は，一般的公益を保護する趣旨に加えて，上記のような業務上の支障が具体的に生ずるおそれのある医療施設等の開設者において，健全で静穏な環境の下で円滑に業務を行うことのできる利益を，個々の開設者の個別的利益として保護する趣旨をも含む規定であるというべきであるから，当該場外施設の設置，運営に伴い著しい業務上の支障が生ずるおそれがあると位置的に認められる区域に医療施設等を開設する者は，位置基準を根拠として当5該場外施設の設置許可の取消しを求める原告適格を有するものと解される。そして，このような見地から，当該医療施設等の開設者が上記の原告適格を有するか否かを判断するに当たっては，当該場外施設が設置，運営された場合にその規模，周辺の交通等の地理的状況等から合理的に予測される来場者の流れや滞留の状況等を考慮して，当該医療施設等が上記のような区域に所在しているか否かを，当該場外施設と当該医療施設等との距離や位置関係を中心として社会通念に照らし合理的に判断すべきものと解するのが相当である。なお，原審（差戻前控訴審）は，場外施設の設置許可申請書に，敷地の周辺から１０００ｍ以内の地域にある医療施設等の位置及び名称を記載した見取図等を添付すべきことを義務付ける定めがあることを一つの根拠として，上記地域において医療等の事業を営む者一般に上記の原告適格を肯定している。確かに，上記見取図は，これに記載された個々の医療施設等に前記のような業務上の支障が生ずるか否かを審査する際の資料の一つとなり得るものではあるが，場外施設の設置，運営が周辺の医療施設等に対して及ぼす影響はその周辺の地理的状況等に応じて一様ではなく，上記の定めが上記地域において医療等の事業を営むすべての者の利益を個別的利益としても保護する趣旨を含むとまでは解し難いのであるから，このような地理的状況等を一切問題とすることなく，これらの者すべてに一律に上記の原告適格が認められるとすることはできないものというべきである。エこれを本件について見ると，控訴人らは，いずれも本件敷地の周辺から約１２０ｍないし２００ｍ離れた場所に医療施設を開設する者であり，前記の考慮要素を勘案することなく上記の原告適格を有するか否かを的確に判断することは困難というべきである。6オ規則１５条１項４号が定める周辺環境調和基準を根拠として本件許可の取消しを求める原告適格を有するということはできない。カ控訴人らが上記の原告適格を有するか否か等について更に審理を尽くさせるため，本件を第１審に差し戻すのが相当である。」３当審における当事者の主張(1)被控訴人の原告適格に関する補充主張原判決は，本件施設の収容予定人員（予想来場者数)，本件施設周辺の交通事情等をごくおおまかに認定しただけで，本件施設の来場者が「周囲の路地等に流れ込む」ことが予想され，本件施設と控訴人らの開設する各医療施設の周辺地域との間に格別通行を妨げる物が存在しないことなどをもって，安易に控訴人らの開設する各医療施設の周辺地域に本件施設の多数の来場者が通行し又は滞留することが考えられると判断しているが，その予測は，到底，合理的なものとはいい難い。本件上告審判決が示した判断基準からすると，来場者の流れや滞留の状況等から合理的に予測される「業務上の支障が生ずるおそれ」は，抽象的なものでは足りず，具体的なものであることを要するというべきである。そして，前述（原判決「事実及び理由」欄「第３争点及び当事者の主張」の１(1)イ）したところによれば，控訴人らが医療施設を開設する本件施設の北東地域付近に，本件施設に参集する来場者の流れや滞留が生じるとはおよそ想定し難く，本件各医療施設への業務上の支障が生ずるおそれは具体的には存在せず，控訴人らの原告適格はいずれも否定されるべきである。(2)控訴人らの本件許可処分の違法性に関する補充主張ア位置基準充足性に関する判断基準位置基準は，医療施設等と場外施設との間を距離的に遮断することにより，それら施設を，場外施設の来場者の滞留による直接的な害悪から保護するというのみならず，より広く周辺環境の悪化から保護することを趣旨7としているものである。本件上告審判決も「場外施設により周辺住民等が被る被害は交通，風紀，教育など広い意味での生活環境の悪化であって」と判示し，場外施設が周辺にもたらす弊害を周辺環境の悪化と捉えており，また，位置基準の規定する「文教上又は保健衛生上の著しい支障」について「基本的には周辺に所在する医療施設等を利用する児童，生徒，患者等の不特定多数者に生じ得るものである」と判示し，位置基準が来場者の滞留に限定せず，より広く医療施設等の周辺環境の保護を意図していると解していることが明らかである。もともと，公共ギャンブル施設は本来違法であり，社会生活に必須なものでもないから，それによる害悪を周辺住民や医療施設設置者等が受忍しなければならない理由は全く無い。ギャンブル施設による弊害は，犯罪の誘発など多様であるが，多数の来場者が医療施設等の周辺にたむろして騒がしい状況を生じさせるというのは，害悪の最たるものであり，そのような極限的な状況以外は許容されるというのでは，わざわざ位置基準を設けて規制する意味が無い。したがって，控訴人らに原告適格が認められた以上，来場者が当該医療施設に滞留するか否かという点のみならず，広く環境悪化の点も考慮して判断されるべきである。イ環境悪化と本件各医療施設への悪影響(ア)本件施設の来場者は，マナーが悪く，煙草の吸い殻や新聞，はずれ車券を通り道によく捨てる。相当数の来場者が，自転車で来場しており，その多くは，本件施設の地下駐車場を利用せず，駐輪が禁止されている本件施設前及び直近の歩道に駐輪しており，歩行者の通行上の支障となっている。一部の者は，自動車を本件施設前付近に違法駐車し，車券を買いに入場する。本件施設開業の前後から，従前にはなかったヤミ金融8の貼り紙が町会の掲示板や記念碑等に貼られるようになった。本件施設付近のコインパーキングやコンビニのトイレで，覚せい剤使用に用いたと思われる注射器が何度も発見された。本件施設近隣のコンビニで万引きをした客を店主が捕まえたところ，本件施設来場者だったことがある。本件施設開業後，その北東地域のテナントビルやマンションでは，一般商店や住民が転出し，代わって風俗店が入居して開業するという状況が続いた。風俗店，主として，無料案内所及びホテヘル・デリヘルと呼ばれる性風俗特殊営業の事務所（実態は客の受付所，待合所）は激増し，かつ，風俗客と風俗嬢が手をつないでホテルと風俗店を行き来するのが常態となった。本件施設からＣ劇場，βにかけての地域は，文字通り，ギャンブルと風俗の街と化した。(イ)本件施設開業後，上記のような環境悪化を嫌い，本件施設の立地するＤ町会及びＥ町会の一部の住民（特に児童のいる家庭）が転出した。本件施設開業後，その影響を最も強く受けた１つであるＦ銀行Ｇ支店（本件施設とα駅との中間にある）も閉店した。(ウ)本件許可処分は，Ａが申請した１日当たりの来場者数１７００名の前提でなされているが，これは虚偽の過少申告である。実際には１７００名を上回る日が多く，多い日は１日に４０００名から５０００名の来場者がある（甲Ｇ２，甲新３９，５３，乙新１６，１７）。本件施設前の歩道は，幅員３メートルであるが，実際には十数か所に街路樹，電柱，電力設備，電話ボックス，店の看板等の障害物があり，それらの地点では歩道の幅が２メートル以下であり，また，多くの場所に自転車が放置され，それらの場所で通行可能な歩道の幅はより狭い。本件施設には警備員が配置されているが，本件施設前の車道に違法駐車する者，車道前で自動車を降りて車券を買いに本件施設に入場する者を警備員が制止することはなく，マナーを守らない来場者(違法駐車，違法駐輪，9車道の違法横断，歩道の占拠）に対し，遠慮がちに応対し，ルール違反につき，見て見ぬ振りをしている。(エ)本件各医療施設に入通院する患者の多くは，α駅から本件施設前付近を通って通院している。患者らの大多数が本件施設の来場者に対し，不安感，嫌悪感，恐怖感等の否定的感情を抱いており，本件施設開業後，相当数の者が通院経路を，本件施設前を通らない方向に変更し，一部の者は，通院回数を減らした，通院し難くなったなどと述べている。α駅には，本件施設に直近の６番出口のほか，同駅東側に７番出口があるが，同出口は，遠回りであるだけでなく，人通りの少ない地下部分が長く，かつ，７番出口の北側一帯は，風俗店が最も密集した雰囲気の悪い地域であるため，特に女性患者にとっては通行が苦痛なのである（甲新８０）。また，医療施設の医師や職員にも，精神的苦痛や通勤上の支障が生じ，周辺環境悪化に伴う職員の採用困難等の様々な悪影響が生じている。Ｈ医院では，職員の新規採用募集をしているにもかかわらず，現在に至るまで応募がなく，採用ができていない。控訴人Ｉは，医院の移設を検討している状況にある。(オ)とくに，Ｊ医院については，本件施設開業後，後記のとおり，患者数，新規患者数，売上は急激に減少した。その要因として考えられるのは，不景気と本件施設による環境悪化（風俗店の増加を含む）であり，それ以外に医療事故等の特段の事情は認められない。定量的な証明は不可能であるが，同歯科医院の患者の大部分が電車を利用し，α経由で通院している高齢の女性であり，ほぼ全員が本件施設への不安感，嫌悪感を抱いており，一部の者はそのために通院回数を減らした，通院し難くなったと述べていることから，本件施設の悪影響は確実にある。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
