<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成24(行ウ)421</事件番号>
      <事件名>損害賠償等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成24年12月25日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>マンションの建替えに参加しない旨を回答した又は参加しない旨回答したとみなされた区分所有者は，マンション建替組合の設立を認可する旨の処分の「無効等の確認を求めるにつき法律上の利益を有する者」に該当するとされた事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>マンションの建替えに参加しない旨回答した又は参加しない旨回答したとみなされた区分所有者は，マンション建替組合の設立を認可する旨の処分がされると，マンション建替組合から区分所有権の売渡請求を受け得る立場，すなわち，区分所有権を失い得る立場になるのであるから，前記処分の「無効等の確認を求めるにつき法律上の利益を有する者」に該当するとした事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20130906152835.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=83534&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２４年１２月２５日判決言渡平成２４年（行ウ）第４２１号損害賠償等請求事件主文１原告らの請求をいずれも棄却する。
      ２訴訟費用は原告らの負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求東京都知事が平成２２年１２月９日付けでしたＡマンション建替組合設立認可処分が無効であることを確認する。第２事案の概要等本件は，２３棟の建物で構成されるＡ住宅内にある建物の区分所有者であった原告らが，Ａ住宅管理組合がした建物の一括建替え決議は，国土交通省が作成した「マンションの建替えに向けた合意形成に関するマニュアル」（以下「本件マニュアル」という。）に記載されている「建替え計画」に基づいていないなどの違法性がある決議であるから，そのような違法な建替え決議を前提として東京都知事がしたＡ住宅マンション建替組合設立認可処分は，マンションの建替えの円滑化等に関する法律（平成２３年法律第１０５号による改正前のもの。以下「円滑化法」という。）９条１項，１２条１号，同条２号又は同条１０号に違反する違法なものであると主張し，上記処分が無効であることの確認を求める事案である。１関係法令の定め別紙「関係法令の定め」のとおり。２争いのない事実等（証拠により容易に認められる事実は末尾にその証拠を掲記した。）(1)ア団地内建物一括建替え決議等Ａ住宅は，２３棟の建物で構成される団地であり，建物の区分所有等に関する法律（以下「区分所有法」という。）６５条に基づき，団地内建物の区分所有者全員でＡ住宅管理組合を構成している（乙５，７）。イＡ住宅管理組合は，平成２２年３月２８日，区分所有法７０条１項に基づき，団地内建物の区分所有者及び議決権の各５分の４以上，かつ各団地内建物ごとに区分所有者及び議決権の各３分の２以上の多数で，Ａ住宅内の全部の建物を一括して取り壊して，新たに建物を建築する旨の決議（以下「本件一括建替え決議」という。）をした(乙６，７）。ウ原告らは，本件一括建替え決議や本件処分がされた当時，Ａ住宅内の建物の区分所有権者であった。(2)マンション建替組合設立認可処分等ア本件一括建替え決議の内容によりＡ住宅の一括建替えを行う旨の合意をしたものとみなされた者（以下「一括建替え合意者」という。）のうちＢほか８名は，Ａ住宅マンション建替組合（以下「本件建替組合」という。）の設立認可申請者として，平成２２年７月１３日，多摩市長に対し，円滑化法９条３項，同条１項の規定に基づき，本件建替組合の設立認可申請書（以下「本件認可申請書」という。）を提出した（乙１，３）。イ東京都知事は，多摩市長から，平成２２年７月１５日，本件認可申請書の進達を受け，平成２２年１２月９日付けで，円滑化法９条１項に基づき，本件建替組合の設立を認可する旨の処分（以下「本件処分」という。）をした（乙２，１０）。ウ平成２３年法律第１０５号附則１条２号，６８条１項の規定により，本件処分は，平成２４年４月１日以降，多摩市長が行った処分とみなされる。３争点(1)本件訴えの適法性（原告らが本件訴えにつき原告適格を有するか否か）(2)本件処分の適法性（本件処分が円滑化法９条１項，１２条１号，同条２号及び同条１０号に違反するか否か）４当事者の主張(1)争点(1)（本件訴えの適法性－原告らが本件訴えにつき原告適格を有するか否か）について（被告の主張）ア無効等確認の訴えの原告適格については，行政事件訴訟法３６条が「当該処分又は裁決に続く処分により損害を受けるおそれのある者その他当該処分又は裁決の無効等の確認を求めるにつき法律上の利益を有する者」に限り訴えを提起できるとしているところ，原告らは本件建替えに参加しない者であり，既に原告らに対しては区分所有権の売渡し請求（円滑化法１５条１項）がされ，原告らが従前所有していた区分所有権は本件建替組合に移転しているのであるから，本件処分に続く処分によって原告らの権利義務が変動を受けることはなく，原告らが損害を受けるおそれはない。したがって，原告らは，「当該処分又は裁決に続く処分により損害を受けるおそれのある者」に該当しない。また，原告らは，本件処分に先立つ本件一括建替え決議を原因として従前の区分所有権を買い取られるに至ったのであり，本件処分によっては原告らに何らの権利変動も生じないのであるから，原告らは，「その他当該処分又は裁決の無効等の確認を求めるにつき法律上の利益を有する者」にも該当しない。イそして，行政事件訴訟法３６条は，無効等確認の訴えは，「当該処分若しくは裁決の存否又はその効力の有無を前提とする現在の法律関係に関する訴えによって目的を達成することができないものに限り，提起することができる。」と定めているところ，原告らは，既に本件一括建替え決議によって従前の区分所有権を買い取られたものであるところ，本件処分の無効が確認されたとしても，本件一括建替え決議の効力が失われるものではないから，この無効等確認の訴えが，原告らの目的を達成するのに直截的かつ適切な訴訟形態であるとはいえない。ウ以上によれば，原告らは本件処分の無効確認を求める原告適格を有しないというべきである。（原告らの主張）被告の主張は争う。(2)争点(2)（本件処分の適法性－本件処分が円滑化法９条１項，１２条１号，同条２号及び同条１０号に違反するか否か）について（原告らの主張）ア国土交通省が作成した本件マニュアルは，円滑化法４条１項に規定する基本方針に基づき作成されたものであるから，単なる指針にとどまるものではなく，法的拘束力を有する法令そのものというべきである。そして，本件マニュアルにおいては，建替え決議は住民の合意に基づき策定された「建替え計画」に基づいて行われるべきものとされているところ，本件一括建替え決議は，上記の「建替え計画」に基づき行われたものではないから，違法というべきである。イまた，Ａ住宅管理組合の理事会は，本件一括建替え決議が成立しないことをおそれたため，区分所有法６６条，３１条１項に違反して，４分３以上の多数による集会の決議によることなく，理事会の決定のみで，「建替え決議に向けての議決権行使のための取扱い事務要領」（以下「本件事務要領」という。）を変更し，集会の前に理事会が議決権行使書の開封をすることができるようにしたが，この変更は違法な手続によってされた違法なものである。そして，本件一括建替え決議に当たっては，理事会が依頼したコンサルタントが，本件事務要領に基づき議決権行使書の事前開封を行ったが，本件事務要領の変更は違法であり，議決権行使の内容を事前チェックするという方法は不公正で違法であるから，本件一括建替え決議は，区分所有法に違反する違法なものというべきである。ウしたがって，本件一括建替え決議は区分所有法に違反してされた違法なものであるから，本件一括建替え決議を前提とする本件処分は，円滑化法９条１項，同法１２条１号，同条２号，又は同条１０号に違反する違法なものというべきである。（被告の主張）東京都知事は，本件認可申請書の内容を審査し，本件一括建替え決議が区分所有法７０条１項の要件を満たしていることなどを含め，円滑化法１２条各号に規定するマンション建替組合の設立認可処分の要件が満たされていることを確認して，本件処分を行ったものであるから，本件処分に重大かつ明白な瑕疵が存在しないことは明らかである。第３１当裁判所の判断争点(1)（本件訴えの適法性－原告らが本件訴えにつき原告適格を有するか否か）について(1)無効等確認の訴えの原告適格について定める行政事件訴訟法３６条は，原告は,「無効等の確認を求めるにつき法律上の利益を有する者」であることが必要であるとしている。そこで検討するに，円滑化法１５条１項は，都道府県知事による設立の認可を受けたマンション建替組合は，建替えに参加しない旨を回答した区分所有者に対し，区分所有権を時価で売り渡すべきことを請求することができるとしており，売渡請求の意思表示が上記区分所有者に到達すると直ちに，その区分所有権を目的とする時価による売買契約が成立し，売買契約の効果として，区分所有権が上記区分所有者から組合に移転する効果が生じることになると解される。そうすると，Ａ住宅内の建物の区分所有者であり，建替えに参加しない旨を回答した又は参加しない旨回答したとみなされた（円滑化法１５条１項，区分所有法７０条４項，６３条１項ないし４項）原告らは，本件建替組合の設立を認可する旨の本件処分がされると，本件建替組合から区分所有権の売渡請求を受け得る立場，すなわち，区分所有権を失い得る立場になるのであるから，「無効等の確認を求めるにつき法律上の利益を有する者」に該当するというべきである。(2)また，行政事件訴訟法３６条は，当該処分の「効力の有無を前提とする現在の法律関係に関する訴えによって目的を達成することができないものに限り」提起できる旨定めている。そこで検討するに，原告らが本件訴えの目的とするところは，違法な本件一括建替え決議がされたことに基づいてされた本件処分が無効であることを確認することにより，原告らの法的地位を本件処分以前の状態に戻すことにあると考えられ，そうすると，原告の目的とするところは，本件処分の無効確認を求める訴えによって直截的に達成されることになり，本件処分が無効であることを前提とする現在の法律関係に関する訴えによっては，その目的を達成することは困難であると解されるから，上記要件を満たすと認められる。(3)以上によれば，原告らは本件訴えにつき行政事件訴訟法３６条所定の原告適格を有するといえるから，本件訴えは適法である。２争点(2)（本件処分の適法性－本件処分が円滑化法９条１項，１２条１号，同条２号及び同条１０号に違反するか否か）について(1)原告らは，国土交通省が作成した本件マニュアルは法的拘束力を有する法令というべきであり，本件マニュアルに定められている「建替え計画」に基づかない本件一括建替え決議は違法である旨主張する。アそこで検討するに，証拠（甲１，乙１）及び弁論の全趣旨によれば，以下の事実を認めることができる。(ア)国土交通大臣は，平成１４年１２月１９日，円滑化法４条１項に基づいて「マンションの建替えの円滑化等に関する基本的な方針」（国土交通省告示第１１０８号。以下「基本方針」という。）を定めたところ，同法４条２項２号により基本方針において定めなければならないとされている「マンションの建替えに向けた区分所有者等の合意形成の促進に関する事項」として，「国は，区分所有者等の合意形成の進め方に関する指針を作成し，地方公共団体と連携し，その普及に努めることとする。」と規定されていた。そして，国土交通省は，上記の指針として「マンションの建替えに向けた合意形成に関するマニュアル」（本件マニュアル）を作成した。本件マニュアルは，マンションの建替えに向けた合意形成を円滑に進めるための手引書として作成されたものであり，建替え決議がされるまでの合意形成の基本プロセスは，有志による建替え提起に向けての勉強段階である第１段階，管理組合による建替えを計画することの合意に向けて建替えの必要性や建替え構想の検討段階である第２段階，管理組合による建替え決議に向けた「建替え計画」の策定段階である第３段階から成ることが記載されている。イ以上のような本件マニュアルの作成経緯や内容からも明らかなように，本件マニュアルは，マンションの建替えに向けた合意形成を円滑に進めるための指針又は手引書として作成されたものにすぎず，法令の委任に基づく法的拘束力を有するものでないから，本件マニュアルの記載に違反していたとしても，本件一括建替え決議が直ちに区分所有法や円滑化法に違反する違法なものとなるものではないことはいうまでもない。そして，上記のとおり，本件マニュアルには「建替え計画」を策定することが記載されているものの，区分所有法上及び円滑化法上，一括建替え決議をする前に区分所有者の合意に基づく「建替え計画」を策定することが求められているわけではなく，他に一括建替え決議が「建替え計画」に基づいていることが決議の適法要件となっていると解すべき根拠はない。したがって，この点についての原告らの主張は採用することができない。(2)また，原告らは，本件事務要領の変更が４分の３以上の多数による集会の決議に基づいておらず，その内容も不公正なものであるから，本件事務要領に基づいて行われた本件一括建替え決議の手続は違法であり，本件一括建替え決議を前提とする本件処分も違法である旨主張する。まず，本件事務要領は，建替え決議における議決権行使の事務の取扱方法について定めたものにすぎないと解されるところ，このような事務取扱いの方法は，区分所有法において「規約」によってのみ定めるべきとされている事項には該当しないし，本件全証拠によっても，本件事務要領がＡ住宅管理組合の「規約」の一部を成すものであるとは認められない。そうすると，本件事務要領を理事会の決定により変更し，変更後の本件事務要領に基づき本件一括建替え決議がされたことをもって，本件一括建替え決議が違法であるとはいえない。そして，Ａ住宅管理組合の理事会が，本件一括建替え決議に当たって，変更後の本件事務要領に基づいて，円滑な事務遂行を図るために議決権行使書を決議のための集会に先立って開封したとしても，そのことから本件一括建替え決議が違法となると解すべき理由はない。したがって，この点についての原告らの主張は採用することができない。(3)以上によれば，本件処分に重大かつ明白な瑕疵が存在するとはいえず，そのほか，本件処分に重大かつ明白な瑕疵が存在することをうかがわせる事実はないから，本件処分が無効であるとはいえない。第４結論以上によれば，原告らの請求はいずれも理由がないからこれらを棄却することとし，訴訟費用の負担について行政事件訴訟法７条，民事訴訟法６１条，６５条１項本文を適用して，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
