<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成23(行ウ)10</事件番号>
      <事件名>免許更新修了確認期限延期申請棄却処分取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成24年12月19日</裁判年月日>
      <裁判所名>熊本地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20130912091336.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=83547&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２４年１２月１９日判決言渡平成２３年（行ウ）第１０号免許更新修了確認期限延期申請棄却処分取消請求事件主文１原告の請求を棄却する。
      ２訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求熊本県教育委員会が，平成２３年３月１７日付けで原告に対してした修了確認期限延期申請の棄却処分を取り消す。第２事案の概要本件は，小学校教諭一級普通免許状等を所持していた原告が，免許状更新講習の課程を修了したことについて修了確認期限（教育職員免許法及び教育公務員特例法の一部を改正する法律（平成１９年法律第９８号。以下「改正法」という。）附則２条３項）までに，免許管理者である熊本県教育委員会（処分行政庁）による確認（以下「更新講習修了確認」という。）を受けなければならないところ（改正法附則２条２項），改正法附則２条１０項，教育職員免許法施行規則の一部を改正する省令（平成２０年３月３１日文部科学省令第９号。以下「改正省令」という。）附則９条１項３号及び改正法附則２条４項に基づき，処分行政庁に対し，上記修了確認期限の延期を申請した（以下「本件申請」という。）ものの，処分行政庁により本件申請を棄却する処分を受けた（以下「本件処分」という。）ため，本件処分には違法性があるとして，被告に対し，本件処分の取消しを求める事案である。１教員免許更新制の概要等教員免許更新制の概要は以下のとおりであり（争いのない事実並びに後掲の証拠及び弁論の全趣旨により容易に認められる。），本件処分に係る関連法令等は，別紙２（関連法令等の定め）のとおりである。(1)教員免許更新制の導入ア教員免許更新制は，平成１９年法律第９８号（改正法）による教育職員免許法の改正によって，平成２１年４月１日から導入された制度であり，教員において教員として必要な最新の知識技能を修得することを目的とするものである（以下，平成１９年法律第９８号による改正後の教育職員免許法を「新法」という。）。（乙４，５）イ同更新制により，平成２１年４月以降に授与される免許状（以下「新免許状」という。）には１０年間の有効期間が定められ（新法９条１項），新免許状の所持者は有効期間満了までの２年２か月内に，大学等が開設する３０時間以上の免許状更新講習（新法９条の３。以下「更新講習」という。）を受講し，更新講習の課程を修了した上，免許管理者に対し，有効期間の更新を申請することができる（新法９条の２）。ただし，免許管理者は，新免許状の所持者において「やむを得ない事由」により，有効期間満了までに更新講習の課程を修了することが困難であると認めるときは，同期間を「延長するものとする」とされている（新法９条の２第５項）。（乙５）(2)ア新法の施行以前に免許状を授与された者の取扱い平成２１年３月３１日までに授与された免許状（以下「旧免許状」という。）には有効期間の定めはないこととされるが（改正法附則２条１項），旧免許状の所持者（以下「旧免許状所持者」という。同項で定義されている。）であって現職教員である者（以下「旧免許状所持現職教員」という。同条２項で定義されている。）については，各自の修了確認期限（同条３項，改正省令附則５条）までの２年２か月の期間内に（同附則４条），前記(1)イと同様の更新講習を受講し，同講習の課程を修了した上，免許管理者の更新講習修了確認を「受けなければならない」とされ（改正法附則２条２項），修了確認期限までに同確認を受けなかった場合には，旧免許状の効力が失われることとされた（同条５項）。（乙４，５）イただし，免許管理者は，旧免許状所持現職教員が「文部科学省令で定めるやむを得ない事由」（改正省令附則７条１項１号ないし７号の各事由であり，以下，それぞれ「本件１号事由」ないし「本件７号事由」といい，併せて「本件各延期事由」という。）により，修了確認期限までに更新講習の課程を修了すること（以下「更新講習課程の修了」という。）が困難であると認めるときは，「相当の期間を定めて，当該修了確認期限を延期するものとする」とされている（改正法附則２条４項）。そして，本件１号事由及び本件７号事由は，下記(ア)及び(イ)のとおりであり，上記「相当の期間」は，本件１号事由ないし本件５号事由及び本件７号事由による延期については，「当該事由がなくなった日から起算して２年２月」の期間（以下「本件延期期間」という。）の範囲内において「定めなければならない」とされた（改正省令附則８条１号）。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
