<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成3(行ク)28</事件番号>
      <事件名>執行停止申立事件</事件名>
      <裁判年月日>平成3年12月10日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>一般旅券返納命令の効力停止の申立てにつき，いつでも海外渡航をすることのできる地位ないし海外渡航の自由に対する制約については，具体的な海外渡航の計画があって初めて，当該渡航の目的ないし必要性の内容，程度によって，申立人にその渡航ができないことにより回復困難な損害を生じるか否か，あるいはこれを避けるための緊急の必要があるか否かが決せられるというべきであり，申立人に海外渡航の具体的計画がない段階で生じる精神的な不満感ないし不充足感等は，それ自体としては，回復困難な損害とはいえないとした事例</項目>
      </判示事項>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/E1D8F366DB5031CD49256D41000B0B34.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=16574&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      本件申立てを却下する。
      申立費用は申立人の負担とする。
    </主文>
    <理由>
      一　本件申立ての趣旨及び理由は申立人代理人作成に係る別紙「一般旅券返納命令処分執行停止申立書」及び「意見書」記載のとおりであり、本件申立に対する相手方の意見は相手方指定代理人作成に係る別紙「意見書」記載のとおりである。
      
      二　当裁判所の判断
      
      １　本件申立ては、相手方が申立人に対して昭和六一年一二月一六日に発給した一般旅券（数次旅券。旅券番号＜省略＞。以下「本件旅券」という。）につき、昭和六三年七月二九日付でした返納命令（以下「本件処分」という。）の効力を本案事件の判決が確定するまで停止することを求めるというものである。
      
      ２　ところで、処分の効力の停止は、当該処分により生ずる回復の困難な損害を避けるため緊急の必要がある場合に限りこれを求めることができる（行政事件訴訟法二五条二項）。そして、本件において、右の必要があるとする申立人の主張は、要するに、申立人は、本件旅券を所持しておればいつでも海外渡航をすることができるが、本件処分によってその地位を奪われることとなった。海外渡航の自由は憲法二二条によって保障された基本的人権であって、今日のような国際社会においては、単なる経済的自由権に止まらず、精神的自由権の性格をも有する重要な人権であり、しかも海外渡航の自由が保障されていて初めて具体的渡航計画を立てることも可能となるものであるから、本件処分により申立人の被っている海外渡航ができないという損害は回復が困難なものであって、これを避ける緊急の必要性がある、というものであると解される（なお、右の点に関する申立人の主張は必ずしも明確ではなく、本件旅券の有効期限は平成三年一二月一六日までであり、かつ、同日までに本案事件の判決がなされる可能性は低いから、本件旅券の有効期限が経過してこれが失効することにより、申立人に海外渡航ができなくなるという回復困難な損害が生じ、これを避けるための緊急の必要があるというように主張しているとも見られるが、仮に、申立人の主張がそのような趣旨であるとすれば、申立人の主張する回復困難な損害は、単に期間の経過により生ずるものであって、本件処分によって生ずるものではないことになるし、期間経過後は新たに一般旅券発給を申請することも可能であるから、本件処分によって現在海外渡航をすることができない状態に置かれていることをもって回復困難な損害と主張しているものと解せざるを得ない。）。
      
      ３　そこで検討するに、本件処分によって、申立人のいつでも海外渡航をすることのできる地位ないし海外渡航の自由に制約が加わることとなったとしても、かかる地位ないし自由に対する制約は、申立人に現実に海外渡航をしようとする具体的な計画がなければ、申立人に精神的な不満感ないし不充足感等をもたらすことはあるとしても、それ以外の現実的な支障や損害をもたらすものではないことは、事柄の性質上、明らかである。そして、具体的な海外渡航の計画があってはじめて、当該渡航の目的ないし必要性の内容、程度によって、申立人にその渡航ができないことによって回復困難な損害が生ずるか否か、あるいはこれを避けるための緊急の必要があるか否かが決せられるものというべきであり、右のような精神的な不満感ないし不充足感等が生ずることは、それ自体としては、なお回復困難な損害とまで評価することができないし、また、これを避けるための緊急の必要がある場合に当たるとすることもできない（なお、申立人は、海外渡航の自由が保障されていて初めて具体的渡航計画を立てることも可能となる旨主張するが、その程度の海外渡航計画であれば、その必要性からみて、やはり、回復困難な損害には当たらず、また、これを避けるための緊急の必要がある場合にも当たらないというべきである。）。しかるところ、申立人は、右のような具体的な海外渡航の計画及びその目的ないし必要性について何ら主張疎明をしないから、本件申立てはその余の点につき判断するまでもなく、失当であるものといわざるを得ない。
      
      ４　よって、本件申立てを却下することとし、申立費用の負担につき行政事件訴訟法七条、民事訴訟法八九条を適用して、主文のとおり決定する。
    </理由>
    <裁判官>
      <裁判官>中込秀樹</裁判官>
      <裁判官>石原直樹</裁判官>
      <裁判官>長屋文裕</裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
