<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成3(行ス)5</事件番号>
      <事件名>行政処分執行停止申立抗告事件</事件名>
      <裁判年月日>平成3年11月15日</裁判年月日>
      <裁判所名>大阪高等裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>申立人の身体障害を理由とする公立高校の校長がした入学不許可処分の執行停止の申立てについて，同処分の効力が停止されても，同処分の効力が発生していない状態になるだけで，相手方が同処分を取り消して入学を許可すべき義務を負うものではなく，また，相手方が前記不許可処分を取り消して入学の許可をしない限り，申立人が入学して授業を受け得る状態になるものではないのであって，申立人に何ら法的利益をもたらすものではないから，執行停止の申立ての利益がないとされた事例</項目>
      </判示事項>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/990680D28D5D59F049256D41000A761E.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=16578&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      一　本件抗告を棄却する。
      二　抗告費用は抗告人の負担とする。
    </主文>
    <理由>
      第一　本件抗告の趣旨と理由
      
      一　抗告の趣旨
      
      １　原決定を取り消す。
      
      ２　相手方が、平成三年三月一九日に、抗告人に対してしたＡ高等学校への入学不許可処分の効力を本案判決確定に至るまで停止する。
      
      二　抗告の理由別紙（一）に記載のとおりである。
      
      三　抗告の理由に対する相手方の答弁別紙（二）に記載のとおりである。
      
      第二　当裁判所の判断
      
      一　一件記録によれば、次の事実が一応認められる。
      
      （一）　抗告人は、＜年月日略＞、＜地名略＞で出生したが、昭和五五年五月二四日頃、進行性筋ジストロフイー（デュシェンヌ型）と診断された。抗告人は、昭和五七年四月に、Ｂ小学校に入学し、同六三年三月に、同校を卒業し、同年四月に、Ｃ中学校に入学し、平成三年三月に、同中学校を卒業した。
      
      （二）　抗告人は、Ａ高等学校に入学することを希望し、平成三年二月二三日、所定の必要書類を添付して入学願書を相手方Ａ高等学校に提出して、入学の出願手続をし、同年三月一五日、学力検査（人学試験）を受けたが、同年三月一九日、相手方は、抗告人に対し、入学不許可の処分（以下、「本件不許可処分」という。）をした。
      
      （三）　本件不許可処分は、平成三年度兵庫県公立高等学校入学者選抜要綱（以下、「要綱」という。）及び要綱第一〇一項の別途指示に従い、相手方を含む八人の関係高等学校長により構成される合否判定委員会の合否判定の結果に基づいて行われたものである。
      
      （四）　抗告人にかかる合否判定では、判定資料Ａ（中学校から送付された調査書中、国語等五教科の評定と美術等の四教科の評価を一定割合で総和したもの）及び判定資料Ｃ（各高等学校が実施した国語等五教科の学力検査の結果を県教育委員会の定めた方法によって採点したもの）の合計点については、合格ラインに達していた。しかし、判定資料Ｂ（中学校から送付された調査書中、各教科の学習の評定以外の諸記録を総合したもの）及びこれに関連して抗告人らから前もって提出された診断書などの記載並びにその他諸般の事情を総合して判断をした結果、抗告人の身体状況が高等学校の全課程を無事に履修する見通しがないものと判定されて、不合格とされたものである。
      
      二　ところで、行政処分の効力の停止は、行政処分の暫定的取消を意味するものではなく、ただその効力の発生を停止するに過ぎないから、処分を遡及的に消滅させる行政処分取消の判決とは異なり、行政処分の効力が停止されても、右行政処分の効力が現実に発生したとして、これを前提にした行為を行うことができなくなるだけで、当該行政処分自体は存在するのであるし、また、行政庁は、行政処分の効力が停止された場合に、改めて、右行政処分を取り消して、執行停止の判断内容に従った新たな行政処分をしなければならない拘束を受けるものでもない。したがって、例えば、大学院在学期間延長不許可処分、旅券発行不許可処分、生活保護開始申請却下処分のようないわゆる申請に対する行政庁の拒否処分については、その効力を停止してみても、申請者（処分の相手方）を、その処分のない状態と同様の状態におくだけで、原則として、申請者（処分の相手方）に何らの法的利益をもたらすものではないから、右拒否処分に対する執行停止の申立ては、申立ての利益を欠き不適法というべきである。本件において、相手方のした抗告人に対するＡ高等学校への本件入学不許可処分（本件不許可処分）についても、その効力の停止により、本件不許可処分の効力が発生していない状態になるだけであり、相手方が右本件不許可処分を取り消して、入学の許可をすべき義務を負うものではなく、また、相手方が右本件不許可処分を取り消して、入学の許可をしない限り、抗告人が現実にＡ高等学校に入学をして、授業を受け得る状態になるものではないのであって、抗告人に何ら法的利益をもたらすものではないから、抗告人には、本件不許可処分の効力の停止を求める法的利益はないというべきである。
      
      三　もっとも、
      
      １　抗告人は、本件不許可処分が取り消されれば、相手方は、抗告人に対し、本案判決がなされるまでの間、暫定的に入学許可処分を行う義務を負うので、抗告人に右入学許可処分を受け得る地位を回復すると主張するが、前述のように、本件不許可処分の効力を停止してみても、本件不許可処分の取消の判決とは異なり、相手方において、暫定的にしろ、本案判決がなされるまでの間、抗告人に対し、入学許可処分を行う義務を負うものではなく、抗告人において、右入学許可処分を受け得る地位を回復するものではないから、抗告人の右主張は採用できない。
      
      ２　また、抗告人は、本件不許可処分の効力が停止された場合には、相手方は、処分庁として、処分が停止されたまま、申請に対応する新たな応答をしないで、本件判決がなされるのを待つことは許されないとも主張するが、本件不許可処分の効力が停止されても、相手方において、抗告人の申請に対応する新たな応答をすべき義務のないことは、前記説示のとおりであるから、抗告人の右主張は採用できない。
      
      ３　さらに、抗告人は、本件不許可処分により、Ａ高等学校入学不適格の烙印を押され、その全人格を否定されたと同様の扱いに対する悔しさ及び屈辱感、自分の努力が報われない苛立ち、自分の将来に対する絶望感、大人社会一般に対する不信感等、深刻かつ全般的な精神的苦悩を強いられているとし、このような精神的苦痛をなくすために、本件不許可処分の効力の停止により、法的救済が与えられる人格的利益があると主張する。しかし、前述のとおり、本件不許可処分の効力が停止されても、相手方において、抗告人に対し、Ａ高等学校に入学する許可をする義務を負うものではなく、抗告人は、右入学をし得る法的地位を取得するものでないことは勿論、その可能性を取得するものでもないから、抗告人が、本件不許可処分により、その主張のような精神的苦痛を受けたにしても、本件不許可処分の効力が停止されることにより、抗告人の右精神的苦痛がなくなるものとは到底認め難い。したがって、抗告人の右主張も採用できない。
      
      ４　その他、抗告人が種々主張するところは、いずれも、抗告人の独自の見解であって、採用できない。
      
      四　以上の理由により、本件不許可処分の効力を停止する利益はないから、抗告人の本件執行停止の申立ては、その利益を欠き不適法として却下すべきであり、また、その他一件記録を精査しても、原決定を違法として取り消すべき事由は認められない。よって、本件執行停止の申立てを却下した原決定は、相当であって、本件抗告は理由がないから、これを棄却することとし、抗告費用は抗告人に負担させることとして、主文のとおり決定する。
    </理由>
    <裁判官>
      <裁判官>後藤</裁判官>
      <裁判官>勇</裁判官>
      <裁判官>高橋史朗</裁判官>
      <裁判官>小原卓雄</裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
