<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>昭和59(ワ)5473</事件番号>
      <裁判年月日>平成1年10月09日</裁判年月日>
      <裁判所名>大阪地方裁判所</裁判所名>
      <権利種別>不正競争</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/B143141F146F44F949256A7600272B86.pdf</PDF>
        <PDF type="別紙１">http://www.courts.go.jp/tenpu/pdf7/B143141F146F44F949256A7600272B86-1.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=13913&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      一　被告大昇物産株式会社は、その製造、販売に係る寿司（持ち帰り用）の包装袋、包装紙に別紙標章目録二の（一）、（二）記載の標章を付し、右寿司に関する広告に右標章を付して展示又は頒布してはならない。
      二　被告大昇物産株式会社は、その製造、販売に係る寿司（持ち帰り用）を別紙包装標章目録記載の標章を付した包装袋に入れたり包装紙で包装して譲渡してはならない。
      三　原告に対し、被告大昇物産株式会社及び同【Ａ】は、各自、金三六七二万円、被告【Ｂ】は金一三二六万円及び右各金員に対する昭和六三年八月一日から支払済みまで年五分の割合による金員を支払え。
      四　原告のその余の請求をいずれも棄却する。
      五　訴訟費用は、これを三分し、その一を被告らの負担とし、その余を原告の負担とする。
      六　この判決の第一ないし第三項は仮に執行することができる。
    </主文>
    <事実>
      第一　当事者の求めた裁判
      
      一　請求の趣旨Ａ　不正競争防止法違反に基づく請求（昭和五九年（ワ）第五四七三号事件、昭和六一年（ワ）第二三六七号事件）
      
      １　被告大昇物産株式会社（以下「被告会社」という。）は、その製造、販売に係る寿司（持ち帰り用及び店内飲食用）の容器、包装、広告等に別紙表示目録二の（一）、（二）記載の表示を使用し、又は右表示を使用した寿司（同）を販売してはならない。
      
      ２　被告会社は、その所有に係る前項記載の表示を付した寿司（同）の容器及び包装を廃棄し、その所有に係る広告から右表示を抹消せよ。
      
      ３　原告に対し、被告会社及び同【Ａ】は連帯して金三億〇六〇〇万円、被告【Ｂ】は右被告両名と連帯して右金員の内金一億一二〇〇万円、及び右各金員に対する昭和六三年八月一日から支払済みに至るまで年五分の割合による金員を支払え。
      
      ４　訴訟費用は被告らの負担とする。
      
      ５　仮執行の宣言Ｂ　商標権侵害に基づく請求（昭和五九年（ワ）第五四七三号事件）
      
      １　被告会社は、その製造、販売に係る寿司（持ち帰り用）の容器、包装、広告等に別紙標章目録二の（一）、（二）記載の標章を使用してはならない。
      
      ２　被告会社は、包装に前項記載の標章を付した寿司（持ち帰り用）を譲渡し、又は譲渡のために展示してはならない。
      
      ３　原告に対し、被告会社及び被告【Ａ】は、連帯して、金三六七二万円、被告【Ｂ】は右両名と連帯して右金員の内一三二六万円及び右各金員に対する昭和六三年八月一日から支払済みまで年五分の割合による金員を支払え。
      
      ４　訴訟費用は被告らの負担とする。
      
      ５　仮執行の宣言
      
      二　請求の趣旨に対する答弁
      
      １　原告の請求をいずれも棄却する。
      
      ２　訴訟費用は原告の負担とする。
      
      第二　当事者の主張
      
      一　請求原因Ａ　不正競争防止法違反に基づく請求
      
      １　原告の営業と表示
      
      （一）　原告は、寿司飲食店の経営を業とする会社であり、「元禄寿司」又は「元禄寿し」なる文字を用いた表示（別紙表示目録一の（一）、（二）記載の各表示を含む。以下「本件表示」という。）を、原告の製造、販売に係る寿司の商品表示及び営業表示として使用して、寿司飲食店を営んでいる。
      
      （二）　原告は、その代表者【Ｃ】（以下「【Ｃ】」という。）が個人営業として、昭和二二年九月に東大阪市二条通りに寿司飲食店を開店したのを最初として、その後、昭和三〇年四月に布施本店、昭和三七年四月に道頓堀店、昭和三八年四月に梅田店、昭和四一年五月に布施駅前店と順次開店して承継、発展させ、現在では大阪府下に一一店舗を有している。実用新案登録出額、同三七年七月二四日公告、同三七年一二月六日登録、第五七九七七六号。以下「本件考案」という。）に係る回転式の「コンベヤ附調理食台」（以下単に「食台」という。）を設置して、出来上がった寿司がコンベヤーに載って客席の前のカウンターの上を移動していく販売方式によるものである。
      
      ２　被告会社の営業と表示一方、被告会社も、別紙店舗一覧表記載の店舗において、食台を設置し、寿司の容器、包装、広告等に別紙表示目録二の（一）、（二）記載の表示（以下「被告表示」という。）を使用して、直営及びフランチヤイズ方式により寿司飲食及び持ち帰り寿司販売の営業を行つている。
      
      ３　本件表示の周知性しかるところ、原告の営業は、前記のとおり新たに考案された食台を使用し、それによつて省力化と価格の引き下げを可能にし、寿司という伝統食の外食産業化を初めて可能にした画期的なものであつた。そこで、原告の右営業は、これを始めた直後から新聞、雑誌に取り上げられ、本件表示は、昭和三七年頃には、原告の商品と営業を表示するものとして全国的に広く認識されるに至つた。さらに、原告は、昭和四五年には右寿司飲食店を日本万国博覧会（以下「万国博」と略す。）に出店し、これが新聞にも取り上げられ、本件表示は、周知を越えて著名になつた。なお、北陸地方における本件表示の周知性が、被告会社の被告表示を用いた営業活動の結果に負うところがあるとしても、それは、被告会社が、原告から本件表示使用の再許諾権限を与えられていた訴外株式会社元禄（旧商号「株式会社教育用品センター」、以下「訴外元禄」という。）をフランチヤイザーとするフランチヤイズ契約により本件表示を使用することを許諾されていたことによるものであるから、右周知性は本件表示の本来の主体である原告に帰属する。
      
      ４　本件表示と被告表示の類似性本件表示と被告表示は、いずれも前記各店舗で販売する持ち帰り寿司の容器、包装、広告等に使用されるときは、商品表示となり、右各店舗での営業のために使用されるときは、営業表示となるものである。そして、本件表示の要部は、いうまでもなく「元禄」の部分にあるところ、被告表示の構成中「寿司」の文字は特別顕著な部分ではない。また、被告表示のうち「廻る」の文字を付加しているものについても、右「廻る」の文字は「元禄寿司」の文字と切り離されており、被告表示の要部は「元禄」である。したがつて、本件表示と被告表示は、要部を共通にし類似する。
      
      ５　誤認混同と営業上の利益を害されるおそれ被告会社が前記店舗において本件表示に類似する被告表示を自ら使用し、又は第三者（フランチヤイズ店）に使用させて原告と同一の営業を行えば、原告の商品及び営業との間に商品主体及び営業主体の誤認混同を生じることは明らかである。そして、右誤認混同によつて、原告の営業上の利益が害されるおそれがあることはいうまでもない。
      
      ６　被告らの責任
      
      （一）　被告会社は、前記不正競争行為をなすにつき、少なくとも過失があつたから、民法七〇九条、七一九条、不正競争防止法一条一項一、二号、一条ノ二第一項に基づき原告が右不正競争行為によつて被つた損害を賠償する義務がある。
      
      （二）　被告【Ａ】は、昭和五六年以前から被告会社の代表取締役として、被告【Ｂ】は昭和五八年六月二八日から被告会社の代表取締役として、それぞれその職務の執行に際し右不正競争行為をなしたものであり、右不正競争行為をなすにつき過失があり、又は代表取締役としての職務の執行につき重大な過失があつたから、右被告両名は、民法七〇九条、七一九条、不正競争防止法一条一項一、二号、一条ノ二第一項又は商法二六六条ノ三第一項に基づき被告会社と連帯して原告が被つた損害を賠償する義務がある。
      
      ７　原告の損害原告は、被告会社の右不正競争行為により次の損害を被つた。
      
      （一）　主位的主張（被告の利益相当額の損害）
      
      （１）　被告会社は、昭和五六年八月一日から昭和六三年七月三一日までの間、前記直営店及びフランチヤイズ店において被告表示を使用して店内飲食寿司及び持ち帰り寿司を販売することにより利益を上げてきた。
      
      （２）　これを立証の便宜等のため、昭和五六年から昭和六一年までの間の直営店九店（別紙店舗一覧表（イ）ないし（リ））の現金売上に限つても合計四〇億八一二五万四一七五円に達し、被告会社は、その一五パーセント合計七億一七六七万〇三六一円を下らぬ利益を上げている（甲第五六号証）。
      
      （３）　そして、商標法三八条一項の類推適用により、右利益の額が原告の被つた損害の額と推定される。原告は、本訴において、その内金三億〇六〇〇万円を請求する。
      
      （二）　予備的主張（実施料相当額の損害）
      
      （１）　被告会社は、昭和五六年八月一日から昭和六三年七月三一日までの間に、別紙店舗一覧表記載の直営店及びフランチヤイズ店合計二一店舗における現金売上に限つても合計一一八億六六三八万七四八四円の売上を上げた（なお、右は、直接資料のない昭和六二年と昭和六三年の売上については、昭和六一年分一甲第五六号証参照ーと同額とし、直営店九店の一店当り平均売上額を全店二一店舗の一店当り売上額として算出したものである。）。
      
      （２）　しかるところ、原告が本件表示の使用に対し通常受けるべき実施料は、売上の三パーセントを相当とする。
      
      （３）　したがつて、原告は、商標法三八条二項の類推適用により右売上額の三パーセントに当たる三億五五九九万一六二五円を、原告の被つた損害の額として被告会社に対し賠償を求めることができる。原告は、右の内金三億〇六〇〇万円を請求する。
      
      （三）　被告【Ｂ】就任後の損害原告の前記請求損害額のうち、被告【Ｂ】が被告会社の代表取締役に就任した昭和五八年六月二八日以後の期間に対応する損害額は一億一二〇〇万円である。
      
      ８　本訴請求よつて、原告は、被告会社に対し、不正競争防止法一条一項一、二号に基づき請求の趣旨１、２項記載のとおり被告表示の使用差止めを求めるとともに、被告らに対し連帯して請求の趣旨３項記載の損害金及びこれに対する不法行為の後である昭和六三年八月一日から支払済みまで民法所定年五分の割合による遅延損害金の支払を求める。Ｂ　商標権侵害に基づく請求
      
      １　原告の商標権
      
      （一）　原告は、訴外日本水産株式会社（以下「日本水産」という。）が有していた左記（一）の商標権について、日本水産から左記（二）の専用使用権の設定を受け、その旨の登録を経由して専用使用権を取得した。
    </事実>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
