<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>昭和58(ワ)4872</事件番号>
      <裁判年月日>平成1年03月08日</裁判年月日>
      <裁判所名>大阪地方裁判所</裁判所名>
      <権利種別>著作権</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/3FEFF39AEFF32E7549256A7600272B10.pdf</PDF>
        <PDF type="別紙１">http://www.courts.go.jp/tenpu/pdf7/3FEFF39AEFF32E7549256A7600272B10-1.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=14713&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      一　原告の請求はいずれもこれを棄却する。
      二　訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文>
    <事実>
      第一　当事者の求めた裁判
      
      一　原告
      
      １　原、被告間において、原告が別紙（一）文字書体対比一覧表下段記載の写真植字機用文字書体二四一一字について著作権を有することを確認する。
      
      ２　被告は、被告が販売するＣＧ―ＮＩＣ漢字情報処理電算写植システムに搭載された写真植字機用文字書体のうち、別紙（一）文字書体対比一覧表上段記載の二四一一字について、その搭載を止め、これを使用してはならない。
      
      ３　被告は、原告に対し、金一二〇五万五〇〇〇円及びこれに対する昭和五八年九月二五日から支払済みまで年五分の割合による金員を支払え。
      
      ４　この判決の第２、３項は、仮に執行することができる。
      
      二　被告主文第一、二同旨。
      
      第二　当事者の主張（原告の請求原因）
      
      一　原告による書体の製作と営業
      
      １　原告は、昭和四一年七月ころ、台湾等東南アジア向けの写真植字機用文字盤（以下「写植機用文字盤）という。）に搭載する文字すなわち別紙（一）文字書体対比一覧表（以下「別紙書体一覧表」という。）下段記載の二四一一文字を含む亜細亜中明朝体文字及び亜細亜太ゴシック体文字（合計八四〇〇文字）につき、それぞれ統一性のある書体を完成した（以下、右文字を一括して「本件原字」といい、各個の文字を「本件各文字」という。また、右両書体を一括して「本件書体」といい、そのうち、中明朝体に関するものを「本件明朝体」、ゴシック体に関するものを「本件ゴシック体」という。）。なお、右書体製作の具体的作業は、原告の子会社である訴外モリサワ文研株式会社（以下「訴外モリサワ文研」という。）が、これを行った。
      
      ２　本件書体の特徴は、次のとおりである。なお、以下に、写研、モトヤ等とあるのは、同業他社の書体である。
      
      （一）　本件明朝体についてこの書体は、本文用明朝体として在来の活字書体の特徴を生かして写真植字機用書体（以下「写植用書体」という。）とした古典的な明朝書体である。
      
      （１）　字体アジアの漢字圏諸国でも使えるように当用漢字体のほかに従来の康煕字典体を加えたものであり、当用漢字の中でも比較的古い作り方をしたものが多い。
      
      （２）　線率横線一に対して縦線二・八の線率を基準とし、分類としては中明朝体に入る。
      
      （３）　デザイン若干技術の未熟さもあり、文字の構成としてややバランスの悪いものも混在している。例　吻（偏とつくりの組合せが異常に深い）紅（偏とつくりのバランスが悪い）陳（申の左右が極端に違う）猫（中心が通っていない）
      
      （４）　骨格の構成（イ）　重心の高い文字と低い文字とが混在している。例　防←→幼←（高い）→（低い）（ロ）　懐を広くとった文字と狭くとった文字が混在している。例　雲←→電（広いもの）（狭いもの）
      
      （５）　部分（エレメント）の表情（イ）　点は鋭く、直線的で三角形を感じさせる。例＜８７８６－００１＞（三角形）（小滴型〔写研、モトヤ等〕）（ロ）　左払いが鋭く、直線的例　征＜８７８６－００２＞（写研、モトヤ、日活等）（ハ）　縦画の下のはねは鋭く、あごの部分がはっきりしている。例　序、創等＜８７８６－００３＞
      
      （６）　部分（エレメント）の組合せ点、払い等のエレメントの組合せが他書体に比べて深い。例　吻　落　　秋
      
      （二）　本件ゴシック体についてこの書体は、主として小見出し等に用いるもので中ゴシック体の分類に入り、直線構成を生かした書体である。
      
      （１）　字体アジアの漢字圏諸国でも使えるように当用漢字体のほかに従来の康煕字典体を加えたものであり、当用漢字の中でも比較的古い作り方をしたものが多い。
      
      （２）　線率横線と縦線の比率は、一対一・一を基本として画数によって調整している。
      
      （３）　デザイン全体としてバランスの悪い文字が混在している。例　壽（字幅の張り過ぎ）●（大き過ぎ）
      
      （４）　骨格の構成全体に、重心はやや高め、懐は広めになっている。
      
      （５）　部分（エレメント）の表情例　遜＜８７８６－００４＞払い及びはねの先端部のカットは内側に丸く「クリ」が入っている。＜８７８６－００５＞
      
      ３　原告は、本件原字を搭載した写植機用文字盤を写真植字機（以下「写植機」という。）に組み込んで販売しているが、右写植機用文字盤そのものを補充用として単独で販売することもある。
      
      二　被告による書体の製作と営業被告は、昭和五四年一〇月ころ、中華民国（台湾）の訴外華穏企業有限公司（以下「訴外華穏企業」という。）に対し、ＣＧ―ＮＩＣ漢字情報処理電算写植システム（以下「被告システム」という。）に搭載すべき文字すなわち別紙書体一覧表上段記載の二四一一文字を含む明朝体文字及びゴシック体文字（合計一万六〇〇〇字）につき、書体の製作を依頼し、翌昭和五五年九月ころには、これを完成せしめた（以下、右文字を一括して「被告原字」といい、各個の文字を「被告文字」という。また、その書体を一括して「被告書体」といい、そのうち、明朝体に関するものを「被告明朝体」、ゴシック体に関するものを「被告ゴシック体」という。）。被告は、（イ）右被告書体の文字を使用して文字フォント６フィルムを製作し、写植機用の原字を得て、これをアメリカのコンピュ・グラフィック社（以下「ＣＧ社」という。）指定のマイラー台紙に貼付して訴外印刷機械貿易株式会社（以下「訴外印機貿易」という。）に引き渡し、訴外印機貿易を通じて右原字をＣＧ社に送る、（ロ）ＣＧ社は、これをコンピュータ用にデジタル化して磁気ディスクに記憶させ訴外印機貿易へ送り返す、（ハ）訴外印機貿易は、右磁気ディスクを被告に引き渡すとともに文字フォントフィルムを被告に返還する、（ニ）被告は、右デジタル化された被告書体の原字を本件システムに搭載し、本件システムを訴外印機貿易を通じて販売する、（ホ）訴外印機貿易は、被告に対し、被告書体の文字一字につき五〇〇〇円の割合による金員を支払う、という形態の営業を行っている。
      
      三　被告による著作権の侵害被告は、右営業行為を行うことによって原告が取得した本件書体の著作権を侵害している。以下、これを敷衍して説明すると、次のとおりである。
      
      １　被告書体の盗作性原告が製作した本件書体の文字（約八四〇〇字）と被告が被告システムに搭載した被告書体の文字一万六〇〇〇字を対比してみると、少なくともそのうち別紙書体一覧表上段記載の被告書体の文字二四一一字（内訳、明朝体一二九二字、ゴシック体一一一九字。）が、原告が製作した同表下段記載の各対応文字の書体を機械的に複写し、その一部にわずかな修正を加えたものにすぎないことが明らかである（以下、これらの文字を「本訴対象文字」という。）すなわち、
      
      （一）　まず、第一に注目されるのは、被告システムに搭載された一万六〇〇〇字の書体が、昭和五四年一〇月から昭和五五年九月までのわずか一年間に、しかも、文字職人を十数人しか擁していない訴外華穏企業の手によって作製されたという事実である。この事実は、被告書体が新たに創作されたものではなく、既存の書体の盗作であることを如実に物語るものであるということができる。なぜなら、原告が販売している写植機用文字盤は、文字書体の創作工程とそれを文字盤へ組み込む工程を経て完成されるものであるが、そのうち文字書体の創作工程だけを取り上げてみても、左記のとおり少なくとも四年の歳月を必要とするものであり、被告書体が正常な工程を経て新たに創作されたものであれば、わずか一年の間に完成されるということはあり得ないことだからである。
    </事実>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
