<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <労働事件裁判例>
      <事件番号>昭和59(ネ)2549</事件番号>
      <事件名>日本航空懲戒</事件名>
      <裁判年月日>平成1年02月27日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京高等裁判所</裁判所名>
      <分野>労働</分野>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/DCB37C74D7C6D28149256A57005AF7F8.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=19165&amp;hanreiKbn=06</URL>
    </労働事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      本件控訴を棄却する。
      控訴費用は控訴人の負担とする。
    </主文>
    <事実>
      一　控訴代理人は、「原判決中控訴人敗訴の部分を取り消す。被控訴人の請求を棄却する。訴訟費用は、第一、二審とも被控訴人の負担とする。」との判決を求め、被控訴代理人は控訴棄却の判決を求めた。
      
      二　当事者双方の主張は、原判決五枚目裏五行目の「限り」の次に「原則として」を、同七行目の「なつた」の次に「（以下、２、３の処分を「本件各処分」という。）」を、同一六枚目裏二行目の「指示した」の次に「（以下「本件勤務変更指示」という。）」を各加え、別紙の「控訴人の主張」、「被控訴人の主張」を付加するほかは、原判決事実摘示のとおりであるから、これをここに引用する。
      
      三　証拠関係（省略）
    </事実>
    <理由>
      一　請求原因１ないし４の各事実は、当事者間に争いがない。
      
      二　勤務変更権の有無について本件各処分は、被控訴人が、本件勤務変更指示に従わなかつたことに起因するものであるから、控訴人が勤務変更権を有するか否かについて判断する。
      
      １　被控訴人ら控訴人の客室乗務員（客室乗務員訓練生を含む。以下「客室乗務員」という。）の勤務時間、休憩、休日等の勤務に関する諸条件につき被控訴人の属する客乗組合と控訴人間に抗弁２（一）のとおりの勤務協定が存すること、勤務協定に勤務割作成後に控訴人がこれを一方的に変更できる旨の明文の定めがないことは、当事者間に争いがない。右争いがない事実と成立に争いがない乙第一号証、同第六号証、原本の存在、成立に争いがない甲第一号証、同第一七ないし第一九号証、証人ａ、同ｂ、同ｃ、同ｄ（一部）の各証言によれば、次の事実が認められ、証人ｄ、同ｅの各証言中右認定に反する部分は採用できず、他に右認定を左右するに足りる証拠はない。
      
      （一）　控訴人の職員の就業時間、休憩、休日等の勤務条件は、控訴人の就業規則及びそれに基づく服務細則に定められているが、被控訴人ら客室乗務員の就業時間等の勤務条件については、その適用が除外されて別に定めることとされ（同規則第６４条（７））、この別の定めとして、客室乗務員就業規程（以下「規程」という。）がある。この規定を受けて控訴人と客乗組合との間に「客室乗務員の勤務に関する協定書」によつて協約が締結され（本件当時の協定を「本件協定」という。）、それについての覚書（ⅠとⅡがある。）（本件当時の覚書を「本件覚書」という。）が交換されていた。
      
      （二）　本件協定及び本件覚書は、規程に基づき更にその内容を詳細に定めたものであるが、客室乗務員についての勤務時間、休養、休日等の勤務条件を定めた（右定めは労働基準法等の法令所定の基準を充たしている。）上、「客室乗務員の勤務は、勤務の種類及び休日を明示した勤務割表による」（本件協定３ー１）、「勤務割表は原則として一か月を単位とし、前月の二五日までに作成し各人に配付する。」（同３ー２）、「勤務割作成にあたつては、この協定に定める事項に準拠しなければならない。」（同３ー３）としている。この勤務割は、毎月二五日に翌月分が一括して客室乗務員に公表されるが、その後も客室乗務員各人の年休又は病休の申請、航空機材の変更、運航時間の変更等に応じ、控訴人が一方的に変更し、その変更ごとに控訴人から各客室乗務員に乗務指示として通知されていた。
      
      （三）　規程はもとより、控訴人と客乗組合との協約にも、控訴人が勤務割を一方的に変更指示できることを定めた明文はないが、規程及び本件協定、本件覚書（乙第一、第六号証）中には、一定の場合であるが、控訴人が勤務割を変更しあるいは変更することを前提とする定めがある。例えば、本件協定４ー３、同６ー２ー５は控訴人が勤務割の変更を義務付けられている規定であるが、これは控訴人が勤務割を変更することを前提としているものであり、規程７条、本件協定５ー４ー１、同５ー４ー２は先任客室乗務員又は機長が制限勤務時間、乗務時間を延長できる規定であり、同５ー１ー２、同５ー５は勤務割変更がされることを前提とする規定であり、規程１１条、本件協定５ー８ー１、同５ー８ー２、同６－２－２は勤務割を変更することを前提とした上、その変更がされる場合の制限規定であり、本件覚書Ⅱ４は控訴人が一定の手続をとることにより協定に定める出頭時刻前に出頭を命じうる規定である。
      
      ２　右に認定の事実を基にして判断するに、客室乗務員の勤務時間、休養、休日等の勤務条件については、控訴人の営む定期航空運送事業における客室乗務員の勤務の特殊性にかんがみ、地上職員のように固定的、一律にこれを規定するのは適当でないため、規程及び本件協定、本件覚書により、勤務割指定、変更という方法により控訴人がこれを定めうることにしたもの（勤務割制度）と解せられる。定期航空運送事業は、運輸大臣の免許を得たもののみが営みうる独占的事業であつて利用者の選択の余地が少ない上、予め定められた運航時刻（運航ダイヤ）によつて運航されるべきもので、右運送業務の遅滞が公共の利便に与える影響は極めて大きいところ、右運送業務は、天候の悪化、災害の発生、航空機材の故障等による延着、欠航等に強く影響を受け、その遂行のためにはこれに緊急に対応する必要があり、ひいては客室乗務員の勤務もこれに応じざるをえないが、勤務割の変更については、職員の技能、経験、職員間の公平、勤務条件についての労使間の合意、変更前の勤務についての補充要員の有無等多様、複雑、困難な諸要素を考慮して緊急に対処する必要があるから、客室乗務員の勤務割の変更は、控訴人の裁量判断に委ねるのが相当であつて、右のように控訴人が勤務割を定めうるのみならず、これを変更しうる権利をも有するものと解するについて十分根拠のあるものであり、これを違法とすべき事情は存しない。このような、右の勤務割制度の趣旨からすれば、控訴人は、労働基準法等の法令、就業規則、規程及び本件協約、本件覚書等の制約に反しない限り、客室乗務員に対し、勤務割を指定しうる権利を有するのはもちろん、勤務時間の延長、休養時間の短縮等にわたることがあつても、一旦指定した勤務割を変更しうる権利をも有するのであり、このことは、勤務割変更をするのが勤務日当日であるか否かによつて異なるものでないと解するのが相当である。もつとも、勤務割変更指示は、勤務時間の延長、休養時間の短縮等を招き客室乗務員の私生活に影響を与えることが多いのであるから、控訴人は、勤務割変更指示に当たつては、変更の事由、その必要性、変更権行使の時期、変更される者への影響の程度、後記のスタンドバイ制度が設けられていること等諸般の事情を考慮して慎重にこれを行うべきであり、控訴人がこのような考慮を怠り、その有する権利の行使がその範囲を超え、濫用にわたる場合には違法となるというべきである。被控訴人は、客室乗務員の始業・終業時刻が前月二五日に会社が発表する勤務割によつて確定され、その後の変更（特に当日の勤務割変更）は客室乗務員の承諾を得ない限りできない旨の主張をし、控訴人の勤務割変更は、本件協定４ー３、同６ー２ー５、本件覚書Ⅱ４のように協定又は覚書によつて勤務割変更が認められた場合に限られるとするが、これらの規定は、前示のとおり、控訴人に勤務割変更権があり、これを前提とした上、控訴人に勤務割変更を義務付けたもの又は控訴人が勤務割変更をする場合の制限を規定したものと解するのが相当であつて被控訴人主張の趣旨の規定とは解せられず、また、本件覚書Ⅱ４の場合に勤務割変更に客乗組合への通知、理由の説明義務を課したことをもつて当日の勤務割変更が禁止されている根拠とするが、右の規定は、本件協定５ー１０ー１（１）に定める航空機出発予定時間との関係で定められている出頭時刻前に出頭させる場合の規定であつて、大雪、大規模なデモ等で通常の出頭時刻に出頭が確保できないでかなり多数の乗務員の勤務変更を要する場合を予想して特別な手続規定を定めたものであつて、それ以外の勤務割変更に及ぶものではないと解されるから、当日の勤務割変更禁止の根拠とはならないものというべく、さらに、スタンドバイ制度（本件協定１ー４）が設けられていることをもつて、その主張の根拠とするところ、右制度が勤務割の不時の変更に備えたものであることは右協定上明らかであるが、規程、本件協定、本件覚書等上これによつて控訴人の勤務割変更権が被控訴人主張のごとく制限されるものと解すべき規定はなく、スタンドバイ制度のあることが勤務割変更の際考慮すべき事情ではあつても、被控訴人の主張の根拠となるものとは解せられない。証人ｆ、同ｄ、同ｅの各証言中には、被控訴人の主張に沿う部分があるが、前示説示に照らし、たやすく採用することができない。他に控訴人が勤務割変更権を有することについての前示認定判断を覆して前月二五日に発表される勤務割後の変更又は勤務日当日の勤務割変更が被控訴人主張のごとく制限されるものと解すべき右規程等上の規定その他の証拠はない。
      
      三　本件勤務割変更指示の適否について
      
      １　抗弁１（一）の事実及び同（二）（１）、（２）のとおりの機材故障が発生し、控訴人が同記載の判断の下に、同記載の機材の変更、客室乗務員の変更をしたことは当事者間に争いがない。
      
      ２　控訴人がした機材故障に伴う機材変更の処置が合理的であつたことは、原判決五四枚目表三行目の「本件」から同裏末行目末尾までのとおりであるから（但し、同裏八行目の「これと」の次に「前掲ａ証言及び」を加える。）、これをここに引用する。次に、機材変更に伴う客室乗務員の勤務割変更の必要性及び客室乗務員の選択の適否についての判断は、次のとおり付加し、削除するほかは、原判決五五枚目表一行目の「機材」から同五八枚目表六行目の「ある。」までのとおりであるからこれをここに引用する。
      
      （一）　原判決五七枚目裏四行目の「なお」から同末行目の「あるが、」までを削除する。
      
      （二）　同五八枚目表六行目の「ある。」の次に改行の上、次のとおり付加する。「前掲乙第一号証、成立に争いがない乙第三号証、同第五号証、証人ｇの証言により真正に成立したことが認められる同第七号証及び証人ｈ、同ｉの各証言並びに弁論の全趣旨によれば、当時被控訴人らのグループの者は、既に規程及び本件協定に定められた一二時間（規程１１条１項、本件協定５ー８ー１（１））以上の休養をとつており、本件勤務割変更指示は労働基準法等の法令の定めに反すると認められるところはないのみならず、就業規則、規程、本件協定、本件覚書等上の制約にも抵触しないのであり、被控訴人らグループの者が本件勤務割変更指示に応じても、休養時間は三〇分程度短縮されるのみであり、また羽田の到着時刻は一時間二五分延長されるが、変更後の最後のスケジユールはデユーテイデツドヘツド（機内業務に従事することなく航空機に搭乗して移動すること）（規程２条（６）、本件協定１ー５）であつてその労働負担が著しく重くなるものではなく、被控訴人らのグループの者が本件勤務割変更によつて私生活上著しい影響を受ける事情は窺えなかつたことが認められ、この認定を左右するに足りる証拠はない。ところで、前示のとおり本件協定にはスタンドバイ制度があり、被控訴人は、被控訴人らのグループの者の勤務割をそのままとして福岡及び東京のスタンドバイ要員を乗務させるべきであつたと主張し、被控訴人らのグループ及びｊグループともに当初予定した便に乗務させ、三二六便は福岡及び東京のスタンドバイ要員によつて運航することも不可能でなかつたことは、控訴人において自認するが、しかし、前示のとおり控訴人は定期航空運送事業を営むものであり、その業務運営の過程においてしばしば生じうるトラブルに緊急に対応して遅滞なく業務を遂行することが要求されていることを考えれば、控訴人がいかほどのスタンドバイ要員を確保し、これをいかように起用するかは本来控訴人の裁量に委ねられているものというべきであり、前掲各証拠によれば、本件勤務割変更指示当時、福岡には三名の自宅待機のスタンドバイ要員が、東京には九名の出勤スタンドバイ要員、一〇名の自宅待機のスタンドバイ要員がいたほか、成田には国際線におけるスタンドバイ要員が確保されていたが、控訴人は、スタンドバイ要員の起用方針として、①同じ基地どうしで確保すること（後述のとおり控訴人は東京、大阪及び福岡の三空港に客室乗務員の基地を置いており、客室乗務員はそのいずれかに属しているところ、勤務割変更の必要が生じ、そのためスタンドバイ要員を起用するときは、当該勤務割を変更する客室乗務員の属する基地のスタンドバイ要員を起用する。）、②スタンドバイ要員を起用しなければ対応できない事態に備えるため勤務中の者の勤務割変更指示で賄いえない場合にスタンドバイ要員を起用することとしていたこと、本件機材繰り変更に伴いＤＣ１０型機で運航される九〇九便（午後六時五〇分東京発沖縄行）にはスタンドバイ要員八名を起用せざるを得ない状況にあり、同便と三二六便をともに東京のスタンドバイ要員で運航すると（右①の関係）東京のスタンドバイ要員はスチユワーデス三名を残すのみとなること、被控訴人主張の処置によると、更に他に勤務割変更の事態が生じることが認められ、この認定を左右するに足りる証拠は存しないところ、控訴人が本件場合において右スタンドバイ要員起用の方針のもと右の事情その他前示諸事情を考慮して右スタンドバイ要員の起用をしなかつたことは、控訴人の裁量の範囲に属するものというべきであり、この点被控訴人らのグループの者を一五四便に乗務させ、一五三便に成田のスタンドバイ要員を起用する方法がありえても、成田のスタンドバイ要員は国際線におけるものであることに前示諸事情を併せ考えれば同断であり、他に前示諸事情に照らし控訴人が右スタンドバイ要員を起用しなかつたことが控訴人の裁量の範囲を逸脱しているものと解すべき事情を認めうるような証拠はない。以上認定し説示したところを総合考察すれば、本件勤務割変更指示は、勤務日当日になされたものであつても、たやすくこれを不合理、不相当のものということはできない。このような次第で、控訴人がした機材の変更は合理的であり、客室乗務員の勤務割変更の処置に格別不合理、不相当なところはなく、本件勤務割変更指示に権利の濫用ないし信義則違反は認め難い。したがつて、本件勤務割変更指示は適法である。」
      
      四　本件各処分の適否について
      
      １　被控訴人が本件勤務割変更指示に応じなかつた経緯について判断する。被控訴本人尋問の結果（原審）によつて原本の存在とその真正成立が認められる甲第二七号証、前掲乙第七号証（一部）、証人ｆ、同ａ、同ｇ（一部）、同ｋ（一部）の各証言、被控訴本人尋問の結果（原審、当審）並びに弁論の全趣旨によれば、次の事実が認められ、乙第七号証、弁論の全趣旨により原本の存在とその真正成立が認められる同第二一号証、同第二三号証及び証人ｋ、同ｇの各証言中右認定に反する部分は採用できず、他に右認定を左右するに足りる証拠はない。
      
      （一）　控訴人は、東京、大阪及び福岡の三空港に客室乗務員の基地を置いており、客室乗務員はそのいずれかに属していて基地へ通勤可能な地域に居住し、一連の勤務は必ず基地から始まり、基地に終わることとされ、被控訴人のグループの者は東京の基地に属しており、昭和五四年一一月二四日の本件前日及び翌二五日の本件当日の被控訴人とその部下のスケジユールは抗弁１（一）記載のとおりであつたが、本件当日に同（二）１記載の機材故障が発生したため、控訴人は、同所記載の判断をして機材繰りを当初予定の原判決別紙（二）記載のものから同（三）のものに変更し、右変更に伴い、同（二）（２）記載の判断の下に、被控訴人らのグループを含む同所記載の内容の客室乗務員のスケジユール変更をした（この各事実は、当事者間に争いがない。）。
      
      （二）　被控訴人らのグループの者の本件当日のシヨウアツプタイムは午後二時五〇分であり、宿泊先の東洋ホテルを出発すべきピツクアツプタイムが同午後二時二〇分となつていた（このことは当事者間に争いがない。）ところ、被控訴人は、同午後零時三〇分ころ食事のために同じグループのアシスタントパーサー三名と共に東洋ホテルを出て、同午後一時四五分ころ同ホテルに戻つたところ、ホテルのフロント係より「大阪の航務課から電話を下さいとのメツセージが入つています。」との連絡を受けた。
      
      （三）　被控訴人は、直ちに控訴人の大阪空港支社航務課に電話したところ、同課の担当者が本件勤務割変更指示をした（この事実は当事者間に争いがない。）。これに対し、被控訴人は、「当日の勤務変更は協定違反になると思うが組合の了解を得ているか。」と尋ねたところ、同課員は、「組合と連絡をとつてやつていると思うが。」と答えたが、その点を確認していなかつたので、「羽田から電話させればいいのか。」と尋ね、被控訴人は「そうです。」と答えた。
      
      （四）　同日午後一時五〇分ころ、同航務課の課員は、同支店旅客課に、「一五四便のクルーが来ないので、飛行機が大幅に遅れる可能性がある。」旨を伝えるとともに、羽田客室乗員部（ａスケジユーラー）へ連絡し、被控訴人が勤務割変更について組合の了解を求めている旨の連絡をした。これとほぼ同時に、同大阪支店においては、旅客課と客室乗員課で対応策を協議し、ちょうど乗務を終了したばかりのｌチーフパーサーのグループに一五四便乗務への協力を求めた。
      
      （五）　同日午後二時ころ、ａから連絡を受けた羽田客室乗員部のｇ先任チーフパーサーは、同ホテルのロビーにいた被控訴人に電話し、本件勤務割変更の指示をし（この事実は当事者間に争いがない。）、その理由を説明した。被控訴人は、同人に対しても、「組合の指示に従うので、組合と連絡をとつてほしい。」と答えた。ｇは、被控訴人に対し、「乗務拒否するのか。」と詰問したが、「一応組合に連絡しよう。」と答えるとともに、「部屋に戻つて、制服に着替えるように。」と指示した。
      
      （六）　そのころ、羽田客室乗員部のｍチーフパーサーは、客乗組合本部に電話し、同本部の副委員長であるｆに対し、被控訴人らグループの者について勤務割変更をする事情を説明し、組合から被控訴人を説得してほしいと依頼した。これに対し、ｆは、「一五四便に被控訴人のグループを乗務させ、下りの一五三便は成田にいるスタンドバイ要員を充てるのはどうか。」と提案した。これに対し、ｍは、「なるほど。」と言つて、検討を約した。
      
      （七）　ｆは、同日午後二時一五分ころ、ホテルの部屋に戻つていた被控訴人に電話し、「一五四便で終わりにし、成田からチヤーターバスで帰るということでいいか。」と尋ねた。被控訴人は、「それでいいが、アシスタントパーサーの意見を聞いて、電話する。」と答えた。
      
      （八）　ｍは、（六）の電話後直ちにｇとｆの提案について協議したが、結局これを拒否して当初の指示どおり被控訴人の勤務割を変更することを確認し、ｍが、ｆに電話したが、同人は（七）の通話中であつた。
      
      （九）　ｆは、（七）の電話が終わつた直後に、ｍから電話があつたことを知らされたので、ｍに電話した。ｍは、ｆに対し当初の指示どおり、被控訴人を一五四便に乗務させることを伝えた。この電話は、途中からｍからｇに伝わつたが、その通話の途中に別の電話で大阪支店から羽田客室乗員部に電話があり、一五四便には別のグループが乗務することにつき了解を求めた（ｌグループは、一五四便の乗務を了承し、同日午後二時一五分ごろには一五四便に搭乗していた。）。ｇは、大阪支店の処置を了解し、ｆに対し、「今、大阪から電話が入つて、いらなくなつた。」と伝えた。
      
      （一〇）　被控訴人は、（七）の電話の後に他のアシスタントパーサーの了解を得て、同日午後二時二五分ころ、ｆに電話し、「アシスタントパーサーの了解を得たので、一五四便に乗務する。」旨を伝えたが、ｆから、一五四便は他のグループで運航したことが伝えられた。
      
      （一一）　一五四便の運航は、ｌチーフパーサーのグループが乗務し、同日午後二時三三分ころ大阪空港を出発した。
      
      ２　次に、控訴人と客乗組合との間の勤務割変更についての交渉の経緯等について判断する。証人ｂの証言によつて真正に成立したことが認められる乙第一五号証、証人ｆの証言によつて原本の存在とその真正成立が認められる甲第二一号証の一ないし四、証人ｄの証言によつて真正に成立したことが認められる乙第二五号証、証人ｅ、同ｄ、同ｃ、同ｂの各証言及び被控訴本人尋問の結果（原審、当審）によれば、次の事実が認められ、これを左右するに足りる証拠はない。
      
      （一）　控訴人が一旦定めた勤務割を一方的に変更しうるか否かは、本件協定が成立した昭和五〇年当時は問題とされなかつたが、昭和五三、四年ころから客乗組合が勤務日当日における勤務割変更は協定上違法であるとの主張をしはじめ、組合員にその旨の教宣をするとともに、控訴人と交渉していた。しかし、控訴人は、協定上も会社が一方的になしうる旨主張し、客乗組合と意見が対立していた。
      
      （二）　本件に至るまでも、控訴人から客室乗務員に対して、天候の変更、機材の故障等のため、勤務日当日においても、勤務割変更指示がされてきたが、乗務員が異議なくこれに応じ又は控訴人が乗務員の異議を入れて勤務割変更指示を撤回したりしたため（これらの折衝には客乗組合が介在したこともあつた。）、勤務割変更の根拠が明確にされたことはなかつた。
      
      （三）　被控訴人は、同僚の客室乗務員が勤務日当日の前夜半に出勤時刻を早める勤務割変更指示を受け困つたとのことを聞き、昭和五四年一〇月下旬ごろ客乗組合事務室を訪ねて、組合の意見を聞いたところ、ｎ執行委員から、勤務日当日に会社が一方的に勤務割を変更することは組合として認めていないので、そのような場合には組合に相談してほしいと言われた。
      
      （四）　控訴人の客室乗務員の勤務について、労働基準監督署は、昭和五五年ころ、控訴人に対し、客室乗務員について始業、終業時刻が就業規則上明らかでないとして改善を求めた。
      
      ３　右１、２の認定の事実に基づき本件各処分の適否について判断する。本件各処分の内容は、前示一のとおりであり、被控訴人が正当の理由なく本件勤務割変更指示に従わず、就労を拒否したことを理由とするものである。しかしながら、前示１の経緯によれば、被控訴人が大阪支店の航務課の課員及びｇに述べたことは、本件勤務割変更について客乗組合の了解を得ることを求め、組合の了解があれば従うというものであり、それに対する控訴人側の対応も、これを拒否することなく、同組合と折衝することとし、更に組合側の対案をも検討することとしていたのであつて、被控訴人としては、会社と客乗組合とが話し合い、その結果を伝えてくれることを待つていたに過ぎないのであり、被控訴人が結局一五四便に乗務しなかつたのは、ｌグループが乗務を了承したことによるものであり、これをもつて就労拒否ないし乗務拒否とするのは相当ではない。もつとも、被控訴人が客乗組合の了解を得ることを求めたことは、本件のような急迫した事態の下ではいささか硬直した対応であるとの非難は免れないが、前示２の経緯に照らせば、被控訴人が本件につき客乗組合の了解を得るべきであると判断したことも、それなりに無理からぬところがあり、これをもつて、就労拒否ないし乗務拒否とはたやすく評価し得ないし、被控訴人の国内線パーサーとしての判断、指導、統率、規律、責任感等に不十分な面があるともいえない。したがつて、本件各処分は、いずれもその前提を欠くもので違法無効であり、これらを前提とした請求原因４（一）ないし（三）記載の処分事実の公表行為等もまた違法な行為と評価するべきである。（同（四）記載の「デイリー・スケジユール」上の表示は、下位職代行を命じた場合の必然的な措置と言うべきであり、それ自体は違法な公表行為と目すべきではない。）。そして、規程、本件協定、本件覚書等の内容、従来の勤務変更についての客乗組合の控訴人に対する対応、本件当日における被控訴人及び客乗組合の控訴人に対する対応、並びに本件各処分につき控訴人は被控訴人の異議申立てないし再審議申立てを退けていること等に照らすと、控訴人には右各違法行為をするについて少なくとも過失があつたというべきであるから、右各行為は被控訴人に対する不法行為を構成するものである。
      
      四　損害について右不法行為による損害についての判断は、原判決六六枚目表末行目の「結果」の次に「（原審、当審）」を加えるほかは、同二行目の「前記」から同六七枚目表二行目末尾までと同一であるから、これをここに引用する。
      
      五　以上のとおり、被控訴人の本訴請求は、本件懲戒処分の無効確認並びに慰謝料金二〇万円及びこれに対する本件訴状送達の日の翌日であることが本件記録上明らかな昭和五五年四月一〇日から支払済みに至るまで年五分の割合による遅延損害金の支払を求める限度で理由がある。よつて、結局これと同旨の原判決は相当であり、本件控訴は理由がないからこれを棄却すべく、控訴費用の負担につき、民事訴訟法九五条、八九条を適用して、主文のとおり判決する。
    </理由>
    <裁判官>
      <裁判官>鈴木弘</裁判官>
      <裁判官>時岡泰</裁判官>
      <裁判官>筧康生</裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
