<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成24(行ケ)10195</事件番号>
      <事件名>審決取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成25年02月07日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20130212115914.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=82976&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２５年２月７日判決言渡同日原本受領平成２４年（行ケ）第１０１９５号口頭弁論終結日裁判所書記官審決取消請求事件判原決告同訴訟代理人弁護士株式会社ダナフォーム和則川義人辻丸光中山ゆみ吉弁理士上藤同山田玲子伊佐治李被告同訴訟代理人弁護士一郎創京佳栄研化学株式会社彦石幸吹英友雄村昌弘磯田志郎浅村池田幸弘井訴訟費用は原告の負担とする。
      忠浅原告の請求を棄却する。
    國安文明朝主孝明弁理士島安同永上慎一二郎太一郎</主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求特許庁が無効２０１１－８００２１６号事件について平成２４年４月２５日にした審決を取り消す。第２事案の概要本件は，原告が，後記１のとおりの手続において，被告の後記２の本件発明に係る特許に対する原告の特許無効審判の請求について，特許庁が同請求は成り立たないとした別紙審決書（写し）の本件審決（その理由の要旨は後記３のとおり）には，後記４のとおりの取消事由があると主張して，その取消しを求める事案である。１特許庁における手続の経緯被告は，平成１９年４月２３日，発明の名称を「核酸の合成方法」とする特許出願（特願２００７－１１３５２３号。出願日を平成１１年１１月８日，国内優先権主張日を平成１０年１１月９日とする特願２０００－５８１２４８号からの分割出願である特願２００２－１１０５０５号からの再度の分割出願である。）をし，平成２０年６月１３日，設定の登録（特許第４１３９４２４号。請求項の数は４）を受けた。以下，この特許を「本件特許」といい，本件特許に係る明細書（甲１１）を「本件明細書」という。原告は，平成２３年１０月２４日，本件特許の請求項１ないし４（全部）に係る発明（以下，請求項の番号に応じて「本件発明１」ないし「本件発明４」といい，これらを併せて「本件発明」という。）について特許無効審判を請求し，無効２０１１－８００２１６号事件として係属した。特許庁は，平成２４年４月２５日，「本件審判の請求は，成り立たない。」旨の本件審決をし，その謄本は，同年５月８日，原告に送達された。２特許請求の範囲の記載本件発明に係る特許請求の範囲の記載は，次のとおりである。なお，文中の「／」は，原文の改行箇所を示す。【請求項１】領域Ｆ３ｃ，領域Ｆ２ｃ，および領域Ｆ１ｃを３′側からこの順で含む鋳型核酸と以下の要素を含む反応液を混合し，実質的に等温で反応させることを特徴とする，１本鎖上に相補的な塩基配列が交互に連結された核酸の合成方法。／ⅰ）前記Ｆ２ｃに相補的な塩基配列を持つ領域の５′側に前記Ｆ１ｃと同一の塩基配列を持つ領域を連結して含むオリゴヌクレオチド／ⅱ）ⅰ）のオリゴヌクレオチドをプライマーとして合成された相補鎖における任意の領域Ｒ２ｃに相補的な塩基配列を含むオリゴヌクレオチド／ⅲ）前記Ｆ３ｃに相補的な塩基配列を持つオリゴヌクレオチド／ⅳ）ⅰ）のオリゴヌクレオチドをプライマーとして合成された相補鎖における任意の領域Ｒ２ｃの３′側に位置する任意の領域Ｒ３ｃに相補的な塩基配列を持つオリゴヌクレオチド／ⅴ）鎖置換型の相補鎖合成反応を触媒するＤＮＡポリメラーゼ，および／ⅵ）要素ⅴ）の基質となるヌクレオチド【請求項２】ⅱ）のオリゴヌクレオチドが，ⅰ）のオリゴヌクレオチドをプライマーとして合成された相補鎖における任意の領域Ｒ２ｃとその５′側に位置する領域Ｒ１ｃに対し，前記Ｒ２ｃと相補な塩基配列を持つ領域の５′側に前記Ｒ１ｃと同じ塩基配列を持つ領域を連結して含むオリゴヌクレオチドで構成されるプライマーである請求項１に記載の方法【請求項３】以下のオリゴヌクレオチドで構成されるプライマーを含む，１本鎖上に相補的な塩基配列が交互に連結された核酸の合成用プライマーセット。／領域Ｆ３ｃ，領域Ｆ２ｃ，および領域Ｆ１ｃを３′側からこの順で含む鋳型核酸に対し，／ⅰ）前記Ｆ２ｃに相補的な塩基配列を持つ領域の５′側に前記Ｆ１ｃと同一の塩基配列を持つ領域を連結して含むオリゴヌクレオチド／ⅱ）ⅰ）のオリゴヌクレオチドをプライマーとして合成された相補鎖における任意の領域Ｒ２ｃに相補的な塩基配列を含むオリゴヌクレオチド／ⅲ）前記Ｆ３ｃに相補的な塩基配列を持つオリゴヌクレオチド／ⅳ）ⅰ）のオリゴヌクレオチドをプライマーとして合成された相補鎖における任意の領域Ｒ２ｃの３′側に位置する任意の領域Ｒ３ｃに相補的な塩基配列を持つオリゴヌクレオチド【請求項４】ⅱ）のオリゴヌクレオチドが，ⅰ）のオリゴヌクレオチドをプライマーとして合成された相補鎖における任意の領域Ｒ２ｃとその５′側に位置する領域Ｒ１ｃに対し，前記Ｒ２ｃと相補的な塩基配列を持つ領域の５′側に前記Ｒ１ｃと同じ塩基配列を持つ領域を連結して含むオリゴヌクレオチドで構成されるプライマーである請求項３に記載のプライマーセット３本件審決の理由の要旨本件審決の理由は，要するに，平成１１年６月２４日出願（パリ条約に基づく優先権主張日：平成１０年６月２４日，米国）の特願平１１－１７９０５６号（甲１の４・５。以下「第１出願」という。）の一部が，平成１５年１２月２４日分割出願されて特願２００３－４２８４８２号（甲１の３。以下「第２出願」という。）となり，更にこの一部が，平成１７年４月１８日分割出願（甲１の６。以下「第３出願」といい，第３出願に係る明細書及び図面を「第３明細書」という。）されて特願２００５－１２０４０９号となり，平成１７年１０月６日の出願公開（甲１の６）を経て平成２３年２月４日に特許第４６７５１４１号により特許された（甲１の１。以下，請求項１６及び１７に記載の発明を，請求項の番号に従い，「甲１発明１６」及び「甲１発明１７」という。 ところ，）第１出願の際の明細書及び図面（甲１の５。以下「第１明細書」という。）及び第２出願の際の明細書及び図面（甲１の３。以下「第２明細書」という。）には，いずれも甲１発明１６及び１７の一部（後記参照）が記載されておらず，これらの各明細書の全ての事項を総合することにより導かれる技術的事項との関係において，新たな技術的事項を導入するものであるから，第３出願が，平成２０年法律第１６号による改正前の特許法（以下「法」という。）４４条１項の規定に基づく適法な分割出願とは認められず，出願日が遡及せず実際の分割出願日（第３出願の日）である平成１７年４月１８日に出願されたものとなるから，甲１発明１６及び１７の出願が，本件出願との関係で先願にはならず，したがって，本件特許が特許法３９条１項の規定に違反してされたものとはいえない，というものである。甲１発明１６及び１７の特許請求の範囲の記載は，次のとおりである。なお，後記の下線部は，当裁判所が便宜上付したものであり，原告が本件発明１ないし４の「アウタープライマー」（以下「ＯＰ」という。）に相当すると主張する部分であって，かつ，本件審決が第１明細書（甲１の５）及び第２明細書（甲１の３）のいずれにも記載がないと認定した部分であることを示す。ア甲１発明１６（【請求項１６】：キットであって，以下：／第１のオリゴヌク）レオチドプライマーであって， （ⅰ）／サンプル一本鎖核酸分子にアニーリングし，該サンプル一本鎖核酸分子に少なくとも部分的に相補的な第１の一本鎖核酸分子を合成するための合成起点として働く，３′末端ヌクレオチド配列，および／（ⅱ）該第１の一本鎖核酸分子の任意の領域と相補的な５′末端ヌクレオチド配列を含む，／第１のオリゴヌクレオチドプライマー；／第２のオリゴヌクレオチドプライマーであって，該サンプル一本鎖核酸分子に該第１のオリゴヌクレオチドプライマーがアニーリングする位置よりも３′側に位置する該サンプル一本鎖核酸分子の領域にアニーリングする，ヌクレオチド配列を含む，第２のオリゴヌクレオチドプライマー；／第３のオリゴヌクレオチドプライマーであって，／（ⅰ）該第１のオリゴヌクレオチドプライマーを使用して調製された該第１の一本鎖核酸分子にアニーリングし，そして該第１の一本鎖核酸分子に少なくとも部分的に相補的な第２の一本鎖核酸分子を合成するための合成起点として働く，３′末端ヌクレオチド配列，および／（ⅱ）該第２の一本鎖核酸分子の任意の領域と相補的な５′末端ヌクレオチド配列を含む，／第３のオリゴヌクレオチドプライマー；／鎖置換活性を有するＤＮＡポリメラーゼ；ならびに／該プライマーを伸長させるために該ＤＮＡポリメラーゼによって使用される，１つ以上のヌクレオチド，／を備える，キットイ甲１発明１７（【請求項１７】：請求項１６に記載のキットであって，／第４）のオリゴヌクレオチドプライマー／をさらに備え，該第４のオリゴヌクレオチドプライマーは，前記第１の一本鎖核酸分子に前記第３のオリゴヌクレオチドプライマーがアニーリングする位置よりも３′側に位置する該第１の一本鎖核酸分子の領域にアニーリングする，ヌクレオチド配列を含む，／キット４取消事由甲１発明１６及び１７の先願性の認定の誤り（取消事由１）法４４条の分割要件を判断した誤り（取消事由２）第３１当事者の主張取消事由１（甲１発明１６及び１７の先願性の認定の誤り）について〔原告の主張〕第１明細書は，ＳＤＡ法についての説明がある甲１２の１（米国特許第５２７０１８４号公報。なお，甲１２の２は，これに対応する特開平５－２７６９４７号公報である。 を援用している 【０００６】 ところ，）（）甲１２の１・２の図１には，ＯＰを用いた増幅反応が記載されている。また，第１明細書の図１３及び１４に記載のプライマーは，領域Ｆ２ｃ又はＲ２ｃの３′末端側にアニールするという，本件発明のＯＰの要件を満たしている。なお，本件発明のＯＰは，領域Ｆ２ｃ又はＲ２ｃの３′末端側にアニールすること以外には規定がないから，例えば，５′末端で２つのオリゴヌクレオチドが連結され，「２つの３′末端を有するという特殊な分子」を除外して考え，あるいは鎖置換相補鎖合成によって伸長生成物を分離し得るもののみに限定解釈する根拠はない。さらに，第１明細書の図１及び３には，ターンバックプライマー（以下「ＴＰ」という。 がテンプレートにハイブリダイズして伸長した後，）ターンバックしてステムループを形成することにより，次のＴＰがテンプレートにハイブリダイズして伸長し，前のＴＰ伸長鎖が剥がれて１本鎖になり，その１本鎖にリバース側のＴＰがアニールして伸長することにより，ダンベル型中間体が合成され，新たに３′末端側に形成されたループ部分に初期のＴＰがアニールして伸長することにより次のダンベル型中間体が合成される旨の記載があり，ここでは，ＴＰがＯＰと同じ役割を果たしている。以上のとおり，第１明細書全体をみれば，そこには本件発明のＯＰが記載されていることが明らかである。標準的なプライマーの定義に関して，第１明細書（【００８７】 ，第２明細）書（【００８８】）及び第３明細書（【００８８】）には，いずれも，「標準的なプライマーは，伸長後に合成される配列での二次的構造形成に実質的に関与しないプライマーである。」との記載があるとおり，標準的なプライマーは，ＰＣＲ法等にも使用される一般的なプライマーであるところ，ＯＰも，ＰＣＲ法等で使用される一般的なプライマーであるから，標準的なプライマーがＯＰとして使用可能であることは，明らかである。次に，プライマーの数に関して，第１明細書（【００９４】，第２明細書（）【００９５】）及び第３明細書（【００９５】）には，いずれも，「単一のプライマーまたは１つより多いプライマーを必要とする」との記載があるとおり，プライマーの数に制限はなく，通常は，フォワードプライマー及びリバースプライマーの２つのプライマーとなるが，これにＯＰを加えて４つのプライマーを使用できることも記載されていることになる。また，プライマーの組合せに関して，第１明細書（【０１２９】，第２明細書（）【０１３０】）及び第３明細書（【０１３０】）には，いずれも，「プライマーが非直線的増幅に使用される場合，一方の鎖における結合部位は，第１および第２セグメントを有する新規のプライマーによって使用され，そして他方の鎖における結合部位は，標準的なプライマーまたは別の新規のプライマーのいずれかによって使用され得る。，」「標準的なプライマー，新規のプライマー，構築物および新規の構築物の組合せもまた，少なくともそれらの１つが第１および第２セグメントを含む限りは，ともに使用され得ることもまた理解される。 との記載があるとおり，」標準的なプライマーと新規なプライマー（ＴＰ）とを組み合わせて使用することが記載されており，その組合せは，フォワードプライマー及びリバースプライマーの組合せに限定されないことが明らかである。そして，鋳型配列とプライマーのアニールに関して，第１ないし第３明細書及び優先権主張基礎出願（甲１の４）には，いずれも，鋳型配列には領域ＡないしＧというサイトごとに記号が付されている図１ないし３が記載されている。そして，上記図１には，フォワードプライマーとしてＴＰが鋳型配列の領域Ｂにアニールすることが記載されているが，その領域Ｂの３′末端側に領域Ａが記載されている。このサイトがアウタープライマーのアニール可能なサイトであることは，当業者において自明である。同様に，上記図２では，リバースプライマーとして標準的なプライマーが領域Ｆ′にアニールし，上記図３では，リバースプライマーとしてＴＰが領域Ｆ′にアニールしている。そして，上記図２及び３において，リバースプライマーがアニールする領域Ｆ′の３′末端側の領域Ｇ′が記載されているところ，これは，鋳型配列の領域Ｇに由来するものであり，しかも，ＯＰがアニール可能であることは，当業者において自明である。また，上記図１ないし３において，意味のない領域に記号が付されているとは考えらないところ，領域「Ａ」及び「Ｇ」は，ＯＰの使用を前提として記載されていることが明らかである。さらに，ＯＰについて，第１ないし第３明細書には，いずれも，「上記初期プライマーまたは核酸構築物と上記第２のプライマーまたは核酸構築物とは異なり得る。」（【００１６】）との記載があるところ，上記「第２のプライマー」は，その伸長鎖（核酸構築物）により上記「初期プライマー」（ＴＰ）の伸長鎖（核酸構築物）を置換して剥がす機能を有するものであり，しかも，ＴＰとは異なる核酸配列を有し得るプライマーであるので，ＯＰであることが明らかである。以上をまとめると，第１ないし第３明細書には，標準的なプライマーは，ＯＰとしても機能可能であることが実質的に記載されており，標準的なプライマーと新規なプライマー（ＴＰ）との組合せは，フォワードプライマー及びリバースプライマー以外の組合せも含むことが記載されており，しかも，鋳型配列にＯＰのアニールサイトとして機能可能なサイトが記載されている。さらに，第２のプライマー」「は，「初期プライマー」（ＴＰ）とは異なる核酸配列を有し得るＯＰであることが記載されている。したがって，第１ないし第３明細書には，標準的なプライマーが新規なプライマーのＯＰであることが実質的に記載されているといえる。よって，第１出願及び第２出願は，いずれも適法な分割出願であるから，甲１発明１６及び１７の優先権は，有効であって，第１明細書にＯＰが記載されていないと認定し，甲１発明１６及び１７が法４４条の分割要件を満たさないとした審決の判断には，結論に影響を及ぼすことが明らかな重大な誤りがある。なお，第１明細書の図１に示されているのは，増幅の初期反応であり，それに引き続き，第１明細書の図に示される本件発明と同じ増幅反応中間体（ダンベル形中間体）が形成され，非直線的（指数関数的）な増幅反応が生起するもの（【０１３３】）であって，当該増幅反応の技術的特徴は，１対（２つ）のＴＰを用いることである。他方，本件発明も，１対（２つ）のＴＰを用いた増幅反応であって，当該ＴＰは，その伸長鎖に対して５′末端側がターンバック可能であるため，ＯＰを使用しなかったとしても，当該ターンバックにより次のＴＰが鋳型にアニールして鎖置換伸長をすることが可能であり，ＯＰと同じように前のＴＰ伸長鎖を鋳型から剥がして１本鎖にすることができ，当該１本鎖になったＴＰ伸長鎖にリバース側のＴＰがアニールして伸長することにより，非直線的増幅反応のためのダンベル形中間体が形成されるというものである。このように，甲１発明１６及び１７並びに本件発明の増幅反応は，いずれも，ＯＰの有無にかかわらず，ダンベル形中間体が形成されて非直線的な増幅反応が起きるというものであって，その特徴は，２つのＴＰを用いる点であり，ＯＰの有無は，本質的な相違ではない。したがって，甲１発明１６及び１７と本件発明とが技術的に相容れないとの被告の主張は，第１明細書の一部を恣意的に取り上げ，かつ，そこに記載の技術を誤って解釈したものである。また，当業者は，第１明細書の図１３に示すプライマーが更に伸長することで，既存の伸長鎖を鋳型から剥がして１本鎖とすること，すなわち，当該プライマーがＯＰとして機能することを容易に理解できるから，当該プライマーがＯＰとして機能しないとの被告の主張は，失当である。〔被告の主張〕第１明細書に記載の発明は，核酸増幅，核酸配列決定及び重要な特徴を有する独特の核酸の生成に有用かつ応用可能である新規のプロセスを提供することを目的とするものである（【００１３】）ところ，その基本原理は，初期プライマー内に第１のセグメント（領域Ｂ′）及び第２のセグメント（領域Ｃ）を設けることにより，第２のセグメント（領域Ｃ）と伸長配列の一部（領域Ｃ′）との間で動的平衡による自己ハイブリダイゼーションをさせて二次構造（鎖内ステムループ構造）を形成し（図１③） 当該二次構造の形成で１本鎖となった特定の核酸配列の部分に新，たな初期プライマーを結合させ（図１④） その伸長により先の伸長プライマーを分，離する（図１⑤）ことを特徴とする（【００１４】【０１０４】【０１０５】【０１０８】。すなわち，上記発明は，動的平衡を利用して，鋳型上で初期プライマー結合）部位を再生することを繰り返すという特徴を有する。他方で，本件発明は，ＯＰを使用して鋳型と既存のＯＰ伸長生成物とを分離するというものであるから，通常は，プライマー結合部位を再生することはない。このように，第１明細書に記載の発明は，ＯＰの使用とは技術的に相容れないものであるから，その特徴に鑑みても，第１明細書にＯＰが記載されていないことは，当然である。第１明細書が引用する甲１２の１は，ＳＤＡ法という遺伝子増幅方法に関するものであるから，そこにＯＰが記載されているとしても，それは，ＳＤＡ法におけるＯＰの使用であるし，ＳＤＡ法と第１出願に係る増幅方法とは，反応機構が異なるのだから，ＳＤＡ法のＯＰを第１出願に係る増幅方法に使用することはできない。次に，第１明細書の図１３及び１４は，３′末端を両端に２つ有する特殊な構造の１つのプライマーであるから，本件発明の４種類のプライマーを開示するものではない。また，上記図１３に記載のプライマーは，伸長の結果，伸長生成物の他の部分が鋳型から分離されているわけではないから，ＯＰとしての機能を全く果たしていない。また，上記図１３及び１４にＯＰが記載されていると主張する一方で，第１明細書の図１においてＴＰがＯＰとしての機能を果たしていると主張することは，論理的な整合性がとれていないし，第１明細書に記載の発明においてＴＰがＯＰとしての機能を果たしていることと，本件発明のように４種類のプライマーのうちの１つがＯＰであることとは，何ら関連性がない。さらに，第１明細書の他の部分においても，ＯＰについての言及はなく，「標準的なプライマー」がＯＰとして機能できることは，一切記載も示唆もされていない。このように，第１明細書の全体をみたとしても，そこにはＯＰの記載があるとはいえない。以上のとおり，第１明細書には，ＯＰの記載はなく，原告の主張に理由がない。２取消事由２（法４４条の分割要件を判断した誤り）について〔原告の主張〕本件審決は，分割要件を満たさないことによる効果が，出願日の遡及が認められないということであって，必ず無効理由となるわけではないとする。しかしながら，本件審判において第３出願の要件について審理し，分割要件を満たさず出願日の遡及が認められないこととなった場合，甲１発明１６及び１７は，その出願日が平成１７年４月１８日となる結果，本件出願（平成１１年１１月８日）の後願となる。そして，本件審決は，甲１発明１６の「第２オリゴヌクレオチドプライマー」及び甲１発明１７の「第４オリゴヌクレオチドプライマー」がいずれもＯＰであると認定しているから，本件発明１ないし４と甲１発明１６及び１７とが同一の発明であると認定していることになる。したがって，甲１発明１６及び１７は，特許法３９条１項の無効理由を有することが明らかである。このように，第３出願の要件に関する判断は，甲１発明１６及び１７の無効理由に直結するため，本件審決による「必ず無効理由となるわけではない」との判断は，誤りであり，しかも，甲１発明１６及び１７の特許権者に何ら反論の機会を与えることができない本件審判においてこのような審理をすることは，当該特許権者に不利益をもたらし，妥当ではない。本件審決は，分割要件を満たしていない出願について出願日の遡及を認めて，その出願日を基準に後に出願された出願を無効にすることが，特許法の先願主義の原則に明らかに反するものであるとする。しかしながら，第３出願の要件については，別途，被請求人（被告）が甲１発明１６及び１７に対する無効審判を請求することにより，その無効審判で判断できるのであるから，本件審決において甲１発明１６及び１７が先願の地位を有することを前提として判断しても，先願主義の原則に反するとはいえない。以上のとおり，本件審決が第３出願の要件を判断したことについては，結論に影響を及ぼすことが明らかな重大な誤りがある。〔被告の主張〕先願発明の分割要件の充足性に関する本件審決及び本件訴訟における判断は，理由中の判断となり，甲１発明１６及び１７に係る特許の有効性に関して何ら法的な拘束力を有するものではなく，その特許権者に主張の機会を与えなくても，その利益が害されることはない。また，原告の主張に従うならば，引用出願の１つにすぎない甲１発明１６及び１７に係る特許に対し，被告が無効審判を請求し，その審決の確定を待たなければ本件について判断できないこととなり，当事者に過度の手続負担を課し，訴訟経済に反する結果となる。したがって，取消事由２に関する原告の主張は，不合理であり，本件審決が第３出願の分割要件を判断し得るとした結論に，何ら取消事由はない。第４１当裁判所の判断本件発明について本件明細書の記載について本件発明は，前記第２の２に記載のとおりであるところ，本件明細書には，おおむね次の記載がある。ア本件発明は，核酸の増幅方法として有用な，特定の塩基配列で構成される核酸を合成する方法に関する（【０００１】。）イ核酸の塩基配列の相補性に基づく分析方法は，遺伝的な特徴を直接に分析することが可能なため，遺伝的疾患等には非常に有力な手段であるが（【０００２】，）試料中に存在する目的の遺伝子量が少ない場合の検出は，一般に容易ではなく，標的遺伝子そのもの等を増幅することが必要となる。ＰＣＲ法は，における核酸の増幅技術として，現在最も一般的な方法であるが，実施のために特別な温度調節装置が必要であるし（【０００３】，１塩基多型（ＳＮＰｓ）の解析では，誤っ）て混入した核酸を鋳型として相補鎖合成が行われた場合，誤った結果を与える原因となるので，ＰＣＲ法をＳＮＰｓの検出に利用するには，特異性の改善が必要とされている（【０００４】 。ＬＣＲ法も，合成した相補鎖と鋳型との分離に温度制御が）必要であり（【０００５】，ＳＤＡ法は，温度制御を省略できるが（）【０００６】，）鎖置換型のＤＮＡポリメラーゼに加えて，ニックをもたらす制限酵素を組み合わせる必要があり，コストアップの要因となっているほか，一方の鎖には酵素消化に耐性を持つように基質としてｄＮＴＰ誘導体を利用しなければならないので，増幅産物の応用が制限される（【０００７】 。さらに，ＮＡＳＢＡ法は，複雑な温度制御を）不要とするが，複数の酵素の組合せが必須であり，コストの面で不利であるし，複数の酵素反応を行わせるための条件設定が複雑なので，一般的な分析方法として普及させることは，難しい。このように，公知の核酸増幅反応においては，複雑な温度制御の問題点や複数の酵素が必要となることといった課題が残されている【００（０８】。）ウ本件発明の課題は，新規な原理に基づき，低コストで効率的に配列に依存した核酸の合成を実現することができる方法，すなわち，単一の酵素を用い，しかも，等温反応条件の下でも核酸の合成と増幅を達成することができる方法の提供である。さらに，本件発明は，公知の核酸合成反応原理では達成することが困難な高い特異性を実現することができる核酸の合成方法及びこの合成方法を応用した核酸の増幅方法の提供を課題とする（【００１４】。）エ本件発明の発明者らは，鎖置換型の相補鎖合成を触媒するポリメラーゼの利用が，複雑な温度制御に依存しない核酸合成に有用であることに着目し（【００１５】，従来技術とは異なる角度から合成起点となる３′－ＯＨの供給について検討）した結果，特殊な構造を持ったオリゴヌクレオチドを利用することによって，付加的な酵素反応に頼らずとも３′－ＯＨの供給が可能となることを見出し，本件発明を完成した（【００１６】。）オ本件発明が合成の目的としている１本鎖上に相補的な塩基配列が交互に連結された核酸とは，１本鎖上に互いに相補的な塩基配列を隣り合わせに連結した核酸を意味する。さらに，本件発明は，相補的な塩基配列の間にループを形成するための塩基配列を含まなければならないが，これをループ形成配列と呼ぶ。本件発明によって合成される核酸は，実質的に，上記ループ形成配列によって連結された互いに相補的な塩基配列で構成される（【００２５】。すなわち，本件発明における１本）鎖上に相補的な塩基配列が交互に連結した核酸とは，同一鎖上でアニールすることが可能な相補的な塩基配列を含み，そのアニール生成物は，折れ曲がったヒンジ部分に塩基対結合を伴わないループを構成する１本鎖核酸と定義することもできる（【００２６】。）カ本件発明の特徴となっている，３′末端に同一鎖上の一部領域Ｆ１ｃにアニールすることができる領域Ｆ１を備え，この領域Ｆ１が同一鎖上の領域Ｆ１ｃにアニールすることによって，塩基対結合が可能な領域Ｆ２ｃを含むループを形成することができる核酸は，様々な方法によって得ることができる。最も望ましい態様においては，少なくとも，特定の塩基配列を持つ核酸の領域Ｘ２ｃに相補的な塩基配列を持つ領域Ｘ２及び当該領域Ｘ２ｃの５′末端側に位置する領域Ｘ１ｃと実質的に同じ塩基配列を持つ領域Ｘ１ｃとで構成され，領域Ｘ２の５′末端側に領域Ｘ１ｃが連結されたオリゴヌクレオチドを利用した，相補鎖合成反応に基づいてその構造を与えることができる（【００３２】。）本件発明に基づくオリゴヌクレオチドとしては，３′末端側から領域Ｆ２－Ｆ１ｃを備えるＦＡと，同じく領域Ｒ２－Ｒ１ｃを備えるＲＡとがあるが（【００５３】【００５４】，まず，鋳型となる核酸（３′末端側からＦ３ｃ－Ｆ２ｃ－Ｆ１ｃ－）鋳型領域－Ｒ１－Ｒ２－Ｒ３）の領域Ｆ２ｃに対してＦＡの領域Ｆ２をアニールさせ，これを合成起点として相補鎖合成を行う。次に，３′末端側から領域Ｆ３を有するアウタープライマーを鋳型となる核酸の領域Ｆ３ｃにアニールさせ，鎖置換型の相補鎖合成をＤＮＡポリメラーゼで行うことにより，ＦＡから合成した相補鎖は，置換され，塩基対結合が可能な状態となる（【００５５】図１）。そして，リバースプライマーとしてのＲＡの領域Ｒ２が，塩基対結合が可能となったＦＡの領域Ｒ２ｃにアニールして相補鎖合成が，ＦＡの５′側末端である領域Ｆ１ｃに至る部分まで行われる。この相補鎖合成反応に続いて，やはり置換型のアウタープライマーＲ３がアニールし，鎖置換を伴って相補鎖合成を行うことにより，ＲＡを合成起点として合成された相補鎖が置換される。このとき置換される相補鎖は，ＲＡを５′末端側に持ち，ＦＡに相補的な配列が３′末端に位置する（【００５６】図２）。なお，鋳型とすべき核酸が２本鎖である場合には，少なくともオリゴヌクレオチドがアニールする領域を塩基対結合が可能な状態とする必要があり，そのためには，一般に加熱変性が行われるが，これは，反応開始前の前処理として一度だけ行えばよい（【００６３】。）キ本件発明において，３′末端側から領域Ｆ３ｃ－Ｆ２ｃ－Ｆ１ｃを，５′末端側から領域Ｒ３－Ｒ２を備える鋳型となる核酸の領域Ｆ２ｃに対して，３′末端側から領域Ｆ２－Ｆ１ｃを備えるＦＡオリゴヌクレオチドをアニールして，鋳型となる核酸の５′末端側に向かう相補鎖合成の起点とし，次に，鋳型となる核酸の領域Ｆ３ｃに対して，３′末端側に領域Ｆ３を備えるオリゴヌクレオチドをアニールして，ＦＡオリゴヌクレオチドにより形成された相補鎖を置換し，ＦＡオリゴヌクレオチドを１本鎖（Ａ）とした上で，更に当該ＦＡオリゴヌクレオチドの３′末端側の領域Ｒ２ｃに対応する領域Ｒ２から相補鎖合成を行うと，合成された核酸は，３′末端側から領域Ｆ１－Ｆ２ｃ－Ｆ１ｃを持つことになる。この核酸をさらにアウタープライマーによりＲ３を起点とする相補鎖合成によって置換して１本鎖とし，３′末端が塩基対結合が可能な状態となると，３′末端側の領域Ｆ１は，同一鎖上のＦ１ｃにアニールし，自己を鋳型とした伸長反応が進む（Ｂ）。そして，上記３′末端側に位置する領域Ｆ２ｃを塩基対結合を伴わないループとして残す。このループには上記ＦＡオリゴヌクレオチドの領域Ｆ２がアニールし，これを合成起点とする相補鎖合成が行われる（Ｂ）。このとき，先に合成された自身を鋳型とする相補鎖合成反応の生成物が，鎖置換反応によって置換され塩基対結合が可能な状態となる（【００４５】図５）。上記ＦＡオリゴヌクレオチドを１種類及びこれをプライマーとして合成された相補鎖を鋳型として核酸合成を行うことが可能な任意のリバースプライマーを用いた基本的な構成によって，複数の核酸合成生成物を得ることができる。すなわち，上記ＦＡオリゴヌクレオチドにより置換された鋳型となる核酸の３′末端にある領域Ｒ１ｃに対して，３′末端側に領域Ｒ１を備えるＲＡオリゴヌクレオチドをアニールさせ，ＦＡオリゴヌクレオチドを置換することで，合成の目的となっている１本鎖上に相補的な塩基配列が交互に連結された核酸（Ｄ）が生じる。他方，上記置換によって１本鎖となったＦＡオリゴヌクレオチドにより形成された相補鎖にＲＡオリゴヌクレオチドがアニールし，相補鎖合成が行われることによって２本鎖となった生成物（Ｅ）は，加熱変性などの処理によって１本鎖とすれば，再び（Ｄ）を生成するための鋳型となる。また，（Ｄ）は，加熱変性などによって１本鎖にされた場合，もとの２本鎖とはならずに高い確率で同一鎖内部でのアニールが起こり，上記（Ｂ）の状態に戻るので，更にそれぞれが１分子ずつの（Ｄ）及び（Ｅ）を与える。これらの工程を繰り返すことによって，１本鎖上に相補的な塩基配列が交互に連結された核酸を次々に合成していくことが可能である。１サイクルで生成される鋳型と生成物が指数的に増えていくので，たいへん効率的な反応となる（【００４６】図６）。ところで上記（Ａ）の状態を実現するためには，はじめに合成された相補鎖を少なくともリバースプライマーがアニールする部分において塩基対結合が可能な状態にしなければならない。このステップは，任意の方法によって達成できる。すなわち，最初の鋳型に対してＦＡオリゴヌクレオチドがアニールする領域Ｆ２ｃよりも更に鋳型上で３′末端側の領域Ｆ３ｃにアニールするアウタープライマー（Ｆ３）を別に用意し，これを合成起点として鎖置換型の相補鎖合成を触媒するポリメラーゼによって相補鎖合成を行えば，上記領域Ｆ２ｃを合成起点として合成された相補鎖は，置換され，やがて領域Ｒ２がアニールすべき領域Ｒ２ｃを塩基対結合が可能な状態とする。鎖置換反応を利用することによって，ここまでの反応を等温条件下で進行させることができる（【００４７】図５）。ク本件発明において，１本鎖核酸の３′末端側には，同一鎖上の領域Ｆ１ｃに相補的な領域Ｆ１が存在するので，当該領域Ｆ１と領域Ｆ１ｃとは，速やかにアニールして相補鎖合成が始まるが，その際，領域Ｆ２ｃが塩基対結合が可能な状態で維持されたループを形成する。そして，上記領域Ｆ２ｃに相補的な塩基配列を持つ本件発明のオリゴヌクレオチドＦＡは，上記ループ部分にアニールして，相補鎖合成の起点となり，先に開始した領域Ｆ１からの相補鎖合成の反応生成物を置換しながら進む結果，自身を鋳型として合成された相補鎖は，再び３′末端において塩基対結合が可能な状態となる。この３′末端は，同一鎖上の領域Ｒ１ｃにアニールし得る領域Ｒ１を備えており，やはり同一分子内の速やかな反応により，両者は，優先的にアニールする。このようにして，本件発明による１本鎖上に相補的な塩基配列が交互に連結された核酸は，次々と相補鎖合成と置換とを継続し，その３′末端Ｒ１を起点とする伸長を続けることになるが，当該３′末端Ｒ１の同一鎖へのアニールによって形成されるループには常に領域Ｒ２ｃが含まれることから，以降の反応で３′末端のループ部分にアニールするのは，常に領域Ｒ２を備えたオリゴヌクレオチドＲＡとなる（【００５７】。一方，自分自身を鋳型として伸長を継続する１）本鎖の核酸に対して，そのループ部分（領域Ｆ２ｃ）にアニールするオリゴヌクレオチドを合成起点として相補鎖合成される核酸（ＦＡ）に着目すると，ここでも，本件発明による１本鎖上に相補的な塩基配列が交互に連結された核酸の合成が進行している。そして，この核酸の合成によって置換された核酸が（領域Ｒ２ｃを含むループを経て）相補鎖合成を開始すると，やがてその反応は，かつて合成起点であったループ部分（領域Ｆ２ｃ）に達して再び置換が始まる。こうして，ループ部分（領域Ｆ２ｃ）から合成を開始した核酸も，置換され，その結果，同一鎖上にアニールすることができる３′末端Ｒ１を得て，当該３′末端Ｒ１は，同一鎖の領域Ｒ１ｃにアニールして，次の相補鎖合成を開始する（【００５８】。このように，本件）発明においては，１つの核酸の伸長に伴って，これとは別に伸長を開始する新たな核酸を供給し続ける反応が進行し，更に，鎖の伸長に伴い，末端のみならず，同一鎖上に複数のループ形成配列がもたらされる。これらのループ形成配列は，鎖置換反応により塩基対形成可能な状態となると，オリゴヌクレオチドがアニールし，新たな核酸の生成反応の起点となる。末端のみならず，鎖の途中からの合成反応も組み合わされることにより，更に効率のよい増幅反応が達成されるのである。以上のようにリバースプライマーとして本件発明に基づくオリゴヌクレオチドＲＡを組み合わせることによって，伸長とそれに伴う新たな核酸の生成が起きる。さらに，本件発明においては，この新たに生成した核酸自身が伸長し，それに付随する更に新たな核酸の生成をもたらすが，一連の反応は，理論的には永久に継続し，極めて効率的な核酸の増幅を達成することができるし，本件発明の反応は，等温条件のもとで行うことができる（【００５９】。）ケ本件発明の方法により蓄積する反応生成物は，領域Ｆ１－Ｒ１間の塩基配列とその相補配列が交互に連結された構造を持つ。ただし，繰り返し単位となっている配列の両端には，領域Ｆ２－Ｆ１（領域Ｆ２ｃ－Ｆ１ｃ）又は領域Ｒ２－Ｒ１（領域Ｒ２ｃ－Ｒ１ｃ）の塩基配列で構成される領域が連続している。これは，本件発明に基づく増幅反応が，オリゴヌクレオチドを合成起点として領域Ｆ２又はＲ２から開始し，続いて自身の３′末端を合成起点とする領域Ｆ１又はＲ１からの相補鎖合成反応によって伸長するという原理のもとに進行しているためである（【００６０】。）コ一連の反応は，鋳型となる１本鎖の核酸に対して，４種類のヌクレオチド（ＦＡ，ＲＡ，アウタープライマーＦ３及びアウタープライマーＲ３），鎖置換型の相補鎖合成を行うＤＮＡポリメラーゼ及びＤＮＡポリメラーゼの基質となるヌクレオチドを加え，ＦＡ及びＲＡを構成する塩基配列が相補的な塩基配列に対して安定な塩基対結合を形成することができ，かつ，酵素活性を維持し得る温度でインキュベートするだけで進行する（【００６２】。したがって，ＰＣＲ法のような温度サイクル）は必要ない（【００６３】。）サ本件発明による核酸の合成方法を支えているのは，鎖置換型の相補鎖合成反応を触媒するＤＮＡポリメラーゼであるが，そのようなものとして知られているポリメラーゼ（１１種類の既存のポリメラーゼを列挙。【００７６】）のうち，ＢｓｔＤＮＡポリメラーゼ等は，ある程度の耐熱性を持ち，触媒活性も高いことから特に望ましい酵素である。本件発明の反応は，望ましい態様においては等温で実施することができるが，融解温度の調整などのために必ずしも酵素の安定性に相応しい温度条件を利用できるとは限らないから，酵素が耐熱性であることは，望ましい条件の一つである。また，等温反応が可能とはいえ，最初の鋳型となる核酸の提供のためにも加熱変性は行われる可能性があり，その点においても耐熱性酵素の利用は，アッセイプロトコールの選択の幅を広げる（【００７７】。）シ本件発明による核酸の合成方法又は増幅方法に必要な各種の試薬類は，あらかじめパッケージングしてキットとして供給することができる。具体的には，本件発明のために，相補鎖合成のプライマーとして，あるいは置換用のアウタープライマーとして必要な各種のオリゴヌクレオチド，相補鎖合成の基質となるｄＮＴＰ，鎖置換型の相補鎖合成を行うＤＮＡポリメラーゼ，酵素反応に好適な条件を与える緩衝液，更に必要に応じて合成反応生成物の検出のために必要な試薬類で構成されるキットが提供される。特に，本件発明の望ましい態様においては，反応途中で試薬の添加が不要なことから，１回の反応に必要な試薬を反応容器に分注した状態で供給することにより，サンプルの添加のみで反応を開始できる状態とすることができる。発光シグナルや蛍光シグナルを利用して反応生成物の検出を反応容器のままで行えるようなシステムとすれば，反応後の容器の開封を全面的に廃止することができる（【００８０】 。）ス本件発明の特徴は，ごく単純な試薬構成で容易に達成できることにある。例えば，本件発明によるオリゴヌクレオチドは，特殊な構造を持つとはいえ，それは，塩基配列の選択の問題であって，物質としては単なるオリゴヌクレオチドである。また，望ましい態様においては，鎖置換型の相補鎖合成反応を触媒するＤＮＡポリメラーゼのみで反応を進めることができるなど，全ての酵素反応を単一の酵素によって行うことができる。したがって，本件発明による核酸合成方法は，コストの点においても有利である。このように，本件発明の合成方法及びそのためのオリゴヌクレオチドは，操作性（温度制御不要），合成効率の向上，経済性そして高い特異性という，複数の困難な課題を同時に解決する新たな原理を提供する（【００２４】。）本件発明の構成及び合成反応についてア本件発明を構成するオリゴヌクレオチド（プライマー）等について本件発明１における鋳型核酸は，ⅱ）において「ⅰ）のオリゴヌクレオチドをプライマーとして合成された相補鎖における任意の領域Ｒ２ｃ」とされているので，領域Ｒ２ｃに相補的な領域Ｒ２を有しており，また，ⅳ）において，「ⅰ）のオリゴヌクレオチドをプライマーとして合成された相補鎖における任意の領域Ｒ２ｃの３′末端側に位置する任意の領域Ｒ３ｃ」とされているので，領域Ｒ３ｃに相補的な領域Ｒ３を領域Ｒ２の５′末端側に有していることが理解できる。したがって，鋳型核酸は，３′末端側から順に領域Ｆ３ｃ－Ｆ２ｃ－Ｆ１ｃを有するとともに，５′末端側から順に領域Ｒ３－Ｒ２を含むものといえる。しかし，本件発明２においては，「ⅰ）のオリゴヌクレオチドをプライマーとして合成された相補鎖における任意の領域Ｒ２ｃとその５′末端側に位置する領域Ｒ１ｃ」と特定されているので，本件発明２の鋳型核酸は，５′末端側から順に領域Ｒ３－Ｒ２－Ｒ１を有するものである。また，ⅰ）のオリゴヌクレオチドは，「前記Ｆ２ｃに相補的な塩基配列を持つ領域の５′側に前記Ｆ１ｃと同一の塩基配列を持つ領域を連結して含む」ものであるので，３′末端が領域Ｆ２であり，５′末端が領域Ｆ１ｃであるプライマーである。ⅱ）のオリゴヌクレオチドは，「領域Ｒ２ｃに相補的な塩基配列を含む」ものであるので，３′末端が領域Ｒ２であるプライマーであるが，当該領域Ｒ２よりも５′末端側の塩基配列は，特定されていないから，当該部分には任意の領域が存在することが可能である。しかし，本件発明２においては，（ⅱ）のオリゴヌクレオチド「が…前記Ｒ２ｃと相補的な塩基配列を持つ領域の５′側に前記Ｒ１ｃと同じ塩基配列を持つ領域を連結して含むオリゴヌクレオチドで構成されるプライマー」と特定されているので，本件発明２のⅱ）のオリゴヌクレオチドは，３′末端が領域Ｒ２であり，その５′末端側に領域Ｒ１ｃを有するものである。ⅲ）のオリゴヌクレオチドは，「Ｆ３ｃに相補的な塩基配列を持つ」ものであるので，３′末端が領域Ｆ３であるプライマーである。ⅳ）のオリゴヌクレオチドは，「領域Ｒ３ｃに相補的な塩基配列を持つ」ものであるので，３′末端が領域Ｒ３であるプライマーである。そして，本件発明３及び４は，それぞれ，本件発明１及び２の特許請求の範囲に記載された核酸等を備えたプライマーセットである。イ本件発明の合成反応について本件発明１は，前記アに記載のオリゴヌクレオチド（プライマー）等を「混合し，実質的に等温で反応させることを特徴とする，１本鎖上に相補的な塩基配列が交互に連結された核酸の合成方法」であるが，その特許請求の範囲の記載からは，上記オリゴヌクレオチド（プライマー）等がどのような合成反応により上記「１本鎖上に相補的な塩基配列が交互に連結された核酸」を合成するに至るのかは，一義的に明確とはいえず，このことは，本件発明１を引用する本件発明２においても同様である。そこで，前記に記載の本件明細書の記載を参酌し，併せて，本件優先権主張日当時の当業者の技術常識であったと認められる，①１本鎖の核酸の特定の領域の塩基配列と相補的な塩基配列を有するオリゴヌクレオチドを，当該領域にアニールさせて２本鎖とすることができること，②ＤＮＡポリメラーゼの機能によって，部分的に２本鎖となった鋳型核酸の３′末端が鋳型核酸の１本鎖となっている部分に対して相補鎖合成を行うということ， ③特定のＤＮＡポリメラーゼが触媒となって，他の核酸にアニールしたオリゴヌクレオチドの３′末端が塩基対結合の置換による相補鎖合成反応を示すこと（前記エ及びサ参照）を考慮すると，例えば本件発明２は，次の合成反応を想定しており，後記 オ 以降の反応により，「１本鎖上に相補的な塩基配列が交互に連結された核酸」が得られるものと認められる（なお，本件発明の特許請求の範囲の記載との対比から，本件明細書の上記部分並びに図５及び６における「Ｒ１」及び「Ｒ１ｃ」は，いずれも「Ｒ２」及び「Ｒ２ｃ」の誤記であると認める。。）ア反応１：鋳型核酸にⅰ）のオリゴヌクレオチドがアニールし，鋳型核酸とそれに相補的な塩基配列を有する核酸の２本鎖が得られる。イ反応２：前記反応１で得られた２本鎖の末端で１本鎖となっている鋳型核酸の領域Ｆ３ｃにⅲ）のオリゴヌクレオチドがアニールし，先に合成された相補鎖を置換しながら相補鎖合成が進行する結果，ⅰ）のオリゴヌクレオチドが１本鎖となる。ウ反応３：前記反応２で得られた１本鎖核酸の領域Ｒ２ｃにⅱ）のオリゴヌクレオチドがアニールし，当該１本鎖の核酸の領域Ｒ２ｃの５′末端側の塩基配列に対する相補鎖が合成され，当該核酸とそれに相補的な塩基配列を有する核酸の２本鎖が得られる。エ反応４：前記反応３で得られた２本鎖の末端で１本鎖となっている領域Ｒ３ｃにⅳ）のオリゴヌクレオチドがアニールし，先に合成された相補鎖を置換しながら相補鎖合成が進行する結果，ⅱ）のオリゴヌクレオチドが１本鎖となる。オ反応５：前記反応４で得られた１本鎖は，３′末端側から順に領域Ｆ１－Ｆ２ｃ－Ｆ１ｃを有するので，当該領域Ｆ１と領域Ｆ１ｃとがアニールしてループを形成し，次いで，当該３′末端から当該１本鎖の核酸の領域Ｆ１ｃの５′末端側の塩基配列に対する相補鎖が合成される結果，当該塩基配列とそれに相補的な塩基配列が１本鎖上に領域Ｆ１－Ｆ２ｃ－Ｆ１ｃのループを介して交互に連結した核酸（「１本鎖上に相補的な塩基配列が交互に連結された核酸」）が得られる。また，前記反応４で得られた１本鎖は，５′末端側から順に領域Ｒ１ｃ－Ｒ２－Ｒ１を有するので，この反応５で得られた核酸は，３′末端側から順に領域Ｒ１－Ｒ２ｃ－Ｒ１ｃを有する。カ反応６：前記反応５で得られた核酸のループ部分の領域Ｆ２ｃにⅰ）のオリゴヌクレオチドがアニールし，当該核酸の塩基対結合を置換しながら，当該核酸の領域Ｆ１ｃの５′末端側の塩基配列に対する相補鎖が合成される。キ反応７：前記反応６の相補鎖合成反応によって塩基対結合が可能となった３′末端は，領域Ｒ１と領域Ｒ１ｃとがアニールしてループを形成し，次いで，当該３′末端から当該１本鎖の核酸の領域Ｒ１ｃの５′末端側の塩基配列に対する相補鎖が合成され，その際，前記反応６で形成された２本鎖が置換される結果，当該塩基配列とそれに相補的な塩基配列が１本鎖に領域Ｒ１－Ｒ２ｃ－Ｒ１ｃのループを介して交互に連結した核酸を介して交互に連結した核酸「１本鎖上に相補的な塩（基配列が交互に連結された核酸」）が得られる。ク反応８：前記反応７によって得られた核酸のループ部分の領域Ｒ２ｃにⅲ）のオリゴヌクレオチドがアニールし，当該核酸の塩基対結合を置換しながら，当該核酸の領域Ｒ１ｃの５′末端側の塩基配列に対する相補鎖が合成され，この合成反応における鋳型核酸の３′末端がループを形成して，当該ループ部分からの相補鎖合成が進行する。以下，ループ部分へのⅲ）のオリゴヌクレオチドのアニールと，ループ部分からの相補鎖合成が進行することにより，１本鎖上に，相補的な塩基配列の交互の連結が繰り返された核酸が得られる。ケ反応９：前記反応７によって置換されて１本鎖となった核酸は，３′末端側から順に領域Ｒ１－Ｒ２ｃ－Ｒ１ｃを有し，また，５′末端側から順に領域Ｆ１ｃ－Ｆ２－Ｆ１を有することから，当該核酸を新たな鋳型とした前記反応５ないし８が繰り返される。本件発明の課題，課題解決手段及び作用効果について以上のとおり，本件発明の特許請求の範囲の記載及び本件明細書の記載によれば，本件発明１を引用する本件発明２は，核酸の合成に当たり，従来技術では，複雑な温度調節又は複数の酵素の組合せが必要であったという課題を解決するため，本件発明２の構成，特に，３′末端側から領域Ｆ３ｃ－Ｆ２ｃ－Ｆ１ｃを備え，５′末端側から領域Ｒ３－Ｒ２－Ｒ１を備える鋳型となる核酸を基にして，これに特定の領域を備えたオリゴヌクレオチド及び鎖置換型の相補鎖合成反応を触媒するＤＮＡポリメラーゼ等を混合することで，当該オリゴヌクレオチドの反応により，１本鎖上に相補的な塩基配列が交互に連結された核酸を，等温条件かつ単一の酵素を利用するだけで合成させることを可能とし，これによって操作性，合成効率の向上，経済性及び高い特異性を実現するという作用効果を有するものであって，本件発明４は，本件発明２の課題解決手段によって，上記核酸を合成するプライマーセットを実現するものであるといえる。そして，本件発明の合成反応におけるⅲ）及びⅳ）のオリゴヌクレオチドは，前
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
