<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成22(ワ)28813</事件番号>
      <事件名>特許権移転登録請求権不存在確認請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成25年02月19日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20130220141443.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=82995&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２５年２月１９日判決言渡平成２２年（ワ）第２８８１３号口頭弁論終結日同日原本領収裁判所書記官特許権移転登録請求権不存在確認請求事件判決愛知県豊川市＜以下略＞原告大林精工株式会社告Ａ茨城県猿島郡＜以下略＞原原告ら訴訟代理人弁護士大野聖二同井上義隆同小林英了大韓民国ソウル特別市<以下略＞被告エルジーディスプレイ株式会社訴訟代理人弁護士古田啓昌同岩瀬吉和同元芳哲郎同綱島康介主文１本件訴えをいずれも却下する。
        ２訴訟費用は原告らの負担とする。
        事第１１実及び理由当事者の求めた裁判原告ら(1)被告が，原告大林精工株式会社に対し，別紙目録１記載の各特許権について移転登録手続を求める権利を有しないことを確認する。
        (2)被告が，原告Ａに対し，別紙目録２記載の各特許権について移転登録手1続を求める権利を有しないことを確認する。
        (3)被告が，原告Ａに対し，別紙目録３記載の各特許を受ける権利について移転手続を求める権利を有しないことを確認する。
        (4)２訴訟費用は被告の負担とする。
        被告(1)本案前の答弁主文同旨(2)本案の答弁ア原告らの請求をいずれも棄却する。
        イ訴訟費用は原告らの負担とする。
        第２事案の概要１事案の要旨本件は，原告らが，被告に対し，被告が別紙目録１及び２記載の各特許権の移転登録手続を求める権利及び同目録３記載の各特許出願の特許を受ける権利の移転手続を求める権利を有しないことの確認を求める事案である。
        ２前提事実（証拠の摘示のない事実は，弁論の全趣旨により認められる事実又は当裁判所に顕著な事実である。
        ）(1)当事者ア(ア)原告大林精工株式会社（以下「原告大林精工」という。
        ）は，金型，自動車部品等の製造及び販売等を業とする株式会社である。
        (イ)原告Ａは，平成３年４月から平成１０年６月までの間，韓国法人であるエルジー電子株式会社（以下「ＬＧ電子」という。
        ）の液晶ディスプレイ事業部門に技術顧問として勤務していた者である（甲３３，乙２２）。
        イ被告（旧商号「エルジー・フィリップスエルシーディー株式会社」）は，液晶ディスプレイパネル等の開発，製造等を業とする韓国法人であ2る。
        被告は，平成１０年１２月３１日付けで，ＬＧ電子から液晶ディスプレイ事業を譲り受けた（甲３４，乙２１）。
        (2)ア原告らの特許出願等原告大林精工は，日本において，別紙目録１記載のとおり，同目録の「出願日」欄記載の日に各特許出願を行い，「登録日」欄記載の日に各特許権（以下「目録１の各特許権」と総称する。
        ）の設定登録を受けた（甲１の１ないし６，２９の１ないし６）。
        イ原告Ａは，日本において，別紙目録２記載のとおり，同目録の「出願日」欄記載の日に各特許出願（以下「目録２の各出願」と総称し，それぞれを「目録２の１の出願」，「目録２の２の出願」という。
        ）を行い，「登録日」欄記載の日に各特許権（以下「目録２の各特許権」と総称する。
        ）の設定登録を受けた（甲２の１，２，甲３０の１，２）。
        に目録２の１の出願の分割出願として別紙目録３の１及び２記載の各特許出願を，同年１１月２８日に目録２の１の出願の分割出願として別紙目録３の３記載の特許出願を，同年１２月７日に目録２の２の出願の分割出願として別紙目録３の４記載の特許出願を行った（甲３１の１ないし４。
        以下，別紙目録３の１ないし４記載の各特許出願を「目録３の各出願」と総称し，それぞれを「目録３の１の出願」，「目録３の２の出願」などという。
        ）。
        (3)ア原告らと被告間の特許権の移転等に関する合意書原告らと被告（当時の商号「エルジー・フィリップスエルシーディー株式会社」）が作成した２００４年４月付け合意書（以下「本件合意書」という。
        ）には，次のような条項がある（甲４）。
        「１．Ａは１９９５．６．２３から１９９８．６．１５までＬＧ．ＰｈｉｌｉｐｓＬＣＤ株式会社の前身であるＬＧ電子でＬＣＤ開発関3連業務に従事した事実を確認する。
        」「２．Ａと大林精工は，ＬＧ．ＰｈｉｌｉｐｓＬＣＤが定める日程と方法に従って，下の[表]に記載された特許に関する全ての権利をＬＧ．ＰｈｉｌｉｐｓＬＣＤに無償にて移転する。
        」（判決注・同条項中の「下の[表]」の記載内容は，別表１のとおりである。
        ）「３．Ａと大林精工は，第２項[表]記載の特許に関し，本合意以前に行った実施権設定，譲渡又は担保の設定は，全て無効であることを確認する。
        」「４．ＬＧ．ＰｈｉｌｉｐｓＬＣＤは，第２項[表]記載の特許に関するＡの出願及び登録手続きで所要した努力を認め，Ａの要請がある場合は，Ａに無償にて通常実施権を付与するものとする。
        」「９．本件合意書に関し紛争が行った場合，その準拠法は韓国法令とし，管轄法院（裁判所）はソウル中央地方法院にする。
        」イ別表１のとおり，本件合意書２項の表には，「№１ないし１９」欄に，目録１の１及び２の各特許権，目録１の３ないし６に記載の各出願，目録２の各出願を含む合計１９の特許権及び特許出願の記載があり，また，「№２０」欄に，「上記の各特許発明に対応する韓国，米国などの外国特許出願及び登録特許一切」との記載がある。
        (4)ア原告らと被告間の韓国及び日本における訴訟の経緯被告は，２００６年（平成１８年）１０月２０日，ソウル中央地方法院に，被告が本件合意書２条の合意（以下「本件権利移転合意」という。
        ）に基づいて原告らから特許権及び特許出願中の特許を受ける権利を無償で譲り受けたと主張して，原告大林精工に対し，目録１の各特許権及び韓国，米国等の対応特許権の特許権移転登録手続等の履行を，原告Ａに対し，目録２の各出願について被告を出願人とする出願人名義変更手続等の履行を求める訴訟（ソウル中央地方法院２００６カハプ８９4５６０特許権移転登録請求事件。
        以下，審級を問わず，「本件韓国訴訟」という。
        ）を提起した（甲６，弁論の全趣旨）。
        ソウル中央地方法院は，２００７年（平成１９年）８月２３日，①被告の請求のうち，日本などの外国で登録された特許権の移転登録手続及び外国の特許出願の出願人変更手続の履行を求める部分（目録１の各特許権の移転登録手続及び目録２の各出願の出願人名義変更手続の履行請求を含む。
        ）は，その登録及び出願手続が進められている国に国際裁判管轄が専属し，本件合意書に関する紛争の管轄法院（裁判所）をソウル中央地方法院とする本件合意書９条の管轄合意（以下「本件管轄合意」という。
        ）の効力が認められないので，ソウル中央地方法院が国際裁判管轄権を有せず，上記部分に係る訴えは不適法である，②被告のその余の請求（韓国で登録された特許権の移転登録手続の履行請求）は，原告大林精工が，原告Ａが行った発明が被告に対する職務発明でないのに，職務発明であると誤信して本件権利移転合意を行ったものであるから，本件権利移転合意には動機の錯誤が成立し，原告大林精工の取消しの意思表示により，本件合意が遡及的に消滅しているため理由がないなどとして，被告の上記①の請求に係る訴えを却下し，上記②の請求を棄却する旨の判決（以下「ソウル中央地方法院判決」という。
        ）を言い渡した（甲６）。
        被告は，ソウル中央地方法院判決を不服として控訴（ソウル高等法院２００７ナ９６４７０特許権移転登録請求事件）した。
        その後，ソウル高等法院は，２００９年（平成２１年）１月２１日，被告の上記①の請求に係る訴えは，原告らと被告間の本件管轄合意に従って韓国の裁判所が国際裁判管轄権を有するものであり，特許権の登録国裁判所の専属管轄に服するものではない，原告らの本件権利移転合意の動機の錯誤，詐欺，強迫による取消しの主張はいずれも理由がないな5どとして，ソウル中央地方法院判決を取り消し，被告の原告らに対する請求を全部認容する旨の判決（以下「ソウル高等法院判決」という。
        ）を言い渡した（甲１１）。
        別紙「ソウル高等法院判決の主文」は，ソウル高等法院判決の主文のうち，本件に必要な部分を抜粋したものである。
        原告らは，ソウル高等法院判決を不服として上告（韓国大法院２００９ダ１９０９３特許権移転登録請求事件）をした。
        イ原告らは，平成２２年７月２９日，東京地方裁判所に，被告が目録１及び２の各特許権の移転登録手続を求める権利及び目録３の各出願の特許を受ける権利の移転手続を求める権利を有しないことの確認を求める本件訴訟を提起した。
        なお，原告Ａは，ソウル高等法院判決の言渡しがされるまでの間に，前記(2)イのとおり，目録２の各出願の分割出願として目録３の各出願を行い，また，上記言渡し後本件訴訟が提起されるまでの間に，別紙目録２記載のとおり，目録２の各出願に係る特許権の設定登録を受けた。
        ウ韓国大法院は，２０１１年（平成２３年）４月２８日，原告らの上告をいずれも棄却する旨の判決（以下「韓国大法院判決」という。
        ）をし，同日，ソウル高等法院判決が確定した（乙１，２）。
        韓国大法院判決は，原告らの国際裁判管轄権に関する上告理由について，①本件権利移転合意に基づいて特許権の移転登録又は特許出願人の名義変更を求める「本事件」の訴えは，その主な紛争及び審理の対象が本件合意の解釈及び効力の有無だけであり，「本事件」に係る特許権の成立に関することやその有効無効，又は取消しを求めることは関係がないため，「本事件」に係る特許権の登録国又は出願国である日本国等の裁判所が専属管轄を有するとは判断されない，②「本事件」は，韓国の裁判所と合理的な関連性があり，かつ，本件管轄合意が著しく不合理又6は不公正で公序良俗に反するような事情も見当たらないので，本件管轄合意は，国際的な専属裁判管轄の合意として有効である旨判示して，排斥している（乙１の訳文４頁）。
        エ(ア)被告は，平成２３年７月２９日，名古屋地方裁判所豊橋支部に，原告大林精工を相手に，ソウル高等法院判決の主文の「第２項イのうち別紙１目録記載の特許に関する特許権の移転登録手続を履行せよとの部分」及び「第３項」について，民事執行法２４条に基づき，執行判決を求める訴訟（名古屋地方裁判所豊橋支部平成２３年（ワ）第５６１号執行判決請求事件。
        以下「別件訴訟①」という。
        ）を提起した（乙２１）。
        また，被告は，同日，水戸地方裁判所下妻支部に，原告Ａを相手に，ソウル高等法院判決の主文の「第２項アのうち別紙４目録順番２及び４記載の特許出願に関する出願人名義変更届の手続を履行せよとの部分」及び「第３項」について，民事執行法２４条に基づき，執行判決を求める訴訟（水戸地方裁判所下妻支部平成２３年（ワ）第２０６号執行判決請求事件。
        以下「別件訴訟②」という。
        ）を提起した（乙２２）。
        (イ)水戸地方裁判所下妻支部は，平成２４年１１月５日，別件訴訟②について，外国裁判所の属する国が国際裁判管轄を有するかについては，ソウル高等法院判決の時点においてこれを直接的に規定した法令がないことからすれば，当事者間の公平，裁判の適正・迅速を帰するという理念により，条理に従って決定するのが相当である（最高裁判所平成１０年４月２８日第三小法廷判決・民集５２巻３号８５３頁参照。
        以下，この最高裁判決を「平成１０年最高裁判決」という。
        ）とした上で，「日本における登記・登録に関する訴訟」は，日本の裁判所の専属管轄に服するとするのが国際裁判管轄に関する条理にかなう7というべきであり，この理は私法上の合意に基づいて特許権の移転登録を求める訴訟であっても異なることはなく，ソウル高等法院判決の主文第２項アは，上記専属管轄に違反し，民事訴訟法１１８条１号所定の要件を欠くなどとして，被告の請求を棄却する旨の判決（以下「別件判決②」という。
        ）を言い渡した（甲３２）。
        被告は，同月１４日，別件判決②を不服として控訴（東京高等裁判所平成２４年（ネ）第７７７９号執行判決請求控訴事件）し，同控訴事件は，本件口頭弁論終結日現在，東京高等裁判所に係属中である（乙２３，２４，弁論の全趣旨）。
        (ウ)名古屋地方裁判所豊橋支部は，平成２４年１１月２９日，別件訴訟①について，平成１０年最高裁判決の判断基準を示した上で，平成２３年法律第３６号による改正前の民事訴訟法の下においても，日本国内において登録すべき知的財産権の登録に関する訴えは，我が国の裁判所に専属すると解するのが条理にかなうというべきであり，本件のように，複数国で登録されている特許権を一括譲渡する契約を締結し，同契約に基づき所定の登録手続を請求するような類型の訴訟も含め，我が国の裁判所に専属すると解するのが相当であり，本件管轄合意の成否，有効性について判断するまでもなく，本件韓国訴訟のうち，原告大林精工が日本国内において登録を受けている特許権の移転登録を求めた訴訟は，韓国の裁判所に国際裁判管轄は存せず，ソウル高等法院判決の主文第２項イは，民事訴訟法１１８条１号所定の要件を欠くなどとして，被告の請求を棄却する旨の判決（以下「別件判決①」という。
        ）を言い渡した（甲３５）。
        被告は，平成２４年１２月１０日，別件判決①を不服として控訴（名古屋高等裁判所平成２４年（ネ）第１２８９号執行判決請求控訴事件）し，同控訴事件は，本件口頭弁論終結日現在，名古屋高等裁判8所に係属中である（乙２５，弁論の全趣旨）。
        第３当事者の主張当事者の主張は，別紙当事者の主張に記載のとおりである。
        第４１当裁判所の判断本件訴えの確認の利益の有無について(1)本件の事案に鑑み，まず，本件訴えについて確認の利益が認められるかどうかについて判断することとする。
        この点に関し，原告らは，被告が，原告らに対し，本件権利移転合意（本件合意書２条の合意）に基づき，本件韓国訴訟を提起し，原告らと被告間で，原告らの目録１及び２の各特許権並びに目録３の各出願の特許を受ける権利の移転登録義務等の存否について争いがあることから，原告らとしては，本件権利移転合意が無効であり，被告に対して上記各特許権等の移転登録手続等を行う義務がないことを確認する必要性があり，かつ，当該義務のないことを確認することが，原告らと被告間の紛争解決にとって有効かつ適切であるから，本件訴えには確認の利益がある旨主張する。
        (2)ところで，確認の利益は，原告の権利又は法的地位に現に危険又は不安が存し，それを除去又は解消する方法として，一定の権利又は法律関係の存否について確認判決を得ることが，紛争の解決のために必要かつ適切である場合に認められると解すべきである。
        アそこで検討するに，前記前提事実によれば，原告らは，被告が，原告らと被告間の本件権利移転合意（本件合意書２条の合意）に基づいて，原告大林精工に対し，目録１の各特許権及び韓国，米国等の対応特許権の特許権移転登録手続等の履行を，原告Ａに対し，目録２の各出願について被告を出願人とする出願人名義変更手続等の履行を求めた本件韓国訴訟において，被告の請求を全部認容するソウル高等法院判決の言渡しがあった後に，原告らの本件権利移転合意の意思表示の錯誤無効又は詐9欺による取消しを主張して，被告が本件権利移転合意に基づいて目録１及び２の各特許権の移転登録手続を求める権利並びに目録３の各出願の特許を受ける権利について移転手続を求める権利を有しないことの確認を求める本件訴訟を提起したものであり，本件訴訟の提起時までに，原告Ａが目録２の各出願の分割出願として目録３の各出願を行った後，目録２の各出願の特許権の設定登録を受けていたことからすると，本件韓国訴訟と本件訴訟（本件訴え）とは，目録１及び２の各特許権並びに目録３の各出願の特許を受ける権利に関し，被告の原告らに対する本件権利移転合意に基づく特許権移転登録手続等請求権に基づく給付の訴えと原告らの被告に対する上記請求権と同一の請求権又は実質的に同一の請求権が存在しないことの確認を求める消極的確認の訴えの関係にあるものと認められる。
        イまた，前記前提事実によれば，被告は，本件韓国訴訟のソウル高等法院判決が平成２３年４月２８日に確定したことから，同年７月２９日，民事執行法２４条に基づき，外国裁判所の判決であるソウル高等法院判決の主文第２項（目録１の各特許権の移転登録手続の履行を命じた部分及び目録２の各出願の出願人名義変更手続の履行を命じた部分）等についての執行判決を求める別件訴訟①及び②を名古屋地方裁判所豊橋支部及び水戸地方裁判所下妻支部にそれぞれ提起したところ，両支部は，いずれもソウル高等法院判決の主文第２項に係る訴訟の国際裁判管轄は，日本の裁判所に専属し，韓国の裁判所に国際裁判管轄が存しないとして，ソウル高等法院判決の主文第２項は，民事訴訟法１１８条１号所定の要件を欠くことを理由に，被告の請求を棄却する旨の別件判決①及び②をそれぞれ言い渡し，これらを不服とする被告が控訴をし，別件訴訟①及び②の控訴事件が名古屋高等裁判所及び東京高等裁判所にそれぞれ係属中であることが認められる。
        10そして，外国裁判所の判決について執行判決を求める訴えにおいては，外国裁判所の判決が確定したこと及び民事訴訟法１１８条各号所定の要件を具備することについて審理をし（民事執行法２４条３項），その裁判の当否を調査することなく，執行判決をしなければならないこと（同条２項），執行判決が確定した場合には，当該外国裁判所の判決は執行判決と合体して債務名義となること（同法２２条６号）に照らすならば，別件訴訟①及び②は，ソウル高等法院判決の主文第２項に係る本件権利移転合意に基づく特許権移転登録手続等請求権についての債務名義の取得を目的とするものであり，実質上，ソウル高等法院判決に係る給付の訴え（本件韓国訴訟）の日本国内における事後的継続であるということができる。
        このような債務名義の取得という観点からみると，別件訴訟①及び②と本件訴訟（本件訴え）との関係は，本件韓国訴訟と本件訴訟との関係と同様に，実質上，給付の訴えと消極的確認の訴えの関係にあるものということができる。
        次に，別件訴訟①及び②と本件訴訟の国際裁判管轄に係る当事者の主張をみると，被告は，本件管轄合意（本件合意書９条の合意）は，本件合意書に関する紛争の第一審はソウル中央地方法院の専属的管轄とすることを定めた専属的管轄の合意であること，平成２３年法律第３６号による改正後の民事訴訟法（「平成２３年改正法」）３条の５第２項は，登記又は登録に関する訴えの管轄権は登記又は登録をすべき地が日本国内にあるときは日本の裁判所の専属管轄に服する旨規定するが，平成２３年改正法が施行された平成２４年４月１日の時点で，本件訴えは東京地方裁判所に現に係属していたのであるから，平成２３年改正法の附則２条１項により，本件訴えに民事訴訟法３条の５第２項が適用されないことなどを根拠として，別件訴訟①及び②においては，ソウル高等法院判決の主文第２項に係る給付請求について，ソウル高等法院に民事訴訟11法１１８条１号所定の「裁判権」，すなわち国際裁判管轄（間接管轄）が認められ，本件訴訟においては，原告らの消極的確認請求について，日本の裁判所に国際裁判管轄（直接管轄）が認められない旨主張するのに対し，他方で，原告らは，本件管轄合意及び本件権利移転合意は，原告らの錯誤無効又は詐欺による取消し等により効力を有しないこと，平成２３年改正前の民事訴訟法の下においても，登記又は登録に関する訴えの管轄権は登記又は登録をすべき地が日本国内にあるときは日本の裁判所の専属管轄に服すると解すべきであることなどを根拠として，別件訴訟①及び②においては，ソウル高等法院判決の主文第２項に係る給付請求について，ソウル高等法院に国際裁判管轄（間接管轄）が認められないので，民事訴訟法１１８条１号所定の要件を欠くものであり，本件訴訟においては，原告らの消極的確認請求について，日本の裁判所に国際裁判管轄（直接管轄）が認められる旨主張している（甲３２ないし３５，乙２１ないし２５，弁論の全趣旨）。
        このように別件訴訟①及び②において，ソウル高等法院判決の主文第２項に係る給付請求についてソウル高等法院に国際裁判管轄（間接管轄）が認められるかどうかと，本件訴訟において，原告らの消極的確認請求について日本の裁判所に国際裁判管轄（直接管轄）が認められるかどうかとは表裏一体の関係にある。
        ウ前記ア及びイの諸点を踏まえると，外国裁判所の確定した給付判決であるソウル高等法院判決の執行判決を求める訴えである別件訴訟①及び②が現に係属している場合に，給付判決の基礎とされた同一の請求権又は実質的に同一の請求権が存在しないことの確認を求める消極的確認の訴えである本件訴訟を許容するならば，執行判決の要件である民訴法１１８条１号の外国裁判所における国際裁判管轄の有無と表裏一体の関係にある消極的確認の訴えの国際裁判管轄の有無について，執行判決を求12める訴えの係属する裁判所の判断と消極的確認の訴えの係属する裁判所の判断とが矛盾抵触するおそれが生じ得るのみならず，請求権の存否についても，外国裁判所の確定判決の判断内容の当否を再度審査して，それと矛盾抵触する判断がされるおそれが生じ得ることとなり，裁判の当否を調査することなく，執行判決をしなければならないとした民事執行法２４条２項の趣旨に反するのみならず，当事者間の紛争を複雑化させることにつながりかねないものと認められる。
        また，仮に外国裁判所の確定判決の執行判決を求める訴えに係る請求が認容され，その判決が確定した場合には，同一の請求権について消極的確認請求を認容する判決が確定したとしても，当該判決には，前に確定した判決（外国裁判所の確定判決）と抵触する再審事由（民事訴訟法３３８条１項１０号）が存することとなり，他方で，外国裁判所の確定判決の執行判決を求める訴えに係る請求が棄却され，当該判決が確定した場合には，日本において同一の請求権に基づく給付の訴えが提起される可能性があり，その場合には，同一の請求権についての消極的確認の訴えは訴えの利益を欠く関係にあるから，いずれの事態も消極的確認の訴えにより紛争の解決に直結するものとは認め難い。
        以上を総合すると，ソウル高等法院判決の執行判決を求める訴えである別件訴訟①及び②が現に控訴審に係属している状況下において，本件訴訟（本件訴え）により被告が目録１及び２の各特許権の移転登録手続を求める権利並びに目録３の各出願の特許を受ける権利について移転手続を求める権利を有しないことの確認を求めることは，原告らと被告間の上記各特許権及び特許を受ける権利の帰属に関する紛争の解決のために必要かつ適切なものであるとはいえないから，本件訴えは，いずれも確認の利益を欠く不適法なものであるというべきである。
        これに反する原告らの主張は，採用することができない。
        13２結論以上によれば，その余の点について判断するまでもなく，原告らの本件訴えは，いずれも確認の利益がなく，不適法であるから，これを却下することとし，主文のとおり判決する。
      東京地方裁判所民事第４６部</主文前>
      <裁判官>
      </裁判官>
    </判決文>
  </precedent>
