<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成23(ワ)10693</事件番号>
      <裁判年月日>平成25年02月07日</裁判年月日>
      <裁判所名>大阪地方裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20130226114146.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=83011&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２５年２月７日判決言渡同日原本領収平成２３年（ワ）第１０６９３号口頭弁論終結日裁判所書記官特許権侵害差止等請求事件判原告決株式会社和泉利器製作所同訴訟代理人弁護士平被株式会社リバーライト告松耕吉（以下「被告リバーライト」という。
      ）同訴訟代理人弁護士岡田暢雄同今西一男同山本同遠藤憲子同岡田尚人同佐藤賢紀被告正株式会社タカツ（以下「被告タカツ」という。
      ）主文１原告の請求をいずれも棄却する。
      ２訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１１請求被告リバーライトは，別紙物件目録記載の製品（以下「被告製品」という。）を製造し，譲渡等（譲渡又は貸渡し）をし，譲渡等の申し出をしてはならない。２被告タカツは，被告製品を譲り受け，譲渡等をし，譲渡等の申し出をしてはならない。３被告らは，被告製品を廃棄せよ。４被告リバーライトは，原告に対し，金１億２４９０万円及びこれに対する平成２３年１０月１５日から支払済みまで年６分の割合による金員（ただし，第５項の金員の限度で被告タカツと連帯して）を支払え。５被告タカツは，原告に対し，被告リバーライトと連帯して，金２８１０万円及びこれに対する平成２３年１０月１５日から支払済みまで年６分の割合による金員を支払え。第２１事案の概要等事案の概要本件は，発明の名称を「鍋」とする特許第４５６２０９４号の特許権（以下「本件特許権」という。）を有する原告が，被告製品の製造販売等をする被告らに対し，以下の請求をする事案である。(1) 被告リバーライトに対する請求（下記ア，イの請求は重なり合う限度で選択的併合である。また，下記ア(ｲ)，イの支払は，いずれも下記(2)イの限度で，被告タカツとの連帯支払である。）ア特許権侵害に基づく請求(ｱ) 特許法１００条１項，２項に基づく，被告製品の製造販売等の差止め及び廃棄請求(ｲ) 特許権侵害の不法行為に基づく，損害賠償金４２２７万５０００円及びこれに対する平成２３年１０月１５日から支払済みまで商事法定利率の年６分の割合による遅延損害金の支払請求イ一般不法行為又は下請製造契約違反に基づく請求一般不法行為又は下請製造契約違反に基づく，損害賠償金１億６８３０から支払済みまで商事法定利率の年６分の割合による遅延損害金の支払請求(2) 被告タカツに対する請求（下記イの支払は，被告リバーライトとの連帯支払である。）ア特許法１００条１項，２項に基づく，被告製品の販売等の差止め及び廃棄請求イ被告タカツが，被告リバーライトと共同して被告製品を販売した特許権侵害の不法行為に基づく，損害賠償金２８１０万円及びこれに対する平成２３年１０月１５日から支払済みまで商事法定利率の年６分の割合による遅延損害金の支払請求２判断の基礎となる事実以下の事実については，当事者間に争いがないか，掲記の各証拠又は弁論の全趣旨より認められる。(1) 当事者ア原告は，各種刃物類の製造販売等を営む株式会社である（甲１）。イ被告リバーライトは，家庭用金物の製造販売等を営む株式会社である（甲７）。ウ被告タカツは，家庭用金物の販売等を営む株式会社である（甲１０）。(2) 原告による原告製品の販売原告は，遅くとも平成８年６月頃，「堺刀司スチールテック」として，後記本件発明と技術的に同一の製品である鉄製の鍋やフライパン等の販売を開始した（甲３の１・２，２４。以下「原告製品」という。。）原告製品は，当初，伊勢工業株式会社（以下「伊勢工業」という。）で製造されたが，その後伊勢工業は債務超過となり，平成１６年１１月頃から，伊勢工業に代わって，被告リバーライトで製造されるようになった（甲１９参照。伊勢工業は，平成１７年５月２７日付けで破産開始決定を受けている。乙２）。なお，原告製品の高温特殊熱処理（以下「ナイトロテック処理」という。）は，当初から現在まで，株式会社東洋金属熱錬工業所（以下「東洋金属熱錬」という。）で行われている。(3) 本件特許権ア原告は，本件特許権を有しており，その内容は下記のとおりである（以下，下記の特許を「本件特許」という。また，下記特許請求の範囲の【請求項１】記載の発明を「本件発明」といい，本件特許に係る明細書を「本件明細書」という。。）
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
