<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成24(わ)207</事件番号>
      <事件名>道路交通法違反被告事件</事件名>
      <裁判年月日>平成25年02月14日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>高知地方裁判所　　刑事部</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20130405131738.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=83035&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      機号信件本，時るいてし行走を）。
      略省付添紙別。
      じ同下以。
      す指を点地の図取見証検の付添書調証検る係に成作官記書所判裁紙別（点地Ｄの上路道件本「，ていつに況状のそ，は官察警両，がたし挙検で視無号信赤を両車人告被たいてし行走を前のーカトパ，中ら警，し車乗にーカトパを）。
      ういと」路道件本「下以（路道近付号ｈ番ｇ町ｆ市知高，頃時日件本，は）。
      ういと」官察警両「てせ併，下以（官察警eと官察警ｄたいてし務勤に署察警ｃ，時当件本述供撃目の官察警)1(旨要の述供各３。
      るす明説ていつに由理のそ，下以，がるあでのもるす断判とるあで罪無は人告被，え考とるきで用信は述供の人告被，方他，りあがい疑的理合はに述供撃目の官察警，りおとの記下，は所判裁当。
      るす張主とるあで罪無は人告被，に由理をとこるきで用信が述供の人告被，たま，とこいなきで用信は述供撃目の官察警，は人護弁，方他，し張主とたしを視無号信赤が人告被，に由理をとこるきで用信が述供撃目の官察警，は官察検。
      るあで）かたえ越を線止停件本で号信赤（かたしを視無号信赤，が人告被，は点争の件本２。
      るあでのもういと」。
      るあでのもたし行通てし転運を）。
      ういと」両車人告被「下以（）四軽（車動自物貨通普，でいなわ従に）。
      ういと」号信赤「下以（号信火灯の色赤るす示表の）。
      ういと」機号信件本「下以（機号信，ていおに）。
      ういと」点差交件本「下以（点差交先地番ｂ町ａ市知高，頃分９４時０１前午日５２月４年３２成平，は人告被「，は実事訴公件本由１理。
      罪無は人告被文主所判裁方地知高件事告被反違法通交路道告宣日４１月２年５２成平号７０２第）わ（年４２成平っなとブーカ急のへ向方右はで近付点差交件本，で路道線車一な隘狭の度程ルトーメ４員幅るす行進へ向方西南，は路道件本，とるよに果結の証検，ず先)1(性用信の述供撃目の官察警４。
      るす述供旨」たし行走にうよのそ，も日当件本，りおてし過通を上）。
      ういと」ンーゾラブゼ「下以（帯流導の脇点差交件本，で形るすり回大，は段普，がるいてしブーカへ向方右で近付点差交件時いたり入に線車一第，らか本は路道件本。
      たっ入に線車一第の路道面対，し過通を点差交件本，でルトーメロキ０１約速時，み踏をキーレブ度一，で点地Ｂ，てしそ。
      たし過通で号信黄を線止停件本，み進ままのそ，でのたっだ況状いな危とるま止に急。
      たいてし過通を上の線止停件本，は両車行先，りあでルトーメロキ０２約は速時，時のそ。
      た見をのるわ変に号信黄が機号信件本，で点地Ａ「，は人告被，方他述供の人告被)2(。
      るす述供旨」たし折右ままのそ，でのたし止停，がたっあも両車るす続後にクイバはに路道面対。
      たぎ過り通を前のーカトパがクイバるす進直を路道面対，でり辺たっか掛し差に線止停件本が体車のーカトパ。
      たし始開を尾追の両車人告被，せさ鳴吹をンレイサ，み踏をルダペの下席手助のーカトパが官察警ｅ，でのたしを視無号信赤が両車人告被「，は官察警両，ていつに況状の後のそ，てしそ。
      るす述供旨」たし速減にルトーメロキ５１約らかルトーメロキ０２約速時，はで前手る入に点差交件本も両車人告被もーカトパ，がたっあでルトーメロキ５２約速時「は官察警ｅ，し述供旨」たっあでルトーメロキ５２約速時「は官察警ｄ，ていつに度速のーカトパび及両車人告被，し述供旨」たし折右らがなせか傾を体車，てし過通を線止停件本，がたいてっ思とうろだるま止は両車人告被。
      たきではとこるす認確を線止停件本らか内ーカトパ，で中過通を上線止停件本，は）。
      ういと」両車行先「下以（両車たいてし行走を前の両車人告被，りおてし行走を点地Ｅ，は両車人告被，時のそ。
      た見をのるわ変に号信赤が-3-．１３＋９．７２（（秒７５．８約にでまる至に線止停件本らか点地Ｄがーカトパ，で）ルトーメ４９．６約速秒（ルトーメロキ５２約速時は度速のーカトパので点地Ｄ，とるよに述供の官察警ｄ，てしそ。
      るあでルトーメ６．１３は離距のでま線止停件本らか点地Ｅ，りあでルトーメ９．７２は離距の点地Ｅと点地Ｄ，るあに述供記上の官察警両，とるよに果結の証検，に次ア)2(。
      いなきで定否を性能可たし過通を線止停件本で号信黄らか号信青，りおとの述供の人告被，は両車行先，てっあに前手もりよ置位たし測憶が官察警両，は線止停件本，く高が性能可るあで測憶るす反と実事，はのういと」たきでがとこるす認確を線止停件本「，が官察警両，とるすうそ。
      るれわ思と能可不ぼほはとこるす認確を置位の線止停件本，はてっあに態状るいに間中の両車行先とーカトパが両車人告被，に特，くし難はとこるす認確らか内ーカトパを係関離距や係関置位の線止停件本，とるよに果結の証検，しかれら見とたしと由理なき大の挙検をとこたっわ変に号信赤が機号信件本し。
      るに中過通を上線止停件本が両車行先，とるすらか上以，りおてし述供旨」たし明説とどな』よたしまり入で号信赤はたなあ，でのたっわ変に号信赤に時る通を線止停件本が両車行先『「，てし対に人告被，はに時挙検，し述供旨」たし過通を線止停件本も両車人告被，後のそ。
      たきでがとこるす認確を線止停件本らか内ーカトパ，で中過通を上線止停件本は両車行先，時のそ。
      た見をのるわ変に号信赤が機号信件本，で点地Ｄ「，りおとの記上，は官察警両，点のこ。
      るあが要必るす討検に重慎はていつに況状認現のそ，らかるあでのもたし遇遭に両車人告被またまた，に中ら警，くなはでけわたいてった当に挙検の両車反違，は官察警両，もかし。
      るあに況状い悪はし通見の近付点差交件本，果結のそ，りおてっなと好格なうよるいてし出りせに側右が道歩と壁擁，はで近付点差交件本，めたるいてっが繋に道歩と壁擁の路道面対，き続でま近付点差交件本，は道歩壁擁の方左，に特，りおてれま囲に道歩と壁擁は右左のそ，てしそ。
      るいてと-4-の記上，が両車人告被，もてしとるす要を）間時のでまるす達到に点差交件本，しを作動進発らかてし認確を号信青（度程秒２，にでまるす過通をこそが両車頭先，）。
      たしに考参をとこるあでルトーメ０．４が離距のでま線止停の路道面対らか点頂ンーゾラブゼ（りあが離距の度程ルトーメ４もとくな少にでま点差交件本らか線止停の路道面対，し進発に斉一やるわ変に号信青が機号信面対，は両車止停，てしそ。
      い多りなかは数両車るす止停で号信赤の機号信面対，もてっよに果結の証検，く多りなかと台０４１約が量通交両車の間分５の近付点差交件本，とるよに果結の分見況実，で路道線車二るす行進へ向方西のちうの路道線幹る走に西東を内市知高は路道面対，しかし。
      るなと算計るす入進に点差交件本はに）２＝３－５（後秒２約，らかてっわ変に号信青が機号信面対，は両車人告被，とるすと提前を上以，）４１甲（でのるわ変に号信青に後秒３，らかてっわ変に号信赤が機号信件本，４，は）。
      ういと」機号信面対「下以（機号信るす面対に機号信件本，方他。
      るす要は））合場のルトーメロキ５２約速時（秒２１．５＝７５．０＋５５．４（秒５約もとくな少にでまるす入進に点差交件本らか点地Ｅ，が両車人告被，とるすうそ。
      るす要を）秒７５．０＝４９．６÷４（秒７５．０約は合場のルトーメロキ５２約速時，にめたるす過通をこそ，）。
      たしに考参をとこるあでルトーメ１．４が離距のでま線止停件本らか点頂のンーゾラブゼ（りあが離距の度程ルトーメ４もとくな少にでまるす入進に点差交件本らか線止停件本，てしそ。
      るす要を間時にらさ，でのるいてし速減で前手点差交件本，とるよに述供の官察警ｅ，し要を）秒５５．４＝４９．６÷６．１３（秒５５．４約，にでまる至に線止停件本らか点地Ｅが両車人告被，てっあでルトーメロキ５２約速時，とるよに述供の官察警ｄ，は度速の両車人告被るけおに点地Ｅ，方他。
      るす要を間時にらさ，でのるいてし速減で前手点よに述供の官察警ｅ，し要を）秒７５．８＝４９．６÷）６差交件本，とる-5-のそ，し認確をのるわ変に号信黄が機号信件本，で点地Ａ「，は人告被，方他性用信の述供人告被５。
      い高が性能可たし来を果結な理合不なうよのこ，めたのそ，りあが性能可るいてれま含が測憶るす反に実事，はに容内述供の官察警両る係に等置位の線止停件本，はで件本，てしそ。
      るあがい疑的理合はに述供のそ，りなと果結な理合不，とるよに述供撃目の官察警両，りおとの上以)3(。
      いなも拠証的体具るす証立をとこたいてえこ聞が音ンレイサのーカトパる係に件本，しるあが問疑はにかうどかるえこ聞は音ンレイサらか両車たいてし止停で線止停の路道面対，とるすらか等状形の壁擁む囲を路道面対や路道件本，りおとの記上，がるす張主旨たきで過通を点差交めたたっ譲を路進，き聞を音ンレイ件本に事無がーカトパび及両車人告被，サのーカトパは両車たいてし止停で号信赤の機号信面対，は官察検，おな。
      いくにえ考はとたっあに況状ういとるす過通を点差交件本が両車頭先くやうよ，に後秒６約らかてっわ変に号信青が機号信面対，ばれえ考を等量通交の路れらえ考とたっあで両車頭先がクイバのそ，とるすらか述供同道面対，がる，し述供旨」たっかなは両車るす行先にクイバ。
      たぎ過り通を前のーカトパがクイバるす進直を路道面対「，ていつに況状の時たっか掛し差に線止停件本がーカトパ，は官察警両，点のこ。
      るなと果結な理合不にらさ，りなと算計るす入進に点差交件本，に）秒４１．６＝３－７５．０＋７５．８（後秒６約，らかてっわ変に号信青が機号信面対，はてっあにーカトパ，にらさイ。
      いなれらえ考はとるす入進に点差交件本，で下況状たし過経も秒５約らかてっわ変に号信赤が機号信件本，もそもそ，しいなれらえ考はとたきで行進くな障支，もてしにれずい，りあでのるあも性能可るす突衝とるよに述供の官察警ｅ，にらさ，く高が性能可たいてし等るれさら鳴をンョシクラ形るす害妨を行進の両車頭先，合場たし入進に点差交件本で況状ク，りなと穂志-井6-向官判裁部事刑所判裁方地知高日５１月２年５２成平）円０００９金罰刑求。
      席出各正南人護弁選国び及男幸尾妹官察検（。
      るすをし渡い言の罪無し対に人告被りよに条６３３法訟訴事刑，らかいなが明証の罪犯はていつに実事訴公件本，局結，てっがたし。
      るきで用信は述供の人告被，方他，りあがい疑的理合に述供撃目の官察警，らか上以語結６。
      るあでのいなはのもるた当見ら何，がるれらえ考とずはるあが益利のから何う合見に担負のそ，合場たえ考とるあで偽虚が述供の人告被，に仮，がるあでのいき大は担負の判公や査捜の合場たっなと判裁式正，し比にのるあで件事罪微るあで象対の度制金則反，は件本，たま。
      るいてけ続え訴に摯真とたし過通を線止停件本で号信黄，てし貫一，らか階段挙検，しいなれらえ考はとるすを視無号信赤で様態るえ言もと謀無るす述供が官察警両，ていおに下況状たっかなも情事いならなばれけなが急に特，もかし，き付が気にとこるいてし行走をろ後がーカトパ，に中行走，は人告被，たま。
      ）。
    く続間秒３は号信黄，秒１３．１＝５５．５÷３．７（るなにとこたえ越を線止停件本で号信黄，りおとの述供のそ，は人告被，上算計，りあでルトーメ３．７は離距のでま線止停件本らか点地Ａ，とるよに果結の証検，がる．５約速秒（ルトーメロキ０２約は速時，時す述供旨」たっあで）ルトーメ５５</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
