<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成24(わ)139</事件番号>
      <事件名>業務上過失致死被告事件</事件名>
      <裁判年月日>平成25年02月07日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>高知地方裁判所　　刑事部</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20130405132117.pdf</PDF>
        <PDF type="別紙１">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20130308140628-1.pdf</PDF>
        <PDF type="別紙２">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20130308140642-2.pdf</PDF>
        <PDF type="別紙３">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20130308140659-3.pdf</PDF>
        <PDF type="別紙４">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20130308140714-4.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=83050&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      1そび及内囲範働稼の械機同も員業作，ずせ作操を械機同，り限いなげ遂にい互を認確のそ，しととこるす作操を械機同らかてし認確にい互を作動や置位の械機同び及員業作りよに図合るかか，きおてめ定を図合るす認確にい互を作動や置位の械機同び及員業作，で間のとら員業作，はてった当にるす始開を業作同，らかるあでのたっあで業作るあがれそおすぼ及を険危いし著に体身命生のそてせさ触接に員業作をれこ，りあでのもるせさ近接に等ーソルプッラグの中動作，てしどなるせさけかっ引にーソルプッラグをーヤイワ記前めたるげ広をこっもでーソルプッラグ，かほるせされ入み積にこっもてっ拾をずく木たち落に辺周のそ，せさげ広をこっも，りよに業作手，せら入ち立に辺周のそは又内囲範働稼の械機材造木伐記前，てしを員業作らＢ記前，方一るすどなるれ入み積にこっもでん挟をずく木，げ広をこっもでん挟をーヤイワたれらけ付り取に端の）ムラグロキ０２１約量重（こっもの製属金，でーソルプッラグ，が人告被，は業作同，りた当にう行を業作のどなるす棄投てせさ動移に林山てめ集をずく木たし乱散に所同，い用を員業作ら）歳８５時当（Ｂ，し作操を械機材造木伐たけ付り取を）。
      ういと」ーソルプッラグ「下以。
      ルトーメ２．２約幅き開大最，ムラグロキ００８約量重（ーソルプッラグに端先ムーブ・ムーアのルベョシ・グラドてしと務業，ていおに班小ｅ班林ｄ林有国ｃ，ｂ町ａ市美香県知高，頃分９３時９前午日３１月５年９１成平，がるあでのもるす事従に務業のどなるす作操を械機材造木伐，にもととるす理管括統を等理管全安るけおに時業作び及業作材造木伐，てしと役締取表代の業産Ａ社会限有む営を等買売び及産生の材木，は人告被「，は実事訴公件本ていつに実事訴公由１理。
      罪無は人告被文主所判裁方地知高件事告被死致失過上務業告宣日７月２年５２成平号９３１第）わ（年４２成平ていつに2要概の業作材造，木伐の林有国記前)2(。
      たいてせわ行を業作てしどなるす示指接直に）。
      ういと」ら人告被「てせ併を人告被と名３のこ，いいと」者害被「，をＢ，下以。
      名３のＢび及Ｃ，Ｄ（ら員業作ていおに場現業作，し括統を理管全安るけおに業作同，かほう行を業作もら自，は人告被。
      たいてっ行を業作材造，木伐の木立たっ取い買，らかろこ月２１年８１成平，り取い買を木立るあに班小ｇ班林ｆ林有国ｃ，ｂ町ａ市美香県知高，は業産Ａ，）。
      役締取の一唯は在現（りあで役締取表代の業産Ａ社会限有るすと的目を等買売，産生の材木，らか年２１成平，は人告被ていつに業産Ａ社会限有び及人告被)1(。
      るあでりおとの次は実事るれらめ認に易容りよに述供判公の人告被，述供判公のＤ，述供判公のＣ，３４，６３，６２，５２，４２，９しいな６，４しいな１甲，てしと実事提前の件本。
      るい用をれこにめたの定特の拠証，りあで号番るいてれさ載記にドーカ係関等拠証求請官察検の中録記は号番乙・甲，下以実事るなと提前２。
      るあでのもういと」。
      るあでのもたせさ亡死りよに傷挫脳るよに折骨骨蓋頭を人同，ていおに所同，ろこのそ，てっよ，み込み挟でーソプッラグを部頭の人同たいてし業作で辺周のそは又内囲範働稼の械機同，りよに失過たし作操を械機同然漫，ままいなし認確を全安のそ，ずせ視注を静動の人同，くなとこるす認確にい互を作動や置位の械機同び及Ｂ記前も中業作，し始開を業作記前くなもとこくおてめ決を順手業作もとこくおてめ定を図合，り怠をれこにのるあが務義意注の上務業きべるえ控し差を作操の械機同り限いなれさ認確が全安のそ，し視注を静動の員業作，にもととるす作操を械機同らかてし認確を全安の員業作てし認確にい互を作動や置位の械機同び及員業作りよに図合，い従に順手同，は中業作，りよともはくおてめ決めじからあを順手業作るすといなら入ち立に辺周の3っ引つず本１に具金ういとけ掛早るいていつにく近のそ，とクッフたれさ吊でーヤイワにらさらか）り重の状太丸（グンチーロたれさ吊でーヤイワに器搬の上線架，を）。
      るきでがとこるげ上ち持でん包でこっもをずく木，でとこるげ上り吊に方上てけかっ引にクッフをーヤイワ，りおてっなにうよの手ち持の鞄がれぞれそ（ーヤイワの本２たれらけ付り取にこっも)ｲ(。
      む込み積に）照参３紙別。
      るあでムラグロキ０２１約はさ重，でトッネの形角四のルトーメ３約が辺１（こっも，をずく木たっ残に場土)ｱ(。
      たっあでのもなうよの次，はれ流の業作のそ。
      たいてっ行を業作け付片後のずく木らかろこ時８前午，も日３１月５年９１成平，はら人告被アていつに業作の）日当故事（日３１月５年９１成平)4(。
      るあが面斜の山の別いないてれさ採伐が木だま，はに奥の道林，りあが道林はに奥の面法，てみらか川，）照参２紙別（りあでルトーメ９．５約はさ高の部上の面法らか川。
      るあが面法の度程るれ上てい歩び及原河てけかに向方東南らか川，りあが川い浅るれ流に向方西南らか東北，はに場土。
      るあでりおとの２紙別は図面断，）。
      るあに西北の川，方上面図は場現木伐（りおとの１紙別は図り取見のらか上真の場土況状の場土)3(ていつに。
      たいてしを業作け付片後るて捨でん運に場現木伐らか場土をずく木た出に時るす工加を材木で場土，はらかろこ日９月５年９１成平，え終ぼほを業作のこはに月５年９１成平，がたいてしを業作るす出搬，し工加に材木てしどなるえ揃り切にさ長な当適，しと落を葉や枝でこそ，び運を木でま）。
      ういと」）ばど（場土「てめ含を道林と分部の瀬浅の川，上宜便，下以。
      所場なら平的較比るあに班小ｅ班林ｄ林有国記前，向方東南らか場現木伐（所場業作材造るあに岸うこ向の川い浅るれ流を下の面斜の山てっ使を線架，らかこそ，）。
      う場現木伐「下以（し出り切を木立らか面斜の山たれ離里人はら人告被いと」4でムラグロキ０００２約は重荷容許大最，ルトーメ２．２約は幅き開大最，ムラグロキ００８約は量重のーソルプッラグ。
      るきでもとこる切を材木だんかつてい用をーソンーェチ，かほるきでがとこむかつを等材木てし閉開を爪のつ２，はーソルプッラグ。
      るきでがとこう行で秒７しいな秒５約れぞれそをみ縮び伸，は縮伸の幅大最，きでがとこう行で秒８しいな秒６約りたあ周一は回旋のムーブ・ムーア。
      るあでルトーメ８約は離距張伸大最，で能可がとこるす回旋度０６３，はムーブ・ムーアの械機材造木伐件本。
      たいてし出を示指にら員業作，かほう行を業作のどなるげ広をこっもでーソルプッラグに合場るいてっな重り折がこっもたれさ戻てっなに空，や）)ｱ(ア記前（業作む込み積にこっもでんかつをずく木でーソルプッラグ，てし作操を）照参４紙別。
      ういと」械機材造木伐件本「下以（械機たけ付り取を置装たえ備をーソンーェチてえ加に）ルプッラグ（爪のつ２，ういとーソルプッラグ，に端先の）。
      るたあに分部の腕，とるえ考と分部のらひの手をーソルプッラグやトッケバ（ムーブ・ムーアの機重ういとルベョシ・グラドたれさ置配に）置位の」械機材造木伐件本「の１紙別（中の川の場土，は人告被)ｱ(ていつに況状担分業作るけおに時始開業作の日当故事イ。
      す返り繰を業作の様同でまく付片がずく木の場土。
      ）業作の)ｱ(（む込み積にこっもをずく木，し戻に場土をこっもの態状たっかかにクッフがみの片てっ使を機材集び再，後たしと落に場現木伐をずく木)ｴ(ーヤイワの方。
      るきでがとこすと落をずく木てい開がこっも，れ外がーヤイワたっかかにけ掛早，とく着に面地がこっも。
      すろ下に面地をこっもたれさ吊にクッフ，び運に場現木伐をこっもたっ入のずく木，せさ動移てっ沿に線架を器搬てっ使を）。
      チンイウるゆわクッフやり取巻の線架でムラド（機材集)ｳ(い。
      械機う行を等作操下上の。
      るけか5，し言証旨」。
      たいてち落で態状のゃちぐゃちぐ，なうよだん畳が１こっも，はにく近の者害被。
      たけつ見をのるいてれ倒でせ伏つうのき向横し少，が者害被，とく行に見を子様に方の川。
      たい付気に常異，ろこたせさ動移でまく近道林をクッフいないてっかかも何たれさ外の１こっも，てっ使を機吊を２こっも，がＣ。
      たし出り張っ引でま方の道林を２こ材集，にめたすっも，き行にり取を）。
      ういと」２こっも「下以（こっもたいてれか置に奥の道林，にめたるげあを率効の業作，で示指の人告被，ろこたきてり下らか場現木伐が１こっも，中業作。
      たいてし業作てし用使をけだ）。
      ういと」１こっも「下以（こっものつ一，は前るき起が故事件本「，はＤ)ｱ(ていつに況状業作の前生発故事件本ア定認実事)1(断判の所判裁当３。
      たし生発が）。
      ういと」故事件本「下以（故事るす死即りよに傷挫脳るよに折骨骨蓋頭が人同，み挟を部頭の者害被が爪の本２のーソルプッラグ，で近付の)※(１－１紙別，に際たしを作操るじ閉をーソルプッラグが人告被，ろこ分９３時９前午日３１月５年９１成平ていつに生発の故事件本。
      ）)ｴ()ｳ(ア記前（たいてし当担を作操の機材集たれさ置配に）置位の」機材集「の１紙別（奥の道林の場土，はＣ)ｳ(。
      たいてし当担を業作のどなるげ広で手をこっもたれさ戻に場土てっなに空，はいるあ，）)ｲ(ア記前（りたけかっ引にけ掛早をーヤイワのこっもにめたぶ運に場現木伐をこっもたえ終み積をずく木，）)ｱ(ア記前（りだん込み積にこっもで業作手をずく木いか細いなめかつはでーソルプッラグ，で分部の原河はしいな瀬浅の場土，はＤび及者害被)ｲ(。
      るきでがとこう行で秒３しい秒１約は閉開。
      るきでがとこむかつを物のムラグロキ０００２約，りあな6は部細，は言証の名両るす関に況状業作の前生発故事件本，とるすうそ。
      いくにえ考はでまとむ込い思とたれさ示指にうよのそ，ずらわかかもにいなどなとこたけ受を示指にうよすか動をクッフ，がＣ，み込い思とたれわ言にうよのそ，ずらわかかもにいなどなとこたれわ言にうよるす備準を２こっもらか人告被，がＤ，もてしとたれ入に慮考をれこ，がだとこるあが性険危のみこい思や化劣の憶記，りあでのもので点時たし過経も半年５らか生発故事が言証るけおに判公，は題問。
      るす合整もと）４１，８しいな６号番真写３甲（況状的観客たっいと態状や置位の１こっもび及クッフの時分見況実の日当故事件本，は言証の名両，にらさ。
      ）５５号番真写３４甲（るいてし明説旨たいてしを備準のめたるけかっ引にクッフを２こっも，でく近の道林，に時故事件本，もていおに分見況実の後日３の故事件本，はＤ，しるいてし致一で的体具，はていつにどなとこの時たっ行に見を子様へ方の川後のそ，とこたい付気に常異にろこたせさ動移にく近道林をクッフの態状たれさ外が１こっもがＣ，き行にり取に方の道林を２こっもてれさ示指に人告被がＤ，やとこたいてし用使をみの１こっもはに前の故事件本，ののもるあは分部いなわ合みかや分部ないまいあに部細，は言証の名両。
      るあでらさおなでのるいてれさ用雇に人告被も在現はＣに特。
      いなは機動るすを言証の偽虚な利不に人告被にＣび及Ｄ)ｲ(。
      るす討検，でのるいてれわ争ていつに性用信の言証のられこ。
      るあで要重てっあでのものていつに況状の後前のそののもいなはでのものそ況状生発故事，は言証各の名両。
      るいてし言証旨」。
      たけつ見をのるいてれ倒で態状なうよたげ曲を膝が者害被，とく行に見を子様に方の川。
      たい付気に常異，ろこたせさ動移でまく近道林をクッフいないてっかかも何たれさ外の１こっも，てけ受を示指のＤた来にり取を２こっもたれか置に奥の道林使をけだ１こっも，は前るき起が故事件本「，もＣ。
      たいてし業作てし用7うよ片肉，ばれすらかとこるあが性能可たいつに際の送搬の後のそ，や際たれ倒に後たれま込み挟が者害被，上いなで確明かのなこどの上真写現再がのたいてし着付がのものうよ片肉，くくにりか分が係関置位の者害被装仮とこっもはていつに真写現再，がるあも性能可たっだり寄械機材造木伐件本もりよ現再記前は置位だん込み挟，ばれすらか）７３甲，４１び及２１号番真写３甲（置位ののものうよ片肉の者害被，おな。
      るれらめ認とたっあで様同ぼ真写現再のこ，は態状の械機材造木伐件本の時故事件本，とるすうそほと。
      るえいとい高は性用信のそ，はで度程ういとうろあでたっあで係関置位の度程のこね概，がるあは要必るす味吟に重慎はかのるいてし現再を識認の時当の人告被に確正でまこどらかるあで述供作動の種一。
      いたがえ考はとたっあで能可がとこるす出作を況状故事の偽虚てっ沿にれそ，し断判をかのな利不かのな利有てっとに分自が何，で点時の現再のこ，もてしとるうし有を機動るす出作を況状故事の偽虚に利有に己自てしと者事当故事，が人告被，しるれらえ考とたいてれさ持保に明鮮的較比は憶記の人告被，りあでのもたれさ成作に後日３らか故事，は真写現再のこ。
      るいてれさ示が子様む挟がーソルプッラグたい開に向方平水ぼほと面地，てしば伸をムーブ・ムーア，らか側両，を部頭の役者害被るいてし出き突を部頭で勢姿たけ傾に前を体，はで真写現再。
      ）２２しいな０２号番真写３４甲（るあで現再の様態故事たっ会ち立も人告被，ので分見況実たれわ行ていおに場土，日６１月５年９１成平，りおとるす摘指が方双の人護弁，官察検，はのな要重で点のこ。
      いないかし人告被はのたいて見でま後最を況状の時生発故事。
      いなはでけわるいて見はＣやＤ，はていつに勢体の者害被や態状の械機材造木伐件本の時生発故事件本，しかしていつに勢体の者害被び及態状の械機材造木伐件本の時生発故事件本イ信はで度限の度程ためとまに記前くかもと。
      るきで用8。
      たいてれ倒が者害被で）近付の)※(１－１紙別（近付の１こっも，とく行に見を子様へ方の川，がＣび及Ｄ。
      たい付気にとこいしかおが子様の方の川，ろこのそ，はＣび及Ｄ。
      たせさ動移でまろことるいがＤ，のく近道林，をクッフいないてっかかも何てれさ外が１こっも，はＣ。
      たっなに態状たれか置にうよるな重り折に面地は１こっも，し外を１こっもらかクッフ，に前るせさ動移をクッフ，は者害被，で方他。
      たしを図合うよるせさ動移でまく近の道林をクッフ，にめたぶ運を２こっも，し対にＣ，にもととす出り張っ引を２こっもらか奥の道林，いか向へ方の道林，はＤ。
      たし示指うよく行にり取に奥の道林を２こっも，し対にＤ，め決にとこるす業作でこっもの個２ため含も２こっも，めたるげ上を率効の業作，は人告被，がたいてしを業作てっ使をみの１こっもで瀬浅るあに場土，前直の故事件本，はら人告被。
      るれらめ認とりおとの次は況状生発び及緯経る至に生発故事件本，とるえま踏を態状の者害被び及械機材造木伐件本の時生発故事の定認記前にび並言証のＣび及Ｄるきで用信りおとの記前ウ。
      るれらめ認とのもたし生発てしと果結だん挟に向方平水ぼほ，で中空，らか側両，を部頭の者害被たけ傾に前を体，がーソルプッラグの械機材造木伐件本たしば伸をムーブ・ムーア，は故事件本，ばれす慮考てせ併もとこたっあでのものりおとの記上が態状の械機材造木伐件本の時生発故事件本，りあで当相がのるえ考とたっ負を害傷に面顔てれ倒にりめの前，後のそ，け受を害傷に部頭側右左てれま挟でーソルプッラグらか側両の部頭，ずま，は者害被，ばれすらか）８３甲（とこるあで形の様同ぼほれぞれそが傷の部頭側右左，りあで面顔び及部頭側右左，が所箇害傷の部頭の者害被，しかし。
      いなきで定認はらか真写現再のこ，は勢姿の者害被故事件本，らかいないて見を子様の者害被の前直故事件本，は人告被の時。
      るあで難困はとこるす定特に確正を所場だん込み挟らか所場たいてし着付がのもの9もを言証Ｄは官察検。
      いたがえ考はとるすを作操るじ閉をーソルプッラグに向方平水と面地，で中空にうよの定認記前，りあでずはるれさ作操てっか向に方のこっもたれか置に面地はーソルプッラグ，ばれあでのたえ考とうよげ広をこっもたれか置に面地てし作操をーソルプッラグが人告被に仮，しかし。
      るあで）。
      たっあがとこう行を業作同で業作手は者害被，てし作操をーソルプッラグは人告被（業作るげ広をこっもたっな重り折，はのるれさ測推ら況状ういとたいてれか置で態状たっな重り折に面地が１こっも，に１第か。
      るくてっわ変は実内の性能可見予てっよにかたし作操てっもを的目の上業作なうよのど，がるれらえ考とのもるよに的目の上業作のから何，上以るすを作操るじ閉をーソルプッラグが人告被，んろちも。
      るあでみのるす張主と」的目のから何上業作「，はていつに的目たじ閉をーソルプッラグが人告被，は官察検。
      るす討検ていつに的目たしを作操るじ閉をーソルプッラグに際の故事件本が人告被，てえま踏を上以エ。
      るれらめ認とのもだんこれ倒に前，後たれま挟で爪の本２のーソルプッラグを側両の部頭，で勢姿たけ傾に前を体，ていおに近付たれか置が１こっも，後たれさ外らかクッフが１こっも，は者害被，ばれすらか況状の時生発故事件本たし定認でイ記前，てしそ。
      いなきで定断はか後たし了完が動移はいるあ，か中最るいてせさ動移，か前るせさ動移に道林をクッフがのたき起が故事件本，もてっもを言証のＣ，とるすらかとこいないていづ気に変異でまう思といしかおでのいなけかにクッフをこっもがＤ，べ述もとたいてし視注をクッフは後たし始開を動移のクッフ，ずらか分はかたっだ誰がのたし外を１こっもらかクッフ，がるいてし言証旨たっかなか付気に変異の者害被はで点時たし始開を動移のクッフ，はＣ，おな。
      るれらめ認とのもたっこ起に間のでまく付気に変異がＣび及Ｄ，ら向に方の道林にり取を２こっもがＤ，は故事件本，らかとこのこかてっか01のこしも，がくつが明説もき動の者害被ばれえ考と）がるれわ思とたっあがき動いなで意故か何かぶ転は後最，りおとの記後，もてしとだうそに仮（たいづ近に向方のクッフも者害被でグンミイタるじ閉，れさ想予がとこくづ近にクッフも者害被はで下況状るかか，もかし。
      るきで明説がとこたしを作操るじ閉をーソルプッラグで中空が人告被もてっあで態状たれか置に面地が１こっも，ばらなるすとるよにれこ，りあが載記の旨」。
      たっましでんかつを部頭の者害被てっ誤，ろことたしとうもかつをーヤイワるいてしる吊をクッフ，にめたるめ止をれ揺のクッフてっ使をーソルプッラグ，でのたいてれ揺がクッフ，がろこと。
      たし示指うよるけかにクッフび再を１こっも，に者害被，しおない思とうよけ続を業作てっ使をみの１こっもりはや，後たし示指うよるくてっ取を２こっも，にＤ「，は人告被，はに書調述供同。
      るれらげあが）１１乙（書調述供たし成作てし取録らか人告被に日８１月５年９１成平の後日５らか故事件本が官督監準基働労，てしとのもるせわがかうを由理たしを作操るじ閉をーソルプッラグで中空が人告被，かほの上以，に３第。
      いなれらめ認はとるあで実事が述供なうよのこ，らかるあでのたいてれか置に面地はこっも，はに時故事件本，りおとの定認記前，がるいてし述供旨のそも人告被，りおてし張主とたっあでめたるめ止をれ揺のこっもの態状るいてれさ吊だま，てきてっ戻に場土らか場現木伐，てしと由理たじ閉をーソルプッラグで中空が人告被，は人護弁，に２第。
      いたがえ考りなかもとくなえいはでまといな得りあそよおは性能可なうよのそ。
      いなかつは傷の定認記前に部頭の者害被といなこてれ倒でまく近面地が者害被にりたあのそどうょち，がるあでずはるあがこっもはに前ぐすのそ，ばれじ閉をーソルプッラグらか横のこっもでく近の面地もそもそ。
      いならなはにとこういとむかつ」で中空「にうよの真写現再記前，てっあでとこういとむかつらか横でろことい近りなかに面地，もてしとたっあがとこう仮，がるす張主とるあはとこむかつらか横をこっもるあに面地にというそに11件本，は者害被，とるすうそ。
      るれらめ認とるあもとこたし作操を械機材造木伐件本，りおてい働年五，四てしと員業作で業産Ａ，は者害被，しるいてし言証旨たいてげ逃にろこといなか届の機重は員業作，は時るいてしを業作が機重，はＤ，ろことるれらめ認とたれま挟にーソルプッラグを部頭，し入進に）。
      ういを囲範の状円く描がーソルプッラグび及ムーブ・ムーアに合場たせさ回旋度０６３，しば伸に限大最をムーブ・ムーア（囲範動可のそらか面正ぼほの械機材造木伐件本，時生発故事件本，は者害被，ばれよに様態故事たし定認でイ記前，がいなはでから明りおとたし討検でエ記上はかのたいてしとうよしを業作なうよのど時故事件本が人告被)ｱ(。
      るす討検ていつに等き動，置位の者害被の前直故事件本，でん進オ。
      いなえをるざわいといならか分く全かほういと」で由理のから何上業作「りおとるす張主の官察検，はかのたしを作操るじ閉をーソルプッラグで的目なうよのどが人告被，局結，らかいなは拠証るり足にるす定認を的目たしを作操るじ閉をーソルプッラグが人告被，にかほのこ，とるすうそ。
      いなきでもとこるす定認を況状生発の故事件本ていづ基に書調述供同。
      たし用採を書調述供同ていづ基にみの条８２３法訟訴事刑らか点観ういとるす劾弾を述供判公の人告被，は所判裁当，てっがたし。
      いなで当相はらか点観るす障保を権御防の人告被，はのるい用に定認の実事罪犯てし用採てしと拠証質実を書調なうよのこ，よせにれずい。
      いなてえ考はとるあで実真が述供のこ，りおてし摘指とるあで然自不はのたれ揺くき大び再，に後たっまさおがれ揺のクッフに度程るきでがとこす外をこっも，は官察検，上のそ。
      いなで当相はとこるす証検や今をかるきで用信が述供のこ，てっあで難困はとこるすを動活御防な的効実やはもていつに性用信の書調のこ，りあでから明らか述供判公の人告被はとこるいてっなに薄希が憶記の時当たれさ成作が書調述供，身自人告被，りあでのもたれさ成作に前上以年５らか今，は書調述供のこ，しだた。
      るあで述供な利不りなかに人告被ばれあでのいし正が認推21てえあ，らか置位たれ離ルトーメ４しいな３らか囲範動可の械機同が者害被で間秒数，ろことるれらえ考とたっあで秒数はでまるす生発が故事件本，らかて見を者害被に中回旋のムーブ・ムーア，ばれよに述供の人告被。
      るいてし述供で廷判公旨た見をのるいてっ立てい向を方の人告被，に置位たれ離ルトーメ４しいな３らか囲範動可の械機材造木伐件本，が者害被，に中回旋をムーブ・ムーア，前るす生発の故事件本，は人告被，がいなは拠証る得し定認に確的をかのたいに側外ぐすの囲範動可つか面正ぼほの械機材造木伐件本らか点時のどが者害被)ｲ(。
      るれらめ認とのもたいてい付近に側外ぐすの囲範動可のそつか面正ぼほの械機同，はに前直故事件本，は者害被，らかいなれらえ考はとたし動移に内囲範動可てし等ぶ転らか所場たれ離ルトーメ数らか囲範動可の械機同，が者害被，ばれすらかどなとこいなが面斜な急にり周たいてれ倒が者害被に後故事件本，てしそ。
      いなきではとこるす除排を性能可なうよのこ，らかいなはでとこいな得りあはとこるれ倒で由理の等いまめやみらくち立はいるあ良不調体，もてっあで間人な康健でまれそ，がるれわ窺がとこたっあで康健は者害被，ばれよにどな）８２甲（書調官察検の妻の者害被。
      るれらえ考とのもたれま挟を部頭にーソルプッラグたしを作操るじ閉で的目のから何が人告被，りなに形るす入進に内囲範動可の械機同で勢姿なうよす出き突を部頭てけ傾に前を体，らか面正ぼほ，てしどなるれ倒で由理の等いまめやみらくち立はいるあ良不調体，ぶ転ていずまつにか何の下足，ばえ例，情事いなはで意故，ののもたいてけつを気にうよいなし入進に内囲範動可の械機材造木伐件本，時生発故事件本，は者害被，とるすうそ。
      いなれらえ考はとたし入進に囲範動可の械機同らか向方面正のーソルプッラグるなと角死てっとに者るす作操を械機材造木伐件本，に意故，が者害被，らかるれらえ考とたいてけ付を気も中業作識認分十は性険危のとこるす触接と械機同や在存の角死の械機材造木伐，し31あ，ぶ転ていずまつにか何の下足，てきてし動移に側外ぐすの囲範動可のそつか面正ぼほの械機同，で由理のから何，にでまるすを作操るじ閉をーソルプッラグが人告被後秒数のそ，りおに置位たれ離ルトーメ数らか囲範動可の械機同，はにきとた見を姿のそに中回旋をムーブ・ムーアが人告被，は者害被，はてった当にるす討検を無有の失過の人告被，らかるあでのいなきで斥排を性能可るあで実真が述供記前の人告被，りおとの記上)ｳ(。
      いなきではとこるす定断とるあで偽虚を述供の人告被の旨た見をのるいが者害被に所場たれ離ルトーメ数らか囲範動可の械機材造木伐件本，に中回旋のムーブ・ムーア，もてしといなえいはと確正てっあで測目でまくあは係関離距のと者害被るべ述の人告被，とるえま踏を上以。
      るあで易容はとこるす述供を況状な利有とっもに人告被，ばれすとうよべ述を偽虚しも，上いくにえ考はとたっかないてめとに気く全をかるいにこどが者害被はてしと人告被たいてし作操を械機同，がるれらえ考も性能可るいてべ述を偽虚にめたるれ免を責罪もていつに点たし撃目を者害被は人告被，りおてっな異はと実事は述供の人告被の旨たしとうよめ止をこっもるいてれ揺，りおとの記前。
      いなえいはといな得りあく全がとこういとるくてし動移でま側外ぐすの囲範動可のそつか面正ぼほの械機同が者害被，で由理のから何等備準の業作の次，に間の秒数らかて見を者害被が人告被，とるすうそ。
      るれらめ認とたっあがとこく付近に械機同の中動作，はでま離距近の度程いなし触接に械機同，は員業作，れらめ認とたっあがとこるす機待で所場るれらえ考といながとこるせさ回旋をムーブ・ムーア上業作が械機同，の内囲範動可の械機同，くなとこるけ受を示指な的体具の人告被，は員業作，も間るいてしを業作が械機同，は日当故事件本，ばれよに言証のＤ，がるえ思もと然自不ややはとこういとるま側外ぐすの囲範動可のそつか面正の械機同い高が性険危の故事す動移で41。
      るす張主もとたいてっ負を務義意注きべすを作操るじ閉をーソルプッラグでえうたし認確を全安，し認確を作動や置位にい互で間のと員業作てっ従にれこ，め定を図合，は人告被，は官察検，おなイ。
      いなれらめ認は反違務義意注るすと提前をれそ，ずれらめ認はとたっあが性能可見予に人告被，らかるあでりおとの上以。
      る残はい疑的理合たっかなきで見予，もていつにとこるす生発が故事たっいとるれま挟を部頭はいるあ，るす触接にーソルプッラグるす作操の人告被，てきてし入進に内囲範動可の械機同で由理の等いまめ，みらくち立や良不調体はいるあ，ぶ転ていずまつにか何の下足が者害被の後動移，てっがたし。
      いなきではとこるす除排をい疑な的理合ういとたっかなきで見予が人告被をとこるす動移に側外ぐすの囲範動可のそつか面正ぼほの械機材造木伐件本に時生発故事件本，が者害被たいに置位たれ離ルトーメ数らか囲範動可の械機材造木伐件本はに前秒数るじ閉をーソルプッラグ，ろことの局結，とるすうそ。
      いなきで定否もとこういとたっあで外想予はとこるくてい付近に械機材造木伐件本が者害被，はてっとに人告被，らかるあでのいならか分かたっあで況状なうよのど局結。
      るあも性能可たっあでけだるす機待にずせを業作も何はでまるす了完が備準の２こっも，や性能可たっあで定予るすを業作のから何でろことたれ離はと械機材造木伐件本，てくなはでうそ，がるあも性能可たっあでのもるあの要必く付近に械機材造木伐件本が者害被，が業作たいてれさ定予に次。
      いなはでから明は容内業作な的体具たいてしとうお行れぞれ者害被び及人告被に時生発故事件本，りおとたきてし討検でまれこアそがていつに無有の失過の人告被ルプッラグ，。
      るす討検に提前を過経ういと，たれま挟を部頭にーソ果結たれ倒で由理の等いまめ，みらくち立や良不調体はいる)2(51。
      うろあでいなはでけわたっだ的力協非に査捜らか初最が人告被。
      いなはで件事ういとるす要を間期長に体自査捜，らかるあでのいなもで件事な要必が見知的門専のどな定鑑，りおてれら限は人きべう行を取聴情事，くなはでけわるいてし与関が人の数多にうよの程過造製の械機，らがなしかし。
      るあはで件事いし難が定認実事，でのなうよたっあも遷変に述供の人告被，ずらおかし人告被はのるいてし撃目をのものそ故事にか確。
      るあでずはたいてっか分で点時の期初りなかの査捜，もとこるあが要必るす査調をかのるあが態実業作なうよのどていおにどな者業同，らかるあでのな故事るけおに業作いくにし断判はで識常の家律法てっ違とどな故事車動自，かほう行を定認実事てし味吟を性用信の述供のＣび及Ｄ，人告被にともを拠証観客，し全保り限るきでを況状な的観客の後直故事にめたのそ，りあが要必るすにから明を容内業作な的体具たいてしとうお行れぞれそが者害被び及人告被に時生発故事件本，はにるすにから明を無有の失過。
      るあで然当はのるす査捜，き抱が官査捜を疑嫌のとかいなはでのたっあが失過のから何に人告被，上以るいてき起が故事なうよのこてっよに作操のーソルプッラグの人告被，てっあで故事いしま痛にとこまは件本ウ。
      いなえいはとたいてっなでまに務義意注の上法刑，がとこう従にれそてめ定をルールきべすを図合なうよのそ，もていおに合場るなかいてれ離を面場な的体具，は上以るす作操をーソルプッラグそよお，時当故事件本，がるきで解理はとこういとるあで方り在な的範模がとこう行を図合なうよのこ，もてっよに拠証の他等言証の人証Ｆや人証Ｅ。
      いなもで点時現たし過経が上以年５らかれそ，しいなも時当故事件本，は令法るす定規を旨きべるめ定を図合るかか，らがなしかし。
      るあでらさおなは上以るいてき起が故事なうよのこに際実，しいしま望がのう従にれそてめ定をルールきべすを図合の記前はに合場るす作操をれこ，りあが性能可るせわ負を害傷な大重はに合場たし触接に人はーソルプッラグにか確一喜出61平官判裁長判裁部事刑所判裁方地知高日２１月２年５２成平）年１錮禁：刑求の官察検。
      席出各志正宗藤同び及〕任主〔嗣武泉小人護弁選国にび並）字外は」徳「（大国永徳び及彦一山杉官察検（。
      るすをし渡言の罪無し対に人告被りよに条６３３法訟訴事刑，らかいなし立成は罪死致失過上務業，ずれらめ認はとるあが）失過（反違務義意注はに人告被，はていおに係関拠証の件本，りおとの上以論結４。
      いなきではとこう扱に益利不を人告被てっもをれこ，りあできべういとたれらげ妨は明解の相真の案事るけおに判公，りよにれ遅の訴起，がるあでのもるすと多は力努の官察検訴起のらか後決議の当不訴起不の会査審察検。
      るあでらかるえ考とかいなはでのたきでがとこる迫に況状故事し少うも，くかもとは論結，ばれいてれか開が判公に期早。
      いな得じ禁を感ういとかのたっかなきで訴起に期早とっも，ばれあでのるす張主が官察検とるあが失過に人告被もてえ考を性能可たれ倒にめたの気病，りだん転が者害被。
      たっなくなきでかしとこるす定認を実事に的片断にうよるて立み組をルズパたけ欠がスーピ，いましてけやぼが況状の時生発故事件本の心肝，はていおに点時の判公，がるあはでりもつため努に明解の相真てしどなう行を証検の等械機や場現故事てし促が所判裁，い行に速迅りなかは続手理整前判公。
      たし過経がく近年５らか故事件本にでまるす訴起てしを査捜充補，後決議の当不訴起不の会査審察検，し要を間期のりなれそもにでま起不，がいならか分はに所判裁かのたれさなが分処訴起不で点時のつい訴下以」71。
    るいてれさ記表で字文み囲丸が」１「の－１紙別「はで文原，は」１－１紙別「の載記各にジーペ８び及ジーペ５※弘治良平橋佃大官判裁官判裁</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
