<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成20(ワ)1345</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成25年01月17日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>仙台地方裁判所　　第3民事部</裁判所名・部>
      <判示事項の要旨>原告が，被告の開設する病院において，左右の未破裂脳動脈瘤に対する経動脈的コイル塞栓術を中三日の間隔で受けたところ，右側脳動脈瘤に対する手術直後の経過観察中に脳内出血の発生が確認され，緊急手術をしたものの，左上下肢機能障害等の後遺障害が残存した事案について，手術（コイル塞栓術）の適応，手技及び手術後の経過観察に係る注意義務違反を否定した上で，右側脳動脈瘤につき，手術を受けずに経過を観察するという選択肢についての説明義務違反を認め，自己決定権侵害による慰謝料の限度で請求を一部認容した事例</判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20130314110805.pdf</PDF>
        <PDF type="別紙１">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20130314111806-1.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=83065&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主１文被告は，原告に対し，４４０万円及びこれに対する平成１５年８月２２日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ２原告のその余の請求を棄却する。
      ３訴訟費用はこれを１００分し，その４を被告の負担とし，その余を原告の負担とする。
      ４この判決は，第１項に限り，仮に執行することができる。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求被告は，原告に対し，１億０４６８万２８７６円及びこれに対する平成１５年８月２２日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。第２１事案の概要等本件は，被告の開設するａ病院（以下「被告病院」という。）において，左側未破裂脳動脈瘤（以下「左側脳動脈瘤」という。）に引き続き右側未破裂脳動脈瘤（以下「右側脳動脈瘤」という。）の経動脈的コイル塞栓術（以下，経動脈的コイル塞栓術一般を「コイル塞栓術」といい，原告の右側脳動脈瘤に対するコイル塞栓術を「本件手術」という。）を受けた原告が，本件手術の結果，左上下肢機能障害等の後遺障害を負ったのは，被告の過失（①手術適応に関する注意義務違反，②手術の手技上の注意義務違反，③手術間隔の設定に関する注意義務違反，④術後の経過観察に関する注意義務違反，⑤説明義務違反）によるものであると主張して，被告に対し，債務不履行ないし不法行為に基づく損害賠償請求権に基づき，損害額合計１億０４６８万２８７６円及びこれに対する本件手術の日である平成１５年８月２２日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金の支払を求める事案である。２前提事実（争いがない事実並びに証拠及び弁論の全趣旨から容易に認定できる事実―争いがない事実及び当事者が争うことを明らかにしない事実について1は特に根拠を明記しない。）(1)当事者等原告は，昭和２５年８月２日生の女性で，本件手術当時，アメリカ合衆国に居住し，ｂ航空に勤務していた者である（甲Ｃ４，弁論の全趣旨）。被告は，被告病院の設置，管理を行う国立大学法人である。(2)ア本件の事実経過原告は，平成１５年２月２２日に，アメリカ合衆国（以下「米国」という。）において，交通事故に遭遇し，ＣＴ及びＭＲＩ検査を受けたところ，脳に未破裂脳動脈瘤（以下，単に「脳動脈瘤」ということがある。）が発見され，同年５月２日に実施されたｃ大学病院における検査の結果，左右に１つずつ脳動脈瘤があることが確認された。イ原告は，平成１５年７月９日，被告病院の外来を受診し，同年８月１５日に被告病院に入院した後，同月１７日には，主治医であるｄ医師（以下「被告主治医」という。）から手術の概要について説明を受け，その説明を理解した旨記載された承諾書に署名押印した（乙Ａ１・１４９頁，弁論の全趣旨）。ウ原告は，被告病院において，平成１５年８月１８日に，左側脳動脈瘤のコイル塞栓術を受け，無事終了後，同月２２日午後１時３０分から午後４時５０分まで右側脳動脈瘤のコイル塞栓術（本件手術）を受けたが，本件手術後の同日午後８時，原告に嘔吐，眼球運動不可，左上下肢不動等の症状が見られたため，直ちにＣＴ検査を実施した結果，撮影された画像から，看過できない血腫の増大（脳内出血）が確認されたため，同日午後１０時４分に原告に対する開頭手術が実施された。エその後，原告は，被告病院において治療及びリハビリを受け，平成１５年１２月２４日に被告病院を退院した。(3)本件手術後における原告の状態2原告は，平成１６年４月１日に身体障害者手帳の交付を受けた後，平成１９年１０月１日に脳梗塞による左上肢機能障害（２級）及び左下肢機能障害（４級）を内容とする身体障害者手帳の再交付を受けている（甲Ｃ１，弁論の全趣旨）。３争点及び争点に関する当事者の主張本件における争点及び争点に関する当事者の主張は，後記第３で特 に 摘 示す るもののほかは別紙争点整理表記載のとおりである。第３１当裁判所の判断手術適応に関する注意義務違反（手 術適応 のない 脳動脈 瘤に対して本 件 手術 を実施した過失）の有 無（争点１）(1)前提となる医学的知見後掲証拠及び弁論の全趣旨によれば，以下の医学的知見が認められる。ア日本脳ドック学 会作成に係る「脳ドックのガイドライン」（ ２ ０ ０ ３年版）によって認められる医学的知見（乙Ｂ９）(ｱ)無症候性未破裂脳動脈瘤では，最大径が５ｍｍ前後より大きく，年齢がほぼ７０歳以下で，その他の条件が治療を妨げない場合 に は 手術的治療が勧められるとされているが，３ｍｍないし４ｍｍの 病 変 の場合には，脳動脈瘤の大きさ，形，部位，手術のリスク，患者の 平 均余命などを考慮して個別的に判断するものとされている。(ｲ)無症候性未破裂脳動脈瘤の破裂リスクは全体でおよそ１％と推定されており，日本未破裂脳動脈瘤悉皆調査（ＵＣＡＳＪＡＰ Ａ Ｎ ，日本脳神経外科学会）の中間発表においても，全体としての破裂率は年間０．７％，５ｍｍ以上の病変では年間１．１％（０．８％から１．８％までの平均値）であると報告されている。(ｳ)未破 裂 脳動 脈 瘤 が 破 裂す れ ば， 平 成 １ ５ 年当 時 でも ， く も 膜 下 出血患者の約５０％以上は死亡するか，高度の後遺症に陥る。他方，3予防的な手術的治療による危険が５％内外とされているため，平均余命が１０年以上の患者を対象に手術的治療を考慮することは妥当であるとされてい る。イ多発性脳動脈瘤（脳動脈瘤が左右の脳に存在するなど複数認められるもの）については単発性のものよりも増大速度の速いものが多いとの指摘もあり，多発性であることが脳動脈瘤破裂の危険因子としても指摘されている（甲Ｂ３，乙Ｂ６）。ウ脳動脈瘤の大きさが５ｍｍ以下の場合，その破裂率は年０．５％を下回るため，手術実施には相当のインフォームド・コンセントが必要であるとの指摘もあり，この場合には手術などの処置を行わず経過観察するという方針をとることに賛同する医療施設が８７％に上るという調査結果もある（甲Ｂ４の１・２，乙Ｂ６）。(2)認定事実前記前提事実並びに後掲証拠及び弁論の全趣旨によれば，以下の 事 実 が認められる。ア平成１５年５月の時点で原告に認められた脳動脈瘤は，左右に一 つ ずつ存在する多発性のものである（前記前提事実 (2)ア）。イ原告の右側脳動脈瘤の大きさは，本件手術前の同年８月１８日 の 検 査結果によれば，正面からの測定結果が６．２ｍｍ×４．４ｍｍ，側 面 からの測定結果が４．３ｍｍ×４．９ｍ ｍ と い う も の で あ っ た（ 乙 Ａ １ ・２０頁，乙Ａ２の４及び５，証人ｄ２９頁ないし３１頁）。ウ(3)原告は，本件手術当時５３歳であった（前記前提事実 (1)）。上記(1)，(2)の認定事実等に基づく検討原告の右側脳動脈瘤は，最大径が６．２ｍｍである（上記(2)イ）か ら ，５ｍｍ以上ということができ，手術当時の年齢も７０歳以下である 同 ウ ）（から，他に治療を妨げる特段の事情がない限り，手術的治療が勧め ら れ る4ものであったといえる（上記 (1)ア(ｱ)）。加えて，原告の右側脳動脈 瘤 は ，多発性のものであるため，その増大の速度や破裂リスクが比較的高 い と 考え ら れる も ので あった こ と（ 上 記(2)ア ，(1)イ ）や ，上 記調 査結 果 に お いて，多数の医療施設が経過観察とすることに賛同したとされる脳動 脈 瘤 の大きさは，５ｍｍ以下のものにとどまること（同ウ）を併せ考慮す る と ，右側脳動脈瘤につき手術適応があるとした被告主治医の判断は， 時 の 医当療水準に照らして不合理とはいえない。これに対し，原告は，右側脳動脈瘤の最大径６．２ｍｍは頸部（ 脳 動 脈瘤が本体の動脈と接合している部分）に係るものであるから，実際 に は ５ｍｍ以上の大きさを有しているとはいえず，本件手術は手術適応を欠 く 旨主張するが，上記ガイドラインを含め，脳動脈瘤の大きさを測定す る に 当たって，頸部を考慮しないとする文献はなく，原告の上記主張を裏 付 け る証拠はないから，原告の上記主張は採用できず，他に上記認定を左 右 す るに足りる事実及び証拠はない。したがって，手術適応に関する注意義務違反（過失）は認められない。２手術の手技上の注意義務違反（本 件手術中に危険が予 測された時点で ， 手術 を中止すべきであったにもかかわらず，コイルの充  を優先させた 過 失 ）の 有無（争点２）(1)認定事実前記前提事実のほか，後掲証拠及び弁論の全趣旨によれば，以下の事実が認められる。ア本件手術においては，被告主治医が５本目のコイルを挿入しようとしたところで同コイルが瘤内から逸脱した（乙Ａ２の２６，証人ｄ３４頁，３５頁）。イ原告の右側脳動脈瘤の下側部分については，その造影状況からコイルの充が十分でないと認められたため，被告主治医は，バルーンを5用いて同コイルを瘤内に戻そうと試みたが，同コイルが瘤内に戻らなかった（乙Ａ２の２６，証人ｄ１４頁，１５頁，３５頁）。ウ被告主治医は，上記イの後，続けて６本目のコイルの挿入を行おうとしたところ，中大脳動脈の枝が閉塞していること（脳梗塞）を確認したため，閉塞部にウロキナーゼ（血栓のもととなっている繊維素を溶かす薬剤）を注入するなどした結果，最終的に閉塞していた中大脳動脈の枝が一部再開通した（乙Ａ１・２１頁，乙Ａ２の２６ないし３７，証人ｄ１５頁，１６頁，３６頁ないし４０頁）。エ被告主治医は，上記ウの時点で，これ以上処置を継続すれば，カテーテル等によって血管を穿孔する可能性があることや，既にウロキナーゼの予定使用量を全量使用したこと，その時点で特段，原告に異常を示す臨床症状がなかったことなどを併せ考慮して，本件手術を終了した（証人ｄ１５頁，１６頁，４０頁）。(2)上記(1)の認定事実に基づく検討上記(1)の事実経 過 の下で，原 告 は，５ 本目のコイ ルが逸脱 した 時 点 で手術を中止すべきであった旨主張するので検討するに，一般に，本 件 手 術当時，コイルが逸脱した場合に直ちに手術を中止すべきとする医学的 知 見は認められず，本件全証拠によっても，コイルが逸脱した場合の処 置 に ついて記載した医学文献はなく，コイル逸脱の結果，血管に梗塞が生 じ た 場合に，直ちにコイル塞栓術を中止すべきとする医学文献もない。そ う す ると，コイルの逸脱が あった場合であっても，医師としては，塞栓や 出 血 等の事態が生じたときにこれらに対応した処置を行う必要があるにとどまり，コイルの逸脱や塞栓が生じたことから直ちに手術を中止すること を 義務付けられるものではなく，コイルの逸脱に伴う塞栓等が生じた場 合 に ，引き続きコイルの充  を試みるとともに血管閉塞の再開通を試みる か ，手術を中止するかの判断は，手術を担当する医師の合理的な裁量に委ね ら れ6ていると解するのが相当である。これを本件について見ると，被告主治医は，５本目のコイルの逸 脱 後 ，中大脳動脈に血栓が生じたことに対応し，血栓に対する処置として ウ ロ キナーゼを注入し，血栓が一定程度解消されて動脈が一部再開通したこ と を確認するとともに，その時点で，原告に特段異常を示す臨床症状が な か った こ と か ら ， 本 件 手 術 を 中 止 し た も の で あ っ て （ 上 記 (1)ア な い し エ ） ，その当時の判断に特に不合理な点があったということはできず， に 同 認他定を覆すに足りる事実及び証拠はない。したがって，手術の手技上の注意義務違反（過失）は認められない。３手術間隔の設定に関する注意義務違反（ 左 側 脳 動 脈 瘤 に 対 す る手 術 の わ ずか４日後に右側脳動脈瘤に対する本件手術を実施した過失）の有無（争点３）原告は，本件手術当時，原告が抗血液凝固剤であるヘパリンの影響下 に あっ た以上，本件手術の合併症である血管損傷等により出血が生じれば血 腫 の増 大等により予後が悪化することは明らかであるとして，本件手術につ い ては，左側脳動脈瘤に対する手術終了後４日以上の間隔を空けるべきであ っ た旨 主張する。そこで，検討するに証拠（甲Ａ３の１及び２，乙Ａ１・２ ３ ４頁 ）及び弁論の全趣旨によれば，①本件手術においては，手術開始後 の 午 後２時１５分頃から午後４時１５分頃まで１時間ごとに抗血液凝固剤であるヘ パリンが持続投与されていたこと，②被告主治医が，原告が米国在住 中 に受 診したｃ大学病院医師への書簡の中で，中三日の間隔で左右側脳動脈 瘤 の手術をしたことが原告の出血拡大を招いた疑いがある旨記載していることが 認められる。しかしながら，本件全証拠によっても，上記②の記載について，格 別 の 医学 的な根拠が存したとは認められず，多発性の脳動脈瘤に対する手術に お いて，その手術間隔を４日以上空けなければならないとする医学的知見も 認 め7ら れない上，証拠 証人ｄ２３頁ないし２６頁）（及び弁論の 全趣旨によ れ ば ，医 療の実務において，複数の脳動脈瘤について，手術の間隔を空ける例 が 多い としても，その理由は，医師の集中力保持の見地等によるものであ っ て ，医 学的に禁忌とされているわけではなく，被告主治医自身，同一の日 に ，同
      
      一　の患者に対し，複数の脳動脈瘤の手術を実施したことがあることや ，ヘ パリ ンの投与下において実施する他の手術（人工心肺を用いた心臓の手術 や 大動 脈乖離の手術など）では，再手術を翌日や翌々日に実施することもあ る こと が認められ，これらの事実等に照らせば，被告主治医において，原 告 の 右側脳動脈瘤に対する手術を左側脳動脈瘤の手術終了後４日以上の間隔を空け ずに実施したことについて，注意義務違反があったということはでき な いか ら，原告の上記主張は採用できず，他に同認定を左右するに足りる事 実 及び 証拠はない。し た が っ て ， 手術間隔の設定に関する注意義務違反（過失）は 認 め ら れ ない。４術後の経過観察に関する注意義務違反（ 本 件 手 術 後 のＣ Ｔ 検 査に よ る 画 像において，出血が認められたにもかかわらず，血腫増大防止措置を採らなか った過失）の有無（争点４）(1)前提となる医学的知見後掲証拠及び弁論の全趣旨によれば，以下の医学的知見が認めら れ る 。ア脳動脈瘤に対する血管内治療においては，平成１５年当時，手 術 終 了後から２４時間ないし４８時間の間は，術後の塞栓症の合併症であ る 脳梗塞を防ぐためにヘパリンを持続投与することとされていた（証人 ｄ １９頁，証人ｅ１５頁，１６頁，弁論の全趣旨）。イヘパリンの半減期は約１．５時間と されており，その薬 効は，投 与後２，３時間は持続し，最大でも６時間経過すると消失するとされ て い る（甲Ｂ６，証人ｄ５０頁，証人ｅ１６頁，１７頁，弁論の全趣旨 ） 。8ウ手術後に脳動脈瘤の破裂に伴う脳内出血ないしくも膜下出血が認められた場合には，破裂による致命的な事態を避けるために，ヘパ リ ン は中和することとされている。他方，脳梗 塞 が認められた場合には ，ヘ パリンを中和すると再び血栓が詰まり，新たな脳梗塞が生ずるなど ，脳 梗塞が悪化するとされている（以上につき，証人ｄ１９頁ないし２ ２ 頁 ，弁論の全趣旨）。エ臨床症状のみでは脳梗塞と脳内出血との鑑別をすることは困難であり（脳内出血ないしくも膜下出血の場合には症状として麻痺がない こ とが多いが，手足が麻痺したりすることもあるとされている。），Ｃ Ｔ検査やＭＲＩ検査を実施するのが通常とされている（甲Ｂ７，乙Ｂ１ ２ ）。オ脳内出血については，ＣＴ検査による血腫の確認が診断のポイ ン ト とされており，発症後，早期に行ったＣＴ検査により撮影された画 像 に おいて高吸収域が存在しなければ，脳内出血は完全に否定できる。 他 方 ，上記ＣＴ検査による画像において発症急性期に高吸収域を認めた場合には脳内出血の診断に迷うことはないが，慢性期や非定形的な出 血 で 他の疾患との鑑別が付かない場合には，更に造影ＣＴ検査やＭＲＩ 検 査 を行うこととされている（以上につき，甲Ｂ７）。(2)認定事実前記前提事実のほか，後掲証拠及び弁論の全趣旨によれば，原告の本件手術の助手及び術後の経過観察を担当したｅ医師（当時，大学医学部卒業から３年余の医師として，i 大学院に在席し，被告主治医の下で 臨 床経験を積んでいた（乙Ａ１０，証人ｅ１８頁，１９頁）。以下，同医師を「被告担当医」という。）は，被告主治医と電話による連絡を取り合いながら，以下のとおり，原告の経過観察を行ったことが認められ る 。ア本件手術終了後の平成１５年８月２２日午後５時２１分に原告の右脳大動脈及びその周辺について，ＣＴ検査による画像を撮影し，その9結果，同画像上，原告の前頭葉弁蓋部の皮質下付近に直径２ｃｍ程度の出血と思われる高吸収域が認められるほか，右半球外側の脳溝に沿ってくも膜下出血と思われる高吸収域が認められたため，ヘパリンの持続投与（なお，原告に対するヘパリンの最終投与時刻は，同日午後４時１５分頃である。）を中止した上で，ＣＴ検査による画像診断では，ＭＲＩ検査による場合と異なり，造影剤も出血と同様に高吸収域として映し出されてしまうことから，同日午後５時３８分にＭＲＩ検査による画像を撮影した（乙Ａ１・５６頁，２３４頁，同Ａ４の３，証人ｄ１８頁ないし２２頁，証人ｅ９頁，１６頁，２６頁）。イ上記ＭＲＩ検査の結果，画像上，右前頭葉弁蓋部に血腫が見られるものの，通常は自然に吸収される程度と見られ（乙Ａ１・５８頁，同Ａ４の４及び５，同Ａ１０，証人ｅ４５頁，４６頁），右半球の深部白質に淡い高信号があるようにも見えるが断定はできないという程度であったため，中大脳動脈に生じた閉塞を一部再開通させたことに伴う出血性脳梗塞，又は本件手術時のガイドワイヤーとマイクロカテーテルの操作に伴う血管穿孔による脳内出血（右前頭葉皮質下出血）若しくはくも膜下出血の両方の可能性があると考えたが，もともと原告には，前記２(1)で見たように，コイル逸脱に伴う脳梗塞が先行 し て 生じていたことから，脳梗塞の進行を防止するため，ヘパリンの中和まではせず，上記アのヘパリンの持続投与の中止にとどめた（乙Ａ１・３頁，２１頁，５８頁，同Ａ８，証人ｄ１８頁ないし２２頁，証人ｅ１２頁，３８頁，３９頁，４６頁）。ウ以 上 の 経 緯 の下で ， 原 告 に つ い ては， 同 日 午 後 ５ 時 ３０分 に ， 左 手の 挙 上 不 能 ， 残 渣 様の 嘔 吐 ， 左 半 身 麻 痺等 の 症 状 が 見 ら れ たほ か ， 同日 午 後 ７ 時 の 時 点 にお い て も ， 質 問 へ の 回 答 不 能 ， 発 語 な しと い っ た症 状 が 見 ら れ た と ころ ， 被 告 担 当 医 は ，こ れ ら の 症 状 の 原 因と し て ，10脳 梗 塞 と 脳 内 出 血 の両 方 が 考 え ら れ る が ， 原 告 の 上 記 症 状 が麻 痺 と して は ご く 軽 く ， 入 眠傾 向 と の 区 別 も 困 難 な 程 度 と 見 ら れ た こと な ど から ， 被 告 主 治 医 の 指示 を 仰 い だ 上 ， 脳 内出 血 の 可 能 性 に 対 する 対 応 とし て は 経 過 を 観 察 する こ と と し ， 脳 梗 塞 の 可 能 性 に 対 す る 対応 と し ては ， 同 日 午 後 ７ 時 ころ に リ ン デ ロ ン （ 脳を 含 む 体 全 体 の む くみ を 減 らす 効 果 の あ る ス テ ロイ ド 剤 で ， 平 成 １ ５ 年 当 時 は 脳 梗 塞 に 対し て も 投与 す る こ と が あ っ た 薬 剤 ） を 投 与 す る こと と し て ， 引 き 続 き経 過 観 察を し た （ 以 上 に つ き， 乙 Ａ １ ・ ２ ３ ３ 頁な い し ２ ３ ５ 頁 ， 証人 ｅ ３ １頁，３２頁，４６頁，４７頁）。エそ の 後 ， 同 日午後 ８ 時 ， 原 告 に ついて ， 嘔 吐 と と も に ，意 識 レ ベ ルの低下，右への共同偏視，左顔面等の麻痺症状の進行が見られる な ど ，状 態 が 急 変 し た も のと 認 め ら れ た た め ，同 日 午 後 ８ 時 ６ 分 頃， Ｃ Ｔ 検査 に よ る 画 像 診 断 が実 施 さ れ ， そ の 結 果 ， 画 像 上 ， 脳 内 出 血の 進 行 が確 認 さ れ た こ と か ら ， 直 ち に 緊 急 開 頭 手術 が 実 施 さ れ た （ 乙Ａ １ ・ ３頁，３８頁，同Ａ４の７，証人ｅ１７頁）。オ被 告 病 院 に おいて は ， 同 日 午 後 ５時３ ９ 分 以 降 ， 午 後 ８時 の 原 告 の急 変 ま で の 間 に ， 原告 に 明 ら か な 急 変 を認 め な か っ た た め ，Ｃ Ｔ 検 査や Ｍ Ｒ Ｉ 検 査 を 実 施し な か っ た 。 ま た ，こ の 間 ， 被 告 担 当 医 が ２ 回 ほど 原 告 の 病 室 を 回 診し ， 看 護 師 も 同 日 午後 ６ 時 及 び 午 後 ７ 時に 原 告 の病 室 を 訪 問 し て ， 麻痺 の 有 無 や 状 態 等 を確 認 ， 検 査 し た が ，そ れ 以 上に 被 告 担 当 医 又 は 看護 師 が 原 告 の 症 状 の確 認 及 び 検 査 を し ては い な い
      
      （　以 上 に つ き ， 乙 Ａ１ ・ ２ ３ ３ 頁 な い し ２ ３ ５ 頁 ， 証 人 ｅ ４１ 頁 ， 弁論 の 全 趣 旨 。 な お ，被 告 は ， 被 告 担 当 医 が 原 告 の 病 室 を 頻 繁に 訪 問 して 観 察 し た 旨 主 張 し， 証 人 ｅ の 証 言 及 び同 人 か ら の 供 述 を 録取 し た とい う 代 理 人 作 成 の 報告 書 （ 乙 Ａ １ ０ ） の記 載 に は ， こ れ に 沿う 部 分 があ る が ， 同 供 述 部 分 は ， 病 室 内 で の 観 察 と 病 室 付 近 の 室 内 での 待 機 の11区 別 等 の 点 で 曖 昧 不明 確 で ， 直 接 頻 繁 に原 告 の 病 室 を 訪 問 した と い う点 に つ い て は ， 客 観的 な 裏 付 け も な く ，証 人 ｆ の 供 述 に 照 らし て 採 用することができない。）。(3)上記 (1)， (2)の 認定事実等に基づく検討原告は，本件手術後も，嘔吐や麻痺等の症状が継続していたことなどから，被告主治医ないし被告担当医において，術後の経過観察を適切に行い，血腫増大防止措置を採るべき注意義務に違反したものである旨主張するので，検討するに，まず，本件手術後の原告に対するヘパリンの投与に関する措置について見ると，被告主治医ないし被告担当医としては，本件手術を終了した後間もない平成１５年８月２２日午後５時２１分の時点におけるＣＴ検査による画像及び午後５時３８分の時点におけるＭＲＩ検査による画像からは脳内出血か脳梗塞かの判断が付かなかったことから，ヘパリンの持続投与を中止して経過観察をすることとしたも の で あ り （ 上記 (2)ア ， イ ） ， そ の当 時の 原 告 の 症 状 であ る麻 痺 等 の 程度から見て，その原因が脳梗塞か脳内出血かの判別は困難なものであった （ 同 ウ ， 上 記 (1)エ） 上 ， 同 時 点 にお いて ， 原 告 に は ，コ イル 逸 脱 に 伴う 脳 梗 塞 が 先 行し て生 じ て い た こ と （ 前記 ２ (1)） ， コ イ ル 塞栓 術 中 に おける へパ リン 投与 の 指標 とさ れる ＡＣ Ｔ （activatedcoagulationtime・活性化全血凝固時間）の数値もヘパリン投与による効果が顕著な同日午後５時の時点で３２３（秒）であったのが，その後午後６時に１９５ 秒 ）（，午後７時には１５２（秒）と若干高めながら正常値に戻りつつあったこと（乙Ａ１・２３４，２３５頁，同Ａ８・６頁，証人ｄ４５頁，証人ｅ３３頁，３４頁）などに照らすと，本件手術を終了した時点において，被告主治医及び被告担当医が，ヘパリンの中和まではせず，ヘパリンの持続投与を中止して経過観察をすることとした判断が，当時の医療水準に照らして不合理であ ったということはできない。12もっとも，一般に，術後に実施したＣＴないしＭＲＩ検査の結果，脳内出血か脳梗塞かの鑑別ができなかった場合に，更にいずれの疾患によるものかの鑑別診断に努めることは，各疾患の患者の生命，健康に対する影響が重大であることに加え，その鑑別が臨床症状のみでは困難である一方，各疾患の治療方法の内容が血管に与える影響という点から見て全く異なることからす ると，極めて重要なことということができる 。しかしながら，本件手術当時の医療水準上，どの程度の間隔でＣＴないしＭＲＩ検査を再度実施すべきであるかについては，ＣＴ検査の際の放射線照射に伴う被ばくの可能性やＭＲＩ検査中に患者が単独で検査室に相当時間拘束されることを考慮して，症状に明らかな急変があった場合を除いては実施しないとする証人ｅの証言（証人ｅ２８頁，４１頁）のほかに，この点に関する医学的知見を明らかにした文献等がないことに加え，本件において，本件手術後間もない同日午後５時２１分頃の時点のＣＴ検査による画像が，明らかに脳内出血と判断できるものではなく，造影剤によるものとの判別も困難なもので，ＭＲＩ検査による画像上も，血腫が見られるものの，通常は自然に吸収される程度と見られたこと（上記 (2)ア，イ），原告の意識の状態や麻痺に関する症状につ い て ，ＭＲＩ検査による撮影が実施された同日午後５時３８分から午後８時までの間に明らかな急変は認められず（同ウ，エ），同日午後８時に急激に血腫が増大したと考えられる原因としては，同時刻の嘔吐に伴う血圧上昇によるもの，あるいは詰まっていた血栓が溶けて脳梗塞巣の中に一気に出血したことによ るものとの説明も可能であること（証人ｅ１ ７ 頁 ）に照らすと，被告主治医及び被告担当医が，原告について，同日午後５時３８分から午後８時までの間にＣＴないしＭＲＩ検査を再度実施しなかったことが，医学的に見て根拠を欠く不合理なものということはできない。13そうであれば，被告病院において，本件手術後，原告に対し，ヘ パ リ ンの持続投与を中止したが，中和まではしなかったことや，同日５時 ３ ８ 分から午後８時までの間にＣＴないしＭＲＩ検査を再度実施しなかったことが，医療水準に照らして裁量を逸脱した不合理なものということは で きないから，結果的に血腫増大を防止できなかったとしても，被告主 治 医 又は被告担当医が，原告について，血腫増大防止に関する注意義務に 違 反 したということはできないまた，被告病院における原告に対する本件手術後の経過観察の内 容 は ，上 記 (2)オ で 認 定 し た と お り で あ っ て ， 先 に 見 た 原 告 の 症 状 か ら 見 た 鑑 別診断の重要性及び証人ｄの証言（４４頁 ）に照らすと，被告 担当医 及 び 看護師において，原告の症状をより頻繁に観察することが望まれたとい う べきであるが，そのよ うな観察をしていれば，脳内出血を早期 に発見 し ，上記血腫増大を防止できたと認めるに足りる証拠はないから，上記の 点 か ら被告に注意義務違反があったとは認められない。したがって，術後の経過観察に関する注意義務違反（過失）は 認めら れ ない。５説明義務違反の有無（争点５，６）(1)判断の枠組み医師は，患者の疾患の治療のために手術を実施するに当たっては ，診 療契約に基づき，特別の事情のない限り，患者に対し，当該疾患の診 断（ 病名と病状），実施予 定 の手術の内容，手 術 に付随する危険性につい て 説 明すべき義務があると解される（最高裁平成１３年１１月２７日第３小 法 廷判決・民集５５巻６ 号１１５４頁参照）ところ，医師が患者 に予防 的 な療法（術式）を実施するに当たって，医療水準として確立した療法（ 術 式 ）が複数存在する場合には，その中のある 療法（術式）を受け るとい う 選 択肢とともに，いずれ の療法（術式）も受 けずに保存的に経過を見る と い う14選択肢も存在し，そのいずれを選択するかは，患者自身の生き方や 生 活 の質にも関わるものでもあるし，また，上記選択をするための時間的 な 余 裕もあることから，患者がいずれの選択肢を選択するかにつき熟慮の 上 ，判断することができるように，医師は各療 法（術式）の違いや 経過観 察 も 含めた各選択肢の利害得失について分かりやすく説明することが求められるものと解される（最高裁平成１８年１０月２７日第２小法廷判決・集 民２２１号７０５頁参照）。(2)認定事実ア本件手術に至る経緯前記前提事実及び前記１ (2)イの認定事実 のほか，証拠（甲Ｃ６ の １ ，原告本人２頁ないし７頁）及び弁論の全趣旨によれば，次の事実 が 認 められる。(ｱ)原告は，平成１５年２月頃，当時居住していた米国で交通事故に遭ったのを契機に，同年５月に同国内のｃ大学病院において左 右 の 未破裂脳動脈瘤の存在を発見され，開頭手術を提案されたものの ，手 術による開頭を恐れたことと，母国語である日本語での説明を希 望 し たことから，日本に帰国してセカンドオピニオンを受けることと し ，同年７月２日頃，ｇ病院を受診した。(ｲ)原告は，同病院においてコイル塞栓術を提案されたものの，同手術により過去に死亡した患者が１人いることを聞いて同病院での治療を断念し，さらに，その頃，ｈ病院を受診した。(ｳ)ｈ病院では，応対した医師が米国のＵＣＬＡで治療を行っているため，米国に戻ったらＵＣＬＡに連絡するよう言われたにとど ま り ，治療を受けるには至らなかった。(ｴ)そ の 後 ， 原告は，同月９日，被告病院の外来を受診し，被 告 主 治 医から本件手術の説明を受け，過去に死亡した患者がいないこと ，バ ル15ーンカテーテルを用いるのでより安全であることなどを聞いて安心し，一度米国に戻って家族とも相談した上，被告病院において左 右 のに被告病院に入院し，同月１７日には，原告の長男とともに，被告主治医から手術の概要について説明を受け，その説明を理解した旨記載された承諾書に署名押印した。(ｵ)そして，本件手術前の同月１８日の検査結果によれば，原告の右側脳動脈瘤の大きさは，正面からの測定結果が６．２ｍｍ×４ ．４ ｍｍ，側面からの測定結果が４．３ｍｍ×４．９ｍｍというもの で あ った（前記１ (2)イ）。(ｶ)か く し て ， 原 告 は ， 同月１８日，左側脳動脈瘤のコイル塞栓術を受け，無事終了後，同月２２日，右側脳動脈瘤を対象とする本件手術を受けるに至ったものである。イ説明内容に関連 する医学的知見前 記 １ (1)ア ， ウ に よ れ ば ， 関 連 す る 医 学 的 知 見 は ， 以 下 の と お り である。(ｱ)脳動脈瘤の最大径が５ｍｍ以上で７０歳以下の患者の場合には，手術的治療が勧められるものの，その実施が義務とまではされ て い ない。また，脳動脈瘤の破裂リスクは全体でおよそ１％と推定され て おり，５ｍｍ以上の病変では，年間１．１％（０．８％から１．８ ％ までの平均値）であると報告されている。(ｲ)脳動脈瘤の最大径が５ｍｍ以下の場合には相当のインフォームド・コンセントが必要であり，この場合，多数の医療施設が経過観 察 をする方針を支持している。ウ被告主治医による説明内容（同年８月１７日時点のもの）証拠（乙Ａ１・１３５頁ないし１４０頁，乙Ａ８，証人ｄ７頁 な い し16９頁）及び弁論の全趣旨によれば，以下の事実が認められる。(ｱ)被告主治医は，未破裂脳動脈瘤という病名等を伝えた上で，開頭手術（クリッピング手術）及び血管内治療（コイル塞栓術）の ２ つ の選択肢を示し，それぞれの手術内容のほか，手術に付随する危険 性 について，その内容を紙にメモしながら，原告及び原告長男に説明 し た 。(ｲ)①被告主治医が上 記 (ｱ)でした説明内容 は，以下のとおりである 。本件手術の問題点として術中破裂と塞栓の二つがあるとこ ろ ，合併症全体の発生リスクは５％前後であり，生命に関わるリスク は ０％である。②術中破裂については，コイル等の使用に伴ってくも膜下出血 が 生じる可能性もゼロではなく，緊急の場合には開頭手術を要する こ とがあるほか，くも膜下出血が生じない場合でも，治療後１か月 以 上 ，神経症状が残るリスクもある。③塞栓が生じた場合には強力な薬でコントロールを行い， の コ ンこトロールがきちんとできれば虚血のリスクはほとんどなくな る が ，仮に血栓や塞栓が生じた場合には脳梗塞を引き起こすおそれがあり，その場合，基本的には血管内治療で対応するものの，万 が 一 の場合には緊急開頭手術を行うことなどが含まれている。(3)上記アないしウの認定事実等に基づく検討上記(2)ウの認定事実によれば，被告主治医による説明内容は，一 般 に患者にとって関心の高いと思われる，手術に伴うリスクの内容やリスクが現実化した場合の対応等を含むものであったということができる上，上記(2)ア (ｴ)に よれ ば，原告及び原告長 男は，上記説明内容 を踏まえ ， 説明を受けて理解した旨記載された承諾書に署名押印しているのであるから，被告主治医が本件手術前に原告に対して行った説明中，合併症や後遺症に関する部分から直ちに説明義務違反があったということはできな17い。もっとも，本件手術のような予防的療法（術式）の実施に当たって行う説明においては，原告と同様の状況に置かれた通常人が本件手術を受けるか否か（手術の時期を含む。）につき熟慮して決定する上で重要と考えられる情報（これには，手術の結果，起こり得る事態に備えて家族と相談する際に必要となる情報等も含まれると解される。）について，説明すべき注意義務があると解される。そして，本件全証拠によっ て も ，被告主治医が，本件手術前に，原告に対し，術中の塞栓やコイル逸脱等に伴う合併症の発生可能性及び合併症の具体的内容や対応の難易度（脳梗塞と脳内出血の鑑別や対応が容易とはいえないことを含む。），頭蓋内合併症が生じた場合の脳機能障害の内容や具体的症状（麻痺，言語障害，意識障害等）について，明確に説明した形跡はないところ，頭蓋内合併症が生じた場合の脳機能障害が，一般に社会生活に重大な支障を生じ得る重篤なものとなり得るものであることからすると，上記注意義務違反の有無を判断する際には，上記事項（合併症の発生可能性，具体的内容，対応の難易度及び頭蓋内合併症が生じた場合の脳機能障害の内容や具体的症状）に関する情報提供の必要性の有無やその程度を踏まえて更に検討を尽くすことを要するというべきである。このような見地から更に検討するに，原告の右側脳動脈瘤は，平成１５年８月１８日当時，最大径の部分を除いては５ｍｍを下回っていたのである（前記 (2)ア(ｵ)）から，原告の右 側脳動脈瘤について は，定期 的 に経過観察を行いつつ手術するか否かを判断していくということも主要な選択肢の一つとして存在したということができる。そうすると，被告主治医において，経過観察という選択肢に関し，その利害得失として，破裂リスクが年間１％ 程 度であるとされて いること（上記 (2)イ (ｱ)）を 前 提に，原告が平均余命まで生存した場合における自然経過での破裂リスク18がどの程度であり，手術治療を受けた場合における術中破裂等のリスクと対比して，どちらの方が原告にとって利益であるか等について分かりやすく説明することが求められていたというべきところ，被告主治 医 は ，本件の治療方法として，開頭クリップ手術，血管内治療の二つを挙げるに と ど ま り （ 同ウ (ｱ)） ， 本 件 全 証 拠 に よっ て も ， 被 告 主治 医 が 原 告 及 び原告長男に対する説明で用いたメモを含め，被告主治医が右側脳動脈瘤に対して経過観察を行うという選択肢の存在や，その選択をした場合の利害得失（特にコイル塞栓術に伴う合併症の具体的内容）について分かりやすく説明したとは 認め難い。以上の事実関係の下では，被告主治医は ，原告に対し，同様 の状 況 に 置かれた通常人が本件手術を受けるか否かにつき熟慮して決定する上で重要と考えられる情報について，説明を尽くしたとは認め難いから，説 明 義務違反（過失）が認められる。(4)被告の主張 に対する検討これに対し，被告は ，原告において，被 告病院 を受診する前に米 国 ｃ 大学病院での相談を経て，手術を受けることは既に決めていたので，経 過 観察にとどめるという選択肢を説明する必要はない旨主張するが，原 告 が ，被告病院受診前にｇ病院を受診した際には，ｇ病院において手術後 の 死 亡例 を 聞い て 手術 を受け る のを や めて いるこ と （前 記 (2)ア (ｲ)） に 加 え ， 被告主治医から，被告病院においてコイル塞栓術の失敗例はない旨の説 明 を受 け て 手 術 を 受 け る こ と を 決 め る に 至 っ た こ と （ 同 (ｴ)） に 照 ら す と ， 原告が，被告主治医の説明を受ける前の段階で既に，いかなる条件で あ れ ，本件手術が実施された時期に右側脳動脈瘤に対するコイル塞栓術を受けることを決めていたとは認め難く，被告主治医自身，その証言にお い て ，原告について，最初に会った時点で，左右の脳動脈瘤が残っていれ ば 気 になるタイプであるという，いわばバイアスがかかった理解をしていた こ と19を認めていること（ 証人ｄ５７頁）も考 え併せると，被告の 上記主 張 は採用できない。また，被告は，脳動 脈瘤に対する治療は外科的治療（コイル塞栓 術 ，クリッピング手術）のみであり，他に保存的療法というべきものは存在 せ ず ，原告が保存的療法として主張する薬物療法や食事療法，運動療法な ど に よっては脳動脈瘤の破裂を予防することはできないので，外科的治療 以 外 の選択肢について説明すべき義務はない旨主張する。この点，確かに，経過観察を行うこと自体が脳動脈瘤に対する治 療 効 果を有しないことは被告主張のとおりであるが，他方で，脳動脈瘤の破 裂 リス ク は大 き さ 等 の事情 に よっ て 区々 である （ 上記 (2)イ (ｱ)）上 ， 外科 的 治療 に は 合 併 症 や 後 遺 症 と い っ た リ ス ク が 一 定 程 度 あ る こ と （ 同 ウ (ｲ)） からすれば，脳動脈瘤に対して経過観察をすることも有用な選択肢の 一 つ であるといえるので，被告の上記主張は採用できない。さらに，被告は，前記平成１８年最高裁判決の事案は本件よりも ７ 年 も前の事案であり，医 療水準も変化している旨主張するが，一 般的，抽 象的な主張にとどまる上，平成１５年当時の脳ドックのガイドラインにお い ても，脳動脈瘤の大きさが５ｍｍ前後より大きい場合等に手術的治療が 勧 められるとしつつも，手術しない場合は１年間隔で経過観察を行うなど と され て おり （ 上記 (2)イ(ｱ)， 乙Ｂ ９） ，脳 動脈 瘤 につ き 経過 観察を 行 う こ とが選択肢の一つとされているのであるから，被告の上記主張は採用できず，他に上記認定を覆すに足りる事実及び証拠はない。６過失(6)と損害との間の因果関係の有無（争点７）について(1)前記５の認 定事実等に基づく検討前記５の認定事実等によれば，原告が，被告病院を受診した当時，開頭手術による治療は希望していなかったことは明らかであるものの，他方において，原告が，日本国内のｇ病院において，コイル塞栓術に関す20る説明を受け，手術失敗に伴う死亡リスクを聞いた上でもなお，治療自体を断念することはせずに，被告病院を含む複数の病院を受診していることからすると，原告には，未破裂脳動脈瘤に対する治療を受けることなく放置する意思はなく，むしろ被告病院を受診した当時，未破裂脳動脈瘤を放置することによる自然経過に伴う破裂のリスクを強く恐れていたものと認められるから，仮に，同時点において，原告の右側脳動脈瘤につき経過観察を行う選択肢が存在する旨の説明を受けたとしても，最終的には本件手術を受けた可能性は高いと見ることができるから，上記５で認定した説明義務違反がなければ，本件手術を受けなかったという高度の蓋然性までは認め難い。したがって，被告の説明義務違反（過失）と原告の損害との間に因果関係があるとは認めら れない。(2)原告の主張に対 する検討これに対し，原告は，もともと左側脳動脈瘤の手術のみを考えて お り ，米国でも左側脳動脈瘤について開頭手術を提案されたため，来日して日本語での説明を受けることとしたが，日本で受診した被告病院以外の病院でも，手術の目的は左側脳動脈瘤のみであったから，右側脳動脈瘤については，経過観察についての説明を受ければ本件手術を受けなかった高度の蓋然性がある旨 主張する。しかしながら，原告自身，脳動脈瘤について詳しいことは分からず，脳動脈瘤を放置しておいては非常に危険があり，手術をする理由があるということだけ頭の中にあったのは事実である旨供述していること（原告本人１３頁）に照らせば，当初は左側脳動脈瘤のみを手術するつもりであった可能性は否定できないものの，本件手術を受けることを決めた時点では，経過観察という選択肢を示されたとしても，なお脳動脈瘤破裂の危険性を考慮して左右両方の脳動脈瘤につき手術を受けた可能性が21相当程度あったと見るのが自然かつ合理的であるから，右側脳動脈瘤に対する本件手術を受けなかった高度の蓋然性があるとは認められず，原告の上記主張は採用できない。７以上の検討によれば，前記５で認定した説明義務違反と原告主張の損害との間の因果関係までは認められないものの，同説明義務違反の結果，原告が，本件手術を受けるに当たり，合併症により自身及び家族の基本的な生活に重大な支障を生じる可能性をも念頭に置きつつ，手術の要否及び時期について熟慮して意思決定をする機会が奪われたことは否定できず，このような人格的利益（自己決定権）の侵害の内容及び性質に鑑みると，上記説明義務違反により原告が被った精神的苦痛に対する慰謝料の額としては，４００万円と認めるのが相当であり，本件訴訟の追行に伴う弁護士費用のうち４０万円は，上記説明義務違反と相当因果関係のある損害と認める のが相当である。第４結論よって，原告の請求は，被告に対し，４４０万円及びこれに対する本件手術の日である平成１５年８月２２日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金の支払を求める限度で理由があるからその限度で認容し，その余は理由がないから棄却することとし，訴訟費用の負担につき民事訴訟法６４条本文，６１条を，仮執行の宣言につき同法２５９条１項をそれぞれ適用して，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
