<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成24(わ)293</事件番号>
      <事件名>労働安全衛生法違反，業務上失火，業務上過失致死被告事件</事件名>
      <裁判年月日>平成25年03月01日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>高知地方裁判所</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20130405130838.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=83078&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      1け受を示指の員業従組Ｅ，ろこ時３後午日２月２１年同，ろことつもを質性るが広え燃に速急とくつが火度一，で物燃可，はムーォフンタレウ。
      たいてっ残が分部いないてれわ行がけ付吹のムーォフンタレウで幅のルトーメチンセ５２約はにり周の枠外のーターベレエ側西階１，がたいてれらけ付き吹がムーォフンタレウに面壁階１に既，はで点時のそ。
      ため始を業作立組の骨鉄量軽う伴を業作接溶たい用を機接溶クーアで階１物建件本，らかろこ旬下月１１年１２成平，はＣ同び及Ｂ人告被。
      たいてし事従に務業の事工装内記前，てしと工上仕装内天軽の組Ｆ記前，はＣ人告被，めとまり取を工装内てしと長職にもととるす事従に務業の事工装内記前ら自，い負け請を部一の事工装内の物建件本らか材建Ｄ，ろことたいでん営を業装内てしと者業請下属専の材建Ｄで号屋の組Ｆ，はＢ人告被。
      たいてし理管括統を務業るす関に事工装内の場現設建）。
      ういと」物建件本「下以（甲るあでンョシンマの中築建のて建階７１上地，階１下地，るす在所に号d番c目丁b町a市知高たっ負け請らか組Ｅ社会式株が社同，てしと役締取表代の社会式株材建Ｄるすと業を等負請工施の築建木土，はＡ人告被】実事罪犯【由理。
      るす予猶を行執の刑のそれぞれそ間年３らか日の定確判裁のこ，し対にＢ同び及Ａ人告被。
      るす置留に場役労を人告被同，間期たし算換に日１を円０００５金，はきといなきでがとこるす納完を金罰のそていおにＣ人告被。
      るす処に円万００１金罰をＣ人告被。
      るす処に年１錮禁れぞれそをＢ同び及Ａ人告被文主所判裁方地知高告宣日１月３年５２成平件事告被死致失過上務業，火失上務業，反違法生衛全安働労号３９２第）わ（年４２成平2記前にＣ人告被と然漫，くなとこるじ講ら何を置措の止防生発災火の１記前，え考とのもるいてっわ終て全はけ付吹に前どほ日０１の時業作件本，にもととるす信軽といならが広え燃はに易容は後たい乾てしくらばし，がだ険危てえ燃くよは後直け付吹，りあで材熱断の性燃難はムーォフンタレウ，り怠をれこにのるあが務義意注の上務業の様同と１記前，りたあにるせわ行を業作の１記前にＣ人告被，てしと長職るめとまり取を工装内，ていおに所場時日の１記前，はＢ人告被２。
      たせわ行を業作接溶記前にＣ人告被と然漫，くなとこるじ講ら何を置措の止防生発災火記前，え考といなれわ行はけ付吹のめたの等修補はでまるわ終が接溶む含を業作件本，にもととるす信軽といならが広え燃はに易容は後たい乾てしくらばし，がだ険危てえ燃くよは後直け付吹，りあで材熱断の性燃難はムーォフンタレウ，り怠をれこにのるあが務義意注の上務業きべす止防を生発の災火るよに火引のへムーォフンタレウ，じ講を置措のどなるせさ生養で等トーシ火防をムーォフンタレウめじからあ，ばれあでのるて立み組を骨鉄量軽てい用を接溶，かるせさて立み組を骨鉄量軽でいない用を接溶，はに合場るすを業作立組の骨鉄量軽で囲周のムーォフンタレウ，らかるあでのたっあがれそおるす生発が災火，し火引にムーォフンタレウ同てし散飛が花火，ばえ行を業作接溶たい用を機接溶クーア，りおてれらけ付き吹がムーォフンタレウの量多はに面壁の近付のそ，りたあにるせわ行を業作立組の骨鉄量軽にＣ人告被，てしと者るす理管括統を務業るす関に事工装内の場現設建物建件本，ていおにルーホーターベレエ側西階１物建件本，ろこ時４後午日同，はＡ人告被１。
      たっかなはとこるれさ示指に的体具を置措火防の合場るすを業作接溶で近付ムーォフンタレウ，りたれさ止禁を業作接溶ので近付のそにめたの止防火引のへムーォフンタレウ，らか者理管生衛全安方元の組Ｅ，間のでま日同，はら人告被，たま。
      たっかなはとこるれさ知周が施実の業作け付吹同し対にら人告被，くなはでのもたいてれさ定予てしと業作の日当は業作け付吹のこ，がたっ行をけ付吹のムーォフンタレウに分部記前が員業作た3以。
      項１条９７２則規生衛全安働労，号２条０２，号１条９１１法同（反違法生衛全安働労のと」たっかなじ講を置措な要必のめたるす止防を険危るよに物の性火引，せわ行を業作接溶にＣ人告被ままいなじ講を置措なうよのそ，にのいならなばれけなじ講を置措のどなるす生養でトーシ火防をムーォフンタレウめじからあ，らかるあでのたっあがれそおるず生が災火てしどなるす火引にムーォフンタレウ，し散飛が花火たじ生で業作接溶同，りおてれらけ付き吹がムーォフンタレウはに面壁の近付所同，りたあにるせわ行を業作接溶にＣ人告被るあで者働労「，ていおに所場時日の載記実事罪犯記前，はに実事訴公件本るす対にＢ人告被１】ていつにとこいなし立成が反違法生衛全安働労にＢ告被【）略省（】目標の拠証【。
      たし死焼りよに炎たっが上え燃てじ通を路降昇，が）歳５２時当（Ｇ記前たいてし事従に業作付取のーターベレエで内トフャシーターベレエの中止停に近付階８しいな階７物建件本，にもととるす損焼が）ルトーメ方平０８４約計合積面床（部一の分部階２び及階１の物建件本るす在現が名４１１かほＧ員業作，てっよ。
      たし焼延でま上階てっ移え燃が火に物建件本，りが広え燃てし火引にムーォフンタレウ記前が花火るよに業作接溶記前，ろこ時日の１記前，りよに合競の失過各のら人告被の上以。
      たっ行を業作接溶記前と然漫，くなとこるじ講ら何を置措の止防生発災火の１記前，ままいなし定想をとこるれわ行がけ付吹のめたの等修補，にもととるす信軽といならが広え燃はに易容は後たい乾てしくらばし，がだ険危てえ燃くよは後直け付吹，りあで材熱断の性燃難はムーォフンタレウ，り怠をれこにのるあが務義意注の上務業きべす止防を生発の災火るよに火引のへムーォフンタレウ，てじ講を置措のどなるす生養で等トーシ火防をムーォフンタレウめじからあ，ばれあでのるて立み組を骨鉄量軽てい用を接溶，かるて立み組を骨鉄量軽でいない用を接溶，りたあにう行を業作の１記前，ていおに所場時日の１記前，はＣ人告被３。
      たせわ行を業作接溶4燃くよは後直け付吹，はムーォフンタレウ，はＢ人告被，ばれよに）等７１乙（書調述供ので階段査捜や述供判公のＢ人告被，にるす討検をれこていつに件本。
      るあできべす解といなり足はで度程るいてし識認とるあで物燃可に単，りあが要必るいてし識認はとこるあで物いすやえ燃るあのれそおるじ生が災火や発爆，てっよにとこるす火点，に的般一，がるあで要不は識認のでまとこういとるれさ価評と物の性燃易に的法，はてしと識認の物の性燃易，に次４。
      るれらめ認とるたあに物の性燃易の項１条９７２則規同，らかるれらめ認とるあで物」いすやえ燃「るあがれそおるじ生が災火ばれす火点，りあで物るが広え燃に速急とくつが火度一，で物燃可，はムーォフンタレウ，ばれよに）等０２，９１，６１，５１甲（拠証。
      るれさ解といなり足はでけだういとるあで物の性燃可に単，りあで物」いすやえ燃「るあのれそおるじ生が災火や発爆，に的般一，てっよにとこるす火点，るり足にるけづ務義を置措の号２条０２法，はと物の性燃易，ずま３。
      るあが要必たいてし識認をとこるす在存が物の性燃易の量多，時当災火件本，はにめたるれらめ認が意故の反違法生衛全安働労にＢ人告被，らかるれさ解とるあで実事るす当該に件要成構的観客てしと提前るけづ務義を置措るめ定の号２条０２法，はとこるす在存が物の性燃易の量多ういに項１条９７２則規，ばれよに定規のられこ。
      るいてめ定旨いならなはてし用使を気火は又械機るあのれ恐るなと源火点，し発を等花火，はていおに所場るあのれそおるじ生が災火はたま発爆てし在存が物の性燃易の量多，は者業事，は項１条９７２則規，てけ受をれこ。
      るいてめ定を旨るめ定で令省働労生厚，は置措きべず講が者業事りよに定規の号２条０２法，は項１条７２法，め定旨いならなばれけなじ講を置措な要必めたるす止防を険危るよに等物の性火引，は者業事，は号２条０２法２。
      たし断判といなし立成は反違法同，くなが意故はにＢ人告被，りおとの次，は所判裁当，ろことるいてれま含が実事の）。
      ういと」則規「を則規生衛全安働労，いいと」法「を法生衛全安働労，は合場るす摘指を文条，下5予猶行執の刑錮禁）算換に日１を円０００５金（条８１法刑ていつにＣ人告被置留場役労択選れぞれそ，を刑金罰ていつにＣ人告被，を刑錮禁ていつにＢ同び及Ａ人告被択選の種刑）断処で刑の罪死致失過上務業い重，らかるあで合場るれ触に名罪の個２が為行の個１（条０１，段前項１条４５法刑）ていつに員全人告被（理処の罪一上刑科段前項１条１１２法刑点の死致失過上務業）条８０１，項１条６１１法同（段前２の条７１１法刑点の火失上務業）ていつに員全人告被（条罰】用適の令法【。
      いなしをし渡言の罪無に特ていおに文主，らかるれらめ認とのもたれさ訴起てしとるあに係関の罪一括包と火失上務業び及死致失過上務業示判，は反違法同，おな。
      いなが明証の罪犯のていつに点のこ，でのいなれらめ認が意故の反違法生衛全安働労，くなが識認のとこるす在存が物の性燃易の量多，はＢ人告被，てっがたし５。
      るあでのもたっかないてし識認はとるあで物いすやえ燃るあのれそおるじ生が災火りよにとこるす用使を気火，ののもたっあは識認のとるあで物燃可，ていつにムーォフンタレウるす接近に業作接溶，時当件本，はＢ人告被，とるすうそ。
      るれらめ認がとこたっかなは識認ういとるあで後直け付吹がムーォフンタレウ，時当件本，ろことたいてっ思とるあでのもるえ消が火に然自もていおてっ放，しるえ消に易容ばれすどなう払で手，ずらが広え燃もていつが火，りなくなは険危ばけ乾てしくらばし，がるあで険危てえ6公もとくな少，らがなしかし。
      るあでらかいなはでけわたいていつが人護弁はに人同たし廷出てしと人証。
      いなきではとこるすにから明で判裁本，ていつにかうどかるあが失過の上法刑に者理管生衛全安方元いないてれさ訴起。
      るいてし生発が災火件本てっ行を業作接溶でんこい思といなはで後直け付吹，ままいなし正修を識認たっ誤ういとるあで険危みの後直け付吹はムーォフンタレウはら人告被，りよに情事のられこ。
      たっかならわ伝に場現の事工装内がとこたけ付き吹をムーォフンタレウに面壁の近付が員業作たけ受を示指の員業従者業設建請元，にめたのそ，ずせもとこたっいとるす知周に者当担事工装内，し握把を定予の業作立組骨鉄量軽び及業作け付吹ムーォフンタレウ，は者理管生衛全安方元，上のそ。
      たっかないてし示指に的体具を置措の止防生発災火の際るすを業作接溶でく近のムーォフンタレウ，し対にら人告被，間のでま災火件本，ずらおてし識認分十を性険危のムーォフンタレウ，は者理管生衛全安方元の者業設建請元るあに場立きべす括統を程工業作や法方業作の者業請下各む含をら人告被。
      るす討検ていつに点のこ，でのるす響影にさ重の任責事刑のら人告被，ばれあでのるいが者るうし責帰に上以ら人告被，ていつに任責たしこ起き引を果結なうよのこらがなしかし)2(。
      るあでのもな度高ともともは務義意注るれさ課にら人同，てっあでのたいてっわ携に業作う扱を気火で場現なうよのこ，はら人告被。
      るあで大重は果結。
      いなく全は度ち落はに身自者害被たっなく亡。
      たし損焼が部一の物建，にもととるれわ失が命の名１に実現，れさらさに険危が体身，命生のら員業作られこ，りよに失過のら人告被，りおてい働が員業作の名５１１てめ含を者害被はに内物建件本のて建階７１上地，階１下地，時当生発の災火件本)1(１】由理の刑量【項１条５２法刑ていつにＢ同び及Ａ人告被7人告被るあに場立るす督監をＣ人告被，とるみていつにＣ人告被，で方他。
      るあで当相がのるみと等同ぼほ，は度程の失過のＢ人告被とＡ人告被，てっがたし。
      たきで待期がとこる採を置措な切適たじ応に況状的体具，らかるあでのたいてし握把くよを況状の場現，もりよＡ人告被たっあでけだる来に場現度程回１に週，はＢ人告被，で方他，りあできべくおてて立を策対らかく早，し識認を性険危のムーォフンタレウ，てしと者表代の材建Ｄ，はＡ人告被，とるべ比を度程の失過のＢ同とＡ人告被，おな。
      いなきではでまとこるす難非く強をれこ，がだきべるれさ難非論勿，はとこたいてっ持を識認い甘なうよのこがら人告被，とるすうそ。
      いないてけ受も意注のら何ていつに点のこはら人告被，りあで分十不が識認ていつに性険危のムーォフンタレウ，も者理管生衛全安方元，り通の記前，にらさ。
      るれらめ認とのもたいてれさ有共く広度程当相に界業の業装内もとくな少，ずらなみのら人告被，時当，が識認な確正不なうよのこ，ばれよに拠証たべ調り取で廷判公，しかし。
      るあでから明ばれ見に的後事もとくな少，はとこるあで険危てめ極がき引線な昧曖の度程ういと険危は後直け付吹，ばれえ考を性険危の合場たし火引にムーォフンタレウ。
      たいてえ考といなえ燃はに易容は後たい乾てしくらばし，がだ険危てえ燃くよは後直け付吹はムーォフンタレウ，もれずいはら人告被，がたいはてれか書と」禁厳気火「で料塗色赤はにとあたけ付き吹をムーォフンタレウはで場現設建物建件本。
      るす討検を度程の失過の人告被各，に次)3(。
      いな得をるざわ言とるま弱ややは度程の難非るす対にら人告被でり限のそ，とるすうそ。
      いなきで定否はい疑たいてし与寄度程当相に生発の果結な大重ういと亡死名１るよにれそび及災火件本が情事なうよのこ，りあ度程当相は性能可たっかないてし生発は災火るかか，ばれいてっとを置措な切適ていつに点の記前が者理管生衛全安方元，り限くづ基に拠証たべ調り取ていおに廷判一喜出8平官判裁長判裁部事刑所判裁方地知高日５月３年５２成平）年２錮禁きつにＣ人告被，年２錮禁きつにＢ人告被，月６年１錮禁きつにＡ人告被：刑求の官察検。
      席出各正南）きつに名３人告被（人護弁選私び及志高崎野官察検（。
      たし断判とるあで当相がのるす処に円万００１金罰はてし対にＣ人告被，し予猶を行執の刑のそ間年３にもととるす処に年１錮禁れぞれそ，はてし対にＢ同び及Ａ人告被，し慮考も情事のられこ。
      るいてめ努にうよく置に側の員業作を器火消やツケバたっ入の水，はに合場るれわ行でく近が業作の接溶クーア，ずらおてっ行を業作の接溶クーアはら自，がるいてけ続を事仕の工上仕装内天軽で県他，はＣ人告被。
      るいてめ努に止防発再てっ従にれこもＢ人告被，りおてし底徹を策対の等う使を等トーシ火防はに合場う行ず得をむや，し止禁を接溶クーアのでく近のムーォフンタレウ，ていおに材建Ｄ，後災火件本，はＡ人告被。
      るいてし立成が談示はで間のと族遺と者業設建請元と材建Ｄ，りおてっ祈を福冥の者害被てしどなるれ訪に事法や儀葬の者害被，し省反を為行のら自もれずい，はら人告被。
      るれらめ認も情事なうよの次，にかほの上以２。
    るあで酷はのるす難非く強をＣ人告被，てしまもにＢ同び及Ａ人告被，てっあで難困はのるす待期をとこるすを業作で上たっとを置措火防のどなるす生養にともの識認いし正，がみのＣ人告被るす属に端末ばわい，で中の況状ういとたっあで分十不もれずいが識認のていつに性険危のムーォフンタレウの者任責の者業設建請元はにらさ，Ａ同，Ｂ弘治良平橋9佃大官判裁官判裁</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
