<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <最高裁判例>
      <事件番号>平成24(あ)199</事件番号>
      <事件名>威力業務妨害，建造物不退去被告事件</事件名>
      <裁判年月日>平成25年03月18日</裁判年月日>
      <法廷名>最高裁判所第一小法廷</法廷名>
      <裁判種別>決定</裁判種別>
      <結果>棄却</結果>
      <判例集等巻・号・頁>刑集　第67巻3号325頁</判例集等巻・号・頁>
      <原審裁判所名>福岡高等裁判所</原審裁判所名>
      <原審事件番号>平成23(う)240</原審事件番号>
      <原審裁判年月日>平成23年12月21日</原審裁判年月日>
      <判示事項>
        <項目>刑訴法３１６条の１７と自己に不利益な供述の強要</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>刑訴法３１６条の１７は，自己に不利益な供述を強要するものとはいえない。</項目>
      </裁判要旨>
      <参照法条>
        <項目>刑訴法316条の17</項目>
        <項目>憲法38条1項</項目>
      </参照法条>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20130321092845.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=83086&amp;hanreiKbn=02</URL>
    </最高裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２４年（あ）第１９９号威力業務妨害，建造物不退去被告事件第一小法廷決定主文本件各上告を棄却する。
      理１由被告人らの弁護人和久田修，同遠藤憲一の上告趣意のうち，公判前整理手続に関して憲法３８条１項違反をいう主張について所論は，公判前整理手続において被告人に対し主張明示義務及び証拠調べ請求義務を定めている刑訴法３１６条の１７が，憲法３８条１項に違反する旨主張する。
      公判前整理手続は，充実した公判審理を継続的，計画的かつ迅速に行うために，事件の争点及び証拠を整理する公判準備であるところ，公判前整理手続において十分に争点及び証拠を整理するためには，検察官の主張に対する反論として，被告人側の主張やその取調べ請求証拠が明らかにされなければならないことから，刑訴法３１６条の１７は，被告人又は弁護人に対し，検察官の証明予定事実を記載した書面の送付を受け，かつ，同法３１６条の１４，３１６条の１５第１項の各規定による証拠開示を受けた場合に，公判期日においてすることを予定している主張があるときには，これを明らかにするとともに，その証明に用いる証拠の取調べを請求することを義務付けている。
      このように，同法３１６条の１７は，被告人又は弁護人において，公判期日においてする予定の主張がある場合に限り，公判期日に先立って，その主張を公判前整理手続で明らかにするとともに，証拠の取調べを請求するよう義務付けるものであって，被告人に対し自己が刑事上の責任を問われるおそれのある事項について認めるように義務付けるものではなく，また，公判期日において主張をするかどうかも被告人の判断に委ねられているのであって，主張をすること自体を強要するものでもない。
      そうすると，同法３１６条の１７は，自己に不利益な供述を強要するものとはいえないから，憲法３８条１項違反をいう所論は前提を欠き，刑訴法４０５条の上告理由に当たらない。
      ２同上告趣意のその余の主張について同上告趣意のその余の主張のうち，公判前整理手続が裁判公開の原則に違反するとして憲法８２条，３７条１項違反をいう点については，公判前整理手続のような公判準備の手続が憲法８２条にいう「裁判の対審及び判決」に当たらないことは，当裁判所の判例（最高裁昭和２３年（つ）第２５号同年１１月８日大法廷決定・刑集２巻１２号１４９８頁）の趣旨に徴して明らかであり，憲法３１条違反をいう点については，公判前整理手続は立証責任を被告人に負わせるものでないことは明らかであるから，いずれも前提を欠き，憲法１４条違反をいう点については，原審で何ら主張，判断を経ていない事項に関する主張であり，判例違反をいう点は，原判決の認定に沿わない事実関係を前提とするものであるか，あるいは，所論引用の判例が所論の主張するような趣旨を示したものではないから前提を欠き，その余は，憲法違反をいう点を含め，実質は単なる法令違反，事実誤認，量刑不当の主張であって，刑訴法４０５条の上告理由に当たらない。
      ３よって，同法４１４条，３８６条１項３号により，裁判官全員一致の意見で，主文のとおり決定する。
    (裁判長裁判官白木勇金築誠志</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
