<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成24(行ケ)10232</事件番号>
      <事件名>審決取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成25年03月13日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20130319114400.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=83084&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２５年３月１３日判決言渡平成２４年（行ケ）第１０２３２号口頭弁論終結日審決取消請求事件判原決告アプライドマテリアルズインコーポレイテッド訴訟代理人弁護士古城春実同堀籠佳典訴訟代理人弁理士園田吉隆被株式会社東京精密告訴訟代理人弁理士林同孝清貴水主吉光文１特許庁が，無効２００７－８００１７２号事件について，平成２４年２月２１日にした審決中，「特許第３４３１１１５号の請求項９，１８，１９，２０，２４，２５，２７，２８，２９，３０，３１，３２，３９，５２に係る発明についての特許を無効とする。
      」との部分を取り消す。
      ２訴訟費用は被告の負担とする。
      事第１実及び理請求主文と同旨第２当事者間に争いのない事実由１特許庁における手続の経緯等原告は，発明の名称を「ケミカルメカニカルポリシングの操作をインシチュウでモニタするための装置及び方法」とする特許第３４３１１１５号（優先権主張１９９５年３月２８日，米国。
      平成８年３月２８日出願，平成１５年５月２３日設定登録。
      以下「本件特許」という。
      ）の特許権者である。
      被告は，平成１９年８月２４日，本件特許を無効にすることを求めて審判の請求（無効２００７－８００１７２号事件）をし，原告は，平成２３年１２月８日，訂正請求書を提出した（以下「本件訂正」という。
      ）。
      特許庁は，平成２４年２月２１日付けで，「訂正を認める。
      特許第３４３１１１５号の請求項９，１８，１９，２０，２４，２５，２７，２８，２９，３０，３１，３２，３９，５２に係る発明についての特許を無効とする。
      特許第３４３１１１５号の請求項１，４０，４２，４３，４４，４６，４８，４９，５１に係る発明についての審判請求は，成り立たない。
      審判費用は，その９９分の３８を請求人の負担とし，９９分の６１を被請求人の負担とする。
      」とする審決（以下「審決」という。
      ）をし，その謄本は，同年３月１日，原告に送達された。
      なお，上記無効審判請求手続においては，平成２１年１０月１４日及び平成２３年１月２４日に，それぞれ審決がなされており，これらの審決において，「請求項２ないし８，１０ないし１７，２１ないし２３，２６，３３ないし３８，４１，４５，４７，５０についての審判請求は成り立たない」ことが確定している。
      ２特許請求の範囲本件訂正後の本件特許の特許請求の範囲の請求項９，１８ないし２０，２４，２５，２７ないし３２，３９，５２の記載は次のとおりである（以下，この発明を「本件発明９」，「本件発明２０」などといい，これらを総称して「本件各発明」という。
      また，本件訂正後の特許請求の範囲，発明の詳細な説明及び図面を含めて「本件明細書」（甲１０７，甲１０８）ということがある。
      ）。
      【請求項９】酸化物層の下に半導体基板を備えるウエハのケミカルメカニカルポリシング（ＣＭＰ）のための方法であって，該方法は，（ａ）ウエハを，回転可能な研磨ヘッド内に，該回転可能な研磨ヘッドの下の研磨パッドに対して保持するステップであって，該パッドは発泡材料からなる表面を有し，研磨スラリによってウェットとなっている，該保持するステップと，（ｂ）ＣＭＰが終了した終点を決定するステップであって，該終点を決定するステップは，（ｂ１）赤光の範囲を含むレーザービームをウエハに向けて発するステップであって，該レーザービームは，プラーテン内に形成されたホール（孔）に近接するように配置された該研磨パッドに含まれるウィンドウを通過し，前記ウィンドウは，該パッドに形成された中実な材料からなるプラグであって，該レーザービームに対して透過性を有する前記プラグを備え，該ウィンドウは，ウエハが該ウィンドウの上にあるときの時間の一部の間レーザービームのための通路を与える，該発するステップと，（ｂ２）ウエハから反射する赤光の範囲を含む光を検出するステップとを備える前記決定するステップとを備える方法。
      【請求項１８】ウエハのケミカルメカニカルポリシング（ＣＭＰ）において，基板上の表面層の状態の均一性を，前記層の研磨の最中に測定するインシチュウの方法であって，（ａ）研磨の最中に，発泡材料からなる表面を有する研磨パッドに含まれるウィンドウを通して前記層の方へ赤光の範囲を含む光ビームを向けるステップであり，前記ウィンドウは，該パッドに形成された中実な材料からなるプラグであって，該光ビームに対して透過性を有する前記プラグを備え，前記ウエハが前記ウィンドウの上にある時は，周期時間の少なくとも一部の間に光ビームをウエハへ入射させるための通路を与える，前記向けるステップと，（ｂ）前記基板から反射されてくる前記赤光の範囲を含む光ビームによって生じる干渉信号をモニタするステップと，（ｃ）前記干渉信号から表面層の状態の均一性の尺度を計算するステップとを備える方法。
      【請求項１９】前記計算するステップが，前記干渉信号から特徴情報を抽出するステップと，前記抽出された特徴情報から表面層の状態の均一性の前記尺度を計算するステップとを備える請求項１８に記載の方法。
      【請求項２０】表面層の状態の均一性の前記尺度を参考値と比較するステップと，表面層の状態の均一性の前記尺度が該参考値から所定の量以上広がったときに警告を発するステップとを更に備える請求項１９に記載の方法。
      【請求項２４】ウエハのケミカルメカニカルポリシング（ＣＭＰ）において，層を自身の上に有する基板を研磨するための研磨プロセスの特性を評価するインシチュウの方法であって，（ａ）研磨の最中に，発泡材料からなる表面を有する研磨パッドに含まれるウィンドウを通して前記層の方へ赤光の範囲を含む光ビームを向けるステップであり，前記ウィンドウは，該パッドに形成された中実な材料からなるプラグであって，該光ビームに対して透過性を有する前記プラグを備え，前記ウエハが前記ウィンドウの上にある時は，周期時間の少なくとも一部の間に光ビームをウエハへ入射させるための通路を与える，前記向けるステップと，（ｂ）前記基板から反射されてくる前記赤光の範囲を含む光ビームによって発生する干渉信号をモニタするステップと，（ｃ）前記干渉信号から干渉計波形を抽出するステップと，（ｄ）前記抽出された干渉計波形を保存されている情報と比較するステップであって，前記保存されている情報は，該研磨プロセスに対して望ましい操作のポイントを代表している，前記比較するステップと，（ｅ）前記抽出された干渉計波形が前記保存されている情報から所定の量以上広がったとき，警告を発するステップとを備える方法。
      【請求項２５】干渉信号を，オペレータが見ることができるように，視覚的なディスプレイ装置上に表示するステップを更に備える請求項２４に記載の方法。
      【請求項２７】ウエハに対してケミカルメカニカルポリシング（ＣＭＰ）を行うための基板研磨システムであって，（ａ）処理中に，中実な透明ウィンドウを有する発泡材料からなる表面を有する研磨パッドを保持するプラーテンであり，前記ウィンドウは，該パッドに形成された中実な材料からなるプラグであって，光ビームに対して透過性を有する前記プラグを備え，前記ウエハが前記ウィンドウの上にある時は，周期時間の少なくとも一部の間に光ビームをウエハへ入射させるための通路を与える，前記プラーテンと，（ｂ）処理中に基板をプラーテン上の研磨パッドに対して保持する研磨ヘッドと，（ｃ）処理中に，前記研磨パッドの前記ウィンドウを通して，研磨されるべき基板の側部に向けられ且つ入射するコリメートされた赤光の範囲を含む光ビームを発生させることが可能な干渉計であって，前記干渉計は干渉信号を発生する，前記干渉計と，（ｄ）前記干渉信号から表面層の状態の均一性の尺度を計算するようにプログラミングされたデータプロセッサとを備える研磨システム。
      【請求項２８】前記研磨ヘッドが，処理中に回転できるように，回転可能となっている請求項２７に記載の研磨システム。
      【請求項２９】前記プラーテンが，処理中に回転できるように，回転可能となっている請求項２８に記載の研磨システム。
      【請求項３０】前記干渉計が，レーザー干渉計である請求項２９に記載の研磨システム。
      【請求項３１】前記データプロセッサが更に，前記干渉信号から特徴情報を抽出することと，前記抽出された特徴情報から均一性の前記尺度を計算することと，をプログラミングされている請求項２９に記載の研磨システム。
      【請求項３２】前記データプロセッサが更に，均一性の前記尺度を参考値と比較することと，均一性の前記尺度が該参考値から所定の量以上広がったときに警告を発することと，をプログラミングされている請求項３１に記載の研磨システム。
      【請求項３９】ウエハに対してケミカルメカニカルポリシング（ＣＭＰ）を行うための装置であって，前記装置は，（ａ）処理中に研磨パッドを保持するプラーテンであり，前記パッドは，発泡材料からなる表面と中実な透明ウィンドウを有し，前記ウィンドウは，該パッドに形成された中実な材料からなるプラグであって，光ビームに対して透過性を有する前記プラグを備えて，ウエハが前記ウィンドウの上にある時は，周期時間の少なくとも一部の間に光ビームをウエハへ入射させるための通路を与える，前記プラーテンと，（ｂ）処理中に基板をプラーテン上の研磨パッドに対して保持する研磨ヘッドと，（ｃ）コリメートされた赤光の範囲を含む光ビームを発生させることが可能な干渉計であって，前記干渉計は，少なくとも研磨操作の一部の間に前記光ビームを前記ウィンドウに向け前記基板上に入射するように配置されて，研磨プロセスのインシチュウによるモニタリングを与える，前記干渉計と，（ｄ）前記干渉計からの周期信号を解析し，該周期信号から研磨の終点を検出するプロセッサとを備える装置。
      【請求項５２】基板を研磨するための装置であって，（ａ）発泡材料からなり透過性のない研磨面と中実な透過性のウィンドウを有する研磨パッドであり，前記ウィンドウは，該パッドに形成されたプラグであって，赤光の範囲を含む光ビームに対して透過性を有する前記プラグを備える，前記研磨パッドと，（ｂ）基板を研磨面に対して保持するための研磨ヘッドと，（ｃ）ウィンドウを通過して基板に入射する赤光の範囲を含む光ビームを発生するための光源と，基板より反射された光を測定する検出器とを有する終点検出システムとを備え，前記ウィンドウは，ウエハが前記ウィンドウの上にある時は，周期時間の少なくとも一部の間に光ビームをウエハへ入射させるための通路を与える装置。
      ３審決の理由(1)別紙審決書写しのとおりである（１０７頁２４行以下の部分は「参考」につき省略）。
      その判断の概要は以下のとおりである。
      ア本件訂正は，特許法１３４条の２第１項ただし書きに適合し，特許法１３４条の２第５項の規定により準用する同法１２６条３項及び４項の規定に適合するので，本件訂正を認める。
      イ無効理由２（特許法３６条４項，６項１号，２号違反）について本件特許の特許請求の範囲の各請求項について，特許法３６条４項，６項１号，２号に違反するとの無効理由は成り立たない。
      ウ無効理由１（特許法２９条２項違反）について本件発明９は，甲１（特開平７－５２０３２号公報。
      以下，甲１に記載された発明を「甲１発明」という。
      ）に記載された甲１発明２（後記(2)ア(ｱ)），及び，甲２（特開平５－３０９５５８号公報），甲３（特開昭６３－１３４１６２号公報），甲４（特開昭６１－７６２６０号公報），甲５（特開平４－２５５２１８号公報）記載事項から当業者が容易になし得たものである。
      本件発明１８ないし２０は，甲１発明３（後記(2)ア(ｲ)），及び，甲２ないし甲４記載事項，甲５記載事項から当業者が容易になし得たものである。
      本件発明２４及び２５は，甲１発明４（後記(2)ア(ｳ)），及び，甲２ないし甲４記載事項，甲５記載事項から当業者が容易になし得たものである。
      本件発明２７ないし３２は，甲１発明５（後記(2)ア(ｴ)），及び，甲２ないし甲４記載事項，甲５記載事項から当業者が容易になし得たものである。
      本件発明３９は，甲１発明６（後記(2)ア(ｵ)），及び，甲２ないし甲４記載事項，甲５記載事項から当業者が容易になし得たものである。
      本件発明５２は，甲１発明８（後記(2)ア(ｶ)），及び，甲２ないし甲４記載事項から当業者が容易になし得たものである。
      請求人（被告）の主張する無効理由及び証拠方法によっては，本件発明１，４０，４２ないし４４，４６，４８，４９，５１について，無効とすることはできない。
      (2)審決が認定した甲１発明の内容及び甲１発明と本件各発明との一致点，相違点は，以下のとおりである。
      ア甲１発明の内容(ｱ)表面に熱酸化膜を形成した２枚のシリコンウエハを，熱酸化膜を接せしめて接着したＳＯＩウエハ７のケミカルメカニカルポリシング（ＣＭＰ）のための方法であって，該方法は，（ａ）ウエハ７を，回転可能なウエハ支持板８内に，該回転可能なウエハ支持板８の下の研磨布５に対して保持するステップであって，該研磨布５は発泡材料からなる表面を有し，研磨液によってウェットとなっている，該保持するステップと，（ｂ）研磨状態の終点を知るステップであって，該終点を知るステップは，（ｂ１）赤色の範囲を含む光をウエハ７に向けて照射するステップであって，該光は，定盤１内に形成され，中心から放射状に伸びる近接した２本の直線で囲まれ，中心付近から周縁近くまで伸びた溝２と，溝２の長手方向中央に設けられた貫通孔３における溝２に同形に切り抜かれた該研磨布５に含まれる研磨布窓６を通過し，前記貫通孔３の溝２側には，透明ガラス製の中実な材料からなる透明窓材４が嵌め込まれ，該研磨布窓６は，ウエハ７の中心が該研磨布窓６の上にあるときの一部の間光のための通路を与える，該照射するステップと，（ｂ２）ウエハ７から反射する赤色の範囲を含む光をプローブ９により受光して検出するステップとを備える前記終点を知るステップとを備える方法。
      （以下「甲１発明２」という。
      ）(ｲ)ウエハのケミカルメカニカルポリシング（ＣＭＰ）において，表面に熱酸化膜を形成した２枚のシリコンウエハを，熱酸化膜を接せしめて接着したＳＯＩウエハ７の研磨状態の終点を，ウエハ７の研磨を中断せずに知るインシチュウの方法であって，（ａ）研磨を中断せずに，発泡材料からなる表面を有する研磨布５に含まれる研磨布窓６を通して前記ウエハ７の方へ赤色の範囲を含む光を向けるステップであり，中心から放射状に伸びる近接した２本の直線で囲まれ，中心付近から周縁近くまで伸びた溝２と，溝２の長手方向中央に設けられた貫通孔３を自身に有する定盤１の前記貫通孔３の溝２側には，透明ガラス製の中実な材料からなる透明窓材４が嵌め込まれ，該研磨布窓６は，ウエハ７の中心が該研磨布窓６の上にあるときの一部の間光のための通路を与える，前記向けるステップと，（ｂ）前記ウエハ７から反射されてくる前記赤色の範囲を含む光をプローブ９により受光して検出するステップとを備える方法。
      （以下「甲１発明３」という。
      ）(ｳ)ウエハのケミカルメカニカルポリシング（ＣＭＰ）において，表面に熱酸化膜を形成した２枚のシリコンウエハを，熱酸化膜を接せしめて接着したＳＯＩウエハ７を研磨するための研磨状態の終点を知るインシチュウの方法であって，（ａ）研磨を中断せずに，発泡材料からなる表面を有する研磨布５に含まれる研磨布窓６を通して前記ウエハ７の方へ赤色の範囲を含む光を向けるステップであり，中心から放射状に伸びる近接した２本の直線で囲まれ，中心付近から周縁近くまで伸びた溝２と，溝２の長手方向中央に設けられた貫通孔３を自身に有する定盤１における前記貫通孔３の溝２側には，透明ガラス製の中実な材料からなる透明窓材４が嵌め込まれ，該研磨布窓６は，ウエハ７の中心が該研磨布窓６の上にあるときの一部の間光のための通路を与える，前記向けるステップと，（ｂ）前記ウエハ７から反射されてくる赤色の範囲を含む光をプローブ９により受光して検出して前記終点を知るステップとを備える方法。
      （以下「甲１発明４」という。
      ）(ｴ)ウエハに対してケミカルメカニカルポリシング（ＣＭＰ）を行うためのウエハ研磨装置であって，（ａ）研磨中に，定盤１の溝２と同形に切り抜かれた研磨布窓６を有する発泡材料からなる表面を有する研磨布５を保持する回転可能な定盤１であり，定盤１には，中心から放射状に伸びる近接した２本の直線で囲まれ，中心付近から周縁近くまで伸びた溝２と，溝２の長手方向中央に設けられた貫通孔３が設けられ，前記貫通孔３の溝２側には，透明ガラス製の中実な材料からなる透明窓材４が嵌め込まれ，該研磨布窓６は，ウエハ７の中心が該研磨布窓６の上にあるときの一部の間光のための通路を与える，前記定盤１と，（ｂ）研磨中に表面に熱酸化膜を形成した２枚のシリコンウエハを，熱酸化膜を接せしめて接着したＳＯＩウエハ７を定盤１上の研磨布５に対して保持する回転可能なウエハ支持板８と，（ｃ）研磨中に，前記透明窓材４，及び研磨布５の研磨布窓６を通して，研磨されるべきウエハ７の中心の研磨面に向けられ且つ入射する赤色の範囲を含む光を照射させることが可能なプローブ９を備えるウエハ研磨装置。
      （以下「甲１発明５」という。
      ）(ｵ)ウエハ７に対してケミカルメカニカルポリシング（ＣＭＰ）を行うための研磨装置であって，前記研磨装置は，（ａ）研磨中に研磨布５を保持する定盤１であり，前記研磨布５には，発泡材料からなる表面と定盤１の溝２と同形に切り抜かれた研磨布窓６を有し，前記定盤１は，中心から放射状に伸びる近接した２本の直線で囲まれ，中心付近から周縁近くまで伸びた溝２と，溝２の長手方向中央に設けられた貫通孔３を自身に有する定盤１であり，前記貫通孔３の溝２側には，透明ガラス製の中実な材料からなる透明窓材４が嵌め込まれ，該研磨布窓６は，ウエハ７の中心が該研磨布窓６の上にあるときの一部の間光のための通路を与える，前記定盤１と，（ｂ）研磨中にウエハ７を定盤１上の研磨布５に対して保持するウエハ支持板８と，（ｃ）赤色範囲の光を含む光を照射することが可能なプローブ９であって，前記プローブ９は，研磨中に前記赤色の範囲を含む光を前記研磨布窓６に向け前記ウエハ７上に照射するように，配置されて，研磨中に研磨状態の終点を知る，前記プローブ９とを備える研磨装置。
      （以下「甲１発明６」という。
      ）(ｶ)ウエハ７を研磨するための研磨装置であって，（ａ）発泡材料からなり研磨面と研磨布窓６を有する研磨布５であり，定盤１は，中心から放射状に伸びる近接した２本の直線で囲まれ，中心付近から周縁近くまで伸びた溝２と，溝２の長手方向中央に設けられた貫通孔３を自身に有する定盤１であり，前記貫通孔３の溝２側には，透明ガラス製の中実な材料からなる赤色の範囲を含む光ビームに対して透過性を有する透明窓材４が嵌め込まれ，前記研磨布５には，定盤１の溝２と同形に切り抜かれた研磨布窓６が形成される，前記研磨布５と，（ｂ）ウエハ７を定盤１上の研磨布５の研磨面に対して保持するためのウエハ支持板８と，（ｃ）研磨布窓６を通過してウエハ７に赤色の範囲を含む光を照射しその反射光を受光するプローブ９を有する研磨状態の終点を知るものであって，前記研磨布窓６は，ウエハ７の中心が該研磨布窓６の上にあるときの一部の間光ビームをウエハ７に入射させるための通路を与える研磨装置。
      （以下「甲１発明８」という。
      ）イ一致点及び相違点(ｱ)一致点ａ甲１発明２と本件発明９「ウエハのケミカルメカニカルポリシング（ＣＭＰ）のための方法であって，該方法は，（ａ）ウエハを，回転可能な研磨ヘッド内に，該回転可能な研磨ヘッドの下の研磨パッドに対して保持するステップであって，該パッドは発泡材料からなる表面を有し，研磨スラリによってウェットとなっている，該保持するステップと，（ｂ）ＣＭＰが終了した終点を決定するステップであって，該終点を決定するステップは，（ｂ１）赤光の範囲を含む光をウエハに向けて発するステップであって，該光は，プラーテン内に形成された開口に近接するように配置された該研磨パッドに含まれるウィンドウを通過し，研磨プラーテンの開口及び研磨パッドのウインドウからなる通路に中実な材料からなる光透過部材を配設し，該ウィンドウは，ウエハが該ウィンドウの上にあるときの時間の一部の間光のための通路を与える，該発するステップと，（ｂ２）ウエハから反射する赤光の範囲を含む光を検出するステップとを備える前記決定するステップとを備える方法。
      」ｂ甲１発明３と本件発明１８ないし２０「ウエハのケミカルメカニカルポリシング（ＣＭＰ）において，基板上の表面層の研磨状態を，前記層の研磨の最中に測定するインシチュウの方法であって，（ａ）研磨の最中に，発泡材料からなる表面を有する研磨パッドに含まれるウィンドウを通して前記層の方へ赤光の範囲を含む光ビームを向けるステップであり，研磨プラーテンの開口及び研磨パッドのウインドウからなる通路に中実な材料からなる光透過部材を配設し，前記ウエハが前記ウィンドウの上にある時は，周期時間の少なくとも一部の間に光ビームをウエハに入射させるための通路を与える，前記向けるステップと，（ｂ）前記基板から反射されてくる前記赤光の範囲を含む光ビームを受光して検出するステップとを備える方法。
      」ｃ甲１発明４と本件発明２４，２５「ウエハのケミカルメカニカルポリシング（ＣＭＰ）において，基板を研磨するための研磨プロセスの特性を評価するインシチュウの方法であって，（ａ）研磨の最中に，発泡材料からなる表面を有する研磨パッドに含まれるウィンドウを通して前記層の方へ赤光の範囲を含む光ビームを向けるステップであり，研磨プラーテンの開口及び研磨パッドのウインドウからなる通路に中実な材料からなる光透過部材を配設し，前記ウエハが前記ウィンドウの上にある時は，周期時間の少なくとも一部の間に光ビームをウエハに入射させるための通路を与える，前記向けるステップと，（ｂ）前記基板から反射されてくる前記赤光の範囲を含む光ビームを受光して検出するステップとを備える方法。
      」ｄ甲１発明５と本件発明２７「ウエハに対してケミカルメカニカルポリシング（ＣＭＰ）を行うための基板研磨システムであって，（ａ）処理中に，ウィンドウを有する発泡材料からなる表面を有する研磨パッドを保持するプラーテンであり，プラーテンの開口及び研磨パッドのウインドウからなる通路に中実な材料からなる光透過部材を配設し，前記ウエハが前記ウィンドウの上にある時は，周期時間の少なくとも一部の間に光ビームをウエハに入射させるための通路を与える，前記プラーテンと，（ｂ）処理中に基板をプラーテン上の研磨パッドに対して保持する研磨ヘッドと，（ｃ）処理中に，前記研磨パッドの前記ウィンドウを通して，研磨されるべき基板の側部に向けられ且つ入射する赤光の範囲を含む光ビームを発生させることが可能な光ビーム測定装置を備える研磨システム。
      」ｅ甲１発明５と本件発明２８「ウエハに対してケミカルメカニカルポリシング（ＣＭＰ）を行うための基板研磨システムであって，（ａ）処理中に，ウィンドウを有する発泡材料からなる表面を有する研磨パッドを保持するプラーテンであり，プラーテンの開口及び研磨パッドのウインドウからなる通路に中実な材料からなる光透過部材を配設し，前記ウエハが前記ウィンドウの上にある時は，周期時間の少なくとも一部の間に光ビームをウエハに入射させるための通路を与える，前記プラーテンと，（ｂ）処理中に基板をプラーテン上の研磨パッドに対して保持する研磨ヘッドと，（ｃ）処理中に，前記研磨パッドの前記ウィンドウを通して，研磨されるべき基板の側部に向けられ且つ入射する赤光の範囲を含む光ビームを発生させることが可能な光ビーム測定装置を備える研磨システムであって，前記研磨ヘッドが，処理中に回転できるように，回転可能となっている研磨システム。
      」ｆ甲１発明５と本件発明２９ないし３２「ウエハに対してケミカルメカニカルポリシング（ＣＭＰ）を行うための基板研磨システムであって，（ａ）処理中に，ウィンドウを有する発泡材料からなる表面を有する研磨パッドを保持するプラーテンであり，プラーテンの開口及び研磨パッドのウインドウからなる通路に中実な材料からなる光透過部材を配設し，前記ウエハが前記ウィンドウの上にある時は，周期時間の少なくとも一部の間に光ビームをウエハに入射させるための通路を与える，前記プラーテンと，（ｂ）処理中に基板をプラーテン上の研磨パッドに対して保持する研磨ヘッドと，（ｃ）処理中に，前記研磨パッドの前記ウィンドウを通して，研磨されるべき基板の側部に向けられ且つ入射する赤光の範囲を含む光ビームを発生させることが可能な光ビーム測定装置を備える研磨システムであって，前記研磨ヘッド，及び前記プラーテンが，処理中に回転できるように，回転可能となっている研磨システム。
      」ｇ甲１発明６と本件発明３９「ウエハに対してケミカルメカニカルポリシング（ＣＭＰ）を行うための装置であって，前記装置は，（ａ）処理中に研磨パッドを保持するプラーテンであり，前記パッドは，発泡材料からなる表面を有し，プラーテン及び研磨パッドのウインドウからなる通路に中実な材料からなる光透過部材を配設し，ウエハが前記ウィンドウの上にある時は，周期時間の少なくとも一部の間に光ビームをウエハへ入射させるための通路を与える，前記プラーテンと，（ｂ）処理中に基板をプラーテン上の研磨パッドに対して保持する研磨ヘッドと，（ｃ）赤光の範囲を含む光ビームを発生させることが可能な光測定装置であって，前記光測定装置は，少なくとも研磨操作の一部の間に前記光ビームを前記ウィンドウに向け前記基板上に入射するように配置されて，研磨プロセスのインシチュウによるモニタリングを与える，光測定装置を備え，前記光測定装置からの信号を解析し，研磨状態の終点を知るものである装置。
      」ｈ甲１発明８と本件発明５２「基板を研磨するための装置であって，（ａ）発泡材料からなる研磨面とウィンドウを有する研磨パッドであり，プラーテンの開口及び研磨パッドのウインドウからなる通路に中実な材料からなる赤光の範囲を含む光ビームに対して透過性を有する光透過部材を配設した，前記研磨パッドと，（ｂ）基板を研磨面に対して保持するための研磨ヘッドと，（ｃ）ウィンドウを通過して基板に入射する赤光の範囲を含む光ビームを発生するための光発生兼測定装置を有する終点検出システムとを備え，前記ウィンドウは，ウエハが前記ウィンドウの上にある時は，周期時間の少なくとも一部の間に光ビームをウエハに入射させるための通路を与える装置。
      」(ｲ)相違点ａ甲１発明２と本件発明９＜相違点６＞ウエハに関して，本件発明９では，「酸化物層の下の半導体基板を備える」ものであると特定しているのに対して，甲１発明２では，ＳＯＩウエハではあるものの，酸化物層を表面に有するかどうか不明な点。
      ＜相違点７＞発する光に関して，本件発明９では，「レーザービーム」としているのに対して，甲１発明２では，単に光である点。
      ＜相違点８＞開口に関して，本件発明９では，「ホール（孔）」としているのに対して，甲１発明２では，中心から放射状に伸びる近接した２本の直線で囲まれ，中心付近から周縁近くまで伸びた溝２と，溝２の長手方向中央に設けられた貫通孔３である点。
      ＜相違点９＞光透過部材の構造に関して，本件発明９では，「前記ウィンドウは，該パッドに形成された中実な材料からなるプラグであって，該レーザービームに対して透過性を有する前記プラグを備え」るとして，研磨パッドに光透過部材が設けられているのに対して，甲１発明２では，光透過部材は，貫通孔３の溝２側に嵌め込まれた透明ガラス製の中実な材料からなる透明窓材４である点。
      ｂ甲１発明３と本件発明１８＜相違点１０＞測定する基板上の表面層の研磨状態に関して，本件発明１８では，「基板上の表面層の状態の均一性」であるとしているのに対して，甲１発明３では，ウエハ７の研磨状態の終点であるとしている点。
      ＜相違点１１＞光透過部材の構造に関して，本件発明１８では，「前記ウィンドウは，該パッドに形成された中実な材料からなるプラグであって，該光ビームに対して透過性を有する前記プラグを備え」るとして，研磨パッドに光透過部材が設けられているのに対して，甲１発明３では，光透過部材は，貫通孔３の溝２側に嵌め込まれた透明ガラス製の透明窓材４である点。
      ＜相違点１２＞本件発明１８では，「（ｂ）基板から反射されてくる赤光の範囲を含む光ビームによって生じる干渉信号をモニタするステップと，（ｃ）前記干渉信号から表面層の状態の均一性の尺度を計算するステップとを備える」としているのに対して，甲１発明３では，ウエハ７から反射されてくる赤光の範囲を含む光をプローブ９により受光して検出するステップを備える点。
      ｃ甲１発明３と本件発明１９相違点１０ないし相違点１２は上記ｂと同じ。
      ＜相違点１３＞計算するステップに関して，本件発明１９では，「干渉信号から特徴情報を抽出するステップと，抽出された特徴情報から表面層の状態の均一性の尺度を計算するステップとを備える」としているのに対して，甲１発明３では，そのようなステップを備えていない点。
      ｄ甲１発明３と本件発明２０相違点１０ないし相違点１３は上記ｂ，ｃと同じ。
      ＜相違点１４＞本件発明２０では，「表面層の状態の均一性の尺度を参考値と比較するステップと，表面層の状態の均一性の尺度が該参考値から所定の量以上広がったときに警告を発するステップとを更に備える」としているのに対して，甲１発明３では，そのようなステップを備えていない点。
      ｅ甲１発明４と本件発明２４＜相違点１５＞基板に関して，本件発明２４では，「層を自身の上に有する」としているのに対して，甲１発明４では，ＳＯＩウエハではあるものの，層を自身の上に有しているのかどうか不明な点。
      ＜相違点１６＞光透過部材の構造に関して，本件発明２４では，「前記ウィンドウは，該パッドに形成された中実な材料からなるプラグであって，該光ビームに対して透過性を有する前記プラグを備え」るとして，研磨パッドに光透過部材が設けられているのに対して，甲１発明４では，光透過部材は，貫通孔３の溝２側に嵌め込まれた透明ガラス製の中実な材料からなる透明窓材４である点。
      ＜相違点１７＞本件発明２４では，「光ビームによって生じる干渉信号をモニタするステップ」を有しているのに対して，甲１発明４では，ウエハ７から反射されてくる光をプローブ９により受光して検出するステップを備える点。
      ＜相違点１８＞本件発明２４では，「（ｃ）干渉信号から干渉計波形を抽出するステップと，（ｄ）前記抽出された干渉計波形を保存されている情報と比較するステップであって，前記保存されている情報は，研磨プロセスに対して望ましい操作のポイントを代表している，前記比較するステップ」を有しているのに対して，甲１発明４では，そのようなステップを有していない点。
      ＜相違点１９＞本件発明２４では，「（ｅ）抽出された干渉計波形が保存されている情報から所定の量以上広がったとき，警告を発するステップ」を備えているのに対して，甲１発明４は，そのようなステップを有していない点。
      ｆ甲１発明４と本件発明２５相違点１５ないし相違点１９は上記ｅと同じ。
      ＜相違点２０＞本件発明２５では，「干渉信号を，オペレータが見ることができるように，視覚的なディスプレイ装置上に表示するステップを更に備える」としているのに対して，甲１発明４では，そのようなステップを備えていない点。
      ｇ甲１発明５と本件発明２７＜相違点２１＞ウィンドウに関して，本件発明２７では，「中実な透明」と特定し，また，「前記ウィンドウは，該パッドに形成された中実な材料からなるプラグであって，光ビームに対して透過性を有する前記プラグを備え」と特定しているのに対して，甲１発明５では，ウィンドウに相当する研磨布窓６が，定盤１の溝２と同形に切り抜かれたものであり，定盤１には，中心から放射状に伸びる近接した２本の直線で囲まれ，中心付近から周縁近くまで伸びた溝２と，溝２の長手方向中央に設けられた貫通孔３が設けられ，前記貫通孔３の溝２側には，透明ガラス製の透明窓材４が嵌め込まれたものである点。
      ＜相違点２２＞光ビームの発生に関して，本件発明２７では，「コリメートされた」ものとしているのに対して，甲１発明５では，コリメートされているかどうかが不明な点。
      ＜相違点２３＞光ビーム測定装置に関して，本件発明２７では，「干渉計」であるとし，また，「前記干渉計は干渉信号を発生する，前記干渉計と，前記干渉信号から表面層の状態の均一性の尺度を計算するようにプログラミングされたデータプロセッサとを備える」と特定しているのに対して，甲１発明５では，プローブ９である点。
      ｈ甲１発明５と本件発明２８上記ｇの相違点２１ないし相違点２３と同じ。
      ｉ甲１発明５と本件発明２９上記ｇの相違点２１ないし相違点２３と同じ。
      ｊ甲１発明５と本件発明３０相違点２１ないし相違点２３は上記ｇと同じ。
      ＜相違点２４＞干渉計に関して，本件発明３０では，「レーザー干渉計」であると特定しているのに対して，甲１発明５では，プローブ９である点。
      ｋ甲１発明５と本件発明３１相違点２１ないし相違点２３は上記ｇと同じ。
      ＜相違点２５＞データプロセッサに関して，本件発明３１では，更に，「干渉信号から特徴情報を抽出することと，前記抽出された特徴情報から均一性の前記尺度を計算することと，をプログラミングされている」と特定しているのに対して，甲１発明５では，そのようなことについて不明である点。
      ｌ甲１発明５と本件発明３２相違点２１ないし相違点２３は上記ｇと，相違点２５は上記ｋと同じ。
      ＜相違点２６＞データプロセッサに関して，本件発明３２では，更に，「均一性の尺度を参考値と比較することと，均一性の前記尺度が該参考値から所定の量以上広がったときに警告を発することと，をプログラミングされている」と特定しているのに対して，甲１発明５では，そのようなことについて不明である点。
      ｍ甲１発明６と本件発明３９＜相違点２７＞光透過部材の構造に関して，本件発明３９では，「前記ウィンドウは，該パッドに形成された中実な材料からなるプラグであって，光ビームに対して透過性を有する前記プラグを備え」ているとして，研磨パッドに光透過部材が設けられているのに対して，甲１発明６では，光透過部材は，貫通孔３の溝２側に嵌め込まれた透明ガラス製の透明窓材４である点。
      ＜相違点２８＞光ビームに関して，本件発明３９では，「コリメートされた」と特定しているのに対して，甲１発明６では，光がコリメートされたものであるのかどうか不明な点。
      ＜相違点２９＞光測定装置に関して，本件発明３９では，「干渉計」と特定しているのに対して，甲１発明６では，プローブ９である点。
      ＜相違点３０＞研磨プロセスのインシチュウによるモニタリングを与える，光測定装置を備え，前記光測定装置からの信号を解析し，研磨状態の終点を知るものに関して，本件発明３９では，「研磨プロセスのインシチュウによるモニタリングを与える，干渉計と，前記干渉計からの周期信号を解析し，該周期信号からの研磨の終点を検出するプロセッサとを備える」としているのに対して，甲１発明６では，光測定装置はプローブ９であり，研磨の終点を知ることに関してプロセッサを用いているのかどうか不明な点。
      ｎ甲１発明８と本件発明５２＜相違点３７＞研磨パッド及びウィンドウに関して，本件発明５２では，「発泡材料からなり透過性のない研磨面と中実な透過性のウィンドウを有する」と特定し，また，「前記ウィンドウは，該パッドに形成されたプラグであって，赤光の範囲を含む光ビームに対して透過性を有する前記プラグを備え」ているとして，研磨パッドに光透過部材が設けられているのに対して，甲１発明８では，研磨パッドに相当する研磨布５は，発泡材料からなるものの，研磨面と定盤１の溝２と同形に切り抜かれた研磨布窓６を有するものであり，また，赤色の範囲を含む光透過部材は，貫通孔３の溝２側に嵌め込まれた透明ガラス製の中実な材料からなる透明窓材４である点。
      ＜相違点３８＞光発生兼測定装置に関して，本件発明５２では，「光源と，基板より反射された光を測定する検出器」としているのに対して，甲１発明８では，光を照射しその反射光を受光するプローブ９である点。
      第３当事者の主張１取消事由に係る原告の主張審決には，以下のとおり，(1)光透過性のプラグを研磨パッドに形成する構成に関する容易想到性判断の誤り（取消事由１），(2)赤光の範囲を含む「レーザービーム」をウエハに向けて発する構成に関する容易想到性判断の誤り（取消事由２），(3)「基板上の表面層の状態の均一性」及び「基板上の表面層の状態の均一性の尺度を計算する」構成及び「干渉計は・・・表面層の状態の均一性の尺度として計算するようにプログラミングされたデータプロセッサとを備える」構成に関する容易想到性判断の誤り（取消事由３），(4)「モニタするステップ」との構成に関する容易想到性判断の誤り（取消事由４），(5)「表面層の状態の均一性の尺度を参考値と比較するステップと，表面層の状態の均一性の尺度が該参考値から所定の量以上広がったときに警告を発するステップとを更に備える」構成，「前記抽出された干渉計波形が前記保存されている情報から所定の量以上広がったとき，警告を発するステップ」を備える構成及び「均一性の尺度を参考値と比較することと，均一性の前記尺度が該参考値から所定の量以上広がったときに警告を発することと，をプログラミングされている」構成に関する容易想到性判断の誤り（取消事由５），(6)「干渉信号から干渉計波形を抽出するステップと，・・・前記抽出された干渉計波形を保存されている情報と比較するステップであって，前記保存されている情報は，研磨プロセスに対して望ましい操作のポイントを代表している，前記比較するステップ」との構成に関する容易想到性判断の誤り（取消事由６），(7)本件発明２４と甲１発明４に関し，「研磨プロセスの特性を評価する」との相違点を看過した誤り（取消事由７），(8)「干渉信号を，オペレータが見ることができるように，視覚的なディスプレイ装置上に表示するステップを更に備える」構成に関する容易想到性判断の誤り（取消事由８），(9)「研磨プロセスのインシチュウによるモニタリングを与える，干渉計と，前記干渉計からの周期信号を解析し，該周期信号からの研磨の終点を検出するプロセッサとを備える」構成に関する容易想到性判断の誤り（取消事由９）があり，これらは審決の結論に影響を及ぼすから，審決は取り消されるべきである。
      (1)光透過性のプラグを研磨パッドに形成する構成（本件発明９と甲１発明２との相違点９，本件発明１８ないし２０と甲１発明３との相違点１１，本件発明２４，２５と甲１発明４との相違点１６，本件発明２７ないし３２と甲１発明５との相違点２１，本件発明３９と甲１発明６との相違点２７，本件発明５２と甲１発明８との相違点３７）に関する容易想到性判断の誤り（取消事由１）審決は，上記各相違点について，「両者の違いは，光ビームを透過する部材を設ける位置の違いだけである」とした上で，「光ビームを透過する部材を，研磨する部材側に設けることが甲２記載事項１，甲３記載事項，甲４記載事項に記載されているように周知の事項である」として，甲１発明（２ないし６，８）においても，「透明窓材４を，研磨パッドに相当する研磨布５に形成することは，当業者が容易になし得たものである」旨判断した。
      しかし，本件各発明は，光透過性のプラグを発泡材料からなる表面を有する研磨パッドに形成し，光透過性部材のウィンドウを用いたケミカルメカニカルポリシング（ＣＭＰ）光学的終点検出における，ＣＭＰ装置の設置時のプラグの高さ調整を不要とし，スラリの一部がパッド表面化からプラーテン上に漏出することがないようにし，スラリの消費を抑えるものであるところ，このような開示は，甲１にも甲２ないし甲４にもされていないから，本件各発明を甲１及び甲２ないし甲４に基づいて当業者が容易に発明することができたとはいえない。
      とりわけ，甲２ないし甲４は，いずれも研磨する部材を「透明体と（する）」あるいは「透明なものと（する）」ことが記載されているにすぎず，発泡材料からなる表面を有する研磨パッドと光透過性のプラグという２つの部材が存在することを前提とする，プラグの高さ調整やスラリ漏出の問題に関する記載や示唆は一切ないのである。
      すなわち，甲１の記載（【０００７】，【０００９】，【００１０】，【００２２】，【００２３】，図１，図２）によれば，透明窓材４は研磨布５ではなく，定盤１に形成されている（定盤１の貫通孔３に嵌め込まれている。
      ）といえる。
      スラリーが光を拡散するという光学的検出に有害な性質を有しており，スラリーの溜まりができることは本来好ましくないにもかかわらず，甲１では，ガラス製の透明窓材４がウエハに接触して傷をつけることがないように，透明窓材４は，研磨中も，その上端が研磨布５の表面より十分低くなっていることを不可欠の要素としているのも，透明窓材４が研磨布５ではなく，定盤１に形成されているからである。
      甲２の記載（【請求項１】，【０００３】ないし【０００５】，【０００７】，【０００８】，【００１３】，図１，図３）によれば，「ポリシングパッド１による貼り合わせウェーハ１１の研磨において，ポリシングパッド１を透明体とし，ポリシングパッド１を透過してレーザ光を照射するもの。
      」が記載されているが，光透過性のプラグを発泡材料からなる表面を有する研磨パッドに形成することは開示されていない。
      甲３の記載（１頁右下欄４行ないし２頁左下欄１６行，２頁右下欄３行ないし３頁左上欄１８行，３頁右下欄１ないし１０行）によれば，光学部品の研磨に際し，「ポリッシャ３は光学的に透明な材料を用い」，被加工物の被加工面を光源からの光線により照射する構成を採用することにより，加工液の化学反応を光化学的及び熱的に促進することが開示されているが，光透過性のプラグを発泡材料からなる表面を有する研磨パッドに形成することは開示されていない。
      甲４の記載（１頁左下欄１６行ないし右下欄１行，１頁右下欄１０ないし１９行，２頁左上欄１２行ないし右上欄１９行，２頁左下欄１３ないし１８行）によれば，光学ガラス等の「液中研磨」に関し，「被加工物２をポリシャ４で研磨するにあたり合成樹脂からなるポリシャ４を透明なものとし，レーザ光を照射し，透明なポリシャ４を透過してレーザ光を照射するもの」は記載されているが，光透過性のプラグを発泡材料からなる表面を有する研磨パッドに形成することは開示されていない。
      さらに，ＣＭＰの分野において，「研磨パッド」と「プラーテン」は概念として区別されており，研磨パッドはプラーテンと比較すると薄く柔軟性を有する部材であり（甲４２），甲１においても，研磨布５（研磨パッド）はウレタン含浸ポリエステル不織布，定盤１（プラーテン）はアルミニウム製とされる。
      一方，プラグは，スラリの漏出防止のためのものであり，確実な取り付けが求められるから，プラグを形成する場合には，確実な取り付けの観点から，プラーテンに形成しようとすることが自然である。
      すなわち，プラグを柔軟性のある研磨パッドに形成するには，特別の動機が必要とされる。
      しかし，甲２ないし甲４に記載されたものは，せいぜい透明な研磨部材（技術分野の相違等についてはさて措くものとする）であり，光透過性部材をあえて柔軟性のある研磨パッドの形成する動機となることは記載されていない。
      そうすると，甲１及び甲２ないし甲４から認定される周知の事項に基づいて，上記各相違点に係る本件各発明の構成が容易想到であったとはいえない。
      したがって，甲１発明（２ないし６，８）において，「透明窓材４を，研磨パッドに相当する研磨布５に形成することは，当業者が容易になし得たものである」とした審決の判断は誤りである。
      (2)赤光の範囲を含む「レーザービーム」をウエハに向けて発する構成（本件発明９と甲１発明２との相違点７）に関する容易想到性判断の誤り（取消事由２）審決は，相違点７について，「ウェーハの研磨における終点検知の光としてレーザ光を用いることは，甲２記載事項１に見られるように従来周知の事項であることから，甲１発明２においても，終点検知に用いる光をレーザ光とすることは，当業者が容易になし得たものである。
      」と判断した。
      本件発明９は，「赤光の範囲を含むレーザービームをウエハに向けて発する」ことを規定するが，甲１の記載（【００１３】，【００２７】，【００２９】）によれば，甲１でウエハに向けて発する光は，レーザービームではなく，「旧型の蛍光灯や白熱灯」であるとともに，「波長範囲６８０～８００ｎｍ」で分光反射率測定を行う理由は，「ＳＯＩの厚さ１μｍのシリコン膜の分光反射率は波長７００ｎｍと７７０ｎｍにピークを持つ」ことから，当該ピークを観察できるようにするためである。
      そうすると，甲１記載のウエハに向けて発する光は，赤光の範囲を含むレーザービームではない。
      そして，甲１において，上記のような波長ピーク観察を可能とするためには，幅広い波長分布を持つ光（例えば，「波長範囲６８０～８００ｎｍ」に均等に波長分布を持つ光）をウエハに向けて発することが必要である（単一波長の光の場合には，波長ピークは現れない。
      ）から，甲１発明２は，幅広い波長分布を持つ光を用いることを大前提とした発明であって，この甲１で用いられる幅広い波長分布を持つ光を，波長分布が特定の発振波長に限定されるレーザービームに代えることが容易であるということはできない。
      また，甲２には，レーザ光を貼り合わせウェーハ１１に照射することは記載されているが，その波長についての記載はないから，赤光の範囲を含むレーザービームをウエハに向けて発することは記載されていないし，ウエハに向けて発するレーザービームとして，赤光の範囲を含むレーザービームを選択して，「サイクル毎に除去されるべき材料の量を制御不能にすることなく，散乱を許容される程度にする」（本件明細書の【００５４】）ことの記載も示唆もない。
      したがって，甲１及び甲２に基づいて，赤光の範囲を含むレーザービームをウエハに向けて発するとすることが容易であるということはできず，相違点７に関する審決の判断は誤りである。
      (3)「基板上の表面層の状態の均一性」及び「基板上の表面層の状態の均一性の尺度を計算する」構成（本件発明１８ないし２０と甲１発明３との相違点１０及び１２）及び「干渉計は・・・表面層の状態の均一性の尺度として計算するようにプログラミングされたデータプロセッサとを備える」構成（本件発明２７と甲１発明５との相違点２３）に関する容易想到性判断の誤り（取消事由３）審決は，相違点１０について，甲５には，「表面に酸化物被覆１４を有する半導体ウェーハ１０における酸化物被覆１４を物理的に平面化するに際して，レーザ干渉測定装置２８により酸化物被覆１４の厚さを検出する，物理的な平面化及び終点検出装置。
      」が記載されており，基板の研磨に際して，基板上における表面層の状態の均一性を測定することは周知の事項であるから，甲１発明３においても，基板に相当するウエハ７において，その表面層の状態の均一性を測定するようにすることは，当業者が容易になし得たものである旨判断した。
      また，審決は，相違点１２について，甲５には，「基板上の表面層の状態を均一化するに際して，前記表面層の状態の均一性を測定し，干渉信号をモニタする装置」が記載されているから，甲１発明３において，ウエハ７の表面層の状態の均一性を測定するように代えた場合，その均一性を判断するためには，光ビームによって生じる干渉信号をモニタし，これにより，干渉信号からの表面層の状態の均一性の尺度を計算しなければならないことは，当然の設計変更に過ぎない旨判断した。
      しかし，審決の判断は，以下のとおり，誤りである。
      本件発明１８の「基板上の表面層の状態の均一性」とは，「研磨されるべき層の均一性」を意味し，「基板上の表面層の状態の均一性の尺度を計算する」とは，研磨中にウエハ表面の様々な場所の干渉波形をサンプリングすることにより，正弦波を基礎とする信号に持ち込まれる変動，すなわち表面層の不均一性に起因して信号に持ち込まれる変動，を尺度として計算することを意味している。
      いずれも，表面層の厚さを測定することとは異なった技術的意味を有している。
      すなわち，本件発明１８の「基板上の表面層の状態の均一性」及び「基板上の表面層の状態の均一性の尺度を計算する」の意義は，特許請求の範囲の記載からは一義的に明確ではないので，本件明細書の記載を参酌する必要があるところ，本件明細書の記載（【００５６】ないし【００６０】，【００６９】，【００７０】，【００７４】）に照らすと，本件発明１８の「基板上の表面層の状態の均一性」とは，「研磨されるべき層の均一性」を意味し，「基板上の表面層の状態の均一性の尺度を計算する」とは，研磨中にウエハ表面の様々な場所の干渉波形をサンプリングすることにより，正弦波を基礎とする信号に持ち込まれる変動，すなわち表面層の不均一性に起因して信号に持ち込まれる変動，を尺度として計算することを意味すると解される。
      これに対し，甲５の記載（【０００１】ないし【０００３】，【０００５】，【０００９】，【００１０】，【００１２】，【００１３】，【００１６】ないし【００２０】，【００２６】ないし【００２９】）によれば，レーザ干渉測定装置２８により，１つ又は複数の基準点における半導体ウェーハ１０の酸化物被覆１４の厚さを検出することが記載されているにすぎず，表面層の均一性を測定することや，表面層の不均一性に起因して信号に持ち込まれる変動を尺度として計算することが記載されているとはいえない。
      なお，甲５には，一見すると研磨中の半導体ウェーハの平面性（ないしは平坦性）を測定するかのごとき記載（【０００１】の「本発明は，集積回路の製造方法，特に，半導体ウェーハを物理的に平面化し（planarization）かつ終点（endpoint）を検出するための新規な方法及び装置に関する。
      」など）があるが，甲５の他の記載に照らせば，そこにおいて測定されるものとして記載されているものは，所定の基準点における酸化物の「厚さ」であり，平面性ではないというべきである。
      そうすると，甲５には，表面層の平面性を測定することも，表面層の不均一性に起因して信号に持ち込まれる変動を計算することも記載されていないから，審決が，甲５記載事項における「酸化物被覆１４を物理的に平面化するに際して，酸化物被覆１４の厚さを検出する」ことは，「表面層の状態を均一化するに際して，前記表面層の状態の均一性を測定する」ことと言い換えることができるとして，基板上における表面層の状態の均一性を測定することは周知の事項であるとしたのは誤りである。
      「酸化物被覆１４を物理的に平面化するに際して，酸化物被覆１４の厚さを検出する」ことと，「表面層の状態を均一化するに際して，前記表面層の状態の均一性を測定する」ことは異なる。
      前者は，厚さを検出するのに対し，後者は表面層の状態の均一性を測定するものである。
      したがって，審決が，相違点１０及び１２に係る本件発明１８ないし２０の構成が容易想到であるとした判断は誤りであり，同様の理由で，相違点２３に係る本件発明２７の構成が容易想到であるとした判断も誤りである。
      (4)「モニタするステップ」との構成（本件発明１８ないし２０と甲１発明３との相違点１２，本件発明２４，２５と甲１発明４との相違点１７）に関する容易想到性判断の誤り（取消事由４）審決は，相違点１２について，甲５には，「基板上の表面層の状態を均一化するに際して，前記表面層の状態の均一性を測定し，干渉信号をモニタする装置」が記載されているから，甲１発明３において，ウエハ７の表面層の状態の均一性を測定するように代えた場合，その均一性を判断するためには，光ビームによって生じる干渉信号をモニタすることは，当然の設計変更に過ぎない旨判断した。
      しかし，審決の判断は，以下のとおり，誤りである。
      ア本件発明１８の「モニタ」は，ＣＭＰプロセスが正常な状態に保たれるように干渉信号を継続して監視することであり（甲１０９の２），特定の時点において測定や観測することを意味するのではない。
      また，本件明細書の記載（【０００４】，【０００５】，【００３９】，【００４３】，【００４５】，【００５６】，【００５７】，【００６３】，【００７３】，【００７５】，図９）をみても，本件特許発明１８の「モニタ」が，ＣＭＰプロセスが正常な状態に保たれるように干渉信号を継続して監視することであると理解できる。
      これに対し，甲５の記載（【００２２】，【００２３】，【００２７】ないし【００２９】）によれば，レーザ干渉測定装置２８が酸化物の厚さを測定することが記載されているにすぎず，研磨プロセスが正常な状態に保たれるように干渉信号を継続して監視することは記載されていない。
      したがって，甲５には，干渉信号を「モニタ」することは記載されていないというべきであり，甲５に「干渉信号をモニタする装置」が記載されているとして，「甲１発明３において，ウエハ７の表面層の状態の均一性を測定するように代えた場合，その均一性を判断するためには，光ビームによって生じる干渉信号をモニタ・・・することは，当然の設計変更にすぎない」とした審決の判断は誤りである。
      イまた，本件発明１８は，相違点１２に係る構成を備えることにより，本件明細書の段落【００５６】に記載されたように，「ウエハ／基板の表面にわたって均一な表面層を得るために」「研磨されるべき層の均一性をモニタする」ことができるなどの効果を奏するものである。
      ウ以上のとおり，相違点１２に係る本件発明１８ないし２０の構成について容易想到とした審決の判断は誤りである。
      また，相違点１７に係る本件発明２４，２５の構成についての審決の判断も，同様の理由により誤りである。
      (5)「表面層の状態の均一性の尺度を参考値と比較するステップと，表面層の状態の均一性の尺度が該参考値から所定の量以上広がったときに警告を発するステップとを更に備える」構成（本件発明２０と甲１発明３との相違点１４），「前記抽出された干渉計波形が前記保存されている情報から所定の量以上広がったとき，警告を発するステップ」を備える構成（本件発明２４と甲１発明４との相違点１９）及び「均一性の尺度を参考値と比較することと，均一性の前記尺度が該参考値から所定の量以上広がったときに警告を発することと，をプログラミングされている」構成（本件発明３２と甲１発明５との相違点２６）に関する容易想到性判断の誤り（取消事由５）審決は，相違点１４について，甲２には，「研磨作業中に何らかの異常が発生した場合，制御装置７が警報装置９に指令信号を出力し，警報装置９が作動すること。
      」（以下，「甲２記載事項２」という。
      ）が記載されていると認定した上で，「一般に，研磨中に異常が発生した場合，警報を発することは，例えば，甲２記載事項２に見られるように周知の事項であり，『異常』と判断するためには何らかの閾値を設定し，その閾値と測定値を比較することにより判定することは通常行われていることである」として，相違点１４に係る本件発明１９の構成を容易想到であると判断した。
      アしかし，甲２には，研磨作業中に何らかの異常が発生した場合，制御装置７が警報装置９に指令信号を出力することは記載されているが，制御装置７がどの装置の何の信号に基づいて「何らかの異常が発生した」と判断するかは何ら記載されていない。
      甲２は，研磨中に均一性の尺度が異常に変化する（大きくなる）ことを全く想定していないのであって，プロセスの異常性の判断に，表面層の状態の均一性の尺度を用いることや表面層の状態の均一性の尺度の参考値や許容偏差を設けることについて何らの記載も示唆もない。
      また，甲１，甲３ないし甲５にも，研磨中に異常が発生した場合については記載されておらず，これを周知事項と認定することはできない。
      加えて，甲１ないし甲５には，「表面層の状態の均一性の尺度を参考値と比較するステップ」も記載されていない。
      したがって，相違点１４に係る本件特許発明２０の構成を容易想到であると認定した審決は誤りである。
      イ本件発明２０は，相違点１４に係る構成を備えることにより，「製品の損害を防止する」（本件明細書の【００６９】）ことができるという効果を奏するものである。
      ウ以上のとおり，相違点１４に係る本件発明２０の構成を容易想到とした審決の判断は誤りである。
      また，相違点１９に係る本件発明２４の構成，相違点２６に係る本件発明３２の構成を容易想到とした審決の判断も，同様の理由により，誤りである。
      (6)「干渉信号から干渉計波形を抽出するステップと，・・・前記抽出された干渉計波形を保存されている情報と比較するステップであって，前記保存されている情報は，研磨プロセスに対して望ましい操作のポイントを代表している，前記比較するステップ」との構成（本件発明２４と甲１発明４との相違点１８）に関する容易想到性判断の誤り（取消事由６）審決は，相違点１８について，「一般に，測定を行う場合，関連する情報を保存しておき，測定値を保存されている当該情報と比較し，測定の結果に対する操作の指針を与えることは，甲第１号証（特に，段落【００２９】参照。
      ）にも見られるように従来周知の事項である」として，「干渉信号から干渉計波形を抽出し，抽出された干渉計波形を保存されている指針である情報と比較し，その際に，当該保存されている情報を，研磨プロセスに対しての操作である望ましい操作のポイントを代表しているものとすること」は，設計事項にすぎない旨判断した。
      しかし，甲１の段落【００２９】には，ＳＯＩのシリコン膜の分光反射率の「一つのピークの位置が７００ｎｍを下回った時点で次のピークの位置を読み，それが７６５ｎｍ以上であれば研磨を終了する」と記載されているが，シリコン膜の分光反射率のピーク情報を「保存」しておくことは記載されていないし，ましてや「研磨プロセスに対して望ましい操作のポイントを代表している」情報を保存しておくことや，システムが最適に動作しているか否かを決定するために情報を保存しておくことは記載されていない。
      これらの事項が周知の事項であることを示す証拠はない。
      また，本件発明２４は，相違点１８に係る構成を備えることにより，「製品の損害を防止する」（本件明細書の【００６９】）などの効果を奏するものである。
      したがって，相違点１８に係る本件発明２４の構成を容易想到であると認定した審決は誤りである。
      (7)本件発明２４と甲１発明４に関し，「研磨プロセスの特性を評価する」との相違点を看過した誤り（取消事由７）審決は，甲１発明４における「研磨状態の終点を知る」ことは，本件発明２４の「研磨プロセスの特性を評価する」と言い換えることができる，として，この点を両者の相違点として認定しなかった。
      しかし，本件明細書の記載（【００６８】ないし【００７１】）によれば，本件発明２４の「研磨プロセスの特性を評価する」とは，システムが最適に動作しているか否かを決定することを意味することは明らかである。
      したがって，「研磨状態の終点を知る」ことは，「研磨プロセスの特性を評価する」と言い換えることはできず，審決は，「本件発明２４では，『研磨プロセスの特性を評価する』方法であるのに対し，甲１発明４では，『研磨の終点を知る』方法である点。
      」との点も，本件発明２４と甲１発明４の相違点として認定すべきであったのに，これを看過したものである。
      また，甲２には，システムが最適に動作しているか否かを決定することが記載されておらず，光検出器６が透過光を検出すると，研磨を終了することが記載されているだけであり，研磨中に異常が発生した場合に関する事項は記載されていない。
      甲３ないし甲５にも，システムが最適に動作しているか否かを決定することは記載されていない。
      そうすると，上記相違点に係る本件発明２４の構成は容易想到であるとはいえない。
      したがって，審決には，上記相違点を看過した誤りがあり，その誤りが本件発明２４の容易想到性判断に影響を及ぼすことは明らかである。
      (8)「干渉信号を，オペレータが見ることができるように，視覚的なディスプレイ装置上に表示するステップを更に備える」構成（本件発明２５と甲１発明４との相違点２０）に関する容易想到性判断の誤り（取消事由８）審決は，相違点２０について，「一般に，検出した信号をオペレータが見ることができるように，視覚的なディスプレイ装置上に表示することは通常行われていることであるので，甲１発明４において，検出した信号である干渉信号を，オペレータが見ることができるように，視覚的なディスプレイ装置上に表示するようにすることは，当業者が容易になし得たものである。
      」と判断した。
      しかし，基板から反射されてくる光ビームによって発生する干渉信号をモニタするために，干渉信号を視覚的なディスプレイ装置上に表示することが通常行われていることを示す証拠は一切なく審決の認定は不当である。
      そして，本件発明２５は，相違点２０に係る構成を備えることにより，「人間の目は高度に敏感であり，画像において予想される変化が僅かでも生じればこれを検知する。
      従って，ある程度経験を積んだ後は，オペレータはしばしば波形を見るだけで，ＣＭＰシステム全体の変化やさしせまった問題を検知することが可能となるだろう。
      」（本件明細書の【００７５】）という効果を奏する。
      したがって，相違点２０に係る本件発明２５の構成を容易想到とした審決の判断は誤りである。
      (9)「研磨プロセスのインシチュウによるモニタリングを与える，干渉計と，前記干渉計からの周期信号を解析し，該周期信号からの研磨の終点を検出するプロセッサとを備える」構成（本件発明３９と甲１発明６との相違点３０）に関する容易想到性判断の誤り（取消事由９）審決は，相違点３０について，甲５記載事項の「干渉計からの信号が周期信号であることは自明の事項であり，それを解析するためにプロセッサを用いることは通常行われていることである」として，「プロセッサを用いることにより，干渉計からの周期信号を解析し，該周期信号から，研磨の終点を検出する構成とすること」は，当業者が容易になし得た程度のものに過ぎない旨判断した。
      しかし，上記(4)のとおり，甲５には，レーザ干渉測定装置２８が酸化物の厚さを測定することが記載されているにすぎず，研磨プロセスが正常な状態に保たれるように干渉信号を継続して監視するものではないから，干渉計からの信号が周期信号であることは自明なこととして記載されているわけではないし，それを解析するためにプロセッサを用いることも通常行われていることの記載も示唆もない。
      また，仮に，干渉計からの信号が周期信号であることが物理現象として自明であったとしても，そのことから，当該周期信号を解析して研磨の終点を検出する技術的思想が自明であることにはならない（すべての発明は，自然法則に適ったものであるが，そのこと故に進歩性が否定されるわけではない。
      ）。
      また，本件発明３９は，相違点３０に係る構成を備えることにより，「パターニングされたウエハの表面が平坦化された時を決定することが可能となる。
      」（本件明細書の【００４５】）という効果を奏するものである。
      したがって，「干渉計からの信号が周期信号であることは自明の事項であり，それを解析するためにプロセッサを用いることは通常行われていることである」として，相違点３０に係る本件発明３９の構成が当業者により容易に想到できたものであるとした審決の認定は誤りである。
      ２被告の反論審決には，以下のとおり，取り消されるべき判断の誤りはない。
      (1)取消事由１（光透過性のプラグを研磨パッドに形成する構成に関する容易想到性判断の誤り）に対し原告は，「光透過性のプラグを研磨パッドに形成すること」について，甲１にも，甲２ないし甲４にも開示されていないから，審決の認定は誤りと主張する。
      しかし，本件各発明では，「パッドに形成されたプラグ」としているのに対して，甲１発明（２ないし６，８）では，「貫通孔３の溝２側にはめ込まれた透明窓材４」である。
      ここで，プラグと透明窓材４は，いずれも光ビームを透過する部材であるという点では格別な違いを見出すことができない。
      したがって，本件各発明と甲１発明（２ないし６，８）の違いは，光ビームを透過する部材を，本件発明９では研磨パッドに形成するのに対して，甲１発明（２ないし６，８）ではプラーテンに相当する定盤１の貫通孔３に設けている点，即ち，光ビームを透過する部材を設ける位置の違いだけである。
      また，光ビームを透過する部材を，研磨する部材側に設けることは，甲２ないし甲４より周知事項である。
      したがって，甲１発明（２ないし６，８）において，透明窓材４を，研磨パッドに相当する研磨布５に形成することは当業者が容易になし得たものである。
      また，本件発明９によってもたらされる作用ないし効果は，いずれも甲１発明（２ないし６，８），及び，甲２ないし甲４の記載事項から予測可能なものであって，格別なものではない。
      原告の主張は失当である。
      (2)取消事由２（赤光の範囲を含む「レーザービーム」をウエハに向けて発する構成に関する容易想到性判断の誤り）に対し相違点７について，ウエハの研磨における終点検知の光としてレーザ光を用いることは，甲２の記載事項に見られるように従来周知の事項である。
      また，甲５からも終点検知の光としてレーザ光を使用することは周知である。
      レーザービームの光を何色にするかは，反射する材料やその環境に応じて適宜選択する設計的事項である。
      したがって，甲１発明２において，終点検知に用いる光をレーザ光とすることは当業者が容易になし得ることである。
      (3)取消事由３（「基板上の表面層の状態の均一性」及び「基板上の表面層の状態の均一性の尺度を計算する」構成及び「干渉計は・・・表面層の状態の均一性の尺度として計算するようにプログラミングされたデータプロセッサとを備える」構成に関する容易想到性判断の誤り）に対し原告は，相違点１０及び１２について，「基板上の表面層の状態の均一性」及び「基板上の表面層の状態の均一性の尺度を計算する」ことは，容易ではないと主張する。
      しかし，甲５の記載事項における「酸化物被膜１４を物理的に平面化するに際して，酸化物被膜１４の厚さを検出する」ことは，「表面層の状態を均一化するに際して，前記表面層の状態の均一性を測定する」ことと言い換えることができるので，審決の判断に誤りはない。
      原告の主張する「基板上の表面層の均一性」とは，本件明細書の段落【００５６】において，「典型的には，研磨後の層の厚さが約５～１０％を越えて変動してはならない」と記載されるように，表面層の膜の厚さのバラツキに対応した指標であり，基板上の複数点における膜厚の測定を示していることに他ならない。
      また，原告は，本件明細書の段落【００５６】から【００６０】の記載事項を引用して，表面層の状態の均一性について縷々主張するが，いずれの主張も甲５記載事項の範囲内に留まるものであり，全く異なる意味での均一性の尺度を意味しているわけではない。
      したがって，本件発明１８が与える表面層の状態の均一性は，甲５記載の発明の開示に基づき当業者は容易に想到し得るものである。
      また，本件発明１９，２０は，本件発明１８を引用しており，相違点１０及び１２に関する判断は上記と同様に解すべきである。
      また，相違点２３に係る本件発明２７の構成についても，同様の理由により，当業者が容易になし得るものである。
      (4)取消事由４（「モニタするステップ」との構成に関する容易想到性判断の誤り）に対し原告は，本件発明１８ないし２０，２４，２５の「モニタ」において，「モニタ」とは，ＣＭＰプロセスが正常な状態に保たれるように干渉信号を継続して監視することであり，特定の時点において測定や観測することを意味するのではない旨，また，甲５には，レーザー干渉測定装置２８が酸化物の厚さを測定することが記載されているにすぎず，研磨プロセスが正常な状態に保たれるように干渉信号を継続して監視することは記載されていない旨主張する。
      しかし，甲５の段落【００２９】には，「このように，本発明の装置及び方法は，平面化工程中，半導体ウェーハの表面の終点又は酸化物の厚さを正確に検出する手段により半導体ウェーハを物理的に平面化することを可能とするものである。
      」と記載されるように，研磨プロセスが正常な状態に保たれるように干渉信号を継続的に監視していることを示している。
      したがって，原告の主張は失当である。
      (5)取消事由５（「表面層の状態の均一性の尺度を参考値と比較するステップと，表面層の状態の均一性の尺度が該参考値から所定の量以上広がったときに警告を発するステップとを更に備える」構成，「前記抽出された干渉計波形が前記保存されている情報から所定の量以上広がったとき，警告を発するステップ」を備える構成及び「均一性の尺度を参考値と比較することと，均一性の前記尺度が該参考値から所定の量以上広がったときに警告を発することと，をプログラミングされている」構成に関する容易想到性判断の誤り）に対し原告は，甲２は，研磨中に均一性の尺度が異常に変化することを全く想定しておらず，プロセス異常性の判断に，表面層の状態の均一性の尺度を用いること等について，何ら示唆がない旨主張する。
      しかし，研磨中に異常が発生した場合，警報を発することは，例えば，甲２に見られるように周知の事項であり，異常と判断するためには何らかの閾値を設定し，その閾値と測定値を比較することにより判定することは通常行なわれていることである。
      したがって，甲１発明３ないし５において，ウェハ７の表面層の状態の均一性を測定する場合，または，甲５の記載事項に基づき，膜厚のバラツキを測定する場合には，同様に均一性の尺度が参考値から所定の量以上に広がったときに警告を発するようにすることは当業者であれば容易になし得ることであり，原告の主張は失当である。
      (6)取消事由６（「干渉信号から干渉計波形を抽出するステップと，・・・前記抽出された干渉計波形を保存されている情報と比較するステップであって，前記保存されている情報は，研磨プロセスに対して望ましい操作のポイントを代表している，前記比較するステップ」との構成に関する容易想到性判断の誤り）に対し原告は，相違点１８に関し，甲１には，シリコン膜の分光反射率のピーク情報を「保存」しておくことは記載されていないし，ましてや「研磨プロセスに対して望ましい操作のポイントを代表している」情報を保存しておくことや，システムが最適に動作しているか否かを決定するために情報を保存しておくことは記載されていない旨主張する。
      しかし，一般に，測定を行う場合，関連する情報を保存しておき，測定値を保存されている当該情報と比較し，測定の結果に対する操作の指針を与えることは，甲１の段落【００２９】に記載されているように従来周知の事項である。
      したがって，原告の主張は失当である。
      (7)取消事由７（本件発明２４と甲１発明４に関し，「研磨プロセスの特性を評価する」との相違点を看過した誤り）に対し原告は，本件明細書の段落【００６８】から【００７１】の記載事項に基づき，「研磨プロセスの特性を評価する」とは，システムが最適に動作しているか否かを決定することであると主張する。
      しかし，本件明細書の段落【０００１】では，本件特許発明の属する技術分野について，「本発明は，半導体製造に関し，特に，ケミカルメカニカルポリシング（ChemicalMechanicalPolishing:CMP）およびCMPプロセス中のインシチュウ（in-situ）終点検出に関する」とあることから，「システムが最適に動作しているか」とは，広義に「研磨状態の終点を正しく検出する」ことに他ならない。
      したがって，本件発明２４の「研磨プロセスの特性を評価する」とは，甲１発明４の「研磨状態の終点を知る」ことに相当するから，原告の主張は失当であり，審決の判断に誤りはない。
      (8)取消事由８（「干渉信号を，オペレータが見ることができるように，視覚的なディスプレイ装置上に表示するステップを更に備える」構成に関する容易想到性判断の誤り）に対し原告は，「基板から反射されてくる光ビームによって発生する干渉信号をモニタするために，干渉信号を視覚的なディスプレイ装置上に表示することが通常行なわれていることを示す証拠は一切なく，審決の認定は不当である」と主張する。
      しかし，一般的に検出した信号をオペレータが見ることができるように，視覚的なディスプレイ装置上に表示することは通常行なわれていることは，証拠を出すまでもなく，自明の理である。
      したがって，原告の主張は失当であり，審決の判断に誤りはない。
      (9)取消事由９（「研磨プロセスのインシチュウによるモニタリングを与える，干渉計と，前記干渉計からの周期信号を解析し，該周期信号からの研磨の終点を検出するプロセッサとを備える」構成に関する容易想到性判断の誤り）に対し原告は，甲５には，レーザー干渉測定装置２８が酸化物の厚さを測定することが記載されているにすぎず，研磨プロセスが正常な状態に保たれるように干渉信号を継続して監視するものではないから，干渉計からの信号が周期信号であることは自明なこととして記載されているわけではないし，それを解析するためにプロセッサを用いることも通常行なわれていることの記載も示唆もないと主張する。
      しかし，甲５記載の「干渉計からの信号が周期信号である」ことは自明の事項であり，それを解析するためにプロセッサを用いることは通常行なわれていることである。
      また，プロセッサを用いることにより干渉計からの周期信号を解析し，該周期信号から研磨の終点を検出する構成とすることも自明である。
      さらには，甲５の段落【００２９】には，「このように，本発明の装置及び方法は，平面化工程中，半導体ウェーハの表面の終点又は酸化物の厚さを正確に検出する手段により半導体ウェーハを物理的に平面化することを可能とするものである。
      」と記載されるように，研磨プロセスが正常な状態に保たれるように干渉信号を継続的に監視していることも示されている。
      したがって，相違点３０に係る本件発明３９の構成は，当業者が容易になし得た程度のものである。
      第４当裁判所の判断当裁判所は，以下のとおり，原告主張の取消事由１には理由があり，審決は取り消されるべきものと判断する。
      １取消事由１（光透過性のプラグを研磨パッドに形成する構成に関する容易想到性判断の誤り）について原告は，甲１及び甲２ないし甲４から認定される周知の事項に基づいて，本件発明９と甲１発明２との相違点９，本件発明１８ないし２０と甲１発明３との相違点１１，本件発明２４，２５と甲１発明４との相違点１６，本件発明２７ないし３２と甲１発明５との相違点２１，本件発明３９と甲１発明６との相違点２７，本件発明５２と甲１発明８との相違点３７に係る本件各発明の構成が容易想到であったとはいえず，甲１発明（２ないし６，８）において，「透明窓材４を，研磨パッドに相当する研磨布５に形成することは，当業者が容易になし得たものである」とした審決は誤りである旨主張する。
      そこで，以下，検討する。
      (1)認定事実ア本件明細書には次の記載がある。
      (ｱ)本件訂正後の特許請求の範囲の請求項９，１８ないし２０，２４，２５，２７ないし３２，３９，５２の記載は，上記第２の２のとおりである。
      (ｲ)発明の詳細な説明には次の記載がある。
      【００２７】プラーテンホール３０及びウエハ１４の詳細な図（ウエハがプラーテンホール３０の上にある場合の）が，図３（ａ）～（ｃ）に示される。
      図３（ａ）に示されるように，プラーテンホール３０は，ステップ状の直径を有し，ショルダ３６を形成する。
      ショルダ３６は，レーザービーム３４のためのウィンドウとして機能するクオーツインサート３８を有してこれを指示するために用いられる。
      プラーテン１６とインサート３８の間のインターフェースがシールされ，ウエハ１４とインサート３８の間の通り道を見つけようとするケミカルスラリ４０の一部がプラーテン１６の底部から漏出できないようにされている。
      クオーツインサート３８は，プラーテン１６の上面の上に突出し，部分的にプラーテンパッド１８の中に入り込む。
      このインサート３８の突出部は，インサート３８の上面とウエハ１４の表面との間のギャップを最小にする意図をもって置かれている。
      このギャップを最小にすることにより，このギャップに捉えられるスラリ４０の量が最小になる。
      ･･･インサート３８とウエハ１４の間のスラリ４０の層が薄くなるほど，レーザービーム３４とウエハに反射される光の弱化が少なくなる。
      ・・・このギャップはできるだけ小さい方がよいが，ＣＭＰプロセス中はいつでもインサート３８がウエハ１４に接しないことを確保するべきである。
      ・・・【００２８】図３（ｂ）は，プラーテン１６とパッド１８の別の具体例である。
      この具体例では，クオーツインサートは排除され，パッド１８には貫通穴は存在しない。
      ・・・ウエハ１４とプラーテン１６の底部との間には，パッド１８のポリウレタンカバー層２２だけが残っている。
      カバー層２２に用いられるポリウレタン材料が，レーザー干渉計３２からのレーザービームを実質的に透過させるだろうことが，見出されている。
      従って，プラーテン３０の上にあるカバー層２２の一部が，レーザービーム３４のためのウィンドウとして機能する。
      この別の構成は，大きな利点を有している。
      第１に，パッド１８自身はウィンドウとして用いられているため，検出できる大きさのギャップは存在しない。
      従って，レーザービームの有害な散乱を生じさせるスラリ４０はほとんど存在しない。
      ・・・【００２９】パッドのカバー層に用いられるポリウレタン材料は，レーザービームに対して実質的に透過性を有しているものの，透過性を阻害する添加物を含有している。
      この問題点は，図３（ｃ）に描かれている本発明の具体例において排除される。
      この具体例では，プラーテンホール３０の上の領域における典型的なパッド材料は，中実な（ソリッドな）ポリウレタンプラグ４２に置き換えられる。
      このプラグ４２は，レーザービームのウィンドウとして機能し，パッド材料を包囲するグルーブ（又はオープンセル構造）を有しないポリウレタン材料製であり，透過性を阻害する添加物を含有していない。
      従って，プラグ４２を通ることによるレーザービームの弱化は最小になる。
      好ましくは，プラグ４２はパッドと一体で成形される。
      (ｳ)図３は別紙１のとおりである。
      イ甲１には次の記載がある。
      【特許請求の範囲】【請求項１】回転する定盤の研磨布の張り付けられた面に，研磨液を滴下しつつ，ウエハ支持板に固定したウエハをウエハ支持板により回転させつつ押し付け研磨する方法において，定盤及び研磨布の回転中心と周縁との間に設けた窓からウエハの研磨面の光の反射状態を見て研磨状態を判定するウエハ研磨方法。
      【請求項４】回転装置により回転する定盤と，定盤の表面に張り付けられた研磨布と，定盤の中心と周縁との間の研磨布に対面し軸方向移動可能に配置され，回転装置により回転するウエハ支持板と，定盤の中心と周縁との間の研磨布張り付け面に半径方向に延長して設けた溝と，該溝と一致させ研磨布に設けた研磨布窓と，定盤の前記溝内に設けた貫通孔と，該貫通孔を閉じる透明窓材と，定盤の前記溝を有する面の反対側で貫通孔の回転路に臨ませ配置した，前記の透明窓材を通して光をウエハ支持板に固定したウエハの研磨面に照射しその反射光を受光するプローブと，該プローブに接続した光ケーブルと，光ケーブルに接続した光ケーブルへの光供給装置と反射光観察又は評価装置とを備えているウエハ研磨装置。
      【０００１】【産業上の利用分野】本発明は，半導体ウエハ，特にＳＯＩ(Silicon-on-Insulator)ウエハ等の膜付きウエハの研磨方法及び装置に関する。
      【００１３】【作用】本発明方法において，定盤及び研磨布の回転中心と周縁との間に設けた窓からウエハの研磨面の光の反射状態を見て研磨状態を判定すれば，研磨を中断せずに研磨状態の終点を知ることが出来るので，研磨処理の時間を短くでき，装置も簡単で済む。
      光の反射状態は，光ケーブルでウエハの研磨面に光を照射してその反射光をビデオカメラに用いられている電荷結合素子（ＣＣＤ）を用いた撮像装置で取り，これをブラウン管などの撮像表示装置で表示せしめ，撮像表示装置に現れた干渉縞により厚さを判断する。
      膜厚の場合，２μｍ以下では旧型の蛍光灯や白熱灯で縞が見え，１μｍ以下では白色灯では虹色の縞が見える。
      【００１５】本発明の装置において，透明窓材とウエハとの間にできる研磨液の膜を通してウエハの研磨面に照射した光の反射光を観察あるいは評価するのであるが，研磨液は液中に微粒子が懸濁したものであり，光を散乱する性質をもっているので，透明窓材の表面とウエハの研磨面との間の間隔が小さい方が観察あるいは評価に都合がよい。
      【００１６】定盤の中心と周縁との間の研磨布張り付け面に半径方向に延長した溝を設けるのは，研磨布にだけ研磨布窓を設けたのでは，研磨液に空気が混じる恐れがあり，空気が混じると観察が困難となるので，研磨液を十分保持できるようにし，空気が混じらないようにするためである。
      溝に研磨液を十分保持させるため，この溝や研磨布窓は研磨加工に寄与しない領域となるので，ウエハ面内の加工量分布を乱さない形を選ぶ必要があり，定盤の中心から周辺にウエハの研磨面が同一時間で通過するように，定盤の中心から放射状に伸びる近接した２本の直線に囲まれるようにするのがよい。
      【００２２】【実施例】図１，図２に示した実施例について説明する。
      定盤１は直径３００ｍｍ，厚さ１０ｍｍのアルミニウム製の円盤で，その中心の片面に定盤１を回転するための軸が固定してある。
      定盤１の軸を固定した面の反対側の面には，中心から放射状に伸びる近接した２本の直線で囲まれ，中心付近から周縁近くまで伸びた溝２が設けてある。
      溝２の中心側の幅は５ｍｍで周縁側の幅は１５ｍｍ，深さ１ｍｍとなっている。
      溝２の長手方向中央には，直径１０ｍｍの貫通孔３が設けられ，溝２の反対側では円錐状に拡大している。
      貫通孔３の溝２側にはパイレックス透明ガラス製の透明窓材４が嵌め込まれ，研磨液が漏れないようにしてある。
      【００２３】定盤１の溝２を有する面には，定盤１と同形の厚さ０.７ｍｍのローデルニッタ社製，商品名suba－500ウレタン含浸ポリエステル不織布からなる研磨布５が張り付けられ，溝２に相当する部分は溝２と同形に切り抜かれて，研磨布窓６が形成されている。
      透明窓材４は定盤１の表面より約０.５ｍｍ突出するが，研磨布５の弾性を考慮しても研磨布５の表面より十分低くなっている。
      【００２４】定盤１の溝２の反対側には透明窓材４の回転路に面して研磨するウエハ７の研磨面に光を照射しその反射光を受光するプローブ９が配置されている。
      プローブ９はピント調節用レンズを内蔵し，光ケーブル１０に接続され，その他端は二股に別れ図示していない分光反射率測定装置と測定用光源に接続されている。
      【００２５】片面に回転用の軸が固定された直径１１０ｍｍ，厚さ１０ｍｍの円盤状のアルミニウム製のウエハ支持板８に，表面に熱酸化膜を形成した２枚のシリコンウエハを，熱酸化膜を接せしめて接着し，一方のウエハを平面研削して厚さ１５μｍのシリコン膜として直径１００ｍｍのＳＯＩウエハを，平面研削加工していない面をワックスで張り付けた。
      【００２６】粒径が０．０１μｍ以下のシリカ粉末を含むアルカリ性溶液からなるローデルニッタ社製，商品名NALCO－2350を２０倍に希釈した研磨液を定盤１の研磨布５の表面に滴下しつつ，定盤１を毎分５０回転させながら，ウエハ支持板８に張り付けたウエハ７を，自転速度毎分４０回転で回転させつつ，研磨布５に，回転中心が透明窓材４の上に位置するように，研磨荷重１０ｋｇｆで押し付けて目標膜厚を１μｍにして研磨を開始した。
      【００２７】この条件では，透明窓材４の移動線速度は約５００ｍｍ／秒なので，直径１０ｍｍの透明窓材４を通してウエハ７の中心を測定出来る時間は，１回の通過に付き約１０ｍ秒である。
      この時間は，波長範囲６８０～８００ｎｍ，分解能１ｎｍで行う分光反射率測定に対して十分であった。
      測定の参照基準には，同じ条件に置いたシリコンウエハを用いた。
      (2)判断ア上記(1)ア認定の事実によれば，本件発明９，１８ないし２０，２４，２５，２８ないし３２，３９は「パッドに形成された中実な材料からなるプラグ」，本件発明５２は「パッドに形成されたプラグ」との構成を有し，本件明細書の特許請求に範囲の請求項５２の「発泡材料からなり透過性のない研磨面と中実な透過性のウィンドウを有する研磨パッドであり，前記ウィンドウは，該パッドに形成されたプラグであって，赤光の範囲を含む光ビームに対して透過性を有する前記プラグを備える，前記研磨パッド」との記載からすると，本件発明５２の「パッドに形成されたプラグ」は，中実な光透過性のウィンドウであることが認められる。
      また，本件各発明に係る「パッドに形成された中実な材料からなるプラグ」ないし「パッドに形成されたプラグ」との文言の意義は一義的に明らかでないことから，本件明細書を参照すると，本件明細書には，本件各発明の「ウィンドウ」について，段落【００２７】，図３（ａ）に示される構成（以下「第１の構成」という。
      ），段落【００２８】，図３（ｂ）に示される構成（以下「第２の構成」という。
      ），及び段落【００２９】，図３（ｃ）に示される構成（以下「第３の構成」という。
      ）が開示されていることが認められる。
      そして，第３の構成において，「プラーテンホール３０」の上の領域におけるパッド材料は「中実な（ソリッドな）ポリウレタンプラグ４２」に置き換えられ，「中実な（ソリッドな）ポリウレタンプラグ４２」は，プラグを通ることによるレーザービームの弱化を最小にし（【００２９】），「プラーテン１６」に固定されるように形成されていない（図３（ｃ））。
      他方，第１の構成において，「クオーツインサート３８」は，「プラーテン１６」の上面の上に突出し，部分的に「プラーテンパッド１８」の中に入り込み，「レーザービーム３４」のためのウィンドウとして機能するとともに，ケミカルスラリ４０の一部がプラーテン１６の底部から漏出できないようにするものである（【００２７】）が，「クオーツインサート３８」が「プラーテン１６」に固定されている（図３（ａ））ことから，上記「クオーツインサート３８」は，本件各発明における「パッドに形成された」プラグとは認められない。
      また，第２の構成において，「パッド１８」の「ポリウレタンカバー層２２」は，レーザー干渉計３２からのレーザービームを実質的に透過させるとともに，レーザービームの有害な散乱を生じさせる「スラリ４０」が殆ど存在しないようにするものである（【００２８】）が，中実な材料からなるものではないから，上記「ポリウレタンカバー層２２」が，本件各発明における「中実な材料からなるプラグ」ないし「（中実な光透過性の）プラグ」とは認められない。
      そうすると，本件明細書の記載を参酌すれば，当業者は，本件各発明の「パッドに形成された中実な材料からなるプラグ」ないし「パッドに形成された（中実な光透過性の）プラグ」とは，第３の構成のように，プラーテンに形成されることなく，「プラーテンホール３０」の上の領域におけるパッド材料を「パッドに形成された中実な材料からなるプラグ」ないし「パッドに形成された（中実な光透過性の）プラグ」に置き換えた態様のものであると理解すると認められる。
      イ一方，甲１発明の内容は，上記第２の３(2)ア記載のとおりである（この点については原告も争わない。
      ）ところ，上記(1)イ認定の事実によれば，甲１記載の発明は，「透明窓材とウエハとの間にできる研磨液の膜を通してウエハの研磨面に照射した光の反射光を観察あるいは評価する」（【００１５】）もので，「研磨布窓６」は，「ウエハ７」の中心が該「研磨布窓６」の上にあるときの一部の間，光のための通路を与えるものであるが，「研磨布にだけ研磨布窓を設けたのでは，研磨液に空気が混じる恐れがあり，空気が混じると観察が困難となるので，研磨液を十分保持できるようにし，空気が混じらないようにするため」に，「定盤１」内に「溝２」が形成され，当該「溝２」には「研磨液を十分保持させる」（【００１６】）ものであることが認められる。
      また，「貫通孔３」の「溝２」側には，透明ガラス製の中実な材料からなる「透明窓材４」が嵌め込まれ，「プローブ９」からウエハの研磨面へ照射される照射光とその反射光とを通すとともに，研磨液が漏れないようにしている（【請求項４】，【００２２】）ことも認められる。
      そうすると，甲１発明（２ないし６，８）は，「ＳＯＩウエハ７」をケミカルメカニカルポリシング（ＣＭＰ）により研磨するに際し，赤色の範囲を含む光を「ウエハ７」に向けて照射し，その反射光を観察あるいは評価して，研磨状態の終点を知ることができるようにしたもので，「定盤１」内に「溝２」を形成し，当該「溝２」に研磨液を十分保持させることで，研磨液に空気が混じらないようにして，上記反射光の観察あるいは評価を容易にし，また，「透明窓材４」を上記「溝２」に設けられた「貫通孔３」に嵌め込むことにより，上記「ウエハ７」への照射光とその反射光とを通すとともに，研磨液が漏れないようにしたものといえる。
      ウ以上のことからすれば，甲１発明（２ないし６，８）において，上記「溝２」に研磨液を十分保持させ，上記「溝２」に形成された「貫通孔３」に，上記「ウエハ７」への照射光とその反射光とを通すためには，透明ガラス製の中実な材料からなる「透明窓材４」を上記「貫通孔３」に嵌め込む構成とするほかはないから，甲１発明（２ないし６，８）において，上記「透明窓材４」の設置位置を「研磨布５」に変更する動機付けがあるとはいえず，むしろ阻害要因があるというべきである。
      また，甲２には，「ポリシングパッド１による貼り合わせウェーハ１１の研磨において，ポリシングパッド１を透明体とし，ポリシングパッド１を透過してレーザ光を照射するもの。
      」が，甲３には，「被加工物１の被加工面６をポリシャ３で研磨するにあたり，石英からなるポリシャ３を透明なものとし，レーザ光線１１を照射し，透明なポリシャ３を透過してレーザ光線を照射するもの。
      」が，甲４には，「被加工物２をポリシャ４で研摩するにあたり，合成樹脂からなるポリシャ４を透明なものとし，レーザ光を照射し，透明なポリシャ４を透過してレーザ光を照射するもの。
      」がそれぞれ記載されていると認められるところ（甲２ないし甲４にこれらの記載があるとの審決の認定について，原告も争わない。
      ），甲２ないし４には，全体を同じ材料からなる透明な研磨面とすることが記載されているにとどまり，本件各発明の「パッドに形成された中実な材料からなるプラグ」ないし「パッドに形成された（中実な光透過性の）プラグ」を備えること，すなわち，プラグが，プラーテンに形成されることなく，プラーテンホールの上の領域におけるパッド材料を置き換えるように形成されることが，甲２ないし４に開示されているとも認められない。
      なお，甲５は，もとより，プラグを，プラーテンホールの上の領域におけるパッド材料を置き換えるように形成することを開示するものではない。
      以上から，甲１発明（２ないし６，８）において，上記「透明窓材４」の設置位置を変更する動機付けがあるとはいえず，また，甲２ないし甲５には，本件各発明の「パッドに形成された中実な材料からなるプラグ」ないし「パッドに形成された（中実な光透過性の）プラグ」について開示されていないから，甲１発明（２ないし６，８）において，上記「透明窓材４」を，上記「定盤１」に形成されることなく，上記「貫通孔３」の上の領域における「研磨布５」（本件各発明における「パッド」に相当する。
      ）材料を置き換えるように形成されたものとすること，すなわち，上記「透明窓材４」を上記「研磨布５」に形成することが，当業者が容易に想到し得たものとはいえない。
      したがって，本件各発明が，甲１ないし甲５に記載された発明ないし周知の事項に基づいて当業者が容易に発明をすることができたとした審決の判断は誤りである。
      なお，被告は，本件特許と同一明細書（同一優先日）である特許第３５１０６２２号（乙１）について，すべての請求項を「進歩性なし」とする判決が確定している（乙２，３）とも主張するが，同特許は本件特許の分割出願であって（乙１），本件特許とは事案を異にするものであるから，被告の主張は採用することができない。
      ２小括以上のとおり，原告主張の取消事由１には理由があり，本件各発明についての特許を無効とした審決は取り消されるべきである。
      被告は他にも縷々反論するが，いずれも採用の限りではない。
      第５結論よって，審決を取り消すこととして，主文のとおり判決する。
    知的財産高等裁判所第３部</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
