<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成23(行ウ)17</事件番号>
      <事件名>違法確認及び損害賠償請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成25年02月08日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>高知地方裁判所　　民事部</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20130326155313.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=83107&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      者業該当，し定選を社１者業先託委務業れぞれそていつに域区各りよに法方のせわ合積見，えうたけ分に域区のつ２を内町，ていつに）ういと」務業件。
      本「下以（務業搬運集収物棄廃般一系活生町川佐，は町川佐郡岡高県知高)1(旨要の案事要概の案事。
      よせを令命の償賠の員金の額同と員金各の載記項２第び及項１第求請的位主，し対に丙，は告被１２第）求請的備予（。
      よせ求請を員金るよに合割の％５年れぞれそでまみ済払支らか日各の載記欄日払支るす対に員金各の載記欄額害損の４紙別ちうのそび及円０５０２万８７１１，し対に乙社会限有，は告被２。
      よせ求請を員金るよに合割の％５年れぞれそでまみ済払支らか日各の載記欄日払支るす対に員金各の載記欄額害損の３紙別ちうのそび及円３１６４万１４２２，し対に甲社会限有，は告被１）求請的位主（由理び及実事求請のら告原１第３。
      るす却棄もれずいを求請のかほのそのら告原４。
      るすと担負のら告原をかほのそてしと担負の告被を３の分７は用費訟訴，，。
      よせ求請を払支の員金るよに合割の％５年れぞれそでまみ済払支らか日各の載記欄日払支るす対に員金各の載記欄額害損の２紙別ちうのそび及円万５１５，し対に乙社会限有，は告被２。
      よせ求請を払支の員金るよに合割の％５年れぞれそでまみ済払支らか日各の載記欄日払支るす対に員金各の載記欄額害損の１紙別ちうのそび及円万０４９，し対に甲社会限有，は告被文主１求請的備予イ。
      るいてめ求をとこるすを求請の払支の金害損延遅るよ払支るす対に額害損のりたあ月か１の載記欄額害損の４紙別ちうのそび及）円０５０２万８７１１（額害損るす関に域区たし札落を務業が乙に度年３２成平，し対に乙，とこるすを求請の払支の金害損延遅るよに合割の％５年でまみ済払支らか日払支の料託委務業の月毎の載記欄日払支るす対に額害損のりたあ月か１の載記欄額害損の３紙別ちうのそび及）円３１６４万１４２２（額計合の）円０００１万８７１１（額害損るす関に域区たし札落を務業が甲に度年３２成平と）円３１６３万３６０１（分部る係に料託委務業たれわ払支てしと分月３年３２成平らか分月７年２２成平ちうの額害損るす関に域区たし札落を務業が甲に度年２２成平，し対に甲，てし張主とどな」るいてっ怠を使行のそに法違が告被，がるいてし有を。
      権求請償賠害損くづ基に為行法不し対に乙や甲は町川佐，めたたせさじ生を害損の額当相額差各のと料託委務業の域区各の度年３２，２２成平と額低最の料託委務業の分域区１るけおに度年の去過に町川佐，果結たし札落で格価札落い高に当不れぞれそ，を務業るけおに域区１の別の度年３２成平が乙，を務業るけおに域区１の度年３２，２２成平が甲，。
      たし与関に）合談みの度年３２成平は乙（えうたっ行を合談，が者業の社２のかほのそと）ういと」乙「下以（乙社会限有，。
      ういと」甲「下以（甲社会限有。
      ），ていおにせわ合積見る係に務業件本の度年３２，２２成平「はら告原，求請的位主ア。
      るあで訟訴民住るいてめ求をとこるすを令命償賠しいな求請のりおとの次，し対に告被るあで関機行執の町川佐，きづ基に書しだた号同しいな文本号４項１第２の条２４２法治自方地，がら告原るあで民住の町川佐，は件本)2(。
      るいてし結締を約契託委務業と量務業るけおに域区両，はでま度年３２成平らか度年９１成平，は町川佐。
      るいてし定設を格価定予，でえうたし出算を用費るなと要必きづ基に準基の定一，年毎，ていつに）務業件本（務業搬運集収のみご活生の間年１るけおに域区各，。
      いなは更変に囲範の域区Ｂと域区Ａ，でまる至に在）現降以年９１成平，おな（け分につ二の域区Ｂと域区Ａを内町，は町川佐。
      るあでのもういとるす搬運でま設施理処間中，し集収ていおにンョシーテスみごるいてれらけ設所か０７２約に内町，を）みご活生（物棄廃般一系活生るれさ出排らか庭家の内町川佐，は容内の務業件本）旨趣全の論弁，人証丁，９，５～２乙（等容内の務業件本)2(。
      るあで社会るすと務業を等搬運集収みご，備設道水，木土，は乙。
      るあで社会るすと務業を等搬運集収みご，理処物汚，は甲ウ。
      たいてし有を限権う行りよに決専を令命出支る係に料託委務業の務業件本の度年３２，２２成平，りあで長町副の町川佐，は丙。
      るあで関機行執の町川佐，りあで長町の町川佐，は告被イ。
      るあで民住の町川佐，はら告原ア）いながい争（等者事当)1(。
      実事るなと提前。
      るいてめ求をとこるすを令命償賠の）じ同と額計合るめ求をとこるすを求請償賠害損し対に乙と甲（員金の載記に）求請的備予（求請のら告原，し対に丙，てし張主とどな」たせさじ生。
      を害損の額当相額差各のと料託委務業の）く除を域区たし札落を務業が。
      乙に度年２２成平（域区各の度年３２，２２成平と額低最の料託委務業の分域区１るけおに度年の去過に町川佐りよにれこ，りた当に反違務義の上務職るよに失過重は又意故，はとこたっ行と然漫りよに決専を令命出支る係に料託委務業な額高に当不が丙るあで長町副の町川佐，ずらわかかもにい濃がい疑の合談，ていつに務業件本の度年３２，２２成平「はら告原，２なきではとこるす札落が者業の一同を域区両，しだた。
      るす札落を務業るけおに域区同が者業たし示提を額金積見い低番一で内囲範の格価定予，にとご域区各，い行を）札開（封開の書積見で場のそ，後直函投の書積見。
      。
      るす示明を域区るす望希）を択選に２第，域区るす望希を択選に１第，合場のこ（るきでがとこるすを出提の書積見にもと域区Ｂ，域区Ａ，は者業，おな。
      みの名１者業各），はり入立のへ場会（るす函投に箱札入を書積見，えうの集参に所場・時日の定指，。
      いなし載記は等価単や訳内の額金積見（し載記を）別税費消），額年（額金積見と名者業に書積見の定指，は者業るす望希を託受の務業。
      るす付交を書知通たし載記をどな法方出提の書積見，別税）費消，額年（格価定予，とこいなし定設を格価限制低最，所場・時日施実のせわ合積見，要概の務業託委，し対に者業４たし定選め予，が町川佐。
      るあでりおとの次，は順手の）ういと」せわ合積見件本「をせわ合積見る係に務業件本。
      ，下以（せわ合積見る係に務業件本のでま度年３２成平らか度年０２成平。
      たっなにうよう行りよに法方のせわ合積見，で形るじ準に札入争競名指，を定選の者業先託委務業る係に務業件本，に下の断判のときべす入導も理原争競の定一，降以度年０２成平，は町川佐イ。
      たいてっ行りよにとこす返り繰を結締の約契意随で間のと）ういと」戊「下以（戊社会限有と甲たいてしを託委務業。
      らか来従，を託委務業る係に務業件本，はでま度年９１成平，は町川佐ア）旨趣全の論弁，人証丙，６乙，６１甲（法方定選の者業先託委務業)3(。
      たし定設を格価定予の額るな異ていつに域区両，てし慮考を違相の量搬運のみご活生るけおに域区両，は度年４２成平，がたいてし定設を格価定予の額同ていつに域区両にとご度年各，に下の提前ういとたし整調にうよるなにじ同が）等間時集収や量搬運のみご活生（。
      たし結締を約契託委務業で円００１２万０１３２料託委務業，で間のと甲，ていつに務業件本るけおに域区Ｂの度年２２成平，日１月４年２２成平，は町川佐イ。
      たし結締を約契託委務業で円万３４７１）じ同下以。
      ５０.１×格価札落（料託委務業，で間のと乙，ていつに務業件本るけおに域区Ａの度年２２成平，日１月４年２２成平，は町川佐ア）旨趣全の論弁，３甲（等結締の約契託委務業る係に務業件本の度年２２成平)5(。
      るあでりおとの」表覧一果結せわ合積見「５紙別，は）格価定予÷格価札落（率札落，額金積見の者業の外以者業札落，じ同下以。
      別税費消（格価札落，者業札落），じ同下以。
      別税費消（格価限制低最，じ同下以。
      別税費消（格価定予）），日札開，ていつにせわ合積見件本のでま度年４２成平らか度年０２成平イ。
      たし結締を約契託委務業で）明不はか否か別税費消（円０００９万９４３２料託委務業れぞれそ，りよに約契意随のと戊と甲，ていつに務業件本るけおに域区各Ｂ，Ａの度年９１成平，は町川佐ア）旨趣全の論弁，７乙，４甲，。
      じ同下以。
      む含も番枝〔３甲（定選の者業先託委務業の降以度年９１成平)4(〕。
      たし入導を式方るめ定を格価限制低最，にもととるす止廃を知通前事の格価定予，はていおにせわ合積見件本の度年４２成平，は町川佐ウ。
      るす結締を約契託委務業で料託委務業たし算加を％５に額金積見，で間のと者業たし札落を務業るけおに域区各，は町川佐。
      。
      るす札落を務業が者業たし示提を額金）積見い低に次，はていつに域区同，でえうたしと効無は書積見の域区の方他，しと効有をみの書積見の域区るす望希を択選に１第たし示提が者業のそ，は合場たっなと一同で域区両が者業たし示提を額金積見い低番一（い料託委務業の降以分月７年３２成平，求請償賠害損るす対に乙と甲，に告被，てし張主とどなるいてじ生が害損に町川佐，らかどなとこるあで額高に当不が料託委務業もてしとたっかなが合談に仮，たま，く濃に常非がい疑の合談るけおにせわ合積見件本の度年各，ていつに務業件本の度年３２，２２成平，てし対に員委査監町川佐，日７２月６年３２成平，はら告原ア）実事な著顕，かいながい争（起提のえ訴件本び及求請査監民住)7(。
      たっ払支をつず円２１４５万２７１てしと料託委務業の月毎，に）でま分月３年４２成平らか分月５年３２成平（日払支各の載記欄日払支の１紙別，ていつに月のかほのそ，円８１４５万２７１てしと料託委務業の分月４，日５１月４年３２成平，し対に甲，きづ基に令命出支たっ行りよに決専が丙，は町川佐。
      たし結締を約契託委務業で円０５９４万０７０２料託委務業，で間のと甲，ていつに務業件本るけおに域区Ｂの度年３２成平，日１月４年３２成平，は町川佐イ。
      たっ払支をつず円００５５万２７１てしと料託委務業の月毎，に日払支各の載記欄日払支の２紙別，し対に乙，きづ基に令命出支たっ行りよに決専が丙，は町川佐。
      たし結締を約契託委務業で円０００６万０７０２料託委務業，で間のと乙，ていつに務業件本るけおに域区Ａの度年３２成平，日１月４年３２成平，は町川佐ア）旨趣全の論弁，３甲（等結締の約契託委務業る係に務業件本の度年３２成平)6(。
      たっ払支をつず円５７１５万２９１てしと料託委務業の月毎，に）でま分月３年３２成平らか分月７年２２成平（日払支各の載記欄日払支の１紙別び及，日５１月６年同，日８２月５年同，日５１月４年２２成平，し対に甲，きづ基に令命出支たっ行りよに決専が丙，は町川佐予も合場の度年同，がるれらえ考といなはい疑たれわ行が合談でこそ，りおてれさ止廃が知通前事の格価定予，はていおにせわ合積見件本の度年４２成平】旨要の張主の告被【。
      るあできべういとたれわ行が合談ていおにせわ合積見件本の度年３２，２２成平，ばれよに上以。
      たい聞とどなたっ行を合談ていおにせわ合積見件本の度年２２成平が者係関の戊，辛，甲，らか庚るあで役締取表代の乙，ろこ月５か月４年２２成平，は己告原。
      るあでさ高な常異と％７９.９９，％８９.９９，％１５.９９，れぞれそ，は率札落のせわ合積見件本るす関に域区Ｂ，域区Ａの度年３２成平，域区Ｂの度年２２成平るいてしと題問で件本，がるいてれわいとい濃がい疑の合談とるあで上以％５９，るあがい疑の合談とるあで上以％０９が率札落，に般一】旨要の張主のら告原【ていつに）無有の合談るけおにせわ合積見件本の度年３２，２２成平（)1(点争)1(旨要の張主の者事当のていつに点争な主４無有の反違務義の上務職の丙)3(額害損)2(無有の合談るけおにせわ合積見件本の度年３２，２２成平)1(点争な主。
      たっかなしを出申の加参助補もれずい，がたけ受を知告の訟訴件本，日７しいな日６月１年４２成平，れぞれそ，は丙，甲と乙ウ。
      たし起提をえ訴件本，日１２月９年３２成平，はら告原イ。
      たし却棄を求請査監民住のこ，日２２月８年同，は員委査監町川佐，がたっ行を求請査監民住てめ求をとこるすを告勧のとよせを令命償賠るす対に者裁決の令命出支の料託委務業，め止差の出支の３りよに由理の外以合談，たま。
      いなも要必るすを査調の無有の合談るけおにせわ合積見件本の度年３２，２２成平，ばえ従にルアュニマ応対報情合談県知高，しいなは等拠証的物るり足にるす明証をとこたれわ行が合談ていおに件本，】旨要の張主の告被【。
      るた当に反違務義の上務職るよに失過重は又意故，はとこたっ行と然漫りよに決専を令命出支る係に料託委務業な額高に当不，ずらわかかもにい濃がい疑の合談にせわ合積見件本の度年各，ていつに務業件本の度年３２，２２成平，が丙】旨要の張主のら告原【ていつに）無有の反違務義の上務職の丙（)3(点争)3(。
      いないてし生発は害損に町川佐，らかるあでのるいてし結締を約契託委務業で料託委務業たれらめ定ていづ基に格価札落い低りよ格価のこ，がるいてし定設を格価定予てしと」額るり足にるす行遂を務業託委「の定所号５条４令行施律法るす関に掃清び及理処の物棄廃，は町川佐】旨要の張主の告被【。
      るあで）円０００１万８７１１，円０５０２万８７１１，円０５１８万７１４１，れぞれそ（額当相額差各のと）円０５９４万０７０２域区Ｂ同，円０００６万０７０２域区Ａの度年３２成平，円００１２万０１３２域区Ｂの度年２２成平（料託委務業の域区Ｂ，域区Ａの度年３２成平，域区Ｂの度年２２成平たれわ行が合談と）円０５９３万２９８域区Ｂの度年１２成平（額低最の料託委務業の分域区１るけおに度年の去過，は額害損たっ被が町川佐てっよに合談】旨要の張主のら告原【ていつに）額害損（)2(点争)2(。
      いなえいはとたれわ行が合談でみのういとるいてし接近が格価のられこ，ていつにせわ合積見件本の度年３２，２２成平，とるすうそ。
      るいてし接近てめ極は格価札落と格価定予もれずい，が）く除を乙の度年２２成平，しだた（者業各たし加参にせわ。
      合積見件本の度年３２，２２成平，はのたっなと果結なうよのこ，てしそ。
      るいてっなと果結いなきで価評底到はとたいてし能機に常正が理原争競の間者業，てっあで率高てめ極もれずい，りおてっなと％７９.９９で域区Ｂ，％８９.９９で域区Ａが度年３２成平，％１５.９９で域区Ｂが度年２２成平，は率札落のそ，とる見を果結のせわ合積見件本の度年３２，２２成平，し対にれこ)3(。
      るきでがとこるす価評とたいてし能機に常正が理原争競の間者業，りおとたれさ待期で用採の法方のせわ合積見，ずらた当見く全は情事なうよるせわ疑を合談，はに度年両られこ，とるす慮考もとこるあでのもる回下に幅大を料託委務業の度年９１成平たいてっよに法方の約契意随，が格価札落各の度年１２，０２成平，かほの情事のられこ。
      るいてっ回下に幅大を格価定予たいてれさ知通に前事らか町川佐，がもれずいのそ，えうるれら見がきつらばの度程当相で間者業各，もで点の額金積見たし示提が者業各たし加参にせわ合積見，たま。
      るえいとるあで率低的較比もれずい，りあで内囲範のでま％２５.５６らか％８０.８３れぞれそ，は率札落の域区各Ｂ，Ａの度年両られこ，とる見を果結のせわ合積見件本の度年１２，０２成平るあで前りよ度年のられこ，てしと提前のそ，ずま)2(。
      るす討検を無有の合談るけおにせわ合積見件本の度年３２，２２成平，てえま踏を実事るなと提前)1(ていつに）無有の合談るけおにせわ合積見件本の度年３２，２２成平（)1(点争１断判の所判裁当。
      いなは反違務義の上務職るよに失過重は又意故るす張主のら告原に丙，ばれよに上以。
      いなえいもとるあで額高に当不が料託委務業３第平，りなにうよるす示提を額金積見る回上くき大を額金積見のでま度年前つか，。
      るいてし接近てめ極もで間者業各，てっがたし（し接近てめ極とれそ）は又か額同と格価定予，がでま者業３く除を乙，如突，てっなに度年２２成平，が者業各たいてし示提を額金積見るあのきつらばの度程当相に互相，り回下くき大を格価定予もれずい，はでま度年１２成平，とるす較比と況状示提の額金積見の者業各るけおにせわ合積見の度年１２，０２成平，にらさ。
      るあでから明うそっいとるす慮考を点のこ，はさ理合不の動行の者業各のられこ，てっあでのるいてし示提を額金積見る回上くき大を格価札落の年１２，０２成平，ていおにせわ合積見件本の降以度年２２成平，は）く除を乙の度年２２成平（者業。
      各，ずらわかかもにたいてっが下りよ格価定予の度年１２，０２成平は格価定予の度年３２，２２成平，がろこと。
      るあでずはいなきで定想常通はとこなうよる回上くき大をれその度年１２，０２成平が格価札落，ていおにせわ合積見件本の降以度年２２成平く続にれこ，ばれえま踏も率札落のでま度年１２成平，らかるあでのいなも情事きべういとたっあが更変の容内務業の務業件本，くなは更変に囲範の域区各Ｂ，Ａ，でま在現らか年９１成平，たま。
      るあできべういとるあで理合不てしと動行の者たし加参にせわ合積見件本にめたるす札落を務業件本てし示提を額金積見い低もりよ者業の他，は動行なうよのこの者業各，。
      るいてし示提を〕内以円０００８万０１かずわは差），し当相に上以％１５.９９の格価定予〔額金積見たし接近てめ極と格価定予もれずい，は者業各，とく除をのもたし札落で額金積見るす当相に％８０.５７の〕円万１１２２〔格価定予が乙，もていつに域区Ａの度年２２成平，おな。
      たっあで円０００５，円０００４，円０００８万０１かずわ，れぞれそ，は差のと額金積見の者業各と格価定予の域区各Ｂ，Ａの度年３２成平，域区Ｂの度年２２成平（がるあでらかたし示提を額金積見たし接近てめ極とれそは又か額同と）円０００４万２７９１しいな円万１１２２，れぞれそ（格価定ていつに等因原のそ，ずらわかかもにたっあで常異が果結のせわ合積見件本の度年３２，２２成平，が町川佐，上質性の合談（るれらめ認がとこたっ行を合談のめたるすと者業札落を甲と乙，が）辛（壬，戊，甲，乙，ていおにせわ合積見件本の度年３２成平，とこたっ行を合談のめたるすと者業札落を甲，が辛，戊，甲，ていおにせわ合積見件本の度年２２成平，てっがたし。
      。
      るあで度態るす棄放を会機のそ，ね重を等述供な目面真不とどな）」たれ忘「」たしまりやに当適「ていつに定算の額金積見，もてし対に問質，，のらか所判裁，がたっあが会機の明説てしと人証，は庚るあで役締取表代の乙，たま。
      いなしを明説ら何ていつにとこいないてし加参に合談はら自しいな在存不の合談，くなもとこるすを出申の加参助補，ずらわかかもにたけ受を知告の訟訴，れらけづ置位てしと方手相の求請償賠害損るいてれらめ求をとこるすが告被，ていおに訟訴件本，は甲と乙，で方他。
      るあでのもるす合整くよもととこるいてし述供とどなたい聞とどなたっ行を合談ていおにせわ合積見件本の度年２２成平が者係関の戊，辛，甲，らか庚るあで役締取表代の乙，ろこ月５しいな月４年２２成平，が己告原，はとこのこ（るあできべういとるれらめ認がとこたっ行を合談が者業各たし加参，はていつにせわ合積見件本の度年のられこ，とるすうそ。
      るあでのもるせわがかうく強をとこたれわ行が等換交報情のから何の的目な正不で間者業，つか，りあで理合不にから明てしと動行の者るす加参にせわ合積見，もてし討検らか点観の況状示提の額金積見の者業各，くなでけだるいてっなと果結いなきで価評底到はとたいてし能機に常正が理原争競の間者業，てっあで率高てめ極もれずいが率札落，はていつにせわ合積見件本の度年３２，２２成平，りおとの上以)4(。
      るえいと情事るせわがかうく強をとこたれわ行が等換交報情のから何のめたるす作操に正不を格価札落，ていつにせわ合積見件本，で間者業のられこ，はとこのこ。
      るいてしを示提の額金積見の様同と者業３の他るけおに度年前，が者業全たえ加を乙，はに度年３２成。
      るあで難困てめ極はとこるす定認に的体具ていづ基に拠証をれこ，めたるあでのもるれさ成形てっ合み絡に雑複が因要な様多種他む含を等況状政財・欲意注受の者業や況状済経の時当せわ合積見，は格価札落定想のこ，もとっも)2(。
      るなにとこういとたっ被を害損の額当相額差のと」料託委務業たれらめ定ていづ基に格価札落の実現たれらげ上りつてっよに合談「と」料託委務業きべるれらめ定ていづ基に）ういと」格価札落。
      定想「下以（格価札落うろあでたれさ成形てっよに争競由自な正公ばれけなが合談「てっよに合談，は町川佐，らかるあでのもういとるす注受を務業で，料託委務業たれらめ定ていづ基に格価札落たれらげ上りつ，が者業たれさ意合がとこるなと者業札落，えうたげ上りつりよに意合のら者業，を格価札落きべるれさ成形てっよに争競由自な正公ばれあで来本，がら者業，は合談)1(ていつに）額害損（)2(点争２。
      いなえいはとのもるり足にす覆を定認記前は張主の告被，。
      るあで％９８.９９，％１５.６９れぞれそ），ていつに域区Ｂ，域区Ａ，は率札落の度年同（らかいし乏も拠根るす価評といさ小がい疑たれわ行が合談ていおにせわ合積見件本の度年４２成平もそもそ，しるあで能可がとこるす想予度程るあをれこ，てしどなるすに考参を格価定予の去過はら者業，もてしとたし止廃を知通前事の格価定予，しかし。
      るす張主とどないなえいはとたれわ行が合談でみのういとるいてし接近が格価のられこ，ていつにせわ合積見件本の度年３２，２２成平，とるすうそ，るいてし接近てめ極は格価札落と格価定予も合場の度年同，がるれらえ考といなはい疑たれわ行が合談でこそ，りおてれさ止廃が知通前事の格価定予，はていおにせわ合積見件本の度年４２成平，は告被)5(。
      。
      いな得をむやもてくなきで定特を等法方），所場時日な的体具のそていおに状現いないてしを等査調だん込み踏ら何，，たし示提を額金積見る回下を額同がら者業の他ていおに合場たっかなが合談に仮ていおに度年同，やとこるいてし札落で円万０６６１格価札落を務業件本るけおに域区Ａの度年２２成平，が乙いなれらめ認はとたし与関に合談。
      るす討検を額害損るよにとこたれわ行が合談ていおにせわ合積見件本の度年２２成平，ずま，えま踏を上以)4(。
      いなきではとこるす用採をれこ，ず得をるざわいとるあで大過は額害損たれさ定算きづ基に張主記上のら告原，てっがたし。
      。
      る得り）わ変くき大は額金積見るす示提の者業てっよに度年，ずらわかかに無有の与関のへ合談，にうよのこ。
      るあでりおとの記前はのいなれらめ認はとたし与関に合談に度年２２成平が乙，がるいてし札落で円万０６６１格価札落を務業件本るけおに域区Ａの度年２２成平の年翌のそ，は乙たし札落で円万８４９格価札落を務業件本るけおに域区Ａの度年１２成平，おな（いなえいはとるあでずはたれさ札落で額金の度程同ばれけなれわ行が合談，てしに拠根をみの額低最の格価札落の分域区１るけおに度年の去過，めたるあでのもるれさ成形てっ合み絡に雑複が因要な様多種他む含を等況状政財・欲意注受の者業や況状済経の時当せわ合積見，は格価札落定想，りおとの記前，しかし。
      るれさ解とのもるす張主とるあで額害損るけおに件本が額当相額差各のと料託委務業の域区Ｂ，域区Ａの度年３２成平，域区Ｂの度年２２成平たれわ行が合談と）円０５９３万２９８＝５０.１×円０００９万９４８（料託委務業たれらめ定ていづ基にれこ，に提前をとこるあで格価札落定想が）円０００９万９４８域区Ｂの度年１２成平（額低最の格価札落の分域区１るけおに度年の去過，はら告原)3(。
      るあで当相がのるす定認を額害損な当相，きづ基に果結のべ調拠証び及旨趣全の論弁，てし用適を条８４２法訟訴事民，らかるえいとるす当該にきとるあで難困てめ極がとこるす証立を額のそ上質性の害損，ののもるれらめ認がとこたじ生が害損に町川佐，はていおに件本，とるすうそ実現のていつに域区各Ｂ，Ａの度年同たれらげ上りつてっよに合談，と）円８１２９万４５５１＝５０.１×円９７７８万０８４１（料託委務業きべるれらめ定ていづ基に格価札落定想のこ，は額害損るす関に域区各Ｂ，Ａるよにとこたれわ行が合談ていおにせわ合積見件本の度年３２成平，とるすうそ。
      るあで当相がのるえ考てしと安目を）円９７７８万０８４１＝％８０.５７×円０００４万２７９１（額たじ乗を％８０.５７記上に）円０００４万２７９１（格価定予の度年同，にもと域区Ｂ，Ａ，は格価札落定想の度年３２成平，とるす慮考をどなとこるあで％８０.５７が率札落のそ，りあで円万０６６１が格価札落定想の度年２２成平るあで年前の度年３２成平。
      るす討検を額害損るよにとこたれわ行が合談ていおにせわ合積見件本の度年３２成平，に次)5(。
      じ同ていつに定認の額害損な的終最，下以。
      るすととこるて捨り切は満未）円万１，らかるあで難困は定認の額害損な密厳（るあで当相がのるめ認とるあで円万５２４は額害損るなと礎基の求請償賠害損の件本，えま踏をられこ。
      るいてめ求をとこるすを求請償賠害損みのていつに）円５７０４万５２４＝９×２１÷円００１２万７６５。
      分月か９（分部る係に料託委務業たれわ払支てしと分月３年３２成平らか分月７年２２成平，ちうのこ，はら告原，ていおに件本，もとっも。
      るあで当相がのるす定認てしと安目を円００１２万７６５るあで額当相額差の）円００１２万０１３２（料託委務業たれらめ定ていづ基に）円０００２万００２２（格価札落の実現のていつに域区Ｂの度年同たれらげ上りつてっよに合談，と）円万３４７１＝５０.１×円万０６６１（料託委務業きべるれらめ定ていづ基に格価札落定想のこは額害損るよに，とこたれわ行が合談ていおにせわ合積見件本の度年２２成平，とるすうそ。
      るあで当相がのるえ考てしと安目を円万０６６１は格価札落定想のていつに域区Ｂの度年同，とるす慮考をどなとこいならたあ見が情事しいな拠証るり足にるめ認と。
      るいてし有を権求請払支の金害損延遅るよに合割の％５年でまみ済払支らか）日生発の害損の月毎（日払支の料託委務業の月毎の載記欄日払支るす対に額害損のりたあ月か１の載記欄額害損の１紙別ちうのそび及）る限に分部る係に料託委務業たれわ払。
      支てしと分月３年３２成平らか分月７年２２成平，はていつに度年２２成平，しだた。
      計合の害損るす関に域地Ｂの度年３２，２２成平（円万０４９てしと権求請償賠害損くづ基に為行法不，し対に甲，は町川佐，ばれよに上以)1(ていつに求請的位主３。
      るあで当失は張主記上の告被，らかるなにとこるなくなぼほが味意のとこたれ入り取を法方のせわ合積見件本にめたるす入導を理原争競の定一ていつに務業件本，ばれすに提前を張主の告被，しかし。
      るす張主とどないないてし生発は害損に町川佐，らかるあでのるいてし結締を約契託委務業に基を格価札落い低りよ格価のこ，がるいてし定設を格価定予てしと」額るり足にるす行遂を務業託委「の定所号５条４令行施律法るす関に掃清び及理処の物棄廃，は町川佐，は告被，たま)7(。
      いなきで用採は張主記上のら告原，てっがたし。
      いなえいもとるなにのものどほる回下を格価札落定想の度年の後のそが格価のそ，もてしとるすをし直見の格価定予に仮，たま，ずえいはとたっあできべすをし直見の格価定予にち直てじ応に動変の格価札落が町川佐，しかし。
      るす張主もとどなたっなとのもな額高に当不が料託委務業の度年の後のそにめたたっかなしをし直見の格価定予が町川佐，ずらわかかもにたいてっが下でま円０００９万９４８が格価札落ていつに域区Ｂの度年１２成平，はら告原，おな)6(。
      るあで当相がのるめ認とるあで円万５１５れぞれそ，てしと安目を円２３７５万５１５，円２８７６万５１５るあで額当相額差の）円０５９４万０７０２，円０００６万０７０２（料託委務業たれらめ定ていづ基に）円０００９万１７９１，円万２７９１（格価札落のなくき大が方の額容認の求請的備予りよ額容認の求請的位主，ず得りあはとこるす化変が額のこてっよに体主任責のそ，上質性の案事，てっあでりおとの定認記前は額害損たっ被が町川佐，えうるれらめ認部一が求請的位主，りおとの記前，はていおに件本，てしそ。
      るれさ解とるいてえ考ときべるめ求を償賠のそに人個丙，り限に合場るなくき大が方の額容認の求請るめ求を償賠に人個丙りよ額容認の求請のこ，や合場いなれらめ認く全が求請のこ，がるあできべるめ求を償賠のそにら者業るあで者たしを為行法不，はに的次一第，ていつに害損たじ生に町川佐，はら告原，とるす釈解に的理合を思意のら告原，ていつに旨趣たしと求請的備予を求請るめ求をとこるすを令命償賠害損し対に丙，しと求請的位主を求請るめ求をとこるすを求請償賠害損し対にら者業，がら告原ていつに求請的備予４。
      るあできべす却棄らかいなが由理は分部のかほのそ，がるあできべす容認らかるあが由理は分部るめ求をとこるす求請を払支の金害損延遅び及員金のりおとの)1(記上れぞれそ，に乙と甲，し対に告被，ちうの求請的位主のら告原，てっがたし)3(。
      るえいとるいてっ怠を）理管の産財（使行のそに法違は告被，らかいなれらめ認も情事るり足にるす化当正をとこいなし使行を権求請同，ていおに件本，てっあでのいないてし使行を権求請償賠害損記上でま時結終論弁頭口件本，ずらわかかもにた得し識認しいな手入を情事しいな料資拠証な分十にのるす定認を実事の合談るよに乙や甲，は告被，ろこといなは量裁のか否かるす使行を権債てしと則原はに関機行執の体団共公方地，てしそ)2(。
      るいてし有を権求請払支の金害損延遅るよに合割の％５年でまみ済払支らか）日生発の害損の月毎（日払支の料託委務業の月毎の載記欄日払支るす対に額害損のりたあ月か１の載記欄額害損の２紙別ちうのそび及）害損る係に域区Ａの度年３２成平（円万５１５，てしと権求請償賠害損くづ基に為行法不，し対に乙，は町川佐，たま典浩和彦良介田畑田塩官判裁小官判裁松官判裁長判裁部事民所判裁方地知高。
      るす決判りおとの文主，てっがたし論結の件本。
    るれらえ考といなはでのもるす反に思意的理合のら告原記上，もてくなし断判ていつに求請的備予，らかいなもとこる４第略省付添）５～１紙別（</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
