<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成22(ワ)44788</事件番号>
      <事件名>損害賠償等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成25年03月22日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <権利種別>商標権</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20130403140342.pdf</PDF>
        <PDF type="別紙１">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20130403154428-1.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=83163&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２５年３月２２日判決言渡同日原本領収平成２２年（ワ）第４４７８８号口頭弁論終結日裁判所書記官損害賠償等請求事件判決川崎市＜以下略＞原告和幸商事株式会社告株式会社東邦事業告和幸フーズ株式会社川崎市＜以下略＞原神奈川県藤沢市＜以下略＞原上記３名訴訟代理人弁護士吉峯啓晴同吉峯康博同高橋拓也同室伏美佳同大井倫同大原啓充同中村栄治同朴鐘賢河太郎東京都板橋区＜以下略＞被告和同訴訟代理人弁護士岩渕正紀同岩渕正樹同長沢幸男主１幸株式会社文被告は，原告らに対し，それぞれ３７万２３４１円及びこれに対する平成２２年７月１４日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      1２原告らのその余の請求をいずれも棄却する。
      ３訴訟費用は，これを２５分し，その１を被告の負担とし，その余は原告らの負担とする。
      ４この判決は，第１項に限り，仮に執行することができる。
      事第１実及び理由請求１被告は，原告らに対し，それぞれ８５４万９０３３円及びこれに対する平成２２年７月１４日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ２被告は，原告らに対し，別紙謝罪広告目録記載の謝罪文を同目録記載の要領で同目録記載の新聞に掲載せよ。
      第２事案の概要１前提事実（証拠等を掲げたもののほかは，当事者間に争いがない。
      ）(1)当事者ア原告らは，いずれも，豚カツ店ないし飲食店の経営等を業とする株式会社である（以下，原告和幸商事株式会社を「原告和幸商事」，原告株式会社東邦事業を「原告東邦事業」，原告和幸フーズ株式会社を「原告和幸フーズ」という。
      ）。
      原告和幸商事の旧商号は「株式会社銀座モナミ商会」であり，同社は，昭和５７年８月２９日，訴外和幸商事株式会社から豚カツ店の経営を承継して商号を現在の商号に変更した（以下，両社を特に区別せず「原告和幸商事」と表記する。
      ）。
      〔甲１，１８，弁論の全趣旨〕イ被告は，豚カツ専門店及びラーメン専門店などといった飲食店経営等を目的とする株式会社である。
      (2)原告らの商標権等ア原告らは，次の商標権（以下「原告商標権」といい，その登録商標を「原告商標」という。
      ）を有している。
      2登録番号第３２３７５３７号出願日登録日商品及び役務の区分第４２類指定役務登録商標イとんかつ料理を主とする飲食物の提供別紙原告商標目録記載のとおり原告らは，原告らの創業者であるＸ（以下「Ｘ」という。
      ）が，昭和３３年１０月，原告和幸商事を設立して川崎駅ビル内に「とんかつ和幸川崎本店」を第１号店として開店したのを皮切りに，平成２２年１月１日現在で合計２７２店舗の豚カツ料理店等を営んでおり，うち１４９店舗において原告商標を使用している。
      〔甲５，１８，弁論の全趣旨〕(3)被告の行為ア被告は，平成２０年９月１１日から平成２２年７月１４日までの間，東京都葛飾区＜以下略＞において，「和幸食堂」との名称でレストラン及び売店を営業した（以下「本件店舗」という。
      ）。
      イ被告は，本件店舗において飲食物の提供を行うに当たり，①その店舗看板，店舗外装，店舗備付けのブラックボード及び本件店舗の存する商業施設（ユアエルム）の外看板において，それぞれ別紙被告標章目録２記載の標章（以下「被告標章２」という。
      ）及び同３記載の標章（以下「被告標章３」という。
      ）を使用し，②インターネット上の被告ウェブサイトにおいて，別紙被告標章目録１記載の標章（以下「被告標章１」といい，被告標章１ないし３を併せて「被告各標章」という。
      ）及び被告標章２を使用し，③本件店舗内で使用するメニュー表において，被告標章２を使用した（以下，上記①ないし③の使用を「本件使用」という。
      ）。
      (4)指定役務の同一被告の本件店舗における役務（飲食物の提供）は，原告商標権の指定役3務である「とんかつ料理を主とする飲食物の提供」を含むものであるから，両役務は同一又は類似する。
      (5)被告標章１について被告は，被告標章１につき，平成１９年５月２８日に商標登録出願をし，第４３類「飲食物の提供」を指定役務として，平成２０年４月１８日に設定登録を受けた（登録番号第５１２９３９５号）。
      これに対し，原告らは，同年１０月３０日，特許庁に対し，上記商標登録無効審判（無効２００８－８９０１０６号。
      甲２９）を請求し，特許庁は，平成２１年１０月１５日，上記商標登録を無効とする旨の審決をした。
      被告は，同年１１月２５日，知的財産高等裁判所に対し，上記無効審決取消訴訟（同裁判所平成２１年（行ケ）第１０３８０号事件）を提起したが，同裁判所は，平成２２年５月１２日，請求棄却の判決をした。
      被告は，上記判決に対し，最高裁判所に上告受理の申立てを行ったが，最高裁判所は，同年９月１７日付けで上告不受理決定をし，これにより上記無効審決が確定した。
      〔甲１１，２９，３０，３３，弁論の全趣旨〕(6)名称使用禁止等請求訴訟の提起及び訴訟上の和解の成立原告和幸商事は，平成４年１２月３日，被告に対し，「とんかつ和幸」，「和幸」の名称の使用禁止，謝罪広告及び損害賠償等を求める訴えを当庁に提起した（当庁平成４年（ワ）第２１４４５号事件）。
      同訴訟において，平成６年９月２０日，下記内容の和解（以下「本件和解」という。
      ）が成立した（甲２０）。
    </主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
