<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成24(わ)189等</事件番号>
      <事件名>窃盗被告事件</事件名>
      <裁判年月日>平成25年02月22日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>高知地方裁判所</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20130422102422.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=83203&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      1」場車駐件本「下以（場車駐側東号ｏ番ｎ目丁ｍ町ｌ市知高，日９１月４年４２成平が人告被，は旨要の実事訴公の載記状訴起け付日９１月６年４２成平等解弁の人告被び及旨要の実事訴公１第】由理の罪無部一【）略省（】用適の令法【）略省（】科前犯累【）略省（】目標の拠証【。
      るあでのもたし取窃を）当相円０００４約価時（個１布財の中在点２等ドーカュシッャキび及円３３５４金現の有所Ｕ，らか内車動自の中車駐に場車駐同，が人告被，中るすをり張見がＳ，き赴で両車転運人同に共とＳに近付場車駐ｋの号ｊ番ｉ目丁ｈ町ｇ市国南県知高，ろこ日１月２年同２第たし取窃を）当相円０００１約価時（個１布財の中在点５等証許免転運び及円００５８約金現の有所Ｔ，らか内車動自の中車駐に場車駐同，が人告被，き赴で両車転運人同に共とＳに近付場車駐側東ｆの号ｅ番ｄ目丁ｃｂ町ａ市美香県知高，ろこ日１３月１年４２成平１第上の謀共とＳ人告被相の前離分，は人告被】実事きべるなと罪【由理。
      罪無は人告被，はていつに点の盗窃る係に実事訴公の載記状訴起け付日９１月６年４２成平，中実事訴公件本。
      るす入算に刑のそを日０５１中数日留勾決未。
      るす処に月６年１役懲を人告被文主所判裁方地知高告宣日２２月２年５２成平件事告被盗窃号８８２第，号７３２第，号９８１第）わ（年４２成平2ていつに認推のらか等像映のラメカ犯防の近付場車駐件本)1(。
      るす討検，かいなきで定特を刻時行犯，らか拠証な的観客，ずま，でこそ。
      るす響影くき大に無有の地余るす在介が人犯の外以人告被，は）刻時生発害被（刻時行犯，ろことるいてっ至にるす持所をラメカルタジデ件本はにろこ分７５時９後午の日当生発害被は人告被，りおとの記前ていつに）刻時生発害被（刻時行犯２。
      たれさ見発がラメカルタジデ件本，らか）のもるす有所が手相際交の時当の人告被（両車用使の人告被，日同，がたれさ捕逮に日８月５年同ていつに件事疑被盗窃件別，は人告被。
      たし影撮を下足のら自てい用をラメカルタジデ件本，にろこ刻時同，り至にるす持所をラメカルタジデ件本，はにろこ分７５時９後午日同もとく遅，は人告被)2(。
      たいてっなくながラメカルタジデ件本たいてれか置に間の席手助と席転運，りおてれら割がスラガアド側席手助の両車害被，ろことたっ戻に場車駐件本ろこ分５４時１１後午日同，し車駐を両車害被に場車駐件本るあで場車駐用専員業従の先務勤，ろこ分５４時零後午日９１月４，は者害被)1(。
      るれらめ認が実事の次，てしと実事るなと提前の件本，ばれよに述供判公の人告被び及３４，６３，５３，４３，３１，６，４，３甲１）。
      す指れぞれそを号番の上ドーカ係関等拠証求請人護弁同は号番弁，を号番の上ドーカ係関等拠証求請官察検の中録記は号番乙・甲，たま。
      す指を日月該当の年４２成平は載記のみの日月，下以（断判の所判裁当２第。
      るす張主旨るあで罪無くなはで人犯は人告被，も人護弁，べ述旨いないでん盗は分自，でのもたけ受り譲らか）。
      ういと」Ａ「下以（人知いなえ言の前名に夜の日９１月４年４２成平，はラメカルタジデ件本，は人告被，し対にれこ。
      るあでのもういとたし取窃を）。
      ういと」ラメカルタジデ件本「下以（台１ラメカルタジデの理管）。
      ういと」者害被「下以（Ｖ，らか内）。
      ういと」両車害被「下以（車動自の中車駐に所同，ていおに）。
      ういと3カルタジデ件本が車動自たれさ画録にラメカ犯防，もそもそ，とるすらかとこいなえいはとるあでみの民住近付がのる通で車動自を道脇，てっあで場車駐用専員業従の設施業商型大が体自場車駐件本，）。
      るあで能可分十はとこぶ及に行犯てっ行に場車駐件本で等歩徒にずら通を道脇が人犯，りあでみのラメカルタジデ件本な易容がび運ち持，は品害被，おな。
      述供のＷ人証（とこる得りあもトールの外以道脇ばれあで車転自や歩徒，）０２１甲（ののもるれらえ考とるなにとこる通を道脇はに合場く行で車動自に場車駐件本，とこい難し定断は上像画もとるあで一同がと車動自たきて出らか道脇に後分７約，と車動自同，りおてし行進に置位いなきで認確はで上面画，後たっ入に道脇，は車動自るいてれさ画録にラメカ犯防，はらか点観ういと定特の刻時行犯，てしそ。
      ）。
      いなきではとこるす定特と両車用使人告被，れらめ認とる上に数当相も数台録登両車の種車同るけおに市知高，ばれよに４弁，５１甲，もてしとた得し定特を色や種車に仮（るあで難困はとこるす定特とるあで両車用使人告被が車動自該当，らか体自像映のそ，りあで明鮮不りなかは像映のそ，）４１甲（ののもるいてれさ画録が子様るくて出が車動自らか道脇に後分７約のそ，や子様くいてっ入に道脇が車動自に時日の張主官察検，はにラメカ犯防該当，らがなしかしイ。
      るげ挙をとこるいてし述供旨いなれしもかたっ通を道脇で両車用使のそ，ていおに階段査捜，が人告被)c(，とこたっかないが者るいてし用使を車動自の色系同，種車同と両車用使人告被，時当，はに中の民住の近付場車駐件本)b(，とこたいてれさ画録が子様るくて出らか道脇に後分７約，り入に）。
      ういと」道脇「に単，下以（道脇く続に場車駐件本が車動自の色系同，種車同と両車用使人告被，ろこ刻時同，はにラメカ犯防の近付場現件本)a(，てしと拠根のそ，し張主旨だん及に行犯き行に場車駐件本で両車用使人告被記前，ろこ分４４時９後午日９１月４，が人告被，は官察検ア4午日同)c(，間分０１らか分０４時５後午日同)b(，間分０１らか分０１時４後午日９１月４)a(，は量雨のそ，たま。
      ）。
      く除を間のでまろこ分０５時２後午日同らかろこ分０４時２後午日９１月４，しだた（るいてれさ測観が雨降，間のでまろこ分０１時零前午日０２翌らかろこ分０５時１１後午日同び及間のでまろこ分０４時８後午日同らかろこ分０１時２後午日９１月４，はていおに）。
      ういと」点地測観「下以。
      」知高「名点地（場露ｑ台象気方地知高るあに置位たれ離ルトーメロキ１約でん挟を川ｐらか場車駐件本，てしそ。
      ）６，５号番真写（るれらめ認とのもたっあが雨降で近付場車駐件本，りおてい付が滴水に的面全にどなフールアド，スラガアド，体車は両車害被の後覚発害被，ばれよに）９甲（書告報影撮真写イ。
      るす張主旨るきで認推とるあで降以分０４時８後午日９１月４もとく早ちわなす，後だんやが雨は刻時行犯，らかとこたっかなが跡痕たい乾が体液や跡痕たれ濡な著顕に内車，際たし分見を両車害被が官察警にろこ時零前午日０２翌，ずらわかかもにたいてっ降が雨でまろこ分０４時８後午日同らかろこ分０１時２後午日９１月４，はで近付場車駐件本，は官察検アていつに認推のらか況状の部内両車害被び及況状雨降の日９１月４)2(。
      いなきではとこるす定特を刻時行犯てっよにれこ，ずぎすにつ持を味意の度程ういといなし盾矛もてし定仮とだん盗をラメカルタジデ件本が人告被にろこ刻時たれさ画録，てっあで両車用使人告被が車動自たれさ画録，は像映のラメカ犯防，局結エ。
      いなはでのもるけ付裏ら何をとこるあで両車用使人告被が車動自たれさ画録にラメカ犯防，）１１乙（りあでから明はとこるあで旨趣ういと」いないてえ覚「か否かたっ通を道脇，ばれすらか脈文の後前のそ，は述供の階段査捜の人告被るす摘指が官察検，にらさウ。
      るあで弱薄も拠根るすとるあでのもたれさ画録が子様の後前行犯のそ，つか，りあで両車用使の人犯盗窃のラメ5た出が話ういとたっかないてれ濡が内車に後分見，いならか分はかうどかのたいてっ降が雨に時行犯，くなは識意ういとたし分見を内車らか点観ういと定特の刻時行犯もそもそ，はＸ，とこたいてれら限当相はスーペスる得し認確をかうどかるいてれ濡てしどなる触で手がＷ，りおてし乱散がスラガアドたれ割はに上トーシ席手助，時当分見，がるれわがかうはとこたし目着に点ういとか否かるあが跡痕たれ濡に内車がＷ，てじ通を分見，ばれすらか）Ｗ人証，４１甲（とこるいてしクッェチを像映のラメカ犯防で提前のといないてっ降は雨は降以時８後午日９１月４もとくな少，ていづ基に果結み込き聞ので近付場車駐件本，後分見両車害被，がＷ，にらさエ。
      いなきで認推はに然当もとこるあで一同がき向風の場車駐件本と点地測観，たま。
      ）。
      るいてれさ測観が雨降はで点地測観，がるいてべ述旨たっかないてっ降は雨，に時たし場臨，はＸび及Ｗ官察警たし場臨に近付場車駐件本に後前時零前午日０２月４，に現（る得りあ分十もとこういとたっかなが雨降はで近付場車駐件本，もてっあで帯間時たれさ測観が雨降ていおに点地測観，とるすらかとこたっかなた満に量定規が量雨降ていおに帯間時の分部大，ていてれ離ルトーメロキ１約はと場車駐件本と点地測観りおとの記前。
      るれらえ考とるよもに響影の等き向風や量雨降の後たれら割がスラガアド，はかうどかる残が跡痕たれ濡に内車，に合場たっ降が雨で態状たれら割がスラガアド，がるあでのもるすと提前をとこういとだずはる残が跡痕たれ濡に内車，ばれけなで行犯の後だんやが雨，は張主記前の官察検，りおてれら割に的面全ぼほはスラガアド側席手助の両車害被ウ。
      ）２弁，０８，９７，２１甲（るあで量の度程いなきで測計，ずせ達に）ルトーメリミ５．０（量定規もれずい，は外以るいてれさ測観が雨降のルトーメリミ５．０約れぞれそに帯間時各の間分０１らか分０１時７後午日同)e(，間分０１らか分０４時６後午日同)d(，間分０１らか分０１時６後6。
      るす討検ていつに無有の情事の他す示をとこるあで人犯が人告被，てれ離を解弁の人告被，ずま，でこそ。
      いなは力認推い強どほるきで定否にち直を性能可たしどなす渡り譲に人告被，み盗をラメカルタジデ件本が者三第の外以人告被，がるせわ疑く強をとこるあで人犯が人告被，体自とこたいてし持所をラメカルタジデ件本が人告被，ばれすらか隔間のそ。
      るなにとこたいてし持所をラメカルタジデ件本に後間時９約で大最らか生発害被，は人告被，ばれよに上以ていつに情事るけ付裏を性人犯の人告被３。
      る得し定特みので度限ういと間のでまろこ分７５時９後午日同らかろこ分５４時零後午日同，らか実事たいてし持所をラメカルタジデ件本はにろこ分７５時９後午日９１月４もとく遅が人告被，え加に等述供の者害被や届害被，はていつに刻時行犯，局結。
      いなきではとこるす認推を刻時行犯らか況状の部内両車害被び及況状雨降や像映のラメカ犯防，りおとの記前)3(。
      いな得をるざわいと方見な的意恣はのるすと行犯の降以分０４時８後午日同，てっあでずはるなと降以分０２時７後午日同は刻時行犯，もてしと提前を張主の官察検，らかるあでのいないてれさ測観かし雨降の満未量定規も間のでまろこ分０４時８後午日同らかろこ分０２時７後午日９１月４，ばれあでのるえ考にうよのそ，がるす張主とたっかなはで量雨降のどほる残が跡痕に内車，くなかし雨降の満未量定規はていつに雨降の後前時零前午日０２月４，つつしに提前を況状雨降るけおに点地測観，は官察検，おな。
      るあで難困はのるす定特を刻時行犯らか況状の内車や況状雨降，局結オ。
      るあが地余の問疑もに提前ういとたっかないてれ濡が内車に時分見，とるすらかどなとこいないてれさが影撮真写にのる得し化拠証をれこに易容でとこるす影撮を真写のそ，ばれあでのたいてし視重をとこういといなが跡痕たれ濡に側内のアド側席手助，とこるいてし述供旨るあでのもたし話で旨趣るめ慰を者害被はれそ，がたっあはとこ7しとるいでん及に行犯種同に的習常が人告被，くなはでのもな的徴特てて立り取は様態行犯ういとむ盗を物るあに内車，上たっ割てい用を具道のから何をスラガアド，しかし。
      るす摘指てしと実事接間るけ付裏を性人犯の人告被をとこるあで通共と合場のラメカルタジデ件本が口手，上るいてし述供旨だん及に行犯種同の数多もにかほの件２示判だん及とＳが人告被，は官察検ていつに点ういとるいでん及に行犯種同に他が人告被)3(。
      いなぎすにつ持を味意の度程ういといなし盾矛もてしとだのもたし着付が片破のそに際たっ割をスラガアドの両車害被件本，てっあで人犯が人告被，は片スラガたし着付の記前，局結。
      いなきで定否も性能可たし着付に際の行犯のしら荒上車の他のいらく件０６らか件０５るべ述とたっ行にでまれこが人告被，もてしとるあで片破のスラガアドの車動自，に仮，）９２しいな３２，０２甲（上いなきで定断はとるあで片破のスラガアドの車動自がれこ，がるれらめ認がとこたいてし着付が片スラガ灰石ダーソの量微，はに靴や袋手の人告被たれさ見発らか両車用使人告被に日８月５ていつに物着付の靴，袋手の人告被)2(。
      いなはでのもるけ付裏を性人犯の人告被に的極積，でけだういといなし盾矛もてしとるあで人犯が人告被もでまくあはれこ，がるえいとたっあは会機の行犯に人告被，とるすうそ。
      ）。
      いなは拠証な的観客る得し定特を所場居の人告被るけおに刻時同，がるいてし張主てしと実事接間るけ付礎基を性人犯を実事ういとたし影撮を真写の下足記前が人告被で近付町ｒ市知高，にろこ分７５時９後午日同，に提前を述供人告被，は官察検，おな。
      ８３，８１甲（いなはでから明は動行のでまるす流合とら手相際交に明未日０２翌，後のそ，がるいてしりきっは的較比は動行のでま点時たっ送に先務勤を人同にろこ刻時同，りおてしご過にもとと手相際交の時当はでまろこ分５４時７後午日同らかろこ昼の日９１月４，は人告被ていつにイバリアの人告被)1(8味意てめ初てね重を定仮たっいと」ばれすとだ両車用使の人犯がのたっ写にラメカ犯防「，」ばれすとるあで片スラガの車動自が物着付「，はに中のそ，りまどとにつ持を味意の度程ういといなし盾矛もてしとるあで人犯が人告被もれずい，は情事の他のそ，ののもるせさ認推く強をとこるあで人犯が人告被は実事ういとたっ至にるす持所をラメカルタジデ件本に内以間時９約もで大最らか生発害被が人告被，しかし。
      たきてし討検をかるきで認推とるあで人犯が人告被らか情事の外以れそ，てれ離はと解弁の人告被，でまここ括小)5(。
      いなで当相はのるす慮考に益利不に人告被を像映のラメカ犯防，てった当に討検の性人犯，もで味意のそ。
      るあでのもきべう負が関機査捜は益利不のそ，らかるあでのいなきでがとこるす認確を無有の車動自な審不の帯間時の前りよ時８後午，果結たっかなし認確かし像映の降以時８後午てっよに断判の関機査捜。
      るれらけ付置位てしと拠証な要重てめ極上御防の人告被，ずらまどとに題問の上証立の官察検，は像映のラメカ犯防，ばれす在存が像映の車動自な審不なうよの記上，がるあはでのもな的象抽もでまく飽，は性能可なうよのこ。
      るなにとこるあも性能可るいてっ映が車動自な審不の別るな異にから明はと両車用使人告被，に中像映の帯間時の前もりよ時８後午，ばれすとだん及に行犯，き行に場車駐件本てっ通を道脇で車動自が人犯に仮，）。
      たべ述に既はとこいなきで定否を性能可るあで行犯の前りよ時８後午，もてっよに張主の官察検たえま踏を況状雨降，おな（りあでのる得し定特で度限ういと間のでまろこ分７５時９後午日同らかろこ分５４時零後午日同は刻時行犯りおとの記前，がいないてし認確かし像映の降以時８後午日９１月４はＷ，点のこ。
      るあでりおとの)1(２記前はとこいなた持かし味意の度程ういといなし盾矛もてしとるあで人犯が人告被，ていつに像映のラメカ犯防ていつに像映のラメカ犯防)4(。
      いなきではとこるす認推とだん盗をラメカルタジデ件本が人告被，もて9話電帯携や末端トッレブタ，はに袋げ提手たっ取け受らかＡ。
      う思とたっだろこ時０１後午，がいならか分はに確正は間時たっ取け受。
      う思とたし渡をいらく円０００３らか円０００２にＡは分自，でのたきてし渡を袋げ提手び及スーケ竿り釣，竿り釣，てきてっやへ所同で車動自がＡ，後のそ。
      たっ行に上路の横の場車駐の前のろことたっなに緒一がｓアトススンエニビンコとドンタスンリソガ，るあがとこたっらもを物らかＡ前以，れわ言と」い来らかるやたま「，りあが絡連らかＡ，ろことたいてし行走を部心中市知高てっ乗に車の人友，し流合てけ受を絡連らか人友，後たっ送で両車用使人告被に先務勤を手相際交の時当，ろこ前時８後午日９１月４イ。
      たっなにうよるす却売をれこ，いらもてっ売を物てし渡を円千数にＡは後のそ，がたっらもを物でだた，初当はらかＡ。
      たっなにうよるす出捻を費活生てし却売で等プッョシルクイサリを等竿り釣たっらもらかＡ，らかとこたいてっ困に費活生は人告被。
      たっらもを物らかＡ，いらく回７にでま今，りなにうようらもを等ルーリや竿り釣らかＡ，後のそ，がたきて出に内市知高らか市水清佐土県知高るあの家実，ろこ月１は人告被。
      たっ合り知で所務刑に際たし役服に去過，はとＡア。
      るあでりおとの次は要概の述供判公の人告被るす関に緯経手入)1(。
      るす討検ていつに性偽虚の述供人告被るす関に等緯経手入，下以，でこそ。
      るきでがとこる見と情事一るす認推と人犯を人告被てっもをれそ，はに合場なから明がとこるいてしを明説の偽虚に更殊ていつに緯経手入が人告被。
      るあで常通がのるきで明説に的理合を緯経手入のそが身自人告被，ばれあでのういとたっ至にるす持所をラメカルタジデ件本で法方の外以盗窃が人告被ていつに性偽虚の述供人告被４。
      いなえい底到はと）るあで難困てめ極が明説もとくな少，はいるあ（いなきでがとこるす明説に的理合ばらなたしといなで人犯が人告被，もてし合総をられこ，とるすうそ。
      るあものもつ持を01わなす。
      ）。
      るれらめ認とるあで一同も所場受譲るべ述で廷判公が人告被，し指を所場の一同ぼほは」ｓアトススンエニビンコの町ｒ「と」場車駐のｕ店食飲るあに町ｔ「記前，ばれよに述供判公の人告被び及１弁，おな。
      １１，０１，８，４乙（るいてべ述と」所場るあがｖ局薬にく近ていていつっくがドンタスンリソガとｓアトススンエニビンコの町ｒ「ていつに所場たっらも，し持維を述供の旨たっらもらかＡをラメカルタジデ件本も中間期留勾のそ，がたれさ留勾捕逮りよに実事疑被盗窃のラメカルタジデ件本，りなと放釈で留保分処はていつに実事疑被件別記前，後のそ。
      ）６，３乙（るいてべ述旨るあがとこたっらもを末端トッレブタや竿り釣らかＡもで場車駐の」ｕ店食飲「るあに町ｔ市知高，りおてめ始し述供旨たしりたっ買りたっらもを等竿り釣らかＡ，はに中間期留勾る係に実事疑被盗窃の等竿り釣件別るす行先に件本，は人告被)ｱ(ていつに述供るす関に況状たけ受り譲をラメカルタジデ件本らかＡア。
      るす討検に的体具，下以。
      いなきで定否はとこるあが機動の述供偽虚，りあもとこた出に度態るすとうよし減軽を責刑の己自に現，どなるべ述とみの件２はで階段査捜ていつにしら荒上車だん及にでまれこ，は人告被，しかし。
      るあはで的定限は益利るれら得に合場たっなと罪無ていつに盗窃のラメカルタジデ件本，てっあで況状いなれ免は役服，上以るれま込見がとこるなと罪有ていつに盗窃の件２たっ行とＳの示判，りあが科前犯累はに人告被)2(。
      う思といなくらそおはとこたっらもを器機ルタジデに外以日９１月４，てめ含も等末端トッレブタ，りあで憶記ういとけだ日９１月４，はのたっらもをラメカルタジデ，しかし。
      るあが憶記たっらもをグッバフルゴ，りあもとこうらもを物の外以竿り釣，がたいてっらもを竿り釣に主はらかＡウ。
      う思にうよたし影撮を下足の分自で場のそ。
      るあで台１のちうのそ，はラメカルタジデ件本。
      う思にうよたいてっ入台三，二がラメカルタジデ，かほの11こど，れそおをとこるれさ定特をＡ，も点たっかなべ述はで階段査捜ていつに動行の日９１月４や遷変のられこ，がるれら見が遷変ていつに点たっいと）。
      たべ述旨たし絡連らか人告被はで階段査捜（かのたしを絡連らからちどの人告被とＡに日９１月４，）。
      たべ述と回５はで階段査捜（数回たっらもを物らかＡにでまれこ，や）。
      たべ述とらかろこ月４はで階段査捜（期時ため始いらもを物らかＡ，は述供の人告被，たま)ｳ(。
      いなきではとこるず断とのもな理合不にち直を述供の人告被の旨いなせ話てく怖がＡ，きでもとこるす解理とれ表の感戒警い強るす対にとこるれさ定特をＡ，はどなとこたしと」いなえ言「もえさていつに項事たべ述はで判公回５第や階段査捜，どなとこるいてしを金ミヤるゆわいがＡ，齢年のそよおおや別性のＡ，ていおに判公回２第，）述供るけおに判公回５第の人告被（とこた出に度態るす否拒を述供に際たれさ長延が間期留勾で由理ういと」了未べ調取人係関「，)９乙(りたし示を感反てし対にのたし問質くこつしをとこういとかのな誰はＡが官察検，ていおに階段査捜，がるあはで由理な的象抽は体自れそ。
      るいてべ述てし貫一らか階段査捜を旨るあがれそおるれらえ加を害危に者の囲周や分自ばせ話をとこのＡ，てっあで在存い怖てっとに人告被がＡ，てしと由理いなきで述供に細詳をとこのＡ，は人告被，しかし。
      いなきで定否は性能可るいてし述供てしどなるげ上り作を者三第の空架にめたるす減軽を責刑の己自が人告被，で的象抽は像物人のＡるべ述が人告被，りよとも。
      いないてしにから明もで廷判公当，はていつに項事る得し定特をＡ，等前名のＡ，たま。
      たっ至にるす述供とどなたいてしブイラドと人友てめ初ていおに廷判公当，し始終に述供ういとどな」いないてえ覚「はで階段査捜はていつに等過経動行の日９１月４，は人告被，方他)ｲ(。
      るいてし貫一ぼほらか階段査捜は述供の人告被のていつに所場のそび及とこたけ受り譲らかＡをラメカルタジデ件本，ち21含を品害被盗窃，に間の日５月５らか日５２月４，は人告被，にらさ)ｵ(。
      い難いいはでまとるあで偽虚が解弁の旨たけ受り譲らかＡをラメカルタジデ件本でみのれそ，もてしとるな異と実事が述供の人告被，ていつに期時手入の器機ルタジデの部一，とるすうそ。
      いなはでのもな的定断も述供るす関に期時手入の器機ルタジデ，べ述旨いないてし憶記はに確明をかのたっらもを何度都のそ，や時日な的体具の回７たっらもを物らかＡ，は人告被，上のそ。
      いなはでけわるあが拠根な確明どほるきで定断とたいてし持所が人告被らか前りよ日９１月４，はていつに物の他のそ，りあで度程ういとるあで一同とのもたれさ収押くらそおがのもるいでん込り映にスラガトンロフの車動自もれこ，でみのｄｏＰiの色白はのるあがけ付裏な的観客のどな真写，たま。
      い難いいはとるあで確正が期時るべ述のそもしず必，どな）。
      るれら見とたっ行に水清佐土もに日６１月３，はらか述供の人告被び及ルーメの番７７２の頁るあと」９１／９「に部下の４１１甲（るれわがかうがとこるあが会機たっ行に水清佐土もに外以るす述供が手相際交，がるいてしに基を等期時たっ行に水清佐土にもとと人告被，は述供の手相際交，しかし。
      ）８１１甲（るいてし述供旨たいてし持所が人告被らか前もりよ日９１月４，ていつに部一の器機ルタジデられこ，は手相際交の時当の人告被，し対にれこ。
      たべ述旨う思といなくらそおはとこたっらもを器機ルタジデに外以日同，でのもたっらもらかＡに日９１月４，ていつに）１８，９３甲（等器機ルタジデやラメカルタジデの数複たれさ収押に際たれさ捕逮に日８月５が人告被，はで判公回０１第，べ述てめ初を旨う思といなはとこたっらもに外以日９１月４をラメカルタジデび及とこたっらもを袋げ提手たっ入が器機ルタジデむ含をラメカルタジデ件本，に緒一と竿り釣，ていおに判公回５第，は人告被，に次)ｴ(。
      いなはでいなきでもとこる見と果結たねかし断判かのいよてし話でま31ぐ稼を費活生らかろこ月３，らがなしといなえ言りきっはかうどかのな件事たっやが分自はていつに盗窃の等竿り釣るあで実事疑被，で点時の後直捕逮ので件別記前，は人告被，ろしむ。
      いなは拠証る得し定認に確的をとこるあがとこだん盗を物の外以布財が人告被でしら荒上車，もとくな少，がるえ思もに述供いよの合都に人告被もにかい，は述供のこ。
      るす述供旨いなは由理む盗てし冒を険危てえあをラメカルタジデうろあでいならなはに額金たし大もてし却売，したいてし有所をラメカルタジデの分自，時当日９１月４，上たべ述旨う思といなはとこだん盗を物の外以布財にでまれこ，でのたっだ的目が金おもそもそ，でのもだん盗を布財たっあに内車もれずいはられそ，がだん及に行犯のしら荒上車のいらく件０６らか件０５にでまれこ，は人告被)ｱ(ていつに述供るす関に機動む盗をラメカルタジデ件本イ。
      るきでもとこる見とのもるせわがかうを在存の者三第たし渡り譲に人告被でん盗を等竿り釣，は況状なうよのこ。
      ）。
      ）ルーメの番５９２らか番３９２頁の記前の４１１甲（るいてし信送に手相際交をルーメの旨く行にいらもを具道り釣に家の人友，に明未日８１月３，は人告被，おな。
      るあは感な然自不とすら照に容内のルーメのと手相際交の時当，がだ能可もとこぶ及に行犯，後たっ戻に市知高が人告被。
      るあで害被る係に実事疑被の件別記前（るあものもたっ遭に害被で内市知高に間の朝日７１翌らか夜の日６１月３るれら見とたっ行へ水清佐土が人告被りおとの記前，もかし，りあく多ものもるいてし過経が数日当相にでまるす却売が人告被らか生発害被，どなのもたれま盗にろこ旬上月４しいな月３，がるれら見とだん及に行犯で的目却売，は人犯盗窃の等竿り釣られこ，たま。
      ）７１１，６１１甲（るあものもたれま盗で）しら荒庫倉（様態るな異はとしら荒上車はに中の品害被盗窃，がるいてし却売にプッョシルクイサリで義名の手相際交を等竿り釣の量大む41。
      る得し解理もとるあでけだたいてっ持は後のそ，がたし用使はてけかに日翌らか日当，めたたっらもに緒一と等竿り釣またまたらかＡは人告被，ていつに況状用使のラメカルタジデ件本の記前，上るなにとこるあがてあの人受譲ういと人告被，はてっとにＡ，ばれすとだ人犯がＡ，方他。
      いなも跡形たしとうよし却売をラメカルタジデ件本が人告被，たま。
      い難いいにち直はとだん盗にめたるす用使ら自が人告被，てっあでのいなが跡形たし用使をラメカルタジデ件本は降以れそ，でみのたし影撮を真写の枚数てけかに日０２月同らか日９１月４てい用をラメカルタジデ件本，は人告被，ろしむ。
      いなも拠証な的観客るけ付裏をれそ，しいなはでから明は期時のそ，）０３甲（がるべ述旨るあがとこたし壊をラメカルタジデるす有所のそが人告被，は人知の人告被，点のこ。
      るきでがとこるえ考とだん及に行犯で機動のどなめたる得を益利てし却売に人他はいるあ，めたるす用使ら自は人犯，ばれすとたっあで態状る得し識認とだ品物の他のそラメカルタジデがれこ，）。
      いなはでから明は状形のそ，ずらおてれさ見発はスーケ，しだた。
      １３甲（がたいてっ入にスーケの製皮合，時当害被，はラメカルタジデ件本。
      るれらえ考とのもだん及に行犯てっ狙をれこで上たし認確をのるいてれか置がラメカルタジデ件本に間の席手助と席転運，は人犯，らかどな）４３，４，３甲（とこたいてれさ残ままのそもグッバフルゴたいてれま積にクンラト，くなは跡形たれさ色物に内車，はてい除を点たれま盗がラメカルタジデ件本，つか，りあでみの両車害被はのたっ遭に害被，ちうの車動自の数複たれさ車駐に場車駐件本，とるす察推ていつに機動の人犯盗窃のラメカルタジデ件本，てえま踏を述供記上の人告被)ｲ(。
      いないてべ述はとるあがとこだん盗を物の外以布財でしら荒上車も後のそ，）２乙（しを述供な益利不にら自旨るいてっやも度何を」とこむ盗を布財のり入金現「にめた51人告被，上のそ。
      るいてし貫一ね概らか階段査捜は格骨のそ，ののもるあは点るれら見とるな異と実事，や遷変部一，は述供の人告被，りおとの上以)3(。
      いなら至はにるす斥排を述供の人告被，くなでから明は歴履信着，上拠証，）。
      るあで然自が方ういとるれ入を絡連に人告被らかＡ，ばれす定想を面場ういとる譲に人告被を品物たし手入りよに法方のから何がＡ，がるいてしを述供るな異とれこはで階段査捜（りおてし述供旨たけ受を絡連らかＡ，日当，は人告被，がるす摘指をとこいなが歴履信発るせわがかうをとこたけかを話電へＡ，に等話電帯携の用使人告被，は官察検，他のそウ。
      たっかなさ促を証立るな更の等届害被，え考といなら至はにるす劾弾を述供人告被はで況状の度程のそ，は所判裁当，がたし明釈旨るいてれ取が認確のとこるあで品害被盗窃は部一，ていつに器機ルタジデの他記上，ていおに廷判公当，は官察検，おな。
      いなきではとこういとるあが機動む盗をラメカルタジデ件本に人告被，かとだん盗が人告被をられこ，でみのういとたいてし持所に単，くかもとばらな確明がとこるあでのもだん盗が人告被もで部一ちうのられこ，てっあでのるいてし解弁旨たけ受り譲らかＡもていつに器機ルタジデの他は人告被，しかし。
      るす張主旨るれらけ付裏が機動む盗をラメカルタジデ件本，らかとこたいてし持所数複を器機ルタジデいなきで明説に的理合ていつに緯経手入もに外以ラメカルタジデ件本が人告被，は官察検，し対に上以)ｴ(。
      るあで点ういとるあに況状る得し明説をとこいなが機動む盗をラメカルタジデ件本に人告被，ずせ盾矛と述供の人告被が況状用使のラメカルタジデ件本や況状の両車害被，はのな要重。
      いならなはにとこるす劾弾を述供人告被，りたけ付裏を性人犯の人告被，でけだいなし盾矛もてっあで人犯が人告被，もてしとだうそ，がいなきで定否も性能可ういとたしい違勘と布財をれこが人犯，上以いなでから明が状形のスーケ，おな)ｳ(61。
      るあで当相がのるす処に刑の文主を人告被，もてし慮考分十を等とこるいてし示を度態の省反てべ述も在存の行犯種同いないてれさ挙検，め認を実事各が人告被，とるすうそ。
      いしだ甚は麻鈍の識意範規のそ，りあでのもだん及に行犯各示判に易安でり余月か９後放釈仮の刑前，らがなし有を犯３科前役服む含を科前犯累，は人告被。
      るいてした果を割役な要重てし較比とＳるまどとにたしを等り張見，りたし転運を車動自でま場現行犯，りあで人告被もれずいはのだん盗を布財らか内車，り割をスラガアドの両車害被る係に行犯各示判。
      るあでのもな質悪で胆大ういとむ盗を布財の内車てっ割でーマンハや石をスラガアドのそ，上たし色物を車動自たれか置が布財，夜深，は様態のそ，りあで環一のしら荒上車だん及に的習常に共とＳるあで者犯共が人告被，は行犯各示判】由理の刑量【。
      るすをし渡言の罪無し対に人告被りよに条６３３法訟訴事刑，らかるなにとこいなが明証の罪犯はていつに実事訴公の載記状訴起け付日９１月６年４２成平，てっがたし。
      いなえいはと）るあで難困てめ極が明説もとくな少，はいるあ（いなきでがとこるす明説に的理合ばらなたしといなで人犯が人告被，ていおに件本，もてし合総を況状述供の人告被たし討検で４記前や情事たし討検で３記前，え加に帯間時たいてし持所をラメカルタジデ件本が人告被論結５。
      いなきで定断はとるあで偽虚が述供人告被の旨たけ受り譲をラメカルタジデ件本らかＡ，はらか係関拠証の件本，局結。
      る得し解理もとう沿に解弁の人告被のとたし手入らかＡ，はどなとこるあものもいくにし明説はに確明を機動るすとだん盗てえあが人告被，にうよのラメカルタジデ件本，つか，りあに状現いながのもるきで定断とだん盗が人告被に中のられこ，にのるいてし持所くなとこるす却売は器機ルタジデの数複で方一るす却売を等竿り釣の量大るあで品害被盗窃が治治治治弘弘弘弘橋橋橋橋71大大大大官判裁部事刑所判裁方地知高日５２月２年５２成平）年３役懲刑求。
    席出各恵佳上宮人護弁選国にび並晴昌池菊官察検（</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
