<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成23(ワ)465</事件番号>
      <事件名>雇用関係存在確認等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成25年02月26日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>高知地方裁判所</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20130419085836.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=83200&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      とのもたし用濫を利権のそ，ずれらめ認とるあで当相上念通会社，き欠を由理な的理合に的観客，ていつにとこたっかなし新更を)。
      ういと」約契用雇件本「下以(約契用雇の間のと告原と)。
      ういと」業事便郵「下以(社会式株業事便郵の前併合収吸，し対に告被，が告原，は件本案事要概の案事１２第旨同でま項４第らか項１第文主求請由理び及実１第事。
      るき５。
      るすと担負の告被，は用費訟訴６でがとこるす行執に仮，り限にでま項４第らか項２第，は決判のこ。
      え払支れぞれそ，を員金るよに合割のトンセーパ６年でまみ済払支らか日翌の日期払支各るす対にれこび及円０００９万１１，り限日０３月６年毎，を員金るよに合割のトンセーパ６年でまみ済払支らか日翌の日期払支各るす対にれこび及円４４７０万２１，り限日０１月２１年毎，でま日の定確決判本らか日１月２１年３２成平，し対に告原，は告被４。
      え払支を員金るよに合割のトンセーパ６年でまみ済払支らか日翌の日期払支各るす対にれこび及円１６８３万３２月か１，り限日４２月毎２。
      え払支を円５０３８万８２１，し対に告原，は告被３，でま日の定確決判本らか日１月９年３２成平，し対に告原，は告被。
      るす認確をとこるあに位地るす有を利権の上約契用雇，し対に告被，が告原文１主。
      るあで社会式株たれさ立設にめたむ営を」務業るす資に進増の便利の民住域地う行てし用活を局便郵び及務業口窓便郵「ちうの務業の)。
      ういと」社公「下以(社公政郵本日，日１月０１年９１成平，りよに号３項２条５法化営民政郵，てしと社会式株局便郵号商旧，は告被等告被)1()実事な白明りよに旨趣全の論弁び及拠証にび並実事いなのい争(実事提前２。
      るあで案事たし訴提，てめ求をと払支各の金害損延遅るよに合割のトンセーパ６年率利定法事商でまみ済払支らか日翌の日期払支各るす対にれこび及円０００９万１１額当相与賞期夏の分月６の度年１２成平り限日０３月６年毎のでま定確決判本らか)日準基の給支，与賞期夏(日１月６年４２成平び及金害損延遅るよに合割のトンセーパ６年率利定法事商でまみ済払支らか日翌の日期払支各るす対にれこび及円４４７０万２１額当相与賞末年の分月２１の度年１２成平，り限日０１月２１年毎のでま定確決判本らか)。
      るれさ解と求請の後以日準基同，がるあとらか月９年３２成平に状訴おな，日準基の給支与賞末年(日１月２１年３２成平にび並金害損延遅るよに合割のトンセーパ６年率利定法事商でまみ済払支らか日翌の日期払支各るす対にれこび及円１６８３万３２りた当月か１記上，り限日４２月毎のでま定確決判本らか日１月９年３２成平，円５０３８万８２１額計合の)。
      るすと準基を額当相与賞分月６の度年１２成平(円０００９万１１額当相与賞期夏の分月６年同び及)るすと準基を円１６８３万３２額当。
      相与給均平額月の度年１２成平(円５０３９万６１１額当相与給の分月か５のでま日１３月８年同らか日１月４年３２成平，と認確の位地の上約契用雇件本，きづ基に約契用雇件本，し張主旨るあで効無てし。
      )旨趣全の論弁，２の２甲(たいてし事従に務事務外便郵の等配集，きづ基に約契用雇同，でま日１３月３年３２成平，は告原，し新更を約契用雇，で間のと告原，は業事便郵，後のそウ。
      るよに条０１第，条９第)７甲。
      ういと」則規件本「下以(則規業就員社用雇間期等新更び及旨趣の間期の約契用雇)ｴ(円００３１間時１」務業るす連関，随付にれこ他のそ課便郵店支野伊「金賃本基)ｳ()務外(便郵容内の務業きべす事従び及所場の業就)ｲ(でま日１３月３年０２成平らか日１月０１年９１成平間期約契用雇)ｱ(。
      )１の２甲(たし結締を約契用雇件本，で件条の下以，で間のと業事便郵，日１月０１年９１成平，は告原円０６７給時務業配集でま日１３月３年同らか日２月２年０１成平イ金賃)ｴ(容内の事仕)ｳ(間期用雇定予)ｲ(課便郵属所)ｱ(。
      )１甲(たいてし事従に務業配集ていおに局便郵野伊，きづ基に約契同，し結締を約契用雇，で件条の下以，で間のと)長局便郵野伊(省政郵の時当，日８２月１年０１成平，は告原ア等容内の約契用雇の間のと業事便郵び及省政郵旧と告原)2()旨趣全の論弁，上以(。
      たし併合収吸を業事便郵にもととるす更変号商に社会式株便郵本，日の在現，日１月０１年４２成平，りよに２の条６法同，は告被。
      るあで社会式株たれさ立設にめたむ営を」務業の便郵う行で金料い安くべるな，つか，に平公くねまあ「ちうの務業の社公，りよに号２項２条同，は業事便郵を約契働労「け付日０１月同，は業事便郵，ていつに由理のそ。
      )３甲。
      ういと」め止雇件本「下以(たし知通旨いなし新更降以れそ，せさ了終を約契用雇件本てっもを日１３月３年同，し対に告原，り書知通告予め止雇け付日２２月２年３２成平，は業事便郵アよに等緯経のめ止雇るよに業事便郵)5(。
      )２，１の１１甲(るあで円４４７０万２１たれさ給支に日０１月２１年同と円０００９万１１たれさ給支に日０３月６年１２成平，は分部与賞，ちうのそイ。
      )０１甲(たし給支を与給の円４８０６万４０３額総，し対に告原，ていおに)でま月２１年同らか月１年同(度年１２成平，は業事便郵等与給の告原のア中間期用雇件本)4(。
      )旨趣全の論弁，８乙，７乙，２の８甲(たしこ起を)。
      ういと」故事３第件本「下以(故事損物るす突衝にルーレドーガに際たいてし事従に等務事配転運を車動自物貨通普，日０３月９年２２成平，は告原ウ集てし。
      )旨趣全の論弁，６乙，１の８甲(たしこ起を)。
      ういと」故事２第件本「下以(故事損物るす突衝にルーレドーガ際たいてし事従に等務事配，転運を車動自物貨通普，日４２月５年２２成平，は告原イ集てし。
      )旨趣全の論弁，５乙(たしこ起を)。
      ういと」故事１第件本「下以(故事身人う負を害傷る入がびひに骨肋てしプッリス，際たいてし事従転運をクイバ，日１月１年０２成平，は告原アに等務事配集てし故事通交の中間期約契用雇件本)3(合の続継の約契用雇件本，ていおに後前の化営民，割分，に仮。
      るあできべす算通らか日２月２年０１成平たれさ用採に長局便郵野伊，は間期用雇る係に約契用雇件本，らかるいてけ続し用雇を告原ままのそに提前をとこるす続継を用雇の前従も業事便郵，くなは化変に等所場務勤や容内務労の告原，で後前の化営民，割分の政郵，がたっわ変と業事便郵，社公，庁業事政郵，省政郵，が主用雇，上式形，中間期のこ。
      るす在存が待期的理合のへ続継用雇，れさ続継て経を新更の回数多，間年３１約のでま日１３月３年３２成平らか日２月２年０１成平，は約契用雇件本ア。
      るあできべるれさ用適推類が条６１法約契働労にめ止雇存が待期な的理合ていつに続継用雇，は約契用雇件本件本，し在)告原(。
      )１点争(か否かるれさ用適推類が)条６１法約契働労(理法用濫権雇解にめ止雇件本)1(張主の者事当のていつにれこび及点争３。
      )９甲(たしを定決分処仮るず命を払支の員金るよに合割の円万７１り限日４２月毎，でまし渡言決判審１第案本降以月７年同，め認部一をて立申の告原日８月８年同は所判裁同)号６１第，，，)ヨ(年３２成平所判裁同(しをて立申の令命分処仮払仮金賃び及全保位地に所判裁方地知高，てしと者務債を業事便郵，は告原ウ。
      )２，１の５甲(たっかなし回撤をれこ，は業事便郵，がため求を回撤のめ止雇件本，し対に業事便郵，りよに便郵明証容内け付日０３月同，日１３月３年３２成平，は告原イ。
      )４甲(るいてげ挙をとこ」るれらめ認といなで分十が力能るす行遂を務業「び及」職退るよ了満の間期約契用雇「りよに」書明証るす関に由理いなし新更にがたし。
      たいてし結締を約契用雇度都のそ，し示明旨るあで約契用雇の期有，し対に告原は業事便郵，に提前をれこ，し職退てっ失を分身のそ，い伴に化営民，割分，がたいてし有を分身の員務公家国の勤常非，上令法，は告原，ていおに前以化営民・割分の政郵，おな。
      いなじ生は待期的理合のへ続継用雇で間期短の度程のこ，ずぎすにるいてれさ続継度程月か６年３は約契用雇件本ア。
      いなはとこるれさ用適推類が条６１法約契働労にめ止雇件せ在存が待期な的理合ていつに続継用雇，は約契用雇件本本，ず)告被(。
      るれらめ認が待期的理合のへ続継用雇，もてしらかとこたいてれさが新更でみのすわ交を類書，上式形，ずれさ施実は査審の段特，際るす新更を約契用雇件本，くなりわかかに更変の上式形の主用雇，とこいなし在存は例事たれさとめ止雇が員社用雇間期るあに場立じ同と告原，際実，とこるいてれさと則原が新更の間期，もていおに則規件本るれさ用適に約契用雇件本ウ。
      たいてれらめ求が験経や性門専いならわ変と員社正るす当担を務事配集，どなるれらめ求が験経のく多りよはに達配の部間山い悪の便の通交，に特。
      るす在存が待期な的理合ていつに続継用雇に様同と員社正，らかるきで価評とたいてっ行を務事の等同と務事たいてし行遂が員社正ちわなす員職の規正いなし当担を務事理管，し当担を務事い高の性門専たっいと務事理処情苦や務事達配面対のどな達速，務事配集，きづ基に約契用雇件本，は告原イ。
      るあできべういとたいてじ生が待期な的理合るす対に続継用雇，でみのとこのこ，らかるいてれさ新更も回６に間のそ，し続継月か６年３のでま日１３月３年３２成平らか月０１年９１成平は約契用雇件本のと業事便郵，もてしとるれわ失が待期的理こるいてしこ起を故事１第件本もに前以の故事２第件本，とこたけ受を分処の日２職停，しこ起を故事３第件本もたま，ずらわかかもにたけ受を分処告戒，しこ起を故事２第件本，は告原，に特。
      るあで白明は如欠の能技転運のそ，りおてしこ起を故事３第件故事２第件本りよに失過のら自にちうの間期短，は告原ア本び及。
      るれらめ認が由理な的理合，りおとの下以，はにめ止雇件本)告被(。
      )２点争(か否かるあで効無，ずれらめ認と当相上念通会社，き欠を由理な的理合に的観客，がめ止雇件本)2(。
      いなし在存は待期的理合のていつに続継の約契用雇件本，もてしらかとこたいてし結締を約契用雇，度都のそ，し査審を等力能や度態務勤，どなるす付交を書知通告予め止雇はに際るす絶拒を新更，方他，し付交を書知通件条働労入雇るす認承を新更てめ改，際の新更，とこるす在存数多は例施実のめ止雇，際実，しと則原をとこるす結締を約契改に時了終間期ちわなすとこいなし新更，は則規件本ウ用雇てめ。
      いなきではとこるす視同と務事の員社正きべす当担も等務事理管，来本，を務事当担の告原，えゆれそ。
      るあでのもるきで応対もで誰ばれあが験経の度程るあ，りあでのもう伴に務事配集も務事たっいと理処情苦や達配面対，きでがとこう行を務事配集に易容，とるす較比とどな部市都，くな少も所箇達配，りあで域地む含を部間山は内管たいてし当担が告原，に特。
      いなはでのもるれさ求要が験経や性門専い高，は務事務外便郵たいてし事従が告原イ。
      いなれさ許はとこるす算通を間期の後前の化営民，割分，りおて異は質性的法，態形用雇の告原で後前の化営民，割分，てっっな。
      るいてしも省反に分十，りおでんすは分処，け受れぞれそ，を分処職停の間日２りよに故事３第件本，を分処告戒りよに故事２第件本，らか業事便郵，は告原，たま。
      いなはとこなうよるすりたせわがかうを格性いなし守遵を規法通交，りたせわ疑を能技転運の告原，しら照に実事たっあで故事無が告原，間年３１，き除を故事のられこ。
      いなぎすに故事損物な的発偶たし突衝にルーレドーガてしプッリスに際たいてし行走を道山の雨てし転運を車動自物貨通普に様同，も故事３第件本，りあで故事損物な的発偶たし突衝にルーレドーガり誤を作操ル，ドンハにめたたせむ然突が告原，は故事２第件本。
      るあでのもな微軽体自れそ，りあで故事損自るよにプッリスの際る走を道雪でクイバ，は故事１第件本。
      いなはでのもす示を如欠の能技転運の故事な微軽もれずい，は故事通交るす張主が告被ア告原，りあで。
      るあで効無てっあでのもく欠を由理な的理合，はめ止雇件本)告原(。
      たれらみが点な良不も度態務勤のそ，どなる配をラビ誘勧の者業，いないてめ認が業事便郵に中間時務勤，は告原，もかしウ。
      るいてっ行を分処な正適度都のそ，し対に員職たしこ起を故事通交，は業事便郵，おな。
      るあで白明はとこるあで態事の例異が故事通交の件２，りあでのもるよに告原が件２ちうのそ，がるあで件７は故事通交たき起ていおに店支野伊の告被に年２２成平，ばえ例。
      いな少も例たき起に他が故事通交なうよのこイ。
      るあできべういとのもいな得をむやはめ止雇件本，りあが性能可すこ起き引を故事身人な大重に的来将，はとこう行を務事配集が告原たし如欠を能技転運なうよのこ。
      るあで白明は如欠の能技転運の告原，ずれらみく全は度態の善改や省反，てしらかと係関実事の件本断判の所判裁当１３第。
      う争は張主の告原)告被(。
      たし定算に礎基を額与賞・与給の分度年１２成平きべるれら得来本，らかるいてれさ給支を与賞・与給の額い低りよ来本，りおてれさくな儀余を業休のでま日３２月２１年同らか日１月０１年同，し折骨を膝右りよに故事２第件本，ていおに度年２２成平，は告原イ。
      るいてし有を権求請の額同，らかるいてれさ給支れぞれそ，が円４４７０万２１に日０１月２１年同，が円０００９万１１に日０4３月６年１２成平，りおとのイ)(実事提前記前，は与賞，たま。
      るす有を権求請給支の与給の円１６８３万３２額月，らかるあでい払日４２月翌のめ締日末月毎，は与給の告原。
      るなと円１６８３万３２月毎，とるすに額月をれこ，し給受を円０４３６万０８２間年てし4と分与給，度年１２成平，は告原，りおとのア)(実事提前記前ア)告原(争(かう。
      )３点どかるす有を権求請の与賞び及与給，し対に告被，が告原)3(。
      いなし在存は実事たっあが題問に度態務勤の告原なうよるす張主が告被ウ。
      いなきではとこるす化理合をめ止雇件本，もてみがんかにとこるいてけ受を分処がみの告原，くなはとこたれさ分処が員職，ていつに故事のられこ，がるれらみ職の他の告被，は案事の故事通交な微軽たしこ起が告原イもに員の月か６，でま日０３月９年９１成平，し用採てしと員職勤常非を告原，ていおに局便郵野伊同，日１月４年５１成平，は社公ウ。
      たいてめ定と」。
      るすとのもるす職退然当「は員職の勤常非，に)号２項同(」合場たっ行を示表思意の旨いなし新更を)位単日１(期任が者権命任，ていおに内間期用雇定予「び及)号１項同(」合場たし了満が間期用雇定予「ていおに書柱項２条同，め定と」。
      るすとのもるれさ新更は期任のそ，り限いなわ行を示表思意の旨いなし新更を期任が者権命任，はていおに内)。
      ういと」間期用雇定予「下以(間期るめ定が者権命任ていおに内囲範の度年計会るす属の日令発，ていおに合場のこ。
      るすと日１は期任の員職の勤常非「いおに項１条３第)０４の，て号１１０３第総総郵日１月４年５１成平，１乙(」程規用任員職勤常非社公政郵本日「，ていつに用任の)。
      るれさと員務公家国は員職同，りよに条０５法社公政郵本日，おな(員職勤常非，は社公。
      )項１条３３法本基革改等庁省央中，条１法同(たれさ立設が社公，めたるす行遂を務事掌所の庁業事記上りよに)止廃日１月０１年９１成平，，号７９第律法年４１成平(法社公政郵本日日１月４年５１成平イ，。
      )頁１の０２甲，)じ同下以。
      るあで数頁の書調人本の告原，は数頁(頁１人本告原(たれさ用採てしと員職務外にとご了満の間期用採に局便郵野伊庁業事政郵省務総伴に更変の織組部上の後のそ，れさ用採てしと員職勤常非に，い)長局便郵野伊(省政郵の時当，日８２月１年０１成平，は告原等況状働稼び及態形用雇の告原の前約契用雇件本ア)1(。
      るきでがとこるめ認を実事の下以，ばれよに旨趣全の論弁び及)示摘に尾末項各(拠証と実事提前記前ルキスの員職勤常非「たれさ付交に告原にでま日０３月９年同び及)３の２１甲(」)書知通等更変件条務勤兼書知通定決額与給(書定認ルキスの員職勤常非「け付日７２月２年８１成平，は告原。
      たれさと)」無「度熟習，円０５３」Ａ「クンラルキス，円０１給価評礎基，円０８額算加務職び及円０６６額準基別域地(」円００１１「を給時，け受を価評の様同ぼほ，もていおに)２の２１甲(」)書知通等更変件条務勤兼書知通定決額与給(書定認ルキスの員職勤常非「付日１３月８年７１け成平，れさと)円０１１」有「度熟習，円０４１」Ｂ「クンラルキス，円０１給価評礎基，円０８額算加務職び及円０６６額準基別域地(」円０００１「を給時，てしとるいてした満を準基ルキスのクンラＣ，Ｂ，がいなし達にクンラＡていつに」価評の給格資「，りあで)るいてきで(」○「がて全の目項価評の０１ていつに価」評の給価評礎基「，ていおに)１の２１甲(」)書知通等更変件条務勤兼書知通定決額与給(書定認ルキスの員職勤常非「け付日１３月８年６１成平，は告原，ていつに価評事人の中間期のそ，たま。
      )頁１の０２甲，)じ同下以。
      るあで数頁の書調人証の人証同，は数頁(頁２，１)Ａ人証，頁２，１人本告原(たっあでと務業合混るす達配をどな包小，留書，達速るすと要必を達配面対やい扱取殊特，と務業配集通るす達配にどな箱受便郵を物便郵常通，にとご域区を内轄管，は務職当担な的体具の告原の間るいてれさ用採に)。
      ういと庁業事記上，省政郵の時当ちわなす，間」等社公「下以(社公び及のでま日０３月９年９１成平らか日８２月１年０１成平，おな１甲，。
      )頁１の０２甲，でま６らか１の２頁１人本告原(たし用採を告原にとご了満の間期用雇定予各エ解の社公「は条７６１法同，し定規と」。
      るすとのもるす保確て継承，は用雇の員職の社公「は項４条６法同，たまいおに社会。
      るす定規旨るす継承をれこが業事便郵，ていつに」務業の便郵う行で金料い安くべるな，つか，に平公くねまあ「，ちうの能機の社公，は号２項２条同，し定規旨るす散解を社公，日１月０１年９１成平，は項１条５法化営民政郵ア等況状用雇の告原の後化営民)2(。
      たれさと)円００２」有「度熟習，円０５３」Ａ「クンラルキス，円０１給価評礎基，円０８額算加務職び及円０６６額準基別域地(」円００３１「を給時，し達にクンラＡていつに」価評の給格資「，りあで)るいてきで(」○「がて全の目項価評の０１ていつに」価評の給価評礎基「，ていおに)６の２１甲(」)書知通定決額書定認ルキスの員職勤常非「け付日７１月８年同，は告原与給(。
      たれさと)」無「度熟習，円０５３」Ａ「クンラルキス，円０１給価評礎基，円０８額算加務職び及円０６６額準基別域地(」円００１１「を給時，てしとるいてした満を準基ルキスのクンラＡていつに」価評の給格資「，りあで)るいてきで(」○「がて全の目項価評の０１ていつに」価評の給価評礎基「，ていおに)５の２１甲(」)書知通定決額与給(書定認ルキスの員職勤常非「付日２２月２け年９１成平，れさと)円００２」有「度熟習，円０５３」Ａ「クンラルキス，円０１給価評礎基，円０８額算加務職び及円０６６額準基別域地(」円００３１「を給時，てしとるす達にクンラＡていつに」価評の給格資「，りあで)るいてきで(」○「がて全の目項価評の０１ていつに」価評の給価評礎基「もれずい，ていおに)４書知通等更変件条務勤兼書知通定決額与給(書定認の２１甲(」)交のと合組働労と)社会画企備準(社会式株政郵本日「ていつに件条働労び及)頁２料資同(旨るなと」とこるす定設りよに間期約契，は後化社分・営民，がたしまいてし定設りよに間期用雇定予と期任「ていつに間期の労就の員職勤常非，)頁１料資同(旨るなととこるす結締を約契働労てめ改で間のと社５各と員職勤常非，降以月０１年９１成平，旨るなと員業従の社５各，れわ失は分身のてしと員務公るす有の員職社公，りなと社５のどな業事便郵，社会式株局便郵が社公りよに化社分・営民，し対に員職勤常非の社公，で中のそ，し成作を)３乙(」料資るす関に用雇の員職勤常非う伴に化社分・営民の社公政郵本日「月８年同，は社公，たま，。
      )６１甲(たしを明説の様同，もで」料資会習講トイメうゆ期長「の年８１成平，)５１甲(し明説と」すまい。
      てえ考といたし明説てせわあに際の集募トイメうゆの月４年９１成平，はていつにどな続手用雇や件条働労な的体具るけおに社会新。
      すまいてえ考といたぎ継き引に社会新をルベレルキスので社公，はてしまきつにんさ皆のトイメうゆくだたいてい働てしを事仕じ同で社会新き続き引「がるれさ定決りよに等渉交のと合組働，労と社会式株政郵本日ていつに件条働労，りなととこるす用採し結締を約契働労てめ改，で間のと員職勤常非，もていおに」報週化営民「の行発日３月３年８１成平，)４１甲(し知周旨るなととこるす用採，し結締を約契働労てめ改が社会新し対に」トイメうゆ「るた員職勤常非に特，旨るす保確を用雇し対に員職社同，ていおに」報週化営民「の行発日１１月１１年７１成平，は社公イ。
      るす定規と。
      るすとのもるなと員職のかれずいの社会継承い従」，にろことるめ定ていおに画計継承，ていおに時の行施の律法のこせ発を令辞に別，は者るあで員職の社公に現際の散，り限いなれら約契制給時２－４添別「の２甲(たいてっなととこるれさ給支に１下の準基の定一，合場たいてし職在に日準基が員社約契たし務勤上以日０６，ていつに)与賞(当手時臨，ちうの当手諸，たま，れさとるあで」額金るれさ算加てじ応に果結価評，し施実を)価評ルキス(価評のていつに度熟習のそとさ広の務職と)価評礎基(価評のていつに項事的本基のてしと員社，りよに次，し対に者るす有を)上以月２でま月施実価評(間期務勤の定一「は給算加，れさと」額計合の)額算加務職(額金たし定設が長属所てじ応に境環集募び及い合度難困の務職と)額準基別域地(額金たれらめ定めじからご域地るす在存が所業事「は給本基，ちうの給間時記上あにと。
      )１の２甲(たし意合をとこるすと)円０６５給算加び及円０４７給本基(円③，しと当担の告原を務業るす連関００３１給間時，は金賃本基，随付にれこ他のそ)務外(便郵課便郵店支野伊②，しと間期約契用雇を間月か６のでま日１３月３年０２成平らか日同①，で中のそ，し結締を約契用雇件本，で間のと告原，日同，は業事便郵。
      )旨趣全の論弁(たし継承が告被はていつに等務業用活の局便郵び及務業口窓便郵，し継承散解日同が業事便郵はていつに務業の便郵，ちうの業事のそ，し，は社公，きづ基に条５法化営民政郵，日１月０１年９１成平。
      たいてし明説)。
      るあと」すまきいてし討検うよるげ継。
      き引をルベレルキスので社公「ていつにどな与給，ばえ例，頁７，料資同(旨」すまいてえ考といたきいてし慮配に件条働労の社公。
      ，はていつに件条働労の社会新でのすまりなととこるれが継き引，てれか分に社会新のれぞれそ，に後化社分・営民，が事仕たいてわ行で中の局便郵のつ一でまれこ，がすまれさ定決りよに等渉ウれいてっ行を務業合混び及務業配集通，てしと務職当担のそ，に様同とエ)1(１記前，は告原，も後用採業事便郵，おな。
      たれさ意合旨るすと)円０５５給算加び及円０５７給本基(円００３１給間時③，し当担が告原を務業るす連関，随付にれこ他のそを金賃本基び及務事務外便郵の等配集るけおに便郵課便郵店支野伊②，しと間期約契用雇を間月か６のでま日１３月３年３２成平らか日１月０１年２２成平①，際のそ。
      たし知通旨るす続継を用雇，し対に告原，ていおに)２の２甲(書知通件条働労入雇員社用雇間期，も日１月０１年２２成平，し新更を約契用雇件本にとご月か６れぞれそ，で間のと告原，も降以日１月４年０２成平，は業事便郵オ。
      たれさと)円０５５」有「度熟習び及」Ａ「クンラルキス，円０１給価評礎基，円０８額算加務職び及円０６６額準基別域地(」円００３１「を給時，し達にクンラＡていつに」価評の給格資「，りあで)るいてきで(」○「がて全の目項価評の０１ていつに」価評の給価評礎基「，は告原，ていおに)８び及７の２１甲(」)書知通定決額与給(書定認ルキスのーマイタトーパ・Ⅱ員社約契「，ていつに価評事人るす対に告原の後用採業事便郵エ。
      )１１乙，７甲(たいてれらめ定と」。
      いなし新更を約契用雇，はにきとため認と当適不が新更，し討検てし案勘を等態状康健，力能行遂務業，度態務勤，績成務勤の員社にび並等由事の上営経，動変の量務業，質性の務業，に際たし了満が間期約契用雇「，がるあがとこるす新更を約契用雇，は合場るす望希が告原，ていつに新更のそにもととるれらめ定が)月か６ていつに告原るあ，で員社約契制給時(間期約契用雇てじ応に分区のそ，りよに条０１，条９則規件本ていつに新更び及旨趣の間期の約契用雇たま，，。
      )」)社会業事便郵(合場のーマイタトーパび及員社を)四軽(車動自物貨通普，ていおに上路先ｅ番ｄｃ郡岡高県知高，)雨候天(ろこ分０５時７後午日０３月９年２２成平，は告原ウ。
      )頁２の５乙，頁５の０２甲，頁０１人本告原(たけ受を分処の告戒，でけ付日８２月９年同，ていつに故事２第件本，は告原。
      )６乙，頁９Ａ人証(たっあで円５９０４万０３計合の円４３３０万７用費理修のルーレドーガび及円１６７３万３２用費理修の体自両車，は額害損る係に故事２第件本の業事便郵，おな。
      )頁２の５乙，頁４の０２甲，頁５１人本告原，頁０１Ａ人証(たし明説とたっ誤を作操ルドンハにめただんこきせ，は告原，ていおに)頁０１Ａ人証，合会るす議協をどな策止防，因原，緯経の故事，てしに考参を料資の況状故事(」会究研例事故事「，日８月６年同の後故事２第件本。
      )６乙，頁４の０２甲，１の８甲，頁０１，９Ａ人証，頁４１，３１，８人本告原(たしこ起を故事２第件本てせさ触接にルーレドーガ側左を部前左の車同，り誤を作操ルドンハ，みこせむに急で前手のルネント，がたいてし事従に務勤合混勤夜，し転運を)四軽(車動自物貨通普，ていおに)口北ルネント甲(上路先ルトーメ０３約方南地番ｂ町ａ郡川吾県知高，)れ晴候天(ろこ分６４時７後午日４２月５年２２成平は告原イ，。
      )頁３の０２甲，頁５の５乙，頁７人本告原(たしこ起を故事１第件本う負を害傷る入がびひに骨肋し倒転，てしプッリスに時坂登，がたいてし事従に務業達配状賀年し転運をクイバ，ろこ分５２時０１前午日１月１年０２成平，は告原ア等細詳の故事各のでま故事３第件本らか故事１第件本)3(。
      )頁１の０２甲，頁２人本告原，頁２，１Ａ人証(たいてっ行を務業合混に主，がた，１告原を書知通告予め止雇，し出び呼を告原，日２２月２年３２成平，は)。
      ういと」長課Ａ「下以(長課便郵Ａの店支野伊の業事便郵め止雇件本)4(。
      )頁３の５乙，頁５の０２甲(たけ受を分処戒懲の日２職停，日３月２年３２成平，ていつに故事３第件本，は告原。
      )頁３１Ａ人証(たれさが摘指のどなたっあできべす意注層一りよ，らかるあでのたっあに況状いすやり滑，りおてっ降が雨で坂り下の部間夜，際のそ，れさ議協ていつに等因原，ままの在不告原ていおに会究研例事故事る係に故事３第件本，。
      )８乙(たいてしと」。
      すましい願おを置処ごな大寛。
      すまし意注層一りよ，うよいなし生発を故事なうよのこ後今。
      すまりおてし省反く深をとこたしけかおを惑迷ごな大多に店支野伊社会業事便郵，せさ生発を故事なうよのこ，がすでろことたいてし意注に分十りあも分処戒訓るよに故事はに日前，れさ導指ていつに止防故事通交らか頃日「，ていつ点たせさ生発を故事３第件本，し出提を)８乙(書末始でけ付日に１月０１年同，し対に長店支店支野伊業事便郵，は告原，たま。
      )頁５１，３１Ａ人証(たっとを暇休の月か２は告原，果結の傷受記上，)７乙(りあで円０００５万０２用費理修の両車，は額害損る係に故事３第件本の業事便郵。
      )８乙，頁３の５乙，７乙，頁４の０２甲，２の８甲，頁６１，５１，０１人本告原，でま頁３１らか１１Ａ人証(たしこ起を故事３第件本う負を害傷の折骨蓋膝右てせさ触接，を部前左の車同にルーレドーガの側向方行進，ろことたっ切をルドンハ，めたたっなにうそち落に溝の側山，しプッリスに際たし入進にブーカの坂り下，がたいてし事従に務勤合混勤夜，し転運本，りあで務業合混るす達配をどな包小，留書，達速るすと要必を達配面対やい扱取殊特と務業配集通るす達配にどな箱受便郵を物便郵常通，は務職当担な的体具の告原，りおとのオ)2(１記前等価評事人び及容内務職的体具の告原)2(。
      いなえいはとるあで理合不もとこるすを待期なうよのそ，つか，りおてっま高度程当相，は待期の続継用雇るす対に告被の告原，とるす慮考を数回や間期のそ，りおてし新更てし返り繰を約契用雇件本，回６に間の月か６年３，間のでまめ止雇件本の日１３月３年３２成平の後のそ，し用採てしと員社約契制給時を告原，てめ定を間期用雇の間月か６，日１月０１年９１成平，は告被，りおとの)4(同，オび及ウ)2(１記前，ずま等数回，間期新更の約契用雇件本)1(１点争２。
      )２，１の５甲(たっかなし回撤をれこ，は告被，がため求を回撤のめ止雇件本，し対に告被，りよに便郵明証容内け付日０３月同，日１３月３年３２成平，は告原。
      )頁５の５乙，頁３の０２甲頁４２４１Ａ人証(たっあでとこういとどないなは，，で分十が省反の告原のていつに点のこやとこるいてしこ起を故事３第件本び及故事２第件本が告原，はに的体具，がるいてげ挙をとこ」るれらめ認といなで分十が力能るす行遂を務業「び及」職退るよに了満の間期約契用雇「りよに)４甲(」書明証るす関に由理いなし新更を約契働労「け付日０１月同，は業事便郵，ていつに由理のそ。
      )頁５，４の５乙，頁３の０２甲，３甲(たし知通をめ止雇件本の旨いなし新更降以れそ，せさ了終交にりよに日１３月３年同を約契用雇のと告原，し対に告原，し付－８則規院事人の前正改るよに７－２１－８則規院事人外号日８１月３年１２成平や法員務公家国，ていつに用任のそ，し当該に員務公家国は告原，りよとも，ていおに中間期用採るけおに等社公待期の用採るけおに等社公)3(等。
      るあでから明はとこたっあに況状きべす待期を続継の約契用雇件本，が告原，もてしらかとこるれらめ認とたいてし行遂を務職当担，くな過大が告原，もとくな少，)頁４の５乙，頁２２Ａ人証(ののもたっあで価評の限上るきで得習ばれす務勤間期定一体自れそ，りおて得を価評の応相ていおに書定認ルキスるゆわい，は告原，りおとのエ)2(１記前，に特。
      るあできべういとたっあに況状るす待期を続継用雇てじ準に員社正，が員社約契む含を告原，い伴にれそ，りおてれらめ求がとこう行を務事の等同と員社正，もてっあで員社正非のどな員社約契るすとめ始を告原，ていおに)務業合混び及務業配集通(務事務外便郵るけおに店支野伊業事便郵，り限るみを況状なうよのこ，)９１甲，頁５人本告原(とこたっあに況状いなきでがとこう行を務業合混び及務業配集通でみの員社正，)頁６，５人本告原(てっあで員社約契が名５１中名９２者当担，もてみを)９１甲(表定指務勤の局野伊業事便郵のでま日３１月０１年同らか日６１月９年９１成平，ばえ例，もかし，)頁３，２人本告原，頁５２，１２，０２，３，２Ａ人証(とこたいてめ決を当担てみをどな力能や度熟習の者当担，くなは別区に間のと員社約契と員社正ちわなす員業従の規正，いなはで員社約契，で上う行を務業合混び及配集通のられこ，ののもいなきで定否はとこい低ややが性門専や験経で点たっいといなが要必るす憶記てべすを先達配や間時は務業合混，し較比と務業配集通，ろこと混てしと主は告原，中間期続存の約契用雇件たいてし事従に務業合間の月か６年３後のそ，てれさ続継を価評の時当社公，が告原たいけ続れさ用採上以年９らか前結締約契用雇件本，りおとの上以て活小)4(。
      いなはでのもるれさ右左てっよに格性の用採るけおに等社公，は体自れそ，りあできべういと然当はとこるす待期旨るれさ続継を用雇も後今，ていおに業事便郵，てえまふを価評や験経の時当務勤社公，際の新更の約契用雇件本，が告原たきてれさ用採に的続継上以年９，てしと員職勤常非らか前以れそは又社公，りおとのウび及ア)1(１記前，とるす慮考を点の上以，とこるいてれさが価評のそでい継き引を価評の時当社公ねむおお，もてみを価評の告原，りおとのエび及ウ)2(同，エ)1(１記前，に現，とこたいてし明表旨るせさ続継に社会継承各で価評のままのそを係関用雇ので社公，上実事，どなるす明説旨ぐ継き引もに社会新を)ルベレルキス(価評のどな与給や験経ので社公や旨う払を力努ていつに続継用雇，にもととるす明説三再旨るなととこるす結締を約契用雇てめ改，し対に員職勤常非るすとめ始を告原，は社公に提前をれこつかれらめ認が務義力努きべす続継を用，，，職社公，し対に業事便郵るす継承を部一の能機の社公，てい雇の員おに法化営民政郵，りおとのイび及ア)2(１記前，らがなしかし。
      いなもでまういはとこいなが地余るめ認を性続連のと約契用雇件本，くなは地余るす解とのもな的理合をれこもてしとたし待期を続継の用雇が告原，中間期のこ，しら照にとこたいてめ定旨るす職退然当は員職の勤常非に合場たし了満が間期用雇定予，にもととるめ定と日１を期任の員職勤常非，ていおに)１乙(」程規用任員職勤常非社公政郵本日「が社公，りおとのイ)1(１記前，えふをれこ，とこたけ受を用適のどな)日３２月５年７２和昭(２１まにとこるけ続し新更ままのそを約契用雇件本，てっあでのもたえ与に業事便郵るた者用使を害損の応相もれずい，しるあでのもるせか抱を義疑に能技転運の両車きべういと欠可不要必，で上う行を務業合混び及配集通るけ届を物便郵に先達配，しら照に等様態や数回の故事，間期のそ，りあでのもたしこ起を)。
      ういと」故事各件本「下以(故事通交の件３のでま故事３第件本らか故事１第件本に間の年数，は告原，りおとのでまウらかア)3(１記前等力能転運の告原，様態の故事通交たしこ起が告原)1(。
      るす討検をかうどかるあが由理な的理合きべるめ認適不を新更の約契用雇，てし関にめ止雇件本，下以，でこそと当２点争３。
      るあできべす解に的限制とのもいなきでがとこるすをめ止雇，り限いなれらめ認が由理な的理合きべるめ認と当適不なうよのこ，えまふを点の記上，もてった当に釈解のと」。
      いなし新更を約契用雇，はにきとため認と当適不が新更，し討検てし案勘を等態状康健，力能行遂務業，度態務勤，績成務勤の員社にび並等由事の上営経，動変の量務業，質性の務業，に際たし了満が間期約契用雇「の則規件本，りおとのウ)2(１記前，りあできべういとのもるあが性理合い強度程当相，はていつにとこるす待期とのもるれさ新更が約契用雇件本に時了満の間期約契，ていおに約契用雇件本の期有，が告原，もとくな少，よせにいなれらめ認でまとたし化転に約契の期無が約契用雇件本，とるす慮考を意法の号２条８１法約契働労の後正改るよに号６５第律法年４２成平，てえ加にとこるれらめ認とたいてし在存が待期の用雇たじ準に員社正，くなが別区な確明のと員社正，はてい職当担の告原，とこたきてけ受を新更の約契用雇件本も回６おに務べす断判を点題問の能技転運の告原に重慎りよ，とるえまふも緯経たいてせさ転運を両車，せさ事従に務業合混を告原，ていおに業事便郵，間のでまめ止雇件本らか帰復務職の後故事各件本，りおとの)2(記後，しいなきで定断でまとたっあが陥欠な能不善改に力能転運の告原，りおとの記上，がるす張主旨いな得をむやはめ止雇件本，ずきで定否も性能可すこ起き引を故事身人な大重に的来将，しら照にどな数回や緯経たしこ起を故事各件本が告原，は告被，おな。
      いなきではとこるす断判にち直でまとるいてし如欠が力能的本基るす関に転運の告原，らかるれらえ考とたっあが地余の上向，善改，りよにどなう行を等)。
      るいてし述供)頁８１Ａ人証(旨るあもとこるすりたっ回て見を人いたし認確を況状転運に的画計，は長課Ａ(導指乗添の回数複，ばえ例，ずきではとこるえ考とたっあが点題問の上能技転運な能不正矯や向傾な質悪のどないなし守遵を規法通交に告原，とるす慮考を点の上以，とこいなが跡形たしこ起を故事通交に中務勤が告原，間の間年９約たいてれさ用採に等社公が告原，てえ加に)頁４２，９１，８１Ａ人証(とこいなれらめ認も実事たしを査調のめたるす見発を点題問の勢姿全安や能技転運の告原，たま，くなが跡形たし握把を点題問な的体具ていつにどな勢姿全安や能技転運の告原に際のそ，がるいてし導指し乗同に両車の転運告原，後の故事２第件本，が長課Ａ，とこるれらげ挙もとこたっあに況状いすやり滑，りおてっ降が雨で坂り下の部間夜，に様同も因原の故事３第件本，りおとのウ同，とこるれらえ考も性能可たしプッリス果結のそ)頁３の０２，，甲(りあが雪積や結凍に面路，時当，ののもるあに意注不の告原が因原の故事１第件本，りおとのア)3(１記前，らがなしかし否はとこるあが題問の当相ていつ。
      いなきで定こたし課を告原に分処職停の日２に間のそ，ずれらめ認はとたっあが題問に況状行遂務職の告原，め含も等況状転運の告原，間のでまめ止雇件本らか点時のそ，が)頁５１Ａ人証(たいてし事従にれこ，れらじ命を務業合混ていおに店支野伊業事便郵，し帰復に職，後たしゆ治が病傷るよに故事３第件本，は告原，もかし場。
      るあできべういとたっあできべす討検，査調をかうどかるあが地余の善改に告原，てえ与を予猶の間期定一，えまふもを果結の分処戒懲なうよのこ，しいなきで定否はとこるいてけ受を分処戒懲い重てし比と員業従たしこ起を故事通交の他，もてしとるあで然当は体自とこるけ受を分処戒懲，とるえまふをとこるいてしこ起を故事各件本が告原，りよとも。
      るれらめ認がとこいないてれさが分処な的体具，らかどな)頁６１Ａ人証(とこいな少が額害損，とこいないてせさじ生を害被身人，ていおに故事通交たし突追に両車の前に更が両車該当，でみ弾のそ，し突追に両車の中止停，が両車るす転運が員社約契，ろこ分５５時３後午日５１月８年同，ばえ例，くなは跡形たけ受を分処が者たしこ起を故事通交該当，がるいてしこ起を故事通交の件７が員社約契は又員社正るゆわい，ていおに店支野伊業事便郵に中年２２成平，ばれよに旨趣全の論弁び及)３２甲，でま頁８１らか５１Ａ人証(拠証，し対にれこ。
      るいてけ受を分処の日２職停，ていつに故事３第件本，りおとのウ同，け受を分処告戒，ていつに故事２第件本，は告原，りおとのイ)3(１記前等続手，過経る至にめ止雇件本)2(。
      いなきで用採は張主の告被るす関に点のこ，ずきではとこるえ考とたっあでのもいな得をやがめ止雇件本らかみのとこたしこ起を故事各件本，てっあできむ)頁４の５乙，頁８Ａ人証(るいてべ述旨いなれらみが度態の省反もてし意注，りおてしを誘勧売販の品商の者業の他に中間時務職，が告原，は長課Ａ，れらみが題問に度態務職の告原，は告被，おな。
      いなきではとこるけ付拠根を性理合のめ止雇件本，もてしらか度態務職の告原，らか)頁３２，２２Ａ人証(とこいなれらめ認はとたっあが素要るが下を価評の告原，き除を故事各件本に現，りあでのるれらめ認とたいてし行遂を務職当担，くな過大が告原，もとくな少，)頁４の５乙，頁２２Ａ人証(ののもたっあで価評の限上るきで得習ばれす務勤間期定一体自れそ，りおて得を価評の応相ていおに書定認ルキスるゆわい，は告原，りおとのエ)2(１記前等度態務職の告原の他のそ)3(。
      いなきで用採も張主の告被るす関に点のこ，てっあできべるえ与を会機の続継用雇，で上たし直見を価評るす対に告原に際の新更の約契用雇件本，し討検，査調に的体具りよをどな況状転運の告原，ばれすらかとこたし課を分処戒懲な要必てし対に告原，りおとの記上，に特，しるあできべす断判を否適のそ，で上たし握把，察観に的体具つか的観客を況状の行遂務職や況状転運の告原，上以たいてせさ事従にれこじ命を務業合混てし対に告原は店，，支野伊業事便郵，間のでまめ止雇件本らか帰復務職の後故事各件本，りおとの記上，よせにたっあが題問に度態の告原，にうよのこ，らがなしかし。
      )でま頁５らか２の５乙，頁４１，１１Ａ人証(るいてし述供旨のそ，は長課Ａ，し張主旨たっかなれらみが性能可の善改や度態の省反な分十，もてし慮考をどな況状の告原の後分処戒懲記上や会究研例事の後故事各件本，は告被，おな。
      いな得をるざわいと処な当相不つか急性，はめ止雇件本，とるえまふもとたっあで分じ同と日準基を与賞末年，に日０３月６ちわなす月じ同と日準基を与象対をでま日０３月１１賞期夏，しと)日１月２１年同を日準基(間期年同らか日１月６の年のそ，ていつに与賞末年，しと)日１月６の年翌のそを日準基(間期象対をでま日１３月５の年翌のそらか日１月２１の年のそ，ていつに与賞期夏，ちうの与賞，りおてれさと払支の日４２月翌でめ締日末月毎，はていつに与給る係に約契用雇件本，たま。
      いなきではとこるめ認とたいてれま含が分当相費実のどな当手勤通に与賞・与給記上，しら照に旨趣全の論弁，おな。
      )２，１の１１甲，０１甲(るれらめ認がとこるいてけ受を給支の円４４７０万２１に日０１月２１年同，け受を給支の円０００９万１１に日０３月６年１２成平，てしと与賞，ちうのそ，け受を給支の与給の円４８０６万４０３額総，ていおに)でま月２１年同4らか月１年同(度年１２成平，は告原，りおとの)(実事提前記前３点争４。
      るあできべういと効無，らかいなれらめ認とるあで当相上念通会社，き欠を由理的理合に的観客，ずれらめ認はとるあが由理な的理合きべるめ認と当適不を新更の約契用雇件本，てし関にめ止雇件本，りおとの上以括小)4(。
      いなきで用採も張主の告被るす関に点のこ，ずえいはとるあが由理な的理合ていつにとこう行をめ止雇件本，ままいなえまふを階段，続手なうよのそ，らかるあできべす慮考をめ止雇，に合場いなれらみが善改おな，て経を分処戒懲な要必のどな職停，給減，告戒，りよに条７７，条６７)２１乙(」則規業就員社「び及条０５則規件本，くなは跡形たしを分処の外以意注頭口ていつに等度態務職の告原なうよのこ，方他，が卓亨島名同きつに官判裁部事民所判裁方地知高。
      るす決判りおとの文主，し用適を項１条９５２法言宣の行執仮，りよに条１６法訟訴事民きつに担負の用費訟訴，しととこるす容認をれこらかるあが由理は求請の告原，てっよ論結。
      るきでがとこるす定肯を性要必るめ求を払支めじからあ，はていつに分のでま日の定確決判本ちうの分部の来到未，りよともは)。
      るいてめ求をみの降以分月９年３２成平，ていつに金害損延遅るよに率利定法事商る係に与賞び及与給払未，は告原，しだた(分部るいてし来到の日期払支，とるみがんかに等係関実事け受を払支の円４４７０万２１に期５の件本，つか，れらめ認とたれら月２１，を円０００９万１１に期月６，てしと与賞，を円１６８３万３２額月，てしと分与給記上，も降以月４年３２成平，り限いなが等勤欠，に提前を)。
      たれさがめ止雇件本，にずれさはし直見，がるあは性能可るれさ直見が給時該当，りおとるあに頁３２，２２Ａ人証，おな(円００３１給時の近直，し対に告被，は告原，上以るれさ認確が在存の約契用雇件本のと告被ちわなす業事便郵と告原，れさと効無がめ止雇件本，とるすうそ。
    )旨趣全の論弁，２－４添別の１の２甲(るれらめ認がとこたいてれさが払支れぞれそ，に日０１月２１ちわなす月</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
