<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成23(行ウ)15</事件番号>
      <事件名>行政情報一部公開決定取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成25年03月29日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>高知地方裁判所</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20130424132404.pdf</PDF>
        <PDF type="別紙１">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20130424132601-1.pdf</PDF>
        <PDF type="別紙２">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20130424132620-2.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=83215&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      公非の定決各件本。
      。
      ういと」定決各件本「てせ併をられこ，下以。
      定決各の）載記項３～１文主（たしを定決るす開公をみの部一のそ，れぞれそ，は庁政行分処，。
      ういと」求請開公報情件本「てせ併をられこ，下以（ろことたし求請）を開公の報情政行る係に）後定査び及前定査（書積見算予託委務業課品食活生の度年３２，２２成平③，〕分課務総健保〔分部るす関に費経託委務業もれず）い。
      後定査び及前定査（書調算予の課るいてし居入にータンセんしんあ合総②，書積見算予費経常経社公備整市都の度年３２，２２成平①，きづ基に）うい。
      と」例条件本「下以（例条開公報情政行市知高，し対に庁政行分処，が告原旨要の案事１要概の案事２第じ同と文主求請の告原１第由理び及実事。
      るすと担負の告被は用費訟訴４。
      す消り取を分部たしと開公非を」分部開公非「の４紙別，ちうの定決開公部一報情政行たしてっもを号４６２第生保高３２け付日２２月７年３２成平し対に告原が庁政行分処３。
      す消り取を分部たしと開公非を」分部開公非「の３紙別，ちうの定決開公部一報情政行たしてっもを号１１３第総保３２け付日２２月７年３２成平し対に告原が庁政行分処２。
      す消り取を）む。
      含を分部るいてれさ更変が由理開公非りよに定決更変の分処定決開公部一報情政行たしてっもを号７６第み重３２け付日６月２年４２成平（分部たしと開公非を」分部開公非「の２紙別び及１紙別，ちうの定決開公部一報情政行たしてっもを号０３第み重３２け付日２２月７年３２成平し対に告原が庁政行分処１文主）旨趣全の論弁，４，３乙（等務事約契る係に託委務業の告被)4(。
      るあで額金る得し明判がれこしいな額積見算予の料託委務業の合場るすを託委務業に部外が社公備整市都，ていつに務業るいてし託委務業に部外が社公備整市都にらさし託委務業に。
      ういと，）」社公備整市都「下以。
      人法資出るす資出額全が告被（社公備整市都市知高人法団財が告被，は又，額金る得し明判がれこしいな額積見算予の料託委務業のそ，ていつに務業るいてし託委務業に部外が告被，は容内の分部開公非各件本容内の分部開公非各件本)3(ア。
      るあで民市知高，は告原イ。
      るあで関機施実の例条件本，は庁政行分処者事当)2(。
      るあでりおとの」例条開公報情政行市知高「５紙別，は定規の号６，号３，文本条９例条件本）５甲（定規の例条件本)1(）いながい争は外以のもるあの載記の等拠証（。
      実事るなと提前２。
      るあで案事るいてめ求をし消取の分部たしと開公非を分部開公非各件本，ちうの定決各件本，てし張主といなし当該に報情開公非の定所条９例条件本，は分部開公非各件本，が告原，は件本。
      。
      るいてれさ更変と）るす当該に報情開公非の定所号３条９例条件本が由理開公非，りよに定決更変の分処定決開公部一報情政行たしてっもを号７６第み重３２け付日６月２年４２成平，はていつに②分部開公非件本，おな（たっあでのもういとるす当該に報情開公非の定所号６条９例条件本，もれずい，は由理開公非，りあで）うい。
      と」分部開公非各件本「てせ併をられこ，いいと」④分部開公非件本「～」①分部開公非件本「れぞれそにとご紙別，下以（りおとの載記に」分部開公非「の４～１紙別，れぞれそ，は）る限に分部の開公非もていおに点時現（分部開。
      ていつに開公の格価定予るけおに告被。
      るれさ定決てしと額算予て経を定査算予ので局部務財，りなと額求要算予，が額たれらも積見てしにうよのこ。
      るよに法方のどなるす算積てっよにげ上み積の等費経や価単務労てじ準に事工設建，法方るすに基を額積見考参たし収徴らか者業，は積見算予のめたの求要算予るけおに署部当担業事。
      るす定決て経を定査算予るよに局部政要算予，積見算予るよに署部当担業事，を額算予，は告被財の後のそ，求ていつに額積見算予，額算予。
      るす定設で内囲範の額算予，は格価定予，たまどなるす算積てっよにげ上みエウ。
      るよに法方の積の等費経や価単務労てじ準に事工設建，。
      るいてし収徴を額積見考参らか）みの者業方手相約契該当，はていつに約契意随命特る係に分部開公非各件本，おな（法方るすに基を額積見考参るす収徴らか者業，は定算の格価定予。
      るす定設を格価定予，はに際るす結締を約契，もに合場のれずいの約契意随と札入争競名指，は告被ていつに格価定予イ。
      るあが法方るす定決を額金約契，い行を渉交・議協と者業のそ，と法方るす結締を約契で額同，にきとたっなに内囲範の格価定予が額金のそ，せさ示提を額金積見に者業方手相約契の定特，はで約契意随命特。
      るす結締を約契で額金たし示提が者業のそ，と者業たし示提を額金積見な価安も最で内囲範の格価定予るす定設め予，はで約契意随的争競や札入争競名指，は告被。
      う行りよに法方の）る。
      あが合場の約契意随命特るす約契・渉交と者一たれさ定特め予，と合場の約契意随的争競るす約契と者一のちうのそ，りとをり積見らか者業の数複（約契意随は又札入争競名指，を託委務業る係に分部開公非各件本，は告被法方定決の額金約契び及法方の託委務業る係に分部開公非各件本の告被ア点争の件本３。
      。
      るす略省）を載記，でのいなが係関の接直と〕のもるめ求を開公の分部開公非るけおに点時現たえま踏を定決更変のられこ〔え訴件本，がるいてしを定決更変るす張拡を分部開公りたわに回数もにかほのこ，は庁政行分処，おな（たし更変に由理ういとるあがれそお）号３条９例条件本（るす害侵を益利な当正の上営運業事び及上争競の社公備整市都，りよにとこるす開公をれこ，を由理開公非，ていつに②分部開公非件本，りよに定決更変の分処定決開公部一報情政行たしてっもを号７６第み重３２，日６月２年４２成平，は庁政行分処エ起提をえ訴件本，日７月９年同，は告原ウ。
      たし。
      定決各件本（た）しを定決開公部一報情政行のとるす開公を分部のかほのそ，しと開公非を分部のられこ，で由理ういと）号６条９例条件本（るじ生を障支に行遂な正適正公の務事約契の告被，りよにとこるす開公を等分部開公非各件本，ちつかうの報情政行るなと象対の求請開公報情件本，日２２月同，は庁政行分処イ。
      たしを求請開公報情件本，きづ基に例条件本，し対に庁政行分処，日８月７年３２成平，は告原ア等緯経る至に訟訴件本)6(わ行てじ準に法方。
      るいてれの告被はに的本基，も整調の算予や務事約契る係に託委務業の社公備整市都5）３乙（ていつに等務事約契る係に託委務業の社公備整市都)(。
      るいてし開公後事れぞれそ，をどな先結締約契，額金約契，額金積見，も合場の約契意随どな先結締約契，額金約契，額札入，は合場の札入争競名指，しだた，を。
      いないてっ行は開公の格価定予もてっあで後結締約契，はていおに約契託委務業の外以約契託委務業計設・量測や約契負請事工，は告被体具るれらめ認とるれさ害侵が益利な当正の等人法，は号３条９例条件本ア】旨要の張主の告原【。
      りおとの載記に」由理開公非「の２紙別】旨要の張主の告被【ていつに②分部開公非件本)2(。
      いなし当該に号６条９例条件本，は④，③，①分部開公非件本，てっがたし事の告被，。
      いなえいはとるじ生が障支いし著に務どなるなにりま止高が額金約契の降以度年翌，りよにとこるす開公後事を等額積見算予の託委務業るいてめ求を開公で件本，ウばれよに上以。
      るいてれさ開公て全が等書調算予の様同件本，はていおに求請開公報情るす対に県知高ま。
      るきで測推を格価定予の後今に基をれこ，はら者業るすとうよけ受，たを託委務業，らかるあでのるいてれさ開公は額金約契る係に託委務業，てしそ。
      るいてれさ定決が格価定予りよに額積見考参や額金約契度年前，ていつにどんとほの託委務業の市知高，ばれよに料資表公の課約契部務総市知高イ。
      るまどとにるす張主を障支な的象抽のそ，は告被，がるれさ解とるあで要必がとこるれらめ認に的観客つか的体具，が障支いし著のへ務事るよにとこるす開公を報情政行，はにめたるす当該に号６条９例条件本ア】旨要の張主の告原【。
      容内じ同もれずい（りおとの載記に」由理開公非「の４，３，１紙別）】旨要の張主の告被【ていつに④，③，①分部開公非件本)1(旨要の張主の者事当のていつに点争４。
      か否かるす当該に報情開公非の定所条９例条件本れぞれそが分部開公非各件本契意随的争競しいな札入争競名指を託委務業りおとのア)4(実事るなと提前，。
      いなはでから明もしず必かのる得じ生が異差の度程のどに度精の測推記上，りよにとこるす開公後事を等額積見算予てえ加にれこ，りあでのるきでがとこるす測推度程当相を格価定予の降以度年翌，てっよにとこるす析分を等額金約契のでまれこ，もていおに状現，はら者業るすとうよけ受を託委務業とるすうそるれらめ認がとこるいてし，。
      続継年毎で様仕の一同に的本基，は託委務業る係に分部開公非各件本，とこるいてれさ開公後事は等額金約契る係に託委務業，とこるいてれさ定決が格価定予りよに額積見考参や額金約契度年前，ていつにどんとほの託委務業の市知高，ばれよに旨趣全の論弁と）４，３乙，８甲（拠証，実事るなと提前，しかし。
      るす張主とどなるあがれそおるじ生が障支いし著に務事約契，りなにりま止高が額金約契，たま，れさ害阻が力努う行をり積見，りなと易容がとこるす測推を格価定予に基を格価同，に時結締約契の降以度年翌，ていおに者続継年毎で様仕の一同に的本基，はに合場たれ業，ていつに託委務業るいてしさ開公が）等額積見算予の料託委務業（④，③，①分部開公非件本，は告被ていつに④，③，①分部開公非件本１断判の所判裁当３第ウ。
      いなし当該に号３条９例条件本，は②分部開公非件本，てっがたし。
      いなえいはとるれさ害が益利な当正の社公備整市都，りよにとこ様同と)1(記上，ばれよに上以るすに開公を②分部開公非件本，で由理の。
      るいてれさ開公きづ基に求請開公報情にです，はていつに等額金約契る係に託委務業，りおてめ定を程規開公報情の準水同と例条件本も社公備整市都，にらさ。
      いなはで切適はとこう扱に列同と」人法「の常通るす定予の号同，らかるあで人法的公るす資出額全が告被，は社公備整市都，たまイ。
      るまどとにるす張主を象抽のそは告被，がるれさ解とるあで要必が由理な的観客つか的れそおな的益利不の上営運の等務事約契る係に託委務業の社公備整市都，に様同と合場るす開公を④，③，①分部開公非件本，りよにとこるす開公をれこ，えうるす当該に」報情人法「の号３条９例条件本，ていつに②分部開公非件本，は告被ていつに②分部開公非件本２。
      るあで法違は分部たしと開公非を分部同，ちうの定決各件本，らかいなきではとこるめ認とるす当該に号６条９例条件本が④，③，①分部開公非件本，てっがたし。
      いなれらめ認はとるじ生が障支いし著，どなるなにりま止高が額金約契，にた新，ていつに務事約契の種同の後今の告被，りよにとこるす開公後事を④，③，①分部開公非件本，ばれよに上以。
      るえいと情事一のとこいなれらめ認はとるじ生が害弊の別格りよにとこるす開公後事を等額積見算予，ののもるあはで情事るす関に体団共公の他，もとこのこ。
      １乙（るいてれさ開公後事）しいな開公前事が格価定予る係に託委務業，ていおに市核中のかつくいの外県知高，４３～８２，じ同下以。
      む含番枝〔０２甲（かほるいてれさ開公て全）〕が等書調算予の様同件本，はていおに求請開公報情るす対に県知高，にらさ。
      い難え考はとるじ生が害弊の別格りよに開公後べういとるいてし存依に額積見考参該当が体自等額積見算事のそ，てっあでき予や格価定予もそもそ，らかるあでのういとるす定設を等額積見算予や格価定予てしに基を等額積見考参たし収徴らか者業方手相約契の定特，はに合場う行りよに法方の約契意随命特を託委務業りおとのア)4(実事るなと提前たま，，。
      い難いいはとるなにりま止高が額金約契，もてしとたれさ開公後事が等額積見算予に仮，てっあできべういとく働が理正適がれこ，らかるあでのるす結締を約契で額金原争競，はり限るれさ施実にたし示提が者業のそ，と者業たし示提を額金積見な価安も最で内囲範の格価定予，でえうたせさ示提を額金積見に者業の数複，はに合場う行りよに法方の約典浩和彦畑田小官判裁松官判裁長判裁部事民所判裁方地知高。
      るす決判りおとの文主，てっがたし。
      るあが由理部全，はえ訴件本，らかるあでりおとの上以論結の件本４第。
      るあで法違は分部たしと開公非を分部同ちうの定決各件本らかいなきでは，，認とるす当該に号３条９例条件本が②分部開公非件本，てっがたしとこるめ。
      いなれらめ認は由理な的理合るり足にるめ認とるす害を益利な当正の社公備整市都，りよにとこるす開公を②分部開公非件本，にかほのそ，ていおに件本，てしそ。
      いなれらめ認はとるじ生が障支いし著，どなるなにりま止高が額金約契，にた新，ていつに務事約契の種同の後今の社公備整市都，りよにとこるす開公後事を②分部開公非件本，で由理の様同と１記上，とるすうそ認がとこるいてれさ開公後事も等額金約。
      るれらめ契る係に託委務業の社公備整市都，とこるいてれわ行てじ準に法方の告被はに的本基，も整調の算予や務事約契る係に託委務業の社公備整市都，ばれよに旨趣全の論弁と）３乙，９３～５３，７２甲（拠証，実事るなと提前，しかし。
    るす張主とどなるじ生が介良田塩官判裁</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
