<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成24(わ)226</事件番号>
      <事件名>恐喝未遂被告事件</事件名>
      <裁判年月日>平成25年04月18日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>高知地方裁判所</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20130424144306.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=83216&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      1告被，し対に）歳５４時当（Ｈるあで妻の人同び及Ｄ記前，ていおに内店Ｇ記前，間のでま頃時０１後午日同らか頃時９後午日３１月同，上の謀共，て企とうよし取喝を金現に下名等金礼謝う伴に理整金借の人同，らか人同，じ乗にのるいてし怖畏りよに迫脅記前がＤ記前，はＣ人告被び及Ｂ人告被２第たっかなげ遂を的目のそ，めたたし告申害被に察警が人同，がたせさ怖畏を人同旨のそ，し迫脅てし示を勢気いなねかえ加もを害危るなかいに等産財，体身，命生のＤ記前，ばれけなじ応に求要のこしも，し求要を付交の金現てけ向し申く鋭気語とどな』。
      んせ赦容もてっか分がとこたっよしとこな変に織組の他，しんせ赦容が俺らたっ切裏を長院『，』。
      や第次前お。
      るなにとこる見を獄地，らたしりたり借金らか織組の他，りたっかんえ払。
      やんたれくてめとまが長院『がＡ人告被，とどな』。
      やとこういと第次前おはかる見を獄地かる見を国天，がう思とるか分て見をーバンメのこ『，』。
      んかいとんせ謝感にんさＡ。
      たっなに額半が金借，でげかおのんさＡ『がＢ人告被，上たせさ座下土をＤ記前てし号怒とどな』。
      やえせ座下土。
      やえせ見を意誠，いお『がＣ人告被，し対にＤ記前，ていおに前面の者係関会Ｆ記前の数複らＡ人告被の内店Ｇｃ地番ｂ町ａ市知高，間のでま頃時０１後午らか頃時９後午日７月２年４２成平，上の謀共，て企とうよし取喝を金現に下名金済返の円万００１１約たり借らか員団力暴の数複等員成構の会Ｆ組Ｅ団力暴定指が）歳９４時当（Ｄ，はＣ人告被び及Ｂ人告被，Ａ人告被１第「。
      るあでりおとの次，は旨要の実事訴公件本ていつに実事訴公１由理。
      罪無もれずいはら人告被文主所判裁方地知高告宣日８１月４年５２成平件事告被遂未喝恐号６２２第）わ（年４２成平2。
      たっ合り知は名両，らかとこたし察診をＡ人告被がＢ人告被りよに介紹の人知に年３２成平，りあで佐補長会会Ｆ組Ｅ団力暴定指，はＡ人告被。
      るあで人知の来年０１約はＣ人告被とＢ人告被。
      たっあで役締取表代の設建Ｎ社会限有む営を業設建，時当月同，はＣ人告被。
      たっあで長院の）。
      ういと」院病Ｍ「下以（院病Ｍ会Ｌ人法療医，時当月２年４２成平，りあで師医はＢ人告被ていつにら人告被。
      るれらめ認が実事のりおとの次，てしと実事提前の件本，ばれよに）述供判公各のＢ人告被，Ｃ人告被，Ａ人告被，人証Ｋ，人証Ｊ，人証Ｉ，人証Ｈ，人証Ｄ，３２，３１，１乙，９２，３２，８１，６１，５甲（拠証。
      るい用をれこにめたの定特の拠証，りあで号番るいてれさ載記にドーカ係関等拠証の中録記は号番弁・乙・甲，下以実事るなと提前２」。
      るあでのもたっかなげ遂を的目のそ，めたたし告申害被に察警がＤ記前，がたせさ成作を通１書証正公約契借貸費消銭金の円万０００４金たしと人証保帯連をＨび及Ｄ，者務債を社会営経のＤ記前，者権債をＢ人告被にら人同，ていおに場役証公ｊ階ｉルビｈ号ｇ番ｆ目丁ｅ町ｄ市知高，日４２月同，てっよ，せさ怖畏をら人同旨のそ，し迫脅てし示を勢気いなねかえ加もを害危るなかいに等産財，体身，命生のらＨび及Ｄ，ばれけなじ応に求要のこしも，し求要を付交の金現てけ向し申とどな』。
      んらか分かるなうどが族家，供子，婦夫ら前お，らたっ切裏『がＣ人告被，とどな』。
      よすでいなは命のたがたなあ，はきとたればがれそ，しも。
      んかい対絶らたり借を金らか織組の他，後今『，』。
      うろや要必は円万０００４てめ含も金借。
      んかいなせを礼お，らかだんたれくてけ助がんさＡ，は件の回今『，』。
      たっなに額半でき利口のんさＡ，は金借の前お『がＢ人)1(3，ろことたし談相にＡ人告被，ろこ月１年４２成平，はＣ人告被び及Ｂ人告被。
      たし束約をとこるす談相にＡ人告被，ていつに理整の務債るす対に者係関団力暴のＤ，し対にＤ，はＢ人告被。
      たし話をどなとこるいてえ考もとこるす談相に察警，とこるあでずはるあものもるいてし少減りなかが本元，りおてきてけ続い払支間期当相を息利の額高な法違てし対に者係関団力暴，とこるあ額当相が金入借のらか者係関団力暴，し対にＣ人告被やＢ人告被，ていおにＧ店理料，日９１月２１年３２成平，え考といたり切を縁と者係関団力暴，はＤ。
      たっなにうよるせら滞を払支の息利のへ者係関団力暴，らかろこのこ，はＤ，りあで担負なき大はてっとにＤ，は済返のこ。
      たっかならなばれけなし済返を度程円万００２月毎でけだ息利，はにろこ月９年３２成平，はＤ，りおてい付が息利の合割のトンセーパ０２らかトンセーパ５月もれずい，はに務債金入借のらか者係関団力暴の記前。
      たっなにうよるり借を金資転運の業事らかＢ人告被，りよに介紹の人同，らかろこ年２２しいな年１２成平，がたっなにうよるけ受を事仕の社会のＣ人告被，らかろこ年８１成平，はＤ，たま。
      たっなにうよるれ入り借を金資転運の業事らか者係関団力暴のく多，もにかほのそ，はＤ。
      たっなにうよるすりたり借を金資転運の業事，りたけ受を介紹の客顧らかＫ，にけかっきをれこ，し頼依にＫるあで員成構団力暴を決解のルブラトるす関に事仕，ろこ年６１成平，はＤ。
      たいてし営経をＯに的質実，つつしと役締取表代をＨるあで妻，めたたっあがい払不の務債の等ドーカにら自，はＤ。
      たし立設をＯ社会式株てし化人法を業事のこ，年１２成平，はＤ。
      たっなにうよむ営を業理処物棄廃で号屋のＯ，らかろこ年５１成平，はＤるれさと者害被の件本経る至に）日るれさとたっあが行犯の１第実事訴公（日７月２年４２成平緯)2(4及Ｄ，者務債をＯ，者権債をＢ人告被，日４２月同，はＨび及Ｄ，Ｂ人告被後のそ。
      ）２第実事訴公（るあがい争にうよの述後，はていつに価評のそび及過経実事るけおにＧの後のそ。
      たし着到にＧで車るす転運のＨ，ろこ時９後午日同，はＤ，し出び呼にＧをＤ，日３１月２年４２成平，はＣ人告被び及Ｂ人告被日３１月同。
      ）１第実事訴公（るあがい争にうよの述後，はていつに価評のそび及過経実事るけおにＧの後のそ。
      たし着到にＧ，ろこ時９後午日同，はＤ。
      たきてっやにＧ，てし後前とれこ，はＢ人告被。
      たし出び呼にＧをＤ，にめたるせわ言を礼の理整務債てし対にら者権債記上，にもととるす認確を等かうどか確正が額務債の記上にＤ，はＣ人告被。
      たっなにとこるす渉交途別がＤとＣ人告被，めたたっかないて来にＧ，はていつに名１者権債るあで者係関団力暴いなし係関に会Ｆ。
      たし諾承を案提のこはら者権債記上，ろことたし案提をとこう払支で括一を円万００１１約本元たっ残，しに額半を本元でえうたし除免を息利ていつにられそ，し認確をとこるあで円万００２２約でみの本元，が額務債るす対に者係関団力暴のＤ，で場たし席同がＣ人告被，はＡ人告被。
      たし出び呼にＧ，を名２かほＪ，Ｉ，Ｋ，るあで者係関の会Ｆ，ちうの者権債のＤ，めたの理整の務債るす対に者係関団力暴のＤ，日７月２年４２成平，はＡ人告被日７月２年４２成平。
      たえ伝にＡ人告被，し認確をとこるあで円万０００２ね概が金借のらか者係関団力暴，らかＤ，はＢ人告被。
      たっなにとこるす担負がＢ人告被てしどなるり借らかＡ人告被を分部いなり足，はに合場たっなに要必が金資う払支で括一しも。
      たしにとこるす定決を等法方済返金借のＤ，め集に所か１を者係関団力暴の記上，は人告被同)5()4()3(5とるなに円万００１１が円万００２２，でのたいてっ思とだのもるなくなは金借，は私。
      たじ感を怖恐に常非，でのなプットの団力暴はＡ人告被。
      たれわ言と』。
      かるみを獄地，かる見を国天，らたっか分，かとりたり借を金おらか織組の他。
      んせ赦容らたっ切裏を長院『，はらかＡ人告被。
      たれわ言と』。
      かる見を獄地，かる見を国天，らたっ切裏をれそしも。
      かいなはとこるすりたり借を金おらか織組の他うも。
      かいなは金借うも『，で声いなにでま今，たいきのスド，はらかＢ人告被，後のそ。
      たじ感を怖恐でのるいいらく人２が方の上の団力暴。
      たっ謝と』。
      たしでんせまいざご訳し申変大『ていつを手に間土，り降らかすい車，は私。
      たれわ言で声なき大もりよ常通，と』。
      えせ座下土，やえせみを意誠『らかＣ人告被，後たっ入に内店のＧ「。
      たし述供りおとの次ていおに廷判公，ていつに）１第実事訴公（緯経のでＧの日７月２年４２成平，はＤ。
      るあが要必るす断判に的合総らかれ流の連一ため含を２第，１第，は性用信の述供Ｄ，りあで件事るれさとたき起てけ受を１第同，は２第実事訴公，たま。
      いよてっ言とるき尽に性用信の述供Ｄ，局結，はのるけ分を罪無，罪有ていおに件本，らかるあでＤはのたしき聞見て全を緯経の記前。
      るす張主を罪無，し定否を性用信の述供Ｄもれずいは人護弁各，てし対にれこ。
      るす張主とたれさなが遂未喝恐るす対にＤもれずい，てっよにＣ人告被び及Ｂ人告被はていおに者後，てっよに名３人告被はていつに者前，てし拠依に述供Ｄるれさと者害被，に主，ていつに緯経るけおにＧの日３１び及日７月２年４２成平，は官察検断判の所判裁当３。
      たしを告申害被てしとたっなにうそれら取し脅を銭金にら人告被，し対に察警，月６年同はＤ。
      たし成作を通１書証正公約契借貸費消銭金の円万０００４，たしと人証保帯連をＨび)2()1(6うよのこ，りあでのるいてし述供もとたっかないてっ払かしいらく円万００２てしと息利，はていつに務債の円万０３８約るす対にＰ，で方他，がるす述供旨たいてっ思とるなく無も本元らかだのたいてっなに態状払過，はＤ。
      たっあで益利なき大もてっとにＤ，はとこるなに分半でま本元，上るなく無がれそ，らかるれらえ考とたっあで担負なき大はい払支の息利の月毎，てっとにＤ。
      たれさ額減に円万００１１約計合らか円万００２２約計合は本元，れさ除免が息利，は務債のＤ，果結のい合話のでＧの日７月２年同，りおとの実事提前，ちわなす。
      るあが理無はにるえ考とたれらけつし押を理整務債，時当，がＤ，に１第ア。
      るあでりおとの下以は由理。
      いなきではとこるす用信を述供Ｄなうよのこ，は所判裁当，はてしと論結」。
      たっなにとこう払支てし割分に回０８を円万０５月毎，らか月９，りなにとこういと円万０００４は額の金礼，に的終最。
      たっかなはで態状るれらえ伝でのたいてれさ脅らか方の団力暴なん色にでまれそ，がたっかなかい得納は私。
      たっ言と』。
      うろやんかいとんせは礼おいらぐ万０００７らか万０００６『，はＣ人告被，い言と』。
      うろだんかいとんせを礼おのいらく万０００５らか万０００４。
      んかいとんせを礼おにうほの長会Ａ『，はＢ人告被，にらさ。
      たっ言と』。
      かる見を獄地，かる見を国天，ばれあがとこる切裏を生先『，はＣ人告被，と』。
      だ第次前お，かる見を獄地かる見を国天。
      んせ赦容はきとのそ，らたっ切裏をちた俺，かとりたり借を金おらか織組のかほ『，はＢ人告被，し対に分自，ていおにＧ「。
      たし述供りおとの次ていおに廷判公，ていつに）２第実事訴公（緯経のでＧの日３１月同，はＤ，にらさ」。
      たっかなはで態状るえ言をとこなうよのそ，がたっかなきで得納はのうい)3(7しかし。
      たいてし識意をとこす残を拠証な効有るす出提に察警，りおてしどなるす音録を話会のとＫやＩでーダーコレスイボはに月１１年３２成平，はＤ，たま。
      ういとたいてけ付き書にトーノを事来出たっあ時当，てし定想もとこるす談相に察警，はにろこ月２年４２成平，ばれよに述供判公のＤ。
      い多が点な然自不はにういとたれさ喝恐，はに動行のＤ，に３第ウ。
      いなかほういといたがえ考，もでまいなわ言はといな得りあ，は喝恐ういとうろ取し脅を金ていおでんこぎつを金のも円万千何がら自者権債に者務債いないてきでがい払支。
      るいてし資融で息利無を上以円万００６１，し対にＤ，も後の理整務債，はＢ人告被，もかし。
      いないてしは労苦にて立取は者権債のＤ，ばれあでうよるきでがとこるせわ払支を金大のどほれそにＤ。
      いなきで解理は喝恐なうよのこで話の位単円万０００１，がうろだいなもくなれらえ考も喝恐なうよのそ，ののもるいはてい透え見，ばれあで喝恐のルベレういとえ払てしと金礼を円万４，ていおてし担負旦一を円万１のそてっ言とらかるやてしに円万１を金借の円万２。
      るあでのういとたしとうよせわ払支を円万０００４にＤ，で目名ういと金礼のへＡ人告被，がＣ人告被び及Ｂ人告被，に後間週１約のそ，で上たし担負を円万００１１のそがＢ人告被旦一，てけつし押を理整務債るすに円万００１１約を金借の円万００２２約るす対に者係関団力暴のＤ，し対にＤ，はら人告被，ばれよに述供のＤ。
      いならたあ見が機動るす喝恐を金礼らかＤがらＢ人告被，に２第イ。
      るあでのもたいてし述供もとたっ思とたっか助に当本，ていつにとこたっなに円万００１１が金借の円万００２２，はで階段査捜，はＤ，際実。
      いなえ思もとたえ考に易安とどなるなくながて全のそ，でとこむ頼を理整務債にＡ人告被るあで者係関団力暴じ同，がＤたっか長のい合付と者係関団力暴るすとめじはをＫ，たま。
      いなれらえ考はとたいてっ思とるなく無でまていつに務債な8たれら作に日３１月同でＧ，はＢ人告被，てしそ。
      るいてし述供とるあで計合の額残の金付貸るす対にＤのＢ人告被，と円万００１１約たしりわ代肩がＢ人告被の理整務債の日７月同，は円万０００４，はＣ人告被やＢ人告被。
      いなが力得説，てべ比に明説るよにＢ人告被，は明説のＤのていつに訳内の円万０００４るれさとたっなにうそれら取し脅，に４第エ。
      るあが理無はにる見とれその者害被たれさ喝恐，は動行のＤなうよのこ。
      いないて出け届に察警もで点時のそ，らがないいとたっなにうそれら取し脅を円万０００４らかＣ人告被び及Ｂ人告被はに日３１月同，はＤ，上のそ。
      るあでのういとたし談相を通融の金資，し対に手相たし脅を分自，に日翌たれさ脅のそ，がＤのずはたれさ脅。
      るいてり借を円万００１らか人一の者権債たっま集にＧに日前，局結，し談相にＣ人告被てしといなり足が金資済決の形手，はに日８月同るあで日翌たれわ行が理整務債記上でＧ，はＤ，にらさ。
      いたがえ考はとるすを話電に先引取の係関無はと理整務債たれわ行でＧざわざわ，がＤのずはたいに中の怖恐，れさ脅にら人告被。
      るあで間時るいにＧだま，後直のそいぜいせ，か中最るいてれさ迫脅，ばえいと後分２１らかれそ，らかるあでろこどうょち時９後午日同はのたし着到にＧがＤ，りおとの実事提前。
      るいてしを絡連の旨いなえ払支を銭金たいてしを束約う払支に日のそ，しを話電に先引取いなの係関はと理整務債の件本，分２１時９後午日７月同，はＤ，ばれよに述供判公のＤくじ同，に次。
      いないてけ付を録記ていつに事来出の日３１月２年同，ずらわ関もにたいてれわ言といし欲ていおてし録記ばれあか何，らかＤ，降以年４２成平，もＨたし席同でＧに日３１月同，おな。
      いな切一は載記の旨趣ういと」。
      たしをい思い怖「かと」。
      たれさ迫脅「，もにトーノ記上，しいないてっ行てっ持をーダーコレスイボにＧ，も日３１月同も日７月２年４２成平，はＤ，らがな9旨たれわ言とだ要必円万０００５らか円万０００４でけだ礼お，はで廷判公，がたいてし述供とたれわ言と」。
      んかいなわ払円万０００５らか円万０００４てめ含も礼おるす対にＡ人告被「，らかＢ人告被，はで階段査捜，はＤ。
      るれらみが遷変な然自不はに容内述供のＤ，に５第オ。
      いなえぐぬがい疑ういとかいなはでのたっ語を容内のそにうよいよの合都の己自にままいならか分くよを容内りはや，もていおに廷法，きずなうに明説のＢ人告被にままいならか分くよを容内，はでＧ，はＤ。
      いなえ思はとたし解理に確正を況状務債の己自がＤ，で明説のＢ人告被るよにモメのこ，時当，ずらおてれさ理整も何どな法方い払支，利金，額金，期時け付貸，はに）７３甲（モメ記上，に上るえ窺がとこたっかないてし握把に確正を額務債の己自もそもそはＤ。
      るけ欠に力得説も容内の明説，ずらおてし明説かしていつに部一のモメのこ，はＤ，で方他。
      いなはでけわいなきで用信が述供の人同にえゆがれそ，がるあはでんさずてしと理処銭金の額多，は法方け付貸のＢ人告被。
      るれわ思とたっあに態状ういといないてきで握把に確正らす額務債の己自てれわ追に済返の金借は人同，ばれよに述供Ｄ，で方他，りおてれずらか覚感の般一は覚感銭金のＢ人告被るあが入収のも円万００４に月にのいなもでけわるあが先いならなばれけなわ払支段特，り限く聞を述供各のＤやＢ人告被，しかし。
      るあは面むし苦に解理かのむ込ぎつを金と々次にずせ成作も面書てしうど，てし対にＤる滞のい払支，がＢ人告被，論勿。
      るいてっ通が筋もていつに分部いなのけ付裏るよに拠証，しるあも分部るす致一と況状払支のそび及金借のらか者権債のかほのそやＢ人告被るいてめ認が身自Ｄ。
      るいてし合整と）等８１，７，５弁，５３甲（等類書たれさ成作時当や）等４しいな１弁（書証正公が分部のく多の明説，上るいてし明説く無盾矛をモメ記上たれさ載記数多が字数なか細，はＢ人告被。
      るいてし明説を等程過算計のでまるま決が法方い払支のそや円万０００４，きづ基に）７３甲（モメ01に察警，上以るいがＡ人告被るあで部幹団力暴はに後背のＢ人告被，てしそ。
      たっなに況状るす別決もとＢ人告被たいてっ頼てしと段手の後最，はＤ。
      たっなに況状るれら迫をい払支，れら切ち打を助援らかＢ人告被，はにろこ末月５年同，し化悪は係関のとら人同とＤ，めたたっがやいをのるれさ出を口に容内の事仕らかＣ人告被び及Ｂ人告被がＤ。
      たっなにうよるす入介に営経なんさずのＯ，降以月３年同，がＣ人告被るす力協にれそび及Ｂ人告被たっなにとこる見を倒面のＤに的面全，てしと果結の理処なうよのこ。
      たっかなかほくずなうに明説のそ，はＤたっかないてきで握把を額務債のら自てれわ追に金借，がたけ受を明説の額務債るす対に人同のかほのそ，らかＢ人告被，に日３１月同，でろことたし堵安てっなくなが務債の係関団力暴，はＤ。
      たっなにとこるすい払時一がＢ人告被，てっらもてしに分半を務債のらか者係関団力暴，に日７月２年４２成平，し意同でん喜にれこもＤ，りなととこうらもてし理整ていつに務債の係関団力暴，てしと盾ろ後をＡ人告被るあで部幹団力暴，ろことたし談相にＢ人告被び及Ａ人告被，に句げ挙たっ困に金借のらか者係関団力暴，はＤ，ちわなす。
      い強がい疑たっあでのもなうよの次，は態実的会社の件本るくてえ見らか拠証てえ加に情事各の記前，ろしむ。
      いなかほういといなきで用信は述供のＤ，ばれすらか情事各の上以カ。
      いないてい聞を話ういと金礼で場のそ，はＨ，もそもそ，たま。
      るいてっ至にるす述供とたれさ迫脅もらかＣ人告被，はていおに廷判公やべ調取の官察検，にのいないてし述供ていつに言文迫脅のＣ人告被，はで階段るいてけ受をべ調取の察警，はＨたし席同部一でＧ日３１月２年４２成平，おな。
      る残が問疑はにるす明説てしとるあでのもるよに等い違勘や容変の憶記，を遷変のられこ。
      るいてし述供とたれわ言とだ要必てしと礼おはいらぐ円万０００７らか円万０００６らかＣ人告被，はていおに廷判公，にのたいてし述供旨たれわ言とだ円万０００５らか円万０００４は額の礼お，もらかＣ人告被，はで階段査捜，たま。
      るいてしも述供の11記上のＪとＫ，とるすうそ。
      いたがえ考もとるすを述供の偽虚な利不てっとにＣやＢ人告被，らかるあで易容はとこる至にえ考のとぶ及が益利不もにＡ人告被，ばれなにとこういとたしを迫脅がＣ人告被やＢ人告被。
      いなた持を機動るすを述供の偽虚な利不にＡ人告被もれずい，らかるあで物人の位下もりよＡ人告被で内織組団力暴はＪ，りあがい合付の来年０４とＡ人告被はＫ。
      るあが載記のと」。
      たいてっ言でじ感なうよす刺を釘，が長院Ｂ，し対にＤるいてっなに態状なうよいなれ見が前，てっきえびお。
      たっ言とどな』。
      や第次前お，はれそ。
      ぞや獄地，らたっよしをとこないたみでま今。
      や国天，ゃき行にいれき『，が長院Ｂ「，はに）１１甲（書調述供のＪたれさ成作ていおに庁察検に日３２月７年４２成平，たま。
      るいてし述供と等」。
      たっかなはとこういとす脅，しだた。
      たっ言と』。
      ぞや第次前お，かる見獄地，かる見国天。
      がろやるかわらたみをーバンメのこ『』。
      いかんせ罪謝てし座下土らたっとけか惑迷けだれこ『がからちどのＣ人告被かＢ人告被「，ていおに廷判公，はＫ。
      くおてれ触もていつに述供のＪび及Ｋたいに場現，きつに１第実事訴公，おな。
      いなきではとこるみと喝恐をれこてっなに後，は上以だん望を理整務債なうよのこでん進は時当のそ，がＤるれさと者害被，ののもいなはでのもたれらめほはに的会社，は動行のＡ人告被び及Ｃ人告被たし力協に部一は又部全のれそにび並Ｂ人告被たし認確を額権債のら自てい続き引，しを理整務債のＤに景背を力威のＡ人告被るあで部幹団力暴。
      るきでがとこるす明説に的理合は拠証各たべ調り取で廷法，ばれえ考にうよのこ筋大，がいなれしもかるあはい違の少多。
      ため求を護保に察警，てしを話たっ偽いよの合都に己自の旨」たれわ言とえ払支を金礼，れらけつし押を理整務債いなきで得納，てれさ脅にら人告被「，え考といなかほむ込け駆)4(21てしと者害被の喝恐てし対にれこがＨび及Ｄ，しいなれらめ認はとたいてしとうろ取し脅を円万０００４で目名の円万００９２約金礼と円万００１１約，がＢ人告被，ばせら照に情事の記前，もてしとだうそに仮，しかし。
      いなはくしかお，もてしとたっあが言発の旨趣なうよのこで味意す刺を釘にＤたっあでんさずが営経や理管産財。
      るいてし述供旨」。
      たっ言と等』。
      でるれさ殺。
      でいなは命，らたり借を金らかザクヤがんさ那旦。
      でんれらり借らかザクヤ，うも。
      んかいなわ払にんさＡはいらく円万００２１の分半，後今。
      たっわ終てっなに分半が金借のらかザクヤのいらく円万００２２，でげかおの人のザクヤういとんさＡ『，し対にＨ「，ていおに階段査捜，はＢ人告被。
      るす言一もていつに述供ので階段査捜のＢ人告被，きつに２第実事訴公，たま。
      いなれさ価評はと迫脅，がいなはで当穏はい遣葉言，もてしとたしを言発各の記上で味意す刺を釘，がＣ人告被やＢ人告被たきてしどなるす力協に理整の金借のらか者係関団力暴，つつし続継を助援金資でまれそにＤ，ばれすらか況状営経のＯや理管産財なんさずの身自Ｄるえ窺らか）等述供判公各のＣ人告被，Ｂ人告被，人証Ｄ，人証Ｋ，人証Ｊ，人証Ｉ（拠証。
      いなきで拭払は性能可るよに導誘の官察検たべ調り取ばえ言てし関に語一のこ，ずえ思はとたい」てっきえびお「が人同たじ応に理整務債でん進，がるれわ思はとた」いてっなに態状なうよいなれ見が前「，てしに前を者権債の数多，がＤいないてきでがい払支，ばえ言ていつに述供Ｊの記前，おな。
      いなれらえ考もとたいてし怖畏に葉言のら人告被がＤ，ばせら照に情事の記前，しるいてし述供旨たっかなはとこういとすか脅，もＫ，たま。
      いなれらえ考はとのもたれらけ向にとこる取し脅を銭金らかＤ，は言発各記上のＣ人告被やＢ人告被，らがなしかし。
      いよてえ考とりおとの記上ね概，はていつに容内たし話がＣ人告被やＢ人告被，りあが性用信の定一はに述供各)5(喜一弘治橋出31大平官判裁官判裁長判裁部事刑所判裁方地知高日８２月３年５２成平）月６年２役懲きつにＣ人告被，月６年３役懲きつにＢ人告被，年３役懲きつにＡ人告被：刑求の官察検。
      席出各子江知田稲）係関Ｃ人告被（人護弁選私び及一秀見髙同，二英上岸同，志正宗藤同，嗣武泉小同，〕任主〔正南）係関Ｂ人告被（人護弁選私，男幸岡安）係関Ａ人告被（人護弁選私にび並志高崎野官察検（。
      るすをし渡言の罪無もれずいし対に名３ら人告被りよに条６３３法訟訴事刑，らかるなにとこいなが明証の罪犯はていつに実事訴公各件本，てっがたし。
      いなし立成もれずいは罪遂未喝恐。
      いなれらめ認もとたしとうろ取し脅を銭金らかＨび及Ｄ，上の謀共がＣ人告被び及Ｂ人告被，ていおに面場の２第実事訴公，しいなれらめ認もとたしとうろ取し脅を銭金らかＤ，上の謀共がら人告被，ていおに面場の１第実事訴公，上以いなきで用信を述供Ｄるえ支を証立官察検，りおとの上以論結４。
      いなれさ価評はと迫脅，がいなはで当穏はい遣葉言。
    いたがえ考はとたいてし怖畏平良41佃官判裁</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
