<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成24(ヨ)262</事件番号>
      <事件名>関西電力大飯原子力発電所３号機，４号機運転差止仮処分命令申立事件</事件名>
      <裁判年月日>平成25年04月16日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>大阪地方裁判所　　第1民事部</裁判所名・部>
      <判示事項の要旨>人格権に基づく原子力発電所の仮の運転差止めについて，原子力発電所は合理性が認められる安全上の基準を満たしていると判断した上で，債権者らが主張する事項について，具体的危険性があると疎明されているとはいえないとして，申立てが却下された事例。</判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20130515104855.pdf</PDF>
        <PDF type="別紙１">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20130515105108-1.pdf</PDF>
        <PDF type="別紙２">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20130515105118-2.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=83259&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２４年(ヨ)第２６２号（第１事件），同第３１８号（第２事件）関西電力大飯原子力発電所３号機，４号機運転差止仮処分命令申立事件決定主文１債権者らの申立てをいずれも却下する。
      ２申立費用は債権者らの負担とする。
      理第１１由申立ての趣旨債務者は，債務者が福井県大飯郡おおい町大島１字吉見１－１に設置している大飯発電所３号機及び４号機の運転をいずれも仮に停止する。
      ２第２１申立費用は債務者の負担とする。
      事案の概要本件は，債権者らが，原子力発電所である大飯発電所３号機及び４号機（以下併せて「本件発電所」という。
      ）を設置している債務者に対し，本件発電所には重大な原子炉事故が発生するおそれがあり，その場合，債権者らの生命，健康及び生活全般に不可避的かつ回復不可能な損害を受けることとなる具体的な危険があるとして，人格権に基づき，稼働中の本件発電所の運転の仮の停止を求めた事案である。
      ２前提事実（証拠及び審尋の全趣旨により認められる事実）(1)当事者ア債権者らは，福井県，岐阜県及び近畿地方２府４県に居住する者である。
      イ債務者は，大阪府，京都府，兵庫県（一部を除く。
      ），奈良県，滋賀県，和歌山県，三重県の一部，岐阜県の一部，福井県の一部を電力の供給区域とする一般電気事業者である。
      (2)本件発電所の概要1債務者は，福井県大飯郡おおい町大島１字吉見１－１に加圧水型原子炉（ＰＷＲ）を使用する原子力発電所である大飯発電所を設置しており，昭和５４年３月に１号機（電気出力１１７．５万KW），同年１２月に２号機（同１１７．５万KW），平成３年１２月に３号機（同１１８万KW），平成５年２月に４号機（同１１８万KW）がそれぞれ営業運転を開始した。
      上記加圧水型原子炉はいずれも蒸気発生器を４つ有する４ループ式である。
      大飯発電所は，大島半島の最先端部に位置しており，敷地面積約１８８万㎡の中央部に主要な施設を集約し，東から西に向かい１号機から４号機が順に配置されている。
      敷地の北，西，南側が標高１００ｍから２００ｍ程度の山に囲まれており，敷地東部分は若狭湾に面し，取水口が配置されている（乙１４）。
      平成２３年３月１１日に発生した東日本大震災による東京電力株式会社福島第一原子力発電所（以下「福島第一原子力発電所」という。
      ）の事故後，本件発電所は運転を停止していたが，平成２４年７月１日に３号機が，同月１８日には４号機がそれぞれ再起動され，本件発電所は運転を再開した。
      (3)東日本大震災以前における本件発電所の設置変更許可，諸検査，耐震バックチェック等ア原子炉の設置変更の許可(ア)本件発電所に係る原子炉の設置に当たって，債務者は，核原料物質，核燃料物質及び原子炉の規制に関する法律（以下「原子炉等規制法」という。
      ）２６条１項（昭和６０年２月１５日当時のもの）に基づき，昭和６０年２月１５日付けで，原子炉設置変更許可申請（昭和６１年２月２０日及び同年１２月１２日付けで一部補正）を行った。
      通商産業大臣は，同法２６条４項，２４条２項に基づき，原子力安全委員会及び原子力委員会に対して諮問を行い，原子力安全委員会は，同法２４条１項３号（技術的能力に係る部分に限る。
      ）及び４号に規定する許可の基準に2ついて審査（安全審査）を行い，昭和６２年１月２９日，上記の基準に適合しているとの答申（乙２７）をし，原子力委員会は，同項１号，２号及び３号（経理的基礎に係る部分に限る。
      ）に規定する基準について同旨の答申をした。
      そこで，通商産業大臣は，昭和６２年２月１０日，債務者に対し，同法２６条１項に基づき原子炉の設置変更（本件発電所の増設）の許可をした（乙２３）。
      (イ)原子力安全委員会が行う安全審査のうち，同法２４条１項４号に規定する基準，すなわち「原子炉施設の位置，構造及び設備が核燃料物質（中略），核燃料物質によって汚染された物質（中略）又は原子炉による災害の防止上支障がないものであること」の審査に当たっては，原子力安全委員会が策定した各種の指針等が用いられており，安全確保の観点から施設の設計の妥当性について判断する際には「発電用軽水型原子炉施設に関する安全設計審査指針」（以下「安全設計審査指針」という。
      甲２が現行のもの）が指針とされ，耐震設計の妥当性に関しては「発電用原子炉施設に関する耐震設計審査指針」（以下「耐震設計審査指針」という。
      甲５３が現行のもの）が用いられた。
      また，事故を想定した安全評価の妥当性について判断する際には「発電用軽水型原子炉施設の安全評価に関する審査指針」（以下「安全評価審査指針」という。
      乙３５が現行のもの）が指針とされた。
      原子力安全委員会は，原子力の研究，開発及び利用に関する行政の民主的な運営を図るため，総理府（後に内閣府に移管）に置かれていた機関であり（平成２４年法律第４７号による改正前の原子力委員会及び原子力安全委員会設置法１条），核燃料物質及び原子炉に関する規制のうち，安全の確保のための規制に関すること等について企画し，審議し，及び決定することを所掌事務とするとされており（同法１３条），原子力安全委員会には，学識経験のある者のうちから内閣総理大臣により任3命された審査委員で組織する原子炉安全専門審査会が置かれ，原子炉に係る安全性に関する事項を調査審議するとされた（同法１６条，１７条）。
      (ウ)その後，原子炉等規制法２３条２項２号から５号及び８号に規定される事項の変更のために，債務者は８回の原子炉設置変更許可申請を行い，通商産業大臣ないし経済産業大臣は，平成２年４月４日から平成２０年５月３０日まで，８回にわたり設置変更許可をした(乙３７〔書証は特に断らない限り枝番号を含む。
      以下同じ〕）。
      (エ)本件発電所に係る原子炉設置変更許可申請書には，「変更後における原子炉施設の安全設計に関する説明書」（添付書類八），「変更後における原子炉の操作上の過失，機械又は装置の故障，地震，火災等があった場合に発生すると想定される原子炉の事故の種類，程度，影響等に関する説明書」（添付書類十）を含め合計１０の説明書等が添付されている（それぞれ「添付書類八」「添付書類十」という。
      甲１３４，乙３６）。
      添付書類八は設計の安全性に関する説明書であり，添付書類十は安全評価に関する説明書である。
      イ原子炉の設置変更許可後の電気事業法上の検査等債務者は，電気事業法に基づき（原子炉等規制法７３条），本件発電所に係る原子炉施設（事業用電気工作物）の設置又は変更工事の計画についての認可（電気事業法４７条）又は届出（同法４８条）の手続を経るとともに，事業用電気工作物の設置工事についての使用前検査（同法４９条），特定重要電気工作物について経済産業大臣が所定の時期ごとに行う定期検査（同法５４条）を受け，事業者が行う定期事業者検査（同法５５条）を行ってきた。
      電気事業法は，事業用電気工作物を設置する者は，同工作物を省令で定める技術基準に適合するよう維持しなければならないと定め（同法３９条１項），同条２項は，省令において技術水準を定めるに当たっての基準を定めている。
      これらの基準に基づき，発電用原子力施設について4は，「発電用原子力設備に関する技術基準を定める省令」（昭和４０年通商産業省令第６２号。
      以下この省令を単に「省令６２号」という。
      ）が定められており，事業者には，実用発電用原子炉について，設計，建築段階のほか運転段階においても，省令６２号に適合するように維持することが義務づけられており，債務者は上記の検査等において，本件発電所について省令６２号に適合しているとの判断を受けていた（審尋の全趣旨）。
      ウ耐震指針の改訂に伴うバックチェック原子力安全委員会は，耐震設計審査指針をはじめとする耐震安全性に係る安全審査指針類を，阪神・淡路大震災などによって蓄積された地震学及び地震工学に関する科学技術的知見及び耐震設計技術の改良・進歩を反映させて平成１８年９月１９日に全面的に改訂した（以下，改訂後の指針類を「新耐震指針」ということがある。
      ）。
      新耐震指針においては，施設の耐震設計において基準とする地震動は，敷地周辺の地質・地質構造並びに地震活動性等の地震学的及び地震工学的見地から施設の供用期間中に極めてまれではあるが発生する可能性があり，施設に大きな影響を与えるおそれがあると想定することが適切なものとして策定しなければならないとされ（以下，この地震動を「基準地震動Ｓｓ」という。
      ），発電用原子炉施設のうち重要施設（Ｓクラスの施設）は，基準地震動Ｓｓによる地震力に対してその安全機能が保持できることが必要であることなどが定められた（甲５３）。
      この改訂を受け，経済産業省の外局であるエネルギー庁の機関であった原子力安全・保安院は，平成１８年９月２０日，「新耐震指針に照らした既設発電用原子炉施設等の耐震安全性の評価及び確認に当たっての基本的な考え方並びに評価手法及び確認基準について」（バックチェックルール）を策定し，債務者を含む各電力会社等に対し，本件発電所を含む発電用原子炉施設等について，新耐震指針に照らした耐震安全性評価（以下「耐震5バックチェック」という。
      ）を実施するよう指示し，その後，平成１９年７月１６日発生した新潟県中越沖地震を踏まえて，耐震バックチェックの実施計画の見直しを求めた（乙２）。
      債務者は，本件発電所について，平成２０年３月３１日，原子力安全・保安院に耐震バックチェックの中間報告書を提出し，平成２１年３月３１に補足説明資料（甲２９）を，同年１１月２５日に一部補正書（乙１６）をそれぞれ提出した。
      ）。
      原子力安全・保安院は，上記中間報告書の妥当性について検討するとともに，大飯発電所周辺の現地調査や海上音波調査等を実施するなどして審査を行い，平成２２年１１月２９日，本件発電所の耐震安全性につき，①債務者による基準地震動Ｓｓの策定は，敷地周辺及び敷地の地質・地質構造の評価及び地震動評価から妥当である，②施設の耐震性評価も妥当であり，本件発電所の建物・構造物（原子炉建屋，原子炉補助建屋（制御建屋）及び機器，配管系）は，基準地震動Ｓｓに対しても耐震安全性が確保されると判断される，③ＦＯ－Ａ～ＦＯ－Ｂ断層の活動に伴う敷地地盤の変位・傾斜は，耐震安全上重要な施設の安全性に影響を与えるものではないと判断される，との評価を行い，本件発電所は新耐震基準に照らした耐震安全性を有するものと判断した（乙２）。
      原子力安全委員会は，原子力安全・保安院の上記判断の妥当性について審議を行い，特に敷地の近傍には，活断層が近接して数多く分布していることから，個々の活断層の活動性，三次元構造等及び断層の同時活動性について慎重に検討を行うなどの検討を行った結果，同年１２月６日，原子力安全・保安院の上記判断を妥当なものと認めた（乙２９）。
      (4)東日本大震災と福島第一原子力発電所における事故平成２３年３月１１日，東北地方太平洋沖地震及び同地震に伴って津波が6発生し，福島第一原子力発電所の１ないし４号機は，全交流電源を失い，炉心溶融（メルトダウン）と水素爆発を伴う過酷事故によって，大量の放射性物質の拡散と汚染水の海洋流出という未曾有の原子力災害を引き起こした。
      (5)緊急安全対策実施の指示とその実施経済産業大臣は，平成２３年３月３０日，福島第一原子力発電所において，津波の影響により全交流電源を喪失し，冷却機能が失われたことから，福島第一，第二原子力発電所以外の原子力発電所の各電力会社等に対して緊急安全対策に直ちに取り組み，その実施状況を報告するよう求めた（平成２３・０３・２８原第７号）。
      債務者は，上記の指示に基づき緊急安全対策を実施し，平成２３年４月，緊急安全対策の実施状況を報告した（乙１０）。
      (6)シビアアクシデントへの対応に関する措置の実施の指示とその実施経済産業大臣は，平成２３年６月７日，万一，シビアアクシデント（炉心の重大な損傷等）が発生した場合でも迅速に対応するための措置のうち，直ちに取り組むべき措置を定めて福島第一原子力発電所以外の原子力発電所において実施するとともに，その状況を報告するよう求めた（平成２３・０６・０７原第２号）。
      債務者は，平成２３年６月，経済産業大臣から指示があった事項を実施し，報告した（乙１２）。
      (7)安全性に関する総合的評価（ストレステスト）の実施の指示，その実施及び審査等原子力安全委員会は，平成２３年７月６日，経済産業大臣に対し，既設の発電用原子炉施設について，設計上の想定を超える外部事象に対する頑健性に関して，総合的に評価すること等を要請した（乙１４の別添１）。
      原子力安全委員会の上記の要請を受けて，内閣官房長官，経済産業大臣及び内閣府特命担当大臣は，平成２３年７月１１日，欧州諸国で導入されたス7トレステストを参考に，新たな手続，ルールに基づく安全評価を実施することを明らかにした。
      安全評価は一次評価と二次評価に分かれ，一次評価（定期検査中で停止中の原子力発電所について運転の再開の可否について判断）は，定期検査中で起動準備の整った原子力発電所を対象として安全上重要な施設・機器等が設計上の想定を超える事象に対し，どの程度の安全裕度を有するのかの評価を実施することとされた（乙１４別添２）。
      原子力安全・保安院は，平成２３年７月２１日，既設の発電用原子炉施設の安全性に関する総合的評価に関する評価手法及び実施計画を定め，同月２２日，各電力会社等に対し，福島第一原子力発電所における事故を踏まえた既設の発電用原子炉施設の安全性に関する総合的評価（以下「ストレステスト」という。
      ）を行い，その結果について報告をするよう求めた（乙１４）。
      債務者は，本件発電所につきストレステストを実施し，平成２３年１０月に４号機の安全性に関する一次評価の結果につき，それぞれ報告書を原子力安全・保安院に提出した(乙１４)。
      (8)原子力発電所の再起動にあたっての安全性に関する判断基準（４大臣基準）内閣総理大臣，内閣官房長官，経済産業大臣及び内閣府特命担当大臣（以下「４大臣」という。
      ）は，平成２４年４月６日，原子力発電所の再起動の判断のために，現行法令上の規制要求を超える安全性の確保を原子力事業者に対して求め，そのための判断基準（以下「４大臣基準」という。
      ）を提示した（甲４９）。
      (9)４大臣会合と再起動４大臣は，平成２４年４月１２日から１３日にかけて，本件発電所が４大臣基準を満たしているかどうかを最終的に確認する会合を行い，本件発電所はこれらの基準を満たしていること等を確認し，また，本件発電所の再起動の必要性が存在すると判断した。
      同月１３日，枝野内閣官房長官（当時）は8その旨発表した（乙２４）。
      政府は，平成２４年６月１６日，本件発電所の再起動を決定し，枝野内閣官房長官（当時）はその旨発表した。
      その後，(2)のとおり，本件発電所は再起動した。
      (10)安全設計審査指針類の見直し前記(3)アのとおり，原子力安全委員会は，安全審査を行うに当たり，安全性を判断する際の基本的方針として，安全設計審査指針，耐震設計審査指針等の安全審査指針類を策定していたところ，福島第一原子力発電所の事故を踏まえてその見直しに着手したが，原子力安全委員会は，原子力規制委員会が発足するため平成２４年９月に廃止された。
      原子力規制委員会は，環境省の外局として，原子力利用における安全の確保を図るため必要な施策を策定し，又は実施する事務を一元的につかさどる等のために設立された機関であり（原子力規制委員会設置法１条），委員長及び委員は，人格が高潔で原子力利用における安全の確保に関する専門的知識及び経験並びに高い識見を有する者のうちから，両議院の同意を得て内閣総理大臣が任命するとされている（同法７条１項）。
      原子力規制委員会は，同年９月１９日に発足した。
      原子力規制委員会は，原子力安全委員会が策定していた安全設計審査指針等の安全審査指針類に替わる新安全基準の策定作業を行っている。
      (11)本件発電所の周囲の断層本件発電所の周囲には複数の断層が存在し，その概要は，別紙１「若狭湾周辺の主な断層の分布」（乙２添付の図７．１．１）のとおりである（熊川断層の長さ等については争いがあり，別紙１は位置関係の概略を示す図である。
      ）。
      このうち，特に東日本大震災発生以降，熊川断層，ＦＯ－Ａ断層及びＦＯ－Ｂ断層という３つの断層が連動する地震が発生するか否かが議論されてい9る（以下，これらの３つの断層が連動して生じるとされる地震を「３連動の地震」という。
      ）。
      (12)Ｆ－６破砕帯大飯発電所敷地内には，Ｆ－６破砕帯と呼ばれる破砕帯が存在する。
      (13)省令６２号の規定省令６２号には次の規定がある。
      （耐震性）第５条原子炉施設並びに一次冷却材又は二次冷却材により駆動される蒸気タービン及びその附属設備は，これらに作用する地震力による損壊により公衆に放射線障害を及ぼさないように施設しなければならない。
      ２前項の地震力は，原子炉施設ならびに一次冷却材により駆動される蒸気タービンおよびその附属設備の構造ならびにこれらが損壊した場合における災害の程度に応じて，基礎地盤の状況，その地方における過去の地震記録に基づく震害の程度，地震活動の状況等を基礎として求めなければならない。
      （安全保護装置）第２２条原子力発電所には，安全保護装置を次の各号により施設しなければならない。
      一運転時の異常な過渡変化が生じる場合又は地震の発生等により原子炉の運転に支障が生じる場合において，原子炉停止系統及び工学的安全施設と併せて機能することにより燃料許容損傷限界を超えないようにできるものであること。
      二以下略（制御材駆動装置）第２４条制御材を駆動する装置は，次の各号により施設しなければならない。
      10一原子炉の特性に適合した速度で制御材を駆動できるものであること。
      二以下略(14)安全設計審査指針１７，１８現行の安全設計審査指針（甲２）には次の指針がある。
      指針１７原子炉停止系の停止能力１．原子炉停止系に含まれる独立した系のうち少なくとも一つは，通常運転時及び運転時の異常な過渡変化時において，燃料の許容設計限界を超えることなく，高温状態で炉心を臨界未満にでき，かつ，高温状態で臨界未満を維持できる設計であること。
      ２．原子炉停止系に含まれる独立した系の少なくとも一つは，低温状態で炉心を臨界未満にでき，かつ，低温状態で臨界未満を維持できる設計であること。
      指針１８原子炉停止系の事故時の能力事故時において，原子炉停止系に含まれる独立した系の少なくとも一つは，炉心を臨界未満にでき，また，原子炉停止系に含まれる独立した系の少なくとも一つは，炉心を臨界未満に維持できる設計であること。
      (15)添付書類八，添付書類十の記載本件発電所に係る原子炉設置変更許可申請書の添付書類八，添付書類十には次の記載がある。
      ア添付書類八(抜粋。
      甲１３４)(ア)安全設計審査指針１７適合のための設計方針(甲１３４の8-1-48頁。
      なお，甲１３４には「指針２２」とあるが，これは現行の指針１７に相当するので，以下指針１７と表記する。
      ）原子炉停止系の１つである制御棒による反応度制御は次のような性能11を持つよう設計する。
      挿入時間２．２秒以下(トリップ時，全ストロークの８５％挿入までの時間)(イ)安全設計審査指針１８適合のための設計方針(甲１３４の8-1-51頁。
      なお，甲１３４には「指針２４」とあるが，これは現行の指針１８に相当するので，以下「指針１８」と表記する。
      )想定される事故時において，原子炉トリップ信号による制御棒クラスタの挿入により高温状態において炉心を臨界未満にできるよう設計する。
      (ウ)制御棒駆動装置の設備仕様（甲１３４の8-3-65頁）挿入時間（トリップ時，全ストロークの８５％挿入までの時間）２．２秒以下イ添付書類十（抜粋。
      乙３６）「原子炉トリップ特性」の記載中「制御棒クラスタ落下開始から全ストロークの８５％挿入までの時間が解析上重要であり，この時間を２．２秒としている。
      」（乙３６の１の10(3)-1-8～9頁）３本件における争点(1)仮の差止めを基礎付ける具体的危険性についての主張立証（疎明）責任について（争点１）(2)ア具体的危険性に関する個別の争点本件発電所の地震発生時における制御棒挿入時間について（争点２）(ア)本件発電所について地震発生時における制御棒挿入時間の許容値は２．２秒と定められているか（争点２－１）(イ)３連動の地震が発生した場合，本件発電所において制御棒挿入時間は２．２秒を超えるか（争点２－２）(ウ)本件発電所につき，制御棒挿入時間に関して具体的危険性があると12いえるか（争点２－３）イＦ－６破砕帯が活断層に当たるか（争点３）ウ津波による具体的危険性があるか（争点４）(3)第３１保全の必要性（争点５）当事者の主張仮の差止めを基礎付ける具体的危険性についての主張立証（疎明）責任について（争点１）（債権者らの主張）(1)本件では，本件発電所の再起動に当たり，人格権に基づく差止めを認めるに足りる具体的な危険性の有無が争点となっている。
      その具体的危険性は，人格権に基づく妨害予防請求訴訟の一般原則どおり，差止めを求める債権者らに主張立証責任があるが，原子炉は常に潜在的危険性を内包しており，その危険性が顕在化し放射性物質が原子炉の外部へ排出されると周辺住民の生命，身体等に直接かつ重大な被害を与えることになるから，債務者において，本件発電所の安全性に欠けることがないことについて主張立証をする必要があり，これを尽くさない場合には，債権者らの人格権が侵害される具体的危険があることが事実上推認されるというべきである。
      そして，債務者が，本件発電所が安全審査における安全設計審査指針等の国が定める安全上の基準（安全審査基準）を満たしていることを主張立証して初めて，本件発電所の安全性に欠ける点がないことについて主張立証をしたこととなるというべきである（名古屋高裁金沢支部平成２１年３月１８日判決・判例タイムズ１３０７号１８７頁）。
      (2)これまでに国が定めた安全設計審査指針等の安全審査基準は，東日本大震災による福島第一原子力発電所の事故により妥当性が根底から覆されたのであり，かつ，上記事故等を踏まえた改訂作業が完了していないため，現在，妥当性が確認された安全審査基準は存在しないというべきである。
      安全審査13基準が存在しないのであるから，債務者は本件発電所の安全性に欠ける点がないことを主張立証することはできない。
      （債務者の主張）(1)人格権に基づく妨害予防請求においては，差止めを求める当事者において，人格権侵害により被害の生じる具体的危険性が存在することを主張立証しなければならない。
      しかるに，債権者らは上記具体的危険性が存在することを主張立証していない。
      (2)仮に債務者において，債権者の主張する事実上の推定を妨げるために本件発電所の安全性に欠けることがないことを主張立証しなければならないとしても，本件発電所は，安全設計審査指針等の原子炉施設に対する国の規制をすべて満たしている上に，福島第一原子力発電所の事故を踏まえた緊急安全対策等を実施し，安全性に対する総合評価（ストレステスト）を行ってその結果を原子力安全・保安院に提出し，その妥当性の確認を受けているのであり，原子力安全委員会は，原子力安全・保安院の審査内容を確認している。
      また，国は，福島第一原子力発電所によって得られた知見を踏まえて，４大臣基準を制定しており，本件発電所がこの基準も満たしていることは国により確認されている。
      さらに，債務者は，関係法令や各種指針・基準等を満たすだけでなく，本件発電所について，放射性物質の有する危険性を顕在化させないために様々な安全対策に加え，これらの対策で想定した事象を大幅に超えるような事象をも考慮した対策を講じているし，安全性を向上させるための活動を継続して展開している。
      このように債務者は，本件発電所の安全性に欠けるところがないことを主張立証している。
      なお，債権者は，現時点では安全審査基準が存在しないと主張するが，安全設計審査指針等の安全審査指針類は廃止されることなく現に存在するし，また，現時点では，福島第一原子力発電所によって得られた知見を踏まえ，現行法令上の規制要求を超える安全性を要求する４大臣基準が，国が原子力発電所の再起動の妥当性を14判断する際の安全性に関する判断基準として位置付けられるので，債権者らの主張は失当である。
      ２地震発生時における制御棒挿入時間について（争点２）(1)本件発電所について地震発生時における制御棒挿入時間の許容値は２．２秒と定められているか（争点２－１）（債権者らの主張）地震発生の際の制御棒挿入時間の許容値は，次のとおり２．２秒と定められている。
      ア省令６２号５条について省令６２号５条は，原子炉施設等の耐震性を定めた規定であるところ，省令６２号に関する原子力安全・保安院の解釈（乙４６）によれば，耐震性の具体的な評価手法については，「原子力発電所耐震設計技術指針（追補版）（ＪＥＡＧ４６０１－１９９１）」（以下「耐震設計技術指針」という。
      ）等によることとされており，耐震設計技術指針によれば，地震時を前提とした過渡解析により燃料要素の冷却に関する安全性等が確認されない限り，制御棒の安全解析評価上の挿入時間（２．２秒）が守られるべきであるとされている（乙３９）。
      イ省令６２号２２条について省令６２号２２条１号は，安全保護装置に関する規定であるところ，省令６２号に関する原子力安全・保安院の解釈（乙４６）によれば，安全保護装置の機能の確認については，設置許可変更申請書の添付書類八に記載された設備仕様及び添付書類十における評価条件を満足することが必要であるとされている。
      そして，前提事実(15)のとおり，添付書類八には，制御棒挿入時間について，トリップ時，全ストロークの８５パーセント挿入までの時間として，２．２秒以下とする記載があり，添付書類十にも，２．２秒の記載がある。
      安全保護装置そのものは，原子炉停止系統を自動的に15作動させるための装置であるが，同条は，安全保護装置が原子炉停止系統及び工学的安全施設と併せて機能することにより，地震の発生等により原子炉の運転に支障が生じる場合において燃料許容損傷限界を超えないようにすることを求めていると解すべきである。
      したがって，本件発電所において，燃料許容損傷限界を超えないために，添付書類八及び同十に記載されているとおり，２．２秒以内に制御棒が挿入されることが必要であると解される。
      ウ省令６２号２４条について省令６２号２４条１号は，制御材駆動装置に関する規定であるところ，省令６２号に関する原子力安全・保安院の解釈（乙４６）によると，原子炉の緊急停止時の制御棒の挿入時間は，添付書類八の仕様及び添付書類十における運転時の異常な過渡変化及び事故の評価で設定した時間を満たしていることとされている（乙４６）。
      地震等による停止も，上記の「原子炉の緊急停止時」に当然含まれるのであるから，地震発生の際の制御棒挿入時間は２．２秒以内でなければならないというべきである。
      エ添付書類八について添付書類八は，本件発電所の原子炉設置変更許可申請書に添付された設計の安全性に関する説明書であり，現行の安全設計審査指針１７（原子炉停止系の停止能力の審査指針）に適合するための設計方針を定めているほか，安全設計審査指針１８（原子炉停止系の事故時の能力）に適合するための設計方針を定めている。
      そして，前提事実のとおり，添付書類八には，制御棒挿入時間について，トリップ時，全ストロークの８５パーセント挿入までの時間は２．２秒以下とすると記載されているのであるから，制御棒挿入時間は２．２秒以内でなければならない。
      また，「運転時の異常な過渡変化及び事故」そのものは地震を含まないとしても，同時に地震が生じうるのであり，耐震設計審査指針では，「７．16荷重の組合せと許容限界」の項で，事故時等に起きる荷重と基準地震動Ｓｓによる地震力を組み合わせた上で施設の安全性を審査すべきことが求められている。
      債務者は，これを添付書類八のうち，「１．３．４組合せと許容限界」の項で，「１．３．４．１荷重の耐震設計上考慮する状態」として事故時の状態をあげて反映させており，事故と地震の荷重を組み合わせる必要を認めている。
      オ添付書類十について添付書類十は，本件発電所の原子炉設置変更許可申請書に添付された安全評価に関する説明書であり，その基本方針の中で，すべての事故に共通の解析条件として，原子炉トリップ特性として，制御棒挿入時間を２．２秒と定めている。
      したがって，制御棒挿入時間は２．２秒以内でなければならない。
      カ債務者の説明と国の主張についてに原子力安全・保安院に提出した補足説明資料（甲２９）において本件発電所の耐震性安全性評価を説明する中で，基準地震動Ｓｓにおける発生値（制御棒挿入時間）が，「評価基準値２．２［秒］」以内であることをもって安全としている。
      また，福井県に提出した平成２４年５月２１日付「制御棒挿入性評価について」においても，「地震時挿入時間の評価基準値（秒），２．２秒」と記載している（乙１８）。
      加えて，国も，別件訴訟（当庁平成２４年（行ウ）第１１７号発電所運転停止命令請求事件）において，本件発電所の制御棒挿入時間の「安全評価上の設定時間」を２．２秒と主張しており（甲１４１），２．２秒が安全基準であり許容値であることを認めている。
      キ以上から，地震発生の際の制御棒挿入時間の許容値は２．２秒と定められているというべきである。
      17（債務者の主張）原子炉設置基準として，地震時の制御棒挿入時間が２．２秒を超えてはならないとする定めはない。
      ア省令６２号５条について同条の経済産業省による解釈によると，同条の具体的な評価方法は，耐震設計技術指針によることとされているところ（乙４６），同指針によれば，地震時の制御棒挿入時間について，「挿入時間については現時点では安全解析評価上の観点から設定されており，地震時として特別な状態での判定基準は定まったものがない」とされており，安全解析評価上の挿入時間が一応の目安とされているにすぎない。
      また，万一，地震時にこの値を超える場合は，「過渡解析等により，燃料要素の冷却に関する安全性等を確認できれば，制御棒の地震時動的機能は維持されたものと判定する」とされている（乙３９）。
      したがって，制御棒挿入時間は一応評価の目安に過ぎず，許容値にはあたらない。
      イ省令６２号２２条について同条が対象とする「安全保護装置」とは，原子炉停止系統を自動的に作動させるための装置であり，同条は制御棒挿入時間に関する規定ではない。
      ウ省令６２号２４条について同条の経済産業省の解釈は，緊急停止時の制御棒の挿入時間は，添付書類八の仕様及び添付書類十における運転時の異常な過渡変化及び事故の評価で設定した時間を満たしていることとしているが（乙４６），後述のとおり添付書類八及び添付書類十における２．２秒との記載は，ともに地震時を対象としていないものであるから，２４条は，通常運転時ないし内部事象に関する規定であると解すべきである。
      また，省令６２号２２条では「運転時の異常な過渡変化が生ずる場合又は地震の発生等により」として，18地震発生時にも適用されることが文言上明確に規定されていることと対比しても，地震時について２４条の適用はないことは明らかである。
      エ添付書類八について添付書類八の前提事実(15)ア(ア)，(イ)の記載は，安全設計審査指針の指針１７と同１８を前提としているところ，同１７は適用場面を「通常運転時及び運転時の異常な過渡変化時において」としており，同１８は「事故時において」としているから，いずれも通常運転時又は内部事象を前提としたものであって，地震時に関するものではない。
      また，設備仕様の記載（前提事実(15)ア(ウ)）についても，これらの指針への適合のための設計方針に基づいて記載されているものであるから，上記したところと同様，地震時を含めた仕様ではない。
      オ添付書類十について添付書類十における２．２秒の記載は，安全評価における解析条件を定めたものに過ぎない。
      そして，安全評価審査指針によれば，安全評価における評価すべき範囲である「運転時の異常な過渡変化」や「事故」は，その原因が原子炉施設内にあるいわゆる内部事象を指すのであって，地震のような自然現象や外部からの人為事象は別途審査されるとされている（乙３５の８頁）。
      したがって，添付書類十の記載は，地震時に関するものではない。
      カ(2)債権者らのカの主張はいずれも当たらない。
      ３連動の地震が発生した場合，本件発電所において制御棒挿入時間は２．２秒を超えるか（争点２－３）（債権者らの主張）次のとおり，３連動の地震が発生した場合，本件発電所において制御棒挿入時間は２．２秒を超える。
      ア３連動の地震が発生する可能性があること19大飯発電所の北方海域には，北西から南東へ走行するＦＯ－Ｂ断層，ＦＯ－Ａ断層が存在し，その南東延長の陸上には，ほぼ同方向に走行する熊川断層が存在する。
      これまで，ＦＯ－Ａ断層とＦＯ－Ｂ断層とが連動すること（以下「２連動」という。
      ）は考慮されてきたが，これらの断層の３連動の地震は発生しないことを前提として基準地震動が設定されていた。
      しかしながら，①東日本大震災においては，連動しないと考えられていた遠く離れた活断層が連動して地震が発生したことから，原子力安全・保安院は，平成２４年１月２７日，債務者に対し，３連動の地震の発生の可能性を念頭に，活断層の連動性を改めて考慮するよう求めた（甲２６）。
      ②中田高広島大学名誉教授と渡辺満久東洋大学教授の調査により，ＦＯ－Ａ断層，ＦＯ－Ｂ断層と熊川断層が連続している可能性が極めて高いこと及び熊川断層が双児崎北西部分にも伸びていることが判明し，いずれにせよ３連動の地震が発生する可能性を考慮する必要がある。
      ③原子力安全・保安院も熊川断層が小浜湾内に入り込んでいるとしている（甲１３１）ほか，原子力規制委員会の島崎邦彦委員長代理も，３連動の地震が発生することを強く示唆する発言を行っている以上から，３連動の地震が発生する可能性がある。
      イ３連動の地震が発生した場合の制御棒挿入時間の算出について(ア)債務者は，耐震バックチェックにおいて，ＦＯ－Ａ断層とＦＯ－Ｂ断層とが連動して地震が発生した場合の制御棒挿入時間の評価値は，応答倍率法により算出した２．１６秒であるとしていた。
      これについては，国の審査を受けている（乙２）。
      そこで，この債務者の評価値を前提に，２連動の地震が発生した場合の制御棒挿入時間の評価値を２．１６秒，３連動の地震動の加速度が２連動の場合の１．４６倍であることを前提として計算をすると，次の計算式のとおり，３連動の地震が発生した場合の制御棒挿入時間は２．３20９秒になる（計算式の１．６５秒は通常時の挿入時間）。
      （計算式）制御棒挿入時間＝1．65＋（2．16－1．65）×1．46＝2．39したがって，制御棒挿入時間の許容値である２．２秒を超える。
      (イ)債務者の主張に対する反論債務者は，時刻歴解析法やスペクトルモーダル解析法などの詳細な解析結果を主張するが，いずれも，３連動の地震が発生することを検討する必要が生じ，制御棒挿入時間が２．２秒を超えることが明らかになって初めて主張し始めた解析結果であり，その目的は挿入時間を評価基準値内とするところにあり信用できない。
      また，これらの解析方法では，制御棒落下時の地震で発生する抵抗力の設定方法に不確定性があって，抵抗力を弱めれば挿入時間を短くすることは可能であり，これらの制御棒挿入時間の評価値は，地震動の想定の仕方やモデル計算の方式によって異なるものである。
      債務者の主張は，地震動が大きくなるにつれて制御棒が早く挿入される結果となっており，奇妙と言うほかない。
      以上からすれば，債務者の解析結果は，応答倍率法によるものを除き，国の専門家による審査を受け，妥当であると評価されるまで採用されるべきではない。
      ウ以上から，本件発電所において，３連動の地震が発生する可能性があり，その際には，制御棒は２．２秒以内に挿入することができず，燃料棒の損傷に至る可能性があるから，具体的危険性があるといえる。
      （債務者の主張）本件発電所では，そもそも，いわゆる３連動の地震が発生する危険性はない。
      また，仮に発生したとしても，制御棒を挿入するのに必要な時間は２．２秒を超えない。
      ア３連動の地震が発生する危険性はない。
      21債務者が耐震バックチェックに当たり実施した地質調査結果によれば，熊川断層とＦＯ－Ａ断層との間に両者が連続するような構造が認められない区間が存在することが確認されており，熊川断層とＦＯ－Ａ断層とは連続していない（乙１６）。
      さらに，東北地方太平洋沖地震を踏まえて連動の可能性を検討したが，地形及び地質構造の形成過程，応力の状況等を考慮しても，３連動を考慮する必要はないとの評価に至っている（甲２７の１）。
      原子力安全・保安院も，熊川断層とＦＯ－Ａ断層とが連続しないことを確認しており，基準地震動に反映させる必要はないとしている（乙３１）。
      イ制御棒挿入時間について(ア)債権者らと債務者の主張する制御棒挿入時間の算出結果を整理すると，別紙２のとおりであり，以下，別紙２の(a)ないし(g)の算出結果とその当否について説明する。
      (イ)制御棒挿入時間について，債務者は，耐震バックチェックに際しては，スペクトルモーダル解析法により算定された基準地震動Ｓ２（平成１８年の耐震指針の改訂前の基準地震動の一つ）に対する制御棒挿入時間１．９２秒(a)をもとに，基準地震動Ｓｓにおける制御棒挿入時間を，簡易評価法であり保守的な結果となる応答倍率法により算定したところ２．１６秒(b)であった（甲２９）。
      スペクトルモーダル解析法とは，ここでは制御棒挿入経路（制御棒駆動装置，制御棒クラスタ案内管及び燃料集合体）の地震応答を解析する際に，制御棒駆動装置及び制御棒クラスタ案内管の地震応答はスペクトルモーダル解析（地震応答の最大値を求める解析）を，燃料集合体の地震応答は時刻歴解析（時々刻々の地震応答を求める解析）を適用し，各部位で求められた地震応答の最大値に対応する抗力が一定値で作用すると仮定して制御棒挿入時間を算定する方法をいう。
      22応答倍率法とは，対象とする地震動から直接制御棒挿入時間を計算するのではなく，２つの異なる地震動が入力（作用）した場合の揺れの大きさの比率（制御棒挿入経路を構成する機器の固有周期における応答比の最大値を用いる。
      ）を用いて地震による遅れ時間を比例計算するものである。
      (ウ)この評価結果については，国の審議で妥当と評価されたものの，施設の安全性に対する説明性のより一層の向上の観点から，耐震裕度が比較的小さい設備について，詳細評価を実施することが望ましいと指摘されたことから（乙２の３６頁），債務者は，改めて，基準地震動Ｓｓ－１の時刻歴データに基づき，精緻な詳細解析手法である時刻歴解析法を行いて算定したところ，制御棒挿入時間は１．８８秒(e)となった（乙１８）。
      時刻歴解析法とは，制御棒挿入経路の地震応答を解析する際に，地震歴解析を適用し，時々刻々の地震応答に対応する抗力を用いて制御棒挿入時間を算定する方法であり，地震応答の最大値を用いるスペクトルモーダル解析法よりも精緻な方法である。
      この数値(e)を基に，３連動の場合の地震動を基準地震動Ｓｓ－１の１．４６倍として，非常に簡略な比例計算（応答倍率法とは異なる。
      ）で，３連動の場合の制御棒挿入時間を算定すると，１．９９秒(f)となる。
      （計算式）1．65＋（1.88－1．65）×1．46＝1.99(エ)債権者らは，上記(ア)の制御棒挿入時間２．１６秒(b)から，３連動の地震の場合の挿入時間２．３９秒(c)を算定しているが，この方法は，応答倍率法という保守的な算定方法を使って(a)から(b)を算定し，さらに，保守的に地震動の最大比率を用いた非常に簡略な比例計算により，(b)から(c)を算定したものであり，保守性を二重に見積もった正確性に欠けるものであり妥当ではない。
      23(オ)応答倍率法を用いるにしても，基準地震動Ｓ２に対する制御棒挿入時間(a)を用いて，応答倍率法により３連動の場合の制御棒挿入時間を算定すると，推計が１段階となりより正確であるところ，算出結果は，２．０４秒(d)となる（乙４３）。
      （計算式）1.65＋（1.92－1．65）×1．443＝2.04(カ)さらに，最も正確に制御棒挿入時間を算定するには，３連動の場合の地震動から，直接，時刻歴解析法を用いて算定する方法があり，その結果は，１．８３秒(g)であった。
      (キ)以上のとおり，債権者らの算定方法は妥当ではなく，２．３９秒(c)という算定結果は採用できない。
      それ以外の(d)，(f)，(g)のいずれの算定方法によっても，制御棒挿入時間は２．２秒以内である。
      なお，債権者らは，これらの算定における解析に当たり，債務者が恣意的に条件を設定していると主張するが，制御棒挿入性解析における地震外力による抗力については，各種試験により得られたデータに基づいて設定している。
      また，３連動の地震の場合の方が，制御棒挿入時間が短くなるケースがあるが（(b)と(d)，(e)と(g)の比較），応答倍率法は，制御棒挿入経路を構成する機器の固有周期における応答の比に依存するところ，３連動の場合の地震動が基準地震動Ｓｓ－１を超えるのは，ごく一部の周期に限られるからであり，時刻歴解析法においても上記の固有周期における応答が解析結果に影響する点は同様であるからである。
      加えて，上記の算定は地震トリップ（揺れが大きくなる前に作動する仕組み）の作動を考慮に入れていないから，これを考慮すれば，制御棒はより早く挿入される。
      (3)本件発電所につき，制御棒挿入時間に関して具体的危険性があるといえるか（争点２－３）24（債権者らの主張）(2)のとおり３連動の地震が発生した場合，制御棒挿入時間は２．２秒を超えるから，次のとおり具体的な危険性があるといえる。
      ア２．２秒は安全性の基準（許容値）であり，これを超える場合には，具体的危険性があるというべきである。
      すなわち，上記(1)のとおり，債務者は，本件発電所における制御棒挿入時間を２．２秒以下と定め，この値を前提に本件発電所の設置変更の許可を得ている。
      また，制御棒挿入時間は安全解析の条件になっているところ，この基準値を超える場合の安全解析はされていない。
      そうすると，２．２秒を超えて制御棒が挿入される場合には安全性が確認されていないといえるから，具体的危険性が生じる可能性がある。
      したがって，２．２秒を超えてもなお安全であることについては，債務者が主張立証する必要があり，かつ，２．２秒を超えても安全であることを国が審査・承認した場合にはじめて具体的危険性が生じる可能性がないと評価すべきである。
      しかるに，債務者は安全性を確認する過渡解析を行っていないし，国も安全性を承認していない。
      イ債務者の主張に対する反論債務者は，平成２１年２月２７日に原子炉安全専門審査会で取りまとめられ，同年３月１６日，原子力安全委員会が了承した「制御棒挿入による原子炉緊急停止に係る安全余裕に関する検討について」（以下「安全余裕に関する検討について」という。
      甲５５）の結果から，１１秒まで安全である旨の主張をする。
      しかしながら，①「安全余裕に関する検討について」に係る検討は，地震と無関係にされたもので，長時間の地震動が影響を与えるという地震時の特別な状態を踏まえる必要がある。
      すなわち，この検討は，本件発電所のような４ループ炉の場合に，安全余裕を蒸気発生器伝熱管破損事故解25析（この伝熱管に破損が生じた場合，炉内放射能が大気中に放出されるという特徴を持つ。
      ）を通じて導くものであるが，他の解析条件は変えずに解析されており，地震による影響を全く考慮していない上，単一故障の仮定に立ったものであって，採用することは相当でない。
      また，②国は，２．２秒は災害の防止上支障がない限界として捉えており，他方１１秒は安全余裕に属するものとして捉えるべきであるとしている。
      また，原子力安全・保安院も，制御棒挿入時間を２．２秒として設置許可をしていることから，これに違反するのであれば許可できないとしている。
      したがって，１１秒は，人知では計り知れない不確定性のために安全余裕として存在するものと捉えるべきであり，それゆえ，安全判断の基準を評価基準値である２．２秒におき，それを超えれば重大な事故に発展すると安全側に捉えるべきである。
      （債務者の主張）仮に制御棒が２．２秒を超えて挿入されたとしても，具体的な危険性が発生するとはいえない。
      すなわち，２．２秒は，事故等を想定した安全解析の計算条件として設定した時間であり，安全性を判断する直接の指標ではない。
      したがって，この時間を超えたとしても，「安全余裕に関する検討について」（甲５５）によれば，本件発電所と同形式のプラントにおいて，制御棒挿入時間が約１１秒を超えた時点で判断基準を満足できなくなることが示されていることに鑑みれば，約１１秒までは重大な事故につながらず，安全性が確保されるということができるのであって，具体的な危険性が発生するとはいえない。
      ３Ｆ－６破砕帯が活断層に当たるか（争点３）（債権者らの主張）(1)平成２２年１２月２０日に原子力安全委員会で了承された「発電用原子炉施設の耐震安全性に関する安全審査の手引き」（甲１４３。
      以下「安全審査26の手引き」という。
      ）によれば，活断層の露頭が確認された場合，その直上に耐震設計上の重要度分類Ｓクラスの建物・構築物を設置することは想定されていない。
      ところが，本件発電所においては，非常用取水路という耐震設計上の重要度分類Ｓクラスの設備の直下にＦ－６破砕帯が存在している。
      現時点では，原子力規制委員会に設置された「大飯発電所敷地内破砕帯の調査に関する有識者会合」(以下「有識者会合」という。
      ）における，平成２５年１月１６日までに行われた３回の評価会合においては，Ｆ－６破砕帯が活断層であるか否かの結論は出ていない。
      しかしながら，以下のとおり，Ｆ－６破砕帯が活断層である可能性が否定できない以上，活断層であると認定すべきである。
      非常用取水路は通常時にも非常時にも重要な役割を担っているところ，特に非常時に破壊された場合，非常対策の一つである炉心冷却設備の機器に対する冷却機能が失われ，炉心溶融などの危機的な状況が生じるため，活断層であるＦ－６破砕帯の直上に本来設置が許されていない非常用取水路が設置されていることをもって，具体的危険性があると判断すべきである。
      ア耐震設計上考慮する活断層に該当するかを判断する基準耐震設計審査指針が，活断層とは「後期更新世以降の活動が否定できないもの」としていること，安全審査の手引きが，「耐震設計上考慮する活断層の認定については，調査結果の精度や信頼性を考慮した安全側の判断を行うこと」，「後期更新世以降の累積的な地殻変動が否定できず，適切な地殻変動モデルによっても，断層運動が原因であることを否定できない場合には，これらの原因となる耐震設計上考慮する活断層を適切に想定すること」としていることからすると，Ｆ－６破砕帯が活断層である可能性が否定できない以上，活断層と認定すべきである。
      イＦ－６破砕帯が耐震設計上考慮する活断層に該当すること27有識者会合を前提として平成２４年１１月１４日に開かれた第１１回原子力規制委員会では，台場浜トレンチで地層のずれが検出されたこと，そのずれが１２万年ないし１３万年前のものであること，活断層によるものあるいは活断層であると考えてもよいが，地滑りの可能性もあると報告された（甲１４７）。
      したがって，本件発電所に近い台場浜には，１２万年ないし１３万年前の地層のずれがあるところ，そのずれが断層運動により生じたものであることが否定できないといえる。
      したがって，上記アからすれば，Ｆ－６破砕帯を活断層であると想定しなければならない。
      (2)原子炉稼働中に断層調査を行うことは，調査中に原子力発電所施設を破損させる可能性があるから危険であり，調査を行う必要があることから，即時稼働を停止させることが必要である。
      （債務者の主張）債務者は，昭和６０年の本件発電所の増設に伴う原子炉設置変更許可申請時に，トレンチ調査等によりＦ－６破砕帯に関する調査・評価を実施し，Ｆ－６破砕帯が耐震設計上考慮する活断層ではないことを確認している。
      この際には，原子力安全委員会などから安全評価上問題となるものではないと判断されている（乙２７，乙２８）。
      また，平成１８年の耐震指針の改訂に伴う耐震バックチェックの際に行った調査等の結果により，Ｆ－６破砕帯は，少なくとも後期更新世以降（約１３万年前～約１２万年前以降）に活動していないと判断された。
      そして耐震設計審査指針（新耐震指針）によれば，耐震設計上考慮する活断層とは，後期更新世以降の活動が否定できない活断層とされており，その認定に際しては最終間氷期の地層又は地形面に断層による変位・変形が認められるか否かによることができるとされているから（甲５３の５項(2)②），債務者は，Ｆ－６破砕帯を耐震設計上考慮する活断層ではないと評価したのである（乙２６）。
      これに対し28ては，原子力安全・保安院及び原子力安全委員会から妥当と評価されている（乙２，乙２９）。
      以上から，Ｆ－６破砕帯は，本件発電所の安全性に影響を与えるものではない。
      債務者は，平成２４年７月１８日付で原子力安全・保安院からＦ－６破砕帯の調査について指示を受け，同年１０月３１日に中間報告（甲１４４）を行い，同年１２月２８日及び２９日には有識者会合による現地調査が実施されたため，同月２７日までの調査結果を取りまとめて説明するなどしている（甲１５９）。
      債務者によるこれまでの調査結果によれば，従来のＦ－６破砕帯の活動性評価を覆すような結果は得られていない。
      したがって，具体的危険性は認められない。
      ４津波による具体的危険性が認められるか（争点４）（債権者らの主張）本件発電所に対するストレステストによれば，１１．４ｍを超える津波が襲来すれば，全ての冷却手段を喪失する結果となる（甲３０）。
      これに対し，①「兼見卿記」等の古文書によれば，天正地震において，若狭湾等を大津波が襲ったという記録があり（甲３１），②丹後国風土記（残欠）には，大宝元年に大津波が丹後地方をおそったと記述されており（甲３３），１１．４ｍを越える津波が本件発電所を襲う可能性がある。
      債務者は，津波に関し調査を行っているが，③隠岐トラフ南東縁を震源とする地震津波が指摘されている（甲１６８）にもかかわらず検討していない。
      ④上記②の古文書によれば必要な丹後半島側の調査を行っていない点で不備がある。
      また，⑤債務者の追加調査によって猪ヶ池で「高波浪または津波が成因の可能性がある」砂層が確認されており（乙４８），⑥堆積物調査の結果が津波の痕跡が認められないからといって，過去の大規模津波を否定することはできない。
      29以上からすれば，本件発電所の安全性に影響を与えるような津波が過去に発生したことを否定できるものではなく，債務者が本件発電所に対し行っている津波対策は不十分であり，本件発電所の運転継続は，債権者らの生命健康に著しい損害を与える具体的危険性があるといえる。
      （債務者の主張）本件発電所に対する津波の影響を検討するために，債務者は，次のとおり文献による敷地周辺の大きな津波被害の有無を確認するとともに，敷地周辺の海域活断層等から発生が想定される津波について，数値シミュレーションにより本件発電所に到達する津波の高さを算出するなどして津波に対する安全性を確認している。
      (1)古文書の調査結果債務者は，過去に発生した本件発電所の敷地周辺の大きな津波被害の有無を確認するために，「日本被害地震総覧」や「日本被害津波総覧」等の文献を調査するなどの検討を実施した結果から，本件発電所の敷地周辺の沿岸に大きな被害を及ぼした津波は認められないと考えている。
      債権者らは天正地震において若狭湾等を大津波が襲ったと主張するが，日「本被害地震総覧」によれば，被害状況から推定されるその震源は内陸部とされており，通常津波が発生することはなく，債務者，日本原子力発電株式会社及び独立行政法人日本原子力研究開発機構（以下，債務者を含む三者を併せて「債務者ら三者」という。
      ）による津波堆積物調査，文献調査，神社聞き取り調査結果からしても，若狭地方において債権者らが指摘している「兼見卿記」等に記載されているような大規模な津波は発生しなかったというべきである（乙５）。
      原子力安全・保安院も，これまでの調査結果から，古文書に記載されているような天正地震による大規模な津波を示唆するものはないと考えられるとの見解を示している（乙６）。
      (2)債務者は敷地周辺の海域活断層を抽出し，海域活断層による地震に伴う津30波のシミュレーションを行った。
      想定される津波水位（設計津波高さ）は２．８５ｍであるところ，ストレステストにおいて，その高さを超える津波に対しても安全性に問題がないことが確認されている。
      (3)堆積物調査の結果債務者ら三者は，共同で，若狭湾における津波発生の痕跡に関するデータの拡充を図ることを目的として，三方五湖及びその周辺において津波堆積物調査を実施し，平成２４年１２月１８日，原子力規制委員会に対して報告した。
      この結果によれば，債権者らが指摘する天正地震による津波を含め，現在から過去１万年程度の期間に，本件発電所の安全性に影響を与えるような津波が発生した痕跡は認められなかった（乙４８）。
      ５保全の必要性（争点５）（債権者らの主張）本件発電所には，上記のとおりの具体的危険性があり，地震や津波が発生した場合には，福島第一原子力発電所のような過酷事故が発生する可能性が高い。
      また，地震国日本においては，いつ地震や津波が発生してもおかしくない。
      債権者らの生命，身体，健康が侵害された場合，取り返しがつかず，事後の損害賠償などでは到底補填できないことは明らかである。
      したがって，填補できない巨大な被害が生じる危険がある以上，今すぐに差止め仮処分の決定を得る必要がある。
      （債務者の主張）本件発電所の安全性が確保されている以上，保全の必要性はない。
      第４１当裁判所の判断仮の差止めを基礎づける具体的危険性についての主張立証（疎明）責任について（争点１）(1)一般的に，人格権を被保全権利として，他人の行為を仮に差し止めるよう求めることができるのは，当該行為により当該人格権が現に侵害されている31か，又は侵害される具体的な危険性がある場合に限られるのであって，その主張立証（疎明）責任は，人格権の侵害又はそのおそれがあるとして差止めを求める債権者が負うものと解される。
      そして，この理は，当該行為が原子力発電所の運転である場合にも別異に解すべき理由はない。
      他方，原子力発電所を始めとする原子炉施設は，原子核分裂の過程において高エネルギーを放出する核燃料物質を燃料として使用する装置であり，原子炉施設の安全性が確保されないときは，当該原子炉施設の従業員や周辺住民の生命，身体に重大な危害を及ぼし，周辺の環境を放射能によって長期間にわたって汚染するなど，深刻な災害を引き起こすおそれがあることから，原子炉施設の安全性を確保するために原子炉等規制法，電気事業法その他の関係法令が定められ，原子炉の安全確保のための規制等を所掌し専門分野の学識経験者を擁する原子力安全委員会において，安全性に関する審査のために安全設計審査指針，耐震設計審査指針，安全評価審査指針等の基準を設けて原子炉施設の設置，運転の許否を審査するなどの規制を行ってきたものであり，原子炉施設は，これら関係法令及び安全性に関する審査のための各種基準を満たした場合に初めて適法に設置，運転することができることとされてきたのである（平成２４年９月１９日以降は，専門的知見を有する委員長及び委員により構成される原子力規制委員会が原子力利用の安全確保のための施策の策定等を所掌している。
      ）。
      このように，原子炉施設の安全性を確保するため，専門的知見や学識経験を有する機関を関与させて安全性の審査基準の設定とその審査が行われていることからすると，当該原子力施設は，上記の基準が現在の科学技術水準に照らして合理的であり，かつ，当該原子炉施設がこれを満たしている場合に安全性を有すると評価することができるというべきである。
      そして，当該原子力施設に適用される安全基準が合理的であるか否か，当該原子力施設が現に当該安全基準を満たしているといえるか否かは，当該原子力施設を保有しこれを運用する者においてよく知り得る32ところであって，かつ，これを裏付ける資料を所持していることが明らかである。
      したがって，本件発電所の安全性については，債務者の側において，相当の根拠を示し，かつ，必要な資料を提出した上で上記基準が現在の科学技術水準に照らして合理的なものであり，かつ本件発電所がこれを満たしていることを主張疎明する必要があり，債務者がその主張疎明を尽くさない場合には，原子炉施設の安全性が確保されず，深刻な災害を引き起こす危険性があることが事実上推認されるものというべきである。
      そして，債務者が上記の主張疎明を尽くした場合には，本来主張疎明責任を負う債権者らにおいて，本件発電所の安全性に欠ける点があり，債権者らの生命，身体，健康が現に侵害されているか，又は侵害される具体的な危険性があることについて，主張疎明をしなければならないと解するのが相当である。
      (2)そこで，債務者が上記の主張疎明を尽くしたといえるかについて検討するに，まず，債権者らは，これまでに国が定めた安全審査基準は，福島第一原子力発電所の事故によって妥当性が根底から覆され，いまだ改訂作業が完成していない以上，安全審査基準は存在せず，債務者が本件発電所の安全性を主張疎明することはできないと主張するので，この点から検討する。
      確かに，例えば安全設計審査指針の指針２７は，「原子炉施設は，短時間の全交流動力電源喪失に対して，原子炉を完全に停止し，かつ，停止後の冷却を確保できる設計であること」と定め，その説明において「長期間にわたる全交流動力電源喪失は，送電線の復旧又は非常用交流電源設備の修復が期待できるので考慮する必要はない。
      」とされていたが（甲２），福島第一原子力発電所の事故においては，津波による全交流電源の喪失が長時間に及び，その後の過酷事故に至ったことに鑑みると，上記の指針の妥当性は失われているということができるのであり，福島第一原子力発電所の事故を教訓として，上記指針２７を含め，これまでに設けられた安全審査基準を見直すため，33原子力規制委員会において新たな安全基準の検討がされていることは前記のとおりである（なお，本件においては，当事者双方とも同委員会における新たな安全基準の検討の過程や新たな安全基準案ないしその骨子案について主張疎明をしていないから，新たな安全基準は争点となっていない。
      ）。
      しかしながら，従前の安全設計審査指針等の安全審査指針類は現に廃止されたわけではないし，福島第一原子力発電所の事故によって明らかになった問題点に関しては，福島第一原子力発電所の事故後，経済産業大臣が各電力会社等に対して，緊急安全対策やシビアアクシデントへの対応に関する措置の実施と報告を求めていること，原子力安全委員会が，経済産業大臣に対し，ストレステストの実施とその報告を求め，これに沿って原子力安全・保安院が評価手法及び実施計画を定めて各電力会社等にストレステストとその報告を求めていることからすると，安全性に関する新たな基準が提示されているということができる。
      また，４大臣が原子力発電所の再起動に当たって，現行法令上の規制要求を超える安全性を求めて４大臣基準を定め，これを提示したことも，その時点で判明している福島第一原子力発電所の事故の知見を踏まえた安全基準の策定ということができるのであり，これらの一連の基準は，原子力規制委員会による新たな安全基準の策定までは，総体として，福島第一原子力発電所の事故までに存在した安全上の基準を一部代替ないし補完する基準であると位置付けるのが相当である。
      したがって，債務者が本件発電所の安全性を主張疎明するに当たって，依拠すべき安全基準が存在しないとの債権者らの主張を採用することはできない。
      (3)次に，上記の一連の基準が合理的なものであるかどうか及び本件発電所が同基準を含めた安全性に関する法令その他の各種基準を満たしているかについて検討する。
      ア福島第一原子力発電所の事故後の措置につき，前提事実，証拠及び審尋34の全趣旨によれば，次の事実が認められる。
      (ア)ａ緊急安全対策実施の指示とその実施経済産業大臣による緊急安全対策実施の指示経済産業大臣は，平成２３年３月３０日，福島第一原子力発電所においては，津波の影響により全交流電源を喪失し，冷却機能が失われたことから，福島第一，第二原子力発電所以外の原子力発電所に対して，現在判明している知見に基づき，津波による電源機能等喪失時においても放射性物質の放出を抑制しつつ原子炉施設の冷却機能を回復することを可能とするための緊急安全対策を講ずることとし，各電力会社等に対して緊急安全対策に直ちに取り組み，その実施状況を報告するよう求めた（平成２３・０３・２８原第７号）。
      経済産業大臣の指示を受けて原子力安全・保安院が示した緊急安全対策の内容は，(ⅰ)福島第一原子力発電所の事故の原因を，巨大地震に随伴した津波により，①所外電源の喪失とともに緊急時の電源を確保できなかったこと，②原子炉停止後の炉心からの熱を最終的に海中に放出する海水系施設，若しくはその機能が喪失したこと，③使用済燃料貯蔵プール等の冷却のための給水が停止した際に機動的に冷却水の給水ができなかったことにあるとした上で，(ⅱ)規制上の要求として，津波により３つの機能（全交流電源，海水冷却機能，使用済燃料貯蔵プールの冷却機能）をすべて喪失したとしても，炉心損傷や使用済燃料の損傷を防止し，放射能物質の放出を抑制しつつ冷却機能の回復をはかること，(ⅲ)具体的要求事項として，①緊急点検の実施，②緊急時対応計画の点検と訓練の実施，③緊急時の電源確保，④緊急時の最終的な除熱機能の確保，⑤緊急時の使用済燃料貯蔵プールの冷却確保等の対策が求められた（乙１０）。
      ｂ債務者による緊急安全対策の実施35債務者は，上記の指示に基づき次のとおり緊急安全対策を実施し，原子力安全・保安院から追加検討の指示を受けた点も含め，平成２３年４月，緊急安全対策の実施状況を報告した（乙１０）。
      (a)緊急時の電源確保全交流電源喪失後の中央制御室等，プラント監視上必要な計器類への給電は蓄電器を用いて実施されるが，一定の時間しか給電できないので，必要な容量を有する電源車及び電源ケーブル等の資機材を配備し，蓄電池が枯渇する前に受電盤等に電気を供給することとした。
      (b)緊急時の最終的な除熱機能の確保全交流電源が喪失した場合に，タービン動補助給水ポンプによる除熱のための水を補給するため，水源である補助復水タンクや復水ピットへ海水から水を補給するための消防ポンプ及び消火ホースを配置した。
      これらの資機材については津波の影響を受けない場所に保管した。
      (c)緊急時の使用済燃料ピットの冷却確保使用済燃料ピット冷却系及び既存の補助水系の機能喪失により，使用済燃料ピットを冷却する手段がなくなった場合に備え，消火水，海水等の水源から水を供給するための消防ポンプ及び消火ホースを配置した。
      これらの資機材については津波の影響を受けない場所に保管した。
      (d)債務者は，(a)ないし(c)の対策について，実際に資機材を配置して給電，給水を行う模擬訓練を夜間，休日を含めて実施し，また，非常用ディーゼル発電機，タービン動補助給水ポンプ，蓄電器等の安全上重要な機器が設置されているエリア等の建屋扉及び建屋貫通部の隙間の浸水防水措置も行った。
      36(イ)シビアアクシデントへの対応に関する措置の実施の指示とその実施ａ経済産業大臣は，(ア)のとおり緊急安全対策実施の指示をし，各電気事業者等からその実施状況の報告を受け，確認を行った結果，各電気事業者等において緊急安全対策が適切に実施されていることを確認し，炉心損傷等の発生防止に必要な安全性は確保されているものと判断した。
      さらに，原子力災害対策本部（福島第一原子力発電所の事故について，原子力緊急事態に係る緊急事態応急対策を推進するため，原子力災害対策特別措置法に基づき設置された。
      ）が同事故に関する報告書を取りまとめ，同事故を収束するための作業の中で抽出された問題（シビアアクシデントへの対応）から，万一シビアアクシデント（炉心の重大な損傷等）が発生した場合でも迅速に対応するための措置を整理したことから，経済産業大臣は，平成２３年６月７日，これらの措置のうち，直ちに取り組むべき措置として，各電気事業者等に対し，福島第一原子力発電所以外の原子力発電所において，下記の事項について実施するとともに，その状況を同年６月１４日までに報告するよう求めた（平成２３・０６・０７原第２号。
      乙１２）。
    </主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
