<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成24(ワ)1120</事件番号>
      <事件名>損害賠償等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成25年04月11日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>仙台地方裁判所　　第3民事部</裁判所名・部>
      <判示事項の要旨>原告らが，東日本大震災による被災地からの集団移転先候補地について，居住地の市議会宛てに請願をしたところ，同議会議員である被告らの所属会派による議会報告に，上記請願に反対する内容の記事を掲載され，新聞の折り込みとして配布された結果，名誉を毀損されたと主張して，被告らに対し，不法行為に基づく損害賠償及び謝罪広告の掲載を求めた事案において，記事の内容は，上記請願についての否定的な意見ないし論評を表明したものであるが，原告らの社会的評価を低下させるものとはいえないとして，原告らの請求をいずれも棄却した事例</判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20130513194107.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=83255&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文１原告らの請求をいずれも棄却する。
      ２訴訟費用は原告らの負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１１請求被告らは，原告Ａに対し，連帯して１１０万円及びこれに対する平成２４年７月２２日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。２被告らは，原告Ｂに対し，連帯して１１０万円及びこれに対する平成２４年７月２２日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。３被告らは，原告Ｃに対し，連帯して１１０万円及びこれに対する平成２４年７月２２日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。４被告らは，原告らに対し，別紙２記載の謝罪広告を，別紙３記載の条件で１回配布せよ。第２事案の概要等本件は，被告らがａ市（以下，単に「市」ということがある。）内に配布される朝刊の折り込みとして作成，配布した平成２４年７月２２日付け「ＤＥ議会報告」（以下，同議会報告一般を単に「議会報告」といい，同日付け議会報告を「本件議会報告」という。）に掲載された内容によって名誉が毀損されたとして，原告らが，本件議会報告を作成，配布した被告らに対し，それぞれ，不法行為に基づく損害賠償として，連帯して１１０万円及びこれに対する不法行為日（本件議会報告配布日）である平成２４年７月２２日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金の支払を求めるとともに，民法７２３条に基づき，謝罪広告の掲載を求める事案である。１前提事実（争いがない事実並びに後掲証拠及び弁論の全趣旨により容易に認められる事実―争いがない事実及び当事者が争うことを明らかにしない事実については特に根拠を明記しない。）1(1)ア当事者等原告らは，いずれも東日本大震災（以下「震災」という。）発生以前からａ市に居住しており，震災当時，原告Ａ及び原告Ｃは同市ｂ地区に，原告Ｂは同市ｃ地区にそれぞれ居住していた者である。イ被告らは，いずれも市議会議員であり，被告Ｆ，被告Ｇ，被告Ｈ，被告Ｉ及び被告ＪはＤという議会会派に，被告Ｋ及び被告ＬはＥという議会会派にそれぞれ所属している（なお，被告Ｆは，Ｄの会長であり，被告Ｋは，Ｅの会長である。）。ウＤ及びＥは，連名により，定期的に議会報告を発行しており，議会報告は，市内において，朝刊の折り込みとして配布されている。(2)ア原告らの請願に関する経緯市では，震災により仙台東部道路東側において津波被害を受けたことから，市内の沿岸６地区（ｃ，ｄ，ｂ，ｅ，ｆ，ｇ）につき，防災集団移転促進事業（以下「集団移転事業」という。）を策定し，上記６地区の各代表者らと協議の上，集団移転先をｈ西地区及びこれに隣接するｉ地区（ｊ地区）の２地区（以下「本件地区」という。）に決定し，国による事業認定を受けた（乙９）。イ原告らは，請願の趣旨として「ａ市は，集団移転地を一カ所と計画していますが，東日本大震災における津波被害で家を失った被災者には，津波の心配がない他の移転先を早急に選定していただくよう請願いたします。」と記載した平成２４年６月７日付け「集団移転に関する新たな候補地についての請願書」（以下「本件請願書」という。）を市議会に提出したが（なお，ここで原告らが集団移転地を１か所としているのは，ｈ西地区とｉ地区が隣接しているため，事実上１つであると捉えていることによる。），市震災復興推進特別委員会は，同月１７日，原告らの意見を聴取し，同月２０日，反対多数によりこれを不採択とした（甲１，弁論の全趣旨）。2(3)ア本件議会報告の配布に関する事実経過被告らは，平成２４年７月２２日，市内において，朝刊の折り込みとして，本件議会報告を配布した。本件議会報告には，合計６つの記事が両面に３つずつ印刷されており，裏面の記事の一つ（紙面上の面積は３分の１程度）として，「請願書について反対しました」との表題で，冒頭に，本件請願書の請願の趣旨の一部並びに請願者である原告らの氏名及び居住地区が記載されるとともに，本件請願書に反対した理由として，下記の記事（以下「本件記事」という。）が掲載された（甲２，弁論の全趣旨）。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
