<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成23(ワ)1825</事件番号>
      <事件名>補償金支払請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成25年04月11日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>仙台地方裁判所　　第3民事部</裁判所名・部>
      <判示事項の要旨>地震デリバティブ取引契約（予め合意した地点において，一定震度以上の地震が発生したことを支払条件とし，所定の計算式で求められる金額を支払う金融商品）について，当事者間で予め合意された地点に発生した地震が，上記支払条件を満たしているとはいえないと判断し，請求を棄却した事例</判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20130528165851.pdf</PDF>
        <PDF type="別紙１">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20130528170841-1.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=83285&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主１原告の請求を棄却する。
      ２文訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１１請求被告は，原告に対し，２０００万円及びこれに対する平成２３年４月１２日から支払済みまで年１４％の割合による金員を支払え。２第２前項につき仮執行宣言事案の概要等本件は，原告が，保険会社である被告との間で，地震デリバティブ取引契約（予め合意した地点において，一定震度以上の地震が発生したことを支払条件とし，被告が原告に対し所定の計算式で求められるオプション変動金額を支払う金融商品）を締結し，その後，平成２３年３月１１日に発生した東北地方太平洋沖地震（以下「本件地震」という。）により支払条件が成就した旨主張して，被告に対し，上記のオプション変動金額として２０００万円及びこれに対する約定の年１４％の割合による遅延損害金の支払を請求した事案である。１前提事実（末尾に証拠等の掲記のない事実は，当事者間に争いがない。）(1)当事者原告は，宮城県（以下略）において各種機械部品の切削加工業等を営む株式会社である。また，被告は，損害保険業等を営む株式会社である。(2)地震デリバティブ取引契約原告は，平成２０年１０月２９日，被告との間で金融デリバティブ取引に関する基本契約書（以下「本件基本契約書」という。甲２）を取り交わし，平成２２年１０月２７日，本件基本契約書に基づき，被告との間で地震デリバティブ取引約定書（以下「本件約定書」という。甲３）を取り交わすことにより，その記載に従い，予め定めた要件に合致する地震の発生1を条件として，被告が定める方法により計算したオプション変動金額を原告に支払う内容の地震デリバティブ取引（以下「本件取引」という。）を行う旨を合意した。本件取引の取引条件は，次のとおりである。ア定義次に掲げる用語は，本件約定書において以下のとおり定義されている。（ア）「対象となる地震」計算期間内に，震度発表名称と呼ばれ る 場所において観測した地震をいう。本件の計算期間は，平成２２年 １１月１日０時００分から平成２３年１０月３１日２３時５９分まで であり，本件の震度発表名称は，「宮城美里町北浦」（以下「美里町北浦」という。）である。（イ）「気象庁震度」気象庁又はその承継機関（気象庁が廃 止 された場合にその機能を承継する機関）（以下，単に「気象庁」という。）が発表する震度をいう。（ウ）「地震指数」地震指数決定日の前日時点で気象庁が 発 行している最新の「週間地震概況」から得ることができる，対象と なる地震（定義（ア）参照）の最新の気象庁震度（定義（イ）参照）をいう。なお，地震指数決定日において地震指 数 が決定された後は，気象庁震度が変更された場合でも，地震指数は変更しない。（エ）「地震指数決定日」対象となる地震（定義（ア）参照）が 発 生した日の２２日後（営業日でない場合は翌営業日）をいう。イ取引形態（地震デリバティブ取引）本件取引は，オプション購入者がオプシ ョン売却者に対して予め定めたプレミアム金額（オプション料）を支払う一方で，計算期間中に対象となる地震（定義（ア）参照）が発生した場合に，オプション購入者が2オプション売却者から予め定めた計算式に基づき算出された金額（これを「オプション変動金額」という。）を受領する取引をいう。ウプレミアムオプション購入者は，オプション売却者 に対し，平成２２年１０月２９日までにプレミアム金額として３０万４０００円を支払う。原告は，同日，被告に対し，プレミアム金額の３０万４０００円を支払った。エオプション変動金額オプション変動金額は，所定の計算式（ 計算基礎金額の２０００万円に対象となる地震（定義（ア）参照）に対応するオプション変動レートを乗じる）に従い，被告により決定される。オプション変動レートは，地震指数（定義（ウ）参照）が６強以上の場合は１００％，６弱以下の場合は０％である。要するに，原告に支払われるオプション変動金額は，地震指数が６強以上の場合は２０００万円，６弱以下の場合は０円となる。オプション変動金額の決定日は，地震指数決定日（本件の地震指数決定日は平成２３年４月４日）であり，オプション変動金額の支払日は，地震指数決定日の５営業日後（本件の支払日は同月１１日）である。なお，被告が，原告に対して支払うべき オプション変動金額の支払を遅延した場合には，年１４％の損害金を支払う（本件基本契約書９条，甲２）。オ欠損値の取扱い（震度発表名称の震度が発表されない場合の取扱い）（ア）気象庁が，震度発表名称における震度（美里町北浦の震度）を発表しない場合には，代替震度発表名称 （下記の３地点）における震度を全て用い，各代替震度発表名称にお ける震度に，各代替震度発表名称の震度発表名称からの距離を被告が 合理的に勘案した上で，一定の重み付けを行って得た数値を合算した 結果をもって震度発表名称に3おける震度と読み替える（以下「本件震度読替規定」という。）。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
