<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成23(ワ)17612</事件番号>
      <事件名>信用毀損行為差止等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成25年01月18日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <権利種別>不正競争</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20130604092416.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=83300&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２５年１月１８日判決言渡同日原本領収裁判所書記官平成２３年(ワ)第１７６１２号信用毀損行為差止等請求事件（以下「第１事件」という。
      ），同年(ワ)第２０３９０号損害賠償請求事件（以下「第２事件」という。
      ），同年(ワ)第２５４４７号損害賠償請求事件（以下「第３事件」という。
      ），平成２４年(ワ)第８３０１号損害賠償請求事件（以下「第４事件」という。
      ）口頭弁論終結日判決大韓民国ソウル特別市＜以下略＞第１事件原告・第２事件被告・第３事件原告・第４事件被告株式会社シージェスエンターテイメント（C-JeSENTERTAINMENTCO.,LTD）（以下「原告シージェス」という。
      ）大韓民国ソウル特別市＜以下略＞第３事件原告甲（以下「原告甲」という。
      ）上記２名訴訟代理人弁護士榊原同阿部同西島同阿部輝俊和和一博東京都港区＜以下略＞第１事件被告・第２事件原告・第３事件被告・第４事件原告エイベックス・マネジメント株式会社（以下「被告エイベックス」という。
      ）同訴訟代理人弁護士1升本喜郎同吉野史紘同金子剛大同訴訟復代理人弁護士（第４事件につき訴訟代理人）那須勇太東京都墨田区＜以下略＞第２事件被告財団法人日本相撲協会（以下「被告相撲協会」という。
      ）同訴訟代理人弁護士西尾孝幸同吉岡裕貴同辻角智之同小堀同伊村同鈴木同三浦主１優健二朗景謙吾文被告エイベックスは，原告シージェスが，日本において，被告エイベックスの承諾なく，ＪＹＪことＡ，Ｂ及びＣにコンサート活動を行わせることが，日本におけるＪＹＪの独占的なマネジメント業務を遂行する被告エイベックスの権利を侵害する旨を，文書又は口頭で第三者に告知・流布してはならない。
      ２被告エイベックスは，原告シージェスに対し，金６億６５９５万７１０８円及び内金６億１４１１万７１０８円に対する平成２３年８月１０日から支払済みまで年６分の割合による金員，内金５１８４万円に対する同日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ３被告エイベックスは，原告甲に対し，金１００万円及びこれに対する平成２３年８月１０日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ４原告らのその余の請求及び被告エイベックスの請求をいずれも棄却する。
      2５訴訟費用は，全事件を通じ，原告シージェスに生じた費用の５分の３，原告甲に生じた費用の５分の１及び被告相撲協会に生じた費用を被告エイベックスの負担，被告エイベックスに生じた費用の５分の２を原告シージェスの負担，被告エイベックスに生じた費用の５０分の１を原告甲の負担とし，その余は各自の負担とする。
      ６この判決は，２項及び３項に限り，仮に執行することができる。
      事第１１実及び理由請求第１事件(1)主文１項と同旨(2)被告エイベックスは，自ら又は第三者をして，原告シージェスが，ＪＹＪことＡ，Ｂ及びＣに日本におけるアーティスト活動を行わせる業務及び同業務に附帯する一切の業務を妨害してはならない。
      ２第２事件原告シージェス及び被告相撲協会は，被告エイベックスに対し，連帯して金１億４３４０万円及びこれに対する平成２３年８月１１日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ３第３事件(1)被告エイベックスは，原告シージェスに対し，金１億５０００万円及びこれに対する平成２３年２月２４日から支払済みまで年６分の割合による金員を支払え。
      (2)被告エイベックスは，原告シージェスに対し，金１２億４３０６万９９０８円及びこれに対する平成２３年８月１０日から支払済みまで年６分の割合による金員を支払え。
      (3)被告エイベックスは，原告甲に対し，金５００万円及びこれに対する平成２３年８月１０日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      3(4)被告エイベックスは，別紙謝罪広告目録記載の謝罪広告を，エイベックスグループ・ホールディングス株式会社のホームページに本判決確定の日から６か月間，１４ポイント活字をもって掲載せよ。
      ４第４事件原告シージェスは，被告エイベックスに対し，金１億円及びこれに対する平成２４年４月１７日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      第２１事案の概要概要以下，「Ａ」の表記を「Ａ’」，「Ｃ」の表記を「Ｃ’」とする場合があるが，いずれも証拠等の原文に従った表記である。
      (1)第１事件韓国人アーティストであるＪＹＪことＡ，Ｂ及びＣ（以下，上記３名を併せて「ＪＹＪ」という。
      ）との間で，専属的にマネジメントを行う契約（以下「基本専属契約」という。
      ）を締結した原告シージェスが，被告エイベックスとの間でＪＹＪの日本におけるアーティスト活動に関して締結した専属契約（以下「本件専属契約」という。
      ）について，被告エイベックスの義務違反により解除した（以下「本件解除」という。
      ）として，被告エイベックスに対し，①被告エイベックスが，原告シージェスの取引先に告知し，ホームページで公表している「本件専属契約は現在も有効に成立しており，原告シージェスが被告エイベックスの承諾を得ることなくＪＹＪにアーティスト活動を行わせることは，日本におけるＪＹＪの独占的なマネジメント業務を遂行する被告エイベックスの権利を侵害する」旨の事実は虚偽であるなどとして，不正競争防止法２条１項１４号に該当する旨主張し，同法３条１項に基づく差止請求として，被告エイベックスが同旨の事実を文書又は口頭で第三者に告知・流布することの禁止を求めるとともに，②被告エイベックスは，本件解除を争い，原告シージェスに対し，被告エイベックスを介することな4く日本においてＪＹＪのアーティスト活動を行うことが判明した場合，原告シージェスの業務活動を阻止する行為を行う旨を通知したなどとして，原告シージェスの業務遂行権が妨害されている旨主張し，業務遂行権に基づく差止請求として，被告エイベックスが原告シージェスの業務を妨害することの禁止を求めた事案である。
      (2)第２事件被告エイベックスが，原告シージェス及びＪＹＪのコンサート会場として両国国技館の利用を許可した被告相撲協会に対し，被告エイベックスの承諾なくＪＹＪのコンサートを両国国技館で開催したこと（以下「国技館コンサート」という。
      ）が本件専属契約に違反し，被告相撲協会については債権侵害の共同不法行為に当たるなどと主張して，不法行為に基づく損害賠償請求（原告シージェスについては債務不履行に基づく損害賠償請求との選択的併合）として１億４３４０万円（附帯請求として訴状送達の日の翌日である平成２３年８月１１日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金）の連帯支払を求めた事案である。
      (3)第３事件原告シージェスが，被告エイベックスに対し，本件専属契約の契約金等が未払であるなどと主張して，①本件専属契約に基づく未払契約金の支払請求又は債務不履行に基づく損害賠償請求として１億５０００万円（附帯請求として本件解除の日の翌日である平成２３年２月２４日から支払済みまで商事法定利率の年６分の割合による遅延損害金），②㋐本件専属契約に基づく未払分配金等の支払請求として４５１１万７１０８円，㋑債務不履行に基づく損害賠償請求（逸失利益）として１１億３１１９万７４１６円，㋒コンサート活動の妨害を理由とする不法行為に基づく損害賠償請求として５５０８万３５００円，㋓著作隣接権（実演家の権利）の侵害を理由とする不法行為に基づく損害賠償請求として３億１８８９万２１５０円の合計１５億５０２９5万０１７４円の一部である１２億４３０６万９９０８円（附帯請求として訴状送達の日の翌日である平成２３年８月１０日から支払済みまで商事法定利率の年６分の割合による遅延損害金）の支払を求めるとともに，原告甲が，被告エイベックスに対し，被告エイベックスの親会社であるエイベックス・グループ・ホールディングス株式会社（以下「エイベックスＧＨＤ」という。
      ）のホームページにおいて名誉を毀損された旨主張して，③不法行為に基づく損害賠償請求として慰謝料５００万円（附帯請求として訴状送達の日の翌日である平成２３年８月１０日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金）の支払，④民法７２３条に基づく名誉回復等の措置請求として別紙謝罪広告目録記載の謝罪広告を求めた事案である。
      (4)第４事件被告エイベックスが，原告シージェスに対し，被告エイベックスの承諾なくＪＹＪのコンサートを国営ひたち海浜公園で開催したこと（以下「ひたちなかコンサート」という。
      ）が本件専属契約に違反するなどと主張して，不法行為又は債務不履行に基づく損害賠償請求として，９億６６０５万６０００円の一部である１億円（附帯請求として訴状送達の日の翌日である平成２４年４月１７日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金）の支払を求めた事案である。
      ２前提事実（証拠等を掲記した事実以外は当事者間に争いがない。
      ）(1)ア当事者等原告シージェス及び原告甲原告シージェスは，韓国において，アーティストのマネジメント等を業とする株式会社である。
      原告甲は，原告シージェスの代表者である。
      イＪＹＪＪＹＪは，韓国のアーティストグループ「東方神起」５名のメンバーのうちの３名であり，現在は「ＪＹＪ」のグループ名でアーティスト活動を6している。
      ウ被告エイベックス被告エイベックスは，エイベックスＧＨＤの１００％子会社であり，アーティスト，芸能タレント等のマネジメント等を業とする株式会社である。
      エ株式会社ザックコーポレーション株式会社ザックコーポレーション（以下「ザック」という。
      ）は，コンサート，イベントの企画，制作や情報の提供販売，チケット販売に関する事業等を業とする株式会社である。
      ザックは，平成２４年２月，当庁に対し，再生手続開始を申し立て，同年３月，再生手続開始決定を受けた（ザックは，第２事件被告であるが，当該開始決定により訴訟手続が中断し，本件から分離された。
      ）。
      その後，ザックは，同年７月，破産手続開始決定（職権破産）を受けた。
      （再生手続・破産手続につき当裁判所に顕著）オ被告相撲協会被告相撲協会は，国技である相撲道を研究し，相撲の技術を練磨し，その指導普及を図ること等を目的として設立された財団法人であり，その事業の一環として，両国国技館の維持経営を行っている。
      カその他株式会社Ｓ．Ｍ．エンターテインメント（以下「Ｓ．Ｍ．」という。
      ）は，韓国において，東方神起との間で，アーティスト活動に関する専属契約を締結していた会社である。
      （乙４１）(2)本件専属契約に至る経過被告エイベックスは，平成１６年７月１日，Ｓ．Ｍ．との間で，日本における東方神起の専属的なマネジメント業務を行うための専属契約を締結した。
      他方，ＪＹＪは，平成１９年７月３１日，ソウル中央地方法院に対し，Ｓ．7Ｍ．を相手方として，Ｓ．Ｍ．との専属契約の効力停止を求める仮処分を申し立てた。
      これに対し，ソウル中央地方法院は，同年１０月２７日，Ｓ．Ｍ．に対し，ＪＹＪの芸能活動を妨害してはならないことなどを内容とする仮処分を決定した。
      そこで，被告エイベックスは，本案訴訟においてもＳ．Ｍ．の専属契約の効力が否定され，自らのＪＹＪに対するマネジメント権限が無権限となるリスクを考慮し，日本におけるＪＹＪのマネジメント業務の遂行を確実なものとするため，原告シージェスと専属契約を締結することとした。
      （以上につき甲２８の１，甲８７，乙４１）(3)本件専属契約原告シージェスは，本件専属契約の締結に先立ち，ＪＹＪとの間で，原告シージェスがＪＹＪのアーティスト活動に関し，専属的にマネジメントを行う契約を締結した（基本専属契約）。
      原告シージェスは，平成２２年２月２６日，基本専属契約を前提として，被告エイベックスとの間で，ＪＹＪの日本におけるアーティスト活動に関し，別紙本件専属契約の条項記載の内容の契約を締結した（本件専属契約）。
      （本件専属契約の条項につき甲１）(4)被告エイベックスの発表等被告エイベックスは，平成２２年９月１６日，エイベックスＧＨＤのホームページにおいて，以下のとおり，「Ｂ／Ａ’／Ｃ’日本における活動休止のお知らせ」と題する発表をした（以下「本件公表」という場合がある。
      また，本件公表に係る事実のうち，下線部を付した箇所を「本件摘示事実」という。
      ）。
      被告エイベックスは，同日以降，ＪＹＪの日本における公演等は一切行っていない（以下，本件公表と併せて「本件対応」という場合がある。
      ）。
      また，本件公表は，その後もエイベックスＧＨＤのホームページに掲載されている。
      8「当社の１００％子会社，エイベックス・エンタテイメント株式会社（本社：東京都港区）専属アーティストであるＢ／Ａ’／Ｃ’の日本におけるアーティスト活動を当分の間休止いたしますので，下記のとおりお知らせいたします。
    </主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
