<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <最高裁判例>
      <事件番号>平成23(あ)2032</事件番号>
      <事件名>業務上過失傷害被告事件</事件名>
      <裁判年月日>平成25年06月18日</裁判年月日>
      <法廷名>最高裁判所第三小法廷</法廷名>
      <裁判種別>決定</裁判種別>
      <結果>棄却</結果>
      <判例集等巻・号・頁>刑集　第67巻5号653頁</判例集等巻・号・頁>
      <原審裁判所名>東京高等裁判所</原審裁判所名>
      <原審事件番号>平成23(う)222</原審事件番号>
      <原審裁判年月日>平成23年09月21日</原審裁判年月日>
      <判示事項>
        <項目>少年の被疑事件につき一旦は嫌疑不十分を理由に不起訴処分にするなどしたため家庭裁判所の審判を受ける機会が失われた後に事件を再起してした公訴提起が無効であるとはいえないとされた事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>犯行時１６歳の少年の業務上過失傷害被疑事件について，検察官への事件送致までに約２年１１か月を要した上，一旦は嫌疑不十分を理由に不起訴処分（家庭裁判所へ送致しない処分）とされたため，被疑者が成人に達して家庭裁判所で審判を受ける機会が失われたとしても，運転者の特定に日時を要し，検察官が嫌疑不十分と判断し不起訴処分にしたのもやむを得ないなどの事情（判文参照）がある場合には，その後に事件を再起してした公訴提起が無効であるとはいえない。</項目>
      </裁判要旨>
      <参照法条>
        <項目>刑訴法248条</項目>
        <項目>刑訴法338条4号</項目>
        <項目>少年法42条1項</項目>
      </参照法条>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20130621094050.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=83317&amp;hanreiKbn=02</URL>
    </最高裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２３年（あ）第２０３２号業務上過失傷害被告事件第三小法廷決定主文本件上告を棄却する。
      理由弁護人松木崇，同千歳博信の上告趣意のうち，判例違反をいう点は，事案を異にする判例を引用するものであって，本件に適切でなく，その余は，憲法違反をいう点を含め，実質は単なる法令違反，事実誤認，量刑不当の主張であって，刑訴法４０５条の上告理由に当たらない。
      なお，所論に鑑み，本件公訴提起の有効性につき職権で判断する。
      １本件は，平成１５年１２月６日，神奈川県鎌倉市内の右へ緩やかに湾曲する道路を二人乗りで進行中の原動機付自転車の左側が歩道縁石に接触するなどし，乗車していた被害者が路上に転倒して高次脳機能障害の後遺症を伴う傷害を負ったという事案につき，平成２０年１１月２８日，事件当時１６歳の少年であった被告人が，同車を運転していた者として公訴提起されたものであるところ，被害者の記憶が本件事故の後遺症により回復せず，被告人が「運転者は被害者である」と否認するなどしたため，検察官への事件送致までに約２年１１か月を要した上，平成１８年１１月３０日に一旦は嫌疑不十分を理由に不起訴処分（家庭裁判所へ送致しない処分）とされたのに，平成１９年８月１１日に被告人が成人に達した後，被害者からの検察審査会への審査申立てを契機に，補充捜査が行われ，事件が再起され，公訴時効完成の８日前に公訴提起されたという経緯がある。
      その結果，被告人の家庭裁判所で審判を受ける機会が失われるに至っている。
      ２一般に，少年の被疑事件については，捜査機関は，少年法４２条１項の趣旨を踏まえ，適切な見通しを持った迅速な事件処理に心掛ける必要があることはいうまでもない。
      しかし，本件においては，被告人が否認する一方，長期間にわたり被害者の供述が得られない状況が続いたこと，鑑定等の専門的捜査が必要であったこと，捜査の途中で目撃者の新供述を得るなどして捜査方針が変更されたことなど，運転者を特定するまでに日時を要する事情が存在し，当初，事件送致を受けた検察官が，家庭裁判所へ送致せずに不起訴処分にしたのも，被告人につき嫌疑が不十分であり，他に審判に付すべき事由もないと判断した以上，やむを得ないところである。
      捜査等に従事した警察官及び検察官の各措置には，家庭裁判所の審判の機会が失われることを知りながら殊更捜査を遅らせたり，不起訴処分にしたり，あるいは，特段の事情もなくいたずらに事件の処理を放置したりするなどの極めて重大な職務違反があるとは認められず，これらの捜査等の手続に違法はない（最高裁昭和４４年（あ）第８５８号同年１２月５日第二小法廷判決・刑集２３巻１２号１５８３頁，最高裁昭和４４年（あ）第２０３７号同４５年５月２９日第二小法廷判決・刑集２４巻５号２２３頁参照）。
      また，被告人が成人に達した後，検察審査会への審査申立てを機に，検察官が，改めて補充捜査等を行い，被告人に嫌疑が認められると判断した上，事件を再起してした本件公訴提起自体にも違法とすべきところはない。
      したがって，本件公訴提起が無効であるとはいえないとした原判決は正当である。
      よって，刑訴法４１４条，３８６条１項３号により，裁判官全員一致の意見で，主文のとおり決定する。
    </主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
