<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成24(行ケ)10449</事件番号>
      <事件名>審決取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成25年06月27日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>意匠権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20130702085301.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=83384&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２５年６月２７日判決言渡平成２４年（行ケ）第１０４４９号審決取消請求事件判原決告株式会社ｏｎｅＡ訴訟代理人弁理士村慎一浅告本野被藤昇野令子株式会社エレクス訴訟代理人弁護士原古川智祥飯塚一雄岡井加赤嶺雄大増主小田哲也文原告の請求を棄却する。
      訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１　原告が求めた判決-1-望女代特許庁が無効２０１２－８８０００４号事件について平成２４年１１月２７日にした審決を取り消す。
      
      第２　事案の概要本件訴訟は，被告がした意匠登録無効審判請求について特許庁が原告の意匠（部分意匠）登録を無効とした審決の取消訴訟である。争点は，①意匠構成の認定誤りの有無，②引用意匠の公知性判断の誤りの有無及び③創作容易性判断の誤りの有無である。１特許庁における手続の経緯(1) 原告は，意匠に係る物品を「遊技機用表示灯」とする意匠登録第１３７５１２８号（部分意匠。平成２１年６月８日登録出願，平成２１年１１月６日意匠登録）の意匠権者である。上記登録意匠において部分意匠として意匠登録を受けた部分（本件登録意匠部分）は，別紙１の実線で表した部分のとおりである。なお，便宜上別紙１の拡大斜視図と参考拡大斜視図をここに掲記する。【拡大斜視図】【参考拡大斜視図】-2-(2) 被告は，平成２４年３月１日，上記意匠登録の無効審判請求をし（無効２０１２－８８０００４号），特許庁は，平成２４年１１月２７日，「登録第１３７５１２８号の登録を無効とする。」との審決をし，その謄本は，同年１２月５日，原告に送達された。２審決の理由の要点審決は，次の理由により，本件登録意匠部分は意匠法３条２項の規定に該当するにもかかわらず意匠登録を受けたものであり，同法４８条１項１号に該当し，無効とすべきであるとした。(1) 本件登録意匠部分の形態本件登録意匠部分は，破線で表された遊技機表示灯の，正面やや上寄りに形成された発光部を覆う透明カバー中の，上下面及び左右側面を除く正面の外表面であり，その形態の概要は次のとおりである。【Ａ】正面視が略横長長方形状で，中央を縦方向の稜線として，その左右面が平面視で偏平した略倒「く」の字状に背面側へ傾斜している。【Ｂ】正面の略横長長方形の縦横比率が約１：６である。【Ｃ】平面視で偏平した「く」の字状の開き角度が約１５０°である。【Ｄ】側面視で前屈みに傾斜している。【Ｅ】透明である。(2) 引用意匠審決が引用した意匠として，名称を「遊技用表示装置」とする発明に係る特開平１０－３３８１９号公報（甲３，甲３文献）における図１，図２，図５～８中で符号５１が付されたアナログ表示部（５１）の意匠があり，その意匠（甲３意匠）は別紙第２のとおりである。なお，便宜上別紙２の図５と図６をここに掲記する。-3-(3) 創作容易性についての判断ア意匠部分の位置等本件登録意匠部分を，発光体正面の大部分を占める大きさ及び範囲のものとして遊技機用表示灯の正面やや上寄りの位置に設けたことに特段の創作はない。イ形態【Ａ】甲３意匠によって公然と知られるに至ったものと認められる。ウ形態【Ｂ】甲３意匠の表示面（７１）の縦横比率が約１：７であることを考慮すれば，本件登録意匠部分の縦横比率を約１：６とすることは，当業者にとって特段の創作を有することではない。エ形態【Ｃ】表示灯の左右方向の視認性を高める発想に基づいて甲３意匠の表示面（７１）の開き角度は約１４３°に形成されているが，この開き角度を約１４３°から本件意匠のように約１５０°に拡げることは，当業者にとって特段の創作を要することではない。オ形態【Ｄ】見上げた状態で視認しやすくなるよう表示面を前屈みに傾斜させることは，従来よりごく普通に行われていることであり，この手法をそのまま踏襲したまでのことにすぎず，特段の創作を要することではない。カ形態【Ｅ】-4-後方の発光部を視認できることは当該部分が備えるべき必須の要件であることからして，ごく当然の選択であって何らの創作を要することではない。キまとめ本件登録意匠部分は，甲３意匠の表示面（７１）の形状を基とし，単に縦横比率と左右の傾斜面の開き角度を僅かに変えて，本件登録意匠部分の出願前に広く知られた態様に傾斜させた程度のものであって，当該部分の物品全体に対する位置，大きさ及び範囲についても特段の創意は認められないものであるから，当業者であれば容易に創作をすることができた。第３１原告主張の審決取消事由取消事由１（意匠構成の認定の誤り）審決は，形態【Ａ】～【Ｅ】として，透明カバーの構成のみを本件登録意匠部分の構成要素として認定しているが，本件登録意匠部分に係る物品は「遊技機用表示灯」であり，その構成は物品全体の構成を前提として認定すべきである。したがって，本件登録意匠部分に係る「遊技機用表示灯」の構成は，次のとおりに認定されるべきものである（下線部は本判決で付した。。）【基本的構成態様】①遊技機の情報表示やイルミネーション表示等の各種情報を表示する表示カバーを表示灯本体部の前方に具備し，遊技機の上方の任意の位置に独立して設置することができる遊技機用表示灯であって，②前記表示灯本体部の前方の表示カバーは，その外表面全面が表示面で，しかも該カバーは上下辺と左右辺からなり，且つその全面が正面視，正面中央が前方側（正面側）に突出形成され，平面視扁平した略倒「く」の字状を呈してなり，③しかも，該表示カバーは，正面視，上下辺が平行で略同長さの直線状の略横長長方形状を呈してなり，-5-④側面視，下辺に対して上辺が前方側（正面側）に突出した傾斜面状に形成されてなり，⑤さらに，表示カバー内の表示部が視認可能なように表示カバーが無色透明に形成されてなる。【具体的構成態様】⑥前記前方側（正面側）に突出形成されてなる略倒「く」の字状の開き角度が平面視，大略１５０度に形成されてなり，⑦正面視における表示カバーの縦横比率が大略１：６に形成されてなり，⑧しかも，該表示カバーは，全面が平坦状に形成されてなる。２取消事由２（甲３意匠の公知性判断の誤り）審決は，甲３意匠を公知意匠であるとして引用意匠にしたが，公知意匠の要件である「公然知られた」（意匠法３条２項）とは，不特定の者に単に知られ得る状態にあるだけでは足りず，不特定の者に現実に知られた状態にあることを要する。それにもかかわらず，審決は，甲３意匠の引用に当たり，甲３意匠が不特定の者に現実に知られた状態にあることについて何も認定判断をしていない。仮に甲３意匠が不特定の者に現実に知られたことが推定されるとしても，甲３意匠は本件登録意匠部分出願の１０年以上前に公開された公開特許公報に記載された意匠であり，もはや当業者に認識されてはいない。３取消事由３（創作容易性判断の誤り）(1) 意匠部分の位置等について本件登録意匠部分は，無色透明で平坦な傾斜面状に形成し，データ表示部の数値データ等の表示内容を，正面方向だけではなく遊技機用表示灯の左右方向からも明確に視認できるようデータ表示部を覆う用途及び機能を有するものであり，また，このようなデータ表示部及び透明カバーは，遊技機用表示灯のデザイン等を考慮し-6-て種々の位置に設けられるのが通常である。審決が例示として引用する甲１意匠（意匠登録第１２６７１５７号公報記載の「遊技機設置島用ランプ」の意匠），甲２意匠（株式会社光新星のカタログ「ＴＨＥＵＩＤＥＧ２００７」１８１頁に記載された同社製の商品名「シーガル」と表示された遊技機用表示灯の意匠）及び甲５意匠（意匠登録第１２６９２８１号公報記載の「遊技機用情報表示灯」の意匠）は，ランプから放たれる光を拡散させるためにより高い位置に設けられ，カバー外表面を反射板のようにプリズムカットされた凹凸面上に形成した点灯カバーであり，本件登録意匠部分とはその用途及び機能を全く異にする。審決は，これら例示として引用する意匠と本件登録意匠部分の用途及び機能が異なり，これに伴い，引用各意匠と本件登録意匠部分の設置位置が異なるにもかかわらず，本件登録意匠部分の位置等の創作性を否定したものであるから，誤りがある。(2) 物品の共通性について甲３意匠に係る表示装置と本件登録意匠部分に係る遊技機用表示灯とを対比すると，①甲３意匠の表示面は，点灯機能を有する表示装置の点灯カバーであるのに対し，本件登録意匠部分は，データやイルミネーション演出機能等を有する表示灯のカバーであるという機能の点，②甲３意匠に係る表示装置は，その表示面が８分割され，両端部が弧状で平坦となっており，表示面が中央部のみであるのに対し，本件登録意匠部分に係る遊技機用表示灯は，そのようになっていないという形態の点，③甲３意匠に係る表示装置は，幕板部の付属品として独立した物品ではないのに対し，本件登録意匠部分に係る遊技機用表示灯は，壁面のどのような場所にも設置可能な独立した物品であるという転用可能性の点でそれぞれ差異があり，甲３意匠に係る表示装置と本件登録意匠部分に係る遊技機用表示灯とは物品性を共通にしない。したがって，甲３意匠から本件登録意匠部分を発想することは当業者には到底困難である。(3) 創作性判断手法について-7-意匠は，物品としての用途及び機能並びにその使用状態を考慮した上で，全体のバランスやプロポーション，位置，大きさといった様々な要因を考慮して一体的に創作するものであるから，審決がしたように，意匠の構成要素を【Ａ】から【Ｅ】までに部分的に分説してそれぞれ公知意匠と対比するなどし，個別的にそれぞれの創作性を判断することは許されない。そして，遊技機用表示灯の属する物品分野において，公知意匠の部分的なデザインを複数取り入れて物品をデザインすることが常套化，慣用化されている実情にもない。(4)創作容易性について遊技機用表示灯の属する物品分野においては，従来，遊技機用表示灯本体の前面の一部を表示カバー部とし，その表示面の外表面は平坦形状か曲面形状に形成した形態しか存在しなかった。これに対し，本件登録意匠部分は，遊技機用表示灯の左右方向からの視認性を高めるため，遊技機用表示灯本体の全面すべてを表示カバー部とし，その表示面の外表面を，正面中央を前方側に突出形成した形状に形成したものであり，このような創作は，当業者が容易にし得るものではない。第４１取消事由に対する被告の反論取消事由１（意匠構成の認定の誤り）に対して本件登録意匠部分の「意匠の説明」に破線部分について原告が主張するような情報表示機能を有することは一切記載されていないのみならず，部分意匠構成態様を認定するに当たって，破線部分の構成態様を破線部分から抽出して部分意匠の要部とすることは誤りである。また，本件登録意匠部分の実線部分について原告が主張するところは，些末な差異にすぎないものであり，審決の認定する構成で必要十分である。なお，審決は，創作容易性判断において，本件登録意匠部分の位置，大きさ及び範囲について考慮を加えており，これを無視したものではない。-8-２取消事由２（甲３意匠の公知性判断の誤り）に対して甲３意匠は，平成１０年２月１０日に公開された公開特許公報に記載されていた意匠であり，公開特許公報は国の情報館又は独立行政法人工業所有権情報・研修館で一般の閲覧に供されるほか，ウェブサイトでも検索 閲覧可能なものであるから，・本件登録意匠部分出願前に甲３意匠は不特定多数の者に現実に知られたことが極めて強く推定される。したがって，仮に原告の主張するように引用意匠が公知意匠といえるためには不特定の者に『現実に知られた』ことを要するとしても，原告が上記推定を覆す事情を立証すべきである。３取消事由３（創作容易性判断の誤り）に対して(1) 意匠部分の位置等について審決は，遊技機用表示灯の分野で通常行われている発光部の位置，大きさ及び範囲を認定しただけであり，その限度で甲１意匠，甲２意匠及び甲５意匠を引用したにすぎない。また，数字を表す表示部を見せるためものであろうと，発光している表示部を見せるためのものであろうと，遊技機用表示灯の基本的な用途及び機能には何ら差異があるものではない。したがって，審決が，本件登録意匠部分の位置，大きさ及び範囲について甲１意匠，甲２意匠及び甲５意匠を引用したことは何ら誤りではないし，これを基にこれを従来から普通に行われていると認定したことも何ら誤りではない。(2) 物品の共通性について本件登録意匠部分の「意匠の説明」に破線部分について原告が主張するような情報表示機能を有することは一切記載されていないのみならず，原告が主張する用途又は機能の差異は，遊技機用表示灯の用途又は機能の差異にすぎない。むしろ，①甲３意匠の表示面と本件登録意匠部分とは，カバーで覆われている発光部が外部から視認できるという用途又は機能においてすべて共通する。また，②甲３意匠の表示面は本件登録意匠部分の構成【Ａ】の点について同一の-9-態様を備えており，この構成に加えて甲３意匠に係る表示装置が本件登録意匠部分に係る遊技機用表示灯とは異なる要素を備えているからといって，本件登録意匠部分に相当しない甲３意匠に係るアナログ表示部と本件登録意匠部分に係る遊技機用表示灯とを対比すべき理由はない。そして，③甲３意匠と本件登録意匠部分に係る遊技機用表示灯は，情報を表示するという用途及び機能において共通し，そのことが，独立した装置であるか否かによって左右されるものではない。(3) 創作性判断手法について本件登録意匠部分が創作容易であるとした審決の認定判断に誤りはない。(4) 創作容易性表示装置の左右方向からの視認性を高めデータ表示部の表示内容を確認できるようにするため，表示面の外表面を正面中央を前方側に突出形成した形状に形成するという課題とその解決方法は，甲３文献の発明の詳細な説明の段落【０００２】【０００３】等に記載されているとおり，本件登録意匠部分出願の１０年以上前から既に当業者に十分に認識されていたことである。
      
      第５　当裁判所の判断１取消事由１（意匠構成の認定の誤り）について(1) 本件登録意匠部分の構成につき本件登録意匠部分は，別紙１に示すとおりのものであるところ，本件登録意匠部分の構成は，審決が構成【Ａ】から【Ｅ】までにて認定するところ（前記第２，２(1)）が相当であり，審決の意匠構成の認定に誤りはないというべきである。(2) 原告の主張につき原告は，遊技機用表示灯の表示カバーの一部（正面）である本件登録意匠部分の構成に遊技機又は遊技機用表示灯の構成を加えるべきである旨の主張をする。ア部分意匠と物品全体との関係意匠とは，物品の形状，模様若しくは色彩又はこれらの結合であって，視覚を通じて美感を起こさせるものをいい（意匠法２条１項） 登録意匠の範囲が願書の記載，及び願書に添付した図面に記載され又は願書に添付した写真，ひな形若しくは見本により現された意匠に基づいて定められなければならないとされていること（意匠法２４条１項）に照らしても，願書に添付した図面に記載され又は願書に添付した写真，ひな形若しくは見本により現わされた事項及びここから認識できる事項以外の事項を考慮して意匠の構成を認定することは相当ではない。物品の部分の意匠である部分意匠（意匠法２条１項かっこ書き）においても，物品全体の形状等に係る意匠と同様，原則として，願書に意匠登録を受けようとする意匠を記載した図面を添付する必要があるのは同様であり（意匠法６条１項柱書） 意匠の構成は同様に認，定されるべきである。もっとも，上記のとおり，意匠は物品の形状等の外観に関するものであり，物品が一定の用途及び機能を有する以上は意匠もまた当該物品の用途及び機能を離れることはできず，このことは当該物品の部分の形状等に関する部分意匠においても同様であるから，部分意匠においては，部分意匠に係る部分の機能及び用途を考慮するとともに，その考慮に当たり，部分意匠に係る物品の有する機能及び用途との関係において当該部分がどのような機能及び用途を有するものであるかとの観点を離れることはできない。そして，願書に添付すべき図面は、意匠法施行規則の様式第６により作成しなければならないとされ（同規則３条），上記様式６において，物品の部分について意匠登録を受けようとする場合には，一組の図面において，意匠に係る物品のうち，「意匠登録を受けようとする部分」を実線で描き，「その他の部分」を破線で描く等により意匠登録を受けようとする部分を特定し，かつ，その特定する方法を願書の「意匠の説明」欄に記載するものとされているところ（同備考１１），部分意匠に係る部分の機能及び用途を確定するに当たっては，破線によって具体的に示された部分意匠に係る物品の形状等を参酌することになる。すなわち，部分意匠は物品の部分であって，部分意匠に係る部分だけで完結するものではなく，部分意匠に係る部分の形状等と並んで部分意匠に係る物品との関係がその創作性判断又は類否判断に影響を及ぼすものであるから，部分意匠においては，その考慮に当たり，部分意匠に係る部分の形状等とともに，部分意匠に係る部分の物品全体における部分意匠に係る部分の位置，大きさ及び範囲がどのようなものであるかとの観点を離れることはできない。そして，部分意匠の位置等を確定するに当たっては，破線によって具体的に示された位置等を参酌することになる。しかしながら，このように，部分意匠に係る部分及び物品の各用途若しくは機能並びに部分意匠に係る物品における部分意匠に係る部分の位置，大きさ及び範囲を参酌することを要するとしても，それらは部分意匠の創作性判断又は類否判断において参酌すべきことをいうにすぎないのであり，これらを部分意匠の構成それ自体に含めることは，その使用の目的に応じて適宜選択，変更するにすぎないとして意匠登録を受けないとしていた部分意匠に係る部分を，実質的には部分意匠に取り込むことになり，部分意匠登録出願の趣旨に反し，構成の特定方法としては相当でない。イ破線部分に係る原告の主張についてこの点について原告が主張するところは，要するに，本件登録意匠部分に係る物品である遊技機表示灯の用途及び機能並びに遊技表示灯と遊技機表示灯に係る物品である遊技機との位置等をいうものであり，上記アにて説示したところによれば，本件登録意匠部分の構成に含めるのは相当でない。ウ実線部分に係る原告の主張について原告は，本件登録意匠部分の『外表面全面が表示面』であることを加えるべきである旨主張するが，表示機能を有する部位を表示面とするならば，その表示面が本件登録意匠部分のどの範囲にわたるのかは願書に添付した図面（別紙１参照）からは判明しないことであるし，表示カバーの外表面を表示面とするならば，それは本件登録意匠部分を表示面と言い換えただけの同語反復にすぎないのであり，いずれにしても不要な特定である。また，内部が視認可能』『であることを加えるべきである旨の原告主張についても，審決のした特定から自明なことである。なお，『無色』を加えるべきとする点については，願書に添付した図面（別紙１参照）にはそのような限定がないことからして，理由がない。(3) 小括以上のとおりであり，そのほか原告が主張する点に照らしても，審決が認定した本件登録意匠部分の構成を誤りとすることはできない。(4) まとめよって，取消事由１は理由がない。２取消事由２（引用意匠の公知性判断の誤り）について意匠法３条２項にいう「公然知られた」とは，不特定の者に現実に知られたことを要する。しかしながら，相当期間前に頒布された刊行物に記載された意匠又は電気通信回線を通じて公衆に利用可能となった意匠は，特段の事情のない限り，その事実自体で公知性を認めるのが相当である。甲３意匠は，平成１０年２月１０日公開の公開特許公報に記載された意匠であるから，その公開以降から本件登録意匠部分出願の平成２１年６月８日前までの間に１０年以上の期間が経過しており，そして，上記にいう特段の事情についての主張立証もない以上，甲３意匠は意匠法３条２項にいう公知意匠と認めることができ，その点の審決の認定に誤りはない。取消事由２は理由がない。３取消事由３（創作容易性判断の誤り）について(1) 意匠部分の位置等につき審決は，本件登録意匠部分の位置を「発光部が視認できるように構成された正面側のカバー部分として、遊技機用表示灯の正面上方の広範囲を占める部分」と認定した上で，発光部を遊技機用表示灯の観察されやすい位置に設けることは当然のこ「とで、例えば、甲１意匠、甲２意匠及び甲５意匠に見られるように、この物品分野において従来より普通に行われていることであるから、本件登録意匠の部分を、発光体正面の大部分を占める大きさ及び範囲のものとして遊技機用表示灯の正面やや上寄りの位置に設けたことに特段の創作はない。」とした。これに対して，原告は，審決が本件登録意匠部分と上記各引用意匠との用途及び機能の差異を見誤り，位置等の創作性を否定したことに誤りがある旨を主張する。しかしながら，遊技機用表示灯の発光部を遊技機表示灯の観察されやすい位置に設けることは審決が例示する各引用意匠を待つまでもなく自明なことであり，審決がそれら意匠を引用したのは念のためのことである。その上，審決は，発光により伝達されるのが文字，数字等若しくはイルミネーション表示であるかそれ以外であるかはともかく，発光表示機能を有する部位を遊技機用表示灯の観察されやすい位置に設けられている例の限りで甲１意匠，甲２意匠及び甲５意匠を引用したものであるところ，観察されやすい位置がどこであるかはその発光表示されるものが数値等のデータ若しくはイルミネーションであるかそれ以外のものであるかに左右されるものではなく，これら意匠の引用に不適当な点はない。そして，発光部の位置等が定まればそのカバーの位置等もそれに応じて自然と導かれるのであるから，発光部を観察されやすい位置に設けることを遊技機表示灯の物品分野において普通に行われていることと認定した上で，観察されやすいとの観点から遊技機用表示灯における本件登録意匠部分の位置等に創作性がないとした趣旨の審決に誤りはない。以上から，原告の上記主張は理由がない。(2) 物品の共通性につき原告は，①機能，②形態及び③転用可能性の点からみて，甲３意匠の表示面と本件登録意匠部分，又は，甲３意匠と本件登録意匠部分に係る遊技機用表示灯は物品を共通にしない旨を主張する。ア①機能の点について原告は，アナログ表示装置である甲３意匠の表示面（７１）のカラーレンズ（７４）は点灯機能を有するランプ（７３）のカバーであるのに対し，本件登録意匠部分は，データやイルミネーション演出機能を有する遊技機用表示灯のカバーであり両者の機能が異なる趣旨の主張をしていると解される。しかしながら，表示部に表示されるものが数値等のデータ若しくはイルミネーションであるかそれ以外であるかが，遊技機用表示灯という物品分野における表示部が有すべき用途又は機能に変更をもたらすものではなく，その関係でそのカバーに対する用途又は機能にも変更をもたらすものではない。のみならず，甲３意匠に係る公報に「【００５４】･････アナログ表示部５１は、･････取付面７２に対して所定の傾斜をもって２つの表示面７１が設けられている。２つの表示面７１には、それぞれ４つずつランプ７３が配置されており、各ランプ７３は長方形のカラーレンズ７４に覆われている。カラーレンズ７４は色付きの透明なプラスチック樹脂でできたものである。･････【００５５】・・・・・たとえば遊技者の持点が１０００点に達した場合に図６の実線で示す２つのランプ７３を点灯表示させるための表示制御信号がアナログ表示部５１に入力される。これにより、実線で示す２つのランプ７３が点灯状態となる。さらに遊技者の持点が、たとえば２０００点，３０００点，…に達するごとに、図６の矢印に示す方向で左右の表示面７１においてランプ７３が１つずつ点灯状態となる。 との記載があり，」甲３意匠と本件登録意匠部分に係る遊技機用表示灯の用途及び機能は情報表示という面で同等である。したがって，両者が用途又は機能の点において物品の共通性が失われることはない。したがって，原告の上記主張は理由がない。イ②形態の点について原告は，甲３意匠に係る表示装置と本件登録意匠部分に係る遊技機用表示灯の形態が異なる旨を主張する。しかしながら，形態を対比すべきなのは，甲３意匠に係る表示面（７１）と本件登録意匠部分であるところ，原告の主張は，単に，甲３意匠における表示装置の部分と本件登録意匠部分における表示装置のみを対比し，両者の形態が異なるというものである。審決が甲３意匠と対比して本件登録意匠部分の形態についての創作容易性を判断した手法に誤りはない。したがって，原告の上記主張は理由がない。ウ③転用可能性の点について原告は，甲３意匠に係る表示装置と本件登録意匠部分に係る遊技機用表示灯が転用可能性の点において異なる旨を主張する。しかしながら，意匠とは，物品の形状等であって，視覚を通じて美感を起こさせるものであって（意匠法２条１項） その用途又は機能もその美感に影響するか否か，の限度で参酌されるにすぎないものであるところ，物品が独立の部品として転用可能であるか否かは物品の美感に影響しないものであり，転用の可否により物品の共通性が失われることはない。したがって，原告の上記主張は理由がない。以上のとおりであるから，原告の上記各主張は，いずれも理由がない。(3) 創作性判断手法について原告は，審決が本件登録意匠部分の個々の部分を分断してそれぞれに創作性を判断した誤りがある旨を主張する。しかしながら，全体的な創作性を判断するに当たり，まず部分の構成の創作性を判断する分析的手法をとることは当然にされるべきことであって，この点に係る原告の主張は失当である。確かに，意匠は，部分的な構成が他の構成部分と有機的に結合して全体的に美感を生み出すものであるところ，創作性のないありふれた態様のみをまとめあげたものが，その構成部分との組み合わせや関連において全体として新規な美感を形成する場合もあり得る。しかしながら，審決は，構成【Ａ】～【Ｅ】の個々の創作性の有無等の判断を踏まえた上で，本件登録意匠部分の全体の創作性の判断を加え，なお創作容易性が認められると判断したのであり（審決７頁９～１４行目），原告の上記主張は，審決を正解しないものであり，失当である。(4) 創作容易性について原告は，本件登録意匠部分は，従来例の遊技機用表示装置の表示面に左右の視認可能性の向上を図る創作をしたのであり，創作容易性はない旨を主張する。しかしながら，甲３文献には，【００２２】しかしながら、通常、遊技機設置島「間に構成される通路の幅は比較的狭く、さらに遊技用椅子が設置されているために各遊技機４９の遊技状況を把握するのは容易ではない。･････得点付与式の遊技機の場合には得点数が遊技者の手元にデジタル表示されるため、概ねの遊技状況を一瞥で把握できないからである。･････得点付与式の遊技機は･････遊技状況を他の遊技客にアピ－ルするアピール度が低いという欠点を有する。つまり、得点が多く付与されている遊技状態にある遊技機を遊技客に見せつけることにより、遊技を行なうべきか否か決めかねている者の遊技意欲を駆り立てる効果が低く、いわゆる客寄せ効果が低いと言える。【００２３】アナログ表示部５１はかかる得点付与式の遊技機の欠点を補うべく、遊技客に各遊技機４９の遊技状況を一瞥で把握させることができるとともに、･････遊技状況を遊技客に存分にアピールすることができることを主目的として設けられている。特にかかる目的を簡易かつ効果的に達成すべく、このアナログ表示部５１は、取付面に対して突出する態様で設けられている点にその特徴を有する。･････アナログ表示部５１は、山型に突出したその両面に表示面を有しており、この左右の表示面に同一内容の表示が行なわれる。･････【００５４】･････アナログ表示部５１は、遊技機設置島１の幕板部２表面の所定の取付面７２に取付けられている。アナログ表示部５１は、取付面７２より山型に突出する態様で構成されており、図５に示すように取付面７２に対して所定の傾斜をもって２つの表示面７１が設けられている。２つの表示面７１には、それぞれ４つずつランプ７３が配置されており、各ランプ７３は長方形のカラーレンズ７４に覆われている。カラーレンズ７４は色付きの透明なプラスチック樹脂でできたものである。また、２つの表示面７１は、図６に示すように、左右対称に構成されている。･････【００５７】このように遊技者の持点がレベル基準値に達するごとに２つの表示面７１それぞれにおいて対称となる位置にランプ７３が１つずつ点灯するため、アナログ表示部５１を左右いずれの方向から見ても遊技者の持点所有状況について大まかに把握可能となる。･････【００５８】一方、遊技途中の遊技者も視線を少しずらすだけで他の遊技者の遊技状況を容易に把握できるという利点がある。･････｣との記載がある。したがって，本件登録意匠部分と甲３意匠の表示面（７１）とは，その視認可能性という面において用途又は機能を同じくするものというほかない。審決が本件登録意匠部分を甲３意匠の表示面（７１）の形状を基にわずかな微差が加えられたものとして創作容易性を認めた点に誤りはない。原告の上記主張は理由がない。(5) 小括以上のほか原告が主張する点も，審決の認定判断を誤りとするに足りない。よって，取消事由３は理由がない。第６結論以上によれば，取消事由はいずれも理由がない。よって，原告の請求を棄却することとして，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
