<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成25(ワ)82</事件番号>
      <事件名>受信料等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成25年06月27日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>横浜地方裁判所　相模原支部</裁判所名・部>
      <判示事項の要旨>原告（ＮＨＫ）は，受信契約締結の申込みに正当な理由なく契約締結を拒否する受信設備設置者に対して，受信契約の締結に応諾する意思表示を命ずる判決を得ることによって，当該受信契約を締結させることができ，この判決が確定した場合には，受信設備設置者は，原告に対し，受信設備設置の時点から放送受信契約に基づいて定められた受信料の支払義務を負うとされた事例</判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20130705175723.pdf</PDF>
        <PDF type="別紙１">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20130705181024-1.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=83393&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２５年６月２７日判決言渡同日原本領収裁判所書記官平成２５年（ワ）第８２号受信料等請求事件判決東京都渋谷区神南２丁目２番１号原告日本放送協会同代表者会長Ｘ同訴訟代理人弁護士Ａ他８名相模原市（以下省略）被告主Ｙ文１原告の主位的請求を棄却する。
      ２被告は，原告に対し，被告が肩書住所地に設置したテレビジョン受信機について，受信契約者を被告，契約種別を衛星契約とする別紙１「日本放送協会放送受信規約」を内容とする放送受信契約締結の申込みを承諾せよ。
      ３被告は，原告に対し，前項の判決確定を条件として，１０万９６４０円を支払え。
      ４原告のその余の予備的請求１を棄却する。
    ５訴訟費用は被告の負担とする</主文前>
    <事実及び理由>
      第１　請求の趣旨
      
      １　主位的請求
      
      （１）　被告は，原告に対し，１０万９６４０円を支払え。
      
      （２）　訴訟費用は被告の負担とする。
      
      （３）　仮執行の宣言
      
      ２　予備的請求１
      
      （１）　主文２項と同旨
      
      （２）　被告は，原告に対し，１０万９６４０円を支払え。
      
      （３）　訴訟費用は被告の負担とする。
      
      ３　予備的請求２
      
      （１）　被告は，原告に対し，１０万９６４０円を支払え。
      
      （２）　訴訟費用は被告の負担とする。
      
      （３）　仮執行の宣言
      
      第２　当事者の主張
      
      １　原告の主張
      
      （１）　請求の原因は，別紙「請求の原因」記載のとおりである。（２）平成２３年３月１１日の東日本大震災によりテレビジョン受信機が故障した旨の被告の主張は客観的証拠を欠き，信用できない。また，仮に，被告のテレビジョン受信機の故障が事実であったとしても，被告は，受信機設置連絡日の属する月の翌月である平成２１年２月から受信機が故障したとされる平成２３年３月１１日までの期間の不当利得返還請求を免れることはできない。
      
      ２　被告の主張陳述が擬制された被告の答弁書には，「第１ 原告の請求を棄却する。第２認めない。」との記載のほか，①平成２３年３月１１日の東日本大震災により１０階にある被告の自宅の家具や電化製品は壊れてしまい，給料収入が少ない被告においては，未だテレビなど欠いても生活に支障のないものは購入できない状況にあるから，平成２３年３月１１日以前の受信料については，被告の支払能力に応じて支払うが，同日以降の受信料の支払請求は納得できない，②被告は，税金については滞納していない善良な納税者であるから，そのような者に対して，税金を使って本件のような訴訟を起こす原告（ＮＨＫ）は許せない旨の記載がある。
      
      第３　当裁判所の判断１請求の原因１の事実及び同２（１）の放送法の規定は，いずれも公知の事実であり，同２（２）の受信規約の定め等の存在は，証拠（甲１ないし１０）により認めることができる。同３の事実は，証拠（甲１１）及び弁論の全趣旨により，同４の事実は証拠（甲１２，１３の各１，２）及び弁論の全趣旨により，いずれもこれらを認めることができる。被告は，平成２３年３月１１日の東日本大震災により被告のテレビジョン受信機が故障した旨主張するが，これを認めるに足りる証拠はない。２以上の事実に基づき，原告の各請求の当否について検討する。
      
      （１）　主位的請求について原告は，被告のように原告からの窓口変更通知による受信契約締結の申込みに対し受信契約の締結手続（受信契約書の提出）に応じない場合でも，窓口変更通知到達日から相当期間が経過した時点で，原告と被告との間に受信契約が成立したとみるべきである旨主張する。しかし，請求の原因２（１）掲記の放送法の定めによれば，放送法は，受信施設の設置によって，直ちに受信者と原告との間に受信料債務関係を含む一般的な法律関係が成立したものとせず，受信者の側に契約締結義務を定めているにとどまることからすると，原告が指摘する放送法の趣旨，すなわち，原告の公共放送機関としての役割の重要性に照らし原告が広く受信者一般から受信料を受領できるよう受信者の受信契約締結義務を定めたものであること，及び受信契約に基づき受信料を支払っている多数の受信者との間の公平の観点を考慮したとしても，窓口変更通知到達日から相当期間が経過したということのみで，その時点で直ちに原告と被告との間に受信契約が成立したものと解することは困難である。したがって，原告の主位的請求は，その余の点について判断するまでもなく理由がない。
      
      （２）　予備的請求１についてア 受信契約締結承諾の意思表示を求める部分について放送法は，原告という特別の法人を設立し，これに国内放送を中心とする事業を行う権能を与え，原告の国家や経済界等からの独立性を確保するために，原告の放送の受信者に費用分担を求め，さらに，徴収確保の技術的理由に鑑み，原告の放送を受信し得る受信設備を設置した者から，その現実の利用状態とは関係なく，一律に受信料を徴収することを原告自体に認めているものといえる。そして，このような制度に現れた結果からすると，受信料は，国家機関ではない原告という特殊法人に徴収権を認めた特殊な負担金というべきであり，当該受信料の支払義務を発生させるための法技術として，受信設備設置者と原告との受信契約の締結強制という手法を採用したものと解される。そうすると，原告は，原告からの受信契約締結の申込みに対し，契約締結を拒否するなどして契約をしない受信設備設置者に対しては，民法４１４条２項ただし書により，受信契約の締結に応諾する意思表示を命ずる判決を得ることによって，当該受信契約を締結させ，当該受信契約に基づいて，受信料の支払を求めることができるものというべきである。しかして，前記認定の請求の原因３及び４掲記の事実経過に照らすと，被告は，原告との間で，契約種別を衛星放送とし，別紙１「日本放送協会放送受信規約」を内容とする放送受信契約を締結すべき義務があるといえるところ，被告は，原告からの当該受信契約締結の申込みに応じようとしていない。したがって，被告のテレビジョン受信機が故障した旨の被告の主張は認められないし，他に被告が原告からの当該受信契約締結の申込みに応じないことを正当と評価し得るような事情についての主張立証がない本件においては，被告に対し当該受信契約締結の申込みを承諾する旨の意思表示を求める原告の請求は理由がある。イ 受信料の支払請求について上記アの受信契約締結承諾の意思表示を命ずる判決が確定した場合には，原告と被告の間に，契約種別を衛星放送とし，別紙１「日本放送協会放送受信規約」を内容とする放送受信契約が成立することになり，被告は，同契約に基づいて，原告に対し，受信料の支払義務を負うことになる。この点について，原告は，別紙１「日本放送協会放送受信規約」（現行受信規約）５条１項に，「放送受信契約者は、受信機の設置の月から（中略）放送受信料（消費税および地方消費税を含む。）を支払わなければならない。」と規定されていることを根拠として，原告及び被告の間では，当該受信契約は受信機の設置の日に遡って効力を有し，被告は，当該受信契約に基づき受信機の設置の月から受信料を支払う義務を負うこととなる旨主張する。しかし，債務関係の確定の日と契約成立の日にずれが生ずることの根拠を上記規約のみに求めることは疑問であり，加えて，放送法６４条１項（平成２２年改正前放送法３２条１項）自体の解釈として，現在，契約締結義務の履行につき特別の担保手段がないこと，そもそも個々の受信者の対応如何によって受信料債務の成立時点が異なってくることを法が予定しているものとすることも合理的でないこと等を考慮すると，同条項が，現実の契約締結は契約関係確定手続であり，したがって，その効果が受信設備設置の時点にさかのぼるというシステムを前提としているものと解するのが相当である。したがって，いずれにしても，被告は，原告に対し，受信設備設置の時点から前記受信契約に基づいて定められた受信料の支払義務を負っているところ，前記認定（請求の原因３掲記の事実）のとおり，被告は，遅くとも受信機設置連絡日である平成２１年１月１３日までには肩書住所地に衛星系によるテレビジョン放送を受信できるカラーテレビジョン受信機を設置しているから，被告は，遅くとも受信機設置連絡日以降，原告に対し，受信料の支払義務を負っていることになる。そして，受信規約の規定する月ごとの受信料額は別紙２「受信規約・受信料額一覧」記載のとおりであるから，原告が予備的請求１において被告に支払を求めている受信機設置連絡日の属する月の翌月である平成２１年２月から訴状提出日の属する月の前月である平成２５年１月までの期間の受信料は，平成２１年２月から平成２４年９月までの４４か月分については月額２２９０円，平成２４年１０月から平成２５年１月までの４か月分については月額２２２０円，合計１０万９６４０円となる。月額２２９０円×４４か月＝１０万０７６０円月額２２２０円×４か月＝８８８０円１０万０７６０円＋８８８０円＝１０万９６４０円したがって，原告の予備的請求１における受信料の支払請求は，被告に対し，上記アの受信契約締結承諾の意思表示を命ずる判決の確定を条件として，１０万９６４０円の支払を求める限度で理由があることとなる。ウ原告は，予備的請求１につき，一部理由がないとされた場合にも当該部分について予備的に不当利得の返還を請求する旨主張するが，基本的に，予備的請求１が全部棄却にならないと次順位の予備的請求の判断は不要であるし，上記ア，イの判断は，実質的には原告が予備的請求１において求めた内容に沿うものであり，原告がさらに判断を求めている上記の「一部理由がないとされた場合」には該当しないものと解される。したがって，予備的請求２についての判断はしない。なお，被告は，原告の請求に対し上記第２，２②のとおり主張するが，主張自体失当である。３よって，原告の主位的請求を棄却し，予備的請求１を上記２ア及びイの限度で認容することとして，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
