<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成22(行ウ)58</事件番号>
      <事件名>一般乗用旅客自動車運送事業の乗務距離の最高限度を定める公示処分の取消等請求事件（甲事件），事業用自動車の使用停止処分差止等請求事件（乙事件）</事件名>
      <裁判年月日>平成25年07月04日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>大阪地方裁判所　　第７民事部</裁判所名・部>
      <判示事項の要旨>１　旅客自動車運送事業運輸規則２２条に基づき近畿運輸局長が地域を指定し，乗務距離の最高限度を具体的に定めた公示（以下「本件公示」という。）は，行政事件訴訟法３条２項にいう処分に当たらないとされた事例<br /><br />２　乗務距離の最高限度規制に違反したことを理由とする不利益処分の差止めの訴えにつき，不利益処分の蓋然性ないし重大な損害要件を満たさないとして却下された事例<br />３　本件公示のうち日勤勤務運転者の乗務距離の最高限度を１乗務当たり２５０ｋｍと定めた部分，高速自動車国道及び自動車専用道路の利用距離の取扱いに関する部分は合理性を欠くものであって，近畿運輸局長の裁量権の範囲を逸脱しているとして，一般乗用旅客自動車運送事業（タクシー業）原告と被告との間で，原告がその日勤勤務運転者に対し，１乗務当たり２５０ｋｍを超えて乗務させることのできる地位にあることを確認した事例<br />４　本件公示の定める乗務距離の最高限度を超えて運転者を事業用自動車に乗務させていたことを理由に近畿運輸局長が一般乗用旅客自動車運送事業を営む原告に対してした輸送施設の使用停止処分を取り消した事例<br /></判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20130730091316.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=83429&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主１文原告らの甲事件の訴えのうち，公示処分の一部取消しを求める主位的請求及び輸送施設の使用停止等の処分の差止請求に係る各部分をいずれも却下する。
      ２各原告と被告との間において，当該原告が，その営業所に属する日勤勤務運転者を，それぞれ，１乗務（出庫から帰庫までの連続した乗務と認められるものをいう。
      ）当たりの乗務距離（高速自動車国道及び自動車専用道路を利用した距離を含む。
      ただし，高速自動車国道及び自動車専用道路を１回の利用において連続して５０キロメートル以上利用した場合にあっては，当該利用の距離にかかわらず，５０キロメートルを利用したものとみなして乗務距離に算入する。
      ）が２５０キロメートルを超えても事業用自動車に乗務させることができる地位にあることを確認する。
      ３近畿運輸局長が，原告Ｃに対して平成２３年７月６日付けでした，輸送施設の使用停止処分を取り消す。
      ４訴訟費用は，原告Ａに生じた費用の３分の１及び被告に生じた費用の１０分の１を同原告の負担とし，原告Ｂに生じた費用の３分の１及び被告に生じた費用の１０分の１を同原告の負担とし，原告Ｃに生じた費用の４分の１及び被告に生じた費用の１０分の１を同原告の負担とし，その余は被告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１１請求甲事件（１）ア主位的請求近畿運輸局長が，平成２１年１２月１６日付けでした一般乗用旅客自動車運送事業の最高乗務距離の指定地域及び最高限度を定める公示処分（近運自二公示第６０号）のうち，原告Ｂについては大阪市域交通圏につき，原告Ａについては京都市（ただし，平成１７年４月１日に編入された旧北桑田郡京北町の区域を除く。）につき，原告Ｃについては神戸市域交通圏につき，それぞれ，日勤勤務運転者の１乗務当たりの乗務距離の最高限度を２５０キロメートルと定めた部分を取り消す。イ予備的請求主文第２項同旨（２）近畿運輸局長は，原告らに対し，その営業所に属する日勤勤務運転者を，それぞれ，１乗務（出庫から帰庫までの連続した乗務と認められるものをいう。）当たりの乗務距離（高速自動車国道及び自動車専用道路を利用した距離を含む。ただし，高速自動車国道及び自動車専用道路を１回の利用において連続して５０キロメートル以上利用した場合にあっては，当該利用の距離にかかわらず，５０キロメートルを利用したものとみなして乗務距離に算入する。）が２５０キロメートルを超えて事業用自動車に乗務させたことを理由として，道路運送法４０条に基づく自動車その他の輸送施設の当該事業のための使用の停止若しくは事業の停止，又は許可の取消しの各処分をしてはならない。２乙事件主文第３項同旨第２１事案の概要甲事件は，一般乗用旅客自動車運送事業（タクシー事業）を営む原告らが，乗務距離の最高限度を定める旅客自動車運送事業運輸規則（以下「運輸規則」という。）２２条は違憲ないし違法であり，また同条に基づき近畿運輸局長が定めた平成２１年１２月１６日付け公示（近運自二公示第６０号。以下「本件公示」という。）も違法であるなどとして，①主位的には本件公示が行政事件訴訟法３条２項にいう処分に当たることを前提に，本件公示のうち日勤勤務運転者の１乗務当たりの乗務距離の最高限度を２５０キロメートルと定めた部分の取消しを，予備的には行政事件訴訟法４条にいう当事者訴訟として，本件公示にかかわらず，各原告の日勤勤務運転者に対し，１乗務当たり２５０キロメートルを超えて乗務させることのできる地位にあることの確認をそれぞれ求め，さらに，②道路運送法（以下「法」という。）４０条に基づく自動車その他の輸送施設の当該事業のための使用の停止若しくは事業の停止，又は許可の取消しの各処分（以下「各不利益処分」という。）の差止めを求めている事案である。乙事件は，一般乗用旅客自動車運送事業を営む原告Ｃが，本件公示の定める乗務距離の最高限度を超えて運転者を事業用自動車に乗務させていたことを理由に，近畿運輸局長から，法４０条 に基 づき輸送施設の使用停止処分（以 下「本件使用停止処分」という。）を受けたところ，本件使用停止処分の根拠となった運輸規則２２条，本件公示及び処分基準が違憲ないし違法であるなどとして，本件使用停止処分の取消しを求めている事案である。なお，書証に関し，併合前の乙事件においても同一内容の書証が提出されているものについて，重ねて乙事件の書証を引用することはしない。また，特に断らない限り，枝番がある書証について書証番号は全枝番号を含む。２関係法令等の定め（１）乗務距離の最高限度規制法２７条１項は，一般旅客自動車運送事業者は，事業計画の遂行に必要となる員数の運転者の確保，事業用自動車の運転者がその休憩又は睡眠のために利用することができる施設の整備，事業用自動車の運転者の適切な勤務時間及び乗務時間の設定その他の運行の管理，事業用自動車の運転者，車掌その他旅客又は公衆に接する従業員の適切な指導監督，事業用自動車内における当該事業者の氏名又は名称の掲示その他の旅客に対する適切な情報の提供その他の輸送の安全及び旅客の利便の確保のために必要な事項として国土交通省令で定めるものを遵守しなければならないと定めている。これを受けて運輸規則２２条１項は，交通の状況を考慮して地方運輸局長が指定する地域内に営業所を有する一般乗用旅客自動車運送事業者は，同条２項の規定により地方運輸局長が定める乗務距離の最高限度を超えて当該営業所に属する運転者を事業用自動車に乗務させてはならない旨を定めている。この乗務距離の最高限度は，当該地域における道路及び交通の状況並びに輸送の状態に応じ，当該営業所に属する事業用自動車の運行の安全を阻害するおそれのないよう，地方運輸局長が定めるものとされ（同条２項），地方運輸局長は，同条１項の地域の指定をし，及び同条２項の乗務距離の最高限度を定めたときは，遅滞なく，その旨を公示しなければならないとされている（同条３項）。近畿運輸局長は，運輸規則２２条１項及び２項に基づき平成２１年１２月１６日付け近運自二公示第６０号「一般乗用旅客自動車運送事業の最高乗務距離の指定地域及び最高限度について」（本件公示。甲１）を公示し，大阪市域交通圏，北摂交通圏，河北交通圏，河南交通圏，京都市（ただし，平成１７年４月１日に編入された旧北桑田郡京北町の区域を除く。以下同じ。）及び神戸市域交通圏を指定地域（以下「本件指定地域」という。）として指定し，乗務距離の最高限度を１乗務（出庫から帰庫までの連続した乗務と認められるものをいう。以下同じ。）当たり隔日勤務運転者につき３５０キロメートルと，日勤勤務運転者につき２５０キロメートルと定め，本件公示は平成２２年１月１日から適用するものとされた。そして上記乗務距離には，高速自動車国道及び自動車専用道路（以下「高速自動車国道等」という。）を利用した距離を含むものとするが，高速自動車国道等を１回の利用において連続して５０キロメートル以上利用した場合にあっては，当該利用の距離にかかわらず５０キロメートルを利用したものとみなして算入するものとされた。なお，大阪市域交通圏は，大阪市，豊中市，吹田市，守口市，門真市，東大阪市，八尾市，堺市（ただし，平成１７年２月１日に編入された旧南河内郡美原町の区域を除く。）及び池田市のうち大阪国際空港の区域で構成されており，神戸市域交通圏は，神戸市，尼崎市，西宮市，芦屋市，伊丹市，宝塚市，川西市，明石市及び川辺郡で構成されている。（２）不利益処分の定め等国土交通大臣は，一般旅客自動車運送事業者が法若しくは法に基づく命令に違反したときは，６月以内において期間を定めて自動車その他の輸送施設の当該事業のための使用の停止（以下「自動車等の使用停止」という。）若しくは事業の停止を命 じ，又は許可を取 り消すことができる（ 法４０条１号）ところ，一般乗用旅客自動車運送事業者に対する各不利益処分の権限は地方運輸局長に委任さ れている（法８８ 条２項，道路運送法施 行令１条２項）。近畿運輸局長は，行政手続法１２条１項に基づく各不利益処分に関する処分基準として，平成２１年１０月１日付け「一般乗用旅客自動車運送事業者に対する行政処分等の 基準について（公 示）」（乙１。以下「 処分基準公示」という。）及び同日付け「一般乗用旅客自動車運送事業者に対する違反条項ごとの行政処分等の基準について（公示）」（乙２。以下「個別基準公示」といい，処分基準公示と併せて「本件各処分基準」という。）を定め，公表している。また，近畿運輸局自動車監査指導部，自動車交通部及び自動車技術安全部は，処分基準公示の運用上の細目について，平成２２年４月３０日付け「「一般乗用旅客自動車運送事業者に対する行政処分等の基準について」の解釈及び運用について」（乙３）を定めている。これらによれば，乗務距離の最高限度違反に対する行政処分等の原則的な基準は，①未遵守率５パーセント未満の初違反については警告，再違反については２０日車の自動車等の使用停止，②未遵守率５パーセント以上２０パーセント未満の初違反については１０日車の自動車等の使用停止，再違反については３０日車の自動車等の使用停止，③未遵守率２０パーセント以上５０パーセント未満の初違反については２０日車の自動車等の使用停止，再違反については６０日車の自動車等の使用停止，④未遵守率５０パーセント以上の初違反については３０日車の自動車等の使用停止，再違反については９０日車の自動車等の使用停止と定められている。また，処分基準公示１（８）は，法８条１項に規定する緊急調整地域，特定地域における一般乗用旅客自動車運送事業の適正化及び活性化に関する特別措置法３条１項に規定する特定地域並びに「特別監視地域の指定等について」（平成１４年１月１８日付け近運旅二公示第１０号）１に規定する特別監視地域及び「平成１９年度の特別監視地域の指定に伴い試行的に実施する増車抑制対策等の措置について」（平成１９年１１月２０日付け近運自二公示第４４号）１１に規定する特定特別監視地域に指定された地域内の営業所における一定の違反については，基準日車等を別表「加重基準一覧」のとおり加重して取り扱うものとしている（以下「本件加重規定」という。）。そして，個別基準公示によって，乗務距離の最高限度違反は，本件加重規定による加重対象となる違反と定められている。自動車等の使用停止処分を行うべき違反行為を行った事業者には，処分日車数１０日車までごとに１点とする違反点数が付され，事業者に付された違反点数は，事業者ごとに，運輸局の支局区域単位及び管轄区域単位で累計し，原則３年で消滅する（処分基準公示２（１），（３），（４））。そして，事業者が一の運輸支局区域にのみ営業所を有する場合，一の運輸局管轄区域内の複数の運輸支局区域に営業所を有する場合，複数の運輸局管轄区域に営業所を有する場合に応じそれぞれ定められた基準に基づき，一定の累積点数に達した場合には事業停止処分，区域廃止命令，許可取消処分を行うこととされている（処分基準公示４（１），５（１），６（１）。例えば，事業者が一の運輸支局区域にのみ営業所を有する場合には，その累積点数が５１点以上となった場合に事業停止処分が行われ，８１点以上となった場合には許可取消処分が行われる。）。３前提事実等（当事者間に争いのない事実のほか各項記載の証拠等により認められる事実等）（１）当事者原告らは，いずれも法に基づき，近畿運輸局長による一般乗用旅客自動車運送事業（タクシー業）の許可を受け，同事業等を営む者である。すなわち，原告Ａは京都市において，原告Ｂは大阪市域交通圏において，原告Ｃは神戸市域交通圏，大阪府豊中市及び同池田市の大阪国際空港の地域において，それぞれタクシー業等を営んでいる。（２）特別監視地域の指定等近畿運輸局長は，平成２０年７月１１日に大阪市域交通圏，神戸市域交通圏等を特別監視地域及び特定特別監視地域に，平成２１年７月１７日に京都市域交通圏等を特別監 視地域及び特定特 別監視地域に，それぞ れ指定した（乙６，７）。また，国土交通大臣は，平成２１年１０月１日，特定地域における一般乗用旅客自動車運送事業の適正化及び活性化に関する特別措置法３条１項に基づき，大阪市域交通圏，神戸市域交通圏，京都市域交通圏等を特定地域として指定した（甲１６）。（３）原告Ｃに対する監査等近畿運輸局神戸運輸監理部兵庫陸運部は，平成２２年９月２日，同月２１日及び同年１０月２１日に原告ＣのＤ営業所に対し，巡回監査を行い，運転者１０名分の同年８月２１日から同年９月２０日までの間の乗務記録を調査した結果，上記１０名分の全乗務回数２３０回のうち７４回について，本件公示で定められた神戸市域交通圏の乗務距離の最高限度を超えて乗務していたことを確認し，原告Ｃに対し，「乗務距離の最高限度が確実に遵守されていなかった」こと（法 ２７条１項，運輸 規則２２条１項違反の 事実。以下「本件違反事実」とい う。）などを指摘 した（乙事件の甲６， 乙事件の乙４）。近畿運輸局長は，平成２３年３月２２日付けで，原告Ｃに対し，行政手続法３０条に基づき弁明書の提出を求めたところ，原告Ｃは，同年４月５日，近畿運輸局長に対し，弁明書を提出した（乙事件の甲６，乙事件の甲２２）。（４）両事件の提訴等原告らは，平成２２年３月１７日，当裁判所に甲事件を提起し，原告Ｃは，平成２３年３月２９日，当裁判所に乙事件（本件違反事実に係る不利益処分の差止請求）を提起した（当裁判所に顕著な事実）。（５）本件使用停止処分近畿運輸局長は，平成２３年７月６日，原告Ｃに対し，本件違反事実について，法４０条に基づき７０日車の自動車等の使用停止（１１両については５日間（同月１５日から同月１９日まで），１両については１５日間（同月１５日から同月２９日まで）の使用停止）を命ずる（本件使用停止処分）とともに，法４１条１項に基づき，上記各タクシー車両の自動車検査証を神戸運輸監理部長に返納し，自動車登録番号標及びその封印を取り外した上，同自動車登録番号標について同運輸監理部長の領置を受けるべきことを命ずる旨の附帯命令（以下「本件附帯命令」という。）をした（乙事件の甲３８）。（６）乙事件に係る訴えの変更等原告Ｃは，平成２３年７月１１日，乙事件の訴えを本件使用停止処分及び本件附帯命令の取消しを求めるものに変更したが，同年８月１８日，本件附帯命令の取消しを求める部分を取り下げた（当裁判所に顕著な事実）。第３１争点甲事件の本案前の争点（１）本件公示の取消請求関係―本件公示が処分性を有するか。（２）各不利益処分の差止め請求関係ア処分の蓋然性があるか。イ重大な損害を生ずるおそれがあるか。（３）２確認請求関係―確認の利益があるか。運輸規則２２条の違法性（１）運輸規則２２条は憲法２２条１項に違反するか。（２）運輸規則２２条は法の委任の範囲を超えており違法か。３本件公示は違法か。４乙事件の固有の争点（１）本件加重規定を適用してされた本件使用停止処分の適法性（２）本件使用停止処分に係る理由付記は行政手続法１４条１項に違反するか。第４１当事者の主張争点１（甲事件の本案前の争点）について（１）争点１（１）（本件公示の取消請求関係―本件公示が処分性を有するか。）について（原告らの主張）ア行政立法の処分性形式的には一般的抽象的規範を定めるものであっても，実質的にみて，それにより行政主体と私人との間に個別具体的な権利変動が生ずる場合は，直接国民の権利義務を形成し又はその範囲を確定するものであるといえるから，そのような行政の行為には処分性が肯定されるべきである。イ本件公示には処分性が認められること本件公示は，不特定多数人に向けられたものではなく，飽くまでも本件指定地域に営業所を有する一般乗用旅客自動車運送事業者という極めて限定された範囲の者に向けられたものであり，さらに実質的にみれば，輸送実績に照らし乗務距離の最高限度を超過するおそれがある事業者という極めて限定された事業者に向けられたものである。また，運輸規則２２条１項は具体的な指定地域や具体的な乗務距離の最高限度を定めておらず，指定地域や乗務距離の最高限度を具体的に定めた本件公示こそが，直接，原告らの権利を具体的に制限し，具体的な義務を課す根拠となる。そして，複数の者に対して適用される行政行為の適法性について，訴訟上違法であることが確定した場合であっても，その判決に第三者効がないとすると，訴訟当事者間では当該行政行為は違法であるが，他の者との関係では適法であるとの法律関係が生じることとなり，同一の行政行為をめぐる法律関係をいたずらに混乱させることになる。そのため，複数の者に対して適用される行政行為については，処分性を認めた上で取消訴訟において処分の適法性を争うとした方が合理的であるところ，本件公示についてもこのような考え方が妥当する。なお，被告は，本件公示に処分性を認めなくても，事業者は本件公示に違反したことを理由になされた各不利益処分を争えば足りる旨主張する。しかし，原告らが，本件公示の段階で本件公示の違法性を争うことができず，その後の行政処分の段階においてしかこれを争うことができないとすると，原告らは，自動車等の使用停止という行政処分を受ける危険，さらに違反点数が積み重なった場合，事業停止処分や許可取消処分という極めて重い行政処分を受ける危険を引き受けながら事業を継続しなければならない立場に立たされることを踏まえれば，むしろ本件公示に処分性を認め，本件公示の違法性を争うことを認めるべきである。したがって，本件公示には処分性が認められる。（被告の主張）ア行政立法の処分性抗告訴訟の対象となる行政処分とは，公権力の主体たる国又は公共団体が行う行為のうち，その行為によって，直接国民の権利義務を形成し又はその範囲を確定することが法律上認められているものをいい，公定力を生ずるような性質のものでなければならない。立法行為としての性質を有する行為は，不特定多数の者を名宛人とする一般的抽象的な法規範の定立であり，それに基づく行政庁の具体的な行為によって初めて国民の権利利益に具体的な変動が生じるものであるから，原則として処分性は認められず，その実質において立法の形式を借りた処分といえるような極めて例外的な場合に処分性が認められる余地もあるにとどまる。イ本件公示には処分性が認められないこと本件公示は，法２７条１項を受けて定められた運輸規則２２条の委任を受けて，近畿運輸局長が乗務距離の最高限度等を定めた行政立法で，運輸規則２２条の内容を補充するためのものであり，将来新規に参入する事業者も含め，広く本件指定地域内に営業所を有する一般乗用旅客自動車運送事業者を対象にするものであるから，一般的抽象的な法規範の定立行為そのものであり，近畿運輸局長が行う処分と実質的に同視することができるような極めて例外的な場合には当たらない。また，権利救済という観点からみても，本件公示によって，事業者らの権利義務及び法律上の地位に何らかの変動がもたらされるわけではなく，これらの変動がもたらされる蓋然性が極めて高くなったというわけでもない。事業者らは，本件公示に違反する行為をしたことを理由とする法４０条に基づく各不利益処分についての抗告訴訟を提起して，本件公示が違法無効であることを主張することが可能であり，かつ，それで足りる。以上によれば，本件公示に処分性を肯定することはできず，このように解しても何ら不都合はない。（２）ア争点１（２）（各不利益処分の差止め請求関係）について争点１（２）ア（処分の蓋然性があるか。）について（原告らの主張）原告らは乗務距離の最高限度規制（運輸規則２２条１項）に違反する行為をしたとして近畿運輸局長により各不利益処分を受ける蓋然性がある。（被告の主張）（ア）処分の蓋然性の意義処分の差止めの訴えが適法であるためには，救済の必要性の前提として，一定の処分をすべきでないにもかかわらずこれがされようとしていること（処分等の蓋然性）が必要とされている。そして，これが認められるためには，当事者がそのようなおそれがあると考えるだけでは足らず，告知聴聞の手続が開始されるなど，一定の処分又は裁決がされることについて客観的に相当程度の蓋然性が存在することが必要であると解すべきである。（イ）ａ原告らについて処分の蓋然性が認められないこと原告Ｂ及び原告Ｃについて既に行政処分等がされたものを除けば，近畿運輸局長において，原告Ｂ及び原告Ｃが乗務距離の最高限度規制（運輸規則２２条１項）に違反する行為をしたかどうかは必ずしも明らかでなく，現在，同規制に違反したことを前提とした弁明の機会付与や聴聞等も行われておらず，監査においてこの点が指摘されたこともないのであり，同違反行為に係る法４０条の不利益処分に向けた手続が進行しているわけでもない。したがって，原告Ｂ及び原告Ｃに対して一定の処分がされることについて客観的に相当程度の蓋然性が存在するとはいえない。ｂ原告Ａについて近畿運輸局長は，平成２５年１月１０日，原告Ａに対し，Ｅ営業所に対する巡回監査を行い，乗務距離の最高限度規制に違反する行為があったと指摘したが，監査で入手した資料の精査・検討は完了していないため，同規制に違反したことを前提とした弁明の機会付与や聴聞は行われ ておらず ，それ らが行 われる か どうかも 未だ明ら かでな い（少なくとも，口頭弁論終結日である平成２５年２月７日までに行われてはいない。）。この点，監査指摘事項は，限られた時間内で行われる監査の終了時点において，暫定的に法令違反等がうかがわれる事項を指摘するものであるから，監査指摘事項として挙げられた事項について，必ずしも行政処分等が行われるとは限らない。そうすると，現段階において，原告Ａに対して一定の処分がされることについて客観的に相当程度の蓋然性があるとはいえない。ｃ原告らに対する事業停止処分及び許可取消処分の蓋然性について原告らの現在の違反累積点数（原告Ｃ７点，原告Ａ及び原告Ｂ各０点）を踏まえると，原告らが乗務距離の最高限度規制に違反したとしても直ちに事業停止処分及び許可取消処分がされる蓋然性はない。イ争点１（２）イ（重大な損害を生ずるおそれがあるか。）について（原告らの主張）（ア）重大な損害を生ずるおそれについて行政事件訴 訟法３７条の ４第２項が 損害の回復困難 性を「重大な 損害」の考慮要素にとどめていることからすれば，取消訴訟による事後的救済が可能な場合には「重大な損害」要件を充足しないという厳格な考え方を採用すべき法律的根拠は存在しない。平成１６年の行政事件訴訟法改正は，取消訴訟中心主義から脱却し，もって国民の権利利益の実効的救済を図ることを意図したものであって，このような改正法の趣旨からすれば，たとえ取消訴訟による救済可能性が否定し得ない場合であっても，裁判所としては，原告らの権利救済の見地から事前審査を行うことが適切と認めれば，差止めの訴えの本案審理に踏み込むべきである。また，差止めの訴えにおける「重大な損害」という条文上の文言は，執行停止（行政事件訴訟法２５条２項）における損害要件と全く同じ文言が用いられている。そして，「重大な損害」という表現は，改正行政事件訴訟法２５条が執行停止の要件を明確に緩和する趣旨で，旧規定の「回復の困難な損害」に代えて用いた表現であるところ，執行停止と差止めの訴えという異なる問題を扱う条文で同じ要件が定められていることからも，「重大な損害」という要件は厳格な定めではなく，「重大な損害」要件があることをもって，差止めの訴えを「例外」とみてその守備範囲を限定する趣旨と解するのは適切ではない。したがって，差止めの訴えにおける「重大な損害」要件については，そもそも厳格に解する必要はなく，原告の権利救済の見地から事前審査を行うことが適切であると認められる場合には，本案審理がされるべきであって，取消訴訟を提起して執行停止がされれば回避し得る損害であるとの理由によって，差止めの訴えを却下すべきではない。（イ）ａ原告らに重大な損害を生ずるおそれがあること自動車等の使用停止処分による損害原告らは，乗務距離の最高限度規制に違反したことを理由として，近畿運輸局長から自動車等の使用停止処分を受ける蓋然性がある。その場合，原告らは，相当数の自動車の使用を停止しなければならず，運送収入の下落のみならず，利用者の配車依頼への対応が滞り，原告らに対する信用が失墜するおそれも存在し，原告らの事業にとって重大な損害が生じることとなる。この点，被告は，原告らの被る経済的不利益は金銭賠償によって容易に回復することができる旨主張するが，本件公示が違法であることが確定した後に，原告らが国家賠償請求訴訟を提起したとしても，実際には，原告らに生じた損害の全てが填補されることも，それが容易に回復できることも，あり得ない。また，被告は，処分の性質上，自動車等の使用停止処分に伴う経済的不利益が生ずることは当然に予定されており，かかる損害を原告らに受忍させることはやむを得ない旨主張する。しかし，かかる主張は行政の無謬性を前提とした独善的な主張というほかないし，これを措くとしても，事業者の過去の違反行為に対する一種の制裁的処分であるから，直ちにその処分をしなければ行政目的を達成できないということにはならない。ｂ公表による名誉，信用の毀損について原告らが，自動車等の使用停止処分，事業停止処分，許可取消処分を受けた場合は，原告らに対する処分の事実，内容等が公表される。一旦かかる公表がされてしまうと，後日，当該処分が違法であり理由がないことが確定したとしても，原告らの名誉や，原告らがタクシー事業を適正に営んでいることに対する利用者の信用は毀損されてしまい，これを回復することは非常に困難である。被告は，原告らの主張は，法４０条に基づく行政処分とその後にこれを公表する行為とを混同しているものであるとして，行政処分の公表による信用の低下等による損害は，法４０条に基づく処分による損害としては考慮することはできないとする。しかし，法４０条に基づく行政処分がされた場合，近畿運輸局長は行政処分を公表するとの運用をしており，行政処分がされても公表はされないということは考えにくい。すなわち，行政処分を受けたとの事実の公表は，法４０条の処分に伴い当然に予定された行政行為であって，処分に伴う行政行為による損害がある場合，それがその基礎となった処分の損害として考慮できない理由は全くない。ｃ処分が繰り返されれば原告らの事業の継続が不可能となること原告らに対して，監査や処分が繰り返されれば，事業停止処分，許可取消処分がされる蓋然性が存在する。仮に事業停止処分，許可取消処分にまで至るとなると，原告らの事業活動は著しく制約され，事業の継続そのものが不可能となる。その場合，原告らは，雇用している多数の運転手を含む従業員をやむを得ず解雇せざるを得なくなり，倒産の危機に瀕することとなり，回復不可能な損害を被ることとなる。ｄ小括原告らに対して，法４０条に基づく自動車等の使用停止処分，事業停止処分，許可取消処分がされた場合，原告らに重大な損害が生じることは不可避であるから，本件において「重大な損害」の要件を満たすことは明らかである。（被告の主張）（ア）重大な損害を生ずるおそれについて「重大な損害を生ずるおそれ」（行政事件訴訟法３７条の４第１項）は，事前救済を求めるにふさわしい救済の必要性に関する訴訟要件であるところ，行政庁が処分をする前に裁判所が事前にその適法性を判断して差止めを命ずるのは，国民の権利利益の実効的な救済及び司法と行政の権能の適切な均衡の双方の観点から，そのような判断と措置を事前に行わなければならないだけの救済の必要性がある場合であることを要するものと解される。したがって，「重大な損害を生ずるおそれ」があると認められるためには，処分がされることにより生ずるおそれのある損害が，処分がされた後に取消訴訟等を提起して執行停止の決定を受けることなどにより容易に救済を受けることができるものではなく，処分がされる前に差止めを命ずる方法によるのでなければ救済を受けることが困難なものであることを要すると解するのが相当である。（イ）原告らについて重大な損害を生ずるおそれがあるとは認められないことａ法４０条に基づく行政処分自体による損害について法４０条に基づく自動車等の使用停止処分の目的は，法及び運輸規則等の輸送の安全に関する定めに違反するなどした一般乗用旅客自動車運送事業者による事業を制限することにより，輸送の安全及び旅客の利便を確保し，もって公共の福祉を増進することにある（法１条）。そうすると，原告らが運輸規則２２条１項に違反したことによって自動車等の使用停止処分を受け，それに伴って，経済的不利益（収入の減少）が生ずることは当然に予定されているというべきである。また，原告らが被る上記損害は，当該行政処分の取消請求が認容され，これが確 定した後 に金銭 賠償に よって 容 易に回復 すること ができ る（なお，原告らは事業停止処分及び許可取消処分による損害を主張するが，これらの処分の蓋然性はない。）。これらの点に鑑みると，原告らに自動車等の使用停止処分による損害を被ることを受忍させることは，上記目的の実現のため，社会通念上やむを得ないというべきである。ｂ法４０条に基づく行政処分又はこの公表による名誉，信用の毀損について原告らが法４０条に基づく行政処分を受けたとしても，そのことから直ちにその信用が低下するとはいい難い。仮に，行政処分又はその公表によって原告らの信用が低下し得るとしても，それは，原告らが運輸規則２２条１項に違反したことにより招いた事態というべきであるし，当該行政処分の取消請求が認容され，これが確定すれば，その信用は直ちに回復される。なお，そもそも公表に関しては，法４０条に基づく行政処分とその後これを公表する行為とを混同するものであり，本件において，後者の行為による損害を考慮することはできない。ｃ法４０条に基づく行政処分が繰り返されることによる損害について原告らは，今後，運輸規則２２条１項に違反する行為をした場合になされる法４０条に基づく自動車等の使用停止処分等の行政処分の差止めを求めているものであり，本件において，その後，原告らが同様の行為を繰り返した場合になされる法４０条に基づく別個の行政処分による損害を考慮することはできないから，原告らの上記主張も失当である。（３）争点１（３）（確認請求関係―確認の利益があるか。）について（原告らの主張）被告は，「解決すべき紛争の成熟性（いわゆる即時確定の現実的利益）の有無」の要件を欠くこ とを理由に，甲事 件の予備的請求に係る 訴え（以下「本件確認の訴え」という。）には確認の利益（即時確定の現実的利益）がないと主張するが，以下のとおり即時確定の現実的利益が認められ，本件確認の訴えにつき確認の利益は認められる。ア即時確定の現実的利益の判断枠組み「即時確定の現実的必要」の要件については，①被告が原告の地位に与える不安・危険と，②不安・危険の現実性という２つに分けて論ぜられ，そのうち，①については，通常は，原告の法的地位を被告が否定したり，原告の法的地位と抵触する法的地位を主張したりする場合に不安・危険が原告に生ずると解される。また，②不安・危険の現実性については，将来どのように事態が進むかは不確定であり，先走って判決をしてみても，事件が別の展開を し判決が無意 味・無駄に なることもある から，原告の 不安・危険は現実的なもの，現在のものになっていなければならないとされる。このような見地からすれば，将来における事態の進展が概ね確定しているといえる場合には，②不安・危険の現実性の要件は満たすものというべきである。なお，被告は，最高裁判所昭和４１年(行ツ)第３５号同４７年１１月３０日第一小法廷 判決・民集２ ６巻９号１ ７４６頁（以下 「昭和４７年 最第三小法廷判決・裁判集民事１５７号３６１頁（以下「平成元年最判」という。）を引用して，将来，不利益処分を受けてから，それに対する訴訟の中で事後的に争ったのでは回復し難い重大な損害を被るおそれがあるなど，事前の救済を認めないことを著しく不相当とする特段の事情がある場合でなければ，確認訴訟は不適法であるとし，確認訴訟の射程範囲を著しく限定する主張をする。しかし，平成１６年行政事件訴訟法改正では，確認訴訟の活用という明確なメッセージが示されたこと，その後に出された最高裁判所平成１３年(行ツ)第８２号，同年(行ツ)第８３号，同年(行ヒ)第７６号，同年(行ヒ)第７７号同１７年９月１４日大法廷判決・民集５９巻７号２０８７頁（以下「平成１７年最大判」という。）は，在外邦人が，各選挙につき選挙権を行使する権利を有することの確認をあらかじめ求めた訴えにつき，それが有効適切な手段であると認められる限り，確認の利益を肯定すべきとし，確認の利益を認める判決をしていることなどを踏まえると，昭和４７年最判及び平成元年最判で示された確認の利益に関する判断基準は当然緩和されてしかるべきである。イ本件へのあてはめ本件では，原告らは，「運転者を，乗務距離の最高限度を超えても事業用自動車に乗務させることができる地位」にあることの確認を求めているのに対し，本件公示に基づく乗務距離規制を行っている被告は，原告らが主張する上記地位を否定しているから，①被告が原告らの地位に与える不安・危険が存在していることは明らかである。また，原告らは，まさに現在において運転者を，乗務距離の最高限度を超えても事業用自動車に乗務させることができる地位にあることの確認を求めていることに照らすと，②不安・危険の現実性の要件を満たす。そして，原告らにおいては，今後も，乗務距離の最高限度を超過する件数が一定程度発生することは不可避であり，近畿運輸局長の監査後，原告らに対して法４０条の処分をするという将来における事態の進展がおおよそ予定されているといえることからしても，②不安・危険の現実性の要件を満たす。なお，被告は，本件確認の訴えを予防的確認訴訟と理解できるとしている。しかし，原告らは，本件公示によって，運転者を乗務距離の最高限度を超えて事業用自動車に乗務させることができないという不利益を現に受けており，その除去を求めるために本件確認の訴えを提起しているのであるから，本件確認の訴えは予防的確認訴訟にも当たらない。（被告の主張）ア公法上の法律関係に関する確認の訴えにおける確認の利益について公法上の法律関係に関する確認の訴え（行政事件訴訟法４条）についても民事訴訟法上の確認訴訟と同様，原告に確認の利益が認められる必要がある。そして，一般に，確認の利益の有無を判断するに当たっては，①確認対象（訴訟物）の選択の適否，②解決すべき紛争の成熟性（即時確定の現実的利益）の有無（原告の権利又は法的地位に現に不安，危険が存在し，それを除去するために確認判決をすることが必要かつ適切であるか否か），③確認訴訟という方法選択の適否という観点から検討することを要する。そして，法令や一般処分により課された公法上の義務を争う場合，この争訟が成熟性を有するといえるためには，義務違反の効果として，将来何らかの不利益処分を受けるおそれがあるというだけでは足りず，当該不利益処分を受けてからこれに関する訴訟の中で事後的に義務の存否を争ったのでは回復し難い重大な損害を被るおそれがあるなど，事前の救済を認めないことを著しく不相当とする特段の事情がある場合に限り，その適法性が認められるというべきである（昭和４７年最判，平成元年最判）。イ本件確認の訴えに紛争の成熟性（即時確定の利益）がないこと（ア）本件確認の訴えの性質について本件確認の訴えは，原告らが，本件公示のうち乗務距離制限部分ないしその違反を理由とする行政処分が原告らの営業の自由を侵害することを理由に，行政処分を受ける前にあらかじめ，「本件公示のうち乗務距離制限部分にかかわらず営業できる地位にあること」の確認を求める予防的確認訴訟と理解することができる。（イ）乗務距離の最高限度の規制によって直ちに原告らの具体的な法律上の地位が侵害されるわけではないことまず，法は，乗務距離の最高限度規制を含め運輸規則に定められた多岐にわたる事項の遵守を直接強制する手段を持たず，飽くまで，事業者自らがこれらの事項を遵守することを通じて輸送の安全及び旅客の利便を確保しようとしたものであり，これらの事項を遵守しようとしない事業者の態度は，法４０条に基づく行政処分が行われる場合に，その裁量判断を基礎づける一事情として斟酌されることを通じて，事業者の営業の制限につながり得るにとどまるものである。このような運輸規則の位置づけに鑑みると，運輸規則の一内容である本件公示そのものが，原告らの営業に関する具体的な法律上の地位を制約するというわけではない。原告らの営業の自由が具体的に制約されるとすれば，それは法４０条に基づく行政処分として，自動車等の使用停止処分以上の処分が行われる場合であって，原告らが本件公示にかかわらず営業できる地位にあるかどうかは，その際の考慮要素の一つとなり得るにとどまる。このような地位の確認を求める訴えは，その地位が，将来の行政処分において裁量判断を基礎づける事情となるか否かの確認を求めるものにほかならず，原則として，独立の訴訟の対象にはならないものである。（ウ）事前の救済を認めないことを著しく不相当とする特段の事情があるとはいえないこと原告らが侵害を受けるとする営業の自由は，経済的自由権にとどまることに加え，本件公示は，１乗務当たりの乗務距離を最高限度で日勤勤務運転者について２５０キロメートルとするよう求めるにとどまっており，これをもって営業の自由の本質的部分が制限されているともいい難い。また，仮に本件公示違反を原因として行われる行政処分によって営業が禁止されるに至るとみる余地があるとしても，その営業の禁止は，一部の営業を，限られた期間禁止することを内容とする自動車等の使用停止処分にとどまるものであって，そのような処分による損害は，事後の金銭賠償によって容易に回復可能なものということができるのであり，しかも，事後の取消訴訟によって争うことができる。以上によれば，本件においては，原告らが，本件公示によりその乗務距離制限部分にかかわらず営業できる地位にないとされたことによって侵害を受ける権利の性質及びその侵害の程度，違反に対する制裁としての不利益処分の内容又は性質等に照らし，法４０条に基づく行政処分を受けてからこれに関する訴訟の中で事後的に原告らが乗務距離制限部分にかかわらず営業できる地位にあるかどうかを争ったのでは回復し難い重大な損害を被るおそれがあるなど，事前の救済を認めないことを著しく不相当とする特段の事情がある場合に当たるものとはいい難い。なお，原告らは，平成１７年最大判に言及するが，平成１７年最大判は，「選挙権」という民主主義の根幹を成す憲法上の重要な権利が問題とされたものであり，それは「これを行使することができなければ意味がないものといわざるを得ず，侵害を受けた後に争うことによっては権利行使の実質を回復することができない性質」のものであるから，事前の救済を認める必要性が高いことは明らかであって，権利の性質，侵害の程度，事後的に回復可能な損害か否か等の点において，本件とは事案を異にするものである。（エ）小括以上から，本件確認の訴えは，紛争の成熟性（即時確定の利益）が認められず，不適法である。２争点２（運輸規則２２条の違法性）について（１）争点２（１）（運輸規則２２条は憲法２２条１項に違反するか。）について（原告らの主張）ア運輸規則２２条の憲法適合性の判断基準一般に，営業の自由（経済的自由権）に対する規制の合憲性については，規制目的が消極的・警察的規制である場合には，裁判所が規制の必要性・合理性及び同じ目的を達成できる，より緩やかな規制手段の有無を立法事実に基づいて審査するという「厳格な合理性」の基準によって判断するとされている。このことは，いわゆる薬局距離制限事件（最高裁判所昭和４３年(行ツ)第１２０号同５０年４月３０日大法廷判決・民集２９巻４号５７２頁（以下「昭和５０年最大判」という。））によっても明らかにされている。運輸規則２２条は，一般乗用旅客自動車運送事業者の営業の自由を規制するものであるところ，その規制目的はタクシーによる事故を防止することであり，かかる目的による規制は，明らかに消極的・警察的規制であるから，本件の乗 務距離規制に ついての合 憲性判断基準と しては，上述 の「厳格な合理性」の基準によってされなければならない。この点，被告は，運輸規則２２条は，適切な運行管理や旅客の利便の確保をも目的にしている規制である旨主張する。しかし，乗務距離の最高限度規制は，当該距離を超える営業を禁止する規制であり，営業を直接的に禁止する規制である以上，もはや運行管理を目的とした規制であるとはいえない。また，被告は，輸送の安全が確保されないおそれのある状況下で利用者がタクシーを利用することで，かえって利用者の利便を損なうおそれがあるとも主張するが，旅客の利便独自の目的が認められることを説明したものではないから，結局は運輸規則２２条の規制目的は輸送の安全に収斂するといえる。また，被告は，運輸規則２２条は飽くまでも職業遂行の方法に対して制約を課すものに過ぎない旨主張する。しかし，乗務距離規制は，最高限度を超えて運転者を乗務させてはならないとする規制であり，タクシー事業者が営業を行う上で最も根幹的な走行すること自体を規制するものであって，営業行為そのものを直接的に制約する極めて強い規制である。イ乗務距離の最高限度規制は低額運賃事業者を排除すること等を目的としたものであること乗務距離規制に関する議論においては，明らかに，低額運賃事業者こそが過労運転や最高速度違反をする典型事業者であるとされている。そして，低額運賃事業者は収益性が低いため，乗務距離が長くなる傾向にあるという被告の認識を前提とすれば，被告が表向きに掲げる過労運転等の防止は，距離で稼がざるを得ない低額運賃事業者を狙い打ちにするものにほかならない。すなわち，被告は，原告らを含む低額運賃事業者を排除することを目的として，乗務距離の最高限度規制を導入したものである。ウ乗務距離の最高限度を規制する必要性・合理性はないこと（ア）タクシーの乗務距離が長くなれば，それに応じて事故の発生率が高くなるという関係は存しないし，乗務距離の最高限度を超過すれば，事故の発生率が格段に高まるような関係も認められないことに照らすと，タクシーの事 故を防止 するため に，乗務 距離の最高限 度を定め る必要性・合理性はない。（イ）既に労働時間規制，車両の整備に関する規制など相当数にのぼる事故防止のための規制が実施されており，これに加えてさらに乗務距離の最高限度を規制する必要性・合理性はない。（ウ）バス事業やトラック事業においては乗務距離の最高限度規制が行われていないところ，タクシー事業が，バス事業やトラック事業と比べて，特に運行管理が困難であるという理由は存在せず，タクシー事業の運行管理の困難性を理由に乗務距離の最高限度規制が必要であるということはできない。（エ）本件公示で定められた乗務距離の最高限度を遵守するには，定められた乗務距離の最高限度を超えた段階で運転者に乗車拒否をさせなければならないこととなり，利用者の利便という法の目的を阻害することとなる。（オ）運転者が乗務距離の最高限度を超えるかどうかを即座に判断することは不可能であり，仮に，乗務距離の最高限度を超える可能性があると判断したとしても，一旦乗車した利用者に対して降車をお願いするというのはあまりにも非現実的である。したがって，乗務距離の最高限度を規制するという規制手段そのものが不合理である。（被告の主張）ア運輸規則２２条の憲法適合性の判断基準経済的自由権の規制立法については，合憲性の推定を原則としつつ，規制目的のほか，規制の対象や規制の具体的な方法等からみて利益調整の合理性に疑義があるような場合には，より慎重に憲法適合性を判断すべきところ，運輸規則２２条は経済的自由権に対する規制であり，かつ，許可制のように狭義の職業選択の自由そのものに対して強い制約を課すものではなく，飽くまでも職業遂行の方法に対して制約を課すものに過ぎないこと，規制目的と規制手段が直結していることなどを総合すると，運輸規則２２条の憲法適合性 を判断するに 当たっては ，規制目的及び 規制手段の必 要性・合理性判断について立法府の広い裁量が認められるべきであり，具体的には，規制目的が公共の福祉に合致しないことが明らかであるか，又は規制手段がその目的を達成するための手段として必要性若しくは合理性に欠けていることが明らかでない限り，違憲とはならないものと解すべきである。なお，原告らは，昭和５０年最大判に言及しつつ，規制目的二分論に立った上で，運輸規則２２条は，タクシーによる交通事故を防止するという消極目的のものであり，タクシー事業者の営業行為そのものを直接的に制約する極めて強い規制であるから，その憲法適合性は，厳格な合理性の基準により判断すべきである旨主張する。しかし，昭和５０年最大判も，許可制という狭義の意味での職業選択の自由に対する強力な制約である事案についての判断であること，その後の最高裁判例では立法目的の積極・消極の別を明らかにしないまま憲法適合性を判断していること，むしろ規制目的だけではなく規制態様も併せて考慮する必要があると考えられることなどに照らすと，単純な規制目的二分論を前提とする原告らの主張は採用できない。イ運輸規則２２条が憲法２２条に違反しないこと交通事故の要因として，過労運転や危険運転が挙げられるところ，流し営業地域におけるタクシー運転者は，歩合制賃金を背景として，より多くの営業収入を確保しようとする心理から，勤務時間内に乗務距離を稼ごうと先を急いだり，あるいは休憩時間を削るなど，労働時間規制を潜脱してでも長距離走行して運賃を稼ごうとする傾向があり，過労運転や最高速度違反などの危険運転を引き起こしやすいこと，現に，乗務距離規制に違反する乗務をした場合には，速度違反件数が多くなる傾向が確認されること，また，上記のような運転者の心理的要因の存在も複数の事情から確認されることからすれば，輸送の安全を確保することなどを目的として乗務距離の最高限度を規制する運輸規則２２条は，公共の福祉に合致し，合理性と必要性があるので，憲法２２条に違反しない。（２）争点２（２）（運輸規則２ ２条 は法の委任の範囲を超えており違 法か。）について（原告らの主張）法２７条１項の委任に基づく運輸規則２２条が定める乗務距離の最高限度規制によって，利用者の利便を損なう結果が生じている上，輸送の安全をも阻害する結果が生じており，これらの結果からすると，乗務距離の最高限度規制は，「輸送の安全及び旅客の利便の確保のために必要な事項」であるとはいえず，明らかに法２７条の委任の趣旨又は範囲を逸脱している。したがって，運輸規則２２条は無効である。（被告の主張）法２７条１項は，一般乗用旅客自動車運送事業者に遵守義務を課すべき輸送の安全及び旅客の利便の確保のために必要な個別具体的な事項に関する諸規定については，その定めを運輸規則に委任するものであるところ，運輸規則２２条は，乗務距離の最高限度を定めることにより，過労運転や最高速度違反等の危険運転を防止して輸送の安全の確保を図るとともに旅客の利便の確保を図るものであるから，法２７条１項の委任の趣旨に沿うものというべきである。３争点３（本件公示は違法か。）について（１）乗務距離の最高限度の設定等に係る地方運輸局長の裁量権の範囲（原告らの主張）本件公示の根拠規定である運輸規則２２条２項によれば，「乗務距離の最高限度は，当該地域における道路及び交通の状況並びに輸送の状態に応じ」て定めるとされているから，地方運輸局長には，乗務距離の最高限度を定めるに当たって一定の裁量が認められているといえる。しかし，乗務距離の最高限度を定めることは，憲法で保障された原告らの営業の自由を制約するものでもあるから，その制約の程度は必要最小限でなければならず，地方運輸局長の裁量にもおのずと制約があるというべきである。したがって，地方運輸局長が定めた乗務距離の最高限度が，行政目的を達成するための必要最小限度の規制とはいえず，また，その規制の内容が，行政目的との関係において合理性を欠く場合には，地方運輸局長に認められた裁量権が濫用され，又はその裁量権の範囲を逸脱したものというべきであるから，かかる乗務距離の最高限度の定めは違法である。（被告の主張）乗務距離の最高限度規制の設定の是非及び最高限度の設定方法等については，地方運輸局長の専門的・技術的判断が必要であることから，地方運輸局長の広範な裁量に委ねられているというべきであって，各地方運輸局長が当該規制を定めるに至った判断の過程に看過し難い過誤，欠落があること等によりその内容が社会通念に照らし著しく妥当性を欠くものと認められる場合に限り，裁量権の範囲を逸脱し又はこれを濫用したものとして違法となる。（２）日勤勤務運転者の乗務距離の最高限度を２５０キロメートルと定めたことに裁量権の範囲の逸脱・濫用があるか。（原告らの主張）被告は，近畿運輸局長において，実態調査から得られた各地域内のタクシー事業者の平均的な運行状況を基に，１日の拘束時間の最大限度まで勤務した場合を仮定して，下記の算定方式（以下「本件算定方式」という。）に基づき通常の運行を行った場合に最大限走行可能な距離を算出した上で，乗務距離の最高限度を設定した旨主張する。しかし，本件算定方式では，休憩時間規定や最高速度を遵守していた場合の最大限走行可能な距離を求めていることにはならない（後掲ア）。また，実態調査により取得したデータが不十分であるほか，異常値を適切に排除しないなど具体的な算定過程等についても問題がある（後掲イ）。したがって，処分行政庁が日勤勤務運転者の乗務距離の最高限度を１乗務当たり２５０キロメートルと定めたことに裁量権の範囲の逸脱・濫用がある。以下詳述する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
