<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成24(行ケ)10348</事件番号>
      <事件名>審決取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成25年08月22日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20130826145826.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=83500&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２５年８月２２日判決言渡同日原本領収平成２４年（行ケ）第１０３４８号口頭弁論終結日裁判所書記官審決取消請求事件判決原告フュアエスツェーアクチェンゲゼルシャフト代表者訴訟代理人弁理士野道造富田哲雄町田能章杉下隆雄新被磯宮正浩主理井上藤島庸子守代人中定特齋指告許庁長屋友宏雅官博恵文１原告の請求を棄却する。
      ２訴訟費用は原告の負担とする。
      ３この判決に対する上告及び上告受理の申立てのための付加期間を３０日と定める。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求特許庁が不服２００９－２５０９８号事件について平成２４年５月２８日にした審決を取り消す。第２事案の概要本件は，原告が，後記１のとおりの手続において，特許請求の範囲の記載を後記２とする特許出願に係る拒絶査定不服審判の請求について，特許庁が同請求は成り立たないとした別紙審決書（写し）記載の審決（以下「本件審決」という。その理由の要旨は後記３のとおり）には，後記４のとおりの取消事由があると主張して，その取消しを求めた事案である。１特許庁における手続の経緯原告は，発明の名称を「抗炎症剤，免疫調製剤及び増殖防止剤としての新規化合物」とする発明について，平成１４年（２００２年）７月９日（パリ条約による優先権主張日平成１３年（２００１年）７月１０日，欧州特許庁）を国際出願日とする特許出願（特願２００３－５１２１９７号。以下「本願」という。）をした。原告は，平成２１年１月１５日付けで拒絶理由通知（以下「本件拒絶理由通知」という。）を受けたため，同年６月１９日付けで特許請求の範囲を変更する手続補正をするとともに，同日付け意見書（乙３の１）を提出したが，同年８月３日付けで拒絶査定（以下「本件拒絶査定」という。）を受けた。原告は，同年１２月１８日，拒絶査定不服審判を請求するとともに，同日付けで特許請求の範囲を変更する手続補正（以下「本件補正」という。）をした。特許庁は，上記請求を不服２００９－２５０９８号事件として審理し，平成２４年５月２８日，本件補正を却下した上で，「本件審判の請求は，成り立たない。」旨の本件審決をし，同年６月１２日，その謄本が原告に送達された。２(1)特許請求の範囲の記載本件補正前のもの本件補正前の特許請求の範囲の請求項１，１４，１５及び２１（平成２１年６月１９日付け手続補正による補正後のもの。以下同じ。）の記載は，次のとおりである。以下，同請求項１に係る発明を「本願発明１」といい，同請求項１，１４，１５及び２１に係る各発明を「本願各発明」という。「【請求項１】式（Ｉ）【化１】｛式中，Ａは，炭素原子５個を有する非芳香族環であり，前記環は，少なくとも１個の二重結合を有しており，そして前記環中の１個以上の炭素原子は，ＸがＳ，Ｏ，Ｎ，ＮＲ４，ＳＯ又はＳＯ２から成る群から選択される基Ｘで置換することができ，そして前記環の１個以上の炭素原子は，置換基Ｒ１を持つことができ，Ｄは，Ｏ，Ｓ，ＳＯ２，ＮＲ４又はＣＨ２であり，Ｚ１及びＺ２は互いに独立してＯ，Ｓ又はＮＲ５であり，Ｒ１は互いに独立してＨ，ハロゲン，ハロアルキル，ハロアルキルオキシ又はアルキルであり，Ｒ２はＨ，ＯＲ６又はＮＨＲ７であり，Ｒ３はＨ，アルキル，シクロアルキル，アリールアルキル，アルコキシ，Ｏ－アリール，Ｏ－シクロアルキル，ハロゲン，アミノアルキル，アルキルアミノ，ヒドロキシルアミノ，ヒドロキシルアルキル，ハロアルキル，ハロアルキルオキシ，ヘテロアリール，アルキルチオ，Ｓ－アリール又はＳ－シクロアルキルであり，Ｒ４はＨ，アルキル，シクロアルキル，アリール又はヘテロアリールであり，Ｒ５はＨ，ＯＨ，アルコシキ，Ｏ－アリール，アルキル又はアリールであり，Ｒ６はＨ，シクロアルキル，アリール，ヘテロアリール，アリールアルキル，アルキルアリール，アルコキシアルキル，アシルメチル，（アシルオキシ）アルキル，非対掌（アシルオキシ）アルキルジエステル又はジアルキルホスフェートであり，Ｒ７はアルキル，アリール，アルコキシ，Ｏ－アリール，シクロアルキル又はＯ－シクロアルキルであり，Ｒ８は水素又はアルキルであり，Ｅはアルキル又はシクロアルキル基であるかあるいは１個以上の基Ｘを含有してもよくそして少なくとも１個の芳香族環を含有する単環式，多環式置換又は未置換環系であり，Ｙは，シクロアルキル，１個以上の基Ｘを含有してもよくそして少なくとも１個の芳香族環を含有する単環式，多環式置換又は未置換環系であり，【化２】ｍは０又は１であり，ｎは０又は１であり，ｐは０又は１であり，ｒは０又は１であり，そしてｑは０から１０で表される化合物またはその塩であって，式中，アルキルは，所望に応じて１個以上のＲ’で置換される飽和又は不飽和アルキル基を表し，Ｒ’は，互いに独立してＨ，－ＮＯ２，－ＣＯ２Ｒ”，－ＣＯＮＨＲ”，－ＣＲ”Ｏ，－ＳＯ２ＮＲ”，－ＮＲ”－ＣＯ－ハロアルキル，－ＮＲ”－ＳＯ２－ハロアルキル，－ＮＲ”－ＳＯ２－アルキル，－ＳＯ２－アルキル，－ＮＲ”－ＣＯ－アルキル，－ＣＮ，アルキル，シクロアルキル，アミノアルキル，アルキルアミノ，アルコキシ，－ＯＨ，－ＳＨ，アルキルチオ，ヒドロキシアルキル，ヒドロキシアルキルアミノ，ハロゲン，ハロアルキル，ハロアルキルオキシ，又はアリールアルキルであり，Ｒ”は，互いに独立して水素，ハロアルキル，ヒドロキシアルキル，アルキル，シクロアルキル，アリール，ヘテロアリール又はアミノアルキルであり，シクロアルキル基は，環中の１個以上の炭素原子が基Ｘ（Ｘは前記に定義した通りである）で置換されることができる炭素原子２～８個を有する非芳香族環系を表し，アルキルオキシ基は，Ｏ－アルキル基を表し，アルキル基は前記に定義した通りであり，アルキルチオ基は，Ｓ－アルキル基を表し，アルキル基は前記に定義した通りであり，ヒドロキシアルキル基は，ＨＯ－アルキル基を表し，アルキル基は前記に定義した通りであり，ハロアルキル基は，１個から５個のハロゲン原子で置換されたアルキル基を表し，アルキル基は前記に定義した通りであり，ハロアルコキシ基は，１個から５個のハロゲン原子で置換されたアルコキシ基を表し，アルコキシ基は前記に定義した通りであり，ヒドロキシアルキルアミノ基は，（ＨＯ－アルキル）２－Ｎ－基又はＨＯ－アルキル－ＮＨ－基を表し，アルキル基は前記に定義した通りである。アルキルアミノ基は，－ＮＨ－アルキル又はＮ－ジアルキル基を表し，アルキル基は前記に定義した通りであり，アミノアルキル基は，Ｈ２Ｎ－アルキル，モノアルキルアミノアルキル又はジアルキルアミノアルキル基を表し，アルキル基は前記に定義した通りであり，ハロゲン基は，塩素，臭素，フッ素又はヨウ素であり，アリール基は，所望に応じて１個以上の置換基Ｒ’（ Ｒ’は前記に定義した通りである）で置換された炭素原子５～１５個を有する芳香族基であり，アリールアルキル基は，１個から３個のアリール基で置換されたアルキル基を表し，アルキル及びアリール基は前記に定義した通りであり，ヘテロアリール基は，他の環と融合してもよくそして所望に応じて１個以上の置換基Ｒ’（ Ｒ’は前記に定義した通りである）で置換された少なくとも１個のＯ，Ｎ，Ｓ等のヘテロ原子を含む５－又は６員ヘテロ環式基を表す｝で表される化合物またはその塩[但し，環Ａが炭素原子数５を有し，そしてＣＺ１とＣＺ２との間の二重結合を有する未置換の炭素環であり，Ｚ１＝Ｚ２＝０であり，Ｒ２＝ＯＨであり，ｒ＝１である場合，ｑ＝０，Ｙ＝フェニル，Ｅ＝ハロゲン，炭素原子が１から５個のアルキル，炭素原子が１から５個のアルコキシ，フェニル，またはシアノ基で置換されたフェニレンである化合物，ｑ＝１，ｍ＝１，ｎ＝１，Ｒ３＝Ｈ，Ｅ＝フェニレン，Ｙ＝ハロゲン原子で置換されていてもよいアリール，Ｄ＝Ｏ，Ｓである化合物は除く]。」「【請求項１４】遊離形態又は薬学的に認容可能な塩及び生理学的官能誘導体の形態の請求項１ないし請求項１３のいずれか１項に記載の化合物を，薬学的に許容可能な稀釈剤及びキャリアとともに含む薬学的組成物」「【請求項１５】医薬品として使用するための請求項１に記載の化合物。」「【請求項２１】請求項１ないし請求項１３のいずれか１項に定義された化合物より成るＤＨＯＤ抑制剤。」(2)本件補正後のもの本件補正後の特許請求の範囲の請求項１，１４，１５及び２１の記載は，次のとおりである（下線部が本件補正による主な補正箇所である。）。以下，同請求項１に係る発明を「本願補正発明１」 同請求項１４に係る発明を，「本願補正発明１４」，同請求項１５に係る発明を「本願補正発明１５」，同請求項２１に係る発明を「本願補正発明２１」といい，これらを併せて「本願各補正発明」という。「【請求項１】式（Ｉ）【化１】｛式中，Ａは，炭素原子５個を有する非芳香族環であり，前記環は，少なくとも１個の二重結合を有しており，そして前記環中の１個以上の炭素原子は，ＸがＳ，Ｏ，ＳＯ又はＳＯ２から成る群から選択される基Ｘで置換することができ，そして前記環の１個以上の炭素原子は，置換基Ｒ１を持つことができ，Ｄは，Ｏ，Ｓ，ＳＯ２，ＮＲ４又はＣＨ２であり，Ｚ１及びＺ２は互いに独立してＯであり，Ｒ１は互いに独立してＨ，ハロゲン，ハロアルキル，ハロアルキルオキシ又はアルキルであり，Ｒ２はＨ，ＯＲ６又はＮＨＲ７であり，Ｒ３はＨであり，Ｒ５はＨ，ＯＨ，アルコキシ，Ｏ－アリール，アルキル又はアリールであり，Ｒ６はＨ，シクロアルキル，アリール，ヘテロアリール，アリールアルキル，アルキルアリール，アルコキシアルキル，アシルメチル，（アシルオキシ）アルキル，非対掌（アシルオキシ）アルキルジエステル又はジアルキルホスフェートであり，Ｒ７はアルキル，アリール，アルコキシ，Ｏ－アリール，シクロアルキル又はＯ－シクロアルキルであり，Ｒ８は水素又はアルキルであり，Ｅはアルキル又はシクロアルキル基であるかあるいは１個以上の基Ｘを含有してもよくそして少なくとも１個の芳香族環を含有する単環式，多環式置換又は未置換環系であり，Ｙは，シクロアルキル，１個以上の基Ｘを含有してもよくそして少なくとも１個の芳香族環を含有する単環式，多環式置換又は未置換環系又は【化２】であり，ｍは０又は１であり，ｎは０又は１であり，ｐは０又は１であり，ｒは１であり，そしてｑは０から１０で表される化合物またはその塩であって，式中，アルキルは，所望に応じて１個以上のＲ’で置換される飽和又は不飽和アルキル基を表し，Ｒ’は，互いに独立してＨ，－ＮＯ２，－ＣＯ２Ｒ”，－ＣＯＮＨＲ”，－ＣＲ”Ｏ，－ＳＯ２ＮＲ”，－ＮＲ”－ＣＯ－ハロアルキル，－ＮＲ”－ＳＯ２－ハロアルキル，－ＮＲ”－ＳＯ２－アルキル，－ＳＯ２－アルキル，－ＮＲ”－ＣＯ－アルキル，－ＣＮ，アルキル，シクロアルキル，アミノアルキル，アルキルアミノ，アルコキシ，－ＯＨ，－ＳＨ，アルキルチオ，ヒドロキシアルキル，ヒドロキシアルキルアミノ，ハロゲン，ハロアルキル，ハロアルキルオキシ，又はアリールアルキルであり，Ｒ”は，互いに独立して水素，ハロアルキル，ヒドロキシアルキル，アルキル，シクロアルキル，アリール，ヘテロアリール又はアミノアルキルであり，シクロアルキル基は，環中の１個以上の炭素原子が基Ｘ（Ｘは前記に定義した通りである）で置換されることができる炭素原子２～８個を有する非芳香族環系を表し，アルコキシ基は，Ｏ－アルキル基を表し，アルキル基は前記に定義した通りであり，アルキルチオ基は，Ｓ－アルキル基を表し，アルキル基は前記に定義した通りであり，ヒドロキシアルキル基は，ＨＯ－アルキル基を表し，アルキル基は前記に定義した通りであり，ハロアルキル基は，１個から５個のハロゲン原子で置換されたアルキル基を表し，アルキル基は前記に定義した通りであり，ハロアルキルオキシ基は，１個から５個のハロゲン原子で置換されたアルコキシ基を表し，アルコキシ基は前記に定義した通りであり，ヒドロキシアルキルアミノ基は，（ＨＯ－アルキル）２－Ｎ－基又はＨＯ－アルキル－ＮＨ－基を表し，アルキル基は前記に定義した通りである。アルキルアミノ基は，－ＮＨ－アルキル又はＮ－ジアルキル基を表し，アルキル基は前記に定義した通りであり，アミノアルキル基は，Ｈ２Ｎ－アルキル，モノアルキルアミノアルキル又はジアルキルアミノアルキル基を表し，アルキル基は前記に定義した通りであり，ハロゲン基は，塩素，臭素，フッ素又は沃素であり，アリール基は，所望に応じて１個以上の置換基Ｒ’（ Ｒ’は前記に定義した通りである）で置換された炭素原子５～１５個を有する芳香族基であり，アリールアルキル基は，１個から３個のアリール基で置換されたアルキル基を表し，アルキル及びアリール基は前記に定義した通りであり，ヘテロアリール基は，他の環と融合してもよくそして所望に応じて１個以上の置換基Ｒ’（ Ｒ’は前記に定義した通りである）で置換された少なくとも１個のＯ，Ｎ，Ｓ等のヘテロ原子を含む５－又は６員ヘテロ環式基を表す｝で表される化合物またはその塩[但し，環Ａが炭素原子数５を有し，そしてＣＺ１とＣＺ２との間の二重結合を有する未置換の炭素環であり，Ｚ１＝Ｚ２＝０であり，Ｒ２＝ＯＨであり，ｒ＝１である場合，ｑ＝０，Ｙ＝フェニル，Ｅ＝ハロゲン，炭素原子が１から５個のアルキル，炭素原子が１から５個のアルコキシ，フェニル，またはシアノ基で置換されたフェニレンおよび非置換のフェニレンである化合物，ｑ＝１，ｍ＝１，ｎ＝１，Ｒ３＝Ｈ，Ｅ＝フェニレン，Ｙ＝ハロゲン原子で置換されていてもよいアリール，Ｄ＝Ｏ，Ｓである化合物は除く]。」「【請求項１４】遊離形態又は薬学的に認容可能な塩及び生理学的官能誘導体の形態の請求項１ないし請求項１３のいずれか１項に記載の化合物を，薬学的に許容可能な稀釈剤及びキャリアとともに含む薬学的組成物」「【請求項１５】医薬品として使用するための請求項１に記載の化合物。」「【請求項２１】請求項１ないし請求項１３のいずれか１項に定義された化合物より成るＤＨＯＤ抑制剤。」３(1)本件審決の理由の要旨本件審決の理由は，要するに，本願補正発明１は，本願の優先権主張日前に頒布された刊行物である「THE INTESTINAL ACTION OF BENZMALECENE: THE RELATIONSHIP OF ITS HYPOCHOLESTEROLEMIC EFFECT TO ACTIVE TRANSPORT OF BILE SALTSAND OTHER SUBSTANCES 」（訳文・「ベンズマレセンの腸内作用：ベンズマレセンのコレステロール低下作用と，胆汁酸塩及び他の物質の能動輸送との関係」）と題する論文（Leon Lack,I.M Weiner, Journal of Pharmacology and Experimental Therapeutics，1963，vol.139，248-258）（乙１。以下「引用例」という。）に記載された発明と同一であり，また，本願各補正発明は，特許を受けようとする発明が発明の詳細な説明に記載したものではなく，平成１４年法律第２４号による改正前の特許法３６条(以下「特許法旧３６条」という。）６項１号に規定する要件（以下「サポート要件」という。）を満たしていないから，特許出願の際独立して特許を受けることができるものではないとして，本件補正を却下した上，本願発明１も，同様に，引用例に記載された発明と同一であり，本願各発明もサポート要件を満たしていないから，特許を受けることができないというものである。(2)本件審決が認定した引用例に記載された発明（以下「引用発明」という。）並びに本願補正発明１と引用発明との一致点及び相違点は，以下のとおりである。ア引用発明化合物２０として，「p-Ｃｌ－Ｃ６Ｈ５－ＣＨＣＨ（ＣＨ３）－｜p-Ｃｌ－Ｃ６Ｈ５－ＣＨ２をＮ－置換基とし，の式で示される，２－Ｎ－置換カルバモイル-シクロペント－1－エンカルボン酸」イ一致点「式｛式中，Ａは，炭素原子５個を有する非芳香族環であり，前記環は，少なくとも１個の二重結合を有しており，Ｚ１はＯ，Ｒ２はＯＲ６，Ｒ６がＨ，Ｚ２はＯ，ｒは１，Ｒ８が水素｝で表される化合物」（２－Ｎ－置換カルバモイル-シクロペント－1－エンカルボン酸）である点ウ相違点本願補正発明１では，Ｎ－置換基が「－Ｅ－［Ｄｍ－（ＣＨＲ３）ｎ］ｑ－Ｙ」であり，かつ，「環Ａが炭素原子数５を有し，そしてＣＺ１とＣＺ２との間の二重結合を有する未置換の炭素環であり，Ｚ１＝Ｚ２＝Ｏであり，Ｒ２＝ＯＨであり，ｒ＝１である場合，ｑ＝０，Ｙ＝フェニル，Ｅ＝ハロゲン，炭素原子が１から５個のアルキル，炭素原子が１から５個のアルコキシ，フェニル，またはシアノ基で置換されたフェニレンおよび非置換のフェニレンである化合物は除く」のに対し，引用発明では，Ｎ－置換基が「p-Ｃｌ－Ｃ６Ｈ５－ＣＨＣＨ（ＣＨ３）－｜p-Ｃｌ－Ｃ６Ｈ５－ＣＨ２４」である点（以下「本件相違点」という。）取消事由(1)本願補正発明１と引用発明との同一性に係る判断の誤り（取消事由１）(2)本願各補正発明のサポート要件に係る判断の誤り（取消事由２）(3)手続違背（取消事由３）第３当事者の主張１(1)原告の主張取消事由１（本願補正発明１と引用発明との同一性に係る判断の誤り）本件審決は，本願補正発明１と引用発明との本件相違点は実質的な相違点とはいえず，本願補正発明１は引用発明と同一であると判断したが，以下のとおり，上記判断は誤りである。ア本件審決は，本願補正発明１におけるＮ－置換基である「－Ｅ－［Ｄｍ－（ＣＨＲ３）ｎ］ｑ－Ｙ」の部分は，「ｑ＝０」の場合「－Ｅ－Ｙ」となるところ，「－Ｅ－」には，「１個の塩素」で「置換された炭素原子６個を有する芳香族」を「アリール」とし，その「１個のアリール基で置換されたアルキル基」（ｐ－Ｃｌ－Ｃ６Ｈ５－ＣＨ２－）で置換される「飽和アルキル基」（－ＣＨＣＨ（ＣＨ３）－）を含み，「Ｙ」には，「１個の芳香族環を含有する単環式置換環系」である「ｐ－クロロフェニル」（ｐ－Ｃｌ－Ｃ６Ｈ５－）を含むから，本願補正発明１において「ｑ＝０」，「Ｅは１個の塩素で置換された炭素原子６個を有する芳香族である１個のアリール基で置換されたアルキル基で置換される飽和アルキル基」，「Ｙは１個の芳香族環を含有する単環式置換環系」のとき，「本願補正発明１の「－Ｅ－［Ｄｍ－（ＣＨＲ３）ｎ］ｑ－Ｙ」と引用発明の「ｐ－Ｃｌ－Ｃ６Ｈ５－ＣＨＣＨ（ＣＨ３）－｜ｐ－Ｃｌ－Ｃ６Ｈ５－ＣＨ２ 」とは，「化合物の構造が一致」し，引用発明は本願補正発明１に含まれ，本件相違点は，実質的な相違点ではない旨判断した。しかしながら，「芳香族」とは，「環内のπ電子の数が４ｎ＋２（ｎは整数）」，「平面構造」，かつ「熱化学的に安定である」という３要件を満たすものであるところ，本件審決が本願補正発明１におけるＮ－置換基の「－Ｅ－」及び「Ｙ」に含まれると認定した構成の「ｐ－Ｃｌ－Ｃ６Ｈ５－ＣＨ２－」及び「ｐ－Ｃｌ－Ｃ６Ｈ５－」の環式部分は，四つではなく，五つの水素原子（Ｈ）と結合した２置換ベンゼン環という極めて特異な構造を呈する官能基であって，「芳香族」に該当しないから（仮に「芳香族」に該当するものとして正しく解釈するのであれば，「ｐ－Ｃｌ－Ｃ６Ｈ４－…」となる。），本件審決が，本願補正発明１において「ｑ＝０」，「Ｅは１個の塩素で置換された炭素原子６個を有する芳香族である１個のアリール基で置換されたアルキル基で置換される飽和アルキル基」，「Ｙは１個の芳香族環を含有する単環式置換環系」のとき，本願補正発明１のＮ－置換基（「－Ｅ－［Ｄｍ－（ＣＨＲ３）ｎ］ｑ－Ｙ」）と引用発明のＮ－置換基（上記構造部分）の化合物の構造が一致すると判断したのは誤りである。したがって，引用発明が本願補正発明１に含まれるとした本件審決の判断も誤りである。イこの点に関し，被告は，引用例（乙１）の表２の「化合物２０」が「ベンズマレセンに関連する化合物」であることを理由に，「化合物２０」と「ベンズマレセン」とを対比し，「化合物２０」の二つの端部である「ｐ－Ｃｌ－Ｃ６Ｈ５－」との記載は，「ｐ－Ｃｌ－Ｃ６Ｈ４－」を意味するものの誤記である旨主張する。しかしながら，引用例には「ベンズマレセンに関連する化合物」として２４の化合物が記載されているところ，被告の主張は，２４の化合物のうち，「化合物２０」の記載においてのみ誤記があり，その余の化合物の記載に誤記が存在しないという仮定の下に，「化合物２０」と「ベンズマレセン」との対比を行っているが，当該仮定が正しいと判断できる確かな証拠は存在しないから，引用例の記載はその文言どおりに解釈するのが妥当である。また，「化合物２０」の記載に誤記が存在すると仮定したとしても，その誤記の態様には様々なものがあり得るから，「化合物２０」の二つの端部である「ｐ－Ｃｌ－Ｃ６Ｈ５－」との記載が「ｐ－Ｃｌ－Ｃ６Ｈ４－」を意味するものの誤記であると断じることもできない。したがって，被告の上記主張は理由がない。ウ以上のとおり，本願補正発明１と引用発明は本件相違点において相違するから，本願補正発明１が引用発明と同一であるとした本件審決の判断は，誤りである。(2)取消事由２（本願各補正発明のサポート要件に係る判断の誤り）本件審決は，本願各補正発明は，サポート要件を満たしていないと判断したが，以下のとおり，上記判断は誤りである。ア本願各補正発明がサポート要件に適合しているかどうかは，発明の詳細な説明の記載や出願時の技術常識に照らし，本願各補正発明のそれぞれの発明の課題を解決できると当業者が認識できる範囲のものであるか否かという判断基準に従って検討すべきである。(ア)本願補正発明１について本願補正発明１の課題は，本件審決が示すとおり，「ジヒドロオロテートデヒドロゲナーゼ（ＤＨＯＤＨ）を抑制する活性が期待できる新規物質」の提供にある。本願補正発明１（本件補正後の請求項１）において，選択的な規定とはなっていない，必須の構造である基本骨格は，ONXO（以下，「式（Ⅰ’）」という。）である。本願に係る明細書（甲３８。以下「本願明細書」という。）の表１は，式（Ⅰ’）で示される基本骨格に所定の構造の置換基を連結した一群の化合物がＤＨＯＤＨ抑制活性を示すことを実験データに基づいて示している。一方で，本願の優先権主張日前に，①一定の薬理活性を示す薬は，特定の受容体に適切にフィットする共通の基本骨格を有しているという「薬理活性と基本骨格との関係」，②類似の活性を示す薬物（化合物）を創製するに当たり，薬物（化合物）が異なる構造であっても物理化学的に類似したものは類似の活性を示すという「定量的構造活性相関法」（等価構造），③親化合物（ドラッグ）をその誘導体であるプロドラッグ（体内に吸収された後に，体内で酵素又は化学的に親化合物（ドラッグ）に変換される誘導体）に変換する「プロドラッグ化法」が，いずれも技術常識として知られていた。そして，上記①の技術常識を参酌すると，式（Ⅰ’）で示される基本骨格を有する化合物であれば，生体内でＤＨＯＤＨ抑制活性を示すことを当業者は容易に理解できる。また，上記②及び③の技術常識を参酌すると，式（Ⅰ’）で示される基本骨格の末端等に結合する基として本願補正発明１（本件補正後の請求項１）における「環Ａ」，「Ｅ」，「Ｒ２」等は，物理化学的に類似した構造のもの又はプロドラッグとその親化合物（ドラッグ）の関係にあるものを規定したものであることから，生体内ではＤＨＯＤＨ抑制活性を失うことなく，最終的にはＤＨＯＤＨ抑制活性を示すことを当業者は容易に理解できる。したがって，本願明細書の発明の詳細な説明の記載及び上記①ないし③の技術常識に照らし，本願補正発明１は，その発明の課題（ＤＨＯＤＨ抑制活性を有する新規物質の提供）を解決できると当業者が認識できる範囲のものであるといえるから，サポート要件に適合している。(イ)本願補正発明１４，１５，２１について前記(ア)のとおり，本願補正発明１の化合物は，ＤＨＯＤＨ抑制活性を示すことから，当然，当該化合物を用いた本願補正発明１４（「薬学的組成物」），本願補正発明１５（「医薬品として使用する化合物」），本願補正発明２１（「ＤＨＯＤＨ抑制剤」）は，「ＤＨＯＤＨの抑制を要求する疾病の治療に使用できる有効な薬剤」の提供という発明の課題を解決できると当業者が認識できる範囲のものであるといえる。したがって，本願補正発明１４，１５，２１は，サポート要件に適合している。イこれに対し，本件審決は，本願補正発明１が発明の詳細な説明に記載されたものであるというためには，発明の詳細な説明には，少なくとも，本件補正後の請求項１に記載された式（Ｉ）に含まれる化合物がその全ての範囲において，実際に製造されているか，技術常識からしてこのような化合物を製造できることが当業者に理解できる程度に記載されていることが必要であるとした上で，技術常識を参酌しても，本件補正後の請求項１に記載された全ての化合物が，実際に製造できることが当業者に理解できる程度に，発明の詳細な説明に記載されているとはいえないし，また，技術常識を参酌しても，当該化合物がＤＨＯＤＨを抑制する活性を持つとは認められない旨判断した。しかしながら，本件審決の上記判断は，本願明細書の段落【００５３】～【００９３】に記載された化合物を一切検討することなく，かつ，技術常識（前記ア(ア)の①ないし③）を十分に検討することなくされたものであるから，誤りである。また，本件審決は，サポート要件の適合性を判断するに当たり，化合物が製造できるか否かという製造可能性を判断基準として用いているが，それは，特許法旧３６条４項に規定する実施可能要件の適合性に関するものであるから，判断基準の点において，そもそも本件審決の上記判断に誤りがある。ウ以上によれば，本願各補正発明がサポート要件を満たしていないとした本件審決の判断は誤りである。(3)ア取消事由３（手続違背）本件拒絶査定（甲６）の拒絶理由中には，引用例の「化合物２０」は本件補正前の請求項１記載の化合物に相当するとして，特許法２９条１項３号の拒絶理由が挙げられていた。上記拒絶理由には，「（…Ｒ３にはアリールアルキルが含まれるので，依然として，上記化合物２０は，請求項１記載の化合物に包含される。）」との指摘があった。本件審判手続において原告に送付のあった平成２３年８月２９日付け審尋書（甲９。以下「本件審尋書」という。）には，「この審判事件の審理は，今後，この《前置報告書の内容》を踏まえて行うことになります。」との記載があるところ，本件審尋書が引用する「《前置報告書の内容》」には，本件補正後の請求項１に記載された発明が独立して特許を受けることができない理由として，特許法旧３６条６項１号，２号に規定する要件を満たしていないことのみが記載され，特許法２９条１項３号に関する記載がないことによれば，前置審査をした審査官と原告との間には，本件補正により，「特許法２９条１項３号の拒絶理由は解消している」との判断について了解が成立し，本件審尋書による審尋をした審判官も，同様の判断をしていたものといえる。イ本件審決は，本願補正発明１は，引用例の「化合物２０」（引用発明）と同一であり，特許法２９条１項３号の拒絶理由により，独立して特許を受けることができないと判断した。本件審決は，その判断過程において，本件補正後の請求項１に記載された「［Ｄｍ－（ＣＨＲ３）ｎ］ｑ」のｑを「０」とし，Ｒ３がないものと認定している点において，Ｒ３があることを前提に同号の拒絶理由があるとした本件拒絶査定と拒絶の理由が実質的に異なるものといえるから，本件審決の拒絶理由は，同法１５９条２項の「査定の理由と異なる拒絶の理由」に該当する。しかるところ，Ｒ３がないことを前提とする本件審決の拒絶理由は，本件審決の審決書が原告に送達されるまで原告に対して指摘されておらず，原告に隠された状態となっており，本件審決は，不意打ちで本件補正を却下したものといえる。また，本件審尋書に「《前置報告書の内容》について，審判請求人の意見を事前に求めるものです。意見があれば回答してください。」と指摘されていたことから，原告は，「《前置報告書の内容》」に記載された特許法旧３６条６項１号，２号の拒絶理由については意見を述べることができたが，「《前置報告書の内容》」に記載のない特許法２９条１項３号の拒絶理由については意見を述べる機会すら与えられなかった。ウ以上によれば，本件審決における特許法２９条１項３号の拒絶理由は，本件拒絶査定の理由と異なる拒絶理由であるにもかかわらず，新たに拒絶理由通知をすることなく，本件審決で本件補正を却下した本件審判手続は，特許法１５９条２項で準用する同法５０条本文に反するとともに，特許出願人である原告に対して極めて不公正なものであって，適正手続違反に該当するものといえる。そして，かかる手続上の瑕疵が審決の結論に影響を及ぼすことは明らかであるから，本件審決は違法なものとして取り消されるべきである。２被告の主張(1)ア取消事由１に対し本願補正発明１について本件審決は，本願補正発明１の要旨について，本件補正後の請求項１に記載されたとおりに認定しており，原告が主張するような「芳香族」が「ｐ－Ｃｌ－Ｃ６Ｈ５－」であるとする解釈を付加して認定していない。イ(ア)引用発明について引用例（乙１）の２５０頁左欄下から５行目～右欄１６行目及び表２の記載（訳文３頁～４頁）によれば，引用例には，①「ベンズマレセン」は，「１－メチル－２，３－ジフェニル－ｎ－プロピルアミンのアミド誘導体であって，その中には，パラ位が塩素で置換された芳香族環を２つ有する」ものであり，「１－メチル－２，３－ジフェニル－ｎ－プロピルアミンのアミド誘導体」に相当する部分と「マレイン酸の誘導体」に相当する部分を含む，下記(a)の式で示されるアミド化合物であること，②「化合物２０」は，「ベンズマレセンに関連する化合物」であるが，「マレイン酸の誘導体ではない」から，下記(b)の式で表される「１－メチル－２，３－ジフェニル－ｎ－プロピルアミンのアミド誘導体」に相当する部分は有するが，マレイン酸誘導体に相当する部分の代わりに，表２に示される下記(c)の式で表される酸の誘導体部分を含む化合物であることが開示されているといえる。そうすると，化合物２０の「Ｒ’」が，表２では，「ｐ－Ｃｌ－Ｃ６Ｈ５－ＣＨＣＨ（ＣＨ３）ＮＨ－｜ｐ－Ｃｌ－Ｃ６Ｈ５－ＣＨ２」と記載されているものの，「ｐ－Ｃｌ－Ｃ６Ｈ４－ＣＨＣＨ（ＣＨ３）ＮＨ－｜ｐ－Ｃｌ－Ｃ６Ｈ４－ＣＨ２」を意味するものの誤記であることは明らかである。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
