<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成21(行ウ)10</事件番号>
      <事件名>α環境影響評価手続やり直し義務確認等請求事件，損害賠償請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成25年02月20日</裁判年月日>
      <裁判所名>那覇地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>１　飛行場代替施設建設事業に係る環境影響評価法又は沖縄県環境影響評価条例に基づく環境影響評価その他の手続に不備等があるとして，前記事業の主体である沖縄防衛局長が環境影響評価方法書及び同準備書の作成並びに前記手続をやり直す義務を負うこと等の確認を求める訴えが，却下された事例<br />２　飛行場代替施設建設事業に係る環境影響評価法又は沖縄県環境影響評価条例に基づく環境影響評価その他の手続における不備等によって，同法及び同条例によって保障されている意見陳述権が侵害され，これにより精神的苦痛を被ったとして，国家賠償法１条１項に基づきされた損害賠償請求が，棄却された事例<br /><br /></項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>１　飛行場代替施設建設事業に係る環境影響評価法又は沖縄県環境影響評価条例に基づく環境影響評価その他の手続に不備等があるとして，前記事業の主体である沖縄防衛局長が環境影響評価方法書及び同準備書の作成並びに前記手続をやり直す義務を負うこと等の確認を求める訴えにつき，確認の対象は，同法又は同条例に基づき同局長を主体とする公法上の法律関係であるところ，同法及び同条例は，環境影響調査の実施前や調査結果を評価書にまとめる前に意見陳述の機会を設けているが，一般人に対して公法上の権利としての意見陳述権を創設的に規定したということはできず，前記公法上の法律関係の主体でない者らが前記手続に対して意見陳述する主観的な権利又は法的地位を有しているということはできないため，確認の利益を欠くとして，前記訴えを却下した事例<br />２　飛行場代替施設建設事業に係る環境影響評価法又は沖縄県環境影響評価条例に基づく環境影響評価その他の手続における不備等によって，同法及び同条例によって保障されている意見陳述権が侵害され，これにより精神的苦痛を被ったとして，国家賠償法１条１項に基づきされた損害賠償請求につき，同法及び同条例は，意見を述べる個別の者らに対し，意見陳述をするという主観的な権利又は法的地位を保障しているとはいえないから，国の公務員は，意見陳述権を保護すべき職務上の法的義務を負わないというべきであり，国家賠償法上の違法があるということはできないとして，前記請求を棄却した事例<br /><br /><br /></項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20130912144651.pdf</PDF>
        <PDF type="別紙１">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20130912144630-1.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=83560&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２５年２月２０日判決言渡平成２１年（行ウ）第１０号α環境影響評価手続やり直し義務確認等請求事件平成２１年（ワ）第１４６７号損害賠償請求事件主１別紙原告目録及び文記載の原告らの訴えのうち，沖縄防衛局長が，「ａ飛行場代替施設建設事業に係る環境影響評価方法書」（平成１９年８月１４日公告縦覧）の作成をやり直す義務を負うことの確認を求める部分及びその予備的請求に係る部分，「ａ飛行場代替施設建設事業に係る環境影響評価準備書」（平成２１年４月２日公告縦覧）の作成をやり直す義務を負うことの確認を求める部分及びその予備的請求に係る部分並びに平成１８年５月１日，日米安全保障協議委員会において日米両政府により合意された「再編実施のための日米のロードマップ」に基づき行われるａ飛行場代替施設建設事業に関し，別紙修正事項目録記載１の各事項について，環境影響評価法５条から２７条までの規定及び沖縄県環境影響評価条例５条から２４条までの規定による環境影響評価その他の手続をやり直す義務を負うことの確認を求める部分をいずれも却下する。
      ２別紙原告目録及び記載の原告らのその余の請求並びに同目録及び記載の原告らの請求をいずれも棄却する。
      ３訴訟費用は原告らの負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１１請求の趣旨主位的請求別紙原告目録及び記載の原告らと被告との間で，沖縄防衛局長が， ａ「飛行場代替施設建設事業に係る環境影響評価方法書」（平成１９年８月１４日公告縦覧。以下同じ。）の作成をやり直す義務を負うことを確認する。予備的請求（平成２４年２月２７日付け「訴え変更申立書」による追加的変更に係るもの）別紙原告目録及び記載の原告らと被告との間で，沖縄防衛局長が作成した「ａ飛行場代替施設建設事業に係る環境影響評価方法書」は違法であることを確認する。２主位的請求別紙原告目録及び記載の原告らと被告との間で，沖縄防衛局長が， ａ「公告縦覧。以下同じ。）の作成をやり直す義務を負うことを確認する。予備的請求（平成２４年２月２７日付け「訴え変更申立書」による追加的変更に係るもの）別紙原告目録及び記載の原告らと被告との間で，沖縄防衛局長が作成した「ａ飛行場代替施設建設事業に係る環境影響評価準備書」は違法であることを確認する。３別紙原告目録及び記載の原告らと被告との間で，沖縄防衛局長が，平成１８年５月１日，日米安全保障協議委員会において日米両政府により合意された「再編実施のための日米のロードマップ」に基づき行われるａ飛行場代替施設建設事業につき，別紙修正事項目録記載１の各事項について，環境影響評価法５条から２７条までの規定及び沖縄県環境影響評価条例５条から２４条までの規定による環境影響評価その他の手続をやり直す義務を負うことを確認する（ただし，本請求は，平成２４年２月２７日付け「訴え変更申立書」に係る変更後の請求であり，旧請求は，同目録記載２の各事項に関するやり直し義務確認請求である。）。４被告は，別紙原告目録及び記載の原告らに対し，それぞれ１万円及びこれに対する平成２１年９月２日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。被告は，別紙原告目録及び記載の原告らに対し，それぞれ１万円及びこれに対する平成２１年１０月３１日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。第２１事案の概要要旨本件は，①原告らのうち，別紙原告目録及び記載の者らが，国である被告に所属する行政機関の長である沖縄防衛局長（旧・那覇防衛施設局長。以下「防衛局長」という。）のしたａ飛行場代替施設建設事業（以下「本件事業」という。）に係る環境影響評価法（以下「法」という。）又は沖縄県環境影響評価条例（以下「条例」という。）に基づく環境影響評価及びその関連手続（以下「環境影響評価手続等」といい，本件事業に係る環境影響評価手続等を「本件手続」という。）に不備等があるとして，本件事業の主体である防衛局長が所属する被告に対し，公法上の確認の訴えとして，主位的に，ア防衛局長が，環境影響評価方法書（以下「方法書」という。）及び同準備書（以下「準備書」という。）を作成し直す義務を負うこと，並びに イ 別紙修正事項目録記載１の事項を踏まえて環境影響評価手続等を改めて実施する義務を負うことの確認を，ウ上記アについて予備的に，作成済みの方法書（以下「本件方法書」という。）及び準備書（以下「本件準備書」という。）が違法であることの確認を求めるとともに（以下「本件各確認の訴え」という。），②原告ら全員が，上記環境影響評価手続等における不備等によって，原告らの法又は条例によって保障されている意見陳述権が侵害され，これにより精神的苦痛を被ったとして，被告に対し，国家賠償法１条１項又は民法７０９条，７１５条１項に基づく損害賠償請求として，それぞれ慰謝料１万円及びこれに対する各訴状送達日の翌日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金の支払を求める（以下「本件損害賠償請求」という。）事案である。２環境影響評価手続の概要方法書に係る手続ア事業者は，法又は条例の規定する対象事業を実施しようとする場合，対象事業に係る環境影響評価を行う方法（調査，予測及び評価に係るものに限る。）について，対象事業の目的及び内容，対象事業に係る環境影響評価の項目並びに調査，予測及び評価の手法など所定の事項を記載した方法書を作成しなければならない（法５条１項，条例５条１項）。イ事業者は，方法書を作成したときは，当該対象事業に係る環境影響を受ける範囲であると認められる地域を管轄する都道府県知事及び市町村長に対し，これを送付するとともに（法６条１項，条例６条。ただし，条例の対象事業の場合，市町村長に対しては，沖縄県知事を通じて送付する。以下同じ。），方法書を作成した旨などを公告し，所定の期間，当該地域内において縦覧に供するなどしなければならない（法７条，条例７条）。ウ方法書について環境の保全の見地からの意見を有する者は，上記イの公告の日から，当該縦覧期間満了の日の翌日から起算して２週間を経過する日までの間に，事業者に対し，意見書を提出して，これを述べることができる（法８条１項，条例８条１項。以下「住民意見」という。）。事業者は，前記イの都道府県知事及び市町村長に対し，住民意見の概要を記載した書類を送付しなければならない（法９条，条例９条）。エ前記ウの都道府県知事は，前記ウの書類の送付を受けた場合，所定の期間内に，事業者に対し，方法書について環境の保全の見地からの意見を述べるものとされ（法１０条１項，条例１０条１項。以下「知事意見」という。）。その場合には，前記イの市町村長に意見を求め，その意見を勘案するとともに，前記ウの書類に記載された住民意見に配意するものとされる（法１０条２項，３項，条例１０条２項，３項）。環境影響評価の実施ア事業者は，知事意見を勘案するとともに，住民意見に配意し，対象事業に係る環境影響評価の項目並びに調査，予測及び評価の手法を選定しなければならない（法１１条１項，条例１１条）。イ事業者は，前記アで選定した環境影響評価の項目並びに調査，予測及び評価の手法に基づいて，対象事業に係る環境影響評価を行わなければならない（法１２条１項，条例１２条）。準備書に係る手続ア事業者は，前記により環境影響評価を行った後，当該環境影響評価の結果について環境の保全の見地からの意見を聴くための準備として，当該環境影響評価の結果等について記載した所定の準備書を作成しなければならない（法１４条１項，条例１３条１項）。イ準備書に対しても，方法書と同様，前記イからエと同様の手順で，住民意見や知事意見の提出等がなされるべく，それぞれ同旨の規定が置かれている（法１５条，１６条，１８条，１９条，２０条１項から３項，条例１４条，１５条，１７条，１８条，１９条１項から３項）。評価書に係る手続ア事業者は，準備書に対する知事意見を勘案するとともに，準備書に対する住民意見に配意して準備書の記載事項について検討を加え，必要と認める修正をし，所定の環境影響評価書（以下「評価書」という。）を作成しなければならない（法２１条，条例２０条）。イ事業者は，評価書を作成したときは，これを所定の許認可権者等に送付し，その意見等を勘案し，必要に応じ，評価書の補正等を行わなければならない（法２２条から２５条，条例２１条から２３条。ただし，条例による場合，送付の相手方は沖縄県知事である。）。ウ事業者は，これらの手続を経るなどした後，準備書と同様，評価書を作成した旨などを公告し，所定の期間，これを縦覧に供する等しなければならず，その公告を行うまで，当該対象事業を行うことができない（法２６条，３１条１項，条例２４条，２７条１項）。対象事業の目的又は内容の修正事業者は，方法書の公告から評価書の公告までの間に対象事業の目的又は内容を修正しようとする場合（評価書の修正，補正による場合を除く。），事業規模の縮小や所定の軽微な修正でない限り，修正後の事業について，前
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
