<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成22(行ウ)123</事件番号>
      <裁判年月日>平成25年03月07日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>１　宅地造成等規制法１７条１項に基づく改善命令により命ぜられた改善措置に係る代執行に要した費用の納付命令の取消訴訟において同改善命令の違法を主張することの可否<br />２　宅地造成等規制法１７条２項に基づく宅地所有者等以外の者に対する改善命令又は都市計画法８１条に基づく是正措置をとることなくされた宅地造成等規制法１７条１項に基づく宅地所有者に対する改善命令が違法とはいえないとされた事例<br /></項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>１　宅地造成等規制法１７条１項に基づく改善命令により命ぜられた改善措置に係る代執行に要した費用の納付命令を受けた者は，同改善命令が重大かつ明白な瑕疵により無効なものであるというような事情が存しない限り，同納付命令の取消訴訟において，同改善命令の違法を主張することはできない。<br />２　宅地造成等規制法１７条２項に基づく宅地所有者等以外の者に対する改善命令又は都市計画法８１条に基づく是正措置をとることなくされた宅地造成等規制法１７条１項に基づく宅地所有者に対する改善命令につき，同法及びその関係法令の内容や，同条２項に基づく改善命令が同条１項に基づく改善命令を補充するものであること等に鑑みると，同条２項に基づく改善命令をすることができたこと等は同条１項に基づく改善命令の処分要件の充足の有無に何らの影響も及ぼすものではない上，処分行政庁が改善命令の対象となった土地に災害の発生のおそれを生じさせたとはいえず，仮にその責任を負うとしても自ら是正措置を実施せずに前記改善命令をしたことが信義則又は同法１７条の趣旨に反するともいえないこと等からすれば，前記改善命令が違法とはいえないとした事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20131011091912.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=83636&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    平成２５年３月７日判決言渡同日原本領収裁判所書記官平成２２年(行ウ)第１２３号納付命令処分取消請求事件</主文前>
    <主文>
      １原告の請求を棄却する。
      ２訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１請求処分行政庁が平成２１年３月１９日付けで原告に対してした納付命令（○多建開一第○号）を取り消す。第２事案の概要本件は，不動産の売買，土木建築工事の設計等を業とする特例有限会社である原告が，都市計画法上の開発行為等をして宅地とした上で分譲することを目的として，八王子市所在の土地を買い受けたところ，同土地から土砂が流出する災害が発生したことにより，東京都知事から権限の委任を受けた処分行政庁による宅地造成等規制法１７条１項の規定に基づく改善命令を受け，さらに，これにより命ぜられた改善措置を実施しなかったことにより，行政代執行法３条３項の規定に基づく代執行がされた結果，処分行政庁から平成２１年３月１９日付けで同法５条の規定に基づく納付命令（以下「本件納付命令」という。）を受けたため，処分行政庁が上記土地の南側隣地の所有者に対してした都市計画法２９条１項の規定に基づく開発行為等の許可及び上記改善命令はいずれも違法無効な処分であり，本件納付命令はそれらの違法性を承継し違法であるなどと主張し，処分行政庁の所属する東京都を被告として，本件納付命令の取消しを求める事案である。１法令の定め本件に関係する法令の定めは別紙（関係法令の定め）のとおりである。なお，1同別紙の中で定めた用語の意義は，以下の本文中においても同一であるものとする。２前提事実（顕著な事実，争いのない事実並びに掲記の証拠及び弁論の全趣旨により容易に認められる事実）(1)ア当事者等原告は，不動産の売買，土木建築工事の設計，施工及び請負等を業とする特例有限会社（会社法の施行に伴う関係法律の整備等に関する法律３条２項）である。イ処分行政庁は，地方自治法１５６条１項，東京都建築指導事務所設置条例（昭和４６年東京都条例第１０４号）１条の規定に基づいて設置された建築指導事務所の長であり，同条例３条，東京都建築指導事務所長委任規則（昭和４６年東京都規則第２６０号）１１号，２３号ないし２５号の規定に基づいて東京都知事から都市計画法２９条１項の規定による許可に関する事務，宅地造成等規制法８条１項の規定による許可に関する事務，同法１３条の規定による工事完了の検査及び検査済証の交付に関する事務並びに同法１７条の規定による改善命令に関する事務の委任を受けているものである。(2)原告による土地の取得原告は，平成１８年１１月１６日，都市計画法４条１２項の開発行為等をして宅地とした上，分譲することを目的として，Ａ株式会社（以下「Ａ」という。）から八王子市α所在の×番１の土地（地目山林，地積４５８９㎡。以下「本件土地」という。）を買い受けた。（甲４）(3)ア原告の前々主による隣地の開発行為等原告の前々主による隣地の取得Ｂ株式会社（以下「Ｂ」という。）は，平成１６年８月２６日，Ｃ株式会社から八王子市α所在の旧×番１の土地（地目山林，地積６２５１㎡）2を買い受けた。Ｂは，平成１７年９月５日，上記土地を北側の高地である本件土地と南側の低地である旧×番３の土地（地目山林，地積１６６２㎡。以下「本件先行開発地」という。）とに分筆し，同月２４日，Ａに対し，本件土地を売り渡した。本件先行開発地はその南側の境界線が八王子市の市道に接しており，本件土地はその西端の幅員約５ｍの通路部分で同一の市道に接している。（甲３，４，１３，乙１０）イ本件先行開発地の開発行為等の許可Ｂは，平成１８年４月１２日，処分行政庁から本件先行開発地について都市計画法２９条１項の規定に基づく開発行為の許可及び宅地造成等規制法８条１項（平成１８年法律第３０号による改正前のもの。以下同じ。）の規定に基づく宅地造成に関する工事の許可（以下，これらの許可を併せて「本件開発許可等」という。）を受けた。ＢとＤ株式会社（以下「Ｄ」という。）は，同月２４日，本件先行開発地の売買契約を締結し，Ｄは，本件先行開発地について同日売買を原因とする所有権移転仮登記を経由した。（甲３，１０）ウ本件開発許可等の工事完了の検査Ｂは，処分行政庁に対し，本件先行開発地について都市計画法３６条１項の規定に基づく工事完了の届出をした。Ｂは，平成１８年８月１５日，同条２項及び宅地造成等規制法１２条１項（平成１８年法律第３０号による改正前のもの。同項は同改正後の１３条１項に相当する。）の規定に基づく工事完了の検査を受け，同月２２日，処分行政庁から都市計画法３６条２項及び宅地造成等規制法１２条２項（上記改正前のもの。同項は同改正後の１３条２項に相当する。）の規定に基づく検査済証の交付を受けた。（甲１０）エＤによる本件先行開発地の分譲Ｄは，平成１８年８月１６日，本件先行開発地を八王子市α所在の×番3３の土地（地目山林，地積１.３１㎡）と×番４ないし１３の各土地とに分筆し，同月３０日，これらの土地について上記イの仮登記に基づいて同年４月２４日売買を原因とする所有権移転本登記を経由した。Ｄは，平成１９年３月１６日から同年８月２８日までの間に，上記×番４ないし１３の各土地のうちの９筆を分譲し，各購入者に×番３の土地の持分１０分の１ずつを譲渡した。Ｂは，同年１０月１６日，Ｄから上記各土地の残余の１筆である旧×番１３の土地（地目宅地，地積２１１.４８㎡。同土地は本件先行開発地の西端の部分である。）及び×番３の土地の持分１０分の１を買い受け，平成２０年４月１６日，原告に対し，これらの土地及び持分を売り渡した。原告は，同年６月５日，旧×番１３の土地を×番１３の土地（地目宅地，地積１８０.１２㎡）と×番１４の土地（同土地は旧×番１３の土地の西端の部分である。）とに分筆した上，同月２７日，×番１３の土地を売り渡し，購入者に×番３の土地の持分１０分の１を譲渡した。（甲３，１４，１５）(4)本件土地における災害の発生平成２０年８月２９日，前日からの豪雨により本件土地で土砂崩れが起き，本件土地から流出した土砂により本件先行開発地の建物の一部が倒壊するなどの被害が生じた（以下「本件災害」という。）。(5)原告に対する改善命令処分行政庁は，平成２０年９月２日付けで，宅地造成等規制法１７条１項の規定に基づき，原告に対し，本件土地について，土砂の流出防止（土砂の搬出），がけ面の保護，擁壁等の設置，排水施設の設置，その他必要な改善措置の実施（履行期限平成２１年１月末日。ただし，土砂の流出防止及びがけ面の保護については平成２０年９月９日）を命ずる改善命令（以下「本件改善命令」という。）をしたが，原告は，本件改善命令により命ぜられた改善措置を実施しなかった。（甲１）4原告は，平成２０年９月９日，東京都知事に対し，本件改善命令についての審査請求をしたが，東京都知事は，平成２１年１月２１日，審査請求を棄却する旨の裁決をした。原告は，本件改善命令の取消しを求める訴えは提起していない。(6)本件改善命令の代執行処分行政庁は，本件土地においては更なる土砂の流出等の災害の発生のおそれが切迫しているため，改善措置の急速な実施について緊急の必要があり，行政代執行法３条１項及び２項に規定する手続をとる暇がないとして，平成２０年９月１２日，同条３項の規定に基づき，同条１項及び２項の手続を経ないで代執行（以下「本件代執行」という。）に着手した。（乙５）処分行政庁は，平成２０年９月１５日から平成２１年１月２２日までの間に，本件改善命令に係る改善措置のうち八王子市長による避難勧告の解除に必要な工事である土砂の流出防止（土砂の搬出）及びがけ面の保護ほかの工事を実施し，その費用として９５２７万２８００円を支出した。（乙２ないし４，６ないし８）(7)本件代執行に要した費用の納付命令処分行政庁は，平成２１年３月１９日付けで，行政代執行法５条の規定に基づき，原告に対し，本件代執行に要した費用の徴収について，９５２７万２８００円を同年４月８日までに納付することを命ずる本件納付命令をした。（甲２）本件納付命令に係る納付命令書には，次のとおりの記載がある。「行政代執行に要した費用の徴収について，行政代執行法５条の規定に基づき，下記のとおり納付を命じます。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
