<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成21(ワ)2757</事件番号>
      <事件名>謝罪広告等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成25年04月30日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>広島地方裁判所　　民事第３部</裁判所名・部>
      <結果>棄却</結果>
      <判示事項の要旨>光市母子殺害事件の差戻控訴審において弁護人であった原告らが，テレビ番組における出演者の発言が原告らに対する名誉毀損ないし懲戒請求扇動という不法行為になる等として，上記番組を制作・放送したテレビ会社及び出演者に対し，不法行為に基づき，その損害の賠償等を求めた事案において，上記番組内での発言は，いずれも事実の摘示がないか，前提となる事実の重要な部分が真実で論評の域を脱した人身攻撃ではないので名誉毀損に当たらず，懲戒請求呼びかけも原告らに受忍限度を超える損害がないので不法行為とならないとして，原告らの請求を棄却した事例。</判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20131010185336.pdf</PDF>
        <PDF type="別紙１">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20131010190807-1.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=83633&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文１原告らの請求をいずれも棄却する。
      ２訴訟費用は原告らの負担とする。
      事第１実及び理由請求１被告らは，原告原告７，原告１３，原告１，原告８，原告１４，原告２，原告９，原告３，原告４，原告１０，原告１５，原告５，原告１１，原告６，１２，原告１６に対し，連帯して各６６０万円及びこれに対する平成１９年５月２７日から支払済みまで年５パーセントの割合による金員を支払え。
      ２被告讀賣テレビ放送株式会社は，原告１７，原告１８，原告１９に対し，各３３０万円及びこれに対する平成１９年５月２７日から支払済みまで年５パーセントの割合による金員を支払え。
      ３被告讀賣テレビ放送株式会社は，原告１に対し，別紙１，第１記載の謝罪広告を別紙１，第２記載の方法で掲載せよ。
      ４被告は，原告１に対し，別紙１，第１記載の謝罪広告を別紙１，第２記載の方法で掲載せよ。
      第２事案の概要本件は，原告らが，被告讀賣テレビ放送株式会社（以下「被告讀賣テレビ」という。
      の制作・）放送による番組の中で，別紙２放送内容反訳書記載のとおり，被告を含む出演者からの発言があり，これが原告らに対する名誉毀損ないし懲戒請求扇動という独立の不法行為になる等として，被告らに対し，不法行為（民法７１５条，７０９条，７１９条）に基づき，その損害の賠償等を求めた事案である。
      １前提事実（証拠の掲記のない事実は当事者間に争いがない。
      ）当事者ア原告らは，いずれも弁護士であり，いわゆる山口県光市母子殺害事件（以下「本件刑事事件」という。
      の差戻控訴審）（広島高等裁判所平成１８年（う）第１６１号殺人，強姦致死，窃盗被告事件。
      ）において，弁護人であった者らである。
      イ被告讀賣テレビは，「たかじんのそこまで言って委員会」と題する娯楽性の高いテレビのトーク番組（甲１の１，乙１０８ないし１１０，弁論の全趣旨。
      以下「本件番組」という。
      ）を制作，放送する株式会社であり，被告は，従前，本件番組にパネリストとして出演していた者であり，弁護士である。
      原告らの本件刑事事件における弁護活動（甲２，３，乙１，２，弁論の全趣旨）ア本件刑事事件の概要本件刑事事件は，当時１８歳の少年であった被告人（以下「本件被告人」という。
      ）が，白昼，配水管の検査を装って上がりこんだアパートの一室において，当時２３歳の主婦（以下「本件被害者」という。
      ）を強姦しようとしたが，激しく抵抗されたため，本件被害者を殺害し，その後，同所において，激しく泣き続ける当時１１か月の本件被害者の長女（以下「本件被害児」という。
      をも殺害し，）さらに，その後，同所において，本件被害者管理の現金等在中の財布１個を窃取したという殺人，強姦致死，窃盗の事案である。
      本件被害者の夫を含む遺族の被害感情はしゅん烈であり，本件被告人に対する死刑を一貫して求め続けていたところ，本件刑事事件の一審判決は，概ね，下記のような事実を認定して，本件被告人を無期懲役に処する旨の判決をした。
    </主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
