<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成22(行ウ)462</事件番号>
      <事件名>鉄道運賃変更命令等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成25年03月26日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>１　鉄道事業法１６条１項（平成１１年法律第４９号による改正前のものを含む）に基づく鉄道旅客運賃認可処分の取消し又は同処分の無効確認及び同法１６条５項１号に基づく前記運賃の変更命令又は同法２３条１項１号に基づく前記運賃上限の変更命令の義務付けを求める各訴えにつき，居住地から職場や学校等への日々の通勤や通学等の手段として反復継続して日常的に前記鉄道事業に係る鉄道を利用している者らの原告適格が肯定された事例<br />２　居住地から職場や学校等への日々の通勤や通学等の手段として反復継続して日常的に鉄道を利用している者らがした，鉄道事業法１６条５項１号に基づく旅客運賃の変更命令又は同法２３条１項１号に基づく旅客運賃上限の変更命令の義務付けを求める訴えが，行政事件訴訟法３７条の２第１項にいう「重大な損害を生ずるおそれ」の要件を満たし適法とされた事例<br />３　鉄道運賃変更認可処分の無効確認請求が，同処分に鉄道事業法（平成１１年法律第４９号による改正前）１６条２項１号又は２号の規定する認可要件に違反する違法があるとは認められないとして，棄却された事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>１　鉄道事業法１６条１項（平成１１年法律第４９号による改正前のものを含む）に基づく鉄道旅客運賃認可処分の取消し又は同処分の無効確認及び同法１６条５項１号に基づく前記運賃の変更命令又は同法２３条１項１号に基づく前記運賃上限の変更命令の各義務付けを求める各訴えにつき，居住地から職場や学校等への日々の通勤や通学等の手段として反復継続して日常的に前記鉄道事業に係る鉄道を利用している者については，違法な旅客運賃認可処分が行われ，違法に高額な旅客運賃設定がされれば，経済的負担能力いかんによっては当該鉄道を利用することが困難になり，日常生活の基盤を揺るがすような重大な損害が生じかねないところ，「利用者の利益の保護」を重要な理念として掲げ，その具体的な確保のための条項を置いている鉄道事業法が，このような重大な損害を受けるおそれがある鉄道利用者について，旅客運賃認可処分の違法性を争うことを許さず，これを甘受すべきことを強いているとは考えられないから，前記鉄道事業法１６条１項，同法１６条５項１号及び同法２３条１項１号は，このような鉄道利用者の具体的利益を専ら一般的公益の中に吸収解消させるにとどめず，それが帰属する個々人の個別的利益としてもこれを保護すべきものとする趣旨を含んでいると解するのが相当であるとして，前記の者らの原告適格を肯定した事例<br />２　居住地から職場や学校等への日々の通勤や通学等の手段として反復継続して日常的に鉄道を利用している者らがした，鉄道事業法１６条５項１号に基づく旅客運賃の変更命令又は同法２３条１項１号に基づく旅客運賃上限の変更命令の義務付けを求める訴えにつき，違法に高額な旅客運賃が設定された場合，前記の者らの経済的負担能力いかんによっては，同鉄道を日常的に利用することが困難になり，職場や学校等に日々通勤や通学等すること自体が不可能になったり，住居をより職場や学校の近くに移転せざるを得なくなったりすることになりかねず，仕事や居住場所などといった日常生活の基盤を揺るがすような損害が生じかねないのであって，このような損害については，事後的な金銭賠償等により救済することが容易ではないから，行政事件訴訟法３７条の２第１項にいう「重大な損害を生ずるおそれ」があると認められるとして，前記訴えを適法とした事例<br />３　近距離の利用者が遠距離の利用者に比べて不当に割高の旅客運賃を負担することになっていることなどを理由としてされた鉄道運賃変更認可処分の無効確認請求につき，鉄道事業法（平成１１年法律第４９号による改正前）１６条２項２号にいう「特定の旅客に対し不当な差別的取扱いをするもの」とは，前記旅客運賃が合理的かつ正当な理由なく，特定の旅客を個別的に優遇又は冷遇するもの，例えば，鉄道事業者が旅客の信条や宗教等によって異なる旅客運賃を適用する場合を指すものと解するのが相当であるところ，前記旅客運賃は全ての旅客に同様に適用されるものであり，特定の旅客によって異なるものではないから「特定の旅客に対し不当な差別的取扱いをするもの」には該当するということはできず，また，旅客運賃設定又は変更の認可に当たっては，あくまで当該旅客運賃を設定する路線全体をみて，同項１号にいう「能率的な経営の下における適正な原価を償い，かつ，適正な利潤を含むもの」であるか否かを審査することが要求されているものというべきであって，前記旅客運賃が遠距離逓減制となっていることをもって「能率的な経営の下における適正な原価を償い，かつ，適正な利潤を含むもの」に該当しないということはできないから，前記処分に同法１６条２項１号又は２号の規定する認可要件に違反する違法があるとは認められないとして，前記請求が棄却された事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20131028112659.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=83691&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    平成２５年３月２６日判決言渡平成２２年（行ウ）第４６２号鉄道運賃変更命令等請求事件平成２４年（行ウ）第３８４号追加的併合申立事件</主文前>
    <主文>
      １本件訴えのうち，以下の各部分をいずれも却下する。
      (1)国土交通大臣が平成２２年２月１９日付けでＰ１株式会社に対してした同社とＰ２株式会社の間の鉄道線路使用条件の設定を認可する旨の処分の取消しを求める部分(2)国土交通大臣が平成２２年２月１９日付けでＰ３株式会社に対してした同社とＰ２株式会社の間の鉄道線路使用条件の設定を認可する旨の処分の取消しを求める部分(3)国土交通大臣が鉄道事業法２３条１項４号に基づきＰ２株式会社及びＰ１株式会社に対して上記(1)記載の鉄道線路使用条件の設定を変更するよう命じることの義務付けを求める部分(4)運輸大臣が平成１０年９月４日付けでＰ１株式会社に対してした旅客運賃変更認可処分の取消しを求める部分(5)国土交通大臣が平成２２年２月１９日付けでＰ２株式会社に対してした旅客運賃上限設定認可処分の取消しを求める部分(6)国土交通大臣が鉄道事業法１６条５項１号及び同法２３条１項１号に基づきＰ２株式会社に対して旅客運賃上限等を変更するよう命じることの義務付けを求める部分２原告らのその余の請求をいずれも棄却する。
      ３訴訟費用は原告らの負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１１請求国土交通大臣が平成２２年２月１９日付けでＰ１株式会社に対してした同社1とＰ２株式会社の間の鉄道線路使用条件の設定を認可する旨の処分を取り消す（以下「本件請求①」という。）。２国土交通大臣が平成２２年２月１９日付けでＰ３株式会社に対してした同社とＰ２株式会社の間の鉄道線路使用条件の設定を認可する旨の処分を取り消す（以下「本件請求②」という。）。３国土交通大臣は，鉄道事業法２３条１項４号に基づき，Ｐ１株式会社及びＰ２株式会社に対して，上記１記載の鉄道線路使用条件の設定について，Ｐ２株式会社が同社Ｐ４線の運行によってＰ１株式会社の営業区間（α１駅とα２駅の間）で取得する旅客運賃及び特別急行料金収入相当額を線路使用料としてＰ１株式会社に支払い，Ｐ１株式会社が同社の上記営業区間でＰ２株式会社が同社Ｐ４線の運行に要した経費をＰ２株式会社に支払う方式での鉄道線路使用条件に変更するよう命ぜよ（以下「本件請求③」という。）。４（主位的請求）運輸大臣（現在の国土交通大臣）が平成１０年９月４日付けでＰ１株式会社（当時の商号は「Ｐ５株式会社」）に対してした旅客運賃変更認可処分は無効であることを確認する（以下「本件請求④」という。）。（予備的請求）運輸大臣（現在の国土交通大臣）が平成１０年９月４日付けでＰ１株式会社（当時の商号は「Ｐ５株式会社」）に対してした旅客運賃変更認可処分を取り消す（以下「本件請求⑤」という。）。５国土交通大臣は，鉄道事業法１６条５項１号及び同法２３条１項１号に基づき，Ｐ１株式会社に対し，上記４記載の認可処分に係る旅客運賃上限及びその範囲内で届け出られた旅客運賃について，同法１６条２項の定める適正原価・適正利潤の原則に基づき，上記３記載の鉄道線路使用条件変更命令により定められた線路使用料に基づいて算定された収入額と現時点における収入と原価を基準とするとともに，特定の旅客に対し不当な差別的取扱いをすることがない2よう距離に比例した原則の下に変更するよう命ぜよ（以下「本件請求⑥」という。）。６国土交通大臣が平成２２年２月１９日付けでＰ２株式会社に対してした同社のＰ４線に係る旅客運賃上限設定認可処分を取り消す（以下「本件請求⑦」という。）。７国土交通大臣は，鉄道事業法１６条５項１号及び同法２３条１項１号に基づき，Ｐ２株式会社に対し，上記６記載の認可処分に係る旅客運賃上限及びその範囲内で届け出られた旅客運賃について，特定の旅客に対し不当な差別的取扱いをすることがないよう距離に比例した原則の下に変更するよう命ぜよ（以下「本件請求⑧」といい，本件請求①から⑧までを併せて「本件各請求」という。）。第２事案の概要Ｐ１株式会社（旧商号は「Ｐ５株式会社」。以下，商号変更の前後を問わず「Ｐ１」という。）は，平成１０年９月４日付けで鉄道事業法１６条１項（平成１１年法律第４９号による改正前のもの）に基づく旅客運賃変更認可処分を受けて，Ｐ６線（α１駅とα２駅の間の３２．３ｋｍの路線）における旅客の運送を行っている。また，Ｐ２株式会社（以下「Ｐ２」という。）は，Ｐ１が所有する鉄道線路（α１駅とα３駅の間）及びＰ３株式会社（以下「Ｐ３」という。）が所有する鉄道線路（α３駅とα２駅の間）等を使用して，Ｐ４線（α１駅とα４駅の間の５１．４ｋｍの路線）における旅客の運送を行っているところ，国土交通大臣は，平成２２年２月１９日付けで，鉄道事業法１５条１項に基づき，Ｐ１及びＰ３がＰ２との間で上記鉄道線路の使用について設定した各使用条件（線路使用料や旅客運賃収入の配分方法等を定めたもの）を認可する旨の各処分をするとともに，同法１６条１項に基づき，Ｐ２の申請に係るＰ４線の旅客運賃上限の設定を認可する旨の処分をした。3本件は，Ｐ６線の沿線住民である原告５名が，(1)Ｐ１及びＰ３がＰ２との間で設定した各鉄道線路使用条件はＰ１のみに不利益なもので，Ｐ１及びその利用者の利益を著しく害するものであり，「鉄道事業の適正な運営の確保に支障を及ぼすおそれ」（鉄道事業法１５条３項）があることからすれば，国土交通大臣がＰ１及びＰ３に対してした上記各使用条件の設定を認可する旨の各処分は，鉄道事業法１５条３項に規定する認可要件に違反する違法なものであると主張して，上記各処分の取消しを求める（本件請求①及び②）とともに，国土交通大臣が同法２３条１項４号に基づきＰ１とＰ２の間の鉄道線路使用条件を変更するよう命じることの義務付けを求め（本件請求③），(2)Ｐ１の旅客運賃は，距離と運賃が比例しておらず近距離の旅客運賃が異常に高くなっており，「特定の旅客に対し不当な差別的取扱いをするものである」（平成１１年法律第４９号による改正前の鉄道事業法１６条２項２号）ことや，「能率的な経営の下における適正な原価を償い，かつ，適正な利潤を含むもの」（同項１号）ではないことなどからすれば，運輸大臣（現在の国土交通大臣。以下同じ。）がＰ１に対してした旅客運賃変更認可処分は，平成１１年法律第４９号による改正前の鉄道事業法１６条２項に規定する認可要件に違反する違法なものであり，また，上記各使用条件の設定を認可する旨の各処分が取り消されるべき違法なものであって，Ｐ１に適正な線路使用料が支払われるべきことからすれば，上記旅客運賃変更認可処分は，後発的に，同項に規定する適正原価・適正利潤の原則に違反する違法なものとなったところ，これらの違法は重大かつ明白であると主張して，主位的に上記旅客運賃変更認可処分の無効確認を求め（本件請求④），予備的に同処分の取消しを求める（本件請求⑤）とともに，国土交通大臣が鉄道事業法１６条５項１号及び同法２３条１項１号に基づきＰ１に対して旅客運賃上限等を変更するよう命じることの義務付けを求め（本件請求⑥），(3)国土交通大臣がＰ２に対してしたＰ４線に係る旅客運賃上限設定認可処分は，Ｐ１に対する旅客運賃変更認可処分と同様の理由により，鉄道4事業法１６条２項に規定する認可要件に違反する違法なものであると主張して，上記旅客運賃上限設定認可処分の取消しを求める（本件請求⑦）とともに，国土交通大臣が同法１６条５項１号及び同法２３条１項１号に基づきＰ２に対して旅客運賃上限等を変更するよう命じることの義務付けを求める（本件請求⑧）事案である。なお，本件訴えは，Ｐ６線の利用状況が様々に異なる原告１７名により提起されたものであるが，原告適格に関する審理がいたずらに複雑かつ長期化するのを避けたいという当裁判所の意向を踏まえて，原告らにおいて，原告を５名に絞るという的確な対応がされたものである。１関係法令の定め本件に関係する法令の定めの主たるものは，別紙「関係法令の定め」記載のとおりである（なお，別紙中の略称は，本文においても同様に用いることがある。以下同じ。）。２争いのない事実等（証拠等により容易に認められる事実は，末尾に証拠等を掲記した。）(1)ア原告らによるＰ６線の利用状況等原告Ｐ７によるＰ６線の利用状況等（甲９，１１８，弁論の全趣旨）(ア)原告Ｐ７は，平成６年４月から，千葉県白井市内の現住所地に居住し，現在，東京都内に所在する勤務先まで日々通勤しており，自宅の最寄り駅であるＰ６線α５駅から，Ｐ６線α１駅を経由して，勤務先の最寄り駅であるＰ８Ｐ９線α６駅まで，鉄道を利用している。原告Ｐ７は，上記鉄道利用のために６か月通勤定期券を購入しており，その購入額は，Ｐ６線区間分が１７万０４８０円（全区間分で２４万３４４０円）である。(イ)原告Ｐ７と同居している息子は，現在，東京都内に所在する大学院に日々通学しており，Ｐ６線α５駅から，Ｐ６線α１駅を経由して，大5学院の最寄り駅であるＰ１０Ｐ１１線α７駅まで，鉄道を利用している。原告Ｐ７の息子は，上記鉄道利用のために３か月通学定期券を購入しており，その購入額は，Ｐ６線区間分が３万９１４０円（全区間分で６万０７４０円）である。なお，上記定期券の購入費用は原告Ｐ７が負担している。(ウ)原告Ｐ７と同居している娘は，現在，東京都内に所在する大学に日々通学しており，Ｐ６線α５駅から，Ｐ６線α１駅を経由して，大学の最寄り駅であるＰ１０Ｐ１１線α８駅まで，鉄道を利用している。原告Ｐ７の娘は，上記鉄道利用のために１か月通学定期券（Ｐ６線α５駅からＰ８Ｐ９線α９駅まで）及び３か月通学定期券（Ｐ１０Ｐ１１線α９駅から同線α８駅まで）を購入しており，その購入額は，Ｐ６線区間分が１万３７３０円（全区間分で２万６４９０円）である。なお，上記定期券の購入費用は原告Ｐ７が負担している。イ原告Ｐ１２によるＰ６線の利用状況等（甲１０，１１９，弁論の全趣旨）(ア)原告Ｐ１２は，平成９年から，千葉県印西市内の現住所地に居住し，現在，東京都内に所在する勤務先まで定期的に通勤しており，自宅の最寄り駅であるＰ６線α５駅から，Ｐ６線α１駅を経由して，勤務先の最寄り駅であるＰ１３Ｐ１４線α１０駅まで，鉄道を利用している。原告Ｐ１２は，勤務先が負担する交通費は往復１０００円が上限であるため，在宅勤務を希望し，勤務先へはＰ１５（一定額をチャージ（入金）しておき，利用のたびに旅客運賃を支払うＩＣカード乗車券。以下同じ。）を利用して１か月に２回から５回程度出社するほか，Ｐ６線を利用して顧客先に出向くなどしている。原告Ｐ１２が勤務先に出社した際に支払う旅客運賃は，Ｐ６線区間分が往復１４４０円（全区間分で２２６０円）である。6(イ)原告Ｐ１２と同居している息子は，現在，千葉県内に所在する大学に日々通学しており，Ｐ６線α５駅から，Ｐ６線α１１駅を経由して，大学の最寄り駅であるＰ１６本線α１２駅まで，鉄道を利用している。原告Ｐ１２の息子は，上記鉄道利用のために１か月通学定期券を購入しており，その購入額は，Ｐ６線区間分が１万０３００円（全区間分で１万６０１０円）である。なお，上記定期券の購入費用は原告Ｐ１２が負担している。(ウ)原告Ｐ１２と同居している娘は，現在，千葉県内に所在する高等学校に日々通学しており，Ｐ６線α５駅から，Ｐ６線α１駅を経由して，高等学校の最寄り駅であるＰ１６本線α１３駅まで，鉄道を利用している。原告Ｐ１２の娘は，上記鉄道利用のために１か月通学定期券を購入しており，その購入額は，Ｐ６線区間分が１万３７３０円（全区間分で１万５８００円）である。なお，上記定期券の購入費用は原告Ｐ１２が負担している。ウ原告Ｐ１７によるＰ６線の利用状況等（甲１３，１１０，１２０，弁論の全趣旨）原告Ｐ１７は，平成６年頃から，千葉県白井市内の現住所地に居住し，現在，千葉県内に所在する予備校に日々通学しており，自宅の最寄り駅であるＰ６線α５駅から，Ｐ６線α１１駅を経由して，予備校の最寄り駅であるＰ１６本線α１４駅まで，鉄道を利用している。原告Ｐ１７は，上記鉄道利用のために６か月通勤定期券を購入しており，その購入額は，Ｐ６線区間分が１２万７８８０円（全区間分で１６万９０３０円）である。エ原告Ｐ１８によるＰ６線の利用状況等（甲１６の１，弁論の全趣旨）原告Ｐ１８は，平成２１年１０月から，千葉県白井市内の現住所地に居7住し，現在，企画制作関係の会社を経営しており，取引先への営業のため，自宅の最寄り駅であるＰ６線α１５駅から，Ｐ６線α１駅を経由して，東京都内のα１６（１か月に平均約６回訪問），α１７（同約２回訪問），α１８（同約２回訪問），α１９（同約２回訪問）等に所在する取引先の最寄り駅まで，鉄道を利用しているほか，個人的な勉強会（１か月に４回実施）のために，Ｐ６線α１５駅から，勉強会場所の最寄り駅であるＰ６線α１１駅まで，鉄道を利用している。原告Ｐ１８は，訪問する取引先が様々な場所に存在するため，通勤定期券を購入するのではなく，Ｐ１５を利用しているが，例えばα１６の取引先を訪れた際に支払う旅客運賃は，Ｐ６線区間分が往復１２００円（全区間分で１９００円）である。オ原告Ｐ１９によるＰ６線の利用状況等（甲１６の２，１１１，１１３，弁論の全趣旨）原告Ｐ１８の妻である原告Ｐ１９は，平成２１年１０月から，千葉県白井市内の現住所地に居住し，現在，東京都内に所在する勤務先まで日々通勤しており，自宅の最寄り駅であるＰ６線α１５駅から，Ｐ６線α１駅を経由して，勤務先の最寄り駅であるＰ８Ｐ２０線α２０駅まで，鉄道を利用している。原告Ｐ１９は，上記鉄道利用のために１か月通勤定期券を購入しており，その購入額は，Ｐ６線区間分が２万６１７０円（全区間分で３万９６２０円）である。(2)本件に関係する各鉄道事業者本件に関係する各鉄道事業者（国土交通大臣から鉄道事業の許可を受けた者。以下同じ。）による鉄道事業の状況と鉄道線路の使用関係は，以下のとおりである（これを図示したものが別紙「鉄道線路の使用関係等」である。）。8アＰ１Ｐ１は，Ｐ６線（α１駅とα２駅の間の路線）における鉄道事業を営む株式会社であり，Ｐ２が５０パーセント（Ｐ２１株式会社を含むＰ２２グループ全体では５１パーセント）を出資するＰ２の子会社である。Ｐ１は，α１駅とα３駅の間では，第一種鉄道事業者（自らが所有する鉄道線路を使用して鉄道による旅客等の運送を行う鉄道事業者。以下同じ。）であり，α３駅とα２駅の間では，Ｐ３から鉄道線路を借り受けて鉄道事業を行う第二種鉄道事業者（自らが所有する鉄道線路以外の鉄道線路を使用して旅客等の運送を行う鉄道事業者。以下同じ。）である。イＰ２Ｐ２は，Ｐ４線（α１駅とα４駅の間の路線）等における鉄道事業を営む株式会社である。Ｐ２は，平成２２年７月１７日に運行を開始したＰ４線において，Ｐ２３（Ｐ４線の区間ではα２１駅及びα４駅のみに停車する特別急行料金の必要な列車）及びＰ２４（Ｐ４線の区間では主要駅のみに停車する特別急行料金の不要な列車）を運行している（甲３１，乙３１）。Ｐ２は，Ｐ４線において，α１駅とα３駅の間ではＰ１から，α３駅とα２駅の間ではＰ３から，α２駅とＰ２５線接続点の間ではＰ２６株式会社から，Ｐ２５線接続点とα４駅の間ではＰ２５株式会社から，それぞれ鉄道線路を借り受けて鉄道事業を行う第二種鉄道事業者である。ウＰ３Ｐ３は，α３駅とα２駅の間の鉄道線路を所有し，同鉄道線路をＰ１及びＰ２に貸し付けている第三種鉄道事業者（自ら所有する鉄道線路を第二種鉄道事業者に専ら使用させる鉄道事業者。以下同じ。）であり，Ｐ２の１００パーセント子会社である。(3)本件に関係する各認可処分等9アＰ１に対する旅客運賃変更認可処分等(ア)Ｐ１は，平成１０年７月３１日付けで，改正前鉄道事業法１６条１項に基づき，運輸大臣に対し，Ｐ６線（当時の名称は「Ｐ２７線」。以下，名称変更の前後を問わず「Ｐ６線」という。）のうち当時開通していたα１駅とα２２駅の間（２８．５ｋｍ）に係る旅客運賃を下記のとおり変更する内容の旅客運賃変更の認可を申請した（乙３３）。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
