<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成24(ワ)8053</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成25年10月31日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20131105093909.pdf</PDF>
        <PDF type="別紙１">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20131105094236-1.pdf</PDF>
        <PDF type="別紙２">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20131105094251-2.pdf</PDF>
        <PDF type="別紙３">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20131105094310-3.pdf</PDF>
        <PDF type="別紙４">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20131105094323-4.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=83708&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２５年１０月３１日判決言渡同日原本領収平成２４年(ワ)第８０５３号（口頭弁論の終結の日裁判所書記官上原啓司損害賠償請求事件平成２５年９月２４日）判決大韓民国ソウル特別市龍山区〈以下略〉原告株式会社ジーピーシーコリア同訴訟代理人弁護士岩瀬吉和同石井昭仁同訴訟復代理人弁護士地康文同訴訟代理人弁理士金山賢教東京都品川区〈以下略〉被告楽同訴訟代理人弁護士高橋雄同訴訟代理人弁理士望月尚主天株式会一社郎子文原告の請求を棄却する。
      訴訟費用は原告の負担とする。
      事第１実及び理由請求被告は，原告に対し，１０億円及びこれに対する平成２４年３月３１日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      第２事案の概要本件は，発明の名称を「Ｗｅｂ－ＰＯＳ方式」とする特許権の専用実施権者である原告が，被告の提供するサービスに係るシステムが上記特許権を侵害している旨主張して，被告に対し，民法７０９条及び特許法１０２条３項に基づく損害賠償（一部請求）並びにこれに対する不法行為日以降の日である平成２４年３月３１日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金の支払を求める事案である。
      １前提事実（当事者間に争いがないか，各項目掲記の証拠（枝番号の記載は省略する。
      以下同じ。
      ）及び弁論の全趣旨により容易に認定することができる事実）(1)当事者ア原告は，ソフトウェア事業，特許の管理・行使，電子商取引の構築及び運営，決済端末機販売，インターネットを利用した決済代行等を目的とする大韓民国の株式会社である。
      イ被告は，エレクトロニック・コマース事業，クレジットカード事業，電子マネー事業，銀行事業，ポータル・メディア事業，トラベル事業，証券事業，プロスポーツ事業，通信事業等を業とする株式会社である。
      (2)原告の特許権ア原告は，次の特許権（以下「本件特許権」といい，その特許出願の願書に添付された明細書を「本件明細書」という。
      ）について，特許権者である訴外ジーピーシーアジアパシフィックアソシエイツインク（米国法人）から，地域を日本国内全域，期間を本件特許権の存続期間中とする専用実施権の設定を受け，平成２３年１月１７日付けでその登録を受けた（甲１，２）。
      特許番号特許第４５７９３３６号発明の名称Ｗｅｂ－ＰＯＳ方式出願番号特願２０１０－４３６４１出願分割の表示特願２０００－３３１５６９の分割登録イ本件特許権に係る特許請求の範囲の請求項１の記載は，次のとおりである（以下，当該発明を「本件発明」といい，本件発明に係る特許を「本件特許」という。
      ）。
      「ハイパーテキスト転送プロトコルを用いてハイパーテキストマークアップ言語で記述された初期フレーム表示制御クライアント・プログラム，カテゴリーリスト表示制御クライアント・プログラム及びＰＬＵリスト表示制御クライアント・プログラムを含むＨＴＭＬリソースを供給するＷｅｂ－ＰＯＳサーバ装置を備えた，販売時点情報管理を行うためのＷｅｂ－ＰＯＳネットワーク・システムの制御方法であって，該Ｗｅｂ－ＰＯＳサーバ装置からＷｅｂ－ＰＯＳクライアント装置に対して送信された，初期フレーム表示制御クライアント・プログラムが，該Ｗｅｂ－ＰＯＳクライアント装置において実行されることにより，少なくとも，１）該Ｗｅｂ－ＰＯＳクライアント装置から上記Ｗｅｂ－ＰＯＳサーバ装置に対して，カテゴリーリスト表示制御クライアント・プログラムのダウンロードを要求するＨＴＴＰメッセージが送信される過程，２）該要求に基づき，Ｗｅｂサーバ・プログラムがＨＤＤの記憶媒体からカテゴリーリスト表示制御クライアント・プログラムを読み出し，上記Ｗｅｂ－ＰＯＳサーバ装置から該Ｗｅｂ－ＰＯＳクライアント装置に対して，上記カテゴリーリスト表示制御クライアント・プログラムが送信される過程，３）上記Ｗｅｂ－ＰＯＳクライアント装置から上記Ｗｅｂ－ＰＯＳサーバ装置に対して，ＰＬＵリスト表示制御サーバ・プログラムの実行を指示するＨＴＴＰメッセージが送信されると，上記Ｗｅｂ－ＰＯＳサーバ装置が，ＰＬＵ表示サーバ・プログラムを起動して，ＰＬＵリスト表示制御クライアント・プログラムを生成し，上記Ｗｅｂ－ＰＯＳクライアント装置に対して，ＰＬＵリスト表示制御クライアントプログラムが送信される過程，４）及び，商品情報の入力毎に，それに対応するＰＬＵ情報が上記Ｗｅｂ－ＰＯＳサーバ装置に問い合わされる過程，からなり，前記Ｗｅｂ－ＰＯＳサーバ装置のＰＬＵマスタＤＢ内の商品カテゴリーに対応するレコード情報に基づくＰＬＵリスト及び同ＰＬＵマスタＤＢ内の商品情報に対応するレコード情報に基づくＰＬＵリストが，それぞれ，前記Ｗｅｂ－ＰＯＳクライアント装置における商品カテゴリーが変更される毎に，また前記Ｗｅｂ－ＰＯＳクライアント装置における商品識別情報が入力（選択）される毎に，前記Ｗｅｂ－ＰＯＳサーバ装置から前記Ｗｅｂ－ＰＯＳクライアント装置にダウンロードされると共に，該Ｗｅｂ－ＰＯＳクライアント装置においては，前記Ｗｅｂ－ＰＯＳサーバ装置から受信した商品基礎情報をタッチパネル，キーボード，またはマウスからなる入力手段を有する表示画面に表示し，該入力手段により上記表示された商品を特定する商品に関する識別情報である商品識別情報を入力（選択）し，前記Ｗｅｂ－ＰＯＳサーバ装置から受信した商品基礎情報から上記入力（選択）した商品識別情報に対応する商品基礎情報のレコードを取得して，該商品基礎情報と上記入力（選択）した商品識別情報とに基づいて注文商品明細情報を上記表示画面に出力する，汎用のコンピュータとインターネットを用い，ハイパーテキスト転送プロトコルに基づいて通信を行うＷｅｂサーバ・クライアント・システム上でＷｅｂブラウザのみでＰＯＳ機能が実現されるＷｅｂ－ＰＯＳシステムにおいて，商品カテゴリー，メーカー，商品名及び価格からなる商品基礎情報が記憶されている前記ＰＬＵマスタＤＢが前記Ｗｅｂ－ＰＯＳサーバ装置のみに設けられて，前記すべての商品基礎情報が前記Ｗｅｂ－ＰＯＳサーバ装置のみによって管理されると共に，前記タッチパネル，キーボード，またはマウスからなる入力手段を有する表示装置において，商品カテゴリーに対応するＰＬＵリストを表示する部分（第１フレーム）の表示過程と，該カテゴリー内の商品名が表示される，商品情報に対応したＰＬＵリストを表示する部分（第２フレーム）の表示過程と，前記商品基礎情報と前記入力した商品識別情報とに基づいて出力される入力結果の注文商品明細を表示する部分（第３フレーム）の表示過程を経て，前記Ｗｅｂ－ＰＯＳクライアント装置における上記注文商品明細情報が該Ｗｅｂ－ＰＯＳクライアント装置から前記Ｗｅｂ－ＰＯＳサーバ装置に送信されることで，販売時点情報管理が行われることを特徴とするＷｅｂ－ＰＯＳネットワーク・システムの制御方法。
      」ウ本件発明の構成要件を分説すると，次のとおりである（以下，各構成要件を「構成要件Ａ」などという。
      ）。
      ただし，以下，構成要件中の次の左欄記載の用語については，括弧中において引用する場合も含め，右欄記載の略称を用いる。
      構成要件中の用語略ハイパーテキスト転送プロトコルＨＴＴＰハイパーテキストマークアップ言語ＨＴＭＬＷｅｂ－ＰＯＳサーバ装置サーバ装置Ｗｅｂ－ＰＯＳクライアント装置称クライアント装置初期フレーム表示制御クライアント・プ初期フレームプログラムログラムカテゴリーリスト表示制御クライアントカテゴリーリストプログラム・プログラムＰＬＵリスト表示制御クライアント・プＰＬＵリストプログラムログラムＰＬＵリスト表示制御サーバ・プログラム,ＰＬＵリストサーバプログラムＰＬＵ表示サーバ・プログラム商品カテゴリーに対応するレコード情報カテゴリー対応レコードリストに基づくＰＬＵリスト商品情報に対応するレコード情報に基づ商品情報対応レコードリストくＰＬＵリスト商品カテゴリーに対応するＰＬＵリスト商品カテゴリーリスト商品情報に対応したＰＬＵリストＡ商品ＰＬＵリストＨＴＴＰを用いてＨＴＭＬで記述された初期フレームプログラム，カテゴリーリストプログラム及びＰＬＵリストプログラムを含むＨＴＭＬリソースを供給するサーバ装置を備えた，Ｂ販売時点情報管理を行うためのＷｅｂ－ＰＯＳネットワーク・システムの制御方法であって，Ｃ該サーバ装置からクライアント装置に対して送信された，初期フレームプログラムが，該クライアント装置において実行されることにより，Ｄ少なくとも，１）該クライアント装置から上記サーバ装置に対して，カテゴリーリストプログラムのダウンロードを要求するＨＴＴＰメッセージが送信される過程，２）該要求に基づき，Ｗｅｂサーバ・プログラムがＨＤＤの記憶媒体からカテゴリーリストプログラムを読み出し，上記サーバ装置から該クライアント装置に対して，上記カテゴリーリストプログラムが送信される過程，３）上記クライアント装置から上記サーバ装置に対して，ＰＬＵリストサーバプログラムの実行を指示するＨＴＴＰメッセージが送信されると，上記サーバ装置が，ＰＬＵリストサーバプログラムを起動して，ＰＬＵリストプログラムを生成し，上記クライアント装置に対して，ＰＬＵリストプログラムが送信される過程，４）及び，商品情報の入力毎に，それに対応するＰＬＵ情報が上記サーバ装置に問い合わされる過程，からなり，Ｅ前記サーバ装置のＰＬＵマスタＤＢ内のカテゴリー対応レコードリスト及び同ＰＬＵマスタＤＢ内の商品情報対応レコードリストが，それぞれ，前記クライアント装置における商品カテゴリーが変更される毎に，また前記クライアント装置における商品識別情報が入力（選択）される毎に，前記サーバ装置から前記クライアント装置にダウンロードされると共に，Ｆ該クライアント装置においては，前記サーバ装置から受信した商品基礎情報をタッチパネル，キーボード，またはマウスからなる入力手段を有する表示画面に表示し，該入力手段により上記表示された商品を特定する商品に関する識別情報である商品識別情報を入力（選択）し，前記サーバ装置から受信した商品基礎情報から上記入力（選択）した商品識別情報に対応する商品基礎情報のレコードを取得して，該商品基礎情報と上記入力（選択）した商品識別情報とに基づいて注文商品明細情報を上記表示画面に出力する，Ｇ汎用のコンピュータとインターネットを用い，ＨＴＴＰに基づいて通信を行うＷｅｂサーバ・クライアント・システム上でＷｅｂブラウザのみでＰＯＳ機能が実現されるＷｅｂ－ＰＯＳシステムにおいて，Ｈ商品カテゴリー，メーカー，商品名及び価格からなる商品基礎情報が記憶されている前記ＰＬＵマスタＤＢが前記サーバ装置のみに設けられて，Ｉ前記すべての商品基礎情報が前記サーバ装置のみによって管理されると共に，Ｊ前記タッチパネル，キーボード，またはマウスからなる入力手段を有する表示装置において，商品カテゴリーリストを表示する部分（第１フレーム）の表示過程と，該カテゴリー内の商品名が表示される，商品ＰＬＵリストを表示する部分（第２フレーム）の表示過程と，前記商品基礎情報と前記入力した商品識別情報とに基づいて出力される入力結果の注文商品明細を表示する部分（第３フレーム）の表示過程を経て，Ｋ前記クライアント装置における上記注文商品明細情報が該クライアント装置から前記サーバ装置に送信されることで，販売時点情報管理が行われることを特徴とするＬ(3)アＷｅｂ－ＰＯＳネットワーク・システムの制御方法。
      被告の行為（甲３～７，乙１～５）被告サービス及び被告システム被告は，業として，インターネット上において「楽天市場」と称するショッピングモール（以下「被告サービス」という。
      ）を提供している。
      イ別紙１の第１(1)画面ないし第１(5)画面について（実施態様１）第１(1)画面（別紙１の表題に「第１(1)画面」との記載がある画面。
      以下，別紙１及び別紙２のその余の画面又はソースコードにつき同じ。
      ）ないし第１(5)画面は，被告が被告サービスにおいて採用しているシステムの挙動の一例であり，原告は，このシステム及び第２(1)画面ないし第２(6)画面に係る挙動を示すシステム（以下，これらを併せて「被告システム」という。
      ）の制御方法が本件発明の構成要件を充足する旨主張している。
      被告システムの別紙１に係る商品の表示及び購入の流れ（以下「実施態様１」という。
      ）は，次のとおりである。
      第１(1)画面は，被告システムのトップページである。
      左上部には，被告サービスにおいて取り扱われている商品が，ファッション，家電・パソコン・通信，食品・飲料・お酒，インテリア・日用雑貨，スポーツ・アウトドア，美容・健康，キッズ・ベビー・玩具，ペット・花・ＤＩＹ，本・音楽・ゲーム及び車・バイク・サービスの１０のカテゴリー（以下「リスト１(1)」という。
      ）に区分して表示されている。
      その上部には，「最近チェックしたジャンル」というリストが表示されているところ，このうち，「ゴルフ用品」をクリックすると，第１(2)画面に移行する。
      第１(2)画面の左上部には，「このジャンル内の商品」というリスト（以下「リスト１(2)」という。
      ）が表示され，クラブ（メンズ），クラブ（レディース），クラブ（中古）等のカテゴリー及びそのサブカテゴリーが表示されている（例えば，「クラブ（メンズ）」には，ドライバー，フェアウェイウッド，アイアン，ウェッジ，パター等のサブカテゴリーが表示されている。
      ）。
      このうち，「クラブ（メンズ）」をクリックすると，第１(3)画面に移行する。
      第１(3)画面は，広告等の表示領域を除くと，大きく，左側のカテゴリーの表示領域と右側の個別商品の表示領域とに分かれ，右側の個別商品の表示領域の上部には，「ドライバーを探す，フェアウェイウッドを探す，アイアンを探す，パターを探す」及びそのサブカテゴリーを表示したリストが表示されている。
      カテゴリーの表示領域には，「ジャンルで絞り込む」というフレーム（第１(3)画面の赤枠部分）があり，ゴルフ及びクラブ（メンズ）というカテゴリーが表示され，このうちクラブ（メンズ）のカテゴリーの下には，ドライバー，フェアウェイウッド，アイアン，ウェッジ，パター等のサブカテゴリーが表示されている（以下，このカテゴリーリストと上記の「ドライバーを探す」等を含むリストを併せて「リスト１(3)」という。
      ）。
      他方，個別商品の表示領域（第１(3)画面の青枠部分）には，「[ＰＲ]２０１２年２月発売の新製品★オデッセイプロタイプツアーシリーズ♯６パター」，「※【送料無料】３０００本突破！４／２５付楽天デイリーランキング第９位！Ｌａｒｏｕｇｅ－ＨＴフェアウェイウッド...」等の商品リスト（以下「リスト１(4)」という。
      ）が表示されている。
      このうち，後者の商品をクリックすると，第１(4)画面に移行する。
      第１(3)画面ソースは，第１(3)画面のソースコードの抜粋である。
      このうち，紫色部分のコード（以下「本件プログラム１①」という。
      ）には，及びというタグが含まれるところ，このタグは，これにより挟まれた部分をひとまとまりの段落として表示するものであることから，第１(3)画面ソースのプログラムの実行過程において，他のファイルが適宜参照されるなどして，第１(3)画面の赤枠部分の領域の位置及び幅を確保することに関与しているものと認められる。
      また，第１(3)画面ソースのうち橙色部分のコード（以下「本件プログラム１②」という。
      ）は，上記赤枠部分の中のリスト１(3)を表示するコードであると認められる。
      さらに，第１(3)画面ソースのうち青色部分のコード（以下「本件プログラム１③」という。
      ）は，第１(3)画面の青枠部分の中のリスト１(4)を表示するコードであると認められる。
      ただし，その冒頭のというタグ及び末尾のというタグは，上記と同様に，上記青枠部分の領域の位置及び幅を確保することに関与しているものと認められる。
      第１(4)画面には，上記「※【送料無料】３０００本突破！４／２５付楽天デイリーランキング第９位！Ｌａｒｏｕｇｅ－ＨＴフェアウェイウッド」という商品のイメージ及び説明（製造直販価格，在庫の有無等）があり，その下部にある「買い物かごに入れる」というボタンをクリックすると，第１(5)画面に移行する。
      第１(5)画面は，このような過程を経て買い物かごに入れられた商品の最終的な注文確認画面であり，商品のイメージ，名称，単価，注文個数等が表示され，下部にある「ご購入手続き」というボタンをクリックすると，注文手続の画面に移行する。
      ウ別紙２の第２(1)画面ないし第２(6)画面について（実施態様２）他方，被告システムの別紙２に係る商品の表示及び購入の流れ（以下「実施態様２」という。
      ）は，次のとおりである。
      第２(1)画面は，被告システムのトップページである。
      左上部には，被告サービスにおいて取り扱われている商品が，上記イと同様に，ファッション，家電・パソコン・通信，食品・飲料・お酒等の１０のカテゴリー（以下「リスト２(1)」という。
      ）に区分して表示されている。
      その上部には，「最近チェックしたジャンル」というリストが表示されているところ，このうち，「ゴルフ用品」をクリックすると，第２(2)画面に移行する。
      第２(2)画面の左上部には，「このジャンル内の商品」というフレーム（第２(2)画面の赤枠部分）があり，その中にクラブ（メンズ），クラブ（レディース），クラブ（中古）等のカテゴリー及びそのサブカテゴリー（上記イのリスト１(2)と同様のもの）が表示されている（以下，これらのリストを「リスト２(2)」という。
      ）。
      このうち，「クラブ（メンズ）」をクリックすると，第２(3)画面に移行する。
      第２(2)画面ソースは，第２(2)画面のソースコードの抜粋である。
      このうち，紫色部分のコード（以下「本件プログラム２①」という。
      ）は，上記イと同様に，上記赤枠部分の領域の位置及び幅を確保することに関与しており，これがリスト２(2)を表示するプログラムと同時に実行されることで，上記の赤枠部分にリスト２(2)が表示されるものと認められる。
      第２(3)画面は，広告等の表示領域を除くと，大きく，左側のカテゴリーの表示領域と右側の個別商品の表示領域（以下，後者の領域に表示されたリストを「リスト２(4)」という。
      ）とに分かれている。
      カテゴリーの表示領域には，「ジャンルで絞り込む」というフレーム（第２(3)画面の赤枠部分）があり，ゴルフ及びクラブ（メンズ）というカテゴリーが表示され，このうちクラブ（メンズ）のカテゴリーの下には，ドライバー，フェアウェイウッド，アイアン，ウェッジ，パター等のサブカテゴリーが表示されている（以下，このカテゴリーリストを「リスト２(3)」という。
      ）。
      このうち，「ドライバー」をクリックすると，第２(4)画面に移行する。
      第２(3)画面ソースは，第２(3)画面のソースコードの抜粋である。
      このうち，橙色部分のコード（以下「本件プログラム２②」という。
      ）は，上記赤枠部分の中のリスト２(3)を表示するコードであるところ，その冒頭のというタグ及び末尾のというタグは，上記赤枠部分の領域の位置及び幅を確保することに関与しているものと認められる。
      第２(4)画面は，広告等の表示領域を除くと，大きく，左側のカテゴリーの表示領域と右側の個別商品の表示領域とに分かれている。
      個別商品の表示領域（第２(4)画面の青枠部分）には，「※★６周年祭大特価★【５０％ＯＦＦ!！】【送料無料】番手不揃いのためワケあり大特価！５０％オフ曲がらな...」等の商品のリスト（以下「リスト２(5)」という。
      ）が表示されている。
      このうち，上記商品をクリックすると，第２(5)画面に移行する。
      第２(4)画面ソースは，第２(4)画面のソースコードの抜粋である。
      このうち，青色部分のコード（以下「本件プログラム２③」という。
      ）は，第２(4)画面の青枠部分の中のリスト２(5)を表示するコードであるところ，その冒頭のというタグ及び末尾のというタグは，上記青枠部分の領域の位置及び幅を確保することに関与しているものと認められる。
      第２(5)画面には，上記商品のイメージ及び説明（製造直販価格，在庫の有無等）があり，その下部にある「買い物かごに入れる」というボタンをクリックすると，第２(6)画面に移行する。
      第２(6)画面は，このような過程を経て買い物かごに入れられた商品の最終的な注文確認画面であり，商品のイメージ，名称，単価，注文個数等が表示され，下部にある「ご購入手続き」というボタンをクリックすると，注文手続の画面に移行する。
      ２争点原告は，被告システムの実施態様１及び２が本件発明の構成要件を充足する根拠を別紙３のとおり主張している。
      これに対し，被告は，主として次の(1)ないし(4)の点を争い，その余の点については積極的に争っていない。
      したがって，損害論を含めた本件の争点は，次の５点である。
      （充足論）(1)構成要件Ｂ，Ｇ，Ｋ及びＬの「販売時点情報管理」，「Ｗｅｂ－ＰＯＳシステム」又は「Ｗｅｂ－ＰＯＳネットワーク・システム」の充足性等（構成要件Ａ，Ｃ，Ｄ，Ｅ，Ｆ，Ｈ，Ｉ及びＫのサーバ装置及びクライアント装置が「Ｗｅｂ－ＰＯＳ」に関するものであるかを含む。
      ）(2)構成要件Ａ，Ｃ，Ｄ及びＪに記載された各プログラムの実行手順及び実行内容並びに第１ないし第３フレームの表示過程に関する充足性(3)構成要件Ｅ及びＨの「ＰＬＵマスタＤＢ」並びに構成要件Ｆ及びＩの商品基礎情報の管理方法の充足性(4)構成要件Ｆの「商品基礎情報」の充足性（損害論）(5)３損害額争点に関する当事者の主張(1)争点(1)（構成要件Ｂ，Ｇ，Ｋ及びＬの「販売時点情報管理」，「Ｗｅｂ－ＰＯＳシステム」又は「Ｗｅｂ－ＰＯＳネットワーク・システム」の充足性等）について（原告の主張）ＰＯＳシステムにおいて，クライアントの端末を操作する主体は，小売業者に限られるものではなく，本件発明は，インターネット技術と共に発達したネットショッピングシステム，オンラインショッピングシステムなどと称されるＥＣサイトシステムを排除するものではない。
      被告システムは，ＰＯＳ技術を，専用回線を用いずに，汎用のパソコン及びインターネットを用いて実現するＷｅｂ－ＰＯＳネットワーク・システムの制御方法に関するものであるから，Ｗｅｂ－ＰＯＳ（ネットワーク・）システムに該当する。
      また，ＰＯＳにおいては，販売時点データを仕入れデータと結び付けることが必要とされているにとどまり，在庫情報等を販売時点においてリアルタイムで取得することは，その定義に含まれていない。
      よって，被告システムは，構成要件Ｂ，Ｇ，Ｋ及びＬの「販売時点情報管理」，「Ｗｅｂ－ＰＯＳシステム」又は「Ｗｅｂ－ＰＯＳネットワーク・システム」を充足する。
      （被告の主張）「ＰＯＳ」とは，少なくとも，小売業者が扱うＰＯＳ端末と情報の集中管理を行うサーバーを有しており，小売業者が必要な販売情報，在庫情報等をＰＯＳ端末で販売時点においてリアルタイムで取得することにより，販売活動全体の合理化を図ることができるようにしたものであって，かつ，ＰＯＳ端末とサーバーとをインターネット回線で接続したものをいうと解される。
      これに対し，被告システムは，被告と契約した出店者による物品等の販売を支援するシステムであって，顧客は小売業者ではない。
      また，小売業者が必要な販売情報，在庫情報等を販売時点においてリアルタイムで取得することができるようにもなっていない。
      したがって，被告システムは，構成要件Ｂ，Ｇ，Ｋ及びＬの「販売時点情報管理」，「Ｗｅｂ－ＰＯＳシステム」又は「Ｗｅｂ－ＰＯＳネットワーク・システム」を充足しない。
      (2)争点(2)（構成要件Ａ，Ｃ，Ｄ及びＪに記載された各プログラムの実行手順及び実行内容並びに第１ないし第３フレームの表示過程に関する充足性）について（原告の主張）ア各プログラムの実行手順及び実行内容について(ア)被告システムに係る実施態様１及び２が，いずれも構成要件Ａ，Ｃ，Ｄ及びＪに記載された各プログラムの実行手順及び実行内容を充足することは，別紙３の１及び２の各(1)，(3)，(4)及び(10)のとおりである。
      (イ)構成要件Ｃは，初期フレームプログラムがクライアント装置において「実行されることにより」という文言を含むが，この文言は，構成要件Ｄの１）ないし４）の過程全体に係っているものと読むべきであるから，初期フレームプログラムの実行と，カテゴリーリストプログラムのダウンロードとの間には，厳密な前後関係は要求されておらず，前者が後者に先行しなければならないものではない。
      また，上記の文言は，因果関係を示すものでもなく，構成要件Ｄの１）ないし４）の過程が初期フレームプログラムの実行なしには行われないという程度の関係を示すものにすぎないと解すべきである。
      なお，構成要件Ｃに「少なくとも」と記載されていることなどに鑑みると，構成要件Ｄの１）ないし４）に相当する過程の前後又は間に，これに対応しない過程が存在したとしても，それは，いわゆる付加にすぎず，これによって，本件発明の構成要件Ｃ及びＤの充足が妨げられるものではない。
      したがって，被告システムにおいて，構成要件Ｄの１）ないし４）の過程の一部が初期フレームプログラムの実行開始に先行したとしても，これらの過程全体は，初期フレームプログラムが「実行されることにより」行われているものと解される。
      (ウ)なお，仮に，構成要件Ｃの過程とＤの１）ないし４）の過程との間に時間的な前後関係があることを要するとしても，少なくとも実施態様２については，そのような前後関係が存在している。
      すなわち，初期フレームプログラムである本件プログラム２①は，第２(2)画面ソースに含まれており，第２(2)画面から「クラブ（メンズ）」がクリックされることで，第２(3)画面ソースの送信を要求するＨＴＴＰメッセージが送信される。
      そして，カテゴリーリストプログラムである本件プログラム２②は，第２(3)画面ソースに含まれている。
      したがって，実施態様２においては，初期フレームプログラムの実行よりも後に，カテゴリーリストプログラムの送信を指示するＨＴＴＰメッセージが利用者端末から被告サーバ群に送信されている。
      イ各フレームの表示過程について(ア)文言侵害被告システムに係る実施態様１及び２が，いずれも構成要件Ａ，Ｃ，Ｄ及びＪに記載された第１ないし第３フレームの表示過程を充足することは，別紙３の１及び２の各(1)，(3)，(4)及び(10)のとおりである。
      なお，構成要件Ｊにおいては，第１ないし第３フレームの各表示という流れが記載されているにとどまり，これらの各フレームがブラウザの一つのウィンドウを分割して同時に表示されることは記載されておらず，本件明細書においても，そのようなことは示唆されていない。
      したがって，第１ないし第３フレームがブラウザの一つのウィンドウを分割して同時に表示されないものであっても，構成要件Ａ，Ｃ，Ｄ及びＪを充足し得るというべきである。
      (イ)均等侵害仮に，第１ないし第３フレームがブラウザの一つのウィンドウを分割して同時に表示されるものであると解された場合であっても，①これらが異なるウィンドウに表示されても，Ｗｅｂサーバ・クライアントシステム上においてＰＯＳ機能を実現することに影響はないこと，②Ｗｅｂブラウザ上に表示する情報を，同一ウィンドウの内部を区切って表示するか，異なるウィンドウとして表示するかは，デザイン上の問題でしかないこと，③これらの表示態様は，本件発明の効果の実現とは関係がなく，その課題やその解決手段とも無関係であることなどに照らせば，被告システムは，これらが同一のウィンドウに表示される場合と均等な構成を有しているから，被告システムの制御方法は，本件特許の侵害を構成する。
      （被告の主張）ア各プログラムの実行手順及び実行内容について構成要件Ｃ及びＤには，「初期フレームプログラムが，該クライアント装置において実行されることにより，少なくとも，１）該クライアント装置から上記サーバ装置に対して，カテゴリーリストプログラムのダウンロードを要求するＨＴＴＰメッセージが送信される過程」と記載されており，特許請求の範囲の文言上，両者の間に時間的な前後関係が存在することが要件とされている。
      また，構成要件Ｄの２）及び３）においては，カテゴリーリストプログラムが送信される過程とＰＬＵリストプログラムが送信される過程が別々に書き分けられおり，これらが異なる過程として実行されることが要件とされている。
      しかるに，原告の主張を前提としても，実施態様１においては，本件プログラム１①及び１②がいずれも第１(3)画面ソースに含まれており，それが一括して被告のサーバ装置から利用者端末に送信され，利用者端末のブラウザで実行されるのであるから，上記のような時間的前後関係が存在しない。
      加えて，第１(3)画面は，一つの第１(3)画面ソースによって表示され，それが１回だけクライアント装置に送信されるものであり，カテゴリーリストプログラムが送信される過程とＰＬＵリストプログラムが送信される過程が別個のものとして実行されていない。
      また，実施態様２については，第２(2)画面ソースと第２(3)画面ソースは，それぞれ別のＷｅｂページを表示させるためのものであるから，本件プログラム２①によって確保された領域に本件プログラム２②によって表示されるリストが表示されるものではない。
      したがって，本件プログラム２①は，「初期フレームプログラム」には当たらず，構成要件Ｃ及びＤに記載された時間的前後関係も存在しないこととなる。
      よって，被告システムは，構成要件Ａ，Ｃ，Ｄ及びＪに記載された各プログラムの実行手順及び実行内容を充足しない。
      イ各フレームの表示過程について(ア)文言侵害「フレーム」は「枠」を意味し，一つのＷｅｂページ中に複数の表示領域を確保するものであるところ，第１フレームはカテゴリーリストプログラムを割り当てて商品カテゴリーリストを表示させる「部分」であり，第２フレームはＰＬＵリストプログラムを割り当てて商品ＰＬＵリストを表示させる「部分」であり，第３フレームは注文商品明細情報を表示させる「部分」である（構成要件Ｊ）。
      したがって，本件発明においては，一つのＷｅｂページ中に第１ないし第３フレームを確保する初期フレームプログラムが重要な構成要件となっている。
      しかるに，被告システムにおいては，一つのＷｅｂページ中に第１ないし第３フレームを確保する処理を行うソースコードは用いられていないから，被告システムは，構成要件Ａ，Ｃ，Ｄ及びＪに記載された各フレームの表示過程を充足しない。
      (イ)均等侵害第１ないし第３フレームを一つの表示画面で一覧することができることは，発明の本質部分であり，それが別の画面に表示される場合と作用効果を同じくすると解することはできない。
      したがって，被告システムについて均等侵害は成立しない。
      (3)争点(3)（構成要件Ｅ及びＨの「ＰＬＵマスタＤＢ」並びに構成要件Ｆ及びＩの商品基礎情報の管理方法の充足性）について（原告の主張）被告システムにおいて，ＰＬＵマスタＤＢが被告のＷｅｂサーバ（利用者端末とのやり取りを主に担当するサーバ）とは別のサーバに保存されているとしても，ＰＬＵマスタＤＢに記憶された商品基礎情報が利用者端末の画面に表示されることから明らかなとおり，ＷｅｂサーバとＰＬＵマスタＤＢを保存するサーバとは，連動して被告システムの一部を構成しているはずであるから，両者は一体となって本件発明の「サーバ装置」に該当するものである。
      したがって，被告システムは，「サーバ装置のＰＬＵマスタＤＢ」を有しており，構成要件Ｅ及びＨの「ＰＬＵマスタＤＢ」並びに構成要件Ｆ及びＩの商品基礎情報の管理方法を充足する。
      （被告の主張）構成要件Ｆには，「クライアント装置においては，……サーバ装置から受信した商品基礎情報から上記入力（選択）した商品識別情報に対応する商品基礎情報のレコードを取得して」とあり，文言上，①商品基礎情報をＷｅｂ－ＰＯＳサーバ装置から受信し，②入力した商品識別情報に対応する商品基礎情報のレコードを取得することが要件とされている。
      このように，上記①及び②の過程には時系列が記載されているのであるから，クライアント装置が入力に対応するレコードを取得するためには，サーバ装置において，複数レコードからなる商品基礎情報群を保持しなければならないこととなる。
      被告システムは，被告と契約した出店者による物品等の販売を支援するシステムであるから，原告が「ＰＬＵマスタＤＢ」に対応させている商品情報と商品価格が含まれた商品データベースは，被告のサーバ装置に設けられていない。
      また，商品に関する情報も，被告のサーバ装置によって管理されていない。
      よって，被告システムは，構成要件Ｅ及びＨの「ＰＬＵマスタＤＢ」並びに構成要件Ｆ及びＩの商品基礎情報の管理方法をいずれも充足しない。
      (4)争点(4)（構成要件Ｆの「商品基礎情報」の充足性）について（原告の主張）被告は，下記のとおり，「商品基礎情報」の意義を限定的に解釈しようとするが，本件明細書に，本発明は，ＰＬＵマスタＤＢ内の全レコードがＰＬＵリストとして一括してクライアント装置にダウンロードされる構成に限られず，クライアント装置における商品情報の入力ごとに，それに対応するＰＬＵ情報がクライアント装置からサーバ装置に問い合わされてもよい旨が記載されていることから，被告の主張は失当である。
      （被告の主張）構成要件Ｆの文言上，「受信した商品基礎情報」は「レコードを取得」する対象なのであるから，配列形式（データベース）になっていなければならない（レコードとはデータベースの行要素である。
      ）。
      本件明細書にも「受信した商品基礎情報」に対応するＰＬＵリストとしてデータベース形式のものが記載されている。
      これに対し，被告システムにおいては，クライアント装置において商品基礎情報に係る配列形式のデータベースは展開されず，「受信した商品基礎情報から上記入力（選択）した商品識別情報に対応する商品基礎情報のレコードを取得」させるような処理も行われていない。
      したがって，被告システムは，構成要件Ｆを充足しない。
      (5)争点(5)（損害額）について（原告の主張）原告は，平成２３年１月１７日以降，日本国内において本件特許権に係る専用実施権を有しており，被告システムの使用により専用実施権を侵害されている。
      被告は，被告システムを使用した被告サービスにより，平成２２年に約１４４１億円の売上を計上しており，平成２３年に入ってからも，同額ないしそれ以上の売上を計上しているものと考えられる。
      したがって，原告の損害は，同年１月１７日以降，本件提訴日までの４２９日間に得られた，売上の３％に相当する実施料相当額である５０億８１００万円（１４４１億円×３％÷３６５日×４２９日）を下らない。
      また，原告は，本件訴訟追行に当たって弁護士費用５００万円を支出した。
      したがって，原告の損害額は，５０億８６００万円を下らず，その一部として，１０億円を請求する。
      （被告の主張）争う。
      第３１当裁判所の判断争点(2)ア（構成要件Ａ，Ｃ，Ｄ及びＪに記載された各プログラムの実行手順及び実行内容に関する充足性）についてまず，争点(2)アから判断する。
      (1)ア特許請求の範囲の解釈本件発明の構成要件Ｃ及びＤの１）ないし３）においては，カテゴリーリストプログラム及びＰＬＵリストプログラムの送信及び実行が，①サーバ装置からクライアント装置に対して初期フレームプログラムが送信される（構成要件Ｃの前段），②送信された初期フレームプログラムがクライアント装置において実行される（同後段），③クライアント装置からサーバ装置に対して，カテゴリーリストプログラムのダウンロードを要求するＨＴＴＰメッセージが送信される（構成要件Ｄの１）），④この要求に基づき，Ｗｅｂサーバ・プログラムがＨＤＤの記憶媒体からカテゴリーリストプログラムを読み出す（同２）前段），⑤サーバ装置からクライアント装置に対して，上記カテゴリーリストプログラムが送信される（同２）後段），⑥クライアント装置からサーバ装置に対して，ＰＬＵリストサーバプログラムの実行を指示するＨＴＴＰメッセージが送信されると，サーバ装置が，ＰＬＵリストサーバプログラムを起動して，ＰＬＵリストプログラムを生成する（同３）前段），⑦クライアント装置に対して，ＰＬＵリストプログラムが送信される（同３）後段）ことが記載されている。
      そして，上記①及び②の過程と，③ないし⑦の過程とが，「ことにより」という語により結び付けられている。
      また，構成要件Ｊには，「タッチパネル，キーボード，またはマウスからなる入力手段を有する表示装置において，商品カテゴリーリストを表示する部分（第１フレーム）の表示過程と，該カテゴリー内の商品名が表示される，商品ＰＬＵリストを表示する部分（第２フレーム）の表示過程」と記載されているところ，ここには，「初期フレームプログラム」に用いられているのと同じ「フレーム」という語が用いられていることから，商品カテゴリーリストを表示する第１フレームは，カテゴリーリストが上記③ないし⑤の過程を経て利用者端末の表示装置に表示されるようにするためのフレームであり，また，商品ＰＬＵリストを表示する第２フレームは，ＰＬＵリストが上記⑥及び⑦の過程を経て利用者端末の表示装置に表示されるようにするためのフレームであると解される。
      そうすると，初期フレームプログラムは，このようなカテゴリーリスト及びＰＬＵリストを表示する枠ないし領域としてのフレームを表示するために初期の段階で作動するプログラムであるということができる。
      さらに，ブラウザの機能の一つである「フレーム」は，一般的には，ウィンドウをいくつかの領域に分割し，それぞれに別の内容を表示させるＷｅｂページの表現技法であるところ，フレームの中に文字等の情報を表示するためには，このフレームをターゲットとして，文字等の情報を表示するためのプログラムを実行する必要があることが認められる。
      これらのことに，日本語において，「ことにより」という語は，一般的に，物事の間に時間的な前後関係のみならず因果関係があることを意味する語として用いられていることを併せ考慮すれば，構成要件Ｊにいう商品カテゴリーリスト及び商品ＰＬＵリストについては，それぞれ次のような手順を経て表示されたカテゴリーリスト及びＰＬＵリストを意味し，また，構成要件Ｃ及びＤにいう初期フレームプログラム，カテゴリーリストプログラム及びＰＬＵリストプログラムも，このような手順を経てカテゴリーリスト及びＰＬＵリストを表示させるようなプログラムを意味するものと解するのが相当である。
      すなわち，商品カテゴリーリストについては，上記①及び②のとおりの手順で初期フレームプログラムが実行されることにより，クライアント装置に第１フレームの表示領域が確保され，この第１フレームの表示領域をターゲットとして，③ないし⑤のとおりの手順でカテゴリーリストプログラムが実行されることにより，第１フレーム内に表示されたカテゴリーリストを意味するものと解するのが相当である。
      また，商品ＰＬＵリストについては，上記①及び②のとおりの手順で初期フレームプログラムが実行されることにより，クライアント装置に第２フレームの表示領域が確保され，この第２フレームの表示領域をターゲットとして，⑥及び⑦のとおりの手順でＰＬＵリストプログラムが実行されることにより，第２フレーム内に表示されたＰＬＵリストを意味するものと解するのが相当である。
      イ上記の解釈は，本件明細書及び図面を検討することによっても裏付けられる。
      (ア)すなわち，本件明細書及び図面には，本件発明を実施するための最良の形態として，次のとおりの記載がある（引用に当たり，記載を一部省略し，又は表現を改めた部分がある。
      ）。
      （初期フレームプログラムの動作）【００４２】まず，利用者が，クライアント装置において，表示装置の表示画面に表示されている所定のアイコンの位置でタッチパネルにタッチすることによりＷｅｂブラウザプログラムを起動すると，サーバ装置のネットワークアドレスを示すＵＲＬが自動的に指定され，ＣＰＵからネットワークインタフェース部及びそれに接続されるインターネット等を介してサーバ装置に，後述する図３の動作フローチャートで示される初期フレームプログラムのダウンロードを要求するＨＴＴＰメッセージが送信される。
      【００４３】サーバ装置のＣＰＵが実行する周知のＷｅｂサーバプログラムは，ネットワークインタフェース部を介して上記要求メッセージを受信すると，ＨＤＤからＨＴＭＬ形式の初期フレームプログラムを読み出し，それをネットワークインタフェース部及びそれに接続されるインターネット等を介してクライアント装置に送信する。
      【００４４】クライアント装置のＣＰＵが実行する周知のＷｅｂブラウザプログラムは，ネットワークインタフェース部を介して上記初期フレームプログラムを受信すると，それを実行する。
      【００４５】図３図３は，初期フレームプログラムの動作を示す動作フローチャートである。
      まず，図３のステップ３０１において，表示装置に表示される表示画面内のＷｅｂブラウザウィンドウ上で，図１７に示されるように，上下方向に例えば２０％程度の表示面積を有する最上段の第１フレームが確保されるとともに，サーバ装置に，後述する動作フローチャートで示されるカテゴリーリストプログラムのダウンロードを要求するＨＴＴＰメッセージが送信される。
      図１７【００４６】サーバ装置のＷｅｂサーバプログラムは，上記要求メッセージを受信すると，ＨＤＤからＨＴＭＬ形式のカテゴリーリストプログラムを読み出し，それをクライアント装置に送信する。
      【００４７】クライアント装置のＷｅｂブラウザプログラムは，上記カテゴリーリストプログラムを受信すると，このプログラムを，表示画面の第１フレームをターゲットとして実行する。
      この結果，図１８に示されるように，表示画面の第１フレームに，見出し“商品カテゴリー”と，カテゴリーリストが表示されるとともに，カテゴリーリストの選択状態の変化に応答して後述する第２フレームのＰＬＵリストの表示状態の制御処理が実行される。
      図１８【００４８】次に，図３のステップ３０２において，表示装置に表示される表示画面内のＷｅｂブラウザウィンドウ上で，図１７に示されるように，上下方向に例えば３０％程度の表示面積を有する中段の第２フレームが確保されるとともに，サーバ装置に，後述する動作フローチャートで示されるＰＬＵリストサーバプログラムの実行を指示するＨＴＴＰメッセージが送信される。
      【００４９】サーバ装置のＷｅｂサーバプログラムは，上記指示メッセージを受信すると，ＨＤＤからメモリにＰＬＵリストサーバプログラムを読み出し，それを実行する。
      このプログラムは，ＨＤＤに記憶されているＰＬＵマスタＤＢ上の全レコードを読み出して，それらのレコード情報が含まれるＰＬＵリストプログラムを生成し，それをクライアント装置に送信する。
      【００５０】クライアント装置のＷｅｂブラウザプログラムは，上記ＰＬＵリストプログラムを受信すると，このプログラムを，表示画面の第２フレームをターゲットとして実行する。
      この結果，図１８に示されるように，表示画面の第２フレームに，見出し“注文商品”と，ＰＬＵリストと，見出し“数量”と，数量入力フィールドが表示されるとともに，ＰＬＵリストの選択状態と数量入力フィールドの入力状態の監視と，スキャナ装置の入力状態の監視と，それらの監視結果に基づく後述する第３フレームの明細フォームの記入状態の制御処理が実行される。
      （カテゴリーリストプログラムの動作）【００５３】図４（省略）は，前述した図３のステップ３０１において，サーバ装置からダウンロードされクライアント装置において第１フレームをターゲットとして実行されるカテゴリーリストプログラムの動作を示す動作フローチャートである。
      【００５４】このプログラムの実行により，図１８に示されるように，表示画面の第１フレームに，見出し“商品カテゴリー”と，カテゴリーリストが表示されるとともに，カテゴリーリストの選択状態の変化に応答して第２フレームのＰＬＵリストの表示状態の制御処理が実行される。
      （ＰＬＵリストプログラムの動作）【００７２】図６（省略）は，上述の送信処理に基づいて，サーバ装置からダウンロードされクライアント装置において実行されるＰＬＵリストプログラムの動作を示す動作フローチャートである。
      【００７３】図３のステップ３０２の説明で前述したように，このプログラムは，表示画面のＷｅｂブラウザウィンドウ上の第２フレームをターゲットとして実行される。
      この結果，図１８に示されるように，表示画面の第２フレームに，見出し“注文商品”と，ＰＬＵリストと，見出し“数量”と，それに続く数量入力フィールドが表示されるとともに，ＰＬＵリストの選択状態と数量入力フィールドの入力状態の監視と，スキャナ装置の入力状態の監視と，それらの監視結果に基づく第３フレームの明細フォームの記入状態の制御処理が実行される。
      (イ)以上によれば，本件明細書に記載されている実施の形態の構成の下では，前記アに説示したとおりの手順で各プログラムが実行され，その結果，第１及び第２フレームにそれぞれ商品カテゴリーリスト及び商品ＰＬＵリストが表示されることが明らかである。
      すなわち，まず，クライアント装置からサーバ装置に初期フレームプログラムのダウンロードを要求するＨＴＴＰメッセージが送信され（【００４２】），これを受けたサーバ装置は，ＨＴＭＬ形式の初期フレームプログラムを読み出し，これをクライアント装置に送信し（【００４３】，前記アの①の過程），クライアント装置においてこれを実行する（【００４４】，同②の過程）。
      この時点でクライアントの表示装置に表示されるのは，上下方向に例えば２０％程度の表示面積を有する最上段の第１フレームの枠のみであり，その内容はブランクの状態となっている（【００４５】，図１７）。
      そして，クライアント装置からサーバ装置に，カテゴリーリストプログラムのダウンロードを要求するＨＴＴＰメッセージが送信され（【００４５】，同③の過程），これを受信したサーバ装置は，ＨＤＤからＨＴＭＬ形式のカテゴリーリストプログラムを読み出し（同④の過程），これをクライアント装置に送信する（【００４６】，同⑤の過程）。
      クライアント装置のＷｅｂブラウザプログラムは，受信したカテゴリーリストプログラムを，表示画面の第１フレームをターゲットとして実行し，その結果，表示画面の第１フレームに商品カテゴリーリストが表示される（【００４７】，【００５３】，【００５４】，図１８）。
      他方，表示装置に表示される表示画面内のＷｅｂブラウザウィンドウ上で，上下方向に例えば３０％程度の表示面積を有する中段の第２フレームが確保されるが，この時点では，その内容はブランクの状態となっている（【００４８】，図１７）。
      そして，クライアント装置からサーバ装置に，ＰＬＵリストサーバプログラムの実行を指示するＨＴＴＰメッセージが送信されると（【００４８】），サーバ装置のＷｅｂサーバプログラムは，ＨＤＤからメモリにＰＬＵリストサーバプログラムを読み出し，これを実行し，ＨＤＤに記憶されているＰＬＵマスタＤＢ上の全レコードを読み出して，これらのレコード情報が含まれるＰＬＵリストプログラムを生成し（【００４９】，同⑥の過程），これをクライアント装置に送信する（【００４９】，同⑦の過程）。
      クライアント装置のＷｅｂブラウザプログラムは，受信したＰＬＵリストプログラムを，表示画面の第２フレームをターゲットとして実行し，その結果，表示画面の第２フレームに商品ＰＬＵリストが表示される（【００５０】，【００７３】，図１８）。
      ウ以上のとおり，本件発明にいう商品カテゴリーリスト及び商品ＰＬＵリストは，前記アに説示したとおりの意味に解するのが相当である。
      したがって，クライアント装置の表示画面に，形の上でカテゴリーリストや個別商品のＰＬＵリストが表示されるものであっても，上記ア及びイの過程を経て表示されたとはいえないものは，本件発明にいう商品カテゴリーリスト又は商品ＰＬＵリストには当たらず，また，このようなカテゴリーリストやＰＬＵリストを表示するためのプログラムを構成要件Ａ，Ｃ及びＤにいう初期フレームプログラム，カテゴリーリストプログラム又はＰＬＵリストプログラムに当たるということもできないものと解される。
      (2)被告システムの実施態様１について以上の検討を踏まえ，被告システムの実施態様１が，構成要件Ａ，Ｃ，Ｄ及びＪに記載された各プログラムの実行手順及び実行内容を充足するか否かについて検討する。
      アまず，初期フレームプログラムとカテゴリーリストプログラムの実行過程について検討する。
      原告は，被告システムにおいては，利用者が，第１(2)画面の「ゴルフ用品」に属するカテゴリーのうち，「クラブ（メンズ）」をクリックすると，利用者端末から被告サーバ群に対して，本件プログラム１①及び②を含む第１(3)画面ソースのダウンロードを要求するＨＴＴＰメッセージが送信され，その要求に基づき，被告サーバ群が，本件プログラム１①及び②を含む第１(3)画面ソースを作成し，それが被告のサーバ装置から利用者端末に送信され，第１(3)画面の赤枠部分にカテゴリーリストであるリスト１(3)が表示されると主張する。
      このように，原告は，カテゴリーリストが表示される第１(3)画面のソースコードである第１(3)画面ソースには，本件プログラム１①及び②が含まれていることを自ら認めている。
      そして，前記第２の１(3)イのとおり，本件プログラム１①は，第１(3)画面ソースの実行過程において，利用者端末の表示画面に上記の赤枠部分の領域の位置及び幅を確保することに関与するプログラムであることが認められる。
      すなわち，利用者端末の表示画面に第１(3)画面が表示されるに当たっては，第１(3)画面ソースという一つのＨＴＭＬ文書の実行過程において，上記表示画面にカテゴリー領域が確保されるとともに，この領域をターゲットとして，リスト１(3)が表示されるものと認められる。
      そうすると，被告システムにおいては，第１(3)画面のカテゴリーリストの表示領域を確保することに関与するプログラムと，これにより確保された領域をターゲットとして上記カテゴリーリストを表示するプログラムが，一つのＨＴＭＬ文書の表示過程において，論理的な前後関係はあり得るとしても，同時に実行されているということができる。
      これに対し，本件発明においては，まず，前記(1)アの①及び②の初期フレームプログラムがクライアント装置において実行されて，カテゴリーリストの表示領域が表示装置に第１フレームとして表示された上で，引き続き，クライアント装置からサーバ装置に対し，第１フレームをターゲットとしてカテゴリーリストを表示するためのカテゴリーリストプログラムを送信するよう要求するＨＴＴＰメッセージが送信され（同③），これを受けてサーバ装置が読み出したカテゴリーリストプログラムがクライアント装置に送信され（同④及び⑤），これが実行された結果，カテゴリーリストがＷｅｂブラウザに表示されるという過程を経て商品カテゴリーリストが表示されるというものである。
      被告システムは，上記のとおり，これに対応する過程を欠くものであるから，被告システムにおいて利用者端末に表示される第１(3)画面の赤枠部分のリスト１(3)は，構成要件Ａ，Ｃ，Ｄ及びＪに記載されたプログラムの実行手順及び実行内容とは異なる手順を経て表示されたといわざるを得ないものである。
      したがって，第１(3)画面のリスト１(3)が構成要件Ｊにいう商品カテゴリーリストに当たるということはできず，被告システムにおいて，構成要件Ａ，Ｃ及びＤにいう初期フレームプログラム及びカテゴリーリストプログラムが実行されたということもできないと解される。
      イ次に，初期フレームプログラムとＰＬＵリストプログラムの実行過程について検討する。
      前記第２の１(3)イのとおり，実施態様１においては，第１(3)画面の右側の個別商品表示領域（青枠部分）に，「[ＰＲ]２０１２年２月発売の新製品★オデッセイプロタイプツアーシリーズ♯６パター」，「※【送料無料】３０００本突破！４／２５付楽天デイリーランキング第９位！Ｌａｒｏｕｇｅ－ＨＴフェアウェイウッド」等の商品が表示されている。
      そして，この商品リストを表示するソースコードは，第１(3)画面ソースの本件プログラム１③であり，ここには，上記青枠部分の領域の位置及び幅を確保することに関与するプログラムが含まれているものと認められる。
      そして，第１(3)画面ソースは，上記アと同様，被告のサーバ装置が，利用者による送信要求を受け，本件プログラム１③に係るソースコードを含む一つのＨＴＭＬ文書として読み出して送信したものであり，これが利用者端末のブラウザにより実行されて，その表示画面に表示されるものである。
      すなわち，第１(3)画面の個別商品表示領域は，その画面を表示する一つのＨＴＭＬ文書の実行過程において確保されるとともに，この領域をターゲットとして，それぞれの個別商品リストが表示されるものである。
      これに対し，本件発明においては，まず，前記(1)アの①及び②の初期フレームプログラムがクライアント装置において実行されて，個別商品の表示領域が表示装置に第２フレームとして表示された上で，引き続き，クライアント装置からサーバ装置に対して，ＰＬＵリストサーバプログラムの実行を指示するＨＴＴＰメッセージが送信され（同⑥），上記サーバ装置がＰＬＵリストサーバプログラムを起動して生成したＰＬＵリストプログラムがクライアント装置に対し送信され（同⑦），これが実行された結果，個別商品リストがＷｅｂブラウザに表示されるという過程を経て商品ＰＬＵリストが表示されるというものであるから，被告システムにおける個別商品リストの表示過程は，これとは異なるものといわざるを得ない。
      したがって，第１(3)画面の青枠部分に表示された個別商品リストが，構成要件Ｊにいう商品ＰＬＵリストに当たるということはできず，被告システムにおいて，構成要件Ａ，Ｃ及びＤにいう初期フレームプログラム及びＰＬＵリストプログラムが実行されたということもできないと解される。
      ウよって，被告システムの実施態様１は，構成要件Ａ，Ｃ，Ｄ及びＪに記載された各プログラムの実行手順及び実行内容を充足するとはいえないものと解するのが相当である。
      エこれに対し，原告は，構成要件Ｃの「実行されることにより」という文言は，構成要件Ｄの１）ないし４）の過程全体に係っているものと読むべきであるから，初期フレームプログラムの実行と，カテゴリーリストプログラム及びＰＬＵリストプログラムのダウンロードとの間には，厳密な前後関係は要求されておらず，また，上記の文言は，因果関係を示すものでもなく，構成要件Ｄの１）ないし４）の過程が初期フレームプログラムの実行なしには行われないという程度の関係を示すものにすぎないと解すべきであると主張する。
      しかしながら，構成要件Ｃにいう「より」は，因果関係等を意味する自動詞「よる」の連用形であって，動詞等に連なる語法において用いられるものであるから，構成要件Ｃの「ことにより」が，構成要件Ｄの１）ないし３）の「送信される」及び４）の「問い合わされる」の各動詞にそれぞれ係っていることは文法上明らかであり，これと異なる読み方をすべき根拠は見当たらない。
      また，仮に，構成要件Ｃの「実行されることにより」を原告の主張のように解したとしても，前記ア及びイのとおり，被告システムにおいては，カテゴリーリスト及び個別商品リストの表示領域を確保するプログラムと，その内容を表示するプログラムとが，それぞれ一つのＨＴＭＬ文書のプログラムの実行過程において同時に実行されており，構成要件Ｃ及びＤに記載された手順を順次実行するという形では実行されていないのであるから，いずれにせよ，上記ウの結論を左右するには足りないというべきである。
      オよって，原告の主張は理由がなく，被告システムの実施態様１が，構成要件Ａ，Ｃ，Ｄ及びＪに記載された各プログラムの実行手順及び実行内容を充足すると認めることはできない。
      (3)被告システムの実施態様２について次に，被告システムの実施態様２について検討する。
      アまず，初期フレームプログラムとカテゴリーリストプログラムの実行過程について検討する。
      原告は，利用者が第２(1)画面の「ゴルフ用品」をクリックすると，被告サーバ群が本件プログラム２①を含む第２(2)画面ソースを読み出して利用者端末に送信し，利用者端末はこれを実行して第２(2)画面を表示し，利用者が第２(2)画面の「クラブ（メンズ）」をクリックすると，利用者端末から被告サーバ群に対して，本件プログラム２②を含む第２(3)画面ソースのダウンロードを要求するＨＴＴＰメッセージが送信され，その要求に基づき，被告サーバ群が本件プログラム２②を含む第２(3)画面ソースを作成し，それが被告のサーバ装置から利用者端末に送信されるから，被告システムは構成要件Ａ，Ｃ，Ｄ及びＪに記載された各プログラムの実行手順及び実行内容を充足すると主張する。
      しかしながら，利用者端末の表示画面に第２(2)画面が表示されるのは，利用者端末のブラウザにおいて第２(2)画面ソースという一つのＨＴＭＬ文書が実行されることによるものであるところ，前記第２の１(3)ウのとおり，第２(2)画面ソースには，第２(2)画面の赤枠部分の領域の位置及び幅を確保することに関与する本件プログラム２①が含まれており，これがリスト２(2)を表示するプログラムと同時に実行されることで，上記の赤枠部分にリスト２(2)が表示されるものである。
      また，第２(3)画面についても，利用者端末の表示画面にそれが表示されるのは，利用者端末のブラウザにおいて第２(3)画面ソースという一つのＨＴＭＬ文書が実行されることによるものであるところ，前記第２の１(3)ウのとおり，第２(3)画面ソース中の本件プログラム２②には，第２(3)画面の赤枠部分の領域の位置及び幅を確保することに関与するプログラム及びリスト２(3)を表示するプログラムが含まれており，それが同時に実行されることで，上記の赤枠部分にリスト２(3)が表示されるものである。
      すなわち，第２(2)画面のカテゴリー領域を確保するプログラムは，第２(2)画面のカテゴリーリストを表示するためのプログラムであって，第２(3)画面のカテゴリーリストを表示するためのプログラムではない。
      また，第２(3)画面のカテゴリー領域を確保するプログラムは，第２(3)画面のカテゴリーリストを表示するためのプログラムであって，第２(2)画面のカテゴリー領域を確保するプログラムを使用しているものではない。
      そうすると，被告システムにおいては，第２(2)画面のカテゴリーリストの表示領域を確保するプログラムと，これにより確保された領域をターゲットとして上記カテゴリーリストを表示するプログラムが，一つのＨＴＭＬ文書の表示過程において，論理的な前後関係はあり得るとしても，同時に実行されているということができる。
      第２(3)画面のカテゴリーリストにおいても，これと同様である。
      これに対し，本件発明におけるカテゴリーリストの表示過程は，上記(2)アのとおりのものであるから，実施態様２において利用者端末に表示される第２(2)画面及び第２(3)画面のカテゴリーリストは，いずれも，構成要件Ａ，Ｃ，Ｄ及びＪに記載されたプログラムの実行手順及び実行内容とは異なる手順を経て表示されたといわざるを得ないものである。
      したがって，第２(2)画面及び第２(3)画面の赤枠部分に表示された各カテゴリーリストが，構成要件Ｊにいう商品カテゴリーリストに当たるということはできず，被告システムにおいて，構成要件Ａ，Ｃ及びＤにいう初期フレームプログラム及びカテゴリーリストプログラムが実行されたということもできないと解される。
      イ次に，初期フレームプログラムとＰＬＵリストプログラムの実行過程について検討する。
      原告は，利用者が，第２(3)画面の「ドライバー」をクリックすると，利用者端末から被告サーバ群に対して，本件プログラム２③を含む第２(4)画面ソースのダウンロードを要求するＨＴＴＰメッセージが送信され，被告サーバ群において，当該カテゴリーに該当する商品を検索し，ＨＴＭＬソースコードに変換した上で，それが被告のサーバ装置から利用者端末に送信されると主張する。
      しかしながら，利用者端末の表示画面に第２(4)画面が表示されるのは，利用者端末のブラウザにおいて第２(4)画面ソースという一つのＨＴＭＬ文書が実行されることによるものであるところ，第２(4)画面ソース中の本件プログラム２③には，第２(4)画面の青枠部分の領域の位置及び幅を確保することに関与するプログラム及びリスト２(5)を表示するプログラムが含まれており，これが同時に実行されることで，上記の青枠部分にリスト２(5)が表示されるものと認められる。
      すなわち，上記アと同様に，第２(4)画面の青枠部分は，その画面を表示する一つのＨＴＭＬ文書の実行過程において確保されるとともに，この領域をターゲットとしてリスト２(5)を表示するプログラムが実行されることにより表示されるものである。
      これに対し，本件発明におけるＰＬＵリストの表示過程は，上記(2)イのとおりのものであるから，被告システムにおける個別商品リストの表示過程は，これとは異なるものといわざるを得ない。
      したがって，第２(4)画面の青枠部分に表示された各個別商品リストが，構成要件Ｊにいう商品ＰＬＵリストに当たるということはできず，被告システムにおいて，構成要件Ａ，Ｃ及びＤにいう初期フレームプログラム及びＰＬＵリストプログラムが実行されたということもできないと解される。
      ウよって，被告システムの実施態様２は，構成要件Ａ，Ｃ，Ｄ及びＪに記載された各プログラムの実行手順及び実行内容を充足するとはいえないものと解するのが相当である。
      エこれに対し，原告は，構成要件Ｃに「少なくとも」と記載されていることなどに鑑みると，構成要件Ｄの１）ないし４）に相当する過程の前後又は間に，これに対応しない過程が存在したとしても，それは，いわゆる付加にすぎず，これによって，本件発明の構成要件Ｃ及びＤの充足が妨げられるものではないとも主張する。
      この主張は，第２(2)画面の赤枠部分が，初期フレームプログラムによって確保された第１フレームであり，これをターゲットとしてカテゴリーリストプログラムが実行された結果，第２(3)画面の赤枠部分のリスト２(3)が表示されたのであって，第２(2)画面の赤枠部分に表示されているリスト２(2)は，本件発明との関係では無意味な付加的記載にすぎないことをいうものと解し得る。
      また，少なくとも実施態様２については，構成要件Ｃの過程とＤの１）ないし４）の過程との間に時間的な前後関係が存在しているとの原告の主張も，同様の理解を前提とするものと解される。
      そこで判断すると，前記アのとおり，第２(2)画面のカテゴリー領域を確保するプログラムは，第２(2)画面のカテゴリーリストを表示するためのプログラムであって，第２(3)画面のカテゴリーリストを表示するためのプログラムではない。
      また，第２(3)画面のカテゴリー領域を確保するプログラムは，第２(3)画面のカテゴリーリストを表示するためのプログラムであって，第２(2)画面のカテゴリー領域を確保するプログラムを使用しているものではない。
      したがって，第２(3)画面のカテゴリーリストは，第２(2)画面において確保されたカテゴリー領域をターゲットとして，構成要件Ｃ及びＤに記載された手順どおりに表示されたものということはできないと解される。
      原告の主張は，第２(2)画面及び第２(3)画面を表示させているプログラムの意味及び内容を考慮することなく，構成要件Ｃ及びＤに表面上適合するよう，その記載を恣意的に結び付けたものにすぎず，失当である。
      オよって，原告の主張は理由がなく，被告システムの実施態様２が，構成要件Ａ，Ｃ，Ｄ及びＪに記載された各プログラムの実行手順及び実行内容を充足すると認めることはできない。
      ２結論以上によれば，被告システムがそもそもＷｅｂ－ＰＯＳシステムに関するものであるかなどその余の争点につき判断するまでもなく，本件請求は理由がないから，これを棄却することとし，訴訟費用の負担につき民訴法６１条を適用して主文のとおり判決する。
    東京地方裁判所民事第４６部</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
