<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成24(行コ)351</事件番号>
      <事件名>各退去強制令書発付処分取消等請求控訴事件（原審・東京地方裁判所平成２３年（行ウ）第４０２号，同第５０４号）</事件名>
      <裁判年月日>平成25年04月10日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京高等裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>フィリピン共和国の国籍を有する者らが，出入国管理及び難民認定法４９条１項に基づく異議の申出をしたのに対し，法務大臣から権限の委任を受けた入国管理局長がした同申出に理由がない旨の各裁決は，在留特別許可を認めなかった点で違法であり，同各裁決が適法に行われたことを前提として入国管理局主任審査官がした退去強制令書の各発付処分も違法であるとしてした前記各裁決及び前記各発付処分の取消請求が，いずれも棄却された事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>フィリピン共和国の国籍を有する者らが，出入国管理及び難民認定法４９条１項に基づく異議の申出をしたのに対し，法務大臣から権限の委任を受けた入国管理局長がした同申出に理由がない旨の各裁決は，在留特別許可を認めなかった点で違法であり，同各裁決が適法に行われたことを前提として入国管理局主任審査官がした退去強制令書の各発付処分も違法であるとしてした前記各裁決及び前記各発付処分の取消請求につき，在留特別許可をすべきか否かの判断は，法務大臣の広範な裁量に委ねられているというべきであるが，その裁量は無制約のものではなく，その判断が全く事実の基礎を欠き又は社会通念に照らして著しく妥当性を欠くことが明らかである場合には，裁量権の範囲を逸脱し又はこれを濫用したものとして違法となるとし，また，定住者告示（「出入国管理及び難民認定法第７条第１項第２号の規定に基づき同法別表第二の定住者の項の下欄に掲げる地位を定める件」（平成２年法務省告示第１３２号））は，直接的には，上陸申請の場合の原則的な許否の要件を定めるものではあるが，その内容趣旨は，在留特別許可をすべきか否かの判断においても十分に尊重されるべきものと解されるとし，さらに定住者告示６号ニにいう，日本人の配偶者で日本人の配偶者等の在留資格をもって在留するものの「扶養を受けて生活する」これらの者の未成年で未婚の実子に当たると認められるためには，国又は地方公共団体の負担する給付によることなく，日本人の配偶者が，未成年で未婚の実子の在留中に要する一切の経費について，主として支弁して負担すると認められることを要するとした上で，同者らの生活費等その在留中に要する一切の経費について，国又は地方公共団体の負担する給付によることなく，日本人の配偶者である同者らの実母が主として支弁して負担したものとは認められないなどとし，前記各裁決の判断について，裁量権の範囲を逸脱し又はこれを濫用したものであると認めることはできず，また，前記各裁決が適法である以上，前記各発付処分も適法というべきであるとして，前記請求をいずれも棄却した事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20131111141620.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=83727&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２５年４月１０日判決言渡平成２４年（行コ）第３５１号各退去強制令書発付処分取消等請求控訴事件主文１原判決を取り消す。
      ２被控訴人らの請求をいずれも棄却する。
      ３訴訟費用は，第１，２審とも被控訴人らの負担とする。
      事第１実及び理由控訴の趣旨主文１項及び２項と同旨第２１事案の概要被控訴人らは，いずれもフィリピン共和国（以下「フィリピン」という。
      ）国籍を有する男性であり，被控訴人Ａが兄，被控訴人Ｂが弟であって，「日本人の配偶者等」の在留資格で在留するＣの未成年，未婚の実子である。
      被控訴人らは，被控訴人らに対する出入国管理及び難民認定法（以下「入管法」という。
      ）２４条４号ロ（不法残留）容疑による退去強制手続において，法務大臣から権限の委任を受けた東京入国管理局長（以下「東京入管局長」という。
      ）からそれぞれ入管法４９条１項に基づく異議の申出に理由がない旨の裁決を受け，東京入国管理局（以下「東京入管」という。
      ）横浜支局主任審査官からそれぞれ退去強制令書の発付処分を受けた。
      本件は，被控訴人らが控訴人に対し，上記各裁決及び上記各退去強制令書発付処分は違法である旨を主張して，これらの取消しを求める事案である。
      原審は，被控訴人らの請求をいずれも認容し，控訴人が控訴した。
      ２事案の概要の詳細は，後記３のとおり当審における当事者の主張を付加するほかは，原判決の「理由」中「第２事案の概要等」２及び３に記載のとおりであるから，これを引用する（ただし，原判決３頁５行目の「Ｃ」を「Ｃ（昭和▲年（▲年）▲月▲日生）」と改め，同８頁２４行目の「原告らの母親」か-1-ら同９頁１・２行目の「十分ではなく，」までを削除する。
      ）。
      ３当審における当事者の主張(1)ア控訴人被控訴人らは，当初から居住目的で来日したにもかかわらず，「親族訪問」を目的とした「短期滞在」の上陸申請をして，その在留資格を受けて本邦に入国したものであって，仮に居住目的による「定住者」の在留資格で上陸申請をした場合，平成２２年２月からＣが生活保護の受給を開始しており，入管法５条１項３号の「生活上国又は地方公共団体の負担となるおそれのある者」に該当するとして，入管法７条１項４号の上陸条件不適合により上陸が認められなかった可能性が高く，上陸拒否事由該当性に係る審査等を潜脱し，不法残留になる可能性があることを十分に認識した上で本法に入国したものであり，また，Ｃは，母親としての心情があるにせよ，同居生活によって被控訴人らに不法残留の法律違反をさせたことになり，Ｃ自身，これまでに，他人名義旅券を用いた３回の入国歴があって，３回目には不法残留をしており，本邦で生活する上で，遵法意識の欠如していることが明らかである。
      イＣは，これまで，Ｃの給与及びＣとＤの２人分として支給される生活保護費をもって，Ｃ，Ｄ及び被控訴人ら４人の生活費等に充てているが，本件各裁決の通知前，Ｃの給与額と生活保護費の支給額は，別表２記載のとおりであり（なお，本件各裁決の後の上記額は，別表３記載のとおりである。
      ），これらの月額平均の給与額９万９１１９円及び生活保護費の支給額８万５０３９円に照らせば，Ｃが生活保護を受給することによって初めて被控訴人ら２人の生活の維持ができたというべきであるから，経済的観点からみて，Ｃの自立的な収入によって被控訴人らの生計が維持されておらず，家族として相互扶助しながら共同生活を営んでいるとしても，被控訴人らについて，Ｃの「扶養を受けて生活する」者ということはできず，-2-定住者告示６号ニに該当する者といえないことが明らかである。
      ウ外国人の上陸に当たっては，入管法施行規則別表第三（同６条，６条の２第２項）により，例えば，定住者であれば「在留中の一切の経費を支弁することができることを証する文書，当該外国人以外の者が経費を支弁する場合には，その収入を証する文書」の提出が要求され，また，入管法５条１項３号が「貧困者，放浪者等で生活上国又は地方公共団体の負担となるおそれのある者」の上陸を拒否することを定める趣旨からすれば，生活保護などの社会保障による給付によって生活費を賄っている者の扶養を受ける者については，本邦で生活を送るための経済的基盤が整っていないことから，国家財政上からも，当然，在留特別許可の許否の判断における消極要素となるべきところ，仮に被控訴人らに対して在留特別許可が付与された場合，被控訴人らに経済的基盤はなく，Ｃの世帯の生活保護費は，その申請によって増額されることが予想されるのであって，上記条項にいう「負担となるおそれ」のあることが明らかである。
      エ被控訴人らは，これまで約１４年間にわたってフィリピンの祖父母によって育てられ，本件各裁決の時点で被控訴人Ａが１７歳，被控訴人Ｂが１６歳であって，現在，いずれもフィリピンの成人である１８歳を超えており，フィリピンにおける稼働の実情に照らしても，高校を卒業して就職することが一般的であることから，フィリピンにおける十分な稼働能力を有しているといえるのであって，フィリピンに帰国しても特段の支障のないことが明らかである。
      オ被控訴人らの本邦における在留期間は，約１年５か月であって，このうち正規の在留期間は５か月と短く，その間の在留資格も「短期滞在」や出国準備を目的とした「特定活動」にすぎないのであるから，この間に日本語の勉強などに取り組んだことがあったとしても，そのような定着性や生活の意欲が在留特別許可の許否の判断における積極要素として重視でき-3-ないものであることは明らかである。
      カ以上によれば，本件各裁決における東京入管局長の判断について，全く事実の基礎を欠き，又は事実に対する評価が明白に合理性を欠くこと等により，社会通念に照らし著しく妥当性を欠くことが明らかであるとして，上記判断が裁量権の範囲を逸脱し又はその濫用があると認められるものといえないことが明らかである。
      そして，本件各裁決が適法である以上，東京入管横浜支局主任審査官がした本件各退令発付処分も適法というべきである。
      (2)ア被控訴人らＣは適法な在留資格を得て本邦に在留する外国人であり，Ｄは日本国籍を有する日本人であって，同人らに対して憲法上の要請から最低限度の生活を維持するために支給された生活保護費について，その健康で文化的な最低限度の生活を維持するために必要な金額をさらに切り詰めて，被控訴人らのための生活費としたとしても，Ｃには，親として被控訴人らの扶養の義務があるのであり，被控訴人らを扶養していたのは，国ではなく，Ｃであるのである。
      また，被控訴人らは，在留特別許可が付与されれば，学費や進学費用等は被控訴人らのアルバイト等によって賄い，生活保護は打ち切りたいとのＣの希望があることからしても，Ｃの「扶養を受けて生活する」未婚で未成年の実子として，定住者告示６号ニに該当するものというべきであり，被控訴人らについて在留特別許可がされるべき事情がある。
      イ本件各裁決の当時，被控訴人Ａは１７歳，被控訴人Ｂは１６歳であり，被控訴人らにおいて，フィリピンに帰国することなく，実母のＣ，妹のＤの家族とともに暮らす権利（児童の権利に関する条約９条１項，市民的及び政治的権利に関する国際規約（B規約）１７条，２３条１項）は最大限に保障される必要があり，フィリピンにおける祖母の病状等からしても，-4-フィリピンで被控訴人らのみで生活するには相応の困難が伴うというべきである。
      ウ被控訴人らは，多大な努力によって，日本語の能力を短期間に向上させ，地元のＮＰＯ主催の行事に参加するなどして日本社会に急速に定着しつつあるのであって，将来にわたって日本で真摯に生活する意欲のあることからしても，在留特別許可がされるべきである。
      エ以上によれば，被控訴人らについては，在留特別許可がされるべき事情があり，これを考慮せずに在留特別許可をしないという判断に至った本件各裁決は，裁量権の範囲を逸脱又は濫用したものであって，違法であり，また，本件各退令発付処分も，本件各裁決が適法に行われたことを前提として発付されるものであるから，その根拠を欠き，違法である。
      第３１当裁判所の判断当裁判所は，被控訴人らの請求について，いずれも理由がないから棄却すべきものと判断する。
      その理由は，次項以下のとおりである。
      ２本件各裁決の適法性について(1)入管法５０条１項の在留特別許可をすべきか否かの判断は，法務大臣の広範な裁量に委ねられているというべきであるが，その裁量は無制約のものではなく，法務大臣の在留特別許可をすべきか否かの判断が全く事実の基礎を欠き又は社会通念に照らして著しく妥当性を欠くことが明らかである場合には，その判断が裁量権の範囲を逸脱し又はこれを濫用したものとして違法となり，法務大臣から権限の委任を受けた地方入国管理局長（以下，法務大臣を併せて「法務大臣等」という。
      ）についても同様と解される。
      その理由は，原判決１０頁１８行目の「国家は」から同１１頁１６行目末尾までに記載のとおりであるから，これを引用する（ただし，同１１頁５・６行目の「判断については，」の次に「当該外国人の在留中の一切の行状，国内の政治・経済・社会等の諸事情，国際情勢，外交関係，国際礼譲など諸般の事情につき」-5-を加える。
      ）。
      (2)被控訴人らは，いずれも入管法２４条４号ロ号所定の退去強制事由（不法残留）に該当し，原則として本邦から退去強制されるべき外国人に当たると認められる。
      その理由は，原判決１１頁１７行目の「前提となる事実」から同頁２３行目末尾までに記載のとおりであるから，これを引用する。
      (3)事実関係は，次のとおり補正するほかは，原判決１１頁２５行目の「証拠」から同１５頁２３行目末尾までに記載のとおりであるから，これを引用する。
      ア原判決１２頁１３行目の「他人名義の旅券」の次に「（ただし，氏名を「Ｅ」，生年月日を「▲年▲月▲日」とするもの）」を加え，同頁１４行目及び１８行目の各「乙９」を「乙９，３２」とそれぞれ改める。
      イ同１２頁１９行目の「Ｃは，」の次に「平成２２年に被控訴人らが来日するまで，」を加え，同頁２１行目の「達する」を「達し，被控訴人らが来日してからは，母親への仕送りとして，毎月２万円を送金している」と改める。
      ウ同１３頁１行目の「平成１８年４月ころ」を「平成１８年３月１７日」と，同頁４行目の「平成２０年１１月ころ」を「平成２０年１１月６日」と，同頁５行目の「約１週間」を「約２週間」と，同頁１０行目の「平成２１年４月ころ」を「平成２１年３月２８日」と，同頁１３行目の「乙１４の３」を「乙１４の３，乙３２」とそれぞれ改める。
      エ同１４頁２３行目の「過程」を「課程普通科」と改める。
      オ同１４頁２５行目の「Ｃは」から同１５頁１行目末尾までを「Ｃは，パート従業員として株式会社Ｆで稼働しているが，その給与だけでは家族を賄うことができず，平成２２年２月１０日から，自身とＤの２人分の生活保護を受給しており，同年２月から平成２３年２月までの給与額と生活保護費の支給額は，別表１記載のとおりであり，月額平均で，給与額が９万６７８４円，生活保護費の支給額が８万５０３９円となり，このほか，最-6-低生活費（受給開始時点で１８万７９５０円，平成２２年３月１日時点で１９万５９５０円，なお平成２３年４月１日時点で１９万１９５０円）から控除される収入充当額中には，こども手当及び児童扶養手当が含まれている。
      （甲１２，乙９，１４の３，乙２４，３０の１，２，乙４０）」と，同頁３行目の「給料及び生活保護費」を「給与と生活保護等の社会保障給付」とそれぞれ改める。
      カ同１５頁１９行目の「Ｃの母親は，」を「Ｃの母親（Ｇ，▲年（▲年）▲月▲日生）は，平成２１年９月に来日して約３か月間Ｃらと一緒に滞在したことがあるが，現在，」と，同頁２３行目の「５７」を「５７，乙２９」とそれぞれ改める。
      (4)前記第２の２（前提となる事実）及び前記(3)の事実を前提として，在留特別許可をせずにした本件各裁決の判断が法務大臣等に委ねられた裁量権の範囲を逸脱し又はこれを濫用したものであるか否かについて検討する。
      ア被控訴人らは，日本人の配偶者等の在留資格で在留するＣの扶養を受けて生活する未成年で未婚の実子に当たるのであるから，在留特別許可がなされるべき事情があり，これを考慮せずに在留特別許可をしないという判断に至った本件各裁決は，裁量権の範囲を逸脱又は濫用したものであり，違法である旨を主張する。
      (ア)入管法は，本邦への入国，在留を認めるべき外国人について，外国人が本邦において在留中に従事する活動又は在留中の活動の基礎となる身分若しくは地位に着目して類型化して，「在留資格」を定めており，外国人の本邦において行う活動が，在留資格に属するものとして定められている活動に該当するか，上記の身分又は地位を有する者としての活動に該当する場合に限り，その入国及び在留が認められる旨を規定している（入管法２条の２第１項，２項，７条１項２号）。
      入管法別表第二の「定住者」の在留資格は，当該活動の基礎となる本-7-邦において有する身分又は地位として，「法務大臣が特別な理由を考慮し一定の在留期間を指定して居住を認める者」（同表第二の定住者の項の下欄）と規定しているところ，入管法が「定住者」という在留資格を設けた趣旨は，社会生活上，外国人が本法において有する身分又は地位は多種多様であり，別表第二の「永住者」，「日本人の配偶者等」及び「永住者の配偶者等」の各在留資格の下欄に掲げる類型の身分又は地位のいずれにも該当しない身分又は地位を有する者としての活動を行おうとする外国人に対し，人道上の理由その他特別な事情を考慮し，その入国，在留を認めることが必要となる場合があり，また，我が国の社会，経済等の情勢の変化により，これらの在留資格の項の下欄に掲げる類型の身分又は地位のいずれにも該当しない身分又は地位を有する者としての活動を行う外国人の入国，在留を認める必要が生じる場合もあると考えられることから，このような場合に臨機に対応できるようにするためであると解される。
      したがって，「定住者」の在留資格該当性の判断に当たっては，前記(1)判示の諸般の事情を総合して的確な判断がされるように，法務大臣等には広範な裁量が付与されていると解される。
      そして，入管法は，「定住者」の在留資格について，上陸の申請をした外国人が，法務大臣からあらかじめ告示をもって定める地位を有する者としての活動を行おうとする者でない限り，入国審査官は上陸許可の証印を行うことができない旨を規定し（入管法７条１項２号，９条１項），これを受けて定住者告示（「出入国管理及び難民認定法第７条第１項第２項の規定に基づき同法別表第二の定住者の項の下欄に掲げる地位を定める件」（平成２年法務省告示第１３２号））が定められているのであるから，定住者告示の内容は，入管法別表第二の「定住者」の項の下欄に掲げる地位を有すると認めるべき類型の外国人を網羅的に列挙したものであり，法務大臣等の裁量的判断を具体化したものと解される。
      -8-このように定住者告示は，直接的には，上陸申請の場合の原則的な許否の要件を定めるものではあるが，上陸許可をすべきか否かの判断と，在留特別許可をすべきか否かの判断が余りに整合性を欠くことは，外国人の出入国ないし在留全般を公正に管理するという入管法の目的に適うものではなく，また，上記判示の定住者告示の性質をも考慮すれば，在留特別許可をすべきか否かの判断においても，定住者告示の内容趣旨は，十分に尊重されるべきものと解される。
      (イ)定住者告示６号ニは，「日本人，永住者の在留資格をもって在留する者，特別永住者又は１年以上の在留期間を指定されている定住者の在留資格をもって在留する者の配偶者で日本人の配偶者等又は永住者の配偶者等の在留資格をもって在留するものの扶養を受けて生活するこれらの者の未成年で未婚の実子」と規定している。
      これは，未成年で未婚の子は，通常，独立して生活費等在留中に要する経費を支弁して生活を維持することが困難であり，通常，その実親の扶養を受けて生活せざるを得ないのであって，現に未成年で未婚の子が実親の扶養を受けて生活している場合には，出入国管理行政上も，そのような生活状況を保護すべきものと解されることから，定住者告示６号ニは，日本人の配偶者で日本人の配偶者等の在留資格をもって在留するものの扶養を受けて生活するこれらの者の未成年で未婚の実子についても，「定住者」の在留資格を認めることにしたものであると解される。
      そして，前記(ア)判示のように，定住者告示が，上陸申請の場合の原則的な許否の要件を定めたものであることからすれば，定住者告示６号ニにいう「扶養を受けて生活する」の意味内容についても，入管法，同法施行規則の趣旨を踏まえて解釈することを要するものというべきである。
      そこで，入管法は，外国人が定住者の在留資格により本邦に上陸するに当たって，その活動が定住者としての身分又は地位を有する者とし-9-ての活動に該当することに適合している旨の証明書の交付を申請しようとする者は，「在留中の一切の経費を支弁することができることを証する文書，当該外国人以外の者が経費を支弁する場合には，その収入を証する文書」を資料として提出しなければならない旨を規定し，また，他の在留資格から定住者に在留資格の変更を求めるに当たっても，同様の文書を資料として提出しなければならない旨を規定しているのである（入管法７条１項２号，７条の２第１項，２０条２項，同施行規則６条，６条の２第２項，２０条２項，別表第三）。
      上記の点に，入管法が，「貧困者，放浪者等で生活上国又は地方公共団体の負担となるおそれのある者」に該当する外国人は，本邦に上陸することができない旨を規定していること（５条１項３号）及び定住者告示６号ニにいう「扶養を受けて生活する」という文理を総合すると，定住者告示６号ニにいう，日本人の配偶者で日本人の配偶者等の在留資格をもって在留するものの「扶養を受けて生活する」これらの者の未成年で未婚の実子に当たると認められるためには，国又は地方公共団体の負担する給付によることなく，日本人の配偶者が，未成年で未婚の実子の在留中に要する一切の経費について，主として支弁して負担すると認められることを要するものというべきである。
      (ウ)これを，本件についてみるに，Ｃは，日本人であるＨの配偶者で日本人の配偶者等の在留資格をもって本邦に在留するものであり，被控訴人らは，いずれもＣの未成年で未婚の実子であって，来日以来，これまでに稼働経験がなく，生活費等その在留中に要する一切の経費について，Ｃの給与のほか，Ｃ自身とＤの２人に支給される生活保護費等の社会保障給付によって賄われているものと認められる。
      そして，生活保護の受給決定がされた平成２２年２月から本件各裁決がされた平成２３年２月までの給与額と生活保護費の支給額は，別表１記載のとおりであると認められ，月額平均で，給与額が９万６７８４円，生活保護費の支給額が８万５０３９円となり，このほか，最低生活費（受給開始時点で１８万７９５０円，平成２２年３月１日時点で１９万５９５０円）から控除される収入充当額中には，こども手当及び児童扶養手当が含まれていることをも総合すれば，被控訴人らの生活費等その在留中に要する一切の経費について，国又は地方公共団体の負担する給付によることなく，Ｃが主として支弁して負担したものとは認められないというべきである。
      したがって，被控訴人らが，定住者告示６号ニにいう，日本人の配偶者で日本人の配偶者等の在留資格をもって在留するものの「扶養を受けて生活する」これらの者の未成年で未婚の実子に当たると認めることはできないし，これに準じてその趣旨を汲むべき特別な事情があるとも認められない。
      (エ)これに対し，被控訴人らは，ＣとＤの最低限度の生活を維持するために支給された生活保護費について，その健康で文化的な最低限度の生活を維持するために必要な金額をさらに切り詰めて，被控訴人らのための生活費としたとしても，Ｃには，親として被控訴人らの扶養の義務があり，被控訴人らを扶養していたのは，国ではなく，Ｃであって，被控訴人らは，Ｃの「扶養を受けて生活する」未婚で未成年の実子として，定住者告示６号ニに該当する旨主張する。
      しかし，Ｃの給与額と生活保護費の支給額等，前記(ウ)判示の事実に照らせば，生活保護の受給を含む社会保障給付がなければ，被控訴人らの在留中の生活に要する経費を賄うことができなかったものと認められ，国又は地方公共団体が負担する給付によることなく，Ｃが被控訴人らの在留中の生活に要する一切の経費を主として支弁して負担したものとは認められないことは前記(ウ)判示のとおりであって，前記(イ)に判示するところに照らせば，被控訴人らの主張は採用することができない。
      また，被控訴人らは，在留特別許可が付与されれば，学費や進学費用等は被控訴人らのアルバイト等によって賄い，生活保護は打ち切りたいとのＣの希望があることも考慮すれば，被控訴人らが定住者告示６号ニにいう，日本人の配偶者で日本人の配偶者等の在留資格をもって在留するものの「扶養を受けて生活する」これらの者の未成年で未婚の実子に当たる旨を主張するようであるが，被控訴人らの主張するところは，本件各裁決後の事情である上，現在発生していない将来の不確定な事情でもあって，前記(イ)及び(ウ)判示の各点に照らせば，前記(ウ)判示の判断を左右するに足りるものではない。
      被控訴人らの主張は，採用することができない。
      イ被控訴人らは，来日後に在留資格変更許可の申請手続が執られた経緯やＣの供述調書（乙９）の記載に照らし，当初から居住目的で来日したにもかかわらず，「親族訪問」を目的とした「短期滞在」の上陸申請をして，その在留資格を受けて本邦に入国したものと認められる。
      その上，最初の定住者への在留資格変更許可の申請手続が許可できない旨の通知を受け，出国準備を目的とする在留資格変更申請に変更された結果，在留資格を「特定活動」，在留期間を「２月」として許可されたところ，その在留期限の前日に２回目の定住者への在留資格変更許可の申請手続を執って，そのまま在留期限の平成２２年２月１１日を超えて，不法残留するに至ったものであって，このような被控訴人らの行為は，我が国の適正な出入国管理行政を害するものであったことは否めないものというべきである。
      そして，Ｃにおいて，日本人の配偶者等の在留資格を有することから，未成年の実子である被控訴人らも容易に定住者の在留資格を得られると考えたことにやむを得ない事情があったとも認められない。
      その上，本件各裁決時において，被控訴人Ａが１７歳，被控訴人Ｂが１６歳であって，フィリピンにおいては，１８歳が成人年齢とされ，同国には，Ｃの母親である祖母のほか，Ｃの３人の兄弟が生活していること（乙９）を総合すれば，被控訴人らが同国において自活して生活することは，相応の困難を伴うとしても，十分に可能なものであるというべきである。
      ウこれに対し，被控訴人らは，多大な努力によって日本語の能力を短期間に向上させ，地元のＮＰＯ主催の行事に参加するなどして日本社会に急速に定着しつつあり，将来にわたって日本で真摯に生活する意欲のあることからしても，在留特別許可が与えられるべきである旨を主張するようである。
      しかし，被控訴人らは，約１４年間にわたってフィリピンで生育しており，被控訴人らの本邦における在留期間は，本件各裁決まで約１年５か月であって，このうち在留資格に基づく在留期間は５か月と短く，他は不法残留であることに加えて前記ア及びイ判示の点をも総合すれば，仮放免後，平成２３年４月に被控訴人Ｂが夜間中学３年に入学し，平成２４年４月に被控訴人らが定時制高校に進学したとしても，そのような定着性や生活への意欲のあることをもって，直ちに，在留特別許可をすべきものであるとは認められないというべきである。
      (5)以上によれば，被控訴人らについて，定住者告示６号ニにいう日本人の配偶者で日本人の配偶者等の在留資格をもって在留するものの「扶養を受けて生活する」これらの者の未成年で未婚の実子に当たるとは認められず，定住者としての在留資格があるとか，これに準ずるような事情を認めることができないこと，被控訴人らの入国の経緯が適正な出入国管理行政を害するものであったこと，本件各裁決時に被控訴人Ａが１７歳，被控訴人Ｂが１６歳であって，フィリピンにおいては，１８歳が成人年齢とされており，Ｃの母親や兄弟が居住し，自活して生活することも，十分に可能であること，被控訴人らが約１４年間にわたってフィリピンで生育しており，その本邦における在留期間は，本件各裁決まで約１年５か月であって，このうち在留資格に基づく在留期間は５か月と短く，他は不法残留であることが認められ，以上に照らすと，被控訴人らの日本社会への定着性や生活意欲があることから直ちに在留特別許可をすべきであるとは認められないこと等の前記(4)判示の事情を総合すれば，入管法５０条１項に基づく在留特別許可をせずにした本件各裁決の判断について，全く事実の基礎を欠き又は社会通念に照らして著しく妥当性を欠くことが明らかである場合に当たるとは認められず，法務大臣等に委ねられた裁量権の範囲を逸脱し又はこれを濫用したものであると認めることはできない。
      (6)なお，被控訴人らは，本件各裁決の当時，被控訴人らはいずれも未成年であり，児童の権利に関する条約，市民的及び政治的権利に関する国際規約（B規約）に照らせば，被控訴人らにおいて，フィリピンに帰国することなく，実母のＣ，妹のＤの家族と共に暮らす権利は最大限に保障される必要があり，在留特別許可がされるべきである旨を主張するようである。
      しかし，児童の権利に関する条約，市民的及び政治的権利に関する国際規約（B規約）は，いずれも，法律に基づく退去強制手続を禁止するものではなく，退去強制の措置の結果，父母と児童とが分離されることも禁止するものとは認められないこと（同条約９条４項，同規約１３条１文各参照）及び前記(5)判示の各点に照らすと，被控訴人らの上記主張は採用することができない。
      ３本件各退令発付処分の適法性について前記２判示のとおり，本件各裁決が適法である以上，東京入管横浜支局主任審査官がした本件各退令発付処分も適法というべきである。
      ４よって，原判決は不当であって，本件控訴は理由があるから，原判決を取り消した上，被控訴人らの請求をいずれも棄却することとして，主文のとおり判決する。
    東京高等裁判所第５民事部</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
