<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成24(行コ)38</事件番号>
      <事件名>固定資産評価審査決定取消請求控訴事件（原審・東京地方裁判所平成２０年(行ウ)第４３８号）</事件名>
      <裁判年月日>平成25年04月16日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京高等裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>固定資産課税台帳に登録された家屋の価格に関する審査申出を棄却した固定資産評価審査委員会の決定の取消請求が，一部認容された事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>固定資産課税台帳に登録された家屋の価格に関する審査申出を棄却した固定資産評価審査委員会の決定の取消請求につき，基準年度の再建築費評点数がその前年度における再建築費評点数を基礎として算出される場合，その前年度に至るまでの再建築費評点数の算出は各年度における固定資産評価基準に従ったものと推認するのが相当であり，そうである以上，前記家屋の平成１８年度価格は，固定資産評価基準に従って決定されたものということができ，固定資産評価基準が定める評価の方法によっては再建築費を適切に算定することができない特別の事情又は固定資産評価基準が定める減点補正を超える減価を要する特別の事情の存しない限り，その適正な時価であると推認されるというべきであるが，納税者が前者の推認を覆すに足りる事情が存在することを主張立証したときは，前記家屋の平成１８年度価格が固定資産評価基準に従って決定されたものということはできないとした上で，前記家屋の建築当初の再建築費評点数の算出が固定資産評価基準に従っておらず，その算出に誤りがあることの主張立証がされたとして，前記請求を一部認容した事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20131108092725.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=83725&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２５年４月１６日判決言渡平成２４年(行コ)第３８号固定資産評価審査決定取消請求控訴事件主１文原判決を次のとおり変更する。
      (1)東京都固定資産評価審査委員会が控訴人に対して平成２０年１月２３日付けでした固定資産課税台帳に登録された原判決別紙物件目録記載の家屋に係る平成１８年度の価格に対する審査申出を棄却した決定のうち価格２４８億２４９０万５１００円を超える部分を取り消す。
      (2)２控訴人のその余の請求を棄却する。
      訴訟費用は，第１，２審を通じてこれを２０分し，その１を被控訴人の負担とし，その余を控訴人の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１控訴の趣旨１原判決を取り消す。２東京都固定資産評価審査委員会が控訴人に対して平成２０年１月２３日付けでした固定資産課税台帳に登録された原判決別紙物件目録記載の家屋に係る平成１８年度の価格に対する審査申出を棄却した決定のうち価格１７８億９７７０万９７００円を超える部分を取り消す。第２１事案の概要本件は，原判決別紙物件目録記載の家屋（以下「本件家屋」という。）の所有者である控訴人が，本件家屋についての平成１８年度固定資産税の課税標準として東京都知事が決定して固定資産課税台帳に登録した価格を不服として，東京都固定資産評価審査委員会に対して審査の申出をしたところ，同委員会がこれを棄却する旨の決定をしたため，同決定のうち控訴人が相当と考える価格を超える部分の取消しを求める事案である。－1－控訴人は，上記取消しを求める理由として，本件家屋の建築当初の評価に誤りがあったこと（具体的には，平成５年度において本件家屋の価格を評価するに当たり，単位当たり再建築費評点数を算出する際の部分別評価において適用された補正係数に誤りがあったこと）を主張したところ，原判決は，建築当初の評価により固定資産課税台帳に登録された価格についての審査申出期間や出訴期間が経過した後にあっては，建築当初の評価において適切に評価できなかった事情がその後に判明したような場合や，建築当初の評価の誤りが重大で，それを基礎にその後の家屋の評価をすることが適正な時価の算定方法として不合理であると認められるような場合に限って，建築当初の評価が不合理であることを理由として，その後の基準年度の価格を争うことも認められるが，本件家屋の建築当初の評価により固定資産課税台帳に登録された価格に関してそのような事情を認めることはできないとして，控訴人の請求を棄却した。そこで，控訴人がこれを不服として控訴をした。なお，控訴人は，本件家屋についての平成１８年度の固定資産税の課税標準価格につき，原審では１７８億９７７０万９７００円を上回らないと主張していたが，当審の審理の過程で，その計算過程に誤りがあったとして，１７９億２４６０万７４００円を上回らないと主張を訂正した。２法令の定め等及び争いのない事実等は，次のとおり補正するほか，原判決の「事実及び理由」欄の「第２事案の概要」の１及び２（２頁１６行目から１２頁１行目まで）に記載のとおりであるから，これを引用する。（原判決の補正）(1)３頁７行目の「固定審査」を「固定資産」に改める。(2)９頁１３行目から１４行目にかけての「当該補正項目について定められている工事の施工量等と相違する場合においては，」を削る。(3)３１１頁１９行目の「乙３０」を「乙３１」に改める。争点及び争点に関する当事者の主張の概要は，次のとおり原判決を補正し，－2－後記４のとおり当事者の主張（補充）を付加するほか，原判決の「事実及び理由」欄の「第２事案の概要」の３及び４（１２頁２行目から５６頁１０行目まで）に記載のとおりであるから，これを引用する。（原判決の補正）(1)１９頁４行目の「別紙２」を「本判決別紙１「計算書（控訴人・被控訴人比較）」の「Ａ補正係数」及び「Ａ単位当たり評点数」欄」に改める。(2)２１頁１２行目の「コンクリート造である」の次に「し，鉄筋及びコンクリートの標準評点数に含まれる労務費分と二重計上することになる」を加える。(3)「２６頁６行目の末尾に行を改めて次のとおり加える。しかも，本件家屋の外部仕上げが普通であることは，本件家屋と立地条件，規模及び外観のイメージ・グレード感において共通するＢにおける外部仕上げの施工の程度が普通として増点補正されていないことからしても明らかである。」(4)「２８頁１４行目の末尾に行を改めて次のとおり加える。しかも，本件家屋の内部仕上げが普通であることは，１階ロビー及び高層階ロビーの壁面において統一された模様の花崗岩による仕上げがされて本件家屋に劣らないグレード感を感じさせるＢにおける内部仕上げの施工の程度が普通として増点補正されていないことからしても明らかである。」(5)「３０頁１８行目の末尾に行を改めて次のとおり加える。しかも，本件家屋の床仕上げが普通であることは，統一された模様の花崗岩のほか大理石の模様貼などの使用により本件家屋に劣らないグレード感を感じさせるＢにおける床仕上げの施工の程度が普通として増点補正されていないことからしても明らかである。」(6)「３３頁２行目の末尾に行を改めて次のとおり加える。しかも，本件家屋の天井仕上げが普通であることは，システム天井が採用－3－され，また，ロビーの天井などには吹き抜けがあるほか，曲線を描いた飾り天井が採用され，本件家屋に劣らないグレード感を感じさせるＢにおける天井仕上げの施工の程度が普通として増点補正されていないことからしても明らかである。」４当事者の主張（補充）（控訴人の主張）(1)最高裁平成１５年７月１８日第二小法廷判決（裁判集民事２１０号２８３頁）は，固定資産評価基準の一般的な合理性を認めた上で，同基準に従って評価，決定をした登録価格であっても，「評価基準が定める評価の方法によっては再建築費を適切に算定することができない特別の事情又は評価基準が定める減点補正を超える減価を要する特別の事情」が認められる場合には適正な時価とは認められず，これらの「特別の事情の存しない限り，その適正な時価であると推認するのが相当である。」と判示した（以下，上記最高裁判決のいう「特別の事情」のことを「最判のいう特別の事情」という。 。）そうすると，そもそも固定資産評価基準に従った固定資産の評価がされているとはいえない場合，すなわち，同基準の適用に誤りがある場合には，その評価価格を適正な時価と推認することはできないのであり，そのことは，同基準の適用の誤りが，当該基準年度において生じたか，それ以前の基準年度において存在したかにかかわらないというべきである。本件においては，本件家屋の建築当初の単位当たり再建築費評点数の算出に誤りがあるのであるから，最判のいう特別の事情の存否を考慮するまでもなく，平成１８年度価格が適正な時価であるということはできない。(2)在来の非木造家屋の評価額は，「前年度における再建築費評点数」に再建築費評点補正率を乗じて求める評点数に損耗の状況による減点補正率などを乗じて算定されるところ，第二年度及び第三年度の価格は基準年度の価格が据え置かれるため，平成１８年度の評価額は，前基準年度である平成１－4－５年度及びそれ以前の各基準年度におけるそれぞれの再建築費評点数が正しくなければ適切に算定することができない。そのため，いくら平成１８年度固定資産評価基準が定める評価方法によって算定しようとしても，平成３年度固定資産評価基準が適切に適用されて本件家屋の建築当初の再建築費評点数が算出されていなければ「前年度における再建築費評点数」自体が誤っているのであるから，平成１８年度の評価額を適切に算定することはできない。本件においては，本件家屋の建築当初の単位当たり再建築費評点数の算出に誤りがあるのであるから，このような事情は最判のいう特別の事情に当たるというべきである。(3)非木造家屋の評点項目，補正係数及びその考え方は，平成３年度から平成１８年度まで変更されていないにもかかわらず，被控訴人は，本件家屋と同種，同等，同規模の建物で平成１２年度以降の比較的近時に建設された建物（Ｂ，Ｃ，Ｄ，Ｅ，Ｆ。以下，これらを総称して「比較的近時に建設された建物」という。）については，本件家屋には一律 1.３０とした補正係数をほぼ 1.００として増点補正をしていない。被控訴人は，本件家屋について補正係数 1.３０を適用した理由として，「本件家屋が竣工した平成５年当時は２０階建以上の高層ビルは目新しかったこと」を挙げているが，このような主観的判断の前提となった事情がその後変遷した結果，比較的近時に建設された建物については増点補正がされなかったものである。このような被控訴人の増点補正に関する主観的判断の存在は，最判のいう特別の事情（評価基準が定める減点補正を超える減価を要する特別の事情）に当たるというべきである。（被控訴人の主張）(1)平成１８年度価格は，固定資産評価基準に定められた「基準年度の前年度における再建築費評点数に再建築費評点補正率を乗じて求める方法」に従－5－って決定されており，最判のいう特別の事情の存しない限り，その適正な時価であると推認されるというべきである。(2)最判のいう特別の事情があるというためには，建築当初の評価において適切に評価できなかった事情がその後に判明した場合や，建築当初の評価の誤りが重大で，それを基礎にその後の家屋の評価をすることが適正な時価の算定方法として不合理であると認められるような場合でなければならないというべきである。(3)第３１控訴人の主張(3)については争う。当裁判所の判断争点(1)について(1)固定資産評価基準が定める家屋の評価方法は，前記引用に係る原判決の「事実及び理由」欄の第２の１の(2)，(3)のとおりであって，家屋の評価方法として一般的な合理性を有するということができ，これに従って決定された家屋の価格は，固定資産評価基準が定める評価の方法によっては再建築費を適切に算定することができない特別の事情又は固定資産評価基準が定める減点補正を超える減価を要する特別の事情の存しない限り，その適正な時価（地方税法３４１条１号）であると推認するのが相当である（この点につ第二小法廷判決・裁判集民事２１０号２８３頁参照）。(2)しかして，前記引用に係る原判決の「事実及び理由」欄の第２の１及び２の各事実（以下「前提事実」という。）によれば，本件家屋の平成１８年度価格は平成１８年度評価基準（固定資産評価基準）に従って決定されたことが明らかである。すなわち，在来分の非木造家屋（当該年度において新たに課税の対象となる非木造家屋以外の非木造家屋）であることから，前年度（平成１７年度）の再建築費評点数に平成１８年度評価基準が定める再建築費評点補正率を乗じて再建築費評点数を算出し，これに基づいて決定されて－6－いる。そして，上記の前年度（平成１７年度）の再建築費評点数についてみると，基準年度の翌年度（第二年度）及び第二年度の翌年度（第三年度）の家屋の固定資産税の課税標準については原則として当該家屋の基準年度の価格とするものとされている（地方税法３４９条２項，３項）ところ，前提事実によれば，平成５年に新築された本件家屋の各基準年度（平成６年度，平成９年度，平成１２年度，平成１５年度）の再建築費評点数は，それぞれ，その前年度の再建築費評点数に所定の再建築費評点補正率を乗じることによって算出されてきたのであり，例えば平成６年度の再建築費評点数は，平成５年に新築された当初の再建築費評点数に平成６年度において適用される固定資産評価基準が定める再建築費評点補正率を乗じて算出されたといえる。(3)ところで，地方税法４３２条１項本文は，固定資産税の納税者は，その納付すべき当該年度の固定資産税に係る固定資産について固定資産課税台帳に登録された価格について不服がある場合においては，固定資産課税台帳に登録した価格等の公示の日から納税通知書の交付を受けた日後６０日まで若しくは都道府県知事の勧告を受けて固定資産課税台帳に登録された価格を修正した場合の公示の日から同日後６０日（固定資産の価格の修正による更正に基づく納税通知書の交付を受けた者にあっては，当該納税通知書の交付を受けた後６０日）までの間において，又は登録価格等の公示の日以後における価格の決定・修正の通知を受けた日から６０日以内において，文書をもって，固定資産評価審査委員会に審査の申出をすることができる旨定め，同法４３４条は，同委員会の決定に不服があるときは，その取消しの訴えを提起することができ，登録価格についての不服は，上記審査の申出又は上記取消しの訴えによることによってのみ争うことができることとしている。また，第二年度及び第三年度の固定資産税の課税標準については原則として当該家屋の基準年度の価格とするものとされていることは上記(2)のと－7－おりであるところ，同法４３２条１項ただし書は，第二年度及び第三年度における家屋の価格に不服がある場合には，基準年度の価格によることが不適当となる特段の事情を主張する場合に限り，所定の期間内に，審査の申出ができるものとしている。このように，地方税法が，固定資産税の課税標準である固定資産税課税台帳の登録価格について不服があるときは，原則として基準年度の価格について所定の審査申出期間内に固定資産評価審査委員会に対して審査の申出をすべきものとし，第二年度及び第三年度における価格については審査の申出をすることができる場合を限定し，これらの方法及び固定資産評価委員会の決定に対する取消訴訟によらなければ価格を争うことができないこととしているのは，固定資産税の賦課処分の前提問題である課税標準となる固定資産課税台帳の登録価格を早期に確定させることにより，固定資産税に関連する事項についての法的安定性を確保する趣旨であると解される。(4)上記(3)の点に鑑みると，上記(2)の後段のように基準年度の再建築費評点数がその前年度における再建築費評点数を基礎として算出される場合，その前年度に至るまでの再建築費評点数の算出は各年度における固定資産評価基準に従ったもの（適合するもの）と推認するのが相当である（以下，この推認のことを「本件推認」という。）。そうである以上，本件家屋の平成１８年度価格は，固定資産評価基準に従って決定されたものということができ，上記(1)のような特別の事情の存しない限り，その適正な時価であると推認されるというべきである。(5)もっとも，納税者が本件推認を覆すに足りる事情が存在することを主張立証したときは，上記(4)の後段のようにいうことはできない。なぜなら，本件家屋の平成１８年度価格は，前年度（平成１７年度）の再建築費評点数に平成１８年度評価基準が定める再建築費評点補正率を乗じて再建築費評点数を算出し，これに基づいて決定されたものであるところ，本件推認をす－8－ることができないとすると，前年度（平成１７年度）の再建築費評点数が固定資産評価基準に従って算出されたとは直ちにいうことができず，したがってまた，平成１８年度価格が全体として固定資産評価基準に従って決定されたものとは直ちにいうことができないからである。控訴人は，本件家屋の建築当初の再建築費評点数の算出が固定資産評価基準に従っておらず，その算出に誤りがある旨主張するところ，この主張は，本件推認を覆すに足りる事情が存在する旨の主張であると解される。本件家屋の建築当初の再建築費評点数の算出が固定資産評価基準に従っておらず，その算出に誤りがあることの主張立証がされたときは，同算出を正しくやり直し，これに基づいて前年度（平成１７年度）の再建築費評点数を算出した上で，これに平成１８年度評価基準が定める再建築費評点補正率を乗じて再建築費評点数を算出し，これに基づいて平成１８年度の価格が決定されるべきであり，本件決定のうちその価格を超える部分は違法なものとして取り消すべきことになる。(6)上記(5)の点について，被控訴人は，平成１８年度価格についての不服として，本件家屋の建築当初の評価を争うことは原則としてできず，その評価を争うことができるのは，建築当初の評価において適切に評価できなかった事情がその後に判明した場合や，建築当初の評価の誤りが重大で，それを基礎に評価をすることが適正な時価の算定方法として不合理であると認められるような場合に限られるとし，このように解さないと，①建築当初の評価額についての争いをいつでも蒸し返すことができることになり，固定資産税の賦課決定処分の前提問題である固定資産税評価額を早期に確定させることによって法的安定性を招来しようとする地方税法の趣旨に反する結果となる，②当初の評価から時間が経過するほど，評価の対象となった建物には経年変化が生じ，また，補修や増改築等による変更が生じることが当然に予想され，そうなれば，当初の評価に誤りがあったかどうかを的確に判断する－9－ことは困難になっていくことが当然に予想される，などと主張する。しかし，固定資産税の課税標準である「価格」は固定資産評価基準（地方税法３８８条１項）によって決定しなければならないが（同法４０３条１項），その「価格」は，あくまでも「適正な時価」でなければならないのであり（同法３４１条５号），固定資産評価基準に従って（すなわち，固定資産評価基準を正しく適用して）決定された価格は「適正な時価」であると推認されるというにすぎない。固定資産評価基準の適用に誤りがあると上記推認はされず，このことは，その適用の誤りが，前記のような「建築当初の再建築費評点数の算出の誤り」である場合であっても，当該基準年度における価格の決定に影響を及ぼすものである限り，同様である。本件において，「建築当初の再建築費評点数の算出の誤り」は，「前年度（平成１７年度）の再建築費評点数」に影響を及ぼし，ひいては平成１８年度の価格に影響を及ぼすことが明らかである。地方税法４３２条１項も，基準年度の登録価格に関して審査の申出をすることができる場合について何らの制限を設けていないのであり，被控訴人主張のような制限をすることはできない。確かに，地方税法が，固定資産税の賦課処分の前提問題である課税標準となる固定資産課税台帳の登録価格を早期に確定させることにより，固定資産税に関連する事項についての法的安定性を確保しようとしていると解されることは，前記(3)のとおりである。しかし，上記のように建築当初の再建築費評点数の算出の誤りを主張することができると解したとしても，従前の登録価格及びこれに基づく課税処分は確定していてこれを争うことができないことに変わりはなく，その意味での法的安定性を害することはない。なお，上記のように解すると，納税者は建築当初の評価の誤りをいつまでも主張し得ることにはなるが，ひとたび審査手続や裁判手続を通じて争いが決着すれば，重ねて同様の紛争が繰り返されることは稀であろうし，同様の紛争の蒸し返しと見られる場合には，信義則上の主張制限という対処も考えられ－10－るのであり，いずれにせよ，「適正な時価」の決定を優先すべきである。また，建築当初の評価から時間が経過すればするほど，評価の対象となった家屋には経年変化が生じ，修復や増改築等による変更が生じることが当然に予想され，さらには，建築当初の建築関係書類が廃棄又は紛失されることがあることも想像に難くなく，そうすると，時の経過と共に建築当初の評価に誤りがあったかどうかを的確に判断することは困難になることも当然に予想されるということはできる。しかし，上記のように建築当初の再建築費評点数の算出に誤りがあることについて主張立証責任を負担するのは，その旨を主張して固定資産課税台帳に登録された価格の相当性を争う納税者であるところ，納税者が建築当初の再建築費評点数の算出に誤りがあることを主張立証することができた以上，上記のような事情は建築当初の再建築費評点数の算出の誤りに基づく上記登録価格の誤りを是正することを否定する理由にはならないというべきである。以上の次第で，被控訴人の主張は採用することができない。２争点(2)について上記１のとおりであるから，控訴人主張のように本件家屋の建築当初の再建築費評点数の算出に誤りがあったか否か（具体的には，その算出に当たり各評点項目の補正項目に対して適用された補正係数に誤りがあったか否か）を検討すべきことになるが，当裁判所は，根切り工事の補正項目「地盤」の補正係数に誤りがあった（増点補正をすべきではなかった。）と認められるが，その余については誤りがあったとは認められないと判断した。その理由は，次のとおり補正するほか，原判決の「事実及び理由」欄の「第３当裁判所の判断」の２（６０頁５行目から１０７頁６行目まで）に記載のとおりであるから，これを引用する（原判決は，上記補正係数に重大な誤りがあったかどうかを検討し，いずれにも重大な誤りがあったとは認められないと判断したものである。）。（原判決の補正）－11－(1)６０頁６行目の「本件家屋」から１２行目の「まず」までを「控訴人主張のように」に改め，同１３行目の「重大な」を削り，６１頁１１行目の「評価の誤りが重大である」を「評価に誤りがある」に改め，同１３行目の「重大な」を削る。(2)６２頁１４行目から１５行目にかけての「，重大な」を削り，６３頁２行目の「④」の次に「エントランス・ロビー部分には２か所の吹き抜けが設けられ，また，住宅部分には２４階に中庭が設けられ，中庭から空を望むことができるように２４階から最上階の３０階までを中空にすることによりロの字型とするなど複雑な形態となっている上，」を加え，同８行目から９行目にかけての「1.３０としたことが重大な誤りであるということはできない」を「1.３０としたことには相応の合理性が認められる」に改め，同１２行目の「理由とならない」の次に「し，鉄筋とコンクリートの標準評点数には労務費分が含まれているから二重に計上されることになる」を，同１７行目の「家屋については」の次に「高度で複雑な工事を要することとなり」をそれぞれ加え，同１８行目の「考えられる」を「考えられ，しかも，この分は，鉄骨等の標準評点数に含まれる労務費分では評価されていないと解される」に，同２３行目の「その資材の輸送運搬コスト等によりその使用量比を超えて」を「高度で複雑な工事を要することとなって」に，６４頁１行目の「各階平面」から３行目末尾までを「このことのみをもって各階平面の凹凸によって主体構造部の労務費が増すと判断したことが誤りということはできないし，本件工事の主体構造部における工事形態の複雑さが標準的な建物におけるそれと同程度のものであるとか，1.３０の補正を下回る補正をすべき程度のものであると認めるに足りる証拠はない。」にそれぞれ改め，同３行目末尾に行を改めて次のとおり加える。「そうすると，主体構造部の評価上，「工事形態」により 1.３０の補正をしたことが誤りであったということはできない。」－12－(3)６４頁２１行目の「，重大な」を削り，同２３行目から６５頁１６行目までを次のとおり改める。「(ウ)そこで，本件家屋の敷地の地盤が軟弱な地域等であるかどうかについてみると，証拠（甲２９）によれば，本件家屋の地盤の根切り対象部位のＮ値（標準貫入試験で調査棒を深さ３０㎝まで貫入させるのに必要な打撃回数の値で，数値が大きいほど固い地盤と評価される。）は３ないし１０であり，根切り工事を行うに当たって特別な対応をする必要はなかったこと，本件家屋の敷地に対する圧密試験を実施した結果，各層の圧密降伏応力（その土が過去に受けたことのある最大の上載荷重の応力）が，いずれも有効土被り応力（その土が受けている上載荷重による応力）に比べて大きく，加圧密状態と評価されたこと，本件家屋の敷地のＳ波速度（地盤内部を伝わるＳ波（横波，せん断波）の伝搬速度で，速度が速いほど固い地盤と評価される。）が０.２１㎞/sec であったこと，したがって，本件家屋の敷地の地盤は軟弱なものではなく，普通程度のものであったことが認められ，これを覆すに足りる証拠はない。そうすると，本件家屋の敷地の地盤について増点補正をする理由はないから，根切り工事の評価上，「地盤」により 1.５０の補正をしたことは誤りであった（補正係数は１.００とすべきであった。）といわざるを得ない。」(4)６６頁１０行目の「，重大な」を，同１２行目の「証拠」から２２行目の「また，」までをそれぞれ削り，同２６行目の「さらには」から６７頁１１行目末尾までを「しかも，証拠（甲１１の６，甲１７，１８，２８，乙３２）及び弁論の全趣旨によれば，本件家屋の敷地は，主要幹線道路に面しておらず，周辺道路の幅員も広くはないと認められる上，根切り工事を行った場合に発生する相当量の土（総掘削量１５万５４００㎥）を都心部から郊外などの離れた場所に運搬しなければならないと考えられるか－13－ら，トラックを数多く往復させる必要が生じるなど搬出すべき土の運搬には多額の費用を要するものと考えられる。このような事情を考慮すれば，本件家屋に係る根切り工事は，多くの費用を要する困難なものと考えることは何ら不合理でないというべきであって，根切り工事の「敷地」に係る補正係数を 1.３０としたことには相応の合理性が認められるというべきである。控訴人は，根切り工事の「敷地」に係る補正係数を 1.３０としたことが誤りであると主張するが，上記のような事情が認められるにもかかわらず，本件家屋の根切り工事の困難性が標準的な建物におけるそれと同程度のものであるとか，1.３０の補正を下回る補正をすべき程度のものであると認めるに足りる証拠はない。そうすると，根切り工事の評価上，「敷地」により 1.３０の補正をしたことが誤りであったということはできない。」に改める。(5)６８頁８行目の「，重大な」を削り，同１２行目の「甲４，」の次に「２８，」を加え，同１２行目から１３行目にかけての「プレキャストコンクリート板（１００ミリメートル厚）に花崗岩を打ち込んだ」を「重量のある花崗岩を隙間なく敷き詰めた型にコンクリートを流し込んで成型した」に，同１９行目の「1.３０としたことが重大な誤りであるということはできない」を「1.３０としたことには相応の合理性が認められる」に，同２４行目から２５行目にかけての「原告は」から６９頁１行目の「主張するのであり」までを「上記のとおり，外周壁骨組に使用されたプレキャストコンクリート板は，重量のある花崗岩を隙間なく敷き詰めた型にコンクリートを流し込んで成型したものであるが」にそれぞれ改め，同８行目の末尾に行を改めて次のとおり加える。「そして，上記のような事情が認められるにもかかわらず，本件家屋の外周壁骨組の普請の程度が標準的な建物におけるそれと同程度のものであるとか，1.３０の補正を下回る補正をすべき程度のものであると認めるに－14－足りる証拠はない。そうすると，外周壁骨組の評価上，「施工の程度」により 1.３０の補正をしたことが誤りであったということはできない。」(6)６９頁１８行目の「，重大な」を削り，同２６行目の「前記(3)」を「前記(1)」に，７０頁６行目から７行目にかけての「1.３０としたことが重大な誤りであるということはできない」を「1.３０としたことには相応の合理性が認められる」にそれぞれ改め，同１１行目の「足りる」の次に「，本件家屋の外部仕上げが普通であることは，本件家屋と立地条件，規模及び外観のイメージ・グレード感において共通するＢにおける外部仕上げの施工の程度が普通として増点補正されていないことからも明らかである」を，同２１行目の「不合理とはいえない。」の次に「さらに，本件家屋とＢとが，立地条件，規模及び外観のイメージ・グレード感において共通するということができるかどうかについては判然としないし，本件家屋の外部仕上げの普請の程度がＢのそれと同程度のものであると認めるに足りる証拠もない。」をそれぞれ加え，同２２行目の末尾に行を改めて次のとおり加える。「そして，上記のような事情が認められるにもかかわらず，本件家屋の外部仕上げの普請の程度が標準的な建物におけるそれと同程度のものであるとか，1.３０の補正を下回る補正をすべき程度のものであると認めるに足りる証拠はない。そうすると，外部仕上げの評価上，「施工の程度」により 1.３０の補正をしたことが誤りであったということはできない。」(7)７１頁５行目から６行目にかけての「，重大な」を削り，同２４行目から２５行目にかけての「1.３０としたことが重大な誤りであるということはできない」を「1.３０としたことには相応の合理性が認められる」に改め，７２頁９行目の「明らかである。」の次に「また，控訴人は，本件－15－家屋の内部仕上げが普通であることは，１階ロビー及び高層階ロビーの壁面において統一された模様の花崗岩による仕上げがされ，本件家屋に劣らないグレード感を感じさせるＢにおける内部仕上げの施工の程度が普通として増点補正されていないことからも明らかである旨の主張をするが，本件家屋の内部仕上げの普請の程度がＢのそれと同程度のものであると認めるに足りる証拠はない。」を加え，同１０行目の末尾に行を改めて次のとおり加える。「そして，上記のような事情が認められるにもかかわらず，本件家屋の内部仕上げの普請の程度が標準的な建物におけるそれと同程度のものであるとか，1.３０の補正を下回る補正をすべき程度のものであると認めるに足りる証拠はない。そうすると，内部仕上げの評価上，「施工の程度」により 1.３０の補正をしたことが誤りであったということはできない。」(8)７２頁１９行目の「，重大な」及び同２５行目から２６行目にかけての「高層階にプールがあり，防水加工がされた床工事がされていること，」を削り，７３頁１１行目から１２行目にかけての「1.３０としたことが重大な誤りであるということはできない」を「1.３０としたことには相応の合理性が認められる」に改め，同１５行目の末尾に行を改めて次のとおり加える。「また，控訴人は，本件家屋の床仕上げが普通であることは，統一された模様の花崗岩のほか，大理石の模様貼などの使用により本件家屋に劣らないグレード感を感じさせるＢにおける床仕上げの施工の程度が普通として増点補正されていないことからも明らかである旨の主張をするが，本件家屋の内部仕上げの普請の程度がＢのそれと同程度のものであると認めるに足りる証拠はないから，これを採用することもできない。そして，上記のような事情が認められるにもかかわらず，本件家屋の床－16－仕上げの普請の程度が標準的な建物におけるそれと同程度のものであるとか，1.３０の補正を下回る補正をすべき程度のものであると認めるに足りる証拠はない。そうすると，床仕上げの評価上，「施工の程度」により 1.３０の補正をしたことが誤りであったということはできない。」(9)７３頁２４行目から２５行目にかけての「，重大な」を削り，７４頁１３行目の「1.３０としたことが重大な誤りであるということはできない」を「1.３０としたことには相応の合理性が認められる」に改め，同１８行目から１９行目にかけての「二重評価になる」の次に「，本件家屋の天井仕上げが普通であることは，システム天井が採用され，また，ロビーの天井などには吹き抜けがあるほか，曲線を描いた飾り天井が採用され，本件家屋に劣らないグレード感を感じさせるＢにおける天井仕上げの施工の程度が普通として増点補正されていないことからも明らかである」を，７５頁３行目から４行目にかけての「ものではない。」の次に「さらに，本件家屋の天井仕上げの普請の程度がＢのそれと同程度のものであると認めるに足りる証拠はない。」をそれぞれ加え，同４行目の末尾に行を改めて次のとおり加える。「そして，上記のような事情が認められるにもかかわらず，本件家屋の天井仕上げの普請の程度が標準的な建物におけるそれと同程度のものであるとか，1.３０の補正を下回る補正をすべき程度のものであると認めるに足りる証拠はない。そうすると，天井仕上げの評価上，「施工の程度」により 1.３０の補正をしたことが誤りであったということはできない。」(10)７５頁１５行目の「，重大な」を削り，７６頁３行目の「1.３０としたことが重大な誤りであるということはできない」を「1.３０としたことには相応の合理性が認められる」に改め，同１７行目の末尾に行を改めて次－17－のとおり加える。「そして，上記のような事情が認められるにもかかわらず，本件家屋の屋根仕上げの普請の程度が標準的な建物におけるそれと同程度のものであるとか，1.３０の補正を下回る補正をすべき程度のものであると認めるに足りる証拠はない。そうすると，屋根仕上げの評価上，「施工の程度」により 1.３０の補正をしたことが誤りであったということはできない。」(11)７７頁１１行目の「，重大な」を削り，７８頁２行目から３行目にかけての「1.３０としたことが重大な誤りであるということはできない」 「1.を３０としたことには相応の合理性が認められる」に改め，同１１行目の「したがって」から１２行目末尾までを削り，同行目の末尾に行を改めて次のとおり加える。「そして，上記のような事情が認められるにもかかわらず，建具の施工の程度が普通程度のものであるとか，1.３０の補正を下回る補正をすべき程度のものであると認めるに足りる証拠はない。そうすると，建具の評価上，「施工の程度」により 1.３０の補正をしたことが誤りであったということはできない。」(12)７８頁２３行目の「，重大な」を削り，７９頁１行目から２行目にかけての「１.３０としたことが，重大な誤りであるということはできない」を「１.３０としたことには相応の合理性が認められる」に改め，同３行目の末尾に行を改めて次のとおり加える。「控訴人は，ルーバーの「程度」に係る補正係数を 1.３０としたことが誤りであると主張し，株式会社Ａの従業員が作成した陳述書（甲２８）中には，本件家屋のルーバーは特に高級なものではないとの陳述記載があるが，このような陳述を裏付ける客観的な証拠はないし，その他の証拠によっても，ルーバーの程度が 1.２０の補正に止めるべき程度のものであると－18－認めるに足りる証拠はない。そうすると，ルーバーの評価上，「程度」により 1.３０の補正をしたことが誤りであったということはできない。」(13)７９頁１１行目から１２行目にかけての「これまでに」から２０行目末尾までを「本件全証拠によっても，本件家屋の既成間仕切の程度が標準的な建物のそれと同程度のものであるとか，1.３０の補正を下回る補正をすべき程度のものであると認めるに足りる証拠はない。」に改め，同２２行目の「重大な」を削る。(14)８０頁１５行目の「，重大な」を削り，同１９行目の「用いられており，」から２３行目末尾までを「用いられている一方で，「普通のもの」に該当するとされている一般動力盤モーター用配線用遮断機（モーターブレーカー）や開閉用マグネットスイッチが用いられていることが認められる（甲３０）が，本件全証拠によっても，本件家屋の動力配線設備の程度が標準的な建物のそれと同程度のものであるとか，1.３０の補正を下回る補正をすべき程度のものであると認めるに足りる証拠はない。」に改め，同２５行目の「重大な」を削る。(15)８１頁１４行目の「，重大な」を削り，同２０行目の「認められ」から８２頁１行目末尾までを「認められるところであり，本件全証拠によっても，本件家屋の電灯コンセント配線設備の工事やその仕上がりの程度が標準的な建物のそれと同程度のものであるとか，1.３０の補正を下回る補正をすべき程度のものであると認めるに足りる証拠はない。」に改め，同１１行目の末尾に行を改めて次のとおり加える。「そうすると，電灯コンセント配線設備の評価上，「程度」により 1.３０の補正をしたことが誤りであったということはできない。」(16)８２頁２６行目の「，重大な」を削り，８３頁１２行目の「１.３０とした」から１３行目末尾までを「１.３０としたことには相応の合理性が認－19－められるというべきである。」に改め，同１４行目から１５行目までを次のとおり改める。「これに対し，株式会社Ａの従業員が作成した陳述書（甲３０）中には，本件家屋全体の８５.３％を占める事務所部分の電話配線設備は一般的な施工によっているとの陳述記載があるが，これを裏付ける客観的な証拠はないし，その他の証拠によっても，本件家屋の電話配線設備で使用されている資材やその仕上がりの程度が標準的な建物のそれと同程度のものであるとか，1.３０の補正を下回る補正をすべき程度のものであると認めるに足りる証拠はない。そうすると，電灯コンセント配線設備の評価上，「程度」により 1.３０の補正をしたことが誤りであったということはできない。」(17)８４頁４行目の「，重大な」を削り，同１０行目の「これまでに」から１４行目末尾までを「本件全証拠によっても，本件家屋の照明器具設備の程度が標準的な建物のそれと同程度のものであるとか，被控訴人がした 1.３０の補正を下回る補正をすべき程度のものであると認めるに足りる証拠はない。」に改め，同１５行目の「重大な」を削る。(18)８５頁３行目から４行目にかけての「，重大な」を削り，同１１行目の「これまでに」から１５行目末尾までを「本件全証拠によっても，本件家屋の呼出信号設備の程度が標準的な建物のそれと同程度のものであるとか，1.３０の補正を下回る補正をすべき程度のものであると認めるに足りる証拠はない。」に改め，同１６行目の「重大な」を削る。(19)８６頁１０行目から１１行目にかけての「，重大な」を削り，同１７行目の「これまでに」から２１行目末尾までを「本件全証拠によっても，本件家屋の盗難非常通報装置の程度が標準的な建物のそれと同程度のものであるとか，1.３０の補正を下回る補正をすべき程度のものであると認めるに足りる証拠はない。なお，前記陳述書（甲３０）中には，金属管内配－20－線である他のオフィスの仕様に比べて，特に本件家屋の盗難非常装置に手間がかかったということはなかったとの陳述記載があるが，これを裏付ける客観的な証拠はない。」に改め，同２３行目の「重大な」を削る。(20)８７頁９行目の「，重大な」を削り，同１４行目の「これまでに」から１８行目末尾までを「本件全証拠によっても，本件家屋のインターホン配線設備の程度が標準的な建物のそれと同程度のものであるとか，1.３０の補正を下回る補正をすべき程度のものであると認めるに足りる証拠はない。」に改め，同２０行目の「重大な」を削る。(21)８８頁７行目の「，重大な」を削り，同１２行目の「これまでに」から１６行目末尾までを「本件全証拠によっても，本件家屋の拡声器配線設備の程度が標準的な建物のそれと同程度のものであるとか，1.３０の補正を下回る補正をすべき程度のものであると認めるに足りる証拠はない。」に改め，同１８行目の「重大な」を削る。(22)８９頁１２行目の「，重大な」，同１９行目の「重大な」及び同２１行目の「重大な」を削る。(23)９０頁２０行目の「，重大な」を削り，同２４行目の「認められる」から９１頁３行目末尾までを「認められるところ，本件全証拠によっても，本件家屋の工業用テレビ配線設備の程度が標準的な建物のそれと同程度のものであるとか，1.３０の補正を下回る補正をすべき程度のものであると認めるに足りる証拠はない。」に改め，同５行目の「重大な」を削る。(24)９１頁２５行目の「，重大な」を削り，９２頁４行目冒頭から５行目の「認められる」までを「２３階のシャワーや住宅部分の水栓の計上漏れがあることが認められる（甲３０，乙１１，弁論の全趣旨）」に改め，同７行目の「重大な」を削る。(25)９２頁２５行目の「，重大な」を削り，９３頁６行目の「されていること」の次に「や，平成３年度評価基準解説では，「排水設備は「給水設備」－21－及び「衛生器具設備」と常に一体をなして機能するものであり，「集中性」，「設備の多少」，「管材」等の補正はこの三つの評点項目を通して見た場合，一貫性があるものである。」（５７４頁）とされていること」を加え，同９行目の「重大な」を削る。(26)９４頁２行目の「，重大な」を削り，同６行目の「鋼板製であり」を「鋼板製のものではあるが」に，同９行目の「不合理ではなく」から１０行目末尾までを「不合理ではないところ，中央式給湯設備全体の程度が普通程度のものであるとか，1.３０の補正を下回る補正をすべき程度のものであると認めるに足りる証拠はない。そうすると，中央式給湯設備の評価上，「程度」により 1.３０の補正をしたことが誤りであったということはできない。」にそれぞれ改める。(27)９４頁２６行目の「重大な」を削り，９５頁６行目の「これまでに」から１１行目末尾までを「本件全証拠によっても，本件家屋の衛生器具設備の程度が標準的な建物のそれと同程度のものであるとか，1.３０の補正を下回る補正をすべき程度のものであると認めるに足りる証拠はない。そうすると，衛生器具設備の評価上，「程度」により 1.３０の補正をしたことが誤りであったということはできない。」に改める。(28)９６頁１５行目から１６行目にかけての「しなかったことは合理的」を「しなかったことには相応の合理性が認められる」に改め，同１６行目の末尾に行を改めて次のとおり加える。「これに対し，前記陳述書（甲３０）中には，本件各空調システムが受け持つ面積は広範囲に及んでおり，規模の経済が生まれて作業は効率的になる旨の陳述記載があるが，このような陳述を裏付ける客観的な証拠はないし，その他の証拠によっても，吸収式冷凍機，パッケージエアコンディショナー２設備について減点補正をしなかったことが誤りであったと認めるに足りる証拠はない。－22－そうすると，吸収式冷凍機，パッケージエアコンディショナー２設備の評価上，「規模」による減点補正をしなかったことが誤りであったということはできない。」(29)９７頁１行目の「，重大な」を削り，同１１行目の「すること」から１２行目末尾までを「することには相応の合理性が認められるというべきである。控訴人は，吸収式冷凍機，パッケージエアコンディショナー２設備の「程度」に係る補正係数を 1.３０としたことが誤りであると主張するが，本件全証拠によっても，空調設備全体の程度が 1.１０の補正に止めるべき程度のものであると認めるに足りる証拠はない。」に改め，同１４行目の「重大な」を削る。(30)９８頁６行目から７行目にかけての「1.３０としたことが重大な誤りとはいえない。」を「1.３０としたことには相応の合理性が認められるというべきである。控訴人は，換気設備２設備の「程度」に係る補正係数を 1.３０としたことが誤りであると主張するが，本件全証拠によっても，換気設備２設備の程度が 1.１０の補正に止めるべき程度のものであると認めるに足りる証拠はない。そうすると，換気設備２設備の評価上，「程度」により 1.３０の補正をしたことが誤りであったということはできない。」に改め，同１５行目から１６行目にかけての「，重大な」を削る。(31)９９頁１６行目の「評価することができる」から１８行目の「採用できない。」までを「評価することができるところ，本件全証拠によっても，レンジフードファンの程度が普通程度のものであるとか，1.３０の補正を下回る補正をすべき程度のものであると認めるに足りる証拠はない。」に改め，同１９行目の「重大な」を削る。(32)１００頁１４行目の「，重大な」を削り，同２１行目の「1.３０」から２２行目末尾までを「1.３０としたことには相応の合理性が認められるというべきである。」に改め，同２２行目の末尾に行を改めて次のとおり加－23－える。「控訴人は，スプリンクラー設備の「程度」に係る補正係数を 1.３０としたことが誤りであると主張するが，本件全証拠によっても，スプリンクラー設備の程度が普通程度のものであるとか，1.３０の補正を下回る補正をすべき程度のものであると認めるに足りる証拠はない。そうすると，スプリンクラー設備の評価上，「程度」により 1.３０の補正をしたことが誤りであったということはできない。」(33)１０１頁１４行目の「，重大な」を削り，同２１行目の「したこと」から同行目末尾までを「したことには相応の合理性が認められるというべきである。」に改め，同行目の末尾に行を改めて次のとおり加える。「控訴人は，エレベーター設備の「程度」に係る補正係数を 1.３０としたことが誤りであると主張し，前記陳述書（甲３０）中には，本件家屋より多くのステンレスが使用されているＣやＢと比べて補正係数が著しく高くなっているとの陳述記載があるが，これを裏付ける客観的な証拠はないし，仮にそのような事実が認められるとしても，ステンレスの使用の多寡によってのみエレベーター設備の程度が判断されるものではないから，これを理由としてエレベーター設備の「程度」に係る補正係数を 1.３０としたことが誤りであったということはできない。そして，その他の証拠によっても，本件家屋のエレベーター設備の程度が普通程度のものであるとか，1.３０の補正を下回る補正をすべき程度のものであると認めるに足りる証拠はない。そうすると，エレベーター設備の評価上，「程度」により 1.３０の補正をしたことが誤りであったということはできない。」(34)１０２頁２０行目の「，重大な」を削り，同２６行目の「したことが」から１０３頁１行目末尾までを「したことには相応の合理性が認められるというべきである。」に改め，同行目末尾に行を改めて次のとおり加える。「控訴人は，エスカレーター設備の「程度」に係る補正係数を 1.３０とし－24－たことが誤りであると主張するが，本件全証拠によっても，本件家屋のエスカレーター設備の程度が普通程度のものであるとか，被控訴人がした 1.３０の補正を下回る補正をすべき程度のものであると認めるに足りる証拠はない。そうすると，エスカレーター設備の評価上，「程度」により 1.３０の補正をしたことが誤りであったということはできない。」(35)１０３頁２５行目の「，重大な」を削り，１０４頁１３行目の「したことが」から１４行目末尾までを「したことには相応の合理性が認められるというべきである。」に改め，同行目の末尾に行を改めて次のとおり加える。「控訴人は，仮設工事の「工事の難易」に係る補正係数を 1.５０としたことが誤りであると主張するが，本件全証拠によっても，本件家屋の仮設工事の難易の程度が 1.２０の補正に止めるべき程度のものであると認めるに足りる証拠はない。そうすると，仮設工事の評価上，「工事の難易」により 1.５０の補正をしたことが誤りであったということはできない。」(36)１０５頁６頁の「その他の行為」を「その他の工事」に改め，同１２行目の「，重大な」を削り，１０６頁１２行目の「付設したこと」から１３行目末尾までを「付設したことには相応の合理性が認められるというべきである。」に改め，同２０行目の末尾に行を改めて次のとおり加える。「また，前記陳述書（甲２８）中には，原判決別紙４には主体構造部から仮設工事までの部分別工事に該当するものか，もしくは一般的に施工されるものが含まれており，二重に工事費が計上されているとの陳述記載があるが，これを裏付ける客観的な証拠はない。そして，そのほかの証拠によっても，本件家屋のその他の工事の施工状況が５．１４の補正に止めるべき程度のものであると認めるに足りる証拠はない。－25－そうすると，その他の工事の評価上，「工事の多少」により２０.００の補正をしたことが誤りであったということはできない。」(37)「１０６頁２２行目から１０７頁６行目までを次のとおり改める。以上のとおり，根切り工事の評価上，「地盤」により 1.５０の補正をしたことは誤りであった（補正係数は１.００とすべきであった。）と認めることができるが，その余の点については，評価に誤りがあると認めることはできない。」３控訴人は，比較的近時に建設された建物については補正係数をほぼ 1.００として増点補正がされていないにもかかわらず，本件家屋についてはほぼ一律に補正係数を 1.３０として増点補正がされていること，被控訴人が，本件家屋について補正係数 1.３０を適用した理由として，「本件家屋が竣工した平成５年当時は２０階建以上の高層ビルは目新しかったこと」を挙げていることを根拠として，被控訴人において固定資産評価基準における補正係数適用に係る主観的判断を変遷させたとし，このような事情は固定資産評価基準が定める減点補正を超える減価を要する特別の事情に当たると主張する。しかし，前記引用に係る原判決の「事実及び理由」欄の第２の１(3)のとおり，標準評点数の補正は，標準評点数が標準的な非木造家屋の各部分別の単位当たり施工量（標準量）に対する工事費を基礎として算出されているため，評価の対象となった非木造家屋の各部分の工事の施工量等が「補正項目及び補正係数」欄の「標準」欄に定められている工事の施工量等と相違する場合に，当該家屋の工事の実態に適合させるためにそれに即して行われるものであるところ，本件家屋の工事の実態と比較的近時に建設された建物の工事の実態とが同一であると認めるに足りる証拠はないから，控訴人が主張するような事情が存したからといって，直ちに被控訴人が補正係数適用にかかる主観的判断を変遷させたということはできないし，他にそのような事情を認めるに足りる証拠もない。－26－したがって，控訴人の上記主張は採用することができない。４結論以上によれば，本件家屋の建築当初の単位当たり再建築費評点数の算出に当たり，根切り工事の評価上，「地盤」により 1.５０の補正をしたことは，誤りである（増点補正はすべきでない。）ところ，弁論の全趣旨によれば，この点の補正をせずに根切り工事の単位当たり評点数を算出すると６７５２点となり，その結果，本件家屋の建築当初の単位当たり再建築費評点数は３０万９６００点（１００点未満切り捨て）となることが認められる。そして，弁論の全趣旨によれば，上記のとおりの建築当初の単位当たり再建築費評点数を前提として，本件家屋の平成１８年度の単位当たり再建築費評点数を算出すると，別紙２計算書のとおり，鉄骨造部分については２９万７１００点（１００点未満切り捨て），鉄骨鉄筋コンクリート造部分は２８万８８００点（１００点未満切り捨て）となり，これらに基づいて平成１８年度における本件家屋の固定資産税の課税標準価格を算定すると，同計算書のとおり２４８億２４９０万５１００円となることが認められる。そうすると，本件決定のうち価格２４８億２４９０万５１００円を超える部分は，違法であり，取消しを免れないというべきである。よって，控訴人の請求を棄却した原判決を上記趣旨に従って変更することとし，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
