<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成25(ネ)10047</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求控訴事件</事件名>
      <裁判年月日>平成25年11月14日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>不正競争</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20131120150854.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=83743&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２５年１１月１４日判決言渡同日原本領収裁判所書記官平成２５年（ネ）第１００４７号損害賠償請求控訴事件原審・東京地方裁判所平成２３年（ワ）第２９２６０号口頭弁論終結日判控訴決人日本ミユウ株式会社訴訟代理人弁護士井澤同渕光朗上隆被控訴人株式会社エクセノヤマミズ被控訴人株式会社中一上記両名訴訟代理人弁護士鹿内徳行同高松政裕主文１本件控訴を棄却する。
      ２控訴費用は控訴人の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１１控訴の趣旨原判決を次のとおり変更する。被控訴人らは，控訴人に対し，連帯して４３１万５０００円及びこれに対する平成２３年９月１３日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。２訴訟費用は，第１，２審とも被控訴人らの負担とする。３仮執行宣言第２事案の概要本件は，控訴人が，被控訴人らに対し，①被控訴人らによる船舶用油槽洗浄機「ＭＢＴ－３０型機」の製造販売が，控訴人と被控訴人株式会社エクセノヤマミズ（以下「被控訴人ヤマミズ」という。）ほか１社間の昭和４６年４月１1日付け契約及び控訴人と被控訴人株式会社中一（以下「被控訴人中一」という。）間の同日付け契約の各債務不履行に当たる旨主張し，債務不履行に基づく損害賠償（平成１９年１０月２７日から平成２３年６月３０日までの損害分）として４５４万７８４０円及び遅延損害金の連帯支払を，②被控訴人らによる船舶用油槽洗浄機「ＭＳＴ－３０ＸＬ型機」の製造販売が，第２契約の債務不履行に当たり，また，控訴人ないし控訴人代表者が開発した船舶用油槽洗浄機の設計を盗用する違法な行為として共同不法行為を構成する旨主張し，債務不履行又は共同不法行為に基づく損害賠償（上記期間の損害に係る分）として，４５０６万７０００円の一部請求である１００万円及び遅延損害金の連帯支払を，さらに，上記②との選択的請求として，③被控訴人らが控訴人の周知の商品等表示である「ＭＳＴ－３０」の名称を使用してＭＳＴ－３０ＸＬ型機を販売する行為が不正競争防止法２条１項１号所定の不正競争に該当する旨主張し，同法４条に基づく損害賠償（平成８年１１月１日から平成２３年６月３０日までの損害分）として，１億８０２９万７９２０円（同法５条３項）の一部請求である１００万円及び遅延損害金の連帯支払を求めた事案である。原判決は，控訴人の①の請求について，被控訴人らに対し，３３１万５０００円及びこれに対する平成２３年９月１３日から支払済みまで年５分の割合による遅延損害金の連帯支払を命じる限度で一部認容し，①のその余の請求並びに②及び③の各請求をいずれも棄却した。これに対し控訴人が，原判決中，②及び③の各請求（以下，これらを併せて「ＭＳＴ－３０ＸＬ型機に関する損害賠償請求」という。）を棄却した部分のみを不服として控訴した。１前提事実（証拠の摘示のない事実は，争いのない事実又は弁論の全趣旨により認められる事実である。）(1)ア当事者控訴人は，船舶用洗浄機の設計，製造等を業とする株式会社である。2イ被控訴人ヤマミズ（旧商号「山水商事株式会社」）は，船舶及び陸上向け燃料添加剤の販売，船舶油槽工事及び船舶関連機器類の開発及び販売等を業とする株式会社である。ウ被控訴人中一（旧商号「株式会社中一内燃機工業所」）は，船舶用機器の製作等を業とする株式会社である。(2)ア控訴人と被控訴人ら間の各契約控訴人は，昭和４６年４月１日，被控訴人ヤマミズ及び日本カッパー工業株式会社（以下「カッパー工業」という。）との間で，「特殊油槽洗浄器」の生産及び販売に関し，次のような条項を含む契約（以下「第１契約」という。）を締結した（甲３）。第１条被控訴人ヤマミズ及びカッパー工業は控訴人に対し，控訴人の考案設計したマシンの生産を依頼する。第２条被控訴人ヤマミズ及びカッパー工業は控訴人よりマシンを購入し，国内において販売するものとす。第４条被控訴人ヤマミズ及びカッパー工業は控訴人の考案したマシンを控訴人以外のものに製造を依頼してはならない。第５条控訴人はマシンを被控訴人ヤマミズ及びカッパー工業以外のものに直接売渡すか，又は賃貸してはならない。第７条被控訴人ヤマミズ，カッパー工業及び控訴人はマシンの構造上の内容及び営業上の秘密を第三者に漏洩してはならないし，相互相手方に不利益又は損害を与えた場合は計算した額を弁済するものとす。第８条本契約の第４条及び第７条は，契約の終了した日より起算して，１０年間は更に継続して有効とする。第１０条本契約は締結日より向う１年とし，期間満了の１カ月前に双方異議の申出ない場合は更に１カ年自動的に延長し，以後もその例に準ずる。3イ控訴人は，昭和４６年４月１日，被控訴人中一との間で，次のような条項を含む契約（以下「第２契約」という。）を締結した（甲４）。第１条控訴人は控訴人の考案した機械の製作を被控訴人中一に依頼する。第２条被控訴人中一は控訴人に依頼された機械の製作を控訴人と協議打合わせにより製作し，かつ指示された納期までに納入しなければならない。第３条控訴人・被控訴人中一は製作及び営業内容を第三者に漏洩してはならない。第４条被控訴人中一は控訴人の考えに基づく機械の製作上，機構，性能上の秘密を第三者に漏洩してはならない。また同じ目的に使用する類似した機械を控訴人以外の第三者から依頼され製作販売してはならない。第５条控訴人及び被控訴人中一は本契約に背いて相手側に損害を与えまた営業の妨げとなる行為を行なった場合は相手側に与えた損害額を弁済しなければならない。第７条本契約は契約の日より５ケ年とし契約終了日より６ケ月前に控訴人・被控訴人中一の両者が文書に依る契約延長の意志のないことを通知しなければ自動的に５ケ年延長されるものとする。第９条本契約期日が終了又は破棄された場合でも控訴人・被控訴人中一両者の利益を守るため本契約文の第３条，第４条，第５条は契約期日が終了また破棄された日から起算して向こう１０ケ年間は有効とする。ウ控訴人は，昭和５４年６月２９日，被控訴人ヤマミズとの間で，控訴人が考案し，かつ，控訴人及び被控訴人ヤマミズが共同開発した「油槽洗浄機ＭＳＴ－３０型」の製造及び販売に関し，次のような条項を含む協定（以4下，この協定に係る合意を「第３契約」という。）をした（甲５）。第１条本機械の特許権並びに営業権は，被控訴人ヤマミズが控訴人より第３条を条件に取得する。第２条本機械は被控訴人ヤマミズ・控訴人が協議し，合意した製造所に於いて製作するものとし，被控訴人ヤマミズはその製造所に対し直接発註，購入し販売出来るものとする。第３条被控訴人ヤマミズは第１条による本機械の営業権及び特許権の取得の代償として控訴人に対し２５００万円を支払うものとする。…第４条被控訴人ヤマミズ及び控訴人は，本機械の機構図２部を作成し，各自署名の上一部ずつ保管するものとする。第６条本機械以外のミユウマシンについて被控訴人ヤマミズが控訴人に断りなく製造販売し控訴人に損害を与えた場合，又は控訴人が本機械を直接販売し被控訴人ヤマミズに損害を与えた場合に生ずる一切の損害をそれぞれ相手方に支払わなければならない。(3)ア従前の訴訟経過控訴人は，平成１６年，被控訴人らを被告として，被控訴人らが平成１２年６月１６日から平成１５年８月２７日までの間に控訴人に無断でＭＢＴ－３０型機を製造販売したことが，第１契約及び第２契約に違反し，控訴人に対する共同不法行為を構成する旨主張し，共同不法行為に基づく損害賠償として５２８万７０００円及び遅延損害金の連帯支払を求める訴訟（東京地方裁判所平成１６年（ワ）第１２１７８号。以下，審級を問わず，「前々訴事件」という。）を提起した。東京地方裁判所は，平成１８年２月１７日，控訴人の請求を全部認容する旨の判決（甲７。以下「前々訴地裁判決」という。）を言い渡し，これに対し被控訴人らが，控訴（東京高等裁判所平成１８年（ネ）第１５５９号）を提起した。5控訴人と被控訴人らは，平成１８年７月２１日，東京高等裁判所において，被控訴人らが控訴人に対し，被控訴人ヤマミズが平成１２年６月１６日から平成１５年８月２７日までの間控訴人にＭＢＴ－３０型機の製造を依頼せず，被控訴人中一に３１１台製造させた上，これを第三者に販売した件についての和解金として５２８万７０００円を連帯して支払うことなどを内容とする和解をした（甲８）。イ控訴人は，平成１９年，被控訴人らを被告として，被控訴人らが控訴人に無断で平成１５年８月２７日から平成１９年１０月２６日までの間にＭＢＴ－３０型機を，平成８年１１月１日から平成１９年１０月２６日までの間にＭＳＴ－３０ＸＬ型機を製造販売したことが，第１契約ないし第３契約の債務不履行又は共同不法行為を構成する旨主張し，債務不履行又は共同不法行為に基づく損害賠償請求として合計１億４２２１万３５００円（ＭＢＴ－３０型機に係る損害６８９万３５００円及びＭＳＴ－３０ＸＬ型機に係る損害１億３５３２万円の合計額）及び遅延損害金の連帯支払を求める訴訟（東京地方裁判所平成１９年（ワ）第３２０９６号。以下，審級を問わず，「前訴事件」という。）を提起した。東京地方裁判所は，平成２２年１月２９日，控訴人の請求のうち，ＭＢＴ－３０型機に関する損害賠償に係る部分については，被控訴人らの債務不履行責任を認めた上で，被控訴人らに対し，平成１５年８月２７日から平成１９年１０月２６日までの損害分として５１６万８０００円及び遅延損害金の連帯支払を命じる限度で一部認容し，ＭＳＴ－３０ＸＬ型機に関する損害賠償部分に係る部分については，被控訴人らの債務不履行及び共同不法行為の成立をいずれも否定し，全部棄却する旨の判決（甲１。 「前以下訴地裁判決」という。）を言い渡した。これに対し控訴人は，不服申立ての範囲をＭＳＴ－３０ＸＬ型機に関する損害賠償請求を棄却した部分に限定して控訴（東京高等裁判所平成２２年（ネ）第１４０２号）を提起し，6被控訴人らは，ＭＢＴ－３０型機に関する損害賠償請求を一部認容した部分を不服として附帯控訴（同第３７７７号）を提起した。東京高等裁判所は，平成２２年１０月２８日，控訴及び附帯控訴をいずれも棄却する旨の判決（甲２。以下「前訴高裁判決」という。）を言い渡し，同判決は，同年１１月１２日の経過により確定した（乙４５）。２争点本件の当審における争点は，次のとおりである。(1)ＭＳＴ－３０ＸＬ型機に関する債務不履行又は共同不法行為の成否（争点１）(2)ＭＳＴ－３０ＸＬ型機に関する不正競争の成否（争点２）(3)ＭＳＴ－３０ＸＬ型機に関する債務不履行又は共同不法行為による損害額（争点３）(4)第３１ＭＳＴ－３０ＸＬ型機に関する不正競争による損害額（争点４）当事者の主張争点１（ＭＳＴ－３０ＸＬ型機に関する債務不履行又は共同不法行為の成否）（控訴人の主張）(1)ア第２契約第４条の解釈第２契約第４条後段は，控訴人中一について，「同じ目的に使用する類似した機械」を控訴人以外の第三者から依頼され製作販売してはならない旨を規定している。控訴人及び被控訴人中一との間で第２契約が成立した経緯及び第４条の文言に鑑みれば，第２契約第４条後段の規定は，控訴人が考案した機械を模倣して船舶用洗浄機を製造販売することを禁じたものであり，同条後段の「同じ目的に使用する類似した機械」とは，「控訴人ないし控訴人代表者が開発した船舶用油槽洗浄機の設計を盗用した類似品」を指すと解すべきである。7そして，第２契約第４条後段に違反するか否かは，前訴高裁判決が判示したように，「控訴人ないし控訴人代表者が開発した船舶用輸送洗浄機の設計を盗用した類似品」の製造販売を行ったといえるかどうかによって判断すべきである。イこの点に関し，原判決は，第４条は，控訴人の考案に係る船舶用油槽洗浄機そのものを控訴人に無断で製造した上，控訴人以外の者に納入すること及び控訴人の考案に係る船舶用油槽洗浄機に関する控訴人の保有する技術上の秘密と評価できる範囲の設計や構造上の技術的事項を控訴人に無断で利用し，船舶用油槽洗浄機を製作することを禁じたものと解されるとした上で，同条後段に違反するか否かは，「控訴人の保有する技術上の秘密と評価できる範囲の設計・構造上の技術的事項を利用」したといえるかどうかによって判断すべきものと解釈している。しかしながら，このような解釈は，前訴地裁判決及び前訴高裁判決と異なるものである上，原審において被控訴人らからも主張されていなかった解釈であるから，控訴人にとって不意打ちであり，弁論主義ないしその趣旨に反する。また，第４条前段は，被控訴人中一は控訴人の考えに基づく機械の製作上，機構，性能上の秘密を第三者に漏洩してはならない旨規定し，「秘密」という文言を用いて秘密漏洩それ自体を禁じているのに対して，同条後段は，「秘密」という文言を用いることなく，「同じ目的に使用する類似した機械」の製作を禁じているのであって，両条項の趣旨及び目的は必ずしも同一ではない。それにもかかわらず，前段の「秘密」という文言を後段の解釈にも導入し，盗用した技術が公知であったか否かにより，同条に違反するか否かを判断することは，契約の文言解釈の限度を超えた不合理な限定解釈である。したがって，原判決における第４条の上記解釈は誤りである。(2)ＭＳＴ－３０ＸＬ型機が「同じ目的に使用する類似した機械」に該当する8ことア控訴人ないし控訴人代表者が開発したＴＭＵ－３３型機は，「完全なオフセット」を実現するために，洗浄ノズルの回転軸を洗浄機ボディ（洗浄機ボディの垂直中心軸）の正面前方の３次元の位置に配置し，「オフセットした真っ直ぐノズル」と「リンク機構」を組み合わせた世界で最初の船舶用輸送洗浄機である。ここに「オフセット」とは，ノズルからの洗浄液の噴出による噴出反力（洗浄液の噴出方向と反対方向に働く力）がノズルボディ（洗浄機ボディ）の回転に影響を及ぼさず安定した洗浄が確保できている状態，又はそのための措置を意味する。油槽洗浄機は，ノズルから洗浄液を噴出して油槽を洗浄するものであり，ノズルボディを水平回転させることにより，洗浄機の周囲３６０度の洗浄を行い，その際にノズルをノズルの回転軸を軸に上下動（回動）させているが，この噴出反力がノズルボディに対し洗浄の正常な作動を妨げる起動力（回転力）として伝わると，ノズルボディの回転に悪影響を及ぼし，安定した洗浄を確保することができなくなるので，「オフセット」が必要となる。そして，ＴＭＵ－３３型機の設計上の核心部分は，「（従前のようにノズルボディに接合された）曲線ノズルを採用せずに（完全に）オフセットすること」を目的とし，この目的を実現するために，「リンク方式を採用することにより洗浄ノズルをギアやシャフトなどでノズルボディと接合せず，ノズルボディと離れた３次元の位置に，真っ直ぐノズルを配置」するという手段を採用したことにある。イ控訴人代表者が開発したＴＭＵ－３３型機に係る発明について，控訴人がした特許出願の公開特許公報である特開昭５５－１６５１７９号公報（甲２４）には，従前の洗浄機との対比において，ＴＭＵ－３３型機の設計上の核心部分が説明されている（甲２４の第１図ないし第９図は別紙１参照）。9別紙１の第６図及び第７図は，従来の真っ直ぐノズル（１本ノズル）の洗浄機，第８図及び第９図は，曲線ノズル（１本ノズル）の洗浄機であり，これらの洗浄機は，いずれもノズルボディ（第６図ないし第９図の「ｃ」）の側面にノズル（同「ｅ」）が接合されている。従来の真っ直ぐノズルの洗浄機においては，噴出反力が，「Ａｄ」（第７図）の方向に働いて，ノズルボディの回転に影響を及ぼし，しかも，この影響はノズルの上下動に伴って増減することになるので，あらかじめ決められている回転速度を変化させ，洗浄パターンを乱してしまうことになり，オフセットしていない。一方，曲線ノズルの洗浄機においては，噴出反力の延長線（ノズルの中心線の延長線）とノズルボディの中心線（垂直中心軸）が交差するよう屈曲させることにより（第９図），噴出反力をノズルボディの垂直中心軸で相殺させて噴出反力がノズルボディの回転に影響を及ぼさず安定した洗浄が確保できるようオフセットしている。しかしながら，曲線ノズルの洗浄機では，ノズルボディの側面にノズルが接合されていることから，ここを軸（第９図の「ｄ」）にノズルの上下動が可能なように接合部分に遊びを設ける必要があるためオフセットが不完全なものとならざるを得ない。加えて，曲線ノズルの洗浄機では，ノズルが上下動したときに，ノズルの曲がった部分とノズルボディの上方の部材が干渉することによってノズルの可動範囲が制限されることや，ノズルを曲げることによってノズルの噴出口をノズルボディの中心線に近づける形状のためにノズル長及びノズル重量の増大による加工コストの増加という問題点がある。これに対し，ＴＭＵ－３３型機は，別紙１の第１図ないし第５図のとおり，ノズルの回転軸（第１図及び第２図の「４」 を，
      
      ）　ノズルボディ 「２」（同）の前方にノズルボディの垂直中心軸（同「３」）から距離を隔てた３次元の位置に設けることによって，噴出反力の延長線とノズルボディの垂直中10心軸を交差させてオフセットしたものであり，これにより，ノズルを屈曲させる必要がなくなり，真っ直ぐノズルを採用することを可能とし，その結果，曲線ノズルの洗浄機の上記問題点を克服したものである。加えて，ＴＭＵ－３３型機は，ノズルの回転軸を上記の３次元の位置に設けた上で，メインシャフト（別紙１の第１図ないし第３図，第５図の「３」，甲１０の５頁（別紙２参照）の部品番号「９」）を上下に可動させ，そこに接続したレバー（別紙１の第３図の「１２」 別紙２の部品番号，「３０」）及びリンク（別紙１の第３図の「１６」，別紙２の部品番号「３１」）を介してノズルを上下動させるリンク方式を採用したため，従来の真っ直ぐノズルの洗浄機及び曲線ノズルの洗浄機のように，ノズルボディの内部にギアなどの駆動機構を収納する必要がなくなり，軽量化，機構のシンプル化，整備性の向上を図ることができたものである。ウ被控訴人らが製造販売するＭＳＴ－３０ＸＬ型機は，真っ直ぐノズル（甲２５（乙４０の１枚目と同じ）（別紙３参照）の部品番号「１５」）をノズルボディ（別紙３の部品番号「１３」）の前方の３次元の位置に設置することにより，曲線ノズルを採用せずに，噴出反力の延長線とノズルボディの垂直中心軸を交差させて完全なオフセットを実現する構造としている。そして，ＭＳＴ－３０ＸＬ型機では，ノズルを上下動させる機構として，メインシャフト（別紙３の部品番号「１０」）を上下動させ，そこに接続したリンク（別紙３の部品番号「１６」）を介してノズルを上下動させるリンク方式を採用している。このようにＭＳＴ－３０ＸＬ型機は，ＴＭＵ－３３型機と同様に，曲線ノズルを採用せずに，完全なオフセットを実現するために，「リンク方式を採用することにより洗浄ノズルをギアやシャフトなどでノズルボディと接合せず，ノズルボディと離れた３次元の位置に，真っ直ぐノズルを配置」11するという手段を採用したものであるから，ＴＭＵ－３３型機の設計上の核心部分（前記ア）を盗用（利用）して製造されたものであることは明らかである。したがって，ＭＳＴ－３０ＸＬ型機は，控訴人代表者が開発したＴＭＵ－３３型機の設計を盗用した類似品であるといえるから，「同じ目的に使用する類似した機械」（第２契約第４条後段）に該当する。エこれに対し被控訴人らは，ＭＳＴ－３０ＸＬ型機は，控訴人代表者が開発したＴＭＵ－３３型機の設計を盗用した類似品に当たらない旨主張するが，被控訴人らの主張は，「オフセットを解消」などの表現を用いる点で，控訴人とは異なる意味で「オフセット」の語を用いるものであり，適切な反論となっていない。また，被控訴人らは，オフセットの方法の違いとして，ＭＳＴ－３０ＸＬ型機が二又支持構造であることを挙げ，かつ，リンク機構の場所が相違する旨主張するが，ＭＳＴ－３０ＸＬ型機は，噴出反力の延長線とノズルボディの垂直中心軸を交差させている点でＴＭＵ－３３型機と同一であり，二又支持構造であるか片側支持構造であるか，リンク機構の場所がどこであるかはオフセットとは無関係である。さらに，被控訴人らは，リンク機構におけるクランク使用の有無を相違点として挙げるが，ＴＭＵ－３３型機は，オフセットした真っ直ぐノズルを採用し，かつ，リンク方式を採用した最初の洗浄機であり，リンク方式の採用自体が意味を持つのであり，クランク使用の有無は問題とならない。(3)ア第２契約の債務不履行及び共同不法行為の成立被控訴人中一は，控訴人代表者が開発したＴＭＵ－３３型機の設計を盗用した類似品であるＭＳＴ－３０ＸＬ型機を控訴人以外の第三者である被控訴人ヤマミズから依頼されて製作し，被控訴人ヤマミズに対し販売し，さらに，被控訴人ヤマミズはこれを他に販売したものである。12被控訴人中一の上記行為は，第２契約第４条後段に違反するものとして控訴人に対する債務不履行を構成し，また，被控訴人らの上記行為は，ＴＭＵ－３３型機の設計を盗用する違法な行為として控訴人に対する共同不法行為を構成する。イこの点に関し，原判決は，控訴人が述べるＴＭＵ－３３型機の設計上の特徴は公開特許公報である甲２４に記載のものであり，仮にＭＳＴ－３０ＸＬ型機において甲２４記載の技術を利用しているとしても，甲２４記載の技術は上記利用の時点で公知のものであったから，上記利用行為が，控訴人の保有する秘密に係る技術的事項を利用したものと評価されることはなく，また，ＴＭＵ－３３型機の技術的特徴に照らして検討しても，ＭＳＴ－３０ＸＬ型機はＴＭＵ－３３型機の技術を利用したものに当たらないとして，被控訴人中一がＭＳＴ－３０ＸＬ型機を製造し，被控訴人ヤマミズに納入したことが第２契約第４条に違反するものとは認められない旨判断した。しかしながら，原判決の判断は，以下のとおり誤りである。(ア)前記(1)アで述べたとおり，第２契約第４条後段に違反するか否かは，「控訴人ないし控訴人代表者が開発した船舶用輸送洗浄機の設計を盗用した類似品」の製造販売を行ったといえるかどうかによって判断すべきであり，「控訴人の保有する技術上の秘密と評価できる範囲の設計・構造上の技術的事項を利用」したといえるかどうかによって判断すべきものではない。また，特許申請は，それ自体の独自の目的をもって行われるものであり，合意した当事者間を律するためにされる契約締結行為とはその目的を異にするものであるにもかかわらず，甲２４に記載された技術は公知のものであり，その技術を盗用（利用）しても第２契約第４条に違反する余地はないとする原判決の解釈は，著しく合理性を欠くというべきで13ある。(イ)原判決は，控訴人は，ＴＭＵ－３３型機が「（従来のノズルボディに接合された）曲線ノズルを採用せずに（完全に）オフセットすること」を目的とし，そのために「リンク方式を採用することにより洗浄ノズルをギアやシャフトなどでノズルボディと接合せず，ノズルボディと離れた３次元の位置に真っ直ぐノズルを配置」するという手段を採用したことに技術的特徴があると主張するが，「オフセット」（洗浄液の噴射による反力の問題の解消）は，屈曲ノズルを用いることにより解決した問題であって，「従来技術」に係る事項であるから，ＭＳＴ－３０ＸＬ型機において洗浄液の噴出による反力がノズルボディの回動に影響を及ぼすことを避けるという効果を得ることができるとしても，ＭＳＴ－３０ＸＬ型機がＴＭＵ－３３型機における控訴人代表者の考案に係る技術を利用したものとみることはできない旨判断した。しかしながら，「オフセット」は，あくまで効果であり，これをいかなる構成により実現させるかという点が，控訴人代表者の考案に係る技術部分である。そして，従来の屈曲ノズルでは，ノズルボディの側面に屈曲ノズルが接合され，ノズルの回転軸を軸に上下動（回動）する形状であるため，ノズルの上下動が可能なように接合部分に遊びを設ける必要があり，そのため「オフセット」は不完全なものとならざるを得なかったのに対し，ＴＭＵ－３３型機は，このような問題点を解消し，「完全なオフセット」を実現したのであるから，原判決の上記判断は，失当である。(ウ)原判決は，①ＭＳＴ－３０ＸＬ型機が，「洗浄機の流路がノズルボディの先端付近から一旦二方向に分かれた上，中央のノズルにおいて合流する構成」，すなわち，「二又支持構造」を採用している点において，ＴＭＵ－３３型機の技術的特徴と異なる，②ＭＳＴ－３０ＸＬ型機が，14そのノズルの回動範囲が１３０度に限られ，ＴＭＵ－３３型機のノズルの回動範囲よりも狭い点において，ＴＭＵ－３３型機の技術的特徴を利用したものとはいえない，③ＴＭＵ－３３型機における「オフセットした真っ直ぐノズル」と「リンク機構」との組合せにより，前者に係る作用効果（反力の問題の解消）と後者に係る作用効果（軽量化，機構のシンプル化等）とは別の新たな作用効果を生じるものではなく，その組合せに新たな技術的意味を見出すことはできないし，また，仮にＴＭＵ－３３型機のリンク機構の具体的構造に技術的意義があるとしても，ＭＳＴ－３０ＸＬ型機のリンク機構の具体的構造はＴＭＵ－３３型機とは異なるとして，ＭＳＴ－３０ＸＬ型機はＴＭＵ－３３型機の技術を利用したものに当たらない旨判断した。しかしながら，上記①の点については，ＴＭＵ－３３型機の構造において，片側支持であるか，二又支持であるかは本質的な問題ではない。片側で支持するよりも二又で支持する方が強度において優れていることは確かであり，そのことは控訴人代表者もＴＭＵ－３３型機を設計した当時から認識していたが，材料費節約のために片側支持構造としたにすぎない。しかも，控訴人代表者がその後二又支持構造を採用することを検討していたことは，控訴人からＴＭＵ－３３型機の開発試験用のノズルを受注していた被控訴人中一も認識していたものであり，被控訴人らは，このような控訴人の次期構想を取り入れてＭＳＴ－３０ＸＬ型機を二又支持構造としたにすぎない。次に，上記②の点については，洗浄機メーカーとしては，洗浄範囲を広くすべく，ノズルの回動範囲を広げようと努めるものであり，他に特別の理由もなく，あえて回動範囲が狭くなるよう設計をするはずもないから，ＭＳＴ－３０ＸＬ型機のノズルの回動範囲がＴＭＵ－３３型機のそれよりも狭いのは，単に被控訴人中一の技術力が劣っていたにすぎな15い。さらに，上記③の点については，本件では，ＭＳＴ－３０ＸＬ型機が「同じ目的に使用する類似した機械」（第２契約第４条後段）といえるか否かが問題であり，「オフセットした真っ直ぐノズル」と「リンク機構」との組合せについて「新たな技術的意味」がないとして，これを否定する理由などない。また，リンク機構それ自体には必ずしも独自の技術的意義はないから，原判決がリンク機構の具体的構造の差異を強調するのは失当である。したがって，ＭＳＴ－３０ＸＬ型機はＴＭＵ－３３型機の技術を利用したものに当たらないとした原判決の判断は，理由がない。(エ)以上によれば，被控訴人中一がＭＳＴ－３０ＸＬ型機を製造し，被控訴人ヤマミズに納入したことが第２契約第４条に違反するものとは認められないとした原判決の判断は，誤りである。(4)被控訴人らの既判力の抵触又は信義則違反の主張について最高裁昭和３７年８月１０日第二小法廷判決（以下「昭和３７年最高裁判決」という。）は，１個の金銭債権の数量的一部請求の判決確定後の残部請求について，前訴において一部である旨を明示した場合には，訴訟物は当該一部であり，既判力は残部請求に及ばないとして，残部請求を適法としたものである。また，最高裁平成１０年６月１２日第二小法廷判決・民集５２巻４号１１４７頁（以下「平成１０年最高裁判決」という。）は，１個の金銭債権の数量的一部請求がされた後の残部請求に関し，昭和３７年最高裁判決を前提としつつ，信義則を根拠に残部請求が許されないとしたものであり，その理由とするところは，前訴において債権の全部について審理が行われたことにある。しかるに，控訴人は，前訴事件において，被控訴人らが継続的に行っている債務不履行又は不法行為（共同不法行為）に関し，時期を特定して損害賠16償請求をしたものであり，１個の金銭債権の数量的一部請求をしたものではないから，昭和３７年最高裁判決を引くまでもなく，前訴事件の判決の既判力が本訴請求に及ぶことはない。また，本訴においては，前訴事件で対象とならなかった時期における債務不履行又は不法行為に関し損害賠償を請求するものであり，これを信義則違反とすることは，控訴人の裁判を受ける権利を不当に侵害するものである。したがって，本訴におけるＭＳＴ－３０ＸＬ型機に関する債務不履行又は共同不法行為に基づく損害賠償請求（以下「本件請求」という。）が，既判力又は信義則違反により排斥されることはない。（被控訴人らの主張）(1)ＭＳＴ－３０ＸＬ型機に関する本件請求の既判力の抵触又は信義則違反ＭＳＴ－３０ＸＬ型機に関する控訴人の本件請求と前訴事件の請求（以下「前訴請求」という。）とを対比すると，両請求は，いずれも，被控訴人らが控訴人に無断でＭＳＴ－３０ＸＬ型機を製造販売した行為について債務不履行又は共同不法行為が成立することを理由に，それぞれ別の時期に発生した損害（前訴請求は平成８年１１月１日から平成１９年１０月２６日までの損害分，本件請求は同月２７日から平成２３年６月３０日までの損害分）について一部請求であることを明示して損害賠償を請求するものである。前訴事件において，被控訴人らがＭＳＴ－３０ＸＬ型機を製造販売した行為について債務不履行及び共同不法行為がいずれも成立しないと明確に判断され，損害論に立ち入るまでもなく，控訴人の前訴請求を棄却する判決がされ，確定した。前訴事件においては，第１審で，合計１５回もの期日（判決言渡期日を除く。 が開かれ，）２年以上もの審理が行われ，控訴審でも合計４回の期日（判決言渡期日を除く。）が開かれ，十二分に審理が尽くされたものである。特
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
