<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成22(ワ)1314等</事件番号>
      <事件名>損害賠償等請求事件等</事件名>
      <裁判年月日>平成25年08月29日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>仙台地方裁判所　　第３民事部</裁判所名・部>
      <判示事項の要旨>国立大学法人の総長であった研究者が過去に発表した論文にねつ造ないしは改ざんがあるとして上記研究者を大学に対して告発する旨の文書をインターネット上のホームページに掲載した行為につき，摘示事実が真実であるとも真実と信じたことについて相当の理由があるとも認められないとして，名誉毀損による損害賠償が命じられた事例</判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20131209190934.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=83796&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主１文被告（反訴原告）らは，原告に対し，連帯して１１０万円及びこれに対する平成２１年１０月１１日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ２原告のその余の本訴請求及び被告（反訴原告）らの反訴請求をいずれも棄却する。
      ３訴訟費用は，本訴反訴ともに，これを１０分し，その７を被告（反訴原告）らの負担とし，その余を原告の負担とする。
      ４この判決は，第１項に限り，仮に執行することができる。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１１請求本訴請求(1)被告らは，原告に対し，連帯して１１００万円及びこれに対する平成２１年１０月１１日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。(2)被告らは，原告に対し，被告Ａを代表とする「原告の研究不正疑惑の解消を要望する会（フォーラム）」のホームページにおける別紙１「記事目録」の１(1)及び(2)に記載した文言並びに同別紙の２中に「大学宛再告発文」として引用，記載した文言を削除せよ。(3)被告らは，前項のホームページに，別紙２「謝罪文目録」記載の謝罪文を同別紙記載の条件で掲載せよ。２反訴請求原告（反訴被告）は，被告（反訴原告）らに対し，それぞれ６２２万０５６２円並びにうち７２万０５６２円に対する平成２２年６月２５日から支払済みまで年５分の割合による金員及びうち５５０万円に対する同年７月７日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。第２１事案の概要等本訴事件は，金属材料科学分野の研究者であって，国立大学法人Ｅ大学（以1下「Ｅ大学」という。）の総長であった原告が，被告Ａを代表者とする「原告の研究不正疑惑の解消を要望する会（フォーラム）」のホームページ（以下「本件ホームページ」という。）上において，原告が過去に発表した金属材料科学分野に関する論文にねつ造ないしは改ざんがあるとしてＥ大学に対し原告を告発する旨の被告ら作成の文書が掲載された結果，原告の名誉が毀損されたと主張し，被告らに対し，不法行為に基づく損害賠償として，連帯して１１００万円及びこれに対する不法行為日（上記文書が最初に本件ホームページ上に掲載された日）である平成２１年１０月１１日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金の支払を求めるとともに，名誉回復処分（民法７２３条）として，本件ホームページ上における上記文書記載の記事の削除及び謝罪文の掲載を求める事案である。反訴事件は，被告（反訴原告）らが，①原告による本訴提起が被告らからの研究不正疑惑の追及を阻止するために行われた不当提訴に当たるとともに，②本訴提起の理由等をマスコミに公表した原告の行為が被告らに対する名誉毀損に当たると主張し，原告（反訴被告）に対し，不法行為に基づく損害賠償として，それぞれ６２２万０５６２円（被告ら４名分合計２４８８万２２４８円）並びにうち７２万０５６２円（①に基づくもの）に対する不法行為日（本訴提起日）である平成２２年６月２５日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金及びうち５５０万円（②に基づくもの）に対する不法行為日（マスコミに対する公表日）である同年７月７日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金の支払を求める事案である。２前提事実（争いがない事実並びに後掲証拠及び弁論の全趣旨により容易に認められる事実―争いがない事実及び当事者が争うことを明らかにしない事実については特に根拠を明記しない。）(1)ア当事者原告は，金属材料科学分野の研究者で，平成１８年１１月から平成２４2年３月までＥ大学の総長（学長）を務め，同年４月から平成２５年３月まで同大学総長特別顧問の職にあった（甲２９，弁論の全趣旨）。イ被告Ａは，平成２１年３月までＥ大学大学院経済学研究科教授であった経済学の研究者で，現在は同大学名誉教授である。被告Ｂは，同大学大学院経済学研究科の元教授で，現在は同大学名誉教授である。被告Ｃは，同大学大学院国際文化研究科非常勤講師（元教授）である。被告Ｄは，仙台弁護士会に所属する弁護士である。(2)ア原告による論文発表の経緯平成８年（１９９６年）における論文発表（甲２の１及び２，甲２１，弁論の全趣旨）原告は，平成８年２月，自らを筆頭著者として，Ｆ（現北京航空航天大学教授）とともに，「Fabrication of Bulk Glassy Zr55 Al10 Ni5 Cu30Alloyof 30mm in Diameter by a Suction Casting Method（吸引鋳造法による直径３０ｍｍのバルクガラス Zr55 Al10 Ni5 Cu30 合金の作製）」と題する論文（以下「９６年論文」という。）を公益社団法人日本金属学会（以下「日本金属学会」という。）発行の欧文誌「Materials Transactions」（以下「本件欧文誌」という。）３７巻２号に発表した。この９６年論文（ただし，後記(4)イの訂正前のもの）は，吸引鋳造法により，２００ｇの合金インゴット（原料となる合金を鋳型に入れて固めた鋳塊）を溶融，冷却して，直径３０ｍｍ，長さ５０ｍｍの円柱形状をしたジルコニウム基の Zr55 Al10 Ni5 Cu30 バルク金属ガラス合金（原子数がジルコニウム５５％，アルミニウム１０％，ニッケル５％，銅３０％の割合（以下「本件組成」という。）から成る金属ガラス合金。以下「本件金属ガラス」という。）を作製することができた旨を報告する Rapid Publication（特に速報する価値のある短い論文（４頁以内）で，新規性のある顕著な研究成果，技術開発に関する新知見，新アイディア，提案などのうち，未3発表のものを発表するもの）である。イ平成１９年（２００７年）における論文発表（甲１の１及び２，甲２１，原告本人８頁，弁論の全趣旨）原告は，平成１９年１１月，Ｇ（Ｅ大学金属材料研究所の准教授であり，材料科学分野の研究者）を筆頭著者とし，Ｈ（ドイツのドレスデン所在のＩＦＷ研究所からの留学生） 原告及びＩを共同著者とする，「Production ofZr55 Cu30 Ni5 Al10 Glassy Alloy Rod of 30mm in Diameter by a Cap-CastTechnique（キャップ鋳造法による直径３０ｍｍの Zr55 Cu30 Ni5 Al10 ガラス合金棒の作製）」と題する論文（以下「０７年論文」といい，９６年論文と併せて「本件各論文」という。）を本件欧文誌４８巻１２号に発表した。この０７年論文は，傾角鋳造法を改良したキャップ鋳造法により，直径３０ｍｍ の本件金 属ガラ スを作 製するこ とができ た旨を報 告す る RapidPublication である。(3)ア研究不正に関するガイドラインの定め（乙１１，１２）科学技術・学術審議会内の「研究活動の不正行為に関する特別委員会」作成のガイドライン文部科学省に設置された科学技術・学術審議会の「研究活動の不正行為に関する特別委員会」は，文部科学省及び研究費を配分する文部科学省所管の独立行政法人の競争的資金を活用した研究活動における不正行為につき，平成１８年８月８日付けで「研究活動の不正行為への対応のガイドライン」（以下「文科省ガイドライン」という。）を定めた。文科省ガイドラインには，下記の内容が含まれている。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
