<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成23(ワ)18501</事件番号>
      <事件名>不当利得返還等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成25年02月22日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>東京地方裁判所　　民事第３４部</裁判所名・部>
      <結果>棄却</結果>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20140123111015.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=83883&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２５年２月２２日判決言渡平成２３年（ワ）第１８５０１号不当利得返還等請求事件判決主文１原告の請求をいずれも棄却する。
      ２訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求（主位的請求）１原被告間の平成１８年３月６日付けの通貨オプション取引契約に基づく原告の被告に対 する別紙 記載１の 債務及び 同 年１２月１ ９日付け の通貨オ プション取引契約 に基づく 原告の被 告に対す る 別紙記載２ の債務が それぞれ 存在しないことを確認する。２被告は，原告から４９７万米国ドルの支払を受けるのと引換えに，原告に対し，５億３０３１万４２００円を支払え。３被告は，原告に対し，２６１２万１０００円及びうち１０６４万１０００円に対する平 成２１年 １月８日 から支払 済 みまで年６ 分の割合 による金 員を支払え。（予備的請求）被告は，原告に対し，３億１６６０万１８００円及びうち１０６４万１０００円に対する平成２１年１月８日から支払済みまで年６分の割合による金員を支払え。第２事案の概要本件は，被告の担当者から勧誘を受け，被告との間で相互に通貨オプション（外国為替オプション）を付与する旨の契約（通貨オプション取引契約）を締結して取引を開始した原告が，被告に対し，主位的に，①上記契約は錯誤により無効であるなどと主張して，（ａ）上記契約に基づく原告の被告に対する債務が存在しないことの確認，（ｂ）不当利得返還請求権に基づき，原告から４９７万米国ドル（以下，ドルは全て米国ドルである。）の支払を受けるのと引換えに既払金５億３０３１万４２００円の返還を（一部請求），②被告の担当者の適合性原則に違反する勧誘により損失が発生したなどと主張して，債務不履行又は不法行為に基づき，損害賠償金２６１２万１０００円及びうち１０６４万１０００円に対する平成２１年１月８日から支払済みまで商事法定利率年６分の割合による遅延損害金の支払を求め，予備的に，債務不履行又は不法行為に基づき，損害賠償金３億１６６０万１８００円及びうち１０６４万１０００円に対する同日から支払済みまで商事法定利率年６分の割合による遅延損害金の支払を求める事案である。１前提事実（争いのない事実並びに証拠及び弁論の全趣旨により容易に認定できる事実）ア株式会社ａ（以下「ａ」という。）は，既製服の製造，販売等を目的とする会社（資本金４０００万円）である。原告は，ａの海外生産業務を担うために平成１３年９月１３日に設立された既製服の輸出入業等を目的とする会社（資本金１０００万円）であり，ａの完全子会社である。原告は，日本国内の販売会社から注文を受けた既製服の製造（加工）を中華人民共和国内のグループ会社（ｂ等。以下「中国現地法人」という。）に委託し，完成品を輸入して上記販売会社に納品する事業を行っている。原告代表者は，ａの取締役であり，その創業者である。ｃ（以下「ｃ常務」という。）は，昭和４５年に農業高校を卒業し，町役場，商社勤務を経て，平成４年にａに入社し，平成１３年９月，原告の監査役に，平成１５年３月，ａの取締役（総務部長）に，平成１７年２月，同社の常務取締役に就任して，ａ及び原告の総務，財務部門を統括し，中国現地法人への支払（送金）を決裁するなどしている。（甲１，２０，２３，乙１から３まで）イ被告は，銀行業等を目的とする株式会社であり，銀行業の免許のほか，金融先物取引業者の登録も受けていた。原告は，平成１８年１月頃以降，被告の担当者から，通貨オプション取引（「マルチレンジフォワード（ペイオフ受取／レバレッジ型） 。以下「マル」チレンジ通貨オプション取引」という。）の勧誘を受けるようになった。マルチレンジ通貨オプション取引は，次のＡからＤまでのオプション（以下，そ れぞれ「オ プショ ンＡ」な ど といい，併 せて「本件 各オプ ション」という。 を組み合わせることにより，行使期日（資金受渡日の２営）業日前の日をいう。以下同じ。 の為替レートにかかわらず，約定の行使）価格での ドル買 い円売 りを可 能とす るも ので，そ の経済 効果は，顧客に おいて，①（ａ） 行使期 日の為 替レー ト （スポット 取引相場） がオプ ションＡの行使価格以上のドル高円安（以下，単に「円安」という。 であっ）た場合，同オプ ションを 行使す ること に より，上 記レー トより有 利なレ ートで，約定の 取引金 額（ 以下 ，同 オプシ ョンの取 引金額 を単に「約 定取引額」という。 のドル買い円売りが可能となり（この場合，被告はオプシ）ョンＢを 行使し ない。ま た，オ プショ ン Ｃ及びＤ の行使 により 顧客及 び被告にペイオフ金額〔約定取引額１ドルにつき２円。以下同じ。 の受取り〕が発生す るが，両オプシ ョンに ついて は ，相互に その効 果を打ち 消し合 うことになるため，オプションＡの行使による経済効果のみが発生する。，）（ｂ）ま た，行使 期日の 為替レ ートが オ プション Ａの行 使価格 とオプ ションＢの行 使価格 の間（レン ジ）に 収まっ た場合 ，オプ ション Ｃを行 使することによ り，被 告からの ペイオ フ金額 の 受取りが 可能と なるが，②行使期日の為 替レー トがオ プショ ンＢの 行使 価格以下 のドル 安円高（ 以下，単に「円高」という。 であった場合，被告が同オプションを行使すること）により，上 記レー トより 不利な レート で 約定取引 額の２ 倍のド ル買い 円売りを行う ことに なると いうも のであ る。なお，マ ルチレン ジ通貨 オプシ ョン取 引 を中止す ること はでき ず，やむを得ず被 告の同 意を得 て中途 解約す る場 合には，そ の提示 する清 算金の 支払を要す る。アオプションＡ行使期日の為替レートが行使価格以上の円安であった場合に，顧客が被告との間で資金受渡日に当該行使価格で約定取引額のドル買い円売りの為替取引を行うことができる旨の顧客の被告に対する権利イオプションＢ行使期日の為替レートが行使価格以下の円高であった場合に，被告が顧客との間で資金受渡日に当該行使価格で約定取引額の２倍のドル売り円買いの為替取引を行うことができる旨の被告の顧客に対する権利ウオプションＣ行使期日の為替レートが行使価格以上の円安であった場合に，顧客が被告からペイオフ金額を受け取ることができる旨の顧客の被告に対する権利エオプションＤ行使期日の為替レートが行使価格以上の円安であった場合に，被告が顧客からペイオフ金額を受け取ることができる旨の被告の顧客に対する権利（甲７〔枝番号を含む。以下同じ。 ，乙４，５，乙１１から１４まで）〕ア原告は，平成１８年３月６日，被告との間で，約定取引額を１０万ドル，オプションＡ及びＤの行使価格を１３０円，オプションＢの行使価格を１０５．５１円，オプションＣの行使価格を１０５．５２円，資金受渡日を同年４月から平成２３年３月までの毎月８日（休日の場合は翌営業日。合計６０回）とする通貨オプション取引契約（以下「本件契約１」という。）を締結して，マルチレンジ通貨オプション取引（以下「本件取引１」という。）を開始した。本件取引１において，原告は，①（ａ）行使期日の為替レートが１ドル１３０円以上の円安であった場合（以下，これを「円安相場１」という。 ，）オプションＡの行使により，１ドル１３０円で１０万ドルのドル買い円売りが可能となり，（ｂ）また，行使期日の為替レートが１ドル１３０円と１０５．５１円の間に収まった場合（以下，これを「中間相場１」という。 ，）オプションＣの行使により，被告からの２０万円のペイオフ金額の受取りが可能となるが，②行使期日の為替レートが１ドル１０５．５１円以下の円高であった場合（以下，これを「円高相場１」という。 ，被告のオプ）ションＢの行使により，１ドル１０５．５１円で２０万ドルのドル買い円売りを行うことになる。（甲４）イ原告は，平成１８年１２月１９日，被告との間で，約定取引額を７万ドル，オプションＡ及びＤの行使価格を１３０円，オプションＢの行使価格を１０９．８６円，オプションＣの行使価格を１０９．８７円，資金受渡日を平成１９年１月から平成２３年１２月までの毎月２１日（休日の場合は翌営業日。合計６０回）とする通貨オプション取引契約（以下「本件契約２」といい，本件契約１と併せて「本件各契約」という。）を締結して，マルチレンジ通貨オプション取引（以下「本件取引２」といい，本件取引１と併せて「本件各取引」という。）を開始した。本件取引２において，原告は，①（ａ）行使期日の為替レートが１ドル１３０円以上の円安であった場合（以下，これを「円安相場２」という。 ，）オプションＡの行使により，１ドル１３０円で７万ドルのドル買い円売りが可能となり，（ｂ）また，行使期日の為替レートが１ドル１３０円と１０９．８６円の間に収まった場合（以下，これを「中間相場２」という。 ，）オプションＣの行使により，被告からの１４万円のペイオフ金額の受取りが可能となるが，②行使期日の為替レートが１ドル１０９．８６円以下の円高であった場合（以下，これを「円高相場２」という。 ，被告のオプ）ションＢの行使により，１ドル１０９．８６円で１４万ドルのドル買い円売りを行うことになる。（甲４）ア原告は，本件取引１につき，平成１８年４月から平成２０年２月までの各行使期日の為替レートが中間相場１であったことから，オプションＣの行使により，被告から毎月２０万円のペイオフ金額を受け取り，同年３月から同年 ６月ま での 各行使 期日の 為替レ ートが円 高相場 １で あった ことから，被告のオプションＢの行使により，毎月１ドル１０５．５１円で２０万ドル（２１１０万２０００円）のドル買い円売りを行った。また，原告は，本件取引１につき，平成２０年７月から同年９月までの各行使期日の為替レートが中間相場１であったことから，オプションＣの行使により，被告から毎月２０万円のペイオフ金額を受け取り，同年１０月以降の各行使期日の為替レートが円高相場１であったことから，被告のオプションＢの行使により，同月から平成２２年９月まで，毎月１ドル１０５．５１円で２０万ドルのドル買い円売りを行ったが，同年１０月から平成２３年３月までについては，毎月１ドル１０５．５１円で２０万ドルのドル買い円売りを行うべきところ，いずれの資金受渡日においても，２１１０万２０００円の支払をせず，２０万ドルの受領もしない。原告は，本件取引１において，合計５６０万ドルの受領をしたが，いまだ合計１２０万ドルの受領をしていない。また，原告は，本件取引１において，合計５億８５６５万６０００円の支払をしたが，いまだ合計１億２６６１万２０００円の支払をしていない。イ原告は，本件取引２につき，平成１９年１月から同年１２月までの各行使期日の為替レートが中間相場２であったことから，オプションＣの行使により，被告から毎月１４万円のペイオフ金額を受け取り，平成２０年１月から同年７月までの各行使期日の為替レートが円高相場２であったことから，被告によるオプションＢの行使により，毎月１ドル１０９．８６円で１４万ドル（１５３８万０４００円）のドル買い円売りを行った。また，原告は，本件取引２につき，平成２０年８月の行使期日の為替レートが中間相場２であったことから，オプションＣを行使することにより，の為替レートが円高相場２であったことから，被告のオプションＢの行使により，同月から平成２２年８月まで，毎月１ドル１０９．８６円で１４万ドルのドル買い円売りを行ったが，同年９月から平成２３年１２月までについては，毎月１ドル１０９．８６円で１４万ドルのドル買い円売りを行うべきところ，いずれの資金受渡日においても，１５３８万０４００円の支払をせず，１４万ドルの受領もしない。原告は，本件取引２において，合計４３４万ドルの受領をしたが，いまだ合計２２４万ドルの受領をしていない。また，原告は，本件取引２において，合計４億７４９７万２４００円の支払をしたが，いまだ合計２億４６０８万６４００円の支払をしていない。原告は，平成２２年１０月１４日，被告を相手方として，全国銀行協会あっせん委員会に対し，あっせんの申立てをした。上記委員 会は，平 成２３ 年５月 ２４日 ，説明義務 違反と までは いえな いものの，被告の 担当者が 説明に 使用し た 資料には ，本件 各取引が 円高リ スクのヘッ ジ（円 高による リスク を回避 し ，あるい はこれ を軽減す ること をいう。 に有用であるとの誤解を招来しかねない記載があり，その説明に）やや不適 切な面 があっ たこと，本件各 取 引におけ る年間 の最大 取引量（ ４０８万ド ル）は 明らかに 過大で あり，適 合性原則 の観点 から問 題があ るといわざる を得な いこと などを 理由と して ，①原告が ，被告 に対し ，本 件契約１に基づく差額決済金（未払分）の７割を支払ったときは，被告は，原告に対 し，残債務 の支払 を免除す る，②原告 と被告 とは ，本件 契約２を中途解 約する 旨の合 意を速 やかに 成立 させ，原告が ，被告 に対し ，上 記中途解約により発生する清算金及び解約に至るまでの差額決済金（未払分）の ４割を 支払っ たとき は，被告は ，原告に対 し，残債務 の支払 を免除する旨の あっせ ん案を 提示し，被告は ，これを受 諾する 旨の意 向を示 したが，原告は，こ れを受 諾せず， 上記あ っ せんは，同 年６月１ 日，打ち 切られた。（甲 １５）２原告の主張（主位的請求）本件各契約の効力ア詐欺，錯誤被告の担当者は，原告に対し，原告には為替リスクヘッジ（為替レートの変動によるリスクを回避し，あるいはこれを軽減することをいう。）の必要性がある，マルチレンジ通貨オプション取引には為替リスクヘッジの効果があり，そのリスクも限定的であるなどと虚偽の説明をして，その旨誤信させ，本件各契約を締結させた。本件各契約は被告の詐欺によるものであり，原告は，被告に対し，本件各契約を取り消す旨の意思表示をする。原告は，被告の担当者から勧誘を受け，マルチレンジ通貨オプション取引に為替リスクヘッジの効果はないのみならず，為替レートが１ドル８０円になると４億円ないし５億円に上る損失が発生するなど，原告にとって極端に不利な取引であるにもかかわらず，上記取引には為替リスクヘッジの効果があり，そのリスクも軽度あるいは限定的であると誤信し，上記担当者に対して為替リスクヘッジが目的でありリスクを負ってまで利益を追求することはしない旨を述べた上，本件各契約を締結し，本件各取引を開始した。本件各契約は錯誤によるもので，無効である。イ公序良俗違反マルチレンジ通貨オプション取引は，被告に巨額の収益をもたらす一方，顧客である原告に過大な損失を負わせるもので，その仕組み自体，不公正である。そうであるにもかかわらず，被告の担当者は，原告に外国為替取引に係る知識及び経験がないことや，原告が継続的な取引関係に基づき被告を信頼していることに乗じ，その意向に反して，マルチレンジ通貨オプション取引を執拗に勧誘し，上記取引の基本的な仕組み，特性，リスク，為替リスクヘッジのための他の基本的な手法等について具体的に説明せず，かえって，上記取引には為替リスクヘッジの効果がある旨の虚偽の説明をして，原告の取引量に比し明らかに過大な本件各契約を締結させたのであって，本件各契約は公序良俗に違反し無効というべきである。ウよって，原告は，被告に対し，本件各契約に基づく原告の被告に対する債務が存在しないことの確認を求める。また，被告は，原告から９９４万ドルの支払を受けるのと引換えに，１０億６０６２万８４００円を返還する義務を負うところ，原告は，被告に対し，一部請求として，原告から４９７万ドルの支払を受けるのと引換えに，５億３０３１万４２００円の返還を求める。債務不履行，不法行為の成否ア説明義務違反等被告の担当者は，原告に対し，本件各契約を締結するに当たり，その外国為替取引に係る知識及び経験を考慮した上，マルチレンジ通貨オプション取引の基本的な仕組み，特性，リスク等を説明するのみならず，行使期日の為替レートが円安（円安相場１，２）であった場合でも，原告の利益は限定的であり，他方，これが円高（円高相場１，２）であった場合には，約定取引額の２倍のドル買い円売りを行うことになり，無限大又はそれに近い損失が発生するリスクがあることにつき，上記レートが１ドル８０円であった場合など想定し得る最悪の場合を示して，具体的，実質的に説明すべきであった。また，被告の担当者は，原告に対し，本件各契約を締結するに当たり，取引期間を短期にすることなどを提案し，契約締結後においても，本件各オプションの時価評価等の情報を提供するなどして，原告の損失の拡大を防止するための助言をすべきであった。そうであるにもかかわらず，被告の担当者は，原告に対し，マルチレンジ通貨オプション取引のメリットを殊更強調し， 円安傾向が続く」 「一時「，的に円高になっても直ぐ戻る」などと断定的な判断を提供する一方で，かかる金融商品を提供し得る理由については，単に被告も原告と同様にメリットを享受しているなどと説明するにとどめ，上記取引の基本的な仕組み，特性，リスク等を想定し得る最悪の場合を示して具体的，実質的に説明することも，上記の提案，助言等をすることもしなかった。被告の担当者の行為は，債務不履行又は不法行為を構成する。イ適合性原則違反被告の担当者は，原告に外国為替取引に係る知識及び経験はなく，そもそも為替リスクヘッジの必要性も投資意欲もないにもかかわらず，その意向に反して，原告と中国現地法人との間の取引量に比し明らかに過大なリスクを伴うマルチレンジ通貨オプション取引を執拗に勧誘し，原告に本件各契約を締結させた。被告の担当者の行為は，適合性原則に違反し，不法行為を構成する。ウ優越的地位の濫用被告の担当者は，被告が，原告に対して事業資金を融資するなどという優越的な地位にあることを利用して，為替リスクヘッジの必要性もないのに，マルチレンジ通貨オプション取引を勧誘し，これに応じなければ融資に関して不利な扱いをする旨を示唆した上，本件各契約を締結させた。被告の担当者の行為は，優越的地位の濫用であり，不法行為を構成する。エ損害原告は，被告の債務不履行又は不法行為により，次のとおり，合計３３１４万１０００円の損害を被った。為替差損１０６４万１０００円原告は，本件各契約に基づき被告から受領した合計９９４万ドルのうち２１０万ドルを円に変換し，その結果，１０６４万１０００円の為替差損が発生した。支払金利２０００万円原告は，本件各取引の決済資金に充てるため，ｆ銀行ｇ支店から２億４５００万円の，被告から５億円の借入れをすることを余儀なくされた。これらの借入れに係る支払金利は２０００万円である。オ弁護士費用２５０万円よって，原告は，被告に対し，３３１４万１０００円から本件各契約に基づき被告から受領した７０２万円を控除した残額である２６１２万１０００円及びうち１０６４万１０００円に対する平成２１年１月８日から支払済みまで商事法定利率年６分の割合による遅延損害金の支払を求める。（予備的請求）仮に本件各契約が有効であるとしても，原告は，被告の債務不履行又は不法行為により，前記為替差損１０６４万１０００円，支払金利２０００万円，弁護士費用２５０万円のほか，２億０４１５万０８００円（本件各契約に基づき被告から受領した合計９９４万ドルのうち７８４万ドルに係る評価損〔平成２２年１２月３０日時点の為替レートである１ドル８１．４９円によるもの〕）及び８６３３万円（本件各取引の決済に要する清算金）の合計３億２３６２万１８００円の損害を被った。よって，原告は，被告に対し，３億２３６２万１８００円から本件各契約に基づき被告 から受領 した７０ ２万円を 控 除した残額 である３ 億１６６ ０万１８００円及 びうち１ ０６４万 １０００ 円 に対する平 成２１年 １月８日 から支払済みまで商事法定利率年６分の割合による遅延損害金の支払を求める。３被告の主張（主位的，予備的請求とも）本件各契約の効力，債務不履行，不法行為の成否ア被告の担当者は，原告が現に為替リスクを負い，為替リスクヘッジの必要性があることを確認した上，原告に対し，マルチレンジ通貨オプション取引の仕組みや内容のほか，金利及び為替レートの変動により原告の支払額が受領額を上回ることがあること，行使期日の為替レートが円高であった場合，原告に含み損が発生し，特に円高相場１，２であった場合，原告は実勢より不利なレートで約定取引額の２倍のドル買い円売りを行わなければならないことなどを，説明書，補助資料等を使用して，具体的に説明した（なお，被告の担当者は，遅くとも平成２０年７月以降，原告に対し，本件各取引により含み損が発生していることを通知し，本件各取引を継続する意向の有無を繰り返し照会している。 。）被告の担当者が，原告に対し，虚偽の説明をしたり，断定的判断の提供をしたりした事実はないし，①原告にはグループ会社全体として為替リスクヘッジの必要性があったこと，②原告（及びａ）は，外国為替取引に係る知識及び経験を有し，本件各取引のリスクないしデメリットを十分に理解していたこと，③本件各契約における約定取引額をどの程度にすべきか，すなわち，原告と中国現地法人との間の取引量に比し約定取引額が相当であるか否かは，第一次的に原告において決定すべき経営判断事項であることからすると，本件各契約を無効などということはできない（仮に本件各契約が無効であったとしても，原告は，平成２０年１月〔本件契約２〕，あるいは同年３月〔本件契約１〕以降，含み損の発生にもかかわらず，被告から受領したドルを円に変換し，平成２１年１１月１８日には，被告との間で，本件各契約が有効であることを前提に，本件各オプションの権利行使方法を変更する旨の契約を締結しているのであるから，本件各契約を追認したというべきである。 。）イ被告の担当者がマルチレンジ通貨オプション取引を勧誘したことが，適合性原則に違反するとはいえない。原告は，被告の担当者の行為は優越的地位の濫用に該当する旨の主張もするが，原告は，現に為替リスクを負い，為替リスクヘッジの必要性があったことから，自由な意思で本件各契約を締結したのであるし，契約締結当時，原告と被告との間に融資取引は存在しなかったのであって，被告の担当者の行為は優越的地位の濫用には該当しない。ウなお，被告の行為が何らかの不法行為を構成するとしても，原告には重大な過失があることから，大幅な過失相殺をすべきである。損害争う。少 なくとも ，本件 各契約 に基づ き 受領した 合計９ ９４万 ドルの うち７８４ 万ドル につい て，原告は ，為替 差損の実 現を回 避する ため ，その自主的な判断に基づき，これをドルのまま保有することにし，その結果，含み損が 拡大し たので あるか ら，当該 含 み損と被 告の行 為との 間に因 果関係はない 。第３当裁判所の判断１認定事実前記前提事実に加え，証拠（甲３から８まで，甲１３，１６，２０，２３，乙４，５，乙９から１４まで，乙１７から２６まで，証人ｃ，証人ｈ。ただし，次の認定に反する部分は採用しない。）及び弁論の全趣旨によれば，次の事実が認められる。被告の担当者であるｈ（ｉ支社法人第一課〔当時。以下同じ。 。以下「ｈ」〕という。）は，原告との取引の拡大を考えて，原告を訪問し，原告の担当者であるｃ常務と面談するなどしていた。ｈは，ｃ常務から，中国現地法人が為替レートの変動による影響を受けている旨の説明を受けたことから，平成１８年１月１２日，原告を訪問して，原告の中国現地法人に対する加工賃の支払は円建てであり，同法人に為替リスクを負わせていること，中国現地法人に対する加工賃の支払額が原告の為替取引量であり，年額４億２２００万円（３７７万ドル）程度であることを確認した上，ｃ常務に対し，マルチレンジ通貨オプション取引を導入して，ペイオフ 金額や為 替レー トが円 安となっ た場合に 享受する 為替差 益を中 国現地法人に還元し，他方，円高となった場合には，原告（実質的には親会社であるａ）において為替リスクを負担することを提案した。アｈは，平成１８年１月１８日，同月２５日，同年２月２日及び同月１３日，単独あるいはｊ（ｉ支社法人第一課次長。以下「ｊ次長」という。）らと共に原告を訪問して，ｃ常務に対し，「通貨オプション取引説明書」を使用して，通貨オプション取引の基本的な仕組み，手法等を説明した上，「『マルチレンジフォワード（ペイオフ受取／レバレッジ型） のご案内』（輸入サイドゼロコスト型）」と題する書面（以下「本件説明書」という。 ，）「中国商流内のコスト削減及び為替リスクヘッジのご提案」と題する書面（以下「本件補助資料」という。 ，平成８年から平成１８年までの１０年）間にわたる為替レートの推移を記載した書面（以下「本件チャート」という。）を使用して，①行使期日の為替レートが１ドル１２６円ないし１３０円等の設定されたレート以上の円安であった場合，実勢より有利なレートで１０万ドルのドル買い円売りが可能となること，②行使期日の為替レートが１ドル１０３．７６円ないし１０４．７９円等の設定されたレンジに収まった場合，被告からの毎月２０万円のペイオフ金額の受取りが可能となること，③行使期日の為替レートが設定されたレート以下の円高であった場合，実勢より不利なレートで円安であった場合（上記①）の２倍（２０万ドル）のドル買い円売りを行わなければならないこと，そして，これがマルチレンジ通貨オプション取引のリスクないしデメリットであること，④行使期日は５年間で毎月１回（合計６０回）設定されており，中途解約をすることはできないこと，⑤平成８年から平成１８年までの為替 レート は１ ドル１ ０２円 前後か ら１４６ 円前後 まで の間で 推移していることを説明した。イ本件説明書には，前記前提事実  記載のとおりのマルチレンジ通貨オプション取引の概要，本件各オプションの内容，上記取引の経済効果が記載され，為替レートの変動に伴う具体的な経済効果がスキーム図として示されているほか，上記取引のメリットとして，①オプションＡの行使価 格を超 える 円安 リスク をヘ ッジす ること が可能 とな るこ と， ②行使期日の為替レートが設定のレンジに収まった場合，ペイオフ金額の受取りが発生し，上記レートよりペイオフ金額分ほど有利なレートでドル買い円売りを行うことも可能になること，③ゼロコスト型であり，オプションのプレミアム（以下,単に「プレミアム」という。）の負担のないことが，また，デメリットとして，行使期日の為替レートがオプションＢの行使価格以下の円高であった場合，原告には実勢より不利なレートでドル買い円売りを行う義務が発生し，その場合の取引額は原告にとって有利な場合の取引額（約定取引額）の２倍（当該倍率部分には下線が付されている。 になることが，）更に，重要事項に関する説明として，①金利及び為替レートの変動の影響により，原告の支払額が受領額を上回り，原告に損失が発生することがあること，②マルチレンジ通貨オプション取引を中止することはできず，やむを得ず被告の同意を得て中途解約する場合には，その提示する清算金の支払を要すること，③清算金は，解約時点における為替レートにより変動するものの，おおむね８８００万円となることが記載されている。なお，本件説明書の末尾には，「当社（原告）は，必要な内部手続きを経た上で，当社の責任と判断及び当社の意思に基づいて，本紙（本件説明書）ご案内の商品を申し込むにあたり，商品内容，リスク及び他の記載事項について貴行（被告）より説明を受け，これを承知しました」との記載があり，原告の記名及び押印がある。本件補助資料には，「ある一定の為替相場の範囲内にある時，貴社（原告）毎月２０万円の受取発生致しますので，中国加工コストを実質一部低減することができます」 「お手持ちの輸入債務に対して円安リスクを，ヘッジす る一 方で円 高メリ ットも ある程 度は享受 でき る 」 「大 幅な 円，高・円安時に親会社にてある程度為替リスクをコントロールすることが可能」などと，マルチレンジ通貨オプション取引のメリット及びその導入を提案する趣旨が記載されているほか，①例えば，行使価格が１０５．５１円の場合，為替レートが１ドル１０１円であっても，１ドル１０５．５１円で２０万ドルのドル買い円売りを行わなければならず，９０万２０００円の含み損が発生すること，ただし，ドルを保有し円安となるのを待つことも可能であること，②取引期間は５年であり，中途解約をすることはできないことが記載されている。ｈは，平成１８年２月１４日，ｃ常務を通じ，原告代表者がマルチレンジ通貨オプション取引の導入に消極的な姿勢を示していることを確認して，原告代表者との面談を申し入れ，同月２１日，被告ｉ支社長（ｋ）及び被告のグループ会社（ｌ株式会社）の部長と共に原告を訪問して，原告代表者及びｃ常務に対し，改めて上記取引の導入を提案した。原告代表 者は ，上記 の提案を 受け ，ｃ常 務に対し ，被 告との 間で本件 各契約を締 結する ように 指示を してい る。ｈは，平成１８年３月６日，ｃ常務に対し，電話で，約定取引額は１０万ドル，オプションＡ及びＤの行使価格（上限レート）は１３０円，オプションＢの行使価格（下限レート）は１０５．５１円である旨を告げて，本件契約１を締結し，同月７日，「通貨オプション取引確認書」を取り交わした。ｈは，平成１８年９月６日，同年１１月１６日，同月２７日，同年１２月４日及び同月１４日，単独あるいはｊ次長らと共に原告を訪問して，ｃ常務と面談した。ｈは，ｃ常務から，原告と中国現地法人との間の取引量が年額５６４万ドルに増加し，今後年額７２０万ドルまで増加する見込みがある旨の説明を受け，再度，マルチレンジ通貨オプション取引の導入を提案することにした。アｈは，ｃ常務に対し，「通貨オプションについて」と題する書面を使用して，マルチレンジ通貨オプション取引の仕組みや内容を説明し，ｃ常務を通じて原告代表者の意向を確認した上，平成１８年１２月１９日，原告を訪問して，ｃ常務に対し，約定取引額は７万ドル，オプションＡ及びＤの行使価格（上限レート）は１３０円，オプションＢの行使価格（下限レート）は１０９．８６円である旨を告げて，本件契約２を締結し，「通貨オプション取引確認書」を取り交わした。ｈは，その際，ｃ常務から，被告がマルチレンジ通貨オプション取引なる金融商品を提供し得る理由について質問を受け，被告も市場で様々な取引を行うことによりメリットを享受している旨の回答をしている。イ上記「通貨オプションについて」と題する書面には，マルチレンジ通貨オプション取引の仕組みや内容，被告と市場参加者との間の取引の概要のほか，①例えば，行使価格が１０９．８６円の場合，為替レートが１ドル１０５円であっても，１ドル１０９．８６円で１４万ドルのドル買い円売りを行わなければならず，６８万０４００円の含み損が発生すること，ただし，ドルを保有し円安となるのを待つことも可能であること，②取引期間は５年であり，中途解約をすることはできないことが記載されている。２本件各契約の効力ア詐欺，錯誤原告は，被告の担当者が，原告には為替リスクヘッジの必要性がある，マルチレンジ通貨オプション取引には為替リスクヘッジの効果があり，そのリスクも限定的であるなどと虚偽の説明をして，原告を欺罔した旨の主張をする。しかしながら，前記前提事実に加え，証拠（乙２５，証人ｃ）及び弁論の全趣旨によれば，①原告は，中国現地法人に対する加工賃の支払が円建てであり，為替レートが円安であった場合，同法人の収益性の悪化を防止するため，加工賃の増額が必要となるなど，グループ会社全体としては為替リスクを負っていたこと，②マルチレンジ通貨オプション取引は，本件各オプションを組み合わせることにより，行使期日の為替レートにかかわらず，約定の行使価格でのドル買い円売りを可能とし，上記レートが設定されたレンジに収まった場合には，ペイオフ金額の受取りが可能となるもので，一定の為替リスクヘッジの効果を有することが認められる上，ｈが，上記取引を勧誘する際，原告の担当者であるｃ常務に対し，本件説明書等を使用して，上記取引の仕組みや内容のほか，行使期日の為替レートが１ドル１０１円であった場合に発生する含み損の額を具体的に示すなどして，そのリスクないしデメリットを説明していることは前記認定のとおりであって，本件補助資料に「円高メリットもある程度は享受できる」 「大幅な円高・円安時に親会社にてある程度，為替リスクをコントロールすることが可能」などと，円高になった場合をも含め，上記取引のメリットを強調する記載があることなどを考慮しても，被告の担当者が原告を欺罔したとまで認めるのは困難である。原告は，マルチレンジ通貨オプション取引には為替リスクヘッジの効果があり，そのリスクも軽度ないし限定的であると誤信して，本件各契約を締結したのであり，上記契約は錯誤により無効である旨の主張もする。しかしながら，①マルチレンジ通貨オプション取引が一定の為替リスクヘッジの効果を有すること，②ｈが，本件各取引を勧誘する際，ｃ常務に対し，本件各説明書等を使用して，マルチレンジ通貨オプション取引のリスクないしデメリットを具体的に説明していることは前記のとおりであるし，ｃ常務も，①ｈから説明を受け，本件説明書等を閲読するなどして，行使期日の為替レートが設定されたレート以下の円高であった場合，実勢より不利なレートで約定取引額の２倍のドル買い円売りを行うことになることを理解し，円安になるのを待って保有するドルを円に変換すれば大きな損失は発生しないと考えた，②中途解約をすることができないことは理解していたが，これをするつもりはなかったなどと供述するのであって（証人ｃ），原告に上記取引の為替リスクヘッジの効果の有無，そのリスクの程度等につき誤信があったとは認められない。原告の上記主張を採用することはできない。イ公序良俗違反原告は，本件各契約は公序良俗に違反し無効である旨の主張をするが，前記のマルチレンジ通貨オプション取引の仕組みや内容，被告の担当者による勧誘の状況，本件各契約が締結されるに至るまでの経緯等に照らすと，これを公序良俗違反とまでいうのは困難である。３債務不履行，不法行為の成否説明義務違反等ア原告は，被告の担当者はマルチレンジ通貨オプション取引の仕組み，特性，リスク等を具体的，実質的に説明しなかった旨の主張をする。しかしながら，①ｈが，本件各取引を勧誘する際，ｃ常務に対し，本件各説明書等を使用し，行使期日の為替レートが１ドル１０１円あるいは１０５円（これは，過去１０年間で最も円高になった場合の為替レートに近似する。 であった場合に発生する含み損の額を示すなどして，マルチレ）ンジ通貨オプション取引のリスクないしデメリットを具体的に説明していること，②ｃ常務も，ｈから説明を受けるなどし，行使期日の為替レートが設定されたレート以下の円高であった場合，実勢より不利なレートで約定取引額の２倍のドル買い円売りを行うことになることや，中途解約をすることができないことは理解していた旨の供述をしていることは前記のとおりであるし，③本件説明書の末尾に，「当社（原告）は，必要な内部手続きを経た上で，当社の責任と判断及び当社の意思に基づいて， （本本紙件説明書）ご案内の商品を申し込むにあたり，商品内容，リスク及び他の記載事項について貴行（被告）より説明を受け，これを承知しました」との記載があり，原告の記名及び押印があることも前記認定のとおりである。ａは，平成５年以降，中国現地法人との間で，継続的に取引を行い，ａの完全子会社である原告も，平成１３年以降，海外生産業務を担ってきたこと，ａは世界銀行発行の債券（約３０００万円）を購入した投資経験を有すること（証人ｃ），被告の担当者が原告に対して虚偽の説明をしたり，断定的判断を提供したりしたと認めるに足りる証拠もないことを併せ考えると，本件において，被告の担当者に説明義務違反があったとまでいうのは困難であり，このことは，被告の担当者が，原告に対し，行使期日の為替レートが１ドル８０円であった場合に発生する含み損の額を示していないこと，本件補助資料にマルチレンジ通貨オプション取引のメリットを強調する記載があること，そして，ｈが，被告においてマルチレンジ通貨オプション取引なる金融商品を提供し得る理由につき，被告も市場で様々な取引を行うことによりメリットを享受している旨の回答をしていることによって，左右されない。イ原告は，被告の担当者は，本件各契約を締結するに当たり，取引期間を短期にすることなどを提案すべきであった旨の主張をするが，取引期間は，本件各契約の主要な取引条件の一つであり，上記担当者に取引期間を短期にすることなどを提案する義務があると解することはできない。また，原告は，被告の担当者は，契約締結後においても，情報を提供するなどして原告の損失の拡大を防止するための助言をすべきであった旨の主張もするが，上記担当者に原告の損失の拡大を防止するため助言をすべき法的義務があるとまで解するのは困難であるし，証拠（甲９，１０）及び弁論の全趣旨によれば，いずれにせよ，被告は，原告に対し，本件各取引の明細及び本件各オプションの時価を通知していることが認められるのであって，上記担当者に上記情報の提供，助言に関して何らかの義務違反があったとはいえない。適合性原則違反原告は，被告の担 当者が 本件各 取引を 勧 誘したこ とは，適 合性原 則に違反する旨 の主張 をする 。しかしな がら，①っていた こと ，②原告 は，グ ループ 会 社全体と しては 為替リ スクを 負ａは ，平成 ５年以 降 ，中国 現地法 人との 間で ，継続 的に取引を 行い，原告も ， 成１３ 年以降 ，平海外生産 業務を 担って きたこ と，また，ａは世界銀行発行の債券を購入した投資経験を有することに加え，マルチレ ンジ通 貨オプ ション 取引は，複 数のオプ ション を組み 合わせ ることにより ，行使 期日の為 替レー トにか か わらず，約定の 行使価格 でのド ル買い円売 りを可 能とす るもの で，一 見，その仕組 みは複 雑であ るし ，そもそも，上 記取引 において ，将来 の為替 レ ートの変 動を確 実に予 測する ことや，設定 された 行使価格 ，プレ ミアム 等 の妥当性 を判断 するこ とが極 めて困難であ ること は明ら かであ るもの の，その経済 効果自 体は，原 告にお いて，行使期日の為替レートが設定されたレート以上の円安であった場合，実勢より 有利な レート で約定 取引額 のド ル買い円 売りが 可能と なり，ま た，これが設 定され たレン ジに収 まった 場合 ，ペイオフ 金額の 受取り が可能 となるが，設定さ れたレー ト以下 の円高 で あった場 合，実 勢より不 利なレ ートで約定取引額の２倍のドル買い円売りを行うことになるというもので，比較的容 易に理 解し得 ること を考慮 する と，本件各 取引が いわゆ る相対 取引である ことを 考慮し ても，被 告の担 当 者が本件 各取引 を勧誘 したこ とが，適合性原 則に違 反し， 不法行 為を構 成す るとまで はいえ ない。なお，原告は ，本件 各取引 の約定 取引額 は，原 告と中 国現地 法人との 間の取引量 に比し 明らか に過大 である 旨の 主張もす るが，ｈは，上 記取引 量が年額４ 億２２ ００万 円（ ３７７万 ドル ）程度 である ことを 確認し て，本件取引１ に係る 約定取 引額を １０万 ドル とするこ とを提 案し，ま た，ｃ 常務から，原告と 中国現地 法人と の間の 取 引量が増 加し，今後も増 加する 見込みがあ る旨の 説明を 受けて，本件取 引 ２に係る 約定取 引額を ７万ド ルとすること を提案 したに すぎな いし，そ も そも，約 定取引 額どの程 度にす べきか，第一 次的に は原告 におい て決定 す べき経営 判断事 項であ ること からすると，全国銀 行協会あ っせん 委員会 が ，本件各 取引に おける年 間の最 大取引量（４０ ８万ド ル）は 明らか に過大 であり ，適合 性原則 の観点 から問題がある といわ ざるを 得ない 旨の指 摘を している ことを 考慮し ても，や はり，被告の担当者が本件各取引を勧誘したことが，適合性原則に違反し，不法行為 を構成 すると までは いえな い。優越的地位の濫用原告は ，被告 の担当 者は ，原告に 対して 優 越的地位 にある ことを 利用し，勧誘に応 じなけ れば，融 資に関 して不 利 な扱いを する旨 を示唆 して，本 件各契約を 締結さ せた旨 の主張 をする が，当時，原 告に対 する融資 が実行 されていた とも ，その 予定が あった ともい えない上 ，証 拠（証人ｃ ）及び弁論の全趣旨によれば，原告代表者は，単に大手銀行である被告を信頼し，被告との 関係を 大切に すると いう考 えか ら，マルチ レンジ 通貨オ プショ ン取引の導 入に応 じたに すぎな いこと が認 められる のであ って，被 告の担 当者の行為 が不法 行為を 構成す るとは 認め られない 。４文書提出命令の申立て原告は，本件各契約が錯誤によるものであること，本件各契約を締結するに当たり，適合性原則違反があり，説明義務違反があったことを証明するため，被告に対し，被告（ｉ支社）作成の「情報ノート」（乙１７）と題する文書（「収益寄与」欄が墨塗りされてないもの）の提出を求めるが，以上によれば，上記文書を取り調べる必要性は認められない。原告の文書提出命令の申立ては却下する。５以上によれば，原告の請求は，その余の点について判断するまでもなく，理由がないのでこれを棄却することとし，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
