<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <高裁判例>
      <事件番号>平成23(う)1947</事件番号>
      <事件名>住居侵入，強盗強姦未遂，強盗致傷，強盗強姦，監禁，窃盗，窃盗未遂，強盗殺人，建造物侵入，現住建造物等放火，死体損壊被告事件</事件名>
      <裁判年月日>平成25年10月08日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>東京高等裁判所第１０刑事部</裁判所名・部>
      <結果>破棄自判</結果>
      <高裁判例集登載巻・号・頁>第66巻3号42頁</高裁判例集登載巻・号・頁>
      <原審裁判所名>千葉地方裁判所</原審裁判所名>
      <原審事件番号>平成21(わ)2832，3094</原審事件番号>
      <判示事項>
        <項目>殺害された被害者が１名の強盗殺人等の事案につき，被告人が短期間に強盗致傷や強盗強姦という重大事件を複数回犯したことなどの事情を考慮して被告人を死刑に処した原判決が量刑不当として破棄された事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>被告人は，強盗殺人等の事件のほか強盗致傷や強盗強姦等を犯したものであるが，量刑判断の中心となる強盗殺人等の事件について，殺害態様が執拗で冷酷非情であり放火も危険性の高い悪質な犯行であること，結果も重大であることを十分に考慮しても，殺害された被害者が１名であり殺害行為に計画性を認めることができないことを踏まえると，死刑を選択することが真にやむを得ないとはいえず，被告人が短期間に強盗致傷や強盗強姦という重大事件を複数回犯したことや粗暴な性格傾向が著しいことなどの原判決が指摘する特有の事情に関しても，本件強盗殺人等の事件以外には前科も含めて殺意を伴う犯行はなく，法定刑に死刑が含まれる多くの犯罪にみられるような人の生命を奪って自己の利欲等の目的を達成しようとした犯行ではないことなどを考慮すると，上記特有の事情があることを理由として死刑を選択し得るとした原判決の判断は合理性のある評価とはいえず，無期懲役刑と死刑という質的に異なる刑の選択に誤りがある。</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20140220090751.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=83958&amp;hanreiKbn=03</URL>
    </高裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２３年(う)第１９４７号住居侵入，強盗強姦未遂，強盗致傷，強盗強姦，監禁，窃盗，窃盗未遂，強盗殺人，建造物侵入，現住建造物等放火，死体損壊被告事件東京高等裁判所第１０刑事部判決主文原判決を破棄する。
      被告人を無期懲役に処する。
      押収してあるツールナイフ１本（平成２３年押第１８９号の１）を没収する。
      理１由本件控訴の趣意は，第１に，原裁判所には，①被告人の発達障害に関する弁護人の鑑定請求等を却下した点，②裁判員に死刑選択の基準についての十分な情報を提供せずに評議した点，③被告人質問を検察官立証より先行させて証明責任を被告人に転換させるに等しい審理をした点，④裁判長が不当な補充質問を行い裁判員の心証に影響を与えた点，以上について訴訟手続の法令違反がある，第２に，原判決には判示第４の２の事実について法令適用の誤りがある，第３に，原判決には判示第６の事実について被告人には殺意がないのにこれを認定した点で事実の誤認がある，第４に，原判決は被告人を死刑に処したが，①死刑制度は憲法３１条，１３条，３６条に違反する上，先例との比較等の観点から十分な検討をせずに被告人を死刑に処した点で憲法１４条に違反する，②原判決の量刑は重すぎて不当である，というのである。
      ２訴訟手続の法令違反の論旨について(1)鑑定請求等を却下した点所論は，原裁判所は，情状鑑定（原審弁１），臨床心理士Ａの証人尋問（原審弁人３），被告人の発達障害の有無に関する鑑定（原審弁１２）の各証拠請求をいずれも却下し，各却下決定に対する異議をいずれも棄却したが，死刑選択の当否が問われる事案においては，事件の背景，動機，被告人の人物像等を解明し，法廷での言動等を正しく評価し，被告人の更生可能性等を慎重に見極める必要があるにもかかわらず，弁護人に何らの立証の機会が与えられなかったのは審理不尽の違法があり，鑑定請求等を却下したことは，被告人の防御権，証人尋問権（憲法３７条２項）を侵害し，裁判所の合理的裁量の範囲を逸脱するものとして刑訴法３１７条に違反する，この違反がなければ発達障害の疑いを否定する結論にはならず，死刑判断も回避された可能性が高い，などと主張する。
      原判決は，被告人には知的障害や発達障害（自閉症スペクトラム）の疑いがある旨の弁護人の主張に対し，被告人が社会生活を送っていた際の状況，刑務所内での状況，本件各犯行の状況につき，証拠上認められる事実関係や，法廷での被告人の言動を見ても，主張にかかる疑いを抱かせるような事情は認められないと判示する。
      原審記録を精査しても，被告人において，量刑に影響を及ぼすような，発達障害等の精神上の問題，あるいは，人格・性格の偏りを疑わせる事情がないことは原判示のとおりである。
      そして，本件が死刑選択の当否の問われる事案であることを念頭に置いても，所論のいうような情状鑑定，臨床心理士の証人尋問，発達障害の有無に関する鑑定等を必要とする事案とはいえない。
      原裁判所の上記措置に違法不当な点は存しない。
    (2)不十分な情報により評議したとする点所論は，本件のような死刑選択の当否が問われる事件では，死刑と無期の量刑基準を明確にし，過去の死刑求刑事件を参照して，慎重に比較均衡を図る必要性があるのに，原裁判所が，検察官及び弁護人との打合せにおいて，弁論では先例である個別事案と比較する議論を控えるよう指示し，裁判員にはいわゆる永山判決（最高裁昭和５８年７月８日第二小法廷判決・刑集３７巻６号６０９頁）が示した考慮要素を説明するにとどめ，裁判員裁判におけ</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
