<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成24(行コ)462</事件番号>
      <事件名>保険薬局指定拒否処分取消等請求控訴事件（原審　東京地方裁判所平成２３年（行ウ）第５０３号）</事件名>
      <裁判年月日>平成25年06月26日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京高等裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>健康保険法６５条１項に基づく保険薬局の指定申請に対し，当該薬局は保険医療機関からの構造上の独立性を欠き，保険薬局が保険医療機関と一体的な構造とすることを禁止する保険薬局及び保険薬剤師療養担当規則（昭和３２年厚生省令第１６号）２条の３第１項１号に違反し，同法７０条１項の保険薬局の責務に反したものであるから，同法６５条３項６号の「当該申請に係る薬局が，保険薬局として著しく不適当と認められるものであるとき」に該当するとして地方厚生局長がした指定拒否処分の取消請求及び同局長に対する前記指定の義務付け請求が，いずれも認容された事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>健康保険法６５条１項に基づく保険薬局の指定申請に対し，当該薬局は保険医療機関からの構造上の独立性を欠き，保険薬局が保険医療機関と一体的な構造とすることを禁止する保険薬局及び保険薬剤師療養担当規則（昭和３２年厚生省令第１６号）２条の３第１項１号に違反し，同法７０条１項の保険薬局の責務に反したものであるから，同法６５条３項６号の「当該申請に係る薬局が，保険薬局として著しく不適当と認められるものであるとき」に該当するとして地方厚生局長がした指定拒否処分の取消請求及び同局長に対する前記指定の義務付け請求につき，同規則２条の３第１項１号の規定は，保険薬局の保険医療機関からの独立性をその構造面及び経営面から確保することにより医薬分業を推進し，もって保険薬局が担当する療養の給付に関し健康保険事業の健全な運営を確保しようとするものであり，保険薬局の保険医療機関からの経営上の独立性を確保するためにも，保険薬局の保険医療機関からの構造上の独立性を確保しておく必要性があるとはいえるが，構造上の独立性に関する同号の規定については，医薬分業の目的達成という見地からすると，より間接的な要件といえ，経営上の独立性が十分に確保されている場合には，構造上の独立性に関する規定は緩やかに解するのが相当であるとした上で，前記薬局は，前記薬局を経営しようとする会社とは無関係の法人が経営する医療機関と敷地が同一ではあるものの，前記薬局の出入口は公道に準ずる道路等に面していると評価するのが相当であるから，前記医療機関と一体的な構造にあるということはできず，前記薬局は，前記医療機関との間で経営上の独立性が十分に確保されているから，前記指定拒否処分は，重要な事実の基礎を欠き又は社会通念に照らし著しく妥当性を欠くものであり，前記地方厚生局長に付与された裁量権の範囲を逸脱し又は濫用してされた違法なものであるとして，前記各請求をいずれも認容した事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20140304104234.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=84003&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２５年６月２６日判決言渡平成２４年（行コ）第４６２号保険薬局指定拒否処分取消等請求控訴事件主１文原判決を次のように変更する。
      (1)東北厚生局長が控訴人に対し平成２３年３月４日付けでした控訴人の同年１月１７日付け申請に係る薬局について保険薬局の指定をしない旨の処分を取り消す。
      (2)東北厚生局長は，控訴人に対し，控訴人の平成２３年１月１７日付け申請に係る薬局について保険薬局の指定をせよ。
      (3)２控訴人のその余の請求を棄却する。
      訴訟費用は，第１，２審を通じて２分し，その１を控訴人の負担とし，その余を被控訴人の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      （前注）略称は，原判決の例による。第１控訴の趣旨１原判決を取り消す。２主文第１項(1)及び(2)と同旨３被控訴人は，控訴人に対し，平成２３年３月４日から主文第１項(2)の処分がされるまで，各月末日限り３１５万円を支払え。第２１事案の概要本件は，調剤薬局の経営を業とする控訴人が，福島県郡山市α所在の建物に-1-おいて薬局を開設するに当たり，健康保険法６５条１項の規定に基づいて，東北厚生局長(処分行政庁)に対し，平成２３年１月１７日付けで保険薬局の指定申請をしたところ，東北厚生局長から，上記薬局が同条３項６号の「当該申請に係る薬局が，保険薬局として著しく不適当と認められるものであるとき」に該当するとして，同年３月４日付けで本件指定拒否処分を受けたため，本件指定拒否処分は東北厚生局長がその裁量権の範囲を逸脱し又はこれを濫用してした違法な処分であり，行政手続法８条１項の理由の提示の規定にも違反すると主張し，処分行政庁の所属する被控訴人に対して，本件指定拒否処分の取消しを求めるとともに，行政事件訴訟法３条６項２号の申請型義務付けの訴えとして，東北厚生局長が上記申請に係る薬局について保険薬局の指定をすべき旨を命ずることを求め，さらに，国家賠償法１条１項の規定に基づいて，違法な本件指定拒否処分により，上記薬局の開設を先延ばしにすることを強いられていることによる得べかりし営業利益相当額の損害賠償を求める事案である。原審は，本件訴えのうち東北厚生局長が控訴人の申請に係る薬局につき保険薬局の指定を命ずることを求める訴え（申請型義務付けの訴え）を不適法却下し，控訴人のその余の請求をいずれも棄却した。これに対し，控訴人が控訴した。２法令の定め等，前提事実，争点及び当事者の主張の要旨次のように補正し，控訴人の当審における追加主張を加えるほかは，原判決の事実及び理由の第２の１ないし４に記載のとおりであるから，これを引用する。(1)補正-2-ア原判決９頁３行目の「制限となることからすると」を次のように改める。「制限となることや，上記条項が単に「不適当」ではなく「著しく不適当」と表現しているのは保険薬局の指定等を行うことによる弊害が顕著な場合であることが誰の目にも明らかである場合を意味するものと考えられることからすると」イ原判決１２頁４行目から５行目にかけての「ものではないこと」の次に「，しかも，本件において，保険薬局と医療機関との間で経営的独立性に問題がないことは当事者間において争いがないのであるから，医薬分業の観点からしても問題がないことは明らかであること」を加える。ウ原判決１２頁６行目の「要件とし，」の次に「構造上の独立性以外の他の要素を考慮に入れることなく，」を加える。エ原判決１２頁１２行目の「というべきであり，」を「ものであり，平等原則，比例原則にも違反するものであるから，」に改める。(2)控訴人の当審における追加主張本件規則２条の３第１項１号は，健康保険法７０条１項の委任の範囲を逸脱している。健康保険法７０条１項は，保険薬局の指定を受けた後に生ずる療養の給付について省令に委任したものと考えられるところ，本件規則２条の３第１項１号は，保険薬局が保険医療機関と一体的な構造とすることを禁止するものであり，これは，健康保険法７０条１項が委任した療養の担当方法とは全く別次元の構造上の独立基準を定めるものであるから，健康保険法７０条１項の委任の範囲を超えていることが明らかであって違法であり，国家行政組織法１２条３項に-3-違反し，無効である。第３当裁判所の判断１当裁判所は，控訴人の請求は主文第１項(1)及び(2)の限度で理由があるものと判断する。その理由は，次のとおりである。(1)本件指定拒否処分の適否について（取消しの訴えの関係）ア本件指定拒否処分は東北厚生局長がその裁量権の範囲を逸脱し又はこれを濫用してした違法な処分であるか否か（争点１）について(ア)健康保険法６３条３項１号の保険薬局の指定，保険薬局の指定の要件，本件規則２条の３第１項１号の構造上の独立性について次のように補正するほかは，原判決の事実及び理由の第３，１(1)アないしウに記載のとおりであるから，これを引用する。ａ原判決３７頁１９行目の「こともできること」を「ことができ，その他医療機関が薬剤処方による薬価差益を得ることを抑制することができること」に改め，２２行目の「当該保険薬局は，」から２５行目の「こととなる」までを次のように改める。「健康保険事業の健全な運営の確保ができなくなって，その結果，当該保険薬局は当該保険医療機関からの独立性を失い，上記医薬分業の趣旨をそこなうことになって医療の質の向上が図れなくなる」ｂ原判決３８頁１３行目の「そうであるとすれば」から１５行目末尾までを次のように改める。「このような観点からすると，保険薬局の保険医療機関からの経営上の独立性を確保するためにも，保険薬局の保険医療機関からの構造上の独立性-4-を確保しておく必要があるとはいえるが，構造上の独立性に関する本件規則２条の３第１項１号の規定については，医薬分業の目的達成という見地からすると，より間接的な要件といえるから，当該事案において，経営上の独立性が十分に確保されている場合には，構造上の独立性に関する規定は緩やかに解するのが相当である。そして，このように解してもなおこの要件を充足しないとして保険薬局指定拒否処分をするときにはじめて，健康保険法６５条３項６号の「保険薬局として著しく不適当と認められるもの」に該当するとしてされたものと評価すべきであり，これに明らかに反して保険薬局指定拒否処分がされたときは，裁量権の範囲の逸脱又は濫用があるものというべきである。」ｃ原判決３８頁２３行目の「介さずに」の次に「専用通路等により」を加える。(イ)本件指定拒否処分は東北厚生局長がその裁量権の範囲を逸脱し又はこれを濫用してした違法な処分であるか否かについてａ認定事実次のように補正するほかは，原判決の事実及び理由の第３，１(1)エ(ア)に記載のとおりであるから，これを引用する。(a)原判決３９頁１５行目の「甲７」 「甲４の１，を５の１，７」に改める。(b)原判決３９頁２０行目の「(a)」の次に次のように加える。「本件医療機関と控訴人とは全く別の法人であり，資本的つながりはなく，役員等間の人的関係もうかがえず，控訴人は，経営上，本件医療機関と離れて独立している。-5-また，控訴人は，薬局として入居予定の区分所有建物を所有しているが，この建物は，本件医療機関の所有する区分所有建物とは１階部分で隣接しているものの，当然別個の建物であり，互いに区切られており，建物内で相互に通行しあえる状況にはなく，それぞれの出入口から出入りする構造となっている。」(c)原判決４１頁１５行目の「聴取調査をし（乙１０）」を「聴き取り調査をした（乙１０）結果」に改め，同行の「壁面後退線との間」の次に「の歩行者通行空間となっているところ」を加え，１７行目の「本件建物との間」から１８行目の「確認した」までを次のように改める。「本件建物との間の空地にはフェンス等の柵を設けることは可能であるが，その場合には本件建物の管理組合の承認が必要であるとともに，本件建物の前の公道は一方通行であり，本件医療機関の前にある身障者の駐車スペースに入るには，本件建物の敷地内を一方通行で通り抜ける必要があることから，通り抜けする通路部分までは柵等を設けることはできないということが判明した」(d)原判決４３頁１行目の「本件薬局の半分」 「本件薬局の床面積の半分」をに改め，５行目の「乙５の３」の次に「，弁論の全趣旨」を加える。(e)原判決４４頁２０行目から２１行目にかけての「不特定多数の人が」の次に「憩いの場として」を加え，４５頁３行目から４行目にかけての「設置されている。」の次に「なお，本件医療機関の南に位置する医療機関の専用使用部分についても，不特定多数の人（一般市民）が通り抜けに使用することが当然に想定され，許容されることになっている。」を加え，４-6-行目の「２２，」の次に「２３の 1 及び２，」を加える。ｂ東北厚生局長の判断が，その裁量権の範囲を逸脱し又はこれを濫用してしたものであるか否かについて(a)まず，本件薬局を経営しようとする控訴人は，本件医療機関を経営する財団法人とは無関係の株式会社であり，資本関係はもとより，役員等の人的つながりもあるとは認められず，本件薬局は，経営上，十分に本件医療機関からの独立性を備えているものと認められる。(b)次に，本件薬局の構造上の独立性について検討するに，確かに，先に引用した原判決の事実及び理由の第３，１(1)エ(ア)ｂのとおり，①本件建物の南側前面の空地１のうち西側の部分の本件医療機関の前には本件医療機関の利用者のための大型のキャノピーが設置されているほか，その西端には本件医療機関の創設者の銅像とそれを取り巻く金属製の柵及び本件医療機関の利用者が主として利用するタクシー乗り場が設置されていること，②本件建物の南側前面の空地２のうち東側の部分は本件医療機関の車寄せとして整備され，その東端に本件医療機関の利用者のための駐車場が，本件薬局及びスタンドカフェの前に本件医療機関の利用者のための身体障害者用駐車場が，その南西角に本件医療機関の看板及び診療案内がそれぞれ設置されているほかは，敷地西側から進入する車両が敷地南側に通り抜ける車路及び敷地南側から本件医療機関を訪れる利用者のための歩行者用通路となっていること，③本件建物の南側前面の空地２のうち西側の部分の北半分は本件医療機関の利用者又は業務用の駐車場となっており，南半分は敷地西側から本件医療機関の車寄せに進入する車両が通り抜-7-ける一方通行の車路となっていること，④本件建物の南側前面の空地を通行した人の中で本件医療機関を利用しなかった人の割合が低い数値にとどまっていることが認められる。したがって，その限りでは，本件建物の南側前面の空地は，主として本件医療機関関係者及び本件医療機関を利用する人によって利用されているといえる。しかし，他方，本件建物の南側前面の空地のうち敷地境界線と壁面後退線との４ｍの間は，本件都市計画に基づく本件建物の建築に伴って公共的な歩行者通行空間として整備され，また，本件建物の南側前面の空地１のうち東側の部分は提供公園として整備され，不特定多数の人の憩いの場，回遊の場として本件建物の区分所有者だけではなく不特定多数の人が利用することができるようになっていること，引用にかかる原判決の事実及び理由の第３，１(1)エ(ア)ｃに記載した往来調査結果は，当然のことながら，本件薬局が開店していない状況下でのものであり，本件薬局が開店した場合を想定すると，その調査結果以上に本件医療機関関係者及び本件医療機関利用者以外の者による本件建物の南側前面の空地の利用が増加するものと見込めることからすると，本件建物の南側前面の空地の利用者の多くが本件医療機関関係者及び本件医療機関の利用者であるとしても，それらではない者も自由に行き来することが予定されている以上，本件建物の南側前面の空地のうち壁面後退線と本件建物との間は，公道に準ずる道路であると評価するのが相当であり，このような認定判断は，健康保険法６５条３項６号，本件規則２条の３第１項１号の趣旨に沿うものというべきである。ところで，控訴人が，当初，東北厚生局福島事務所に本件薬局について-8-保険薬局の指定を受けることの可否について照会をした際の本件薬局の予定地は，本判決別紙１の図２のとおり壁面後退線の近くであった。そのために，東北厚生局福島事務所は，歩行者通行空間は公道に準じる扱いができるということから，本件薬局を保険薬局に指定できると回答した。ところが，その後，本件建物の設計が変更されたことにより（その事情は明らかではないが，少なくともその原因が控訴人にあることを認めるに足りる証拠はない。），本件薬局の予定地は，本判決別紙１の図１のように，壁面後退線からかなり後退した場所となり，本件医療機関の出入口と隣接することとなった。しかし，これは，上記のとおり，本件建物の設計変更によるものであり，控訴人にとっては不可抗力なことであったといえる。本件薬局の予定地が本判決別紙１の図１のようになったことから，東北厚生局福島事務所は，同別紙１の図３のように本件薬局の出入口と本件医療機関の出入口との間に緑線上に沿ったフェンス等を設置すれば保険薬局の指定ができる旨の回答をした。確かに，本件薬局の出入口と本件医療機関の出入口との間にフェンス等を設置すれば，医療機関との構造上の独立性が強くなるとはいえる。しかし，東北厚生局福島事務所の上記本件建物と壁面後退線の間に上記フェンス等を設置する提案は，ただ単に形式的に本件医療機関と本件薬局が独立している外観が作り出されればよいという観点からされたものであり，フェンス等の設置により，本件建物の南側前面の空地の一体的利用が阻害され（再開発事業により構想されている公共的な歩行者回遊回廊機能（甲５の１）の妨害等），また，郡山市中心市街地の活性化を図ることを目的とした再開発事業の趣旨等にも沿わないものであ-9-り，東北厚生局福島事務局の上記提案は非現実的といわざるを得ない。前記のとおり，もともと本件医療機関と本件薬局は本件建物内の別個の区分所有建物として併設されており，本件薬局と本件医療機関は本件建物の内部で行き来することはできない構造となっているのであるから，本件薬局は，フェンス等の設置がなくとも内部的に構造上の独立性をそなえており，フェンス等の設置によってはじめて本件薬局が本件医療機関からの構造上の独立性を取得するものではないというべきである。(c)そうすると，本件薬局は，本件医療機関と敷地が同一（なお本件薬局の所有者である控訴人も本件建物の敷地の共有者である。 ではあるものの，）上記のとおり本件薬局の出入口は公道に準ずる道路等に面していると評価するのが相当であるから，本件医療機関と一体的な構造にあるということはできない。そして，本件薬局は，本件医療機関との間で経営上の独立性が十分に確保されていることは前記のとおりであるから，東北厚生局長が，本件薬局は，本件医療機関からの構造上の独立性を欠き，保険薬局が保険医療機関と一体的な構造とすることを禁止する本件規則２条の３第１項１号に違反し，健康保険法７０条１項の保険薬局の責務に反したものであるから，健康保険法６５条３項６号の「当該申請に係る薬局が，保険薬局として著しく不適当と認められるものであるとき」に該当するとして本件指定拒否処分をしたのは，重要な事実の基礎を欠き又は社会通念に照らし著しく妥当性を欠くものであり，東北厚生局長に付与された裁量権の範囲を逸脱し又は濫用してされたものといわざるを得ない。イ以上によれば，本件指定拒否処分は違法な処分であると認められるので，その余の点を判断するまでもなく，控訴人の本件指定拒否処分の取消し請求は理由がある。(2)保険薬局の指定義務付けの訴えの適否（争点３）について（義務付けの訴え関係）本件訴えのうち東北厚生局長が本件指定申請に係る薬局について保険薬局の指定をすべき旨を命ずることを求めるものは，行政事件訴訟法３条６項２号の申請型義務付けの訴えであり，その中でも，当該法令に基づく申請を棄却する旨の処分がされた場合であるから，同法３７条の３第１項２号の規定により，当該処分が取り消されるべきものであり，又は無効若しくは不存在であるときに限り，提起することができるところ，前記のとおり，本件指定拒否処分は，違法な処分であって取り消されるべきものであるから，東北厚生局長が本件指定申請に係る薬局について保険薬局の指定をすべき旨を命ずる請求は理由があるというべきである。(3)本件指定拒否処分の国家賠償法上の違法の有無(争点４)について(国家賠償請求関係)前記のとおり，本件指定拒否処分は違法な処分であり，東北厚生局長には裁量権の逸脱又は濫用があったとはいえる。しかし，前記認定のとおり，控訴人と東北厚生局福島事務所は，本件薬局の予定地が変更になったことから，保険薬局指定のための要件を充たしているか否かについて何度も意見を交わしており，そのような中で，本件薬局の開設地が本件医療機関との関係で構造上の独立性を欠くとして，東北厚生局長が本件指定拒否処分をしたのではあるが，本件薬局が接する本件建物の南側前面空地を公道に準ずる道路等とは認めないという東北厚生局長の判断も不合理とはいえず，現に原判決もこれを支持したものであるから，本件指定拒否処分をするに当たり，東北厚生局長に職務上の注意義務に違反した故意又は過失があったとまで認めることはできない。そして，その他にこれを認めるに足りる証拠はない。したがって，被控訴人に国家賠償法上の責任はない。２以上によれば，控訴人の請求は，主文第１項(1)及び(2)の限度で理由があり，その余の請求は理由がないので棄却すべきであるところ，本件控訴は一部理由があるので，これと異なる原判決を上記の限度で変更することとし，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
