<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成25(行コ)182</事件番号>
      <事件名>裁決取消請求控訴事件（原審・さいたま地方裁判所平成２３年（行ウ）第３９号）</事件名>
      <裁判年月日>平成25年08月28日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京高等裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20140310112442.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=84019&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２５年８月２８日判決言渡平成２５年（行コ）第１８２号裁決取消請求控訴事件主文１本件控訴を棄却する。
      ２控訴費用は，控訴人の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１控訴の趣旨１原判決中，控訴人の敗訴部分を取り消す。２上記取消部分に係る被控訴人の請求をいずれも棄却する。３訴訟費用は，第１，２審を通じ，被控訴人の負担とする。第２事案の概要１事案の要旨本件は，平成２２年５月１４日に普通乗用自動車を運転中に携帯電話を通話のために使用した（以下「本件違反行為」という。）として，道路交通法（以下「道交法」という。）及び道路交通法施行令（以下「道交法施行令」という。）所定の違反点数１点を付加（以下「本件点数付加」という。）された被控訴人が，本件違反行為はなかったと主張して，①本件点数付加の取消しを求め，②埼玉県公安委員会から優良運転者である旨の記載のない同年１０月６日付けの運転免許証（以下，単に「免許証」という。）を交付して行われた免許証の有効期間の更新処分（以下「本件更新処分」という。）のうち，被控訴人を一般運転者とする部分が違法であるとして，その取消しを求め（以下，かかる請求に係る訴えを「本件更新処分取消しの訴え」という。），③同委員会に対し，優良運転者である旨を記載した免許証の交付の義務付けを求める（以下「本件義務付けの訴え」という。）とともに，④被控訴人の本件点数付加の抹消，本件更新処分のうち被控訴人を一般運転者とする部分の取消し及び優良運転者である旨を記載した免許証の交付を求める異議申立てについて，本件点数付加－1－の抹消を求める申立てを却下し，その余の申立てに係る請求をいずれも棄却する旨の平成２３年３月３日付けの同委員会の決定（以下「本件決定」という。）の取消しを求め，さらに，⑤本件違反行為がなかったにも拘わらず，同委員会によって本件点数付加をされ，優良運転者である旨の記載のない免許証の交付を受けたことによって精神的苦痛を受けたとして，控訴人に対し，国家賠償法（以下「国賠法」という。）１条１項に基づき慰謝料１５０万円の支払を求めた事案である。原審は，上記請求①及び④の一部（本件決定のうち異議申立てに係る請求を棄却した部分の取消しを求める部分）については，いずれも訴えを却下し，上記請求②及び③については，これらをいずれも認容し，被控訴人のその余の請求（上記請求④の残部及び⑤）については，これらをいずれも棄却した。これに対して，控訴人が原審での敗訴部分に係る請求全部の棄却を求めて控訴した。被控訴人の訴えを却下した部分及び同人の請求を棄却した部分については，被控訴人から不服の申立てがないから，当審の審判の対象ではない。２当事者の主張等法令等の定め，前提事実，争点及び争点についての当事者の主張は，原判決の「事実及び理由」中の「第２事案の概要」の１，２，３(1)イ，同(2)ア，４(2)及び(3)に記載のとおりであるから，これを引用する。第３１当裁判所の判断当裁判所も，被控訴人の上記請求②及び③は，いずれも理由があると判断する。その理由は，次のとおり補正するほかは，原判決の「事実及び理由」中の「第３当裁判所の判断」の２ないし４に説示するとおりであるから，これを引用する。(1)１４頁４行目冒頭から同１３行目末尾までを削除する。(2)２１頁１行目の「本件決定」から同行目末尾までを「本件更新処分取消の－2－訴え及び本件義務づけの訴えについて」に改める。(3)(4)２同２行目の「(1)」を削除し，同行目の「前記３」を「以上」に改める。同２６行目冒頭から２２頁５行目末尾までを削除する。控訴人は，本件違反行為の存在が認められないとした原審の事実認定が誤りであるとして縷々主張し，当審において追加の証拠を提出するが，原審が認定した本件の事実関係に照らせば，それらによってもなお本件違反行為の存在を認めるには足りないというべきである。第４結論以上によれば，被控訴人の上記請求②及び③は，いずれも理由があるから認容すべきであり，これと同旨の原判決は相当である。よって，本件控訴は理由がないから，これを棄却することとする。東京高等裁判所第１２民事部
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
