<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成19(行ウ)70</事件番号>
      <事件名>政務調査費返還請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成25年11月18日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>福岡地方裁判所</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20140311092520.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=84028&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主１文被告は，別紙３「認容額一覧表」の「請求の相手方」欄記載の者に対し，それぞれ，同「認容額」欄記載の各金員を支払えと請求をせよ。
      ２原告らのその余の請求を棄却する。
      ３訴訟費用は，①原告らと被告との間で生じたものは，これを５分して，その１を被告の負担，その余を原告らの負担とし，②補助参加によって生じた費用は，被告補助参加人Ａ２６，同Ａ２９，同Ａ３０，同Ａ３１，同Ａ３４及び同Ａ３６と原告らとの間で生じたものは，それぞれ原告らの負担とし，その余の被告補助参加人らと原告らとの間で生じたものは，れぞれ各被告補助参そ加人の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求被告は，別紙２「請求額一覧表」の「請求の相手方」欄記載の者に対し，同「請求額」欄記載の各金員及びこれに対する平成１９年５月１日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払えと請求をせよ。第２事案の概要本件は，福岡市の住民である原告らが，平成１８年度（平成１８年４月１日から平成１９年３月３１日まで。以下，特に断らない限り同様。）当時，同市市議会議員ないし同議員らにより構成される会派であった別紙２「請求額一覧表」の「請求の相手方」欄記載の者（以下「相手方ら」という。）が，同年度に同市から交付された政務調査費の一部を使途基準に反して違法に支出し，不当に利得を得ているが，被告が不当利得返還請求権の行使を怠っていると主張して，被告に対し，地方自治法２４２条の２第１1項４号に基づき，相手方らに対して上記違法支出相当額（別紙２「請求額一覧表」の「請求額」欄記載の各金額）の不当利得の返還及びこれに対する平成１８年度の政務調査費に係る収支報告書の提出期限の翌日である平成１９年５月１日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金の支払を請求するよう求める住民訴訟である。１関係法令の定めの要旨別紙４「関係法令の定めの要旨」記載のとおり。２前提事実（争いのない事実及び証拠等により容易に認定できる事実）⑴当事者（争いなし）ア原告らは，福岡市の住民である。イ被告は，福岡市の執行機関である。ウ相手方らのうち，Ａ１福岡市議団，Ａ２福岡市議団，Ａ３福岡市議団，Ａ４福岡市議団，Ａ５，Ａ６福岡市議団，Ａ７及びＡ８は，いずれも平成１８年度当時，福岡市議会議員により構成される市議会内の会派（これは，いわゆる「権利能力なき社団」に当たる。）であった者であり，その余の個人は ，い ず れ も 同 年 度 当 時 ，福 岡 市 議 会 議 員 で あ っ た 者 で あ る 。エ相手方らのうち，Ａ１１は，平成２３年５月２６日に死亡した。Ａ３７は，Ａ１１の妻であり，Ａ３８及びＡ３９は，Ａ１１の子であって，法定相続分に従いそれぞれＡ１１を相続した。同人らは，本訴において，Ａ１１の補助参加人の地位を承継した。⑵政務調査費の交付，支出及び返還（争いなし）相手方らは，地方自治法（平成２０年法律第６９号による改2正前のもの。以下，同改正前のものを「法」という。）１００条１３項並びに福岡市政務調査費の交付に関する条例（平成２０年条例第２８号による改正前のもの。以下「本件条例」という。）２条１項，同３条１項及び同条２項に基づき，福岡市から ，平 成 １ ８ 年 度 分 の 政 務 調 査 費 と し て 別 紙 ５「 交 付 額 一 覧 表 」記 載 の 各 金 額 の 交 付 を 受 け ，こ れ に 対 す る 預 金 利 息 と 合 わ せ て ，それぞれ別紙６「収支一覧表」の「収入」欄記載の各金額の収入を得た。そして，相手方らは，福岡市議会議長に対し，収支報告書を提出するとともに，交付された政務調査費から支出額を控除した残余金を被告に返還する義務を負っているところ（本件条例１１条１項，１３条），それぞれ福岡市議会議長に対して収支報告書を提出し，上記別紙６「収支一覧表」の「支出」欄記載の 各 金 額 を 上 記 収 入 か ら 控 除 し た「 残 余 金 」欄 記 載 の 各 金 額 を ，それぞれ被告に返還した。⑶住民監査請求及び本訴提起（争いなし）ア原 告 ら は ，平 成 １ ９ 年 １ ０ 月 ３ 日 ，福 岡 市 監 査 委 員 に 対 し ，相手方らの平成１８年度分の政務調査費の支出について，使途基準に反する違法な支出が含まれているので，被告は，相手方らに対して，当該支出相当額の不当利得返還請求権を有するにもかかわらず，この行使を怠っているとして，法２４２条１項に基づき，住民監査請求を行った。これに対し，同市監査委員は，同年１１月２８日付けで，当該住民監査請求には理由がないので棄却するとの決定をし，原告らにその旨通知した。イ⑷原告らは，平成１９年１２月２８日，本訴を提起した。「政務調査費の手引き」の運用開始3福岡市議会は，平成２０年４月１日から，「政務調査費の手引き」（以下「本件手引き」という。）の運用を開始したが，その中には，「会派（議員）の活動は，本会議などの会議に出席することは勿論，政務調査活動以外にも，政党活動，後援会活動等と多面的であり，その境界が必ずしも明確に区分できるとは限りません。こうした場合には，実態に合った（政務調査活動に要した部分の時間割合や面積割合など，実績や実情を考慮 し た ）按 分 に よ る 算 定 方 法 を 用 い ま す 。」と の 記 載 が あ る（ 乙６）。争点及び当事者の主張３総論⑴ア政務調査費の性質と違法支出の判断枠組み（原告らの主張）政 務 調 査 費 は ，法 ２ ３ ２ 条 の ２ を 根 拠 に 交 付 さ れ る 一 種 の補助金であるので，「公益上必要がある場合」でなければ支出することができない。また，政務調査費は，「議員の調査研究に資するため必要な経費」（法１００条１３項）であるから，当該年度において支出された市政の調査研究に資するため必要な経費に限って支出が許されるものであり，具体的には，法１００条１３項及び本件条例８条を受けた福岡市政務調査費の交付に関する条例施行規程（平成２０年３月２７日議会規程第１号による改正前のもの。以下「本件規程」という。）３条及び同別表で定める使途基準（以下「本件使途基準」という。）に合致する場合のみ支出が許されるのであるが，ある政務調査費の支出が本件使途基準に合致するか否かは厳格に判断すべきである。そして，個別の支出が本件使途基準に合致するか否かの判4断においては，政務調査費の交付対象である市議会の会派及び交付対象議員（本件条例３条２項参照。以下，会派及び交付対象議員を合わせて「会派等」という。）の政治活動は，政務調査活動とそれ以外の活動に区分できるところ，①全体が政務調査活動に当たる活動の経費の支出は全額本件使途基準に合致する支出であり，②全体が政務調査活動以外の活動に当たる活動の経費の支出は全額本件使途基準に合致しない支出（以下「目的外支出」という。）であるが，③ある活動に係る経費を政務調査活動の経費に当たる部分とそれ以外の活動の経費に当たる部分とに合理的に区分できるにもかかわらず，これを区分せずにその全体を政務調査費から支出している場合で，その金額や使途から見て大半が政務調査活動以外の活動の経費に当たると社会通念上推認される場合には，当該支出全体が目的外支出に当たる。また，④政治活動は，様々な要素を併せ持っているのが通常であり，政務調査活動とそれ以外の政治活動とを合理的に区分でき な い 活 動（ 以 下「 区 分 不 可 能 な 活 動 」と い う 。）も あ る が ，そのような活動の経費であっても，政務調査費からの支出が許されるのは本件使途基準に合致する部分のみであるので，その活動内容から政務調査活動に当たる部分の割合を特定できるものは当該割合により按分し，政務調査活動に当たる部分の割合を特定できないものについては，その半分程度は政務調査活動の経費に当たると考えて，その余の部分（５割を超える部分）は目的外支出に当たるというべきである。
      
      （　被 告 及 び 被 告 補 助 参 加 人 ら（ 以 下 ，被 告 及 び 被 告 補 助 参 加 人ら全員を「被告ら」という。）の主張）政 務 調 査 費 は ，法 １ ０ ０ 条 １ ３ 項 を 根 拠 と す る も の で あ5っ て ，補 助 金 で は な い 。た し か に ，政 務 調 査 費 は 公 金 か ら支 出 さ れ る の で ，そ の 使 途 の 透 明 性 を 確 保 す る 必 要 が あ るが ，政 務 調 査 費 の 使 途 が 詳 細 に 明 ら か に な る と ，会 派 等 の政策意図や具体的な調査対象が他者に知られることとなっ て ，調 査 目 的 の 達 成 に 支 障 を 来 す お そ れ も あ る の で ，その密行性への配慮が必要である。ま た ，上 記 に 加 え て ，地 方 公 共 団 体 に お い て は ，首 長 と議会議員を共に住民が選挙する二元代表制がとられていて ，首 長 と 議 会 が 牽 制 し あ う 立 場 に あ る こ と ，そ の た め 議会 の 役 割 に は 首 長 に 対 す る 監 視 も 含 ま れ る こ と ，そ の 表 れとして法１００条１４項が収支報告書の提出先を地方公共団体の首長ではなく議長としていることなどを考慮すれ ば ，首 長 が み だ り に 政 務 調 査 費 の 使 途 を 調 査 で き る と 解す る べ き で は な く ，政 務 調 査 費 の 適 正 支 出 の 確 保 は ，第 一次 的 に は 会 派 等 の ，第 二 次 的 に は 議 長 の 責 任 に お い て 行 われるものであり，その判断を尊重すべきである。会 派 等 の 行 う べ き 市 政 の 調 査 の 範 囲 は ，幅 広 く 多 岐 に わた る の で ，あ る 活 動 が 政 務 調 査 活 動 に 当 た る か 否 か は 緩 やか に 判 断 す る べ き で あ る 。原 告 ら が 主 張 す る ，会 派 等 の 活動を政務調査活動，それ以外の活動及び区分不可能な活動に区分した上，純粋な政務調査活動に限って政務調査費からの支出を許すという考え方は，わずかでも政務調査活動以外の性質を有する活動が混在している活動については政務調査費から経費を支出することができなくなって，会派等が政務調査費を十分に生かすことが困難となり，会派等の調査能力を高めることによる議会の役割の強化という政務調査費制度の趣旨を没却することになるので，採ること6ができない。ま た ，上 記  で 述 べ た と お り ，政 務 調 査 費 の 適 正 支 出 の確 保 に お い て は ，第 一 次 的 に は 会 派 等 の ，第 二 次 的 に は 議長 の 判 断 を 尊 重 す べ き で あ る と こ ろ ，福 岡 市 の 政 務 調 査 費制 度 に お い て は ，政 務 調 査 費 の 交 付 を 受 け る 会 派 等 は ，その 経 理 を 明 確 に 行 わ な け れ ば な ら な い と さ れ（ 本 件 条 例 ９条 １ 項 ，２ 項 ） ，さ ら に 議 長 に お い て ，適 正 支 出 の 確 保 のた め に 福 岡 市 政 務 調 査 費 取 扱 要 領（ 平 成 １ ８ 年 度 当 時 の もの 。以 下「 本 件 要 領 」と い う 。）を 定 め て い る 。こ れ ら によ っ て ，政 務 調 査 費 の 交 付 を 受 け る 会 派 等 に は ，年 間 執 行計 画 書 の 作 成 ，保 管 が 義 務 付 け ら れ て い る ほ か（ 本 件 要 領
      
      ２　条 ），使 途 項 目 ご と に 各 支 出 の 具 体 的 使 途 が 明 確 に な るよ う な 資 料 の 作 成 ・保 管 が 義 務 付 け ら れ ，使 途 項 目 に よ って は 議 長 へ の 届 出 が 必 要 と さ れ て お り（ 同 ３ 条 各 号 ），さら に ，こ れ ら 関 係 書 類 等 を ５ 年 間 保 存 す る 義 務 が 課 さ れ てい る と こ ろ（ 同 ８ 条 ），議 長 は ，収 支 報 告 書 及 び 領 収 書 等の写しの内容を検査した上必要があると認めるときには，政務調査費の支出に関する関係書類等の提出を求めること が で き る と さ れ て い る（ 同 ６ 条 １ 項 ）。な お ，議 長 に 提出 さ れ た 関 係 書 類 等 は ，福 岡 市 情 報 公 開 条 例 に 基 づ い て 市民に開示される。本件で原告らが目的外支出であると主張する後述の各支 出（ 以 下「 本 件 支 出 」と い う 。）に つ い て は ，相 手 方 らに お い て 上 記 各 規 定 に 基 づ く 管 理 が さ れ た 上 ，本 件 条 例 １１条１項及び１２条２項に基づいて提出された収支報告書 及 び 領 収 書 等 の 証 拠 書 類 に よ っ て ，議 長 に よ る 確 認 ，検査 が 行 わ れ て い る 。さ ら に ，上 記  で 述 べ た と お り ，首 長7の 関 与 は 制 限 さ れ る べ き で あ る も の の ，被 告 は ，政 務 調 査費 の 確 認 ，検 査 を ，議 長 に よ る 確 認 ，検 査 を 実 際 に 行 っ てい る 福 岡 市 議 会 事 務 局 長 に 補 助 執 行 さ せ て お り ，上 記 議 長に よ る 確 認 ，検 査 は ，被 告 に よ る 確 認 ，検 査 の 意 味 を も 持っ て い る の で ，本 件 支 出 に は ，二 重 の 確 認 ，検 査 が 行 わ れているということができる。以 上 の と お り ，本 件 支 出 に つ い て は ，第 一 次 的 に は 相 手方 ら に よ る 適 正 な 管 理 が 行 わ れ ，第 二 次 的 に 議 長 に よ る 確認 ，検 査 が 行 わ れ た 上 ，さ ら に 被 告 に よ る 確 認 ，検 査 も 行わ れ て 適 法 で あ る と 判 断 さ れ て い る の で あ る か ら ，目 的 外支出に当たることはない。さ ら に ，原 告 ら は ，区 分 不 可 能 な 活 動 に 係 る 支 出 に つ いて ，按 分 額 が 目 的 外 支 出 に 当 た る と 主 張 し て い る が ，福 岡市 で は ，平 成 ２ ０ 年 ４ 月 １ 日 の 本 件 手 引 き の 運 用 開 始 を もっ て 初 め て ，政 務 調 査 費 制 度 に 按 分 支 出 の 考 え 方 を 取 り 入れ た の で あ る か ら ，平 成 １ ８ 年 度 当 時 ，福 岡 市 議 会 の 会 派等 に と っ て ，按 分 で 政 務 調 査 費 を 支 出 す る と い う こ と は およそ想定し得ないことであった。し た が っ て ，平 成 １ ８ 年 度 当 時 ，区 分 不 可 能 な 活 動 に 係る 経 費 に つ い て ，相 手 方 ら が 按 分 し て 政 務 調 査 費 か ら 支 出す る こ と は お よ そ 期 待 で き な か っ た の で ，そ の 全 額 を 政 務調査費から支出していても違法とはいえない。以 上 よ り ，平 成 １ ８ 年 度 の 相 手 方 ら の 政 務 調 査 費 か ら の支 出 に つ い て は ，福 岡 市 議 会 議 長 及 び 被 告 に よ る 確 認 ，検査 が 行 わ れ て い る こ と か ら ，目 的 外 支 出 が 含 ま れ て い る こと は な い し ，区 分 不 可 能 な 活 動 の 経 費 が あ る と し て も ，違法な支出とはならない。8
      
      （　被 告 補 助 参 加 人 Ａ ６ 福 岡 市 議 団 ，被 告 補 助 参 加 人 Ａ ３ １ ，被告 補 助 参 加 人 Ａ ３ ２ ，被 告 補 助 参 加 人 Ａ ３ ３ ，被 告 補 助 参 加人Ａ３４の主張）地 方 議 員 の 職 責 は ，本 来 的 な 議 会 に お け る 政 策 の 立 案 ，審議 に と ど ま ら ず ，こ の 本 来 的 職 責 を 果 た す た め に は ，付 随 する 種 々 の 活 動 が 欠 か せ な い 。こ の 付 随 す る 活 動 に は ，い わ ゆる後援会活動として地域選挙民とのパイプを通じて住民の意 向 ，苦 情 及 び 希 望 を 吸 い 上 げ ，政 策 の 基 礎 資 料 と す る こ とや ，政 党 に 所 属 し て ，そ の 政 党 の 目 標 と な る 政 治 理 念 の 実 現のために党員や党友らと協同し，様々な意見や資料の収集，交渉をすることが含まれ，さらに，日常的な地域の諸団体，組織，個人らとの接触も重要な活動である。以上のことから，議員にとって，後援会活動，政党活動，地 域 活 動 は ，三 位 一 体 と し て 職 責 を 果 た す た め の 不 可 欠 な 活動 で あ る の で ，議 員 の 政 治 活 動 を 支 え る 政 務 調 査 費 は ，こ れらの活動の経費として幅広い見地から支出することが許されるというべきである。イ主張・立証責任の所在（原告らの主張）原告らは，個別の支出につき，政務調査活動以外の活動の経費が混在していることを推認させる一般的，外形的な事実を主張立証すれば足り，これに対して，被告が，当該支出が適法であること，すなわち本件使途基準に合致する「調査研究に資するため必要な経費」であることを立証しなければならない。ここで，上記政務調査活動以外の経費が混在していることを推認させる一般的，外形的な事実とは，①政務調査費に該当するとして政務調査費が支出されていること，②9会派等が，議会本会議への出席等の議会活動，政党活動及び後援会活動等の政務調査活動以外の活動をも行っていること，③当該支出が会派等の多面的な活動の経費として支出されているにもかかわらず，専ら政務調査活動に該当するとして政務調査費の支出がされていることの３点であるところ，①及び②の事実は，会派等が議長に提出した収支報告書や社会通念に従って容易に認められ，③の事実は通常①の事実から推認できる。したがって，後記各論のとおりの原告らの主張立証に対し，被告及び被告補助参加人の側で，当該支出が適法であることを立証しなければならない。（被告らの主張）本 件 は ，原 告 ら が ，被 告 に 不 当 利 得 返 還 請 求 権 の 行 使 を 怠る事実があるとして，法２４２条の２第１項４号に基づく請求をするものであるから，原告らが，不当利得返還請求権の発生原因事実たる，法律上の原因がないという要件について主張立証責任を負っている。この点，原告らは，相手方らが政務調査費として支出したものが違法支出すなわち目的外支出であることを理由として，不当利得返還請求権が発生すると主張しているところ，上記法律上の原因がないという要件に当たる具体的事実は，個別の支出が目的外支出に当たることであるから，原告らにおいて，本件支出が目的外支出であることの主張立証責任を負う。また， の立証の程度については， 記アで述べたとおり，そ上政務調査費の使途を明らかにすることについては調査の密行性にも配慮する必要があるので，原告らの立証の程度が低くても被告の反証が必要であると解することはできず，原告10らは，一般的・外形的にせよ，個別の支出が本件使途基準に合致しないことの具体的な立証をしなければならず，また，原告らの主張立証の程度が低ければ，被告側の反証も低い程度のもので足りる。個別の支出項目に係る争点のうち共通性の高いものウ会派控室に係る経費（原告らの主張）
      
      一　般 的 に ，会 派 控 室 に お い て は 専 ら 政 務 調 査 活 動 が 行 われ る と い う こ と は な く ，会 派 控 室 で は 議 会 対 策 と し て の 会派 内 及 び 他 会 派 と の 協 議 ，会 派 の 人 事 や 事 務 ，各 選 挙 に 向け た 対 応 協 議 や そ の 準 備 活 動 ，陳 情 及 び マ ス コ ミ 等 へ の 対応並びに後援会活動等の政務調査活動以外の活動が行われ る の が 通 常 で あ る 。し た が っ て ，会 派 控 室 に 係 る 経 費 には ，政 務 調 査 活 動 以 外 の 活 動 の 経 費 が 混 在 し て い る と 推 認さ れ る が ，そ の う ち 政 務 調 査 活 動 が 占 め る 割 合 は 明 ら か ではない。よ っ て ，上 記 ア で 述 べ た 判 断 枠 組 み に 従 い ，会 派 控 室 に係 る 経 費 に つ い て は ，そ の う ち ５ 割 を 超 え る 部 分 が 目 的 外支出に当たるものと推認される。（被告らの主張）上記アで述べたとおり，政務調査活動の範囲は緩やかに解するべきであることに鑑みれば，原告らが会派控室で行われている政務調査活動以外の活動として主張する活動の中にも，政務調査活動に当たる部分が相当存在し，会派控室での活動には通常政務調査活動以外の活動が含まれているという一般論のみから，目的外支出が混在していると推認することはできない。11飲食を伴う会合等の経費（原告らの主張）飲食を伴う会議，研修などの会合等の経費は，政務調査費から支出することに根本的になじまないし，飲食を伴う懇親会は， 加者の懇親のために行われるものであるので，参政務調査活動に必要でない。よって，飲食を伴う会合等に係る経費又はそうであると推認される経費は，飲食費部分が特定できる場合はその部分が，特定できない場合には全額が目的外支出に当たる。（被告らの主張）上記アで述べたとおり，目的外支出に当たるか否かは本件使途基準等に基づいて判断すべきであるところ，政務調査活動の範囲は緩やかに解するべきであることに鑑みれば，飲食を伴う研究研修であるというだけで目的外支出が含まれると推認することはできない。書籍の購入費用（原告らの主張）本件使途基準は，資料購入費を，単に「調査研究のために必要な図書の購入に要する費用」としているが，社会通念上，政務調査費からの支出が許されるのは，調査研究に必要な専門的知識を得るために有益な書籍に限られ，単なる知識や教養の習得のための書籍の購入費用は，目的外支出に当たる。また，会派が政務調査活動に必要な書籍を購入する場合であっても，１冊購入すれば足りるから，同一の書籍を複数購入した場合には，１冊を超える部分の購入費は目的外支出に当たる。12（被告らの主張）本件使途基準は，資料購入費につき，「調査研究のために 必 要 な 図 書 の 購 入 に 要 す る 経 費 」と 定 め る の み で あ っ て ，専門的知識を得るために有益であるとの条件を付していない。市政に携わる会派及び議員の政務活動は多岐にわたるので，その基礎資料あるいは調査資料としての書籍も，当然極めて広範にわたる。よって，原告らが主張するような限定を加えることはできない。なお，会派によっては平成１８年度当時の所属議員数が１０名程度に上ったのであるから，政務調査活動に必要な書籍が会派で１冊しかないと活動に支障を来す場合もあるので，書籍によっては複数部購入する必要があり，複数購入が許されないとはいえない。広報広聴費全般について（原告らの主張）本 件 使 途 基 準 は ， 広 報 広 聴 費 に つ い て ，「 市 民 に 報 告 し広報するために要する経費」と定めているが，法１００条１３項に照らせば，この範囲は調査研究のために必要な範囲に限定される。また，一般的な広報活動に政務調査活動を支出することを許せば，政務調査費で選挙活動をも助成することになりかねず，新たに議員になろうとする者に比べて現職議員を不当に優遇する結果となる。したがって，市民の意思の収集及び把握と関係ない，会派及び所属議員の活動の実績紹介，宣伝など一般的な広報活動の経費を政務調査費から支出することは許されないので，市政報告などの経費は，①政務調査活動に当たる部分，すなわち，住民の意見を議会活動に反映させること13を目的とする部分と，②それ以外の部分とを区別して，①についてのみ政務調査費からの支出を認めるべきであるが，上記①と②の区別は，実際には困難である。そこで，市政報告などの経費については，原則として，上記②の部分が混在していると推認されるので，少なくともその５割に当たる部分は目的外支出であるというべきであり，例外的に全部が上記①に当たるものは全額適法，全部が上記②に当たるものは全額目的外支出である。（被告らの主張）原 告 ら は ，会 派 及 び 所 属 議 員 の 活 動 の 実 績 紹 介 ，宣 伝 が含まれることを理由に，市政報告等に係る経費が目的外支出である旨主張するが，会派及び議員の活動は常に宣伝の側面を有するといえるので，このことを理由に目的外支出であるというならば，会派及び議員の活動のほとんどは，その経費を政務調査費から支出することができなくなってしまい，政務調査費の活用を萎縮させ，制度趣旨を没却しかねない。原告らは，市民の意思の収集及び把握に係る経費のみ，政務調査費から支出することが許される旨主張するが，市民の意思を市政に反映するためには，市民からの意見を聴取するだけではなく，市政に関する情報提供や，聴取した意見をどのように市政に反映させたかについての報告などをすることが必要であり，そのような双方向性を持った活動によって初めて，幅広く市民の意思を市政に取り入れることが可能になるのであるから，市政報告等の広報活動は重要な政務調査活動である。し た が っ て ，そ の 経 費 は 当 然 に 本 件 使 途 基 準 に 合 致 す る14適法な支出である。エ被告は不当利得返還請求権の行使を怠っているといえるか（原告らの主張）被 告 は ，公 金 を 管 理 す る も の と し て ，当 然 に 公 金 た る 政 務調査費の支出が適正であったかをいつでも審査し得るのであるから，本件条例が相手方らに対して整理保管することを義務付けている会計帳簿や領収書等の提出を求めるなどして政務調査費の支出の適否を審査すべきであったのに，これを怠り，不当利得返還請求をしないので，被告は不当利得返還請求権の行使を怠っているといえる。（被告らの主張）上 記 ア で 述 べ た と お り ，首 長 が み だ り に 政 務 調 査 費 の 使 途を調査できると解するべきではないことに加え，特に福岡市においては，政務調査費の適正化，透明化に議会が積極的に関与しており，本件使途基準も被告の定める規則ではなく議会規程の中で定めているなど，議会が自律的に政務調査費制度の適正化等に取り組んでいるので，政務調査費に対する被告の関与の程度は相対的に小さくなると解するべきである。したがって，被告は，収支報告書の記載から見てその使途に疑問を抱くべき明らかな事由がある場合のみ，その使途につき調査をすることができる。本 件 に お い て は ，上 記 の よ う な 事 由 は な い の で ， 仮 に 原 告ら主張の支出が目的外支出に当たるとしても，被告は，これを調査することはできず，不当利得返還請求権の発生を知らなかったから，被告が不当利得返還請求権の行使を怠っているとはいえない。15オ附帯請求について（原告らの主張）本 件 条 例 に は ，政 務 調 査 費 の 残 余 金 を 返 還 す べ き 期 限 に ついての定めはないが，収支報告書の提出により返還額が確定すること，返還額が確定した以上は速やかに返還すべきであることからすれば，相手方らは，平成１８年度の政務調査費までに残余金の返還をすべきであったといえるので，その翌日である同年５月１日から遅滞に陥るというべきであり，同日からの遅延損害金の支払義務を負う。（被告らの主張）上 記 で 述 べ た と お り ，不 当 利 得 返 還 請 求 権 は 発 生 し て い ないので，当然遅延損害金は発生しない。各論⑵個 別 の 支 出 に 関 す る 争 点 及 び 当 事 者 の 主 張 は ，以 下 の と お りである（全体に共通する総論的な主張は前記３ウのとおり。）。なお，相手方らが，以下の各項に記載する支出項目で，各記載の金額を各記載の期間に政務調査費から支出したことについては，特記なき限り争いがない。ア被告補助参加人Ａ１福岡市議団の支出について資料購入費（新聞代，本代等）３０万８１３６円（平成１８年４月２７日から平成１９年３月３０日）（原告らの主張）上記支出は，Ａ１の会派控室に備え置き又は同控室で利用する新聞，本等の購入費用等であるところ，前記総論で述べたとおり，会派控室の活動には，政務調査活動以外の16活動が混在しているので，上記支出の５割である１５万４０６２円は，目的外支出に当たる。（被告及びＡ１の主張）上記支出に固有の主張はないが，原告らの主張から上記支出に目的外支出が混在していると推認することはできず，按分して支出すべきという根拠もない。研究研修費ａ会議費６８万６２３０円（平成１８年５月２３日から平成１９年２月１３日）（原告らの主張)上記支出は， １ホテルという場所， 払金額及び 会Ｄ支「場 借 上 」 ，「 会 場 借 上 料 他 」 ，「 会 議 費 」 ，「 会 議 費 他 ，会場借上他」等の領収書の記載内容から，飲食を伴う会合が行われたことが推認されるところ，飲食を伴う会議，研修等の費用が目的外支出に当たることは前記総論で述べたとおりである。また，会派の会合には，会派内の懇親，会派の人事や議会対策など政務調査活動以外の目的で開催される会合があるから，上記支出には，政務調査活動以外の活動の経費が混在していると推認される。よって，被告及びＡ１において，上記支出が適法であること，すなわち，上 記 支 出 に 係 る 会 合 が ，目 的 ，時 期 ，性 質 ，支 出 の 内 容 ，程度から見て，専ら市政の調査研究を目的としたものであり，支出額全体が本件使途基準に合致すると認めるに足りる特段の事情の主張，立証をしなければならないが，これらの主張，立証はない。したがって，上記支出のうち，その５割である３４万17３１１５円は，目的外支出に当たる。（被告及びＡ１の主張）上記支出に係る領収書の「４／２７会場借上他」等の記載は，本件使途基準の「研究研修費」に当たるものとして政務調査費使途基準の取扱について（平成１８年度当時のもの。以下「本件取扱」という。）に例示されている「会場借上費」に該当するので，本件使途基準に合致し適法な支出である上，前記総論で述べたとおり，原告らの主張から上記支出に目的外支出が混在していると推認することはできず，按分して支出すべきという根拠もない。ｂ会議費等から平成１９年１月２５日）（原告らの主張）上記支出は，支出金額等から，飲食を伴う会合のものであることが明らかであるから，同支出のうち，その５割である５万０５１２円は目的外支出に当たる。（被告及びＡ１の主張）上記支出に固有の主張はないが，原告らの主張から上記支出に目的外支出が混在していると推認することはできず，按分して支出すべきという根拠もない。ｃ役員会等食事代７６万６１２８円（原告らの主張）⒜朝食会の食事代４万８０３０円Ａ １ は ，平 成 １ ８ 年 ７ 月 ３ １ 日 ，同 年 １ １ 月 ２ １ 日 ，に行われた会派の朝食会の費用として，それぞれ８２18８０円，１万１９９９円，１万０１５０円，１万０８５７円，６７４４円の合計４万８０３０円を研究研修費として政務調査費から支出した。会派の朝食会は，会派内の親睦や議会対策，各種選挙への対応等の協議を内容とするものであり，政務調査活動とはいえないし，そもそも前記総論で述べたとおり，会議中に食事をした場合でも，食事代を政務調査費から支出することは許されないので，全額目的外支出に当たる。⒝役員会等食事代７１万８０９８円（平成１８年５月３０日から平成１９年３月２日）上記食事代は，食事をとりながら政務調査活動を行ったものとは認められないので，政務調査活動と関係のない単なる飲食費であるばかりか，上記⒜と同様に食事代を政務調査費から支出することは許されないので，全額目的外支出に当たる。（被告及びＡ１の主張）上記各支出に固有の主張はないが，原告らの主張から上記各支出に目的外支出が混在していると推認することはできず，按分して支出すべきという根拠もない。ｄ議会開催日の昼食代金１０４万４０４５円（平成１８年５月３０日から平成１９年２月２６日）（原告らの主張）上記昼食代金は，議員が日常生活上当然に負担しなければならないものであるので，政務調査費から支出することは許されない上，議会開催日の昼食代金は，議員の正規の活動たる議会活動の経費として，議員報酬により19賄われるべきであるから，これを政務調査費から支出することは明らかに違法であるので，これは全額が目的外支出に当たる。（被告及びＡ１の主張）上記支出に固有の主張はないが，原告らの主張から上記支出に目的外支出が混在していると推認することはできず，按分して支出すべきという根拠もない。広報広聴費（切手代）１０８４万１２８０円（平成１９年１月２３日から同年３月１４日）（原告らの主張）ａＡ１は，以下のとおり，切手代として上記金額を政務調査費から支出した（いずれも平成１９年内の支出である。なお，同じ日に複数の購入があるのは，購入先が異なるもの。）。１月２３日６０万円同日６０万円同月２４日６０万円同日１６万円同日１６万円同日１６万円同月２５日６０万円同日６０万円同日６０万円同日６０万円同日１２万円同日２８万円同月２６日６０万円20同日６０万円同月３０日６０万円２月２日２０万円同月５日６０万円同月１３日１０万円同日１０万円同日１０万円同日１０万円同日１０万円同日６０万円同月１４日１０万円３月２日３０万円同月５日２０万円同日２０万円同月９日６０万円同月１２日同月１４日ｂ６万１２８０円６０万円このような大量の切手を必要とする活動としては，活動レポート等の郵送が想定されるところ，活動レポート等の郵送など同一のものを大量に送付する場合には，切手を貼付するのではなく料金別納郵便によるのが通常であるので，上記支出は，活動レポート等の郵送に使用されていないものと認められる。また，上記支出には，額面が１０００円，５００円，２００円及び１００円の切手の購入費が含まれるところ，通常，このような額面の切手を郵便物に貼付して郵送することはないので，これらの切手が活動レポート等の郵送に使用されていな21いことは明らかである。そうであるとすれば，大量の切手が何に使用されたか不明であるので，その購入費用は目的外支出に当たる。この点，料金別納郵便を利用して活動レポート等を郵送したが，その料金の支払をあらかじめ購入しておいた切手で行ったというならば，当該切手の購入費は，結局のところ政務調査活動の経費に当たるといえる。しかし，あらかじめ切手を大量に購入しておく必然性がないことや，他方で，大量の切手は，換金した上，政務調査活動以外の活動の経費として流用することが容易であることに照らせば，あらかじめ大量購入した切手を料金別納郵便の支払に充てたという場合には，そのような事実及びそのような取扱いをした理由について，Ａ１が合理的な説明をすべきであるところ，Ａ１は合理的な説明をしないので，切手購入に係る上記支出は，目的外支出であると推認される。ｃさらに，料金別納郵便を利用する場合，１通の平均料金は，６７．２４円であるところ，Ａ１における活動レポートの印刷部数が１６万５０００通であること，１通当たり４枚のレポートであるとすれば，４万１２５０通となることに照らすと，活動レポートの郵送費用は，約
      
      ２　７ ７ 万 ３ ６ ５ ０ 円 （ ６ ７ ． ２ ４ 円 ×４ １ ２ ５ ０ 通 ＝ ２７７万３６５０円）となり，Ａ１が平成１８年度の切手代及び広報費として支出した１３０９万７２００円（Ａ１が切手代及び広報費として同額を支出したことに争いはない。）と上記支出（１０８４万１２８０円）との差額と概ね一致する。このことから，真実活動レポート22の郵送費用として支出されたのは，広報費全体のうち上記支出を除いた部分であり，上記支出は活動レポートの郵送費用でないことが明らかである。ｄ仮に，上記支出が活動レポートの郵送費用であるとしても，当該活動レポートの内容及び平成１９年４月の市議会議員選挙目前という配布時期からすれば，政務調査活動以外の活動が混在しているというべきである。ｅしたがって，上記支出は，目的外支出に当たる。（被告及びＡ１の主張）上記支出に係る領収書の「切手６００，０００円」等の記載は，本件使途基準の「広報広聴費」に当たるものとして 本 件 取 扱 に 例 示 さ れ て い る「 広 報 誌 等 の 配 布 経 費（ 封 筒 ，切手等）」に該当するので，上記支出は，本件使途基準に合致する適法な支出である上，原告らの主張から上記支出に目的外支出が混在していると推認することはできず，按分して支出すべきという根拠もない。補助員等雇用費ａバイト代３万７６４０円（平成１８年１２月７日）（原告らの主張）上記支出は，Ａ１が雇用し，会派控室での業務に従事させた者に対し支払ったアルバイト代であるところ，前記総論で述べたとおり，会派控室で行われる活動には，政務調査活動以外の活動が混在しているので，当該補助員が従事した業務にも政務調査活動以外の活動が含まれていたと推認される。よって，上記支出のうち，その５割である１万８８２０円は，目的外支出に当たる。23（被告及びＡ１の主張）上記支出に固有の主張はないが，原告らの主張から上記支出に目的外支出が混在していると推認することはできず，按分して支出すべきという根拠もない。ｂ議会開催時のアルバイト代４万６２５０円（平成１８年６月２９日から同年９月８日）（原告らの主張）上記支出は，議会開催時に議会活動のために臨時的に雇用されたアルバイトに支払われた費用であり，正規の議会活動に要する経費であるので，上記ｄで述べた議会開催時の昼食代金と同様に政務調査費からの支出は許されず，全額が目的外支出に当たる。（被告及びＡ１の主張）上記支出に固有の主張はないが，原告らの主張から上記支出に目的外支出が混在していると推認することはできず，按分して支出すべきという根拠もない。調査旅費ａタクシー代等の移動経費及びその支払手数料１２万１４５５円（平成１８年６月２９日から平成１９年１月２９日）（原告らの主張）上記支出は，会派で使用するタクシー代等の交通費であるところ，会派は，通常，政務調査活動以外の活動をも行うものであるにもかかわらず，政務調査活動の経費とそれ以外の活動の経費とに区分して支出されていないので，目的外支出が混在していると推認される。特に，平成１９年１月２９日に支払われた交通費１０24万２８００円は，高額であり，政務調査活動以外の活動の経費の混在が強く推認される。よって，上記支出のうち，その５割である６万０７２７円は目的外支出に当たる。（被告及びＡ１の主張）上記支出に固有の主張はないが，原告らの主張から上記支出に目的外支出が混在していると推認することはできず，按分して支出すべきという根拠もない。ｂ北九州視察日当４万２９００円（平成１８年６月２６日）（原告らの主張）Ａ１は，平成１８年６月２６日，所属議員１３名が北九州を視察した際に，１人当たり３３００円の日当を政務調査費から支給することとし，北九州市Ｄ２区Ｄ３別館にて食事をした際の食事代金５万０７１５円のうち，
      
      ４　万 ２ ９ ０ ０ 円 （ ３ ３ ０ ０ 円 ×１ ３ 名 分 ） の 支 払 に 上 記日当を充てた。この食事の際に，政務調査の実質を有する会議及び協議が行われたとは認められず，実質的には単なる飲食代金を政務調査費から支出したものであるので，全額目的外支出に当たる。さらに，政務調査費は，実費につき支出すべきものであるから，日当の支出は許されない。（被告及びＡ１の主張）上記支出に固有の主張はないが，原告らの主張から上記支出に目的外支出が混在していると推認することはできず，按分して支出すべきという根拠もない。25諸事務費及びその他ａ会派控室に係る経費⒜電話料金及びその支払手数料６万０１９８円（平成１８年４月２７日から平成１９年３月３０日）⒝事務機器購入，リース代金及びその支払手数料等３７万２３３０円（平成１８年４月１６日から平成１９年３月２０日）⒞事務機器のランニングコスト等及びその支払手数料等１０万９２３１円（平成１８年９月２５日から平成１９年３月３０日）⒟事務用品消耗品等５７万４００７円（平成１８年４月２７日から平成１９年３月３０日）⒠医薬品，茶器購入費用等１万６７２０円（平成１８年８月１７日から平成１９年３月３０日）⒡茶菓購入費用とその支払手数料等４０万５６１０円（平成１８年５月３０日から平成１９年３月３０日）（原告らの主張）上記⒜から⒡の支出（合計１５３万８０９６円）は，Ａ １ が 会 派 控 室 で 使 用 す る 事 務 機 器 ，備 品 及 び 消 耗 品 等の購入費，維持費等の会派控室に係る経費であるところ，前記総論で述べたとおり，会派控室での活動には，通 常 ，政 務 調 査 活 動 以 外 の 活 動 が 混 在 す る の で ，Ａ １ の会 派 控 室 に お け る 活 動 に も ，政 務 調 査 活 動 以 外 の 活 動 が混 在 し て お り ，そ の 経 費 に も 政 務 調 査 活 動 以 外 の 活 動 の経 費 が 混 在 し て い る と 推 認 さ れ る が ，政 務 調 査 活 動 が 占め る 割 合 は 明 ら か で は な い の で ，そ の ５ 割 が 目 的 外 支 出26に当たると認められる。よって， 記⒜から⒡の支出のうち， の５割の部分，上そす な わ ち ，⒜ に つ き ３ 万 ０ ０ ９ ６ 円 ，⒝ に つ き １ ８ 万 ６
      
      １　６ ５ 円 ，⒞ に つ き ５ 万 ４ ６ １ ５ 円 ，⒟ に つ き ２ ８ 万 ６
      
      ９　９ ２ 円 ，⒠ に つ き ８ ３ ６ ０ 円 ，⒡ に つ き ２ ０ 万 ２ ８ ０４円の合計７６万９０３２円は，目的外支出に当たる。（被告及びＡ１の主張）上記支出に固有の主張はないが，原告らの主張から上記支出に目的外支出が混在していると推認することはできず，按分して支出すべきという根拠もない。ｂ控室観葉植物リース代金等
      
      ９　万 ４ ７ １ ０ 円（ 平 成 １８年５月３０日から平成１９年３月３０日）（原告らの主張）Ａ１は，有限会社Ｄ４に対し，Ａ１の会派控室に置く観葉植物（中鉢２個及び小鉢６個）のリース代金１か月当たり７８７５円及びその振込手数料合計９万４７１０円を支払い，これを諸事務費及びその他（控室観葉植物リース代）として政務調査費から支出した。会派控室に観葉植物を置くことは，政務調査活動に通常必要であるとはいえないので，上記支出は全額目的外支出である。（被告及びＡ１の主張）上記支出に固有の主張はないが，原告らの主張から上記支出に目的外支出が混在していると推認することはできず，按分して支出すべきという根拠もない。ｃ古紙回収費用１万３５００円（原告らの主張）27Ａ１は，平成１８年１０月３日から平成１９年３月３０日までの間に，その他（古紙回収費用）として，１万３５００円を政務調査費から支出した。古紙回収は，政務調査活動と関連性がないので，全額目的外支出に当たる。（被告及びＡ１の主張）上記支出に固有の主張はないが，原告らの主張から上記支出に目的外支出が混在していると推認することはできず，按分して支出すべきという根拠もない。イ被告補助参加人Ａ２福岡市議団の支出について資 料 作 成 費 （ カ メ ラ 代 ， コ ピ ー 使 用 料 ，紙 代 ， 紙 代 振 込料）
      
      ６　２ 万 １ ９ １ ３ 円（ 平 成 １ ８ 年 ４ 月 １ ８ 日 か ら 平 成１９年３月２９日）（原告らの主張）上 記 支 出 は ，会 派 控 室 に 備 え 置 く コ ピ ー 機 に 係 る 費 用 及び 会 派 で 使 用 す る カ メ ラ の 購 入 費 用 で あ る と こ ろ ，前 記 総論で述べたとおり，会派控室での活動及び会派の活動には ，政 務 調 査 活 動 以 外 の 活 動 が 混 在 す る の が 通 常 で あ る ので ，Ａ ２ の 会 派 控 室 で の 活 動 に つ い て も ，政 務 調 査 活 動 以外 の 活 動 が 混 在 し て お り ，会 派 控 室 で 使 用 す る 電 話 の 使 用料金にも政務調査活動以外の活動に使用した経費が混在し て い る と 推 認 さ れ る が ，政 務 調 査 活 動 が 占 め る 割 合 は 明ら か で は な い の で ，そ の ５ 割 が 政 務 調 査 活 動 に 当 た る と 認めるべきである。よ っ て ，上 記 支 出 の う ち ，そ の ５ 割 で あ る ３ １ 万 ０ ９ ５１円は目的外支出に当たる。（被告及びＡ２の主張）28ａ上 記 支 出 の う ち ，６ ２ 万 ０ ０ ９ ８ 円 は ，政 務 調 査 に 関連 す る 資 料 を 複 写 す る た め に ，Ａ ２ の 会 派 控 室 に 備 え 付けたコピー機を使用したことに伴う支出であるところ，Ａ ２ の 会 派 控 室 は ，福 岡 市 役 所 議 会 棟 内 に あ り ，行 政 担当 者 か ら の 情 報 収 集 や 意 見 交 換 ，会 派 所 属 議 員 間 の 議 会質 問 に 関 す る 討 議 ，他 会 派 と の 意 見 交 換 ，政 務 調 査 活 動の 集 約 や 整 理 ，議 会 便 り の 作 成 等 を 効 率 よ く 行 う た め に設置されており，実際にこれらの作業が行われている。こ れ ら の 議 会 活 動 と 密 接 に 結 び 付 く 活 動 は ，ま さ し く 政務調査活動そのものである。
      
      一　方 ，Ａ ２ 主 催 の 時 局 講 演 会 等 の 準 備 ，選 挙 活 動 ，災害 復 旧 対 策 本 部 設 置 等 の 党 務 活 動 は ，会 派 控 室 と は 別 の「 Ａ ２ 福 岡 県 本 部 」（ 福 岡 市 Ｂ ２ ８ 区 Ｄ ５ 丁 目 Ｄ ６ 番 Ｄ
      
      ７　号 ）に て 行 わ れ て い る の で ，会 派 控 室 で こ れ ら の 活 動を行うことはない。原 告 ら は ，議 会 対 策 と し て の 会 派 内 あ る い は 他 会 派 との 協 議 は 政 務 調 査 活 動 で は な い と 主 張 す る が ，政 務 調 査費 制 度 は ，議 会 の 審 議 能 力 を 強 化 し ，議 員 の 調 査 研 究 活動 の 基 盤 の 充 実 化 を 図 る も の で あ る か ら ，政 務 調 査 活 動は，最終的に議会の審議に集約されるべきものであり，そのための会派内あるいは他会派との協議は政務調査活動に当たる。ま た ，原 告 ら は ，Ａ ２ が 会 派 控 室 に お い て ，会 派 が 属す る 政 党 の 人 事 や 事 務 ，各 選 挙 に 向 け た 対 応 協 議 や そ の準 備 活 動 を 行 っ て い る と 主 張 す る が ，こ れ ら は ，上 記 Ａ２福岡県本部で行っており，会派控室では行っていない。 援会活動についても， 派控室では行っていない。後会29Ａ ２ は ，会 派 の 人 事 や 事 務 に つ い て は ，原 告 ら の 主 張す る と お り ，会 派 控 室 で 行 っ て い る が ，議 会 に お け る 審議 は 会 派 を 中 心 に 進 行 す る の で あ る か ら ，議 会 の 審 議 能力 強 化 と い う 政 務 調 査 費 制 度 の 趣 旨 か ら す れ ば ，議 会 の審議の中心たる会派の人事や事務に係る経費を政務調査費から支出することは許される。原 告 ら は ，会 派 控 室 で 行 わ れ る 陳 情 や マ ス コ ミ 対 応 についても政務調査活動でないと主張するが，それぞれ，市 民 の 声 を 市 政 に 集 約 さ せ る た め ，市 政 に 関 し て 市 民 に広 く 情 報 提 供 す る た め の 活 動 で あ り ，政 務 調 査 活 動 に 当たる。し た が っ て ，Ａ ２ の 会 派 控 室 で は ま さ し く 政 務 調 査 活動 が 行 わ れ て い る の で あ っ て ，政 務 調 査 活 動 以 外 の 活 動は 行 わ れ て い な い か ら ，会 派 控 室 に 備 え 付 け ら れ た コ ピー機の使用に係る経費に政務調査活動以外の活動の経費が混在していることはない。ｂ上 記 支 出 の う ち ，１ ８ １ ５ 円 は ，政 務 調 査 活 動 に 当 たって現場の状況を写真に残しておく必要があったことか ら ，現 地 に て レ ン ズ 付 き フ ィ ル ム を 購 入 し た 費 用 で ある。資料購入費ａ資 料 代 ，時 刻 表 代 ，書 籍 代
      
      ２　０ 万 ２ ０ ５ １ 円（ 平 成１８年４月１日から平成１９年３月２７日）（原告らの主張）Ａ ２ は ，別 紙 ７「 書 籍 一 覧 表（ Ａ ２ ）」の「 日 付 」欄記 載 の 各 日 に ，同「 書 籍 名 」欄 記 載 の 各 書 籍 を 購 入 す るた め ，同「 支 出 額 」欄 記 載 の 各 金 額 を ，資 料 購 入 費 と し30て政務調査費から支出した。前 記 総 論 で 述 べ た と お り ，政 務 調 査 費 か ら 支 出 す る こと が 許 さ れ る の は ，調 査 研 究 に 必 要 な 専 門 的 知 識 を 得 るた め に 有 益 な 書 籍 の 購 入 費 に 限 ら れ る と こ ろ ，こ れ ら の書 籍 名 か ら 推 認 さ れ る 当 該 書 籍 の 内 容 は ，い ず れ も 市 政の調査研究に必要な専門的知識を得るために有益なもの と は 認 め ら れ な い の で ，こ れ ら の 購 入 費 を 政 務 調 査 費か ら 支 出 す る こ と は 許 さ れ ず ，上 記 支 出 は 全 額 が 目 的 外支出に当たる。（被告及びＡ２の主張）原 告 ら が 主 張 す る ，調 査 研 究 に 必 要 な 専 門 的 知 識 を 得るために有益な書籍のみ政務調査費によって購入することが許されるとの本件使途基準を狭める解釈が不当であることは前記総論で述べたとおりである。そ し て ，福 岡 市 政 が 国 内 外 の 情 勢 や 市 民 の 暮 ら し と 関係 し ，歴 史 や 文 化 と も 深 い 関 わ り を 持 っ て い る こ と ，政務 調 査 活 動 は 市 政 全 般 に 及 ぶ こ と か ら す れ ば ，Ａ ２ が 購入 し た 別 紙 ７ 記 載 の 書 籍 は ，い ず れ も 調 査 研 究 の た め に必 要 な 図 書 に 当 た る 。た と え ば ，別 紙 ７ の 番 号 １「 Ｃ １ 」
      
      （　正 確 な 書 籍 名 は ，Ｃ ５ ５ で あ る 。） に つ い て は ，平 成
      
      １　８ 年 ９ 月 か ら １ １ 月 に か け て ，福 岡 市 が 景 観 フ ェ ス ティ バ ル in 福 岡（ Ｃ １ ）を 開 催 し た と こ ろ ，こ の 書 籍 は ，写真を通じて自然保護を訴えているＤ８氏の書籍であり ，景 観 や 環 境 保 護 に 向 け た 我 が 市 の 取 り 組 み を 検 討 する資料として必要であったし，同記載の番号２「Ｃ２」は ，主 に 英 ，仏 ，伊 の 各 国 の 主 要 な 歴 史 を ま と め た も ので あ る が ，ア ジ ア の 中 の 日 本 ，そ し て 我 が 国 に と っ て ア31ジ ア へ の 玄 関 の 歴 史 を 持 つ 福 岡 の 位 置 付 け の 確 認 や ，福岡 市 の こ れ か ら の 文 化 ，観 光 行 政 の 取 り 組 み に つ い て 検討 す る た め に 必 要 で あ っ た な ど（ 丙 ホ ４ ），そ れ ぞ れ 調査研究のために必要な書籍であった。したがって，上記支出に目的外支出は含まれない。ｂその他の書籍代
      
      ２　２ 万 ２ ６ １ ２ 円（ 平 成 １ ８ 年 ４ 月４日から平成１９年３月２３日）（原告らの主張）上 記 支 出 の う ち ，７ ７ ７ １ 円 は ，こ れ に よ り 購 入 し た書 籍 名 が 明 ら か で な い 。そ の 余 の 書 籍 は ，書 籍 名 は 明 らか に な っ て い て も ，調 査 研 究 と の 関 連 性 が 不 明 確 で 合 理的 な 説 明 が な い 。よ っ て ，上 記 支 出 に は 目 的 外 支 出 が 混在 し て い る と 推 認 で き ，そ の ５ 割 で あ る １ １ 万 １ ２ ９ ８円は目的外支出に当たる。な お ，Ａ ２ は ，当 該 書 籍 と 調 査 研 究 と の 関 連 性 を 説 明し て い る が ，そ の 内 容 は 抽 象 的 で あ り ，会 派 所 属 議 員 が単 な る 知 識 ，教 養 を 身 に 付 け る た め の も の で あ っ た こ とを 否 定 で き な い し ，具 体 的 に 特 定 の 調 査 研 究 の 必 要 な 書籍 で あ っ た と は い え な い の で ，こ の 説 明 を も っ て ，調 査研究との関連性につき合理的説明があったということはできない。ま た ，書 籍 名 が 明 ら か で な い 書 籍 に つ い て は ，Ａ ２ が平成２０年１１月１５日に作成した支出一覧表にも書籍 名 の 記 載 が な い が ，こ の よ う に 平 成 １ ８ 年 度 に 近 接 した 時 点 で も 書 籍 名 が 明 ら か に さ れ て い な い こ と か ら ，調査研究との関連性がなかったことが推認される。（被告及びＡ２の主張）32上 記 支 出 に 係 る 書 籍 は ，た と え ば ①
      
      ９　）や ，②「 Ｃ ５ ７ 」（ Ｄ １ ０ 著「 Ｃ ５ ６ 」（ ＤＤ １ １ ）等 の 書 籍で あ る が ， こ れ ら は ， ① に つ い て は ， IT 産 業 育 成 と 福岡 市 行 政 の I T 化 要 請 の た め の パ ソ コ ン 関 連 （ IT ） 用 語の 正 確 な 確 認 の た め に 必 要 で あ り ，② は ，文 明 の 生 態 史な ど の 視 点 か ら 論 じ る ，Ｄ １ ０ 氏 の ２ １ 世 紀 の 日 本 を 見通 し た 文 明 論 で あ る と こ ろ ，時 代 の 転 換 期 に 当 た っ て の我 が 国 の 未 来 像 ，福 岡 市 の 未 来 像 な ど を 考 え る た め の 参考 文 献 と し て 必 要 で あ り ，代 表 質 問 ，新 年 度 予 算 要 望 作成に向けての構想作りのために活用したものであるなど（ 丙 ホ ４ ），そ れ ぞ れ 調 査 研 究 の た め に 必 要 な 書 籍 であ っ た 。ま た ，上 記 ａ で も 述 べ た と お り ，福 岡 市 政 が 国内 外 の 情 勢 や 市 民 の 暮 ら し と 関 係 し ，歴 史 や 文 化 と も 深い 関 わ り を 持 っ て い る こ と ，政 務 調 査 活 動 は 市 政 全 般 に及 ぶ こ と か ら す れ ば ，こ れ ら 書 籍 の 購 入 費 用 が 目 的 外 支出に当たらないことは明らかである。ま た ，書 籍 名 が 明 ら か で な い も の は ，支 出 全 体 の う ち
      
      ４　件 に す ぎ な い が ，こ れ は 支 出 一 覧 表 を 作 成 し た 時 点 で当 該 書 籍 の 確 認 が 困 難 と な っ て い た た め で あ っ て ，支 出当時は調査研究に必要であることを確認して支出していたので，目的外支出は含まれていない。ｃ福岡市職員録１１冊のうち１０冊の購入費用１万１０００円（平成１８年７月６日）（原告らの主張）Ａ ２ は ，平 成 １ ８ 年 ７ 月 ６ 日 ，福 岡 市 職 員 録 を １ １ 冊購 入 し ，そ の 代 金 を 政 務 調 査 費 か ら 支 出 し た が ，そ の うち１０冊分の代金が上記１万１０００円である。33福 岡 市 職 員 録 は ，福 岡 市 の 行 政 担 当 者 の 氏 名 や 連 絡 先電 話 番 号 等 を 記 載 し た も の で あ っ て ，政 務 調 査 活 動 と の関 連 性 は 乏 し い の で ，社 会 通 念 上 会 派 で １ 冊 購 入 す れ ば足り，それを超える支出は目的外支出になる。よって，１０冊分の１万１０００円が目的外支出に当たる。（被告及びＡ２の主張）福 岡 市 職 員 録 は ，行 政 担 当 者 や そ の 連 絡 先 を 検 索 す るツ ー ル で あ り ，調 査 研 究 の た め に 各 議 員 が 個 別 に 備 え 置いて使用する必要がある。ま た ，原 告 ら は ，社 会 通 念 上 妥 当 な 範 囲 は ，会 派 で １冊 に と ど ま る と 主 張 す る が ，本 件 使 途 基 準 に は そ の よ うな限定はなく，各議員が個別に使用するものであれば，会派で複数冊購入することも許される。したがって，上記支出は目的外支出に当たらない。ｄＤ １ ２ 新 聞 代 ，Ｄ １ ３ 新 聞 代 ，Ｄ １ ４ 新 聞 代 ，Ｄ １ ５新 聞 代 ，Ｄ １ ６ 新 聞 代
      
      ９　４ 万 ４ ５ ７ ４ 円（ 平 成 １ ８ 年４月１日から平成１９年３月３１日）（原告らの主張）こ れ ら は ，会 派 控 室 用 の 新 聞 代 金 で あ る と こ ろ ，会 派控 室 用 の 一 般 商 業 紙 は ，調 査 研 究 活 動 と の 関 連 性 が 乏 しいので，その５割の部分は目的外支出に当たる。また，会派控室用の新聞代として政務調査費から支出できるの は ，社 会 通 念 上 ，各 紙 に つ き １ 部 に と ど ま る の で ，２部以上の部分は，全額が目的外支出に当たる。し た が っ て ，各 紙 に つ き 各 １ 部 の 代 金 の う ち ５ 割 を 超える部分と２部以上の代金全額との合計額８３万６３１３円は目的外支出に当たる。34（被告及びＡ２の主張）本 件 使 途 基 準 で は ，資 料 購 入 費 の 内 容 と し て ，新 聞 の購 入 に 要 す る 経 費 を 挙 げ て い る の で ，新 聞 代 が 本 件 使 途基準に合致することは明らかである。ま た ，原 告 ら は ，会 派 控 室 用 の 新 聞 と し て 購 入 す る こと が 許 さ れ る の は 各 紙 １ 部 に と ど ま る と 主 張 す る が ，新聞 は ，国 内 外 の 情 勢 や 時 事 な ど 政 務 調 査 活 動 に 必 要 な 情報を迅速かつ正確に入手できる重要な手段であることか ら ，会 派 で の 購 読 の ほ か ，所 属 議 員 の 購 読 分 に つ い ても 政 務 調 査 費 か ら の 支 出 を 認 め て い る の で あ っ て ，会 派控 室 用 を 複 数 部 購 入 し て い る わ け で は な い し ，本 件 使 途基 準 は ，購 入 部 数 を 制 限 し て い な い の で ，調 査 研 究 の ため に 必 要 で あ れ ば ，同 一 の 新 聞 を 複 数 部 購 入 し て い て も目的外支出として違法になることはない。ｅＤ １ ７ 代 ，Ｄ １ ８ 代 ， 書 籍（ Ｄ １ ９ ）代８３万５４３１円（平成１８年４月１日から平成１９年３月３１日）（原告らの主張）上 記 支 出 は ，Ａ ２ の 会 派 所 属 議 員 が 所 属 し 又 は 支 援 を受 け る 政 党 や 団 体 等 が 発 行 す る 新 聞 ，運 動 誌 等 の 購 入 費用であるところ，このような新聞，運動誌等の購入は，政 務 調 査 活 動 で は な く 政 党 活 動 で あ る の で ，そ の 購 入 費用 を 政 務 調 査 費 か ら 支 出 す る こ と は 許 さ れ ず ，全 額 が 目的外支出に当たる。（被告及びＡ２の主張）Ｄ １ ７ ，Ｄ １ ８ 及 び Ｄ １ ９ に は ，全 国 の 政 治 状 況 や 各地で行われている特色ある政治的取組などに関する記35事 が 掲 載 さ れ て い る の で ，先 進 的 な 地 方 行 政 を 知 る 上 で極 め て 有 益 な 情 報 が 得 ら れ る 。そ の た め ，Ａ ２ は ，こ れら の 新 聞 等 が 調 査 研 究 の た め に 必 要 で あ る こ と か ら ，その購入費用につき政務調査費からの支出を認めているのであって，これは政党活動ではない。し た が っ て ，上 記 支 出 は 本 件 使 途 基 準 に 合 致 し ，目 的外支出に当たらない。ｆＤ２０デジタル版の購入費
      
      ４　万 １ １ ６ ０ 円（ 平 成 １９年１月２５日）（原告らの主張）Ｄ ２ ０ は ，そ の 性 質 上 ，政 務 調 査 活 動 と の 関 連 性 が 乏し く ，社 会 通 念 上 ，選 挙 活 動 な ど 政 務 調 査 活 動 以 外 の 政治 活 動 に 供 さ れ る も の と 認 め ら れ る の で ，そ の 購 入 費 用は，全額目的外支出に当たる。（被告及びＡ２の主張）Ａ ２ が 購 入 し た Ｄ ２ ０ デ ジ タ ル 版 は ，市 民 相 談 に お いて， 路， 水道及び河川に関する相談を受けるたびに，道下そ の 地 図 上 に 相 談 を 受 け た 箇 所 を 記 録 ，保 存 す る こ と によ っ て ，地 域 的 な 検 証 や 検 索 を 容 易 に す る な ど し て ，政務 調 査 活 動 に 利 用 し て い る も の で あ っ て ，選 挙 活 動 な ど政務調査活動以外の活動に使用していない。よ っ て ，こ の 購 入 費 用 は 本 件 使 途 基 準 に 合 致 し ，目 的外支出に当たらない。研究研修費ａ研 究 研 修 費 と し て 支 出 さ れ た 自 治 会 ，子 供 会 ，同 窓 会等の参加費用から平成１９年３月１７日）36（原告らの主張）上 記 支 出 は ，別 紙 ８「 会 合 等 一 覧 表 ①（ Ａ ２ ）」記 載の と お り ，校 区 自 治 総 会 ，子 供 会 総 会 及 び 公 民 館 落 成 式などの総会及び式典の参加に関連する支出であるところ ，こ れ ら の 総 会 及 び 式 典 に 参 加 す る に 当 た っ て 参 加 費用 が 必 要 で あ る と は 考 え ら れ な い の で ，祝 い 金 や 寸 志 として支出された交際費的なものであることが明らかであ る 。な お ，こ れ ら の 会 合 は ，議 員 等 の 調 査 研 究 の 場 とし て 開 催 さ れ た も の で は な い の で ，そ こ で た ま た ま 市 民の 意 見 や 要 望 を 見 聞 き す る こ と が あ っ た と し て も ，そ の参加費が交際費的な経費であることには変わりはない。よって，上記支出は全額が目的外支出に当たる。（被告及びＡ２の主張）地 方 行 政 ，特 に 市 町 村 に お け る 行 政 は ，住 民 の 暮 ら しに 密 着 し て い る の で ，住 民 の 身 近 な と こ ろ に 政 策 的 課 題が あ る の が 通 常 で あ り ，地 方 議 員 は ，住 民 と 行 政 の パ イプ 役 を 担 う も の で あ る 。よ っ て ，地 方 議 員 は ，そ の よ うな 職 責 を 果 た す た め に ，地 域 に お け る 自 治 会 や 子 供 会 等の各種会合や中小企業の集まり等に積極的に参加して地方行政への要望等の集積を図る必要がある。そ し て ，自 治 会 や 子 供 会 は ，地 域 に 根 差 し た 公 的 な 会合 で あ り ，会 合 の テ ー マ が 福 岡 市 政 に 関 連 す る こ と も ある し ，そ う で な く と も ，参 加 者 か ら 福 岡 市 政 に 対 す る 意見 及 び 要 望 を 聞 い た り ，福 岡 市 政 に 関 す る 広 報 を 行 っ たり す る よ い 機 会 で あ る の で ，Ａ ２ の 所 属 議 員 は ，こ れ らの機会をとらえて政務調査活動を行っているのである。た と え ば ，別 紙 ８「 会 合 等 一 覧 表 ①（ Ａ ２ ）」記 載 の 番37号 １「 Ｂ １ 校 区 子 ど も 会 総 会 」は ，Ｂ １ 校 区 子 ど も 会 の年 度 予 算 及 び 行 事 等 の 審 議 ，役 員 及 び 担 当 者 決 め の 総 会で あ る が ，Ａ ２ の 所 属 議 員 は ，こ の 会 合 で ，小 学 生 の 子供 会 へ の 入 会 率 減 少 に 対 す る 対 策 と し て ，保 護 者 の 協 力が 必 要 で あ る こ と ，学 校 長 ，Ｐ Ｔ Ａ 役 員 や 自 治 連 合 会 への 働 き か け が 重 要 で あ る と の 要 望 を 受 け ，ま た ，犯 罪 に巻 き 込 ま れ な い 地 域 に す る た め の 対 策 を 聞 き ，区 役 所 との連携を図っていくことなどにつき意見交換を行ったし ，同 記 載 の 番 号 ３ の「 Ｂ ３ 中 学 校 協 議 会 」は ，福 岡 市立 Ｂ ３ 中 学 校 に お け る 年 度 予 算 ，行 事 ，役 員 等 の 承 認 や生徒指導のあり方等に関する学校及び保護者との連絡会 で あ る が ，こ の 会 合 は ，自 治 団 体 役 員 も 参 加 し て の 意見交換の場であり，学校施設の様々な問題点も提起され ，校 舎 の 死 角 で 窓 ガ ラ ス が 割 ら れ た り し た こ と を 受 けて ，教 育 委 員 会 に 水 銀 灯 や 防 犯 カ メ ラ 等 の 設 置 を 申 請 してほしいとの要望を聞き取り，申請手続きを行うなど，保護者だけでなく教育関係者を交えて有意義な協議を行 っ た な ど（ 丙 ホ ５ ），上 記 支 出 に 係 る 会 合 は ，私 的 活動 ，交 際 な ど と い う も の で は な く ，政 務 調 査 活 動 に 当 たることが明らかである。Ａ ２ の 所 属 議 員 ら は ，議 員 と い う 立 場 が な け れ ば こ れら の 会 合 に 参 加 す る こ と は な い の で ，こ れ を 議 員 個 人 の私 的 な 活 動 及 び 交 際 で あ る と い う こ と は で き な い 。そ して ，原 告 ら は ，校 区 自 治 総 会 ， 子 供 会 総 会 ，公 民 館 落 成式 等 へ の 参 加 に は 参 加 費 用 は 必 要 な い と 主 張 す る が ，参加者自身及び自治団体が参加費を負担するのが一般的であり，原告らの主張は誤っている。38な お ，原 告 ら は ，同 窓 会 の 会 費 等 が 支 出 さ れ て い る とも 主 張 す る が ，別 紙 ８「 会 合 等 一 覧 表 ①（ Ａ ２ ）」か ら明 ら か な と お り ，Ａ ２ は ，政 務 調 査 費 か ら 同 窓 会 の 会 費を支出していない。ｂお 茶 代 ， コ ー ヒ ー 代 ， 菓 子 代 ，研 修 教 材 費 ， 勉 強 会 食事 代 ，来 客 用 コ ー ヒ ー 代
      
      １　０ ８ 万 １ ４ ６ ８ 円（ 平 成 １８年４月５日から平成１９年３月３０日）（原告らの主張）上 記 支 出 の う ち ，研 修 教 材 費 ，勉 強 会 食 事 代 に つ い ては ，研 修 及 び 勉 強 会 の 内 容 が 不 明 確 で あ り ，政 務 調 査 活動 と 関 連 性 の な い 経 費 が 含 ま れ る と 推 認 さ れ る の で ，その ５ 割 の 部 分 は 目 的 外 支 出 に 当 た る 。ま た ，前 記 総 論 で述 べ た と お り ，飲 食 を 伴 う 勉 強 会 の 費 用 を 政 務 調 査 費 から 支 出 す る こ と は 許 さ れ な い し ，会 派 内 の 勉 強 会 は ，専ら 政 務 調 査 活 動 で あ る と は い え ず ，議 会 対 策 等 の 政 務 調査 活 動 以 外 の 活 動 が 混 在 し て い る と 認 め ら れ る の で ，勉強会食事代の少なくとも５割は目的外支出に当たる。上 記 支 出 の う ち ，お 茶 代 ，コ ー ヒ ー 代 ，菓 子 代 ，来 客用 コ ー ヒ ー 代 に つ い て は ，前 記 総 論 で 述 べ た と お り ，会派 控 室 に お け る 活 動 に は ，政 務 調 査 活 動 以 外 の 活 動 が 混在 し て い る の で ，会 派 控 室 で 提 供 さ れ る 茶 菓 の 費 用 に も政務調査活動以外の活動に使用される部分が混在してい る と 推 認 さ れ る の で ，そ の ５ 割 で あ る ５ ４ 万 ０ ７ ３ １円は目的外支出に当たる。（被告及びＡ２の主張）⒜勉強会食事代についてＡ ２ は ，会 派 所 属 議 員 が 集 ま り ，そ れ ぞ れ が 市 民 相39談や市政懇談会で得た調査内容について意見交換した り ，専 門 家 や 行 政 関 係 者 を 招 い て 勉 強 会 を 行 っ た りし て ，市 政 に 関 す る 会 派 と し て の 意 思 を 決 定 す る た めの 会 議 な い し 勉 強 会 を 日 常 的 に 行 っ て い る と こ ろ ，平成 １ ８ 年 度 中 に も ，放 射 線 病 院 の 専 門 家 を 講 師 と し て重粒子線病院誘致に関する勉強会や障害者施設長を招いて障害者自立支援法の今後のあり方に関する勉強 会 な ど を 行 っ て お り ，こ れ ら は 政 務 調 査 活 動 に 当 たる こ と は 明 ら か で あ る の で ，研 修 及 び 勉 強 会 と 政 務 調査活動との関連性が不明確であるとの原告らの主張は失当である。ま た ，研 究 研 修 に 伴 う 飲 食 費 が 直 ち に 目 的 外 支 出 に当たらないことは，前記総論で述べたとおりであるし，上記支出に係る勉強会で食事が必要となったのは ，参 加 議 員 や 講 師 等 の ス ケ ジ ュ ー ル 調 整 の 結 果 ，食事の時間帯に勉強会を開催せざるを得なかったからで あ る と と も に ，食 事 代 の 金 額 に し て も ，Ａ ２ の 所 属議 員 が 当 時 １ ２ 名 で あ っ た こ と ，さ ら に 講 師 等 を 加 えれ ば 総 勢 １ ５ 名 程 度 に は な る こ と か ら す れ ば ，１ 人 当たりの金額は社会通念上適切な範囲にとどまるので，上記支出が目的外支出に当たるということはない。⒝研修教材費についてＡ ２ で は ，他 の 自 治 体 の 先 進 的 な 取 組 に つ き 教 材 を取 り 寄 せ て 研 修 活 動 を 行 っ て い る と こ ろ ，上 記 支 出 に係 る 研 修 教 材 費 は ，会 派 所 属 議 員 が 市 民 と 共 に 各 地 の地方行政における様々な取組に関して研究研修を行う た め の 教 材 費 で あ る 。こ の よ う な 研 修 が 政 務 調 査 活40動 に 当 た る こ と は 明 ら か で あ る か ら ，上 記 支 出 は 目 的外支出に当たらない。⒞茶菓代等について上 記  で 述 べ た と お り ，Ａ ２ は ，会 派 控 室 を 専 ら 政務 調 査 活 動 の た め に 使 用 し て い る の で ，会 派 控 室 で 提供 す る 茶 菓 等 は 政 務 調 査 活 動 の 経 費 に 当 た る し ，そ の金 額 も 平 均 す れ ば 月 額 １ 万 円 程 度 に す ぎ ず ，社 会 通 念上 相 当 な 範 囲 で の 茶 菓 子 の 提 供 に と ど ま る の で ，目 的外支出に当たらない。広報広聴費ａプ ロ バ イ ダ ー 料 ，ホ ー ム ペ ー ジ 管 理 料５４万０７８３円（平成１８年３月３０日から平成１９年３月６日）（原告らの主張）上 記 支 出 は ，会 派 控 室 に お け る イ ン タ ー ネ ッ ト 接 続 のプロバイダー料金及び会派のホームページの管理料であ る と こ ろ ，前 記 総 論 で 述 べ た と お り 会 派 控 室 で の 活 動に は 政 務 調 査 活 動 以 外 の 活 動 が 混 在 し て お り ，会 派 控 室のインターネットも政務調査活動のみに使用されること は な い の で ，そ の 接 続 の た め の 経 費 に は 政 務 調 査 活 動以 外 の 活 動 の 経 費 が 混 在 し ，そ の ５ 割 の 部 分 は 目 的 外 支出に当たる。ま た ，会 派 の ホ ー ム ペ ー ジ に は ，会 派 所 属 議 員 の 紹 介や会派及び所属議員に関する様々な情報が掲載されてお り ，そ の 全 て が 政 務 調 査 活 動 に 当 た る と は い え な い ので ，そ の 管 理 料 の う ち ，そ の ５ 割 で あ る ２ ７ 万 ０ ３ ８ ０円は目的外支出に当たる。（被告及びＡ２の主張）41⒜プロバイダー料金について上 記 支 出 は ，会 派 控 室 の イ ン タ ー ネ ッ ト 接 続 に 係 るプロバイダー料金であるが，上記で述べたとおり，Ａ ２ は ，会 派 控 室 を 専 ら 政 務 調 査 活 動 に 使 用 し て い るの で あ る か ら ，会 派 控 室 に お け る イ ン タ ー ネ ッ ト も 専ら 政 務 調 査 活 動 に 使 用 さ れ て い る の で あ っ て ，そ の 経費に目的外支出は含まれていない。⒝ホームページ管理料についてホ ー ム ペ ー ジ の 作 成 は ，Ａ ２ 及 び 所 属 議 員 に よ る 福岡市政に関する広報活動であり政務調査活動に当たる し ，Ａ ２ の ホ ー ム ペ ー ジ の 掲 載 内 容 か ら み て も ，後援 会 ，政 党 の 広 報 ，私 的 な 活 動 の 広 報 は 含 ま れ て い ない の で ，政 務 調 査 費 か ら ホ ー ム ペ ー ジ 管 理 料 の 全 額 を支 出 す る こ と に 問 題 は な い 。原 告 ら は ，会 派 の ホ ー ムページに所属議員の紹介が掲載されていることを問題 視 す る 主 張 を す る が ，市 民 の 声 を 福 岡 市 政 に 反 映 させ る た め に は ，そ の 橋 渡 し を す る 議 員 の 経 歴 ，人 柄 及び活動について多くの市民に知ってもらう必要がある の で ，上 記 情 報 を 会 派 ホ ー ム ペ ー ジ に 掲 載 す る こ とは政務調査活動に必要なことである。し た が っ て ，ホ ー ム ペ ー ジ 管 理 料 に 係 る 支 出 は ，目的外支出に当たらない。ｂ議会だより，広報誌に係る費用７２万０２５０円（平成１８年４月２日から平成１９年３月１６日）（原告らの主張）Ａ ２ が 発 行 す る 議 会 だ よ り に は ，議 会 報 告 な ど 政 務 調査 活 動 以 外 の 活 動 が 混 在 し て い る の で ，議 会 だ よ り 発 行42に 係 る 経 費 の ５ 割 は 目 的 外 支 出 に 当 た る 。ま た ，Ａ ２ の広報誌がＡ２及び所属議員の宣伝等の意味を持つことは容易に推認される。会 派 及 び 議 員 の 活 動 は 多 面 的 で あ る か ら ，議 会 だ よ りや 広 報 誌 の 内 容 も 多 面 的 に な る の で あ り ，原 則 と し て その 発 行 に 係 る 経 費 は 按 分 支 出 す べ き と こ ろ ，Ａ ２ は ，議会だより及び広報誌の内容が政務調査活動のみであるこ と の 立 証 を し な い の で ，原 則 ど お り 按 分 支 出 に よ る べき で あ り ，上 記 支 出 の う ち ，そ の ５ 割 で あ る ３ ６ 万 ０ １２５円は目的外支出に当たる。（被告及びＡ２の主張）前 記 総 論 で 述 べ た と お り ，議 会 活 動 及 び 福 岡 市 の 政 策を市民に広報する活動は，政務調査活動に当たるところ ，Ａ ２ は ，議 会 だ よ り 及 び 広 報 誌 を 通 じ て 議 会 活 動 及び 福 岡 市 の 政 策 の 広 報 を 行 っ て お り ，こ れ ら の 発 行 に 係る経費は当然に本件使途基準に合致する適法な支出であ る 。ま た ，政 務 調 査 活 動 の た め に は ，Ａ ２ 及 び 所 属 議員 を 紹 介 す る こ と も 必 要 で あ る こ と は ，上 記 ａ ⒝ で 述 べた と 同 様 で あ る し ，Ａ ２ の 広 報 誌 に は ，政 党 活 動 等 の 政務調査活動以外の情報は掲載されていない。ｃ広 報 広 聴 費 又 は 諸 事 務 費 と し て 支 出 さ れ た ，公 民 館 等の 落 成 式 ，公 立 学 校 の 開 校 記 念 式 典 等 の 各 種 会 合 の 参 加費用
      
      ２　２ 万 ４ ５ ０ ０ 円（ 平 成 １ ８ 年 ４ 月 ８ 日 か ら 平 成１９年３月１５日）（原告らの主張）上 記 支 出 は ，別 紙 ９「 会 合 等 一 覧 表 ②（ Ａ ２ ）」記 載の と お り ，公 民 館 等 の 落 成 式 ，公 立 学 校 の 開 校 記 念 式 典43等 へ の 参 加 費 用 で あ る と こ ろ ，こ れ ら は 交 際 費 的 な 経 費あ る い は 私 的 活 動 に 要 す る 経 費 で あ り ，政 務 調 査 費 か ら支 出 す る こ と は 許 さ れ な い の で ，全 額 が 目 的 外 支 出 に 当たる。ま た ，上 記 支 出 に は ，校 区 自 治 総 会 及 び 子 供 会 総 会 などの総会及び式典の参加に関連する支出も含まれるとこ ろ ，こ れ ら の 総 会 及 び 式 典 に 参 加 す る に 当 た っ て 参 加費用が必要であるとは考えられないので，上記支出は，祝い金や寸志として支出された交際費的なものであるこ と が 明 ら か で あ る 。な お ，こ れ ら の 会 合 は ，議 員 等 の調 査 研 究 の 場 と し て 開 催 さ れ た も の で は な い の で ，そ こでたまたま市民の意見や要望を見聞きすることがあった と し て も ，そ の 参 加 費 が 交 際 費 的 な 経 費 で あ る こ と には変わりはない。（被告及びＡ２の主張）自治会や子供会の総会等の会合に参加することが政務 調 査 活 動 に 当 た る こ と は ，上 記  ａ で 述 べ た と お り であ り ，具 体 的 に も ，た と え ば ， 別 紙 ９ 「 会 合 等 一 覧 表 ②
      
      （　Ａ ２ ）」記 載 の 番 号 １「 Ｂ ２ 区 子 ど も 会 懇 親 会 費 」に係る会合は，２部形式で行われる年１回の総会であり，Ｄ ２ １ ホ テ ル で 開 催 さ れ ，Ｂ ２ 区 子 ど も 会 の 活 動 の 反 省と 今 後 の 方 向 性 に つ い て 発 表 が あ っ た 後 ，約 ４ ０ か ら ５
      
      ０　名 の 関 係 者 で 懇 談 を し な が ら の 立 食 を し た と こ ろ ，この 懇 親 会 で は ，幅 広 い 人 脈 を 通 じ て ，近 年 の 子 育 連 か らの 脱 退 増 加 に 対 す る 対 応 を 求 め る 意 見 や ，体 育 指 導 員 の方 か ら の 補 助 会 の 見 直 し ，活 動 の あ り 方 に つ い て の 話 など を 聞 く こ と が で き た し ，他 の 会 合 に つ い て も そ れ ぞ れ44同様に政務調査活動に役立つ情報を得ることができた
      
      （　丙 ホ ５ ）。こ の よ う に ，上 記 支 出 に 係 る 会 合 が 政 務 調査活動と関連性を有することは明らかである。ま た ，公 民 館 等 の 落 成 式 等 に 関 し て ，公 民 館 や 小 学 校は ，地 域 の 自 治 会 活 動 等 の 中 心 と な る 場 で あ り ，そ の 落成 式 や 開 校 記 念 式 典 に は 自 治 会 活 動 に 関 与 し ，地 方 行 政に 高 い 関 心 を 持 っ た 人 々 が 集 う の で ，地 方 議 員 は ，こ れら に 参 加 す る こ と に よ っ て ，市 民 の 意 見 及 び 要 望 等 を 聴取することができるので，これは政務調査活動に当たる。ｄ各種会議費
      
      １　２ ６ 万 ２ ０ ９ ５ 円（ 平 成 １ ８ 年 ４ 月 ２５日から平成１９年３月３１日）（原告らの主張）Ａ ２ は ，上 記 支 出 に 係 る 各 種 会 議 が「 正 式 な 議 会 や 常任 委 員 会 と 同 等 の 内 容 の 会 議 」で あ る と 主 張 す る が ，そう で あ れ ば ，当 該 各 種 会 議 へ の 参 加 は ，議 員 の 正 規 の 活動たる議会活動そのものであり，政務調査活動ではない。ま た ，上 記 支 出 が ，誰 に 対 し て ど の よ う な 理 由 で 支 払わ れ た も の か 不 明 で あ る し ，会 議 に 出 席 す る こ と 自 体 に参 加 費 は 不 要 で あ る こ と か ら す れ ば ，上 記 支 出 が 経 費 であ る か す ら 疑 わ し い 。し た が っ て ，単 に 各 種 会 議 費 と して 政 務 調 査 費 を 支 出 し て い る こ と 自 体 か ら ，目 的 外 支 出が 混 在 し て い る と 推 認 さ れ る の で ，Ａ ２ は ，上 記 支 出 がい か な る 経 費 で あ っ て ，な ぜ 本 件 使 途 基 準 に 合 致 す る のか を 明 ら か に す べ き で あ り ，こ の 点 に つ き 主 張 立 証 が ない 限 り ，上 記 支 出 の う ち ，そ の ５ 割 で あ る ６ ３ 万 ４ ５ ４45７円は目的外支出に当たると推認される。（被告及びＡ２の主張）上 記 支 出 は ，市 当 局 が 要 請 す る 会 議 や そ れ に 準 じ た 会議 ，例 え ば 正 副 委 員 長 説 明 会 ，議 会 活 性 化 会 議 ，議 運 理事会及び政策勉強会などの正式な議会や常任委員会と同等の内容の会議の経費であるところ，これらの会議は ，市 議 会 の 審 議 の た め に 必 要 な 会 議 で あ っ て ，政 務 調査 活 動 と 関 連 す る 会 議 で あ る 。し た が っ て ，上 記 支 出 に目的外支出は含まれていない。ｅ市民相談に係る費用
      
      ８　９ ２ 万 ３ ７ ９ ８ 円（ 平 成 １ ８年４月２８日から平成１９年３月３１日）（原告らの主張）市 民 相 談 が 政 務 調 査 活 動 に 当 た ら な い こ と は ，前 記 総論で述べたとおりである。な お ，Ａ ２ は ，市 民 相 談 か ら 浮 か び 上 が っ た 問 題 が 市の 政 策 に 結 び 付 い た 例 を 示 し て ，市 民 相 談 が 個 人 的 な 生活相談にとどまらない政務調査活動である旨主張するが ，Ａ ２ が 実 施 し て い る 市 民 相 談 の ３ 割 に つ き ，１ 回 当た り １ ５ ０ ０ 円 を 支 給 し て い る と 主 張 し て い る こ と ，Ａ２が市民相談の費用として平成１８年度中に７２０万円 以 上 を 支 出 し て い る こ と か ら す れ ば ，Ａ ２ は ，年 間 ４８００回以上の市民相談を行っているにもかかわらず，報 告 書（ 丙 ホ ７ ）に 挙 げ ら れ た 市 民 相 談 が 市 の 政 策 に 結び 付 い た 例 が 少 な い こ と に 照 ら す と ，こ れ ら は ，市 民 相談が市の政策に結び付いた極めてまれなケースを集めたものにすぎない。市 民 相 談 等 を 会 派 と し て 集 約 し ，検 討 す る 中 で ，市 の46政 策 と 結 び 付 く 課 題 が 浮 上 し た り ，市 の 施 策 や 運 用 上 の問 題 点 が 判 明 し た り す る こ と は あ る か も し れ な い が ，この場合の会派としての集約及び検討作業が政務調査活動 と い え る と し て も ，市 民 相 談 が 政 務 調 査 活 動 に 当 た るわけではない。また，政務調査費からの支出は実費に限られるところ ，Ａ ２ は ，市 民 相 談 の 回 数 に 応 じ て 一 律 の 金 額 を 所 属議 員 に 支 払 っ て い る が ，こ れ は 実 費 の 支 払 で は な く ，実質的には市民相談に従事した所属議員への報酬として支 払 わ れ た も の で あ る し ，事 後 的 な 実 費 と の 差 額 の 精 算も行われていないので，明らかに目的外支出に当たる。したがって， 記支出は， 額が目的外支出に当たる。上全（被告及びＡ２の主張）市 民 相 談 は ，単 な る 個 人 の 生 活 レ ベ ル の 相 談 に と ど まる も の で は な い 。報 告 書（ 丙 ホ ７ ）に 挙 げ ら れ た 事 例 から 明 ら か な と お り ，Ａ ２ 所 属 議 員 が 市 民 相 談 で 直 接 聞 いた 市 民 等 の 実 生 活 ，活 動 に 根 差 し た 生 の 声 を ，会 派 と して 集 約 ，検 討 す る 中 で ，市 の 政 策 に 結 び 付 く 課 題 が 浮 上し た り ，既 に 実 施 し て い る 市 の 施 策 上 及 び 運 用 上 の 問 題点 が 判 明 し た り ，市 民 全 体 の 世 論 や 方 向 性 を 見 出 し た りす る こ と が 可 能 で あ る こ と か ら ，市 民 相 談 は ，重 要 な 政務調査活動である。本 件 使 途 基 準 も ，広 報 広 聴 費 の 項 目 の 中 で「 市 民 相 談に 要 す る 経 費 」を 挙 げ て お り ，市 民 相 談 に 要 す る 経 費 が本件使途基準に合致することは明らかである。そ し て ，市 民 相 談 は ，議 員 が 会 派 控 室 に お い て 相 談 を受 け 付 け る の み な ら ず ，議 員 自 ら 現 地 に 赴 い て 相 談 を 受47け，現地の調査，行政機関からの事情聴取，意見交換，担 当 者 に 対 す る 陳 情 ，相 談 者 と の 再 度 の 面 接 に よ る 事 実確 認 及 び 他 の 自 治 体 の 実 態 調 査 な ど を 行 っ て ，市 民 等 から 受 け た 要 望 を 市 政 へ 反 映 さ せ る 活 動 を 含 ん で い る 。これ ら の 活 動 に お い て は ，相 談 者 等 と の 面 接 の 場 所 に 応 じて ，飲 食 費 が 必 要 と な る こ と も あ る し ，書 類 等 の コ ピ ーが 必 要 に な る こ と も あ り ，こ れ ら の 経 費 を 議 員 が 負 担 する こ と も あ る と こ ろ ，Ａ ２ は ，長 年 に わ た っ て 市 民 相 談に 携 わ っ て き た 議 員 の 経 験 か ら ，全 市 民 相 談 の ３ 割 程 度の 件 数 に お い て ，１ 回 当 た り １ ０ ０ ０ 円 か ら ２ ０ ０ ０ 円程 度 の 経 費 が か か る と 算 出 し ，こ れ を 政 務 調 査 費 か ら 支出 す る こ と と し て ，各 議 員 が 市 民 相 談 と し て の 上 記 諸 活動 を 行 っ た 回 数 を 数 え ，そ の ３ 割 に つ い て １ 回 当 た り １
      
      ５　０ ０ 円 を 政 務 調 査 費 か ら 支 給 し た の で あ り ，こ の 算 出方法も妥当である。よって，上記支出が目的外支出に当たることはない。原 告 ら は ，市 民 相 談 が 市 の 政 策 に 結 び 付 く の は 極 め てま れ な ケ ー ス で あ る な ど と 主 張 す る が ，実 際 の 事 例 は 膨大 で あ り ，上 記 報 告 書 に 記 載 さ れ て い る の は そ の 一 部 にす ぎ な い 。ま た ，原 告 ら は ，市 民 相 談 等 を 会 派 と し て 集約 ，検 討 す る 作 業 は 政 務 調 査 活 動 に 当 た る と し て も ，市民相談自体は政務調査活動に当たらないと主張するが，施策立案の基礎となる事象を集める作業があってはじめ て 政 策 立 案 が で き る の で あ る か ら ，原 告 ら の こ の 主 張は誤りである。ｆ部屋当番費用
      
      １　１ ５ 万 ２ ０ ０ ０ 円（ 平 成 １ ８ 年 ４ 月２８日から平成１９年３月２９日）48（原告らの主張）上 記 支 出 は ，Ａ ２ の 主 張 に よ れ ば ，Ａ ２ が 市 民 相 談への対応のために会派控室に待機させた議員に対して１日当たり１人３０００円を支給したものであるが ，市 民 相 談 に 係 る 経 費 が 目 的 外 支 出 に 当 た る こ と は上記ｅで述べたとおりであるし，実費でもないので，上記支出は全額目的外支出に当たる。（被告及びＡ２の主張）Ａ２が市民相談を重要な政務調査活動と位置付けて い る こ と は ，上 記 ｅ で 述 べ た と お り で あ る が ，Ａ ２は ，市 民 相 談 を 充 実 さ せ る 目 的 で ，会 派 控 室 を 訪 れ 又は会派控室に電話を架けてきた市民等の相談及び要望 等 に 対 し て 即 座 に 対 応 す る た め に ，会 派 控 室 に 常 時
      
      ２　名 の 議 員 を 待 機 さ せ る「 部 屋 当 番 制 」を 採 用 し て いる 。議 員 は ，部 屋 当 番 に 当 た っ た 日 の 午 前 １ ０ 時 か ら午 後 ６ 時 過 ぎ ま で ，会 派 控 室 に お い て 市 民 等 か ら の 相談 及 び 要 望 等 に 対 応 す る こ と に な る が ，昼 食 及 び 夕 食時 を ま た ぐ こ と か ら ，部 屋 当 番 議 員 の 昼 食 及 び 夕 食 の食 事 代 と し て ，１ 人 当 た り ３ ０ ０ ０ 円 を Ａ ２ が 負 担 することとして，これを政務調査費から支出している。し た が っ て ，上 記 支 出 は ，市 民 相 談 の た め に 必 要 な経 費 で あ り ，金 額 も 食 事 代 と し て 妥 当 な 範 囲 内 で あ るから，目的外支出に当たらない。調査旅費ａ会 議 出 席 に 係 る タ ク シ ー 代 ，バ ス 代 ，地 下 鉄 代 ，運 転代 行 代 金 ，高 速 道 路 使 用 料 ，駐 車 場 使 用 料 ，通 行 料 ，勉強 会 食 事 代 ，Ｄ ２ ２ ま ち づ く り 講 座 に 係 る 費 用49１４５万 ２ ８ ９ ０ 円（ 平 成 １ ８ 年 ３ 月 ２ ３ 日 か ら 平 成 １ ９ 年 ３月２９日）（原告らの主張）上記支出は，政務調査活動との関連性が不明確であり ，政 務 調 査 活 動 以 外 の 活 動 の た め の 移 動 経 費 等 が 混 在し て い る と 推 認 さ れ る の で ，そ の ５ 割 で あ る ７ ２ 万 ６ ４４５円は目的外支出に当たる。Ａ ２ は ，市 域 外 出 張 旅 費 を 除 く 旅 費 に つ い て ，市 民 相談 ，現 地 調 査 ，会 議 及 び 会 合 参 加 の た め の 交 通 費 で あ ると 主 張 す る が ，会 派 及 び 所 属 議 員 の 活 動 の 多 面 性 に 照 らせ ば ，こ れ ら の 活 動 に は 政 務 調 査 活 動 以 外 の 活 動 が 混 在し て い る の で ，Ａ ２ の 主 張 に よ っ て も ，上 記 支 出 と 政 務調査活動の関連性は不明である。（被告及びＡ２の主張）上 記 支 出 の 内 訳 は ，タ ク シ ー 代 ，高 速 使 用 料 ，通 行 料 ，駐 車 場 代 ，運 転 代 行 代 ，電 車 賃 な ど の 旅 費 と ，旅 費 以 外の５件の支出である。こ の う ち ，前 者 の 旅 費 に つ い て は ，政 務 調 査 活 動 で ある 市 民 相 談 ，現 地 調 査 ，会 議 や 会 合 参 加 の た め の 交 通 費の 実 費 で あ り ，各 支 出 の 都 度 ，Ａ ２ は 政 務 調 査 活 動 の ための交通費であることを確認しながら支出してきたので あ っ て ，そ れ 以 外 の 目 的 で の 交 通 費 は 含 ま れ て い な いので，目的外支出は含まれていない。ま た ，後 者 の ５ 件 の 支 出 に つ い て は ，Ｄ ２ ２ ま ち づ くり 講 座 参 加 費 ，障 害 者 研 修 会 研 修 費 ，入 場 料 ，勉 強 会 食事 代 及 び 印 刷 代 金 で あ る と こ ろ ，Ｄ ２ ２ ま ち づ く り 講 座参 加 費 及 び 障 害 者 研 修 会 研 修 費 は ，そ れ ぞ れ 上 記  ａ で50研究研修費について述べたと同様の理由で本件使途基準 に 合 致 し ，勉 強 会 食 事 代 も 上 記  ｂ で 述 べ た と 同 様 の理 由 で 本 件 使 途 基 準 に 合 致 す る 。印 刷 代 金 は ，政 務 調 査に関する報告書の印刷に要した費用であり，入場料は，市 域 外 視 察 の 際 の 視 察 先 の 入 場 料 で あ る 。い ず れ も ，政務 調 査 活 動 に 係 る 経 費 で あ り ，目 的 外 支 出 に は 当 た ら ない。ｂ市 民 相 談 に 係 る タ ク シ ー 代 ，都 市 高 速 道 路 使 用 料 ，バス カ ー ド 代 ，フ ィ ル ム 現 像 代 ， 通 行 料 ，茶 菓 子 代 ，駐 車場使用料から平成１９年４月１２日）（原告らの主張）上 記 支 出 は ，市 民 相 談 に 係 る 支 出 で あ る と こ ろ ，市 民相 談 が 政 務 調 査 活 動 に 当 た ら な い こ と は ，前 記 総 論 で 述べ た と お り で あ る の で ，上 記 支 出 は 全 額 が 目 的 外 支 出 に当たる。（被告及びＡ２の主張）市 民 相 談 が 政 務 調 査 活 動 に 当 た る こ と は ，上 記  ｅ で述 べ た と お り で あ る の で ，市 民 相 談 に 係 る 交 通 費 等 の 経費 は ，本 件 使 途 基 準 の 調 査 旅 費 中 ，「 調 査 研 究 の た め に必 要 な 市 域 内 で の 会 議 へ の 出 席 ，調 査 活 動 等 に 要 す る 交通費」に当たり，本件使途基準に合致する。ｃタ ク シ ー チ ケ ッ ト 代 ，プ リ ペ イ ド カ ー ド 代 ，都 市 高 速回数券代から平成１９年３月２２日）（原告らの主張）上記支出は，タクシーチケット，よかネットカード，51バ ス カ ー ド 及 び 都 市 高 速 回 数 券 の 購 入 費 用 で あ る が ，この よ う に 一 括 購 入 さ れ る 交 通 チ ケ ッ ト は ，政 務 調 査 活 動と の 関 連 性 が 不 明 確 で あ る し ，議 員 の 活 動 が 多 面 性 を 有す る こ と か ら す れ ば ，Ａ ２ が ，政 務 調 査 活 動 以 外 の 活 動の移動に当たっては使用するタクシーチケット等を別途 用 意 し て 管 理 し て い た な ど の 事 情 が な い 限 り ，一 括 購入された交通チケットが政務調査活動以外の活動にも使 用 さ れ た と 推 認 さ れ る 。よ っ て ，政 務 調 査 活 動 以 外 の活 動 の 経 費 が 混 在 し て い る と 推 認 さ れ ，そ の ５ 割 で あ る６９万８４５０円は，目的外支出に当たる。（被告及びＡ２の主張）Ａ ２ は ，政 務 調 査 費 で 購 入 し た タ ク シ ー チ ケ ッ ト ，プリ ペ イ ド カ ー ド ，回 数 券 等 を ，政 務 調 査 活 動 以 外 の 活 動で 使 用 し な い よ う 厳 に 戒 め て き た の で あ り ，政 務 調 査 活動 以 外 の 活 動 に は 使 用 し て い な い 。こ れ ら の カ ー ド 及 び回 数 券 に は 割 引 が あ り ，支 出 を 節 約 で き る こ と と ，切 符購入の手間が省けることから使用してきたものである。ｄ菓子代
      
      １　２ 万 １ ９ ６ ６ 円（ 平 成 １ ８ 年 ４ 月 １ １ 日 から同年１２月１３日）（原告らの主張）政 務 調 査 活 動 に 菓 子 は 必 要 な い の で ，上 記 支 出 は ，全額目的外支出に当たる。Ａ ２ は ，政 務 調 査 活 動 を 円 滑 に 進 め る た め に 菓 子 が 必要 で あ っ た と 主 張 す る が ，上 記 の と お り ，Ａ ２ は 市 民 相談に係る費用については一律で支給していたというのであるから，これは市民相談の際のものではないので，いかなる政務調査活動に必要であったのか不明確であ52る。（被告及びＡ２の主張）上 記 支 出 に 係 る 菓 子 は ，会 派 控 室 の 来 客 に 提 供 さ れ た茶 菓 子 で あ り ，こ れ は 市 政 に 関 す る 要 望 や 意 見 を 聴 取 する に 当 た っ て ，和 や か な 雰 囲 気 を 醸 成 し ，会 議 及 び 面 談等 を 円 滑 に 進 め る た め に 提 供 さ れ た も の で あ る 。支 出 した 金 額 を み て も ，平 均 し て 月 額 １ 万 円 程 度 に す ぎ ず ，社会通念上相当な範囲での茶菓子の提供である。よって，上記支出は目的外支出に当たらない。諸事務費ａ文具，ブックスタンド，製本機，紙折機，パソコン，文具書棚の購入費
      
      １　１ １ 万 ９ ６ ６ ６ 円（ 平 成 １ ９ 年 ３月７日から同月３１日）（原告らの主張）上記支出は，物品の購入時期が年度末に集中しており，予算消化のための購入であると推認される。また，購 入 し た 物 品 も ，政 務 調 査 活 動 に 必 要 で あ る と は い え ない の で ，上 記 支 出 は ，全 額 が 政 務 調 査 活 動 と の 関 連 性 のな い 目 的 外 支 出 に 当 た る 。Ａ ２ は ，年 度 末 に 残 余 金 ２ ８
      
      ６　万 円 余 り を 返 還 し て い る こ と か ら ，予 算 消 化 の た め の支 出 な ど な い 旨 主 張 す る が ，年 度 末 に 不 必 要 な 支 出 を してもなお予算を消化できなかったにすぎない。ま た ，本 件 使 途 基 準 は ，事 務 用 品 ，事 務 機 器 ，そ の 他備 品 の 購 入 を 諸 事 務 費 の 支 出 対 象 と し て い る が ，政 務 調査 費 か ら の 支 出 が 許 さ れ る の は ，社 会 通 念 上 妥 当 な 範 囲に お け る 備 品 の 購 入 費 用 で あ り ，高 額 な 備 品 等 の 購 入 費用は目的外支出に当たる。このことは，本件手引きが，53資産形成につながる可能性の高い高額の備品の購入は政務調査費の対象外と定めていることからも明らかであ る 。そ し て ，Ａ ２ の 備 品 購 入 費 は ，余 り に 高 額 で あ るので，全額が目的外支出である。（被告及びＡ２の主張）上 記 支 出 は ，い ず れ も 効 率 的 な 政 務 調 査 活 動 を 行 う ため に 必 要 で あ っ た か ら 購 入 し た も の で あ っ て ，予 算 消 化な ど で は な い 。現 に ，Ａ ２ は ，平 成 １ ８ 年 度 の 政 務 調 査費 の 残 余 金 と し て ，２ ８ ６ 万 円 余 り を 福 岡 市 に 返 還 し ており，予算消化などしていないことは明らかである。ま た ，本 件 使 途 基 準 で は ，諸 事 務 費 に つ き 金 額 の 多 寡を 問 題 と は し て お ら ず ，高 額 で あ っ て も ，調 査 研 究 の ため に 必 要 で ，適 正 な 金 額 で あ れ ば 何 ら 問 題 は な い 。原 告ら は ，本 件 手 引 き の 定 め か ら も 高 額 な 支 出 は 目 的 外 支 出に 当 た る 旨 主 張 す る が ，本 件 手 引 き は ，原 告 ら 主 張 の 記載 に 続 い て ，「 た だ し ，政 務 調 査 活 動 に 直 接 必 要 と 認 めら れ る 備 品（ パ ソ コ ン ，印 刷 機 ，プ リ ン タ ー ，コ ピ ー 機等 ）に つ い て は ，そ の 限 り で は あ り ま せ ん 」と 定 め て いる の で ，政 務 調 査 活 動 に 直 接 必 要 な 備 品 で あ れ ば ，高 額であっても本件使途基準に合致することは明らかである。上 記 支 出 の 内 訳 は ，以 下 の と お り で あ り ，本 件 使 途 基準に合致している。⒜文具，ブックスタンド，製本機Ａ ２ は ，平 成 １ ９ 年 ３ 月 ７ 日 ，上 記 物 品 の 購 入 費 用と し て １ ３ 万 ８ ２ ５ ６ 円 を 支 出 し た が ，こ れ は ，同 年
      
      ２　月 に 発 注 し た 文 具 等 の 代 金 を 同 月 末 に 締 め て ，翌 月54で あ る ３ 月 に 支 払 っ た も の で あ り ，年 度 末 購 入 で は ない。文具とは，再生紙，封筒，修正テープ等であり，ブ ッ ク ス タ ン ド は ，各 議 員 の 卓 上 に お い て 使 用 す る ため ，単 価 ６ ９ ０ ０ 円 の ブ ッ ク ス タ ン ド を １ ４ 個 購 入 したものであり，いずれも高額ではない。⒝紙折機Ａ ２ は ，平 成 １ ９ 年 ３ 月 １ ４ 日 ，紙 折 機 の 購 入 費 用と し て ４ ３ 万 ６ ６ ９ ５ 円 を 支 出 し た が ，こ れ は 数 万 枚に わ た る 議 会 だ よ り の 発 送 に 当 た っ て ，作 業 効 率 を 向上 さ せ る た め に 購 入 し た も の で あ り ，政 務 調 査 活 動 に必要である。⒞パソコン代Ａ ２ は ，平 成 １ ９ 年 ３ 月 １ ４ 日 ，会 派 控 室 用 の パ ソコ ン の 購 入 費 用 と し て １ ４ 万 円 を 支 出 し た が ，こ れ はそれまで会派控室で使用していたパソコンが使用できなくなったことから，新しく購入したものである。Ａ ２ は ，会 派 控 室 を 政 務 調 査 活 動 に の み 使 用 し て い るの で ，こ の パ ソ コ ン も 政 務 調 査 活 動 に 使 用 さ れ る も のである。⒟文具，書棚Ａ ２ は ，平 成 １ ９ 年 ３ 月 ２ ６ 日 ，文 具 及 び 書 棚 の 代金として，２２万４９１５円を支出したが，これは，単 価 ６ ９ ０ ０ 円 の ブ ッ ク ス タ ン ド １ ０ 個 の 代 金 ，単 価２万８８００円のスチール製書棚４個の代金及び耐震工事費１万０５００円及び単価２万９９００円の重要書類保管のための耐火性金庫１個の購入費用であり，それぞれの単価は高額でない。55⒠パソコン代Ａ ２ は ，平 成 １ ９ 年 ３ 月 ３ １ 日 ，パ ソ コ ン の 購 入 費用 と し て １ ７ 万 ９ ８ ０ ０ 円 を 支 出 し た が ，こ れ は ，それまで会派控室で使用していたパソコンが老朽化した こ と か ら 新 し く 購 入 し た も の で あ り ，政 務 調 査 活 動以外の活動には使用していない。ｂフ ァ ッ ク ス 通 信 料 ，Ｎ Ｈ Ｋ 受 信 料 ，イ ン タ ー ネ ッ ト 接続料，コピートナー代，コピー機リース代，コピー代，パソコンのメンテナンス料金，プリンターの補償代金，プロバイダー料，ページセッターの修理代金，印刷代，議 会 だ よ り 及 び 市 政 報 告 会 案 内 状 の 発 送 費 用 ，市 政 報 告会のためのパネル作成料，市政報告会横断幕作成費用，写 真 撮 影 料 ，自 動 車 の 借 上 費 用 ，送 料 ，地 域 福 祉 を 考 える 会 会 費 ，資 料 代 ，入 場 料 ，事 務 用 品 及 び 括 弧 内 の 物 品の 購 入 費 用（ シ ロ ッ プ ，ス ー プ ，デ ジ タ ル カ メ ラ ，ノ ート ，は が き ，パ ソ コ ン 用 イ ン ク ，便 箋 ，フ ァ ッ ク ス 用 イン ク ，プ リ ン タ ー ，会 議 録 再 生 の た め の プ レ イ ヤ ー ，携帯 電 話 の ア ダ プ タ ー ，災 害 用 携 帯 ラ ジ オ ，市 政 報 告 会 用放 送 備 品 ，視 察 用 備 品 ，図 書 カ ー ド ，切 手 ，茶 菓 子 ，電池 ，備 品 ）
      
      ４　７ ２ 万 ９ ８ ０ ７ 円（ 平 成 １ ８ 年 ３ 月 ２ ４日から平成１９年４月３０日）（原告らの主張）⒜上 記 支 出 に は ，会 派 控 室 の フ ァ ッ ク ス 通 信 料 ，Ｎ ＨＫ 受 信 料 ，コ ピ ー 機 リ ー ス 代 ，茶 菓 子 代 ，事 務 用 品 代 ，修 繕 代 が 含 ま れ る と こ ろ ，会 派 控 室 に 係 る 経 費 に は 目的外支出が含まれることは前記総論で述べたとおりで あ る か ら ，少 な く と も そ の ５ 割 を 超 え る 部 分 は 目 的56外支出である。⒝ま た ，上 記 支 出 に は ，Ａ ２ 所 属 議 員 の 自 宅 事 務 所 のイ ン タ ー ネ ッ ト 接 続 料 等 の 経 費 が 含 ま れ る が ，自 宅 事務 所 で は ，通 常 ，政 務 調 査 活 動 以 外 の 活 動 や 個 人 の 私的 な 活 動 が さ れ る の で ，イ ン タ ー ネ ッ ト も 政 務 調 査 活動以外の活動に使用されることは明らかであるから，その経費のうち５割は目的外支出に当たる。この点， ２は， 宅事務所に係る経費については，Ａ自もともと按分した金額を支出していると主張するが，按 分 し た こ と 及 び そ の 内 容 を 示 す 証 拠 は な い の で ，５割を超える部分が目的外支出であることを覆すには足 り な い 。ま た ，Ａ ２ は ，Ｄ ２ ３ 議 員 の 個 人 事 務 所 は ，自 宅 と は 別 で あ り ，専 ら 政 務 調 査 活 動 を 行 う た め に 設置 し て い る 旨 主 張 す る が ，自 宅 と は 別 で あ っ た と し ても ，議 員 の 個 人 事 務 所 は ，政 務 調 査 活 動 以 外 の 多 面 的な 議 員 の 活 動 に 使 用 さ れ る の が 通 常 で あ り ，ま た ，同人の事務所が政務調査活動のみに使用されていることを示す証拠はないので，当該事務所に係る経費には，政務調査活動以外の活動の経費が混在している。⒞上 記 支 出 に は ，郵 便 料 ，コ ピ ー 代 ，写 真 現 像 代 が 含ま れ る が ，こ れ ら が 政 務 調 査 活 動 の み に 使 用 さ れ た こと を 示 す 証 拠 は な い 。会 派 及 び 議 員 の 活 動 の 多 面 性 に照 ら せ ば ，政 務 調 査 活 動 以 外 の 活 動 の 経 費 が 混 在 し てい る と 推 認 さ れ る の で ，そ の ５ 割 は 目 的 外 支 出 に 当 たる。⒟上 記 支 出 に は ，車 借 上 料 が 含 ま れ る と こ ろ ，Ａ ２ の主 張 に よ れ ば ，こ れ は ，各 所 属 議 員 に 一 律 月 ３ 万 円 を57支払ったものであるところ，前記総論で述べたとおり ，政 務 調 査 費 は 実 費 に つ い て の み 支 出 す る こ と が 許さ れ る の で あ る か ら ，支 給 額 が 実 費 を 上 回 っ た 場 合 に事 後 的 に 精 算 が さ れ る な ど の 事 情 が な い 限 り ，一 律 の定額支給は違法であり，目的外支出に当たる。こ の 点 ，Ａ ２ は ，各 議 員 が 政 務 調 査 活 動 に 自 家 用 車を 利 用 し て い る こ と か ら ，車 借 上 料 を 支 給 し た も の と主 張 す る が ，Ａ ２ が 調 査 旅 費 と し て タ ク シ ー 代 等 の 交通費やタクシーチケット等の購入費用を支出している こ と か ら す れ ば ，Ａ ２ 所 属 議 員 が ほ か に 自 家 用 車 を利 用 し て 移 動 す る 必 要 は な い の で ，車 借 上 料 の ５ 割 は目的外支出に当たる。⒠し た が っ て ，上 記 支 出 に は ，目 的 外 支 出 が 混 在 し てい る の で ，そ の ５ 割 で あ る ２ ３ ６ 万 ４ ８ １ １ 円 は ，目的外支出に当たる。（被告及びＡ２の主張）⒜上 記 支 出 に 含 ま れ る の は ，大 別 す る と ，①会派控室 の フ ァ ッ ク ス 通 信 料 ，Ｎ Ｈ Ｋ 受 信 料 ，コ ピ ー 機 リ ース 代 ，茶 菓 子 代 ，事 務 用 品 代 ，備 品 代 ，②所属議員の自宅事務所のインターネット接続料， ロバイダープ料，パソコンメンテナンス料等のパソコン関連経費，茶 菓 子 代 ，事 務 用 品 代 ，備 品 代 ，ガ ス 代 ，電 話 代 ，③Ｄ２３議員の政務調査事務所におけるファックス通信 料 ，④コ ピ ー 代 ，写 真 代 ，⑥上料，⑦⒝郵 送 費 ，⑤入場料，⑧車借駐車場代である。このうち， 記①は， 派控室に係る経費であるが，上会上 記  で 述 べ た と お り ，Ａ ２ は ，会 派 控 室 を 専 ら 政 務58調査活動に使用しているので， れが本件使途基準にこ合致することは明らかである。⒞上記②は，議員の自宅事務所に係る経費であるが，Ａ２所属議員は， 宅事務所を政務調査活動の拠点と自していることから， の経費の一部につき政務調査費そから支出したものである。電話代， ァックス通信料及びインターネット接続フ料 は ，電 話 ，フ ァ ッ ク ス 及 び イ ン タ ー ネ ッ ト が 主 に 政務調査活動に使用されるが， 部それ以外の活動にも一使用されている実態があることを踏まえて， 金のう料ち９割を政務調査費から支出することとしている。ま た ，所 属 議 員 は ，市 民 相 談 ，調 査 研 究 の 整 理 ，検討作業， 会における質問内容の検討作業等の多くを議自宅事務所で行っていることから， 宅事務所に係る自光 熱 費 の う ち ，各 議 員 に お い て ，政 務 調 査 活 動 に 使 用するスペースの自宅全体に対する割合や， 務調査活政動とそれ以外の活動との割合などにより合理的に按分した額を請求できるものとし， の請求額を政務調こ査費から支出している。ＮＨＫ受信料については， の２分の１を政務調査そ費から支出している。⒟上 記 ③ に つ い て は ，Ｄ ２ ３ 議 員 が 自 宅 と は 別 に 専 ら政務調査活動に利用するための事務所を設置している こ と か ら ，そ こ で 使 用 す る フ ァ ッ ク ス 通 信 料 の 全 額を支出したものである。⒠上 記 ④ は ，Ａ ２ 及 び 所 属 議 員 が ，政 務 調 査 活 動 に 際し て 支 出 し た 郵 送 料 で あ り ，本 件 使 途 基 準 に 定 め る 諸59事 務 費 の う ち ，調 査 研 究 の た め に 必 要 な 切 手 代 そ の 他の通信費に該当する。⒡上 記 ⑤ は ，政 務 調 査 活 動 に 際 し て 必 要 と な っ た コ ピー 代 及 び 写 真 現 像 代 で あ っ て ，本 件 使 途 基 準 に 定 め る諸 事 務 費 の う ち ，調 査 研 究 の た め に 必 要 な 事 務 執 行 に要する経費に該当する。⒢上 記 ⑥ は ，所 属 議 員 が 政 務 調 査 活 動 に 自 家 用 車 を 利用 し て い る こ と か ら ，一 般 的 に 車 両 リ ー ス 代 が 月 額 ６万円程度であること及び民間企業における車両借上費 の 金 額 を 参 考 に ，各 議 員 に 対 し て ，月 額 ３ 万 円 の 車借上料を支給したものである。⒠上 記 ⑦ は ，Ｄ ２ ５ 博 物 館 を 視 察 し た 時 の 入 場 料 で ある た め 本 来 は 研 究 研 修 費 に 当 た り ，上 記 ⑧ は ，本 来 調査 旅 費 に 計 上 す べ き 支 出 で あ る が ，そ れ ぞ れ 研 究 研 修費 ，調 査 旅 費 と し て は 本 件 使 途 基 準 に 合 致 す る 支 出 であり，目的外支出ではない。ｃ花代
      
      ７　万 円（ 平 成 １ ８ 年 ５ 月 ９ 日 か ら 平 成 １ ９ 年 ３月６日）（原告らの主張）花が政務調査活動に通常必要であるとはいえないので ，上 記 支 出 は 政 務 調 査 活 動 と の 関 連 性 が な く ，全 額 目的外支出である。（被告及びＡ２の主張）上 記 支 出 は ，Ａ ２ の 会 派 控 室 に 飾 る 花 の 代 金 で ，月 額
      
      ３　０ ０ ０ 円 程 度 の 支 出 で あ る 。政 務 調 査 活 動 に お い て は様 々 な 来 客 が あ る の で ，来 客 時 に 和 や か な 雰 囲 気 の 中 で活 動 を 行 う た め に 花 を 飾 る 必 要 が あ り ，金 額 も 社 会 通 念60上相当な範囲内であるので，目的外支出に当たらない。ウ被告補助参加人Ａ３福岡市議団の支出について資 料 作 成 費（ 市 政 報 告 印 刷 代 ，市 政 報 告 会 案 内 葉 書 印 刷代）
      
      １　０ ５ 万 ６ １ ７ ５ 円（ 平 成 １ ８ 年 ５ 月 １ ６ 日 か ら 平成１９年２月１５日）（原告らの主張）市 政 報 告 及 び 市 政 報 告 会 は ，所 属 議 員 の 活 動 実 績 の 宣 伝を 内 容 に 含 む も の で あ り ，会 派 及 び 議 員 の 活 動 の 多 面 性 に照 ら せ ば ，こ れ ら に も 政 務 調 査 活 動 以 外 の 活 動 が 混 在 し てい る と い え る 。実 際 に Ａ ３ の 市 政 報 告 を み て も ，政 務 調 査活動に基づかない議会での活動報告や市の事業の紹介など ，市 政 の 調 査 研 究 と は い え な い 内 容 が 半 分 以 上 を 占 め ている（丙ニ１０ないし１５）。し た が っ て ，上 記 支 出 に は 政 務 調 査 活 動 以 外 の 活 動 の 経費 が 混 在 し て お り ，そ の ５ 割 で あ る ５ ２ 万 ８ ０ ８ ５ 円 は 目的外支出に当たる。（被告及びＡ３の主張）上 記 支 出 は ，市 政 報 告 に 関 す る 印 刷 代 及 び 葉 書 代 で あ ると こ ろ ，Ａ ３ の 市 政 報 告 は ，例 え ば ヒ ー ト ア イ ラ ン ド 現 象に 関 す る 緑 の 重 要 性 ，福 岡 市 学 童 保 育 無 料 化 問 題 ，オ リ ンピ ッ ク 招 致 問 題 等 に つ き 問 題 提 起 し た り ，市 議 会 に お け る質 問 を 具 体 的 に 紹 介 す る も の で あ り ，ま た ，市 政 報 告 会 についても入札制度や学校給食の問題及びオリンピック招致 問 題 等 に つ き 専 門 家 等 の 意 見 を 聞 い た り ，市 民 の 意 見 を聴 取 し た り す る 機 会 を 設 け て い る も の で あ っ て ，市 民 に 問題 提 起 や 情 報 提 供 を す る と と も に ，市 民 か ら の 意 見 を 収 集す る 契 機 や 材 料 と な っ て い る の で ，政 務 調 査 費 制 度 の 趣 旨61に 合 致 す る こ と は 明 ら か で あ り ，目 的 外 支 出 に は 当 た ら ない。資料購入費ａ書籍代
      
      ４　６ 万 ５ ９ ３ ４ 円（ 平 成 １ ８ 年 ４ 月 １ 日 か ら平成１９年２月２１日の間，１１０回にわたって）（原告らの主張）前 記 総 論 で 述 べ た と お り ，政 務 調 査 費 で 購 入 す る こ とが許されるのは，調査研究に必要な専門的知識を得るために有益な書籍に限られるところ，上記支出に係る書籍は，書籍名が明らかでないか，書籍名が明らかであっても調査研究との関連性が不明確で，合理的説明がない。Ａ３は，一部の書籍につき書籍名及び調査研究との関連性を説明するが，当該説明によっても調査研究との関連性は抽象的であり，Ａ３の所属議員が単に知識，教養を身に付けるためのものであったことは否定できない。したがって，これらの書籍が専ら政務調査活動のために購入されたとはいえず，政務調査活動以外の活動のための購入が混在していると推認されるので， 記支出のうち，上その５割である２３万２９４６円は目的外支出に当たる。（被告及びＡ３の主張）Ａ ３ で は ，所 属 議 員 が 領 収 書 を 提 出 し て 政 務 調 査 費 から の 精 算 を 求 め る 場 合 に は ，総 務 担 当 の 議 員 が 領 収 書 をチ ェ ッ ク す る 態 勢 を と っ て い た こ と に 加 え ，Ａ ３ は ，政務 調 査 費 で 購 入 し た 書 籍 に つ い て は ，会 派 控 室 に 保 管 して い る の で ，例 え ば 週 刊 誌 や 娯 楽 雑 誌 等 の 明 ら か に 政 務調査活動と関連しない書籍の購入費用につき政務調査62費が支出されたということはあり得ない。上 記 支 出 に 係 る 書 籍 は ，「 Ｃ ５ ８ 」，「 Ｃ ５ ９ 」，「 Ｃ
      
      ６　０ 」及 び「 Ｃ ６ １ 」等 で あ っ て（ 丙 ニ １ ７ ），個 人 的趣 味 ，興 味 を テ ー マ に し た 娯 楽 性 の 高 い 読 み 物 に 該 当 せず ，政 務 調 査 活 動 に 関 連 性 を 有 す る こ と は 明 ら か で あ るので，上記支出が目的外支出に当たることはない。ｂ会派控室用の新聞代
      
      ９　万 ４ ２ ０ ０ 円（ 平 成 １ ８ 年 ４月２６日から平成１９年３月２７日）（原告らの主張）会 派 控 室 用 の 新 聞 は ，会 派 の 所 属 議 員 や 来 客 等 の 閲 覧に 供 さ れ る も の で あ り ，政 務 調 査 活 動 と の 関 連 性 が 乏 しい し ，こ の よ う な 新 聞 の 購 入 が 認 め ら れ る と し て も １ 部に つ き ５ 割 の 按 分 支 出 が 限 度 で あ る 。し た が っ て ，上 記支 出 の う ち ，そ の ５ 割 で あ る ４ 万 ７ ０ ８ ８ 円 は 目 的 外 支出に当たる。（被告及びＡ３の主張）上 記 支 出 は ，会 派 控 室 用 の Ｄ １ ２ 新 聞 の 購 読 費 用 で あっ て ，政 務 調 査 活 動 と の 関 連 性 が 明 ら か で あ る し ，金 額も 社 会 通 念 上 相 当 な 範 囲 で の 支 出 で あ る の で ，目 的 外 支出に当たらない。ｃ職員録の購入費
      
      ２　万 ３ １ ０ ０ 円（ 平 成 １ ８ 年 ８ 月 １７日）（原告らの主張）Ａ ３ は ，平 成 １ ８ 年 ８ 月 １ ７ 日 ，福 岡 市 職 員 録 を ８ 冊購入し，その購入費用を政務調査費から支出したところ，７冊分の代金が２万３１００円である。福 岡 市 職 員 録 は ，福 岡 市 の 行 政 担 当 者 の 氏 名 や 連 絡 先63電 話 番 号 等 を 記 載 し た も の で あ っ て ，政 務 調 査 活 動 と の関 連 性 は 乏 し い の で ，社 会 通 念 上 会 派 で １ 冊 購 入 す れ ば足り，それを超える支出は目的外支出になる。よって，７冊分の２万３１００円が目的外支出に当たる。（被告及びＡ３の主張）必 要 が あ れ ば ，同 一 書 籍 を 複 数 購 入 す る こ と も 許 さ れることは前記総論で述べたとおりであるところ，Ａ３は ，所 属 議 員 が １ ０ 名 に 上 る の で ，職 員 録 に つ い て も 複数 購 入 す る 必 要 が あ っ た 。よ っ て ，上 記 支 出 が 目 的 外 支出に当たることはない。ｄＤ２０代から平成１９年２月２６日）（原告らの主張）上 記 イ Ａ ２ の 支 出 の  ｆ で 述 べ た と お り ，Ｄ ２ ０ の 購入 費 用 は 目 的 外 支 出 に 当 た る の で ，上 記 支 出 は 全 額 目 的外支出である。（被告及びＡ３の主張）Ｄ ２ ０ は ，住 宅 地 図 と 並 ん で ，該 当 地 区 の 地 理 及 び 地形 の 実 情 ，距 離 又 は 交 通 等 の 状 況 を 最 も よ く 表 し た 資 料で あ る の で ，地 域 政 策 や 環 境 政 策 を 検 討 す る 際 の 資 料 とな る も の で あ る 。原 告 ら は ，Ｄ ２ ０ の 主 た る 用 途 は 個 別訪 問 に あ る な ど と 主 張 す る が ，地 方 議 員 の 活 動 に 対 す る偏見にすぎない。したがって，上記支出は目的外支出に当たらない。研究研修費ａ委 託 費 ，会 場 費
      
      ４　４ 万 ６ ０ ０ ０ 円（ 平 成 １ ８ 年 ８ 月２２日から平成１９年１月３０日）64（原告らの主張）Ａ ３ は ，平 成 １ ８ 年 ８ 月 ２ ２ 日 に １ ５ 万 円 ，同 年 １ ２月 ２ ０ 日 に ２ ０ 万 円 ，平 成 １ ９ 年 １ 月 ３ ０ 日 に ９ 万 ６ ０
      
      ０　０ 円 を ，委 託 費 及 び 会 場 費 と し て 政 務 調 査 費 か ら 支 出した。Ａ ３ の 主 張 に よ れ ば ，こ れ ら は ，一 般 市 民 を 対 象 に した市政報告会を開催した際の会場設営の企画等を依頼し た 際 の 支 出 で あ る が ，Ａ ３ 作 成 の「 研 究 研 修 費領収書 添 付 分 」と 題 す る 書 面（ 丙 ニ １ ）に よ れ ば ，こ れ ら はそ れ ぞ れ ，市 政 報 告 に 係 る 会 報 の 企 画 ，作 成 及 び 配 布 業務 の 委 託 費 ，市 政 報 告 会 の 案 内 状 の 配 布 業 務 の 委 託 費 並び に 会 場 費（ 清 掃 費 及 び 備 品 代 ）で あ っ て ，配 布 業 務 等の 個 人 へ の 委 託 で あ る か ら ，被 告 及 び Ａ ３ の「 大 学 や 民間 調 査 機 関 等 へ の 調 査 委 託 」（ 本 件 取 扱 ）と し て 研 究 研修費に該当するとの主張は採り得ない。そ し て ，上 記 支 出 が 市 政 報 告 会 に 係 る 経 費 で あ る こ とか ら す れ ば ，上 記 支 出 が 適 法 な 支 出 で あ る か 否 か を 判 断す る に 当 た っ て は ，当 該 市 政 報 告 会 が 政 務 調 査 活 動 に 当た る か が 問 題 と な る と こ ろ ，こ の 点 に つ き 被 告 及 び Ａ ３は 何 ら 具 体 的 な 主 張 立 証 を し な い 。市 政 報 告 会 は ，一 般的 に ，会 派 及 び 所 属 議 員 の 宣 伝 等 ，政 務 調 査 活 動 以 外 の活 動 を 相 当 に 含 む も の で あ る の で ，上 記 支 出 に は ，目 的外支出が混在している。よ っ て ，上 記 支 出 の う ち ，そ の ５ 割 で あ る ２ ２ 万 ３ ０００円は目的外支出に当たる。（被告及びＡ３の主張）上 記 支 出 は ，Ａ ３ の 所 属 議 員 が ，平 成 １ ８ 年 夏 と 冬 の65２回，一般市民を対象とする市政報告会を開催した際に，会場設営の企画等を委託した際の支出であるところ ，こ れ ら は ，本 件 使 途 基 準 の 研 究 研 修 費 に 該 当 す る 例と し て 本 件 取 扱 が 例 示 す る「 大 学 や 民 間 調 査 機 関 等 へ の調 査 委 託 ，広 報 企 画 料 」に 該 当 し ，本 件 使 途 基 準 に 合 致す る 支 出 で あ る 。な お ，原 告 ら は ，個 人 へ の 委 託 が 上 記項 目 に 該 当 し な い 旨 の 主 張 を す る が ，大 学 や 民 間 調 査 機関等というのは飽くまで例示にすぎない。上 記 支 出 に 係 る 市 政 報 告 会 は ，市 民 を 集 め て ，市 民 の重 大 関 心 事 ，市 政 の 重 要 課 題 及 び 市 議 会 に お け る 議 論 の状 況 等 を 報 告 す る と と も に ，そ の テ ー マ に 関 す る 市 民 との意見交換や情報収集を目的とするものであるところ，政 務 調 査 費 制 度 の 趣 旨 か ら す れ ば ，地 方 議 会 の 会 派 及 び議 員 は ，単 に 議 場 に 座 し て い る の で は な く ，直 接 市 民 から 意 見 や 情 報 を 収 集 し ，市 民 と 意 見 交 換 を 行 う こ と を 求め ら れ て い る と い え る の で ，上 記 市 政 報 告 会 は ，正 に 政務 調 査 費 制 度 の 趣 旨 に 合 致 す る 。し た が っ て ，上 記 支 出は， 件使途基準に合致し， 的外支出には当たらない。本目ｂホ ー ム ペ ー ジ 更 新 料 ，情 報 処 理 料 等５９万０６００円（平成１８年４月３日から平成１９年３月１９日）（原告らの主張）イ ン タ ー ネ ッ ト 及 び ホ ー ム ペ ー ジ は ，政 務 調 査 活 動 のみ に 使 用 さ れ る も の で は な い の で ，上 記 支 出 に は 政 務 調査 活 動 以 外 の 活 動 の 経 費 が 混 在 し て い る と 推 認 さ れ ，その５割である２９万５２９６円は目的外支出に当たる。（被告及びＡ３の主張）現 代 の 情 報 化 社 会 に お い て は ，効 率 的 か つ 広 範 囲 な 調66査を行うためにはインターネットが最良の手段であるの で ，イ ン タ ー ネ ッ ト に 係 る 経 費 が 本 件 使 途 基 準 に 該 当しないということはない。ま た ，Ａ ３ で は ，会 派 控 室 の パ ソ コ ン を イ ン タ ー ネ ット に 接 続 し て 使 用 し て い る が ，Ａ ３ の 会 派 控 室 に は Ａ ３が 雇 用 す る 事 務 員 や 他 の 議 員 が 常 駐 し て い る の で ，所 属議 員 が そ の よ う な 中 で 私 的 な 趣 味 ，興 味 の た め に イ ン ター ネ ッ ト を 使 用 す れ ば ，閲 覧 履 歴 や 他 の 議 員 等 の 証 言 を基にＡ３の総務会で問題とされる可能性が高い。よって ，私 的 な 目 的 で イ ン タ ー ネ ッ ト を 使 用 す る こ と は 現 実的には不可能である。Ａ ３ の 所 属 議 員 は ，例 え ば 視 察 目 的 の 出 張 の 際 に 視 察先 の 行 政 庁 が 行 っ て い る 施 策 の 内 容 及 び 所 在 地 ，視 察 する 場 所 に 関 す る 情 報 ，視 察 先 ま で の 交 通 手 段 な ど を 調 査す る た め で あ る と か ，地 方 自 治 体 が 新 た に 取 り 入 れ よ うとする制度に関する情報や議会の議事録等を入手し調査 す る た め に 当 該 イ ン タ ー ネ ッ ト を 使 用 し て お り ，政 務調査活動と関連する。ま た ，ホ ー ム ペ ー ジ に つ い て は ，市 政 の 重 要 な テ ー マや 市 民 の 重 大 関 心 事 に つ い て 問 題 提 起 し ，情 報 提 供 す ると と も に ，市 民 か ら の 意 見 を 集 約 し こ れ を 市 政 に 反 映 させ る た め の ツ ー ル で あ り ，上 記  で 述 べ た 市 政 報 告 会 や市 政 報 告 と 同 様 の 機 能 を 果 た す も の で あ る の で ，こ れ に係る経費が本件使途基準に合致することは明らかである。ｃソフトボール大会会費１０日）67
      
      ５　０ ０ ０ 円（ 平 成 １ ８ 年 ９ 月（原告らの主張）ソ フ ト ボ ー ル 大 会 は ，私 的 な 活 動 あ る い は 交 際 の 実 質を 有 す る も の で あ り ，そ の 経 費 で あ る 上 記 支 出 は ，全 額目的外支出に当たる。（被告及びＡ３の主張）
      
      一　般 市 民 が 集 ま る ソ フ ト ボ ー ル 大 会 へ の 参 加 は ，市 民と の 市 政 の 重 要 な テ ー マ 等 に つ い て 率 直 な 意 見 交 換 ，情報 収 集 を す る と い う ，市 政 報 告 会 と 同 様 の 目 的 を 含 む もの で あ る か ら ，単 な る 私 的 な 活 動 で は な く ，政 務 調 査 活動 の 一 環 で あ る 。運 動 会 や ソ フ ト ボ ー ル 大 会 な ど は ，選挙区を超えて多様な市民が集まるので，批判的な意見や，地域の実情などを聴取する絶好の機会である。したがって，上記支出は目的外支出に当たらない。ｄ市政報告資料配布料
      
      ３　９ 万 ５ ５ ７ ４ 円（ 平 成 １ ８ 年７月１４日から平成１９年３月２２日）（原告らの主張）上 記  で 述 べ た と お り ，市 政 報 告 に は 政 務 調 査 活 動 以外 の 活 動 が 混 在 し て い る の で ，上 記 支 出 の う ち ，そ の ５割である１９万７７８６円は目的外支出に当たる。（被告及びＡ３の主張）市 政 報 告 が 政 務 調 査 活 動 に 当 た る こ と は ，上 記  で 述べたとおりであり，上記支出は目的外支出に当たらない。ｅ勉強会， 究会の参加費， 費等研会９万０６４３円 平（成１８年１０月１８日から平成１９年２月２７日）（原告らの主張）上記支出に係る研究会等と政務調査活動との関係は68不 明 確 で あ り ，こ の 関 係 を 示 す 主 張 立 証 も な い の で ，政務 調 査 活 動 以 外 の 活 動 が 混 在 し て い る と 推 認 で き ，上 記支 出 の う ち ，そ の ５ 割 で あ る ４ 万 ５ ３ ２ １ 円 は 目 的 外 支出に当たる。（被告及びＡ３の主張）上 記 支 出 の う ち ，例 え ば ，平 成 １ ８ 年 １ ０ 月 １ ８ 日 付け の Ｅ １ 研 究 会 の 会 費（ １ ０ 月 分 ）と の 支 出 に 係 る 研 究会 は ，福 岡 市 の 老 人 問 題 に 関 わ る 施 策 に つ い て ，外 部 から 講 師 を 招 い て 講 演 を し て も ら い ，一 般 市 民 の 意 見 も 聞い た 上 で ，議 員 が 福 岡 市 の 担 当 者 に 対 し て 意 見 を 述 べ ることで市政への反映を図るという研究会で，毎月一度，
      
      第　三 水 曜 日 に 開 催 さ れ て い た 。こ の よ う な 研 究 会 が 政 務調 査 活 動 に 当 た る こ と は 明 ら か で あ り ，講 師 を 招 く た めなどに費用が必要であったために会費を徴収していたの で ，こ の 会 費 は 研 究 研 修 費 と し て 本 件 使 途 基 準 に 合 致す る 。そ の 余 の 研 究 会 に 係 る 経 費 に つ い て も 同 様 に ，政務調査活動に当たる活動の経費である。また， 記支出のうち， 強会に係る経費については，上勉例 え ば ，平 成 １ ８ 年 １ ０ 月 ２ １ 日 付 け の 市 民 勉 強 会（ １／ １ ０ の 分 ）の １ ６ ０ ０ 円 の 支 出 に 係 る 勉 強 会 は ，Ｅ ２に お い て ，毎 月 第 二 水 曜 日 の 夜 行 っ て い た 勉 強 会 で ，市役 所 の 課 長 が そ の 担 当 分 野 の 政 策 を 説 明 し ，市 民 か ら の質 問 ，意 見 を 求 め る と い う 形 の 勉 強 会 で あ っ た 。Ａ ３ の所 属 議 員 は ，当 該 勉 強 会 に 参 加 し ，市 民 に 対 し て 担 当 課長 の 説 明 を 補 足 し た り ，市 民 の 問 題 提 起 を 聴 取 し て 市 政に反映させることに努めたりするという活動を行ってお り ，こ れ は ，政 務 調 査 活 動 に 当 た る 。そ し て ，上 記 １69
      
      ６　０ ０ 円 の 支 出 は ，会 場 で あ る Ｅ ２ の 使 用 料 に 充 て ら れた の で ，本 件 使 途 基 準 に 合 致 す る 。そ の 余 の 勉 強 会 に 係る 経 費 に つ い て も 同 様 に ，政 務 調 査 活 動 に 係 る 経 費 で ある。したがって，上記支出に目的外支出は含まれていない。広報広聴費 市政報告資料作業代， 政報告資料作成費，（市市 政 報 告 資 料 制 作 費 ，市 政 報 告 資 料 整 理 代 ，市 政 報 告 資 料配 布 料 ，市 政 報 告 資 料 発 送 準 備 代 ，市 政 報 告 発 送 準 備 ・ シー ル 貼 り ・ 袋 詰 め 代 ，市 政 報 告 封 筒 シ ー ル 貼 り 代 ，パ ソ コンタックシール操作料）
      
      ４　８ ９ 万 ０ ３ ５ ４ 円（ 平 成 １ ８年４月１日から平成１９年２月１２日）（原告らの主張）こ れ ら は ，市 政 報 告 に 関 す る 支 出 で あ る と こ ろ ，会 派 及び 議 員 の 活 動 の 多 面 性 に 照 ら せ ば ，市 政 報 告 に も 政 務 調 査活 動 以 外 の 活 動 が 混 在 し て い る と い え る の で ，上 記 支 出 にも 政 務 調 査 活 動 以 外 の 活 動 の 経 費 が 含 ま れ て お り ，そ の ５割である２４４万５１７１円は目的外支出に当たる。（被告及びＡ３の主張）市 政 報 告 が 政 務 調 査 活 動 に 当 た る こ と は ，上 記  で 述 べたとおりであり，上記支出は目的外支出に当たらない。補助員等雇用費ａ制服代
      
      １　７ 万 ５ ７ ７ ０ 円（ 平 成 １ ８ 年 ７ 月 ２ ０ 日 から同年１０月６日）（原告らの主張）Ａ ３ が 雇 用 す る 補 助 員 は ，Ａ ３ の 会 派 控 室 又 は Ａ ３ の事 務 所 に 勤 務 し た と 考 え ら れ る と こ ろ ，会 派 控 室 で の 活70動には政務調査活動以外の活動が混在していることは前 記 総 論 で 述 べ た と お り で あ り ，こ の こ と は 会 派 事 務 所で も 同 様 で あ る と い え る の で ，当 該 補 助 員 は 政 務 調 査 活動 以 外 の 活 動 に も 従 事 し た も の と 推 認 さ れ る 。し た が って ，そ の よ う な 補 助 員 の 制 服 代 に 係 る 支 出 に は 政 務 調 査活 動 以 外 の 活 動 の 経 費 が 混 在 し て い る と い え る の で ，上記 支 出 の う ち ，そ の ５ 割 で あ る ８ 万 ７ ８ ８ ５ 円 は 目 的 外支出に当たる。（被告及びＡ３の主張）本 件 使 途 基 準 は ，政 務 調 査 費 の 支 出 対 象 に 補 助 員 等 雇用 費 と し て ，「 調 査 研 究 の た め に 必 要 な 補 助 員 等 の 雇 用に 要 す る 経 費 」を 挙 げ て お り ， 本 件 要 領 も ，「 調 査 研 究を 行 う 議 員 を 補 助 す る 職 員 の 雇 用 」を 補 助 員 等 雇 用 費 として支出対象に挙げている。Ａ ３ の 雇 用 す る 補 助 員 は ，所 属 議 員 が 調 査 研 究 活 動 のた め に 出 張 す る 際 の 出 張 手 配 ，市 政 報 告 配 布 の た め の 切手 及 び 葉 書 ，書 籍 並 び に 文 具 等 の 購 入 等 の 事 務 を 行 っ てい る も の で あ り ，上 記「 調 査 研 究 を 行 う 議 員 を 補 助 す る職員」 該当することは明らかであるので， 記支出は，に上本件使途基準に合致し，目的外支出には当たらない。ｂ補助員賃金４万６５００円（平成１８年５月１９日）（原告らの主張）こ れ は ，Ａ ３ の 会 派 控 室 に 勤 務 す る 補 助 員 の 賃 金 で ある と こ ろ ，上 記 総 論 で 述 べ た と お り ，会 派 控 室 で の 活 動に は 政 務 調 査 活 動 以 外 の 活 動 が 混 在 し て い る た め ，上 記支出にも政務調査活動以外の活動の経費が含まれてお71り ，上 記 支 出 の う ち ，そ の ５ 割 で あ る ２ 万 ３ ２ ５ ０ 円 は目的外支出に当たる。（被告及びＡ３の主張）上記ａと同様，上記支出は目的外支出に当たらない。調査旅費ａｆ カ ー ド 代 ，Ｊ Ｒ 券 ， Ｊ Ｒ 乗 車 券 代 ，タ ク シ ー 代 ，駐車 場 代 ，都 市 高 速 道 路 回 数 券 代 ，都 市 高 速 道 路 代 ，渡 船代 ，有 料 道 路 代 ，よ か ネ ッ ト カ ー ド 代 ，ワ イ ワ イ カ ー ド代 ，西 九 州 道 路 代 ，Ｅ ３ カ ー ド 代 等１６５万００５４円（平成１８年４月２日から平成１９年３月２７日）（原告らの主張）こ れ ら は ，議 員 の 活 動 に 伴 う 移 動 経 費 で あ る こ と は 明ら か で あ る が ，議 員 の 活 動 に は 多 面 性 が あ る に も か か わら ず ，移 動 経 費 が 政 務 調 査 活 動 と そ れ 以 外 の 活 動 で 区 分し て 支 出 さ れ て い る と の 事 情 は な い の で ，上 記 支 出 が 専ら 政 務 調 査 活 動 に 係 る 移 動 経 費 で あ る と は い え ず ，そ の５割である８２万５０２５円は目的外支出に当たると推認される。（被告及びＡ３の主張）タクシー代等の領収書には行先等が記載されないのが 通 常 で あ る の で ，現 在 ，全 て の 領 収 書 に つ き 用 途 を 確定 す る こ と は 不 可 能 で あ る が ，Ａ ３ で は ，平 成 １ ８ 年 度当 時 ，５ 万 円 未 満 の 支 出 に つ い て も ，担 当 職 員 が 領 収 書等 を 確 認 の 上 ，政 務 調 査 費 か ら の 支 出 を 認 め て い た の であ り ，そ れ ぞ れ の 支 出 の 金 額 を 見 て も ，タ ク シ ー 代 は 概ね１０００円前後の金額であるなど，一見して不必要，不 合 理 な 支 出 と は い え ず ，本 件 使 途 基 準 に 合 致 す る 支 出72である。ｂ
      
      ８　万 ４ ３ ５ ０ 円（ 平 成 １ ８ 年 ５ 月出張における日当２２日から平成１９年１月２２日）（原告らの主張）政 務 調 査 費 の 性 質 上 ，日 当 を 支 払 う こ と は 許 さ れ て いないので，全額が目的外支出に当たる。（被告及びＡ３の主張）上 記 支 出 は ，調 査 研 究 に 必 要 な 市 域 外 へ の 出 張 に 要 する 旅 費 や 調 査 活 動 等 に 要 す る 交 通 費 に 当 た り ，本 件 使 途基 準 に 合 致 す る し ，１ 件 当 た り 数 千 円 程 度 の 支 出 で あ って金額が一見して不必要，不合理であるともいえない。よって，上記支出は目的外支出に当たらない。諸事務費ａ切手代，葉書代９９６万円（原告らの主張）⒜Ａ３は，以下のとおり，平成１８年４月１２日から平成１９年３月１２日までの間に，切手代又は葉書代として，３０回にわたり合計９９６万円を政務調査費から支出した。３０万円９万円２０万円同日２０万円同日２０万円同月２０日５０万円同日３０万円同日３０万円73同日３０万円同日５０万円同日３０万円同日３０万円同日３０万円同日１０万円同日１０万円１５万円同月１３日１０万円２０万円５０万円同日５０万円同日１０万円５０万円同日５０万円４５万円同月７日１０万円同日１０万円同月１５日５０万円同日５０万円同日⒝８８万５０００円８８万５０００円Ａ３の主張からすれば，これらは活動レポート等の郵送の経費として支出されているが，活動レポートなど同一のものを大量に送付する場合には，切手を貼付するのではなく料金別納郵便によるのが通常である。また，上記支出には，額面が１０００円，５００円，74２００円及び１００円の切手の購入費が含まれるところ，通常，このような額面の切手を郵便物に貼付して郵送することはない。したがって，これらの切手が活動レポート等の郵送に使用されていないことは明らかであり，使用目的が不明である切手等の購入費用である上記支出は，目的外支出に当たる。この点，料金別納郵便を利用して活動レポート等を郵送したが，その料金の支払をあらかじめ購入しておいた切手で行ったというならば，当該切手の購入費は，結局のところ政務調査活動の経費に当たるといえる。しかし，あらかじめ切手を大量に購入しておく必然性がないことや，他方で，大量の切手は，換金した上，政務調査活動以外の活動の経費として流用することが容易であることに照らせば，あらかじめ大量購入した切手を料金別納郵便の支払に充てたという場合には，そのような事実及びそのような取扱いをした理由について，Ａ３が合理的な説明をすべきであるところ，合理的な説明はないので，上記支出は，目的外支出であると推認される。⒞仮に，上記支出が活動レポートの郵送費用であるとしても，当該活動レポートの内容及び平成１９年４月の市議会議員選挙目前という配布時期からすれば，政務調査活動以外の活動が混在しているというべきである。⒟したがって，上記支出は，目的外支出に当たる。（被告及びＡ３の主張）⒜上 記 支 出 は ，本 件 使 途 基 準 の 諸 事 務 費 に 該 当 す る 経75費 と し て 例 示 さ れ て い る「 切 手 代 そ の 他 通 信 費 」に 該当 し ，上 記 支 出 に 係 る 切 手 は ，Ａ ３ の 所 属 議 員 が 市 政報告等の資料を一般市民に対して郵送する際に使用された。各切手が具体的に何の郵送に使用されたかは， 手代の内訳と資料の一覧表 丙ニ６ないし１２）切（から明らかである。⒝原 告 ら は ，大 量 購 入 で あ る こ と か ら 目 的 外 支 出 の 混在 が 推 認 さ れ る と 主 張 す る が ，平 成 １ ８ 年 度 当 時 ，Ａ
      
      ３　の 所 属 議 員 数 は １ ０ 名 で あ っ た と こ ろ ，上 記 支 出 額９９６万円を１０名で頭割りすれば１人当たり９９万 ６ ０ ０ ０ 円 に す ぎ な い が ，普 通 郵 便 を １ 万 人 に 郵 送す れ ば ８ ０ 万 円 が 必 要 で あ る こ と か ら す れ ば ，上 記 金額 は 高 額 と は い え な い 。実 際 ，Ａ ３ の 所 属 議 員 は ，政務調査費によって購入し支給される切手では不足していた。ま た ，１ 回 当 た り の 購 入 量 が 大 量 で あ る こ と に つ いて は ，Ａ ３ は ，あ ら か じ め 購 入 し た 切 手 を 所 属 議 員 に現 物 で 支 給 す る 取 扱 い を し て い た の で ，切 手 を 配 達 してくれる店舗に依頼して一度にまとめて購入していたことによる。⒞ま た ，原 告 ら は ，１ ０ ０ ０ 円 切 手 な ど 通 常 使 用 し ない 額 面 の 切 手 を 購 入 し て い る こ と を も っ て ，目 的 外 支出が混在している旨主張するところ，これらの切手は ，所 属 議 員 が ，手 持 ち の 現 金 に 余 裕 の あ る と き に １
      
      ０　０ ０ 円 切 手 を シ ー ト で 購 入 し ，そ の 領 収 書 と 引 き 換えに政務調査費を支出したものであるが，当該議員は ，こ の 切 手 を ，後 日 郵 便 物 を 発 送 す る 際 の 郵 送 料 の76支払に充てた。例 え ば ，平 成 １ ８ 年 ７ 月 ５ 日 付 け の 切 手 代 ９ 万 円 の支出は， ３所属のＡ３５の Ｅ４平成１８年７月号」Ａ「の 郵 送 費 に 充 て ら れ た も の で あ る が ，こ の こ と は ，同支 出 と 平 成 １ ８ 年 ７ 月 ３ １ 日 付 け の「 市 政 報 告 印 刷 代（Ｅ４７月号） との標目での４万２０００円の支出，」「 市 政 報 告 ポ ス テ ィ ン グ 代（ Ｅ ４ ７ 月 号 ）」と の 標 目での１万円の支出等及び平成１８年８月１５日付けの「 市 政 報 告 郵 便 代 」と の 標 目 で の 支 出 と を 関 連 付 ける こ と に よ っ て 明 ら か に す る こ と が で き る 。そ の 余 の支出も同様である。⒟ｂしたがって，上記支出に目的外支出は含まれない。パ ソ コ ン そ の 他 ，事 務 用 品 ，プ リ ン タ ー ，パ ソ コ ン 周辺 機 器 ，ラ ベ ル ， 紙 折 り 機 ，レ ー ザ ー プ リ ン タ ー ，ノ ートパソコン購入費
      
      ２　４ ９ 万 ８ １ ７ ９ 円（ 平 成 １ ８ 年 ８月１９日から平成１９年３月２０日）（原告らの主張）こ れ ら は ，会 派 控 室 又 は 所 属 議 員 の 個 人 事 務 所 で 使 用さ れ ，か つ ，保 管 さ れ て い る 事 務 機 器 及 び 同 所 で 消 費 され た 消 耗 品 の 購 入 費 用 で あ る 。パ ソ コ ン ，プ リ ン タ ー 等の事務機器は，政務調査活動にも使用されるであろうが ，そ れ 以 外 の 活 動 や 個 人 的 な 目 的 に も 使 用 さ れ 得 る もの で あ る 。ま た ，前 記 総 論 で 述 べ た と お り ，会 派 控 室 での 活 動 に は ，政 務 調 査 活 動 以 外 の 活 動 が 混 在 し て い る ので ，会 派 控 室 で 使 用 す る 事 務 機 器 等 の 購 入 費 用 に は ，目的外支出が混在していると推認される。Ａ ３ は ，上 記 支 出 に 係 る 事 務 機 器 等 が 専 ら 政 務 調 査 活77動に使用されていることを示す具体的な主張立証をしな い の で ，上 記 支 出 の う ち ，そ の ５ 割 で あ る １ ２ ４ 万 ９０８９円は目的外支出に当たる。（被告及びＡ３の主張）上 記 支 出 は ，本 件 使 途 基 準 の 諸 事 務 費 に 該 当 す る も のとして例示されている「事務機器その他の備品購入費」に 該 当 す る 。ま た ，Ａ ３ は ，上 記 支 出 に 係 る 事 務 機 器 につ い て ，型 番 ま で 特 定 し て 管 理 し て お り ，会 派 控 室 で 保管 す る か 又 は 所 属 議 員 に 貸 し 出 し て 保 管 さ せ て お り（ 丙ニ ３ ），政 務 調 査 に 関 す る 報 告 書 の 作 成 等 に 使 用 さ れ てい る 。し た が っ て ，上 記 支 出 は ，本 件 使 途 基 準 に 合 致 する。ｃＥ ５ イ ン タ ー ネ ッ ト 利 用 料 ，Ｎ Ｈ Ｋ 受 信 料 ，Ｎ Ｔ Ｔ 電話 料 金 ，Ｐ Ｃ ケ ー ブ ル 代 ，Ｐ Ｃ ソ フ ト 代 ，Ｕ Ｓ Ｂ メ モ リ代 ，飲 料 代 ，ウ イ ル ス バ ス タ ー 更 新 料 ，切 手 代 ，コ ー ヒー豆代，コピー機使用料，コピー代，市政報告郵便代，事 務 用 品 代 ，写 真 代 ，デ ジ カ メ 代 ，デ ジ カ メ プ リ ン ト 代 ，デジカメメモリーカード代，葉書交換手数料，葉書代，パ ソ コ ン 部 品 一 式 代 ，パ ソ コ ン 備 品 代 ，パ ソ コ ン 保 守 契約 代 ，パ ネ ル 代 ，備 品 代 ，フ ィ ル ム 代 ，プ ロ グ ラ ム 変 更 ・コ ピ ー ト ナ ー 代 ，郵 便 代 ，ラ ミ ネ ー ト 加 工 代 ，往 復 葉 書代 ，市 政 報 告 葉 書 代 ，市 政 報 告 資 料 配 布 料 ，市 政 報 告 切手 代 ，市 政 勉 強 会 案 内 葉 書 代 ，紙 折 機 代 ，資 料 作 成 の ため の コ ピ ー 機 リ ー ス 料 ，資 料 郵 送 代 ，Ｄ １ ２ 新 聞 記 事 データベース料， 池代， 具代電文３５９万５８３４円 平（成１８年４月２日から平成１９年１月８日）（原告らの主張）78こ れ ら は ，Ａ ３ や そ の 所 属 議 員 が 使 用 す る 事 務 用 品 等の 購 入 費 用 等 で あ る が ，会 派 及 び 議 員 の 活 動 の 多 面 性 に照 ら せ ば ，そ の 活 動 に 供 さ れ る 事 務 用 品 等 の 経 費 に は 政務調査活動以外の活動の経費が混在していると推認され る に も か か わ ら ず ，Ａ ３ が こ れ を 区 分 し て 支 出 し た との 事 情 は な い の で ，上 記 支 出 に は ，政 務 調 査 活 動 以 外 の活 動 の 経 費 が 含 ま れ て い る と 推 認 さ れ ，そ の ５ 割 で あ る１７９万７８５５円は目的外支出に当たる。（被告及びＡ３の主張）上記支出のうち，大半は事務用品に係る経費であるが ，こ れ ら は 具 体 的 に は コ ピ ー 用 紙 ，フ ァ イ ル 及 び ボ ールペン等の文具代であるので，本件使途基準に合致し，著 し く 高 額 な も の も な い の で ，社 会 通 念 上 相 当 な 範 囲 での支出である。ま た ，上 記 支 出 の う ち ，パ ソ コ ン 関 係 の 事 務 用 品 に 係る 経 費 に つ い て は 上 記 ｂ で 述 べ た と お り ，イ ン タ ー ネ ット関係の経費については上記ｂで述べたとおりであり，いずれも目的外支出に当たらない。エ被告補助参加人Ａ４福岡市議団の支出について資料作成費ａ名刺印刷代
      
      ２　１ 万 ９ ０ ０ ０ 円（ 平 成 １ ８ 年 ５ 月 １ ７日から平成１９年３月２３日）（原告らの主張）政務調査活動に従事するために名刺を作成する場合など，政務調査活動との関連性が明らかな場合を除いて ，議 員 の 名 刺 は 政 務 調 査 に 必 要 で は な い の で ，全 額 が目的外支出に当たる。79（被告及びＡ４の主張）名 刺 代 を 政 務 調 査 費 か ら 支 出 で き な い こ と は ，仙 台 高裁平成１９年４月２６日判決において初めて明らかにな り ，こ れ を 受 け て ，福 岡 市 議 会 は ，平 成 ２ ０ 年 に 作 成した本件手引きに名刺代を目的外支出と明記したのであ り ，平 成 １ ８ 年 度 当 時 ，名 刺 代 は 目 的 外 支 出 と さ れ ていなかった。し た が っ て ，上 記 支 出 が 名 刺 代 で あ る こ と の み か ら 直ち に 目 的 外 支 出 で あ る と は い え ず ，当 該 名 刺 の 使 用 目 的と実態に即して判断する必要がある。Ａ ４ の 所 属 議 員 の 名 刺 は ，市 政 に 関 す る 調 査 を 目 的 とし た 訪 問 や 現 地 で の 聞 き 取 り ，市 民 か ら の 要 望 の 聞 き 取り 及 び 市 政 報 告 な ど の 調 査 研 究 活 動 の 際 に ，身 分 を 明 らかにして相手方の連絡先等を把握するために名刺交換を す る 目 的 で 使 用 し た 。当 該 名 刺 に は ，「 福 岡 市 議 会 議員 」と の 肩 書 の 外 ，そ の 議 員 が 所 属 す る 委 員 会 名 や 特 別委 員 会 を 記 載 し ，連 絡 先 と し て は ，会 派 控 室 の 住 所 ，電話番号を記載していた。このような当時の状況，名刺の使用実態に鑑みれば，上記支出は目的外支出に当たらない。ｂコピー機消耗品代
      
      １　７ 万 ５ ９ ８ ９ 円（ 平 成 １ ８ 年 １０月１３日から平成１９年３月２８日）（原告らの主張）上 記 支 出 は ，会 派 控 室 に 備 え 置 か れ た コ ピ ー 機 に 係 る経 費 と 思 わ れ る と こ ろ ，前 記 総 論 で 述 べ た と お り ，会 派控室に係る経費には目的外支出が混在していると推認さ れ る の で ，そ の ５ 割 で あ る ８ 万 ７ ９ ９ ３ 円 は 目 的 外 支80出であるといえる。（被告及びＡ４の主張）上 記 支 出 に 係 る コ ピ ー 機 は ，会 派 控 室 に 設 置 し た も のである。Ａ４は，会派控室を専ら政務調査活動に使用しており ，政 党 活 動 は Ａ ４ Ｆ １ 地 区 委 員 会 ，同 Ｆ ２ 地 区 委 員 会及び同Ｆ３地区委員会の３つの地区委員会事務所で行い ，後 援 会 活 動 や 選 挙 活 動 は 各 議 員 の 後 援 会 事 務 所 で 行っ て い る 上 に ，補 助 員 に つ い て も ，会 派 控 室 常 勤 の 補 助員 が 政 務 調 査 活 動 に 従 事 し ，地 区 委 員 会 に は 別 の 専 従 補助 員 を 配 置 し て 政 党 活 動 を 行 っ て お り ，各 活 動 の 財 政 も別 に な っ て い る の で ，会 派 控 室 で の 活 動 に 政 務 調 査 活 動以外の活動が混在することはない。原告らが指摘する「議会対策としての他会派との協議 」は ，会 派 控 室 で は な く 委 員 会 室 で ，選 挙 活 動 及 び 後援会活動は上記のとおり地区委員会事務所で行っている し ，「 会 派 内 の 人 事 や 事 務 」 は 公 務 の 一 部 で あ る 。また ，マ ス コ ミ 対 応 に つ い て は ，会 派 控 室 で 市 政 に 関 す る取 材 を 受 け る こ と は あ る が ，議 員 が マ ス コ ミ を 通 じ て 広く 市 民 に 市 政 の 問 題 を 伝 え る こ と は ，政 務 調 査 活 動 と しての広報活動の一環である。よって，上記支出に目的外支出が混在することはない。資料購入費ａＦ ４ ，Ｆ ５ 代
      
      ６　万 １ ２ ０ ０ 円（ 平 成 １ ８ 年 ４ 月 ２ １日から同年１２月２５日）（原告らの主張）81上 記 支 出 は ，Ａ ４ の 所 属 議 員 が 所 属 し 又 は 支 援 を 受 ける 政 党 ，団 体 等 の 発 行 す る 新 聞 及 び 運 動 誌 等 の 購 入 費 用で あ り ，議 員 個 人 の 政 治 的 社 会 的 信 条 又 は 個 人 的 関 心 に基 づ く も の で あ る の で ，政 務 調 査 活 動 の 経 費 に は 当 た らず，全額が目的外支出である。（被告及びＡ４の主張）Ａ ４ は ，平 成 １ ８ 年 度 当 時 ，全 国 の ８ 割 の 自 治 体 に おい て ，３ ５ ０ ０ 名 を 超 え る 地 方 議 員 を 擁 し て い た 。こ れら の 各 議 員 は ，住 民 の 福 祉 向 上 の た め ，各 自 治 体 で そ れぞ れ 創 意 工 夫 し た 活 動 を 行 っ て い る と こ ろ ，Ｆ ４ に は その よ う な 活 動 が 日 常 的 に 掲 載 さ れ て い る が ，他 の 一 般 紙では知り得ない。 たがって， ４の所属議員にとって，しＡＦ ４ 及 び Ｆ ５ は ，全 国 各 地 で 活 動 し て い る 地 方 議 員 の 先進的活動を知る上で重要な，代替性のないものである。そこで， ４は， 査研究のために必要な資料として，Ａ調保 存 用 と 切 り 抜 き・ス ク ラ ッ プ ブ ッ ク 用 の ２ 部 を 購 読 した も の で あ る の で ，上 記 支 出 は 政 務 調 査 に 係 る 経 費 で あり，目的外支出は含まれない。ｂ一般商業紙代
      
      ２　９ 万 ８ ７ ０ １ 円（ 平 成 １ ８ 年 ４ 月 ２１日から平成１９年３月２６日）（原告らの主張）上 記 支 出 は ，Ａ ４ の 会 派 控 室 に 備 え 置 い て 利 用 す る 一般 商 業 紙 の 購 読 代 金 で あ る と こ ろ ，会 派 控 室 で の 活 動 に政 務 調 査 以 外 の 活 動 が 混 在 し て い る こ と は ，前 記 総 論 で述 べ た と お り で あ る の で ，上 記 支 出 に も 政 務 調 査 活 動 以外 の 活 動 の 経 費 が 混 在 し て い る と 推 認 で き ，そ の ５ 割 である１４万９３２５円は目的外支出に当たるといえる。82（被告及びＡ４の主張）上 記 支 出 に 係 る 一 般 商 業 紙 は ，会 派 控 室 に お い て 利 用し た も の で あ る 。Ａ ４ の 会 派 控 室 で は 政 務 調 査 活 動 の みが 行 わ れ て い る こ と は ，上 記  ｂ で 述 べ た と お り で あ るので，上記支出に目的外支出は混在していない。ｃ職員録購入費２万０９００円（原告らの主張）職員録は，政務調査活動との関連性が乏しく，また，会 派 で 使 用 す る た め に は １ 冊 購 入 す れ ば 足 り る の で ，その購入費のうち１冊分を超える１万０４５０円は目的外支出に当たる。（被告及びＡ４の主張）職員録は，福岡市役所のすべての部署の職員の氏名，役 職 ，住 所 ，電 話 番 号 ，内 線 番 号 及 び 所 管 内 容 が 記 載 され て い る も の で あ り ，市 の 事 業 に つ き 調 査 す る 際 に ，市の 担 当 者 に 関 係 資 料 を 求 め た り ，直 接 聞 き 取 り を し た りす る 時 に 欠 か せ な い の で ，政 務 調 査 活 動 と の 関 連 性 が 乏し い な ど と い う こ と は な い し ，会 派 で の 使 用 も １ 冊 で は足りないから，上記支出は目的外支出に当たらない。ｄ書 籍 ，地 図 ，雑 誌 代
      
      ２　万 ６ ７ ６ ０ 円（ 平 成 １ ８ 年 ８月７日から平成１９年３月２０日）（原告らの主張）上 記 支 出 は ，そ れ に よ り 購 入 し た 書 籍 名 が 明 ら か で ない の で ，政 務 調 査 活 動 と の 関 連 性 が 不 明 確 で ，目 的 外 支出 が 混 在 す る と 推 認 さ れ る 。よ っ て ，そ の ５ 割 で あ る １万３３８０円は，目的外支出に当たる。（被告及びＡ４の主張）83書籍名が不明であると原告らが主張する支出に係る書 籍 名 は ，別 紙 １ ０「 書 籍 一 覧 表（ Ａ ４ ）」に 記 載 の とお り で あ る（ 丙 ロ １ ３ 別 添 Ｃ ）。Ａ ４ が 購 入 し た 書 籍 は ，福 祉 ，教 育 ，保 育 ，雇 用 ，地 域 経 済 ，中 小 企 業 ，ま ち づく り 及 び 地 方 自 治 に 関 わ る も の で ，議 員 の 調 査 研 究 活 動に 必 須 の も の で あ る の で ，そ の 購 入 費 用 で あ る 上 記 支 出に目的外支出は含まれない。広報広聴費ａホ ー ム ペ ー ジ 更 新 料 ，ビ ラ 印 刷 代１４万４３４８円（平成１８年５月１７日から平成１９年３月２８日）（原告らの主張）会 派 及 び 議 員 の 活 動 の 多 面 性 に 照 ら せ ば ，上 記 支 出 には政務調査活動以外の活動の経費が混在していると推認 さ れ る の で ，そ の ５ 割 で あ る ７ 万 ２ １ ７ ４ 円 は 目 的 外支出である。（被告及びＡ４の主張）Ａ ４ の ホ ー ム ペ ー ジ は ，議 会 報 告 の 媒 体 の 一 つ で あ ると こ ろ ，本 件 条 例 及 び 本 件 規 程 は ，議 会 報 告 を 広 報 活 動の 一 環 と し て 認 め て い る の で ，そ の 経 費 が 目 的 外 支 出 に当 た ら な い こ と は 明 ら か で あ る 。原 告 ら は ，政 務 調 査 活動 以 外 の 活 動 が 混 在 し て い る と 主 張 す る が ，Ａ ４ は ，ホー ム ペ ー ジ に 後 援 会 の 活 動 紹 介 や 会 員 募 集 ，政 党 主 催 の演説会の告知など政務調査活動以外の活動は掲載してい な い し ，原 告 ら か ら そ の よ う な 掲 載 が あ る と の 具 体 的主 張 も な い 。よ っ て ，上 記 支 出 は 目 的 外 支 出 に 当 た ら ない。ｂ広 聴 費 ，広 報 相 談 事 務 費84
      
      ２　７ 万 ４ ０ ２ ０ 円（ 平 成 １８年５月１日から平成１９年３月３０日）（原告らの主張）「 広 報 相 談 事 務 費 」は ，そ の 名 称 か ら は ，い か な る 経費 で ，誰 に 対 し て ど の よ う な 理 由 で 支 払 わ れ た の か が 明ら か で な く ，政 務 調 査 活 動 と の 関 連 性 が 不 明 確 で あ る ので ，目 的 外 支 出 が 混 在 し て い る と 推 認 さ れ る 。ま た ，会派 及 び 議 員 の 活 動 の 多 面 性 に 照 ら せ ば ，「 広 聴 費 」に も目的外支出が混在していると推認される。し た が っ て ，上 記 支 出 の う ち ，そ の ５ 割 で あ る １ ３ 万７０１０円は目的外支出に当たる。（被告及びＡ４の主張）上 記 支 出 は ，Ａ ４ の 広 報 活 動 及 び 市 民 相 談 に 係 る 事 務の 一 部 に 従 事 し た 者 で ，後 述  の 政 務 調 査 補 助 員 と は 別の 補 助 員 に 対 し て ，議 員 の 指 示 を 受 け て 会 派 控 室 で 市 民の 相 談 や 要 望 を 受 け た り ，市 民 の も と へ 出 向 い て 聞 き 取り調査を行ったりしたことに対する手当として支払った 正 当 な も の で あ り ，金 額 も 実 際 の 業 務 量 に 従 っ て 算 出したので，目的外支出が混在することはない。補助員等雇用費ａ補助員等雇用費
      
      ６　４ ０ 万 ７ ８ ２ ５ 円（ 平 成 １ ８ 年 ４月２０日から平成１９年３月２０日）ｂ通 勤 地 下 鉄 代 ，通 勤 定 期 代 ，社 会 保 険 料 ，検 診 料１
      
      ７　万 ２ ０ ３ ６ 円（ 平 成 １ ８ 年 ５ 月 １ ５ 日 か ら 平 成 １ ９ 年１１月２２日）（原告らの主張）上 記 ａ 及 び ｂ の 支 出 は ，会 派 及 び 議 員 が 雇 用 す る 補 助員等に関する支出である。85会 派 が 雇 用 す る 補 助 員 が 勤 務 す る 場 所 は ，会 派 控 室 又は 会 派 事 務 所 で あ る と こ ろ ，会 派 控 室 及 び 会 派 事 務 所 における活動に政務調査活動以外の活動が混在しているこ と は 前 記 総 論 で 述 べ た と お り で あ る の で ，そ こ で の 業務に従事した補助員は当然に政務調査活動以外の活動に も 従 事 し て い る と 推 認 さ れ る 。よ っ て ，当 該 補 助 員 の雇用費には目的外支出が含まれる。ま た ，議 員 が 雇 用 す る 補 助 員 等 に つ い て も ，議 員 が 多様 な 活 動 を 行 う こ と に 照 ら せ ば ，政 務 調 査 活 動 以 外 の 活動 に も 従 事 し て い る と 推 認 さ れ る の で ，そ の 雇 用 費 に は目的外支出が混在している。し た が っ て ，上 記 各 支 出 の ５ 割 の 部 分 ，す な わ ち ，ａに つ き ３ ２ ０ 万 ３ ９ １ ３ 円 ，ｂ に つ き ８ 万 ６ ０ １ ８ 円 の合計３２８万９９３１円は目的外支出に当たる。（被告及びＡ４の主張）Ａ４の会派控室では専ら政務調査活動のみが行われていることは，上記ｂで述べたとおりである。それに加えて，Ａ４が雇用する補助員は，政党活動，後援会活動及び選挙活動には原則として関与しておらず ，臨 時 的 に 選 挙 活 動 に 参 加 す る 場 合 に は ，そ の 従 事 期間に対応する給与及び社会保険料は政務調査費から支出せず，代わってＡ４の機関が負担している。補 助 員 の 雇 用 費 等 は ，本 件 使 途 基 準 が 掲 げ る も の で あり ，目 的 外 支 出 に 当 た ら な い こ と は 当 然 で あ る 。Ａ ４ の補 助 員 は ，Ａ ４ 福 岡 市 議 団 勤 務 規 定（ 丙 ロ ８ ）に 従 っ て勤 務 し て い る と こ ろ ，そ の 職 務 は ，所 属 議 員 の 指 示 の 下で議員のあらゆる調査研究活動を補助することであり，86具 体 的 に は ，新 聞 や イ ン タ ー ネ ッ ト な ど の メ デ ィ ア か らの情報収集の外，市民から寄せられる市政に対する要望 ，情 報 提 供 及 び 行 政 相 談 を 受 け 付 け る ，議 員 の 調 査 活動 や 会 議 へ の 同 行 と 記 録 作 成 ，各 種 調 査 の 補 助 な ど で ある が（ 丙 ロ １ ３ ） ，こ れ ら の 業 務 は 膨 大 で ，補 助 員 等 は超 過 勤 務 を せ ざ る を 得 な い の が 実 情 で あ る の で ，政 務 調査活動以外の活動が入り込む余地はない。ま た ，原 告 ら の 主 張 は ，具 体 性 を 欠 き ，Ａ ４ の 雇 用 する補助員の雇用費等に目的外支出が混在するとの疑いを 生 じ さ せ る に 足 り な い か ら ，上 記 支 出 に 目 的 外 支 出 が混在していると推認することはできない。調査旅費ａ市域内交通費（都市高速料金，バス代，タクシー代，ガ ソ リ ン 代 ，駐 車 料 金 ，渡 船 料 ，地 下 鉄 運 賃 ，Ｆ ６ 運 賃 ）
      
      ７　４ 万 ２ ４ １ ７ 円（ 平 成 １ ８ 年 ４ 月 １ ２ 日 か ら 平 成 １ ９年３月３０日）ｂ市域外交通費（都市高速料金，都内移動タクシー代）１万８７６０円⒜平 成 １ ８ 年 ４ 月 ２ ６ 日（ 都 市 高 速 料 金 ）１２００円（各６００円の支出２件）⒝同 年 ７ 月 １ ０ 日（ 都 内 移 動 タ ク シ ー ）１万７５６０円（原告らの主張）上 記 ａ 並 び に ｂ の ⒜ 及 び ⒝ の 支 出 は ，議 員 の 移 動 に 伴う 経 費 で あ る こ と は 明 ら か で あ る が ，そ れ ぞ れ の 支 出 の政 務 調 査 活 動 と の 関 連 性 は 不 明 確 で あ り ，会 派 及 び 議 員の 活 動 の 多 面 性 に 照 ら せ ば ，政 務 調 査 活 動 以 外 の 活 動 に87おける移動費が混在していることが推認される。よって ，上 記 支 出 の う ち ，そ の ５ 割 で あ る ３ ７ 万 １ １ ９ ４ 円及 び ９ ３ ８ ０ 円 の 合 計 ３ ８ 万 ０ ５ ７ ４ 円 は ，目 的 外 支 出に当たる。（被告及びＡ４の主張）⒜ａ の 市 域 内 交 通 費 に つ い て は ，市 内 で 現 地 調 査 ，市政 報 告 及 び 市 民 相 談 に 出 向 く 際 の 交 通 費 で あ る が ，その 具 体 的 な 日 時 ，行 き 先 及 び 目 的 は ，「 支 出 一 覧 表 のう ち ，調 査 旅 費 の 目 的 ，行 き 先 な ど 詳 細 説 明 」（ 丙 ロ
      
      １　３ の 別 添 Ａ ）か ら 明 ら か で あ り ，す べ て の 支 出 が 調査 研 究 及 び 広 報 広 聴 活 動 の 際 の 支 出 で あ る 。ま た ，ガソ リ ン 代 に つ い て は ，そ の 性 質 上 ，政 党 活 動 や 議 会 への登庁のための使用が混在することが避けられないの で ，Ａ ４ で は ，ガ ソ リ ン 代 の う ち ７ 割 を 政 務 調 査 費か ら 支 出 す る こ と と 内 規 で 定 め ，実 際 に も そ の よ う に運 用 し て い た 。こ の こ と は ，「 支 出 一 覧 表 の う ち ，調査 旅 費（ ガ ソ リ ン 代 ）の 支 払 金 額 と 領 収 日 に つ い て の説明」（丙ロ１３の別添Ｂ）から明らかである。⒝ｂ の 市 域 外 交 通 費 の う ち ，⒜ は ，Ａ ４ が ，平 成 １ ８年 ４ 月 １ １ 日 か ら １ ２ 日 ま で の 間 ，宮 若 市 所 在 の 研 修会 の 会 場 ま で 議 員 の 自 家 用 車 ２ 台 で 移 動 し た 際 に ，Ｆ７からＦ８インターチェンジの区間で都市高速道路を使用したことによる経費である。ｂ の 市 域 外 交 通 費 の う ち ，⒝ は ，共 産 党 が 同 年 ７ 月
      
      ６　日 か ら ７ 日 に か け て ，東 京 都 内 の 各 省 庁 に 赴 き 調 査を 行 っ た 際 に ，都 内 の 移 動 に 使 用 し た タ ク シ ー の 料 金
      
      １　８ 件 分 で あ る 。具 体 的 に は ，所 属 議 員 ６ 名 と 補 助 員88１名の計７名が，タクシーに分乗して，国土交通省，参 議 院 議 員 会 館 ，Ｊ Ｏ Ｃ 日 本 オ リ ン ピ ッ ク 委 員 会 及 び宿 舎 の 間 を 行 き 来 し た 。国 土 交 通 省 で は ，住 宅 耐 震 化や 道 路 整 備 に つ い て ，事 業 の 改 善 や 促 進 な ど を 陳 情 する と と も に ，事 業 の 進 捗 状 況 や 制 度 ，法 解 釈 な ど に つい て 説 明 を 受 け た 。Ｊ Ｏ Ｃ 日 本 オ リ ン ピ ッ ク 委 員 会 では ，福 岡 オ リ ン ピ ッ ク 招 致 問 題 に 関 し て 詳 細 な 説 明 を受 け た 。こ の よ う に ，移 動 の 目 的 が 政 務 調 査 活 動 に あることは明白である。⒞以 上 よ り ，上 記 支 出 ａ 及 び ｂ の い ず れ に も ，目 的 外支出は混在していない。諸事務費ａ事 務 用 品 代（ Ｏ Ａ 消 耗 品（ Ｃ Ｄ Ｒ Ｗ ），色 上 質 紙 ，ペン ，カ セ ッ ト テ ー プ ，ビ デ オ テ ー プ ， 乾 電 池 ，コ ピ ー 用紙 ，文 具 ，荷 造 り 紐 ，封 筒 ，付 箋 ，パ ソ コ ン ソ フ ト（ ウイ ル ス 対 策 用 ，写 真 編 集 用 ），フ ァ イ ル ，プ リ ン ト 用 紙 ，プ リ ン タ ラ ベ ル ，イ ン ク ト ナ ー ，マ ジ ッ ク ペ ン ，ボ ー ルペ ン 替 芯 及 び ガ ム テ ー プ 他 の 購 入 費 ，コ ピ ー 代 ，写 真 データＣＤ書込料）
      
      ４　１ 万 ６ ０ ０ １ 円（ 平 成 １ ８ 年 ５ 月２日から平成１９年３月２９日）ｂ備 品 購 入 代（ カ メ ラ レ ン ズ ，パ ソ コ ン 周 辺 機 器 及 び ワイヤレスマイクの購入費）
      
      ６　万 ９ ４ ６ ４ 円（ 平 成 １ ８年９月１日から同年１１月２０日）ｃ事務機器リース料
      
      ４　９ 万 ７ ８ ０ ５ 円（ 平 成 １ ８ 年 ４月１８日から平成１９年３月７日）ｄ電 話・通 信 代・振 込 手 数 料（ Ｆ ９ メ ー ル ＆ ウ ェ ブ 料 金 ，携 帯 電 話 料 金（ ド コ モ ），携 帯 電 話 解 約 手 数 料 ，電 話 料89金（ Ｎ Ｔ Ｔ ），Ａ Ｄ Ｓ Ｌ 回 線 使 用 料（ Ｎ Ｔ Ｔ ），Ｎ Ｈ Ｋ受信料，切手代，小包料金，郵便料金，Ｆ１０利用料，写真現像代）
      
      ５　１ 万 ９ ７ ５ ６ 円（ 平 成 １ ８ 年 ４ 月 １ ８日から平成１９年３月３０日）ｅ雑費（ティッシュペーパー，茶葉，乾電池，洗剤他，茶 及 び 花 の 購 入 費 ，写 真 現 像 代 ，ご み 搬 出 代 ，ご み 搬 出駐車料）
      
      ５　万 ０ １ ３ ３ 円（ 平 成 １ ８ 年 ５ 月 １ ６ 日 か ら平成１９年３月３０日）（原告らの主張）上 記 ａ か ら ｅ の 支 出 は ，会 派 控 室 に 係 る 経 費 で あ る とこ ろ ，会 派 控 室 で の 活 動 に 政 務 調 査 活 動 以 外 の 活 動 が 混在 す る こ と は ，前 記 総 論 で 述 べ た と お り で あ る の で ，上記支出にも政務調査活動以外の活動の経費が含まれていると推認される。よ っ て ，上 記 支 出 の う ち ，そ の ５ 割 の 部 分 ，す な わ ち ，ａ
      
      ２　０ 万 ７ ９ ９ ０ 円 ，ｂ万 ８ ９ ０ ２ 円 ，ｄ
      
      ３　万 ４ ７ ３ ２ 円 ，ｃ
      
      ２　５ 万 ９ ７ ６ ６ 円 ，ｅ２４２万５０６５円は，目的外支出に当たる。（被告及びＡ４の主張）Ａ４の会派控室では専ら政務調査活動のみ行われてい る こ と は ，上 記  ｂ で 述 べ た と お り で あ る の で ，上 記支出にも目的外支出は混在しない。オ被告補助参加人Ａ５の支出について資 料 作 成 費（ 封 筒 印 刷 代 ）
      
      ９　万 ９ ７ ５ ０ 円（ 平 成 １ ８年６月１９日）（原告らの主張）封筒は，政務調査活動に使用されることもあるとはい90え ，政 党 活 動 や 政 務 調 査 活 動 以 外 の 会 派 の 活 動 に も 使 用 され 得 る も の で あ る と こ ろ ，上 記 支 出 に 係 る 領 収 書 の 記 載 から は ，政 務 調 査 活 動 と の 関 連 性 が 明 ら か で は な く ，ほ か に政務調査活動との関連性を示す具体的な主張立証はないの で ，上 記 支 出 に 係 る 封 筒 が 政 務 調 査 活 動 以 外 の 活 動 に も使用されたことが推認される。よって，上記支出のうち，その５割である４万９８７５円は目的外支出に当たる。（被告及びＡ５の主張）上 記 支 出 は ，平 成 １ ８ 年 度 の Ａ ５ の 会 報 の 発 送 用 封 筒 の印 刷 代 と し て 支 払 わ れ た も の で あ り ，目 的 外 支 出 に 当 た らない。研 究 研 修 費（ 調 査 費 ）
      
      ５　万 円（ 平 成 １ ８ 年 １ ０ 月 ３ ０日）（原告らの主張）上 記 支 出 は ，会 報 の 配 布 代 で あ り ，本 件 使 途 基 準 に 例 示さ れ る「 大 学 や 民 間 調 査 機 関 等 へ の 調 査 委 託 」に 該 当 し ない。配 布 さ れ た 会 報 の 内 容 は 不 明 で あ る が ，一 般 に 会 派 が 発行 す る 会 報 は ，政 務 調 査 活 動 の み を 内 容 と す る も の で は なく ，多 く は 政 党 の 政 策 の 広 報 や 会 派 及 び 所 属 議 員 の 実 績 の紹 介 な ど 宣 伝 を 内 容 と す る も の で あ る 。し た が っ て ，そ のよ う な 会 報 の 配 布 代 で あ る 上 記 支 出 に は ，目 的 外 支 出 が 混在 し て い る と 推 認 さ れ ，そ の ５ 割 で あ る ２ 万 ５ ０ ０ ０ 円 は目的外支出に当たるといえる。（被告及びＡ５の主張）上 記 支 出 は ，費 目 は 調 査 費 と さ れ て い る が ，実 際 は ，Ａ５の発行する会報の一部を支持者等によって手配りする91際 の 委 託 手 数 料 で あ る 。会 報 の 配 布 は ，政 務 調 査 活 動 で あるので，上記支出は目的外支出に当たらない。事 務 所 費（ 家 賃 ）
      
      １　８ ７ 万 ９ ８ ３ ９ 円（ 平 成 １ ８ 年 ４月２６日から平成１９年２月２６日）（原告らの主張）会 派 又 は 所 属 議 員 個 人 の 事 務 所 は ，政 務 調 査 活 動 の み を行 う た め の 事 務 所 を 設 け た な ど の 事 情 が な い 限 り ，政 務 調査 活 動 以 外 の 活 動 に も 使 用 さ れ る の が 通 常 で あ る 。Ａ ５ のホ ー ム ペ ー ジ 等 を 見 て も ，事 務 所 が 政 務 調 査 活 動 に 使 用 され て い る 形 跡 は な く ，む し ろ ，大 半 が 議 員 個 人 の 後 援 会 事務所などとして政務調査活動以外の目的に使用されているから，その全額が目的外支出に当たる。ま た ，Ａ ５ は ，事 務 所 の 家 賃 以 外 の 経 費 を 議 員 個 人 が 負担 し て い た の で ，事 務 所 の 経 費 は 実 質 的 に は 按 分 支 出 さ れて い た と い え る 旨 主 張 す る が ，こ の 事 実 は ，む し ろ ，事 務所に会派の政務調査活動の拠点という実態がなかったこと を 推 認 さ せ る と い う べ き で あ る 。し た が っ て ，仮 に 当 該事務所で政務調査活動が行われることがあったとしても，その割合は５割程度にとどまると推認される。（被告及びＡ５の主張）ａ上 記 支 出 は ，い ず れ も ，Ａ ５ が 会 派 の Ｂ ２ ２ 区 の 出 張所として設置した事務所の家賃である。ｂ当 該 事 務 所 は ，も と も と は 議 員 の 個 人 事 務 所 と し て 設置 さ れ た も の で あ っ た が ，Ａ ５ に 会 派 独 自 の 出 張 所 を 設け る 資 金 的 余 裕 が な か っ た こ と か ら ，会 派 内 で 申 し 合 わせ を 行 い ，当 該 事 務 所 に 会 派 の 出 張 所 と し て の 機 能 も 持た せ る こ と と し た 。な お ，こ の よ う に 会 派 の 出 張 所 を 設92け る こ と に つ い て は ，議 会 事 務 局 に 問 い 合 わ せ の 上 ，会派内の申し合わせによって可能であるとの回答を得ている。そ し て ，平 成 １ ８ 年 度 当 時 は ，福 岡 市 の 政 務 調 査 費 制度に按分支出の考え方は取り入れられていなかったので あ る か ら ，家 賃 の 全 額 を 政 務 調 査 費 か ら 支 出 し た こ とに問題はない。ｃま た ，上 記 事 務 所 で は ，Ｂ ２ ２ 区 に 限 ら ず ，各 区 の 市民 相 談 や 陳 情 の 受 け 付 け も 行 っ て い た ほ か ，会 派 全 体 の政 策 勉 強 会 も 行 っ て お り ，上 記 事 務 所 の 使 用 の ７ 割 を 会派 の 政 務 調 査 活 動 が 占 め て い る 状 態 で あ っ た 。ま た ，上記 事 務 所 で の 消 耗 品 費 ，郵 送 費 ，光 熱 費 等 の 家 賃 以 外 の経 費 を 合 計 す る と ，家 賃 と ほ ぼ 同 程 度 の 金 額 に 上 り ，その う ち 少 な く と も ５ 割 は ，政 務 調 査 活 動 に 係 る 経 費 で あった。Ａ ５ は ，こ の よ う な 実 情 を 踏 ま え て ，家 賃 を 全 額 政 務調 査 費 か ら 支 出 す る 代 わ り に ，そ の 他 の 経 費 を 全 額 議 員個 人 に 負 担 さ せ る こ と で ，結 果 的 に は 家 賃 ，そ の 他 の 経費共に按分支出したのと同様の処理をしていたのである。こ の よ う な 取 扱 い は ，家 賃 は ５ 万 円 を 超 え る の に 対 して 消 耗 品 費 等 の 大 半 は ５ 万 円 未 満 の 支 出 で あ る こ と ，福岡市では５万円以上の支出についてのみ領収書の提出が 義 務 付 け ら れ て い た こ と か ら ，領 収 書 を 提 出 す る 家 賃の 方 を 政 務 調 査 費 か ら 支 出 す る こ と に よ っ て ，使 途 の 透明性を確保しようとしたことによる。ｄ以上より，上記支出に目的外支出は含まれない。93１件当たり５万円未満の支出
      
      ５　４ ０ 万 ３ ２ ４ １ 円（ 平成１８年４月１日から平成１９年３月３１日）ａ資料購入費（新聞代，本代等）ｂ広報広聴費又は資料作成費（印刷代）ｃ調査旅費（タクシー代，ｆカード代，バスカード代，駐車場代及びガソリン代等の移動経費）ｄ研究研修費（会議室代）ｅ諸事務費 電話料金， 務機器購入費及びリース代金，（事事 務 機 器 の ラ ン ニ ン グ コ ス ト 等 ，事 務 用 消 耗 品 代 ，食 品代，食糧代及びその他物品の購入費用）（原告らの主張）ａ上 記 ａ の 資 料 購 入 費 に つ い て は ，会 派 控 室 に 備 え 置き 利 用 す る 新 聞 ，本 等 の 購 入 費 用 で あ る と こ ろ ，会 派控室での活動には政務調査活動以外の活動が混在する こ と は 前 記 総 論 で 述 べ た と お り で あ る の で ，上 記 ａの支出には目的外支出が含まれていると推認される。ｂ上 記 ｂ の 広 報 広 聴 費（ 印 刷 代 ）に つ い て は ，何 を 印刷 し た 代 金 で あ る か 不 明 で あ り ，政 務 調 査 活 動 と の 関連 性 が 不 明 確 で あ る 。ま た ，こ れ ら が 会 派 の 会 報 ，議会 だ よ り 又 は 市 政 報 告 等 の 印 刷 代 で あ る と し て も ，会派 及 び 議 員 の 活 動 の 多 面 性 に 照 ら せ ば ，こ れ ら の 印 刷物には政務調査活動以外の活動に関する事項が記載さ れ て い る の が 通 常 で あ る の で ，そ の 印 刷 代 に は 目 的外支出が混在していると推認される。ｃ上 記 ｃ の 調 査 旅 費 に つ い て は ，議 員 の 移 動 に 伴 う 経費 で あ る が ，議 員 の 活 動 の 多 面 性 に 照 ら せ ば ，目 的 外支出が混在していると推認される。94ｄ上 記 ｄ の 研 究 研 修 費 に つ い て は ，ど の よ う な 会 議 の室 料 か が 不 明 で ，政 務 調 査 活 動 と の 関 連 性 が 不 明 確 であ る 。会 派 や 所 属 議 員 の 活 動 の 実 態 か ら す れ ば ，政 務調査活動以外の目的でも会議は開催されるものである か ら ，政 務 調 査 活 動 と の 関 連 性 が 明 ら か に さ れ て いな い 会 議 室 代 に は ，目 的 外 支 出 が 混 在 し て い る と 推 認される。ｅ上 記 ｅ の 諸 事 務 費 に つ い て は ，会 派 控 室 に お い て 使用する事務機器に係る経費や通信費，備品代等であり ，会 派 控 室 の 経 費 と い え る と こ ろ ，会 派 控 室 で の 活動には政務調査活動以外の活動が混在していることは 前 記 総 論 で 述 べ た と お り で あ る の で ，上 記 ｅ の 支 出には目的外支出が含まれている。ｆ以 上 よ り ，上 記 ａ か ら ｅ の 支 出 に は ，い ず れ に も 目的 外 支 出 が 混 在 し て い る と 推 認 で き ，そ の 割 合 は 特 定不 能 で あ る か ら ，そ の ５ 割 で あ る ２ ７ ０ 万 １ ６ ２ ０ 円が目的外支出に当たるといえる。（被告及びＡ５の主張）ａ５万円未満の支出は，８００件以上にも上るので，そ の 適 法 性 を 逐 一 主 張 立 証 す る ま で も な く ，支 出 項 目ごとの月々の支出金額が政務調査費からの支出として 合 理 的 な 範 囲 に 収 ま っ て い れ ば ，全 体 が 適 法 な 支 出であると推認されるというべきである。ｂ上 記 ａ の 資 料 購 入 費 に つ い て は ，Ａ ５ は ，平 成 １ ８年 度 当 時 ，新 聞 を ５ 紙 購 入 し て お り ，そ の 代 金 は 月 額約 ２ 万 円 で あ っ た 。そ し て ，Ａ ５ の 事 務 職 員 が 作 成 した 手 控 え（ 丙 ハ ２ ）に よ れ ば ，月 々 の 資 料 購 入 費 の 支95出 は ２ 万 円 か ら 多 い 月 で も ５ 万 円 程 度 で あ り ，こ こ に上 記 新 聞 代 が 含 ま れ る こ と を 考 慮 す れ ば ，政 務 調 査 費からの資料購入費として合理的な範囲にとどまっているといえる。ｃ上 記 ｂ の 印 刷 代 に つ き ，上 記 手 控 え で は 印 刷 代 は 資料作成費又は広報広聴費の項目で計上されているとこ ろ ，資 料 作 成 費 は ，Ａ ５ が 会 派 と し て 作 成 す る 行 政資 料 や 議 会 質 問 の 資 料 等 の コ ピ ー 代 ，封 筒 の 印 刷 代 であ り ，広 報 広 聴 費 は ，年 ４ 回 発 行 さ れ る Ａ ５ の 会 報 の印刷代及び配布代である。こ こ で ，資 料 作 成 費 と し て の 支 出 は ，月 々 ３ 万 円 前後 で あ り ，そ の 他 に は ，６ 万 円 余 り の 月 ，１ ０ 万 円 余り の 月 ，１ ２ 万 円 余 り の 月 が 各 １ 回 あ る だ け で ，高 額な 支 出 が 続 い て い る わ け で は な く ，政 務 調 査 活 動 の ための資料作成費として支出するのに合理的な範囲にと ど ま っ て い る 。広 報 広 聴 費 も 合 理 的 な 範 囲 で の 支 出である。ｄ上記ｃの調査旅費につき，上記手控えによれば，月 々 の 調 査 旅 費 の 支 出 額 は ，４ 万 円 か ら ２ ５ 万 円 で あり，合理的な範囲にとどまっている。ｅ上 記 ｄ の 研 究 研 修 費 に つ き ，研 究 研 修 費 と し て 計 上さ れ る 経 費 は ，会 派 の 会 議 の た め に 使 用 し た 会 議 室 の使 用 代 ，会 議 の 際 の 茶 菓 子 代 及 び 調 査 費 等 を 含 む と ころ ，上 記 手 控 え に よ れ ば ，月 々 の 支 出 額 は 少 な い 時 で
      
      ０　円 ，多 い 時 で も １ ６ 万 円 に と ど ま っ て お り ，合 理 的な 範 囲 内 で の 支 出 で あ る 。ま た ，研 究 研 修 費 の 支 出 が
      
      ０　円 の 月 が あ る こ と か ら す れ ば ，Ａ ５ が 政 務 調 査 費 を96厳格に運用していたことは明らかである。ｆ上記ｅの諸事務費につき，上記手控えによれば，月 々 の 諸 事 務 費 の 支 出 額 は ，お お む ね ６ 万 円 か ら １ ０万円程度にとどまり，最高額でも１９万円であるので，合理的な範囲にとどまっている。ｇ以 上 よ り ，上 記 ａ な い し ｄ の 支 出 は ，い ず れ も そ の項目の支出全体として合理的な範囲内にとどまってい る の で あ る か ら ，上 記 支 出 に 目 的 外 支 出 が 含 ま れ るとは推認できず，適法な支出であるといえる。カ被告補助参加人Ａ６福岡市議団の支出について広報広聴費ａＧ１発足１０周年記念誌への祝賀広告代２万円ｂベトナムチャリティーコンサート協賛金２万円（原告らの主張）上 記 ａ 及 び ｂ の 支 出 は ，会 派 の 支 援 団 体 又 は 協 力 団 体へ の 支 援 の た め の 支 出 で あ り ，政 務 調 査 活 動 の 経 費 で はな く ，交 際 費 的 な 支 出 で あ る 。よ っ て ，全 額 が 目 的 外 支出に当たる。（被告及びＡ６の主張）会派及び議員の活動においては， 域の諸団体， 織，地組個 人 ら と の 接 触 を 介 し て 住 民 ら の 苦 情 ，注 文 ，提 言 を 受け 止 め ，こ れ を 議 会 及 び 行 政 の 場 へ と つ な げ て い く こ とが 重 要 な 職 責 で あ り ，そ の た め に は ，広 く 日 常 的 な 議 員活動を支える経費を政務調査費から支出できると解する べ き で あ る と こ ろ ，連 携 ，協 力 関 係 に あ る 諸 団 体 と の日常の交流は，豊富な政務活動を行うために重要であり ，特 に 会 派 と し て 親 交 が あ る 団 体 ，労 働 組 合 の 行 事 に97対 し ，応 分 の 協 力 を す る こ と は ，協 力 関 係 を 維 持 し ，ひいては諸政策の立案及び実現につながるものとして重要である。し た が っ て ，上 記 支 出 は ，政 務 調 査 活 動 と し て 必 要 な支出であり，目的外支出に当たらない。諸 事 務 費（ 古 紙 回 収 費 ）
      
      １　万 円（ 平 成 １ ８ 年 ７ 月 ３ 日 ，同年８月２８日， 年１１月１日， 成１９年１月２６日，同平同年３月２２日）（原告らの主張）古紙回収が会派控室の維持運営に必要であるとしても，古紙回収の委託そのものが政務調査活動に当たるわけではないので，その費用は，全額が目的外支出に当たる。（被告及びＡ６の主張）会 派 控 室 は ，議 員 の 活 動 の 拠 点 な い し 中 心 と い え る も ので ，そ の 維 持 に 伴 う 費 用 は ，議 員 の 活 動 を 支 え る た め の 経費として幅広く政務調査費からの支出が許されるべきであ る 。会 派 控 室 に お い て は ，日 々 膨 大 な 破 棄 す べ き 資 料 等が 発 生 す る の で ，こ の 破 棄 は 会 派 控 室 の 維 持 運 営 に 不 可 欠の 作 業 で あ り ，こ れ を 専 門 業 者 に 委 託 す る 費 用 は 目 的 外 支出に当たらない。１件当たり５万円未満の支出
      
      ３　６ ２ 万 ６ ４ ９ ６ 円（ 平成１８年４月３日から平成１９年３月３０日）（原告らの主張）上 記 支 出 は ，Ａ ６ の 平 成 １ ８ 年 度 に お け る １ 件 ５ 万 円 未満 の 支 出 額 合 計 ４ １ ５ 万 ２ ６ ９ １ 円 か ら ，上 記  及 び  の支出並びに全額が本件使途基準に合致すると認められる別 紙 １ １「 適 正 な 支 出 一 覧（ Ａ ６ ）」記 載 の 各 支 出（ 合 計98４７万６１９５円）を除いたものである。会 派 及 び 議 員 の 活 動 の 多 面 性 に 照 ら せ ば ，こ れ ら の 支 出には政務調査活動以外の活動の経費が混在していると推認 さ れ る の で ，そ の ５ 割 で あ る １ ８ １ 万 ３ ２ ４ ８ 円 は 目 的外支出に当たる。（被告及びＡ６の主張）上 記  で 述 べ た と お り ，広 く 日 常 的 な 議 員 活 動 を 支 え る経 費 を 政 務 調 査 費 か ら 支 出 で き る と 解 す る べ き で あ り ，活動 別 に 按 分 が で き る も の で も な い の で ，上 記 支 出 は す べ て政 務 調 査 費 か ら の 支 出 が 許 さ れ る べ き で あ り ，目 的 外 支 出は含まれない。キ被告補助参加人Ａ７の支出について資料作成費（コピー代）２６万９０１１円（原告らの主張）上 記 支 出 は ，会 派 控 室 で 作 成 さ れ た 資 料 等 の コ ピ ー 代 であ る と こ ろ ，前 記 総 論 で 述 べ た と お り ，会 派 控 室 で の 活 動に は 政 務 調 査 活 動 以 外 の 活 動 が 混 在 す る の で ，上 記 支 出 には 目 的 外 支 出 が 含 ま れ ，そ の ５ 割 で あ る １ ３ 万 ４ ５ ０ ５ 円は目的外支出に当たる。（被告及びＡ７の主張）ａ原 告 ら は ，Ａ ７ の 会 派 控 室 で の 活 動 に 政 務 調 査 活 動 以外 の 「 会 派 活 動 」 ，「 後 援 会 活 動 」 ， 「 議 会 活 動 」 な どが混在している旨主張する。Ａ ７ は ，「 Ｈ １ 生 協 」と い う 消 費 生 活 協 同 組 合 の 運 動の 中 か ら 生 ま れ た 政 治 団 体 で あ り ，「 市 民 自 治 ，市 民 による政治」の実現を目指して活動している。Ａ７では，ローテーションで福岡市議会に議員を輩出することと99し ，そ の 活 動 を 支 え る 組 織 と し て 議 員 経 験 者 を 中 心 と する 政 策 調 査 室 を 設 け て い る 。こ の よ う な ，創 設 の 経 緯 及び 活 動 内 容 か ら ，Ａ ７ が 行 う 政 治 活 動 は ，市 民 に よ る 生活に根差した手作りの政治活動といえる。し た が っ て ，同 様 の 志 を 持 つ 仲 間 と 全 国 的 に 連 携 を とっ て は い る が ，綱 領 を 要 し た 政 党 の よ う な 組 織 は 存 在 せず ，支 援 者 で あ る 市 民 と 後 援 会 活 動 と 称 し て 会 食 を 重 ねた り ，慰 安 旅 行 を し た り す る よ う な こ と も な い の で ，Ａ
      
      ７　は ，原 告 ら が 主 張 す る よ う な 政 務 調 査 活 動 以 外 の「 会派 活 動 」や「 後 援 会 活 動 」を そ も そ も 行 っ て い な い 。また，原告らが政務調査活動以外の活動として主張する「 議 会 活 動 」は ，議 会 で の 質 疑 や 政 策 立 案 の た め の 取 りまとめ作業であり，まさに政務調査活動である。よ っ て ，Ａ ７ の 会 派 控 室 で の 活 動 に 政 務 調 査 活 動 以 外の活動が混在しているということはない。ｂ上 記 の コ ピ ー 代 は ，い ず れ も 会 派 控 室 の コ ピ ー 機 に 関す る コ ピ ー 代 で あ る が ，会 派 控 室 で の コ ピ ー は ，議 会 での 質 疑 資 料 を 作 成 す る た め ，ア ン ケ ー ト 結 果 や イ ン タ ーネットで調査した他の地方自治体の資料などの政務調査 活 動 の 成 果 物 を コ ピ ー し た の で あ っ て ，政 務 調 査 活 動そ の も の か こ れ と 密 接 不 可 分 の も の で あ り ，会 派 所 属 議員同士の打ち合わせなどの際に議会の運営に係る申し合 わ せ 事 項 な ど を コ ピ ー し た こ と も あ る が ，そ の 数 は １議 会 に つ き 約 １ ０ 部 で ，全 体 の ０ ．１ ９ パ ー セ ン ト 程 度に す ぎ な い 。な お ，選 挙 活 動 に 必 要 な コ ピ ー は ，地 域 事務 所 の コ ピ ー 機 を 使 用 し て お り ，会 派 控 室 で は コ ピ ー していない。100し た が っ て ，上 記 支 出 に 政 務 調 査 活 動 以 外 の 活 動 の 経費が混在しているとはいえない。広 報 広 聴 費（ 市 議 会 レ ポ ー ト 配 布 手 数 料 ，市 議 会 レ ポ ート郵送料）１２万１２３０円（原告らの主張）上 記 支 出 に 係 る 市 議 会 レ ポ ー ト は ，Ａ ７ の 所 属 議 員 が 行っ た 一 般 質 問 等 の 議 会 活 動 の 報 告 で あ り ，会 派 及 び 所 属 議員 の 活 動 の 実 績 紹 介 ，宣 伝 に も な る も の で あ る 。し た が って ，政 務 調 査 活 動 以 外 の 活 動 が 混 在 し て い る の で ，上 記 支出 に も 目 的 外 支 出 が 含 ま れ ，そ の ５ 割 で あ る ６ 万 ０ ６ １ ５円は目的外支出に当たる。（被告及びＡ７の主張）上 記 支 出 に 係 る 市 議 会 レ ポ ー ト は ，議 会 活 動 の 報 告 を 内容 と し て お り（ 丙 イ 第 ２ ４ な い し ２ ６ ），議 会 活 動 の 報 告が政務調査活動に当たることは前記総論で述べたとおりで あ る 。な お ，Ａ ７ に は 後 援 会 が な い の で ，後 援 会 活 動 に関する記事は掲載し得ない。したがって，上記支出に目的外支出は含まれない。調 査 旅 費（ 平 成 １ ８ 年 ５ 月 １ ６ 日 か ら 平 成 １ ９ 年 ２ 月 ２７日までの交通費及び旅費）７１万４６４０円（原告らの主張）議 員 の 活 動 の 多 面 性 に 照 ら せ ば ，上 記 支 出 に は 政 務 調 査活動以外の活動のための移動経費が含まれていると推認さ れ る の で ，上 記 支 出 に は 目 的 外 支 出 が 含 ま れ ，そ の ５ 割である３５万７３２０円は目的外支出に当たる。（被告及びＡ７の主張）Ａ７は，平成１８年６月１９日に合計１５万２５００101円 ，同 年 ９ 月 ７ 日 に ４ 万 ４ ３ ０ ０ 円 ，同 年 １ ０ 月 １ ０ 日 に４万２８００円という比較的まとまった金額の支出をして い る が ，こ れ ら は ，Ｈ ２ ネ ッ ト ワ ー ク の 全 国 集 会 等 に 出席 す る た め の 旅 費 で あ る 。こ れ ら の 集 会 は ，全 国 の 自 治 体において各地域に根差し活動する市民政治団体が集まり，ど の よ う な 政 治 活 動 を 行 っ て い く か と い う 議 論 や ，様 々 な政策課題の実践例の報告及び意見交換等が行われているので， れに参加することは， 然政務調査活動に当たる。こ当そ の 余 は ，「 交 通 費 」 と の 標 目 で の 少 額 の 支 出 及 び 「 プリペイドカード」との標目での支出であるが，これらは，アンケート調査や様々な市民の会合への出席のための交通 費 で あ る 。現 時 点 で こ れ ら す べ て の 支 出 に つ き ，そ の 行き 先 を 特 定 す る こ と は 困 難 で あ る が ，Ａ ７ は ，政 務 調 査 費か ら の 支 出 が 許 さ れ な い ，議 員 が 議 会 へ 出 席 す る た め の 交通 費 に つ い て は ，Ａ ７ が バ ス の 定 期 券 を 購 入 し て 使 用 す るこ と と し て お り（ 丙 イ ４ ２ か ら ５ １ ），上 記  で 述 べ た とお り 後 援 会 活 動 は 行 っ て い な い の で ，上 記 交 通 費 は す べ て政務調査活動のための交通費である。したがって，上記支出に目的外支出は含まれない。諸事務費ａ名刺代８万４０００円（原告らの主張）名刺の印刷費は，政務調査費からの支出が許されない 。上 記 支 出 の 金 額 か ら ，大 量 の 名 刺 が 印 刷 さ れ た こ とが 推 認 さ れ る の で ，そ の 大 半 は 政 務 調 査 と 関 係 し な い 日常 の 政 党 活 動 ，議 員 活 動 等 に 使 用 さ れ た も の と 推 認 さ れる。よって，上記支出の全額が目的外支出に当たる。102（被告及びＡ７の主張）⒜Ａ ７ は ，市 民 の 声 を 聞 き 取 る た め の 活 動 と し て ，たとえば福岡市の家庭ごみ処理の一部有料化がごみの減量につながったかなどのテーマでアンケート調査を実施してきた。し か し ，平 成 １ ８ 年 ４ 月 に そ れ ま で の ア ン ケ ー ト 調査 を 振 り 返 っ て 検 討 し た と こ ろ ，初 対 面 の 市 民 に 調 査の 趣 旨 ，目 的 を 理 解 し た 上 で ア ン ケ ー ト に 協 力 し て もら う こ と は ，単 に 文 書 を 交 付 す る だ け で は 難 し い と いう課題が判明した。そ こ で ，Ａ ７ で は ，平 成 １ ８ 年 ４ 月 以 降 に 実 施 し たア ン ケ ー ト で は ，Ａ ７ の 所 属 議 員 が 市 政 の た め の 調 査を 行 っ て い る と い う こ と を 一 見 し て 明 ら か に し ，協 力を し て も ら う た め に ，議 員 の 顔 写 真 入 り の 名 刺 を ア ンケ ー ト に 添 え て 手 渡 す こ と と し た（ 丙 イ １ ４ ）。上 記支 出 は ，こ の よ う に ア ン ケ ー ト に 使 用 す る た め に 作 成した名刺の増刷に係る経費である。こ の よ う な ア ン ケ ー ト の 例 と し て は ，平 成 １ ８ 年 ９月 か ら 平 成 １ ９ 年 ３ 月 に か け て ，税 金 の 使 い み ち と いう テ ー マ で ア ン ケ ー ト 調 査 を 行 っ た が ，こ の 際 ，ア ンケ ー ト の た め の 訪 問 を し た 戸 数 は ，各 区 約 ５ ０ ０ ０ から ９ ０ ０ ０ 世 帯 に 上 り ，こ の 各 世 帯 に 名 刺 を 添 え た アン ケ ー ト 用 紙 を 配 布 し た（ 丙 イ １ ５ か ら １ ８ ）。Ａ ７は ，こ の ア ン ケ ー ト の 結 果 を 各 種 の ニ ュ ー ス や レ ポ ートで報告し，政策提言の基礎としている（丙イ１９，２０）。し た が っ て ，Ａ ７ は ，名 刺 を ア ン ケ ー ト 調 査 と い う103政 務 調 査 活 動 に 使 用 し て い る の で ，そ の 印 刷 費 は 目 的外支出に当たらない。⒝ま た ，平 成 １ ８ 年 度 当 時 Ａ ７ に 所 属 し て い た 議 員 ２名 の 名 刺 の 印 刷 状 況 を 調 査 し た と こ ろ ，上 記 支 出 に 係る 印 刷 の 次 は ，１ 名 が 平 成 １ ９ 年 ８ 月 ，も う １ 名 は 平成 ２ ０ 年 ３ 月 に ，そ れ ぞ れ ２ ０ ０ 枚 の 名 刺 を 代 金 ５ ２
      
      ５　０ 円 で 印 刷 し て お り ，そ の 後 は 平 成 ２ １ 年 ６ 月 の 時点 で も 新 た な 名 刺 の 印 刷 は し て い な い（ 丙 イ ２ ７ か ら２９）。し て み る と ，Ａ ７ 所 属 の 各 議 員 は ，２ ０ ０ 枚 の 名 刺を 使 い 切 る の に ２ 年 以 上 か か る と い う こ と に な り ，１年 で １ ０ ０ 枚 程 度 の 名 刺 を 使 用 す る 計 算 と な る が ，その う ち 大 半 は ，Ｈ ３ 調 査 室 の 活 動（ 丙 イ ６ か ら ９ ）や「 Ｈ ４ 」（ 丙 イ １ ０ ）で 報 告 さ れ て い る よ う な 政 策 課題 の 調 査 ，整 理 ，立 案 の た め に 個 人 や 団 体 と 面 談 を する 際 の 使 用 で あ る の で ，政 務 調 査 活 動 と 無 関 係 な 単 なる 名 刺 交 換 の よ う な 使 用 は ，年 間 で １ 人 当 た り １ ０ 枚程度，多くても３０枚を超えないといえる。よ っ て ，仮 に 上 記 支 出 に 目 的 外 支 出 が 含 ま れ る と して も ，多 く て ２ 名 で ６ ０ 枚 ま で で あ る か ら ，１ 枚 当 たり２５円の６０枚分に当たる１５００円までである。ｂリ ー ス 料 ，通 信 費 ，事 務 用 品 購 入 代９４万８４３３円（平成１８年４月３日から平成１９年３月２６日）（原告らの主張）上記支出は，会派控室の事務機器等に係る経費であり ，前 記 総 論 で 述 べ た と お り 会 派 控 室 の 経 費 に は 目 的 外支 出 が 混 在 し て い る の で ，上 記 支 出 の う ち ５ 割 で あ る ４104７万４２１６円は目的外支出に当たる。（被告及びＡ７の主張）⒜上 記 支 出 は ，会 派 控 室 で の 経 費 で あ る が ，上 記  で述 べ た と お り ，Ａ ７ の 会 派 控 室 で の 活 動 に 政 務 調 査 活動以外の活動は混在していない。⒝ま た ，上 記 支 出 に は「 切 手 代 」，「 カ ー ト リ ッ ジ 」，「 テ レ ビ シ ョ ッ ピ ン グ 」 ， 「 Ｈ ５ 」 ， 「 Ｈ ６ 」 ，「 地図」及び「Ｈ７」という項目の支出が含まれる。こ の う ち ，切 手 代 は ，市 議 会 レ ポ ー ト 等 を 調 査 協 力者 や 専 門 家 に 単 発 で 送 付 す る 場 合 や ，書 店 に は 置 い ていない市民グループやＮＰＯ発行の冊子を注文する際の送料込み冊子代金として切手を同封したりする場合に使用した切手の代金である。カートリッジ及びテレビショッピングというのは，いずれも同一の空気清浄器の交換用カートリッジの購 入 費 用 で あ る 。Ａ ７ は ，会 派 控 室 の 室 内 が 非 常 に 乾燥 す る た め ，接 客 用 と し て ，会 派 控 室 に 主 に 加 湿 機 能を有する小型の空気清浄器を設置していた。Ｈ ５ 及 び Ｈ ６ と い う の は ，い ず れ も 事 務 機 器 の 販 売店の名称であり，事務用品の購入費用である。地 図 及 び Ｈ ７ と い う の は ，ア ン ケ ー ト 調 査 の た め に購入したアンケート調査対象地域の地図の購入費用である。⒞こ の よ う に ，上 記 支 出 は ，会 派 控 室 に 係 る 経 費 で あるということのみから目的外支出が含まれているとい う こ と は で き な い し ，い ず れ も 政 務 調 査 活 動 の た めに必要な支出であり，目的外支出は含まれていない。105そ の 他（ コ ー ヒ ー 豆 代 ， 振 込 手 数 料 ，消 耗 品 代 ，空 気 清浄 機 カ ー ト リ ッ ジ 代 ，お 茶 代 ）
      
      ２　万 ４ １ ０ ８ 円（ 平 成１８年５月１日から平成１９年３月１３日）（原告らの主張）上 記 支 出 は ，会 派 控 室 に 係 る 経 費 で あ る の で ，前 記 総 論で述べたとおり，目的外支出が混在していると推認される 。よ っ て ，そ の ５ 割 で あ る １ 万 ２ ０ ５ ４ 円 は 目 的 外 支 出に当たるといえる。（被告及びＡ７の主張）上 記 支 出 は ，会 派 控 室 で の 経 費 で あ る が ，上 記  で 述 べた と お り ，Ａ ７ の 会 派 控 室 で の 活 動 に 政 務 調 査 活 動 以 外 の活動は混在していない。上 記 支 出 の う ち ，コ ー ヒ ー 豆 代 ，お 茶 代 は ，接 客 用 の コー ヒ ー ，お 茶 の た め の 支 出 で あ る と こ ろ ，こ の よ う な 支 出は，本件手引きにおいても認められている。ま た ，空 気 清 浄 機 カ ー ト リ ッ ジ 代 は ，上 記  ｂ で 述 べ たと 同 様 の 空 気 清 浄 器 の 経 費 で あ る が ，そ の 他 の 経 費 に 該 当する消耗品と同時に処理したためその他に計上されてしまったものである。これが目的外支出に当たらないことは，上記で述べたと同様である。以 上 に 述 べ た と お り ，そ も そ も Ａ ７ の 会 派 控 室 に 係 る 経費 に は 目 的 外 支 出 が 混 在 し て い な い ば か り か ，個 別 の 支 出を 見 て も 目 的 外 支 出 に 当 た ら な い の で ，上 記 支 出 に 目 的 外支出は含まれていない。クＡ８の支出について（原告らの主張）Ａ ８ は ，平 成 １ ８ 年 ４ 月 １ 日 か ら 平 成 １ ９ 年 ３ 月 ３ １ 日 ま106で の 間 ，１ 件 ５ 万 円 未 満 の 支 出 と し て ，合 計 ３ ０ 万 ４ ３ ２ ７円を政務調査費から支出した。上 記 支 出 は ，政 務 調 査 活 動 と の 関 連 性 が 明 ら か で な い ば かり か ，会 派 や 議 員 の 活 動 の 多 面 性 に 照 ら せ ば ，そ の 活 動 に は政務調査活動以外の政治活動や後援会活動等が混在している と 推 認 さ れ る し ，会 派 控 室 の 活 動 に 政 務 調 査 活 動 以 外 の 活動が混在していることは前記総論で述べたとおりである。し た が っ て ，上 記 支 出 に は ，目 的 外 支 出 が 混 在 し て い る と推 認 で き ，そ の ５ 割 で あ る １ ５ 万 ２ １ ６ ３ 円 は 目 的 外 支 出 に当たるといえる。（被告の主張）原告らの主張から上記支出に目的外支出が混在していると 推 認 す る こ と は で き ず ，按 分 し て 支 出 す べ き と い う 根 拠 もない。ケ議員の１件当たり５万円未満の支出について（原告らの主張）相 手 方 ら の う ち ，別 紙 １ ２「 １ 件 当 た り ５ 万 円 未 満 の 支 出
      
      一　覧（ 議 員 ）」の「 議 員 名 」欄 記 載 の 各 議 員 は ，平 成 １ ８ 年
      
      ４　月 １ 日 か ら 平 成 １ ９ 年 ３ 月 ３ １ 日 ま で の 間 に ，同「 １ 件 当た り ５ 万 円 未 満 の 支 出 額 」欄 記 載 の 金 額 を 政 務 調 査 費 か ら 支出した。こ れ ら の 支 出 の 内 訳 は ，各 議 員 に よ り 異 な る が ，次 の 全 部又はいくつかが含まれる。⒜議 員 が 設 置 し て い る 事 務 所 に 備 え ら れ て い る ，あ る い は議員が自宅等で利用する新聞及び書籍等の購入費用等⒝議 員 が 設 置 し て い る 事 務 所 の 賃 料 ，借 地 料 及 び 水 道 光 熱費等107⒞議員が設置している事務所に勤務する職員等の雇用費⒟議員が設置している事務所の事務機器のランニングコスト等⒠議員が使用する事務用品等の購入費用等⒡議員の移動経費等⒢議 員 が 参 加 し た 研 究 会 ，会 合 及 び 催 し 等 の 室 料 及 び 参 加費等⒣議員の活動等を報告するレポート等の作成及び配布に係る経費前 記 総 論 で 会 派 控 室 に つ い て 述 べ た と 同 様 ，議 員 が 設 置 して い る 事 務 所 で は ，政 務 調 査 活 動 の み が 行 わ れ る も の で は なく ，後 援 会 活 動 等 政 務 調 査 活 動 以 外 の 活 動 も 行 わ れ て い る のが 通 常 で あ る 。よ っ て ，上 記 ⒜ な い し ⒟ の 事 務 所 に 係 る 経 費に は ，政 務 調 査 活 動 以 外 の 活 動 の 経 費 す な わ ち 目 的 外 支 出 に当たる部分が含まれていると推認される。ま た ，議 員 の 活 動 に は 多 面 性 が あ り ，政 務 調 査 活 動 以 外 の活 動 も 行 っ て い る の が 通 常 で あ る の で ，⒠ な い し ⒣ の 支 出 につ い て も ，政 務 調 査 活 動 以 外 の 活 動 の 経 費 に 当 た る 部 分 が 含ま れ て い る と 推 認 で き ，被 告 及 び 議 員 が 当 該 支 出 が 専 ら 政 務調査活動に係る経費であること又は議員の活動の経費を政務調査活動の経費に当たる部分とそれ以外の部分とに区分し て 支 出 し て い た こ と な ど ，当 該 支 出 が 目 的 外 支 出 に 当 た らな い と の 特 段 の 事 情 を 主 張 立 証 し な い 限 り ，目 的 外 支 出 が 含まれているといえる。し た が っ て ，上 記 ⒜ な い し ⒣ を 含 む 上 記 各 支 出 に は ，目 的外 支 出 が 混 在 し て い る と 推 認 さ れ る が ，そ の 割 合 を 特 定 す るこ と は で き な い の で ，少 な く と も ５ 割 の 部 分 は 政 務 調 査 活 動108の 経 費 に 当 た る と 考 え て ，上 記 各 支 出 の う ち ，そ の ５ 割 で ある 別 紙 １ ２「 １ 件 当 た り ５ 万 円 未 満 の 支 出 一 覧（ 議 員 ）」の「 目 的 外 支 出 」欄 記 載 の 金 額 は ，そ れ ぞ れ 目 的 外 支 出 に 当 たるというべきである。（被告の主張）原告らの主張から上記支出に目的外支出が混在していると 推 認 す る こ と は で き ず ，按 分 し て 支 出 す べ き と い う 根 拠 もない。（被告補助参加人Ａ３６の主張）Ａ３６の１件当たり５万円未満の支出のうち，資 料 作 成 費 ５ 万 ８ ０ １ ７ 円 は ，議 会 訪 問 用 の 写 真 や 陳 情現 場 の 写 真 ，市 の 工 事 現 場 の 写 真 ，Ｊ １ 下 水 工 事 現 場 の 写真 ，議 会 質 問 の た め の 調 査 資 料 の 印 刷 ，コ ピ ー 代 な ど で ある。資 料 購 入 費 ２ ６ 万 ６ ０ ５ ９ 円 に は ，Ｊ ２・グ ル ー プ の 購読 料 が 含 ま れ る が ，こ れ は 元 Ｊ ３ 大 学 政 治 学 講 師 Ｊ ４ 氏 を中心とするシンクタンクが発行しているレポートの年間購読料であり，政務調査に役立つものである。その他は，新聞購読費，書籍代，職員録の購入費用である。研 究 研 修 費 ５ 万 ３ １ ５ ４ 円 は ，オ リ ン ピ ッ ク 福 岡 誘 致 に反対するための研修会や勉強会に参加するために必要となった諸経費である。広報広聴費４１万４５１５円は，市政の状況を調査し，市 議 会 の 報 告 書 を 作 成 し て ，有 権 者 に 対 し て 市 政 報 告 を 行った際の郵送切手代等である。補 助 員 等 雇 用 費 １ ５ 万 １ ０ ５ ０ 円 は ，オ リ ン ピ ッ ク 福 岡誘致に反対する活動のために，事務量が増大したことか109ら ，各 種 デ ー タ の 調 査 研 究 ，情 報 収 集 の た め に 臨 時 の 補 助員として黒田康介を雇用した費用である。なお，これは，Ａ３６が支出した人件費の一部にすぎない。調 査 旅 費 １ ７ 万 ９ ５ ０ ４ 円 は ，オ リ ン ピ ッ ク 福 岡 誘 致 の反 対 活 動 に 関 す る 調 査 の た め ，日 本 オ リ ン ピ ッ ク 協 会 に 出張 し た 際 の 交 通 費 ，同 調 査 研 究 の た め に 福 岡 市 内 や Ｊ ５ を現 地 調 査 し た 際 の 交 通 費 ，研 究 会 に 参 加 す る た め に 要 し た交通費等である。諸 事 務 費 １ ７ 万 ７ ３ ２ ６ 円 は ，調 査 研 究 の た め に 必 要 とな る ，コ ピ ー 機 関 連 費 用 ，イ ン タ ー ネ ッ ト 接 続 費 用 ，電 話代，ファックス費用，事務用品代である。その他４２０円は，印章代である。したがって，いずれも，本件使途基準に合致する。なお，Ａ３６は，事務所費を支出していない。コ被告補助参加人Ａ９の支出について補助員等雇用費１６５万円（原告らの主張）補 助 員 を 雇 用 し た 事 実 を 確 認 で き ず ，政 務 調 査 活 動 の ため に 補 助 員 を 雇 用 し た と 認 め ら れ な い 。ま た ，Ａ ９ は ，上記支出が１件当たり５万円以上の支出であるにもかかわら ず ，各 支 出 に 係 る 領 収 書 を 福 岡 市 議 会 議 長 に 提 出 し て いな い の で ，適 法 な 支 出 で あ る と 認 め る こ と が で き な い 。よって，全額が目的外支出に当たるというべきである。（被告及びＡ９の主張）上 記 支 出 に 固 有 の 主 張 は な い が ，前 記 総 論 で 述 べ た と おり ，原 告 ら の 主 張 か ら 上 記 支 出 に 目 的 外 支 出 が 混 在 し て いる と 推 認 す る こ と は で き ず ，按 分 し て 支 出 す べ き と い う 根110拠もない。１件５万円未満の支出５７万１２００円（原告らの主張）ａＡ ９ は ，政 務 調 査 費 の 収 支 を 明 ら か に す る 会 計 帳 簿 も領 収 書 等 の 証 拠 書 類 も 提 出 し な い 。よ っ て ，も と も と 領収書が添付されていない１件当たり５万円未満の支出は ，政 務 調 査 活 動 と の 関 連 性 が 明 ら か で な い と こ ろ ，議員 の 活 動 は ，政 務 調 査 活 動 と そ れ 以 外 の 活 動 が 混 在 し てお り ，区 別 で き な い の が 通 常 で あ る こ と に 照 ら せ ば ，上記支出にも目的外支出が混在していると推認される。ｂま た ，前 記 ケ で 他 の 議 員 の 支 出 に つ い て 述 べ た と 同 様に ，Ａ ９ の １ 件 当 た り ５ 万 円 未 満 の 支 出 に も 目 的 外 支 出が混在していると推認される。ｃ上 記 ａ ，ｂ で 述 べ た と こ ろ か ら ，上 記 支 出 に 目 的 外 支出 が 含 ま れ て い る こ と は 明 ら か で あ る が ，そ の 割 合 を 特定 す る こ と は で き な い の で ，少 な く と も ５ 割 の 部 分 は 政務 調 査 活 動 の 経 費 に 当 た る と 考 え て ，上 記 支 出 の う ち ５割である２８万５６００円は目的外支出に当たるというべきである。（被告及びＡ９の主張）上 記 支 出 に 固 有 の 主 張 は な い が ，前 記 総 論 で 述 べ た と おり ，原 告 ら の 主 張 か ら 上 記 支 出 に 目 的 外 支 出 が 混 在 し て いる と 推 認 す る こ と は で き ず ，按 分 し て 支 出 す べ き と い う 根拠もない。サ被告補助参加人Ａ１０の支出について（原告らの主張）Ａ １ ０ は ，平 成 １ ８ 年 ４ 月 ２ １ 日 か ら 平 成 １ ９ 年 ３ 月 ２ ０111日 の 間 に ，２ ２ 回 に わ た っ て ，補 助 員 等 雇 用 費 と し て ，合 計１５６万円を政務調査費から支出した。議 員 の 個 人 事 務 所 で は ，会 派 控 室 と 同 様 ，政 務 調 査 活 動 以外の議員活動や後援会活動が行われているのが通常であるの で ，議 員 が 雇 用 す る 補 助 員 も 政 務 調 査 活 動 以 外 の 活 動 に も従 事 し て い る と 推 認 さ れ る 。し た が っ て ，そ の 雇 用 費 に は 目的 外 支 出 が 混 在 し て い る と 推 認 さ れ る が ，そ の 割 合 を 特 定 する こ と は 困 難 で あ る の で ，前 記 総 論 で 述 べ た と お り ，そ の ５割である７８万円は目的外支出に当たるというべきである。（被告及びＡ１０の主張）上記支出に固有の主張はないが，前記総論で述べたとおり ，原 告 ら の 主 張 か ら 上 記 支 出 に 目 的 外 支 出 が 混 在 し て い ると 推 認 す る こ と は で き ず ，按 分 し て 支 出 す べ き と い う 根 拠 もない。シ被告補助参加人Ａ１１の支出について広報広聴費１０５万円（原告らの主張）Ａ １ １ は ，平 成 １ ８ 年 ４ 月 １ ８ 日 に １ ５ 万 円 ，同 年 ６ 月
      
      ９　日 に ２ ５ 万 円 ，同 年 ７ 月 ２ ７ 日 に １ ０ 万 円 ，同 年 １ ０ 月
      
      ２　４ 日 に ２ ０ 万 円 ，同 年 １ １ 月 １ ６ 日 に １ ０ 万 円 ，同 年 １
      
      ２　月 ６ 日 に ２ ５ 万 円 を ，Ｋ １ ホ テ ル に 対 し て 支 払 い ，合 計
      
      １　０ ５ 万 円 を 政 務 調 査 費 か ら 支 出 し た と こ ろ ，こ れ ら の 支出に係る領収書には「会議費等」との記載がある。Ｋ １ ホ テ ル と い う 場 所 ，支 払 金 額 及 び「 会 議 費 等 」と の領 収 書 の 記 載 か ら ，上 記 各 支 出 は 飲 食 を 伴 う 会 合 の 経 費 であ る こ と が 推 認 さ れ る 。飲 食 を 伴 う 会 合 の 経 費 が 目 的 外 支出 に 当 た る こ と は 前 記 総 論 で 述 べ た と お り で あ り ，上 記 支112出 に も 目 的 外 支 出 が 混 在 し て い る と 推 認 さ れ る が ，そ の 割合 を 特 定 す る こ と は 困 難 で あ る の で ，前 記 総 論 で 述 べ た とお り ，そ の ５ 割 で あ る ５ ２ 万 ５ ０ ０ ０ 円 は 目 的 外 支 出 に 当たるというべきである。（被告及びＡ１１の主張）上 記 支 出 は ，「 会 場 費 等 」等 の 領 収 書 の 記 載 が 本 件 使 途基準の広報広聴費に当たる支出として本件取扱に例示され て い る「 報 告 会 等 の 開 催 に 係 る 諸 経 費 」に 該 当 し 適 法 であ る 上 ，前 記 総 論 で 述 べ た と お り ，原 告 ら の 主 張 か ら 上 記支出に目的外支出が混在していると推認することはできず，按分して支出すべきという根拠もない。補助員等雇用費１２０万円（原告らの主張）Ａ １ １ は ，平 成 １ ８ 年 度 中 の 各 月 に １ ０ 万 円 ず つ ，合 計１２０万円を補助員等雇用費として政務調査費から支出した。前 記 ケ で 述 べ た と お り ，議 員 の 個 人 事 務 所 で の 活 動 に は政 務 調 査 活 動 以 外 の 活 動 が 混 在 し て い る の で ，事 務 所 で の活動に従事する補助員の雇用費には目的外支出が混在して い る と 推 認 さ れ る が ，そ の 割 合 を 特 定 す る こ と は 困 難 であ る の で ，前 記 総 論 で 述 べ た と お り ，そ の ５ 割 で あ る ６ ０万円は目的外支出に当たるというべきである。（被告及びＡ１１の主張）上記支出は，領収書の「Ｈ１８．４－Ｈ１９．３月分」と の 記 載 が ，本 件 使 途 基 準 の 補 助 員 等 雇 用 費 に 当 た る 支 出と し て 本 件 取 扱 に 例 示 さ れ て い る「 調 査 研 究 を 行 う 議 員 を事 務 的 に 補 助 す る 職 員 の 雇 用 」に 該 当 し 適 法 で あ る 上 ，前113記 総 論 で 述 べ た と お り ，原 告 ら の 主 張 か ら 上 記 支 出 に 目 的外 支 出 が 混 在 し て い る と 推 認 す る こ と は で き ず ，按 分 し て支出すべきという根拠もない。ス被告補助参加人Ａ１２の支出について補助員等雇用費１２０万円（原告らの主張）Ａ １ ２ は ，平 成 １ ８ 年 度 中 の 各 月 に １ ０ 万 円 ず つ ，合 計１２０万円を補助員等雇用費として政務調査費から支出した。前 記 ケ で 述 べ た と お り ，議 員 の 個 人 事 務 所 で の 活 動 に は政 務 調 査 活 動 以 外 の 活 動 が 混 在 し て い る の で ，事 務 所 で の活動に従事する補助員の雇用費には目的外支出が混在して い る と 推 認 さ れ る が ，そ の 割 合 を 特 定 す る こ と は 困 難 であ る の で ，前 記 総 論 で 述 べ た と お り ，そ の ５ 割 で あ る ６ ０万円は目的外支出に当たるというべきである。（被告及びＡ１２の主張）上 記 支 出 は ，領 収 書 の「 市 政 活 動 補 助 員 雇 用 経 費 」と の記載及び収支報告書摘要欄の 雇用費Ｈ１８． －Ｈ１９．「４
      
      ３　月 分 」と の 記 載 が ，本 件 使 途 基 準 の 補 助 員 等 雇 用 費 に 当た る 支 出 と し て 本 件 取 扱 に 例 示 さ れ て い る「 調 査 研 究 を 行う 議 員 を 事 務 的 に 補 助 す る 職 員 の 雇 用 」に 該 当 し 適 法 で ある 上 ，前 記 総 論 で 述 べ た と お り ，原 告 ら の 主 張 か ら 上 記 支出に目的外支出が混在していると推認することはできず，按分して支出すべきという根拠もない。事務所費（Ｌ１支払分）６６万円（原告らの主張）Ａ １ ２ は ，Ｌ ２ 号 室 の 平 成 １ ８ 年 ５ 月 か ら 平 成 １ ９ 年 ３114月 分 ま で の 賃 料 と し て ，月 額 ６ 万 円 を 株 式 会 社 Ｌ １ に 支 払い，これを政務調査費から支出したが，このＬ２号室は，事務所として使用するために賃借されたものである。前 記 ケ で 述 べ た と お り ，議 員 の 個 人 事 務 所 で の 活 動 に は政 務 調 査 活 動 以 外 の 活 動 が 混 在 し て い る の で ，事 務 所 に 係る 経 費 に は 目 的 外 支 出 が 混 在 し て い る と 推 認 さ れ る が ，その 割 合 を 特 定 す る こ と は 困 難 で あ る の で ，前 記 総 論 で 述 べた と お り ，そ の ５ 割 で あ る ３ ３ 万 円 は 目 的 外 支 出 に 当 た るというべきである。（被告及びＡ１２の主張）上 記 支 出 は ，領 収 書 の「 Ｈ １ ８ ．５ 月 － Ｈ １ ９ ．３ 月 分 」と の 記 載 が ，本 件 使 途 基 準 の 事 務 所 費 に 当 た る 支 出 と し て本 件 取 扱 に 例 示 さ れ て い る「 事 務 所 賃 借 料 ，共 益 費 等 」に該 当 し 適 法 で あ る 上 ，前 記 総 論 で 述 べ た と お り ，原 告 ら の主張から上記支出に目的外支出が混在していると推認することはできず，按分して支出すべきという根拠もない。セ被告補助参加人Ａ１３の支出について（原告らの主張）Ａ １ ３ は ，平 成 １ ８ 年 度 中 に ，月 額 １ ０ 万 円 を １ １ か 月 分及び月額９万円を１か月分の合計１１９万円を補助員等雇用費として政務調査費から支出した。前 記 ケ で 述 べ た と お り ，議 員 の 個 人 事 務 所 で の 活 動 に は 政務 調 査 活 動 以 外 の 活 動 が 混 在 し て い る の で ，事 務 所 で の 活 動に従事する補助員の雇用費には目的外支出が混在していると推認されるが，その割合を特定することは困難であるので ，前 記 総 論 で 述 べ た と お り ，そ の ５ 割 で あ る ５ ９ 万 ５ ０ ００円は目的外支出に当たるというべきである。115（被告及びＡ１３の主張）上 記 支 出 は ，領 収 書 の「 Ｈ １ ８ ．４ － Ｈ １ ９ ．３ 月 分 」との 記 載 及 び 収 支 報 告 書 摘 要 欄 の「 雇 用 費 」と の 記 載 が ，本 件使途基準の補助員等雇用費に当たる支出として本件取扱に例 示 さ れ て い る「 調 査 研 究 を 行 う 議 員 を 事 務 的 に 補 助 す る 職員の雇用」 該当し適法である上， 記総論で述べたとおり，に前原告らの主張から上記支出に目的外支出が混在していると推 認 す る こ と は で き ず ，按 分 し て 支 出 す べ き と い う 根 拠 も ない。ソ被告補助参加人Ａ１４の支出について（原告らの主張）Ａ１４は，平成１８年度中の各月に２４万６７５０円ずつ， 計２９６万１０００円を補助員等雇用費 Ｍ１支払分）合（として政務調査費から支出した。前 記 ケ で 述 べ た と お り ，議 員 の 個 人 事 務 所 で の 活 動 に は 政務 調 査 活 動 以 外 の 活 動 が 混 在 し て い る の で ，事 務 所 で の 活 動に従事する補助員の雇用費には目的外支出が混在していると推認されるが，その割合を特定することは困難であるので ，前 記 総 論 で 述 べ た と お り ，そ の ５ 割 で あ る １ ４ ８ 万 ０ ５００円は目的外支出に当たるというべきである。（被告及びＡ１４の主張）上 記 支 出 は ，領 収 書 の「 Ｈ １ ８ ．４ － Ｈ １ ９ ．３ 月 分 秘 書人 材 派 遣 料 」と の 記 載 が ，本 件 使 途 基 準 の 補 助 員 等 雇 用 費 に当 た る 支 出 と し て 本 件 取 扱 に 例 示 さ れ て い る「 調 査 研 究 を 行う 議 員 を 事 務 的 に 補 助 す る 職 員 の 雇 用 」に 該 当 し 適 法 で あ る上 ，前 記 総 論 で 述 べ た と お り ，原 告 ら の 主 張 か ら 上 記 支 出 に目 的 外 支 出 が 混 在 し て い る と 推 認 す る こ と は で き ず ，按 分 し116て支出すべきという根拠もない。タ被告補助参加人Ａ１５の支出について（原告らの主張）Ａ １ ５ は ，平 成 １ ８ 年 ４ 月 か ら 平 成 １ ９ 年 ３ 月 分 ま で の 家賃 と し て 合 計 １ ２ ０ 万 円 を 支 払 い ，こ れ を 事 務 所 費 と し て 政務 調 査 費 か ら 支 出 し ，Ａ １ ５ 市 政 相 談 事 務 所 宛 の 領 収 書 が ある。前 記 ケ で 述 べ た と お り ，議 員 の 個 人 事 務 所 で の 活 動 に は 政務 調 査 活 動 以 外 の 活 動 が 混 在 し て い る の で ，事 務 所 に 係 る 経費 に は 目 的 外 支 出 が 混 在 し て い る と 推 認 さ れ る が ，そ の 割 合を特定することは困難であるので，前記総論で述べたとおり ，そ の ５ 割 で あ る ６ ０ 万 円 は 目 的 外 支 出 に 当 た る と い う べきである。（被告及びＡ１５の主張）上記支出は，領収書の「Ｈ１８．４月－Ｈ１９．３家賃」と の 記 載 が ，本 件 使 途 基 準 の 事 務 所 費 に 当 た る 支 出 と し て 本件 取 扱 に 例 示 さ れ て い る「 事 務 所 賃 借 料 ，共 益 費 等 」に 該 当し 適 法 で あ る 上 ，前 記 総 論 で 述 べ た と お り ，原 告 ら の 主 張 から上記支出に目的外支出が混在していると推認することはできず，按分して支出すべきという根拠もない。チＡ１６の支出について（原告らの主張）Ａ １ ６ は ，平 成 １ ８ 年 ６ 月 ２ ３ 日 に １ ３ 万 ０ ４ ２ ０ 円 ，同年 ７ 月 ２ １ 日 に １ ２ 万 ４ ０ ６ ０ 円 を Ｎ １ ホ テ ル に 対 し ，同 年
      
      １　０ 月 ３ １ 日 に ２ ９ 万 ６ ４ ６ ３ 円 を Ｄ １ ホ テ ル に 対 し ，そ れぞ れ 支 払 い ，こ れ を 研 究 研 修 費 と し て 政 務 調 査 費 か ら 支 出 した。117Ｎ １ ホ テ ル ，Ｄ １ ホ テ ル と い う 場 所 ，支 払 金 額 か ら ，上 記各 支 出 は 飲 食 を 伴 う 会 合 の 経 費 で あ る こ と が 推 認 さ れ る 。飲食を伴う会合の経費が目的外支出に当たることは前記総論で 述 べ た と お り で あ り ，上 記 支 出 に も 目 的 外 支 出 が 混 在 し てい る と 推 認 さ れ る が ，そ の 割 合 を 特 定 す る こ と は 困 難 で あ るの で ，前 記 総 論 で 述 べ た と お り ，そ の ５ 割 で あ る ２ ７ 万 ５ ４７２円は目的外支出に当たるというべきである。（被告の主張）上 記 支 出 は ， 領 収 書 の「 研 修 会 費 」と の 記 載 が ， 本 件 使 途基準の研究研修費に当たる支出として本件取扱に例示されて い る「 会 場 借 上 料 」に 該 当 し 適 法 で あ る 上 ，前 記 総 論 で 述べ た と お り ，原 告 ら の 主 張 か ら 上 記 支 出 に 目 的 外 支 出 が 混 在し て い る と 推 認 す る こ と は で き ず ，按 分 し て 支 出 す べ き と いう根拠もない。ツＡ１７の支出について補助員等雇用費２３４万円（原告らの主張）Ａ １ ７ は ，平 成 １ ８ 年 度 中 の 各 月 に ，月 額 １ ９ 万 ５ ０ ００円の合計２３４万円を補助員等雇用費として政務調査費から支出した。前 記 ケ で 述 べ た と お り ，議 員 の 個 人 事 務 所 で の 活 動 に は政 務 調 査 活 動 以 外 の 活 動 が 混 在 し て い る の で ，事 務 所 で の活動に従事する補助員の雇用費には目的外支出が混在して い る と 推 認 さ れ る が ，そ の 割 合 を 特 定 す る こ と は 困 難 であ る の で ，前 記 総 論 で 述 べ た と お り ，そ の ５ 割 で あ る １ １７万円は目的外支出に当たるというべきである。（被告の主張）118上 記 支 出 は ，収 支 報 告 書 摘 要 欄 の「 補 助 員 雇 用 費 」と の記 載 が ，本 件 使 途 基 準 の 補 助 員 等 雇 用 費 に 当 た る 支 出 と して 本 件 取 扱 に 例 示 さ れ て い る「 調 査 研 究 を 行 う 議 員 を 事 務的 に 補 助 す る 職 員 の 雇 用 」に 該 当 し 適 法 で あ る 上 ，前 記 総論 で 述 べ た と お り ，原 告 ら の 主 張 か ら 上 記 支 出 に 目 的 外 支出 が 混 在 し て い る と 推 認 す る こ と は で き ず ，按 分 し て 支 出すべきという根拠もない。事務所費７８万円（原告らの主張）Ａ １ ７ は ，平 成 １ ８ 年 ４ 月 か ら 平 成 １ ９ 年 ３ 月 分 ま で の各月に家賃として月額６万５０００円の合計７８万円を個 人 に 対 し て 支 払 い ，こ れ を 事 務 所 費 と し て 政 務 調 査 費 から支出した。前 記 ケ で 述 べ た と お り ，議 員 の 個 人 事 務 所 で の 活 動 に は政 務 調 査 活 動 以 外 の 活 動 が 混 在 し て い る の で ，事 務 所 に 係る 経 費 に は 目 的 外 支 出 が 混 在 し て い る と 推 認 さ れ る が ，その 割 合 を 特 定 す る こ と は 困 難 で あ る の で ，前 記 総 論 で 述 べた と お り ，そ の ５ 割 で あ る ３ ９ 万 円 は 目 的 外 支 出 に 当 た るというべきである。（被告の主張）上 記 支 出 は ，収 支 報 告 書 の「 事 務 所 賃 借 料 」と の 記 載 が ，本件使途基準の事務所費に当たる支出として本件取扱に例 示 さ れ て い る「 事 務 所 賃 借 料 ，共 益 費 等 」に 該 当 し 適 法で あ る 上 ，前 記 総 論 で 述 べ た と お り ，原 告 ら の 主 張 か ら 上記支出に目的外支出が混在していると推認することはできず，按分して支出すべきという根拠もない。テＡ１８の支出について119（原告らの主張）Ａ １ ８ は ，平 成 １ ８ 年 度 中 の 各 月 に ，月 額 ９ 万 円 の 合 計 １０８万円を補助員等雇用費として政務調査費から支出した。前 記 ケ で 述 べ た と お り ，議 員 の 個 人 事 務 所 で の 活 動 に は 政務 調 査 活 動 以 外 の 活 動 が 混 在 し て い る の で ，事 務 所 で の 活 動に従事する補助員の雇用費には目的外支出が混在していると推認されるが，その割合を特定することは困難であるので ，前 記 総 論 で 述 べ た と お り ，そ の ５ 割 で あ る ５ ４ 万 円 は 目的外支出に当たるというべきである。（被告の主張）上 記 支 出 は ，収 支 報 告 書 摘 要 欄 の「 補 助 員 雇 用 費 」と の 記載 が ，本 件 使 途 基 準 の 補 助 員 等 雇 用 費 に 当 た る 支 出 と し て 本件 取 扱 に 例 示 さ れ て い る「 調 査 研 究 を 行 う 議 員 を 事 務 的 に 補助 す る 職 員 の 雇 用 」に 該 当 し 適 法 で あ る 上 ，前 記 総 論 で 述 べた と お り ，原 告 ら の 主 張 か ら 上 記 支 出 に 目 的 外 支 出 が 混 在 して い る と 推 認 す る こ と は で き ず ，按 分 し て 支 出 す べ き と い う根拠もない。ト被告補助参加人Ａ１９の支出について補助員等雇用費１５０万円（原告らの主張）Ａ １ ９ は ，平 成 １ ８ 年 度 中 の 各 月 に ，月 額 １ ２ 万 ５ ０ ００円の合計１５０万円を補助員等雇用費として政務調査費から支出した。前 記 ケ で 述 べ た と お り ，議 員 の 個 人 事 務 所 で の 活 動 に は政 務 調 査 活 動 以 外 の 活 動 が 混 在 し て い る の で ，事 務 所 で の活動に従事する補助員の雇用費には目的外支出が混在して い る と 推 認 さ れ る が ，そ の 割 合 を 特 定 す る こ と は 困 難 で120あ る の で ，前 記 総 論 で 述 べ た と お り ，そ の ５ 割 で あ る ７ ５万円は目的外支出に当たるというべきである。（被告及びＡ１９の主張）上 記 支 出 は ，領 収 書 の「 派 遣 請 負 代 金 Ｈ １ ８ ．４ － Ｈ １
      
      ９　．３ 月 分 」と の 記 載 が ，本 件 使 途 基 準 の 補 助 員 等 雇 用 費に 当 た る 支 出 と し て 本 件 取 扱 に 例 示 さ れ て い る「 調 査 研 究を 行 う 議 員 を 事 務 的 に 補 助 す る 職 員 の 雇 用 」に 該 当 し 適 法で あ る 上 ，前 記 総 論 で 述 べ た と お り ，原 告 ら の 主 張 か ら 上記支出に目的外支出が混在していると推認することはできず，按分して支出すべきという根拠もない。諸事務費８０万円（原告らの主張）前記アにおいてＡ１の切手代について述べたと同様，議員の任期が目前に迫った時期における大量の切手の購入費用は，全額が目的外支出であると推認される。（被告及びＡ１９の主張）上 記 支 出 は ，領 収 書 の「 切 手 ８ ０ ０ ．０ ０ ０ 円 」と の 記載 が ，本 件 使 途 基 準 の 諸 事 務 費 に 当 た る 支 出 と し て 本 件 取扱 に 例 示 さ れ て い る「 電 話 料 金 ，切 手 代 ，イ ン タ ー ネ ッ ト等 の 通 信 費 」に 該 当 し 適 法 で あ る 上 ，前 記 総 論 で 述 べ た とお り ，原 告 ら の 主 張 か ら 上 記 支 出 に 目 的 外 支 出 が 混 在 し てい る と 推 認 す る こ と は で き ず ，按 分 し て 支 出 す べ き と い う根拠もない。ナ被告補助参加人Ａ２０の支出について（原告らの主張）Ａ ２ ０ は ，平 成 １ ８ 年 度 中 に ，２ ６ ７ 万 ５ ４ ２ １ 円 を 補 助員等雇用費として政務調査費から支出した。121前 記 ケ で 述 べ た と お り ，議 員 の 個 人 事 務 所 で の 活 動 に は 政務 調 査 活 動 以 外 の 活 動 が 混 在 し て い る の で ，事 務 所 で の 活 動に従事する補助員の雇用費には目的外支出が混在していると推認されるが，その割合を特定することは困難であるので ，前 記 総 論 で 述 べ た と お り ，そ の ５ 割 で あ る １ ３ ３ 万 ７ ７１１円は目的外支出に当たるというべきである。（被告及びＡ２０の主張）上 記 支 出 は ，収 支 報 告 書 摘 要 欄 の「 補 助 員 給 与 」と の 記 載及 び 領 収 書 の「 Ｈ １ ８ ．４ ．２ ７
      
      １　８ ．５ ．３ １
      
      ９　９ ． ７ ８ ９ 円 」 ，「 Ｈ
      
      ２　２ ０ ．６ ７ １ 円 」等 の 記 載 が ，本 件 使 途基準の補助員等雇用費に当たる支出として本件取扱に例示さ れ て い る「 調 査 研 究 を 行 う 議 員 を 事 務 的 に 補 助 す る 職 員 の雇 用 」に 該 当 し 適 法 で あ る 上 ，前 記 総 論 で 述 べ た と お り ，原告らの主張から上記支出に目的外支出が混在していると推認することはできず，按分して支出すべきという根拠もない。ニ被告補助参加人Ａ２１の支出について広報広聴費６万３０００円（原告らの主張）Ａ ２ １ は ，平 成 １ ８ 年 ８ 月 ３ １ 日 ，写 真 撮 影 料 と し て ６万 ３ ０ ０ ０ 円 を 政 務 調 査 費 か ら 支 出 し た 。被 告 及 び Ａ ２ １は ，こ れ が 市 議 会 ニ ュ ー ス 等 の 広 報 誌 の 発 行 経 費 に 該 当 する と 主 張 す る が ，広 報 誌 に 議 員 の 顔 写 真 を 掲 載 す る こ と は政 務 調 査 活 動 で は な く ，議 員 の 宣 伝 活 動 で あ る の で ，全 額が目的外支出である。（被告及びＡ２１の主張）上 記 支 出 は ，市 議 会 ニ ュ ー ス 等 の 発 行 経 費 に 該 当 し て 適122法 で あ る 上 ，前 記 総 論 で 述 べ た と お り ，原 告 ら の 主 張 か ら上記支出に目的外支出が混在していると推認することはできず，按分して支出すべきという根拠もない。補助員等雇用費１３８万円（原告らの主張）Ａ ２ １ は ，平 成 １ ８ 年 度 中 に ，１ ３ ８ 万 円 を 補 助 員 等 雇用費として政務調査費から支出した。前 記 ケ で 述 べ た と お り ，議 員 の 個 人 事 務 所 で の 活 動 に は政 務 調 査 活 動 以 外 の 活 動 が 混 在 し て い る の で ，事 務 所 で の活動に従事する補助員の雇用費には目的外支出が混在して い る と 推 認 さ れ る が ，そ の 割 合 を 特 定 す る こ と は 困 難 であ る の で ，前 記 総 論 で 述 べ た と お り ，そ の ５ 割 で あ る ６ ９万円は目的外支出に当たるというべきである。（被告及びＡ２１の主張）上 記 支 出 は ，領 収 書 の「 補 助 員 等 雇 用 費 Ｈ １ ８ ．４ － Ｈ
      
      １　９ ．３ 月 分 」と の 記 載 が ，本 件 使 途 基 準 の 補 助 員 等 雇 用費 に 当 た る 支 出 と し て 本 件 取 扱 に 例 示 さ れ て い る「 調 査 研究 を 行 う 議 員 を 事 務 的 に 補 助 す る 職 員 の 雇 用 」に 該 当 し 適法 で あ る 上 ，前 記 総 論 で 述 べ た と お り ，原 告 ら の 主 張 か ら上記支出に目的外支出が混在していると推認することはできず，按分して支出すべきという根拠もない。ヌ被告補助参加人Ａ２２の支出について補助員等雇用費２０５万１０００円（原告らの主張）Ａ ２ ２ は ，平 成 １ ８ 年 度 中 に ，２ ０ ５ 万 １ ０ ０ ０ 円 を 補助員等雇用費として政務調査費から支出した。前 記 ケ で 述 べ た と お り ，議 員 の 個 人 事 務 所 で の 活 動 に は123政 務 調 査 活 動 以 外 の 活 動 が 混 在 し て い る の で ，事 務 所 で の活動に従事する補助員の雇用費には目的外支出が混在して い る と 推 認 さ れ る が ，そ の 割 合 を 特 定 す る こ と は 困 難 であ る の で ，前 記 総 論 で 述 べ た と お り ，そ の ５ 割 で あ る １ ０２万５５００円は目的外支出に当たるというべきである。（被告及びＡ２２の主張）上 記 支 出 は ，収 支 報 告 書 摘 要 欄 の「 補 助 員 の 雇 用 費 」との記載及び領収書の 合計２． ５１． ００円「００３１． ００円０Ｐ２７２０． ００円０Ｐ３Ｐ１５８００．
      
      ０　０ ０ 円 」と の 記 載 が ，本 件 使 途 基 準 の 補 助 員 等 雇 用 費 に当 た る 支 出 と し て 本 件 取 扱 に 例 示 さ れ て い る「 調 査 研 究 を行 う 議 員 を 事 務 的 に 補 助 す る 職 員 の 雇 用 」に 該 当 し 適 法 であ る 上 ，前 記 総 論 で 述 べ た と お り ，原 告 ら の 主 張 か ら 上 記支出に目的外支出が混在していると推認することはできず，按分して支出すべきという根拠もない。諸事務費（紙折り機）２３万９４００円（原告らの主張）Ａ ２ ２ は ，紙 折 り 機 購 入 費 用 と し て ，平 成 １ ９ 年 ２ 月 ７日 に 内 金 １ ３ 万 ９ ４ ０ ０ 円 ，同 年 ３ 月 ３ ０ 日 に ２ 月 分 支 出と し て 残 額 １ ０ 万 円 の 合 計 ２ ３ 万 ９ ４ ０ ０ 円 を ，Ｐ ４ 株 式会社に支払い，その全額を政務調査費から支出した。上 記 支 出 に 係 る 紙 折 り 機 は ，Ａ ２ ２ の 後 援 会 事 務 所 も 兼ね る 事 務 所 に 設 置 さ れ て い る の で ，政 務 調 査 活 動 以 外 の 後援 会 活 動 に も 使 用 さ れ て い る こ と は 明 ら か で あ る の で ，上記 支 出 に は 目 的 外 支 出 が 混 在 し て い る と い え る が ，そ の 割合 を 特 定 す る こ と は 困 難 で あ る の で ，前 記 総 論 で 述 べ た とお り ，上 記 支 出 の う ち ５ 割 で あ る １ １ 万 ９ ７ ０ ０ 円 が 目 的124外支出に当たるというべきである。（被告及びＡ２２の主張）上 記 支 出 は ，領 収 書 の「 紙 折 機 」と の 記 載 が ，本 件 使 途基準の諸事務費に当たる支出として本件取扱に例示されて い る「 事 務 機 器 購 入 費 」に 該 当 し 適 法 で あ る 上 ，前 記 総論 で 述 べ た と お り ，原 告 ら の 主 張 か ら 上 記 支 出 に 目 的 外 支出 が 混 在 し て い る と 推 認 す る こ と は で き ず ，按 分 し て 支 出すべきという根拠もない。ネ被告補助参加人Ａ２３の支出について補助員等雇用費１９２万５５００円（原告らの主張）Ａ ２ ３ は ，平 成 １ ８ 年 度 中 に ，１ ９ ２ 万 ５ ５ ０ ０ 円 を 補助員等雇用費として政務調査費から支出した。前 記 ケ で 述 べ た と お り ，議 員 の 個 人 事 務 所 で の 活 動 に は政 務 調 査 活 動 以 外 の 活 動 が 混 在 し て い る の で ，事 務 所 で の活動に従事する補助員の雇用費には目的外支出が混在して い る と 推 認 さ れ る が ，そ の 割 合 を 特 定 す る こ と は 困 難 であ る の で ，前 記 総 論 で 述 べ た と お り ，そ の ５ 割 で あ る ９ ６万２７５０円は目的外支出に当たるというべきである。（被告及びＡ２３の主張）上 記 支 出 は ，収 支 報 告 書 摘 要 欄 の「 雇 用 職 員 経 費 」と の記 載 が ，本 件 使 途 基 準 の 補 助 員 等 雇 用 費 に 当 た る 支 出 と して 本 件 取 扱 に 例 示 さ れ て い る「 調 査 研 究 を 行 う 議 員 を 事 務的 に 補 助 す る 職 員 の 雇 用 」に 該 当 し 適 法 で あ る 上 ，前 記 総論 で 述 べ た と お り ，原 告 ら の 主 張 か ら 上 記 支 出 に 目 的 外 支出 が 混 在 し て い る と 推 認 す る こ と は で き ず ，按 分 し て 支 出すべきという根拠もない。125諸事務費５８万７０００円（原告らの主張）前記アにおいてＡ１の切手代について述べたと同様，議員の任期が目前に迫った時期における大量の切手の購入費用は，全額が目的外支出であると推認される。（被告及びＡ２３の主張）上記支出は， 支報告書摘要欄の ２／２切手代３４７．収「
      
      ０　０ ０ 円 」と の 記 載 及 び 領 収 書 の「 ８ ０ 円 切 手 ２ ．５ ０ ０枚
      
      ５　０ 円 切 手 ８ ０ ０ 枚 」と の 記 載 が ，本 件 使 途 基 準 の 諸事 務 費 に 当 た る 支 出 と し て 本 件 取 扱 に 例 示 さ れ て い る「 電話 料 金 ，切 手 代 ，イ ン タ ー ネ ッ ト 等 の 通 信 費 」に 該 当 し 適法 で あ る 上 ，前 記 総 論 で 述 べ た と お り ，原 告 ら の 主 張 か ら上記支出に目的外支出が混在していると推認することはできず，按分して支出すべきという根拠もない。ノ被告補助参加人Ａ２４の支出について（原告らの主張）Ａ ２ ４ は ，平 成 １ ８ 年 度 中 の 各 月 に ，月 額 ７ 万 １ ０ ０ ０ 円の合計８５万２０００円を補助員等雇用費として政務調査費から支出した。前 記 ケ で 述 べ た と お り ，議 員 の 個 人 事 務 所 で の 活 動 に は 政務 調 査 活 動 以 外 の 活 動 が 混 在 し て い る の で ，事 務 所 で の 活 動に従事する補助員の雇用費には目的外支出が混在していると推認されるが，その割合を特定することは困難であるので ，前 記 総 論 で 述 べ た と お り ，そ の ５ 割 で あ る ４ ２ 万 ６ ０ ００円は目的外支出に当たるというべきである。（被告及びＡ２４の主張）上 記 支 出 は ，収 支 報 告 書 摘 要 欄 の「 雇 用 経 費 」と の 記 載 が ，126本件使途基準の補助員等雇用費に当たる支出として本件取扱 に 例 示 さ れ て い る「 調 査 研 究 を 行 う 議 員 を 事 務 的 に 補 助 する 職 員 の 雇 用 」に 該 当 し 適 法 で あ る 上 ，前 記 総 論 で 述 べ た とお り ，原 告 ら の 主 張 か ら 上 記 支 出 に 目 的 外 支 出 が 混 在 し て いる と 推 認 す る こ と は で き ず ，按 分 し て 支 出 す べ き と い う 根 拠もない。ハＡ２５の支出について（原告らの主張）Ａ ２ ５ は ，平 成 １ ８ 年 度 中 の 各 月 に ，月 額 １ ８ 万 円 の 合 計２１６万円を補助員等雇用費として政務調査費から支出した。前 記 ケ で 述 べ た と お り ，議 員 の 個 人 事 務 所 で の 活 動 に は 政務 調 査 活 動 以 外 の 活 動 が 混 在 し て い る の で ，事 務 所 で の 活 動に従事する補助員の雇用費には目的外支出が混在していると推認されるが，その割合を特定することは困難であるので ，前 記 総 論 で 述 べ た と お り ，そ の ５ 割 で あ る １ ０ ８ 万 円 は目的外支出に当たるというべきである。（被告の主張）上 記 支 出 は ，領 収 書 の「 補 助 員 等 雇 用 費 」と の 記 載 が ，本件使途基準の補助員等雇用費に当たる支出として本件取扱に 例 示 さ れ て い る「 調 査 研 究 を 行 う 議 員 を 事 務 的 に 補 助 す る職 員 の 雇 用 」に 該 当 し 適 法 で あ る 上 ，前 記 総 論 で 述 べ た と おり ，原 告 ら の 主 張 か ら 上 記 支 出 に 目 的 外 支 出 が 混 在 し て い ると 推 認 す る こ と は で き ず ，按 分 し て 支 出 す べ き と い う 根 拠 もない。ヒ被告補助参加人Ａ２７の支出について（原告らの主張）127Ａ ２ ７ は ，平 成 １ ８ 年 度 中 の 各 月 に ，月 額 ８ 万 円 の 合 計 ９６万円を補助員等雇用費として政務調査費から支出した。前 記 ケ で 述 べ た と お り ，議 員 の 個 人 事 務 所 で の 活 動 に は 政務 調 査 活 動 以 外 の 活 動 が 混 在 し て い る の で ，事 務 所 で の 活 動に従事する補助員の雇用費には目的外支出が混在していると推認されるが，その割合を特定することは困難であるので ，前 記 総 論 で 述 べ た と お り ，そ の ５ 割 で あ る ４ ８ 万 円 は 目的外支出に当たるというべきである。（被告及びＡ２７の主張）上 記 支 出 は ，収 支 報 告 書 摘 要 欄 の「 調 査 研 究 の た め 必 要 な補 助 員 の 雇 用 費 」と の 記 載 及 び 領 収 書 の「 調 査 費 と し て 」との 記 載 が ，本 件 使 途 基 準 の 補 助 員 等 雇 用 費 に 当 た る 支 出 と して 本 件 取 扱 に 例 示 さ れ て い る「 調 査 研 究 を 行 う 議 員 を 事 務 的に 補 助 す る 職 員 の 雇 用 」に 該 当 し 適 法 で あ る 上 ，前 記 総 論 で述 べ た と お り ，原 告 ら の 主 張 か ら 上 記 支 出 に 目 的 外 支 出 が 混在 し て い る と 推 認 す る こ と は で き ず ，按 分 し て 支 出 す べ き という根拠もない。フ被告補助参加人Ａ２８の支出について（原告らの主張）Ａ ２ ８ は ，平 成 １ ８ 年 度 中 に ，１ ０ １ 万 １ ０ ０ ０ 円 を 補助員等雇用費として政務調査費から支出した。前 記 ケ で 述 べ た と お り ，議 員 の 個 人 事 務 所 で の 活 動 に は政 務 調 査 活 動 以 外 の 活 動 が 混 在 し て い る の で ，事 務 所 で の活動に従事する補助員の雇用費には目的外支出が混在して い る と 推 認 さ れ る が ，そ の 割 合 を 特 定 す る こ と は 困 難 であ る の で ，前 記 総 論 で 述 べ た と お り ，そ の ５ 割 で あ る ５ ０万５５００円は目的外支出に当たるというべきである。128（被告及びＡ２８の主張）上 記 支 出 は ，収 支 報 告 書 摘 要 欄 の「 補 助 員 給 与 」と の 記載 が ，本 件 使 途 基 準 の 補 助 員 等 雇 用 費 に 当 た る 支 出 と し て本 件 取 扱 に 例 示 さ れ て い る「 調 査 研 究 を 行 う 議 員 を 事 務 的に 補 助 す る 職 員 の 雇 用 」に 該 当 し 適 法 で あ る 上 ，前 記 総 論で 述 べ た と お り ，原 告 ら の 主 張 か ら 上 記 支 出 に 目 的 外 支 出が 混 在 し て い る と 推 認 す る こ と は で き ず ，按 分 し て 支 出 すべきという根拠もない。ヘ被告補助参加人Ａ３２の支出について（原告らの主張）Ａ ３ ２ は ，平 成 １ ８ 年 度 中 の 各 月 に ，月 額 ５ 万 円 の 合 計 ６０万円を補助員等雇用費として政務調査費から支出した。前 記 ケ で 述 べ た と お り ，議 員 の 個 人 事 務 所 で の 活 動 に は 政務 調 査 活 動 以 外 の 活 動 が 混 在 し て い る の で ，事 務 所 で の 活 動に従事する補助員の雇用費には目的外支出が混在していると推認されるが，その割合を特定することは困難であるので ，前 記 総 論 で 述 べ た と お り ，そ の ５ 割 で あ る ３ ０ 万 円 は 目的外支出に当たるというべきである。（被告及びＡ３２の主張）議 員 の 個 人 事 務 所 の 設 置 は 広 く 行 わ れ て お り ，議 員 活 動 の地 元 の 拠 点 と し て 不 可 欠 な も の で あ る か ら ，こ こ に 常 駐 の 事務 員（ 補 助 員 ）を 置 く こ と も 必 然 的 に 要 請 さ れ る 。こ の 事 務員 の 活 動 も ，議 員 の 活 動 と 同 様 に 広 範 ，多 岐 に わ た る も の であ り ，こ れ を 狭 く 調 査 活 動 の み に 限 る と す る こ と は ，議 員 の活 動 全 体 へ の 制 約 と な り ，か え っ て 議 員 と し て の 責 務 を 狭 める こ と と な っ て 不 当 で あ る 。よ っ て ，個 人 事 務 所 の 事 務 員 の活 動 が 多 岐 に わ た る こ と を も っ て ，そ の 雇 用 費 が 目 的 外 支 出129に当たるということはできない。ま た ，上 記 支 出 は ，収 支 報 告 書 摘 要 欄 の「 補 助 員 の 雇 用 に要する経費」 の記載及び領収書の 補助員等雇用費Ｈ１８．と「
      
      ４　－ Ｈ １ ９ ．３ 月 分 」と の 記 載 が ，本 件 使 途 基 準 の 補 助 員 等雇 用 費 に 当 た る 支 出 と し て 本 件 取 扱 に 例 示 さ れ て い る「 調 査研 究 を 行 う 議 員 を 事 務 的 に 補 助 す る 職 員 の 雇 用 」に 該 当 し 適法である。以 上 に 述 べ た と こ ろ か ら す れ ば ，原 告 ら の 主 張 か ら 上 記 支出 に 目 的 外 支 出 が 混 在 し て い る と 推 認 す る こ と は で き ず ，按分して支出すべきという根拠もない。ホ被告補助参加人Ａ３３の支出について（原告らの主張）Ａ ３ ３ は ，平 成 １ ８ 年 ５ 月 か ら 平 成 １ ９ 年 ３ 月 分 ま で の 各月にＱ１の賃料として月額６万５１００円の合計７１万６
      
      １　０ ０ 円 を 有 限 会 社 Ｑ ２ に 対 し て 支 払 い ，こ れ を 事 務 所 費 として政務調査費から支出した。前 記 ケ で 述 べ た と お り ，議 員 の 個 人 事 務 所 で の 活 動 に は 政務 調 査 活 動 以 外 の 活 動 が 混 在 し て い る の で ，事 務 所 に 係 る 経費 に は 目 的 外 支 出 が 混 在 し て い る と 推 認 さ れ る が ，そ の 割 合を特定することは困難であるので，前記総論で述べたとおり ，そ の ５ 割 で あ る ３ ５ 万 ８ ０ ５ ０ 円 は 目 的 外 支 出 に 当 た るというべきである。（被告及びＡ３３の主張）議 員 が 自 宅 に 閉 じ こ も っ て い れ ば ，地 域 社 会 へ の 目 配 り を欠 く こ と と な り ，政 策 の 立 案 ，提 言 ，審 査 活 動 へ の 支 障 と なり か ね な い の で ，個 人 事 務 所 の 設 置 は ，議 員 活 動 に と っ て 不可欠なものである。このような事務所の多岐にわたる機能，130目 的 の た め に ，当 該 事 務 所 の 家 賃 の 支 払 は 政 務 調 査 活 動 に 必要 な 支 出 で あ り ，こ れ を 事 務 内 容 別 に 区 分 し て 按 分 で 支 出 することも不可能である。ま た ，上 記 支 出 は ，領 収 書 の「 Ｈ １ ８ ．５ 月 － Ｈ １ ９ ．３月 分 」と の 記 載 が ，本 件 使 途 基 準 の 事 務 所 費 に 当 た る 支 出 として本件取扱に例示されている「事務所賃借料，共益費等」に 該 当 し 適 法 で あ る 上 ，前 記 総 論 で 述 べ た と お り ，原 告 ら の主張から上記支出に目的外支出が混在していると推認することはできず，按分して支出すべきという根拠もない。当裁判所の判断第３総論１政務調査費の性質と違法支出の判断枠組みについて⑴ア法 １ ０ ０ 条 １ ３ 項 は ，普 通 地 方 公 共 団 体 は ，条 例 の 定 め るところにより，その議会の議員の調査研究に資するため必要な経費の一部として，その議会の会派又は議員に対し，政務調査費を交付することができると規定し，これに基づき制定されている本件条例は，政務調査費の交付を受けた会派等は，政務調査費を使途基準に従って使用するものとし，市政に関する調査研究のため必要な経費以外のものに充ててはならないと定めた上（８条），会派の代表者及び交付対象議員に対し，その年度において交付を受けた政務調査費の総額から，当該会派等がその年度において市政の調査研究に資するため必要な経費として支出した総額を控除して残余がある場合は，これを速やかに市長に返還しなければならないものとしている（１３条）。以 上 の と お り ，政 務 調 査 費 が 使 途 を 限 定 し て 交 付 さ れ る 公金であり，残余金があればこれを返還しなければならないこ131とに鑑みれば，本件条例に基づき政務調査費の交付を受けた会派等が，当該年度において交付を受けた政務調査費を市政の調査研究に資するため必要な経費以外のもの（目的外支出）に充てた場合には，当該会派等は，目的外支出相当額について，福岡市に対し，不当利得返還債務を負うものと解される。イそ し て ，法 １ ０ ０ 条 １ ３ 項 が 政 務 調 査 費 の 交 付 の 対 象 ，額及び交付の方法を条例で定めることとしていること，福岡市において本件条例，本件規程が制定されて本件使途基準が定められていることに鑑みると，個別の支出が目的外支出に当たるか否かの具体的判断は，当該支出が本件使途基準に合致するか否かにより行うべきであり，後述のとおり議員の自主性，自立性を尊重すべきであることを考慮すれば，特段不合理であると認めるべき事情もない本件要領及び会派代表者の合意により策定された本件取扱をも参考にすべきである。ウそこで，本件使途基準に合致するか否かの具体的判断の枠組みにつき検討する。政務調査費制度は，平成１２年の法改正により創設された制度であり，その趣旨は，地方分権の推進を図るための関係法律の整備等に関する法律の施行により，地方公共団体の自己決定権や自己責任が拡大し，その議会の担う役割がますます重要なものとなってきていることに鑑み，議会の審議能力を強化し，議員の調査研究活動の基盤の充実を図るため，議会における会派又は議員に対する調査研究の費用等の助成を制度化し，併せてその使途の透明性を確保しようとしたものである（最高裁判所平成１７年（行フ）第２号同年１１月１０日第一小法廷決定・民集５９巻９号２５０３頁参照）。132そして，議会の役割とは，地方自治体の運営に関わる審議・議決，条例の策定，執行機関の監視など多岐にわたるものであるから，そのための調査研究である政務調査活動も必然的に広範な事項にわたるものとなり，会派等がそのように広範な役割において，十分に役割を果たすためには，会派等の 自 主 性 ，自 立 性 が 尊 重 さ れ な け れ ば な ら な い 。こ の こ と は ，平成２４年法律第７２号による改正において，同改正前の地方自治法１００条１４項（法１００条１３項に対応する。）に 定 め る「 政 務 調 査 費 」の 名 称 が「 政 務 活 動 費 」に 改 め ら れ ，交付目的が「議員の調査研究に資するため必要な経費」から「議員の調査研究その他の活動に資するため必要な経費」に改められたことにも表れている。原告らは，前記第２の３⑴アに記載した①ないし④のような一般的な判断枠組みを提示するが，上記で述べた会派等の活動の広範さ及び会派等の自主性，自立性を尊重すべきことを考慮すれば，会派等の活動の性質を抽象的一般的に論じても当該活動が政務調査活動に当たるか否かを確定することはできず，結局は，ある支出が目的外支出に当たるか否かの判断の中で，当該支出の対象となった活動の性質を個別に判断するしかない。エ会 派 や 議 員 の 活 動 は 多 面 的 で あ る か ら ，政 務 調 査 活 動 と それ以外の活動とが区分不可能な場合があり得るが，そのような場合は，政務調査活動とそれ以外の活動が占めるそれぞれの割合に応じて政務調査費からの支出を認めるのが相当であって，このことは，平成２０年４月１日に運用が開始された本件手引きが，「会派（議員）の活動は，本会議などの会議 に 出 席 す る こ と は 勿 論 ，政 務 調 査 活 動 以 外 に も ，政 党 活 動 ，133後援会活動等と多面的であり，その境界が必ずしも明確に区分できるとは限りません。こうした場合には，実態に合った（政務調査活動に要した部分の時間割合や面積割合など，実績や実情を考慮した）按分による算定方法を用います。」として，按分支出の考え方を取り入れたことにも表れている。し か し な が ら ，政 務 調 査 活 動 と そ れ 以 外 の 活 動 が 区 分 不 可能な場合といっても，特定の活動が政務調査活動としての側面とそれ以外の活動としての側面を表裏一体的に有するという場合と，政務調査活動とそれ以外の活動とが事実上混在している場合とでは，同じく区分不可能であるとしても，これに按分支出の考え方をどのように反映させるかという点で異なる配慮が必要である（詳細は，会派控室に係る経費の項（後記⑶ア）で論ずる。）。なお，被告及び被告補助参加人は，平成１８年度当時，福岡市の政務調査費制度には按分支出の制度が取り入れられて い な か っ た か ら ，区 分 不 可 能 な 活 動 に 係 る 経 費 を 全 額 政 務調 査 費 か ら 支 出 す る こ と も 違 法 で は な い と 主 張 す る が ，本 件条 例 ８ 条 に 照 ら せ ば ，按 分 支 出 の 制 度 が な く て も ，区 分 不 可能な活動の経費のうち政務調査活動以外の活動に係る部分は政務調査費からの支出が許されないことは明らかであったといえる上，議会が定める制度に不備があることによって ，本 来 違 法 な 支 出 が 適 法 な 支 出 に な る と す れ ば ，恣 意 的 な制 度 設 計 を 招 き か ね ず 著 し く 不 当 で あ る か ら ，被 告 及 び 被 告補助参加人の上記主張には理由がない。オ原 告 ら は ， 政 務 調 査 費 が 補 助 金 に 当 た る の で ，目 的 外 支 出に当たるか否かは厳格に判断すべきであると主張するが，政務調査費は，法１００条１３項を根拠として交付されるもの134であって補助金ではないので，原告らの主張は失当である。一方，本件支出については，会派等による管理並びに議長及び市長による確認，検査が行われているから目的外支出は含まれていないとの被告及び被告補助参加人の主張については，本件ではまさにその管理及び確認，検査の当否が問われているのであるから，理由がないことは明らかである。また，広く後援会活動や政党活動にも政務調査費を支出することが許される旨のＡ６の主張については，上記アで述べた政務調査費制度の趣旨や，政務調査費とは別に議員報酬が支給されることなどに照らし，採用できない。主張・立証責任の所在⑵ア上 記 ⑴ で 述 べ た と お り ，会 派 等 が 政 務 調 査 費 を 目 的 外 支 出に充てた場合には，目的外支出相当額の不当利得返還義務を負うところ，本件は，原告らが，福岡市が相手方らに対して不当利得返還請求権を有することを前提として，被告にその行使を求めるものであるから，不当利得返還請求権の発生原因事実たる具体的事実，すなわち，会派等が政務調査費を目的外支出に充てたという事実は，本来，原告が主張立証責任を負う。イし か し ，上 記 ⑴ ウ で 述 べ た と お り ，政 務 調 査 費 制 度 の 趣 旨にはその使途の透明性の確保が含まれること，そのため法１００条１４項が収支報告書の提出を義務付けていること，本件条例もこれを受けて会派には経理責任者を定める義務を課した上，会派等は経理を明確に行うものとしていること（本件条例９条１項，２項），会派の代表者及び経理責任者並びに交付対象議員は，会計帳簿及び領収書等の証拠書類を５年間保管するものとしていること（同１２条１項），議長135は，提出された収支報告書及び領収書等の証拠書類の写しを５年間保存するものとし，さらに上記収支報告書を何人も閲覧できることとしていること（同１４条１項，２項）などを考慮し，他方で，福岡市の住民が領収書等の有無及び具体的内容を逐一把握することには一定の困難が伴うことや個別の支出の内実に関する証拠が会派等の側に偏在していることなどをも併せ考えると，原告において，収支報告書に計上された個別の支出が目的外支出であると疑うに足りる事情について一応の主張立証をした場合には，被告及び被告補助参加人の側において，当該支出が目的外支出ではないことを主張立証する必要があり，的確な反論，反証をしない場合には，当該支出が目的外支出であることが事実上推認されると解するべきである。ただし，上記のとおり，本来的には原告らが個別の支出が目的外支出であることにつき主張立証責任を負うこと，政務調査費の使途を明らかにするに際し，政務調査活動の密行性にも配慮する必要があることなどに照らすと，①政務調査費に該当するとして政務調査費が支出されていること，②会派等が，議会本会議への出席等の議会活動，政党活動及び後援会活動等の政務調査活動以外の活動を行っていること，③当該支出が会派等の多面的な活動の経費として支出されているにもかかわらず，専ら政務調査活動に該当するとして政務調査費の支出がされていることという一般的な主張立証をすれば足りると解することはできず，原告らにおいて，個別の支出が目的外支出である又は目的外支出が含まれると疑うに足りる事情について，一定の客観的資料に基づいて合理的な主張立証をする必要があると解するのが相当で136ある。したがって，原告らが，上記のような主張立証をした場合には，被告及び被告補助参加人の側において，当該支出が目的外支出ではないことを主張立証する必要があり，的確な反論，反証をしない場合には，当該支出が目的外支出であること又は目的外支出が含まれていることが事実上推認されるものと解する。個別の支出項目に係る争点のうち共通性の高いもの⑶ア会派控室に係る経費会派等が行う活動には，たとえば純粋に市政に関する報告の目的で街頭演説を行うという場合であっても，当該演説によって当該議員の知名度が上がり後々の選挙活動に役立つということがあり得る。また，調査研究活動を通じて得られたデータ等を集約し，その資料を基に会派内で政策を立案し，また他の会派とも連携を図りながら当該政策を議案の形にまとめ，議会での可決を目指すという活動の中で，政務調査活動と，議会における議員活動との境界線は曖昧である。このように，会派等が行う活動は多面的であって，これを政務調査活動とそれ以外の活動とに必ずしも明確に区分できるとは限らないし，むしろ両方の側面を表裏一体的に有する場合がほとんどであるとすらいえる。しかしながら，会派等の行う活動が，政務調査活動としての側面とそれ以外の側面を表裏一体的に有するという場合，これが政務調査活動としての側面を有するという以上は，そもそも，そのような活動に要する経費の一定割合を「市政に関する調査研究のため必要な経費以外のもの」（本件条例８条）と評価できるかについて疑問がある上，仮にこれが可能137であるとしても，その評価の在り方によっては，自主性や自立性を尊重すべき会派等の活動に対して不当な制約を課する結果となるおそれがある。したがって，当該活動が，その目的や態様等に照らし，専ら政務調査活動以外の側面を有すると評価できる場合には，「市政に関する調査研究のため必要な経費以外のもの」として，これに係る経費全額を政務調査費として支出することは許されないが，そのように評価することができない場合には，これに係る費用全額を政務調査費として支出することが許されるものと解するのが相当である。そして，原告らの一般的な主張からして，会派控室において純粋な選挙活動など，政務調査活動以外の活動が行われていると推認することはできないものの，上記のような会派活動の多面性に鑑みると，専ら政務調査活動以外の側面を有する活動が行われている可能性までは完全に排除することはできないところであるから，当事者から特段の主張立証がない限り，その１割が目的外支出に当たるものと認めるのが相当である。原告らは，その５割が目的外支出に当たる旨主張するが，按分割合が明らかでないからといって，機械的にその５割を目的外支出と認定するのは，本来政務調査費としての支出が認められるべきものについて広範囲に目的外支出と認定する危険性があるので，原告の上記主張は採用できない。また，議員の個人事務所に係る経費についても，これが議員の政治活動の拠点であるという面があるとはいえ，議員活動の多面性をいう原告らの一般的な主張をもって，１割を超える部分を目的外支出に当たるものとまで推認することはできないから，会派控室に係る経費と取扱いを異にする必要は138ない。飲食を伴う会合等の経費イ政務調査活動は，前記のとおり，広範囲にわたるものであり，調査手法も多岐にわたると考えられるから，研究又は会議の目的達成の上で関係者との会食等を要する場合や，当該研究や会議を行う日時について，食事時以外の日程をとること が 困 難 で あ る 場 合 等 も あ り 得 る 。こ の よ う な 場 合 の 飲 食 は ，政務調査活動に伴うものとして，議員個人が日常私的に行う飲食とは異なる性質のものといえる。ま た ，本 件 要 領 は ，研 究 研 修 費 の 主 な 使 途 項 目 と し て ， 食「料費」を挙げており，上記のような場合に飲食費を政務調査費から支出することを認めているといえる。したがって，飲食を伴う会合であるからといって，飲食費の部分が直ちに目的外支出となるものではなく，個々の会合が政務調査と関係のない単なる宴会であるとか，政務調査活動に伴う飲食として社会通念上許される限度を超えて高額であるなどといった事情がある場合にはじめて目的外支出に当たるというべきである。ウ書籍の購入費用上記⑴で述べた政務調査費制度の趣旨に照らすと，会派及び議員に要求される役割は多岐にわたるので，そのための調査研究の対象も必然的に広範囲に及ぶものといえる。したがって，一般的に，書籍が広範囲にわたる知識を得るために有益な媒体であることに鑑みれば，およそ政務調査活動には役立たないことが明らかな書籍を除いて，書籍の購入費用は，政務調査費から支出することが許されるというべきである。原告らは，政務調査費で購入することが許されるのは，調139査研究に必要な専門的知識を得るために有益な書籍に限られると主張するが，上記述べたところに反するので，採用できない。また，原告らは，会派が同一の書籍を複数購入した場合には，１冊を超える部分が目的外支出に当たると主張するが，会派には複数の議員が所属していることを考慮すれば，書籍によっては複数冊必要となることもあり得るので，一般的に１冊を超える部分が目的外支出に当たるとはいえない。エ広報広聴費全般について本件使途基準が広報広聴費を「市民に報告し，広報するために要する経費」とし，本件要領が市議会ニュース等の広報誌の発行経費，広報誌等の配布経費（封筒，切手等）を広報広聴費の主な使途項目として例示していることからすれば，政務調査活動に基づく政策や，議会での活動を広報誌等によって市民に報告することが，福岡市における政務調査費制度において政務調査活動と捉えられていることは明らかである。実質的にも，市民の意思を市政に反映させるためには，市民からの意見の集約のみならず，既に集約した意見がどのように市政に反映されたかということや，市政における問題点などを市民に伝えることが必要であるといえる。 しかに，た会派及び議員の活動の多面性に照らせば，市政報告等によって会派及び議員の活動を紹介することが，選挙の際に役立つこともあり得るところではあるが，これはいわば副次的な効果であるので，専らこれを目的として市政報告等がされているなどの事情がない限り，このような側面があることのみを理由として市政報告等の経費を目的外支出に当たるないし目的外支出が含まれると認めることはできない。140したがって，市政報告等は，その内容に選挙活動や後援会活動など明らかに政務調査活動でない内容が含まれているとか，専ら選挙活動等のために行われたなどの具体的な事情がない限り，目的外支出に当たるないし目的外支出が含まれているとは認められない。原告らの主張は，上記述べたところに反するので，採用できない。⑷被告は不当利得返還請求権の行使を怠っているといえるか地方公共団体が有する債権の管理について定める地方自治法２４０条，地方自治法施行令１７１条から１７１条の７までの規定によ れば，地 方 公 共 団 体 の 長 が ，当 該 地 方 公 共 団 体 の 有 する債権を理由もなく放置することは許されないから，被告が，不当利得返還請求権の存在に関する客観的な証拠資料を入手し 又 は 容 易 に 入 手 し 得 る に も か か わ ら ず ，そ の 行 使 を し な い とき は ，不 当 利 得 返 還 請 求 権 の 行 使 を 怠 っ て い る と い う べ き で ある。そ し て ，後 述 の と お り ，本 件 支 出 の 一 部 に つ い て ，不 当 利 得返 還 請 求 権 が 発 生 す る こ と は ，本 訴 に お い て 提 出 さ れ た 証 拠 資料 か ら 客 観 的 に 認 め る こ と が で き る の で ，被 告 は ，少 な く と も本 訴 の 口 頭 弁 論 終 結 時 に お い て ，不 当 利 得 返 還 請 求 権 の 存 在 に関 す る 客 観 的 な 証 拠 資 料 を 入 手 し て い た も の と い え る か ら ，被告 は ，本 判 決 が 認 め る 限 度 の 不 当 利 得 返 還 請 求 権 に つ い て ，その行使を怠っているものと認められる。⑸附帯請求について原 告 ら は ，平 成 １ ９ 年 ５ 月 １ 日 を 起 算 日 と す る 遅 延 損 害 金 を請 求 す る よ う 求 め て い る 。そ の 根 拠 は ，本 件 条 例 １ １ 条 ２ 項 が収支報告書の提出期限を同年４月３０日と定めているところ，141会 派 等 は ，同 日 ま で に 残 余 金 を 返 還 す べ き で あ っ た の で ，そ の翌日から遅延損害金が発生するというものである。し か し ，本 件 条 例 １ １ 条 ２ 項 は ，収 支 報 告 書 の 提 出 期 限 に 関する定めであって残余金の返還期限を定めたものではないし，ほ か に 残 余 金 の 返 還 期 限 を 定 め た 規 定 は な い ば か り か ，同 条 が定 め る 残 余 金 の 返 還 義 務 は ，会 派 等 が 適 正 な 支 出 で あ る と し て支出報告書に記載した金額を交付額から控除した額の返還義務 で あ っ て ，目 的 外 支 出 が あ っ た 場 合 に 会 派 等 が 負 う 不 当 利 得の返還義務とは性格を異にするというべきである。し た が っ て ，上 記 規 定 等 か ら 目 的 外 支 出 に 係 る 不 当 利 得 に ついても平成１９年４月３０日が弁済期であったと解することは で き な い と こ ろ ，不 当 利 得 返 還 請 求 権 は ，期 限 の 定 め の な い債 務 で あ る か ら ，相 手 方 ら が 同 年 ５ 月 １ 日 の 時 点 で 遅 滞 に 陥 った と い う た め に は ，同 日 ま で に 福 岡 市 が 相 手 方 ら に 請 求 し た 事実が必要であるが，そのような事実の主張立証はない。また，同日以降に相手方らが遅滞に陥ったという事実の主張立証もない。よ っ て ，相 手 方 ら が 遅 滞 に 陥 っ て い る と は 認 め ら れ な い の で ，原告らは，被告に対し，相手方らに遅延損害金の支払を請求することを求めることはできない。２各論前 記 の と お り ，個 別 の 支 出 が 目 的 外 支 出 に 当 た る か の 具 体 的 判断 に お い て は ，本 件 要 領 及 び 本 件 取 扱 を 参 考 に ，本 件 使 途 基 準 に合 致 す る か を 判 断 す べ き で あ る の で ，前 記 総 論 で 述 べ た こ と を 前提 と し て ，個 別 の 支 出 が 本 件 使 途 基 準 に 合 致 す る か ど う か に つ き検討する。な お ，特 記 な き 限 り ，以 下 の 各 項 目 に お い て ，各 項 記 載 の 金 額142が 政 務 調 査 費 か ら 支 出 さ れ た こ と に は 争 い が な い か ，弁 論 の 全 趣旨から認められる。ま た ，個 別 の 支 出 に 関 す る 当 事 者 の 主 張 の う ち ，前 記 総 論 に おいて述べたものについては，重ねて判断を示すことはしない。⑴Ａ１の支出について資料購入費（新聞代，本代等）ア３０万８１３６円上 記 支 出 は ，資 料 購 入 費（ 新 聞 代 ，本 代 等 ）で あ る と こ ろ ，原 告 ら は ，会 派 控 室 で の 活 動 に は 政 務 調 査 活 動 以 外 の 活 動 が混 在 し て い る の で ，会 派 控 室 に 備 え 置 く 新 聞 及 び 本 等 の 購 入費用等には目的外支出が混在していると主張する。し か し ，新 聞 及 び 本 等 は ，一 般 的 に ，そ の 性 質 上 政 務 調 査活 動 に 資 す る も の と 認 め ら れ る の で ，会 派 控 室 に 備 え 置 く という事実のみからこれが政務調査活動以外に使用されたと推 認 す る こ と は で き ず ，他 に 目 的 外 支 出 が 混 在 し て い る と 疑わ せ る に 足 り る 事 情 も な い の で ，上 記 支 出 に 目 的 外 支 出 が 含まれているとは認められない。研究研修費イ会議費６８万６２３０円前 記 総 論 で 述 べ た と お り ，原 告 ら は ，個 別 の 支 出 が 目 的外 支 出 で あ る と い う た め に は ，当 該 支 出 が 目 的 外 支 出 で ある と 疑 う に 足 り る 事 情 に つ い て ，一 定 の 客 観 的 資 料 に 基 づいて合理的な主張立証をする必要があるところ，原告らは ，上 記 支 出 に つ き ，上 記 事 情 の 十 分 な 主 張 立 証 を し な いので，これを目的外支出であると認めることはできない。す な わ ち ，原 告 ら は ，Ｄ １ ホ テ ル と い う 場 所 及 び 支 払 金額 ，領 収 書 の 記 載 内 容 か ら し て ，飲 食 を 伴 う 会 合 が 行 わ れた こ と が 推 認 さ れ る と 主 張 す る が ，支 払 先 が 料 亭 等 飲 食 を143伴 わ な い こ と が お よ そ 想 定 で き な い 場 所 で あ れ ば 格 別 ，支払 先 が ホ テ ル で あ る と い う こ と の み か ら ，そ こ で 行 わ れ た飲 食 を 伴 う 会 合 で あ っ た と 推 認 す る こ と は で き な い し ，ほかに飲食を伴う会合であったことを推認させるに足りる証 拠 は な い 。そ も そ も ，前 記 総 論 で 述 べ た と お り ，研 究 研修費として飲食費を支出することが直ちに目的外支出に当 た る わ け で は な い の で ，原 告 ら は ，個 々 の 会 合 が 政 務 調査 と 関 係 の な い 単 な る 宴 会 で あ る と か ，政 務 調 査 活 動 に 伴う飲食として社会通念上許される限度を超えて高額である な ど と い っ た ，政 務 調 査 活 動 に 伴 う 飲 食 と し て 許 さ れ る範囲を超えるものであるとの事情につき主張立証すべきで あ る が ，こ れ を し な い の で ，上 記 支 出 に 目 的 外 支 出 が 含まれると認めることはできない。な お ，原 告 ら は ，会 派 の 会 合 に は ，会 派 内 の 懇 親 等 の 政務 調 査 活 動 以 外 の 活 動 が 混 在 し て い る と も 主 張 す る が ，上記支出にそのような会合が含まれているという具体的な事情の主張立証はない。し た が っ て ，原 告 ら の 主 張 は 採 用 で き ず ，上 記 支 出 が 目的外支出であると認めることはできない。会議費等１０万１０２５円上記支出に目的外支出が混在していると認めるに足りる事情はない。原 告 ら は ，こ れ ら は 支 出 金 額 等 か ら 飲 食 を 伴 う 会 合 の もの で あ る こ と が 明 ら か で あ り ，政 務 調 査 活 動 以 外 の 活 動 の経費が混入していると主張するが，原告らは，具体的に個 々 の 支 出 に つ き 支 払 先 ，金 額 及 び 当 該 会 議 の 目 的 等 飲 食を伴う会合のものであることという根拠につき主張立証144す る こ と な く ，単 に ，会 議 費 等 に つ き 一 律 に 支 出 金 額 等 から飲食を伴う会合のものであることが明らかであると主張 す る の み で あ っ て ，な ぜ 目 的 外 支 出 が 含 ま れ る と 推 認 され る の か 根 拠 を 明 ら か に し な い ば か り か ，飲 食 を 伴 う か らといって直ちに目的外支出に当たるとはいえないことは総 論 で 述 べ た と お り で あ る の で ，原 告 ら の 主 張 は 採 用 で きない。よ っ て ，上 記 支 出 に つ き ，目 的 外 支 出 が 混 在 し て い る と認めることはできない。役員会等食事代ａ朝食会の食事代７６万６１２８円４万８０３０円Ａ１は，平成１８年７月３１日，同年１１月２１日，平 成 １ ９ 年 １ 月 ２ ２ 日 ，同 月 ２ ５ 日 ，同 年 ２ 月 ２ ５ 日 に行 わ れ た 会 派 の 朝 食 会 の 費 用 と し て ，そ れ ぞ れ ８ ２ ８ ０円 ，１ 万 １ ９ ９ ９ 円 ，１ 万 ０ １ ５ ０ 円 ，１ 万 ０ ８ ５ ７ 円 ，６７４４円の合計４万８０３０円を研究研修費として政 務 調 査 費 か ら 支 出 し た も の と 認 め ら れ る と こ ろ（ 弁 論の 全 趣 旨 ），原 告 ら は ，単 に 飲 食 費 で あ る こ と か ら 直 ちに 目 的 外 支 出 に 当 た る と の み 主 張 す る が ，会 議 等 に 伴 う飲食費が直ちに目的外支出にあたるとはいえないことは 前 記 総 論 で 述 べ た と お り で あ る の で ，原 告 ら の 主 張 のみからこれらが目的外支出であると認めることはできない。ｂその余の支出７１万８０９８円Ａ １ は ，平 成 １ ８ 年 ５ 月 ３ ０ 日 か ら 平 成 １ ９ 年 ３ 月 ２日 ま で の 間 に ，研 究 研 修 費（ 役 員 会 等 食 事 代 ）と し て ７１万８０９８円を政務調査費から支出した。原告らは，145これらが食事をとりながら政務調査活動を行ったものではないと主張するが， の根拠は明らかでなく， た，そま飲食費であるからといって直ちに目的外支出に当たるわ け で は な い こ と は 前 述 の と お り で あ る か ら ，上 記 支 出が目的外支出であるとは認められない。議会開催日の昼食代金１０４万４０４５円上 記 支 出 は ，議 会 開 催 日 の 昼 食 代 金 で あ る と こ ろ ，議 会開催日の昼食時に特に政務調査活動を行う必要があったな ど の 事 情 の 主 張 は な い の で ，こ れ は 議 会 参 加 の た め の 経費 と 認 め ら れ る が ，政 務 調 査 費 は ，議 会 の 審 議 能 力 を 高 めるために会派等の調査研究の基盤を強化するためのもので あ っ て ，議 会 で の 審 議 そ の も の の 経 費 に 充 て る こ と を 予定 し て い な い の で あ る か ら ，議 会 参 加 の た め の 経 費 で あ る議会開催日の昼食代金を政務調査費から支出することは目的外支出に当たる。よって，上記支出は全額目的外支出に当たる。広報広聴費（切手代）ウ１０８４万１２８０円政 務 調 査 費 は ，調 査 研 究 に 資 す る た め 必 要 な 経 費 に 充 てら れ る も の で あ っ て（ 法 １ ０ ０ 条 １ ３ 項 ，本 件 条 例 １ 条 ），剰 余 金 は 返 還 す る こ と が 予 定 さ れ て い る こ と（ 本 件 条 例 １
      
      ３　条 ）か ら す れ ば ，調 査 研 究 に 要 し た 実 費 の み 政 務 調 査 費か ら の 支 出 が 許 さ れ る と こ ろ ，政 務 調 査 費 の 使 途 の 透 明 性を 確 保 す る と い う 制 度 趣 旨 や ，切 手 は ，そ の 性 質 上 換 金 が極 め て 容 易 で あ る こ と な ど に 照 ら す と ，会 派 等 は ，切 手 を大 量 に 購 入 す る 場 合 に は ，ど の よ う な 目 的 に い く ら に 当 たる 切 手 を 使 用 し た か が 明 確 に な る よ う ，適 切 な 管 理 を 行 わなければならない。146ま た ，大 量 の 郵 便 物 を 発 送 す る 場 合 ，料 金 別 納 郵 便 を 利用するのが通常であるという原告らの主張の当否は措くと し て も ，あ ら か じ め 購 入 し た 切 手 を 使 用 し て 料 金 別 納 郵便 の 支 払 を す る こ と に 必 然 性 は な い し ，こ の よ う な 取 扱 いを 許 す な ら ば ，切 手 購 入 に 係 る 領 収 書 と 料 金 別 納 郵 便 の 支払の際の領収書を使用することによる政務調査費の二重取 り の 危 険 が 生 じ る の で ，よ り 厳 格 な 管 理 を 要 す る と い うべきである。し て み る と ，切 手 を 大 量 に 購 入 す る 場 合 に は ，管 理 者 を定 め て 一 律 に 管 理 し た 上 ，使 用 の 際 に は 使 用 目 的 と 使 用 枚数を記録に残すなどの厳格な管理が求められるべきである し ，特 に ，将 来 料 金 別 納 郵 便 の 支 払 に 充 て る 目 的 で 切 手を 大 量 購 入 す る と い う 場 合 に は ，大 量 購 入 し た 切 手 が 最 終的 に ど の よ う な 目 的 で 使 用 さ れ た か を ，事 後 的 な 検 証 が 可能な程度に明らかにしておく必要があるというべきである。し た が っ て ，切 手 の 購 入 費 に つ い て は ，原 告 ら が 大 量 購入 の 事 実 を 主 張 立 証 す れ ば ，被 告 及 び 被 告 補 助 参 加 人 に おい て ，購 入 し た 切 手 に つ い て 適 切 な 管 理 を し て い た こ と ないし当該切手がいつどのような目的で使用されたかという こ と に つ い て 反 証 を 行 う べ き で あ り ，的 確 な 反 証 が な い場 合 に は ，当 該 支 出 に は 目 的 外 支 出 が 混 在 す る と 推 認 さ れると解するべきである。上 記 支 出 は ，い ず れ も １ ０ 万 円 を 超 え る 大 量 購 入（ １ 回の み ６ 万 １ ２ ８ ０ 円 。）で あ る こ と か ら ，郵 便 物 に 直 接 貼付するのではなく将来の支払に備えて購入しているものも含まれていると推認されるところ，被告及びＡ１から，147当該切手がいつどのような目的で使用されたか及び切手の 管 理 に 関 す る 具 体 的 主 張 は な く ，目 的 外 支 出 が 含 ま れ ると推認されるが，その割合を特定することはできないので ，上 記 支 出 の う ち ５ 割 で あ る ５ ４ ２ 万 ０ ６ ４ ０ 円 は 目 的外支出に当たると認めるのが相当である。な お ，原 告 ら の ，広 報 費 全 体 と 表 記 の 支 出 と の 差 額 に 基づく主張及び市議会議員選挙目前の時期であるとの主張については， 理的な根拠があるとは認められない。 た，合ま上記述べたところに反する被告及びＡ１の主張は採用できない。補助員等雇用費エアルバイト代３万７６４０円上 記 支 出 は ，Ａ １ が 雇 用 し ，会 派 控 室 で の 業 務 に 従 事 した 補 助 員 に 対 し て 支 払 う ア ル バ イ ト 代 で あ る か ら ，前 記 １総 論 の ⑶ ア で 述 べ た と お り ，そ の １ 割 で あ る ３ ７ ６ ４ 円 が目的外支出に当たるものと認定するのが相当である。議会開催時のアルバイト代４万６２５０円上 記 支 出 は ，平 成 １ ８ 年 ６ 月 ２ ９ 日 か ら 同 年 ９ 月 ８ 日 まで の 間 の 補 助 員 等 雇 用 費（ 議 会 開 催 時 の ア ル バ イ ト 代 ）であ る と こ ろ ，上 記 支 出 に 係 る ア ル バ イ ト は 議 会 開 催 時 の 臨時 的 雇 用 で あ る こ と か ら ，当 該 被 用 者 ら は 議 会 参 加 時 の 業務 の た め に 雇 用 さ れ ，当 該 業 務 に 従 事 し た も の と 推 認 さ れるので，これは議会参加のための経費であると認められる 。議 会 参 加 の 経 費 が 目 的 外 支 出 に 当 た る こ と は 前 述 イ で 述 べ た と お り で あ る の で ，上 記 支 出 は ，全 額 目 的 外 支 出に当たる。オ調査旅費148タクシー代等の移動経費及びその支払手数料１２万１４５５円上 記 支 出 に つ き ，目 的 外 支 出 が 混 在 す る と 推 認 す る に 足りる事情はない。原 告 ら は ，こ れ が 会 派 で 使 用 す る タ ク シ ー 代 等 の 交 通 費で あ る が ，会 派 は ，通 常 ，政 務 調 査 活 動 以 外 の 活 動 を も 行う も の で あ る の に ，そ の よ う な 活 動 に 係 る 経 費 が 区 分 し て支 出 さ れ て い な い の で ，目 的 外 支 出 が 混 在 し て い る と 主 張する。た し か に ，一 般 論 と し て は ，会 派 等 の 活 動 に は 多 面 性 があるといえるが，そうであるとしても，およそ会派等は，移動目的を考慮せずに政務調査活動以外の活動に係る交通 費 を 全 て 政 務 調 査 費 か ら 支 出 し て い る も の で あ り ，そ れが 常 態 で あ る と い う こ と は で き な い か ら ，当 該 会 派 が 移 動の目的にかかわらず全ての交通費を政務調査費から支出し て い る と か ，個 別 の 移 動 の 目 的 が 政 務 調 査 活 動 以 外 の 活動であったと疑わせるに足りる具体的事情が認められない 限 り ，上 記 一 般 論 の み か ら 直 ち に ，上 記 支 出 に 目 的 外 支出が混在していると推認することはできない。上 記 支 出 に 係 る 移 動 に つ き ，上 記 具 体 的 事 情 の 主 張 立 証は な い の で ，上 記 支 出 に 目 的 外 支 出 が 混 在 し て い る と 認 めることはできない。な お ，原 告 ら は ，平 成 １ ９ 年 １ 月 ２ ９ 日 の 交 通 費 １ ０ 万
      
      ２　８ ０ ０ 円 の 支 出 が 高 額 で あ る の で ，政 務 調 査 活 動 以 外 の活 動 の 経 費 が 混 在 す る と 推 認 さ れ る と 主 張 す る が ，平 成 １
      
      ９　年 当 時 ，Ａ １ に は 複 数 の 議 員 が 所 属 し て い た こ と ，交 通手段によっては１人当たりの交通費が数万円かかること149も 稀 で は な い こ と に 照 ら せ ば ，必 ず し も 高 額 で あ る と は いえ ず ，こ の こ と の み か ら 目 的 外 支 出 が 混 在 し て い る と 推 認することはできないので，原告らの上記主張は失当である。北九州視察日当４万２９００円上 記 支 出 は ，平 成 １ ８ 年 ６ 月 ２ ６ 日 に Ａ １ が 北 九 州 視 察を 行 っ た 際 に ，調 査 旅 費（ 北 九 州 視 察 日 当 ）と し て ，１ 人当たり３３００円の１３名分合計４万２９００円を支出し ，北 九 州 市 Ｄ ２ 区 Ｄ ３ 別 館 で の 食 事 代 金 に 充 て た も の であ る と こ ろ ，前 記 総 論 で 述 べ た と お り ，研 究 研 修 に 伴 う 飲食 費 の 支 出 が 直 ち に 目 的 外 支 出 と な る わ け で は な い が ，上記 の 食 事 代 金 は ，調 査 旅 費 と し て 支 出 さ れ て い る た め に 食事 と 政 務 調 査 費 の 関 係 が 不 明 で あ り ，飲 食 費 が 一 般 的 に 政務調査費から支出することが当然に許される性質の費用で は な い こ と か ら す れ ば ，目 的 外 支 出 で あ る と 推 認 さ れ るの で ，こ の 食 事 の 際 に 政 務 調 査 活 動 た る 研 究 研 修 及 び 会 議等 が 行 わ れ た な ど ，当 該 食 事 代 金 を 政 務 調 査 費 か ら 支 出 する こ と を 正 当 化 す る 事 情 が な い 限 り ，政 務 調 査 活 動 に 係 る経 費 と は 認 め ら れ な い 。本 件 取 扱 も ，研 究 研 修 費 の 項 目 にお い て は「 食 料 費 」を 列 挙 し て い る 一 方 ，調 査 旅 費 の 項 目においてはこれに対応するものを列挙していないのであり ，福 岡 市 の 政 務 調 査 費 制 度 は ，調 査 旅 費 と し て は ，通 常 ，交 通 費 及 び 宿 泊 費 を 想 定 し て お り ，移 動 の 際 の 飲 食 費 を 政務調査費から支出することを予定していないものといえる 。も ち ろ ん ，調 査 旅 費 に よ る 移 動 後 に ，移 動 先 で 飲 食 を伴 う 研 究 研 修 に 参 加 し た と い う 場 合 に は ，そ れ が 研 究 研 修費 と し て 支 出 を 許 さ れ る 限 り に お い て ，政 務 調 査 費 か ら 支150出 す る こ と が 可 能 で あ る が ，本 件 要 領 ３ 条 ３ 号 が 研 究 研 修費 に つ き 関 係 書 類 の 作 成 ，整 理 及 び 保 管 を 義 務 付 け て ，事後 的 な 検 証 を 可 能 に し て い る こ と を 考 慮 す れ ば ，上 記 の よう な 場 合 に も ，当 該 飲 食 費 は 調 査 旅 費 で は な く 研 究 研 修 費と し て 支 出 す べ き で あ り ，会 派 等 は ，少 な く と も 当 該 飲 食費が調査旅費以外の項目で政務調査費としての支出が許されるべき経費に当たることについて説明をすべきである。し た が っ て ，上 記 支 出 に つ い て は ，Ａ １ が 政 務 調 査 活 動に 係 る 経 費 に 当 た る こ と に つ き 反 証 す べ き で あ る が ，Ａ １は 何 ら 具 体 的 主 張 立 証 を し な い の で ，こ れ は 全 額 目 的 外 支出に当たる。カ諸事務費及びその他会派控室に係る経費ａ電話料金及びその支払手数料６万０１９８円ｂ事 務 機 器 購 入 ，リ ー ス 代 金 及 び そ の 支 払 手 数 料 等３７万２３３０円ｃ事務機器のランニングコスト等及びその支払手数料等１０万９２３１円ｄ事務用品消耗品等５７万４００７円ｅ医薬品，茶器購入費用等ｆ茶菓購入費用とその支払手数料等１万６７２０円４０万５６１０円上 記 支 出 は ，会 派 控 室 に 係 る 諸 経 費 で あ る か ら ，前 記
      
      １　総 論 の ⑶ ア で 述 べ た と お り ，そ の １ 割 が 目 的 外 支 出 に当たるというべきである。し た が っ て ，上 記 支 出 の う ち ，ａ151
      
      ６　０ ２ ０ 円 ，ｂ３万７２３３円，ｃ円，ｅ１万０９２３円，ｄ１６７２円，ｆ５万７４０１４万０５６１円は目的外支出に当たると認めるのが相当である。控室観葉植物リース代金等９万４７１０円上 記 支 出 は ，会 派 控 室 に 置 く 観 葉 植 物 の リ ー ス 代 金 で ある と こ ろ ，観 葉 植 物 は ，通 常 政 務 調 査 活 動 に 必 要 で あ る とは い え な い の で ，被 告 及 び Ａ １ は ，観 葉 植 物 が 政 務 調 査 活動 に 必 要 で あ る と か ，政 務 調 査 活 動 に 資 す る と い う 事 情 につ き ，反 証 を す る か ，少 な く と も 何 ら か の 説 明 を す る 必 要が あ る 。し か し ，被 告 及 び Ａ １ は ，何 ら の 説 明 お よ び 反 証を 行 わ な い の で ，当 該 観 葉 植 物 が 政 務 調 査 活 動 に 必 要 な いし 有 益 で あ っ た と は 認 め る こ と が で き ず ，上 記 支 出 は 全 額目的外支出に当たると認められる。古紙回収費用１万３５００円上 記 支 出 は ，そ の 他 （ 古 紙 回 収 費 用 ）で あ る と こ ろ ，古紙回収そのものが政務調査活動に当たらないことはもちろ ん で あ る が ，政 務 調 査 活 動 に お い て 古 紙 の 処 理 が 必 要 とな る こ と は 容 易 に 想 定 で き る し ，前 記 総 論 で 述 べ た 政 務 調査 活 動 の 密 行 性 に 照 ら せ ば ，政 務 調 査 活 動 に 関 す る 機 密 書類を業者等に依頼して処理する必要があることも想定され る 。し た が っ て ，原 告 ら が 主 張 す る よ う に ，古 紙 回 収 費用であるというだけでは政務調査活動と関連性がないと即 断 す る こ と は で き ず ，政 務 調 査 と は 全 く 関 係 の な い 書 類についての回収費用であることを疑わせる事情などがない限り，目的外支出であると推認することはできない。よ っ て ，上 記 支 出 を 目 的 外 支 出 で あ る と 認 め る こ と は できない。152キまとめ以 上 よ り ，Ａ １ の 支 出 の う ち ，６ ８ ０ 万 ６ １ １ ９ 円 は ，目的外支出に当たると認められるので，Ａ１は，被告に対し，同額の不当利得返還義務を負う。⑵Ａ２の支出について資 料 作 成 費（ カ メ ラ 代 ，コ ピ ー 使 用 料 ，紙 代 ，紙 代 振 込 料 ）ア６２万１９１３円上記支出のうち６２万００９８円は， ２が会派控室にＡ備え置いたコピー機を使用したことに伴う支出であるから ，前 記 １ 総 論 の ⑶ ア で 述 べ た と お り ，そ の １ 割 が 目 的 外支出に当たるというべきである。こ の 点 ，被 告 及 び Ａ ２ は ，Ａ ２ が 選 挙 活 動 ，党 務 活 動 等はＡ２福岡県本部で行っていた旨及び原告らが主張する政務調査活動以外の活動が政務調査活動に当たる旨主張す る が ，コ ピ ー 機 の 性 質 上 ，ひ と た び 備 え 置 か れ れ ば 多 様な 用 途 に 使 用 す る こ と が で き る こ と ，議 員 の 活 動 は 多 面 性を 有 す る こ と な ど に 鑑 み れ ば ，単 に 政 務 調 査 活 動 以 外 の 活動は会派控室以外の場所で行っていたと主張するのみでは 足 り ず ，た と え ば 会 派 が 会 派 控 室 の 備 品 が 政 務 調 査 活 動のみに使用されていることを確認できるように管理していたなどの事情が必要であるというべきである。し た が っ て ，被 告 及 び Ａ ２ の 反 論 に よ っ て 上 記 推 認 を 覆す こ と は で き な い の で ，上 記 支 出 の １ 割 で あ る ６ 万 ２ ０ １０円は目的外支出に当たると認めるのが相当である。上 記 支 出 の う ち １ ８ １ ５ 円 は ，弁 論 の 全 趣 旨 か ら レ ン ズ付 き フ ィ ル ム の 購 入 費 用 で あ る と 認 め ら れ る が ，政 務 調 査活 動 に お い て ，レ ン ズ 付 き フ ィ ル ム が 必 要 に な る こ と は 通153常 想 定 さ れ る の で ，上 記 支 出 に 目 的 外 支 出 が 含 ま れ る と は推認できない。資料購入費イ資料代，時刻表代，書籍代２０万２０５１円Ａ ２ は ，別 紙 ７「 書 籍 一 覧 表（ Ａ ２ ）」の「 日 付 」欄 記載 の 各 日 に ，同「 書 籍 名 」欄 記 載 の 各 書 籍 を 購 入 す る た め ，同「 支 出 額 」欄 記 載 の 各 金 額 を 資 料 購 入 費 と し て 上 記 支 出をしたものである。前記総論で述べたとおり，書籍の一般的性質に照らせば ，お よ そ 政 務 調 査 活 動 に は 役 立 た な い こ と が 明 ら か な 書籍 の 購 入 費 用 を 除 い て ，書 籍 の 購 入 費 は 目 的 外 支 出 に 当 たら な い と い う べ き で あ る が ，原 告 ら の 主 張 に よ っ て も ，これら書籍がおよそ政務調査活動に役立たないということは で き な い の で ，上 記 支 出 が 目 的 外 支 出 に 当 た る と 認 め ることはできない。その他の書籍代ａ２２万２６１２円上 記 支 出 の う ち ，７ ７ ７ １ 円 は ，こ れ に よ っ て 購 入 した書籍名が明らかでない。こ の 点 ，前 記 総 論 で 述 べ た と お り ，政 務 調 査 費 制 度 の趣 旨 に は ，そ の 使 途 の 透 明 性 の 確 保 も 含 ま れ る こ と ，法１００条１３項を受けた本件条例等が会派等に収支報告 書 の 提 出 及 び 証 拠 書 類 等 の 保 管 等 を 義 務 付 け て ，政 務調査費の使途を事後的に検証できるようにしていること ，本 件 要 領 に お い て も ，会 派 等 に 対 し て 資 料 購 入 費 を支 出 し た 時 は ，購 入 し た 資 料 を 整 理 ，保 管 す る こ と を 義務付けていること 本件要領３条２号） どに鑑みれば，（な書 籍 名 が 明 ら か で な い 支 出 は ，全 額 が 目 的 外 支 出 に 当 た154るというべきである。被 告 及 び Ａ ２ は ，支 出 一 覧 表 を 作 成 し た 時 点 で 確 認 が困 難 に な っ て い た に す ぎ な い 旨 主 張 す る が ，本 訴 が 平 成１９年１２月２８日に提起されていること，本件条例は ，領 収 書 等 の 証 拠 書 類 の 保 管 期 間 を ５ 年 間 と 定 め て いる こ と（ 本 件 条 例 １ ２ 条 １ 項 ）を 考 慮 す れ ば ，支 出 一 覧表を作成した時点で書籍名を明らかにできないことがやむを得ないとはいえない。したがって，上記支出は全額目的外支出に当たる。ｂ上 記 支 出 の う ち ，ａ の ７ ７ ７ １ 円 を 控 除 し た ２ １ 万 ４
      
      ８　４ １ 円 は ，書 籍 名 が 明 ら か な 書 籍 の 購 入 費 用 で あ る とこ ろ ，こ れ は 上 記  と 同 様 ，目 的 外 支 出 が 混 在 し て い ると推認することができない。福岡市職員録１１冊のうち１０冊の購入費用１万１０００円政 務 調 査 活 動 に お い て ，福 岡 市 の 行 政 担 当 者 の 連 絡 先 等が 必 要 に な る こ と は あ り 得 る の で ，上 記 支 出 に 目 的 外 支 出が混在すると認めるに足りる事情はない。原 告 ら は ，政 務 調 査 活 動 と の 関 連 性 が 乏 し い と 主 張 す るが，上記認定を覆すに足りる具体的事情の主張立証はなく ，ま た ，１ 冊 を 超 え る 部 分 の 購 入 費 用 が 目 的 外 支 出 に 当たると認めるに足りる具体的事情の主張立証もない。よ っ て ，上 記 支 出 に 目 的 外 支 出 が 含 ま れ る と は 認 め ら れない。Ｄ １ ２ 新 聞 代 ，Ｄ １ ３ 新 聞 代 ，Ｄ １ ４ 新 聞 代 ，Ｄ １ ５ 新聞代，Ｄ１６新聞代９４万４５７４円本 件 使 途 基 準 は ，新 聞 代 を 資 料 購 入 費 に 挙 げ て お り ，一155般的に新聞代は本件使途基準に合致するというべきである と こ ろ ，上 記 支 出 に つ き 目 的 外 支 出 が 混 在 す る と 推 認 させるべき事情はない。原 告 ら は ，会 派 控 室 用 の 一 般 商 業 紙 は 政 務 調 査 活 動 と の関 連 性 が 乏 し い 旨 主 張 す る が ，上 記 認 定 を 覆 す に 足 り る 具体 的 事 情 の 主 張 立 証 は な い し ，ま た ，政 務 調 査 費 か ら の 支出が許されるのが各紙につき１部に限られるとの主張に根拠がないことは前記総論で書籍について述べたと同様であるので，原告らの主張は採用できない。し た が っ て ，上 記 支 出 に 目 的 外 支 出 が 混 在 す る と は 認 められない。Ｄ １ ７ 代 ，Ｄ １ ８ 代 ，書 籍（ Ｄ １ ９ ）代８３万５４３１円上 記 支 出 は ，Ａ ２ が 属 す る 政 党 の 発 行 す る 政 党 雑 誌 及 び政 党 新 聞 等 で あ る と こ ろ ，会 派 等 が 自 ら の 所 属 す る 政 党 の政 党 雑 誌 や 政 党 新 聞 を 購 入 す る 場 合 ，そ こ か ら 得 ら れ る 情報 が 政 務 調 査 活 動 に 役 立 つ こ と が あ る と し て も ，当 該 政 党に所属しているからこそ購入するという意味合いが強いと 考 え ら れ る の で ，他 党 の も の も 併 せ て 購 入 し ，比 較 検 討し て い る な ど の 事 情 が な い 限 り ，社 会 通 念 上 ，政 党 活 動 と同視すべき活動に当たるというべきである。そ し て ，上 記 に 述 べ た よ う な 事 情 も な い 以 上 ，上 記 支 出は ，政 党 活 動 に 係 る 経 費 と 認 め ら れ る か ら ，全 額 が 目 的 外支出に当たる。Ｄ２０デジタル版の購入費４万１１６０円政 務 調 査 活 動 に お い て ，地 図 が 必 要 に な る こ と も 通 常 あり 得 る と 考 え ら れ る と こ ろ ，市 民 相 談 に お い て ，道 路 ，下156水 道 及 び 河 川 に 関 す る 相 談 を 受 け る た び に ，当 該 地 図 上 に相 談 を 受 け た 箇 所 を 記 録 ，保 存 す る こ と に よ っ て 地 域 的 な検 証 ，検 索 を 可 能 に す る な ど の 用 途 で 政 務 調 査 活 動 に 使 用し て い た と の 被 告 及 び Ａ ２ の 説 明 に 不 合 理 な 点 は な く ，上記支出が目的外支出に当たると認めるに足りる事情はない。原 告 ら は ，Ｄ ２ ０ が そ の 性 質 上 政 務 調 査 活 動 と の 関 連 性が 乏 し い と か ，社 会 通 念 上 ，選 挙 活 動 等 政 務 調 査 活 動 以 外の活動に供されるものと認められるなどと主張するのみで ，上 記 支 出 に 係 る 地 図 が 政 務 調 査 活 動 以 外 の 活 動 に 使 用されたことを推認させるに足りる具体的な主張立証をしないので， 上記支出が目的外支出に当たるとの主張は採用できない。研究研修費ウ研 究 研 修 費 と し て 支 出 さ れ た 自 治 会 ，子 供 会 ，同 窓 会 等の参加費用２７万６１２０円上 記 支 出 に 係 る 会 合 に は ，別 紙 ８「 会 合 等 一 覧 表 ①（ Ａ
      
      ２　）」記 載 の 番 号 １「 Ｂ １ 校 区 子 ど も 会 総 会 会 費 」，番 号
      
      １　７「 Ｂ ９ 公 民 館 落 成 式 会 費 」等 の 支 出 が 多 数 含 ま れ る とこ ろ ，子 供 会 や 公 民 館 の 落 成 式 等 は ，政 務 調 査 そ の も の を目 的 と し た 会 合 で は な い の で ，そ こ で 政 務 調 査 活 動 に 役 立つ 情 報 を 得 ら れ る こ と が あ っ た と し て も ，そ れ は 極 め て 副次 的 な 効 果 と い う べ き で あ り ，専 ら 交 際 的 な 意 味 合 い の 強い会合であると認められる。
      
      一　方 ，上 記 支 出 に は ，同 一 覧 表 の 番 号 ４「 会 費（ Ｂ ４ 研究 会 ）」の よ う な 支 出 も 一 部 含 ま れ る と こ ろ ，こ れ は 上 記の 子 供 会 や 公 民 館 落 成 式 と は 異 な り ，明 ら か に 政 務 調 査 そ157の も の を 目 的 と し た 会 合 で な い と は い え な い の で ，上 記 支出には政務調査活動の経費に当たる部分とそうでない交際費的な部分が表裏一体のものとして不可分に混在しているといえる。し て み る と ，本 来 的 に は ，政 務 調 査 活 動 に 当 た る と 評 価し 得 る 会 合 と そ う で な い 会 合 を 特 定 し て ，後 者 の 経 費 に 当た る 部 分 を 目 的 外 支 出 と い う べ き で あ る が ，当 事 者 の 主 張立証からは個々の会合の内容を十分に特定することはでき ず ，上 記 支 出 の う ち 政 務 調 査 活 動 の 経 費 に 当 た る 部 分 が占 め る 割 合 を 特 定 す る こ と が で き な い の で ，上 記 支 出 の うち５割が目的外支出に当たると認めるのが相当である。し た が っ て ，上 記 支 出 の う ち ，そ の ５ 割 で あ る １ ３ 万 ８０６０円が目的外支出に当たる。な お ，被 告 及 び Ａ ２ は ，自 治 会 や 子 供 会 は ，地 域 に 根 差し た 公 的 な 会 合 で あ り ，住 民 と 行 政 の パ イ プ 役 と い う べ き地方議員の職責を考えたときに政務調査活動の好機である 旨 主 張 す る が ，そ の よ う な 側 面 が あ る と し て も ，一 般 的な 費 用 の 性 格 と し て ，社 会 通 念 上 交 際 費 と 目 さ れ る 場 合 が多 い こ と は 否 定 し 難 い と い う べ き で あ る か ら ，上 記 支 出 に係る会合で市政に関連を有する情報を得たことが認められ る（ 丙 ホ ５ ）と し て も ，な お 上 記 認 定 を 覆 す に は 足 り ない。お 茶 代 ，コ ー ヒ ー 代 ，菓 子 代 ，研 修 教 材 費 ，勉 強 会 食 事代，来客用コーヒー代ａ１０８万１４６８円上 記 支 出 の う ち ，勉 強 会 食 事 代 ５ ６ 万 ８ ２ ９ ２ 円 に つい て ，飲 食 を 伴 う 勉 強 会 で あ る と い う だ け で ，そ の 経 費が目的外支出であるといえないことは前記総論で述べ158た と お り で あ り ，そ の 他 に 上 記 支 出 が 目 的 外 支 出 に 当 たると認めるべき事情もない。ｂま た ，上 記 支 出 の う ち ，研 修 教 材 費 ２ ２ 万 ５ ０ ０ ０ 円に つ い て ，目 的 外 支 出 に 当 た る と 推 認 さ せ る に 足 り る 事情 は な い 。原 告 ら は ，研 修 の 内 容 が 不 明 確 で あ る の で 目的 外 支 出 が 混 在 し て い る 旨 主 張 す る が ，こ の 主 張 の み から目的外支出が混在していると推認することはできない。ｃ
      
      一　方 ，上 記 支 出 か ら 上 記 ａ 及 び ｂ の 支 出 を 控 除 し た ２
      
      ８　万 ８ １ ７ ６ 円 に つ い て は ，会 派 控 室 で 提 供 さ れ る 茶 菓子等の経費であると認められるから（弁論の全趣旨），前 記 総 論 で 述 べ た と お り ，そ の １ 割 に 当 た る ２ 万 ８ ８ １８円が目的外支出に当たると認めるのが相当である。広報広聴費エプ ロ バ イ ダ ー 料 ，ホ ー ム ペ ー ジ 管 理 料５４万０７８３円上 記 支 出 は ，会 派 控 室 の イ ン タ ー ネ ッ ト 接 続 に 係 る プ ロバイダー料金及びＡ２のホームページに係る経費であると 認 め ら れ る と こ ろ（ 弁 論 の 全 趣 旨 ），イ ン タ ー ネ ッ ト は ，その性質上，政務調査活動に有益であると認められるし，ホームページについては前記総論で広報広聴費全般につい て 述 べ た と お り ，会 派 及 び 議 員 の 宣 伝 等 の 効 果 を 持 つ とし て も そ れ は 副 次 的 な 効 果 と い え る の で ，選 挙 活 動 や 政 党活動など政務調査活動に当たらない部分が掲載されている こ と の 具 体 的 主 張 立 証 が な い 限 り ，目 的 外 支 出 が 含 ま れる と 推 認 す る こ と は で き な い が ，原 告 ら か ら そ の よ う な 具体的事情の主張立証はない。159し た が っ て ， 上 記 支 出 の う ち ， 前 年 度 (平 成 １ ８ 年 ３ 月
      
      ３　０ 日 及 び 同 月 ３ １ 日 )の 支 出 で あ る ３ 万 ６ １ ０ ５ 円 に つい て は 目 的 外 支 出 で あ る と 認 め ら れ る が ，そ の 余 に つ い ては目的外支出に当たるとはいえない。議会だより，広報誌に係る費用７２万０２５０円Ａ ２ が 発 行 す る 議 会 だ よ り ，広 報 誌 に 政 務 調 査 活 動 以 外の活動のための部分があると認めるべき事情はないので，上記支出に目的外支出が混在しているとは認められない。原 告 ら は ，議 会 だ よ り や 広 報 誌 の 内 容 が 会 派 及 び 議 員 の活 動 と 同 様 多 面 性 を 有 す る の で ，被 告 及 び Ａ ２ が そ の 内 容が 政 務 調 査 活 動 の み で あ る こ と を 立 証 し な い 以 上 ，目 的 外支 出 が 含 ま れ る と 推 認 さ れ る 旨 主 張 す る が ，前 記 総 論 で 述べたところに反するので採用できない。広 報 広 聴 費 と し て 支 出 さ れ た ，公 民 館 等 の 落 成 式 ，公 立学校の開校記念式典等の各種会合の参加費用２２万４５００円前 記 ウ  で 述 べ た の と 同 様 ，上 記 支 出 の う ち ，そ の ５ 割である１１万２２５０円は目的外支出に当たると認めるのが相当である。各種会議費１２６万２０９５円本件使途基準が， 報広聴費として 市民に対して行う，広「市政及び政策等に対する要望や意見等を聴取するための会議の開催…に要する経費」を挙げていることからすれば，会議費の支出が目的外支出に当たるというためには，原告らにおいて当該支出に係る会議が政務調査活動とは関 連 性 が な く ，当 該 支 出 に 目 的 外 支 出 が 含 ま れ る と 疑 わ せる に 足 り る 具 体 的 な 事 情 を ，一 定 の 客 観 的 資 料 に 基 づ い て160主張立証すべきであるが，そのような主張立証はない。し た が っ て ，上 記 支 出 に 目 的 外 支 出 が 含 ま れ る と は 認 められない。市民相談に係る費用ａ８９２万３７９８円市 民 相 談 は ，市 民 個 人 の 相 談 の 解 決 の 端 緒 と い う 面 を有 す る と し て も ，市 民 か ら 直 接 市 政 に 関 す る 情 報 を 得 られ る 好 機 で あ り ，会 派 等 が 市 政 に 関 す る 調 査 研 究 に 用 いる 手 段 の 選 択 に は 裁 量 が あ る と い え る 上 ，本 件 使 途 基 準に お い て も ，広 報 広 聴 費 と し て「 市 政 相 談 等 に 要 す る 経費 」が 挙 げ ら れ て い る の で ，市 民 相 談 が 政 務 調 査 活 動 に当 た ら な い と い う こ と は で き な い 。あ る 会 派 等 が 行 う 市民 相 談 が 市 政 に 結 び 付 い て い る か 否 か と い う 点 は ，政 治的な責任の問題であるというべきである。したがって，市民相談の費用であるというだけでは，目的外支出に当たるとはいえない。ｂし か し ，市 民 相 談 に 係 る 経 費 を 政 務 調 査 活 動 か ら 支 出す る こ と が で き る と し て も ，そ の 費 用 を 市 民 相 談 に 従 事した議員に対して一律に支給することの当否はまた別論 で あ っ て ，こ れ が 一 般 的 な 経 費 と し て 相 当 な 金 額 の 範囲 内 に あ る と 認 め ら れ る 場 合 に ，は じ め て 政 務 調 査 費 からこれを支出することが許されるというべきであるが，本 件 に お い て 経 費 と し て 支 給 さ れ た 金 額 は ，市 民 相 談 に従事した回数の３割に当たる件数について１件当たり
      
      １　５ ０ ０ 円 で あ り （ 弁 論 の 全 趣 旨 ）， 同 金 額 は ，上 記 相当 な 金 額 の 範 囲 内 に あ る と 認 め ら れ る か ら ，こ れ ら 支 出が目的外支出であるということはできない。部屋当番費用１１５万２０００円161上 記 支 出 は ，市 民 相 談 の た め に 会 派 控 室 に 待 機 さ せ た 議員に対する日額３０００円の支払に係る支出であると認め ら れ る と こ ろ（ 弁 論 の 全 趣 旨 ），そ の 支 出 目 的 及 び 支 出金 額 に 照 ら し ，こ の よ う な 一 律 支 給 は ，そ の 全 額 が 目 的 外支出に当たるというべきである。オ調査旅費会 議 出 席 に 係 る タ ク シ ー 代 ，バ ス 代 ，地 下 鉄 代 ，運 転 代行 代 金 ，高 速 道 路 使 用 料 ，駐 車 場 使 用 料 ，通 行 料 ，勉 強 会食事代，Ｄ２２まちづくり講座に係る費用ａＤ２２まちづくり講座に係る費用３０００円上 記 支 出 は ，本 来 ，研 究 研 修 費 な い し 広 報 広 聴 費 と して支出されるべきであるにもかかわらず調査旅費として 支 出 さ れ て い る こ と が う か が わ れ る が ，そ の 支 出 内 容か ら し て ，研 究 研 修 費 な い し 広 報 広 聴 費 と し て の 支 出 が認 め ら れ る 蓋 然 性 が 高 い と 考 え ら れ る か ら ，上 記 支 出 が目的外支出に当たるいうことはできない。ｂその余の支出１４４万９８９０円そ の 余 の 支 出 に つ い て ，目 的 外 支 出 が 混 在 す る と 推 認さ せ る に 足 り る 事 情 は な く ，原 告 ら の 主 張 が 採 用 で き ないことは前記⑴オでＡ１の調査旅費について述べたのと同様である。ｃ以 上 よ り ，上 記 支 出 に 目 的 外 支 出 が 混 在 し て い る と は認められない。市 民 相 談 に 係 る タ ク シ ー 代 ，都 市 高 速 道 路 使 用 料 ，バ スカ ー ド 代 ，フ ィ ル ム 現 像 代 ， 通 行 料 ， 茶 菓 子 代 ，駐 車 場 使用料ａ１８７万０９７２円フィルム現像代，茶菓子代162上 記  ａ で 述 べ た と 同 様 ，上 記 支 出 も 調 査 旅 費 と し ての 支 出 は 適 切 で な い が ，こ の こ と の み を も っ て 目 的 外 支出に当たるとはいえない。ｂその余の支出その余の支出に目的外支出が混在すると推認させるに足りる事情はない。原 告 ら は ，上 記 支 出 が 市 民 相 談 に 係 る 交 通 費 で あ る こと か ら ，目 的 外 支 出 に 当 た る 旨 主 張 す る が ，市 民 相 談 の経費であることのみから目的外支出に当たるといえないことは，上記エで述べたとおりである。ｃ以 上 よ り ，上 記 支 出 に 目 的 外 支 出 が 混 在 し て い る と は認められない。タ ク シ ー チ ケ ッ ト 代 ，プ リ ペ イ ド カ ー ド 代 ，都 市 高 速 回数券代１３９万６９００円上記支出につき目的外支出が混在すると推認するに足り る 事 情 は な い 。議 員 の 活 動 の 多 面 性 か ら ，上 記 支 出 に 目的外支出が混在することが推認されるとの原告らの主張が 採 用 で き な い こ と は ，前 記 ⑴ オ  で Ａ １ の 調 査 旅 費 に ついて述べたとおりである。菓子代ａ１２万１９６６円本件使途基準の調査旅費の項目及び本件要領等をみて も ，調 査 旅 費 に 食 料 費 等 は 挙 げ ら れ て い な い の で ，菓子 代 は ，本 来 調 査 旅 費 が 想 定 す る 支 出 で は な く ，上 記 支出 は ，本 来 ，他 の 項 目 の 費 用 と し て 支 出 さ れ る べ き で ある こ と が う か が わ れ る と こ ろ ，使 途 の 透 明 性 の 確 保 と いう 政 務 調 査 費 の 制 度 趣 旨 も 考 慮 す れ ば ，被 告 及 び Ａ ２ が政務調査費から支出することが許される事情について163主張立証すべきである。ｂそ し て ，上 記 支 出 は ，会 派 控 室 で 来 客 に 提 供 さ れ た 茶菓子の購入費用であると認められるから（弁論の全趣旨 ），前 記 総 論 で 述 べ た と お り ，そ の う ち １ 割 に 当 た る１万２１９７円が目的外支出に当たると認めるのが相当である。カ諸事務費文 具 ，ブ ッ ク ス タ ン ド ，製 本 機 ，紙 折 機 ，パ ソ コ ン ，文具書棚の購入費１１１万９６６６円上 記 支 出 に 係 る 物 品 は ，い ず れ も 政 務 調 査 活 動 の た め に使 用 さ れ 得 る も の で あ り ，こ の 購 入 費 が 目 的 外 支 出 に 当 たる と 推 認 す る に 足 り る 事 情 も な い の で ，目 的 外 支 出 に は 当たらない。こ の 点 ，原 告 ら は ，上 記 支 出 に つ い て ，物 品 の 購 入 時 期が年度末に集中しているので予算消化目的と推認できると か ，購 入 し た 物 品 が 政 務 調 査 活 動 に 必 要 で あ る と は い えな い な ど と 主 張 す る が ，同 一 の 物 品 を 必 要 と 考 え ら れ る 数量 を 超 え て 購 入 し て い る な ど の 事 情 も な い の で ，年 度 末 に集 中 し て い る と い え る か 疑 問 で あ り ，年 度 末 の 購 入 で あ ることのみをもって目的外支出に当たるとはいえない。また ，上 記 支 出 に 係 る 物 品 が 政 務 調 査 活 動 に 必 要 な い と の 主張は，上記認定に反し採用できない。また， 告らは， ２の備品購入費が高額に過ぎるので，原Ａ目 的 外 支 出 に 当 た る 旨 主 張 す る が ，特 定 の 物 品 を 購 入 す る際 に ，政 務 調 査 活 動 に 必 要 な 範 囲 を 超 え て ，社 会 通 念 上 不相当と考えられるような高価な物品を購入しているという よ う な 具 体 的 事 情 が あ れ ば 格 別 ，上 記 支 出 に つ い て そ の164よ う な 具 体 的 事 情 は 認 め ら れ な い の で ，原 告 ら の 主 張 は 採用できない。し た が っ て ，上 記 支 出 に 目 的 外 支 出 が 含 ま れ る と は 認 められない。フ ァ ッ ク ス 通 信 料 ，Ｎ Ｈ Ｋ 受 信 料 ，イ ン タ ー ネ ッ ト 接 続料 ，コ ピ ー ト ナ ー 代 ，コ ピ ー 機 リ ー ス 代 ，コ ピ ー 代 ， パ ソコ ン の メ ン テ ナ ン ス 料 金 ，プ リ ン タ ー の 補 償 代 金 ，プ ロ バイ ダ ー 料 ，ペ ー ジ セ ッ タ ー の 修 理 代 金 ，印 刷 代 ，議 会 だ より 及 び 市 政 報 告 会 案 内 状 の 発 送 費 用 ，市 政 報 告 会 の た め のパネル作成料，市政報告会横断幕作成費用，写真撮影料，自 動 車 の 借 上 費 用 ，送 料 ，地 域 福 祉 を 考 え る 会 会 費 ，資 料代 ，入 場 料 ，事 務 用 品 及 び 括 弧 内 の 物 品 の 購 入 費 用（ シ ロッ プ ，ス ー プ ，デ ジ タ ル カ メ ラ ，ノ ー ト ，は が き ，パ ソ コン 用 イ ン ク ，便 箋 ，フ ァ ッ ク ス 用 イ ン ク ，プ リ ン タ ー ，会議 録 再 生 の た め の プ レ イ ヤ ー ，携 帯 電 話 の ア ダ プ タ ー ，災害 用 携 帯 ラ ジ オ ，市 政 報 告 会 用 放 送 備 品 ，視 察 用 備 品 ，図書 カ ー ド ，切 手 ，茶 菓 子 ，電 池 ，備 品 ）４７２万９８０７円上 記 支 出 に 含 ま れ る の は ，大 別 す る と ，①会派控室のフ ァ ッ ク ス 通 信 料 ，Ｎ Ｈ Ｋ 受 信 料 ，コ ピ ー 機 リ ー ス 代 ，茶菓 子 代 ，事 務 用 品 代 ，備 品 代 ，②所属議員の自宅事務所の イ ン タ ー ネ ッ ト 接 続 料 ，プ ロ バ イ ダ ー 料 ，パ ソ コ ン メ ンテナンス料等のパソコン関連経費， 菓子代， 務用品代，茶事備 品 代 ，ガ ス 代 ，電 話 代 ，③Ｄ２３議員の政務調査事務所におけるファックス通信料，④写 真 代 ，⑥車 借 上 料 ，⑦入 場 料 ，⑧と認められる（弁論の全趣旨）。165郵送費，⑤コピー代，駐車場代であるこのうち， 記①の支出は， 派控室に係る経費であり，上会これに目的外支出が混在すると推認されることは前記総論 で 述 べ た と お り で あ る し ，上 記 ② 及 び 上 記 ③ の 所 属 議 員の 自 宅 事 務 所 に 係 る 経 費 に つ い て も ，議 員 の 活 動 の 多 面 性に 照 ら せ ば ，議 員 個 人 の 事 務 所 に お い て も 会 派 控 室 と 同 様多面性を有する活動が行われるのが通常であると認められ る の で ，② に も 目 的 外 支 出 が 混 在 す る と 推 認 で き る 。また ，⑤ の コ ピ ー 代 に つ い て も ，会 派 控 室 の コ ピ ー に 係 る 経費 と の 区 別 は さ れ て お ら ず ，目 的 外 支 出 が 混 在 し て い る 疑いがある。上記⑥の車借上料については，Ａ２の所属議員に対して ，自 家 用 車 を 政 務 調 査 活 動 に 使 用 し て い る こ と か ら 月 額３万円の車借上料を支給したものであると認められるが
      
      （　弁 論 の 全 趣 旨 ），具 体 的 に 所 属 議 員 が ど の 程 度 自 家 用 車を政務調査活動に使用していたかは明らかでなく，また，その金額や支給方法についても，上記エで述べたとおり ，一 律 支 給 の 方 法 を と る 場 合 に は ，一 律 支 給 に よ る こ とに 合 理 性 が な け れ ば な ら な い が ，被 告 及 び Ａ ２ は ，一 般 的な車両リース代及び民間企業における車両借上費に照らし て 月 額 ３ 万 円 と し た 旨 主 張 す る の み で ，一 律 に 車 借 上 料を支給することの合理性につき十分な説明がされているとは必ずしもいい難い。さ ら に ，上 記 ⑦ 及 び 上 記 ⑧ の 支 出 は ，本 来 ，そ れ ぞ れ 研究研修費及び調査旅費として計上されるべき支出であることがうかがわれるが，諸事務費として計上されており，目的外支出と推認する余地がある。以 上 に 述 べ た こ と に 照 ら す と ，上 記 支 出 に つ い て は ，会166派 控 室 に 係 る 経 費 に 準 じ て ，そ の う ち １ 割 に 当 た る ４ ７ 万２９８１円が目的外支出に当たると認めるのが相当である。な お ，被 告 及 び Ａ ２ は ，議 員 の 事 務 所 に 係 る 経 費 を 按 分し て い る 旨 主 張 す る が ，こ れ を 裏 付 け る 証 拠 は な い し ，その 余 の 被 告 及 び Ａ ２ の 主 張 に よ っ て も ，上 記 認 定 は 覆 ら ない。花代７万円花 は ，一 般 的 に 政 務 調 査 活 動 に 必 要 で あ る と は い え な いの で ，被 告 及 び Ａ ２ が ，花 が Ａ ２ の 政 務 調 査 活 動 に 必 要 であ る と の 事 情 に つ き 合 理 的 な 説 明 を し な い 限 り ，目 的 外 支出であると推認されるというべきである。こ の 点 ，被 告 及 び Ａ ２ は ，政 務 調 査 活 動 に お い て は 様 々な 来 客 が あ る の で ，来 客 時 に 和 や か な 雰 囲 気 の 中 で 活 動 を行 う た め に 花 を 飾 る 必 要 が あ っ た 旨 主 張 す る が ，社 会 通 念に 照 ら し て ，花 が あ る こ と が 和 や か な 雰 囲 気 作 り に 役 立 つこ と が あ る と し て も ，そ れ が 政 務 調 査 活 動 を 行 う 上 で 必 要で あ る と ま で は い え な い の で ，会 派 控 室 に 飾 る 花 の 購 入 費用を政務調査費から支出することは相当でない。し た が っ て ，Ａ ２ の 政 務 調 査 活 動 に 特 に 花 が 必 要 で あ った と の 事 情 は な い の で ，上 記 支 出 は 目 的 外 支 出 で あ る と 認められる。キまとめ以 上 よ り ，Ａ ２ の 支 出 の う ち ，２ ９ ２ 万 ７ ６ ２ ２ 円 は ，目的外支出に当たると認められるので，Ａ２は，被告に対し，同額の不当利得返還義務を負う。⑶Ａ３の支出について167資料作成費 市政報告印刷代， 政報告会案内葉書印刷代）（市ア１０５万６１７５円Ａ３が発行した市政報告及びＡ３が行った市政報告会に政務調査活動以外の活動のための部分があると認めるべき事 情 は な い の で ，上 記 支 出 に 目 的 外 支 出 が 混 在 し て い る と は認められない。原 告 ら は ，市 政 報 告 及 び 市 政 報 告 会 は ，所 属 議 員 の 活 動 実績 の 宣 伝 を 含 む も の で あ っ て ，会 派 及 び 議 員 の 活 動 と 同 様 多面 性 を 有 す る の で ，目 的 外 支 出 が 含 ま れ る と 主 張 す る が ，前記総論⑶エで述べたところに反するので採用できない。ま た ，原 告 ら は ，Ａ ３ の 市 政 報 告 に は 政 務 調 査 活 動 に 基 づか な い 議 会 で の 活 動 報 告 や 市 の 事 業 の 紹 介 な ど ，市 政 の 調 査研究とはいえない内容が半分以上を占めていると主張するが ，議 会 で の 活 動 報 告 や 市 の 事 業 の 紹 介 な ど が 直 ち に 政 務 調査活動に当たらないとはいえないことは前記総論⑶エで述べ た と お り で あ り ，他 に 特 定 の 記 載 が 政 務 調 査 活 動 以 外 の 選挙活動や後援会活動等に当たるといった具体的主張もないので，原告らの主張は採用できない。資料購入費イ書籍代４６万５９３４円Ａ ３ が 購 入 し た 書 籍 の う ち ，８ １ 冊 に つ い て は ，「 Ｃ ５
      
      ８　」 ，「 Ｃ ５ ９ 」 等 の 書 籍 名 が 明 ら か に さ れ て い る （ 丙 ニ
      
      １　７ 。な お ，こ れ ら の 書 籍 名 が 上 記 支 出 に 係 る 書 籍 で あ るこ と は 原 告 ら も 明 示 的 に 争 っ て い な い 。）と こ ろ ，上 記 支出 は ，１ １ ０ 回 に わ た る 支 出 で あ り（ 弁 論 の 全 趣 旨 ） ，１回 に つ き １ 冊 の 購 入 と は 限 ら な い こ と も 考 慮 す れ ば ，書 籍名が明らかにされていない書籍が相当数存在することは168明 ら か で あ る 。書 籍 名 が 明 ら か に さ れ な い 場 合 に ，当 該 書籍 の 購 入 費 用 が 目 的 外 支 出 に 当 た る こ と は ，前 記 ⑵ イ  でＡ ２ の 書 籍 代 に つ い て 述 べ た の と 同 様 で あ る の で ，上 記 支出 に は 目 的 外 支 出 が 混 在 し て い る が ，Ａ ３ の 説 明 に よ っ ても個別の支出と書籍名が明らかにされている書籍の関連性 が 明 ら か で は な い の で ，そ の 金 額 を 特 定 す る こ と は で きない。し た が っ て ，上 記 支 出 の ５ 割 で あ る ２ ３ 万 ２ ９ ６ ７ 円 が目 的 外 支 出 に 当 た る と 認 め る の が 相 当 で あ る が ，そ の う ち原告らが目的外支出であると主張する２３万２９４６円の限度で目的外支出であると認める。会派控室用の新聞代９万４２００円会派控室用の新聞代に目的外支出が混在するとは認めら れ な い こ と は ，前 記 ⑵ イ  で Ａ ２ の 新 聞 代 に つ い て 述 べたのと同様である。職員録の購入費２万３１００円職員録の購入費に目的外支出が混在すると認められない こ と は ，前 記 ⑵ イ  で Ａ ２ の 支 出 に つ い て 述 べ た の と 同様である。Ｄ２０代１３万６７１０円政 務 調 査 活 動 に お い て ，地 図 が 必 要 に な る こ と も 通 常 あり 得 る と 考 え ら れ る と こ ろ ，地 域 政 策 や 環 境 政 策 を 検 討 する際の資料として使用していたとの被告及びＡ３の説明に 不 合 理 な 点 は な く ，上 記 支 出 が 目 的 外 支 出 に 当 た る と 認め る に 足 り る 事 情 は な い し ，原 告 ら の 主 張 が 採 用 で き な いことは前記⑵イでＡ２の支出について述べたのと同様である。169研究研修費ウ委託費，会場費４４万６０００円上記支出は，Ａ３の所属議員が平成１８年夏と冬の２回 ，一 般 市 民 を 対 象 と す る 市 政 報 告 会 を 開 催 し た 際 に ，会場 設 営 等 の 企 画 等 を 委 託 し た 際 の 支 出 で あ り ，具 体 的 に は市政報告に係る会報の企画，作成及び配布業務の委託費，市 政 報 告 会 の 案 内 状 の 配 布 業 務 の 委 託 費 並 び に 会 場 費（ 清掃費及び備品代）であると認められる。市 民 に 対 す る 市 政 報 告 会 は ，そ れ が 専 ら 選 挙 活 動 等 の ため に 開 催 さ れ た な ど の 事 情 が な い 限 り ，政 務 調 査 活 動 に 当たる広報広聴活動であることは前記総論で述べたとおりで あ る が ，上 記 支 出 は ，そ の 経 費 で あ る と 認 め ら れ ，目 的外支出であることを推認させる事情もない。こ の 点 ，原 告 ら は ，配 布 業 務 等 の 個 人 へ の 委 託 は ，本 件使途基準の広報広聴費に該当する支出として本件取扱が例 示 す る「 大 学 や 民 間 調 査 機 関 等 へ の 調 査 委 託 」に 該 当 しな い 旨 主 張 す る が ，そ う で あ る か ら と い っ て 直 ち に 上 記 支出が目的外支出に当たるというわけではない。ホ ー ム ペ ー ジ 更 新 料 ，情 報 処 理 料 等５９万０６００円ホ ー ム ペ ー ジ は ，通 常 情 報 の 発 信 の た め の も の で あ る ので ，上 記 支 出 は 本 来 広 報 広 聴 費 と し て 計 上 す べ き こ と が うか が わ れ ，被 告 及 び Ａ ３ に お い て ，上 記 支 出 が 政 務 調 査 費から支出することが許される支出に当たることを主張立証 す る 必 要 が あ る こ と は ，前 記 ⑴ オ  で Ａ １ の 支 出 に つ き述 べ た の と 同 様 で あ る が ，ホ ー ム ペ ー ジ が 一 般 的 に 政 務 調査活動としての広報のために有益なものであることを考慮 す れ ば ，ホ ー ム ペ ー ジ に 係 る 経 費 で あ る こ と で 上 記 主 張170立 証 と し て は 足 り る と 解 さ れ る 。そ し て ，上 記 支 出 に 目 的外 支 出 が 含 ま れ て い る と 推 認 で き な い こ と は ，前 記 ⑵ エ で Ａ ２ の 支 出 に つ い て 述 べ た の と 同 様 で あ る の で ，被 告 及び Ａ ３ の 主 張 立 証 を 検 討 す る ま で も な く ，上 記 支 出 に 目 的外支出が含まれるとは認められない。ソフトボール大会会費５０００円ソ フ ト ボ ー ル 大 会 は ，専 ら 政 務 調 査 活 動 の た め に 行 わ れる と は 認 め ら れ ず ，そ の 機 会 に 市 政 に 関 す る 情 報 を 得 ら れる こ と が あ っ た と し て も ，そ れ は 副 次 的 な 効 果 に す ぎ な いと い え る 。よ っ て ，上 記 支 出 は ，全 額 目 的 外 支 出 に 当 た る 。市政報告資料配布料３９万５５７４円Ａ３の市政報告資料に政務調査活動以外の活動のための 部 分 が あ る と 認 め る べ き 事 情 は な い の で ，上 記 支 出 に 目的外支出が混在しているとは認められない。勉強会，研究会の参加費，会費等９万０６４３円前記⑵エでＡ２の各種会議費について述べたのと同様 に ，一 般 的 に 研 究 研 修 費 と し て 想 定 さ れ る 支 出 項 目 で ある 勉 強 会 ，研 究 会 の 参 加 費 ，会 費 等 が 目 的 外 支 出 に 当 た ると い う た め に は ，原 告 ら に お い て 当 該 支 出 に 係 る 会 議 が 政務 調 査 活 動 と は 関 連 性 が な く ，当 該 支 出 に 目 的 外 支 出 が 含ま れ る と 疑 わ せ る に 足 り る 具 体 的 な 事 情 を ，一 定 の 客 観 的資 料 に 基 づ い て 主 張 立 証 す べ き で あ る が ，上 記 支 出 に つ いてそのような主張立証はない。したがって，被告及びＡ３の主張を検討するまでもなく，上記支出に目的外支出が含まれるとは認められない。エ広報広聴費（市政報告資料作業代，市政報告資料作成費，市 政 報 告 資 料 制 作 費 ，市 政 報 告 資 料 整 理 代 ，市 政 報 告 資 料 配171布 料 ，市 政 報 告 資 料 発 送 準 備 代 ，市 政 報 告 発 送 準 備 ・ シ ー ル貼 り ・ 袋 詰 め 代 ，市 政 報 告 封 筒 シ ー ル 貼 り 代 ，パ ソ コ ン タ ックシール操作料）４８９万０３５４円Ａ３が行った市政報告に政務調査活動以外の活動のための 部 分 が あ る と 認 め る べ き 事 情 は な い の で ，上 記 支 出 に 目 的外支出が混在しているとは認められない。原 告 ら は ，会 派 及 び 議 員 の 活 動 の 多 面 性 に 照 ら せ ば ，市 政報 告 に も 政 務 調 査 活 動 以 外 の 活 動 が 混 在 し て お り ，被 告 及 びＡ３がその内容が政務調査活動のみであることを立証しない以上，目的外支出が含まれると推認される旨主張するが，前記総論で述べたところに反するので採用できない。オ補助員等雇用費制服代１７万５７７０円上記支出がＡ３の会派控室等においてＡ３の活動に従事する補助員を雇用するための経費に当たることには特段の争いがないところ，会派控室での活動に従事した補助員は，政務調査活動以外の側面を有する活動にも従事したものと認められることは，前記⑴エでＡ１の補助員等雇用費について述べたのと同様であり，被告及びＡ３からこれを覆すに足りる反証はないので，上記支出にも目的外支出が混在していると推認されるが，その割合を特定することはできないので，上記支出の１割である１万７５７７円が目的外支出に当たると認めるのが相当である。補助員賃金４万６５００円上 記 支 出 に つ い て も ，上 記  と 同 様 ，そ の １ 割 で あ る ４６５０円が目的外支出に当たると認めるのが相当である。172カ調査旅費ｆ カ ー ド 代 ，Ｊ Ｒ 券 ，Ｊ Ｒ 乗 車 券 代 ，タ ク シ ー 代 ，駐 車場代，都市高速道路回数券代，都市高速道路代，渡船代，有 料 道 路 代 ，よ か ネ ッ ト カ ー ド 代 ，ワ イ ワ イ カ ー ド 代 ，西九州道路代，Ｅ３カード代等１６５万００５４円上記支出につき目的外支出が混在すると推認するに足り る 事 情 は な い 。議 員 の 活 動 の 多 面 性 か ら ，上 記 支 出 に 目的外支出が混在することが推認されるとの原告らの主張が 採 用 で き な い こ と は ，前 記 ⑴ オ  で Ａ １ の 調 査 旅 費 に ついて述べたのと同様である。出張における日当８万４３５０円前 記 ⑵ エ  で 述 べ た と お り ，日 当 と し て 一 律 の 額 を 支 給す る と い う 場 合 に は ，そ れ が 一 般 的 な 経 費 と し て 相 当 な 金額の範囲内にあることを被告及びＡ３が主張立証しなけれ ば な ら な い と 解 さ れ る と こ ろ ，被 告 及 び Ａ ３ は ，上 記 支出 に つ い て ，ど の よ う な 出 張 に 対 し て い く ら の 日 当 を 支 払ったのかなどの具体的な算定方法を明らかにしない。し た が っ て ，上 記 支 出 に つ い て 日 当 を 支 払 う 合 理 性 は 認め ら れ な い の で ，上 記 支 出 は 全 額 が 目 的 外 支 出 に 当 た る と認められる。諸事務費キ切手代，葉書代９９６万円大 量 の 切 手 及 び 葉 書 の 購 入 費 用 に つ い て ，そ の ５ 割 が 目的 外 支 出 に 当 た る と 推 認 で き る こ と は ，前 記 ⑴ ウ で Ａ １ の切 手 代 に つ い て 述 べ た の と 同 様 で あ る か ら ，上 記 支 出 の うち４９８万円は目的外支出に当たる。な お ，被 告 及 び Ａ ３ は ，例 え ば ，平 成 １ ８ 年 ７ 月 ５ 日 付173け の 切 手 代 ９ 万 円 の 支 出 は ，Ａ ３ 所 属 の Ａ ３ ５ の「 Ｅ ４ 平成 １ ８ 年 ７ 月 号 」の 郵 送 費 に 充 て ら れ た も の で あ る が ，この こ と は ，同 支 出 と 平 成 １ ８ 年 ７ 月 ３ １ 日 付 け の「 市 政 報告 印 刷 代（ Ｅ ４ ７ 月 号 ）」と の 標 目 で の ４ 万 ２ ０ ０ ０ 円 の支 出 ，「 市 政 報 告 ポ ス テ ィ ン グ 代 （ Ｅ ４ ７ 月 号 ） 」 と の 標目での１万円の支出等及び平成１８年８月１５日付けの「 市 政 報 告 郵 便 代 」と の 標 目 で の 支 出 と の よ う に ，切 手 代と印刷代及び配布に係る経費を関連付けることによって，上記支出に係る切手が政務調査活動に使用されたことが明 ら か に な る 旨 主 張 す る が ，上 記 の 切 手 購 入 と 印 刷 代 等 の支出との間には，１か月弱から１か月以上の間隔があり，そ の 関 連 性 は 明 ら か で な い し ，被 告 及 び Ａ ３ の 説 明 に よ って こ れ ら を 関 連 付 け る こ と も で き な い 。よ っ て ，被 告 及 びＡ ３ の 上 記 主 張 か ら ，上 記 支 出 に 係 る 切 手 が 政 務 調 査 活 動に使用されたものと認めることもできない。会派控室等に係る経費ａパ ソ コ ン そ の 他 ，事 務 用 品 ，プ リ ン タ ー ，パ ソ コ ン 周辺 機 器 ，ラ ベ ル ， 紙 折 り 機 ，レ ー ザ ー プ リ ン タ ー ，ノ ートパソコン購入費ｂ２４９万８１７９円Ｅ ５ イ ン タ ー ネ ッ ト 利 用 料 ，Ｎ Ｈ Ｋ 受 信 料 ，Ｎ Ｔ Ｔ 電話 料 金 ，Ｐ Ｃ ケ ー ブ ル 代 ，Ｐ Ｃ ソ フ ト 代 ，Ｕ Ｓ Ｂ メ モ リ代 ，飲 料 代 ，ウ イ ル ス バ ス タ ー 更 新 料 ，切 手 代 ，コ ー ヒー豆代，コピー機使用料，コピー代，市政報告郵便代，事 務 用 品 代 ，写 真 代 ，デ ジ カ メ 代 ，デ ジ カ メ プ リ ン ト 代 ，デジカメメモリーカード代，葉書交換手数料，葉書代，パ ソ コ ン 部 品 一 式 代 ，パ ソ コ ン 備 品 代 ，パ ソ コ ン 保 守 契約 代 ，パ ネ ル 代 ，備 品 代 ，フ ィ ル ム 代 ，プ ロ グ ラ ム 変 更 ・174コ ピ ー ト ナ ー 代 ，郵 便 代 ，ラ ミ ネ ー ト 加 工 代 ，往 復 葉 書代 ，市 政 報 告 葉 書 代 ，市 政 報 告 資 料 配 布 料 ，市 政 報 告 切手 代 ，市 政 勉 強 会 案 内 葉 書 代 ，紙 折 機 代 ，資 料 作 成 の ため の コ ピ ー 機 リ ー ス 料 ，資 料 郵 送 代 ，Ｄ １ ２ 新 聞 記 事 データベース料，電池代，文具代３５９万５８３４円上記各支出がＡ３の会派控室又は所属議員の事務所に係る経費であることに争いはないから，その１割の部分，す な わ ち ，ａ
      
      ２　４ 万 ９ ８ １ ８ 円 ，ｂ３５万９５８３円は目的外支出に当たると認めるのが相当である。クまとめ以 上 よ り ，Ａ ３ の 支 出 の う ち ，５ ９ ３ 万 ３ ９ ５ ４ 円 は ，目的外支出に当たると認められるので，Ａ３は，被告に対し，同額の不当利得返還義務を負う。⑷Ａ４の支出について資料作成費ア名刺印刷代２１万９０００円名刺は，一般的に様々な用途に使用されるものであり，特 に 政 務 調 査 活 動 に 有 益 で あ る と の 事 情 も な い の で ，政 務調査活動に限らず通常の議員活動にも使用されたことが推 認 さ れ ，被 告 及 び 補 助 参 加 人 に お い て ，特 定 の 支 出 に 係る名刺が政務調査活動のみに使用されたことを反証しない 限 り ，当 該 名 刺 の 作 成 費 用 に は 目 的 外 支 出 が 混 在 す る と認めるべきである。こ の 点 ，被 告 及 び Ａ ４ は ，上 記 支 出 に 係 る 名 刺 は ，調 査研究活動の際に身分を明らかにして相手方の連絡先等を把握するために名刺交換をする目的で使用した旨主張する が ，こ れ を 裏 付 け る 証 拠 は な く ，ま た ，「 福 岡 市 議 会 議175員 」と の 肩 書 の 外 ，そ の 議 員 が 所 属 す る 委 員 会 名 や 特 別 委員 会 を 記 載 し ，連 絡 先 と し て 会 派 控 室 の 住 所 及 び 電 話 番 号を 記 載 し て い た と の 被 告 及 び Ａ ４ の 主 張 も ，そ の よ う な 記載がある名刺を政務調査活動以外の活動に使用することも 通 常 あ り 得 る と い え る の で ，政 務 調 査 活 動 の み に 使 用 されたとの十分な反証にならない。し た が っ て ，上 記 支 出 に は 目 的 外 支 出 が 混 在 す る と 推 認さ れ る が ，そ の 割 合 を 特 定 す る こ と は で き な い の で ，上 記支出の５割である１０万９５００円が目的外支出に当たる と 認 め る の が 相 当 で あ る 。な お ，原 告 ら は ，上 記 支 出 の全 額 が 目 的 外 支 出 に 当 た る と 主 張 す る が ，名 刺 印 刷 代 を 政務 調 査 費 か ら 支 出 す る こ と が で き る か 否 か は ，名 刺 印 刷 代という支出項目から当然に結論が導かれるものではなく，個々のケースにおける当事者の主張立証により判断される も の で あ る か ら ，Ａ ４ が 上 記 支 出 に 係 る 名 刺 の す べ て を政務調査活動以外に使用したことを認めるに足りる主張立証がない以上，原告らの上記主張は採用できない。コピー機消耗品代１７万５９８９円上 記 支 出 は ，Ａ ４ の 会 派 控 室 に 設 置 さ れ た コ ピ ー 機 に 係る 経 費 で あ る こ と に 争 い が な い か ら ，上 記 支 出 の １ 割 で ある１万７５９９円が目的外支出に当たると認めるのが相当である。資料購入費イＦ４，Ｆ５代６万１２００円会派及びその所属議員が属する政党の発行する政党雑誌及び政党新聞等の購入費が目的外支出であると推認され る こ と は ，前 記 ⑵ イ  で Ａ ２ の 支 出 に つ い て 述 べ た の と176同 様 で あ る と こ ろ ，被 告 及 び Ａ ４ か ら 上 記 支 出 が 上 記 推 認を 覆 す に 足 り る 反 証 は な い の で ，上 記 支 出 は 全 額 目 的 外 支出に当たると認められる。一般商業紙代２９万８７０１円上 記 支 出 に つ き ，目 的 外 支 出 が 混 在 す る と 推 認 さ せ る に足りる事情はなく，原告らの主張が採用できないことは，前記⑵イでＡ２の新聞代について述べたのと同様である。職員録購入費２万０９００円職員録の購入費に目的外支出が混在すると認められない こ と は ，前 記 ⑵ イ  で Ａ ２ の 支 出 に つ い て 述 べ た の と 同様である。書籍，地図，雑誌代ａ２万６７６０円上 記 支 出 の う ち ，２ 万 ５ ０ ２ ０ 円 が 書 籍 ，雑 誌 代 で あり，１７４０円が地図の購入費用であると認められる（弁論の全趣旨）。このうち，書籍及び雑誌代２万５０２０円について，書籍名が明らかでないものが目的外支出に当たることは 前 記 ⑵ イ  で 述 べ た と お り で あ る が ，Ａ ４ に よ る 説 明
      
      （　別 紙 １ ０ ）に よ っ て も ，説 明 の な い ９ ２ ０ 円 ，説 明 その も の が 推 測 に 基 づ く ６ ２ ８ ０ 円 分（ 別 紙 １ ０ の 番 号 １な い し ４ ）及 び「 他 」と 付 記 さ れ て い て 書 籍 名 が す べ て明 ら か で は な い 支 出 １ 万 ４ ７ ７ ０ 円 分（ 別 紙 １ ０ の 番 号
      
      ７　及 び ９ ）の 合 計 ２ 万 １ ９ ７ ０ 円 は ，書 籍 名 が 十 分 明 らか に さ れ て い な い の で ，目 的 外 支 出 に 当 た る と 認 め る のが相当である。な お ，上 記 支 出 の う ち ，地 図 の 購 入 費 に つ い て ，目 的177外支出が混在していると推認するに足りる事情がないこ と は ，前 記 ⑵ イ  で Ａ ２ の 支 出 に つ い て 述 べ た の と 同様である。以 上 よ り ，上 記 支 出 の う ち ，２ 万 １ ９ ７ ０ 円 は 目 的 外支 出 に 当 た る と 認 め ら れ る の で ，こ の う ち 原 告 が 目 的 外支出であると主張する１万３３８０円の限度で目的外支出であると認める。広報広聴費ウホームページ更新料，ビラ印刷代１４万４３４８円前 記 ⑵ エ  で Ａ ２ の 支 出 に つ い て 述 べ た の と 同 様 ，上 記支 出 に つ い て も ，原 告 ら の 主 張 の み か ら 目 的 外 支 出 が 混 在し て い る と 推 認 す る こ と は で き な い の で ，被 告 及 び Ａ ４ の主 張 を 検 討 す る ま で も な く ，上 記 支 出 に 目 的 外 支 出 が 含 まれると認めることはできない。広聴費，広報相談事務費２７万４０２０円上 記 支 出 に つ き ，目 的 外 支 出 が 混 在 す る と 推 認 さ せ る に足りる事情はない。原 告 ら は ，広 報 相 談 事 務 費 と い う 名 称 か ら ，政 務 調 査 活動 と の 関 連 性 が 明 ら か で な い の で ，目 的 外 支 出 が 混 在 し てい る と 推 認 さ れ る と 主 張 す る が ，市 政 相 談 が 政 務 調 査 活 動に当たることは前記⑵エでＡ２の市民相談について述べ た の と 同 様 で あ り ，こ れ に 関 す る 経 費 は 本 件 使 途 基 準 に合 致 す る の で ，原 告 ら の 主 張 は ，上 記 支 出 に 目 的 外 支 出 が混在していると推認させるに足りない。補助員等雇用費エ補助員等雇用費６４０万７８２５円通 勤 地 下 鉄 代 ，通 勤 定 期 代 ，社 会 保 険 料 ，検 診 料178１７万２０３６円ａ上 記  及 び  の 支 出 は ，Ａ ４ の 会 派 控 室 で の 活 動 に 従事した補助員の雇用に係る経費である。会派控室の活動に従事した補助員等の雇用費には目的 外 支 出 が 混 在 す る と 推 認 さ れ る こ と は ，前 記 ⑴ エ  でＡ１の補助員等雇用費について述べたのと同様である。こ の 点 ，被 告 及 び Ａ ４ は ，Ａ ４ の 会 派 控 室 で は 専 ら 政務 調 査 活 動 の み が 行 わ れ て い る 旨 主 張 す る の で ，以 下 検討する。ｂ証 拠 （ 丙 ロ ４ ，同 ８ ， 同 ９ ）及 び 弁 論 の 全 趣 旨 に よ れば，以下の事実が認められる。⒜Ａ ４ は ，「 Ａ ４ 福 岡 市 議 団 勤 務 規 定 」を 定 め て い ると こ ろ ， そ の 中 で ，「 勤 務 員 」 と は 「 調 査 研 究 の た めに 必 要 な 補 助 員 」で あ る と し て い る 。そ し て ，同 規 定は ，勤 務 員 の 勤 務 時 間 を 午 前 ９ 時 ３ ０ 分 か ら 午 後 ６ 時ま で と し ，間 に １ 時 間 の 休 憩 が あ る 。ま た ，同 規 定 には ，Ａ ４ の 他 機 関 へ 異 動 す る な ど ，勤 務 員 の 任 務 を 解かれた場合には解任するとの定めがある。（丙ロ８）⒝Ａ ４ の 会 派 控 室 に は ，平 成 １ ８ 年 ４ 月 か ら ６ 月 ま では ３ 名 ，同 年 ７ 月 以 降 は ，２ 名 の 勤 務 員 が 雇 用 さ れ ていた。各勤務員の給与額は，勤務員により異なるが，お お む ね 月 額 ２ ０ 万 円 強 で あ り ，勤 務 員 の う ち Ｆ １ １の 給 与 額 は 月 額 ２ １ 万 ９ ２ ０ ０ 円（ 平 成 １ ９ 年 １ 月 からは月額２２万３４００円）であった。（丙ロ９）⒞Ａ ４ は ，平 成 １ ８ 年 度 中 ，以 下 の と お り ，勤 務 員 の給与を政務調査費から支出した。平成１８年
      
      ４　月 ２ ０ 日（ ４ 月 分 ）179６４万１２００円同年
      
      ５　月 １ ９ 日（ ５ 月 分 ）６４万１２００年
      
      ６　月 ２ ０ 日（ ６ 月 分 ）６４万１２００年
      
      ７　月 １ ４ 日（ 夏 季 手 当 ）４ ３ 万 ４ １ ０ ０年
      
      ７　月 ２ ０ 日（ ７ 月 分 ）４３万４１００年
      
      ８　月 １ ８ 日（ ８ 月 分 ）４３万４１００年
      
      ９　月 ２ ０ 日（ ９ 月 分 ）４３万４１００円同円同円同円同円同円同年 １ ０ 月 ２ ０ 日（ １ ０ 月 分 ）４ ３ 万 ４ １ ０ ０円同年 １ １ 月 ２ ０ 日（ １ １ 月 分 ）２ １ 万 ４ ９ ０ ０円同年１２月
      
      ８　日（ 冬 季 手 当 ）４ ３ 万 ４ １ ０ ０円同年 １ ２ 月 ２ ０ 日（ １ ２ 月 分 ）４ ３ 万 ４ １ ０ ０円
      
      １　月 １ ９ 日（ １ 月 分 ）４４万７５００年
      
      ２　月 ２ ０ 日（ ２ 月 分 ）４４万７５００年
      
      ３　月 ２ ０ 日（ ３ 月 分 ）３３万５６２５平成１９年円同円同円180（丙ロ４，弁論の全趣旨）⒟Ｆ １ １ は ，同 年 １ １ 月 の １ か 月 間 と 平 成 １ ９ 年 ３ 月
      
      ２　６ 日 か ら 同 月 ３ １ 日 ま で の 期 間 ，Ａ ４ の 党 事 務 所 に出向し，政党活動，選挙活動に従事した（丙ロ９）。⒠Ａ ４ の 主 に 会 派 控 室 に お い て ，Ａ ４ の 勤 務 員 は ，日常的に，①新聞５紙の朝刊及び夕刊に目を通して，所属議員の議会論戦に役立つと思われる記事を抜き出 し て コ ピ ー し ，所 属 議 員 に 配 布 す る ，②その内容に関連して必要と思われる資料や情報及び他に市政に関する情報を収集する中で必要と思われた資料や情報を，関係機関への問い合わせやインターネット，文 献 等 を 通 じ て 収 集 し ，整 理 ，保 管 す る ，③会派控室を来室し又は電話による市民からの情報提供や相談 に 対 応 す る ，④録 化 す る ，⑤所属議員の現地調査等に同行し記Ａ４が開催する市政懇談会の案内ビラを 作 成 ，印 刷 ，発 送 し た り ，市 政 懇 談 会 で 使 用 す る 資料 を 作 成 し た り す る ，⑥会派控室の備品を管理するな ど の 業 務 を 行 う 他 ，１ 週 間 に １ 度 会 派 控 室 で 行 わ れる 団 会 議 の 準 備 や ，議 会 の 開 会 時 に は 議 案 に 関 す る 調査 ，質 問 の 準 備 の た め の 調 査 等 に 加 え ，傍 聴 者 へ の 対応 等 の 業 務 を 行 い ，さ ら に 市 民 ア ン ケ ー ト や 各 省 庁 への調査，陳情等に関する業務等を行っていた。（丙ロ９）ｃ上 記 認 定 事 実 に よ れ ば ，①Ａ４の会派控室に勤務する 勤 務 員 は ，そ も そ も 調 査 研 究 の た め に 必 要 な 補 助 員 とし て 雇 用 さ れ て い た こ と ，②各月の給与の支払額を見る と ，Ｆ １ １ が Ａ ４ の 事 務 所 に 出 向 し て い た 平 成 １ ８ 年181
      
      １　１ 月 は ，政 務 調 査 費 か ら の 支 出 が 直 近 の ４ か 月 と 比 べて ２ １ 万 ９ ２ ０ ０ 円 減 っ て い る が ，こ れ は Ｆ １ １ の 当 時の 給 与 額 の 月 額 と 対 応 す る こ と ，③同じくＦ１１が出向していた平成１９年３月の給与の支出額も通常より
      
      １　１ 万 １ ８ ７ ５ 円 程 度 減 っ て い る こ と が 認 め ら れ る 。これ ら か ら す れ ば ，Ａ ４ が ，そ の 会 派 控 室 に 勤 務 す る 勤 務員 を ，調 査 研 究 活 動 の た め に 雇 用 し て い た こ と が 認 め られ ，か つ ，調 査 研 究 活 動 以 外 の 業 務 に 従 事 さ せ る 場 合 には ，そ の 給 与 は 政 務 調 査 費 か ら 支 出 し な い 取 扱 い に し てい た こ と ，実 際 に 勤 務 員 が 行 っ て い た 上 記 ｂ ⒠ の 業 務 は政 務 調 査 活 動 に 当 た る と い え る が ，そ の 量 は 相 当 の 量 であったことも認められるので，Ａ４の雇用する勤務員は，専ら政務調査活動のみに従事したものと認められる。し た が っ て ，一 般 的 に Ａ ４ の 会 派 控 室 で 専 ら 政 務 調 査活動のみが行われているとまでは認定できないものの，共 産 党 の 補 助 員 等 の 雇 用 に 係 る 経 費 に つ い て は ，目 的 外支出が混在していると認めることはできない。オ調査旅費市 域 内 交 通 費（ 都 市 高 速 料 金 ，バ ス 代 ，タ ク シ ー 代 ，ガソ リ ン 代 ，駐 車 料 金 ，渡 船 料 ，地 下 鉄 運 賃 ，Ｆ ６ 運 賃 ）７４万２４１７円市域外交通費 都市高速料金， 内移動タクシー代） １（都万８７６０円上 記  及 び  の 支 出 に つ い て ，目 的 外 支 出 が 混 在 す る と推 認 す る に 足 り る 事 情 が な く ，原 告 ら の 主 張 が 採 用 で き ない こ と は ，前 記 ⑴ オ  で Ａ １ の 調 査 旅 費 に つ い て 述 べ た の182と 同 様 で あ る の で ，被 告 及 び Ａ ４ の 主 張 を 検 討 す る ま で もな く ，上 記 各 支 出 に 目 的 外 支 出 が 含 ま れ る と 認 め る こ と はできない。カ諸事務費事 務 用 品 代（ Ｏ Ａ 消 耗 品（ Ｃ Ｄ Ｒ Ｗ ），色 上 質 紙 ，ペ ン ，カ セ ッ ト テ ー プ ， ビ デ オ テ ー プ ，乾 電 池 ，コ ピ ー 用 紙 ，文具 ，荷 造 り 紐 ，封 筒 ，付 箋 ，パ ソ コ ン ソ フ ト（ ウ イ ル ス 対策 用 ，写 真 編 集 用 ），フ ァ イ ル ，プ リ ン ト 用 紙 ，プ リ ン タラ ベ ル ，イ ン ク ト ナ ー ，マ ジ ッ ク ペ ン ，ボ ー ル ペ ン 替 芯 及び ガ ム テ ー プ 他 の 購 入 費 ，コ ピ ー 代 ，写 真 デ ー タ Ｃ Ｄ 書 込料）４１万６００１円備 品 購 入 代（ カ メ ラ レ ン ズ ，パ ソ コ ン 周 辺 機 器 及 び ワ イヤレスマイクの購入費）６万９４６４円事務機器リース料４９万７８０５円電話・通信代・振込手数料（Ｆ９メール＆ウェブ料金，携 帯 電 話 料 金（ ド コ モ ），携 帯 電 話 解 約 手 数 料 ，電 話 料 金
      
      （　Ｎ Ｔ Ｔ ），Ａ Ｄ Ｓ Ｌ 回 線 使 用 料（ Ｎ Ｔ Ｔ ），Ｎ Ｈ Ｋ 受 信料 ，切 手 代 ，小 包 料 金 ，郵 便 料 金 ，Ｆ １ ０ 利 用 料 ，写 真 現像代）５１万９７５６円雑費（ティッシュペーパー，茶葉，乾電池，洗剤他，茶及び花の購入費，写真現像代，ごみ搬出代，ごみ搬出駐車料）５万０１３３円上記ないしの支出が会派控室に係る経費であることに争いはないから， 記各支出の１割の部分， なわち，上す
      
      ４　万 １ ６ ０ ０ 円 ，円 ，
      
      ６　９ ４ ６ 円 ，
      
      ５　万 １ ９ ７ ６ 円 ，５０１３円は目的外支出に当たると認めるのが相当である。183４万９７８１キまとめ以 上 よ り ，Ａ ４ の 支 出 の う ち ，３ ５ 万 ６ ９ ９ ５ 円 は ，目 的外 支 出 に 当 た る と 認 め ら れ る の で ，Ａ ４ は ，被 告 に 対 し ，同額の不当利得返還義務を負う。⑸Ａ５の支出についてア資料作成費（封筒印刷代）９万９７５０円封 筒 は ，政 務 調 査 活 動 に 必 要 と な り 得 る も の で あ り ，Ａ ５が上記支出に係る封筒を政務調査活動以外の活動に使用した と 疑 わ せ る 事 情 も な い の で ，上 記 支 出 に 目 的 外 支 出 が 混 在しているとは認められない。原 告 ら は ，封 筒 は 政 党 活 動 等 政 務 調 査 活 動 以 外 の 活 動 に も使 用 さ れ 得 る も の で あ る か ら ，上 記 支 出 に 目 的 外 支 出 が 混 在す る と 推 認 で き る 旨 主 張 す る が ，政 務 調 査 活 動 以 外 の 活 動 にも 使 用 さ れ 得 る と い う こ と の み か ら ，目 的 外 支 出 が 混 在 す ると 推 認 す る こ と は で き な い の で ，原 告 ら の 主 張 は 採 用 で き ない。イ研究研修費（調査費）５万円上 記 支 出 が ，Ａ ５ が 発 行 す る 会 報 を 配 布 す る 際 の 委 託 手 数料であることには争いがない。し て み る と ，上 記 支 出 は ，研 究 研 修 費（ 調 査 費 ）に は 当 たら ず ，広 報 広 聴 費 で あ る と 認 め ら れ る と こ ろ ，会 報 の 配 布 の委 託 手 数 料 は ，広 報 広 聴 費 と し て 本 件 使 途 基 準 に 該 当 す る 項目 で あ る と い え る の で ，原 告 ら は ，さ ら に 上 記 支 出 が 広 報 広聴 費 と し て も 支 出 が 許 さ れ な い ，目 的 外 支 出 に 当 た る こ と を推 認 さ せ る 事 情 に つ き 主 張 立 証 す る 必 要 が あ る 。し か し ，原告 ら は ，一 般 に 会 派 が 発 行 す る 会 報 は ，政 党 の 政 策 の 広 報 や会派及び所属議員の実績の紹介など宣伝を内容とするので，184目 的 外 支 出 が 混 在 す る と 主 張 す る の み で ，Ａ ５ が 発 行 す る 会報に政務調査活動以外の活動の記載があるとの具体的な主張 立 証 を し な い 。こ の よ う な 主 張 の み か ら 目 的 外 支 出 が 混 在す る と 推 認 で き な い こ と は ，前 記 総 論 ⑶ エ で 述 べ た と お り である。し た が っ て ，上 記 支 出 に 目 的 外 支 出 が 混 在 す る と 認 め る ことはできない。ウ事務所費（家賃）１８７万９８３９円上 記 支 出 は ，議 員 の 個 人 事 務 所 で 会 派 の 出 張 所 と し て の 機能 も 有 す る 事 務 所 の 家 賃 で あ る と こ ろ ，議 員 の 個 人 事 務 所 での活動に政務調査活動以外の活動が混在すると推認されるこ と は 前 記 ⑵ カ  で 述 べ た と お り で あ る し ，会 派 の 出 張 所 とし て の 活 動 に つ い て も ，前 記 総 論 で 述 べ た 会 派 控 室 の 活 動 と同様に政務調査活動以外の活動が混在すると推認されるので ，そ の １ 割 で あ る １ ８ 万 ７ ９ ８ ４ 円 が 目 的 外 支 出 に 当 た ると認めるのが相当である。こ の 点 ，被 告 及 び Ａ ５ は ，上 記 事 務 所 に 係 る 家 賃 以 外 の 経費 を 合 計 す る と 家 賃 と ほ ぼ 同 額 に 上 る の で ，そ れ ら の 経 費 につ い て は 政 務 調 査 費 か ら 支 出 せ ず ，家 賃 を 政 務 調 査 費 か ら 支出することによって実質的に按分で支出していた旨主張する が ，家 賃 以 外 の 経 費 の 金 額 を 裏 付 け る 証 拠 は な い し ，使 途の透明性を確保するという政務調査費制度の趣旨に照らせば ，そ の よ う な 取 扱 い に 合 理 性 が あ る と は い え な い の で ，上記主張は採用できない。エ１件当たり５万円未満の支出５４０万３２４１円上記支出に会派控室に係る経費が含まれることに争いはな く ，前 記 総 論 で 述 べ た と お り ，会 派 控 室 の 活 動 に は 政 務 調185査 活 動 以 外 の 活 動 が 混 在 し て い る と 推 認 で き る の で ，上 記 支出には目的外支出が混在しているものと推認される。し か し ，上 記 支 出 に 含 ま れ る も の の 中 に は ，資 料 購 入 費 とし て の 新 聞 代 ，本 代 や ，広 報 広 聴 費 と し て の 印 刷 代 ，研 究 研修 費 と し て の 会 議 室 代 等 ，特 に 政 務 調 査 活 動 以 外 の 活 動 に 使用されたと疑わせる事情がない限り本件使途基準に合致すると考えられる支出も混在しており，これらの支出について ，目 的 外 支 出 が 混 在 し て い る と 疑 わ せ る に 足 り る 事 情 は ない。そ も そ も ，本 件 使 途 基 準 上 で 異 な る 項 目 に さ れ て い る 支 出に つ い て は ，本 件 使 途 基 準 に 合 致 す る か 否 か の 判 断 に お い て当 然 に 異 な る 考 慮 が 必 要 で あ る か ら ，原 告 ら は ，使 途 項 目 ごとに支出額を特定した上で目的外支出に当たる理由を主張す べ き で あ り ，異 な る 使 途 項 目 を ま と め て そ の 全 額 に つ い て目 的 外 支 出 が 混 在 し て い る と の 主 張 し か し な い 場 合 に は ，たとえその一部に目的外支出が含まれていると推認されるとし て も ，そ の 額 が 認 定 で き な い の で ，目 的 外 支 出 が あ る と の認 定 を す る こ と は で き な い 。こ の こ と は ，原 告 ら の よ う な 主張 を 許 せ ば ，政 務 調 査 費 か ら の 支 出 を 精 査 せ ず と も ，目 的 外支 出 に 当 た る 支 出 を ひ と つ 見 つ け れ ば ，政 務 調 査 費 か ら の 支出全体につき一定の割合で目的外支出が混在するとの主張を す る こ と が 可 能 と な り ，不 当 で あ る こ と か ら も 明 ら か で ある。し た が っ て ，上 記 支 出 に は ，そ の 一 部 に 目 的 外 支 出 が 混 在し て い る と 推 認 す る 余 地 は あ る も の の ，特 定 の 額 が 目 的 外 支出 に 当 た る と 認 定 す る こ と は で き な い し ，ま た ，そ の 一 定 割合が目的外支出に当たると評価することも相当ではない。186オまとめ以 上 よ り ，Ａ ５ の 支 出 の う ち ，１ ８ 万 ７ ９ ８ ４ 円 は ，目 的外 支 出 に 当 た る と 認 め ら れ る の で ，Ａ ５ は ，被 告 に 対 し ，同額の不当利得返還義務を負う。⑹Ａ６の支出について広報広聴費アＧ１発足１０周年記念誌への祝賀広告代２万円ベトナムチャリティーコンサート協賛金２万円上 記  及 び  の 支 出 に 係 る 記 念 誌 及 び コ ン サ ー ト は ，いずれも明らかに政務調査そのものを目的とした活動ではな い の で ，こ れ ら に 対 す る 援 助 が 政 務 調 査 活 動 に 役 立 つ こと が あ っ た と し て も ，そ れ は 副 次 的 な 効 果 と い う べ き で あり ，上 記 各 支 出 は ，専 ら 交 際 費 な い し 単 な る 宣 伝 活 動 の 経費という意味合いの強い支出であると認められる。こ の 点 ，被 告 及 び Ａ ６ は ，議 員 の 職 責 に 照 ら せ ば ，広 く日常的な議員活動を支える経費のすべてについて政務調査 費 を 支 出 す る こ と が 許 さ れ る べ き 旨 主 張 す る が ，こ の よう な 主 張 が 採 用 で き な い こ と は ，前 記 総 論 ⑴ で 述 べ た と おりである。よって，上記各支出は，全額目的外支出と認められる。イ諸事務費（古紙回収費）１万円古 紙 回 収 費 用 で あ る と い う こ と の み か ら は ，上 記 支 出 が 目的 外 支 出 に 当 た る と い え な い こ と ，他 に 上 記 支 出 に 目 的 外 支出 が 混 在 す る と 推 認 す る に 足 り る 事 情 が な い こ と は ，前 記 ⑴カでＡ１の古紙回収費用について述べたのと同様である。ウ１件当たり５万円未満の支出３６２万６４９６円原 告 ら は ，Ａ ６ の １ 件 当 た り ５ 万 円 未 満 の 支 出 か ら ，適 正187な 支 出 を 除 い た 額 が 上 記 ３ ６ ２ 万 ６ ４ ９ ６ 円 で あ り ，会 派 及び 議 員 の 活 動 の 多 面 性 に 照 ら せ ば ，上 記 支 出 に も 目 的 外 支 出が混在すると推認できる旨主張する。し か し ，こ の よ う な 概 括 的 な 主 張 で は ，な ぜ 上 記 支 出 に 目的 外 支 出 が 混 在 す る と い え る の か 不 明 で あ る し ，複 数 の 使 途項目にわたる支出をまとめて目的外支出であるとする主張から特定の額や総支出額の一定割合を目的外支出に当たると認定できないことは，前記⑸エで述べたとおりであるから ，上 記 支 出 に 目 的 外 支 出 が 含 ま れ る と 認 め る こ と は で き ない。エまとめ以 上 よ り ，Ａ ６ は ，福 岡 市 に 対 し て ，４ 万 円 の 不 当 利 得 返還義務を負う。⑺Ａ７の支出についてア資料作成費（コピー代）２６万９０１１円上記支出に目的外支出が混在していると認めるに足りる事情はない。こ の 点 ，原 告 ら は ，上 記 支 出 が 会 派 控 室 で 作 成 さ れ た 資 料等のコピー代であることから，政務調査以外の活動が混在し， 的外支出が含まれると推認できる旨主張する。 かし，目し一般的には会派控室での活動に政務調査活動以外の活動が混 在 す る と し て も ，資 料 作 成 費 を 支 出 し た 場 合 に は ，資 料 の整理，保管が義務付けられていること（本件要領３条１号）か ら す れ ば ，事 務 用 品 等 ，ひ と た び 備 え 置 か れ れ ば ど の よ うな 活 動 に も 使 用 さ れ 得 る も の に 係 る 経 費 と ，支 出 ご と に 目 的が 明 確 で あ り ，そ れ に つ い て 資 料 の 整 理 ，保 管 が さ れ る 資 料作 成 費 と は 区 別 し て 考 え る べ き で あ り ，会 派 控 室 で 作 成 さ れ188た 資 料 に 係 る 資 料 作 成 費 に つ い て ，会 派 控 室 に 係 る 経 費 と 同様 に ，目 的 外 支 出 が 混 在 す る と 推 認 す る こ と は で き な い 。資料作成費に目的外支出が混在するというためには，原告らは ，上 記 支 出 に 係 る 資 料 に 政 務 調 査 活 動 以 外 の 活 動 の た め のも の が 含 ま れ る こ と や ，少 な く と も 会 派 控 室 で 政 務 調 査 活 動以外の活動の資料が作成されたことを疑わせるに足りる具体的な事情について主張立証すべきである。し た が っ て ，原 告 ら の 主 張 か ら 上 記 支 出 に 目 的 外 支 出 が 混在 す る と 推 認 す る こ と は で き な い の で ，被 告 及 び Ａ ７ の 主 張を 検 討 す る ま で も な く ，上 記 支 出 に 目 的 外 支 出 が 含 ま れ る とは認められない。イ広 報 広 聴 費（ 市 議 会 レ ポ ー ト 配 布 手 数 料 ，市 議 会 レ ポ ー ト郵送料）１２万１２３０円上記支出に目的外支出が混在すると認めるに足りる事情はない。原 告 ら は ，上 記 支 出 に 係 る 市 議 会 レ ポ ー ト は ，会 派 及 び 所属 議 員 の 活 動 の 実 績 紹 介 ，宣 伝 に も な る も の で あ る か ら 目 的外 支 出 が 混 在 す る 旨 主 張 す る が ，こ の よ う な 主 張 が 採 用 で きないことは，前記総論⑶エで述べたとおりである。ウ調査旅費７１万４６４０円上記支出に目的外支出が混在すると認めるに足りる事情はない。原 告 ら は ，議 員 の 活 動 の 多 面 性 に 照 ら せ ば 上 記 支 出 に 目 的外 支 出 が 含 ま れ る と 推 認 で き る 旨 主 張 す る が ，こ の よ う な 一般 論 か ら 目 的 外 支 出 が 混 在 す る と 推 認 で き な い こ と は ，前 記⑴オで述べたのと同様である。エ諸事務費189名刺代ａ８万４０００円名 刺 の 一 般 的 な 性 質 か ら ，名 刺 の 作 成 費 用 に は 目 的 外支 出 が 混 在 す る と 推 認 さ れ る こ と は ，前 記 ⑷ ア  で Ａ ４の名刺印刷代について述べたのと同様である。被 告 及 び Ａ ７ は ，上 記 支 出 に 係 る 名 刺 は ，政 務 調 査 活動 た る ア ン ケ ー ト 調 査 の 際 に 使 用 さ れ た も の で あ り ，目的 外 支 出 に 当 た ら な い 旨 主 張 す る の で ，こ の 点 に つ き 検討する。ｂ証 拠（ 丙 イ １ ３ な い し １ ８ ）及 び 弁 論 の 全 趣 旨 に よ れば，以下の事実が認められる。⒜Ａ ７ は ，ご み 減 量 な ど を テ ー マ に ，ア ン ケ ー ト に よる 調 査 を 行 っ て い た と こ ろ ，平 成 １ ８ 年 度 中 に も 税 金の 使 い 道 に 関 す る ア ン ケ ー ト 調 査 を 行 っ た（ 丙 イ １ ３ないし１８，弁論の全趣旨）。⒝ア ン ケ ー ト 調 査 の 際 ，Ａ ７ で は ，調 査 者 の 身 分 を 明ら か に す る た め に ，所 属 議 員 の 名 刺 を 持 参 し て 渡 す こととしていた（丙イ１４）。ｃ上 記 認 定 事 実 に 加 え ，Ａ ７ は ，名 刺 の 印 刷 代 が １ 枚 当た り ２ ５ 円（ 税 抜 き ）で あ る と 主 張 す る と こ ろ ，名 刺 代に係る領収書からは何枚分の印刷代か不明ではあるが，社 会 通 念 に 照 ら し て 合 理 的 な 範 囲 の 金 額 で あ る の で ，これ を 疑 う に 足 り る 事 情 は な い 。し て み る と ，上 記 支 出 で印 刷 で き る の は ，３ ３ ６ ０ 枚 と い う こ と に な り ，福 岡 市内 の 戸 数 を 考 え れ ば ，ア ン ケ ー ト 調 査 に こ の す べ て を 使用したという被告及びＡ７の主張には合理性があるので ，Ａ ７ は ，上 記 支 出 に 係 る 名 刺 を す べ て 政 務 調 査 活 動たるアンケート調査に使用したものである可能性が高190く ，上 記 ａ で 述 べ た 名 刺 の 一 般 的 性 質 か ら す る 推 認 に は疑いが生じると言わざるを得ない。し た が っ て ，上 記 支 出 に 目 的 外 支 出 が 混 在 し て い る と推認することはできない。リ ー ス 料 ，通 信 費 ，事 務 用 品 購 入 代９４万８４３３円上記支出が会派控室に係る経費であることに争いはないから，上記支出の１割である９万４８４３円が目的外支出当たると認めるのが相当である。こ の 点 ，Ａ ７ は ，そ も そ も 会 派 活 動 や 後 援 会 活 動 を 行 って お ら ず ，選 挙 活 動 は 地 域 事 務 所 で 行 っ て い た 旨 ，原 告 らが 政 務 調 査 活 動 以 外 の 活 動 と し て 主 張 す る 議 会 活 動 は ，議会 で の 質 疑 や 政 策 立 案 の た め の 取 り ま と め 作 業 で あ り ，まさ に 政 務 調 査 活 動 に 当 た る 旨 述 べ て ，会 派 控 室 に お い て 専ら政務調査活動のみを行っていたと主張する。し か し ，原 告 ら が 議 会 活 動 と し て 主 張 す る 活 動 は ，上 記の よ う な 取 り ま と め 作 業 の み に と ど ま る も の で は な く ，他会 派 と の 調 整 等 ，議 案 可 決 に 向 け た 活 動 も 含 む と 解 さ れ ると こ ろ ，こ の よ う な 活 動 を Ａ ７ が ど の よ う に 行 っ て い た のか に 関 す る Ａ ７ の 主 張 は な い し ，政 党 の よ う な 綱 領 が 存 在しないとしても，会派たる組織として活動していた以上，そ れ を 政 党 と 呼 ぶ か ど う か は 措 く と し て も ，組 織 と し て の活 動 が 必 要 で あ る こ と は 明 ら か で あ る の で ，会 派 活 動 や 後援会活動を行っていないとのＡ７の主張のみから，直ちに ，Ａ ７ が ，原 告 ら が 主 張 す る と こ ろ の 政 党 活 動 や 後 援 会活動を行っていなかったと認めることはできない。また，Ａ ７ は ，専 ら 政 務 調 査 活 動 の み を 行 っ て い た 旨 主 張 す る のみで，会派控室での活動実態を明らかにしていない。191し て み る と ，Ａ ７ の 主 張 か ら ，Ａ ７ が 会 派 控 室 で は 専 ら政 務 調 査 活 動 の み を 行 っ て い た と 認 め る こ と は で き ず ，上記 推 認 は 覆 ら な い の で ，上 記 支 出 に は 目 的 外 支 出 が 混 在 する と 推 認 さ れ る 。な お ，Ａ ７ は ，上 記 支 出 の 一 部 に つ い て ，政務調査活動に必要であった理由を具体的に主張するが，これらが政務調査活動に使用されたことを裏付ける証拠は な い し ，そ も そ も 上 記 支 出 の う ち 一 部 に つ い て の み 政 務調 査 活 動 に 必 要 で あ る こ と が 立 証 さ れ た と し て も ，上 記 推認を覆すには足りない。オそ の 他（ コ ー ヒ ー 豆 代 ，振 込 手 数 料 ，消 耗 品 代 ，空 気 清 浄機カートリッジ代，お茶代）２万４１０８円上記支出が会派控室に係る経費であることに争いはないか ら ，そ の １ 割 で あ る ２ ４ １ １ 円 が 目 的 外 支 出 に 当 た る と 認めるのが相当である。カまとめ以 上 よ り ，Ａ ７ は ，福 岡 市 に 対 し て ，９ 万 ７ ２ ５ ４ 円 の 不当利得返還義務を負う。⑻Ａ８の支出についてＡ ８ が ，平 成 １ ８ 年 度 中 に ，１ 件 当 た り ５ 万 円 未 満 の 支 出 合計３０万４３２７円を政務調査費から支出したことに争いはな い 。そ し て ，上 記 支 出 に 目 的 外 支 出 が 混 在 す る と 推 認 す る に足りる事情はない。原 告 ら は ，上 記 支 出 は 政 務 調 査 活 動 と の 関 連 性 が 明 ら か で なく ，会 派 及 び 議 員 の 活 動 の 多 面 性 に 照 ら せ ば ，目 的 外 支 出 が 混在 す る と 推 認 で き る 旨 主 張 す る 。し か し ，こ の よ う な 概 括 的 かつ 使 途 項 目 ご と に 区 別 し な い 主 張 で は ，特 定 の 額 や 総 支 出 額 の
      
      一　定 割 合 が 目 的 外 支 出 に 当 た る と 推 認 で き な い こ と は ，前 記 ⑹192ウでＡ６の支出について述べたのと同様である。し た が っ て ，Ａ ８ は ，福 岡 市 に 対 し て 不 当 利 得 返 還 義 務 を 負わない。議員の１件当たり５万円未満の支出について⑼別 紙 １ ２「 １ 件 当 た り ５ 万 円 未 満 の 支 出 一 覧（ 議 員 ）」記 載の 各 支 出 に つ い て ，特 定 額 の 目 的 外 支 出 が 混 在 す る と 認 め る ことはできない。原 告 ら は ，上 記 各 支 出 に は ，議 員 が 設 置 し て い る 事 務 所 の 賃料 ，借 地 料 及 び 水 道 光 熱 費 や ，当 該 事 務 所 に 勤 務 す る 職 員 等 の雇 用 費 等 が 含 ま れ て い る の で ，目 的 外 支 出 が 混 在 す る 旨 主 張 する 。た し か に ，議 員 が 設 置 す る 事 務 所 に 係 る 経 費 に は 目 的 外 支出 が 混 在 す る と 推 認 で き る こ と は 前 記 の と お り で あ る が ，こ のよ う な 使 途 項 目 ご と に 区 別 し な い 主 張 か ら ，特 定 の 額 や 総 支 出額 の 一 定 割 合 が 目 的 外 支 出 に 当 た る と 推 認 で き な い こ と は ，前記⑸エで述べたのと同様である。し た が っ て ，上 記 各 支 出 の い ず れ に も ，目 的 外 支 出 が 含 ま れると認めることはできない。⑽各議員の支出アＡ９の支出について補助員等雇用費１６５万円Ａ ９ か ら ，福 岡 市 議 会 議 長 に 対 し て ，領 収 書 等 の 証 拠 書類 の 提 出 が な い こ と に は 争 い が な く ，本 訴 提 起 後 も 証 拠 書類 の 提 出 は な い 。前 記 総 論 で 述 べ た 福 岡 市 に お け る 政 務 調査 費 制 度 の 仕 組 み に 照 ら せ ば ，本 件 条 例 １ ２ 条 ２ 項 に 違 反し て ，５ 万 円 以 上 の 支 出 に 係 る 領 収 書 を 提 出 し な い 場 合 には ，会 派 等 が 自 ら 当 該 支 出 に つ い て 事 後 的 な 検 証 を 不 可 能に し て い る の で あ る か ら ，そ の こ と を も っ て ，当 該 支 出 は193目的外支出に当たると推認されるというべきである。し た が っ て ，上 記 支 出 は ，全 額 が 目 的 外 支 出 に 当 た る と認められる。１件５万円未満の支出５７万１２００円上 記 支 出 に つ い て も ，上 記  の 支 出 と 同 様 ，領 収 書 等 の証 拠 書 類 の 提 出 が な い が ，１ 件 当 た り ５ 万 円 未 満 の 上 記 支出 は ，も と も と 本 件 条 例 で 領 収 書 の 提 出 が 義 務 付 け ら れ ていない。そ こ で ，領 収 書 の 提 出 が 義 務 付 け ら れ て い な い 上 記 支 出に つ い て ，上 記  と 同 様 に 目 的 外 支 出 に 当 た る と 認 め ら れる か 問 題 と な る が ，本 件 条 例 １ ２ 条 １ 項 は ，提 出 を 義 務 付けていない１件当たり５万円未満の支出に係る領収書につ い て も ，５ 年 間 保 管 す る こ と を 義 務 付 け て お り ，こ れ は個別の支出について本件使途基準に合致するか否かが問題となったときに事後的な検証を可能とするためであるか ら ，会 派 等 が 証 拠 書 類 の 管 理 を 怠 り ，又 は こ れ を 提 出 することを拒んで事後的な検証を不能ならしめる場合には，当該支出は目的外支出に当たると評価するのが相当である。したがって，Ａ９が領収書等を提出しない上記支出は，全 額 目 的 外 支 出 に 当 た る が ，原 告 ら が 目 的 外 支 出 で あ る と主張する２８万５６００円の限度で目的外支出であると認めるのが相当である。な お ，上 記 支 出 に つ い て は ，前 記 ⑹ ウ の Ａ ６ の 支 出 と 同様 に ，複 数 の 使 途 項 目 に わ た る 支 出 が 混 在 し て 主 張 さ れ ているものとうかがわれるが，証拠書類の提出がなければ，原告らにおいて使途項目ごとに目的外支出に当たる理由194及 び 額 を 特 定 し て 主 張 す る こ と は 不 可 能 で あ る の で ，上 記主張で足りるというべきである。まとめ以 上 よ り ，Ａ ９ の 支 出 の う ち １ ９ ３ 万 ５ ６ ０ ０ 円 は 目 的外 支 出 に 当 た る の で ，Ａ ９ は ，福 岡 市 に 対 し ，同 額 の 不 当利得返還義務を負う。イＡ１０の支出についてＡ １ ０ は ，平 成 １ ８ 年 ４ 月 ２ １ 日 か ら 平 成 １ ９ 年 ３ 月 ２ ０日 ま で ，２ ２ 回 に わ た っ て ，個 人 事 務 所 に 勤 務 す る 補 助 員 等の雇用費として合計１５６万円を政務調査費から支出したと 認 め ら れ る（ 弁 論 の 全 趣 旨 ）。上 記 支 出 は 議 員 の 個 人 事 務所 に 係 る 経 費 で あ る か ら ，そ の １ 割 で あ る １ ５ 万 ６ ０ ０ ０ 円が目的外支出に当たると認めるのが相当である。し た が っ て ，Ａ １ ０ は ，福 岡 市 に 対 し ，１ ５ 万 ６ ０ ０ ０ 円の不当利得返還義務を負う。ウＡ１１の支出について広報広聴費１０５万円上記支出に目的外支出が混在すると認めるに足りる事情はない。上記支出は飲食を伴う会合の経費であると推認できると の 原 告 ら の 主 張 の み か ら ，上 記 支 出 に 目 的 外 支 出 が 混 在す る と 推 認 で き な い こ と は ，前 記 ⑴ イ  で Ａ １ の 会 議 費 について述べたのと同様である。補助員等雇用費１２０万円上記支出は議員議員の個人事務所に係る経費であるから，その１割である１２万円が目的外支出に当たると認めるのが相当である。195し た が っ て ，Ａ １ １ は ，福 岡 市 に 対 し ，１ ２ 万 円 の 不 当利 得 返 還 義 務 を 負 っ て い た と こ ろ ，こ れ を 妻 で あ る Ａ ３ ７並びに子であるＡ３８及びＡ３９が法定相続分に従い相続 し た の で ，福 岡 市 に 対 し ，Ａ ３ ７ は ６ 万 円 ，Ａ ３ ８ 及 びＡ３９はそれぞれ３万円の不当利得返還義務を負う。エＡ１２の支出について補助員等雇用費１２０万円事務所費（Ｌ１支払分）６６万円上 記  及 び  の 支 出 は ，い ず れ も Ａ １ ２ の 個 人 事 務 所 に係る経費であると認められるから（弁論の全趣旨），その１割である１２万円及び６万６０００円が目的外支出に当たると認めるのが相当である。し た が っ て ，Ａ １ ２ は ，福 岡 市 に 対 し ，合 計 １ ８ 万 ６ ０００円の不当利得返還義務を負う。オＡ１３の支出についてＡ １ ３ は ，平 成 １ ８ 年 度 中 に ，個 人 事 務 所 に 勤 務 す る 補 助員等の雇用費として合計１１９万円を政務調査費から支出したと認められる（弁論の全趣旨）。上記支出は，議員の個人事務所に係る経費であるから，その１割である１１万９０００円が目的外支出に当たると認めるのが相当である。し た が っ て ，Ａ １ ３ は ，福 岡 市 に 対 し ，１ １ 万 ９ ０ ０ ０ 円の不当利得返還義務を負う。カＡ１４の支出についてＡ １ ４ は ，平 成 １ ８ 年 度 中 に ，個 人 事 務 所 に 勤 務 す る 補 助員等の雇用費として合計２９６万１０００円を政務調査費から支出したと認められる（弁論の全趣旨）。196上記支出は議員の個人事務所に係る経費であるから，その１割である２９万６１００円が目的外支出に当たると認めるのが相当である。し た が っ て ，Ａ １ ４ は ，福 岡 市 に 対 し ，２ ９ 万 ６ １ ０ ０ 円の不当利得返還義務を負う。キＡ１５の支出についてＡ １ ５ は ，平 成 １ ８ 年 度 中 に ，個 人 事 務 所 の 家 賃 と し て 合計 １ ２ ０ 万 円 を 政 務 調 査 費 か ら 支 出 し た と 認 め ら れ る（ 弁 論の全趣旨）。上記支出は議員の個人事務所に係る経費であるから，その１割である１２万円が目的外支出に当たると認めるのが相当である。し た が っ て ，Ａ １ ５ は ，福 岡 市 に 対 し ，１ ２ 万 円 の 不 当 利得返還義務を負う。クＡ１６の支出についてＡ １ ６ は ，平 成 １ ８ 年 ６ 月 ２ ３ 日 に １ ３ 万 ０ ４ ２ ０ 円 ，同年 ７ 月 ２ １ 日 に １ ２ 万 ４ ０ ６ ０ 円 を Ｎ １ ホ テ ル に 対 し ，同 年
      
      １　０ 月 ３ １ 日 に ２ ９ 万 ６ ４ ６ ３ 円 を Ｄ １ ホ テ ル に 対 し ，そ れぞ れ 支 払 い ，こ れ を 研 究 研 修 費 と し て 政 務 調 査 費 か ら 支 出 した と 認 め ら れ る が（ 弁 論 の 全 趣 旨 ），上 記 支 出 に 目 的 外 支 出が混在すると認めるに足りる事情はない。上記支出は飲食を伴う会合の経費であると推認できるとの 原 告 ら の 主 張 の み か ら ，上 記 支 出 に 目 的 外 支 出 が 混 在 す ると 推 認 で き な い こ と は ，前 記 ⑴ イ  で Ａ １ の 会 議 費 に つ い て述べたのと同様である。よって，Ａ１６は，不当利得返還義務を負わない。ケＡ１７の支出について197補助員等雇用費事務所費２３４万円７８万円上 記  及 び  の 支 出 は ，い ず れ も Ａ １ ７ の 個 人 事 務 所 に係 る 経 費 で あ る と 認 め ら れ る か ら（ 弁 論 の 全 趣 旨 ），そ の１割である２３万４０００円及び７万８０００円が目的外支出に当たると認めるのが相当である。し た が っ て ，Ａ １ ７ は ，福 岡 市 に 対 し ，合 計 ３ １ 万 ２ ０００円の不当利得返還義務を負う。コＡ１８の支出についてＡ １ ８ は ，平 成 １ ８ 年 度 中 に ，個 人 事 務 所 に 勤 務 す る 補 助員等の雇用費として合計１０８万円を政務調査費から支出したと認められる（弁論の全趣旨）。上記支出は議員の個人事務所に係る経費であるから，その１割である１０万８０００円が目的外支出に当たると認めるのが相当である。し た が っ て ，Ａ １ ８ は ，福 岡 市 に 対 し ，１ ０ 万 ８ ０ ０ ０ 円の不当利得返還義務を負う。サＡ１９の支出についてＡ１９は，平成１８年度中に，個人事務所に勤務する補助員等の雇用費として合計１５０万円を政務調査費から支出したと認められる（弁論の全趣旨）。上記支出は議員の個人事務所に係る経費であるから，その１割である１５万円が目的外支出に当たると認めるのが相当である。諸事務費８０万円上 記 支 出 は ，す べ て 切 手 代 で あ る と こ ろ ，切 手 を 大 量 に購 入 し た 場 合 に は ，適 切 な 管 理 が 求 め ら れ る こ と ，し た が198っ て ，被 告 及 び 会 派 等 が 切 手 の 管 理 方 法 や 当 該 切 手 の 使 途に つ い て 適 切 な 主 張 立 証 を し な い 場 合 に は ，目 的 外 支 出 が混 在 す る と 推 認 さ れ る こ と は ，前 記 ⑴ ウ で 述 べ た の と 同 様で あ る と こ ろ ，Ａ １ ９ か ら 切 手 の 管 理 方 法 及 び 上 記 支 出 に係 る 切 手 の 使 途 に 関 す る 主 張 立 証 は な い か ら ，上 記 支 出 の５割である４０万円が目的外支出に当たると認めるのが相当である。以上に述べたところより，Ａ１９は，福岡市に対して，５５万円の不当利得返還義務を負う。シＡ２０の支出についてＡ ２ ０ は ，平 成 １ ８ 年 度 中 に ，個 人 事 務 所 に 勤 務 す る 補 助員等の雇用費として合計２６７万５４２１円を政務調査費から支出したと認められる（弁論の全趣旨）。上記支出は議員の個人事務所に係る経費であるから，その１割である２６万７５４２円が目的外支出に当たると認めるのが相当である。し た が っ て ，Ａ ２ ０ は ，福 岡 市 に 対 し ，２ ６ 万 ７ ５ ４ ２ 円の不当利得返還義務を負う。スＡ２１の支出について広報広聴費６万３０００円Ａ ２ １ は ，平 成 １ ８ 年 ８ 月 ３ １ 日 ，市 議 会 ニ ュ ー ス 等 の広報誌に掲載するための顔写真の撮影料として６万３０
      
      ０　０ 円 を 政 務 調 査 費 か ら 支 出 し た こ と が 認 め ら れ る（ 弁 論の全趣旨） 市議会ニュース等の広報誌を発行することは，。前記総論で述べたとおり政務調査活動に該当するところ，こ れ に 顔 写 真 を 掲 載 す る こ と は ，必 要 不 可 欠 と ま で は い えな い も の の ，情 報 を 効 果 的 ，効 率 的 に 伝 え る た め に は 発 行199主 体 を 明 確 に し ，そ の 紹 介 と な る 情 報 を も 提 供 す る 必 要 があ る と 認 め ら れ ，顔 写 真 の 掲 載 が 効 果 的 な 場 合 も あ る と 考え ら れ る 。し て み る と ，広 報 誌 に 顔 写 真 を 掲 載 す る こ と が直 ち に 目 的 外 支 出 に 当 た る の で は な く ，当 該 顔 写 真 と 一 緒に掲載された記事の内容や，掲載方法等をも併せて検討し ，当 該 顔 写 真 が 専 ら 選 挙 活 動 等 の た め の 宣 伝 効 果 の み を狙って掲載されたものといえる事情がある場合に初めて，顔写真の掲載経費が目的外支出に当たるというべきである。原告らは，顔写真の掲載は議員の宣伝活動であるので，そ の 経 費 は 目 的 外 支 出 に 当 た る 旨 主 張 す る が ，上 記 述 べ たと こ ろ に 反 す る し ，原 告 ら は 他 に 上 記 支 出 が 目 的 外 支 出 に当 た る と い う べ き 具 体 的 事 情 を 主 張 立 証 し な い の で ，上 記支出が目的外支出に当たると認めることはできない。補助員等雇用費１３８万円Ａ ２ １ は ，平 成 １ ８ 年 度 中 に ，個 人 事 務 所 に 勤 務 す る 補助員等の雇用費として合計１３８万円を政務調査費から支出したと認められる（弁論の全趣旨）。上記支出は議員の個人事務所に係る経費であるから，その１割である１３万８０００円が目的外支出に当たると認めるのが相当である。まとめ以 上 に 述 べ た と こ ろ よ り ，Ａ ２ １ は ，福 岡 市 に 対 し ，１３万８０００円の不当利得返還義務を負う。セＡ２２の支出について補助員等雇用費２０５万１０００円Ａ ２ ２ は ，平 成 １ ８ 年 度 中 に ，個 人 事 務 所 に 勤 務 す る 補200助員等の雇用費として合計２０５万１０００円を政務調査費から支出したと認められる（弁論の全趣旨）。上記支出は議員の個人事務所にかかる経費であるから，その１割である２０万５１００円が目的外支出に当たると認めるのが相当である。諸事務費（紙折り機）２３万９４００円上 記 支 出 は ，Ａ ２ ２ の 後 援 会 事 務 所 も 兼 ね る 事 務 所 に 設置 さ れ た 紙 折 り 機 の 購 入 費 用 で あ る と 認 め ら れ る か ら（ 弁論 の 全 趣 旨 ），そ の 支 出 の １ 割 で あ る ２ 万 ３ ９ ４ ０ 円 は 目的外支出に当たると認めるのが相当である。まとめ以上に述べたところより，Ａ２２は，福岡市に対して，２２万９０４０円の不当利得返還義務を負う。ソＡ２３の支出について補助員等雇用費１９２万５５００円Ａ ２ ３ は ，平 成 １ ８ 年 度 中 に ，個 人 事 務 所 に 勤 務 す る 補助員等の雇用費として合計１９２万５５００円を政務調査費から支出したと認められる（弁論の全趣旨）。上記支出は議員の個人事務所に係る経費であるから，その１割である１９万２５５０円が目的外支出に当たると認めるのが相当である。諸事務費５８万７０００円上 記 支 出 は ，す べ て 切 手 代 で あ り ，３ ４ 万 ７ ０ ０ ０ 円 と２４万円との２回に分けて支出されたものと認められる（弁論の全趣旨）。切 手 を 大 量 に 購 入 し た 場 合 に は ，適 切 な 管 理 が 求 め ら れる こ と ，し た が っ て ，被 告 及 び 会 派 等 が 切 手 の 管 理 方 法 や201当該切手の使途について適切な主張立証をしない場合には ，目 的 外 支 出 が 混 在 す る と 推 認 さ れ る こ と は ，前 記 ⑴ ウで 述 べ た の と 同 様 で あ る と こ ろ ，Ａ ２ ３ か ら 切 手 の 管 理 方法及び上記支出に係る切手の使途に関する主張立証はない か ら ，上 記 支 出 の ５ 割 で あ る ２ ９ 万 ３ ５ ０ ０ 円 が 目 的 外支出に当たると認めるのが相当である。以上に述べたところより，Ａ２３は，福岡市に対して，４８万６０５０円の不当利得返還義務を負う。タＡ２４の支出についてＡ ２ ４ は ，平 成 １ ８ 年 度 中 に ，個 人 事 務 所 に 勤 務 す る 補 助員等の雇用費として合計８５万２０００円を政務調査費から支出したと認められる（弁論の全趣旨）。上記支出は議員の個人事務所に係る経費であるから，その１割である８万５２００円が目的外支出に当たると認めるのが相当である。し た が っ て ，Ａ ２ ４ は ，福 岡 市 に 対 し ，８ 万 ５ ２ ０ ０ 円 の不当利得返還義務を負う。チＡ２５の支出についてＡ ２ ５ は ，平 成 １ ８ 年 度 中 に ，個 人 事 務 所 に 勤 務 す る 補 助員等の雇用費として合計２１６万円を政務調査費から支出したと認められる（弁論の全趣旨）。上記支出は議員の個人事務所に係る経費であるから，その１割である２１万６０００円が目的外支出に当たると認めるのが相当である。し た が っ て ，Ａ ２ ５ は ，福 岡 市 に 対 し ，２ １ 万 ６ ０ ０ ０ 円の不当利得返還義務を負う。ツＡ２７の支出について202Ａ ２ ７ は ，平 成 １ ８ 年 度 中 に ，個 人 事 務 所 に 勤 務 す る 補 助員等の雇用費として合計９６万円を政務調査費から支出したと認められる（弁論の全趣旨）。上記支出は議員の個人事務所にかかる経費であるから，その１割である９万６０００円が目的外支出に当たると認めるのが相当である。し た が っ て ，Ａ ２ ７ は ，福 岡 市 に 対 し ，９ 万 ６ ０ ０ ０ 円 の不当利得返還義務を負う。テＡ２８の支出についてＡ ２ ８ は ，平 成 １ ８ 年 度 中 に ，個 人 事 務 所 に 勤 務 す る 補 助員等の雇用費として合計１０１万１０００円を政務調査費から支出したと認められる（弁論の全趣旨）。上記支出は議員の個人事務所に係る経費であるから，その１割である１０万１１００円が目的外支出に当たると認めるのが相当である。し た が っ て ，Ａ ２ ８ は ，福 岡 市 に 対 し て ，１ ０ 万 １ １ ０ ０円の不当利得返還義務を負う。トＡ３２の支出についてＡ ３ ２ は ，平 成 １ ８ 年 度 中 に ，個 人 事 務 所 に 勤 務 す る 補 助員等の雇用費として合計６０万円を政務調査費から支出したと認められる（弁論の全趣旨）。上記支出は議員の個人事務所に係る経費であるから，その１割である６万円が目的外支出に当たると認めるのが相当である。し た が っ て ，Ａ ３ ２ は ，福 岡 市 に 対 し て ，６ 万 円 の 不 当 利得返還義務を負う。ナＡ３３の支出について203Ａ ３ ３ は ，平 成 １ ８ 年 度 中 に ，個 人 事 務 所 の 賃 料 と し て 合計７１万６１００円を政務調査費から支出したと認められる（弁論の全趣旨）。上記支出は議員の個人事務所に係る経費であるから，その１割である７万１６１０円が目的外支出に当たると認めるのが相当である。し た が っ て ，Ａ ３ ３ は ，福 岡 市 に 対 し て ，７ 万 １ ６ １ ０ 円の不当利得返還義務を負う。第４結論以上によれば，原告らの請求は，被告に対し，別紙３「認容額一覧表」の「請求の相手方」欄記載の各相手方に対し，同「認容額」欄記載の各金額の不当利得返還請求をするよう求める限度で理由があるから，これを認容し，その余はいずれも理由がないから棄却することとして，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
