<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成18(行ケ)10293</事件番号>
      <事件名>審決取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成20年01月30日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20080131105711.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=35645&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２０年１月３０日判決言渡同日原本領収平成１８年(行ケ)第１０２９３号裁判所書記官審決取消請求事件平成１９年１２月１３日口頭弁論終結判原告ハネウェル・インターナショナル・インコーポレーテッド訴訟代理人弁理士訴訟復代理人弁理士被告決特許庁長官指定代理人志賀正武，渡邊隆，村山靖彦，実広信哉森隆一郎，木内敬二肥塚雅博高橋泰史，小池正彦，樋口宗彦，森山啓主文１原告の請求を棄却する。
      ２訴訟費用は原告の負担とする。
      ３この判決に対する上告及び上告受理の申立てのための付加期間を３０日と定める。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求特許庁が不服２００３−１７４２６号事件について平成１８年２月１５日にした審決を取り消す。第２当事者間に争いのない事実１特許庁における手続の経緯原告は，発明の名称を「薄膜ピロ電気画像アレイ」とする発明につき，平成４年１１月３日（パリ条約による優先権主張１９９１年１１月４日，米国）を国際出願日とする出願をし（以下「本件出願」という。），平成１１年１１月１日付け及び平成１４年１０月９日付けの各手続補正書により補正を行ったが，平成１５年６月１０日付けの拒絶査定を受けたため，同年９月８日，審判を請求した。特許庁は，上記審判請求を不服２００３−１７４２６号事件として審理し，付けの各手続補正書による補正を行ったが，平成１８年２月１５日，「本件審判の請求は，成り立たない。」との審決をし，同月２８日，審決の謄本が原告に送達された。２特許請求の範囲原告は，平成１７年１２月２７日付けの手続補正書により，補正前の請求項５ないし７を，それぞれ請求項１ないし３とし，補正前の請求項１ないし４及び８を削除する補正（以下「本件補正」という。）を行った。本件補正後の請求項１（以下，請求項１に係る発明を「本願発明」という。）は，次のとおりである。【請求項１】各ピクセルについて行及び列のアドレスを有し，個々のアドレスによって読み出せるように接続されたピクセルのアレイに配列された複数の放射線検出ピクセルを備える放射線検出センサであって，前記放射線検出ピクセルは，相互に平行で表裏関係にある第１及び第２の表面を有する基板を備え，この基板にはその内部に位置し前記第１の表面に開口部を有する空所が設けられており，前記空所の前記開口部の一部にわたって位置するマイクロブリッジを備え，このマイクロブリッジは二酸化シリコンおよび窒化シリコンから選択した物質の層であり，前記マイクロブリッジはその縁部に，幅よりも長さの方が大きい少なくとも２つの支持脚部であって，前記基板の前記第１の表面に取り付けられると共に，前記マイクロブリッジを前記空所の上に支持できるようにされた支持脚部を備え，前記マイクロブリッジの第１の部分上に形成された第１の導電薄膜層を備え，その第１の導電薄膜層はその縁部に第１の導電脚部を有しており，前記第１の導電脚部は前記の少なくとも２つの支持脚部のうちの一方の上にその一方の支持脚部と同じ幅で形成されており，前記マイクロブリッジの第２の部分上に形成された第２の導電薄膜層を備え，その第２の導電薄膜層はその縁部に第２の導電脚部を有しており，前記第２の導電脚部は前記の少なくとも２つの支持脚部のうちの他方の上にその他方の支持脚部と同じ幅で形成されており，前記第１の導電薄膜層と前記第２の導電薄膜層および前記マイクロブリッジの第３の部分上に形成されたピロ電気材料の薄膜層を備え，前記ピロ電気材料の薄膜層上に形成された第３の導電薄膜層を備え，前記第１の導電薄膜層および前記第２の導電薄膜層は前記ピクセルの電極であることを特徴とする放射線検出センサ。３審決の理由別紙審決書の写しのとおりである。要するに，本件補正後の本件出願に係る明細書（以下「本件明細書」という。）は，当業者が本願発明を容易に実施することができる程度にその発明の目的，構成及び効果を記載したものとは認められないから，平成６年法律第１１６号による改正前の特許法３６条４項（以下，同条について同じ）の規定に違反し，また，本件補正後の本件出願に係る請求項１の記載は，特許を受けようとする発明の構成に欠くことができない事項のみを記載していないから，同条５項２号の規定に違反するというものである。審決は，上記結論を導くに当たり，意見書における原告の主張に対し，次のとおり判断した。(1)イ意見書における原告の主張本件明細書記載の「フリープレート２５」は，共通電極であり，放射光はフリープレートの面に入射する。ロ共通電極２５と左側電極とで挟まれたピロ電気材料４０の左側部分は，上から順にいうと，負正の順で分極しており，それに対して，共通電極２５と右側電極とで挟まれたピロ電気材料の右側部分は，正負の順で分極している。ハハネウェルインターナショナル社のフェローであって，ピロ電気材料赤外センシングの専門家であり，物理学博士号を有するバレットＥ．コール博士は，請求項５∼７（補正後の請求項１∼３）のセンサ構成は作動すると明言している。ニ(2)イ本件出願のFig.5Bのものが「デュアルキャパシタ型センサ」である。原告の主張に対する審決の判断本件出願時のFig.1Aの説明を参酌して，フリープレートは，共通電極であり，意見書の図Ａで図示するように，放射光の入射面はフリープレートのある側であると認める。ロ本件出願のFig.5Bについての意見書の説明では，ピロ電気材料（焦電電気材料）の左側部分と，右側部分とでは，分極方向が互いに逆であるとしているが，なぜ逆になるのか一切説明がなく，根拠が認められない。原告は，上記の分極状態が成立することを前提にして，本願発明は実施することができると主張するが，上記のとおり根拠がないから，当業者は本願発明を容易に実施することができない。ハ前記コール博士の明言は証拠として提出されたものではなく，採用することができない。また，コール博士の回答は，単に本件補正後の請求項１∼３の「センサ構成は作動する」という単純なものにすぎず，画像を得るためのアレイセンサのピクセルとして適切に作動するか否かに関する回答ではないから，意味がない。ニ本件明細書には，各ピクセルがそれぞれデュアルキャパシタ型センサであることの記載がなく，また，その記載からみて各ピクセルがそれぞれデュアルキャパシタ型センサであることが自明であるとも認められないから，意見書のニの説明は，本件明細書の記載に基づくものでなく，根拠がない。仮に，各ピクセルがそれぞれデュアルキャパシタ型センサであるとした場合においても，そのことで，アレイに入射した放射線分布を再生することができ，画像が得られることになるとも認められないから，意見書のニの説明には根拠がない。第３審決取消事由の要点審決は，下記に述べるとおり，周知技術の認定を誤り，本願発明のセンサが動作するか否かについての判断を誤り，ひいては，当業者が本願発明を容易に実施することができるか否かの判断を誤ったものであり，この誤りが結論に影響を及ぼすことは明らかであるから，違法なものとして取り消されるべきである。なお，原告は，前記第２の３(2)イ及びニの判断は争わない。本件出願当時，ピロ電気材料をあらかじめ別紙参考図４のとおりの極性に分極させておくことは，下記の文献に示すとおり周知であったから，当業者は本件明細書の記載から，本願発明の放射線（赤外線）センサを製造し，使用することができたものである。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
