<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成18(行ケ)10478</事件番号>
      <事件名>審決取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成20年01月30日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20080131111429.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=35647&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２０年１月３０日判決言渡同日原本領収平成１８年(行ケ)第１０４７８号裁判所書記官審決取消請求事件平成１９年１２月１８日口頭弁論終結判決原告株式会社ジェネス訴訟代理人弁護士熊倉禎男，田中伸一郎，小和田敦子同弁理士弟子丸健，倉澤伊知郎被告株式会社デンソーウェーブ訴訟代理人弁護士大野聖二同弁理士鈴木守，森下賢樹，青木武司主文１原告の請求を棄却する。
      ２訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求特許庁が無効２００５−８０１６７号事件について平成１８年９月１２日にした審決中，「特許第３６４１２７１号の請求項１乃至４に係る発明についての特許を無効とする。」との部分を取り消す。第２当事者間に争いのない事実１特許庁における手続の経緯原告は，発明の名称を「バーコード付与方法および認証方法」とする特許第３６４１２７１号（平成１６年９月１５日出願（原出願日は平成１２年５月２日），平成１７年１月２８日設定登録。以下「本件特許」という。）特許の特許権者である。被告は，平成１７年５月３１日，本件特許について無効審判請求をし，特許庁は，上記審判請求を無効２００５−８０１６７号事件として審理した。審理の過程で，原告は，平成１８年６月１９日，訂正請求（以下「本件訂正」という。）をした。特許庁は，同年９月１２日，本件訂正を認めた上で，「特許第３６４１２７１号の請求項１乃至４に係る発明についての特許を無効とする。」との審決をし，同月２２日，審決の謄本が原告に送達された。２特許請求の範囲本件訂正後の本件特許の請求項１ないし４（請求項は全部で４項である。）は，次のとおりである。【請求項１】認証要求者の読み取り装置によって読み取られる認証用バーコードをインターネットを通して被認証者の携帯電話に付与するバーコード付与方法であって，バーコード要求信号受信手段が，発信者番号を含むバーコード要求信号を前記被認証者の携帯電話からインターネットを通して受信するステップと，検索手段が，前記受信したバーコード要求信号に含まれる発信者番号に基づいてデータベースを検索して，前記被認証者の顧客データが顧客データベースに登録済みであるか否かを判定するステップと，前記被認証者の顧客データが登録済みであったときには，バーコード生成手段が，前記被認証者に固有の認証用バーコードに対応するバーコード信号を生成するステップと，バーコード伝送手段が，インターネットを通して前記バーコード信号を前記被認証者の携帯電話に送信して表示させるステップと，を備え，前記バーコード要求信号を受信するステップが，前記バーコード要求信号に応答して，前記認証用バーコードを用いて認証を受けることができる前記認証要求者の選択肢を前記被認証者の携帯電話に送り，前記被認証者にいずれかの認証要求者を選択させるステップを含んでいる，ことを特徴とするバーコード付与方法。【請求項２】前記発信者番号が被認証者の携帯電話番号である，請求項１に記載のバーコード付与方法。【請求項３】携帯電話に表示されるバーコードを使用した認証方法であって，該バーコードが，バーコード要求信号受信手段が発信者番号を含むバーコード要求信号を被認証者の携帯電話からインターネットを通して受信するステップと，検索手段が前記受信したバーコード要求信号に含まれる発信者番号に基づいて顧客データベースを検索して前記被認証者の顧客データが登録済みであるか否かを判定するステップと，前記被認証者の顧客データが登録済みであったときにはバーコード生成手段が前記被認証者に固有の認証用バーコードに対応するバーコード信号を生成するステップと，バーコード伝送手段がインターネットを通して前記バーコード信号を前記被認証者の携帯電話に送信して表示させるステップとを経て前記被認証者に付与されたバーコードであって，バーコード受信手段が，前記被認証者によって該被認証者の携帯電話に表示させて認証要求者に提示され且つ該認証要求者のバーコード読み取り装置で読み取られたバーコードに対応し，認証を求める認証要求者から送信されてきたバーコード信号を通信回線を通して受信するステップと，照合手段が，前記受信したバーコード信号が前記被認証者に付与されたバーコードに対応するバーコード信号と一致するか否かを判定するステップと，前記受信したバーコード信号が前記被認証者に付与されたバーコードに対応するバーコード信号と一致したときには，バーコード送信手段が，当該被認証者を認証する旨の信号を前記認証要求者に通信回線を通して送信するステップと，を備えている，ことを特徴とする認証方法。【請求項４】前記発信者番号が被認証者の携帯電話番号である，請求項３に記載のバーコード付与方法。（以下，請求項１ないし４に係る発明を，それぞれ「本件発明１ないし４」といい，本件訂正後の明細書を「本件明細書」という。）３審決の理由別紙審決書の写しのとおりである。要するに，①本件発明１ないし４は，いずれも特開平１０−６９５５３号公報（甲第１号証）及び日経ビジネス２０００年４月２４日号２８∼４０頁（甲第４号証）記載の各発明に基づいて，②本件発明３及び４は，いずれも甲第４号証，特開２０００−１０９２７号公報（甲第５号証）及び特開平１０−１３６９５号公報（甲第６号証）記載の各発明に基づいて，いずれも当業者が容易に発明をすることができたものであるから，特許法２９条２項の規定に違反して特許されたものであり，無効とされるべきものであるというものである。審決は，上記結論を導くに当たり，上記各刊行物記載の発明の内容並びに本件発明と上記各刊行物記載の発明との一致点及び相違点を次のとおり認定した。(1)ア本件発明１について引用発明１の内容審決が甲第１号証の記載から認定した第１の発明（以下，審決と同様に「引用発明１」という。）は，次のとおりである。券使用装置のバーコードリーダー装置によって読み取られるバーコードによるユーザーコード情報を通信回線を通してユーザー装置に送信して紙に印刷するバーコードによるユーザーコード情報の付与方法であって，券発行装置の情報判別部がユーザー識別情報を含む発券要求情報をユーザー装置から通信回線を通して受信するステップと，前記発券要求情報に基づいて条件の合致した複数のホテルをユーザー装置に表示し，ユーザーに一つのホテルを選択させるステップと，前記受信した発券要求情報に含まれるユーザー識別情報に基づいてユーザー情報記憶部を検索し，ユーザー情報を読み出すステップと，前記読み出したユーザー情報により課金可能であったときには券情報を検索し出力し，前記受信したユーザー識別情報に対応するユーザー情報部のユーザー情報を用いてバーコードによるユーザーコード情報を作成するステップと，ことを特徴とするバーコードのよるユーザーコード情報付与方法イ本件発明１と引用発明１との一致点認証要求者の読み取り装置によって読み取られる認証用バーコードを媒体に付与するバーコード付与方法であって，要求信号受信手段が，個人特定情報を含む要求信号を要求発信装置から受信するステップと，検索手段が，前記受信した要求信号に含まれる個人特定情報に基づいてデータベースを検索して，前記ユーザーの顧客データが顧客データベースに登録済みであるか否かを判定するステップと，前記ユーザーの顧客データが登録済みであったときには，前記ユーザーに固有の認証用バーコードに対応するバーコード信号を生成するステップと，バーコード伝送手段が，前記バーコード信号を送信して媒体に表示させるステップと，を備え，前記要求信号を受信するステップが，前記要求信号に応答して，前記認証用バーコードを用いて認証を受けることができる前記認証要求者の選択肢を送り，前記被認証者にいずれかの認証要求者を選択させるステップを含んでいる，ことを特徴とするバーコード付与方法である点ウ本件発明１と引用発明１との相違点①個人特定情報を含む要求信号が，本件発明１では発信者番号を含むバーコード要求信号であるのに対し，引用発明１ではユーザー識別情報を含む発券要求情報である点（以下，審決と同様に「相違点１」という。）②要求発信装置及びバーコードを表示する媒体が，本件発明１では携帯電話であるのに対し，引用発明１ではユーザー装置であり，また，ユーザー装置で印刷した紙である点（以下，審決と同様に「相違点２」という。）③バーコード要求信号およびバーコード信号の付与が，本件発明１ではインターネットを通して行われるのに対し，引用発明１では通信回線を通して行われる点（以下，審決と同様に「相違点３」という。）(2)本件発明２についてア本件発明２と引用発明１との一致点上記(1)イと同旨イ本件発明２と引用発明１との相違点①個人特定情報を含む要求信号が，本件発明２では被認証者の携帯電話番号を含むバーコード要求信号であるのに対し，引用発明１ではユーザー識別情報を含む発券要求情報である点（以下，審決と同様に「相違点１’」という。）②③(3)ア上記(1)ウ②と同旨上記(1)ウ③と同旨本件発明３について引用発明２の内容審決が甲第１号証の記載から認定した第２の発明（以下，審決と同様に「引用発明２」という。）は，次のとおりである。（判決注：審決の明らかな誤記は訂正した。）紙に券情報と共に印刷されたバーコードによるユーザーコード情報を使用した認証方法であって，該バーコードによるユーザーコード情報が，券発行装置の情報判別部がユーザー識別情報を含む発券要求情報をユーザー装置から通信回線を通して受信するステップと，前記受信した発券要求情報に含まれるユーザー識別情報に基づいてユーザー情報記憶部を検索し，ユーザー情報を読み出すステップと，前記読み出してユーザー情報により課金可能であったときには券情報を検索し出力し，前記受信したユーザー識別情報に対応するユーザー情報記憶部のユーザー情報を用いてバーコードによるユーザーコード情報を作成するステップと，通信回線を通して前記バーコードによるユーザーコード情報を前記ユーザー装置に送信して紙に印刷するステップとを経て付与されたバーコードによるユーザーコード情報であって，券発行装置が，ユーザーによって紙に印刷されたバーコードによるユーザーコード情報を提示され，且つ券使用装置のバーコードリーダー装置で読み取られて通信回線を通じて送信されてきた前記バーコードによるユーザーコード情報を受信するステップと，前記券発行装置が，該受信したバーコードによるユーザーコード情報が，前記ユーザーからの発券要求情報に応じてユーザーに対して通信回線を通じて送信されたバーコードによるユーザーコード情報と，一致するか否かを照合するステップと，前記券発行装置が，受信したバーコードによるユーザーコード情報が送信されたバーコードと一致したときに，当該バーコードによるユーザーコード情報が付された券情報を有効とする判別結果を券使用装置に通信回線を通じて送信するステップとを備えている認証方法。イ本件発明３と引用発明２との一致点媒体に表示されるバーコードを使用した認証方法であって，該バーコードが，要求信号受信手段が個人特定情報を含む要求信号をサービスを受ける者の要求発信装置から受信するステップと，前記個人特定情報に基づいて顧客データベースを検索して顧客データが登録済みであるか否かを判別するステップと，前記サービスを受ける者の顧客データが登録済みであったときには前記サービスを受ける者に固有の認証用バーコードに対応するバーコード信号を生成するステップと，通信回線を通して前記バーコード信号をサービスを受ける者に送信して媒体に表示させるステップを経て付与されたバーコードであって，サービスを受ける者によって前記サービスを受ける者の媒体に表示されて認証要求者に提示され且つ認証要求者のバーコード読み取り機で読み取られたバーコードに対応し，認証を求める認証要求者から送信されてきたバーコード信号を通信回線を通して受信するステップと，前記受信したバーコード信号が前記サービスを受ける者に付与されたバーコードに対応するバーコード信号と一致するか否かを判定するステップと，前記受信したバーコード信号が前記サービスを受ける者に付与されたバーコードに対応するバーコード信号と一致したときには，認証対象を認証する旨の信号を前記認証要求者に通信回線を通して送信するステップと，を備えている，ことを特徴とする認証方法である点ウ本件発明３と引用発明２との相違点①認証の対象が，本件発明３では個人でありサービスを受ける者を対象としているのに対し，引用発明２ではサービスを受ける者の持参する券情報を対象としている点（以下，審決と同様に「相違点１」という。）②個人特定情報を含む要求信号が，本件発明３では発信者番号を含むバーコード要求信号であるのに対し，引用発明２ではユーザー識別情報を含む発券要求情報である点（以下，審決と同様に「相違点２」という。）③要求発信装置及びバーコードを表示する媒体が，本件発明３では携帯電話であるのに対し，引用発明２ではユーザー装置であり，また，ユーザー装置で印刷した紙である点（以下，審決と同様に「相違点３」という。）④要求信号およびバーコード信号の付与が，本件発明３ではインターネットを通して行われるのに対し，引用発明２では通信回線を通して行われる点（以下，審決と同様に「相違点４」という。）(4)本件発明４についてア本件発明４と引用発明２との一致点上記(3)イと同旨イ本件発明４と引用発明２との相違点①個人特定情報を含む要求信号が，本件発明４では被認証者の携帯電話番号を含むバーコード要求信号であるのに対し，引用発明２ではユーザー識別情報を含む発券要求情報である点（以下，審決と同様に「相違点１’」という。）②③ア上記(3)ウ③と同旨④(5)上記(3)ウ②と同旨上記(3)ウ④と同旨本件発明３及び４について引用発明３の内容審決が甲第５号証の記載から認定した発明（以下，審決と同様に「引用発明３」という。）は，次のとおりである。一時的パスワードを使用した認証方法であって，認証装置が，利用者ＰＨＳ番号を利用者ＰＨＳ端末からＰＨＳ公衆回線を通じて受信するステップと，前記受信した利用者ＰＨＳ番号に基づいて前記利用者ＰＨＳ番号が登録されているか否かを判断するステップと，利用者ＰＨＳ番号が登録されていたときに，一時的パスワードを生成するステップと，該一時的パスワードをＰＨＳ公衆回線を通じて前記利用者ＰＨＳ番号の利用者ＰＨＳ端末に送信して表示させると共に前記一時的パスワードとユーザＩＤを記憶するステップと，前記認証装置が，利用者によって利用者ＰＣを使用して提示された一時的パスワードとユーザＩＤを受け取ったリモート接続装置から問い合わせを受けるステップと，前記リモート接続装置からの問い合わせに対して一時的パスワードとユーザＩＤが登録されている否かを判断するステップと，前記問い合わせに対して一時的パスワードとユーザＩＤが登録されていると判断したときに，その判断結果をリモード接続装置に通知するステップと，を備えている，認証方法。イ本件発明３と引用発明３との一致点認証用コードを使用した認証方法であって，認証装置が，発信者番号を含む認証コード要求信号を被認証者の携帯電話から通信回線を通じて受信するステップと，検索手段が前記受信したバーコード要求信号に含まれる発信者番号に基づいて顧客データベースを検索し前記被認証者の顧客データが登録済みであるか否かを判定するステップと，前記被認証者の顧客データが登録済みであったときには第１の認証用コードを生成するステップ，伝送手段が，通信回線と通じて該第１の認証用コードを前記被認証者の携帯電話に送信して表示させるステップとを経て前記被認証者に付与された認証用コードであって，前記認証装置が，被認証者によって提示され，送信されてきた第１の認証コードを含む第２の認証用コードを受信するステップと，前記認証装置が，受信した第２の認証用コードが，記憶されている第２の認証コードと一致するか否かを判定するステップと，前記認証装置が，受信した第２の認証用コードが記憶されていたときに，当該第２の認証用コードを提示した被認証者を認証する旨の信号を前記認証要求者に通知するステップと，を備えている，認証方法である点ウ本件発明３と引用発明３との相違点①引用発明３では，第１の認証用コードが「一時的パスワード」であり，第２の認証用コードが「一時的パスワードとユーザＩＤ」であり，第２の認証用コードが利用者ＰＣに入力され，リモート接続装置に受け取られるものであるのに対し，本件発明３では第１の認証用コードと第２の認証用コードが共に同一の「バーコード」であり，携帯電話に表示され，認証要求者のバーコード読み取り装置で読み取られるものである点（以下，審決と同様に「相違点１」という。）②本件発明３では，付与されたバーコードは「被認証者に固有」のものであり，付与されたバーコードに基づいて認証を行うものであるのに対し，引用発明３では第１の認証コードは固有のものとは言い切れず，また，第１の認証コードを含む第２の認証用コードに基づいて認証を行っている点（以下，審決と同様に「相違点２」という。）③バーコード要求信号及びバーコード信号を，本件発明３ではインターネットを通して送受信するものであるのに対し，引用発明３ではＰＨＳ公衆回線を通じて送受信するものである点（以下，審決と同様に「相違点３」という。）④認証用コードの受信及び認証する旨の信号の通知を，本件発明３では通信回線を通じて行うものであるのに対し，引用発明２では，通信回線を通じて行うかどうか明記されていない点（以下，審決と同様に「相違点４」という。）エ本件発明４と引用発明３との一致点前記イと同旨オ本件発明４と引用発明３との相違点前記ウと同旨第３審決取消事由の要点審決は，①本件発明１について，本件発明１と引用発明１との一致点を誤認して相違点を看過した上（取消事由１(1)），相違点１及び２についての判断を誤り（取消事由１(2)及び(3)），②本件発明３についても同様に，本件発明３と引用発明２との一致点を誤認して相違点を看過した上（取消事由２(1)），相違点１ないし３についての判断を誤り（取消事由２(2)ないし(4)），③本件発明３について，本件発明３と引用発明３との一致点を誤認して相違点を看過した上（取消事由３(1)），相違点１及び２についての判断を誤った（取消事由３(2)及び(3)）ものであるところ，これらの誤りはいずれも結論に影響を及ぼすことは明らかであるから，審決は違法なものとして取り消されるべきである。１取消事由１（本件発明１関係）(1)相違点の看過ア本件発明１は，バ ーコ ード 要求信 号が 発信 者番号 を含み， 「前記バーコード要求信号を受信するステップが，前記バーコード要求信号に応答して，前記認証用バーコードを用いて認証を受けることができる前記認証要求者の選択肢を前記被認証者の携帯電話に送り，前記被認証者にいずれかの認証要求者を選択させるステップ」が存在する。これに対し，引用発明１では，検索及び検索結果表示後に，ユーザーが発券を要求するとともに，ユーザー識別情報を送信するものであるから，ユーザー識別情報を含む「前記発券要求情報に基づいて条件の合致した複数のホテルをユーザー装置に表示し，ユーザーに一つのホテルを選択させるステップ」は存在し得ない。したがって，本件発明１の上記構成が引用発明１に含まれるとした審決は，引用発明１の認定を誤り，相違点を看過したものである。イ本件発明１の「被認証者」は，実際にサービスの提供を受ける「顧客」であるのに対し，引用発明１の「ユーザー」は単に券の購入者であり，実際にサービスの提供を受ける「顧客」であるか否かは不明である。したがって，本件発明１の「顧客データ」は，引用発明１の「ユーザー情報」に相当しないから，審決は，引用発明１の認定を誤り，上記相違点を看過したものである。ウ引用発明１では，身分証明書で所持人を確認し，それを券に記載されたユーザーの名前情報５３と比較することで，券が真正で不正に使用されるものでないことを確認しているのであり，券自体で所持人の認証をしているのでない（甲第１号証の段落【０１６１】）。このように，引用発明１の「ユーザーコード情報」は券の属性を示すのみで，情報がバーコードで表示されるとしても，甲第１号証に，その情報がユーザーに固有のものであるとの限定は存在しない。したがって，審決が引用発明１において「券情報に付されたユーザーコード情報により券情報の有効性を判別しサービスを提供する者」と認定した者は，認証を要求する者ではあるが，本件発明１の「認証要求者」ではないから，これを相当するとした審決の認定は誤りであり，相違点を看過したものである。エ上記ウと同様の理由から，引用発明１の「バーコードによるユーザーコード情報」は，本件発明１の「被認証者に固有の認証用バーコード」に相当しないから，これを相当するとした審決の認定は誤りであり，相違点を看過したものである。(2)本件発明１と引用発明１との相違点１についての判断の誤り本件発明１における「バーコード要求信号」は，顧客データが登録されていれば，個人認証用の固有のバーコードが付与され，返送されるための契機となる信号である。これに対し，引用発明１における「発券要求信号」は，課金がされて初めて券が発行されるもので，発券されたときのバーコードが個人認証たり得るかは不明である。したがって，引用発明１における「発券要求信号」と本件発明１の「バーコード要求信号」との間に格別の差異がないことを前提にされた審決の相違点１についての判断は，誤りである。(3)本件発明１と引用発明１との相違点２についての判断の誤り引用発明１において紙に印刷され，あるいは携帯型記憶媒体に電子的に記録される情報は，バーコードで表示されることもあるというユーザーコード情報だけでなく，それ以外の情報も含むから，これらの情報全体を携帯電話に表示することは一覧性からも考え難い。甲１号証の段落【００７８】に，「携帯電話」を利用することが記載されているが，これは，通信手段の例示であり，その限度での示唆があるにすぎない。引用発明１は個人の識別に関するものでないから，これに甲第４号証記載の事項を組み合わせることはできない。甲第４号証には，携帯電話の購入者に個人を識別するためのバーコードを与えることは記載されているが，購入後（送信後）にバーコードを記憶することについての示唆はないし，どのような条件でバーコードを生成するか，生成されたバーコードがどこに記憶されるかについても何ら言及されていない。したがって，当業者が甲第１号証の携帯型記録媒体として甲第４号証に記載された携帯電話を用いることを容易に推考するとはいえない。２(1)取消事由２（本件発明３関係）一致点の誤認による相違点の看過原告が本件発明１と引用発明１との相違点の看過として主張する前記１(1)イないしエは，いずれも本件発明３と引用発明２との対比においても当てはまるから，審決には，前記１(1)イないしエと同一の相違点の看過がある。(2)本件発明３と引用発明２との相違点１についての判断の誤り媒体がサービスを請求する権利を化体する場合においては，媒体（通常は券）が偽造されないことが重要である。これに対し，個人認証の場合においては，偽造されないことに加え，媒体を有する者がそれによって特定される個人であることが重要である。本件発明３においては，携帯電話にバーコードを表示することにしたことに加え，バーコードの認証手段に携帯電話から要求を受け，認証手段で確認して同手段から直接携帯電話にインターネットで送付して付与し，その携帯電話に表示して認証要求者に提示し，認証要求者において読み取り，インターネットで認証要求をすることを要するとしたのである。したがって，「認証対象が，本件発明３ではバーコードを提示した被認証者であるのに対し，引用発明２では券情報である点」という相違点１について，格別のものでないとした審決の判断は，誤りである。(3)本件発明３と引用発明２との相違点２についての判断の誤り前記１(2)と同旨(4)本件発明３と引用発明２との相違点３についての判断の誤り前記１(3)と同旨３取消事由３（本件発明３関係）(1)ア相違点の看過本件発明３における「認証要求者」は，被認証者と店頭等で直接対面し，自らの支配下にある読み取り装置を用いてバーコードを読み取る者が予定されている。これに対し，引用発明３における「ネットワーク資源をサービスとして提供する者」は，被認証者と対面するものではなく，単に被認証者から送信される一時的パスワードとユーザーＩＤによりサービスの提供の有無を決定しているものである。したがって，両者が相当するとした審決には，相違点を看過した誤りがある。イ引用発明３では，リモート接続ＩＤで本人を特定し，同ＩＤに対応するものとして記憶された一時的パスワードによって，ＩＤで特定された者が正当な者であることを確認することによって認証を行っている。これに対し，本件発明３では，基本的にバーコードのみにより顧客を特定し，かつ，認証を行うことができるものであって，バーコードにパスワードや他の暗証番号を組み合わせた場合には，バーコードは顧客のＩＤとしての役割を果たすのであり，バーコードがパスワードとしての役割を果たすことはあり得ない。したがって，本件発明３においては，バーコードと他の情報とを組み合わせて認証を行うことはないから，審決には，この相違点を看過した誤りがある。(2)本件発明３と引用発明３との相違点１についての判断の誤り本件発明３においては，バーコードを認証情報として用い，認証装置で発行され，携帯電話に送信されたものそのものを認証のために使用することが可能となり，「認証要求者」に提示し，認証がされることを容易にしているのである。引用発明３においては，利用者が「一時的パスワード」とは別個に「ユーザＩＤ」を有し，その組み合わせで認証を得るものであり，それにより相当程度のセキュリティが期待できるところ，バーコードの読み取りはユーザ側で行われるので，システムとしてセキュリティレベルを向上させることはできないのである。また，引用発明３において，人間が判読可能で使い易い「ＶＷＸＹＺ」といった形式の一時的パスワードに代えてバーコードを採用しようとするならば，付加的な読み取り装置をユーザー側に新たに設置する必要が生ずる。したがって，引用発明３の「一時的パスワード」に代えてバーコードを採用することは，メリットがほとんどない上に，読み取り装置に対する付加的な費用が発生することになるので，通常，当業者が行うことではない。甲第４号証記載の認証方式において，認証用コードとしてバーコードが合理的であるのは，①店舗内という他の来店客等の目を考えなければならない状況，②認証要求者側の者と被認証者が認証要求者の支配領域内で対面し，認証コードの入力を認証要求者が認証要求者の装置で行い得るという不正に対処する上での利点，③バーコード読取装置には汎用性がないが，多数の来店客について使用することによって補い得ること，などの事情があるからである。ところが，これらの事情は，引用発明３においては存在し得ない。また，甲第４号証記載の「バーコード」を使用する条件と引用発明３の「バーコード」使用の条件との相違は，審決において検討されていない。特開平１１−１１２６８２号公報（乙第２０号証），特開平１１−３１６７８４号公報（乙第２１号証），特開平８−１４０９４４号公報（乙第２２号証），特開平１０−２５４８０２号公報（乙第２３号証），特開平２−３０６７５０号公報（乙第２４号証），特開平５−７３５８５号公報（乙第２５号証），株式会社デンソー・バーコードハンドスキャナＨＣ６０ＴＫのカタログ（乙第２６号証）及び株式会社デンソー・タッチスキャナＴＳ５４ＴＫ−Ａのカタログ（乙第２７号証）は，本件訴訟において新たに提出された証拠であり，これらによって被告が立証しようとする事項は，本件無効審判において，一切審理されていない事項であり，審決が判断していない事項である。仮に，利用者の支配領域内においてバーコードを用いることが周知技術であったとしても，甲第４号証におけるバーコードの使用条件と引用発明３における使用条件との相違が明らかである以上，引用発明３の場面において，認証用コードとしてバーコードが利用されることはない。(3)ア本件発明３と引用発明３との相違点２についての判断の誤り引用発明３において「パスワード」は，「一時的な」ものであるから，当業者は，使用時ごとに変更されるパスワードを，全て利用者ごとに固有とすることはない。審決は，特開平１１−３３８９３３号公報（乙第１４号証）を固有のパスワードとした例として挙げるが，これは，被申込者側のコンピュータ２による照合という特殊事情によるものと考えられ，このような事情のない場合にまで及ぶものではない。また，被告は，特開平１１−２５０５０号公報（乙第１５号証），特開平８−２２７３９７号公報（乙第１６号証），特開平１１−１４９４５１号公報（乙第１７号証），特開平１０−３２７１４７号公報（乙第１８号証）及び再公表特許ＷＯ９６／０７２５６号公報（乙第１９号証）をパスワードのみで認証を行う例として挙げているが，いずれも，ＩＤで確認されている中での更なるパスワードの利用であり，パスワードのみで認証されているわけではない。イ引用発明３は，「ユーザＩＤとバーコード」を組み合わせることにより，認証されるものである。この方式においては，両者を別個に秘密裏に管理し，仮に一方が知られてもそれだけでは認証が得られないようにする必要がある。したがって，引用発明３において，パスワードがユーザＩＤと一体的に生成され，一体に管理されるのであれば，ユーザＩＤの認証というパスワードとしての機能を果たさないことになる。したがって，入力が容易になるとしても，パスワードの意義をなくし，両者を利用一体のコードを作成することは，セキュリティを全く無視するものであり，当業者が行うことではない。第４被告の反論の骨子審決の認定判断はいずれも正当であって，審決を取り消すべき理由はない。１取消事由１（本件発明１関係）について(1)ア相違点の看過について甲第１号証には，課金情報を送信する前に，ホテルを検索及び選択することが記載されている。審決は，ユーザー情報を含む発券要求情報を受信していることを認定し，「ホテルを選択させるステップ」の次に「ユーザー情報を読み出すステップ」を記載しているから，審決は，「ホテルを選択させるステップ」が「ユーザー識別情報」に基づいているとは認定していない。イ相違点の看過についてその余の原告の主張は，いずれも甲第１号証に記載された引用発明１が「個人認証」に関するものではないという点に基づいている。しかし，引用発明１は，「個人認証」を行う発明である。本件発明１は，携帯電話に表示されたバーコードの照合を個人の認証と称しているだけであって，認証の内容は，引用発明１と同じである。したがって，引用発明１の「ユーザー情報」及び本件発明１の「顧客データ」は共に，バーコードの発行を受けられるユーザーに関する情報であり，同じである。ウ甲第１号証には，「ユーザーコード情報には，前記ユーザーを識別するユーザー識別情報を含み，…記録媒体を持参したユーザーが，その記録媒体に記録された券情報の真の利用者であるか否かを判別することができる」（６頁左欄２０∼２６行）との記載があり，ユーザーコード情報がユーザーに固有のものであることは明らかである。したがって，引用発明１の「券情報に付されたユーザーコード情報により券情報の有効性を判別しサービスを提供する者」は，本件発明１の「認証要求者」に相当する。エ上記ウと同様の理由から，引用発明１の「バーコードによるユーザーコード情報」は，本件発明１の「被認証者に固有の認証用バーコード」に相当する。(2)本件発明１と引用発明１との相違点１についての判断の誤りについて本件発明１は，顧客データが登録済みであると判定した後，課金を行う構成を技術的範囲から排除していない。原告の主張は，特許請求の範囲の記載に基づくものでなく，失当である。また，本件発明１は，携帯電話に表示されたバーコードの照合を個人の認証と称しているだけであって，認証の内容は，引用発明１と同じであり，引用発明１の「発券要求信号」と本件発明１の「バーコード要求信号」との間に格別の差異はない。(3)本件発明１と引用発明１との相違点２についての判断の誤り甲第１号証の記載からは，券の情報量が携帯電話では一覧し難いほどのものであるか否かは明らかではなく，また，全情報を一覧することができるように表示しなければならない必然性もない。引用発明１は，発明の名称として「発券システム」となっているが，発券した券を認証する認証装置としての機能を有しており，本件発明１と同じ認証を行うものである。審決の認定した相違点からすれば，甲第４号証の記載から，バーコードが携帯電話に表示されることを認定することができれば十分であり，甲第４号証には，これに沿う記載がある。２(1)取消事由２（本件発明３関係）について相違点の看過について前記１(1)アないしエと同旨(2)本件発明３と引用発明２との相違点１についての判断の誤りについて本件発明３は，携帯電話に表示されたバーコードの照合を個人の認証と称しているだけであって，認証の内容は，引用発明２と同じである。本件発明３において，携帯電話を有する者がそれによって特定される個人であることは保証されておらず，引用発明２においても同様であるから，「認証対象が，本件発明３ではバーコードを提示した被認証者であるのに対し，引用発明２では券情報である点」という相違点１について，格別のものでないとした審決の判断は，相当である。(3)本件発明３と引用発明２との相違点２についての判断の誤りについて前記１(2)と同旨(4)本件発明３と引用発明２との相違点３についての判断の誤りについて前記１(3)と同旨３(1)取消事由３（本件発明３関係）について相違点の看過についてア本件明細書に，「認証要求者とは，被認証者の身元，信用度等の確認を欲する」者を指すと定義しており，引用発明３の「ネットワーク資源をサービスとして提供する者」が本件発明３の「認証要求者」に該当することは，明らかである。また，バーコード又は一時的パスワードの入力装置が誰によって所有されているかという点は，技術的な相違点ではない。イ本件発明３は，請求項の文言上，バーコードと他の情報とを組み合わせて認証を行うことを排除していない。(2)本件発明３と引用発明３との相違点１についての判断の誤りについて原告の主張する認証がされることを容易にする効果は，特表平９−５０２０３８号公報（乙第９号証），特開２０００−７６４１１号公報（乙第１０号証），特開平６−１５５９７１号公報（乙第１１号証），特開２０００−８２１２１号公報（乙第１２号証）及び特開平９−２０４５８１号公報（乙第１３号証）にあるように，バーコード自体の周知の効果である。バーコードを用いることによって読み取りが容易になるという効果が本件特許出願前から周知であったから，文字メッセージに代えてバーコードを用いることの動機付けとなり得る。バーコード読取装置を設置するためのコストは，組み合わせの技術的な阻害要因とは何ら関係がない。技術的には組み合わせ容易であることは明らかである。(3)ア本件発明３と引用発明３との相違点２についての判断の誤りについて被認証者に固有のパスワードを設定すること，後の認証で必要な情報を発行すること，のいずれも公知であったことからみて，「引用発明３において認証のために用いる一時的なパスワードを被認証者に固有のものとすることは容易に想到し得ることである。」との審決の判断に誤りはない。イ甲第５号証には，ＩＤとパスワードとを別個に秘密裏に管理しなければならない，ＩＤとパスワードの一方が知られても認証が得られないようにしているところに意義がある，旨の記載は一切ない。引用発明３において，パスワードがユーザＩＤと一体的に生成され，一体に管理されると，ユーザＩＤの認証というパスワードとしての機能を果たさないことになるというのは，原告独自の見解に基づく主張であって失当である。第５１(1)当裁判所の判断取消事由１（本件発明１関係）について一致点の誤認による相違点の看過の主張について甲第１号証（図面を含む。）には，次の記載がある。「【００８２】券使用場所１０４では，券使用装置に接続される複数の情報読み取り装置１０６を備えている。例えば，券情報及びユーザーコード情報の少なくとも一方がバーコード情報として印刷されているならば，情報読み取り装置１０６としてはバーコードリーダー装置を用いることが可能である。券使用場所１０４では，情報読み取り装置１０６により，紙に印刷された券情報及びユーザーコード情報の少なくとも一方を読み取って，その券１１０が有効であるか否かを判別する。これにより，ユーザーが持参した券１１０が有効であると判別されるならば，ユーザーは，その券１１０を真の券として使用することができる。【００８３】もちろん，券使用場所１０４では，ユーザーが券情報またはユーザーコード情報を記憶していたり，またはそれらが印刷してある部分を確認しながら，キーボード，マウス，操作パネル等の入力機器を使用して，券使用装置３へ券情報またはユーザーコード情報を入力するようにしてもよい。さらに，この入力機器の利用と前述のスキャナ装置，バーコードリーダー装置等を組み合わせて利用する形態であってもよい。また，券情報またはユーザーコード情報が携帯型記録媒体に記録された情報である場合は，その媒体に記憶された情報を取り出すための媒体ドライブ装置等の情報読み取り装置，またはそれが小型電子機器であれば接続ケーブル，光もしくは無線通信機器等を用いることが可能であるとともに，前述の幾つかの読み取り装置と組み合わせて利用する形態であってもよい。」「【００９６】・・・複数のユーザーのユーザー情報を記憶するユーザー情報記憶部２０７が接続される。ユーザー情報は，ユーザーの名前，住所，券の代金の支払いに利用する銀行の口座番号やクレジットカード番号等を含む情報である。」「【０１０４】・・・また，課金処理を行うときには，課金用識別情報の代わりに，ユーザー情報記憶部２０７に記憶されるユーザー情報を用いて，課金を行ってもよい。具体的には，ユーザー情報記憶部２０７に記憶される複数のユーザー情報から，発券要求情報に含まれるユーザー識別情報に対応するユーザー情報を読み出し，このユーザー情報に含まれる銀行口座番号やクレジットカード番号に基づいて，課金を行う。」「【０１２９】先ず，ステップＳ２で，ユーザー装置２から券発行装置１に対して，発券要求情報を送信する。この発券要求情報は，例えば，ホテルの宿泊券の券情報を検索することを要求する要求情報，及びそのホテルを限定する複数の条件を示す条件提示情報等を含む。」「【０１３３】券発行装置１では，ステップＳ４で，ユーザー装置２から送信された発券要求情報が，券情報を検索するために十分な情報であるか否かを判別する。これにより，検索に十分な情報であると判別されるならば，発券要求情報のうちの条件提示情報に基づいて適応するホテルの券情報の検索を行う。そして，この券情報の検索結果をユーザー装置２に送信する。【０１３４】前記券発行装置１からユーザー装置２に送信される検索結果は，表示部２３に表示される。この検索結果は，ホテルの名前情報等を含む。例えば，図６（Ｃ）に示すように，表示部２３には，ユーザーが入力した各条件に適応するホテルが３件検索されたことが表示される。【０１３５】検索結果が表示された後，ユーザーは，ユーザーインターフェイス部２４を操作することにより，例えば，図６（Ｄ），図６（Ｅ），及び図６（Ｆ）にそれぞれ示すように，各ホテルの詳細な案内を示すホテル案内画面を順次表示させることができる。【０１３６】この後，ステップＳ６で，例えば，図６（Ｇ）に示すように，前記適応するホテルから所望のホテルを選択するためのホテル選択画面が，表示部２３に表示される。このホテル選択画面は，ホテル案内画面を見終わったユーザーが，ユーザーインターフェイス部２４を操作して任意に切り換えてもよいし，また，所定時間後に，ホテル案内画面から自動的に切換表示されるものであってもよい。【０１３７】このホテル選択画面において，ユーザーはユーザーインターフェイス部２４を操作して，一つのホテルを選択する。この選択により，選択されたホテルの情報は，ホテル予約情報として，モデム２２から通信回線６を介して券発行装置１のモデム１２に送信される。「【０１３８】また，ユーザーは，予約したホテルの宿泊料金を支払うための課金用識別情報を，ユーザーインターフェース部２４を操作して入力する。この課金用識別情報は，ユーザインターフェイス部２４からデータ処理部２１に入力され，送信用データに変換処理された後，モデム２２に出力される。そして，モデム２２から通信回線６を介して券発行装置１に送信される。【０１３９】この課金用識別情報としては，例えば，ユーザーが利用している銀行の口座番号やクレジットカード番号を用いることができる。尚，クレジットカード番号を用いることにより，ユーザーは簡易に券の代金を支払うことができる。【０１４０】また，ユーザー装置２から券発行装置１に課金用識別情報を送信するときには，この課金用識別情報が他人に盗まれることを防止し，送信時の安全性を高めるために，通常は，課金用識別情報を所定の暗号化方法により暗号化した後に，券発行装置１に送信する。【０１４１】券発行装置１のデータ処理部１１は，ステップＳ８で，受信した課金用識別情報を確認し，この課金用識別情報に基づく課金処理を行い，宿泊券の代金の支払いを確認する。」「【０１５０】そして，ステップＳ１４で，券発行装置１のデータ処理手段１１は，券の内容やホテルの各条件等を示す券情報，及び券の発行番号を含むユーザーコード情報をコード化する。ユーザーコード情報には，ユーザー情報が含まれる。券発行装置１は，このコード化された券情報及びユーザーコード情報をユーザー装置２に送信する。【０１５１】ユーザー装置２は，ステップＳ１６で，送信された券情報及びユーザーコード情報をデコードして，プリンタ装置２５により紙に印刷する。また，券情報及びユーザーコード情報は，データ記録部２６により携帯型記録媒体に記録するようにしてもよい。【０１５２】この後，ステップＳ２０で，ユーザーは，印刷された宿泊券を使用する。即ち，ユーザーは，宿泊券に適応するホテルの窓口で前記宿泊券を提示する。このホテルの窓口には，上述したように，コンピュータ装置等から成る券発行装置１が設けられている。【０１５３】一方，券発行装置１は，ステップＳ１８で，ユーザー装置２に送信した券情報及びユーザーコード情報を券使用装置３にも送信する。【０１５４】券使用装置３は，ステップＳ２２で，ユーザーが印刷した宿泊券のユーザーコード情報を読み取り，このユーザーコード情報と，券発行装置１から送信されているユーザーコード情報とを照合する。この照合により，２つのユーザーコード情報が一致するならば，ユーザーが印刷した宿泊券は真の宿泊券であると判別される。これにより，ユーザーは宿泊券を使用して，ホテルに宿泊することができる。【０１５５】もちろん，券使用場所１０４では，ユーザーが券情報またはユーザーコード情報を記憶していたり，またはそれらが印刷してある部分を確認しながら，キーボード，マウス，操作パネル等の入力機器を使用して，券使用装置３へ券情報またはユーザーコード情報を入力するようにしてもよい。さらに，この入力機器の利用と前述のスキャナ装置，バーコードリーダー装置等を組み合わせて利用する形態であってもよい。また，券情報またはユーザーコード情報が携帯型記憶媒体に記録された情報である場合は，その媒体に記憶された情報を取り出すための媒体ドライブ装置等の情報読み取り装置，またはそれが小型電子機器であれば接続ケーブル，光もしくは無線通信機器等を用いることが可能であるとともに，前述の幾つかの読み取り装置と組み合わせて利用する形態であってもよい。」ア甲第１号証の上記の各記載によれば，引用発明１は，①図５のステップＳ２において，ユーザー装置２から券発行装置１に対して，例えば，検索要求情報，及び条件提示情報等を含む「発券要求情報」を送信すること（段落【０１２９】，図５）。②上記「発券要求情報」には，ユーザーの名前，住所等のユーザー情報が含まれること（段落【００９６】，【０１０４】）。③図５のステップＳ４∼Ｓ６において，発券要求情報に基づいて条件の合致した複数のホテルをユーザー装置に表示し，ユーザーに一つのホテルを選択させること（段落【０１３３】∼【０１３７】，図５及び６）。④図５のステップＳ８において，「課金用識別情報」の代わりに「ユーザー情報」を用いて課金処理を行う段落【０１０４】の態様を兼ねる場合を想定すると，発券要求情報に含まれるユーザー情報に基づいてユーザー情報記憶部を検索し，ユーザー識別情報に対応するユーザー情報を読み出すこと（段落【０１０４】，【０１３８】∼【０１４１】，図５）。⑤図５のステップＳ１４において，ユーザーコード情報が「バーコード」である態様を想定すると，課金可能であったときには券情報を検索し出力し，バーコードによるユーザーコード情報を作成すること（段落【０１５０】∼【０１５６】，【００８２】∼【００８３】）。が認められる。審決は，甲第１号証の各記載から，引用発明１として，課金を課金用識別情報の代わりにユーザー情報を用いて行う発明を認定したものと認められ，このとき，上記のとおり，ユーザー情報は，発券要求情報に含まれるから，引用発明１は，検索前にユーザー識別情報を送信するものである。また，審決は，「前記発券要求情報に基づいて条件の合致した複数のホテルをユーザー装置に表示し，ユーザーに一つのホテルを選択させるステップ」があることを認定したものであって，引用発明１に，「ユーザー識別情報を含む前記発券要求情報に基づいて条件の合致した複数のホテルをユーザー装置に表示し，ユーザーに一つのホテルを選択させるステップ」が存在し得ないことを前提とする原告の主張は，前提において誤りである。したがって，審決に，原告の主張する相違点の看過はない。さらに付言すると，ユーザー識別情報を送信するステップが「ユーザーに一つのホテルを選択させるステップ」の前にあるか，後にあるかは設計事項であり，この点を相違点と解したとしても審決の結論を左右するものではない。イ甲第１号証（図面を含む。）には，次の記載がある。「【００３５】また，請求項１１の発明は，請求項８∼１０のいずれかにおいて，前記ユーザーコード情報には，前記ユーザーを識別するユーザー識別情報を含み，前記ユーザーコード情報の照合時には，前記ユーザー識別情報も照合することを特徴とする。【００３６】これにより，記録媒体を持参したユーザーが，その記録媒体に記録された券情報の真の利用者であるか否かを判別することができるので，記録媒体の偽造や不正使用を防止することができる。【００３７】また，請求項１２の発明は，請求項１１において，前記ユーザー識別情報は，ユーザーの名前情報及び暗号情報のうちの少なくともいずれか一方を含むことを特徴とする。」「【０１４８】このステップＳ１０及びステップＳ１２に示すユーザーの氏名及びパスワード情報等の情報は，詳細には後述するように，ユーザー装置２で印刷された券の安全性を高めるための情報である。従って，ステップＳ１０及びステップＳ１２の処理は，必要に応じて行うようにすればよい。」「【０１６１】また，ユーザーの名前情報５３は，券の使用に際しての安全性を高めるために表示することが望ましい。具体的には，この宿泊券５を使用する際には，この宿泊券５を持参したユーザーに身分証明書等を提示してもらい，ユーザーの名前情報５３と身分証明書の名前とを比較して，この宿泊券５の正規の使用者であるか否かを確認することにより，券の不正使用を防止することができる。【０１６２】さらに，宿泊券５には，暗号情報５６が表示されている。この暗号情報５６は，宿泊券５の使用の際の安全性をさらに高める必要がある場合に使用する。この暗号情報５６は，ユーザーが券を予約するときに送信された，そのユーザーのパスワード情報を暗号化し，コード化した情報である。また，このパスワード情報は，券の予約時に，ユーザーから券発行装置１に予め送信し，券発行装置１で暗号化し，コード化するようにしてもよい。」「【０１２７】次に，図５に，ユーザー装置２としてＰＣを用いた場合の発券処理手順のフローチャートを示す。【０１２８】尚，図５のフローチャートでは，具体的には，ホテルの宿泊券を予約する場合の発券処理手順について示している。【０１２９】先ず，ステップＳ２で，ユーザー装置２から券発行装置１に対して，発券要求情報を送信する。この発券要求情報は，例えば，ホテルの宿泊券の券情報を検索することを要求する検索要求情報，及びそのホテルを限定する複数の条件を示す条件提示情報等を含む。【０１３０】ここで，券発行装置１は，例えば旅行代理店等に設置されたコンピュータ装置である。また，この券発行装置１の他の具体例としては，旅行代理店が設置しているＷＷＷサーバーまたはホテルが設置しているＷＷＷサーバーでもよい。この場合，ユーザーはインターネット上で，発券サービスを受けることになり，非常に便利である。【０１３１】一方，ユーザー装置２の表示部２３には，例えば，図６（Ａ）に示すように，先ず，ホテルの予約のタイトルが表示される。【０１３２】次に，図６（Ｂ）に示すように，ホテルを検索する際のホテルを限定する各条件の項目が表示される。ユーザーは，ユーザーインターフェイス部２４を操作して，表示されている各条件について所望の情報を入力する。この入力された各条件の情報が，前記条件提示情報として券発行装置１に送信される。」上記の各記載及び前記(1)の段落【０１５２】∼【０１５４】の記載によれば，甲第１号証には，引用発明１において，ユーザーコード情報がユーザーを識別するユーザー識別情報を含み，ユーザーコード情報の照合時にユーザー識別情報も照合することにより，記録媒体を持参したユーザーがその記録媒体に記録された券情報の真の利用者であるか否かを判別する態様及びホテルの宿泊券を購入したユーザーが自らホテルに宿泊する態様（すなわち，券の購入者が，自ら当該券に係るサービスの提供を受ける態様）が開示されているものと認められる。そして，この各態様は，相互に矛盾するものではないから，双方の態様を兼ねる場合を想定することができるから，このような場合においては，券を購入したユーザーは，同時に当該券に係るサービスの提供を受ける「顧客」であり，かつ，当該券に係るサービスの提供を受けるに当たって，その真の利用者であるか否かが判別されるものであるから，結果として，ユーザーの個人認証が行われ，ユーザーは「被認証者」であるということができる。したがって，引用発明１の「ユーザー情報」は，本件発明の「顧客データ」に相当するとした審決の認定に誤りはなく，原告の主張する相違点の看過はない。ウ上記イのとおり，引用発明１には，ユーザーコード情報がユーザーを識別するユーザー識別情報を含み，ユーザーコード情報の照合時にユーザー識別情報も照合することにより，記録媒体を持参したユーザーがその記録媒体に記録された券情報の真の利用者であるか否かを判別する態様が含まれているから，この態様において，ユーザーコード情報が各ユーザーに固有のものであることは明らかであり，サービスの提供者は「認証要求者」に相当することになる。原告は，甲第１号証の段落【０１６１】の前記記載に基づき，引用発明１では，身分証明書で所持人を確認し，それを券に記載されたユーザーの名前情報５３と比較することで，券が真正で不正に使用されるものでないことを確認しているのであり，券自体で所持人の認証をしているのでないと主張する。しかし，上記の態様において「認証」されるのは，記録媒体を持参したユーザーが券の購入者その他のサービスの提供を受ける権利を有する者であることに止まり，券に記載されたユーザーの名前情報５３と同一人物であることまでは必ずしも認証されない。本件発明１においても，携帯電話を所持する者がそれによって特定される個人と同一人物であることまでは認証されないから，原告の主張する点は，本件発明１と引用発明１との相違点とはならない。したがって，引用発明１の「券情報に付されたユーザーコード情報により券情報の有効性を判別しサービスを提供する者」は，本件発明１の「認証要求者」に相当するとした審決の認定に誤りはなく，原告の主張する相違点の看過はない。エ上記ウと同様の理由から，ユーザーコード情報が各ユーザーに固有のものであることは明らかであり，引用発明１の「バーコードによるユーザーコード情報」は，本件発明１の「被認証者に固有の認証用バーコード」に相当するとした審決の認定に誤りはなく，原告の主張する相違点の看過はない。(2)本件発明１と引用発明１との相違点１についての判断の誤りについて原告は，引用発明１の「発券要求信号」は，課金がされて初めて券が発行されるもので，発券されたときのバーコードが個人認証たり得るかは不明であるのに対し，本件発明１の「バーコード要求信号」は，顧客データが登録されていれば，個人認証用の固有のバーコードが付与され，返送されるための契機となる信号であるから，引用発明１における「発券要求信号」と本件発明１の「バーコード要求信号」との間に格別の差異がないことを前提にされた審決の相違点１についての判断は誤りであると主張する。しかし，本件発明１には，課金の有無についての構成はないから，顧客データが登録済みであると判定した後，課金を行う構成が含まれ得る。したがって，原告の上記主張は，特許請求の範囲の記載に基づくものでなく，採用することはできない。(3)本件発明１と引用発明１との相違点２についての判断の誤りについてア本件発明１には，表示の一覧性に関する構成は規定されていないから，表示の一覧性に関する原告の主張は，特許請求の範囲の記載に基づくものではない。また，甲第１号証の記載からは，券の情報量が携帯電話では一覧し難いほどのものであるか否かは明らかではない。イ前記(1)イのとおり，引用発明１は，発券した券を利用して認証をする態様を含むから，本件発明１と同じく認証を行うものである。したがって，引用発明１が個人の識別に関するものではないことを前提に，甲第４号証記載の事項との組合せの困難性をいう原告の主張は，前提において誤っており，採用することはできない。ウ甲第４号証には，「携帯電話の購入者に個人を識別するためのバーコードを与え，来店時に携帯電話の画面にバーコードを呼び出してもらう。それを店員がバーコードリーダーで読めば，現金やカードを使わずに決済ができる仕組みだ。」（２９頁中欄１９∼２４行）との記載があり，バーコードが携帯電話に表示されることが記載されている。また，「来店時に携帯電話の画面にバーコードを呼び出」すことが記載されているから，その前提として，携帯電話の記録領域（メモリ）にバーコード情報が記録されていることは明らかである。審決の認定した相違点２は，「要求発信装置及びバーコードを表示する媒体が，本件発明１では携帯電話であるのに対し，引用発明１ではユーザ装置であり，また，ユーザー装置で印刷した紙である点」であり，バーコードを表示する媒体を相違点２とした審決の論理からすれば，甲第４号証に，バーコードが携帯電話に表示されることが記載されていれば，上記相違点に係る構成の容易想到性の理由付けに十分であるところ，上記のとおり，甲第４号証には，その旨の記載があるから，審決の判断に誤りはない。エ以上のとおり，審決がした本件発明１と引用発明１との相違点２についての判断について，原告の主張する誤りは認められない。２(1)取消事由２（本件発明３関係）について相違点の看過について原告が本件発明３と引用発明２との相違点の看過として主張する点は，本件発明１と引用発明１との相違点の看過として主張した点のうち，前記第３の１(1)イないしエの点と同一であるから，前記第５の１(1)イないしエと同じ理由により，採用することはできない。(2)本件発明３と引用発明２との相違点１についての判断の誤りについて前記１(1)イのとおり，引用発明１には，ユーザーコード情報がユーザーを識別するユーザー識別情報を含み，ユーザーコード情報の照合時にユーザー識別情報も照合することにより，記録媒体を持参したユーザーがその記録媒体に記録された券情報の真の利用者であるか否かを判別する態様が含まれており，上記態様，すなわち，「記録媒体を持参したユーザーがその記録媒体に記録された券情報の真の利用者であるか否かを判別する」ことは，「被認証者を認証すること」にほかならないし，この意味での「認証」は，本件発明３において行われているものと同じである。なお，本件発明３においても，携帯電話を所持する者がそれによって特定される個人と同一人物であることまでは必ずしも認証されない（例えば，拾得した他人の携帯電話でバーコードを得たり，バーコードを得た後に他人がその携帯電話を盗用したりする場合）のであり，認証の内容は，引用発明２と同じである。したがって，「認証対象が，本件発明３ではバーコードを提示した被認証者であるのに対し，引用発明２では券情報である点」という相違点１について，格別のものでないとした審決の判断に，誤りはない。(3)本件発明３と引用発明２との相違点２についての判断の誤りについて本件発明３と引用発明２との相違点２は，本件発明１と引用発明１との相違点１と同一であるから，前記１(2)と同一の理由により，原告の主張を採用することはできない。(4)本件発明３と引用発明２との相違点３についての判断の誤りについて本件発明３と引用発明２との相違点３は，本件発明１と引用発明１との相違点２と同一であるから，前記１(3)と同一の理由により，原告の主張を採用することはできない。３請求項２は請求項１に，請求項４は請求項３に，それぞれ従属するものであり，原告は，本件発明２及び４について固有の取消事由を主張していない。したがって，前記１及び２のとおり，本件発明１に関する取消事由１及び本件発明３に関する取消事由２にいずれも理由がない以上，その余の点について判断するまでもなく，本件発明１ないし４についての特許は無効とされるべきであるとした審決の結論に誤りはないことになる。４結論以上に検討したところによれば，審決取消事由はいずれも理由がなく，審決を取り消すべきその他の誤りは認められない。よって，原告の請求は理由がないから棄却することとし，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
