<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成19(ワ)4692</事件番号>
      <事件名>商標権侵害差止等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成20年03月11日</裁判年月日>
      <裁判所名>大阪地方裁判所</裁判所名>
      <権利種別>商標権</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20080312160244.pdf</PDF>
        <PDF type="別紙１">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20080909095123-1.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=35961&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２０年３月１１日判決言渡同日原本交付平成１９年（ワ）第４６９２号商標権侵害差止等請求事件口頭弁論終結日裁判所書記官判原決告ダックスパブリックシンプソンリミテッドグループカンパニー（DAKSSIMPSONGROUPPUBLICLIMITEDCOMPANY）原告三原告ら訴訟代理人弁護士共生興株式会社智子美冨貴光山告井重被金浦美卯ＳＴＥＩＬＡＲＣ．Ｋ．Ｍ株式会社訴訟代理人弁護士宮麻淵鈴木健三迫１宮南主孝二訴訟復代理人弁護士岡之野馨恵里子聡文被告は，別紙標章目録記載１ないし４の標章をベルト若しくはベルトの包装に付し，又はこれらの標章を付したベルトを輸入し，販売してはならない。
      ２被告は，別紙標章目録記載１ないし４の標章を付したベルトを廃棄せよ。
      ３被告は，原告らに対し，別紙謝罪広告目録記載１の謝罪広告を，同目1録記載２の要領で，同目録記載３の各新聞に掲載せよ。
      ４被告は，原告ダックステッドシンプソングループパブリックリミカンパニーに対し，４万６３１９円及びこれに対する平成１９年５月３日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ５被告は，原告三共生興株式会社に対し，３６万３５５３円及び内金４万６３１９円に対する平成１９年５月３日から，内金３１万７２３４円に対する平成１９年１２月２日から，各支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ６被告は，原告らに対し，２５０万円及びこれに対する平成１９年５月３日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ７原告らのその余の請求をいずれも棄却する。
      ８訴訟費用は，これを２分し，その１を原告らの，その余を被告の各負担とする。
      ９この判決の第１項，第４項ないし第６項は，仮に執行することができる。
      １０原告ダックスシンプソングループパブリックリミテッドカンパニーに対し，控訴のための付加期間を３０日と定める。
      事第１実及び理由請求１主文第１項ないし第３項と同旨２被告は，原告三共生興株式会社に対し，金４７万９８７１円及びこれに対する平成１９年１２月２日（訴えの変更申立書送達の日の翌日）から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ３被告は，原告ら各自に対し，金１億６５００万円及びこれに対する平成１９年５月３日（訴状送達の日の翌日）から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      2第２事案の概要等本件は，後記の本件商標権①，②を有する原告ダックスループパブリックリミテッドシンプソングカンパニー及び同原告とライセンス契約を締結し，本件商標権①について専用使用権を，本件商標権②について独占的通常使用権をそれぞれ有する原告三共生興株式会社が，後記標章を付した「英国王室御用達ＤＡＫＳ社リバーシブルベルト」と称するベルトを韓国より輸入し，販売している被告に対し，上記ベルトの輸入・販売は原告らの有する本件商標権①，②及び上記専用使用権等を侵害するとして，商標法３６条１項，２項，３７条１号に基づき，これらの標章をベルト等に付し，又はこれらの標章を付したベルト等の輸入及び販売の差止め並びにこれらの標章を付したベルトの廃棄を求め，併せて同法３９条により準用される特許法１０６条に基づき，信用回復措置請求として請求の趣旨第３項記載の謝罪広告を求めるとともに，本件商標権①，②及びその専用使用権等を侵害した不法行為に基づく損害賠償として１億６５００万円（原告らの商標権等侵害による損害５０００万円，信用毀損による損害１億円及び弁護士費用相当の損害１５００万円）及びこれに対する民法所定の年５分の割合による遅延損害金の支払を求め，原告三共生興株式会社が被告に対し，訴外プレリーシミズ株式会社から譲り受けた損害賠償請求権に係る財産上の損害４７万９８７１円及びこれに対する民法所定の年５分の割合による遅延損害金の支払を求めた事案である。
      １前提事実（証拠を掲記したもの以外，当事者間に争いがない。
      ）(1)ア当事者原告ダックスシンプソングループパブリックリミテッドカンパニー（以下「原告ダックス」という。
      ）は，世界各国においてＤＡＫＳ関連商標に係る商標権を有している英国法人である。
      イ原告三共生興株式会社（以下「原告三共生興」という。
      ）は，繊維製品等の貿易業，売買業，仲立業，代理業及び製造加工業等を目的とする株式3会社であり，原告ダックスとの間でＤＡＫＳ関連商標のうち日本における商標（後に定義する本件商標を含む。
      ）の使用についてライセンス契約を締結し，ＤＡＫＳブランド（以下「ダックスブランド」という。
      ，）「ＤＡＫＳウＥ１」ブランド等のブランドを取り扱っている。
      被告は，カタログ通信販売並びに生活情報の収集及び提供に関する業務等を目的とし，ＪＡＳＤＡＱに上場する株式会社であり（甲４の１），「夢見つけ隊コレクション」と称するカタログ（以下「被告カタログ」という。
      ）を利用して通信販売を行うとともに，「夢隊ＷＥＢ」と称するウェブサイト（以下「被告ウェブサイト」という。
      ）を立ち上げ，同ウェブサイトにおいても商品を販売している。
      (2)原告ダックスの権利原告ダックスは，下記の各商標権（以下，下記①の商標権を「本件商標権①」といい，下記②の商標権を「本件商標権②」という。
      また，本件商標権①，同②に係る登録商標をそれぞれ「本件商標①」「本件商標②」といい，併せて「本件商標」という。
      ）を有する。
    </主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
