<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成19(ワ)2694</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成20年02月28日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>京都地方裁判所　　第１民事部</裁判所名・部>
      <判示事項の要旨>京都市が認定した高齢者向け優良賃貸住宅の入居契約に付随して締結された緊急時対応サービスにおいては，これが高齢者の安全安心な生活を保障するため必要不可欠なものである以上，上記サービスの履行義務者たる被告には，少なくとも契約上予定された範囲内では，最も安全かつ迅速円滑な方法でこれを履行する契約上の義務があり，過失によりこれを怠った場合には，契約当事者たる入居者に対し，単なる財産的損害にとどまらず，安全安心な生活を侵害されたこと自体による精神的苦痛に対する慰謝料及び弁護士費用の支払義務を負う。他方，入居者の息子である原告に対してまで被告が契約上の義務を負うとはいえず，原告に固有の損害は発生していない。</判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20080319135245.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=36091&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      事件番号：平成１９年(ワ)第２６９４号事件名：損害賠償請求事件裁判所名：京都地方裁判所部：第１民事部結果：一部認容：判示事項の要旨：京都市が認定した高齢者向け優良賃貸住宅の入居契約に付随して締結された緊急時対応サービスにおいては，これが高齢者の安全安心な生活を保障するため必要不可欠なものである以上，上記サービスの履行義務者たる被告には，少なくとも契約上予定された範囲内では，最も安全かつ迅速円滑な方法でこれを履行する契約上の義務があり，過失によりこれを怠った場合には，契約当事者たる入居者に対し，単なる財産的損害にとどまらず，安全安心な生活を侵害されたこと自体による精神的苦痛に対する慰謝料及び弁護士費用の支払義務を負う。
      他方，入居者の息子である原告に対してまで被告が契約上の義務を負うとはいえず，原告に固有の損害は発生していない。
      主１文被告は，原告に対し，１２万円及びうち１０万円に対する平成１９年７月２４日から，うち２万円に対する平成１９年９月１５日から各支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ２原告のその余の請求を棄却する。
      ３訴訟費用は，これを６０分し，その１を被告の，その余を原告の各負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      -1-第１請求被告は，原告に対し，６６０万円及びこれに対する平成１９年６月３日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。第２事案の概要１本件は，京都市長から京都市高齢者向け優良賃貸住宅の認定を受けて被告が管理する住宅を賃借していた亡Ａ（以下「亡Ａ」という 。）が，同住宅内で死亡した際，同住宅の賃貸借契約に付随する緊急時対応サービス等の利用に関する契約に基づき現場に急行した担当者が，亡Ａの部屋の合鍵と異なる鍵を被告から預けられていたために，亡Ａの息子である原告が駆けつけるまで部屋を開けて亡Ａを発見することができなかったという事案において，原告が，被告に対し，①被告が誤った合鍵を保管していたのは上記緊急時対応サービス等についての契約上の安全配慮義務に違反しているとして，亡Ａに対する債務不履行責任に基づき，又は不法行為責任に基づき，慰謝料４００万円，②原告は，鍵が合わずに混乱する現場に急行を強いられ，Ａの遺体に直面することになるなどして，原告固有の精神的苦痛を受けたとして，債務不履行責任又は不法行為責任に基づき，慰謝料２００万円及び弁護士費用６０万円並びに上記①及び②の合計６６０万円に対する亡Ａを発見した日である平成１９年６月３日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金の支払を求めた事案である。２(1)基礎となる事実（証拠等を付さない事実は，当事者間に争いがない。）原告は，亡Ａの長男で，亡Ａの被告に対する損害賠償債権を単独で相続した（甲２＜枝番含む＞）。(2)亡Ａは，平成１８年４月１４日，訴外Ｂとの間で，京都市高齢者向け優良賃貸住宅として京都市長から認定を受けている「Ｃ」の一室（以下「本件住宅」という。）について，被告を管理人として，下記の条件で賃貸借契約を締結した（以下「本件賃貸借契約」という。。）-2-
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
