<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成18(ワ)第255号</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成20年02月08日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>広島地方裁判所　　民事第１部</裁判所名・部>
      <判示事項の要旨>【事案の概要】<br />台風１４号接近時に川沿いの県道を車両で走行した際，冠水のため避難できなくなるなどした原告らが，(1)　被告国としては，ダムの下流域が増水するおそれがあったのに，ダムから放流する前に現場近くのサイレンを吹鳴すべき義務を怠った，(2)　被告県としては，県道を適時に交通規制すべき義務を怠るとともに，交通規制の前に要救助者の存否の確認等をすべき義務を怠った，(3)　被告市としては，現場近くの住民，通行人等に対し，台風の接近に伴う大雨等により河川が増水するおそれを適宜周知すべき義務を怠るとともに，県道を適時に交通規制すべき義務を怠り，その結果，救助されるまでの間，精神的苦痛を被るなどしたとして，被告らに対し，損害賠償を求めた事案<br />【判示事項】<br />１　国又は公共団体の公務員による規制権限の不行使が国家賠償法１条１項の適用上違法となるか否かを判断した事例<br />２　道路の冠水による危険に対し，交通規制しなかったことが国家賠償法上１条１項の適用上違法となるか否かについて判断した事例<br />３　道路の冠水による危険に対し，交通規制しなかったことが国家賠償法上２条１項の設置管理の瑕疵になるか否かについて判断した事例</判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20080326150022.pdf</PDF>
        <PDF type="別紙１">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20080326150530-1</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=36148&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２０年２月８日判決言渡同日原本領収裁判所書記官平成１８年第２５５号損害賠償請求事件判決主文１原告らの請求をいずれも棄却する。
      ２訴訟費用は原告らの負担とする。
      事第１実及び理由１請求被告らは，原告Ａに対し，各自，金５５０万円及びこれに対する平成１７年９月７日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ２被告らは，原告Ｂに対し，各自，金５５０万円及びこれに対する平成１７年９月７日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ３被告らは，原告有限会社Ｊに対し，各自，金３３７万０４０５円及びこれに対する平成１７年９月７日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      第２事案の概要略語は，別紙略語一覧表のとおりであり，各地点の名称等は，別紙本件現場見取図の記載による。
      また，日付及び時刻は，特に記載のない限り，それぞれ平成１７年９月及び同月６日のものである。
      本件は，台風１４号が中国地方に接近した際，本件災害に遭った原告Ａら及び原告Ａらの乗車していた本件車両の所有者である原告会社が，１(1)被告国の管理所ないし所長としては，温井ダムから放流する際に太田川の下流域が増水するおそれのある場合には，その放流に先立ち，適時，サイレンを吹鳴すべき義務があったのにこれを怠り，本件現場近くのサイレンを吹鳴せずに温井ダムから放流した(2)被告県としては，ア本件県道を適時交通規制すべき義務があったのにこれを怠り，原告Ａらが本件車両で進入するまでに，その交通規制をしなかったイ本件県道を交通規制するのに先立ち，要救助者の存否を確認し，要救助者がいれば救助すべき義務があったのにこれを怠り，要救助者の存否すら確認せず，漫然と本件県道を交通規制した(3)被告市としては，ア本件現場近くの住民，通行人等に対し，その覚知することのできる手段により，台風１４号の接近に伴う大雨等で太田川が増水するおそれを周知すべき義務があったのにこれを怠り，そのような周知をしなかったイ本件県道を適時交通規制すべき義務があったのにこれを怠り，原告Ａらが本件車両で進入するまでに，その交通規制をしなかったことにより，２(1)原告Ａらにおいては，救助されるまでの間，死の恐怖を感じ続ける精神的苦痛を被った(2)原告会社においては，本件車両が毀損された上，代わりの車両を入手するまでの間，本件車両で営業していれば得られたはずの利益を失ったとして，３(1)被告国に対しては，国家賠償法１条１項又は民法７１５条１項本文による損害賠償請求権に基づき，(2)被告県に対しては，国家賠償法１条１項による損害賠償請求権に基づき，(3)被告市に対しては，国家賠償法１条１項又は２条１項による損害賠償請求権に基づき，各自，４(1)原告Ａらにおいては，各々，慰謝料５００万円及び弁護士費用５０万円並びにこれらに対する不法行為の後の日である平成１７年９月７日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金(2)原告会社においては，本件車両及びこれに積載されていた設備等の毀損による損害金１６７万０４０５円，逸失利益１４０万円及び弁護士費用３０万円並びにこれらに対する前記(1)と同様の遅延損害金の支払を求めている事案である。
      第３１基礎となる事実（証拠を付さない事実は，当事者間に争いがない。
      ）当事者等(1)原告ら（弁論の全趣旨）原告会社は，タクシー営業を行っている特例有限会社であり，原告Ａらは，いずれも原告会社にタクシー乗務員として勤務している者である。
      (2)被告らア被告国（乙７，８，弁論の全趣旨）被告国は，河川事務所により，太田川等について，住民の生命や財産を洪水から守るための治水等を行うとともに，管理所により，太田川の支川である滝山川の中流部にある温井ダム，及び温井ダムからの放流に際して鳴らすサイレンを管理しているものである。
      イ被告県（弁論の全趣旨）被告県は，本件現場を通る下佐東線を設置し，道路交通法４条１項に基づき，危険を防止するなどのため必要があるときは，公安委員会により，その交通を規制する権限を有するものである。
      ウ被告市（弁論の全趣旨）被告市は，本件現場を通る下佐東線を管理し，道路法４６条１項に基づき，その通行を禁止し又は制限する権限を有するものである。
      ２太田川の概況等(1)太田川の概況（乙７，弁論の全趣旨）太田川は，冠山に水源を発し，途中柴木川，筒賀川，滝山川，丁川，水内川，西宗川，吉山川，鈴張川等の支川を集めて流下し，広島市安佐北区可部付近で根谷川及び三篠川を合流し，広島平野を南南西に流れて瀬戸内海に注ぐ，広島県を流れる一級河川である。
      (2)温井ダムの概要（乙３，８）温井ダムは，太田川の総合開発の一環として，太田川水系滝山川の広島県山県郡安芸太田町地先に建設された特ダム法２条１項に基づく多目的ダムであり，洪水調節，流水の正常な機能の維持を図り，水道用水の供給及び発電をその用途とするものである。
      (3)本件現場及びその付近の地理（甲１４，１５，乙９，丙４ないし６，８，丁５，１６，証人Ｃ，弁論の全趣旨）本件現場は，別紙温井ダム下流域図の丸囲みの部分に位置しており，その詳細な地理は，別紙本件現場見取図のとおりである。
      このうち，②地点（養魚場魚碑先）付近については，可部署において，管内６６の洪水危険箇所のうち「国交省指定ＡＡ」という最も危険性が高い７箇所のうちの一つとして把握されていた一方，本件県道については，洪水危険箇所とされておらず，冠水により交通の支障が生じたこともなかった。
      ３サイレン及び立札について(1)法令の定め（乙１ないし３）特ダム法３２条１項は，多目的ダムによって貯留された流水を放流することによって流水の状況に著しい変化を生ずると認める場合において，これによって生ずる危害を防止するため必要があると認めるときは，あらかじめ，関係都道府県知事，関係市町村長及び関係警察署長に通知するとともに，一般に周知させるため必要な措置をとらなければならないと定めている。
      これを受けた施行令１８条は，関係都道府県知事，関係市町村長及び関係警察署長への通知の方法として，流水を放流する日時のほか放流量又は放流により上昇する下流の水位の見込みを示して行わなければならないと定め，一般への周知の方法として，立札による掲示を行うほか，サイレン，警鐘，拡声器等により警告しなければならないと定めている。
      そして，施行規則８条は，施行令１８条に規定する立札による掲示は，別紙立札様式図の例により行うものとすると定めるとともに，サイレンによる警告の方法は，サイレンの吹鳴約１分と休止とを適宜の時間継続して繰り返すものと定めている。
      (2)温井ダムのサイレン及び立札についてアサイレンについて（乙４ないし６）温井ダムの下流には，別紙温井ダム下流域図のとおり，全部で４１か所の警報所にサイレンが設置されており，本件現場付近では，③地点（安佐北大橋西詰）にほど近い柳瀬第一警報所と⑤地点（③地点から下佐東線を八木方面へ約６００ｍ進んだ地点）付近とに設置されている（以下，この２つのサイレンを「本件サイレン」という。
      ）。
      操作規則２６条並びに操作細則８条，９条２項及び１０条２号は，操作細則６条１項に規定する基準を超えて放流するとき等，所長が，ダムから放流を行うことにより流水の状況に著しい変化を生ずると認める場合において，これによって生ずる危害を防止するため必要があると認めるときは，一般に周知させるため，その放流により各警報所地点の水位が上昇すると予想される約３０分前にサイレンの吹鳴を行うものとしている。
      上記各規定を受けて定められた実施要領には，警報を行う範囲として，管理所から加計第４警報所まで（８警報所）の警報範囲１，管理所から坪野第５警報所まで（１７警報所）の警報範囲２，及びダム管理所から可部第３警報所まで（全４１警報所）の警報範囲３の３つが定められており，この警報範囲は，警報開始時点から３０分後及び４０分後における各ダム目標放流量と，警報開始時点における加計地点の河川流量との相関関係に基づき，下記のとおり，定められている。
    </主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
