<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成17(わ)3116</事件番号>
      <事件名>有印私文書偽造・同行使，詐欺被告事件</事件名>
      <裁判年月日>平成20年03月11日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>大阪地方裁判所　　第８刑事部</裁判所名・部>
      <判示事項の要旨>１　既に同意され取調べ済みの被告人の自白調書につき，取調べ検察官による保釈に協力することや余罪で逮捕しないことの約束，深夜まで長時間にわたる自白調書への署名要求等があったとの疑いを排斥し難いとして，任意性が否定され，他の被告人との関係でも証拠とすることが相当でないとして，証拠排除がされた事例<br />２　いわゆる上乗せリース（サプライヤーとユーザーが通謀してリース対象物件の価格を水増しする行為。なお，本件では割賦販売契約であるが，問題の性質は同一である。）があったと認定した上で，詐欺罪の成立を肯定した事例<br />３　上乗せリースの事案につき，被告人のうち１名には，有印私文書偽造，同行使及び詐欺の故意・共謀を肯定できないとして，無罪を言い渡した事例（なお，本件では，公判で詐欺を自認し，偽造の点を否認した別の被告人につき，有印私文書偽造，同行使については無罪とされた。）<br />４　銀行に対し，融資金の使途を偽った詐欺の事案において，被告人のうち１名には詐欺の共謀共同正犯を認めず，詐欺幇助罪の成立を認めた事例</判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20080423141045.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=36306&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主１文被告人Ａ関係被告人Ａを懲役5年に処する。
      未決勾留日数中100日をその刑に算入する。
      訴訟費用中8万円は被告人Ａの負担とする。
      ２被告人Ｂ関係被告人Ｂを懲役3年に処する。
      この裁判確定の日から5年間その刑の執行を猶予する。
      訴訟費用中1万円は被告人Ｂの負担とする。
      ３被告人Ｃ関係被告人Ｃを懲役3年に処する。
      この裁判確定の日から5年間その刑の執行を猶予する。
      訴訟費用中1万円は被告人Ｃの負担とする。
      本件公訴事実中，平成17年6月7日付け起訴状記載の公訴事実（戊辰リサイクル事件）については，被告人Ｃは無罪。
      1理由（罪となるべき事実）（各事実の番号の後の括弧内は，対応する起訴状の日付である。
      ）第１（平成17年6月7日付け－戊辰リサイクル事件）被告人Ａ≪略≫は，甲子フードサービス≪略≫の代表取締役であったもの，被告人Ｂ≪略≫は乙丑ソース≪略≫の代表取締役であったものであるが，同社に出入りし，新規事業部環境保全室長との肩書を付した名刺を乙丑ソースから交付されていたとともに，コンピュータ関連用品の販売等を業とする丙寅システムの代表取締役であり，また，Ａとも親交のあった分離前の相被告人Ｄ≪略≫，Ｂの従兄弟で，同社に出入りしていた分離前の相被告人Ｅ≪略≫，丁卯社≪略≫の代表取締役Ｆ，同社従業員Ｇ≪略≫及び戊辰リサイクル事業協同組合（≪略≫。
      以下「戊辰リサイクル」という。
      ）代表理事Ｈらと共謀の上，戊辰リサイクルが己巳社≪略≫から代金5000万円で購入して戊辰リサイクルに搬入することにしていた炭化炉等の産業廃棄物処理設備1式が，溶融炉と称される高額・高性能の焼却設備を含む産業廃棄物処理設備1式であるかのように装い，同設備を割賦販売対象物件として利用し，リース会社から金員をだまし取ろうと企て，１平成13年11月21日ころ，東京都千代田区≪略≫所在の帝国ホテル1階において，庚午リース株式会社≪略≫情報通信第一部長Ｉに対し，Ａから私の部下であり，「今は乙丑ソースに送り込んでいるものだ。
      と紹介されたＤが，乙丑ソースでは，」「自社の廃棄物処理のニーズも含め，戊辰リサイクルと共同で産業廃棄物処理のための事業展開をすることになり，そのために戊辰リサイクルが購入して稼動させる溶融設備の代金が，全部で7億5000万円ほどになる。
      などとうそを言った上，」更に，Ａ，Ｄ，Ｆ，Ｅ及びＧは，上記溶融設備等の販売見積代金が7億8823万5000円であるなどと虚偽の事実を記載した己巳社名義の見積書を偽造し，庚午リースに対し提示して行使する旨共謀し，同月27日ころ，大阪市福島区≪略≫所在の乙丑ソースビル内において，行使の目的で，ほしいままに，Ｄが，丁卯社あ2ての見積書として，同社から更に上記設備を購入したリース会社と戊辰リサイクルとのリース契約の締結を条件とした同設備の販売見積代金が7億8823万5000円であるなどと虚偽の事実を記載した上，その作成者として「己巳社」「埼玉県浦，和市≪略≫」と偽って書くなどし，もって，己巳社作成名義の見積書1通を偽造した上，そのころ，Ｄの指示を受けた乙丑ソース従業員が，上記見積書が真正に成立したもののように装って，前記乙丑ソースビル内に置かれていた乙丑ソースの本店事務所から東京都中央区≪略≫所在の新室町ビル内の庚午リース情報通信第一部にファクシミリで送信し，Ｉらに対し，上記見積書を提示して行使し，更に，同年12月14日ころ，福井市≪略≫所在の戊辰リサイクル事務所において，Ｅが，上記炭化炉に「溶融設備」と記載された紙片を貼り付けた上，Ｄ及びＨが，Ｉらに対し，上記炭化炉が割賦販売契約の対象となる溶融設備等である旨虚偽の説明をし，更に，同日ころ，上記乙丑ソースの本店事務所において，Ａが，Ｉらに対し，「乙丑ソースと甲子フードサービスは一体。
      ，」「乙丑ソースはソース製造の過程で汚泥が発生し従来は海洋投棄してきたが数年内に禁止されるのが見えている。
      甲子フードサービスは各食堂から，残飯」という形で汚泥が発生する。
      い「ずれにしても，進出しなくてはならない事業であり，この1年半ほど，検討してきた。
      ，」「早急に前向きな結論を出してほしい。
      」などと述べ，以上の一連の行為により，Ｉ及び同人らから報告を受けた庚午リース代表取締役社長≪略≫に上記設備1式が合計7億8000万円相当の価値を有すると誤信させ，同月17日，上記設備1式のうち溶融設備をサプライヤーである丁卯社から庚午リースが購入し，これを戊辰リサイクルに割賦販売する旨の契約を締結させ，よって，同契約に基づいて，同月25日，≪略≫庚午リースの普通預金口座から≪略≫丁卯社名義の普通預金口座に，上記溶融設備の購入代金として2億6649万円を振込送金させ，もって，人を欺いて財物を交付させた。
      ２更に，己巳社代表取締役Ｊとも前同様にリース会社から金員をだまし取ることを共謀の上，平成13年12月上旬ころ，東京都文京区≪略≫所在の丁卯社事務所3において，辛未リース株式会社≪略≫池袋支店営業社員Ｋに対し，Ｆが，戊辰リ「サイクルが新しく導入する溶融設備は，総額7億5000万円程度であるが，庚午リースは，2億5000万円しか出せないと言っている。
      しかし，この事業は，乙丑ソースと甲子フードサービスが後ろ盾になってやると言っているので，辛未リースで残りの5億円くらいを引き受けてくれないか。
      」などと言って，割賦対象物件の内容及びその価額についてうそを言った上，同月14日ころ，前記1と同様に，前記戊辰リサイクルの事務所において，Ｄ及びＨが，辛未リース池袋支店長Ｌ及びＫらに対し，割賦対象物件の内容等についてうそを言い，また，乙丑ソースの本店事務所においてＡが「早急に前向きな結論を出してほしい。
      などと述べ，更」に，Ｊが，同月19日ころ，さいたま市≪略≫所在の己巳社事務所において，Ｌ及びＫらに対し，戊辰リサイクルに売却した設備は約7億8000万円の価値がある旨うそを言うなどし，以上の一連の行為により，Ｌ，Ｋ及び同人らから報告を受けた辛未リース代表取締役社長≪略≫に上記設備1式が合計7億8000万円相当の価値を有すると誤信させ，平成14年1月25日，上記設備1式のうち上記溶融設備以外の排煙処理設備等の溶融炉プラント1式を，サプライヤーである丁卯社から辛未リースが購入し，これを甲子フードサービスに戊辰リサイクルへの転売特約付きで割賦販売する旨の契約を締結させ，よって，同契約に基づいて，同月31日，≪略≫辛未リースの普通預金口座から前記丁卯社名義の普通預金口座に，上記排煙設備等の溶融炉プラントの購入代金として5億2174万4475円を振込送金させ，もって，人を欺いて財物を交付させた。
      4第２（平成17年6月28日付け－壬申銀行事件）Ａは，前記のとおり甲子フードサービスの代表取締役，及び，同社向けのリース事業を営むことを主たる目的とする癸酉社≪略≫の代表取締役であったもの，被告人Ｃ≪略≫は，甲戌社≪略≫の実質的オーナーであったものであるが，１Ａは，平成15年4月23日ころから，壬申銀行≪略≫行員ら（同銀行法人開発部長Ｍ及び同部マネージャーＮ）に対し，甲子フードサービスでは，全営業所を対「象にして，食材等の仕入，在庫管理，社員の出退勤管理，売上状況管理などのためのコンピュータ管理システムを導入することとした。
      癸酉社が甲戌社からコンピュータ管理システムを購入し，これを甲子フードサービスにリースする契約をしたいと考えている。
      などと述べて，同システム購入代金について，融資の申し」込みに関する一般的な相談をしていたところ，壬申銀行から融資金の名目で金員をだまし取ろうと企て，同年6月20日ころ，東京都港区≪略≫所在の壬申銀行本店において，同銀行信用リスクマネジメント本部ゼネラルマネージャーＯ，上記Ｍ及び同銀行法人開発部員Ｐに対し，真実は，癸酉社が甲戌社から代金約11億円でコンピュータシステムを購入する計画は，実現の目処が立っておらず，そのための資金需要は存在せず，借り入れた資金を返済する意思も能力もないのに，これがあるように装った上，甲子フードサービスは，食材の仕入や在庫管理，従「業員の勤怠管理のシステムをこれまでマニュアルで行ってきたが，非効率で無駄が多いことからコンピュータ管理に移行しようと考えている。
      ，」「そこで，今回は，甲子フードサービスの子会社である癸酉社に，コンピュータ会社から管理システムを購入させ，これを甲子フードサービスにリースしようと考えているが，購入に11億円かかるので，これを癸酉社に融資していただきたい。
      」などとうそを言い，更に，甲戌社従業員Ｑらに作成させた甲戌社作成名義のいずれも内容虚偽の見積金額合計6億2716万5000円及び同4億8814万5000円の見積書2通並びに請求金額を前記各同額とする請求書2通等を，同年7月16日ころ，上記Ｐに宛てて，大阪市福島区≪略≫所在の甲子フードサービス事務所から壬申銀行の上記本5店にファクシミリで送信するなどして，壬申銀行に対し癸酉社に同銀行から11億円を融資するよう申し込み，上記Ｐにその旨誤信させて同社に11億円の証書貸付を行う旨の融資稟議書を作成させ，その決裁を求められた上記Ｏらに同様に誤信させてその旨融資の決定をさせ，よって，同年7月18日，上記Ｏの指示を受けた同銀行係員に，11億円から初回利息相当額及び印紙代を差し引いた10億9818万2576円を同銀行における癸酉社名義の普通預金口座に入金させ，もって，人を欺いて財物を交付させた。
      ２Ａが前記第2の1記載の犯行をするに際し，Ａから総額約11億円のコンピュータシステムの内容虚偽の見積書の作成を依頼され，同年6月下旬，大阪市福島区内の前記乙丑ソースビル内において，これに応じるべきか相談してきた前記Ｑに対し，Ｃは，代金約11億円でコンピュータシステムを購入する計画は，実現の目処が立っておらず，そのための資金需要は存在しないことを知りながら，でき「ることは協力してあげて。
      などと言って，」Ａの前記依頼に応えるように指示して，Ｑが前記見積書等を作成するに至らせるなどし，Ａの上記犯行を容易にし，もって詐欺を幇助した。
      6（証拠の標目）［注］以下の記載においては，下記のとおりの例による。
    </主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
