<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成19(ネ)10096</事件番号>
      <事件名>不正競争行為差止等請求控訴事件</事件名>
      <裁判年月日>平成20年04月23日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>不正競争</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20080423155227.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=36307&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成１９年（ネ）第１００９６号不正競争行為差止等請求控訴事件（原審・東京地裁平成１９年（ワ）第１１１３６号）判控決訴人海洋建設株式会社訴訟代理人弁護士岩崎同安達桂同松尾光二郎同鎌田博徳訴訟代理人弁理士森寿夫被控訴人旭化成マリンテック株式会社被控訴人旭化成建材株式会社両名訴訟代理人弁護士新保同高崎同大久保同洞同井章主克一芳仁暁彦敬上彰文１本件控訴を棄却する。
      ２控訴費用は控訴人の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１控訴の趣旨
      
      １　原判決を取り消す。２（主位的請求）(1)被控訴人旭化成マリンテック株式会社（以下「被控訴人旭化成マリンテ-1-ック」という。）は，原判決別紙被告製品目録１記載の人工魚礁（以下「被告製品」という。）の販売についての営業に関し，又はその使用する宣伝，広告及び説明用パンフレット類に，原判決別紙被告製品目録１説明書（以下「被告製品説明書」という。）記載の商品形態を使用してはならない。(2)被控訴人旭化成マリンテックは，被告製品に係る宣伝，広告及び説明用パンフレット類を廃棄せよ。(3)被控訴人旭化成建材株式会社（以下「被控訴人旭化成建材」という。）は，被告製品を製造し，販売し，又は販売のために展示してはならない。(4)被控訴人旭化成建材は，被告製品，並びに，これに係る宣伝，広告及び説明用パンフレット類を廃棄せよ。(5)被控訴人らは，控訴人に対し，連帯して８００万円及びこれに対する被控訴人旭化成マリンテックについては平成１８年７月１日から，被控訴人旭化成建材については平成１８年１０月１１日から，各支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。３（予備的請求）被控訴人らは，控訴人に対し，連帯して８００万円及びこれに対する平成１９年３月１５日から各支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。４訴訟費用は，第１，２審を通じて，被控訴人らの負担とする。５仮執行宣言第２事案の概要【略称は原判決の例による。】１一審原告である控訴人は，潜水工事の請負，魚礁場の設計及び製造業等を目的とする株式会社であり，平成６年ころから原判決別紙原告製品目録記載の魚礁（以下「原告製品」という。）を製造・販売している。一方，一審被告である被控訴人旭化成マリンテックは，同じく一審被告である被控訴人旭化成建材の子会社で，人工魚礁，浮魚礁・浮桟橋等の海洋土木事-2-業用強化プラスチック・金属・コンクリート製品の製造，販売及び輸出入等を目的とする株式会社である。また，被控訴人旭化成建材は，建築材料の製造及び販売，人工魚礁及び浮魚礁，浮桟橋等の海洋構築物の設計，製造，販売及び施工管理等を目的とする株式会社である。２(1)本件における主位的請求は，不正競争防止法３条に基づく差止請求（下記アイ）と，同法４条・民法７０９条に基づく損害賠償請求（下記ウ）である。すなわち，控訴人が製造・販売する原告製品の形態は不正競争防止法２条１項１号の定める「商品等表示」として周知のものであり被告製品の形態は原告製品の形態とほぼ同一であるので，被控訴人旭化成マリンテックが被控訴人旭化成建材の業務委託を受けて行った被告製品の販売促進活動，及び，被控訴人旭化成建材による被告製品の製造・販売は，同法２条１項１号所定の不正競争行為に該当すると主張して，ア 被控訴人旭化成マリンテックに対し①被告製品の販売についての営業に関し，又はその使用する宣伝等に被告製品説明書の商品形態を使用することの差止め②被告製品に係る宣伝，広告及び説明用パンフレットの廃棄イ 被控訴人旭化成建材に対し，①被告製品の製造，販売等の差止め②被告製品とその宣伝，広告及び説明用パンフレットの廃棄ウ上記両被控訴人に対して，連帯して損害賠償金８００万円とこれに対する平成１８年７月１日又は同年１０月１１日から支払済みまでの遅延損害金の支払を求めたものである。(2)また，上記主位的請求が認められない場合の予備的請求は，被控訴人旭化成建材による原判決別紙被告製品目録２記載の商品名の製品（以下「被告-3-製品２１Ｍ型」という。）の製造，販売，及び，被控訴人旭化成マリンテックによる被告製品２１Ｍ型の販売促進活動は控訴人の有していた下記の特許権（以下「本件特許権」といい，その特許を「本件特許」，請求項２の特許発明を「本件特許発明」という。）を侵害すると主張して，被控訴人らに対し連帯して民法７０９条，７１９条による損害賠償金８００万円とこれに対する平成１９年３月１５日から支払済みまでの遅延損害金の支払を求めたものである。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
