<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成20(ネ)10002</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求控訴事件</事件名>
      <裁判年月日>平成20年04月23日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20080425132744.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=36326&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２０年(ネ)第１０００２号損害賠償請求控訴事件（原審・東京地方裁判所平成１９年(ワ)第２１８１８号）平成２０年４月２３日判決言渡，平成２０年３月１７日口頭弁論終結判決控訴人（一審原告）Ｘ被控訴人（一審被告）訴訟代理人弁護士主グンゼ株式会社石川正，金井美智子，重冨貴光，佐藤俊文本件控訴を棄却する。
      控訴費用は控訴人の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１１当事者の求めた裁判控訴人「原判決を取り消す。被控訴人は，控訴人に対し，３００万円を支払え。訴訟費用は第１，第２審とも被控訴人の負担とする。」との判決及び仮執行の宣言２被控訴人主文と同旨の判決第２事案の概要本件は，控訴人が，被控訴人は，試作品の製作又は製造をするに当たり，控訴人の特許出願であって出願公開前のものに係る発明の技術情報を使用したにもかかわらず，同技術情報に係る秘密保持契約の締結を怠って控訴人に損害を与えた等と主張し，被控訴人に対し，不法行為に基づく損害賠償として３００万円を請求する事案である。原判決は，被控訴人が上記特許出願に係る発明の技術情報を使用したことは認められず，秘密保持契約を締結すべき義務を控訴人に対し負っていたとも認められない等として，控訴人の請求を棄却した。-1-当事者双方の主張は，以下のとおり当審における主張を付加するほかは，原判決の「事実及び理由」欄の「第２当事者の主張」に記載のとおりであるから，これを引用する。１控訴人の主張（当審において提出，陳述した各書面を善解したところによる。）特許出願は，出願後１年６月の期間を経過するまでは，特許庁といえども勝手に公開をすることができないのであるから，出願公開前の特許出願に係る発明の技術情報については，秘密が保持されなければならず，したがって，控訴人の出願公開前の特許出願である特願９８９号及び特願２６７号に係る発明の技術情報に触れた被控訴人は，秘密保持義務を負うものというべきである。原判決は，この点についての判断を誤っている。２被控訴人の主張控訴人の上記１の主張は争う。第３１当裁判所の判断当裁判所も，控訴人の被控訴人に対する本訴請求は理由がないと判断する。その理由は，２において当審における控訴人の主張に対する判断を付加するほかは，原判決の「事実及び理由」欄の「第３当裁判所の判断」に記載のとおりであるから，これを引用する。２当審における控訴人の主張に対する判断控訴人は，控訴人の出願公開前の特許出願である特願９８９号及び特願２６７号に係る発明の技術情報に触れた被控訴人は，秘密保持義務を負うものと主張するところ，その主張の趣旨が，被控訴人による試作品の製作が，特願９８９号及び特願２６７号に係る発明の技術情報を漏洩したことに当たり，被控訴人が当該「秘密保持義務」に直接違反したというものであるのか，当該「秘密保持義務」が，秘密保持契約締結義務の根拠であるとするものであるのか，必ずしも判然としないが，いずれにせよ失当である。すなわち，特許法その他の法令には，出願公開前の特許出願に係る発明の技術情-2-報に触れた者に対し，秘密保持義務を負わせる旨の規定は存在せず，また，特許法が，特許庁長官は，特許出願の日から一定の期間が経過したときは出願公開をしなければならないと規定しているからといって，当該期間経過前に当該特許出願に係る発明の技術情報に触れた者が，出願人に対し，私法上の義務として，当然に秘密保持義務を負うと解することもできない。したがって，控訴人の主張に係るような「秘密保持義務」なるものを観念することができないから，控訴人の主張は失当というほかはない。第４結論以上によれば，控訴人の被控訴人に対する請求は理由がないから棄却すべきであり，これと同旨の原判決は正当である。よって，本件控訴は理由がないから棄却することとし，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
