<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成17(行ウ)236</事件番号>
      <事件名>納税告知処分取消等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成20年02月29日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>大阪地方裁判所　　第2民事部</裁判所名・部>
      <判示事項の要旨>会社の使用人が執行役に就任するに当たり，使用人の退職金規程に基づいて支給された退職金名目の金員に係る所得が所得税法30条1条にいう「退職所得」に該当するとされ，これを同法28条1項にいう「給与所得」に該当するとしてされた納税告知処分及び不納付加算税賦課決定処分が取り消された事例</判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20080508120557.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=36341&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成17(行ウ)236</事件番号>
      <事件名>納税告知処分取消等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成20年02月29日</裁判年月日>
      <裁判所名>大阪地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>法人の使用人が株式会社の監査等に関する商法の特例に関する法律（平成１７年法律第８７号による廃止前）２１条の５第１項４号の執行役に就任するに当たり，前に法人が前記使用人に支給した退職金に係る所得が，所得税法２８条１項の「給与所得」ではなく，同法３０条１項の「退職所得」に当たるとされた事例<br /></項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>法人の使用人が株式会社の監査等に関する商法の特例に関する法律（平成１７年法律第８７号による廃止前。以下「特例法」という。）２１条の５第１項４号の執行役（以下「執行役」という。）に就任するに当たり，前記法人が支給した退職金に係る所得につき，前記使用人は前記法人との間の雇用契約を合意解約し，執行役に就任したものであるところ，前記使用人は執行役への就任の前後でその勤務関係の性質，内容，労務条件等において重大な変動があったと認められる上，執行役への就任の時点で前記使用人のそれまでの継続的な勤務に対する報償ないしその間の労務の対価を一括精算することについて合理的な必要性も認められ，前記法人の退職金規程において執行役を含む役員への就任による退職の場合とそれ以外の事由による普通退職の場合とで退職金の支給率を区別して規程していないことなどをも併せ考えると，前記退職金の支給に当たり打ち切り支給の条件が明示されていなかったとしても，同退職金は，前記従業員が執行役への就任という従前の勤務関係の延長とはみられない実質を有する新たな勤務関係に入ったことに伴い，その時点で前記使用人のそれまでの継続的な勤務に対する報償ないしその間の労務の対価を一括精算する趣旨で支給されたものと認めるに十分であり，そうである以上，同退職金は，課税上，「退職により一時に受ける給与」と同一に取り扱うのが相当というべきであるとして，前記所得が，所得税法２８条１項の「給与所得」ではなく，同法３０条１項の「退職所得」に当たるとした事例<br /></項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20080508120557.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=36341&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主１文Ａ税務署長が平成１６年３月３０日付けで原告に対してした平成１５年７月分の源泉徴収に係る所得税の納税告知処分及び不納付加算税賦課決定処分（ただし，いずれも平成１７年６月２８日付け審査裁決により一部取り消された後のもの）をいずれも取り消す。
      ２訴訟費用は被告の負担とする。
      事第１実及び理由請求主文１項と同旨第２事案の概要本件は，原告の使用人であったＢら６名がその執行役に就任するに当たり，原告が，同人らに対してその就業規則及び退職金規程に基づく退職金として合計６３４１万円（以下「本件各金員」という。
      ）を支払い，その支払の際，本件各金員に係る所得は所得税法３０条１項にいう「退職所得」に該当するとして所得税を源泉徴収し，これを国に納付したところ，Ａ税務署長が上記所得は同法２８条１項にいう「給与所得」に該当するとして，原告に対し，納税告知及び不納付加算税賦課決定をしたことから，原告が，上記各処分（いずれも平成１７年６月２８日付け審査裁決により一部取り消された後のもの）の各取消しを求めた取消訴訟である。
      １法令の定め(1)所得税法ア所得税法２８条１項は，給与所得とは，俸給，給料，賃金，歳費及び賞与並びにこれらの性質を有する給与に係る所得をいうと規定する。
      イ同法３０条１項は，退職所得とは，退職手当，一時恩給その他の退職により一時に受ける給与及びこれらの性質を有する給与（以下「退職手当等」という。
      ）に係る所得をいう旨規定する。
      同法は，退職所得の金額は，その年中の退職手当等の収入金額から退職所得控除-1-額を控除した残額の２分の１に相当する金額とする（同法３０条２項）とともに，上記退職所得控除額は，政令で定める勤続年数に応じて増加することとして（同条３項）課税対象額が一般の給与所得に比較して少なくなるようにしている。
      また，，同法は，税額の計算についても，他の所得と分離して累進税率を適用することとして（同法２２条１項，同法２０１条），退職手当等に係る税負担の軽減を図っている。
      (2)所得税基本通達所得税基本通達（昭和４５年直審（所）第３０号）３０−１は，「退職手当等とは，本来退職しなかったとしたならば支払われなかったもので，退職したことに基因して一時に支払われることとなった給与をいう。
      したがって，退職に際し又は退職後に使用者等から支払われる給与で，その支払金額の計算基準等からみて，他の引き続き勤務している者に支払われる賞与等と同性質であるものは，退職手当等に該当しないことに留意する。
      」とし，同通達３０−２は，「引き続き勤務する役員又は使用人に対し退職手当等として一時に支払われる給与のうち，次に掲げるものでその給与が支払われた後に支払われる退職手当等の計算上その給与の計算の基礎となった勤続期間を一切加味しない条件の下に支払われるものは，３０−１にかかわらず，退職手当等とする。
      」とするところ，同通達３０−２が引き続き勤務する者に支払われる給与で退職手当等とするものとして掲げるものは，別紙１のとおりである。
      同通達３０−２の２は，使用人（職制上使用人としての地位のみを有する者に限る。
      ）からいわゆる執行役員に就任した者に対しその就任前の勤続期間に係る退職手当等として一時に支払われる給与（当該給与が支払われた後に支払われる退職手当等の計算上当該給与の計算の基礎となった勤続期間を一切加味しない条件の下に支払われるものに限る。
      ）のうち，例えば，①執行役員との契約は，委任契約又はこれに類するもの（雇用契約又はこれに類するものは含まない。
      ）であり，かつ，執行役員退任後の使用人としての再雇用が保障されているものではないこと，②執行役員に対する報酬，福利厚生，服務規律等は役員に準じたものであり，執-2-行役員は，その任務に反する行為又は執行役員に関する規程に反する行為により使用者に生じた損害について賠償する責任を負うこと，のいずれにも該当する執行役員制度の下で支払われるものは，退職手当等に該当するとし，注として，上記例示以外の執行役員制度の下で支払われるものであっても，個々の事例の内容から判断して，使用人から執行役員への就任につき，勤務関係の性質，内容，労働条件等において重大な変動があって，形式的には継続している勤務関係が実質的には単なる従前の勤務関係の延長とはみられないなどの特別の事実関係があると認められる場合には，退職手当等に該当することに留意するとする。
      ２前提事実以下の各事実は，当事者間に争いがないか，掲記の証拠（特記しない限り，各枝番を含む。
      ）によって容易に認定することができる。
      (1)原告について原告は，昭和３７年に設立された，各種製品の企画，販売及び輸出入に関する業務等を行うことを目的とする，資本金の額３４億３５００万円の株式会社である。
      （甲１）(2)Ｂらの執行役就任原告は，平成１５年６月２６日の株主総会決議に基づき，平成１７年法律第８７号による廃止前の株式会社の監査等に関する商法の特例に関する法律（以下「商法特例法」という。
      ）１条の２第３項にいう「委員会等設置会社」に移行した。
      原告の取締役会は，同日，原告の使用人であったＢ，Ｃ，Ｄ，Ｅ，Ｆ及びＧの６名（併せて，以下「Ｂら」という。
      を執行役（商法特例法２１条の５第１項４号））に選任し，Ｂらは，同日，原告の執行役に就任した。
      （甲１，甲２）(3)ア原告による本件各金員の支払等原告の就業規則４９条（甲２３）は，社員の退職金は，別に定める退職金規程により支給する旨規定し，これを受けて定められた退職金規程（甲４。
      以下「本-3-件退職金規程」という。
      ）の定めは，別紙２のとおりである。
      原告は，平成１５年７月３１日，Ｂらに対し，本件退職金規程に基づいて算出した退職金合計６３４１万円（本件各金員）を支払うこととし，その際，Ｂらから，本件各金員に係る所得は所得税法３０条１項にいう「退職所得」に該当するとして合計２０万４１００円の源泉所得税を徴収し，同年８月１１日，これを国に納付した。
      Ｂらに対する退職金の額及び原告が源泉徴収して国に納付した源泉所得税の内訳等は，下記のとおりである。
    </主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
