<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成19(行ケ)10163</事件番号>
      <事件名>審決取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成20年05月28日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20080529142942.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=36392&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      判決言渡平成１９年（行ケ）第１０１６３号口頭弁論終結日審決取消請求事件判原決告三星エスディアイ株式会社同訴訟代理人弁護士中島和雄同長沢幸男訴訟代理人弁理士志賀正武同船山同佐伯義文同高橋詔男同渡邉被告特許武隆庁長官肥塚雅博末政清滋同森内正明同山本章裕同内山指定代理人主１文特許庁が訂正２００６−３９１５３号事件について平成１９年２月１６日にした審決を取り消す。
      ２訴訟費用は被告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求主文同旨第２進事案の概要-1-１原告は，訴外日本電気株式会社（以下「訴外会社」という。）から譲り受けた後記特許（発明の名称「多色発光有機ＥＬパネルおよびその製造方法」，特許第３２０６６４６号，以下「本件特許」という）の特許権者であるが，第三者からの特許異議の申立てに基づき特許庁が平成１８年２月２日付けで特許取消決定をしたことから，原告がその取消しを求める訴訟を当庁に提起した（平成１８年（行ケ）第１０２７５号）。本件訴訟は，原告が本件特許の特許請求の範囲の記載を訂正する内容の訂正審判請求をしたところ，特許庁が請求不成立の審決をしたことから，原告がその取消しを求めた事案である。２争点は，①審決が，各訂正事項を不可分一体なものであることを前提として一部の請求項のみについてしか判断を示さなかったことが適法か，②訂正審判請求における手続補正において請求項を削除する補正を許さないのは適法か，③訂正発明が先願発明と同一か（特許法２９条の２），である。第３１当事者の主張請求原因(1)ア特許庁等における手続の経緯訴外会社は，平成１０年１月２２日，名称を「多色発光有機ＥＬパネルに特許第３２０６６４６号（本件特許）として設定登録を受けた（請求項の数７ ）。イこれに対し，請求項３・４・５・７につき平成１４年３月５日に訴外Ａから，請求項１ないし７につき平成１４年３月８日に訴外イーストマンコダック カンパニーから，それぞれ特許異議の申立てがなされ，同事件は異議２００２−７０５８７号事件として特許庁に係属した。原告は，訴外会社から本件特許を譲り受け平成１６年３月２９日にその旨の移転登録を経たが，特許庁は，平成１８年２月２日，「特許第３２０６６４６号の請求項１ないし７に係る特許を取り消す 。」との決定（以下「本件取消決-2-定」という 。）をしたので，原告は，平成１８年６月１６日，同決定の取消しを求める訴訟を当庁に提起した 平成１８年 行ケ）（（第１０２７５号）。ウ上記取消訴訟係属中の平成１８年９月１３日，原告は，本件特許につき訂正審判請求（以下「本件訂正審判請求」という 。）を行い，同請求は訂正２００６−３９１５３号として特許庁に係属した。そして平成１８年１１月２４日付けで訂正拒絶理由通知（甲５）を受けたことから，原告は平成１９年１月１５日付けで審判請求書の補正 請求項３・５・７の削除等）（を内容とする手続補正（以下「本件補正」という。甲７）をしたものの，特許庁は，平成１９年２月１６日，本件手続補正は審判請求書の要旨を変更するものであるから認めることができないとした上，上記請求項３・５・７には独立特許要件を認めることはできないとして ，「本件審判の請求は，成り立たない。」との審決をし，その謄本は平成１９年２月２８日原告に送達された（出訴期間として９０日が附加）。(2)訂正前発明の内容本件訂正前の特許請求の範囲 平成１３年７月６日特許登録時のもの） ，（は請求項１∼７から成るが（以下この請求項を「旧請求項」といい，そこに記載された発明を「訂正前発明１」ないし「訂正前発明７」等という。，その）内容は次のとおりである。【請求項１】少なくとも一方が透明または半透明の対向する，かつ，互いに直交するストライプ状の電極間に，各色に対応して異なる波長を発光する有機発光層，および電子輸送層を有する多色発光有機ＥＬパネルにおいて，前記有機発光層同士は隣接する全ての画素間で互いに分離しており，前記電子輸送層は前記隣接する全ての画素間で隙間なく形成されていると共に前記有機発光層同士が互いに分離されている全ての隙間に充填されていることを特徴する有機ＥＬパネル。【請求項２】前記電子輸送層が一様な膜として形成されていることを特-3-徴とする請求項１記載の有機ＥＬパネル。【請求項３】少なくとも一方が透明または半透明の対向する電極間に，各色に対応して異なる波長を発光する有機発光層，および電子輸送層を有する多色発光有機ＥＬパネルにおいて，前記有機発光層が，隣接画素間のスペース部内のみで重なりあっていることを特徴とする多色発光有機ＥＬパネル。【請求項４】正孔注入・輸送層をさらに有している請求項１∼３のいずれかに記載の多色発光有機ＥＬパネル。【請求項５】前記正孔注入・輸送層が，正孔注入層と正孔輸送層の２層からなることを特徴とする請求項４記載の多色発光有機ＥＬパネル。【請求項６】透明基板上に，各色に対応する有機発光層を形成する工程と，形成した有機発光層上に電子輸送層を形成する工程とを有する多色発光有機ＥＬパネルの製造方法において，前記有機発光層同士を隣接する全ての画素間で互いに分離するように形成する工程と，形成された有機発光層同士の隙間を充填しながら前記隣接する全ての画素間で隙間なく前記電子輸送層を形成する工程とを有することを特徴とする多色発光有機ＥＬパネルの製造方法。【請求項７】透明基板上に，各色に対応する有機発光層を形成する工程と，形成した有機発光層上に電子輸送層を形成する工程とを有する多色発光有機ＥＬパネルの製造方法において，前記有機発光層を，隣接画素間のスペース部内のみで重なり合うように形成することを特徴とする多色発光有機ＥＬパネルの製造方法。(3)ア本件訂正審判請求の内容本件補正前(ア)平成１８年９月１３日になされた本件訂正審判請求（平成１９年１月１５日付けの本件補正前）の内容は次のとおりである。-4-【訂正事項ａ】旧請求項１の「前記有機発光層同士は」を，「前記有機発光層のパターンは，前記透明または半透明電極のうちの一方の陽極の長手方向と同じ方向に形成され，前記有機発光層同士は」と訂正する。【訂正事項ｂ】旧請求項３の「電極間に，各色に対応して」を ，「電極間に，正孔注入・輸送層を有し，各色に対応して」と訂正する。【訂正事項ｃ】旧請求項４の「請求項１∼３のいずれかに」を ，「請求項１又は２」と訂正する。【訂正事項ｄ】旧請求項５の「請求項４記載」を，「請求項３又は４記載」と訂正する。【訂正事項ｅ】旧請求項６の「製造方法において，前記有機発光層同士を」を ，「製造方法において，透明または半透明のストライプ状の陽極を形成する工程と，前記有機発光層のパターンを前記陽極の長手方向と同じ方向に形成するとともに，前記有機発光層同士を」と訂正する。【訂正事項ｆ】旧請求項７の「透明基板上に，各色に」を，「透明基板上に，少なくとも一方が透明または半透明の対向する電極を形成する工程と，正孔注入・輸送層を形成し，各色に」と訂正する。【訂正事項ｇ】明細書の段落【０００６】の「前記有機発光層同士は」を，「前記有機発光層のパターンは，前記透明または半透明電極のうちの一方の陽極の長手方向と同じ方向に形成され，前記有機発光層同士は」と訂正する。【訂正事項ｈ】明細書の段落【０００６】の「電極間に，各色に対応して」を ，「電極間に，正孔注入・輸送層を有し，各色に対応して」と訂正する。【訂正事項ｉ】明細書の段落【０００７】の「製造方法において，前記-5-有機発光層同士を」を ，「製造方法において，透明または半透明のストライプ状の陽極を形成する工程と，前記有機発光層のパターンを前記陽極の長手方向と同じ方向に形成するとともに，前記有機発光層同士を」と訂正する。【訂正事項ｊ】明細書の段落【０００７】の「透明基板上に，各色に」を，「透明基板上に，少なくとも一方が透明または半透明の対向する電極を形成する工程と，正孔注入層・輸送層を形成し，各色に」と訂正する。(イ)そうすると，上記(ア)によりなされた訂正に係る発明の内容は，次のとおりである（以下，この請求項を「新請求項」といい，そこに記載された発明を「訂正発明１」ないし「訂正発明７」という。下線は訂正部分。甲４）。【請求項１】少なくとも一方が透明または半透明の対向する，かつ，互いに直交するストライプ状の電極間に，各色に対応して異なる波長を発光する有機発光層，および電子輸送層を有する多色発光有機ＥＬパネルにおいて，前記有機発光層のパターンは，前記透明または半透明電極のうちの一方の陽極の長手方向と同じ方向に形成され，前記有機発光層同士は隣接する全ての画素間で互いに分離しており，前記電子輸送層は前記隣接する全ての画素間で隙間なく形成されていると共に前記有機発光層同士が互いに分離されている全ての隙間に充填されていることを特徴とする有機ＥＬパネル。【請求項２】前記電子輸送層が一様な膜として形成されていることを特徴とする請求項１記載の有機ＥＬパネル。【請求項３】少なくとも一方が透明または半透明の対向する電極間に，正孔注入・輸送層を有し，各色に対応して異なる波長を発光する有機発光層，および電子輸送層を有する多色発光有機ＥＬパネルにおいて，-6-前記有機発光層が，隣接画素間のスペース部内のみで重なりあっていることを特徴とする多色発光有機ＥＬパネル。【請求項４】正孔注入・輸送層をさらに有している請求項１又は２記載の多色発光有機ＥＬパネル。【請求項５】前記正孔注入・輸送層が，正孔注入層と正孔輸送層の２層からなることを特徴とする請求項３又は４記載の多色発光有機ＥＬパネル。【請求項６】透明基板上に，各色に対応する有機発光層を形成する工程と，形成した有機発光層上に電子輸送層を形成する工程とを有する多色発光有機ＥＬパネルの製造方法において，透明または半透明のストライプ状の陽極を形成する工程と，前記有機発光層のパターンを前記陽極の長手方向と同じ方向に形成するとともに，前記有機発光層同士を隣接する全ての画素間で互いに分離するように形成する工程と，形成された有機発光層同士の隙間を充填しながら前記隣接する全ての画素間で隙間なく前記電子輸送層を形成する工程とを有することを特徴とする多色発光有機ＥＬパネルの製造方法。【請求項７】透明基板上に，少なくとも一方が透明または半透明の対向する電極を形成する工程と，正孔注入・輸送層を形成し，各色に対応する有機発光層を形成する工程と，形成した有機発光層上に電子輸送層を形成する工程とを有する多色発光有機ＥＬパネルの製造方法において，前記有機発光層を，隣接画素間のスペース部内のみで重なり合うように形成することを特徴とする多色発光有機ＥＬパネルの製造方法。イ本件補正後(ア)平成１９年１月１５日付けでなされた訂正審判請求書の補正（本件補正）の内容のうち，上記訂正審判請求の訂正事項に係る部分は，次の-7-とおりである（甲７。下線は補正部分 ）。【補正事項ア】訂正事項ｂの 特許請求の範囲の請求項３…と訂正する。「」を，「特許請求の範囲の請求項３を削除する 。」と補正する。【補正事項イ】訂正事項ｄの 特許請求の範囲の請求項５…と訂正する。「」を，「特許請求の範囲の請求項５を削除する 。」と補正する。【補正事項ウ】訂正事項ｆの 特許請求の範囲の請求項７…と訂正する。「」を，「特許請求の範囲の請求項７を削除する 。」と補正する。【補正事項エ】訂正事項ｇの「明細書の段落【０００６】の『前記有機発光層同士は』を ，『前記有機発光層のパターンは，前記透明または半透明電極のうちの一方の陽極の長手方向と同じ方向に形成され，前記有機発光層同士は』と訂正する」を，「明細書の段落【０００６】を『 課題を解決するための手段】本発明は，少なくとも一方が透明【または半透明の対向する，かつ，互いに直交するストライプ状の電極間に，各色に対応して異なる波長を発光する有機発光層，および電子輸送層を有する多色発光有機ＥＬパネルにおいて，前記有機発光層のパターンは，前記透明または半透明電極のうちの一方の陽極の長手方向と同じ方向に形成され，前記有機発光層同士は隣接する全ての画素間で互いに分離しており，前記電子輸送層は前記隣接する全ての画素間で隙間なく形成されていると共に前記有機発光層同士が互いに分離されている全ての隙間に充填されていることを特徴とする有機ＥＬパネルに関する。』と訂正する。」と補正する。【補正事項オ】明細書段落【０００６】の訂正事項ｈを削除する。【補正事項カ】訂正事項ｉの「明細書の段落【０００７】の『製造方法において，前記有機発光層同士を』を，『製造方法において，透明または半透明のストライプ状の陽極を形成する工程と，前記有機発光層のパターンを前記陽極の長手方向と同じ方向に形成するとともに，前-8-記有機発光層同士を』と訂正する。」を，「明細書の段落【０００７】を『さらに本発明は，透明基板上に，各色に対応する有機発光層を形成する工程と，形成した有機発光層上に電子輸送層を形成する工程とを有する多色発光有機ＥＬパネルの製造方法において，透明または半透明のストライプ状の陽極を形成する工程と，前記有機発光層のパターンを前記陽極の長手方向と同じ方向に形成するとともに，前記有機発光層同士を隣接する全ての画素間で互いに分離するように形成する工程と，形成された有機発光層同士の隙間を充填しながら前記隣接する全ての画素間で隙間なく前記電子輸送層を形成する工程とを有することを特徴とする多色発光有機ＥＬパネルの製造方法に関する 。』と訂正する。」と補正する。【補正事項キ】明細書段落【０００７】の訂正事項ｊを削除する。(イ)そうすると，上記補正後の発明は，次のとおりである（以下，この請求項を「補正請求項１」ないし「補正請求項４」ということがある。）【請求項１】少なくとも一方が透明または半透明の対向する，かつ，互いに直交するストライプ状の電極間に，各色に対応して異なる波長を発光する有機発光層，および電子輸送層を有する多色発光有機ＥＬパネルにおいて，前記有機発光層のパターンは，前記透明または半透明電極のうちの一方の陽極の長手方向と同じ方向に形成され，前記有機発光層同士は隣接する全ての画素間で互いに分離しており，前記電子輸送層は前記隣接する全ての画素間で隙間なく形成されていると共に前記有機発光層同士が互いに分離されている全ての隙間に充填されていることを特徴とする有機ＥＬパネル。【請求項２】前記電子輸送層が一様な膜として形成されていることを特徴とする請求項１記載の有機ＥＬパネル。【請求項４】正孔注入・輸送層をさらに有している請求項１又は２記載-9-の多色発光有機ＥＬパネル。【請求項６】透明基板上に，各色に対応する有機発光層を形成する工程と，形成した有機発光層上に電子輸送層を形成する工程とを有する多色発光有機ＥＬパネルの製造方法において，透明または半透明のストライプ状の陽極を形成する工程と，前記有機発光層のパターンを前記陽極の長手方向と同じ方向に形成するとともに，前記有機発光層同士を隣接する全ての画素間で互いに分離するように形成する工程と，形成された有機発光層同士の隙間を充填しながら前記隣接する全ての画素間で隙間なく前記電子輸送層を形成する工程とを有することを特徴とする多色発光有機ＥＬパネルの製造方法。(4)審決の内容審決の内容は，別添審決写しのとおりである。その理由の要点は，旧請求項３・５・７の削除は，審判請求書の要旨変更に当たるから，許されない 特（許法１３１条の２第１項），訂正発明３・５・７は，下記先願の明細書に記載された発明と同一であるから，特許法２９条の２に違反し特許出願の際に独立して特許を受けることができない（以下「独立特許要件」という。）から，本件訂正審判請求は特許法１２６条５項の規定に適合しない。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
