<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成19(行ケ)10244</事件番号>
      <事件名>審決取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成20年06月16日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20080616152834.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=36451&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成１９年（行ケ）第１０２４４号審決取消請求事件平成２０年６月１６日判決言渡，平成２０年５月１４日口頭弁論終結判原告決アンドリッツ訴訟代理人弁理士被告中村静男，渋谷健特許庁長官指定代理人インコーポレーテッド肥塚雅博柳和子，坂崎恵美子，森川元嗣，森山啓主文特許庁が不服２００３−１６３０８号事件について平成１９年２月２７日にした審決を取り消す。
      訴訟費用は，被告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１原告の求めた裁判主文と同旨の判決第２事案の概要本件は，原告がした後記特許出願（以下「本願」という。）に対し拒絶査定がされたため，これを不服として審判請求をしたが，同請求は成り立たないとの審決がされたため，その取消しを求める事案である。１(1)特許庁における手続の経緯本願（甲１）出願人：原告（出願時の名称：アールストロームマシーナリーインコーポレーテッド）発明の名称：「セルロースパルプ製造装置のスクリーン板」出願番号：特願２０００−３２２２４号出願日：平成１２年２月９日（パリ条約による優先権主張：１９９９（平成１１）年２月１０日，アメリカ合衆国）-1-手続補正日：平成１５年３月２８日（甲５。以下「本件手続補正書（審査）」といい，これによる手続補正を「本件補正」と，本願に係る本件補正後の明細書（甲１，５）を「本願明細書」とそれぞれいう。）拒絶査定日：平成１５年５月２８日（甲６）(2)審判請求手続審判請求日：平成１５年８月２５日（甲７。不服２００３−１６３０８号）審決の結論：「本件審判の請求は，成り立たない。」２発明の要旨審決が対象とした本件補正後の請求項１９の記載は，次のとおりである（以下，この請求項に係る発明を「本願発明」という。）。【請求項１９】「スクリーン板であって，平行な頂辺と底辺と，平行な第一と第二側辺であって前記頂辺と底辺に垂直な第一と第二側辺とを有する四角形の金属板と，前記金属板に設けられた複数のスロット領域であって，各スロット領域において幅が２∼１３ｍｍである各スロットが，前記辺の一つに対する傾斜角αが３０∼６０度となるように複数配置されている，複数のスロット領域と，前記金属板の前記スロット領域の間に設けられた複数の陸領域と，から構成されることを特徴とするスクリーン板。」３審決の要点審決は，本願発明は，後記引用例に記載された発明に基づいて当業者が容易に発明をすることができたものであるから，特許法２９条２項により特許を受けることができず，よって，「本件審判の請求は，成り立たない。」とした。(1)１９９６（平成８）年８月２９日に頒布された国際公開第９６／２６３１-2-５号パンフレット（甲３。以下「引用例」という。）に記載された発明（以下「引用発明」という。）「複数のスロットが形成されている長方形のスクリーン板であって，スロットが水平方向，即ち，長方形の下辺に対する傾斜角αが３０∼６０度であり，幅が１∼５ｍｍであり，更に，金属板に複数のスロットを機械加工により製造された，スクリーン板」(2)ア本願発明と引用発明との対比一致点「スクリーン板であって，四角形の金属板と，前記金属板に設けられたスロット領域であって，スロット領域において幅が２∼１３ｍｍである各スロットが，前記辺の一つに対する傾斜角αが３０∼６０度となるように複数配置されている，スロット領域とを含むスクリーン板」イ相違点「スクリーン板が，本願発明では，複数のスロット領域と，前記複数のスロット領域の間に設けられた複数の陸領域とから構成されるのに対して，引用発明では，スロット領域が一つであり，本願発明に係る前記複数の陸領域も具備していない点。」(3)相違点についての判断「スクリーン板において，１枚の金属板に複数のスロットの一群からなるスロット領域を複数形成させた構造とすることは，本願前周知のことであって，スロット領域を複数形成させた構造のスクリーン板とすることは，対象となるスクリーン板の大きさ，又は形成させるスロットの長さあるいはスロット領域の幅等の所要の仕様に応じて，当業者が適宜選択し，採用し得ることで，その際，上述したとおり，１枚のスクリーン板上に複数のスロット領域を設ける以上，当然に，スロット領域の間に陸領域が存在することとなることも自明である。してみると，上記相違点の如く複数のスロット領域と，複数の陸領域とを有する構造のスクリーン板とすることは，格別の創意を要せず，また何らの困難性もないものである。しかも，上記相違点に基づく本願発明のスクリーン板の効果は，本願明細書の段落【０００３】に『閉塞問題を最小限に抑えながら，スクリーンの機能を更に向上させ，製作を容易にするものである。』と記載され，また，段落【００２８】に『本発明のスクリーンアセンブリ１-3-０，およびスクリーン板１３，１１３，２１３，３１３などは，回分または連続式蒸解缶，特に連続式蒸解缶において従来のスクリーンに比較して向上した運転性を有する。これらは，閉塞に強く，国際特許第９６／２６３１５号公報に関連する他の利点を有し，更に国際特許第９６／２６３１５号公報記載のスクリーンに比較して，向上した強度，向上した作業性，設置の容易性，製造の容易性を提供する。』と記載されているにすぎず，そのような効果は，引用例並びに周知技術から当業者が予測できる程度のことであるから，上記相違点に基づく効果においても，格別のものを認めることはできない。したがって，本願発明は，引用発明及び周知技術に基づいて当業者が容易に発明をすることができたものである。」(4)審決の「むすび」「以上のとおり，本願発明は，引用発明に基づいて当業者が容易に発明をすることができたものであるから，特許法２９条２項の規定により特許を受けることができない。よって，結論のとおり審決する。」第３審決取消事由の要点審決は，以下のとおり，審判請求手続において手続違背を犯した上，本願に係る特許請求の範囲（本件補正後のもの。以下，特に断らない限り同様である。）の請求項１に記載された発明（以下「本願請求項１発明」という。）についての判断を遺脱し，また，相違点についての判断を誤り，さらに，本願発明が奏する顕著な効果を看過した結果，「本件審判の請求は，成り立たない。」と判断したものであるから，取り消されるべきである。１取消事由１（手続違背）(1)ア特許庁審査官（以下，単に「審査官」という。）は，原告に対し，平成１４年９月２７日付け拒絶理由通知書（甲２。以下「本件拒絶理由通知書」という。）をもって，本願に係る拒絶理由を通知した（以下「本件拒絶理由通知」という。）ところ，本件拒絶理由通知書の記載（「してみれば，本願の請求項・・・１５乃至２０・・・に係る発明は引用発明と相違するものではない。」）に照らせば，-4-本願に係る拒絶理由は，本願発明が引用発明と同一であり，新規性を欠くことを理由としたものといえる。イそこで，原告は，審査官に対し，平成１５年３月２８日，意見書（甲４。以下「本件意見書」という。）を提出し，本願発明のスクリーン板が引用発明のスクリーンと構成が相違すること，当該構成の相違により強度，作業性が向上するとの技術的効果が得られることなどを主張した。ウところが，審査官は，本願について，同年５月２８日付けで，拒絶査定（甲６。以下「本件拒絶査定」という。）をしたが，その備考欄の「してみれば，引用発明においても，本願発明の『陸領域』に相当するスクリーンバーが存在するから，この点において相違しない。」との記載に照らせば，本件拒絶査定の理由も，引用発明が本願発明と実質的に同一であることを理由としたものといえる。エそこで，原告は，本件審判請求の理由を記載した同年１１月２６日付け手続補正書（甲８。以下「本件手続補正書（審判）」という。）において，引用発明のスクリーンバーが本願発明の陸領域に相当するものでないこと，本願発明が引用発明に比べて強度，作業性等の利点を有することなどを主張した。オところが，特許庁審判合議体（以下，単に「審判合議体」という。）は，新たに拒絶理由を通知することなく，平成１９年２月２７日，前記第２，３のとおり，本願発明と引用発明との相違点を認定した上，本願発明は引用発明及び周知技術に基づいて当業者が容易に発明をすることができたものである旨の審決をした。(2)拒絶査定不服審判請求に係る審決における認定を，審査における認定と大きく変更する場合には，審判合議体は，審判請求人に対し，新たに拒絶理由を通知して意見陳述の機会を与えるべきであるところ，上記(1)のとおり，審判合議体は，原告に対し，新たな拒絶理由を通知して意見陳述の機会を与える手続を採らずに，審査における拒絶の理由と実質的に異なる拒絶の理由によって本件審判請求を不成立とする審決をしたものであるから，審決には，特許法１５９条２項において準用する同法５０条本文（以下，準用の根拠条文の記載は省略する。）の規定に違反し-5-た手続違背がある。２(1)取消事由２（本願請求項１発明についての判断の遺脱）本願に係る特許請求の範囲は，請求項１ないし請求項３１から成り，うち，請求項１及び請求項１９が独立請求項，請求項２ないし請求項１８が請求項１の従属請求項，請求項２０ないし請求項３１が請求項１９の従属請求項である。(2)本願請求項１発明の要旨は，次のとおりである。【請求項１】「蒸解缶でセルロースパルプを製造するのに用いられるスクリーンであって，前記スクリーンが，フレームと該フレームに固定された金属製スクリーン板とを備え，前記スクリーン板は，複数のスロット領域を有し，各スロット領域には複数のスロットが形成されており，前記スクリーン板が，前記スロットが水平または垂直に対して３０∼６０度の傾斜角αを有するように，前記蒸解缶内に配置され，その際，複数の陸領域が前記スクリーン板のスロット領域とスロット領域との間に設けられることを特徴とするスクリーン。」(3)上記のとおり，本願請求項１発明と本願発明とは，前者が「スクリーン」，後者が「スクリーン板」である点においてわずかに相違しているものの，下記アないしウのとおりの共通の構成要件を有するものである。アスクリーン板が，複数のスロット領域を有し，各スロット領域には複数のスロットが形成されていること。イ前記スロットが水平または垂直に対して３０∼６０度の傾斜角度を有すること。ウ複数の陸領域が前記スクリーン板のスロット領域とスロット領域との間に設けられていること。(4)上記のとおり，本願請求項１発明は，本願発明と共通の構成要件（上記(3)-6-アないしウ）を有するものであり，本願発明と技術的に密接に関連するものであるから，両者は，本件審判請求手続において一括して審理することが可能であり，そのために審理期間が大幅に長期化することも考えられない（かえって，審決のような審理の方法を採用すると，審決が取り消されて事件が特許庁に再係属した場合，本願発明についての再審理とともに，本願請求項１発明の審理を新たに行う必要が生じるのであるから，効率が悪く，審理の長期化を招くことになる。）。したがって，審決は，本願発明のみならず，本願請求項１発明についても，本件審判請求の理由の有無を判断すべきであったというべきである。また，拒絶査定不服審判請求の手続においては，可能な限り審判請求人（出願人）の利益を図るような審理方法を採用すべきところ，本件拒絶理由通知書，本件手続補正書（審査），本件意見書，本件拒絶査定及び本件手続補正書（審判）の内容に照らせば，審査官が，本願請求項１発明及び本願発明の両者について審査し，本件拒絶査定をしたことは明らかであるし，原告は，本件審判請求に当たり，全請求項（請求項１∼３１）に相当する高額の手数料（２２万円）を納付した上，本件審判請求手続において，本願請求項１発明及び本願発明の両者の特許性について主張していたのであるから，この点からも，審決は，本願請求項１発明についても，本件審判請求の理由の有無を判断すべきであったといえる（本件審判請求手続は，本来あるべき審理の姿に著しく反するものである。）。しかしながら，審決は，本願発明についてのみ判断をし，本願請求項１発明についての判断を遺脱したものであるから，違法であるといわざるを得ない。(5)なお，被告は，「両発明が『わずかに相違している』などといえるものではない」，「本願請求項１発明が本願発明と技術的に密接に関連するものであろうとなかろうと，本願が全体として拒絶されるべきものであることに変わりはない」と主張する。しかしながら，本願請求項１発明と本願発明とが技術的な関連性を有しないのであれば，審査官は，原告に対し，両発明が発明の単一性の要件を満たさないとの拒絶理由を通知し，本願発明について出願の分割をする機会を与えるべき-7-であったにもかかわらず，本件審査手続において，そのような拒絶理由通知はされていない。３(1)取消事由３（相違点についての判断の誤り）審決は，相違点についての判断に当たり，「スクリーン板において，１枚の金属板に複数のスロットの一群からなるスロット領域を複数形成させた構造とすることは，本願前周知のことであって，」と認定した上，この認定に基づいて，「上記相違点の如く複数のスロット領域と，複数の陸領域とを有する構造のスクリーン板とすることは，格別の創意を要せず，また何らの困難性もないものである。」と判断した。(2)しかしながら，上記「本願前周知のことであ（る）」との認定は，本願発明の基本的かつ特徴的で特に重要な構成要件について，何ら公知文献を示すことなくされたものであって，我が国の審査実務慣行に著しく反するものであり，違法であるから，当該認定に基づいてされた相違点についての審決の上記判断も，違法である。(3)被告は，「現行の審査実務において，発明特定事項を周知技術として認定する際に公知文献を提示しないことは，枚挙にいとまがないほど通常に行われている慣行であるし，特許庁の審査基準においても，周知技術の認定に当たり，必ず公知文献を提示しなければならないとされているわけでない。」と主張するが，特許出願に係る発明の特徴的構成要件のうち重要なものについて，公知文献を提示することなく周知技術であると認定することを認めると，当該出願が具体的な理由なく拒絶され，出願人の利益が著しく損なわれることになるから，特許出願に係る発明の構成要件について，公知文献を提示することなく周知技術であると認定することが認められるのは，当該構成要件が，発明の前提要件又は発明の特徴的構成要件であっても重要でないものである場合に限られると解すべきである。(4)また，被告は，「『スクリーン板が，複数のスロット領域を有し，各スロット領域には複数のスロットが形成されている』構造とするとの発明特定事項が周-8-知技術であることは，乙１∼６の各公知文献からも明らかである。」と主張するが，乙１∼６の各公知文献は，いずれも，「スクリーン」に複数のスロットからなるスロット領域を複数設けることしか開示しないものであるから，これらの各公知文献から，上記構造が周知技術であると認定することはできない（なお，乙１∼６の各公知文献を根拠とする被告の主張は，「スクリーン板」と「スクリーン」とを同一視するものであり，取消事由２に対する被告の後記反論と矛盾するものである。）。４(1)取消事由４（顕著な効果の看過）審決は，「上記相違点に基づく本願発明のスクリーン板の効果は，・・・引用例並びに周知技術から当業者が予測できる程度のことであるから，上記相違点に基づく効果においても，格別のものを認めることはできない。」と判断した。(2)しかしながら，審決は，上記判断における「周知技術」の特定をしないなど，上記判断の根拠を全く示していないほか，本願発明は，本願明細書にも記載があるとおり，次のとおりの顕著な効果を奏するものであるから，審決には，当該効果を看過した誤りがある。ア本願発明は，スクリーン板に複数の陸領域が存在し，スクリーン板の開口面積が小さく，かつ，複数の陸領域の間に存在するスロット領域における各スロットの長さがはるかに短いことにより，引用発明に比べて，パルプがスロットを閉塞するのを防止することができる。また，このことにより，本願発明は，スクリーン板の開口面積が小さいにもかかわらず，蒸解液の循環性にも優れるものである。イ本願発明は，スクリーン板に複数の陸領域が存在することや，陸領域に支持ピンを設けることにより，引用発明のスクリーンに比べて強度が向上し，スクリーン板のたわみ等の問題を解消することができる。ウ本願発明は，一つのスロット領域と他のスロット領域との間に陸領域を設けることにより，各スロット領域における各スロットの長さを大幅に短くすることができるため，スロットへのチップの詰まり（閉塞）を最小限に抑えて蒸解缶を長期間運転することができ，スクリーンの作業性（操業性）が向上する。-9-(3)被告は，「審決は，本願発明が奏する効果を具体的に認定した上，当該効果が相違点に係る本願発明の構成に基づくものであり，当該構成が周知技術にすぎないので，当該効果は当業者が予測できる程度のものであるとして，その判断の根拠を示している」と主張するが，取消事由３において主張したとおり，上記構成が周知技術であると認定することはできないのであるから，被告の上記主張は，前提において既に誤っている。第４１被告の反論の骨子取消事由１（手続違背）に対して(1)ア特許法１５８条の規定によれば，拒絶査定不服審判請求手続においては，審査官による拒絶査定の理由とその結果を維持した審決の理由とが異なっている場合であっても，審決が採用した拒絶理由が審査手続において出願人に通知されていれば，これを審判請求手続において改めて通知しなくても，審決が特許法１５９条２項にいう「査定の理由と異なる拒絶の理由」に基づいて判断したこととなるものではない。イこれを本件についてみるに，審決が本件審判請求を不成立とした理由は，「本願発明は，引用発明に基づいて当業者が容易に発明をすることができたものであるから，特許法２９条２項の規定により特許を受けることができない。」というものであるところ，この理由（引用文献（引用例）を含む。）は，審査官が，本件拒絶理由通知書及び本件拒絶査定をもって原告に通知していた拒絶の理由（本件拒絶理由通知書及び本件拒絶査定に記載された理由４（進歩性欠如）（以下，本件拒絶理由通知書及び本件拒絶査定に記載された理由３及び４を，それぞれ，単に「理由３」及び「理由４」ということがある。））と同じであるから，審決が，「査定の理由と異なる拒絶の理由」に基づいて判断したものとはいえない。(2)審査官は，原告に対し，本件補正前の特許請求の範囲の請求項１９（以下，同請求項に記載された発明を「本願当初発明」という。）を前提として，本件拒絶理由通知をしたものであるところ，本件拒絶理由通知書には，理由４として，「引用例に基づいて容易想到である」との理由が記載され，また，原告は，引用例を熟知していたのであるから，本件拒絶理由通知を受けた原告としては，当然，本願当初発明と引用発明との間に相違する事項が存在すること及びその内容を正確に理解し，また，「本願当初発明には，引用発明と相違する事項はあるが，その相違点は容易である」と審査官が判断していることを理解していたといえる。このことは，原告が本件補正により相違点を明確にしたことからも明らかである。(3)審決は，本願当初発明と本願発明との構造上の相違を正確に把握した上，本件意見書及び本件手続補正書（審判）において原告が主張するのと同様に相違点を認定し，これについての判断をしたものである。すなわち，審決が認定した相違点は，本件補正により生じ，また，原告が認識し，意見を述べていた相違点と何ら異なるものではない。そして，審決は，審査手続において既に原告に通知していた理由４を採用することとし，本願発明が引用例及び周知技術に基づいて容易想到であると判断したものであるから，審決が，「査定の理由と異なる拒絶の理由」に基づいて判断したものとはいえない。(4)上記(2)のとおり，原告は，本願に係る拒絶の理由が理由４であることを認識していたものである。すなわち，原告は，本件意見書及び本件手続補正書（審判）において，本願発明が引用発明を改良したものであり，本願発明と引用発明との間に明確な構造上の相違点が存在し，本願発明は引用発明ではないこと，本願発明が当該相違点により引用発明における問題点を解消した顕著な効果を奏するものであって，引用発明から容易に発明をすることができたものではない旨主張していた。したがって，原告は，審査官及び審判合議体が，理由４により本願を拒絶すべきものとしていることを十分に理解し，認識していたといえる。そうすると，審決が本件審判請求を不成立とした理由が，「審査の理由と異なる拒絶の理由」に該当するとはいえないし，本件拒絶理由通知が新規性の欠如のみを指摘していた旨及び審判合議体が原告に対し意見を述べる機会を与えなかった旨の原告の主張は失当である。(5)以上のとおりであるから，審決には，特許法５０条本文の規定に違反する手続違背はない。２(1)取消事由２（本願請求項１発明についての判断の遺脱）に対して原告は，本願発明についてのみ本件審判請求の理由の有無を判断し，本願請求項１発明について当該判断をしなかった審決は違法である旨主張する。しかしながら，平成１４年法律第２４号による改正前の特許法４９条（以下「旧法４９条」という。）柱書は，「審査官は，特許出願が次の各号の一に該当するときは，その特許出願について拒絶をすべき旨の査定をしなければならない。」と規定するところ，この規定は，特許出願が，限定列挙された同条各号のいずれかに該当する場合，その特許出願について，拒絶査定という行政処分をすべきことを規定したものであり，１つの特許出願に複数の請求項に係る発明が含まれている場合，そのうちのいずれか１つの請求項に係る発明についてであっても，当該発明が同条各号のいずれかに該当するときは，その特許出願全体について拒絶をすべき旨の査定をしなければならないものと解すべきである。これを本件についてみるに，本願発明は，特許法２９条２項の規定により特許を受けることができないものであるから，本願は，旧法４９条２号にいう「その特許出願に係る発明が・・・第二十九条・・・の規定により特許をすることができないものであるとき。」に該当するというべきである。したがって，その余の請求項に係る発明について判断するまでもなく，本願については，これを全体として拒絶すべき旨の査定をしなければならないのであるから，審決が，本願請求項１発明について本件審判請求の理由の有無についての判断を示すことなく「本件審判の請求は，成り立たない。」と判断した点に違法はない。(2)原告は，本願請求項１発明が本願発明と技術的に密接に関連するものであることを理由に，審決は本願請求項１発明についても本件審判請求の理由の有無を判断すべきであった旨主張する。しかしながら，審決が，仮に本願請求項１発明について当該判断をしたとしても，上記(1)のとおり，本願発明について旧法４９条２号に該当するとの判断をする以上，本願は全体として拒絶されるべきものであるから，本願請求項１発明が本願発明と技術的に密接に関連するものであろうとなかろうと，本願が全体として拒絶されるべきものであることに変わりはない。したがって，原告の上記主張は，失当である。(3)なお，原告は，「本願請求項１発明と本願発明とは，前者が『スクリーン』，後者が『スクリーン板』である点においてわずかに相違しているものの・・・。」と主張する。しかしながら，本願請求項１発明が，蒸解缶用であり，かつ，蒸解缶中への配置も特定された「スクリーン」の発明であるのに対し，本願発明は，蒸解缶との関わりについての規定がない単なる「スクリーン板」の構造のみが特定された発明であり，本願請求項１発明のように紙の製造に係るスクリーン板に限定されるものではない。したがって，「スクリーン板」であれば，どのような用途（分野）のものであっても，本願発明が属する技術分野のものとなるのであり，両発明が「わずかに相違している」などといえるものではないから，原告の上記主張は，誤りである。３(1)取消事由３（相違点についての判断の誤り）に対してそもそも「周知技術」とは，その技術分野において一般的に知られている技術であって，例えば，当該技術に関し，相当多数の公知文献が存在し，業界に知れ渡り，又は文献を例示する必要がないほどよく知られている技術である。(2)また，現行の審査実務において，発明特定事項を周知技術として認定する際に公知文献を提示しないことは，枚挙にいとまがないほど通常に行われている慣行であるし，特許庁の審査基準においても，周知技術の認定に当たり，必ず公知文献を提示しなければならないとされているわけでない。(3)以上のとおりであるから，審決が，公知文献を示すことなく「スクリーン板において，１枚の金属板に複数のスロットの一群からなるスロット領域を複数形成させた構造とすることは，本願前周知のことであ」ると認定したことが，我が国の審査実務慣行に著しく反するものであるとの原告の主張は，理由がなく，したがって，当該主張を前提に，相違点についての審決の判断の誤りをいう原告の主張は，その前提を欠くものとして失当である。(4)なお，「スクリーン板が，複数のスロット領域を有し，各スロット領域には複数のスロットが形成されている」構造とするとの発明特定事項が周知技術であることは，乙１∼６の各公知文献からも明らかである。４(1)取消事由４（顕著な効果の看過）に対して原告は，審決が，「上記相違点に基づく本願発明のスクリーン板の効果は，・・・格別のものを認めることができない。」との判断の根拠を示していない旨主張するが，審決は，本願発明が奏する効果を具体的に認定した上，当該効果が相違点に係る本願発明の構成に基づくものであり，当該構成が周知技術にすぎないので，当該効果は当業者が予測できる程度のものであるとして，その判断の根拠を示しているのであるから，原告の上記主張は，失当である。(2)本願明細書には，「閉塞問題を最小限に抑え」，「スクリーン機能を更に向上」，「製作を容易にする」，「向上した運転性」といった漠然とした効果に加え，「向上した強度」，「向上した作業性」，「設置の容易性」，「製造の容易性」といった引用発明と比較した効果の記載があるにとどまり，これらの効果がどの程度のものであるかについては，明らかでないし，また，これらの効果は，相違点に係る本願発明の構成が周知技術にすぎない以上，引用発明に周知技術を適用することにより当然に奏するものにすぎないから，当業者が予測できる程度のものである。そして，原告が主張する，「耐閉塞性」，「強度」及び「作業性」についても，所詮，上記周知技術の構造に基づく効果を説明するものにすぎない。なお，本願発明は，一般的なスクリーン板の構造についての発明であり，原告が主張するような蒸解缶に用いたスクリーン板という特定の装置における効果について判断する必要はない（仮に，当該特定の装置における効果をみるとしても，それは，当業者が予測できる程度のものである。）。(3)以上のとおりであるから，審決に，本願発明が奏する顕著な効果を看過した誤りはない。第５当裁判所の判断１(1)ア取消事由１（手続違背）について掲記の証拠によれば，以下の事実が認められる。本件補正前の請求項１９の記載（甲１）は，次のとおりである。「【請求項１９】スクリーン板であって，実質的に平行な頂辺と底辺と，実質的に平行な第一と第二側辺であって前記頂辺と底辺に実質的に垂直な第一と第二側辺とを有する実質的に四角形の金属板と，前記金属板に開けられた複数のスロットであって，前記辺の一つに対する傾斜角αとして約３０∼６０度となるように配置され，幅が約２∼１３ｍｍである前記スロットと，前記金属板の前記スロット部の間に設けられた複数の陸領域と，から構成されることを特徴とするスクリーン板。」イ本件拒絶理由通知書（甲２）の本件拒絶査定の理由とされた部分（本願当初発明に係るもの）は，次のとおりである。「（理由３）この出願の下記の請求項に係る発明は，その出願前に日本国内又は外国において，頒布された引用例に記載された発明・・・であるから，特許法２９条１項３号に該当し，特許を受けることができない。（理由４）この出願の下記の請求項に係る発明は，その出願前日本国内又は外国において頒布された引用例に記載された発明に基いて，その出願前にその発明の属する技術の分野における通常の知識を有する者が容易に発明をすることができたものであるから，特許法２９条２項の規定により特許を受けることができない。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
