<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成19(ワ)21425</事件番号>
      <事件名>損害賠償等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成20年06月26日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20080626141446.pdf</PDF>
        <PDF type="別紙１">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20081215161227-1.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=36524&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２０年６月２６日判決言渡同日原本領収裁判所書記官平成１９年（ワ）第２１４２５号損害賠償等請求事件判決千葉市＜以下略＞原告株式会社鈴木ラテックス訴訟代理人弁護士鈴木真同中山美同山口知子訴訟代理人弁理士斎下和彦恵子東京都墨田区＜以下略＞被告株式会社マルサ斉藤ゴム訴訟代理人弁護士主大野幹憲文１被告は，別紙物件目録記載の製品を廃棄せよ。
      ２被告は，原告に対し，６８万３４５３円及びこれに対する平成１９年８月３１日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ３原告のその余の請求を棄却する。
      ４訴訟費用は，これを３分し，その２を原告の負担とし，その余は被告の負担とする。
      ５この判決の第２項は，仮に執行することができる。
      事実及び理由第１請求１被告は，別紙物件目録記載の製品及び同製品製造のための金型を廃棄せよ。
      ２被告は，原告に対し，３２３万００９５円及びこれに対する平成１９年８月３１日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      第２事案の概要本件は，「風船用クリップ止め装置」に関する発明の特許権者である原告が，被告が別紙物件目録記載の製品（以下「被告製品」という。
      ）を製造，販売した行為が原告の特許権を侵害すると主張して，被告に対し，特許法１００条２項に基づき，被告製品及びその製造に用いる金型の廃棄を請求するとともに，民法７０３条，７０９条（特許法１０２条１項）に基づき，不当利得の返還及び不法行為による損害賠償を請求する事案である。
      なお，原告は，本件訴訟の提起時には，上記各請求と併合して，被告に対し，特許法１００条１項に基づき，被告製品の製造，販売又は販売の申出の差止請求をしていたが，被告が平成１９年９月２５日の本件第１回口頭弁論期日において上記差止請求につき請求の認諾をしたため，上記差止請求部分に関する訴訟は終了した。
      １争いのない事実(1)原告と被告は，いずれもゴム風船及びその付属機器等の製造，販売を目的とする株式会社である。
      (2)ア原告は，発明の名称を「風船用クリップ止め装置」とする特許権（平成６年１１月１８日出願，平成１１年４月２３日設定登録，特許番号第２９１６８７６号。
      以下，この特許権を「本件特許権」という。
      ）の特許権者である。
      イ本件特許権の特許出願に係る明細書の特許請求の範囲の請求項１の記載は，次のとおりである（以下，請求項１に係る発明を「本件発明」という。
      ）。
      「【請求項１】風船の口管部分を挟み込んだＶ字形状の挟持体を導入するＶ字形溝を上部に設けると共に，該Ｖ字形溝の底部に連続して広がる受け穴を設けた台部材からなる風船用クリップ止め装置。
      」(3)ア被告は，平成１１年５月ころから平成１９年７月まで，業として，被告製品を製造，販売した。
      上記期間中の被告製品の販売数は合計９３９１個（内訳・平成１１年５月から平成１１年９月まで１５５０個，平成１１年１２月から平成１９年７月まで７８４１個）であり，平成１９年７月現在において被告が保有する被告製品の在庫数は１５０個である。
      なお，被告は，被告製品を単品で販売せず，すべてヨーヨー風船止め具等とのセット商品として被告製品を販売した。
      イ被告製品は，本件発明の技術的範囲に属する。
      ２争点本件の争点は，被告製品及びその製造に用いる金型の廃棄請求の可否（争点１），被告が返還又は賠償すべき原告の損害額等（争点２）である。
      ３争点に関する当事者の主張(1)争点１（被告製品等の廃棄請求の可否）についてア原告の主張(ア)被告は，被告製品の在庫品を保有し，被告製品の製造に用いる金型を保有（占有）している。
      そして，被告製品は本件特許権の侵害行為を組成した物に，上記金型は同侵害行為に供した設備にそれぞれ該当する。
      (イ)被告は，将来にわたり，被告製品の在庫品を販売したり，前記金型を使用して被告製品を製造，販売することにより，被告製品の製造，販売を継続して原告の本件特許権を侵害するおそれがあるから，被告製品及び前記金型の廃棄の必要性がある。
      (ウ)したがって，原告は，被告に対し，特許法１００条２項に基づき，侵害の予防に必要な措置として，被告製品及びその製造に用いる金型の廃棄を求める。
      イ被告の反論(ア)被告が将来にわたり被告製品の製造，販売を継続して本件特許権を侵害するおそれがあるとの原告の主張は争う。
      (イ)被告は，被告製品の製造に用いる金型を占有していない。
      すなわち，被告は，被告製品の製造を株式会社フジプラス（以下「フジプラス」という。
      ）に発注し，フジプラスから被告製品の納入を受けていた。
      被告製品の製造に使用された金型の現物は，フジプラスの下請けであるユウセイ産業と称する会社が所持していたが，その後同社が倒産した結果，金型の所在は，現在不明である。
      (2)争点２（原告の損害額等）についてア原告の主張(ア)被告の不当利得額ａ前記第２の１(3)アのとおり，被告は，平成１１年５月から平成１１年９月までの間に，被告製品１５５０個を販売した。
      被告製品の販売価格は５００円であり，本件発明の実施料は販売価格の５パーセントを下らない。
      そうすると，被告製品１５５０個の販売に対する本件発明の実施料相当額は，３万８７５０円（計算式・１５５０個×５００円×０．０５）となる。
      ｂしたがって，被告は，被告製品１５５０個の販売により本件発明の実施料相当額３万８７５０円を利得し，これにより原告は同額の損失を受けた。
      (イ)被告製品の販売による原告の損害額ａ前記第２の１(3)アのとおり，被告は，平成１１年１２月から平成１９年７月までの間に，被告製品７８４１個を販売した。
      被告製品の販売形態をみると，被告は，主として，ヨーヨー風船止め具１００個と被告製品（風船用クリップ止め装置である台座）１台とを組み合わせたセット商品（商品名「水チカ用ラクチン止め具」）として被告製品を販売していた。
      ｂ原告が販売するセット商品である「しばらずパッチン！１００入」（ヨーヨー風船止め具である「パッチンクリップ」１００個，本件発明の実施品である「パッチンスタンド」１台）は，被告の商品「水チカ用ラクチン止め具」と内容が類似し，市場において排他的な関係に立つから，特許法１０２条１項にいう「その侵害の行為がなければ販売することができた物」に相当する。
      そして，原告の商品「しばらずパッチン！１００入」の販売価格から同商品の１セット当たりの売上原価を控除した額が，特許法１０２条１項にいう「単位数量当たりの利益の額」となり，これに被告が販売した侵害品の数を乗じることにより，原告の損害額を算定することができる。
      そうすると，被告が被告製品７８４１個を販売したことによる本件特許権の侵害により原告が受けた損害額は，特許法１０２条１項により，以下のとおり合計２９０万１２２３円となる。
      ①原告の商品「しばらずパッチン！１００入」の販売価格は４５０円（消費税抜き）である。
      ②原告の商品「しばらずパッチン！１００入」の１セット当たりの売上原価は合計７７．１４円である。
      （内訳）パッチンスタンドの単価１８．５０円パッチンクリップの単価０．４９円×１００＝４９．００円包装用ポリ袋の単価３．００円包装用外袋の単価６．６４円合③計７７．１４円原告の商品「しばらずパッチン！１００入」の「単位数量当たりの利益の額」は，上記①から②を控除した額となるから，この額に被告製品の販売個数７８４１個を乗じると，２９０万１２２３円（判決注・計算上は（４５０円−７７．１４円）×７８４１個＝２９２万３５９５円）となる。
      (ウ)弁護士費用相当額原告は，本件訴訟の遂行のため弁護士費用の負担を余儀なくされたものであり，被告の本件特許権侵害と相当因果関係のある原告の弁護士費用相当額の損害は，前記(イ)の額の１０パーセントに相当する２９万０１２２円である。
      (エ)小括したがって，原告は，被告に対し，不当利得の返還及び不法行為による損害賠償として，前記(ア)ないし(ウ)の合計額３２３万００９５から支払済みまで年５分の割合による遅延損害金の支払を求める。
      イ被告の反論(ア)原告の主張のうち，被告が被告製品１５５０個の販売により本件発明の実施料相当額３万８７５０円を利得し，原告が同額の損失を受けたこと（前記ア(ア)）は認めるが，その余は争う。
      (イ)原告は，ヨーヨー風船やその止め具の販売自体について独占権を有しているものではなく，ヨーヨー風船の口管部分を閉鎖するのに用いる風船用クリップ止め装置の発明についての特許権（本件特許権）を有しているにすぎない。
      したがって，原告が，ヨーヨー風船止め具とのセット商品を前提に損害額を算定し，その結果，ヨーヨー風船止め具の販売についてまでも被告に損害賠償を求めていることは承服できない。
      (ウ)また，本件訴訟において，被告は，答弁書で，被告製品の製造，販売により原告の本件特許権を侵害したことを認め，損害論の審理に際しても十分な資料提供をするなど終始協力している。
      したがって，原告の訴訟活動に特別困難な点は全くないのであるから，被告が原告の弁護士費用相当額を負担すべき理由はない。
      第３当裁判所の判断１争点１（被告製品等の廃棄請求の可否）について(1)被告製品の廃棄請求ア被告が平成１９年７月現在において被告製品の在庫１５０個を保有していたことは，前記第２の１(3)アのとおりである。
      そして，被告が本件口頭弁論終結時までに上記在庫１５０個を廃棄したことについての主張立証はされていないから，被告は，現在もなお，上記在庫１５０個を保有しているものと認められる。
      なお，上記在庫が本件特許権の侵害行為を組成した物に該当することは明らかである。
      イ次に，証拠（甲５，甲６，甲８の１，２）及び弁論の全趣旨によれば，①原告は，平成１２年３月３日付け内容証明郵便で，被告に対し，被告製品が本件発明の技術的範囲に含まれるので，被告製品の製造，販売を停止し，販売先から被告製品を回収することなどを求める通知をしたこと，②これに対して被告は，平成１２年３月２７日付け回答書で，原告に対し，被告製品が本件発明の技術的範囲に含まれることを認め，陳謝するとともに，今後被告製品の販売をしない旨の回答をしたこと，③原告の代理人弁護士は，平成１９年４月２１日到達の内容証明郵便で，被告に対し，被告が本件特許権に抵触する止め器（被告製品）の販売を継続していることが判明したので，その製造，販売を直ちに停止し，販売先から回収することなどを求める通知をしたこと，④その後，原告は，平成１９年８月２０日，本件訴訟を提起したことが認められる。
      ウ以上の認定事実を総合すれば，被告が本件訴訟に係る請求のうち，被告製品の製造，販売等差止請求につき請求の認諾をしていること（前記第２の冒頭部分）を勘案しても，被告は，将来において被告製品の在庫品を販売することにより，原告の本件特許権を侵害するおそれがあるものと認められる。
      したがって，原告は，被告に対し，特許法１００条２項に基づき，本件特許権の侵害の予防に必要な措置として，被告製品の廃棄を求めることができる。
      (2)金型の廃棄請求ア原告は，被告が被告製品の製造に用いる金型を占有していると主張するが，本件全証拠によっても，これを認めるに足りない。
      かえって，フジプラス作成の平成１９年１０月１１日付け陳述書（乙６）及び弁論の全趣旨によれば，①被告は，被告製品を自社で製造することはなく，フジプラスに製造の発注をしていたこと，②フジプラスは，下請業者に対し，被告製品の製造に用いる金型を作らせた上で，その金型により被告製品を製造させ，被告に対し，製造された被告製品を納品していたこと，③その後，フジプラスの上記下請業者が倒産したことに伴い，上記金型は所在不明となったことが認められ，これらの事実に照らすならば，被告は被告製品の製造のための金型を占有していないことがうかがわれる。
      イ以上によれば，被告が被告製品の製造のための金型を占有していることが認められないから，原告の被告に対する金型の廃棄請求は理由がない。
      ２争点２（原告の損害額等）(1)被告の不当利得額被告が平成１１年５月から平成１１年９月までの間に被告製品１５５０個を販売したことにより本件発明の実施料相当額３万８７５０円を利得し，原告が同額の損失を受けたことは，当事者間に争いがない（前記第２の３の(2)イ(ア)）。
      (2)被告製品の販売による原告の損害額ア前記第２の１の争いのない事実と証拠（甲３の１，２，甲７の１，２，甲１３，乙１ないし５）及び弁論の全趣旨によれば，①被告は，平成１１年１２月から平成１９年７月までの間に，被告製品７８４１個を販売したが，被告製品（風船用クリップ止め装置である台座）を単品では販売しておらず，すべてヨーヨー風船，止め具等とのセット商品（例えば，商品名「水チカ用ラクチン止め具」及び商品名「水チカスジ物混−ＩＴＤＸセット」は，ヨーヨー風船１００個（同数の止め具を含む。
      ）と被告製品１台等とを組み合わせたセット商品である。
      ）として被告製品を販売したこと，②原告は，本件発明の実施品を単品では販売しておらず，ヨーヨー風船の止め具である「パッチンクリップ」１００個と本件発明の実施品である「パッチンスタンド」１台とを組み合わせたセット商品（商品名「しばらずパッチン！１００入」）として販売していることが認められる。
      上記認定事実を総合すれば，原告のセット商品である「しばらずパッチン！１００入」に含まれる，本件発明の実施品である「パッチンスタンド」は，被告が被告製品の販売による本件特許権の侵害をしなければ，原告において販売することができたものと認められる。
      イそして，①原告のセット商品である「しばらずパッチン！１００入」の１セット当たりの小売価格（消費税抜き）は，４５０円であること，②同売上原価は，７７．１４円で，そのうち，本件発明の実施品である「パッチンスタンド」の単価部分は１８．５０円であり（甲１３ないし１６），その割合は約２３．９パーセントであること，③原告が本件発明の実施品を販売して利益を得るためには，売上原価のほかに，増産等に伴う送料等の追加的な費用（変動経費）も要すること，④原告及び被告の事業規模，被告製品の販売個数等本件に現れた諸般の事情を総合すれば，原告のセット商品「しばらずパッチン！１００入」のうち，「パッチンスタンド」部分の「単位数量当たりの利益の額」は，上記小売価格（４５０円）から上記売上原価（７７．１４円）を控除した金額の２０パーセントに当たる７４．５７円（小数点第３位以下切り捨て）をもって相当と認める。
      そうすると，被告が被告製品７８４１個を販売したことによる本件特許権の侵害により原告が受けた損害額は，特許法１０２条１項により，７４．５７円に被告製品の販売個数７８４１個を乗じた５８万４７０３円となる。
      (3)弁護士費用相当額原告は，本件訴訟の遂行のため弁護士費用の負担を余儀なくされたものであり，本件訴訟に至る経緯，本件審理の経過等諸般の事情にかんがみれば，被告の本件特許権侵害による不法行為と相当因果関係のある弁護士費用相当額の原告の損害額は，６万円と認めるのが相当である。
      (4)小括以上によれば，原告は，被告に対し，不当利得の返還又は不法行為による損害賠償として合計６８万３４５３円（上記(1)ないし(3)の合計額）及びこれに対する訴状の送達の日の翌日であることが記録上明らかな平成１９年８月３１日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金の支払を求めることができる。
      ３結論以上によれば，原告の本訴請求は，被告に対し，被告製品の廃棄，６８万３４５３円及びこれに対する平成１９年８月３１日から支払済みまで年５分の割合による金員の支払を求める限度で理由があるからこれを認容することとし，その余の請求は理由がないからこれを棄却することとし，主文のとおり判決する。
    東京地方裁判所民事第４６部</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
