<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成19(ネ)10048</事件番号>
      <事件名>特許権侵害差止等請求控訴事件</事件名>
      <裁判年月日>平成20年06月30日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20080701164240.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=36549&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成１９年（ネ）第１００４８号特許権侵害差止等請求控訴事件（原審・東京地裁平成１８年(ワ)第１３０４０号）判控人ローム・アンド・ハース・エレクトロニック・（一審原告）マテリアルズ・エル・エル・シー訴訟代理人弁護士細谷義徳同原田芳衣補佐人弁理士佐伯憲生同一入章夫同小橋浩之被訴決控訴人板東京応化工業株式会社（一審被告）訴訟代理人弁護士生田同森本同齋藤祐同高橋隆主哲郎晋次郎二文１本件控訴を棄却する。
      ２控訴人の当審で追加した請求を棄却する。
      ３当審における訴訟費用は全部控訴人の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１控訴人の求めた裁判控訴人は，当審に至り，原審において請求を棄却された請求の趣旨第１項（製造販売禁止を求める部分）を取り下げ，新たに下記２(3)の部分（１５億-1-８８０３万円と遅延損害金の支払を求める部分）につき請求を拡張した。
      
      １　原判決を取り消す。
      
      ２　被控訴人は控訴人に対し，次の金員を支払え。(1)１６億８０６２万円及びこれに対する平成１５年６月２０日から支払済みまで年５分の割合による金員(2)２９億８９９７万円及びこれに対する平成１８年６月２７日から支払済みまで年５分の割合による金員(3)１５億８８０３万円及びこれに対する平成１９年１２月２２日から支払済みまで年５分の割合による金員
      
      ３　訴訟費用は，第１，２審とも被控訴人の負担とする。
      
      ４　仮執行宣言
      
      第２　事案の概要【以下，略称は原判決の例による。】１一審原告である控訴人は，米国デラウエア州法に基づき設立された有限責任会社（Ｌ・Ｌ・Ｃ）で，半導体チップなどの半導体を製造する際に使用されるフォトレジスト組成物その他の電子材料を主として製造販売している米国法人である（旧商号 シップレー カンパニー エル エル シー，SHIPLEY COMPANY, L・L・C)。一方，一審被告である被控訴人は，化学品等を製造販売する株式会社である。２本件は，発明の名称を「フォトレジスト方法及びこの方法に用いる組成物」とする特許第２７２９２８４号（平成９年１２月１９日登録。本件特許権）の特許権者である控訴人が被控訴人に対し，原判決別紙物件目録記載のフォトレジスト組成物（被告製品）を被控訴人が製造販売する行為は，上記特許権を侵害するとして，原審においては，①被告製品の製造販売の差止め，②不当利得金１６億８０６２万円（平成９年１２月１９日から平成１５年６月１９日までの損失）と平成１５年６月２０日からの年５分の割合による法定利息の支払，-2-③損害賠償金２９億８９９７万円（平成１５年６月２０日から平成１８年６月１９日までの分）と平成１８年６月２７日からの年５分の割合による遅延損害金の支払を，それぞれ求めた事案である。３原審における争点は，原判決４頁記載の争点(1)ないし(8)（構成要件充足性及び無効理由の有無等）であったが，原審裁判所（東京地裁）は，平成１９年４月２７日，争点(7)（無効の抗弁としての進歩性の有無）についてのみ判断し，本件特許権には特許法２９条２項に違反する無効理由（進歩性欠如）が存在し特許無効審判により無効にされるべきものと認められるから，特許権者である原告は被告に対し特許法１０４条の３第１項により特許権の行使をすることができないとして，控訴人の上記請求をいずれも棄却した。そこで，これに不服の控訴人が本件控訴を提起した。４当審に至り，控訴人は，上記①の請求（被告製品の製造販売の差止めを求めから平成１９年１２月２２日までの損害賠償金４５億７８００万円から上記③の損害賠償金２９億８９９７万円を控除した残額金１５億８８０３万円とこれに対する平成１９年１２月２２日からの年５分の割合による遅延損害金の支払を求める請求を追加した（請求金額の合計６２億５８６２円）。第３当事者の主張当事者双方の主張は，次のとおり訂正・付加するほか，原判決「事実及び理由」中の「第２ 事案の概要」記載のとおりであるから，これを引用する。１訂正原判決８頁１４行に「昭和６２年法律第２７号による改正前の特許法（以下「昭和６２年改正前特許法」という。」）」とあるを「平成２年法律第３０号による改正前の特許法」と訂正する。２控訴人の当審における主張(1) 原判決の誤り-3-ア(ア)原判決は，本件特許発明（特許請求の範囲第１項）の構成要件の分説について，これを「争いのない事実」として，「イ構成要件の分説本件特許発明は，次の通り分説するのが相当である。Ａフォトレジスト組成物であって，Ｂｌその溶剤は乳酸エチルを含み，Ｂ２乳酸エチルの純度は９９％以上であり，Ｃ当該溶剤には，以下の（ａ），（ｂ）を含むもの（ａ）少なくとも１種のアルカリ可溶性樹脂，（ｂ）オキソ−ジアゾナフタレンスルホニル又はカルボン酸のエステル又はポリエステルの少なくとも１種からなる光活性化合物」（原判決３頁１２行日∼２１行目）と認定した。しかし控訴人は，原審において本件特許発明の上記構成要件の分説については争っていたものであり，争いのない事実とすることは誤りである。(イ)内容的にみても，本件特許発明の構成要件において重要な点のひとつは（ａ）少なくとも１種のアルカリ可溶性樹脂（以下，単に（ａ）成分という。），及び（ｂ）オキソ−ジアゾナフタレンスルホニル又はカルボン酸のエステル又はポリエステルの少なくとも１種からなる光活性化合物（以下，単に（ｂ）成分という。）が，それぞれが単独ではなく同時に「純度が９９％以上の乳酸エチルを含む溶剤中に溶解し」ているということである。そうすると，原判決の趣旨に沿ったとしても，構成要件の分説は，本件明細書（甲２，特許公報）の特許請求の範囲の記載に基づいて，-4-「Ａフォトレジスト組成物であって，Ｂ１その溶剤は乳酸エチルを含み，Ｂ２乳酸エチルの純度は９９％以上であり，Ｃ当該溶剤に，以下の（ａ）及び（ｂ）が溶解した（ａ）少なくとも１種のアルカリ可溶性樹脂，（ｂ）オキソ−ジアゾナフタレンスルホニル又はカルボン酸のエステル又はポリエステルの少なくとも１種からなる光活性化合物」とすべきである。(ウ)（ａ）成分及び（ｂ）成分の両者が「同時に」溶解しているという本件特許発明の構成を意図的に排除した被控訴人の主張及びそれを漫然と採用した原判決の認定は，誤った構成要件の分説である。イ 本件特許発明の進歩性についての判断の誤り(ア) 本件特許発明と各引用例との対比判断の誤り原判決は，引用例１（特開昭６２−１２３４４４号公報，発明の名称「感放射性樹脂組成物」，出願人 日本合成ゴム株式会社，公開日 昭和６２年６月４日，乙１８）に記載された発明において，フォトレジスト組成物の保存安定性の向上を目指して溶剤として使用するに先立ち，乳酸エチルから蒸留により精製して不純物を除去し，その純度を９９％以上とすることは，当業者が容易に想到することができたと認められるとした。しかし，原判決は，精製の必要性の前提として，本件特許発明のフォトレジスト組成物において溶剤として使用される乳酸エチルが，その使用目的に合致しているか否かという点については何ら判断を示しておらず，また何ら引用例を提示することなく本件特許発明のフォトレジスト-5-組成物における溶剤として使用される乳酸エチルが，その使用目的に合致していないことが公知又は周知であったことを前提として上記判断をしたものである。本件特許発明は，市販の乳酸エチルに含有されている何らかの化学物質が，フォトレジスト組成物において粒子を発生させる属性を有していることを発見し，フォトレジスト組成物の安全性及び安定性を担保するためには当該化学物質をフォトレジスト組成物中から除去しておかなければならないということを技術的な本質とするものであるが，原判決においては，この点についての判断も遺漏している。また引用例１（乙１８）に記載の発明と，引用例３（浅原照三ほか「溶剤ハンドブック」４１∼４２頁・１９８４年〔昭和５９年〕５月１０日第５刷発行・株式会社講談社，乙２３）記載の発明とを組み合わせることの動機付けが何であるのか，それを組み合わせなければならない必然性の有無などについての判断は全くなされていない。また，引用例５（右高正俊ほか「ＬＳＩプロセス工学」１９３∼１９５頁・昭和５７年１０月２５日初版・株式会社オーム社，乙２５）に記載された半導体の製造現場における浄化技術についての技術的事項を，そのままフォトレジスト製造技術に対して適用している点についても，同様である。したがって，原判決は合理的な理由を示すことなく本件特許発明が容易想到であると認定したものであり，特許法における発明の容易性の判断を誤ったものであって，違法である。(イ) 引用例３（乙２３）の認定の誤り原判決は溶剤が存在すれば，当該溶剤の純度を高める必要があることが一般的化学常識であるかの如く認定しているが，引用例３にはそのようなことは記載されていない。引用例３には，工業的な大量使用の場合には，不純物が溶媒の使用目的に悪影響を与えなければそのまま使用し-6-てもさしつかえないし，化学実験などの場合であっても，少なくとも使用目的に支障をきたす不純物を，支障をきたさない限度までに除去すればよいことが開示されているにすぎない。(ウ) 引用例５（乙２５）の認定の誤り原判決は，引用例５(乙２５)に基づき，半導体製造の分野においても，本件特許権の出願当時既に，フォトレジスト組成物中に経時変化により生じるゲル状の固形物の存在及びその除去が当業者にとって周知の課題及び解決手段であったことが認められるとした。しかし，これは製品としてのフォトレジスト組成物を使用する場合についての記述であり，本件特許発明のように当該フォトレジスト組成物を製造する場合について述べたものではない。フォトレジスト組成物を使用する場合とフォトレジストを製造する場合とでは，「当業者」が異なる。しかも，引用例５に記載されている解決手段はろ過のみであり，本件特許発明のような溶剤の化学的な側面からの改善に関する解決手段は開示されていない。そもそも引用例５は，「じんあい」や「混入する異物」のように物理的な微粒子に対する清浄化手段が開示されているのであり，本件特許発明のように使用目的に支障をきたすような化学的な不純物についてまでは言及されていない。このことは，引用例５の８章の題目が，「清浄化技術」とされていることからも，また，薬品類の清浄化について，薬品中の金属原子（１９４頁の表８．８「メチルアルコール中の不純物量」）や，薬品中の固形粒子数（１９４頁の表８．９）が挙げられており，これらをろ過して清浄化するという記載からしても明らかである。(エ) 引用例２（乙２２）について引用例２（｢ORGANIC SYNTHESES」Collective Volume 4，４６７∼４６８頁，１９６７年〔昭和４２年〕５月第２刷，JOHN WILEY&SONS,INc.)に-7-は，溶剤としてではなく，化学反応に供与される原料化合物（試薬）としての乳酸エチルが記載されており，使用目的が異なる。化学薬品であっても，「試薬級」のハイグレードの化学物質と，「溶剤用」の安価なものが区別して販売されているのが通常であり，両者は商品として全く別個のものである。原判決は，溶剤用についても９９％以上のものが市販されていると推定しているが，何ら証拠も根拠も示されていないし，使用目的に関しても考慮されていない。(オ) 精製手段について本件明細書（甲２）の例１９５には，「新たに蒸留した乳酸エチルを用いて調製した。」と記載されているだけであり，それが一般的な精製手段であることも何ら記載されていない。そして，当該精製手段が技術的に困難か否かについても全く記載されていない。しかるに原判決は，何らの根拠もなく，乳酸エチルを精製することが一般的であり困難性がないと推認しており，妥当でない。(カ) 本件特許発明の効果の認定の誤り原判決は，本件特許発明の効果につき「そして，上記（ウ）のとおり，本件特許権の出願当時，溶剤として使用される乳酸エチルの市販品として，純度９７％又は９８％以上のものが販売されていたことを考慮すると，」（原判決２６頁１７行∼１９行）としているが，純度９７％又は９８％以上の乳酸エチルが販売されていたことと本件特許発明の効果とがどのような関連性を有しているのかについては，何ら具体的かつ合理的な理由は示されていない。さらに当該（ウ）（原判決２６頁４行以下）では「乙１３によれば，本件特許権の出願当時，溶剤として使用される乳酸エチルの市販品として，純度９７％又は９８％以上のものが販売されていたことが認められ-8-るところ（６∼７頁）」（原判決２６頁４行∼６行）としているが，乙１３の６∼７頁には，純度９８％の乳酸エチルは記載されているが，これを超えるものについては何ら言及されていない。そして原判決は，本件特許発明の効果について「本件明細書記載の例１９５のみをもって，乳酸エチルの純度を９９％以上と規定したことによる効果が格別顕著なものであると認めることもできない。」（原判決２６頁１９行∼２１行）と認定しているが，市販品として販売されていることと，本件特許発明の効果との因果関係については全く明らかにされておらず，さらにどのように考慮したのかも明らかにされていない。原判決は，本件特許発明の効果と関連性のない事象を列記して，当該事象との因果関係を判断することなく結論を導いたものである。本件特許発明の効果については，本件明細書の例１９５に記載されているように，純粋にした乳酸エチルを用いた場合には顕著な効果を示すことが記載されている。このどこが顕著でないのかという点については，原判決はなんら具体的な指摘を行っておらず，単に「例１９５のみをもって」と指摘しているだけである。原判決は，本件特許発明の顕著な効果の認定判断を誤ったものである。(2) 無効理由の主張に対する反論ア原判決及び被控訴人は，フォトレジスト組成物の保存中に微粒子が発生することが公知であったという事実から，本件特許発明が容易想到であったかの如く認定し，また主張する。しかし，フォトレジスト組成物における（ａ）成分や（ｂ）成分に起因する従来から知られていた微粒子とは異なり，本件特許発明において問題とされているのは，これらの（ａ）成分や（ｂ）成分以外の成分に起因する微粒子である。つまり，本件特許発明によって解決された課題は，原判決や被控訴人が指摘する，公知であった微粒子の発生とは全く性質の異なる，従来知られていない原因により発生-9-する微粒子を抑制するものなのであり，上記原判決や被控訴人が指摘する事実は本件特許発明が容易想到であるということの根拠とはなりえない。すなわち，本件特許発明は，「本件特許発明のフォトレジスト組成物において粒子を発生させる原因が，市販の乳酸エチル，とりわけその中に含有されている何らかの化学物質の属性にあることを発見」したことに基づいて，フォトレジスト組成物の溶剤として使用される乳酸エチルを「純度が９９％以上の乳酸エチル」とするという構成を採用したものであるから，かかる「純度が９９％以上の乳酸エチル」という本件特許発明の必須の構成を採用することが当業者に容易想到であったとするためには，乳酸エチルを含む溶剤を用いたフォトレジスト組成物において，フォトレジスト組成物に微粒子を発生させる原因が市販の乳酸エチルに含有されている何らかの化学物質（不純物）であることが，本件特許出願の前に公知であったことが立証されなければならない。しかし，控訴人の提出したいずれの証拠にも，上記が公知であった事実を立証するものはない。イ上記の通りフォトレジスト組成物の保存中に微粒子が発生するという事実自体が知られていても，本件特許発明以前にその原因及び解決方法の発見がこの分野の当業者にとって容易でなかったことは，東亜大学教授のＡの陳述書（甲９）がこれを裏付けている。Ａ教授は１９８５年〔昭和６０年〕頃の本件特許出願の当時，三菱化学（旧三菱化成工業）株式会社においてフォトレジスト組成物の開発研究を行っていたこの分野の専門家のひとりである。Ａ教授によれば，フォトレジスト組成物の保存中に微粒子が発生してくることはよくあることであり，その原因は，（イ）感光材料（ＰＡＣ）と樹脂との反応，特に塩基性の条件下での樹脂との反応による微粒子の発生，（ロ）樹脂のゲル化による微粒子の発生，であろうと推定されていた。すなわちフォトレジスト組成物の保存中に微粒子が発生する原因が溶剤中の不純物にあるということは，本件特許出願当時は考えつかないことであったというのである。上記感光材料（ＰＡＣ）とは本件明細書に記載されている（ｂ）成分である「光活性化合物」に相当するもの，樹脂とは本件特許発明の（ａ）成分である「アルカリ可溶性樹脂」に相当するものである。そして，上記（イ）は，光活性化合物と樹脂との反応などが起こり，微粒子として溶解しないものになるということである。本件明細書（甲２）においても当該光活性化合物を溶解するための溶剤については縷々記載されているとおりであり，これを安定に溶解させるための溶剤の開発が大きな課題であったことが述べられている。また上記（ロ）は，樹脂がゲル化（個々の分子が独立した運動性を失って集合し，固体状又は半固体状になること）して微粒子となり溶解しなくなるということである。（イ）及び（ロ）のいずれも，使用する溶剤又は多種類の溶剤の組合せ（溶剤系）の溶解性の問題であるから，フォトレジスト組成物の保存中におけるこのような微粒子の発生を防止するためには，「溶剤の種類や混合の組合せを変えて微粒子の発生を防止できるか否かを試行錯誤して，その対策を検討してみることしか」なかったのであり，これが当時のこの分野の当業者にとって最も一般的な解決策であった。この点についてＡ教授は，発生した微粒子の化学構造を完全に解明することが困難であったこと（第１），そして，溶剤中に含まれている不純物に着目する必然性が無かったこと（第２）の２点から，他の手法が困難であったと説明する。さらに，第２の点における溶剤に関しては，①溶剤中に含まれている微量の不純物が（ａ）成分である「アルカリ可溶性樹脂」や（ｂ）成分である「光活性化合物」の溶解性に殆ど影響を与えないこと，及び②溶剤中に含まれている微量の不純物が微粒子の発生の触媒能を有しているなど考えられなかったことも指摘する。Ａ教授は，以上の事実を前提として，「フォトレジスト組成物の保存中における微粒子の発生原因が，フォトレジスト組成物の溶剤に含有されている不純物であるということは，当時のこの分野の当業者が想定できることではなかったものと考えます。」と結論付けているのである。ウまた本件特許発明の出願当時，フォトレジスト組成物保存中の微粒子発生の原因が，乳酸エチルに含まれる不純物にあることを想到することが困難であったことは，控訴人の日本子会社の社員，Ｂの陳述書（甲１０）の記載内容からも推認される。Ｂは，第１に「溶剤中に含まれている微量の不純物が（ａ）成分である『アルカリ可溶性樹脂』や（ｂ）成分である『光活性化合物』の溶解性に殆ど影響を与えないこと」を，第２に「溶剤中に含まれている微量の不純物が微粒子の発生の触媒能を有しているなど考えられなかったこと」を，それぞれ詳細に説明している。上記のうち，まず第１の点は，溶解性の問題である。フォトレジスト組成物は，（ａ）成分である「アルカリ可溶性樹脂」や（ｂ）成分である「光活性化合物」などの成分が，溶剤に溶解された溶液となっているが，溶剤に溶解した成分の量が飽和溶解度を超えると，溶解しきれない成分が析出して粒子を形成することになるので，溶液を製造するために使用される溶剤は，これらの成分を安定的に溶解するために，成分を溶解するのに必要な量を超えて過剰に使用されているのである。そして，このように過剰に使用される溶剤の量が，わずか数％程度変化したとしても，フォトレジスト組成物中の（ａ）成分や（ｂ）成分などの溶質の溶解性に与える影響はわずか数％程度である。つまり，もともと溶剤が過剰に使用されている以上，溶剤中に多少の不純物が存在しても溶剤の溶解性について殆ど影響を与えることは無いので，フォトレジスト組成物の製造過程において，溶剤中の不純物が問題とされることはなかったということである。第２の点について，まず触媒能があると考えられていた物質としては，金属化合物や塩基性の物質が挙げられるところ，このような物質が蒸留された溶剤の中に含まれていること自体が考えにくいことだとしている。溶剤メーカーは製品の規格を一定に保つために，少なくとも一度は蒸留精製をしており，このことは，甲９（Ａ教授の陳述書）においても「フォトレジスト組成物に使用する溶剤は，すでに溶剤メーカーにおいて蒸留精製されているのが通例ですので，全て揮発性の物質，即ち加熱により蒸発する物質だけになっています。」と述べられているとおりである。この点，甲１１（ＰＵＲＡＣの製品説明書）に，乳酸エチルの規格について，「食品／溶剤グレード分析（ＧＬＣ）最低 ９７％異性体純度−−光学活性試薬グレード最低 ９８％最低 ９８．５％Ｓ−異性体酸性度最大 ０．０２５％最大 ０．０２５％最大 ０．３％最大 ０．３％（乳酸として）水分（カールフィッシャー法）不揮発性成分沸点範囲５−９５％最大 ０．０１％１４５−１６０℃（１０１３ミリバール）最大 ０．０１％１４５−１６０℃（１０１３ミリバール）」と記載されているが，これは蒸留の際の沸点範囲である１４５℃∼１６０℃よりも低い，即ち１４５℃未満の温度で蒸発してくる留分（「初期留分」又は「低沸点留分」）が全体の５％であり，それよりも高い，即ち１６０℃まで温度を上げても蒸発して来ない成分（「高沸点留分」又は「不揮発性成分」）が全体の５％であって，残りの９０％が沸点範囲の１４５℃∼１６０℃で蒸発してくる留分であること，つまり蒸留精製前の９０％を蒸留して製品としていることを示している。このように，溶剤は溶剤メーカーにより，少なくとも一度は蒸留精製されているのであり，このような沸点範囲で蒸発して蒸留されて回収可能な物質は，通常は低分子（分子量の小さい）の有機化合物であって，金属化合物のような高沸点の物質や，不揮発性の物質は取り除かれている。さらに，甲１１の仕様書において「酸性度」の規格が記載されていることが示すとおり，乳酸エチルに混入してくる不純物としては，乳酸などの酸性の物質が想定されており，塩基性の物質が混入してくることは考えられない。そして，Ｂが「溶剤によって，触媒作用が発生しないように，溶剤メーカーにおいては，出荷される溶剤の酸性度や塩基性度が規格化されております。」（甲１０）とするとおり，各溶剤において想定される酸性物質や塩基物質については，厳格に規格化されており，溶剤による酸性度や塩基性度の変化は生じない。そうすると，溶剤，特に乳酸エチルのような酸性物質を含有している可能性が高い溶剤において，微粒子の発生の触媒能を有している物質が含有しているとは考えられない。エ原判決及び被控訴人は，前記乙２３などを根拠として，半導体製造において使用される薬品類はことごとく精製して高純度としなければならないとの考え方を前提として，本件特許発明が容易想到であったとする。しかし，乙２３は「使用目的に合わない」不純物が存在する場合には精製が必要である旨記載しているのであり，フォトレジスト組成物の溶剤として使用される乳酸エチルに使用目的に合わない不純物が含まれていること自体が知られていない以上，乙２３を前提としたとしても，本件特許発明について，直ちに乳酸エチルのさらなる精製を行うべきとの結論には結びつくものではない。むしろ，本件特許出願当時，乳酸エチルには使用目的に合わない不純物が含有されていることは知られていないのであるから，むしろ乙２３はそのような溶剤を，さらに精製する必要がないことを示唆しているといえる。被控訴人は，乙３３（「半導体製造用材料とケミカルズ」２６７∼２７０頁・昭和５９年５月３１日発行・株式会社シーエムシー）を引用するが，乙３３に記載されている溶剤のキシレンは純度が９５．０％以上のものであり，必ずしも常に無条件に高純度のものが使用されるわけではない。以上からすれば，フォトレジスト組成物の溶剤として使用する乳酸エチルにおいて精製が必要であるか否かということは，どの証拠にも開示されておらず，本件特許発明が初めて開示するものであって，乳酸エチルを精製すべきであるとの結論が容易想到であるとの議論は，本件特許発明を知らなければ発想しえない後知恵であり，失当である。オ被控訴人は，引用例５（「ＬＳＩプロセス工学」，乙２５）を根拠として，乳酸エチルには半導体製造用に特別に精製された高純度のＥＬ級という仕様が存在することを指摘し，これを半導体製造に使用される溶剤を精製することが容易想到であったことの根拠とする。しかし，「精製」といっても化学的な意味で使う場合と，物理的な意味で使う場合とで，その内容は異なる。化学的な意味での精製は，単一の分子種の含有量を増加させることであり，物理的な意味での精製とは異物やゴミなどの除去を意味する。精製は，使用目的に合わせて，使用目的に合わない不純物として認識されるものが含有されていたときに，当該不純物を除去するために行われるものである。この点，フォトレジスト組成物に使用される溶剤の当時不純物として認識されていたのは，半導体の製造に悪影響を与える物理的な微粒子（ゴミ），水分，金属成分，及び感光材料に影響を与える塩基性物質などであり，これらはろ過等の物理的な精製によって除去されるものである。しかし，化学的な精製によらないと除去することのできない溶剤中の揮発性の化学物質については，フォトレジスト組成物がシリコン基板に塗布された後，フォトレジスト組成物中の溶剤は蒸発させられてレジスト層から除かれるので，半導体の製造に悪影響を与える不純物としての認識はなされていなかったのである。このことは甲９（Ａ教授の陳述書）でも指摘されているとおりである。このように電子工業用のＥＬ級という特別に純度の高い仕様とは，使用目的に合わない不純物が高い精度で除去された仕様ということであり，必ずしも化学的な純度を上げることを意味しない。乙２５では，ＥＬ級溶剤が「化学的に」高純度であることは記載も示唆もされておらず，ただ，半導体製造に悪影響を与えることが知られていた，固形粒子や金属成分を除去しているという意味での純度を上げていることが記載されているにすぎない。この点は，甲１２の製品仕様書の記載から裏付けられる。甲１２は，乙１３（本願の拒絶査定に対する不服審判請求の理由補充書）の添付資料６（ＣＰＳケミカル社の製品仕様書）であるが，ここでは，乳酸エチルの標準グレードとＥＬ級の仕様につき，「特 性分析 重量％比重（20／20℃）酸度標準グレード最低 98.01.029−1.032最高 0.5ＥＬ級最低 98.01.024−1.040最高0.5水分（K.F.）重量％最高0.3％最高0.2％ナトリウムＮ．Ａ．500ppbカリウムＮ．Ａ．500ppb鉄Ｎ．Ａ．500ppb色（ＡＰＨＡ）最高 20最高不揮発性物質gm／100ml外観Ｎ．Ａ．最高200.01懸濁物質の無い懸濁物質の無い澄明な液体澄明な液体 」と記載されている。つまり，標準グレードに比べた場合のＥＬ級の特徴は，水分がより少ないこと，ナトリウム，カリウム及び鉄などの金属成分並びに不揮発性物質の含有量を測定し規格として保証していることであって，化学的な純度についてみれば，いずれも９８％であって何ら変わるところはない。そして，残りの約２％についても，異なる分子種を含有しているという意味では化学的な意味での不純物ではあるが，乙２３（溶剤ハンドブック）に「これらの不純物が溶媒の使用目的に悪影響を与えなければ，例えば工業的に大量に使う場合のように，そのまま使用してさしつかえない。」と明記されているように，使用目的に悪影響を与えないとされていた揮発性成分であることから，「半導体製造に悪影響を与える不純物」としては認識されていなかったのである。カ半導体製造において使用する薬品につき，常に使用前にその化学的な純度を高めることが要求されていないことは，被控訴人が提出した乙３３からも明らかである。そこには半導体用として使用されるキシレンの純度は９５．０％と記載されているところ，残りの５％は半導体製造において不純物として認識されていないから，これ以上の化学的な精製はなされていない。さらに乙２０（Ｃの報告書）でも，「（２）電子工業用薬品とそれ以外の用途品における蒸留操作の違いについて当社は電子工業用薬品用途と，それ以外の用途品の乳酸エチルを製造しておりますが，両者の蒸留操作に違いはありません。いずれの用途品も乳酸エチルを蒸留して精製しますが，ただ，初期留分は，水分等の不純物含有量が電子工業用薬品規格には合致しませんので，電子工業用薬品以外の用途の乳酸エチルとして，別の製品貯蔵槽に受けられます。」（２頁１０行∼１５行）と記載されているように，水分含有量の比較的多い「初期留分」のみを除いたものがＥＬ級とされているだけであり，蒸留の精度を上げたものではないことが明らかにされている。それにもかかわらず被控訴人はＥＬ級という包括概念的な用語を用いて，かつ化学的な意味での純度とそれ以外での純度を混同させて，市場で入手できる電子工業用のＥＬ級という特別に純度の高いものを使用し，それ程純度の高くない乳酸エチルを購入した場合には，使用前に当該乳酸エチルを蒸留して純度９９％以上として使用することは，当然の前提と判断されると主張するが，甲１２が示すとおり，標準グレードの溶剤もＥＬ級溶剤も，いずれも化学的な意味での純度は９８．０％と変わらないのであって，使用前に当該乳酸エチルを蒸留して純度９９％以上として使用することを当然の前提とするような合理的な理由は何ら存在しない。(3)引用例２（ＯＲＧＡＮＩＣ ＳＹＮＴＨＥＳＥＳ，乙２２）に関する原判決の認定，被控訴人の主張に対する反論原判決及び被控訴人は，乙２２を根拠に，本件の出願当時，純度９９％以上の乳酸エチルが知られていたことを指摘し，これを乳酸エチルを精製することが容易想到であったことの根拠の１つとする。しかし，そもそも，乙２２は，「有機合成」という題名からも明らかなとおり，有機化合物の新たな合成方法（新たな化学反応の方法）について記載されているものであって，９９％以上の乳酸エチルも有機化合物の合成原料として使用される試薬級のものである。この点，有機化合物の合成原料として低純度のものを使用することは通常は考えられない。なぜならば，合成原料は化学反応を起こすものなので，その中に他の化学物質が混入していれば，当該他の化学物質が思わぬ副反応（好ましくない化学反応）を起こすことになる可能性があることや，正確な化学量（モル数）を把握することが困難となるからである。また乙２２に記載されている乳酸エチルは高純度に精製されたものであり，これほどまでに精製しなければならないのは，当該乳酸エチルが溶剤として使用されるのではなく，有機合成の原料物質として使用されるものであるという使用目的の違いからである。このように，有機合成の原料として精製された乳酸エチルが存在するからといって，目的の異なるフォトレジスト組成物における溶剤としての使用を示唆するものとならないことは当然である。そうすると，乙２２が示すのは，有機合成用に純度９９．０以上の乳酸エチルがイギリスの企業から市販されていた事実のみであり，かかる事実から（ａ）成分及び（ｂ）成分を含有するフォトレジスト組成物における溶剤として純度が９９．０％以上の乳酸エチルを使用しなければ，当該フォトレジスト組成物における微粒子の発生を抑制することができないということを導くことはできない。(4)本件特許発明が引用例１記載の発明に比して退歩的であるとの被控訴人の主張に対する反論被控訴人は，本件特許発明が進歩性を有するためには，少なくとも構成がほぼ同一である公知技術である引用例１（乙１８）記載の発明に対して顕著な効果上の差異があることが本件明細書に具体的に記載されていることが不可欠の要件であるとした上で，引用例１（乙１８）の発明に比してむしろ退歩的な効果しか示していないとして，本件特許発明の進歩性を否定する。本件特許発明は，洞察力と根気良い実験の積み重ねの末に，フォトレジスト組成物の原料成分の１つである溶剤の乳酸エチルに溶解して含まれる何らかの化学物質（チリなど，溶剤等に溶解していない物理的な不純物とは異なる，揮発性の物質，即ち蒸発することができる物質）が，フォトレジスト組成物の保存中の経時変化によるゲル状固形物発生の原因であることを見出し，ピンポイントで乳酸エチルの純度を上げる，即ち，当該原因物質を１％以下に減少させるために，その純度を９９％以上にすれば，他のフォトレジスト組成物の原料成分の純度とは関係なく，微粒子の発生を顕著に抑制することができるという効果があることを見出したものである。かかる本件特許発明は，半導体製造に当たってフォトレジスト組成物自体（フォトレジストを製造する材料ではなく，製造されたフォトレジスト組成物自体）の純度を上げることが重要であるとか，フォトレジスト組成物を製造する際の原料成分からダストやゴミなどの不揮発性成分やピンホール発生の原因となる水分や，金属成分などを除去するための精製をしておかなければならないというような従来技術に基づく発想ではなく，技術的な次元の異なる全く新しい発想に基づくものである。本件特許発明は，微粒子の発生の原因の発見に基づき，特定の溶剤についてピンポイントで対処することができることを，はじめて明らかにしたものである。一方，引用例１は，本件特許発明の方法とは全く異なり，溶剤，感光剤（ＰＡＣ）等のフォトレジスト組成物の材料の選択と組合せに原因があるのではないかとの従来の発想に基づき，新たな組合せを見出したことを本質とする発明である。そして，引用例１は当該組合せにおいて乳酸エチルの使用が好ましいことが開示されているが，当該乳酸エチルの純度とフォトレジスト組成物における微粒子の発生については開示も示唆もなされていない。これは，引用例１における微粒子の発生が，従来から指摘されてきた，光活性化合物（ＰＡＣ）成分や樹脂成分の溶解性のみに着目していたからであり，本件特許発明におけるような光活性化合物（ＰＡＣ）成分や樹脂成分以外の他の成分に起因した微粒子の発生を全く想定していないからである。このように，発明に至るための基礎となった知見は全く異なるものであり，引用例１には本件特許発明は開示されていないし，本件特許発明の知見に至る発想も示唆されていないのである。このように，本件特許発明と引用例１との相違は，単純に乳酸エチルの純度にとどまるものではなく，発明の基礎となった発想が根本的に異質なものであることにある。(5)本件特許発明の効果とその確認方法（顕微鏡による目視）についての補足的主張本件特許発明は，本件明細書（甲２）に，「この発明は，高溶解力を有する新しいいっそう安全な溶媒に溶解した新規高解像度ノボラック樹脂及び分子当り若干のジアゾキノン基を有する新規高解像度ＰＡＣを含む新規なフォトレジスト方法及び組成物を提供する。」（本件明細書３頁左欄２８行∼３１行）と記載されているように，ノボラック樹脂を用いたフォトレジスト組成物，いわゆるｉ線，ｇ線用などのフォトレジスト組成物に関するものである。また，本件明細書には，ＰＡＣの性能について，「光分解ＰＡＣの３５３ｎｍ（最大吸収）における吸光度，ε，をｍｌ溶液／ＰＡＣグラムの単位で測定した。」（１２頁右欄１９行∼２０行）と記載されているように，その性能が３５３ｎｍの波長の光で測定されている。当該３５３ｎｍの波長の光がｉ線と呼ばれているものである。ｇ線は更に波長の長い光であり，波長の短いｉ線のほうが高解像度のものになる。このように，本件特許発明は，いわゆるｉ線，ｇ線用などのフォトレジスト組成物であり，このようなフォトレジスト組成物は，約１μｍのレジストパターンを形成させるものであり，０．５μｍ程度の大きさの微粒子によってもレジストパターンの形成に大きな影響が生じることは，乙１９（Ｄの技術説明書）にも記載されているとおりである。だからこそ，製造過程において０．２μｍのフィルターでのろ過が必要とされており，本件明細書に記載の例１９５においてもその手順が記載されているのである。このようなｉ線，ｇ線用のレジストの性能を検査するためには，０．５μｍ程度の微粒子を検出することができる検査方法を採用しなければならないことは当然のことであるところ，このような微粒子を肉眼で見ることができないことも当業者には周知のことである。従って，本件明細書に，「市販乳酸エチルを含有するレジスト試料からスピンコーティングしたフィルムは，代表的にウェーハ当り約１２０個の目に見える粒子を示したが，純粋にした乳酸エチルからスピンコーティングしたレジストフィルムは，粒子の存在しない高品質のものであった。」（１７頁右欄３８行∼４３行）とあるところの「目に見える粒子」とは，本件特許発明の発明者（Ｅ）自身の陳述書（甲１３）のとおり，顕微鏡で観察した結果であることはいうまでもないことである。この事実はＢの陳述書（甲１０）にも述べられているとおりであり，本件出願当時の検査方法としてスピンコーティングして微粒子の存在を顕微鏡を用いて確認する方法が一般的であったのである。そして，当時の顕微鏡として，０．５μｍの微粒子の存在が確認できるようにするために，倍率が５０倍∼１００倍程度のものが使用され，さらに詳細に確認するためには５００倍程度の倍率のものも使用されていた。この点について，被控訴人は，「目視」が「肉眼での測定」であることを前提として，本件特許発明を，１０．０μｍ以下の大きさの粒子は，目視ではそもそも検出できないのであるから，引用例１（乙１８）に記載されるように０．５μｍ程度の粒子発生が問題とされるｉ線用，ｇ線用レジスト組成物の保存安定性の良効性を議論するうえで，当業者にとって技術的意義がないとする。しかし，上記のとおり，本件特許発明の例１９５においてはスピンコーティングした後にウェハー上に固定化された塗膜を顕微鏡を用いて目視するのであるから，少なくとも０．５μｍ程度の微粒子を検出することができていたのであり，被控訴人の反論には理由がない。そもそも，ｉ線用，ｇ線用レジスト組成物の保存安定性を語る上で技術的に価値ある検査方法を採用することは技術常識であるから，本件明細書に記載の方法によって０．５μｍ程度の微粒子の存在を確認することができたことは，当業者であれば本件明細書の記載から当然に読み取ることができたのである。被控訴人のこの点にかかる主張は，引用例１に記載の「目視判定」と本件明細書の「目に見える」との記載を，技術的常識を無視して何らの根拠もなく「肉眼」と同義であると独断したことを根拠とするものであるから，測定方法の相違を無視したものである。(6) 控訴人の被った損害に関する主張ア 損害賠償被控訴人は，上記の特許侵害行為のうち，本件訴え提起の日の３年前の日である平成１５年６月２０日から本件特許の消滅の日である平成１９年１２月２２日までの間の被告製品の販売により４５億７８００万円の利益を得た。この利益は，特許法１０２条２項により，被控訴人の侵害行為により控訴人が受けた損害と推定される。イ 不当利得さらに被控訴人は，平成１０年１月１日より本件訴え提起の日の３年前の日の前日である平成１５年６月１９日までの間に，販売価格総額２１５億８３００万円相当の被告製品を製造，販売した。本件特許権の実施料率は販売価格の８％が相当であるから，以上の期間における侵害行為による被控訴人の不当利得は，１７億２７００万円となる。ウよって，控訴人は，上記イの不当利得の内金１６億８０６２万円及びこれに対する平成１５年６月２０日以降完済まで年５分の割合による法定利息，上記アの損害賠償のうち，原審において請求した２９億８９９７万円及びこれに対する平成１８年６月２７日以降完済まで年５分の割合による遅延損害金，並びにその残額である１５億８８０３万円及びこれに対する平成１９年１２月２２日から支払済みまで年５分の割合による遅延損害金の支払を求める。
      
      ３　被控訴人の当審における主張(1) 構成要件の分説に対し控訴人は，本件特許発明の構成要件の分説について，「（ａ）成分及び（ｂ）成分の両者が『同時に』溶解しているという本件特許発明の構成を意図的に排除した」と主張している。しかし，被控訴人としても，控訴人の主張する「同時に」溶解しているという分説に何ら反論するものではなく，当該分説を主張することによる控訴人の主張の意図が不明である。そもそも被控訴人は，原審において，「溶解した」という表現を使用して構成要件の分説をしていたのであって，何ら意図的に排除したものでもない。原判決の構成要件の分説は相当である。(2) 無効理由についての補充的主張ア本件特許発明の効果は，引用例１の発明の効果に比して，退歩的である。本件特許発明が進歩性を有するためには，少なくとも構成がほぼ同一である公知技術である引用例１（乙１８）の発明に対して顕著な効果上の差異があることが本願の当初明細書に具体的に記載されていることが不可欠の要件である。しかし，本件明細書には，引用例１（乙１８）の発明に比して，むしろ退歩的な効果しか示していない。本件特許発明が奏するとされる効果の基礎は，実施例１９５に記載された効果，すなわち，純度約９７％の乳酸エチルを使用した場合と，これを蒸留して約９９％より高い純度とした場合の両組成物を保存後にシリコンウエーハ上にスピンコートした場合に，目視で判断して，前者の場合には約１２０個の粒子が見られたのに対して，後者では粒子は存在しなかった，というものである。しかし，粒子が目視できるというためには，乙１９（Ｄの技術説明書）の参考資料２に記載されるように，だいたい１０μｍの大きさ以上であることは技術常識であるから，本件特許発明の効果たるものは，約９９％より高い純度の乳酸エチルを使用した場合には，だいたい１０μｍ以上の粒子が無かったという事実を示しているにすぎない。１０．０μｍ以下の大きさの粒子は，目視ではそもそも検出できないのであるから，引用例１（乙１８）に記載されるように０．５μｍ程度の粒子発生が問題とされるｉ線用，ｇ線用レジスト組成物の保存安定性の良効性を議論するうえで，当業者にとって技術的意義の全くないものである。この点，本件特許発明と同じく，レジスト組成物の保存安定性を図る上で乳酸エチルが有効であることを示す引用例１（乙１８）記載の発明においては，「このようなレジスト組成物中で発生する微粒子は粒径が０．５μｍ以上のものもある。このように大きい微粒子を含有するレジスト材料を用いて1μｍ程度のレジストパターンをウエーハ上に形成する場合に，現像によりレジストが除去される部分に，微粒子が残り，解像度が低下するという問題を有する。」（２頁左上欄１行∼７行）とした上で，２−オキシプロピオン酸エチル （すなわち乳酸エチル）を用いた実施例１と，これに代えてメチルセロソルブアセテートを用いた比較例１とで，レジスト調整後の４０℃，１ヶ月保存後の目視発生粒子数を対比している。そして，目視ではいずれの場合も粒子の発生は見られない，すなわち，目視テストでは実施例と比較例との区別がつかないものの，実施例１では保存後も自動微粒子計で計測しても０．５μｍ以上の粒子は１０個／ｍｌとレジスト調整後と変わらなかったが，比較例１の場合には，０．５μｍ以上の粒子が１０００個／ｍｌであったことが明確にされている。このように，ｉ線用，ｇ線用レジスト組成物の保存安定性を語る以上は，引用例１（乙１８）のように，せめて０．５μｍレベルの大きさ以上の粒子の発生を比較して，実施例と比較例との効果の有意差を示すものでなければ，技術的に無価値である。本件特許発明において純度約９９％より高い乳酸エチルを使用した場合に，発生粒子が目視できなかったとする例１９５は，０．５μｍ程度の大きさの粒子が発生していないことを何ら立証するものではない。従って，控訴人のいう本件特許発明の効果は，ｉ線用，ｇ線用レジスト組成物の保存安定性を語る上で技術的に無価値であり，引用例１（乙１８）の効果に比して，いわば退歩的な効果である。この点，原判決は進歩性の判断に絡み，本件特許発明で「乳酸エチルの純度を９９％以上と規定したことによる効果が格別顕著なものであると認めることもできない。」と判断しているが，正当である。イ控訴人は，原判決が本件特許発明の効果が格別顕著なものではないとするのは誤りであるとする。しかし，発明が顕著な効果を奏することの主張・立証は特許権者が明細書の記載に基づいて行うべきところ，控訴人が本件特許発明の特有の効果を主張・立証せずに原判決を批難することは誤りである。原判決は，本件特許発明の明細書の記載や周知技術に基づいては，乳酸エチルの純度を９９％以上としたことについて，顕著な効果を認定しえないことを指摘したにとどまるものであって，控訴人は本件特許発明の顕著な効果を自ら立証できていない。控訴人は，本件明細書の例１９５の記載に基づいて，本件特許発明の顕著な効果が記載されていると主張するが，例１９５は本件特許発明のｉ線用，ｇ線用レジスト組成物の良好な保存安定性を示す充分な根拠とはなりえず，むしろ引用例１（乙１８）に開示されるレジスト組成物の保存安定性に係る効果と対比して，退歩的な効果を示すにすぎないものであるから，原判決が本件特許発明の効果の顕著性を否定したことは当然である。控訴人は，本件特許発明について，フォトレジスト組成物中に発生した粒子は，０．５∼２０μｍ以下の極めて小さな微粒子の集合体であり，これをフォトレジスト組成物から分離することは不可能であり，これらの微粒子の材質を解析して原因を究明することはできない。本件特許発明は，このような試行錯誤により，その原因が市販の乳酸エチルに含有されている未知の化学物質であることを解明したと主張し，本件特許発明があたかも０．５μｍの大きさ以上の微粒子発生を回避したレジスト組成物を実現したかの如く述べているが，これは本件明細書の記載に基づかない主張である。本件明細書には，未知の化学物質に関する記載はおろか，原因解明に関する記載は一切ないのであり，控訴人の主張は失当である。(3) 控訴人の当審における主張に対する反論ア控訴人は，原判決は引用例３及び引用例５の認定を誤ったうえ，本件特許発明の容易性の判断を誤ったこと，引用例２は乳酸エチルを原料化学物として使用する発明であるのに使用目的を考慮せずに判断したのは誤っている旨を主張する。しかし，原判決の各引用例に記載される発明の認定には何ら誤りはなく，各引用例に基づいて本件特許発明と引用例１（乙１８）との相違点である乳酸エチルの「純度を９９％以上とすること」は当業者が容易に想到することができた旨，原判決が判断したことに誤りはない。イ控訴人は，原判決が引用例３（乙２３）に基づいて，如何なる溶媒についても，如何なる状態にあっても溶剤の純度を高める必要があることは一般化学常識であると認定したかの如く主張するが，原判決はそのような認定をしていないことは判決内容から明らかである。引用例３は，溶剤に関する当業者の一般常識が記載されている刊行物であり，そこには原判決が認定するように「市販されている溶剤には多種多様の原因で不純物が混入しているので，使用する溶媒について熟知しなければならず，これを使用する際には，混入する不純物のうち少なくとも使用目的に合わないものを除去すべきこと」，「一般の溶媒は種々の原因により不純物を含有しているところ，これらの不純物が溶媒の使用目的に悪影響を与えなければ，そのまま使用しても差し支えないが，少なくとも使用目的に支障を来す不純物を，支障を来さない限度までに除去しなければならないこと」が記載されているのであるから，原判決が一般的化学常識として，「市販の溶剤には多くの場合不純物が含まれており，使用目的によっては支障を来すおそれがあること，このため，溶剤の使用に当り，少なくともその使用目的に支障を来さない限度にまで精製して不純物を除去し，溶剤の純度を高める必要がある」と認定したことは，極めて自然な判断であって，かような技術常識の認定に何ら誤りはない。なお控訴人は，引用例３には溶剤の精製は特殊な化学反応を行う場合の前提条件が記載されていると主張するが，引用例３は溶媒一般に関する化学常識について記載されたものであり，特殊な化学反応を行う場合は，反応に関与しない溶媒であっても不純物を除去する必要があるとの常識的な事項を述べたものである。従って，溶剤の一般的使用に当り，その使用目的に支障を来さない限度にまで精製する必要がある旨の知見が引用例３に記載されていることは明らかである。なお溶剤を工業的に大量に使用する場合であっても，溶媒の使用目的に悪影響を与える場合は溶媒の精製を必要とすることは当然である。ウ控訴人は，原判決は引用例５（乙２５）の認定を誤った旨も主張するが原判決の引用例５（乙２５）に関する技術内容の認定には何ら誤りはない。控訴人は，引用例５（乙２５）の技術的内容はフォトレジスト組成物を使用する場合についての記述であって，フォトレジスト組成物を製造する場合について述べたものではない旨主張するが，引用例５には「ホトレジストには，薬品製造過程中に混入する異物に加え，ホトレジストの経時変化でできるゲル状の固形物」と記載されており（１９５頁１行∼３行），製造時及びその後の経時変化を問わず異物や固形物の存在の除去が周知の課題であったことが記載されているのであり，異物や固形物の存在の除去が物の発明としてのレジスト組成物に関する周知課題であることは明らかである。従って，控訴人の主張は失当である。なお控訴人は，本件特許発明は物の発明であるのに，フォトレジスト組成物を製造する方法発明であるかの如く主張したうえ，フォトレジスト組成物の使用と製造の当業者が異なると述べている点は失当である。また本件明細書中には，化学的な解明など開示されていないのに，本件特許発明は溶剤の化学的な側面からの改善である旨主張しているのは本件特許発明の明細書の記載に基づいたものではなく根拠がない。エ原判決は，引用例２（乙２２）の記載に基づいて，本件特許権の出願当時既に，純度９９％以上の乳酸エチルが市販されていたことを認定したところ，控訴人は，引用例２に記載の乳酸エチルは，溶剤としての安価な乳酸エチルではなく，化学反応に供与されるハイグレードの原料化合物としての乳酸エチルであるので，引用例２には溶剤としての乳酸エチルに関しては開示されていない旨主張し，原判決が乳酸エチルの使用目的を考慮していない旨主張する。しかし，引用例２には，純度９９％以上の乳酸エチルが市販されていた事実が明記されているのであるから，原判決の引用例２に関する認定に何ら誤りはない。市販されている純度９９％以上の乳酸エチルは，その使用目的が限定されているわけではないので，当業者が純度９９％以上の乳酸エチルを溶剤として使用するために入手することが可能であることに変わりはない。試薬級の化学薬品が高価であることや，その使用量の多いか少ないかをもって，本件特許発明の進歩性判断に影響を与えることはない。また控訴人は，原判決が乙１３の添付資料や引用例２（乙２２）に基づいて，本件特許発明の出願当時，乳酸エチルの市販品として「純度９９％以上のもの」が販売されていた事実を認定したこと（判決書２６頁４行∼６行）に対して，同号証には「９８％は記載されているがこれを超えるものには言及されていない。」として原判決の事実認定を非難しているが，不当である。乙１３の添付資料５，６（仕様書）には，それぞれＣＨＩＲＡＬＲＥＡＧＥＮＴ（キラル試薬級）「ｍｉｎ．９８％」，ＥｌｅｃｔｒｏｎｉｃＧｒａｄｅ（電子工業級）「９８．０ｍｉｎ．」と明記されており，少なくとも９８％の純度の乳酸エチルが本件特許発明の出願当時市販されていたことは明らかである。また，引用例２（乙２２）には，純度９９％のものが市販されていた事実が記載されている。控訴人の主張は，自らが特許庁に任意提出した乙１３（審判請求理由補充書）の添付資料５，６の書証の記載内容に反するばかりか，明白な事実をいたずらに争うものである。オ控訴人は，引用例２（乙２２）に記載の発明は，化学反応における原料化合物（試薬）として使用するものであり，溶剤としての乳酸エチルに関しては何ら開示されていないので，原判決が，乳酸エチルの使用目的に関する考慮をすることなくフォトレジスト組成物の溶剤である乳酸エチルの純度を９９％以上と構成することが容易であると判断したことは誤りであると主張する。しかし，引用例１（乙１８）の発明は，レジスト組成物中に目視では観察しえない微粒子が発生するレジスト組成物の保存安定性を発明の技術的課題とするものである。そして，引用例５によれば，半導体プロセスで使用する薬品の主なものとして無機薬品，有機溶剤のほかフォトレジスト等も列挙されるとともに，これらの薬品の純度について，電子工業用にＥＬ級という特別の純度の高い仕様が設けられていることが当業者の技術常識であることが示されているのであるから，引用例１（乙１８）のレジスト組成物の薬品を選択する場合においては，反応試薬であろうと溶剤であろうと区別することなく薬品や溶剤の清浄化を行うことは，当業者にとって極めて自然な動機付けとなっていることは明らかである。引用例１（乙１８）には，反応によって生成したノボラックに関し，「縮合反応終了後，系内に存在する未反応原料，酸触媒及び反応媒質を除去するため，」と記載され（３頁右下欄１１行∼１６行），反応生成物を清浄化している。引用例１（乙１８）には溶剤の清浄化に関する記載はないが，引用例１（乙１８）の技術的課題を考慮すれば，清浄化された溶剤が用いられるべきことは容易に理解できる。そして高集積度の半導体回路パターンを形成するために使用されるフォトレジスト組成物の溶剤として用いる溶剤としては，電子工業用の中でも最も高い精度が要求される分野であるので，ＥＬ級以上の純度のものを使用すべきことは当業者にとって自然なことである。(4) 控訴人の被った損害に関する主張に対し否認し争う。
      
      第４　当裁判所の判断１控訴人の被控訴人に対する本訴請求は，当審において請求を追加した部分も含め，本件特許（第２７２９２８４号）の特許請求の範囲第１項（本件特許発明）に基づく請求であるところ，当裁判所も同特許発明部分は，原判決と同じく，特許無効審判により無効にされるべきものであると判断する。その理由は以下に述べるとおりである。
      
      ２　本件特許発明の意味(1) 特許庁における手続の経緯ア本件特許権は，後述するとおり，その出願過程において一旦拒絶査定がなされ，これに対する不服審判請求の過程において本件から分割出願（別件特許権〔特許第３０６０００５号，乙１１〕）を行っている。そして，その分割出願に至るまでの経緯は，証拠（各認定事実の末尾に摘示した）及び弁論の全趣旨によれば以下のとおりであることが認められる。(ア)本件特許権は昭和６２年１２月２２日，訴外アスペクト・システムズ・コーポレーションにより出願され（特願昭６２−３２３０３０号。特許請求の範囲１∼５８。発明の数１７。特開昭６３−２２０１３９号〔乙２〕，優先権主張１９８６年〔昭和６１年〕１２月２３日米国及び１９８７年〔昭和６２年〕１０月１３日米国），その後出願人の地位を承継した控訴人（承継当時の商号「シップレー・カンパニー・インコーポレーテッド」。なおその後さらに「シップレーエルカンパニーエルシー」と商号変更した後，２００４年〔平成１６年〕２月１日，現在の商号に変更）は，平成６年８月２日，特許請求の範囲及び明細書の記載を補正する手続補正をした（乙３。特許請求の範囲１∼９）。(イ)上記手続補正書に記載の特許請求の範囲１の内容は以下のとおりであり，特許請求の範囲１に乳酸エチルを含む３種混合溶剤を，特許請求の範囲７及び８に純度９９％を超える乳酸エチルについて規定するものである。「１．活性化線に感応して水性アルカリ溶液で現像可能である潜像を形成し，乳酸エチル，アニソール及び酢酸アミルからなる溶剤混合物中に溶解した（ａ）少なくとも１種のアルカリ可溶性樹脂及び（ｂ）オキソ−ジアゾナフタレンスルホニル又はカルボン酸ハロゲン化物とヒドロキシ又はポリヒドロキシバラスト化合物との反応から導かれるエステル又はポリエステルである少なくとも１種の光活性化合物を含む組成物。７．（Ａ）ノボラック樹脂及びポリビニルフェノール樹脂からなる群から選択されたアルカリ可溶性樹脂及び（Ｂ）オキソージアゾナフタレンスルホニル又はカルボン酸ハロゲン化合物とヒドロキシ又はポリヒドロキシバラスト化合物との反応から導かれるエステル又はポリエステルである光活性化合物を含むポジティブ作用ホトレジスト組成物において，その組成物は活性化線に感応し，その樹脂及び光活性化合物を溶解する十分量の溶剤に溶解されて単一液相被覆組成物を形成し，前記溶剤は（caℓ／cm3）０．５の単位で表してδd ＞ 4.4，δp ＞ 3.6，δh ＞ 3.0 及びδp ＞ 0.59の溶解パラメータを有し，少なくとも９９％を超える純度の乳酸エステルを含むことを特徴とする組成物。８．その溶剤は乳酸エチルである請求項７の組成物。」(ウ)これに対し控訴人は，平成７年６月２１日付けで拒絶理由通知（乙４）を受けたが，そこには以下の記載がある。「理由【２】この出願の発明は，その出願日前の出願であって，その出願後に出願公開された下記２，３の出願の願書に，最初に添付した明細書又は図面に記載された発明と同一であると認められ，しかも，この出願の発明者がその出願前の出願に係る上記の発明をした者と同一であるとも，またこの出願時において，その出願人がその出願の出願に係る上記特許出願の出願人と同一であるとも認められないので，特許法第２９条の２の規定により特許を受けることができない。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
