<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成18(ワ)1561</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成20年03月26日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>名古屋地方裁判所　　民事第４部</裁判所名・部>
      <判示事項の要旨>Ｙ市の運営する障害者ホームヘルプサービス事業を利用していたＸが，同種事業を運営する民間事業者の増加を受けてＹ市が同事業を廃止し利用契約を解除したことは不法行為又は債務不履行に当たるとして，Ｙ市に対し，損害賠償を求めた事案において，Ｘの違憲，違法の主張がすべて斥けられて請求が棄却された事例</判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20080709182814.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=36596&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２０年３月２６日判決言渡平成１８年(ワ)第１５６１号口頭弁論終結日同日原本領収裁判所書記官損害賠償請求事件判決主文１原告の請求を棄却する。
      ２訴訟費用は原告の負担とする。
      事第１実及び理由請求被告は原告に対し３３０万円を支払え。
      第２事案の概要本件は，被告のホームヘルプサービス事業を利用していた原告が，被告が平成１７年３月限りで同制度を廃止し，利用契約を解除したことにつき，①被告がホームヘルプサービス事業を廃止したこと自体が違法な措置であった，②ホームヘルプサービス利用契約の債務不履行又は不法行為に当たると主張して，被告に対して，不法行為又は債務不履行に基づく損害賠償を求めた事案である。
      １前提事実等当事者間に争いのない事実，証拠（甲１，１０の２，１４の１，２６の２，原告本人）及び弁論の全趣旨によれば，次の事実が認められる。
      (1)当事者等ア原告（昭和２５年生）は，幼少のころに失明した視覚障害者である。
      原告は，平成元年から同１７年３月まで，週に１回３時間，被告の職員ヘルパーによるホームヘルプサービスを利用していた（なお，具体的な利用状況については，下記(3)のとおり。
      ）。
      なお，原告は，平成１７年４月以降は，ホームヘルパーの資格を有する友人に介護を依頼していたが，その後，平成１９年１１月以降，民間事業者に介護を委託している。
      イ被告は，ホームヘルプサービス事業を実施してきたが，平成１７年３月に同事業を廃止した。
      (2)被告のホームヘルパー制度の沿革ア介護保険導入前のホームヘルパー制度被告のホームヘルパー制度は，昭和３４年の伊勢湾台風直後，被災高齢者の生活援助を行う家庭奉仕員制度に端を発する。
      当初，家庭奉仕員は社会福祉協議会の嘱託職員という身分であった。
      その後，被告が，ホームヘルパーを被告正規職員として雇用し，利用者に派遣するというホームヘルパー制度が発足した。
      被告がホームヘルパー制度を創設した当初は，ホームヘルパー派遣は全て措置によって行われた。
      職員ヘルパーの派遣対象となっていたのは，高齢者宅，障害者（児）宅であり，日曜・祝日を除く午前９時から午後５時までの時間内が派遣可能時間であった（なお，１週間あたりの利用時間には上限があった。
      ）。
      イホームヘルパー制度の変化(ア)ホームヘルパー制度に対する民間の参入平成元年ころ，Ａ市社会福祉協議会（以下「社協」という。
      ）が「なごやかスタッフ」制度を創設し，ホームヘルパー派遣を開始した。
      社協は，派遣開始当初は被告と同じ条件でホームヘルパーを派遣していたが，平成１０年ころから１週間の利用上限を撤廃し，また，日曜日の派遣も行うようになり，派遣時間帯も午前８時から午後８時までとし，スポット派遣（服薬介助だけ，おむつ替えだけ等）やロングステイなど多彩な形で派遣を行うようになった。
      (イ)介護保険制度の導入平成１２年４月の介護保険制度導入により，直接契約制度が導入され，ホームヘルパー派遣も措置だけではなくなり，ホームヘルパーは訪問介護員として介護保険制度の中で位置付けられ，サービスとして把握されるようになり，応益負担（サービスに応じた費用負担）が原則となった。
      その結果，民間事業者がサービス提供主体（事業者）として多数参入し，一方で被告は，ホームヘルプサービス事業を縮小し，職員ヘルパーの派遣先も減少した。
      職員ヘルパーが派遣されなくなった利用者は，民間事業者を使うよう説明を受けた。
      (3)原告のヘルパー利用，被告との契約及び契約終了アホームヘルプサービスの利用開始原告は，平成元年，被告のホームヘルプサービスの利用を開始した。
      その当時は，全てのサービスを職員ヘルパーが担っていた。
      その後，それまで平日の日中だけであったサービス時間帯が，休日や夜間にも拡大し，従来２時間単位であったのが１時間単位になった。
      また，おむつ交換や薬の服用などのニーズに応えるために，スポット派遣が導入された。
      なお，このころ被告から原告に対して，職員ヘルパーと社協等のヘルパーのどちらがいいか尋ねられたことがあったが，原告が職員ヘルパーを希望したため，原告の下には引き続き職員ヘルパーが派遣された。
      イ支援費制度の導入と原被告間の契約締結平成１５年４月の支援費制度施行によって，多くの民間事業者がホームヘルプサービス事業に参入した。
      その中で，被告も各区に事業所を開設し，職員ヘルパーによるサービスを始めた。
      「Ａ市障害者ホームヘルプサービス事業所」の事業の目的は，障害者・児の心身の特性を踏まえて，その有する能力に応じた居宅での日常生活を営むことができるよう，身体介護及び家事援助全般にわたる援助を行うことであった。
      支援費制度によって措置から契約に変わったことから，原告と被告は，平成１５年４月１日付けで，「身体障害者居宅介護サービス利用契約」（以下「本件契約」という。
      ）を締結した（甲１）。
      原告は，被告との本件契約により，毎週水曜日午前９時から１２時まで職員ヘルパーの派遣を受け，家事援助として，衣類の洗濯・補修，住居等の掃除・整理整頓，生活必需品の買物，関係機関等の連絡，その他（文書の代読，代筆）というサービスを受けられることになった。
      ウ本件契約の終了(ア)被告は，平成１７年２月２３日，原告に対し，「区役所のホームヘをもって本件契約を終了させる旨を通知し，あわせて次の民間事業者を選定してもらうために，「事業の実施地域別居宅介護（ホームヘルプ）事業所一覧」（甲３）を手渡した。
      その際，原告には，点字版もあわせて渡された。
      「区役所のホームヘルプをご利用の皆様へ」の書面中には，次の内容が記載されていた。
    </主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
