<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成19(行ケ)10414</事件番号>
      <事件名>審決取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成20年07月23日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20080724134915.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=36661&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成１９年（行ケ）第１０４１４号審決取消請求事件判決原告Ｘ被告伊藤超短波株式会社訴訟代理人弁理士牛久同井上同高城訴訟代理人弁護士原口主健司正貞晶健文１原告の請求を棄却する。
      ２訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求にした審決を取り消す。第２事案の概要本件は，原告が有する，発明の名称を「低周波治療器」とする後記特許の請求項１及び２（本件特許発明１，２）について，被告が無効審判請求をしたところ，特許庁がこれを無効とする旨の審決をしたことから，特許権者である原告がその取消しを求めた事案である。争点は，後記訂正請求の適否，本件特許発明１及び２がその出願当時公然実施されていた被告製造の「低周波治療器 Trio300」に係る発明との関係で進歩性（特許法２９条２項）を有するか等，である。なお，原被告の本件特許に関する訴訟としては，既に東京地裁平成１６年-1-（ワ）第４３３９号損害賠償請求事件（原告ｘ・被告伊藤超短波株式会社，平成１７年６月１７日判決言渡〔請求棄却〕）及びその控訴審である知財高裁平成１７年（ネ）第１００９６号損害賠償請求控訴事件（控訴人ｘ・被控訴人伊藤超短波株式会社，平成１７年１０月２６日判決言渡〔控訴棄却〕 があるが，）そのほか原告が本訴提起後の平成１９年１２月１６日にした訂正審判請求（訂正２００７−３９０１４０号）に関し特許庁が平成２０年４月１６日にした審決（請求不成立）の取消訴訟（知財高裁平成２０年（行ケ）第１０１７３号審決取消請求事件）が当庁に係属中である。第３当事者の主張
      
      １　請求の原因(1) 特許庁等における手続の経緯ア原告は，平成１０年１月１４日，名称を「低周波治療器」とする発明にに特許第３４４６０９５号として設定登録を受けた（請求項の数２，以下「本件特許」という。特許公報は甲２）。イこれに対し被告から，平成１８年７月１３日，本件特許の請求項１及び２に係る発明について特許無効審判請求がなされ，同請求は無効２００６−８０１２８号事件として審理されたが，特許庁は，平成１９年３月５日，本件特許の請求項１，２に係る発明についての特許を無効とする旨の審決をし，その謄本は平成１９年３月１４日原告に送達された。ウそこで原告は，平成１９年４月９日，知的財産高等裁判所に対し上記審決の取消しを求める訴えを提起し（平成１９年（行ケ）第１０１２４号），その後の平成１９年５月７日，特許庁に対し訂正審判請求（訂正２００７−３９００５４号）したところ，同裁判所は，平成１９年５月３０日，特許法１８１条２項により上記審決を取り消す旨の決定をした。エ上記決定により前記無効２００６−８０１２８号事件は再び特許庁で審-2-理されることとなり，原告は，平成１９年６月１３日に訂正請求書（甲２９）を，平成１９年９月１７日に訂正の手続補正書（甲３０）をそれぞれ提出したが，特許庁は，平成１９年１１月１３日，上記補正は許可せず訂正は認めないとした上 ，「特許第３４４６０９５号の請求項１，２に係る発明についての特許を無効とする」旨の審決をし，その謄本は平成１９年１１月２２日原告に送達された。オなお原告は，本訴係属中である平成１９年１２月１６日に再び訂正審判請求（訂正２００７−３９０１４０号）をしたが，特許庁は，平成２０年４月１６日，「本件審判の請求は，成り立たない 。」との審決をし，これに対し原告は同審決の取消しを求める訴え（知財高裁平成２０年（行ケ）第１０１７３号審決取消請求事件）を提起し，現に係属中である。(2) 発明等の内容ア 登録時（平成１５年７月４日）の発明の内容本件特許の特許請求の範囲は，請求項１及び２から成るが，そこに記載された発明（以下，順次「本件特許発明１」及び「本件特許発明２」といい，これらを総称して「本件特許発明」という。 は，次のとおりである。）「 請求項１】プログラム制御のためのＭＰＵと，パルストランスから【刺激パルスを発生する手段，および前記刺激パルスの様態を表示する手段を備えた低周波治療器において，前記刺激パルスは前記パルストランスのセンタータップに所定の設定電圧を印加した上で，一次巻線の両端を交互に駆動することによる二次側の誘起電圧によって発生し，前記刺激パルスの出力電流値を数値表示するためのＬＣＤと，前記出力電流値を手入力するためのプッシュボタンと，を備え，また前記ＭＰＵが前記パルストランスの駆動電圧を数値で設定するためのＤ／Ａ変換器および前記ＭＰＵが前記パルストランスの駆動電流を数値で読み込むためのＡ-3-／Ｄ変換器を有し，また前記パルストランス一次側回路に電流検出抵抗を設置し，前記抵抗の両端電圧を増幅器を介して前記Ａ／Ｄ変換器の入力信号とすることで，前記パルストランスの一次電流値を得る，また設定電流は前記プッシュボタンによって増加又は減少して設定され，前記Ｄ／Ａ変換器から前記パルストランスに前記設定電圧（Ｖ）として出力する，一方，前記ＭＰＵの記憶装置には，前記駆動電圧の数値と前記一次電流値（Ｉ１）および既に記憶されている前記パルストランスの特性値テーブルが有り，前記特性値テーブルには前記設定電圧（Ｖ）毎の数値を有し，当該数値には，下記式(1)を使用する場合は無負荷励磁電流（ＩＯ）と短絡電流（１次電流Ｉ１Ｓ，２次電流Ｉ２Ｓ）を含み，また下記式(2)を使用する場合は定数（α）と無負荷励磁電流（ＩＯ）を含み，ＭＰＵのプログラムは前記設定電圧（Ｖ）を設定する毎に，駆動電圧と一次電流から前記特性値テーブルを参照して，前記低周波治療器の出力電流となる前記パルストランスの二次電流の波高値（Ｉ２）を下記式(1)または式(2)を用いて計算し，その数値を前記ＬＣＤに表示することで，前記刺激パルスの出力電流値を正確に把握することを特徴とする低周波治療器。式(1) Ｉ２＝Ｉ２Ｓ／（Ｉ１Ｓ−ＩＯ）×（Ｉ１−ＩＯ）式(2) Ｉ２＝α（Ｉ１−ＩＯ），ただしα＝定数」「 請求項２】前記パルストランスの二次回路に，整流・平滑回路およ【び出力制御回路を設け，前記整流・平滑回路には整流用ダイオードと正負の電圧を貯えるための平滑コンデンサを有し，また前記出力制御回路には前記ＭＰＵからの出力信号で駆動されるリレーとホトカプラを有し，前記ＭＰＵは，前記リレーによって出力モードを切り替え，また前記平滑回路の出力を前記ホトカプラで制御して，プラス波形およびマイナス波形からなる出力波形を人体に供給することで，前記刺激パルスの-4-出力を一次側とは絶縁された状態で制御することを特徴とする請求項１に記載の低周波治療器。」イ 平成１９年６月１３日付け訂正請求の内容上記内容は訂正事項１∼４から成り，訂正事項１，２は請求項１に関するもの，訂正事項３，４は明細書〔０００４〕及び〔００１０〕の訂正であるが，訂正後の請求項１は次のとおりである（下線が順次訂正事項１，２。以下「本件訂正」という。。）「 請求項１】プログラム制御のためのＭＰＵと，パルストランスから【刺激パルスを発生する手段，および前記刺激パルスの様態を表示する手段を備えた低周波治療器において，前記刺激パルスは前記パルストランスのセンタータップに所定の設定電圧を印加した上で，一次巻線の両端を交互に駆動することによる二次側の誘起電圧によって発生し，前記刺激パルスの出力電流値を数値表示するためのＬＣＤと，前記出力電流値を手入力するためのプッシュボタンと，を備え，また前記ＭＰＵが前記パルストランスの駆動電圧を数値で設定するためのＤ／Ａ変換器および前記ＭＰＵが前記パルストランスの駆動電流を数値で読み込むためのＡ／Ｄ変換器を有し，また前記パルストランス一次側回路に電流検出抵抗を設置し，前記抵抗の両端電圧を増幅器を介して前記Ａ／Ｄ変換器の入力信号とし，前記設定電圧の周期に依らずパルスの立ち上がり時刻から常に一定時間（Ｔｏ）経過後に一次電流を前記入力信号から読み込むことで，前記パルストランスの一次電流値を得る，また設定電流は前記プッシュボタンによって増加又は減少して設定され，前記Ｄ／Ａ変換器から前記パルストランスに前記設定電圧（Ｖ）として出力する，一方，前記ＭＰＵの記憶装置には，前記駆動電圧の数値と前記一次電流値 Ｉ１）（および既に記憶されている前記パルストランスの特性値テーブルが有-5-り，前記特性値テーブルには前記設定電圧（Ｖ）毎の数値を有し，当該数値は無負荷励磁電流（Ｉｏ）と定数（α）であり，前記無負荷励磁電流（Ｉｏ）は前記パルストランスの無負荷時の一次電流であり，また，前記定数（α）は，事前試験を行い，前記無負荷励磁電流（Ｉｏ）を求めた上で下記式からαを求めることで算出する計算値のことであり，ＭＰＵのプログラムは前記設定電圧（Ｖ）を設定する毎に，駆動電圧と一次電流から前記特性値テーブルを参照して，前記低周波治療器の出力電流となる前記パルストランスの二次電流の波高値（Ｉ２）を下記式を用いて計算し，その数値を前記ＬＣＤに表示することで，前記刺激パルスの出力電流値を正確に把握することを特徴とする低周波治療器。Ｉ２＝α（Ｉ１−ＩＯ），ただしα＝定数」ウ 平成１９年９月１７日付け手続補正（訂正請求の補正。以下「本件補正」という。）の内容上記補正は，前記イの訂正に係る請求項１をさらに次のように補正するものである（二重下線が該当部分）。「 請求項１】プログラム制御のためのＭＰＵと，パルストランスから【刺激パルスを発生する手段，および前記刺激パルスの様態を表示する手段を備えた低周波治療器において，前記刺激パルスは前記パルストランスのセンタータップに所定の設定電圧を印加した上で，一次巻線の両端を交互に駆動することによる二次側の誘起電圧によって発生し，前記刺激パルスの出力電流値を数値表示するためのＬＣＤと，前記出力電流値を手入力するためのプッシュボタンと，を備え，また前記ＭＰＵが前記パルストランスの駆動電圧を数値で設定するためのＤ／Ａ変換器および前記ＭＰＵが前記パルストランスの駆動電流を数値で読み込むためのＡ／Ｄ変換器を有し，また前記パルストランス一次側回路に電流検出抵抗-6-を設置し，前記抵抗の両端電圧を増幅器を介して前記Ａ／Ｄ変換器の入力信号とし，前記一次巻線の駆動信号のパルスの立ち上がり時刻から一定時間（Ｔｏ）経過後に一次電流を前記入力信号から読み込むことで，前記パルストランスの一次電流値を得る，また設定電流は前記プッシュボタンによって増加又は減少して設定され，前記Ｄ／Ａ変換器から前記パルストランスに前記設定電圧（Ｖ）として出力する，一方，前記ＭＰＵの記憶装置には，前記駆動電圧の数値と前記一次電流値（Ｉ１）および既に記憶されている前記パルストランスの特性値テーブルが有り，前記特性値テーブルには前記設定電圧（Ｖ）毎の数値を有し，当該数値は無負荷励磁電流（Ｉｏ）と定数（α）であり，前記無負荷励磁電流（Ｉｏ）は前記パルストランスの無負荷時の一次電流であり，また，前記定数（α）は，事前試験を行い，前記無負荷励磁電流（Ｉｏ）を求めた上で下記式からαを求めることで算出する計算値のことであり，ＭＰＵのプログラムは前記設定電圧（Ｖ）を設定する毎に，駆動電圧と一次電流から前記特性値テーブルを参照して，前記低周波治療器の出力電流となる前記パルストランスの二次電流の波高値（Ｉ２）を下記式を用いて計算し，その数値を前記ＬＣＤに表示することで，前記刺激パルスの出力電流値を正確に把握することを特徴とする低周波治療器。Ｉ２＝α（Ｉ１−ＩＯ），ただしα＝定数」(3) 審決の内容ア 審決の詳細は，別添審決写しのとおりである。その理由の要点は，①本件補正は訂正事項の内容を実質的に変更するものであるから許可することはできない，②訂正事項は願書に添付した明細書等に記載した事項の範囲内においてしたものとはいえないから，本件訂正は許されない，③本件特許発明は本件特許の出願前に公然実施された「低周波治療器 Trio300」（以下「Trio300」という 。）に-7-係る発明に基づいて容易に発明をすることができたから特許法２９条２項により特許を受けることができない，というものである。イなお審決は，Trio300 に係る発明の内容，本件特許発明１及び２とTrio300 に係る発明との一致点と相違点を，別添審決写しのとおり認定した。(4)審決の取消事由しかしながら，審決には以下の誤りがあるから，違法として取り消されるべきである。ア 取消事由１（本件訂正を認めなかった誤り）審決は，本件特許発明の訂正を認めず，本件特許発明を訂正以前の発明特定事項のみで事実認定しているため，違法である。本件特許発明に追加されるべき発明特定事項は， １次変換式Ｉ２＝α Ｉ「（１−ＩＯ ）右辺の１次電流値（Ｉ １）の取得条件が，①前記一次巻線の駆動信号のパルスの出力後一定時間（Ｔｏ）経過後一次電流を前記ＭＰＵの読み込みタイミングで前記入力信号から読み込むことであり，また，１次変換式のパラメータの算出方法は，②前記無負荷励磁電流（Ｉ Ｏ）は，前記パルストランスの無負荷時の一次電流であり，さらに，③前記定数（α）は，事前試験を行い，前記無負荷励磁電流（ＩＯ）を求めた上で下記式［注：上記１次変換式］からαを求めることで算出する計算値のことであり，」であるが，審決は，これら３つの発明特定事項①，②，③（以下，順次「本件発明特定事項①」∼「本件発明特定事項③」という。）をすべて見逃している。原告は，本訴提起後，前記のとおり，平成１９年１２月１６日付けで訂正審判請求をしたところ，これに対する訂正審判（訂正２００７−３９０１４０）に係る訂正拒絶理由通知書（甲２０）において，特許庁の審判官は本件特許発明の訂正を認めており，残りの審理は独立特許要件における-8-進歩性の判断のみとなっている。つまり，本件の審決に記載された本件特許発明は，訂正発明としてその要旨が変更されているので，審決は違法である。イ取消事由２（Trio300 に係る発明についての認定の誤りないし相違点の看過）審決は，Trio300 に係る発明には本件発明特定事項①，②，③に関して全く記載，図示，教示又は示唆がされていないことを看過している。また，審決は，本件発明特定事項①について，「ＭＰＵの読み込みタイミング」は集積回路上の技術的な制約から誰も観察できないことを事実として認定していない。ウ 取消事由３（相違点についての判断の誤り）(ｱ)審決は，「ここで，出力トランスの一次電流に無負荷励磁電流に相当するオフセットがあること，オフセットを除いた一次電流値と二次電流値が比例関係にあることは技術常識である。（１７頁８行∼１０行）と」するが，本件特許発明の技術分野はパルストランスの１次２次間の波形の伝送であるのに対し，審決記載の「技術常識」を基礎付ける文献（飯高成男ほか「絵とき電気機器」昭和６１年２月・株式会社オーム社発行，以下「本件引用文献」という。甲１２）において前提とされたパルストランスは特性解析のための等価回路が異なる一般変圧器の専門分野であるから，当該「技術常識」を本件特許発明に組合せて対比することは特許庁の審査基準に反するし，仮に上記のような「技術常識」があったとしても，変圧器の比例定数は巻線比であり，本件特許発明の比例定数（α）の算出方法（本件発明特定事項③参照）とは異なるものである。また，上記比例定数（α）を算出する際の１次電流値（Ｉ１）は，本件発明特定事項①に記載した算出方法と同じであり，読み込み時間の制約を受けるため，変圧器の巻線比の算出方法の場合とは明らかに異なっ-9-ている。したがって，審決の認定する上記「技術常識」は，トランスの周波数応答における解析結果のみに止まるのに対し，本件特許発明の課題はパルストランスの実時間での過渡応答であるため，本件特許発明に上記 技「術常識」を参酌することは誤りである。(ｲ)また審決は ，「このことは，本件特許出願より相当以前に発行された甲第１２号証において，負荷時の一次全電流Ｉ １，励磁電流Ｉｏ，一次負荷電流Ｉ１’の関係が『Ｉ１＝Ｉｏ＋Ｉ１’』で表されていること…からも明らかである。（１７頁１１行∼１５行）とするが，審決のいう「甲」第１２号証」すなわち本件引用文献の上記記載は，一般のトランスの静特性（定常状態）についてのみいえることであって，本件発明は，理論解析のための等価回路が変圧器とは違う，パルストランスの動特性（過渡状態）を課題にしたものであるから，それぞれの等価回路にキルヒホッフの第１法則を適用しても，パルストランスの場合は３つの見掛けのコンデンサがあるため上記関係式は成立しない。(ｳ)審決は，「本件特許発明１における『ＩＯ』すなわち『無負荷励磁電流』は，一次巻線及び二次巻線の物理的特性が既定のものであれば，出力設定値に応じて一義的に定まるものであることは明白である 」（１７頁１８行∼２０行）とするが，無負荷励磁電流は「無負荷時の一次電流である」（本件特許に係る明細書段落【０００９】，甲２）と明記されているのであるから，出力設定値が同じであっても一義的には定まらない。なぜなら，一次電流である以上，無負荷励磁電流も一次巻線の駆動信号の開始からの時間に依存してその値が変化するからである。審決は，電磁誘導の法則で二次側に誘起電圧が発生する期間内の一次電流値は，時刻によってその値が変わるという事実を認めていないのである。(ｴ)審決は「一次巻線及び二次巻線の物理的特性が同一である場合，設定電圧が与えられれば，一次電流値と二次電流値との対応関係は同一である。（１７頁下１２行∼下１０行）とする。しかし，そもそも，本件発」明の二次電流値は時間的な要素を含まない波高値つまりピーク値であるが，物理的特性が同じであっても電磁誘導現象である限り，そのピーク値を発生させるための１次電流値の変化量は時間とともに変わり，やがては消滅するものであるから，どの時刻の変化量を採用したかにより，その予測すべき波高値と一次電流値との対応関係は必ずしも同一にはならない。審決の上記摘示は，本件発明の技術原理をまったく理解しておらず，発明の構成として，単位時間当たりの変化量として一次電流値には時間的な要素が必ず必要であるという，発明が特定する事実を認めていない。(ｵ)審決は，「Ｐ１／１０００」及び「Ｐ２／１０」を，「α（定数）」及び「−αＩＯ」のそれぞれと，数値的にみても同等の値とすることにより，本件特許発明１の相違点に係る構成とすることは，当業者が容易に到達し得ることというべきである。（１７頁下６行∼下３行）とするが，」そうであるとしても，本件発明が開示され得るわけではない。また直接に逆アセンブルされた数値を見ただけでは，それを背景とする技術思想が不明であり，またその数値の算出方法も全く不明であるから，この審決の論理付けは採用すべきものではない。(ｶ)なお，特許庁は，平成２０年４月１６日，原告が平成１９年１２月１６日になした訂正審判請求（訂正２００７−３９０１４０号）に対し，同訂正に係る発明には無効事由があるとする旨の審決をしたが，同審決の摘示する無効事由についての判断には，阻害事由の存在を看過するなどの誤りがある。
      
      ２　請求原因に対する認否請求原因(1)ないし(3)の各事実はいずれも認めるが，同(4)は争う。
      
      ３　被告の反論審決の認定判断は正当であり，原告主張の取消事由はいずれも理由がない。(1) 取消事由１，２に対しア 本件補正につき原告は，平成１９年９月１７日付け手続補正書（本件補正）により，本件訂正による訂正事項を，訂正事項１について「前記設定電圧の周期に依らず」及び「常に」を削除し，「パルス」を「前記一次巻線の駆動信号のパルス」と補正することを求めた。そもそも審判請求書の補正はその要旨を変更するものであってはならないとされている（特許法１３１条の２第１項）。これは特許無効審判における訂正の請求についてもあてはまる（特許法１３４条の２第５項）。訂正請求書における請求の趣旨には訂正請求の目的そのものが記載されているから，請求の趣旨に記載の事項は正に訂正請求の要旨に当たる。本件訂正で訂正が求められた訂正事項１は，「特許請求の範囲の請求項１に『また前記パルストランス一次側回路に電流検出抵抗を設置し，前記抵抗の両端電圧を増幅器を介して前記Ａ／Ｄ変換器の入力信号とすることで，前記パルストランスの一次電流値を得る，』とあるのを，『また前記パルストランス一次側回路に電流検出抵抗を設置し，前記抵抗の両端電圧を増幅器を介して前記Ａ／Ｄ変換器の入力信号とし，前記設定電圧の周期に依らずパルスの立ち上がり時刻から常に一定時間（Ｔｏ）経過後に一次電流を前記入力信号から読み込むことで，前記パルストランスの一次電流値を得る，』と訂正する。」というものであるから，請求の趣旨の具体的内容を表現したものであり，その同一性や範囲を変更することは要旨を変更するものとして許されない。そして，訂正事項１において「前記設定電圧の周期に依らず」「常に一（定時間（ＴＯ）経過後に」を修飾する）を削除するということは，前記設定電圧の周期によっては異なる場合もあり得ることを含むように訂正事項１を補正することを意味する。また，「常に」を削除することも，常にはそうではない例外もあり得ることを含むように訂正事項１を補正することを意味する。さらに，「パルス」を「前記一次巻線の駆動信号のパルス」に補正することは，何を指すのか不明な「パルス」という用語を「前記一次巻線の駆動信号のパルス」という特定のパルスを指すように訂正事項１を補正するものである。このような補正は訂正事項１の内容を実質的に変更することに外ならず，訂正請求書の要旨を変更するものであるというべきものである。したがって，本件補正を訂正請求書の要旨を変更するものとして許可しないと判断した審決に誤りはない。イ 本件訂正につき上記のとおり，訂正事項１には ，「設定電圧の周期に依らずパルスの立ち上がり時刻から常に一定時間（Ｔｏ）経過後に」という表現が含まれている。しかし，本件明細書および図面には，「周期に依らず」とか，「常に一定時間」とかという表現も説明も存在しない。わずかに，明細書（甲２）の段落【００１０】に，「今後パルス幅が変化しても出力モードが変わらない限り読み込み時間（Ｔｏ）は一定である 。」との記載がみられるだけである。しかし，この文章の反対解釈によると，出力モードが変われば読み込み時間（Ｔｏ）は一定とは限らないということになり ，「常に一定時間（Ｔｏ）経過後に」と矛盾することになる。すなわち明細書中の上の引用文は「常に一定時間（Ｔｏ）経過後に」の根拠にならないし，かえってそうではない場合もあることを示唆するものである。また，パルス幅が変化することと周期が変化することは必ずしも因果関係にはないから（パルス幅が変化しても周期が変化しない場合もあるし，周期が変化する場合もあり得る ），明細書中における上の引用文は「周期に依らず」の根拠にもならないのである。図３に関して，段落【００１０】に「パルスの出力後，一定時間（図３のＴｏ）の経過後，一次電流を図３の５３および５４のタイミングで，図１の入力信号６から読み込む３６。」なる記載があるが，図３及びこの記載は，せいぜい前回と今回の設定電圧Ｖｎ，Ｖｎ−１に関してタイミングを示す符号として同じ数字５３，５４が使われていることが示されているにすぎず，「周期に依らず」「常に一定時間（Ｔｏ），」ということまでも表わすものではない。かえって図３では，一定時間を示す符号Ｔｏは１箇所にしか記載されていないので，他の箇所については明示の記載はないといわざるを得ない。次に「パルスの立ち上がり時刻から」についていうと，明細書には， パ「ルスの出力後 」（段落【００１０】の上記の引用文）という表現は記載されていても，「パルスの立ち上がり時刻から」という表現は記載されていない。図３には多くのパルスが図示され（上記「パルス」が図３に図示されたどのパルスを意味するのかも不明である） これらのパルスにおいて，，一のパルスの立ち上がりと他のパルスの立ち下がりは同時刻に生起しているように見えるので， 周期に依らず」「常に一定時間（Ｔｏ）経過後に」「，一次電流を読み込む「読み込み時間（Ｔｏ ）」の開始が，パルスの立ち下がりではなく立ち上がりであるとは必ずしもいうことはできず，「パルスの立ち上がり時刻」とは限らないことになる。すなわち，図３を参照しても，設定電圧の周期に依らず「パルスの立ち上がり時刻から」常に一定時間（Ｔｏ）経過後に一次電流を読み込むとは理解できないのである。以上のようにして，訂正事項１において加入された文によって表わされる内容は，願書に添付した明細書又は図面に記載した事項の範囲内のものではないから，特許法１３４条の２第５項において準用する同法１２６条第３項の規定に適合しない。さらに，本件特許発明１を規定する請求項１には，パルスという用語は「刺激パルス」しか存在しない。訂正事項１における「パルスの立ち上がり時刻から」における「パルス」が刺激パルスを指すのか，それとも図３に示される他のパルスを意味するのか（他のパルスを意味するとしたらどのパルスを指すのか）不明である。このため，「パルスの立ち上がり時刻から常に一定時間（Ｔｏ）経過後に」「一次電流を前記入力信号から読み，込む」技術的意義が不明である。したがって，訂正事項１が特許請求の範囲の減縮を目的とするものということはできず，誤記の訂正や明りょうでない記載の釈明を目的とするものともいえず，訂正事項１は，特許法１３４条の２第１項ただし書き各号のいずれの事項を目的とするものにも該当しない。したがって，本件訂正を認めなかった審決に誤りはない。(2) 取消事由３に対しア以下のとおり，下記ａ，ｂの事実を前提とすれば，Trio300 に係る発明に基づいて本件特許発明１を容易に想到し得ることは明らかである。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
