<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成19(行ケ)10403</事件番号>
      <事件名>審決取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成20年07月23日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20080724120445.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=36660&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成１９年（行ケ）第１０４０３号審決取消請求事件判原決告株式会社サスライト訴訟代理人弁理士三好秀和同豊岡静男同小西被告恵株式会社ハギワラシスコム訴訟代理人弁護士水野訴訟代理人弁理士足立同岡本武也同衛藤寛啓主１健司勉文特許庁が無効２００６－８０２３４号事件について平成１９年１０月２３日にした審決のうち，特許第３７６６４２９号の請求項１に係る発明についての特許を無効とするとの部分を取り消す。
      ２原告のその余の請求を棄却する。
      ３訴訟費用はこれを２分し，その１を原告の負担とし，その余を被告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１　請求にした審決を取り消す。
      
      第２　事案の概要本件は，発明の名称を「着脱式デバイス」とし原告を特許権者とする後記特-1-許第３７６６４２９号の請求項１及び２記載の各発明（以下順に「本件特許発明１」「本件特許発明２」という。）に対し，被告が無効審判請求をしたところ，特許庁が，本件特許発明１の特許は特許法３６条６項１号及び２号に違反し，本件特許発明２の特許は同法２９条の２に違反するとして，いずれもこれを無効とする旨の審決をしたことから，原告がその取消しを求めた事案である。争点は，上記特許法３６条６項１号，２号違反の有無，及び先願発明たる後記特願２００２－２５２７４９号との間における同法２９条の２違反の有無，である。
      
      第３　当事者の主張
      
      １　請求原因(1) 特許庁における手続の経緯原告は，平成１４年１０月２８日にした原出願（特願２００２－３１３４２５号）からの分割出願として，平成１７年８月４日，名称を「着脱式デバイス」とする発明につき特許出願をし（特願２００５－２２６６２９号），平成１８年２月３日，特許第３７６６４２９号として設定登録を受けた（請求項の数２。特許公報は甲１。以下「本件特許」という。）。これに対し被告から，平成１８年１１月１４日，本件特許の請求項１及び２に対し特許無効審判請求がなされたので，特許庁はこれを無効２００６－８０２３４号事件として審理し，その中で原告は，平成１９年２月２日付けで訂正請求（甲１０）をするとともに同年５月２１日付けで訂正請求書等の補正（甲５）をした（以下，補正後の訂正請求を「本件訂正」という。）ところ，特許庁は，平成１９年１０月２３日，「訂正を認める。特許第３７６６４２９号の請求項１及び２に係る発明についての特許を無効とする。」旨の審決をし，その謄本は同年１１月２日原告に送達された。(2) 発明の内容-2-本件訂正後の特許請求の範囲は，上記のとおり請求項１及び２から成るが，その内容は，以下のとおりである（前記のとおり以下順に「本件特許発明１」，「本件特許発明２」という。下線は訂正部分）。「【請求項１】主な記憶装置としてＲＯＭ又は読み書き可能な記憶装置を備えた着脱式デバイスであって，所定の種類の機器が接続されると，その機器に記憶された自動起動スクリプトを実行するコンピュータの汎用周辺機器インタフェースに着脱され，前記ＲＯＭ又は読み書き可能な記憶装置に，前記自動起動スクリプトを記憶する手段と，前記汎用周辺機器インタフェースに接続された際に前記コンピュータからの機器の種類の問い合わせ信号に対し，前記所定の種類の機器である旨の信号を返信するとともに，前記汎用周辺機器インタフェース経由で繰り返されるメディアの有無の問い合わせ信号に対し，少なくとも一度はメディアが無い旨の信号を返信し，その後，メディアが有る旨の信号を返信して，前記コンピュータに前記自動起動スクリプトを起動させる手段と，前記コンピュータから前記ＲＯＭ又は読み書き可能な記憶装置へのアクセスを受ける手段を備えたことを特徴とする着脱式デバイス。【請求項２】主な記憶装置として読み書き可能な記憶装置を備えた着脱式デバイスであって，所定の種類の機器が接続されると，その機器に記憶された自動起動スクリプトを実行するコンピュータの汎用周辺機器インタフェースに着脱され，前記汎用周辺機器インタフェースに接続された際に前記コンピュータからの機器の種類の問い合わせ信号に対し，前記所定の種類の機器である旨-3-の信号を返信する手段と，前記着脱式デバイスの中の前記読み書き可能な記憶装置内に設けられた複数の記憶領域の各々を用いる仮想的なディスクドライブである複数の単位デバイスであって，複数の読み書き可能な記憶領域を含む単位デバイスと，コンピュータ側とのデータ授受を，前記各単位デバイスに割り振るハブ手段と，を備えたことを特徴とする着脱式デバイス。」(3) 審決の内容審決の内容は，別添審決写しのとおりである。その理由の要点は，本件特許発明１の特許は特許法３６条６項１号（特許を受けようとする発明が発明の詳細な説明に記載したものであること）及び２号（特許を受けようとする発明が明確であること）に違反してなされたものであり，本件特許発明２は先願である特願２００２－２５２７４９号（発明の名称「プログラム内蔵のＵＳＢデバイス」，出願人 エニワン株式会社，出願日 平成１４年８月３０日，公開公報は特開２００３－１７８０１７号公報〔甲３〕，以下これに記載された発明を「先願発明」という。）と同一であるから同法２９条の２の規定に違反する，等としたものである。(4) 審決の取消事由しかしながら，審決には，以下に述べるとおりの誤りがあるから，違法として取り消されるべきである。ア取消事由１（本件特許発明１が特許法３６条６項１号に違反するとした判断の誤り）審決は，「本件特許発明１の発明特定事項『前記ＲＯＭ又は読み書き可能な記憶装置に，前記自動起動スクリプトを記憶する手段』は，『前記ＲＯＭに，前記自動起動スクリプトを記憶する手段』を態様として含むもの-4-である。…しかしながら，『マスクＲＯＭ』は，製造時において，データをＩＣの回路パターンとして作りこむものであることからすると，本件特許発明１の『着脱式デバイス』が備える前記手段が，製造時ではなく，製造後のマスクＲＯＭに前記自動起動スクリプトを記憶するという構成は，当業者にとって自明なものではなく，本件特許明細書の段落【００１８】に『また，複合デバイス２は，コンピュータのＵＳＢポート１０に着脱するもので，この例では，主な記憶装置として読み書き可能なフラッシュメモリ４を備えるが，主な記憶装置として小型ハードディスクドライブやＲＯＭを用いてもよい。』とＲＯＭを用いることが記載されているが，本件特許発明１の含む構成要件すなわち，『着脱式デバイス』が備えるＲＯＭに，自動起動スクリプトを記憶する手段についての，具体的な構成については，記載がない」（１３頁１３行～１４頁２行）としたが，誤りである。(ｱ)ａ 一般に，「ＲＯＭ」とは，Read Only Memoryの略語であることから理解されるように，本来は読み出し専用の記憶素子を意味するものであるが，製造時にあらかじめデータが書き込まれ，製造後にはデータ書換えが不可能なマスクＲＯＭのほか，製造後にもＲＯＭライターなどによって，内容の消去や再書き込みが可能なＥＰＲＯＭ（Erasableand Programmable ROM）が含まれる（「日経ＢＰデジタル大事典１９９９－２０００年版」７３０頁～７３１頁〔甲６〕）。このように，「ＲＯＭ」とは通常「マスクＲＯＭ」を意味するものであり，審決が，本件特許発明１における「ＲＯＭ」は「マスクＲＯＭ」を態様として含むものであるとした点は，原告もこれを争わない。ｂところで，本件特許発明１の課題は，ＵＳＢメモリ等の着脱式デバイスをコンピュータに接続した際に，自動起動スクリプトに記述され-5-ている所定のプログラムを煩雑な手動操作を要することなく自動実行する点にある。このような課題の解決手段として，本件特許発明１は，自動起動スクリプトを着脱式デバイスの記憶装置内にあらかじめ記憶し，着脱式デバイスがコンピュータに接続された際に行われるコンピュータと着脱式デバイスとの間での擬似信号の送受信を経て，コンピュータが着脱式デバイスの記憶装置内に記憶された自動起動スクリプトを自動起動するという構成を備えるものである。ｃここで，自動起動スクリプトとは，着脱式デバイスがコンピュータに接続された際に自動実行されるべき所定のプログラムを記述するものであるから，自動起動スクリプトは，該接続時にコンピュータから読み出し可能な着脱式デバイス側の記憶装置内に記憶されている状態であれば足り，書き換えられるべき必要性はない。そして，本件特許発明１の課題解決手段が，前記ｂに述べたように着脱式デバイスの記憶装置内に記憶されている自動起動スクリプトに記述された所定のプログラムの自動実行という課題に向けられているものである以上，自動起動スクリプトの記憶されている領域が，製造時にしか自動起動スクリプトを書き込むことができず製造後には書換えができないマスクＲＯＭであったところで，着脱式デバイスの接続時にコンピュータが自動起動スクリプトを読み出すことができるのであるから，何ら支障はない。かえって，自動起動スクリプトが記憶されるべき記憶装置としてマスクＲＯＭを用いた態様にあっては，過誤や故意により自動起動スクリプトが書き換えられることが防止できるなど，有利な面がある。また，着脱式デバイスがコンピュータに接続される際に自動実行されるプログラムを変更したい場合には，自動起動スクリプトにより起動さ-6-れる側のプログラムを書き換えれば足りるのである。ｄ以上要するに，上記のような本件特許発明１の課題と，本件請求項１により規定される各手段との対応に照らせば，本件特許発明１における「前記ＲＯＭ又は読み書き可能な記憶装置に，前記自動起動スクリプトを記憶する手段」との構成は，マスクＲＯＭに自動起動スクリプトを記憶する態様においては，「自動起動スクリプト」を記憶している「マスクＲＯＭ」内の記憶領域を意味するものである。そして，この「ＲＯＭ」に「自動起動スクリプト」を記憶する記憶手段は，本件特許明細書（本件訂正による訂正後のもの〔甲５〕。以下同じ）における「複合デバイス２は，コンピュータのＵＳＢポート１０に着脱するもので，この例では，主な記憶装置として読み書き可能なフラッシュメモリ４を備えるが，主な記憶装置として小型ハードディスクドライブやＲＯＭを用いてもよい」（段落【００１８】），「ＣＤ－ＲＯＭ領域Ｒ３のＣＤ－ＲＯＭドライブＨには，前記自動起動スクリプトＳにより起動される自動起動プログラムＰを格納しておく」（段落【００３１】）との記載によって，十分に裏付けられている。さらに，本件特許明細書の図１（甲１参照）においても，ＵＳＢデバイス２のフラッシュメモリ４内のＣＤ－ＲＯＭ領域Ｒ３に自動起動スクリプトＳが記憶されている態様が明確に記載されており，本件特許明細書の前記記載（「主な記憶装置として…ＲＯＭを用いてもよい」）と併せれば，「ＲＯＭ」に「自動起動スクリプト」を記憶する記憶手段は，明確に裏付けられているものである。(ｲ) 上記の解釈は，本件特許に関する審査の経過からも裏付けられる。ａ本件特許発明１の「前記ＲＯＭ又は読み書き可能な記憶装置に，前記自動起動スクリプトを記憶する手段と，」との構成は，本件特許の-7-審査において，平成１７年９月１３日付けの拒絶理由通知（甲７）を受けて，同年１１月２１日付けの補正（甲４）により追加されたものである。ｂすなわち，前記拒絶理由通知は，「請求項１には『ＲＯＭ又は読み書き可能な記憶装置』を備える旨の記載はあるものの，この『ＲＯＭ又は読み書き可能な記憶装置』が何に使われているのか請求項１の中には記載されていないので，この『ＲＯＭ又は読み書き可能な記憶装置』は請求項１の中に記載されているその他の構成要件との間にどのような関係があるのか不明であり，したがって請求項１の記載は明確ではない」（３頁１３行～１７行）として，特許請求の範囲の記載が特許法３６条６項２号に規定する要件を充たしていないとした。そこで，特許出願人（原告）は，上記補正により「前記ＲＯＭ又は読み書き可能な記憶装置に，前記自動起動スクリプトを記憶する手段と，」との構成を請求項１に加えるとともに，平成１７年１１月２１日付け意見書（甲２）でも，「新たな請求項１においては，本願発明の新たな請求項１に係る着脱式デバイスに備えられた記憶装置に自動起動スクリプトが記憶されていることを明確にしました」との意見を述べた。こうした過程を経て，平成１８年１月１７日に特許査定（甲９）を受けたものである。ｃ以上のような経緯からも，本件特許発明１における「ＲＯＭ又は読み書き可能な記憶装置に，前記自動起動スクリプトを記憶する手段」が，「ＲＯＭ又は読み書き可能な記憶領域」内の「自動起動スクリプト」を記憶している記憶領域を意味するものであることは明らかである。(ｳ) これに対し被告は，本件特許発明１の「記憶する手段」とは「記憶装-8-置に自動起動スクリプトを記憶させるもの」であると主張するが，本件請求項１には「記憶させる手段」と記載されているわけではない。本件請求項１のように「記憶する手段」との記載がされた場合において，それが情報を記憶する主体であるのか，着脱式デバイス内であって記憶装置とは異なる場所に異なる要素として設けられるものであるのか，一義的に解釈することはできないものであり，本件特許発明１の課題（自動起動スクリプトに記述されている所定のプログラムを，ＵＳＢメモリ等の着脱式デバイスをコンピュータに接続した際に，煩雑な手動操作を要することなく自動実行する）に照らして解釈すべきものである。(ｴ) したがって，審決は，本件特許発明１における「前記ＲＯＭ又は読み書き可能な記憶装置に，前記自動起動スクリプトを記憶する手段」の解釈を誤った結果，本件特許発明１の特許が発明の詳細な説明に記載されていないと認定判断したものであり，かかる認定判断は違法である。イ取消事由２（本件特許発明１が特許法３６条６項２号に違反するとした判断の誤り）審決は，「本件特許発明１の発明特定事項『前記ＲＯＭ又は読み書き可能な記憶装置に，前記自動起動スクリプトを記憶する手段』は，『マスクＲＯＭに自動起動スクリプトを記憶する手段』を態様として含むものである。…しかしながら，『マスクＲＯＭ』は，製造時において，データをＩＣの回路パターンとして作りこむものであることからすると，本件特許発明１の『着脱式デバイス』が備える前記手段が，製造時ではなく，製造後のマスクＲＯＭに前記自動起動スクリプトを記憶するという構成は，当業者にとって自明なものではなく，したがって，本件特許発明１の発明特定事項すなわち，『着脱式デバイス』が備える，ＲＯＭに自動起動スクリプトを記憶する手段は不明確であり，本件特許発明１は明確でない」（１７-9-頁１９行～３５行）としたが，誤りである。前記アにおいて述べたとおり，本件特許発明１における「前記ＲＯＭ又は読み書き可能な記憶装置に，前記自動起動スクリプトを記憶する手段」との構成は，マスクＲＯＭに自動起動スクリプトを記憶する態様においては，「自動起動スクリプト」を記憶している「マスクＲＯＭ」内の記憶領域を意味するものであって，マスクＲＯＭの製造時にプログラムやデータを書き込む（焼き付ける）構成も，製造後に記憶されているプログラムやデータを読み出す構成も，共に当業者にとって自明であるから，十分に明確である。したがって，審決は，本件特許発明１における「前記ＲＯＭ又は読み書き可能な記憶装置に，前記自動起動スクリプトを記憶する手段」の解釈を誤った結果，本件特許発明１が明確でないと認定判断したものであり，かかる認定判断は違法である。ウ取消事由３（本件特許発明２が特許法２９条の２の規定に違反するとした判断の誤り）審決は，先願発明を認定するに当たり，「ここで，前記複数の領域について検討するに，…メモリは，擬似返信変換プログラムを格納する領域１３と，自動起動プログラムを格納する領域１４と，電子メールプログラムを格納する領域１５と，送受信メール，その他文書等のデータを格納するデータ部１６を備えている。そして，…前記データ部は，送受信メール，添付ファイル，電子メールプログラムの設定ファイル，及びその他のデータを記録する仮想的にリムーバブルディスクと認識させる領域である。また，…電子メールプログラムが格納された領域１５は，パソコンから認識され，アクセスされる領域である。…そして，…上記擬似返信変換プログラムが格納された領域１３と，電子メールプログラムが格納された領域１５とは，ともにパソコンから認識され，アクセスされる領域であって，リムーバブルディスクと認識させる領域として設定でき，その際に当該フォルダまたはファイルに隠しフォルダ属性または隠しファイル属性を設定し，当該プログラムに読み取り専用属性を設定することで，プロテクトされていると解されることは明らかである。…そして，…プロテクトの目的を達成するためにはＣＤ－ＲＯＭと認識させてもよいから，上記態様以外に，領域１３及び領域１５を『ＣＤ－ＲＯＭとして認識させる』態様にしてもよいことを記載しているものと解することが相当である。してみれば，データ部１６をリムーバブルディスクとして認識させる領域として設定するとともに，領域１３及び領域１５についても，リムーバブルディスクと認識させる領域として設定することが，実質的に先願明細書等に記載されているものと解される。したがって，前記ＵＳＢデバイスの中の前記読み書き可能なメモリは，そのメモリ内に設けられた複数の領域の各々を用いる仮想的にＣＤ－ＲＯＭ又はリムーバブルディスクと認識させる複数の領域を備えるとともに，複数の読み書き可能な領域を含むリムーバブルディスクと認識させる領域を備えることが，実質的に先願明細書等に記載されているものと解される」（２５頁２１行～２６頁３９行）として，先願明細書及び図面（以下「先願明細書等」という。）には，「前記ＵＳＢデバイスの中の前記読み書き可能なメモリ内に設けられた複数の領域の各々を用いる仮想的にＣＤ－ＲＯＭ又はリムーバブルディスクと認識させる複数の領域であって，複数の読み書き可能な領域を含むリムーバブルディスクと認識させる領域」という構成が記載されていると認定したが，誤りである。(ｱ) まず前提として，本件特許発明２における「前記着脱式デバイスの中の前記読み書き可能な記憶装置内に設けられた複数の記憶領域の各々を用いる仮想的なディスクドライブである複数の単位デバイスであって，複数の読み書き可能な記憶領域を含む単位デバイスと，」という構成は，次のようなものとして理解されるべきである。ａ読み書き可能な記憶「装置」とは，本件請求項２の記載によれば，着脱式デバイスが備える「主な記憶装置」であって，その内部に，「複数の記憶領域の各々を用いる仮想的なディスクドライブである複数の単位デバイス」を備えるものであり，本件特許明細書の段落【００１８】及び図１においては，複合デバイス２が備える「フラッシュメモリ４」として開示されている。これに対して，読み書き可能な記憶「領域」とは，本件請求項２の記載によれば，「読み書き可能な記憶装置」内に複数設けられる領域であって，本件特許明細書の段落【００２１】及び図１においては，「フラッシュメモリ４」内に設定される「読み書き可能領域Ｒ４及びＲ５」として開示されている。ｂそして，本件特許明細書における，「読み書き可能領域Ｒ４は，通常のリムーバブルディスクとして自由にアクセス可能で，メーラーの用いる電子メールのデータ，住所録，ワードプロセッサの文書やプレゼンテーション資料などを置く」（段落【００２６】），「読み書き可能領域Ｒ５上には，ハブ分け部３１の作用により３つのリムーバブルディスクドライブ（ドライブレター『Ｅ』『Ｆ』『Ｇ』）が設定され，これら３つのリムーバブルディスクドライブ『Ｅ』『Ｆ』『Ｇ』も個別に単位デバイスを構成している」（段落【００２２】），「以上のようにハブ分け部３１により，相互に扱いの異なる複数の領域を単位デバイスとして設定すれば，擬似認識によりＣＤ－ＲＯＭとして扱われる単位デバイスを含む着脱式デバイスにデータを保存したい場合，実際のＣＤ－ＲＯＭの特殊なファイルシステムを考慮する必要は無く，リムーバブルディスクやＨＤＤなどデータの変換が不要な種類の他の単位デバイスにデータを容易に保存することができる」（段落【００２８】）との記載に照らせば，「読み書き可能な記憶領域」は，コンピュータに接続された際に，コンピュータからのデータの書き出しや保存を行う領域であり，この点において「読み書き可能な記憶装置」と区別されるものである。(ｲ) 以上のような「読み書き可能な記憶装置」と「読み書き可能な記憶領域」との相違から，ホスト（コンピュータ）から認識される態様にも相違が生じる。すなわち，「読み書き可能な記憶装置」に含まれる態様は，下記①～③の全ての態様を含むのに対して，「読み書き可能な記憶領域」は，下記③の態様のみを含むものである（なお，物理的には，いずれもフラッシュメモリであって，ホストから認識される態様において異なるものである。）。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
