<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成18(行ウ)42</事件番号>
      <事件名>届出確認書の交付義務付け請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成20年02月25日</裁判年月日>
      <裁判所名>福岡地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>１　風俗営業等の規制及び業務の適正化等に関する法律施行規則４３条２項に基づき店舗型性風俗特殊営業を営む者に対してされた届出確認書不交付通知書の交付の行政処分性<br />２　風俗営業等の規制及び業務の適正化等に関する法律施行規則４３条２項に基づき店舗型性風俗特殊営業を営む者に対してされた届出確認書不交付通知書の交付が，適法とされた事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>１　風俗営業等の規制及び業務の適正化等に関する法律及び同法施行規則は，公安委員会に対し，同法２７条１項の届出がされた場合，当該届出に係る営業所が同法２８条１項及び同条２項に規定する営業禁止区域等にあるか否か，営業者が同条３項の既得権を有するか否かを認定判断する権限を付与し，公安委員会において，当該届出をした者に対し，その認定判断の結果を告知し，これに応答すべきことを定めていることからすると，同法２７条４項に基づく届出確認書の交付は，当該届出に係る営業所が営業禁止区域等にない，あるいは，同区域等にあっても前記既得権を有する旨の応答であり，同法施行規則４３条２項に基づく届出確認書不交付通知書の交付は，当該届出に係る営業所が前記区域等にあり，かつ，営業者が前記既得権を有しない旨の応答と解するのが相当であり，また，店舗型性風俗特殊営業については広告又は宣伝が一般的に禁止されているところ，前記届出確認書の交付があって初めて当該営業に係る広告又は宣伝が可能となるから，同交付は，当該営業に係る広告又は宣伝の一般的禁止を解除する法的効力を有し，さらに，届出確認書不交付通知書の交付は，当該交付を受けた者に対し，当該交付を受けたにもかかわらず当該営業を開始ないし継続した場合には，相当程度の確実さをもって，前記営業廃止命令を受ける結果をもたらすといえ，前記通知書の交付を受けた者は，当該交付を受けた段階で，実際上当該営業の開始ないし継続を断念せざるを得ないことになるから，このような届出確認書及び届出確認書不交付通知書の交付の性質並びに法律上又は事実上の効力にかんがみれば，店舗型性風俗特殊営業を営む者に対してされた前記通知書の交付は，抗告訴訟の対象となる行政処分に当たる。<br />２　風俗営業等の規制及び業務の適正化等に関する法律施行規則４３条２項に基づき店舗型性風俗特殊営業を営む者に対してされた届出確認書不交付通知書の交付につき，同法２８条３項は，条例によって営業禁止区域等が規定された場合，当該規定の施行又は適用の際現に店舗型性風俗特殊営業を営んでいる者に対し，その当時の営業状態が存続する限りにおいて，当該営業を継続することを認めた経過措置を定めた規定と解されるから，そのような性格に照らせば，営業所の増築，改築等により，建物の構造に大規模な変化があった場合のみならず，より小規模な改築，改装等の結果，従前の営業に比して規模の拡大や営業内容の変更が見られる場合にも，その結果，従前の営業との同一性が失われたものとして，同法２８条３項の既得権が失われると解するのが相当であるところ，同既得権の喪失基準について定めた警察庁生活安全局長作成の「風俗営業等の規制及び業務の適性化等に関する法律等の解釈運用基準について」もその内容において同旨であり，同法２８条３項の性格に合致するといえるから，同項の解釈としての合理性が認められるとした上，前記の者は，改装工事により，営業所の接客用個室の床面積を増加させているから，前記解釈運用基準が定める前記既得権の喪失要件に該当し，前記既得権を喪失したと認められ，前記通知書の交付は適法であるとした事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20080911100722.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=36796&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主１文福岡県公安委員会が原告に対してした平成１８年８月２１日付別紙営業目録記載の営業に関する届出確認書不交付通知書の交付の取消請求を棄却する。
      ２原告のその余の訴えを却下する。
      ３訴訟費用は原告の負担とする。
      事第１１実及び理由請求の趣旨福岡県公安委員会が，原告に対し，平成１８年８月２１日付で行った別紙営業目録記載の営業に関する届出確認書不交付通知書の交付を取り消す。
      ２福岡県公安委員会は，原告に対し，別紙営業目録記載の営業に関する届出確認書を交付せよ。
      ３第２訴訟費用は，被告の負担とする。
      事案の概要本件は，風俗営業等の規制及び業務の適正化等に関する法律（以下「法」という。
      なお，法の規定については，特段の記載がない限り，平成１７年の法の一部改正法（平成１７年１１月７日法律第１１９号・以下「平成１７年改正法」という。
      ）の改正後の法の規定を摘示する。
      ）２条６項２号の店舗型性風俗特殊営業（以下「本件営業」という。
      ）を営む原告が，平成１７年改正法附則３条２項に基づき，福岡県公安委員会に対し，本件営業について，法２７条３項に規定する書類を提出したところ，福岡県公安委員会が，本件営業に関する届出確認書不交付通知書を交付したこと（以下「本件行為」という。
      ）が違法であるとして，原告が，被告に対し，本件行為の取消しを求めるとともに，福岡県公安委員会が原告に対し本件営業に関する届出確認書を交付すべき旨を命ずることを求める義務付けの訴えの事案である。
      １関連法令-1-(1)ア届出制の採用等に関する規定届出制の採用法２条６項の店舗型性風俗特殊営業を営業しようとする者は，営業所ごとに，当該営業所を管轄する公安委員会に，所定の事項を記載した届出書を提出しなければならない（法２７条１項）。
      イ営業禁止区域等とその適用除外店舗型性風俗特殊営業は，一団地の官公庁施設，学校，図書館若しくは児童福祉施設又はその他の施設でその周辺における善良の風俗若しくは清浄な風俗環境を害する行為若しくは少年の健全な育成に障害を及ぼす行為を防止する必要のあるものとして都道府県の条例で定めるものの敷地（これらの用に供するものと決定した土地を含む。
      ）の周囲２００メートルの区域においては，これを営んではならない（法２８条１項・以下，上記区域を「営業禁止区域」という。
      ）。
      法２８条１項に定めるもののほか，都道府県は，善良の風俗若しくは清浄な風俗環境を害する行為又は少年の健全な育成に障害を及ぼす行為を防止するため必要があるときは，条例により，地域を定めて，店舗型性風俗特殊営業を営むことを禁止することができる（同条２項・以下，上記地域を「営業禁止地域」といい，営業禁止区域と併せて「営業禁止区域等」という。
      ）。
      法２８条１項の規定又は同条２項の規定に基づく条例の規定は，これらの規定の施行又は適用の際現に法２７条１項の届出書を提出して店舗型性風俗特殊営業を営んでいる者の当該店舗型性風俗特殊営業については，適用しない（法２８条３項・以下，上記適用除外を受けうる法律上の地位を「既得権」という。
      ）。
      ウ福岡県条例による営業禁止地域の設定福岡県の「風俗営業等の規制及び業務の適正化等に関する法律施行条-2-例」（昭和６０年２月１３日施行）１０条は，法２８条２項の規定に基づき，福岡県の全地域を店舗型性風俗特殊営業の営業禁止地域と規定している。
      エ経過措置上記ア及びイの各規定は，昭和５９年の法の一部改正法（昭和５９年法律第７６号）により新設されたものであるところ，同改正法の附則４条２項は，法２８条３項の適用に関し，同改正法の施行日（昭和６０年２月１３日）から１月を経過するまでの間に届出書を提出した場合においては，同法の施行の際現に届出書を提出して営業している者とみなすとの経過措置を規定している。
      (2)ア届出確認書に関する規定届出確認書又は届出確認書不交付通知書の交付公安委員会は，法２７条１項の届出があったときは，当該営業が営業禁止区域等にあるときを除き（法２７条４項ただし書），届出書を提出した者に対し，当該営業に係る届出確認書を交付しなければならない（法２７条４項）。
      公安委員会は，同条１項の届出書の提出があった場合，同条４項ただし書の規定により届出確認書を交付しないこととするときは，当該届出を提出した者に対し，届出確認書不交付通知書を交付しなければならない（法施行規則４３条２項）。
      イ届出確認書の備置義務店舗型性風俗特殊営業を営む者は，当該営業所の所在地を管轄する公安委員会から交付を受けた届出確認書を当該営業所に備え付けるとともに，関係者から請求があったときは，これを提示しなければならない（法２７条５項）。
      ウ広告又は宣伝の禁止-3-法２７条１項の届出書を提出した者（同条４項ただし書の規定により同項の書面の交付がされなかった者を除く。
      ）は，当該店舗型性風俗特殊営業以外の店舗型性風俗特殊営業を営む目的をもって，広告又は宣伝をしてはならない（法２７条の２第１項）。
      法２７条の２第１項に規定する者以外の者は，店舗型性風俗特殊営業を営む目的をもって，広告又は宣伝をしてはならない（法２７条の２第２項）。
      エ経過措置上記アないしウの各規定は，平成１７年改正法により新設されたものであるところ，平成１７年改正法附則３条１項は，平成１７年改正法の施行の際現に平成１７年改正法による改正前の法の規定により届出書を提出して性風俗関連特殊営業を営んでいる者の当該営業については，平成１７年改正法の施行日（平成１８年５月１日）から３月を経過するまでの間は，法２７条の規定にかかわらず，なお従前の例によるものとの経過措置を規定し，平成１７年改正法附則３条２項は，上記の者が平成１７年改正法の施行日から３月を経過するまでの間に当該営業について法２７条３項に規定する書類を提出したときは，その者は，法２７条１項の届出書を提出したものとみなすとの経過措置を規定している。
      また，平成１７年改正法附則４条１項は，法２８条１項及び２項の規定に基づく条例の規定は，平成１７年改正法附則３条２項の規定により法２７条１項の届出書を提出したものとみなされる者の当該営業については，適用しないとの経過措置を規定している。
      ２既得権の喪失についての解釈運用の状況警察庁生活安全局長の作成に係る「風俗営業等の規制及び業務の適正化等に関する法律等の解釈運用基準について」（以下「解釈運用基準」という。
      ）は，既得権の喪失要件について，下記の基準を定めている（乙２・以下「本件基-4-準」という。
      ）。
    </主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
