<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成19(行ウ)351</事件番号>
      <事件名>建築許可処分取消等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成20年02月01日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>１　都知事が建築基準法５９条の２第１項に基づいてした総合設計許可処分の取消しを求める訴えにつき，前記許可処分に係る建築物により日照を阻害される周辺の他の建築物の一室に居住し，又は居住しようとしている者の原告適格が肯定された事例　<br />２　都知事が建築基準法５９条の２第１項に基づいてした総合設計許可処分に係る建築物の敷地の隣地に建築されている建築物の一室に居住し，又はこれを所有する者が提起した前記許可処分の取消訴訟においては，プライバシーの利益，眺望の利益，及び静謐かつ清浄な居住空間を享受する利益は，原告適格を基礎付ける利益には当たらず，それらに関する違法事由を主張することはできないとされた事例　<br />３　都知事が建築基準法５９条の２第１項に基づいてした総合設計許可処分に係る建築物の敷地の隣地に建築されている建築物の一室に居住し，又はこれを所有する者が，前記許可処分に係る建築物により日照を阻害される等としてした前記許可処分の取消請求が，棄却された事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>１　都知事が建築基準法５９条の２第１項に基づいてした総合設計許可処分の取消しを求める訴えにつき，同項の趣旨及び目的，同項が前記許可を通して保護しようとしている利益の内容及び性質等に加え，同法の目的（同法１条参照）をも勘案すると，同項は，前記許可処分に係る建築物の建築が市街地の環境の整備改善に資するようにするとともに，当該建築物により日照を阻害される周辺の他の建築物に居住する者の健康を個々人の個別的利益としても保護すべきものとする趣旨を含むものと解すべきであるとして，前記許可処分に係る建築物により日照を阻害される周辺の他の建築物の一室に居住し，又は居住しようとしている者の原告適格を肯定した事例　<br />２　都知事が建築基準法５９条の２第１項に基づいてした総合設計許可処分に係る建築物の敷地の隣地に建築されている建築物の一室に居住し，又はこれを所有する者が提起した前記許可処分の取消訴訟においては，同人らの原告適格を基礎付ける規定以外の処分の根拠規定に違反するという違法事由は，同人らの自己の法律上の利益に関係のない違法というべきであるから，行政事件訴訟法１０条１項により主張することはできないところ，建築基準法５９条の２第１項は，建築される建築物の規模及び形態を抑制し，建築される建築物の敷地上に必要な空間を確保することにより，周辺の他の建築物を保護し，これを通じて当該建築物の居住者及び所有者の具体的利益の保護を図るものであるから，同項が保護する周辺の他の建築物の居住者及び所有者の具体的利益は，前記のような量的な空間規制による周辺の建築物の保護という方法によって保護されるものになじむものに限られるというべきであって，前記許可処分に係る建築物の周辺住民のプライバシーの利益は，必ずしも前記のような量的な空間規制によって保護されるのになじむものということはできず，また，同項が個々人の個別的利益として眺望の利益を保護していると解するのは困難であり，さらに，静謐かつ清浄な居住環境を享受する利益は，極めて抽象的で具体的に乏しく，内容が不明確であるから，これらの利益はいずれも前記取消訴訟における原告適格を基礎付ける利益には当たらず，それらに関する違法事由を主張することはできないとした事例。　<br />３　都知事が建築基準法５９条の２第１項に基づいてした総合設計許可処分に係る建築物の敷地の隣地に建築されている建築物の一室に居住し，又はこれを所有する者が，前記許可処分に係る建築物により日照を阻害される等としてした前記許可処分の取消請求につき，前記許可の要件を満たしているというためには，東京都総合設計許可要綱（昭和６３年７月１３日６３都市建調第１００号。平成１９年３月３１日１８都市建企第５５７号による改正前）に定める技術基準を満たすことに加え，当該建築物の建築計画が市街地の環境の整備改善に資するか否かを個別具体的に判断する必要があるとした上で，前記建築物は建築基準法，同法施行令及び前記要綱に定める技術基準をいずれも満たしており，また，前記建築物は前記隣地に建築されている建築物に一定程度の日影を生じさせるものの，その建築計画は，周辺市街地の環境改善等に配慮した建築計画であるということができるから，都知事が前記許可処分をしたことにつき，裁量権の逸脱又は濫用があったということはできないとして，前記請求を棄却した事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20080911110209.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=36803&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文１原告らの請求をいずれも棄却する。
      ２訴訟費用は原告らの負担とする。
      事第１１実及び理由請求主位的請求(1)処分行政庁東京都知事が株式会社ＡＢ支社及び株式会社Ｃに対して平成１８年８月２９日付けでした建築基準法５９条の２第１項に定める許可処分を取り消す。
      (2)処分行政庁東京都知事は前項の許可処分に係る建築物について建築主に対して建築工事の施工の停止を命ぜよ。
      ２予備的請求(1)処分行政庁東京都知事が株式会社ＡＢ支社及び株式会社Ｃに対して平成１８年８月２９日付けでした許可処分のうち，別紙図面１のアイウエアの各点を順次直線で結んだ線で囲まれた範囲内の部分及び同図面のサシスセサの各点を順次直線で結んだ線で囲まれた範囲内の部分に係る部分を取り消す。
      (2)処分行政庁東京都知事は前項の許可処分に係る建築物の別紙図面１のアイウエアの各点を順次直線で結んだ線で囲まれた範囲内の部分及び同図面のサシスセサの各点を順次直線で結んだ線で囲まれた範囲内の部分について建築主に対して建築工事の施工の停止を命ぜよ。
      第２１事案の概要本件は，東京都知事（以下「都知事」という。
      ）が株式会社ＡＢ支社及び株1式会社Ｃ（以下，両者を併せて「本件建築主ら」という。
      ）に対して本件建築主らが建築を予定する別紙物件目録記載の建築物以下本件建築物」（「という。
      ）について建築基準法５９条の２第１項に定める総合設計許可処分（以下「本件許可処分」という。
      をしたところ，本件建築物に係る敷地（以下「本件敷地」）という。
      ）の隣地に建築されている建築物（以下「原告ら建築物」という。
      ）の一室に居住し，又はこれを所有する原告らが，本件建築物は原告らの日照，眺ひつ望，静謐かつ清浄な居住環境，プライバシー等を侵害するものであるから，本件許可処分は違法である旨主張して，被告に対し，主位的に，本件許可処分の取消し及び都知事が本件建築物について本件建築主らに対して建築工事の施工停止命令をすることの義務付けを求め，予備的に，本件許可処分のうち別紙図面１のアイウエアの各点を順次直線で結んだ線で囲まれた範囲内の部分（以下「本件西端住戸部分」という。
      ）及び同図面のサシスセサの各点を順次直線で結んだ線で囲まれた範囲内の部分（以下「本件駐車場部分」といい，本件西端住戸部分と併せて「本件各特定部分」という。
      ）に係る部分の取消し並びに都知事が本件建築物の本件各特定部分について本件建築主らに対して建築工事の施工停止命令をすることの義務付けを求める事案である。
      ２前提事実本件の前提となる事実は，次のとおりである。
      証拠及び弁論の全趣旨により容易に認めることができる事実等はその旨付記しており，それ以外の事実は当事者間に争いがない。
      (1)ア当事者等について原告Ｄ，原告Ｅ及び原告Ｆは，本件敷地の隣地に建築されている原告ら2建築物（α，地上○階建て）の○階，○階及び○階の東端に位置する住戸にそれぞれ居住する者である。
      原告Ｇは，原告ら建築物の○階の東端に位置する住戸を将来居住する予定で所有している者である。
      本件建築物と原告ら建築物及び原告らの住戸の位置関係は，おおむね別紙図面２のとおりである。
      （甲２の４枚目，６，乙１４，弁論の全趣旨）イ都知事は，本件建築物について，建築基準法５９条の２第１項に定める総合設計許可及び同法９条１項に定める建築工事の施工停止命令をする権限を有する特定行政庁である。
      ウ本件建築物及び原告ら建築物の南側には，東西に流れるβ川が位置している。
      (2)本件訴訟の経緯等についてア本件建築主らは，都知事に対し，平成１８年４月２８日，本件建築物について，建築基準法５９条の２第１項に定める総合設計許可を求める旨の申請をした。
      （乙３）イ東京都においては，総合設計許可制度の積極的な運用を図ることとして，国土交通省による通達等国の総合設計に係る許可準則の趣旨等を踏まえつつ，東京都の特性を加味して，東京都における具体的な総合設計許可の基準及び規制緩和の程度を明確化した東京都総合設計許可要綱（平成１９年６３都市建調第１００号。
      以下「改正前許可要綱」という。
      乙９）及び東京都総合設計許可要綱実施細目（昭和６３年７月１３日６３都市建調第１3０６号。
      乙１）を定めていた。
      同実施細目では，第７，２(1)において，総合設計許可をしようとする場合において，第一種低層住居専用地域及び第二種低層住居専用地域並びに商業地域以外の用途地域における計画建築物の高さが４５ｍ以上の場合には，総合設計許可に利害関係を有する者の出席を求めて公聴会を行うものとされているところ，本件敷地の用途地域は準工業地域であり，本件建築物の高さは７８．５０ｍであったことから，都知事は，平成１８年６月２３日，同規定に基づく公聴会を開催した。
      乙（４，８の４枚目，１１）ウ都知事は，東京都建築審査会に対し，平成１８年７月６日，本件建築物に係る総合設計許可をすることについて，建築基準法５９条の２第２項，４４条２項に規定する同意を求め，同審査会は，同月２４日，これに同意した。
      （乙５から７まで）エ都知事は，本件建築主らに対し，平成１８年８月２９日，下記の条件を付して，本件建築物の容積率制限を２６９．２６％から３８８．６５％へと緩和する旨の本件許可処分をした。
      改正前許可要綱においては，総合設計をその種類に応じて６種類に分類し，各々の特性に応じた具体的許可基準等を定めていたところ，本件許可処分は，そのうちの市街地住宅総合設計（市街地住宅の供給の促進に資することを目的として，住宅の用途に供する部分の床面積の合計容積率の不算入措置の対象となる部分を除く。
      （）が敷地面積に割増容積率を乗じて得た数値以上となる建築計画に適用する総合設計）に該当する。
      なお，本件許可処分においては，容積率以外の制限についての緩和はされていない。
    甲１，乙３，８の５枚目及び６枚目，（4９，弁論の全趣旨）</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
