<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成17(行ウ)493</事件番号>
      <事件名>退去強制令書発付処分取消等請求事件（第１事件），難民の認定をしない処分取消請求事件（第２事件），退去強制令書発付処分取消等請求事件（第３事件），難民の認定をしない処分取消請求事件（第４事件），平成１８年（行ウ）第７０６号　訴えの追加的併合申立て事件（第５事件）</事件名>
      <裁判年月日>平成20年02月21日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>難民の認定をしない処分を受け，併せて出入国管理及び難民認定法６１条の２の２第２項に基づき在留特別許可をしない処分を受けた者が，出訴期間を徒過して提起した同処分の取消しを求める訴えが，適法とされた事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>難民の認定をしない処分を受け，併せて出入国管理及び難民認定法６１条の２の２第２項に基づき在留特別許可をしない処分を受けた者が，出訴期間を徒過して提起した同処分の取消しを求める訴えにつき，法務大臣等は，従前，難民の認定をしない処分に対する異議申立てに理由がない旨の決定をする際，併せて出入国管理及び難民認定法６１条の２の２第２項に基づく在留特別許可に関する判断を行うなどしていたという事実を前提にすると，難民の認定をしない処分とともに在留特別許可をしない処分を受け，前者に対して異議申立てをした者としては，異議申立てに理由がない旨の決定がされ，改めて在留特別許可をしない処分がされた段階で，両処分の取消しを求めて提訴するのが最も都合が良く，このような方法を予定して当初の在留特別許可をしない処分について提訴を見送っていたとしても，これを責めることはできないとした上，前記の者は，前記難民の認定をしない処分に対する異議申立てに理由がない旨の決定を受けたが，改めて在留特別許可に関する判断はされなかったところ，当該決定に係る通知がされた日から６か月以内に前記訴えを提起していることからすると，前記在留特別許可をしない処分の取消訴訟は，自己に改めて在留特別許可に関する判断がされないことが判明した後，遅滞なく提起されているとみることができるから，出訴期間の徒過については，行政事件訴訟法１４条１項及び２項所定の「正当な理由」があるとして，前記訴えを適法とした事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20080911103236.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=36801&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文１原告らの請求をいずれも棄却する。
      ２訴訟費用は原告らの負担とする。
      事第１１実及び理由請求第１事件関係(1)法務大臣が平成１７年４月２８日付けで原告Ｐ１に対してした出入国管理及び難民認定法４９条１項に基づく同原告の異議の申出は理由がない旨の裁決を取り消す。
      (2)東京入国管理局主任審査官が平成１７年４月２８日付けで原告Ｐ１に対してした退去強制令書発付処分を取り消す。
      ２第２事件関係法務大臣が平成１７年４月２７日付けで原告Ｐ１に対してした難民の認定をしない処分を取り消す。
      ３第３事件関係(1)東京入国管理局長が平成１８年７月７日付けで原告Ｐ２に対してした出入国管理及び難民認定法４９条１項に基づく同原告の異議の申出は理由がない旨の裁決を取り消す。
      (2)東京入国管理局主任審査官が平成１８年７月１３日付けで原告Ｐ２に対してした退去強制令書発付処分を取り消す。
      ４第４事件関係法務大臣が平成１７年８月３日付けで原告Ｐ２に対してした難民の認定をしない処分を取り消す。
      ５第５事件関係東京入国管理局長が平成１７年８月１５日付けで原告Ｐ２に対してした出入国管理及び難民認定法６１条の２の２第２項による在留特別許可をしない処分-1-を取り消す。
      第２１事案の概要難民に関する法令の定め(1)法務大臣は，本邦にある外国人からの申請に基づき，その者が難民であるか否かの認定を行う（出入国管理及び難民認定法（以下，単に「入管法」という。
      ）６１条の２第１項）。
      そして，平成１６年法律第７３号による改正前の入管法（以下「改正前入管法」という｡）６１条の２第２項は，「前項の申請は，その者が本邦に上陸した日（本邦にある間に難民となる事由が生じた者にあつては，その事実を知つた日）から六十日以内に行わなければならない。
      ただし，やむを得ない事情があるときは，この限りでない。
      」と規定していた。
      (2)入管法上，難民とは，難民の地位に関する条約（以下「難民条約」という。
      ）１条の規定又は難民の地位に関する議定書（以下「難民議定書」という。
      ）１条の規定により難民条約の適用を受ける難民のことである（同法２条３号の２）。
      そして，無国籍者でない者については，難民条約１条Ａ(2)及び難民議定書１条１・２によれば，「人種，宗教，国籍若しくは特定の社会的集団の構成員であること又は政治的意見を理由に迫害を受けるおそれがあるという十分に理由のある恐怖を有するために，国籍国の外にいる者であつて，その国籍国の保護を受けることができないもの又はそのような恐怖を有するためにその国籍国の保護を受けることを望まないもの」が難民条約の適用を受ける難民であるから，この定義に当てはまる者が入管法にいう難民である。
      本判決において難民という場合，この意味における難民を指す。
      ２前提事実（争いのない事実及び顕著な事実並びに掲記の証拠及び弁論の全趣旨により容易に認められる事実）以下，海外における事情等については，西暦でのみ表記する。
      (1)原告らの身上等-2-ア原告Ｐ１（以下「原告夫」という。
      ）は，▲年▲月▲日，ミャンマー連邦（当時の国名はビルマ連邦社会主義共和国。
      以下においては便宜上｢ミャンマー｣で統一する。
      ）において出生した同国国籍を有する外国人男性である（乙Ｂ１）。
      イ原告Ｐ２（以下「原告妻」という。
      ）は，▲年▲月▲日，ミャンマーにおいて出生した同国国籍を有する外国人女性である（乙Ｂ３３）。
      ウ原告夫と原告妻は，中華人民共和国マカオ特別行政区（以下「マカオ」という。
      ）に滞在中（後記(2)ア(イ)，同イ(イ)）に知り合い，平成１５年１月５日，本邦において，ミャンマーの方式に従って結婚誓約書に署名をしたが，その旨の官署への届出はしていない（乙Ｂ１２，３５）。
      (2)ア原告らのミャンマー出国及び来日までの状況原告夫のミャンマー出国及び来日までの状況(ア)原告夫は，１９９６年１２月１２日，ミャンマーにおいて自己名義の旅券の発給を受け，１９９７年９月１２日，これを用いて正規の手続でミャンマーを出国した（乙Ｂ１，１２）。
      (イ)原告夫は，ミャンマーを出国した後，約４年８か月間，マカオに滞在し，警備員として稼働していたが，難民であるとして庇護を求めることはしなかった（乙Ｂ１，１０，２２，２３）。
      (ウ)原告夫は，１９９９年及び２００１年，在香港ミャンマー総領事館において，自己名義の旅券の更新手続を２度行った（乙Ｂ１，１２）。
      イ原告妻のミャンマー出国及び来日までの状況(ア)原告妻は，２０００年１２月４日，ミャンマーにおいて自己名義の旅券の発給を受け，同月１８日，これを用いて正規の手続でミャンマーを出国した（乙Ｂ３３，３５，３８）。
      (イ)原告妻は，ミャンマーを出国した後，約１年８か月間，マカオに滞在し，警備員として稼働していたが，難民であるとして庇護を求めるこ-3-とはしなかった（乙Ｂ３３，３５，３８，４９，５０）。
      (3)ア原告らの本邦への入国及び在留状況原告夫の本邦への入国及び在留状況(ア)原告夫は，平成１４年（２００２年）５月９日，香港からＰ３×××便にて新東京国際空港（現在の成田国際空港。
      以下「成田空港」という。
      ）に到着し，東京入国管理局成田空港支局入国審査官から改正前入管法所定の在留資格「短期滞在」，在留期間「９０日」とする上陸許可を受け，本邦に入国した（乙Ｂ１から３まで）。
      (イ)原告夫は，平成１４年５月１３日，東京都中野区長に対し，「東京都中野区α××番３号β×××」を居住地として，外国人登録法３条１項に基づく新規登録申請をした（乙Ｂ４）。
      (ウ)原告夫は，在留期間の更新又は在留資格の変更の許可を受けることなく，在留期限である平成１４年８月７日を超えて本邦に不法残留した（乙Ｂ２，４，１２）。
      (エ)原告夫は，平成１６年２月２６日，東京都杉並区長に対し，「東京都杉並区γ××番１３号δ」を居住地とする外国人登録法８条１項に基づく居住地変更登録申請をした（乙Ｂ４）。
      (オ)原告夫は，本邦に入国し約３か月経過したころから，東京都内の飲食店において稼働していた（乙Ｂ１０）。
      イ原告妻の本邦への入国及び在留状況(ア)原告妻は，平成１４年（２００２年）８月１５日，香港からＰ４×××便で成田空港に到着し，東京入国管理局成田空港支局入国審査官から改正前入管法所定の在留資格「短期滞在」，在留期間「９０日」とする上陸許可を受け，本邦に入国した（乙Ｂ１９，２０，３３，３５）。
      (イ)原告妻は，平成１４年８月２１日，東京都杉並区長に対し，居住地を「東京都杉並区γ××番２号ε」として，外国人登録法３条１項に基-4-づく新規登録申請をした（乙Ｂ２１）。
      (ウ)原告妻は，在留期間の更新又は在留資格の変更の許可を受けることなく，在留期限である平成１４年１１月１３日を経過して本邦に不法残留した（乙Ｂ１９，２１，３５）。
      (エ)原告妻は，本邦に入国した後，東京都内のホテルや会社の清掃員，又は飲食店のホール係等として稼働していた（乙Ｂ３５，３８）。
      (4)ア原告らに対する退去強制手続原告夫に対する退去強制手続(ア)警視庁鉄道警察隊警察官は，平成１７年２月１８日，警視庁杉並警察署において，原告夫を入管法違反（不法残留）容疑により現行犯として逮捕した（乙Ｂ５）。
      (イ)原告夫は，平成１７年３月１日，東京地方検察庁において，上記(ア)の容疑につき起訴猶予処分を受けた（乙Ｂ６）。
      (ウ)東京入国管理局入国警備官は，平成１７年３月１日，東京入国管理局において，原告夫に係る違反調査をし，その結果，原告夫が入管法２４条４号ロに該当すると疑うに足りる相当の理由があるとして，同年２月２８日付けで東京入国管理局主任審査官から発付を受けた収容令書を執行し，原告夫を東京入国管理局収容場に収容した上，入管法２４条４号ロ該当容疑者として東京入国管理局入国審査官に引き渡した（乙Ｂ６から８まで）。
      (エ)東京入国管理局入国審査官は，平成１７年３月２日及び同月９日，東京入国管理局において，原告夫に係る違反審査をし，その結果，同月９日，原告夫が入管法２４条４号ロに該当する旨の認定をし，原告夫にこれを通知した（乙Ｂ９から１１まで）これに対し，原告夫は，同日，。
      東京入国管理局特別審理官による口頭審理を請求した（乙Ｂ１０）。
      (オ)東京入国管理局特別審理官は，平成１７年３月１８日，原告夫に係-5-る口頭審理をし，その結果，東京入国管理局入国審査官の上記(エ)の認定に誤りはない旨判定し，原告夫にこれを通知した（乙Ｂ１２，１３）。
      これに対し，原告夫は，同日，法務大臣に対し，異議の申出をした（乙Ｂ１４）。
      (カ)法務大臣は，平成１７年４月２８日，原告夫からの異議の申出には理由がない旨の裁決（以下「本件夫裁決」という。
      ）をし，東京入国管理局主任審査官に通知した（乙Ｂ１５から１７まで）。
      上記通知を受けた東京入国管理局主任審査官は，同日，原告夫に対し，本件夫裁決を通知するとともに，退去強制令書を発付し（以下「本件夫退令発付処分」という。
      ，上記退去強制令書に基づき引き続き原告夫）を東京入国管理局収容場に収容した（乙Ｂ１７，１８）。
      (キ)原告夫は，平成１７年８月１２日，仮放免の許可を受けて東京入国管理局収容場から出所した（乙Ｂ１８）。
      原告夫は，現在も仮放免中である。
      イ原告妻に対する退去強制手続(ア)東京入国管理局入国警備官は，平成１７年３月１日付け東京入国管理局難民調査部門首席審査官からの退去強制容疑者通報に基づき，同月８日，原告妻について入管法違反容疑で立件をした（乙Ｂ３２）。
      (イ)東京入国管理局入国警備官は，平成１７年５月２５日，原告妻について違反調査を行った結果，原告妻が入管法２４条４号ロ（不法残留）に該当すると疑うに足りる相当の理由があるとして，同年７月６日，東京入国管理局主任審査官から収容令書の発付を受け，同月１２日，同令書を執行して原告妻を東京入国管理局収容場に収容した上，入管法２４条４号ロ該当容疑者として東京入国管理局入国審査官に引き渡した（乙Ｂ３５から３７まで）。
      (ウ)東京入国管理局入国審査官は，平成１７年７月１２日，原告妻につ-6-いて違反審査をし，その結果，原告妻が入管法２４条４号ロに該当し，かつ，出国命令対象者に該当しない旨の認定を行い，原告妻にこれを通知した（乙Ｂ３８，３９）。
      これに対し，原告妻は，東京入国管理局特別審理官による口頭審理を請求した（乙Ｂ３８）。
      (エ)東京入国管理局主任審査官は，平成１７年７月１２日，原告妻に対し，仮放免を許可した（乙Ｂ４６）。
      (オ)東京入国管理局特別審理官は，平成１７年８月２４日，原告妻について口頭審理を実施した結果，東京入国管理局入国審査官の上記(ウ)の認定は誤りがない旨判定し，原告妻にこれを通知した乙Ｂ４０，（４１）。
      これに対し，原告妻は，同日，法務大臣に対し，異議の申出をした（乙Ｂ４２）。
      (カ)入管法６９条の２に基づき権限の委任を受けた東京入国管理局長は，平成１８年７月７日，原告妻からの異議の申出には理由がない旨の裁決（以下「本件妻裁決」といい，本件夫裁決と併せて「本件各裁決」という。
      ）をし，東京入国管理局主任審査官に通知をした（乙Ｂ４３，４４）。
      上記通知を受けた東京入国管理局主任審査官は，同月１３日，原告妻に対し，本件妻裁決を通知するとともに，退去強制令書を発付し（以下「本件妻退令発付処分」といい，本件夫退令発付処分と併せて「本件各退令発付処分」という｡），東京入国管理局入国警備官は，同日，退去強制令書を執行し，原告妻を東京入国管理局収容場に収容した（乙Ｂ４５，４７）。
      (キ)東京入国管理局主任審査官は，平成１８年７月１３日，原告妻に対し，仮放免を許可した（乙Ｂ４７，４８）。
      原告妻は，現在，仮放免中である。
      (5)原告らの難民認定手続-7-ア原告夫の難民認定手続(ア)原告夫は，平成１７年３月７日，法務大臣に対し，難民認定申請をした（乙Ｂ２２）。
      (イ)東京入国管理局難民調査官は，平成１７年４月５日及び同月６日，原告夫から事情を聴取するなどの調査をした（乙Ｂ２５，２６）。
      (ウ)法務大臣は，上記(ア)の難民認定申請について，平成１７年４月２７日，原告夫に対し，下記の理由を付した上で，難民の認定をしない処分（以下「本件夫難民不認定処分」という。
      ）をし，同月２８日，これを通知した（乙Ｂ２７）。
      これに対し，原告夫は，同年５月２日，異議申立てをした（乙Ｂ２８）。
    </主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
