<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成20(わ)719</事件番号>
      <事件名>競売入札妨害，贈賄被告事件</事件名>
      <裁判年月日>平成20年09月02日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>大阪地方裁判所　　第１４刑事部</裁判所名・部>
      <判示事項の要旨>建設会社の代表取締役であった被告人が，公共工事の競争入札に関し，共犯者である公園事務所長や町長から非公表の入札書比較価格や最低制限比較価格を内密に知らせてもらい，前者及びそのあっせんに対する謝礼として，公園事務所長外１名に対し合計１００万円の賄賂を渡すなどしたことに対し，執行猶予付判決が言い渡された事例</判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20080924100227.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=36829&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文被告人を懲役２年６か月に処する。
      未決勾留日数中２０日をその刑に算入する。
      この裁判確定の日から４年間その刑の執行を猶予する。
      理由【罪となるべき事実】被告人は，土木建築工事の設計施工及び請負等の業務を目的とする株式会社Ａの代表取締役であったが，下記第１から第４までの各行為を行った。
      第１（平成２０年３月１０日付起訴状の訴因変更後の公訴事実）Ｂ（Ｃ局国営Ｄ公園事務所の長として，同公園が発注する「Ｅ工事」の予定価格の決定等の職務に従事していたもの）及びＦ（Ｇ局国営Ｈ公園事務所の長であったもの）と共謀の上，同工事の指名競争入札に関し，その入札書比較価格（予定価格から消費税額を差し引いた金額）をＢが被告人に知らせることにより同工事をＡに高値で落札させようと企て，平成１７年６月下旬ころ，奈良県高市郡ａ村ｂにある国営Ｄ公園事務所において，Ｂが，同郡ｃ町ｄｅ番地にあるＡ事務所にいた被告人に対し，電話で，同工事の入札書比較価格が５２００万円をわずかに上回る金額となることを内密に知らせた。
      これにより，同年７月７日から８日にかけて執行された同工事の入札の際，被告人の指示によりＡ従業員が上記入札書比較価格に近接する５２００万円で入札して同工事を落札した。
      第２（平成２０年３月３１日付起訴状の公訴事実第２の２）Ｂが，上記「Ｅ工事」の指名競争入札に関し，第１記載のとおり，平成１７年６月下旬ころ，同入札の指名入札業者であるＡの代表取締役であった被告人の求めに応じ，自己が職務上知り得た秘密である同工事の入札書比較価格が５２００万円をわずかに上回る金額となることを被告人に内密に知らせて職務上不正な行為をしたことに対する謝礼の趣旨で，そのころ，第１記載の国営Ｄ公1園事務所の通用口付近において，Ｂに現金５０万円の賄賂を渡した。
      第３（平成２０年４月４日付起訴状の公訴事実第２の２）平成１７年６月２４日ころ，第１記載のＡ事務所において，Ｆに対し，電話で，Ｂに対しその職務上知り得た秘密である上記「Ｅ工事」の入札書比較価格を被告人に内密に知らせるよう働きかけてもらいたいとのあっせんを依頼してその承諾を得た。
      そして，Ｆがそのとおりあっせんしてくれたことに対する謝礼の趣旨で，同年１０月３０日ころ，奈良県橿原市ｆ町ｇ番地にあるＩ駅東口付近において，Ｆに現金５０万円の賄賂を渡した。
      第４（平成２０年２月１７日付起訴状の公訴事実）Ｊ（奈良県高市郡ｃ町の長として，同町が発注する「Ｋ工事（１工区）」の最低制限価格の決定等の職務に従事していたもの）と共謀の上，同工事の一般競争入札に際し，同工事を特定の業者に落札させてＡがその下請業者になることを企て，平成１８年１０月２６日ころ，奈良県高市郡ｃ町ｈｉ番地ｊにあるｃ町役場において，Ｊが，第１記載のＡ事務所にいた被告人に対し，電話で，同工事の非公表の最低制限比較価格（最低制限価格から消費税額を差し引いた金額）が請負対象設計金額の８５パーセントの金額であることを内密に知らせた。
      これにより，同月２７日に執行された同工事の入札の際，被告人から情報を得た株式会社Ｌの従業員が最低制限比較価格と同額の３億９９９８万６０００円で入札して同工事を落札した。
      【証拠の標目】省略【法令の適用】１第１及び第４の各行為はいずれも刑法６０条，９６条の３第１項に該当する（１か月以上２年以下の懲役又は１万円以上２５０万円以下の罰金）。
      第２の行為は刑法１９８条（１９７条の３第２項）に該当する（１か月以上３年以下の懲役又は１万円以上２５０万円以下の罰金）。
      2第３の行為は刑法１９８条（１９７条の４）に該当する（１か月以上３年以下の懲役又は１万円以上２５０万円以下の罰金）。
      ２それぞれの罪について，定められた刑の中からいずれも懲役刑を選択する。
      ３以上は刑法４５条前段の併合罪であるから，同法４７条本文，１０条により刑及び犯情の最も重い第３の罪の刑に法律で定められた加重をする。
      ４これにより導き出された刑期（１か月以上４年６か月以下の懲役）の範囲内で，被告人を懲役２年６か月に処する。
      その理由は後記【量刑の理由】のとおりである。
      ５被告人には，この裁判の間身体拘束を受けた未決勾留の期間があるので，刑法２１条を適用して，そのうち２０日間をその刑に算入する。
      ６ただし，後記【量刑の理由】に記載したとおり被告人に有利に考慮すべき事情もあるので，刑法２５条１項を適用してこの裁判確定の日から４年間その刑の執行を猶予する。
      【量刑の理由】１事案の概要本件は，建設会社の代表取締役であった被告人が，公共工事の競争入札に関し，共犯者である公園事務所長や町長から非公表の入札書比較価格や最低制限比較価格を内密に知らせてもらい，前者及びそのあっせんに対する謝礼として，同公園事務所長外１名に賄賂を渡したという事案である。
      ２量刑上特に考慮した事情(1)ア被告人に不利な事情贈賄（第２及び第３の各事案）について(ア)被告人は，入札を実施する公園事務所の所長であったＢとその先輩に当たるＦに対し，５０万円ずつもの多額の賄賂を渡している。
      しかも，これらの賄賂は，公共工事の入札書比較価格を内密に知らせてもらえるようＦにあっせんを依頼し，これを承諾したＦがＢに働きかけ，これを受けた3Ｂが被告人に入札書比較価格を内密に知らせたことに対する謝礼として渡したものである。
      公務員の職務上の不正行為とそのあっせんに対する対価として賄賂が渡されたもので，公務に対する国民の信頼を著しく損なったものというほかない。
      (イ)被告人は，Ｆ及びＢのいずれに対しても，自ら積極的に働きかけ，積極的に賄賂を渡している。
      イ競売入札妨害（第１及び第４の各事案）について(ア)被告人は，第１の事案では，自社が公共工事をできる限り高い金額で落札受注するために犯行に及んだ。
      また，第４の事案でも，あらかじめ自社を下請業者にしてもらう約束をしていた特定の業者に確実に落札受注させるために犯行に及んだ。
      いずれも不当な経済的利益を目的とした身勝手な動機に同情すべき点はない。
      (イ)第１の事案では，被告人が，入札を実施する公園事務所の所長の地位にあったＢから入札書比較価格を内密に知らせてもらった結果，５２０７万円の入札書比較価格に対し５２００万円という極めて近接した価格での落札に成功し，これにより被告人の建設会社が約５５０万円の利益を得た。
      第４の事案では，入札を実施するｃ町の長の地位にあったＪから非公表の最低制限比較価格を内密に知らせてもらった結果，被告人から情報を得た特定の業者が最低制限比較価格と同額での落札に成功し，これにより被告人の建設会社が約４４７０万円の利益を見込める状況となった。
      このように，公正な競争を目的とする入札が現実に妨害された。
      (ウ)被告人は，いずれの犯行でも自ら積極的に共犯者に働きかけている。
      とりわけ第１の事案では，被告人が，先輩であるＦからＢに働きかけさせて犯行に巻き込んでいる。
      (エ)被告人は，本件以前にも入札手続において不当な便宜を図ってもらったことを自認しており，常習的犯行である。
      4(2)被告人に有利な事情ア被告人は，公訴事実をすべて認めて，反省の弁を述べ，自ら建設会社の取締役を辞任している。
      イ本件の発覚により，被告人が代表取締役を務めた建設会社は，指名停止処分を受けるなど一定の制裁を受けている。
      ウ被告人には，ここ２０年以上の間，前科がない。
      エ高齢であり，健康状態もよくない。
      オ被告人に代わって上記会社の代表取締役となった実弟が，情状証人として出廷し，被告人が将来再び同社の代表取締役に就くことはないと証言している。
      被告人も，今後同社の経営には関与せず，二度と裁判所の世話になるようなことはしないと述べている。
      ３結論上記２(1)の事情からすれば，被告人の刑事責任は重いというべきであるが，他方で，上記２(2)のとおり被告人に有利に考慮すべき事情もある。
      よって，これらの諸事情を総合的に考慮すれば，被告人に対しては，今回に限り，社会内で更生する機会を与えるのが相当であるから，主文の刑を量定した上，その刑の執行を猶予することとした。
    （求刑懲役３年）大阪地方裁判所第１４刑事部</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
