<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成20(わ)297</事件番号>
      <事件名>業務上横領，競売入札妨害被告事件</事件名>
      <裁判年月日>平成20年08月19日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>大阪地方裁判所　　第５刑事部</裁判所名・部>
      <判示事項の要旨>地方自治体の長（町長）であり，土地開発公社の理事長でもあった被告人が，２度にわたって，同公社のために保管していた現金を横領し，また，共犯者と共謀し，町が執行した道路改良工事の一般競争入札において最低制限比較価格を内報し，同価格と同一価格で特定の会社に落札させたという業務上横領及び偽計競売入札妨害の事案につき，被告人が有罪とされた事例</判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20080924102943.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=36830&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文被告人を懲役３年に処する。
      この裁判が確定した日から５年間その刑の執行を猶予する。
      理由（罪となるべき事実）被告人は，第１公共用地等の取得・管理・処分等を行うことにより地域の秩序ある整備と地域住民の福祉の増進に寄与することを目的とするＡ町土地開発公社の理事長として，同公社の業務を総理し，同公社の現金・預貯金等の出納・管理等の業務に従事していたものであるが，１平成１６年７月１３日，奈良県橿原市（以下略）所在の株式会社Ｂ銀行（現株式会社Ｃ銀行）Ｄ支店において，同銀行Ｅ支店に開設されたＡ町土地開発公社名義の普通預金口座（口座番号省略）から，現金３００万円を出金し，これを同公社のために業務上預かり保管中，そのころから同年１２月ころまでの間に，ほしいままに町長選挙資金として費消し，もって，上記３００万円を横領した２同月３０日，前記Ｄ支店において，前記普通預金口座を解約して，現金９３５万５２０３円の払出しを受け，これを同公社のために業務上預かり保管中，同日，同市（以下略）所在のＦ証券株式会社Ｇ支店において，ほしいままに，これを自己の用途に費消する目的で，そのうち５００万円をＦ証券株式会社に開設された被告人名義の口座（口座番号省略）に入金し，もって，上記９３５万５２０３円を着服して横領した第２Ａ町の長として，同町が発注する各種工事に関し，予定価格及び最低制限比較価格の決定並びに請負契約締結等の事務を管理・執行していたものであるが，土木建築工事の設計施工及び請負等の業務を目的とする株式会社Ｈの代表取締役Ｉと共謀の上，同町が平成１８年１０月２７日に執行する「地方特定道路整1備事業道路改良工事（１工区）」の一般競争入札に関し，同工事を特定の業者に落札させて株式会社Ｈがその下請業者になることを企て，同月２６日ころ，被告人が，同町（以下略）所在のＡ町役場において，Ｉの求めに応じ，同町（以下略）所在の株式会社Ｈ事務所にいるＩに対し，電話で，前記入札における最低制限比較価格が請負対象設計金額の８５パーセントの金額である旨内報し，よって，同月２７日，同町役場において執行された前記工事の入札の際，株式会社Ｊの従業員をして，最低制限比較価格と同額の３億９９９８万６０００円で入札させて同工事を同社に落札させ，もって，偽計を用いて公の入札の公正を害すべき行為をしたものである。
      （証拠の標目）（省略）（法令の適用）被告人の判示第１の各所為はいずれも刑法２５３条に，判示第２の所為は同法６０条，９６条の３第１項にそれぞれ該当するが，判示第２の罪について所定刑中懲役刑を選択し，以上は同法４５条前段の併合罪であるから，同法４７条本文，１０条により刑及び犯情の最も重い判示第１の２の罪の刑に法定の加重をした刑期の範囲内で被告人を懲役３年に処し，情状により同法２５条１項を適用してこの裁判が確定した日から５年間その刑の執行を猶予することとする。
      （量刑の理由）１本件は，Ａ町長であり，同町土地開発公社の理事長であった被告人が，２度にわたって，同公社のために保管していた現金を横領し（判示第１），また，土木建築工事請負等を営む株式会社の代表取締役であった共犯者と共謀し，同町が執行した道路改良工事の一般競争入札において最低制限比較価格を内報し，同価格と同一価格で特定の会社に落札させた（判示第２）という業務上横領及び偽計競売入札妨害の事案である。
      ２まず，業務上横領の犯行について，その目的は選挙資金等への充当であり，自2己中心的で動機に酌量すべきものはない。
      その態様も，公社の帳簿外の借入金を返済するなどした残金が自己の管理する預金口座に入金されたことを契機として，公社の最高責任者である自らの立場を利用し，横領したものであり，被害金額も合計で１２３０万円余りと多額であって，悪質な犯行である。
      同公社に対する社会的信用を大きく損なった点も看過できない。
      次に，偽計競売入札妨害の犯行については，被告人らは，特定の入札参加業者に落札させるべく，本来秘密が厳守されなければならない最低制限比較価格を漏示したものであり，自由な業者間の競争により，町にとって最も有利な条件での工事施工を可能にしようとする競争入札の公正を害する犯行である。
      犯行の社会的影響の大きさ，町民らが受けた衝撃の大きさの点も看過できない。
      被告人は，その職責と権限からすれば，法令遵守を第一とし，法令に違反する行為をむしろ是正すべき立場にありながら，多額の資金をＡ町の土地開発事業に拠出している会社の代表者である共犯者と適切を欠く関係を継続する中で，共犯者の求めを拒むことができず犯行に至ったというものであって，そのような経緯にも酌むべきものはない。
      被告人の地位や職責の重さにも照らすと，本件各犯行に対しては強い非難が妥当するところであり，その刑事責任は重大である。
      ３しかしながら，他方，業務上横領の犯行については，被告人は横領金額の全額である１２３０万円余りをＡ町土地開発公社に支払い，同公社との間で示談が成立していること，偽計競売入札妨害の犯行については，被告人自身の利益を追求した犯行ではなく，利得も得ていないこと，被告人は各犯行を認めて反省の弁を述べていること，被告人には古い罰金前科以外に前科はなく，Ａ町長として同町の発展に取り組み，周囲からもその仕事振りを評価されてきたこと，本件により町長の職を辞していること，Ａ町の自治会長ら証人３名が被告人のために証言し，町民の一部が寛刑を求める嘆願書に署名していることなどの，被告人のために有利に斟酌すべき事情も認められる。
      3４そこで，当裁判所は，これら諸事情一切を総合考慮の上，被告人を主文の刑に処した上，今回に限り社会内更生の機会を与えることとし，その刑の執行を猶予することとした。
      よって，主文のとおり判決する。
    （求刑懲役３年）大阪地方裁判所第５刑事部</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
