<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成19(ワ)27846</事件番号>
      <事件名>損害賠償等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成20年09月30日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <権利種別>不正競争</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20081001130616.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=36856&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２０年９月３０日判決言渡同日原本領収平成１９年（ワ）第２７８４６号口頭弁論終結日裁判所書記官損害賠償等請求事件判決東京都港区＜以下略＞原告ジャパンスーパーバザールネットワーク株式会社同訴訟代理人弁護士安川幸雄東京都千代田区＜以下略＞被告株式会社ジュエリー・フオンド同訴訟代理人弁護士茅根煕和同春原同和田健児保満昭誠千葉市美浜区＜以下略＞被告乙２同訴訟代理人弁護士中同古主久原暁文１原告の請求をいずれも棄却する。
      ２訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１１請求被告らは，原告に対し，連帯して金１１億４８４０万６３４８円及びこれに対する被告株式会社ジュエリー・フオンドにつき平成１９年１２月２１日から，被告乙２につき同月２２日から，支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。1２被告株式会社ジュエリー・フオンドは，別紙名簿目録記載の顧客名簿を一切使用又は開示してはならない。３被告乙２は，別紙名簿目録記載の顧客名簿を一切使用又は開示してはならない。４被告乙２は，原告に対し，別紙名簿目録記載の顧客名簿の一切の媒体を引き渡せ。第２事案の概要本件は，原告において，第三者から購入して取得した別紙名簿目録記載の顧客名簿（以下「本件名簿」という。）が不正競争防止法２条６項の「営業秘密」に該当し，被告乙２がこれを不正に取得し，被告株式会社ジュエリー・フオンド（以下「被告会社」という。）がこれを不正に利用したなどと主張して，それぞれ，被告会社の行為については同法２条１項５号又は６号の不正競争に該当し，被告乙２の行為については同法２条１項４号の不正競争に該当することを理由に，被告らに対し，連帯して損害賠償金１１億４８４０万６３４８円及びこれに対する不正競争行為のあった後（訴状送達の日の翌日）である，被告会社については平成１９年１２月２１日から，被告乙２については同月２２日から，支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金の支払と，本件名簿の使用又は開示の禁止等を求める事案である。１前提となる事実（１）当事者等原告は，「１．衣服、装身具及び服飾雑貨の輸入、製造、加工、販売及び輸出び輸出２．繊維原料及び糸、生地、織物等の繊維製品の輸入、加工、販売及３．毛皮及び皮革並びに外衣、襟巻等の毛皮・皮革製品の輸入、製造、加工、販売及び輸出４．スポーツ用品、タオル・浴室用品等の日用品雑貨及び化粧小物の輸入、製造、加工、販売及び輸出時計及び宝飾品の輸入、加工、販売及び輸出2５．美術品、工芸品、６．寝具及び寝装品の輸入、製造、加工、販売及び輸出７．家具調度品、室内装飾品及び壁紙等の室内装飾用資材の輸入、製造、加工、販売及び輸出の製造、加工及び販売１０．古物の売買８．生花及び生花関連商品９．食品、飲料、健康食品の製造、加工及び販売１１．商品券の売買１２．第１号乃至第１１号記載の物品又はその包装、外装に関するデザインの企画並びに商標の使用権の取得及び再使用権の許諾・運用１３．前期〔ﾏﾏ〕各号に付帯又は関連する一切の業務」を目的とする株式会社であり，平成１７年９月２８日に「有限会社ビエンクラッセ」として設立され，その後，商号変更と組織変更により，現在の「ジャパンスーパーバザールネットワーク株式会社」となった。（弁論の全趣旨）被告会社は，貴金属，服飾，雑貨等の販売を業とする株式会社である。（原告と被告会社との間で争いのない事実，弁論の全趣旨）株式会社ビソーニ（以下「訴外会社」という。）は，服飾，ファッション，時計，貴金属，バッグ等の有名ブランド特選品の展示会販売等を業とする株式会社であった。（原告と被告会社との間で争いのない事実，弁論の全趣旨）被告乙２は，訴外会社のもと社員であって（争いのない事実），営業推進部長であったが，平成１６年９月３０日付けで訴外会社から解雇された（原告と被告乙２との間で争いのない事実，弁論の全趣旨）。（２）訴外会社の破産訴外会社については，東京地方裁判所において，平成１６年３月１８日に民事再生手続が開始され（同庁平成１６年（再）第６０号），同年８月１８日に再生計画が認可されたものの，平成１７年９月２０日に手続廃止となり，同年１０月１９日に破産手続が開始された（同庁平成１７年（フ）第１９４００号）。（争いのない事実，甲１１の１∼甲１２の２，弁論の全趣旨）（３）本件名簿の売買3訴外会社は，平成１７年８月１７日，Ａに対し，本件名簿を代金２００万円で売却した（以下「第１売買」という。）。（甲１０の１，弁論の全趣旨）第１売買の契約書（「顧客名簿及びその入出力機材売買契約書」，甲１０の１）には，次の記載がある。「第一条株式会社ビソーニ（以下甲という）はＡ（以下乙という）に対し下記の甲の保有するすべての顧客名簿及びそれを入出力する為の機器一式を売り渡すことを約し、乙はこれを買い受ける。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
