<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成18(ワ)17459</事件番号>
      <事件名>品質誤認表示差止等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成20年09月30日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <権利種別>不正競争</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20081021092200.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=36925&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２０年９月３０日判決言渡同日原本領収裁判所書記官平成１８年（ワ）第１７４５９号品質誤認表示差止等請求事件判決高知県吾川郡〈以下略〉原告株式会社ソフィ告株式会社イムニィ・バランス東京都新宿区〈以下略〉原原告ら訴訟代理人弁護士杉山朝之進東京都港区〈以下略〉被告株式会社キャッツドットコム告株式会社アウレオ東京都港区〈以下略〉被東京都港区〈以下略〉被告Ｘ告Ｙ東京都港区〈以下略〉被被告ら訴訟代理人弁護士大熊政一同梅田和尊同新村響子主文１原告らの請求をいずれも棄却する。
      ２訴訟費用は原告らの負担とする。
      事実及び理由第１請求１被告株式会社キャッツドットコムは，別紙目録１記載の各商品について同目録記載の表示をした広告をし，同表示の内容を記載した書籍，雑誌，カタログなどの文書を配布，送付，展示し，口頭や通信で同表示の内容を伝達，表示，流布してはならない。
      ２被告株式会社アウレオは，別紙目録２記載の各商品について同目録記載の表示をした広告をし，同表示の内容を記載した書籍，雑誌，カタログなどの文書を配布，送付，展示し，口頭や通信で同表示の内容を伝達，表示，流布してはならない。
      ３被告株式会社キャッツドットコムは，別紙目録３記載の各文書から，別紙目録１記載の表示の部分を抹消し，既に配布した同各文書の同表示の部分を回収せよ。
      ４被告株式会社キャッツドットコムは，朝日新聞（全国版），日本経済新聞（全国版），健康産業新聞，被告株式会社キャッツドットコム発行の「ねこしんぶん」に，半２段の大きさで，表題ゴシック体，２倍活字，本文ゴシック体，１倍活字の文字で，別紙目録４記載の謝罪広告を各１回掲載せよ。
      ５被告株式会社アウレオは，朝日新聞（全国版），日本経済新聞（全国版），健康産業新聞，被告株式会社キャッツドットコム発行の「ねこしんぶん」に，半２段の大きさで，表題ゴシック体，２倍活字，本文ゴシック体，１倍活字の文字で，別紙目録５記載の謝罪広告を各１回掲載せよ。
      ６被告らは，原告株式会社ソフィに対し，連帯して１０００万円及びこれに対する平成１８年８月３０日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ７被告らは，原告株式会社イムニィ・バランスに対し，連帯して２０００万円及びこれに対する平成１８年８月３０日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      第２事案の概要１事案の要旨本件は，原告らが，被告株式会社キャッツドットコム（以下「被告キャッツ」という。
      ）及び被告株式会社アウレオ（以下「被告アウレオ」という。
      ）が自社の健康食品を販売するに当たり，別紙目録１及び２記載の各表示をし，かつ，原告らの健康食品との比較広告をしたことが，不正競争防止法２条１項１３号の品質誤認表示及び同項１４号の虚偽の事実の告知又は流布（営業誹謗行為）に該当するとともに，別件訴訟において成立した裁判上の和解の和解条項に違反するなどと主張して，被告キャッツ及び被告アウレオに対し，同法３条１項に基づき又は和解条項所定の債務の履行として上記各表示をした広告等の差止請求（被告キャッツに対しては同条２項に基づく表示部分の抹消等請求を含む。
      ）を，同法１４条に基づき信用回復の措置として謝罪広告の掲載請求を，さらに，被告ら４名に対し，和解条項違反の債務不履行又は同法４条に基づく損害賠償を求めた事案である。
      ２争いのない事実等（証拠の摘示のない事実は，争いのない事実である。
      ）(1)当事者及び競争関係ア原告株式会社ソフィ（以下「原告ソフィ」という。
      ）は，黒酵母培養液（アウレオバシジウム培養液）を原料とする健康食品「天慈のしず久」を製造，販売している。
      原告株式会社イムニィ・バランス（以下「原告イムニィ・バランス」という。
      ）は，健康食品「天慈のしず久」を，代理店，特約店等を通じて販売している。
      イ(ア)被告キャッツは，黒酵母培養液（アウレオバシジウム培養液）を原料とする健康食品「真宝」，同「真宝スペシャル」，同「真宝ＳＳ（スーパースペシャル）」，同「真宝ＥＸ」及び同「徐福伝説」を，連鎖販売の会員組織を通じて販売している。
      被告アウレオは，黒酵母培養液（アウレオバシジウム培養液）を原材料とする健康食品「黒酵母βグルカン」を，代理店を通じて販売している。
      (イ)被告Ｘは，被告キャッツの代表取締役及び被告アウレオの取締役である。
      被告Ｙは，被告キャッツの代表取締役及び被告アウレオの代表取締役である。
      (2)別件訴訟における裁判上の和解ア被告らと原告らほか６名との間で，平成１７年２月２４日，東京地方裁判所平成１６年(ワ)第２０５０号事件（以下「第１事件」という。
      ）及び平成１５年(ワ)第１９５５５号事件（以下「第２事件」という。
      ）において，次の(ア)ないし(ウ)の内容の和解条項を含む裁判上の和解（以下「本件和解」という。
      ）が成立した（甲１）。
      なお，原告ソフィは「第１事件・第２事件被告」，原告イムニィ・バランスは「第１事件被告」，被告キャッツは「第１事件原告」，被告アウレオは「第２事件原告」であり，被告Ｘ及び被告Ｙは「利害関係人」として本件和解に参加した（甲１）。
      (ア)「誹謗中傷行為の禁止」被告らと原告らほか６名は，相互に，自ら又は第三者をして，誹謗中傷したり，互いの信用を害する行為をしたり，互いの商品を誹謗中傷する虚偽の事実を告知，流布しない（和解条項第３項前段）。
      (イ)「商品への虚偽の表示の禁止」被告らと原告らほか６名は，それぞれ，自己の商品に虚偽の表示をしない（和解条項第４項）。
      (ウ)「和解金の支払」ａ原告イムニィ・バランスは，被告キャッツに対し，平成１７年３月３１日限り，和解金として２０００万円を支払う（和解条項第６項(1)(ア)）。
      ｂ原告ソフィは，被告キャッツ及び被告アウレオに対し（両名の連帯債権），平成１７年３月３１日限り，和解金として１０００万円を支払う（和解条項第６項(2)(ア)）。
      イ原告らは，平成１７年３月３１日までに，被告キャッツ及び被告アウレオに対し，前記ア(ウ)の和解条項所定の債務（原告ソフィにつき１０００万円，原告イムニィ・バランスにつき２０００万円）の弁済をした。
      (3)被告キャッツによる表示アカタログ被告キャッツは，平成１７年１０月ころ，被告キャッツ商品の販売，宣伝のため，「真宝シリーズ」と題するカタログ（甲２。
      以下「本件カタログ」という。
      ）を作成し，被告キャッツの会員等に配布した。
      被告キャッツは，本件カタログに，次のような表示（以下「本件表示１」という。
      ）をした（甲２）。
      (ア)商品名「真宝」について成分表（１００ｇあたり）エネルギー５kcalタンパク質０ｇ脂質０ｇ炭水化物１．２ｇナトリウム１８．１ｍｇβ−１，３−１，６グルカン４２０ｍｇ分析試験結果β−グルカン０．４２ｇ／１００ｇ試験依頼先（財）日本食品分析センター試験成績書発行番号第１０５０６４１７２−００２号(イ)商品名「真宝スペシャル」について成分表（１００ｇあたり）エネルギー６kcalタンパク質０ｇ脂質０ｇ炭水化物１．４ｇナトリウム１５．４ｍｇβ−１，３−１，６グルカン４７０ｍｇ分析試験結果β−グルカン０．４７ｇ／１００ｇ試験依頼先（財）日本食品分析センター試験成績書発行番号第１０５０５２８４５−００１号(ウ)商品名「真宝ＳＳ（スーパースペシャル）」について成分表（１００ｇあたり）エネルギー５kcalタンパク質０ｇ脂質０ｇ炭水化物１．１ｇナトリウム１６．１ｍｇβ−１，３−１，６グルカン６００ｍｇ分析試験結果β−グルカン０．６０ｇ／１００ｇ試験依頼先（財）日本食品分析センター試験成績書発行番号第１０４１２０４６９−００１号(エ)商品名「真宝ＥＸ」についてタンパク質０．４ｇ脂質０ｇ炭水化物１．８ｇナトリウム１９．３ｍｇβ−１，３−１，６グルカン乳酸菌５４０ｍｇ１０００ｍｇ（１袋につき１５０mg）分析試験結果β−グルカン０．５４ｇ／１００ｇ試験依頼先（財）日本食品分析センター試験成績書発行番号第１０５０６４１７２−００３号(オ)商品名「徐福伝説」について成分表（１００ｇあたり）エネルギー２９kcalタンパク質１．０ｇ脂質０ｇ炭水化物６．３ｇナトリウム１２７．０ｍｇβ−１，３−１，６グルカン５７０ｍｇ分析試験結果β−グルカン０．５７ｇ／１００ｇ試験依頼先（財）日本食品分析センター試験成績書発行番号第１０５０７１３３８−００１号イ会員向け情報誌被告キャッツは，平成１７年１０月ころ，会員向けの月刊情報誌「ねこしんぶん」平成１７年１１月号（甲３。
      以下「本件ねこしんぶん」という。
      ）を発行し，被告キャッツの会員等に配布した。
      被告キャッツは，本件ねこしんぶんに，下記のような表示（以下「本件表示２」という。
      ）をした。
    </主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
