<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成20(ワ)9613</事件番号>
      <事件名>実演家の権利侵害差止請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成20年10月22日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <権利種別>著作権</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20081027131957.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=36943&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２０年１０月２２日判決言渡平成２０年(ワ)第９６１３号口頭弁論終結日同日原本領収裁判所書記官実演家の権利侵害差止請求事件判決東京都世田谷区《以下省略》原告Ａ東京都世田谷区《以下省略》原告Ｂ告Ｃ告Ｄ東京都渋谷区《以下省略》原東京都渋谷区《以下省略》原上記４名訴訟代理人弁護士窪田英一郎同柿内瑞絵同乾裕介同今井優仁同熊谷大輔同野口洋高同鎌田真理雄同高田伸一東京都世田谷区《以下省略》被告有限会社イレブンサーティエイト同訴訟代理人弁護士-1-森伊津子主１文被告は，別紙レコード目録記載の各レコードを製造，販売してはならない。
      ２訴訟費用は，被告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求主文 同旨第２事案 の概要本件は，別紙レコード目録記載の各レコード（以下，同目録記載１のレコードを「本件レコード１」と，同目録記載２のレコードを「本件レコード２」といいい，「本件レコード１」と「本件レコード２」を併せて「本件レコード」という。）に固定された演奏を行った原告らが，本件レコードを製造，販売している被告に対して，被告の同行為は，原告らが本件レコードにつ い て 有 す る 実 演 家 の 権 利 と し て の 録 音 権 ， 譲 渡 権 （ 著 作 権 法 ９ １ 条 １ 項，同法９５条の２第１項）を侵害するとして，これらの権利に基づき，本件レコ ード の製造，販売の差止めを求めている事案である。１原告 らの主張(1)原告らは，「ＢＲＡＨＭＡＮ」の名におい て音楽活動をしているア ーティストであり，被告は，レコードを含む音楽関連商品の販売を主たる業務とす る有限会社である。( 2)本件レコード１は，原告Ａ（以下「原告Ａ」という。），同Ｃ（以下「原告Ｃ」という。）及び同Ｄ（以下「原告Ｄ」という。）らの演奏を固定したものであり，本件レコード２は，原告ら４名の演奏を固定したものであ る。(3)被告は，本件レコード１を平成９年１０月 １日に，本件レコード２ を平成１０年９月１日に，それぞれ発売し，その後も本件レコードの製造，販-2-売を 継続している。(4)本件レコードの製造，販売は，原告らが本 件レコードについて有す る実演家の権利としての録音権，譲渡権（著作権法９１条１項，同法９５条の
      
      ２第　１項）を侵害する。(5)したがって，原告らは，被告に対して，実演家の 権利としての録音 権，譲渡 権に基づき，本件レコードの製造，販売の差止めを求める。２被告 の認否，反論(1)本件レコード１は，原告Ａ，同Ｃ及び同Ｄ らの演奏を固定したもの であり，本件レコード２は，原告ら４名の演奏を固定したものであることは認める 。(2)被告は，本件レコード１を平成９年１０月 １日に，本件レコード２ を平成１０年９月１日に，それぞれ発売し，その後も本件レコードの製造，販売を 継続していることは認める。(3)ア被告の主張原告らが演奏するに至る経緯原告らは，平成８年５月ころ，原告らが共同で作詞作曲した本件レコードの楽曲（以下「本件楽曲」といい，また，本件レコード１の楽曲を「本件楽曲１」という。）の著作権をヴァージン・ミュージック・ジャパン株式会社（以下「ヴァージン」という。）に譲渡し，その後，被告は，ヴァージンと，本件楽曲について，共同出版契約を締結し，本件楽曲の編曲，演奏，収録，原盤製作について，ヴァージンから授権，承諾を得た。これを前提として，被告は，原告らに本件楽曲１の演奏を依頼し ，同依頼に基づき，原告らは，本件楽曲１の演奏をした。このように，本件レコードに固定された演奏は，本件楽曲についての著作権を有するヴァージン及びヴァージンから本件楽曲についての原盤製 作の授権を得た被告のために行われたのである。-3-イ原 告 ら は ， 以 下 の 理 由 か ら ， 被 告 に 対 し ， 実 演 家 の 権 利 の 行 使 と し て，本 件レコードの製造，販売の差止めを求めることはできない。(ア )単なる演奏家は，当該楽曲の著作権者の意向に反して，演奏契約上の顕著な違反又は人格権の侵害がない限り，著作隣接権の行使として ， 演 奏 を 固 定 し た レ コ ー ド の 製 造 の 差 止 め を 求 め る こ と は で き な い。そして，原告らも，被告に対し，被告の意向に反して行使できる実演家の著作隣接権を有していない。(イ )原告らが，被告に対して，実演家の著作隣接権に基づき，本件レコードの製造，販売の差止めを求めることは権利の濫用である。第３１当裁 判所の判断本 件 レ コ ー ド １ が ， 原 告 Ａ ， 同 Ｃ 及 び 同 Ｄ ら の 演 奏 を 固 定 し た も の で あ り，本 件 レ コ ー ド ２ が ， 原 告 ら の 演 奏 を 固 定 し た も の で あ る こ と ， 並 び に 被 告 が，本 件 レ コ ー ド を 製 造 ， 販 売 し て い る こ と は ， い ず れ も 当 事 者 間 に 争 い が な い。したがって，原告らは，被告に対して，実演家の録音権（著作権法９１条１項）及び譲渡権（同法９５条の２第１項）を侵害するものとして，同法１１２条１項により，本件レコードの製造，販売の差止めを求めることができる。２こ れ に 対 し て ， 被 告 は ， 原 告 ら の 差 止 請 求 は 認 め ら れ な い 旨 主 張 す る の で，以 下， 被告の主張について検討する。(1)被告は，まず，単なる演奏家は，当該楽曲の著作 権者の意向に反し て，演奏契約上の顕著な違反又は人格権の侵害がない限り，著作隣接権の行使と し て ， 演 奏 を 固 定 し た レ コ ー ド の 製 造 の 差 止 め を 求 め る こ と は で き ず，原告らも，被告に対して，被告の意向に反して行使できる実演家の著作隣接権 を有しないと主張する。しかしながら，著作隣接権と著作権とは別個独立の権利であり，レコードに固定された演奏についての実演家の著作隣接権の行使が，当該レコー-4-ド の 楽 曲 に つ い て の 著 作 権 に よ り 制 約 を 受 け る こ と は な い の で あ る か ら，実演家は，当該楽曲の著作権者等から演奏の依頼を受けて演奏をした場合であっても，当該楽曲の著作権等に対して，当該演奏が固定されたレコードの製造，販売等の差止めを求めることができることは明らかであり，被告の 上記主張は失当である。(2)また，被告は，原告らの差止請求は権利の 濫用であり，許されない 旨主張す る。しかしながら，被告が，被告の主張ア「原告らが演奏するに至る経緯」で述べた事情に加えて，いかなる事情をもって原告らの差止請求が権利の濫 用 に 当 た る と 主 張 す る の か は 明 確 で な い と こ ろ ， 本 件 全 証 拠 に よ っ て も，原告らの権利行使が権利濫用となるべき事情を認めることはできない（上記被告の主張アで述べた事情が認められるとしても，原告らの権利行使が権利の濫用となるものではなく，また，被告は，上記の事情以外に，原告ら と の 間 に 何 ら か の 契 約 関 係 等 が 存 す る な ど の 主 張 も し て い な い 。 ） か ら，被告 の上記主張は理由がない。３したがって，原告の本訴請求は理由があり，仮執行宣言については，相当で ない から，これを付さないこととし，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
