<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成19(行ウ)18</事件番号>
      <事件名>審査決定取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成20年10月28日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>那覇地方裁判所</裁判所名・部>
      <結果>その他</結果>
      <判示事項の要旨>　那覇空港のターミナルビルとして使用されていた建物の固定資産課税台帳登録価格について，固定資産評価審査委員会が適用した需給事情による減点補正率を０．９としたのが，同ビルの特殊性について十分検討しておらず違法であるとして，同委員会の審査申出に対する決定が取り消された事例<br /></判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20081208114017.pdf</PDF>
        <PDF type="別紙１">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20081224120401-1.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=37046&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主１文処分行政庁が原告に対し平成１９年５月２１日付けでした別表記載の各建物の平成１８年度固定資産課税台帳の登録価格に関する審査申出に対する決定中，原告の審査申出を棄却した部分を取り消す。
      ２訴訟費用は被告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求主文と同旨第２事案の概要原告は，別表記載の各建物（以下，同表の「番号」欄記載の順に「本件建物１」などといい，各建物をまとめて「本件各建物」という 。）を所有する者であり，那覇市長が決定した本件各建物の平成１８年度固定資産課税台帳の登録価格（以下「本件登録価格」という 。）を不服として処分行政庁に対し，審査申出（以下「本件審査申出」という 。）をした。処分行政庁は，平成１９年５月２１日付けで，本件審査申出の一部について理由があるとして，本件登録価格の９割を超える部分を取り消したが，その余の申出を棄却する決定（以下「本件審査決定」という 。）をした。本件は，原告が被告に対し，本件審査決定中，原告の審査申出を棄却した部分は違法であると主張して，当該部分の取消しを求める事案である。１地方税法（以下「法」という 。）の定め（１）（固定資産税に関する用語の意義）第３４１条固定資産税について，次の各号に掲げる用語の意義は，それぞれ当該各号に定めるところによる。（前略）五価格適正な時価をいう。（以下略）1（２）（固定資産税の課税客体等）第３４２条１項固定資産税は，固定資産に対し，当該固定資産所在の市町村において課する 。（以下略）（３）（固定資産税の納税義務者等）第３４３条１項固定資産税は，固定資産の所有者（略）に課する 。（以下略）
      
      （４　）（土地又は家屋に対して課する固定資産税の課税標準）第３４９条１項基準年度（昭和３１年度及び３３年度並びに昭和３３年度から起算して３年度又は３の倍数の年度を経過したごとの年度。法３４１条６号）に係る賦課期日に所在する土地又は家屋（以下「基準年度の土地又は家屋 」という 。 に対して課する基準年度の固定資産税の課税標準は ，）当該土地又は家屋の基準年度に係る賦課期日における価格で（固定資産）課税台帳（中略）に登録されたものとする（以下略 ）。
      
      （５　）（固定資産税の税率）第３５０条１項固定資産税の標準税率は，１００分の１．４とする 。（２項以下略 ）。（６）（固定資産税の賦課期日）第３５９条固定資産税の賦課期日は，当該年度の初日の属する年の１月１日とする。（７）（固定資産税に係る総務大臣の任務）第３８８条１項総務大臣は，固定資産の評価の基準並びに評価の実施の方法及び手続（以下「固定資産評価基準」という 。）を定め，これを告示しなければならない。この場合において，固定資産評価基準には，その細目に関する事項について道府県知事が定めなければならない旨を定めることができる 。（２項以下略）
      
      （８　）（固定資産の評価に関する事務に従事する市町村の職員の任務）2第４０３条１項市町村長は，第３８９条又は第７４３条の規定によって道府県知事又は総務大臣が固定資産を評価する場合を除く外，第３８８条第１項の固定資産評価基準によって，固定資産の価格を決定しなければならない 。（以下略）（９）（固定資産の価格等の決定等）第４１０条１項市町村長は，前条第４項に規定する評価調書（固定資産評価員作成の評価調書）を受理した場合においては，これに基づいて固定資産の価格等を毎年３月３１日までに決定しなければならない 。（２項以下略）（１０）（固定資産の価格等の登録）第４１１条１項市町村長は，前条第１項の規定によって固定資産の価格等を決定した場合においては，直ちに当該固定資産の価格等を固定資産課税台帳に登録しなければならない。２市町村長は，前項の規定によって固定資産課税台帳に登録すべき固定資産の価格等のすべてを登録した場合においては，直ちに，その旨を公示しなければならない。（以下略）２固定資産評価基準家屋の評価の基準並びに評価の実施の方法及び手続について，固定資産評価基準は以下のとおり規定している。（１）家屋の評価家屋の評価は，木造家屋及び木造家屋以外の家屋（以下「非木造家屋」という 。）の区分に従い，各個の家屋について評点数を付設し，当該評点数に評点一点当たりの価額を乗じて各個の家屋の価額を求める方法によるものとする。（固定資産評価基準第２章第１節一 ）。3（２）評点数の付設各個の家屋の評点数は，当該家屋の再建築費評点数を基礎とし，これに家屋の損耗の状況による減点を行って付設するものとする。この場合において，家屋の状況に応じ必要があるものについては，さらに家屋の需給事情による減点を行うものとする。（固定資産評価基準第２第１節二 ）。（３）ア非木造家屋の評点数の算出方法評点数の算出方法非木造家屋の評点数は，当該非木造家屋の再建築費評点数を基礎として，これに損耗の状況による減点補正率を乗じて付設するものとし，次の計算式によって求めるものとする。この場合において，当該非木造家屋について需給事情による減点を行う必要があると認めるときは，当該非木造家屋の評点数は，次の算式によって求めた評点数に需給事情による減点補正率を乗じて求めるものとする。〔算式〕評点数＝再建築費評点数×経過年数に応ずる減点補正率（経過年数に応ずる減点補正率によることが，天災，火災その他の事由により当該非木造家屋の状況からみて適当でないと認められる場合にあっては，評点数＝（部分別再建築費評点数×損耗の程度に応ずる減点補正率）の合計）（固定資産評価基準第２章第３節一１）イ損耗の状況による減点補正率の算出方法非木造家屋の損耗の状況による減点補正率は，経過年数に応ずる減点補正率によるものとする。ただし，天災，火災その他の事由により当該非木造家屋の状況からみて経過年数に応ずる減点補正率によることが適当でないと認められる場合においては，損耗の程度に応ずる減点補正率4によるものとする。非木造家屋の損耗の状況による減点補正率は，次の「損耗の状況による減点補正率の算出要領」によって算出するものとする。〔損耗の状況による減点補正率の算出要領〕（ア）経過年数に応ずる減点補正率ａ経過年数に応ずる減点補正率（以下「経年減点補正率」という 。）は，通常の維持管理を行うものとした場合において，その年数の経過に応じて通常生ずる減価を基礎として定めたものであって，非木造家屋の構造区分に従い ，「非木造家屋経年減点補正率基準表」に示されている当該非木造家屋の経年減点補正率によって求めるものとする。ｂ第２節五１（２）の表中「率」の欄に定める積雪地域の率と寒冷地域の率を合計した率が百分の十八以上の地域に属する市町村に所在する非木造家屋（その構造が「軽量鉄骨造 」 「れんが造」又は「コン，クリートブロック造」のものに限る 。）に対する経年減点補正率は，非木造家屋経年減点補正率基準表の経年減点補正率に，百分の三（木造家屋に係る積雪寒冷補正率が百分の二十五以上の地域に属する市町村に所在する非木造家屋にあっては，百分の五）を上記アから控除して得られる補正率を乗じて得た率とする。ただし，当該補正率を乗じた経年減点補正率が百分の二十に満たない場合においては，百分の二十とする（以下略 ）。ｃ経過年数が一年半未満であるとき又は経過年数に一年未満の端数があるときは，それぞれ一年未満の端数は，一年として計算するものとする。ｄ第１節四ただし書きにより，増築された部分とその他の部分とに区分しないで一棟の非木造家屋の評点数を付設する場合における経年減点補正率は，それぞれの部分ごとに求めた経年減点補正率に，それぞ5れの部分の床面積をその他適当と認められる基準に基づいて定めたそれぞれの部分の当該非木造家屋全体に占める割合を乗じて得た数値を合計して得た数値によるものとする。（イ）損耗の程度に応ずる減点補正率ａ損耗の程度に応ずる減点補正率（ 以下「 損耗減点補正率 」という 。）は，部分別損耗減点補正率基準表によって各部分別に求めた損耗残価率を，当該非木造家屋について非木造家屋経年減点補正率基準表によって求めた経年減点補正率に乗じて各部分別に求めるものとする。損耗残価率は，各部分別の損耗の現況を通常の維持管理を行うものとした場合において，その年数の経過に応じて通常生ずる損耗の状態に修復するものとした場合に要する費用を基礎として定めたものであり，当該非木造家屋の各部分別の損耗の程度に応じ，部分別損耗減点補正率基準表により求めるものとする。ただし，市町村長は，当該市町村に所在する非木造家屋の損耗の程度，構造等の実態からみて部分別損耗減点補正率基準表を適用することが困難であると認める場合その他特に必要があると認める場合は，部分別損耗減点補正率基準表について所要の補正を行い，これを適用することができるものとする。ｂ損耗減点補正率は，非木造家屋の各部分別ごとに，当該部分別を通じた損耗の状況に応じて一の損耗減点補正率を求めるものとする。（固定資産評価基準第２章第３節五 ）。ウ需給事情による減点補正率の算出方法（ア）需給事情による減点補正率は，建築様式が著しく旧式となっている非木造家屋，所在地域の状況によりその価額が減少すると認められる非木造家屋等について，その減少する価額の範囲において求めるものとする。（固定資産評価基準第２章第３節六）6（イ）固定資産評価基準は，需給事情による減点補正率の具体的な補正率を明らかにしていないが，昭和４２年１０月２１日改正の固定資産評価基準の取扱いについての依命通達（以下「本件通達」という 。）は ，「需給事情による減点補正率は，建築様式が著しく旧式となっている家屋，所在地域の状況によりその価額が減少するものと認められる家屋等について，その減少する価額の範囲において求めるものとされているが，具体的には，次のような家屋について適用するものであること。①草葺屋根の木造家屋又は旧式のれんが造の非木造家屋 ，その他間取 ，通風，採光，設備の施工等の状況等からみて最近の建築様式又は生活様式に適応しない家屋で，その価額が減少するものと認められるもの②不良住宅地域，低湿地域，環境不良地域その他当該地域の事情により当該地域に所在する家屋の価額が減少すると認められる地域に所在する家屋③交通の便否，人口密度，宅地価格の状況等を総合的に考慮した場合において，当該地域に所在する家屋の価額が減少すると認められる地域に所在する家屋」としていた。（乙１）（ウ）本件通達は，平成１２年度に廃止されたが，同通達の趣旨は失われたわけではなく，その後も，全国の市町村において，同通達を参考にして需給事情による減点補正の要否を判断しているのが実情である（乙１，弁論の全趣旨 ）。（エ）昭和３８年１２月２５日付け依命通達により，需給事情による減点補正は３０％を限度とするとされていたが，本件通達により上記の制限は撤廃され，減点補正率は減少する価額の範囲内で適用することとされた。本件通達廃止後，全国の市町村においては，おおむね１割を限度として需給事情による減点補正がされている。7（乙１，弁論の全趣旨）エ経過措置（ア）再建築費評点補正率固定資産税に係る平成１８年度における在来分の評価に係る再建築費評点補正率は，次のとおりとする。第３節四に定める再建築費評点補正率（非木造家屋）０．９５（固定資産評価基準第２章第４節一２）（イ）評点一点当たりの価額固定資産税に係る平成１８年度から平成２０年度までの各年度における家屋の評価に限り，評点一点当たりの価額は ，（中略 ），１円にａに定める「物価水準による補正率」とｂに定める「設計管理費等による補正率」とを相乗した率を乗じて得た額（小数点以下二位未満は切り捨てるものとする 。）を基礎として市町村長が定めるものとする。ａ物価水準による補正率物価水準による補正率は，家屋の工事原価に相当する費用等の東京都（特別区の区域）における物価水準に対する地域的格差を考慮して定めたものであって，木造家屋及び非木造家屋の区分に従い，次のとおりとする。（ａ）木造家屋（略）（ｂ）非木造家屋全市町村を通じて１．００とする。ｂ設計管理費等による補正率設計管理費等による補正率は，工事原価に含まれていない設計監理費，一般管理費負担額の費用を基礎として定めたものであって，全市町村を通じて木造家屋１ ．０５ ，非木造家屋１ ．１０とする 。ただし ，8木造家屋及び非木造家屋とも床面積がおおむね１０平方メートル以下の簡易な構造を有する家屋については設計管理費等による補正率は１．００とする。（固定資産評価基準第２章第４節二）（ウ）基準年度における在来分家屋に係る価額の据置措置固定資産税に係る平成１８年度における在来分の家屋の評価に限り，次のいずれかの低い価額によってその価額を求めるものとする（ただし書き（略 ） 。）ａ第１節から本節二までによって求めた家屋の価額ｂ当該家屋の平成１７年度の価額（平成１７年度の家屋課税台帳又は家屋補充課税台帳に価格として登録されたものをいう 。）（固定資産評価基準第２章第４節三）３前提となる事実（証拠を挙げていない事実は，当事者間に争いがない 。）（１）ア当事者原告は，昭和３１年１１月２１日，航空業者，航空旅行者，その他航空関係者及び航空貨物に対する役務の提供（以下「空港ターミナル事業」という 。）を目的として，設立された株式会社である。原告は，昭和３２年２月１８日，琉球政府（当時）から那覇空港における空港ターミナル事業及び附帯施設を運営する免許を付与され，その後，沖縄の復帰に伴い制定された特別措置に関する法律等の関係法令により，那覇空港における空港ターミナル事業及びその附帯施設を運営するために必要な法令上の承認を受けた者とみなされた。また，原告は，昭和４９年６月６日，大阪航空局長から那覇空港における構内営業の承認を受け，平成１１年５月２５日に大阪航空局長から営業の承認を取り消されるまでの間，那覇空港旧国内線第１ターミナルビル（昭和５０年４月１４日供用開始。以下「旧第１ターミナルビル」9という 。 ，同第２ターミナルビル（昭和３４年５月９日供用開始。以下）「旧第２ターミナルビル」といい，旧第１ターミナルビルと併せていうときは「旧ターミナルビル」という 。）及び同国際線ターミナルビル（昭和６２年７月２日供用開始）を各所有・管理していた。イ被告は，固定資産価格の決定に関する不服を審査するために，那覇市に設置された機関である。（２）ア原告の従前の空港ターミナル事業等原告は，大阪航空局長から，同局の管理財産である沖縄県那覇市Ａ−Ｂ番地に所在する下記の土地（以下「本件敷地」という 。）を，設立以来許可を得て使用しており，同地上に本件各建物を建築しこれを所有していた（甲１６ ）。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
