<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成20(ワ)6177</事件番号>
      <事件名>不当利得金返還請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成20年11月13日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>大阪地方裁判所　　第３民事部</裁判所名・部>
      <判示事項の要旨>司法書士会がその会員から会則に定めのない会館維持協力金を徴収することが，平成１４年法律第３３号による改正前の司法書士法１５条７号，１５条の２に違反するとされた事例</判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20081209143616.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=37070&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主１文被告は，原告に対し，金２０万円及びこれに対する平成９年３月１日から支払済みまで年５パーセントの割合による金員を支払え。
      ２訴訟費用は，被告の負担とする。
      ３この判決は，仮に執行することができる。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求主文同旨第２事案の概要本件は，被告に入会する際に，会館維持協力金として，被告に対し２０万円を納付した原告が，「①司法書士法では，入会時の負担金については，法務大臣の認可を要する司法書士会の会則に定めなければならないことになっているにもかかわらず，被告の会則には，会館維持協力金と称する入会時の負担金についての定めがなされていない以上，被告が原告から会館維持協力金を徴収することは司法書士法に反し違法であり，原告が被告に納付した上記２０万円は，法律上の原因がないものである，②仮に，被告の主張するように，会館維持協力金は司法書士法の定める入会時の負担金にあたらず，被告が原告から会館維持協力金を徴収することが，司法書士法に違反しないと解すことができたとしても，その場合，原告は，会館維持協力金として，被告に２０万円を納付しなければ，被告に入会することができないと誤信して，被告に２０万円を納付したのであるから，原告の被告に対する２０万円の納付は，錯誤に基づくものとして無効であり，原告が被告に納付した２０万円は法律上の原因がないものであるところ，被告は，原告から会館維持協力金を徴収することができないことを知った上で，原告から上記２０万円を受領しているので，悪意の受益者である。」などと主張して，不当利得返還請求権（民法７０３条，７０４条）に基づき，被告に対し，２０万円及びこれに対する被告が原告から２０万円を受領した後である平成９年３月１日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による利息の支払いを求めている事案である。１前提事実（証拠の掲記されていないものは，争いがないか，明らかに争わない事実である。）（１）当事者被告は，司法書士法に基づく，大阪府で業務を行う司法書士を構成員とする法人であり，原告は，被告の会員であったものである。（２）会館維持協力金の納付原告は，平成９年２月６日，被告に入会する際，会館維持協力金として，被告に２０万円を納付した（甲１）。（３）原告の入会及び退会原告は，平成９年２月１９日，被告に入会し，平成１８年１１月２７日，被告を退会した（乙１０）。（４）司法書士法の規定原告が被告に入会した当時の司法書士法（以下「改正前の司法書士法」という。）１５条７号は，司法書士会の会則には，入会及び退会に関する規定（入会金その他の入会についての特別の負担に関するものを含む。）を記載しなければならないと定め，同法１５条の２は，司法書士会の会則を定め，又はこれを変更するには，法務大臣の認可を受けなければないと規定していた。なお，現行司法書士法においても，５３条６号，５４条に同一内容の規定がなされている。（５）ア会館維持協力金に関する規定原告が被告に入会した当時の大阪司法書士会会館管理運営規則（以下「本件規則」という。）は，会館維持協力金について，下記のとおり規定していた。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
