<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成19(行コ)366</事件番号>
      <事件名>勧告取消請求控訴事件（原審・水戸地方裁判所平成１７年（行ウ）第１７号）</事件名>
      <裁判年月日>平成20年05月14日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京高等裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>医療法（平成１２年法律第１４１号による改正前）３０条の７の規定に基づき県知事が病院を開設しようとする者に対してした病床数削減の勧告が違法であるとして，県知事に対してした同勧告の取消請求が，棄却された事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>医療法（平成１２年法律第１４１号による改正前）３０条の７の規定に基づき県知事が病院の開設をしようとする者に対してした病床数削減の勧告が違法であるとして，県知事に対してした同勧告の取消請求につき，行政手続法７条は，各種の申請に関する行政庁による処理につき，透明性，迅速性及び公正性を確保するために，申請の到着後における迅速な審査義務等を規定したものであるが，県知事は，病院開設の許可申請に先立って，事前協議等の方法により病床配分の調整等を実施する必要性が相応に認められる性質の事項について事前協議を行ったのであるから，前記事前協議を行ったことが同条の規定ないし趣旨に違反するということはできないし，行政指導に従わなかったことを理由として，不利益な取扱いをしてはならない旨を定める茨城県行政手続条例（平成７年茨城県条例第５号）３０条２項にいう「不利益な取扱い」とは，行政指導を行う者が差別的な意図をもって，行政指導に従わなかった者に対し，行政指導を受ける以前には得られていた利益を損なわしめ，又は，それまで被っていなかった不利益を与えることをいうものと解されるところ，県知事は，当時の病床の配分方針に沿って平等に配分を行ったのであるから，同項に違反する事実は認められないし，医療法（平成１２年法律第１４１号による改正前）３０条の７に規定する勧告の要件については，医療計画において設定された病床の配分等に当たっては高度に政策的，専門的な見地から判断することが不可欠であるから，いかなる内容の勧告を行うかについては広範な裁量が認められているというべきであり，当該勧告が，その基礎とされた重要な事実に誤認等があるため重要な前提事実を欠くこととなる場合，若しくは，事実に対する評価が明らかに合理性を欠くこと，又は，判断の過程において考慮すべき事情を考慮しないこと等によりその内容が社会通念に照らして著しく妥当性を欠くものと認められる場合などに該当しない限り，当該勧告は，裁量権の範囲内にあると解するのが相当であるところ，県知事がした前記勧告は，前記裁量権の範囲内にあるものであって違法，不当とされることはないし，また，医療法７条の２は，医療施設の計画的な整備を実現をするために，公的医療機関による病院の開設等について規制を強化したものにすぎず，病院の開設等につき民間医療機関が公的医療機関よりも優先されることを規定したものではないから，県知事が，民間医療機関に対する病床配分に先立って公的医療機関に病床配分したことをもって，直ちに同条に違反したものということはできないし，その配分の経緯を見ても，同条の規定ないし趣旨に照らして違法，不当とされる点はないとして，前記請求を棄却した事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20081215105342.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=37092&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文１本件控訴を棄却する。
      ２控訴費用は，控訴人の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１控訴の趣旨１原判決を取り消す。２被控訴人が平成１１年１２月９日付けで控訴人に対してした「病床数３０８床のうち２４８床を削減し，申請に係る病床数を６０床とすること」とする勧告を取り消す。第２事案の概要１事案の要旨(1)控訴人は，茨城県土浦市（以下「土浦市」という。）内において病院を開設することを計画し，被控訴人に対して病床数を３０８床とする病院の開設に係る医療法（平成１１年法律第８７号による改正前のもの。以下同じ 。 ７）条１項の許可申請（以下「本件申請」という。 をしたが ，被控訴人から，医）療法３０条の７の規定に基づき，病床数を３０８床から６０床に削減するよう勧告された（この勧告を，以下「本件勧告」という。 。）控訴人は，本件勧告は行政手続法，医療法及び茨城県行政手続条例（平成７年茨城県条例第５号。以下「行政手続条例 」という。 に違反した違法なも）のであると主張して，被控訴人に対し，その取消しを求めた。(2)差戻前の第一審判決（水戸地方裁判所平成１２年（行ウ ）第７号）は ，本件勧告が行政事件訴訟法３条２項に規定する「行政庁の処分その他公権力の行使に当たる行為」に該当しないという理由により本件訴えを却下し，その控訴審判決（東京高等裁判所平成１５年（行コ）第１３２号）は，控訴を棄却したが，上告審判決（最高裁判所平成１５年（行ヒ）第３２０号）は，本件勧告が上記「行政庁の処分その他公権力の行使に当たる行為」に該当すると判断して，控訴審判決を破棄し，差戻前の第一審判決を取り消して，本件を水戸地方裁判所に差し戻した。(3)差戻後の原審は ，本件勧告に違法事由は認められないとして，控訴人の請求を棄却したところ，これを不服とする控訴人が請求の認容を求めて控訴した。２当事者の主張等前提事実，争点及びこれに関する当事者の主張は ，原判決の 事実及び理由 」「中の「第２事案の概要」の１ないし３に記載のとおりであるから，これを引用する。第３当裁判所の判断当裁判所も，控訴人の請求は理由がないと判断する。その理由は，次のとおり控訴理由に対する判断を補足するほかは ，原判決の 事実及び理由 」「中の 第「３当裁判所の判断」に説示するとおりであるから，これを引用する。（控訴理由に対する判断）１控訴人は，指導要綱及びこれに基づく事前協議という法的仕組は，(1)講学上の「法規命令」に該当しない単なる指導要綱をもって，私人に事前協議を義務付けている点において，法治主義に反し違法であり ，(2)事前協議に応じない者，改善指導に従わない者に対して，医療法３０条の７の勧告ができる旨を規定し，同法３０条の７の勧告の要件を勝手に変更している点において，同法３０条の７に違反し，(3)病院開設許可申請に先立って ，事前協議を経ることを要求し，同法７条の病院開設許可申請に対し，法規命令ではない指導要綱でもって要件を加重している点において，同法７条に違反し，また，これを行政手続の観点からみると ，指導要綱及びこれに基づく事前協議という法的仕組は ，病院開設許可申請そのものに対する障害であって，行政手続法７条に違反すると主張する。しかし，茨城県においても，病院の開設等の申請について，事前協議を経ること及びこれに従うことは要件とはなっておらず，実際，控訴人は，事前協議に従わずに，本件申請をし，これが許可されていること，医療法３０条の７に基づく勧告を受けた者は，同勧告の適法性を争うことができるところ，前記引用に係る原判決の「事実及び理由」中の「第３当裁判所の判断」の２(2)イの第２段落（３０頁２行目から１６行目まで）に説示するとおり，医療法３０条の７に基づく勧告は， 医療計画の達成の推進のため特に必要がある場合 」「に限って行うことができるのであって，指導要綱８条の規定のみを根拠として被控訴人が勧告を行うことが許されるわけではない 。そうすると，勧告の適法性は ，上記の医療法３０条の７に規定する要件を満たしているか否かによって決せられるから，被控訴人は，指導要綱及びこれに基づく事前協議に参加せず，又はこれに従わなかったことを本件勧告の理由とすることはできない。したがって ，指導要綱又はこれに基づく事前協議には，拘束力，強制力がないから，私人に法的な義務を課すものとはいえない。また，指導要綱により，医療法３０条の７の勧告の要件が変更され，医療法７条の病院開設許可の申請の要件が加重されているとはいえないし，病院開設許可申請に対する障害になっているということもできない。したがって，控訴人の上記主張は，いずれも採用することができない。なお，控訴人は，平成１０年７月通知は，病院開設許可申請後に病床調整をするよう規定したものであり，申請前の調整は平成１０年７月通知に反すると主張するが，平成１０年７月通知には，申請前の調整を禁止する旨の記載はなく，平成１０年７月通知の趣旨は，調整手続の透明性，公平性，公正性の確保にあるものと解されるところ，被控訴人の実施した事前協議は，指定した期間を公示し，その期間内に事前協議の申出をした全ての開設者等から事前協議書の提出を受け，ヒアリングを実施するなどした上，地域保険医療推進協議会の意見も踏まえ ，調整を行うというものであり（乙２７，２８ ，証人Ａ，同Ｂ ），手続的な透明性，公正性，公正性が確保されていると認められるから，このような調整方法が平成１０年７月通知に反するとはいえない。また ，被控訴人の実施した事前協議に合理性が認められ，手続的にも透明性 ，公正性が確保されていることは，前記引用に係る原判決の「事実及び理由」中の「第３当裁判所の判断」の２(2)に説示するとおりである 。そして，被控訴人が事前協議を実施したことによって，これを実施しなかった場合に比較して ，本件勧告の内容が控訴人に不利益なものになったとも認められない。したがって，控訴人の上記主張は，採用することができない。２控訴人は，医療法３０条の７の趣旨からして，過剰病床数を超えて必要病床数に食い込んでまで削減勧告をすることはできないから，Ｃ病院Ｄ分院が，６０床の病床に係る病院の開設の申請を取り下げた結果，本件勧告時における不足病床数は１２０床になったにもかかわらず，控訴人に対して，１８８床ではなく２４８床の削減を命じた本件勧告は違法であると主張する。しかし，証拠（乙２８，証人Ｂ）及び弁論の全趣旨によれば，Ｃ病院Ｄ分院が上記申請を取り下げた時点で，病院の開設等の申請をしていたのは控訴人のみであったが，これは，他の開設者等が事前協議による病床配分に従って，当初の希望病床数を下回る申請をしたためであって，同時点で申請がないからといって，控訴人の他に，病床の配分を希望している者がいないとはいえない。そして，被控訴人は，上記取下げがなされたのが事前協議書を提出した開設者等に対する病床配分の結果通知から半年以上が経過した後であり，控訴人以外の開設者等には既に開設等の許可がなされ，建築基準法上の建築確認の取得等病床整備の準備が具体的に進行し，中には，病床の整備を終えて稼働している者もあるという状況であったことから，Ｃ病院Ｄ分院の申請取下げにより生じた不足病床数６０床については，開設者等の十分な準備期間を確保して公平・公正な病床配分を実施するために，直ちには病床配分を実施しないことにし，本件勧告を行ったことが認められ，被控訴人のこの判断は，医療法３０条の７の趣旨に沿うものと認められる。したがって，控訴人の上記主張は，採用することができない。３控訴人は，被控訴人がＥ病院に２０床の病床を優先的に配分したことは違法であると主張する。しかし，この点に関する当裁判所の判断は，前記引用に係る原判決の「事実及び理由 」中の「第３当裁判所の判断 」の５(2)に説示するとおりであり，これが違法であるということはできない。したがって，控訴人の上記主張は，採用することができない。４控訴人は，医療計画の作成については，厚生労働省に裁量権があるから，医療法３０条の７の勧告について，知事に裁量は認められないと主張する。しかし，前記引用に係る原判決の「事実及び理由」中の「第３当裁判所の判断」の４及び５に説示するとおり，医療法３０条の７の勧告の要件が充たされる場合に行うことが許される勧告の内容については，医療法に規定がなく，平成１０年６月通知等，厚生労働省から発せられた通知には，上記勧告要件が充たされる場合に，どの開設者等に対し，いかなる場合に中止を勧告し，いかなる場合に削減を勧告するべきであるのか，また，削減を勧告する場合にどの程度の削減を勧告するべきなのかについて記載はないのであって ，これらについては ，上記勧告を発する権限を有する知事に裁量が認められるというべきである。したがって，控訴人の上記主張は，採用することができない。第４結論以上によれば，控訴人の請求は理由がないから棄却すべきであり，これと同旨の原判決は相当であって，本件控訴は理由がないから，これを棄却することとする。東京高等裁判所第１２民事部
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
