<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成19(行コ)408</事件番号>
      <事件名>難民の認定をしない処分取消請求，不法残留認定処分取消各請求控訴事件（原審・東京地方裁判所平成１７年（行ウ）第４３１号（甲事件），同第５１１号（乙事件））</事件名>
      <裁判年月日>平成20年05月14日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京高等裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>ネパール国籍を有する男性が，帰国すれば特定のテロ組織や政府から迫害されるなどと主張して，法務大臣に対してした，難民の認定をしない処分の取消請求が，棄却された事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>ネパール国籍を有する男性が，帰国すれば特定のテロ組織や政府から迫害されるなどと主張して，法務大臣に対してした，難民の認定をしない処分の取消請求につき，出入国管理及び難民認定法にいう「難民」とは，同法２条３号の２，難民の地位に関する条約１条Ａ(2)及び難民の地位に関する議定書１条２を合わせ読むと，人種，宗教，国籍若しくは特定の社会的集団の構成員であること又は政治的意見を理由に迫害を受けるおそれがあるという十分に理由のある恐怖を有するために，国籍国の外にいる者であって，その国籍国の保護を受けることができないもの又はそのような恐怖を有するためにその国籍国の保護を受けることを望まないものをいうところ，難民の本質は，国籍国による保護を受けられない者に対して，国籍国に代わって条約締結国が条約に定められた限度で保護を与えることにあり，国籍国が現に保護している者は難民となり得ないのであるから，通常，迫害は，国籍国の政府自身が主体となるものをいうと解されるが，国籍国の政府以外の者が行為の主体である場合であっても，それが，同政府により故意に容認され，又は同政府が効果的な保護を与えることを拒否し，若しくはそれができないものであるときには，「国籍国の保護を受けることができないもの」ということができ，そのような行為も迫害に当たると解すべきであるとした上で，前記男性が主張する迫害の主体はあくまでも前記テロ組織であってネパール政府ではなく，また，ネパール政府が前記テロ組織を放置していた状況は認められず，むしろ，国軍を動員して治安維持や和平交渉を行っていたことが認められることなどからすると，同政府が前記テロ組織の行為を故意に容認し，又は効果的な保護を与えることを拒否し，若しくはできないときには当たらないとして，前記請求を棄却した事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20081215110525.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=37095&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文１本件控訴を棄却する。
      ２控訴費用は，控訴人の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１控訴の趣旨１原判決を取り消す。２法務大臣が控訴人に対して平成１６年１２月７日付けでした難民の認定をしない処分を取り消す。３東京入国管理局入国審査官が控訴人に対して平成１７年６月１５日付けでした出入国管理及び難民認定法２４条４号ロに該当する旨の認定処分を取り消す。第２事案の概要１事案の要旨控訴人は，ネパール王国（以下「ネパール」という 。 の国籍を有する外国人）の男性である。控訴人は，平成１６年法律第７３号による改正前の出入国管理及び難民認定法（以下「改正前入管法」といい，同法律による改正後のものを「入管法」という 。 ６１条の２第１項に基づき難民の認定を申請したところ ，）法務大臣から難民の認定をしない旨の処分を受け，さらに，改正前入管法６１条の２の４に基づく異議の申出について，法務大臣から，理由がない旨の決定を受けた。控訴人は， 難民 」「に該当するのにこれを認めなかった上記難民不認定処分は違法であると主張して ，被控訴人に対し ，上記難民不認定処分の取消しを求めた 甲（事件 ）。また ，控訴人は ，東京入国管理局（以下「東京入管 」という。 入国審査官か）ら入管法２４条４号ロ（不法残留）に該当し，かつ，出国命令対象者に該当しない旨の認定を受けた。控訴人は，在留期間中に難民認定を申請し，上記難民不認定処分を争っていたから，不法残留者ではないなどと主張して，上記認定の取消しを求めた（乙事件 ）。原審は，控訴人の請求をいずれも棄却したところ，控訴人が請求の認容を求めて控訴した。２当事者の主張等前提事実，争点及び争点に関する当事者の主張の要旨は，原判決の「事実及び理由」中の 第２「事案の概要」の２から４までに記載のとおりであるから ，これを引用する。第３当裁判所の判断当裁判所も ，控訴人の請求は，いずれも理由がないと判断する。その理由は ，次のとおり補正するほかは，原判決の「事実及び理由」中の「第３争点に対する判断」に説示するとおりであるから，これを引用する。１３６頁１１行目の「なっている」を「なっていた」に改める。２３６頁１１行目の次に，改行して次を加える。「(テ)マオイストは ，２００７年（平成１９年 ）９月 ，暫定政権から離脱した 。しかし，同年１２月２３日，暫定政府を構成する与党６党とマオイストは，翌年に行われる制憲議会選挙後に王政を廃止することを合意し，同日，マオイストは，暫定政権に復帰し，マオイストのプラチャンダ議長は，同月２５日，報道機関を通じて，絶対に武装闘争に戻らないと断言した。そして，２００８年（平成２０年）４月 ，制憲議会選挙が実施された。 乙５０から５６（まで ）」３３６頁２２行目の「移住した」を「移住し，就労の許可を取得し，永住権を得た」に改める。４３７頁１９行目の「２１」の次に「，甲４７の１，２」を加える。５３９頁９行目の「甲２６」の次に「，４５の１，２」を加える。６４５頁１９行目の「できません」を「できない」に改める。７７１頁２０行目の「割り当てられていること」の次に「，マオイストは，同年９月，暫定政権から離脱したものの，同年１２月，暫定政権に復帰し，マオイストの議長は，絶対に武装闘争には戻らないと断言したこと」を加える。第４結論以上によれば，控訴人の請求はいずれも理由がないから棄却すべきであり，これと同旨の原判決は相当であって，本件控訴は理由がないから，これを棄却することとする。東京高等裁判所第１２民事部
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
