<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成17(行ウ)7等</事件番号>
      <事件名>泡瀬干潟埋立公金支出差止等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成20年11月19日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>那覇地方裁判所</裁判所名・部>
      <結果>その他</結果>
      <判示事項の要旨>１　沖縄県知事に対してされた，中城湾港泡瀬地区公有水面埋立事業・臨海部土地造成事業に関する一切の公金の支出等の差止めを求める請求が，判決確定時までに支払義務が生じた部分を除き，認容された事案<br />　 ２　沖縄県知事に対してされた，上記事業に関する過去の公金支出に係る前沖縄県知事個人及び国に対し，損害賠償請求をするよう求めた請求を棄却した事案<br />　 ３　沖縄市長に対してされた，沖縄市東部海浜開発事業に関する一切の公金の支出等の差止めを求める請求が，認容された事案<br /></判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20081218160154.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=37115&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主１文甲事件の訴えのうち，平成２０年４月２３日までに終了した中城湾港（泡瀬地区）公有水面埋立事業・臨海部土地造成事業に関する一切の公金の支出，契約の締結又は債務その他の義務の負担行為の差止めを求める部分を却下する。
      ２甲事件の訴えのうち，被告県知事に対し債務者Ａに対する損害賠償請求を求める部分中，別紙「中城湾港（泡瀬地区）臨海部土地造成事業特別会計支出内容一覧」記載中の平成１２年度ないし平成１４年度の支出負担行為及び支出命令に係る部分並びに平成１５年度の中城湾港（泡瀬地区）企業用地周辺環境資料作成業務委託費中の支出負担行為に係る部分をいずれも却下する。
      ３被告県知事は，中城湾港（泡瀬地区）公有水面埋立事業・臨海部土地造成事業に関して，本判決確定時までに支払義務が生じたものを除く一切の公金を支出し，又は，契約を締結し若しくは債務その他の義務を負担してはならない。
      ４被告市長は，沖縄市東部海浜開発事業に関して，一切の公金を支出し，契約を締結し，又は債務その他の義務を負担してはならない。
      ５甲事件原告らの被告県知事に対する差止請求中，本判決確定時までに支払義務が生じたものに係る平成２０年４月２４日以降の公金の支出の差止めを求める部分を棄却する。
      ６甲事件原告らの被告県知事に対し債務者Ａに対するその余の損害賠償請求を求める部分及び債務者国に対する損害賠償請求を求める部分を，いずれも棄却する。
      ７訴訟費用のうち，甲事件原告らに生じた費用と被告県知事に生じた費用は，これを２分し，その１を甲事件原告らの負担とし，その余は被告県知事の負担とし，乙事件原告らに生じた費用と被告市長に生じた費用は，被告市長の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１１当事者の申立て請求の趣旨（１）ア甲事件被告県知事は，中城湾港（泡瀬地区）公有水面埋立事業・臨海部土地造成事業に関して，一切の公金を支出し，契約を締結し，又は債務その他の義務を負担してはならない。イ被告県知事は，債務者Ａ及び同国に対し，連帯して，２０億円及びこれに対する平成１７年４月１日から支払済みまで年５分の割合による遅延損害金を支払うよう求める損害賠償請求をせよ。（２）乙事件被告市長は，沖縄市東部海浜開発事業に関して，一切の公金を支出し，契約を締結し，又は債務その他の義務を負担してはならない。２答弁（１）被告県知事（甲事件関係）甲事件原告らの請求をいずれも棄却する。（２）被告市長（乙事件関係）ア本案前の答弁乙事件の訴えを却下する。イ本案の答弁乙事件原告らの請求を棄却する。第２１事案の概要本件は，沖縄県（甲事件）又は沖縄市（乙事件）の住民である原告らが，中城湾港（泡瀬地区）公有水面埋立事業・臨海部土地造成事業（以下「本件埋立事業」という。）及び沖縄市東部海浜開発事業（以下「本件海浜開発事業」といい，本件埋立事業と併せて「本件埋立事業等」という。）に関する各被告の財務会計上の行為が地方自治法２条１４項及び地方財政法４条１項に違反する，また，被告県知事のした本件埋立事業に関する埋立免許及び承認（公有水面埋立法２条１項及び同法４２条１項。以下，両者を併せて「本件埋立免許及び承認」という。）が公有水面埋立法４条１項１号ないし３号（国の埋立てに対する承認について同法４２条３項により準用）に違反するなどとして，①被告県知事に対し，地方自治法２４２条の２第１項１号に基づき，本件埋立事業に関する一切の公金の支出，契約の締結，又は債務その他の義務の負担（以下「甲事件財務会計行為」という。）の差止めを求めるとともに，同項４号に基づき， （ⅰ）沖縄県が平成１２年度から平成１６年度までに本件埋立事業に関してしたこれら違法な公金の支出（以下，甲事件財務会計行為のうち，これらの支出に関する支出負担行為及び支出命令を併せて，「本件支出負担行為等」という。）により沖縄県に損害が生じているとして，その一部２０億円につき，当該職員としての当時の沖縄県知事（Ａ（以下「Ａ」という。））に対して損害賠償請求をすることを求め，また， （ⅱ）本件埋立事業に関して実施された環境影響評価（以下「本件環境影響評価」という。）等が違法であり，そのために，被告県知事の判断を誤らせて本件埋立免許及び承認を行わせ，沖縄県に本件埋立事業に対する本件支出負担行為等を行わせ，沖縄県に同額の損害を生じさせたとして，その一部２０億円につき，怠る事実に係る相手方としての国に対して損害賠償請求をすることを求め（甲事件），②被告市長に対し，同項１号に基づき，本件海浜開発事業に関する一切の公金の支出，契約の締結，又は債務その他の義務の負担（以下「乙事件財務会計行為」といい，甲事件財務会計行為と併せて「本件各財務会計行為」という。）の差止めを求めた（乙事件）事案である。２前提事実（各掲記の証拠（すべての枝番を表すときは，枝番の記載を省略する。以下同じ。）及び弁論の全趣旨によるほかは，当事者間に争いがない（争うことを明らかにしない事実も含む。）。）（１）ア当事者等甲事件原告らは，沖縄県の住民である。乙事件原告らは，沖縄市の住民である。イ被告県知事は，沖縄県の公金の支出，契約の締結又は債務その他の義務の負担などの行為につき最終権限を有する者である。また，被告県知事は，中城湾港の港湾管理者である沖縄県の長として，本件埋立免許及び承認を行う権限を有する者である（港湾法５８条２項）。被告市長は，沖縄市の公金の支出，契約の締結又は債務その他の義務の負担などの行為につき最終権限を有する者である。ウＡは，本件埋立事業に係る本件支出負担行為等当時，沖縄県知事の職にあった。国（その機関である沖縄総合事務局。以下「総合事務局」ともいう。）は，本件埋立事業の環境影響評価手続（本件環境影響評価）を行った。
      
      （２）　本件埋立事業等が行われる泡瀬地区の概要（甲８，５８）中城湾港は，沖縄島（沖縄本島）中南部の東海岸に位置し，北の勝連半島と南の知念岬に囲まれた天然の湾形を有し，港湾区域約２万４０００ヘクタールの海域を有する湾港である。このうち，本件埋立事業等が行われる泡瀬地区は，中城湾港の北部に存し，沖縄島中部に存する沖縄県第２の都市である沖縄市の東部に位置している。本件埋立事業に係る埋立地及びその周辺海域は，約２６５ヘクタールの干潟（泡瀬干潟）及び約３５３ヘクタールの藻場が大規模に存在する浅海域となっており，海藻草類，底生生物及びトカゲハゼ等の生息・生育の場となっているとともに，干潮時には多くのシギ・チドリ類，サギ類等が飛来し，良好な採餌，休憩の場ともなっている。（３）本件埋立事業等の概要ア（ア）本件埋立事業（乙４）本件埋立事業は，総合事務局及び沖縄県が事業者となり，泡瀬干潟とその周辺海域の公有水面合計約１８７ヘクタール（以下「本件埋立計画地」という。）を出島方式によって埋め立てるものであり（埋立面積の内訳は，総合事務局が約１７８ヘクタールであり，沖縄県が約９．２ヘクタールである。），埋立てが完了した後，沖縄県は，総合事務局から，その施行部分の一部（約５５ヘクタール）につき管理の委託を受け，その残部を買い受けた上で，地盤改良し，約９０ヘクタールを沖縄市に，その残部を基盤整備して民間に売却することなど（なお，埋立後の沖縄県による上記基盤整備事業は，（イ）記載の「マリンシティ泡瀬」建設事業の一部であると解されるが，本件埋立事業という場合，上記基盤整備事業を含むものとする。）が計画されている。本件埋立事業のうち，埋立てに係る事業費は，総合事務局が約３０８億円，沖縄県が約１８１億円とされている。（イ）本件海浜開発事業本件海浜開発事業は，沖縄市が，本件埋立事業によって埋め立てられた土地（本件埋立計画地）のうち約９０ヘクタールを沖縄県から購入し，その基盤整備を行うなどして，沖縄県とともに，「マリンシティ泡瀬」というマリーナ・リゾートを建設しようとするものである。イ事業目的（乙２ないし６）（ア）総合事務局が企図するもの本件埋立事業予定地の北東に隣接する中城湾港新港地区の整備のための航路等浚渫工事（以下「新港地区航路等浚渫工事」という。）に伴って発生する浚渫土砂を処理（人工島（本件埋立計画地）の造成に利用）すること（イ）沖縄県及び沖縄市が企図するもの本件埋立計画地に，マリーナ・リゾートとしてマリンシティ泡瀬を建設することマリンシティ泡瀬は，国際交流や海洋性レクリエーション活動の拠点，地域における情報・教育・文化の拠点となることを目的とするものであり，別紙「土地利用計画図」記載のとおり，本件埋立計画地に宿泊施設や商業施設，人工ビーチ，野鳥園，埠頭，マリーナなどを建設することが計画されている。ウ埋立工事計画の概要（甲６，８，乙２，４）埋立工事は，国（総合事務局）施行区域（約１７８ヘクタール）と沖縄県施行区域（約９．２ヘクタール）に分けられている。国施行区域の埋立てに関する工事の竣功には当初，約６年を要することが見込まれたが，埋立てに用いる土砂の発生時期（新港地区航路等浚渫工事の実施時期）と埋立工事の効率性，交流展示施設用地や宿泊施設用地等の早期利用を考慮して，別紙「区域分割図」記載のとおり，二つのブロック（第Ⅰ区域，第Ⅱ区域）に区分し，順次竣功させることとした。なお，沖縄県施行区域は，第Ⅰ区域に含まれている。第Ⅰ区域の面積は，沖縄県施行区域と併せて約９６ヘクタールであり，第Ⅱ区域の面積は，約９１ヘクタールである。エ埋立完了後の土地利用（マリンシティ泡瀬の建設）（甲７，８，乙４）（ア）埋立完了後，総合事務局は，自らの施行部分のうち約５５ヘクタールについては道路や岸壁等の公共用地として沖縄県に管理を委託し，その余については沖縄県に売却する。沖縄県は，造成後の土地のうち約９０ヘクタールを沖縄市へ売却し，沖縄県と沖縄市がそれぞれ基盤整備事業を担当する。被告県知事と被告市長は，平成１５年３月２８日，本件埋立事業等に関して，概要以下のような協定（以下「本件協定」という。）を締結（中城湾港泡瀬地区開発事業に関する協定書の締結）した。ａ同事業を円滑に推進するため，被告県知事及び被告市長は協力して事業の執行に当たるものとする。（第１条）ｂ（ａ）区画道路，公園，上下水道等の基盤施設の整備については，被告県知事及び被告市長は協力して国庫補助事業の導入に努め，被告市長が実施主体となり整備するものとする。なお，国庫補助対象外の事業については，同協定書添付の処分区分に基づき，各々で整備するものとする。（２条１項）（ｂ）（ａ）に基づき被告県知事が整備した基盤施設については，被告市長に譲渡するものとする。（同条２項）ｃ（ａ）被告県知事は，被告県知事が整備した港湾施設のうち，臨港道路以外の施設については，被告市長に管理を委託するものとする。（３条１項）（ｂ）海浜緑地，人工ビーチの管理委託に要する経費については，被告市長の負担とし，その他の施設については，被告県知事の予算の範囲内で被告県知事が被告市長に委託料を支払うものとする。（同条２項）（ｃ）（ａ）の規定にかかわらず埠頭及び人工干潟の管理委託については，両者協議して決定するものとする。（同条３項）ｄ被告県知事は，被告市長が予算において債務負担行為を設定し，被告県知事と被告市長において，同協定書添付の国有地取得区分に基づき，被告市長が被告県知事から土地を購入する時期及び価格等について協議書を締結した後，国と国有地譲渡に係る協議を行い，国より土地の譲渡を受けるものとする。（４条）ｅ（ａ）被告市長は，ｄ記載の協議書に基づき速やかに被告県知事から土地を購入するものとし，被告県知事は必要に応じて地盤改良を行うものとする。（５条１項）（ｂ）譲渡価格については，国からの土地の購入費，土地の整備，各種調査等に要する諸費用を含めるものとする。（同条２項）ｆ埋立後のマリーナ施設の整備，管理運営方法等については，両者協議して決定するものとする。（６条）ｇ企業誘致は，両者協力して行うものとする。（７条）（イ）ａ埋立完了後の土地利用に想定される事業費は，次のとおりである。沖縄県国からの埋立地取得費約２１３億円地盤改良費基盤整備費ｂ約４２億円約３２億円沖縄市沖縄県からの埋立地取得費約１８４億円基盤整備費（ウ）約９１億円沖縄県及び沖縄市とも，上記の事業資金は基本的には起債によってまかない，最終的には沖縄市が約９０ヘクタール，沖縄県が約４０ヘクタールを民間に売却して返済資金を回収する独立採算事業としている。また，用地の処分については，あらかじめ沖縄県と沖縄市で協力して企業誘致を実施し，沖縄県が国から埋立地の譲渡を受けるまでに進出企業のめどを付けることとされている。（エ）埋立地の土地利用計画の内容は，別紙「土地利用計画図」記載のように，以下のとおりである。ａ埠頭用地（ａ）旅客船埠頭約２．０ヘクタール（沖縄県施行）大型クルーズ船が寄港できる施設整備を行う必要があるため，旅客船埠頭として約２．０ヘクタールを整備する。（ｂ）小型船だまり用地約２．９ヘクタール（国及び沖縄県施行）将来増加する遊漁船に対応するため，遊漁船が利用する小型船だまりとして約２．９ヘクタール（国１．６ヘクタール，沖縄県１．３ヘクタール）を整備する。また，本地区が国際交流リゾート及び海洋性レクリエーション拠点となることに伴い，中城湾内の遊覧を行う旅客不定期船が就航する予定であり，これに対応した埠頭用地も併せて整備する。ｂマリーナ施設用地約２．９ヘクタール（国施行）プレジャーボート隻数は年々増加傾向にあり，現況の不足分及び将来需要に対応するため，マリーナ施設用地として２．９ヘクタールを整備する。ｃ交流・展示施設用地（ａ）交流施設用地（国施行）約２．０ヘクタール会議室やイベントホール，研修室等を備えた交流施設のための用地として約２．０ヘクタールを整備する。（ｂ）展示施設用地約３．５ヘクタール近接する新港地区の貿易・産業分野における経済レベルの交流を支援するとともに，当該地区における国際交流リゾート拠点の形成を図る上で中核施設となる展示施設のための用地として約３．５ヘクタールを整備する。ｄ宿泊施設用地（ａ）（国施行）宿泊施設用地１（ホテル）約３０．４ヘクタール当該地区の宿泊需要を一部受け持つとともに，各種イベントや学術会議等が可能なホテル，各種リゾートホテルのための用地として約３０．４ヘクタールを整備する。（ｂ）宿泊施設用地２（コンドミニアム）約３．８ヘクタール観光をはじめ保養・休養等を主な目的とし中長期滞在可能なコンドミニアムのための用地として約３．８ヘクタール整備する。（ｃ）宿泊施設用地３（コテージ）約３．１ヘクタール観光をはじめ保養・休養等を主な目的とし中長期滞在可能なコテージのための用地として約３．１ヘクタール整備する。ｅ観光商業施設用地（ａ）タール観光商業施設用地１（複合商業施設用地）約１２．７ヘク（国施行）当該地区の賑わい施設の中核となる複合商業施設のための用地として約１２．７ヘクタール整備する。（ｂ）ール観光商業施設用地２（臨海商業施設用地）約１．６ヘクタ（沖縄県施行）当該地区の港や海，船への期待感と賑わいを演出し，小型船だまり及び人工海浜の利用者などを主な対象者とした海の雰囲気を楽しめるショッピング，飲食ゾーンとして約１．６ヘクタール整備する。ｆ業務・研究施設用地（ａ）（国施行）業務・研究施設用地１（業務施設用地）約８．９ヘクタール新港地区にて整備が進められている産業支援団地を補完し，当該地区のリゾート的環境の中で研究開発や人材育成，情報提供，交流等，様々な活動が共同して行える業務・研究施設のための用地を約８．９ヘクタール整備する。（ｂ）業務・研究施設用地２（海洋研究施設用地）約０．７ヘクタール沖縄周辺海域において活動を行っている海洋調査研究の支援施設として，調査研究船が採取したサンプル等の整理・分析を行う海洋研究施設のための用地を約０．７ヘクタール整備する。（ｃ）業務・研究施設用地３（栽培漁業施設用地）約７．０ヘクタール中城湾港内のつくる漁業を先導する資源生産や研究施設を展開する栽培漁業施設のための用地を約７．０ヘクタール整備する。（ｄ）業務・研究施設用地４（海洋療法施設用地）約２．３ヘクタール海を活用した健康づくりのための支援施設として，海洋療法施設のための用地を約２．３ヘクタール整備する。ｇ教育・文化施設用地（ａ）（国施行）教育・文化施設用地１（生涯学習センター用地）約３．０ヘクタール沖縄県の教育・文化活動の中核施設として，生涯学習活動の拠点となる生涯学習センターのための用地を約３．０ヘクタール整備する。（ｂ）教育・文化施設用地２（専門学校用地）約４．５ヘクタール当該地区の交流リゾート，海洋性レクリエーション，情報・研究機関等の立地特性を活用した人材育成の場としての専門学校のための用地を約４．５ヘクタール整備する。（ｃ）教育・文化施設用地３（海洋文化施設用地）約１．２ヘクタール本地区の周辺でかつて行われていた製塩の歴史など，海の文化や歴史とのふれあい，製塩の過程を学習できる海洋文化施設のための用地を約１．２ヘクタール整備する。ｈ住宅用地（住宅用地１，２）約２６．０ヘクタール（国施行）「職・住・遊・学」が一体となった良好なリゾート環境を形成するため，当該地区就業者のための住宅用地を約２６．０ヘクタール整備する。ｉ緑地（ａ）緑地１（海浜緑地）約１３．１ヘクタール（国及び沖縄県施行）前面に整備される人工海浜と一体的に利用される緑地として約１３．１ヘクタール（国９．５ヘクタール，沖縄県３．６ヘクタール）を整備する。（ｂ）緑地２（外周緑地）約１１．０ヘクタール（国施行）埋立地は出島形式の形状であることから，外周部において周囲の環境と調和，水路環境の保全，さらには防風・防潮のための緑地２を約１１．０ヘクタール整備する。緑地２には，野鳥・干潟観察地，散策路等も整備する。（ｃ）緑地３（中央緑地）約５．３ヘクタール（国施行）埋立地の賑わいのあるゾーンと落ち着きのあるゾーンの緩衝的な役割を果たす緑地３を約５．３ヘクタール整備する。緑地３（中央緑地）には，散策路，自転車道等も整備する。（ｄ）緑地４（野鳥園）約１．０ヘクタール（国施行）当該地区の西側には，泥質性干潟や内水面等があり，トカゲハゼ等の貴重な生物や野鳥が見られる。こうした環境を保全しつつ，さらに，干潟環境を新たに創造し，野鳥等の生息空間となる緑地４を約１．０ヘクタール整備する。ｊ多目的広場用地約１７．８ヘクタール（国施行）沖縄市に要請の上げられているサッカー場，ソフトボール場，イベント広場など，地域住民や地区内就業者が休息・散策・スポーツなど総合的に楽しめる多目的広場を約１７．８ヘクタール整備する。ｋ道路用地（道路用地１）（国及び沖縄県施行），（道路用地２，３）（国施行）約１６．２ヘクタール各用地から発生する交通量を道路別に配分・集計した道路別発生交通量等から決定される必要規模に基づき，道路用地（臨港道路１～３号線）を約１６．２ヘクタール（国１５．６ヘクタール，沖縄県０．６ヘクタール）整備する。ｌ管理施設用地（ａ）（国施行）管理施設用地約０．４ヘクタール当該地区の緑地，道路等を含む公共施設の運営，維持管理を行う管理施設のための用地を約０．４ヘクタール整備する。（ｂ）交通施設用地約０．２ヘクタール当該施設への交通の拠点として，路線バスの乗降ホームなど交通施設のための用地を約０．２ヘクタール整備する。ｍ護岸用地約３．０ヘクタール（国及び沖縄県施行）当該埋立地の外周本護岸の敷地で，埋立潮位線と護岸天端先端との間に発生する用地であり，約３．０ヘクタール（国２．８ヘクタール，沖縄県０．２ヘクタール）となる。（４）本件埋立事業等の経緯ア中城湾港の概要泡瀬干潟が存在する中城湾港は，港湾区域約２万４０００ヘクタールの海域を有する湾港であり，沖縄の本土復帰に伴い，琉球政府から沖縄県に移管され，昭和４９年４月には重要港湾に指定されている。中城湾港において現在進められている主要なプロジェクトには，①流通加工港湾整備のための北部の新港地区における埋立事業（以下「新港地区埋立事業」という。なお，新港地区航路等浚渫工事は，同事業に含まれる。），②港湾施設と都市基盤施設を一体的に整備するために行われている南部の西原，佐敷，知念等の海岸線におけるマリンタウンプロジェクト，そして，③イ本件埋立事業等がある。計画の経緯（甲８，２４，乙２ないし４）（ア）本件埋立事業等は，そもそも市域の３割以上を軍用地が占めている沖縄市が，基地依存経済からの脱却を目指し，昭和６２年３月に策定した東部海浜地区開発計画の中での構想に端を発している。沖縄市は，基地依存経済から脱却し，自立経済への転換を図るため，市の将来像を国際文化観光都市とし，地域振興を図ることとした（昭和６２年沖縄市新総合計画）。そして，その方策の一つとして，中南部圏の核都市としての機能充実を図り，国際文化観光都市を形成する上での戦略拠点の必要性が議論され，軍用地や過密化が進展している市街地など既存の陸域にまとまった開発用地を求めることは難しいことや，海浜リゾートを目指すためには海辺が望ましいこと等から，その適地として東部海浜地区が考えられた。また，その具体化のために，沖縄市東部海浜地区振興開発懇談会が設置されるなどし，沖縄市の内部組織としても，昭和６２年１２月には沖縄市東部海浜地区開発プロジェクトチームが設置され，昭和６４年１月には沖縄市東部海浜開発局が設置されるなどした。一方，沖縄県では，昭和６３年から中城湾港の港湾計画改訂作業に着手しており，新港地区の一部見直し，マリンタウンプロジェクト（西原町，与那原町，佐敷町及び知念村各地先の開発計画）の位置付け等が予定されていた。そして，沖縄市東部海浜開発計画も，基本計画が平成元年３月までにまとめられ，被告市長や，沖縄市議会などによって沖縄県に対し港湾計画へ位置付けの要請がされた結果，沖縄県の進める港湾計画調査作業の中で検討されることとなった。この中城湾港港湾計画調査は，平成２年３月にはまとめられ，沖縄市東部海浜開発計画は，泡瀬地区として整理された。（イ）沖縄市は，泡瀬地区の計画に関し，地元協議を進め，平成元年５月には関連２漁協の計画基本同意を取り付けるなどしたが，地元泡瀬復興期成会から埋立形状の変更の要請が出され，平成２年６月の地方港湾審議会までに合意形成が図れない状況となった。このため，沖縄県では，計画熟度が不十分として，泡瀬地区の港湾計画への位置付けを見送り，その他のプロジェクトの位置付けを図った港湾計画改訂を同年８月に行った。沖縄市は，計画の推進を図るべく，その後１年余りにわたり，地元との協議を重ね，平成３年５月には当初計画した陸続きの埋立てを海岸線を残した出島方式とすることで泡瀬復興期成会等から計画に関する基本合意を取り付けた。その成果を得て，港湾計画への位置付け（一部変更）を行うための協議が総合事務局，沖縄県及び沖縄市の間で持たれ，平成３年８月には，「沖縄県のプロジェクトへの位置付けを検討し，平成５年度に港湾計画の一部変更を行う方向で進める」ことが確認された。その後，３者のワーキングがもたれたが，そこで，海洋性レクリエーション拠点形成という位置付けのみで港湾計画へ位置付けることは厳しいと判断され，実現性の高い手法として土砂処分場としての位置付けを図るべきであるとの考え方で進めることに合意し，そのための計画調査，環境調査を進めるべく準備がされた。（ウ）平成５年度以降，環境影響評価に向けた調査が開始された。平成７年１１月，中城湾港港湾計画が変更され，泡瀬地区の上記出島方式による埋立計画案が港湾計画に位置付けられた。（エ）その後，平成１１年３月，沖縄振興開発特別措置法（昭和４６年法律第１３１号。附則３条１項により，平成１４年３月３１日失効。現在の沖縄振興特別措置法（平成１４年３月３１日法律第１４号）。）に定める特別自由貿易地域（ＳｐｅｃｉａｌＦｒｅｅＴｒａｄｅＺｏｎｅ。以下，単に「ＦＴＺ」ともいう。）に新港地区が指定され，総合事務局が新港地区の港湾整備に積極的に関与することとなった。ウ本件環境影響評価の実施（甲８，乙３，１１ないし２３）総合事務局は，本件埋立事業につき，昭和５９年８月２８日に閣議決定された「環境影響評価の実施について」（以下「閣議アセス」という。）及び環境影響評価法（平成９年法律第８１号。平成１１年６月１２日施行）に基づく環境影響評価（本件環境影響評価）を実施した（なお，環境影響評価に向けた調査自体は，総合事務局が事業者として関与する前である平成５年度から開始されていた。）。（ア）本件環境影響評価は，当初（平成５年度以降）は閣議アセスに基づき実施されていたが，環境影響評価法が施行された平成１１年６月１２日以降は同法に基づき実施された（なお，閣議アセスにおいては，環境影響評価方法書（以下，単に「方法書」ともいう。）の制度は定められていないため，本件において方法書は作成されていない。）。（イ）総合事務局は，平成１１年３月３０日，本件埋立事業につき，環境影響評価準備書（以下「本件準備書」という。）を作成し，被告県知事に送付し，同年４月９日に本件準備書を作成した旨を公告し，その後同年５月１０日まで本件準備書を縦覧に供し，また，同年４月２４日及び同月２８日に本件準備書の説明会を開催し，同年５月２８日に関係地域住民から提出された意見の概要を被告県知事及び関係市町村長へ送付した。（ウ）被告県知事は，平成１１年６月２５日から同年９月３０日までの間，５回にわたって開催された専門委員会の検討結果を踏まえ，同年１０月１２日ころ総合事務局に意見書を提出した。（エ）総合事務局は，平成１１年１１月，環境影響評価書を作成し，中城湾港港湾管理者の長（被告県知事）からの同評価書についての平成１２年２月２３日付け意見を踏まえ，補正を行った後，「中城湾港（泡瀬地区）公有水面埋立事業に係る環境影響評価書」（甲８）（以下「本件評価書」という。）として，平成１２年３月２２日に被告県知事に提出し，同月２３日に本件評価書を作成した旨公告し，その後同年４月２４日まで同評価書を縦覧に供した。エ沖縄県は，平成１２年５月１０日，中城湾港港湾管理者（沖縄県）に対し，本件埋立事業についての埋立免許を出願した。その要領は，同月２３日に告示され，出願書面及び関係図書は，その後同年６月１２日まで縦覧に供された。その後，中城湾港港湾管理者である沖縄県（代表者被告県知事）は，同年１２月４日付けで主務大臣（運輸大臣（当時））への認可申請を行い，同月１８日にその認可を得て，本件埋立事業につき，同月１９日付けで，沖縄県に対し，公有水面の埋立てを免許した。また，総合事務局は，同年５月１０日付けで本件埋立事業についての埋立承認を出願し，中城湾港港湾管理者（沖縄県）は，同年１２月１９日付けで公有水面の埋立てを承認した（本件埋立免許及び承認は，上記沖縄県への免許及び上記総合事務局への承認を併せたものである。）。当時の計画では，平成１３年８月より護岸工事から着手された後，２年次から埋立工事が開始され，７年次半ばで完了する予定であった。第Ⅰ区域の埋立工事については，国は，平成１４年度から中城湾港土砂処分場護岸築造等の海上工事に着手しており，平成１８年度までに仮設橋梁，仮設桟橋，余水吐を完成させ，平成１９年度に外周護岸と作業用航路の整備を進め，平成２０年度後半からは，新港地区航路等浚渫工事に着手し，その土砂を第Ⅰ区域に運搬・搬入することにより，平成２４年度に埋立工事（国施行分約８７ヘクタール）の竣功を予定している。そして，第Ⅰ区域の工事が完了した後に，第Ⅱ区域の工事が着手されることになる。（甲１ないし６，乙１１，２４ないし３５，弁論の全趣旨）（５）ア本件埋立事業等に伴う沖縄県の債務負担行為及び支出行為沖縄県は，本件埋立事業費として，平成１２年度から平成１５年度までの間，以下の金額を支出した。平成１２年度２０億０２４０万８８３４円平成１３年度２４８７万７９９６円平成１４年度１６５６万４３７８円平成１５年度７１２万９５００円沖縄県は，本件埋立事業費として，平成１６年度及び平成１７年度において，以下の金額を予算に計上した。平成１６年度平成１７年度イ２億２０００万円２億６６３０万１０００円本件支出負担行為等沖縄県は，本件埋立事業に関し，平成１２年度から平成１６年度にかけて別紙「中城湾港（泡瀬地区）臨海部土地造成事業特別会計支出内容一覧」のとおりの支出負担行為をし，同記載の支出命令により同記載の支出のとおり合計２０億７７６８万３４５０円の支出をしている（これらの支出に関する支出負担行為及び支出命令が本件支出負担行為等である。）。甲事件原告らは，このうち，①平成１２年度の漁業補償費１９億９８００万円中の１９億１８３１万６５５０円と，②平成１２年度の中城湾港泡瀬地区企業立地基礎調査費１１８６万５０００円，③の土地処分形態調査費６８９万８５００円，④平成１３年度の泡瀬地区環境監視調査業務委託費１２２４万３０００円，⑤地区環境監視調査業務委託費１１５５万円，⑥平成１３年度平成１４年度の泡瀬平成１５年度の中城湾港（泡瀬地区）企業用地周辺環境資料作成業務委託費７１２万９５００円及び⑦平成１６年度の中城湾港（泡瀬地区）環境調査業務費２９９９万７４５０円の合計２０億円（ただし，これらを合計すると，２０億円ではなく，１９億９８００万円となる。）について，被告県知事に対し損害賠償請求の履行を求めている。（６）ア監査請求沖縄県監査委員に対する住民監査請求（甲４５，４７）甲事件原告らは，平成１７年３月２３日付けで沖縄県監査委員に対し，地方自治法２４２条１項に基づき，本件環境影響評価や本件埋立免許及び承認が環境影響評価法及び公有水面埋立法等に反し違法である，また，本件埋立事業に係る公金支出は地方自治法２条１４項，地方財政法４条１項等に反し違法であるなどとして，①Ａ及び国に対して，本件埋立事業につき支出された公共工事関連費用相当額の損害賠償を請求すること，②本件埋立事業に関して，一切の公金の支出を禁止すること，③本件埋立事業に関し，国の埋立地を購入する契約の締結を含む一切の契約の締結を禁止することを被告県知事に勧告するよう求める住民監査請求（以下「甲事件住民監査請求」という。）をした。これに対し沖縄県監査委員は，同年４月２１日，請求人の主張は，環境アセスメントの実施方法の違法性と，本件埋立事業の事業計画の計画立案の合理性の有無及びその実行可能性に問題があるとして，公金支出の差止めを求めているものと解されるが，これは地方公共団体の長の政策判断に係る事業執行に関する請求人の主観を述べているにすぎず，沖縄県の財務会計上の行為の違法性，不当性を具体的かつ客観的に示しているものとは認められないとし，甲事件住民監査請求は地方自治法２４２条１項の要件を欠く不適法な請求であるとして，同監査請求を却下した。イ沖縄市監査委員に対する住民監査請求（甲４６，４８）乙事件原告らは，平成１７年３月２３日付けで沖縄市監査委員に対し，地方自治法２４２条１項に基づき，沖縄市が計画する本件海浜開発事業は，環境影響評価法及び公有水面埋立法等に違反する国と沖縄県の本件埋立事業へ沖縄市が参加するものであり，本件海浜開発事業も違法性を免れない，また，本件海浜開発事業に係る公金支出は地方自治法２条１４項，地方財政法４条１項等に反し違法であるなどとして，被告市長に対し，①海浜開発事業に関して，一切の公金の支出を禁止すること，②本件本件海浜開発事業に関し，沖縄県から埋立地を購入する契約の締結を含む一切の契約の締結を禁止することを被告市長に勧告するよう求める住民監査請求（以下「乙事件住民監査請求」という。）をした。これに対し沖縄市監査委員は，同年４月２５日，地方自治法第２４２条に規定する住民監査請求の制度は，市の監査機関が国・県の行為まで監査することを予定しているのではないのであるから，国や沖縄県の行為が違法であるとし，その違法性が本件海浜開発事業に承継しているとする乙事件監査請求は，住民監査請求になじまない，また，本件海浜開発事業は，沖縄市においてはいまだ具体的実施計画に至っておらず，予算措置も講じられていないのであるから，差止めの対象たる財務会計上の行為は存在しないとし，同監査請求は地方自治法２４２条１項の要件を欠く不適法な請求であるとして，同監査請求を却下した。（７）本訴提起（当裁判所に顕著な事実）甲事件原告らは，平成１７年５月２０日，当裁判所に甲事件の訴えを提起した。乙事件原告らは，同日，当裁判所に乙事件の訴えを提起した。３法令等の定め（１）公有水面の埋立てに係る免許ないし承認公有水面の埋立てには都道府県知事の免許を受けることを要するところ（公有水面埋立法２条１項），都道府県知事による同免許は，①国土利用上適正かつ合理的であること（１号），②同埋立が環境保全災害防止につき十分配慮されたものであること（２号），③埋立地の用途が土地利用又は環境保全に関する国又は地方公共団体（港務局を含む。）の法律に基づく計画に違背しないこと（３号）など，同法４条１項各号所定の基準に適合することが必要とされている。なお，国が公有水面の埋立てをしようとする場合には，都道府県知事の承認を受けることとされている（同法４２条１項）。また，港湾区域内又は港湾区域内の公有水面の埋立てに係る埋立地については，公有水面埋立法の規定による都道府県知事の職権は，港湾管理者（港務局ないし地方公共団体（港湾法２条１項。３３条）。本件の中城湾港の港湾管理者は沖縄県（前提事実（１）イ）。）が行うものとされている（同法５８条２項）。（２）環境影響評価ア土地の形状の変更，工作物の新設等の事業を行う事業者がその事業の実施に当たりあらかじめ環境影響評価を行うことが環境の保全上極めて重要であることにかんがみ，環境影響評価について国等の責務を明らかにするとともに，規模が大きく環境影響の程度が著しいものとなるおそれがある事業について環境影響評価が適切かつ円滑に行われるための手続その他所要の事項を定め，その手続等によって行われた環境影響評価の結果をその事業に係る環境の保全のための措置その他のその事業の内容に関する決定に反映させるための措置をとること等により，その事業に係る環境の保全について適正な配慮がなされることを確保し，もって現在及び将来の国民の健康で文化的な生活の確保に資することを目的として，平成９年に環境影響評価法（平成９年法律第８１号。平成１１年６月１２日施行。以下，同法の記載は，平成１１年法律第１６０号による改正前のものをいう。）が制定されている。そして，公有水面埋立法による公有水面の埋立て及び干拓その他の水面の埋立て及び干拓の事業で，同埋立て又は干拓に係る区域の面積が５０ヘクタールを超えるものは，第一種事業として，環境影響評価の対象事業とされている（同法２条２項１号ト，４項。環境影響評価法施行令（平成９年１２月３日政令第３４６号。平成１５年政令第３２１号による改正前のもの。）１条，同別表第一。）。なお，環境影響評価法制定前には，昭和５９年８月２８日に閣議決定された「環境影響評価の実施について」（閣議アセス）が定める環境影響評価実施要綱に基づく環境影響評価の手続が規定されていた。閣議アセスにおいても，埋立て及び干拓に係る事業で，規模が大きく，その実施により環境に著しい影響（公害又は自然環境に係るものに限る。）を及ぼすおそれがあるものとして主務大臣が環境庁長官（平成１３年１月の中央省庁再編後は，環境大臣。以下同じ。）に協議して定めたものは対象事業とされ（同要綱第一の一），また，環境影響評価に関する手続として，環境影響評価準備書や環境影響評価書の作成等が定められていた（同要綱第二）。なお，閣議アセスにおいては，方法書の制度は定められていない。そして，環境影響評価法附則２条は，同法施行の際，当該施行により新たに対象事業となる事業について，条例又は行政指導等の定めるところによって作成された書類を，同法所定の書類とみなすこと等の経過措置を定めている。前提となる事実（４）ウ記載のとおり，本件埋立事業に係る本件環境影響評価は，当初は閣議アセスに基づいて実施され，その後，環境影響評価法の施行に伴い，同法に基づいて実施されている。そして，閣議アセスにおいては，方法書の制度は定められていなかったことから，本件環境影響評価においては，方法書は作成されていない。イ（ア）公有水面の埋立て又は干拓の事業に係る環境影響評価に関し，「公有水面の埋立て又は干拓の事業に係る環境影響評価の項目並びに当該項目に係る調査，予測及び評価を合理的に行うための手法を選定するための指針，環境の保全のための措置に関する指針等を定める省令」（平成１０年６月１２日農林水産省・運輸省・建設省令第１号。同日施行。平成１５年３月２８日農林水産・国土交通省令第１号による改正前のもの。以下「本件省令」という。）が定められている。（イ）本件省令においては，対象埋立て又は干拓事業に係る環境影響評価の項目を選定するに当たり，対象埋立て又は干拓事業に伴う環境影響を及ぼすおそれがある要因（以下「影響要因」という。）が当該影響要因により影響を受けるおそれがある環境の構成要素（以下「環境要素」という。）に及ぼす影響の重大性について客観的かつ科学的に検討しなければならないものとしているが（本件省令６条２項），同検討は環境要素を適切に区分して行うべきものとし，このうち，生物の多様性の確保及び自然環境の体系的保全を旨として調査，予測及び評価されるべき環境要素として，動物，植物，生態系を挙げている（同条３項）。そして，①動物及び植物に係る選定項目については，陸生及び水生の動植物に関し，生息種又は生育種及び植生の調査を通じて抽出される学術上又は希少性の観点から重要な種の分布状況，生息状況又は生育状況及び学術上又は希少性の観点から重要な群落の分布状況並びに動物の集団繁殖地その他の注目すべき生息地の分布状況について調査し，これらに対する環境影響の程度を把握できること（本件省令７条２号），②生態系に係る選定項目については，地域を特徴づける生態系に関し，①の調査結果その他の調査結果により概括的に把握される生態系の特性に応じて，上位性（生態系の上位に位置する性質をいう。），典型性（地域の生態系の特徴を典型的に現す性質をいう。）及び特殊性（特殊な環境であることを示す指標となる性質をいう。）の視点から注目される動植物の種又は生物群集を複数抽出し，これらの生態，他の動植物との関係又は生息環境若しくは生育環境を調査し，これらに対する環境影響その他の生態系への環境影響の程度を適切に把握できること，をそれぞれ踏まえて，環境影響評価の調査，予測及び評価の手法を選定すべきものとされている（本件省令７条）。（ウ）環境影響評価の調査及び予測の手法を選定するに当たっては，各標準項目ごとに本件省令別表第二に掲げる標準的な調査及び予測の手法（以下「標準手法」という。）を基準として選定しなければならないものとされ（本件省令８条１項），事業者は，必要に応じ，当該標準項目に関する環境影響の程度が小さいことが明らかである場合等，同条２項各号に該当する場合には標準手法より簡略化された調査又は予測の手法（以下「簡略化手法」という。）を，事業特性により，当該標準項目に関する環境影響の程度が著しいものとなるおそれがある場合等，同条３項各号に該当する場合には，標準手法より詳細な調査又は予測の手法（以下「重点化手法」という。）を選定するものとされている（同条１項）。本件省令別表第二には，以下の各標準項目に係る標準手法として，以下のとおり定められている。ａ環境要素「土砂による水の濁り」について（影響要因は「堤防及び護岸の工事並びに埋立ての工事」）（ａ）調査の手法ⅰ調査すべき情報（ⅰ）濁度又は浮遊物質量の状況（河川にあっては，その調査時における流量の状況を含む。）（ⅱ）流れの状況（ⅲ）土質の状況ⅱ調査の基本的な手法文献その他の資料及び現地調査による情報（浮遊物質量の状況については，水質汚濁に係る環境基準に規定する浮遊物質量の測定の方法を用いられたものとする。）の収集並びに当該情報の整理及び解析ⅲ調査地域対象埋立て又は干拓事業実施区域及びその周辺の区域ⅳ調査地点水域の特性及び土砂による水の濁りの変化の特性を踏まえて調査地域における土砂による水の濁りに係る環境影響を予測し，及び評価するために必要な情報を適切かつ効果的に把握できる地点ⅴ調査期間等水域の特性及び土砂による水の濁りの変化の特性を踏まえて調査地域における土砂による水の濁りに係る環境影響を予測し，及び評価するために必要な情報を適切かつ効果的に把握できる期間及び時期（ｂ）ⅰ予測の手法予測の基本的な手法浮遊物質の物質の収支に関する計算又は事例の引用若しくは解析ⅱ予測地域調査地域のうち，水域の特性及び土砂による水の濁りの変化の特性を踏まえて土砂による水の濁りに係る環境影響を受けるおそれがあると認められる地域ⅲ予測地点水域の特性及び土砂による水の濁りの変化の特性を踏まえて予測地域における土砂による水の濁りに係る環境影響を的確に把握できる地点ⅳ予測対象時期等工事に伴う土砂による水の濁りに係る環境影響が最大となる時期ｂ環境要素「重要な種及び注目すべき生息地」について（影響要因は，「堤防及び護岸の工事並びに埋立ての工事」と「埋立地又は干拓地の存在」）（ａ）調査の手法ⅰ調査すべき情報（ⅰ）鳥類その他主な陸生動物及び主な水生動物に係る動物相の状況（ⅱ）動物の重要な種の分布，生息の状況及び生息環境の状況（ⅲ）注目すべき生息地の分布並びに当該生息地が注目される理由である動物の種の生息の状況及び生息環境の状況ⅱ調査の基本的な手法文献その他の資料及び現地調査による情報の収集並びに当該情報の整理及び解析ⅲ調査地域対象埋立て又は干拓事業実施区域及びその周辺の区域ⅳ調査地点動物の生息の特性を踏まえて調査地域における重要な種及び注目すべき生息地に係る環境影響を予測し，及び評価するために必要な情報を適切かつ効果的に把握できる地点又は経路ⅴ調査期間等動物の生息の特性を踏まえて調査地域における重要な種及び注目すべき生息地に係る環境影響を予測し，及び評価するために必要な情報を適切かつ効果的に把握できる期間，時期及び時間帯（ｂ）予測の手法ⅰ予測の基本的な手法動物の重要な種及び注目すべき生息地について，分布又は生息環境の改変の程度を踏まえた事例の引用又は解析ⅱ予測地域調査地域のうち，動物の生息の特性を踏まえて重要な種及び注目すべき生息地に係る環境影響を受けるおそれがあると認められる地域ⅲ予測対象時期等動物の生息の特性を踏まえて重要な種及び注目すべき生息地に係る環境影響を的確に把握できる時期ｃ環境要素「重要な種及び群落」について（影響要因は，「堤防及び護岸の工事並びに埋立ての工事」と「埋立地又は干拓地の存在」）（ａ）調査の手法ⅰ調査すべき情報（ⅰ）河川又は湖沼にあっては種子植物その他主な植物に係る植物相及び植生の状況，海域にあっては海藻類その他主な植物に係る植物相及び植生の状況（ⅱ）植物の重要な種及び群落の分布，生育の状況及び生育環境の状況ⅱ調査の基本的な手法文献その他の資料及び現地調査による情報の収集並びに当該情報の整理及び解析ⅲ調査地域対象埋立て又は干拓事業実施区域及びその周辺の区域ⅳ調査地点植物の生育及び植生の特性を踏まえて調査地域における重要な種及び群落に係る環境影響を予測し，及び評価するために必要な情報を適切かつ効果的に把握できる地点又は経路ⅴ調査期間等植物の生育及び植生の特性を踏まえて調査地域における重要な種及び群落に係る環境影響を予測し，及び評価するために必要な情報を適切かつ効果的に把握できる期間，時期及び時間帯（ｂ）ⅰ予測の手法予測の基本的な手法植物の重要な種及び群落について，分布又は生育環境の改変の程度を踏まえた事例の引用又は解析ⅱ予測地域調査地域のうち，植物の生育及び植生の特性を踏まえて重要な種及び群落に係る環境影響を受けるおそれがあると認められる地域ⅲ予測対象時期等植物の生育及び植生の特性を踏まえて重要な種及び群落に係る環境影響を的確に把握できる時期ｄ環境要素「地域を特徴づける生態系」について（影響要因は，「堤防及び護岸の工事並びに埋立ての工事」と「埋立地又は干拓地の存在」）（ａ）調査の手法ⅰ調査すべき情報（ⅰ）動植物その他の自然環境に係る概況（ⅱ）複数の注目種等の生態，他の動植物との関係又は生息環境若しくは生育環境の状況ⅱ調査の基本的な手法文献その他の資料及び現地調査による情報の収集並びに当該情報の整理及び解析ⅲ調査地域対象埋立て又は干拓事業実施区域及びその周辺の区域ⅳ調査地点動植物その他の自然環境の特性及び注目種等の特性を踏まえて調査地域における注目種等に係る環境影響を予測し，及び評価するために必要な情報を適切かつ効果的に把握できる地点又は経路ⅴ調査期間等動植物その他の自然環境の特性及び注目種等の特性を踏まえて調査地域における注目種等に係る環境影響を予測し，及び評価するために必要な情報を適切かつ効果的に把握できる期間，時期及び時間帯（ｂ）ⅰ予測の手法予測の基本的な手法注目種等について，分布，生息環境又は生育環境の改変の程度（環境要因「埋立地又は干拓地の存在」に係るものについては，地形の変化に関する計算又は事例の引用若しくは解析により把握された地形の変化の程度を含む。）を踏まえた事例の引用又は解析ⅱ予測地域調査地域のうち，動植物その他の自然環境の特性及び注目種等の特性を踏まえて注目種等に係る環境影響を受けるおそれがあると認められる地域ⅲ予測対象時期等動植物その他の自然環境の特性及び注目種等の特性を踏まえて注目種等に係る環境影響を的確に把握できる時期（エ）このほか，本件省令は，調査，予測，評価の各手法を定め（本件省令９条ないし１１条），また，環境保全措置に関する指針を定めている（本件省令１３条ないし１７条）。第３１争点及びこれに対する当事者の主張本案前の争点（乙事件関係）（１）差止請求の対象の特定の有無（乙事件原告らの主張）乙事件の差止請求の対象は，本件海浜開発事業に関する一切の公金の支出，契約の締結又は債務その他の義務の負担として特定しており，これに関する公金の支出等の範囲を識別することは可能であるし，個々の公金の支出等を全体として一体とみてその適否を判断することも可能である。また，乙事件の訴訟要件は，甲事件の勝敗とは別個独立に判断されるべきものであって，この点に関する被告市長の主張は失当である。（被告市長の主張）乙事件においては違法な財務会計上の行為の特定がない。乙事件の請求の要件は，甲事件の勝敗いかんに左右されることになるが，このように他の訴訟の勝敗を条件とする事前の差止請求は，財務会計行為としての特定性に欠ける。（２）財務会計行為がなされることが相当の確実さをもって予測されるか否か（乙事件原告らの主張）沖縄県と沖縄市は，本件協定において，将来，国が埋め立てた埋立地を沖縄県が国から購入した後，さらに，これを沖縄市が沖縄県から購入することを約束しており，国と沖縄県は，埋立地を国が沖縄県に売却するとの処分方法を前提として，現在も埋立工事等を継続している。また，沖縄市が本件海浜開発事業を積極的に推進してきた経緯もある。したがって，沖縄県が本件埋立事業を，沖縄市が本件海浜開発事業をそれぞれ継続し，沖縄県が国から埋立地を相当額にて購入する，沖縄県が沖縄市に対し同埋立地の一部を売却する，沖縄県において埋立地の基盤整備事業等を推進する，沖縄市も購入後の土地の基盤整備事業等を推進するなどの債務負担行為をし，公金が支出されることは，相当の確実性をもって予想される。（被告市長の主張）国及び沖縄県の埋立事業が完成した後に９０ヘクタールの土地の購入計画があるが，具体的に土地の単価，区域も決まらないし，売買契約とその代金に関する議会の予算決議もないし，契約の成否の見通しもはっきりしない。したがって，沖縄市がどのような売買契約を締結し，どの程度の公金支出をするのかの債務負担行為が相当の確実性をもって予測されるということはない。沖縄市の前市長は，国及び沖縄県と一体となって本件埋立事業を進めてきたが，その後，沖縄市長選挙において，本件海浜開発事業について，経済社会の変化，土地利用や企業立地の見通し，将来にわたる市民負担等，これらの情報を今一度精査し，市民に情報公開することを掲げた現市長が当選した。現市長は，事業の重大性にかんがみ，東部海浜開発検討委員会（仮称）を設置し，情報の精査・公開を行うこととしている。同委員会の委員には，学識経験者や市民等を予定している。現市長の下では，本件海浜開発事業に関し，沖縄市が沖縄県から埋立地を相当額で購入し，同埋立地の基盤整備事業等を推進するなどの債務の負担をし，公金が支出されることが相当の確実性をもって予想されるというものではない。よって，このような状況下での乙事件に係る差止請求は，住民訴訟の要件を充足するとはいえず不適法である。２甲事件財務会計行為の違法性の有無（甲事件原告らの主張）（１）泡瀬干潟の貴重性等ア泡瀬干潟は，最大干出面積２９０ヘクタールと広大な面積を誇り（海草と海藻を併せた海草藻場については沖縄最大の３５０ヘクタール），河川と無関係に発生したという特殊性があり，底質も，泥質性干潟，細砂質性干潟，粗砂質性干潟，礫質性干潟と多様である。イ底生生物相としては，泡瀬干潟には，ミナミコメツキガニなどの甲殻類に加え，ホソスジヒバリガイ，リュウキュウアオイガイ，ハボウキガイなどの貝類（これまで約３００種が確認されている。）など，南西諸島特有の生物地理的特徴を示す生態系が広がっている。泡瀬干潟の海草藻場では，これまでの調査により，１３種類の海草の存在が報告されている。そのうち，ヒメウミヒルモは環境省指定のレッドデータブック（以下「環境省レッドデータブック」という。）で絶滅の危険性が増大している種絶滅危惧Ⅱ種（ＶＵ）と指定されるほど貴重な種となっており，他の海草７種も準絶滅危惧種に指定されている。泡瀬干潟とその周辺域で観察された鳥類は，平成１７年３月までに全部で１４目３９科１６５種であり，環境省レッドデータブック（平成１４年）掲載種２５種，「沖縄県の絶滅のおそれのある野生生物レッドデータおきなわ」（以下「沖縄県レッドデータブック」という。）（平成８年）掲載種２６種が確認されている。また，泡瀬干潟では，特に水鳥の生息地として国際的に重要な湿地に関する条約（以下「ラムサール条約」という。）登録湿地である漫湖よりもシギ・チドリの飛来数が多く，平成１２年に１９８７羽，平成１３年に１９６８羽が観測されている。ムナグロの越冬数は，日本全体の５３パーセントと日本最大となっている。泡瀬干潟では，緑藻のイワズタ属において，リュウキュウズタ（新種），リュウキュウズタの１新品種，クビレズタの１新品種，タカノハズタの１新品種が確認され，ウミヒルモ属については，ホソウミヒルモ（新種），オオミヒルモ，ヒメウミヒルモの３種が新たに確認された。ウミウチワ属についても，新たに新種あるいは日本新産の４種が生育していることが確認されている。ウ本件埋立計画地は，多くの種の渡り鳥や干潟生物の生息地と重なっており，また，近傍陸地境界付近にはオカヤドカリの生息地もあり，埋立てによって影響を受けるおそれがある。また，本件埋立事業によってサンゴ群集分布域が約４７ヘクタール消滅する。日本におけるトカゲハゼは中城湾にだけ分布している貴重種であるが，本件埋立事業によってトカゲハゼの生息域が縮小する危険がある。（２）泡瀬干潟に対する法的保護アラムサール条約ラムサール条約は，国際的に重要な湿地を国際間の協力で保全することを目的とし，湿地が人間にとって，経済・文化・科学上等の様々な価値を有する資源であることから，この資源を将来にわたり持続させることの必要性と，そのための努力を求めている。日本は，昭和５５年に同条約の締結国となった。同条約上の「湿地」とは，「天然のものであるか人工のものであるか，永続的なものであるか一時的なものであるかを問わず，更には水が滞っているか流れているか，淡水であるか汽水であるか鹹水であるかを問わず，沼沢地，湿原，泥炭地又は水域をいい，低潮時における水深が６メートルを超えない海域を含む」（１条）と定義されているので，泡瀬干潟は，同条約上の「湿地」といえる。同条約上，登録の条件として，８基準のうち少なくとも１基準を満たすこととされているところ，泡瀬干潟は，①適当な生物地理区内に，自然の又は自然度が高い湿地タイプの代表的，希少又は固有な例を含む湿地がある場合には，当該湿地を国際的に重要とみなす（基準１），②危急種，絶滅危惧種若しくは近絶滅種と特定された種，又は絶滅のおそれのある生態学的群集を支えている場合には，国際的に重要な湿地とみなす（基準２），③特定の生物地理区における生物多様性の維持に重要な動植物種の個体群を支えている場合には，国際的に重要な湿地とみなす（基準３），④水鳥の一の種又は亜種の個体群において，個体数の１パーセントを定期的に支えている場合には，国際的に重要な湿地とみなす（基準６）の少なくとも４基準に明らかに該当する。泡瀬干潟は，現時点では同条約に登録されていないが，同条約は，登録湿地だけではなく，締約国内に存在するすべての湿地を保護の対象とし（４条１項），湿地の「賢明な利用」を要求している。この「賢明な利用」については，第３回締約国会議（１９８７年）において，「生態系の自然財産を維持し得るような方法で，人類の利益のために湿地を持続的に利用することである」と定義している。イ生物の多様性に関する条約（以下「生物多様性条約」という。）日本国は，生物多様性条約について，平成４年６月に署名をし，平成５年５月に批准している。同条約にいう「生物の多様性」とは，「すべての生物（陸上生態系，海洋その他の水界生態系，これらが複合した生態系その他生息又は生育の場のいかんを問わない。）の間の変異性をいうものとし，種内の多様性，種間の多様性及び生態系の多様性を含む」としている。泡瀬干潟の生態系も対象となる。そして，同条約での義務として，８条で保護地域の設定等，生物の多様性の構成要素をその生息地域内において保全するための措置，１４条で生物の多様性への著しい悪影響を回避し，又は最小にするため，事業計画案に対する環境影響評価を行うことが定められている。ウ世界の文化遺産及び自然遺産の保護に関する条約（以下「世界遺産条約」という。）世界遺産条約は，同条約の適用上，「自然遺産」とは，「無生物又は生物の生成物又は生成物群から成る特徴のある自然の地域であって，観賞上又は学術上顕著な普遍的価値を有するもの」，「地質学的又は地形学的形成物及び脅威にさらされている動物又は植物の種の生息地又は自生地として区域が明確に定められている地域であって，学術上又は保存上顕著な普遍的価値を有するもの」，「自然の風景地及び区域が明確に定められている自然の地域であって，学術上，保存上又は景観上顕著な普遍的価値を有するもの」をいうとしており（２条），これに泡瀬干潟は含まれる。そして，締約国は，文化遺産及び自然遺産を認定し，保護し，保存し，整備し及び将来の世代へ伝えることを確保することが第一義的には自国に課された義務であることを認識し，自国の有するすべての能力を用いて最善を尽くすものとされ（４条），文化遺産及び自然遺産の認定，保護，保存，整備及び活用のために必要な立法上，学術上，技術上，行政上及び財政上の適当な措置をとることが努力義務として課されている（５条ｄ）。エ二国間渡り鳥条約日本は，二国間渡り鳥条約について，それぞれ，アメリカ（１９７４年），オーストラリア（１９８１年），中国（１９８１年）及び旧ソ連（ソ連崩壊後はロシアに引き継がれる）（１９８８年）との間で締結している。上記のすべての条約で，泡瀬干潟を越冬地とするムナグロが対象とされており，適用対象になる。また，同条約は，各政府は，絶滅のおそれのある鳥類の種又は亜種の保存のため，適当な場合には，特別の保護措置をとる旨規定し，日本国の保護義務を定めている。オ環境基本法環境基本法は，「生態系が微妙な均衡を保つことによって成り立っており人類の存続の基盤である限りある環境」が維持されなければならない（３条），「環境の保全は，社会経済活動その他の活動による環境への負荷をできる限り低減すること（中略），環境への負荷の少ない健全な経済の発展を図りながら持続的に発展することができる社会が構築されることを旨とし，及び科学的知見の充実の下に環境の保全上の支障が未然に防がれることを旨として，行われなければならない」（４条），国は，これら各条等に定める環境の保全についての基本理念にのっとり，環境の保全に関する基本的かつ総合的な施策を策定し，及び実施する責務を有する（６条）等と規定して，国や地方公共団体に「持続可能な発展」を実現するための法制度の整備，施策の実施等を義務付けている。カ文化財保護法泡瀬干潟に生息するオオヤドカリ科のムラサキオオヤドカリ，ナキオカヤドカリは，同法に規定されている国の天然記念物に指定されている。そして，文化財保護法３条は，政府及び地方公共団体は，天然記念物を含む文化財の保存が適切に行われるように，周到の注意をもってこの法律の趣旨の徹底に努めなければならないとし，１２５条１項は，史跡名勝天然記念物に関しその現状を変更し，又はその保存に影響を及ぼす行為をしようとするときは，文化庁長官の許可を受けなければならないとしている。キ絶滅のおそれのある野生動植物の種の保存に関する法律（以下「種の保存法」という。）泡瀬干潟には種の保存法により指定された国内希少野生動植物種（コアジサシ），国際希少野生動植物種（ミサゴ等猛禽類３種）の出現・生息が確認されているが，同法２条は，国は，野生動植物の種（亜種又は変種がある種にあっては，その亜種又は変種とする。）が置かれている状況を常に把握するとともに，絶滅のおそれのある野生動植物の種の保存のための総合的な施策を策定し，及び実施するものとする，としている。ク生物多様性国家戦略生物多様性条約は，締約国に，生物多様性の保全及び持続可能な利用を目的とする「生物多様性国家戦略」の策定・実施を義務付け（６条），国は，平成８年に旧戦略を，平成１４年に新戦略を策定した。新生物多様性国家戦略は，湿地について，我が国湿地の置かれている危機的状況を踏まえ，湿地の保全が緊急の課題であること，また，その連続性や生息空間の適切な配置などの視点から質の高い生態的ネットワークの形成の必要性等を打ち出している。生物多様性国家戦略は，生物多様性の保全と持続可能な利用に関する国の基本方針ととるべき施策の方向を定めたものであり，生物多様性条約，ラムサール条約等で我が国に課せられた生物多様性保全義務や課題について国際的に公約したものであるとともに，国内的には，例えば環境基本法１４条２号に規定する生態系の多様性の確保等を実現するための具体的方策を定めたもので法規範性を有するものである。ケ日本の重要湿地５００（環境省）環境省は，干潟の重要性にかかわらず，日本の湿地が人為の影響により減少し，環境の変化をもたらしてしまった事実を反省し，さらに，ラムサール条約第７回締約国会議において登録湿地の倍増を目指す決議が採択され，湿地保全の機運が高まっていることから，平成１３年１２月に，湿地に生育・生息する生物分類群ごとの専門家２２名からなる検討委員会を設置し，日本の重要な湿地を５００か所選定した。環境省は，泡瀬干潟を重要湿地５００に選定し，保全地域の指定等に活用するとともに，重要湿地及びその周辺地域における開発計画等に際して事業者に保全上の配慮を促すこととした。コ沿岸域における自然環境の保全に関する指針（沖縄島編）泡瀬干潟は，「沿岸域における自然環境の保全に関する指針（沖縄島編）」において，自然環境の厳正な保護を図る区域である評価ランクⅠ及び自然環境の保護・保全を図る区域である評価ランクⅡに位置付けられている。（３）本件環境影響評価の問題点（環境影響評価法及び本件省令違反）本件環境影響評価は，調査，予測，評価（影響の回避・低減）及び環境保全措置（代償措置）のいずれもがずさんであり，法が要求する環境影響評価がされたと評価できるものではない。ア鳥類について泡瀬干潟は，野鳥類にとって特に重要な干潟となっている。泡瀬干潟に飛来する鳥は，確認されているだけでも百数十種類に上り，特にシギ・チドリ類が多い。沖縄県レッドデータブックで準絶滅危惧種に指定されているシロチドリや，環境省レッドデータブック及び沖縄県レッドデータブックで絶滅危惧Ⅱ類に指定されているコアジサシなども繁殖活動をしている。本件評価書では，鳥類の生息環境について，相当程度保全されると予測されているが，その予測は，以下のとおり，客観的，科学的とはいえない。（ア）まず，環境影響評価の前提として，干潟生態系を支える底生生物相や，これを捕食する高次の捕食生物（例えば鳥類）の生態・動向調査（干潟のどの海域をどのように利用しているかなど），繁殖種については営巣場所，繁殖活動域，採餌域も含む動向調査をしなければ，正確な予測及び評価はできない。（イ）本件評価書記載の泡瀬干潟の鳥類の出現種類数は６６種とされているが，沖縄野鳥の会によれば，平成１２年までに確認した野鳥は１２５種（ただし，比屋根湿地周辺や干潟の一部での調査にとどまっていた段階での調査結果である。），泡瀬干潟全域的な調査を行った平成１２年から平成１７年３月までに記録された種数は１７５種であり，多いときには１日に７０種以上の種が確認されたこともあった。（ウ）本件環境影響評価の調査方法は，調査回数が少なすぎ，渡り鳥飛来状況を基礎として適切に調査時期・回数を設定しておらず，また，定量調査と併行して種ごとの生態・動向調査（干潟域や後背地の利用状況調査等）が全く行われていないなど，調査精度に大きな問題がある。どの種の鳥類が干潟のどの場所でどの程度の採餌をしており，干潟周辺域をどのように利用しているかを調査しなければ，当該個体群が本件埋立事業後に残される周辺干潟を利用して生息を維持することが可能となるのかについて予測ができないことは明らかであるが，本件環境影響評価では，このような調査は全く行われておらず，単に周辺海域に干潟が残るなどの理由から，「鳥類の生息環境は相当程度保全される。」とされている。また，本件環境影響評価の予測及び評価は，科学的な基礎資料を前提としない主観的かつ非科学的な予測にすぎず，保全のための定量的な予測や科学的な解析は全く示されていない。（エ）本件評価書には，埋立計画地と既存域との間に幅１５０メートルから２５０メートルの海域が存在し，海岸環境が保全される旨記載されているところ，この水路状に残される海岸部でシギ・チドリ類は採餌行動を活発に行っており，同干潟域は水鳥の餌となる底生生物が豊富であると思われるが，埋立ての完了後に同海岸域に潮流の速度及び方向の変化が生じることは明らかであり，その変化が残存干潟及び周辺干潟の生態を激変させるのではないか懸念される。（オ）泡瀬干潟で繁殖する鳥類については，営巣場所と採餌場などとの関係でも調査・解析されるべきであるが，本件環境影響評価では，同地域で繁殖していることが明らかなシロチドリやコアジサシの繁殖調査が行われていない。（カ）本件環境影響評価では，前例の検証もされていない。本件埋立事業に先立ち，出島方式で行われた新港地区埋立事業において作成された環境影響評価書（以下「新港地区評価書」という。）においては，「勝連半島沿いと泡瀬周辺には採餌・休憩可能な干潟域がまだ残ること，埋立計画地の北東側の干潟域を中心とした約２０ヘクタール水域及び外周緑地…鳥類の生息環境に及ぼす影響は軽微である。」などとされていたが，その予測は完全に外れ，鳥類の個体数は激減し，鳥類相も単純化している。本件埋立事業に関する環境影響評価においては，先行する新港地区埋立事業における環境影響評価の予測がその後の経過と大きな齟齬を来した理由を解明し，その上で科学的に影響予測をすべきであった。イサンゴ類についてサンゴ礁生態系は海洋総面積のわずか約０．３パーセントを占めるにすぎないが，海洋生物種の４種に１種，海に生息する魚種の少なくとも６５パーセントがサンゴ礁に生息しており，地球上では熱帯雨林に次いで２番目に豊かな生物種の宝庫となっている。サンゴ礁に生息する魚類は世界の漁獲量の約１０パーセントを占め，途上国においては２５パーセントに上っている。また，サンゴは進化生物学的にも非常にユニークな生物であるということが判明している。そして，サンゴ礁及びサンゴ群集自体の貴重性に加え，泡瀬に現存するサンゴ群集は，内湾に位置しているにもかかわらず高い被度のサンゴ群集が観測されるなど，希少性，学術的価値の高さという意味からしても特に貴重である。しかし，サンゴ類に関する本件環境影響評価は，以下のとおり，調査，予測，評価及び環境保全措置（影響の回避・低減）のいずれにおいてもずさんである。（ア）ａ事業者が実施したサンゴ調査の問題点事業者が実施したサンゴの調査は，平成８年５月２１日から同月２９日にかけて，調査区域内において，５６地点でスポット調査（１０メートル×１０メートルごと）を行い，その結果並びに航空写真も判読しながら分布状況の把握を行ったというものであるが，以下のような問題点が存在する。（ａ）本件埋立計画地内の調査地点はわずか１０地点のみ（合計１０００平方メートル）であり，本件評価書は，その調査結果をもって，約１８７ヘクタール（約１８７万平方メートル）の中にサンゴ群集分布域は約４７ヘクタールしか存在しないとし，また，サンゴ群集分布域全域の被度を１０パーセント未満と判断している（本件評価書５－４２３頁）。また，本件埋立計画地までの航路を造るために浚渫される周辺区域についても，本件埋立計画地内同様，サンゴ類，海藻草類にとっては生息基盤が完全に消失することになるが，この区域についてのサンゴ類，海藻草類の調査ポイントはわずか３ポイントしか設定されていない（本件評価書５－３６７頁，４１３頁）。（ｂ）サンゴ群集の生息状況の調査については，１年を通じての季節の変動をみなければ，当該群集の具体的な状態を正確に把握することは不可能であるし，産卵能力を有するか否かも，サンゴの種類ごとにその生活史を把握し，当該サンゴの産卵時期を把握しなければ，調査時期の設定すら不可能であるのに，本件環境影響評価では，平成８年５月２１日から同月２９日までの１期間しか調査をしていない。（ｃ）さらに，事業者の調査実施後である平成９年１０月から平成１０年１１月までの４か月間に，世界のサンゴ礁の４０パーセントないし５０パーセントが，白化により深刻な又は壊滅的な被害を受けるという状況が発生したが，このような白化現象が調査区域にあるサンゴ群集分布域に生息するサンゴにどのような影響を与えているのか，より詳細な再度の調査をすべきであったことは法律上当然の要請であるのに，再度の調査は行われていない。（ｄ）事業者が用いている調査方法は，特定の区域を一定期間継続的に，経年的に把握することを前提として，その分調査１回当たりの負担を軽減するために採用されている簡便な調査方法であり，そもそも短期間１回のみですべてを把握できるような調査方法ではない。（ｅ）海藻草類の調査結果をみると，被度の算出方法，被度の定義が全く不明であり，本件埋立計画地内のサンゴ類の分布域で被度が１０パーセントを超える区域はないとする判断は全く信用することができない。（ｆ）以上より，本件環境影響評価において，法が要求している調査が実施されたなどとは到底評価できない。ｂ実際，泡瀬干潟を守る連絡会が，平成１７年４月１６日及び同月１７日に実施した調査では，事業者が実施した調査で発見されなかったサンゴ群集（最大被度５０パーセント以上の密生域を含む分布面積約２５００平方メートル以上のサンゴ群集，最大被度５０パーセント以上の密生域を含む分布面積約４００平方メートル以上のサンゴ群集等）が確認されている。その後，事業者も，平成１７年５月３１日から同年６月３日までの間に，上記泡瀬干潟を守る連絡会の調査によってサンゴ群集が確認されたポイントにつき確認調査を実施しているが，環境影響評価実施時に用いた調査方法とは異なる調査方法を用いている点，また，個々の群集や群落ごとの被度を一切明らかにしていない点に，事業者側の作為的な意図もうかがわれる。上記サンゴ群集は，事業者による平成８年当時の調査によって見落とされた可能性が高く，事業者の実施した調査がずさんなものであることは明白である。（イ）予測がずさんであること（サンゴ類について）サンゴ類に係る本件環境影響評価の予測は，いずれもでたらめである。ａ工事の実施に係る予測について（ａ）本件評価書では，「サンゴ類（生息被度０パーセントから１０パーセント）は，埋立工事により一部がやむを得ず消滅することになるが，残存域では埋立工事による水質（ＳＳ（浮遊物質の意））の影響はＳＳ発生ピーク時においてもＳＳ濃度は概ね２ミリグラム／リットル以下となっている。工事の進捗によるＳＳ発生位置の移動ならびにＳＳ発生継続時間も考慮すると，間接的影響も含めて，サンゴ類の分布域への影響は少ないものと考えられる。」としているが，このような予測の前提として用いられているＳＳ濃度は，全工事期間を通じたＳＳ発生ピーク時におけるものである。これを予測の一つの材料として用いること自体は是認できるが，それだけでは法が予定している予測が適正にされたと評価できるものではない。（ｂ）サンゴ礁が海の濁りに対し脆弱であることについては，本件省令８条３項２号イに該当し，サンゴ礁を海の濁りから守ることを目的とした条例が制定されていることについては，本件省令８条３項２号ロに該当するし，世界的な白化現象等により既にサンゴが壊滅的なダメージを受けていること及び航路浚渫により浚渫区域に係るサンゴ群集自体が消失し，その近傍のサンゴ群集も濁りに対し非常に脆弱であるためサンゴ群集の生息環境が著しく悪化するおそれがあることについては，本件省令８条３項２号ハに該当する。したがって，本件ではサンゴ礁の予測については，法律上，重点化手法を用いることが要請されているというべきであり，具体的には，ＳＳのサンゴ群集分布域に対する影響を予測するに際して，当該サンゴ群集分布域に最も近接する工事か所にて発生する浮遊物質発生ピーク時の濃度をも予測し，当該浮遊物質がサンゴ群集分布域に対し与える影響についても予測すべきである。本件埋立計画地東側海域に存在するサンゴ群集分布域は，新港地区に近接しているところ，新港地区航路等浚渫工事が実施される期間及び当該分布域の中央部分を横断する泡瀬地区の航路浚渫工事が実施される期間こそが，当該分布域におけるＳＳ発生ピーク時となることが予測され，その浚渫工事期間中のピーク時のＳＳ濃度は１０ミリグラム／リットル程度と考えられる。（ｃ）そうすると，上記浚渫工事の実施により，事業者の調査によっても調査区域最大規模とされるサンゴ群集分布域（被度３０パーセント以上４０パーセント未満の区域を含む。）が重大なダメージを受けることは明白である。ｂ土地又は工作物の存在に係る予測について本件評価書における，「サンゴ類の分布域（生息被度０パーセントないし１０パーセントの区域）が埋立てによりやむを得ず一部消失するが，周辺にはまだかなりの分布域が残っている。」などという前提自体が誤りである。辛うじて影響がそれほど大きくないと考えられるのは，本件埋立計画地南南西の沖合にあるサンゴ群集分布域のみであるが，当該分布域にしても，調査区域内に残された唯一のサンゴ群集分布域として孤立してしまえば，遺伝的多様性を確保できず，他のサンゴ群集分布域からの卵の供給もなく，むしろ，早晩衰退していくことが予測される。（ウ）ａ予測がずさんであること（サンゴ礁生態系について）工事の実施に係る予測について本件評価書においては，「埋立工事の実施に，サンゴ群集分布域（ここでは被度１０パーセント未満）が約４７ヘクタール消失することになるが，埋立区域を既存陸域から１５０メートルないし２５０メートル程度離した人工島方式の埋立形状にしたことにより，やや沖合における生息被度１０パーセント以上のサンゴ生息域を含むサンゴ礁の保全は図られている。」と記載されているが，約４７ヘクタールのサンゴ群集分布域の消失が沖合における生息被度１０パーセント以上のサンゴ生息域とどのような関係にあり，その消失が残存するサンゴ群集分布域にどのような影響を与えるのか（又はそもそも別個の生態系でありそれぞれの生態系間の関係，影響など存在しないのか）という記載は全くなく，予測の過程や結果は一切記載されていない。また，「サンゴ礁の保全は図られている」との記載はあるが，当該記載は評価の結果にすぎず，予測の結果とはなっていない。ｂ土地又は工作物の存在に係る予測について本件評価書においては，サンゴ群集分布域についての予測の結果はそもそも何ら記載されていない。「埋立地を可能な限り沖合へ出す計画としており，概ね１５０メートルないし２５０メートル幅の海域が残存している。」との結論らしき記載があるが，この残存する海域とは，既存の陸地と埋立てによって生じる人工島との間の海域を意味しており，当該海域には，そもそもサンゴ群集分布域が存しないこととされているため，なぜこの結論がサンゴ礁生態系についての予測の結果になるのか全く理解できない。結局，土地又は工作物の存在に係るサンゴ礁生態系についての予測の結果は一切記載されていないこととなる。（エ）評価がずさんであること（サンゴ類について）ａ本件評価書においては，本件埋立計画地内のサンゴ類については被度１０パーセント未満のためそもそも評価の対象としておらず，環境影響評価法に違反している。すなわち，本件省令７条は，対象埋立て又は干拓事業に係る環境影響評価の調査，予測及び評価の手法は，事業者が，同条１号ないし６号に掲げる事項を踏まえ，選定項目ごとに本件省令８条から１２条までに定めるところにより選定するものとする旨規定し，本件省令７条２号は，本件省令６条３項２号イ及びロに掲げる環境要素（動物及び植物）に係る選定項目については，陸生及び水生の動植物に関し，生息種又は生育種及び植生の調査を通じて抽出される学術上又は希少性の観点から重要な種の分布状況，生息状況又は生育状況及び学術上又は希少性の観点から重要な群落の分布状況並びに動物の集団繁殖地その他の注目すべき生息地の分布状況について調査し，これらに対する環境影響の程度を把握できることと規定している。そして，本件埋立計画地内においては，サンゴ類分布域が見事なまでに海藻草類の分布域と重なっており，このようなサンゴの個体群は，希少性が高い個体群といえる。また，サンゴ礁修復技術を検討するという意味でも，サンゴと海草海藻との共生という他に類をみない希有な生息状況・環境を研究することは，未知の部分が多いサンゴの生態を明らかにするという点で非常に有益であり，研究上の重要性は極めて高い。よって，本件埋立計画地内のサンゴ群集分布域は，「学術上又は希少性の観点から重要な種の分布状況，生息状況又は生育状況」（本件省令７条２号）に当たり，この貴重なサンゴ群集分布域を評価の対象とすべきことは明白である。しかし，本件評価書においては，このような評価の対象とすべき貴重なサンゴ群集分布域につき何ら評価をしていない。ｂ当初設定した環境保全目標を満たしているか否かという観点からの評価が一切されていない。事業者は，自らが実施する環境影響評価の中で，「植物及び動物（海域）に係る環境保全目標は，植物の生育状況及び動物の生息状況に及ぼす影響を努めて最小化すること，また，海藻草類（濃生・密生域），サンゴ類（生息被度１０パーセント以上の区域）及びトカゲハゼについては生育・生息基盤を維持し，環境要素を相当程度保全することとする。」とし，上記「影響を努めて最小化すること」との環境保全目標は，保全の対象が「市町村的価値に値するもの」（Ｃランク＝３段階の一番下）に対して設定し，「環境要素を相当程度保全すること」との環境保全目標は，保全の対象が「都道府県的価値に値するもの」（Ｂランク）に対して設定することとしている。上記によると，海藻草類（濃生・密生域），サンゴ類（生息被度１０パーセント以上の区域）及びトカゲハゼについては，Ｂランクである「都道府県的価値に値するもの」として環境保全目標を設定していることとなる。しかし，本件評価書の結果は，「工事の実施」及び「土地又は工作物の存在」が環境に及ぼす影響というものである。事業者は，当初「都道府県的価値」を有するものとして「環境要素を相当程度保全する」と設定したはずの環境保全目標に対し，評価の時点では，「市町村的価値」を有するものとして価値のランクをワンランク下げ，「影響は小さい」（前述「影響を努めて最小化する」と同義のものと思われる。）との評価をしているにすぎない。結局，本件環境影響評価では，サンゴ類（生息被度１０パーセント以上の区域）について事業者が当初設定した環境保全目標を満たしているかどうかについての判断は一切されていないこととなる。（オ）評価がずさんであること（サンゴ礁生態系について）本件評価書には，サンゴ礁生態系を代表するサンゴ礁生態系注目種の記載は皆無であり，上記は，サンゴ礁生態系に対しては何ら評価の結果とはなっていない。トカゲハゼ，ムナグロは，本件環境影響書にそれぞれ「干潟生態系注目種」と記載されているとおり，干潟生態系の注目種であって，サンゴ礁生態系の注目種ではない。（カ）以上より，本件環境影響評価は，サンゴ群集，サンゴ礁生態系に関する部分のみを検討しても，調査が極めて不十分であり，予測及び評価については全くのでたらめであり，到底，法が要求するあるべき環境影響評価がされたなどと評価できるものでないことは明白である。ウ海藻・海草について（ただし，クビレミドロは除く）（ア）海草藻場は，生産性が高く，かつ，多様な動植物の生息場所となっていることから，沿岸生態系において重要な役割を担っている。泡瀬の海草藻場は，沖縄島全体の海草藻場面積の９．２パーセントの面積を有し，海草の種類数については世界屈指で，現在３科６属１２種を数え，特に被度の高さには特筆すべきものがある。（イ）ａ環境影響評価手続上の問題点本件省令７条３号違反本来，本件評価書には，藻場の重要性に照らし，典型性種として実態を反映した種を掲記して，本件省令７条３号に従って，藻場の「生態，他の動植物との関係又は生息環境若しくは生育環境を調査し，これらに対する環境影響その他の生態系への環境影響の程度を適切に把握できる」調査，予測の手法を選定すべきであったが，実際には，そもそも海草藻場に生息する希少種や典型性種の記載がないばかりか，影響予測についても，各レッドデータブック登載種や豊富に生息する底生生物に対する環境影響の程度は全く記載されていないに等しく，本件省令７条３号の「これらに対する環境影響その他の生態系への環境影響の程度を適切に把握できる」調査・予測及び評価の手法が選定されたとは到底いえない。ｂ調査の不十分さ海草のうち，ホソウミヒルモは，本件環境影響評価が行われた後の平成１５年６月に発見され発表されたものであり，本件評価書には記載されていなかった。事業者は，環境影響評価手続に際して，海草の種類について，十分な調査をしていなかった。ｃ本件省令８条１項違反本件評価書では，注目種（地域を特徴づける生態系に関し，上位性，典型性及び特殊性の視点から注目される動植物の種又は生物群集をいう。）として挙げられているリュウキュウアマモ等の海草類で構成されている藻場について，埋立工事による消失の影響は大きいとある（５－４２３頁）が，このような地域を特徴づける生態系に対し，どのような内容の環境影響がどの程度あるのか全く分からず，標準手法について定める本件省令８条１項に違反する。ｄ代償措置の検討（ａ）環境影響評価法制定に伴って平成９年１２月１２日に環境庁（当時。以下同じ。）が作成した「環境保全措置指針に関する基本的事項」や本件省令の規定からすれば，環境影響評価においては，まず事業による環境に対する影響の回避・低減を検討し，なお回避・低減しきれない部分について最後の手段として代償措置の検討が許されるにすぎず，かつ，代償措置をとる場合には，代償措置が可能であるということの相当な確実性が法律上要求されていると考えるべきである。したがって，環境影響評価書においては，環境保全措置の検討に当たり，環境影響の回避低減を優先しなければならないこと及び環境保全措置の効果の不確実性が検討されなければならないことが記載されていなければならないが，本件環境影響評価においては，上記の点が満たされていない。（ｂ）しかし，本件評価書では，環境影響の回避低減の措置に関して，「③藻場（大型海草による藻場の保全）」で「埋立工事中は海藻草類が生育している海域の水質環境の保全に努め，本事業の進捗によっても相当程度の生育地が維持されるように，影響の低減に努める。」としているのみであり，環境影響の回避・低減が困難であることについて，全く検討がされていない。ｅ海草移植実験の不確実性について（ａ）本件評価書では，埋立てにより消失する藻場（密生・濃生域）のうち主要な構成要素で埋立計画地周辺一帯に多く生育している大型海草種であるリュウキュウアマモ及びボウバアマモを用いて，埋立計画地の東側の現況において砂質底で海藻草類の生育被度が５０パーセント未満の疎生域にできる限り移植し，藻場生態系の保全に努めることとするとされている（６－５頁）が，海草移植は，現在の段階においても技術的には確立されていない。本件においては，海草の移植が確実にされることが環境影響評価手続上も要求されており，それがされない限り，海草に対しての環境保全は不十分なものであると考えなければならない。（ｂ）総合事務局は，平成１０年７月から手植え移植の実験を行い，平成１４年１２月１６日の「中城湾港（泡瀬地区）公有水面埋立事業にかかる海草移植計画」において，手植え移植は適用性が高いと結論付けている。同計画では，上記の手植え移植実験では泡瀬干潟のＳｔ．Ⅰ，Ｓｔ．Ⅱ，Ｓｔ．Ⅲという３か所で移植実験が行われ，株数が以下のような結果になったと報告している。移植時の株数平成１４年９月段階の株数Ｓｔ．Ⅰ６２５５２９０Ｓｔ．Ⅱ４５６７２万２１７６Ｓｔ．Ⅲ５４９４６６８０しかしながら，上記移植計画のうち，良好とされたＳｔ．Ⅱにおいても，測定範囲はわずか１８平方メートルにすぎず，藻場の移植が必要となる２５ヘクタールについて移植の妥当性を主張することは過大評価である。また，前記の実験結果からみても明らかに成功しているのはＳｔ．Ⅱだけであり，結局成功の前提としては「適切な環境が維持される場所」での「手植え」でなければならないのであって，実際にこのような海域が移植の予定海域にどの程度広がっているかは全く未知数といわざるを得ない。また，事業者が良好な結果と判断したＳｔ.Ⅱについては，平成１７年１月３１日の海藻草類専門部会での報告で，壊滅的状況であるとの報告がされている。（ｃ）平成１７年６月１３日の「平成１７年度中城湾港泡瀬地区環境保全・創造検討委員会第１回海藻草類専門部会手植え移植の評価」においては，リュウキュウアマモとボウバアマモの被度（海底面に占める藻場の面積の割合）が移植直後から減少している。また，海草移植実験における手植え移植藻場の現況については，平成１５年１月の段階での生育被度が３０パーセントであったところが平成１７年１月には１０パーセントまで減少した。その後，最新の調査である平成１９年１１月の調査では，１０パーセントの被度が５パーセントまで低下した。（ｄ）機械移植は，１日当たりの単価３４万２８７０円／７２平方メートルであるのに対し，手植え移植は，１日当たりの単価５０万５０００円／８平方メートルであることから，２５ヘクタールもの海草移植を手植えの方法で行うことは，予算面及び実行面から不可能である。（ウ）小括海草移植についてはいまだに技術的に確立されたとは到底いえない状況にあり，海草の移植は不可能な状況にある。事業者は海草移植が不可能である場合には，環境保全措置を検討するに際して，環境影響の回避低減を検討し，それが不可能である場合には他の代償措置を検討すべきであったが，本件環境影響評価手続においては，本来は不可能であるはずの海草移植が可能であることを前提として環境保全措置が検討されており，このことは，環境保全措置の効果の不確実性について検討することを要求した基本的事項，環境保全措置指針，配慮事項に明らかに違反している。海草について，本件環境影響評価は，環境影響の回避低減が不可能であるのかどうかについての検討を一切することなく，知見が確立されていない海草の移植が可能であることを前提として環境保全措置の検討をしている点で，本件環境影響評価は，環境影響評価法及び基本的事項，環境保全措置指針，配慮事項で定められた要件を満たさないものであり違法なものである。また，海草藻場の工事による消失による生態系等への影響は大きいとしながら，その影響の具体的内容と程度については全く調査・予測及び評価されていない。これについては前記のとおり本件省令違反といえる。被告県知事はこの本件省令等の違反についても看過して許認可をしており，この点からも本件埋立許可及び承認は違法である。エクビレミドロについてクビレミドロは，環境省レッドデータブック（平成１２年発行）において絶滅危惧Ⅰ類に，沖縄県レッドデータブック（平成１０年発行）及び水産庁によるレッドデータブック（平成１０年発行）において絶滅危惧種に，それぞれ指定されている。クビレミドロは生物学的にも重要な種であり，その保護を図ることが学問上も極めて重要な意味を持つ。クビレミドロの持続的な生存のためには，①潟が確保できること，③確保できること，④⑤閉鎖環境であること，②十分な広さの干潮汐流によって清澄な海水のスムーズな流れが海流の面でも，細砂質底が持続的に維持されること，クビレミドロの移植先やその周辺に小型海草の生育を確保できることの条件が具備されなければならない。（ア）ａ環境影響評価手続との関係について環境影響評価においては，環境の影響の回避低減をまず検討すべきであって，代償措置は飽くまで最後の手段であり，また，代償措置の検討においてはその不確実性の程度まで検討することが要求されている。特に，クビレミドロはその生育に不明確な点が多く，代償措置が本当に可能かどうかの判断は慎重を期する必要がある。しかしながら，本件評価書では，回避低減の方法を検討しようとはしていない。また，事業者は，いまだ技術的に確立できたとはいえないクビレミドロの移植の可否について十分な検討をしておらず，本件評価書には目標が実現可能なのかについての具体的な記載はない。そして，かかる環境影響評価書を受けた被告県知事の承認の際にも，クビレミドロの移植が本当に可能であるのかについての検討が不十分なまま，単なる留意事項としてクビレミドロ移植技術の確立や新たな環境整備方法などの検討を要求したにとどまっており，公有水面埋立法４条１項２号の「其ノ埋立ガ環境保全…ニ付十分配慮セラレタルモノナルコト」の要件を満たしたとは到底いえない。ｂまた，本件環境影響評価におけるクビレミドロに関する調査も，非常に不十分なものである。すなわち，本件準備書にはクビレミドロに関する記載がなく，被告県知事や沖縄県からの意見を経て，初めて本件評価書にクビレミドロの調査，評価及び保全が検討されることになったものであり，環境影響評価手続は適切に行われていなかった。（イ）クビレミドロの移植の現状クビレミドロの移植は，今なお確立されていない。事業者は，具体的にクビレミドロの保全のために，①地区等への移植，②移植，③泡瀬地区のクビレミドロの屋慶名移植したクビレミドロの泡瀬地区人工干潟への再クビレミドロの室内増殖技術開発試験の実施を行うとし，それに伴う実験によって得られた結果としては，屋慶名地区，勝連地区への藻体移植では，移植後，複数年にわたる再生産を確認し，フラスコ内では，受精卵から群体形成までの培養が可能であるとしている。しかしながら，室内移植実験について，全生活史が解明されたとし，人工的に卵や藻体を作ることは成功しているが，移植に使える大量に生産をすることが可能かどうかという点についてはいまだ知見が得られていない。現地移植実験については，環境影響評価当時は，移植株由来からの群落の分布や密度は経年的に安定しているとはいえないため，移植したクビレミドロが長期的に維持されるのかどうかについては，何らの成果も得られておらず，その後の現地移植実験においても，移植したクビレミドロは経年的には安定していない。（ウ）小括以上より，本件環境影響評価手続において，クビレミドロに関する調査が極めてずさんであったという点，環境影響の回避低減が不可能であるのかどうかについての検討を一切することなく，知見が確立されていないクビレミドロの移植が可能であることを前提として環境保全措置の検討をしている点で，本件環境影響評価は，環境影響評価法や本件省令等で定められた要件を満たさないものであり，違法である。オトカゲハゼについてトカゲハゼは，環境省レッドデータブック及び沖縄県レッドデータブックで絶滅危惧種（絶滅危惧ⅠＡ類）にランクされている。トカゲハゼ生息海域は中城湾内の各生息地がほぼ唯一であるが，いずれも不安定な状況であり，トカゲハゼはますます種の絶滅のおそれが高まっている。生物多様性の保全は，平成４年の国連環境会議で採択された生物多様性条約（平成５年加盟）によりようやく我が国でも意識的に取り組まれるようになったが，この前提としては生物多様性ないし生態系による人類社会への各レベルのサービスには莫大な価値があることが認識されている。トカゲハゼやその生息する生態系についても，その遺伝的情報を含め絶滅・破壊により失われる価値は計り知れない。（ア）本件評価書は，本件埋立てによるトカゲハゼへの影響の「予測」及び「評価」の両面について，「工事」及び「工作物の存在」双方ともトカゲハゼへ与える影響は軽微であり，生息環境は相当程度保全されるものと考えられるとしている（５－４０２頁ないし４０５頁）。また，代償措置として埋立地南西側に人工干潟を作るとし（５－４０６頁），「第６章環境保全措置」の項では，「④トカゲハゼ生息圏への配慮」として，施工時期を限定する旨などの記載がある（６－３頁）。しかし，これらは，新港地区評価書と同内容の予測・評価であり，新港地区埋立事業の実施と残された干潟域の経過からみて，到底環境影響評価の名に値しない。以下，新港地区埋立事業について詳述する。ａ新港地区における公有水面埋立事業（新港地区埋立事業）の概要は，次のとおりである。第１次約１８０ヘクタール第２次平成４年～平成７年約１４６．６ヘクタール第３次ｂ昭和５８年～平成４年平成７年～平成１０年概成～現在約６６．４ヘクタール新港地区評価書のうち，第２次埋立計画の際に作成されたもの（平成４年１月）（甲５８）は，工事による影響は軽微（４－８８頁），埋立地の存在による影響は少なく，新たなトカゲハゼ生息地の創出も図られる，トカゲハゼ仔稚魚の分散・移動への影響も少ないなどとしている（４－１９９頁ないし２０１頁）。新港地区評価書のうち，第３次埋立計画の際に作成されたもの（平成６年７月）（甲５９）も，ほぼ同様である（４－７９頁，１８０頁ないし１８２頁）。ｃしかしながら，新港地区（当時の川田干潟）における１９８０年代初頭の成魚生息数は１０００尾程度であったが，新港地区の埋立工事が始まった後の生息数は，平成元年３月３６３尾，平成３年５月２２７尾，平成５年９月４８尾，平成６年３月７３尾，平成６年４月４８尾，平成６年９月１８尾となり，自然干潟のトカゲハゼ生息数は壊滅状態となった。生息地面積の経年変化でも，平成元年３月から平成５年４月までは３０００平方メートル台から８０００平方メートル台で推移してきたが，平成５年９月１８７１平方メートル，平成６年３月１０００平方メートル，平成６年４月８８０平方メートル，平成６年９月２２０平方メートルと激減している。新港地区トカゲハゼの生息数が激減した原因が埋立工事にあることは，極めて明白である。結局，新港地区評価書による埋立工事及び埋立地（人工島）の存在によるトカゲハゼへの影響予測は，現実の結果とは大きく齟齬したのである。第３次埋立計画の際に作成された新港地区評価書は，平成６年７月に縦覧に付されており，それまでに新港地区のトカゲハゼ生息数が激減した上記平成５年９月の調査結果は当然把握されていたはずであるが，あえて同評価書にはその結果は記載せず，その直前である平成５年４月の調査結果である２２８尾までしか記載されていない。予測及び評価は平成４年１月時点の評価書とほぼ同じ記述がされている。また，被告県知事が真にトカゲハゼの保全を志向しているのであるならば，上記生息数の激減の事実を指摘し，アセスの段階でその原因を検討するよう意見を述べなければならないのであるが，これを履行していないということは，トカゲハゼの保全について真摯に思考していなかったものと解さざるを得ない。（イ）本件環境影響評価で検討すべきであった事項泡瀬干潟の泥質干潟でのトカゲハゼ生息数は，平成元年の６尾から，工事着工（海草移植，海上工事等）前の平成１３年９月の２１尾までの範囲を推移しているが，工事着工後は平成１５年４月に生息数が確認されないなど，減少傾向にある。平成１８年３月は１２尾と若干回復しているが，今後の本格的な工事の進行により，その生息が危ぶまれる。前記新港地区での結果からみると，果たして本件評価書記載の予測のように，泡瀬干潟に生息しているトカゲハゼに対する影響が「軽微」であるのかは大変疑わしい。本件埋立事業も新港地区埋立事業と同様の人工島方式での埋立てであり，その水路部のトカゲハゼ生息地の環境は変化しないことが前提とされているが，新港地区では現実には大きな環境変化が起こっている。とすれば，この新港地区の自然干潟におけるトカゲハゼの壊滅状況に至った原因を究明し，これと対比して泡瀬地区での予測をしなければ到底科学的な知見に基づく予測とはいえない。本件評価書には，代償措置として人工干潟を造成するとあるが，新港地区における人工干潟での保全は成功していないし，本件における人工干潟造成予定地は，評価書の段階では埋立地南西側であったが，同所はトカゲハゼ保全の適地にはならず，その後埋立地北西側の深堀れ地側に変更され，なお適地となるための条件が検討されなければならないなど，人工干潟造成の課題は多い。また，人工干潟でのトカゲハゼの保全は人工増殖・放流が不可欠であるところ，本件評価書では，稚魚の放流については何も記載されていない。カ貝類について泡瀬干潟には３００種を超える貝類が生息しており，生息量（生物量）も非常に大きい。泡瀬干潟の貝類のうち，１０１種が沖縄県レッドデータブック（平成１７年改訂版）に登載されている。さらに，泡瀬干潟では，最近になり新種・日本新記録種が続々と発見されている。（ア）ａ貝類につき実施された環境影響評価の問題点海洋底生生物の調査手法，調査範囲・調査ポイントの不備本件環境影響評価における海洋底生生物の調査は，底生生物調査（採泥法）と干潟生物調査（目視観察，坪刈り＝コドラート法，生物相分布＝目視観察）によって行われているが，本件埋立計画地内の定点で行われた調査は，底生生物調査において２地点，干潟生物調査の目視観察と坪刈りにおいて６地点にすぎず，泡瀬干潟の広さに比して，調査地点数が少なすぎる。本件埋立計画地面積１８７ヘクタールのうち，干潟域（潮間帯域）を５５ヘクタールとして計算すると，残りの１３０ヘクタール（埋立面積の７０パーセント）が浅海域（潮下帯域）となるが，同浅海域での底生生物調査は，Ｓｔ．１とＳｔ．２の２か所のみで，採泥法によって行われているにすぎない（本件評価書５－３３３頁）。このような調査で，１３０ヘクタールの浅海域の底生生物相を把握できるとは到底考えられず，実際にも同浅海域の底生生物相を全く反映していない調査結果になっている。第Ⅰ区域の約９５パーセントを占める浅海域の底生生物調査地点はＳｔ．２だけである。この第Ⅰ区域の浅海域には，非常に多くの底生生物が生息しているが，本件評価書では，この第Ⅰ区域の浅海域に貝類や甲殻類がいることさえ記載されていない。底生生物調査の調査手法としては，定点を増やすと同時に，目視観察調査（定性調査）が行われるべきであったと考えられるが，本件において，底生生物の目視観察調査は，干潟域で行われているだけである。ｂ調査時期・期間の不備干潟生物調査の目視観察の調査期日は平成８年２月７日から同月９日まで（冬季）と同年８月２８日から同月３０日まで（夏季）であり，また，干潟生物調査の生物相分布の調査の調査期日は平成５年９月１４日から同月１７日までであり，干満差の大きい春季にも調査がされていない。このように，干満差の小さい時期に調査が行われているため，泡瀬干潟の低潮帯の生物相が全く把握されていない。また，干潟生物調査に使われた日数は，わずか１０日間であり，泡瀬のような広大な干潟域に対する調査日数としては不十分である。このように，本件環境影響評価における底生生物調査は不備である。ｃ本件評価書の内容本件評価書に具体的な科・属・種名が挙げられた貝類は，わずか２６種にすぎず（５－３４２頁ないし３５３頁，４０９頁），さらに，その中には，琉球列島には分布していないものもあり，誤同定があると考えられる（例えば，タマエガイは琉球列島には分布しておらず，ヒナタマエガイの誤同定と考えられる。）など，生物分析のずさんさが示されている。また，前記のような調査手法の不備のため，本件評価書には中潮帯下部から低潮帯に生息する貝類が記載されていない。第Ⅰ区域の浅海域には，ニライカナイゴウナ，トウカイタママキ，ウミエラの１種などの希少な種などが生息しているにもかかわらず，本件評価書では，第Ⅰ区域の浅海域に貝類や甲殻類がいることさえ記載されていない。ｄ以上のように，本件評価書では，海洋底生生物の生息状況の把握が全く不十分であるため，その評価・保全策は極めてずさんなものになっている。（イ）新種・希少種の発見本件評価書の作成後，市民や研究者によって，泡瀬干潟の新種・絶滅危惧種・貴重種生物の生息などが何度も報告され，そのたびに総合事務局は事実確認調査を行い，「中城湾港（泡瀬地区）公有水面埋立事業に係る環境影響評価書（平成１２年３月）に記載されている動植物以外の種の存在等について」という文書を出して，幾つかの保全策を施してきた。しかし，保全策としては埋立回避ではなく，埋立進行を前提としており，現在まで着々と埋立工事が行われている。また，沖縄県レッドデータブック（平成１７年改訂版）が出版されたことによって，泡瀬には絶滅危惧種の海洋動物が大量に存在することが明らかになった。泡瀬干潟の生態系の国際的価値と，国内の干潟生態系の減少という問題を総合的にとらえた場合，泡瀬干潟の埋立ては可能な限り回避されるべきである。本件埋立事業の最大の問題点は，埋立てにより破壊される生態系の貴重性が余りにも高いこと，そして，この生態系の豊富さ，貴重性が環境影響評価書に反映されず，しかも許認可権者もこの不備を見抜けなかったところにある。キ浚渫土砂による埋立てについて本件評価書においては，埋立工事の概要として，新港地区航路等浚渫工事によって生じる土砂については，「浚渫船に連結した排砂管を一部海底に沈設するなど船舶航行上の配慮をしながら埋立地まで敷設し，浚渫土砂を圧送排出して埋立地に投入する」とされ，また，泡瀬地区における航路泊地等の浚渫工事によって生じる土砂については，「グラブ浚渫船により採取した土砂を台船で運搬し，埋立地に揚土機械で投入する」とされ（２－９頁），新港地区における浚渫土砂量は７１０万立方メートル，泡瀬地区における浚渫土砂量は２２０万立方メートルとされる（２－３９頁）。新港地区航路等浚渫工事によって生じる土砂は，直線距離にして１．５キロメートルないし３キロメートルの距離を，排砂管で圧送排出される。（ア）新港地区航路泊地の浚渫土砂の粒度組成，工事に係る水質調査について本件評価書には，浚渫予定地の粒度組成として，新港地区については，泊地部分の５地点が示されているだけであり，航路部分の粒度組成は何も示されていない。泡瀬地区については，Ｓｔ．Ｂ－１からＢ－５（本件評価書５－１３０頁及び１３１頁）により泊地部分及び航路部分各１か所の粒土組成が示されているが，それだけで航路全体の粒土組成は判明していない。浚渫土砂がどのような粒度組成の土砂か，またどのような物質（有機，無機化合物）を含んでいるのかを調査分析することは，極めて重大なことであるのに，調査もされておらず，極めてずさんな手続である。（イ）ポンプ浚渫・パイプ輸送法の問題点新港地区航路泊地の浚渫土砂については，ポンプ浚渫船に連結した排砂管（パイプ）を埋立地まで敷設し，浚渫土砂を圧送排出して埋立地に投入する工法（以下「ポンプ浚渫・パイプ輸送法」という。）がとられるが，排砂管の敷設位置や敷設方法，土砂の圧送時のパイプの震動・移動の大小などによっては，泡瀬干潟に近接する浅海域の海底環境や同所に生息する生物の生息状況を大きく変える可能性がある。また，排砂管を一部海底に沈設する場所は，サンゴの１種ヒメマツミドリイシと海草（主にリュウキュウスガモ）が約２万９０００平方メートル群生している場所であり，同工事がサンゴ礁及び海草藻場に与える影響も大きいことが予想されるが，本件環境影響評価では，この海域のサンゴ礁の被度を１０パーセント以下として保全の対象としておらず，上記工事が環境に与える影響の予測及び評価も行っていない。また，排砂管を一部海底に沈設する場所のうちには広大な砂州も含まれ，そこはコアジサシの産卵，育雛の場所であり，この工事がコアジサシの繁殖に大きな影響を与えることは必至である。しかし，本件評価書ではその環境影響評価もされていない。（ウ）汚濁防止膜設置の欺瞞性ところで，ポンプ浚渫・パイプ輸送法での工事実施に当たって，設計概要説明書では，「工事実施による濁りの拡散を防ぐ必要があり，護岸工事中，埋立工事中はその周辺にナイロン製の汚濁防止膜を設置する。」とあり，本件評価書でも，「工事区域外への濁りの流出を防止するため汚濁防止膜を設置する」として，それにより「濁りの拡散を防ぐ」ことができるとされている（５－４０４頁等）。なお，汚濁防止膜敷設による浮遊物質拡散防止効果は５割とされている（本件評価書５－１３７頁）。しかし，実際には，汚濁防止膜の設置だけでは，濁りの拡散は防止できない。また，汚濁防止膜は，完全に機能した場合であっても，発生したシルト（濁りの主成分である微小な粒子のこと）を工事期間中，汚濁防止膜内に閉じ込めておくだけであり，工事中断中（４月ないし７月）は汚濁防止膜が撤去され，シルトが工事区域外に拡散する。このことは本件評価書には記載されていない。なお，実際に，汚濁防止膜は，破れたり，海底との間にすき間を生じていたりなど，シルト拡散防止の役目を全く果たしていなかったことが判明している。また，浚渫土砂を埋立地護岸内に投入すれば，浚渫土砂に含まれる海水とともにシルトも護岸外に流出することが予想される。（エ）沈澱池の欺瞞性埋立てに使われる浚渫土砂から発生する大量のシルトによる濁りの拡散に対する対策として，設計概要説明書では，沈澱池の設置が構想されている。しかし，第Ⅰ区域８６ヘクタール（既埋立地約１０ヘクタールを除く）の沈澱池としては規模が余りにも小さく，到底その用を足さない。（オ）小括本件評価書には，「ＳＳ発生量のピーク時においても，ＳＳの影響は工事海域近傍に限られていることから，埋立工事期間全体を通してみても，海域の水質保全は図られるものと考えられる。」とあるが（５－１４４頁），以上のような不備を前提とした上記予測は信用できず，本件環境影響評価は極めて不備であることは明らかである。ク環境影響評価法（本件省令）違反についてのまとめ以下のとおり，本件環境影響評価において，事業者は，本件省令に規定された必要な調査，予測及び評価を履践せず，しかも，免許権者である被告県知事も，あえて又は不注意でこれを看過した。（ア）本件評価書全体についての本件省令違反本件埋立事業は，本件省令８条３項が標準手法より詳細な調査又は予測の手法（重点化手法）を選定する場合として掲げる要件に当てはまるから，本件環境影響評価においては，より詳細な調査，予測の手法が採用されるべきであった。しかしながら，本件評価書の内容は，新港地区評価書と同程度の極めておおざっぱないいかげんなものであり，この点で本件省令８条３項に違反している。（イ）鳥類，トカゲハゼ及び貝類に関する本件環境影響評価についての本件省令違反ａ本件省令８条１項及び別表第二では，「重要な種及び注目すべき生息地」及び「地域を特徴づける生態系」に関する工事や埋立地の存在の「予測の手法」の欄に，「事例の引用又は解析」が規定されている。この趣旨は類似事例の引用又は解析を指すところ，これに最もふさわしい類似例は新港地区埋立事業である。しかし，鳥類についても新港地区の事例を全く顧慮しなかったことは前記のとおりである。また，トカゲハゼについても，本件評価書は，ほとんど新港地区評価書と同趣旨の理由により影響は軽微としているが，新港地区埋立事業の経過に照らせば，なぜ影響は軽微といえるのか全く分からない。新港地区埋立事業という類似事例について引用又は解析をしていない本件評価書は，本件省令８条に違反している。ｂ本件省令９条１項２号は，「調査の基本的手法」として，「国又は関係する地方公共団体が有する文献その他の資料の入手，専門家等からの科学的知見の聴取，現地調査その他の方法により調査すべき情報を収集し，その結果を整理し，及び解析する手法」を採用することを要求している。沖縄県等行政当局はコアジサシ等の繁殖について情報を把握していたであろうし，専門家である沖縄野鳥の会では以前からコアジサシ等の繁殖活動を確認していたのであるから，事業者が本件省令９条の規定を履践していたならば，容易に絶滅危惧種であるコアジサシ等の繁殖活動と基礎的な情報を入手し得たはずであるが，これを怠った結果，これらの情報が本件評価書に記載されず，免許権者である被告県知事もこれを看過している。また，トカゲハゼについても，新港地区埋立事業によるトカゲハゼの生息状況の経過に対する資料を全く検討せず，専門家からの科学的知見の聴取をしたとの記載もない。これらの経緯から，鳥類及びトカゲハゼに関する本件環境影響評価は，本件省令９条１項２号に違反している。ｃ本件省令９条１項２号に加え，同項４号は，調査地点について，「調査すべき情報の内容及び特に環境影響を受けるおそれがある対象の状況を踏まえ，地域を代表する地点その他の調査に適切かつ効果的であると認められる地点」と規定している。しかし，貝類及び底生生物調査において，事業者が浅海域の調査に当たり，文献その他の資料の入手に努力したり，専門家から情報提供を受けたり，地域を代表する地点その他の調査に適切かつ効果的であると認められる地点を適切に調査したとは到底考えられない。前記浅海域では，本件評価書作成途中である平成１１年ごろから底生生物の専門家らの調査も開始されていたのであるから，その状況を専門家に問い合わせることも可能であったのであり，事業者がもし真剣にその努力をしていたならば，今回沖縄県レッドデータブックに登載された絶滅危惧種の全部又は一部の生息を把握し得たはずである。これらの作業をしなかったことは，本件環境影響評価は，貝類に関して本件省令９条に違反しているというべきである。（ウ）ａ鳥類についての本件省令違反本件省令７条２号違反本件省令７条（調査，予測及び評価の手法）は，手法の選定に当たり，２号で，動物及び植物について，重要な種の分布状況，生息状況又は生育状況並びに動物の集団繁殖地その他の注目すべき生息地の分布状況について調査し，これらに対する環境影響の程度を把握できることを要求している。本件評価書では，重要な種の例として，貴重種等の状況としてカイツブリ以下１１種を列挙し（５－２９８頁），工事及び埋立地の存在によるこれらを含む鳥類への影響については，いずれについても生息環境は相当程度保全されるとしている（５－３２７頁，３２８頁）が，その理由とするところは，埋立予定地の周辺域に干潟や浅場が残ることを挙げているにすぎず，例えば重要な種とされているシロチドリやコアジサシについて，なぜその生息環境は相当程度保全されるのか全く記載されておらず，本件省令７条２号に違反する。ｂ本件省令７条３号違反本件省令７条３号は，地域を特徴づける生態系に関し，上位性，典型性，特殊性の視点から注目される動植物の種又は生物群集を複数抽出し，これらの生態，他の動植物との関係又は生息環境若しくは生育環境を調査し，これらに対する環境影響その他の生態系への環境影響の程度を適切に把握できること，を要求している。本件評価書では，生態系について「上位性」欄にムナグロを記載し（５－４０９頁），工事による影響予測として「影響の程度は低減されている」，埋立地の存在による影響予測として「影響は比較的小さい」としている（５－４２３頁，４２４頁）が，なぜ影響は比較的小さいといえるのか全く分からない。ムナグロについては，極めておおざっぱな生息環境，食性が記述されているが（５－４２０頁），本件省令７条３号の要求する「生態，他の動植物との関係又は生息環境若しくは生育環境」はほとんど調査されておらず，したがって，ムナグロに対する環境影響その他の生態系への環境影響の程度を適切に把握できる調査がされたとは到底いえない。その他，本件評価書における鳥類の出現種類数が少ないなど，現況を十分反映していないことも，結局は調査回数，調査時期の選定などに誤りがあったためであり，これは本件省令９条（調査の手法）１項５号（調査期間，時期又は時間帯について適切かつ効果的でなければならない），同条３項（調査について季節変動を考慮する必要がある場合には適切に調査期間を選定すること）などの要求に従っていないことに起因している。以上から，本件で行われた鳥類調査は，本件省令７条３号等に違反している。（エ）貝類についての本件省令違反カ記載のとおり，本件埋立計画地面積の７０パーセントに当たる１３０ヘクタールの浅海域（潮下帯）について，底生生物調査はわずか２か所しか行われていない。そのうち現在埋立てが進行している第Ⅰ区域についてはわずか１か所の調査である。このような調査方法の誤りにより，調査結果自体，現況を反映していないものとなっている。しかも，本件埋立免許及び承認後の事業者調査によっても，これら浅海域から沖縄県レッドデータブックに登載された絶滅危惧種が１１３種（このうち底生生物は，甲殻類１１種，貝類９９種を含む。）見つかっており，同海域は希少種が多く生息している貴重な生態系であることが明らかとなっているａ本件省令７条違反本件省令７条２号では，動植物について「学術上又は希少性の観点から重要な種の分布状況，生息状況又は生育状況…並びに動物の集団繁殖地その他の注目すべき生息地の分布状況について調査し，これらに対する環境影響の程度を把握できること。」とし，同条３号では，生態系について「前号の調査結果その他の調査結果により概括的に把握される生態系の特性に応じて…，典型性…及び特殊性…の視点から注目される動植物の種又は生物群集を複数抽出し，これらの生態，他の動植物との関係又は生息環境若しくは生育環境を調査し，これらに対する環境影響その他の生態系への環境影響の程度を適切に把握できること。」と規定している。しかし，前記のとおり，底生生物調査が余りにもずさんな結果，上記本件省令７条２号及び３号の要求を満たす調査は行われておらず，環境影響の程度等を把握できる水準に達していない。ｂ本件省令８条違反（ａ）本件省令８条１項は，事業者は，対象埋立て又は干拓事業に係る環境影響評価の調査及び予測の手法（標準項目に係るものに限る。）を選定するに当たって，本件省令別表第二に掲げる標準手法を基準として選定しなければならないとするところ，別表第二は，「重要な種及び注目すべき生息地」及び「地域を特徴づける生態系」に対する環境影響について，第２の３（２）イ（ウ）記載のとおり規定している。ここで，「重要な種」とは，学術上又は希少性の観点から重要なものをいい，「注目すべき生息地」とは，学術上若しくは希少性の観点から重要である生息地又は地域の象徴であることその他の理由により注目すべき生息地をいい，「注目種等」とは，地域を特徴づける生態系に関し，上位性，典型性及び特殊性の視点から注目される動植物の種又は生物群集をいう，とされている。（ｂ）本件埋立計画地内の浅海域には，前記のとおり，沖縄県レッドデータブック登載種が１００種以上生息することが確認されており，これらレッドデータブック登載種やその生息地である本件埋立計画地内の浅海域が，「重要な種及び注目すべき生息地」や「複数の注目種等」に該当することは明らかである。したがって，自然環境の調査に当たっては，「動物相の状況」，「動物の重要な種の分布，生息の状況及び生息環境の状況」，「注目すべき生息地の分布並びに当該生息地が注目される理由である動物の種の生息の状況及び生息環境の状況」，「複数の注目種等の生態，他の動植物との関係又は生息環境若しくは生育環境の状況」などの調査項目を調査するために，別表第二が調査地点として掲げる「環境影響を予測し，及び評価するために必要な情報を適切かつ効果的に把握できる地点」を適切に調査すべきであったにもかかわらず，本件環境影響評価においては，本件埋立計画地のうち約１３０ヘクタールの浅海域においてわずか２か所で底生生物調査を行ったのみであり，これが本件省令８条の規定に従った自然環境調査であるとは到底いえない。（４）本件埋立事業等の合理性の欠如ア公有水面埋立法は，免許及び承認の要件として，「国土利用上適正且合理的ナルコト」との要件を要求している（同法４条１項１号，４２条３項）。また，地方自治法及び地方財政法の規定も，地方公共団体の事務について，経済的な合理性を要求している（地方自治法２条１４項，地方財政法４条１項等）。しかし，本件埋立事業等の目的とされる，①②浚渫土砂の処理，及び，マリンシティ泡瀬というマリーナ・リゾートの建設は，いずれも法が要求する合理性を有するものとはいえない。イ浚渫土砂処理目的の合理性の欠如（ア）新港地区東埠頭浚渫工事（新港地区航路浚渫工事）に要求される必要性の程度政府が新港地区東埠頭浚渫工事の土砂捨場として泡瀬の埋立てを行うという形で直轄工事として参加するということを決めた経緯及び工事の計画状況から，二つの工事は不可分一体であることが明らかである。そして，本件埋立事業等の対象が極めて貴重・重要な自然環境である泡瀬干潟であることを考慮すると，これらと密接不可分の関係にある東埠頭浚渫工事に要求される必要性の程度も高度のものでなければならない。（イ）新港地区埋立事業の問題点と東埠頭浚渫工事の必要性新港地区埋立事業は，土地の分譲について極めて不成績な状態となっている。また，東埠頭の浚渫工事は，１３メートルの深さを要する大型船の航路確保を目的としているが，大型船を必要とする企業は新港地区にはない。西埠頭においても１３メートルの深さがあり，大型船の来航が可能であるが，大型船は来航していない。さらに，特別自由貿易地域指定用地では，独立採算制であるにもかかわらず赤字分を県債で調達し，分譲するはずの工場を賃貸とし，しかも値引きをしている。このような状況において，大型船の航路確保を目的とする東埠頭の浚渫工事を行う必要性はない。（ウ）自由貿易政策の観点と東埠頭浚渫工事の必要性また，東埠頭浚渫工事を必要とする理由として，特別自由貿易地域政策を将来にわたって推進する点が挙げられるところ，この自由貿易地域振興モデルの成否のポイントは，関税免除という恩恵が輸入と輸出を拡大するほどの効果をもたらすものであるか否かという点にある。しかし，そもそも我が国の関税品目は限られており，また，沖縄県の輸入額は元々大きくなく，関税免除という恩典だけで，輸入額・輸出額の増加は見込めない。沖縄のように，本土からの移入がほとんどを占め，他のアジア諸国に比して労賃コストが高く国際競争力が弱く，元々関税免除メリットが乏しい地域を自由貿易地域に指定したこと自体が間違いである。先行事例として那覇地区の自由貿易地域があるが，多大な費用を掛けたにもかかわらず，失敗に終わっている。よって，新港地区の特別自由貿易地域政策が失敗に終わることは，平成１２年の埋立免許承認当時，既に予測できたことであるから，自由貿易政策の観点からも，東埠頭の浚渫工事は不要である。（エ）地域振興目的と東埠頭浚渫工事の必要性さらに，東埠頭浚渫工事・泡瀬地区埋立工事における浚渫・埋立作業は，海上での機械・重機・運搬車による土砂搬出と運搬作業が主で，そのオペレーターと補助要員程度の労働力で作業が可能であるため，浚渫・埋立工事による雇用効果は小さい。また，東埠頭浚渫工事・泡瀬地区埋立工事において，浚渫・埋立工事を受注する業者は，浚渫能力の高いポンプ浚渫船を保有する本土の一部の大手港湾建設会社に限られる。主要な工事以外の岸壁築造や運搬仮設道路，埋立後の基盤整備工事など比較的小規模の工事は，沖縄県内の企業が受注する可能性が高いが，沖縄県内の経済波及効果や雇用効果は小さい。上記のような，東埠頭浚渫工事・泡瀬地区埋立工事について沖縄県内の経済波及効果や雇用効果は小さいことは，平成１２年当時，容易に予測できたことである。よって，地域振興目的からも，東埠頭浚渫工事・泡瀬地区埋立工事は不要である。（オ）小括そもそも，浚渫土砂を生じさせる新港地区のＦＴＺ構想そのものに合理性が存しないのであり，新港地区から発生する浚渫土砂を，極めて重要な自然環境である泡瀬干潟に廃棄（埋立て）しなければならないような合理性・必要性が存しないことは明らかである。ウマリーナ・リゾート建設の合理性の欠如（ア）本件埋立必要理由書記載の宿泊需要の欺瞞性本件埋立事業等の土地利用計画の中心となるのは，約１８７ヘクタールの埋立後の利用面積のうち，最大の３７万２８８６平方メートルを占める，四つのホテルやコンドミニアム，コテージで構成される宿泊施設建設用地である。この点につき，本件埋立事業等に関する埋立必要理由書（甲２５。以下「本件埋立必要理由書」という。）は，「当該（泡瀬）地区の宿泊施設用地は，平成１８年に沖縄本島中部地域（浦添市及び西原町以北から，読谷村及び石川市（当時。以下同じ。）以南の１３市町村）で不足する１５７千人分の需要量のうち，１０７千人分を受け持つものである。」とし（１－６９頁），平成１８年には，沖縄本島中部地域において，１５万７０００人分の不足する宿泊の需要があるとしている。しかし，本件埋立必要理由書が引用する「重点整備地区整備計画調査報告書」（以下「本件整備計画調査報告書」という。）にあるデータに基づいて，本件埋立必要理由書がよって立つ考え方・計算方法を正しく用いた場合，以下のとおり，そもそも平成１８年に沖縄本島中部地域で１５万７０００人分の不足する宿泊需要量なるものは発生しない。ａ本件埋立必要理由書において，不足するとされる宿泊需要１５万７０００人分の計算の過程は，おおむね以下のとおりである。①平成１８年度における沖縄県全体の入域観光客数を６１６万人と推計した。②中部地域における入域観光客数を，沖縄県全体の２０．１４パーセントとして，１２４万１０００人（６１６万人×２０．１４パーセント）と推計した。③中部地域における平成１３年フレーム（本地区分を除く）によれば，１０８万４０００人を受け入れる施設があるので，中部地域において不足する宿泊施設供給力は，１５万７０００人分となる（１２４万１０００人－１０８万４０００人）。④平成１８年度の沖縄市入域観光客数１７万８０００人のうち約６０パーセントが泡瀬地区に来ると仮定して，平成１８年度の泡瀬地区入域観光客数は，１０万７０００人（１７万８０００人×６０パーセント）と推計した。⑤以上から，中部地域で施設が不足する需要人数１５万７０００人のうち，１０万７０００人を泡瀬地区が受け持つとしている。そして，平均滞在日数を５．２７泊として，入域観光客数１０万７０００人に乗じ，泡瀬地区年間利用人数を５６万３８９０人泊と算定し，これに基づき１２７５室という推定をしている。ｂ本件整備計画調査報告書は，バブル経済絶頂期である平成２年に策定された「リゾート沖縄マスタープラン」や，平成３年１１月に承認された総合保養地域整備法（通称「リゾート法」）に基づく「基本構想」を，具体的な地域においてどのように展開していくかを検討したものであり，「塩谷・奥間海岸地区」，「本部地区」，「北部東海岸地区」，「与勝海岸地区」及び「南部海岸地区」の５地区についての開発の基本的な方向を検討したものであって，埋立工事の対象となる「泡瀬地区」を直接の検討の対象としたものではない。また，同報告書が作成された平成４年３月ころは，バブル経済の崩壊が景気に与える影響について軽視されており，バブル経済の余韻をそのまま引きずっていた時期である。現に同報告書には，バブル経済の崩壊という文言は一言も出てきておらず，バブル経済絶頂期に策定された「リゾート沖縄マスタープラン」の見直しに言及する記載も皆無である。ｃ本件整備計画調査報告書の「Ⅳ．開発フレーム」項目には，「平成１２年を目標とするリゾート沖縄マスタープラン（平成２年沖縄県）では，観光・リゾート入込客の計画フレームを基本構想は各プロジェクトとの整合を図りつつ，５００～６００万人と設定した。しかしながら，県下市町村においてはリゾート法に基づく特定民間施設以外にもリゾート開発計画が旺盛を極めている状況にあることから，平成１２年における観光・リゾート宿泊施設の供給過剰が見込まれる。これらの計画プロジェクトを全て認めることとなると，地域キャパシティ（水やゴミ処理等生活関連インフラ，地域特性をいかしてバランスのとれた産業振興を図る上で必要な産業別の労働力の確保等）を超えることが懸念されるとともに，観光リゾート市場の需給バランスが大幅に崩れ，新規事業者のみならず，既存業者にも深刻な影響を及ぼすことが懸念される。以上の実情に鑑み，計画フレーム５００～６００万人に対応した適正規模のリゾート開発を推進するためには，各市町村が持つ受入容量（キャパシティ）に十分配慮した施策展開が肝要であるので，それに見合った宿泊客数もしくは宿泊施設に関するフレームを検討し，調和と秩序のとれたリゾート開発に努める必要がある。」と記載されている。上記は，要するに，このままだと宿泊施設が供給過剰の状態となってしまうので，ある程度整理をして，供給過剰にならないようにコントロールをする必要がある，という内容である。ここでは，本件埋立事業等に関する本件埋立必要理由書に記載されているような，不足する宿泊需要（入込客に対し宿泊施設の方が不足する事態を意味する）なるものは全く念頭に置かれていない。ｄそして，本件整備計画調査報告書は，建設中又は計画中のリゾート計画について，重点整備地区の特定民間施設，公共団体が推進するリゾート計画，メインコア（メインコア整備計画調査（平成３年３月沖縄県）において，各重点整備地区の整備目標との整合を図りつつ，メインコアベルトゾーンにおける各プロジェクトに係る宿泊需要の配分を行ったもの，とされている。），これら以外のリゾート計画などに分類をし，地区別リゾートフレームについて下記のとおり九つのシミュレーションケースに基づき地区別の入込客数を算出している（入込客数の算出方法は，既存又は計画されている宿泊施設ごとの収客可能数に一定の稼働率を乗じ，更に一定の平均滞在泊数を乗じる方法で算出している。）。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
