<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成20(行ケ)10148</事件番号>
      <事件名>審決取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成20年12月25日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>実用新案権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20081225154026.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=37148&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      判決言渡平成２０年（行ケ）第１０１４８号審決取消請求事件口頭弁論終結判原決告Ｘ訴訟代理人弁理士戸被スミスメディカル・ジャパン株式会社告島省四郎訴訟代理人弁理士福田伸一同福田賢三同加藤恭介同本田昭雄主文１原告の請求を棄却する。
      ２訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求にした審決を取り消す。第２１争いのない事実特許庁における手続の経緯原告は，考案の名称を「医療用針」とする考案につき，平成５年１０月２０日に実用新案登録出願（実願平５−６１４２８号）をし，平成１１年５月１４日，実用新案権の設定登録を受けた（実用新案登録第２５９７６７２号。以下「本件実用新案」という。請求項の数は２であった。。）被告は，平成１９年５月３１日，本件実用新案の請求項１及び２について無効審判を請求し（無効２００７−８００１０７号），原告は，平成１９年８月-1-３１日，実用新案登録明細書の訂正請求をした（以下，この訂正請求に係る訂正を「本件訂正」という。本件訂正後の請求項の数も２である 。。）特許庁は，平成２０年３月１８日，「訂正を認める。実用新案登録第２５９７６７２号の請求項１ないし２に係る考案についての実用新案登録を無効とする。」との審決（以下「審決」という。）をした。２実用新案登録請求の範囲本件訂正後の実用新案登録請求の範囲は，次のとおりである（下線部は訂正箇所を示す。以下，請求項１記載の考案を「本件考案１」，請求項２記載の考案を「本件考案２」という。。）請求項１硬麻針本体の基端に把持部を設けた硬麻針と，同硬麻針に挿入される脊麻針本体に注射器の接続部を設けた脊麻針とからなる医療用針において，前記硬麻針に挿入された前記脊麻針をその針先が馬尾神経に到達する充分な長さとするとともにどの挿入位置でも硬麻針の把持部に固定できる固定手段を講じたことを特徴とする医療用針。請求項２硬麻針本体の基端に把持部を設けた硬麻針と，同硬麻針に挿入される脊麻針本体に注射器の接続部を設けた脊麻針とからなる医療用針において，前記硬麻針に挿入された前記脊麻針をその針先が馬尾神経に到達する充分な長さとするとともにどの挿入位置でも硬麻針に固定できる別体の固定具を前記把持部に脱着自在に設けたことを特徴とする医療用針。３審決の理由(1)別紙審決書写しのとおりである。要するに，本件考案１及び２は，その出願前に頒布された刊行物である欧州特許出願公開第０５６４８５９号明細書（以下「引用例」という。甲３）に記載された考案（以下「引用考案」という。）に基づいて当業者がきわめて容易に考案をすることができたもので-2-あり，実用新案法３条２項の規定に違反してされたものであるから，平成５年法律第２６号附則４条１項の規定によりなお効力を有するとされ，同条２項（平成１５年法律第４７号附則１２条による改正後のもの）の規定により読み替えられた実用新案法３７条１項１号に該当し，無効とすべきものである，とする。(2)審決が，本件考案１及び２に進歩性がないとの結論を導く過程において認定した引用考案の内容，本件考案１及び２と引用考案の相違点は，次のとおりである。ア引用考案の内容硬膜外カニューレ（１１１）の基端に接続部（１１６）を備えた硬膜外カニューレ（１１１）と，硬膜外カニューレの穴を通って前に押し出すことが可能な脊髄カニューレ（３０）に注射器を接続するカニューレ連結部品（３３）を設けた麻酔器具において，突起部が内肩部に当たるまで平坦面のどの挿入位置でも，脊髄カニューレを回転させることによって硬膜外カニューレ内において固定することが出来るように，カニューレ連結部品（３３）に形成した突起部（４０）が接続部（１１６）の連結領域（１２２）上で固定される構成を備えた麻酔器具。（審決１１頁）イ本件考案１及び２と引用考案の相違点硬麻針に挿入された脊麻針に関し，本件考案１及び２は，「その針先が馬尾神経に到達する充分な長さとするとともにどの挿入位置でも」固定できるのに対し，引用考案は，「突起部が内肩部に当たるまで平坦面のどの挿入位置でも，脊髄カニューレを回転させることによって硬膜外カニューレ内において固定することが出来る」構成を備えているものの，その針先が馬尾神経に到達する充分な長さであるかが不明である点（ 相違点１」「審決１２頁。なお，本件考案２も，引用考案と相違点１において相違するとされている。審決１３頁）。-3-第３原告主張の取消事由審決は，次に述べるとおり，引用考案の認定の誤り（取消事由１），引用考案と本件考案１及び２との相違点を看過した誤り（取消事由２ ），顕著な作用効果を看過した誤り（取消事由３）があるので，違法として取り消されるべきである。１引用考案の認定の誤り（取消事由１）審決が，引用考案について ，「突起部が内肩部に当たるまで平坦面のどの挿入位置でも，脊髄カニューレを回転させることによって硬膜外カニューレ内において固定することが出来るように，カニューレ連結部品（３３）に形成した突起部（４０）が接続部（１１６）の連結領域（１２２）上で固定される構成」を備えると認定したことは誤りである。その理由は，次のとおりである。(1)引用例における「直ぐに」との文言の意味等について審決は，引用例に「使用者は脊髄カニューレを，硬膜を貫通したら直ぐに左あるいは右へ回転させることによって硬膜外カニューレ内で固定することが出来る。」という記載があること，並びに引用例の図３，図６及び図７に示された構成から，引用例を，「突起部が内肩部に当たるまで平坦面のどの挿入位置でも，脊髄カニューレを回転させることによって硬膜外カニューレ内において固定することが出来る」ものと認定している（審決１１頁 ）。しかし，引用例の「直ぐに」との文言は ，「どの位置でも」という意味ではなく ，「挿入距離が少ない位置で」という意味である。また，引用例の図３，図６は，未だ回転されていない非固定の挿入途中の状態の図面であるし ，図７は，回転して固定されている状態を示すのみであり，これらの図面は，挿入中のどの位置でも固定できることを示すものではない。したがって，審決の上記認定は誤りである。(2)アカニューレの固定位置について審決は，引用例の「Sperrbereich 122」を「連結領域１２２」と訳してい-4-るが， 移動遮断領域１２２」と訳すべきである。そして，突起部（Nase）「４０は ， ガイドレーン（Führungsspur）１２１上のスライド方向（軸方向 ）と直角方向 回転方向，（円周方向 ）の二方向しか動きの可能性がないので ，「移動遮断領域１２２」とは，直角方向の回転の動きを遮断したという意味となる。また，引用例の「 Führungsspur（１２１；２１ ）」は ，「ガイドレーン１２１，２１」と訳すべきであって，突起部（Nase）４０の軸方向のスライドのガイドを意味する。さらに，審決は， Kanülenansatz 115」「，「Kanülenansatz 33」の「Kanülenansatz」を「カニューレ連結部品」と訳しているが， ansatz」に「連結」の意味はないから， カニューレ連結部品」「「との訳は適切ではなく，「カニューレ基部 」 「カニューレ延長部」などと，訳すべきである。イ引用例の要約（ Anästhesiebesteck），特許請求の範囲（ Patentansprüche）の請求項１には ，「ガイドレーン（ Führungsspur）（１２１；２１）の内終端には，広い移動遮断領域（Sperrbereich）（１２２；２２）が接続しており，また突起部（Nase） ４０）は，該両カニューレ延長部（Kanülenansatz）（（１１５ないし３３；１５ないし３３）を相対的に回転させることにより該移動遮断領域（ Sperrbereich）との相互作用によってロックされるようになっている」旨の記載がある。この記載によれば，突起部（Nase）４０の移動遮断領域（ Sperrbereich）１２２，２２への回転による移動が，ガイドレーン（Führungsspur）１２１，２１の内側終端（inner Ende）の絡ぎ部分の作用によることは明らかであり，また，二つのカニューレが回転により固定状態となるのは，このガイドレーン（ Führungsspur）１２１，２１の終端の位置のみであることが明らかである。ウ引用例には，突起部（ Nase）４０と平坦部（ Abflachung）１２１との間隔はほとんど遊びがない大きさとなっていると記載されているので，突起部（Nase）４０を平坦部（ Abflachung）１２１より径の大きいシリンダー-5-状の円周位置にある移動遮断領域（ Sperrbereich）１２２へ回転させようとしても，径の差のために回転できない。エ引用例においては，請求項４が請求項１を引用していることから，メインクレームである請求項１は，図１ないし７の実施例と図８ないし１４の実施例の二つの実施例を含むものであり，図８ないし１４の実施例は，突起部 Nase）（４０が ，ガイドレーン Führungsspur）（であるレッグ Schenkel）（２１の終端でしか固定しないから，引用考案は，すべて，突起部（Nase）４０がガイドレーン（Führungsspur）（１２１，２１）の終端でしか固定しないものである。オ引 用 例 の 図 １ な い し ７ の 実 施 例 に 対 応 し た 請 求 項 ３ で は ，平 坦 部（Abflachung）１２１は内肩部（ inneren Schulter）１２８のところで終わっているから，内肩部（inneren Schulter）１２８は，ストッパーの作用を果たすものではなく，突起部（Nase）４０を移動遮断領域（Sperrbereich）１２２へ移行させるものである。カ仮に審決が認定したように，脊髄カニューレについて ，どの挿入位置 突（出位置 ）でも突起部（Nase）４０を回転して移動遮断領域（Sperrbereich）１２２に移行できるのであれば，図１ないし７の実施例において，肩部（inneren Schulter）１２８は不要となるはずであり，また，図８ないし１
      
      ４　の 実 施 例 に お い て ， 溝 （ Nut） ２ ０ で 形 成 さ れ た ガ イ ド レ ー ン
      
      （　Führungsspur）であるレッグ（ Schenkel）２１の内側終端でＬ字状に折れ曲がるレッグ（ Schenkel）２２を形成する必要はないはずであるが，引用例ではこれらの構造が強調されているから，引用考案は，どの挿入位置でも突起部（Nase）４０を回転できるものではない。キ前記アないしカによれば，引用考案の脊髄カニューレは，平坦面の最終端においてのみ固定状態となるものであって，審決が引用考案について，突起部が内肩部に当たるまで平坦面のどの挿入位置でも固定されると認定-6-したことは，誤りである。２引用考案と本件考案１及び２との相違点を看過した誤り（取消事由２）前記１のとおり，引用考案の脊髄カニューレは，平坦面の最終端においてのみ固定状態となるものであって，審決が引用考案について，突起部が内肩部に当たるまで平坦面のどの挿入位置でも固定されると認定したことは，誤りである。そうすると，本件考案１及び２を引用考案と対比すると，本件考案１及び２は， 脊麻針の針先がどの挿入位置でも固定できる 」のに対し，引用考案は，「「突起部が内肩部に当たる位置でのみ固定することができる」ものである点でも相違する。しかし，審決は，この点を相違点と認定していないから，審決には，引用考案と本件考案１及び２の相違点を看過した誤りがある。３顕著な作用効果を看過した誤り（取消事由３）本件考案１及び２は，脊麻針を，どの挿入位置でも（脊麻針本体の先端が硬麻針本体の先端から突出する長さが，限界内であればどの長さでも）硬麻針に固定できるようにしたことにより，次のとおり，顕著な作用効果を奏する。すなわち，脊麻針の針先の位置の設定は ，麻酔の施術において重要な操作である 。その針先が硬膜より長く突出して馬尾神経を傷めると，半身不随等の医療事故等を生起し，また，硬膜の手前にとどまると麻酔は効かない。しかも，硬膜と馬尾神経の間のくも膜下腔の長さは，性別，年齢，個人によってかなり差があり，その長さの範囲は，２ないし２０ｍｍに及び，また，麻酔科医師が硬麻針を斜めに刺し込んだ場合にも針の挿入深さの過不足を生ずる。脊麻針本体は，長さの異なるものが複数用意されているが，従来は，脊麻針本体を硬麻針本体に固定する位置が一定であったため，脊麻針本体の長さを選択しても，脊麻針の針先の位置を適切に設定することは困難であった。これに対し，本件考案１及び２は ，どの挿入位置でも固定できるようにすることにより，最適の位置 実（際は，脊麻針からの脊髄液の滴下を確認した位置）で脊麻針を硬麻針に固定することができ，適切な施術を可能とすることができるという顕著な作用効果を-7-奏する。審決は，本件考案１及び２のこのような顕著な作用効果を看過し，本件考案１及び２は引用考案に基づいて当業者がきわめて容易に考案をすることができたものであると判断したものであって，審決には，本件考案１及び２の顕著な作用効果を看過した誤りがある。第４被告の反論原告主張の取消事由は，いずれも理由がない。１引用考案の認定の誤り（取消事由１）に対し引用例の記載からして，引用考案は，脊髄カニューレ（３０）が硬膜外カニューレ（１１１）の前縁部から突出し得る長さは最大１０ｍｍであるが，突起部（４０）をして平坦部（１２１）の上をスライドさせることによって，脊髄カニューレ（３０）の尖端を，硬膜外カニューレ（１１１）の前縁部から徐々に突出させ，硬膜を貫通したならば，その突出長さが１０ｍｍに満たない長さであっても，直ぐに左又は右に回転させ，連結領域（被告のいう「移動遮断領域」（１２２）において突起部（４０）を摩擦固定するものである。そして，）審決が，引用例の「Sperrbereich 122」を「連結領域（１２２）」と訳したことは誤りではない。したがって，審決が，引用考案について ，「突起部が内肩部に当たるまで平坦面のどの挿入位置でも，脊髄カニューレを回転させることによって硬膜外カニューレ内において固定することが出来るように，カニューレ連結部品（３３）に形成した突起部（４０）が接続部（１１６ ）の連結領域（１２２）上で固定される構成」を備えると認定したことは誤りではない。２引用考案と本件考案１及び２との相違点を看過した誤り（取消事由２）に対し前記１のとおり，審決が，引用考案について，突起部が内肩部に当たるまで平坦面のどの挿入位置でも固定されると認定したことは誤りではないから，審決が，本件考案１及び２と引用考案の相違点について，硬麻針に挿入された脊-8-麻針に関し，本件考案１及び２は，「その針先が馬尾神経に到達する充分な長さとするとともにどの挿入位置でも」固定できるのに対し，引用考案は，「突起部が内肩部に当たるまで平坦面のどの挿入位置でも，脊髄カニューレを回転させることによって硬膜外カニューレ内において固定することが出来る」構成を備えているものの，その針先が馬尾神経に到達する充分な長さであるかが不明である点と認定したことに誤りはない。３顕著な作用効果を看過した誤り（取消事由３）に対し前記１のとおり，引用考案は，突起部が内肩部に当たるまで平坦面のどの挿入位置でも固定されるものであり，引用例に「脊髄カニューレが硬膜外カニューレ尖端の前縁部の前に位置し得る長さは，最大１０ｍｍである。」と記載されていることから，引用考案は，脊麻針（脊髄カニューレ３０）を硬麻針（硬膜外カニューレ１１１）に対して最大１０ｍｍまで必要に応じた長さだけ突出させることができる構成を備えるものであった。そうすると，脊麻針を，どの挿入位置でも硬麻針に固定できるようにするという構成は，本件考案１及び２のみならず引用考案も（引用考案では最大１０ｍｍまでの範囲内ではあるが）備えていたものであり，そのような構成による作用効果は，引用考案も奏するものであり，本件考案１及び２のみが奏するものではなく，本件考案１及び２の顕著な作用効果とは言い難いものである。したがって，審決には，本件考案１及び２の顕著な作用効果を看過した誤りはない。第５１当裁判所の判断引用考案の認定の誤り（取消事由１）について(1)ア引用例の記載について引用例には，別紙１（引用例〔甲３欧州特許出願公開第０５６４８５９号〕訳，訳は甲１９の１による）のとおりの記載がある。別紙１の引用例の記載（特に下線部）及び引用例の図１ないし７（図６Ａ，７Ａを含む。以下，同じ 。）によれば，引用例には，その請求項１な-9-いし３，図１ないし７に対応する考案（引用考案）として ，「カニューレ延長部（ Kanülenansatz）３３に形成された突起部（ Nase）４０が，肩部（Schulter）１２８に当たるまで平坦面（Abflachung）１２１のどの位置でも，左又は右に回転させることによって，サポート（ Stutzen）１１６の移動遮断領域（Sperrbereich）１２２上に固定される構成を備えた麻酔器具」が記載されているものと認められる。審決は，引用考案について，「突起部が内肩部に当たるまで平坦面のどの挿入位置でも，脊髄カニューレを回転させることによって硬膜外カニューレ内において固定することが出来るように，カニューレ連結部品 ３３）（に形成した突起部（４０）が接続部（１１６）の連結領域（１２２）上で固定される構成を備えた麻酔器具」と認定したが（前記第２，３(2)ア），別紙１の引用例の記載及び引用例の図面に照らすと，審決の「接続部（１
      
      １６　）」は別紙１の「サポート（Stutzen）１１６」に，審決の「カニューレ連結部品（３３ ）」は別紙１の「カニューレ延長部（ Kanülenansatz）３３」 ，に 審決の 連結領域 １２２） は別紙１の 移動遮断領域 Sperrbereich）「（」「（１２２」に該当するものであって，審決の上記認定に誤りはないものと認められる。イ他方，別紙１の引用例の記載及び引用例の図面によれば，引用例には，前記アの引用考案とは別に，請求項１，請求項４及びこれを直接又は間接に引用する請求項，図８ないし１４に対応する考案として ，「硬膜外カニューレ（ Epiduralkanüle）１１のカニューレ延長部（ Kanülenansatz）１５のサポート（ Stutzen）１６の外面に，Ｌ字型になっている直角の溝（Nut）２０が設けられ，溝（ Nut）２０の長いレッグ（ Schenkel）２１は，カニューレ及びサポート Stutzen）（１６の長軸の方向にまっすぐ延伸しており，長いレッグ（ Schenkel）２１の内側先端部には，溝（ Nut）２０の短いレッグ（ Schenkel）２２が移動遮断領域（Sperrbereich）として直角に設けられており，またこの移動遮断領域（Sperrbereich）は，サポート（Stutzen）１６の周囲９０度以上にわたって延伸し，突起部（Nase）（４０）は，溝の中に通されスライドできるようになっており ，突起部 Nase）（Nut）２０）（（（４０）は，長いレッグ（ Schenkel）２１の先端で９０度回転されて短いレッグ（ Schenkel）（２２）にスライドされたときにのみ固定される構成を備えた麻酔器具」が記載されているものと認められる。(2)ア原告の主張に対し引用例における「直ぐに」との文言の意味等について原告は，引用例の「直ぐに」との文言は，「どの位置でも」という意味ではなく，「挿入距離が少ない位置で」という意味であること，引用例の図３，図６及び図７は，挿入中のどの位置でも固定できることを示すものではないことから，審決の引用考案の認定は誤りであると主張する。しかし，原告の主張は，以下のとおり理由がない。確かに ，引用例の「直ぐに 」とは，引用例の「ユーザーは，硬膜（Dura）貫通後直ちに硬膜外カニューレ（ Epiduralkanüle）内で左ないし右に回せば脊髄カニューレ（ Spinalkanüle）をロックすることができる 。 （別紙１」③）という記載（この記載の「直ちに」という文言が ，「直ぐに」という文言に対応するものと認められる。）から，「硬膜貫通後の挿入距離が少ない位置で」との意味に理解されるべきである。そして，審決には，（オ）「第３図には，脊髄カニューレに注射器の接続部 カニューレ連結部品３３）（を設けた構成，及び硬膜外カニューレ（１１１）の基端に接続部（１１６ ）を備えた構成が図示されている。また，脊髄カニューレと硬膜外カニューレとは，上記（ウ）の『使用者は脊髄カニューレを，硬膜を貫通したら直ぐに左あるいは右へ回転させることによって硬膜外カニューレ内で固定することが出来る 。』という記載，第３図，第６図，及び７図に示された構成からみて，脊髄カニューレが硬膜外カニューレに対し，突起部が内肩部に当たるまで平坦面のどの位置でも固定できる構成を備えているといえる。（審決１１頁）との記載部分がある。」しかし，審決は ，「使用者は脊髄カニューレを，硬膜を貫通したら直ぐに左あるいは右へ回転させることによって硬膜外カニューレ内で固定することが出来る。」という記載，並びに引用例の図３，図６及び図７のみから引用考案の内容を認定したものではない。審決は，審決１１頁に，上記の記載に続けて ，「上記記載事項（ア）∼（オ）を総合すると，引用例には，次の考案（以下，『引用考案』という。）が記載されているものと認められる 。」と述べていることに照らすならば，上記の「 オ）（」の部分のみではなく，引用例の他の記載部分（ ア）１欄１ないし１２行，（（イ）１欄２７ないし３４行，（ウ）４欄２１ないし４３行，（エ）７欄３７行ないし８欄４３行）並びに引用例の図３，図６及び図７を総合して，引用考案を認定したことは明らかであって，結局審決の認定結果に誤りはない。したがって，原告の上記主張は，採用することができない。イカニューレの固定位置について(ア)原告は，引用例の「Sperrbereich 122」は「移動遮断領域１２２」と訳すべきであって，突起部（Nase）４０の直角方向の回転の動きを遮断したものであると主張する。しかし， Sperrbereich 122」を「移動遮断「領域１２２」と訳したとしても，引用例には，移動遮断領域 Sperrbereich）（１２２が突起部（Nase）４０の直角方向の回転の動きを遮断したものであるとの記載はない。むしろ，別紙１の引用例の下線部の記載からすると，突起部（ Nase）４０を回転させて移動遮断領域（ Sperrbereich）１２２に位置させると，脊髄カニューレの軸方法の動きが止められるものと認められる。したがって，移動遮断領域（ Sperrbereich）１２２によって突起部（Nase）４０の直角方向の回転の動きが遮断されるとの原告の上記主張は，採用することができない。また，原告は，引用例の「Führungsspur 121」は「ガイドレーン１２１」と訳すべきであって，突起部（Nase）４０の軸方向のスライドのガイド を意味 すること ， Kanülenansatz 115」 「 Kanülenansatz 33」 の「，「 Kanülenansatz」について ，「カニューレ連結部品」との訳は適切ではなく，「カニューレ基部」 「カニューレ延長部」などと訳すべきである，ことを主張する。しかし，審決の訳語が誤りであるとは，にわかに認められないし，訳語に関する原告の上記主張を前提としても，前記( 1)アのとおり，審決が行った引用考案の認定が誤りであるとは認められない 。(イ)原 告 は ， 引 用 例 の 要 約 （ Anästhesiebesteck） 特 許 請 求 の 範 囲，（Patentansprüche）の請求項１に，「ガイドレーン（ Führungsspur）（１２１；２１）の内終端には，広い移動遮断領域（Sperrbereich）（１２２；２２）が接続しており，また突起部（ Nase）（４０）は，該両カニューレ延長部（ Kanülenansatz）（１１５ないし３３；１５ないし３３）を相対的に回転させることにより該移動遮断領域（ Sperrbereich）との相互作用によってロックされるようになっている」旨の記載があることから，突起部（ Nase）４０の移動遮断領域（ Sperrbereich）１２２への回転による移動は，ガイドレーン Führungsspur）（１２１の内側終端 inner Ende）（の絡ぎ部分の作用によるものであり，また，二つのカニューレが回転により固定状態となるのは，このガイドレーン（ Führungsspur）１２１の最奥（終端）の位置のみであると主張する。確かに，別紙１，甲１９の１によれば，引用例の要約，特許請求の範囲の請求項１には，上記の記載がある。しかし，上記の記載から，突起部（ Nase）４０の移動遮断領域（ Sperrbereich）１２２への回転による移動が，ガイドレーン（Führungsspur）１２１の内側終端（inner Ende）の絡ぎ部分の作用によるとはいえないし，二つのカニューレが回転により固定状態となるのが，このガイドレーン（ Führungsspur）１２１の最奥（終端）の位置のみであるともいえない。また，引用例に「該平坦部（Abflachung）は内肩部（inneren Schulter）までの１０ｍｍで終わっており，しかも該突起部（Nase）が該内肩部（inneren Schulter）に当たるた め ， 脊 髄 カ ニ ュ ー レ （ Spinalkanüle） は ， 硬 膜 外 カ ニ ュ ー レ
      
      （　Epiduralkanüle）の先端部から最大１０ｍｍ前方へ突出できるようになっている 。 （別紙１③）との記載があることから，肩部（ Schulter）」
      
      １２８　別紙１によれば，（引用例の請求項３に 内肩部 inneren Schulter）「（
      
      （１２８　） と記載されていることから，」上記の 内肩部 inneren Schulter）「（」は，「肩部（ Schulter）１２８」と同一であるものと認められる 。）は，脊髄カニューレの挿入限界を規定する機能を有していると認められるが，肩部（ Schulter）１２８が，その位置でのみ回転を可能にしていると解すべき根拠はない。したがって，原告の前記主張は，採用することができない。(ウ)原告は，引用例には，突起部（Nase）４０と平坦部（Abflachung）１２１との間隔はほとんど遊びがない大きさとなっていると記載されているので，突起部（ Nase）４０を平坦部（Abflachung）１２１より径の大きいシリンダー状の円周位置にある移動遮断領域（ Sperrbereich）１２２へ回転させようとしても，径の差のために回転できないと主張する。確かに，引用例には ，「カニューレ延長部（ Kanülenansatz）３３のフード（ Kappe）３５の開口部側エッジには，内壁面上に半径方向内側に向かって突起部（Nase）４０が形成されており，この突起部（Nase）は，同突起部（ Nase）と，硬膜外カニューレ（ Epiduralkanüle）１１１のカニューレ延長部（ Kanülenansatz）１１５の平坦部（ Abflachung）１２１との間にはほとんど遊びができない大きさになっており，また前記平坦部（Abflachung）１２１上を軸方向にスライドし肩部（Schulter）１２８まで移動できるようになっている。（別紙１⑤）と記載されており，同」記載によれば，突起部（ Nase）４０と平坦部（ Abflachung）１２１との間は，ほとんど遊びがないものと認められる。しかし，ほとんど遊びがないことから，直ちに，突起部（Nase）４０を回転することができないとは認められない。かえって，別紙１の引用例の下線部の記載及び上記の記載によれば，突起部（ Nase）４０は，肩部（ Schulter）１２８に当たるまで平坦面（Abflachung）１２１のどの位置でも，左又は右に回転させることができるものと認められる。したがって，原告の上記主張は，採用することができない。(エ)原告は，引用例において，請求項４が請求項１を引用していることから，請求項１は，図１ないし７の実施例と図８ないし１４の実施例の二つの実施例を含むものであり，図８ないし１４の実施例は，突起部（Nase）４０が ，ガイドレーン（Führungsspur）であるレッグ（Schenkel）２１の終端でしか固定しないから，引用考案は，すべて ，突起部（Nase）４０がガイドレーン（Führungsspur）（１２１，２１）の終端でしか固定しないと主張する。別紙１の引用例の記載によれば，請求項１は，図１ないし７の実施例と図８ないし１４の実施例の二つの実施例を含むものとして記載されていると認められる。そして，請求項４が請求項１を引用していたとしても，その故に，引用例に記載された考案のすべてが，請求項４に記載された考案と同様のもの 図８ないし１４の実施例に対応し，（突起部 Nase）（（４０）が長いレッグ（ Schenkel）２１の先端で９０度回転されて短いレッグ（ Schenkel）２２にスライドされたときにのみ固定される 。）に限られることはない。したがって，原告の上記主張は，採用することができない。(オ)原告は，引用例の図１ないし７の実施例に対応した請求項３では，平坦部（Abflachung）１２１は内肩部（inneren Schulter）１２８のところで終わっているから，内肩部（inneren Schulter）１２８は，ストッパーの作用を果たすものではなく，突起部（ Nase）４０を移動遮断領域（Sperrbereich）１２２へ移行させるものであると主張する。引用例の請求項２，３は，別紙１の該当箇所記載のとおりであり，確かに，請求項３には， 平坦部 Abflachung） １２１） ，「（（は 内肩部 inneren（Schulter）（１２８）のところで終わっている」と記載されている。しかし，同記載から，内肩部（inneren Schulter）１２８がストッパーの作用を果たすものではなく ，突起部 Nase）（４０を移動遮断領域 Sperrbereich）（１２２へ移行させるものであるということはできない。引用例の請求項３は請求項２を引用しており，引用例の請求項２に関する説明の部分に，「該平坦部（Abflachung）は内肩部（inneren Schulter）までの１０ｍｍで終わっており，しかも該突起部（Nase）が該内肩部（inneren Schulter）に当たるため，脊髄カニューレ（ Spinalkanüle）は，硬膜外カニューレ
      
      （　Epiduralkanüle）の先端部から最大１０ｍｍ前方へ突出できるようになっている。 （別紙１③）と記載されていることから，内肩部（inneren」Schulter）１２８は，脊髄カニューレの挿入限界を規定する機能を有しているものと認められる。そして ，引用例の請求項１，２の記載及び 突「起部（ Nase）４０を平坦部（ Abflachung）１２１上に移動させると，脊髄カニューレ（ Spinalkanüle）３０のカット開口部３２は，硬膜外カニューレ（ Epiduralkanüle）１１１の，上方を向いたカット開口部１１３に対して９０度回転する（図３，図４，図６Ａ ）。このポジションにある脊髄カニューレ（Spinalkanüle）３０は，平坦部（ Abflachung）１２１と突起部（Nase）４０と噛み合うことにより，孔１４を通り脊髄腔内までまっすぐ移動し，しかもその場合，垂直方向に延伸する硬膜繊維が切断されることはほとんどない。（別紙１⑤）との記載によれば，突起部」
      
      （　Nase）４０は平坦部（ Abflachung）（ガイドレーン（ Führungsspur））１２１上を移動するのであるから，内肩部（inneren Schulter）１２８が平坦部（ Abflachung）（ガイドレーン（ Führungsspur））１２１の終端において突起部の移動を止めることにより，脊髄カニューレの挿入限界が規定されるものと認められる。他方，引用例において，内肩部（innerenSchulter）１２８が突起部（ Nase）４０を移動遮断領域（ Sperrbereich）１２２へ移行させるものであることを裏付ける記載は認められない。したがって，原告の上記主張を採用することはできない。(カ)原告は，仮に審決が認定したように，脊髄カニューレについて，どの挿入位置（突出位置）でも突起部（Nase）４０を回転して移動遮断領域（ Sperrbereich）１２２に移行できるのであれば，図１ないし７の実施例において，肩部（inneren Schulter）１２８は不要となるはずであり，また，図８ないし１４の実施例において，溝（Nut）２０で形成されたガイドレーン（ Führungsspur）であるレッグ（ Schenkel）２１の内側終端でＬ字状に折れ曲がるレッグ（Schenkel）２２を形成する必要はないにもかかわらず，引用例ではこれらの構造が強調されていることに照らすならば，引用考案は，どの挿入位置でも突起部（Nase）４０を回転できるものではないと主張する。しかし，脊髄カニューレについて，どの挿入位置（突出位置）でも突起部（ Nase）４０を回転して移動遮断領域（ Sperrbereich）１２２に移行できるとしても，前記(オ)のとおり，内肩部（肩部） inneren Schulter）（１２８は，脊髄カニューレの挿入限界を規定する機能を有しているから ，図１ないし７の実施例において，肩部（inneren Schulter）１２８が不要となることはない。また，前記(1)のとおり，引用例には，突起部 Nase）（（４０）が長いレッグ（ Schenkel）２１の先端で９０度回転されて短いレッグ（Schenkel）２２にスライドされたときにのみ固定される考案（図８ないし１４の実施例に対応する 。）とともに，脊髄カニューレについて，どの挿入位置（突出位置）でも突起部（Nase）４０を回転して移動遮断領域（ Sperrbereich）１２２に移行できるとの考案（図１ないし７の実施例に対応する。）が記載されている。したがって，原告の上記主張は，採用することができない。(3)以上によれば，審決が行った引用考案の認定について誤りはなく，取消事由１は理由がない。２引用考案と本件考案１及び２との相違点を看過した誤り（取消事由２）について原告は，審決が，引用考案のカニューレについて，突起部が内肩部に当たるまで平坦面のどの挿入位置でも固定されるとの誤った認定をした結果，引用考案と本件考案１及び２との相違点を看過した誤りがあると主張する。しかし，前記１(1)アのとおり，審決が，引用考案のカニューレについて，突起部が内肩部に当たるまで平坦面のどの挿入位置でも固定されると認定したことに誤りはないから，原告の上記主張は，その前提を欠くものであり，採用することができない。したがって，取消事由２は理由がない。３顕著な作用効果を看過した誤り（取消事由３）について原告は，本件考案１及び２は，脊麻針を，どの挿入位置でも硬麻針に固定できるようにしたことにより，最適の位置で脊麻針を硬麻針に固定することができ，適切な施術を可能とすることができるという顕著な作用効果を奏すると主張し，審決は，本件考案のそのような顕著な作用効果を看過した誤りがあると主張する。しかし，前記１(1)アのとおり，引用考案も，突起部が内肩部に当たるまで平坦面のどの挿入位置でも固定されるものであることから，最適の位置で脊麻針を硬麻針に固定することができるものと認められる。そうすると，脊麻針を ，どの挿入位置でも硬麻針に固定できるようにしたことにより，最適の位置で脊麻針を硬麻針に固定することができ，適切な施術を可能とすることができるという作用効果は，引用考案においても奏される作用効果であったものと認められるから，本件考案１及び２の顕著な作用効果ということはできない。したがって，審決に，本件考案１及び２の顕著な作用効果を看過した誤りはなく，取消事由３は理由がない。４結論以上のとおり，原告の主張する取消事由はいずれも理由がなく，審決にこれを取り消すべきその他の違法もない。よって，原告の本訴請求を棄却することとし，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
