<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成19(ネ)10060</事件番号>
      <事件名>特許を受ける権利の確認請求、承継参加控訴事件</事件名>
      <裁判年月日>平成20年12月24日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20090106110547.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=37163&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成１９年（ネ）第１００６０号特許を受ける権利の確認請求，承継参加控訴事件平成２０年１２月２４日判決言渡，平成２０年１０月６日口頭弁論終結（原審・東京地方裁判所平成１８年（ワ）第１２６号，同第２０９７１号，平成１９年６月２７日判決言渡）判決控訴人（原審被告）Ｘ１控訴人（原審被告承継参加人）Ｘ２控訴人（原審被告承継参加人）Ｘ３控訴人（原審被告承継参加人）Ｘ４控訴人（原審被告承継参加人）Ｘ５５名訴訟代理人弁護士大森鋼三郎，庄野功章被控訴人（原審原告）株式会社東北バイオマス技研（旧商号：株式会社シー・シー・ワイ）訴訟代理人弁護士主柿崎喜世樹文本件各控訴をいずれも棄却する。
      控訴費用は控訴人らの負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１控訴の趣旨１原判決を取り消す。２被控訴人の請求をいずれも棄却する。３訴訟費用は第１，２審とも被控訴人の負担とする。第２事案の概要被控訴人は，原判決別紙出願目録記載の各特許出願に係る各発明（以下「本件各発明」という。）につき，これらに係る各特許を受ける権利（以下「本件特許を受ける権利」という。）を発明者から譲り受けた上，それぞれ特許出願をした者，控訴人Ｘ１（以下「控訴人Ｘ１」という。）は，特許庁長官に対し，上記各特許出願について，控訴人Ｘ１を本件特許を受ける権利の全部承継人とする出願人名義変更届を提出した者，控訴人Ｘ１を除くその余の控訴人４名（以下「控訴人Ｘ２ら」という。）は，控訴人Ｘ１を被告とする本件訴訟（東京地方裁判所平成１８年（ワ）第１２６号）の提起後，特許庁長官に対し，上記各特許出願について，控訴人Ｘ２らを同権利の一部承継人とする出願人名義変更届を提出した者である。本件は，被控訴人が，控訴人Ｘ１及び同控訴人の共同訴訟人として本件訴訟に参加（同裁判所同年（ワ）第２０９７１号）した控訴人Ｘ２らとの間で，被控訴人が本件特許を受ける権利を有することの確認を求める事案である。本件の争点は，被控訴人から控訴人Ｘ１に対する本件特許を受ける権利の譲渡に係る合意の有無である。原判決は，上記合意に係る権利譲渡証書（被控訴人の代表者印に基づいて顕出された印影が存在するもの）につき，いわゆる二段の推定を覆すに足りる反証があるなどとして，上記合意の事実を認めることはできないと判断し，被控訴人の請求はいずれも理由があるものとして，これを全部認容した。１前提となる事実等本件における前提となる事実等は，次のとおり付加訂正するほかは，原判決の「第２事案の概要」の「１前提となる事実等」に摘示のとおりであるから，これを，ここに引用する。(1)原判決２頁１８行目の「争いがない事実」を「全当事者間に争いのない事実」と改め，２０行目の「原告」の次に「（平成２０年４月１日変更前の商号・株式会社シー・シー・ワイ）」を，２２行目の「７８」の次に「，１９３」をそれぞれ加える。(2)原判決３頁２行目の「その後は」から３行目末尾までを「その後も，平成１９年４月３０日までは，被控訴人取締役の地位にあった（甲７１，乙５，７８，１９３）。」と，２４行目の「同年９月２２日」を「同年７月２６日」とそれぞれ改める。(3)原判決４頁１４行目の「参加人」を「控訴人Ｘ２ら」と，１６行目の「乙８５∼８８」を「乙８５，８６，８８」とそれぞれ改める。２争点及びこれについての当事者の主張本件の争点及びこれについての当事者の主張は，次のとおり加除訂正し，後記３のとおり当審における当事者の主張を付加するほかは，原判決の「第２要」の「２争点」及び「３事案の概争点についての当事者の主張」に摘示のとおりであるから，これを，ここに引用する。(1)原判決４頁２１行目の「被告の主張」を「控訴人らの主張」と改める。(2)原判決７頁２行目の「，２」を削る。(3)原判決８頁１７行目の次に行を改めて次のとおり加える。「また，被控訴人は，甲６８の通告書を根拠に，Ａが同月２４日の時点で真正代表者印を所持していなかった旨主張する。しかしながら，Ｂの陳述書（乙１３２）によれば，同通告書は，責任の所在を明らかにするため，ＡとＣとの合意の下に送付されたものである。また，被控訴人は，当時，Ｃが真正代表者印を所持していないことを知っていたのであるから，同通告書は，相手方を誤って送付されたものということになる。したがって，同通告書は，真正代表者印が返還されていたにもかかわらず，返還前に作成しておいたものを，そのまま発送したものにすぎず，同通告書をもって，真正代表者印が同月２２日に返却されたとの事実が否定されるものではない。」(4)原判決９頁６行目の「原告が」の次に「その唯一の資産であった」を加え，８行目の「しかしながら」を「確かに，本件特許を受ける権利が被控訴人の唯一の資産であったことは認めるが」と，１６行目の「被告ら」を「控訴人Ｘ１及びその指示を受けた者」とそれぞれ改める。３当審における当事者の主張（控訴人らの主張）(1)平成１６年９月２４日の時点におけるＡによる真正代表者印の所持Ａが平成１６年９月２４日の時点において真正代表者印を所持していたことは，本件各約条書（乙１９，２０，５７）及び本件約定書（乙２３）が存在することからも明らかである。(2)本件譲渡証書（乙３）が偽造されたものであるとの被控訴人の主張についアＤは，山形地方裁判所米沢支部平成１８年（ワ）第６０号事件及び同第６６て号事件（以下「別件訴訟」という。）の本人尋問において，被控訴人の実権を握った平成１６年９月末の時点で真正代表者印等を専務のＥにきちんと管理させた旨供述し，同年１２月ころ，被控訴人の従業員において，勝手に真正代表者印を使用することが不可能であることを自認した（乙１７５）。イ平成１７年８月１０日に開催された取締役会において承認する旨の議決がされた第９号議案は，本件各約条書に言及するものであるから（乙９９），この時点において，既に本件各約条書が存在していたものである。ウ被控訴人の後記主張(2)ウ（「本件譲渡証書に係る文書ファイルの作成時期」）に対し被控訴人の後記主張(2)ウの後段は否認する。一般に，文書ファイルに記録された日時が真実のファイル作成日時を示すとは限らないものであるから，被控訴人主張に係る事実は，本件譲渡証書の作成時期が平成１６年９月２４日でないことを何ら根拠付けるものではない。(3)本件譲渡合意の内容の合理性アオーナー社長にとっては，会社の倒産は最も避けるべき事態であるから，倒産の危機に瀕した経営者がとる手段は，会社資産の切り売りである（会社が倒産すれば，本件特許を受ける権利も，何ら価値のないものとなる。）。現に，Ａは，かつて，本件特許を受ける権利を担保に供しようとしたことがあり（乙１１７），ダイニに対しては，実際に，本件特許を受ける権利を担保に供したものである。イ本件譲渡合意の内容は，本件特許を受ける権利に係る特許権についての実施権を被控訴人にとどめるというものであり，被控訴人は，本件譲渡合意が存在しても，本件各発明を実施して事業を継続することができるのであるから，本件特許を受ける権利が被控訴人の唯一の資産であったことをもって，本件譲渡合意の内容の合理性を否定すべきではない。ウ控訴人Ｘ１の果たした役割は，被控訴人の存続にとって不可欠なものであったにもかかわらず，控訴人Ｘ１が被控訴人から何ら対価を得ないというのは，著しく不合理である。エ本件譲渡証書及び本件各約条書は，被控訴人の多数の株式を有する者により控訴人Ｘ１が被控訴人から排除されないための手段（保全のための手段）であるから，これらの書面に記載された控訴人Ｘ１が受ける利益（被控訴人が被る損失）が大きいのは当然である。(4)本件譲渡合意を承認する取締役会決議の存在本件譲渡合意に先立つ平成１６年９月１２日，Ａ，Ｂ及びＧ出席の上，被控訴人取締役会が開催され，被控訴人が控訴人Ｘ１との間で，本件譲渡合意をすること及び本件各約条書を取り交わすことをいずれも承認する旨の決議がされた（乙１４９）。（被控訴人の主張）(1)控訴人らの主張(1)（「平成１６年９月２４日の時点におけるＡによる真正代表者印の所持」）に対し控訴人らの主張(1)は否認する。本件各約条書の各被控訴人作成部分は，いずれも偽造されたものである。(2)控訴人らの主張(2)（「本件譲渡証書（乙３）が偽造されたものであるとの被控訴人の主張について」）に対しア控訴人らの主張(2)アは否認する。別件訴訟におけるＤの供述中，「真正代表者印を代表取締役になった直後に預かった」とは，甲４９（平成１６年１２月１６日付け「預り確認書」）にいうところの「預かり」を指すものにすぎない。イ控訴人らの主張(2)イは否認する。平成１７年８月１０日の取締役会においては，第９号議案にいう「約定書」が示されたわけではないから，これが何を指すのかは明らかでないが，同議案においては「約定書」とされているのに対し，本件各約条書の表題は「約条書」とされているし，契約の相手方も，同議案においては「取締役」とされているのに対し，本件各約条書においては「代表取締役」とされている。また，第９号議案の趣旨は，「同日の取締役会で決議されたことは，被控訴人と控訴人Ｘ１との約束に関わるものである」というものである。ウ本件譲渡証書に係る文書ファイルの作成時期被控訴人側は，本件訴えを提起したころ，控訴人Ｘ１外を被疑者として，有印私文書偽造・同行使の被疑事実により告訴をしていたところ，警察当局は，原判決後の平成２０年７月，Ｆがかつて所持していたフラッシュメモリーの分析を完了した。これにより，Ｆが，本件譲渡証書に係る文書ファイルを平成１７年１０月２６日に作成したこと，同ファイルが控訴人Ｘ１側のパソコンに保存されてきたことが判明した（甲１１４∼１２１）。(3)ア控訴人らの主張(3)（「本件譲渡合意の内容の合理性」）に対し控訴人らの主張(3)アの前段は否認する。控訴人らの主張(3)アの前段が一般論として成り立つか否かは疑問である。また，会社の存続のため，その資産を譲渡したり，これを担保として提供したりするのであれば，それは，現に資金援助をした者（ダイニ又はＤ）に対して行うのが通常であるし，後者の場合は，書面にその旨記載するのが通常である。イ控訴人らの主張(3)イは否認する。ウ控訴人らの主張(3)ウは否認する。本件譲渡証書及び本件各約条書の作成日付である平成１６年９月２１日の時点では，控訴人Ｘ１は，被控訴人の内部の者ではない。また，被控訴人の参与に報酬はない。したがって，控訴人Ｘ１に報酬が支払われないことは，何ら不合理なことではない。エ(4)控訴人らの主張(3)エは否認する。控訴人らの主張(4)（「本件譲渡合意を承認する取締役会決議の存在」）に対し控訴人らの主張(4)は否認する。控訴人らが主張する平成１６年９月１２日の取締役会が開催されたことはない。また，乙１４９のＡ作成部分は，偽造されたものである。第３１(1)当裁判所の判断本件譲渡証書（乙３（甲１１の２））の形式的証拠力について本件譲渡証書（乙３（甲１１の２（偽造文書として提出されたもの）。以下，甲１１の２を併せて挙示することは省略する。））は，本訴において，写しが提出されたものであるが，甲１１によれば，本件譲渡証書の原本は，特許庁長官に提出され，同庁において保管されているものと認められるから，当該原本が存在することについては，これを認めることができる。他方，本件譲渡証書の原本の成立についてみるに，本件譲渡証書に存在する被控訴人代表取締役Ａ名下の印影が真正代表者印によって顕出されたものであることは，全当事者間に争いがないから，反証のない限り，当該印影は，Ａの意思に基づいて顕出されたものと事実上推定され，ひいて民事訴訟法２２８条４項の規定により，本件譲渡証書の原本は真正に成立したものと推定される。そこで，以下，上記推定を覆すに足りる反証があるか否かについて検討する。(2)ア平成１６年９月下旬当時の真正代表者印の管理・保管の状況についてＡが平成１６年９月２１日の時点で真正代表者印を所持していなかった事実は，全当事者間に争いがない。イ証拠（甲６８，７４，１１２，乙５，１０８（左上部の捨て印に係る印影部分，「㈱東北サンラト」との記載を抹消する二本線部分，当該二本線上に存在する訂正印に係る印影部分，「㈱シーシーワイ代表取締役会長」との手書き部分及び左下部の手書き部分を除く。），１１５，１２２，１８７，証人Ａ）及び弁論の全趣旨によれば，以下の事実が認められる。(ｱ)平成１６年７月２６日，被控訴人取締役会が開催され，同日に被控訴人取締役に就任したＣに対して真正代表者印の管理・保管を委ねることが決議された。(ｲ)その後，Ｃ並びに同じく同月２６日に被控訴人取締役に就任したＢ及びＧの３名が話し合った結果，現実には，Ｂが真正代表者印を保管・管理することとなった。(ｳ)Ａは，同年９月１９日，Ｂの自宅を訪れ，真正代表者印の返還を求めたが，同人は，当時，真正代表者印を所持していなかった。(ｴ)同月２２日，被控訴人取締役会が開催され，Ａ，Ｄ及びＣの３名の取締役が出席した上，Ｄを代表取締役に選任する旨の決議がされたところ，同取締役会の議事録（乙１２２）のＡ名下（Ａの記名の右側）には，真正代表者印でない被控訴人の代表者印（銀行届出印）によって顕出された印影が，当該印影の中央部には，消「○」とのゴム印の印影が，同銀行届出印に係る印影の右横には，真正代表者印によって顕出された印影がそれぞれ存在する。(ｵ)被控訴人は，同月２３日，Ｂに対し，次の内容の同日付け「お願い」と題する書面（乙１０８（上記各部分を除く。））をファクシミリ送信した。「本日，貴殿に対して，弊社の代表印をＣに代表印の係りを任せておりましたが，Ｃより貴殿にお預けしているとのことで，貴殿に対し，代表印の返却をお願いしましたが，その願いもかなえてもらうことができませんでした。よって弊社が支援いただく，株式会社ダイニ代表取締役に相談したところ，印鑑の返却がないままに弊社が借入している，白鷹建設㈱よりの借財の返済については，代表印の返却がないままでは，支援できないとのことであり，このままで行けば期日までの返済が出来なくなることであり，貴殿に対して申し訳ございませんが，白鷹建設社長にご連絡させていただき，返済遅れの理由を明確にさせていただき，返済期限の延長のお願いをさせていただきますので，宜しくお願い申し上げます。尚，ＦＡＸの内容を査収いただきましたら，連絡いただけるのであれば，当社のＨ・・・までご連絡いただければ幸せと存じます。」(ｶ)被控訴人は，翌２４日，Ｃに対し，次の内容の本件通告書（甲６８）を書留内容証明郵便物として差し出した。なお，本件通告書のＡ名下には，被控訴人の銀行届出印によって顕出された印影が存在する。「平成十六年七月二六日弊社代表取締役会議において，弊社代表印鑑の管理を貴殿に委ねましたが，貴殿に代表印鑑の返却を求めたところ，弊社代表取締役Ａの承諾も得ず，第三者に弊社代表印鑑を預けたことは真に遺憾であり，この通告書到着後三日以内に弊社に返却なき場合には，被害届等の法的手続きの処置をすることを通告いたします。尚，貴殿責任において管理することになった平成十六年七月二六日以降に弊社代表印鑑を使用したことについて弊社は一切の責任は負わない事も通告致します。」(ｷ)Ａは，同年９月２８日，Ｄの被控訴人代表取締役への就任登記手続に用いられる登記委任状（甲７４）に真正代表者印を押捺し，同日，同登記がされた。なお，同登記委任状の右上余白及びＡ名下（Ａの記名の右側）には，いずれも，被控訴人の銀行届出印によって顕出された各印影が，当該各印影の各中央上部には，い消ずれも，「○」とのゴム印の印影が，Ａ名下の同銀行届出印に係る印影の右横には，真正代表者印によって顕出された印影がそれぞれ存在する。ウ以上の事実によれば，Ａは，平成１６年７月下旬ころから少なくとも同年９月２４日までは，真正代表者印を自ら管理・保管していない状態にあったものと認められる。そして，かかる事実は，控訴人らが，本件譲渡証書の原本につき，平成１６年９月２４日の午前中にＡ自身が真正代表者印を押捺して作成した旨明確に主張し，控訴人Ｘ１も，別件訴訟の本人尋問（乙１９１）において，これに沿う供述をしていることに照らせば，実際に，本件譲渡証書の原本が，いつ，誰により，いかなる方法で作成されたかなどの如何を問わず，本件譲渡証書の原本がＡの意思に基づいて作成されたものではないとの事実を認めるに十分であるというべきである。エ(ｱ)控訴人らは，Ｇが平成１６年９月２２日ころに真正代表者印をＡに返還した旨主張するが，そうであれば，前記イ(ｴ)及び(ｷ)のように，同月２２日の取締役会議事録やＤの代表取締役就任登記手続に係る登記委任状に，後に抹消されることとなる被控訴人の銀行届出印がわざわざ押捺されているのは極めて不自然であるといわざるを得ないから，控訴人らの上記主張を採用することはできない。(ｲ)控訴人らは，本件通告書に関し，「同通告書は，責任の所在を明らかにするため，ＡとＣとの合意の下に送付されたものであるし，また，同通告書は，相手方を誤って送付されたものである。したがって，同通告書は，真正代表者印が返還されていたにもかかわらず，返還前に作成しておいたものを，そのまま発送したものにすぎない」旨主張する。しかしながら，ＡとＣとの間に，控訴人らが主張するような合意があったものと認めるに足りる確たる証拠はないし，本件通告書の宛先（相手方）に関しても，同通告書の内容（前記イ(ｶ)）は，Ｃが真正代表者印を第三者に預けたことを前提にしつつ，取締役会決議により真正代表者印の管理につき第一次的な責任を負うこととなったＣに対してその返還を求めるものであるから，何ら不自然なものとはいえない。したがって，控訴人らの上記主張を採用することはできない。(ｳ)控訴人らは，前記イ(ｵ)の平成１６年９月２３日付け「お願い」と題する書面（以下「乙１０８書面」という。）に真正代表者印が押捺されているのであるから，Ａは，同月２４日の時点で真正代表者印を所持していたと主張する。確かに，乙１０８書面に顕出された捨て印及び訂正印に係る各印影（いずれも写し）が真正代表者印によって顕出されたものであることは，全当事者間に争いがない。そして，上記各印影が被控訴人代表者の意思に基づいて顕出されたとの事実上の推定を覆すに足りる反証はないから，上記各印影は，被控訴人代表者の意思に基づいて顕出されたものと認められる。しかしながら，乙１０８書面の内容（前記イ(ｵ)）は，Ｂに対し，「Ｂから真正代表者印の返却を受けていないため，ダイニの支援を受けることができず，白鷹建設株式会社に対する借入金の返済ができない。ついては，同社社長に対し，返済が遅れる理由を明確にさせてもらう」旨を告知するものであり，そのような内容の書面に，文書の作成日であり，かつ，ファクシミリ送信の日である平成１６年９月２３日の時点で真正代表者印が押捺されているとすれば，書面の趣旨として重大な矛盾が生じてしまうことになるから，そのような事態はおよそ考え難いし（なお，Ｂは，別件訴訟における証人尋問（乙１７６）において，「乙１０８書面を見たことがある。私の事務所にファクシミリで届いた。これを見て，私は，Ｈに，口頭で，真正代表者印はＧに返したと回答した」旨供述している（「乙１０８書面に真正代表者印が押捺されているのでおかしいと思った」などとは供述していない）ところ，乙１０８書面のファクシミリ送信を受けたＢのかかる対応は，乙１０８書面の内容に応じたものとして自然なものである。），また，上記各印影（乙１０８書面と同一の書面である乙１８２の２枚目に顕出されたもの（いずれも写し）も含む。）には，ファクシミリ送信された文書に通常みられ，乙１０８書面及び乙１８２の２枚目の各印刷文字部分にもみられる字画の混同（例えば，宛名欄の「清」の字，本文の「鷹」の字など）等がさほどみられず，微細部分を多数含む印影にしては，通常の写しと同程度に鮮明に顕出されているものと認められるのであるから，上記捨て印及び訂正印は，乙１０８書面の作成・送信の後，押捺されたものと認めるのが相当である。したがって，乙１０８書面をもって，Ａが平成１６年９月２４日の時点で真正代表者印を所持していたとの控訴人らの上記主張は，これを採用することができない。(ｴ)控訴人らは，Ａが平成１６年９月２４日の時点において真正代表者印を所持していたことは，本件各約条書（乙１９，２０，５７）が存在することからも明らかであると主張する。本件各約条書の各被控訴人代表取締役Ａ名下の各印影がいずれも真正代表者印によって顕出されたことは全当事者間に争いがない。しかしながら，控訴人らは，本件各約条書の各被控訴人作成部分につき，同月２４日の午前中に（すなわち，Ａが本件譲渡証書の原本に真正代表者印を押捺して作成した日時として控訴人らが主張する日時と同じ日時に），Ａ自身が真正代表者印を押捺して作成した旨主張し，控訴人Ｘ１は，別件訴訟の本人尋問（乙１９１）において，この主張に沿うほか，Ａが本件各約条書に真正代表社印を押捺した場所も本件譲渡証書の原本にその押捺をした場所と同一である旨の供述をしているのであるから，控訴人らの主張及び控訴人Ｘ１の供述を前提とすれば，要するに，本件譲渡証書の原本と本件各約条書の各被控訴人作成部分は，同一の機会にＡが真正代表者印を押捺して作成したものということになる。そうとすれば，本件各約条書の各被控訴人作成部分の成立の真正についての判断（すなわち，Ａ名下の各印影が真正代表者印によるものであることによって，それがＡの意思に基づいて顕出されたと推定され，ひいて本件各約条書の各被控訴人作成部分が真正に成立したものと推定されるか，いずれかの推定を覆すに足りる反証が存在するかという判断であり，本件譲渡証書の場合と同様，詰まるところは，同月２４日にＡが真正代表者印を自ら管理・保管していたか否かという判断に帰着する。）に関わる事情は，本件譲渡証書の成立の真正についての判断に関わる事情と全く同じであるというべきであるから，本件各約条書の存在をもって，Ａが同月２４日に真正代表者印を自ら所持していたことの証左であるとする控訴人らの主張は，同語反復というに相等しいものであって，失当といわざるを得ない。(ｵ)控訴人らは，Ａが平成１６年９月２４日の時点において真正代表者印を所持していたことは，本件約定書（乙２３）が存在することからも明らかであると主張する。確かに，本件約定書の被控訴人代表取締役Ａ名下に真正代表者印が押捺されていることについては，被控訴人もこれを争うものではなく，また，本件約定書の作成日付は，平成１６年９月２４日とされている。しかしながら，本件約定書に記載された内容は，下記のとおりである。「この度，株式会社シー・シー・ワイの事業推進についての貴殿の取りまとめ，御尽力により平成１６年９月２４日付より株式会社ダイニ代表取締役Ｄ氏が弊社の代表取締役に就任申請手続きを完了させていただきました事はひとえに貴殿の御尽力の賜ものであり，心より感謝申し上げますとともに，下記の事項を約します。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
