<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成18(ワ)273</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成20年12月16日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>仙台地方裁判所　　第1民事部</裁判所名・部>
      <判示事項の要旨>担当看護師が，輸液ポンプから，劇薬であるリドカインが入ったボトル，点滴ラインを取り外して，別の輸液ポンプに付け替えるに当たって，点滴量を調整するクレンメを閉じなかった過失により，患者の体内に大量のリドカインを急速注入させ，その結果，患者が心肺停止状態に陥り，意識不明のまま死亡したとして，担当看護師を雇用し，病院を開設している国立大学法人に，不法行為又は債務不履行に基づいて，患者の遺族に対する損害賠償責任が認められた事例</判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20090109101714.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=37176&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主１文被告は，原告Ａに対し，２５３９万９０６２円及びこれに対する平成１６年１月１４日から支払済みに至るまで年５分の割合による金員を支払え。
      ２被告は，原告Ｂに対し，１２６９万９５３１円及びこれに対する平成１６年１月１４日から支払済みに至るまで年５分の割合による金員を支払え。
      ３被告は，原告Ｃに対し，１２６９万９５３１円及びこれに対する平成１６年１月１４日から支払済みに至るまで年５分の割合による金員を支払え。
      ４原告らのその余の請求をいずれも棄却する。
      ５訴訟費用は，原告らと被告との間に生じたものは，これを６分し，その１を原告らの負担とし，その余を被告の負担とし，参加により生じた費用は，これを６分し，その１を参加人の負担とし，その余を被告の負担とする。
      ６この判決は，第１項ないし第３項に限り，仮に執行することができる。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１１当事者の求めた裁判請求の趣旨( 1)被告は，原告Ａに対し，２９９９万０３４８円及びこれに対する平成１６年１月１４日から支払済みに至るまで年５分の割合による金員，同Ｂに対し，１４９９万５１７４円及びこれに対する平成１６年１月１４日から支払済みに至るまで年５分の割合による金員，同Ｃに対し，１４９９万５１７４円及びこれに対する平成１６年１月１４日から支払済みに至るまで年５分の割合による金員をそれぞれ支払え。( 2)( 3)２訴訟費用は，被告の負担とする。仮執行宣言請求の趣旨に対する答弁( 1)原告らの請求をいずれも棄却する。( 2)訴訟費用は，原告らの負担とする。1( 3)第２仮執行免脱宣言事案の概要本件は，訴外亡Ｄが，平成１６年１月１４日に被告病院において意識不明の重体となり，その後全く意識を回復することなく，同年４月３０日に死亡したのは，劇薬であるリドカインの使用に当たっては用法及び用量について慎重な注意が必要とされており，特に肝機能障害のある高齢者への投与については過剰投与を避けるための格別の注意が要求されているにもかかわらず，被告病院の看護師が，被告病院の輸液ポンプにリドカイン溶液の入ったボトルとその点滴ラインを付け換える際に，その点滴ラインの途中に設置されているクレンメを閉めなかったため，リドカインが亡Ｄの体内に急激に過剰注入されたこと（以下「本件事故」という 。）によるとして，亡Ｄの相続人である原告らが，被告に対し，不法行為又は債務不履行に基づき，亡Ｄに生じた逸失利益，慰謝料等の損害賠償（原告Ａが２９９９万０３４８円及びこれに対する平成１６年１月１４日から支払済みに至るまで民法所定年５分の割合による遅延損害金，原告Ｂ及び原告Ｃが１４９９万５１７４円及びこれに対する平成１６年１月１４日から支払済みに至るまで民法所定年５分の割合による遅延損害金）を請求する事案である。１前提事実（証拠援用部分を除き，当事者間に争いがない 。）( 1)ア当事者亡Ｄは昭和１４年１２月３日生まれの男性であり，平成１６年４月３０日被告病院において死亡した（本件事故発生時及び死亡時６４才 ）。亡Ｄは当時無職であった。イ原告Ａは亡Ｄの妻で，原告Ｂ及び同Ｃは亡Ｄの子であって，いずれも亡Ｄの相続人である。ウ被告は被告病院を設置，運営している法人である。エ補助参加人はＥ病院（以下「補助参加人病院」という 。）を設置運営する2ものである。( 2)ア経緯亡Ｄは，平成１５年１１月７日から補助参加人病院に「右胸水（原因不明），アルコール性肝障害」で入院していた。イ補助参加人に入院するまでの経緯は，同病院の退院時総括表によると，「既往歴は，幼少時気管支喘息，平成９年ころ胃潰瘍，平成１１年肺炎（Ｆ病院 ）。もとボイラー技師で喫煙は１日２０本以上，平成１１年に肺炎で入院した後は医療機関を受診したことも検診を受けたこともなかった。入院前から時々便失禁をするようになっていた。平成１５年１１月７日早朝，ドサッという音に家族が気づき，行ってみると亡Ｄが倒れているのを発見。失禁し荒い呼吸をしていたため，救急搬送により呼吸困難を主訴として入院。意識レベルＪＣＳ３。喘鳴顕著で会話困難，アルコール臭あり…」であった。ウ平成１６年１月５日もしくは同月８日（以下，特に断らない限り平成１６年中のことなので，年の表記を省略する 。）に，補助参加人病院から被告病院の感染症・呼吸器内科に対して，電話で亡Ｄの「難治性胸水」の治療のため，転院依頼があった。そこで，１月９日，被告病院は補助参加人病院に対して ，「１月１４日午前１０時から１１時の間に来院するよう」連絡した。エ１月１４日午前１１時少し前ころ，亡Ｄは，補助参加人病院のＧ医師と職員２名，原告Ａに付き添われ，被告病院に到着した。Ｇ医師らが，補助参加人病院のストレッチャーにより被告病院西病棟９階に搬送した。西病棟９階では，被告病院看護師３名が亡Ｄの受入れに当たった。亡Ｄには，点滴用リドカインボトル（リドカイン１０００ｍｇ，生理食塩水１００ｍｌ入り。以下，上記ボトルを「本件リドカインボトル」といい，中の溶液を「本件リドカイン」という 。）と高カロリー輸液（以下，本3件リドカインボトルと併せて「本件リドカインボトル等」という 。）が，それぞれ流量を調節する輸液ポンプ（本件リドカインボトルについては流量を９ｍｌ／時に設定。高カロリー輸液については流量を５０ｍｌ／時に設定。以下，本件リドカインボトルが設置されている輸液ポンプを「本件輸液ポンプ」という 。）を経由して，中心静脈ライン（以下 ，「本件ライン」という 。）で右内頚静脈から体内に点滴注入されていた。オＧ医師らは亡Ｄを被告病院の９５１号室（以下「本件病室」という 。）に搬送し，ベッド左側にストレッチャーを横付けにした。被告病院のＨ看護師は本件輸液ポンプから，本件リドカインボトル及び本件ラインを，クレンメを閉じないまま外し，本件病室内のベッドに設置された別の点滴棒と被告病院で用意した別の輸液ポンプに交換して，取り付ける作業を行った。カ上記作業を行った後，本件リドカインの残量はわずかになっていた。キ被告病院の看護師は，胸腔ドレーンの準備をし，バイタルサインを取ろうと亡Ｄの腋に体温計を挟もうとしたが震えて挟めなかった。これを見た他の看護師はすぐに痙攣と判断し ，「痙攣だから先生を呼んできて 。」と直ちに指示を出した。病棟で他の処置をしていた医師が本件病室に駆けつけ，Ｇ医師に「いつもこうなのですか 。」と尋ねたところ，同医師はいつもとは異なる状態と考えたようであった。ク（争いのない事実）その後，亡Ｄは心停止，呼吸停止状態となった。そして被告病院担当医らによる心肺蘇生措置によって，自発呼吸は戻ったが，意識不明の状態となった。ケ（乙Ａ１）その後，亡Ｄは被告病院にいて入院加療していたが，４月３０日午前９時１５分，多臓器不全疑いにより死亡した。( 3)上記のほか，本件における診療経過は，別紙診療経過表のとおりである（ただし，争いのある部分は除く 。 。）( 4)（甲Ａ８，乙Ａ１）被告病院による調査4本件事故発生後，被告病院は，本件事故の原因及び事実関係を調査するため，院内に医療事故調査委員会（以下 ，「本件事故調査委員会」という 。）を設置し，学内及び学外の専門家等に委員を委嘱し，４月１５日から５回にわたり審議を重ね，医学的見地等から事故原因及び事実関係の調査を実施し，７月２９日，委員会としての調査結果を「リドカインの投与に伴う医療事故の調査報告書」として取りまとめた（以下，この報告書を「委員会報告書」という 。 。）２争点及びこれに関する当事者の主張( 1)争点１−被告の責任（原告らの主張）アＨ看護師の過失の有無(ア)リドカインは指定医薬品で，かつ劇薬であり，その内科的使用に当たっては用法と用量につき慎重な投与と注意が必要である。特に，刺激伝導障害や肝機能障害のある高齢者への投与については過剰投与を避けるため格別の慎重さと注意が要求される。また，一般的に，患者に投与される薬剤の用法，用量等の管理を正確に行うことは，看護師として基本的な注意義務である。(イ)本件病室において，亡Ｄがストレッチャーからベッドに移される際に，Ｈ看護師は，まず本件ラインに設置されているクレンメを閉じた上，次に本件輸液ポンプから本件ラインをはずすという順序で作業をすべきであったところ，そのクレンメを閉じることなしに，本件輸液ポンプから本件ラインをはずしたため，そのラインが全開となり，本件リドカインが亡Ｄの体内に過量に急速注入されてしまったものであり，Ｈ看護師の過失は明白に認められる。イ被告の責任の有無(ア)被告は，本件病院を設置運営し，Ｈ看護師を雇用して被告病院にお5いて看護業務に従事させていた。よって，被告は，Ｈ看護師の過失によって亡Ｄが被った損害につき，診療契約違反の責任及び不法行為上の責任を負うべきである。(イ)仮に本件事故の発生について補助参加人にも何らかの責任があるとしても，そのことによって被告の責任が免除されるわけではない。その責任が重畳的なものになるか，不真正連帯関係になるだけである。（原告ら及び原告補助参加人の主張）Ｈ看護師ほか被告病院の看護師は，被告病院の医師の指示のもと，亡Ｄの搬入にかかる一切の行為を行っていた。そして，輸液ポンプ交換は基本的な看護業務であり，その基本方法は当然に看護師として身につけていなければならないものであり，輸液ポンプ交換の実施にあたって，個別的かつ具体的な交換方法等にかかる医師の指示を必要とする訳ではない。さらに，Ｇ医師はＨ看護師に点滴棒ごと渡したところ，同看護師が輸液ポンプを外してよいかと聞いたので，よいと答えたのみであり，フリーにしてよいか，と聞かれたことはないのであるし，そもそもＨ看護師はクレンメを閉じたか否かの記憶がないのであって，Ｇ医師の指示により意図的にクレンメを全開にしたわけではなく，クレンメを閉じるのを単に失念していたに過ぎないのであるから，Ｈ看護師がＧ医師の指示に従っていたということはないのである。以上によれば，Ｈ看護師の過失によって亡Ｄが被った損害につき，被告が責任を負うことは明らかである。（被告の主張）アＨ看護師の過失の有無点滴ラインのクレンメは，点滴の中身がいかなるものであろうと，また，いかなる状況であろうと常に閉じなければならない，というルールが確立6しているわけではない。また，Ｈ看護師はＧ医師のフリーにしてもよいとの指示に従って本件ラインを本件輸液ポンプから外しただけであって，過失はない。イ被告の責任の有無(ア)本件ラインの取り外しという行為を直接行ったのは，確かに被告病院のＨ看護師であった。(イ)しかし，Ｈ看護師ら被告病院の看護師は，亡Ｄを受け入れるために補助参加人病院からの亡Ｄらの到着を待ち，亡Ｄらの到着を主治医に連絡し，転院の受入れに看護師として必要な限度で対応するために９階エレベーターホールで待機していたものである。本来であれば，被告病院の主治医が，転送元の医師や看護師から患者の引渡しを受けた上で，看護師らは主治医の許可と指示のもとで患者を病室に入室させるのであるが，亡Ｄは被告病院が補助参加人病院からあらかじめ伝えられていた安定した状態とは全く異なり，被告病院に到着した時点で既に不穏状態にあり，ストレッチャーの上で暴れていたため，緊急の必要性から，主治医の到着を待たずに亡Ｄを直ちに本件病室に移動させた。こういった事情から，被告病院の医師から同看護師らに対して，亡Ｄの処置については特段の指示は与えられていなかった。仮に，亡Ｄが不穏な状態にあり，かつリドカインを投与しながら搬送するとの極めて重要な情報を，補助参加人病院医師が被告病院にあらかじめ伝えていれば，本件事故を未然に回避できたことは明らかである。(ウ)また亡Ｄの本件病室移動後について検討するに，輸液ポンプの交換や点滴ラインを止めるか否かは正に医療行為そのものであり，特に，本件輸液ポンプによる点滴治療は被告病院が実施してきたものではなく，補助参加人病院の医師の指示により実施されてきたものである。それゆえ，被告病院の医師，看護師がこれを引き継ぐとすれば，補助参加人病7院の医師の具体的指示なり申し送りを受けることなくしては不可能であるし，まして，看護師は，自らの判断ではかかる医療行為を行うことは法律上認められていない。したがって，被告病院の看護師らが点滴や輸液ラインの変更といった医療行為を行えるのは，補助参加人病院のＧ医師の指示のもとにおいてのみである。実際に，同看護師は，Ｇ医師の指示に従い，かつ同医師に対し「フリーにしてもいいですか」とその許可を求めて本件ラインの付け替えを行ったのであって，同看護師の行為はＧ医師の医療行為の補助行為として行われたものといわざるを得ない。それゆえ，同看護師の行為は，被告病院の職員としての職務行為としてではなく，補助参加人病院の職員であるＧ医師の医療行為の補助行為であって，同看護師の行為について被告病院は責任を負うものではない。(エ)また，上記のとおり亡Ｄの被告病院への引渡しはまだ実行されていなかったし，本件リドカインも本件輸液ポンプ等もすべて補助参加人病院が装着した同病院のものであるから，Ｇ医師は事情を知らない他院の看護師に取り外させるのであれば，薬剤がリドカインで危険な劇薬であることを告知し，それゆえクレンメを自ら確認するか，良く確認してから取り外すよう具体的な指示をし，かつ，作業が終了するまで立ち会うなどの特段の配慮をする必要があった。それにもかかわらず，Ｇ医師はＨ看護師に指示をするにあたって，ポンプの中に入っている薬剤が何であるとかクレンメを閉めるようにといった指示をすることはなく，Ｈ看護師がラインを外すのをただ黙って見ているだけであった。そうであれば，Ｈ看護師がクレンメを閉じなかった行為はＧ医師の杜撰な指示に基づいた同医師自身の行為と評価すべきであり，責任は補助参加人病院にあるというべきである。(オ)以上のとおりであるから，被告はＨ看護師の過失によって亡Ｄが被った損害につき，責任を負うものではない。8( 2)争点２−亡Ｄの心肺停止及び意識障害の原因（原告らの主張）ア亡Ｄが心肺停止と意識障害に至った経緯(ア)１月１４日午前９時ころ，補助参加人病院の看護師が本件リドカインの残量が約７０ｍｌであることを確認した上，本件リドカインボトルの残量水位にマジックインクでマークをつけた。同午前１０時１５分ころ，救急車で補助参加人病院を出発し，被告病院へと向かった（以下，亡Ｄを被告病院から補助参加人病院に搬送した救急車を「本件救急車」という 。 。出発する際，補助参加人病院の副看）護師長は，本件リドカインボトルの残量水位は上記マークより少し低位になっていることを確認した。同午前１０時３０分ころ，救急車内でＧ医師が本件リドカインボトルの残量を確認したところ，約５５ｍｌ位であった。(イ)同午前１１時ころ，亡Ｄは被告病院に到着し，直ちに本件病室に搬送された。被告病院の看護師らは，直ちに亡Ｄをストレッチャーから病室ベッドに移すための作業に取りかかった。このとき，Ｈ看護師がクレンメを閉じることなく本件輸液ポンプから本件ラインを外したため，その本件ラインが全開となり，本件リドカインが亡Ｄの体内に急速注入され，本件リドカインボトルは空になった。(ウ)その直後に亡Ｄは激しく痙攣するとともに，口から泡を吹き，チアノーゼが出現し，心肺停止の状態になった。しばらくして，そこへ被告病院の医師が到着し，直ちに蘇生術を施した。亡Ｄはやがて蘇生したが，意識は全く戻らなかった。イ主治医らから原告らに対する説明(ア)亡Ｄの心肺停止は，直後に行われた医師の蘇生措置により約１５分後に自己脈が再開し，その後自発呼吸も得られるに至ったが，亡Ｄは各9種の刺激に対して何らの反応も示さず，重度の意識障害に陥ったままであった。(イ)亡Ｄの主治医のＩ医師は，原告ら家族に対し，本件事故の直後ころから幾度か，本件事故の原因については，本件リドカインの急速な過剰投与による可能性を否定できない，調査中なので，結果がわかり次第お話しする旨の説明を繰り返していた。そして，１月３１日，主治医の外，被告病院の院長，副院長，科長らから，改めて，本件事故は，Ｈ看護師がクレンメを閉めなかったため，本件リドカインが急速に亡Ｄの体内に注入され，過剰投与となったことが原因である可能性が強い等の説明がなされ，謝罪の言葉があった。ウ委員会報告書(ア)本件事故調査委員会は，本件事故について「 看護師が）輸液ポンプ（から（点滴）ラインをはずした際にフリーフロー現象が生じ，…そのフリーフロー現象により一過性に少量のリドカインが急速注入され，そのリドカインが結果的に一時的な心肺停止状態を引き起こす量に相当してしまった」との結論を出した。(イ)委員会報告書は，心肺停止の直後に生じた亡Ｄの意識障害（昏睡）の原因について「 心肺停止後蘇生措置が施されたが）自脈が再開したの（は約１５分後であり，この間に循環障害に伴う脳に障害が生じ，結果として昏睡を来したと推定することは可能である」としている。(ウ)また，委員会報告書において，委員のＪは，心停止とリドカインの過量投与との因果関係について ，「リドカインの過量投与で説明可能と考える。血中濃度の増大とともに痙攣が出現し，さらなる上昇に伴い中枢神経系が高度に抑制され，痙攣停止，呼吸抑制が起こり，引き続き，刺激伝導系も抑制され，心停止になったものと考えられる」との見解を述べている。10エ以上の諸事実を総合すれば，亡Ｄが心肺停止となり，その直後に重度の意識障害（昏睡状態）となったのは，Ｈ看護師が，本件輸液ポンプから本件ラインを外す際に，先にクレンメを閉めなかったために，本件ラインが全開状態となり，本件リドカインが亡Ｄの体内に急速注入されたことによるものであることが明らかである。（原告ら及び補助参加人の主張）ア本件リドカインの残量本件リドカインは，１月１４日午前６時に１００ｍｌのものに交換された後，転院後に被告病院看護師が本件輸液ポンプから本件ラインを外すまで，継続して本件輸液ポンプにより９ｍｌ／時の速度で点滴されていた。警報装置作動を含む一切のトラブル等なく，全く通常どおり流入されていたのである。そうだとすれば，亡Ｄのベッド移動時ころ（午前１０時５０分ころ）の時点では，約４４ｍｌ程度が既に流入し，残量の５６ｍｌ程度（午前９時ころの残量を約７０ｍｌとすれば約５３．５ｍｌ程度）が本件リドカインボトルに残存していたはずである。さらに午前９時ころには看護師が残量が７０ｍｌ程度であることを確認して線を引いたし，本件救急車内でＧ医師が残量を確認して十分な量があると認識していたのである。イ全開投与された時間について本件ラインを本件輸液ポンプから外し，高カロリー輸液を被告病院の点滴台に移し，本件リドカインボトルを同様に被告病院の点滴台に移し，その後亡Ｄをベッドに移動し，しかるのちにＫ看護師がＨ看護師看護師に対して高カロリー輸液の滴下速度が早いので絞るように指示をし，これを受けてＨ看護師は高カロリー輸液の調整をまず行った，高カロリー輸液をポンプにセットした際とリドカイン溶液の残量がないことに気づいた際の先後ははっきりしないが，これらの事情を総じて考えれば，いずれにせよ残量が少ないことに気づくまでの間は，決して１０秒や３０秒などではなく，11最低限数分単位の時間を要したはずである。被告自身この時間を「１，２分」と認識しており，事故後間もなくそのように報道発表した。ウ委員会報告書について(ア)委員会報告書では，半減期を用いて投与されたリドカインの量を様々に推測しているが，そもそもここで用いた半減期自体がごく少数の健常人から得た数値を用いたものであり，一般的にも半減期の個体差は大きいと知られているので，亡Ｄの場合にこれをあてはめて計算することは科学的ではない。さらに，亡Ｄの場合，リドカインが従前から持続点滴されており，肝機能障害があったとはいえ分解酵素が誘導されており分解能が高かった可能性もある。また，持続点滴されていたことから，「短期投与による血漿中濃度を１コンパートメントモデルで」計算することも科学的に不合理である。(イ)委員会報告書では，リドカインが自由落下した場合の流量を検討しているが，その流量は，点滴ボトルの高さ，患者の静水圧，さらに患者の呼吸状態（呼気時には胸腔が陰圧になり，胸腔内に位置する静水圧も相当陰圧になる 。）その他の様々な不確定因子により左右されるところ ，これらの因子を考慮していない（特に呼気時には陰圧になり点滴液が体内に引かれる状態になることを考慮していない 。 。このため，ここでの）結論は，科学的にも亡Ｄの場合にあてはめられるものではない。エ以上に述べたことからすれば，本件リドカイン約５０ｍｌ程度が，輸液ポンプ交換時に極めて速やかに流入したことは明らかである。そして，突然の心停止の原因として，心電図や超音波検査の結果，心筋梗塞や突然の不整脈などの疾患は否定されており，このリドカインの過剰投与のためにベッド移動後亡Ｄに痙攣が起こり，さらに心肺停止状態に至ったことは明らかである。（被告の主張）12ア亡Ｄに投与されたリドカインは最大で２ｍｌである。(ア)委員会報告書におけるＬ委員のリドカイン（キシロカイン）の血中濃度上昇値と短期投与量との検討結果では，本件事故により亡Ｄに投与されたリドカインは最大でも２ｍｌである。(イ)委員会報告書における本件事故の再現実験に基づいて，Ｈ看護師が点滴ラインをフリーにして，本件リドカインボトルを補助参加人病院の点滴棒から被告病院の点滴棒に付け替え，さらにラインを被告病院の輸液ポンプに挟み込むため，上記ボトルを見てこれがほとんど空になっているのに気づくまでに要したであろう１０秒程度の間の滴下量を推定すると，０．９ｍｌから２．５ｍｌに過ぎない。(ウ)７０ｍｌのリドカイン等がどこに流失したかについては，亡Ｄが被告病院到着時，ストレッチャーから今にも転落しそうな不穏な状態であったから，本件救急車内でも同人は不穏であった可能性を否定できず，同人の入院経過を見ても入院中連日点滴ラインやチューブを引っ張ったりしていたのであるから，搬送中も本件救急車内で暴れ，それにより本件ラインが外れて本件リドカインが本件救急車内に流失した可能性がもっとも高いと考えざるを得ない。イ本件リドカインボトルは被告病院搬送時には空であった。また，亡Ｄに使用していた本件輸液ポンプには，気泡，閉塞，流量異常，空液，ドア，バッテリー電圧低下等の異常を監視する警報音及び表示ランプによる警報機能が装備されている。この警報機能は輸液ポンプが作動しているときのみ作動する構造になっている。また，警報ブザー消音後２分以上警報状態が解除されないと再び警報機能が作動する「再警報機能」と，開始可能な状態が２分以上経過したのに開始しないと同様に機能が作動する「開始忘れ警報機能」があり，さらに，内部の選択スイッチにより，設定値記憶，再警報なし，開始忘れ警報なし，流量設定単位「滴／分 」，警報13連続音等を選択することも可能となっている。ところが，Ｈ看護師が輸液ポンプの扉を開けたときには，警報音は鳴らなかった。以上のことからすれば，本件輸液ポンプはいずれも停止中で作動していなかった（輸液を停止していた）ものと考えざるを得ず，また，本件輸液ポンプは「開始忘れ警報なし」や「再警報なし」が選択されていたと考えられる。本件輸液ポンプが停止された経緯は，搬送中の本件救急車内で，本件リドカインボトルが空になり「空液警報機能」が作動したため，Ｇ医師が本件輸液ポンプの停止ボタンを押して輸液を停止し，ついでに搬送中の短い時間であれば特に必ずしも輸液の必要性が高くない高カロリー輸液のポンプのボタンを押し，いずれの輸液をも停止したと考えるのが最も合理的である。ウ亡Ｄの急変の原因上記のとおり本件事故により亡Ｄに投与された本件リドカインは最大でも２ｍｌであり，それだけでは亡Ｄに見られたような痙攣や意識障害は起こることはない。リドカインは劇薬であるから，肝機能障害のある高齢者への投与については過剰投与を避けるため特別の慎重さと注意が要求される。亡Ｄの肝障害は補助参加人病院入院中からあり，コントロール不能な胸水が貯留し，被告病院転院前から肝不全状態があったと考えられる。それゆえ，リドカインを亡Ｄに対し，漫然と適応最大量投与していた補助参加人病院こそ過剰投与をしていたといわざるを得ない。実際，亡Ｄの不穏が激しくなっていることがカルテからうかがわれるが，これはリドカインの過剰投与から来た症状と考える必要がある。また，肝不全悪化を考えるべきであるが，同病院はアンモニア測定もその時点で行っていない。転院前に出血症状が見られているとの所見も肝不全状態を推察できるものであり，リドカイン14の適応最大量を漫然と投与していた補助参加人病院の行為によりリドカイン中毒が悪化した可能性を否定することはできない。したがって，亡Ｄに上記症状は被告病院におけるリドカインの投与が原因ではない。( 3)争点３−亡Ｄの死亡の原因（原告らの主張）ア死亡に至る経過(ア)亡Ｄは，１月１４日，本件事故のため心肺停止及び重度の意識障害に陥ったところ，医師らの蘇生措置により，約１５分後に自脈が再開し，その後自発呼吸も得られるに至った。しかし，その後も亡Ｄの意識は全く回復することなく，疼痛刺激に対しても全く反応しない最重度の意識障害の状態が続いた。１月１５日のカルテには「意識 level ２００程度」と記載されているが，実際には意識障害のレベルは３００であった。(イ)その後亡Ｄの意識は，治療により，一時，疼痛刺激に対して，わずかの反応が見られるとの医師の説明があったが，基本的には全く変わらず，１月２９日には，主治医から，植物状態になっている旨の説明を受けた。(ウ)亡Ｄの胸水等に対する治療が引き続き行われたが，意識障害は，その後もレベル３００の最重度の状態が続き，さらにＤＩＣ（播種性血管内凝固症候群 ），低酸素（性）脳症，脳の萎縮，代謝性アシドーシス，動脈血酸素の濃度低下などの診断が続き，４月３０日，再び心肺が停止して，遂に死亡したものである。イ医師Ｍが亡Ｄの死因等を鑑定した結論は以下のとおりである。①本件病院における臨床上の死因が多臓器不全とされていることについては問題はないと考える。15②本件事故と死因との因果関係については，リドカイン過量投与後，全身状態悪化し容態が大きく改善することなく死亡に至っており，過量投与と死因との間には一定の関連が推定される。③しかしながら，本件事故の発生から亡Ｄの死亡までに約３か月半という長時間が経過しているため，本件事故発生当時の所見は得られず，解剖から，本件事故と死亡との因果関係を直接的に判断することは難しい。また ，「肝臓，腎臓を中心とした広範な壊死性変化が挙げられ，機能不全状態にあったと推定される」と述べられている。ウ上記事実経過等を総合して考察すると，本件事故から亡Ｄが死亡するまでの病理機序としてはまず第１に次のとおり推認される。①亡Ｄは本件リドカイン等の急速注入により，心肺停止となった。②亡Ｄは，その直後に行われた蘇生措置により，約１５分後に自己脈が回復したが，その間亡Ｄの大脳の細胞への酸素の供給が途絶えたため，広範な障害を受けて低酸素脳症になった。③そのため亡Ｄは重篤かつ不可逆的な意識障害に陥り，やがて植物状態になって症状が固定した。④その結果，脳の全身，調節機能の減弱，免疫力の低下，内臓ホルモン分泌の低下等のほか，肝機能障害の増悪及び腎不全等を来して多臓器不全になった。⑤エそして再度心肺停止となり，遂に死亡した。副次的に次のように推認することが可能である。①本件リドカイン等の急速注入により，亡Ｄは心肺停止と意識障害に陥ったほか，肝機能障害の急激な増悪を生じた。②そのため，亡Ｄはさらに肝不全から肝硬変へと進行し，肝性昏睡＝重度の意識障害に陥った。③やがて多臓器不全となった。16④オ再度の心肺停止となり，遂に死亡した。以上に述べたところを総合して考察すると，本件事故発生時における本件リドカイン等の過量の急速注入が原因となって亡Ｄの心肺停止と重度の意識障害を招来し，前述の一連の経過を経て，やがて死亡にいたったものであって，本件リドカイン等の過量の急速注入と亡Ｄの死亡との間には一連の因果関係が認められることは明らかである。（原告ら及び補助参加人の主張）ア本件リドカインの過剰投与によって，痙攣や心肺停止が生じたこと，この際の心肺停止のために低酸素性脳障害になったことは明らかであり，この脳障害について改善の見込みがなかったこともまた明らかである。直接死因としては多臓器不全であろうが，常識的には遷延性意識障害を呈する程度の重度脳障害患者の場合には，安静臥床を強いられるため，あるいは脳の全身調節機構の減弱から，感染症（特に呼吸器感染症）を頻発し，全身状態が衰弱して死亡するのは通常の経過である。したがって，亡Ｄは，本件急変時から生じた重度の脳障害が基盤となり，このため易感染状態になり死亡したものと推察される。イまた，亡Ｄには補助参加人病院入院時にＤＩＣは見られなかった。亡Ｄが人工呼吸器より離脱した後はさらに全身状態は改善しており，重症感染症や外傷，ショックなどのＤＩＣ発症の引き金因子となる生体ストレスに見舞われることもかった。（被告の主張）亡Ｄには重篤な肝障害，肝硬変等の基礎疾患があり，これが進行してＤＩＣや敗血症，菌血症等を合併し，多臓器不全を引き起こしたことが死亡の原因である。そして，転院時のリドカインの投与が亡Ｄの肝障害の原因ということはできない。17したがって，亡Ｄが死亡したこととリドカインの急速投与との間には因果関係はない。( 4)争点４−損害（原告らの主張）ア意識障害及び死亡による逸失利益金２２４５万１８９７円ただし，平成１４年度賃金センサスの産業計・企業規模計・学歴計・男子労働者（６０才∼６４才）の年収４，５１２，４００円を基礎収入とし，生活費の控除３０％，就労可能年数９年（平均余命年数１８年の２分の１）として，ライプニッツ方式により中間利息を控除したもの。イ入院付添看護費金７５万６０００円ただし，１日７０００円（近親者，交通費を含む）とし，平成１６年１月１４日から４月３０日まで１０８日間分。ウ入院雑費金１７万２８００円ただし，１日１６００円とし，上記１０８日間分。エ葬儀関係費オ慰謝料金１６０万円金３０００万円亡Ｄは一家の支柱であったところ，補助参加人病院から被告病院に転院したその日に本件事故で意識を喪失し，やがて，死亡したものであって，その悲痛は筆舌に尽くしがたく，その慰謝料として３０００万円をもって相当とする。カ弁護士費用金５００万円原告らは，Ｎ弁護士に依頼して，本件損害賠償請求について，本訴提起前に，被告と示談交渉するも解決に至らず，さらに，被告が申し立てた民事調停も不調に終わったため，やむなく，同弁護士に訴訟代理を委任して，本訴の提起に及んだものであり，その経緯及び事案の性質等に照らし，その弁護士費用中，５００万円は，本件事故と相当因果関係のある損害であ18る。キ以上合計金５９９８万０６９７円（被告の主張）争う。第３１当裁判所の判断争点( 1)について( 1)前提事実，証拠（甲Ａ５，７，１３，１７，２８，３２，甲Ｂ１５，乙Ｂ３，丙Ａ１，７，８，１０，丙Ｂ４，８，９，原告Ａ本人，証人Ｈ，証人Ｇ，証人Ｉ（ただし下記認定と異なる部分を除く ））及び弁論の全趣旨によれば，以下の事実が認められ，この認定を覆すに足りる証拠はない。ア事実経過(ア)１月５日，補助参加人病院呼吸器内科部長Ｏ医師から被告病院のＮ医師に対し，亡Ｄの転院依頼の電話があった。その内容は，亡Ｄは「右胸水でドレーンが挿入されており，難治性胸水治療のため転院を依頼したい。入院直後にＶＴ（心室性頻拍）がでたので現在もキシロカインを投与中，酸素は投与していない，大部屋で管理可能な患者であるが個室しかないのであれば，個室でもよい。不穏がたまにあるがセレネースで管理可能である 。」というものであった。(イ)１月１４日午前９時，本件リドカインボトルには本件リドカインが約７０ｍｌ残っており，Ｏ医師が残液水位をマジックインキでボトルにマークした（以下「７０マーク」という 。 。）(ウ)同日午前１０時１５分，本件救急車が補助参加人病院を出発する際，本件リドカインの水位はバッグに初めからある目盛りの「５０ｍｌ」よりは上で，７０マークより少し低位であった。(エ)本件救急車内における原告Ａ，Ｇ医師，亡Ｄの位置状況は別紙図面１のとおりである。19(オ)本件救急車内において，本件リドカインボトルが揺れたり，亡Ｄがカーテンを引っ張る，手足をばたつかせるなどの不穏行動が見られた。(カ)本件救急車内において，正確な時間は不明であるが，Ｇ医師が本件リドカインが５０ｍｌ以上残っていることを確認した。(キ)原告Ａは，本件救急車において，車内が揺れ，本件リドカインボトルも揺れていたので，気になって本件リドカインボトルを観察していた。正確な時間は不明であるが，本件リドカインボトルには半分以上の液体が入っていたことを確認している。また，原告Ａの認識では，本件救急車内において本件リドカインがこぼれるようなことはなかった。(ク)本件救急車を降りて本件病室に亡Ｄを搬送する間，原告Ａの認識では本件リドカインボトルに異常はなかった。(ケ)また，Ｇ医師は，被告病院のエレベーターに向かう途中の廊下で本件リドカインボトルの中身が半分より少し少ない程度まではあったことを確認している。(コ)同日午前１１時少し前，Ｇ医師らが亡Ｄを被告病院の西９階病棟に搬送した。(サ)被告病院からはＨ看護師，Ｉ看護師及びＱ看護師の３名が亡Ｄの受入れに当たった。そのときの亡Ｄの様子は，手足をばたつかせ，起きあがろうとする動作も見られ，意味不明なことを声に出している状態であったので，すぐに本件病室に搬送した。同時に，Ｈ看護師は，Ｑ看護師の指示で，被告病院の担当医のＩ医師に患者が到着したことについての電話連絡をした。当時，担当医のＩ医師は，別の医学部の建物の１号館の５階の医局にいた。Ｉ医師は，Ｈ看護師からの上記連絡を受けて亡Ｄの病室に向かい始めたが，同医師が同病室に到着する前に亡Ｄの病状が急変し，至急病室まで来るよう緊急連絡を受けた。20(シ)被告病院は，補助参加人病院の医師と受入れについての電話をした際に，亡Ｄの状態について，難治性胸水の治療目的の転院で個室管理を必要としない程度の落ち着いている状態であるとの説明があり，その後補助参加人病院側からは特段の追加連絡等がなかったため，状態の安定している患者の受入れには担当医が病棟で患者の到着を待つ必要はないと考えて，被告病院の医師は立ち会っていなかった。(ス)亡Ｄが本件病室に入った時の状況は，別紙図面２のとおりである。(セ)Ｈ看護師ら３名の看護師は，別紙図面２のベッド（以下「本件ベッド」という 。）のストレッチャーのない側に立ち，Ｈ看護師が真ん中，他の看護師がそれぞれ亡Ｄの頭側，足下側に立った。(ソ)Ｈ看護師は，ベッドに片膝を乗せるような感じで，さらに手を伸ばして，ストレッチャーの脇にある点滴棒から本件リドカインボトル等を外して被告病院の点滴台に移そうとした。もっとも，本件ラインは本件輸液ポンプに挟まっており，それを外さないと本件リドカインボトルを被告病院の点滴棒に移すことはできないので，Ｇ医師に「フリーにしていいですか」と指示を仰いだところ，Ｇ医師は「いいです」と答えた。そこで，Ｈ看護師は本件輸液ポンプから本件ラインを外して，被告病院の点滴スタンドに本件リドカインボトルを掛けた。(タ)Ｈ看護師は，通常，輸液ポンプから点滴ラインを外す場合には，輸液ポンプから外した上でクレンメを閉じる作業を行っていたが，このときは失念してクレンメを閉じなかった。点滴ラインが輸液ポンプに装着されている状態では，輸液ポンプによって流量が調節されているので，クレンメは全開の状態になっており，クレンメを閉じずに輸液ポンプを外すと，ボトル内の点滴液がフリーフローの状態で患者の体内に流入することとなる。また，Ｈ看護師は，本件リドカインボトルを本件輸液ポンプから外し21て，被告病院の点滴台に移す際に，本件リドカインボトルにキシロカインという表示がついているのを見て，中身がリドカインであることを認識した。そして，Ｈ看護師は当時もリドカインが劇薬に指定されている医薬品であることを知っており，その管理，使用方法については，厳密な，慎重な投与が必要であることも知っていた。Ｈ看護師は，本件ラインを被告病院の点滴台に移す際，上記ラインが胸腔ドレーンチューブと交叉したため，それをくぐらすのに少し手間取った。(チ)そして，Ｈ看護師ら３名の看護師が亡Ｄの体に手を入れて引っ張り，Ｇ医師ら３名の補助参加人病院の職員が亡Ｄの体に手を入れて押すような形で，亡Ｄをストレッチャーから本件ベッドに移した。亡Ｄを移した後，Ｑ看護師かＩ看護師のいずれかが，高カロリー輸液の滴下速度が速いと感じ「速く落ちているから絞って」とＨ看護師に指示を出した。そしてＨ看護師は，本件ラインを被告病院の輸液ポンプに接続する作業に入ったが，そのとき本件リドカインの残量がわずかになっていることに気づいて，点滴速度を絞りながら「 点滴が）なくなるのでとめていいで（すか」とＧ医師に尋ねたが，同医師はすでに廊下にいたので返事はなかった。そこでＨ看護師は，本件ラインのクレンメを閉鎖した。(ツ)委員会報告書には，ベッド移動に要した時間は関係者の記憶によると１分間程度ということであるが，正確な時間は不明である，との記載がある。(テ)補助参加人病院の事務員が，亡Ｄが本件ベッドに移された後，亡Ｄを搬送したストレッチャーをもって本件救急車に戻ったが，そのとき，ストレッチャーは何かで濡れている状態ではなかった。(ト)その直後，亡Ｄには痙攣がみられたので，心電図モニタが装着された。心電図モニタ上は整脈が認められた。酸素飽和度（ＳｐＯ２）７０％前半，血圧は触診で９０ｍｍＨｇあったが，その後呼吸抑制状態，22心停止，呼吸停止状態となった。(ナ)Ｉ医師らにより気管内挿管，ボスミン静注，カウンターショックなどの一連の蘇生措置を開始された。１５分後に自己脈が再開し，その後安定した自発呼吸が得られたものの，意識は回復しなかった。(ニ)１月１４日午前１１時３０分ころの亡Ｄのリドカイン血中濃度は７．６μｇ／ｍｌであった。イ平成１３年１２月１日発行の「注射・点滴エラー防止「知らなかった」ではすまない！事故防止の必須ポイント」と題する本には以下のことが記載されている。(ア)「危険な薬剤について最低限の知識を」という項目に ，「特に注意を要する薬剤としては，抗不整脈薬のキシロカイン，カリウム製剤，インスリン製剤，抗がん剤，昇圧薬などがあります ．」(イ)「最も重大な，患者の生命にかかわるものは，危険な薬剤が高速あるいは多量に注入されるというエラーです．高速注入に至るエラーとしては，次のようなものがあります．…クレンメを開放したまま輸液ポンプのドアを開放しラインをはずす…」(ウ)「特に注意したいドア開放時」という項目に ，「特に「クレンメを開放したまま輸液ポンプのドアを開け，ラインをはずす」という行為は，点滴更新時，気泡混入時，ＭＲＩ検査時，ポンプ交換時，着替え・清拭時などに起こっています ．」(エ)この本は ，「誤りを防ぐ上で必要な知識，特に新人ナースが実務につく前に必ず知っておいてほしい注射・点滴の知識を，ヒヤリ・ハット事例をもとに，設問と解説という形式でまとめたもの」である。ウ平成１９年５月１０日発行の「臨床看護技術ガイド」と題する本には以下のことが記載されている。(ア)「輸液ポンプ使用時の注意点」として「…輸液ポンプのドアを開け23るときは，フリーフロー防止のため，必ずクレンメを閉じてから開ける。」(イ)「フリーフローが起こるのを防ぐ」として「対応：アラーム対応時は，必ず「クレンメを閉じてから」ドアを開け，輸液ルート（チューブ）を外すという手順を守る 。」エＨ看護師は被告病院に勤務する看護師であり，被告病院の指示により亡Ｄの受入れ業務についていた。オ患者の転院は，一般的には，転院先病院の主治医が転送元の医師等から患者の引渡しを受けた上で，看護師らは主治医の許可と指示のもとで患者を病室に入室させるという手順で行われる。カ原告Ａは被告病院に向かう際，補助参加人病院から原告Ｃ経由で渡された紹介状２通，レントゲン写真，退院証明書が入った布袋を持っていた。そして，本件病室に入った時点で，原告ＡはＧ医師に上記紙袋を渡した。しかし，本件事故が起きるまでの間，亡Ｄの主治医であるＩ医師は本件病室に来ておらず，Ｇ医師からＩ医師に対して，上記資料を手渡す等の行為はされていなかった。( 2)前提事実及び上記認定事実に基づいて，被告の責任の有無について検討する。アまず，Ｈ看護師の過失の有無について検討する。(ア)新人ナースが実務につく前に必ず知っておいてほしい知識をまとめた書籍には，クレンメを開放したまま輸液ポンプのドアを開放しラインをはずすという行為が，最も重大な，患者の生命にかかわるエラーである旨記載されており，そのほかの書籍にも同趣旨の記載があること，クレンメを開放したまま輸液ポンプからラインを外すと点滴液がフリーフローの状態となりボトル内に残っている薬剤が過量に投与されてしまう事態が発生することが明らかであること等の事情からすれば，輸液ポン24プから点滴ラインを外す際には，薬剤の過量投与によって患者に侵襲を加えるような事態が発生しないよう，まずクレンメを閉じてから外すという順番を守ることは看護師の基本的な注意義務であるといえる。それにもかかわらず，Ｈ看護師は上記義務を怠って，クレンメを閉めずに本件ラインを本件輸液ポンプを外したのであるから，上記注意義務に違反するものとして過失が認められる。(イ) この点，被告は，Ｈ看護師は，「フリーにしてもいいですか」との問いに対するＧ医師の「うん」という指示に従って，ポンプのドアを開けたのであるから過失はない旨主張する。しかし，上記のとおり，輸液ポンプから点滴ラインを外す前にクレンメを閉じることは看護師として基本的な義務であるし，上記認定事実によれば，Ｈ看護師も，通常は輸液ラインを外した後にはクレンメを閉じており，Ｇ医師からの回答がどうであれ，クレンメを開けたままにしてフリーフロー状態を放置する意図ではなかったのに，本件輸液ラインを外した後でクレンメを閉じることを失念したに過ぎないのであるから，Ｇ医師の「うん」という指示と，Ｈ看護師のクレンメを閉じなかった行為に関連性はなく，Ｇ医師の上記指示は，Ｈ看護師の過失の有無を左右するものではないというべきである。(ウ) 以上のことからすれば，クレンメを閉じないままポンプのドアを開けたＨ看護師には過失が認められる。イ次に，被告病院の過失の有無について検討する。(ア)Ｈ看護師は被告病院の指示により亡Ｄの受入れ業務についていたものであるところ，輸液ポンプを本件輸液ポンプから被告病院のものに交換することも，亡Ｄを被告病院のベッドに移動させるにあたっては必要不可欠の行為であり，上記受入れ業務の一環といえる。そして，Ｈ看護師は上記交換という被告病院の業務を行うにあたって前記過失行為をしたものであるから，被告はＨ看護師の過失行為について使用者責任を負25うべきものである。(イ)これに対して被告は，リドカインを点滴したまま転送するとの連絡を受けていれば本件事故は起きなかった旨主張するが，上記認定事実によれば，亡Ｄにリドカインが持続点滴されている旨の情報は事前に補助参加人病院のＯ医師から被告病院のＰ医師に伝えられているのであるから，後は被告病院自身の内部伝達の問題に過ぎず，被告の主張には理由がない。また，被告は，本件事故当時亡Ｄの引継ぎは完了していなかったこと及び医療器械の操作を指示できるのはＧ医師のみであったことをもって，Ｈ看護師が行った輸液ポンプ交換はＧ医師の指示に基づく同医師の医療行為の補助行為であって，被告病院の職員としての職務行為ではない旨主張する。確かに，上記( 1)の事実に照らすと，被告病院の担当医であるＩ医師がＧ医師から引き継ぎを受ける前に本件事故が発生しており，本件事故発生時には亡Ｄの引継ぎは未だ完了していなかったと認められる。しかし，輸液ポンプ交換がＧ医師の補助行為であることと被告病院の受入れ業務の一環であることは両立し得ないものではないから，Ｇ医師の補助行為であることが，被告病院の事業について行われたことを否定するものとは言えない。したがって，本件事故当時，Ｈ看護師がＧ医師の指揮監督下にあったから被告病院には責任はないとする被告の主張は採用できない。さらに，被告は，Ｇ医師の指示が杜撰であったために本件事故が起きた旨主張する。しかし，上記(2 )アのとおり，本件事故は，輸液ポンプを外す前にクレンメを閉じるという看護師としての基本的な注意義務を怠った上，輸液ポンプを外した後に速やかにクレンメを閉じることを忘れてしまったというＨ看護師の過失によって発生したものである。そして，Ｈ看護師の上記過失は，被告病院として，輸液ポンプを外す前に必ずクレンメを閉じ26るという順番を守るべきことを看護師に対して指導していなかったという指導不徹底の過失によって起きたものと認められる（甲Ａ１３，証人Ｉ）から，Ｇ医師の上記指示とＨ看護師の上記過失との間に関連性はなく，被告は責任を免れないというべきである。また，前記のとおりＨ看護師に過失が認められ，被告がそれについての使用者責任の要件を満たす以上，Ｇ医師の不適切な指示があったからといって，被告が原告らに対して負う責任の発生を左右するものではない。(ウ)以上のとおりであるから，被告は，Ｈ看護師の本件過失行為について使用者責任を負うというべきである。２争点( 2)について( 1)前記前提事実，証拠（甲Ａ５，１２，１３，３４，甲Ｂ１の２，１４の２・３，丙Ａ１，６，９，１０，丙Ｂ８，９）及び弁論の全趣旨によれば，以下の事実が認められ，この認定を覆すに足りる事情はない。ア本件輸液ポンプの構造等(ア)本件輸液ポンプの型番は，ＴＥ−１１２である。(イ)本件輸液ポンプには，ドアを開けた際の警報機能（表示ランプ及び警報音による警報）がついている。また ，「開始・停止・消音」ボタンがドアのすぐ横についており，警報が鳴った場合であっても，このボタンを押せば警報が止まるようになっている。(ウ)Ｒ株式会社が本件輸液ポンプについて振動による誤差の調査をした結果は以下のとおりである。ａ測定内容オープンモードに設定したＴＥ−１１２（駿河工場品質保証課所有品）を振動試験機に取り付け，流量９ｍｌ／時で２時間の流量精度を測定（メスシリンダ使用。予定量計算値は１８ｍｌ）した。縦方向の振動のみで実施した。救急車を含め，一般の自動車走行に27おける振動よりも大きい振動で実施した。ｂ結果振動有１８．３ｍｌ振動無１８．４ｍｌ正常な機械で正常に動作しているＴＥ−１１２（オープンモード）では多少の振動では特に問題はないと判断された。(エ)本件輸液ポンプ（９ｍｌ／時）による，１月１３日午前６時から１月１４日午前６時までの亡Ｄに対する本件リドカインの総投与量は２１５ｍｌである。そして９ｍｌ／時で２４時間投与した場合の総投与量は計算上は２１６ｍｌである。イリドカイン投与量についてのＬ委員の見解等(ア)１月１４日午前１１時３０分時点の血中濃度測定値７．６μｇ／ｍｌに基づいて，午前９時時点での点滴液残量が７０ｍｌであり，体重５０ｋｇ，全血量３．８ｌ，血漿量１．９ｌで体内分布が平衡になったものとして，短期投与による血漿中濃度を１コンパートメントモデルで計算したところ，同日午前１１時における最大短期投与量は半減期が１００ｍｉｎで２０ｍｇ（２．０ｍｌ ），３００ｍｉｎで１５ｍｇ（１．５ｍｌ），６００ｍｉｎで１５ｍｇ以下（１．５ｍｌ以下）となる。(イ)１コンパートメントモデルは既に薬物が体内で平衡状態になったと仮定した場合のモデルである。(ウ)リドカイン５０ｍｇを急速注入した場合，３０分後の血中濃度は正常人で約０．６μｇ／ｍｌ，心不全の患者で約１．０μｇ／ｍｌである。(エ)薬物急速静注後の血中濃度の低下には，当初の２０分程度の急激に低下する分布期と，その後の緩やかに低下する排泄期があるが，半減期とは，排泄期の任意の時点の血中濃度を基準にして，その濃度が半分になるのに要する時間をいう。ウ本件事故調査委員会のフリーフロー再現実験等28(ア)平成１６年５月１２日午後４時，Ｓ講師外７名が，本件事故のフリーフロー速度について再現実験を実施した。その内容及び結果は要旨下記のとおりである。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
