<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成20(行ス)19</事件番号>
      <事件名>訴訟参加申立却下決定に対する抗告事件（原審・さいたま地方裁判所平成２０年（行ク）第２号，本案・同裁判所平成２０年（行ウ）第１２号）</事件名>
      <裁判年月日>平成20年06月26日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京高等裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>建築確認処分取消裁決が取り消されると権利を害されるとして，近隣居住者が行政事件訴訟法２２条１項に基づいてした同裁決取消訴訟に対する参加申立てが，却下された事例<br /></項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>建築確認処分取消裁決が取り消されると権利を害されるとして，近隣居住者が行政事件訴訟法２２条１項に基づいてした同裁決取消訴訟に対する参加申立てにつき，建築物が建築されることにより，生活環境上の悪影響ないし火災や建物倒壊の危険が生じ得る近隣居住者は，前記裁決取消訴訟の結果により，法律上保護された利益を害される第三者に当たるが，前記の者については，建築物の建築により，生活環境上の悪影響ないし火災や建物倒壊の危険が生じうることが明らかでなく，訴訟の結果により，法律上保護された利益を害されることの疎明がないし，また，前記の者は，前記裁決の際の審査請求人であるが，審査請求は行政庁に対する不服申立であって，その手続において審査請求人として認められた者を行政訴訟の手続において同法２２条１項の参加人として認めなければならない理由はないとして，前記参加申立てを却下した事例<br /></項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20090119105808.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=37199&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文１本件抗告を棄却する。
      ２抗告費用は，抗告人の負担とする。
      理第１１由抗告の趣旨及び理由抗告の趣旨(1)(2)２原決定中，抗告人に係る申立却下の決定を取り消す。
      抗告人が被告を補助するため本案事件に参加することを許可する。
      抗告の理由抗告人の抗告の理由は，別紙「即時抗告申立書」（写し）に記載のとおりである。
      第２１当裁判所の判断当裁判所は，抗告人の参加の申立ては，却下すべきものと判断する。
      その理由は，次のとおり抗告人の抗告の理由に対する判断を付加するほかは，原決定の抗告人に関する理由説示のとおりであるから，これを引用する。
      ２抗告人の抗告の理由に対する判断抗告人は，行政事件訴訟法の改正により，同法９条２項において原告適格の拡大を行うこととしたこと及び訴訟参加の制度の趣旨にかんがみると，「法律上保護された利益」も広く解されるべきであるとし，少なくとも当該取消処分の原因となった審査請求において審査請求人として，原処分の取消裁決の当事者と認められた者には，当該手続における実質的当事者として行政事件訴訟法上の参加を認め，適正な訴訟遂行を確保すべきである，と主張する。
      しかし，前記引用に係る原決定の理由説示に照らすと，同項の改正の趣旨を踏まえても，抗告人が訴訟の結果により権利を害される第三者に該当するものということはできない。
      また，審査請求は，行政庁に対する不服申立てであって，その手続において審査請求人として認められた者を行政訴訟の手続におい-1-て同法２２条１項の参加人として認めなければならない理由はないから，抗告人の上記主張は，採用することができない。
      ３以上によれば，抗告人の参加の申立ては却下すべきであり，これと同旨の原決定は相当であって，本件抗告は理由がないから，これを棄却することとする。
    東京高等裁判所第１２民事部</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
