<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成19(行コ)11</事件番号>
      <事件名>原子爆弾被爆者認定申請却下処分取消等請求控訴事件（原審　仙台地方裁判所平成１５年（行ウ）第３３号）</事件名>
      <裁判年月日>平成20年05月28日</裁判年月日>
      <裁判所名>仙台高等裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>原子爆弾被爆者に対する援護に関する法律１１条１項に基づく原爆症認定の各申請に対し，厚生労働大臣がした同申請を却下する旨の各処分は，各申請者の疾病の要医療性又は放射線起因性についての判断を誤り違法であるなどとしてされた前記各処分の取消請求が，認容された事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>原子爆弾被爆者に対する援護に関する法律１１条１項に基づく原爆症認定の各申請に対し，厚生労働大臣がした同申請を却下する旨の各処分は，各申請者の疾病の要医療性又は放射線起因性についての判断を誤り違法であるなどとしてされた前記各処分の取消請求につき，前記処分は，原子爆弾被爆者医療分科会が策定した「原爆症認定に関する審査の方針」における基準に基づき審査し，却下相当の意見を答申したことからされたものであり，その適否の判断は，前記基準を適用してなされた放射線起因性の審査が対象となるべきではあるが，その後に放射線起因性の基準を緩和して策定された「新しい審査の方針」の下で原爆症の認定申請をした者との間に不均衡が生じ，不合理な結果を招来することになるから，前記「新しい審査の方針」に基づき放射線起因性の有無を判断するとした上，前記申請者のうち１名の申請に係る疾病である「膀胱がん」については前記「新しい審査の方針」の定める放射線起因性に関する基準に適合しており，放射線起因性を否定すべき生活状況，環境因子等の格別の事由がうかがわれず，他の申請者の申請に係る疾病である胃切除後障害（早期及び後期ダンピング障害，栄養障害，貧血）については，放射線起因性の認められる胃がん治療に必然的，不可避的に伴う症状であり，放射線起因性について争いのない胃がんの疾病と相当因果関係にある疾病と是認することができることから，いずれも放射線起因性が認められ，かつ，要医療性が認められるとして，前記各請求をいずれも認容した事例<br /></項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20090317101929.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=37425&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文１本件各控訴をいずれも棄却する。
      ２控訴費用は，１審原告らと１審被告厚労大臣との間で生じた分は，１審被告厚労大臣の，１審原告らと１審被告国との間で生じた分は，１審原告らの各負担とする。
      事第１１実及び理由控訴の趣旨１審被告厚労大臣(1)(2)２原判決中，１審被告厚労大臣敗訴部分を取り消す。
      １審原告らの請求をいずれも棄却する。
      １審原告ら(1)原判決中，１審原告ら敗訴部分をいずれも取り消す。
      (2)１審被告国は，１審原告らに対し，各３００万円及びこれに対する平成１６年１月１４日から各支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      第２事案の概要本件は，昭和２０年８月６日，広島市内で原子爆弾に被爆した１審原告両名１（審原告ら）のうち，１審原告Ｐ１（昭和▲年▲月▲日生。
      爆心地から約１．８キロメートル離れた路上で被爆。
      原子爆弾被爆者健康手帳を取得している。
      は，昭）付け書面をもって，胃癌及び胃切除後障害を申請疾病として，また，１審原告Ｐ２大正▲年▲月▲日生。
      （爆心地から約２キロメートル離れた木造兵舎内で被爆。
      原子爆弾被爆者健康手帳を取得している。
      は，平成５年６月に膀胱腫瘍により膀）胱の部分切除術を受けたとして，平成１４年１２月６日付け書面をもって，膀胱癌を申請疾病として，それぞれ「原子爆弾被爆者に対する援護に関する法律」以（下「被爆者援護法」という。
      １０条の定める医療の給付を受けるため，１審被告）厚労大臣に対し，同法１１条に基づき原爆症の認定申請をした。
      ところが，１審被告厚労大臣が，１審原告Ｐ１の申請に対しては平成１４年１２月２０日付け書面をもって，同Ｐ２の申請に対しては同１５年７月２３日付け書面をもって，いずれも却下処分（以下「本件各却下処分」という。
      をしたことから，１審原告ら）が，１審被告厚労大臣に対し，その取消しを求めるとともに，上記各却下処分が違法であるとして，１審被告国に対し，国家賠償法１条１項に基づき損害賠償慰（謝料各３００万円）を各請求したところ，原審が，１審原告らの原爆症の認定申請却下処分取消請求については認容し，国家賠償請求については棄却したことから，これらを不服として，１審被告厚労大臣は本件各却下処分の取消しについて，１審原告らは国家賠償請求の棄却について，それぞれ控訴した事案である。
      ところで，原審では，１審被告厚労大臣は，１審原告Ｐ２についてはその申請疾病である膀胱腫瘍の放射線起因性及び要医療性を，１審原告Ｐ１についてはその主張する「胃切除後障害」の存在並びに「胃切除後障害」の放射線起因性及び要医療性を争い，控訴審においても，当初，１審原告らの各申請疾病については，放射線起因性及び要医療性を最大の争点として審理が展開されたが，疾病・障害認定審査会（以下「審査会」という。
      の原子爆弾被爆者医療分科会（以下「医療）分科会」という。
      ）が，平成２０年３月１７日「新しい審査の方針」（以下「新審査方針」といい，それ以前の「審査の方針」を「旧審査方針」という。
      を策定し）たことから，１審被告厚労大臣は，１審原告Ｐ２の申請疾病である「膀胱癌」については放射線起因性を争わないとの方針に変更し，他方，１審原告Ｐ１の申請疾病である切除前の胃癌の放射線起因性については当初から争わないものの，他の申請疾病である「胃切除後障害」については，本件却下処分当時におけるその存在及び放射線起因性のいずれをも争うとの姿勢を維持し，なお，１審原告らの各申請疾病についての要医療性については，争点として維持された。
      第３１当事者の主張等原判決の引用(1)双方当事者の主張については，次のとおり訂正し，当審における主張として２のとおり加えるほかは，原判決の「事実及び理由」欄の「第二概要」の「一前提事実等」ないし「三事案の争点に関する当事者の主張」原判（決１４頁１９行目から２４１頁末行目まで）の記載部分を引用する。
      ア原判決１７頁２５行目の「会わせて」を「併せて」に，同３２頁９行目の「被告」を「１審被告ら」に，同５６頁２０行目及び同５７頁４行目の各「越える」をいずれも「超える」に各改める。
      イ原判決６６頁２５行目の「コントロール」の次に「対照標準である被曝（していない健康な人のグループ）」を加える。
      ウ原判決７１頁１０行目の「ＤＳ０２・ＤＳ８６」を「ＤＳ８６・ＤＳ０２」に，同８１頁１９行目の「対照」を「対象」に，同８９頁１１行目の「起訴」を「基礎」に，同９２頁２１行目の「イ」を「(ａ)」に，同２５行目の「ロ」を「(b)」に，同１８５頁２０行目の「わらなかった」を「わからなかった」に，同１９３頁８行目の「被曝」を「被爆」に，同２０７頁２５行目の「広島以内」を「広島市内」に，同２１６頁９行目，同２１７頁２行目及び同２２３頁８行目の各「誘導放射能」をいずれも「誘導放射線」に，同２３９頁３行目の「原始爆弾の障害作用」を「原子爆弾の傷害作用」に各改める。
      (2)ア上記「第２事案の概要」で述べたとおり，１審被告厚労大臣は，１審原告Ｐ１との関係では，同原告が申請疾病とした「胃切除後障害」についてはその存在及び放射線起因性を争うものの，胃癌の放射線起因性については争っておらず，他方，１審原告Ｐ２との関係では，同原告が申請疾病とした膀胱癌については，放射線起因性を１審被告厚労大臣が争っていたことから，放射線起因性の判断基準，特に，放射線による具体的な症状の内容，放射線が人体の臓器等に損傷を与えるメカニズム，医療分科会で運用していた旧審査方針の合理性について詳細な主張立証活動が展開された。
      中でも，医療分科会における原爆症の認定申請に対する旧審査方針の重要な部分を占めていた，被爆者の爆心地からの距離と被爆後の経過時間を基礎データとして放射線被曝線量を推定する放射線被曝線量評価システムＤＳ８６の正確性及び信頼性，疫学的調査資料について統計学的解析方法を用いて算定された原因確率（性別，被爆時の年齢及び爆心地からの距離並びに被爆当時の行動等から推定される被曝線量を考慮の上，各種疾病について，放射線被曝によって誘発された発症割合を性別，被爆時の年齢及び被爆推定線量に応じて算定したもの〔寄与リスク値〕をもって，申請）疾病が確率的影響による疾病（被曝線量の増加とともに発現率だけが増加し，重傷度には変化がない疾病で，癌や遺伝的影響は確率的影響とされているもので，１審原告らの申請疾病である胃癌，膀胱癌はこれに該当する。
      であるときには，当該申請者の性別，被爆時の年齢及び被爆地点並び）に被爆時の状況等をもとに放射線被曝線量評価システムＤＳ８６をもって推定される被曝線量等と申請疾病を当てはめ，該当する原因確率の数値を目安として，放射線起因性の判断をする方法については，その合理性をめぐって，高度専門科学的な主張反論が展開された。
      イしかし，前記に説示したとおり，１審被告厚労大臣は，１審原告Ｐ２の申請疾病である膀胱癌については，控訴審においては，従前の姿勢，すなわち，旧審査方針における放射線被曝線量評価システムＤＳ８６と原因確率に当てはめ，該当する数値を目安として放射線起因性を否定する態度を改め，新審査方針に従い，１審原告Ｐ２の放射線起因性については争わないとの態度に変更した。
      したがって，当裁判所としては，本件各却下処分の適否の判断との関係，特に１審原告Ｐ２の申請疾病と放射線起因性については，放射線被曝線量評価システムＤＳ８６及び原因確率の数値（寄与リスク値）を適用した判断の合理性を検討する必要性が消滅したものと判断し，原判決の放射線起因性に関する当事者の主張摘示部分は，１審被告厚労大臣と１審原告Ｐ２との却下処分取消訴訟の関係では，引用から除外することとした。
      もっとも，１審原告らは，１審被告国との関係では，国家賠償法１条１項に基づく国家賠償請求の請求原因事実として，旧審査方針の不合理性を主張していることから，この関係においてのみ，原判決における当事者の放射線起因性に関する主張摘示部分を引用する。
      ウ１審原告Ｐ１の申請疾病にかかる「胃切除後障害」の放射線起因性に関する争点は，新審査方針によっても残されているが，１審被告厚労大臣は，１審原告Ｐ１の申請疾病とされた胃癌については放射線起因性を認めており，同障害を前提とする第２次障害である「胃切除後障害」についてまで，放射線起因性が認められるか否かが争点として残されたにすぎない。
      したがって，申請疾病である「胃切除後障害」の放射線起因性を検討するにしても，旧審査方針における放射線起因性の判断基準とされていた放射線被曝線量評価システムＤＳ８６及び原因確率に基づく寄与リスクの数値を適用した判断の合理性を問題とする余地はないが，１審原告Ｐ１も，旧審査方針の不合理性を国家賠償請求の請求原因事実として主張していることから，１審原告Ｐ１と１審被告国との国家賠償請求に関する主張部分としても，引用する。
      ２当審における当事者の主張(1)ア本件各却下処分関係（１審原告らと１審被告厚労大臣）放射線起因性について(ア)ａ１審原告らの主張１審原告Ｐ１の放射線起因性放射線起因性が認められている胃癌と，申請疾病である「胃切除後障害」とは相当因果関係にあるから，申請疾病である「胃切除後障害」についても，放射線起因性が認められることは明らかである。
      すなわち，胃切除後障害は，胃を切除したことにより生じたものであるところ，胃切除の原因となった胃癌の発症については，１審被告厚労大臣も放射線起因性を認めているのであって，１審原告Ｐ１の被爆と胃切除後障害との間に因果関係が認められることも当然である。
      ｂ１審原告Ｐ２の放射線起因性(ａ)１審原告Ｐ２は，昭和２０年８月６日，爆心地から約２キロメートル離れた地点で被爆した。
      (ｂ)医療分科会は，放射線起因性を是認する目安として，新審査方針を後記(イ)のとおり定めているところ，１審原告Ｐ２は上記地点で被爆したのであるから，新審査方針に定められた要件に適合しており，申請疾病である膀胱癌について放射線起因性が認められることは明白である。
      (イ)ａ１審被告厚労大臣の主張新審査方針の内容医療分科会は，平成２０年３月１７日，新しい審査の方針」を策定「し，放射線起因性については，従前の放射線被曝線量評価システムＤＳ８６と原因確率の当てはめによる判定を改め，①被爆地点が爆心地より約３．５キロメートル以内である者，②原爆投下より約１００時間以内に爆心地から約２キロメートル以内に入市した者，③原爆投下より約１００時間経過後であって，原爆投下より約２週間以内の期間に，爆心地から約２キロメートル以内の地点に１週間程度以上滞在した者の，Ⅰ悪性腫瘍固形癌など）Ⅱ白血病，（，Ⅲ副甲状腺機能亢進症，Ⅳ放射線白内障（加齢性白内障を除く。
      ，Ⅴ放射線起因性が認められ）る心筋梗塞，以上の疾病に関する放射線起因性については，積極的に認定することとした。
      ｂ１審原告Ｐ１の放射線起因性について１審原告Ｐ１については，その主張する「胃切除後障害」は，月に２回程度，食事とは無関係に生じる全身倦怠感，冷汗というものであって，ダンピング症候群」の症状（毎食後間もなくして生じる全身倦「怠感等の症状）には該当せず，また，栄養障害」も，同障害に特徴的「に見られる下痢，浮腫，低蛋白血症等の症状が見られないのであって，胃切除後障害としては存在しないし，胃切除後２０年以上が経過していることからすると，その栄養障害の原因は，１審原告Ｐ１が医師から指導された食事方法を励行せずひどい偏食をしていること，喫煙等の生活習慣に由来するものであって，胃切除以外の原因によるものとみるべきである。
      さらに，貧血」についても，ヘモグロビン値には異「常はなく，平成９年１０月から本件却下処分がなされた平成１４年１２月２０日まで鉄剤の投与はされていないのであって，貧血の疾病に罹患しているとはいえない。
      以上のとおりであって，１審原告Ｐ１が主張する「ダンピング症候群」「栄養障害」及び「貧血」の疾病については，その存在自体が認，められない。
      なお，１審原告Ｐ１が主張する「ダンピング症候群」は精神的な要因によること，栄養障害」は同原告の不適切な食生活や肺炎に罹患し「たことによること，貧血」は不適切な食生活によるものであること，「これらは，いずれも適切な治療を欠いた結果によるものであって，放射線起因性は認められない。
      仮に「胃切除後障害」の存在が認められ，切除の原因となった「胃癌」について放射線起因性が認められるとしても，第２次障害についてまで原爆症認定の対象とすることは，被爆者援護法の予定するところではない。
      イ要医療性について(ア)ａ１審原告らの主張要医療性一般要医療性の判断は，医師による長期の観察が必要であり，抜本的治療方法がなくても，当該原爆症の症状を緩和させる医療の必要性が肯定できる場合には，要医療性の要件を満たし，また，医学的にみて何らかの医療効果が期待し得る可能性を否定することができないような医療が存する限り，要医療性を肯定すべきである。
      ｂ１審原告Ｐ１の要医療性(ａ)１審原告Ｐ１の諸症状である胃切除後の「ダンピング症候群」，「栄養障害」及び「貧血」状態は，原爆症の認定申請当時も存在し，現在も存在している。
      (ｂ)１審原告Ｐ１は，ダンピング症候群の症状を緩和するために，現在でも消化剤や鉄剤，ビタミンＢ12内服治療薬を継続的に服用しており，その服用は日常生活を維持する上で必要であるとするＰ３医師の見解は，１審原告Ｐ１を直接診察しつつ治療を継続してきた主治医の意見として，尊重されるべきである。
      (ｃ)実際にも，Ｐ３医師の治療により，１審原告Ｐ１のダンピング症候群の症状が緩和されているのであって，要医療性があることは明らかである。
      ｃ１審原告Ｐ２の要医療性(ａ)１審原告Ｐ２の当初罹患した癌は，浸潤癌であり極めて予後が良くない。
      同原告は，昭和５５年Ｐ４病院外科において腎腫瘍のために右腎臓を摘出し，平成５年１月２０日，Ｐ５病院において，膀胱に３センチメートルの腫瘍が発見され，同腫瘍は浸潤癌であった。
      (ｂ)１審原告Ｐ２は，平成５年の膀胱摘出手術後もＵＦＴ（経口抗癌剤）の投与を相当期間継続して受けており，主治医が転移の可能性を考慮していたことは明らかである。
      １審原告Ｐ２の腫瘍は，壁外浸潤癌であり，かつ転移の可能性を有する進行癌であって，転移の可能性を否定することができない。
      (ｃ)１審原告Ｐ２は，昭和５５年７月ころ，壁外浸潤癌（腎盂癌）で，右腎臓摘出手術を受け，その後に罹患した膀胱癌で平成５年６月膀胱の３分の１の摘出手術を受けた。
      平成６年３月に膀胱癌が再発し，内視鏡手術（経尿道的膀胱腫瘍切除術）を受けたが，術後に小さな腫瘍が残存したことから，その後，ＢＣＧによる治療を６回から１０回ほど受け，ＵＦＴの投与も２年間継続して受けており，その後は，半年に１回ずつ内視鏡検査を受診している。
      (ｄ)平成８年３月に内視鏡検査，ＣＴ，上部尿路造影を行い，ＵＦＴの投与は終了したが，同年１０月，平成９年４月に内視鏡検査を受け，同年７月に前立腺肥大で前立腺癌が問題となり，同年１２月膀胱内視鏡及び超音波検査（エコー検査）を受けている。
      平成１２年９月には，レントゲン検査により，転移のチェックを受けた。
      細胞診と超音波検査は，平成１３年３月，平成１４年３月，平成１５年３月に受けている。
      (ｅ)１審原告Ｐ２の膀胱癌は壁外浸潤の程度にまで至った進行性の癌であるから，再発・転移の可能性が極めて高く，長期間の観察・検査が必要である。
      特に，昭和５５年に右腎臓摘出手術を受けた腎臓腫瘍は，腎盂癌の可能性が高く，腎盂癌の場合は，１０年経過して再発している症例もあり，１審原告Ｐ２の場合，平成５年の膀胱摘出手術から１０年以上の観察・検査が必要であったと考えることは不自然ではない。
      そのため，癌の転移の有無について，今後も継続して検査又は治療を施す必要がある。
      (ｆ)膀胱癌は，膀胱が存在する限り，膀胱内に再発する可能性が高い疾患であり，手術後は担当医の指示によって，定期的に外来に通院し，膀胱内視鏡や尿の細胞診でチェックする必要があるから，１審原告Ｐ２が原爆症の認定申請をした平成１４年１２月６日時点においても，要医療性が存在することは明らかである。
      (イ)ａ１審被告厚労大臣の主張要医療性一般被爆者援護法は，要医療性の要件を申請疾病が「現に医療を要する状態にある」１０条１項）ことと定めており，疾病自体が治癒してい（る場合には，「再発の予防等のために適切な医療措置」，すなわち，検査等の経過観察をしているにすぎない場合が含まれる余地のないことは明らかである。
      仮に，再発や憎悪があった場合は，その時点において，再度，原爆症の認定を申請すれば，審査を行う仕組みとなっている。
      申請疾病に要医療性があるというためには，医療特別手当の給付が必要な疾病，すなわち，医学の常識からみて，一定の効果が期待できる治療が実際に行われている疾病でなければならず，医師による定期的な診察が必要であるとしても，非常に予後が良いとされる腫瘍であり，術後５年以上も再発なく経過し，いわば既に治癒したともいえるものについては，原爆症の認定要件の１つである要医療性を認めることはできない。
      １審原告らの本件申請疾病について，たやすく要医療性を認めてしまうことは，被爆者援護法の趣旨に反するばかりか，悪性腫瘍一般の治癒に関する医学的常識にも反し，原爆症認定行政に不公正かつ不合理な影響を及ぼすものというほかない。
      ｂ１審原告Ｐ１関係１審原告Ｐ１には，仮に，何らかの胃切除後障害の症状が存するとしても，それは積極的な治療を要するような胃切除後障害であるダンピング症候群，逆流性食道炎，栄養障害（るいそう）及び貧血の症状は認められず，また，何らかの症状が認められるとしても，その程度は軽微なものであり，積極的な治療が必要とされるものではないから，要医療性の要件を満たさないことも明らかであり，その詳細は下記のとおりである。
      (ａ)１審原告Ｐ１は，昭和５７年に胃癌により胃の部分切除術を受けたが，胃切除後既に２０年以上が経過し，再発もみられない。
      (ｂ)１審原告Ｐ１は，胃切除後の疾病として，胃癌とともに胃切除後障害も申請疾病としているが，積極的な治療を要するような胃切除後障害（胃切除後症候群）の特徴的症状は認められない。
      同原告が訴える症状は，自律神経失調症ないし他の原因によるものと考えられ，胃切除に伴う栄養障害は認められず，不適切な食生活や喫煙による体重の増加不良，肺炎等に罹患したことによる一時的な体重減少にすぎず，貧血についても，これをうかがわせる事情はなく，１審原告らは，医学的証拠をもって，客観的に症状の存在を裏付けていない。
      (ｃ)ダンピング症候群１審原告Ｐ１の症状については，診療録中に他の原因の関与をうかがわせる記載があり，ダンピング症候群の特徴的な症状とはいい難い。
      また，原判決では，平成８年の症状を取り上げているが，それ以降も継続的に医療を受けていながら，６年以上もの間，同様の症状が継続しているとは常識的に考え難く，適切な治療が行われていないか，本人が不適切な生活習慣を繰り返していることにほかならない。
      なお，ダンピング症候群の症状が残存しているとするならば，１か月に２回程度しか症状が出ないということはあり得ない。
      (ｄ)栄養障害（るいそう）１審原告Ｐ１の体重減少の原因は，偏食等不適切な食生活や肺炎等に罹患したことにあるとみるべきである。
      肺炎が治り，体調が回復すれば，体重もある程度増加するのであって，本件申請当時の体重２９．５キログラムを殊更強調すべきではない。
      また，１審原告Ｐ１には，本来，栄養障害が進行してみられる下痢，浮腫及び低蛋白血症という症状は全くみられない。
      なお，１審原告Ｐ１が定期的に受けている健康診断の結果では，「痩せ」については要経過観察との判定がされており，要医療とは判断されていないし，具体的な治療の指示もされていない。
      栄養状態をみる指標として蛋白質を挙げるが，血清総蛋白の数値には異常がなく，１審原告Ｐ１に栄養障害が生じていると認めることはできない。
      (ｅ)貧血１審原告Ｐ１について，貧血症状の存在をうかがわせる記載はなく，原判決が，どの時点で，どのような診療録を根拠に認定しているのか不明である。
      １審原告Ｐ１の脱力感や倦怠感等の症状は，ダンピング症候群の症状とも相容れないものである上，症状の出現には，季節の影響や発熱など，明確に他の原因が存在する。
      実際，被爆者健康診断における貧血の結果判定によると，異常がないか，要経過観察との判定がなされているにとどまる。
      ｃ１審原告Ｐ２関係(ａ)１審原告Ｐ２は，６８歳に達した平成５年１月に申請疾病である膀胱腫瘍の診断を受け，同年６月に切除術を受け，その後，平成６年３月に膀胱癌の再発が認められて手術を受けたが，平成８年３月に治療を終えている。
      その膀胱腫瘍は，表在性の癌（Ｔ１）で，悪性度も中等度で予後が良いものであり，平成６年３月の手術以後再発もなく経過しており，いわば治癒したといえる。
      １審原告Ｐ２が定期的に通院し，侵襲性のない超音波検査や尿細胞診検査などを半年ないし１年に１回程度行っているとしても，完治した申請疾病については，継続的な医療の必要性があるものと認めることはできない。
      (ｂ)１審原告Ｐ２は，被爆の事実から再発率に対する過剰リスクが存在する旨主張するが，悪性腫瘍が再発しやすいかどうかは，癌の発症部位，組織型，進行度及び発症時の年齢等によって変わるものであり，被爆者であるからといって，悪性腫瘍の再発率が高いということはない。
      (ｃ)１審原告Ｐ２の膀胱癌は，浸潤癌であり，極めて予後が良くない癌であると主張するが，病理学的診断結果では進行癌とは認められず，表層癌と診断されており，これに勝る所見はない。
      確かに，ＣＴ検査上では壁外浸潤を疑っていた記載はあるが，そもそもＣＴ検査によっては，炎症所見であるのか，壁外浸潤の所見であるのかを区別することは困難であり，癌の進達度を的確に評価することはできない。
      癌を治療する場合，まずは癌の進達度を含めて組織学的に確定診断を行い，適切な治療法を選択するのが通常の方法である。
      また，壁外浸潤を認めた場合，膀胱全摘術が標準的な治療法であり，術前に化学療法（Ｍ−ＶＡＣ）を行う場合もあるが，Ｍ−ＶＡＣ療法で癌が小さくなったからといって，膀胱全摘術を行わないということは考え難く，そのような治療法が選択されていないことからすると，真に浸潤癌であったかどうかは疑問である。
      なお，抗癌剤の投与は平成８年３月に終了し，その後は，超音波検査，内視鏡検査などの「検査」しか行われていないのであり，要医療性があるとはいえない。
      (ｄ)１審原告Ｐ２は，ＵＦＴ抗癌剤であるテガフール・ウラシル）（を相当期間継続投与されていたことを強調するが，そもそもＵＦＴは，膀胱癌（浸潤癌）に対して，標準的に使用されているものではなく，ＵＦＴが投与されていたことは，１審原告Ｐ２の膀胱癌が浸潤癌であったことの証左とはならず，たとえ浸潤癌であっても，非被爆者の再発率よりも高いなどという医学的知見はないのであるから，１審原告Ｐ２の主張には意味がない。
      (2)ア国家賠償請求関係（１審原告らと１審被告国）１審原告らの主張１審原告らの，１審被告国に対する，当審における新たな主張の概要は，本件各却下処分については行政手続法の定めに違反していること，医療分科会の採用する旧審査方針が不合理な基準であること，原爆症の認定申請却下処分に対しては，多くの司法判断が示されているにもかかわらず，従前の運用を改めることなく維持してきた結果，１審原告らの救済が遅延しているというものであり，具体的主張内容は，下記のとおりである。
      (ア)行政手続法５条１項では，「行政庁は，審査基準を定めるものとする。
      と定め，同条２項で「行政庁は，審査基準を定めるに当たっては，」許認可等の性質に照らしてできる限り具体的なものとしなければならない。
      と定めているのに，１審被告厚労大臣は，原爆症認定処分に必要な」審査基準を定めておらず，また，同法８条１項では「行政庁は，申請により求められた許認可等を拒否する処分をする場合は，申請者に対し，同時に，当該処分の理由を示さなければならない。
      と定めているのに，」一審原告らに対する本件各却下処分の通知書には，実質的な理由が全く記載されていない。
      (イ)１審被告厚労大臣は，旧審査方針として用いた放射線被曝線量評価システムＤＳ８６と原因確率ないし「しきい値」を機械的に適用して認定の可否を判断していたものであるが，原爆症の認定申請に関する１審被告厚労大臣の諮問機関である審査会の医療分科会が採用する放射線被曝線量評価システムＤＳ８６は実測値に符合しないという問題点を含み，また，疫学的調査により蒐集された調査資料について，統計学的解析方法をもって算定された原因確率は統計学的解析方法という限界がある上，集団データ解析の結果を個々の被爆者に当てはめるという問題点をも有している。
      さらに，旧審査方針では，当該申請者の既往歴，環境因子及び生活歴等をも総合的に勘案した上で判断を行うと定めているにもかかわらず，医療分科会の審査では，個々の被爆者の被爆状況，被爆直後に現れた症状の有無とその態様，被爆後の行動及び生活状況，病歴，申請にかかる疾病の症状や発症に至る経緯，治療の内容及び治療後の状況等といった個別具体的事情などを検討対象にしないままに，原因確率を機械的に適用して審査会としての意見をまとめ，１審被告厚労大臣は，その意見をそのまま受け入れて，本件各却下処分をしたものである。
      (ウ)１審被告厚労大臣は，原爆症の認定申請の却下処分に対するこれまでの司法判断（平成１２年７月１８日長崎原爆Ｐ１９訴訟最高裁判決，同年１１月７日京都原爆Ｐ２０訴訟大阪高裁判決）に示された，医療分科会における放射線起因性の判断方法となっていた原因確率に基づく認定方式の問題点，要医療性に関して示されていた判断内容に適合するように審査基準及び運用を改めることなく，従前の運用を維持する姿勢に終始していた。
      すなわち，これまでの原爆症の認定申請に関する司法判断においては，科学的知見や経験則の限界」が指摘され，また，放射線「被曝線量評価システムＤＳ８６に基づく放射線被曝推定線量と「しきい値」を機械的に適用して放射線起因性を判断することは相当でないとの判断が示されていたこと，放射線起因性の判断に当たっては，被爆状況，被爆後の行動やその後の生活状況等を全体的・総合的に考慮した上で，原爆放射線被曝の事実が申請疾病を招来した関係を是認できる高度の蓋然性が認められるか否かの観点から判断すべきであるとの判断が示されていたこと，要医療性の判断においても，抜本的治療方法がなくても，「原爆症の症状を緩和させる医療の必要性が肯定されるような場合には，要医療性の要件を満たす。
      ，」「医学的にみて何らかの医療効果を期待し得る可能性を否定できないような医療が存する限り，要医療性は認められるべきである。
      との司法判断が示されていたのであるから，」審査会ひいては１審被告厚労大臣としては，かかる司法判断に従って実際の運用を是正すべきであるのに，従前の運用を改めずに，１審被告厚労大臣が１審原告らの本件各却下処分を行い，また，本件控訴をしたことはいずれも違法な公権力の行使に該当する。
      (エ)以上のとおりであって，１審被告厚労大臣は，故意又は過失により，上記違法行為（本件各却下処分）をなし，その結果，１審原告らの救済が遅れ精神的苦痛を与えたことが明らかであるから，１審被告国は国家賠償法１条１項に基づく賠償責任を負担しなければならない。
      イ１審被告国の主張(ア)行政手続法５条において，審査基準の設定，具体化及びその公表の義務付けを定めた趣旨は，行政庁による法令の解釈・適用に際しての裁量権行使を公正なものとして，行政過程の透明性を図ろうとしたものであって，具体的審査基準を定めることが困難であり，審査基準を設定しないことに合理的事情が存在する場合には，設定しないことも許容されている。
      特に，原爆症の認定申請における放射線起因性については，個別具体的な申請に基づき最新の医学・放射線防護学等の知見を踏まえ，科学的・専門的な判断をせざるを得ないことからすれば，上記合理的事情が存在しており，行政手続法５条の規定に違反しない。
      (イ)行政処分の理由の記載については，処分の性質と理由付記を命じた各法律の規定の趣旨・目的に照らして決定すべきもので，処分の根拠事実及び法規の記載自体から，処分理由が了知し得るものであることで足りる。
      本件各却下処分については，認定要件とされている放射線起因性及び要医療性を欠くことについては，根拠事実と法規が記載されているから，処分理由記載の趣旨を満たしている。
      (ウ)なお，医療分科会は，平成２０年３月１７日，新審査方針を策定し，放射線起因性については，従前の放射線被曝線量評価システムＤＳ８６と原因確率の当てはめによる判定を一部改め，前記(1)ア(イ)ａのとおり定められ，放射線起因性を積極的に認定することとされたが，新審査方針は，被爆者の救済範囲を可及的に拡大するとの行政上の政策判断が採用されたことによるものであって，旧審査方針が科学的合理性を有していなかったというものではない。
      第４当裁判所の判断当裁判所は，１審原告らの１審被告厚労大臣に対する原爆症の認定申請却下処分取消請求はいずれも正当としてこれを認容し，１審被告国に対する国家賠償請求については失当としてこれを棄却すべきものであると判断する。
      １原判決の引用等当裁判所の上記判断の理由については，次のとおり訂正し，２及び３のとおり加えるほかは，原判決の「事実及び理由」欄の「第三当裁判所の判断」に記載のとおりであるから，これを引用する。
      なお，放射線起因性に関する部分（原判決２４２頁２行目から３５１頁２行目まで）については，１審原告らと１審被告国との間における国家賠償請求に関する判断としてのみ引用し，１審原告らと１審被告厚労大臣との本件各却下処分に関する判断において引用する場合には，その旨摘示する。
      (1)原判決２４５頁５行目の「核分裂生成物」の次に「放射性微粒子）を加（」え，同２５３頁８行目の「申請者の生物」を「申請者の性別，被爆時の年齢及び被曝線量」に，同頁９行目の「表１−１ないし８」を「表１ないし８（ただし，別表５及び８以外は枝番を含む。
      」に，同２５４頁２０行目の「被曝）線量の被爆者」を「被爆者」に，同２５６頁１０行目の「広島爆弾」を「広島原爆」に，同２７８頁１８行目の「放射性」を「放射線」に，同２７９頁７行目から８行目にかけての「広島爆弾」を「広島原爆」に各改める。
      (2)原判決３０３頁４行目の「群α」「郡α」，をに同３０７頁２６行目の「賀茂群」を「賀茂郡」に各改める。
      (3)原判決３５０頁１８行目の「第１８回」を「原審第１８回」に，同３６１頁２６行目の「乙Ｃ４」を「甲Ｃ４」に，同３６２頁９行目の「○○」を「○○」に各改め，同３６４頁５行目の「原告Ｐ１は，の次に「被爆後も広島市」内で生活を続け，を加え，同３６５頁９行目の「ａ」を「(ア)」に，同頁１」４行目の「方法」を「吻合」に，同頁１８行目の「ｂ」を「(イ)」に，同３６７頁２１行目の「貯留能」を「貯留機能」に，同３７２頁２４行目の「胃酸」を「胃液」に，同３７４頁１０行目の「医療分科会」を「審査会」に，同頁１１行目の「乙Ｂ４」を「乙Ｂ６」に各改め，同３７９頁１４行目の「急に」を削り，同３８１頁７行目の「必要がある（」の次に「甲Ｂ９，を加え，」同３８２頁１９行目の「水分の多い」を「水分の少ない」に改める。
      ２本件各却下処分関係被爆者援護法１１条に規定する原爆症認定を受けるためには，同条１項に定める「当該負傷又は疾病が原子爆弾の傷害作用に起因する」ものであることの要件（放射線起因性）のほか，同条１項が前条１項の規定を受けたものであるから，同項に定める「現に医療を要する状態にある被爆者」であることの要件（要医療性）も具備していることが必要であると解され（同種規定である平成６年法律１１７号による廃止前の「原子爆弾被爆者の医療等に関する法律〔昭和３２年３月３１日法律第４１号〕に関する最高裁平成１２年７月１８日第三」小法廷判決，裁判所時報１２７２号３５０頁，訟務月報４８巻６号８９頁参照）そこで，原告らが，申請当時，申請疾病について放射線起因性及び要医療，性の要件を具備していたか否か，以下に検討を加える。
      (1)ア１審原告らの申請疾病の放射線起因性関係１審原告Ｐ２について(ア)証拠（乙Ａ１７６）によると，医療分科会は，平成２０年３月１７日，疾病・障害認定審査会運営規程第９条に基づき，放射線起因性の認定審査については，旧審査方針で用いていた原因確率を改め，被爆の実態に一層即したものとするためとして，下記のとおりの方針（新審査方針）を目安として行うものと定めていたことが認められる。
    </主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
