<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成19(行ウ)751</事件番号>
      <事件名>航空機飛行制限等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成20年10月17日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>米軍の海軍施設に原子力艦船が入港している間，同施設周辺の経路を飛行機が飛行する内容の飛行計画に対し，航空法９７条１項に基づく承認をすることの差止めを求める訴えにつき，飛行経路周辺等に居住する住民の原告適格が否定された事例<br /></項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>米軍の海軍施設に原子力艦船が入港している間，同施設周辺の経路を飛行機が飛行する内容の飛行計画に対し，航空法９７条１項に基づく承認をすることの差止めを求める訴えにつき，航空法が飛行計画の通報だけでなく，国土交通大臣による飛行計画の承認を要することとしたのは，航空機相互間の衝突防止等の航空交通管制の観点から，飛行計画を審査，承認することにより，安全かつ円滑な航空機の航行を確保しようとするものであり，航空路の周辺に居住する者の個別的利益を保護すべきものとする趣旨を含むものであると解することは困難であるとして，飛行経路の周辺等に居住する住民の原告適格を否定した事例<br /></項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20090507183651.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=37573&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文１本件訴えをいずれも却下する。
      ２訴訟費用は原告らの負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１１請求被告は，アメリカ合衆国軍隊（以下「米軍」という。）のいわゆるα基地の海軍施設（以下「α海軍施設」という。）に米軍が使用する原子力空母又は原子力潜水艦が入港している間，「β」ポイントと「γ VOR/DME」を結ぶ経路について，航空機を飛行させてはならない。２国土交通大臣は，δ空港から離陸しようとする航空機について，α海軍施設に米軍が使用する原子力空母又は原子力潜水艦が入港している間，「β」ポイントと「γ VOR/DME」を結ぶ経路を飛行する飛行計画については，航空法９７条１項の承認を与えてはならない。３被告は，α海軍施設に米軍が使用する原子力空母又は原子力潜水艦が入港している間，「β」ポイントと「γ VOR/DME」を結ぶ経路について航空機を飛行させた場合，原告１名につき入港中１日当たり１０００円の割合による金員を支払え。第２１事案の概要本件は，横浜市，神奈川県横須賀市又は千葉県習志野市に住む原告らが，被告に対し，α海軍施設に米軍が使用する原子力空母又は原子力潜水艦（以下，これらを併せて「米軍原子力艦船」という。）が入港している間，その上空にある「β」ポイントと「γVOR/DME」を結ぶ経路（以下「本件経路」とい-1-う。）を航空機が飛行することにより，航空機が米軍原子力艦船に衝突する危険性があるなどと主張して，人格権に基づき，α海軍施設に米軍原子力艦船が入港している間における航空機の本件経路の飛行の差止めを求めるとともに（以下，本件訴訟のうちこの請求に係る部分を「本件民事訴訟」という。），行政事件訴訟法３７条の４に基づき，α海軍施設に米軍原子力艦船が入港している間における航空機の本件経路の飛行に係る飛行計画の承認（航空法９７条１項）の差止めを求め（以下，本件訴訟のうちこの請求に係る部分を「本件行政訴訟」という。），さらに，α海軍施設に米軍原子力艦船が入港している間における航空機の本件経路の飛行により精神的苦痛を被ると主張して，その間において航空機に本件経路を飛行させた場合に，原告１人につき１日当たり１０００円の損害賠償を求める（以下，本件訴訟のうちこの請求に係る部分を「本件国家賠償請求訴訟」という。）事案である。２関係法令の定めと通達(1)航空法施行規則ア１条航空法（昭和２７年法律第２３１号。以下「法」という。）第２条第５項の規定による航空保安施設は，次のとおりとする。１航空保安無線施設電波により航空機の航行を援助するための施設（以下略）イ５条の２有視界飛行方式とは，計器飛行方式以外の飛行の方式をいう。ウ９７条-2-第１条第１号に掲げる航空保安無線施設の種類は，次のとおりとする。１から３まで（略）４VOR（超短波全方向式無線標識施設をいう。以下同じ。）５及び６（略）７DME（距離測定装置をいう。以下同じ。）（以下略）エ２０３条１項法第９７条第１項及び同条第２項の規定による飛行計画には，次に掲げる事項（計器飛行方式による飛行に係るものであつて代替空港等を定めないもの又は有視界飛行方式による飛行に係るものにあつては，第１０号に掲げる事項を除く。）を明らかにしなければならない。１航空機の国籍記号，登録記号及び無線呼出符号２航空機の型式及び機数３機長（ただし，編隊飛行の場合は編隊指揮者）の氏名４計器飛行方式又は有視界飛行方式の別５出発地及び移動開始時刻６巡航高度及び航路７最初の着陸地及び離陸した後当該着陸地の上空に到着するまでの所要時間８巡航高度における真対気速度９使用する無線設備10代替空港等-3-11持久時間で表された燃料搭載量12搭乗する総人数13その他航空交通管制並びに捜索及び救助のため参考となる事項オ２０９条の２(ｱ)１項航空情報の内容は，次に掲げる事項とする。１空港等及び航空保安施設の供用の開始，休止，再開及び廃止，これらの施設の重要な変更その他これらの施設の運用に関する事項２空港等における航空機の運航についての障害に関する事項３第１７３条の飛行禁止区域及び飛行制限区域に関する事項４第１８９条第１項第１号の飛行の方式，同項第２号及び第３号の規定による気象条件並びに同項第３号の規定による進入限界高度，進入限界高度よりも高い高度の特定の地点及び目視物標並びに第２０４条の規定による気象条件に関する事項５航空交通管制に関する事項６ロケツト，花火等の打上げ，航空機の集団飛行その他航空機の飛行に影響を及ぼすおそれのある事項７(ｲ)気象に関する情報その他航空機の運航に必要な事項２項航空情報の提供は，書面又は口頭（無線電話によるものを含む。）により行うものとし，航空情報を提供する場所その他航空情報の提供に関し必要な事項は，告示で定める。-4-(2)原子力関係施設上空の飛行規制について（昭和４４年空航第２６３号。以下「２６３号通達」という。）標記について，航空機による原子力関係施設（別添）に対する災害を防止するため，下記のとおり措置することとしたので，通知する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
