<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成19(行ウ)775</事件番号>
      <事件名>青色申告承認取消処分取消等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成20年10月31日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>法人税法１２７条１項３号に該当する事由があるとしてした青色申告承認取消処分及び国税通則法６８条１項に該当する事由があるとしてした重加算税賦課決定処分の各取消請求が，いずれも棄却された事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>法人税法１２７条１項３号に該当する事由があるとしてした青色申告承認取消処分及び国税通則法６８条１項に該当する事由があるとしてした重加算税賦課決定処分の各取消請求につき，法人税法１２７条１項３号所定の隠ぺい又は仮装とは，国税通則法６８条１項所定の隠ぺい又は仮装と同義であり，重加算税の賦課要件を満たすというためには，過少申告行為とは別に隠ぺい又は仮装と評価すべき行為が存在し，これに合わせた過少申告がされたことを要するが，架空名義の利用や資料の隠匿等の積極的な行為が存在したことまで必要であると解するのは相当でなく，納税者が，当初から所得を過少に申告することを意図し，その意図を外部からもうかがい得る特段の行動をした上，その意図に基づく過少申告をした場合にも前記賦課要件を満たすと解すべきである（最高裁平成７年４月２８日第二小法廷判決・民集４９巻４号１１９３頁参照）ところ，平成１２年７月３日付け「法人税の重加算税の取扱いについて（事務運営指針）」は，前記最高裁判決を前提とした上で実務上の取扱の指針を定めたものと解され，その各条項は前記最高裁判決の示した判断基準と整合するように解釈されなければならないから，第１の３柱書所定の「相手方との通謀又は証ひょう書類等の破棄，隠匿若しくは改ざんによるもの」に続く「等」には，前記最高裁判決にいう「当初から所得を過少に申告する（中略）意図を外部からもうかがい得る特段の行動」に該当するものはすべて含まれると解するのが相当であるとした上，前記特段の行動に当たる事実が認められるから，前記各処分は適法であるとして，前記各請求を棄却した事例<br /></項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20090511165549.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=37598&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文１原告らの請求をいずれも棄却する。
      ２訴訟費用は，原告らの負担とする。
      事第１実及び理由請求１処分行政庁が平成１８年７月７日付けで原告Ａ株式会社に対してした平成１６年４月１日から平成１７年３月３１日までの事業年度以後の法人税に係る青色申告の承認の取消処分を取り消す。
      ２処分行政庁が平成１８年７月７日付けで原告Ａ株式会社に対してした平成１６年４月１日から平成１７年３月３１日までの事業年度の法人税に係る重加算税の賦課決定処分を取り消す。
      ３処分行政庁が平成１８年７月７日付けで原告Ｂ株式会社に対してした平成１５年７月１日から平成１６年６月３０日までの事業年度以後の法人税に係る青色申告の承認の取消処分を取り消す。
      ４処分行政庁が平成１８年７月７日付けで原告Ｂ株式会社に対してした平成１５年７月１日から平成１６年６月３０日までの事業年度の法人税に係る重加算税の賦課決定処分を取り消す。
      第２１事案の概要本件は，原告Ａ株式会社（以下「原告Ａ」という。
      ）の平成１６年４月１日から平成１７年３月３１日までの事業年度（以下「平成１７年３月期の事業年度」という。
      ）の法人税及び原告Ｂ株式会社（以下「原告Ｂ」という。
      ）の平成１５年７月１日から平成１６年６月３０日までの事業年度（以下「平成１６年６月期の事業年度」という。
      ）の法人税につき，それぞれ法人税法（平成１８年法律第１０号による改正前のもの。
      以下同じ。
      ）１２７条１項３号に該当する事由があるとして，平成１８年７月７日付けで当該各事業年度以後の法人税に係る青色申告の承認の取消処分及び当該各事業年度の法人税に係る重加算税の賦課決-1-定処分がされたため，原告らが，同号に該当する事由は存しない等として，これらの処分の取消しを求めている事案である。
      ２関連法令等の定め(1)法人税法１２７条１項１２１条第１項（青色申告）の承認を受けた内国法人につき次の各号のいずれかに該当する事実がある場合には，納税地の所轄税務署長は，当該各号に定める事業年度までさかのぼって，その承認を取り消すことができる。
      この場合において，その取消しがあったときは，当該事業年度開始の日以後その内国法人が提出したその承認に係る青色申告書（納付すべき義務が同日前に成立した法人税に係るものを除く。
      は，）青色申告書以外の申告書とみなす。
      一，二三（略）その事業年度に係る帳簿書類に取引の全部又は一部を隠ぺいし又は仮装して記載し又は記録し，その他その記載又は記録をした事項の全体についてその真実性を疑うに足りる相当の理由があること。
      四，五(2)当該事業年度（略）法人税法１３０条２項税務署長は，内国法人の提出した青色申告書又は連結確定申告書等に係る法人税の課税標準又は欠損金額若しくは連結欠損金額の更正をする場合には，その更正に係る国税通則法２８条２項（更正通知書の記載事項）に規定する更正通知書にその更正の理由を付記しなければならない。
      (3)国税通則法６８条１項６５条１項（過少申告加算税）の規定に該当する場合（同条５項の規定の適用がある場合を除く。
      ）において，納税者がその国税の課税標準等又は税額等の計算の基礎となるべき事実の全部又は一部を隠ぺいし，又は仮装し，その隠ぺいし，又は仮装したところに基づき納税申告書を提出していたときは，当該納税者に対し，政令で定めるところにより，過少申告加算税の額の計算-2-の基礎となるべき税額（その税額の計算の基礎となるべき事実で隠ぺいし，又は仮装されていないものに基づくことが明らかであるものがあるときは，当該隠ぺいし，又は仮装されていない事実に基づく税額として政令で定めるところにより計算した金額を控除した税額）に係る過少申告加算税に代え，当該基礎となるべき税額に１００分の３５の割合を乗じて計算した金額に相当する重加算税を課する。
      (4)国税庁長官の策定に係る平成１２年７月３日付け「法人税の重加算税の取扱いについて（事務運営指針）（甲１５。
      以下「事務運営指針」という。
      」）は，国税通則法（下記の引用部分では「通則法」という。
      ）６８条１項又は２項の規定の適用に関し留意すべき事項等を下記のとおり定めている。
    </主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
