<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成17(行ウ)3</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求事件（住民訴訟）（甲事件，乙事件，丙事件），不当利得金返還請求事件（住民訴訟）（丁事件）</事件名>
      <裁判年月日>平成20年10月31日</裁判年月日>
      <裁判所名>大阪地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>１　市の教育委員会に所属する非常勤職員らに対する，６月期，１２月期の特別報酬（いわゆるボーナス）並びに退職時の特別報酬（いわゆる退職手当）の各支給が違法であるとして，地方自治法２４２条の２第１項４号に基づき，市長個人らに損害賠償請求することを市長に対して求める訴えにおいて，監査委員の監査の結果通知があった日から３０日を経過した後にされた教育員会管理部長を当該職員に加える旨の訴えの変更が，出訴期間との関係で適法とされた事例<br />２　市の市長部局及び教育委員会所属の非常勤職員らに対する，６月期，１２月期の特別報酬（いわゆるボーナス）並びに退職時の特別報酬（いわゆる退職手当）の各支給が違法であるとして，地方自治法２４２条の２第１項４号に基づき，当該行為に係る相手方に不当利得返還請求をすることを市長に対して求める訴えにおいて，当該相手方がその氏名等で特定表示されていない場合でも，これを氏名等以外の方法で客観的に特定することができるときは，当該訴えは適法であるとした事例<br />３　市の市長部局及び教育委員会所属の非常勤職員らに対する，６月期，１２月期の特別報酬（いわゆるボーナス）及び退職時の特別報酬（いわゆる退職手当）の各支給が違法であるとして，地方自治法２４２条の２第１項４号に基づき，当該職員に損害賠償請求をすること及び当該行為に係る相手方に不当利得返還請求をすることを市長に対して求める各請求が，いずれも一部認容された事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>１　市の教育委員会に所属する非常勤職員らに対する，６月期，１２月期の特別報酬（いわゆるボーナス）並びに退職時の特別報酬（いわゆる退職手当）の各支給が違法であるとして，地方自治法２４２条の２第１項４号に基づき，市長個人らに損害賠償請求することを市長に対して求める訴えにおいて，監査委員の監査の結果通知があった日から３０日を経過した後にされた教育員会管理部長を当該職員に加える旨の訴えの変更につき，同一の公金支出を対象とする住民訴訟を出訴期間内に提起していること，前記訴えの変更は，訴訟において前記特別報酬の支給については前記教育委員会管理部長が専決権限を有するとの市側の主張を受けてされたものであること，当該職員に対する訴えを提起しようとする住民において，その適否が問題とされている財務会計上の行為につき，どの職員が権限を有し，また，だれが実際に専決するなどの財務会計上の行為をしたのかを判定することが必ずしも容易でないことを併せ考えると，前記訴えの変更後の請求は，当初の訴えの提起の時に提起されたものと同視し，地方自治法２４２条の２第２項の出訴期間の遵守において欠けるところはないと解すべき特段の事情があるとして，前記訴えの変更は，適法であるとした事例<br />２　市の市長部局及び教育委員会所属の非常勤職員らに対する，６月期，１２月期の特別報酬（いわゆるボーナス）並びに退職時の特別報酬（いわゆる退職手当）の各支給が違法であるとして，地方自治法２４２条の２第１項４号に基づき，当該行為に係る相手方に不当利得返還請求をすることを市長に対して求める訴えにつき，同号に基づく請求においては，通常，当該職員又は相手方をその氏名及び住所を表示することにより特定することを要すると解されるが，普通地方公共団体の住民においていわゆる情報公開条例に基づく情報公開請求を行うことなども含めて相当の注意力をもって調査を尽くしても前記当該職員又は相手方をその氏名等により特定できない場合にまで常に前記当該職員又は相手方をその氏名等で特定表示することを要するものと解すると，当該職員又は相手方に対する損害賠償又は不当利得返還の請求をすることを求める訴訟を提起するみちが封じられる場面も生じ得ることとなり妥当とはいい難いことなどから，当該職員又は相手方がその氏名等で特定表示されていない場合であっても，これを氏名等以外の方法で客観的に特定することができるときは，当該訴えは請求の特定に欠けるところがないと解するのが相当であるとした上，訴状には相手方が一般職非常勤職員２２名であること及びこれらの者に対する特別報酬の支給総額が記載されており，当該年度に特別報酬を受けた一般職非常勤職員は２２名のみで，特別報酬の支給総額についても当事者間で争いがないことから，訴状の記載に基づいて請求の相手方を客観的に特定できるとして，前記訴えを適法とした事例<br />３　市の市長部局及び教育委員会所属の非常勤職員らに対する，６月期，１２月期の特別報酬（いわゆるボーナス）及び退職時の特別報酬（いわゆる退職手当）の各支給が違法であるとして，地方自治法２４２条の２第１項４号に基づき，当該職員に損害賠償請求をすること及び当該行為に係る相手方に不当利得返還請求をすることを市長に対して求める各請求につき，市の給与条例の特別報酬に関する規定は，その額の算定の基礎とされた月額報酬に関してその上限額のみを規定するものであって，当該給与条例の関係規定から個々の非常勤職員に対する月額報酬の額を決定するための具体的基準を読み取ることもできない上，当該月額報酬額に乗じるべき基準日ごとの支給率及び在職期間の区分に応じた割合の具体的定めを規則にゆだねているなど，およそ個々の非常勤職員に対する特別報酬の額を決定するに当たっての具体的な基準についての定めを欠いているから，給与条例主義を定めた地方自治法２０４条３項，２０４条の２，地方公務員法２５条１項等の趣旨を没却するものであって，前記各規定に反し，違法といわざるを得ないとした上で，前記特別報酬の各支出決定は，条例の根拠を欠き違法であるとして，前記各請求をいずれも一部認容した事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20090512093235.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=37601&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主１文甲事件(1)甲事件の訴えのうち，被告に対しＰ１及びＰ２各自にそれぞれ６０２７万０１３４円及びこれに対する平成１６年４月１日から支払済みまで年５分の割合による金員の支払を求める請求をすることを求める部分及びＰ３に別紙「支給額等一覧表（甲事件）」記載の番号１０ないし１９の特別報酬の支から支払済みまで年５分の割合による金員の支払を求める請求をすることを求める部分並びにＰ４及びＰ５各自にそれぞれ３４１２万７０５５円及びこれに対する平成１６年４月１日から支払済みまで年５分の割合による金員の支払を求める請求をすることを求める部分をいずれも却下する。
      (2)被告は，Ｐ６に対し，６０２７万０１３４円及びこれに対する平成１６年４月１日から支払済みまで年５分の割合による金員（ただし，別紙「支給額等一覧表（甲事件）」記載の番号１ないし１９に対応する同表「請求を求める額（円）」欄記載の各金額の金員の限度で上記各番号に対応する同表「請求を求める相手方」欄記載の各人と連帯して）を支払うよう請求せよ。
      (3)被告は，別紙「支給額等一覧表（甲事件）」記載の番号１ないし１９に対応する同表「請求を求める相手方」欄記載の各人に対し，上記各番号に対応する同表「請求を求める額（円）」欄記載の各金額の金員をＰ６と連帯して各支払うよう請求せよ。
      (4)２原告の被告に対するその余の請求をいずれも棄却する。
      乙事件(1)乙事件の訴えのうち，被告に対しＰ１，Ｐ２及びＰ７各自にそれぞれ４７７０万５２９２円及びこれに対する平成１５年１２月１１日から支払済みまで年５分の割合による金員の支払を求める請求をすることを求める部分並びにＰ８，Ｐ９及びＰ１０各自にそれぞれ８５０７万９４９６円及びこれに対する平成１５年１２月１１日から支払済みまで年５分の割合による金員の支払を求める請求をすることを求める部分をいずれも却下する。
      (2)被告は，Ｐ６に対し，１億３２７８万４７８８円及びこれに対する平成１５年１２月１１日から支払済みまで年５分の割合による金員（ただし，別紙「支給額等一覧表（乙事件）」記載の番号１ないし３５７及び同３６１ないし３７３に対応する同表「請求を求める額（円）」欄記載の各金額の金員の限度で上記各番号に対応する同表「請求を求める相手方」欄記載の各人と連帯して）を支払うよう請求せよ。
      (3)被告は，別紙「支給額等一覧表（乙事件）」記載の番号１ないし３５７及び同３６１ないし３７３に対応する同表「請求を求める相手方」欄記載の各人に対し，上記各番号に対応する同表「請求を求める額（円）」欄記載の各金額の金員をＰ６と連帯して各支払うよう請求せよ。
      (4)３原告の被告に対するその余の請求をいずれも棄却する。
      丙事件(1)丙事件の訴えのうち，被告に対しＰ５，Ｐ１１及びＰ１０各自にそれぞれ８４５６万７３３４円及びこれに対する平成１６年７月１日から支払済みまで年５分の割合による金員の支払を求める請求をすることを求める部分をいずれも却下する。
      (2)被告は，Ｐ６に対し，８４５６万７３３４円及びこれに対する平成１６年７月１日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払うよう請求せよ。
      (3)４原告の被告に対するその余の請求を棄却する。
      丁事件(1)被告は，別紙「支給額等一覧表（丁事件）」記載の番号１ないし３３７及び同３３９ないし３５６に対応する同表「請求を求める相手方」欄記載の各人に対し，上記各番号に対応する同表「請求を求める額（円）」欄記載の各金額の金員を各支払うよう請求せよ。
      (2)５原告の被告に対するその余の請求をいずれも棄却する。
      訴訟費用は全部被告の負担とする。
      事第１１実及び理由請求甲事件(1)被告は，Ｐ６，Ｐ３，Ｐ１及びＰ２に対し，連帯して６０２７万０１３４円及びこれに対する平成１６年４月１日から支払済みまで年５分の割合による金員（ただし，３４１２万７０５５円及びこれに対する平成１６年４月１日から支払済みまで年５分の割合による金員の限度でＰ４，Ｐ５及びＰ１２と連帯して，別紙「支給額等一覧表（甲事件）」記載の番号１ないし１９に対応する同表「請求を求める額（円）」欄記載の各金額及びこれに対する平成１６年４月１日から支払済みまで年５分の割合による金員の限度で上記各番号に対応する同表「請求を求める相手方」欄記載の各人と連帯して）を各支払うよう請求せよ。
      (2)被告は，Ｐ４，Ｐ５及びＰ１２に対し，連帯して３４１２万７０５５円及びこれに対する平成１６年４月１日から支払済みまで年５分の割合によるから支払済みまで年５分の割合による金員の限度でＰ６，Ｐ３，Ｐ１及びＰ２と連帯して，別紙「支給額等一覧表（甲事件）」記載の番号１０ないし１９に対応する同表「請求を求める額（円）」欄記載の各金額及びこれに対する平成１６年４月１日から支払済みまで年５分の割合による金員の限度で上記各番号に対応する同表「請求を求める相手方」欄記載の各人と連帯して）を各支払うよう請求せよ。
      (3)被告は，別紙「支給額等一覧表（甲事件）」記載の番号１ないし９に対応する同表「請求を求める相手方」欄記載の各人に対し，上記各番号に対応する同表「請求を求める額（円）」欄記載の各金額及びこれに対する平成１６年４月１日から支払済みまで年５分の割合による金員をＰ６，Ｐ３，Ｐ１及びＰ２と連帯して各支払うよう請求せよ。
      (4)被告は，別紙「支給額等一覧表（甲事件）」記載の番号１０ないし１９に対応する同表「請求を求める相手方」欄記載の各人に対し，上記各番号に対応する同表「請求を求める額（円）」欄記載の各金額及びこれに対する平成１６年４月１日から支払済みまで年５分の割合による金員をＰ６，Ｐ３，Ｐ１，Ｐ２，Ｐ４，Ｐ５及びＰ１２と連帯して各支払うよう請求せよ。
      ２乙事件(1)被告は，Ｐ６に対し，１億３２７８万４７８８円及びこれに対する平成１５年１２月１１日から支払済みまで年５分の割合による金員（ただし，４７７０万５２９２円及びこれに対する平成１５年１２月１１日から支払済みまで年５分の割合による金員の限度でＰ３，Ｐ１，Ｐ２及びＰ７と連帯して，８５０７万９４９６円及びこれに対する平成１５年１２月１１日から支払済みまで年５分の割合による金員の限度でＰ１２，Ｐ８，Ｐ９及びＰ１０と連帯して，別紙「支給額等一覧表（乙事件）」記載の番号１ないし３５７及び同３６１ないし３７３に対応する同表「請求を求める額（円）」欄記載の各金額及びこれに対する平成１５年１２月１１日から支払済みまで年５分の割合による金員の限度で上記各番号に対応する同表「請求を求める相手方」欄記載の各人と連帯して）を支払うよう請求せよ。
      (2)被告は，Ｐ３，Ｐ１，Ｐ２及びＰ７に対し，４７７０万５２９２円及びこれに対する平成１５年１２月１１日から支払済みまで年５分の割合による金員（ただし，４７７０万５２９２円及びこれに対する平成１５年１２月１１日から支払済みまで年５分の割合による金員の限度でＰ６と連帯して，別紙「支給額等一覧表（乙事件）」記載の番号１ないし１２１，同３６１，同３６２及び同３６４ないし３７１に対応する同表「請求を求める額（円）」欄記載の各金額及びこれに対する平成１５年１２月１１日から支払済みまで年５分の割合による金員の限度で上記各番号に対応する同表「請求を求める相手方」欄記載の各人と連帯して）を各支払うよう請求せよ。
      (3)被告は，Ｐ１２，Ｐ８，Ｐ９及びＰ１０に対し，８５０７万９４９６円及びこれに対する平成１５年１２月１１日から支払済みまで年５分の割合による金員（ただし，８５０７万９４９６円及びこれに対する平成１５年１２月１１日から支払済みまで年５分の割合による金員の限度でＰ６と連帯して，別紙「支給額等一覧表（乙事件）」記載の番号１２２ないし３５７，同３６３，同３７２及び同３７３に対応する同表「請求を求める額（円）」欄記載の各金額及びこれに対する平成１５年１２月１１日から支払済みまで年５分の割合による金員の限度で上記各番号に対応する同表「請求を求める相手方」欄記載の各人と連帯して）を各支払うよう請求せよ。
      (4)被告は，別紙「支給額等一覧表（乙事件）」記載の番号１ないし１２１，同３６１，同３６２及び同３６４ないし３７１に対応する同表「請求を求める相手方」欄記載の各人に対し，上記各番号に対応する同表「請求を求める額（円）」欄記載の各金額及びこれに対する平成１５年１２月１１日から支払済みまで年５分の割合による金員をＰ６，Ｐ３，Ｐ１，Ｐ２及びＰ７と連帯して各支払うよう請求せよ。
      (5)被告は，別紙「支給額等一覧表（乙事件）」記載の番号１２２ないし３５７，同３６３，同３７２及び同３７３に対応する同表「請求を求める相手方」欄記載の各人に対し，上記各番号に対応する同表「請求を求める額（円）」欄記載の各金額及びこれに対する平成１５年１２月１１日から支払済みまで年５分の割合による金員をＰ６，Ｐ１２，Ｐ８，Ｐ９及びＰ１０と連帯して各支払うよう請求せよ。
      ３丙事件被告は，Ｐ６，Ｐ５，Ｐ１３，Ｐ１１及びＰ１０に対し，８４５６万７３３４円及びこれに対する平成１６年７月１日から支払済みまで年５分の割合による金員を連帯して各支払うよう請求せよ。
      ４丁事件被告は，別紙「支給額等一覧表（丁事件）」記載の番号１ないし３３７及び同３３９ないし３５６に対応する同表「請求を求める相手方」欄記載の各人に対し，上記各番号に対応する同表「請求を求める額（円）」欄記載の各金額及びこれに対する平成１７年４月１日から支払済みまで年５分の割合による金員を各支払うよう請求せよ。
      第２事案の概要（以下，法令及び枚方市の例規，枚方市の機関及び職名並びに自然人の呼称等については，特記しない限り別紙「法令等の呼称等について」による。
      また，用語については，特記しない限り別紙「用語について」による。
      ）１事案の骨子本件は，枚方市民である原告が，枚方市長らが平成１５年１２月１０日から平成１７年３月３１日までの間に本件給与条例５４条２項，５６条に基づいてした特別報酬の支給の決定は，地自法２０３条，２０４条の２，地公法２４条，２５条等に違反する違法な公金の支出であったとして，被告に対し，地自法２４２条の２第１項４号に基づき，甲事件につき，①平成１６年３月３１日を施行日とする本件１５年度退職時等特別報酬のうち市長部局所属の職員に係るもの２６１４万３０７９円の支給の決定につき，Ｐ６，Ｐ３，Ｐ１及びＰ２は不法行為による損害賠償義務に基づき同額及びこれに対する不法行為の日の後である平成１６年４月１日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による各遅延損害金の支払義務をそれぞれ負い，別紙「支給額等一覧表（甲事件）」記載の番号１ないし９に対応する同表「請求を求める相手方」欄記載の各人は悪意の不当利得返還義務に基づき上記各番号に対応する同表「１５年度退職時等支給額（円）」欄記載の各金額及びこれに対する利得の日の後である平成１６年４月１日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による各利息の支払義務をそれぞれ負い，これらの義務はそれぞれが支払うべき額の限度で不真正連帯債務の関係にある，平成１６年３月３１日を施行日とする本件１５年度退職時等特別報酬の支給の決定のうち教育委員会所属の職員に係るもの３４１２万７０５５円につき，Ｐ６，Ｐ３，Ｐ１，Ｐ２，Ｐ４，Ｐ５及びＰ１２は不法行為による損害賠償義務に基づき同額及びこれに対する不法行為の日の後である平成１６年４月１日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による各遅延損害金の支払義務をそれぞれ負い，別紙「支給額等一覧表（甲事件）」記載の番号１０ないし１９に対応する同表「請求を求める相手方」欄記載の各人は悪意の不当利得返還義務に基づき上記各番号に対応する同表「１５年度退職時等支給額（円）」欄記載の各金額及びこれに対する利得の日の後である平成１６年４月１日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による各利息の支払義務をそれぞれ負い，これらの支払義務はそれぞれが支払うべき額の限度で不真正連帯債務の関係にある，仮に上記支給の決定につき，Ｐ３，Ｐ１及びＰ２が「当該職員」に該当しないとしても，Ｐ６，Ｐ４，Ｐ５及びＰ１２は不法行為による損害賠償義務に基づき上記３４１２万７０５５円及びこれに対する不法行為の日の後である平成１６年４月１日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による各遅延損害金の支払義務をそれぞれ負い，別紙「支給額等一覧表（甲事件）」記載の番号１０ないし１９に対応する同表「請求を求める相手方」欄記載の各人は悪意の不当利得返還義務に基づき上記各番号に対応する同表「１５年度退職時等支給額（円）」欄記載の各金額及びこれに対する利得の日の後である平成１６年４月１日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による各利息の支払義務をそれぞれ負い，これらの支払義務はそれぞれが支払うべき額の限度で不真正連帯債務の関係にあるとして，前記第１の１記載のとおりの請求をすること，乙事件につき，②平成１５年１２月１０日を施行日とする本件１５年度１２月期特別報酬のうち市長部局所属の職員に係るもの４７７０万５２９２円の支給の決定につき，Ｐ６，Ｐ３，Ｐ１，Ｐ２及びＰ７は不法行為による損害賠償義務に基づき同額及びこれに対する不法行為の日の後である平成１５年１２月１１日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による各遅延損害金の支払義務をそれぞれ負い，別紙「支給額等一覧表（乙事件）」記載の番号２ないし４１，同４３ないし１２１，同３６１，同３６２及び同３６４ないし３７１に対応する同表「請求を求める相手方」欄記載の各人は悪意の不当利得返還義務に基づき上記各番号に対応する同表「１５年度１２月期支給額（円）」欄記載の各金額及びこれに対する利得の日の後である平成１５年１２月１１日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による各利息の支払義務をそれぞれ負い，同表記載の番号１及び同４２に対応する同表「請求を求める相手方」欄記載の各人は上記各番号に対応する同表「支出の相手方」欄記載の者の上記各番号に対応する同表「１５年度１２月期支給額（円）」欄記載の各金額についての悪意の不当利得返還義務を相続により承継したことに基づき，上記各番号に対応する同表「請求を求める額（円）」欄記載の各金額及びこれに対する利得の日の後である平成１５年１２月１１日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による各利息の支払義務をそれぞれ負い，これらの支払義務はそれぞれが支払うべき額の限度で不真正連帯債務の関係にある，<イ>平成１５年１２月１０日を施行日とする本件１５年度１２月期特別報酬の支給の決定のうち教育委員会所属の職員に係るもの８５０７万９４９６円につき，Ｐ６，Ｐ１２，Ｐ８，Ｐ９及びＰ１０は不法行為による損害賠償義務に基づき同額及びこれに対する不法行為の日の後である平成１５年１２月１１日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による各遅延損害金の支払義務をそれぞれ負い，別紙「支給額等一覧表（乙事件）」記載の番号１２２ないし１８２，同１８４ないし３１７，同３１９ないし３５７，同３６３，同３７２及び同３７３に対応する同表「請求を求める相手方」欄記載の各人は悪意の不当利得返還義務に基づき上記各番号に対応する同表「１５年度１２月期支給額（円）」欄記載の各金額及びこれに対する利得の日の後である平成１５年１２月１１日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による各遅延損害金の支払義務をそれぞれ負い，同表記載の番号１８３及び同３１８に対応する同表「請求を求める相手方」欄記載の各人は上記各番号に対応する同表「支出の相手方」欄記載の者の上記各番号に対応する同表「１５年度１２月期支給額（円）」欄記載の金額についての悪意の不当利得返還義務を相続により承継したことに基づき，上記各番号に対応する同表「請求を求める額（円）」欄記載の各金額及びこれに対する利得の日の後である平成１５年１２月１１日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による各利息の支払義務をそれぞれ負い，これらの支払義務はそれぞれが支払うべき額の限度で不真正連帯債務の関係にあるとして，前記第１の２記載のとおりの請求をすること，丙事件につき，③平成１６年６月３０日を施行日とする本件１６年度６月期特別報酬の支給の決定のうち教育委員会所属の職員に係るもの８４５６万７３３４円につき，Ｐ６，Ｐ５，Ｐ１３，Ｐ１１及びＰ１０は不法行為による損害賠償義務に基づき同額及びこれに対する不法行為の日の後である平成１６年７月１日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による各遅延損害金の支払義務をそれぞれ負い，これらの支払義務は不真正連帯債務の関係にあるとして，前記第１の３記載のとおりの請求をすること，丁事件につき，④平成１６年６月３０日を施行日とする本件１６年度６月期特別報酬の支給の決定のうち市長部局所属の職員に係るものにつき，別紙「支給額等一覧表（丁事件）」記載の番号２ないし４０，同４２ないし１１４，同３３０ないし３３６，同３３９及び同３４２ないし３４９に対応する同表「請求を求める相手方」欄記載の各人は悪意の不当利得返還義務に基づき上記各番号に対応する同表「１６年度６月期支給額（円）」欄記載の各金額及びこれに対する利得の日の後である平成１７年４月１日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による各利息の支払義務をそれぞれ負い，同表記載の番号１及び同４１に対応する同表「請求を求める相手方」欄記載の各人は上記各番号に対応する同表「支出の相手方」欄記載の者の上記各番号に対応する同表「１６年度６月期支給額（円）」欄記載の各金額についての悪意の不当利得返還義務を相続により承継したことに基づき，上記各番号に対応する同表「請求を求める額（円）」欄記載の各金額及びこれに対する利得の日の後である平成１７年４月１日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による各利息の支払義務をそれぞれ負う，平成１６年１２月１０日を施行日とする本件１６年度１２月期特別報酬の支給の決定につき，同表記載の番号２ないし４０，同４２ないし５８，同６０ないし７９，同８１ないし２９４，同２９６ないし３３７，同３３９ないし３５６に対応する同表「請求を求める相手方」欄記載の各人は悪意の不当利得返還義務に基づき上記各番号に対応する同表「１６年度１２月期支給額（円）」欄記載の各金額及びこれに対する利得の後の日である平成１７年４月１日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による各利息の支払義務をそれぞれ負う，平成１７年３月３１日（ただし，Ｐ１４についてのＰ１５に対する支給の決定については平成１６年８月２０日）を施行日とする本件１６年度退職時等特別報酬の支給の決定につき，同表記載の番号１１，同１２，同１９，同２４，同３４，同４２，同４４，同８１，同１７６，同１８４，同１８５，同２０４，同２１２，同２１３，同２１９，同２３０，同２４８，同２７５，同２９５，同２９７，同３１２及び同３１３に対応する同表「請求を求める相手方」欄記載の各人は悪意の不当利得返還義務に基づき上記各番号に対応する同表「１６年度退職時等支給額（円）」欄記載の各金額及びこれに対する利得の後の日である平成１７年４月１日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による金員の各利息の支払義務をそれぞれ負うとして，前記第１の４記載のとおりの請求をすることをそれぞれ求めた住民訴訟である。
        なお，甲事件，乙事件及び丁事件において財務会計上の行為の相手方ないしその相続人として請求を求める相手方とされている者の一部が被告に補助参加している（以下，被告及び被告補助参加人らを「被告ら」と総称する。
        ）。
        ２前提事実等（法令等の定め及び争いがないか証拠等により容易に認定等できる事実。
        証拠等により認定した事実については末尾に当該証拠等を付記する（証拠の引用は甲事件の証拠番号（特記しない限り枝番を含む。
        ）により，その余の事件の証拠番号による場合は「乙事件の甲１」等と記載する。
        ）。
        ）(1)普通地方公共団体の職員の給与その他の勤務条件についての法令の定め（地自法の規定は特記しない限り平成２０年法律第６９号による改正前の規定による。
        以下同じ。
        ）ア地自法１７２条１項は，同法１６１条ないし１７１条に定める者（普通公共団体の長の補助機関たる副知事，副市町村長，会計管理者，出納員その他の会計職員等）を除くほか，普通地方公共団体に職員を置くと規定し，同法１７２条３項は，同条１項の職員の定数は，条例でこれを定めるが，ただし，臨時又は非常勤の職については，この限りでないと規定し，同条４項は，同条１項の職員に関する任用，職階制，給与，勤務時間その他の勤務条件，分限及び懲戒，服務，研修及び勤務成績の評定，福祉及び利益の保護その他身分取扱いに関しては，この法律に定めるものを除くほか，地公法の定めるところによると規定する。
        イ地自法の定め地自法２０３条１項は，普通地方公共団体は，その議会の議員，委員会の委員，非常勤の監査委員その他の委員，自治紛争処理委員，審査会，審議会及び調査会等の委員その他の構成員，専門委員，投票管理者，開票管理者，選挙長，投票立会人，開票立会人及び選挙立会人その他普通地方公共団体の非常勤の職員（短時間勤務職員を除く。
        ）に対し，報酬を支給しなければならないと規定し，同条２項は，前項の職員の中議会の議員以外の者に対する報酬は，その勤務日数に応じてこれを支給するが，ただし，条例で特別の定めをした場合は，この限りでないと規定し，同条３項は，同条１項の者は，職務を行うため要する費用の弁償を受けることができると規定し，同条４項は，普通地方公共団体は，条例で，その議会の議員に対し，期末手当を支給することができると規定し，同条５項は，報酬，費用弁償及び期末手当の額並びにその支給方法は，条例でこれを定めなければならないと規定する。
        同法２０４条１項は，普通地方公共団体は，普通地方公共団体の長及びその補助機関たる常勤の職員，委員会の常勤の委員，常勤の監査委員，議会の事務局長又は書記長，書記その他の常勤の職員，委員会の事務局長若しくは書記長，委員の事務局長又は委員会若しくは委員の事務を補助する書記その他の常勤の職員その他普通地方公共団体の常勤の職員並びに短時間勤務職員に対し，給料及び旅費を支給しなければならないと規定し，同条２項は，普通地方公共団体は，条例で，同条１項の職員に対し，同条２項所定の期末手当，勤勉手当又は退職手当等を支給することができると規定し，同条３項は，給料，手当及び旅費の額並びにその支給方法は，条例でこれを定めなければならないと規定する。
        同法２０４条の２は，普通地方公共団体は，いかなる給与その他の給付も法律又はこれに基づく条例に基づかずには，これを同法２０３条１項の職員及び同法２０４条１項の職員に支給することができないと規定する。
        ウ地公法の定め地公法３条１項は，地方公務員の職は，一般職と特別職とに分けると規定し，同条２項は，一般職は，特別職に属する職以外の一切の職とすると規定し，同条３項は，特別職は，臨時又は非常勤の顧問，参与，調査員，嘱託員及びこれらの者に準ずる者の職（同条３号）等の同条各号に掲げる職とすると規定する。
        同法４条１項は，同法の規定は，一般職に属するすべての地方公務員（以下，本項において「職員」という。
        ）に適用すると規定し，同条２項は，同法の規定は，法律に特別の定めがある場合を除くほか，特別職に属する地方公務員には適用しないと規定する。
        同法１４条１項は，地方公共団体は，この法律に基づいて定められた給与，勤務時間その他の勤務条件が社会一般の情勢に適応するように，随時，適当な措置を講じなければならないと規定する（情勢適応の原則）。
        同法１５条は，職員の任用は，同法の定めるところにより，受験成績，勤務成績その他の能力の実証に基づいて行わなければならないと規定し，同法１７条１項は，職員の職に欠員を生じた場合においては，任命権者は，採用，昇任，降任又は転任のいずれか一の方法により，職員を任命することができると規定し，同条４項は，人事委員会を置かない地方公共団体においては，職員の採用及び昇任は，競争試験又は選考によるものとすると規定する。
        同法２４条１項は，職員の給与は，その職務と責任に応ずるものでなければならないと規定し，同条３項は，職員の給与は，生計費並びに国及び他の地方公共団体の職員並びに民間事業の従事者の給与その他の事情を考慮して定められなければならないと規定し，同条５項は，職員の勤務時間その他職員の給与以外の勤務条件を定めるに当たっては，国及び他の地方公共団体の職員との間に権衡を失しないように適当な考慮が払われなければならないと規定し，同条６項は，職員の給与，勤務時間その他の勤務条件は，条例で定めると規定する。
        同法２５条１項は，職員の給与は，同法２４条６項の規定による給与に関する条例に基づいて支給されなければならず，また，これに基づかずには，いかなる金銭又は有価物も職員に支給してはならないと規定し，同法２５条３項は，給与に関する条例には，給料表（１号），非常勤職員の職及び生活に必要な施設の全部又は一部を公給する職員の職その他勤務条件の特別な職があるときは，これらについて行う給与の調整に関する事項（５号）等を規定するものとすると規定する。
        (2)非常勤の国家公務員についての給与及び勤務時間についての法令等の定めア一般職職員給与法２２条１項は，委員，顧問若しくは参与の職にある者又は人事院の指定するこれらに準ずる職にある者で，常勤を要しない職員（再任用短時間勤務職員を除く。
        ）については，勤務１日につき，同項の規定する一定額を超えない範囲内において，各庁の長が人事院の承認を得て手当を支給することができると規定し，同条２項は，同条１項に定める職員以外の常勤を要しない職員については，各庁の長は，常勤の職員の給与との権衡を考慮し，予算の範囲内で，給与を支給すると規定し，同条３項は，同条１項及び２項の常勤を要しない職員には，他の法律に別段の定めがない限り，これらの項に定める給与を除くほか，他のいかなる給与も支給しないと規定する。
        イ勤務時間法２３条は，常勤を要しない職員（再任用短時間勤務職員を除く。
        ）の勤務時間及び休暇に関する事項については，同法５条から２２条までの規定にかかわらず，その職務の性質等を考慮して人事院規則で定めると規定し，人規１５―１５第２条は，非常勤職員の勤務時間は，日々雇い入れられる非常勤職員については１日につき８時間を超えない範囲内において，その他の非常勤職員については常勤職員の１週間当たりの勤務時間の４分の３を超えない範囲内において，各省各庁の長（勤務時間法３条に規定する各省各庁の長をいう。
        ）の任意に定めるところによると規定する。
        (3)枚方市の職員の給与についての本件給与条例の定め（平成１５年１２月１日時点の規定による。
        ）ア本件給与条例１条は，同条例は，地公法２４条６号の規定に基づき，枚方市の一般職の職員（以下「職員」という。
        ）の給与等に関し必要な事項を定めるものとすると規定し，同条例５条１項は，職員の給料は，その職務内容，責任の軽重，勤務の強度，勤務時間，労働環境その他勤務に関する条件に応じたものでなければならないと規定する。
        イ本件給与条例５４条１項は，職員のうち，別表第２及び同第３の適用を受ける職員以外の職員（以下，「非常勤職員」という。
        ）には，給与を支給すると規定し，同条２項は，同条１項の給与は普通報酬及び特別報酬とすると規定し，同条３項は，同条２項に定めるもののほか，非常勤職員には常時勤務を要する職員に対して支給する給与は，支給しないと規定する。
        同条例５５条１項は，普通報酬の種類は，月額報酬及び超過勤務報酬とすると規定し，同条２項は，月額報酬の額は３１万６８００円を超えない範囲内で規則で定めると規定し，同条３項は，超過勤務報酬を支給する場合について規定する。
        同条例５６条１項は，特別報酬は，６月１日及び１２月１日にそれぞれ在職する場合（１号），満６０歳に達する日以後における最初の３月３１日までに退職した場合（２号）及び満６０歳に達する日以後における最初の３月３１日において在職する場合（同項２号に該当する場合を除く。
        ）（３号）に支給するが，ただし，１週間当たりの勤務時間が１１時間に満たない者及び規則で定める者が２号及び３号に該当する場合においても，特別報酬は支給しないと規定する。
        そして，同条２項は，特別報酬の額は，下記の各号に定める額とすると規定する。
      </主文前>
      <裁判官>
      </裁判官>
    </判決文>
  </precedent>
