<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成20(行コ)189</事件番号>
      <事件名>更正処分等取消請求控訴事件（原審・さいたま地方裁判所平成16年（行ウ）第35号）</事件名>
      <裁判年月日>平成20年10月08日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京高等裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>大工工事業を営む白色申告者の所得税について，反面調査により把握した事業所得の総収入金額に一定の条件により類似業者の平均所得率を乗じて推計してされた更正処分が，推計の必要性及び合理性があり，総収入金額及び必要経費の実額の主張について合理的な疑いを容れない程度の立証がないとして，適法とされた事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>大工工事業を営む白色申告者の所得税について，反面調査により把握した事業所得の総収入金額に一定の条件により類似業者の平均所得率を乗じて推計してされた更正処分につき，推計の必要が認められ，推計方法も同業者の抽出基準や抽出過程，選択件数，平均的所得率の内容に照らし合理性が認められるところ，実額反証によって推計課税の適法性を覆すためには，その主張する所得額が真実に合致することを主張立証する責任を負うものというべきであり，その主張する所得額が真実に合致すると認められるためには，その主張する収入及び経費の各金額が存在すること，その主張する収入金額がすべての取引先から発生したすべての収入金額（総収入金額）であること，その主張する経費がその収入金額と対応するものであることの三点につき，合理的な疑いを容れない程度に証明される必要があるとした上，その主張する収入金額がすべての取引先から発生したすべての収入金額（総収入金額）であること，その主張する経費がその収入金額と対応するものであることにつき，いずれも合理的な疑いを容れない程度に証明されたとはいえないとして，前記更正を適法とした事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20090603095907.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=37676&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文１原判決中被告敗訴部分を取り消す。
      ２原告の請求をいずれも棄却する。
      ３原告の本件控訴を棄却する。
      ４訴訟費用は，第１，２審とも原告の負担とする。
      事第１１実及び理由控訴の趣旨原告原判決を次のとおり変更する。
      川口税務署長が平成１５年３月１１日付けで原告に対してした(1)原告の平成１１年分の所得税に係る更正処分のうち，総所得金額３１４万３２２２円，納付すべき税額１万６０００円を超える部分及び過少申告加算税賦課決定処分（平成１５年８月４日付異議決定により一部取り消された後のもの）(2)原告の平成１２年分の所得税に係る更正処分のうち，総所得金額３１６万７４３３円，納付すべき税額１０万２５００円を超える部分及び過少申告加算税賦課決定処分（平成１５年８月４日付異議決定により一部取り消された後のもの）(3)原告の平成１３年分の所得税に係る更正処分のうち，総所得金額６６８万５３８５円，納付すべき税額３８万４２００円を超える部分及び過少申告加算税賦課決定処分をいずれも取り消す。
      ２被告主文第１，２項と同旨第２事案の概要本件事案の概要は，次のとおり補正するほかは，原判決の「事実及び理由」中「第２１事案の概要」に記載のとおりであるから，これを引用する。
      原判決７頁１５行目から１６行目にかけての川口税務署長，「西川口税務署，浦和税務署及び越谷税務署に対し」を「川口税務署，西川口税務署，浦和税務署及び越谷税務署の各税務署長に対し」に，１７行目の「本件各係争年分ごとに」を「本件各係争年分について」にそれぞれ改める。
      ２原判決８頁４行目の「川口税務署長は」を「川口税務署，西川口税務署，浦和税務署及び越谷税務署の各税務署長は」に改める。
      ３原判決１０頁末行及び１８頁３行目の次にいずれも行を改めて次のように加える。
      「なお，原判決別表４のうち平成１３年分の雑費のうち，同年１０月２９日，１１月２７日及び１２月１５日に株式会社Ｐ３７に対して支出した金物資材保管の倉庫使用料各１万０５００円は，地代家賃に計上すべきものであるが，必要経費であることは間違いない。
      また，原告は，賃貸アパート３９ｍ2のうち６畳一間（９．７２ｍ2）を専用の事務所として使用していたのであるから，その賃貸アパートの水道光熱費のうち，電気代，ガス代及び水道代の各３０％を必要経費と認めるべきであり，原判決別表４に加えて，水道光熱費として平成１２年分６万９１３９円，平成１３年分７万２２０３円が計上されるべきである（当審における追加主張）」。
      第３１当裁判所の判断争点１（推計の必要性）及び争点２（推計の合理性）について原判決２６頁２０行目の「関東信越国税局長が，川口税務署管轄の個人事業者のうち」を「関東信越国税局長から報告を求められたため，川口税務署並びに同税務署と隣接する西川口税務署，浦和税務署及び越谷税務署の各税務署長が，各税務署管内の個人事業者のうち」に改めるほかは，原判決の「事実及び理由」中「第３当裁判所の判断」のうち１及び２（原判決１８頁５行目∼２８頁１５行目）に記載のとおりであるから，これを引用する。
      ２争点３（原告の主張する事業所得の金額は実額と認められるか）について(1)実額反証の程度について原告は，本件においては，直接資料によって認められる実額をもって課税されるべきであり（実額反証），その反証の程度は，原告がその主張額に対応する証拠を提出して被告の課税処分の適法性に対する疑義を生じさせれば足りる旨主張する。
      しかし，前記１（上記のとおり補正の上引用の原判決１８頁５行目∼２８頁１５行目）に認定説示のとおり，本件各係争年分の所得税に係る本件各更正処分について，所得税法１５６条所定の推計課税の必要性及び合理性が認められるのであるから，原告は，実額反証によって推計課税の適法性を覆すためには，その主張する所得額が真実に合致することを主張立証する責任を負うものというべきであり，その主張する所得額が真実に合致すると認められるためには，その主張する収入及び経費の各金額が存在すること，その主張する収入金額がすべての取引先から発生したすべての収入金額（総収入金額）であること，その主張する経費がその収入金額と対応するものであることの三点につき，合理的な疑いを容れない程度に証明される必要があると解するのが相当である。
      (2)原告の主張する収入金額について原告は，本件各係争年分の総収入金額（売上高）は原判決別表４のとおりである旨主張し，その売上高を立証するため，Ｐ５等に対する請求書控え甲（８の１∼５），預金取引明細表及び預金通帳（甲９∼１１，７２の１∼４，９９），注文書（甲１００，１０１）のほか，本件各係争年分に係る決算書（甲５∼７，６８∼７０。
      以下「本件各決算書」という。
      ）を提出する。
      そして，原告は，平成１９年１１月１６日付け訴えの変更申立書兼準備書面同（年１２月１２日受付のもの）において，本件各決算書のうち，平成１１年と同１３年の各売上高勘定に計上漏れがあり，平成１１年９月１３日のＰ１２に対する２５万６０００円（甲１０の１枚目），平成１３年１２月１日の株式会社Ｐ１５（以下「Ｐ１５」という。
      ）に対する３５万１７５０円（甲８の５・１２頁），同月１２日のＰ１４株式会社（以下「Ｐ１４」という。
      ）に対する５３万５０００円（甲８の５・９頁），同月１８日のＰ１４に対する４万６８３０円（甲８の５・１４頁），同月１６日のＰ３９に対する１２万１９０５円（甲８の５・１３頁），Ｐ１８株式会社に対する７万５２８９円（甲８の５・１５頁），同年１１月２７日入金の共済給付金２万６０００円及び４万２５００円を売上高として追加する旨主張している。
      しかし，本件各決算書の会計内容は，原告が本件訴訟提起後の平成１７年３月１日，一括して作成を完了したものであることがその「処理日付」自体により明らかであって，日々継続的に記帳していたものではない（原告本人・調書３−９頁）。
      そして，本件各決算書の売上高勘定のうち，平成１１年４月３０日の有限会社Ｐ１１（以下「Ｐ１１」という。
      ）に対する４３万２０００円，同年８月１０日のＰ１２に対する２５万６０００円，平成１２年９月１５日のＰ１３株式会社（以下「Ｐ１３」という。
      ）に対する２８万５４９５円，平成１３年１月１０日のＰ５に対する１６万５０００円，同年２月１５日のＰ５に対する２万円，同年４月１５日のＰ５に対する１８万円，同年５月１０日のＰ５に対する２９８万円，同年６月１０日のＰ１４に対する１６万５９００円，同月１５日のＰ１５に対する５２５０円，同年９月１３日のＰ１５に対する６万１６６０円，同年１０月１日のＰ１６株式会社以（下「Ｐ１６」という。
      ）に対する４０万円，同月１０日のＰ５に対する１万５０００円については，これらに対応する請求書控えが提出されておらず甲（６８∼７０），原告は，上記のうちＰ１１及びＰ１３に対する売上げに関して請求書を作成していないことを自認しているほか（原告本人・調書１−１１・１２頁，２−１頁），Ｐ１２に対する売上の計上漏れがあったことを自認している平成１９年１１月２８日付け準備書面最終）（（の３０・３１頁）。
      なお，上記Ｐ１６に対する売上高４０万円については，被告の反面調査の結果（乙１５）と合致するが，同社は平成１３年９月１３日に一括現金決済と回答しているものであるところ，原告はこれを売掛金として処理し（甲７０の３７・４８頁），現金勘定に計上していない。
      他方，平成１１年６月１２日付けＰ５に対する請求書控え（甲８の２・１３頁），Ｐ５が被告に提出した同日付け請求書（乙１７の１・１４頁）原告本人の供述（調書１−６頁，，３−１０∼１３頁）及び弁論の全趣旨によれば，原告がＰ５に対する売上げとして３２万円を請求し，Ｐ５がその出来高を２８万円と査定したと認めることのできる売上げが存在するが，平成１１年の決算書にはその売上げに対応する記載がない（甲５，６８）さらに，証拠（甲９，乙８，１０，１５，。
      １６，原告本人・調書１−３・４頁）によれば，原告は，売上金を預金口座への入金だけではなく，上記のとおり現金や小切手で受領したものもあると認められるが，原告がそのような売上金の処理について日々記帳等の記録化をしていたと認めるに足りる証拠は存在しない。
      そうすると，原告は，その取引において，そのすべての売上高を網羅する売上帳や現金出納帳，請求書控えや伝票等の原資料を作成し保管していなかったものというほかない。
      以上によれば，本件各決算書には，真実存在していた原告の収入が記載されていないという合理的な疑いがあることを否定することはできない。
      次に，原告名義の普通預金口座の預金通帳（甲７２の３）によれば，平成１１年中に同口座に「Ｐ１７」から合計９７万円が振込入金されたと認められるところ，原告は，当該入金は貸金の返還を受けたものである旨主張するが（平成２０年８月１８日付け控訴理由書３の１３頁），その主張事実を裏付けるに足りる証拠は存在しないから，当該入金に対応する売上高について計上漏れの疑いが残るというべきである。
      また，原告が平成１１年１０月１５日付けで「Ｐ１２」に対して発行した仕切書控え（甲６３の２・１５頁）には，Ｐ６「δ残金４２０００」「Ｐ，４０工事１式１９００００」と記載され，「Ｐ４０工事１式１９００００」に係る外注工賃に対応する同月１２日付け請求書控え（甲８の２・２７頁）が存在する。
      しかし，「Ｐ６δ残金４２０００」に係る外注工賃については，これに対応する売上げに関する請求書控えは提出されておらず，原告は，「判らない。
      関係記録が存在しない」と主張するにとどまっていること（平成１９年２月２３日付け準備書面５の２頁）に照らし，これに対応する売上高について計上漏れの疑いを否定することができない。
      さらに，預金取引明細表（甲９）によれば，平成１２年６月２７日，原告名義の預金口座に１９万９５００円の入金があるところ，当該入金は他券小（切手等）入金であるから売上金の入金と推認される。
      この点，原告は，同年３月３１日の有限会社Ｐ４１（以下「Ｐ４１」という。
      ）に対する売上高４２万円（相手勘定は売掛金。
      甲６９）について，同社が倒産したため親会社から１９万９５００円の入金があったものであり，売上高の計上漏れではない旨主張するが（平成２０年８月１８日付け控訴理由書３の１４頁），Ｐ４１が倒産したことや，平成１２年６月２７日の入金が同社に対する売上金４２万円の一部について親会社から入金されたものであることを裏付けるに足りる証拠は存在せず，原告は，本人尋問において（調書４−２頁），小切手の処理方法が分からなかったため売上げに計上しなかった旨供述するにとどまっているから，原告の主張は直ちに採用することができず，上記１９万９５００円の入金に対応する売上高について計上漏れの疑いがあるというべきである。
      さらに，上記Ｐ４１に対する売上高４２万円（甲６９）に対応する同年３月３１日付け請求書控え（甲８の３・５頁）には，「ζマンションＰ４２」として合計１０万円，「Ｐ４３ＪＶＰ４２×Ｆ○○内金」として各１０万円（合計３０万円）と記載されており，後者については，当該工事の残代金が存在することがうかがわれるが，その残代金に対応する請求書控え等の原資料は提出されていないから，その残代金相当額の売上高について計上漏れの疑いがある。
      また，原告が提出した仕切書には，平成１１年８月２８日付けの株式会社Ｐ４４に対する「納品書・請求書」（甲６３の２・１頁）と平成１２年１月１５日付けの同社に対する請求書（甲６３の２・２６頁。
      ただし，書損処理されたもの）が混入しているところ，その請求書等は同社に対して蛍光灯の納品及びその代金請求をする体裁のものであり，マンション内装の造作工事を主としているという原告の業務（甲６４）との関連性が推認される。
      この点，原告は，知り合いである同社に依頼されて蛍光灯の器具を購入し，そのまま渡したものであり，事業との関連性はなく，求められて請求書を起こしたが，仕切書と同一の用紙を使用した旨主張する（平成２０年８月１８日付け控訴理由書３の１５頁）。
      しかし，その主張事実を裏付けるに足りる証拠は存在しない上，仮に原告が言われるままにその請求書等を作成したというのであれば，原告提出の他の資料についてもその内容の信用性に疑念を生じさせることにならざるを得ないというべきである。
      そうすると，上記「納品書・請求書」に対応する売上高について計上漏れの疑いがあるというべきである。
      加えて，前記１（前記のとおり補正の上引用の原判決２７頁）に認定説示のとおり，原告のＰ５に対する売上高は同社の「取引金額等についての回答書」（乙８）に記載のとおりであると認めるのが相当である。
      この点，原告は，Ｐ５の保管している請求書（乙１７の１∼３）は，書換えや偽造によるものであって，上記回答書（乙８）によって原告のＰ５に対する売上高を把握することはできない旨主張する（平成２０年８月１８日付け控訴理由書３の７∼９頁）。
      しかし，原告は，Ｐ５に対する売上高について，現場によっては出来高払とされ，時には査定される場合もあり（原告本人・調書１−６頁），かつ，Ｐ５から振込入金された金額を確認し，請求した金額と違っていても不足分は値引きさせられたものと理解していたというのであるから（原告本人・調書３−１０∼１３頁），Ｐ５の保管している請求書（乙１７の１∼３，２２の１∼３）が書き直されているのはその査定に基づくものと考えるのが合理的である上，仮に真実原告の主張する売上高があったのにＰ５が一方的にそれを減額したというのであれば，原告が何ら異議を唱えることなく値引きさせられたと理解していたというのは不自然であって，原告の上記主張は採用することができない。
      そうすると，原告の主張するＰ５に対する売上高には計上漏れがあるという合理的な疑いがある。
      以上によれば，原告の主張する収入金額がすべての取引先から発生したすべての収入金額（総収入金額）であることが合理的な疑いを容れない程度に証明されたとは到底いうことができない。
      (3)原告の主張する経費と収入との対応関係についてなお，原告は，本件各係争年分の必要経費は原判決別表４のとおりである旨主張し（ただし，前記のとおり，平成１２年分及び平成１３年分の水道光熱費については当審において主張を追加した。
      ，その経費の額を立証する）ため，本件各決算書のほか，領収証等（甲１３の１∼２３，２９の１∼４３，４５の１∼６２，８３の１∼７），仕切書（甲６３の１∼５），支払明細書（甲７４の１∼１１），出面メモ（甲１０２）等を提出する。
      しかし，平成１１年の決算書の外注工賃勘定のうち，同年９月２４日のＰ１９に対する１１万５０００円，同年１２月１８日の同人に対する７万５０００円については，これらに対応する領収証又は振込送金控え等が提出されておらず（甲６８），その支出があったと認めることはできない。
      また，本件各決算書の外注工賃勘定のうち，平成１１年６月２日のＰ２１に対する３０万９０００円，平成１２年７月２４日のＰ２２に対する９１５０円，同年１０月１６日のＰ２３に対する１４万円，同年１２月３１日のＰ２４に対する４万円（相手勘定は未払金），平成１３年２月１５日のＰ２５に対する３５万円，同日のＰ２６に対する３５万円，同年４月１１日のＰ２７に対する５０００円，同年５月１０日のＰ２８に対する４４万円，同年６月１１日の同人に対する３１万３０００円，同日のＰ２９に対する４２万１３３０円，同日のＰ３０に対する４８万０６００円，同年１２月１３日のＰ３１に対する２３万８０００円，同日のＰ３２に対する２万円については，これらに対応する仕切書が提出されておらず（甲６３の１∼５，６８∼７０，７４の１∼１１）かつ，平成１３年６月１日以降の現場に係る出面メモ（甲１０２。
      ，それ以前の出面メモは存在しない。
      ）にもこれらに対応する仕事内容の記載がないから，これらの外注工事の内容が分からず，原告の説明（甲７５∼７８）を考慮しても，どの収入に対応するのかが必ずしも明らかでない。
      そして，前記(2)のとおり，原告が平成１１年１０月１５日付けで「Ｐ１２」に対して発行した仕切書控え（甲６３の２・１５頁）に記載された「Ｐ６δ残金４２０００」に係る外注工賃については，これに対応する売上高が計上されておらず，原告の収入との対応が不明であって，必要経費としての適格性を認め難い。
      そのほか，原告の主張する必要経費のうち，租税公課，損害保険料，修繕費，減価償却費及び車両費については，その対象とされた車両が特定できないものであって，業務関連性が明らかとはいえず，水道光熱費については原告の主張する経費算入割合の根拠が明らかではなく，旅費交通費，通信費，接待交通費，消耗品費及び福利厚生費についてはその業務関連性を認めるに足りる証拠が不十分である。
      以上によれば，原告の主張する経費がその収入金額と対応するものであることが合理的な疑いを容れない程度に証明されたとは到底いうことができない。
      (4)したがって，原告の主張する所得金額が実額であるとは到底認めることができないものである。
      以上と異なる原告の主張はいずれも採用することができない。
      ３争点４（納付すべき税額等）について上記補正の上引用の原判決の「第３当裁判所の判断」の２（原判決２６頁８行目∼２８頁１５行目）に認定の事実に証拠（甲１０７∼１０９，乙５，６，７の１∼４，８∼１６）及び弁論の全趣旨を総合すれば，原告の本件各係争年分の所得税に係る納付すべき税額等は，前記のとおり引用の原判決の「第２事案の概要」の４(4)の（被告の主張）欄のア及びイ（原判決１６頁８行目∼１７頁２３行目）に記載のとおり認めることができる。
      そうすると，本件各更正処分及び本件各賦課決定処分はいずれも適法である。
      ４結論以上によれば，原告の本件請求はいずれも理由がないから棄却すべきであり，これと異なる原判決は相当でない。
      よって，被告の本件控訴に基づき，原判決中被告敗訴部分を取り消し，同部分に係る原告の請求をいずれも棄却し，原告の本件控訴は理由がないから棄却することとして，主文のとおり判決する。
    東京高等裁判所第２２民事部</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
