<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <労働事件裁判例>
      <事件番号>平成16(ワ)27670</事件番号>
      <事件名>損害賠償等請求事件（通称　鉄道建設・運輸施設整備支援機構職員再就職差別損害賠償）</事件名>
      <裁判年月日>平成20年01月23日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <分野>労働</分野>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20090707121200.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=37787&amp;hanreiKbn=06</URL>
    </労働事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主１文被告は，原告らに対し，それぞれ５５０万円及びこれに対する昭和６２年４月１日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ２原告らのその余の請求をいずれも棄却する。
      ３訴訟費用は，これを１０分し，その１を被告の負担とし，その余は原告らの負担とする。
      ４この判決は，１項に限り，仮に執行することができる。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求被告は，原告らに対し，それぞれ５５００万円及びこれに対する昭和６２年４月１日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。第２事案の概要原告ら ただし ，（原告Ｐ１ ，同Ｐ２及び亡Ｐ３訴訟承継人原告Ｐ４を除く 。 ，）亡Ｐ５ ，亡Ｐ６及び訴訟被承継人亡Ｐ３（ 以下 ，併せて「 原告等 」という 。 は ，）日本国有鉄道（ 以下「 国鉄 」という 。 に勤務し ，かつ ，全国鉄動力車労働組合）
      
      （　現日本建設交運一般労働組合全国鉄道本部 。以下「 全動労 」という 。 に所属）していた者である 。また ，原告Ｐ１ ，同Ｐ２及び亡Ｐ３訴訟承継人原告Ｐ４は ，上記亡Ｐ５ ，亡Ｐ６及び訴訟被承継人亡Ｐ３（ 以下「 亡Ｐ３ 」という 。 の相続）人である。原告等は，昭和６２年４月のいわゆる国鉄の分割・民営化の際，国鉄の事業の一部を引き継いだ北海道旅客鉄道株式会社（ 以下「 JR北海道 」という 。 ない）し日本貨物鉄道株式会社（ 以下「 JR貨物 」という 。また ，JR北海道と併せて「 JR北海道等 」という 。 への採用を希望したが ，）原告等は日本国有鉄道改革法（ 以下「 改革法 」という 。 ２３条２項所定の職員となるべき者の名簿に記載されな）かったため（以下「本件不選定」という 。 ，JR北海道等に採用されなかった。）本件は，原告らが国鉄の権利義務を承継した被告に対して，国鉄による本件1不選定が憲法２８条 ，労働組合法（ 以下「 労組法 」という 。 ７条１号 ，３号に）反する違法行為であるとして，不法行為による損害賠償請求権に基づき損害賠償等の支払を求める事案である。１前提となる事実（後掲の証拠によるもののほかは，当事者間に争いがないか弁論の全趣旨により認められる 。）(1)ア当事者等被告(ア)国鉄は，昭和２４年に，国が経営していた鉄道事業及びその附帯事業の経営等の引き継ぎを目的として設立された公共企業体であるが（日本国有鉄道法２条 ，３条 ） 国鉄の分割・民営化に伴い ，昭和６２年４月，１日，改革法１５条及び日本国有鉄道清算事業団法（以下「事業団法」という 。 １５条 ，附則２条により ，国鉄清算事業団（ 以下「 事業団 」と）いう 。）に移行した。(イ)事業団は，昭和６２年４月１日，改革法に定める国鉄改革の実施に伴い，旅客鉄道会社及び貨物鉄道会社の７の株式会社及び新幹線鉄道保有機構等の４の法人 これら１１法人等を合わせて 承継法人 」（「という 。）による国鉄からの事業等の引継ぎ並びにその権利及び業務の承継等の後において，国鉄の長期債務その他の債務の償還，国鉄の土地その他の処分等を行うほか，臨時に事業団職員のうち再就職を必要とする者についての再就職の促進を図るための業務を目的として，事業団法に基づいて設立された法人である。そして，事業団は，平成１０年１０月２２日解散し，事業団法４７条，日本国有鉄道清算事業団の債務等の処理に関する法律２条１項により，政府が承継する債務以外の事業団の一切の権利義務は ，日本国有鉄道建設公団（ 以下「 鉄建公団 」という 。 に承継され）た（同法附則２条１項 ）。(ウ)平成１５年１０月１日，鉄建公団は，独立行政法人鉄道建設・運輸2施設整備支援機構法附則２条１項により解散し ，その一切の権利義務は ，国が承継する資産を除き，被告に承継された。イ原告(ア)原告等は，昭和６２年３月３１日まで国鉄の職員であったが，国鉄の分割・民営化に伴い，昭和６２年４月１日，事業団の職員となった。また，原告等は，事業団において，日本国有鉄道退職希望職員及び日本国有鉄道清算事業団職員の再就職の促進に関する特別措置法（以下「再就職促進法 」という 。 １４条１項 ，事業団法１条２項所定の「 再就職を）（までに再就職先が決定しなかったため，事業団は，同年４月１日付けで原告等を解雇した。(イ)亡Ｐ５，亡Ｐ６及び亡Ｐ３は下記の日に死亡し，下記の相続人が本件に係る地位を相続した 。 甲６の１ ，２ ，３の１∼４ ，甲７の１ ，２ ，（３の１∼４）
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
