<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <労働事件裁判例>
      <事件番号>平成17(ワ)26903</事件番号>
      <事件名>賃金等請求事件（通称　日本マクドナルド割増賃金請求）</事件名>
      <裁判年月日>平成20年01月28日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <分野>労働</分野>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20090707151140.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=37801&amp;hanreiKbn=06</URL>
    </労働事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主１文原告の訴えのうち，原告が，被告に対し，被告の直営店店長としての地位にある間，労働基準法３６条の規定による労使協定の締結及び同協定の所轄労働基準監督署長への届出がなされ，同協定内容が周知され，かつ，同協定が定める事由及び限度時間の範囲でなければ，１日８時間，１週４０時間を超えて労働する労働契約上の義務を負っていないことの確認を求める訴えを却下する。
      ２被告は，原告に対し，５０３万４９８５円及び別紙時間外及び休日割増賃金一覧表「各月合計」欄記載の各金員に対する同表「支払日」欄記載の日の翌日から支払済みまで年６分の割合による金員を支払え。
      ３被告は，原告に対し，２５１万７４９３円及びこれに対する本判決確定の日の翌日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ４原告のその余の請求を棄却する。
      ５訴訟費用はこれを２分し，その１を原告の，その余を被告の負担とする。
      ６この判決は，第２項に限り，仮に執行することができる。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１１請求原告が，被告に対し，被告の直営店店長としての地位にある間，労働基準法３６条の規定による労使協定の締結及び同協定の所轄労働基準監督署長への届出がなされ，同協定内容が周知され，かつ，同協定が定める事由及び限度時間の範囲でなければ，１日８時間，１週４０時間を超えて労働する労働契約上の義務を負っていないことを確認する。２被告は，原告に対し，５１７万２３９２円及び別紙未払残業代請求目録「各月合計」欄記載の各金員に対する同表「支払日」欄記載の日の翌日から年６分の割合による金員を支払え。３被告は，原告に対し，５１７万２３９２円及びこれに対する本判決確定の日の翌日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。-1-４被告は，原告に対し，３００万円及びこれに対する平成１７年１月６日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。５被告は，原告に対し，１４万７２００円及びこれに対する平成１７年１月６日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。第２事案の概要本件は，被告の従業員である原告が，被告に対し，①原告が，労働契約上，労働基準法３６条に規定する労使協定が締結されるなどするまで，法定労働時間（同法３２条）を超えて労働する義務を負っていないことの確認（請求の趣旨第１項），②未払の時間外割増賃金及び休日割増賃金の支払（同第２項），③この未払賃金に係る付加金の支払（同第３項），④被告から長時間労働を強いられたことにより，精神的苦痛を被ったとして，不法行為に基づく，慰謝料の支払（同第４項），⑤通勤に要した高速道路料金の支払（同第５項）をそれぞれ求めた事案である。１前提事実（争いのない事実及び掲記の証拠により容易に認められる事実）( 1)被告は，全国に展開する直営店等で自社ブランドのハンバーガー等の飲食物を販売することなどを目的とする株式会社であり，平成１７年１２月３１日現在の店舗数は３８０２店（そのうち直営店は２７８５店）である。( 2)被告の営業ラインのランク付けは，概要，①マネージャートレ ー ニー（入社時からセカンドアシスタントマネージャーに昇格するまでの身分），②セカンドアシスタントマネージャー，③ファーストアシスタントマネージャー，④店長，⑤オペレーションコンサルタント（以下「ＯＣ」という。ＯＣは，１０店舗程度を担当し，その担当区域をＯＣエリアという），⑥オペレーションマネージャー（以下「ＯＭ」という。ＯＭは，６か所程度のＯＣエリアを統括し，その担当区域をＯＭエリアという），⑦営業部長，⑧営業推進本部長（代表取締役の兼務）からなる。（乙３４）このうち，店舗の業務には，店長，ファーストアシスタントマネージャー，-2-セカンドアシスタントマネージャー（以下，ファーストアシスタントマネージャーと併せて「アシスタントマネージャー」ということもある）及びマネージャートレーニーが従事し，そのほかにアルバイト従業員であるクルーとスウィングマネージャーが勤務している（被告では，店舗の各営業時間帯に商品の製造，販売を総指揮する者をシフトマネージャーと呼び，各営業時間帯には必ずシフトマネージャーを置く必要があるとされているが，これを務めることができるクルーをスウィングマネージャーと呼んでいる。また，スウィングマネージャー以外では，店長，アシスタントマネージャー等がシフトマネージャーを務めることができる）。平成１９年９月末日現在の被告の従業員数は，店長より上位の社員が合計２７７名，店長が合計１７１５人，アシスタントマネージャー及びマネージャートレーニーが合計２５５５人，スウィングマネージャーが合計１万９８７０人，クルーが合計１０万１１５２人である。（乙４４）( 3)原告は，昭和６２年２月，被告に社員として採用されると（マネージャートレーニー），同年７月にセカンドアシスタントマネージャーに，平成２年１１月にファーストアシスタントマネージャーに，平成１１年１０月に店長（伊奈町店）にそれぞれ昇格した。その後，本庄エッソＳＳ店，東松山丸広店等の店長を経て，平成１５年２月から高坂駅前店（店長がいないサテライト店１店の担当も兼務），平成１７年２月から１２５熊谷店の店長を務めている。( 4)被告の就業規則には，以下のような定めがある。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
