<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成15(行ウ)33</事件番号>
      <事件名>原子爆弾被爆者認定申請却下処分取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成20年10月14日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>千葉地方裁判所　　民事３部</裁判所名・部>
      <結果>その他</結果>
      <判示事項の要旨>　被爆者の肝硬変等の疾病並びに陳旧性心筋梗塞及び脳梗塞後遺症の疾病につき，原子爆弾被爆者に対する援護に関する法律１１条１項に基づく原爆症認定の要件である放射線起因性が認められた事例</判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20100720142409.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=80005&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２０年１０月１４日判決言渡平成１５年（行ウ）第３３号，第５０号，平成１６年（行ウ）第７１号，平成１７年（行ウ）第１１号口頭弁論終結日原子爆弾被爆者認定申請却下処分取消等請求事件判主１決文被告厚生労働大臣が平成１５年５月６日付けで原告Ａに対してした原子爆弾被爆者に対する援護に関する法律１１条１項に基づく認定申請の却下処分を取り消す。
      ２被告厚生労働大臣が平成１５年７月２３日付けで原告Ｂに対してした原子爆弾被爆者に対する援護に関する法律１１条１項に基づく認定申請の却下処分のうち陳旧性心筋梗塞及び脳梗塞後遺症に係る部分を取り消す。
      ３本件訴えのうち原告Ｃの被告厚生労働大臣に対する請求及び原告Ｄの被告国に対する処分取消請求に関する部分をいずれも却下する。
      ４原告Ｃ，原告Ａ及び原告Ｂの被告国に対する各請求，同原告の被告厚生労働大臣に対するその余の請求並びに原告Ｄの被告国に対するその余の請求をいずれも棄却する。
      ５訴訟費用は，別紙「費用負担一覧」のとおりの負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１１請求平成１５年（行ウ）第３３号（１）被告厚生労働大臣が平成１４年３月２６日付けで原告Ｃに対してした原子爆弾被爆者に対する援護に関する法律（以下「援護法」という。）１１条１項に基づく認定申請の却下処分を取り消す。（２）被告国は，原告Ｃに対し，３００万円及びこれに対する平成１４年３-1-月２７日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。２平成１５年（行ウ）第５０号（１）主文１項と同旨（２）被告国は，原告Ａに対し，３００万円及びこれに対する平成１５年５月１８日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。３平成１６年（行ウ）第７１号（１）被告厚生労働大臣が平成１５年７月２３日付けで原告Ｂに対してした援護法１１条１項に基づく認定申請の却下処分を取り消す。（２）被告国は，原告Ｂに対し，３００万円及びこれに対する平成１５年７月２４日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。４平成１７年（行ウ）第１１号（１）処分行政庁が平成１５年３月２６日付けで原告Ｄに対してした援護法１１条１項に基づく認定申請の却下処分を取り消す。（２）被告国は，原告Ｄに対し，３００万円及びこれに対する平成１５年３月２６日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。第２事案の概要本件は，援護法１条所定の被爆者である原告らが，援護法１１条１項に基づき，それぞれ疾病が原子爆弾（以下「原爆」という。）の傷害作用に起因する旨の認定を申請したのに対し，被告厚生労働大臣（原告Ｄについては処分行政庁。以下同じ。）がこれらを却下したため，各却下処分（以下「本件各処分」という。）の取消しを求めるとともに，被告国に対し，国家賠償法１条１項に基づき，それぞれ慰謝料２００万円及び弁護士費用１００万円の損害賠償金並びにこれらに対する遅延損害金の支払を求める事案である。なお，単位について，別紙「単位記号」のとおりの単位記号を用いる。１法令の定め等（１）援護法は，平成６年に原子爆弾被爆者の医療等に関する法律（昭和３-2-２年法律第４１号）及び原子爆弾被爆者に対する特別措置に関する法律（昭和４３年法律第５３号）を統合する形で制定され，その前文において，次のとおり述べる。「昭和２０年８月，広島市及び長崎市に投下された原子爆弾という比類のない破壊兵器は，幾多の尊い生命を一瞬にして奪ったのみならず，たとい一命をとりとめた被爆者にも，生涯いやすことのできない傷跡と後遺症を残し，不安の中での生活をもたらした。このような原子爆弾の放射能に起因する健康被害に苦しむ被爆者の健康の保持及び増進並びに福祉を図るため，原子爆弾被爆者の医療等に関する法律及び原子爆弾被爆者に対する特別措置に関する法律を制定し，医療の給付，医療特別手当等の支給をはじめとする各般の施策を講じてきた。また，我らは，再びこのような惨禍が繰り返されることがないようにとの固い決意の下，世界唯一の原子爆弾の被爆国として，核兵器の究極的廃絶と世界の恒久平和の確立を全世界に訴え続けてきた。ここに，被爆後５０年のときを迎えるに当たり，我らは，核兵器の究極的廃絶に向けての決意を新たにし，原子爆弾の惨禍が繰り返されることのないよう，恒久の平和を念願するとともに，国の責任において，原子爆弾の投下の結果として生じた放射能に起因する健康被害が他の戦争被害とは異なる特殊の被害であることにかんがみ，高齢化の進行している被爆者に対する保健，医療及び福祉にわたる総合的な援護対策を講じ，あわせて，国として原子爆弾による死没者の尊い犠牲を銘記するため，この法律を制定する。」（２）援護法における被爆者とは，次のいずれかに該当する者であって，被爆者健康手帳の交付を受けたものをいう（同法１条）。ア原爆が投下された際当時の広島市若しくは長崎市の区域内又は政令（原子爆弾被爆者に対する援護に関する法律施行令（平成７年政令第２６号。以下「援護法施行令」という。）１条１項）で定めるこれらに隣接する区-3-域内に在った者（いわゆる直接被爆者）イ原爆が投下された時から起算して政令（援護法施行令１条２項）で定める期間内（広島市に投下された原爆については昭和２０年８月２０日まで，長崎市に投下された原爆については同月２３日まで）に上記アに規定する区域のうちで政令（同条３項）で定める区域内（おおむね爆心地から２km以内の区域）に在った者（いわゆる入市被爆者）ウ上記ア及びイに掲げる者のほか，原爆が投下された際又はその後において，身体に原爆の放射能の影響を受けるような事情の下にあった者（いわゆる救護被爆者）エ上記ア∼ウに掲げる者が当該各事由に該当した当時その者の胎児であった者（いわゆる胎児被爆者）（３）援護法は，被爆者一般に対する健康管理（７∼９条）及び一般疾病医療費の支給（１８条），都道府県知事の認定を受けた一定の被爆者に対する健康管理手当（２７条）及び保健手当（２８条）の支給，その他一定の要件を満たす被爆者に対する原子爆弾小頭症手当，介護手当の支給等（２６条，３１条等）とは別に，被告厚生労働大臣の認定（以下「原爆症認定」という。）（１１条）を受けた被爆者に対する医療の給付（１０条）並びに医療特別手当（２４条）及び特別手当の支給（２５条）を定めている。援護法１０条１項，１１条の規定の内容は，次のとおりである。１０条１項厚生労働大臣は，原子爆弾の傷害作用に起因して負傷し，又は疾病にかかり，現に医療を要する状態にある被爆者に対し，必要な医療の給付を行う。ただし，当該負傷又は疾病が原子爆弾の放射能に起因するものでないときは，その者の治癒能力が原子爆弾の放射能の影響を受けているため現に医療を要する状態にある場合に限る。１１条１項前条第１項に規定する医療の給付を受けようとする者は，あらかじめ，当該負傷又は疾病が原子爆弾の傷害作用に起因する旨の厚生労-4-働大臣の認定を受けなければならない。１１条２項厚生労働大臣は，前項の認定を行うに当たっては，審議会等（国家行政組織法（昭和２３年法律第１２０号）第８条に規定する機関をいう。）で政令で定めるものの意見を聴かなければならない。ただし，当該負傷又は疾病が原子爆弾の傷害作用に起因すること又は起因しないことが明らかであるときは，この限りでない。なお，援護法１１条２項にいう「審議会等で政令で定めるもの」は，疾病・障害認定審査会とされている（援護法施行令９条）。（４）ア原爆症認定の手続援護法１１条１項の規定による原爆症認定を受けようとする者は，厚生労働省令で定めるところにより，その居住地の都道府県知事を経由して，厚生労働大臣に申請書を提出しなければならず（援護法施行令８条１項），上記申請書は，①被爆者の氏名，性別，生年月日及び居住地並びに被爆者健康手帳の番号，②の名称，③負傷又は疾病（以下「疾病等」という。）被爆時以降における健康状態の概要及び原子爆弾に起因すると思われる疾病等について医療を受け，又は原子爆弾に起因すると思われる自覚症状があったときは，その医療又は自覚症状の概要等を記載した認定申請書によらなければならず，また，同申請書には，医師の意見書及び当該疾病等に係る検査成績を記載した書類を添えなければならないものとされている（原子爆弾被爆者に対する援護に関する法律施行規則（平成７年厚生省令第３３号。平成１８年厚生労働省令３２号による改正前のもの）１２条）。イ上記の疾病・障害認定審査会については，厚生労働省に置き（厚生労働省組織令（平成１２年政令２５２条。平成１９年政令第４４号による改正前のもの）１３２条），援護法の規定に基づきその権限に属させられた事項等を処理するものとされ（同令１３３条１項），同審査会に関し必要な-5-事項については，疾病・障害認定審査会令（平成１２年政令第２８７号）の定めるところによるものとされている（同条２項）。そして，同審査会は，学識経験のある者のうちから厚生労働大臣が任命する委員３０人以内で組織し（疾病・障害認定審査会令１条１項，２条１項），臨時委員及び専門委員を置くことができるものとされている（同令１条２項，３項）。また，援護法の規定に基づき同審査会の権限に属させられた事項を処理することを所掌事務とする分科会として，同審査会に原子爆弾被爆者医療分科会を置き（同令５条１項），同分科会に属すべき委員及び臨時委員等は，厚生労働大臣が指名するものとされている（同条２項）。（５）原爆症認定に関する審査の方針疾病・障害認定審査会原子爆弾被爆者医療分科会は，平成１３年５月２５日付けで「原爆症認定に関する審査の方針」（以下「旧審査方針」という。）（甲１号証）を作成し，原爆症認定に係る審査に当たっては，これに定める方針を目安として行うものとしていた。その概要は，次のとおりである。ア原爆放射線起因性の判断(ア) 判断に当たっての基本的な考え方申請に係る疾病等における原爆放射線起因性の判断に当たっては，原因確率（疾病等の発生が原爆放射線の影響を受けている蓋然性があると考えられる確率をいう。）及びしきい値（一定の被曝線量以上の放射線を曝露しなければ疾病等が発生しない値をいう。）を目安として，当該申請に係る疾病等の原爆放射線起因性に係る「高度の蓋然性」の有無を判断する。この場合にあっては，当該申請に係る疾病等に関する原因確率が，①おおむね５０％以上である場合には，当該申請に係る疾病の発生に-6-関して原爆放射線による一定の健康影響の可能性があることを推定②おおむね１０％未満である場合には，当該可能性が低いものと推定する。ただし，当該判断に当たっては，これらを機械的に適用して判断するものではなく，当該申請者の既往歴，環境因子，生活歴等も総合的に勘案した上で，判断を行うものとする。また，原因確率が設けられていない疾病等に係る審査に当たっては，当該疾病等には，原爆放射線起因性に係る肯定的な科学的知見が立証されていないことに留意しつつ，当該申請者に係る被曝線量，既往歴，環境因子，生活歴等を総合的に勘案して，個別にその起因性を判断するものとする。(イ) 原因確率の算定原因確率は，次の申請に係る疾病等，申請者の性別の区分に応じ，それぞれ定める別表に定める率とする。申請者別表の性別申請に係る疾病名男女別表１−１別表１−２男女別表２−１（本判決末尾添付のとおり）別表２−２大腸がん男女別表３−１別表３−２甲状腺がん男女別表４−１別表４−２乳がん女別表５肺がん男女別表６−１別表６−２白血病胃がん-7-肝臓がん皮膚がん（悪性黒色腫を除く）卵巣がん尿路系がん（膀胱がんを含む）食道がん男女別表７−１（本判決末尾添付のとおり）別表７−２その他の悪性新生物男 女 別表２−１副甲状腺機能亢進症男 女 別表８(ウ) しきい値放射線白内障のしきい値は，１．７５Svとする。(エ) 原爆放射線の被曝線量の算定申請者の被曝線量の算定は，初期放射線による被曝線量の値に，残留放射線による被曝線量及び放射性降下物による被曝線量の値を加えて得た値とする。初期放射線による被曝線量は，申請者の被爆地及び爆心地からの距離の区分に応じて定めるものとし，その値は別表９（その内容は，本判決末尾添付の別表９のとおりである。）に定めるとおりとする。残留放射線による被曝線量は，申請者の被爆地，爆心地からの距離及び爆発後の経過時間の区分に応じて定めるものとし，その値は別表１０（その内容は，本判決末尾添付の別表１０のとおりである。）に定めるとおりとする。放射性降下物による被曝線量は，原爆投下の直後に次の特定の地域に滞在し，又はその後，長期間に渡って当該特定の地域に居住していた場合について定めることとし，その値は次のとおりとする。特定の地域己斐又は高須（広島）放射性降下物による被曝線量０．６∼２cGy西山３，４丁目又は木場（長崎） １２∼２４cGy-8-(オ) その他前記(イ)の「その他の悪性新生物」に係る別表については，疫学調査では放射線起因性がある旨の明確な証拠はないが，その関係が完全には否定できないものであることにかんがみ，放射線被曝線量との原因確率が最も低い悪性新生物に係る別表２−１を準用したものである。（ウ）前記の放射線白内障のしきい値は，９５％信頼区間が１．３１∼２．２１Svである。イ要医療性の判断要医療性については，当該疾病等の状況に基づき，個別に判断するものとする。ウ方針の見直しこの方針は，新しい科学的知見の集積等の状況を踏まえて必要な見直しを行うものとする。
      
      （６）　新しい審査の方針疾病・障害認定審査会原子爆弾被爆者医療分科会は，平成２０年３月１７日付けで「新しい審査の方針」（以下「新審査方針」という。）（乙２０９号証）を作成し，原爆症認定に係る審査に当たっては，援護法の精神に則り，より被害者救済の立場に立ち，原因確率を改め，被爆の実態に一層即したものとするため，次に定める方針を目安としてこれを行うものとしている。その概要は，次のとおりである。ア放射線起因性の判断(ア) 積極的に認定する範囲①被爆地点が爆心地より約３．５km以内である者②原爆投下より約１００時間以内に爆心地から約２ km以内に入市した者③原爆投下より約１００時間経過後から，原爆投下より約２週間以内-9-の期間に，爆心地から約２ km以内の地点に１週間程度以上滞在した者から，放射線起因性が推認される以下の疾病について申請がある場合については，格段に反対すべき事由がない限り，当該申請疾病と被爆した放射線との関係を積極的に認定するものとする。①悪性腫瘍（固形がんなど）②白血病③副甲状腺機能亢進症④放射線白内障（加齢性白内障を除く。）⑤放射線起因性が認められる心筋梗塞この場合，認定の判断に当たっては，積極的に認定を行うため，申請者から可能な限り客観的な資料を求めることとするが，客観的な資料が無い場合にも，申請書の記載内容の整合性やこれまでの認定例を参考にしつつ判断する。(ア) (ア)に該当する場合以外の申請について(ア)に該当する場合以外の申請についても，申請者に係る被曝線量，既往歴，環境因子，生活歴等を総合的に勘案して，個別にその起因性を総合的に判断するものとする。イ要医療性の判断要医療性については，当該疾病等の状況に基づき，個別に判断するものとする。ウ方針の見直しこの方針は，新しい科学的知見の集積等の状況を踏まえて随時必要な見直しを行うものとする。２前提事実（末尾掲記の証拠等により認定することができる。）
      
      （１）　昭和２０年８月６日午前８時１５分に広島市に，同月９日午前１１時２分に長崎市に，それぞれ原爆が投下された。
      
      （２）　原告Ｃについてア原告Ｃは，昭和２０年８月６日当時，ａ８中学校２年生であり，広島市に原爆が投下された同日午前８時１５分には広島駅から３駅離れた駅にいたが，その後同市内に入り，入市被爆者として被爆者健康手帳の交付を受けている。イ原告Ｃは，平成１３年８月２３日付けで，疾病等の名称を膀胱がんとして，被告厚生労働大臣に対し，援護法１１条１項の規定により，原爆症認定の申請をした。ウ被告厚生労働大臣は，平成１４年３月２６日付けで，原告Ｃに対し，上記申請を却下する処分（以下「本件処分Ａ」という。）をした。上記処分に係る通知書には，処分理由が次のとおり記載されている。「先般，疾病・障害認定審査会において，申請書類に基づき，貴殿の被爆状況が検討され，その上で貴殿の申請に係る疾病の原因確率を求めました。そこで，この原因確率を目安としつつ，これまでに得られた通常の医学的知見に照らし，総合的に審議されましたが，貴殿の申請に係る疾病については，原子爆弾の放射線に起因しておらず，また，治癒能力が原子爆弾の放射線の影響を受けてはいないものと判断されました。上記の意見を受け，貴殿の申請を却下いたします。」エ被告厚生労働大臣は，平成２０年５月２１日，原告Ｃに対し，本件処分Ａを取り消し，上記イの申請に基づき膀胱がんについて原爆症認定をする処分をした。
      
      （３）　原告Ａについてア原告Ａは，昭和２０年８月９日当時，６歳であり，長崎市に原爆が投下された同日午前１１時２分には同市ａ１町付近におり，爆心地から３．５kmの地点で被爆した直接被爆者として被爆者健康手帳の交付を受けている。イ原告Ａは，平成１４年９月６日付けで，疾病等の名称を血小板減少病，食道静脈瘤，肝硬変として，被告厚生労働大臣に対し，援護法１１条１項の規定に基づき，原爆症認定の申請をした。ウ被告厚生労働大臣は，平成１５年５月６日付けで，原告Ａに対し，上記申請を却下する処分（以下「本件処分Ｂ」という。）をした。上記処分に係る通知書には，処分理由が次のとおり記載されている。「先般，疾病・障害認定審査会において，申請書類に基づき，貴殿の被爆状況が検討され，これまでに得られた通常の医学的知見に照らし，総合的に審議されましたが，貴殿の申請に係る疾病については，原子爆弾の放射線に起因しておらず，また，治癒能力が原子爆弾の放射線の影響を受けてはいないものと判断されました。上記の意見を受け，貴殿の申請を却下いたします。」
      
      （４）　原告Ｂについてア原告Ｂは，昭和２０年８月６日当時，７歳であり，広島市に原爆が投下された同日午前８時１５分には同市ｃ１町におり，爆心地から１．７ kmの地点で被爆した直接被爆者として被爆者健康手帳の交付を受けている。イ原告Ｂは，平成１４年１０月２５日付けで，疾病等の名称を腰部椎間板障害，陳旧性心筋梗塞，脳梗塞後遺症，腎機能障害として，被告厚生労働大臣に対し，援護法１１条１項の規定に基づき，原爆症認定の申請をした。ウ被告厚生労働大臣は，平成１５年７月２３日付けで，原告Ｂに対し，上記申請を却下する処分（以下「本件処分Ｃ」という。）をした。上記処分に係る通知書には，処分理由が次のとおり記載されている。「先般，疾病・障害認定審査会において，申請書類に基づき，貴殿の被爆状況が検討され，これまでに得られた通常の医学的知見に照らし，総合的に審議されましたが，貴殿の申請に係る疾病については，原子爆弾の放射線に起因しておらず，また，治癒能力が原子爆弾の放射線の影響を受けてはいないものと判断されました。上記の意見を受け，貴殿の申請を却下いたします。」
      
      （５）　原告Ｄについてア原告Ｄは，昭和２０年８月６日当時，１０歳であり，広島市に原爆が投下された同日午前８時１５分には同市ｄ２町におり，爆心地から１．３kmの地点で被爆した直接被爆者として被爆者健康手帳の交付を受けている。イ原告Ｄは，平成１４年８月１３日付けで，疾病等の名称を胃がんとして，被告厚生労働大臣に対し，援護法１１条１項の規定に基づき，原爆症認定の申請をした。ウ被告厚生労働大臣は，平成１５年３月２６日付けで，原告Ｄに対し，上記申請を却下する処分（以下「本件処分Ｄ」という。）をした。上記処分に係る通知書には，処分理由が次のとおり記載されている。「先般，疾病・障害認定審査会において，申請書類に基づき，貴殿の被爆状況が検討され，その上で貴殿の申請に係る疾病の原因確率を求めました。そこで，この原因確率を目安としつつ，これまでに得られた通常の医学的知見に照らし，総合的に審議されましたが，貴殿の申請に係る疾病については，原子爆弾の放射線に起因しておらず，また，治癒能力が原子爆弾の放射線の影響を受けてはいないものと判断されました。上記の意見を受け，貴殿の申請を却下いたします。」エ被告厚生労働大臣は，平成２０年５月２１日，原告Ｄに対し，本件処分Ｄを取り消し，上記イの申請に基づき胃がんについて原爆症認定をする処分をした。
      
      （６）　広島に投下された原爆にはウラン２３５が，長崎に投下された原爆にはプルトニウム２３９が核分裂性物質（核爆薬）として使用され，それぞれ約７００ｇ及び約１ kgの核爆薬が核分裂して核爆発が起こり，核分裂によって生じたエネルギーが爆発的に放出されたが，発生したエネルギーの約５０％が爆風，約３５％が熱線，約１５％が放射線（約５％が初期放射線，約１０％が残留放射線）のエネルギーになったとされる（爆風，熱線，放射線等に関する概要は次のア∼ウのとおり）。原爆の推定出力は，ＤＳ０２（Dosimetry System 2002，線量評価システム２００２）策定時に，ＴＮＴ（トリニトロトルエン）火薬に換算して，広島については１６kt（キロトン），長崎については２１ktとされた。ア爆風，衝撃波原爆の爆発により爆発点に数十万気圧という超高圧の状態が作られ，大気圧との気圧差により爆風圧が発生し，爆発の衝撃から発生した音速の衝撃波と重なって，多大な被害が生じた。イ熱線原爆の爆発と同時に空中に発生した火球は，爆発の瞬間に数百万℃に達し，０．３秒後に火球の表面温度は約７０００℃に達した。火球により爆心地の地表温度は約３０００∼４０００℃に達した。ウ放射線原爆による放射線には，爆発して１分以内に放射される初期放射線と，それ以後放射される残留放射線とに大別される。初期放射線のうちα（アルファ）線及びβ（ベータ）線は，空気中の透過力が弱く，空気中に吸収され，地上に到達するのはγ（ガンマ）線と中性子線である。残留放射線は，初期放射線，特に中性子が地面あるいは建造物を構成している原子核に衝突して誘導放射化された放射性物質が放出する誘導放射線と，核分裂生成物や分裂しなかった核分裂性物質が地表に降り注いだ放射性降下物（フォールアウト）とに大別される。３争点本件の争点は，次の各点にある。
      
      （１）　本件処分Ａ及び本件処分Ｄの取消しを求める訴えの利益（争点１）
      
      （２）　放射線起因性の判断基準
      
      （３）　各原告らの原爆症認定要件該当性（争点３）
      
      （４）　被告国に対する国家賠償請求の成否４（争点２）（争点４）争点に関する当事者の主張
      
      （１）　争点１（本件処分Ａ及び本件処分Ｄの取消しを求める訴えの利益）について（被告らの主張）被告厚生労働大臣は，原告Ｃ及び原告Ｄに対し，それぞれ本件処分Ａ及び本件処分Ｄを取り消して各申請疾病について原爆症認定をしたから，上記各処分の取消しを求める訴えの利益は消滅した。
      
      （２）　争点２（放射線起因性の判断基準）について（原告らの主張）別紙「原告ら主張１」のとおり（被告らの主張）別紙「被告ら主張１」のとおり
      
      （３）　争点３（各原告らの原爆症認定要件該当性）について（原告らの主張）別紙「原告ら主張２」のとおり（被告らの主張）別紙「被告ら主張２」のとおり
      
      （４）　争点４（被告国に対する国家賠償請求の成否）について（原告らの主張）別紙「原告ら主張３」のとおり（被告らの主張）別紙「被告ら主張３」のとおり第３１争点に対する判断争点１（本件処分Ａ及び本件処分Ｄの取消しを求める訴えの利益）について前記前提事実（２）エ，（５）エのとおり，被告厚生労働大臣は，平成２０年５月２１日，原告Ｃ及び原告Ｄに対し，それぞれ本件処分Ａ及び本件処分Ｄを取り消して，各原爆症認定申請に基づき，申請疾病について原爆症認定をしたのであるから，上記原告両名は，援護法２４条４項の規定に基づき，同条２項の認定の申請をした日の属する月の翌月から医療特別手当が支給されることとなった。そうすると，本件処分Ａ及び本件処分Ｄの取消しを求める法律上の利益は消滅したものといわざるを得ない。したがって，本件処分Ａ及び本件処分Ｄの取消しを求める訴えは，不適法であり，却下を免れない。２争点２（放射線起因性の判断基準）について放射線起因性の判断基準について，被告らは，放射線物理学等の近時の科学的知見に基づく日米の放射線学の第一人者の策定に係る原爆放射線の線量評価システム（ＤＳ８６）と，これを前提とし，財団法人放射線影響研究所（以下「放影研」という。）の大規模かつ高度な疫学調査の結果を踏まえて考案されたリスク評価法である原因確率の考えが十分な科学的合理性を有するものであり，これに基本的に依拠して放射線起因性が判断されるべきであると主張する。これに対し，原告らは，ＤＳ８６による線量評価には科学的合理性はなく，原因確率の考えは疫学を誤用した誤ったリスク評価方法であるとし，これらを適用すべきではなく，①原告らの被爆状況及び被爆後の行動，急性症状等により，原告らが，初期放射線だけでなく，残留放射線による外部被曝や放射性降下物による外部被曝や内部被曝をしており，これによって放射線による人体影響を受けたと推定できること，②原告らが，放射線が発症又は促進，増悪の原因となり得ると考えられている疾病に罹患していることを立証すれば，原告らの疾病は，他に放射線以外の因子のみによって発症しているとする特段の事情が立証されない限り，放射線起因性が事実上推定されるべきであり，特段の事情についての立証責任は被告らにあると主張する。そこで，当事者双方に争いのある放射線起因性の判断基準について，次に検討する。
      
      （１）　放射線起因性の立証援護法１０条１項，１１条の規定によれば，原爆症認定をするためには，被爆者が現に医療を要する状態にあること（要医療性）のほか，現に医療を要する疾病等が原爆の放射線に起因するものであるか，又は上記疾病等が放射線以外の原爆の傷害作用に起因するものであって，その者の治癒能力が原爆の放射線の影響を受けているため上記要医療状態にあること（放射線起因性）を要すると解される。そして，行政処分の要件として因果関係の存在が必要とされる場合に，その拒否処分の取消訴訟において被処分者がすべき因果関係の立証の程度は，特別の定めがない限り，通常の民事訴訟における場合と異なるものではないから，訴訟上の因果関係の立証は，一点の疑義も許されない自然科学的証明ではないが，経験則に照らして全証拠を総合検討し，特定の事実が特定の結果発生を招来した関係を是認し得る高度の蓋然性を証明することであり，その判定は，通常人が疑いを差し挟まない程度に真実性の確信を持ち得るものであることを必要とすると解すべきである（最高裁平成１０年（行ツ）第４３号同１２年７月１８日第三小法廷判決・裁判集民事１９８号５２９頁）。放射線起因性の要件を定めた援護法１０条１項の規定は，放射線被曝と疾病等ないしは治癒能力低下との間に通常の因果関係があることを要件として定めたものと解すべきであるから，上記の理は，この場合にも当てはまるというべきである。もっとも，人間の身体に疾病等が生じた場合に，その発症に至る過程においては，多くの要因が複合的に関連していることが通常であって，特定の要因から当該疾病等の発症に至った機序を立証することには自ずから困難が伴うものであり，殊に，放射線による後障害は，放射線に起因することによって特異な症状を呈するものではなく，その症状は放射線に起因しない場合と全く同様である。加えて，放射線が人体に影響を与える機序は，科学的にその詳細が解明されているものではなく，長年月にわたる調査にもかかわらず，放射線と疾病等との関係についての知見は，統計学的，疫学的解析による有意性の確認など，限られたものにとどまっているだけでなく，原爆被爆者の被曝放射線量そのものも，後に判示するように，その評価は不完全な推定によるほかはないのが現状である。このような状況の下で，当該疾病等が放射線に起因して発症したことの直接の立証を要求することは，当事者に対し不可能を強いることになりかねない。したがって，疾病等についての放射線起因性の判断に当たっては，疾病発生等の医学的機序を直接証明するのではなく，放射線被曝による人体への影響に関する統計学的，疫学的知見に加えて，臨床的，医学的知見をも踏まえつつ，各原告ごとの被爆状況，被爆後の行動，急性症状等やその後の生活状況，具体的症状や発症に至る経緯，健康診断や検診の結果等の全証拠を，経験則に照らして全体的，総合的に考慮した上で，原爆放射線被曝の事実が当該疾病等の発生又は進行を招来した関係を是認し得る高度の蓋然性が認められるか否かを，法的観点から，検討することとするのが相当である。
      
      （２）　旧審査方針における被曝線量推定の合理性ア原爆放射線量推定方式の変遷証拠によれば，次の各事実が認められる。(ア) Ｔ５７Ｄ及びＴ６５Ｄ昭和３２（１９５７）年に最初の個人被曝線量が推定されたが(Ｔ５７Ｄ（暫定１９５７年線量）)，実際の健康後影響の評価には使われなかった。この方式が改善され，昭和４０（１９６５）年に，Ｔ６５Ｄ（暫定１９６５年線量）という線量推定方式が開発され，この個人被曝線量が約２０年間使われてきた。(イ) ＤＳ８６１９７０年代後半以降，Ｔ６５Ｄに疑問が投げかけられ，米国では，昭和５６（１９８１）年に線量再評価検討委員会，更にその結果を評価，吟味するための上級委員会が設置され，これに対応して日本側でも厚生省により検討委員会と上級委員会が組織され，米国と共同してこの問題に当たることとなった。そして，昭和６１（１９８６）年に日米合同の上級委員会において承認された線量評価システムが，ＤＳ８６（線量評価システム１９８６）である。ＤＳ８６においては，広島の原爆の出力は１５ kt（誤差は±３ kt），長崎の原爆の出力は２１ kt（誤差は±２ kt）と推定された。これを前提に，初期放射線による被曝線量については，空気中カーマ（被爆者の周囲の遮蔽を考えない場合の被曝線量），遮蔽カーマ（被爆者の周囲の構造物による遮蔽を考慮した被曝線量），臓器線量（人体組織による遮蔽も考慮した被曝線量）の計算モデルを統合し，被爆者の遮蔽データを入力して，線量を計算している。(ウ) ＤＳ０２ＤＳ８６策定以降，中性子線量に関する理論値と測定値の不一致に関し，日米独の研究者が研究を続けた結果，ＤＳ０２が作成された。ＤＳ８６からＤＳ０２への大きな変更は，広島における爆弾の出力を１５ktから１６ktに，爆発高度を５８０ｍから６００ｍに修正したことであるが，空気中線量全般に関して大幅な変更はない。イＤＳ８６及びＤＳ０２による初期放射線推定の合理性について旧審査方針別表９は，ＤＳ８６に基づき，初期放射線による被曝線量を特定しているところ，被告らは，ＤＳ８６の正確性はＤＳ０２により検証されたと主張するので，ＤＳ８６の合理性について，以下検討する。(ア) 計算値と実測値との不一致各項末尾掲記の証拠によれば，ＤＳ８６による推定線量との不一致を示す測定データに関し，次のとおり認められる。ａ広島原爆の中性子によって放射化されたコバルト６０のＤＳ８６による計算値は，爆心から１０００ｍ付近までは実測値より１．５∼２倍大きく，１０００ｍを超えると実測値を下回る。ユーロピウム１５２及び塩素３６についても，ＤＳ８６による計算値は，近距離では実測値より大きな値を出し，遠距離では小さい値を出す。もっとも，コバルト６０の実測値に基づいて，カイ２乗法に適合する（放射線の総量は，爆心からの距離の２乗に逆比例するため，これに従った理論式を実測値全体を最もよく表すものとする方法）中性子線量を求めると，爆心地から７００ｍまではＤＳ８６の計算値の方が実測値よりも過大評価となり，９００ｍでは過小評価になり，急速に不一致は拡大していく。例えば，ＤＳ８６の計算値は爆心地から１５００ｍでは実測値の約１４分の１であるのに，２０００ｍでは実測値の約１６７分の１となり，爆心からの距離とともにＤＳ８６の計算値は実測値と桁違いの過小評価となる。ｂ広島原爆のγ線について，星正治教授らが平成元（１９８９）年に爆心地から１９０９ｍの地点で測定したγ線の線量の実測値は，ＤＳ８６による計算値の２．０倍及び２．１倍であり，また，長友教授らが平成４（１９９２）年に行った熱ルミネッセンス法による測定結果により，爆心地から２０５０ｍの距離では，実測値がＤＳ８６による計算値の２．２倍となったことが報告されている。そして，長友教授らは，平成７（１９９５）年に，爆心地から１５９１ｍと１６３５ｍとの間の測定も行い，この距離からγ線の線量実測値はＤＳ８６の計算値からずれ始めることを確かめており，これまでの実測値を総合して，γ線の実測値は，爆心地から１１００ｍよりも遠い距離においてはＤＳ８６の計算値から大きい方にずれていることを指摘している。ｃ長崎原爆の中性子線については，遠距離において適切な測定資料を入手するのは困難で，爆心地から約１１００ｍまでの測定値しか得られていない。もっとも，中性子によって放射化されたコバルト６０について，静間清教授らが行った測定によれば，上記のとおり，ＤＳ８６の計算値は，爆心地から９００ｍを越えたあたりから，過大評価から過小評価に転ずるとされている。澤田昭二名古屋大学名誉教授は，ユーロピウム１５２について，実測値にばらつきが大きいので，測定結果の解析から有意な結果を導くことができるか躊躇されたが，カイ２乗法によって適合するものを求めると，ＤＳ８６の推定値は爆心から７００ｍ以内では過大評価であり，７００ｍを超えると過小評価に転ずることが分かったとしている。もっとも，厚生労働科学特別研究事業「原子爆弾の放射線に関する研究」（平成１４年度総括・分担研究報告書）（主任研究者平良専純）は，長崎に関しては，広島と異なり系統的なズレを示さない測定データと，広島と同様のズレを示すデータの両者があるとしている。(イ) ＤＳ８６の再評価証拠によれば，次の各事実が認められる。ａ上記のとおり，ＤＳ８６については，広島における熱中性子による放射化の計算値の距離による変化が測定値と一致しないという問題があり，平成１２年に設立された日米合同実務研究班において，ＤＳ８６の再評価が行われた。再評価において，まず，放射線出力が再計算され，長崎の爆弾の出力についてはＤＳ８６の推定値と同じであったが，広島については以前の出力推定値よりも１ kt高い出力が推定されたものの，これによって，上記計算値と測定値の不一致の問題を説明することはできなかった。そこで，測定値について再評価が行われることとなった。ｂＤＳ０２においては，γ線量測定値の再評価が行われたが，バックグラウンド（自然放射性物質からの放射線や宇宙線による被曝）の線量が，広島では爆心地から約１５００ｍ，長崎では約１７００ｍころから正味の線量測定値に影響し始め，バックグラウンドの誤差は，広島では約１５００ｍ以遠，長崎では約１７００ｍ以遠の距離における正味の線量測定値の誤差の主要な寄与因子となるとされた。ｃ速中性子線測定(ａ) リン３２の放射化測定（放射線により硫黄中に発生したリン３２を測定することにより速中性子線を測定する。）ＤＳ０２では，リン３２の放射化測定値の再評価がされ，試料の位置の修正等がされ，その結果，①爆心地近くではＤＳ８６とＤＳ０２は両方とも測定値と良く一致している，②ＤＳ８６との間に見られた一致は偶発的なものであり，ＤＳ０２の爆発高度と出力が測定値によって裏付けされている，とされた。(ｂ) ニッケル６３の放射化測定（放射線により放射化された銅試料中のニッケル６３を測定することにより，原爆の放射線の中の速中性子を測定する。）ＤＳ０２では，ニッケル６３を測定するに当たり加速器質量分析法（ＡＭＳ）と液体シンチレーション計数法が使用された。ＡＭＳによる測定に関しては，①爆心地から７００ｍ以遠における爆弾に起因する速中性子についての最初の信頼できる測定値が得られた，②これらの測定結果の主な意義は，原爆被爆者の位置に最も関係のある距離（９００∼１５００ｍ）における速中性子の測定値が初めて得られたことである，③バックグラウンドを差し引いた後のデータを昭和２０（１９４５）年に対して補正すると，広島の銅試料中のニッケル６３測定値はＤＳ０２に基づく試料別計算値と良く一致する，④ＤＳ８６に基づく計算値との比較でも，日本銀行における試料の場合を除いて良く一致する，と評価されている。液体シンチレーション計数法による測定については，ＡＭＳから得られたバックグラウンドデータが補正のために使用されたが，その結果は，ＡＭＳの結果とよく一致している。ｄ熱中性子線測定(ａ) ユーロピウム１５２の放射化測定小村和久教授らは，多量の花崗岩試料を使い，化学的濃縮を行ったユーロピウムを加熱圧縮して測定試料とし，試料から発せられるγ線を，尾小屋地下測定室に設置した２台の大型の極低バックグラウンド井戸型ゲルマニウム検出器を用いて測定した。このように極めて低いバックグラウンド環境の中で測定された結果，ユーロピウム１５２の測定値とＤＳ０２による計算値とが，１０００ｍを超える距離（爆心から１１７７ｍ，１４２４ｍ）においても，よく一致していることが判明した。(ｂ) 塩素３６の放射化測定米国の国立ローレンスリバモア研究所， Purdue大学ＰＲＩＭＥ研究室及びロチェスター大学のＡＭＳ施設において，ＡＭＳにより測定がされ，①広島及び長崎で採取された試料における花崗岩及びコンクリート（コンクリート表面を除く）中の塩素３６の測定値は，爆心地付近から， 36Cl/Cl比がバックグラウンドと鑑別不可能になる距離までＤＳ０２と一致する，②従前測定された広島の１４００ｍ以遠における塩素３６の放射化測定値（ Straumeら１９９２）がＤＳ８６の計算評価値と一致しなかった原因は，同測定に表面セメント（深部コンクリートよりも高いバックグラウンドを示す。）が使用されたことに由来する，と結論付けられた。ドイツのミュンヘンのＡＭＳ施設において，広島で原爆中性子に被曝した花崗岩試料及び被曝していない対照花崗岩試料における36Cl/Cl比を決定したが，①実験の誤差の範囲内において，花崗岩試料中の塩素３６の自然濃度を考慮すれば，地上距離８００ｍ以遠における測定に基づく 36Cl/Cl比と，ＤＳ０２計算に基づく 36Cl/Cl比に顕著な不一致は認められない，②広島の花崗岩試料中の塩素３６の生成について，爆心地から約１３００ｍ以遠では，宇宙線並びにウラニウム及びトリウムの崩壊が重要になると推定される，としている。筑波大学加速器センターにおいて，ＡＭＳによる花崗岩試料の塩素３６の測定がされたが，地上距離で近距離から１１００ｍの間では，測定値とＤＳ０２の計算値がよく一致していることが確認され，地上距離約１１００ｍを超える範囲の試料については，バックグラウンドの影響のため，塩素３６生成に関する原爆の寄与の見積もりは困難であるとされた。(ｃ) コバルト６０の放射化測定ＤＳ０２では，広島のコバルト６０の測定値については，約１３００ｍの地上距離以内ではＤＳ０２に基づく計算値と非常に良く一致するが，それ以遠では，試料の線量カウントと検出器のバックグラウンド線量とを区別する際に問題があるようであるとされた。ｅ総括ＤＳ０２においては，前記のとおり，ニッケル６３による速中性子測定，ユーロピウム１５２の低バックグラウンド熱中性子測定，塩素３６の精度保証付き相互比較測定，既存のコバルト６０，リン３２及び熱ルミネセンス測定値の再評価等が検討された結果，葉佐井博巳名誉教授らは，①広島の爆心地から１ km以遠における中性子の不一致は，測定値における説明不可能なバックグラウンド値によるものであり，計算値の基本的問題によるものではないことが示された，②広島の爆弾の真下における中性子の過大計算は，爆発高度が少し低く推定されていたためであった，③これら二つの問題を修正した結果，爆弾からいずれの距離においても測定値と計算値の間には良い一致が見られた，と総括している。(ウ) ＤＳ０２における計算値と実測値の乖離の解消について各項末尾掲記の証拠によれば，次の各事実が認められる。ａγ線について(ａ) 長友教授ら「広島の爆心地から２．０５ kmにおける測定ガンマ線量とＤＳ８６の評価値との比較」（平成４年）は，広島の爆心地から２．０５ kmにおけるγ線線量を熱ルミネセンス法によって瓦のサンプルから測定し，２．４５ kmで収集した瓦のサンプルもバックグラウンド評価の信頼性をチェックするために解析したところ，２．０５ kmの距離に対する結果は５枚の瓦についての測定値の平均で１２９±２３mGyであり，この値は，対応したＤＳ８６の推定より２．２倍大きい，としている。(ｂ) 長友教授ら「爆心地から１．５９ kmから１．６３ kmの間の広島原爆のガンマ線量の熱ルミネセンス法の線量評価」（平成７年）は，①爆心地から１５９１∼１６３５ｍのビルディング（郵便貯金局）の屋根の５か所から収集した瓦の標本を用い，熱ルミネセンス法によって広島原爆からのγ線カーマを測定した，②５か所のそれぞれから，各４枚の瓦の標本からサンプルを採って石英の粒子を抽出し，これらの粒子の熱ルミネセンスを高温ルミネセンス法により解析してγ線カーマを得た，③組織カーマの結果は，ＤＳ８６の評価より平均して２１％（標準誤差は４．３∼７．３％）多かった（なお，広島の爆心地から１５９１∼１６３１ｍの間の５地点の平均実測値とＤＳ８６の計算値との乖離の程度は，爆心地から近い順に０．１１１ Gy，０．０６８ Gy，−０．２２２ Gy，０．０６Gy，０．０２５ Gyである。），④現在のデータと報告されている熱ルミネセンスの結果は，測定されたγ線カーマはＤＳ８６の値を約１．３ kmで超過し始め，この不一致は距離と共に増加することを示唆している，⑤この不一致は，ＤＳ８６の中性子のソース・スペクトルに誤りがあることに原因があり，これまでの中性子放射化の測定によって支持されている，としている。ｂ熱中性子線についてコバルト６０の測定については，前記のとおり，ＤＳ０２において，広島の地上距離約１３００ｍ以遠では試料の線量カウントと検出器のバックグラウンド線量とを区別する際に問題があるようであるとされている。また，ＤＳ０２報告書によれば，これらの距離における測定値は，いずれもＤＳ８６及びＤＳ０２の計算値を上回り，その中には前記極低バックグラウンド施設で測定が行われた小村教授の測定値（平成１３（２００１）年）も含まれている。ユーロピウム１５２の測定については，ＤＳ０２報告書によれば，広島における爆心地からの距離が８００ｍ以遠における測定値（静間らの測定値（平成５（１９９３）年）及び中西らの測定値（平成３（１９９１）年））はいずれもＤＳ８６及びＤＳ０２の計算値を上回り，その乖離の程度は遠距離ほど大きくなっていた。小村教授らが平成１３年に極低バックグラウンド施設で行った試料の再測定による測定値は，爆心地からの距離が１２００ｍ前後まではＤＳ８６やＤＳ０２の計算値とはほぼ一致するが，爆心地からの距離が約１４００ｍの地点の測定値は計算値よりも上回る。ｃ速中性子線について爆心地からの距離がＤＳ８６によれば１４６１ｍ，ＤＳ０２によれば１４７０ｍの放射性同位元素建屋におけるニッケル６３の測定値は，ＤＳ８６計算値の１．５０±１．３８倍，ＤＳ０２計算値の１．８８±１．７２倍とされ，計算値と実測値の乖離は残っている。ＤＳ０２においては，爆心地から約１８００ｍの距離から少なくとも５０００ｍの距離までは，測定値は銅１ｇ当たりのニッケル６３原子約７万個の値で平坦となり，ほぼこれがバックグラウンドの大きさと思われとしているが，他方で，約１８００ｍ以遠の見かけ上一定の「バックグラウンド」については依然として完全には理解されておらず，銅試料中の宇宙線によるニッケル６３の計算値は，銅試料について測定された高いバックグラウンドを説明できておらず，このバックグラウンドは主に試料の化学成分，試料ホルダー，ＡＭＳ装置等に起因するのかもしれず，これについては更に検討すべきであるとされている。(エ) 遠距離被爆者に関する調査等各項末尾掲記の証拠によれば，次の各事実が認められる。ａ日米合同調査団報告書（昭和２６年）長崎における被爆後２０日後に生存していた屋外又は日本家屋内で被爆した者を対象とする調査結果は，次のとおりである。爆心地からの距離脱毛紫斑2.1∼2.5km7.2％（515人中37人） 3.9％（515人中20人）2.6∼3km2.1％（569人中12人） 0.5％（569人中3人）3.1∼4km1.3％（931人中12人） 1.4％（931人中13人）4.1∼5km0.4％（226人中1人）0.4％（226人中1人）広島の爆心地から２．１∼２．５ km地点において，屋外又は日本家屋内で被爆した人１４１５人中６８人（４．８％），その他の屋内で被爆した人１２人中１人（８．３％）に脱毛がみられ，防空壕又はトンネル内で被爆した人には脱毛がみられなかった。長崎の爆心地から２．１∼２．５ km地点において，屋外又は日本家屋内で被爆した人５１５人中３７人（７．２％），その他の屋内で被爆した人３５人中１人（２．９％），防空壕又はトンネル内で被爆した人１１０人中２人（１．８％）に脱毛がみられた。長崎の爆心地から２．１∼２．５ km地点において，屋外（無遮蔽）で被爆した人１１５人中２０人（１７．４％），屋外（遮蔽あり）で被爆した人８２人中６人（７．３％），日本家屋内で被爆した人３１８人中２２人（６．９％）に脱毛又は皮下出血がみられた。ｂ東京帝国大学医学部診療班の原子爆弾災害調査報告同医療班は，昭和２０年１０月及び同年１１月，広島における爆心地から５ km以内の生存罹災者５１２０人を対象とする調査を行った。
      
      ３　km以内の被爆者４４０６人（男２０６３人，女２３４３人）のうち，男３２８人，女３７９人に脱毛がみられたが，このうち爆心地から２．１∼２．５ kmでは男３３人（５．７％），女４２人（７．
      
      ２　％ ） に ， ２ ． ６ ∼ ３ ． ０ kmで は 男 ２ 人 （ ０ ． ９ ％ ） ， 女 ７ 人（２．４％）であった。遮蔽状況と脱毛の発現率との関係については，「屋外開放のもの」及び「屋外蔭にあったもの」が最も高く，「コンクリート建物内のもの」が最も低く，「木造家屋内のもの」がその中間の率を示す。脱毛，皮膚溢血斑及び壊疽性又は出血性口内炎症のうち１症状以上を示した者は，全調査者５１２０人中に９０９例あったが，距離別の発生頻度は，２．１∼２．５ kmでは９．３４％（１１５６人中１０８人），２．６∼３．０ kmでは３．５８％（５０２人中１８人）であった。ｃ於保源作論文於保源作医師が昭和３２年に発表した「原爆残留放射能障碍の統計的観察」によれば，同年１月から同年７月までに広島市内の一定地区に住む被爆生存者全部（３９４６人）について，その被爆条件，急性症状の有無及び程度，被爆後３か月間の行動等を各人ごとに調査した結果は，次の(ａ)∼(ｂ)のとおりである。同論文は，得られた調査結果を総括して観察したところ，直接被爆者では被爆距離が短いほど急性症状の有症率が高く，被爆距離が長いほど有症率が低いとしている。(ａ) 被爆直後中心地（爆心地から１．０ km以内の地。以下ｃ項内では同じ。）に入らなかった屋内被爆者距離調査 熱火傷km 人数％外傷％発熱％下痢％皮粘膜 咽喉痛出血％％脱毛％1.5∼2.0 2346.417.516.620.98.13.42.12.0∼2.5 2196.816.413.218.75.90.95.42.5∼3.0 2363.310.18.814.82.52.12.93.0∼3.5 3370.94.13.88.42.60.90.93.5∼4.0 2001.03.53.54.02.01.03.04.0∼4.5 305000.91.300.305.0∼0001.700.80.8117(ｂ) 被爆直後中心地に入らなかった屋外被爆者の場合距離調査 熱火傷km 人数％外傷％発熱％下痢％皮粘膜 咽喉痛出血％％脱毛％1.5∼2.0 13256.321.042.836.020.26.718.72.0∼2.59153.826.335.123.010.96.510.92.5∼3.07445.913.535.922.96.76.712.03.0∼3.59518.97.38.412.67.30.20.13.5∼4.0704.24.27.17.14.24.22.84.0∼4.574002.701.3005.0∼50002.02.02.004.0(ｃ) 被爆直後中心地に出入りした屋内被爆者の場合距離調査 熱火傷km 人数％外傷％発熱％下痢％皮粘膜 咽喉痛出血％％脱毛％1.5∼2.0 1086.533.023.133.312.94.612.92.0∼2.5 1025.822.518.630.312.75.86.82.5∼3.0 1744.017.820.128.79.77.48.63.0∼3.5 1721.78.116.821.54.01.74.03.5∼4.0 11104.511.711.72.70.91.84.0∼4.5 1190.84.211.716.86.702.55.0∼761.32.622.319.714.43.95.2(ｄ) 被爆直後中心地に出入りした屋外被爆者の場合距離調査 熱火傷km 人数％外傷％発熱％下痢％皮粘膜 咽喉痛出血％％脱毛％1.5∼2.032.326.143.044.424.67.624.62.0∼2.54030.010.05.030.010.007.52.5∼3.05719.217.519.228.021.07.212.23.0∼3.56513.99.223.024.612.34.67.63.5∼4.0521.83.817.321.05.71.87.64.0∼4.53203.112.418.79.33.19.35.0∼ｄ65427.17.116.614.27.14.22.3放影研の調査デイル・プレストンほか「原爆被爆者における脱毛と爆心地からの距離との関係」（長崎医学会雑誌７３巻特集号２５１頁）には，①放影研で行っている寿命調査の対象者について集められた脱毛のデータに基づいて脱毛と爆心地からの距離との関係を検討し，既に公表されている主要調査結果とも合わせて比較検討を行った，②放影研の寿命調査集団において脱毛の陽性を報告した被爆者数は，広島で対象者５万８５００人中３８５７人（うち重度１１２０人），長崎で２万８１３２人中１３４９人（うち重度２８７人）である，③脱毛と爆心地からの距離との関係は，爆心地から２ km以内での脱毛の頻度は，爆心地に近いほど高く，爆心地からの距離と共に急速に減少し，２kmから３kmにかけて緩やかに減少し（３％前後），３ km以遠でも少しは症状が認められている（約１％）が，ほとんど距離とは独立である，④脱毛の程度は，遠距離にみられる脱毛はほとんどすべてが軽度であったが，２ km以内では重度の脱毛の割合が高かった，⑤このようなパターンを総合すると，３ km以遠の脱毛が放射線以外の要因，例えば被爆によるストレスや食糧事情などを反映しているのかもしれず，特に低線量域では，脱毛と放射線との関係について論ずる場合や脱毛のデータから原爆被曝線量の妥当性について論ずる場合には注意を要すると思われる，と記載されている。ｅ横田賢一らの調査横田賢一（長崎大学医学部附属原爆後障害医療研究施設）ら「被爆状況別の急性症状に関する研究」（平成１２年３月。広島医学５３巻３号）には，①長崎における被爆距離４ km未満の１万２９０５人を対象に被爆者健康手帳申請時の調査票から得た被爆距離，被爆時の遮蔽状況及び急性症状に関する情報を基に，遮蔽状況を考慮した急性症状（特に脱毛）の発生頻度，発症時期及び症状の程度に関して調べた，②③急性症状があったのは，４６８５人（３６．３％）である，脱毛の頻度は，被爆距離３ km未満ではどの距離でも遮蔽なしの場合が遮蔽ありの場合より高く，２．０∼２．４ kmでは遮蔽なしが１２．５％，遮蔽ありが５．５％，２．５∼２．９ kmでは遮蔽なしが８．６％，遮蔽ありが２．８％であった，④被爆距離別にみた脱毛の程度は，被爆距離が遠くなるほど重度及び中等度の症例は減っているが，２．０∼２．４ kmにおいても重度２１例，中等度２９例，２．５∼２．９ kmで重度１３例，中等度１５例がみられた，⑤２km以遠でも遮蔽の有無で頻度に明らかな差がみられたこと及び脱毛の程度について２ km以遠でも被爆距離との相関がみられたことは，
      
      ２　km以遠で起こった脱毛も放射線を要因としていることが考えられるが，これらのことから直ちに要因が放射線であると判断することはできず，放射線との因果関係を調査するためには，染色体分析調査などにより個人レベルで放射線を受けたことを確認する調査を行う必要がある，と記載されている。横田賢一ら「長崎原爆における被爆距離別の急性症状に関する研究」（長崎医学会雑誌７３巻特集号）には，①長崎市の被爆者健康手帳保持者（被曝距離３．５ km以内の人から３０００人を無作為抽出）を対象とした原爆被爆者調査から得られた急性症状に関する情報を基に解析を行った，②対象３０００人のうち嘔吐，下痢，発熱，脱毛等の症状があった人は全体の３６．２％（１０８６人）であり，うち２．０ km以遠では３０％以下であった，③脱毛の頻度は，被爆距離２．０∼２．４ kmでは６．１％（６７２人中４１人），２．５∼２．９ kmでは３．６％（８８９人中３２人）であり，どの距離でも昭和２０年８月中に約６０％が，同年９月中に約３０％が発症している，④脱毛の程度は，被爆距離２．０∼２．４ kmで中等度７件及び重度２件，２．５∼２．９ kmで中等度１件及び重度２件の症例がみられた，と記載されている。ｆ調来助らの研究調来助（長崎医科大学外科第一教室教授）らによる「長崎ニ於ケル原子爆弾災害ノ統計的観察」は，長崎における昭和２０年１０月から同年１２月までの調査の結果，①爆心地からの距離が２∼３ kmの被爆者については，生存者１７３９人中５６人（３．２％），死亡者１０人中２人（２０．０％）に，②爆心地からの距離が３∼４ kmの被爆者（生存者）１０７９人中１９人（１．８％）に脱毛の発症が見られたとされる。(オ) 検討ａＤＳ８６は，日米の物理学，放射線化学等の専門家から成る委員会において科学的知見を集積，解析して作成された被曝線量推定システムであり，原爆の特性，原爆投下時の気象条件等の要因を考慮した上で，原爆から放出される光子（電磁波）や粒子の個数及びそのエネルギーや方向の分布を基に，空気中での伝播，諸条件下での減衰等を再現する複雑で高度な計算をコンピュータシステムで処理したものである上，ＤＳ８６に基づいて推定した被曝線量を前提に放射線影響のリスクを評価した調査（放影研で実施している原爆被爆者の寿命調査，健康調査）は，国際放射線防護委員会の勧告の根拠とされている。そうすると，ＤＳ８６による初期放射線の線量評価システムは，シミュレーション等による仮説としての性質を有するものの，科学的知見に基づくものとして，国際的にも受け入れられており，一般的な合理性を肯定することができる。そして，前記(イ)のとおり，ＤＳ０２においては，ニッケル６３による速中性子測定，超低レベルバックグラウンドでのユーロピウム１５２による熱中性子測定，塩素３６の精度保証付き相互比較測定，既存のコバルト６０，リン３２，熱ルミネセンス測定値の検証やバックグラウンドによる測定の誤差等が検討され，ＤＳ８６における計算値と測定値との不一致は，測定値の測定に当たってバックグラウンド線量が計測されたことによるものであって，計算値の問題によるものではないと総括されている。また，これを支持する見解が示されている（小佐古敏荘：東京大学原子力研究総合センター助教授，星正浩・遠藤暁：広島大学原爆放射線医科学研究所国際放射線情報センター，佐々木康人：国際医療福祉大学副学長，疾病・障害認定審査会原子爆弾被爆者医療分科会分科会長，草間朋子：大分県立看護科学大学学長：同分科会分科会長代理）。ｂしかしながら，γ線に関しては，長友教授らの研究では，広島の爆心地から２．０５ km地点における測定値がＤＳ８６による計算値の２．２倍となっており，また，広島の爆心地から１５９１∼１６３５ｍの５箇所の平均実測値がＤＳ８６による計算値より２１％多く，測定値がＤＳ８６による計算値を約１．３ kmで超過し始め，この不一致は距離と共に増加することを示唆されているところ（前記(ウ)ａ），澤田昭二名誉教授の指摘によれば，長友教授らが採用しているバックグラウンド線量の値は，これを広島の爆心地から２４５０ｍの地点におけるγ線量の測定値から差し引くとマイナスの値となるほど大きい値であるから，上記２．０５ km地点における原爆によるγ線量が過大評価ではないと考えられる。熱中性子線に関しては，広島の地上距離約１３００ｍ以遠のコバルト６０測定値は，ＤＳ８６及びＤＳ０２の計算値を上回り，その中には極低バックグラウンド施設で測定が行われた測定値も含まれ，また，極低バックグラウンド施設で行った試料の再測定によるユーロピウム１５２の測定値でも，爆心地からの距離が約１４００ｍの地点では計算値よりも上回る（前記(ウ)ｂ）。そして，速中性子線に関しては，ＤＳ０２においても，爆心地から１４７０ｍの地点のニッケル６３の測定値は計算値の１．８８±１．７２倍とされ，また，ＤＳ０２の報告書においても，銅試料中の宇宙線によるニッケル６３の計算値は，銅試料について測定された高いバックグラウンドを説明できておらず，これについては更に検討すべきであるとされている（前記(ウ)ｃ）。そうすると，γ線については爆心地から約１３００ｍ以遠において，熱中性子線については爆心地から約１３００∼１４００ｍ以遠において，速中性子線については爆心地から約１４７０ｍ以遠において測定値が計算値を上回る測定結果となっており，ＤＳ０２報告書においてもバックグラウンド線量について更に検討の余地があるとされていることからすると，ＤＳ８６における計算値と測定値との不一致の問題が，バックグラウンド線量の見直しによって完全に解消されたと評価するには，疑問が残るところである。ｃさらに，ＤＳ８６による初期放射線の計算値によれば，少なくとも爆心地から２ km以遠の被爆者に初期放射線被曝による影響を受けた急性症状が生ずるとは考え難いにもかかわらず，爆心地から２ km以遠の被爆者にも，脱毛，紫斑，発熱，下痢，皮下出血等の症状が一定割合生じたとする調査結果が多数あり，また，これらの全般的な傾向として，爆心地からの距離が遠くなるに従って発症率が低下し，被爆時における遮蔽の有無及び程度によって発症率に差が生じていること（前記(エ)）からすると，これらの症状に初期放射線被曝による影響がないと断ずるのは不合理である。これに対し，被告らは，上記各調査が，症状について回答者の自由な回答を前提としたものであって，また，偏り（バイアス）の存在が指摘されており，被曝による急性症状を的確に把握したものではないと主張する。そして，脱毛について，被爆直後の調査結果と１５年後以降の調査結果との一致の程度を調査すると，直後の調査を基準とした場合の症状有りの一致率は７４．４％であるが，後の調査を基準とした場合は４２．１％となり，安定した回答が得られていないとする長崎大学の横田賢一らによる研究結果が発表されている（乙１６３号証）。また，被告らは，爆心地からの距離によって急性症状の発症率に一定の傾向が一致して見られるわけではないことを主張し，上記各調査結果の細部には，爆心地から距離が遠くなるのに脱毛の発症率が増加している部分なども見られる。しかし，これらの各調査に疫学的調査としての限界があることを考慮しても，全般的な傾向としては前記のとおり認めることができるところである。また，確かに，全身被曝による急性放射線症については，一般に約
      
      １　Gy以上の線量を体幹など主要部分に被曝すると起こるとされ，国際放射線防護委員会が平成３（１９９１）年に研究者の研究成果をまとめたところによると，一時的脱毛のしきい線量は３ Gyとされており，前記(ウ)ａ(ア)のとおり，長友教授らの研究による広島爆心地から２．０５ km地点におけるγ線の実測値は０．１２９±０．０２３Gyにすぎないが，この実測値を前提としても，後記のとおり，残留放射線による被曝と相まって急性症状が生じたと考えることができる。ｄ以上によれば，ＤＳ８６による初期放射線量の計算値は，少なくとも爆心地から約１３００ｍ以遠において実際より過小に評価されている可能性があるというべきであるから，爆心地から約１３００ｍ以遠の被爆者については，この可能性を考慮する必要がある。被告らは，そのＤＳ８６による計算値と実測値との乖離は，人の健康被害という視点からは無視し得ると主張するが，前記のとおり爆心地から２ km以遠の被爆者に初期放射線被曝による影響を否定し難い症状が生じていることを示す調査結果があることからすると，上記可能性を否定することには，なお慎重であるべきである。ウＤＳ８６による残留放射線及び放射性降下物による被曝線量推定等の合理性について(ア)ａ旧審査方針の定めとその根拠旧審査方針別表１０は，誘導放射能による外部被曝線量について，広島においては原爆爆発から７２時間以内に爆心地から７００ｍ以内に，長崎においては原爆爆発から５６時間以内に爆心地から６００ｍ以内に，それぞれ入った場合に，同表に従って算定するものとしている。同表は，グリッツナー及びウールソンの研究報告に基づき策定されたものであり，ＤＳ８６による初期放射線（中性子線）の被曝線量評価を前提としている（弁論の全趣旨）。グリッツナー及びウールソンの計算の過程は，①爆心からの距離ごとに入射中性子スペクトルを計算し，入射中性子スペクトルのエネルギー，方向及び数を決定する，②次に，土壌中の元素の種類，含有量及び放射化断面積を基に，生成された放射能量を計算する，③さらに，誘導放射能から放出されたγ線が地上１ｍに達するまでのγ線の透過の計算をして，線量率（単位：レントゲン／時間）を求め，人体への被曝影響と結び付けるために空気中の組織カーマ（単位： Gy）に換算する，というものであり，線量率が時間とともに減衰する結果となっている。ｂまた，旧審査方針は，放射性降下物による被曝線量について，原爆投下の直後に特定の地域に滞在し，又はその後，長期間に渡って当該特定の地域に居住していた場合について定めており，具体的には己斐又は高須（広島）にあっては０．６∼２ cGy，西山３，４丁目又は木場（長崎）にあっては１２∼２４cGyとしている。これは，ＤＳ８６報告書において，①放射性降下物は，爆心地より約３０００ｍの距離で，広島では西に向けて，長崎では東に向けて発生した，②爆発１時間後から無限時間まで地上１ｍの位置での放射性降下物によるγ線の積算線量を推定した結果の大部分はよく一致しており，西山地区（長崎）で２０∼４０Ｒ，己斐・高須地区（広島）で１∼３Ｒとなり，これを吸収線量に換算すると，西山地区（長崎）で１２∼２４ rad（ cGy），己斐・高須地区（広島）で０．６∼２rad（cGy）となる，とされていることに基づくものである。ｃさらに，旧審査方針は，内部被曝による被曝線量を特に算出していない。これは，内部被曝による被曝線量が０．０１ cGy以下と極微量であったとされたことによるものである（弁論の全趣旨）。すなわち，①ＤＳ８６報告書において，長崎で放射性降下物が最も多く堆積した地域である西山地区の住民につき，昭和４４（１９６９）年及び昭和５６（１９８１）年にホールボディカウンターにより測定した長命のγ線放出放射性核種であるセシウム１３７の内部負荷のデータを用い，Medical Internal Radiation Dose Committee法により身体を通じて一様な分布を仮定して，セシウム１３７からの内部被曝線量を推定したところ，昭和２０（１９４５）年から昭和６０（１９８
      
      ５　） 年 ま で の ４ ０ 年 間 の 積 算 線 量 は 男 性 で １ ０ mrad（ ０ ． ０ １cGy），女性で８ mrad（０．００８ cGy）と推定されたこと，②広島で放射性降下物がみられた地域での人の体内被曝については，長崎のような調査は行われていないが，広島の放射性降下物の量が長崎の約１０分の１以下であることから，体内被曝についても上記長崎の場合の約１０分の１以下と考えられるという放射線被曝者医療国際協力推進協議会編「原爆放射線の人体影響１９９２」の葉佐井博巳（広島大学工学部応用理化学教授）らの執筆部分に示された見解に基づいている。ｄそこで，旧審査方針の前提とされたこれらの見解の合理性について，以下検討する。(イ)誘導放射線に関する知見各項末尾掲記の証拠によれば，次の各事実が認められる。ａ橋詰雅らは，「広島・長崎における中性子誘導放射能からのガンマ線量の推定」（昭和４５年）において，中性子によって土壌及び建築材料（屋根瓦，煉瓦，アスファルト，木材及びコンクリート・ブロック片）に誘導された放射能からのγ線量を実験データに基づいて推定した結果について，「土壌中の誘導放射能からのγ線量は，主として，ナトリウム２４及びマンガン５６に負うものであることが判明した。原爆投下後１日目に広島の爆心地付近に入り，そこに８時間滞在した者の推定被曝線量は３ radである。広島の爆心地から５００ｍ及び１０００ｍの距離における線量は，それぞれ爆心地の線量の１８％及び０．０７％であった。爆発直後から無限時間までの累積γ線量は，広島では爆心地で約８０ rad，長崎では同じく約３０ radであると推定された。」と報告している。ｂエドワード・Ｔ・アラカワは，「広島および長崎における残留放射能」（原爆傷害調査委員会（ＡＢＣＣ）業績報告書（昭和３７年））において，次のとおり報告している。(ａ)中性子誘発放射能の強さは数種の方法によって推定することができるが，これらの方法を用いて得た結果は，どの方法によっても中性子誘発放射能を正確に推定することは不可能であることを示す。しかし，同じくこの結果によれば，いずれの方法の示す最高線量も多数の人に有意の放射線照射をもたらすことはないであろう。さらに結果が最も信頼できると思われる方法が示す線量は，生物学的に明らかに有意性を持たないと考えられる。(ｂ)熱中性子断面積及び広島の地盤を構成している花崗岩の化学分析の結果を利用して土壌１ｇ当たりの誘発放射能を推定し，空中の放射線量に換算した結果，広島においては爆発時より無限時までの積算線量は１８３radと推定された（第１法）。上記土壌１ｇ当たりの誘発放射能推定値に基づき，既知の放射性同位元素崩壊率を利用した空中線量換算法を用い，直接積算を行って空中の放射線量を算出した結果，広島における爆発時より無限時までの積算線量は７２radと計算された（第２法）。広島及び長崎の土壌標本を原子炉照射して放射能を測定し，この測定値に基づいて第２法同様に直接積算による線量を算出した結果，爆発時より無限時までの積算線量は，広島では２４ rad，長崎では４radとなった（第３法）。Borg及び Conardにより実施された中性子による放射能誘発の方法を用いて第３法で使用した土壌中の安定したナトリウム及びマンガンの量を測定し，この測定値を基礎にして各種核兵器実験報告に現れた土壌中の化学的成分及びその核兵器の重量に対応する産生量に関する資料を参考として誘発放射能を算定した結果，爆発１時間後から無限時に至る広島の爆心地における積算放射線量は１８３ radとなった（第４法）。(ｃ)第４法による算定結果と第１法による結果との一致は，これらの方法がいずれも土壌中の放射能を空中の放射線量に換算している点がほとんど同じであることから，予期されていたものである。第３法による算定は，一切の計算が他の資料による外挿を要することなく直接に行われるから，４方法中最も信頼できると考えられる。ｃＤＳ８６報告集第６章を取りまとめた岡島らは，前記ａ，ｂ等の広島・長崎の土壌に中性子を照射して誘導放射線量を測定する研究から，爆発直後から無限時間を想定した爆心地における積算線量を，広島について約８０Ｒ，長崎について３０∼４０Ｒと推定し，これを組織吸収線量に換算すると，広島については約５０ rad（０．５ Gy），長崎については１８∼２４ rad（０．１８∼０．２４ Gy）になるとしている。ｄ葉佐井博巳（広島大学工学部応用理化学教授）らは，「原爆放射線の人体影響１９９２」に掲載された「残留放射能」という論文において，グリッツナーとウールソンの論文に基づいて誘導放射能による被曝線量の推定を行った結果，①爆心における爆発直後から無限時間までの積算線量の約８０％は１日目が占めており，２日目から５日目までの線量が約１０％，６日目以降の総線量が約１０％を占め，②爆心における爆発直後から無限時間までの積算線量を距離別に比較すると，広島については爆心地で８０Ｒ，５００ｍで９．１Ｒ，１０００ｍで０．１７Ｒ，１５００ｍで０．００４８Ｒとなり，長崎については，爆心地で４０Ｒ，５００ｍで３．４Ｒ，１０００ｍで０．０９６Ｒ，１５００ｍで０．００２８Ｒとなったことを明らかにしている。ｅ放影研は，原爆の中性子放射化について，「原爆から放出された放射線の９０％以上はγ線で，残りが中性子線でした。中性子線には，γ線とは異なり，放射性でない原子を放射性の原子に変える性質があります。爆弾は地上よりかなり上空で爆発したので，爆弾から放出された中性子線は，地上に届いても弱いものでしかありませんでした。ですから，原爆中性子線によって生じた誘導放射能は，ネバダ（アメリカ南西部），マラリンガ（オーストラリア南部），ビキニ環礁，ムルロワ環礁などの核実験場で生じたような強い汚染ではなかったのです。」という見解をホームページで明らかにしている。ｆ日本学術会議原子爆弾災害調査報告書刊行委員会「原子爆弾災害調査報告集」（昭和２８年）に掲載された故島本光顕，海野源太郎「原子爆弾における放射能性物質，特に生体誘導放射能について」という論説には，①広島の爆心地から５００ｍの地点で被爆して昭和２０年９月８日に死亡した男性の遺体について，同月１２日に誘導放射能を測定したところ，大半の臓器からβ線の放出が検出され，また，記録が流失しているものの，血液からも相当強い放射能が認められたこと，②同月９日，京大病院に入院していた被爆者の尿を測定したところ，β線の放出が検出されたことが，記述されている。齋藤紀は，上記①は人体が誘導放射化されることを，上記②は初期放射線（中性子線）による人体放射化が長く遷延していることを，それぞれ示しているという意見を表明している。ｇ佐々木康人（国際医療福祉大学副学長，疾病・障害認定審査会原子爆弾被爆者医療分科会分科会長）及び草間朋子（大分県立看護科学大学学長：同分科会分科会長代理）の意見(ａ) 原爆から放出された中性子線と建物，地面等を構成する元素の原子核とが核反応を起こし，それにより新たに放射性核種が生じること（放射化）があり，この新たに生じた放射性核種からの放射線を誘導放射線と呼ぶ。(ｂ) 誘導放射線による累積被曝線量の８０％は１日目（原爆投下当日）に受けるものであり，誘導放射化に寄与する放射線は中性子線だけであってγ線は関係しない。中性子によって誘導される放射性核種の量は，①中性子のエネルギーと量（中性子フルエンスによって表される），②土壌や建物に含まれる安定元素の量と，個々の安定元素の中性子による放射化の程度（放射化断面積によって表される）によって決まるが，中性子のエネルギーと中性子フルエンスは，爆心からの距離と共に減少し，中性子量（フルエンス）は爆心から１kmで５００分の１になる。上記の２点を考慮した場合，中性子によって誘導された放射性核種で有意な被曝をもたらす可能性のある核種は，アルミニウム２８，マンガン５６，ナトリウム２４で，物理的半減期はそれぞれ２．３分，２．６時間，１５時間であり，アルミニウム２８の放射能は１時間以内に減衰してしまう。爆発後の火災の発生等を考えると１時間以内に誘導放射性物質が問題になる地域に立ち入ることは不可能であったと考えられる。また，誘導放射性物質の物理的半減期を考慮すれば，爆発後の被曝線量率は，１時間後を１．０とした場合，２時間後，８時間後，１日後，１週間後には，それぞれ０．４４，０．０８２，０．０２２，０．００２１と急激に減少する。中性子は爆央から大気中を伝播する過程において大気中の水蒸気等との相互作用により，急速にエネルギーを低下させ熱中性子へ変化するところ，熱中性子の吸収によって生ずる捕獲反応は，ホウ素，カドニウム，ユーロピウム，カドリニウム等の元素に限られ，これらの元素の土壌中での存在は極めて低く，被曝に寄与することはほとんどない。したがって，爆心から離れるほど放射化反応は弱くなり，誘導放射線の量も少なくなる。そこで，疾病・障害認定審査会原子爆弾被爆者医療分科会としては，誘導放射線による有意な被曝がもたらされる地域として爆心から７００ｍ（広島），６００ｍ（長崎）以内を，核種としてマンガン５６及びナトリウム２４を考慮すればよいと判断している。(ｃ) 人体を構成する物質には放射化される元素（アルミニウム，ナトリウム，マンガン，鉄等）は極めて微量（体重１kg当たりの含有量はアルミニウムが０．８５７ mg，ナトリウムが１．５ｇ，マンガンが１．４３ mg，鉄が８６ mgである。）しか存在せず，また，そのすべてが放射化されるわけではない。人体には体重の６０％以上の水分（水は中性子の吸収体である。）が存在し，体表面に近い部位に存在するこれらの元素のごく一部が放射化されるにすぎない。さらに，放射化された元素の半減期は短いので，被救護者の人体が有意な放射線源となることはないと考えて差し支えない。ｈ厚生労働省健康局総務課（担当者：医療専門官医師医学博士中神佳宏）は，前記(ア)ａのグリッツナーらのデータに基づいて，爆心地におけるアルミニウム２８の累積被曝線量を算定したところ，広島において０．４８ Gy，長崎において０．３３６ Gyとなったが，それだけ被曝するには，爆発直後から爆心地にいなければならず，生存している確率は極めて少なく，また，爆風等でアルミニウム２８が飛散し遠隔地に移動し，その影響で被曝したと仮定しても，その被曝線量は上記値を超えることはあり得ないから，多くの研究者が被曝線量評価にアルミニウム２８を採用していないのには一定の合理性があると結論付けている。ｉ平成１１年９月３０日に株式会社ジェー・シー・オーウラン加工工場において臨界事故が発生し，３人の作業員が被曝した。放射線医学総合研究所の「ウラン加工工場臨界事故患者の線量推定最終報告書」（平成１４年）は，平成１１年１０月１日に，人体がどの程度の放射線源となるかのＴＬＤ測定が行われた結果について，１時間当たりの等価線量を最大で１０．１μSvと報告している。(ウ) 放射性降下物に関する知見各項末尾掲記の証拠によれば，次の各事実が認められる。ａ大阪帝国大学の淺田常三郎教授らは，昭和２０年８月１０日，広島市において原爆の調査に着手し，同月１１日，同市内数か所から砂を採取し，ガイガーミュラー計数管を使用して放射能を測定したところ，己斐駅付近において放射能が高いことが確かめられた。ｂ京都帝国大学の荒勝文策教授らも，昭和２０年８月１０日，広島市において原爆の調査に着手し，同月１３日及び同月１４日，同市の内外約１００か所において数百の試料を採集し，ガイガーミュラー計数管を使用して放射能を測定したところ，己斐駅に近い旭橋付近で採集された試料に比較的強い放射能が認められたｃ理化学研究所の山崎文男らは，昭和２０年９月３日及び同月４日，広島市内外に残留するγ放射線の強度をローリッツェン検電器を使って測定した。その結果，爆央附近に極大値をもつバックグラウンドのおよそ２倍程度のγ放射線の残留することを認めたほかに，己斐から草津に至る山陽道国道上において，古江東部に極大をもつ上記爆央附近に見たのと同程度のγ放射線の存在を確かめた。ｄ昭和２０年９月から同年１０月にはマンハッタン技術部隊が，同月から同年１１月には日米合同調査団が，広島及び長崎において放射能測定を行った。日米合同調査団の調査では，広島の１００か所，長崎の９００か所においてガイガーミュラー計数管を用いた放射能測定が行われたところ，両爆心地と風下にあたる広島市の西方３．２ kmの高須地区，長崎市の東方２．７ kmの西山地区で放射能が高いことが確かめられた。ｅ初期調査における線量率のデータ（長崎）Tyboutは，マンハッタン技術部隊が行った上記調査に基づいて，長崎の西山地区における爆発１時間後から無限時間を想定した積算線量を算定し，これを２９Ｒ（Wilsonにより引用されたデータ）又は２４∼４３Ｒ（ McRaneyらによる西山貯水池近くでの最大値範囲の見積もり）と報告した。PaceとSmithは，米国のNavaI Medical Research Institute（ＮＭＲＩ）が昭和２０年１０月１５日から同月２７日に長崎において行った調査に基づいて，長崎の西山地区における爆発１時間後から無限時間を想定した積算線量を最大で４２Ｒと報告した。ｆ初期調査における線量率のデータ（広島）(ａ) 藤原武夫（広島文理科大学物理学教室教授）らは，昭和２０年９月，広島において，１ｍの高度でローリッツェン検電器を用いた放射線量の測定を行い，広島の己斐・高須地区における爆発１時間後から無限時間を想定した積算線量を１Ｒと報告した。藤原武夫らは，昭和２０年９月，昭和２１年８月及び昭和２３年１月ないし同年６月の３回にわたって，広島市内及びその近郊において，ローリッツェン電気計を地面上約１ｍに保持して，その放射能を測定したところ，①第１回測定時においては，放射能の強度が極大な地区は，爆心地のほかに市の西郊（己斐・高須地区周辺）にもあったこと，②第１回測定時においては，爆心から約８００ｍ離れれば放射能は標準値と同程度に帰するが，特異現象が認められた地点においては必ずしもそうではなく，かなりの放射能が認められる地点もあること，③降雨地帯特に豪雨地帯での放射能は，第３回測定時において他より幾分強い傾向を示しており，しかも同一の峠路又は川筋に沿って測定点を採った場合，己斐峠付近の測定値を除き，海抜の低い地点ほど放射能が強くなっている傾向があること，との結果が得られたとする。(ｂ) Tyboutは，マンハッタン技術部隊が広島市において行った上記調査に基づいて，広島の己斐・高須地区における爆発１時間後から無限時間を想定した積算線量を１．２Ｒと報告した。(ｃ) Paceらは，ＮＭＲＩが昭和２０年１１月１日及び２日に広島市において行った調査に基づいて，広島の己斐・高須地区における爆発１時間後から無限時間を想定した積算線量を０．６∼１．６Ｒと報告した。(ｄ) 宮崎らは，昭和２１年１月２７日から同年２月７日まで，広島市において Neher宇宙線チャンバーを用いた測定を行い，広島の己斐・高須地区における爆発１時間後から無限時間を想定した積算線量を３Ｒと報告した。ｇミラーは，昭和５７年，核実験による放射性降下物の影響が大きくなる以前の昭和３１年に採取されたセシウム１３７の測定データに基づいて，長崎の西山地区における爆発１時間後から無限時間を想定した積算線量を４０Ｒと報告した。これは，昭和２０（１９４５）年におけるセシウム１３７のmCi/㎢を，すべての放射性核種からの爆発後１時間から無限大までの mＲ単位での累積的被曝に換算するために３００倍する必要があるとの考え方に立って算定したものである。ｈ静間清らは，広島の原爆投下３日後に理化学研究所の仁科芳雄博士により爆心地から５ km以内で収集された土壌試料中のセシウム１３７濃度を測定し，すべての核分裂生成物による放射性降下物の累積線量に換算した（静間清ら「広島原爆の早期調査での土壌サンプル中のセシウム１３７濃度と放射性降下物の累積線量評価」平成８（１９９６）年）。これによる放射性降下物の無限時間を想定した積算線量は，強い放射性降下物地域を除く爆心地から５ km以内では０．１２±０．０２Ｒであり，己斐・高須地区の強い放射性降下物地域では４Ｒであった。ｉ静間清は，高須地区の家屋の壁に残っていた黒い雨の痕跡に含まれているセシウム１３７の濃度を測定したところ，前記ｈの積算線量の前提となった土壌サンプル（己斐橋付近のもの）中のセシウム１３７の濃度とほぼ一致していること，その濃度は，各国が行った大気圏核実験の結果生じ全地球的に拡散して降下したセシウム１３７の濃度の８分の１であることを明らかにし，「セシウム１３７測定データからの集積線量の推定値も基本的には線量率からの推定値と一致すべき値である。長崎の場合，ＤＳ８６報告書のセシウム１３７測定データからの集積線量の推定値は線量率からの推定値とよく一致している。広島の場合にはセシウム１３７測定データからの集積線量の推定値がこれまで報告されていなかったが，本研究でそのデータを得ることができた。その値は３．７Ｒとなり，線量率からの推定値よりやや高いがほぼ一致している。」と結論付けている。ｊエドワード・Ｔ・アラカワは，「広島及び長崎被爆生存者に関する放射線量測定」（原爆傷害調査委員会（ＡＢＣＣ）業績報告書（昭和３５年））において，「原爆の一次放射線を除けば，広島及び長崎の被爆生存者が有意線量を受けたという証左は殆どない。中性子に誘発された放射能は事実存在したが，これは恐らく被爆者が受けた総線量に殆ど寄与しなかったものと思われる。１９５４年のビキニ核実験によりマーシャル群島住民及び日本漁船 “福龍丸”が受けた種類及び程度の降下物の局地的落下は，両市にはなかった。日本における放射性降下物が少量であったのは２つの因子による。すなわち１つには日本に投下された爆弾はキロトン級のもので，そのエネルギーはビキニのメガトン級の約１０００分の１であった。２つにはビキニにおける局地的に見られた降下物は主として大気に吸い込まれた土及び破壊物で，それが中性子によって放射能を持つようになった。その大きな粒は降下物の形をなして大地に再び落下した。しかし広島及び長崎の場合，空中で爆発したので火球は大地に接触しなかったので，上述のような事実は殆ど惹起しなかった。」と報告している。ｋ放影研は，放射性降下物について，「広島・長崎の原爆は地上５００−６００ｍの高度で爆発しました。そして巨大な火球となり，上昇気流によって上空に押し上げられました。爆弾の中にあった核物質の約１０％が核分裂を起こし，残りの９０％は火球と一緒に大気圏へ上昇したと考えられています。その後火球は冷却され，放射線物質の一部が煤と共に黒い雨となって広島や長崎に降ってきましたが，残りのウランやプルトニウムのほとんどは恐らく大気圏に広く拡散したと思われます。当時，風があったので，雨は爆心地ではなく，広島では北西部（己斐，高須地区），長崎では東部（西山地区）に多く降りました。プルトニウム汚染については，原爆後早期に長崎で行われた測定がありますが，ウランまたはプルトニウムが核分裂して生じる放射線原子の中で，フォールアウトによる線量への寄与が最も大きい原子（セシウム１３７）からの放射能レベルよりもはるかに低いレベルでした。広島におけるウランの測定については，放射能レベルが低いため，測定値の解釈は困難です。」という見解をホームページで明らかにしている。ｌ佐々木康人（国際医療福祉大学副学長，疾病・障害認定審査会原子爆弾被爆者医療分科会分科会長）及び草間朋子（大分県立看護科学大学学長：同分科会分科会長代理）の意見(ａ) 黒い雨は，火災によりすすが捲き上げられ雨と共に降下したものであり，放射性降下物と必ずしも同じではない。黒い雨の原因となる炭素は，放射化断面積が３ミリバーンであり，放射化されにくい核種であるから（例えば，鉄の放射化断面積２．８１バーンの９００分の１），黒い雨が有意な放射能を有するわけではない。(ｂ) 疾病・障害認定審査会原子爆弾被爆者医療分科会では，放射性降下物による被曝に関しては，地上に降下して沈着している放射性降下物からの外部被曝（全身被曝）のみを考慮している。外部被曝に寄与する放射線はγ線のみであり，空気中及び皮膚組織内での飛程の関係でα線やβ線は外部被曝に寄与しない。また，同分科会では，外部被曝線量の評価に当たっては，地面から１ｍの地点での線量を評価しているが，これは，被曝する人々の放射線影響を考慮すべき重要な臓器，組織は，体幹部にあり，様々な作業態様を考慮した場合の臓器の平均的な高さが地上１ｍと考えられるからである。広い範囲の地面にほぼ均等に付着した放射性降下物からの外部被曝線量は，地面からどの位置（高さ）で計測しても値が変わるものではない。(ｃ) 疾病・障害認定審査会原子爆弾被爆者医療分科会では，放射性降下物が皮膚に付着したことによる被曝は，皮膚に付着したままの放射性降下物の量が少ないことから線量を評価する必要はないと判断している。放射性降下物が直接皮膚に付着して相当量の被曝があったとすれば，紅斑，水疱等の放射線皮膚障害が生じたはずであるが，黒い雨を直接浴びた場合であっても，急性皮膚障害がみられたとの報告はない。(ｄ) 最近の報告では，米国から返還された長崎の原爆被爆者の遺体５体のセシウム１３７を測定した結果では，有意な量のセシウム１３７は検出されていないことが明らかにされている。体内にセシウム１３７が吸収されていれば，遺体となった場合には，体内のセシウム１３７が物理的半減期約３０年で減少するから，６０年経過した時点でも，セシウム１３７は４分の１が残っているはずである。ｍ宇田道隆（文部省学術研究会議原子爆弾被害調査委員会第一分科Ｃ班広島管区気象台気象技師）ら「気象関係の広島原子爆弾被害調査報告」（原子爆弾災害調査報告書，昭和２８年）同報告は，宇田道隆ほか２名が昭和２０年８月から同年１２月までに収集した資料に基づいてとりまとめたものである。概要は次のとおりである。(ａ) 昭和２０年８月６日，広島は，夜半来快晴で午前６時ころから薄曇となり，午前８時５分陸風から海風に交代を始め，まず静穏に近い状態であったが，降雨状況は，原爆投下後２０分∼１時間後に降り始めたものが多く，終雨時は午前９時∼９時３０分から始まり午後３時∼４時ころまでにわたっており，降雨の範囲は爆心付近に始まって，広島市北西部を中心に降って，北西方向の山地に延び遠く山県郡内に及んで終わる長卵形を成している。継続時間２時間以上の土砂降りの甚だしい豪雨域は白島の方から三篠，横川，山手，広瀬，福島町を経て己斐，高須より石内村，伴村を越え戸山，久地村に終わる長楕円形の区域であり，相当激しい継続時間１時間ないしそれ以上の大雨域は，長径１９ km，短径１
      
      １　kmの楕円形ないし長卵形の区域を成し，少しでも雨の降った区域は長径２９ km，短径１５ kmに及ぶ長卵形を成している（以下，上記報告にいう雨域を「宇田雨域」という。）。１∼２時間黒雨が降った後は続いて白い普通の雨が降った。降雨域，降雨継続時，始雨時，終雨時のいずれの分布をみても，爆心位置から北西方向に引いた線に対し著しく北側に偏倚し，前線帯を中軸とするかのような特殊の分布を示している。(ｂ) 広島の場合は，驟雨現象が特に局部的に激烈顕著でかつ比較的広範囲で，雨水は黒色の泥雨を呈したばかりでなく，その泥塵が強烈な放射能を呈し人体に脱毛，下痢等の毒性生理作用を示し，魚類の斃死浮上その他の現象を現した。長崎では広島に比しはるかに小規模な驟雨現象があったにすぎないが，おそらく広島の場合のような前線帯が現れなかったことと，火災がずっと小規模であったことが，一般気象による成雨条件のほかの大きな因子となったからであろう。(ｃ) 己斐高須方面の人は原爆投下後約３か月にわたって下痢するものがすこぶる多数に上ったが，水道破壊のため井戸水，地下水を飲用したことが関与するものと考えられる。大気中の塵埃は１∼２時間の雨水洗滌によりおおむね除去され，これが地上に降ったため，この降下量の多い地区すなわち広島市西方の高須己斐方面に高放射能性を示すに至ったのであろう。爆発後の高須己斐方面の放射能の著大な分布は降雨による持続的な放射性物質の雨下，特に爆弾による高放射能物質の混在と南東気流による降灰中に放射能物質を含有しその最も強く高須己斐方面に指向されたためであろう。ｎ増田善信（元気象研究所予報研究部）「広島原爆後の“黒い雨”はどこまで降ったか」（平成元年）増田善信は，気象官署の資料，宇田道隆らの聴き取り調査資料，増田善信が昭和６２年６月に行った聴き取り調査及びアンケート調査等を基に，広島原爆後の黒い雨の雨域，降雨継続時間，降雨開始時刻，推定降水量の分布図を作成し，調査したが，その結果の主なものは次のとおりである（以下，上記調査にいう雨域を「増田雨域」という。）。(ａ) 少しでも雨の降った区域は，爆心より北西約４５ km，東西方向の最大幅約３６ kmに及び，その面積は約１２５０㎢（宇田雨域の約４倍の広さ）に達する。(ｂ) この区域以外の爆心の南ないし南東側の仁保，海田市，江田島向側部落，呉，さらに爆心から約３０ kmも離れた倉橋島袋内などでも黒い雨が降っていたことが確認された。(ｃ) １時間以上雨が降ったいわゆる大雨域も，宇田らの小雨域に匹敵する広さにまで広がっていた。(ｄ) 降雨域内の雨の降り方は極めて不規則で，特に大雨域は複雑な形をしている。(ｅ) 推定降水量の図から，爆心の北西方約３∼１０ kmの己斐から旧伴村大塚にかけて，１００ mmを超す豪雨が降っていたことが推定され，これは宇田らの推定とほぼ一致するものであり，また，２０mmを超える大雨が降ったところが数か所あり，爆心から北西方約３０kmも離れた加計町穴阿では４０ mmに近い集中豪雨があったものと考えられる。(ｆ) 爆心のすぐ東側の約１ kmの地域では，全く雨が降らなかったか，降ったとしてもわずかであったと考えられ，しかも，この地域を取り囲んで２０ mm又はそれ以上の強雨域が馬蹄形に存在していた。(ｇ) 黒い雨には原爆のキノコ雲自体から降ったものと爆発後の大火災に伴って生じた積乱雲から降ったものとの２種類の雨があったものと考えられ，これは宇田らの推論と同じである。もっとも，増田善信は，この調査の資料には，原爆投下直後から４３年近く経った当時までのものが混在しており，記憶の薄れたものもあり，また，当初は黒い雨を過少に報告する傾向が強かったと考えられる反面，宇田らの大雨域が健康診断特例地区に指定されてからは，地域指定を進める運動と関連して過大に報告する傾向が強くなったと考えられ，このような社会的な背景を考慮して資料を評価する必要があることを指摘する。そして，増田善信は，本調査において，雨の降り方について３種類の設問を含んだアンケートを実施し，聴き取り調査に参加した者にもアンケートを提出してもらうように努めて，相互に矛盾のない回答が得られているかどうかを確かめ，できるだけ信頼のおける資料の入手に努めるとともに，各種資料を併用し，総合的に判断するよう努めたとする。ｏ黒い雨に関する専門家会議「黒い雨に関する専門家会議報告書」（平成３年）広島県及び広島市が昭和６３年８月に設けた「黒い雨に関する専門家会議」（放影研理事長重松逸造を座長とし，委員１０人，オブザーバー２人から成る。）において，原爆投下直後に降った黒い雨の実態と，その雨に含まれていた放射能による人体への影響について，科学的，合理的に解明する方法の有無及びその有効性について検討され，同報告書において，その結論が報告された。その概要は，次のとおりである。(ａ) 残留放射能の推定昭和５１・５３年度に採取された試料（爆心地から半径３０ km範囲の１０７地点から採取された土壌）は昭和３０年以降の原水爆実験による放射性降下物（セシウム１３７）を多量に含んでおり，測定値間の有意差についても広島原爆の放射性降下物によるものと断定する根拠は見当たらなかった。昭和５１・５３年度の測定結果と宇田・増田両降雨地域とは，いずれも相関がみられなかった。両降雨域について，土壌に含まれるウラン２３５や屋根瓦中のセシウム１３７の測定による検討がされたが，有意な結論は得られなかった。柿木のストロンチウム９０の測定は進行中であり，報告時（平成３年５月）までの結果では，黒い雨との関連は確定できなかった。(ｂ) 気象シミュレーション計算法を用いた降雨地域の推定放射性降下物となる線源として，火の玉によって生じた原爆雲，衝撃波によって巻き上げられた土壌等で形成された衝撃雲，及び火災煙による火災雲の３種について検討し，広島では，原爆雲の乾燥大粒子の大部分は北西９∼２２ km付近にわたって降下し，雨となって降下した場合には大部分が北西５∼９ km付近に落下した可能性が大きいことが分かり，衝撃雲や火災雲による雨（いわゆる黒い雨）の大部分は北北西３∼９ km付近にわたって降下した可能性が大きいと判断された。この降雨地域の推定は，宇田雨域の範囲とほぼ同程度（大雨地域）であるが，火災雲の一部が東方向にはみ出して降雨落下しているとの計算結果となり，また，原爆雲の乾燥落下は北西の方向に従来の降雨地域を越えていることが推定されるが，その後の降雨等でこれらの残留放射線量は急速に放射能密度を減じている。この気象シミュレーション法を用いて推定した長崎の降雨地域は，これまでの物理的残留放射能の証明されている地域と一致することが確認された。気象シミュレーション法によって得られた放射性降下物量，地上での分布データ等を用いて最大被曝線量の推定を行った結果，広島原爆の残留放射能による照射線量率は，炸裂１２時間後で１時間当たり約５Ｒ（最大積算線量：無限時間照射され続けたと仮定すると約２５rad）と推定された。(ｃ) 体細胞突然変異及び染色体異常頻度の検討黒い雨に含まれる低線量放射線の人体への影響について，赤血球のＭＮ血液型決定抗原であるグリコフォリンＡ蛋白（ＧＰＡ）遺伝子に生じた突然変異頻度及び末梢血リンパ球に誘発された染色体異常頻度の検討がされた。ＧＰＡに関しては，己斐町，古田町，庚午町，祇園町などの降雨地域に当時在住し黒い雨に曝された４０名（男性２０名，女性２０名）と，対照地域に当時在住し黒い雨に曝されていない５３名（男性２１名，女性３２名）について調査した結果，降雨地域に統計的に有意な体細胞突然変異細胞の増加を認めなかった。染色体異常に関しては，降雨地域６０名（男性２９名，女性３１名），対照地域１３２名（男性６５名，女性６７名）について検討したが，どの異常型においても統計的有意差は証明されなかった。ｐ前記ｈの静間清らの研究においては，２２サンプル中１１サンプルについてセシウム１３７が検出されたところ，上記１１サンプル中の３サンプルは宇田雨域に含まれていないが増田雨域に含まれ，２サンプルは増田雨域に含まれるが宇田雨域の境界上にあり，５サンプルは両雨域に含まれているがセシウム１３７は検出限界より低くかった（なお，上記５サンプルは増田雨域では小雨域に相当するのがほとんどである。）。また，両雨域に含まれない３サンプルからは放射能は検出されなかった。静間清らは，セシウム１３７の沈着と広島市内の降雨域の比較から，降雨域は以前提案されたものよりも広いことを示しているとする。増田善信は，上記静間らの研究により，少なくとも旧広島市内の放射能分布は宇田雨域よりも増田雨域のほうが合理的であることが確かめられたとし，また，増田雨域は，藤原武夫教授らの調査（前記ｆ(ａ)）に基づく残留放射線に分布と良く対応していることが確かめられたとする。(エ) 内部被曝に関する知見各項末尾掲記の証拠によれば，次の各事実が認められる。ａ佐々木康人（国際医療福祉大学副学長，疾病・障害認定審査会原子爆弾被爆者医療分科会分科会長）及び草間朋子（大分県立看護科学大学学長：同分科会分科会長代理）の意見(ａ)被曝線量が同じ場合には，内部被曝でも外部被曝でも，放射線による健康被害は同程度である。内部被曝と外部被曝が異なるのは，①外部被曝では透過性の放射線（γ線及び中性子線）しか被曝に寄与しないのに，内部被曝では放射性核種から放出されるβ線やα線も問題となること，②内部被曝では，放射性核種が体内に存在する間は，放射性核種から放出される放射線により被曝し続けるが，外部被曝と違い，徐々に被曝する連続被曝であることである。内部被曝の線量は，①に関しては，線量換算係数を用いて全放射線を考慮して線量を算定しており，②に関しては，物理的半減期及び生物学的半減期を考慮して，預託線量（放射線核種が摂取された時点から生涯にわたる線量を評価する。）として評価している。(ｂ)最も放射性降下物の多かった西山地区の住民を対象としたホールボディカウンタによる実測結果を基に算定した４０年間の内部被曝線量（全身）は，０．１ mSv（男性）及び０．０８ mSv（女性）であるところ，自然放射線であるラドンによる肺の被曝線量は，全世界の平均で１年間に約１０ mSv，全身線量に換算して約１ mSv（ＵＮＳＣＥＡＲ ２０００）であるから，これを下回る。(ｃ)中性子によって放射化される原子は，建物や地面に含まれているものであり，放射化の際にこれらが物理的に破砕されて粉塵が発生するわけではないから，誘導放射化された物質が空中を浮遊するとは考えられない。また，放射化される原子が土壌や建物中に占める割合は高くなく，空気中に放出された放射性核種の量が有意な被曝線量をもたらすことは想定し得ない。仮に大気中に誘導放射性核種が付着した粉塵があったとしても，吸入摂取の場合は粒子径が１μm以下のものでないと肺胞にまで到達しないが，衝撃塵に含まれる粉塵の粒径は１μ mよりも大きい。比較的粒径の小さいと考えられる火災塵の場合には，その主成分の基になる木材に含まれる安定ナトリウム及びマンガンの存在比は極めて小さいため，火災塵の中に有意な内部被曝線量をもたらす誘導放射性核種が含まれていたとは考えにくい。誘導放射化された放射性物質の物理的半減期（マンガン５６が２．６時間，ナトリウム２４が１５時間）を考慮すると，誘導放射性核種を含む食物を摂取する機会は小さい。水は中性子の吸収体であるから，水の中の原子が放射化されることはないし，食物も一定の水分を含むため，水と同様に考えることができる。放射性物質を含む水を飲んだとしても，生物学的半減期により時間と共に減少し，マンガン５６及びナトリウム２４を経口摂取した場合の内部被曝線量は極めて少なく，これらの誘導放射線により健康に影響を与えるような被曝がもたらされるほどの量を摂取する可能性はない。(ｄ)ホット・パーティクル理論は，プルトニウムの放射線防護基準を設定する際に持ち上がったもので，α線を放出するプルトニウムが沈着した細胞のごく近傍の細胞に高いエネルギー（線量）を与え，これにより重大な健康被害（肺がん等）が引き起こされる可能性があるとした考え方で，放射線科学の常識（人体の健康影響を考える場合に臓器，組織の平均線量を考えること）に異を唱えるものである。ホット・パーティクル理論によれば，ホット・パーティクル（具体的にはプルトニウム）が沈着した組織の細胞は集中的に高線量を受け細胞死を来すことになる。ところが，確率的影響であるがん化が起こるためには，突然変異が起こった細胞が生き残り，何世代にもわたる細胞分裂の繰り返しが必要であるのに，ホット・パーティクル理論によれば，細胞死により以後の細胞分裂が起こらないため，がん化はあり得ない。また，確定的影響は臓器，組織を構成する多数の細胞が細胞死を起こした場合に生ずる影響であるのに，ホット・パーティクルにより細胞死を起こす細胞はわずかであり，生存した細胞で代償されて臓器や器官の機能が低下することはない。したがって，ホット・パーティクル理論は，実際の人体影響を説明することができない。(ｅ)
      
      １　Gyの被曝がもたらされる場合の１回の摂取量は，マンガン５６で４Ｇ Bq（ギガベクレル），ナトリウム２４で２．３Ｇ Bqであり，これだけのマンガン５６やナトリウム２４を摂取するためには，ＤＳ８６報告書第６章で示されている広島の土壌の組成から計算すると，マンガン５６であれば３６ kg，ナトリウム２４であれば
      
      １１１　kgの土壌中の全量を１人で摂取することが必要となるところ，このような量の放射性物質の摂取の機会は考えられない。(ｆ)医療の現場においては，核医学の分野では放射性核種を投与して，診断に役立てており，核医学検査によって一定量の内部被曝が起きているが，それによる人体影響はないという前提において核医学診断が行われている。核医学診断では身体の特定の部位に集まる放射性核種を投与し，９９ mTc-MDP（テクネシウム９９ｍ リン酸塩）を用いた場合は骨等に，ヨード１２３を用いれば甲状腺組織に集まるが，その場合の線量は，９９ mTc-MDPを用いた場合で０．
      
      ００７５　Gy，ヨード１２３を用いた場合で０．００１３ Gyとなり，原爆による内部被曝（０．０００１ Gy以下）の場合より被曝線量は高い。ｂ石榑信人（放射線医学総合研究所放射線安全センター防護体系構築研究グループ）は，①原爆の爆発に伴って生成される核分裂生成物のうち，セシウム１３７及びストロンチウム９０の半減期は３０．０４年及び２８．７４年であり，いずれも２０年後に６０％以上が残っている，②様々な核分裂生成物を摂取した場合，２０年後（昭和４０年）にはセシウム１３７とストロンチウム９０以外のほとんどの核種は減衰しているから，長時間の内部被曝を評価する上で着目すべき核種はセシウム１３７及びストロンチウム９０である，③体内に取り込まれた放射性核種は，その放射性壊変による減衰だけではなく，各元素特有の代謝過程を経て徐々に排泄され，体内の放射能が実際に半減する時間は半減期より短くなる，④国際放射線防護委員会のモデルによれば，セシウム１３７は１０％が生物学的半減期２日で，９０％が生物学的半減期１１０日で体外へ排泄され，１０年後には７．３×１０ −１１に減衰し，ストロンチウム９０は飲み込まれたもののうち７０％が吸収されずに便として排泄され，血中に吸収された３０％も１０年後にはほとんど肝臓には残っていない（血液に１ Bq注入されても，１０年後に軟組織全体に残留しているのは１．２×１０ −４Bqに減衰する。），⑤長崎の浦上川の水面へのセシウム１３７の降下量は最大でも１㎠当たり３．３ Bqと推定され，核分裂による生成量がセシウム１３７より少ないストロンチウム９０の降下量もこれを超えないと考えられるところ，水面に降下した放射性核種は，被災日夕方には，一部は水に溶解，拡散し，水中に沈降し，川の流れにより下流に運ばれることにより，かなりの割合が除去され，両核種の量は，それぞれ１㎠当たり３．３ Bqよりかなり少なかったと考えられる，⑥被爆者が，浦上川の水１ℓ（水面付近の縦，横，深さ各１０cmの領域を仮定）を飲んだと仮定しても，その放射能は，セシウム１３７，ストロンチウム９０のいずれも３３０ Bq以下となるところ，両核種から肝臓が５０年間に受ける線量の合計は，国際放射線防護委員会の線量換算係数によると，セシウム１３７で４．６×１０−６Sv，ストロンチウム９０で２．２×１０ −７ Svとなる，⑦これは自然放射線により肝臓が受けると考えられる線量の１万分の１以下である，という見解を示している。ｃ英国バーミンガム大学のチャールズらは，放射性微粒子（ホット・パーティクル）によるような空間的に不均一な被曝は，同量のエネルギーが組織全体に均一に沈着する場合より，ずっと発がん性が高いと示唆されてきたが，生体内と試験管内の実験的知見及び人間の疫学的データからは，全体的にはこれと反対の見解が支持され，国際放射線防護委員会が提唱するような平均的な線量が発がんリスクの適切な評価になることが示唆されるとする論文を明らかにしている。また，国際放射線防護委員会は，欧州放射線リスク委員会が示したホット・パーティクル理論による発がんリスクを否定する見解を公にしている。ｄ市川定夫（埼玉大学名誉教授）は，内部被曝の特徴として，次の点を指摘する。(ａ)γ線のように飛程の長い放射線の線量は，線源からの距離の２乗に反比例するから，体外に放射性核種が存在する場合に受ける体外被曝と比べて，それが体内に入った場合に受ける体内被曝の線量は，格段に大きくなる。(ｂ)α線やβ線は飛程距離が短く，生物組織の中ではα線が０．１mm以内，β線が１ cm以内しか透過しないから，これらを放出する核種が体内に入ると，その放射線のエネルギーのほとんどすべてが吸収される。殊にα線の生物効果は大きく，１ Gyで１０∼２０ Svにもなり，短い飛程距離の中で集中的に組織にエネルギーを与えて多くの遺伝子を切断するのみならず，電離密度が大きいために，ＤＮＡの二重らせんの両方が切断され，誤った修復をする可能性が増大する。(ｃ)人工放射性核種には，生体内で著しく濃縮されるものが多く，例えば放射性ヨウ素は甲状腺，放射性ストロンチウムは骨組織，放射性セシウムは筋肉及び生殖腺というように，核種によって濃縮される組織や器官が特異的に決まっているため，特定の体内部位が集中的な体内被曝を受けることになる。(ｄ)継時性の問題があり，体外被曝と異なり，体内被曝の場合には，その核種が体内に沈着・濃縮され，その核種の寿命に応じて体内被曝が続くことになる。例えば，半減期が２８年のストロンチウム９０が骨組織に沈着すると，β崩壊を繰り返し，また，ストロンチウム９０が崩壊して生じるイリジウム９０もβ線を放出するため，長年にわたって，その周辺においてβ線の体内被曝が続く。ｅ安齋育郎（立命館大学国際関係学部教授）は，次のとおりの見解を示している。(ａ)外部被曝が総じて体外からの一時的な被曝であるのに対し，内部被曝の場合，体内に入り込んだ放射性物質が放出する放射線によって局所的な被曝が継続するという特徴を持つ。例えば，骨組織に沈着したプルトニウム２３９は，ウラン２３５，トリウム２３１，プロトアクチニウム２３１，アクチニウム２２７，トリウム２２７，ラジウム２２３，ラドン２１９，ポロニウム２１５，鉛２１１，ビスマス２１１，タリウム２０７，鉛２０７などと変化していくが，その過程で，α線，β線，γ線などを放出し，周囲の組織に被曝を与える。(ｂ)細胞膜は溶液中の放射性イオンからの放射線に敏感であって，低線量でその影響を受けるとの報告があるところ，長期間に及ぶ内部被曝の結果，外部被曝の場合とは異なる態様において細胞組織のＤＮＡの損傷等が生じる可能性がある。(ｃ)このような内部被曝の影響は，微小な細胞レベルで生じるため，吸収線量や線量当量といったマクロな概念によっては正確に評価されない可能性がある。例えば，放射線が組織１kg中に与えた平均エネルギーが等しくても，組織全体が平均的に浴びたのか，それとも特定の細胞が集中的に浴びたのかによって影響が異なり得るにもかかわらず，これらの単位は，局所的に生じた被曝について，その影響を１kgの組織全体に対する被曝として平均化してしまうからである。(ｄ)長崎原爆投下の約１か月半後の昭和２０年９月２３日から昭和２１年春にかけて長崎に駐屯していたアメリカ海兵隊員の間に多発性骨髄腫の発生が取り沙汰された際，①曝，②誘導放射能による外部被核分裂生成物のフォールアウトによる外部被曝，③の吸入による内部被曝，④粉塵汚染した水の摂取による内部被曝の評価を試みたが，放射性物質を含む大気の吸引，放射性物質の傷口への付着と経皮吸収，飲料水や食料に含まれた放射性物質の種類と濃度及びその経時変化などを知ることは極めて困難であった。この評価の結果，未分裂のプルトニウム２３９の摂取に伴う内部被曝の評価が最も重要であり，更に詳細な研究が求められること等が示唆された。ｆ矢ヶ崎克馬（琉球大学理学部教授）は，次のとおりの見解を示している。(ａ)外部被曝の場合には，透過力の小さい（飛程の短い）α線及びβ線は，放射線物質が身体のすぐ近くにある場合を除き，身体内部には届かず，届いても皮膚表面近くで止まってしまい，透過力の大きいγ線だけが身体を貫く。他方，内部被曝の場合，飛程の短いα線及びβ線は身体の中で止まってしまうので，放出された時に持っていた全エネルギーが周囲の細胞組織を作っている原子の電離等に費やされる。(ｂ)内部被曝では，次のような特徴がある。①放射性微粒子が極めて小さい場合，呼吸で気管支や肺に達し，飲食を通じて腸から吸収されたり，血液やリンパ液に取り込まれたりして，身体の至る所に巡回し，親和性のある組織に入り込み，停留したり沈着する。②身体中のある場所に定在すると放射性微粒子の周囲にホット・スポットと呼ばれる集中被曝の場所を作る。③放射性物質が体外に排泄されるまで継続的に被曝を与え続ける。(ｃ)体内に入った放射性微粒子が１か所に停留している場合は，ホット・スポットといわれる集中的に電離作用を受ける領域が形成される。ホット・スポットの被曝影響は，放射性微粒子の大きさ，放射性原子核の半減期等の特性，放射性微粒子の滞在時間等によって大きく異なる。国際放射線防護委員会による従来の評価方法は，吸収線量の計算母体を臓器又は全身に置き，均一な被曝を仮定し平均値を求めるものであるのに対し，ホット・スポット周囲では，ホット・スポット内で高密度電離が行われているのに，ホット・スポットから離れると電離は存在しない。このようなホット・スポットのある不均一な被曝状況は，均一の場合より大きな危険度を含んでいる。(ｄ)ＤＮＡの鎖２本が同時に切断されると（二重鎖切断），誤った修復がされる確率が増加し，その結果，誤った遺伝情報を伝えたり，異常細胞を生成，成長させたり，細胞を死滅させることが，分子生物学において解明されている。密集した電離を行う放射線ほど二重鎖切断の確率を高める。細胞核の内部にはＤＮＡが詰まっており，α線が細胞核を直接ヒットすると，ＤＮＡに高密度電離を与えてＤＮＡの二重鎖が切断され，遺伝子が間違った再結合をする場合がある。(ｅ)ＤＮＡの損傷は，放射線が細胞核を直接貫く場合のほか，細胞質内部の水分子の電離作用等を媒介として，間接的なプロセスで行われることも明らかとなっている。(ｆ)近時，α線を照射した細胞の周辺の，放射線を照射されなかった細胞に損傷が及ぶバイスタンダー効果と呼ばれる放射線影響が知られるようになった。米国コロンビア大学の Heiらが行ったマイクロビーム装置を使ってα線を細胞に直接当てる実験では，α線を細胞核に当てた場合に２０％の細胞が死滅し，ほとんどの細胞が異常となるが，α線を細胞質に当てたときも多くの細胞が異常細胞となるという結果となった。ｇ澤田昭二（名古屋大学名誉教授）は，次のとおりの見解を示している。(ａ)放射性物質を体内に取り込んだとき，水溶性又は油溶性の場合には，放射性物質が原子又は分子のレベルで体内に広がり，元素の種類によって特定の器官に集中して滞留することが起こる。ヨードが甲状腺に集まるとか，リン及びコバルトが骨髄に集まるなどである。こうした場合は，尿等の排泄物等から取り込んだ放射性物質の量を推定することができる。ところが，水溶性又は油溶性でない放射性微粒子が取り込まれ，微粒子がある程度の大きさを保ったまま固着すると，その周辺の細胞が集中して被曝する（ホット・パーティクル理論）。この場合に，沈着した部位を特定することは，かなり持続的に強い放射線を出し続けるようなときを除いて，困難であり，排泄物から推定することもできない。このような放射性微粒子による影響は，微粒子の大きさ，微粒子に含まれる放射性元素及び放出される放射線の種類に大きく依存する。この影響を生物学的効果比のように単純な因子で表現することも困難である。(ｂ)広島原爆では，核分裂しなかったウラン２３５約４５kgのほとんどが放射性降下物となって降下したと考えられる。これらが酸化ウランの微粒子になったとすると，直径５μ mの酸化ウランの微粒子には，１兆６１００億個のウラン２３５の原子核（半減期４億２９００万年。１年間にα崩壊する確率は約１０億分の１）があり，この微粒子が体内に取り込まれてホット・スポットになって停留を続けると，年間に放出するα粒子の個数は１５８０個となり，微粒子周辺のα粒子の飛程距離内組織は１２７ Svの被曝線量当量を毎年浴び続けると算定され，さらに，ウラン２３５の原子核がα崩壊とβ崩壊を繰り返すため，６個のα粒子と４個の電子を放出し，これらの放射線粒子による被曝が継続することになる。したがって，内部被曝によって，国際放射線防護委員会の設定した一般人に対する年間許容被曝線量０．００１ Svをはるかに超える被曝を局所的に受けることとなる。(ｃ)長崎原爆では，核分裂しなかったプルトニウム２３９約１０kgは放射性降下物となって降下したと考えられる。これらが酸化プルトニウムの微粒子になったとすると，直径５μmの酸化プルトニウムの微粒子には，１兆６７００億個のプルトニウム２３９の原子核（半減期２万４１１０年。１年間にα崩壊する確率は約２．８８×１０−５）があり，この微粒子が体内に取り込まれてホット・スポットになって停留を続けると，年間に放出するα粒子の個数は４７９０万個となり，微粒子周辺のα粒子の飛程距離内組織は年間２７２万 Svの線量当量（細胞が死滅する線量）を被曝すると算定される。さらに，プルトニウム２３９のα崩壊後のアクチニウム系列の崩壊による被曝が加わる。(ｄ)急性外部被曝の場合は，外部の様々な方向から放射線によって照射されたとしても，ほぼ一様に被曝するため，生体組織１kg当たりの吸収エネルギーというような平均的な量である吸収線量によって被曝影響を評価することができる。これに対し，放射性微粒子による内部被曝の場合は，ホット・スポットの直近の球殻の細胞組織が集中して継続的な強い被曝を受け，これに次ぐ影響をその周りの球殻が受ける。微粒子の大きさによっては２か月間に１０ Gy以上を被曝し，球殻内の細胞が死滅してしまうような被曝も考えられる。微粒子の大きさによっては，がんや遺伝的影響のような晩発性の障害を引き起こしやすい被曝線量を浴びせる可能性がある。したがって，器官組織全体の吸収線量のような被曝影響評価では，内部被曝の影響を評価することに適していない。(ｅ)一つの放射線粒子のエネルギーは数万∼数百万電子ボルトであり，一方，細胞内のＤＮＡ等の分子の１個の電子が電離するエネルギーは１０電子ボルト程度であるから，１個の放射線粒子が電離させる電子の数は数千∼数十万個に達する。これらの電離によって切断された分子の大部分は元通りに修復されるが，電離によって破壊された分子の中には正しく修復されずに染色体異常，突然変異等を起こし，急性症状，がん等の晩発的症状を引き起こす可能性がある。１個の放射線粒子が１ｇの組織に与えるエネルギーは，被曝線量が０．０００１mGyと極めて低線量であるが，それでも細胞のミクロのレベルでは急性症状や晩発的症状につながる変化が生じている可能性がある。(ｆ)入市被爆者が爆心地付近に入り，中性子線によって誘導放射化された残留放射能を帯びた微粒子を体内に取り込んだ場合には，入市の日にもよるが，一般に半減期が数時間以上から数年間，あるいはそれ以上の放射性原子核から放射された放射線によって体内被曝する。特に土埃に含まれる半減期８４日のスカンジウム４６や半減期５．３年のコバルト６０，セシウム１３４による被曝が問題になる。(オ)低線量被曝に関する知見各項末尾掲記の証拠によれば，次の各事実が認められる。ａアリス・スチュワートらは，予備的報告「幼児期の悪性腫瘍と胎内医療被曝」（昭和３１（１９５６）年）において，英国で昭和２８（１９５３）年から昭和３０（１９５５）年までの間に白血病又は悪性腫瘍により１０歳未満で死亡した子５４７例のうち，８５例が胎児期に母が腹部にＸ線照射を受けていたこと（対照集団では４５例にすぎない。）から，Ｘ線検査という外見上害のなさそうな検査が，時として出生前の子に白血病やがんを引き起こし得るという事実を示唆しているとしている。ｂドロシー・ D・フォードらは，「診断用Ｘ線への胎児被曝と小児期における白血病その他の悪性疾患」（昭和３４（１９５９）年）において，昭和２６（１９５１）年から昭和３０（１９５５）年にかけて米国ルイジアナ州で行った調査結果も，上記ａの調査結果と実質的に符合するとしている。ｃブライアン・マクマホンは，「胎児期の放射線被曝と幼児のがん」（昭和３７（１９６２）年）において，①昭和２２（１９４７）年から昭和２９（１９５４）年までに米国北東部の３７の大規模産科病院で出生し死亡することなく退院した７３万４２４３人の新生児集団から，無作為に１％の標本集団を抽出したところ，７２４２件の単胎妊娠のうち７７０件（１０．６％）において，腹部ないし骨盤部のＸ線照射が記録されていたが，単胎妊娠による５５６件のがんによる死亡症例のうち８５件（１５．６％）が胎児期のＸ線被曝を経験していた，②このようにがん罹患集団では対照群に比し胎児期放射線照射の頻度が高かったが，その差は統計的に有意であった，③影響を及ぼし得る変数との間接的な関連について補正した後は，放射線被曝群は非被曝群よりもがんによる死亡率が約４０％高いと判断された，としている。ｄＨ・ベントレイ・グラス（ジョンズ・ホプキンス大学）らは，「５Ｒの放射線被曝によるショウジョウバエの膨腹部黒色化の突然変異効果」（昭和３７（１９６２）年）において，ショウジョウバエを用いてレントゲンの放射線照射と突然変異率の関係を調査したところ，放射線線量を５Ｒまで下げても，突然変異率が放射線線量と比例関係を保つという結論を暫定的ではあるが下すことができるとしている。ｅスパロー博士（米国ブルックヘブン国立研究所）らは，ムラサキツユクサの雄蕊毛が１列の細胞群からなり，各雄蕊毛が，主として頂端細胞の分裂の繰返しによって発達（細胞数増加）し，頂端から２番目の細胞（次頂端細胞）も分裂するが通常１回限りであり，また，頂端細胞又は次頂端細胞で青い色素を作る優性遺伝子に突然変異が起こると，雄蕊毛に劣性遺伝子の働きによるピンク色の細胞が現れるという性質を利用して，微量放射線と突然変異率の関係を調べたところ，０．２５ radのＸ線や０．０１ radの中性子といった低線量域まで，突然変異率と線量の間に直線関係があることが確認されたとする。ｆ市川定夫（埼玉大学名誉教授）は，ムラサキツユクサ以外の動植物や人体でも確かめられたとする微線量放射線の影響の例を紹介するとともに，低線量放射線被曝に関して，①γ線については，原子の軌道電子に衝突すると，電子にエネルギーの一部を与えるとともに初めと異なった方向に散乱するが（コンプトン効果，コンプトン散乱），コンプトン散乱が起こると，γ線は散乱放射線となること，②生体が放射線の存在を認識したときには，アポトーシスなどの細胞の防御機能が働くが，被曝線量が微小である場合には，生体が被曝を認識しないために防御機能が働かないまま放射線の影響を受けてしまうという逆線量率効果が，ペトカウによって実験的に確認されているが，このような効果が人体にないという報告もないこと，③②の仮説が認められると，線量反応関係が直線比例関係にあると思われてきた従来の前提が根底から覆されることを指摘する。ｇ佐々木康人（国際医療福祉大学副学長，疾病・障害認定審査会原子爆弾被爆者医療分科会分科会長）及び草間朋子（大分県立看護科学大学学長：同分科会分科会長代理）の意見総線量が同じであれば，長時間かけての被曝（慢性被曝）の影響は，１∼数回の被曝（急性被曝）の影響より少ないことが知られている。放射線による細胞死によって発生する組織障害（確定的影響）は，
      
      １　Gy以上でなければ生じないが，確率的影響であるがんは１ Gy以下でも生じ得る。放射線による細胞核のＤＮＡ切断が間違って修復された場合に，この細胞が基になって長い間に多段階の遺伝子変異が起こってがんが発生すると考えられているため，たとえ１個の細胞であってもＤＮＡ切断が間違って修復された場合にはそれをきっかけにがんが発症するおそれがある。確率的影響について放射線起因性を考察する際には，疫学調査を基にリスクを算出するのが妥当であるが，低線量において放射線の影響を立証するには，すべての人々が平均毎年２．４ mSvの自然放射線を受けていることも考慮すると，非常に大きな母集団を長い年月にわたって調査する必要がある。ＵＮＳＣＥＡＲでは固形がんの場合，疫学的に有意な結果を得るための母集団の数は，目的とする線量が０．１cGyでは１０億人，１ cGyでも１０００万人と疫学の実践的限界を大きく超える母集団が必要であるとしている。低線量においては，このような規模の母集団を持つ調査でなければ，調査結果は事実上大きな不確実性を含み，信頼性が低いものである。分子生物学的手法と，一つの細胞や核を照射することができるマイクロビーム装置を利用して，放射線影響の細胞レベルでの機構解明が進んでいるが，この研究とこれまでの疫学研究や動物実験を組み合わせることによっても，低線量放射線の生体影響は解明に至っていない。(カ)入市被爆者に関する調査等各項末尾掲記の証拠によれば，次の各事実が認められる。ａ於保源作論文於保源作医師が昭和３２年に発表した「原爆残留放射能障碍の統計的観察」によれば，原爆投下の瞬間には広島市内にいなかった非被爆者で被爆直後入市した人（６２９人）について調査した結果，中心地（爆心地から１．０ km以内）に入らなかった入市者１０４人については，入市時期が昭和２０年８月６日から同年９月５日までの９５人，同月６日から同年１２月５日までの９人いずれについても，熱火傷，外傷，発熱，下痢，皮粘膜出血，咽喉痛及び脱毛のいずれについても有症者はいなかったのに対し，中心地に入った入市者５２５人については，入市時期に応じて次のとおりの症状がみられた。入市日調査人数入市月日別百分率全身衰弱 ％外傷％発熱％下痢％皮粘膜 咽喉痛出血％％脱毛％8月 6日8416.6017.833.310.73.58.38月 7日21435.0039.339.37.42.83.28月 8日7830.7035.835.815.33.83.88月 9日17005.829.411.705.88月10日1717.60017.65.8011.78月11日616.7050.033.333.3008月12日16006.2018.76.26.28月13日714.2014.200008月15日316.4012.925.83.203.28月 20日まで9月 5日まで2611.503.811.53.803.8283.50003.500同論文は，得られた調査結果を総括して観察したところ，①原爆投下直後に中心地に入らなかった屋内被爆者の有症率は平均２０．２％であるが，屋内で被爆してその後中心地に入った人々の有症率は３６．５％で前者より高い，②屋外被爆者でその直後中心地に入らなかった人々の有症率は平均４４．０％であり，同様の屋外被爆者で直後中心地に入った人々の有症率は５１．０％で上記のいずれの人よりも高率であった，③原爆投下時に広島市内にいなかった非被爆の人で原爆投下直後広島市内に入ったが中心地には出入りしなかった１０４人にはその直後急性症状は見出されなかったが，同様の非被爆者で原爆投下直後中心地に入り１０時間以上活躍した人々ではその４３．８％が引き続いて急性症状と同様の症状を起こしており，しかもその２割の人には高熱と粘血便のあるかなり重傷の急性腸炎があった，としている。ｂ暁部隊についての調査広島市は，昭和４４年１月，「広島原爆戦災誌」の編集に当たり，いわゆる暁部隊のうち，原爆投下当時安芸郡江田島幸の浦基地（爆心地から約１２ km）にいた陸軍船舶練習部第１０教育隊所属２０１人（幸の浦基地救援隊。昭和２０年８月６日の原爆投下当日基地から舟艇により宇品に上陸して，正午前広島市内に進出し，直ちに活動を開始し，負傷者の安全地帯への集結を行い，同日夜から同月７日早朝にかけて中央部へ進出し，主として大手町，紙屋町，相生橋付近，元安川で活動し，同月１２日ないし１３日まで活動して，幸の浦に帰還した。）及び豊田郡忠海基地（爆心地から約５０ kmの忠海高等女学校駐屯）の陸軍船舶工兵補充隊所属３２人（忠海基地救援隊。同月７日朝から東練兵場，大河，宇品その他主要道路沿いなど広島市周辺の負傷者の多数集結場所において救援を行った。）の合計２３３人を対象とするアンケート調査を行った。その結果は，①出動中の症状として，２日目（昭和２０年８月８日）ころから，下痢患者多数続出し，食欲不振がみられ，②基地帰投直後の症状（軍医診断）として，ほとんど全員白血球３０００以下となり，下痢患者が出て（ただし，重患なし），発熱する者，点状出血，脱毛の症状の者も少数ながらあり，③復員後経験した症状としては，倦怠感１６８人，白血球の減少１２０人，脱毛８０人，嘔吐５５人，下痢２４人であり，④調査時（昭和４４年）の身体の具合としては，倦怠感１１２人，胃腸障害４０人，肝臓障害３８人，高血圧２７人，鼻・歯の出血２７人，白血球減少２３人，めまい２０人，貧血１５人であった。上記調査によれば，対象者が従事した救護作業の内容は，死体の収容１７６人，火葬１４６人，負傷者の収容（安全と思われる随時の１か所に集める。）１３４人，輸送（所定の臨時救護所に送り届ける。）９８人，道路・建物の清掃９０人，遺骨の埋葬５９人，収容所での看護５９人，焼跡の警備３７人，食糧配給２７人，などとされている。ｃ賀北部隊についての調査（ＮＨＫ広島局・原爆プロジェクトチーム「ヒロシマ・残留放射能の４２年［原爆救援隊の軌跡］（昭和６３年）」広島地区第１４特設警備隊（いわゆる賀北部隊）の工月中隊は先発隊が昭和２０年８月６日深夜に，他は同月７日昼ころに西練兵場（爆心から約５００ｍ）に到着し，その周辺において死体処理及び救護に従事していたが，その隊員９９人に対するアンケート等調査の結果，３２人が放射線障害による急性障害に似た諸症状を訴え（内１０人が２症状，３人が３症状を訴えていた。），その内訳は出血１４人，脱毛１８人，皮下出血１人，口内炎４人，白血球減少１１人であった。上記文献に収録されている加藤寛夫（放影研疫学部長）ら「賀北部隊工月中隊の疫学的調査」は，①上記症状を訴えた者のうち脱毛６人（内３分の２以上頭髪が抜けた者３人），歯齦出血５人，口内炎１人，白血球減少症２人（これらの内２人は脱毛と歯齦出血の両症状が現れていた。）は，ほぼ確実な放射線による急性症状があったと思われる，②推定被曝線量は，最も多く受けたと思われる先発隊でも最大１１．８ rad，平均５．１radであり，全隊員の平均は１．３radと少なかったのであるが，このような調査対象者中に，たとえ若干名であろうと急性放射線症状（脱毛，歯齦出血，白血球減少症等）を示した者があったと思われることは，被曝当時の低栄養，過酷な肉体的・精神的ストレス等に起因するものが混在していたにせよ，通常この程度の外部被曝線量ではこのような急性症状がないと考えられていることからすると興味深いものがある，③もし，放射線による急性症状とすれば，特殊環境下における人体の放射線に対する抵抗性の低下によることも考えられるし，また，飲食物による内部被曝の影響の可能性も否定し切れない，④ただし，フォールアウトによる被曝線量はほとんど無視することができることが今回の調査で明らかになった，⑤被爆後４２年間の死亡追跡の結果，死亡率は全国の平均死亡率と変わらず，がん死亡は多くはなかったが，早期入市者に死亡に至らない種々の疾病，障害があった可能性については，今後とも追究する必要があろう，と記載している。上記文献に収録されている鎌田七男（広島大学原爆放射能医学研究所血液学研究部門教授）「賀北部隊工月中隊における残留放射線被曝線量の推定−染色体異常率を基にして−」は，賀北部隊工月中隊に所属し昭和２０年８月７日から７日間西練兵場近くで救護活動に従事した１０人の隊員と２人の対照者の染色体分析を行ったところ，上記隊員の染色体異常率は非常に少なく，染色体異常数に基づく被曝線量の推定式に当てはめるとせいぜい１０rad前後と考えられたとする。ｄ日本原水爆被害者団体協議会のアンケート調査の結果齋藤紀は，平成１６年に日本原水爆被害者団体協議会が行ったアンケート調査結果について，広島で原爆投下当時に爆心地から４ km以遠におり，その後爆心地から２ km以内へ入市したが，昭和２０年８月６日にみられた黒い雨には直接曝露しておらず，同年末ころまでに脱毛を呈した集団（２９人）を対象に分析を行い，その結果に基づき，次のとおり意見を述べる。(ａ)脱毛事例は，昭和２０年８月６日の入市者が１４人（４８％），同月７日の入市者が８人（２８％）と両日に７６％が集中しており，両日の入市者においては，脱毛の症状は珍しくない事象とみることができ，それ以降の入市者の脱毛事例集計が減少していることは，残留放射線の経時的減衰の反映であると理解することができる。(ｂ)しかし，被曝１１日目（昭和２０年８月１６日）から１５日目（同月２０日）まで毎日爆心地付近へ出入りした者に，著明な脱毛を生じた事例があるなど，後期に入市した者にも脱毛が認められた。(ｃ)爆心地から１．８ kmの広島駅や松原町では，誘導放射線のレベルは爆心地と比べれば総体としては低かったと理解することができるが，脱毛発症者が認められた。(ｄ)１．８ km付近への入市者で脱毛を発症した事例は，昭和２０年８月６日，同月７日の入市のみならず同月９日，同月１５日の入市でも確認されており，これは，同地域における残留放射線の経時的減衰を考慮すれば，外部被曝としての脱毛のしきい値は一層低値と成らざるを得ない。(ｅ)以上からすれば，被爆後一定期間の経過後も，広島市内（爆心地から約２ km以内）一円は脱毛をもたらすような放射能汚染が継続していたと考えられる。ｅ広島県立三次高等女学校の生徒の調査原爆被害者相談員の会所属の相談員は，昭和２０年８月１９日から２５日までに広島市の本川国民学校（爆心地から約３５０ｍ）に被爆者救護隊として派遣された広島県立三次高等女学校の生徒のうち氏名等が判明した２３人（生存者１０人，死没者１３人）を対象として，平成１６年４月以降に対象者本人又はその遺族の聴取り調査をした。本人又は遺族で聴取りができたのは，１９人（生存者７人，死没者１２人）である。聴き取りができた生存者７人中６人は急性症状として脱毛，下痢，倦怠感等を回答し，１人は覚えていないと回答している。死因が判明した死没者１１人中，７人ががん（白血病２人，卵巣がん１人，肝臓がん２人，胃がん１人，膵臓がん１人）により死亡している。ｆ濱谷正晴（一橋大学大学院社会学研究科教授）は，日本原水爆被害者団体協議会において昭和６０年に実施した調査の結果を分析したところ，①入市被爆者については３８．８％（１４１４人中５４８人）に，救護被爆者については２８．６％（１９９人中５７人）に急性症状ととらえ得る症状が発症していること，②入市被爆者及び救護被爆者で急性症状ととらえ得る症状が発症した上記５７５人中，発症個数が１６個のうち５∼７個の者が２１．４％（１２３人）であり，被爆距離２∼３ km以内の被爆者における割合１９．３％（５５０人中１０６人）とほぼ同率であったことが，判明したとする。ｇ田中煕巳（日本原水爆被害者団体協議会事務局長）は，その作成した平成１７年３月２５日付け「広島・長崎原爆の入市被爆者・遠距離被爆者の放射線障害に関する意見書」において，①原爆投下時には遠隔の都市にありながら，夫の安否をたずねて爆心地付近を捜索して残留放射線に被曝し，急性放射線障害で死亡した事例，②遠距離（３．６ km）で被爆して爆心地で捜索活動をした結果，急性原爆症で死亡した事例，③遠距離（３．２ km）で被爆して翌日から爆心地に滞在し，１か月後に急性原爆症が発症した事例を紹介している。(キ)ａ検討誘導放射線について前記(ア)ａのとおり，旧審査方針においては，誘導放射能による外部被曝線量について，広島においては原爆爆発から７２時間以内に爆心地から７００ｍ以内に，長崎においては原爆爆発から５６時間以内に爆心地から６００ｍ以内に，それぞれ入った場合に，旧審査方針別表１０に従って算定するものとしているところ，同表は，グリッツナー及びウールソンの研究報告に基づいて作成されたものであり，その計算過程に不合理なところはなく，また，ＤＳ８６報告書第６章をとりまとめた岡島らの報告は，広島・長崎の土壌に中性子を照射して誘導放射線量を測定する研究の成果を踏まえたものであることからしても（前記(イ)ａ∼ｃ），同表の数値は，科学的知見に基づく一定の根拠を有するものということができる。しかしながら，旧審査方針別表１０の値は，誘導放射能から放出されたγ線が地上１ｍに達するまでのγ線の透過の計算をした線量率を前提とするものであるところ，一般に線量は線源から距離の２乗に反比例することとの関係において，誘導放射化された物質が被爆者の身体や衣服に直接接触し，又は体内に取り込まれる等した場合について，上記の前提が常に妥当するか疑問の余地がある。上記前提は，考慮すべき線源が均等に分布している状態（面線源として平行線束に近似）を想定したものであるが，誘導放射化された物質の影響を，面線源に解消されない点線源として考慮すべき場合が果たしてないかどうか，疑問の余地がある。また，広島の被爆者の遺体から，人体の誘導放射化を示すものとする見解もある（前記(イ)ｆ）。そして，前記(カ)のとおり，入市被爆者に脱毛，発熱，下痢等の放射線被曝による急性症状と同様の症状等が一定の割合で生じたことを示す複数の調査結果があり，特に，於保源作医師の調査によれば，原爆投下時に広島市内にいなかった者について，爆心地から１ km以内に入って同地域に１０時間以上滞在した場合について，上記症状の発症率が高くなる傾向があるとされており，入市被爆者に現れたこれらの症状に残留放射線の影響がないと断ずるのは不合理である。これに対し，被告らは，上記各調査が，被曝による急性症状を的確に把握したものではないなどと主張するが，これらの各調査に疫学的調査としての限界があることを考慮しても，全般的な傾向としては前記のとおり認めることができるところである。そうすると，中性子によって誘導された放射性核種で有意な被曝をもたらす可能性のあるものについては，物理的半減期が短いこと，熱中性子線の吸収によって捕獲反応が生ずる土壌中の元素が限られていること，人体を構成する物質に放射化される元素は微量しか存在せず，体表面に近い部位に存在するごく一部が放射化されるにすぎないこと，という知見が示され（前記(イ)ｇ），ウラン加工工場における臨界事故による被曝翌日の人体の等価線量が１０．１μ Svにすぎなかったこと（前記(イ)ｉ）を考慮しても，誘導放射化された物質が被爆者の身体や衣服に直接接触し，又は体内に取り込まれるなど具体的な被曝の態様によっては，誘導放射線による被曝線量が，旧審査方針別表１０の値を超える場合があり得ることを考慮する必要があるというべきである。ｂ放射性降下物について前記(ア)ｂのとおり，旧審査方針においては，原爆投下の直後に己斐若しくは高須（広島）又は西山３，４丁目若しくは木場（長崎）に滞在し，又はその後，長期間に渡って当該地域に居住していた場合について，放射性降下物による被曝線量を，前者にあっては０．６∼２cGy，後者にあっては１２∼２４ cGyとしているところ，これは，ＤＳ８６報告書における推定結果に基づくものであり，原爆投下直後に行われた調査等の結果によれば，広島においては己斐・高須地区に，長崎においては西山地区に，それぞれ放射性降下物が多く確認されたところである（前記(ウ)ａ∼ｆ）。ところで，広島における原爆投下直後の降雨に関する調査結果として，宇田雨域（長径２９ km，短径１５ kmの長卵形。前記(ウ)ｍ）及びその約４倍の広さの増田雨域（爆心より北西約４５ km，東西方向の最大幅約３６ kmに及ぶ。面積約１２５０㎢。前記(ウ)ｎ）があるところ，増田善信は，増田雨域の調査の資料には，原爆投下直後からその約４３年後のものが混在し，記憶の薄れたものもあることや，健康診断特例地区の指定を進める運動と関連した過大報告の傾向があることを指摘している（前記(ウ)ｎ）。他方において，増田善信は，雨の降り方について３種類の設問を含んだアンケートを実施し，聴取り調査に参加した者にもアンケートを提出してもらうようにして，できるだけ信頼のおける資料の入手に努めたとしており（前記(ウ)ｎ），調査方法に一定の信頼性があるということができる。また，静間清らの研究において，宇田雨域に含まれないが増田雨域に含まれる３地点のサンプル，及び宇田雨域の境界上にあり増田雨域に含まれる２地点のサンプルからセシウム１３７が検出されたこと（前記(ウ)ｐ）からすると，静間清らが指摘するとおり，降雨域は宇田雨域よりも広いことが示されているということができる。さらに，上記静間清らの研究におけるサンプル数は必ずしも十分なものではないが，増田雨域の範囲と矛盾するものではない。そうすると，増田雨域で雨が降ったとされる範囲において放射性降下物が降った可能性を否定することができないし，また，黒い雨の原因となる炭素が放射化されにくい核種であることから（前記(ウ)ｌ(ａ)），増田雨域と放射性降下物が降った地域とが一致しないとしても，上記静間清らの研究結果は，少なくとも，広島においては己斐・高須地区以外の地域に放射性降下物が降った事実を裏付けるものであり，長崎においても西山地区以外の地域に放射性降下物が存在した可能性を推認させるものということができる。そして，旧審査方針における放射性降下物による被曝線量は，地上１ｍの位置におけるものであるところ（前記(ア)ｂ），放射性降下物が被爆者の身体や衣服に直接接触し，又は体内に取り込まれる等した場合についても常に妥当するものか疑問の余地があることは，前記ａのとおりである。ｃ内部被曝及び低線量被曝について前記(ア)ｃのとおり，旧審査方針は，内部被曝による被曝線量を特に算出していないが，これは，ＤＳ８６報告書における長崎の西山地区住民の昭和２０年から昭和６０年までの内部被曝線量の推定値が極微量とされたことに基づくものである。そして，上記推定値の合理性を指示する見解が示されているところである（前記(エ)ａ，ｂ）。また，低線量被爆については，人体や動植物に対する影響を示す調査結果があるが（前記（オ）ａ∼ｅ），逆線量率効果については，仮説にとどまるというべきであり，疫学調査による裏付けはない（前記(オ)ｆ，ｇ）。しかし，内部被曝については，外部被曝とは異なり，γ線や中性子線だけではなく，飛程距離の短いα線やβ線による被曝も加わる上，放射性核種が体内に存在する限り，被曝が継続するという特徴があり，また，放射性核種によって一定の組織や器官に沈着し，集中的な被曝を受けることになる（前記(エ)ｄ∼ｇ）。確かに，ホット・パーティクル理論については，これを否定する見解も示されており（前記(エ)ａ(ｄ)，ｃ），確立した科学的知見であるということはできないものの，同理論の依拠する知見にも相応の科学的根拠があることを否定し難い。ｄ以上によれば，残留放射線による被曝線量及び放射性降下物による被曝線量の算定において旧審査方針の定める基準を機械的に適用することには，慎重であるべきであって，入市被爆者や遠距離被爆者については，誘導放射線及び放射性降下物による被曝の可能性や内部被曝の可能性をも念頭に置いた上で，当該被爆者の被爆前の生活状況，健康状態，被爆状況，被爆後の行動経過，活動内容，生活環境，被爆直後に生じた症状の有無，内容，程度，態様，被爆後の生活状況，健康状態等を慎重に検討し，総合考慮の上，原爆放射線による被曝の蓋然性の有無を判断するのが相当である。（３）ア旧審査方針における原因確率の算定の合理性旧審査方針における原因確率の算定の概要及び根拠(ア )旧 審 査 方 針 に お い て は ，前 記 第 ２ の １ 「 法 令 の 定 め 等 」 ( 5)ア(ア)，(イ)のとおり，白血病，胃がん，大腸がん，甲状腺がん，乳がん，肺がん，肝臓がん，皮膚がん（悪性黒色腫を除く。），卵巣がん，尿路系がん（膀胱がんを含む。），食道がん，その他の悪性新生物及び副甲状腺機能亢進症について，疾病等及び申請者の性別の区分に応じ，別表１−１ないし別表８に定める原因確率を目安として，当該申請に係る疾病等の原爆放射線起因性に係る高度の蓋然性の有無を判断するものとし，原因確率が，①おおむね５０％以上である場合には，当該申請に係る疾病の発生に関して原爆放射線による一定の健康影響の可能性があることを推定し，②おおむね１０％未満である場合には，当該可能性が低いものと推定するが，当該判断に当たっては，これらを機械的に適用して判断するものではなく，当該申請者の既往歴，環境因子，生活歴等も総合的に勘案した上で，判断を行うものとしている。(イ)旧審査方針における原因確率の算定の根拠旧審査方針別表１−１ないし別表８は，児玉和紀（広島大学医学部保健学科健康科学教授）を主任研究者として行われた厚生科学研究費補助金・厚生科学特別研究事業「放射性の人体への健康影響評価に関する研究」の平成１２年度総括研究報告書（以下「児玉報告書」という。）において，被爆者の性別及び疾病ごとに算出された寄与リスクに基づいて作成された表を転用したものである。イ児玉報告書証拠によれば，児玉報告書の概要について，次のとおり認めることができる。(ア)研究の目的原爆放射線がかんあるいはがん以外の疾患の死亡や発生に及ぼす後影響のリスクをまとめることである。(イ)ａ研究方法リスク評価の指標放射線の人体への健康影響に関するリスク評価の指標として，相対リスク，絶対リスク，寄与リスクの３種類がある。相対リスクとは非曝露群に対する曝露群の疾患発生あるいは死亡の比を示し，絶対リスクとは曝露群と非曝露群における疾患発生率あるいは死亡率の差を示す。寄与リスクとは曝露者中におけるその曝露に起因する疾病等の帰結の割合を示すものであり，例えば，曝露群におけるがん死亡者（罹患者）のうち原爆放射線が原因と考えられるがん死亡者（罹患者）の割合を示す。相対リスクは，被曝群と非被曝群とのリスクの相対的な比であり，リスクの評価に適しているが，非被曝群と比べてどの程度リスクが増加するのかということは示されない。絶対リスクは，どの程度リスクが増加するのかという公衆衛生的インパクトにとっては重要な指標ではあるが，その大きさは非被曝群のリスクに依存して考えなければならない。一方，寄与リスクは，絶対リスクの相対的大きさで表され，相対リスクと絶対リスクの両指標の考えを併せ持つものである上，その大きさは０∼１００％に数値化される。この性質は，種々の疾患に対する放射線リスクの評価が同じ枠内の数値として統一的に考えられることを意味するから，放射線が占める割合としてのリスク評価の指標としては，寄与リスクが最適と考えられる。ｂ寄与リスク（ＡＴＲ：Attributable Risk）寄与リスクは，過剰相対リスク（ＥＲＲ：Excess Relative Risk。相対リスクから１を引いたもの）によって，次のように表せる。ＡＴＲ＝ＥＲＲ／（１＋ＥＲＲ）固形がんのリスクを調査期間における平均過剰相対リスクによって表す場合，最近の死亡率調査では次のようなモデルが用いられている。ＥＲＲ(d，s，age)＝βＳｄexp{γ(age−30)}ｄ：ＤＳ８６による推定被曝線量age：被爆時年齢βＳ：推定すべき未知母数（一般に男女で異なる。）被爆時年齢３０歳の人の１ Sv当たりのＥＲＲγ：推定すべき未知母数exp：自然対数（ｅ）を底とする指数関数このモデルでは，被爆時年齢を定めるとＥＲＲは経時的に一定であることを示している。ｃ寄与リスクを求めた疾患固形がんについては，寄与リスクを求めるに当たって，次の３群に分けた。(ａ)部位別に寄与リスクを求めたがん：寿命調査集団を使った過去の死亡率・発生率の報告で放射線との有意な関係が一貫して認められ，かつ，部位別に寄与リスクを求めても比較的信頼性があると考えられる部位（胃がん，大腸がん，肺がん，女性乳がん，甲状腺がん）及び白血病(ｂ)原爆放射線に起因性があると思われるが，個別に寄与リスクを求めると信頼区間が大きくなると考えられるがん（肝臓がん，皮膚がん（悪性黒色腫を除く），卵巣がん，尿路系（膀胱を含む）がん，食道がん）(ｃ)現在までの報告では，部位別に過剰相対リスクを求めると統計的には有意ではないが，原爆放射線被曝との関連が否定できないもの。(ａ)，(ｂ)以外のすべてのがん寄与リスクを求めなかった疾患は，骨髄異形成症候群（最近，被曝との関連が学会で発表されているが，まだ論文発表されていない。），放射性白内障（しきい値が求められている。），甲状腺機能低下症（論文発表されているデータから寄与リスクを算出できない。），過去に論文発表がない疾患（造血機能障害等）である。ｄ寄与リスクを求めた基となった資料(ａ)固形がん及び白血病放影研が公開している「原爆被爆者の死亡率調査第１２報，第１部，癌：１９５０−１９９０年」における昭和２５（１９５０）年∼平成２（１９９０）年の死亡率調査に係るカーマ線量及び臓器線量の情報及び「原爆被爆者における癌発生率。第２部：充実性腫瘍，１９５８−１９８７年」における昭和３３（１９５８）年∼昭和６２（１９８７）年の発生率調査に係る臓器線量の情報を用いた。多くの場合，個人の臓器線量を算出するのは難しく，カーマ線量の方が適用しやすく，また，死亡率調査の方が長く実施されていることから，死亡率調査（カーマ線量）から，白血病，胃，大腸，肺がんの寄与リスクを求めた。甲状腺がんと乳がんは，予後がよいから，発生率調査を使い，その臓器線量をカーマ線量に変換して，寄与リスクを求めた。(ｂ)がん以外の疾患副甲状腺機能亢進症は，有病率調査結果から寄与リスクを推定した。肝硬変は，がん以外の疾患の死亡率調査から寄与リスクを算出したが，線量は，論文で使われている結腸線量を使った。子宮筋腫は成人健康調査集団を対象にした発生率調査から求めた。ｅ寄与リスクを求める際の被爆時年齢及び被爆後の経過年数の影響白血病及び固形がんの放射線に対する過剰死亡及び過剰発生は，性，被爆時年齢，被爆後の経過年数の影響を受ける。特に白血病については，被爆後１０年を発生のピークにして，その後年数の経過と共に過剰相対リスクは低下しているため，昭和５６（１９８１）年∼平成２（１９９０）年データに基づき算出した。固形がんについては，寄与リスクは観察期間の平均を使用した。性差，被爆時年齢によって過剰相対リスクに有意差があるがんについては，性別，被爆時年齢別に寄与リスクを求めた。(ウ)研究結果白血病，胃がん，大腸がんの死亡，甲状腺がんの発生について，性別，被爆時年齢，線量別の寄与リスクを求めた（旧審査方針別表１−１ないし４−２と同じ。）。女性乳がんについても，被爆時年齢，線量別の寄与リスクを求めた（旧審査方針別表５と同じ。）。肺がんの死亡については，被爆時年齢の影響を受けなかったので，性別，被曝線量別の寄与リスクを求めた（旧審査方針別表６−１及び６−２と同じ。）。肝臓がん，皮膚がん（悪性黒色腫を除く），卵巣がん，尿路系（膀胱を含む）がん，食道がんについては，この５疾患をまとめて計算した寄与リスクを求めた（旧審査方針別表７−１及び７−２と同じ。）。副甲状腺機能亢進症の有病率調査では，被曝の影響に性差が認められなかったので，被爆時年齢と甲状腺臓器線量別に寄与リスクを求めた（旧審査方針別表８と同じ。）。肝硬変による死亡は，被曝の影響に性差，被爆時年齢による差は認められなかったので，被曝線量別の寄与リスクを求めた。また，子宮筋腫の有病率については，放射線の影響に被爆時年齢による差は認められなかったので，被曝線量別の寄与リスクを求めた。旧審査方針に，これらに対応する表はない。ウ放影研における疫学調査前記のとおり，児玉報告書は，放影研報告書「原爆被爆者の死亡率調査第１２報，第１部，癌：１９５０−１９９０年」及び同「原爆被爆者における癌発生率。第２部：充実性腫瘍，１９５８−１９８７年」を基に寄与リスクを求めているところ，各項末尾掲記の証拠によれば，放影研の疫学調査の概要について，次のとおり認められる。(ア)放影研の前身は，昭和２２（１９４７）年に米国原子力委員会の資金によって米国学士院が設立した原爆傷害調査委員会（ＡＢＣＣ）であり，昭和２３（１９４８）年には，これに厚生省国立予防衛生研究所が参加して，共同で大規模な被爆者の健康調査に着手した。昭和５０（１９７５）年に，日本の外務，厚生両省が所管し，日米両国政府が共同で管理運営する公益法人である放影研として再編された。ＡＢＣＣは，昭和３０（１９５５）年に，昭和２５（１９５０）年の国勢調査時に行われた原爆被爆者調査から得られた資料を用いて，疫学調査の固定集団の対象者となり得る人々の包括的な名簿を作成した。この国勢調査により２８万４０００人の日本人被爆者が確認され，この中の約２０万人が，同年当時，広島・長崎のいずれかに居住していることが確認され，「基本群」とされた。１９５０年代後半以降，ＡＢＣＣ又は放影研で実施された被爆者調査は，すべて同「基本群」から選ばれた副次集団について行われてきた。死亡率調査においては，厚生省，法務省の公式許可を得て，国内で死亡した場合の死因に関する情報の入手が行われている。また，がんの罹患率については，地域の腫瘍・組織登録からの情報（広島，長崎に限る。）によって調査が行われている。(イ)寿命調査（ＬＳＳ：Life Span Study）当初の寿命調査集団は，「基本群」に含まれる被爆者の中で，本籍が広島又は長崎にあり，昭和２５（１９５０）年に両市のいずれかに在住し，効果的な追跡調査を可能とするために設けられた基準を満たす被爆者の中から選ばれており，次のａ∼ｄの４群から成る。ａ爆心地から２０００ｍ以内で被爆した「基本群」被曝者全員から成る中心グループ（近距離被爆者）ｂ爆心地から２０００∼２５００ｍの区域で被爆した「基本群」全員から成るグループｃａの中心グループと年齢及び性が一致するように選ばれた，爆心地から２５００∼１万ｍの区域で被爆した者のグループ（遠距離被爆者）ｄａの中心グループと年齢及び性が一致するように選ばれた，１９５０年代前半に広島・長崎に在住していたが原爆投下時は市内にいなかったグループ（原爆時市内不在者と呼ばれ，原爆投下後６０日以内の入市者とそれ以降の入市者も含まれている。）当初９万９３９３人から構成されていた寿命調査集団は，１９６０年代後半に拡大され，本籍地に関係なく，爆心地から２５００ｍ以内において被爆した「基本群」全員を含めた。次いで，昭和５５（１９８０）年に更に拡大され，「基本群」における長崎の全被爆者を含むものとされ，平成１１年では，爆心地から１万ｍ以内で被爆した９万３７４１人と，原爆時市内不在者２万６５８０人の合計１２万０３２１人の集団となっているこれらの人々のうち８万６６３２人については，ＤＳ８６による被曝線量推定値が得られているが，７１０９人（このうち９５％は２５００ｍ以内で被曝している。）については，建物や地形による遮蔽計算の複雑さや不十分な遮蔽データのため線量計算はできていない。現在，寿命調査集団からは，近距離被爆者のうち①１９５０年代後半までに転出した被爆者（昭和２５年国勢調査の回答者の約３０％），②国勢調査に無回答の被爆者，③軍部隊，④原爆投下時に両市に駐屯中の日本外国人は除外されている。以上のことから，爆心地から２５００ｍ以内の被爆者の約半数が調査の対象となっていると推測されている。(ウ)成人健康調査（ＡＨＳ：Adult Health Study）成人健康調査集団は，２年に１度の健康診断を通じて疾病の発生率と健康上の情報を収集することを目的として設定された。成人健康調査によって，ヒトのすべての疾患と生理的疾病を診断し，がんやその他の疾患の発生と被曝線量との関係を研究し，寿命調査集団の死亡率やがんの発生率について追跡調査では得られない臨床上あるいは疫学上の情報を入手している。昭和３３（１９５８）年，成人健康調査集団は，当初の寿命調査集団から抽出された１万９９６１人から成り，中心グループは，昭和２５（１９５０）年当時生存していた，爆心地から２０００ｍ以内で被爆し，急性放射線症状を示した４９９３人全員から成る。このほかに，都市・年齢・性をこの中心グループと一致させた次のａ∼ｃの３グループ（いずれも中心グループと同数）が含まれる。ａ爆心地から２０００ｍ以内で被爆し，急性症状を示さなかった人ｂ広島では爆心地から３０００∼３５００ｍ，長崎では３０００∼４０００ｍの距離で被爆した人ｃ原爆投下時にいずれの都市にもいなかった人昭和５２（１９７７）年に，高線量被曝者の減少を懸念して，新たに次のｄ∼ｅの３グループを加えて，成人健康調査集団を拡大し，合計２万３４１８人の集団とした。ｄ寿命調査集団のうち，Ｔ６５Ｄによる推定被曝線量が１ Gy以上である２４３６人の被爆者全員ｅｄと年齢及び性を一致させた同数の遠距離被爆者ｆ胎内被爆者１０２１人(エ)放影研報告書「原爆被爆者の死亡率調査第１２報，第１部，癌：１９５０−１９９０年」においては寿命調査集団から線量推定値の明らかでない者等を除いた８万６５７２人が，「原爆被爆者における癌発生率。第２部：充実性腫瘍，１９５８−１９８７年」においては上記の者等を除いた７万９９７２人が，調査対象集団（コホート）として選択されている。(オ)放影研における調査・研究では，「寿命調査第１０報，第一部，広島・長崎の原爆被爆者における癌死亡，１９５０−８２年」から，外部比較法（要因への曝露に伴う健康影響を外部集団と比較する。）を採らず，ポアソン回帰分析という方法を用いた内部比較法（コホート内部での曝露要因量と健康影響との関連を見る。）によるリスク推定が行われており，児玉報告書における寄与リスク算定の基とされた放影研の疫学調査もこの方法を採っている。(カ)寿命調査は，死亡診断書により死因調査がされている。そして，「原爆被爆者の死亡率調査第１２報，第１部，癌：１９５０−１９９０年」には，①死亡診断書に記録された原死因情報の正確さは，１９６０年代前半から昭和５９（１９８４）年まで行われたＬＳＳ（寿命調査）剖検プログラムに基づいて調査され，報告されていること，②剖検から得られた結果と比較すると，がん死亡の約２０％が死亡診断書ではがん以外の原因による死亡と誤分類されており，一方で，がん以外の原因による死亡の約３％ががん死亡と誤分類されていること，③Spostoらは，これら誤分類の割合を考慮に入れて寿命調査集団におけるがん死亡率の解析を行った結果，誤差を修正すると，固形がんのＥＲＲ（過剰相対リスク）推定値が約１２％，ＥＡＲ（過剰絶対リスク）推定値が約１６％上昇することが示唆されたこと，④本報では，そのような補正を行っていないことが記載されている。エ放影研の疫学調査及び原因確率についての指摘各項末尾掲記の証拠によれば，次の事実が認められる。(ア)福地保馬（藤女子大学大学院人間生活学研究科教授）は，次のとおり指摘する。ａ原因確率算出の基礎となった「原爆被爆者の死亡率調査第１２報，第１部，癌：１９５０−１９９０年」等によれば，放影研では，リスクの分析において対照群を設定せず，曝露群について回帰分析を行い，得られた回帰式から想定上のゼロ線量における罹患率等を推定して，バックグラウンドリスクとしている。適当な対照群を設定することができなくとも，観察範囲内において曝露群での線量−反応関係が正しくとらえられており，観察された線量の範囲外についても観察範囲内と同様の線量−反応関係が適用できると考えられるならば，曝露群のデータに基づいた線量−反応関係を，観察線量の範囲外に適用（外挿）し，回帰分析などを行うことによって，非曝露群での罹患率等を推定することは，一つの方法と考えられる。しかし，後記ｂのとおり，放影研の調査では，曝露群における線量−反応関係が正しくとらえられておらず，正しい推定をする前提を欠く。特に，比較的高いレベルの放射線量曝露から得られた健康障害に関する用量（線量）−反応関係が，より低いレベルの放射線量曝露においても適用できるのか否かという問題がある。さらに，残留放射線も含めた放射線被曝の影響を調べようとする場合には，残留放射線の被曝も受けていない人々，すなわち，広島，長崎両市民以外を対照群にする必要があるが，そのような調査はされていない。原爆がもたらした放射線以外の要因が複合して疾病が生じた場合に，他の要因が複合しているからといってこれらを放射線の影響ではないとすることは，放射線の影響を正当に評価しているとはいえない。原爆放射線の影響がそれ以外の要因を増幅し，それ以外の要因が原爆放射線の影響を増幅するという関係を正当にとらえるのが科学的な立場である。このように考えると，原爆被害を受けていない対照群が置かれていないと，真の意味での放射線の影響を測定することはできないと考える。ｂ放影研の疫学調査では，初期放射線による外部被曝のみを曝露要因として評価しているところ，放射性降下物や誘導放射能の残留放射線は，曝露要因として評価していない。仮に初期放射線と残留放射線とを別々の要因として，初期放射線の影響を見ようとした場合でも，観察対象者の残留放射線の曝露量が評価されていない場合は，残留放射線の交絡を修正して，正しく関連を導くことはできない。前記ａのとおり，外挿による罹患率等の推定をすることによって，対照群の設定に代えるという方法も，曝露群での線量−反応関係が正しくとらえられているという前提条件を欠くことになる。ｃ寿命調査集団では昭和２５年までの死亡者について，成人健康調査集団では昭和３３年までの死亡者について，それぞれ調査が行われていないから，いわゆる「生き残り」集団しか対照とされず，感受性が高い人，早期に発症した人への影響を見落とすことになるという大きな欠陥がある。また，発がんの可能性が一生涯続く場合は，生存するコホートが存在する間は，観察し続ける必要があるが，現在得られている観察途中のデータは，今後発症するケースを把握していない。ｄこのように，対照群の設定上の問題，被曝線量の推定上の問題及びデータ欠落に起因する問題がある以上，放影研の疫学調査は，被爆者が受けた原爆や原爆放射線の影響全体をとらえられず，リスクの大きさを正確に推定することができないという欠点を持ったものにならざるを得ないから，この疫学調査の結論を機械的に用いることには慎重でなければならない。ｅ疫学は，集団における疾病や死亡の発生状況など健康事象の観察を通して，集団における健康事象の発生要因を推定するものであるから，ある共通要因を持つ集団において，その要因がある疾病発生の原因であると分かった場合は，その集団に属する全員がその疾病にかかる危険性又はかかった経験を有することを表す。したがって，疾病との因果関係が推定された要因を共通に有する集団に属する限り，特定の個人について，その要因が疾病の原因である可能性を肯定できても，その要因が発生に関与していないとして関連を否定することはできない。このことは，その集団の寄与リスクの大きさにかかわりない。また，集団についてのリスクが小さくても，罹患した者や死亡した者だけが付加されたリスクを負ったのではなく，集団すべての個人の罹患や死亡のリスクが高まったと考えるべきであるから，寄与リスクが小さいからといって，その要因がその群に属するある個人の発症原因を構成していないとするのは誤りである。疾病は，多数の要因が互いに関連しながら，総体として作用して発症するものである。これに対し，原因確率は，ある要因が他の要因とは独立して個々人の疾病の発症に作用し，当該疾病を発症させた確率とされており，疾病の多要因性にかんがみれば，この原因確率という概念に疑問を持たざるを得ない。(イ)ａ児玉和紀は，次のとおり指摘する。放影研の疫学調査においては，ポアソン回帰分析といったより進歩した解析法によって曝露要因０（被曝線量０）の場合の死亡（罹患）率を推定し，これと任意の曝露要因量（被曝線量）での死亡（罹患）率の増加割合を推定することによって，相対リスク等を算出している。解析方法が進歩したことと，被曝線量０から高線量まで非常に広範囲にわたる線量推定がされている集団を扱っていることにより，回帰分析でのリスク推定ができるようになったものである。全くの非曝露群を設定して曝露群との比較を行う方法は，実施が可能であれば望ましい方法であるが，このような方法による場合，曝露群との間において，曝露因子以外の要因の分布が異なることが少なくなく，この場合には結果の解釈に多大の困難さを生じさせることになる。放影研も，過去の疫学調査において，内部比較法と併せて外部比較法を用いたことがあったが，非曝露群における曝露因子以外の要因の分布が曝露群と大きく異なる可能性が指摘されたため，内部比較法を用いることとした経緯がある。ｂ放影研の調査集団が，昭和２５年の国勢調査に基づいて設定されたため，昭和２０年から昭和２５年までの５年間に放射線に感受性の高い人たちが死亡し，結果的に放射線に抵抗性の高い集団を追跡していることにより，放影研の調査結果に偏りを来している可能性が全くないとは言い切れない。しかし，放影研における検討では，そのような選択による大きな偏りが存在する可能性は低いと報告されている。例えば，寿命調査第９報第２部では，「１９５０年以前の死亡の除外による偏りの大きさを求めるために，三つの補足的死亡率調査を使用して，寿命調査の調査開始（１９５０年）以前の死亡率を再解析した。この偏りは，１９５０年以後に調査対象に認められた放射線影響の解釈に重大な影響を及ぼすとは思われない」と記載されているが，具体的には，①原爆投下１年後に広島市が行った原爆被爆者調査で確認された１０万４０００人の被爆者とその家族についての集団，②いての長崎の集団，③同様の４２００人につ胎内被爆者の母親の集団について，新生物以外の全疾患による死亡率，結核及びその他の感染症疾患による死亡率を推定被曝線量や被爆距離で比較検討している。その結果，死亡率に推定被曝線量や被爆距離による差を認めず，昭和２５（１９５０）年以前の感染症及びその他の疾患による死亡率が，同年以降の集団内の放射線と悪性新生物との関係を大きく偏らせている可能性は少ないと結論付けている。また，現在寿命調査で得られるリスク推定は，昭和２５年当時生存していた者という集団におけるリスク推定になるが，現時点で生存している被爆者は，同年の時点においても生存していたのであるから，原爆放射線のリスク評価に放影研の疫学調査の結果を応用することの問題は少ない。(ウ)主任研究者を草間朋子（大分県立看護科学大学）とする平成１３年度委託研究報告書「電離放射線障害に関する最近の医学的知見の検討」（平成１４年３月）は，現在の原因確率を補償スキームに用いることの問題点を，次のとおりまとめる。ａ非特異的疾患における因果関係論の問題。ｃに関係する問題と考えることもできる。ｂ疫学データだけに基づいて個人の原因確率を評価することは不可能である。集団の平均値を個人に当てはめるには集団内の不均一性が問題とされる。原因確率の不確かさとして扱うこともできる。ｃ発がんにおける放射線の関与の仕方によって異なる原因確率を与える。したがって，放射線発がんの生物モデルを前提にして初めて原因確率は評価可能である。ｄ原因確率が評価可能であるとしても，補償スキームとしては適切でない指標である。これは，４０歳と８０歳の原因確率が５０％としたときに同じ扱いをされるのは余命損失を考えると合理的ではない。(エ)サンダー・グリーンランド（カリフォルニア大学ロサンゼルス校公衆衛生学部疫学教授・文理学部統計学教授）は，「原因確率の相対リスクと倍加曝露量との関係：社会的な問題になっている方法論上の過ち」と題する論文において，当該曝露がなかったならば，その疾病はもっと遅い時期に発症したか（促進的発症），あるいは全く発症しなかった（全か無かの発症）といえるのであれば，当該曝露は原告の「寄与原因」であるとし，「原因確率」を，問題の曝露が原告の疾病の「寄与原因」になっている確率と定義した上で，曝露の影響が疾病発症時期を促進するものであるときは，生物学的モデルに依らずに疫学的データのみに依拠する寄与リスク（同論文は「発生率割分」という。）は，疾病発症の促進を全面的に拾い上げるものではないから，原因確率を過小評価する傾向があると論じている。オ検討(ア)旧審査方針は，一定の疾病について，放影研の疫学調査に係るデータに基づいて算定された寄与リスクを，原因確率とするものであり，これを目安として，原爆放射線起因性に係る高度の蓋然性の有無を判断するものとしている。放影研の疫学調査は，寿命調査集団及び成人健康調査集団という大規模なコホート集団を設定し，がんを中心とする疾病による死亡率及び疾病の発生率に関する長期間の追跡調査を行ったものであり，また，ポアソン回帰分析という内部比較法が採用されており，これに基づいて算定された寄与リスクには，一般的な合理性があるということができる。そして，放射線による後障害は，個々の症例を観察する限り，放射線に特異的な症状をもっているわけではなく，一般にみられる疾病と全く同様の症状をもっており，放射線に起因するか否かの見極めは不可能であるが，被曝集団として考えると，集中的に発生する頻度が高い場合があり，そのような疾病は放射線に起因している可能性が強いと判断されるから，上記の寄与リスクを原因確率として転用し，被爆者個人の放射線起因性の程度を推認する事情として考慮することは，統計的解析の一方法としての有用性を肯定することができる。(イ)もっとも，寄与リスク又は原因確率は，本来的には集団の中における平均的な傾向を示すものであり，児玉報告書を作成した児玉和紀教授も，放射線によって引き起こされた可能性を示唆するものとして参考資料的に使うのはよいと思うが，疫学調査の指標をもって各個人の放射線起因性を厳密に判断するのであれば，問題があると思うとしている。また，原因確率の前提となる寄与リスクは，放射線が疾病発生の促進要因となっている場合を全面的に拾い上げるものではないから，その場合を適切にとらえるものということはできない（前記エ(エ)）。そして，上記寄与リスク算定の基となった放影研の疫学調査についても，次のような問題を指摘することができる。まず，寿命調査については原爆投下の５年後から，成人健康調査については昭和３３年から開始されたものであるため，原爆投下直後のデータの欠落及びこれに伴う高線量被爆者である可能性の高い死亡者の排除という問題が内在していることは否定し難い。また，死亡率調査において，死因について誤差があり，その誤差を修正すると固形がんの過剰相対リスク推定値が約１２％，過剰絶対リスク推定値が約１６％上昇することが示唆されている（前記ウ）。さらに，曝露因子以外の要因の分布を同じくする非曝露群を選定することが困難であるため，外部比較法を採ることができず，ポアソン回帰分析によることは，やむ得ないとしても，その信頼性は曝露群における線量−反応関係が正しくとらえられていることが前提となっているにもかかわらず，放影研の疫学調査においては，残留放射線による外部被曝及び内部被曝が考慮されておらず，上記解析結果に一定の限界があることも否定することができない。そして，現在得られているデータが観察途中のものであるため，その後の発症を把握したものではないというデータの限界があることや，原爆がもたらした放射線以外の要因が複合して疾病が生じた場合について，原爆被害を受けていない対照群を置かないと，放射線の影響を測定することに困難を伴うことも否定し難い。(ウ)したがって，原因確率は，一応の合理性を有するものであり，旧審査方針において原因確率が設定されている疾病等の放射線起因性を判断するための参考要素となり得るものであるが，原因確率に基づく判断にも一定の限界があるといわざるを得ないから，特に原因確率１０％以下であるとされた事例についても，これを機械的に適用して放射線起因性を否定するのは相当ではなく，個々の被爆者の個別的事情を踏まえた判断をする必要がある。（４）小括以上によれば，旧審査方針の採用するＤＳ８６に基づく被曝線量の推定及び原因確率に基づく放射線起因性の判断については，一応の合理性を肯定することができるものの，ＤＳ８６及び原因確率のいずれにも一定の限界があり，これらを機械的に適用して放射線起因性を判断するのは相当ではない。したがって，ＤＳ８６によれば被曝線量が少ないと評価される被爆者や，旧審査方針によれば，原因確率が低いとされる被爆者又は原因確率が設定されていない疾病等を申請疾病等とする者であっても，その具体的な被爆状況，急性症状の有無，態様，程度及び経過，被爆後の行動及びその後の生活状況，申請に係る疾病等の症状及び発症に至る経緯，治療の内容及び治療後の状況，その他の病歴等を総合的，全体的に考慮した上で，放射線被曝による人体への影響に関する統計学的，疫学的，臨床的，医学的知見等を踏まえつつ，原爆放射線被曝の事実が上記疾病等の発生又は進行を招来した関係を是認し得る高度の蓋然性が認められるか否かを経験則に照らして検討すべきである。そうすると，ＤＳ８６及び原因確率の考えを過大視する被告らの主張も，また，その反対にこれらを過小評価し，その適用を排除する原告らの主張も相当であるとはいえず，前記評価方法を尊重しつつも，その一定の限界に該当し得る事案であるかどうか，そうであるとすれば原告らの疾病が原爆の放射線被曝によるものであるかどうかについて，前記総合的事情を勘案して決するのが相当であるというべきである。３争点３（各原告らの原爆症認定要件該当性）について（１）原告Ｃについてア原告Ｃの被爆状況等前記前提事実( 2)アの事実及び証拠によれば，次の各事実が認められる。(ア)被爆前の生活状況原告Ｃは，昭和２０年８月６日当時，１３歳であり，ａ８中学校２年１組に在籍し，被爆前に特に大きな病気や負傷をしたことはなく，健康上特別の問題はなかった。(イ)被爆状況，被爆後の行動等ａ昭和２０年８月６日の状況原告Ｃは，広島市に原爆が投下された午前８時１５分に，勤労奉仕に集合するためにａ４駅（爆心地から約８ km。広島駅から３駅目）前にいたが，汽車に乗って爆心地と反対方向のａ１１駅に向かい，午前８時３０分ころに同駅に到着し，午前１１時過ぎまで同駅前に留まった。原告Ｃは，その後，汽車に乗って広島方面に向かうこととなり，約３時間後にａ１２駅（広島駅の１駅手前。爆心地から約４ km）で降車し，勤労奉仕のために集合した生徒は解散となった。原告Ｃは，広島市ａ６町の自宅に戻るために，いったん芸備線沿いに広島駅に向けて歩き出したものの，ａ１２駅に引き返し，自宅に戻ることを断念して，ａ８中学校に向かうこととし，午後４時ころ，広島駅の東側にあるａ１３（爆心地から約２．５km）に到着した。原告Ｃは，その後，ａ１４山麓沿いに歩き，ａ１５橋（爆心地から約２ km）を通過するころに雨を浴び，ａ１６橋（爆心地から約１．
      
      ５　km）に到着したが，同所で大火傷を負った同級生３人を発見し，ａ１７神社（爆心地から約１．８ km）まで連れて行って救援隊に託した。原告Ｃは，それ以上広島市内に入ることを断念し，ａ１８街道を経由して，午後１０∼１１時ころ，市街地から北方約３０ kmの疎開先（ａ１９駅から徒歩５０分）にたどり着いた。なお，証拠によれば，原告Ｃは，昭和４９年１２月１３日付け被爆者健康手帳交付申請書に，昭和２０年８月６日に広島市内に入ったことを記していないことが認められるが，同原告の供述によれば，最初に入市した町名が分からず，爆心地に入った日がこれに当たるとして，同月８日に入市した旨を記載したというのであり，その可能性も否定し難いことから，前掲乙号証の記載は前記認定を左右しない。また，原告Ｃは，ａ４駅を爆心地から約５ kmの地点であると主張するが，ａ５駅は広島駅から３駅目であり，乙Ａ７号証によれば，爆心地からの距離は約８kmであると認められる。）ｂ昭和２０年８月７日の状況原告Ｃは，広島市ａ６町の自宅に向かうため，列車に乗ってａ１２駅（爆心地から約４ km）まで行ったが，火勢がひどいため，爆心地と反対方向のａ１９駅まで行き，収容所となっていたａ９小学校で泊まり，負傷者の救護を手伝った。ｃ昭和２０年８月８日の状況原告Ｃは，午前９時ころ，ａ９小学校を出発し，ａ１２駅から約１時間歩いて広島市ｆ町の自宅（爆心地から約１．５ km）まで行き，約１時間をかけて自宅からａ２０橋，ａ７橋（爆心地付近），ａ２１町を通って，ａ８中学校（爆心地から約１．５ km）に行った。そして，教師の指示でａ２２町（爆心地から約８００ｍ）に生徒の遺体を捜す作業を行い，再び同中学校に戻り，この夜もａ９小学校に泊まった。原告Ｃは，この日の作業中に激しい頭痛に襲われた。ｄ昭和２０年８月９日の状況原告Ｃは，広島市内のａ２３山に寄ってから，爆心地付近のａ２４川（現在のａ２５川）において遺体の収容作業を手伝った。原告Ｃは，この日，発熱し，倦怠感を覚えたが，作業中に頭痛が激しくなった。ｅ昭和２０年８月１０日の状況原告Ｃは，爆心地付近で作業を行っていたが，頭痛と下痢がひどくなり，下血も始まったことから，作業を中断し，収容所に戻った。ｆ昭和２０年８月１１日以降の状況原告Ｃは，昭和２０年８月１１日，ａ２６村にある母の実家に向かい，同月１２日から復学するまでの６か月間，同所において静養した。原告Ｃは，静養している間，激しい下痢や頭痛，歯茎からの出血に悩まされ，頭髪はすべて抜けてしまった。（なお，原告Ｃの昭和４９年１２月１３日付け被爆者健康手帳交付申請書には，被爆時及びその後の健康状態について，異常なしと記載されているが，上記症状を正確に申告すべきものとの認識の下に作成されたか疑問があり，上記症状についての認定を左右するに足りない。）(ウ)ａ被爆後の健康状態，病歴昭和２６年（１９歳）原告Ｃは，このころから，膀胱に不快感と残尿感を覚えるようになった。ｂ昭和３０年（２３歳）原告Ｃは，頻尿と強い残尿感を感じたため，ａ２７病院で診察を受けたところ，膀胱炎と診断された。ｃ昭和３１年（２４歳）原告Ｃは，再度，膀胱炎と診断された。ｄ昭和３４年（２７歳）原告Ｃは，頻尿，残尿感，膀胱の不快感があったため，ａ２８病院で尿検査を受けたところ，膀胱炎と診断された。ｅ昭和４６年（３９歳）原告Ｃは，ａ２９病院に入院して２週間の検査を受けたところ，Ｘ線写真で腎臓結石が確認され，右の腎臓が機能していないと診断された。ｆ昭和５５年（４８歳）原告Ｃは，ａ３０クリニックで診察を受けたところ，右の腎臓は機能しているとされ，腎臓結石の薬を処方された。ｇ平成２年（５８歳）原告Ｃは，ａ３１診療所で慢性前立腺炎と診断され，投薬治療を受けた。ｈ平成５年８月（６１歳）原告Ｃは，ａ３２病院で内視鏡検査を受けたところ，２㎜大の腫瘍３個が発見され，膀胱がんと告知された。ｉ原告Ｃは，平成１１年（６７歳），平成１２年（６８歳）及び平成１４年（７０歳）に，膀胱がんの摘出手術を受け，最後の手術では，膀胱全部と精嚢，前立腺及びその周りのリンパ腺数本を摘出された。そのため，原告Ｃは，男性機能を喪失し，右足のふくらはぎと局部に浮腫が出でおり，また，人工膀胱の使用を余儀なくされ，数時間ごとに人工膀胱に溜まる尿を捨て，睡眠時には腹部にチューブを取り付けなければならない状態にある。ｊ原告Ｃは，平成１５年（７１歳）に腎盂炎の手術を受け，平成１６年（７２歳）に尿管拡張手術を受けた。イ膀胱がんと放射線被曝との関係についての知見各項末尾掲記の証拠によれば，次の各事実が認められる。(ア)菅原務（京都大学名誉教授）監修「放射線基礎医学（第１０版）」は，膀胱上皮について，細胞分裂頻度がかなり高く，放射線感受性が高度である組織と分類している。(イ)放影研報告書「寿命調査第８報，原爆被爆者における死亡率，１９５０−７４年」には，①新しく追加された死亡診断書資料の解析の結果，それまでにこの調査報告で認められた影響に泌尿器がんも追加すべきであるとの示唆が得られたこと，②泌尿器のがんによる死亡率とＴ６５線量との間にかなり確かな関連が認められることが記述されている。(ウ)放影研報告書「寿命調査第１０報，第一部，広島・長崎の被爆者における癌死亡，１９５０−８２年」には，①Ｔ６５ＤＲ線量推定値を用いた特定のがんによる死亡の解析結果は概して従来の所見と一致しており，膀胱がんについて有意な線量反応が認められたこと，②昭和５４（１９７９）年∼昭和５７（１９８２）年間に発生した１８件の死亡例を加えると，泌尿器（膀胱，腎臓等）のがんに対する線量効果は更に明白になったこと，③膀胱，腎臓等の部位を全部合わせた１００ radにおける平均相対危険度は１．５５であり，極めて有意なこの放射線量反応（ｐ＝．００６）は，主に膀胱がんによる死亡によるものである（ｐ＝．００３）こと，④泌尿器がんの分類全体の相対危険度は有意ではないが，わずかに経時的に増加したこと，⑤Darbyらは，少なくとも１００ radに被曝したことに起因する膀胱がん死亡危険度は有意に増加したと報告したことが記述されている。(エ)放影研報告書「寿命調査第１１報，第２部，新線量（ＤＳ８６）における１９５０−８５年の癌死亡率」は，①以前にも観察されているように，放射線量の増加と共に死亡率が有意に高くなるものの一つとして，膀胱がんを挙げ，②線量に伴って統計学的に有意な増加（ｐ＜０．０５）を示す部位別がんの一つとして泌尿器がんを挙げ，③泌尿器がんの統計学的に有意な増加をより詳細に検討すると，膀胱がんの増加は統計学的に有意であるとする。(オ)放影研報告書「原爆被爆者における癌発生率。第２部：充実性腫瘍，１９５８−１９８７年」には，膀胱がんの１ Sv当たりの過剰相対リスクは１．０（９５％信頼限界で０．２７∼２．１），寄与リスクは１６．３％（９５％信頼限界で４．８∼３０．１％）と推定されること，膀胱がんにおいて放射線との有意な関連性が認められたことが記述されている。(カ)放影研報告書「原爆被爆者の死亡率調査第１３報，固形がんおよびがん以外の疾患による死亡率：１９５０−１９９７年」には，放影研の寿命調査集団について昭和２５（１９５０）年から平成９（１９９７）年までの期間のがん及びがん以外の疾患による死亡率を検討したところ，膀胱がんについて，①被爆時年齢３０歳の男性の場合，１ Sv当たりの過剰相対リスクは１．１（９０％信頼区間で０．２∼２．５），推定線量が０．００５ Sv以上の被爆者における寄与リスクは１７％（９０％信頼区間で３．３∼３４％）と推定されること，②被爆時年齢３０歳の女性の場合，１ Sv当たりの過剰相対リスクは１．２（９０％信頼区間で０．１０∼３．１），推定線量が０．００５ Sv以上の被爆者における寄与リスクは１６％（９０％信頼区間で０．９∼３６％）と推定されることが記述されている。ウ放射線起因性についての意見(ア)ａａ３５及びａ３６作成の意見書の概要は，次のとおりである。原告Ｃは，原爆投下の数時間後に爆心地から１．５ kmという相当近距離の地点におり，誘導放射化された土壌や構造物からのγ線照射を受け，経口，経鼻，経皮を通じ，放射能汚染物質，微粒子は体内へ侵入，蓄積するという内部被曝を受けていたと解される。原告Ｃは，ｘ橋で黒い雨に遭遇したが，これは増田雨域の大雨地域に当たる。また，原告Ｃは昭和２０年８月８日から同月１０日まで，爆心地付近等で死体回収作業等に従事して，繰り返し残留放射線に被曝し，放射化した被爆者の身体，衣類等に触れることにより被曝し，放射線に曝露した飲食物を摂取することによって内部被曝を重ねたと考えられる。原告Ｃの急性症状は，被曝放射線量が高かったことを裏付ける。ｂ放影研のデータが，膀胱がんについて有意の過剰相対リスクを示していることにかんがみると，原告Ｃの膀胱がんについては放射線被曝の影響は否定できない。(イ)ａａ３７及びａ３８作成の意見書の概要は，次のとおりである。旧審査方針別表９の線量評価は妥当であり，広島の爆心地から２５００ｍ離れた地点での初期放射線による被曝線量は１ cGyであるから，爆心地からの距離がその２倍以上の原告Ｃの初期放射線による被曝線量は０cGyとみなしてよい。ｂ原告Ｃが原爆爆発後７２時間以内に爆心地から７００ｍ以内の地域へ立ち入ったのは，平成２０年８月８日の午前中に爆心地付近を通過した時のみであり，仮に同日午前中から夜まで（原爆爆発約４８時間後から約６０時間後まで）爆心地付近に滞在し続けたとしても，旧審査方針別表１０により，誘導放射線による被曝線量は３ cGyを超えない。ｃ原告Ｃは，ａ３９に滞在した事実はないから，ａ１５橋付近で黒い雨に遭遇したとしても，放射性降下物による被曝を考慮する必要はない。ｄ放射性降下物による内部被曝は考慮する必要がないし，飲食物を介しての内部被曝はあり得ない。ｅしたがって，原告Ｃの被曝線量は３ cGyを超えないと推定される。ｆ原告Ｃが急性症状として主張する症状は，非特異的なものであり，原爆放射線以外の要因からも起こり得る。放射線被曝による急性症状は，少なくとも約１ Gy以上の被曝線量でなければ生じないものであるところ，原告Ｃの上記被曝線量からすると，被曝による急性症状が出現することはあり得ない。頭痛は例えば熱中症（日射病）によるものであり，下痢は腸管感染症によるものと考えるのが妥当である。放射線被曝により一過性の脱毛が生じるのは３ Gy以上の被曝をした場合であり，歯肉の出血，倦怠感は，被爆者でなくとも見られる症状である。ｇよって，原告Ｃの膀胱がんの原因確率は１．７％を上回らないから，膀胱がんに放射線起因性は認められない。原告Ｃに膀胱炎，腎臓結石，慢性前立腺炎の既往症があることは，膀胱がんの放射線起因性を認める根拠とならない。エ放射線起因性についての検討(ア)前記認定事実によれば，原告Ｃは，原爆投下時に広島の爆心地から約８ kmの地点にいたところ，旧審査方針別表９によれば，広島の爆心地から２．５kmの地点における初期放射線による被曝線量が１cGyであるとされていることからすると，原告Ｃは初期放射線による被曝をほとんどしていないこととなる。また，前記認定事実によれば，原告Ｃは，昭和２０年８月８日午前１０時過ぎころに，広島市ａ６町（爆心地から約１．５ km）に入り，その後約１時間をかけてａ７橋（爆心地付近）等を通ってａ８中学校（爆心地から約１．５ km）に行ったところ，旧審査方針別表１０によれば，広島の原爆投下の４８時間後から５６時間後まで爆心地から１００ｍ以内に入っても，誘導放射線による被曝線量は２ cGyということとなる。さらに，前記認定事実によれば，原告Ｃは，広島市のａ３９に原爆投下の直後に滞在したことも，その後長期間にわたって居住したこともないから，旧審査方針によれば，放射性降下物による被曝線量は０ cGyということとなる。したがって，旧審査方針によれば，原告Ｃの原爆放射線の被曝線量が
      
      ２　cGyを超えることはないこととなる。そして，原告Ｃは，被爆時１３歳の男性であるところ，旧審査方針別表７−１によれば，被爆時１３歳の男性被爆者に発症した膀胱がんの原因確率は，原爆放射線の被曝線量が５ cGyの場合でも２．８％であることに照らすと，原告Ｃの膀胱がんの原因確率は２．８％を超えることはないこととなる。(イ)しかしながら，前記のとおり，具体的な被爆態様によっては，誘導放射線による被曝線量が旧審査方針別表１０の値を超える場合があり得るし，広島においては，ａ３９に限らず，増田雨域で雨が降ったとされる範囲において放射性降下物が降った可能性を否定することができない。そして，前記のとおり，原告Ｃは，昭和２０年８月６日の午後に爆心地から約１．５∼４ kmの範囲を歩き回り，ａ１５橋を通過するころに雨を浴びているところ，これは増田雨域の大雨地域に該当すること，原爆投下の２日後の同月８日に爆心地付近まで歩き回り，その翌日及び翌々日も爆心地付近で作業を行っていることからすると，誘導放射化された物質及び放射性降下物が身体や衣服に付着したことは十分考えられるから，誘導放射線及び放射性降下物による相当量の外部被曝をした可能性があり，また，以上の行動を通じて残留放射線による内部被曝をした可能性も否定し難い。さらに，原告Ｃには，前記のとおり，入市の２日後から頭痛が，３日後に発熱が，４日後にひどい下痢がみられるようになり，その後も，これらの症状に加えて，歯茎からの出血及び脱毛が現れており，放射線被曝による急性症状として説明が可能な症状が発現しているところ，原告Ｃは，被爆前は健康体であったことからすると，これらの症状は少なくとも放射線被曝も影響して発症したものということができ，原告Ｃにおいてその健康に影響を及ぼす程度の放射線被曝を受けた可能性は十分にあると認められる。そうすると，原告Ｃの原爆放射線の被曝線量は，旧審査方針により算定されるものほど低線量ではなかった可能性が高いというべきである。(ウ)また，前記認定事実によれば，膀胱がんについては，放影研報告書「寿命調査第８報」において，泌尿器のがんによる死亡率と被曝線量との間にかなり確かな関連が認められると記述され，同報告書「寿命調査第１０報，第一部」，同報告書「寿命調査第１１報，第２部」及び同報告書「原爆被爆者における癌発生率。第２部」において，放射線被曝との間に有意な関連性があることが記述され，同報告書「原爆被爆者の死亡率調査第１３報」においても，統計学的に有意な関係が認められており，旧審査方針においては，尿路系がんとして，原因確率が定められている。(エ)以上のとおり，原告Ｃの原爆放射線の被曝線量は，旧審査方針により算定されるものほど低線量ではなかった可能性が高いこと，膀胱がんについては，放影研の疫学調査において，原爆放射線被曝との間に統計的に有意な関係が認められており，旧審査方針においても原因確率が定められていること，原告Ｃは，被爆前は健康であったのに，被曝後は，長期間にわたり体調不良状態が続いていること，新審査方針では，「原爆投下より約１００時間以内に爆心地から約２ km以内に入市した者」の悪性腫瘍についての申請として，格段に反対すべき事由がない限り放射線との関係を積極的に認定するものとされていること等を総合考慮すると，原告Ｃの膀胱がんは原爆放射線に起因して発症したものとみるのが，経験則に照らして合理的かつ自然であるから，同疾病について放射線起因性を肯定すべきである。オ要医療性証拠によれば，原告Ｃの膀胱がんについては，膀胱自体は全摘したものの，他所への転移がないよう十分な経過観察が不可欠であり，また，人工膀胱を常時使用していることに関する継続的なケアが必要であることが認められ，本件処分Ａ当時，要医療性の要件を満たしていたというべきである。カ結論以上のとおり，原告Ｃは，本件処分Ａ当時，膀胱がんについて放射線起因性及び要医療性の要件を満たすものということができるから，本件処分Ａは違法である。ア原告Ａの被爆状況等前記前提事実(3)アの事実及び証拠によれば，次の(ア)∼(ウ)の各事実が認められる。(ア)被爆前の生活状況原告Ａは，昭和２０年８月９日当時，６歳であり，被爆前に特段の健康上の問題はなかった。(イ)被爆状況，被爆後の行動等ａ昭和２０年８月９日の状況原告Ａは，長崎市に原爆が投下された午前１１時２分に同市ｂ１町の自宅近くの屋外（爆心地から約３．５ kmの地点）におり，被爆により自宅が屋根と柱程度しか残らない状態で倒壊したことから，被爆後に自宅付近の防空壕に避難し，同所で過ごした。ｂ昭和２０年８月１０日の状況原告Ａは，午前８時ころ，上記防空壕を出て，母と姉と共に，叔母を捜すために，爆心地から約５００ｍの長崎市ｋに向かったが，その際，爆心地の脇を通過し，昼ころまでにｂ２に到着し，同所付近を探し回って，午後４時ころに物置の下敷きになっている叔母を発見した。原告Ａらは，叔母をリヤカーに乗せて戻る際にも，爆心地の脇を通過し，午後５時３０分ころ，叔母をｂ３病院に預けて上記防空壕に戻った。ｃその後の状況原告Ａは，昭和２０年８月１０日から約２週間防空壕で生活し，同月末には自宅跡に建築したバラックに移り住んだ。原告Ａは，被爆後２週間程度経過したころから，体調を悪くし，脱毛がみられ，起きられないほどの倦怠感を覚え，時々３７，８℃の熱が出て寝込むようになり，下痢も約２か月続き，便に血が混じることもあった。(ウ)ａ被爆後の健康状態，病歴昭和２１年（７歳）原告Ａは，紫斑点が身体のあちこちにできるようになったが，一度できると１週間ほど消えることはなく，また，歯茎から出血するようになるとともに，常時，頭痛と腹痛に悩まされ，少しの坂でも登ると息切れして苦しくなった。ｂ昭和２２∼２６年（８∼１２歳）原告Ａは，紫斑点，歯ぐきの出血，息切れ及び貧血がひどくなり，食欲もなくなってやせていった。ｃ昭和２６年４月（１２歳）原告Ａは，このころ，４２℃の熱が出て，腹水が溜まり，長崎大学病院で腹膜炎と診断され，自宅近くのｂ４病院に通院したが，熱は下がらず，腹水も溜まり，歩くこともできなくなり，同年９月ころ，同病院の医師の紹介によりヤミで購入した薬を注射して，体調は回復した。ｄ昭和２８年（１４歳）原告Ａは，紫斑点と歯茎からの出血が続いた。ｅ昭和３４年（２０歳）原告Ａは，貧血がひどく，生理もこのころから２２歳ころまで止まった。ｆ昭和３６年６月（２２歳）原告Ａは，ひどい頭痛と貧血のため，庚病院で受診したところ，白血球が，１μℓ当たり４０００∼９０００個あるべきであるのに，１４００個しかなかったため，即日入院し，脾臓の腫れのため，同年９月に脾臓の摘出手術を受け，同年１２月に，首の左右にできたリンパ腫の手術を受けた。原告Ａのリンパ腫は年に２，３回でき，何年もの間，手術を繰り返し，１回の手術のために，約３か月の入院を余儀なくされた。貧血や歯茎からの出血も続いていた。ｇ昭和３７年（２２歳）原告Ａは，同年２月，盲腸炎の手術をしたが，同年３月，その手術の痕にリンパ腫ができた旨の診断を受けて，再びその切除手術を受けた。ｈ昭和３８年１２月（２３歳）原告Ａは，吐血，下血を繰り返すようになり，貧血もひどくて入退院を繰り返した。ｉ昭和４０年２月（２６歳）原告Ａは，十二指腸潰瘍と診断され，ｂ９病院で開腹したが，吐血の原因は分からなかった。原告Ａは，その後も，吐血と下血を繰り返し，また，リンパ腫にも悩まされ続けた。ｊ昭和４８年（３４歳）原告Ａは，同年２月，妊娠７か月目で，吐血や下血が止まらず，ｂ５病院に入院したが，胎児は死亡し，その際，大量の輸血をした。また，原告Ａは黄疸がひどく，肝臓は慢性肝炎となっていた。原告Ａは，同年１２月に再び吐血，下血をした。ｋ昭和４９年（３５歳）原告Ａは，同年１月１６日にｂ７において食道静脈瘤と診断され，同年２月７日に同外科に入院し，同月２０日に食道静脈瘤の手術をした。ｌ昭和５１年１２月（３７歳）原告Ａは，男子を出産した。ｍ昭和５２年（３８歳）原告Ａは，辛で貧血，肝機能障害と診断され，その後通院した。ｎ昭和５３年（３９歳）原告Ａは，貧血がひどいため，ｂ６病院で受診し，不良性貧血と診断され，その後通院した。ｏ昭和５７年１月（４３歳）原告Ａは，吐血，下血があり，ｂ７に入院し，食道静脈瘤が再発したとの診断を受けた。原告Ａの歯茎の出血は続いていた。ｐ原告Ａは，その後，同外科に通院し，貧血，食道静脈瘤，肝硬変，血小板減少症の診断を受け，さらにその後は，ｂ８病院に通院している。ｑ平成１５年２月１７日にｂ８病院で採取された原告Ａの血清についての肝炎ウイルス検査報告書によれば，ＨＣＶ -ＲＮＡ定量（ＰＣＲ）が３８０ kIU／ mlと陽性（基準値０．５ kIU／ ml未満）であり，Ｃ型肝炎ウイルス（ＨＣＶ）への感染を示すものとなっている。(エ)ａ前記(イ)，(ウ)の認定についての補足説明放影研（作成当時は原爆傷害調査委員会（ＡＢＣＣ））の保管する医学記録簿等には，原告Ａの被爆地点を爆心地から４１５０ｍ又は４３００ｍとする記載がある。しかし，これらの記録等が作成された昭和３６，３７年よりも前の昭和３３年に作成された原爆被爆者調査票には，爆心地との距離が３．３ kmと記載されていることや，原告Ａが被爆したｂ１町と爆心地との位置関係からすると，上記記録等の記載をもって，前記(イ)ａの爆心地との距離についての認定を左右するものということができない。ｂ原爆傷害調査委員会が作成した原告に対する基本標本質問票（調査年月日は昭和３７年８月７日）では，発熱，全身倦怠，嘔吐，悪心，食欲不振，下痢，咽喉痛，口内痛，歯肉痛，歯齦出血，斑点出血，その他の出血及び脱毛の症状並びに無月経の有無については，いずれも「 None（無シ）」又は「 No」の項目がチェックされている。しかし，原告Ａが，原爆傷害調査委員会の調査目的を理解することができたかについては疑義があるし，また，その後原爆症であることを隠して結婚していることからすると，原爆傷害調査委員会の調査当時においても，被爆に対する社会の偏見を恐れて，正確な回答をしなかった可能性があり，上記基本標本質問票における記載をもって，前記(イ)ｃ，(ウ)ａ∼ｅの認定を覆すものということはできない。このことは，原告Ａが昭和３３年の原爆被爆者調査票の「原爆による急性症状」欄を空欄とし，「現在の健康状態」欄の「何も異常がない」との選択肢を丸で囲んでいることを考慮しても，左右されないというべきである。ｃ前記(ウ)ｆの脾臓の摘出手術等に関しては，証拠によれば，①原告Ａは，「昭和３５年８月ころより起立時にめまいがあり，下肢に出血斑，全身倦怠感を覚える様になった。昭和３６年５月２７日，脾腫大と貧血を指摘された。中学生のころより度々歯齦出血があった。」とされており，その診断のためにｂ９病院のｂ１０医師が原爆傷害調査委員会に対して骨髄組織検査を依頼しているが，その時の臨床診断は「脾機能亢進症（バンチ氏症候群）」であったこと，②原爆傷害調査委員会で実施された骨髄組織の病理検査の結果は，「１．鉄欠乏に続発した低色素性貧血２．脾機能亢進症にみられる白血球減少と一致する」というものであったこと，③バンチ氏症候群は，現在では，特発性門脈圧亢進症といい，脾腫，貧血，門脈圧亢進を示し，しかも原因となるべき肝硬変，肝外門脈・肝静脈閉塞，血液疾患，寄生虫症，肉芽腫性肝疾患，先天性肝線維症などを証明し得ない疾患をいうが，原因は不明であり，発症のピークは４０∼５０歳代で，平均年齢は４９．４歳（女性５１．９歳）であること，④特発性門脈圧亢進症の治療対象は，門脈圧亢進症に伴う食道静脈瘤出血と，脾機能亢進に伴う汎血球減少症であり，脾機能亢進に対しては脾摘出手術が第１選択であること，⑤特発性門脈圧亢進症患者の予後は良好で，肝機能異常も軽度であることが認められる。そうすると，原告Ａの昭和３６年当時の脾臓の腫れ及び白血球数の減少は，特発性門脈圧亢進症の症状であると認めるのが相当である。ｄ前記(ウ)ｆ，ｇのリンパ腫については，証拠によれば，①ｂ９病院のｂ１１医師は，昭和３６年１２月１９日，原爆傷害調査委員会に対し，原告Ａのリンパ腫を「淋巴腺結核」と診断した上で，その診断確定のために病理検査を依頼したこと，②これに対する原爆傷害調査委員会の病理学的診断は，頸部肉芽腫性リンパ腺炎であったこと，③原告Ａが，昭和３７年４月１日，両頸部リンパ節腫大のためｂ９病院外科に入院し，同月３日，頚部リンパ節の摘出術を受け，同月１８日に退院しているが，その際には，結核性リンパ腺炎であって悪性リンパ腫ではないと診断されたことが認められる。ｅ前記(ウ)ｍに関し，原告Ａは本人尋問において，昭和５２年にｂ７大学内科で肝硬変と診断を受けた旨を供述する。しかし，ｂ８病院の診療録においては，①の超音波検査所見では慢性肝炎であった旨が記録されていること，②平成１１年９月２２日の超音波断層検査報告書では，臨床所見は肝硬変とされているものの，超音波断層検査は慢性肝炎と合致すると記録されていること，③臨床所見及び超音波断層検査のいずれもが肝硬変とされるようになったのは，平成１２年７月１０日の超音波断層検査以降であることが，それぞれ認められる。そうすると，原告Ａが昭和５２年に肝硬変と診断されたかどうかについては，診療録から確定することはできず，したがって，原告Ａがそのころ肝硬変に罹患していたとは認め難いものの，原告Ａの肝機能障害は，遅くとも平成１１年ないし平成１２年ころまでには，肝硬変へ移行していたというべきである。イＣ型肝炎ウイルス，肝機能障害等について証拠によれば，次の各事実が認められる。(ア)我が国の慢性肝炎患者の７０％がＣ型慢性肝炎ウイルス感染であると推定されている。(イ)Ｃ型肝炎ウイルスに感染し急性肝炎を示した症例の７０∼８０％は，遷延化して慢性肝炎へ移行する。(ウ)Ｃ型慢性感染の自然治癒はほとんどなく，肝病変は緩徐に進行し，２０∼３０年以上をかけて慢性肝炎から肝硬変へと徐々に進展する。(エ)約８∼１０年で線維化ステージングが１段階上昇する。慢性肝炎から肝硬変へと病期の進展に伴い，肝発がん率が急増し，Ｆ１ステージ，Ｆ２ステージではそれぞれ年率０．５％，１∼２％であるのに対し，Ｆ３ステージ（肝硬変の前段階），Ｆ４ステージ（肝硬変）ではそれぞれ年率３∼４％，７％に達している。(オ)肝硬変の症状には，門脈圧亢進によるものとして食道静脈瘤があり，また，脾機能亢進の程度により血小板数の低下が認められる。ウ肝機能障害と放射線被曝との関係各項末尾掲記の証拠によれば，次の各事実が認められる。(ア)放射線被曝者医療国際協力推進協議会編「原爆放射線の人体影響１９９２」には，次の記述がある。ａ昭和３４（１９５９）年の原爆後障害研究会第１回シンポジウムにおいて，浦城二郎は，呉，大竹在住の被爆者について調査したところ，肝機能障害の比率は被爆者，非被爆者に差がなく，原爆に起因すると思われる肝機能障害は認めないと報告したが，重藤文夫，横田素一郎らの原爆病院入院患者調査では，肝疾患は第２位の頻度を占めた。ｂ志水清らが昭和３７（１９６２）年に広島市の原爆医療認定申請書を用いて行った統計的調査でも，被爆者の肝疾患の頻度は，国民健康調査と比べて３倍近く高率であり，近距離被爆者で特に高い傾向が認められた。ｃSchreiberらは，寿命調査集団の１４３例の肝硬変剖検例で電離放射線と肝硬変の間に有意の関係を認めた。ｄ石田定は，原爆病院の外来患者の肝疾患有病率について２．０ km未満の近距離被爆者で高率にみられたと述べている。ｅ加藤らは，昭和５０（１９７５）年から２年間に，成人健康調査対象中の１ Gy以上の高線量被爆者全員と，その対照群として性，年齢，受診年月日を一致させた０∼０．９ Gy線量群の同数を選び，その総計２５６６人についてＨＢｓ抗原及び抗体の測定を行った。これによると，ＨＢウイルスの蔓延度又は感染の機会を示すと考えられるＨＢｓ抗体の陽性率は，二つの比較群の間に差はみられなかったが，ＨＢｓ抗原の陽性率は，１ Gy以上の高線量群の方が対照群よりも有意に高く（３．４％対２．０％），その傾向は，年齢別にみると，被爆当時２０歳以下の若年の者により明らかであった。この所見は，高線量被曝群での免疫能の低下を示唆するものではないかと考えられた。(イ)放影研報告書「成人健康調査第７報，原爆被爆者における癌以外の疾患の発生率，１９５８−８６年（第１−１４診察周期）」（F LennieWongら）には，次の記述がある。ａ昭和３３（１９５８）年から昭和６１（１９８６）年までに収集された成人健康調査コホートの長期データを用いて，悪性腫瘍を除く１９の疾患の発生率と電離放射線被曝との関係を初めて調査したところ，放射線被曝との有意な正の関連性（ｐ＜０．０５）が慢性肝疾患及び肝硬変にあることが判明した。慢性肝疾患及び肝硬変の１ Gyでの推定相対リスクは１．１４（９５％信頼区間は１．０４∼１．２７），寄与リスクは８．１％（９５％信頼区間は２．１∼１４．６％）である。ｂ慢性肝疾患及び肝硬変については，大きくはないが，有意な放射線影響が成人健康調査集団で初めて観察された。肝臓が放射線に敏感であるかどうかについては議論がある。しかし，放影研報告書「原爆被爆者における癌発生率。第２部：充実性腫瘍，１９５８−１９８７年」（Desmond E Thompsonら）によれば，肝がん発生率には線量反応が認められる。放影研報告書「寿命調査第１１報，第３部，改訂被曝線量（ＤＳ８６）に基づく癌以外の死因による死亡率，１９５０−８５年」（清水由紀子ら）は，肝硬変による死亡率が高線量群で増加していることを示しており，これは，発生率におけるａの所見と一致する。動物実験も肝障害が放射線被曝により誘発されることを示している。最新の証拠は，現在得ている結果を被曝の直接的影響によって説明できるかもしれないことを示唆している。ｃ日本では，ウイルス感染とアルコールの過剰摂取が慢性肝炎と肝硬変の主要原因として知られている。これらの要因を調べることにより，肝疾患の病因における放射線の役割を明らかにしていく上で役立つ情報を得ることができるかもしれない。成人健康調査集団におけるＢ型肝炎（ＨＢ）抗原と抗体の定量的調査は，抗原の正の度合が重度被爆者では有意に増加していることを示しており，これは免疫能力の低下がウイルス感染の原因であり得ることを示唆している。最近可能となったＨＣＶ抗体定量の観測は，この目的に有益である。アルコール摂取に関する情報など成人健康調査対象者の栄養状態に関する情報は，放射線被曝と慢性肝炎及び肝硬変発生との関連におけるアルコール摂取の相互的作用の役割について手がかりを与えてくれるであろう。前記(イ)ｂの「原爆被爆者における癌発生率。第２部：充実性腫瘍，１９５８−１９８７年」（Desmond E Thompsonら）は，初めて寿命調査集団において放射線と肝臓のがん罹患との関連性が見られたとしていた（肝臓がん発生の１ Sv当たりの過剰相対リスクは０．４９。９５％信頼限界で０．１６∼０．９２）(エ)放影研報告書「原爆被爆者の死亡率調査第１２報，第２部，がん以外の死亡率：１９５０−１９９０年」（清水由紀子ら）には，次の記述がある。ａ寿命調査集団のうち被曝線量が推定されている８万６５７２人について，昭和２５（１９５０）年１０月１日から平成２（１９９０）年１２月３１日までの期間のがん以外の疾患による死亡者について解析したところ，肝硬変（死亡数９２０）の１ Sv当たりの過剰相対リスクは０．１８（９０％信頼区間は０．００∼０．４０）と推定された。ｂ前記の「成人健康調査第７報」では，慢性肝疾患に統計的に有意な線量反応も確認されている。このような影響に関する機序が解明されていないからといって，機序が存在しないという意味ではないと考える。０．５∼１ Svの線量域の全身被曝は，骨髄及び他の器官に主要な急性障害を引き起こし，完全に修復されなかった場合は，長期的健康影響を引き起こすかもしれない。一つの興味深い機序として免疫能不全が考えられる。(オ)放影研報告書「原爆被爆者におけるＣ型肝炎抗体陽性率および慢性肝疾患の有病率」（藤原佐枝子ら）には，次の記述がある。ａ原爆放射線被曝がＣ型肝炎ウイルス（ＨＣＶ）感染陽性率を変化させるかどうか，あるいはＨＣＶ感染後に慢性肝炎への進行を促進するかどうかを検討するため，平成５（１９９３）年∼平成７（１９９５）年に広島か長崎で健康診断を受けた成人健康調査対象者６１２１人（抗ＨＣＶ抗体検査結果が得られなかった５３人を除く。）について，血液抗ＨＣＶ抗体陽性率を調査したところ，抗ＨＣＶ抗体陽性率は，実際の原爆放射線量と関係がなく，むしろ，被曝していない人よりも被曝した人の方が陽性率は低かった。ｂ慢性肝疾患の有病率は，抗ＨＣＶ抗体陰性の人よりも陽性の人において放射線量に伴い大きく増加したようである。この所見は放射線被曝がＨＣＶ感染後の肝炎の進行を促進した可能性を示唆している。この仮説を明らかにするため，更なる研究が必要である。ｃ慢性肝疾患（主として慢性肝炎又は肝硬変）の有病率は，抗ＨＣＶ抗体陽性の対象者と陰性の対象者の両方について，放射線量と共に増加した。線量反応関係を示す曲線は，抗ＨＣＶ抗体陽性の対象者において２０倍近く高い勾配を示したが（抗ＨＣＶ抗体陰性の対象者の
      
      ０　． １ ６ ／ Gyに 比 べ ， 相 対 リ ス ク の 増 加 は ３ ． ０ ４ ／ Gyで あ った。），これはかろうじて有意な差異であった（英語版の原文： thedifference was marginally significant）（Ｐ＝０．０９７）。抗ＨＣＶ抗体陽性群は人数が少なく多様性に富んでいたが，特にこれは高線量域において顕著であった。(カ)放影研は，前記(オ)の報告書の日本語全訳版について，ｃの「かろうじて有意な差異であった」を「有意に近いが有意ではなかった」と訂正するとともに（ただし，英語版については訂正はない。），「慢性肝疾患に対する放射線量反応の増加が認められた。」との要約部分を「慢性肝疾患に対する放射線量反応の増加の可能性が示唆された。」と訂正する正誤表を配布している。(キ)放影研報告書「原爆被爆者の死亡率調査第１３報，固形がんおよびが ん 以 外 の 疾 患 に よ る 死 亡 率 ： １ ９ ５ ０ − １ ９ ９ ７ 年 」 （ Dale LPrestonら）には，放影研の寿命調査集団について昭和２５（１９５０）年から平成９（１９９７）年までの期間のがん及びがん以外の疾患による死亡率を検討したところ，肝臓がんについて，①被爆時年齢３０歳の男性の場合，１ Sv当たりの過剰相対リスクは０．３９（９０％信頼区間で０．１１∼０．６８），推定線量が０．００５ Sv以上の被爆者における寄与リスクは８．４％（９０％信頼区間で４．２∼１４％）と推定されること，②被爆時年齢３０歳の女性の場合，１ Sv当たりの過剰相対リスクは０．３５（９０％信頼区間で０．０７∼０．７２），推定線量が０．００５ Sv以上の被爆者における寄与リスクは６．２％（９０％信頼区間で１．３∼１２％）と推定されることが記述されている。(ク)放影研報告書「成人健康調査第８報，原爆被爆者におけるがん以外の疾患の発生率，１９５８−１９９８年」（山田美智子ら）には，次の記述がある。ａ昭和３３（１９５８）年∼平成１０（１９９８）年の成人健康調査受診者から成る約１万人の長期データを用いて，がん以外の疾患の発生率と原爆放射線被曝線量との関係を調査したところ，以前にも統計的に有意な正の線形線量反応が認められた慢性肝疾患及び肝硬変に有意な正の線量反応を認めた。ｂ慢性肝疾患及び肝硬変についての１ Svでの相対リスクは１．１５（Ｐ＝０．００１。９５％信頼区間で１．０６∼１．２５）であった。ｃ昭和６１（１９８６）年以降に発生した脂肪肝単独と，他のすべての慢性肝疾患での放射線影響を調べたところ，すべての肝疾患で有意な線形線量反応があった（１ Svでの相対リスク１．１４。Ｐ＝０．０５４。９５％信頼区間で１．０∼１．３２）。脂肪肝のみでは，線形線量反応が考えられたが，他の慢性肝疾患では放射線の影響は有意ではなかった。ｄ成人健康調査での放射線量に伴う慢性肝疾患及び肝硬変の発生率の有意な上昇は，寿命調査での知見（前記(エ)）と一致している。日本での慢性肝炎及び肝硬変の主因はＨＣＶ又はＨＢＶ感染症，そして過度のアルコール摂取である。抗ＨＢＶ表面抗原陽性率は，昭和５０（１９７５）年∼昭和５２（１９７７）年の高線量被曝をした成人健康調査での被験者において上昇した。平成５（１９９３）年∼平成７（１９９５）年の抗ＨＣＶ抗体陽性率に関する成人健康調査（前記(オ)）は，線量反応を示さなかったが，慢性肝疾患での放射線量と関連した上昇の可能性が，抗ＨＣＶ抗体陽性の者に見られた。放影研の研究における慢性肝疾患及び肝硬変の線量に関係した発生率の上昇は，高線量の被爆者でのＨＢＶ持続感染，又は活性化したＨＣＶ感染の促進により，部分的には説明されるかもしれない。一方，昭和２９（１９５４）年∼昭和５２（１９７７）年に死亡した約１１００人に関する病理学的検討に基づく肝硬変のリスク因子の分析では，原爆被爆による肝硬変のリスクの上昇は見られなかった。ＨＣＶ−ＲＮＡ測定を含む更なる研究で，線量に関する慢性肝疾患及び肝硬変の増加の原因が明らかになるであろう。今回の報告で示された昭和６１（１９８６）年以降の脂肪肝に関する線量反応は，コリンエステラーゼ等の実験的測定を含めたより包括的な将来の研究で確証されるべきであろう。(ケ)平成１７年度厚生労働科学研究費補助金（厚生労働科学特別研究事業）研究報告書「肝機能障害の放射線起因性に関する研究」は，主任研究者を戸田剛太郎（財団法人船員保険会せんぽ東京高輪病院）として，被爆が，①慢性肝障害の原因となり得るか，②ウイルス性慢性肝障害（慢性肝炎，肝硬変）の発症，進展にかかわっているかについて，過去の研究によってどこまで解明されたかを明らかにすることを目的に，それまで公刊された研究報告を検討したものである。同報告書については，海外の専門家による査読が行われ，その結果を踏まえ，要約部分が修正された。同部分の概要は，次のとおりである。ａ原爆被爆者において，現在の診断技術をもってしても，原因が明らかにできない肝障害をみた場合，原爆放射線曝露による肝障害の可能性は完全に否定できない。被爆の慢性肝障害へのかかわりについては，肝炎ウイルス等による慢性肝障害の交絡因子としての放射線という観点からも検討すべきである。ｂ平成５（１９９３）年∼平成７（１９９５）年の２年間の成人健康調査受診者において，被爆者にＨＣＶ持続感染者の比率が多いという知見は得られず，むしろ有意に低率であり，ＨＣＶ持続感染成立に対する被爆の促進的な効果については否定的な結果であった（前記(オ)ａ）。また，前記(オ)の報告書によると，ＨＣＶが持続感染していると考えられるＨＣＶ抗体高力価陽性者において，慢性肝障害有病率について有意の線量反応はみられず，ＨＣＶ感染者において被爆が肝障害発現を促進する可能性を示す知見は得られなかった。ｃSchreiberら（昭和３６（１９６１）年∼昭和４２（１９６７）年の剖検例）は，放射線量と肝硬変有病率の間に有意の線量反応を認めたが（前記(ア)ｃ），より多数例を解析した Asanoら（昭和３６（１９６１）年∼昭和５０（１９７５）年の剖検例）は有意の線量反応を認めなかった。剖検例からの解析では肝硬変への進展について放射線が関与しているかどうかについては，明確な結論が得られなかった。ｄ清水由紀子らの報告（放影研報告書「寿命調査第１１報，第３部，改訂被曝線量（ＤＳ８６）に基づく癌以外の死因による死亡率，１９５０−８５年」。前記(イ)）では，昭和２５（１９５０）年∼昭和６０（１９８５）年における被爆時年齢４０歳未満の肝硬変死例の解析からは，肝硬変過剰相対リスクは有意の線量反応を認め，また，清水由紀子らは，昭和２５（１９５０）年∼平成２（１９９０）年の寿命調査集団（肝硬変死９２０例）における肝硬変の線量反応に関する研究（放影研報告書「原爆被爆者の死亡率調査第１２報，第２部，がん以外の死亡率：１９５０−１９９０年」。前記(エ)）において，線形−２次線量反応モデルにより肝硬変の過剰相対リスクを推定し，有意の線量反応を認めた。一方， Prestonらは「健康な生存者効果」を排除するため，昭和４３（１９６８）年以降の症例を用いて線形線量反応モデルにより過剰相対リスクを推定したが（放影研報告書「原爆被爆者の死亡率調査第１３報，固形がんおよびがん以外の疾患による死亡率：１９５０−１９９７年」。前記(キ)），過剰相対リスクに有意の線量反応を認めなかった。ｅＢ型，Ｃ型肝炎ウイルス感染，飲酒，喫煙状況を考慮に入れ，組織診断によって診断確定した肝硬変症例を対象とした Sharpらの研究では，被爆者の肝硬変進展において有意の線量反応は認められなかった。一方，ＨＢＶあるいはＨＣＶ感染は有意に肝硬変の Odds比を上昇させた。したがって，被爆者の肝硬変進展にかかわるのは肝炎ウイルス感染であり，被爆ではないと結論された。ｆWong論文（放影研報告書「成人健康調査第７報，原爆被爆者における癌以外の疾患の発生率，１９５８−８６年（第１−１４診察周期）」。前記(イ)）及び山田論文（放影研報告書「成人健康調査第８報，原爆被爆者におけるがん以外の疾患の発生率，１９５８−１９９８年」。前記(ク)）のいずれにおいても，慢性肝疾患相対リスクは有意の線量反応を示した。これらの論文において，慢性肝疾患の種類，進展度，活動性，成因も検討することなく，解析がされており，研究の評価は極めて困難である。山田論文によれば，昭和６１（１９８６）年以降肝疾患患者の増加がみられたが，これは腹部超音波検査の導入によるものであり，症例の６９％が非アルコール性脂肪肝であった。エ放射線起因性についての意見(ア)ａｂ２０及びｂ２１作成の意見書の概要は，次のとおりである。原告Ａは，昭和２０年８月９日，爆心地から約３．５ kmの屋外で被爆し，翌１０日，爆心地のすぐ近くを通って爆心地から約５００ｍのｂ２町に至り，同所で３時間以上歩き回って，物置の下敷きになっていた煤や塵埃を吸入し，同日，帰宅するまで約９時間，粉塵にさらされる中を歩いており，顔や手に付着し口の中に入った埃は中性子線によって誘導放射化されていた可能性が高く，また，これを経皮，経口，吸入によって体内に取り入れ，α線，β線の内部被曝を受けていると思われる。さらに，叔母を運んだ先の学校で，多数の被爆者の着衣や身体に付着していた放射性物質に触れた可能性が高い。ｂ原告Ａは，被爆の約２週間後から，脱毛，下痢が生じ，下痢は約２か月続き，便に血が混じり，発熱もたびたびあり，歯茎の出血があったが，これは被爆者の急性症状として典型的なものである。また，原告Ａは，起きられないほどひどい倦怠感に襲われたが，これも被爆者特有の症状である。ｃ原告Ａは，７歳ころから紫斑点が体中にできるようになり，歯茎からの出血もひどくなったが，造血臓器は放射線感受性の強い部位であることから，放射線の影響による造血機能障害の発現ということができる。原告Ａは，同じころから，常時，頭痛，腹痛に悩まされ，すぐ息切れするようになったが，これも被爆者の体質的偏倚と考えられる。紫斑点，出血はその後も続くが，この点も継続的に造血機能が障害されていたとの評価が可能である。ｄ原告Ａは，２０歳から２２歳ころまでひどく生理が止まっていたが，卵巣の濾胞細胞は放射線感受性の強い部位であり，被爆者に月経異常が多いことも報告されている。また，原告Ａは，２０歳の時に貧血がひどく，２２歳の時に白血球数が減少しているが，これも放射線による造血機能障害の影響と考えても矛盾しない。ｅ原告Ａは，脾臓の摘出手術を受けたが，脾臓の腫れも放射線による造血機能障害の現れと考えることが可能である。リンパ腫も放射線による影響と考えて矛盾しない。ｆ原告Ａは，２３歳のころから，吐血，下血を繰り返すようになり，被爆直後からの歯茎出血，紫斑等の症状が現れており，放射線の影響による造血機能障害が続いているとみることができる。ｇ原告Ａは，いずれかの時期にＣ型肝炎ウイルスに感染し，慢性肝炎を経て肝硬変に罹患している。食道静脈瘤や血小板減少症は肝硬変の肝外症状と考えられる。ｈ原告Ａは，６歳という若年時に被爆し，急性症状を発症した後，強度の倦怠感を持続させ，その後の症状の経過，症状の種類，内容に照らすと，原爆放射線に被曝したことが，Ｃ型肝炎ウイルス感染の進行に影響を与えた可能性は否定することができない。原告Ａと行動を共にした母及び姉も同様の急性症状があり，母は肺がんで死亡し，姉は大腸がんに罹患していることを考慮すると，原告Ａの症状の放射線起因性は否定することができない。(イ)ａｂ２２及びｂ２３作成の意見書の概要は，次のとおりである。旧審査方針別表９によれば，長崎の爆心地から２５００ｍ離れた地点での初期放射線による被曝線量は２ cGyであるから，爆心地より３５００ｍ離れた地点での原告Ａの初期放射線による被曝線量はこれを上回ることはない。ｂ原告Ａが原爆爆発後７２時間以内に爆心地から６００ｍ以内の地域へ立ち入ったのは，原爆爆発の翌日（原爆爆発から約２４時間経過後）の昭和２０年８月１０日のみであって，しかも，通過しただけである。ｂ２で２，３時間程度歩き回ったとする点についても，旧審査方針別表１０によれば，爆心地から５００ｍ離れた地点に原爆投下後８時間以上経過した時点で立ち入った場合の誘導放射線による被曝線量は０ cGyであり，仮にｂ２町内で最も爆心地寄り（爆心地から２００ｍ以内）に原爆爆発からおおむね２４時間経過後から数時間滞在したとしても，誘導放射線による被曝線量は１cGyである。ｃ原告Ａは，ｂ２４に滞在した事実はないから，放射性降下物による被曝を考慮する必要はない。ｄしたがって，原告Ａの被曝線量は，最大に見積もったとしても３cGyを超えることはない。ｅ原告Ａが急性症状として主張する症状は，非特異的なものであり，原爆放射線以外の要因からも起こり得る。放射線被曝による急性症状は，少なくとも約１ Gy以上の被曝線量でなければ生じないものであるところ，原告Ａの上記被曝線量からすると，被曝による急性症状が出現することはあり得ない。放射線被曝により一過性の脱毛が生じるのは３ Gy以上の被曝をした場合であり，戦前から戦後しばらくの間は，低栄養の状態が続いて感染症や寄生虫がまん延したから，被爆者でなくとも貧血，浮腫，紫斑，出血，月経異常等を来すものがあった。ｆ原告Ａの申請疾病である血小板減少病（症），食道静脈瘤，肝硬変は，放射線起因性の認められない疾患であり，原告Ａは，Ｃ型肝炎ウイルス感染が原因で肝炎，肝硬変を発症し，肝硬変に合併する血小板減少病（症），食道静脈瘤を発症したと考えられる。放影研報告書「原爆被爆者におけるＣ型肝炎抗体陽性率および慢性肝疾患の有病率」（藤原佐枝子ら，前記ウ(オ)）では，ＨＣＶ抗体陽性の有無別に健診で診断された慢性肝疾患（慢性ウイルス性肝炎及び原因が特定されない慢性肝炎）有病率の線量反応を求めているが，ＨＣＶ抗体陽性群，陰性群ともに有意な線量反応関係は認められない。さらに，ＨＣＶ抗体陽性高抗体価群，ＨＣＶ抗体陽性低抗体価群において，慢性肝疾患の有病率を求めているが，有意ではない。肝硬変について，過去の調査研究では明らかな線量反応関係は示されておらず，一部の報告で有意であるとされたこともあるが，死亡診断書を用いた調査であって画像診断等の根拠が乏しいころのデータで，肝硬変死亡に肝がん死亡が含まれるなど，肝がん死亡による増加を反映している可能性も考えられる等，信頼性に欠ける。最近の報告でも線量と肝硬変との関連は認められない。また，肝機能障害の放射線起因性に関する研究の最近のレビューによれば，Ｃ型肝炎ウイルス感染後における感染の持続，肝障害発症のいずれに対しても，放射線被曝による促進的な影響はみられないとしている。慢性Ｃ型肝炎から肝硬変へと移行するには，Ｃ型肝炎ウイルスに感染してから２０年前後かかると言われており，原告Ａは，昭和５２年に肝硬変を指摘されていることからすれば，昭和２６年当時の不衛生な医療行為によりＣ型肝炎ウイルスに感染したと考えるのが妥当である。オ放射線起因性についての検討(ア)前記認定事実によれば，原告Ａは，長崎の爆心地から約３．５ kmの地点にある自宅近くの屋外で被爆したところ，旧審査方針別表９によれば，長崎の爆心地から２．５ kmの地点における初期放射線による被曝線量が２ cGyとされていることからすると，原告Ａの初期放射線による被曝線量は２cGyを上回らないこととなる。また，前記認定事実によれば，原告Ａは，昭和２０年８月１０日午前８時ころ，自宅付近の防空壕を出て，爆心地の脇を通過し，昼ころまでには爆心地から約５００ｍのｂ２に到着し，午後４時ころまで同所付近で叔母を探し回り，再び爆心地の脇を通過して，午後５時３０分ころに上記防空壕に戻ったところ，旧審査方針別表１０によれば，長崎の原爆投下の２４時間後から３２時間後まで爆心地から１００ｍ以内に入っても，誘導放射線による被曝線量は１cGyということとなる。さらに，原告Ａは，長崎市のｂ２４に原爆投下直後に滞在したことも，その後長期間に渡って居住したこともないから，旧審査方針によれば，原告Ａの放射性降下物による被曝線量は，０ cGyということとなる。したがって，旧審査方針によれば，原告Ａの原爆放射線の被曝線量が３cGyを超えることはないこととなる。(イ)しかしながら，前記のとおり，ＤＳ８６による初期放射線量の計算値は，少なくとも爆心地から約１３００ｍ以遠において実際より過小に評価されている可能性があるから，爆心地から約３．５ kmの地点で被爆した原告Ａの初期放射線による被曝線量は，旧審査方針別表９の値を上回っている可能性がある。そして，前記のとおり，具体的な被爆態様によっては，誘導放射線による被曝線量が旧審査方針別表１０の値を超える場合があり得るし，長崎においてもｂ１８以外の地域に放射性降下物が存在した可能性も推認されるところ，原告Ａは，原爆投下の翌日に，爆心地の脇を通過して，爆心地から約５００ｍ付近で叔母を探し回るなどしていることから，誘導放射線及び放射性降下物による相当量の外部被曝をした可能性があり，また，以上の行動を通じて残留放射線による内部被曝をした可能性も否定し難い。さらに，原告Ａには，前記のとおり，被爆後に脱毛がみられ，また，下痢が約２か月も続き，便に血が混じることがあったなど，放射線被曝による急性症状として説明が可能な症状が発現しているところ，原告Ａは，被爆前は健康体であったことからすると，これらの症状は少なくとも放射線被曝も影響して発症したものということができ，原告Ａにおいてその健康に影響を及ぼす程度の放射線被曝を受けた可能性は十分にあると認められる。そうすると，原告Ａの原爆放射線の被曝線量は，旧審査方針により算定されるものほど低線量ではなかった可能性が高いというべきである。(ウ)前記ウ(オ)ｂのとおり，放影研報告書「原爆被爆者におけるＣ型肝炎抗体陽性率および慢性肝疾患の有病率」（藤原佐枝子ら）では，慢性肝疾患の有病率は，抗ＨＣＶ抗体陰性者よりも陽性者において放射線量に伴い大きく増加していることがうかがわれ，この所見は放射線被曝がＨＣＶ感染後の肝炎の進行を促進した可能性を示唆する旨を指摘している。しかしながら，同報告書における相対リスクの勾配の比（抗ＨＣＶ抗体陽性の対象者の３．０４／ Gyを，抗ＨＣＶ抗体陰性の対象者の０．１６／ Gyで除すると１９となる。）に係るＰ値は０．０９７であり（前記ウ(オ)ｃ），通常はＰ値が０．０５（５％）以下の場合に，「差がない」という帰無仮説を棄却して，「差がある」という対立仮説を採用して，「有意差がある」という結論とすること（乙Ｂ１２，同２７号証）からすると，訂正前の「かろうじて有意な差異であった」と表現するか，訂正後の「有意に近いが有意ではなかった」（前記ウ(カ)）と表現するかはともかくとして，有意性の評価については議論の余地があるというべきである。もっとも，前記ウ(イ)∼(エ)，(キ)，(ク)のとおり，放影研報告書によれば，①「原爆被爆者における癌発生率，第２部」において，放射線と肝臓がん罹患との関連性が認められ，②「原爆被爆者の死亡率調査第１３報」において，肝臓がんに有意な過剰相対リスクが認められ，③「成人健康調査第７報」及び「成人健康調査第８報」において，慢性肝疾患及び肝硬変の発生率と放射線被曝線量との有意な正の関連性が認められ，④「原爆被爆者の死亡率調査第１２報，第２部」において，肝硬変による死亡と被曝線量との間に統計的に有意な関係が認められている。これらの調査は，肝臓がん，慢性肝疾患及び肝硬変が対象とされており，Ｃ型肝炎が検討対象とされているものではないが，前記イのとおり，我が国の慢性肝炎患者の７０％がＣ型慢性肝炎ウイルス感染であると推定されること，Ｃ型慢性肝炎から肝硬変へ進展して発がんする可能性もあることからすると，これらの調査結果は，原爆放射線被曝とＣ型肝炎との関係を検討する上で一定の有用性があることは否定し難く，前記ウ(ケ)の見解を考慮しても，慢性肝疾患及び肝硬変に含まれるＣ型肝炎について，発症の原因がＣ型肝炎ウイルスによるものであっても，原爆放射線被曝が，発症又は進行の促進に影響している可能性があるということができる。(エ)以上のとおり，原告Ａは，健康に影響を及ぼす程度の放射線被曝を受けた可能性は十分にあり，その原爆放射線の被曝線量は，旧審査方針により算定されるものほど低線量ではなかった可能性が高いこと，Ｃ型慢性肝炎の発症又は進行の促進に原爆放射線被曝が影響している可能性があること等を考慮すると，原爆放射線被曝が，原告Ａの肝硬変の発生又は進行の促進を招来した関係を是認し得る高度の蓋然性が認められるというべきである。そうすると，原告Ａの肝硬変については放射線起因性を肯定することができるところ，血小板減少病及び食道静脈瘤については，肝硬変の症状が現れたもの（前記イ(オ)）と認めるのが相当であるから，これらの疾病についても，放射線起因性を肯定することができる。カ要医療性証拠によれば，原告Ａの肝硬変は進行性であり，食道静脈瘤の再発は，肝硬変の一層の進行を反映したものであり，主治医も肝がんへの移行を懸念していたことが認められ，本件処分Ｂ当時，原告Ａの申請疾病について要医療性の要件を満たしていたことは明らかである。キ結論以上のとおり，原告Ａは，本件処分Ｂ当時，血小板減少病，食道静脈瘤，肝硬変について放射線起因性及び要医療性の要件を満たすものということができるから，本件処分Ｂは違法である。（３）原告Ｂについてア原告Ｂの被爆状況等前記前提事実( 4)アの事実及び証拠によれば，次の各事実が認められる。(ア)被爆前の生活状況原告Ｂは，９人兄弟の１人として出生し，昭和２０年８月６日当時，７歳であり，被爆前に特段の健康上の問題はなかった。(イ)被爆状況，被爆後の行動等ａ昭和２０年８月６日の状況原告Ｂは，広島市に原爆が投下された午前８時１５分に，爆心地から約１．７ kmの地点にある同市ｃ１町の自宅１階部分で，障子や襖を開け放しにした状態で妹３人と裸になって遊んでいたが，被爆して爆風に飛ばされ，左足に大きな火傷を負った。原告Ｂは，姉に抱えられて自宅の外に出て，周りの建物が燃えている中を逃げて，ｃ２地区のｃ３山と呼ばれる所まで避難したが，その途中，黒い雨を浴びた。原告Ｂは，夜に叔父を頼ってｃ４に行った。ｂ昭和２０年８月７日以降の状況原告Ｂは，母（自宅玄関付近で被爆した。）が収容されていたｃ５町まで通ったが，母は同月１６日に死亡した。同月７日には，自宅で被爆した姉の１人は下痢がひどくなり，別の姉の１人には脱毛がみられるとともに焼けた足がケロイドになり，自宅で被爆した一番下の妹は同月８日に死亡した。その後，原告Ｂは，ｃ６にある父方の親戚の家で約半年間，ｃ７町にある母方の親戚の家で１年弱生活した後，もと自宅のあったｃ１町に父親が建てたバラックの家で，父と２人の妹を含めた４人で生活をするようになった。原告Ｂの家は，被爆後に生活が大変苦しくなり，同原告も９歳のころから働き始めなければならず，学校教育を受けることはできなかった。同原告は，昭和２５年ころまで前記バラックの家で暮らしていたが，その後，父親の体調や仕事が思わしくないことから，昭和２７，２８年ころまでｃ５町の叔母の家で間借り生活をした後，仕事を探すために住居を転々とした。仕事の内容は，主に肉体労働であった。なお，原告Ｂの父は昭和５５年ころに肝臓がんで死亡し，姉の１人も平成元年ころに膀胱がんで死亡した。(ウ)ａ被爆後の健康状態，病歴被爆直後又はそれから間もない時期証拠中には，被爆後間もないと解される時期に，原告Ｂの急性症状として，脱毛，歯茎出血，下痢があった旨記載されている。また，原告Ｂの供述中には，被爆後自己の髪の毛が抜けた旨の部分がある。しかしながら，原告Ｂの陳述録取書や同原告の姉の陳述書中にも，同原告が被爆直後又はその間もないころに被爆の急性症状とみられる前記各症状を呈したとする記載はなく，さらに，同原告の供述によっても，歯茎からの出血や下痢をしたことは覚えていないというのであり，髪の毛が抜けたのも一遍に抜けたのではなく，また，その時期や量も覚えていないというものであることから，同原告が被爆直後又はそれから間もない時期に原爆の放射線により急性症状を呈していたと認められるか疑問がないわけではない。もっとも，前記(ア)及び(イ)によれば，被爆当時，同原告と遊んでいた兄弟に原爆放射線に起因すると説明することが可能な急性症状がみられたことから，同原告自身も相当量の放射線を浴びたことが推認されることに加えて，同原告は被爆後多大な苦労を伴う生活を強いられ，被爆直後の幼少時の記憶が鈍化している可能性も捨て難いこと等の事情をも併せ考えると，被爆による急性症状の発症を的確に認めるには足りないものの，その可能性は否定することはできない。ｂ昭和２９年（１７歳）原告Ｂは，遅くともこのころから，背中から腰にかけてのひどい痛みを覚えるようになった。ｃ昭和３１年（１９歳）原告Ｂは，第１子を出産したが，生後１１か月で死亡した。ｄ昭和３２年（２０歳）原告Ｂは，通勤のために電車に乗っていると，背中が圧迫されるように痛み，気分が悪くなり，吐き気を催すこともあった。原告Ｂは，跪く体勢をとると背中と腰が非常に痛むため，跪くことができなかった。ｅ昭和３３年（２１歳）原告Ｂは，第２子を出産した。ｆ昭和３５年（２３歳）原告Ｂは，第３子を出産した。ｇ昭和４９年（３７歳）原告Ｂは，このころ閉経したが，このころから，背中を中心に体全体が痛み，救急車で病院に運ばれることがたびたびあり，また，内臓の病気が次々と現れ，腎盂炎で熱が出ることがあった。さらに，同原告は，このころ，高血圧を発症し，不整脈が発現している。ｈ昭和５２年（４０歳）原告Ｂは，このころ，腎機能障害により，ｃ８病院に入院したが，医師から腎臓が普通の人の３分の１しか機能しておらず，これ以上進行すれば透析を要すると言われた。原告Ｂは，このころから，高熱を発し，けいれんを起こすこともたびたびあった。ｉ昭和６２年（５０歳）原告Ｂは，心臓が停止し，電気ショックを受けたが，その翌日にも心臓が止まることがあった。ｊ平成元年（５２歳）原告Ｂは，同年３月，急性心筋梗塞を発症し，同年７月７日，ｃ９病院に入院し，同月１４日，経皮的冠動脈形成術を受けた。腎機能障害も続いていた。ｋ平成１４年（５４歳）原告Ｂは，心筋梗塞のために冠動脈血行再建術を受けたが，その間に，脳梗塞を発症した。イ放射線起因性についての意見(ア)ａｃ１０及びｃ１１作成の意見書の概要は，次のとおりである。原告Ｂは，爆心地から約１．７ kmという相当近距離の地点で被爆し，その直後に残留放射能を有する煤煙に濃密に取り囲まれていた状況にあり，放射性物質を吸引したことによる内部被曝も明らかである。倒壊した建物に囲まれた場所は，誘導放射化された土壌や構造物からのγ線照射が持続している環境であり，γ線外部照射のみならず，経口，経鼻，経皮を通じ，放射能汚染物質，微粒子が体内へ侵入，蓄積するという内部被曝を受けていたと理解することができる。また，原告Ｂは，黒い雨に曝露し，昭和２０年８月７日以降もｃ５町等へ通うことによって，繰り返し残留放射線の被曝を受けていると解することができる。ｂ原告Ｂの急性症状の記憶は明瞭でないものの，一緒にいた妹は全身火傷を負い，姉も火傷を負って後にケロイドになったのみならず，脱毛も見られ，他の姉は下痢がひどく，このことは，原告Ｂの被曝線量が高かったことを裏付ける。ｃ卵巣の濾胞細胞は放射線感受性が最も強いから，原告Ｂの早期の閉経も，被曝の影響を否定することはできない。ｄ動脈硬化性心疾患については被曝との関係が示唆され，心筋梗塞発症と被曝線量との間に有意の線量反応関係があることか知られているところ，原告Ｂが発症した心筋梗塞は，動脈硬化症を背景とするものと考えられるから，被爆の影響を考えざるを得ない。ｅ原告Ｂが発症した脳梗塞は，動脈硬化症を背景とすることからすると，放射線被曝の影響を否定することができず，その後遺症も同様である。ｆ腎機能障害も動脈硬化性疾患の一つであり，原告Ｂの腎機能障害も，同様に動脈硬化症を背景にしたものと考えても矛盾せず，したがって，被爆の影響を否定することができない。ｇ原告Ｂの腰部椎間板障害については，発症時期が必ずしも明らかではないものの，遅くとも１９歳のころには，腰部関節に何らかの障害が生じていたものと思われ，その原因を直爆又は残留放射線被曝による治癒能力の低下と考えることができる。したがって，原告Ｂの腰部椎間板障害について，原爆放射線による治癒能力の低下の影響があることを否定することができない。(イ)ａｃ１２及びｃ１３作成の意見書の概要は，次のとおりである。旧審査方針別表９によれば，広島の爆心地から１７００ｍ離れた地点での初期放射線による被曝線量は２２ cGyであり，建物による遮蔽の効果を考慮し，透過係数０．７を乗ずると，１５．４ cGyと推定される。ｂ原告Ｂは，原爆爆発後に爆心地から７００ｍ以内の区域へ立ち入った事実はないから，誘導放射線による被曝を考慮する必要はない。ｃ原告Ｂが，ｃ２，ｃ１５地区を通過した可能性を否定することはできないが，同地区に居住又は滞在した事実はないから，放射性降下物による被曝を考慮する必要はない。ｄしたがって，原告Ｂの被曝線量は１５．４ cGyであり，仮に遮蔽のない状態で被爆したとすれば２２cGyであると推定される。ｅ原告Ｂは，急性症状と思われる症状を全く訴えていない。原告Ｂと一緒に被爆した姉妹が火傷を負いケロイドになったとしても，原爆の熱線によって生じるものであるから，被曝線量が高かったことにならない。放射線被曝による一過性の脱毛が生じるのは３ Gy以上の被曝の場合であるところ，上記ｄの被曝線量からすると，一緒に被爆した姉の脱毛は，放射線以外の原因によるものと考えるべきである。ｆ心臓血管病変と放射線被曝との関係について，国連科学委員会（ＵＮＳＣＥＡＲ）は，平成１９（２００７）年発刊予定の科学付属書において，１∼２ Gy以下の被曝線量では心臓血管疾患と電離放射線との因果関係を示す十分な科学的データはない」との結論を明らかにする予定である。１５．４∼２２ cGyの被曝線量では，原告Ｂの心筋梗塞，脳梗塞，腎機能障害には放射線起因性は認められない。なお，心筋梗塞，脳梗塞は，代表的な生活習慣病であり，放射線被曝がなくとも生活習慣や加齢により生じたと考えることもできる。ｇ腰部椎間板障害については，原告Ｂには長期間立ち仕事を中心とした肉体労働に従事していた職歴があり，そのために慢性的な腰痛（腰部椎間板障害）を引き起こした可能性や，加齢によるものと考えられる。ウ放射線起因性についての検討(ア)前記認定事実によれば，原告Ｂは，広島の爆心地から約１．７ kmの地点にある自宅で被爆したところ，旧審査方針別表９によれば，広島の爆心地から１．７ kmの地点における初期放射線による被曝線量は２
      
      ２　cGyであり，被爆時に遮蔽があった場合に被爆状況に応じて０．５∼１を乗じて得た値とするとされていることからすると，原告Ｂの初期放射線による被曝線量は，１１∼２２cGyということとなる。また，前記認定事実によれば，原告Ｂは，原爆爆発後７２時間以内に広島の爆心地から７００ｍ以内の区域に入っていないから，旧審査方針別表１０によれば，原告Ｂの誘導放射線による被曝線量は０cGyということとなる。さらに，前記認定事実によれば，原告Ｂは，昭和２０年８月６日に広島市のｃ２地区に避難しているところ，旧審査方針によれば，これを同地区に滞在したものとすると，原告Ｂの放射性降下物による被曝線量は０．６∼２cGyということとなる。したがって，旧審査方針によれば，原告Ｂの原爆放射線の被曝線量は１１．６∼２４cGyとなる。(イ)他方，前記のとおり，ＤＳ８６による初期放射線量の計算値は，少なくとも爆心地から約１３００ｍ以遠において実際より過小に評価されている可能性があるから，爆心地から約１．７ kmの地点で被爆した原告Ｂの初期放射線による被曝線量は，旧審査方針別表９の値を上回っている可能性がある。また，前記のとおり，原告Ｂは，昭和２０年８月６日，放射性降下物が多く確認されているｃ２地区への避難の途中で黒い雨を浴び，さらに，具体的な被爆態様によっては，誘導放射線による被曝線量が旧審査方針別表１０の値を超える場合があり得るところ，原告Ｂは，昭和２０年８月７日にｃ５町へ通っており，誘導放射線又は放射性降下物による相当量の外部被曝をした可能性があり，また，以上の行動を通じて残留放射線による内部被曝をした可能性もある。前記のとおり，原告Ｂ自身については，被爆後に放射線被曝による急性症状として説明が可能な症状が発現した可能性は否定し難いものの，確実に発症したことを認めるに足る証拠はないし，その後においても，被爆の９年後ころから背中や腰の痛みを覚え，被爆の約３０年後に閉経するほかは，昭和４９年ころまで目立った健康状態の変化が現れていなかったが，放射線感受性に個人差があることからすると，そのような症状が現れなかったからといって直ちに被曝線量が低いと断ずることはできず，原告Ｂと同様に被爆したその姉２人については被爆直後に下痢や脱毛の症状が現れていることも考慮する必要がある。そこで，以下，各申請疾病ごとに放射線起因性を検討する。(ウ)ａ陳旧性心筋梗塞，脳梗塞後遺症について心筋梗塞及び脳梗塞について証拠によれば，次の各事実が認められる。(ａ)陳旧性心筋梗塞とは，急性心筋梗塞の臨床症状及び酵素変化を欠き，心電図変化が固定したものをいい，通常は発症後４∼８週間以降を指す。(ｂ)心筋梗塞は，急激な冠動脈血流の減少により心筋壊死を来す疾患であり，急性心筋梗塞は，多くの場合，冠動脈に存在する動脈硬化プラークに血栓性閉塞を生じることにより突然冠血流が途絶するために発症する。(ｃ)脳梗塞は，脳動脈の一部に限局性の閉塞が何らかの機序により起こると，その血管によって灌流されている部位が壊死して起こり，発生機序から，血栓性，塞栓性及び血行力学性に分けられる。脳血栓は，血管壁の動脈硬化による障害部位に血栓が形成されて起こるが，血栓形成には凝固異常が関与することもある。脳塞栓は，血液が良好に保たれている部分の末梢で栓子により動脈が閉塞されて起こる。血行力学性（血行動態の障害）による梗塞は，通常，中枢側の血管の狭窄又は閉塞により血液供給が不十分で，しかも側副血行も十分に機能しない場合，時には心臓の拍出力低下による脳全体の灌流低下に伴い生じる。(ｄ)心筋梗塞及び脳梗塞は動脈硬化性疾患の代表であり，動脈硬化の危険因子として，高血圧，高脂血症及び喫煙の３大要因のほか，糖尿病，高尿酸血症，肥満，家族歴，運動不足，性格，精神的・身体的ストレス等多くの因子がある。ｂ循環器疾患と放射線被曝との関係各項末尾掲記の証拠によれば，次の各事実が認められる。(ａ)放射線被曝者医療国際協力推進協議会編「原爆放射線の人体影響１９９２」には，次の記述がある。①原爆傷害調査委員会（ＡＢＣＣ）又は放影研では，昭和３３年から約２万人の成人健康調査集団を対象に２年に１度の定期検診を実施しているが，その集団における循環器疾患調査においては，その大部分の報告では虚血性心疾患，脳血管疾患及び高血圧性心疾患有病率と原爆放射線被曝との関連は認められていない。ただし，矢野らの昭和３３（１９５８）年∼昭和３５（１９６０）年の報告では，広島の女性にのみ，近距離被爆群に虚血性心疾患有病率が高率であることが示唆されている。②昭和３３（１９５８）年∼昭和３９（１９６４）年にかけてのジョンソンらの報告では，虚血性心疾患及び脳血管疾患発生率と原爆放射線との関連は認められていない。しかし，ロバートソンらの昭和３３（１９５８）年∼昭和４９（１９７４）年の１６年間の調査では，広島の高線量被爆女性における脳血管疾患及び虚血性心疾患の示唆的な増加（０．０５＜ｐ＜０．１０）が初めて観察されており，特に被爆時年齢５０歳未満の女性にその傾向が顕著であった。児玉らは，その後観察期間を延長して，昭和３３（１９５８）年∼昭和５３（１９７８）年の２０年間の調査を報告しているが，それによると，脳血管疾患発生率は広島の女性で被曝線量と共に有意に増加しており，また，長崎の男性では１００∼１９９ rad（Ｔ６５Ｄ）に高い発生率が観察されている。広島の女性におけるこの循環器疾患発生率の増加は，観察期間別にみると昭和４４（１９６９）年以降に有意となっており，また，被爆時年齢は３０歳未満の者に顕著であった。これらの疾病は動脈硬化を基に発生してくることから，長い潜伏期間のあることは理解できるし，また，放射性感受性が高いと推測される若年被爆者に放射線の影響がみられることも理解できるが，影響が女性に主にみられることは説明が困難であり，観察期間の延長や情報収集方法の改善等を行い，結果の確認が必要と考えられる。③血圧異常に関しては，血圧における被曝の影響はみられないとの報告が大部分である。(ｂ)放影研報告書「寿命調査第１１報，第３部，改訂被曝線量（ＤＳ８６）に基づく癌以外の死因による死亡率，１９５０−８５年」には，次の記述がある。①昭和２５（１９５０）年∼昭和６０（１９８５）年の循環器疾患による死亡率は，線量との有意な関連を示した。脳卒中による死亡率にはそのような関連は認められなかったが，脳卒中以外の循環器疾患（心疾患）は，全期間で有意な傾向を示した。②しかし，後期（昭和４１（１９６６）年∼昭和６０（１９８５）年）になると，被爆時年齢が低い群（４０歳未満）では，循環器疾患全体の死亡率及び脳卒中又は心疾患の死亡率は線量と有意な関係を示し，線量反応曲線は純粋な２次又は線形−閾値型を示した。③心疾患群のうち最も死亡数が多い冠状動脈性心疾患の死亡率は，同じ期間，同じ被爆時年齢区分の心疾患と同じ傾向を示している。(ｃ)放影研報告書「原爆被爆者の死亡率調査第１２報，第２部，がん以外の死亡率：１９５０−１９９０年」には，昭和２５（１９５０）年１０月１日から平成２（１９９０）年１２月３１日までのがん以外の疾患による死亡者についての解析結果は，放射線量と共にがん以外の疾患の死亡率が統計的に有意に増加するという前回の解析結果を強化するものであり，有意な増加は循環器疾患に観察されたと記述されている。(ｄ)放影研報告書「原爆被爆者の死亡率調査第１３報，固形がんおよびがん以外の疾患による死亡率：１９５０−１９９７年」には，次の記述がある。①昭和４３（１９６８）年∼平成９（１９９７）年の期間の寿命調査集団におけるがん以外の疾患の死因別過剰相対リスク推定値からは，心疾患，脳卒中，呼吸器疾患及び消化器疾患に有意な過剰リスクが認められた。これらの特定の死因による死亡例数は比較的少なく，１ Sv当たり１０∼２０％の影響を確認することは困難であるが，線形線量モデルに基づく過剰相対リスク推定値は，死亡例数がより多い疾患の結果に基づく推定値と全般的に類似している。②心疾患の１ Sv当たりの過剰相対リスクは０．１７（９０％信頼区間は０．０８∼０．２６），脳卒中のそれは０．１２（９０％信頼区間は０．０２∼０．２２）と推定される。(ｅ)放影研報告書「成人健康調査第８報，原爆被爆者におけるがん以外の疾患の発生率，１９５８−１９９８年」には，次の記述がある。①昭和３３（１９５８）年∼平成１０（１９９８）年の成人健康調査受診者から成る約１万人の長期データを用いて，がん以外の疾患の発生率と原爆放射線被曝線量との関係を調査したところ，高血圧症（Ｐ＝０．０２８）と４０歳未満で被爆した人の心筋梗塞（Ｐ＝０．０４９）に有意な２次線量反応を認めた。喫煙や飲酒で調整しても，上記の結果は変わらなかった。②高血圧については，放射能影響は線形の線量反応モデルでは明瞭ではなかったが，理論的な２次モデルでは有意であった。２次モデルに基づくと，放射線被曝の寄与リスクは２％ととなった。発生率は前回の報告から１６％増加した。非喫煙被爆者での高血圧のリスク上昇が考えられる根拠があったが，喫煙被爆者では存在しなかった。線量反応は他の共変量で有意に変化しなかった。③心臓血管疾患のいずれも放射線量との有意な関係は示さなかった。線形の線量反応は，すべての心筋梗塞（Ｐ＝０．３８）及び被爆時年齢４０歳未満の心筋梗塞での発生率（Ｐ＝０．１０）において有意ではなかったが，被爆時年齢４０歳未満の心筋梗塞において有意な２次関係が明瞭であった。２次モデルで放射線被曝の寄与リスクは１６％であった。ｃ原告Ｂの診療経過等について各項末尾掲記の証拠によれば，次の各事実が認められる。(ａ)原告Ｂは，平成元年３月６日に胸痛とショック状態でｃ８病院へ入院し，急性心筋梗塞の診断を受け，同年６月１３日に試みられたＰＴＣＡ（経皮的冠動脈形成術）が成功せず，ｃ９病院心臓血管外科へ紹介され，同年７月７日に手術目的で同科に入院した。(ｂ)上記紹介に際してｃ８病院の担当医師が作成した紹介状では，原告Ｂについて，右室下壁梗塞，冠動脈２枝病変，高脂血症及び慢性腎炎と診断されている。(ｃ)原告Ｂは，平成元年６月２０日，上記紹介によりｃ９病院心臓血管外科を受診した際，心臓血管外科問診カードに，それまでに高血圧となったことがある旨を自ら申告した。(ｄ)原告Ｂが上記紹介によりｃ９病院心臓血管外科に入院した際の診療録に，原告Ｂは，４４歳（昭和５６年）で高血圧，高脂血症の指摘を受けながら，服薬していなかったこと，平成元年２月まで１日１５本の喫煙をしていたことの記載がある。(ｅ)原告Ｂがｃ９病院心臓血管外科に入院していた平成元年８月４日に作成された栄養指導依頼伝票に，原告Ｂの病名は「心筋梗塞，高脂血症（高血圧）」，治療食名は「高脂血症食」，指導連絡事項は「１９８９．３．６心筋梗塞発症（高脂血症，高血圧にて加療中）」，「標準的脂肪，食塩摂取の食事指導お願いいたします。」と記載されている。(ｆ)原告Ｂがｃ９病院を退院した際に同病院心臓血管外科医師が作成したｃ８病院内科医師あての「依頼・報告書」には，治療経過に併せて，「高脂血症，慢性腎炎のフォロー・アップよろしくお願いいたします。」と記載されている。(ｇ)ｃ８病院医師がｃ９病院心臓血管外科担当医師あてに作成した平成７年５月２５日付け診療情報提供書には，原告Ｂは，昭和６２年以降，高脂血症，高血圧，腎機能障害，心室性期外収縮であったことが記載されている。(ｈ)原告Ｂは，平成１１年２月２８日に行われた健康診断においても，高脂血症であり，血圧が高めであると判定された。(ｉ)ｃ８病院の記録には，原告Ｂの喫煙歴は平成元年の手術前の約１５年間に及ぶこと，原告Ｂが平成２年ころまで１日ビール中ビン３本を飲酒していたことが記載されている。ｄ検討(ａ)前記(イ)のとおり，原告Ｂについては，爆心地から約１．７kmの地点で被爆した際の状況，その後の避難経路，その途中で黒い雨を浴びたこと，被爆翌日の行動の状況からすると，相当量の原爆放射線を被曝した可能性が裏付けられるものということができる。確かに，原告Ｂ自身については，被爆後に放射線被曝による急性症状として説明が可能な症状が発現した可能性は否定し難いものの，確実に発症したことを認めるに足る証拠はないし，その後においても，被爆の９年後ころから背中や腰の痛みを覚え，被爆の約３０年後に閉経するほかは，昭和４９年ころまで目立った健康状態の変化が現れていない。しかし，放射線感受性には個人差があることからすると，被爆後の急性症状やその後の健康状態の悪化を確実に認めるに足りないことをもって，原告Ｂが浴びた被曝線量が低かったと断ずることはできない。そして，原告Ｂと同様に被爆したその姉２人については，被爆直後に下痢や脱毛といった放射線被曝による急性症状として説明が可能な症状が現れている上，原告Ｂについても，被爆の約３０年後ではあるが，若年で閉経しているところ，卵巣の濾胞細胞の放射性感受性が最も強いことからすると，このことも，相当量の原爆放射線を被曝したことの影響によるものと説明することも可能である（原告Ｂと同じく自宅で被爆した妹の１人及び母が被爆後間もなく死亡したこと，姉の１人の死因が膀胱がんであることについても，原爆放射線被曝が影響している可能性があり得ないわけではなく，少なくとも，原告Ｂが相当量の原爆放射線を被曝したことと矛盾するものではない。）。そうすると，原告Ｂにおいてその健康に影響を及ぼす程度の放射線被曝を受けた可能性は十分にあると認められる。(ｂ)また，前記ｂのとおり，放影研報告書においては，被曝線量との関連について，被爆時年齢４０歳未満における循環器疾患の死亡率との有意な関係（寿命調査第１１報，第３部），循環器疾患による死亡の有意な増加（原爆被爆者の死亡率調査第１２報，第２部），心疾患に有意な過剰リスク（原爆被爆者の死亡率調査第１３報），４０歳未満で被爆した人の心筋梗塞に有意な２次線量反応（成人健康調査第８報）を認める疫学調査の結果が報告されており，相当程度の放射線被曝を受けた場合に心筋梗塞や脳梗塞といった循環器疾患を発症する可能性があることは否定し難い。新審査方針においても，放射線との関係を積極的に認定するものとしている疾病の一つとして，「放射線起因性が認められる心筋梗塞」を挙げている。(ｃ)他方，前記ｃのとおり，原告Ｂの診療経過等からすると，原告Ｂは，心筋梗塞を発症する以前から高血圧及び高脂血症であると診断されており，平成元年２月までの約１５年間の喫煙歴（１日１５本）を有し，動脈硬化の３大危険因子である高血圧，高脂血症及び喫煙をすべて有していたほか，平成２年ころまでの相当量の飲酒歴を有していたのであるから，原告Ｂの心筋梗塞及び脳梗塞は，これらの危険因子が働いたことによる動脈硬化を原因として発症した可能性も否定することができない。しかし，被爆前の健康状態に特に問題がなく，また，被爆後比較的若年で喫煙や飲酒の影響もさほどないとみられる３７歳ころに既に高血圧と不整脈を発症していることからすれば，その高血圧症等を生活習慣や体質からのみ説明することは困難であり，さらに，放影研報告書「成人健康調査第８報」において報告されたとおり，４０歳未満で被爆した人の心筋梗塞に有意な２次線量反応は，喫煙や飲酒で調整しても結果に変わりがなかったという疫学調査の結果も存在する（前記ｂ(ｅ)）。(ｄ)以上のとおり，原告Ｂにおいて健康に影響を及ぼす程度の放射線被曝を受けた可能性が十分にあることや，循環器疾患に関する疫学調査の結果等の事情を総合的に勘案すると，原告Ｂの心筋梗塞及び脳梗塞は，高血圧，高脂血症及び喫煙といった要因が影響していること自体は否定することができないものの，原爆放射線被曝も影響してその発症の原因となったか，又はそれがその進行を促進した可能性があるとみるのが，経験則に照らして合理的かつ自然であり，また，上記の他要因が専ら上記心筋梗塞及び脳梗塞発症の原因であるとする確たる証拠もない。したがって，原告Ｂの陳旧性心筋梗塞及び脳梗塞後遺症については，放射線起因性を肯定するのが相当である。(エ)ａ腎機能障害についてｃ１０及びｃ１１作成の意見書は，原告Ｂの腎機能障害も動脈硬化症を背景にしたものと考えても矛盾しないとするが（前記イ(ア)ｆ），原告Ｂの診療録に，これを裏付ける記載はなく，かえって，証拠によれば，ｃ８病院の入院診療録（昭和６２年２月２４日∼同年３月６日）においては，原告Ｂの腎機能障害の原因は慢性腎盂腎炎とされていることが認められる。そうすると，原告Ｂの腎機能障害が動脈硬化症を背景とすることを前提とする上記意見書の意見は前提を欠く。そして，腎盂腎炎は，細菌（主に大腸菌，緑膿菌等のグラム陰性桿菌及び腸球菌）によって腎盂，腎杯，さらに腎臓の髄質が炎症を起こしている感染症であり，原爆放射線に直接起因するものでないことは明らかである。ｂ他方，証拠によれば，原告Ｂの尿検査におけるＣ .cr（クレアチニンクリアランス），ＢＭＧ（ベータマイクログロブリン）及びＮＡＧ（ナグ）の数値並びこれら項目の各正常値は，次の表のとおりであると認められる。検査日Ｃ.cr(mℓ／min)昭和６２年２月ＢＭＧ(μg／ℓ)ＮＡＧ(u／ℓ)９０昭和６３年１０月３０．３１０００．８３０２．０２２．４正常値(Ｃ.crは女性の場合)５７∼７８ ５∼２５３ ５．０以下上記数値に関し，証人甲は，①Ｃ .cr（クレアチニンクリアランス）が低値であることは，腎機能が障害されていることの証拠である，②しかし，腎盂腎炎が中心となって腎機能障害が起これば，尿中のＢＭＧ（ベータマイクログロブリン）及びＮＡＧ（ナグ）が異常値を示すはずであるのに，正常範囲を保っている，③腎機能が障害されている状態で尿タンパクが陰性であることは，一般的にはないのに，原告Ｂの尿検査では，全般にわたって尿タンパクが陰性となっている，④そうすると，原告Ｂについては，腎盂腎炎が腎臓の機能を障害しているとは考えられず，どういう状態が腎臓の中で起きているのかが分かりにくいというのが，特徴である，と証言する。しかし，原告Ｂの腎機能障害に上記の特徴があるとしても，それが動脈硬化症を原因とするものであることは，証人甲も肯定するところではないし，上記特徴から，腎機能障害の放射線起因性を直ちに認めることはできない。ｃまた，原告Ｂは，腎機能障害が細菌感染症である腎盂腎炎であるとしても，被爆により免疫応答能が低下したために，細菌を排除できなかった可能性を否定することができないと主張する。確かに，抗クラミジア・ニューモニエ抗体レベルが被曝線量と共に有意に低下することについて，原爆被爆者においては，免疫応答能が低下し感染性微生物の排除が低下していることを示唆しているのかもしれないとする研究報告もあるが，同報告においても，ヘリコバクター・ピロリなど被曝線量と有意な相関を示さなかった病原微生物について，その種類による結果の違いの原因は不明であるとしており，放射線被曝と免疫機能の低下との関係には必ずしも十分に解明されていない。そうすると，少なくとも，腎盂腎炎の発症について，被爆による免疫応答能の低下が影響するかどうかについて，十分な知見が明らかになっていないことからしても，原告Ｂの腎盂腎炎について，被爆による免疫応答能の低下が影響しているとは認めるに足りない。ｄしたがって，原告Ｂの腎機能障害について放射線起因性を肯定することはできない。(オ)ａ腰部椎間板障害について椎間板は，隣接する椎体の間に介在する円板状の組織で，組織学的には線維軟骨に分類されるところ，放射線被曝者医療国際協力推進協議会編「原爆放射線の人体影響１９９２」では，思春期までの活発に骨が成長している時期に放射線に被曝すると，骨の成長が障害されることはよく知られていると記述され，菅原務（京都大学名誉教授）監修「放射線基礎医学（第１０版）」は，成長している軟骨及び骨組織について，中程度の放射線感受性を有すると分類している。そして，ｃ１０及びｃ１１作成の意見書は，原告Ｂの腰部椎間板障害について原爆放射線による治癒能力の低下の影響があることを否定することができないとし（前記イ(ア)ｇ），証人甲は，①腰部椎間板障害は，一般に，腰に何らかの形で無理が起こったときに力学的に腰椎の間の椎間板がずれて起こると考える，②若いころに放射線を浴びた場合には骨や軟骨に一定の影響があるという文献からみると，原告Ｂは幼少期に放射線を浴び，その後腰に無理がかかって椎間板に異常が現れるという放射線の影響があった可能性があると考える，と供述する。ｂ各項末尾掲記の証拠によれば，原告Ｂの腰痛等の症状に関し，次の各事実が認められる。(ａ)原告Ｂは，昭和６２年２月２４日，ｃ８病院に腎盂腎炎の治療のために入院した際に，腰痛を訴えていたが，同年３月６日に退院したころには，腎盂腎炎及び腰痛も軽快していた。(ｂ)原告Ｂは，昭和６３年９月２０日から同年１０月１１日まで，ｃ８病院に腎盂腎炎の治療のために入院し，その際には，よく背部痛を訴えていたが，不定愁訴が多いとされた。(ｃ)原告Ｂは，平成１４年３月２８日夕方，突然左腰部痛が出現したため，救急車でｃ９病院へ搬送され，同病院心臓血管外科に入院したが，腰椎椎間板ヘルニア（座骨神経痛）の疑いであったために，同年４月２日に同病院整形外科へ転科し，同月１２日に退院した。(ｄ)ｃ９病院整形外科のｃ１４医師は，平成１４年３月２９日，原告Ｂについて，腰部椎間板障害の疑いがあり，「以前のＭＲＩでは特に明らかなヘルニアなどはなく，原因がはっきりしませんでした。現在も特に神経症状もなく痛みが主体ですので，安静と痛み止めにて症状はおさまると思われます。」と診断した。ｃ前記認定事実のとおり，原告Ｂの腰部椎間板障害については，原因がはっきりしないとされており，また，腰痛は腎盂腎炎に伴って現れる症状の一つであることからすると，原告Ｂが腎盂腎炎の治療のために入院したころの腰痛は，腎盂腎炎による可能性もあるということができる。また，前記認定事実のとおり，原告Ｂは，小さい時から具体的仕事内容は判然としないものの，長期間にわたって肉体労働に従事していたものであり，その影響により腰部椎間板障害を引き起こした可能性も全く排除することはできない。この点，証人甲も，原告Ｂの腰に無理がかかった事実は認めるところ，その証言によっても，原爆放射線被曝が原告Ｂの腰部椎間板に障害を及ぼした機序は明らかではなく，思春期までの放射線被曝による骨の成長の障害や，軟骨及び骨組織の中程度の放射線感受性を指摘する文献があることを考慮しても，なお原告Ｂの腰部椎間板障害について放射線起因性を認めるに足りない。エ要医療性証拠によれば，原告Ｂの陳旧性心筋梗塞，脳梗塞後遺症は，その病変が退縮，進展することを阻止することは難しく，フォローアップが不可欠であることが認められ，本件処分Ｃ当時，原告Ｂの上記疾病について要医療性の要件を満たしていたことは明らかである。オ結論以上のとおり，原告Ｂは，本件処分Ｃ当時，腎機能障害及び腰部椎間板障害について放射線起因性の要件を満たすということはできないものの，陳旧性心筋梗塞及び脳梗塞後遺症について放射線起因性及び要医療性の要件を満たすものということができる。したがって，本件処分Ｃのうち腎機能障害及び腰部椎間板障害に係る部分は適法であるが，陳旧性心筋梗塞及び脳梗塞後遺症に係る部分は違法である。(4)ア原告Ｄについて原告Ｄの被爆状況等前記前提事実( 5)アの事実及び証拠によれば，次の各事実が認められる。(ア)被爆前の生活状況原告Ｄは，昭和２０年８月６日当時，小学校４年生（１０歳）であり，被爆前に特に大きな病気にかかったことはなく，健康上特別の問題はなかった。(イ)被爆状況，被爆後の行動等ａ昭和２０年８月６日の状況原告Ｄは，ｄ１市に原爆が投下された午前８時１５分に，爆心地から約１．３ kmの地点にある自宅（同市ｄ２町）の２階の窓のある部屋（窓は開いていた。）で，父及び妹と共に就寝していた。原告Ｄの隣に寝ていた妹は，黒こげになって即死した。原告Ｄも，額や腕を火傷し，焦げて黒くなった。原告Ｄは，つぶれた自宅を脱出し，３００∼４００ｍ離れたｄ３橋付近（爆心地から約１．７ km）まで避難し，昼過ぎに同橋を越えてｄ４小学校（爆心地から約３km）まで避難した。ｂその後の状況原告Ｄは，昭和２０年８月６日の夜中にｄ４小学校を出発して，ｄ５小学校（爆心地から約４．５ km）へ移動し，同所に３，４日ほど滞在した。その間，原告Ｄは，体中に痛みやだるさを覚え，高熱が続き，茶色状のものの嘔吐を繰り返し，飲食ができない状態にあり，頭髪も１週間ですべて抜けた。原告Ｄは，同月１０日ころ，ｄ６村まで移動して，同所に約２週間滞在した（平成１４年作成の健康診断個人表中には，４日間と記載されているが，記憶が十分喚起される前の記述とみられるから，同記載は前記認定を左右しない。）後，ｄ７の一軒家で生活を始め，ｄ４小学校へ通うこととなった。(ウ)ａ被爆後の健康状態，病歴昭和３０年（２０歳）原告Ｄは，このころ，急性虫垂炎の手術のため，ｄ８病院に１か月間強入院したが，医者から，被爆の影響で治癒能力が低下したため，入院期間が長引いたと指摘された。ｂ昭和４１年（３１歳）原告Ｄは，このころ，腎炎のためｄ９病院に約２週間入院した後，ｄ１０病院に約１か月入院し，その際，白血球の数の異常を指摘された。このころにも，原告Ｄの頭髪が３分の２ほど抜けた。原告Ｄは，当時，体がだるく，顔に血の気もなかったため，医師からは安静にするよう指示を受けていたが，ｄ１１委員会で検査すると，白血球が異常であるとされた。ｃ昭和５２年（４２歳）原告Ｄは，広島のｄ１２病院に１週間入院して，扁桃腺を両方切断する手術を受け，その後傷口が化膿したため，再度３週間ほど入院した。ｄ平成２年（５５歳）原告Ｄは，このころから，左腕のケロイド痕の治療のために通院するようになった。ｅ平成４年（５７歳）原告Ｄは，このころ，肛門付近に疼痛があったため検査を受けると，血便が出ていることが判明し，ｄ１３病院で検査を受けたところ，大腸がんと診断され，大腸を約４５ cm切除する手術を受けた。ｆ平成１０年（６３歳）原告Ｄは，このころ，両眼が白内障であるとの診断を受け，同年１２月には右眼の手術を受けた。ｇ平成１３年（６６歳）原告Ｄは，同年５月ころ，左眼の手術を受けた。原告Ｄは，同年秋ころ，胃の痛みや皮膚アレルギー及び鼻炎のためｄ１４病院で治療を受けたが，検査の結果，再び大腸がんが発見され，約２週間入院して，２回に分けて腫瘍を切除する内視鏡手術を受けたが，その手術の際の検査により，胃がんが発見された。ｈ平成１４年５月下旬∼同年６月下旬（６７歳）原告Ｄは，ｄ１５に入院し，胃の３分の２の切除手術を受けた。ｉ平成１６年１１月ころ（６９歳）原告Ｄは，ｄ１４病院の診察により，肺がんが発見された。ｊ平成１７年３月（６９歳）原告Ｄは，ｄ１５で肺がんの手術を受けた。ｋ平成１８年１月１１日（７０歳）原告Ｄは，被告厚生労働大臣から肺がんについて原爆症認定を受けた。イ胃がんと放射線被曝との関係についての知見各項末尾掲記の証拠によれば，次の各事実が認められる。(ア)放射線被曝者医療国際協力推進協議会編「原爆放射線の人体影響１９９２」は，放射線被曝と胃がん発生との関連及びその組織学的特徴について，次のとおり記述している。ａ昭和３９年度から昭和４５年度にかけて広島市在住の４０歳以上の原爆被爆者４万５９３０例（実受験者１万５２８８例）を対象として検診が行われたが，胃がん発生率は，１．９ km以内の直接被爆者群で０．５６％であり，入市・他群の０．２１％に比して，有意に高率であったことが，昭和４８年に報告された。これは，集団検診成績から近距離被爆者に胃がん罹患率が高いとした初めての報告である。昭和４７（１９７２）年から昭和５７（１９８２）年までの胃集団検診成績について被曝線量（Ｔ６５Ｄ）別に胃がん罹患率を比較した報告でも，線量と共に罹患率の増加がみられ，１００ rad以上群では
      
      ０　rad群に比して有意に高率となっていた。０ rad群に対する１００ rad以上群の相対危険度は，男性４．２９，女性４．０２であった。ｂ被爆者集団ががん好発年齢に達し，胃がん発生率が増加して初めて，放射線との関連が明らかにされた。死亡診断書に基づく分析では，ＤＳ８６を用いた解析によると，１ Gyでの胃がんの相対リスクは昭和５１（１９７６）年∼昭和５５（１９８０）年が１．４５，昭和５６（１９８１）年∼昭和６０（１９８５）年が１．４５，１９８３年∼昭和６０（１９８５）年が１．６３となっており，昭和５１年から増加がみられる。また，０ Gy群よりも有意に高いがん死亡率が認められる最低の線量は遮蔽カーマの場合で１ Gy，臓器吸収線量の場合で０．５ Gyと計算されている。ｃ白血病以外の全部位のがん死亡率は同一の死亡時年齢では被爆時年齢が若いほど相対リスクも絶対リスクも大きくなっており，被爆時年齢が１０歳以下の群において発がんのリスクが最大であり，高線量群では対照群よりも発がんの時期が早まる傾向がみられる。ｄ胃がんの発生率は，高線量群に有意に高く，被爆時年齢が３０歳以下の群に有意に高い。(イ)放影研報告書「寿命調査第１０報，第一部，広島・長崎の被爆者における癌死亡，１９５０−８２年」には，次の記述がある。ａ胃がんは非常に有意な放射線関連相対危険度を示す。胃がんは日本人に最も多発するがんであり，当時のデータにおいても白血病以外のがんによる死亡の３７％を占める。そのため，原爆放射線に起因する症例の割合は低いが（４．３％），平均過剰危険度（１０６人年rad当たりの死亡数で０．９６）は白血病以外の特定部位におけるがんの中でも最も大きい。ｂ白血病以外の全部位のがんによる死亡の相対危険度は，被爆時年齢の低下と共に有意に増加する。白血病以外のがんによる死亡の相対危険度は女性の方が男性よりもかなり大きい。(ウ)放影研報告書「原爆被爆者における癌発生率。第２部：充実性腫瘍，１９５８−１９８７年」には，次の記述がある。ａがんが最もよくみられる３部位（胃，肺及び肝）は，リスクの尺度として相対リスク及び絶対リスクのいずれを用いてもすべて放射線との有意な関連を示した。ｂ消化器系がん（主に胃），黒色腫を除く皮膚，乳房，甲状腺のがんにおいて被爆時年齢の有意な影響があった。ｃ胃がんの１ Sv当たりの過剰相対リスクは０．３２（９５％信頼限界で０．１６∼０．５０），寄与リスクは６．５％（９５％信頼限界で３．５∼１０．５％）と推定される。ｄ被爆時年齢１０∼１９歳の男性の胃がんの１ Sv当たりの過剰相対リスクは０．４２と推定される。(エ)放影研報告書「原爆被爆者の死亡率調査第１３報，固形がんおよびがん以外の疾患による死亡率：１９５０−１９９７年」には，次の記述がある。ａ放影研の寿命調査集団について昭和２５（１９５０）年から平成９（１９９７）年までの期間のがん及びがん以外の疾患による死亡率を検討したところ，胃がんの死亡例は２８６７例であり，このうち１６８５例の被曝線量は５ mSv以上であり，このうち約１００例が原爆放射線に関連していると推定される。ｂ胃がんによる死亡は，固形がん死亡の約３０％を占める。ｃ胃がんについて，被爆時年齢３０歳の男性の場合，１ Sv当たりの過剰相対リスクは０．２０（９０％信頼区間で０．０４∼０．３９），推定線量が０．００５ Sv以上の被爆者における寄与リスクは３．２％（９０％信頼区間で０．０７∼６．２％）と推定される。ｄ胃がんについて，被爆時年齢３０歳の女性の場合，１ Sv当たりの過剰相対リスクは０．６５（９０％信頼区間で０．４０∼０．９５），推定線量が０．００５ Sv以上の被爆者における寄与リスクは８．８％（９０％信頼区間で５．５∼１２％）と推定される。ウ放射線起因性についての意見(ア)ａｄ１６及びｄ１７作成の意見書の概要は，次のとおりである。原告Ｄは，爆心地から約１．３ kmの自宅で開放された窓を通して高線量の被曝をし，その後の避難の際には，誘導放射化された粉塵等を吸引し，土壌等の放出する誘導放射線を浴びたと考えられる。原告Ｄは，体中の痛み，倦怠感，高熱，嘔吐，食欲不振，脱毛といった急性症状を経験しているが，脱毛は被曝後の典型的な急性症状であり，倦怠感は被爆者特有の体質的偏倚と考えられ，これらの急性症状は放射線被曝による障害を示すものと理解される。ｂその後の原告Ｄの一連の症状（急性虫垂炎の手術後の退院までに通常より時間を要したこと，白血球異常，扁桃腺切除とその後の化膿）は，環境不堪性，罹患傾向，体質的偏倚等として被爆者に広く発症する症状として知られている。ｃ原告Ｄの大腸がんや白内障も原爆放射線との関連性を否定することはできず，肺がんについては原爆症認定を受けている。ｄ前記イ(ア)ａ，ｂ，ｄ，(ウ)ｄの各知見に加えて，原告Ｄが１．３km地点で直接被曝を受け，その後の内部被曝が濃厚とみられ，１０歳という若年時被曝である上，放射線と有意の関連性が認められるがんや白内障に罹患していることを考慮すると，原告Ｄの胃がんの発症について，被曝の影響を否定することはできない。(イ)ａｄ１８及びｄ１９作成の意見書の概要は，次のとおりである。旧審査方針別表９によれば，広島の爆心地から１３００ｍ離れた地点での初期放射線による被曝線量は１１３ cGyであり，建物による遮蔽の効果を考慮し，透過係数０．７を乗ずると，７９．１ cGyと推定される。ｂ原告Ｄは，原爆爆発後に爆心地から７００ｍ以内の区域へ立ち入った事実はないから，誘導放射線による被曝を考慮する必要はない。ｃ原告Ｄは，ｄ２０地区に滞在した事実はないから，放射性降下物による被曝を考慮する必要はない。ｄしたがって，原告Ｄの被曝線量は７９．１ cGyであり，仮に遮蔽のない状態で被爆したとすれば１１３cGyであると推定される。ｅ原告Ｄが急性症状として主張する症状は，非特異的なものであり，原爆放射線以外の要因からも起こり得る。いわゆる放射線宿酔といわれる吐き気は約１ Gyの被曝で生じることから，被曝によって吐き気が生じていた可能性は否定できないが，放射線被曝による一過性の脱毛が生じるのは３ Gy以上であることから，原告Ｄに生じた脱毛は放射線被曝による急性症状とは考えられない。放射線被曝による一過性の脱毛は，被爆から約２週間経過後に生じるものが多く，その後数十年を経てたびたび生じるようなものではないから，原告Ｄのその後の大病の際の脱毛は，放射線以外の原因によると考えるのが妥当である。ｆよって，原告Ｄの胃がんの原因確率は，被曝線量７９．１ cGyを前提とすれば６．１％であり，１１３ cGyを前提としても９％を超えることはないから，胃がんに放射線起因性は認められない。エ放射線起因性についての検討(ア)前記認定事実によれば，原告Ｄは，広島の爆心地から約１．３ kmの地点にある自宅で被爆したところ，旧審査方針別表９によれば，広島の爆心地から１．３ kmの地点における初期放射線による被曝線量は１
      
      １３　cGyであり，被爆時に遮蔽があった場合に被爆状況に応じて０．５∼１を乗じて得た値とするとされていることからすると，原告Ｄの初期放射線による被曝線量は，５６．５∼１１３cGyということとなる。また，前記認定事実によれば，原告Ｄは，原爆爆発後７２時間以内に広島の爆心地から７００ｍ以内の区域に入っておらず，また，広島市のｄ２０地区に原爆投下直後に滞在したことも，その後長期間に渡って居住したこともないから，旧審査方針によれば，原告Ｄの誘導放射線及び放射性降下物による被曝線量は，０cGyということとなる。したがって，旧審査方針によれば，原告Ｄの原爆放射線の被曝線量は５６．５∼１１３ cGyとなる。そして，原告Ｄは，被爆時１０歳の男性であるところ，旧審査方針別表２−１によれば，被爆時１０歳の男性被爆者に発症した胃がんの原因確率は，原爆放射線の被曝線量が１２０cGyの場合に９．０％，９０ cGyの場合に６．９％，６０ cGyの場合に４．７％であることに照らすと，原告Ｄの胃がんの原因確率は９．０％を超えることはないこととなる。(イ)しかしながら，前記のとおり，ＤＳ８６による初期放射線量の計算値は，少なくとも爆心地から約１３００ｍ以遠において実際より過小に評価されている可能性があるから，爆心地から約１．３ kmの地点で被爆した原告Ｄの初期放射線による被曝線量は，旧審査方針別表９の値を上回っている可能性がある。そして，前記のとおり，具体的な被爆態様によっては，誘導放射線による被曝線量が旧審査方針別表１０の値を超える場合があり得るところ，原告Ｄは，昭和２０年８月６日，爆心地から約１．３ kmの地点で被爆した後，同日の昼ころまでに爆心地から約１．７ kmまで避難し，その後爆心地から約３ kmまで避難しており，誘導放射化された物質が身体や衣服に付着したことは十分考えられるから，誘導放射線による相当量の外部被曝をした可能性があり，また，以上の行動を通じて残留放射線による内部被曝をした可能性も否定し難い。さらに，原告Ｄには，前記のとおり，被爆後に，高熱，嘔吐，脱毛，だるさなど放射線被曝による急性症状として説明が可能な症状が発現しているところ，原告Ｄは，被爆前は健康体であったことからすると，これらの症状は少なくとも放射線被曝も影響して発症したものということができ，原告Ｄにおいてその健康に影響を及ぼす程度の放射線被曝を受けた可能性は十分にあると認められる。そうすると，原告Ｄの原爆放射線の被曝線量は，旧審査方針により算定されるものほど低線量ではなかった可能性が高いというべきである。(ウ)また，前記認定事実によれば，胃がんについては，放影研報告書「寿命調査第１０報，第一部」，同報告書「原爆被爆者における癌発生率。第２部」及び同報告書「原爆被爆者の死亡率調査第１３報」において，放射線との有意な関連性があることが記述されており，旧審査方針においては，原因確率が定められている。(エ)以上のとおり，原告Ｄの原爆放射線の被曝線量は，旧審査方針により算定されるものほど低線量ではなかった可能性が高いこと，胃がんについては，放影研の疫学調査において，原爆放射線被曝との間に統計的に有意な関連が認められており，旧審査方針においても原因確率が定められていること，原告Ｄは，被爆前は健康であったのに，被曝後は，長期間にわたり体調不良状態が続いていること，新審査方針では，「被爆地点が爆心地より約３．５ km以内である者」の悪性腫瘍についての申請として，格段に反対すべき事由がない限り放射線との関係を積極的に認定するものとされていること等を総合考慮すると，原告Ｄの胃がんは原爆放射線に起因して発症したものとみるのが，経験則に照らして合理的かつ自然であるから，同疾病について放射線起因性を肯定すべきである。オ要医療性証拠によれば，原告Ｄは，胃の３分の２を切除したため，固形物による食事が困難で，点滴によって栄養を摂取しなければならない状態にあり，今後も医学的管理下におかれる必要があることが認められ，本件処分Ｂ当時，要医療性の要件を満たしていたというべきである。カ結論以上のとおり，原告Ｄは，本件処分Ｄ当時，胃がんについて放射線起因性及び要医療性の要件を満たすものということができるから，本件処分Ｄは違法である。４争点４（被告国に対する国家賠償請求の成否）について（１）ア本件各処分の実体的違法について前記３のとおり，本件処分Ａ，本件処分Ｂ，本件処分Ｃのうち陳旧性心筋梗塞及び脳梗塞後遺症に係る部分並びに本件処分Ｄについては，放射線起因性の要件を欠くものとした判断には誤りがある。しかしながら，国家賠償法１条１項は，国又は公共団体の公権力の行使に当たる公務員が個別の国民に対して負担する職務上の法的義務に違背して当該国民に損害を加えたときに，国又は公共団体がこれを賠償する責任を負うことを規定するものである（最高裁平成１３年（行ツ）第８２号，第８３号，同年（行ヒ）第７６号，第７７号同１７年９月１４日大法廷判決・民集５９巻７号２０８７頁）。そして，原爆症認定申請に対する却下処分が，放射線起因性に関する判断を誤ったものであるとしても，そのことから直ちに国家賠償法１条１項にいう違法があったとの評価を受けるものではなく，被告厚生労働大臣が資料を収集し，これに基づき放射線起因性の有無について判断する上において，職務上通常尽くすべき注意義務を尽くすことなく漫然と却下処分をしたと認め得るような事情がある場合に限り，上記の評価を受けるものと解するのが相当である（最高裁平成元年（オ）第９３０号，第１０９３号同５年３月１１日第一小法廷判決・民集４７巻４号２８６３頁参照）。イこれを本件についてみるに，前記２( 2)イのとおり，初期放射線による被曝線量の推定について旧審査方針が依拠したＤＳ８６の線量評価システムは，科学的知見に基づくものとして国際的にも受け入れられており，一般的な合理性を肯定することができ，ＤＳ８６における計算値と測定値との不一致は，測定値の測定に当たってバックグラウンド線量が計測されたことによるものとする意見を支持する見解も相当数あったものである。また，前記２( 2)ウのとおり，旧審査方針が，残留放射線及び放射性降下物による被曝線量推定の根拠とした研究報告も，科学的知見に基づく一定の根拠を有するものであったり，その合理性を指示する見解も示されていたところである。そして，前記２(3)のとおり，寄与リスクを原因確率として転用し，被爆者個人の放射線起因性の程度を推認する事情として考慮することには，統計的解析の一方法としての有用性を肯定することができ，また，上記寄与リスクについても，一般的な合理性を肯定することができる。そうすると，旧審査方針の定める基準を適用して，申請者の被曝線量を推定し，膀胱がん及び胃がんについては原因確率を算出した上でこれを目安として，申請疾病の放射線起因性に係る高度の蓋然性の有無を判断することは，旧審査方針において申請者の既往歴，環境因子，生活歴等も総合的に勘案した上で判断を行うものとされていることをも考慮すると，全体として合理性を欠くものということはできない。このことは，旧審査方針が策定されたのが，最高裁平成１０年（行ツ）第４３号同１２年７月１８日第三小法廷判決・裁判集民事１９８号５２９頁の言渡し後であることや，原告らの引用する下級審判決の後に本件各処分がされたことによって，左右されるものではない。したがって，旧審査方針の定める基準よって算定された被曝線量及び原因確率に依拠することをもって一概に不合理であるということはできないし，被告厚生労働大臣が，旧審査方針を機械的に当てはめることのみによって本件各処分を行ったことを認めるに足りる証拠はない。ウ以上によれば，本件各処分について，被告厚生労働大臣が放射線起因性の要件を判断する上において，職務上通常尽くすべき注意義務を尽くすことなく漫然と却下処分をしたということはできないから，同義務を尽くさなかったことをいう原告らの国家賠償法１条１項違反の主張は，採用することができない。（２）ア本件各処分の手続的違法について行政手続法（平成１７年法律第７３号による改正前のもの。以下同じ。）５条１項違反について(ア)原告らは，本件各処分については，行政手続法５条１項所定の審査基準を定めることなくしてされた違法があると主張するところ，被告らにおいても，同項所定の審査基準は存在せず，旧審査方針もこれに当たらないことを認めている。(イ)行政手続法５条１項が行政庁に対して審査基準の設定を義務付けている趣旨は，一般に許認可等の要件等に関する法令の定めは抽象的であって行政庁にその解釈適用に際して裁量の余地がある場合が多いことから，行政庁の上記裁量を公正，適正なものとし，その判断過程の透明性の向上を図るところにある。そして，同条２項において，行政庁が審査基準を定めるに当たっては，当該許認可等の性質に照らしてできる限り具体的なものとしなければならない旨を定めていることからすると，当該許認可等の性質上，個々の申請について個別具体的な判断をせざるを得ないものであって，法令の定め以上に具体的な基準を定めることが困難である場合には，同条１項所定の審査基準を定めることを要しないと解すべきである。(ウ)原爆症認定に当たっての放射線起因性及び要医療性についての判断は，前記のとおり，医学的知見，疫学的知見等を踏まえた高度に科学的及び専門的なものであって，その性質上，個々の申請について個別具体的な判断をせざるを得ないものであって，援護法１０条１項の規定以上に具体的な基準を定めるこは困難であるというべきである。そうすると，援護法１１条１項の原爆症認定については，行政手続法５条１項所定の審査基準を定めることを要しないと解するのが相当である。したがって，本件各処分に行政手続法５条１項違反があるということはできず，上記違反があることを前提として国家賠償法１条１項違反をいう原告らの主張も失当である。イ行政手続法７条違反，条理上の作為義務違反について(ア)原告らは，申請から２１５日ないし２７１日後にされた本件各処分は，行政手続法７条に違反し，また，不当に長期間にわたらないうちに応答処分をすべき条理上の作為義務に違反したものである旨主張する。(イ)しかしながら，前記のとおり，原爆症認定に当たっての放射線起因性及び要医療性についての判断は，医学的知見，疫学的知見等を踏まえた高度に科学的及び専門的なものであって，申請疾病等が原爆の傷害作用に起因すること又は起因しないことが明らかであるときを除き，疾病・障害認定審査会の意見を聴かなければならないとされていること（援護法１１条２項，援護法施行令９条）等からすると，本件各処分までに上記日数を要したことをもって，直ちに被告厚生労働大臣における審査の開始に遅滞があるものとは認めるに足りない。したがって，本件各処分に行政手続法７条違反はない。(ウ)また，原爆症認定申請を受けた被告厚生労働大臣は，不当に長期間にわたらないうちに応答処分をすべき条理上の作為義務があり，同作為義務に違反したというためには，客観的に被告厚生労働大臣がその処分のために手続上必要と考えられる期間内に処分ができなかったことだけでは足りず，その期間に比して更に長期間にわたり遅延が続き，かつ，その間，処分庁として通常期待される努力によって遅延を解消できたのに，これを回避するための努力を尽くさなかったことが必要である（最高裁昭和６１年（オ）第３２９号，第３３０号平成３年４月２６日第二小法廷判決・民集４５巻４号６５３頁参照）。前記事情からすると，本件各処分までに上記日数を要したことや原爆放射線による被害をもって，客観的に被告厚生労働大臣が本件各処分のために手続上必要と考えられる期間内に処分ができず，また，その期間に比して更に長期間にわたり遅延が続いたものと認めるに足りないから，本件各処分が，条理上の作為義務に違反してされたということはできない。(エ)したがって，本件各処分に行政手続法７条違反や条理上の作為義務違反があるということはできず，上記違反があることを前提として国家賠償法１条１項違反をいう原告らの主張も失当である。ウ行政手続法８条違反について(ア)行政手続法８条１項が，行政庁において申請により求められた許認可等を拒否する処分をする場合に，当該処分の理由を申請者に示すことを義務付けているのは，行政庁の判断の慎重と公正妥当を担保してその恣意を抑制するとともに，処分の理由を申請者に知らせることによって，その不服申立てに便宜を与える趣旨に出たものというべきであるから，行政庁が申請者に示すべき処分理由の内容及び程度は，当該処分がいかなる事実関係に基づきいかなる法的理由で行われたかを申請者において了知し得るものであることを要すると解すべきである（最高裁昭和５７年（行ツ）第７０号同６０年１月２２日第三小法廷判決・民集３９巻１号１頁参照）。(イ)本件各処分に係る通知書における処分理由の記載内容は，原爆症認定を受けるために必要とされる援護法１０条１項の要件が具体的に摘示されているのに続けて，①原告Ｃ及び原告Ｄに対しては，疾病・障害認定審査会において，申請書類に基づき，申請者の被爆状況が検討され，その上で申請疾病の原因確率を求め，この原因確率を目安としつつ，これまでに得られた通常の医学的知見に照らし，総合的に審議されたが，当該疾病については，放射線起因性を欠くと判断され，被告厚生労働大臣は，上記審査会の意見を受け，申請を却下した旨が，②原告Ａ及び原告Ｂについては，疾病・障害認定審査会において，申請書類に基づき，申請者の被爆状況が検討され，これまでに得られた通常の医学的知見に照らし，総合的に審議されたが，当該疾病については，放射線起因性を欠くと判断され，被告厚生労働大臣は，上記審査会の意見を受け，申請を却下した旨が，それぞれ記載されている。これによれば，原告らは，上記各通知書の記載自体から，①疾病・障害認定審査会において，それぞれの被爆状況や医学的知見を踏まえて（原告Ｃ及び原告Ｄにあっては原因確率を目安としつつ），総合的に審議されたが，援護法１０条１項の放射線起因性の要件を欠くと判断されたこと，②被告厚生労働大臣は，この意見を受けて本件各処分を行ったことを了知し得るものと認められる。そうすると，上記各通知書の記載は，本件各処分がいかなる事実関係に基づきいかなる法的理由で行われたかを申請者において了知し得るものであるということができる。したがって，本件各処分に行政手続法８条違反があるということはできず，上記違反があることを前提として国家賠償法１条１項違反をいう原告らの主張も失当である。（３）小括以上によれば，原告らの被告国に対する損害賠償請求は，いずれも理由がない。第４結論よって，原告Ａの被告厚生労働大臣に対する本件処分Ｂの取消請求並びに原告Ｂの被告厚生労働大臣に対する本件処分Ｃの取消請求のうち陳旧性心筋梗塞及び脳梗塞後遺症に係る部分は理由があるが，本件訴えのうち原告Ｃの被告厚生労働大臣に対する本件処分Ａの取消請求及び原告Ｄの被告国に対する本件処分Ｄの取消請求に関する部分は不適法であり，原告Ｂの被告厚生労働大臣に対するその余の請求及び原告らの被告国に対する各損害賠償請求はいずれも理由がない。そして，訴訟費用に負担につき，行政事件訴訟法７条，民訴法６５条１項本文を，原告Ｃの被告厚生労働大臣に対する本件処分Ａの取消請求及び原告Ｄの被告国に対する本件処分Ｄの取消請求に関しては同法６２条を，原告Ｂの被告厚生労働大臣に対する本件処分Ｃの取消請求に関しては同法６４条ただし書を，その余の請求に関しては同法６１条を，それぞれ適用して，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
