<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成14(ネ)505</事件番号>
      <裁判年月日>平成15年07月31日</裁判年月日>
      <裁判所名>大阪高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/0E92A3042267B30049256DD700104A4B.pdf</PDF>
        <PDF type="別紙１">http://www.courts.go.jp/tenpu/pdf7/0E92A3042267B30049256DD700104A4B-1.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=10919&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    平成１４年（ネ）第５０５号製造販売差止等本訴請求、同反訴請求控訴事件（原審・大阪地方裁判所平成１２年（ワ）第７２０９号、１４０５３号）判決控訴人（１審本訴原告・反訴被告）株式会社呉商控訴人（１審本訴原告・反訴被告）株式会社サミット上記両名訴訟代理人弁護士辻公雄同阪口徳雄同谷口達吉同三　井雅友同向井理佳同金藤力同補佐人弁理士中野収二被控訴人（１審本訴被告・反訴原告）アサヒ電機株式会社同訴訟代理人弁護士藤山利行同補佐人弁理士古川泰通同中嶋隆宣</主文前>
    <主文>
      １　本件控訴をいずれも棄却する。
      ２　控訴費用は控訴人らの負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　当事者の求めた裁判　　
      
      １　控訴人ら(1)　原判決を取り消す。(2)ア　被控訴人は、別紙物件目録１の２、同２の２、同３の２、同４の２及び同５の２記載の製品を製造販売してはならない。イ　被控訴人は、別紙物件目録１の２、同２の２、同３の２、同４の２及び同５の２記載の製品を破棄せよ。ウ　被控訴人は、控訴人らに対し、１０００万円及びこれに対する平成１２年７月２７日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。(3)　被控訴人の反訴請求を棄却する。(4)　訴訟費用は、第１、２審とも被控訴人の負担とする。
      
      ２　被控訴人主文と同旨（以下、控訴人らを「原告ら」、被控訴人を「被告」という。また、略称は原判決のそれによる。）
      
      第２　事案の概要
      
      １　原審において、別紙特許権目録記載の特許権（以下「本件特許権」といい、その特許発明を「本件発明」という。）を共有する原告らは、本訴請求として、被告に対し、被告による別紙物件目録１ないし５記載のパチンコ台の表示装置の製造販売が、本件特許権の侵害に当たるとして、上記のパチンコ台の表示装置の製造販売の差止め、廃棄及び不法行為に基づく損害賠償として１０００万円及びこれに対する本訴状送達の日の翌日である平成１２年７月２７日から支払済みまで民法所定年５分の割合による遅延損害金の支払を求めた。他方、被告は、反訴請求として、原告らに対し、原告らが、被告の取引先に、別紙物件目録１ないし５記載のパチンコ台の表示装置の販売が本件特許権を侵害するという事実を通知したことは、原告らと競争関係にある被告の営業上の信用を害する虚偽事実の告知に当たるとして、不正競争防止法３条１項、２条１項１４号に基づき、上記のパチンコ台の表示装置が本件特許権を侵害するという事実の告知又は流布の差止めを求めた。原判決は、原告らの本訴請求をいずれも棄却し、被告の反訴請求を認容したが、これに対し、原告らが本件控訴を提起した。原告らは、当審において、上記の被告の製造販売するパチンコ台の表示装置の構成についての主張を変更し、別紙物件目録１ないし５を別紙物件目録１の２、２の２、３の２、４の２及び５の２に改めた。
      
      ２　基礎となる事実（(6)、(7)以外の事実は当事者間に争いがない。）(1)　原告らは、本件特許権を共有している。(2)　本件発明の特許出願の願書に添付された明細書（以下「本件明細書」という。）の特許請求の範囲第１項の記載は、別紙特許権目録記載の「特許請求の範囲」記載のとおりである。(3)　本件発明の構成要件を分説すれば、次のとおりである。Ａ　パチンコ台毎に取付けられその台の作動状況等を表示するパチンコ台の表示装置において、Ｂ　文字・図形を表示する表示板と、ランプと、呼出しスイッチと、制御装置とを一つの筐体に装着する一方、Ｃ　前記制御装置は複数の表示内容を記憶するメモリと、ＣＰＵとを備え、Ｄ　前記ＣＰＵはパチンコ台および呼出しスイッチから入力される作動状況を示す信号に基づいて作動状況に対応する表示内容を示すプログラムを前記メモリから読出して前記表示板およびランプに表示させることを特徴とするパチンコ台の表示装置。(4)　被告は、いずれもパチンコ台の表示装置である、「みっかー」という名称の製品（以下「イ号物件」という。）、「テスラⅡ」という名称の製品（以下「ロ号物件」という。）、「み・る・ん・だ」という名称の製品（以下「ハ号物件」という。）、「みてーね」という名称の製品（以下「ニ号物件」という。）及び「グラフリー」という名称の製品（以下「ホ号物件」といい、イ号物件、ロ号物件、ハ号物件、ニ号物件及びホ号物件をまとめて「被告製品」という。）を製造販売している。(5)　被告製品の構成につき、原審では、原告ら及び被告の双方とも別紙物件目録１ないし５の各「二　構造の説明①ないし⑦」に記載のとおりであるとして、争いがなかった。しかし、原告らは、当審において、被告製品の構成につき主張を、「二　構造の説明⑦」について変更し、別紙物件目録１の２、２の２、３の２、４の２及び５の２の各「二　構造の説明①ないし⑦」（①ないし⑥は別紙物件目録１ないし６と同じ。）に記載のとおりであると主張し、被告は、「二　構造の説明⑦について」の変更後の主張を争っている。（なお、上記の構造の説明の番号が同じであっても、各物件によって構成の内容に異なる部分がある。しかし、本件発明の構成要件との対比を行う上において、各物件の構成の内容の相違は影響せず、同じ番号であれば、同じように構成要件該当性を論じることができる。そこで、以下では、特に被告製品のうちのどの物件の構成を指すかを断らない限り、前記の「二　構造の説明①ないし⑥」については、各被告製品の同じ番号の構成をまとめて、例えば「構成①」のように、番号をもって表す。）(6)　構成③は、構成要件Ｃを充足する（弁論の全趣旨）。(7)　無効審判と訂正請求ア　本件発明につき、ダイコク電機株式会社が、平成１２年４月、原告らを被請求人として、特許無効審判の申立てをした（無効２０００－３５２１３〔以下「無効審判事件１」という。〕）。その後、無効審判事件１は、本件発明に対する別の２件の無効審判事件（無効２０００－３５３８６号〔以下「無効審判事件２」という。〕、無効２０００－３５３８７号〔以下「無効審判事件３」という。〕）と併合されて審理がなされたが、その間、原告らは、本件発明の特許請求の範囲につき、次のとおり、訂正請求を行った（ゴシック体による表示部分が、この訂正請求により追加された部分である。以下「本件訂正請求１」という。）（甲５、６、乙２３、２４）。１．パチンコ台と別体の一つの筺体を備え、パチンコ台毎に取付けられその台の作動状況等を表示するパチンコ台の表示装置において、文字・図形を表示する表示板と、ランプと、呼出しスイッチと、制御装置とをパチンコ台と別体の一つの筐体に装着する一方、前記制御装置は複数の表示内容を記憶するメモリと、ＣＰＵとを備え、前記ＣＰＵはパチンコ台および呼出しスイッチから入力される作動状況を示す信号に基づいて作動状況に対応する表示内容を示すプログラムを前記メモリから読出して前記表示板およびランプに表示させることを特徴とするパチンコ台の表示装置。イ　無効審判事件１ないし３は、平成１３年１０月に口頭審理が行われた後、審理が分離され、平成１４年５月２４日、無効審判事件１及び３につき、それぞれ、本件訂正請求１につき訂正を認め、かつ、本件発明を無効とする旨の審決がなされた。原告らは、これらの審決につき、東京高等裁判所に審決取消訴訟を提起し（同裁判所平成１４年（行ケ）第３１７号、同裁判所平成１４年（行ケ）第３１８号）、現在、これらの審決取消訴訟が同裁判所に係属中である（甲５、１１、１２、１９、乙２３、２４、弁論の全趣旨）。ウ　他方、原告株式会社サミットは、無効審判事件２において、平成１５年４月８日、本件発明の特許請求の範囲につき、さらに、次のとおり、訂正請求を行ったが（ゴシック体による表示部分が、この訂正請求により新たに追加された部分である。以下「本件訂正請求２」という。）、同審判事件は、現在も特許庁に係属中である（甲５、１９、弁論の全趣旨）。１．パチンコ台と別体の一つの筺体を備え、パチンコ台毎に取付けられその台の作動状況等を表示するパチンコ台の表示装置において、文字・図形を表示する表示板と、ランプと、呼出しスイッチと、制御装置とをパチンコ台と別体の一つの筐体に装着する一方、前記制御装置は複数の表示内容を示すプログラムを記憶するメモリと、ＣＰＵとを備え、更に、筺体とは別体の携帯入力装置を設けた構成とされ、前記ＣＰＵはパチンコ台および呼出しスイッチから入力される作動状況を示す信号に基づいて作動状況に対応する表示内容を示すプログラムを前記メモリから読出して前記表示板およびランプに表示させる一方、携帯入力装置からの入力に基づいて食事表示プログラムを前記メモリから読出し、該食事表示プログラムは、遊技者が食事中である旨を表示する食事表示を所定時間にわたり続け、所定時間が経過したとき終了表示を行う ことを特徴とするパチンコ台の表示装置。
      
      ３　争点原判決１６頁１３行目から１７頁３行目までに記載のとおりであるから、これを引用する。
      
      第３　争点に関する当事者の主張次のとおり付加、訂正するほか、原判決１７頁５行目から４０頁７行目までに記載のとおりであるから、これを引用する。（原判決の訂正等）
      
      １　原判決２１頁４行目から５行目にかけての「現在では打ち止めを行わないのが一般的であり」を「現在では打ち止めは行われておらず」と改める。
      
      ２　同２４頁２２行目の「被告製品は、」の次に次のとおり加える。「構成⑤によれば、制御装置２５にパチンコ台Ａの磁石センサ５３からの検出信号が入力されると、ＣＰＵ２８がメモリ３０から所定のプログラムを読み出し、イ号物件、ロ号物件及びホ号物件の場合は、赤ランプを点灯させ、ハ号物件及びニ号物件の場合は、赤ランプを点滅させる。また、被告製品は、」
      
      ３　同２５頁９行目末尾の次に改行の上、次のとおり加える。　「ウ　当審における構成要件Ｄの充足性に関する原告らの追加主張構成要件Ｄの「パチンコ台および呼出しスイッチから入力される作動状況を示す信号に基づいて」とは、文字どおり、パチンコ台と呼出しスイッチから入力される信号に基づくことを意味し、中央制御装置から送られる作動状況を示す信号に基づくことを含まないものと解すべきであるとしても、以下のとおり、被告製品は、構成要件Ｄを充足するか少なくとも均等であり、本件発明の技術的範囲に属する。(ア)①　本件発明は、中央制御装置（ホールコンピュータ）自体をパチンコ店から不要にすることを目的としているものではない。本件発明は、パチンコ台ごとに取り付けられた多数の表示装置を作動させるための手段に関して、「表示に際して中央制御装置などが不要でシステムが非常に簡単で安価になり」（本件公報３欄１５行～１６行）、「多数の表示装置を統轄する中央制御装置が不要であり、全体システムが非常に簡単で安価になる」（同７欄１９行～８欄２行）という点に発明の目的・効果を有するものである。つまり、中央制御装置を設置しているパチンコ店においても、本件発明によれば、表示装置は、個別に独立して作動する構成であるから、中央制御装置に表示装置を作動させるための複雑なプログラムを有するシステムを組み込む必要がなく、本件発明の目的・効果を達することができる。そして、構成要件Ｄの「パチンコ台および呼出しスイッチから入力される作動状況を示す信号に基づいて」とは、パチンコ台と呼出しスイッチから入力される信号に基づくことを意味し、中央制御装置から送られる作動状況を示す信号に基づくことを含まないものと解すべきであるとの上記の解釈は、作動状況を示す信号のうちたとえ一部でも、中央制御装置から送られる信号に基づいて表示を行うならば、中央制御装置を不要とするという効果を奏することができないことを根拠としている。したがって、換言すると、上記の解釈は、一方において、本件発明の構成要件Ａ、Ｂ、Ｃ、Ｄの全てを充足するものであっても、他方において、一部でも中央制御装置の信号（本件の場合、打ち止め信号）により作動させるという別個の構成を付加することにより、本件発明の目的・効果に反し、本件発明が除外した技術と等しくなるため、結果的に構成要件Ｄを充足しないと解すべきことを意味する。②　被告製品は、前記イのとおり、呼出しスイッチ２２のオン信号（呼出しという作動状況を示す信号）、磁石センサ５３からの検出信号（不正行為が行われているというパチンコ台からの作動状況を示す信号）及び大当たり信号（大当たり状態であるというパチンコ台からの作動状況を示す信号）に基づいて、ＣＰＵ２８がそのような作動状況に対応する表示内容を示すプログラムをメモリ３０／３２から読み出して表示板１４およびランプ２０に表示させるパチンコ台の表示装置であるから、被告の主張する「打ち止め」の点を除けば、本件発明の構成要件Ｄを充足する。また、被告製品は、前記第２の２の基礎となる事実(6)及び前記１、２の原告らの主張のとおり、本件発明のその他の構成要件Ａ、Ｂ、Ｃをも充足しており、表示装置を独立に作動させる点において本件発明と何ら相違しない。このような被告製品が本件発明の技術的範囲に属しないと判断されるとすれば、その理由は、構成要件Ｄを欠如しているからではなく、中央制御装置から打ち止め信号を入力するという別個の構成を付加することにより、本件発明の効果・目的に反し、本件発明が除外した技術と等しくなるため、結果的に構成要件Ｄを充足しなくなるという点にある。したがって、被告製品は、もしも、過去において実際に中央制御装置から打ち止め信号が入力されることにより打ち止め表示を行っていたのであれば、中央制御装置から信号を入力され続けていることを唯一の条件として、本件発明の構成要件Ｄを充足しない（本件発明から除外されている）と解されるが、打ち止めが行われず、この条件を欠くに至ったならば、本件発明から除外すべき理由がなく、構成要件Ｄを充足することになる。③　そして、本件特許の出願当時には確かに打ち止めが行われており、本件明細書にも、単なる実施例ではあるが打ち止めに関する記載がある。しかし、現在、打ち止めを行うパチンコ店は存在せず、被告製品に対して中央制御装置から打め止め信号が入力されることはあり得ないから、本件発明の技術的範囲に属しない（本件発明から除外される）と解すべき根拠を有せず、本件発明の構成要件Ｄを充足する。なお、被告が中央制御装置からの打ち止め信号が入力されると主張する被告製品の「入力端子６０」は、本件発明の技術的範囲を免れるためのいわばカモフラージュないしダミーの構成である。「入力端子６０」は、「予備入力」（甲第１７号証）とされていたものであり、パチンコ台に接続されるものか否か、あるいは中央制御装置に接続されるものか否かを全く問わず、ユーザが任意に使用すべきオプション端子とされていた。この点に関して、常に必ず、中央制御装置から打ち止め信号が入力されるのであれば、商品としてその便宜を図られるべきことが当然と考えられるところ、実際の製品においては、「大当たり」、「スタート」、「確率変動」については、接続し易いコネクター付きのリード線が既製品として備えられ、筐体から導出されているのに対して、「入力端子６０」にはそのような便宜が全く図られておらず、むしろ、筐体を分解することにより基板をむき出し状態にしなければ配線を接続できないような困難な構成とされており、まして、接続用の電線ですら、オプションとして顧客が別途わざわざ注文しなければ供給されないのであるから、仮に「入力端子６０」が使用されることがあるとしても、明らかに極めて例外的な場合に限られている。しかも、被告は、注文に応じて被告製品を出荷すれば業務を完了し、パチンコ店における製品の取付及び配線は、全て被告とは関係のない工事業者が行うのであり、その取付及び配線に際して被告の指示を受けることは全くないから、「入力端子６０」をどのような用途のために使用するかどうかのイニシアティブは、ユーザ又は工事業者が有するのであり、被告は全く有しないのである。(イ)　仮に万一、パチンコ店が被告製品を使用して打ち止め表示を行わせようとする場合でも、必ず、中央制御装置から信号を受けなければ作動しないものではなく、本件発明の実施例と同様に、パチンコ台から信号を入力せしめることにより打ち止め表示を行うことも可能である。(ウ)　さらに、もしも、打ち止めを実行するために中央制御装置から信号を取り寄せるような場合でも、被告製品は、制御盤を介して従来の中央制御装置（表示用システムを有しないもの）から何らかの信号（電圧のＯＮ－ＯＦＦ信号）を入力すれば、そのような信号を受けることにより、表示装置それ自体がＣＰＵとメモリにより所望の表示内容に応じて表示板及びランプを表示させることができるものである。すなわち、この場合、被告製品は、中央制御装置に組み込んだシステムによって表示作動されるものではなく、本件発明と全く同様に、表示装置それ自体により所望の表示を行うものであり、また、本件発明においても、パチンコ台が中央制御装置（ホールコンピュータ）により集中管理されていることは当然の前提となっているのであるから、被告製品は、構成要件Ｄを充足するか、少なくとも本件発明と均等であり、技術的範囲に属すると解すべきである。この点を具体的にみると、被告製品に打ち止め表示をさせるための信号の経路については、次の①ないし③の場合が考えられる。①　球の補給停止による打ち止めの場合パチンコ店において、「球の補給停止」による打ち止めを行う場合は、中央制御装置（ホールコンピュータ）から「打ち止めによる停止命令」をパチンコ台の「補球停止装置」に入力すると、球の供給が停止され、「球切れ検知」により球切れ信号が出力される。この球切れ信号を、被告製品の「打ち止め用の内部端子」に入力すると、被告製品は、所期のとおりに作動する。すなわち、別紙図Ａに示すように、パチンコ台の「球切れ検知」から出力される球切れ信号により、被告製品に「打ち止め表示」を行わせることができる。この場合、被告製品は、本件発明の実施例の構成と同一の構成になる。②　ハンドルロックによる打ち止めの場合パチンコ店において、「ハンドルロック」による打ち止めを行う場合は、中央制御装置（ホールコンピュータ）から「故障等による停止命令」をパチンコ台の「駆動装置制御」に入力することによりハンドルをロックせしめ、これにより打ち止めを実行する。本件発明は、明細書に記載した実施例に関して、「打ち止めセンサーからの打ち止め信号ａ」について説明しているから、この説明に一致させるならば、別紙図Ｂの破線①で示すように、パチンコ台の外部から内部（駆動装置制御）に対して入力した打ち止め信号を、パチンコ台の内部から外部にフィードバックするように構成し、このフィードバックされた打ち止め信号を被告製品の「打ち止め用の内部端子」に入力すると、被告製品は、所期のとおりに作動する。この場合も、被告製品は、本件発明の実施例の構成と同一の構成になる。③　他方、被告は、被告製品の「打ち止め用の内部端子」には別紙図Ｂの破線②で示すように、中央制御装置（ホールコンピュータ）からの打ち止め信号が直接に入力されると主張し、その場合、被告製品は配線により中央制御装置（ホールコンピュータ）に接続されたものであるから本件発明の技術的範囲に属しないと主張する。しかし、仮に被告主張のとおりであるとしても、別紙図Ｂの実線で示すように、中央制御装置（ホールコンピュータ）からパチンコ台列の島に向けて延びる配線をパチンコ台ごとに設けられた制御盤に接続せしめ、その制御盤から打ち止め信号を「駆動装置制御」に入力し、それによりハンドルをロックすることにより打ち止めを実行するという点に関しては、被告製品の使用時における構成と、本件発明の実施例に係る構成との間において、何らの相違もない。被告が主張する相違点は、表示装置に対して入力すべき打ち止め信号に関して、別紙図Ｂに示すように、本件発明の実施例の場合は、破線①のようにパチンコ台から表示装置に向けて出力されるのに対して、被告の主張に係る被告製品の場合は、破線②のようにパチンコ台（駆動装置制御）に対する入力部分から分岐した打ち止め信号を表示装置に入力するというものにすぎない。したがって、被告製品の使用時における構成が、仮に、被告主張のとおり（別紙図Ｂの破線②のような配線）であるとしても、そのような被告製品は、少なくとも、以下のとおり、本件発明と「均等」と判断されるべきことが明らかである。まず、本件発明の本質的部分は、従来技術が中央制御装置（ホールコンピュータ）の「表示統轄システム」により表示装置を端末機として作動させていたのに対して、中央制御装置それ自体を不要とするためではなく、このような表示統轄システムを不要にするため、表示装置にＣＰＵとメモリを有する制御装置を装着した点にある。したがって、前述のような相違点（破線①②に示すような入力経路の相違点）は、本件発明の本質的部分に関わるものではない（非本質的性）。上記相違点にかかわらず、被告製品は、本件発明と同様に、表示装置に制御装置（ＣＰＵ及びメモリ）を装着することにより自ら所定の表示を行うものであるから、本件発明の作用効果を奏することは明らかである（置換可能性）。そして、信号の入力経路を前述のような破線①から破線②のように変更することは、単に配線用のケーブルとコネクターを調達するだけで配線業者が任意に行い得る程度のことであって、当業者が請求項１を読めば、直ちに容易に認識し得る程度の相違にすぎない（置換容易性）。(エ)　以上によれば、被告製品の構成は、別紙物件目録１ないし５の各「二　構造の説明⑦」のように中央制御装置からの打ち止め信号が入力されるものではなく、本件発明の構成要件Ａ、Ｂ、Ｃ、Ｄを全て充足するものとして（構成要件Ｄについては均等の場合を含む。）、本件発明の技術的範囲に属する。そして、同物件目録により被告製品の構成を特定することは誤りであるから、上記の点を改めた別紙物件目録１の２、２の２、３の２、４の２及び５の２記載のとおりに被告製品の構成を特定すべきである。」
      
      ４　同３０頁１行目の「構成⑦」を「別紙物件目録１ないし５の各「二　構造の説明⑦」」と、３１頁３行目の「⑦」を「二　構造の説明⑦」と各改め、同２１行目末尾の次に改行の上、次のとおり加える。「カ　当審における構成要件Ｄの充足性に関する原告らの追加主張に対する反論(ア)①　原告らは、本件発明は中央制御装置（ホールコンピュータ）自体をパチンコ店から不要にすることを目的としているのではない旨主張している。しかし、本件発明の出願当時、ほとんどのパチンコ店においては「打ち止め」を行っていた。他方、その当時、パチンコ店に設置されているホールコンピュータは、営業上必要な種々のデータを収集する機能を有するとともに、「打ち止め」の差玉設定機能、各パチンコ台への「打ち止め」信号発信機能等のプログラムが内蔵された高価なものであり、小規模なパチンコ店では導入困難な問題があった。本件発明は、パチンコ台の表示装置に打ち止め機能を持たせることにより、高価なホールコンピュータを不要にしたものであって、この点が、本件発明の特徴であり、本質的部分である。また、仮に、本件発明がホールコンピュータ自体を不要化せしめるものでないとすれば、本件発明にかかるＣＰＵ、メモリを備えた表示装置とホールコンピュータが並存することとなり、それではかえってシステムが複雑化し費用がかかることとなって、「システムが非常に簡単で安価になる」という本件発明の目的が果たせなくなってしまうことは明白である。②　被告製品では、「作動状況」の一つである打ち止め信号の出力を中央制御装置で行っているから、本件発明の本質的部分を具備しておらず、構成要件Ｄがもともと欠如しているのであって、中央制御装置から打ち止め信号を入力するという別個の構成を付加するものではない。また、本件発明の本質的部分を具備していない以上、均等論が適用される余地もない。そして、現在、打ち止めが行われているか否かという問題は、構成要件Ｄの充足性の有無を左右するものではなく、被告製品が本件発明の技術的範囲に属するか否かとは無関係である。③　原告らは、被告製品の「入力端子６０」は、本件発明の技術的範囲を免れるためのカモフラージュないしダミーの構成であると主張しているが、以下のとおり失当である。ⅰ　被告製品の基板における「入力端子６０」の部分には「打止」と表示されていて、これが打ち止め入力端子であることは明白である。また、甲第３号証の１のカタログにおいても、「入力端子６０」の部分は「打止」と表示されている。このことは、甲第３号証の３についても同じである。つまり、「入力端子６０」の部分は、打ち止め入力端子として設けられているⅱ　次に、乙第２９号証の１・２、第３０号証においても明らかなように、注文によって出荷時に打ち止め入力用のリード線（F119）（乙第３２号証）を表示装置に取り付けて出荷する場合（乙第２９号証の１・２）もあれば、表示装置に打ち止め入力用リード線を取り付けずに両方共に出荷する場合（乙第３０号証）もあれば、打ち止め入力用リード線を除いて表示装置だけを出荷する場合（乙第３１号証）もある。これは注文によって、注文に応じた形で出荷される結果である。また、「入力端子６０」に打ち止め入力用リード線を取り付けるためには、別段工具を必要とするものではなく、ワンタッチで着脱自在になっているカバーを取り外し、「入力端子６０」に打ち止め入力用リード線を接続するのであるが、その接続も、コネクター（乙第３２号証）によって極めて容易に接続できるようになっている。被告が被告製品を販売する方法は、被告からパチンコ店への直接販売ではなく、被告と継続的に取引をしている販売店を通じてこれを行っている。そして、販売店から被告に対して製品についての問い合わせがあった場合は、被告は、これと交渉することはもちろん、必ずパチンコ店との事前確認を行い、パチンコ店の意向に基づき販売店との間で細かな打合せを行って、取付工事の指示からパチンコ店オープンの日の立会いまでを実施しており、原告らが主張するような売りっ放しや被告と無関係な業者が取付工事を行うということはない。(イ)　原告らは、被告製品につき、本件発明の実施例と同様に、パチンコ台から信号を入力せしめることにより打ち止め表示を行うことも可能である旨主張する。しかし、前記オのとおり、そもそも中央制御装置と別にパチンコ台ごとに打ち止めを管理する制御装置を取り付けて、この制御装置から打ち止め信号を入力する使用方法は、被告製品において念頭においておらず、前提を異にする。(ウ)　また、原告らは、被告製品において、中央制御装置から信号を取り寄せるような場合でも単に制御盤を介して従来の中央制御装置から何らかの信号を入力すれば、そのような信号を受けることにより表示装置を表示させることができる旨主張する。しかし、被告製品は、中央制御装置から出力される打ち止め信号に基づいて信号を行うものであり、原告らの主張する前記ウ(ウ)①、②の例とは構成が違うし、これらの例はそもそも表示装置の表示に際して中央制御装置を必要としており、中央制御装置から送られる作動状況を示す信号に基づくことを含まない本件発明の実施例とはいえない。また、前記ウ(ウ)③における原告らの均等の主張については、被告製品と対比されている別紙図Ｂ破線①の例は表示装置の表示に際して中央制御装置を必要としているから、本件発明の実施例とはいえない上、中央制御装置を不要とすることは本件発明の本質的部分であるから、失当である。(エ) パチンコ台の表示装置は、その台の作動状況、例えば不正があったか否か、大当りか否か、打ち止め中か否か、呼出中か否か等の種々の情報を表示するために用いるものであるから、それらの作動状況を示す信号がどこから表示装置に送られてくることを予定しているのか、また、送られてきた作動状況を示す信号に基づいて、表示装置がどのように表示することになっているのかについて明らかにしなければ、表示装置の構造の説明にはならない。そして、被告製品によって打ち止めを行う場合には、パチンコ台に供給したセーフ玉と、パチンコ台から排出したアウト玉との差が一定の数に達したことを検知しなければならないが、セーフ玉とアウト玉との差が一定数に達したか否かは中央制御装置によって判断される。そして、一定数に達したという信号、すなわち、打ち止め状態になったことを示す信号は、中央制御装置から送られてくるのである。したがって、被告製品については、別紙物件目録１ないし５の各「二構造の説明⑦」に記載のとおり、「パチンコ台の上方にはパチンコ台へ供給した玉を計数するセーフ玉計数センサが設けられており、パチンコ台の下方にはパチンコ台から排出した玉を計数するアウト玉計数センサが設けられており、これらの出力はホールコンピュータと称する中央制御装置へ入力される。中央制御装置はセーフ玉とアウト玉との差を算出し、これが所定値になった場合に、打ち止め信号をパチンコ台へ出力するとともに、表示装置の入力インターフェースを介して制御装置へ打ち止め表示信号を出力する。制御装置は打ち止め表示信号を受けて表示ランプ部を点灯させる。」という構造の説明が不可欠である。」
      
      第４　当裁判所の判断
      
      １　争点(3)（構成要件Ｄの充足性）について次のとおり付加、訂正するほか、原判決４０頁１０行目から４３頁５行目までに記載のとおりであるから、これを引用する。（原判決の訂正等）(1)　原判決４１頁２１行目の「中央制御装置から」の次に「打ち止め等の作動状況に関する」を加える。(2)　同４２頁１６行目末尾の次に改行の上、次のとおり加える。「　したがって、作動状況を示す信号の少なくとも一つがパチンコ台及び呼出しスイッチから入力され、それに基づくことを意味するとの原告らの主張（前記第３の３(1)ア(イ)）は採用することができない。また、原告らは、上記のように中央制御装置から送られる作動状況を示す信号に基づくことを含まないものと解すべきであるとしても、このような解釈は、一方において、本件発明の構成要件Ａ、Ｂ、Ｃ、Ｄの全てを充足するものであっても、他方において、一部でも中央制御装置の信号により作動させるという別個の構成を付加することにより、本件発明の目的・効果に反し、本件発明が除外した技術と等しくなるため、結果的に構成要件Ｄを充足しないと解すべきことを意味する旨主張する（前記第３の３(1)ウ(ア)）。しかしながら、一部でも中央制御装置から送られる信号に基づき表示を行う場合は、本来的に構成要件Ｄが欠如しているのであって、構成要件Ａ、Ｂ、Ｃ、Ｄを充足しながら別個の構成が付加されることにより、結果的に本件発明の構成要件を充足しなくなるのではないから、原告らの上記主張も採用することができない。」(3)　同４２頁１７行目から４３頁５行目までを次のとおり改める。「(3)　被告製品についてア　証拠（甲第３号証の１ないし４、第８号証、第１６号証、第１７号証、乙第２５号証、第２６号証、第２８号証、第２９号証の１・２、第３０ないし第３３号証、検甲第１号証、検証）及び弁論の全趣旨によると、別紙物件目録１ないし５の各「二　構造の説明⑦」に記載のとおり、被告製品は、その構成として、中央制御装置５０が、打ち止め表示信号を表示装置１０の入力インターフェース４１を介して制御装置２５へ出力し、制御装置２５が打ち止め表示信号を受けてランプを点灯させるものであり、中央制御装置から送られる作動状況を示す信号に基づいて表示を行うものであると認められる（なお、前記のとおり、原告らは、当審に至って、被告製品を特定する別紙物件目録１ないし５の各「二　構造の説明⑦」の部分を変更したが、原審においては、同部分について、原告ら自ら上記各物件目録のとおり特定、主張していたのであり、上記変更が自白の撤回には当たらないとしても、原審の段階では、原告ら自身も、被告製品について被告主張と同様の認識を有していたものである。そして、上記変更後も、後にみるように、被告商品に入力される打ち止め信号を演算出力するプログラムの実行等が中央制御装置以外で行われていることを窺わせる証拠は何ら提出されていない。）。これに対し、原告らは、中央制御装置からの打ち止め信号が入力されると主張する被告製品の「入力端子６０」は、本件発明の技術的範囲を免れるためのいわばカモフラージュないしダミーの構成である旨主張する。しかしながら、前掲各証拠によると、ハ号物件の基板における「入力端子６０」の部分には、「打止」と表示され、その部分が打ち止め信号の入力端子であることが明示されていること、ニ号物件の取扱説明書には、「入力端子６０」の部分が打ち止め入力端子であることが明示されていること、イ号物件のカタログには、「入力端子６０」の部分につき、「予備入力」とのみ表示されているものもあるが、「打止」と明記されているものがあること、また、被告から新潟県公安委員会に提出されたイ号物件の仕様書にも、動作説明の入力機能として「打ち止め（接点入力）」と明記されていることが認められるのであって、これらの事実及び弁論の全趣旨に照らせば、被告製品の「入力端子６０」はいずれもカモフラージュないしダミーの構成であるとはいえず、原告らの上記の主張は採用することができない。イ　原告らは、被告製品は、もしも、過去において実際に中央制御装置から打ち止め信号が入力されることにより打ち止め表示を行っていたのであれば、その限りにおいて、本件発明の構成要件Ｄを充足しないことになるが、打ち止めが行われず、この条件を欠くに至ったならば、構成要件Ｄを充足することになると解すべきところ、現在、打ち止めを行うパチンコ店は存在せず、被告製品に対して中央制御装置から打め止め信号が入力されることはあり得ないから、現時点では被告製品は構成要件Ｄを充足するとみるべきである旨主張する。しかしながら、一部でも中央制御装置から送られる信号に基づき表示を行う場合は、本来的に構成要件Ｄが欠如しているのであって、構成要件Ａ、Ｂ、Ｃ、Ｄを充足しながら別個の構成が付加されているのではないことは前記(2)のとおりである。そして、被告製品は、前記アの認定のとおり、中央制御装置５０が、打ち止め表示信号を表示装置１０の入力インターフェース４１を介して制御装置２５へ出力し、制御装置２５が打ち止め表示信号を受けてランプを点灯させるという構成であるから、中央制御装置から送られる作動状況を示す信号に基づいて表示を行うものであり、本来的に構成要件Ｄを欠如しているのであって、仮に、原告らの主張するように、事実上、現在は打ち止めを行うパチンコ店が存在しないとしても、構成要件Ｄの充足の有無が左右されるものでないことは明らかである。したがって、原告らの上記主張は採用することができない。ウ　また、原告らは、パチンコ店が被告製品を使用して打ち止め表示を行わせようとする場合でも、中央制御装置から信号を受けなければ作動しないものではなく、本件発明の実施例と同様に、パチンコ台から信号を入力せしめることにより打ち止め表示を行うことも可能である旨主張する。しかしながら、被告製品において実際にこれまでパチンコ台から打ち止め信号の入力を受けて打ち止め表示が行われたことは、本件全証拠によっても認められないのみならず、新たにパチンコ台からの被告製品への打ち止め信号の入力を行うとしても、その具体的な方法、信号の入力経路は、当事者の主張及び証拠上、全く不明であって、被告製品は、およそパチンコ台から打ち止め信号の入力を受けて打ち止め表示を行うことを全く想定しておらず、原告らの上記主張は単なる抽象的な技術上の可能性を指摘するにすぎず、前提を異にするというほかない。したがって、原告らの上記主張は採用することができない。エ　さらに、原告らは、打ち止めを実行するために中央制御装置から信号を取り寄せるような場合でも、制御盤を介して従来の中央制御装置から何らかの信号を入力すれば、そのような信号を受けることにより、表示装置それ自体がＣＰＵとメモリにより所望の表示内容に応じて表示板及びランプを表示させることができ、構成要件Ｄを充足するか、少なくとも本件発明と均等である旨主張する。しかしながら、本件発明は原告らが主張するような多数の表示装置を統括する表示用システムのみを除外しているわけではなく、中央制御装置において演算出力された信号のみを受けるものも除外しているのであって、原告らの主張する前記ウ(ウ)①、②はそもそも表示装置の表示に際して中央制御装置を必要としており、中央制御装置から送られる作動状況を示す信号に基づくことを含まない本件発明の実施例とはいえない。また、前記ウ(ウ)③についても、被告製品と対比されている別紙図Ｂ破線①の例は表示装置の表示に際して中央制御装置を必要としているから、本件発明の実施例とはいえないことは上記①、②と同様であるし、また、原告の主張を中央制御装置を不要とする場合と必要とする場合との均等をいうものと善解しても、中央制御装置を不要とすることは前記(1)、(2)で検討した本件発明の目的・効果に照らし、本件発明の本質的部分であることは明らかであるから、失当である。オ　以上によれば、被告製品は、別紙物件目録１ないし５記載のとおりに特定されるべきであり、構成要件Ｄの「パチンコ台および呼出しスイッチから入力される作動状況を示す信号に基づいて」という構成を充足せず、本件発明の技術的範囲に属さない。(4)　訂正請求について前記第２の２(7)のとおり、原告らは、本件無効審判事件１、３において、本件訂正請求１を行い、さらに、原告株式会社サミットは、本件無効審判事件２において、本件訂正請求２を行っている。しかし、当審口頭弁論終結時において、本件訂正請求１についてはこれを認めた審決に対する審決取消訴訟が係属し、本件訂正請求２については未だ審決自体がなされていないから、上記各訂正は未確定であるが、仮に、本件訂正請求１、２のとおりに本件明細書が訂正されたとしても、その訂正の内容からすれば、以上に判示したところと同様の理由によって、被告製品は本件発明の技術的範囲に属すると認めることはできない。(5)　したがって、その余の点につき判断するまでもなく、被告製品の製造、販売及び使用は、いずれも本件特許権を侵害しないものというべきである。」
      
      ２　争点(6)（競争関係）について原判決４３頁７行目から同２１行目までに記載のとおりであるから、これを引用する。
      
      ３　争点(7)（虚偽事実の告知）について原判決４３頁２３行目から４５頁６行目までに記載のとおりであるから、これを引用する。ただし、原判決４４頁１９行目の「前記１(1)ないし(4)」を「前記１(1)ないし(5)」と改める。
      
      ４　その他、原審及び当審における原告ら及び被告提出の各準備書面記載の主張に照らして、原審及び当審で提出、援用された全証拠を改めて精査しても、引用にかかる原判決を含め、当審の認定判断を覆すほどのものはない。
      
      第５　結論以上によると、原告らの本訴請求は、いずれも理由がないから棄却すべきであり、他方、被告の反訴請求は理由があるから認容すべきところ、これと同旨の原判決は相当であって、原告らの本件控訴はいずれも理由がないから棄却することとし、主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
      <裁判長裁判官>竹原俊一</裁判長裁判官>
      <裁判官>小野洋一</裁判官>
      <裁判官>黒野功久</裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
