<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成14(行ケ)322</事件番号>
      <裁判年月日>平成15年06月17日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/0E002595EE85966249256DB3000DDCAF.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=11042&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    平成１４年（行ケ）第３２２号審決取消請求事件平成１５年６月１７日判決言渡，平成１５年６月３日口頭弁論終結判決原告マツダ株式会社訴訟代理人弁護士松尾和子，吉田和彦，渡辺光，弁理士大塚文昭，西島孝喜，北村周彦被告ダイハツ工業株式会社訴訟代理人弁護士山上和則，弁理士吉田稔，田中達也，福元義和，仙波司，塩谷隆嗣，古澤寛，筒井雅人</主文前>
    <主文>
      特許庁が平成１０年審判第３５１０４号事件について平成１４年５月２１日にした審決を取り消す。
      訴訟費用は被告の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      以下においては，原文の表記にかかわらず，公用文の表記方式に従った箇所がある。
      
      第１　原告の求めた裁判主文第１項同旨の判決。
      
      第２　事案の概要
      
      １　特許庁における手続の経緯原告が特許権者である本件特許第１５１５２６３号「４輪駆動可能な駆動装置」は，昭和５６年１月２９日に特願昭５６－１１８９５号として特許出願され，昭和６３年１１月２８日に 特公昭６３－６１２１１号として出願公告された後，平成１年８月２４日に設定登録がされた。被告は，平成１０年３月１２日，本件特許につき無効審判の請求をし，平成１０年審判第３５１０４号事件として係属し（本件審判），原告は，平成１０年７月１４日，訂正請求をした。平成１１年１０月２９日，「訂正を認める。特許第１５１５２６３号発明の特許を無効とする。」との審決（第１次審決）があった。第１次審決に対し，原告から取消訴訟の提起があり，東京高裁平成１１年(行ケ)第４４０号事件として審理された結果，平成１３年９月１０日，第１次審決を取り消す旨の判決が言い渡され（第１次取消判決），最高裁の上告棄却及び上告不受理の決定によって，確定した。そこで，平成１０年審判第３５１０４号審判の審理が再開され，平成１４年５月２１日，「訂正を認める。特許第１５１５２６３号の請求項１に係る発明についての特許を無効とする。」との審決があった（本件特許の請求項は１項のみである。以下に単に「審決」というときは，この審決を指す。）。
      
      ２　本件発明の要旨（上記訂正後の特許請求の範囲の記載）横置きエンジンを車体の前方に配置してなる４輪駆動可能な駆動装置であって，左右ディファレンシャル出力シャフトを回転自在に軸受けしたディファレンシャルギアケースにディファレンシャル駆動ギアを設け，該エンジンの側部に配置されたトランスミッションの車体横方向に延びる出力軸に設けられたトランスミッション出カギアに上記ディファレンシャル駆動ギアを噛み合わせ，かつ，上記ディファレンシャルギアケースに上記左右ディファレンシャル出力シャフトのうちの車体前後方向の中心軸線側のシャフトを回転自在に受ける筒部を車体横方向に延びるように設け，上記筒部には上記ディファレンシャル駆動ギアに対しこの筒部の突出方向に所定距離離間させてこのディファレンシャル駆動ギアと同軸上にこのディファレンシャル駆動ギアより小径の後輪駆動用ギアを設けるとともに，上記筒部と平行に車体後方に配置された後輪駆動用ギア軸に後輪駆動用ギアと噛み合う後輪駆動用中間ギアを配置し，上記後輪駆動用ギア軸と後輪駆動用プロペラ軸とをベベルギア機構により連結して後輪駆動系を構成し，この後輪駆動系にクラッチ機構を設けたことを特徴とする４輪駆動可能な駆動装置。（発明の詳細な説明における実施例の記載 －後記図面理解の参考－ ）車体前方に置かれた横置きエンジン1の回転が，クラッチ2及びトランスミッション3を介してトランスミッション出カギア4に伝えられる。トランスミッション出カギア4はディファレンシャルギアケース6と一体化したディファレンシャル駆動ギア7と噛合い，またディファレンシャル出力シャフト8は，ディファレンシャルギアケース6と，該ギアケース6からエンジン方向すなわち車体前後方向の中心軸線9の方向に該中心軸線を越えて伸長した筒部10とに回転自在に嵌合している。ディファレンシャル出力シャフト8の両端には，左右前輪駆動シャフト12,14が自在継手16,18を介して連結される。ディファレンシャルギアケース6の筒部10の上記中心軸線9付近においては，上記ディファレンシャル駆動ギア7より小径の後輪駆動用ギア20が固着され，前記後輪駆動用ギア20は，上記筒部10と平行に配置された後輪駆動用ギア軸22にクラッチ機構23を介して装着された後輪駆動用中間ギア24と噛合う。後輪駆動用ギア軸22にはさらに後輪駆動用第1ベベルギア26が固着され，該後輪駆動用第1ベベルギア26は，後輪駆動用プロペラ軸28と一体化した後輪駆動用第2ベベルギア30と噛合う。以上の配置構成により，後輪駆動用ギア軸22及び第1，第2ベベルギア26,30は，ディファレンシャルギアケース6に対して車体前後方向に関して重複して配置されることになり，これらの車体後方への突出量に対して，ディファレンシャル駆動ギア7の半径に相当する量が加わらず，その分該突出量が小さくなり，装置全体がコンパクトになる。
      
      ３　被告（審判請求人）の審判における主張(1)　明細書の記載不備本件明細書には下記の不備がある。i) 発明の詳細な説明が，本件発明が前提とする従来技術を正確に把握することができるように記載されていない。ii) 特許請求の範囲に，後輪駆動用ギア軸及びベベルギア機構の車体後方への突出量を小さくして当該構成部を小型化するという目的を達成するための構成が記載されていない。iii) 特許請求の範囲の「後輪駆動用中間ギヤ」が複数のギヤを含む余地があり，特許請求の範囲には発明の構成に欠くことができない事項の記載がない。(2)　本件発明は，その出願前に頒布された下記刊行物に記載された発明に基づいて当業者が容易に発明をすることができたものである。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
