<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成14(行ケ)651</事件番号>
      <裁判年月日>平成15年05月08日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/21FB91DA008BBCC249256DB3000CCB9C.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=11112&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    平成１４年（行ケ）第６５１号特許取消決定取消請求事件平成１５年５月８日判決言渡，平成１５年４月２４日口頭弁論終結判決原告富士ゼロックス株式会社訴訟代理人弁理士佐藤清孝，前川純一，牛久保学被告特許庁長官太田信一郎指定代理人畑井順一，森正幸，高橋泰史，林栄二</主文前>
    <主文>
      特許庁が異議２００１－７３４０６号事件について平成１４年１１月１４日にした決定を取り消す。
      訴訟費用は各自の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　原告の求めた裁判主文第１項同旨の判決。
      
      第２　事案の概要
      
      １　特許庁における手続の経緯原告が特許権者である本件特許第３１７８５３０号「表示記憶媒体，画像書き込み方法および画像書き込み装置」は，平成９年１１月１８日に出願された特願平９－３１７０４９号の一部を特許法４４条１項の規定により，平成１２年１０月５に新たな特許出願としたものであって，平成１３年４月１３日に設定登録された。その後，異議２００１－７３４０６号の特許異議の申立てにおいて取消理由通知があり，その指定期間内である平成１４年５月７日に訂正請求がされた結果，平成１４年１１月１４日に，「訂正を認める。特許第３１７８５３０号の請求項１ないし９に係る特許を取り消す。」との決定があり，その謄本は同月３０日原告に送達された。原告は，決定の取消しを求める本訴提起後の平成１５年２月１０日，本件特許につき特許請求の範囲の減縮等を目的とする訂正審判の請求をし（訂正２００３－３９０２１号），平成１５年３月２５日に訂正を認める旨の審決（訂正審決）があって確定した。
      
      ２　平成１４年５月７日訂正請求後の特許請求の範囲【請求項１】少なくとも一方が透明の一対の基板間に，それぞれ可視光中の互いに異なる色光を選択反射するコレステリック液晶によって構成された複数の表示層が積層され，複数の表示層の外部の画像書き込み装置から前記積層された複数の表示層に電界が印加されることによって画像が書き込まれるとともに，前記電界の印加後の無電界下では複数の前記コレステリック液晶表示層が前記電界の電界強度に応じて全てプレーナー相の状態または全てフォーカルコニック相の状態のいずれかを選択的に呈するように前記複数の表示層が構成されたことを特徴とする表示記憶媒体。【請求項２】請求項１の表示記憶媒体において，前記複数の表示層が，400～500nmの波長域にピークを有する色光を選択反射する表示層，500～600nmの波長域にピークを有する色光を選択反射する表示層，および600～700nmの波長域にピークを有する色光を選択反射する表示層によって構成されたことを特徴とする表示記憶媒体。【請求項３】請求項１または２の表示記憶媒体において，前記複数の表示層は，それぞれ，コレステリック液晶の連続相中に高分子のネットワークが形成されたPNLC構造であることを特徴とする表示記憶媒体。【請求項４】請求項１または２の表示記憶媒体において，前記複数の表示層は，それぞれ，高分子マトリックス中にコレステリック液晶が分散されたPDLC構造であることを特徴とする表示記憶媒体。【請求項５】 請求項１～４のいずれかの表示記憶媒体において，前記複数の表示層のそれぞれが，互いに同じ色光を選択反射し，かつ互いに螺旋ねじれ方向が逆のコレステリック液晶によって構成された2つの表示層からなることを特徴とする表示記憶媒体。【請求項６】請求項１～５のいずれかの表示記憶媒体において，前記一対の基板が，可とう性を有することを特徴とする表示記憶媒体。【請求項７】請求項１～６のいずれかの表示記憶媒体において，一方の基板側に共通電極が設けられたことを特徴とする表示記憶媒体。【請求項８】請求項１～７のいずれかの表示記憶媒体に画像を書き込む方法において，外部の画像書き込み装置から，前記積層された複数の表示層に，少なくとも，セレクト期間と，その後の無電界の表示期間とによって構成され，そのセレクト期間での電界強度Esが，前記複数の表示層のコレステリック液晶を全て同じ相状態に変化させる電界強度となる書き込み信号を印加することを特徴とする画像書き込み方法。【請求項９】請求項１～７のいずれかの表示記憶媒体に画像を書き込む装置において，表示記憶媒体の外部から，前記積層された複数の表示層に，少なくとも，セレクト期間と，その後の無電界の表示期間とによって構成され，そのセレクト期間での電界強度Esが，前記複数の表示層のコレステリック液晶を全て同じ相状態に変化させる電界強度となる書き込み信号を印加することを特徴とする画像書き込み装置。
      
      ３　訂正審決による訂正後の本件特許の特許請求の範囲【請求項１】　少なくとも一方が透明の一対の基板間に，それぞれ可視光中の互いに異なる色光を選択反射するコレステリック液晶によって構成された複数の表示層が積層され，複数の表示層の外部の画像書き込み装置から前記積層された複数の表示層に電界が印加されることによって画像が書き込まれるとともに，前記複数の表示層の，それぞれのプレーナー相とフォーカルコニック相の相変化のしきい電界強度のうちの最も大きい値Ｅｔｈ１と，前記複数の表示層の，それぞれのフォーカルコニック相とホメオトロピック相の相変化のしきい電界強度のうちの最も小さい値Ｅｔｈ２とが，Ｅｔｈ１＜Ｅｔｈ２の関係を有するように構成し，前記Ｅｔｈ１とＥｔｈ２の間の電界強度をＥａ，前記複数の表示層の，それぞれのフォーカルコニック相とホメオトロピック相の相変化のしきい電界強度のうちの最も大きい値以上の電界強度をＥｂとした場合，前記電界強度Ｅａ，Ｅｂから選定された電界強度となる書き込み信号を前記表示記憶媒体に印加することにより，前記電界の印加後の無電界下では複数の前記コレステリック液晶表示層が前記電界の電界強度に応じて全てプレーナー相の状態または全てフォーカルコニック相の状態のいずれかを選択的に呈するように前記複数の表示層が構成されたことを特徴とする表示記憶媒体。【請求項２】～【請求項９】は，前記２の項に記載のものと同じ。
      
      ４　決定の理由の要点平成１４年５月７日訂正請求後の本件発明１，２，４，５，６，８，９は，下記刊行物１及び２記載の発明から，本件発明３は下記刊行物１～３記載の発明から，本件発明７は下記刊行物１，２及び４記載の発明から，それぞれ容易に想到し得るものであるから，特許法２９条２項の規定により特許を受けることができない。刊行物1:特開平9-160066号公報刊行物2:特開平7-287214号公報刊行物3:特開平2-84616号公報刊行物4:特開平9-197381号公報
      
      ５　訂正審決の理由の要点訂正後の請求項１～９に係る発明は，上記刊行物１～４記載の発明に基づいて当業者が容易に発明をすることができたものではないから，特許出願の際独立して特許を受けることができるものである。
      
      第３　原告主張の決定取消事由決定は，訂正審決による訂正前の請求項に基づき本件発明の要旨を認定し，特許を取り消すべきものとしているが，訂正審決により特許請求の範囲の減縮等を目的とする訂正が認められたことによって，本件発明の要旨を結果的に誤認したことになり違法となったものである。
      
      第４　当裁判所の判断原告主張の事由により決定は取り消されるべきものであり，本訴請求は理由がある。よって，訴訟費用の負担につき行訴法７条，民訴法６２条を適用して，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
      <裁判官>塩月秀平</裁判官>
      <裁判官>古城春実</裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
