<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成14(行ケ)517</事件番号>
      <裁判年月日>平成15年04月30日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/AD1BB8BD35E0A60B49256D6D002D923B.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=11128&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    平成１４年（行ケ）第５１７号特許取消決定取消請求事件（平成１５年４月１６日口頭弁論終結）判決原告日本碍子株式会社訴訟代理人弁理士渡邉一平同木川幸治同樋口武被告特許庁長官太田信一郎指定代理人後谷陽一同石井良夫同小曳満昭同宮川久成同伊藤三男</主文前>
    <主文>
      特許庁が異議２００２－７０４７９号事件について平成１４年８月１６日にした決定を取り消す。
      訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　請求主文と同旨
      
      第２　当事者間に争いのない事実
      
      １　特許庁における手続の経緯(1)　原告は，名称を「自動車排ガス浄化用吸着材」とする特許第３２０２６７６号発明（平成３年１０月２３日原出願〔国内優先日・平成２年１１月９日〕，平成１０年２月１３日分割出願，平成１３年６月２２日設定登録，以下，この特許を「本件特許」といい，その特許発明を「本件発明」という。）の特許権者である。その後，本件特許につき特許異議の申立てがされ，同申立ては，異議２００２－７０４７９号事件として特許庁に係属した。特許庁は，上記事件につき審理した結果，平成１４年８月１６日，「特許第３２０２６７６号の請求項１ないし３に係る特許を取り消す。」との決定（以下「本件決定」という。）をし，その謄本は，同年９月９日，原告に送達された。(2)　原告は，平成１４年１０月９日，本件決定の取消しを求める本件訴えを提起した後，平成１５年１月２４日，本件特許出願の願書に添付した明細書（以下「本件明細書」という。）の特許請求の範囲の記載等及び図面の訂正（以下「本件訂正」という。）をする旨の訂正審判の請求をしたところ，特許庁は，同請求を訂正２００３－３９０１５号事件として審理した上，同年３月１８日，本件訂正を認める旨の審決（以下「本件訂正審決」という。）をし，その謄本は，同月２８日，原告に送達された。
      
      ２　本件明細書の特許請求の範囲の記載(1)　本件訂正前のもの【請求項１】Ｓｉ／Ａｌ比が４８以上の高シリカゼオライトを含み，ＨＣ（炭化水素）を吸着することを特徴とする自動車排ガス浄化用吸着材。【請求項２】請求項１記載の吸着材に触媒を担持させてなる自動車排ガス浄化用吸着材。【請求項３】請求項１又は２記載の吸着材を，多数の貫通孔を有するハニカム構造体に被覆した自動車排ガス浄化用吸着材。(2)　本件訂正に係るもの（注，訂正部分を下線で示す。）【請求項１】Ｓｉ／Ａｌ比が４８以上，アルカリ金属含有量が０．１重量％以下，１１００℃で５時間加熱された場合のＢＥＴ比表面積（㎡／ｇ）が少なくとも３０（㎡／ｇ）である高シリカゼオライトであって，ＨＣ（炭化水素）を吸着することを特徴とする自動車排ガス浄化用吸着材。【請求項２】請求項１記載の吸着材に触媒を担持させてなる自動車排ガス浄化用吸着材。【請求項３】請求項１又は２記載の吸着材を，多数の貫通孔を有するハニカム構造体に被覆した自動車排ガス浄化用吸着材。
      
      ３　本件決定の理由本件決定は，本件発明の要旨を本件訂正前の本件明細書の特許請求の範囲の記載のとおり認定した上，本件発明は，特開平２－７５３２７号公報，特開平２－１３５１２６号公報及び「東ソ－研究報告」３３巻２号１５５～１６５頁に記載された発明に基づいて当業者が容易に発明をすることができたものであり，特許法２９条２項の規定により特許を受けることができず，本件特許は拒絶の査定をしなければならない特許出願に対してされたものであるから，特許法等の一部を改正する法律の施行に伴う経過措置を定める政令（平成７年政令第２０５号）４条２項の規定により取り消されるべきであるとした。
      
      第３　原告主張の審決取消事由本件決定が，本件発明の要旨を本件訂正前の本件明細書の特許請求の範囲の記載（上記第２の２の(1)）のとおり認定した点は，本件訂正審決の確定により本件明細書の特許請求の範囲の記載が上記第２の２の(2)のとおり訂正されたため，誤りに帰したことになる。そして，この瑕疵は本件決定の結論に影響を及ぼすものであるから，本件決定は違法として取り消されるべきである。
      
      第４　被告の主張本件訂正審決の確定により本件明細書の特許請求の範囲の記載が上記のとおり訂正されたことは認める。
      
      第５　当裁判所の判断本件訂正審決の確定により，本件明細書の特許請求の範囲の記載が上記第２の２の(2)のとおり訂正されたことは当事者間に争いがなく，この訂正によって特許請求の範囲が減縮されたことは明らかである。そうすると，本件決定が，本件発明の要旨を本件訂正前の本件明細書の特許請求の範囲の記載（上記第２の２の(1)）のとおり認定したことは，結果的に誤りであったことに帰し，これが本件決定の結論に影響を及ぼすことは明らかであるから，本件決定は，瑕疵があるものとして取消しを免れない。よって，原告の請求は理由があるからこれを認容し，訴訟費用は，原告の申立て等本件訴訟の経緯にかんがみ，原告に負担させることとして，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
