<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成14(行ケ)51</事件番号>
      <裁判年月日>平成15年02月25日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>実用新案権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/90793BFD621F749249256D39000E3041.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=11291&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    平成１４年（行ケ）第５１号審決取消請求事件平成１５年２月２５日言渡、平成１５年２月４日口頭弁論終結判決原告株式会社クボタ訴訟代理人弁理士北村修一郎被告株式会社小松製作所被告小松ゼノア株式会社被告株式会社神戸製鋼所被告コベルコ建機株式会社被告ら訴訟代理人弁護士・弁理士上村正二、石葉泰久、弁護士石川秀樹、松村武、弁理士荒垣恒輝</主文前>
    <主文>
      原告の請求を棄却する。
      訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      以下、引用箇所においても公用文の表記方式に従った箇所がある。
      
      第１　原告の求めた裁判にした審決を取り消す。」との判決。
      
      第２　事案の概要
      
      １　特許庁における手続の経緯本件実用新案登録第２５１７４１７号の請求項１に記載された考案（名称「バックホウ」）は、平成２年５月２４日付け実願平２－５４３３８号の出願を平成６年５月２０日に分割して新たな出願とした実願平６－５５６４号に係り、平成８年８月２０日にその設定登録がされたものであって、原告が実用新案権者である。本件考案については、実用新案登録異議の申立て（平成９年異議第７２２７４号）があって平成１０年１月５日に訂正請求があり、平成１０年５月１２日、「訂正を認める。実用新案登録第２５１７４１７号の実用新案登録を維持する。」との決定があった。その後の平成１１年１０月２９日、被告らによって本件無効審判の請求（平成１１年審判第３５６１７号）があって、平成１３年１２月１７日「登録第２５１７４１７号の実用新案登録を無効とする。」との審決があり、その謄本は同月２８日原告に送達された。
      
      ２　本件考案の要旨（上記訂正後のもの。「共に」は「ともに」と、「亘って」は「わたって」と表記した。）【請求項１】旋回台（２）に運転部（４）とバックホウ装置（３）とを左右に並べて配置し、前記運転部（４）とバックホウ装置（３）との間に前記運転部（４）とバックホウ装置（３）とを仕切る縦壁（６）を備えるとともに、この縦壁（６）を、前記バックホウ装置（３）側を透視可能な透明の板部材で構成された透視部（１０）と、その透視部（１０）の前後方向の両側辺位置に立設された前後一対の支柱部を備える周辺枠構成部分とから構成し、前記運転部（４）の前部において、前記縦壁（６）の前部に対し前記バックホウ装置（３）とは反対側の前記旋回台（２）の部分と前記縦壁（６）の前部の支柱部とにわたって、手すり（９）を架設連結し、前記縦壁（６）の上端に屋根（７）を片持ち状に支持し前記運転部（４）側に延出してあるバックホウ。本件考案図面【図１】　　　　　　　　　　　　　　　【図２】　
      
      ３　審決の理由別紙審決の理由に記載のとおりである。骨子は次のとおり。平成１０年１月５日付け訂正請求書により訂正された考案は、引用例１（実願昭６３－１２１１６７号（実開平２－４２９６１号）のマイクロフィルム、甲第３号証）、引用例２（実願昭６３－１２１９１６号（実開平２－４２９６３号）のマイクロフィルム、甲第４号証）、引用例３（特開昭６３－２７２８２０号公報、甲第５号証）及び引用例４（実願昭５８－１３７７６８号（実開昭６０－４５２７６号）のマイクロフィルム、甲第６号証）に記載されたものに基づいて当業者が極めて容易に考案をすることができたものであり、当該訂正後の考案は実用新案登録出願の際独立して実用新案登録を受けることができないものであって、その訂正が適法になされたものではないから、本件実用新案登録は、無効とすべきである。
      
      第３　原告主張の審決取消事由以下において、引用文献に「バックホー」とあっても「バックホウ」の表記に統一した。
      
      １　取消事由１（引用例３の認定誤り）審決は、引用例３の第１図の事実認定において、図面上運転席手前で立ち上がっている第３の柱(下記第１図に朱記の4D-3)を見落とした結果、引用例３に「運転席とバックホウ装置との間に運転席とバックホウ装置とを仕切る部材を備え、この部材の上端に屋根を片持ち状に支持し、運転席側に延出したこと」の趣旨の技術事項が記載されていると誤って認定した（別紙審決の理由１６２～１６８行）。引用例３図面（朱記は原告によるもの）　(1)　引用例３の第１図は断面図ではなく、正面図なので、省略がなければ、製図法上すべての視認可能な構造が実線で描かれ、隠れた構造は破線で描かれることになる。この図面の見方によれば、第１図に連続した二重線で描かれた部材4D-5，4D-3，4D-11は、当然に座席１８の図面上の手前（着座姿勢での左側）に位置していると認定されるべきである。そして、屋根はバックホウ装置と運転席との間の仕切り部材と運転席手前の支柱（部材4D-3）で支持されていると認定されてしかるべきである。(2)　第２図には、運転席１８とバックホウ３との間の部材4D-2の上端に、図中運転席１８の左側から上部にかけて屋根（部材4D-1）が記載され、運転席の図において右側の当該屋根（部材4D-1）の下には何も記載されていないが、以下の理由により、第１図に二重線で描かれている部材4D-5，4D-3，4D-11の記載が第２図において省略されているとみるべきである。①　第１図は構造を最も良く示す主要図として描かれる正面図であるから、第１図から把握可能な構造を無視すべきでないし、図面に示されている構造は立体構造として捉えられるべきである。②　出願図面は、明細書に記載されている技術説明と合わせてその構造を理解させることに主眼を置くものであり、構造を分かりやすくするために積極的に図中の一部の記載を省略することもよく行われる。省略されていると解することのできる構成部材は、省略されている図面に対してそれを補って解釈されるのが特許・実用新案の図面の正しい合理的な解釈である。したがって、第２図に記載されていないことを理由に、第１図の朱記4D-5，4D-3の記載を無視して、第３の支柱が全体として記載されていないと認定するのは誤りである。③　バックホウ等の作業車には、運転席の周囲を壁や扉で覆う「キャビンタイプ」のものと、運転席の周囲（三面又は四面）を開放し、上方に屋根を設けた「キャノピータイプ」のものとがある。この種バックホウ等の作業車に採用される「キャビン」や「キャノピー」における屋根を支持する構造を示す本件出願前周知の技術についてみれば、引用例１や引用例２、更には甲第１０号証の１（本件審判請求書）に添付の審判甲第９号証のカタログ等のように、「３柱」で屋根を支持する３柱キャノピーしか存在しないのであり、本件出願前には屋根を運転部とバックホウ装置の間に配設した「縦壁のみ」で支持する技術は存在していなかった。この周知技術を熟知し、キャノピーの技術的な本質を理解する当業者が、引用例３の図面(第１図～第３図)をみれば、第１図の4D-5，4D-3，4D-11は正に第３の支柱の存在を示し、座席の左側でも支持されている周知の「３柱キャノピー」を開示するものと理解するのが自然である。④　引用例３の運転席の保護構造が「キャビン」でなく、「キャノピー」であることを理解しやすいように、第２図においては、仕切部材とは別にあるはずの第３の支柱を省略したものと解するのが自然である。
      
      ２　取消事由２（引用例１，３の認定誤り及び相違点２の判断の誤り）審決は、引用例１に「運転部の前部において、手すりを架設連結した」構成が記載されていると誤って認定するとともに（別紙審決の理由８９～９０行）、引用例３に「運転席の前部において、運転席とバックホウ装置とを仕切る部材の前部に対し前記バックホウ装置とは反対側の前記旋回台の部分と前記部材の前部とにわたって、手すりを架設連結した」構成が記載されていると誤って認定したものである（別紙審決の理由１６４～１６６行）。審決引用のその他の文献にも、小型軽量化を図り、縦壁のみで屋根の荷重を支持する全く新規なキャノピーにおいて、その縦壁の補強に手すりを兼用することによって、縦壁構造全体の軽量化に寄与しながら、屋根を片持ち状に支持することの本件考案の結合構成を示唆する記載は認められない。(1)　引用例１の認定誤り引用例１に記載の事項に関し、審決は、引用例１には「前記運転部の前部において、手すりを架設連結し、・・・」が記載されていると認定している（別紙審決の理由８９～９０行）。架設連結とはP1点からP2点（あるいは一端から他端）という少なくとも２箇所にわたって連結されていることを指す用語であることから、手すりが連結されているP1点（一端）とP2点（他端）が分からない場合には、使用できない用語である。ところが、引用例１に記載された明細書及び図面からは手すり（朱記ａ）と指摘されているものが、一端が操作ボックス（朱記ｂ）に取り付けられているように思われるが他端がどうなっているのか分からないから、「手すりを架設連結した」構造が開示されていると認めることはできない。引用例１図面（朱記は原告によるもの）　(2)　引用例３の認定誤り図面を解釈する場合、紙面の奥行き方向は正面図だけでは分からず、側面図なり斜視図があって初めて理解可能なものであり、手すりも引用例３の第２図だけでは確定できないし、第４図の正面図をみてもこれらの正面図には手すりが示されていないことから、手すりは座席の手前に存在するとはいえないことになる。引用例３に示されている部材(4D-6)が座席の前方に位置する手すりであると解せるとしても、第３図平面で既に屋根の縦壁が存在する側がブームの旋回半径範囲に一部重複しており、この旋回範囲内には縦壁の前支柱は設けられないはずであり、手すり部材(4D-62)は縦壁の前支柱に接続されているとはいえない。(3)　相違点２の判断の誤り審決は、予備的な証拠として、甲第１０号証の１に添付のヤンマーディーゼル株式会社の昭和６３年８月ころ作成のヤンマークローラバックホウＢ３のカタログ(審判甲第５号証）及び原告の昭和６３年２月ころ作成のクボタ全旋回ミニバックホウＳＲシリーズのカタログ(審判甲第９号証の１）を「手すり」に関する周知技術として引用している。しかし、それらは、従来周知の強度的には屋根の荷重を座席の後方に配設した２本の支柱で支持する「３柱キャノピータイプ」の縦壁の前支柱に手すりを設けることを示すにとどまるものであって、縦壁(側壁)のみで屋根の荷重を支持するキャノピーにおいて、その縦壁を補強する「手すり」を開示するものではない。本件考案は、縦壁(側壁)を屋根を支持させるための周辺枠構成とするとともに、縦壁の前支柱に手すりを取り付けて、該手すりを縦壁の補強部材を兼ねさせることによって、小型のキャノピーの屋根を片持ち状に支持することができるようにしたものであり、これによって背部の圧迫感もなく振り向いての後方確認もしやすくなったものである。これらの技術的な考え方は、従来周知の一対の後支柱でキャノピーの屋根を強度的に支持する構造を採用していた「２柱キャノピー」及び「３柱キャノピー」からは、到底想到できなかった新規な技術的思想に基づく考案である。
      
      ３　取消事由３（引用例１との一致点の認定及び相違点３の判断の誤り）審決は、対比判断において、本来「相違点」とすべき「少なくとも、前記縦壁の上端に屋根を支持し、前記運転部側に延出してある」点を誤って一致点として認定し、その誤認に基づいて「引用例１に記載されたものにおけるようなバックホウにおいて、その運転部側に延出した屋根を支持する構成として３本の柱により支持する構成に代えて、運転席側に延出した屋根を片持ち状に支持する構成を採用したものに相当する。」とその論理を誤り、「引用例１に記載されたものに、引用例３、引用例４に記載された技術事項を適用・組み合わせることを阻害する特段の要因もない」として、進歩性の判断を誤ったものである。(1)　本件考案と引用例１との一致点の認定誤り引用例１に記載されたバックホウの「キャノピー」に関して、それに示されている屋根の支持構造が形式的に３柱であっても、前支柱よりも後ろ２本の支柱が太いことから、強度的には、屋根の荷重が後ろの２本の支柱で支持される「３柱キャノピー」であると正しく認定されていたものであるとすれば、屋根の支持構造に関しては、屋根を支持する強度メンバー（太い支柱）を基点として、「後ろの２本の支柱で屋根を支持し、運転部の後方から運転部前方側(前方)に延出して、少なくとも、側壁(縦壁)の前部で第３の支柱で屋根を支持するバックホウ」が記載されていると認定すべきところ、審決が、本件考案との「一致点」として「少なくとも、縦壁の上端に屋根を支持し、運転部側(側方)に延出してあるバックホウ」であると、屋根を支持する強度メンバーが縦壁の前後に設けられている支柱であるかのように認定した（別紙審決の理由１９８～１９９行）のは誤りである。(2)　引用例１と引用例３との組合せの論理の誤り引用例３の図面に記載された「キャノピー」は、従来周知の「３柱キャノピー」が記載がされていると理解するのが自然である以上、引用例３に「屋根は片持ちの状態で支持されている」ものが記載されているとした誤認に基づく適用、組合せの論理は成立しない。(3)　引用例１と引用例４との組合せの論理の誤り引用例４の図面に記載された「キャノピー」は、「縦壁(後壁)」のない「２柱キャノピー」であるから、引用例１に示された３柱キャノピータイプのものに代えて、引用例４に示された技術を適用しても本件考案とはならない。また、従来周知の「２柱キャノピー」の技術手段を大きな概念で捉えて、これを引用例１(３柱キャノピー)の技術に適用すべく、引用例１に示された３柱キャノピーの支持部材のうち、第３の支柱を除去しようとしても、引用例１の運転席左側の「第３」の支柱は屋根を両持ち支持するための強度部材であるから、引用例１(３柱キャノピー)に示された考案から、本来後２本を対とされるべき強度メンバーを付加的なものとみなして、第３の支柱を除去することは常識的にみても、明確な阻害要因がある。
      
      第４　審決取消事由に対する被告らの反論
      
      １　取消事由１に対して審決は、図面には正確に記載されていない部分も存するけれども、全体としては概ね正確に記載されているという前提の下に、単に引用例３の第２図のみに着目したものではなく、第１図～第３図を総合的に解釈し、「屋根は片持ちの状態で支持されていると理解するのが合理的」（別紙審決の理由２８０～２８１行）であるとしたのであって、正当である。原告が主張するように部材（4D-3）が運転席の手前（着座姿勢における運転席１８の左側）にあると仮定すると、第２図において部材（4D-3）は必ず運転席の右側に描かれなければならないはずである。実際には、第２図において「第３の支柱」は影も形もないのであるから、第３の支柱が存在するとする原告の主張は、社会通念及び技術常識からかけ離れている。
      
      ２　取消事由２に対して(1)　引用例１について審決における引用例１の認定は手すりを架設連結しているかどうかであり、どこに連結しているかではない。手すりの一端が宙に浮いていることはあり得ない。(2)　引用例３について引用例３第２図をよく見ると、前支柱と旋回台に架設連結された手すりが明らかに開示されている。したがって、「第２図において、運転席１８の左側に図示された屋根の支持部材の中程から右側へ延出し、旋回台４の方向に下方に屈曲している部材は、運転席の前方に設けられた手すりである」（別紙審決の理由１５９～１６１行）とした審決の認定は正当である。原告は、本件考案は「縦壁の前支柱に手すりを取り付けて、該手すりを縦壁の補強部材を兼ねさせることによって、小型のキャノピーの屋根を片持ち状に支持することができるようにした」と主張するが、引用例３の第２図を見ると、手すりは縦壁（4D-2）の前支柱に取り付けられているから、原告が主張するのと同様の補強効果を奏する。
      
      ３　取消事由３に対して屋根の支持の仕方（屋根を縦壁だけで支持しているのか、それとも、屋根を縦壁と第３の支柱とで支持しているのか）を捨象すれば、運転席の上方を屋根が覆っている点においては本件考案も引用例１も共通しているから、審決がこれを一致点と認定したからといって、誤りというのは当たらない。強度的に荷重がどこに主にかかっているかを考慮したとしても、引用例１が「少なくとも、前記縦壁の上端に屋根を支持し、前記運転部側に延出してある」との構成であるのに間違いない。バックホウにおいて屋根を片持ちに支持することは、引用例３に開示されているから、引用例１のバックホウが現に備えている左支柱（第３の支柱）を除去することは、当業者であれば当然に案出可能な設計的事項である。
      
      第５　当裁判所の判断
      
      １　取消事由１について(1)　審決が、引用例３に、「旋回台に運転席とバックホウ装置とを左右に並べて配置し、前記運転席とバックホウ装置との間に前記運転席とバックホウ装置とを仕切る部材を備える」「バックホウ」（別紙審決の理由１６３～１６４行）が記載されているとした点については、原告も争っていない。(2)　「屋根を片持ち状に支持する」点について引用例３の第１，２図の記載を検討する。引用例３の第１，２図は正面図及び側面図であるが、製図法上省略がなければすべての視認可能な構造は実線で描かれ、隠れた構造は破線で描かれるのが通例であって、引用例３の上記図面についてこの通例に反する記載方法がされたものと認めるべき特段の事情は認められない。そこで、原告が朱記した符号に基づいてこの第２図の記載を検討すると、4D-1の折れ曲がった先端の先には何も記載されていないことからして、第２図の記載から部材4D-1の先端の位置には部材が存在しないと解される。第２図の4D-2，4D-1は連続した二重線で、運転席１８の左側から上方に立ち上がった後、運転席１８上に延びたΓ状に描かれている。ところで、本件出願当時、バックホウにおいて屋根を運転席の上に設けることは当然の慣用技術であると認められるので、この慣用技術を認識しているはずの当業者が第２図の上記記載を見みれば、引用例３の屋根は運転席１８の左側から上方に立ち上がった部材の上端に片持ち状に支持され、運転席側に延出されていると当然理解するべきものである。(3)　原告は、第１図に4D-5，4D-3，4D-11が連続した実線で描かれていることを根拠に、これらの部材は運転席１８の手前（着座姿勢の左側）に位置し、屋根が第３の支柱（4D-3）により支持され、第２図においては該第３の支柱（4D-3）の記載が省略されている旨主張しているが、上記(2)説示における第２図から理解されるべきところに反し、第２図から第３の支柱が省略されていることを読み取るべき根拠はないというべきである。そうすると、引用例３には「運転席とバックホウ装置との間に運転席とバックホウ装置とを仕切る部材を備え、この部材の上端に屋根を片持ち状に支持し、運転席側に延出したこと」の技術事項が記載されているものであり、これと同旨の審決の認定に誤りはない。取消事由１は理由がない。
      
      ２　取消事由２について(1)　原告は、引用例１では、手すりの一端がボックスに取り付けられて操作ボックスに取り付けられていても他端がどうなっているか分からないので、引用例１には「手すりを架設連結した」構造が開示されていないと主張しているが、審決が引用例１について認定したのは手すりの架設連結の有無であり、どこへの架設連結ではない。手すりの一端が宙に浮いていることはあり得ないから、審決が引用例１につき「手すりを架設連結し」たものとした認定（別紙審決の理由９０行）に誤りはない。(2)　引用例３の認定について判断する。(2)－１　被告らは、引用例３の第２図を見ると前支柱と旋回台に架設連結された手すりが明らかに開示されていると主張する。そこで第２図を見ると、手すりに対応する連続した二重線で描かれた部材4D-6が、審決で認定されているように「運転席１８の左側に図示された屋根の支持部材の中程から右側へ延出し、旋回台４の方向に下方に屈曲している」（別紙審決の理由１５９～１６０行）ことを確認することができる。しかしながら、部材4D-6と旋回台４の交差部分、部材4D-6と屋根の支持部材に対応する部材4D-2の交差部分を見ると、いずれも連続した線として描かれていないので、部材4D-6と旋回台４の交差部分、部材4D-6と部材4D-2の交差部分では各部材の図面上の奥行き方向の相対的位置が異なる可能性を否定できない。してみると、第２図の記載からは部材4D-6が旋回台４、部材4D-2にそれぞれ連結しているとはいえないので、引用例３に「運転席の前部において、運転席とバックホウ装置とを仕切る部材の前部に対し前記バックホウ装置とは反対側の前記旋回台の部分と前記部材の前部とにわたって、手すりを架設連結し」（別紙審決の理由１６４～１６６行）た構成が記載されているとした審決の認定は、必ずしも首肯することができない。(2)－２　しかし、審決は、手すりの構成に関する周知技術を示す予備的証拠として、甲第１０号証の１に添付のヤンマーディーゼル株式会社の昭和６３年８月ころ作成のヤンマークローラバックホウＢ３のカタログ（審判甲第５号証。甲第１０号証の１（審判請求書）に添付）及び原告の昭和６３年２月ころ作成のクボタ全旋回ミニバックホウＳＲシリーズのカタログ（審判甲第９号証の１。甲第１０号証の１（審判請求書）に添付）を引用している。この点につき原告は、上記周知技術は、従来周知の強度的には屋根の荷重を座席の後方に配設した２本の支柱で支持する「３柱キャノピータイプ」の縦壁の前支柱に手すりを設けることを示すにとどまるものであって、縦壁(側壁)のみで屋根の荷重を支持するキャノピーにおいて、その縦壁を補強する「手すり」を開示するものではないと主張する。しかしながら、上記予備的証拠から周知技術として認定されたのはあくまでも手すりをどのように架設連結するかであって、架設連結される前支柱が３柱キャノピータイプの縦壁のものであっても、手すりがどのように架設連結されているかには変わりはなく、強度的に荷重がどこに主にかかっているかを考慮したとしても、上記技術事項を認定するのを妨げるほどの根拠は見いだせない。したがって、上記予備的証拠に基づいて、「手すりを、屋根を支持する縦壁フレームの前部に対しバックホウ装置とは反対側の旋回台の部分と縦壁フレームの前部の支柱部とにわたって架設連結することは、本件考案出願前に周知の技術的事項にすぎない」（別紙審決の理由２３８～２４１行）とした審決の認定に誤りはなく、原告の上記主張は採用することができない。してみると、引用例３に関する審決の認定を是認できないとしても、そこに記載されているとした事項は、審判甲号証の記載により本件出願前周知であると認められる。(3)　原告は、本件考案は、縦壁(側壁)を屋根を支持させるための周辺枠構成とするとともに、縦壁の前支柱に手すりを取り付けて、該手すりに縦壁の補強部材を兼ねさせることによって、小型のキャノピーの屋根を片持ち状に支持することができるようにした新規なものであると主張している。しかしながら、手すりで縦壁の補強ができるのは、結局手すりを縦壁の前支柱に取り付けて縦壁を支えることによるものであることは自明であり、また上記(2)説示の周知技術も縦壁の前支柱に手すりを取り付けるものであって、これら周知技術においても程度の差こそあれ、手すりが縦壁の補強部材を兼ねていると解すべきものである。してみると、引用例１記載の考案の手すりを架設連結する際に、上記周知技術を採用し、本件考案のように、手すりを「前記縦壁（６）の前部に対し前記バックホウ装置（３）とは反対側の前記旋回台（２）の部分と前記縦壁（６）の前部の支柱部とにわたって」架設連結することは、当業者が極めて容易になし得る程度の事項であると認められる。(4)　以上のとおりであって、取消事由２は理由がない。
      
      ３　取消事由３について(1)　原告は、引用例１に記載されたバックホウの「キャノピー」が３柱キャノピーであるにもかかわらず、本件考案との一致点として、屋根を支持する強度メンバーが縦壁の前後に設けられている支柱であるかのように、「少なくとも、縦壁の上端に屋根を支持し、運転部側(側方)に延出してあるバックホウ」であると認定した審決の認定（別紙審決の理由１９８～１９９行）は誤りであると主張している。しかしながら、運転席の上方を屋根が覆っている点においては本件考案も引用例１も共通しているから、審決がこれを一致点と認定した点に誤りはない。強度的に荷重がどこに主にかかっているかを考慮したとしても、引用例１から上記技術事項を認定するのを妨げるほどの根拠は見いだせない。審決の上記認定に誤りはない。(2)　引用例３には、取消事由１について説示したように、「運転席とバックホウ装置との間に運転席とバックホウ装置とを仕切る部材を備え、この部材の上端に屋根を片持ち状に支持し、運転席側に延出したこと」の技術事項が記載されていると解すべきである。したがって、「引用例１に記載されたものに、引用例３・・・に記載された技術事項を適用・組み合わせることを阻害する特段の要因もないことを考慮すると、本件考案の相違点３に係る構成とすることは、当業者であれば格別の困難性を伴うことなく極めて容易になし得た程度のことである。」（別紙審決の理由２５９～２６２行）とした審決の認定判断に誤りはない。(3)　以上のとおりであって、引用例４に関する原告の主張について触れるまでもなく、取消事由３は理由がない。
      
      第６　結論よって、原告主張の審決取消事由は理由がなく、原告の請求は棄却されるべきである。東京高等裁判所第１８民事部
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
