<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成14(ワ)3976</事件番号>
      <裁判年月日>平成15年02月21日</裁判年月日>
      <裁判所名>名古屋地方裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/47E4CCCE946B036149256D39000E3038.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=11300&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    平成１４年(ワ)第３９７６号特許権移転登録手続請求事件判決原告大和工業株式会社同訴訟代理人弁護士宮岡孝之同外山奈央子被告Ａ同訴訟代理人弁護士景山米夫</主文前>
    <主文>
      １　被告は原告に対し，別紙目録１ないし３記載の特許権について，真正な登録名義の回復を原因とする移転登録手続をせよ。
      ２　原告が，別紙目録６ないし２８記載の発明について，特許を受ける権利を有することを確認する。
      ３　訴訟費用は被告の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　請求主文同旨
      
      第２　事案の概要　本件は，原告が，被告の得ている特許権の登録名義等は原告の無権代表者から譲り受けたものであると主張して，被告に対して，特許権に基づき真正な登録名義の回復を原因とする移転登録手続を求め，特許を受ける権利に基づき原告が同権利を有することの確認を求めた事案である。
      
      １　当事者間に争いのない事実(1)　当事者についてア 原告は，パチンコ遊技機の製造，開発を目的とする株式会社である。イ　Ｂは，平成９年５月８日に行われた商号変更前から原告の代表取締役であった。ウ　Ｂは，平成１１年３月３１日，原告の取締役会において，代表取締役を解任され，同年４月１日，取締役辞任を申し出たため，同日，Ｂの代表取締役解任登記がなされ，同年８月３０日，取締役退任登記がなされた。エ　Ｂの息子である被告は，かつて原告の取締役であったことがあり，平成１２年３月８日当時，パチンコ遊技機部品メーカーである株式会社バイザックの代表取締役であるとともに，後にＢが代表取締役に就任したパチンコ遊技機の開発，製造，販売を目的とする株式会社アイエムジーの取締役でもあった。(2)　特許権等の取得について原告は，別紙目録記載の発明について，同目録記載のとおり，登録出願を行い，うち１ないし３については，同目録記載のとおり登録された。(3)　Ｃへの名義人変更についてア　Ｂは，平成１１年４月８日，原告の代表者として，別紙目録記載１ないし３の特許権をＣに譲渡し，登録名義が同人に変更された。イ　Ｂは，同月６日ころ，原告の代表者として，別紙目録記載６ないし２８記載の特許を受ける権利（以下，同目録記載１ないし３の権利と併せて「本件各権利」という。）をＣに譲渡し，その名義人を同人に変更した。(4)　Ｃから原告への名義変更についてア　Ｃは，平成１２年３月８日，被告に対し，別紙目録記載１ないし３の特許権を譲渡し，登録名義が同人に変更された。イ　Ｃは，同日，被告に対し，別紙目録記載６ないし２８の特許権を受ける権利を譲渡し，その名義人を同人に変更した。
      
      ２　争点及び当事者の主張の要旨原告は，Ｂの代表権喪失を被告に主張できるか。（被告）(1)　Ｃ及び被告は，本件各権利を譲り受けた際，いずれも，Ｂが原告の代表権を喪失していたことを知らなかった。したがって，Ｃ若しくは被告は，民法１１２条，１０９条の第三者に当たり（適用ないし類推適用），原告は，Ｂの代表権喪失を主張できない。(2) Ｃは，平成１１年４月６日ころないし同月８日，本件各権利の譲渡を受けたものであるところ，この時点は，Ｂの代表取締役解任登記がなされて間がないから，登記簿を確認することが困難であって，商法１２条の「正当ノ事由」に当たる。よって，原告は，Ｂの代表権喪失を主張できない。（原告）被告の主張は，いずれも否認ないし争う。(1) 株式会社が代表取締役の退任及び代表権の喪失について登記をしたときは，その後，その者が会社の代表者として第三者とした取引について，民法１１２条等の適用はなく，専ら商法１２条が適用されるというのが，確立した判例法理である。そもそも，Ｃは，Ｂから本件各権利を譲り受けた当時，Ｂが原告の代表取締役を解任された事実を認識していた。(2)　商法１２条の「正当ノ事由」は，登記を知ろうとしても知り得ない客観的障害のみをいうところ，原告主張の事情は，これに当たらない。したがって，被告の主張は失当である。
      
      第３　判断
      
      １　商法は，商人に関する取引上重要な一定の事項を登記事項と定めた上，１２条において，商人は，上記事項については登記をしない限りこれを善意の第三者に対抗することができないとするとともに，登記をしたときは善意の第三者にもこれを対抗することができ，第三者は同条所定の「正当ノ事由」のない限りこれを否定できない旨定めている。これは，一般に，商人の取引活動が大量的反復的であり，利害関係を有する者も不特定多数の者に及ぶことから，登記事項を定め，民法とは別に登記に上記のような特別の効力を付与したものと解される。そうすると，株式会社の代表取締役の解任がなされ，その旨の登記がなされた後は，専ら商法１２条のみが適用され，「正当ノ事由」がない限り，その代表権喪失を善意の第三者にも対抗することができるのであって，民法１１２条及び１０９条を適用若しくは類推適用する余地はないというべきである（最高裁判所第二小法廷昭和４９年３月２２日判決・民集２８巻２号３６８頁参照）。そして，上記のような商業登記の制度趣旨によれば，「正当ノ事由」とは，交通，通信の途絶，登記簿の滅失・汚損のような登記簿を知ろうとしても知ることができない客観的障害事由ないしこれに準ずる事由をいうものと解するのが相当である。この点につき，被告は，Ｃが本件各権利を譲り受けた当時，Ｂの代表取締役解任登記から間がないことを理由に「正当ノ事由」が存在する旨主張するところ，前記当事者間に争いのない事実によれば，上記解任登記から上記取引まで５ないし７日間の期間であって，その間に登記を調査確認することは十分に可能であり，また，上記取引の対象とされた本件各権利は，パチンコ遊戯機器の製造，開発を目的とする原告にとって極めて重要な資産であると考えられる上，原告を代表するＢとＣとの間で，同種の取引が継続的に行われてきたものでもないから，「正当ノ事由」の存在を認めることはできない。また，被告については，善意であった旨主張するにとどまるが，特許登録原簿の登録に公信力を認めることはできないから，仮にＣが本件各権利の権利者であると信じたとしても，上記のとおり，Ｃが正当な権利者たり得ない以上，被告も同様といわざるを得ない。したがって，被告の主張はいずれも採用できない。
      
      ２　よって，原告の請求は，いずれも理由があるから認容することとし，訴訟費用の負担につき民訴法６１条を適用して，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
      <裁判長裁判官>加藤幸雄</裁判長裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
