<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成13(行ケ)359</事件番号>
      <裁判年月日>平成15年01月21日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/E7FB84DA410BF9E749256D090030AC7D.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=11380&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    平成１３年（行ケ）第３５９号特許取消決定取消請求事件判決原告日本碍子株式会社訴訟代理人弁理士三好秀和、岩崎幸邦、鈴木壯兵衞、伊藤由布子被告特許庁長官太田信一郎指定代理人橳島愼二、蓑輪安夫、山口由木、高木進、鈴木法明、林栄二</主文前>
    <主文>
      原告の請求を棄却する。
      訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      以下において、「および」は「及び」に統一して表記した。その他、引用文において公用文の方式に従った箇所がある。
      
      第１　原告の求めた裁判「特許庁が異議２０００－７１６９１号事件について平成１３年６月２８日にした決定を取り消す。」との判決。
      
      第２　事案の概要
      
      １　特許庁における手続の経緯名称を「電極埋設品及びその製造方法」とする特許第２９６７０２４号の請求項１ないし６に係る発明は、平成６年３月２９日に特許出願され、平成１１年８月１３日に特許権の設定登録がされ、原告が特許権者である。本件特許について特許異議の申立てがあって（異議２０００－７１６９１号）、平成１３年４月２３日に原告による訂正請求があり、請求項が４つとなったが、平成１３年６月２８日、「訂正を認める。特許第２９６７０２４号の請求項１ないし４に係る特許を取り消す。」との決定があり、その謄本は、同年７月１３日原告に送達された。
      
      ２　本件発明の要旨(1)　訂正前発明【請求項１】緻密質セラミックスからなる基体と、この基体中に埋設されている電極とを備えている電極埋設品であって、前記電極が、面状の金属バルク体からなる多数の孔が設けられている板状体からなり、前記電極を包囲する前記基体が、接合面のない一体焼結品であることを特徴とする、電極埋設品。【請求項２】前記電極が金網であることを特徴とする、請求項１記載の電極埋設品。【請求項３】前記電極がパンチングメタルであることを特徴とする、請求項１記載の電極埋設品。【請求項４】前記電極埋設品が、電気集塵機、電磁シールド、高周波電極及び静電チャックからなる群より選ばれていることを特徴とする、請求項１－３のいずれか一つの請求項に記載の電極埋設品。【請求項５】前記電極埋設品が、ハロゲン系腐食性ガスを使用する半導体製造装置内に設置するための電極埋設品であることを特徴とする、請求項１－４のいずれか一つの請求項に記載の電極埋設品。【請求項６】緻密質セラミックスからなる基体と、この基体中に埋設されている電極とを備えている電極埋設品を製造する方法であって、前記電極が、面状の金属バルク体からなる多数の孔が設けられている板状体からなり、セラミックス成形体とこのセラミックス成形体中に埋設されている前記電極とを、前記電極の厚さ方向に向かって圧力を加えつつホットプレス焼結することにより、前記基体を接合面のない一体焼結品とし、前記基体内に前記電極を埋設し、前記孔内にセラミックスを充填させることを特徴とする、電極埋設品の製造方法。(2)　訂正後発明（訂正請求に係るもの。請求項４、５を削除し、請求項６を請求項４に繰上げ）【請求項１】緻密質セラミックスからなる基体と、この基体中に埋設されている電極とを備えており、ハロゲン系腐食性ガスを使用する半導体製造装置内に設置するための、高周波電極及び静電チャックからなる群より選ばれた電極埋設品であって、前記電極が、面状の金属バルク体からなる多数の孔が設けられている板状体からなり、前記電極を包囲する前記基体が、接合面のない－体焼結品であることを特徴とする、電極埋設品。【請求項２】前記電極が金網であることを特徴とする、請求項１記載の電極埋設品。【請求項３】前記電極がパンチングメタルであることを特徴とする、請求項１記載の電極埋設品。【請求項４】緻密質セラミックスからなる基体と、この基体中に埋設されている電極とを備えており、ハロゲン系腐食性ガスを使用する半導体製造装置内に設置するための、高周波電極及び静電チャックからなる群より選ばれた電極埋設品を製造する方法であって、前記電極が、面状の金属バルク体からなる多数の孔が設けられている板状体からなり、セラミックス成形体とこのセラミックス成形体中に埋設されている前記電極とを、前記電極の厚さ方向に向かって圧力を加えつつホットプレス焼結することにより、前記基体を接合面のない一体焼結品とし、前記基体内に前記電極を埋設し、前記孔内にセラミックスを充填させることを特徴とする、電極埋設品の製造方法。本件図面【図１】以下においては、訂正後の請求項１～４の発明をもって、本件発明１～４と表記する。
      
      ３　決定の理由別紙決定の理由のとおりである。すなわち、骨子次のとおりの判断である。引用例１は、特開平４－３０４９４１号公報（甲第４号証）、引用例２は特開平５－１３５５８号公報（甲第５号証）、引用例３は特開平５－２７５４３４号公報（甲第６号証）を指す。「本件訂正は、適法である。本件発明１は、引用例１ないし引用例３に記載されたものに基づいて当業者が容易に発明をすることができたものである。本件発明１の効果も、引用例１ないし引用例３に記載されたものからあらかじめ予測することができる程度のものであって、格別優れたものとはいえない。本件発明２は、引用例１ないし引用例３に記載されたもの及び周知の事項に基づいて当業者が容易に発明をすることができたものである。本件発明３は、引用例１ないし引用例３に記載されたものに基づいて当業者が容易に発明をすることができたものである。本件発明４は、引用例１ないし引用例３に記載されたものに基づいて当業者が容易に発明をすることができたものである。本件発明４の効果も、引用例１ないし引用例３に記載されたものからあらかじめ予測することができる程度のものであって、格別優れたものとはいえない。」
      
      第３　原告主張の決定取消事由（進歩性判断の誤り）
      
      １　本件発明１及び４に関して(1)　一致点の認定判断の誤り(1)－１　引用例１には、電極について次の記載がある。「円盤状のセラミックス基体１の一方の主面１ｂに沿って、例えば円形の膜状電極５が形成されている。そして、この膜状電極５を覆うように、一方の主面１ｂ上にセラミックス誘電体層６が形成され、一体化されている。これにより、膜状電極５は、セラミックス基体１とセラミックス誘電体層６との間に内蔵される。この膜状電極５は、パンチングメタルのような穴明き形状とすると、誘電体層６の基材１との密着性が良好となる。」（【００１１】）。また、引用例１全体を通して、静電チャックの電極として「膜状電極」以外の電極については記載されていない。「パンチングメタルのような穴明き形状」という記載は、膜状電極５の形状の一態様を示すための比喩として「パンチングメタル」の語を使用したにすぎないことは明らかである。つまり「パンチングメタル」そのものを電極とすることは引用例１には記載されていない。したがって、この記載から電極として、パンチングメタルそのものが引用例１に記載されていると認定することは誤りである。(1)－２　ここで、「膜状電極」の用語を検討する必要がある。訂正明細書では、静電チャックの電極について、次のように「スクリーン印刷により形成される膜状電極」と「金属バルク体からなる電極」とを区別して説明している。「（１）円盤状のセラミックスグリーンシート上に膜状電極をスクリーン印刷し、この膜状電極を覆うように、他の円盤状セラミックスグリーンシートを載せ、プレス成形し、・・・焼結させたものが知られている。しかし、・・・製造が難しく、歩留りが悪い。」（【０００２】）、「本発明の電極埋設品によれば、埋設された面状の電極が金属バルク体からなっているので、電極の抵抗値が小さい。・・・スクリーン印刷電極は、厚みが高々数十μｍ程度なので、抵抗値が必然的に大きくなる」（【０００９】）。訂正明細書以外の公開特許公報の記載をみると、例えば、静電チャックに関する本件特許権者による先願の明細書において、「膜状電極５Ｂは、タングステンのスクリーン印刷によって形成した。」（引用例２【００５１】及び特開平４－３００１３６号公報（甲第８号証）【００３２】）、「膜状電極をスクリーン印刷し」（特開平６－２７９９７４号公報（甲第９号証）【０００２】）と記載され、同様な表現である「膜状の内部電極」についても「スパッタリングで形成した。この厚さは２０００オングストローム以下にした。」（特開平５－２００６４１号公報（甲第１０号証）【００２７】）と記載されている。以上のことから、本件出願時において、引用例１に記載の「膜状電極」とは、「数十μｍ以下の薄い膜からなる電極」を指す。本件発明の「金属バルク体」は、電極としてこれとは別異のものである。しかるに、決定は、引用例１には記載されていない「前記電極が、面状の金属バルク体からなる多数の孔が設けられている板状体からなり」を一致点として認定しており、一致点の認定判断を誤っている。(1)－３　一般的な「膜状電極」の語の使用についていえば、被告が指摘するように、スクリーン印刷、スパッタリング等で形成した電極、のみならず導電性接合剤（合金）からなる円形シートに対しても使用されている。訂正明細書において、「膜状電極」と区別して用いられている「金属バルク体」は、「ホットプレスの際に電極の剛性によって電極の変形を防止できる」（訂正明細書【００２５】）ものである。上記スクリーン印刷、スパッタリングで形成した電極だけでなく、円形シートも、ホットプレスの際に剛性を維持できるものではなく、明らかに訂正明細書における「金属バルク体」とは別異の「膜状電極」である。仮に、引用例１に記載の電極が金属バルク体電極である「パンチングメタル」そのものであると解すると、孔の有無にかかわらず、「常圧焼結法」の焼結過程で、収縮するセラミックス基体と収縮性のない「金属バルク体」との接合部で亀裂や割れが発生し、実用可能な電極埋設品は得られない。引用例１に「パンチングメタルそのもの」が開示されているとすれば、「常圧焼結法」以外の特別な焼結方法についての説明がなされていなければならないが、その記載は引用例１にはない。したがって、引用例１の電極は「常圧焼結法」と組み合わせて使用することのできる「膜状電極」でなければならず、「金属バルク体」である「パンチングメタルそのもの」を意味すると解することはできない。特開平４－３００１３６号公報（甲第８号証）には、「こうした静電チャックとしては、円盤状のセラミックス絶縁体中に膜状の電極を埋設し、この円盤状体の側周面に、電圧印加用の端子を露出したものが知られている。こうした静電チャックを製造するには、円盤状のセラミックスグリーンシート上に電極をスクリーン印刷し」（【０００４】）との説明がある。この記載から、引用例１の出願当時の静電チャックにおいて、膜状電極といえば主に、「スクリーン印刷体」を意味することが明らかである（実際に、引用例１の出願人でもある原告は、引用例１に記載の静電チャックの膜状電極をスクリーン印刷法で作製していた。）。(1)－４　被告は、特開昭６３－７２８７７号公報（乙第１２号証）、特開平４－３０４９４２号公報（乙第１３号証）及び特開平４－１０９５６２号公報（乙第１４号証）を新たな根拠として、「膜状電極」との用語は、引用例１の頒布時に箔あるいは薄板状の金属材料からなる電極を含むものとして広く用いられていたと主張している。ここで、金属材料技術研究所編「図解金属材料技術用語辞典」（２０００年１月３０日、日刊工業新聞社発行、甲第１６号証）によれば、「薄膜」とは、「約１μｍ以下の厚さの膜をいう。薄膜はバルク材料とは異なる電磁気的、光学的、機械的性質を示す」ものである。この解説からも明らかなように、「薄膜状電極」、「導体薄膜」は、バルク材料に相当する「薄板金属材料」とは別異であることは、金属材料を扱う当業者（静電チャックの当業者を含む）の技術常識である。また、乙第１４号証は、「非水電解質二次電池」についての文献であり、静電チャックとは全く関連性がないばかりか、セラミックス分野にも何ら関連性がない技術に関するものである。(2)　相違点の看過決定が本件発明と引用例１記載の発明との間の相違点として認定した中には、引用例１には記載されていない「前記電極が、面状の金属バルク体からなる多数の孔が設けられている板状体からなり、」が挙げられていない。決定は、本件発明と引用例１記載の発明との間のこの相違点を看過したものである。(3)　本件発明１に関する相違点判断の誤り引用例１に記載の静電チャックは、「ウエハー設置面の表面に、半導体ウエハーを静電力によって吸着する」（【０００３】）ものであり、「セラミックス誘電体層６とウエハー９との間のクーロン引力により、ウエハー９をウエハー設置面２２へと吸着させる」（【００１３】）ものである。そして、ウエハーに対する吸着力を均一にするため、引用例１の静電チャックでは、電極として、面状の「膜状電極」もしくは「膜状電極をパンチングメタルのような穴明き形状とするもの」が使用されている（【００１１】）。一方、引用例３の抵抗発熱体は、所定の抵抗を得るために線体あるいは板体の導体をらせん状、蛇行状に配置したものであり、面状形状ではない。このように、引用例１の静電チャックと引用例３の半導体加熱用セラミックスヒーターは、機能が異なり、これに伴って電極（抵抗発熱体）の形状も異なるものである。さらに、引用例２の記載には、ウエハー吸着面での静電チャックの吸着力を均一化するためには、電極設置深さに相当する誘電体層の厚みを数十μｍオーダーの高い精度で揃えることが望まれること、及び電極として「膜状電極」を使用する場合に、単に通常の方法でプレス加工したのでは誘電体層が均一な静電チャックは得られず、また接合面のない一体焼結品も得られないことが示唆されている。一方、半導体加熱用セラミックスヒーターは、抵抗加熱ヒーターの形状が面状体ではないので、ウエハー設置面の温度を均一化するためには、設置面と発熱源である抵抗発熱体との距離は離した方が望ましい。このため一般に抵抗発熱体は設置面から数ミリ以上の深さ、あるいは引用例３の図２（ｄ）や図７（ｃ）に示すように、基体の中央に設置され、この設置深さの調整については、静電チャックの誘電体層の厚みのような精度は要求されない。このように、引用例１の静電チャックと引用例３のセラミックスヒーターとは、機能の違いから、電極形状及び求められる成形精度が大きく異なるものであるから、「膜状電極」を有する引用例１の静電チャックの製造方法として引用例３のセラミックスヒーターの製造方法を転用することはできない。さらに、本件発明１は、「電極が、面状の金属バルク体からなる多数の孔が設けられている板状体からなる」から、ホットプレス法を用いて誘電体層が均一な一体焼結品を作製することが可能であり、「膜状電極」しか開示されていない引用例１の電極埋設品に引用例３のホットプレス法を適用しても、誘電体層が不均一になり、静電チャックに必要な成形精度を得ることはできない。(4)　本件発明４に関する相違点判断の誤り前述のとおり、セラミックスヒーターの製造方法を静電チャックの製造方法としてそのまま転用することはできない。さらに、本件発明は、「電極が、面状の金属バルク体からなる多数の孔が設けられている板状体からなる」から、ホットプレス法を用いて誘電体層が均一な一体焼結品を作製することが可能であり、「膜状電極」しか開示されていない引用例１の電極埋設品に引用例３のホットプレス法を適用しても、誘電体層が不均一になり、静電チャックに必要な成形精度を得ることはできない。したがって、本件発明４と引用例１記載の発明との間の相違点（ｄ－３）の構成を容易に想到し得るとすることはできず、これに反する決定の判断（別紙決定の理由３３６～３４５行）は誤りである。
      
      ２　本件発明２及び３に関して前記のとおり、引用例１には、「膜状電極」及び「膜状電極をパンチングメタルのような穴明き形状とする」ものしか記載がなく、面状の金属バルク体である「パンチングメタル」そのものについては記載されていない。さらに、前記のとおり、引用例１には「電極が、面状の金属バルク体からなる多数の孔が設けられている板状体」も記載されていないのであるから、引用例１の記載に基づき「金網」を示唆することはできない。被告は、金網を内部電極とすることが従来周知であるとして、乙第５号証（特開昭６３－１１９１８６号公報）及び乙第６号証（特開昭６１－４０８０１号公報）を提示する。しかし、乙第５号証は、静電チャックとは製品分野が異なる板状ヒータを開示するものであり、さらに、乙第６号証も、静電チャックとは製品分野が全く異なる水素吸蔵体に関するものであり、本件発明の金網を使用する目的とは大きく異なる。
      
      第４　決定取消事由に対する被告の反論
      
      １　本件発明１及び４の主張に対し(1)　一致点の認定判断の誤りの主張に対する反論(1)－１　引用例１には、静電チャックの構成に関して、「【００１１】円盤状のセラミックス基体１の一方の主面１ｂに沿って、例えば円形の膜状電極５が形成されている。そして、この膜状電極５を覆うように、一方の主面１ｂ上にセラミックス誘電体層６が形成され、一体化されている。これにより、膜状電極５は、セラミックス基体１とセラミックス誘電体層６との間に内蔵される。この膜状電極５は、パンチングメタルのような穴明き形状とすると、誘電体層６の基材１との密着性が良好となる。」との記載があり、上記記載によれば、「膜状電極５」は、パンチングメタルのような穴明き形状のもの、すなわち、パンチングメタルであるものが実質上開示されている。また、本件出願時における静電チャックの技術水準を参照しても、引用例１には、パンチングメタルが静電チャックの内部電極として用いられることが実質上開示されていることは明らかである。すなわち、静電チャックの内部電極として、金属板が用いられることは従来周知であり（乙第１号証（実願昭６２－１０４９８３号（実開昭６４－１１５４２号）のマイクロフィルム）１頁１５行～１８行、乙第２号証（実願昭６２－１７１４７８号（実開平１－７６０４５号）のマイクロフィルム）１頁１６行～２頁１０行及び第３図、乙第３号証（実願昭６３－１７６５７号（実開平１－１２３４９５号）のマイクロフィルム）４頁６行～１１行、５頁１行～１１行及び第１図）、セラミック絶縁体の内部に異質材である金属板を入れる構造のため、セラミック焼成時に焼成割れが発生し、歩留まりの低下をもたらすという問題点があること（乙第１号証の３頁１４行～１８行）、また、その内部電極がタングステン、モリブデン、銀－パラジウム、金、銀などの金属あるいはその合金からなる場合には、この電極材は絶縁性誘電体層との接着性が悪いため、はがれや割れが発生するという不利があることも従来周知の技術的事項である（乙第４号証（特開平５－２３５１５３号公報）【０００４】）。そうすると、引用例１の上記記載は、セラミック絶縁体の内部に異質材である金属板を入れる構造であるが故に、セラミック焼成時におけるセラミックと金属との両者の膨張係数の差又は金属若しくは合金からなる電極材と絶縁性誘電体層との接着性不良等に基づく周知の問題点であるはがれや割れの発生を防止するために、上記膜状電極５をパンチングメタルのような穴明き形状のもの、すなわち、パンチングメタルとすることを実質上開示するものであり、引用例１記載の上記膜状電極５としてパンチングメタルそのものを含んでいることは明らかである。さらに、引用例１記載の「パンチングメタルのような穴明き形状」なる用語が、原告が主張するように「穴明き形状」を意味するならば、「パンチングメタルのような」という修飾語は全く必要がない上に、引用例１には、原告が引用例１の膜状電極として主張する「数十μｍ以下の薄い膜からなる電極」をどのようにしてパンチングメタルと同じような穴明き形状に形成するのかについて何ら記載されていないから、入手容易なパンチングメタルそのものをも意味することは明らかである。(1)－２　引用例２、特開平４－３００１３６号（甲第８号証）及び特開平５－２００６４１号公報（甲第１０号証）の各記載における静電チャックは、あらかじめ焼結によって作成したセラミック誘電体板にスクリーン印刷又はスパッタリングによって膜状電極又は内部電極を形成したものであって、引用例１に示されたようなセラミックス成形体中に電極を埋設し、その後、焼結する静電チャックの製造方法に係るものではないから、そこに記載のスクリーン印刷又はスパッタリングによって形成された「膜状電極」は、引用例１記載の「膜状電極」に対応するものではない。さらに、特開平６－２７９９７４号公報（甲第９号証）の記載は、セラミックスグリーンシートにスクリーン印刷によって膜状電極を形成する従来周知の方法を開示したものにすぎないし、原告が主張するように、膜状電極の厚さが数十μｍ以下であるとの記載もない。また、引用例２には、膜状電極に関し、「導電性接合剤からなる円形シート５Ａを準備する。これは、後述するように、電極としても機能するものである。」（【００３１】）との記載及び「厚さ１００μｍの円形シート５Ａを準備した。この組成は、銀７１．３重量％、銅２７．９重量％、チタン０．８重量％である。」（【００４６】）との記載があり、特開平４－３００１３６号公報（甲第８号証）にも、同様の「厚さ１００μｍの円形シート２を準備した。この組成は、銀　７１．３重量％、銅２７．９重量％、チタン０．８重量％である。」（【００２６】）との記載があって、あらかじめ形成された膜状電極として導電性接合剤（合金）からなる厚さ１００μｍの円形シートが開示されている。以上のとおり、「膜状電極」は、専らスクリーン印刷による又はスパッタリングによるもののみならず、あらかじめ形成された導電性の合金シートをも意味することは明らかであるから、引用例１の「膜状電極」は、「数十μｍ以下の薄い膜からなる電極」のみを指すものではない。(1)－３　上述のように、引用例１には、静電チャックの電極として膜状電極が記載され、膜状電極の具体例としてパンチングメタルのような穴明き形状のもの、すなわち、パンチングメタルが実質上開示されている。そして、本件発明１及び４においては、面状の金属バルク体からなる多数の孔が設けられている板状体にパンチングメタルが包含される。「膜状電極」とは、特開昭６３－７２８７７号公報（乙第１２号証）、特開平４－３０４９４２号公報（乙第１３号証）及び特開平４－１０９５６２号公報（乙第１４号証）に記載があるように、引用例１の頒布時に、箔あるいは薄板状の金属材料からなる電極を含むものとして、広く用いられていたものである。訂正明細書の【００３３】によれば、本件発明で電極として使用される金網は、線径φ０．０３ｍｍ、１５０メッシュ以上とされており、０．０３ｍｍとは３０μｍである。これに対し、特開平４－１０９５６２号公報（乙第１４号証）において膜状電極として用いられる板や箔は、１００μｍ以下であって、膜状電極として用いられる板や箔は、大体その程度の厚さを有するものと考えられる。してみれば、本件発明で電極として使用される金網が「ホットプレスの際に電極の剛性によって電極の変形を防止できる」ものである以上、それと変わらない厚さを有する、膜状電極として用いられる板や箔も、ホットプレスの際に電極の剛性によって電極の変形を防止できる。引用例１の頒布時、金属バルク体を埋設したセラミックス製品を製造するのに、ホットプレス法を用いることは周知であり、当業者は、引用例１における膜状電極を、ホットプレス法によって容易に製造できる、箔あるいは薄板状の金属材料からなる電極として認識することができたものである。したがって、引用例１の電極は「常圧焼結法」と組み合わせて使用することのできる「膜状電極」でなければならないと断定することはできない。(2)　相違点看過の主張に対する反論本件発明１及び４における「前記電極が、面状の金属バルク体からなる多数の孔が設けられている板状体からなり、」の点は、既に述べた理由によって、両者の一致点として挙げたものである。(3)　本件発明１に関する相違点判断誤りの主張に対する反論引用例３には、予備成形体７の上に抵抗発熱体２を設置し、抵抗発熱体２の上にセラミックス粉体８を充填し、セラミックス粉体を一軸加圧成形し、得られた円盤状成形体９をホットプレス法で焼結すること及び上記の方法によれば、抵抗発熱体２がほぼ同一平面内にあるため、抵抗発熱体の型崩れという問題がほとんどなく、ホットプレス焼結した場合も、抵抗発熱体２の平面形状が定まっていることから、抵抗発熱体２の変形や位置ズレがほとんどなくなったことが開示されていることは明らかである。引用例１記載のヒーター付き静電チャックと引用例３記載の半導体加熱用セラミックスヒーターとは、半導体製造装置に関する技術において共通するばかりではなく、セラミックス体内に平面的パターンの板状体からなる導電性部材を埋設する技術である点においても共通するもので、引用例１の発明における電極の埋設に引用例３の発明を適用するのに格別の困難性はない。そうすると、平面的パターンの導体が、引用例１では静電チャックの電極であるのに対し、引用例３では抵抗発熱体２である点で相違するものの、引用例１の静電チャックの電極と引用例３の抵抗発熱体２との両者は、上部のセラミックス粉体が、押圧によって充填される方向（厚さ方向）に空隙を有する平面的パターンの導電性面状体である点において共通しているので、引用例３の記載に従って、セラミックス予備成形体７の上に、引用例１記載の平面的パターンの導電性面状体であるパンチングメタルのような穴明き形状のものを設置し、その上にセラミックス粉体８を充填し、セラミックス粉体を一軸加圧成形し、ホットプレス法で焼結して一体焼結することは容易に想到し得ることであり、得られた一体焼結品は接合面のないものとなるであろうことは容易に予想することができたものである。(4)　本件発明４に関する相違点判断誤りの主張に対する反論上述の理由により、この点に関する原告の主張も失当である。
      
      ２　本件発明２及び３の主張に対し上述のように、引用例１記載の膜状電極５は、パンチングメタルのような穴明き形状のもの、すなわち、パンチングメタルそのものであって、引用例１には、膜状電極がパンチングメタルであることが実質上記載されていることは明らかである。そして、金網は、引用例１記載のパンチングメタルと同様に、穴明き形状の金属多孔板として極めてよく知られたものであり、また、金網を内部電極とすることも従来周知であり（例えば、特開昭６３－１１９１８６号公報（乙第５号証）２頁左下欄７行～１６行及び３頁右上欄３行～１０行、特開昭６１－４０８０１号公報（乙第６号証）２頁左下欄末行～右下欄６行）、そうすると、内部電極とセラミックッス誘電体層との密着性が良好となるように、内部電極として、引用例１に実質上開示されているパンチングメタルのような穴明き形状のものに代えて、同じく金属製多孔板である金網を用いることは当業者が容易に想到し得ることである。
      
      第５　当裁判所の判断
      
      １　本件発明１及び４について(1)　一致点の認定について(1)－１　引用例１（甲第４号証）には「本発明は、例えば半導体製造装置用のウエハー保持具に関するものである。」（【０００１】）、「本発明の課題は、静電チャック等のウエハー保持具の基材として緻密質セラミックスを用いた場合に、このウエハー保持具のウエハー設置面に・・・浅い溝を、生産性良く良好に形成することである。」（【０００７】）、「円盤状のセラミックス基体１の一方の主面１ｂに沿って、例えば円形の膜状電極５が形成されている。そして、この膜状電極５を覆うように、一方の主面１ｂ上にセラミックス誘電体層６が形成され、一体化されている。これにより、膜状電極５は、セラミックス基体１とセラミックス誘電体層６との間に内蔵される。この膜状電極５は、パンチングメタルのような穴明き形状とすると、誘電体層６の基材１との密着性が良好となる。」（【００１１】）との記載がある。これによれば、静電チャック等において、セラミックス基体とセラミックス誘電体層との間にパンチングメタルのような穴明き形状の膜状電極を内蔵することは引用例１に示されており、「穴明き形状の膜状電極」の例として「パンチングメタル」が考えられているということができる。(1)－２　原告は、「パンチングメタルのような穴明き形状」という記載は、膜状電極５の形状の一態様を示すための比喩として「パンチングメタル」の語を使用したにすぎず、「パンチングメタル」そのものを電極とすることは引用例１には記載されていないと主張する。しかしながら、引用例１に「パンチングメタル」が例示として記載されていることは上記のとおりであって、「穴明き形状の膜状電極」に関して「パンチングメタル」が明確に意識されているということができ、特段の事由がなければ、「穴明き形状の膜状電極」から「パンチングメタル」を除外することはできない。そして、特開昭６３－７２８７７号公報（乙第１２号証）には「この電極部材３の上面には、誘電体膜４で被覆された薄膜状電極５が固着されており、・・・上記電極・・・は、・・・Ａｌ製電極５ａにＡｌ２Ｏ３の無機絶縁性誘電体膜４ａを被覆したもの・・・が用いられ」（２頁左下欄２０行～右下欄８行）と記載され、特開平４－１０９５６２号公報（乙第１４号証）には「このアルミニウム合金は十分な延展性を有するため、１００μｍ以下の板や箔に容易に加工でき、１００μｍ以下の薄膜電極が容易に作製できる。」（３頁右上欄１５行～１８行）との記載があり、「薄膜状電極」、「薄膜電極」との用語は、箔あるいは薄板状の金属材料からなる電極を含むものとして用いられていたということができる。原告は、金属材料技術研究所編「図解金属材料技術用語辞典」（２０００年１月３０日、日刊工業新聞社発行、甲第１６号証）の「薄膜」についての「約１μｍ以下の厚さの膜をいう。薄膜はバルク材料とは異なる電磁気的、光学的、機械的性質を示す」との記載を引用し、「薄膜状電極」がバルク材料に相当する「薄板金属材料」とは別異であることは、静電チャックの当業者を含む金属材料を扱う当業者の技術常識であると主張するが、上記のように、特開平４－１０９５６２号公報には「１００μｍ以下の薄膜電極」との記載があって、上記技術用語辞典の「薄膜」に関する「約１μｍ以下の厚さの膜」との記載が特開平４－１０９５６２号公報における「薄膜状電極」あるいは「薄膜電極」に当てはまるものではない。なお、同公報記載の発明は「非水電解質二次電池」に関するものであるが、金属材料を扱う点で、本件発明１、４あるいは引用例１記載の発明と相違するものではない。(1)－３　原告は、引用例１の「膜状電極」とは、「数十μｍ以下の薄い膜からなる電極」をいうものであり、「金属バルク体」は電極として別異のものであると主張する。しかしながら、引用例２（甲第５号証）には、「導電性接合剤からなる円形シート５Ａを準備する。これは、後述するように、電極としても機能するものである。・・・セラミックス基体２Ａの一方の主面２ａは膜状電極５Ａに対向する。」（【００３１】）、「厚さ１００μｍの円形シート５Ａを準備した。この組成は、銀７１．３重量％、銅２７．９重量％、チタン０．８重量％である。」（【００４６】）との記載がある。これによれば、厚さ１００μｍのものも「膜状電極」とされており、「膜状電極」が「数十μｍ以下の薄い膜からなる電極」のみを意味するものということはできず、原告の上記主張は理由がない。(1)－４　原告は、本件発明の「金属バルク体」は「ホットプレスの際に電極の剛性によって電極の変形を防止できる」ものであり、スクリーン印刷、スパッタリングで形成した電極だけでなく、円形シートも、ホットプレスの際に剛性を維持できるものではなく、明らかに本件発明の「金属バルク体」とは別異の「膜状電極」であると主張する。しかしながら、本件請求項１中には、「前記電極が、面状の金属バルク体からなる多数の孔が設けられている板状体からなり」との記載があるものの、「ホットプレスの際に電極の剛性によって電極の変形を防止できる」との記載はなく、原告の主張は請求項１の記載に基づかないものである。訂正明細書（甲第１号証）には、「金網のメッシュ形状、線径等は特に限定しない。しかし、線径φ０．０３ｍｍ、１５０メッシュ～線径φ０．５ｍｍ、６メッシュにおいて、特に問題なく使用できた。」（【００３３】）と記載されているし、本件発明で電極として使用される金網についても、その線径について限定はない。上記明細書で例示されている０．０３ｍｍの線径も、原告が引用例１記載の「膜状電極」の厚さと主張する「数十μｍ」と変わるところがないのであって、いずれにしろ、原告の上記主張は理由がない。(1)－５　原告は、引用例１の電極は「常圧焼結法」と組み合わせて使用することのできる「膜状電極」でなければならず、「金属バルク体」である「パンチングメタルそのもの」を意味すると解することはできないと主張するが、引用例１には常圧焼結法を用いるとの記載はなく、他の公知の焼結法の採用も可能であるといわざるを得ず（これを覆すべき記載を引用例１（甲第４号証）に見いだすことはできない。）、原告の上記主張は理由がない。(1)－６　原告は、特開平４－３００１３６号公報（甲第８号証）に「こうした静電チャックを製造するには、円盤状のセラミックスグリーンシート上に電極をスクリーン印刷し」（【０００４】）と記載され、引用例１の出願当時の静電チャックにおいて膜状電極といえば主に「スクリーン印刷体」を意味することが明らかであると主張する。しかしながら、上記公報の記載は膜状の電極をスクリーン印刷によって製造する一例を示すものであり、この記載から、引用例１記載の膜状電極を含むすべての膜状電極がスクリーン印刷によって製造されるということはできない。(1)－７　以上のとおりであり、決定が、本件発明の「前記電極が、面状の金属バルク体からなる多数の孔が設けられている板状体からなり」をもって、本件発明１及び４と引用例１に記載の発明との間の一致点と認定した点について誤りがあるということはできない。(2)　相違点の看過の有無について原告は、決定が本件発明の「前記電極が、面状の金属バルク体からなる多数の孔が設けられている板状体からなり」を相違点として挙げておらず、本件発明１及び４と引用例１記載の発明との相違点を看過したものであると主張するが、上記(1)に説示したところによれば、決定に原告主張の相違点の看過があるということはできない。(3)　本件発明１に関する相違点の判断について原告は、引用例１の静電チャックと引用例３のセラミックスヒーターとは、機能の違いから、電極形状及び求められる成形精度が大きく異なるものであるから、「膜状電極」を有する引用例１の静電チャックの製造方法として引用例３のセラミックスヒーターの製造方法を転用することはできないと主張する。しかしながら、決定は、相違点（ａ－３）「電極が、本件発明１では、基体中に埋設されている・・・点」及び相違点（ａ－４）「電極を包囲する基体が、本件発明１では、接合面のない一体焼結品である・・・点」について、すなわち、埋設、一体焼結の点に関して引用例３記載の発明を適用し得るとしたものである。そして、引用例１（甲第４号証）には「本発明は、例えば半導体製造装置用のウエハー保持具に関するものである。」（【０００１】）との記載があり、引用例３（甲第６号証）には「本発明は、各種の半導体製造装置・・・等に使用できる、半導体加熱用セラミックスヒーター及びその製造方法に関するものである。」（【０００１】）との記載があり、しかも、引用例１記載の発明と引用例３記載の発明とは、半導体製造装置に関する技術において共通する。さらに、引用例３（甲第６号証）には基体の内部に抵抗発熱体を一体に埋設することが示されている。そうすると、引用例１記載の発明における電極の埋設に引用例３記載の埋設に関する技術手段を適用することに格別の困難性があるものということはできない。原告の上記主張は理由がない。(4)　本件発明４に関する相違点の判断について原告は、引用例３のセラミックスヒーターの製造方法を引用例１における静電チャックの製造方法としてそのまま転用することはできず、さらに、「膜状電極」しか開示されていない引用例１の電極埋設品に引用例３のホットプレス法を適用しても、誘電体層が不均一になり、静電チャックに必要な成形精度を得ることはできないと主張する。しかしながら、引用例３のセラミックスヒーターの製造方法を引用例１の静電チャックに適用することができないとの原告の主張、引用例１の「膜状電極」と本件発明の「金属バルク体」とは別異のものであるとの原告の主張が理由のないことは、上記説示のとおりであり、原告の主張は理由がない。
      
      ２　本件発明２及び３について原告は、引用例１には、面状の金属バルク体である「パンチングメタル」そのものについての記載はなく、引用例１には「電極が、面状の金属バルク体からなる多数の孔が設けられている板状体」も記載がないから、引用例１の記載に基づき「金網」を示唆することはできないと主張する。しかしながら、引用例１の「膜状電極」と本件発明の「金属バルク体」とは別異のものであるとの原告の主張に理由がないことは、上記説示のとおりである。また、特開昭６３－１１９１８６号公報（乙第５号証）には「第１図（ａ）は、本発明の一実施例による板状ヒータを示す斜視図であり、・・・図において、板状に形成された細かいメッシュの金網からなる電極板」（２頁右上欄２０行～左下欄４行）との記載があり、特開昭６１－４０８０１号公報（乙第６号証）には「本発明に係る水素吸蔵体の・・・骨材としては、金網、孔明き板等の表面積の大きなものが選ばれ、・・・骨材を電極として・・・水素を放出させることが可能である。」（２頁左下欄１７行～右下欄１２行）との記載がある。前者は板状ヒータ、後者は水素吸蔵体に関するものであり、静電チャックとは製品分野を異にしているが、電極を用いる点では共通するものであり、金網を電極とすることは周知であると認めることができる。原告の上記主張は理由がない。
      
      第６　結論以上のとおり、原告主張の決定取消事由は理由がないので、原告の請求は棄却されるべきである。（平成１４年１２月１９日口頭弁論終結）東京高等裁判所第１８民事部
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
