<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <労働事件裁判例>
      <事件番号>平成15(行ヒ)16</事件番号>
      <事件名>日本貨物鉄道救済命令取消</事件名>
      <裁判年月日>平成15年12月22日</裁判年月日>
      <裁判所名>最高裁判所第一小法廷</裁判所名>
      <分野>労働</分野>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/E916319A22DBB37D492570DE00063F31.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=18541&amp;hanreiKbn=06</URL>
    </労働事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      本件上告を棄却する。
      上告費用は上告人の負担とする。
    </主文>
    <理由>
      上告代理人諏訪康雄，同熊谷正博，同瀬野康夫，同菊池理恵子の上告受理申立て理由及び上告補助参加代理人竹澤哲夫，同大森鋼三郎，同廣谷睦男，同佐藤太勝，同佐藤哲之，同内田信也，同菊池紘，同岡村親宜，同加藤健次，同松島暁，同松本篤周，同東垣内清，同村松昭夫の上告受理申立て理由について
      
      １　原審の適法に確定した事実関係等の概要は，次のとおりである。
      
      （１）　日本国有鉄道改革法（以下「改革法」という。）は，日本国有鉄道（以下「国鉄」という。）による鉄道事業その他の事業の経営が破たんし，公共企業体による全国一元的経営体制の下においてはその事業の適切かつ健全な運営を確保することが困難となっている事態に対処して，これらの事業に関し，輸送需要の動向に的確に対応し得る新たな経営体制を実現し，その下において我が国の基幹的輸送機関として果たすべき機能を効率的に発揮させることが，国民生活及び国民経済の安定及び向上を図る上で緊要な課題であることにかんがみ，これに即応した効率的な経営体制を確立するための国鉄の経営形態の抜本的な改革に関する基本的な事項を定めるものである（１条）。改革法の骨子は，①　国鉄の旅客鉄道事業を分割して被上告人北海道旅客鉄道株式会社（以下「ＪＲ北海道」という。）外５社を設立してこれらに引き継がせる（６条），②　国鉄の貨物鉄道事業を旅客鉄道事業から分離し，被上告人日本貨物鉄道株式会社（以下「ＪＲ貨物」という。）を設立してこれに引き継がせる（８条），③　運輸大臣は，国鉄の事業等の引継ぎ並びに権利及び義務の承継等に関する基本計画を定め，国鉄は，基本計画に従って承継法人ごとにその事業等の引継ぎ並びに権利及び義務の承継に関する実施計画を作成し，運輸大臣の認可を受ける（１９条），④　認可を受けた実施計画の定めに従い，承継法人の成立の時において，承継法人に事業等が引き継がれ，権利及び義務が承継される（２１条，２２条），⑤　国は，国鉄が承継法人に事業等を引き継いだときは，国鉄を日本国有鉄道清算事業団（以下「事業団」という。）に移行させ，承継法人に承継されない資産，債務等を処理するための業務等を事業団に行わせるほか，臨時に，その職員の再就職の促進を図るための業務を行わせる（１５条），というものである。
      
      （２）　被上告人ら承継法人の職員の採用手続について，改革法２３条は，①　承継法人の設立委員は，国鉄を通じ，その職員に対し，それぞれの承継法人の職員の労働条件及び採用の基準を提示して，職員の募集を行う（１項），②　国鉄は，①によりその職員に対し労働条件及び採用の基準が提示されたときは，承継法人の職員となることに関する国鉄の職員の意思を確認し，承継法人別に，その職員となる意思を表示した者の中から当該承継法人に係る①の採用の基準に従い，その職員となるべき者を選定し，その名簿（以下「採用候補者名簿」という。）を作成して設立委員に提出する（２項），③　採用候補者名簿に記載された国鉄の職員のうち，設立委員から採用する旨の通知を受けた者であって，昭和６２年４月１日に国鉄の職員であるものは，承継法人の成立の時（同日）において，当該承継法人の職員として採用される（３項），④　承継法人の職員の採用について，当該承継法人の設立委員がした行為及び当該承継法人の設立委員に対してなされた行為は，それぞれ，当該承継法人がした行為及び当該承継法人に対してなされた行為とする（５項），⑤　③により国鉄の職員が承継法人の職員となる場合には，その者に対しては，国家公務員等退職手当法に基づく退職手当は支給せず（６項），承継法人は，その者の退職に際し，退職手当を支給しようとするときは，その者の国鉄の職員としての引き続いた在職期間を当該承継法人の職員としての在職期間とみなして取り扱う（７項）旨を定める。
      
      （３）　旅客鉄道株式会社及び日本貨物鉄道株式会社に関する法律附則２条は，運輸大臣は，旅客鉄道株式会社６社及び被上告人ＪＲ貨物（以下，この７社を「ＪＲ各社」という。）ごとに設立委員を命じ，当該会社の設立に関して発起人の職務を行わせる旨を（１項），設立委員は，同項及び改革法２３条に定めるもののほか，当該会社がその成立の時において事業を円滑に開始するために必要な業務を行うことができる旨を（２項），それぞれ規定する。そして，運輸大臣は，昭和６１年１２月４日，ＪＲ各社の共通設立委員１６人及び会社ごとに設立委員２ないし５人を任命した。
      
      （４）　昭和６１年１２月１１日，ＪＲ各社合同の第１回設立委員会が開催され，各社共通の採用の基準として，国鉄在職中の勤務の状況からみて，当該会社の業務にふさわしい者であること（なお，勤務の状況については，職務に対する知識技能及び適性，日常の勤務に関する実績等を，国鉄における既存の資料に基づき，総合的かつ公正に判断すること）等が定められ，その後，労働条件と共に採用の基準が国鉄に提示された。
      
      （５）　運輸大臣は，昭和６１年１２月１６日，改革法１９条１項に基づき，閣議決定を経て基本計画を定め，国鉄職員のうち承継法人の職員となる者の総数を２１万５０００人，うち被上告人ＪＲ北海道の職員数を１万３０００人，同ＪＲ貨物の職員数を１万２５００人と決定した。
      
      （６）　国鉄は，昭和６１年１２月２４日，採用の基準に該当しないことが明白な者を除く職員約２３万０４００人に対し，承継法人の労働条件及び採用の基準を記載した書面並びに承継法人の職員となる意思を表明する意思確認書の用紙を配布したところ，昭和６２年１月７日までに，国鉄職員２２万７６００人が意思確認書を提出し，そのうち承継法人への採用希望者は２１万９３４０人であった。
      
      （７）　国鉄は，承継法人ごとに採用候補者を選定して採用候補者名簿を作成し，昭和６２年２月７日，これを設立委員に提出した。採用候補者名簿の記載者数は，被上告人ＪＲ北海道については１万３０００人であり，同ＪＲ貨物については１万２２８９人であったが，上告補助参加人らに所属する原判決別表第１記載の者（以下「第１の組合員」という。）及び原判決別表第２記載の者（以下，第１の組合員と併せて「本件組合員」という。）は，採用候補者名簿に記載されなかった。
      
      （８）　昭和６２年２月１２日，ＪＲ各社合同の第３回設立委員会において，採用候補者名簿に記載された者全員を当該承継法人の職員に採用することが決定されたが，本件組合員は，全員不採用となった。ＪＲ各社の採用予定者は，同年４月１日，ＪＲ各社の発足と同時に当該会社の職員となった（以下，この被上告人らの職員の採用を「４月採用」という。）。他方，承継法人に採用されなかった国鉄職員は，同日以降，事業団の職員となり，日本国有鉄道退職希望職員及び日本国有鉄道清算事業団職員の再就職の促進に関する特別措置法（以下「特措法」という。）に基づき，再就職が図られることとされたが，特措法が平成２年４月１日限りで失効することから，３年以内に再就職するものとされていた。
      
      （９）　　被上告人ＪＲ北海道は，昭和６２年４月，募集対象者を北海道地区に勤務する事業団の職員，採用予定人員を約２８０人，採用予定日を同年６月１日，採用の基準を国鉄及び事業団在職中の勤務状況からみて同被上告人の業務にふさわしい者であることとする職員の追加採用（以下「６月採用」という。）を行った。応募者２９４７人中２８１人が採用されたが，上告補助参加人らに所属する組合員は応募者５４４人中６人の採用にとどまり，第１の組合員で採用されたものはなかった。
      
      （１０）　上告補助参加人らは，４月採用及び６月採用に際し所属組合員が採用されなかったのは不当労働行為に当たると主張して，北海道地方労働委員会に対し，救済を申し立てたところ，同委員会は，平成元年３月２０日，本件組合員につき，被上告人ら設立時（昭和６２年４月１日）からの採用取扱い，被上告人らに採用されていたならば得たであろう賃金相当額（以下「賃金相当額」という。）と事業団から実際に支払われた賃金額との差額の支払等を命じる救済命令を発した。被上告人らは，上告人に対し，上記初審命令を不服として再審査を申し立てたが，上告人は，平成６年１月１９日，不利益取扱いを受けた組合員の具体的な特定はできないが，４月採用に関して本件組合員の少なくとも一部の者について，６月採用に関して第１の組合員の少なくとも一部の者について，それぞれ不当労働行為の成立が認められると判断した上で，上記初審命令を変更して，本件組合員のうち同２年４月２日に事業団からの離職を余儀なくされた者であって被上告人らに採用を申し出たものについての職員採用に関する選考やり直し，選考やり直しの結果採用すべきものと判定した者についての採用取扱い及び同日以降の賃金相当額の６０％相当額の支払等を命じ，その余の救済申立てを棄却する旨の命令を発した。
      
      ２　本件は，被上告人らが上記命令のうち再審査申立てを棄却して救済を命じた部分の取消しを求めた事案である。
      
      ３　原審は，①　４月採用について，採用手続の過程において不当労働行為があったときは，設立委員が当該不当労働行為に具体的に関与したか否かにかかわらず，被上告人らは不当労働行為責任を免れない，②　４月採用及び６月採用について，本件組合員が採用されなかった経緯等の具体的な事情にかかわらず，新規採用であることのみを根拠として，本件組合員の不採用がおよそ労働組合法７条１号本文の不利益な取扱いに当たらず，同条３号の支配介入にも当たらないと解することはできない，③　しかし，４月採用につき本件組合員を採用候補者に選別しなかった国鉄に，６月採用につき第１の組合員を採用しなかった被上告人ＪＲ北海道に，不当労働行為意思があったとは認められないから，上記不採用は労働組合法７条１号本文の不利益な取扱い及び同条３号の支配介入に当たらないと判断した。論旨は，原審のこの判断には法令の解釈適用の誤りがある旨をいう。
      
      ４　改革法２３条は，承継法人の職員の採用手続において，設立委員が，国鉄を通じ，労働条件及び採用の基準を提示して職員の募集を行い（１項），これを受けて，国鉄が，職員の意思を確認し，採用の基準に従い採用候補者の選定及び採用候補者名簿の作成を行い（２項），設立委員が，採用候補者名簿に記載された者の中から職員として採用すべき者を決定し，採用する旨を通知する（３項）とし，採用手続に段階を設け，各段階ごとに行う事務手続の内容，主体及び権限を規定する。改革法は，前記のとおり，承継法人を設立して国鉄の事業等を引き継がせ，国鉄が承継法人に事業等を引き継いだときは，国鉄を事業団に移行させて，承継法人に承継されない資産，債務等を処理するための業務等を行わせるほか，その職員の再就職の促進を図るための業務を行わせることとしたのであり，これを受けて，国鉄の職員について，承継法人の職員に採用されるべき者と国鉄の職員のまま残留させる者とに振り分けることとし，国鉄にその振り分けを行わせることとしたのである。そして，改革法は，２３条において，上記のとおり，承継法人設立時にその職員として採用する者を決定する手続を特に定めたのであるから，国鉄の職員であっても，同条所定の手続によらない限り，承継法人設立時にその職員として採用される余地はなかったものというべきである。国鉄によって承継法人の採用候補者に選定されず採用候補者名簿に記載されなかった者は，国鉄の職員の地位にとどまり，国鉄が事業団に移行するのに伴ってその職員となり，国鉄との従前の雇用契約関係が形を変えて存続することとなったのであるから，上記職員の雇用主は，国鉄，次いで事業団であることが明らかである。このように，改革法は，国鉄が上記振り分けに当たって採用候補者として選定せず採用候補者名簿に記載しなかったため承継法人の職員として採用されなかった国鉄の職員については，国鉄との間で雇用契約関係を存続させ，国鉄が事業団に移行するのに伴い事業団の職員とし，事業団との間に雇用契約関係を存続させることとしたが，この措置は，事業団の職員となった者について特措法により移行日から３年内に再就職を図るものとしてその間に再就職の準備をさせることとしたものであり，雇用契約関係終了に向けての準備期間を置くことを目的としたものである。承継法人の職員に採用されず国鉄の職員から事業団の職員の地位に移行した者は，承継法人の職員に採用された者と比較して不利益な立場に置かれることは明らかである。そうすると，仮に国鉄が採用候補者の選定及び採用候補者名簿の作成に当たり組合差別をした場合には，国鉄は，その職員に対し，労働組合法７条１号が禁止する労働組合の組合員であることのゆえをもって不利益な取扱いをしたことになるというべきであり，国鉄，次いで事業団は，その雇用主として同条にいう「使用者」としての責任を免れないものというべきである。他方，改革法は，前記のとおり，所定の採用手続によらない限り承継法人設立時にその職員として採用される余地はないこととし，その採用手続の各段階における国鉄と設立委員の権限については，これを明確に分離して規定しており，このことに改革法及び関係法令の規定内容を併せて考えれば，改革法は，設立委員自身が不当労働行為を行った場合は別として，専ら国鉄が採用候補者の選定及び採用候補者名簿の作成に当たり組合差別をしたという場合には，労働組合法７条の適用上，専ら国鉄，次いで事業団にその責任を負わせることとしたものと解さざるを得ず，このような改革法の規定する法律関係の下においては，設立委員ひいては承継法人が同条にいう「使用者」として不当労働行為の責任を負うものではないと解するのが相当である。前記事実関係によれば，４月採用については，設立委員自身が不当労働行為を行ったとはいい難く，設立委員ひいては被上告人らが同条にいう「使用者」として不当労働行為の責任を負うものではないというべきである。
      
      ５　また，企業者は，経済活動の一環としてする契約締結の自由を有し，自己の営業のために労働者を雇用するに当たり，いかなる者を雇い入れるか，いかなる条件でこれを雇うかについて，法律その他による特別の制限がない限り，原則として自由にこれを決定することができるものであり，他方，企業者は，いったん労働者を雇い入れ，その者に雇用関係上の一定の地位を与えた後においては，その地位を一方的に奪うことにつき，雇入れの場合のような広い範囲の自由を有するものではない（最高裁昭和４３年（オ）第９３２号同４８年１２月１２日大法廷判決・民集２７巻１１号１５３６頁参照）。そして，労働組合法７条１号本文は，「労働者が労働組合の組合員であること，労働組合に加入し，若しくはこれを結成しようとしたこと若しくは労働組合の正当な行為をしたことの故をもって，その労働者を解雇し，その他これに対して不利益な取扱をすること」又は「労働者が労働組合に加入せず，若しくは労働組合から脱退することを雇用条件とすること」を不当労働行為として禁止するが，雇入れにおける差別的取扱いが前者の類型に含まれる旨を明示的に規定しておらず，同号及び同条３号は雇入れの段階と雇入れ後の段階とに区別を設けたものと解される。そうすると，【要旨】雇入れの拒否は，それが従前の雇用契約関係における不利益な取扱いにほかならないとして不当労働行為の成立を肯定することができる場合に当たるなどの特段の事情がない限り，労働組合法７条１号本文にいう不利益な取扱いにも，同条３号の支配介入にも当たらないと解するのが相当である。前記事実関係によれば，６月採用は，既に被上告人ＪＲ北海道が設立された後において，同被上告人が採用の条件，人員等を決定して行ったものであり，同被上告人が雇入れについて有する広い範囲の自由に基づいてした新規の採用というべきであって，６月採用における採用の拒否について上記特段の事情があるということはできない。したがって，６月採用における採用の拒否は，労働組合法７条１号本文にいう不利益な取扱いにも，同条３号の支配介入にも当たらないというべきである。
      
      ６　以上によれば，４月採用及び６月採用につき被上告人らの不当労働行為の責任を否定した原審の判断は，結論において是認することができる。論旨は採用することができない。よって，裁判官深澤武久，同島田仁郎の反対意見があるほか，裁判官全員一致の意見で，主文のとおり判決する。
    </理由>
    <裁判官>
      <（裁判長裁判官>深澤武久裁判官横尾和子裁判官甲斐中辰夫裁判官泉</（裁判長裁判官>
      <德治>裁判官島田仁郎）</德治>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
