<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成13(ネ)40</事件番号>
      <事件名>岡山大学学友会嘱託員契約解除</事件名>
      <裁判年月日>平成15年02月27日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>広島高等裁判所　岡山支部</裁判所名・部>
      <原審裁判所名>岡山地方裁判所</原審裁判所名>
      <原審事件番号>平成7(ワ)897</原審事件番号>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/1101AB459F41D90A49256F390018DCFD.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=18599&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
    <労働事件裁判例>
      <事件番号>平成13(ネ)40</事件番号>
      <事件名>岡山大学学友会嘱託員契約解除</事件名>
      <裁判年月日>平成15年02月27日</裁判年月日>
      <裁判所名>広島高等裁判所　岡山支部</裁判所名>
      <分野>労働</分野>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/1101AB459F41D90A49256F390018DCFD.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=18599&amp;hanreiKbn=06</URL>
    </労働事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    判決</主文前>
    <主文>
      １　原判決を次のとおり変更する。
      (1)控訴人が，被控訴人の嘱託員として雇傭契約上の権利を有することを確認する。
      (2)被控訴人は，控訴人に対し，１８万１９０２円及びこれに対する平成７年９月９日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      (3)被控訴人は，控訴人に対し，４２万４４３８円を支払え。
      (4)被控訴人は，控訴人に対し，平成８年４月１日以降，毎年３月末日限り７２万７６０８円を支払え。
      (5)控訴人のその余の請求を棄却する。
      ２　訴訟費用は第１，２審を通じてこれを４分し，その１を控訴人の，その余を被控訴人の各負担とする。
      ３　この判決の第１項(2)ないし(4)は仮に執行することができる。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　控訴の趣旨
      
      １　原判決を取り消す。
      
      ２　控訴人が被控訴人の嘱託員として雇傭契約上の権利を有することを確認する。
      
      ３　被控訴人は，控訴人に対し，１０５万７１４６円及びこれに対する平成７年９月９日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      
      ４　被控訴人は，控訴人に対し，２３５万４３１６円を支払え。
      
      ５　被控訴人は，控訴人に対し，平成８年４月１日以降毎年３月末日限り９２万２３５５円を支払え。
      
      ６　３ないし５項につき仮執行宣言
      
      第２　事案の概要本件は，控訴人が，被控訴人との間で雇傭契約である嘱託員契約を締結したとして，被控訴人に対し，被控訴人の嘱託員として雇傭契約上の権利を有することの確認及び賃金の支払い（将来の賃金支払いを含む）を求めた事案である。
      
      １　前提事実(1)　被控訴人の組織，事業目的等次のとおり訂正するほか，原判決８頁末行から１７頁４行目までに記載のとおりであるから，これを引用する。ア　原判決８頁末行から９頁７行目までを次のとおり改める。「(一)　被控訴人は，自治の精神に基づき体育及び文化の向上に努め，学風の振作に寄与することを目的として，昭和２４年ころ，国立大学設置法に基づき昭和２４年に設立された岡山大学（以下『大学』という）の全学生である正会員，大学教官その他の有志職員である特別会員，合同委員会で推薦する名誉会員をもって組織された団体であって，その目的を達成するために，文化，体育の各部を設けて学生による課外活動を推進する事業を行っていたものである。」イ　同９頁８行目の「被告の役員」の前に「被控訴人は岡山大学学友会会則（昭和３０年４月１日施行。以下『会則』という。なお，昭和３０年３月３１日以前にあっても，おおむね同様の内容から成る旧岡山大学学友会会則が存在した）を有しており，」を加える。ウ　同１０頁１０行目の「第二九条」の次に「及び第三〇条」を加える。エ　同１３頁につき，１行目の「委員会」を「委員会（会則上の名称は『委員会』であるが，通常『総務委員会』と呼称されている。以下『総務委員会』という）」と改め，同行の「第六条、」の次に「第九条，」を，４行目の「機関である」の次に「（第二四条）」を各加え，５行目冒頭から９行目の「）、」までを次のとおり改める。「総務委員長は，被控訴人の会務を統括し，総務副委員長は総務委員長の補佐及び総務委員長に事故がある場合の代行をするとされている（第一〇条）。」オ　同１４頁１０行目の「第二〇条」の前に「第一九条，」を加える。カ　同１６頁につき，８行目から９行目にかけての「徴収されてきた」を「徴収される」と改め，９行目の「徴収をしない」に次に「（第三八条）」を加える。キ　同１７頁につき，１行目の「取り扱ってきた」を「取り扱う」と改め，４行目の次に行を改めて次のとおり加える。「なお，会則には被控訴人の解散に関する規定はない。」(2)　控訴人は，昭和５０年４月，被控訴人との間で嘱託員契約（以下「本件嘱託員契約」ともいう）を締結し，以来，会則１２条に定める嘱託員の地位にあった。(3)　大学は，平成７年１月以降，学部長会を中心に，被控訴人のあり方につき検討を始め，控訴人が被控訴人の嘱託員となって以来，自主管理・自主運営の名の下に控訴人が総務委員会及び幹事会で学生を指導しているため，被控訴人の自主的運営が阻害され，その目的を十分に果たせない状態にあるとして，学生部を通じ，被控訴人に対する指導を強めていた。そして，大学は，同年６月２１日の評議会において被控訴人に代置する組織として岡山大学校友会（以下「校友会」という）の設立を承認する一方，被控訴人については整理期間を置いた後に（その期間中は総務委員会・幹事会等の機能を停止する）解散する旨決定し，翌２２日，その旨大学構内に告示し，さらに，同年７月１２日の評議会において，大学の全サークルが校友会に加盟したとして，被控訴人の解散を決定し，翌１３日，その旨大学構内に告示した。大学は，同月１４日をもって大学構内のサークル共用施設内の被控訴人事務室を閉鎖することとし，同月１６日，実力をもって嘱託員を被控訴人事務室から退去させ，これを閉鎖した。(4)　被控訴人は，同年９月２５日，控訴人に対し，同年９月２７日限り嘱託員を解雇するとともに解雇予告手当として６万１１７２円を学生部学生課で受領するよう求める旨記載した被控訴人会長名の書面を控訴人自宅の郵便受けに投函して，その旨通知した（以下，これを「契約解除」ないし「本件解除」ともいう）。なお，被控訴人は，同年７月１３日，被控訴人に対して債権を有する者は同年８月３１日までに学生部学生課まで文書で申し出ること，上記期間内に申し出がないときは清算から除外される旨大学構内に告示した。（(2)の事実，(3)のうち，各告示がされたこと，大学が平成７年７月１６日控訴人らを被控訴人事務室から退去させ，これを閉鎖したことは当事者間に争いがなく，その余の事実は証拠〔甲１，７，２２，２５，乙１，４，５，８，９，１０の(1)，証人Ｅ〕によって認められる）
      
      ２　争点(1)　本件嘱託員契約の内容，法的性質，同契約は雇傭契約といえるかア　控訴人の主張(ア)　本件嘱託員契約の内容，勤務実態等①　雇傭期間の定めはない。②　賃金は，各年度において総務委員会と嘱託員との間で合意した額が幹事会の承認を得て各年度の人件費予算として決定され，嘱託員（後記事務代行者を含む）に対する総支給額となる。嘱託員は，人件費の配分を総務委員会から委託されており，事務代行者とともに各自の配分額を取り決め，これに基づき人件費を配分する。なお，平成７年度（平成７年４月から平成８年３月まで）の人件費総額は公務員行政職２１年目の月給与額（２１万８３００円）に賞与を含めた月数（１５．７月），人事院勧告による給与引き上げ率（１．０３）及び給与人数率（１．１）を乗じた金額に交通費相当額（７９２０円）を加えた額（３８９万１０６２円）である。③　嘱託員は事務履行補助者として事務代行者を選任し，その住所氏名を総務委員会に通知した上でその者に嘱託事務の履行を委託することができる。なお，事務代行者も被控訴人によって雇傭される関係にある。具体的な勤務日数，勤務時間は，嘱託員及び事務代行者が毎月一回その協議によって翌月分の事務分担を定めるところ（これを「ローテーション表」という）による。なお，控訴人の場合，嘱託員全体を統括する業務があるため，勤務時間に拘束されず，その勤務時間は１日平均２ないし３時間であり，出勤時刻も夕刻になることが多く，業務の都合上必要であるならば，午後６時以降も勤務に服する。④　職務内容は，総務委員会の指揮監督のもとでの総務委員会の事務補佐が中心である。(イ)　本件嘱託員契約の法的性質控訴人は，被控訴人の募集に応じて被控訴人の嘱託員に採用されたものであり，その職務は，総務委員会の指揮監督のもとで行われる。嘱託員の責任で事務代行者を補充することができ，勤務時間について嘱託員，事務代行者でローテーションを組むことはあるが，執務室は被控訴人事務室であり，時間によって拘束されている。以上のとおり，嘱託員は総務委員会の指揮監督のもとで従属的な労務を提供するものであり，嘱託員の仕事に独立性はないから，本件嘱託員契約は雇傭契約である。(ウ)　被控訴人は，原審において本件嘱託員契約が雇傭契約であることを前提にその主張を展開してきたところ，当審第２回口頭弁論期日に陳述した平成１４年７月２４日付け準備書面において上記契約は準委任契約であると主張するに至ったものである。しかし，上記主張は時機に遅れた攻撃防御方法であるから民事訴訟法１５７条１項により直ちに却下すべきであり，また，被控訴人のかかる主張は信義則に反し，禁反言の原則にも反するから，この点からも却下すべきである。イ　被控訴人の主張本件嘱託員契約では，１日当たりの勤務時間や休日は，総務委員会と控訴人を含む嘱託員との間で取り決められていたが，控訴人を含む嘱託員のうちの１名が仕事を行えば足りるとされ，嘱託員が事務を履行し得ない事態が生じた場合は嘱託員の責任で事務代行者を補充することとされている。１日のうちどの時間帯を嘱託員又は事務代行者のうちの誰が分担するかは嘱託員及び事務代行者で構成する事務会議で決定され，被控訴人ないし総務委員会は全く関与していない。事務代行者と被控訴人との間には直接の契約関係はなく，事務代行者の資格，人数についての規制もなかった。また，嘱託員に対する毎月の人件費（報酬総額）は総務委員会と嘱託員との間で取り決められていたが，それを嘱託員と事務代行者とに分配することは嘱託員に委任されており，控訴人の報酬相当額の決定には被控訴人ないし総務委員会は全く関与していなかった。嘱託員の実際の職務は，被控訴人事務室において電話の応対，サークル援助費の交付，総務委員，幹事に対する助言等であるが，最も特徴的な点は，総務委員会が控訴人を含む嘱託員に対して幹事会における発言権を保障していたことであり，実際にも，控訴人は，幹事会及び総務委員会において，その審議事項に関して単に意見を述べるにとどまらず，学生側からすると指示とも思える言動に及ぶことがあり，議事進行のあり方について積極的に意見を述べることによって，その運営に対し少なからず影響を与えてきた。上記のような実情によれば，控訴人を含む嘱託員は被控訴人ないし総務委員会とは独立して事務処理にあたっていたものであり，雇傭契約の特質である使用者の指揮監督に服しながら労務を提供するという関係にはなかった。以上によれば，本件嘱託員契約は有償の準委任契約というべきである。(2)　契約解除の効力の有無次のとおり訂正するほか，原判決２１頁１０行目から５１頁５行目までに記載のとおりであるから，これを引用する。ア　原判決２３頁につき，２行目の「解任する」を「採用した嘱託員について嘱託員契約を解除する」と，５行目の「嘱託員を解任する」を「嘱託員契約を解除する」と各改める。イ　同３９頁につき，８行目の「解散権限及び解任事由があるとしても」を「大学に被控訴人を解散する権限があり，また，被控訴人に解散事由があるとしても」と改める。ウ　同４７頁につき，５行目の次に行を改めて「したがって，本件解除も解雇権の濫用として無効である。」を，７行目の「脱退した」の前に「被控訴人から」を各加える。エ　同４８頁１０行目の「経理関係」の次に「を」を加える。オ　同５０頁１０行目の次に行を改めて次のとおり加える。「(エ)　前記のとおり，平成７年６月２２日，被控訴人の総務委員会，幹事会等の機能は停止され，同年７月５日，被控訴人所属の全サークルが被控訴人から脱退し，同月１４日，被控訴人事務室も閉鎖されたことにより，被控訴人の事業活動は消滅し，嘱託員の従事する事務もなくなった。そこで，被控訴人は本件解除をしたものであるから，本件嘱託員契約が雇傭契約であったとしても，本件解除が解雇権の濫用であるとの控訴人の主張は失当である。」(3)　控訴人の本件金員請求（控訴人の主張）ア　本件嘱託員契約に基づく平成７年度の人件費総額は前記のとおり３８９万１０６２円であるが，同年度は４月分及び５月分として４７万９６００円が支払われたのみである。イ　同契約に基づく平成７年６月分から同年８月分までの賃金は１０５万７１４６円である。ウ　同契約に基づく平成７年９月分から同年１１月分までの賃金は月額２４万７９９０円，同年１２月分の賃金は７９万２１１６円，平成８年１月分，同年２月分の賃金は月額２４万７９９０円，同年３月分の賃金は３２万２２５０円，以上合計２３５万４３１６円である。エ　総務委員会と控訴人は，平成７年度までは毎年嘱託員の賃金（人件費）について合意をしてきたが，平成８年度以降は，賃金の合意がされていないから，平成７年度の合意がその後も継続しているというべきである。したがって，被控訴人は，控訴人に対し，平成８年４月以降も，従来どおり給与，賞与として年額９２万２３５５円を遅くとも翌年３月末日までに支払う義務がある。オ　よって，本訴において，控訴人は，被控訴人に対し，上記イないしエの金員（イについては，弁済期後である平成７年９月９日から支払済みまで民法所定年５分の割合による遅延損害金を付加する）の支払を求める。カ　なお，前記のとおり，賃金（人件費予算）の管理，分配については総務委員会との確認により嘱託員に委ねられていることから，平成８年３月分までの賃金については嘱託員に支払われるべき全額を控訴人が代表して請求するものであり，平成８年４月分以降については賃金総額が予算化されていないため，平成７年度に決定された人件費総額を基礎として控訴人に配分される予定の額を賃金として請求するものである。
      
      第３　当裁判所の判断
      
      １　争点(1)（本件嘱託員契約の性質）について(1)　控訴人は，「被控訴人は原審において本件嘱託員契約が雇傭契約であることを前提にその主張を展開してきたところ，当審第２回口頭弁論期日に陳述した平成１４年７月２４日付け準備書面において上記契約は準委任契約であると主張するに至ったものである。しかし，上記主張は時機に遅れた攻撃防御方法であるから民事訴訟法１５７条１項により直ちに却下すべきであり，また，被控訴人のかかる主張は信義則に反し，禁反言の原則にも反するから，この点からも却下すべきである。」と主張する。被控訴人は原審において本件嘱託員契約が雇傭契約であることを前提にその主張を展開していたこと，被控訴人は当審第２回口頭弁論期日に陳述した平成１４年７月２４日付け準備書面において上記契約は準委任契約であると主張するに至ったこと，以上の事実は記録上明らかである。しかし，ある契約が民法の典型契約のいずれに属するかは事実に対する法令の適用，すなわち法律的評価の問題であり，自白の対象にもならず，当事者の指摘ないし主張を待つまでもなく，裁判所がその職責に基づいて判断すべきものである。原審も，上記のような観点から本件嘱託員契約を準委任契約と判断したものである。したがって，原審の判断の当否は別として，被控訴人が，当審において本件嘱託員契約について従来の主張を改めて準委任契約であると主張したからといって新たな攻撃防御方法を主張するものではないし，また，このような主張をしたからといって信義則に反するとか禁反言の原則に反するといえないことは明らかであり，控訴人の主張は採用できない。(2)　証拠（甲２の(1)，(2)，３の(1)ないし(3)，６，１７，２１，４８，証人Ａ，控訴人本人〔原審，当審〕）及び弁論の全趣旨によれば，次の事実が認められる。ア　総務委員会は，公募により，昭和５０年４月，控訴人を会則第１２条に定める嘱託員として採用した（本件嘱託員契約）。嘱託員の行う事務量は１名分程度であったことから，総務委員会は１名を採用する予定であったが，控訴人の他にも１名，合計２名を採用した。しかし，給与は１名分しか支給しないこととし（後記のとおり，後に１．１人分に増額された），控訴人ら被採用者もこれを了解した。そして，嘱託員間での給与の配分は控訴人ら嘱託員に委ねられた。イ　上記採用に際し，契約書面は作成されなかったが，昭和５２年３月，総務委員会（代表者総務委員長）と当時の嘱託員である控訴人，Ｂとの間で次のような内容の合意書が作成された。「１　甲（被控訴人）は乙（控訴人，Ｂ）を岡山大学学友会事務員（学友会会則１２条にいう嘱託）として雇用する。
      
      ２　乙のうち１名は左記の勤務時間時に学友会に出勤し，学友会事務の仕事を履行する。勤務時間は平常は日・祭日を除き，午前１０時より午後５時までとする（ただし，午後１時から２時までは昼休み）。
      
      ３　甲は学友会総務予算のうちの人件費を支払い，乙の管理，配分に委ねる。
      
      ４　甲は，学友会総務予算のうちの人件費と毎年の物価上昇率プラスαの増額をする。ただし，αについては予算枠を考慮しつつ，各年度毎に甲，乙間で折衝して定める。５（省略）
      
      ６　乙のうちの１人が退職した場合も，学友会事務に支障を生じない限り，本合意書は有効とする。」ウ　昭和６０年６月１日，総務委員会（代表者総務委員長）と当時の嘱託員である控訴人，Ｃ，Ｄとの間で次のような内容の確認書が作成された。「甲（被控訴人）と乙（被控訴人総務嘱託員，控訴人及びその共同担当者Ｄ，Ｃ）は，１９７６年３月の合意書（前項の合意書を指す），１９８３年の甲と乙との確認書並びにその後の慣行・実績をふまえ，左記事項を確認・合意する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
