<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <労働事件裁判例>
      <事件番号>平成13(ワ)7276</事件番号>
      <事件名>財団法人交通遺児育英会懲戒解雇</事件名>
      <裁判年月日>平成15年01月17日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <分野>労働</分野>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/AF6DC0695AABFCE949256F390018DC2B.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=18614&amp;hanreiKbn=06</URL>
    </労働事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      １　原告が，被告に対し，雇用契約上の権利を有することを確認する。
      ２　被告は，原告に対し，平成１３年４月から本判決確定まで，毎月１６日限り６限り１４９万３３０９円，及び，３月２０日限り３８万２００９円を各支払え。
      ３　訴訟費用は被告の負担とする。
      ４　この判決は，第２項に限り，仮に執行することができる。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　請求主文同旨
      
      第２　事案の概要本件は，被告に懲戒解雇された原告が，懲戒解雇の無効を主張し，雇用契約上の権利を有することの確認並びに毎月の賃金，毎年の期末手当及び勤勉手当の各支払を求めた事案である。
      
      １　争いのない事実等（証拠によって認定した事実は，括弧内に証拠番号を付した。また，参照の便宜のため証拠番号を付したものもある。）
      
      （１）　被告の概要ア　被告の目的と事業被告は，昭和４４年に設立された財団法人であり，その目的は，道路における交通事故が原因で死亡した者又は著しい後遺障害が存する者の子女等のうち，経済的理由によって修学が困難な者等に対し奨学金の貸与等を行い，社会有用の人材を育成することである。被告の寄付行為には，被告は，奨学金の貸与，生徒及び学生の補導，学生寮の設置及び維持経営等を事業として行う旨定められている（乙５３）。平成１３年４月１０日現在，職員数は約２１名である。イ　被告の役員，機関（乙５３）被告の寄付行為には，「この法人には次の役員をおく。（１）理事　１５名以上２５名以内・・・（２）監事　２名または３名」（１４条），「理事および監事は，評議員会でこれを選任し，理事は，互選で会長１名，理事長１名，専務理事１名および常任理事５名以上１０名以内を定める。」（１５条１項），「会長は，この法人を代表し，この法人の業務を総理する。」（１６条１項），「理事長は，この法人を代表し，理事会の議決にもとづき，会長を補佐し，この法人の業務を統轄し，会長に事故あるとき，または欠けたときは，その職務を代行する。」（同条２項），「専務理事は，会長および理事長を補佐し，理事会の議決にもとづき，日常の事務を掌理し，会長及び理事長に事故あるとき，または欠けたときは，その職務を代行する。」（同条３項），「理事は，理事会を組織し，この法人の業務を議決し，執行する。」（同条４項），「常任理事は，常任理事会を組織し，この法人の日常の業務を議決し，執行する。」（同条５項），「この法人には，この法人の事務を処理するため事務局を設け，所要の職員をおく。」（２２条１項本文）との定めがある。また，被告の寄付行為は，「この法人には，評議員１００名以上１５０名以内をおく。」（１９条１項），「評議員は，理事会で選出し，会長が任命する。」（同条２項），「評議員は，評議員会を組織し，この寄付行為に定める事項のほか，理事会の諮問に応じ，会長に対し必要と認める事項について助言する。」（２０条）とし，理事会に対し，「事業計画及び収支予算に関する事項」など一定の事項については，評議員会の意見を聞かなければならない旨定めている（２９条）。ウ　被告設立時の役員被告は，関係省庁のＯＢ，自動車又は交通安全関係の企業または団体の役員，ボランティア団体「交通遺児を励ます会」（以下「励ます会」という。）の役員，学識経験者等が設立発起人となって初代の理事に就任し，設立時の会長は，元新日本製鉄会長で元日商会頭のＰ１，理事長は元警察庁のＰ２，専務理事は励ます会のＰ３（以下「Ｐ３」）が選ばれた。エ　現在の役員平成６年１月，Ｐ２理事長が亡くなったため，平成６年３月３０日の理事会で，元総理府総務副長官のＰ４（以下「Ｐ４理事長」という。）が理事長に選任され，現在までその職にある。なお，被告の現会長は元東京大学長，元日本育英会会長のＰ５である。Ｐ３は，Ｐ４理事長の選任に伴い，同日専務理事を辞任した。平成６年４月２６日の理事会で，常任理事であったＰ６が専務理事事務取扱兼事務局長に選任された。その後，専務理事には，平成８年５月３１日の理事会でＰ７（以下「Ｐ７専務理事」という。）が選任され，現在に至っている。なお，Ｐ６は平成１１年１月５日付けで事務局長を解かれ，同年５月２４日の理事会で常勤を解かれ，平成１２年３月にＰ３とともに理事を解任された。Ｐ６の後任の事務局長は，指導課長であったＰ８が就任し，現在に至っている。（甲１８，乙１４，３７，弁論の全趣旨）
      
      （２）　原被告間の労働契約と原告の職位，表彰原告は，昭和５０年３月帯広畜産大学を卒業し，同年４月被告に雇用され，被告において，以下のとおりの役職を務め，平成１２年５月２日には永年勤続表彰を受けた（甲６の（１））。昭和５２年１０月　業務第２課（現指導課）係長昭和５５年４月　業務第３課（現返還課）課長昭和５７年４月　指導課長平成元年４月　奨学課長平成２年４月　事務局次長兼奨学課長平成４年４月　事務局次長兼募金課長兼返還課長平成５年　事務局次長兼総務課長兼募金課長平成６年５月　事務局次長兼総務課長（免募金課長）平成１１年１月　事務局次長兼総務課長兼指導課長平成１１年４月　事務局次長兼指導課長（免総務課長）
      
      （３）　労働組合の結成平成６年６月１２日，原告は，被告の職員とともに，交通遺児育英会職員組合（以下「職員組合」という。）を結成し，執行副委員長に就任し，同年１０月，職員組合の組合員は，全国一般東京一般労働組合（以下「上部団体」という。）へ加入して連合全国一般東京一般労働組合交通遺児育英会分会（以下「分会」という。）を結成し，職員組合は解消した。原告は，分会の副会長となった。（甲７の（１）ないし（２））
      
      （４）　不当労働行為救済命令申立てと和解等ア　都労委第１次事件，第２次事件と平成８年和解上部団体は，平成７年２月２４日，東京都地方労働委員会（以下「都労委」という。）に対し，被告に，誠実に団交すること，分会員の勤勉手当減額分を支払うこと，原告からの公印保管業務等の職務の取り上げをやめること等を命じる救済命令を求める不当労働行為救済申立てをした（都労委平成７年（不）第１２号。以下「都労委第１次事件」という。甲７の（４））。また，上部団体は，平成８年７月２４日付けで，都労委に対し，被告に，分会員らの時間外労働手当の支払を命じる救済命令を求める不当労働行為救済申立てをした（都労委平成８年（不）第５４号。以下「都労委第２次事件」という。甲７の（５））。上部団体は，平成８年８月７日付けで，都労委に対し，上部団体組合員が労働委員会において証人として出席，発言をしたことを理由に仕事を取り上げたり，嫌がらせを行うなど不利益取扱いをしてはならない旨被告に命じる救済命令を求める追加申立てを行った（甲７の（６））。平成８年１２月２７日，都労委第１次事件及び第２次事件について，被告と上部団体は和解した。その内容には，「被告と上部団体は，労働条件の変更については誠意をもって団体交渉に臨むこととする。被告は，上部団体に対し，会議室等の使用について便宜を供与する。被告は，上部団体に対し，解決金の支払を行う。原告は，平成９年３月まで事務局次長総務課長のままとし，同年４月以降は別途課長の職を設け，これに任ずる。」等というものであった（甲７の（１０）。以下「平成８年和解」という。）。イ　都労委第３次事件，第４次事件及び平成１２年和解協定上部団体は，平成１１年４月２３日付けで，都労委に対し，「被告は，原告が有印私文書偽造行使をしたとし，総務課長職を解く等の不利益取り扱いをしてはならない」等との救済命令を求める不当労働行為救済命令申立て（都労委平成１１年（不）第３６号。以下「都労委第３次事件」という。）を行った。これに対し，被告は，被告職員のＰ９の健康保険被保険者資格喪失届（以下「本件資格喪失届」という。）が理事長印（以下「公印」という。）を押捺され公務所に提出されたのは，原告が保管責任を負っている理事長印を押捺せしめたためであり，有印私文書偽造公使に当たる等と主張した。さらに，上部団体は，平成１２年６月１２日，被告が分会会員で身体障害者（２級）であるＰ１０に対し，学生寮の寮費１５０万円の紛失事件について全額弁済するよう通告したとして，都労委に対し，不当労働行為救済命令申立て（都労委平成１２年（不）第６８号。以下「都労委第４次事件」という。）を行った。一方，被告は，Ｐ１０に対する１５０万円の損害賠償請求訴訟を東京地方裁判所に提起した（平成１２年（ワ）第１２１６２号。「Ｐ１０損害賠償事件」という。）。平成１２年１１月１６日，被告と上部団体は，都労委のあっせんにより，「原告は，被告理事長の意思に反して，理事長印が押捺された事実経過について，被告に対し遺憾の意を表する。Ｐ７専務理事は，前記事実に関する原告への発言中に誤解を招く言動があったことについて，原告及び上部団体に対し，遺憾の意を表する。Ｐ１０は，寮費紛失について寮費管理が十全ではなかったことを認め，被告に対し，謝罪の意を表する。被告は，Ｐ１０損害賠償事件を取り下げる。上部団体は，都労委第３次事件及び第４次事件を取り下げる。」等を協定した（以下「平成１２年和解協定」という。）。（甲７の（７）ないし（９），（１１））ウ　Ｐ１０配転仮処分事件と和解被告は，平成１２年１１月１日付けで，Ｐ１０に対し，被告の学生寮「心塾」（以下「心塾」という。）勤務から，本部総務課（千代田区α町所在）の勤務を命じる等の配転命令を行った。Ｐ１０は，平成１２年和解協定の成立後，同月，東京地方裁判所に対し，配転命令効力停止仮処分（以下「Ｐ１０配転仮処分事件」という。）を申し立て，平成１３年３月５日，同庁において，被告との間で，「Ｐ１０と被告は，同月末に雇用契約を合意解約し，被告は，Ｐ１０に対し，退職金１５２２万円余を支払う。Ｐ１０は，被告に対し，学生寮付属職員宿舎を明け渡す。」等との内容で和解した。（甲７の（１２），（１３））エ　原告の地位原告は，アないしウの各事件について，救済対象者として，または，分会の副会長として関与した。
      
      （５）　懲戒及び服務についての就業規則の定め（乙１）被告の就業規則である財団法人交通遺児育英会就業規程（以下「就業規程」という。）には，「職員を懲戒に処する事項は，つぎの各号にかかげる場合とする。ただし，情状により訓戒に止めることがある。・・・（２）勤務怠慢で業務に対する誠意のないことが認められたとき（３）会の名誉を汚し，または職員としての体面を汚したとき・・・（６）業務上，上長の指示命令に従わず，かつ，越権専断の行為をしたとき・・・（８）不正に会の金品を持出し，または私用したとき・・・（１２）その他，本規程第５章に規程する服務事項に違反するのほか前各号の事項に準ずる行為をしたとき」（５４条），「懲戒はつぎの各号にかかげる区分に従って行なうものとする。（１）譴責・・・（２）謹慎・・・（３）諭旨退職・・・（３）免職　労働基準監督署長の認定を受けて予告期間を設けないで，かつ，予告手当を支給することなく解雇する。この場合は退職金の全部を支給しないことができる。２懲戒処分は処分の根拠となる事由について確証にもとづいて行ない，かつ，処分決定前に本人に弁明の機会を与えなければならない。」（５５条），「職員はこの規程を遵守するとともに，職制により定められた所属の長の指示に従い，職場の秩序を保持し，たがいに協力して誠実に職責をはたさなければならない。」（１８条），「職員は事務能率を維持するため，次の各号に掲げる事項を守らなければならない。（１）勤務時間を守り，勤務時間中みだりに職場をはなれてはならない。（２）用度品等を合理的に使用し，節約につとめなければならない。（３）職場を整理整頓し，清潔に心がけなければならない。」（１９条），「職員は業務に関し，他から金品を私に受領し，また事情のいかんにかかわらず会の物品を他に融通貸与し，または私用してはならない。」（２０条），「職員は会長の承認をえないで，他の職業に従事してはならない。」（２３条）との定めがある。
      
      （６）　職制規程の定め（乙２）被告の職制規程は，「本会の職制及び事務分掌は，別に定めるものを除き，この規程の定めるところによる。」（１条），「本会寄付行為第２２条に定める事務局に次の課を置く。（１）総務課　（２）募金課　（３）会計課　（４）奨学課　（５）返還課　（６）指導課　（７）心塾課」（２条），「事務局に局長，課に課長を置き，職員中より会長これを任命する。」（３条１項），「必要がある場合は，事務局に参事役，次長および調査役を置き，職員中より会長これを任命する。」（３条２項），「局長，参事役，次長，調査役および課長は，上司の命を受けて所管事務を掌理し，所属職員を指揮監督する。」（３条３項）とし，「各課においては，次の事務を所掌する。」（５条本文），「総務課　（１）公印の管守に関すること　（２）文書類の接受，発送，編集及び保存に関すること・・・（５）職員の人事に関すること・・・」（５条１項），「会計課・・・（３）職員の給与に関すること」（５条３項），「指導課　奨学生の指導教育に関すること」（５条６項），「会長が必要ありと認めるときは，前条の規定にかかわらず臨時に所掌事項を命ずることができる。」（６条）旨定めている。
      
      （７）　原告に対する懲戒解雇平成１３年３月８日，被告は，原告に対し，「別紙１の懲戒解雇理由により懲戒解雇する予定であるから，同月１５日までに弁解を書面で提出するよう求める。」旨の懲戒解雇の予告を書面で行った。同月１５日，原告は，被告に対し，原告の主張を記載した書面を提出した。被告は，同月２１日，原告に対し，「就業規程１８条ないし２０条及び２３条に違反し，５４条２号，３号，６号，８号及び１２号の各懲戒事由に違反するとして懲戒解雇する。」旨の通知をした（以下「本件解雇」という。）。その際，解雇予告手当として，同月２２日から同月末日までの賃金相当額及び１か月分の賃金相当額を原告に支払った。（甲１ないし３，乙３の（２）ないし（５），弁論の全趣旨）
      
      （８）　原告の賃金額原告が被告から労働契約に基づいて支給される月ごとの俸給等の合計は６９万４５６３円であり，毎月末日までの分を当月１６日に支払うことになっている。また，被告の給与規程によれば，原告には，毎年６月３０日に期末手当として前記月ごとの俸給等の合計額の１００分の１４５に当たる１００万７１１６円，勤勉手当として同１００分の６０に当たる４１万６７３７円，毎年１２月１０日に期末手当として同１００分の１６０に当たる１１１万１３００円，勤勉手当として同１００分の５５に当たる３８万２００９円，毎年３月２０日に期末手当として同１００分の５５に当たる３８万２００９円が支給されることとなっていた。
      
      ２　争点
      
      （１）　原告に懲戒事由があるか。本件解雇は懲戒権の濫用として無効か
      
      （２）　本件解雇は不当労働行為であり無効か
      
      ３　争点についての当事者の主張の要旨
      
      （１）　原告に懲戒事由があるか。本件解雇は懲戒権の濫用として無効か（被告の主張）ア　解雇理由の総論（ア）　本件解雇の理由（懲戒事由）は，原告が，別紙２解雇理由一覧表（以下「解雇理由一覧表」という。）記載の１ないし２６の「年月日」「時間」欄記載の日時に「事実」欄記載の各行為（以下，解雇理由一覧表記載の解雇理由をその対応する番号により「解雇理由１」等という。）を行ったことである。（イ）　解雇理由１ないし１５の各行為は，就業規程１８条に違反し，５４条６号に該当し，解雇理由１６の行為は，就業規程１８条に違反し，５４条３号，６号に該当し，解雇理由１７ないし２４の各行為は，就業規程１８条に違反し，５４条２号，６号に該当し，解雇理由２５の行為は，就業規程１９条１号に違反し，５４条２号に該当し，解雇理由２６の行為は，就業規程１９条２号，２０条に違反し，５４条８号，１２号に該当する。（ウ）　原告の解雇理由１ないし２６の各行為は，事務局長で理事であったＰ６と組むなどして，Ｐ４理事長，Ｐ７専務理事を始めとする被告執行部に反抗するために行われたもので，組合活動とは無縁である。原告は，当初，被告の専務理事を退任したＰ３に被告の内部情報を提供していたため，Ｐ３の追い落としに積極的であったＰ６から「Ｐ３の残置諜者」といわれていじめ抜かれていた。しかし，Ｐ６は，Ｐ７専務理事の専務理事就任に伴って，自身の専務理事への就任がかなわないとみるや，原告に接近し，原告と手を組んでＰ７専務理事及びＰ４理事長に反抗したのである。以下，おおむね時系列に従って説明する。イ　解雇理由１，５，１０－再雇用職員らに対する辞令作成拒否（ア）　原告は，Ｐ７専務理事から，理事長が決裁した人事異動指示書に基づいて，解雇理由１のとおり平成１０年３月２６日に下記①の，解雇理由５のとおり同年８月３日に下記②の，解雇理由１０のとおり同月３１日に下記③の各人事異動（以下「人事異動①」等という。）について辞令（人事異動通知書）の作成を指示されたにもかかわらず，解雇理由１，５，１０のとおり，辞令の作成を行わなかった。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
