<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成10(ワ)2229</事件番号>
      <事件名>日本冶金強制労働損害賠償</事件名>
      <裁判年月日>平成15年01月15日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>京都地方裁判所</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/B6126920FDAA29C049256F390018DBFC.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=18615&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
    <労働事件裁判例>
      <事件番号>平成10(ワ)2229</事件番号>
      <事件名>日本冶金強制労働損害賠償</事件名>
      <裁判年月日>平成15年01月15日</裁判年月日>
      <裁判所名>京都地方裁判所</裁判所名>
      <分野>労働</分野>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/B6126920FDAA29C049256F390018DBFC.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=18615&amp;hanreiKbn=06</URL>
    </労働事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    平成１５年１月１５日判決平成１０年（ワ）第２２２９号損害賠償等請求事件判決当事者の表示（省略）</主文前>
    <主文>
      １　原告らの請求をいずれも棄却する。
      ２　訴訟費用は原告らの負担とする。
      ３　本件につき原告らのために控訴の付加期間を３０日と定める。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　請求別紙(1)請求の趣旨記載のとおり
      
      第２　事案の概要本件は，原告Ａ１，同Ａ２，同Ａ３，同Ａ４，同Ａ５及びＡ６が，第２次世界大戦中に当時の日本政府の政策に基づき，被告らによって昭和１９年８月ころ中国から日本国内に強制連行されて同２０年８月１５日まで，被告会社の鉱山で強制労働をさせられた上，今日に至るまでその損害を回復する措置がされてないこと等を理由として，
      
      １　被告国に対しては，(1)　本件当時の中国民法に基づく不法行為による損害賠償(2) 民法上の不法行為あるいは安全配慮義務違反または保護義務違反に基づく損害賠償(3)　陸戦ノ法規慣例ニ関スル条約（いわゆるヘーグ陸戦条約）あるいは国際慣習法に基づく損害賠償（以上は選択的請求）を，
      
      ２　被告会社に対しては，(1)　民法上の不法行為あるいは安全配慮義務違反または保護義務違反に基づく損害賠償（選択的請求）(2)　事実上の労働関係に基づく賃金支払（主位的請求）あるいは不当利得返還（予備的請求）を
      
      ３　被告らに対しては，本件当時の中国民法に基づく謝罪広告の掲載を，それぞれ求めた事案である。（以下において，原告Ａ１，同Ａ２，同Ａ３，同Ａ４，同Ａ５及びＡ６を合わせて「原告ら６名」と，原告ら主張の強制連行と強制労働をそれぞれ「本件強制連行」「本件強制労働」と，両者を合わせて「本件強制行為」と称する。）
      
      第３　争点
      
      １　原告らの不法行為の主張について(1)　本件強制連行が被告国の権力作用の行使であるとして，国際私法の適用を排除することができるかどうか(2) 本件強制行為が被告らの共同不法行為となるかどうか(3)　本件強制行為について国家無答責の法理が適用されるかどうか(4)　中国国内での不法行為について，法例１１条３項により民法７２４条が累積的に適用されるかどうか　(5)　被告らの不法行為責任が，民法７２４条後段によって消滅するかどうか
      
      ２　原告らの安全配慮義務違反の主張について(1)　被告会社が安全配慮義務を負っていたかどうか(2) 被告国が安全配慮義務を負っていたかどうか
      
      ３　原告らが，被告会社に対して，賃金請求権または同額の不当利得返還請求権を取得するかどうか
      
      ４　被告会社の時効援用が権利濫用となるかどうか
      
      ５　原告らが国際法に基づいて損害賠償請求権を取得するかどうか
      
      ６　原告らが，ポツダム宣言受諾後の保護義務違反及び新たな不法行為に基づく損害賠償請求権を取得するかどうか
      
      ７　原告らが，本件当時の中華民国民法に基づいて，謝罪広告掲載請求権を有するかどうか
      
      第４　争点に対する当事者の主張
      
      １　原告らの主張別紙(3)「原告らの主張」記載のとおり
      
      ２　被告国の主張別紙(4)「被告国の主張」記載のとおり
      
      ３　被告会社の主張別紙(5)「被告会社の主張」記載のとおり
      
      第５　当裁判所の判断　
      
      １　証拠(1)　甲第１号証ないし同第４号証，同第６号証，同第１０号証，同第１２号証，同第３０号証，同第３０号証の２，同第３６号証ないし同第４０号証，同第４１号証の１ないし３，同第４４号証の１ないし２２，同第４８号証，同第５０号証の２，同第５１号証の２，同第５３号証，同第５５号証，同第５６号証，同第５９号証，同第６０号証ないし同第６４号証，同第６７号証，同第６８号証，同第７１号証，同第７３号証ないし同第７６号証，同第８０号証，同第８１号証(2)　原告Ａ１の尋問結果(3)　争いのない事実，顕著な事実，弁論の全趣旨（なお，以下においては，原文が旧仮名遣いの文書の記載は現代仮名遣いにし，年号と西暦は適宜使い分ける。）
      
      ２　認定事実(1)　当事者ア　原告ら６名(ｱ)　原告Ａ１（１９３０年生まれ。）は１９４４年当時，現在の中華人民共和国河南省獲嘉県に居住する農民であった。(ｲ)　原告Ａ２（１９２３年ころの生まれ。）は，１９４４年当時，同県に居住する農民であった。(ｳ)　原告Ａ３（１９２３年生まれ。）は，１９４４年当時，同県に居住する農民であった。(ｴ)　原告Ａ４（１９２６年生まれ。）は，１９４４年当時，同県に居住する農民であった。(ｵ)　原告Ａ５（１９２４年生まれ。ただし，強制連行当時の名はＣであった。）は，１９４４年当時，同県に居住する農民であった。(ｶ)　Ａ６（１９２６年生まれ。）は，１９４４年当時，同県に居住する農民であった。Ａ６は，平成１１年２月１６日に死亡した。原告（亡Ａ６訴訟承継人）Ｂ１はＡ６の長女，同Ｂ２はＡ６の次女，同Ｂ３はＡ６の三女，同Ｂ４はＡ６の長男，同Ｂ５はＡ６の次男，同Ｂ６はＡ６の三男である。イ　被告国被告国は，昭和１７年１１月２７日に，当時の東条内閣において「華人労務者内地移入に関する件」と題する閣議決定（以下「本件閣議決定」という）をして，「華人労務者の内地移入」と称する政策（以下「本件移入政策」という）を実施した。ウ　被告会社被告会社は，昭和１９年（１９４４年）当時，京都府与謝郡ａ村字ｂにある大江山鉱山で，軍需会社としてニッケル鉱の採掘事業をしていた。(2)　原告ら６名の強制連行と強制労働及びその間の生活状況原告ら６名が，前記の居住地から大江山鉱山に強制的に連行された経緯と，終戦まで大江山鉱山で労働を強制された状況，さらにその間の生活状況は，次のとおりである。ア　強制連行の経緯(ｱ)　原告Ａ１原告Ａ１が１４歳のとき，ｃ村の保長であったおじから塹壕堀のいい仕事があるといわれて，１９４４年（昭和１９年）８月に親戚のＥと一緒に，県の役所に申込みに行った。ところが２人は日本の傀儡軍の兵士らに縛られ県の役所の中に閉じこめた。そして２人は新郷の「労工協会」に連行された。さらに２人は済南まで連行され，そこで施設内に閉じこめられた。同様に閉じこめられていた多くの人々が逃走しようとしたが，試みたものは全員が殺された。原告Ａ１は，恐ろしくて，逃走できなかった。そこから青島に送られた。(ｲ)　原告Ａ２原告Ａ２（連行当時の名は「Ｆ」）は，１９４４年（昭和１９年）８月ころ，自由市場に買い物に行ったところ，日本軍に捕まえられた。そしてコーツーチンという町に連行され，翌朝，歩かされて獲嘉県の県城（県庁）に到着した。さらに新郷，済南を経て青島に連れて行かれた。(ｳ)　原告Ａ３原告Ａ３は，当時結婚後５０日ほどしか経っていなかったが，１９４４年（昭和１９年）８月ころ，生活のために県の労働者募集に応じることにして，同じ村のＡ６と出かけたところ，傀儡軍の兵士によって王朋庄に連れて行かれた。その後，ｄ村の役所の庭に２０人ほどが押し込められ，鍵をかけられた。そして，傀儡軍の兵士によって原告Ａ３は，有蓋貨車に乗せられて新郷に連行され，次いで石家荘に送られ，さらに，済南の労働者専用の施設に入れられた。中には１００人くらいの人がいたが，原告Ａ３らより先に収容されていた者が，日本に連行されて働かされることになると教えてくれた。逃走する者もいたが，傀儡軍の兵士に銃で撃たれていた。そこから４人ずつ縛られて汽車に乗せられ，青島に向かう際，日本兵が同行していた。(ｴ)　原告Ａ４原告Ａ４は，１９４４年（昭和１９年）８月ころ，村の人から３日くらいの稼ぎ仕事があると騙されて，新郷へ行ったら捕まえられて縛られたた。兵隊に監視されて新郷から石家荘に送られ，済南を経て青島に連れて行かれた。(ｵ)　原告Ａ５原告Ａ５は，１９４４年（昭和１９年）９月ころ，労働者の募集に応じて出かけたら新郷へ行かされ，そこから山東省へ行く貨車に乗せられた。貨車には日本兵が乗っていて，自分たちが外に出られないように監視しており，自分たちは日本へ連れて行かれることがわかった。山東省に着くと兵隊に縛られて牢屋のような建物内に閉じこめられた。そこからさらに青島に連行された。(ｶ)　Ａ６Ａ６は，１９４４年（昭和１９年）８月ころ，父が甲長をしていた関係で，県からの臨時労働者募集（内容は，県に約１０日間仕事に行き，毎日連合票１０枚を貰えるというもの。）に応募した。村からは，４人が一緒に行き，上記のとおり，原告Ａ３はそのうちの１人であった。ところが，Ａ６らは傀儡軍兵に銃で脅されて王朋庄へ連れて行かれ，その後ｄ村に連行された。その後の経緯は原告Ａ３と同じである。(ｷ)　原告ら６名が連行された青島では，国民党の軍服とゴム底の地下足袋を支給され，捕虜のような服装をさせられた。そして，原告ら６名は，昭和１９年１０月１１日，青島港で日本の貨物船「梓丸」に乗せられ，日本に向かった。船内には約６００名の中国人が詰め込まれて輸送された。船内では日本軍に監視された。出航後，済州島で１泊し，約１週間後に日本の下関に到着した。さらに下関から列車で京都を経て大江山鉱山に連行された。(ｸ)　被告会社は上記の強制連行に次のとおり関与した。ａ 被告会社は華北労工協会との間で，昭和１９年（民国３３年）７月２９日，同協会が被告会社に供出する労工使用についての契約等を交わした。両者間の合意事項の中には，次のものが含まれていた。すなわち募集供出方法は同協会が華北より労工適格者を選出し所要地点に終結させ，目的地へ転送する。被告会社は労工１００名につき１名の割合の現場管理人を華北に派遣し，そのうちの引率責任者が労工の引渡から現場到着まで労工を管理する。被告会社は供出人員１名につき８０円を募集費として同協会に納入する。引き渡す労工は２００名とし，その採用規格は，①身体強健で重筋肉労働に耐えうる者，②年齢は満１６歳以上の若年者を優先的に選抜する，③思想的に不良ならざるものを選ぶ，■現地選衝に被告会社が立会うこととする。訓練として，到着後１か月間を訓練期間とし，最初は激務に従事させず，生活指導・日本語指導・団体訓練・作業訓練・現場教育を行う。そのほか労働条件等も具体的に定められていて，賃金額については日額５円とされていた。ｂ　被告会社の従業員２名が，大江山鉱山で就労させる中国人労働者の引取のため昭和１９年８月７日に中国まで出かけ，同年１０月に，済南の収容所で同協会から中国人２００人（原告ら６名はこの中に含まれていた。）の引渡を受けた。一行は，同月１１日青島から「梓丸」に乗船し，同月１９日山口県下関に到着した。そして，上記２００人の中国人（大江山鉱山に送り込まれた中国人は，その後に死亡した者があるため人数が減少しているが，以下「大江山関係中国人」と総称する。）は同月２１日に大江山鉱山に着いた。イ　本件強制労働及び原告ら６名の生活状況被告会社は，大江山鉱山に送り込まれた大江山関係中国人に対し，次のような処遇をした。(ｱ)　労働の開始原告ら６名は，次のとおり大江山鉱山で被告会社のために労働させられたものである。しかし就労するについて，原告ら６名が被告会社と労働契約を交わしたことがなかったことはもとより，就労するかどうかについて意思を確認されたこともなかった。のみならず，本件移入政策において後記のとおり労働条件等に関する具体的な定めがなされていることを説明されたこともなかったし，本件強制労働の期間中この定めに従った取り扱いを受けることもなかった。(ｲ)　労働内容原告ら６名を含む大江山関係中国人は４小隊に分けられた。第１小隊から第３小隊までが，山腹をダイナマイトで爆破し２人１組になって鉱石をトロッコで乾燥場まで運ぶ採鉱作業と運搬作業に，第４小隊が鉱石を乾燥させる乾燥作業に従事させられた。作業時間は１日１２時間の定めであったが，実際は早朝の暗いうちから夜遅くなるまで，１４時間以上も働かされていた。日本語でされる指示が理解できないでもたつくと，監督から棍棒などで殴られた。(ｳ)　拘束状態大江山関係中国人の宿舎は，作業現場から数キロ離れた場所にある３棟の掘建小屋があてられ，そこにかためて居住させられた。宿舎の回りは尖った竹と木の板があり，その上は鉄条網が張り巡らされていた。夜間は宿舎の鍵をかけられ，監視員が置かれたので自由に行動することはできなかった。逃走した者もいたが，すぐに捕まえられた。監視員は見せしめのために，逃走者を残りの中国人に殴らせたりした。(ｴ)　食糧事情１日３食はあったが，その内容は大豆粕で作った饅頭（１食につき１個。約１００グラム）が主食としてあてがわれた。しかし，質と量の両面で極めて貧弱なものであったため，重労働による空腹を満たすことはできなかった。(ｵ)　居住状況宿舎では，上下２枚の板を通した２段ベッドの１段が各自に与えられた。寝具も十分でなかったため，雪の降るような冬は寒さをしのげなかった。(ｶ)　衣服青島で国民党の軍服をあたえられたが，その後は，作業着や衣服の支給はなかったため，着替えもままならなかった。(ｷ)　衛生・医療環境重労働と貧弱な食事に加えて，衛生状態も極めて悪く，体の具合が悪くなっても，治療を受けることはできなかった。大江山鉱山では，１２人が死亡し，うち１人が自殺で，そのほかは病死（急性大腸炎など）であった。負傷者の正確な数は定かでないが相当数いた。(ｸ)　賃金関係原告ら６名は，終戦以前及び終戦後も，大江山鉱山における労働について賃金の支払を受けたことは一切なかった。(3)　終戦により原告ら６名が中国に送還された経緯ア　昭和２０年（１９４５年）８月１４日，日本政府はポツダム宣言を受諾し終戦の詔書を発布するとともに，翌１５日にその旨が広く伝えられた。この日から，被告会社は原告ら６名を含めた大江山関係中国人に対して労働の強制をやめた。イ　原告ら６名は，生存していた大江山関係中国人１８２人とともに（合計１８８人），昭和２０年１１月２９日に長崎県の佐世保に集結させられ，同年１２月１日に南風崎から米軍の上陸用舟艇（ＬＳＴ）に乗り，同月上旬に塘沽に着いた。そこから，原告ら６名はそれぞれ自分の住居地に自力で戻った。(4)　原告ら６名の帰国後の状況原告ら６名がそれぞれ自宅に戻ってみると，原告Ａ１の母親は精神を病み，原告Ａ３の母は既に死亡しており，原告Ａ５の母親は両目を失明していた。それだけではなく，周囲の中国人から，原告ら６名は戦争中に敵国である日本国内にいて中国に対する侵略行為に協力した人物であると，いわれのない非難をされて精神的な苦痛を受けた。(5)　本件移入政策を決定・実行した経緯等被告国が，本件閣議決定をするに至った経緯と，その後の本件移入政策の顛末は，おおよそ次のとおりである。ア　まず，上記経緯について節目というべき事実を時系列で見ると次のとおりである(ｱ)　昭和１３年１２月１６日に，中国占領地統治の中央機関として興亜院が発足した。(ｲ)　昭和１４年（１９３９年）７月に，北海道土木建築業連合会は，厚生・内務大臣宛に，中国人労働者を中国から移入する必要性を陳情した。(ｳ)　昭和１５年（１９４０年）３月１９日に，商工省燃料局内に「華人労務者移入に関する官民合同協議会」が設置され，石炭産業における中国人労働者の移入が協議された。(ｴ)　同月２０日に，王兆銘が中華民国国民政府を南京に樹立した。昭和１３年に成立した中華民国臨時政府（王克敏）は「華北政務委員会」に改組された。(ｵ)　昭和１６年（１９４１年）７月に，華北労工協会が北京に設立された。同協会は華北政務委員会の補助金及び企業の負担金によって設立されたもので，労働者の募集及び移送等の一切の事務を取り扱うものである。(ｶ)　昭和１７年（１９４２年）夏ころ，土木工業協会は，「支那苦力」使用を外務省・厚生省等に要請した。これに基づいて，企画院は同協会労務委員会に諮問をした。(ｷ)　同年１０月２０日に，土木工業協会は，「華北労務者の使役に関する件」と題する案を作成し，その中において「移入要領」を定めた。また，このころ，石炭統制会も，「炭坑に俘虜並びに苦力使用の件」と題する案を作成し，中国人労働者の移入の具体化をはかった。(ｸ)　同年１１月２７日に，以上の経過をふまえて本件閣議決定がなされた。同決定の内容は別紙(6)のとおりである。これによって日本政府は本件移入政策を実施することになった。同日，企画院は，実施要領（以下「本件実施要領」という）を定めた。その内容は別紙(7)のとおりである。(ｹ)　同年１２月１９日に，被告国は華北労働事情視察団（政府・企業合同）を中国に派遣し，中国人労働者の実態の把握・調査をおこなった。(ｺ)　昭和１８年（１９４３年）３月２日に，内務省警保局は「華人労務者の内地試験移入並其の取扱に関する件」と題する通牒を作成した。(ｻ)　同年４月に，本件移入政策に基づき，中国人労働者の内地への試験移入が開始された（同年１１月まで続けられた）。(ｼ)　同年５月３日に，「昭和１８年度国民動員実施計画策定に関する件」が閣議決定された。(ｽ)　昭和１９年（１９４４年）２月２８日に，上記試験移入の実施結果を良好と判断して，「華人労務者内地移入の促進に関する件」が次官会議で決定（以下「本件次官会議決定」という）された。その内容は別紙(8)のとおりである。これによって本格移入が実施されることになった。(ｾ)　同年３月９日に，厚生省は「華人労務者内地移入手続」を作成し，具体的な実施細目を定めた。(ｿ)　同年３月２３日に，上記本格移入の第１陣が，港運広島に到着した。(ﾀ)　同年４月４日に厚生次官，内務次官が「華人労務者内地移入に関する件」と題する通牒を発した。これ以前に，「華人労務者内地移入に関する方針」及び「華人労務者内地移入要綱」が次官会議で決定された。(ﾁ)　同月６日に，内務省警保局長から各庁府県に「移入華人労務者取扱要領」と題する通牒が出された。(ﾂ)　同年８月１６日に，昭和１９年度国民動員実施計画策定に関する件」及び「昭和１９年度国家動員計画需要数」が閣議決定された。同決定において，具体的人数を挙げて「移入」を「国民動員計画」中に算入し，朝鮮人労働者２９万人，中国人労働者３万人を供給すると定めて，「移入」を実施した。イ 本件移入政策の顛末は次のとおりである。(ｱ) 上記のとおり，本件移入政策は，昭和１８年４月から同年１１月までの試験移入を経て，昭和１９年３月から昭和２０年５月までの本格移入という２段階で実施された。試験移入は，昭和１８年４月に第１回として，華北の中国人約２２０人が荷役労働者として富山県伏木港に到着した。本格移入は昭和２０年６月に四国のＧ銅山に到着した華北の中国人４００人が最後である。その間に，試験移入の人数は１４１１人，本格移入は毎月約千人から三千人にのぼり，総数で３万７５２４人である。(ｲ) 本件移入政策は，当初，企業労働者としての経験及び技能を有する中国人労働者を日本国内に移入することを主眼とし，移入対象者として素質が優良な俘虜及び帰順兵を想定し，これらの者に所要の職業訓練をした上で就労させること（本件閣議決定，本件次官会議決定）を予定して立案されていた。(ｳ)　しかし，本件移入政策によって実際に日本に移入された中国人は，本件移入政策が予定していた経験や技能を有する労働者が極めて少なく，企業労働等の経験がない者が多かった。それにもかかわらず，これらの中国人は，なんらの職業訓練も実施されることがないままに，いきなり日本国内の事業所に割り当てられた。各事業所は，割り当てられた中国人を，さしたる技能や経験を有しない者でも担当できる単純作業で肉体的に過酷な重労働を要する部署に配置した。(ｴ)　本件移入政策によって，総数３万８９３５人の中国人労働者が日本国内に移入され， 鉱山業，土木建築業，港湾荷役業，造船業等の３５企業の事業所１３５か所で就労し，その内６８３０名が死亡した。(ｵ)　終戦を境として，日本政府は日本国内の上記中国人労働者の処遇方針を転換し，昭和２０年８月１７日に，内務主管防諜委員会幹事会を開いて，中国人労働者全員を急いで帰国させることを基本方針とする「華人労務者の取り扱いに関する件」を決定した。中国人労働者は，昭和２０年１０月から新潟，博多，室蘭，長崎から船で帰国させられた。(ｶ)　日本政府は，本件移入政策によって中国人労動者を受け入れた企業に対し，補償をした。被告会社が受けた被告国からの政府補償の額は，７７万１０００円であった。
      
      第６　争点に対する判断上記の認定事実（以下「本件認定事実」という）に基づいて，争点について順次検討する。
      
      １　本件強制行為は被告らの不法行為であるとの主張について（争点１）(1)　本件強制行為が，原告らの主張するとおりの不法行為となるかどうかを判断するためには，次の点がまず問題となる。すなわち，本件認定事実によれば，本件強制連行のうち，その一部の行為は中国国内で旧日本軍によって行われたもの（以下「中国内連行行為」という）である。また，その余の強制連行行為と本件強制労働（以下「本件国内行為」という）は，中国国籍を有する原告ら６名について日本国内でなされたものであるから，本件強制連行及び本件強制労働のいずれの行為についても，国際私法上の問題が生じることになる。ところが，被告国は，本件強制連行は権力作用であるから国際私法の適用がないと主張するので，この点について判断する。（争点１の(1)）ア　はじめに中国内連行行為について検討してみる。(ｱ)　本件認定事実によれば，中国内連行行為が，当時の中華民国民法において，不法行為となることは明らかである。そうであれば，法例１１条１項によって準拠法が定まることになるはずである。(ｲ)　被告国の上記主張は，本件強制連行が国家の権力作用に基づく極めて公法的色彩の強い行為であって，国家の利害と切り離して考えることができない行為であるから，国際私法の適用がないというものである。そこで，本件強制連行が権力作用に基づいた行為であったことが，証拠上認められるかどうかについて，みていくことにする。(ｳ)　まず，原告ら６名が身柄を拘束され強制連行された経過は，既に認定したとおりである。すなわち，ａ 拘束が開始された時の状況は次のとおりである。(a) 原告Ａ１は塹壕掘りの仕事をもらいに役所に行ったら兵士に拘束された。(b)(c)(d)原告Ａ２は買い物に行った先で日本軍に捕まった。原告Ａ３は仕事の募集に応じたら兵士に連行された。原告Ａ４は仕事があると騙されて出かけたら兵士に捕まえられた。(e) 原告Ａ５は労働者募集に応募したら兵士に拘束された。(f) Ａ６は県の仕事に応募したら兵士に連行された。ｂ　そして，原告ら６名は，そのまま家族と連絡を取ることも許されず，拘束の理由も告げられず，引き続き旧日本軍によって拘禁され，日本に強制連行された。これらの事実によれば，原告ら６名は，いきなり旧日本軍によって拘束されて連行されたものというよりほかはなく，このような態様の拘束と連行が日本法上許されるものでないことは明らかである。(ｴ) 他方，拘束された原告ら６名が，旧日本軍によってそのまま日本に連行されて，被告会社で労働を強制された事実からすると，本件強制連行が，本件移入政策に基づいてなされたものであることは，間違いのないことである（このことは，当事者全員が認めて争わないところである）。この事実のみからすると，戦時において，国家が機関決定した政策を実施するにあたり，その軍隊が当該政策の遂行行為として行った行為である本件強制連行は，国家が優越的地位に基づく権力作用として強制，命令した行為であったことを，疑う余地はないかのごとくである。そうであれば，本件強制連行を国際私法の問題とすることは許されないことになる。(ｵ)　ところが，本件移入政策が，移入対象とする中国人労働者の選定等について定めるところは，既に認定したように次のとおりである。ａ 本件閣議決定は，「移入する華人労務者の募集又は斡旋は，華北労工協会をして，新民会其の他現地機関との連携の下に，当らしむる」（第二要領の三），「移入に先立ち一定期間現地の適当なる機関において必要なる訓練をなす」（同五），「華人労務者の契約期間は原則として二年とし，（中略）二年経過後適当の時期に於いて希望により一時帰国せしむる」（同七）と明記している。ｂ 本件実施要領は，本件閣議決定に基づいて実施要領を定めたものであるが，中国人労働者の供出方法について「供出斡旋は，華北労工協会をして之に当らしむることとし，第１次の供出は左記の方法による。荷役業；華北運輸会社に於いて訓練せる者を根幹とし編成せしむ。炭鉱業；炭坑中内地に同一系統の炭鉱を経営する鉱業会社をして内地に於ける炭坑に就労せしむるを条件とし，把頭を中心に編成せしむ」としている。ｃ 本件次官会議決定は，「華人労務者の供出又はその斡旋は，大使館現地軍並に国民政府（華北よりの場合は華北労工協会）をして之に当たらしむ。」「華人労務者は，訓練せる元俘虜又は元帰順兵の外，募集に依るものとする。」「華人労務者は移入に先立成るべく一定期間（一ヶ月以内）現地の適当なる機関に於いて必要なる訓練をなす。移入未経験労務者に付いては内地に於いても之を使用する工場事業場をして必ず一定期間必要なる訓練をなさしむる」「華人労務者の契約期間は原則として二年（略）とし，同一人を継続使用する場合に於いては二年経過後適当の時期に於いて希望により一時帰国せしむる」旨を定めている。上記決定等の文言は，本件移入政策が，中国人労働者を選定する方法として，中国国内での募集行為あるいは現地機関のあっせん行為等を想定していたことを示していると読むより外に，読みようのない表現である。そればかりか，この移入政策を実施するにあたって，もし必要があれば国家としての権力作用を発動して，一方的に選定した中国人労働者を日本国内に連行することを予定していることを看取できる文言はどこにも見当たらない。このことは，甲第５３号証（日本建設工業会華鮮労務対策委員会Ｈ作成の活動記録）の２６頁に，日本建設工業会のＨが戦後に作成した記録において，「華北労工協会を訪れ幹部と会見，土建事業に於ける華人労務者供出に付懇談した結果同協会動員部長Ｉ氏より供出の順位，募集の困難性等を聴取し内地で考えているよりも六ヶしい事（ママ）を知って驚いた殊に賃金が１日１人５円と聞いて（中略）事情止むを得ずとして契約を締結した」旨を昭和１９年３月の出来事として記載していることからも，うかがうことができる。既に認定した被告会社と同協会との契約内容（甲第３号証の中に綴り込まれている「契約書」と題する文書及び「華北労務者対日供出実施細目」と題する文書の記載）によれば，被告会社が，同協会が募集したと称する２００名の中国人を，募集費用を同協会に支払って引き取る契約をしたものであり，この事実は，Ｈが作成した上記文書の記載内容と正確に符合するものである。(ｶ) これらの事実からすると，本件移入政策は，当時の日本政府が統治権に基づく権力作用を行使して，特定の中国人を移入労働者として選定し，強制的に日本国内まで連行して労働させることを構想しているものではなく，非権力的方法によって政策を実現しようとしているというべきである。そして，前記認定の拘束時の状況によれば，原告ら６名が身柄を拘束された際に，それが本件移入政策の実施行為であるなどという説明は一切なされていなかったし，日本国内で労働することを勧誘されたわけでもなかったものである。しかも，本件移入政策がその具体的実施方法として，事情を知らない中国農民を旧日本軍が突然実力で拘束して連行すことなど，全く予定していたしていなかったことは上記のとおりであるから，本件強制連行は，本件移入政策が予定していた移入すべき中国人労働者の選定方法あるいは選抜態様，さらにはそこで定められていた労働契約の締結等の法的手続などに則ることなく，なされたものであったといわなければならない。以上のとおりであるから，本件強制連行が本件移入政策の事実上の実行行為であったことの一事をもって，それが国家の権力作用の行使としてなされた行為であったと認めるわけにはいかない。(ｷ)もっとも，「華人労務者就労事情調査報告書（要旨）」（甲第２号証１０５頁から）の７頁には，「華北労工協会扱いのものは其の約３分の１に当たる１０６６７名は訓練生供出にして，大部分は元俘虜，帰順兵，土匪，囚人を訓練したるもの，他の約３分の２即ち４０５０名は行政供出に係るものにして華北政務委員会の行政命令に基く割当に応じ都市郷村より半強制的に供出せしめたるもの」「行政供出は中国側行政機関の供出命令に基く募集にして各省，道，県，郷村へと上級庁より下部機構に対し供出員数の割り当てをなし責任数の供出をなさしむるものなり」（甲第２号証の２１５頁）と記載されている。また，甲第６７号証には，当時の華北における労働統制は，華北労工協会暫行条例によって華北政務委員会が華北労工協会に授権していたものであり，これによって同協会は地区別割り当て方式による労働者の徴集をしていたとの見解が記載（６７頁，８０頁）されている。甲第７６号証にも同趣旨の記載がある。これらの記載によれば，本件強制連行について，華北政務委員会の行政命令に基づいて一連の行政文書が作成されていた可能性がないとはいえない。しかし，上記報告書が，本件移入政策に基づく中国人労働者就労状況を終戦後に急いで調査し，昭和２１年３月に作成されたものであること（同報告書１頁）を考慮すると，なんらの裏付資料もないままに，上記記載部分が事実を記載したものと見ることはできない。そこで本件全証拠を検討してみるに，そのような行政文書は見当たらないばかりか，華北政務委員会の行政命令と称されるものがいかなるものであり，それが本件強制連行の法的根拠となるものであることを示すにたる資料もない（のみならず，そのような命令が存在すれば，どうして本件強制連行が被告国の権力作用の行使になるのかについても全く不明である。）。以上の次第であるから，本件強制連行が上記行政命令によるものであると認めることもできない。さらに，当時の日本と中国は戦争状態にあり，中国各地で旧日本軍が戦闘行為を行っていたものであるから，本件強制連行に関与した旧日本軍も，戦闘行為の遂行を任務としていたことは否定できないところである。しかし，本件強制連行が，旧日本軍の戦闘行為や作戦活動あるいはこれに付随する行動としてなされたことを示す証拠はない。それどころか，前記認定の拘束開始時の状況からすれば，本件強制連行はそのような戦闘関連行為とは全く別のものであって，労働者募集の名目で求職者を募りこれに応募してきた中国人をいわば平穏裏に拘束したことすら窺わせるものである。そうであれば，本件強制連行が旧日本軍によって実行された事実のみから，それが国家の権力作用としてなされたものであったと認めることもできない。(ｸ)　以上によれば，少なくとも原告ら６名については，本件移入政策による中国人の移入行為が，国家が公務を遂行するために認められている優越的な地位に基づく権力作用の発動として行なわれた命令あるいは強制であったと見る余地はない。そうすると，本件移入政策の実施行為として原告ら６名が強制連行されたことについては，次のようにいうよりほかはないことに帰着する。すなわち，当時の日本政府は，戦時下における労働力確保の要請に応　える目的で，私経済政策である労働政策の一つとして本件移入政策を立案，実行した。ところが日本政府は，その実効性を確保するために，優越的地位に基づいた権力作用（公務遂行作用）を発動して強制連行ができる制度がないのに，実力行使を目的とする旧日本軍の優越的実力に基づいた強制力をなんらの法的根拠もないまま組織的に行使して，原告ら６名の中国人農民を有無をいわせず強制連行したものである。イ　中国内連行行為を除くその余の本件強制連行について中国内連行行為に引き続いてなされた被告国の連行行為は，前記の認定事実によれば，旧日本軍の中国内連行行為を前提として実行されたものであるといわなければならず，したがってまた，これらの強制連行も権力作用によるものではなかったといわなければならない。ウ　以上のとおり，本件強制連行が権力作用に基づく行為であるとは認められないから，これを前提とする被告国の国際私法に関する上記主張を採用することはできない。（争点１の(1)の結論）(2)　本件強制行為が，被告らの共同不法行為となるかどうか。（争点１の　　(2)）ア　前記の認定事実によれば，本件強制連行について中華民国民法及び民法上，被告国の不法行為が成立することは疑いがない。イ　本件強制連行と被告会社との関係について検討する。(ｱ)　被告会社が，本件移入政策に従って中国人労働者を受け入れることとし，上記の経過で旧日本軍が拘束した原告ら６名を含む２００名の中国人労働者を済南で引き渡され，大江山鉱山に連れてきたことは，前記認定のとおりである。したがって，被告会社は被告国とともに，上記引渡時から共同して本件強制連行を行ったものであり，それが中華民国民法及び民法上不法行為となることは，改めていうまでもないことである。(ｲ)　被告会社は，戦時下において，時の政府が立案した戦時体制整備を目的とする本件移入政策に従わざるをえない状況があったから，被告会社が本件移入政策に基づいて本件強制連行及び強制労働に関与したことは，社会的相当性があり責められるべき行為ではないと主張する。しかし本件移入政策は，既に見たように旧日本軍の実力行使による強制連行などはどこにも定めていないし，中国人労働者をその意に反して日本に連行し強制労働させることも予定していないものである。それにもかかわらず，被告会社は本件強制労働をさせる意図で本件強制連行を共同実行したものであるから，単に本件移入政策に従う意図であったということのみで，自己の行為を正当化することはできない。ウ　次に，本件強制労働について検討する。(ｱ)　本件強制連行が，民法によって被告らの不法行為となることは，上記のとおりである。(ｲ)　本件強制労働は，前記のとおり被告会社が原告ら６名に対して強制したものであるから，民法によって被告会社の不法行為となることも，多言を要しないところである（この行為が社会的相当行為として正当化できないことは，本件強制連行について検討したとおりである。）。(ｳ)　本件強制労働と被告国との関係について検討する。本件認定事実によれば，被告ら６名に本件強制労働をさせたのは被告会社であって，被告国は大江山鉱山において直接的に労働の強制をしていない。けれども，被告国は本件移入政策を立案し実施したばかりか，原告ら６名との関係で次のような具体的行為をしているものである。ａ　被告国は，原告ら６名を日本国内の企業で強制労働させる意図で，身柄を違法に拘束した。ｂ　被告国は，原告ら６名含む大江山関係中国人２００人を済南で被告会社に引き渡した後も，大江山鉱山まで被告会社の従業員とともに強制連行した。ｃ　被告国は，被告会社が原告ら６名を含む大江山関係中国人を大江山鉱山で強制労働させていることを知っていた。ｄ　被告国は，終戦をきっかけとして，本件移入政策に基づいて中国人を労働者として受け入れていた全企業に対し，直ちに就労させることのないように措置を執るべき旨を指示した。これに従って被告会社では，原告ら６名を含めた大江山関係中国人に就労させなくなった。ｅ　被告国は，本件移入政策に基づいて日本に労働者として移入されていた中国人全員を，すみやかに送還することとし，これによって原告ら６名を含む大江山関係中国人１８８人を中国の塘沽まで送還した。ｆ　被告国は，終戦後，本件移入政策によって被告会社に生じた損害を補償することとし，被告会社に７７万１０００円を支払った。これらの事実によれば，被告国は，被告会社が原告ら６名に強制労働をさせることについて，違法な拘束をして身柄の確保を開始し，終戦　によってその拘束を解除したものであるから，被告国は被告会社とと　もに本件強制労働についても不法行為を共同実行していたものといわ　なければならない。エ　以上によれば，本件強制行為は，被告らの共同不法行為（ただし，被告会社の共同不法行為が開始したのは，被告国から原告ら６名の引渡を受けた時からである。）である。（争点１の(2)の結論）(3)　被告国の不法行為について，国家無答責の法理が適用されるかどうか。（争点１の(3)）ア　原告らは，本件強制行為は一個の目的で連続的に行われたものであるから，中国国内の行為と日本国内の行為に分けて考えるべきではなく，全体を一体の不法行為とみて中国法を適用すべきである主張する。しかし行為地が明確に区分できる不法行為について，目的の共通性と行為の連続性のみでは，本件強制行為を１個の行為とする理由にはなりえない。イ　したがって，中国内連行行為について，法例１１条の１項の適用を検討すべきことになる。中国内連行行為が，中華民国民法と日本法のいずれによっても不法行為となることは，既にみたとおりである。そして，同項は不法行為について行為地法主義を採用しているので，中国内連行行為には中華民国民法が適用されることになる。しかし，法例１１条２項によって，中国内連行行為について日本民法が累積的に適用されることも疑いがない。ウ　被告国は，中国内行為については日本法が累積的に適用され，本件国内行為については日本法が直ちに適用されるから，結局，当時の日本法で認められていた国家無答責の法理が，本件強制行為全体に適用されることになり，この法理によって，被告国の不法行為責任は成立しないと主張する。しかし，被告国が主張する上記法理の内容は，そこで問題とされる国家の行為が公務のための権力作用である場合に，当該公務を保護するためのものであって，当該行為が公務のための権力作用にあたらない場合には，国の行為についても民法上の不法行為責任が成立することを当然のこととしているものである。したがって，国家無答責の法理が適用される国家の権力行為がかつて存在していたことを，一般論としては肯定できるとしても，少なくとも原告ら６名に対する強制行為は，既に検討したとおり不法行為であって，保護すべき権力作用ではなかったから，被告国の主張は，その前提を欠き失当であるといわなければならない。（争点１の(3)の結論）なお，被告国の主張は，この法理の歴史的生成過程と学説及び裁判例の展開状況を詳細に述べるだけで，原告ら６名の拘束及び連行について，当時の日本政府がいかなる形で権力作用を行使したのかを，具体的な形で明確にしていないものである。このような主張は，要するに結論的意見を述べているだけであって，その結論が導き出されるべき事実関係の主張とはいえず，被告国の行為が権力作用であったとの点に関し，極めて概括的で曖昧かつ不特定なものであるといわざるをえない。それだけでなく，原告らが提出した，原告ら６名の拘束及び連行時の状況に関する証拠についても，反証活動を一切していないものであるから，証拠上からも，被告国の上記主張は裏付けられようがないものである。もっとも，原告らも，被告国が安全配慮義務を負うべきことの根拠として，「被告国は，原告ら中国人労働者に対し，その国家権力に基づき強制的に一定の業務に従事させる行為すなわち徴用行為を行ったのであるが，それは違法な権力行使だった」（平成１１年７月２３日付準備書面３３頁）と主張している。この記載部分からすると，原告らはあたかも本件強制行為が被告国の権力作用であったことを認めるもののようであるけれども，原告らが本件強制行為について公権力の行使性を否定して，被告国の不法行為である旨を主張し，国家無答責の法理の適用を争っていることに照らせば，原告らが本件強制行為の権力作用性を争っていることはいうまでもない。(4)　法例１１条３項によって，中国内連行行為に民法が累積的に適用されることになるところ，原告らは，同項によって民法７２４条が累積適用されることはないと主張するので，これについて検討する。（争点１の(4)）法例１１条第３項は，「被害者ハ日本ノ法律カ認メタル損害賠償其他ノ処分ニ非サレハ之ヲ請求スルコトヲ得ス」と規定しているので，「損害賠償其他ノ処分」という文言部分に重点を置いて同項を読めば，時効及び除斥期間に関する民法の規定が累積適用されることにはならないかのごとくである。ところが，同条は，１項で事務管理，不当利得及び不法行為によって生じる３種の債権について，その成立及び効力は行為地法によることを定め，２項で当該事実が日本の法律によれば不法でないときを除外し，３項で上記のとおり定めて，不法行為については日本法を累積的に適用することを規定している。したがって，１ないし３項を全体として読むならば，同条が，不法行為については，日本法で認める範囲内においてのみ救済をはかり，それ以上の救済はしない趣旨の規定であることが看取できるものである。この見地から同条を見るなら，「損害賠償其他ノ処分」という文言部分は「日本ノ法律カ認メタル損害賠償」「日本ノ法律カ認メタル其他ノ処分」と読むべきであり，そうすると法例１１条３項は，不法行為に基づく損害賠償請求について，日本法で許容される請求権の行使，すなわち請求権の効力の発生と存続及び請求権の内容について規定していると解するのが相当である。以上の検討によれば，原告らの上記主張を採用することはできないから，民法７２４条が累積適用されることになる。（争点１の(4)の結論）(5)　被告らの不法行為責任が，民法７２４条後段によって消滅するかどうか。（争点１の(5)）ア　以上で検討したところによれば，本件強制行為のすべてについて，日本法が適用されることになるところ，民法７０９条によれば，これらの行為が不法行為となることは既に述べたとおりである。したがって，本件強制行為に基づく原告らの損害賠償債権が，民法７２４条後段（以下「本件規定」という）に定める期間の経過によって，消滅したものかどうかを検討すべきことになる。イ　原告らは，本件規定は時効期間を定めた規定であって，除斥期間を定めたものではないから，その起算日から２０年が経過したのみでは，本件損害賠償請求権が消滅することはないと主張する。しかし，この規定は，一定の時の経過によって法律関係を確定させるため，請求権の存続期間を画一的に定めた除斥期間の規定であると解すべきである（最高裁判所平成元年１２月２１日第１小法廷判決，民集４３巻１２号２２０９頁）から，原告らの主張を採用することはできない。ウ　次に，原告らは，①権利の性質や加害者と被害者の関係などから時の経過の一事によって権利を消滅させる公益性に乏しく，②義務の不履行が明白で時の経過による攻撃防御・採証上の困難がなく，③被害者の権利不行使について権利の上に眠る者との評価が妥当しない場合には，正義と公平の観点から本件規定の適用が，排除ないし制限されると解すべきであると主張する。そして本件については，ⅰ原告ら６名の被害の甚大さ，ⅱ日中国交回復の遅延，ⅲ中国の国内事情，ⅳ原告ら６名の経済状態・来日可能性等と権利行使の不可能性，ⅴ本件強制連行・強制労働が被告国によって故意になされた不法行為であること，ⅵ本件強制連行・強制労働による被告国の利得，ⅶ終戦後における被告国の証拠隠滅・本件強制連行・強制労働の事実の否認，ⅷ被告国の賠償責任の不履行などの事実が存在するので，正義・公平の観点から，原告らの損害賠償請求権の消滅を認めるべきではないと主張する。しかし，本件規定には，その適用を排除すべき場合を定めた文言はなく，規定の趣旨が上記のとおり除斥期間を定めるものであることからすると，他に特別の規定がない限り，その適用を排除することはできない。民法その他の法律をみても，原告らの上記主張内容を認めた条文はなく，上記主張内容を前提としていると解すべき規定もないから，適用排除についての原告らの主張を採用する余地はない。エ さらに進んで，本件規定の適用制限について検討する。まず，民法７２４条は除斥期間の起算点について「不法行為の時より」と定めているので，本件強制連行及び本件強制労働について起算点がいつになるのかを検討する。(ｱ) 本件強制行為が終了した経過と状況ａ　本件認定事実によれば，本件強制行為が終了した経過は次のとおりである。に，大江山鉱山で強制労働させていた大江山関係中国人１８８人（原告ら６名を含む）に対し，労働を強制することをやめた。　(b)　被告国は，同年８月１７日に，本件移入政策によって日本国内で働かされていた中国人約３万３千人について，全員即時帰国させる旨の基本方針を定めた。　(c)　連合軍の指示に従って，上記１８８人は，同年１１月２９日に他の中国人労働者とともに，長崎県佐世保市に終結させられ，遅くとも同年１２月上旬に中国の塘沽に帰還した。ｂ　また，証拠（甲第２）によれば，日本の敗戦が明らかとなった時から，本件移入政策によって日本に移入されていた中国人労働者は，自分の国が戦勝国となったことを知り，日本が自分たちに対してそれまで取った処遇が不当なものであったことを主張し始めたことが認められる。(ｲ)　上記の事実によれば，昭和２０年８月１５日に，原告ら６名は本件強制労働から解放されるとともに，その処遇も完全に変えられたものである。しかも，その理由が日本の敗戦にあるため，戦勝国の国民である原告ら６名が，敗戦国の日本から再び強制労働を強いられる事態がないことを認識できたものであるところ，この認識は原告ら６名が昭和２０年１２月上旬に中国に帰還したことで確定的に裏付けられ，したがってまた，本件強制行為もこの時点で完全に終了したと認められる。(ｳ)　原告らは除斥期間の起算点は，本件損害賠償請求権が現実的に行使可能になったときから起算すべきであると主張する。しかし，本件規定は，除斥期間の起算点を不法行為の時と定めているから，不法行為が終了したことが認められる以上，その後において，損害賠償請求権を行使することができない事情が事後的に存在したとしても，そのことによって除斥期間の満了時期の確定に影響が生じる場合があるとしても，起算点が動かされることにはなりえないものである。(ｴ)　以上のとおりであるから，原告ら６名の損害賠償請求権の除斥期間は，その起算点を遅くとも昭和２０年１２月上旬とするよりほかはない。オ　次に，本件における除斥期間の満了について検討する。上記の検討によれば，本件強制行為に基づく原告ら６名の損害賠償請求権について，上記起算点から２０年の期間が経過した時期は昭和４０年１２月上旬となる。そして，原告ら６名が本件訴訟を提起したのは，平成１０年８月１４日であることが記録上明らかであるから，その間に２９年以上の年月が経過している。しかし，本件規定が定めている２０年の除斥期間の満了時期については，起算点を確定する場合とは異なって，事後的事情を一切無視して考えることは相当でない。最高裁判所平成１０年６月１２日第２小法廷判決（民集５２巻４号１０８７頁）は，このことを明らかにしたものであると解される。この点において，原告らが主張する前記の諸事情を検討してみなければならない。(ｱ)　本件強制行為が被告らの故意による不法行為であること，これによって，原告ら６名が個人としての尊厳を犯され，回復しがたい被害を被ったこと，この事実が証拠によって証明されていることは，既にみてきたように原告らが主張しているとおりである。また，このような被害について，被告らが原告ら６名に対してなんらの措置も取っていなかったことも，原告らの主張するとおりである。ところが，原告ら６名が被告らに対して本件訴訟を提起したのは，終戦によって原告ら６名が中国に帰った後，２０年が経過した時点からさらに２９年以上が経過した時点であるので，その間の事情としてどのようなことが生じていたものかについて検討する。(ｲ)　まず，原告ら６名に関する事情として，前掲各証拠及び証拠（甲第１２号証ないし第１４号証，第１４号証の２，第１５号証，第１５号証の２，第１６号証）によって，次の事実が認められる。ａ 原告らは，平成９年８月３日に北京で日本の弁護士と出会って，本件強制行為について，被告らに対して賠償請求ができることを教えられたので，本件訴訟手続を開始した。また，原告Ａ１とＡ６は，平成９年１２月５日に，被告会社の代表者宛に謝罪と賠償を求める文書を出した。ｂ　それまで，原告ら６名が本件訴訟手続きを取らなかったのは，中華人民共和国では１９８６年（昭和６１年）まで，国民が自由に海外渡航することが許されていなかったし，同年から原則的に自由化されたものの，国内の経済状態は，原告ら６名のような一般国民が日本に渡航できるほどの経済的余力を生じさせるものではなかったから，事実上原告ら６名が日本に来ることは困難であったためである。ｃ　日本と中華人民共和国との間では，昭和４７年９月２９日に日中共同声明が出され，同５３年８月１２日に日中平和条約が締結された。ｄ　その後，中国国内において，日中共同声明で中国が放棄したのは国家間の賠償請求権であって，個人のそれについて日中共同声明は触れてないから，中国の民間人被害者及びその遺族は日本政府に対して損害の賠償を要求できるはずだという主張がされはじめた。平成７年（１９９５年）３月７日の全国人民代表大会でＪ外相は，対日戦争賠償問題について，昭和４８年（１９７２年）の日中共同声明で放棄したのは国家間の賠償であって，個人の賠償請求は含まれないとの見解を示し，補償の請求は国民の権利であり，政府は干渉できないと述べた旨の新聞報道がなされた。(ｳ)　上記の事実によれば，帰国した原告ら６名を取り巻く国内情勢が，本件訴訟の提起に踏み切ることを容易にする方向へと変化してきたことは明らかである。しかしその変化の内容は，本件訴訟の提起に関係する法律面での情報量が増加し，政治面での日中関係の円滑化がなされ，中国国内の経済面での事情が改善されて，原告ら６名の本件訴訟提起をより容易にする事実的条件が整ってきたというものであり，本件訴訟の提起を直接妨げる事情が当初は存在したとか，この事情が順次解消されて訴訟の提起がようやく可能になったというものではないといわなければならない。そして，既に認定したところによれば，終戦をきっかけに原告ら６名は，戦勝国の国民として日本政府に対し正当な処遇を要求できることを知るとともに，被告らの不法行為がいかなるものであり，自分たちが被害の回復を請求できる立場にあることを認識していたものと推認することができる。したがって，どんなに遅くとも，昭和５３年に日中平和条約が締結されて日本と中国との国交が正常化した時には，原告ら６名は，終戦時の認識に基づいて被害の回復を要求する行動をとることに関して，情勢が整ったことを理解できたはずであるといわなければならない。それにもかかわらず，昭和４０年１２月上旬を起点とすれば約３０年，日中平和条約の締結時からでは約２０年が経過するまで，本件訴訟の提起が遅れたものである。以上によれば，上記の遅れによる不利益を原告らに帰すことによって，原告らに対し著しく正義・公平の理念に反する結果となる事情があると認めるわけにはいかない。(ｴ)　次に，被告国の戦後処理について，中国に関するものとして次の事実が証拠（乙Ａ第３３号証，第３５号証，第４１号証ないし４３号証）によって認められる。ａ　日本国及び日本国民の在外資産の処理(a)　日僑財産処理弁法による日本財産の没収中国は，１９４５年（昭和２０年）１０月，「日僑財産処理弁　法」を公布し，領域内にある日本国民の資産を没収した。(b)　サンフランシスコ平和条約同条約２１条，同１４条(a)２により，同条約の当事者ではなかった中国（中華人民共和国政府及び中華民国政府のいずれも）も，中国領域内に存在する被告国及び日本国民の所有する資産に対する処分権が認められた。そして終戦当時，中国領域内に存在した日本財産をその所在場所ごとにみると，台湾在外財産評価額４２５億４２００万円，中華民国東北同１４６５億３２００万円，華北同５５４億３７００万円，華中・華南同３６７億１８００万円であったと推計されていた。なお，同２１年度の日本国の一般会計をみると，歳入は１１８８億円余り，同年度の国民総生産は４４７０億円余りであった。(c)　いわゆるポーレー中間案被告国は，昭和２０年（１９４５年）１２月のアメリカ合衆国大統領に対する中間賠償計画に関する勧告案（いわゆるポーレー中間案）に基づき，余分な工業施設（資本設備）を撤去し，これを特にアジア近隣諸国に対する賠償の一部に充てた。すなわち，同２５年（１９５０年）５月までに，合計４万３９１９台の工場機械等が梱包撤去された。これら引渡物件の評価額合計は同１４年の円価格で１億６５００万円，当時のドル価格に換算すると約４５００万ドルであり，その引取国別評価額のうち，中国は５４．１パーセントであった。ｂ　日本国と中華民国との間の平和条約（以下「日華平和条約」という。）被告国は，昭和２７年（１９５２年）４月２８日，中華民国との間で日華平和条約を締結した。日華平和条約は，１条において被告国と中華民国との間の戦争状態の終了を明らかにするとともに，１１条において，「この条約及びこれを補足する文書に別段の定めがある場合を除く外，日本国と中華民国との間に戦争状態の存在の結果として生じた問題は，サン・フランシスコ条約の相当規定に従って解決するものとする。」と定めている。そして，同条約議定書１(b)はこの「別段の定め」として，「中華民国は，日本国民に対する寛厚と善意の表徴として，サン・フランシスコ条約１４条(a)１に基づき日本国が提供すべき役務の利益を自発的に放棄する。」とした。またこれを受けて，中華民国代表と被告国代表は，「同意された議事録」４において，中華民国がサン・フランシスコ条約２１条に基づき，中華民国が受けるべき権利は同条約１４条(2)２の権利であることを確認した。ｃ　日中共同声明同声明は，第１項で日本国と中華人民共和国との間のこれまでの不正常な状態は，この共同声明が発出される日に終了する旨を，第５項で中華人民共和国政府は，中日両国国民の友好のために，日本国に対する戦争賠償の請求を放棄することを宣言した。(ｵ)　上記の事実によれば，被告国と中国とは，戦後処理について紆余曲折はあったものの，最終的には国家間の問題はすべて解決済みとすることで合意したものであり，そのような合意が成立するに至る過程で，被告国は国家の財産のみならず国民の財産をも中国の処分に委ねるなどして，少なからざる経済的負担をしたものである。もちろん，このような外交交渉によって，原告ら６名の本件被害はなんら回復されたものではないし，上記の国家間の交渉過程において，原告ら６名の被害についてなんらの具体的配慮がされなかったことは明らかである。しかし，被告国が，国家間の戦後処理について相手国である中国から最終的合意を取り付けたことは紛れもないことである。そのことは，原告ら６名のみならず本件移入政策の実施過程において不法行為の被害者となった中国人のことが，両国間の交渉において具体的に取り上げられていなかったとしても，両国は被告国の戦争中の行為のすべてを交渉の対象にした上で最終合意に到達して，被告国が戦後処理の責任を果たしたことを意味しているものというべきである。そうであれば，被告国は，原告ら６名の被害に対してこれまでなんらの措置を取っていないことは間違いないけれども，原告ら６名がその構成員である中国に対しては戦後処理の責任を果たしているのであるから，被告国が戦後処理を放置して不誠実な態度を取っていたとはいえない。これらの諸事情を考えるならば，被告国が原告ら６名の被害についてなんらの措置を取っていないからといって，本件訴訟の提起が遅れたことの不利益を原告らに帰すことが，著しく正義・公平の理念に反することになる事情があると認めるわけにはいかない。カ　以上のとおりであるから，原告らの被告らに対する損害賠償請求権は，遅くとも昭和４０年１２月上旬に民法７２４条が定める２０年の除斥期間が経過したことによって消滅したものというよりほかはない。（争点１の(5)の結論）
      
      ２　原告らの安全配慮義務違反の主張について。（争点２）(1)　被告会社が安全配慮義務を負っていたかどうか。（争点２の(1)）ア 本件認定事実によれば，被告会社が本件強制連行に基づいて原告ら６名に強制していた労働と生活の実態は，次のとおりである。(ｱ)　被告会社は，本件移入政策に基づいて，中国から中国人を移入し大江山鉱山で強制労働させることとした。(ｲ)　被告会社は，華北労工協会との間で中国人労働者の供出に関する契約をした。その契約の文書上，供出される中国人労働者を被告会社が雇用することになっていた。同契約に基づき，同社は同協会から，大江山関係中国人２００名を中国で引き渡しを受けた。(ｳ)　被告会社は，原告ら６名を含む上記２００人を大江山鉱山で強制労働させるために，中国から強制連行した。(ｴ) しかし，被告会社は，原告ら６名を含む上記２００人に対し，本件移入政策で指示されている労働条件や華北労工協会との契約で定められた労働条件について，一切説明をしなかったばかりでなく，労働契約も締結しなかった。(ｵ)　のみならず，被告会社は上記の労働条件等を全く無視して，上記２００人に対し過酷な労働を強制した。(ｶ)　大江山鉱山での原告ら６名の労務内容は，鉱山での鉱石の採掘等の業務であり，就労態様等は大江山鉱山全体の作業手順に従って定められていた。(ｷ)　大江山関係中国人に対する日常的な指揮命令と監督は，被告会社の関係者が行った。(ｸ) 大江山鉱山において，大江山関係中国人は隊形式で系統的に編成されて，末端組織である小隊（班）ごとに宿舎指導員及び現場指導員がつけられて，終始監督指導がなされた。(ｹ)　大江山関係中国人の逃亡を防止するために，被告会社は宿舎に逃走防止用の塀を設置し，指導員に昼夜見張りをさせていた。原告ら６名の生活状況は，逃走防止用の設備がなされた宿舎に閉じこめられ，ひたすら労働を強制された。以上の事実からすれば，被告会社は原告ら６名を，自己の設置管理する鉱山の作業現場と宿舎に閉じこめて，その生活のすべてを掌握管理しながら労働及び拘禁生活を強制していたものであるが，このような強制をするについて原告ら６名との間で契約その他の法律関係はなんら存在しなかったものである。イ　上記の事実に基づいて，被告会社が原告ら６名に対し安全配慮義務を負うかどうかについて検討する。安全配慮義務は，ある法律関係に基づいて特別な社会的接触の関係に入った当事者間において，当該法律関係の付随義務として当事者の一方又は双方が相手方に対して信義則上負う義務として，一般的に認められるべき義務である（最高裁判所昭和５０年２月２５日第３小法廷判決・民集２９巻２号１４３頁）。そして，上記の法律関係が雇傭契約であれば，使用者は，労働者が労務提供のため設置する場所，設備もしくは器具等を使用し又は使用者の指示のもとに労務を提供する過程において，労働者の生命及び身体等危険から保護するよう配慮すべき義務を負っているものである（最高裁判所昭和５９年４月１０日第３小法廷判決，民集３８巻６号５５７頁）。これを本件についてみれば，原告ら６名と被告会社との間には雇用契約その他の契約が締結されていないことは，上記のとおりであるから，安全配慮義務が生じる余地がないかのごとくである。ところが上記の事実によれば，原告ら６名と被告会社との関係は，被告会社が労務提供のため指定した作業場所で，そこに設置されている設備もしくは器具等を使用し，その指示のもとに原告ら６名が就労させられていたものである。そして，本件移入政策上は原告ら６名と雇用契約を締結することが予定されていることを，被告会社は十分に承知していたにもかかわらず，契約の締結を待つまでもなく労働関係が設定できると考えて，ことさら契約関係を結ばなかったために，両者間に契約等の法律関係が生じなかったものである。したがって，被告会社は，契約を締結することなくして，原告ら６名との間で，同人らが被告会社のために継続的に労務に服すべき労働関係を設定したものというべきである。そうであれば，被告会社は，故意の不法行為によって上記労働関係を形成，維持したものであるから，ある法律関係に基づいて特別な社会的接触の関係に入ったといわなければならず，したがって原告ら６名に対して安全配慮義務を負うものというべきである。（争点２の(1)の結論）(2) 被告国が安全配慮義務を負っていたかどうか。（争点２の(2)）被告国が原告ら６名との間で，なんらの契約も締結していないことは，本件認定事実によって明らかである。しかし他方で，被告国が，被告会社とともに共同不法行為者となることは，既に見たとおりであり，当の共同不法行為者である被告会社が，原告ら６名に対して安全配慮義務を負うことは，上記で検討したところである。これらの事実からすると，被告国についても，契約等の法律関係がなくても安全配慮義務を負うべき事情があるかどうかについて検討しなければならない。本件認定事実と前掲証拠によれば，次の事実が認められる。ア 被告国は，本件移入政策の実施について，厚生省に事業場に対する労務者の配置と割当を，内務省に移入後の治安取締と管理の指導，外務省に移入事務の指導と華北との連絡，華北労工協会の運営指導を担当させた。イ　被告国が本件移入政策の実施について関心を払ったのは，中国人労働者の移入によって，国内の治安上で問題を発生させないことであった。そのため，被告国は内務省警保局等を通じて，中国人労働者の逃亡防止，反抗防止について対策を講じさせた。そのため，受け入れ企業に対しては，宿舎に設置すべき逃走防止設備の態様を指示したり，朝鮮半島から移入された朝鮮人労働者との隔離の徹底を指示した。ウ 大江山鉱山は軍需産業の会社であったため，陸軍将校と憲兵が配置されていた。エ 大江山鉱山には，時々当時の特高係の警察官が様子を見に来た。オ　大江山鉱山で，就労させられていた中国人労働者が逃走を試みた事件では，地元の警察官や消防団員が捜索にあたった。カ 以上の外，原告ら６名が大江山鉱山に到着して後は，被告国は直接原告ら６名と接触していない。上記の事実と被告会社の安全配慮義務について検討したところで指摘した事実によれば，次のようにいわなければならない。原告ら６名を含む２００人の中国人の日常生活を全面的に管理し，労働及び生活のすべてを事実上掌握，支配していたのは被告会社であり，原告ら６名との間で労働関係を設定していたのも被告会社である。被告国は，被告会社と大江山関係中国人との上記関係を前提として，これらの中国人の動向について治安維持上の観点から関心を持ち，その趣旨で管理，監督のための注意を払っていたものである。したがって，被告国は，原告ら６名を本件強制連行によって大江山鉱山に閉じこめ，労働を強制される状態に追い込んだものであるが，両者の接触関係はその限度であって，被告国が原告ら６名に対し具体的な就労内容等を指示して労働させる関係を設定したものではなかったから，被告国と原告ら６名との間には，安全配慮義務を生じるような特別な社会的接触はなかった（被告国が，被告会社と上記のとおり共同不法行為者となるにもかかわらず，安全配慮義務については被告会社と共同負担する関係に立たないのは，上記のとおり被告会社が原告ら６名と労働関係を排他的に設定していたためである。）といわざるをえない。（争点２の(2)の結論）
      
      ３　原告らが，賃金請求権またはこれと同額の不当利得返還請求権を取得するかどうか。（争点３）(1)　原告らの賃金請求権について被告会社は，契約を締結することなくして，原告ら６名との間で，同人らが被告会社のために継続的に労務に服すべき労働関係を設定したものであることは，前記のとおりである。また，被告会社が，大江山関係中国人の供給について華北労工協会と契約した契約の内容には，被告会社が各中国人労働者に１日５円の賃金を支払うべき定めが存在したことも，既に認定したとことである。しかし，それだけのことで，原告ら６名が被告会社に対し日額５円の賃金請求権を取得する事実上の賃金支払関係が生じることになるものではない。(2) 上記の検討によれば，賃金支払義務を負わない被告会社は，原告６名に対し不当利得の返還義務を負うものというべきであり，その額は１日当たり５円を下ることはないというのが相当である。(3)　以上によれば，被告会社には，賃金支払義務ではなく不当利得返還義務が生じていたものである。（争点３の結論）
      
      ４　被告会社の時効援用が濫用となるか。（争点４）(1) 被告会社が安全配慮義務を負うところ，本件認定事実によれば，被告会社が原告ら６名に対して①生命，健康を維持するのに十分な食料を与えず，②生命，健康を維持するのに足りる程度の労働条件（労働時間，公休日の設定，労務提供場所の安全設備の設置等）を超えた労働を課していたこと，③健康を維持し，人としての尊厳を保つことができる衛生環境・住環境で居住させ，適切な衣服等の日用品を提供するべき義務を怠っていたことが認められる。したがって，被告会社には，原告ら６名に対し安全配慮義務違反による債務不履行責任が生じたものである。(2)　被告会社が不当利得返還義務を負うことは上記のとおりである。(3)　上記安全配慮義務の債務不履行は，本件認定事実によれば，遅くとも昭和２０年１２月上旬に原告ら６名が中国に帰還したときに完全に終了している。また，不当利得行為も遅くともそのころまでに終了している。時効の起算点については，不法行為についての除斥期間の起算点で検討，説示したことが，そのままここにあてはまるものである。そうすると，昭和２０年１２月上旬から時効が進行するというべきである。したがって，民法１６６条及び１６７条により昭和３０年１２月上旬に時効は完成する。原告らが本件訴訟を提起したのは，上記の日時から約４０年以上が経過した平成１０年８月１４日であるところ，被告会社は本件第１回口頭弁論期日（平成１０年１１月２０日）に時効を援用するとの意思表示をした（被告会社が昭和２０年８月１６日を時効の起算点と主張する趣旨は，最も早い時点として主張しているものであって，それより遅い時期も順次主張していることは明らかである。）。(4)　被告会社の時効援用が濫用となる事情の有無について検討する。原告らが債務不履行あるいは不当利得返還請求権の発生原因として主張している事実関係は，すべて被告会社の不法行為として，原告らが本件訴訟で主張しているものである。それだけでなく，被告会社の時効援用が濫用となる理由として原告らが主張する事情も，すべて当該不法行為に対する除斥期間の適用を制限すべき理由として主張するものと同一である。そして，上記不法行為について除斥期間を適用し，訴え提起が遅れたことによる不利益を原告らに帰しても，正義・公平の理念に反するものでないことは，既に説示したとおりである。このことは，時効の援用についても全く同一である。同一の事実についての不法行為に基づく損害賠償請求，債務不履行に基づく損害賠償請求あるいは不当利得の返還請求は訴訟物が異なり，ひとつの請求権が消滅したからといって，当然に残りの請求権も消滅するものでないことはいうまでもないところである。しかし，不法行為による請求権が除斥期間の経過によって消滅している事実は，他方の請求権について時効の援用が濫用となるかどうかを判断するについて，やはり濫用を否定する要素の１つになりうるといわざるをえないものである。そうすると，行為の時から約５０年が経過して不法行為責任が消滅し，債務不履行による損害賠償請求権あるいは不当利得請求権の発生から約４０年が経過し，日中平和条約からでも約２０年が経過した後に，訴えが提起された本件について，被告会社の時効援用を濫用とすべき事情はないといわざるをえない。よって，被告会社の上記各債務は時効によって消滅した。（争点４の結論）
      
      ５　原告らが国際法に基づき損害賠償請求権を取得するかどうか。（争点５）被告らの本件強制行為は共同不法行為であるところ，これに基づく原告らの損害賠償請求権は除斥期間の経過によって消滅したことは，既に述べたとおりである。このことは国内法である民法の定めにしたがった結果である。ところが原告らは，民法とは別に国際法が，原告らに対し本件強制行為に基づく損害賠償請求権を付与していると主張するので，そのような国際法上の根拠があるかどうか検討する(1)　ヘーグ陸戦条約３条についてヘーグ陸戦条約３条は，その附属規則に違反した締約国に損害賠償責任を課す旨の明文規定であるが，責任の相手方として被害者である個人を示す文言はない。同条約の全体を見ても，個人が損害賠償請求権を行使することを予定した規定もない。しかも同条は第１条で，締約国がその軍隊に対して条約の趣旨に適合する訓令を発すべき義務を謳っている。同条約における規定内容の構成及び文言に照らせば，同条約は締約当事者である国家間における責任を定めたものであって，国家に対する個人の損害賠償請求権の成否等について，特別の定めをしたものと解することはできない。しかも，本件強制連行は戦時下に旧日本軍によってなされたものであるが，戦争行為あるいは占領行為としてなされたものではないため，不法行為として民法に基づく損害賠償請求権の成否が問題となることは前記のとおりである。したがって，それとは別に同条約が被害者である原告らに対し損害賠償請求権を付与して，被害者の救済をはかろうとしているものと解する余地はない。本件で原告らが主張するところは，民法上損害賠償請求権を取得しえない場合について，同条約を手がかりとして，民法上と同一の請求権の取得をはかろうとしているに過ぎないといわざるをえない。(2)　国際慣習法について個人に対して国家を義務者とする損害賠償請求権を付与する国際慣習法が成立していることを認めるべき証拠はない。ヘーグ陸戦条約が個人に対して損害賠償請求権を付与したものでないことは，上記のとおりであり，他に，個人に対して損害賠償請求権を付与した条約はない。このような条約がなにもないにもかかわらず，国家に対する損害賠償請求権を個人に取得させることを内容とする国際慣習法が，既に成立していると考えることは困難である。(3)　以上のとおりであるから，原告らが国際法によって損害賠償請求権を取得することはできない。（争点５の結論）
      
      ６　原告らが，被告らに対しポツダム宣言受諾後の保護義務違反及び新たな不法行為に基づく損害賠償請求権を取得するかどうか。（争点６）■ 本件認定事実によれば，日本政府がポツダム宣言を受諾した翌日である昭和２０年８月１５日に，本件強制労働は終了したものであり，被告らは直ちに原告ら６名を中国に送還する作業に着手し，遅くとも同年１２月上旬に原告ら６名が中国に到着したものである。これによって，被告国が昭和１９年に原告ら６名を不当に拘束したことに始まる本件強制行為自体は完全に終了したといわなければならない。その後においては，被告らが原告ら６名に対してなすべき原状回復行為は残ってなく，損害賠償責任の履行が残されていることになったものである。原告らが，ポツダム宣言受諾後の時点で，被告らが原告ら６名に対して保護義務を履行すべき行為の内容として主張するところは，実質的には上記損害賠償責任の履行をいうものである。以上の検討によれば，原告らが主張する被告らの保護義務が存在することを認めることはできない。(2)　上記のとおり，被告らの本件強制行為による不法行為は，原告ら６名が中国に帰還したことによって完全に終了しているから，その時点で，原告ら６名が被った被害も確定したといわなければならない。原告らが，新たな不法行為として主張する被告らの行為は，本件強制行為に基づく損害賠償責任に関する事実の解明及び責任の履行に関する行為であるところ，本件強制行為が被告らの共同不法行為であることは，既に述べたとおりであるから，原告らが主張する被告らの新たな行為によって，原告らにはなんら新たな損害は生じていないといわなければならない。したがって，原告らの主張する新たな不法行為によって損害賠償責任が生じたことを認めることはできない。（争点６の結論）
      
      ７　原告らが，本件当時の中華民国民法に基づいて，謝罪広告掲載請求権を有するかどうか。（争点７）中国内連行行為について，当時の中国民法が適用されることは既に検討したとおりである。しかし上記行為について，民法の不法行為に関する規定が累積的に適用されることも，そこで述べたとおりである。そして，不法行為である本件強制行為に基づく損害賠償請求権が，除斥期間の経過によって消滅したことは，前記のとおりである。そのため，不法行為に基づく財産的損害に対する原状回復の方法である謝罪広告請求権も，消滅していることになる。したがって，原告らが謝罪広告請求権を取得することはない。（争点７の結論）
      
      第７　結論以上の次第であるから，その余の点について判断するまでもなく，原告らの本件請求はいずれも理由がなく，棄却を免れない。よって主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
      <裁判長裁判官>楠本新</裁判長裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
