<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成13(ネ)377</事件番号>
      <事件名>損害賠償本訴，立替金反訴請求控訴事件</事件名>
      <裁判年月日>平成15年10月28日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>名古屋高等裁判所　　民事第4部</裁判所名・部>
      <原審裁判所名>名古屋地方裁判所</原審裁判所名>
      <原審事件番号>平成6(ワ)1539</原審事件番号>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/01BA8C151A711D6449256E1B00034660.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=3158&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      １　本件各控訴に基づき，原判決を次のとおり変更する。
      ２一審被告は一審原告に対し，８８０万円及びこれに対する平成１１年４月２９日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ３一審被告は一審原告に対し，トリニティ工業株式会社の株券５万７０００株，住商情報システム株式会社の株券１０００株，同和鉱業株式会社の株券１００万株を引き渡せ。
      ４一審原告が当審で追加した，株券引き渡しの強制執行が不能なときの代償請求の訴えを却下する。
      ５　一審原告のその余の請求は，当審における新たな請求を含めて，いずれも棄却する。
      ６　一審被告の反訴請求を棄却する。
      ７　訴訟費用は，１，２審を通じて，これを５分し，その３を一審被告の負担とし，その余を一審原告の負担とし，参加によって生じた費用は，１，２審を通じて，これを５分し，その３を一審被告の負担とし，その余を補助参加人の負担とする。
      ８　この判決の主文第２項は，仮に執行することができる。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　控訴の趣旨（一審原告）
      
      １　原判決主文第一項を次のとおり変更する。（１）一審被告は一審原告に対し，２３億４２０９万６３１９円及びうち２０億７４２０万８９５３円に対する平成２年４月２日から，うち２億４５８３万４８４６円に対する平成１１年４月２９日から，うち１３２５万２５２０円に対する平成１０年７月３０日からそれぞれ支払済みまでいずれも年６分の割合による金員を，うち８８０万円に対する平成１１年４月２９日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。（２）一審被告は一審原告に対し，原判決別紙株券一覧表一ないし八記載の株券（但し，同表二記載の株券については１０株と訂正する。）を引き渡せ。（３）上記引渡しにつき強制執行不能のときは，一審被告は一審原告に対し，原判決別紙株券一覧表一記載の株券につき，１１７万５０００円同二記載の株券につき，１８７万円同三記載の株券につき，１９万５０００円同四記載の株券につき，１７９万８０００円同五記載の株券につき，１５００万円同六記載の株券につき，１８９０万円同七記載の株券につき，４４０万円同八記載の株券につき，４億６９００万円を支払え。（当審で追加された代償請求）
      
      ２　原判決主文第二項を取り消す。
      
      ３　上記取消しにかかる一審被告の請求を棄却する。
      
      ４　訴訟費用は，１，２審とも一審被告の負担とする。
      
      ５　仮執行宣言（一審被告）
      
      １　原判決中，一審被告敗訴部分を取り消す。
      
      ２　一審原告の請求（当審で追加された請求を含む。）をいずれも棄却する。
      
      ３　訴訟費用は，１，２審とも一審原告の負担とし，補助参加に関わる訴訟費用は補助参加人の負担とする。
      
      第２　事案の概要
      
      １　本件は，証券会社である一審被告と，平成元年１２月から平成２年２月にかけて同和鉱業株式会社発行の株式（以下「同和鉱業株式」という。）を買い付ける取引をした一審原告が，一審被告の断定的判断の提供，不実表示・誤認表示，適合性原則違反，大量推奨販売などによる委託事務処理上の義務違反という債務不履行によって損害を被ったとして，損害賠償（約３０億円）の支払を求めるとともに，信用取引を行うために一審原告が一審被告に保管を委ねた株券等（原判決別紙株券一覧表記載の株券と２億余円の現金）の返還と，上記買い付けにより一審被告が保管した同和鉱業株式の平成１０年及び平成１１年の配当金相当額（８８０万円）の支払を求めた本訴と，一審被告が一審原告に対し，上記取引のうちの信用取引における買付代金を貸し付けたとして，貸金残元金と遅延損害金（約１２億円の残元金とこれに対する遅延損害金及び確定損害金約６億円）の支払を求める反訴とが併合審理され，原審が，本訴については概ね債務不履行に基づく損害約７億円の支払と平成１０年の配当金相当額４８０万円の支払の限度で一審原告の請求を認容して，反訴については一審被告の請求を全部認容する旨の判決を言い渡したところ，双方から控訴があった事案である。
      
      ２　争いのない事実（１）当事者一審原告は，宅地の造成，住宅・店舗の建築及びそれらの売買，賃貸，管理等を目的とする株式会社であり，一審被告は，証券取引法により証券業を営む株式会社である。（２）信用取引口座の開設一審原告は，平成元年７月２６日ころ，証券取引法に基づき証券取引所が定める受託契約準則に基づき，一審被告に対し，信用取引のための信用取引口座設定を申し込み，一審被告の承諾を得たうえ，一審被告に対し，信用取引口座設定約諾書を差し入れ，もって信用取引に関し，一審被告との間で次の①ないし③のとおり合意した（以下「本件信用取引口座設定契約」という。）。①　一審原告が，信用取引に関し，一審被告に対し負担する債務を所定の時限までに履行しないときは，通知，催告を行わず，かつ法律上の手続によらないで，担保として預託してある有価証券を，一審原告の計算において，その方法，時期，場所，価格等は一審被告の任意で処分し，それを適宜一審原告の一審被告に対する債務の弁済に充当されても異議なく，また上記弁済を行った結果，残債務がある場合には直ちに弁済する。②　一審原告が，信用取引に関し，一審被告に対する債務を履行しなかった場合には，証券取引に関し，一審被告の占有する一審原告の動産，有価証券は一審被告が処分できるものとし，その場合，すべて上記①に準じて取り扱う。③　一審原告は，信用取引に関し，一審被告に対する債務の履行を怠ったときは，一審被告の請求により，一審被告に対し，履行期日の翌日から履行の日まで，当該取引所の定める率（東京証券取引所及び名古屋証券取引所は，遅延損害金の率を１００円につき１日４銭と定めている。）による遅延損害金を支払う。（３）同和鉱業株式をめぐる一審原告と一審被告との取引一審原告は，平成元年１２月１４日，一審被告から同和鉱業株式の売買取引を勧められ，同月１５日から平成２年２月１日までの間，原判決別紙取引一覧表の「現物取引」，「信用取引・反対売買決済分」「信用取引・現引後売付分」，「信用取引・現引後保有分」の各「買付」欄記載のとおり，一審被告に委託して同和鉱業株式を買い付け，同年１月１８日から同年４月２日までの間，同一覧表の「現物取引」，「信用取引・反対売買決済分」「信用取引・現引後売付分」の各「売付」欄記載のとおり，一審被告に委託して上記買付株式の一部を売却した（以上の取引を以下「本件株式売買委託取引」という。）。（４）信用取引を行うための株式等の差し入れ一審原告は，平成２年ころ，一審被告との間で株式売買委託の信用取引を行うため，一審被告に対し，下記の株券，金銭等を差し入れて，それら（投資信託については償還日到来後は償還金）の保管を委託し（以下「本件寄託契約」という。），一審被告は一審原告の取引口座において，これを保管していた。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
