<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成14(ネ)80</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求控訴，同附帯控訴</事件名>
      <裁判年月日>平成15年02月19日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>名古屋高等裁判所　金沢支部</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/86AB0BCBECA851EC49256D09000D8CE7.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=3210&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文１　本件控訴に基づき，原判決を次のとおり変更する。
      (1)控訴人は，被控訴人Ａに対し，金２７４４万６２４３円及びこれに対する平成１３年４月４日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      (2)控訴人は，被控訴人Ｂに対し，金３３０万円及びこれに対する平成１３年４月４日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      (3)被控訴人らのその余の請求をいずれも棄却する。
      ２　本件附帯控訴をいずれも棄却する。
      ３　訴訟費用は，第１，２審を通じてこれを２分し，その１を控訴人の負担とし，その余を被控訴人らの負担とする。
      ４　この判決は，第１項の(1)，(2)に限り，仮に執行することができる。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１　当事者の求めた裁判
      
      １　控訴人(1)　控訴の趣旨ア　原判決中，控訴人の敗訴の部分を取り消す。イ　被控訴人らの請求をいずれも棄却する。ウ　訴訟費用は，第１，２審とも，被控訴人らの負担とする。(2)　附帯控訴の趣旨に対する答弁ア　本件附帯控訴をいずれも棄却する。イ　附帯控訴費用は，被控訴人らの負担とする。　
      
      ２　被控訴人ら(1)　控訴の趣旨に対する答弁ア　本件控訴を棄却する。イ　控訴費用は，控訴人の負担とする。(2)　附帯控訴の趣旨ア　原判決を次のとおり変更する。イ　控訴人は，被控訴人Ａに対し，金５５７１万２１００円及びこれに対する平成１３年４月４日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。ウ　控訴人は，被控訴人Ｂに対し，金１１００万円及びこれに対する平成１３年４月４日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。エ　訴訟費用は，第１，２審とも，控訴人の負担とする。オ　仮執行宣言
      
      第２　事案の概要
      
      １　本件は，被控訴人Ａが福井市ａｂ丁目所在のＣ公園（以下「本件公園」という。）内に設置された箱ブランコ（以下「本件箱ブランコ」という。）で遊戯中に，同ブランコの底部と地面との間に頭部を挟まれて傷害を受けた事故（以下「本件事故」という。）が発生したことを原因として，被控訴人Ａ及びその母親である被控訴人Ｂが，本件事故は本件箱ブランコの設置又は管理の瑕疵に起因する旨主張して，本件箱ブランコを設置し，管理していた控訴人に対し，国家賠償法２条１項に基づき，損害賠償金（被控訴人Ａにつき５５７１万２１００円及びこれに対する平成１３年４月４日（本件事故の日）から支払済みまで年５分の割合による金員，被控訴人Ｂにつき１１００万円及びこれに対する平成１３年４月４日から支払済みまで年５分の割合による金員）の支払を請求した事案である。から支払済みまで年５分の割合による金員，被控訴人Ｂにつき４２０万円及びこれに対する平成１３年４月４日から支払済みまで年５分の割合による金員の支払を求める限度で，被控訴人らの請求を一部認容した。そこで，これを不服とする控訴人が本件控訴に及ぶとともに，被控訴人らも本件附帯控訴を提起した。
      
      ２　本件の前提事実並びに争点及びこれに対する当事者双方の主張本件の前提事実並びに争点及びこれに対する当事者双方の主張は，次のとおり訂正し，３項において控訴人の当審における補充主張を付加するほかは，原判決の「第２　事案の概要」の１，２に記載のとおりであるから，これを引用する。（原判決の訂正）(1)　原判決３頁２行目の「ラワン板製である。」から同４行目末尾までを，「ラワン板製である（乙３の１ないし５，乙４の１，２，弁論の全趣旨）。」と改める。(2)　原判決３頁７行目の「当時１２歳」を「平成元年９月２０日生，当時１１歳」と改める。(3)　原判決３頁８行目の「原告Ａがその外側から」を，「被控訴人Ａが本件箱ブランコから降りた状態で，外側から」と改める。
      
      ３　控訴人の当審における補充主張本件事故の態様を客観的に確定しうる証拠はない。したがって，控訴人は，本件事故について法的責任を負わない。
      
      第３　当裁判所の判断
      
      １　争点(一)（本件箱ブランコの設置又は管理の瑕疵の有無）について(1)　当裁判所も，原審と同様に，本件箱ブランコの設置又は管理には瑕疵があったと判断するが，その理由は，次のとおり訂正するほかは，原判決の「第３　争点に対する判断」の１（６頁１０行目冒頭から９頁８行目末尾まで）記載のとおりであるから，これを引用する。（原判決の訂正）原判決６頁１８行目冒頭から同２４行目末尾までを，次のとおり改める。「(1)　本件箱ブランコの構造は，前記前提事実(二)（原判決引用）のとおりであるが，証拠（乙３の１ないし５，乙４の１，２，乙８）及び弁論の全趣旨によれば，本件箱ブランコの構造及び重量等に関して，更に次の事実が認められる。ア　本件箱ブランコは，静止時において，足置板（箱ブランコの底部）の最下部と地面との間隔がわずか約６．５ｃｍであった。そして，ブランコ部分を左右に揺らすと，足置板の最下部と地面との間隔が大きくなり，身体の小さい児童らが転倒すれば，足置板と地面との間に身体が挾まれる危険が十分にある構造であった。イ　本件箱ブランコは，鉄製であり，ブランコ部分（かご）と足置板（箱ブランコの底部）を含めて重量は７２．５㎏であった。したがって，ブランコ部分が大きく揺れながら児童らの身体にぶつかったときは，相当な衝撃を与えることになる。ウ　上記のア，イによれば，本件箱ブランコは，児童らが転倒して，足置板と地面との間に身体が挾まれるという事態が生じれば，当該児童らに対し相当の傷害を及ぼすおそれが十分にある危険性を内包する遊具であったということができる。」(2)　なお，控訴人は，当審において，本件事故の態様を客観的に確定しうる証拠はないと主張し，これを根拠に，控訴人は法的責任を負わない旨を主張する。しかしながら，証拠（甲１，７ないし９，１２，原審における被控訴人Ｂの本人尋問）によれば，①　被控訴人Ｂは，本件事故当時，自宅にいたが，長女Ｄ（被控訴人Ａの姉）の友人から事故の知らせを受けて，本件公園に駆けつけたこと，②　その際，被控訴人Ｂは，被控訴人Ａが，頭の髪がずるむけ，耳や鼻から血が出ている状態にあり，地面に血だまりがあることを目撃したこと，③　被控訴人Ｂは，長女Ｄ（当時１１歳で，小学校６年生）から，本件事故当日，被控訴人Ａが本件箱ブランコに挾まれたということを聞いたこと，④　本件事故当日，被控訴人Ａは，被控訴人Ｂの車で搬送されて，福井総合病院にて治療を受けたこと，⑤　その後，被控訴人Ｂは，長女Ｄから，「ＤとＤの友人が箱ブランコに乗って，被控訴人Ａが外から箱ブランコを押していて，被控訴人Ａが転んでうつ伏せになり，揺れて戻ってきた箱ブランコに挾まれた。」との説明を聞いたこと，の各事実が認められる。そして，証拠（甲７ないし９）によれば，被控訴人Ａは，福井総合病院の医師によって頭蓋骨骨折，髄液漏れ等の診断を受けていることが認められるところ，長女Ｄが被控訴人Ｂに対して話した事故態様の説明は，上記の診断内容や被控訴人Ｂが本件事故当日に目撃した被控訴人Ａの身体の状況とも符合するものであり，以上を総合すると，本件事故は，長女Ｄが被控訴人Ｂに対して話したとおり，被控訴人Ａが本件箱ブランコから降りた状態で，外からブランコの背もたれ部分を押していたところ，転んでうつ伏せになり，揺れて戻ってきた本件箱ブランコの底部と地面の間に頭部が挾まれたという態様のものであると認めることができる。　以上のとおりであるから，控訴人の当審における補充主張は理由がない。
      
      ２　争点(二)（過失相殺）について(1)　本件事故は，上記のとおり，被控訴人Ａが本件箱ブランコから降りた状態で，外からブランコの背もたれ部分を押して遊んでいた際に，転んでうつ伏せになり，揺れて戻ってきた本件箱ブランコの底部と地面の間に頭部が挾まれたという態様のものであると認められるところ，控訴人は，福井県土木部都市整備課から，上記の態様による箱ブランコの事故が相次いでいたことを踏まえ，箱ブランコの危険性を周知徹底させてその安全確保のために適切な対策をとるか，又は，箱ブランコを撤去するか，の早急な対応を，さらに，撤去しない場合には専門家による総合的な点検や助言を受けて安全確保に努めることを求められていたにもかかわらず，本件公園では，かかる措置が講じられていなかったのであり，控訴人が速やかな対策を講じなかったことが本件事故発生の重要な要因であることはいうまでもない。(2)　他方，公園が児童にとって絶対的な安全を確保すべき空間であるとしても，公園内の遊具は，遊び方や使用方法次第では人の身体に傷害を及ぼす可能性があることはいうまでもないことであり，殊に，本件では，本件箱ブランコが相当の重量があること，箱ブランコを外から手押しで漕いだ場合，手で押した際に身体のバランスを崩して転倒する可能性があること，その場合，人が乗った相当の重量のあるゴンドラの揺り戻しの衝撃力を身体に受け，負傷する危険性があることは，７歳程度の小学校低学年の児童でも，遊びを通じて自ずと予見可能なことであると認めることができる。本件では，被控訴人Ａは，上記のことに留意して本件箱ブランコを漕ぐべきであったと認められ，それにもかかわらず，うつ伏せになる状態で転倒して，本件事故に遭ったということは，本件箱ブランコを押す方法又は身体のバランスの取り方等に不注意があったと推認するほかない（なお，被控訴人Ａが上記のことを予測して適切な対応を取ることが困難な事情がある場合には，被控訴人Ｂは，被控訴人Ａの保護者として，同人を本件公園内に放置せず，同人の遊技を見守って，上記の遊び方を止めさせたり，危険な漕ぎ方をしないように指導したりするなどの措置を講ずべきであったのに，これを尽くしていない不注意があったというべきである。）。もっとも，被控訴人Ａは，本件事故により，頭蓋骨骨折等の傷害を受け，右眼失明の後遺障害が残ったものであり，被控訴人Ａ及び母親である被控訴人Ｂの受けた精神的苦痛は多大なものであると推察され，当裁判所としても同情の念を禁じ得ないが，過失相殺の規定（民法７２２条２項）が損害の公平な分担という見地から設けられたことに鑑みると，上記の被控訴人Ａ（又は被控訴人Ｂ）の不注意をもって，過失相殺の適用を認めるのはやむを得ないものというべきである。(3)　そして，本件箱ブランコの設置又は管理の瑕疵の内容・程度（控訴人が安全対策のために適切な措置を講じなかったことを含む。），被控訴人Ａ（又は被控訴人Ｂ）の不注意の内容，被控訴人Ａが本件事故当時７歳で小学校２年生であったこと，その他本件に現われた一切の事情を総合考慮して，本件においては，被控訴人Ａ及び被控訴人Ｂの損害額について，民法７２２条２項に基づいて２割の減額をするのが相当である。
      
      ３　争点(三)（損害額の認定）について(1)　被控訴人Ａの損害額ア　被控訴人Ａの過失相殺前の損害額　　　　　　　３４３０万７８０４円当裁判所は，被控訴人Ａの過失相殺前の損害額は３４３０万７８０４円であると認めるが，その理由は，原判決の「第３　争点に対する判断」の３の(一)（１０頁８行目冒頭から１１頁２０行目末尾まで）記載のとおりであるから，これを引用する。イ　過失相殺（２割減額）後の損害額　　　　　　　２７４４万６２４３円(2)　被控訴人Ｂの損害額ア　被控訴人Ｂの慰謝料（過失相殺前）　　　　　　　１００万　　　　円当裁判所は，被控訴人Ｂの慰謝料（子の後遺障害に対する母固有の慰謝料）は１００万円をもって相当と認めるが，その理由は，原判決の「第３　争点に対する判断」の３の(二)の(1)（１１頁２２行目冒頭から１２頁１行目末尾まで）記載のとおりであるから，これを引用する。イ　過失相殺（２割減額）後の慰謝料　　　　　　　　　８０万　　　　円ウ　弁護士費用　　　　　　　　　　　　　　　　　　２５０万　　　　円上記認定に係る被控訴人らの損害額や本件訴訟追行の経過等に照らすと，本件事故と相当因果関係のある弁護士費用は，２５０万円と認めるのが相当である。エ　合計額　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　３３０万　　　　円
      
      ４　結論したがって，被控訴人らの請求は，被控訴人Ａにつき金２７４４万６２４３円，被控訴人Ｂにつき金３３０万円及び上記各金員に対する平成１３年４月４日（本件事故の日）から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金の各支払を求める限度で理由がある。よって，上記と異なる原判決を本件控訴に基づいて一部変更するとともに，本件附帯控訴をいずれも棄却することとして，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
      <裁判長裁判官>小原卓雄</裁判長裁判官>
      <裁判官>酒井康夫</裁判官>
      <裁判官>入子光臣</裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
