<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <労働事件裁判例>
      <事件番号>平成11(ネ)6221</事件番号>
      <事件名>勤務義務不存在等確認控訴（通称　日本航空就業規則変更）</事件名>
      <裁判年月日>平成15年12月11日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京高等裁判所</裁判所名>
      <分野>労働</分野>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20060605174916.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=33148&amp;hanreiKbn=06</URL>
    </労働事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      １　本件控訴及び本件附帯控訴に基づき，原判決主文第二項，第三項，第八項，第一○項，第一六項並びに第一七項の１及び２（ただし，原判決事実及び理由第一の七２記載の請求に関する部分を除く。
      ）を次のとおり変更する。
      （１）　被控訴人Ｐ１，同Ｐ２，同Ｐ３，同Ｐ４，同Ｐ５，同Ｐ６，同Ｐ７，同Ｐ８，同Ｐ９，同Ｐ１０，同Ｐ１１及び同Ｐ１２の訴えをいずれも却下する。
      （２）　（１）記載の被控訴人らを除く被控訴人らと控訴人との間で，シングル編成で予定着陸回数が１回の場合，連続する２４時間中，乗務時間９時間を超えて，又は勤務時間１３時間を超えて予定された勤務に就く義務のないことを確認する。
      （３）　（１）記載の被控訴人らを除く被控訴人らと控訴人との間で，シングル編成で予定着陸回数が２回の場合，連続する２４時間中，乗務時間８時間３０分を超えて，又は勤務時間１３時間を超えて予定された勤務に就く義務のないことを確認する。
      （４）　（１）記載の被控訴人らを除く被控訴人らと控訴人との間で，国内線について連続３日を超えて乗務に就く義務のないことを確認する。
      （５）　（１）記載の被控訴人らを除く被控訴人らと控訴人との間で，国際線については，待機（スタンバイ）に先立ち，あらかじめその対象便として指定された２つの便とその間の便でない限り，乗務する義務のないことを確認する。
      （６）　（１）記載の被控訴人らを除く被控訴人らの原判決事実及び理由第一の二記載の請求，後記事実及び理由第１の２（３）記載の請求及び同２（４）記載のその余の請求をいずれも棄却する。
      ２　訴訟費用は，被控訴人Ｐ１，同Ｐ２，同Ｐ３，同Ｐ４，同Ｐ５，同Ｐ６，同Ｐ７，同Ｐ８，同Ｐ９，同Ｐ１０，同Ｐ１１及び同Ｐ１２と控訴人との間においては，第１，２審を通じて控訴人に生じた費用の４分の１と上記被控訴人ら１２名に生じた費用とを上記被控訴人ら１２名の負担とし，上記被控訴人ら１２名を除く被控訴人ら３１名と控訴人との間においては，第１，２審を通じて上記被控訴人ら１２名を除く被控訴人ら３１名に生じた費用と控訴人に生じたその余の費用とを５分し，その２を上記被控訴人ら１２名を除く被控訴人ら３１名の負担とし，その余を控訴人の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　当事者の求めた裁判
      
      １　控訴人
      
      （１）　原判決中控訴人敗訴部分を取り消す。
      
      （２）　前記（１）に係る被控訴人らの請求をいずれも棄却する。
      
      （３）　本件附帯控訴をいずれも棄却する。
      
      （４）　訴訟費用は，第１，２審とも被控訴人らの負担とする。
      
      ２　被控訴人
      
      （１）　本件控訴をいずれも棄却する。
      
      （２）　原判決主文第二項を，次のとおり変更する。控訴人と被控訴人らとの間で，シングル編成で予定着陸回数が１回の場合，連続する２４時間中，乗務時間９時間を超えて，又は勤務時間１３時間を超えて予定された勤務に就く義務のないことを確認する。
      
      （３）　原判決主文第一〇項を取り消す。控訴人と被控訴人らとの間で，あらかじめ乗員交替地として定められた場所であるか否かにかかわらず，宿泊を伴う休養は，少なくとも１２時間を有することを確認する。
      
      （４）　原判決主文第一七項１及び２のうち，国際線の指定便以外に乗務する義務がないことの確認請求に関する部分を，次のとおり変更する。控訴人と被控訴人らとの間で，待機（スタンバイ）から起用の場合，国際線については，待機（スタンバイ）に先立ち，あらかじめその対象便として指定された１便又は原判決別紙２８頁請求七１（路線群の区別）記載の区分による同一の路線群に属し，かつ，出発時刻が４時間以内に予定された２便でない限り，乗務する義務のないことを確認する。
      
      （５）　訴訟費用は，第１，２審とも控訴人の負担とする。
      
      第２　事案の概要定期航空運送事業者（航空会社）である控訴人は，従前，労働組合と労働協約を締結して運航乗務員の勤務基準を定めていたが，構造改革の一環として，国際コスト競争力を強化する目的で，人員効率を向上させて人的生産性を高めるという観点と，路線構成の変化や機材性能の向上に合った更に合理的な勤務基準にするという観点から勤務基準を変更する旨主張して，労働組合と交渉したが，合意に至らず，労働協約の破棄を通告し，運航乗務員の勤務基準を定める就業規則を変更して新たな勤務基準を定めるに至った。本件は，控訴人に副操縦士又は航空機関士として勤務している被控訴人ら（一部は既に機長ないし先任航空機関士に昇格している。）を含む原審原告らが，控訴人が行った就業規則の変更は不利益な変更で合理性がないなど無効であり，従前の勤務基準の適用があると主張し，従前の勤務基準のうち，①　一連続の乗務に係わる勤務における乗務時間及び勤務時間に関する勤務基準（シングル編成による予定着陸回数が１回から４回までの各場合の運航についての乗務時間及び勤務時間に関する勤務基準並びにマルティプル編成による運航についての乗務時間及び勤務時間に関する勤務基準），②　一連続の乗務に係わる勤務完遂の原則に関する勤務基準，③　月間及び年間の乗務時間に関する勤務基準，④　休養時間に関する勤務基準，⑤　国際線基地帰着後の休日に関する勤務基準，⑥　国内線連続乗務日数に関する勤務基準，並びに⑦　スタンバイに関する勤務基準について，従前の勤務基準を超える勤務基準に基づく勤務の義務がないことの確認を求めた事案である。原判決は，原審原告らのうち，機長に昇格した者及び各請求に係る勤務上の義務の履行を求められる現実的な可能性が認められない者の確認の利益を否定して各請求に係る訴えを却下するとともに，被控訴人らの請求のうち，前記①に関する請求につき，同請求に係る勤務上の義務の履行を求められる現実的な可能性が認められない者の確認の利益を否定して同請求に係る訴えを却下するとともに，シングル編成による２名編成機で予定着陸回数が１回の場合及びシングル編成で予定着陸回数が２回の場合の運航についての乗務時間制限に関する変更後の新しい勤務基準を定める規定は，その内容自体の合理性を欠くので，就業規則としての効力がないとして，シングル編成による２名編成機で予定着陸回数が１回の場合，連続する２４時間中，乗務時間９時間を超えて，又は勤務時間１３時間を超えて予定された勤務に就く義務がないこと，及びシングル編成で予定着陸回数が２回の場合，連続する２４時間中，乗務時間８時間３０分を超えて，又は勤務時間１３時間を超えて予定された勤務に就く義務がないことをそれぞれ確認し，その余の請求を棄却し，前記②に関する請求につき，一連続の乗務に係わる勤務完遂の原則に関する変更後の新しい勤務基準を定める規定は，その内容自体の合理性を欠くので，就業規則としての効力がないとして，確認の利益を有する被控訴人らが，乗務割上の一連続の乗務に係わる勤務を開始後その終了前に，既に着陸回数に応じた乗務時間制限又は勤務時間制限を超える事態が発生しており，又は更に勤務を継続すればこれを超えることとなる事態が発生した場合において，機長が他の運航乗務員と協議し，運航の安全に支障がないと判断したときでない限り，上記被控訴人らがその勤務を完遂しなければならないとの義務がないことを確認し，その余の確認請求は別の確認請求と重複するとして，訴えを却下し，前記③に関する請求につき，同請求に係る勤務上の義務の履行を求められる現実的な可能性が認められない者の確認の利益を否定して同請求に係る訴えを却下するとともに，月間及び年間の乗務時間に関する勤務基準の変更には合理性があるとページ(1)して同請求を棄却し，前記④に関する請求につき，同請求に係る勤務上の義務の履行を求められる現実的な可能性が認められない者の確認の利益を否定して同請求に係る訴えを却下するとともに，宿泊を伴う場合の休養時間についての勤務基準に関する新しい就業規則の規定は不利益変更に該当せず，規定自体も合理性を欠くとはいえないとして，宿泊を伴う場合の最低休養時間に関する確認請求を棄却し，また，デッドヘッド後の休養時間についての勤務基準に関する新しい就業規則の規定は不利益変更に該当するものの規定の変更に合理性があるとして，デッドヘッド後の最低休養時間に関する確認請求を棄却し，さらに自宅スタンバイ終了後の休養時間についての勤務基準に関する新しい就業規則の規定は不利益変更に該当するものの規定の変更に合理性があるとして，自宅スタンバイ終了後の最低休養時間に関する確認請求を棄却し，前記⑤に関する請求につき，同請求に係る勤務上の義務の履行を求められる現実的な可能性が認められない者の確認の利益を否定して同請求に係る訴えを却下するとともに，国際線基地帰着後の休日についての勤務基準に関する新しい就業規則の規定は不利益変更に該当するものの規定の変更に合理性があるとして同請求を棄却し，前記⑥に関する請求につき，国内線連続乗務日数を最長５日に変更した新しい勤務基準を定める規定は，その内容自体の合理性を欠くので，就業規則としての効力がないとして，同請求を認容し，前記⑦に関する請求につき，従前の勤務基準では，国際線のスタンバイ中の運航乗務員からの起用対象の内容が，予め指定していた２便とその間の便に起用対象の範囲を限定する制度であったところ，その制度を廃止した新しい勤務基準を定める規定は，その内容自体の合理性を欠くので，就業規則としての効力がないとして，国際線のスタンバイの指定便制度廃止に関する請求のうち，国際線について，スタンバイに先立ち，予めその対象便として指定された２つの便とその間の便でない限り，乗務する義務のないことを確認し，その余の請求を棄却するとともに，スタンバイから起用される業務の範囲が乗務以外の業務に広げられた新しい就業規則の規定は不利益変更に該当するとはいえないとして，スタンバイからの起用により乗務以外の勤務に就く義務がないことの確認請求を棄却した。そこで，控訴人は，被控訴人らの本訴請求を一部認容した原判決を不服として控訴をし，また，被控訴人らも，附帯控訴をし，勤務上の義務の履行を求められる現実的な可能性が認められない者として確認の利益を否定されて訴えを却下された被控訴人らを含め，前記第１の２（２）ないし（４）のとおり確認を求める。したがって，当審での判断の対象は，被控訴人らの確認の利益のほか，前記①のうち，シングル編成による２名編成機で予定着陸回数が１回の場合，シングル編成による３名編成機で予定着陸回数が１回の場合及びシングル編成で予定着陸回数が２回の場合の乗務時間及び勤務時間制限に関する勤務基準，前記②の一連続の乗務に係わる勤務完遂の原則に関する勤務基準，前記④のうち，宿泊を伴う休養時間についての勤務基準，前記⑥の国内線連続乗務日数に関する勤務基準，並びに前記⑦のうち，国際線のスタンバイ指定便制度に関する勤務基準についての変更された就業規則の規定が被控訴人らに適用されるか否かである。
      
      第３　争いのない事実等争いのない事実等は，次のとおり補正する（なお，原判決第１分冊事実及び理由の「第六　訂正」の項一でされた補正も改めて掲記する。）ほか，原判決事実及び理由第二の「一　争いのない事実等」の項に記載のとおりであるから，これを引用する。
      
      （１）　原判決第２分冊８頁５行目の「同法三二条の二」を「同法三二条の二（平成一〇年法律第一一二号による改正前のもの。以下同じ。）」に改める。
      
      （２）　同１１頁７行目の「と規定している。」を「と規定している（平成一一年法律第七二号による改正前のもの）。」に，同頁８行目の「また、航空法六八条は、」から同頁１０行目末尾までを「また，航空法六八条（平成一一年法律第一六〇号による改正前のもの）は，航空機乗組員の乗務について以下のように規定している。」にそれぞれ改める。
      
      （３）　同１２頁４行目の「同法施行規則」を「同法施行規則一五七条の三（平成一二年運輸省令第三九号による改正前のもの）」に改める。
      
      （４）　同１３頁９行目の「また、航空法一〇四条は，」から同１４頁１行目までを「また，航空法一〇四条（平成一一年法律第七二号及び同第一六〇号による改正前のもの）は，運航規程等の認可について次のとおり規定している。」に改める。
      
      （５）　同１４頁９行目の「航空法施行規則では、」を「航空法施行規則二一五条（平成六年運輸省令第五三号，平成一一年運輸省令第四〇号及び平成一二年運輸省令第三九号による改正前のもの）及び同規則二一六条（平成一二年運輸省令第五三号による改正前のもの）は次のとおり規定している。」に，同頁１１行目の「第二百十三条」を「第二百十五条」に，同１５頁６行目の「第二百十四条」を「第二百十六条」にそれぞれ改める。
      
      （６）　同１６頁の表上欄の「ニ」部分を「ニ　航空機乗組員の乗務割及び運航管理者の業務に従事する時間の制限」に改め，同表下欄３行目から同５行目にかけての「客室乗務員の乗務割は客室乗務員の職務に支障を生じないように定められているものであり、」を削る。
      
      （７）　同１７頁３行目の「と定められている。」を削り，同頁９行目の「規定されている。」を「規定されていたが，同基準は，航空局技術部運航課長作成の平成１２年１月３１日付け運航規程審査要領細則（空航第７８号，平成１２年２月１日から適用）により廃止され，乗務時間制限は同細則で規定されている（乙三〇二の一ないし三）。」に，同頁末行の「別表（別紙）」を「原判決別紙「航空局技術部長通達（平成４年）別表（原判決第１分冊別紙２９頁）」にそれぞれ改める。
      
      （８）　同２３頁４行目の「別紙（運航規程上乗務時間及び勤務時間の基準表）」を「原判決別紙「運航規程上乗務時間及び勤務時間の基準表」（原判決第１分冊別紙３０頁）」に改める。
      
      （９）　同３１頁７行目の「（なお、」から同８行目の「参照）」までを削る。
      
      （１０）　同３４頁３行目の「締桔」を「締結」に，同３５頁６行目の「瑞を発した」を「端を発した」にそれぞれ改める。
      
      （１１）　同３８頁末行の「支度科」を「支度料」に改める。
      
      （１２）　同４０頁３行目の「平成五年年」を「平成五年」に改め，同頁５行目の「及び④」及び同頁９行目の「及び⑪、⑫」をそれぞれ削る。
      
      （１３）　同４６頁６行目の「別紙「別表１」参照」を「原判決別紙「別表１」参照（原判決第１分冊別紙４２頁）」に改める。
      
      （１４）　同４７頁５行目の「別紙「別表２」参照」を「原判決別紙「別表２」参照（原判決第１分冊別紙４２頁）」に，同頁８行目の「別紙「別表３」参照」を「原判決別紙「別表３」参照（原判決第１分冊別紙４２頁）」にそれぞれ改める。
      
      （１５）　同５３頁４行目の「別紙「別表４」参照」を「原判決別紙「別表４」参照（原判決第１分冊別紙４２頁）」に改める。
      
      （１６）　同５５頁２行目の「別紙「別表２」参照」を「原判決別紙「別表２」参照（原判決第１分冊別紙４２頁）」に，同頁５行目の「別紙「別表３」参照」を「原判決別紙「別表３」参照（原判決第１分冊別紙４２頁）」にそれぞれ改める。
      
      （１７）　同６０頁３行目の「別紙「別表５」参照。」を「原判決別紙「別表５」参照（原判決第１分冊別紙４２頁）」に改める。
      
      （１８）　同６１頁３行目の「別紙「別表６」参照」を「原判決別紙「別表６」参照（原判決第１分冊別紙４３頁）」ページ(2)に改める。
      
      （１９）　同６２頁７行目から８行目にかけての「別紙「別表７」参照」を「原判決別紙「別表７」参照（原判決第１分冊別紙４３頁）」に改める。
      
      （２０）　同６２頁末行から同６３頁１行目にかけての「別紙「別表８」参照」を「原判決別紙「別表８」参照（原判決第１分冊別紙４３頁）」に改める。
      
      （２１）　同８４頁１０行目の「終了の日を持って」を「終了の当日をもって」に，同８５頁９行目から１０行目にかけての「別紙「別表９」参照」を「原判決別紙「別表９」参照（原判決第１分冊別紙４３頁）」にそれぞれ改める。
      
      （２２）　同８６頁１０行目の「別紙「別表１０」参照」を「原判決別紙「別表１０」参照（原判決第１分冊別紙４４頁）」に改める。
      
      （２３）　同８７頁９行目の「二日移譲」を「２日以上」に改める。
      
      （２４）　同９１頁１行目の「八六頁」を「九〇頁，九四頁」に改める。
      
      （２５）　同９３頁７行目の「二八頁まで」を「二九頁」に改める。
      
      第４　当事者の主張（法的構成及び争点）
      
      １　請求原因（当審で追加された主張は後記第５で付加する。）
      
      （１）　被控訴人らは，控訴人に雇用され，副操縦士又は航空機関士として勤務している運航乗務員である。（２）ア　控訴人は，副操縦士及び航空機関士の労働条件の基準（勤務基準）を定める就業規則として本件就業規程を制定し，平成５年１０月２２日にこれを改定し，同年１１月１日施行した。イ　この改定後の本件就業規程は，一連続の乗務に係わる勤務における乗務時間及び勤務時間の制限に関する勤務基準（当審での審判対象は，シングル編成による２名編成機で予定着陸回数が１回の場合，シングル編成による３名編成機で予定着陸回数が１回の場合及びシングル編成で予定着陸回数が２回の場合の乗務時間及び勤務時間に関する勤務基準），一連続の乗務に係わる勤務完遂の原則に関する勤務基準，国内線連続乗務日数に関する勤務基準，宿泊を伴う休養時間に関する勤務基準及び国際線の待機（スタンバイ）指定便制度に関する勤務基準について，前記第３で引用した原判決事実及び理由第二の一の５（原判決第２分冊４２頁以下）のとおりに定めている。ウ　控訴人は，改定後の本件就業規程の規定が被控訴人らに適用されると主張している。
      
      （３）　勤務協定及び改定前の本件就業規程は，前記（２）イの各点の勤務基準につき，原判決事実及び理由第二の一の５のとおりに定めていたので，被控訴人らの上記各点についての勤務基準は勤務協定（改定前の本件就業規程も同じ内容であった。）のとおりである。（４）ア　乗務時間制限及び勤務時間制限をはじめとする前記（２）イの各点の勤務基準は，運航の安全，運航乗務員の生命，身体の安全に係わるものである。イ　したがって，控訴人は，改定後の本件就業規程の規定中上記の各点の勤務基準を定める部分について安全性の合理的根拠を主張立証することを要する。（５）ア　本件就業規程の改定による前記（２）イの各点に関する勤務基準の変更は，従前の労働条件を不利益に変更するものである。不利益の具体的内容は，後記第５のとおりである。イ　したがって，控訴人は，本件就業規程の変更の必要性及び内容自体の合理性を主張立証し，被控訴人らが受ける不利益性を考慮してもなお本件就業規程の変更に合理性があるということができなければならない。
      
      （６）　よって，被控訴人らは，前記（２）イの各点に関する勤務基準について，改定後の本件就業規程が定めている勤務基準に基づく勤務上の義務の不存在確認を求めるとともに，勤務基準の内容の確認を求める。
      
      ２　請求原因に対する認否
      
      （１）　請求の原因（１）の事実のうち，被控訴人Ｐ３，同Ｐ４，同Ｐ６，同Ｐ１，同Ｐ５，同Ｐ８，同Ｐ７，同Ｐ９及び同Ｐ２（以下「被控訴人Ｐ３ら９名」という。）が副操縦士であることは否認し，また，被控訴人Ｐ１０，同Ｐ１１及び同Ｐ１２（以下「被控訴人Ｐ１０ら３名」という。）が航空機関士であることは否認し，その余の事実は認める。被控訴人Ｐ３ら９名は，原審口頭弁論終結当時副操縦士であったが，その後機長に昇格している。また，被控訴人Ｐ１０ら３名は，原審口頭弁論終結当時航空機関士であったが，その後先任航空機関士に昇格している。
      
      （２）　同（２）ア及びイの事実は認める。同（２）ウの事実のうち，控訴人が，被控訴人Ｐ３ら９名及び被控訴人Ｐ１０ら３名に本件就業規程の規定が適用されると主張していることは否認し，その余の事実は認める。
      
      （３）　同（３）の事実は認める。
      
      （４）　同（４）の主張は争う。
      
      （５）　同（５）アにつき，本件就業規程の変更により被控訴人らのうちに一部不利益を受ける者がいることは否定はしないが，本件就業規程の変更による勤務基準の変更内容は一様ではなく，不利益の内容とその性質を的確に認識する必要がある。これらの点は，後記第５において主張する。
      
      （６）　同（６）は争う。
      
      ３　抗弁及び控訴人の主張の骨子
      
      （１）　被控訴人らのうちには，後記第５において主張するとおり確認の利益を欠く者がいる。
      
      （２）　控訴人は，平成３年以降，業績が悪化し，構造的な高コスト体質を改善して国際的な競争力を強化するために，抜本的な企業構造の改革を行わなければならず，本件就業規程の変更を行わなければならない差し迫った高度の必要性があった。本件就業規程の変更によって一部労働負荷の増加が生じたが，それに見合うだけのコスト削減が実現されているから，本件就業規程変更の合理性が認められる。詳細は，後記第５において主張するとおりである。
      
      ４　抗弁に対する認否後記第５において主張するとおりである。
      
      ５　争点
      
      （１）　本訴請求における確認の利益の有無ア　被控訴人らのうち，本件就業規程の改定後に機長又は先任航空機関士に昇格した者は確認の利益を有するか。イ　被控訴人らのうち，本件就業規程の改定当時は運航乗務員訓練生であり，その後運航乗務員になった者は確認の利益を有するか。
      
      （２）　本件就業規程の変更の合理性に関する判断枠組みの如何と変更後の本件就業規程の内容自体の合理性の判断の当否
      
      （３）　本件就業規程の変更の合理性の有無ア　シングル編成による２名編成機で予定着陸回数が１回の場合の運航についての乗務時間及び勤務時間制限の変更の合理性の有無（ア）　不利益変更の有無，内容及び程度（イ）　変更の必要性の有無，内容及び程度（ウ）　変更された内容自体の相当性（エ）　代替措置の有無（オ）　労働組合等との交渉経過イ　シングル編成による３名編成機で予定着陸回数が１回の場合の運航についての乗務時間及び勤務時間制限の変更の合理性の有無ページ(3)前記アと同様の項目についてウ　シングル編成で予定着陸回数が２回の場合の運航についての乗務時間及び勤務時間制限の変更の合理性の有無前記アと同様の項目についてエ　一連続の乗務に係わる勤務完遂の原則に関する勤務基準の変更の合理性の有無前記アと同様の項目についてオ　国内線連続乗務日数に関する勤務基準の変更の合理性の有無前記アと同様の項目についてカ　宿泊を伴う休養における最低休養時間の保障に関する勤務基準の変更の合理性の有無前記アと同様の項目についてキ　国際線のスタンバイ指定便制度に関する勤務基準の変更の合理性の有無前記アと同様の項目について
      
      第５　争点に対する当事者の主張別紙「第５　争点に対する当事者の主張」のとおり。
      
      第６　当裁判所の判断別紙「第６　当裁判所の判断」のとおり。
      
      第７　結論被控訴人らの本件訴えのうち，被控訴人Ｐ１外１１名の本件訴えは不適法であるから，これを却下することになる。被控訴人Ｐ１外１１名を除く被控訴人らの控訴人に対する請求のうち，控訴人との間で，シングル編成による予定着陸回数が１回の場合（２名編成機も３名編成機も含む。）で，連続する２４時間中，乗務時間９時間を超えて，又は勤務時間１３時間を超えて予定された勤務に就く義務のないことの確認請求，シングル編成で予定着陸回数が２回の場合，連続する２４時間中，乗務時間８時間３０分を超えて，又は勤務時間１３時間を超えて予定された勤務に就く義務のないことの確認請求及び国内線について連続３日を超えて乗務に就く義務のないことの確認請求は，いずれも理由があるから，これを認容すべきであり，また，前記第１の２（４）記載の国際線のスタンバイ指定便制度に関する請求につき，控訴人との間で，国際線については，待機（スタンバイ）に先立ち，あらかじめその対象便として指定された２つの便とその間の便でない限り，乗務する義務のないことの確認を求める限度で理由があるから，これを認容し，その余の請求は理由がないから，これを棄却すべきであり，さらに，原判決事実及び理由第一の二記載の請求及び前記第１の２（３）　記載の請求は，いずれも理由がないから，これを棄却すべきである。よって，原判決中以上の結論と異なる部分は相当でないから，本件控訴及び本件附帯控訴に基づき，原判決主文第二項，第三項，第八項，第一〇項，第一六項並びに第一七項の１及び２（ただし，原判決事実及び理由第一の七２記載の請求に関する部分を除く。）を以上のとおり変更することとし，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
      <裁判長裁判官>西田美昭</裁判長裁判官>
      <裁判官>大段亨</裁判官>
      <裁判官>伊藤正晴</裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
