<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成15(ネ)91</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求控訴事件</事件名>
      <裁判年月日>平成15年12月25日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>広島高等裁判所　　第4部</裁判所名・部>
      <原審裁判所名>広島地方裁判所</原審裁判所名>
      <原審事件番号>平成12(ワ)361</原審事件番号>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/F12454312396653949256E440024008C.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=3779&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      １　本件控訴（当審において拡張された請求を含む。
      ）を棄却する。
      ２　控訴費用は控訴人の負担とする。
      １　原告の請求をいずれも棄却する。
      ２　訴訟費用は甲事件，乙事件とも原告の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　控訴の趣旨
      
      １　原判決を取り消す。
      
      ２　被控訴人らは，控訴人に対し，連帯して６７４３万３８２８円及びこれに対する平成１０年８月２６日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。（控訴人は，当審において，被控訴人広島市に対する請求を拡張した。）
      
      第２　事案の概要
      
      １　事案の概要は，次のとおり付加，訂正するほかは，原判決「第２　事案の概要」に同じであるから，これを引用する。
      
      ２　控訴人の被控訴人広島市に対する請求の拡張に伴う原判決の訂正(1)　原判決１５頁２５行目を削除する。(2)　原判決１５頁２６行目の「(ア)」を「ア」と，１６頁１行目の「(イ)」を「イ」と，同頁２行目の「(ウ)」を「ウ」と改める。(3)　原判決１６頁３行目から１０行目までを削除する。(4)　原判決１６頁１１行目の「(イ)」を「エ」と，同頁１５行目の「(ウ)」を「オ」と，同頁１８行目の「(エ)」を「カ」と改める。
      
      ３　当審における当事者の主張(1)　控訴人ア　Ａ教諭の過失仮に本件においてＡ教諭が，部員を長時間待機させるのは良くないと思って現場にいてドングリ投げを見ていた場合において，ドングリ投げ自体に危険性はないと判断し漫然とこれを放置した結果本件事故が発生していたとしたら，Ａ教諭に過失が認められるものと思われる。これに対して，漫然と待機場所を離れて本部席に行き雑談をしていて本件事故が発生した場合において，Ａ教諭に過失が認められないとするのは，矛盾である。中学生である野球部員らに対して，何ら具体的な指示を与えることなく，長時間にわたって同じ待機場所に待機させておけば，部員らが待機することに飽きたり，対外試合で学校外に出たことで開放的な気分になって，悪ふざけをする可能性は十分に考えられたのであるから，Ａ教諭としては，離れる前に具体的な注意をするとか，待機場所を見通しの良い場所にするとか，キャプテン等に何らかの指示を出すとか，時折戻るとか，戻らないまでも本部席から少し移動して時折動静をうかがったりするとか，ウォーミングアップの指示を聞きに来た生徒にクラブ員の様子を確認するとかの行為をすべきであった。それにもかかわらず，Ａ教諭は待機時間中１回も待機場所に赴かず部員らの動静に注意を払わなかったのであるから，Ａ教諭には本件事故発生について，責任がある。イ　報告義務公立中学校の設置者と生徒の親権者は，一定の法律関係（在学関係）にあり，そのような関係に付随して，設置者は信義則に基づき，学校やこれに密接に関係する生活関係における生徒の行状やそれに対する指導内容について親権者の求めに対して，あるいは，学校側から教育的配慮の下，必要に応じて親権者に対して報告すべき義務を負うというべきである。特に中学校は生徒らに対して安全保持義務を負っているのであるから，生徒の生命，身体，精神等に重大な影響を及ぼす事態が発生した場合には，事態の状況や，その原因，経緯，学校がどのような対応をとったかなどについて，親権者に対して報告義務を負っているものと解するのが相当である。控訴人の親権者は，被控訴人広島市から本件事故に関してだれが加害者であるのか，どのようにして加害行為が行われたのか，学校側としてどのような調査をし，その結果がどうであったのか，正式に何らの回答を得ていない。教育委員会に対する報告書も本件裁判になり初めて見た。Ａ教諭が事件後生徒に書かせたメモについても提出されていない。親権者としては，これらに対する調査手段をもっておらず，このため，加害生徒に対する損害賠償請求も不可能になった。仮にその因果関係が認められないとしても，被控訴人広島市が報告義務を怠った結果，控訴人は精神的苦痛を被ったのであるから，控訴人は被控訴人広島市に慰謝料請求をなし得る。(2)　被控訴人広島市ア　本件における具体的予見可能性の判断は，ドングリ投げが行われる可能性も含めて，総合的に判断されるものであり，ドングリ投げをしている状態が何らかの事故が生じる危険性が具体的に予見可能であるような特段の事情に当たるとの控訴人の主張は失当である。イ　本件においては，訴え提起前においても，学校，控訴人宅等において，話合いの機会を設け，事故の概要や経緯等についての報告を，図面（甲１）を示すなどして控訴人らに対し行っている。被控訴人広島市に，控訴人主張のような報告義務違反はない。
      
      第３　当裁判所の判断
      
      １　当裁判所も控訴人の本訴請求はいずれも理由がないから棄却すべきものと判断する。その理由は，次のとおり付加するほかは，原判決「第３　争点に対する判断」に記載のとおりであるから，これを引用する。
      
      ２　当審における控訴人の主張に対する判断(1)　Ａ教諭の過失控訴人は，Ａ教諭が，現場にいてドングリ投げを見ていたにもかかわらず，漫然とこれを放置した結果，本件事故が発生した場合には，その過失が肯定されると思われるのに，用事がないのにほかの場所にいて，漫然と生徒らを放置している間に本件事故が発生した場合に過失が認められないというのは，矛盾しており，Ａ教諭には，生徒らの動静を確認する行動をとらなかった過失があり，本件事故発生について責任があると主張する。しかしながら，本件事故は，クラブ活動の性質・内容とは関係のない待機時間中の生徒間の悪ふざけ，いたずらに起因する事故であるから，当時の具体的状況にかんがみて，野球部員らを待機場所で待機させることによって何らかの事故が発生する具体的な可能性を予見できる特段の事情がない限り，顧問・引率のＡ教諭が野球部員らの動向を常時監視・監督していなかったとしても，安全配慮義務を怠った過失があると評価することはできない。原判決認定の事実（原判決２２頁５行目から２３頁１６行目まで）によれば，野球部員らは，対外試合で学校外に出掛けた経験が比較的多く，その際，本件事故以前にはＡ教諭やキャプテン・副キャプテン等の指導・注意等により部員や他人にけがをさせるような問題行動を起こしたことがなく，本件事故の前日にも同じ待機場所で待機させたが格別の問題は生じなかったこと，待機場所は部員らがけがをする危険があるような構造物などはなかったというのであるから，Ａ教諭において，ドングリ投げが行われて，本件事故のような事故が発生すると予見することが可能であったとはいえず，上記特段の事情があったと認めることはできない。したがって，Ａ教諭に，生徒の動静を確認すべき義務はなく，同人に過失はない。(2)　報告義務についてＢ中学校の設置者である被控訴人広島市は，信義則に基づき，生徒の生命，身体，精神等に重大な影響を及ぼす事態が発生した場合には，事態の状況や，その原因，経緯，学校がどのような対応をとったかなどについて，親権者に対して報告義務を負っているといえる。証拠（甲１，乙４，証人Ａ（原審））及び弁論の全趣旨によれば，Ａ教諭らは，本件事故後１０日から２週間程度，野球部員から話を聞くなどし，本件事故後原因等を調査するとともに，その調査結果に基づいて図面（甲１）を作成して，これを示して控訴人親権者に説明したことが認められる。上記事実によれば，被控訴人広島市は，上記説明義務を果たしているものといえる。なお，控訴人は，教育委員会への報告書や，Ａ教諭が野球部員に書かせたメモを見せてもらってないことをもって，報告義務が尽くされていないと主張するが，報告義務としては，調査した内容を伝えることで足り，教育委員会への報告書や調査の過程で得たメモ自体を示すことは必要ない。
      
      ３　よって，控訴人の本件控訴を棄却し，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
      <裁判長裁判官>草野芳郎</裁判長裁判官>
      <裁判官>廣永伸行</裁判官>
      <裁判官>山口浩司</裁判官>
      <裁判長裁判官>田中澄夫</裁判長裁判官>
      <裁判官>次田和明</裁判官>
      <裁判官>小崎賢司</裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
