<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成13(行コ)9</事件番号>
      <事件名>法人税更正処分取消請求控訴事件</事件名>
      <裁判年月日>平成15年05月30日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>広島高等裁判所　松江支部</裁判所名・部>
      <原審裁判所名>松江地方裁判所</原審裁判所名>
      <原審事件番号>平成10(行ウ)5</原審事件番号>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/99046655CFD5D6CB49256D730027F1D8.pdf</PDF>
        <PDF type="別紙１">http://www.courts.go.jp/tenpu/pdf4/99046655CFD5D6CB49256D730027F1D8-1.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=3813&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      １　本件控訴を棄却する。
      ２　控訴費用は控訴人の負担とする。
      １　原告の本訴請求中，平成６年１２月１日から平成７年１１月３０日までの事業年度の法人税について，被告が平成８年７月３０日付けでした更正処分の取消しを求める請求のうち，所得金額４０２３万８２４４円を超えない部分の取消しを求める部分に係る訴えを却下し，その余の請求をいずれも棄却する。
      ２　訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　控訴の趣旨
      
      １　原判決を取り消す。
      
      ２　被控訴人が，控訴人に対し，平成６年１１月期（平成５年１２月１日から平成６年１１月３０日まで）及び平成７年１１月期（平成６年１２月１日から平付けでした原判決別表１(2)記載の各更正処分及び過少申告加算税の賦課決定処分のうち，同表１(3)記載の正当額欄記載の金額を超える部分はこれを取り消す。
      
      ３　被控訴人が，控訴人に対し，平成６年１１月期（平成５年１２月１日から平成６年１１月３０日まで）及び平成７年１１月期（平成６年１２月１日から平付けでした原判決別表２(2)記載の各更正処分及び過少申告加算税の賦課決定処分のうち，同表２(3)記載の正当額欄記載の金額を超える部分はこれを取り消す。
      
      ４　訴訟費用は，第１，２審とも被控訴人の負担とする。
      
      第２　事案の概要事案の概要は，次のとおり補正するほか，原判決「事実及び理由」中の「第２　事案の概要」欄記載のとおりであるから，これを引用する（原判決２頁掲記の略語を含む。）。
      
      １　原判決３頁１１行目の「からから」を「から」と改める。
      
      ２　原判決９頁５行目の「法人税法」の前に「憲法１３条，３１条の適正手続保障の具体化である」を加え，同６行目の「趣旨に反し，」を「趣旨に反する。すなわち，理由附記の趣旨は，当該処分自体の更正を手続的に保障することであり，納税者側に争点を明らかにし，不服申立てをするか否かの判断を誤らせないようにするものであるから，その附記された理由は「処分の特定」の意味を持つものというべきところ，本件更正処分における被控訴人の更正の理由の記載は，その趣旨が不明であり，理由が具体的に特定されているとはいえず（特に，本件のような法的評価等の否認による更正の場合，否認の理由の具体的な判断過程を明らかにする上で，本件基本通達の適用の可否，要件充足性について明らかにすることが理由附記として要求されているものというべきである。），」と改める。
      
      第３　当裁判所の判断当裁判所も，控訴人の本訴請求中，平成６年１１月期（平成５年１２月１日から平成６年１１月３０日まで）の法人税について，被控訴人が平成８年７月３０日付けでした更正処分の取消しを求める請求のうち，所得金額４０２３万８２４４円を超えない部分の取消しを求める部分に係る訴えを却下し，その余の請求をいずれも棄却すべきものと判断するが，その理由は，次のとおり補正するほか，原判決「事実及び理由」中の「第３　当裁判所の判断」欄記載のとおりであるから，これを引用する（原判決２頁掲記の略語を含む。）。
      
      １　原判決２４頁２３行目の「当事業年度」を「当該事業年度」と改める。
      
      ２　原判決２６頁１６行目の「においては，」の次に「本件リース契約の存在や」を加え，同２１行目の「これによれば，」を「本件更正通知書には，」と，同２２行目の「理由は，」から同２４行目の「められるから，」までを「理由について，本件リース契約の存在や本件リース料の支払状況・支払金額についての帳簿記載を覆すことなくそのまま肯定した上で，本件基本通達の適用要件のうち，契約に基づく債務の発生及びその発生した債務の当該事業年度における支払との２点を欠いている旨記載されており，本件リース料がなにゆえ本件法人税法基本通達により損金対象として認められる短期の前払費用に当たらないかについての被控訴人の判断過程が，処分庁の恣意抑制及び納税者の不服申立ての便宜という理由附記の要請を充足する程度に具体的に示されているものというべきであるから，」とそれぞれ改める。
      
      ３　原判決２８頁２６行目の「いえないから，」を「いえず，更正理由附記制度の趣旨を全く否定するものとはいえないから，」と改める。
      
      ４　原判決３０頁１１行目の「重要性の原則」の次に「（企業会計原則注解には「重要性の原則の適用について」として，「企業会計は，定められた会計処理の方法に従って正確な計算を行うべきものであるが，企業会計が目的とするところは，企業の財務内容を明らかにし，企業の状況に関する利害関係者の判断を誤らせないようにすることにあるから，重要性の乏しいものについては，本来の厳密な会計処理によらないで他の簡便な方法によることも，正規の簿記の原則に従った処理として認められる。・・・重要性の原則の適用例としては，次のようなものがある。・・・(2)　前払費用，未収収益，未払費用及び前受収益のうち，重要性の乏しいものについては，経過勘定項目として処理しないことができる。」との記載がある（乙４の２）。」を，「継続性の原則」の次に「（企業会計原則第一，五は，「企業会計は，その処理の原則及び手続を毎期継続して適用し，みだりにこれを変更してはならない。」と定めており（乙４の１），企業会計原則注解には，「継続性の原則について」として，「企業会計上継続性が問題とされるのは，一つの会計事実について二つ以上の会計処理の原則又は手続の選択適用が認められている場合である。このような場合に，企業が選択した会計処理の原則及び手続を毎期継続して適用しないときは，同一の会計事実について異なる利益額が算出されることになり，財務諸表の期間比較を困難ならしめ，この結果，企業の財務内容に関する利害関係者の判断を誤らしめることになる。従って，いったん採用した会計処理の原則及び手続は，正当な理由により変更を行う場合を除き，財務諸表を作成する各時期を通じて継続して適用しなければならない。なお，正当な理由によって，会計処理の原則又は手続に重要な変更を加えたときは，これを当該財務諸表に注記しなければならない。」との記載がある（乙４の２）。」をそれぞれ加える。
      
      ５　原判決３０頁１８行目から同１９行目にかけての「したがって，」を「しかして，本件法人税法基本通達については，その背景にある法人税法２２条４項及び同項に定める「一般に公正妥当と認められる会計処理の基準」の中核をなすと考えられる企業会計原則の趣旨に照らして解釈，適用すべきであるから，」と改める。
      
      ６　原判決３１頁１７行目の「しかし，本件処分」から同２０行目の「いわざるを得ない。」までを「しかし，旧期間損益通達が，前払費用につき，法人が一定の計算基準を継続して適用する会計処理で，その計算基準を適用することに相当な理由があることが確認されたものについては，課税上さしたる弊害がないと認められる限り，法人の計算を認めるとしていた考え方は，本件法人税法基本通達にもそのまま受け継がれているというべきで（控訴人指摘の平成８年１１月の税制調査会作成の「法人課税小委員会報告」の内容も，同判断を左右するものではない。），ただ，」と，同２５行目の「のであり，」から同２６行目の「できないのである。」までを「ものと解すべきであるから，控訴人の前記主張は採用の限りではない。」とそれぞれ改める。
      
      ７　原判決３２頁２行目の「本件リース料」から同５行目の「(ア)」までを，３６頁１５行目の「(イ)」から３９頁１７行目の「適法である。」までをそれぞれ削除する。
      
      ８　原判決３９頁１８行目の「念のため，仮に，」を，同２０行目の「仮定」をぞれぞれ削除する。
      
      ９　原判決４１頁１６行目の「原告が，」を「もともと本件リース契約については，契約上，リース料の支払につき前払とする旨の合意があったものではなく，現に控訴人は，」と改め，同１９行目の「突如，」の前に「債権者側からの手形による支払要請もないのに，」を加え，同２１行目の「前判示のとおりである。」から４２頁４行目の「いうべきである。」までを，「前判示のとおりであり，前記認定のこのような変更に至ったいきさつに照らしても，同変更に至ったことについて正当な理由を見い出し難いから，本件リース料を本件各事業年度の損金の額に算入することは，本件法人税法基本通達の継続性の要件を満たさないか，その背景をなす前記企業会計原則における継続性の原則の趣旨に反するもので，許されないといわなければならない（なお，このような手形の振出，交付は，そもそも本件法人税法基本通達にいう「法人が，前払費用の額でその支払った日から１年以内に提供を受ける役務に係るものを『支払った場合』」に該当しないと解する。）。」と改める。10　原判決４２頁５行目の「(ウ)　そうすると，」から同７行目の「適法である。」までを削除する。
      
      第４　結論よって，原判決は相当であり，本件控訴は理由がないからこれを棄却することとして，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
      <裁判長裁判官>宮本定雄</裁判長裁判官>
      <裁判官>吉波佳希</裁判官>
      <裁判官>植屋伸一</裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
