<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成14(ネ)337</事件番号>
      <事件名>株主代表請求控訴事件</事件名>
      <裁判年月日>平成15年03月19日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>広島高等裁判所　　第3部</裁判所名・部>
      <原審裁判所名>山口地方裁判所</原審裁判所名>
      <原審事件番号>平成11(ワ)46</原審事件番号>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/9033A91A656D782549256D2C000D6885.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=3822&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      １　本件控訴を棄却する。
      ２　控訴費用は，控訴人の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　当事者の求めた裁判
      
      １　控訴人(1)　原判決を取り消す。(2)　被控訴人は，Ａ株式会社（本店・山口県防府市ａｂ丁目ｃ番ｄ号）に対し，金３０００万円及びこれに対する平成１１年３月２６日（本件訴状送達の日の翌日）から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。(3)　訴訟費用は第１，２審とも，被控訴人の負担とする。
      
      ２　被控訴人(1)　本件控訴を棄却する。(2)　控訴費用は控訴人の負担とする。
      
      第２　事案の概要
      
      １　次項に当審における当事者の主張を付加するほか，原判決「第２　事案の概要」欄に記載のとおりであるからこれを引用する（ただし，「施行隊」とあるのを「施工隊」と，「原告の損害」とあるのを「Ａ株式会社の損害」と，各改める。）。
      
      ２　当事者の主張(1)　控訴人ア　被控訴人は取締役会に対して付議し決議すべき事項について付議せず，報告すべき事項を報告せず，取締役会の権能を無視したのであり，その結果，取締役会に適切な経営判断を行う機会を与えなかったのであるから，そのことがＡ株式会社の取締役としての忠実義務ないし善管注意義務に反することは明白である。イ　被控訴人はＡ株式会社取締役を退任した直後に，ｅにおいてＢを，山口県防府市においてＣを，それぞれ設立してＡ株式会社と競合する事業を行っている。Ｂには，Ｄの総経理（社長）であった者及び施工管理者であった者も加わっている。これ以外にも被控訴人は取締役在任中にＡ株式会社従業員に対してＡ株式会社を辞めて被控訴人が設立する予定の会社に来るよう勧誘していた。こうした被控訴人の退任前後の行動は，控訴人が問題とする各支出，回収管理等に関し，忠実義務違反を強く推認させる。(2)　被控訴人被控訴人は海外事業について直属の上司である社長に報告し，また全取締役が出席する営業会議において報告していたのであり，仮に重ねて取締役会に報告すべきであるとすれば，社長専務その他の取締役からでも，その旨を被控訴人ないし社長に促すべきであったが，そのようなことは全くなかった。にもかかわらず，控訴人は社長始め他の取締役の責任を追及していない。Ａ株式会社自らの不注意又は怠慢を棚に上げて被控訴人の責任のみ追及するもので，信義則に反する。損害賠償請求は許されないか，過失相殺すべきである。控訴人はただ取締役会の報告を怠ったなどというのみで，被控訴人の経営判断の前提となった事実認識にどのような重要かつ不注意な誤りがあったというのか，ついに主張していない。
      
      第３　当裁判所の判断
      
      １　本件訴えの適否について(1)　証拠（甲１ないし３，甲２９，乙６，原審証人Ｅ，同Ｆ，原審被控訴人本人）及び弁論の全趣旨によると，次の事実が認められる。ア　控訴人は，亡Ｈ（本訴係属後死亡）が創業したＨ’グループの中核会社（商社）であり，本社は大阪市にある。イ　Ａ株式会社は，昭和３２年ころ，Ｈ’グループの傘下に入った会社であり，資本金２億円で４０万株の株式を発行している。株主は９２名（平成１１年１２月末日現在）であるが，控訴人はそのうち約３０パーセントの株式を保有しており，ほかに，Ｈやその家族において約４パーセントの株式を保有している。ウ　控訴人の代表取締役会長であるＨはＡ株式会社の代表取締役会長を兼ねていた。控訴人の代表取締役社長であるＩも少なくとも平成９年３月以前からＡ株式会社の取締役を兼任している。両名を含め，本訴提起当時，Ａ株式会社の取締役７名のうち３名が控訴人の取締役を兼任していた。エ　Ｆは平成９年３月末に社長を退任するまで１４年間Ａ株式会社の代表取締役社長を勤めていたが，同人はＡ株式会社がＨ’グループの傘下に入ったときに，控訴人からＡ株式会社に派遣された者である。オ　Ｆの後を受けたＥも，昭和３３年に控訴人の従業員となり，昭和６１年から控訴人の取締役であった者であり，平成９年３月に控訴人から派遣され，Ａ株式会社の取締役に就任すると同時に代表取締役社長に就任した者である。カ　以上のとおり，Ａ株式会社は，控訴人の支配下にあり，控訴人の事実上の子会社である。キ　本訴は，Ａ株式会社の社長に就任したＥが，Ａ株式会社のＤに対する債権が不良債権であるなどとＨに報告したところ，Ｈが「Ｈ’グループ」全体の問題と考え，控訴人において被控訴人に対する責任追及を行うよう指示したことから，控訴人が訴えを提起することになったものである。控訴人は本訴提起前，平成１０年１２月１０日Ａ株式会社に到達した書面で，同社監査役宛に被控訴人に対して訴えを提起すべきことを求める手続は取ったが，Ａ株式会社は，Ｈの指示どおり，控訴人が予定する株主代表訴訟に委ねて，訴えを提起しなかったものである。(2)　取締役がその任務を懈怠し，会社に損害を与えた場合に，取締役が賠償責任を負うのは会社に対してであり，これを訴えによって追及することも，本来は，会社が自ら行うべきことである。株主代表訴訟は，上記の会社が行うべき訴訟を株主が自ら会社を代表して訴訟を担当することを認めた制度であるが，株主に会社を代表する権限が付与されるのは，株主の要求にもかかわらず，会社が取締役の違法行為を不問に付し，取締役に対して損害賠償を求める訴えを提起しないからである。ところで，訴訟提起の手数料は，訴訟によって当事者が得る利益金額を基準として算定するのが原則であるところ，平成５年の商法改正により，特に，取締役に対する株主代表訴訟における訴訟の目的の価額の算定については，財産権上の請求に非ざる請求に係る訴えとみなされることとなり（商法２６７条５項），現行の民事訴訟費用等に関する法律によれば，一律に８２００円で足りることとなった。これは，株式会社が，資本を広く国内外から集め，大量，巨額の経済活動を行っていて，今日の経済社会における中心的役割を果たしていることから，その会社経営を適法公明正常に行わせることが公益上も必要であるところ，株主が株主権に基づき，会社経営に対する監視手段として代表訴訟を提起することに，公益的な価値を認めることができるからであるといえる。従前のとおり会社が賠償請求訴訟の結果得る利益の金額を基準として手数料を算定すると，取締役が巨額の損失を会社に与えた場合ほど，提訴における株主の費用負担が多額となり，提訴が制約される結果となり，健全な企業経営の監視手段としての活用が阻害される。即ち，法がこのような特別の配慮をしたのは，会社と対立しながらも，経営の監視のための困難な訴訟に出ようとする株主の意欲を失わせないようにするためであるということができる。従って，この手数料に関する特別規定は，株主が会社の意向と対立しつつなお，取締役の違法行為を是正するための訴えを提起することを促すための，特殊な配慮ということができ，取締役に対する責任追及一般における訴訟提起の手数料が減額されたわけではない。この法改正により，本制度が，取締役に対する責任追及に関する，株主と会社の態度の相違が存在することを前提とするものであることが，より一層明確になったというべきであって，そうした対立がない場合には会社が自ら取締役に対して損害賠償の訴えを提起すべきであり，株主が会社を代表して訴えを提起することを予定していないものというべきである。すなわち，株主の有する権利は，本来，会社の経営を支配しあるいは参画することであり，それによって利益を得ることであって，直接に会社に代わってその権利を行使することができる権利ではない。ただ，株主代表訴訟は，株主の意思に反して，会社が取締役の違法行為を見逃そうとする場合に，これを防ぐ方法として認められたに過ぎない。そして会社が自ら訴えを提起する場合には，請求額を基準として算定される通常の申立手数料が必要であることはいうまでもない。(3)　こうしてみると，本訴は，株主代表訴訟制度の本来の目的を明らかに外れたものである。Ａ株式会社は株主たる控訴人と意思を相通じているばかりか，株主たる控訴人の支配下にある。そのような支配力を有する控訴人としては，株主等としての通常の権利行使の方法によりＡ株式会社の経営を監督し，Ａ株式会社として取締役の責任を追及させることが可能であり，これを妨げる事情は見当たらない。株主代表訴訟制度は，このような場合に，株主が自ら訴訟に当たることを予定した制度ではない。(4)　確かに，本訴請求額である訴額３０００万円に対する訴訟提起手数料は１３万円程度であり，代表訴訟を利用することでＡ株式会社ないし控訴人が得られる利益は，Ａ株式会社が直接訴えるのに比べてさほど大きくはない。従って本訴が手数料を免れるための訴訟であるとは断定はできない。けれども，だからといって，本訴が制度の趣旨に背馳する訴訟であることに変わりはなく，そのことは手数料の多寡で左右されるわけではない。(5)　従って，本訴は，制度の本来の目的を逸脱するものであり，制度を濫用するものとして本来は不適法として却下すべきものである。ただし，本件では，既に本案につき攻撃防御が行われ，第１審が実体判断をして請求を棄却しており，当裁判所も本案判決をなすに熟していると考えるので，不適法として却下するのではなく，本案の判断を行うこととする。仮に訴えが不適法であるとして却下すると，その判断は既判力や参加的効力を有しないと解されるから，Ａ株式会社において再度訴えを提起する可能性があり，被控訴人にとってかえって不利であり，いたずらに係争期間を長引かせることになる。他方，会社と株主とは意思を相通じていてその間に対立はなく，その意味で本訴は会社のする訴訟とは実質的には同一であって，その判決の効力を会社が受けたとしても会社にとっては特段の不利益はないからである。
      
      ２　本案に関する判断(1)　当裁判所の本案に関する判断は，以下に，当審における控訴人の主張に関して付言するほかは，原判決２１頁９行目以下の理由説示のとおりであるから，これを引用する（ただし，原判決２４頁６行目「営業を強化して」の後に「受注を増やし」を加え，２９頁７行目「タイでの」を「タイに送り込むことができる」と改める。）。(2)　控訴人は，被控訴人がＡ株式会社取締役会に無断で，ＤやＪを設立し，無断で資本金を送金し，かつその後の融資を行ったかのような主張をするが，被控訴人がＤの設立準備段階からＦ社長には報告していたこと，資金の送金はＦ社長の決裁なしにできるものでないことは上記引用の原判決認定のとおりであるうえ，証拠（証人Ｆ，被控訴人本人）によると，Ａ株式会社の経営に関する重要事項は会長であるＨの了解なしに決定実行することはできない実情であったこと，Ａ株式会社の営業内容については，毎月１回会長であるＨがＡ株式会社を訪れ，同人の面前で，全取締役が出席した部長会が開かれ，各部の営業内容が報告されていたこと，海外事業部の営業内容（主として海外での工事の受注状況であるが，その受注の実行のための海外子会社の設立を含む。）もその際に当然に報告されていたことが認められるのであって，Ｆの後任として社長になり初めてＡ株式会社に関わることになったＥが調べた限りで，Ｄに対する出資や融資について取締役会の記録に記載がないことが判明したとしても，被控訴人が他の取締役に無断で勝手に出資や融資を行ったことを示すものとはいえず，非が被控訴人にあるということはできない。(3)　控訴人は，Ｄへの出資や融資が，Ａ株式会社の内規に定めた取締役会の稟議事項であるのに，その報告すら行われなかったことが，忠実義務違反，善管注意義務違反であるという。そして，その内規（甲２５）には，関係会社に対する融資，出資は，起案を総務部長が行い，経理部長に回議し，社長が決裁し，会長には報告することになっており，取締役会には稟議することとされている。しかし，稟議がいちいち取締役会の決議を経ることであるとすると，社長の決裁や会長への報告を定めた意味がなくなるし，この決裁や報告がせいぜい議案提出に関するものであるとすると，経営判断が迅速に行われるべきであることと矛盾する（取締役会は数ヶ月に１度開催される程度であった。）。結局，この内規は実際は遵守されていなかったものと解され（これを定めたというＦ前社長自身が認めている。），稟議というのは事後報告文書を取締役に回覧するという程度の意味で実行されていたにとどまるものと解される。そうであれば，被控訴人が取締役会の決議を得なかったとしても，違法不当ということはできない。もとより，子会社であるＤに対する数百万円から１０００万円程度の出資や融資が，Ａ株式会社の重要な資産の処分などに当たるとは到底解されない。なお，控訴人は，Ｄに対する送金が，被控訴人の指示のみで，内規に定める総務部長の起案，経理部長の決裁を経ていないことが問題であるとも主張するが，当該送金に関するＡ株式会社の送金手続資料は一切提出されておらず（被控訴人からの送金指示を受けた海外事業部の職員の陳述書（甲３１））が提出されているが，その記載からは，起案をその職員がしたことが窺えるのみで，当該送金が総務部長，経理部長，社長の決裁を経ていないことを裏付け得るものでないことは明らかである。控訴人も，起案を総務部長にさせなかったことが違法であるなどと主張するものとは考えられない。），その主張を認めることはできない。また，たとえ社長の了解の下に決定し実行したうえ，営業会議や部長会で報告されていても，取締役会に報告せず決議されていない以上，Ａ株式会社の内規に反するといい得るとしても，内規違反の事実は，Ａ株式会社がＤやＪから融資金や立替金を回収できないことと因果関係があるとはいえない。(4)　なお，被控訴人がＡ株式会社取締役を退任した後，中国ｅ市においてＡ株式会社と同様のライニングを業とするＢを，山口県防府市においてＣをそれぞれ設立しており，それらの業種がＡ株式会社と競合すること，Ｂには，Ｄの総経理（社長）であった者及び施工責任者であった者も加わっていることは，被控訴人の認めるところである。また，これ以外にも被控訴人はＡ株式会社取締役に在任中に，Ａ株式会社従業員に対して被控訴人が設立する予定の同業会社に来るよう勧誘していたことも甲２６，被控訴人本人から認めることができる。しかし，被控訴人がｅに設立した会社は，ＤがＥの指示で閉鎖されたのちに，同社で働いていた人物の就業先とすることを目指して設立されたものであり，Ｃも，外国でそうした事業を行うためには国内会社との合弁である必要があるため設立した会社であり（被控訴人本人），被控訴人が海外事業部長として在任中からＡ株式会社と敵対する事業を行うつもりであったことを窺わせる事情ではない。また，Ａ株式会社の従業員に，退職の意向を告げて一緒に仕事をしないかと声をかけたのも，海外事業部長を解かれたのち，退職後の自らの世すぎのために，これまで従事していた仕事で身につけた知識や技術を生かす道を考えたものであり，それが競業回避義務に反するとはいい難く，この事実があるからといって，海外事業部長在任中の業務処理が忠実義務・善管注意義務に反する違法なものであったと推認することはできない。(5)　控訴人は，このほか，Ｄに送金された金額のうち８０００万円が行方不明となっている旨主張し，Ｅの証言中には，Ｄの支出には交際費が異常に多かったなどという供述もあるが，それらについての客観的で的確な証拠は一切提出されていない。(6)　よって，被控訴人に取締役としての忠実義務違反，善管注意義務違反があり，それによってＡ株式会社に損害を与えたとの控訴人の主張はこれを認めることができないから，その余の点につき検討するまでもなく，本件請求は理由がなく，失当である。
      
      ３　結論以上によれば，控訴人の請求を棄却した原判決は相当であるから，本件控訴を棄却することとし，控訴費用の負担につき民事訴訟法６７条１項，６１条を適用して，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
      <裁判長裁判官>下司正明</裁判長裁判官>
      <裁判官>檜皮高弘</裁判官>
      <裁判官>齋藤憲次</裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
