<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成14(行コ)3</事件番号>
      <事件名>文書一部非開示処分取消請求控訴事件（原審・鳥取地方裁判所平成１３年（行ウ）第６号）</事件名>
      <裁判年月日>平成15年03月14日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>広島高等裁判所　松江支部</裁判所名・部>
      <原審裁判所名>鳥取地方裁判所</原審裁判所名>
      <原審事件番号>平成13(行ウ)6</原審事件番号>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/9AA3A98709B8DD2B49256D2C000E3F33.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=3823&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成14(行コ)3</事件番号>
      <事件名>文書一部非開示処分取消請求控訴事件（原審・鳥取地方裁判所平成１３年（行ウ）第６号）</事件名>
      <裁判年月日>平成15年03月14日</裁判年月日>
      <裁判所名>広島高等裁判所　松江支部</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>１　県議会議長の食糧費に係る支出負担行為書及び支出内訳書並びに県警本部警務課等の出張旅費に係る支出負担行為書及び支出仕訳書の各文書中の法人等又は飲食店等の取引金融機関名，口座番号及び印影の各情報が，いずれも鳥取県情報公開条例９条２条３号アに規定する「公にすることにより，当該法人等又は当該個人の権利，競争上の地位その他正当な利益を害するおそれのある」情報に該当しないとされた事例<br />２　県警本部警務課等の出張旅費及び食糧費に係る各支出負担行為書及び各支出仕訳書の各文書中の県警本部職員のうち警部補及び同相当職以下の職にある者の氏名の情報が，鳥取県情報公開条例９条２項４号所定の非開示事由（公共秩序維持情報）に該当しないとされた事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>１　県議会議長の食糧費に係る支出負担行為書及び支出内訳書並びに県警本部警務課等の出張旅費に係る支出負担行為書及び支出仕訳書の各文書中の法人等又は飲食店等の取引金融機関名，口座番号及び印影の各情報につき，鳥取県情報公開条例（平成１２年鳥取県条例第２号）９条２項３号アにいう「公にすることにより，当該法人等又は当該個人の権利，競争上の地位その他正当な利益を害するおそれのある」情報に該当するというためには，当該情報を開示することによって当該事業者の権利，競争上の地位その他正当な利益を害するおそれがあることを要するところ，元来は事業者が内部限りにおいて管理して開示すべき相手方を限定する利益を有する情報であっても，事業者がそのような管理をしていないと認められる場合には，これが開示されることにより正当な利益等を害するおそれがあることにはならないものというべきであるとした上，前記取引金融機関名及び口座番号は，飲食業者等が飲食代金等の請求書に飲食業者等である債権者が代金の振込送金先を指定する趣旨で記載したものであって，一般的な飲食業者等の業務態様をみれば，不特定多数の者が新規にその顧客となり得るのが通例であり，そのように代金の請求書に口座番号等を記載して顧客に交付している飲食業者等にあっては，口座番号等を内部限りにおいて管理することよりも，決済の便宜に資することを優先させているものと考えられ，請求書に記載して顧客に交付することにより，口座番号等が多数の顧客に広く知れ渡ることを容認し，当該顧客を介してこれが更に広く知られ得る状態に置いているものということができるから，顧客が県であるからこそ口座番号等を開示したなどの特段の事情がない限り，開示しても債権者の正当な利益を害するおそれがあるものには当たらないところ，特段の事情は認められず，また，請求書に押捺されている債権者の印影については，公文書開示の方法は閲覧又は写しの交付等の方法によるものとされていることから，印影の開示により，当該印影が偽造され，不正に使用されることはほとんど考えられない上，口座番号等についてと同様の理由により，これを開示しても債権者の正当な利益を害するおそれがあるものとはいえないとして，いずれも前記条例９条２条３号アに規定する情報に該当しないとした事例<br />２　県警本部警務課等の出張旅費及び食糧費に係る各支出負担行為書及び各支出仕訳書の各文書中の県警本部職員のうち警部補及び同相当職以下の職にある者の氏名の情報につき，鳥取県情報公開条例（平成１２年鳥取県条例第２号）９条２項４号にいう「公にすることにより，犯罪の予防，鎮圧又は捜査，公訴の維持，刑の執行その他の公共の安全と秩序の維持に支障を及ぼすおそれがある」情報とは，公共の安全と秩序の維持を図ることの重要性にかんがみ，これに支障を及ぼすおそれがあると認められるような情報をいうところ，警察職員の職務の中には，例えば，公安，警備活動等のように，その職務の具体的内容又はこれを推知しうる情報と併せて，これに関係する警察職員の氏名を開示した場合，警察組織に対し敵意を持つ集団に属する者等からの攻撃等によって，当該警察職員又はその家族に対し，何らかの危害等が及ぶおそれがあると想定できるものもあるから，かかる性質を有する職務に関連した出張又は飲食等に係る文書については，これに記載されている警察職員の氏名を特に秘匿すべき場合があり得ることは否定できないが，かかる文書の性質を問うことなく，当該情報の内容が，警部補及び同相当職以下の職にある警察職員の氏名の情報であることの一事をもって，これを非開示とすることが合理性を有するためには，氏名を開示された場合に，当該警察職員又はその家族に危害等が及ぶ具体的なおそれが認められることが必要であるところ，県警が警部補及び同相当職以下の職にある警察職員を含めた警察職員の人事異動に関する情報を報道各社に提供し，その内容が新聞等の媒体によって広く報道された結果，ことさらに警察職員に対し危害等が加えられる実例が増加したとは認められないことにも照らせば，前記各情報を開示することにより，前記の具体的なおそれがあると認めることはできないとして，前記情報は，前記条例９条２項４号所定の非開示事由（公共秩序維持情報）に該当しないとした事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/9AA3A98709B8DD2B49256D2C000E3F33.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=3823&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      １　本件控訴をいずれも棄却する。
      ２　控訴費用は控訴人の負担とする。
      １　被告鳥取県知事が原告に対して平成１３年５月２５日付けでした「県議会議長の平成１２年１２月から平成１３年４月までの食糧費に係る支出負担行為書及び支出仕訳書」のうち「法人等の取引金融機関名，口座番号及び印影」の部分を開示しないとする処分を取り消す。
      ２　被告鳥取県知事が原告に対して平成１３年６月２５日付けでした「県警本部警務課，監察官室，警備第一課の平成１２年１２月から平成１３年４月までの出張旅費に関する支出負担行為書及び支出仕訳書」のうち「本県警察職員のうち警部補及び同相当職以下の職にある者の氏名」の部分を開示しないとする処分を取り消す。
      ３　被告鳥取県知事が原告に対して平成１３年６月２５日付けでした「県警本部警務課，監察官室，警備第一課の平成１２年１２月から平成１３年４月までの食糧費に関する支出負担行為書及び支出仕訳書」のうち「本県警察職員のうち警部補及び同相当職以下の職にある者の氏名」並びに「飲食店等の取引金融機関名，口座番号及び印影」の部分を開示しないとする処分を取り消す。
      ４　原告の被告鳥取県に対する請求を棄却する。
      ５　訴訟費用は，原告に生じた費用の２分の１と被告鳥取県知事に生じた費用を同被告の負担とし，原告に生じたその余の費用と被告鳥取県に生じた費用を原告の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　控訴の趣旨
      
      １　原判決中控訴人に関する部分をいずれも取り消す。
      
      ２　被控訴人の控訴人に対する請求をいずれも棄却する。
      
      ３　訴訟費用は，第１，２審とも被控訴人の負担とする。
      
      第２　事案の概要
      
      １　本件は，被控訴人が控訴人に対し，被控訴人が鳥取県情報公開条例に基づき，同条例の実施機関である控訴人が保有する公文書の開示を請求したところ，控訴人が開示請求に係る文書の一部について，同条例所定の非開示情報に該当するとして，同部分を非開示とする旨の処分をしたため，同非開示部分の一部は，同条例所定の非開示情報には該当しないと主張して，その部分に係る非開示処分の取消しを求めた事案である。（なお，被控訴人の第１審被告鳥取県に対する，控訴人がした前記非開示処分により被控訴人の知る権利が侵害されたことによる損害賠償請求については，第１審において請求を棄却されたが，控訴がなく，同判決は確定している。）
      
      ２　争いのない事実等次のとおり訂正するほかは，原判決３頁１行目から６頁１１行目までに記載のとおりであるから，これを引用する。(1)　原判決３頁７行目の「り，被告鳥取県」から８行目の｢地方公共団体であ」までを削除する。(2)　原判決６頁９行目の「以外の部分」の次に「（①本県警察職員のうち警部補及び同相当職以下の職にある者の印影，②本県警察職員の職員コード番号，③旅行業者の印影，④職員の取引金融機関名及び口座番号，⑤捜査活動用務に係る支出負担行為書及び支出仕訳書のうち，捜査中の事件に関する部分，⑥警察装備品関係用務に係る支出負担行為書及び支出仕訳書のうち，用務先が明らかになる部分）」を加える。(3)　原判決６頁１０行目の「外の部分」の次に「（①本県警察職員のうち警部補及び同相当職以下の職にある者の印影，②警察庁職員のうち警部及び同相当職以下の職にある者の氏名及び印影，③本県警察職員の職員コード番号，④警察庁職員の連絡コード番号）」を加える。
      
      ３　争点原判決６頁１３行目から２０行目までに記載のとおりであるから，これを引用する。
      
      ４　争点に関する当事者の主張原判決６頁２４行目から１２頁８行目までに記載のとおりであるから，これを引用する。
      
      第３　当裁判所の判断
      
      １　当裁判所も，控訴人がした本件処分１ないし３は，いずれも違法であり，取り消されるべきものであって，被控訴人の控訴人に対する請求はいずれも理由があるものと判断するが，その理由は，次のとおり訂正するほかは，原判決１２頁２４行目から２１頁２４行目までに記載のとおりであるから，これを引用する。(1)　原判決１３頁１６行目の「したがって，」から２１行目の「いうまでもない。」までを，次のとおり改める。「　したがって，本件条例のこのような基本構造に照らすと，ある情報が同条例９条２項各号に規定された非開示情報に該当することについては，その立証責任は実施機関側にあり，当該情報が非開示情報に該当することが証明されなかった場合には，当該情報を非開示とすることは許されなかったものであって，非開示とする旨の処分は違法なものというほかなく，当該処分は取消しを免れない。」(2)　原判決１４頁１８行目の「部分である」の次に｢。｣を加え，同行の「が，これらの」から２２行目の「とおりである。」までを削除する。(3)　原判決１４頁２６行目の「明らかである。」の後に改行して，次を加える。「　本件条例９条２項３号アに該当するというためには，当該情報を開示することによって当該事業者の権利，競争上の地位その他正当な利益を害するおそれがあることを要するところ，元来は事業者が内部限りにおいて管理して開示すべき相手方を限定する利益を有する情報であっても，事業者がそのような管理をしていないと認められる場合には，これが開示されることにより正当な利益等を害するおそれがあることにはならないものというべきである。」(4)　原判決１５頁４行目から１６頁２５行目までを，次のとおり改める。「　本件非開示部分１及び４の各情報のうち事業者の取引金融機関名及び口座番号（以下「口座番号等」という。）は，証拠（乙３の１・２，５の１ないし５）及び弁論の全趣旨によれば，飲食業者等が飲食代金等（食糧費として支出されるもの）の請求書に飲食業者等である債権者が記載したものであり，代金の振込送金先を指定する趣旨のものであると認められる。そして，一般的な飲食業者等の業務態様をみれば，不特定多数の者が新規にその顧客となり得るのが通例であり，代金の請求書に口座番号等を記載して顧客に交付している飲食業者等にあっては，口座番号等を内部限りにおいて管理することよりも，決済の便宜に資することを優先させているものと考えられ，請求書に記載して顧客に交付することにより，口座番号等が多数の顧客に広く知れ渡ることを容認し，当該顧客を介してこれが更に広く知られ得る状態に置いているものということができる。このような情報の管理の実態にかんがみれば，顧客が鳥取県であるからこそ債権者が特別に口座番号等を開示したなどの特段の事情がない限り，本件非開示部分１及び４の各情報のうち口座番号等は，これを開示しても債権者の正当な利益を害するおそれがあるものには当たらないというべきである。そして，本件において，上記の特段の事情があることを認めるに足りる証拠はない。したがって，本件非開示部分１及び４の各情報のうち口座番号等は，いずれも本件条例９条２項３号アに該当するとはいえない。」(5)　原判決１７頁１行目から１８頁３行目までを，次のとおり改める。「　証拠（乙１８，２７の１・２）によれば，鳥取県会計規則１４７条に，「証拠書類に押す印鑑は，法人その他の団体にあっては，その代表者の職員，その他の者は実印又は認印とする。」と規定され，鳥取県会計規則の運用方針及び留意事項についての定めにより「（鳥取県会計規則１４７条に定める証拠書類に押す印鑑は）法人その他の団体にあっては，定款等により，社印及び職印（法人登録に使用された印）をもって請求及び領収させること。」とされていることが認められるが，本件条例においては，公文書開示の方法について，閲覧又は写しの交付等の方法によるものとされている（本件条例８条）から，印影が開示されることにより飲食業者等の印影を偽造し，これを不正の目的に使用することはほとんど考えられず，前記口座番号等について述べたところからすれば，請求書に押捺されている飲食業者等の印影は，これを開示しても債権者の正当な利益を害するおそれがあるものとはいえない。したがって，本件非開示部分１及び４の各情報のうち印影は，いずれも本件条例９条２項３号アに該当するとはいえない。」(6)　原判決１８頁２０行目から２６行目までを削除する。(7)　原判決１９頁１行目の「イ」を「ア」に，１５行目の「ウ」を「イ」に，２１頁１８行目の「エ」を「ウ」に，それぞれ改める。(8)　原判決２０頁８行目の「数件にわたる」を削除する。(9)　原判決２０頁９行目の「乙１０」の次に，「，１９」を加える。(10)　原判決２１頁４行目から５行目にかけての「明確で合理的な説明ができていない」を「合理的な理由は見出し難い」と改める。(11)　原判決２１頁２２行目の「であると断定することはできない。」を次のとおり改める。「ということはできない。控訴人は，本件条例９条２項４号の文言に基づき，非開示情報該当性について，実施機関に裁量権がある旨主張するが，同号の非開示情報に該当するというためには，公共の安全と秩序の維持等に支障を及ぼすおそれがあると実施機関が認めることにつき相当の理由があるといえる場合なのであって，相当の理由の有無についての判断には実施機関の裁量が働く余地はなく，この点についての控訴人の主張は採用できない。」(12)　原判決２１頁２４行目の「ものと解するのが相当である」を削除する。
      
      ２　よって，本件控訴はいずれも理由がないから棄却することとして，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
      <裁判長裁判官>宮本定雄</裁判長裁判官>
      <裁判官>吉波佳希</裁判官>
      <裁判官>植屋伸一</裁判官>
      <裁判長裁判官>内藤紘二</裁判長裁判官>
      <裁判官>中村昭子</裁判官>
      <裁判官>下澤良太</裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
