<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成10(ワ)30047</事件番号>
      <事件名>債務不存在確認等請求</事件名>
      <裁判年月日>平成15年01月27日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>東京地方裁判所</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/407E6D0C70085BBD49256CCC0010806E.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=5727&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成１５年１月２７日判決言渡平成１０年（ワ）第３００４７号債務不存在確認請求事件（以下「第１事件」という。
      ），平成１１年（ワ）第４１００号貸金請求事件（以下「第２事件」という。
      ），平成１１年（ワ）第４１０１号貸金請求事件（以下「第３事件」という。
      ），平成１２年（ワ）第５０１７号債務不存在確認請求事件（以下「第４事件」という。
      ），平成１２年（ワ）第１０５７７号貸金請求反訴事件（以下「反訴事件」という。
    ）</主文前>
    <主文>
      １　原告らの訴えをいずれも却下する。
      ２　被告の請求をいずれも棄却する。
      ３　訴訟費用は被告の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　請求
      
      １　債務不存在確認請求事件（第１事件）(1)　原告甲１の被告に対する平成４年２月５日付消費貸借契約に基づく１３３０万０５８６円の債務が存在しないことを確認する。(2)　原告甲２の被告に対する平成４年１月３１日付消費貸借契約に基づく６９３万３６０１円の債務が存在しないことを確認する。(3)　原告甲３の被告に対する平成４年２月２５日付消費貸借契約に基づく３５５万９９８５円の債務が存在しないことを確認する。(4)　原告甲４の被告に対する平成４年２月２１日付消費貸借契約に基づく６７９万５９９２円の債務が存在しないことを確認する。(5)　原告甲５の被告に対する平成４年２月２１日付消費貸借契約に基づく６７９万５９９２円の債務が存在しないことを確認する。(6)　原告甲６の被告に対する平成４年４月１５日付消費貸借契約に基づく１５１１万５１８７円の債務が存在しないことを確認する。(7)　原告甲７の被告に対する平成４年３月２７日付消費貸借契約に基づく１４７０万９７４０円の債務が存在しないことを確認する。（第４事件）原告甲８の被告に対する平成４年１月３１日付消費貸借契約に基づく１３５７万７４０９円の債務が存在しないことを確認する。
      
      ２　貸金請求事件（第２事件）原告甲７は被告に対し，１４７７万５９３３円及びうち１４７０万９７４０円に対する平成６年８月６日から支払済まで年１８．２５パーセントの割合による金員を支払え。（第３事件）原告甲６は被告に対し，１４５６万０３３９円及びうち１４４７万３４９９円に対する平成７年２月６日から支払済まで年１８．２５パーセントの割合による金員を支払え。（反訴事件）(1)　原告甲１は被告に対し，１３３６万１５４６円及びうち１３３０万０５８６円に対する平成７年７月６日から支払済まで年１８．２５パーセントの割合による金員を支払え。(2)　原告甲２は被告に対し，１１４４万０２５０円及びうち１１３８万４２７８円に対する平成７年１２月６日から支払済まで年２９．２パーセントの割合による金員を支払え。(3)　原告甲３は被告に対し，３５０万１０２２円及びうち３４８万９３９１円に対する平成８年４月６日から支払済まで年２９．２パーセントの割合による金員を支払え。(4)　原告甲４及び原告甲５は被告に対し，連帯して，８２７万１４６１円及びうち８２４万７４０７円に対する平成９年１０月６日から支払済まで年１８．２５パーセントの割合による金員を支払え。(5)　原告甲８は被告に対し，１３６４万４１６４円及びうち１３５７万７４０９円に対する平成７年３月６日から支払済まで年１８．２５パーセントの割合による金員を支払え。
      
      第２　事案の概要第１事件及び第４事件は，いずれも原告らが被告に対し，原告らが株式会社プリムローズカントリー倶楽部（以下「プリム社」という。）の開発に係るゴルフ場の会員権を購入するために受けた融資に係る貸金返還債務は存在しないとして，その確認を求めた事案である。原告らの理由とするところは，プリム社は上記のゴルフ場を開場できなかったが，被告はプリム社と当初から一体となって上記ゴルフ場の開発に係る事業を推進し，プリム社が上記ゴルフ場を開設できないことを知っていた又は知り得たものであるから，被告が上記貸金債権を行使することは権利の濫用に当たり，また，原告らはプリム社に対して債務不履行に基づく解除を主張し得るところ，上記の事情にかんがみれば，当該解除の抗弁権の効果を被告に対しても主張し得る特段の事情があるということにある。これに対し，被告が原告らに対し，上記貸金の返還を求めたのが第２及び第３事件並びに反訴事件である。
      
      １　争いのない事実等(1)　当事者等ア　被告は，株式会社埼玉銀行（以下「埼玉銀行」という。）の関連ノンバンクであった首都圏ファクター株式会社（以下「首都圏ファクター」という。）が，平成４年９月２１日にあさひ銀ファクター株式会社（以下「あさひ銀ファクター」という。）と商号変更した後，平成７年７月４日，同じく埼玉銀行の関連ノンバンクであったさくら信販株式会社（以下「さくら信販」という。）を吸収合併し，さらにその後，平成１２年６月２９日に現商号に変更したものである（なお，上記の経緯により，被告は首都圏ファクター及びあさひ銀ファクターと同一法人であり，また，さくら信販の債権債務を承継したものであるが，以下の判示においては，それぞれ当時の商号を用いることとする。）。なお，埼玉銀行は，平成３年４月１日に株式会社協和銀行と合併して株式会社協和埼玉銀行（以下「協和埼玉銀行」という。）となり，その後商号変更を経て株式会社あさひ銀行（以下「あさひ銀行」という。）となったものである（上記の経緯により，埼玉銀行，協和埼玉銀行及びあさひ銀行は同一法人であるが，以下の判示においては，それぞれ当時の商号を用いる。）。イ　プリム社は，後記(2)のゴルフ場を開発，運営することを目的として，山田地建グループ（以下「山田地建」という。）が資本金の６割を，睦商事株式会社（以下「睦商事」という。）がその４割を出資して（甲８９の３の２，９０の１），昭和５９年６月１８日に設立された株式会社である。プリム社は，設立当初，東京都ａ区ｂｃ丁目ｄ番ｅ号を本店所在地としていたが，昭和６３年４月に本店を東京都ａ区ｆ町ｇ丁目ｈ番ｉ号に移転した。この間，昭和６２年７月には，後記(2)のゴルフ場造成現場近くの埼玉県比企郡ｊ町大字ｋｌ番ｍに支店が設置された。その後，平成７年２月，プリム社の本店はｊ町の上記支店所在地に移転され，東京都内の事務所は閉鎖された。なお，昭和６２年６月８日以降，ｊ町を選挙区とする丙１代議士の実弟である丙２がプリム社の代表者を務めているが，同人はプリム社のほか，プリム社の親会社であって，各種建材，鋼材，各種燃料等の販売を業とする睦商事の代表取締役でもあった（弁論の全趣旨）。(2)　プリム社によるゴルフ場開発プリム社は，埼玉県比企郡ｊ町大字ｎ字ｏｐ番ほかにおいて，ゴルフ場（プリムローズカントリー倶楽部。以下「本件ゴルフ場」ないし「本件ゴルフクラブ」という。）を造成・開業することを計画していた（以下，この事業を「本件ゴルフ事業」という。）。(3)　原告らの会員権購入等ア　さくら信販は原告甲２に対し，平成４年１月３１日，本件ゴルフクラブの会員権（以下「本件会員権」という。）の購入資金として，次の約定で１７００万円を貸し付けた。なお，この貸付金については，同月１０日に原告甲２がプリム社に対し，その全額を協和埼玉銀行ｑ支店のプリム社名義の口座に振り込む方法で代理受領することを委任していたため，当該口座に振り込まれ，プリム社に預託された（乙２の１及び２，１３の１。以下「本件消費貸借契約１」という。以下，イないしキの貸付も，貸付金の交付方法，利息の計算方法，返済方法，期限の利益の喪失の各合意についてはその内容が同一であるから，後記イないキにおいてはそれらの点についての記載を省略する。）。利　　　　　率　　年７．６パーセントただし，変動金利。付利単位１００円で月割計算。返済回数　　１２０回返済方法　　元利均等返済金額　　平成４年３月５日限り２２万０３７８円，同年４月から平成１４年２月まで毎月５日限り２０万２６８０円期限の利益喪失　　毎月の利息支払及び元金返済を１回でも怠ったときは，当然に期限の利益を失う。遅延損害金　　年２９．２パーセントイ　さくら信販は原告甲８に対し，平成４年１月３１日，本件会員権購入資金として，次の約定で１８４０万円を貸し付けた（乙１３の１及び２。以下「本件消費貸借契約２」という。）。利　　　　　率　　年７．６パーセント返済回数　　１２０回返済金額　　平成４年３月５日限り２３万８５２８円，同年４月から平成１４年２月まで毎月５日限り２１万９３７２円遅延損害金　　年１８．２５パーセントウ　さくら信販は原告甲１に対し，同社代表取締役の丙３を連帯保証人として，平成４年２月５日，本件会員権購入資金として，次の約定で１８４０万円を貸し付けた（乙１の１及び２。以下「本件消費貸借契約３」という。）。利　　　　　率　　年７．０パーセント返済回数　　１２０回返済金額　　平成４年４月５日限り３２万０９７１円，同年５月から平成１４年３月まで毎月５日限り２１万３６３８円遅延損害金　　年１８．２５パーセントエ　さくら信販は原告甲４に対し，平成４年２月２１日，本件会員権購入資金として，次の約定で１７００万円を貸し付けた。また，原告甲５は同日，さくら信販との間で，原告甲４の上記債務について連帯して保証するとの合意をした（乙５の１及び２。以下「本件消費貸借契約４」という。）。利　　　　　率　　年７．０パーセント返済回数　　１２０回返済金額　　平成４年４月５日限り２３万９７６６円，同年５月から平成１４年３月まで毎月５日限り１９万７３８３円遅延損害金　　年１８．２５パーセントオ　さくら信販は原告甲３に対し，平成４年２月２５日，本件会員権購入資金として，次の約定で１７００万円を貸し付けた（乙３の１及び２。以下「本件消費貸借契約５」という。）。利　　　　　率　　年７．０パーセント返済回数　　６０回返済金額　　平成４年４月５日限り３６万５９６０円，同年５月から平成９年３月まで毎月５日限り３３万６６１８円遅延損害金　　年２９．２パーセントカ　さくら信販は原告甲７に対し，平成４年３月２６日，本件会員権購入資金として，次の約定で１８００万円を貸し付けた（甲Ｆ２，乙６の１及び２。以下「本件消費貸借契約６」という。）。利　　　　　率　　年７．０パーセント返済回数　　１２０回返済金額　　平成４年５月５日限り２４万３５１４円，同年６月から平成１４年４月まで毎月５日限り２０万８９９４円遅延損害金　　年１８．２５パーセントキ　さくら信販は原告甲６に対し，平成４年４月１５日，本件会員権購入資金として，次の約定で１８４０万円を貸し付けた（乙４の１及び２。以下「本件消費貸借契約７」という。）。利　　　　　率　　年８．３パーセント返済回数　　１２０回返済金額　　平成４年６月５日限り３０万９８５１円，同年７月から平成１４年５月まで毎月５日限り２２万６１６９円遅延損害金　　年１８．２５パーセント(4)　原告らによる支払の遅滞等ア　原告甲２は，本件消費貸借契約１につき，平成７年１１月５日の返済期日までは約定どおりの弁済をしたが，同年１２月５日以降，弁済を行わなくなった。なお，同日までの返済元金額合計は５６１万５７２２円であり，同日現在の残元金は１１３８万４２７８円，未払利息は５万５９７２円（平成７年１１月６日から同年１２月５日まで年５．９パーセントの割合による金員）であった（乙２の３）。イ　原告甲８は，本件消費貸借契約２につき，平成７年２月５日の返済期日までは約定どおりの弁済をしたが，同年３月５日以降，弁済を行わなくなった。なお，同日現在の残元金は１３５７万７４０９円，未払利息は６万６７５５円（平成７年２月６日から同年３月５日まで年５．９パーセントの割合による金員）であった（甲Ｇ２，乙１３の９）。ウ　原告甲１は，本件消費貸借契約３につき，平成７年６月５日の返済期日までは約定どおりの弁済をしたが，同年７月５日以降，弁済を行わなくなった。なお，同日までの返済元金額合計は５０９万９４１４円であり，同日現在の残元金は１３３まで年５．５パーセントの割合による金員）であった（甲Ａ１，乙１の３）。エ　原告甲４は，本件消費貸借契約４につき，平成９年９月５日の返済期日までは約定どおりの弁済をしたが，同月３０日ころ，あさひ銀ファクターに対して支払を止める旨の内容証明郵便を送った上，同年１０月５日以降，弁済を行わなくなった。なお，同日までの返済元金額合計は８７５万２５９３円であり，同日現在の残元金は８２４万７４０７円，未払利息は２万４０５４円（平成９年９月６日から同年１０月５日まで年３．５パーセントの割合による金員）であった（甲Ｅ１及び７，乙５の３。なお，原告甲４及び原告甲５は，原告甲４ないし原告甲５が本件消費貸借契約４に係る債務の弁済を中止したのは平成１０年１０月５日分以降である旨主張するが，本件中には原告甲４ないし原告甲５が平成９年１０月５日以降に本件消費貸借契約４に係る債務の弁済をしたと認めるに足りる証拠はない。）。オ　原告甲３は，本件消費貸借契約５につき，平成８年３月５日の返済期日までは約定どおりの弁済をしたが，同年４月１日ころ，あさひ銀ファクターに対して支払を止める旨の内容証明郵便を送った上，同年４月５日以降，弁済を行わなくなった。なお，同日までの返済元金額合計は１３５１万０６０９円であり，同日現在の残元金は３４８万９３９１円，未払利息は１万１６３１円（平成８年３月６日から同年４月５日まで年４．０パーセントの割合による金員）であった（甲Ｃ１及び７，乙３の３）。カ　原告甲７は，本件消費貸借契約６につき，平成６年７月５日の返済期日までは約定どおりの弁済をしたが，同年８月５日以降，弁済を行わなくなった。なお，同日までの返済元金額合計は３２９万０２６０円であり，同日現在の残元金は１４７まで年５．４パーセントの割合による金員）であった（甲Ｆ１２，乙６の３）。キ　原告甲６は，本件消費貸借契約７につき，平成７年１月５日の返済期日までは約定どおりの弁済をしたが，同年２月５日以降，弁済を行わなくなった。なお，同日までの返済元金額合計は３９２万６５０１円であり，同日現在の残元金は１４４まで年７．２パーセントの割合による金員）であった（乙４の３）。
      
      ２　争点(1)　被告の原告らに対する貸金返還請求が，権利の濫用に当たるか否か。（原告らの主張）別紙「原告らの法的主張」第１及び別紙「事実上の主張整理表」の「原告らの主張」欄記載のとおり。（被告の主張）被告の請求は，権利の濫用には当たらない。その他，事実に関する主張については，別紙「事実上の主張整理表」の「被告の主張」欄記載のとおり。(2)　原告らがプリム社に対して主張し得る抗弁を，被告に対しても主張し得るか否か（いわゆる抗弁権の接続の可否）。（原告らの主張）別紙「原告らの法的主張」第２及び別紙「事実上の主張整理表」の「原告らの主張」欄記載のとおり。（被告の主張）原告らにつき，抗弁権の接続を認めるべき特段の事情は存しない。その他，事実に関する主張については，別紙「事実上の主張整理表」の「被告の主張」欄記載のとおり。
      
      第３　争点に対する判断
      
      １　争点について判断する前提として，まず，本件における事実経過について検討する。証拠（甲２ないし４，５の１・２，６の１ないし５，１１，１６，２８ないし３０，３１の１ないし４，３２，３３，３４の１，３５の２，３６の１・２，３７の１，３８の１・２，３９の１・２・３・５，４０の１・２，４２の１・２，４４，４５の１ないし４，４８の１，４９，５０の１・２，５１ないし５３，５４の１ないし３，５７の１・２・５・６，５９の２，６０，６１，６８，７１の１・２，７２，７３，７７，７８の２，８５の２ないし５，８６，８７の１ないし５，８９の１・２・３の２・４の２，９０の１・２，９２，９３，９５の１・２，９６の１・２，９７の１・２，９９，１００の１・２，１０５，１０６，Ａ１，Ｂ１，Ｃ１・２，Ｄ１，Ｅ１，Ｆ１・１０，Ｇ１，乙１の４ないし８，２の４ないし６，３の４ないし６，４の４ないし６，５の４ないし８，６の４ないし６，９の４ないし９，１０の４，１１，１３の１０ないし１４，証人戊１，証人戊２，証人戊３，証人戊４，原告甲３本人，原告甲７本人）及び弁論の全趣旨によれば，次の事実が認められる。(1)　本件ゴルフ事業の開始等ア　本件ゴルフ事業の開始睦商事は山田地建と共同して，昭和５９年ころから，丁１カントリー倶楽部及び本件ゴルフ場の前身である丁２ゴルフ場の開発を手がけていたが，後記イのとおり，睦商事において，ゴルフ場用地の購入資金について金融機関から借入れの目処がついたこと等のことから，以後，睦商事は丁２ゴルフ場を，山田地建は丁１カントリークラブを，それぞれ独立して手がけることとなった。イ　首都圏ファクターによる融資証明書の発行等(ｱ)　睦商事は，昭和５０年ころから埼玉銀行との間で手形割引等の取引関係があり，丙２はそのころから埼玉銀行ｑ支店には日常的に出入りしていた。丙２は，昭和６０年ころから，睦商事において本件ゴルフ事業を手がけることにつき，埼玉銀行ｑ支店に相談を持ちかけており，前向きの感触が得られていたことから，本件ゴルフ場の事業計画を埼玉県に提出するにつき，同行に本件ゴルフ場の建設予定地の土地買収資金の融資を依頼するとともに，融資証明の発行を依頼した。上記の申入れを受け，埼玉銀行ｑ支店の支店次長であった丙４は，融資証明の発行にかかる時間等を考慮して埼玉銀行が融資証明を出すのでは間に合わないと考え，自らの判断で，関連会社である首都圏ファクターに対して融資証明の発行を依頼した。そして，丙４を介した上記申入れに首都圏ファクターが応じた結果，丙２自身が首都圏ファクターに赴くことなくして，首都圏ファクターから融資証明書が発行されることとなり，昭和６１年１１月１９日，首都圏ファクターはプリム社に対し，審査の上適当と認めたときは本件ゴルフ場建設資金として３５億円の範囲で融資に応じる用意がある旨の証明書を発行した（甲４０の１。以下「本件融資証明書」という。）。(ｲ)　他方，埼玉銀行は昭和６１年１２月１８日，同月１７日時点におけるプリム社の埼玉銀行に対する預金残高が１０億００３０万９６５６円である旨の預金残高証明書を発行した（甲４０の２。以下「本件残高証明書」という。）。ウ　埼玉銀行及び首都圏ファクターによる融資等(ｱ)ａ　プリム社は埼玉銀行ｑ支店に対して本件ゴルフ場用地の買収資金について融資を申し入れ，同支店の支店長であった丙５らにおいて当時における本件ゴルフ場の事業計画等（後記(2)参照）を検討した結果，埼玉銀行としては，上記融資申込みを受けることとなった。ただ，丙４が首都圏ファクターに対して睦商事に対する融資証明書の話を取り次いだ際，首都圏ファクターの担当者から睦商事に対する融資の半分を受け持ちたいとの要請があったため，丙４は，埼玉銀行本部に稟議を上げる際に，首都圏ファクターから１０億の融資がされるものとして，埼玉銀行からは１０億の融資を実行するという形で稟議を上げた。そして，昭和６２年６月８日に丙２がプリム社の代表取締役に就任し，その後の同年９月５日ころ，埼玉銀行はプリム社に対し，１０億円を手形貸付の方法で貸し付けた。なお，この際，当該融資金については本件会員権の販売代金により回収することが予定されていたことから，弁済期を１年後とする短期貸付の形が取られた。ｂ　また，同日ころ，首都圏ファクターもプリム社に対し，１０億円を貸し付けた。ｃ　さらに，これらの融資と同時期に，小川信用金庫からプリム社に対する２０億円の貸付も行われた。(ｲ)　その後，埼玉銀行はプリム社に対し，昭和６３年１０月１日，最終返済日を昭和６４年６月３０日，利息年５．３３パーセントの約定で，１０億円を手形貸付の方法で貸し付けた。なお，この際，睦商事は埼玉銀行との間で，プリム社の上記債務について連帯保証するとの合意をした。さらに，埼玉銀行はプリム社に対し，平成元年３月３１日，最終返済日を同年１１月３０日，利息年５．３３パーセントの約定で，５億円を手形貸付の方法で貸し付けた。そして，平成元年３月３１日の時点で，埼玉銀行のプリム社に対する融資残高は，１５億円となっていた。(ｳ)　丙２は，従前睦商事が手がけていたゴルフ場について立地承認を取得したりしたことはあったが，計画から用地買収，造成，建設，会員権販売までのすべてを手がけるゴルフ場は，本件ゴルフ場が初めてのものであった。このように，プリム社や睦商事は必ずしも直接的な会員権販売のノウハウ等を持っていなかったところ，埼玉銀行には当時，丁３カントリークラブの開発に関わっていたという経験があったこともあり，丙２は，本件ゴルフ場の会員の募集については，埼玉銀行の人脈（融資先等の顧客網）に少なからず期待を持っており，また，埼玉銀行が最後まで協力してくれることを希望していた。（以上，甲３９の１ないし３・５，４０の１・２，８９の１・２・３の２・４の２，９５の１，９７の１・２）(2)　本件ゴルフ事業の事業計画等ア　事業計画の概要(ｱ)　プリム社が設立されて間もない昭和５９年ころにおける本件ゴルフ場の事業計画の概要は，次のようなものであった。ａ　事業実施期間用地取得業務　　昭和５９年６月から昭和６２年９月許可取得業務　　昭和６０年１１月から昭和６２年７月造成工事　　昭和６２年１０月から昭和６４年１０月ｂ　事業資金(a)　用地費３２億６５００万円，用地取得経費２億９５００万円，許認可設計費１億２０００万円，工事費４４億円，一般管理費９億円及び予備費２億円の合計９１億８０００万円(b)　資金調達は募集によるが，用地資金までは借入れによる。募集計画については，次の２案から選択する。① Ａ案５５０万円を４００人（２２億円），６５０万円を５００人（３２億５０００万円），７５０万円を５００人（３７億５０００万円）及び８５０万円を３００人（２５億５０００万円）の合計１１７億５０００万円（１７００人）。ただし，募集経費（手数料及び広告宣伝費）は合計１３億２０００万円。② Ｂ案６００万円を３００人（１８億円），７００万円を３００人（２１億円），８００万円を４００人（３２億円），９００万円を４００人（３６億円）及び１０５０万円を１００人（１０億５０００万円）の合計１１７億５０００万円（１５００人）。ただし，募集経費（手数料及び広告宣伝費）は合計１３億２０００万円。(c)　収支見込募集収入　　１１７億５０００万円建設支出　　　９１億８０００万円募集経費支出　　　１３億２０００万円収支差引　　　１２億５０００万円(ｲ)　しかし，バブル経済による土地代金や工事費の値上がりもあり，工事業者として予定されていたフジタ工業株式会社（以下「フジタ」という。）に見積もってもらったところ，上記(ｱ)のような計画では実施できないことが分かったことなどから，上記の計画については大幅な見直しがされ，昭和６２年ころ，次のような新たな計画が立てられた。なお，丙２は，事業計画を埼玉県に提出するに当たって資金計画が非常に重要な問題であったこともあって，丙５や丙４らに対し，このような計画の概略を説明していた。ａ　事業実施期間用地取得業務　　昭和５９年６月から昭和６２年６月許可取得業務　　昭和６１年８月から昭和６３年４月造成工事　　昭和６３年５月から昭和６５年９月ｂ　事業資金(a)　用地費３７億５０００万円，用地取得経費１２億５０００万円，許認可設計費１億９０００万円，工事費６０億円，一般管理費１１億０４５０万円，開発負担金２億５０００万円及び予備費３億円の合計１２８億４４５０万円(b)　会員権収入については，正会員として，設立委員５００万円を５０人，特別縁故募集８００万円を１５０人，縁故募集１２００万円を１５０人，第１次募集１５００万円を３００人，第２次募集１８００万円を３００人，第３次募集２１００万円を２００人及びオープン記念２５００万円を１００人の合計１９８億５０００万円（１２５０人），並びに平日会員として，第１次募集５００万円を３００人，第２次募集６００万円を３００人，第３次募集７００万円を３００人及びオープン記念８００万円を１００人の合計６２億円（１０００人）。(c)　収支見込募集収入　　　１９８億５０００万円募集手数料　　　　２３億７２５０万円建設支出　　　１２８億４４５０万円収支差引　　　　４６億３３００万円(ｳ)　その後，丙２は，当時の会員権価格の動向や新設コースの募集動向を考慮し，また，丙５から会員数を１０００名以下にした方がいいのではないかと言われたこともあって，昭和６２年５月２８日ころ，会員権価格を高くして会員数を限定する方向で上記計画をさらに変更した。その時点における会員募集計画は，大体次のようなものであった。会員の種類　　　員数　　　　　単価　　　１口当たり募集手数料設立委員　　　　６０口　　　５００万円　　　１００万円特別縁故　　　１００口　　　８００万円　　　１６０万円縁故　　　　　１００口　　１３００万円　　　１８０万円縁故　　　　　１００口　　１８００万円　　　２３０万円第１次　　　　３００口　　２３００万円　　　２３０万円第２次２００口　　２８００万円　　　２８０万円第３次７０口　　３３００万円３００万円オープン記念２０口４０００万円３５０万円（以上，甲２９，３０，３１の３，３４の１，８９の１・２・３の２，９０の２，９５の１・２）イ　本件ゴルフ事業における睦商事の位置付け(ｱ)　プリム社は主としてゴルフ場の造成・建設計画を進めるために設立された会社で，会員権販売などのノウハウをもったスタッフがいなかったため，本件ゴルフ場の開発については，睦商事が総代理店となることが当初から予定されていた。(ｲ)　そして，昭和６１年８月１日，プリム社は睦商事に対し，業務委託料を２億５０００万円，委託期間を契約締結日より３６か月間として，本件ゴルフ場に係る開発許認可申請業務を委託した。また，同日，プリム社は睦商事に対し，業務委託料を１億５０００万円，委託期間を契約締結日より２０か月間として，本件ゴルフ場に係る開発事前調査業務を委託した。(ｳ)　その後，昭和６２年５月２８日，プリム社と睦商事は，次の約定で，本件会員権販売に係る総販売代理店契約を締結した。ａ　プリム社は睦商事に本件会員権の販売を委託する。ｂ　契約の有効期間は，本契約締結日よりプリム社の会員募集の終了までとする。ｃ　プリム社は睦商事に対し，会員権１口当たり前記ア(ｳ)記載の募集手数料を支払う。(ｴ)　さらに，昭和６２年６月１０日，プリム社は睦商事に対し，次の約定で，本件ゴルフ場の用地取得業務を委託した（以下，この委託契約と上記(ｳ)の総販売代理店契約とを併せて「本件総代理店契約等」という。）。ａ　睦商事はプリム社の指示した地権者すべてから，土地の譲渡を受け，又は賃借する。この場合，土地売買価格は上限を一反歩当たり４００万円，土地賃借料は一反歩当たり年間１０万円（保証金として一反歩当たり１００万円）とする。ｂ　プリム社は睦商事に対し，手数料として，土地売買価格の上限価格の６パーセントを支払う。賃貸借契約の場合もこれに準ずる。(ｵ)　本件総代理店契約等に従って，プリム社は睦商事に対し，本件会員権販売に係る手数料，土地買収手数料等として，平成元年３月末までに１０億９０３５万４８８６円，同年４月から同年末までの間に４億４５６１万５２６０円，平成２年の１年間に６億２６３２万４５００円（なお，これに加えて未払分が２億５０１６万１０００円ある。）を支払った。（以上，甲３１の１ないし４，３２，８９の１・３の２）(3)　ローン提携契約等ア　埼玉銀行関係(ｱ)　通牒の送付ａ　埼玉銀行は，本部での稟議を経て，本件会員権購入者に対する購入資金のローンについて昭和６２年１０月９日付け通牒を各支店に送付し，本件会員権に係る提携ローンの取扱いにつき周知徹底を図った（甲３。以下「本件通牒」という。）。ｂ　本件通牒には以下のような記載がある。(a)　実施日　　昭和６２年１０月１２日（月）(b)　主　旨　　プリム社と提携し，「サイギン・プリムローズカントリー倶楽部ゴルフローン（企業保証）」の取扱を開始するので通知する。(c)　主な内容① 貸付対象者　　個人及び法人② 資金の使途　　提携先（プリム社）のゴルフ会員権購入資金③ 貸付金額　　１０万円以上２５００万円以内（１０万円単位）会員権募集金額の８０パーセント以内縁故募集迄は全額借入可能④ 貸付期間　　１年以上１０年以内（６か月単位）⑤ 利　　　率　　年７.５０パーセント（固定金利）⑥ 取扱店　　全店⑦ 取まとめ店　　ｑ支店(ｲ)　埼玉銀行との契約プリム社及び睦商事は埼玉銀行との間で，昭和６２年１０月２０日，本件会員権の販売に関して埼玉銀行がローンを提供し，当該提携ローンにより会員権購入者が埼玉銀行に対して負うべき債務について，プリム社及び睦商事がこれを保証する旨の契約を，概要次のような内容で締結した（甲２８。以下「埼玉銀行提携契約」という。）。ａ　プリム社及び睦商事が負うべき保証債務の極度額は２０億円とする（１条）。ただし，プリム社及び睦商事が発行した保証通知書に基づいて埼玉銀行が融資したときは，その融資総額が上記極度額を超える場合であっても，プリム社及び睦商事は保証の責めを負う（５条）。ｂ　本契約による保証債務は，個別の保証契約を要せず，プリム社及び睦商事が発行した保証通知書に基づき埼玉銀行が融資したことによって成立する（６条）。ｃ　埼玉銀行の会員権購入者に対する融資は，次に適合するものとする（添付覚書１条）。融資金額　　募集金額の８０パーセント以内で，かつ，一人当たり１０万円以上２５００万円以下。ただし，縁故募集までは全額融資を可能とする。融資利率　　年７．５パーセント（固定金利）融資期間　　１年以上１０年以内とし，６か月単位とする。返済方法　　元利均等割賦返済とし，年２回の半年賦返済を認める。半年賦返済部分は，融資額に対し５０パーセント以内とする。遅延損害金　　年１４パーセント（年３６５日日割計算）融資取扱店　　埼玉銀行の全営業店ｄ　融資手続は，次による（添付覚書２条）。保証通知書の交付を受けた埼玉銀行は，遅滞なく融資の適否を決定し，融資不適当と認めた場合には，保証通知書にその旨記載してプリム社に返却する。埼玉銀行の融資実行は，会員権購入者の委任に基づき埼玉銀行のｑ支店におけるプリム社の預金口座に振り込むことにより行う。(ｳ)　手数料に関する契約ａ　埼玉銀行生活協同組合関係睦商事は，プリム社の会員権総販売代理店として，埼玉銀行提携契約の締結に先立つ昭和６２年７月ころ，埼玉銀行生活協同組合（以下「埼玉銀行生協」という。）との間で，次のような内容を含む覚書を締結した。なお，このように埼玉銀行生協との間で契約が締結されたのは，埼玉銀行ｑ支店からの申出によるものであった。そして，埼玉銀行生協は，以後，上記覚書に基づき，会員数に従った紹介手数料を睦商事から受領した。(a)　埼玉銀行行員（ＯＢ及び出向行員を含む。），同行関連会社社員及び同行取引先の個人ないし法人から，睦商事の本件ゴルフクラブへ入会申込みがあった場合，埼玉銀行生協は入会申込書及びそれに付随する書類等をまとめて睦商事に送付する。(b)　埼玉銀行関係先より紹介された場合は，個人，法人を問わず，埼玉銀行生協を経由しない場合でも，埼玉銀行生協経由と同様の取扱いとする。(c)　埼玉銀行生協の取扱いについて，睦商事は埼玉銀行生協に紹介手数料として，個人正会員については１口につき２０万円，法人正会員については１口につき４０万円を支払う。ｂ　武州商事株式会社関係さらに，平成２年２月１３日，睦商事と埼玉銀行の関連会社である武州商事株式会社（以下「武州商事」という。）は，縁故正会員の募集に関し，１口１名当たり睦商事が武州商事に８０万円の募集手数料を支払う旨の覚書を締結し，武州商事は，平成３年８月２２日までに睦商事から少なくとも１億６０７６万円の募集手数料を受け取った。なお，武州商事と睦商事との間で上記のような契約が締結されることとなったのは，丙４がその旨申し入れたからである。（以上，甲２，３，５の１・２，６の１ないし５，２８，８９の２，弁論の全趣旨）イ　さくら信販関係(ｱ)　プリム社，睦商事及びさくら信販は，昭和６２年１０月１６日，本件会員権の販売につき，概要次のような内容の提携ローン契約を締結した（甲４。以下「さくら信販提携契約」という。）。ａ　プリム社は，本件会員権の販売に当たり，顧客に対して購入代金のうち預託金の全部又は一部について，第３条に定める最高限度額の範囲内でさくら信販に融資をあっせんすることができる。ただし，縁故会員までは，入会金も含む会員権全額の取扱いができるものとする（１条）。ｂ　融資対象は，本件会員権の購入代金の資金を対象とするが，プリム社及び睦商事が保証通知書を発行した顧客に限る（２条）。ｃ　融資条件については，次のとおりとする（３条）。融資金額　　１件１０万円以上１０万円刻みで３１００万円以内。ただし，一次募集会員以降は預託金の範囲内とする。融資期間　　１年以上１０年以内で１年刻み利　　　率　　年７．５パーセント返済方法　　元利均等月賦返済又は元利均等月賦返済と元利均等半年賦返済の併用保証人　　顧客が法人のときは代表取締役を連帯保証人とする。遅延損害金　　年１４パーセントｄ　さくら信販の融資残高は２０億円以下に維持する。ただし，プリム社が同限度額を超えて融資のあっせんをし，さくら信販がこれに応じて融資を行った場合は，プリム社及び睦商事は，超過額についても限度額内の融資と同様に保証の責に任ずるものとする（４条）。ｅ　プリム社及び睦商事は，融資と同時に個別の意思表示なくして，顧客と連帯してさくら信販に対し連帯保証債務を負う（５条）。ｆ　本契約に基づく保証対象融資の保証通知書は，プリム社及び睦商事が記名押印のうえ提出する（６条）。ｇ　さくら信販は，プリム社の保証に係る融資の残高を毎月プリム社に報告し，プリム社はこれを確認する。万一残高が相違する場合は，早急にさくら信販に連絡するものとする（１４条）。ｈ　プリム社及び睦商事は，その財産・経営・業況についてさくら信販から請求があったときは，さくら信販に対して直ちに報告し，また調査に必要な便益を提供する。また，プリム社及び睦商事は，その財産・経営・業況について重大な変化を生じたとき又は生じるおそれのあるときは，さくら信販から請求がなくても，さくら信販に対して直ちに報告する（１５条）。ｉ　本契約の有効期間は特に定めない。ただし，プリム社，睦商事及びさくら信販は３か月間の予告期間をもって，書面で本契約の解除を相手方に通告することができる。この場合でも本契約の有効期間内に発生したプリム社及び睦商事の一切の債務の完済又は消滅までは，その限度において本契約は有効とする（１８条）。(ｲ)　上記のさくら信販提携契約については，丙２が直接さくら信販にその旨を依頼したものではなく，埼玉銀行を介して成立したものであった。すなわち，さくら信販には当時強い営業力等もなかったため，埼玉銀行各支店等を通じて新規提携先等発掘のための情報収集を行っていたところ，そのような営業活動を通じて，さくら信販としては本件ゴルフ事業に関する提携ローンの案件の存在を知り，埼玉銀行から本件ゴルフ場の立地条件や，睦商事ないしプリム社が有力な取引先であることなどを聞いて，埼玉銀行に対し，当該案件についてはさくら信販も提携先として組み込ませて欲しい旨を申し入れたため，埼玉銀行を通じて丙２とさくら信販とのさくら信販提携契約が成立したものである。もっとも，そのようにして生じてきた話ではあったが，実際の契約手続に当たっては，プリム社とさくら信販との間で交渉があった。（以上，甲４，８９の２，証人戊４）(4)　本件ゴルフ場開発の開始及び進展等ア　昭和６２年５月２７日，プリム社は埼玉県から立地承認を取得した。なお，その際の提出資料として，本件融資証明書が使用された。その後，プリム社は，昭和６３年１０月ころには，地権者との間で用地買収等をほぼ完了したが，地権者の１名からは同意が得られなかったため，本件ゴルフ場の開発区域の変更を余儀なくされた。このような用地買収の遅れや計画変更によって，工事着工自体も予定時期よりも遅れることになった。イ　プリム社とフジタは，平成元年９月２９日，本件ゴルフ場の造成工事につき，次のとおり請負契約を締結した。なお，この契約については，睦商事がプリム社の保証人となっている。工　　　期　　着手　平成元年１０月請負代金額　　７２億１０００万円（うち工事価格７０億円，消費税額２億１０００万円）代金の支払　　前　払　　契約成立の時に４億円現金払部分払　　４か月毎の出来高の９０パーセント相当額を月末締切翌月２０日現金払完成引渡の時に残額現金払ウ　プリム社が埼玉県知事から開発行為の許可を受けるに当たって，丙２は，用地費，造成費等総支出１００億円を，自己資金１０億円，銀行借入４５億円及びその他借入４５億円で賄う旨の資金計画書を作成し提出した。なお，同書面において，借入金については，埼玉銀行から１５億円，小川信用金庫から２０億円，首都圏ファクターから１０億円及びフジタから４５億円を借り入れることとされていた。このうち，フジタからの借入れについては明確な合意が成立していたわけでもなかった。また，平成元年時点では，既に本件ゴルフ場の事業資金として１５０億円程度かかると見込まれていたが，昭和五七，八年ころに作成された１００億円の資金計画が用いられた。なお，この書類を作成するに当たり，丙２が丙５や丙４らとその内容について相談したことはない。エ　そして，平成元年１０月２日付で，埼玉県知事から開発行為の許可が下り，同月２６日には，本件ゴルフ場の造成工事が着工された。当初は，敷地に入るための町道の整備工事や，敷地内の進入路工事，ゴルフ場内のパイロット道路（防災ダム関係の工事用道路）工事等が行われていたが，認定道路の用途廃止等の手続に時間を要したことや，道路整備工事等に関して進入路線上に埋蔵文化財（縄文時代住居跡）が発見されたりしたことから，本件ゴルフ場の工事の日程に遅れが生じ，結局，起工式は平成２年１１月８日に執り行われることとなった。そして，本件ゴルフ場のオープン予定は，この時点で既に平成５年春ころまで遅れることが見込まれていた。なお，本件ゴルフ場の起工式に当たり，埼玉銀行頭取及びさくら信販取締役は，それぞれプリム社に対し，お祝いの電報を送っている。（以上，甲１１，３３，４２の１・２，６８，８９の１・２・３の２・４の２，弁論の全趣旨）(5)　本件会員権の販売経緯等ア(ｱ)　他方，本件会員権については，まず，昭和６２年９月に５００万円の設立委員会員につき２５口，同年１２月に８００万円の特別縁故会員につき７５口の会員権がそれぞれ販売された。なお，上記のうち，５００万円の会員権については，丙５のほか，埼玉銀行の関係者が数名これを購入した。また，８００万円の会員権を購入した者の中には，埼玉銀行の職員も１７名ほど存在した。また，昭和６２年１２月２０日ころ，埼玉銀行ｑ支店の行員５０名余りは，京都に１泊２日の旅行に出かけているが，このときの旅行代金（約２００万円）は，ほとんど全額を睦商事が負担した。(ｲ)　プリム社及びその会員権総代理店睦商事の名義により，昭和６２年１１月ころ作成された「特別縁故会員申込手続きのご案内」と題する書面には，概ね次のような記載がある。「　予ねて，当社関係方面の方々を通じ特別縁故会員権につきまして，ご案内申しあげましたところ，ご入会のご意思を賜り誠にありがとうございました。」「　つきましては，お申込書一式をお送り申し上げますので下記により手続き下さいますようご案内方々お願い申し上げます。なおローン希望の方々には埼玉銀行，小川信用金庫，（株）さくら信販との提携ローンもご用意しておりますので，併せてお申出下さいますようお願い申し上げます。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
