<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成14(わ)191</事件番号>
      <事件名>殺人，児童買春，児童ポルノに係る行為等の処罰及び児童の保護等に関する法律違反被告事件</事件名>
      <裁判年月日>平成15年03月28日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>横浜地方裁判所　横須賀支部</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/4203877CBE8C4D1649256DA5000FD198.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=5975&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      １　被告人を懲役１４年に処する。
      ２　未決勾留日数中７０日をその刑に算入する。
    </主文>
    <理由>
      （罪となるべき事実）被告人は
      
      第１　平成１３年５月２１日午前１時３０分ころ，神奈川県横須賀市ａｂ丁目ｃ番地ｄ先路上において，テレホンクラブで知り合ったＢ（当時２５歳）との間で，同人が車外での性交を嫌がっていたにもかかわらず同人を抱き上げ車両のボンネット上に乗せて性交したことにつき口論となった挙げ句，同人に「私にはバックがたくさんいるんだからね。」などと言われたことを真に受けたことから，暴力団による仕返し等を恐れるあまり，殺意をもって，両手で同人の頸部を締め付けてぐったりとさせたが，両手を離したところ意外にも同人が息絶えておらず逃げようとしたことから，さらに所携のベルト様の物で同人の背後からその頸部を締め付け，よって，そのころ，同所において，同人を絞頸による窒息により死亡させた
      
      第２　平成１４年２月２３日午前３時ころ，神奈川県藤沢市ｅｆ丁目ｇ番ｈ号所在のホテル「ｉ」ｊ号室において，テレホンクラブで知り合ったＣ（昭和６１年０月００日生，当時１６歳）が１８歳に満たない児童であることを知りながら，対償として現金１万８０００円を供与する約束をして同児童と性交し，もって児童買春をしたものである。（証拠の標目）省　略（法令の適用）
      
      １　罰　　　　　　条　　　　判示第１の行為　刑法１９９条判示第２の行為　児童買春，児童ポルノに係る行為等の処罰及び児童の保護等に関する法律４条
      
      ２　刑種の選択　　　　　 判示第１の行為につき有期懲役刑を選択判示第２の行為につき懲役刑を選択
      
      ３　併合罪加重　　　　　　刑法４５条前段，４７条本文，１０条，４７条ただし書（重い判示第１の行為の刑に加重）
      
      ４　未決勾留日数算入　　刑法２１条
      
      ５　訴訟費用の不負担　 刑事訴訟法１８１条１項ただし書（量刑の理由）判示第１の行為（以下「本件殺人事件」という。）は，妻子ある被告人が，自ら被害者Ｂを怒らせる原因を作っておきながら，口論の際，被害者Ｂから発せられた言葉から，暴力団による仕返し等があるものと誤信し，家族を守るため，そして自己保身のために被害者Ｂを殺害したと評すべき事案であって，その過剰な自衛意識に基づく自己中心的な動機には酌量の余地がない。一方，判示第２の行為（以下「本件児童買春事件」という。）は，被告人が，自らの欲望を満たすべくテレホンクラブへ行き，知り合った被害児童Ｃに対して児童買春を敢行した事案であって，援助交際を安易に金稼ぎの手段と考えていた被害児童Ｃの判断の未熟さに対する配慮を欠き，むしろ援助交際に乗じて自己の性的欲望を満足させようとしたことからも明らかなように，その性的執着心の強さに基づく自己中心的な動機にもまた，酌量の余地がない。また，被告人は，本件殺人事件において，自らの腕がしびれて棒のようになるまで被害者Ｂの首を絞め付け続けた挙げ句，被害者Ｂがまだ死んでいないと知るや，今度こそ確実に被害者Ｂを殺害しようとの強固な殺意のもと，さらにベルト様の道具を用いて，逃げようとする被害者Ｂの背後からその首を締め付け続けて被害者Ｂを殺害したのであって，その執拗かつ残虐な殺害行為の態様は非常に悪質であって，極めて強い非難に値する。一方，本件児童買春事件が，本件殺人事件と同様，テレホンクラブでの出会いをきっかけとしたものであること，本件殺人事件敢行後，わずか約９か月後に敢行されたものであること，被害児童Ｃとの性交前に被害児童Ｃの年齢詐称に気が付いたにもかかわらず，年齢はどうでもよいと考え，自己の性的欲望の赴くまま被害児童Ｃと性交したことに鑑みると，その犯情もまた，悪質である。そして，本件殺人事件が，深夜，人気のまったくない場所で，下半身裸のままろくに抵抗することも助けを呼ぶこともできない状態の下，男の圧倒的な力で２度にわたって頸部を締め付けられるという絶望的な恐怖感を被害者Ｂに与え，その結果，当時２５歳と若年で前途多望な被害者Ｂの貴重な生命を奪ったことの重大さは明らかである上，夫の死亡後，被害者Ｂと２人きりで生活していた被害者Ｂの母親に与えた精神的被害の甚大さもまた明らかというべきであって，被告人に対する最大限の処罰を望む被害者Ｂの母親の心情は察するに余りある。一方，被告人は，本件児童買春事件によって，売春を咎め戒めるべき立場にあるはずの大人が喜んで売春に応じたという事実を被害児童Ｃに目の当たりにさせた点も見過ごすことができない。さらに，被告人は，本件殺人事件において，被害者Ｂを殺害後，その犯跡を隠蔽するため，被害者Ｂの車両についた自分の指紋を極力拭き取り，また，被害者Ｂのリュックサックの中から，被害者Ｂがもしもの時に備えて控えておいた被告人の車両のナンバープレートの番号を記載したメモ帳を見つけるや，リュックサックごとこれを持ち去るなどの罪証隠滅工作を施した上で犯行現場から逃走し，その後，時に本件殺人事件直前に行ったテレホンクラブに行って自己が本件殺人事件の犯人であることが発覚していないとの確証を得ようとしたり，本件児童買春事件を敢行したりしながら，平然と普段どおりの生活を続け，本件殺人事件の容疑で逮捕される直前まで約１年半もの間にわたり，自らが本件殺人事件の犯人であることを隠し続けていたのであって，その罪証隠滅工作の周到さと本件殺人事件敢行後の行動の大胆さには誠に驚くばかりである。以上から明らかなとおり，被告人の刑事責任は極めて重いというべきである。ところで，被告人は，本件殺人事件について，房の中等で伝え聞いたという，侮辱的ともいうべき被害者Ｂの人物像を公判廷で述べた上，その真偽も明らかにした上で裁判がなされるべきだと考えているなどと自説を披瀝する。しかしながら，本件殺人事件の場合，仮に被害者Ｂがどのような人物像であったとしても，前記認定のような犯行状況下において，被害者Ｂに殺害されなければならなかったような落ち度は微塵も認められないから，被告人の所論が失当であることは明らかであって，これを本件殺人事件について真摯な反省態度を示すべき立場にあるはずの被告人の発言としてみるとき，誠に遺憾の意を禁じ得ない。また，被告人は，本件児童買春事件については，家族のことを考えているとすれば買春などしないのではないかとの問いに対して，家族を思うことと自分の遊びたいという欲望とは別のことであって両立すると思っているなどと公判廷で述べ，逆にそれではいけないのか聞きたいくらいであるといった態度に終始している。しかしながら，自己の欲望の赴くままテレホンクラブに通い，知り合った女性との性交を繰り返すことで，家族までもがいわれのない非難を世間から受けたり，家族関係がうまくゆかなくなったりする可能性があることは容易に想定しうるところであって，そのような常識的な発想すら欠けているかのような被告人の発言にはただ絶句するばかりであり，被告人のかくも鈍麻した道徳観念と規範意識とを覚醒させ，本件各犯行に対する真摯な反省意識を涵養することは，もはや相当困難な状況にあることが窺われる。そうすると，一方で，本件殺人事件が偶発的犯行であって，殺害の理由が，被告人やその家族に危険が及ぶかもしれないとの誤解から気が動転したことに端を発するものであること，本件児童買春事件がテレホンクラブに自ら積極的に電話をしてきた被害児童Ｃから持ちかけられてこれを相手としたものであることなど，被告人に有利な事情を斟酌してもなお，被告人には，主文の刑罰をもってその刑事責任を償わせなければならないものと思料する。（求刑－懲役１５年）横浜地方裁判所横須賀支部
    </理由>
    <裁判官>
      <裁判長裁判官>須山幸夫</裁判長裁判官>
      <裁判官>栗原洋三</裁判官>
      <裁判官>吉川昌寛</裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
