<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成14(わ)1256</事件番号>
      <事件名>強盗致傷被告事件</事件名>
      <裁判年月日>平成15年03月05日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>千葉地方裁判所　　刑事第一部</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/787ECD6115250D5D49256D1E001EA1F4.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=6190&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    平成１５年３月５日宣告平成１４年（わ）第１２５６号</主文前>
    <主文>
      被告人を懲役３年６月に処する。
      未決勾留日数中１８０日をその刑に算入する。
    </主文>
    <理由>
      （罪となるべき事実）被告人は，Ａ及びＢと共謀の上，自転車で通行中のＣ（当時２０歳）から金員を強取しようと企て，平成１３年２月２７日午前２時２０分ころ，人通りがほとんどなく，暗くて周囲の見通しがきかない千葉県佐倉市ａｂ番地先路上において，Ａが上記自転車の前かごをつかんでその進行を止め，Ａ及びＢと共にＣを取り囲み，Ａが「幾ら持っているんだ。財布を出せ。事務所に連れて行くぞ。大人しくしている間に財布を出せ」などと語気鋭く申し向け，Ｃが「やめてください」と哀願したにもかかわらず，Ａが，手をＣの上着内ポケット内に差し入れて金員を強取する気勢を示し，同人に対し「金を出せ」と語気鋭く申し向け，同人がこれを渋るや，同人に対し，Ａがいきなり手けんでＣの左眼付近を数回強打し，被告人が，「金を出せ」と語気鋭く申し向けた上，その腹部を一，二回軽く足蹴にする暴行を加え，その反抗を抑圧して金員を強取しようとしたが，Ｃがすきを見てその場から逃走したため，その目的を遂げず，その際，上記暴行により，同人に全治約１週間の左眼窩打撲症の傷害を負わせたものである。（証拠の標目）省略（事実認定の補足説明）弁護人は，被告人には強盗の故意及び共謀がなく，被告人の行為は被害者の反抗を抑圧するに足りる程度のものではなかった旨主張し，被告人も当公判廷においてこれに沿う供述をしているので，判示のとおり認定した理由を補足して説明する。
      
      １　関係各証拠によれば，①判示日時ころ，被告人がＡ及びＢの乗車する普通乗用自動車を運転中，人通りがほとんどなく暗い判示路上付近において，自転車で進行中のＣを見掛けたＡが，被告人及びＢに対し，「金取っちゃう」などと言い，被告人及びＢもそれぞれ「分かった」，「いいっすよ」などと言ってＣから金員を取ることに賛成したこと，②被告人ら（被告人及び共犯者らをいう。以下同じ。）は上記自動車から降りてＣを待ち受け，自転車に乗ったＣが近づいて来ると，ＡがＣに向かって走って行き，同人に対し「止まれ，止まれ」と言って同自転車の前かごをつかんでその進行を止め，被告人ら３名でＣを取り囲むようにして立ちはだかった上，以下判示のとおり暴行，脅迫を加えて金員を奪おうとしたが，Ｃは，その場から逃げ出し，作業中の付近の新聞販売店に助けを求めて駆け込んだこと，③この間，被告人も，Ａらと共にＣに対し「金を出せ」などと言って脅迫し，Ａが判示のとおりＣの顔面を手けんで数回強打した直後に，Ｃの腹部を一，二回軽く足蹴にし，「出しゃあいいんだよ」と言ったことが認められ，これらの点について，弁護人及び被告人は特に争ってはいない。
      
      ２　そこで，まず，被告人らのＣに対する脅迫や暴行が反抗を抑圧するに足りる程度のものといえるかどうかについて検討する。上記認定にかかる本件犯行当時の時間的・場所的状況，犯人である被告人ら（３名）と被害者（１名）の人数の差，被告人らの脅迫，暴行の態様及び程度等を総合考慮すると，被告人らの判示脅迫及び暴行は，反抗を抑圧するに足りる程度のものであったと認めるのが相当である。弁護人は，①本件犯行現場は，周囲の見通しがきかない場所ではなかった，②被告人らは凶器を用いておらず，身長はＣの方が被告人らよりも高く，しかも，Ｃは自ら逃走することが可能な状況にあった，③本件犯行現場から２９.３メートルの地点の新聞販売店で作業をしていた人は，被告人らの脅迫や暴行に気付いていないなどとして，被告人ら３名の判示脅迫，暴行自体反抗を抑圧するに足りる程度のものではなかった旨主張するかのようであるが，①の点については，平成１３年４月１７日付け実況見分調書（謄本。甲１１）によれば，本件犯行現場付近は，街灯が１基しかなく周囲が暗いたため見通しがきかないことが認められる。③の点についても，新聞販売店にいた者が被告人らの犯行に気付いた形跡がないことから直ちに被告人らの脅迫，暴行が反抗抑圧に至らない程度のものであったということはできず，むしろ，この点は，Ｃにおいて現場で直ちに同店にいた者に救助を求め得る状況になかったことを示すものともいうことができ，上記認定にかかる本件犯行の時間的・場所的状況，犯人である被告人らの人数，脅迫や暴行の態様及び程度等に照らすと，②の点も前記判断を左右するものとはいえない。
      
      ３　次に，強盗の故意及び共謀の有無について検討する。（1）被告人が，前記自動車内で，Ｃから金員を奪う旨のＡの提案に直ちに賛成していること，被告人が，Ｃに対しＡやＢと共にこもごも「金を出せ」などと言った上，ＡがＣに対し顔面を手けんで数回強打する暴行を加えたのに続き，これに呼応する形で，その直後に自らもＣに対し腹部を足蹴にして「出しゃあいいんだよ」と言ったことに照らすと，Ａの上記暴行が被告人の予想を越えるものであったことはうかがわれず，被告人においても，かかる暴行を含む脅迫，暴行を加えて金員を奪う意思で，Ａの上記提案に賛成したものと認められる。もっとも，被告人らが凶器を準備していなかったこと，暴行を加えたのはＣが被告人らの要求に容易に応じなかったためであって，当初は取り囲んで言葉で脅迫するという態様であったことなどに照らせば，被告人らにおいて金員を強取することを確定的なものと考えていたとまでは認め難く，被告人が，捜査段階において，「私達は，最初から相手の人を殴ってやろうと確信していたわけではありませんでしたが，お酒が入って気が大きくなっていたので，酔った勢いで相手の人から金を奪うために，脅したり殴ったりすることになるかもしれないと思ったが，その場の勢いに任せればよいと思っていました」（平成１４年６月１９日付け検察官調書。乙５），「相手の人からお金を奪うのが目的だったので，相手の人が素直にお金を出さなければ，その場の勢いで相手の人を脅したり殴ったりするかもしれないが，その場の勢いに任せればよいと思っていました」（同月２１日付け検察官調書。乙７）などと，未必的ではあるものの事前に暴行を加えることをも認識，認容していた旨供述しているのは，当時の心境を素直に供述したものと認められる。以上によれば，被告人が，強盗に発展するかもしれないとの認識の下にこれを認容して，事前にＡ及びＢとの間で強盗の共謀を遂げた上，本件犯行に及んだものであることは明らかであり，これに反する被告人の当公判廷における供述は信用できない。（2）ところで，弁護人は，強盗の故意及び共謀を認めた被告人の捜査段階における供述は，①被告人は恐喝と強盗との差異を認識していなかったところ，取調べ警察官から，言葉で脅すのが恐喝であり，それに加えて暴力を振るうのが強盗である旨言われて誤導され，②検察官の取調べにおいても，理詰めの尋問により，長時間取り調べられ，異議の申し出も受け入れられなかったとして，いずれも任意性がない旨主張する。しかしながら，被告人は，平成１４年６月４日恐喝未遂罪及び傷害罪により通常逮捕された後，翌５日強盗致傷罪により勾留され，以後同罪の疑いで取調べを受けていたものであるところ，仮に被告人が恐喝と強盗の法的差異について認識を欠いていたとしても，事実関係自体については被告人において事柄の異同を十分理解できたはずであって，取調べの際誤導があったことは疑われず，任意性に影響を及ぼすほどの長時間にわたる取調べもなかったと認められる。加えて，被告人は，同月１４日に弁護人を選任し，そのころ接見した同弁護人から意思に反することは認めなくてもよい旨注意を受けていたこと，同月２０日に被告人と接見した弁護人が，同日被告人の供述調書の内容及び被告人の取調べ方法について千葉地方検察庁検事正及び担当検察官あてに異議申立書を提出したが，被告人は，同月２１日，取調べ検察官から，前日弁護人から上記異議申立書が提出された旨の説明を受けた後に作成された検察官調書（乙７）においても，前記のとおり従前の供述を維持していることが認められ，これらの事実をも併せ考えると，被告人の検察官調書及び警察官調書について任意性に疑いを差し挟む余地はないというべきである。
      
      ４　以上の次第で，判示のとおり認定できる。（法令の適用）省略（量刑の理由）本件は，ほか２名との共謀の上，深夜，人通りのほとんどない場所において，自転車で通行中の被害者（当時２０歳の男性）を無理やり停止させて被告人ら３名で取り囲んだ上，被害者の顔面を手けんで数回強打するなどの暴行，脅迫を加えて金員を要求し，被害者がその場から逃走したため金員の強取は未遂に終わったものの，上記暴行により被害者に全治約１週間を要する左眼窩打撲症の傷害を負わせた，という事案である。被告人らは，深夜通行人に対し金員を要求し，相手が容易にこれに応じないとみるや更に暴行，脅迫を加えて金員を強取しようとしたもので，本件は甚だ理不尽かつ粗暴な犯行であるとともに，その傷害の結果は軽いものではない。被害者の受けた精神的衝撃も大きく，もとよりその処罰感情は厳しい。被告人は，遊び仲間である共犯者らと共に乗用車で佐倉市内をはいかい中，遊興費欲しさから安易に共犯者の提案に同調して本件犯行を敢行したもので，その動機に酌量の余地はない。また，犯行に際しては，暴行，脅迫の一部を自らも実行しており，その果たした役割を軽視することはできない。加えて，被告人には，少年時に占有離脱物横領罪及び贓物罪で２回検挙され，１回保護観察処分に付された前歴があることをも考えると，規範意識もやや希薄であると認められる。これらの事情にかんがみると，被告人の刑責は重い。しかしながら，他方，金員強取の点は未遂に終わったこと，被告人は主導者ではなく，傷害は共犯者の暴行によるものであること，被告人は本件犯行当時少年であったこと，不十分ながらも一応反省の弁を述べていること，いまだ２０歳の若年であり，前科はないこと，５万円のしょく罪寄付をしたこと，両親及び兄が被告人の監督及び更生の支援を約していること，就労先が予定されていることなど，被告人のため酌むべき事情も認められる。以上の諸情状を総合考慮すると，被告人に対しては，酌量減軽をした上，主文掲記の刑を科すのが相当である。よって，主文のとおり判決する。
    </理由>
    <裁判官>
      <裁判長裁判官>金谷暁</裁判長裁判官>
      <裁判官>土屋靖之</裁判官>
      <裁判官>齊藤貴一</裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
