<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <最高裁判例>
      <事件番号>平成13(受)1066</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求，仮執行の原状回復等を命ずる裁判の申立て事件</事件名>
      <裁判年月日>平成15年12月04日</裁判年月日>
      <法廷名>最高裁判所第一小法廷</法廷名>
      <裁判種別>判決</裁判種別>
      <結果>破棄差戻し</結果>
      <判例集等巻・号・頁>集民　第212号87頁</判例集等巻・号・頁>
      <原審裁判所名>東京高等裁判所</原審裁判所名>
      <原審事件番号>平成10(ネ)1925</原審事件番号>
      <原審裁判年月日>平成13年04月17日</原審裁判年月日>
      <判示事項>
        <項目>１　出勤率が９０％以上の従業員を賞与支給対象者とする旨の就業規則条項の適用に関しその基礎とする出勤した日数に産前産後休業の日数等を含めない旨の定めが公序に反し無効とされた事例<br/>２　賞与の額を欠勤日数に応じて減額することを内容とする計算式の適用に当たり産前産後休業の日数等を欠勤日数に含めた所定の減額を行わずに賞与全額の支払請求を認容した原審の判断に違法があるとされた事例<br /></項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>１　出勤率が９０％以上の従業員を賞与支給対象者としこれに満たない者には賞与を支給しないこととする旨の就業規則条項の適用に関し，出勤率算定の基礎とする出勤すべき日数に産前産後休業の日数を算入し，出勤した日数に上記日数及び育児を容易にするための措置により短縮された勤務時間分を含めない旨を定めた就業規則の付属文書の定めは，従業員の年間総収入額に占める賞与の比重が高いため，上記条項により賞与が支給されない者の受ける経済的不利益が大きく，従業員が産前産後休業を取得し又は勤務時間短縮措置を受けた場合には，それだけで上記条項に該当して賞与の支給を受けられなくなる可能性が高いという事情の下においては，公序に反し無効である。<br />２　賞与の額を欠勤日数に応じて減額することを内容とする計算式及びその適用に当たりその基礎となる欠勤日数に産前産後休業の日数及び育児を容易にするための措置により短縮された勤務時間分を含める旨を定めた就業規則の付属文書の定めが無効となる理由を具体的に説示することなく，上記計算式を適用せず，産前産後休業の日数等を欠勤日数に含めた所定の減額を行わずに賞与全額の支払請求を認容した原審の判断には，違法がある。<br />（２につき意見及び反対意見がある。）</項目>
      </裁判要旨>
      <参照法条>
        <項目>民法90条</項目>
        <項目>労働基準法（平成9年法律第92号による改正前のもの）65条</項目>
        <項目>育児休業等に関する法律（平成7年法律第107号による改正前のもの）10条</項目>
      </参照法条>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/js_20100319130618340352.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=62492&amp;hanreiKbn=02</URL>
    </最高裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      原判決中上告人敗訴部分を破棄する。
      前項の部分につき本件を東京高等裁判所に差し戻す。
    </主文>
    <理由>
      上告代理人坂本政三，同高場一博の上告受理申立て理由について
      
      １　本件は，上告人の従業員である被上告人が，産後８週間休業し，これに引き続き子が１歳になるまでの間，１日につき１時間１５分の勤務時間短縮措置を受けたところ，出勤率が９０％以上であることを必要とする旨を定めた就業規則所定の賞与支給要件を満たさないとして，平成６年度年末賞与及び平成７年度夏期賞与（以下「本件各賞与」という。）が支給されなかったため，上記取扱いの根拠となった就業規則の定めは，労働基準法（平成９年法律第９２号による改正前のもの。以下同じ。）６５条，６７条，育児休業等に関する法律（平成７年法律第１０７号による改正前のもの。以下「育児休業法」という。）１０条の趣旨に反し，公序に反する，あるいは就業規則を不利益に変更するもので被上告人に対して効力を生じないなどと主張して，上告人に対し，本件各賞与並びに債務不履行による損害賠償として慰謝料及び弁護士費用の支払を請求するとともに，選択的に，不法行為による損害賠償として上記と同額の支払を請求している事案である。なお，上告人は，第１審判決に基づく仮執行の原状回復を申し立てている。
      
      ２　原審の確定した事実関係の概要は，次のとおりである。(1)上告人は，私立専修学校及び私立各種学校を設置することを目的とする学校法人である。被上告人は，昭和６２年３月２日，上告人に期間の定めなく事務職として採用され，平成６年１２月当時，書記２級の職階にあった。(2)被上告人は，平成６年７月８日，男児を出産し，翌９日から同年９月２日までの８週間，産後休業を取得した。その後，被上告人は，上告人の育児休職規程１３条に基づいて勤務時間の短縮を請求し，同年１０月６日から同７年７月８日までの間，１日につき１時間１５分の勤務時間短縮措置を受けた。(3)上告人は，就業規則として職員就業規則，給与規程及び育児休職規程を定めている。職員就業規則は，「所定労働時間は，休憩時間を除き原則として１日７時間４５分とし，１か月（当月１６日から翌月１５日まで）を平均し，１週４０時間以内とする。」（２４条），「職員がつぎの各号の一に該当するときは，特別休暇を受けることができる。１号 本人が結婚するとき ５日，２号 子女または兄弟が結婚するとき ２日，３号 配偶者が出産したとき ５日，４号 父母，配偶者および子が死亡したとき ５日，５号 祖父母，兄弟および配偶者の父母が死亡したとき ３日，６号 亡父母，亡夫妻，亡子の法要の場合 １日，７号 職員が出産するとき 産前６週間産後８週間，８号 生理日の就業が著しく困難なとき 就業が困難な期間」（４５条），「第４５条１号から６号・８号の特別休暇については通常の賃金を支払い，第７号の特別休暇については無給とする。」（４７条），「職員の給与については，別に定めるところによる。」（５０条）と規定している。これを受けて，給与規程１９条は，「学園は毎年，６月および１２月に学園の業績を考慮した上，職員（嘱託は除く）に対し勤務成績などに応じて賞与を支給することがある。」（１項），「賞与の支給はつぎの各号とする。１号 ６月の賞与は，前年１１月１６日からその年の５月１５日まで，また１２月の賞与は，その年の５月１６日から１１月１５日までの期間を対象とする。 ２号 前号の期間を満たした者であっても，支給日現在も継続して勤務し，将来とも勤務する意志を有すると認められる者で，かつ出勤率が９０％以上の者に支給する。 ３号 支給日，支給の詳細については，その都度回覧にて知らせる。」（２項）と規定している（以下，給与規程１９条２項２号の「出勤率が９０％以上の者」という要件を「本件９０％条項」という。）。また，育児休職規程は，「休職期間は子が満１歳の誕生日の前日までとする。」（５条１項），「育児休職中の賃金は支給しない。」（９条），「休職期間中の日数は欠勤として取り扱い減給とし，給与規程に準ずるものとする。」（１１条），「満１歳に満たない子供を養育する職員が育児休職を申し出なく，勤務時間の短縮を申し出た場合には９時００分から１６時３０分までの勤務とし，期間は第５条に定めるものとする。ただし，短縮した分の時間相当を給与から控除するものとする。また時間外勤務は課さない。」（１３条１項），「その他の事項については，育児休業法，労働基準法などの法律に準拠するものとする。」（１４条）と規定している。(4)上告人は，次の内容の平成６年１１月２９日付け「平成６年度期末賞与の支給について」と題する文書（以下「平成６年度回覧文書」という。）を従業員に回覧した（以下，備考④の条項を「平成６年度除外条項」という。）。
    </理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
