<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成15(わ)178</事件番号>
      <事件名>恐喝未遂，暴行， 暴力行為等処罰に関する法律違反，傷害致死被告事件</事件名>
      <裁判年月日>平成15年12月25日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>宇都宮地方裁判所　栃木支部</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/ACA2926C82620B5A49256E31000F0A26.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=6266&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      被告人Ａ及び同Ｂをいずれも懲役４年以上６年以下に，同Ｃを懲役３年以上５年以下に処する。
      被告人３名に対し，未決勾留日数中各１２０日をそれぞれその刑に算入する。
      被告人３名から，押収してあるヘルメット１個（平成１５年押第３８号の２）を没収する。
    </主文>
    <理由>
      （犯罪事実）　被告人３名は，いずれも少年であり，被告人Ａは暴走族Ｉ会総長，同Ｂ及び同Ｃは同会の構成員であるが，同会の構成員であるＤ及びＥと共謀の上，Ｆ（当時１６歳），Ｇ（当時１６歳）及びＨ（当時１６歳）が一旦同会に入会する意思を示したのに，その後考え直し，脱会を希望したことから，これに対する制裁としてＦらから金員を喝取し，かつ，暴行を加えようと企て，　
      
      第１　平成１５年４月６日午前零時３０分ころ，栃木県佐野市ａ町ｂ番地所在の東武鉄道株式会社ａ駅連絡通路東側構内において，Ｆ，Ｇ及びＨに対し，被告人Ａにおいて，「辞めるときのしきたり分かってんだろう。」「ボコリと１５万円だ。」などと申し向けて金員の交付を要求し，もし，この要求に応じなければＦ，Ｇ及びＨの身体等にどのような危害を加えるかも知れない気勢を示して同人らを畏怖させたが，その後，被告人Ｂらの暴行によりＨを死亡させたことから，その犯行の発覚を免れるため金員の受領を断念し，その目的を遂げず，
      
      第２　前同日午前１時３０分ころ，同市ａ町ｃ番地所在の児童厚生施設「佐野市ｄ」敷地内において，
      
      １　Ｆに対し，被告人Ａにおいて，その頭部をヘルメット（平成１５年押第３８号の２）で殴打し，その顔面及び腹部を多数回手拳で殴打し，その腹部を多数回足蹴りにする等の暴行を加え，
      
      ２　Ｇに対し，被告人Ｃにおいて，その顔面及び腹部等を手拳で多数回殴打し，その背部を多数回足蹴りにした後，Ｄにおいて，その顔面を１回手拳で殴打し，さらに被告人Ｂにおいて，その顔面及び腹部を手拳で数回殴打するなどして，数人共同して暴行を加え，
      
      ３　Ｈに対し，被告人Ｂにおいて，その顔面を手拳で多数回殴打し，その頭部をヘルメット（前同押号の１）で殴打するなどの暴行を加えた後，同Ｃにおいて，仰向けに倒れたＨの腹部めがけて上記ヘルメットを投げつけ，その頭髪を掴んで引っ張る暴行を加え，さらにＤにおいて，仰向けに倒れているＨの額付近を１回足蹴りにする暴行を加え，よって，Ｈに急性硬膜下血腫等の傷害を負わせ，同月７日午前４時２０分，同町ｅ番地所在のｆ病院において，Ｈを上記傷害により死亡させた。（法令の適用）訴訟費用の負担を除き，被告人３名共通罰条　　　　第１の各行為につき各被害者に対する関係でいずれも刑法６０条，２５０条，２４９条１項第２の１の行為につき刑法６０条，２０８条第２の２の行為につき刑法６０条，暴力行為等処罰に関する法律１条　（刑法２０８条）第２の３の行為につき刑法６０条，２０５条科刑上一罪の処理第１の罪につき刑法５４条１項前段，１０条（一罪として犯情の最も重いＨに対する罪の刑で処断）刑種の選択　第２の１及び２の各罪につきいずれも懲役刑選択併合罪加重　刑法４５条前段，４７条本文，１０条，１４条（最も重い第２の３の罪の刑に法定加重）　不定期刑　　少年法５２条１項，２項未決勾留日数算入　刑法２１条没収　刑法１９条１項２号，２項本文（第２の１の犯罪行為の供用物件）訴訟費用不負担　被告人Ｂ及び同Ｃにつきいずれも刑事訴訟法１８１条１項ただし書（量刑の理由）　本件は，暴走族の総長又は構成員である被告人らが，他２名の同構成員と共謀の上，同暴走族から脱会を希望した被害者らに対し，制裁を加えるため，判示第１のとおり金員を交付するよう脅し付け，さらに，判示第２のとおり暴行を加えた結果，そのうち１名を死亡させたという恐喝未遂，暴行，暴力行為等処罰に関する法律違反，傷害致死の各事案である。被告人らは，その所属する暴走族に一旦は入会の意思を示したものの，その後間もなく考え直し，活動に全く参加することなく脱会を希望した被害者らに対し，制裁を加えるため本件犯行に及んだものであって，本件犯行の動機は，脱会希望者に対する制裁という暴走族特有の論理に基づく，反社会的かつ身勝手なものであり酌量の余地はない。被告人らは，暴走族の集会に夜間被害者らを呼び出し，被害者らに対し暴走族からの脱会の意思を確認した上，制裁として，各１５万円を交付するように脅し付けた上，さらに人気のない場所に被害者らを移動させ，無抵抗の被害者らに対し，一方的にヘルメットを使用するなどして殴打したり足蹴りにするなどの激しい集団暴行を加えたもので，本件犯行の態様は，組織的であり，執拗かつ悪質である。加えて，被告人らは，犯行後意識を喪失したＨを直ちに救護することなく，かえって交通事故に遭遇したように仮装する隠蔽工作も図るなどしており，その犯情は悪質である。本件第２の犯行により，当時１６歳の夢と希望に満ち溢れた年齢にあったＨはその尊い生命を奪い去られたもので，その無念さは察するに余りあり，遺族の悲しみも深いものがある。また，いずれも当時１６歳の他の被害者らの受けた肉体的，精神的な苦痛も多大なものがある。加えて，Ｈに対する被害弁償は未了であり，その遺族の被害感情は厳しいものがある。以上によれば，本件の被害結果も重大である。さらに各被告人の個別的事情をみると，被告人Ａは，前記暴走族の総長の立場にあった者で，共謀の過程において，被害者らに制裁を加えるにあたり恐喝と暴行の双方を行うことや，暴行の実行場所の選定，或いは被害者に暴行を加える担当者を選定することなどの重要な点について，共犯者らと協議しその意見を採り入れるなどしながらも自ら最終的な決断を下し，犯行後も隠蔽工作を細部にわたって指示するなどしており，その立場は共犯者中でも主導的と認められ，実行行為に際しても，第１の犯行においては，自ら積極的に金員の要求をし，第２の犯行においてはＦに対して判示のような激しい暴行に及んでおり，その果たした役割は重く，死亡したＨに対して暴行を加えていないことや被害者のＦとの関係で示談が成立していることを考慮しても，その刑事責任は，他の共犯者と比較しても重大である。被告人Ｂは，第２の犯行のうち，死亡したＨに対する暴行を中心的に行った者であるが，時間をかけてＨの顔面，腰部等を殴る，蹴る等の執拗な暴行を加え，さらにヘルメットで頭部を殴打するなど相当に激しい暴行を反復したことが窺われるのであって，Ｈの死亡に重要な原因を与えたものと考えられ，その責任は重く，同被告人が保護観察中であったことも併せ鑑みると，その刑事責任は，他の共犯者より年少であったことを考慮しても，被告人Ａと同程度に重大であるといわざるを得ない。被告人Ｃは，第２の犯行のうち，Ｇに対する暴行を中心的に行った者であるが，その暴行は執拗で激しいものがあって，さらに，意識がなくなりかけていたＨに対してもその腹部にヘルメットを投げつけ，髪の毛を引っ張る暴行を加えるなど積極的に実行行為に加担しており，同被告人が保護観察中であったことを併せ鑑みると，総長である同Ａほど本件各犯行につき主導的な役割を果たしていないこと，また死亡したＨに対する暴行が同Ｂに比して関与の程度が少ないことを考慮しても，その刑事責任は，被告人Ａ，同Ｂに次いで重いものがある。以上によれば，被告人らの刑事責任は重大である。他方，被告人らは，本件各犯行後，いずれも自己の行為を反省し素直に犯行を自白していること，被告人Ａ及び同Ｃは，Ｆとの間で示談が成立していること，被告人ら及びその保護者らは，いずれもその余の被害者の関係でも今後被害弁償に尽力したいと述べていること，被告人らは，いずれも少年であって被告人らの自覚次第では更生も期待できること，同Ａには交通事犯以外の前歴がないこと，被告人らの保護者らは，いずれも今後被告人らを指導監督する旨申し出ていることなど，被告人らのために有利な，或いは，酌量すべき一般的及び個別的事情を十分に考慮しても，前述した本件各犯行の動機，被告人らの本件各犯行に果たした役割，本件事案の悪質さ，結果の重大性等に鑑みると，被告人らに対し，いずれも家庭裁判所送致ないし刑の執行を猶予することは相当でなく，前述した各被告人らの責任の軽重を総合勘案した上，被告人らに対しては，それぞれ主文のとおりの刑に処するのが相当である。よって主文のとおり判決する。
    </理由>
    <裁判官>
      <裁判長裁判官>滝澤雄次</裁判長裁判官>
      <裁判官>山田敏彦</裁判官>
      <裁判官>畠山新</裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
