<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成14(ワ)9</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成15年07月25日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>前橋地方裁判所</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/DF60361A6E14A93D49256D9C00290BDC.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=6310&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    平成１５年７月２５日判決言渡し・同日原本領収裁判所書記官高瀬美喜男平成１４年(ワ)第９号損害賠償請求事件判決</主文前>
    <主文>
      １　被告Ａは，原告Ｂに対し，１０万円及びこれに対する平成１４年３月８日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ２　被告Ａは，原告Ｃに対し，１０万円及びこれに対する平成１４年３月８日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ３　原告らの被告Ａに対するその余の請求及び被告国に対する請求をいずれも棄却する。
      ４　訴訟費用は，原告らに生じた費用の２０分の１及び被告Ａに生じた費用の１０分の１を被告Ａの負担とし，原告らに生じたその余の費用，被告Ａに生じたその余の費用及び被告国に生じた費用を原告らの負担とする。
      ５　この判決は，第１，２項に限り，仮に執行することができる。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　請求
      
      １　被告らは，原告Ｂに対し，連帯して１００万円及び内金５０万円に対する平成１４年１月２４日から，内金５０万円に対する平成１４年３月８日からいずれも支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      
      ２　被告らは，原告Ｃに対し，連帯して１００万円及び内金５０万円に対する平成１４年１月２４日から，内金５０万円に対する平成１４年３月８日からいずれも支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      
      第２　事案の概要本件は，①原告Ｂが群馬県外１名を相手に提起した損害賠償請求訴訟（以下「別件訴訟」という。当庁高崎支部平成８年(ワ)第８２号，第２０７号事件。原告Ｃが原告Ｂの訴訟代理人の一人になっていた。）において，同訴訟の裁判長である被告Ａのなした期日指定，期日変更申立ての却下，弁論の終結及び判決の言渡しにより精神的苦痛を被ったとして，また，②原告らが上記精神的苦痛に対する慰謝を求めて被告らを相手に提起した本件訴訟において，その第１回口頭弁論期日で陳述擬制された被告Ａの答弁書における主張内容が原告らの名誉を毀損したとして，原告らが，被告Ａに対しては民法７０９条に基づき，被告国に対しては国家賠償法１条１項に基づき，損害賠償を求める事案である。
      
      １　争いのない事実等(1)　当事者ア　原告Ｂは，高等学校の教師であるが，平成８年３月，原告Ｃらを訴訟代理人に選任した上，群馬県外１名を相手に当庁高崎支部（以下「高崎支部」という。）に別件訴訟を提起した。イ　被告Ａは，高崎支部の裁判官であるが，平成１１年４月２日，別件訴訟を審理する裁判所の裁判長となり，同訴訟の判決言渡しに至るまでその地位にあった。(2)　別件訴訟の経過ア　原告Ｂは，平成１３年４月３日，別件訴訟につき被告Ａを忌避するとの忌避申立てをしたが，同忌避申立事件は，同年９月４日，最高裁判所において特別抗告棄却決定がなされたことにより完結した。イ　別件訴訟の担当書記官であるＤは，同訴訟における原告Ｂの訴訟代理人で弁護団長を務めるＥ弁護士に対し，平成１３年９月１８日夕方に同訴訟の口頭弁論期日の照会書を送付した。同照会書には同年１０月１１日から同年１２月２７日までの期日が記載され，同年９月２８日までに高崎支部へファックスで返送するよう求める旨記載されていた。しかし，別件訴訟における原告Ｂの訴訟代理人らは，高崎支部に対し，同年９月２８日の期限までに，口頭弁論期日の希望日を示した回答書をファックスで送信しなかった。ウ　Ｄ書記官は，平成１３年１０月１日，Ｅ弁護士に対し別件訴訟の口頭弁論期日が同月１１日午後１時３０分に指定されたので出頭するよう求める旨記載された期日呼出状を送付し，同呼出状は，同月３日，Ｅ弁護士の事務所に到達した。別件訴訟における原告Ｂの訴訟代理人である原告Ｃらは，上記の指定された期日に出頭することができないことから（甲３の１，２），同月４日，「差し支え」との記載のある期日変更申立書を証人申請書や書証の申出書とともに高崎支部あての内容証明郵便で郵送し，同内容証明郵便は，同月５日，高崎支部に到達した。エ　被告Ａは，他の２名の陪席裁判官とともに，平成１３年１０月１１日午後１時３０分から別件訴訟の第１９回口頭弁論期日を実施し，上記ウの原告Ｂによる期日変更申立てを口頭で却下した上，弁論を終結し，１５分間休廷した後，直ちに別件訴訟の判決を言い渡した。なお，被告Ａは，上記期日変更申立却下の理由について，①期日変更申立書に「差し支え」としか記載されていないこと，②期日変更申立ては裁判所の定めた回答期限を経過した後に行われたから，時期に後れた申立てと評価すべきであること，③原告Ｂは意図的に裁判所の定めた回答期限を逸した後に期日変更申立てをしたのであるから，期日変更申立権の濫用と評価すべきであることとし，別件訴訟の第１９回口頭弁論調書にその旨記載された。(3)　本件訴訟における被告Ａの答弁書での主張内容ア　原告らは，平成１４年１月９日，別件訴訟における被告Ａの一連の行為により多大な精神的苦痛を被ったとして，かかる精神的苦痛に対する慰謝を求めて被告らを相手に当庁に本件訴訟を提起した（当裁判所に顕著な事実）。イ　被告Ａは，当裁判所に対し，「本件訴訟は，裁判所の適法な訴訟活動に対し，因縁をつけて金をせびる趣旨であり，荒れる法廷と称する現象が頻発した時代にもあまり例がないような，新手の法廷戦術である。」との記載のある平成１４年２月１５日付け答弁書を提出し，同答弁書は，平成１４年３月８日に実施された本件訴訟の第１回口頭弁論期日において，被告Ａが欠席したため，陳述擬制された（当裁判所に顕著な事実）。
      
      ２　争点(1)　裁判官の職務行為に関し裁判官個人に対して損害賠償請求訴訟を提起することが，定型的に訴権の濫用となるか。（原告らの主張）裁判官の職務行為に関し裁判官個人に対して損害賠償請求訴訟を提起することが，定型的に訴権の濫用となることはない。被告Ａの主張はいずれも，実定法上の根拠を持たない，あるいは法の趣旨を著しく誤解した誤った解釈に基づくものであるから，当然排斥されるべきである。（被告Ａの主張）本件訴訟のうち被告Ａに対する５０万円及びこれに対する平成１４年１月２４日から支払済みまで年５分の割合による金員の支払請求の部分（以下「甲部分」という。裁判官の職権の行使に対応する。）は，裁判官が職権を行使して裁判事務を遂行する過程でなした行為の違法性を主張して，民法７０９条の不法行為に基づき，裁判官個人を被告として損害賠償を請求する民事訴訟（以下，この種の訴訟を「裁判官個人責任訴訟」という。）である。裁判官個人責任訴訟は，以下に述べるとおり，一般に，「裁判官の全体の奉仕者性」に反する行為を誘発する，裁判官の独立を侵害する，裁判官の免責特権を侵害するという，文字どおりの国家統治の基本原理をあからさまに侮蔑し，蹂躙する反憲法的所業であり，加えて，裁判官個人責任訴訟の提起は，一般に，訴えの必要性がなく，「裁判官個人に対する報復感情の満足」のような不当目的を内包し，勝訴の見込みが皆無であるといった致命的な不当事由がある。したがって，裁判官個人責任訴訟の提起は定型的に訴権の濫用に該当するというべきであり，本件訴訟のうち甲部分に係る訴えは却下されるべきである。ア　裁判官個人責任訴訟は贈賄と同質である。公務員は，全体の奉仕者であるから，公務の執行に際しては，公益（公共の利益）を追求すべきである（日本国憲法１５条２項，国家公務員法９６条１項，地方公務員法３０条）。逆に，公務員が公務を執行するに際し私益を追求する（私腹を肥やす）ことは，「公務員の全体の奉仕者性」に反する反憲法的所業である。「公務員の全体の奉仕者性」は，単に公務員制度の基礎というにとどまらず，日本国憲法自らが明文をもって宣言する国家統治の基本原理である。ここでいう公務員による私益の追求の代表例は，賄賂の収受であろう。単純収賄罪（刑法１９７条１項前段）の法定刑が５年以下の懲役，受託収賄罪（同項後段）の法定刑が７年以下の懲役，加重収賄罪（同条の３第１項）の法定刑が１年以上の有期懲役とされている。各反社会性は，くどくど論ずるまでもあるまい。公務の内容を自己の望むようにすべく，賄賂を供与する行為は，贈賄罪（刑法１９８条）として，３年以下の懲役又は２５０万円以下の罰金に処せられる。公務員が公務を遂行する過程でなした行為の違法性を主張して，民法７０９条の不法行為に基づき，公務員個人を被告として損害賠償を請求する民事訴訟（以下「公務員個人責任訴訟」という。）の提起は，公務員を萎縮させる。公務員個人責任訴訟が提起される可能性があるだけでも，萎縮の効果がある。その萎縮の心理を問えば，自己（公務員個人）の損害を回避したいという人として共通の感覚である。自己の損害を回避すれば，自己の私益を追求することとなる。すなわち，公務員が公務を執行するに際し公務員個人責任訴訟の提起による自己（公務員個人）の損害を回避しようと図ることは，「公務員の全体の奉仕者性」に反する反憲法的所業となる。公務員個人責任訴訟の原告は，このような反憲法的所業の誘発者であり，贈賄罪の犯人に対するものと同様の強い社会的非難が浴びせられるべきである。要するに，贈賄も公務員個人責任訴訟の提起も，公務員が公務を執行するに際し私益を追求する（私腹を肥やす）という「公務員の全体の奉仕者性」に反する反憲法的所業を誘発する点において，同質なのである。裁判官は，公務員の一種であり，上記の結論は，裁判官個人責任訴訟においてもそのまま妥当する。すなわち，裁判官個人責任訴訟は贈賄と同質である。イ　裁判官個人責任訴訟の提起は裁判官の独立を侵害する。(ア)　裁判官の独立の位置付け日本国憲法７６条３項は，「すべて裁判官は，その良心に従ひ独立してそ
    </事実及び理由>
    <裁判官>
      <裁判長裁判官>東條宏</裁判長裁判官>
      <裁判官>原克也</裁判官>
      <裁判官>高橋正幸</裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
