<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成12(ワ)1651</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成15年09月12日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>京都地方裁判所　　第7民事部</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/4A5AC69D85C2ABF849256DAD000D90B3.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=6719&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      １　被告は，原告に対して，７４５７万７９７５円及びこれに対する平成１２年４月１３日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ２　原告のその余の請求を棄却する。
      ３　訴訟費用は，これを１０分し，その１を原告の負担とし，その余を被告の負担とする。
      ４　この判決は，第１項に限り，仮に執行することができる。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　請求被告は原告に対して，８０００万円及びこれに対する平成１２年４月１３日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      
      第２　事案の概要
      
      １　本件は，亡Ａ（以下「亡Ａ」という。）が被告の経営するテレホンクラブ「Ｉ店」（以下「本件店舗」という。）に客として入店していたところ，同店内において，暴力団員の放火による火災が発生したため，同人は，同店内で一酸化炭素中毒により死亡したが，その原因は，被告の火災防止義務違反，防災設備設置・管理義務違反及び防災訓練義務違反等の重大な過失にあるとして，亡Ａの母である原告が，被告に対し，債務不履行ないし不法行為（失火）に基づき，逸失利益，慰謝料，葬儀費用及び弁護士費用につき，その損害の一部の賠償を求めた事案である。
      
      ２　前提事実（争いのない事実及び証拠により認められる事実）(1)　当事者ア　亡Ａは，原告の長男として昭和４５年３月２４日出生し，原告が亡Ａの唯一の相続人である。イ　被告は，電話機又は回線交換若しくは音声蓄積交換の機能を有する装置その他の端末設備を電気通信回線設備の一端に接続し，これらの設備を利用して，専ら異性の間の会話を提供し，又は伝言を媒介するテレホンクラブの経営等を業とする有限会社であり，本件店舗において上記テレホンクラブを営業し，同店舗の店長として，Ｂ（以下「Ｂ店長」という。）を，店員として，Ｃ（以下「Ｃ店員」という。）を，それぞれ雇用していた。(2)　本件店舗の設置概要本件店舗は，被告が賃借していた神戸市ａ区ｂｃ丁目ｄ番ｅ号ｆビル（以下「本件ビル」という。）２階及び３階にて，被告が内装工事をした上で営業されており，被告が内装工事を施したその客室，廊下，階段などの位置関係は，別紙図面１及び２記載のとおりであり，その床面積は，２階及び３階ともに５１平方メートルである。(3)　本件火災及び亡Ａの死亡（甲１２）ア　亡Ａは，客として同店に入店し，平成１２年３月２日午前５時頃，同店舗３階の個室１５号室にいた。Ｂ店長及びＣ店員は，同時刻ころ，本件店舗で勤務していた。また，本件店舗には，同時刻ころ，亡Ａ以外にＤ（以下「Ｄ」という。）他３名の利用客が入店していた。イ　同日午前５時１５分頃，同店舗２階部分の別紙図面１記載の「フロント」付近に火炎瓶が投げ込まれたが，同瓶が割れずに店内に転がっていたため，Ｃ店員が，それを拾い上げて，同記載「フロア」付近に近づき，火炎瓶投入者が降りていった階段を見下ろしたところ，同階段の中段あたりの直角に曲がった踊り場付近に，別の火炎瓶を投げつけられ，同瓶が割れてガソリンに引火して炎及び煙が上がり，更に，Ｃ店員が持っていた上記火炎瓶を同階段下に投擲したことにより，その瓶も割れてガソリンに引火し，炎及び煙が拡大し，本件店舗の火災が発生した。ウ　亡Ａは，本件火災により発生した一酸化炭素により中毒死し，本件店舗３階部分の別紙図面２記載の番号札４の状態で発見された。上記本件店舗の客４名のうち３名は，亡Ａと同様に，本件火災により死亡し，別紙図面２記載の番号札１ないし３の状態で発見された。Ｂ店長及びＣ店員とＤは，別紙図面２記載⑧の窓から，本件ビルの西側に隣接する別紙図面５記載の株式会社Ｊの経営するＫ貿易の店舗の屋根上に避難した。(4)　原告は，被告に対し，平成１２年４月１１日，内容証明郵便にて，本件火災による亡Ａの死亡についての損害賠償請求を求め，同郵便は同月１２日に被告に送付された（甲６－１，２）。
      
      ３　争点(1)　放火行為等に対する火災防止義務等違反の有無(2)　防災設備設置・管理義務違反の有無(3)　防災訓練義務違反の有無(4)　因果関係の有無(5)　損害の有無及び額
      
      ４　争点に対する当事者の主張(1)　争点(1)についてア　原告被告は，店舗内においてサービスを提供することを業とする会社であるから，契約上，店舗内の個室における客の安全に配慮して，火災等を防止する義務があり，この義務は，上記個室が，被告が了知しているとおり，宿泊施設と同様に利用されているから，ホテル等の宿泊施設業を営む者の安全配慮義務と同程度のものであり，また，同様の不法行為上の注意義務があるにもかかわらず，次のとおり，それらの義務を怠った。本件火災は，被告が暴力団からのいわゆるみかじめ料の値上げ要求を拒否したことに対する暴力団の報復行為によるものであるところ，本件火災以前に，当該暴力団から被告の経営する神戸市所在の他店舗へ汚物を届けるなどの嫌がらせがあったので，被告は，当該暴力団からの襲撃をある程度予測できた。よって，被告は，上記火災防止義務として，被告経営の神戸市所在の他店舗に対する暴力団の襲撃を警察に通報し，その襲撃を防ぐため深夜から早朝にかけて営業を停止し，暴力団からの放火行為を防止するとともに，防火設備の設置ないし防災訓練を施すべきであったのに，それを怠った。イ　被告及び被告補助参加人原告の主張は全て争う。被告は，被告の経営する神戸市所在の他店舗へ汚物の送付が，暴力団によるものと認識していなかったし，その他の暴力団による上記店舗への行為は，その店舗営業に対する嫌がらせにすぎないと認識していた。また，本件火災は，一升瓶いっぱいにガソリンを詰めた火炎瓶を投げつけられるという凶暴な放火行為に端を発し，本件ビルの１階から２階に上がる階段の途中の踊り場で火炎瓶が割れ，火の勢いが強くなった結果，本件店舗の入口階段をいわば煙突として一瞬にして火が燃え上がり，煙が広がって，階段が火の海に覆われ，ものすごい勢いで火と煙が本件店舗内の２階及び３階に充満したというものであった。以上によれば，被告が，本件放火による火災を予測することはおよそ不可能であった。(2)　争点(2)についてア　原告(ア)　被告は，店舗内においてサービスを提供することを業とする会社であるから，契約上，およそ店舗内の個室における客の安全に配慮して，火災によって生じる被害を最小限にとどめる義務を有する。客は，上記個室を宿泊施設と同様に利用しており，そのことを被告が了知していたから，被告の義務は，ホテル等の宿泊施設業を営む者の安全配慮義務と同程度のものであり，火災に備えた下記の防火設備を設置・管理すべきであり，また，同様の不法行為上の注意義務を負担するにもかかわらず，それらの義務を怠った。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
