<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成14(ワ)1190</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成15年08月22日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>京都地方裁判所　　第7民事部</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/D1C546C2ADF772C649256D9B0002D441.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=6721&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      １　被告は，原告に対し，金１０万円及びこれに対する平成１２年８月１日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ２　原告のその余の請求はいずれも棄却する。
      ３　訴訟費用は，これを１０分し，その９を原告の負担とし，その余を被告の負担とする。
      ４　この判決は，第１項に限り，仮に執行することができる。
      ただし，被告が金７万円の担保を供するときは，仮執行を免れることができる。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　請求
      
      １　被告は，原告に対し，金１００万円及びこれに対する平成１２年８月１日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      
      ２　被告は，読売新聞，毎日新聞，朝日新聞，産経新聞，京都新聞及び洛南タイムスの各地方版に，別紙１謝罪広告目録記載の謝罪広告を，同目録記載の条件で各１回掲載せよ。
      
      第２　事案の概要
      
      １　本件は，被告の代表者市長が，被告の職員である原告に対し，原告の直属の部下であったＡが大麻取締法違反で逮捕されたことにつき，上司でありながら，管理指導・監督責任者としての職務を怠ったとして訓告をし，しかも，その訓告の言い渡しの前に，マスコミに公表したことにつき，当該訓告は何ら根拠のないものであるとして，原告が，被告に対し，国家賠償法に基づき，損害賠償及び謝罪広告を求めた事案である。
      
      ２　前提事実（争いのない事実及び証拠により明白な事実）・　当事者等ア　原告は，平成１２年７月１日より同月３１日までの間，被告の経済環境部清掃衛生事業室長の職にあった者であり，被告が設置し，同事業室が管理運営する環境衛生センター甘南備園事務所（以下「本件センター」という。）の所長職を兼務していた。イ　被告は，本件センターを設置・運営している。ウ　Ａ（以下「Ａ」という。）は，平成１２年７月１日，被告の職員として，被告に採用され，本件センターに配属された者である。・　Ａの大麻取締法違反事件Ａは，平成１２年７月１日から同月２５日まで，本件センターで勤務していたが，同月２５日，自宅における大麻所持の被疑事実で現行犯逮捕されるとともに，同年６月３日の大麻譲渡の被疑事実で通常逮捕された（以上の逮捕を併せて，以下「本件逮捕」という。）。・　原告に対する訓告処分ア　被告代表者市長（以下「被告市長」という。）は，Ａの本件逮捕を受け，平成１２年７月２８日，京田辺市職員の懲戒の手続及び効果に関する条例（乙３１）２条１項に基づき京田辺市職員懲戒審議会規定（乙３３）により設置された京田辺市職員懲戒審議会（以下「本件審議会」という。）に対し，諮問した。イ　本件審議会は，被告市長に対し，原告に対する処分としては，「訓告」とすることが適当であると答申（以下「本件答申」という。）した。ウ　被告市長は，本件答申を受け，原告に対し，訓告（以下「本件訓告」という。）を行うこととし，原告に対し，同年８月１日午前９時頃，同年７月３１日付訓告文書（甲１，以下「本件訓告文書」という。）を交付した。・　被告市長のマスコミへの本件訓告の公表ア　被告市長は，平成１２年７月３１日午後６時４５分頃，本件訓告を含む本件逮捕に関する事実経過につき，被告市長公室広報広聴課職員を通じて，記者発表（以下「本件記者発表」という。）をした。イ　読売新聞，毎日新聞，朝日新聞，産経新聞，京都新聞及び洛南タイムスは，同年８月１日付朝刊において，本件訓告を含む本件逮捕に関する事実経過を報道した。毎日新聞，産経新聞及び洛南タイムスは，原告の氏名も報道した。
      
      ３　争点・　本件訓告の違法性・　本件記者発表の違法性・　損害
      
      ４　争点に対する当事者の主張・　争点・についてア　原告（ア）　下記の事実によれば，Ａの本件逮捕における被疑事実に関する行動は，あくまで私生活上の出来事であり，原告がＡの直属の上司であっても，善悪を判断する能力を有する者の私生活における秘密裡の行為についてまで指導監督することは不可能である。また，訓告は，部下が起こした事件を契機に，公私に亘る問題の行動，非行事実等信用失墜行為に対する将来の再発防止に向けた注意喚起のためのものであるにもかかわらず，被告市長は，被告の体面を保つため，原告に対し，原告が平素における部下に対する法令等の遵守を徹底できなかったとして，本件訓告を行った。以上によれば，本件訓告は，何ら根拠のない違法なものである。この点は，たとえ，本件訓告が，本件審議会の本件答申にしたがったものであったとしても，被告市長は本件答申に拘束されるものではないから，被告市長は本件訓告につき裁量権を逸脱しており，その違法性を免れるものではない。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
