<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成11(行ウ)23</事件番号>
      <事件名>所得税等更正処分等取消事件</事件名>
      <裁判年月日>平成15年07月18日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>神戸地方裁判所　　第2民事部</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/BAB1D5A84B1C5FF649256DB200271C81.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=6948&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      １　原告の請求をいずれも棄却する。
      ２　訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　原告の請求被告が，原告に対し，平成９年３月５日付けでした次の各処分を，いずれも取り消す。
      
      １　所得税関係原告の平成５年ないし７年分の所得税に係る更正処分，及びこれに対する過少申告加算税の賦課決定処分
      
      ２　消費税関係(1)　原告の平成６年１月１日から同年１２月３１日までの課税期間の消費税に係る更正処分のうち，納付すべき税額１万３４００円を超える部分，及びこれに対する過少申告加算税の賦課決定処分(2)　原告の平成７年１月１日から同年１２月３１日までの課税期間の消費税に係る更正処分のうち，納付すべき税額２万０２００円を超える部分，及びこれに対する過少申告加算税の賦課決定処分
      
      第２　事案の概要等
      
      １　事案の骨子本件は，被告が平成９年３月５日付けで原告に対してした，次の(1)(2)の処分（以下「本件各処分」という。）に違法があるとして，原告が，被告に対し，本件各処分の取消しを求めた事案である。(1)　原告の平成５年ないし平成７年分（以下「本件各年分」という。）の所得税に係る更正処分及び過少申告加算税賦課決定処分（以下「本件所得税各処分」という。）(2)　原告の平成６年及び平成７年の課税期間（以下「本件各課税期間」という。）の消費税に係る更正処分及び過少申告加算税賦課決定処分（以下「本件消費税各処分」という。）
      
      ２　前提事実(1)　原　告ア　原告は，肩書住所地に居住し，「Ａ建設」の屋号で建築設計及び建築業を営む白色申告事業者であり，本件各年分の所得税の納税義務を負う者である（所得税法２条１項３号，５条１項）。イ　また，原告は，上記建築設計及び建築業を営む個人事業者であり，本件各課税期間の消費税の納税義務を負う者である（消費税法２条１項３号，５条１項）。(2)　確定申告ア　原告は，本件各年分の所得税につき，別表１「確定申告」欄記載の総所得金額及び納付すべき税額のとおり，確定申告した（甲１の１～３）。イ　また，原告は，本件各課税期間の消費税につき，別表２「確定申告」欄記載の課税標準額及び納付すべき税額のとおり，確定申告した（甲１の４・５）。(3)　更正処分等ア　被告は，平成９年３月５日，原告に対し，本件各年分の所得税について，別表１「更正処分等」欄記載の総所得金額，納付すべき税額及び過少申告加算税額のとおり，本件所得税各処分をした。イ　また，被告は，同日，原告に対し，本件各課税期間の消費税について，別表２「更正処分等」欄記載の課税標準額，納付すべき税額及び過少申告加算税額のとおり，本件消費税各処分をした。(4)　審査請求等ア　原告は，平成９年４月２８日，被告に対し，本件各処分に対する異議申立てを行ったが，被告は，同年７月２３日，上記異議申立てを棄却する旨の決定をした（甲２）。イ　原告は，これを不服として，平成９年８月２２日，国税不服審判所長に対し，本件各処分について審査請求をしたが，国税不服審判所長は，平成１１年２月８日，上記審査請求を棄却する旨の裁決を行った（甲３）。ウ　原告は，平成１１年２月１１日ころ，上記裁決に係る裁決書謄本を受領し（甲３），同年５月７日，本件訴えを提起した。
      
      ３　争　点本件の争点は，本件各処分につき，次の各点の違法があるか否かである。(1)　本件所得税各処分についてア　推計課税の必要性イ　推計課税の合理性ウ　総所得金額，納付すべき税額及び過少申告加算税額エ　原告の実額反証(2)　本件消費税各処分についてア　仕入税額控除の要否イ　課税標準額，納付すべき税額及び過少申告加算税額
      
      ４　争点(2)ア（仕入税額控除の要否）に関する法律の定め(1)　消費税法３０条１項事業者（…中略…）が，国内において課税仕入れを行った場合…中略…には，当該課税仕入れを行った日…中略…の属する課税期間の第４５条１項２号に掲げる課税標準額に対する消費税額（…中略…）から，当該課税期間中に国内において行った課税仕入れに係る消費税額（当該課税仕入れに係る支払対価の額に１０３分の３を乗じて算出した金額…中略…）…中略…を控除する。(2)　消費税法３０条７項第１項の規定は，事業者が当該課税期間の課税仕入れ等の税額の控除に係る帳簿又は請求書等を保存しない場合には，当該保存がない課税仕入れ…中略…等の税額については，適用しない。ただし，災害その他やむを得ない事情により，当該保存をすることができなかったことを当該事業者において証明した場合は，この限りでない。
      
      第３　争点に関する当事者の主張
      
      １　争点(1)ア（推計課税の必要性）について(1)　被告の主張ア　被告部下職員であるＢ国税調査官（以下「Ｂ調査官」という。）は，平成８年８月８日，同年８月３０日，同年１１月６日，平成９年１月１６日及び同年２月２８日に原告の事務所（又は同敷地内にある原告の自宅）に臨場し，また，平成８年９月１０日及び同年１０月２２日に原告の事務所に連絡せんを投函し，さらに，平成９年２月２０日に電話をかけるなどして，原告に対し，質問検査権（所得税法２３４条，消費税法６２条）の行使として，第三者の立会いのない状態で帳簿書類を提示するよう要請した。イ　税務職員が質問検査権を行使する際の，質問検査の範囲，程度，時期，場所等の実定法上特段の定めのない実施の細目については，質問検査の必要があり，かつ，これと相手方の私的利益との衡量において社会通念上相当な限度にとどまる限り，権限ある税務職員の合理的な選択に委ねられている。第三者の立会いを認めるか否かについても，実定法上の定めがなく，かつ税務調査の内容が，被調査者のみならずその取引の相手方の営業上の秘密にも及ぶことがあり，税務職員の守秘義務（所得税法２４３条，消費税法６９条，国家公務員法１００条１項）にも関連するから，税務職員の合理的選択に委ねられるべきものである。そして，本件では，原告の日常の経理事務や申告手続は，原告の妻であるＣが行っていたのであるから，第三者の立会いが認められないことにより原告が格別の不利益を被る事情もない。よって，Ｂ調査官が，第三者の立会いの下では調査を行えないと判断し，原告に対し，第三者の立会いのない状態での帳簿書類の提示を要請したことは，権限ある税務職員としての合理的な選択の範囲内の行為であって，何ら違法ではない。ウ　ところが，Ｂ調査官が，原告に対し，税務職員に課された守秘義務との関係で第三者の立会いの下では調査を行えないことを十分に説明するなど，社会通念上当然に要求される程度の努力を尽くした上で，質問検査権の適法な行使として，第三者の立会いのない状態での帳簿書類の提示を要請したにもかかわらず，原告は，第三者の立会いに固執し，これに応じなかった。このような原告の対応は，Ｂ調査官が第三者の立会いの下では調査を行えないことを認識しながら，あえて第三者の立会いの下で調査を行うよう求めるもので，Ｂ調査官からの適法な帳簿書類の提示要請を拒否するものにほかならない。エ　その結果，被告は，原告の本件各年分の総所得金額を実額で把握することができず，やむを得ず，推計の方法により本件所得税更正処分を行ったのであるから，推計課税の必要性があったことは明らかである。(2)　原告の主張（以下「本件各調査日」という。）には，常に応接室のテーブルの上に帳簿書類を用意し，Ｂ調査官が帳簿書類を調査しようと思えばいつでも調査できる状態にしていた。ところが，Ｂ調査官は，税務職員の守秘義務を根拠に，第三者の立会いの下における帳簿書類の調査を拒否した。イ　しかしながら，上記守秘義務の対象となり得るのは，被調査者の営業上の秘密，及び被調査者の取引先の営業上の秘密であると解されるところ，前者は，被調査者自らが第三者の立会いを望んでいる以上問題となり得ず，後者は，被調査者との関係においても守られるべきものであるから，いずれも第三者の立会いを排除すべき根拠とはなり得ない。そもそも，原告のような個人事業者は税務に精通していないのが通常であるから，強権的な税務職員の質問検査に十分対応し，自己の権利を守るために，第三者の立会いは不可欠の権利であり，これを否定し得る法律上の根拠はない。よって，税務職員が税務調査の際に第三者の立会いの排除を求めることは許されず，あるいは，少なくとも調査内容が具体的に守秘義務に触れる事項に至った段階で初めて第三者の退席を求めるべきであるから，抽象的な守秘義務違反のおそれを根拠として第三者の立会いを画一的に排除する行為は，税務職員の裁量の範囲を逸脱し，違法である。また，被告が，過去の税務調査の際には第三者の立会いを認めていたことからすれば，本件調査においてＢ調査官が第三者の立会いを認めなかったことは，平等原則違反，あるいは信義側ないし禁反言の法理の違反に該当するもので，税務職員の裁量の範囲を逸脱し，違法である。ウ　仮に，Ｂ調査官の行為が税務職員の裁量の範囲内であったとしても，原告が正当な理由なく帳簿書類の提示を拒否したものと認める前提として，税務当局が帳簿書類を調査するために社会通念上当然に要求される程度の努力を尽くすことが必要である。本件の場合，被告が過去の税務調査の際には第三者の立会いを認めていたとの事情があるから，本件調査において第三者の立会いを認めない合理的理由を説明して初めて，帳簿書類を調査するために社会通念上当然に要求される程度の努力を行ったと評価すべきであるが，Ｂ調査官は，原告に対し，第三者の立会いを認めない合理的理由を何ら説明しなかったのであるから，社会通念上当然に要求される程度の努力を尽くしたと評価することはできない。エ　以上からすれば，原告が第三者の立会いの下で調査を行うよう求めたことをもって，Ｂ調査官からの帳簿書類の提示要請を拒否したと見るべきではない。被告が原告の所得金額を実額で把握できなかったのは，上記のとおり，Ｂ調査官が質問検査権を適法に行使せず，あるいは帳簿書類を調査するために社会通念上当然に要求される程度の努力を怠ったことが原因である。よって，本件では，推計課税の必要性が認められないから，本件所得税各処分は違法であり，取り消されるべきである。
      
      ２　争点(1)イ（推計課税の合理性）について(1)　被告の主張ア　被告が採用した原告の本件各年分の所得金額の推計方法は，次のとおりである。(ア)　反面調査等により，原告の本件各年分の売上金額の実額を把握する。(イ)　青色申告事業者の中から，原告と業種及び業態（建築設計業及び建築業の兼業者），事業規模並びに立地条件が類似している者を，同業者として抽出する。(ウ)　同業者について，本件各年分の所得金額の売上金額に対する割合（算出所得率）を求める。(エ)　(ア)の原告の売上金額に，同業者の算出所得率の平均値を乗じて，原告の算出所得金額を推計する。(オ)　原告の算出所得金額から，特別経費及び事業専従者控除額を控除する。イ　同業者の抽出過程について被告は，別表３の１～３のとおり，申告内容の正確性が担保されている青色申告事業者の中から，原告と業種，業態，事業規模及び立地条件が類似している者を機械的に抽出しており，その過程に被告の恣意が介入する余地はない。ウ　よって，被告の採用した推計方法が合理的であることは明らかである。(2)　原告の主張ア　原告は，一般の建築設計業及び建築業の兼業者とは異なり，施工を外注し，専ら建築設計及び施工監理のみを行っている。このような原告の事業の特殊性を考慮せずに抽出された同業者から，原告の所得率を正確に推計することはできない。イ　また，被告は，同業者の抽出過程を原告に開示しておらず，かつ別表３の１～３のとおり，抽出された同業者の算出所得率にも開差が大きいから，同業者所得率の正確性には疑義がある。ウ　よって，被告の採用した推計方法が合理性を欠くことは明らかであるから，本件所得税各処分は違法であり，取り消されるべきである。
      
      ３　争点(1)ウ（総所得金額等）について(1)　被告の主張被告の採用した推計方法によって算出された総所得金額，納付すべき税額及び過少申告加算税額は，次のとおりであり，その金額の範囲内でなされた本件所得税各処分は，いずれも適法である。ア　平成５年分(ア)　売上金額（別表４－①）　　　　　　７９７３万８８９５円その内訳は，別表５「平成５年分」欄に記載のとおりである。(イ)　算出所得金額（別表４－③）　　　　１３３６万４２８３円ａ　(ア)の売上金額に，同業者の算出所得率の平均値１６．７６％（別表４－②）を乗じた金額である。ｂ　算出所得率の平均値１６．７６％の算出過程は，別表３－１記載のとおりである。(ウ)　特別経費及び事業専従者控除の金額　　　　　　　　　０円(エ)　事業所得の金額（別表４－④）　　　１３３６万４２３８円(オ)　納付すべき税額（別表６－⑦）　　　　２５７万０４００円その算出過程は，別表６「平成５年分」欄に記載のとおりである。(カ)　過少申告加算税額　　　　　　　　　　　２７万２０００円を越える別表１の「平成５年分」の「更正処分等」欄の総所得金額，納付すべき税額及び過少申告加算税額と，上記(エ)(オ)の金額を参照。イ　平成６年分(ア)　売上金額（別表４－①）　　　　　　８３８０万９４１０円その内訳は，別表５「平成６年分」欄に記載のとおりである。(イ)　算出所得金額（別表４－③）　　　　１３１７万４８３９円ａ　(ア)の売上金額に，同業者の算出所得率の平均値１５．７２％（別表４－②）を乗じた金額である。ｂ　算出所得率の平均値１５．７２％の算出過程は，別表３－２記載のとおりである。(ウ)　特別経費及び事業専従者控除の金額　　　　　　　　　０円(エ)　事業所得の金額（別表４－④）　　　１３１７万４８３９円(オ)　納付すべき税額（別表６－⑦）　　　　１９４万１４００円その算出過程は，別表６「平成６年分」欄に記載のとおりである。(カ)　過少申告加算税額　　　　　　　　　　　　８万９０００円を越える別表１の「平成６年分」の「更正処分等」欄の総所得金額，納付すべき税額及び過少申告加算税額と，上記(エ)(オ)の金額を参照。ウ　平成７年分(ア)　売上金額（別表４－①）　　　　　　７８５６万１５００円その内訳は，別表５「平成７年分」欄に記載のとおりである。(イ)　算出所得金額（別表４－③）　　　　１５４５万３０４７円ａ　(ア)の売上金額に，同業者の算出所得率の平均値１９．６７％（別表４－②）を乗じた金額である。ｂ　算出所得率の平均値１９．６７％の算出過程は，別表３－３記載のとおりである。(ウ)　特別経費及び事業専従者控除の金額　　　　　　　　　０円(エ)　事業所得の金額（別表４－④）　　　１５４５万３０４７円(オ)　納付すべき税額（別表６－⑦）　　　　２６０万６２００円その算出過程は，別表６「平成７年分」欄に記載のとおりである。(カ)　過少申告加算税額　　　　　　　　　　　１６万７０００円を越える別表１の「平成７年分」の「更正処分等」欄の総所得金額，納付すべき税額及び過少申告加算税額と，上記(エ)(オ)の金額を参照。(2)　原告の主張ア　被告の上記主張を否認する。イ　原告の売上金額は次のとおりである。（原告主張の売上金額は，原告の平成１２年３月２１日付け準備書面の主張と，平成１４年９月２６日付け準備書面の主張とで矛盾しているが，以下の主張は，平成１４年９月２６日付け準備書面の主張に基づくものである。）(ア)　平成５年分ａ　平成５年分の売上金額は１億００８７万５６５８円である。ｂ　別表５の平成５年分売上金額のうち，ａ，ｂ，ｃ及び㈱ｅ建材に対する売上金額は認める。ｃ　ｆが１３８０万円，ｇ建設㈱が９７万５６５８円，ｈが０円，ｉ白蟻㈲が０円，ｊが３２５０万円，その他雑工事が２３５万円である。(イ) 平成６年分ａ　平成６年分の売上金額は７００１万４０６８円である。ｂ　別表５の平成６年分売上金額のうち，ｋ，ｍに対する売上金額は認める。ｃ　ｇ建設㈱が３０万４０６８円，ｈが０円，ｊが９２１万円，ｔが１９００万円である。(ウ)　平成７年分ａ　平成７年分の売上金額は７２２４万２１７９円である。ｂ　別表５の平成７年分売上金額のうち，ｎ，ｓに対する売上金額は認める。ｃ　ｇ建設㈱が１０万２１７９円，ｈが０円，ｉ白蟻㈲が０円，ｔが３２４０万円，ｕが１３００万円である。
      
      ４　争点(1)エ（実額反証）について(1)　原告の主張（原告主張の売上金額は，原告の平成１２年３月２１日付け準備書面の主張と，平成１４年９月２６日付け準備書面の主張とで矛盾しているが，以下の主張は，平成１２年３月２１日付け準備書面の主張に基づくものである。）ア　原告の本件各年分の売上金額は，別表７の１～３の「１売上」の合計欄記載の金額であり，必要経費として控除されるべき金額は，同表の「２仕入」の合計欄及び同表の「２３経費合計」の合計欄記載の各金額である。イ　したがって，原告の本件各年分の事業所得金額は，別表７の１～３の「２４差引金額」の合計欄記載の金額である。そして，原告には，事業所得以外の所得はない。ウ　それゆえ，原告の総所得金額は，平成５年分が４６１万１３６６円，平成６年分が３２３万８０８７円，平成７年分が３７３万１０４１円である。(2)　被告の主張ア　納税者が，所得金額の実額を主張して，課税庁のした推計課税の違法性を立証するためには，①その収入金額が全ての取引先からの全ての取引についての捕捉漏れのない総収入金額であること，②必要経費が実際に支出されたこと，③必要経費が総収入金額と対応すること，④必要経費が当該事業と関連性を有することを，合理的な疑いを入れない程度まで立証しなければならない。イ　そのためには，日々の収支を継続して個別具体的に記録した会計帳簿の存在が不可欠である。これを，他の帳簿と突き合わせ，かつ領収証控，請求書控等の原始書類と照合することで，総収入金額及び経費の実額を正確に把握することができ，かつ必要経費と収入との対応関係及び経費の事業との関連性を明らかにすることができるからである。しかし，原告は，実額主張の根拠として，①請負工事別の集計表，②売上に係る工事請負契約書，建物受領書及び原告作成の入金伝票，③必要経費に係る請求書，領収書，振込依頼書，出金伝票，預金通帳等を提出するのみで，日々の収支を継続して個別具体的に記録した会計帳簿を提出しない。そして，①請負工事別の集計表は，個々の請負工事別に売上及び仕入・外注費の金額を集計したものに過ぎず，仕入・外注費以外の経費科目に係る記載もないから，日々の収支を継続して個別具体的に記録した会計帳簿に代わるものとはいえない。よって，原告提出の上記①ないし③の資料からは，原告の総収入金額及び経費の実額を正確に把握することはできない。ウ　会計帳簿が提出されない場合には，取引に接着して作成され，かつ完全に保存されていることにより，会計帳簿と同程度以上の信用性を有すると認められる資料によらなければ，所得金額の実額を正確に把握することはできない。しかるに，原告提出の上記①ないし③の資料は，破棄あるいは集計の対象から外すこと等によって，恣意的な金額の操作を容易に行うことができる性質のものが含まれていること，記載金額が不正確であること，控えが存在しないことなどから，到底会計帳簿と同程度以上の信用性を有するものとはいえない。エ　以上より，原告の総収入金額と必要経費の実額が合理的疑いを入れない程度まで立証されたとはいえず，原告の実額反証は認められない。
      
      ５　争点(2)ア（仕入税額控除の要否）について(1)　被告の主張ア　消費税法３０条７項の意義消費税法は，申告納税制度（４２条，４５条等）を採用する一方，税務職員に質問検査権（６２条）を認め，税務当局が申告内容の正確性を確認するための判断資料を入手することを予定している。よって，消費税法３０条７項が，仕入税額控除を認める要件として帳簿書類の保存を要求しているのも，税務職員が，税務調査の際に帳簿書類の有無及び記載内容を確認することを予定しているものと解すべきである。したがって，消費税法３０条７項の帳簿書類の「保存」とは，単に客観的・物理的な意味での保存をいうのではなく，税務職員の適法な税務調査に応じて直ちに提示できる状態での保存を意味し，税務調査の際に，帳簿書類が存在しないか，あるいは税務職員による適法な帳簿書類の提示要請を拒否した場合は，帳簿書類を「保存しない場合」に該当するというべきである。イ　本件への当てはめ本件において，原告は，本件各調査日には，常に応接室のテーブルの上に書類の綴りらしきものを置いていたが，Ｂ調査官がそれが帳簿書類であると確認したわけではないから，税務調査の際に帳簿書類が存在していたと断定することはできない。また，Ｂ調査官が，原告に対し，前記第３の１（推計課税の必要性）(1)のとおり，質問検査権の適法な行使として，第三者の立会いのない状態での帳簿書類の提示を要請したのに対し，原告は，これに応じなかった。このような原告の対応は，Ｂ調査官が，第三者の立会いの下では帳簿書類の調査を行えないことを認識しながら，あえて第三者の立会いの下に書類の綴りらしきものを置いたに過ぎず，Ｂ調査官からの適法な帳簿書類の提示要請を拒否するものにほかならないから，帳簿書類を「保存しない場合」に該当する。ウ　まとめよって，原告は，帳簿書類の「保存」という仕入税額控除の要件を満たさないから，消費税の仕入税額控除を否認してなされた本件消費税各処分に違法はない。(2)　原告の主張ア　第一次主張(ア)　仕入税額控除（消費税法３０条１項）は，課税の累積排除を目的とするもので，付加価値税たる消費税の本質に関わる制度であるから（税制改革法１０条２項），仕入税額控除を認めることが大原則であり，これを認めない例外規定の解釈は慎重に行うべきである。よって，被告主張のように，帳簿書類の「保存」の意義を，通常の意味よりも拡大して解釈することは許されない。また，消費税法は，「保存」と「提示」の意義を厳格に区別し（６２条４項，６８条２項等），仕入税額控除の要件としては，あくまで帳簿書類の「保存」を求めているにすぎない。よって，被告主張のように，帳簿書類の「保存」の意義を，税務職員に対する提示の概念を含むものとして解釈することは許されない。以上より，消費税法３０条７項にいう「保存」とは，文字どおり，客観的・物理的な帳簿書類の保存を意味すると解すべきであるから，同条項の「保存しない場合」とは，帳簿等が存在しないか，あるいは存在していたとしても消費税法施行令に規定する期間・場所に保存していない場合をいうと解すべきである。(イ)　本件において，原告は，本件各調査日には，常に集計表や入出金伝票等の帳簿書類を応接室のテーブルの上に用意し，領収書，請求書等も机の下に整理して置いていた。(ウ)　よって，原告が，客観的・物理的に帳簿書類を「保存」していたことは明らかである。イ　第二次主張(ア)　仮に，「保存」の意義を被告主張のように解するとしても，税務職員が適法な帳簿書類の提示要請をしなかった場合，あるいは税務調査の全過程を通じて，帳簿書類の提示を得るために社会通念上当然に要求される程度の努力を尽くしたとは認められない場合，若しくは納税者の側に，帳簿書類を提示しなかったことについてやむを得ない事情がある場合には，消費税法３０条７項の適用が排斥されるものと解される。(イ)　本件において，原告は，本件各調査日には常に帳簿書類を用意し，Ｂ調査官が調査しようと思えば容易に調査できる状態にしていた。ところが，Ｂ調査官は，第三者の立会いの存在を理由として，帳簿書類の調査を拒否した。このようなＢ調査官の行為は，前記第３の１（推計課税の必要性）(2)のとおり，税務職員としての裁量の範囲を逸脱した違法なものであり，あるいは本件調査の全過程を通じて，帳簿書類の提示を得るために社会通念上当然に要求される程度の努力を尽くしたとも評価できないから，原告が，Ｂ調査官からの適法な帳簿書類の提示要請を拒否したと見るべきではない。(ウ)　よって，被告の解釈を前提としても，原告が，帳簿書類を「保存しない場合」に当たらないことが明らかである。ウ　第三次主張仮に，原告がＢ調査官からの適法な帳簿書類の提示要請を拒否したと見られるとしても，このような原告の対応は，前記第３の１（推計課税の必要性）(2)のとおり，被告が過去の税務調査の際には第三者の立会いを認めていたことに照らしてやむを得ないというべきであるから，帳簿書類を「保存しない」ことにつき，やむを得ない事情がある場合（消費税法３０条７項ただし書）に該当する。エ　まとめ以上より，帳簿書類の「保存」がないことを理由に，仕入税額控除を否認してなされた本件消費税各処分は違法であり，取り消されるべきである。
      
      ６　争点(2)イ（課税標準額等）について(1)　被告の主張被告の算出した原告の消費税の課税標準額，納付すべき消費税額及び過少申告加算税額は，次のとおりであり，その金額の範囲内でなされた本件消費税各処分は，いずれも適法である。ア　平成６年の課税期間(ア)　消費税込みの売上金額　　　　　　　８３８０万９４１０円別表８－①の「平成６年分」，別表４－①の「平成６年分」記載の金額である。(イ)　課税売上高　　　　　　　　　　　　８１３６万８３５９円別表８－②の「平成６年分」記載の金額である。(ウ)　課税標準額　　　　　　　　　　　　８１３６万８０００円別表８－③の「平成６年分」記載の金額である。(エ)　課税標準額に対する消費税額　　　　　２４４万１０４０円別表８－④の「平成６年分」記載の金額である。(オ)　控除対象仕入税額０円別表８－⑤の「平成６年分」記載の金額である。前記５(1)のとおり，原告に仕入税額控除は認められない。(カ)　納付すべき消費税額　　　　　　　　　２４４万１０００円別表８－⑥の「平成６年分」記載の金額である。(キ)　過少申告加算税額　　　　　　　　　　　３３万６５００円を越える別表２の「平成６年分」の「更正処分等」欄の課税標準額，納付すべき税額及び過少申告加算税額と，上記(ウ)(カ)の金額を参照。イ　平成７年の課税期間(ア)　消費税込みの売上金額　　　　　　　７８５６万１５００円別表８－①の「平成７年分」，別表４－①の「平成７年分」記載の金額である。(イ)　課税売上高　　　　　　　　　　　　７６２７万３３００円別表８－②の「平成７年分」記載の金額である。(ウ)　課税標準額　　　　　　　　　　　　７６２７万３０００円別表８－③の「平成７年分」記載の金額である。(エ)　課税標準額に対する消費税額　　　　　２２８万８１９０円別表８－④の「平成７年分」記載の金額である。(オ)　控除対象仕入税額　　　　　　　　　　　　　　　　　０円別表８－⑤の「平成７年分」記載の金額である。前記５(1)のとおり，原告に仕入税額控除は認められない。(カ)　納付すべき消費税額　　　　　　　　　２２８万８１００円別表８－⑥の「平成７年分」記載の金額である。(キ)　過少申告加算税額　　　　　　　　　　　３０万５０００円を越える別表２の「平成７年分」の「更正処分等」欄の課税標準額，納付すべき税額及び過少申告加算税額と，上記(ウ)(カ)の金額を参照。(2)　原告の主張被告の上記主張は否認する。
      
      第４　争点に関する当裁判所の判断
      
      １　争点(1)ア（推計課税の必要性）の検討(1)　事実の認定証拠（甲２１，乙３１・３２，原告本人の供述〔一部〕）及び弁論の全趣旨を総合すると，次の事実が認められる。ア　原告に対する税務調査の開始被告は，部下職員であるＢ調査官をして，原告の本件各年分の所得税及び本件各課税期間の消費税の申告内容の調査（以下「本件調査」という。）に当たらせた。イ　平成８年８月，９月の調査(ア)　Ｂ調査官は，平成８年８月８日午前１０時４０分ころ，本件調査のために原告の事務所に臨場し，原告に対する調査に着手した。もっとも，この日は，原告から，「日常の経理事務や税金の申告手続は原告の妻（Ｃ）が行っているが，今日は不在である。調査は，原告の妻が在宅しているときに行って欲しい。」との申出があったため，実質的な調査を行うことができなかった。そこで，Ｂ調査官は，原告に平成８年８月２２日午前１０時１５分に臨場する旨の連絡せんを交付して，原告の事務所を辞去した。(イ)　後日，Ｂ調査官は，原告の妻から「８月２２日は都合が悪い。８月３０日であれば都合が良い。」との連絡を受けたため，調査予定日を変更し，原告の妻から指定された平成８年８月３０日午前１０時１５分ころ，再度原告の事務所に臨場した。すると，原告は，応接室のテーブルの上に帳簿書類の綴りを用意するとともに，Ｄ商工会事務局員のＥ及び同会会員のＦを同席させて，本件調査に臨んだ。Ｂ調査官は，税務職員に課された守秘義務との関係において，第三者の立会いの下では調査をすることができないと判断し，原告に対し，調査に関係のない第三者が同席していると，税務職員に課せられた守秘義務に違反するおそれがあることを説明し，第三者を退席させた上で本件調査に協力するよう要請した。ところが，原告は，Ｂ調査官の要請に応じることなく，かえって上記Ｅ及びＦに加え，Ｄ商工会会員のＧ，Ｈ及びＩを同席させるに至った。その後も，約１時間半にわたり，Ｂ調査官は，第三者を退席させて調査に協力するよう繰り返し要請したが，原告が頑なにこれに応じなかったため，応接室のテーブルの上に用意された帳簿書類の綴りの内容を確認するなどの実質的な調査はできなかった。そこで，Ｂ調査官は，日を改めて再度臨場する旨を告げ，原告の事務所を辞去した。(ウ)　Ｂ調査官は，平成８年９月１０日午後１時ころ，原告の事務所に臨場したが，原告らが不在であったため，平成８年９月１３日午前１０時１０分ころに再度臨場すること，その際には第三者の立会いのない状態で帳簿書類等を提示するよう要請する旨の連絡せん（乙３１）を投函し，原告の事務所を辞去した。翌日，Ｂ調査官は，原告の妻から「９月１３日は都合が悪い。１０月２４日であれば都合が良い。」との申出を受けた。これに対し，Ｂ調査官が９月１７日から２０日までの間に都合がつかないかと尋ねたところ，原告の妻は，「９月中は忙しい。改めて１０月初めに連絡する。」というのみであった。そこで，Ｂ調査官は，１０月まで調査の日程がとれないのであれば，それまでの間，当方で銀行や取引先の調査を進める旨を申し渡し，以後，銀行や取引先等の調査を開始した。ウ　平成８年１０月，１１月の調査(ア)　Ｂ調査官は，平成８年１０月２２日午後１時１５分ころに原告の事務所に臨場したが，原告らは不在であったため，平成８年１０月２４日午前１０時１０分ころに再度臨場すること，その際には第三者の立会いのない状態で帳簿書類等を提示するよう要請する旨の連絡せん（乙３２）を投函し，原告の事務所を辞去した。翌日，Ｂ調査官は，原告の妻から「１０月２４日は都合が悪い。１１月６日であれば都合がよい。」との申出を受けた。午前１０時１０分ころ，原告の事務所に臨場した。すると，原告は，前回の調査日と同様，応接室のテーブルの上に帳簿書類の綴りを用意するとともに，Ｄ商工会事務局員のＥ，同会会員のＦ及びＧを同席させて，本件調査に臨んだ。Ｂ調査官は，前回の調査日と同様，税務職員の守秘義務に違反するおそれがあることを理由に，第三者を退席させた上で調査に応じるよう要請したが，原告は，被告による銀行等への調査に抗議するのみで，これに応じようとしなかった。その後も，Ｂ調査官は，原告に対し，第三者を退席させて調査に協力するよう繰り返し要請したが，原告は，なおも被告による銀行への調査に抗議するのみで，第三者を退席させなかった。そのため，Ｂ調査官は，この状態では調査は進展しないと判断し，「当方で独自に調査を進める。」と申し伝えて，原告の事務所を辞去した。エ　平成９年１月，２月の調査(ア)　その後も，Ｂ調査官は，平成９年１月１６日の午前中に原告宅に臨場して，第三者の立会いのない状態での帳簿書類の提示を要請し，かつこのままでは消費税の仕入税額控除も認められなくなるなどの説明をしたが，原告は，「今日は都合が悪い。」，「第三者の立会いがないと公平な調査ができない。」などと述べて，Ｂ調査官からの帳簿書類の提示要請に応じなかった。さらに，原告は，Ｂ調査官が１月２１日か同月２２日に都合がつかないかと尋ねても，「また連絡する。」などと答えるのみであった。そこで，Ｂ調査官は，この状態では調査は進展しないと判断し，原告に連絡を入れるよう依頼して原告宅を辞去し，同日のうちに原告の取引先等を訪問するなどして，反面調査を開始した。これに対し，原告は，平成９年２月１３日，被告宛に反面調査の中止を求める請願書を提出し，その中で，平成９年２月２８日午後２時を次回調査希望日に指定した。同時刻に原告の事務所に臨場すると申し伝えるとともに，その際には第三者の立会いのない状態で帳簿書類を提示するよう要請し，このまま帳簿書類の提示がない場合には消費税の仕入税額控除が認められないことを説明した。(イ)　そして，Ｂ調査官は，平成９年２月２８日午後２時ころ，原告の事務所に臨場した。しかし，原告は，前回，前々回の調査と同様，応接室のテーブルの上に帳簿書類の綴りを用意するとともに，Ｄ商工会事務局員のＥ，同会会員のＦ，Ｊ夫妻及びＫ夫妻らを同席させて，本件調査に臨んだ。Ｂ調査官は，原告に対し，第三者を退席させて調査を行える状態にするよう要請したが，原告は「帳簿を提示するので調査してほしい。」と繰り返し述べるのみでこれに応じなかった。そこで，Ｂ調査官は，このまま第三者の立会いのない状態で帳簿書類が提示されなければ，帳簿書類の提示がなかったものとして所得税及び消費税の更正処分を行わざるを得なくなることを説明したが，原告は，なおも第三者を退席させなかった。そのため，Ｂ調査官は，このような状況では帳簿書類の綴りの内容を確認することは不可能であると判断し，本件調査を打ち切り，原告の事務所を辞去した。オ　本件各処分そこで，被告は，平成９年３月５日，原告に対し，推計の方法により本件所得税各処分を行い，また，仕入税額控除を否認して本件消費税各処分を行った。(2)　検　討ア　はじめに上記各事実によれば，Ｂ調査官は，平成８年８月８日，同年１１月６日，平成９年１月１６日及び同年２月２８日に原告の事務所（又は自宅）に臨場し，原告が不在であった平成８年９月１０日及び同年１０月２２日には連絡せんを投函し，また平成９年２月２０日には電話をかけるなどして，原告に対し，第三者の立会いのない状態で帳簿書類を提示するよう繰り返し要請したが，原告は，第三者の立会いのない状態での帳簿書類の提示を頑なに拒否したため，結局，Ｂ調査官は，原告の所得金額を実額で把握することができなかったと認められる。このような調査の経緯に照らし，原告がＢ調査官からの適法な帳簿書類の提示要請を正当な理由なく拒否したものと認められれば，このような原告の対応は，本件調査を拒否するものにほかならず，本件における推計課税の必要性を肯定することができる。イ　質問検査権の行使と第三者の立会いについてそこで，まず，Ｂ調査官が原告に対して第三者の立会いのない状態での帳簿書類の提示を要請したことが，質問検査権（所得税法２３４条１項，消費税法６２条１項）の適法な行使といえるか否かについて検討する。質問検査権の範囲，程度，時期，場所等の実定法上特段の定めのない実施の細目については，質問検査の必要があり，かつこれと相手方の私的利益との衡量において社会通念上相当な限度にとどまる限り，権限ある税務職員の合理的な裁量に委ねられているものと解するのが相当である（最決昭和４８年７月１０日・刑集２７巻７号１２０５頁参照）。しかるに，税務職員が質問検査権を行使する上で，第三者の立会いを認めるべきことを定めた法令上の規定は存在しない。しかし，他方，税務職員には，調査事務に関して知ることのできた秘密を漏らしてはならず（所得税法２４３条及び消費税法６９条），かつ職務上知り得た秘密を漏らしてはならない（国家公務員法１００条１項）との守秘義務が課せられている。そして，税務調査の際には，質問検査の内容が被調査者やその取引の相手方の営業上の秘密等に及ぶなど，税務職員の守秘義務に関連する事態が生じ得るものと認められる。そうすると，第三者の立会いを認めるべきか否かの判断は，質問検査権の行使に関する実施の細目に当たり，質問検査の必要性と相手方の私的利益との衡量において社会通念上相当な限度にとどまる限り，権限ある調査担当者の合理的選択に委ねられているものと解すべきである。そして，このように解する以上，調査に関係のない第三者の立会いをいつ，どのような形で認めるかについても，上記要件を満たす限り，税務職員の合理的選択に委ねられていると解される。ウ　本件への当てはめこれを本件について見るに，上記(1)の認定事実によると，原告の日常の経理処理や申告手続は，原告の妻が行っていたと認められるから，第三者の立会いが認められないことによって，原告に格別の不利益が生ずることはないと解される。よって，本件において，Ｂ調査官が第三者の立会いを画一的に認めなかったことは，権限ある税務職員に委ねられている合理的な選択の範囲内の行為であり，これに反する原告の主張は採用できない。したがって，Ｂ調査官が原告に対し，第三者の立会いのない状態での帳簿書類の提示を要請したことは，質問検査権の適切な行使に当たる。エ　原告主張の検討(ア)　原告は，被告が過去の税務調査の際に第三者の立会いを認めていた経緯に照らし，本件調査においてＢ調査官が第三者の立会いを認めなかったことは平等原則違反，あるいは信義則ないし禁反言の法理違反に当たり，税務職員としての裁量の範囲を逸脱し，違法であると主張する。しかし，上記説示のとおり，第三者の立会いを認めるか否かは，個々の調査の具体的場面における質問検査の必要性と相手方の私的利益とを衡量し，権限ある税務職員が合理的に選択すべき事項であることからすれば，本件と事実関係を異にする過去の調査との単純な比較をもって，直ちに平等原則違反，あるいは信義側ないし禁反言の法理違反に当たると認めることはできない。よって，本件調査においてＢ調査官が第三者の立会いを認めなかったことは，税務職員としての裁量の範囲を逸脱するものではない。(イ)　また，原告は，被告が過去の税務調査の際に第三者の立会いを認めていた経緯に照らし，本件調査においてＢ調査官が第三者の立会いを認めない合理的理由を説明しなければ，社会通念上当然に要求される程度の努力を尽くしたと評価できないと主張する。しかし，上記(1)の認定事実からすれば，Ｂ調査官が，原告に対し，税務職員に課せられた守秘義務との関係において，第三者の立会いの下では調査を行えないことを繰り返し説明し，再三にわたって第三者の立会いのない状態で帳簿書類を提示するよう説得するとともに，帳簿書類の提示がない場合には消費税の仕入税額控除が認められないことや，所得税の更正処分を行わざるを得ないことを説明したにもかかわらず，原告は，頑なに第三者の立会いの下における帳簿書類の提示に固執し，結局，帳簿書類を提示しなかったのである。このような本件調査の経緯によれば，仮にＢ調査官が，被告の過去の調査時と対応が異なる理由を説明しなかったとしても，原告から帳簿書類の提示を得るための社会通念上当然に要求される程度の努力を尽くさなかったと認めることはできない。(ウ)　したがって，原告の主張は，いずれも採用することができない。(3)　まとめ以上より，原告は，Ｂ調査官からの適法な帳簿書類の提示要請を正当な理由なく拒否したものと認められるから，本件における推計課税の必要性を肯定することができる。よって，本件所得税各処分につき，推計課税の必要性を欠く違法はない。
      
      ２　争点(1)イ（推計課税の合理性）の検討(1)　事実の認定証拠（乙１～１２）及び弁論の全趣旨を総合すると，次の事実が認められる。ア　大阪国税局長は，原告の事業所所在地を所轄する姫路並びにこれに隣接する加古川，龍野，社，西脇及び和田山の各税務署長に対し，所得税の確定申告書を提出している者のうち，平成５年から平成７年を通じて，次の(ア)ないし(キ)の条件をいずれも満たす者を全て抽出するよう指示した（乙１～６）。(ア)　青色申告書により所得税の確定申告書を提出していること(イ)　建築設計及び建築業を営む者であること(ウ)　上記(イ)以外の業種を兼業していないこと(エ)　事業所が姫路，加古川，龍野，社，西脇及び和田山のいずれかの税務署の管内にあること(オ)　年間を通じて継続して事業を営んでいること(カ)　売上金額が３８００万円以上，１億６８００万円未満であることなお，この売上金額の範囲は，当時被告が実額で把握し得た原告の本件各年分の売上金額を基準に，上限を最も高額であった平成６年分の売上金額の約２倍とし，下限を最も低額であった平成７年分の売上金額の約２分の１としたものである。(キ)　作成対象年分の所得税について，不服申立て又は訴訟が係属中でないことイ　その結果抽出された同業者の総数は４名であり（乙７～１２），これらの者の本件各年分の売上金額，売上原価及び一般経費の額，並びに算出所得金額及び算出所得率は，別表３の１～３のとおりであった。ウ　被告は，当時実額で把握し得た原告の売上金額に，上記同業者の算出所得率の平均値を乗じて，原告の本件各年分の所得金額を推計した。(2)　検　討ア　当裁判所の判断上記認定事実によると，被告の採用した同業者の抽出基準は，原告の業種，業態，所在地及び事業規模等に基づいて設定されたもので，当該基準により抽出された同業者と原告との間には，業種の同一性，事業所の近接性，事業規模の近似性等の類似性が認められるから，同業者の類似性を判別する要件として合理的なものである。また，抽出対象となる同業者は，申告内容に一定の裏付けを有する青色申告者であって，かつそれが確定しているから，原告の所得率を推計する資料の正確性も担保されている。よって，被告が採用した推計課税の方法には，合理性があるものと認められる。イ　原告主張の検討(ア)　原告は，被告の採用した同業者の抽出基準は，施工の大半を外注する原告の業態の特殊性を考慮していない点，また，抽出された同業者間の算出所得率に開差が大きい点において，合理性がない旨主張する。しかし，業種，業態，所在地及び事業規模が類似する同業者を複数抽出し，その平均値を算出することによって，各々の同業者の営業条件等に関する個性や所得率の開差が平均化されることになるから，原告主張の事実があるとしても，推計課税の方法自体の合理性を失わせるものとは認められない。(イ)　また，原告は，被告が同業者の抽出過程を開示していない点においても合理性を欠くと主張するが，上記(1)の認定事実によれば，大阪国税局長の通達に基づき，各税務署長が抽出条件に該当する全ての同業者を機械的に抽出したと認められるから，本件抽出に当たって被告の恣意が介在したと認める余地はない。(ウ)　よって，原告の主張は，いずれも採用することができない。(3)　まとめ以上より，本件所得税各処分につき，推計課税の合理性を欠く違法はない。
      
      ３　争点(1)ウ（総所得金額等）の検討(1)　売上金額の検討ア　争いのない分次の各売上金額は，当事者間に争いがない。(ア)　別表５の平成５年分の売上金額のうち，ａ，ｂ，ｃ及び㈱ｅ建材に対する売上金額(イ)　別表５の平成６年分の売上金額のうち，ｋ，ｍに対する売上金額(ウ)　別表５の平成７年分の売上金額のうち，ｎ，ｓに対する売上金額イ　ｆ，ｊ及びｔ分(ア)　所得税基本通達３６－８所得税基本通達３６－８(4)は，請負による収入金額につき，下記の日をもって，事業所得の総収入金額の収入すべき時期とするものと定めている。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
