<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成14(ワ)2729</事件番号>
      <事件名>動産引渡等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成15年03月04日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>神戸地方裁判所　　第1民事部</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/E95DB5F6D59B59D249256D4E002C1066.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=7033&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      １　被告は，原告に対し，別紙物件目録記載の消火器３８本を引き渡せ。
      ２　被告は，原告に対し，上記引き渡しの強制執行が功を奏しないときは，４５万６０００円を支払え。
      ３　訴訟費用は，被告の負担とする。
      ４　この判決は，仮に執行することができる。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　請求の趣旨主文と同旨
      
      第２　当事者の主張
      
      １　原告の請求原因は別紙のとおりである。
      
      ２　被告は，請求原因及び原告主張の関連事実に対し，(1) 原告が別紙物件目録記載（※別紙物件目録省略）の消火器３８本（以下全部まとめて「本件消火器」という）を所有していること，被告が平成１４年１１月１日，原告会社事業所から本件消火器を持ち出したことは認める。(2) 消火器の値段は原告主張の１本当たり２万５０００円は高すぎる，一本当たり１万２０００円から１万８０００円である。(3) 原告が各種自動車の販売，修理及びそれに付随するサービス等を業とする会社であること，被告が消火器の設備点検を営んでいる個人業者であることは認める。(4) 持ち出した消火器の本数については原告側も確認している筈である。(5) 契約書と表題が印刷してあり，金額も記載されている書類に署名しているのであるから，契約書とわかったはずである。(6) 作業を他人に依頼すれば費用がかかるのは当然であり，それに対し金銭を支払う意思がなかったとの原告の主張はおかしい。(7) 社長が全ての契約をするとは限らないのであって，担当者が契約をしたというそれだけの理由で会社との契約が無効になるものではない。(8) 本件が訪問販売に該当するのか，指定商品にあたるのかは知らない。(9) 特定商取引に関する法律（以下「法」という）に規定されている法定書面を交付していないことは認める。(10) 原告は会社なので法２６条１項１号が適用され，クーリング・オフの適用除外にあたる。と述べた。
      
      第３　判断
      
      １　原告が本件消火器を所有していること，被告が平成１４年１１月１日，原告会社事業所から本件消火器を持ち出したことは当事者間に争いがなく，弁論の全趣旨によれば，消火器の値段は１本当たり１万２０００円と認めるのが相当である。
      
      ２　原告は，「消防用設備点検作業契約書」（甲２）と題する書面につき，預かり証と思って署名したから契約は不成立である旨主張するが，甲２の体裁及び記載内容からみて，原告の主張は採用できない。また，原告は社長でなければ契約は締結できないとも主張するが，原告は資本金３５００万円の株式会社である（商業登記簿）ことからすれば，通常は消火器の点検程度のことは社長自身が契約することはなく会社内部で権限委譲されていると推測され，原告の主張は採用できない。
      
      ３　しかしながら，本件記録によれば本件取引が法にいう訪問販売に該当し，取引対象商品が指定商品に該当することが認められ，同認定に反する証拠はない。そして，原告が個人ではなく株式会社であることは被告の主張するとおりであるが，原告は各種自動車の販売，修理及びそれに付随するサービス等を業とする会社であって，消火器の充填薬剤の購入が営業のためもしくは営業としての購入でないことが明らかであるから，法２６条１項１号（適用除外の規定）は本件に適用されない。
      
      ４　被告が法４条，５条に規定する書面を原告に交付していないことは当事者間に争いがない。そして，原告が平成１４年１２月１０日被告に送達された本件訴状をもって，法９条に基づきクーリング・オフの意思表示をしたことは本件記録上明らかである。
      
      ５　以上によれば，クーリング・オフを理由とする原告の主張は理由がある。　よって，原告の本訴請求を認容することとし，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
