<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成12(ワ)2902</事件番号>
      <事件名>貸金等請求</事件名>
      <裁判年月日>平成15年01月15日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>神戸地方裁判所</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/2F74BD060867D94F49256CF4003E2746.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=7068&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      判決平成１５年１月１５日神戸地方裁判所平成１２年(ワ)第２９０２号貸金等請求事件主文１　被告株式会社甲，被告乙及び被告丙は，連帯して，原告に対し，金１億９１５０万円及びこれに対する平成６年４月１日から完済まで年１４パーセントの割合による金員を支払え。
      ２　被告株式会社甲，被告乙及び被告丙は，連帯して，原告に対し，金３８６０万円及びこれに対する平成７年５月１日から完済まで年１４パーセントの割合による金員を支払え。
      ３　被告株式会社甲，被告乙及び被告丙は，連帯して，原告に対し，金１７００万円及びこれに対する平成７年５月２日から完済まで年１４パーセントの割合による金員を支払え。
      ４　被告株式会社甲，被告乙及び被告丙は，連帯して，原告に対し，金１億４３３７万９７０１円及び内金４５１７万８４４５円に対する平成１２年６月２９日から完済まで年１４パーセントの割合による金員を支払え。
      ５　被告株式会社甲，被告乙及び被告丙は，連帯して，原告に対し，金１７００万円及びこれに対する平成６年１０月１日から完済まで年１４パーセントの割合による金員を支払え。
      ６　被告株式会社甲，被告乙及び被告丙は，連帯して，原告に対し，金１億５３４６万３７４８円及び内金３９０４万０８１０円に対する平成１２年７月５日から完済まで年１４パーセントの割合による金員を支払え。
      ７　被告丁は，次の(1)(2)の登記の抹消登記手続をせよ。
      (1)別紙(1)物件目録一、二記載の土地について，神戸地方法務局宝塚出張所平成９年６月２０日受付第１６８６２号をもってなされた所有権移転登記(2)別紙(1)物件目録三記載の建物について，同法務局同出張所同日受付第１６８６３号をもってなされた共有者全員持分全部移転登記８　訴訟費用は被告らの負担とする。
      ９　この判決の１項ないし６項は，仮に執行することができる。
    </主文前>
    <事実>
      第１　当事者の求める裁判
      
      １　原告（請求の趣旨）(1)　貸金請求主文１項ないし６項と同旨(2)　所有権移転登記等の抹消登記請求（主位的請求－通謀虚偽表示）主文７項と同旨(3)　詐害行為取消し，所有権移転登記等の抹消登記請求（予備的請求）ア　ＡとＢとの間で平成７年１０月５日付けでなされた，別紙(1)物件目録一、二記載の土地（以下「本件土地」という。）及び別紙(1)物件目録三記載の建物（以下「本件建物」という。）（共有持分２分の１）についての抵当権設定契約は，これを取り消す。イ　被告丙とＢとの間で平成７年１０月５日付けでなされた，本件建物（共有持分２分の１）についての抵当権設定契約は，これを取り消す。ウ　ＡとＢとの間で平成９年６月１９日付けでなされた，本件土地及び本件建物（共有持分２分の１）についての代物弁済契約は，これを取り消す。エ　被告丙とＢとの間で平成９年６月１９日付けでなされた，本件建物（共有持分２分の１）についての代物弁済契約は，これを取り消す。オ 主文７項と同旨(4)　訴訟費用の負担，仮執行宣言ア　訴訟費用は被告らの負担とする。イ　前記(1)は，仮に執行することができる。
      
      ２　被告ら（請求の趣旨に対する答弁）(1)　原告の請求を棄却する。(2)　訴訟費用は原告の負担とする。
      
      第２　当事者の主張
      
      １　原告（請求原因）(1)　貸金請求ア　貸金等の発生(ア)　手形貸付等ａ　Ｃ銀行は，被告株式会社甲との間の平成元年３月３０日付け銀行取引約定書に基づき，被告株式会社甲が別紙(2)手形目録記載一ないし七の手形を振り出す手形貸付の方法により，被告株式会社甲に対し，合計２億８１５０万円を貸し付けた（甲１～８）。上記銀行取引約定書では，遅延損害金は年１４パーセントの約定であった。ｂ　被告乙（被告株式会社甲の代表取締役社長），被告丙（被告株式会社甲の取締役専務），Ａ（被告株式会社甲取締役）は，平成元年３月３０日付け銀行取引約定書に基づき，被告株式会社甲がＣ銀行との間の一切の取引に関して負担する債務について，連帯保証する旨を約した（甲１）。(イ)　証書貸付等ａ　Ｃ銀行は，被告株式会社甲との間で，別紙(3)金銭消費貸借契約目録(1)ないし(3)記載のとおりの金銭消費貸借契約を締結し，被告株式会社甲に対し，合計３億２１５０万円を貸し付けた（甲２５～２７）。ｂ　被告乙，被告丙及びＡは，被告株式会社甲が平成元年３月３０日付け銀行取引約定書に基づき，被告株式会社甲が別紙(3)金銭消費貸借契約目録(1)ないし(3)記載の金銭消費貸借契約によるＣ銀行に対して負担する債務について，連帯保証する旨を約した（甲２５～２７）。イ　債権者の変更等本経済新聞及び神戸新聞に公告することにより（甲２１），銀行法３４条の対抗要件を具備した。(イ)　Ｄ銀行は，平成１１年３月２３日，Ｅ銀行に対し，前記ア(ア)の手形貸付による貸金債権，及び前記ア(イ)記載の証書貸付による貸金債権を譲渡するとともに，同月２５日，被告株式会社甲に対し，上記各貸金債権の譲渡通知をした（甲２２）。(ウ)　Ｅ銀行は，平成１１年４月１日，株式会社Ｆとの間で，同会社を存続会社とする合併をした。そして，同会社は，同日付けで，原告に商号を変更した（甲２３）。ウ　結 論(ア)　原告が本訴で支払を求める貸金債権の残元本，遅延損害金を整理すると，別紙(4)貸金債権目録一ないし一〇記載のとおりである。(イ)　よって，原告は，被告らに対し，主文１項ないし６項記載のとおり，貸金元金及びその遅延損害金の支払を求める。(2)　所有権移転登記等の抹消登記請求（主位的請求）ア　本件土地建物の所有者等(ア)　本件土地はＡの所有であり，本件建物は被告丙及びＡが各持分２分の１を所有する共有物件であった（甲１２～１４）。(イ)　Ａが平成１２年１２月２７日死亡した。Ａの相続人は，夫の被告乙，長男の被告丙，長女のＧの３人である。しかし，Ｇは相続を放棄した。(ウ)　したがって，本件土地は，被告乙及び被告丙が各持分２分の１を所有する共有物件であり，本件建物は，被告丙が持分４分の３，被告乙が持分４分の１の割合で共有する物件である。イ　通謀虚偽表示による所有権移転登記等(ア)　Ａ及び被告丙は，平成９年６月，原告からの本件土地建物に対する強制執行を免れるために，被告丙の妻Ｈの実母である被告丁と通謀の上，同人に対する同月１９日付けの代物弁済を仮装し，同人に対し，次の各所有権移転登記等をした。ａ　Ａは，本件土地について，神戸地方法務局宝塚出張所平成９年６月２０日受付第１６８６２号をもって，所有権移転登記をした。ｂ　Ａ及び被告丙は，本件建物（持分各２分の１）について，同法務局同出張所同日受付第１６８６３号をもって，共有者全員持分全部移転登記をした。(イ)　したがって，本件土地建物についてなされた上記各所有権移転登記等は，通謀虚偽表示によるものであり無効である。ウ　所有権移転登記等抹消登記請求権の代位行使(ア)　Ａは，被告丁に対し，本件土地について，所有権に基づく所有権移転登記抹消登記請求権を有しており，Ａの死亡及びＧの相続放棄に伴い，被告乙及び被告丙がこれを相続した。また，Ａ及び被告丙は，被告丁に対し，本件建物（持分各２分の１）について，共有持分権に基づく共有者持分全部移転登記抹消登記請求権を有しており，Ａの死亡及びＧの相続放棄に伴い，被告乙及び被告丙が，Ａの有していた共有持分権に基づく共有者持分全部移転登記抹消登記請求権を相続した。(イ)　被告乙及び被告丙は，現在も，原告に対し，別紙(4)貸金債権目録記載のとおり，元本だけでも３億円を超える負債を負っているが，本件土地建物以外には見るべき資産を有しない。(ウ)　よって，原告は，別紙(4)貸金債権目録記載の貸金債権を保全するため，被告丁に対し，被告丙及び被告乙が有する本件土地建物についての所有権移転登記等抹消登記請求権を代位行使できる。エ　結 論よって，原告は，被告丁に対し，本件土地建物の代物弁済の通謀虚偽表示による無効を理由に，次の(ア)(イ)の登記の抹消登記手続を求める。受付第１６８６２号をもってなされた所有権移転登記(イ)　本件建物について，同法務局同出張所同日受付第１６８６３号をもってなされた共有者全員持分全部移転登記
      
      ２　被告ら（請求原因に対する認否）(1)　請求原因(1)（貸金請求）についてア　請求原因(1)ア（貸金等の発生）について(ア)　請求原因(1)ア(ア)（手形貸付等）のうち，次の事実は認めるが，その余は否認する。ａ　同ａ（手形貸付）ｂ　同ｂ（連帯保証）のうち，被告乙が連帯保証したこと(イ)　請求原因(1)ア(イ)（証書貸付等）のうち，同ａ（証書貸付）は認めるが，同ｂ（連帯保証）は否認する。イ　請求原因(1)イ（債権者の変更等）は認める。(2)　請求原因(2)（所有権移転登記等の抹消登記請求）についてア　請求原因(2)ア（本件土地建物の所有者等）について請求原因(2)アのうち，同(ア)（本件土地建物の前所有者），同(イ)（Ａの死亡と相続人）は認めるが，同(ウ)（本件土地建物の現所有者）は否認する。イ　請求原因(2)イ（通謀虚偽表示による所有権移転登記等）について請求原因(2)イのうち，下記事実は認めるが，その余は否認する。
    </事実>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
