<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成10(ワ)3372</事件番号>
      <事件名>国家賠償請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成15年05月30日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>名古屋地方裁判所　　民事第7部</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/577850F84837298E49256D63001A467E.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=7635&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      １　被告は，原告に対し，１０万円及びこれに対する平成９年１０月２５日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ２　原告のその余の請求を棄却する。
      ３　訴訟費用は，これを５分し，その４を原告の負担とし，その余を被告の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　請求被告は，原告に対し，５０万円及びこれに対する平成９年１０月２５日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      
      第２　事案の概要本件は，弁護士である原告が，裁判所構内に留置されている被疑者の弁護人になろうとする者として，被疑者へ文書を差し入れようとしたところ，裁判官から文書の授受を違法に禁止されたなどとして，原告が，被告に対し，国家賠償法１条１項に基づき，損害合計２００万０００１円の内金５０万円及びこれに対する不法行為の日の後である平成９年１０月２５日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金の支払を請求した事案である。
      
      １　争いのない事実等（争いのない事実のほかは，各項に掲記の各証拠に弁論の全趣旨を総合して認める。）(1)　平成９年１０月２４日，検察官は，多治見簡易裁判所裁判官に対し，Ａほか２名（以下「本件被疑者ら」という。）について，暴力行為等処罰に関する法律違反の被疑事実（「本件被疑者らは，共謀の上，平成９年８月２０日午後９時５０分ころ，長野県ａ郡ｂ町ｃ番地ｄ，スナック『Ｂ』店内において，被疑者Ｃが暴力団Ｄ組若頭であることを利用し，被害者Ｅ（当３４年），同Ｆ（当４８年）の両名に対し，被疑者Ｃ，同Ｇにおいて，共同し，こもごも『お前ら何やっとるんや。』，『家族のことを考えろ。』，『大阪の本社へ行ったりしたら淀川に沈めるぞ。』，『１人１０００万で殺してやるぞ。』，『中津の極道全部を敵にまわすか。』と，団体の威力を示すと共に，同人等及び同人等の家族の生命，身体，財産等に危害を加えかねない気勢を示して脅迫したものである。」旨の被疑事実）により，勾留請求及び接見等禁止の請求をした。(2)　上記勾留請求等事件を担当したのは，多治見簡易裁判所裁判官Ｈ（以下「本件裁判官」という。）及び同裁判所主任書記官Ｉ（以下「本件書記官」という。）であった。(3)　原告は，名古屋弁護士会所属の弁護士であるが，本件被疑者らの弁護人となろうとする者として，同日午前１０時４０分ころ，多治見簡易裁判所に電話し，同裁判所の構内において本件被疑者らと接見することを申し入れたが，本件裁判官は，本件書記官を介して，原告に対し，構内での接見については消極的である旨回答した。(4)　原告は，本件書記官あてに，「裁判所庁内における勾留質問前の被疑者との接見に関する大阪弁護士会の裁判所への要望書」と題する文書が記載された書面（甲７）をファックス送信し，再考を求めたところ，本件裁判官は，本件書記官を介して，被疑者一人につき１０分の接見を認める旨回答した。(5)　本件裁判官は，本件被疑者らの勾留質問をし，本件被疑者らを，それぞれ岐阜県中津川警察署，同県各務原警察署及び同県岐阜南警察署の各留置場に勾留し，本件被疑者らと弁護人又は弁護人となろうとする者（以下「弁護人等」という。）以外の者との接見及び書類（新聞・雑誌・書類を含む。）その他の物（食べ物及び衣類その他の日用品を除く。）の授受をいずれも公訴提起に至るまでの間禁止した（甲２６）。(6)　原告は，同日午後零時１０分ころ，多治見簡易裁判所へ出向き，本件書記官に対し，本件被疑者らとの接見時間について，「１０分では短すぎる。２０分はほしい。」と申し入れたところ，本件書記官を介し，本件裁判官から，一人１５分の接見を認めるとの回答を得た。(7)　そこで，原告は，本件被疑者らについて，「本日，裁判所構内において１５分間の接見と『取調べを受けるにあたって』の書類の授受の許可をされたく申請いたします。」旨を記載した裁判所構内接見申請書３通（乙４ないし６，以下「本件構内接見申請書」という。）を提出し，本件裁判官に対し，裁判所構内での上記「取調べを受けるにあたって」と題する文書（「取調べを受けるにあたって」との表題の付された３頁にわたる文書と，「弁護人の立場からの連絡事項」との表題の付された６頁にわたる文書が綴じられたもので，刑事手続についての説明や被疑者の権利等に関する事項が記載されており，本件被疑者らの「逃亡，罪証の隠滅又は戒護に支障のある」ものではない。以下「本件文書」という。）の授受を申し入れた（甲１の２）。(8)　本件裁判官は，本件文書を見たが，本件書記官を介して，原告に対し，「接見禁止決定が出ているから，本件文書の授受をするのなら，接見禁止の一部解除の申立てが必要である。」旨伝えた。(9)　原告は，本件文書の授受を認められないまま，同日午後零時３３分ころから午後１時３７分ころまで本件被疑者らと接見した後，Ａについて，「右の者に対し平成９年１０月２４日，弁護人より，文書を差し入れたき旨裁判所に申し入れた所『弁護人に対し接見禁止となっているので文書差し入れは，接見禁止の一部解除申請を出し許可されなければみとめられない』と言われたので，急を要する為，今般『取調べを受けるにあたって』という文書（弁護人作成）を差し入れる為，接見禁止を一部解除されたく申請します。（弁護人としては接見時間が短い為十分に話しが出来ないので早急に差し入れが必要である）」と記載した接見一部解除申立書（以下「本件解除申立書」という。）を作成し，提出したが，本件裁判官は，原告に対し，本件書記官を介して，検察官の意見を聞く必要がある旨伝えた。(10)　本件被疑者らは，本件文書の授受が認められないまま，多治見簡易裁判所の構内から，勾留場所である各警察署（岐阜県中津川警察署，同県各務原警察署，同県岐阜南警察署）の留置場へ，それぞれ連行された。(11)　本件裁判官は，検察官に対し，本件解除申立書による申立てについて求意見し，同月２７日，検察官から「否」という意見書が提出されたが，接見等禁止決定の一部を解除して，本件文書の授受を許可する旨の決定をし，別紙として本件文書が添付された同決定書がＡに送付された。
      
      ２　争点(1)　本件裁判官の行為の違法性ア　原告の主張(ア)　本件裁判官による本件文書の授受についての禁止の裁判原告は，本件裁判官から，以下のとおり５回にわたり，本件文書の授受についての禁止の裁判の告知を受けた。ａ　本件裁判官は，原告から本件構内接見申請書とともに本件文書の提出を受け，本件文書を見てその記載事項を確認した上，本件書記官を介し，原告に対し，「３名の者には接見禁止が出ているから，弁護人からの文書でも授受は認められません。」と口頭ではっきり告知した。ｂ　そこで，原告は，本件書記官に対し，「何を言っておるんだ。接見禁止は刑訴法８１条で一般人を対象に出されたもので，弁護人は対象外だよ。」，「よく調べてきちんと裁判官に伝えてくれ。」と述べて，本件裁判官に対し，再度文書授受の許可を求めた。これに対し，数分後，本件裁判官は，本件書記官を介し，原告に対し，「やはり文書の授受は認められないということです。」，「文書の授受は，接見の一部解除をしてもらわなくてはなりません。」と，口頭で告知した。ｃ　その後，本件被疑者らに対する接見が終了した後，原告は，本件書記官に対し，口頭で，「被疑者らが裁判所にいる間に，先ほどの文書を渡してやりたい。」と述べて，本件裁判官に対し，本件文書の授受の許可を求めたが，本件裁判官は，本件書記官を介し，「文書の授受は認められない。」，「一部解除の申請をしてほしい。」と，口頭で告知した。ｄ　原告は，本件被疑者らが裁判所構内を退去する時間が迫ってきたので，Ａにだけは本件文書を渡してやりたいと思い，仕方なく本件解除申立書を作成，提出して，本件裁判官に対し，本件文書の授受を求めた。これに対し，本件裁判官は，本件書記官を介し，原告に対し，「検察官の意見を聞く必要があるので，今日渡すのは無理です。」と告知した。ｅ　以上のとおり，原告に対して４回にわたり，本件文書の授受についての禁止の裁判の告知がなされたので，原告は，本件書記官に対し，「文書を渡したいから裁判官を呼んできてほしい。」と要求し，書記官室に来た本件裁判官に対し，直接，「弁護人は接見禁止の対象とはならないから，すぐに私の文書の差し入れを認めてほしい。」と要請した。しかし，本件裁判官は，原告に対し，「接見禁止だから弁護人でも文書は入れられない。」，「一部解除しかない。」と告知した。原告は，なおも，「一部解除の申請は提出したのだから，今すぐ解除して文書を渡してほしい。」と要請したが，本件裁判官は，原告に対し，「検察官の意見を聞く必要があるから今日は無理です。」と言って，本件文書の授受の禁止についての裁判を告知した。これに対し，原告が，「準抗告でも何でも争いますよ。」と述べたところ，本件裁判官は，「不服があれば，しかるべき手続をとってください。」と言った。ｆ　以上のとおり，本件裁判官は，原告に対し，５回にわたり裁判所構内にいる本件被疑者らとの本件文書の授受についての禁止の裁判の告知をしたものであり，このため，本件被疑者らは，本件文書の授受を認められないまま，各警察署（岐阜県中津川警察署，同県各務原警察署，同県岐阜南警察署）の留置場へ連行された。(イ)　本件裁判官の上記行為の違法性ａ　前記のとおり，本件裁判官は，本件被疑者らには接見等の禁止が出ているから弁護人でも文書授受は認められないとして，５回にわたり本件文書の授受を禁止した。しかし，現行法上，接見等の禁止決定が下されていても，弁護人の文書授受は禁止されているわけではなく，上記禁止の裁判は，法令の不知による違法な裁判である。仮に，本件裁判官が，刑訴規則３０条に基づいて本件文書の授受についての禁止の裁判をしたものとしても，本件文書は本件被疑者らの「逃亡，罪証の隠滅又は戒護に支障がある物の授受」と何の関係もないものであり，本件文書は同条の禁止対象に該当しないから，上記禁止の裁判は，法令の解釈を誤ったものであり違法である。ｂ　さらに，前記のとおり，本件裁判官は，原告に対し，本件解除申立書を提出させた。これは，上記の法令の不知又は法令解釈の誤りによるものであり，弁護人に対して義務なきことを強要したものであって，強要罪にも該当する違法な行為である。(ウ)　裁判官の行為についての国家賠償法上の違法性判断基準についてａ　最高裁昭和５７年３月１２日判決（民集３６巻３号３２９頁。以下「最高裁昭和５７年判決」という。）は，「裁判官がした争訟の裁判に上訴等の訴訟法上の救済方法によって是正されるべき瑕疵が存在したとしても，これによって当然に国家賠償法１条１項の規定にいう違法な行為があったものとして国の損害賠償責任の問題が生ずるわけのものではなく，右責任が肯定されるためには，当該裁判官が違法又は不当な目的をもって裁判をしたなど，裁判官がその付与された権限の趣旨に明らかに背いてこれを行使したものと認めうるような特別の事情があることを必要とすると解するのが相当である。」と判示している。しかし，本件においては，最高裁昭和５７年判決の考え方は妥当しない。本件で問題としているのは，５回にわたる本件文書授受の禁止の裁判の違法性である。文書授受の禁止の決定に対しては，特別抗告ができる建前とはなっているが，特別抗告審の裁判がされる時点では，日時経過により法律上の利益を失ったとして不適法却下される場合がほとんどであり，事実上救済手段はないのである。このような裁判官の違法行為に対する救済手続は，国家賠償によるほかなく，最高裁昭和５７年判決のいわゆる違法性限定説は妥当せず，根拠法規違背がそのまま国家賠償法上の違法性を具備するものと解すべきである。ｂ　仮に，最高裁昭和５７年判決の考え方に依拠したとしても，本件においては，裁判官の行為について違法性が認められる。すなわち，最高裁昭和５７年判決は，国家賠償法１条１項の規定にいう違法な行為があったというためには，特別の事情があることを必要とする旨を判示するところ，その趣旨は，裁判官が主観的に悪意を有している場合はもちろんのこと，当該裁判官のした裁判が客観的に「ある程度」を超えて違法又は不当である場合には，国家賠償法にいう違法性が認められるという趣旨に解されるべきである。そして，この「ある程度」を超えた場合とは，裁判官が事実認定や法令の解釈適用にあたって，「経験法則・採証法則・論理法則を著しく逸脱し，裁判官に要求される良識を疑われるような非常識な過誤を犯したことが当該裁判の審理段階において明白」（広島高裁昭和６１年１０月１６日判決・判例時報１２１７号３６頁）な程度にまで達していればもちろんのこと，この程度に至らないまでも，「著しく経験則を逸脱し，通常の裁判官が合理的に判断すれば，当時の証拠資料・情況のもとでは到底そのような事実認定をしなかったであろうと考えられるような重大な過失がある場合」（東京地裁昭和５９年６月２５日判決・判例時報１１２２号５２頁）も含むものである。すなわち，事実認定の資料として用いられた全資料や判例，学説の傾向などを健全な良識を持った裁判官が事実認定や法律解釈をする場合，判断の相対性を前提としても，最大限許容される範囲というものが存在するのであり，この範囲を超えた非常識な，あるいは異常な事実認定・法律解釈が行われた場合には，上訴によって是正されるか否かに関わらず，国家賠償法１条１項にいう違法性が認められるというべきである。イ　被告の主張(ア)　本件裁判官による本件文書の授受についての禁止の裁判（前記ア(ア)）についてａ　原告の主張ａのうち，「弁護人からの文書でも」という部分は否認するが，その余は認める。本件裁判官は，「接見禁止決定が出ているので，文書の授受をするならば，接見禁止の一部解除の申請をしてもらう必要がある。」旨述べたものである。ｂ　同ｂについて第１段落のうち，原告が「接見禁止は刑訴法８１条で一般人を対象に出されたもので，弁護人は対象外だよ。」という趣旨の発言をしたことは認めるが，その余は否認する。第２段落のうち，本件書記官が，文書を授受するためには，接見禁止の一部解除の申請が必要であるという趣旨の発言をしたことは認めるが，その余は否認する。原告の上記発言に対して，本件書記官は，上記ａにおいて述べた趣旨の発言を繰り返したものである。ｃ　同ｃは否認する。原告が，接見終了後，再度本件文書の授受を申し入れた事実はなく，本件書記官が，「文書の授受は認められない。」，「一部解除の申請をしてほしい。」と告げた事実もない。原告は，「出せということなので，一応出しておく。」旨述べて，本件解除申請申立書を提出したものである。ｄ　同ｄについて第１段落のうち，原告の内心に関する部分は不知，その余は認める。第２段落のうち，本件裁判官が，本件書記官を介し，「今日渡すのは無理です。」と述べたことは否認し，その余は認める。本件裁判官は，検察官の意見を聞く必要があるので，「本日中に解除決定が出ない場合があることを了承してほしい。」旨述べたのである。ｅ　同ｅは否認する。同日，本件裁判官と原告とが直接対峙して会話したことはない。本件裁判官が原告に「不服があれば，しかるべき手続をとってください。」と述べたのは，本件被疑者らについての勾留理由開示が行われた際である。ｆ　同ｆのうち，本件文書の授受が認められないまま，本件被疑者らが各警察署留置場へ連行されたことは認めるが，その余は否認ないし争う。(イ)　本件裁判官の行為の違法性についてａ　裁判所構内における弁護人等と被疑者との接見交通権については，刑訴法３９条２項，刑訴規則３０２条，３０条に基づく一定の制限が予定されており，裁判所構内における文書授受を弁護人等が求めてきた場合，裁判官としては，当該文書の内容を確認し，刑訴規則３０条の各要件の有無を審査するという対応をとることとなる。そして，本件裁判官の原告に対する，「接見禁止決定が出ているから，本件文書の授受をするのなら，接見禁止の一部解除の申立てが必要である。」旨の発言は，本件被疑者らについてなされた刑訴法８１条による接見等の禁止決定の効力を前提としたものと考えなければならないが，本件の事実経過からすると，本件裁判官には，上記のとおり刑訴規則３０条に照らした対応が求められたことになり，本件裁判官の上記発言は，同条と刑訴法８１条の適用関係を誤ったものであるとともに，求められた判断を行わなかったとの評価がされてもやむを得ないものである。しかし，そのことを理由として，当該裁判手続において上訴に基づいて取り消されるという意味で瑕疵があるとの評価を受けることがあっても，これをもって直ちに，国家賠償法１条１項にいう「違法」があったものとはいえない。ｂ　また，上記接見等の禁止決定の効力が弁護人等に及ばないことは刑訴法上明らかであるから，本件裁判官が上記発言時にどのように認識したかを問うまでもなく，本件裁判官が原告に対して上記接見等の禁止の一部解除の申立てを求める法律上の根拠はないということになるし，原告もこれに応じるべき法律的根拠はないことになる（仮に，原告主張のとおり，本件裁判官が「弁護人であっても」一部解除が必要である旨述べたとすれば，本件裁判官は，接見禁止決定の法律上の効果について誤解していたという評価を受けることになろうが，そうであるとしても，上記発言に原告が拘束されないことに変わりはない。）。したがって，本件裁判官の上記発言をもって，一部解除の申立てを強要したということはできないというべきである。また，仮に，本件裁判官が原告に対して接見等の禁止の一部解除の申立てを求めたことが法の理解を誤ったものだったとしても，これをもって国家賠償法１条１項にいう違法の評価を受けるものではない。(ウ)　違法性判断基準についてａ　原告は，本件においては，最高裁昭和５７年判決は妥当せず，法令違背の違法があれば，そのまま国家賠償法上の違法性を具備するものと解すべきである旨主張し，その理由として，文書の授受についての禁止の裁判については，特別抗告ができるものの，特別抗告審の裁判がされる時点では，日時経過により法律上の利益を失ったとして不適法却下される場合がほとんどであって，事実上救済手段がないことを挙げる。しかしながら，最高裁昭和５７年判決は，訴訟法上の根拠法規違背から直ちに国家賠償法上の違法が導かれるものではないとの立場を明らかにしているというべきである。国家賠償法上，裁判官の職務上の義務を限定する根拠は，訴訟法上の救済
    </事実及び理由>
    <裁判官>
      <裁判長裁判官>筏津順子</裁判長裁判官>
      <裁判官>長谷川恭弘</裁判官>
      <裁判官>舟橋伸行</裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
