<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成14(わ)525</事件番号>
      <事件名>道路交通法違反，強姦致傷，監禁被告</事件名>
      <裁判年月日>平成15年03月12日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>岡山地方裁判所</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20070619181932.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=8019&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文被告人を懲役４年に処する。
      理由（罪となるべき事実）被告人は，第１平成１２年５月１５日午前８時２３分ころ，道路標識によりその最高速度が８０キロメートル毎時と指定されている兵庫県赤穂市Ａ所在の山陽自動車道上り８７．９キロポスト付近道路において，その最高速度を７７キロメートル超える１５７キロメートル毎時の速度で普通乗用自動車を運転して進行し，第２同月２４日午前１時３０分ころ，岡山県玉野市Ｂ町Ｃ番地所在の甲方２階乙の居室において，強いて同女を姦淫しようと企て，いきなり同居室の電気を消した上，同女に対し，「騒ぐな。
      ，」「殺すぞ。
      」と語気鋭く申し向けて脅迫するとともに，その上に馬乗りとなり，その口を手でふさぐなどの暴行を加え，その反抗を抑圧して強いて同女を姦淫し，その際，前記姦淫により，同女に対し，加療約１週間を要する陰唇後連部皮内傷の傷害を負わせ，第３同年６月１１日午前５時２２分ころ，道路標識によりその最高速度が８０キロメートル毎時と指定されている前記第１記載の場所付近の道路において，その最高速度を５５キロメートル超える１３５キロメートル毎時の速度で普通乗用自動車を運転して進行し，第４車で走行中の女性に因縁を付け，自動車内に監禁し，人目につかない場所まで連行して強いて姦淫しようと企て，同年８月３０日午前１時３０分ころ，岡山市Ｄ所在の丙方付近路上において，丁が運転する普通乗用自動車（軽四）の進路をふさぐように自己の運転する自動車を停めて，同女の運転する自動車を停車させ，同女に対し，「なんちゅう運転しょうるんなら。
      」などと因縁を付け，同女が運転席の窓ガラスを開けるや，同車のドアロックを開錠し，無理矢理同女を同車の助手席に押しやって運転席に乗り込み，直ちに同所から同車を発進させて疾走し，同日午前２時ころ，同市Ｅ所在の株式会社Ｆ店南東約８００メートル先のＧ山山中の路上まで同女を連行し，同所に停車した同車内において，同女に対し，「殺しちゃらあ。
      」などと怒号して脅迫するとともに，その首を両手で締め付けたり，車外に逃げ出した同女の髪をつかんでその顔面を路面に打ち付けたり，仰向けにした同女の上半身の上に座り，体重をかけて尻で押さえつけたり，同女を仰向けに押し倒して覆い被さるなどの暴行を加え，同所付近路上において，その反抗を抑圧して強いて同女を姦淫し，その際，前記暴行により，同女に加療約１週間を要する頚部・顔面擦過創，右肋骨・右肩打撲等の傷害を負わせるとともに，その後，さらに，同車を同市Ｈ所在のＩ店前まで疾走させ，同日午前２時４０分ころ，同所において，同女が隙を見て同車から逃げ出すまでの間，同女を同車内又は同車の周辺から脱出することを困難にして同女を不法に監禁したものである。
      （証拠の標目）省略（累犯前科）被告人は，(1)平成７年５月１１日岡山地方裁判所で暴力行為等処罰に関する法律違反罪により懲役１年２月に処せられ，平成８年８月１２日その刑の執行を受け終わり，(2)その後犯した常習累犯窃盗罪により平成１０年８月２８日広島高等裁判所岡山支部で懲役２年８月に処せられ，平成１２年４月１８日その刑の執行を受け終わったものであって，これらの事実は検察事務官作成の前科調書（１０４）及び(2)の前科に係る判決書謄本（１１４，１１５）によって認める。
      （法令の適用）被告人の判示第１及び第３の各所為はいずれも平成１３年法律第５１号（道路交通法の一部を改正する法律）附則９条により同法による改正前の道路交通法１１８条１項２号，２２条１項，４条１項，同法施行令１条の２第１項に該当し，判示第２の所為は刑法１８１条（１７７条前段）に，判示第４の所為のうち，強姦致傷の点は同法１８１条（１７７条前段）に，監禁の点は同法２２０条にそれぞれ該当するところ，判示第４の強姦致傷と監禁は１個の行為が２個の罪名に触れる場合であるから，同法５４条１項前段，１０条により１罪として重い強姦致傷罪の刑で処断することとし，各所定刑中判示第１及び第３の各罪についてはいずれも懲役刑を，判示第２及び第４の各罪についてはいずれも有期懲役刑をそれぞれ選択し，前記の各前科があるので，判示第１ないし第４の各罪について，いずれも同法５９条，５６条１項，５７条により３犯の加重をし（ただし判示第２及び第４の各罪については同法１４条の制限に従う。
      ，以上は同法４５条前段の併合罪であるから，同法）４７条本文，１０条により刑及び犯情の最も重い判示第４の罪の刑に同法１４条の制限内で法定の加重をした刑期の範囲内で被告人を懲役４年に処し，訴訟費用は，刑訴法１８１条１項ただし書を適用して被告人に負担させないこととする。
      （量刑の理由）本件は，強姦致傷１件，強姦致傷と監禁１件，道路交通法違反（速度制限違反）２件の事案である。
      まず，量刑上最も重い判示第４の罪についてみるに，被告人は，面識のない被害者に対し，何の落ち度もないにもかかわらず因縁を付け，突然，同女の車に無理矢理乗り込み，同車を勝手に運転して疾走させて同女を監禁し，深夜，人気のない山中に連れ込み，同女の顔面を地面に打ち付けたり，意識がもうろうとするほど首を締め付けたりし，下半身の着衣を脱がされたまま必死で逃げようとしていた被害者を追いかけて姦淫し，膣内で射精に及んだもので，自らの欲望の赴くまま，ほしいままに敢行した犯行の態様は粗暴かつ執拗である。
      被害者は，判示の頚部・顔面擦過傷等の傷害を負った上，精神的にも深く傷つき，被告人の現在の状況を知ってもなお，激しい処罰感情を有している。
      しかるに，被害弁償はなく，その見込みもない。
      判示第２の罪についても，被告人は，深夜，面識のない被害者の居室内で，就寝中の同女に対し襲いかかり，陰茎をくわえさせたり，乳首をかんだり，陰部に指を挿入した後，姦淫に及んで膣内で射精しており，犯行態様は悪質である。
      これにより，被害者は加療約１週間を要する判示傷害を負っており，その精神に与えた衝撃も大きく，同女も被告人の現状を知ってもなお，厳重な処罰を望んでいる。
      しかるに，被害弁償も，その見込みもないことは同様である。
      判示第１及び第３の速度制限違反についても，制限速度を毎時５５キロないし７７キロ超過するものである上，常習的に敢行していたことも窺われる。
      これらに加え，被告人には前記累犯前科を含む前科が８犯あり，そのうち懲役前科が７犯，粗暴犯の前科が４犯あることからすると，被告人の犯情は悪く，その刑責は重いといわざるをえない。
      しかしながら，被告人は，判示第４の罪を敢行した後，自動車で逃走中，自損事故を起こし，自動車が大破して自らも頭部に重傷を負って生死の境をさまよい，後に一命を取りとめたものの，判示第２及び第４の各犯行の記憶を全く失っているほか，知能程度が一時は６歳ないし７歳程度まで低下し，後遺症である低血圧症や突然の意識障害に見舞われることもあり，両親の生活援助が不可欠の状況になっており，その性格は別人のように変化して穏やかとなり，今後，犯行以前のような粗暴で犯罪傾向の高い人格，行動に戻ることはなくなっている。
      そして，母親が公判廷に出頭し，今後の監護と援助を約束している。
      以上の点，ことに被告人の現在の心身の状況等を考慮し，被告人に対しては，主文の刑に止めるのが相当であると判断した。
    岡山地方裁判所第２刑事部</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
