<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成13(ワ)224</事件番号>
      <事件名>温泉入湯権確認請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成15年11月27日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>大分地方裁判所</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/E4DB2807E5AF35FA49256E4D0008CD1F.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=8264&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      １　原告らの請求をいずれも棄却する。
      ２　訴訟費用は原告らの負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　請求
      
      １　被告は，原告らに対し，別紙目録１記載の共同浴場（以下「堀田東温泉共同浴場」という。）に対する同目録２記載の貯湯タンクからの給湯を行い，原告らが同共同浴場において入湯できるようにする措置を講ぜよ。
      
      ２　被告は，堀田東温泉共同浴場について，その損壊，撤去その他現状を変更する行為をしてはならない。
      
      ３　原告らが，各自上記貯湯タンクから，堀田東温泉共同浴場又はこれと規模を同じくする別府市大字南立石堀田地区内の共同浴場に温泉の引湯をして入湯する権利を有することを確認する。
      
      第２　事案の概要本件は，原告らが，堀田地区住民集団の構成員として，堀田東温泉について温泉入会権（湯口権）を有すると主張し，同温泉の管理者である被告が堀田東温泉共同浴場への給湯を停止したために温泉入会権に基づく入湯権が侵害されたとして，被告に対し，同共同浴場への給湯の再開及び入湯に必要な措置の実施，同共同浴場の損壊等の禁止，並びに，堀田泉源から産出される温泉の貯蔵タンクから同共同浴場その他の代替施設への引湯・入湯権の確認を求めた事案である。
      
      １　前提事実当事者間に争いのない事実のほか，証拠（それぞれ認定事実の末尾に掲記する。）及び弁論の全趣旨により認定できる事実は，以下のとおりである。(1)　当事者原告らは，別府市大字南立石区内に住所を有する者である。南立石区は，かつての南立石村に当たり，当時は，同村の下に堀田，本村，板地，観海寺等の組が置かれていた。同村は，その後他村と合併して石垣村（以下「旧石垣村」という。）となり，同村の区域は後に被告に編入された。（甲１６の１，４，甲２９，乙１７の１ないし３）。被告は，後記堀田泉源の地盤及び堀田東温泉共同浴場の建物を所有し，平成１５年４月８日まで，同泉源から産出される温泉を同共同浴場に給湯していた。(2)　堀田東温泉の概要　　ア　堀田東温泉は，昭和６年に旧石垣村が別府市大字南立石字ソコバタ８９９番に木造瓦葺平家建浴場（堀田東温泉共同浴場）を建築し，同所に設けられた共同温泉であり，同所は堀田地区の氏神ともいうべき社祠である秋葉社の所有となっている。堀田東温泉共同浴場は未登記建物であるが，被告の建物台帳には行政財産（公共用財産）として登録されている（甲１０，乙４）。イ　別府市有温泉施設等の設置及び管理に関する条例（乙５，以下，平成１５年３月１９日の後記改正前の同条例を「改正前の別府市有温泉施設等設置管理条例」という。）では，被告が市費をもって維持管理する市有の温泉施設を設ける温泉が定められ（同条例別表第１），その中には，温泉施設使用料（入浴料）の定めがあるものとないものがあったが，堀田東温泉については使用料徴収の定めがなかったので（２９条，同条例別表第３参照），平成１５年４月８日に堀田東温泉への給湯が停止されるまで（乙５９の１），同温泉の利用者は，堀田地区の住民であるか否かを問わず，別府市に対して使用料を支払うことなくこれを利用することができた。(3)　堀田温泉の由来等ア　堀田地区には，別府市大字南立石字堀田５９３番の土地（以下，同所の土地については地番で表示する。）に温泉が湧き出る泉源があり（後記旧堀田第２泉源と推測される。），江戸時代初期から同所付近に浴場が設けられていたと伝えられ，堀田温泉又は堀田の湯と呼ばれていた。明治初年ころにはこの浴場を中心として堀田温泉場が形成され，多くの湯治客が訪れるようになり，明治中期ころに温泉場がやや南西に移されてからは急速に温泉場としての整備が進み，明治３０年３月２９日，同温泉の共同浴場（木造瓦葺平家建浴室）について別府市大字南立石上組（堀田組を指す。）名義の所有権保存登記が経由された（甲１１，甲１４の１ないし３）。５９３番の土地は，土地台帳上，明治２５年当時は上組共有地とされていたが，明治４０年に南立石共有地に訂正され，大正１１年１２月１４日に同番１と同番２に分筆された。また，大正１０年ころ，同土地上に総工費２９７６円をかけて木造瓦葺平家建浴場が建築された（同共同浴場は，平成５年の台風によって多大な損傷を被り，同年９月にその使用が中止され，平成１２年９月１９日に解体された。）（甲４の１ないし３，甲５の２及び３，乙３６）。上記(2)のとおり，堀田東温泉共同浴場ができてからは，旧来からの堀田温泉を堀田西温泉とも呼ぶようになった（以下，この旧来からの温泉を「堀田西温泉」という。）。イ　旧石垣村は，堀田西温泉の当時の泉源である後記旧堀田第２泉源の管理について，大正４年，管理者を同村長Ａとし，昭和２年１月１９日に旧堀田第２泉源の管理者を同村長Ｂに変更し，同月２７日，同村長は南立石区理事長であるＣに堀田温泉の浚渫工事常任監督を命じた（甲３の１，甲１５）。また，旧石垣村は，堀田西温泉及び観海寺温泉の営繕費用として，大正１１年度に８９７円，大正１２年度に２５００円，大正１３年度に１５０２円を支出するとともに，大正１２年には，石垣村大字南立石区温泉使用料徴収規程を定め（同年４月１日施行），同村居住者以外の者が同村南立石区設備の温泉を使用する際には使用料を徴収することとし，堀田西温泉及び観海寺温泉についてそれぞれ使用料を定めた（乙１５の１，乙１６の１及び２）。さらに，同村は，大正１４年９月２４日，同村居住者以外の者が同村設備の温泉を利用する際には使用料を徴収する旨の石垣村温泉使用料徴收條例のほか，村有温泉の管理について，常設温泉委員７名を選挙によって選任し，温泉場営繕等に関する事務を行う旨の石垣村温泉委員設置規程を定めた（甲１３の１ないし４）。(4)　堀田西温泉の土地建物の譲渡５９３番１及び２の土地並びに同土地上の建物は，昭和３年１１月２６日，旧石垣村に対し，同村がその代金を１０年間に分割して毎年支払う約定で観海寺温泉の土地建物とともに売り渡された（甲４の２，甲５の２，甲２６）。(5)　石垣村大字南立石部落有財産整理統一協定の締結昭和５年２月１０日，部落有財産統合のため，石垣村大字南立石部落有財産の一部を無償で旧石垣村に提供することなどを内容とする協定（以下「財産整理統一協定」という。）が締結され，下記のとおり協定書（以下「財産整理統一協定書」という。）が作成されたが，同協定書に添付されている別紙甲号調書には，上記堀田泉源の地盤並びに堀田西温泉及び観海寺温泉の共同浴場所在地は挙げられていない（甲６，乙３４）。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
