<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成13(行ウ)10</事件番号>
      <事件名>行政処分無効確認，同取消請求</事件名>
      <裁判年月日>平成15年01月28日</裁判年月日>
      <裁判所名・部></裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/09922317B848EF8C49256CC400060486.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=8273&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    自転車競技法４条１項に基づく場外車券売場設置許可処分につき，地元自治体にはその取消し及び無効確認を求める訴えの原告適格がないとされた事例平成１３年行ウ第１０号行政処分無効確認，同取消請求事件判決原告被告日田市経済産業大臣平沼赳夫</主文前>
    <主文>
      １　本件訴えをいずれも却下する。
      ２　訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　請求
      
      １　主位的請求通商産業大臣が平成１２年６月７日付けで溝江建設株式会社に対してした日田市における場外車券売場設置許可処分は無効であることを確認する。
      
      ２　予備的請求通商産業大臣が平成１２年６月７日付けで溝江建設株式会社に対してした日田市における場外車券売場設置許可処分を取り消す。
      
      第２　事案の概要本件は，通商産業大臣が，自転車競技法（以下「法」という。）４条１項に基づき，溝江建設株式会社（以下「溝江建設」という。）に対してした場外車券売場設置許可処分（以下「本件許可処分」という。）について，場外車券売場が設置される地元地方公共団体（以下「地元自治体」という。）である原告が，同許可処分が違法であるとして，主位的にその無効確認を，予備的にその取消しを求めている事案である。
      
      １　争いのない事実等（括弧内に証拠番号を記載した事実は当該証拠等により容易に認定できる事実を含む趣旨である。）(1)　原告は，大分県北西部に位置する普通地方公共団体であり，被告は，経済産業省設置法により設置された経済産業省の長たる国務大臣であって，本件許可処分をした通商産業大臣の権限を承継している者である。別府市は，大分県中部に位置する普通地方公共団体で，総理府告示第２８号により昭和２５年２月１８日付けで自治大臣の指定を受け，昭和２５年５月１６日付けで通商産業大臣の競輪場設置許可を得て，公営自転車競技（以下「競輪」という。）「別府競輪」を主催している（顕著な事実）。(2) 別府市は，原告の区域内である大分県日田市大字友田字荻鶴９５４番１０ほか４筆の土地に，「別府競輪」の大型場外車券売場である「サテライト日田」を建設することを計画し，同計画に基づき溝江建設は，平成９年７月３１日，通商産業大臣に対して場外車券売場設置許可申請をし，同大臣は，平成１２年６月７日，本件許可処分をした（甲６，乙８）。
      
      ２　関係法令の規定の概要（本件許可処分当時）(1)　自転車競走の施行都道府県及び人口，財政等を勘案して自治大臣が指定する市町村（以下指定市町村という。）は，自転車その他の機械の改良及び輸出の振興，機械工業の合理化並びに体育事業その他の公益の増進を目的とする事業の振興に寄与するとともに，地方財政の健全化を図るため，この法律により，自転車競走を行うことができる（法１条１項）。(2)　届出競輪施行者が，競輪を開催しようとするときは，命令の定めるところにより，通商産業局長及び都道府県知事を経由して，通商産業大臣に届け出なければならない（法２条）。(3) 競走場の設置競輪の用に供する競走場を設置し又は移転しようとする者は，命令の定めるところにより，通商産業大臣の許可を受けなければならない（法３条１項）。通商産業大臣は，前項の許可をしようとするときは，あらかじめ，関係都道府県知事の意見を聞かなければならない（同条２項）。都道府県知事は，前項の意見を述べようとするときは，あらかじめ，公聴会を開いて，利害関係人の意見を聴かなければならない（同条３項）。通商産業大臣は，前項の許可の申請があったときは，申請に係る競走場の位置，構造及び設備が命令で定める公安上及び競輪の運営上の基準に適合する場合に限り，その許可をすることができる（同条４項）。(4)　車券発売施設の設置車券の発売又は的中者への払戻金若しくは的中者がいない場合等の返還金の交付の用に供する施設を競輪場外に設置しようとする者は，命令の定めるところにより，通商産業大臣の許可を受けなければならない。当該許可を受けて設置された施設を移転しようとするときも同様とする（法４条１項）。通商産業大臣は，前項の許可の申請があったときは，申請に係る施設の位置，構造及び設備が命令で定める基準に適合する場合に限り，その許可をすることができる（同条２項）。(5)　学生生徒及び未成年者の車券購入の禁止学生生徒及び未成年者は，車券を購入し，又は譲り受けてはならない（法７条の２）。(6)　場外車券売場設置等の許可申請法４条第１項の規定により，競輪場外における車券の発売等の用に供する施設（以下「場外車券売場」という。）の設置又は移転の許可を受けようとする者は，申請者の氏名又は名称及び住所並びに法人にあっては代表者の氏名等所定の事項を記載した許可申請書を当該場外車券売場を設置し又は移転しようとする場所を管轄する通商産業局長を経由して，通商産業大臣に提出しなければならない（自転車競技法施行規則（以下「施行規則」という。）４条の２第１項）。また，上記許可申請書には，以下の図面を添付しなければならない（同第２項）。①　場外車券売場附近の見取図（敷地の周辺から１０００メートル以内の地域にある学校その他の文教施設及び病院その他の医療施設の位置並びに名称を記載した１万分の１以上の縮尺による図面）②　場外車券売場を中心とする交通の状況図③　場外車券売場の施設の配置図（１０００分の１以上の縮尺による図面）(7)　場外車券売場の許可基準①　自転車競技法４条２項の規定にいう「基準」について，施行規則４条の３第１項は，以下のとおり定めている。ア　学校その他の文教施設及び病院その他の医療施設から相当の距離を有し，文教上又は保健衛生上著しい支障をきたすおそれがないこと（以下「位置基準」という。）。イ　施設は，入場者数及び必要な設備に応じた適当な広さであること。ウ　車券の発売等の公正かつ円滑な実施に必要な次の構造，施設及び設備を有すること。（ア）　車券の発売等の用に供する施設及び設備（イ）　入場者の用に供する施設及び設備（ウ）　その他管理運営に必要な施設及び設備（エ）　外部とのしゃ断に必要な構造エ　施設の規模，構造及び設備並びにこれらの配置は，入場者の利便及び車券の発売等の公正な運営のため適切なものであり，かつ，周辺環境と調和したものであって，告示で定める基準に適合するものであること（以下「構造等環境調和基準」という。）。②　上記「告示で定める基準」について，「自転車競技法施行規則第４条の３第１項第４号の規定に基づく場外車券売場の施設の規模，構造及び設備並びにこれらの配置の基準を定めた件に関する告示」（平成６年３月７日通商産業省告示第１０９号。以下「場外告示」という。）が定められているが，同告示第１，２(4)チは以下のとおり規定している。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
