<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成14(わ)469</事件番号>
      <事件名>住居侵入，強盗強姦未遂，強姦未遂，窃盗，強姦致傷，わいせつ目的略取未遂，強姦被告事件</事件名>
      <裁判年月日>平成15年07月03日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>那覇地方裁判所　　刑事第1部</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/B76D3225BE27F62649256DEA00343C85.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=8338&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    平成１４年■第４６９号，第５７１号，第６０９号，平成１５年■第２２号住居侵入，強盗強姦未遂，強姦未遂，窃盗，強姦致傷，わいせつ目的略取未遂，強姦被告事件判決</主文前>
    <主文>
      被告人を懲役１５年に処する。
      未決勾留日数中１６０日をその刑に算入する。
      押収してあるプラスドライバー１本（平成１５年押第３号の１）を没収する。
    </主文>
    <理由>
      （犯行に至る経緯）被告人は，妻が妊娠中であった平成１０年ころに妻と性交できない不満などから女性の下着を盗んだり，のぞき見をしたりし，他人の住居に侵入し水着等を盗んだことで同年５月には住居侵入・窃盗罪で懲役１年執行猶予３年の判決を受けた。しかし，被告人はその後再びのぞき見，下着盗を繰り返すようになり，次第に性的欲求をエスカレートさせ，平成１３年２月ころからは歩行中の女性の胸を触るなど痴漢行為をするようになり，同年７月ころには胸を触られた女子高生が驚愕して抵抗しなかったことから，強姦することへの抵抗感を薄めていくと同時に，同年１２月ころからは家庭では妻と不仲となり妻との性交回数が減少したことから性的不満を募らせていた。（罪となるべき事実）（括弧内は起訴状の年月日及び公訴事実の番号である。本文中の「前記」，「同」の記載とは無関係とする。）被告人は
      
      第１　平成１４年２月１２日午後１１時４０分ころ，帰宅途中のＡ（当時１６歳）を認め，同女を姦淫しようと企て，沖縄県b郡c町e所在のコインランドリーから約６３メートル東方の路上において，同女に対し，その肩を組んで「タバコをもらおう。」などと話しかけて気を引き，約７５メートル並んで歩いた後，同町所在の株式会社Ｋ北西約５０メートル地点の駐車場出入口にさしかかるや，突如同女の肩を掴んで抱き寄せ，さらにその首に背後から腕を回して締めつけるなどの暴行を加え，「おまえ殺そうな，刺そうな。」などと言って脅迫し，首を締めつけたまま同女を駐車場奧へと連れ込み，これらの暴行脅迫により同女の反抗を抑圧した上，同女を姦淫しようとしたが，同女が足を閉じて抵抗したため，その目的を遂げなかった（平成１４年１２月１０日付起訴状第１）
      
      第２　同月１８日午後７時４０分ころ，帰宅途中のＢ（当時１５歳）を認め，同女を姦淫しようと企て，沖縄県d市fＬ株式会社先路上において，同女の肩を背後から掴んで抱きかかえ，「殺されたくなかったら付き合え。」などと言った上，同女の着用していたネクタイを引っ張り「叫んだな。刺すよ。黙れ。」などと脅迫しながら，同女を同所から約１１５メートル先の砂利道へと連れ込み，同所において，同女に目隠しをして仰向けに押し倒すなどの暴行を加え，これらの暴行脅迫により同女の反抗を抑圧した上，強いて同女を姦淫し，その際，同女に対し，処女膜裂傷及び加療約１週間を要する左大腿後面，右大腿後面及び右下腿後面擦過傷の傷害を負わせた（平成１４年１２月１０日付起訴状第２）
      
      第３　一人暮らしの女性の居室に侵入して在室の女性を強姦しようと企て，同年３月１２日午前３時１０分ころ，a市gＣ（当時３４歳）方にベランダ掃き出し窓から侵入し，同女に対し，室内にあった台所用ハサミを突き付け，「声を出すなよ，騒いだら刺すからな。」などと言った上，同女に目隠しをし，その顔面を平手で殴打し，背中を足蹴にするなどの暴行脅迫を加え，その反抗を抑圧して強いて同女を姦淫し，その際，前記暴行により，同女に対し，全治約１９日間を要する恥骨上部左側切創の傷害を負わせた（平成１５年１月３１日付起訴状第１）
      
      第４　一人暮らしの女性の居室に侵入して在室の女性を強姦しようと企て，同月３０日午前２時３０分ころ，a市hＤ（当時１９歳）方に，ベランダ掃き出し窓の施錠を外して侵入し，同所において，同女をベット上にうつぶせに押さえつけ，その背後から羽交い締めにした上，所携のプラスドライバー（平成１５年押第３号の１）をその胸元に突き付け，「静かにしろ，殺すぞ。」などと言い，その顔面等を手拳等で多数回殴打し，さらに同女に目隠しするなどの暴行脅迫を加え，その反抗を抑圧し，強いて同女を姦淫しようとしたが，同女の友人であるＥが同室を訪れて呼び鈴を鳴らしたことから，犯行の発覚を恐れて同所における姦淫を断念してその目的を遂げず，その際，前記暴行により，同女に加療約７日間を要する右顔面打撲傷，右目結膜出血の傷害を負わせた（平成１４年１２月２７日付起訴状第１）
      
      第５　さらに，同女を姦淫する目的で同女を略取しようと企て，同日午前３時２０分ころ，前記室内において，前記暴行脅迫により畏怖している同女に対し，その肩を抱きかかえ，「静かにしていないと殺す。」などと言って，同女が騒ぐなどした際にはその生命，身体に危害を加えかねない気勢を示して脅迫し，同女を屋外に連れ出した上，前記h先路上に停めておいた第２種原動機付自転車前部座席に乗せて同車を運転疾走させたが，同所から約８０メートル先の同市i先路上において，前記Ｅの運転する軽四輪乗用自動車に行く手を阻まれ，同女が前記原動機付自転車から降車したため，逮捕を恐れてそのまま逃走し，その目的を遂げなかった（平成１４年１２月２７日付起訴状第２）
      
      第６　一人暮らしの女性の居室に侵入して在室の女性を強姦しようと企て，同年５月２０日午後１０時２０分ころ，a市jＦ（当時２５歳）方にベランダ掃き出し窓から侵入し，同女に対し，所携のドライバーを突き付け，「殺されたいか。」などと言った上，その顔面を平手で多数回殴打し，同女に目隠しをするなどの暴行脅迫を加え，その反抗を抑圧して強いて同女を姦淫しようとしたが，自己の陰茎が勃起しなかったため，その目的を遂げなかった（平成１５年１月３１日付起訴状第２）
      
      第７　一人暮らしの女性の居室に侵入して在室の女性を強姦しようと企て，同年同月２６日午前３時ころ，a市kＧ（当時１９歳）方にベランダ掃き出し窓から侵入し，同女に対し，所携のドライバーを突き付け，「騒ぐな，騒ぐと殺すぞ，刺すぞ。」などと言った上，同女に目隠しするなどの暴行脅迫を加え，その反抗を抑圧し，強いて同女を姦淫した（平成１５年１月３１日付起訴状第３）
      
      第８　一人暮らしの女性を強姦する目的で同年７月９日午後１０時２４分ころ，前記第７記載のＧ方ベランダに建物の壁をよじ登って侵入した（平成１５年１月３１日付起訴状第４）
      
      第９　同月１０日午後８時ころ，金品窃取などの目的で，沖縄県b郡c町lＨ方に侵入し，Ｉ所有にかかるカーコンポ１台外５点（時価合計額約１０万８０００円相当）を窃取した（平成１４年１２月１０日付起訴状第３）第10　一人暮らしの女性の居室に侵入して在室の女性を強姦し，かつ金員を強取しようと企て，同年９月１９日午後１１時２０分ころ，沖縄県b郡c町mＪ（当時１９歳）方にベランダ掃き出し窓から侵入し，同女に対し，いきなりその腹部を手拳で殴打し，さらに同女に目隠しをして，ベッド上に押し倒し，「黙れ。声を出すな。ちゃんと寝ろ。おまえは殺そうな。殺す。金はあるのか。」などと言いながら，その頭部，顔面等を掌，手拳等で多数回殴打するなどの暴行脅迫を加え，同女の反抗を抑圧して強いて同女を姦淫し，かつ金員を強取しようとしたが，同女に激しく抵抗されるなどしたためいずれもその目的を遂げず，その際，前記暴行により，同女に加療約２週間を要する頭部・顔面打撲，同擦創，頚椎捻挫等の傷害を負わせた（平成１４年１０月２５日付起訴状）ものである。（法令の適用）被告人の判示第１の所為は刑法１７９条，１７７条前段に，判示第２の所為は同法１８１条（１７７条前段）に，判示第３の所為のうち，住居侵入の点は同法１３０条前段に，強姦致傷の点は同法１８１条（１７７条前段）に，第４の所為のうち，住居侵入の点は同法１３０条前段に，強姦致傷の点は同法１８１条（１７９条，１７７条前段）に，判示第５の所為は同法２２８条，２２５条に，判示第６の所為のうち，住居侵入の点は同法１３０条前段に，強姦未遂の点は同法１７９条，１７７条前段に，判示第７の所為のうち，住居侵入の点は同法１３０条前段に，強姦の点は同法１７７条前段に，判示第８の所為は同法１３０条前段に，判示第９の所為のうち，住居侵入の点は同法１３０条前段に，窃盗の点は２３５条に，判示第10の所為のうち，住居侵入の点は同法１３０条前段に，強盗強姦未遂の点は同法２４３条，２４１条前段にそれぞれ該当するが，判示第３及び第４の各住居侵入と各強姦致傷との間，判示第６の住居侵入と強姦未遂との間，判示第７の住居侵入と強姦との間，判示第９の住居侵入と窃盗との間及び判示第10の住居侵入と強盗強姦未遂との間にはそれぞれ手段結果の関係があるので，同法５４条１項後段，１０条により重い判示第３，第４については強姦致傷罪の刑，判示第６については強姦未遂罪の刑，判示第７については強姦罪の刑，判示第９については窃盗罪の刑及び判示第10については強盗強姦未遂罪の刑でそれぞれ処断することとし，判示第２ないし第４及び判示第10の罪については所定刑中有期懲役刑を，判示第８の罪については所定刑中懲役刑を選択し，以上は同法４５条前段の併合罪であるから，同法４７条本文，１０条により最も重い判示第10の罪の刑に同法１４条の制限内で法定の加重をし，その刑期の範囲内で被告人を懲役１５年に処し，同法２１条を適用して未決勾留日数中１６０日をその刑に算入し，押収してあるプラスドライバー１本（平成１５年押第３号の１）は，判示第４の強姦致傷の用に供した物で被告人以外の者に属しないから，同法１９条１項２号，２項本文を適用してこれを没収することとする。（量刑の理由）本件は，被告人が，平成１４年２月から同年９月の間に住居侵入強盗強姦未遂１件，住居侵入強姦致傷２件，住居侵入強姦１件，住居侵入強姦未遂１件，強姦致傷１件，強姦未遂１件，住居侵入窃盗１件，住居侵入１件，わいせつ目的略取未遂１件を敢行したという事案である。被告人は，主として自己の性的欲求に対する不満を解消するために本件各犯行を繰り返していったもので，いずれも自己中心的で卑劣な犯行であり，動機に酌量の余地はない。また，金欲しさから金品強取にも及ぶなどそれ自体身勝手な犯行というほかない。被告人は，最初は路上を通行中の被害者を襲っていたが，やがて一人暮らしの女性を狙ってその住居に侵入してその室内で犯行を重ねるようになり，窓の鍵を開けることや脅迫に用いるためのドライバーを用意して携帯し，両手に靴下をはめて指紋が残らないようにし，タオルなどを頭に巻き，被害者には目隠しするなど手口を計画的かつ巧妙なものへとエスカレートさせた。犯行態様についても被害者の性器に異物を挿入したり，陰毛を剃ったり，ロープで胸部を縛るなど被害者の人格を無視した凌辱の限りを尽くし，抵抗する被害者には手拳で殴打するなど執拗な暴行を加え，最後には金品も要求するまでになっており，悪質極まりない。本件強姦関係の被害者７名のうち３名は姦淫自体について既遂の被害を受け，うち２名を含む４名は傷害の被害を受けており，その余の被害者についてもたまたま難を逃れたというべきものであって，その結果自体真に重大である。もとより被害者らには何らの落ち度もなく，突然襲われた衝撃は大きく，とりわけ自宅で被害を受けた被害者らは転居を余儀なくされ，未だ被害にあったショックから立ち直れない者もいるように，被害者らの受けた身体的，精神的被害も極めて重大であって，被害者らが被告人の厳重処罰を望み，被告人には２度と社会に戻ってきて欲しくないなどと述べていることも心情として十分に理解できるところである。それにもかわらず，被告人自身は被害者らに対し慰謝の措置も講じていない。さらに，被告人は，前刑の住居侵入・窃盗罪の執行猶予期間満了後１年足らずで本件犯行に至り，本件犯行を繰り返すうち，女性を強いて姦淫すること自体に性的興奮を覚え，機会があればいつでも強姦をしようという気持ちを持つようになり，さらには被害女性の畏怖に乗じて金品を奪取しようと企むなど被告人の犯罪傾向の深化は顕著である。加えて，本件は，a市n地区とc町周辺での連続強姦事件として報道されたことから，周辺地域の女性を恐怖に陥れ，社会に与えた影響も無視できないものといえる。以上の諸事情に照らすと，被告人の刑事責任は極めて重大である。しかし他方，被告人は当公判廷で被告人なりに一応の反省の態度を示していること，被告人の姉が一部の被害者らに謝罪するなどしている上，今後の被告人に対する助力を申し出ていること，妻子があることなど被告人にとって酌むべき事情も認められる。以上の事情を総合考慮し，主文のとおり刑を定めた。よって，主文のとおり判決する。
    </理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
