<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成13(行ウ)2</事件番号>
      <事件名>怠る事実の違法確認請求</事件名>
      <裁判年月日>平成15年03月11日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>福島地方裁判所</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/10752CBC4BD254A649256CF400077F4B.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=8437&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    判決</主文前>
    <主文>
      原告の請求を棄却する。
      訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　請求被告川内村長Ａが，個人であるＡに対し，１００万円を支払えとの請求をすることを怠ることは，違法であることを確認す　　る。
      
      第２　事案の概要原告は，被告が平成１２年５月３０日から同年１２月２２日までに行われた川内村が発注する公共土木工事の指名競争入札　　につき，同年４月１６日に実施された川内村長選挙で被告を支持しなかった有限会社Ｂ組等を指名せず，入札に参加させなか　　ったことにより，川内村発注の公共土木工事の適正価格が破壊され，その結果川内村に少なくとも１００万円の損害が発生し　　た。この損害は川内村村長であるＡ個人の選挙報復を動機とする不法行為により生じたものであって，川内村は，Ａ個人に対　　して１００万円の損害賠償請求権を有しており，それを行使しないことは違法であるとして，怠る事実の違法の確認を求めて　　いる。
      
      １　前提事実（争いがないか掲記の証拠及び弁論の全趣旨により容易に認められる事実）(1)　原告は，福島県双葉郡川内村の住民である。被告は，川内村長である。(2)　川内村では，昭和６３年以来，有限会社Ｂ組，有限会社Ｃ組，有限会社Ｄ組，株式会社Ｅ組，Ｆ株式会社，Ｇ株式会社　　　　の６社に有限会社Ｈ組を加えた７社が村発注の公共工事の大半を受注してきた。平成１２年４月１６日に川内村長選挙があり，他に２名が立候補したが，被告が当選した。(3)　被告は，平成１２年５月３０日，同年６月８日，同年１０月１２日，同月３０日，同年１２月２２日に各入札執行され　　　た川内村発注の公共土木工事の指名入札に際して，村内の建設業者のうち有限会社Ｈ組を除く６社を指名から除外した。すなわち，ア　平成１２年５月３０日から同年１２月２２日までに行われた２５件の入札の全てにつき，有限会社Ｂ組，有限会社Ｃ組　　　　の２社イ　上記アの入札のうち，同年１１月８日，同年１２月８日に入札執行された６件を除く１９件の入札につき，有限会社Ｄ　　　　組ウ　上記アの入札のうち，同年１１月８日，同年１２月８日，同月２２日に入札が実施された１０件を除く１５件の入札に　　　　つき，株式会社Ｅ組，Ｆ株式会社，Ｇ株式会社の３社を各々指名せず，入札に参加させることなく受注者を決定し，２５件の各公共土木工事につき各々請負契約を締結した。(4)　川内村における公共工事の競争入札については，地方自治法２３４条及び同法施行令１６７条，川内村財務規則１２２条１項及び同規則に基づく川内村告示第１号，並びに同村財務規則９４条１項に規定されている。これを概観すれば次のとおりである。地方公共団体においては，売買，賃借，請負その他の契約の契約締結は，一般競争入札，指名競争入札，随意契約又はせり売りのいずれかの方法によるが（地方自治法２３４条１項）， 一般競争入札を原則とし，政令に定める場合に該当するときに限り，指名競争入札，随意契約又はせり売りの方法によることができる（同条２項）。競争入札に加わろうとする者に必要な資格，競争入札における公告，又は指名の方法は政令で定める（同条６項）。指名競争入札の参加資格は，一般競争入札の参加資格が準用されているほか（地方自治法施行令１６７条の１１第１項，１６７条の４），地方公共団体の長は，必要があれば，上記資格に加え，契約の種類及び金額に応じ，工事，製造又は販売等の実績，従業員の数，資本の額その他の経営の規模及び状況を要件とする資格をあらかじめ定めることができ，別途参加資格を定めた場合はこれを公示しなければならないとされている（地方自治法施行令１６７条の１１第２項，３項，１６７条の５）。川内村においても，指名競争入札の参加資格は，一般競争入札の参加資格を準用したものに加え，地方自治法施行令１６７条の１１第２項，３項に基づき，川内村長が，川内村財務規則１２２条１項により，指名競争入札に参加する者の資格とその審査等につき別途定め，公示（昭和６３年３月２５日川内村告示第１号）したものが加えられている。これによると，その参加資格は下記のとおりである。ア　川内村告示第１号１条に定める「指名競争入札に参加することができない者」に該当しないこと同告示第１号１条に定める入札に参加できない者は以下のとおりである。(ア)　地方自治法施行令１６７条の４の規定に該当する者(イ)　法令の規定により営業に関し許可，認可，登録等を受けていることを必要とされている場合において，これを受けていない者(ウ)　工事又は製造の請負（工事に係る建設資材の販売を含む。以下同じ。）の契約又は物品の購入，その他の契約（工事に係る建設資材の販売を除く。以下同じ。）に関して，不正の行為をし，又は正当な理由なくして不完全な履行をし，若しくは履行をしないため，指名競争入札に係る入札参加資格の取消しの通知を受けた場合において，当該通知の日から２年を経過していない者(エ)　工事，若しくは製造の請負の契約，又は物品の買入れ，その他の契約に関して保証をした者が故意にその義務を逃れた場合において，その事実のあった日から２年を経過していない者(オ)　資格の審査に関する申請書，その他の添付書類について虚偽の事項を記載した者(カ)　川内村告示第１号８条に基づく同告示別表の工事種別欄に掲げる工事の別に応じ，審査基準日（指名競争入札に参加する者に必要な資格の審査の基準となる日をいう。以下同じ。）の直前２年の営業年度において完成工事高のない者イ　川内村告示第１号５条に定める入札参加資格を有し，工事等指名競争入札参加者の資格審査及び指名等に関する要綱（川内村訓令第１号）による資格審査を経て，川内村工事等請負有資格業者名簿（以下，単に「有資格者名簿」という。）に登載された業者であることなお，川内村における有資格者名簿（公共工事分のみ）に登載された業者数は５５８名（社）である。(5)　平成１２年１２月２５日，原告は川内村監査委員に対して，下記の行為が村長選挙の報復として行われたものであって違法であることを確認する旨の勧告をすることを求めて住民監査請求をした（以下「本件監査請求」という。）。（甲６）
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
