<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成6(ヨ)487</事件番号>
      <裁判年月日>平成6年12月08日</裁判年月日>
      <裁判所名>神戸地方裁判所</裁判所名>
      <権利種別>不正競争</権利種別>
      <訴訟類型>民事仮処分</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/1F42AE2EE80CF42849256A7600272B06.pdf</PDF>
        <PDF type="別紙１">http://www.courts.go.jp/tenpu/pdf7/1F42AE2EE80CF42849256A7600272B06-1.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=13855&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      本件仮処分の申立てを却下する。
      申立て費用は債権者の負担とする。
    </主文>
    <理由>
      第一　当事者の求めた裁判とそれぞれの主張
      
      一　債権者は、「債務者は、別紙目録記載の包装容器を販売、譲渡、引渡しをしてはならない。」との裁判を求め、債務者は、主文同旨の裁判を求めた。
      
      二　債権者の主張は、「仮処分命令申請書」、平成六年一一月一六日付主張書面、平成六年一一月二四日付主張書面に記載のとおりであり、債務者の主張は、答弁書、平成六年一一月一六日付準備書面、平成六年一一月二五日付準備書面、平成六年一一月二九日付準備書面に記載のとおりであるから、いずれもこれを引用する。
      
      第二　当裁判所の判断
      
      一　債権者は、債務者の販売するイ号製品（別紙目録記載の包装容器）が、債権者の販売にかかる本件製品の形態の模倣であり、不正競争防止法二条一項三号にいう「他人の商品の形態を模倣した商品を譲渡」している場合に当たるものと主張する。
      
      二１　ところで、不正競争防止法二条一項三号によって保護を受けることができるのは、他人の商品が「最初に販売された日から起算して三年を経過したものを除く」ものであるところ、債務者は、債権者の本件製品は、最初に販売された日から起算して三年を経過した製品であるから、不正競争防止法による保護の対象にならないと主張し、債権者は、右債務者の主張を争うので、以下検討する。
      
      ２　右不正競争防止法二条一項三号の「最初に販売された日」にいう「販売」とは、利益を得る目的をもってする有償譲渡をいうものであるが、必ずしも一般の取引市場を通じての販売に限るものではなく、本格的出荷の前のサンプル出荷なども含むものであり、卸問屋への出荷などが右にいう販売に該当することはいうまでもない。すなわち、「最初に販売された日」というのは、商品の形態が確認できる状態での販売のための広告活動や営業活動を開始した日をいうものと解するのが相当である。
      
      ３　これを本件についてみるに、記録によれば、債権者は、かねてより培養土と種を入れた三四〇ｃｃの容量のハートカップＭという鉢を販売していたが、平成三年三月ころ、取引先から鉢ではなくバレンタインデーのバラチョコの容器としてハートカップＭを改良できないかとの話があり、約一九〇ｃｃの容器として本件製品を開発することになったこと（甲九）、債権者は、平成三年九月、本件製品の製造のために必要な金型の見積もりの依頼をなしていること（甲五）、債権者は、平成三年一一月一二日、商品名ハートカップＳ、商品コード０５５００００の本件製品三一万五〇〇〇個を、名古屋マッチ株式会社に、希望納期を一月一〇日として発注していること（甲一一）、の各事実が一応認められる。このように、債権者が平成三年一一月一二日に三一万五〇〇〇個もの大量の本件製品の製造を名古屋マッチ株式会社に発注していることは、それに先立ち、すでに取引先から本件製品の受注があったことにほかならない。すなわち債権者は、平成三年一一月一二日の本件製品の発注以前に、取引先に本件製品の形態を図面により提示し、取引先からの注文を受けていたものと推認することができる。
      
      ４　してみれば、債権者は、平成三年一一月一二日には、既に不正競争防止法二条一項三号にいう「最初に販売された日」が過ぎていたものであり、債権者の本件製品は、最初に販売された日から起算して三年を経過した製品であるから、不正競争防止法による保護の対象にならないというべきである。
      
      三　したがって、債権者の本件仮処分の申立ては、その余の点について判断するまでもなく、被保全権利について疎明がないことに帰着するから、これを却下すべきである。よって、申立て費用の負担について、民事保全法七条、民事訴訟法八九条に従い、主文のとおり決定する。
    </理由>
    <裁判官>
      <裁判官>亀岡幹雄</裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
