<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成6(ネ)3292</事件番号>
      <裁判年月日>平成8年03月29日</裁判年月日>
      <裁判所名>大阪高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20111116151210.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=81767&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文一原判決を取り消す。
      二被控訴人は、別紙目録一記載の形質転換されているチャイニーズ・ハムスター卵巣細胞を用いて組換ヒト組織プラスミノーゲン活性化因子を製造してはならない。
      三被控訴人は、別紙目録二記載の組換ヒト組織プラスミノーゲン活性化因子を製造し、販売し、販売のために宣伝、広告してはならない。
      四被控訴人は、別紙目録三記載の方法を用いて同目録記載の組換ヒト組織プラスミノーゲン活性化因子を製造し、販売し、販売のために宣伝、広告してはならない。
      五被控訴人は、別紙目録四記載の粉末状注射用製剤を製造し、販売し、販売のために宣伝、広告してはならない。
      六被控訴人は、その所有する別紙目録一記載の形質転換されているチャイニーズ・ハムスター卵巣細胞、同目録二記載の組換ヒト組織プラスミノーゲン活性化因子及び同目録四記載の粉末状注射用製剤を廃棄せよ。
      七訴訟費用は、第一、二審を通じ、被控訴人の負担とする。
      八控訴人が被控訴人のために一億円の担保を供したときには、この判決第二ないし第六項は仮に執行することができる。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      控訴人は主文第一ないし第六項と同旨の判決並びに仮執行宣言を求め、被控訴人は控訴棄却の判決を求めた。当裁判所は、控訴人の有する特許権に基づく本訴請求は理由があるものと判断する。事案の概要及び判断過程は、次々葉以下の事案の概要及び当裁判所の判断に示しているとおりである。事案の概要及び当裁判所の判断
      
      第１　控訴人の権利（Ａ特許権）控訴人は、次の特許権を有する。○ 発明の名称 組換ヒト組織プラスミノーゲン活性化因子○ 出願日 昭和５８年５月６日（特願昭５８－７９２０５）○ 優先権主張米国特許出願３７４８６０号米国特許出願３９８００３号米国特許出願４８３０５２号の各アメリカ合衆国特許出願に基づく優先権主張（注）以下、（１）を「米国第一特許出願」、（２）を「米国第二特許出願」、（３）を「米国第三特許出願」と表記する。○ 出願公告日 昭和６２年４月１５日（特公昭６２－１６９３１）○ 登録番号 第１５９９０８２号○ 特許請求の範囲「１ ヒト細胞以外の宿主細胞が産生する、以下の特性：
      
      １）　プラスミノーゲンをプラスミンに変換する触媒能を有する
      
      ２）　フィブリン結合能を有する３）ボーズ（Ｂｏｗｅｓ）メラノーマ細胞由来のヒト組織プラスミノーゲン活性化因子に対する抗体に免疫反応を示す
      
      ４）　クリングル領域およびセリンプロテアーゼ領域を構成するアミノ酸配列を含有する
      
      ５）　一本鎖または二本鎖タンパクとして存在し得るを有する、ヒト由来の他のタンパクを含有しない組換ヒト組織プラスミノーゲン活性化因子であって、以下の部分的アミノ酸配列を含んでいる活性化因子：（注）（注） 特許請求の範囲には、ここに上記の「以下の」に対応する第一審判決別紙目録六の６９番から５２７番までのとおりのアミノ酸配列が記載されている。
      
      ２　ヒト組織プラスミノーゲン活性化因子をコードしているＤＮＡで形質転換されたヒト細胞以外の宿主細胞を、該ＤＮＡの発現可能な条件下で培養して、以下の特性：
      
      １）　プラスミノーゲンをプラスミンに変換する触媒能を有する
      
      ２）　フィブリン結合能を有する
      
      ３）　ボーズ（Ｂｏｗｅｓ）メラノーマ細胞由来のヒト組織プラスミノーゲン活性化因子に対する抗体に免疫反応を示す
      
      ４）　クリングル領域およびセリンプロテアーゼ領域を構成するアミノ酸配列を含有する
      
      ５）　一本鎖または二本鎖タンパクとして存在し得るを有し、以下の部分的アミノ酸配列：（注）（注） 特許請求の範囲には、ここに上記の「以下の」に対応する第一審判決別紙目録六の６９番から５２７番までのとおりのアミノ酸配列が記載されている。を含んでいる組換ヒト組織プラスミノーゲン活性化因子を産生させ、次いで該組換ヒト組織プラスミノーゲン活性化因子を回収することを特徴とする、ヒト由来の他のタンパクを含有しない組換ヒト組織プラスミノーゲン活性化因子の製造方法。
      
      ３　ヒト細胞以外の宿主細胞が産生する、以下の特性：
      
      １）　プラスミノーゲンをプラスミンに変換する触媒能を有する
      
      ２）　フィブリン結合能を有する
      
      ３）　ボーズ（Ｂｏｗｅｓ）メラノーマ細胞由来のヒト組織プラスミノーゲン活性化因子に対する抗体に免疫反応を示す
      
      ４）　クリングル領域およびセリンプロテアーゼ領域を構成するアミノ酸配列を含有する
      
      ５）　一本鎖または二本鎖タンパクとして存在し得るを有し、以下の部分的アミノ酸配列：（注）（注） 特許請求の範囲には、ここに上記の「以下の」に対応する第一審判決別紙目録六の６９番から５２７番までのとおりのアミノ酸配列が記載されている。を含み、ヒト由来の他のタンパクを含有しない組換ヒト組織プラスミノーゲン活性化因子の治療上有効量を、薬剤上許容し得るキャリヤーと混合して含有する血栓症治療剤。」（Ｂ特許権）控訴人は、次の特許権を有する。○ 発明の名称 ヒト組織プラスミノーゲン活性化因子をコードしているＤＮＡを発現し得る組換え発現ベクターで形質転換された宿主細胞○ 出願日 昭和５８年５月６日（特願昭５８－７９２０５の分割出願。特願昭６１－１８５４２７）○ 優先権主張 Ａ特許権と同じ○ 出願公告日 平成１年７月２０日（特公平１－３４５９６）○ 登録番号 第１８５２７２１号○ 特許請求の範囲「形質転換された細菌、酵母または哺乳動物細胞中に於いて、下記のアミノ酸配列１～５２７を有するヒト組織プラスミノーゲン活性化因子をコードしているＤＮＡを発現し得る組換え発現ベクターで形質転換された細菌、酵母または哺乳動物細胞：（注）」（注） 特許請求の範囲には、ここに上記の「下記の」に対応する第一審判決別紙目録六の１番から５２７番までのとおりのアミノ酸配列が記載されている。
      
      第２　明細書（Ａ発明）Ａ発明の明細書（Ａ特許明細書）及び図面は、特許出願公告公報に掲載の明細書及び図面の記載内容に、昭和６３年１２月１５日付け手続補正書（特許異議答弁書提出時）及び平成２年７月５日付け手続補正書（拒絶査定不服審判請求時）による補正があったものである。補正箇所は、発明の名称「ヒト組織プラスミノーゲン活性化因子」が「組換ヒト組織プラスミノーゲン活性化因子」と改められているほか、第一審判決別紙特許公報訂正個所指摘書の直線で四角に囲った箇所である。補正の内容は同書の「訂正後」欄に記載のとおりであり、補正後のＡ特許明細書の第５Ａ～Ｃ図は、第一審判決別紙目録六記載のとおりである。（Ｂ発明）Ｂ発明の明細書及び図面の記載内容は、特許出願公告公報に記載のとおりで、出願公告後の補正はない。
      
      第３　Ａ発明及びＢ発明の概要と被控訴人の行為第一審判決に記載のとおり（１２頁から２８頁にかけての三、四の項。知的裁集２６巻３号１２０７頁から１２１４頁にかけての三、四の項）。被控訴人は平成７年５月１９日、ｔ－ＰＡ製剤（イ号製剤＝別紙目録四記載の血栓症治療用製剤）の市販を開始した（弁論の全趣旨）。ただし、第一審判決２７頁の２（知的裁集１２１４頁の２）の冒頭の「被告」は、「英国法人ザ・ウェルカム・ファンデーション・リミテッド」（第一審判決の他の箇所では「ウェルカム社」と表記）の誤記。
      
      第４　控訴人の請求の概要控訴人は、イ号物件（別紙目録二記載の組織プラスミノーゲン活性化因子）、イ号方法（別紙目録三記載の方法）及びイ号製剤（別紙目録四記載の血栓症治療用製剤）がＡ発明の技術的範囲に属すること、イ号細胞（別紙目録一記載の細胞）がＢ発明の技術的範囲に属し、これを用いて組換ヒト組織プラスミノーゲン活性化因子を製造することはＢ発明の技術的範囲に属することを理由に、Ａ特許権及びＢ特許権に基づき、その侵害の停止又は予防（イ号細胞を用いた組換ヒト組織プラスミノーゲン活性化因子の製造、イ号物件の製造、販売、イ号方法を用いたイ号物件の製造、販売及びイ号製剤の製造、販売の停止）、侵害の予防に必要な行為（上記各販売のための宣伝、広告、並びにイ号細胞、イ号物件及びイ号製剤の廃棄）を請求したのに対し、第一審判決は控訴人の請求を棄却した（ただし、Ｂ発明については、特許付与の前段階の仮保護の権利であることが前提とされた）。そこで、控訴人は第一審判決取消しとともに、当審で更に上記の給付判決を求めた。
      
      第５　主な争点（付、特許無効の主張と判断）イ号物件のアミノ酸配列は、別紙目録五に記載のとおりであり、Ｎ末端から２４５番目の部位のアミノ酸残基がメチオニン残基（Ｍｅｔ）である点において、その部位のアミノ酸残基がバリン残基（Ｖａｌ）であるＡ、Ｂ発明のｔ－ＰＡのアミノ酸配列と相違しており、イ号物件はＡ、Ｂ発明におけるアミノ酸配列をそっくりそのままを含むものではない。以下において、「被控訴人のｔ－ＰＡ」というときは、別紙目録五記載のように、Ａ、Ｂ発明のｔ－ＰＡにおけるアミノ酸残基中、上記のＮ末端から２４５番目の部位のアミノ酸残基がメチオニン残基（Ｍｅｔ）であるｔ－ＰＡを指し、「ｍｅｔ－ｔ－ＰＡ」とも称することにする。これに対し、Ａ，Ｂ発明のｔ－ＰＡを「ｖａｌ－ｔ－ＰＡ」とも称することにする。この点は当事者間に争いがないので、主な争点は、イ号物件、イ号方法、イ号製剤及びイ号細胞がＡ，Ｂ発明の技術的範囲に属するか否か、すなわち、イ号物件、イ号方法、イ号製剤及びイ号細胞はＡ及びＢ特許請求の範囲の記載文言そのままのアミノ酸配列を構成としてはいないが、Ａ，Ｂ発明と実質上同一若しくは均等であると評価すべきか否か、の点に集約される。被控訴人は、Ａ特許に特許無効の審判を受けるべき事由がある旨主張するが、この点に関する当事者の主張の骨子は、大阪高等裁判所平成３年（ネ）第２４８５号事件について、当部が平成６年２月２５日に言い渡した判決（判例時報１４９２号２５頁、判例タイムズ８４２号２３２頁）に摘示のところとほぼ同様のものとなっている。そして、当裁判所としても、Ａ特許につき特許無効の審判を受けるべき事由があるとは認められないか、又はそのようには明らかに認められない（進歩性欠如の点）と判断するものであって、その理由は上記判決が示しているとおりであり、理由の要点は、次に示すとおりである。なお、被控訴人は、平成３年７月１１日、Ａ発明の特許の無効審判請求をしていたが、同６年８月９日、同審判請求不成立の審決があった。同審決に対しては被控訴人から審決取消請求を求める訴えが東京高等裁判所に提起され、係属中であるが（同裁判所平成６年（行ケ）第２２０号）、審決においても、進歩性欠如に関する被控訴人の主張を採用できないものとしているので、なおさら、Ａ発明の明白な進歩性欠如が認められないとの当侵害訴訟裁判所の判断は動かない。大阪高裁平成３年（ネ）第２４８５号判決の要点新規性発行のＥｕｒｏｐｅａｎ Ｊｏｕｒｎａｌ ｏｆ Ｂｉｏｃｈｅｍｉｓｔｒｙ Ｖｏｌ．１２１所収の“Ｍｅｓｓｅｎｇｅｒ ＲＮＡ ｆｏｒ Ｈｕｍａｎ ＴｉｓｓｕｅＰｌａｓｍｉｎｏｇｅｎ Ａｃｔｉｖａｔｏｒ”「ヒト組織プラスミノーゲン活性化因子に対するメッセンジャーＲＮＡ」と題する報文である（乙２２）。しかし、そこには、ボーズメラノーマ細胞由来のｔ－ＰＡｍＲＮＡをアフリカツメガエルの卵母細胞中に注入し、その翻訳生成物がｔ－ＰＡとしての活性を有することを確認したことが記載されているけれども、同報文上からも、このｍＲＮＡが純粋な全長の物が単離して使用されたとは認められない。１また、同報文には、産生が確認された物質が天然ｔ－ＰＡないしＡ発明のｔ－ＰＡと同一の構造及び同一の特性①ないし⑤全部を有するｔ－ＰＡであるとの確認もされていない。その上この物質は、卵母細胞中のｔ－ＰＡのｍＲＮＡが翻訳する（すなわちｍＲＮＡが持つ遺伝情報に対応して、アミノ酸から蛋白質が生合成される）ものに限られることからみて、その産生量は微量かつ限定的であって、ｃＤＮＡをクローン化した場合のようにｔ－ＰＡを大量生産することは困難である。さらに、同報文中には、単離したｍＲＮＡからｃＤＮＡを調製して組換ＤＮＡ技術を用いてこれをクローン化するための具体的な試みは何ら記載されていない。結局、上記報文をもってしても、ヒト以外の宿主細胞が産生するｔ－ＰＡの糖鎖が公知であったとすることはできず、Ａ発明が明らかに新規性を欠如するものと認めることはできない。２進歩性本件優先権主張日ないし特許出願日当時における組換ＤＮＡ技術で産生された蛋白質に関する発明についての進歩性判断に、控訴人らが援用する従来の化学物質に関する特許の運用基準を当てはめることができるか否か、仮にこれを肯定することができるとして、その程度ないし態様は、本件でも当事者間で重大な争点となっているように、当時にあってはもちろんのこと、現在においてもなお最先端技術の分野に属する組換ＤＮＡの技術分野における発明の特許要件一般の問題にかかわることとして、極めて困難な側面を有し、しかく一義的には決定することができない問題である。本件では、蛋白質の一種であるｔ－ＰＡの物の発明ないしその製法の発明、医薬の発明の進歩性の欠如の有無が争点とされているが、侵害訴訟を審理してきた当裁判所としては、Ａ発明の進歩性の明白な欠如を認めることはできない。３優先権主張Ａ発明で優先権主張の基礎となった米国第一、第二特許出願の明細書に記載のアミノ酸配列とＡ発明の明細書に記載のアミノ酸配列とでは、３箇所においてアミノ酸の種類が相違している。被控訴人は、このことをもって、Ａ発明の上記優先権主張は許されないと主張する。しかしながら、米国第一特許出願及び第二特許出願に記載されていたクレーム中の前記アミノ酸配列の記載は誤記にすぎないと認めるべきである。そして、ｔ－ＰＡ活性を持つ物質を産生させたことが、Ａ発明の核心をなすものというべきであるし、この産生の過程は米国第一特許出願及び第二特許出願の明細書に開示されているところなので、このような誤記があったとしても、各米国特許出願においてＡ発明の開示があったと考えるのに差し支えはない。以上のほか、被控訴人は、米国第三特許出願中にされた、プラスミドの「ｐｔ－ＰＡｔｒｐ１２」との記載の削除及びそれに至った理由からみて、米国第二特許出願による優先権を主張できないと上記無効審判請求で主張し、本訴でもこの主張を援用している。しかし、上記審決では、米国第三特許出願以降において、プラスミドの名称が「ｐＥＰＡｔｒｐ１２」から「ｐｔ－ＰＡｔｒｐ１２」に変更されたにすぎないものであり、米国第二特許出願には、天然ｔ－ＰＡの１番から５２７番のアミノ酸配列を有する大腸菌由来の蛋白質が開示されていると認定されているところ（甲１２６の５６頁）、本訴においては、この認定を左右するに足りる証拠はない。被控訴人の上記主張も採用することができない。
      
      第６　控訴人の主張の整理と当裁判所の判断方針控訴人は、第一次的に、被控訴人のｔ－ＰＡ（ｍｅｔ－ｔ－ＰＡ）はＡ、Ｂ発明のｔ－ＰＡ（ｖａｌ－ｔ－ＰＡ）と実質的に同一であると主張し、第二次的に、被控訴人のｔ－ＰＡ（ｍｅｔ－ｔ－ＰＡ）はＡ、Ｂ発明のｔ－ＰＡ（ｖａｌ－ｔ－ＰＡ）と均等のものであると主張した。控訴人は、ｍｅｔ－ｔ－ＰＡとｖａｌ－ｔ－ＰＡとが実質的に同一とされるためには、前者が後者から容易に推考し得たとの要件は不要であると主張し、このことを前提として、実質的同一性を第一次的主張としているようである。しかしながら、当該技術が特許発明と実質的に同一のものとされるためには、構成を異にしている部分が特許発明にとって非本質的なものであって、その構成の相違が単なる慣用手段の適用に当たるとか、単なる設計上の微差にすぎないものである必要などがあり、これまでこれらが肯定されてきたのには、成熟した技術手段の単なる適用の場面が想定されていたといえる。本件においては、現在においても先端技術に属する組換ＤＮＡ技術の発明との対比における実質的同一性が主張されていて、実質的同一性の有無を判断する際に当てはめる技術手段等もまた先端技術分野に属するものが多い。本訴の当事者双方の主張並びに専門学者の意見書を含む証拠等に照らしても、この技術分野における特許発明の実質的同一性の判断基準が、当業者の間で大方の認識に至っているまでに定立されているものとはにわかに断じ難い。控訴人は、「ｔ－ＰＡの遺伝子は、ヒトゲノム中ただ１個しか存在しないことが知られている。ｍｅｔ－ｔ－ＰＡもｖａｌ－ｔ－ＰＡも同一の遺伝子に由来する。分子生物学の研究者は、同一の遺伝子に由来する蛋白質はたとえクローニングによりアミノ酸が若干異なることになっても、定義により全く同一であると考えている。」と主張し、被控訴人のｔ－ＰＡであるｍｅｔ－ｔ－ＰＡは、Ａ、Ｂ発明のｖａｌ－ｔ－ＰＡと実質的に同一のものであるとする。しかしながら、実質的同一性の判断基準は特許法におけるものであって、上記の自然科学上の見解から直ちに特許発明の同一性の範囲を画するものと速断することはできない。特許出願発明の新規性の判断基準に密接にかかわってくることでもあり、成熟した技術分野ならばともかくとして、先端技術分野においての発明の実質的同一性の存否いかんについては、侵害訴訟を審理する当裁判所だけで軽々に判断を下せないところである。次に示す均等の判断は、被侵害物等との対比で個々の事件ごとに行われる特許発明の技術的範囲の認定の手法であり、侵害訴訟裁判所の本領ともいうべき分野に属するところ、控訴人の均等の主張が認められるのならば、被控訴人のｔ－ＰＡとＡ、Ｂ発明のｔ－ＰＡとの間に、控訴人が上記のように主張するような意味での、すなわち、特許発明と対比して容易想到性の要件を不要とする意味においての実質的同一性が認められるかの判断は必要がなくなるので、まずは控訴人が第二次的に主張する均等についての判断に移行する。
      
      第７　均等７．１ 控訴人の主張７．１．１ 置換可能性、容易想到性均等の認められる要件は、置換可能性と容易想到性である。被控訴人のｔ－ＰＡはアミノ酸配列の２４５位のアミノ酸残基がバリン残基からメチオニン残基に変わっていることを除けば、Ａ特許の特許請求の範囲に記載の他の要件（特性）をことごとく満たしていることからすると、置換可能性の要件を充足する。次の事実関係からすると、容易想到性の要件も充足している。
      
      （１）　１９８２年以前においてアミノ酸の置換による蛋白質の機能への影響は予測できた。
      
      （２）　１９８２年当時既に、Ｖａｌ、Ｍｅｔ両アミノ酸の側鎖の疎水性が定量的に測定されており、互いに似た値であることが知られていた。
      
      （３）　疎水性を示すパラメーターはＶａｌが１．５、Ｍｅｔが１．３と互いに近いので、両者が蛋白質の立体構造形成の上で、近似の挙動を取ることが予測できた。
      
      （４）　ｔ－ＰＡはセリンプロテアーゼの一種であるが、セリンプロテアーゼについても、エラスターゼ、トリプシン、キモトリプシンの間でＶａｌ→Ｍｅｔ中立変異が１９７０年代から知られていた。これらのセリンプロテアーゼの近似性からトリプシンなどにこの変異を施しても、機能を損ねないと予測できる。この予測は１９７０年代に既に可能であった。
      
      （５）　酵素蛋白質のアミノ酸残基の大部分は、活性部位を構成している各部分を適正な位置に保って、一定の立体構造を保持するという消極的な役割を果たしているにすぎない。
      
      （６）　球状構造の内部に存在しているアミノ酸は主として分子の全体の形を保持し、それによって活性に寄与するアミノ酸残基を空間的に適正な相互位置に保つという役割を果たしている。
      
      （７）　バリンからメチオニンへの変化は分子の内部での変化であり、したがって、ｔ－ＰＡ活性を発現するための必須部位と考えられているセリンプロテアーゼ領域やクリングル領域の活性部位には、何ら影響を与えない。
      
      （８）　２４５位という位置は、ｔ－ＰＡの立体構造を固定する役割を果たしているシスチン結合（Ｓ－Ｓ）に関与している２４３位のアミノ酸残基（システイン残基）のすぐ隣に位置しているので、この置換により、ｔ－ＰＡ分子の内部の構造ですら有意な影響を受けるとは考えられない。
      
      （９）　ｔ－ＰＡのＨ鎖にあるクリングル中の２４５位のバリン残基が活性中心に属しないこと、そのバリン残基がｔ－ＰＡのプロテアーゼ活性の発現に決定的な重要性を持たないことは、容易に推定できた。
      
      （１０）　バリンは、フィブリンとの結合に決定的に重要なアミノ酸残基ではないと推定することができた。そうすると、被控訴人のｔ－ＰＡは、Ａ発明の特許請求の範囲に記載のｔ－ＰＡと置き換えても、その発明の目的を達成することが可能であり（置換可能）、かつ当業者ならばその置換を容易に想到し得る（容易想到）ということができる。均等であるか否かの考察の対象となるものは、本件においては別紙目録二記載の物にほかならないところ、別紙目録二の記載を離れて、Ａ発明の特許請求の範囲に記載されているｔ－ＰＡのアミノ酸配列中２４５位のアミノ酸残基たるバリン残基をメチオニン残基に変換した場合に、Ａ特許の特許請求の範囲に記載のｔ－ＰＡが備えている物性を有しているか否かを容易に想到し得るかということは論じる必要はない。組換ＤＮＡ技術を含むバイオテクロノジーに関する発明において、アミノ酸残基の配列を含む蛋白質の特許請求の範囲に関して、蛋白質のアミノ酸残基の配列の変異が起こる可能性を容易に予測することができ、その変異した蛋白質が特許発明の目的に関する特性を有することを予測することが容易である場合には、容易想到性があるといえる。変異した蛋白質が特許発明の目的に関する特性を有することを予測することが必ずしも容易とはいえない場合でも、変異した蛋白質が特許発明の目的に関する特性を有することを検証することが容易にできるときには、容易想到性がある。Ａ、Ｂ発明はパイオニア発明である。先端技術の分野において第三者の予測の容易性について厳格な判断をすると、容易想到性が否定されることが多くなり、この分野の発明について均等論が認められない場合が多くなる。このような解釈は、先端技術分野の発明であることから生じやすい特許請求の範囲の不完全な記載の救済を否定し、先端技術分野におけるパイオニア発明に対するインセンティヴを損ない、特許制度の目的を達し得ない結果をもたらすおそれがある。７．１．２ 出願経緯Ａ、Ｂ発明の特許出願の経緯をもってしても、均等は否定されるべきでない。控訴人がＡ、Ｂ発明の特許出願当時、その技術的範囲を現在主張しているような改変物質（変異体や誘導体）を含む広範なものとして認識していたことは明細書の記載から明らかである。控訴人は出願過程において、Ａ、Ｂ発明のｔ－ＰＡをアミノ酸配列によって特定せよという審査官と再三にわたって面接し、組換ＤＮＡの技術分野においては、ｔ－ＰＡのアミノ酸配列をコードするＤＮＡ配列が開示されると、１又はそれ以上のアミノ酸の置換、挿入、削除を試みることによって、実質的にそのｔ－ＰＡと同じ生理活性を持った変異体を製造することが極めて容易となるにかかわらず、Ａ、Ｂ発明のｔ－ＰＡをアミノ酸配列で特定すれば、かかる変異体がＡ、Ｂ発明の技術的範囲には含まれないという危険性を生じ、その権利は無に等しくなると主張した。しかし、特許庁審査官は、特許請求の範囲に記載された「ヒト組織プラスミノーゲン活性化因子の特性を有するその誘導体及びアレル変異体」なる用語は明細書の開示に比べて広範に過ぎるとしたので、控訴人は、やむなく特許請求の範囲においてアミノ酸配列を限定したものである。この限定は行政指導によるものであり、意識的限定ではない。特許庁審査官は他方で、Ｂ発明の特許出願手続における控訴人の出願代理人の技術説明者等との面接において、控訴人が主張するようなアレル変異体又は誘導体が含まれることは、裁判所において均等論をもって争うべきである、とも述べている。７．１．３ 独自開発そもそも、偶然に又は意図的に特許発明の技術的範囲に属するものが作り出されたか否かは特許権侵害の決定とは無関係である。しかも、被控訴人のｍｅｔ－ｔ－ＰＡは、Ａ、Ｂ発明とは独自に開発されたものではない。すなわち、被控訴人のｍｅｔ－ｔ－ＰＡの開発元であるジェネティックス・インスティテュート（ＧＩ社）のｔ－ＰＡ開発年代記（乙５３）を精査すると、１９８２年７月には、いまだにｃＤＮＡのクローニングにプライマー延長法を用いる試みが続けられていたことが明らかである。しかるにその直後、【Ａ】博士（Ａ、Ｂ発明の発明者の一人）が、同年７月２３日にオリゴヌクレオチドプローブ法を用いてｔ－ＰＡ ｃＤＮＡのクローニングに成功したことを、ローザンヌ会議において発表すると、ＧＩ社は翌８月初め、にわかにオリゴヌクレオチドプローブ法によるクローニングに実験の方針を転換した。その際、プライマー延長法の実験は結果を得るに至っていなかったのに、途中で放棄されているのである。開発の面からいえば、いかに適切な方法を選択するかということこそ最も大切なことであり、ＧＩ社の開発が、控訴人の発表による影響を受けたことは明らかである。７．２ 被控訴人の主張７．２．１ 置換可能性欠如控訴人は、アミノ酸残基の配列を含む蛋白質の特許請求の範囲を持つ特許に関して、特定のアミノ酸残基が置換しあるいは欠落しているが、発明の目的に関する特性の異ならないものは置換可能性がある、としているが、本件の場合、特にＡ特許の場合には、その出願経緯からみて、アミノ酸配列を特定することによって初めて特許として認められたものであり、特許請求の範囲の
      
      １）　プラスミノーゲンをプラスミンに変換する触媒能を有する
      
      ２）　フィブリン結合能を有する
      
      ３）　ボーズ（Ｂｏｗｅｓ）メラノーマ細胞由来のヒト組織プラスミノーゲン活性化因子に対する抗体に免疫反応を示す
      
      ４）　クリングル領域およびセリンプロテアーゼ領域を構成するアミノ酸配列を含有する５）一本鎖または二本鎖タンパクとして存在し得るとの記載は、天然ｔ－ＰＡの一般的性質を記載したものにすぎないから、上記特性を有するか否かのみをもって、発明の目的に関する特性の有無を判断してはならない。７．２．２ 容易想到性欠如被控訴人ｔ－ＰＡは容易想到性の要件を具備しない。そもそも、特許請求の範囲に記載されたアミノ酸配列とアミノ酸配列の異なるｔ－ＰＡについては技術的思想が異なり、均等論を適用すべきものではない。仮に、控訴人の主張するような容易想到性に関する説が成り立つとしても、本件において、その要件が充足されることにはならない。
      
      （１）　蛋白質において、たとえアミノ酸残基が１個異なったとしても、それが機能に影響を与えて、その蛋白質の生物学的性質を変化させることがあることが、米国第一、第二特許出願当時知られていた。（２）蛋白質におけるアミノ酸１個の変化によって、その蛋白質の生物学的な性質に影響を与える場合があること、そしてかような影響を与えないアミノ酸残基は蛋白質のどの部分に該当するかは、実験により確認しなければ判明しないという技術状況は、今日においてもまだ変わっていない。
      
      （３）　ｔ－ＰＡを組換ＤＮＡ技術によって製造する場合に、アミノ酸配列の異なった蛋白質が得られることはほかにもあるが、その原因は解明されていない。
      
      （４）　アミノ酸配列の差異はもともと存在するものなのか、クローニングの過程で発生するのか、そのアミノ酸の変化は配列のどの部分で発生するのかという点は、Ａ、Ｂ発明の明細書には全く開示はなく、現在においてもまだ解明されていない。
      
      （５）　甲１０６（【Ｂ】大阪バイオサイエンス研究所長・日本学士院会員・京都大学名誉教授と、【Ｃ】九州大学理学部教授の共同意見）は、天然ｔ－ＰＡの２４５位のアミノ酸バリンがメチオニンに変わっても、セリンプロテアーゼ領域には変化がなくまたクリングル領域は残存しているから、プラスミノーゲンをプラスミンに変換する触媒能及びフィブリン結合能がなくなるとは考えられないが、フィブリン結合能が変化する可能性はある旨述べている。しかし、この意見では、なぜクリングル領域は残存していると予測できるのか、なぜ触媒能及びフィブリン結合能がなくなってしまうとは考えられないと予測できるのか、なぜフィブリン結合能が変化する可能性があると予測できるのかについて、その根拠が示されていない。ｔ－ＰＡのフィブリン結合能がどこにあるかは１９８２年当時分かっていなかったので、２４５位のアミノ酸残基が機能に直接関与するアミノ酸残基か否かを予測することはできない。バリン残基とメチオニン残基のような「保存的（保守的）置換」と呼ばれるものについても、「いわゆる『保守的』なアミノ酸置換であってもそれが機能にかかわるアミノ酸であるために、明らかな機能の異常が見られる場合がある」（「蛋白質核酸酵素」誌１９８０年１３号＝乙８９の１、２の１０５９頁）から、２４５位のアミノ酸残基がバリンからメチオニンに変わった場合において、その生物学的性質に変化が生じるかどうか（場合によっては機能を失うこともある）を予測することは、米国第一特許出願当時には困難であった。７．２．３ 変異した蛋白質に関する容易想到性の反論控訴人は、Ａ、Ｂ発明のようなパイオニア発明においては、変異した蛋白質が特許発明の目的に関する特性を有することを予測するのが必ずしも容易とはいえない場合でも、変異した蛋白質が特許発明の目的に関する特性を有することを検証することが容易にできる場合には、容易想到性があると主張している。しかし、パイオニア発明であるからといって、容易想到性の幅を広げることは不当である（後記７．２．４）。したがって、本件において、被控訴人ｔ－ＰＡが容易想到性の要件を具備するかどうかを検討する必要があるとしても、それは、１９８２年当時、ｔ－ＰＡの２４５位のバリン残基がメチオニン残基に置換されても、ｔ－ＰＡの性質に変化が生じるか否かを予測できたかが問題とされねばならない。ｔ－ＰＡの２４５位のアミノ酸残基が重要な部位かどうかを予測できたことが、２４５位がバリン残基からメチオニン残基に変わっても、ｔ－ＰＡの性質に影響を与えるかどうかが予測できたことの前提となる。しかしながら、下記の理由から上記予測は困難であった。
      
      （１）　米国第一特許出願当時には、２４５位のアミノ酸残基が存在するクリングル領域のどのアミノ酸残基が機能に直接関与するのかについては、何も分かっていなかったのであるから、２４５位が機能に直接関与するアミノ酸残基ではないと予測できる根拠は何もない。
      
      （２）　「構造的にｃｒｉｔｉｃａｌな部位」のように、機能に直接関与しない部位のアミノ酸残基の相違であっても、蛋白質の性質に影響を与えるかどうかを、米国第一特許出願当時はもちろん、現在においても、実験等による確認を行わないで予測できたとするのは困難である。
      
      （３）　蛋白質分子の内部のアミノ酸残基のような、蛋白質の機能に直接関与しないと控訴人が主張しているアミノ酸残基についても、その変化により、蛋白質の性質に影響を与えないとの予測は困難である。【Ｄ】東京工業大学教授の意見書（甲８０）には次のことが記載されており、同様の意見は【Ｄ】教授の意見書その２（甲９６）、同教授と【Ｅ】東京大学名誉教授との共同意見書（甲１０２）にもある。○ オクタロニー拡散法は、構造の類似した蛋白質の間の（例えば、ウシとブタなど異なる生物種に由来する同一酵素での）わずかな免疫原性の違いを検出するための方法である。○ オクタロニー拡散法を用いれば、ｔ－ＰＡ抗原決定基のほんの一部に変化が出た程度でも免疫原性の差異を測定することはできる。しかし、オクタロニー拡散法の実験原理から考えれば、抗原決定基が１箇所異なるという意味での「ほんの一部に変化が出た程度」の場合には、それによる免疫原性の差異を見いだすことができないし、また、アミノ酸残基１個の違いが生じている場合には、抗原決定基が１箇所のみ異なる可能性を否定できない。仮に、オクタロニー拡散法で免疫原性に差が出なかったとしても、それはその測定に用いた血清を採取した動物（ウサギ等）、すなわちヒトｔ－ＰＡを異物として認識する動物における免疫原性の差異を証明したものにすぎないのであって、ウサギ等の動物とは抗原を認識する機能が全く同じとは考え難いヒトにおいて、ウサギ等の動物と同様に免疫原性に差が生じるか否かは実際にヒトに投与してみないと分からない。ｖａｌ－ｔ－ＰＡとｍｅｔ－ｔ－ＰＡとでは比活性が異なり、被控訴人の直接比較実験においては、ｍｅｔ－ｔ－ＰＡは高ＰＡＩ－１濃度における血栓溶解能がｖａｌ－ｔ－ＰＡより高いとの結果を得ている。仮に、高ＰＡＩ－１濃度におけるこのような差異が、控訴人の主張するように両ｔ－ＰＡの比活性の差異に起因するものであるとしても、両ｔ－ＰＡの比活性の差異が予測もつかない新たな性質を生み出したものと解されるのであり、このような生物学的な差異が、両ｔ－ＰＡをヒトに用いた場合に具体的にどのような差異をもたらすかは、臨床による直接的な比較試験を行わなければ分からない。以上のように、ヒトに投与した場合に抗体を産生するかという意味での免疫原性の差異は、米国第一特許出願日当時に存在した方法では容易にそれを調べることはできなかった。したがって、仮に、容易想到性の要件につき、「変異した蛋白質が特許発明の目的に関する特性を有することを検証することが容易にできる場合には、容易想到性がある」という立場に依拠するとしても、被控訴人ｔ－ＰＡのｍｅｔ－ｔ－ＰＡはその要件を具備しない。７．２．４ パイオニア発明性控訴人は、パイオニア発明について容易想到性の判断の基準を広げるべきであるとしている。しかし、Ａ、Ｂ発明がパイオニア発明と認定されるかどうかは別にして、パイオニア発明であるからといって、特許発明の技術的範囲の認定に当たって容易想到性（置換自明性）の判断の基準が広くなるという理由はない。パイオニア発明であるからとして均等論における容易想到性の判断の基準を広くすることは、特許請求の範囲の記載から当業者が容易に想到できる範囲を超えた技術的範囲を認めることにつながるから、第三者である公衆の利益を害することになる。そもそも、Ａ、Ｂ発明はパイオニア発明ではない。組換ＤＮＡ技術をｔ－ＰＡに適用することの困難性が背景にあるとしても、天然ｔ－ＰＡが公知であり、さらに基本的な組換ＤＮＡ技術が公知であり、また、ｔ－ＰＡを組換ＤＮＡ技術を用いて製造するというのは自明の課題であって、組換ｔ－ＰＡの製造はいわゆる時間の問題であった以上、Ａ、Ｂ発明がパイオニア発明に該当するとは考えられない。７．２．５ 出願経緯Ａ、Ｂ発明の特許出願経緯からすると、アミノ酸配列を限定した補正は、出願当時にその生物活性を予測できず、また明細書に技術的裏付けを伴って記載されていないとされた、６９番目から５２７番目までのアミノ酸配列の改変されたものを除外するためにされたものとしか解することはできない。このような経緯によって補正されたことにより特許請求の範囲外とされたものについて、「アミノ酸配列の相違した蛋白質において、その生物学的性質を予測できる」とか、「本特許の明細書には、アミノ酸配列の改変されたものについて記載がある」といった理由で拡張解釈を行うことはまさしく禁反言の法理に抵触するものである。控訴人は、特許出願当時、Ａ、Ｂ発明の技術的範囲を現在主張しているような改変物質を含む広範なものとして認識していたことは、その明細書の記載から明らかであると主張している。しかし、認識していたとするには、特許請求の範囲より広範なものについて、出願当時の技術水準から容易に予測可能であるか、又は明細書に技術的裏付けを伴うものとして記載されているとの認識を有していたと認定される根拠を、控訴人が有していたかどうかが問題とされなければならない。しかしながら、その根拠とした明細書の記載は、技術的裏付けのない抽象的な記載にとどまっている。控訴人指摘の明細書の記載は、想訴人の願望的な主張にすぎない。Ｂ発明の特許異議決定では、「特許請求の範囲にはｔ－ＰＡがそのアミノ酸配列により明確に特定されているので、発明の詳細な説明の『アレル変異体』及び『誘導体』に関する記載は特許請求の範囲を何ら不明瞭にするものではなく、この出願が、特許法３６条３、４項に規定される要件を満たしていることは明らかである」としており、審査官が前記文言の挿入を認めたのが、Ｂ特許の特許請求の範囲にアレル変異体及び誘導体が含まれることを認めたのでないことは明らかである。控訴人は審査官との面接の際の説明を主張するが、審査官は出願人の作成した特許請求の範囲について審査し、特許を付与するかどうかを判断するのであって、出願人に意見を述べることはあっても、特許請求の範囲を決定する権限はないはずである。面接時の不明な事実によって特許請求の範囲に示される技術的範囲が変わり、均等の判断が左右されるということは、第三者である公衆の利益を害し許されない。７．２．６ 独自開発均等論が衡平の観念に基礎を置き、かつ例外的なものである以上、独自開発の事実は、均等を否定する方向に働く。組換ＤＮＡ技術によってｔ－ＰＡを製造する際に必須のｔ－ＰＡの全アミノ酸配列が初めて公表されたのは、１９８３年１月２０日発行のｎａｔｕｒｅ誌に掲載された報文である（乙１７）。しかし、コールドスプリングハーバー（ＣＳＨ社）及びジェネティックス・インスティテュート（ＧＩ社）が共同開発で被控訴人のｔ－ＰＡのクローニングに成功し、その発現を確認した経緯を開示した乙５３によると、ＣＳＨ社及びＧＩ社は、控訴人が発明の本質と考えているｔ－ＰＡのクローニングの手法と、その結果であるｃＤＮＡ配列及びそれから推定されるアミノ酸配列が公表される以前に、被控訴人ｔ－ＰＡのｃＤＮＡクローニングに成功し、組換ＤＮＡ技術によるｔ－ＰＡの発現を確認していた。オリゴヌクレオチドプローブ法が、ｍＲＮＡの濃度が低い場合においても適用できるスクリーニング方法であることは公知であったのであり（乙５５、乙５６、乙１２９）、これらの乙号各証には具体的適用において困難性があるとの記載は一切ない。すなわち、被控訴人ｔ－ＰＡを開発したＧＩ社は、ローザンヌ会議以前に、ｔ－ＰＡ ｃＤＮＡのスクリーニング方法にオリゴヌクレオチドプローブ法を選択することを決定し、発表の前後を問わず、一貫してオリゴヌクレオチドプローブ法によるｔ－ＰＡ ｃＤＮＡのスクリーニングを試みていた。その結果、ＧＩ社はｎａｔｕｒｅ誌の発表以前に、ｔ－ＰＡ ｃＤＮＡのクローニングに成功し、ｔ－ＰＡの発現を確認していたものである。オリゴヌクレオチドプローブ法は、ｍＲＮＡが少ないときにも有用な方法であり、ｔ－ＰＡのように精製品が得られている場合には、部分的アミノ酸配列が解析できれば他のスクリーニング法よりも確実な方法であることが、本件優先権主張日当時知られていた。したがって、【Ａ】博士が１９８２年７月２３日にローザンヌで発表し、その会議にＧＩ社の技術者が出席し質問したという事実はあっても、その内容は、当業者がｔ－ＰＡをクローニングするに当たりオリゴヌクレオチドプローブ法を選択するについて、何ら利益となる情報ではない。オリゴヌクレオチドプローブ法をＧＩ社が選択したことに、Ａ、Ｂ発明の模倣となる要素はない。７．３ 均等についての当裁判所の考え方前記のように、ｍｅｔ－ｔ－ＰＡを構成とする発明とｖａｌ－ｔ－ＰＡを構成とする発明とは、特許法の観点からみて実質的に同一のものと直ちに認めることはできないが、ｍｅｔ－ｔ－ＰＡを構成とする技術が、ｖａｌ－ｔ－ＰＡを構成とする発明との対比において、特許法７０条にいう技術的範囲に属するか否かを考える際には、発明が自然法則を利用した技術的思想の創作のうち高度のものをいうことからすれば、当該技術の専門家（当業者）の見解、意見を十分に参酌しなければならないのであり、専門家からみても特許請求の範囲の記載のとおりその特許発明の技術的範囲が一律に決定できる場合は別として、すべての場合にわたって当該発明の特許請求の範囲の記載文言のみから、特許発明の技術的範囲が一律に決定されるべきものではない。無体財産権である特許権の対象となる発明の内容は特許請求の範囲に記載されるところに表されるが、ここで記載されるのは発明の要旨であり、発明の内容そのものである。発明が無体物であることから、その内容は文言によって構成が説明されなければならないが、特許法７０条では、特許発明の技術的範囲は、特許請求の範囲の記載から認められる発明の内容を基準にして定められるものとしていて、特許発明の技術的範囲を特許請求の範囲の記載そのものに限定すべきものとはしていないことが留意されなければならない。ここで技術的範囲と規定されているところからも明らかなように、また、文言によって発明の構成を説明するといっても、無体のものであることからくる構成の説明の制約がおのずと想定されることからしても、特許権に基づき差止め等を求め得る範囲は、特許請求の範囲の記載を基準とするある程度の柔軟性のあるものが予定されているというべきである。特許権侵害と主張された技術などが特許発明の技術的範囲に属するか否かの認定判断は、侵害とされるものとの対比における特許発明の技術的範囲の外延の確定作業に帰し、当該特許権の侵害の有無を判断する裁判所にゆだねられているものと解される。そして、専門家からみて、特許請求の範囲に記載の発明に相当するもので、したがって特許発明の技術的範囲に属する技術と一見して明らかに理解できるものは、たとえそれが特許請求の範囲の文言を字義解釈そのままに充足するものでなくても、すなわち、特許請求の範囲の構成要件をそのままのものとして充足するものでなくても、その技術を、特許発明と均等のものと認めるべきであることは、特許発明の技術的範囲の認定の手法として、特許法も予定しているものというべきである。ただし、特許請求の範囲の記載に従って特許発明の技術的範囲を理解している第三者の信頼との調和は十分に考慮されなければならず、特許請求の範囲の記載の構成そのままでない技術が特許発明の技術的範囲に属するものと認めるには、一定の判断基準が定立されなければならないのも当然のことである。学説などにおいて、均等の要件として、置換可能性、容易想到性などが論じられているのも、この判断基準の定立の試みとして理解し得るところであり、本件当事者双方の主張においても、この二つの要件の存否を中心として争われているところである。この二つの要件は均等の積極的要件と理解されるのであるが、一方、個々の事案では、特許出願時の事情などにおいて、均等のものであるとして技術的範囲に属することを肯定するのに障害となる事由の存することも考えられる。本件において、被控訴人のｔ－ＰＡに係るｍｅｔ－ｔ－ＰＡが、Ａ、Ｂ発明のｖａｌ－ｔ－ＰＡと均等のものか否かを判断する際にも、これらの積極的要件、消極的要件の存否のすべてに配慮しつつ、均等と認定することが、特許請求の範囲の記載を信頼する第三者の利害と調和するものか否かが見極められなければならない。７．４ 均等の積極的要件に関する判断７．４．１ Ａ、Ｂ発明のｔ－ＰＡと被控訴人のｔ－ＰＡとは、両者のアミノ酸配列のうち２４５位が、前者はバリン（Ｖａｌ）なのに対し、後者がメチオニン（Ｍｅｔ）であるという点で両者が相違することは前記のとおりであり、その他、Ａ、Ｂ発明の特許請求の範囲に記載の特性において両者に差異がないことは、被控訴人も争わないところである。したがって、両者は特性が同一であるから、作用効果が同一であって、Ａ、Ｂ発明のｔ－ＰＡのバリンから被控訴人のｔ－ＰＡのメチオニンへの置換は、置換可能性の要件を満たしているものと認められる。７．４．２ 次に、Ａ、Ｂ発明のｔ－ＰＡのバリンと被控訴人のｔ－ＰＡのメチオニンとの置換につき、容易想到性が認められるか否かが判断されなければならないが、まず、ｔ－ＰＡのアミノ酸配列の置換に関する専門家の意見を通覧することにする。◇ 甲１１４（【Ｆ】京都大学理学部教授の意見）１９８２年当時、蛋白質の一つのアミノ酸を別のアミノ酸で置換した場合、どのような機能の変化が生じると予測できたか、また、このような一つのアミノ酸置換が蛋白質中でよく生じることは知られていたかについて、次のように考える。蛋白質の機能にとって、重要な部位のアミノ酸が変化すると、固有の機能が維持されなくなると予測できる。このような重要な部位としては次の部位がある。
      
      １）　蛋白質の活性中心
      
      ２）　他の分子と相互作用する部位
      
      ３）　構造的にｃｒｉｔｉｃａｌな部位分子進化学の立場からは、蛋白質の機能にとって重要な部位のアミノ酸は保存されるといえる。上記した部位以外のアミノ酸は、自由には変われないが、性質の似た別のアミノ酸には置換することができ、この場合その機能はほとんどが変化しないと分子進化学の立場から予測できた。蛋白質の－アミノ酸置換により、機能が大きく変化しない、いわゆる中立変異がしばしば生じることは、当時よく知られていた。ｔ－ＰＡの遺伝子は染色体中に１個しかないこと、また、ｖａｌ－ｔ－ＰＡとｍｅｔ－ｔ－ＰＡの二つのｔ－ＰＡは、その機能に実質的に差のないことから、分子進化的な立場からみて、異なるというよりも同一であるという方が自然である。ここで、上記の「性質の似たアミノ酸」とは、甲７３（ＡＴＬＡＳ ｏｆＰＲＯＴＥＩＮ ＳＥＱＵＥＮＣＥ ａｎｄ ＳＴＲＵＣＴＵＲＥ）の９７頁の図９－１１に示されているグループ内のアミノ酸同士を指す。アミノ酸相互間の類似度は、甲１０１の１（サイエンス誌日本版１９８６年２月）の８９頁にも記載されており、バリンとメチオニンとは、類似度がかなり高いものとして示されている。◇甲８０（【Ｄ】東京工業大学教授の意見）１９８２年当時既にＶａｌ、Ｍｅｔ両アミノ酸の疎水性が定量的に測定されており、互いに似た値であることが知られていた。疎水性を示すパターンはＶａｌが１．５、Ｍｅｔが１．３と互いに近いので、両者が蛋白質の立体構造形成の上で近似の挙動をとることが予測できる。１９７２年代において、中立変異の諸例の中でＶａｌ→Ｍｅｔ変異は頻度が高く、大きな違いを与えないものの一つと考えられていた。ｔ－ＰＡについては、２４５位のＶａｌをＭｅｔに置換することがｔ－ＰＡ分子の構造に影響を与えていないことを簡単に確かめることは、１９８２年の時点で可能であった。２４５位の二つ先の２４３位のＣｙｓ残基は２０１位のＣｙｓ残基とＳ－Ｓ結合を形成しているが、Ｓ－Ｓ結合の形成には、両方のＣｙｓ残基の側鎖が厳格な位置に保たれていることが必要で、２４３位と２０１位とのＳ－Ｓ結合が依然として形成されているなら、Ｖａｌ→Ｍｅｔ置換はｔ－ＰＡの構造を変化させていないと結論できる。そして、Ｓ－Ｓ結合が形成されているか否かは１９８２年以前でも簡単に調べることができた。◇甲９６（【Ｄ】東京工業大学教授の意見）Ｖａｌ残基からＭｅｔ残基への置換は最も頻度の高い組合せの一つである。Ｖａｌ残基からＭｅｔ残基への置換の頻度が最も高いとは、ある蛋白質の機能が保持される範囲で頻度が高いということである。ｖａｌ－ｔ－ＰＡとｍｅｔ－ｔ－ＰＡのようなアミノ酸残基１個の違いが生じている場合にも、それが、抗原決定基（アミノ酸残基５個程度）を構成するアミノ酸残基である場合には複数の抗体が生じ得るので、オクタロニー拡散法を用いて免疫原性の差異を測定することができる。◇甲１０２（【Ｅ】東京大学名誉教授と、【Ｄ】東京工業大学教授の共同意見）Ｖａｌ残基は種々のアミノ酸残基中で最も疎水性の高い残基に属し、球状蛋白質の内部の疎水性領域内に埋没している可能性の極めて高い残基である。また、Ｍｅｔ残基も蛋白質分子の内部に埋没している可能性の極めて高いアミノ酸残基である。そして、Ｖａｌ残基とＭｅｔ残基とは蛋白質分子の立体構造を変化させることなく、極めて容易に置換されることが知られている。１９８２年当時の技術常識に従えば、その当時【Ｇ】博士が「単一のアミノ酸置換（ｔ－ＰＡの２４５位のＶａｌ残基→Ｍｅｔ残基の置換）は蛋白の疎水性領域内に埋没し、抗体産生を生じさせ得る分子表面には露出していないと信じられると」と証言したのはむしろ当然で、私達も１９８２年当時、【Ｇ】博士と同一の所見を持ったと思う。◇甲３２（【Ｅ】東京大学名誉教授の意見）ｔ－ＰＡは、セリンプロテアーゼ領域やクリングル領域という活性部位を持っている。しかし、ｔ－ＰＡ分子のすべての部分が生物活性に直接関与しているのではない。バリンからメチオニンへの変化は分子の内部での変化であり、ｔ－ＰＡ活性を発現するための必須部位と考えているセリンプロテアーゼ領域やクリングル領域の活性部位には何ら影響を与えるものではない。２４５位という位置は、ｔ－ＰＡの立体構造を固定する役割を果たしているシスチン結合（Ｓ－Ｓ）に関与している２４３位のアミノ酸残基（システイン残基）のすぐ隣に位置しているので、この置換により、ｔ－ＰＡ分子の内部の構造ですら有意な影響を受けるとは考えられない。２４５位のバリン残基は分子表面に存在するのではなく、分子内部を構成する疎水性領域内に埋没した位置にあり、しかも、ｔ－ＰＡの構造を固定する役割を果たしているシスチン結合を構成している２４３位のシステイン残基のすぐ隣に位置しているので、このバリン残基を、同じく疎水性アミノ酸であるメチオニン残基で置き換えても、ｔ－ＰＡ分子の立体構造に変化を与えず、またその生物活性は変化しないと予測できる。バリンからメチオニンへの変化が「検出可能な範囲での生物活性に影響を与えなかった」のは、このような理由によるもので、当然である。このようなｔ－ＰＡの活性に本質的な影響を与えない程度のアミノ酸配列のわずかな変異は、精査すれば少なからず見つかるもので、われわれ生化学者は、その一つ一つを別のものとして取り扱わない。それらはアミノ酸残基の一つが異なっているとはいえ、いずれもｔ－ＰＡという同一の酵素であることに変わりはないからである。◇ 甲１０６（【Ｂ】大阪バイオサイエンス研究所長・日本学士院会員・京都大学名誉教授と、【Ｃ】九州大学理学部教授の共同意見）天然ｔ－ＰＡの２４５位のアミノ酸バリンがメチオニンに変わってもセリンプロテアーゼ領域には変化がなく、またクリングル領域は残存しているから、プラスミノーゲンをプラスミンに変換する触媒能及びフィブリン結合能がなくなってしまうとは、１９８２年当時考えなかったと思う。ただし、フィブリン結合能が変化する可能性があるとは考えたと思う。２４５位がメチオニンであるｔ－ＰＡも、天然ｔ－ＰＡと同じ酵素に分類されると考えてよい。◇甲１１２（【Ｈ】北海道大学免疫科学研究所教授の意見）２４５位での機能的に重要でない部分の変異は、その蛋白分子の特性をほとんど変えることはないと考えられる。この場合、そのような蛋白分子は生物学的には元の分子と何ら変わるものではなく、同じと考えるのが当然である。◇ 甲１４６（【Ｉ】大阪大学医学部教授・大阪バイオサイエンス研究所分子生物学部門研究部長の意見）１９８２年当時、ｔ－ＰＡ ｃＤＮＡの配列が公表されれば、ｔ－ＰＡ ｃＤＮＡを作製し、その一部の塩基配列を変換して結果的にアミノ酸残基が置換、欠失又は付加したｔ－ＰＡ変異体を生産することができた。◇甲３８（【Ｊ】大阪大学細胞生体工学センター教授の意見）ｍＲＮＡからｃＤＮＡを合成する際に用いられる逆転写酵素は、しばしば転写ミスをすることが知られている。ＧＩ社（ジェネティックス・インスティテュート）のクローニングしたヒトｔ－ＰＡｃ ＤＮＡとジェネンテック社（控訴人）のクローニングしたヒトｔ－ＰＡ ｃＤＮＡの違いは、逆転写酵素による転写ミスによる可能性が極めて高いと考えられる。この点については、【Ｇ】も米国訴訟の証言中でクローニングエラーによって生じたと述べている。組換ＤＮＡ技術を用いるヒトｔ－ＰＡの製法に関しては、ＧＩ社の用いた方法と得られた結果は、ジェネンテック社の用いた方法と得られた結果に比べて何ら新規性は見いだせない。◇甲１０５（【Ｋ】京都大学医学部教授の意見）ＤＮＡには遺伝情報が保持されており、ＤＮＡは生命体の設計図である。遺伝情報は、個体によって若干の変化が起こることがあるが、生物にとっての設計図としては同じものである。ｔ－ＰＡの遺伝子は、ヒトゲノム中ただ１個しか存在しないことが知られている。したがって、ｍｅｔ－ｔ－ＰＡもｖａｌ－ｔ－ＰＡも同一の遺伝子に由来する。分子生物学の研究者は、同一の遺伝子に由来する蛋白質はたとえクローニングによりアミノ酸が若干異なることになっても、定義により全く同一であると考えている。これは、－遺伝子－蛋白質という、１９５０年代からの分子生物学が確立した基本的原則の範囲内の問題である。同一の遺伝子に由来するものは、たとえ機能が若干変化しても物としては同じものである。したがって、ｉｎ ｖｉｔｒｏ（試験管内）のプロセスで１ヌクレオチドの変化が生じ、その結果、一アミノ酸が異なることになったｍｅｔ－ｔ－ＰＡも、分子生物学の立場からみてｖａｌ－ｔ－ＰＡと同一の物といえる。クローニングエラーによって得られたｔ－ＰＡが異なるものであるという主張は間違いである。◇甲２９（【Ｊ】大阪大学細胞工学センター教授の意見）クローニングした遺伝子を組み換えることにより、宿主細胞にこれを導入してｔ－ＰＡ活性を持つ物質が産生したことが、組換ｔ－ＰＡの発明のエッセンスである。ｔ－ＰＡ遺伝子が発現したといえるためには、ｔ－ＰＡの一番重要な生物活性が確認されることが必要である。したがって、ｔ－ＰＡの発現を確認したというためには、組換ｔ－ＰＡの産生物が抗体と反応したこと及び血塊を溶解したことで十分と考えられる。◇甲３３（【Ｌ】京都大学医学部教授の意見）本件発明の本質は次の３点にある。
      
      （１）　世界で初めてｔ－ＰＡ ｃＤＮＡのクローニングに成功した。
      
      （２）　このｃＤＮＡの塩基配列の解析を行い、ｔ－ＰＡｍＲＮＡの塩基配列を決定し、これによってｔ－ＰＡのアミノ酸配列を明らかにした。
      
      （３）　組換ＤＮＡを発現させることにより、生理活性のある組換ｔ－ＰＡを産生させることを可能にした。組換ＤＮＡ技術を用いて初めてｔ－ＰＡのｃＤＮＡクローニングと合成に成功した研究者の業績は、その開示に従ってｔ－ＰＡのｃＤＮＡクローニング及び合成を追試することに比べると、科学的観点からみて両者の評価には雲泥の差がある。この開示に基づいて一部のアミノ酸を改変させたｔ－ＰＡを合成することは、ｔ－ＰＡの構造・活性相関の研究には役立つが、改変されたｔ－ＰＡの活性・安定性等の特性がこの開示に従って合成されたｔ－ＰＡの特性を著しく凌駕しない限り、改変の実用的価値はない。７．４．３ 以上の専門家の意見を総合してみると、１９８２年当時を基準にして、次のように認められる。
      
      （１）　バリンとメチオニンとは、蛋白質の立体構造形成の上で近似の挙動をとる。
      
      （２）　タンパク質のアミノ酸配列におけるバリン→メチオニン変異は、蛋白質の機能に変化を与えない変異（中立変異）として頻度の高いものである。
      
      （３）　ｔ－ＰＡの２４５位は立体構造的に蛋白質の疎水性領域内に埋没し、ｔ－ＰＡの生物活性にとって重要な部位ではない。（４）ｔ－ＰＡのアミノ酸配列が分かれば、ｔ－ＰＡ ｃＤＮＡを製造し、その一部の塩基配列を変換して、アミノ酸残基が置換、欠失又は付加したｔ－ＰＡ変異体を製造することができる。（５）Ａ、Ｂ発明の本質は、ｔ－ＰＡ ｃＤＮＡを発現させて、生理活性のある組換ｔ－ＰＡを産生させたことにある。
      
      （６）　組換ＤＮＡ技術を用いて初めてｔ－ＰＡ ｃＤＮＡクローニングと合成を行うことと、その開示に従ってｔ－ＰＡ ｃＤＮＡのクローニングと合成を行うこととの間には、科学的観点からみてその評価には大きな差異がある。
      
      （７）　ｔ－ＰＡのアミノ酸配列が開示に基づいてｔ－ＰＡ変異体を合成することは、それが元のｔ－ＰＡの特性を著しく改善しない限り改変の実用的価値はない。
      
      （８）　クローニングエラーはしばしば生じること、そして、クローニングエラーは、ほとんどの場合、そのアミノ酸の変異が蛋白質の機能に影響を与える重要な部位に起こるのではなく、重要でない部位において類似度の高いアミノ酸残基が置き換わることによって起こること、クローニングエラーによって得られた蛋白質が元の蛋白質と同等の効果を奏する場合には、クローニングエラーは蛋白質の機能に影響を与えない重要でない部位に類似度の高いアミノ酸残基が置き換わることによって起こったのであり、このため、このような変異が生じた蛋白質が元の蛋白質と同等の効果を奏するのであることは、それぞれ当業者の通常の知識に属するものであった。７．４．４ ここで、Ａ、Ｂ発明の技術的課題をみると、次の事実が認められる。米国第一、第二特許出願当時、天然ｔ－ＰＡに関しては、
      
      （１）　ヒトメラノーマ（黒色腫）セルライン（細胞株）がｔ－ＰＡを分泌すること、
      
      （２）　メラノーマ由来のｔ－ＰＡは免疫学的及びアミノ酸組成において正常組織から単離されたｔ－ＰＡと区別し得ない特性を有すること、
      
      （３）　比較的純粋な形態で単離されたｔ－ＰＡは高い活性を有する線維素溶解因子であること、
      
      （４）　メラノーマセルラインから精製したｔ－ＰＡはウロキナーゼ型プラスミノーゲン活性化因子（略称ｕ－ＰＡ）に比較し、線維素に対してより高い親和力を有していること、（５）ｔ－ＰＡは、血液、組織抽出物、血管灌流液及び細胞培養物中には非常に低濃度でしか存在していないため、血栓溶解剤としての可能性を更に深く研究することは困難であること、
      
      （６）　ヒト由来の他のタンパクを実質的に含まない高品質のヒトｔ－ＰＡを必要充分な量で製造するために最も有効な方法は、組換ＤＮＡ技術の適用であること、が認識されていた（Ａ発明の特許出願公告公報４欄１９行～５欄２行。第一審判決別紙公報）。当時ｔ－ＰＡは血栓溶解剤として有用な蛋白質であることが確認されていたものの、ヒトの組織を細胞培養して得られる天然ｔ－ＰＡを入手することができるにすぎず、また、その得られる量が極めて少ない上に、ｔ－ＰＡが非常に長い鎖構造であるために、血栓溶解剤としての研究開発を進めることが困難であったと認められる。一方、当時技術開発に進歩が著しかった組換ＤＮＡ技術を用いて有用な蛋白質を生産することが実現しつつあり、世界各国においてｔ－ＰＡなどの有用物質の開発競争が繰り広げられていた（乙７６、弁論の全趣旨）。しかし、当時、組換ＤＮＡ技術によってある種の有用蛋白質を生産できることが知られていても、天然ｔ－ＰＡ自体からして微量しか入手できないことや、ｔ－ＰＡのｍＲＮＡはその濃度が極めて低い上に、非常に長い鎖構造であることなどの困難な技術的課題があったことから、ｔ－ＰＡが組換ＤＮＡ技術によって生産できることを確実に予測することは困難であった（甲２９～３１、３３、５３の１）。このような状況下において、Ａ、Ｂ発明の技術的課題は、ｔ－ＰＡ及び組換ＤＮＡ技術に関する公知の知見を基にして、組換ＤＮＡ技術によるｔ－ＰＡの充分な量の生産及びｔ－ＰＡの血栓溶解剤としての開発にあったものである。以上のとおり認められるところ、Ａ、Ｂ発明が技術的課題を解決した経緯について明細書の記載から認められるところは、第一審判決１２２頁末行以下（知的裁集１２５９頁以下）の三の項に示されているとおりである。すなわち、Ａ、Ｂ発明は、組換ＤＮＡ技術によってｔ－ＰＡを製造する際に必須のｔ－ＰＡの全アミノ酸配列を解明し、当業者であれば天然ｔ－ＰＡに代えて組換ＤＮＡ技術によって充分な量のｔ－ＰＡを実際に入手できる具体的な技術情報を開示し、医薬品（血栓溶解剤）としての市場認可に先立って必要とされる動物実験及び臨床実験を遂行するのに充分な質及び量のｔ－ＰＡを製造することを実施可能にし、技術的課題とした事項を解決したものと認められる。７．４．５ そうすると、Ａ、Ｂ発明は組換ＤＮＡ技術により得られたｔ－ＰＡという物の発明を基礎とするものであり、そのように組換ｔ－ＰＡを得たという点に、Ａ、Ｂ発明の本質があるものと認めるべきである。各特許請求の範囲に記載のアミノ酸配列は、組換ＤＮＡ技術によるｔ－ＰＡを特定し、発明者がそのアミノ酸配列を解明したことを宣言したものと理解されるのであり、他の構成要件の記載と相まって、Ａ、Ｂ発明のｔ－ＰＡが組換ＤＮＡ技術によるｔ－ＰＡであると規定されていることになる。そして、Ａ、Ｂ発明の特許請求の範囲及び発明の詳細な説明の記載を見る当業者は、そこに記載の効果を有する組換ＤＮＡ技術によって産生されるｔ－ＰＡの製造方法等を理解し、これに当業者の知識を併せてみることにより、組換ＤＮＡ技術によって、従来法では入手できなかった十分な量のｔ－ＰＡを容易に得ることができるようになったものと認められる。ところで、本件優先権主張日当時においては、ｔ－ＰＡのアミノ酸配列が分かれば、そのｔ－ＰＡの変異体を製造することが可能であったことは、７．４．３において認定したところであり、ｔ－ＰＡの特性を測定する方法も、Ａ、Ｂ発明の明細書に開示されていることが認められる（Ａ発明の特許出願公告公報４１欄２０行ないし４５欄１６行、Ｂ発明の特許出願公告公報４５欄２５行ないし４９欄４０行。第一審判決別紙公報及び甲６）。Ａ、Ｂ発明の明細書には、「組換ＤＮＡ技術を使用して、例えば、基本となるＤＮＡの特定の部位に突然変異を誘発することにより、一個又は複数のアミノ酸の置換、欠失、付加又は転位によって種々変性された種々のヒト組織プラスミノーゲン活性化因子誘導体を製造することが可能である。本明細書中で特に説明するヒト組織プラスミノーゲン活性化因子の一般的特性である必須のクリングル（Ｋｒｉｎｇｌｅ）領域とセリンプロテアーゼ領域とを維持しているが他の部分は前記の如く変性された誘導体の製造も可能である。ヒト組織プラスミノーゲン活性化因子中の前記の如きアレル変異及び変性は、全て本発明の範囲内に包含される。」と記載され（Ａ発明の特許出願公告公報８欄２行～１５行、Ｂ発明の特許出願公告公報１１欄６行～１９行。第一審判決別紙公報及び甲６）、Ｂ発明の特許出願公告公報には更に、「それ故、本願発明の『ヒト組織プラスミノーゲン活性化因子をコードしているＤＮＡ』なる用語は、前記したヒト組織プラスミノーゲン活性化因子のアレル変異体および誘導体をコードしているＤＮＡをも包含している。」と記載されているが（甲１１９、乙３８）、これは上記の事実に対応するものであり、出願人においても、変異体の製造が可能であることを認識してこれを開示し、このような変異体も、Ａ、Ｂ発明の技術的範囲内のものであることを宣言しているものということができる。そうすると、当業者は、Ａ、Ｂ発明の明細書の開示及び本件優先権主張日当時の通常の知識に基づいて、より優れた特性を有するｔ－ＰＡの探索等をする目的で、特許請求の範囲に記載のアミノ酸配列中の一部のアミノ酸残基を変異させることによって、容易に別異のアミノ酸配列を有するｔ－ＰＡを製造し得ることができるようになったものと認められ、前記７．４．３の（６）、（７）で認定した事実によると、このような変異体は、それが、変異前のｔ－ＰＡに比して格別の優れた特性を有する場合を除いては、科学的観点からみると格別の実用的意味はないものと認められるのである。そして、ｔ－ＰＡにおいては、２４５位の部位はｔ－ＰＡの機能にとって重要な部位でなく、バリンとメチオニンとの変異は蛋白質の機能に影響を及ぼさない変異であって、かつ、変異体を製造することは容易にできるのであるから、２４５位のバリンをメチオニンに変異させることにより、Ａ、Ｂ発明のｔ－ＰＡと同等程度の機能を有するｔ－ＰＡが得られるであろうという高い予測可能性が、本件出願時（本件優先権主張日）当時にあったものと認められる。７．４．６ ところで、被控訴人のｍｅｔ－ｔ－ＰＡが得られた経緯については、甲２０（米国デラウェア連邦地方裁判所における、本訴の控訴人ほかを原告とし、ザ・ウェルカム・ファンデーション・リミテッドほかを被告とする特許権侵害訴訟における１９９０年３月２０日の証言記録）によれば、ウェルカム社における開発部門の責任者であった【Ｇ】自身が、同訴訟において、ｍｅｔ－ｔ－ＰＡはクローニングエラーで得られたもので、計画された設計による変化により得られたものではないと証言し、合わせて、「置換されたメチオニン残基は、クリングル領域中にはあるが、蛋白質の疎水性領域に埋没し、抗体産生を生じさせ得る分子表面には露出していないし、ｔ－ＰＡの内部の非常につつみこまれたクリングル構造群の一つに位置しているので、検出可能な範囲での生物活性に影響を与えなかった。」との事実を肯定する証言をしていることが認められる。このことからすると、被控訴人のｍｅｔ－ｔ－ＰＡは、クローニングエラーによって得られたものであり、しかも、ｔ－ＰＡの機能に影響のない部位での変異のものであると、その開発者自身が認識していたことになる。被控訴人のｍｅｔ－ｔ－ＰＡがこのようにして得られたものであるので、これを前提にして検討すると、上記７．４．３の（８）で認定したところから明らかなように、クローニングエラーによって得られた蛋白質については、その蛋白質が元の蛋白質と同等程度の効果を奏するものであるときには、そのような蛋白質は、蛋白質の機能に影響を与えない部位において類似度の高いアミノ酸残基が置換することによって得られたものであり、そのようなクローニングエラーが生じることは、当業者にとって、十分に予測可能であったものということができる。このことに、Ａ、Ｂ発明の明細書中に「組換ＤＮＡ技術を使用して、例えば、基本となるＤＮＡの特定の部位に突然変異を誘発することにより、一個又は複数のアミノ酸の置換、欠失、付加又は転位によって種々変性された種々のヒト組織プラスミノーゲン活性化因子誘導体を製造することが可能である。」との記載があり、クローニングエラーがあっても同等の効果を奏するｔ－ＰＡが得られ、Ａ、Ｂ発明の技術的範囲に含まれることを出願人は認識し表明していることも勘案すると、機能に影響を与えない部位であることが知られている（すなわちｔ－ＰＡの機能に影響を与えない置換が生じる可能性が高い部位であることが予測される）２４５位に、バリンと置換しやすくしかも機能に影響を与えないことが予測されるメチオニンが、クローニングエラーで置換して、変異前のｔ－ＰＡであるＡ、Ｂ発明のｔ－ＰＡと同一の特性を有するものとして得られた被控訴人のｍｅｔ－ｔ－ＰＡについては、本件優先権主張日当時を基準として、Ａ、Ｂ発明のｔ－ＰＡからの容易想到性を認めるべきものであることが明らかである。７．４．７ 被控訴人は、米国第一、第二特許出願当時には蛋白質におけるバリン残基とメチオニン残基の差異が蛋白質の性質に与える影響について次の公知文献があった、と主張する。
      
      （１）　乙１３４（ｎａｔｕｒｅ誌２１０号９１５～９１６頁）「．．．．．．β鎖の９８位のバリンがメチオニンに置換することはヘモグロビン分子の安定性に大きい影響をもたらす．．．．．．」（アミノ酸１個の違いで性質に変化が生じた例といえる（乙８５、２２頁）。）
      
      （２）　乙１０５（ＴＨＥ ＪＯＵＲＮＡＬ ＯＦ ＣＬＩＮＩＣＡＬ ＩＮＶＥＳＴＩＧＡＴＩＯＮ誌５２巻３４２～３４９頁）ヘモグロビンオリンピアに関する。β鎖の２０位のバリン残基がメチオニン残基に変化することにより、そのヘモグロビンを有している人は多血症になる。β鎖の２０位はヘモグロビンの特別な機能に何等貢献しておらず、それゆえなぜこのような変化が生じたのかはっきりしていない（乙８５、２３頁）。
      
      （３）　乙１０９（ＴＨＥ ＪＯＵＲＮＡＬ ＯＦ ＣＬＩＮＩＣＡＬ ＩＮＶＥＳＴＩＧＡＴＩＯＮ誌５３巻３２９～３３３頁）β鎖の１０９位のアミノ酸残基がバリン残基からメチオニン残基に変化し、その結果生じるヘモグロビンの機能的異常により、これを有している人は多血症になり、頭痛、めまい等を訴えるようになる。アミノ酸変化部位であるβ鎖の１０９位は直接には蛋白質の機能に重要な役割を果たしていないが、しかし空間的にすぐ近くには、α鎖との結合部位があり、そこで１０９位がバリン残基からメチオニン残基に置換されることでα鎖との結合部位を構成しているアミノ酸残基の立体構造に微小な変化が生じて、その結果蛋白質の性質に影響が出たと推測される（乙８５の２２頁）。被控訴人はこのように、米国第一、第二特許出願当時、バリン残基とメチオニン残基との違いにより、病気を引き起こすような著しい性質上の差異が蛋白質に生じた例が報告されていた、と主張する。７．４．８ しかしながら、甲８０（【Ｄ】東京工業大学教授の意見書）によれば、被控訴人が主張しているバリン残基とメチオニン残基との違いによる蛋白質の著しい性質上の差異は、置換された残基が、活性中心近傍であったりオリゴマータンパク質の会合面（サブユニット接触面）やその近傍にあるために、機能に直結する部位を占めている場合のものであることに起因するものであることが否定できないものと認められる。ｖａｌ－ｔ－ＰＡの２４５位のバリン残基がメチオニン残基に置換した被控訴人のｔ－ＰＡが、Ａ、Ｂ発明のｔ－ＰＡで必須とされている特性を有するものである以上、被控訴人の主張に係る上記の事実関係をもってしても、被控訴人のｔ－ＰＡがＡ、Ｂ発明のｔ－ＰＡと同等の特性を有することを予測できたとの前記認定を覆すことはできない。なお、甲３４（【Ｍ】ほか「急性心筋梗塞に対するＧＭＫ－５２７（ａｌｔｅｐｌａｓｅ：ｒｔ－ＰＡ）の静脈内持続投与の臨床的有用性に関する検討 ウロキナーゼを対照薬とした多施設共同二重盲検比較試験」と題する「医学のあゆみ」ｖｏｌ．
      
      １５６　Ｎｏ．６ １９９１．２．９所載の報文）に記載の、控訴人が米国で市販しているＡ発明の実施品たるｔ－ＰＡ製剤についての臨床試験報告と、甲３５（【Ｎ】ほか「急性心筋梗塞に対するＳＭ－９５２７（ｄｕｔｅｐｌａｓｅ；ｔ－ＰＡ）の静脈内投与の臨床的有用性に関する検討－ウロキナーゼを対照とした多施設二重盲検比較試験－」と題する「臨床評価」１７巻３．４号所載の報文）に記載の被控訴人のｔ－ＰＡ製剤についての臨床試験報告には、血栓によって閉塞した冠動脈が、それぞれのｔ－ＰＡ製剤の投与によりどの程度に血栓が溶解されて動脈が開通するかということを、「ＴＩＭＩ（Ｔｈｒｏｍｂｏｌｙｓｉｓ Ｉｎ Ｍｙｏｃａｒｄｉａｌ Ｉｎｆａｒｃｔｉｏｎ）基準」を用いた「再開通率」で評価した結果が記載されており（甲３４の図５、甲３５のＦｉｇ．２）、これらによると、両ｔ－ＰＡ製剤の示した閉塞冠動脈の「再開通率」が近似しており、両ｔ－ＰＡの血栓溶解能（線溶活性）が近似するものであることが推認される。そして、甲６３（【Ｏ】岡崎国立共同研究機構長（東京大学名誉教授）の意見）には、「控訴人のｔ－ＰＡと被控訴人のｔ－ＰＡのように、薬剤の効果を直接比較できない状況では、充分に確立された既存の薬剤を基準としてその効果を比較するのが、科学的にも合理的な最善の方法であり、薬剤検定の常道であるところ、上記甲３４と３５の報告記載からすると、両ｔ－ＰＡが臨床効果の上で有意な差があるとは認められない。ｉｎｖｉｔｒｏ（試験管内）のどのようなデータも今のところこの事実を覆すことはできない。」との趣旨の記載がある。また、Ａ、Ｂ発明の明細書には比活性（注１）についての言及がないことが認められることからすると、被控訴人が前記のように主張する両ｔ－ＰＡの比活性の差も、また、この主張を裏付けるかのような書証の記載も、ｍｅｔ－ｔ－ＰＡとｖａｌ－ｔ－ＰＡとの間での効果の相違を認めるに足りず、他に、ｍｅｔ－ｔ－ＰＡがＡ、Ｂ発明が技術的課題としたｔ－ＰＡの効果を有しないことを認めるに足りる証拠はない。被控訴人は、ｍｅｔ－ｔ－ＰＡとｖａｌ－ｔ－ＰＡとでは、１箇所のアミノ酸残基が異なるだけなので、オクタロニー拡散法（注２）では両者の免疫原性に差があってもそれを検出することができず、たとえ検出できたとしても、ヒトに投与した場合に免疫原性に差が生じるか否かは実際にヒトに投与してみないと分からないとも主張するが、被控訴人のｍｅｔ－ｔ－ＰＡも、前記のようにＡ、Ｂ発明の特許請求の範囲に記載されている特性を有するのであるから、被控訴人のこの主張をもってしても、ｍｅｔ－ｔ－ＰＡとｖａｌ－ｔ－ＰＡの間の効果の相違があるものとすることはできない。（注１）比活性（ｓｐｅｃｉｆｉｃ ａｃｔｉｖｉｔｙ）とは、２５℃において酵素の蛋白質１ｍｇ当たり１分間に変換される基質のμｍｏｌ数を意味する（甲９４の１～３）。（注２）オクタロニー拡散法とは、二重免疫拡散法型の沈降反応で、寒天平板内を抗原として抗体が拡散して反応し、最適化のところに沈降線が形成されるのを観察する方法である（甲７５の２）。７．４．９ ほかには、披控訴人のｍｅｔ－ｔ－ＰＡがＡ、Ｂ発明のｖａｌ－ｔ－ＰＡに比して格別の優れた特性を有することの主張立証はないので、特段の消極的要件（障害事由）が認められない限り、被控訴人のｍｅｔ－ｔ－ＰＡはＡ、Ｂ発明のｖａｌ－ｔ－ＰＡと均等のものであると認めるべきである。そこで、以下には、均等に関する消極的要件の存否について判断を加える。
      
      第８　特許出願の経緯８．１ Ａ発明の特許出願経緯Ａ発明の特許出願経緯は次のとおりと認められる（甲２、１２～１５、１９、乙１、８、９、弁論の全趣旨）。８． １ Ａ発明の特許出願の願書に最初に添付された明細書１．（当初明細書）には、特許請求の範囲として、「ヒト由来の他のタンパクを実質的に含有しないヒト組織プラスミノーゲン活性化因子。」に始まる１５項が記載されていたが、その後控訴人の提出した昭和６１年８月８日付け手続補正書により、特許請求の範囲が「ヒト由来の他のタンパクを実質的に含有しない組換ヒト組織プラスミノーゲン活性化因子。」に始まる１２項に補正され（乙８）、特許庁審査官は、昭和６２年１月１３日付けで補正後の特許請求の範囲の記載に基づき、Ａ発明の特許出願について出願公告すべき旨の決定をした。出願公告後合計２８件の特許異議の申立てがあり、控訴人は、昭和６３年１２月１５日付け手続補正書（甲２）により、特許請求の範囲を、ヒト細胞以外の宿主細胞が産生する、以下の特性を有する、ヒト由来の他のタンパクを含有しない組換ヒト組織プラスミノーゲン活性化因子：
      
      １）　プラスミノーゲンをプラスミンに変換する触媒能を有する
      
      ２）　フィブリン結合能を有する
      
      ３）　ボーズ（Ｂｏｗｅｓ）メラノーマ細胞由来のヒト組織プラスミノーゲン活性化因子に対する抗体に免疫反応を示す
      
      ４）　クリングル領域およびセリンプロテアーゼ領域を構成するアミノ酸配列を含有する
      
      ５）　一本鎖または二本鎖タンパクとして存在し得る。に始まる３項のものに補正した。控訴人が特許庁審査官あてに提出した同日付の上申書には、「請求に係る組換ヒト組織プラスミノーゲン活性化因子の特性を明確にするため、該因子の生物学的並びに理化学的性状を特許請求の範囲に記載した。」との記載がある（乙９）。８．１．２ しかし、特許庁審査官は、平成２年３月３０日付けで特許異議の申立ては理由があると決定するとともに（甲１３）、同日付でＡ発明の特許出願について特許異議の決定に記載した理由によって拒絶すべきものと認める旨の拒絶査定をした（甲１２）。特許異議の決定では、次のように認定判断されている。出願人も答弁書の中で、「（組換ｔ－ＰＡが）天然ｔ－ＰＡと基本的に同じ生理活性を有するものであるか否かも予測することができなかった。」と述べているように、糖蛋白質についてはそのアミノ酸部分が同一で、その糖鎖部分のみが相違しただけであっても、目的とする糖蛋白質の生物学的性質（すなわち、生理活性等）を予測することは困難であった。まして、糖蛋白質の生物学的性質の重要な部分を占めていると考えられている蛋白質部分（アミノ酸配列の部分）が相違する場合には、その生物学的性質を予測することはなおのこと困難であつた。（中略）明細書中には、天然ｔ－ＰＡの５２７個のアミノ酸配列のうち６９番目から５２７番目までのアミノ酸配列を有し糖鎖部分を有さない蛋白質が、天然ｔ－ＰＡと同種の生物学的性質を有していることを確認した旨の記載がなされているが、６９番目から５２７番目までのアミノ酸配列を部分的に改変した蛋白質を現に製造し、その生物学的性質についての知見を得たことを認めるに足りる記載を明細書中に見いだすことはできない。（中略）そして、６９番目から５２７番目までのアミノ酸配列の改変されたものについては、明細書中には何も具体的な説明がなされておらず、そのような蛋白質を現に製造し、その生物学的性質を確認したとも認められないので、その生物学的性質を予測することはできず、結局、該改変された蛋白質については技術的裏付けを伴って明細書中に開示されているものとは認められない。（中略）特許請求の範囲各項の記載によれば、そこにいう「組換ヒト組織プラスミノーゲン活性化因子」とは、上記１）～５）特性、すなわち、天然ｔ－ＰＡの有する性質として知られている特性を有するものならば、ヒト細胞以外の宿主細胞を用いて遺伝子組換技術により製造されたものである限り、いかなるアミノ酸配列を有するものであってもことごとく包含するものであって、（中略）天然ｔ－ＰＡの６９番目から５２７番目のアミノ酸配列を含むものばかりでなく、天然ｔ－ＰＡの６９番目から５２７番目のうちのアミノ酸配列の改変された蛋白質をも包含することが明らかである。したがって、発明の詳細な説明の項に技術的な裏付けを伴って記載されていない発明が特許請求の範囲に記載されているものと認められるので、本件出願は特許異議申立人の主張するとおり、特許法３６条４項に規定する要件を満たしていないものと認められる。８．１．
      
      ３　そこで、控訴人は、平成２年７月５日付けで審判請求をするとともに（甲１４）、同日付けで手続補正書を提出し（甲１５）、特許請求の範囲を、「ヒト細胞以外の宿主細胞が産生する、以下の特性：１）～５）・・・・・・を有する、ヒト由来の他のタンパクを含有しない組換ヒト組織プラスミノーゲン活性化因子であって、以下の部分的アミノ酸配列を含んでいる活性化因子：（６９～５２７番目のアミノ酸配列を記載）」に始まる３項のものに補正し、「Ａ発明は、発明の詳細な説明の項に技術的な裏付けを伴って記載されていない発明が特許請求の範囲の項に記載されていると認められるので特許法３６条４項に規定する要件を満たしていない、という理由で拒絶査定を受けたものであるが、請求人（控訴人）は同日提出の手続補正書により、特許請求の範囲の補正を行った。これにより、拒絶査定の理由は解消したものと信じる。」と主張した。８．１．４ その結果、平成２年８月２４日付けで、特許庁審査官により、拒絶査定の取消しとともにする特許査定があった。８．２ Ｂ発明の特許出願経緯Ｂ発明の特許出願経緯は次のとおりと認められる（甲１０７、乙３０～３５、３７～４０、弁論の全趣旨）。８．２．１ Ｂ発明の願書に最初に添付された明細書（当初明細書）には、特許請求の範囲として、「（１）ヒト組織プラスミノーゲン活性化因子をコードしている配列を含有するＤＮＡ配列。」に始まる７項が記載されており、ヒト組織プラスミノーゲン活性化因子についてアミノ酸配列の限定要件はなかったが（乙３０）、控訴人は、昭和６１年１０月１３日付け手続補正書により、特許請求の範囲の記載を、 （１）「実質的に、ヒト組織プラスミノーゲン活性化因子をコードしているＤＮＡ配列からなるＤＮＡ単離物。」に始まる７項に補正した（乙３１）。８．２．２ しかし、特許庁審査官は、昭和６２年８月２８日付けで控訴人に対し、次の内容の拒絶理由を通知した（乙３３）。この出願は、明細書及び図面の記載が下記の点で不備と認められるから、特許法３６条３ないし５項に規定する要件を満たしていない。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
