<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成18(行ケ)10252</事件番号>
      <事件名>審決取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成19年01月23日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20070123153650.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=34034&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成19年１月23日判決言渡平成18年(行ケ)第10252号審決取消請求事件判原決告Ｘ訴訟代理人弁理士鳥居同松山隆夫同鳥居和久同田川孝由告ＴＤＫ株式会社訴訟代理人弁理士長谷川芳樹同森村靖男被洋同弁護士尾関孝彰同弁理士城戸博兒青木博昭同主文１原告の請求を棄却する。
      ２訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１　請求特許庁が無効2005−80300号事件について平成18年４月18日にした審決を取り消す。
      
      第２　事案の概要本件は，被告が特許権者である後記特許に関し，原告が特許無効審判請求をしたところ，特許庁が請求不成立の審決をしたことから，無効審判請求人たる原告がその取消しを求めた事案である。-1-
      
      第３　当事者の主張
      
      １　請求の原因(1）特許庁における手続の経緯被告（旧商号ティーディーケイ株式会社）は，平成９年２月17日，名称を「有機エレクトロルミネッセンス表示装置およびその製造方法」とする発明について特許出願をし，平成14年３月15日，特許第3288242号として設定登録を受けた（請求項の数は５。以下「本件特許」という。）。ところが本件特許について，平成17年10月18日付けで原告から無効審判請求がなされたので，特許庁は，同請求を無効2005−80300号事件として審理した上，平成18年４月18日，「本件審判の請求は，成り立たない」との審決をし，その謄本は平成18年４月28日原告に送達された。(2）発明の内容本件特許に係る発明の内容は，次のとおりである（以下，請求項の番号順に「本件発明１」等という。甲７）。【請求項１】有機エレクトロルミネッセンス積層構造体部分が，その基板とシールド部材とによって形成された気密空間内に配置され，かつこの気密空間内に実質的に不活性ガスのみが充填されている有機エレクトロルミネッセンス表示装置において，有機エレクトロルミネッセンス積層構造体部分の有機材料のガラス転移温度が140℃以下であり，前記シールド部材が，封入口を持たない連続部材で構成され，このシールド部材と前記基板とがカチオン硬化タイプの紫外線硬化型エポキシ樹脂接着剤で接着され，前記気密空間の水分含有率が100ppm以下であることを特徴とする有機エレクトロルミネッセンス表示装置。【請求項２】前記シールド部材が，平板状部材で構成され，前記カチオン硬化タイプの紫外線硬化型エポキシ樹脂接着剤中に微小粒子が分散されており，この接着剤で構成される層が上記気密空間を形成するためのスペーサ-2-としても作用する請求項１の有機エレクトロルミネッセンス表示装置。【請求項３】有機エレクトロルミネッセンス積層構造体部分が，その基板とシールド部材とによって形成された気密空間内に配置され，かつこの気密空間内に実質的に不活性ガスのみが充填されている有機エレクトロルミネッセンス表示装置の製造方法において，作業空間を，前記気密空間に充填する不活性ガスであって水分含有量が100ppm以下の不活性ガス雰囲気とし，この雰囲気内で，基板とシールド部材とをカチオン硬化タイプの紫外線硬化型エポキシ樹脂接着剤で貼り合わせることにより，前記気密空間内の不活性ガスを閉じ込めて，シールド部材に不活性ガス導入用の封入口を必要としない有機エレクトロルミネッセンス表示装置を得る有機エレクトロルミネッセンス表示装置の製造方法。【請求項４】前記接着剤の硬化作業を，その硬化が完了するまで前記不活性ガス雰囲気中で行なう請求項３の有機エレクトロルミネッセンス表示装置の製造方法。【請求項５】前記有機エレクトロルミネッセンス表示装置の各構成部材を前記不活性ガス雰囲気中に配置する前に，真空中で加熱し，残留水分を除去し，この状態を保ったままで前記不活性ガス雰囲気中に搬送し，前記構成部材を，その残留水分が前記不活性ガス雰囲気の水分と平衡状態に達するまで該不活性ガス雰囲気中に放置し，その後前記貼り合わせ作業を行なう請求項３または４の有機エレクトロルミネッセンス表示装置の製造方法。(3）審決の内容ア審決の内容は，別添審決写しのとおりである。その理由の要点は，本件発明１ないし５は，いずれも，下記刊行物に記載された発明に基づいて当業者が容易に発明をすることができたとはいえない，等としたものである。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
