<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成18(行ケ)10367</事件番号>
      <事件名>審決取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成19年01月30日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>意匠権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20070131143134.pdf</PDF>
        <PDF type="別紙１">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20070531144722-1.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=34063&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成１８年(行ケ)第１０３６７号審決取消請求事件平成１９年１月３０日判決言渡，平成１８年１２月１１日口頭弁論終結判原決告株式会社三洋物産訴訟代理人弁理士山田強，廣田美穂，安藤悟被特許庁長官告指定代理人主中嶋誠杉山太一，岩井芳紀，田中敬規文原告の請求を棄却する。
      訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文前>
    <理由>
      この意匠登録出願の意匠は，下記に示すように，出願前にその意匠の属する分野における通常の知識を有する者が日本国内又は外国において公然知られた形状，模様若しくは色彩又はこれらの結合に基づいて容易に意匠の創作をすることができたものと認められますので，意匠法-3-第３条第２項の規定に該当します。
    </理由>
    <事実及び理由>
      第１原告の求めた裁判「特許庁が不服２００４−２３００１号事件について平成１８年６月７日にした審決を取り消す。」との判決。第２事案の概要本件は，原告が，意匠に係る物品を「ゲーム機」とする意匠につき登録出願をして，拒絶査定を受け，これを不服として審判請求をしたところ，審判請求は成り立たないとの審決がなされたため，同審決の取消しを求めた事案である。１特許庁における手続の経緯(1)本件登録出願（甲第１号証）出願人：株式会社三洋物産（原告）-1-出願番号：意願２００２−２２９６３号意匠に係る物品： ゲーム機」「意匠に係る物品の形状：別紙１のとおり。(2)本件手続拒絶査定日：平成１６年９月２７日（甲第４号証）審判請求日：平成１６年１１月８日（不服２００４−２３００１号）（甲第５号証）審決の結論： 本件審判の請求は，成り立たない。「」２本願意匠の態様本件登録出願に係る意匠登録を受けようとする部分は，いわゆるスロットマシンゲーム機のレバー操作部分の形状であって，部分意匠の登録を求めるものである 以（下，登録を受けようとする部分の意匠を「本願意匠」という。。）本願意匠は，(1)ア基本的構成態様において，ゲーム機本体の前面遊技盤面の中央よりやや下方寄りの，操作卓部の前面左面に設けられたレバー操作部であって，イ台座部分と，その台座部分に設置されるレバー台から延びる軸部の先端に操作部を有するレバー部分とから構成されるものであり，(2)ア具体的構成態様において，台座部分は，ゲーム機本体の湾曲部分を基端として手前側へ突出して表れるとともに基端部からの高さが一律でない円筒形状をなすものであり，イレバー部分は，上面やや凸湾曲面形状とした略円盤状のレバー台の上面中央-2-から延びる軸部の先端に球状の操作部を取り付けた，態様のものである。３審決の理由の要点審決は，以下のとおり，審判体が原告に対し通知した拒絶理由（甲第７号証）の要旨を引用し，かつ，原告が提出した意見書記載の主張に対し，判断をしたものであるが，その拒絶の理由は，要するに，下記引用意匠１ ，２を引用し，本願意匠は，本件登録出願前に公然知られた形状であるレバー部（引用意匠１）を，本件登録出願前に公然知られた形状である台座部（引用意匠２）と単に組み合わせて，操作卓部の前面左面に表した程度にすぎず，容易に意匠の創作をすることができたものと認められるから，意匠法３条２項に規定する意匠に該当し，意匠登録を受けることができないというものである。引用意匠１特開２００１−３１４５４６号公報の図２に表されたスロットマシン遊技機用レバー装置の意匠（別紙２−１のとおり）引用意匠２特許庁総合情報館が平成９年３月１３日に受け入れたドイツ意匠公報（登録番号第Ｍ９６０５９５５号。１９９６年１２月２４日発行）所載のパソコン用キーボードジョイスティック（審決書２頁３２∼３３行の「ジョイントスティック」は「ジョイスティック」の誤記と認められる 。）の台座部分の意匠（特許庁意匠課公知資料番号ＨＨ１００１３２９８号。別紙２−２のとおり）「２．当審の拒絶の理由本願意匠に対して，当審で通知した拒絶の理由は，要旨以下のとおりである。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
