<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成17(ワ)14734</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成19年01月31日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>東京地方裁判所　　民事第３４部</裁判所名・部>
      <結果>その他</結果>
      <判示事項の要旨>両側季肋部が突出して見える外見の改善を求めた患者に対し、所見としてみられた漏斗胸の改善及び季肋部肋軟骨を削る手術を施行された場合において、診療契約の目的が外見の整容にあることを前提とし、医師が術前の状態の観察が不十分であったために術後の外見の改善の見込みに関して十分に説明をしなかった過失があると認めた事例<br /></判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20070206114712.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=34108&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成１９年１月３１日判決言渡平成１７年(ワ)第１４７３４号損害賠償請求事件判主１決文被告らは、原告に対し、連帯して１６５万４４３５円及びこれに対する平成１７年７月３０日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ２原告のその余の請求を棄却する。
      ３訴訟費用はこれを３分し、その２を原告の、その余を被告らの負担とする。
      ４この判決は、第１項に限り、仮に執行することができる。
      事第１実及び理由請求被告らは、原告に対し、連帯して４３５万４５０９円及びこれに対する平成１７年７月３０日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      第２事案の概要１事案の要旨原告は、平成１２年６月２８日、被告財団法人Ａが設置経営するＢ病院形成外科を受診し、診察を担当した被告Ｃ医師に対して両側季肋部の突出を訴えたところ、手術を行うとの方針が示され、同年８月１１日、原告に対してプレートを入れて胸郭を挙上する等の内容の手術が実施された。
      このことについて、原告は、上記手術によっても季肋部が突出した外見が改善されなかったものであるところ、この点については、被告Ｃ医師には、季肋部の突出解消法の選択に関する義務ないし情報提供義務に違反しており、同義務が果たされていれば原告は上記手術を受けなかったし、同医師は上記手術中に手術操作上の誤りを犯したばかりか、上記手術後に季肋部の改善をする義務にも違反したなどと主張し、被告らに対し、診療契約上の債務不履行又は不法行為（被告財団法人Ａに対しては、使用者責任）に基づき、損害賠償及びこれに対する平成１７年７月３０日（訴状送達日の翌日）から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金の支払を求めた。
      ２前提となる事実（認定の根拠となった証拠等を（）内に示す。
      直前に示した証拠のページ番号を〔〕内に示す。
      ）(1)当事者ア原告原告は、昭和３５年６月１８日生まれの女性である（甲Ａ２〔１〕、弁論の全趣旨）。
      イ被告ら被告財団法人Ａ（以下「被告Ａ」という。
      ）は、東京都千代田区ａｂ丁目ｃ番ｄ号所在のＢ病院（以下「被告病院」という。
      ）を設置経営している財団法人である。
      被告Ｃ（以下「被告Ｃ医師」という。
      ）は、平成１０年１月から平成１４年７月１５日まで被告病院形成外科の常勤医であり、翌日からは同科の非常勤にとなるとともに、平成１５年８月３１日までは訴外クリニックの院長を勤め、その後同年１１月には自ら「Ｄクリニック」を開設、経営している。
      （争いのない事実、乙Ａ８、弁論の全趣旨）(2)診療経過の概略ア原告は、平成１２年６月２８日、被告病院形成外科を外来受診した。
      当初はＥ医師が原告を診察したが、同医師は原告の担当を被告Ｃ医師に引き継いだ。
      同医師による診察の結果、原告に対してプレートを入れて胸郭を挙上し、季肋部の肋軟骨の突出を軽減するために肋軟骨を一部削り取る内容の手術（以下「本件手術」という。
      ）を行うとの方針が原告に対して示され、原告はこれに同意した（以下、本件手術等の診療を行う合意を「本件診療契約」という。
      。
      ）（争いのない事実、弁論の全趣旨）イ同年８月１１日、原告は被告病院形成外科に入院し、同日、被告Ｃ医師の執刀により、本件手術を受け、同月２３日に退院した（争いのない事実）。
      ３争点(1)本件診療契約が季肋部の整容を主目的としていたか否か(2)季肋部の突出解消に対する療法選択についての義務違反及び情報提供義務違反の有無(3)Nuss法及び季肋部肋軟骨形成術における手技上の過失の有無(4)季肋部の修正義務（フォロー義務）の有無(5)手術による季肋部の改善の有無(6)損害額４争点についての当事者の主張別紙「主張要約書」記載のとおりである（この「主張要約書」は、平成１８年７月１１日の本件第７回弁論準備手続期日において両当事者が陳述した内容に、その後の主張をふまえて修正を加えたものである。
      。
      ）第３１当裁判所の判断事実認定証拠によれば、次の事実が認められる（認定の根拠となった証拠等を（）内に示す。
      直前に示した証拠のページ番号を〔〕内に示す。
      以下同じ。
      。
      ）(1)被告病院を受診し、被告Ｃ医師の診察を受けるに至る経緯ア原告は、２０歳ころ（昭和５５年ころ）に風邪で訴外医院を受診した際、医師から原告が漏斗胸である旨指摘されていたところ、３０歳ころ（平成２年ころ）から肋骨の最下部が徐々に突出してきたことを自覚し、３５歳ころ（平成７年ころ）には、服を着ていても同部分が目立つようになり、その状態を不満に思うようになった。
      その後も特に健康上の支障は生じないものの、同部分の突出傾向が収まらなかったため、原告は、手術によってその状態の改善ができるか否かを考え始め、被告病院の存在を調べた上で、平成１２年６月２８日、被告病院形成外科を受診した。
      （甲Ａ１７〔１〕、乙Ａ１の１〔２〕）イ被告病院形成外科において原告の診察を担当したＥ医師に対し、原告は、２０歳ころに医師から自分が漏斗胸であると指摘されたこと、中心部が凹んでいるというよりは、肋骨の最下部の両側、特に左側が突出していて、その突出が３０歳ころから始まって悪化してきたこと、３５歳ころから服を着ていても目立つようになったことを述べ、手術による治療を希望した。
      これに対し、同医師は、漏斗胸の診察が被告Ｃ医師の担当であることを指摘し、診察を被告Ｃ医師に引き継いだ。
      （甲Ａ１７〔１、２〕、乙Ａ１の１〔２〕、Ａ７〔１〕）(2)被告Ｃ医師による診察及び説明ア原告は、被告Ｃ医師に対しても、Ｅ医師に対して述べたことを繰り返すとともに、胸の左側のところが出っ張ってみえるので直したいと訴えた。
      これに対し、被告Ｃ医師は、原告を診察した上、原告の胸部が凹んでいることから、原告の胸部の状態が漏斗胸であり、その程度は、直ちに手術をしなければ健康上の支障が生ずるほどのものではないものの、手術適応にならないほど軽度ではなく標準的なものであると判断した。
      また、原告が季肋部の突出を指摘している点については、季肋部が人の標準的状態に比べて突出しているのではなく、胸部が凹んでいるために季肋部が突出しているように見えているので、漏斗胸を改善することで原告の訴えに対応した治療をすることができると判断した。
      もっとも、漏斗胸を改善しても季肋部の突出が改善しない場合もあり得るし、その点は手術をした後に初めて判明することであったが、被告Ｃ医師は、それらの説明はしなかった。
      また、漏斗胸を改善しても腹部と季肋部との関係には何ら影響がないが、被告Ｃ医師は、そのことも説明しなかった。
      （乙Ａ１の１〔３〕、Ａ７〔１〕、被告Ｃ医師本人〔２、３、２４、２５、２７、２８、３１∼３４〕）イそこで、被告Ｃ医師は、原告に対し、漏斗胸の治療法としてプレートを挿入して胸骨を挙上する手術（Nuss法）があり、プレートは２年程度で抜去する例が多いこと、手術によって胸の骨だけを持ち上げると一緒に季肋部も持ち上がること、手術後時間が経つと子供は季肋部が下がるが大人は下がらないので季肋部にも操作を加える必要があることを説明し、さらに、手術事例の写真が掲載されたアルバム（以下「本件アルバム」という。
      ）を原告に示した（乙Ａ７〔１〕、被告Ｃ医師本人〔２２〕。
      ）本件アルバムには、季肋部だけが出ている男性や、手術当時図書館に勤務していたとされる女性らの手術前後における写真が掲載されており、被告Ｃ医師は、これらの写真を原告に見せながら、手術の際の皮膚切開位置及び切開による傷の位置について説明をし（被告Ｃ医師本人〔１８、１９〕、原告の身体を手で押して術後に痛む場所を示し、痛みの程度が相当）重いこともを説明した（被告Ｃ医師本人〔２０〕。
      ）以上の説明を聞いた原告は、自分の胸部の凹みを上記手術によって矯正することにより、季肋部の突出も改善すると理解し（原告本人〔１６〕、）かつ、７月中に心電図検査等の検査を受け、８月８日に呼吸機能検査及び３D-CT検査を受け、同月１０日に入院して翌１１日に手術を受けるとの予定についても確認した上、上記手術を受けることに同意した（甲Ａ１７〔４〕、乙Ａ１の１〔３、４〕。
      ）ウ上記手術の具体的手技内容については、同年８月８日に被告Ｃ医師から原告に対して説明がされ、原告は、これに対して手術を受けることを最終的に同意した（甲Ａ１７〔４〕、乙Ａ２〔２３〕。
      ）(3)本件手術の施行ア原告は、平成１２年８月１０日、被告病院形成外科に入院した（乙Ａ２〔３６〕。
      ）イ原告は、同月１１日８時１０分に手術室に入室し、９時３５分から１４時２５分にかけて、被告Ｃ医師の執刀により、Nuss法による胸骨挙上術及び肋骨修正術（前出の「本件手術」を指す。
      ）を受けた。
      その際、原告は、胸椎５番と６番の間に硬膜外麻酔を施行されており、術中の出血量は少量で、合計３０００mlの輸液（ヴィーンＦ、フィジオ７０及び生理食塩水）が行われたが、輸血は行われなかった。
      （乙Ａ２〔２０、３９〕）ウ原告に対しては、本件手術後、疼痛に対する治療等を受け、同月２３日、被告病院を退院した（乙Ａ２）。
      (4)被告病院退院後の経緯ア退院後の外来受診原告は、被告病院を退院した後も、平成１２年９月９日から同年中は同日を含めて６回外来受診した。
      同年１０月４日、原告が本件手術後にしゃっくりが出るようになったと訴えたため、被告Ｃ医師は、同月１８日に呼吸機能検査及びCT検査を施行し、それ以後の診察日においても、原告の身体状態の経過を確認した。
      原告は、しゃっくりの回数は同年１０月２１日の診察日においては、１時間当たり７ないし１２回であると訴えていたが、同年１２月１６日には、６時３０分から１１時３０分の間に２０回程度であると述べ、平成１３年６月１３日の診察日には、しゃっくりがでる日と出ない日とがあると述べた。
      （乙Ａ１の１〔６∼１０、１１−１・４〕、Ａ１の２〔２〕）イ訴外Ｆ病院における再手術原告は、平成１６年５月１３日、訴外Ｆ病院（以下単に「Ｆ病院」という。
      ）を初めて外来受診し、漏斗胸術後のプレート抜去と軟骨の変形を修正することを希望した（甲Ａ２〔１６〕。
      診察の結果、原告は、同年７月）２７日の外来受診の際、同年８月５日に入院して翌６日に手術を受けることになった（甲Ａ２〔１９〕。
      ）原告は、同年８月５日、上記病院に入院した。
      原告は、入院時に「肋骨下縁角の突出、特に左側のそれが気になる。
      反り返りと２つになっている凸変形が気になる。
      手術によるscarは気にしないので、術後合併症がなく良好な結果が得られるようにしてほしい。
      」旨の希望を述べた。
      （甲Ａ２〔１５〕、Ａ３〔１７〕。
      なお、scarは「傷跡」の意。
      ）原告に対しては、８月６日に、先に挿入されたプレートの抜去と肋軟骨形成の手術が施行され（甲Ａ３〔１、１７、２３〕、原告は、同月１２日）に退院した（甲Ａ２〔１５〕。
      ）ウ再手術後の原告の状態等平成１７年２月７日に実施された胸部３D-CT検査の結果、原告の胸郭についてはほとんど漏斗の陥没はみられなくなっているとの所見が得られた（甲Ａ２〔２０、２１頁の後ろ３枚目〕。
      ）平成１８年９月７日にＦ病院のＧ医師が作成した原告についての診断書には、病名として「漏斗胸」、附記として「上記にて他院手術後に来院。
      漏斗胸にて挿入された金属板（Nuss法によるもの）、および両側胸郭突出、陥凹変形を認めた。
      ２００４年８月５日より入院にて金属板の抜去、胸郭変形部の修正を行った。
      術後経過良好にて同年８月１２日退院した。
      突出、陥凹変形した胸郭は修正された。
      その後約１年間経過観察し手術痕の安定を確認して２００５年８月２３日終診となった。
      」と記載されている（甲Ａ１８）。
      (5)原告の胸部の形状に関する変化ア外見上の変化原告の胸部は、平成１２年８月８日撮影の写真によれば、両乳房の間に挟まれた部分（正中部）が、同部分の上下に比べて凹んだ状態になっており、両乳房の直下において季肋部が突出していることが目視できる（乙Ａ３）。
      これに対し、平成１３年８月２９日撮影の写真によれば、両乳房の間の凹みは解消されているが、季肋部の突出は、平成１２年８月８日の写真の状態に比べて特段の変化はみられないように見える（乙Ａ３）。
      また、平成１６年７月１２日撮影の写真によれば、原告の両乳房直下にある季肋部の突出が確認できるほか、左側季肋部の突出部分の上下方向の中心部分に凹みがみられ、結果として上端と下端に２つの丘状突出が見える状態になっていることが確認できる（甲Ａ１４）。
      これに対し、平成１７年１２月７日撮影の写真によれば、季肋部の上記丘状突出は解消されており、両側季肋部の突出の程度が減少しているように見える（甲Ａ８）。
      イCT写真上の変化CT写真上、胸骨の劔状突起部は、平成１２年８月８日検査時と平成１５年６月１６日検査時の写真を比較すると、前者においては腹側正中部にくぼんだ部分がみられるのに対し、後者においてはそれがみられなくなっている（乙Ａ３、Ａ５、Ａ６の１・２）。
      ２医学的知見証拠によれば、次の医学的知見が認められる。
      (1)漏斗胸についてア漏斗胸とは、肋骨及び肋軟骨の成長が背中側に向かった結果、胸郭の骨が背中側に落ち込み、前胸壁が漏斗状に凹んだ状態をいう（甲Ｂ４、被告Ｃ医師本人〔２〕。
      ）イ漏斗胸の矯正は手術による。
      漏斗胸により心肺機能に異常がある場合は手術の絶対的適応になるが、無症状の場合には美容形成的理由から手術を行うことになる。
      （甲Ｂ４∼９）ウ漏斗胸に対する手術の標準術式として、ナス（Nuss）法が登場するまではラヴィッチ（Ravitch）法及び胸骨翻転法があった（甲Ｂ１１）。
      (2)Nuss法についてアNuss法は、平成１０年にナス医師らにより報告された漏斗胸に対する手術法で、その方式は、金属プレートを胸骨下に挿入して胸骨を挙上するというものである（甲Ｂ２〔６７〕。
      ）イＢ病院では、平成１１年５月から漏斗胸の手術法としてNuss法を導入した（甲Ｂ１〔９２６〕、被告Ｃ医師本人〔１３、１４〕。
      Nuss法は、平）成１７年１２月１１日当時において、東海大学、獨協大学及び大阪大学のウェブサイト上において紹介されているほか（甲Ｂ４、Ｂ５、Ｂ７）、順天堂大学のウェブページにおいて「現在当科で行っている標準的な術式は。
      また、滋賀医科大学附Nuss法というものです」とされている（甲Ｂ６）属病院作成のパンフレット（２００２年８月１日付け１９号）には漏斗胸について記載され、手術法については、過去には過大な侵襲のある手術があったがNuss法により短期間の入院及び少ない侵襲で確実な効果を得ることができるようになっていると指摘した上、Nuss法の具体的手技が紹介されている（甲Ｂ９）。
      他方、成田赤十字病院のウェブサイト上には、漏斗胸に対する手術法としては胸肋挙上術（長すぎる肋軟骨を切除再縫合する術式）を採用していること、Nuss法は、６歳未満や成人には適応が限られていること、術後入院期間が胸肋挙上術と変わらないこと、異物除去のため再手術が必須なことなどが欠点であると考えていることが記載されている（甲Ｂ２３）。
      ３(1)争点(1)（本件診療契約が季肋部の整容を主目的としていたか否か）について原告は、前記１(1)アのとおり、両側季肋部の突出を気にしていたものであるが、それは健康上の支障が生じていることによるものではなく、もっぱら外見上好ましくないとの考えによるものであり、被告病院の初診時においても、同(2)アのとおり、中心部が凹んでいるというよりは季肋部、特に左側が突して見えるので直したいと被告Ｃ医師に対して述べているから、原告の目的が季肋部の突出という外見の整容にあることが被告Ｃ医師に対して明示されているということができる。
      また、被告Ｃ医師は、上記原告の主訴に対し、前記１(2)アのとおり、漏斗胸自体は直ちに手術をしなくても健康上の支障はないものの、原告が問題とする季肋部の突出は胸部正中部の凹みによるものであり、その凹みを矯正すれば原告の悩みは解消する旨判断し、これを前提として、漏斗胸の手術法である胸骨挙上術の施行を提案し、かつ、同術に加えて、季肋部を削ることも提案しているのであるから、同医師は、原告の上記主訴内容を理解した上で、それに対する治療方法として漏斗胸の手術を提示したものというべきである。
      そうすると、原告は、季肋部の突出という外見を問題とし、被告Ｃ医師はそのことを理解していたのであって、この点において意思内容が合致しているから、本件診療契約は、健康の維持改善を直接的な目的とするものではなく、季肋部の突出という外見の整容を目的とするものであると認められる。
      (2)これに対して、被告らは、本件診療契約の目的が漏斗胸の治療を目的とするものであると主張する。
      しかし、上記のとおり、漏斗胸自体は直ちに手術をしなくても健康上の支障がない程度のものであり、被告Ｃ医師も、原告の季肋部の突出の原因が胸部の凹み、すなわち漏斗胸にあると判断したものの、原告が目的としているのが季肋部の突出の解消であることを理解しており、そのことは被告Ｃ医師も自認するところである（被告Ｃ医師本人〔３〕。
      そ）うすると、漏斗胸の治療は上記目的を達成するための手段であるというべきであるから、上記被告らの主張は、目的と手段とを混同するものであるといわざるを得ず、採用できない。
      ４争点(2)（季肋部の突出解消に対する療法選択についての義務違反及び情報提供義務違反の有無）について(1)患者は、医師から診察及び治療を受けるに当たり、治療を受けるか否かについて判断することが出来るものであるところ、患者は自らの病態及び行うべき治療内容等、医療全般に対する正確な知識を欠くのが通常である。
      したがって、医師は、患者の判断に資するため、患者と診療契約を締結するに当たり、患者に対し、患者の病態、治療内容及び治療結果の見込み等について説明をする義務を負うというべきである。
      (2)そうすると、本件診療契約は、上記３において認定説示したとおり、季肋部の突出の整容を目的としたものであるから、医師は、患者に対し、患者の季肋部の突出状態について説明した上、その目的を達するための治療の内容や、その治療によって季肋部の突出状態がどの程度改善できるかに関する見込みについても説明をしなければならないというべきである。
      ところで、前記１(2)ア及びイにおいて認定したところによれば、被告Ｃ医師は、原告の季肋部の突出が胸部正中部の凹みを原因とするものであると判断し、治療法として漏斗胸の手術をするが、胸骨を持ち上げると季肋部も上がるので季肋部に操作を加える必要があることをそれぞれ説明しているものの、手術をしても季肋部の突出が改善されない場合もあり得ると認識していたにもかかわらず、その点については、手術症例をまとめた本件アルバムを見せたにとどまり、何ら説明していない。
      そして、本件アルバムの内容について検討するに、本件アルバムは数次に渡り更新されているために平成１２年６月当時のものとは断定できないが、同一である可能性が高いと主張して被告らが提出する説明用冊子（乙Ａ９）に掲載された写真を見ても、その大半が男性のものであり、手術前において胸部正中部の陥凹の程度が原告に近いものは認められないほか、季肋部の突出が原告のように目立つものは「７８」「７９」及び「８２」と記載されたものなどごく少数にとどまると認め、られるところ、これらの事例においては手術後に季肋部の突出の程度が相当程度軽減したものと認められる。
      そうすると、本件アルバムと上記説明用冊子（乙Ａ９）が同一のものであって、かつ、被告Ｃ医師が原告に対してアルバム掲載の写真を全て見せたとしても、原告の状態に類似した事例はほとんどないのであるから、客観的に見ると、季肋部の突出の改善の程度がいかなる範囲に収まるのかについての見通しを立てることは困難であるし、敢えて類似する事例のみに着目すると、手術によって季肋部の突出は確実に改善されるものとの誤った認識を持ちかねないといわざるを得ない。
      なお、上記説明用冊子には、「６８」「６９」「７２」及び「７３」と記載された写真も、、あり、これらによれば手術前に比べて季肋部の突出が目立つようになっているものと認められるから、原告がこれらの写真を注視すれば季肋部の突出の改善の程度について判断し得たと考えられないでもない。
      しかしながら、これらの写真はいずれも男性のものであって、しかも手術前の状態は原告の手術前の状態とは異なるものであるから、原告がこの点を考慮して自らの手術後の状態を想定するのは困難である。
      これらの事実関係からすると、被告Ｃ医師としては、アルバムの写真を示すのみではなく、その内容を踏まえ、原告が季肋部の突出をどの程度解消し得るか及びその困難の程度について補足的に説明をすることが必要であったといわざるを得ず、この点についての具体的説明を欠いた結果、あたかも原告にその目的が必ず達成できるかのような誤解を与えることとなったと認められる。
      したがって、被告Ｃ医師の説明は、この点において少なくとも不十分なものであり、原告に対する説明義務に違反したといわざるを得ない。
      (3)その上、被告Ｃ医師は、原告の季肋部の突出は漏斗胸により胸部正中部が凹んでいることによるものであり、腹部との関係では特に突出しているものではないとの認識を前提として、治療方針を定め、かつ、それを原告に説明している（被告Ｃ医師本人〔５７∼６１〕。
      しかし、一般に季肋部の突出は）漏斗胸のみによって生ずるものではないところ（被告Ｃ医師本人〔２６∼２８〕、術前における原告の季肋部の状況を前記説明用冊子（乙Ａ９）に掲載）された他の漏斗胸患者のそれと対比すると、原告の季肋部の突出は、その外見上、一般的な漏斗胸患者のそれとは異なり、かなり目立つものである上に、腹部との関係においても突出していること、後記のとおり、現に被告病院における手術後もその状況にそれほどの改善が見られなかったことなどからすると、原告の季肋部の突出は漏斗胸のみによるものではないと認めるのが相当であり、しかも、そのことは術前に原告の季肋部を冷静に観察すれば容易に判断し得たものと認められる。
      そうすると、被告Ｃ医師は、術前に十分な観察を怠ったために原告の季肋部突出の原因につき誤った判断に至り、それを前提に誤った説明をしたこととなるから、この点においても原告に対する説明義務違反が認められる。
      (4)なお、原告は、漏斗胸に対する手術について、Nuss法が平成１２年当時において試行的な術式であるにとどまっていたことを前提として、同法以外の術式についても説明すべきである旨主張するも、前記２(2)において認定したところを総合すれば、Nuss法が本件手術当時において試行的な術式にとどまるとは認められないから、原告の主張は前提を欠く。
      ５争点(3)（Nuss法及び季肋部肋軟骨形成術における手技上の過失の有無）について原告は、本件手術中に被告Ｃ医師が手術操作上の誤りを犯したと主張するが、そのような手術操作上の誤りを推認させる事情としては、本件手術によっても原告が主訴とする季肋部の突出が改善しなかったとの結果のみを挙げるにとどまる。
      しかし、前記のとおり、Nuss法等の治療によって外見が改善するとは必ずしもいえないことに照らせば、手術の結果如何をもって直ちに手術操作上の誤りがあったと推認することはできないといわざるを得ず、その他に手術操作上の誤りがあったと推認させる事情は見当たらない。
      なお、前記１(4)アのとおり、本件手術後、原告にしゃっくりが発生した事実が認められ、その原因が本件手術にある可能性はあるが、さらに進んで本件手術操作に何らかの誤りがあったことを認めるに足りる証拠はないから、このことをもって手術操作上の誤りがあったと認めることもできない。
      ６争点(4)（季肋部の修正義務（フォロー義務）の有無）についてこの点に関する原告の主張は、本件手術の結果が手技上の過失ないしはNuss法を施行したことによって不適切な結果が生じたことを前提とし、本件診療契約の目的である季肋部の突出の解消のため、医師が再手術の施行や、他の医師の紹介等の便宜を図る義務を負うというものである。
      しかしながら、上記５で説示したとおり、被告Ｃ医師が本件手術操作において何らかの過りを犯した事実が認められないし、手術後の状態は、前記のとおり術前の説明に問題があったことはともかくとして、Nuss法を施行したことによって通常生じるものと認めることができ、これを改善する適切な方法も見当たらないことからすると、医師に再手術の施行や他の医師を紹介する義務があったとは認められない。
      したがって、この点に関する原告の主張は前提を欠き、理由がない。
      ７(1)争点(5)（手術による季肋部の改善の有無）について原告の胸部に関する本件手術前と本件手術後の状態を比較検討するのに、本件診療契約の目的は、前記３において認定説示したとおり、季肋部の突出に関する整容であるから、本件診療契約において達成すべきことは、季肋部が突出してみえるという外見を変更し、季肋部の突出の程度が緩和された外見にすることにある。
      したがって、その成否に関する評価は、原則として外見上の変化によって行うべきものである。
      (2)ところで、前記１(5)イのとおり、CT写真上は、胸骨の劔状突起部が、平成１２年８月８日検査時と平成１５年６月１６日検査時の写真を比較すると、前者においては腹側正中部にくぼんだ部分がみられるのに対し、後者においてはそれがみられなくなっているから、原告の漏斗胸については改善したものと認められる。
      しかしながら、前記１(5)アのとおり、外見上は、原告の胸部は、本件手術前には両乳房の間に挟まれた部分（正中部）が、同部分の上下に比べて凹んだ状態になっており、両乳房の直下において季肋部が突出していることが目視できるのに対し、本件手術後には、両乳房の間の凹みは解消されているが、季肋部の突出は、本件手術前に比べて特段の変化はみられないように見え、その状態が本件手術後４年弱の期間が経過しても変化がないことが認められる。
      そうすると、外見上の評価としては、季肋部に変化が見られない以上、季肋部の突出が改善したと認めることはできないものといわざるを得ない。
      これに対し、被告らは、本件手術によって原告の状態が改善した旨主張するが、その根拠とするところがCT画像にある以上、上記において説示したとおり、評価基準を誤るものといわざるを得ない。
      他方、原告は、本件手術によって外見上も乳房の状態に変化が生じたとか、プレートが挿入された左右の皮切位置付近に凹みが出現したなどと主張するも、本件において提出された写真上、原告の上記主張に対応する状態が明らかに生じたものとは認め難いから、この点に関する原告の主張は採用できない。
      ８(1)争点(6)（損害額）について以上によれば、原告の主張する過失のうち、争点(2)（季肋部の突出解消に対する療法選択についての義務違反及び情報提供義務違反の有無）のみが認められることになる（以下これを「本件説明義務違反」という。
      。
      そこで、）原告に発生した権利侵害の内容及び同権利侵害とかかる過失行為との因果関係、並びに権利侵害により通常生ずべき損害について順次判断する。
      (2)本件説明義務違反によって生じた権利侵害について前記のとおり、原告は、被告Ｃ医師からの説明を受けて、本件手術を受けることに同意したものであるのに対し、本件手術によっても季肋部の突出の程度が緩和されない可能性があることを説明されていれば、本件手術を受けなかった趣旨の供述をするところ（原告本人〔３〕、原告は数年来、両側季）肋部の突出の程度を問題視して悩んでおり、その程度の緩和を望んでいたものであることに加え、上記の悩みが解消しなければ治療を受ける意味がないと考えるのが通常であることに照らせば、原告の上記供述どおり、上記の説明を受けていれば本件手術を受けることを同意しなかったものと認めるべきであって、これに反する証拠はない。
      そうすると、本件説明義務違反がなければ、本件手術を受け、その結果、上記７において認定説示したとおり季肋部の突出の程度が緩和されなかった結果に至ることもなかったことになるから、この点に関する精神的苦痛及び財産的出捐が原告についての権利侵害であることになる。
      (3)損害額についてアそこで、このような権利侵害によって通常生ずべき損害について判断すると、損害額は、次の合計１６５万４４３５円であると認められる。
      (ア)治療費５０万４４３５円被告病院形成外科において原告が受けた本件手術は本来受けるものでなかったことになるし、Nuss法の手術においては、手術後一定期間経過後にプレートを抜去することが必要となることが通常であることを前提とすれば、Ｆ病院においてプレートを抜去する必要に迫られたと認められるから、これらに関連する財産的出捐、すなわち被告病院（５０万１０９５円）及びＦ病院（４１万９７４０円）における通院治療に関する費用及び入院治療に関する費用の合計から両病院入院中の差額ベッド代金（計４１万６４００円）を除く額、並びにこれらの病院に対する通院交通費は通常生ずべき損害というべきであって、その額は、弁論の全趣旨に照らし、上記額であると認められる。
      これに対し、原告は、被告病院及びＦ病院以外の病院の治療費及び通院交通費も損害額に含まれる旨主張するが、他の病院に関する治療費及び通院交通費については、その関連性が明らかでない。
      したがって、これらは、いずれも本件において認められる通常生ずべき損害であると認めることはできない。
      (イ)慰謝料１００万００００円本件説明義務違反によって、原告は、自分の悩みが解消することへの期待感を得たものであるのに、同違反によって本件手術を受けることとなり、それ自体によって２週間の入院を余儀なくされた上、手術後の疼痛に悩み、さらには手術の結果、原告の目的を達成できず、しかもプレート抜去のためにも８日間の入院を要したものであって、本件手術前の原告の悩みの程度からして、期待を裏切られたこと及び無益な手術と入院を２回も行わざるを得なかったことによる原告の精神的苦痛が決して軽いとはいえないことなど本件に顕れた全事情を総合考慮すると、原告に生じた精神的苦痛を慰謝するには、１００万円を以て相当と認められる。
      (ウ)弁護士費用１５万００００円本件提訴のために要した弁護士費用については、本件訴訟の経過に鑑み、１５万円の限度で被告らに負担させるべき損害と認める。
      イこれに対し、被告らは、本件手術後、現在は季肋部の突出等が改善しているものと主張する。
      しかしながら、前記１(4)イ及び(5)アにおいて認定したとおり、現在の状態はＦ病院における再手術後の状態であって、かつ、上記再手術前の状態に比べて現在の状態においては季肋部の突出の程度が軽減していると認められるものの、少なくとも外見上は本件手術前に比べて明らかな改善があったとは認められない。
      そうだとすれば、被告らの主張は前提を欠くし、仮に改善があったものとしても、それは、Ｆ病院の再手術によって生じたものであると推認すべきであるから、本件説明義務違反によって本件手術を受けることになったことによる損害が発生したこととは無関係である。
      したがって、被告らの主張は採用できない。
      ９結論以上によれば、原告の診療契約上の債務不履行に基づく請求及び不法行為に基づく請求のうち、後者については、主文第１項掲記の限度で理由があるから、その限度で認容し、その余は理由がないから棄却することとし、主文のとおり判決する。
    東京地方裁判所民事第３４部</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
