<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成18(行ケ)10210</事件番号>
      <事件名>審決取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成19年02月13日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20070214163806.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=34135&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成18年(行ケ)第10210号審決取消請求事件（以下「Ａ事件」という。
      ）平成18年(行ケ)第10212号審決取消請求事件（以下「Ｂ事件」という。
      ）判決Ａ事件原告・Ｂ事件被告エックス−レイオプティカル（以下「原告」という。
      ）システムズインコーポレイテッド訴訟代理人弁理士谷同阿同義一部和夫新開正史同小林武彦Ａ事件被告・Ｂ事件原告ユニサ（以下「被告」という。
      ）ソシエテ訴訟代理人弁護士田中同弟子丸健渡邊誠佐竹勝一小和田敦子弁理士同同弁護士同主１ンティスアノニム伸一郎文Ａ事件につき特許庁が無効2004−80232号事件について平成17年12月20日にした審決のうち，「特許第3090471号の請求項１，３，５ないし12，14ないし24，26ないし41，43ないし71に係る発明についての特許を無効とする」との部分を取り消す。
      ２Ｂ事件につき(1）特許庁が無効2004−80232号事件について平成17年12月20日にした審決のうち，「特許第3090471号の請求項２，４，13に係る発明につ-1-いての審判請求は，成り立たない」との部分を取り消す。
      (2）被告のその余の請求を棄却する。
      ３訴訟費用は，Ａ事件Ｂ事件を通じてこれを４分し，その１を原告の，その余を被告の負担とする。
      ４この判決に対する上告及び上告受理申立てのための付加期間を30日と定める。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１　請求
      
      １　Ａ事件主文第１項と同旨
      
      ２　Ｂ事件特許庁が無効2004−80232号事件について平成17年12月20日にした審決のうち，「特許第3090471号の請求項２，４，13，25，42，72に係る発明についての審判請求は，成り立たない」との部分を取り消す。
      
      第２　事案の概要原告が特許権者である後記特許に関し，被告が請求項全部（１ないし72）につき特許無効審判請求をしたところ，特許庁は，請求項の一部である１，３，５ないし12，14ないし24，26ないし41，43ないし71項に係る発明についての特許を無効とし，残部である２，４，13，25，42，72項に係る発明についての審判請求を不成立とする審決をした。Ａ事件は，特許を無効とされた部分につき特許権者である原告が審決の取消しを求めた事案であり，Ｂ事件は，請求不成立とされた部分について審判請求人である被告が審決の取消しを求めた事案（第２事件）である。なお，以下において引用する書証番号は，特に断らない限りＡ事件のものを用い，Ｂ事件のものを用いるときはその旨を明らかにする。
      
      第３　当事者の主張-2-
      
      １　Ａ事件につき(1）請求の原因（原告主張）ア 特許庁における手続の経緯原告は，名称を「粒子，Ｘ線およびガンマ線量子のビーム制御装置」とする発明につき，平成３年（1991年）10月31日，パリ条約による優先権主張日を①平成２年(1990年)10月31日米国・②平成３年(1991年)４月１日米国として，国際出願をしたところ（なお，国内公表は平成７年５月18日，特 表 平 ７ − 504491号） ， 平 成 12年 ７ 月 21日 ， 日 本 国 特 許 庁 か ら 特 許 第3090471号として設定登録を受けた（請求項の数は72。以下「本件特許」という。甲９〔特許公報〕）。ところが本件特許に対し平成16年11月18日付けで被告から特許無効審判請求がなされ，同請求は無効2004−80232号事件として特許庁に係属した。原告は，同事件の審理の中で，請求項１，25，53，54，72等について訂正請求（甲10）をしたが，特許庁は，平成17年12月20日，「訂正を認める。特許第3090471号の請求項１，３，５ないし12，14ないし24，26ないし41，43ないし71に係る発明についての特許を無効とする。特許第3090471号の請求項２，４，13，25，42，72に係る発明についての審判請求は，成り立たない。」旨の審決をし，その謄本は平成18年１月６日双方に送達された。なお，出訴期間として90日が附加された。イ 発明の内容審決によって上記訂正（以下「本件訂正」という。）が認められた後の発明の内容は，別添審決写しの８頁∼12頁記載のとおりである（以下，請求項の番号順に「本件発明１」等という。）。そのうち，請求項１∼６，13，25，42，53.，54，72を再掲すると次のとおりである（下線部は訂正部分）。【請求項１】荷電粒子，中性原子，Ｘ線量子，およびガンマ量子のビーム-3-を制御する装置であり，複数の全外反射を提示する内面を有する複数のチャネルと，放射源に向けて入力端と，放射受光器に向けた出力端とを有し，上記チャネルは，支持構造体により互いに相対的にしっかりと固定した複数の別個の毛管束で構成され，しかも，チャネルのそれぞれで入力端の半径方向の幅Ｄが下記式を満足する装置：D1≦２θDF＋Ｄ但しD1は，前記放射源の有効直径，θＤは，指定スペクトル幅での全外反射の最小臨界角，Ｆは，中心軸に沿って計測したチャネルの入力端までの前記放射源の距離。【請求項２】支持構造体がチャネルを支持する開口を有する，請求項１の装置。【請求項３】複数の毛管束の間の隙間を充填する化合物で支持構造体を構成した，請求項１の装置。【請求項４】支持構造体の少なくとも１つが当該支持構造体の他のものに対して中心軸に沿って選択的に平行移動できる，請求項１の装置。【請求項５】チャネルの壁をそれらの外面において剛にリンク連結することにより，支持構造体を構成した，請求項１の装置。【請求項６】チャネル幅をその長さに沿って変更可能とした，請求項５の装置。【請求項13】支持構造体を，ビーム伝播の中心軸の回りを回転するように装架した，請求項１の装置。【請求項25】チャネルの扇形に広がった出力端は，θ−D／L1以下であるテーパ角を有しており，θは準平行ビームの指定発散角，L1は円錐形束管セクションの長さをそれぞれ表している，請求項23の装置。【請求項42】最初の一連のチャネルでは捕捉できないビームの部分に，別-4-のチャネルの入口を複数配置し，最初の一連のチャネルの角より小さい放射に対してチャネル壁が一定の角度になる状態で，当該追加チャネルの入口を配置し，最初の一連のチャネルで捕捉した放射幅より小さい臨界角を有する放射幅を当該追加チャネル入口で捕捉するようにした，請求項41の装置。【請求項53】準平行ビームを成形し，テーパ毛管に向ける装置であり，当該テーパ毛管は長さに沿って幅が狭くなる，請求項１の装置。【請求項54】d1/d2はほぼθcr/θに等しくなっており，d1は当該テーパ毛管の幅の中で最も広い値，d2は当該テーパ毛管の幅の中で最も狭い値，θは当該テーパ毛管に入射する準平行ビームのビーム発散，θcrは全外反射に対する臨界角をそれぞれ示すような構成になっている，請求項53の装置。【請求項72】複数の支持構造体の間隔が(12El/QR1)１／２であり，Ｅは当該チャネルの弾性係数，ｌは中立軸に相対的な当該チャネルの断面の慣性モーメント，Ｑは単位長さ当りの当該チャネルの重さ，R1＝2D/θＤ ２であり，当該チャネルの曲がりの臨界半径であり，高透過効率が望まれる放射スペクトルの指定高エネルギー境界で定義する値である，請求項１の装置。ウ 審決の内容(ｱ）審決の内容は別添審決写しのとおりである。その理由の要点は，下記①∼⑧の刊行物（甲１∼８）等に基づいて，後記のとおり，特許無効又は無効審判請求不成立の判断をしたものである。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
