<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成18(行ケ)10123</事件番号>
      <事件名>審決取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成19年02月15日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20070216114608.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=34146&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      判決言渡平成１８年（行ケ）第１０１２３号口頭弁論終結日審決取消請求事件判原決告独立行政法人情報通信研究機構訴訟代理人弁理士福田賢三同福田伸一同福田武通同加藤恭介同本田昭雄被告特許庁長官中嶋指定代理人小林紀和同羽鳥賢一同立川功同内山進主誠文１原告の請求を棄却する。
      ２訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求にした審決を取り消す。第２事案の概要原告は，後記特許の出願をしたところ，拒絶査定を受けたので，これに対する不服の審判請求をしたが，特許庁が請求不成立の審決をしたことから，その取消しを求めた事案である。第３当事者の主張１請求の原因(1)特許庁における手続の経緯原告は，平成１４年３月６日，名称を「マイクロストリップアンテナ」とする発明につき，特許出願（請求項の数３。以下「本願」という。甲３）をし，平成１５年６月２３日には特許請求の範囲等を変更する補正（第１次補正。甲６ 。「旧補正」という。）をしたが，拒絶査定（甲７）を受けたため，平成１５年８月２１日，これに対する不服の審判請求をした（甲８）。上記請求は，特許庁において不服２００３−１６０６５号事件として審理され，その中で原告は，平成１５年９月２２日付けで特許請求の範囲を変更する補正（第２次補正。請求項の数は２。甲９，１０。以下「本件補正」という 。）をしたが，特許庁は，平成１８年１月３０日，本件補正を却下した上，「本件審判の請求は，成り立たない 。」との審決をし，その謄本は平成１８年２月２０日原告に送達された。(2)ア発明の内容本件補正前で旧補正時のもの本願は，旧補正後も請求項の数が３から成るが，その内容は，次のとおりである（このうち請求項１に記載された発明を以下「本願発明」という 。甲６。下線部は旧補正により加入し，かつその後の本件補正で削除した部分）「 請求項１】 柔軟性の誘電体基板と，【該誘電体基板の下面に設けた柔軟性で導電性のグランド板と，該誘電体基板の上面に設け，前記グランド板より面積の小さい柔軟性で導電性のマイクロストリップパッチとより構成する１８０度近くまで曲げて使用できることを特徴としたマイクロストリップアンテナ。【請求項２】前記誘電体基板を生地とし，前記グランド板と前記マイクロストリップパッチを導電性布とすることを特徴とした請求項１記載のマイクロストリップアンテナ。【請求項３】前記誘電体基板をフェルト生地とし，前記グランド板と前記マイクロストリップパッチを導電性布とすることを特徴とした請求項１記載のマイクロストリップアンテナ 。」イ本件補正後のもの本件補正後の請求項の数は２から成るが，その内容は，次のとおりである（このうち本件補正後の請求項１に記載された発明を以下「本願補正発明」という。甲９，１０。下線部は本件補正部分）。「 請求項１】 生地で形成した柔軟性の誘電体基板と，【該誘電体基板の下面に設けた導電性布で形成した柔軟性で導電性のグランド板と，該誘電体基板の上面に設け，前記グランド板より面積の小さい導電性布で形成した柔軟性で導電性のマイクロストリップパッチとより構成することを特徴としたマイクロストリップアンテナ。【請求項２】フェルト生地で形成した柔軟性の誘電体基板と，該誘電体基板の下面に設けた導電性布で形成した柔軟性で導電性のグランド板と，該誘電体基板の上面に設け，前記グランド板より面積の小さい導電性布で形成した柔軟性で導電性のマイクロストリップパッチとより構成することを特徴としたマイクロストリップアンテナ。」(3)審決の内容ア審決の内容は，別添審決写しのとおりである。その要点は，①本件補正は平成１５年法律第４７号による改正前の特許法（以下「法」という。）１７条の２第４項の規定に違反するものであり，②また本願補正発明は下記刊行物に記載された発明及び周知技術に基づいて当業者が容易に発明をすることができたから独立して特許を受けることができないので，本件補正は却下すべきものである。また，③旧補正時の発明である本願発明は，下記刊行物に記載された発明及び周知技術に基づいて当業者が容易に発明をすることができたものである，等としたものである。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
