<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成17(行ウ)114</事件番号>
      <事件名>退去強制令書発付処分取消等請求事件等</事件名>
      <裁判年月日>平成19年02月02日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>東京地方裁判所　　民事第２部</裁判所名・部>
      <結果>その他</結果>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20070219131513.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=34152&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成１９年２月２日判決言渡平成１７年（行ウ）第１１４号退去強制令書発付処分取消等請求事件（第１事件）平成１７年（行ウ）第１１５号難民不認定処分無効確認請求事件（第２事件）判主１決文被告法務大臣が平成１７年１月２４日付けで原告に対してした出入国管理及び難民認定法４９条１項の規定による異議の申出には理由がないとの裁決を取り消す。
      ２被告主任審査官が同日付けで原告に対してした退去強制令書発付処分を取り消す。
      ３被告法務大臣が平成１５年１１月１４日付けで原告に対してした難民の認定をしない処分が無効であることを確認する。
      ４訴訟費用は，全事件を通じ，被告らの負担とする。
      事第１実及び理由請求主文と同じ。
      第２事案の概要本件は，本邦に不法残留していたとの理由で退去強制手続をとられ，被告法務大臣から出入国管理及び難民認定法（以下「入管法」という。
      ）４９条１項の規定による異議の申出には理由がないとの裁決を受け，被告主任審査官から退去強制令書発付処分を受けた外国人である原告が，難民である自分に対しては在留特別許可が与えられるべきであったからこれらの処分は違法であると主張してその取消しを求めるとともに（第１事件），難民認定申請に対して被告法務大臣がした難民の認定をしない処分が無効であることの確認を求める（第２事件）事案である。
      １難民に関する法令の定め法務大臣は，本邦にある外国人からの申請に基づき，その者が難民であるか否かの認定を行う（入管法６１条の２第１項）。
      入管法上，難民とは，難民の地位に関する条約（以下「難民条約」という。
      ）１条の規定又は難民の地位に関する議定書（以下「難民議定書」という。
      ）１条の規定により難民条約の適用を受ける難民のことである（同法２条３号の２）そして，難民条約１条Ａ(2)及び難民議定書１条１・２によれば，人種，。
      「宗教，国籍若しくは特定の社会的集団の構成員であること又は政治的意見を理由に迫害を受けるおそれがあるという十分に理由のある恐怖を有するために，国籍国の外にいる者であつて，その国籍国の保護を受けることができないもの又はそのような恐怖を有するためにその国籍国の保護を受けることを望まないもの」は難民条約の適用を受ける難民であるから，この定義に当てはまる者が入管法にいう難民ということになる。
      ２前提事実（後記(5)の事実は当裁判所に顕著であり，それ以外の事実は弁論の全趣旨により容易に認められる。
      ）(1)原告の国籍原告は，１９７２（昭和４７）年７月１５日，バングラデシュ人民共和国（以下「バングラデシュ」という。
      ）において出生した，同国国籍を有する男性である。
      (2)ア入国・在留状況原告は，平成１４年７月１９日，マレーシアのクアラルンプールから航空機で成田国際空港に到着し，「短期滞在」の在留資格で在留期間を９０日とする上陸許可を受けて本邦に上陸した。
      以後，東京入国管理局において，同年１０月２１日，平成１５年１月２０日，同年４月１７日，同年７とする在留期間更新許可を受けた。
      イ原告は，平成１４年７月２２日，居住地を東京都江戸川区ａｂ丁目ｃ番ｄ号として外国人登録法に基づく新規登録をした。
      ウ原告は，在留期間の更新又は在留資格の変更を受けることなく，最終の在留期限である平成１６年１月１０日を超え，不法残留となった。
      (3)ア退去強制手続東京入国管理局入国警備官は，平成１６年１２月２日，違反調査を実施し，原告が入管法２４条４号ロ（不法残留）に該当すると疑うに足りる相当の理由があるとして同局主任審査官から発付を受けた収容令書を執行して原告を同局収容場に収容した上，同月３日，同法２４条４号ロ該当容疑者として原告を同局入国審査官に引き渡した。
      イ東京入国管理局入国審査官は，同年１２月６日及び１４日，違反審査を実施し，同月１４日，原告が入管法２４条４号ロに該当すると認定し，これを原告に通知したところ，原告は特別審理官に対し口頭審理を請求した。
      ウ東京入国管理局特別審理官は，平成１７年１月５日，口頭審理を実施し，入国審査官の上記認定が誤りがないと判定し，これを原告に通知したところ，原告は，入管法４９条１項の規定により，被告法務大臣に対し異議を申し出た。
      エ被告法務大臣は，同月２４日，原告からの上記異議の申出に理由がないとの裁決をした（以下「本件裁決」という。
      。
      この通知を受けた被告主）任審査官は，同日，原告に本件裁決を通知するとともに，バングラデシュを送還先とする退去強制令書を発付した（以下「本件退令発付処分」という。
      。
      同局入国警備官は，同日，この令書を執行して原告を同局収容場）に収容した。
      オ原告は，平成１７年６月１日，入国者収容所東日本センターへ移収され，平成１８年２月２２日，仮放免された。
      (4)難民認定手続ア原告は，平成１４年９月１２日，東京入国管理局において，被告法務大臣に対し難民の認定を申請し（以下「本件難民認定申請」という。
      ，同）局難民調査官は，平成１５年１月１４日，１７日及び２１日の３回にわたり，原告から事情を聴取するなどの調査をした。
      イ被告法務大臣は，同年１１月１４日，本件難民認定申請について，下記の理由により難民の認定をしない処分をし，同年１２月４日，これを原告に通知した（以下「本件不認定処分」という。
      。
    ）</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
