<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成18(ネ)10025</事件番号>
      <事件名>職務発明の対価請求控訴事件</事件名>
      <裁判年月日>平成19年01月25日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20070219140413.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=34154&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成18年(ネ)第10025号職務発明の対価請求控訴事件（原審・大阪地裁平成16年(ワ)第13073号）判控決訴被控人人訴Ｘ積水化学工業株式会社訴訟代理人弁護士小松陽一郎同福田あやこ同辻村和彦同井崎康孝同井口喜久治同川端さとみ同森本主純文１本件控訴を棄却する。
      ２控訴費用は控訴人の負担とする。
      事実及び理由第１控訴の趣旨１原判決中，控訴人敗訴部分を取り消す。
      ２被控訴人は控訴人に対し，９億9972万2364円を支払え。
      ３訴訟費用は，第１，２審とも被控訴人の負担とする。
      ４仮執行宣言第２事案の概要１本件は，被控訴人の従業員である控訴人がした職務発明につき，特許法（平成16年法律第79号による改正前のもの。
      以下同じ。
      ）35条３項に基づいて，特許を受ける権利を使用者である被控訴人に承継させたことに対する相当な対価-1-（以下単に「相当の対価」ということがある。
      ）の未払分及び平成16年11月29日から支払済みまでの遅延損害金の支払を請求した事案である。
      ２原審において控訴人は，相当の対価の未払分55億8000万円の一部請求として20億円の支払を請求したが，原判決（平成18年２月21日言渡）は，27万7636円の限度でこれを認容した。
      そこで控訴人は，原判決を不服として，９億9972万2364円の支払を求める限度で本件控訴を提起した。
      第３当事者の主張１当事者双方の主張は，次のとおり付加するほか，原判決記載のとおりであるから，これを引用する。
      なお，以下においては，原判決の略語表示は，当審においてもそのまま用いる。
      ２当審における控訴人の主張当審における控訴人の主張の要旨は，別紙「控訴理由書」「控訴理由書補正書」「準備書面甲控１」のとおりであり，その後の控訴人主張書面（口頭弁論終結時までのもの）を含めた主張の要点は，次のとおりである。
      (1）相当の対価の計算方法についてア基本的な考え方につき原判決は，次の式①，②に具体的数値を当てはめて，相当の対価を計算している。
      ①独占の利益＝削減されるコスト額×（１／利益率）×実施料率②相当の対価＝独占の利益×原告らの貢献度×（原告の貢献/原告らの貢献）特許の利用状況を証拠立てる上で，売上は客観性が高い（立証しやすい）尺度なので，実施料を決めるに当たって利用される。
      その基本になるのは次の式③である。
      ③実施料＝売上×実施料率原判決は，仮定される実施料によって独占の利益を決めている。
      即ち，④独占の利益＝実施料-2-そして，式③，④から，⑤独占の利益＝売上×実施料率となる。
      なお，上記式③，④における「実施料」は，控訴人が特許を保有すると仮定し，被控訴人に実施許諾した場合の実施料に対応すると見るべきであり，その実質的効果は独占的な実施許諾といえる。
      さて，利益率の定義は，⑥利益率＝利益／売上であるので，式⑤，⑥から以下の式⑦が導かれる。
      ⑦独占の利益＝利益×（１／利益率）×実施料率式⑥，⑦の中の「利益」は，あくまで特許が活用される事業（製品売上）全体の利益であることは言うまでもない。
      ただし，実施料控除以前の粗利である。
      式⑦を式①と比べると，両者は右辺第１因子のみが異なる式であるが，「削減されるコスト額」と「利益」とは明らかに別物であるから，式⑦が正しい以上は，式①は誤りである。
      また，あくまで式①を用いたいのであれば，その右辺第３因子に来るのは，世間で用いられる「実施料率」とは意味の異なる係数であり，混乱を避けるために別の言葉で呼ばれる係数でなければならない。
      本件発明が関わる製品につき，特許出願から権利が切れるまでの20年間に見込まれる売上は，1000億円を，また，利益でも●●億円をはるかに超えるものである（「シード品」は除いてのもの）。
      ここから「独占の利益」を求めるとなると，売上及び利益があまりに大きく，また，被控訴人が主張するように，本件発明，特に，控訴人が関わったところのいわゆる「改良発明」が貢献するところの部分は，利益が得られている原因の一部にすぎない可能性は確かにあり，これを算出するための有効な「実施料率」の根拠を見いだすことは難しい。
      そこで，やはり「削減されるコスト-3-額」を算出の基礎としながら，式①ではない，次の式⑧を用いることが提案される。
      ⑧独占の利益（＝仮定される実施料）＝削減されるコスト額×「特許権者還元率」上記の式⑧で係数として用いている「特許権者還元率」は，削減されるコスト額に付随する利益分の配分割合を定義し，決して100％を超えることがないものである。
      なぜなら，これが100％を超えるなら，実施者は，実施許諾を得るよりは，当該技術を避けて実施した方が，自分の利益を多くできるからである。
      逆に言えば，これが100％を切るならば，実施許諾が申し込まれる可能性は十分にあり，100％から実施のリスク分等を控除して適当に決められる率が，この「特許権者還元率」になり得る。
      また，リスク（設備投資の必要額等）の多寡にもよるが，「特許権者還元率」がゼロに近い値になることもまた考えにくい。
      なぜならば，その場合には，他者に許諾するよりは，自分が独占実施して利益のすべてを獲得することを考えるのが自然だからである。
      イ削減されるコスト額の認定につき(ｱ）生産性向上の倍率ａ原判決は，削減されるコスト額を認定するに当たり，その根拠となる改良発明による生産性向上率は1.5倍であると認定したが，５倍であると見るのが妥当であって，原判決の認定は誤りである。
      控訴人は，原審において，乙第35号証添付書類１の効果計算書におけるステップ１に述べられるところの，2002年から2004年までの期間についての，SP＋SPN＋SPSの中に占めるSPの割合への疑義を述べている。
      これらの中で価格の高いのは，より精度の高いSPSといったグレードであるが，その出荷量はこれ程に少なくはないはずであり（乙第26号証に述べられる生産量は各グレードにつき大差ない。
      ），出荷金額で重みづけするなら，金額的にはSPSが主位を占め，これに関する生産-4-性の向上を最も重視しなければならない。
      原判決は単にその総量が妥当であるから，主張全体が妥当であるという訳の分からない論理を用いているが，出荷金額が少ないSPの生産性向上率（それはSPN及びSPSほどに向上しているとはいえない。
      ）を根拠に全体の生産性向上率を評価するのは妥当でない。
      被控訴人が生産性向上率として1.5倍を主張し，これを証明しようとするのであれば，現に然るべき数量のSPが出荷されていること，また，被控訴人から購入している主要な大口ユーザーは，SPを合わせた全体の中で各１割程度のSPN及びSPSしか購入していないことを，伝票などから証明すれば十分なわけであり，被控訴人の主張が事実であるなら，その証明は難しいことではない。
      生産性を５倍にするということについては，乙第５号証（平成６年１月24日の第２回微粒子連絡会の記録）において，「現状」●●kg/月のSPSの生産性を５倍に上げるという目標が述べられている。
      ｂ原判決が，改良発明による生産性向上率は1.5倍であると認定するに当たり，その根拠として用いた生産量等のデータについて，被控訴人は控訴人の照会に対してなすべき回答をせず，原審裁判所はなすべき審理をしなかったものである。
      生産量と生産性に関する原審における主張立証の経過は下記①∼⑨のとおりである。
    </主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
