<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成18(行ケ)10079</事件番号>
      <事件名>審決取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成19年02月26日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20070227115710.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=34182&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成１９年２月２６日判決言渡平成１８年(行ケ)第１００７９号審決取消請求事件判決原告アチャサ，ンーレテドンキンーイコポイッ訴訟代理人弁理士平木祐輔同大屋憲一同松谷優子同遠藤真治被告特任許庁長官中嶋種村慈樹同長井啓子同唐木以同大場義指定代理人主誠知良則文１原告の請求を棄却する。
      ２訴訟費用は原告の負担とする。
      ３この判決に対する上告及び上告受理申立てのための付加期間を３０日と定める。
      事実及び理由第１請求にした審決を取り消す。
      第２争いのない事実１特許庁における手続の経緯原告は，平成元年８月２５日，発明の名称を「インビトロにおける組織の生存能力及び増殖能力を測定する，自生状態法及びシステム」とする発明につき，特許出願（パリ条約による優先権主張，優先日平成元年３月２０日，米国。
      特願平２−５００６０２号。
      以下「本願」という。
      ）をしたが，平成１２年５月１８日，特許庁から拒絶査定を受けた。
      原告は，これを不服として審判請求をし，平成１６年９月９日付け手続補正書をもって本願に係る明細書について特許請求の範囲を補正した（以下，この補正後の明細書を「本願明細書」という。
      ）。
      そして，特許庁は，上記審判請求を不服２０００−１０４４５号事件として審理した結果，平成１７年１０月４日，「本件審判の請求は，成り立たない。
      」との審決（以下「審決」という。
      ）をし，その謄本は，同月１８日，原告に送達された。
      ２特許請求の範囲本願明細書の特許請求の範囲は請求項１ないし９からなり，請求項１の記載は，次のとおりである（以下，請求項１に係る発明を「本願発明１」という｡)。
      「インビボでの腫瘍の増殖に対する抗腫瘍剤の効果を予測するインビトロ法であって，（ａ）該腫瘍の複数の部分を別々の容器で組織培養し，その際該複数の部分は，少なくとも０．５ｍｍ3の容量の均一標本であり，含水細胞外マトリックス含有ゲル上で組織培養され，（ｂ）腫瘍の少なくとも２つの部分を評価しようとする抗腫瘍剤で処理し，（ｃ）該薬剤で処理した部分中の生存する細胞の割合と該薬剤で処理しない部分中の生存する細胞の割合とを比較し，（ｄ）該薬剤で処理した部分中の増殖する細胞の割合と該薬剤で処理しない部分中の増殖する細胞の割合とを比較し，（ｅ）該薬剤で処理しない部分中の生存する細胞の割合と比較して，該薬剤で処理した部分中の生存する細胞の割合の減少は，該薬剤で処理しない部分中の増殖する細胞の割合と比較して，該薬剤で処理した部分中の増殖する細胞の割合の減少と一緒になって，生存する細胞の割合の減少単独又は増殖する細胞の割合の減少単独に基づく予測と比較して，該抗腫瘍剤が腫瘍に対してインビボで効果的であるか否かをインビトロアッセイが正しく予測する見込みを高めることを含む方法。
      」３審決の内容審決の内容は，別紙審決書写しのとおりである。
      要するに，本願発明１は，本願の優先日前に頒布された刊行物１（甲４）記載の発明と刊行物２ないし６（甲５ないし９）に記載された各発明に基づいて，当業者が容易に発明をすることができたものであり，特許法２９条２項の規定により特許を受けることができないものであるから，本願は拒絶すべきであるというものである。
      審決は，本願発明１と刊行物１（「Proc.Natl.Acad.Sci.USA,84(1987)p.5029-5033」。
      甲４）に記載された発明（以下「刊行物１発明」という。
      ）との間には，次のとおりの一致点及び相違点があると認定した。
      （一致点）「インビボでの腫瘍の増殖に対する抗腫瘍剤の効果を予測するインビトロ法であって，（ａ）該腫瘍の複数の部分を別々の容器で組織培養し，その際該複数の部分は，少なくとも０．５ｍｍ3の容量の均一標本であり，含水細胞外マトリックス含有ゲル上で組織培養され，（ｂ）腫瘍の部分を評価しようとする抗腫瘍剤で処理し，（ｄ）該薬剤で処理した部分中の増殖する細胞の割合と該薬剤で処理しない部分中の増殖する細胞の割合とを比較し，（ｅ）該薬剤で処理しない部分中の増殖する細胞の割合と比較して，該薬剤で処理した部分中の増殖する細胞の割合の減少により，該腫瘍剤が腫瘍に対してインビボで効果的であるか否かをインビトロアッセイにより予測する方法。
      」である点。
      （相違点）前者（本願発明１）が，更に，「（ｂ）腫瘍の少なくとも２つの部分を評価しようとする抗腫瘍剤で処理し，（ｃ）該薬剤で処理した部分中の生存する細胞の割合と該薬剤で処理しない部分中の生存する細胞の割合とを比較し，（ｅ）該薬剤で処理しない部分中の生存する細胞の割合と比較して，該薬剤で処理した部分中の生存する細胞の割合の減少は，該薬剤で処理しない部分中の増殖する細胞の割合と比較して，該薬剤で処理した部分中の増殖する細胞の割合の減少と一緒になって，生存する細胞の割合の減少単独又は増殖する細胞の割合の減少単独に基づく予測と比較して，該腫瘍剤が腫瘍に対してインビボで効果的であるか否かをインビトロアッセイが正しく予測する見込みを高めることを含む方法。
      」であるのに対し，後者（刊行物１発明）にはそのようなことが記載されていない点。
      第３当事者の主張１取消事由についての原告の主張審決がした本願発明１と刊行物１発明との一致点及び相違点の認定に誤りがないことは認める。
      審決は，刊行物２ないし４により「一般に，薬剤の細胞に対する影響を調べる際には，細胞増殖の指標である細胞のＤＮＡ合成と並んで，細胞の生存の指標ともなる細胞のタンパク合成等も主要なデータとして計測されており，これらを総合して薬剤が細胞に及ぼす作用の詳細，そのメカニズム等を検討すること」（以下「事項Ａ」という場合がある。
      ），また，刊行物５及び６により「腫瘍細胞を死滅させるか否かは，腫瘍の増殖を抑えるか否かと並んで，抗腫瘍剤の活性を評価する際に重要な評価項目であること」（以下「事項Ｂ」という場合がある。
      ）は，いずれも周知であると認定して，上記各周知事項と刊行物１発明とを組み合わせることにより，当業者が相違点に係る本願発明１の構成を容易に想到することができたと判断している。
      しかし，審決には，以下のとおり，①刊行物２ないし６から周知事項を認定した点，②刊行物１発明と刊行物２ないし６記載の各事項を組み合わせることが容易であるとした点，③本願発明１に顕著な効果がある点を看過した点に，いずれも誤りがあり，その結果，本願発明１についての容易想到性の判断を誤った違法がある。
      (1)周知事項の認定の誤り（刊行物２ないし６）ア事項Ａについて審決は，刊行物２（「JournalofToxicologyandEnviromentalHealth,16(1985)p.13-23」。
      甲５），刊行物３（「JournalofAntibiotics,Vol.38,No.2(1985)p.230-235」。
      甲６）及び刊行物４（「ActaEndocrinologica1986,112(1986)p.436-441」。
      甲７）の各記載から，「一般に，薬剤の細胞に対する影響を調べる際には，細胞増殖の指標である細胞のＤＮＡ合成と並んで，細胞の生存の指標ともなる細胞のタンパク合成等も主要なデータとして計測されており，これらを総合して薬剤が細胞に及ぼす作用の詳細，そのメカニズム等を検討することが，ごく普通に行われていた」（審決書９頁１２行∼１６行）と認定している。
      しかし，審決の認定には，以下のとおり誤りがある。
      (ア)本願発明１は，三次元での組織培養であるのに対して，刊行物２ないし４は二次元での細胞培養における結果を報告するものである。
      二次元培養では，癌細胞の増殖性，シグナルの伝達，抗癌剤の評価，遺伝子発現プロフィル等において生体内で起こっているのと同じ現象が観察され得るものではなく，その信頼性は低いから，ごく普通に検討が行われていたと認定するのは誤りである。
      (イ)また，刊行物２ないし４は，以下のとおり，相反する結果が記載されているので，これらの記載が細胞の生存性マーカーとしてタンパク合成を使用するという本願発明１の着想に到達することはない。
      ①刊行物２（甲５）は，イバリンとフォモプシンの両者の成長する細胞数が減少するにもかかわらず，フォモプシンは，チミジンとグリシンの両者の取り込みに対し阻害効果を示すのに対し，イバリンはグリシンの取り込みを促進するという，相反する結果を示すものである。
      ②刊行物３（甲６）は，20μg/mlまでのナフトマイシンに抵抗性であるアラニンの導入にほとんど影響を与えることなく（２３３頁のFig.2），２μg/mlのナフトマイシンがL5178Yの成長を最大限阻害するのであるから（２３２頁のFig.1），アミノ酸（アラニン）の導入を生存性の測定に使用するという技術思想に対して障害になる。
      ③刊行物４（甲７）には，「精巣におけるDNAの合成速度は36%減少したにもかかわらず，DNAの含量は変化しなかった」と記載されており，記載内容に矛盾がある，また，刊行物４は，シスプラチンは蛋白合成に影響を与えることなく精母細胞の数を最大９５％まで減少させたのであるから，生存性マーカーとしてタンパク合成を使用するという技術思想に対して障害になる。
      イ事項Ｂについて審決は，刊行物５（「JNCI,Vol.68,No.2(1985)p.279-286」。
      甲８），刊行物６（「CancerResearch,48,3617-3621,July1,1988」。
      甲９）の各記載から，「薬剤による細胞の増殖抑制については，その効果が可逆的である場合があること，すなわち，薬剤により増殖を抑えられた細胞が生存を続け，薬剤の投与が中止された後，再び増殖することがあることが知られており，腫瘍の増殖抑制は永続的な腫瘍の解消に必ずしもつながるとはいえないから，腫瘍細胞を死滅させるか否かは，腫瘍の増殖を抑えるか否かと並んで，抗腫瘍剤の活性を評価する際に重要な評価項目であることは自明である」（審決書９頁１７行∼３０行）と認定した。
      しかし，審決の認定には，以下のとおり誤りがある。
      (ア)本願発明は，インビボで有効な抗腫瘍剤をインビトロで評価するのに対して，刊行物５，６は，抗腫瘍剤のインビボでの有効性を腫瘍細胞の生存性に基づいて測定したことを記載したものではなく，また，二次元培養における結果を記載したものであり，しかもその結果の信頼性は乏しい。
      (イ)被告が本訴で提出した乙７（「FLANIGAN,RCetal.,JournalofUrology,Vol.135,pp.1091-1100(1986)」），乙８（「PAVLIK,EJetal.,CancerInvestigation,Vol.3(5),pp.413-426(1985)」），乙１０（「加藤哲郎ら，日泌尿会誌，Vol.68(10),pp.901-908(1977)」）も，二次元培養における結果を報告するものであり，抗腫瘍剤が腫瘍に対しインビボで効果的であるか否かをインビトロで正しく予測する方法ではなく，乙９（「新見健，広大医誌，Vol.36(3),pp.357-369(1988)」）は，インビボでのヌードマウスを用いた制癌剤に対する感受性試験であり，実用性のない方法に関するものである。
      (2)容易想到性の判断の誤りア組合せの困難性審決は，刊行物１記載の含水細胞外マトリックス含有ゲル上で組織培養した腫瘍について，「薬剤の腫瘍増殖に対する効果を調べるにあたっては，その直接の指標であるＤＮＡ合成に与える影響だけでなく，タンパク合成に与える影響等，薬剤が細胞に及ぼす影響を調べる際に通常採用されるその他の指標についても，データを計測し，これらを総合して薬剤が腫瘍増殖に及ぼす作用の詳細，そのメカニズム等を検討すること，そして，中でも特に，細胞生存の指標ともなるタンパク合成に与える影響を調べ，これを抗腫瘍剤としての評価項目の一つとすることにより，インビボにおける薬剤の抗腫瘍効果をより的確に予測しようとすることは，当業者が容易に想起し得ることであるといえる。
      」（審決書９頁３２行∼１０頁１行）として，本願の優先日当時，刊行物１発明と事項Ａ，Ｂを組み合わせることにより相違点に係る本願発明１の構成は当業者が容易に想到することができたと判断している。
      しかし，審決の判断には，以下のとおり誤りがある。
      (ア)刊行物１発明は三次元組織培養に係るものであり，刊行物２ないし６記載の各事項は，二次元培養に係るものであるので，これらを組み合わせることにより当業者が相違点に係る本願発明１の構成を容易に想到することができたとはいえない。
      ①本願発明１の構成「（ａ）該腫瘍の複数の部分を別々の容器で組織培養し，その際該複数の部分は，少なくとも０．５ｍｍ3の容量の均一標本であり，含水細胞外マトリックス含有ゲル上で組織培養」とは，「組織の三次元的完全性を維持するように，均一標本を含水マトリックス含有ゲル上で組織培養」（本願明細書（甲２）の３頁右上欄４行∼６行）することであり，腫瘍細胞と正常細胞とからなる腫瘍組織を三次元で培養すること（三次元組織培養）を指す。
      三次元組織培養と二次元培養とを比較すると，二次元培養では，癌細胞の性質の発現に大きく影響する正常細胞との相互作用がないのに対し，三次元組織培養では，癌細胞と正常細胞との相互作用が存在するために癌細胞の性質の多くが発現し，制癌剤による治療効果を正しく予測する可能性が高まる。
      ②刊行物１発明は，三次元組織培養を使用した発明である。
      ところで，三次元組織培養については，次のような否定的な見解が存在していた。
      すなわち，「Nature,Vol.424,21August2003」（甲１０，１１，以下「Nature誌」という。
      ）に，「単層の細胞と複雑な組織，すなわち二次元と三次元では大きな違いがあるが，これまでの生物学ではこの事実は無視されてきた。
      」，「Bissellは，３−Ｄ培養システムを用いて３０年ばかり実験を行っている。
      しかし，長い間，批評家は，彼女の方法は費用がかかり，面倒でかつ不必要であると主張した。
      批評家の考えは，１９９７年に画期的な文献が発表されてから変化した。
      」などと記載があるように，本願の優先日（平成元年３月２０日）当時，三次元組織培養に対しては，費用がかかり，面倒でかつ不必要であるという技術的偏見があった。
      甲３（「JournalofClinicalOncology,Vol.22,No.17,September1,2004,pages3631-3638」）は，アメリカ癌治療学会が発行した「化学療法の感受性と抵抗性の試験法」についての特集記事であるが，１９６８年１月から２００４年１月までに発行された「化学療法の感受性と抵抗性の試験法」に関する文献中，所定の事前評価に従って選択した１１３９の文献を検討した結果（甲３の表２及び表３），癌治療の現場で使用しても良いという充分な根拠を持つ「化学療法の感受性と抵抗性の試験法」は見出せなかったというものであるが，甲３においては，三次元組織培養について言及も考察も何らされておらず，このことは，本願の優先日当時，三次元組織培養の技術的意義が無視されていたことを示す。
      以上のとおり，本願の優先日当時，三次元組織培養の技術的意義が否定され，刊行物１は無視されていたから，当業者は，三次元組織培養を使用する腫瘍細胞のインビトロ感受性試験によりインビボでの薬剤の効果の予測性を向上できるとは考えなかったはずである。
      ③他方，刊行物２ないし６は，二次元培養における結果を報告するもので，三次元組織培養における結果を開示するものではない。
      また，前記のとおり，抗腫瘍剤評価における生存性と直接関連するものでも，本願発明１の抗腫瘍剤の効果を癌細胞の生存性に基づいて予測するインビトロ方法を示唆するものでもない。
      (イ)したがって，刊行物１発明と刊行物２ないし６記載の事項を組み合わせることは困難であり，また，これらを組み合わせても，細胞生存の指標ともなるタンパク合成に与える影響を調べ，これを抗腫瘍剤としての評価項目の一つとすることにより，インビボにおける薬剤の抗腫瘍効果をより的確に予測しようとすることは，当業者が容易に想起し得るものではなかった。
      イ本願発明１の顕著な効果の看過審決は，本願明細書には，「インビトロでの細胞増殖能力とインビボでの腫瘍阻止能力の間の相関性について記載されているのみであって，インビトロにおける細胞生存能力と増殖能力の測定結果をあわせ利用することによって，インビボでの腫瘍阻止能力を予測したことについては，何も記載されていない。
      」，「本願発明１において，インビトロにおいて薬剤の細胞生存に与える影響を増殖に与える影響とともに調べることによって，予測しがたい格別の効果が得られたということもできない。
      」（審決書１１頁３行∼９行）と認定判断している。
      しかし，審決の認定判断には，以下のとおり誤りがある。
      (ア)従来の二次元培養では生体内（インビボ）で起こっている現象と異なるため，そのインビトロアッセイでは抗腫瘍剤が腫瘍に対してインビボで効果的であるか否かを正しく予測することができなかった。
      これに対して，本願発明１は，インビボの環境をシミュレーションすることができる三次元組織培養を使用し，インビトロにおける細胞生存能力と細胞増殖能力の測定結果を合わせ利用することによって，抗腫瘍活性を正しく予測することを可能にするという顕著な効果を有する。
      (イ)本願明細書（甲１）の実施例３には，①インビボ応答性とインビトロ応答性との間に臨床的な相関性のあることについて，卵巣カルチノーマに罹った患者について細胞増殖能力からメルファランで確認されたこと，卵巣カルチノーマに罹った患者について細胞増殖能力からアドリアマイシン及び５−フルオロウラシルで確認されたことが記載され，②卵巣カルチノーマに罹った患者の卵巣カルチノーマ組織から取って培養した細胞についてシスプラチン等の薬剤の存在下で細胞増殖能力を試験した結果，3H-チミジン及び35S−メチオニン双方の取り込みによって発生する検知可能なシグナルの減少から増殖能力及び生存能力の双方が阻害されたことが示されている。
      このように実施例３は，インビトロにおける細胞生存能力と増殖能力の測定結果を合わせて利用することによって，インビボでの腫瘍阻止能力を予測できることを示すものである。
      また，仮に本願明細書にインビトロにおける細胞生存能力及び増殖能力の測定結果を合わせて評価した結果が記載されていないとしても，両者を合わせて評価することによりインビボでの腫瘍阻止能力を正しく予測できる見込みが高まることは，自明である。
      なお，甲１３（「Kubotaetal.,ClinicalCancerResearch1537,Vol.1,1537-1543,Decemver1995」)及び甲１４（「Furukawaet.al.,ClinicalCancerResearchVol.1,305-311,March1995」）は，インビトロで生存する細胞の割合及び増殖する細胞の割合の両者を取ると，どちらか１つを取った場合に比較して，細胞がインビボで取る方向の予測可能性が高まることを証明している。
      (ウ)したがって，審決には，本願発明１の顕著な効果を看過した誤りがある。
      ２被告の反論(1)原告の主張(1)に対しア本願の優先日前に，腫瘍細胞のインビトロ薬剤感受性試験の評価項目として，細胞生存性をアミノ酸の取り込み，すなわちタンパク合成を計測することは周知であったが（乙１０ないし１２），他方，その指標は，あくまでも便宜的な指標にすぎず，細胞が生存していてもタンパク合成能が低下する場合等もあり，すべての場合に正しく細胞生存性を反映するものではないことは技術常識であった（乙１４）。
      そして，刊行物２ないし４には，薬剤処理した後の腫瘍細胞のＤＮＡ前駆体（３Ｈチミジン，３Ｈウリジン）の取り込みと共に，アミノ酸（３Ｈグリシン，１４Ｃリシン，３Ｈアラニン）の取り込みを測定しているのであるから，明記されてはいないものの，薬剤処理後の腫瘍細胞の増殖性（ＤＮＡ前駆体取り込み）とともに，生存性を，薬剤の効果を予測する評価項目として採用しているということができる。
      したがって，本願の優先日当時，事項Ａが周知であるとした審決の認定に誤りはない。
      イ刊行物５，６によれば，薬剤により増殖を抑えられた細胞が生存を続け，薬剤の投与が中止された後，再び増殖する例があったこと，及び薬剤処理後の細胞の生存性が重要な評価項目であることが認められる。
      また，乙７ないし１０によれば，本願の優先日当時，腫瘍細胞のインビトロ薬剤感受性試験の評価項目としては，細胞増殖性のみでは足りず，細胞生存性も合わせて判断すべきであるという技術思想が周知であったことが認められる。
      したがって，本願の優先日当時，事項Ｂが周知であるとした審決の認定に誤りはない。
      (2)原告の主張(2)に対しア組合せの困難性に対し(ア)Nature誌（甲１０，１１，訳文・乙４，５）記載の「三次元培養」は，含水細胞外マトリックス含有ゲル中に細胞が埋め込まれて培養されるものであって，本願発明１及び刊行物１発明の「含水細胞外マトリックス含有ゲル上での組織培養」とは全く別異の培養法であるから，Nature誌は，刊行物１記載の含水細胞外マトリックス含有ゲル上での組織培養（原告がいう「三次元組織培養」）の技術的意義が否定されていたことの根拠とはなり得ない。
      むしろ，本願の優先日当時，含水細胞外マトリックス含有ゲル上での組織培養は，摘出した腫瘍組織の優れたインビトロ培養法として周知であったものであり（乙３，６等），原告の主張は，上記組織培養の評価を過小に見積もったものである。
      また，甲３（訳文・乙１３）には，技術評価のための文献抽出基準について，「研究は，化学療法が経験的（臨床試験文献に基づいて）に選ばれた患者における結果と，化学療法がＣＳＲＡ（被告注・化学療法の感受性と抵抗性の試験法）によって選ばれた患者の結果の比較をしていなければならない。
      研究は，患者が，試験に誘導されるか，経験的治療を受けるかをランダムに割り当てる必要はないが，１グループにつき２０名以上の患者を含んでいなくてはならない。
      われわれは，試験結果と臨床結果の相関関係のみを報告する論文は除外した。
      」と記載されている。
      甲３で刊行物１が取り上げられなかったのは，上記文献抽出基準を満たしていないためであり，三次元組織培養が無視されていたからではない。
      (イ)刊行物２ないし４の腫瘍細胞の培養方法が刊行物１のものと異なるとしても，刊行物１ないし４は，いずれも本願発明１と同様に，腫瘍細胞の薬剤感受性を試験するという技術分野に属するものであり，刊行物５，６は，細胞の増殖に与える薬剤の影響を検討するものであるから，これらはいずれも本願発明１の引用例として適切なものである。
      そして，刊行物１（甲４の５０２９頁左欄２６∼３６行，訳文・乙１）には，本願の優先日当時，腫瘍細胞のインビトロ薬剤感受性試験による，インビボでの薬剤の効果の予測性を向上させるという技術的課題があったと記載されているから，刊行物１に接した当業者であれば，腫瘍の優れた培養法である，含水細胞外マトリックス含有ゲル上での組織培養を活用した上で，薬剤感受性の判定に用いる評価項目の点において改良を加えようと考えるのが自然であり，刊行物１に，腫瘍細胞に対する薬剤の影響を判断する際の様々な評価項目が記載された刊行物２ないし４及び細胞の増殖に与える薬剤の影響について記載された刊行物５，６を組み合わせて，相違点１に係る本願発明１の構成に容易に想到することができたことは明らかである。
      イ顕著な効果の看過に対し本願明細書（甲１）には，腫瘍細胞の生存性の評価結果と増殖性の評価結果を合わせて薬剤の効果を判断することにより，臨床結果の予測性を向上できたことについての具体的な効果は何ら記載されていないから，本願発明１が格別顕著な効果を有するとはいえない。
      また，腫瘍細胞のインビトロ薬剤感受性試験の評価項目は，細胞増殖性のみでは足りず，細胞生存性も合わせて判断すべきであるという技術思想は周知であり（前記(1)イ），この技術思想は，腫瘍細胞の増殖性の評価結果又は生存性の評価結果のいずれか単独よりも，腫瘍細胞の増殖性の評価結果と生存性の評価結果とを合わせて判断する方がインビボでの効果の予測性を向上できることを意味するにすぎないから，本願発明１の効果は，周知例から当然に予測できる効果といえる。
      なお，甲１３及び甲１４（訳文・乙１５）は，いずれも，インビトロ薬剤感受性試験の評価項目として細胞増殖性又は細胞生存性のいずれか一つしか採用していないので，本願発明１には，細胞増殖性と細胞生存性の評価を合わせて判断することによりインビボにおける薬剤の効果の予測性を向上させるという顕著な効果があるとの原告の主張の根拠とはなり得ない。
      以上のとおり，本願発明１が格別顕著な効果を有するものといえない。
      第４当裁判所の判断１周知事項の認定の誤りについて(1)事項Ａについてア①刊行物２（甲５）に，「イバリンとフォモプシンが，１０−６モルにおいて，組織培養物中で成長する細胞数を減少させることを示した。
      フォモプシンは[3H]チミジンと[3H]グリシンの両者の取り込みに対し阻害効果を示したが，一方，イバリンは[3H]グリシンの取り込みを促進した。
      」，②刊行物３（甲６）に，「ナフトマイシンと同定される抗生物質が土壌ストレプトマイセス菌から単離された。
      この抗生物質は，ip投与により，マウスの腫瘍に対して顕著な治療活性を示した。
      ・・・L5178Y細胞においては，DNA及びRNAの合成は蛋白合成よりももっと著しく阻害された。
      ・・・これらの結果は，ナフトマイシンの細胞毒性のメカニズムが多種のSH酵素，特に核酸の生合成に関与するそれらの酵素の阻害であることを示唆する。
      」，③刊行物４（甲７）に，「この研究は，マウスの精巣機能に対する抗ガン剤シスプラチンの影響について報告する。
      ip注入によりMFIマウスに投与された，体重1kg当たり8mgのシスプラチンの１回投与量により，間期の一次精母細胞の数だけが減少した。
      ・・・シスプラチンは，精巣による蛋白合成の速度に影響を与えず，また，精巣蛋白，RNA並びにDNAの含有量にも変化はなかった。
      ・・・精子形成に対する影響は，おそらく一時的で，薬剤の除去後に逆行できるものである。
      」，「DNAとタンパク合成速度の測定：DNAとタンパク合成速度は精巣タンパクへの14C-リジンの取り込みと，DNAへの3H-ティミジンの取り込みで測定された。
      」との記載がある。
      これらの記載によれば，ＤＮＡ合成とともに，タンパク合成の促進，阻害，速度等のデータ（アミノ酸である[3H]グリシン，14C-リジンの取り込み等）が計測されており，「一般に，薬剤の細胞に対する影響を調べる際には，細胞増殖の指標である細胞のＤＮＡ合成と並んで，細胞の生存の指標ともなる細胞のタンパク合成等も主要なデータとして計測されており，これらを総合して薬剤が細胞に及ぼす作用の詳細，そのメカニズム等を検討することが，ごく普通に行われ」ており，本願の優先日当時，事項Ａが周知であったものと認められる。
      イこれに対し原告は，①刊行物２ないし４は，本願発明１の三次元組織培養とは異なる二次元での細胞培養における結果を報告するものであるが，二次元培養では，癌細胞の増殖性，シグナルの伝達，抗癌剤の評価，遺伝子発現プロフィル等において生体内で起こっているのと同じ現象が観察され得るものではないから，信頼性が乏しいこと，②刊行物２ないし４は，その中で相反する結果が示されているので，これらの記載から，細胞の生存性マーカーとしてタンパク合成を使用するという本願発明１を容易に想到することはないと主張する。
      しかし，原告の主張は，以下のとおり理由がない。
      (ア)まず，抗腫瘍剤の評価は，抗腫瘍剤が腫瘍細胞に対してどのような作用を生じるかを調べることによって行われ，その評価の指標及び評価方法自体は，腫瘍細胞をどのように生育させたか（培養方法）にかかわらず，適用し得るというべきであることに照らすと，刊行物２ないし４が二次元培養を使用しているからといって，周知例として不適切であるということはできない。
      (イ)また，刊行物２ないし４の記載内容について格別不合理な点を示す記載はない。
      ①培養前後の「細胞数の減少」の原因としては，薬剤による細胞の増殖の抑制・死滅，その他の原因が考えられ，刊行物２（甲５）は，フォモプシンとイバリンが，「細胞数の減少」という面では同じ結果を示していても，細胞の増殖性や生存性に対する作用が異なっていることを示しているにすぎず，その記載に不合理な点は存しない。
      ②刊行物３（甲６）の「Fig.1」及び「Fig.2」の両図から導き出される結論は，「L5178Y細胞においては，DNA及びRNAの合成は蛋白合成よりももっと著しく阻害された」ということであり，アミノ酸（アラニン）の取り込み（蛋白合成）が抗腫瘍剤の評価の指標として使用できないことを示すものとはいえない。
      ③ＤＮＡの合成速度が減少しても，ＤＮＡの含量（生存している細胞数）が変化しないことはあり得ることであり，刊行物４（甲７）の「精巣におけるDNAの合成速度は36%減少したにもかかわらず，DNAの含量は変化しなかった」との記載は，ＤＮＡの合成速度が減少したが，生存している細胞数に影響を与えなかったことを示したものとして理解することができる。
      また，刊行物４の「間期の一次精母細胞の数だけが減少した。
      ・・・シスプラチンは，精巣による蛋白合成の速度に影響を与えず」との記載中，「蛋白合成の速度に影響を与えず」との部分は，精巣全体に関するものであり，「一次精母細胞の数だけが減少」との部分は，精巣全体に存在する細胞のうち「間期の一次精母細胞」のみに関するものであり，上記記載内容は何ら相反するものではない。
      (2)事項Ｂについてア①乙７に，「重要なことは，抗ガン剤は細胞増殖を阻害するだけでなく，ガン細胞を生存不能にしてしまうことである。
      インビトロでの化学感受性が患者での反応と同一の相関を示すなら，ガンの再発はインビトロでの化学感受性測定におけるガン細胞の生存率と相関している。
      」，②乙８に，「抗ガン剤施用後も生存可能な腫瘍細胞が増殖能を回復できることを考慮すれば，抗ガン剤にとって重要なのは，腫瘍細胞の増殖を阻害することだけでなく，生存不能にすることである。
      」，③乙９に，「現行の3H-TdR法では，1)摘出腫瘍は，dividingcellとnon-dividingG0cellとから成立しておりそのほとんどはnon-dividingG0cellであるにもかかわらず，3H-TdR法では3H-TdRが細胞周期のＳ期にしか取り込まれないため，制がん剤による腫瘍細胞全体のdamageを十分表現しきれていない可能性がある。
      したがって，制がん剤の効果をみるためには'totalcellkill'の概念を生かす必要があり，non-dividingG0cellへの制がん剤の効果も考慮する必要がある。
      」，④乙１０に，「14C-leucine取り込みを指標とした蛋白合成が，増殖細胞だけでなく休止細胞のbaselinemetabolicactivityをも比較的よく反映するならば，それは細胞の生死cellviabilityの指標にもなるであろう。
      14C-leucine取り込み法はあくまでも代謝活性をもとにしてcellviabilityを判断するものではあるが，相対的にcytotoxicityをみる上では普遍性のある方法と考えられる。
      」との記載がある。
      これらの記載によれば，本願の優先日当時，「腫瘍細胞を死滅させるか否かは，腫瘍の増殖を抑えるか否かと並んで，抗腫瘍剤の活性を評価する際に重要な評価項目であることが，技術常識とされており」，事項Ｂが周知であったものと認められる。
      イこれに対し原告は，乙７，８，１０は，二次元培養における結果を報告するものであり，抗腫瘍剤が腫瘍に対しインビボで効果的であるか否かをインビトロで正しく予測する方法ではなく，また，乙９は，インビボでのヌードマウスを用いた制癌剤に対する感受性試験であり，全く実用性のない方法であることなどからすれば，刊行物５，６，乙７ないし１０から事項Ｂが自明であるとはいえないと主張する。
      しかし，前記(1)イ(ア)認定のとおり，抗腫瘍剤の評価の指標及び評価方法自体は，腫瘍細胞をどのように生育させたか（培養方法）にかかわらず，適用し得ることに照らすならば，格別の具体的な根拠のない限り，二次元培養での評価項目の有効性に関する知見は，三次元組織培養に適用できると考えるのが合理的である。
      また，乙７ないし１０に関する原告指摘の他の点は，事項Ｂが周知であることの認定を何ら妨げるものではない。
      (3)したがって，事項Ａ，Ｂの認定の誤りをいう原告の主張は理由がない。
      ２容易想到性の判断の誤りについて(1)組合せの困難性の主張について相違点に係る本願発明１の構成は当業者が容易に想到し得たとした審決の判断に誤りはない。
      その理由は以下のとおりである。
      ア前記１認定のとおり，「一般に，薬剤の細胞に対する影響を調べる際には，細胞増殖の指標である細胞のＤＮＡ合成と並んで，細胞の生存の指標ともなる細胞のタンパク合成等も主要なデータとして計測されており，これらを総合して薬剤が細胞に及ぼす作用の詳細，そのメカニズム等を検討すること」（事項Ａ），「腫瘍細胞を死滅させるか否かは，腫瘍の増殖を抑えるか否かと並んで，抗腫瘍剤の活性を評価する際に重要な評価項目であること」（事項Ｂ）は，本願の優先日当時，いずれも周知であった。
      そして，刊行物１（甲４，訳文・乙１）に，「インビボにおける応答を表示する，細胞の薬剤感受性を調べるインビトロ試験は，ガンの治療とガン治療薬の開発にとって非常に必要とされている。
      」と記載されているように，本願の優先日当時，腫瘍に対する抗腫瘍剤のインビトロ試験についてインビボにおける薬剤効果の予測の精度を向上させることは自明の課題であったものといえるから，その予測の精度を向上させるため，刊行物１に事項Ａ，Ｂを組み合わせて，刊行物１発明において，インビトロアッセイにおける評価指標として，「細胞の増殖性」とともに，「細胞の生存性」を加えてその両者を比較検討してインビボでの効果を予測する方法とすること（相違点に係る本願発明１の構成）は，当業者が容易に想到することができたものと認められる。
      イこれに対し原告は，刊行物１発明は，腫瘍細胞と正常細胞とからなる腫瘍組織を三次元で培養する「三次元組織培養」に係る発明であるが，本願の優先日当時，三次元組織培養に対しては，費用がかかり，面倒でかつ不必要であるという技術的偏見があり，当業者は，三次元組織培養の技術的意義を否定し，刊行物１を無視していたため，三次元組織培養を使用する腫瘍細胞のインビトロ感受性試験によりインビボでの薬剤の効果の予測性を向上できるとは考えなかったはずであるから，刊行物１発明に事項Ａ，Ｂを組み合わせる動機付けはないと主張する。
      しかし，原告の上記主張は，以下のとおり理由がない。
      (ア)Nature誌（甲１０）には，「この文献でBissellのグループは，β１−インテグリンと言われる表面受容体に対する抗体が３−Ｄ培養で成育した乳癌細胞の性質を完全に変化させること示した。
      」（訳文２頁），「彼の，３−Ｄ培養系ではFriedlは，２つのタイプの癌細胞におけるタンパク質切断酵素の活性を妨げた。
      そして細胞は，マトリックス中の間隙を通して押出すことのできるアメーバ状形に変化したことを彼は見出した。
      」（訳文３頁），「三次元培養において成長させるためには，細胞は，構造タンパク質からなる細胞外マトリックスや実際の生組織中に見出されるその他の生物学的分子を模した構造中に埋め込まれる必要がある。
      ・・・培養体を穏やかに加温することにより，細胞は新たに固体化したゲル中に埋め込まれることになる。
      」（訳文・乙４）との記載，及び３−Ｄ培養した乳癌細胞の写真（原文の８７０頁上段）の掲載があり，これらによれば，Nature誌記載の「３−Ｄ培養」は，腫瘍細胞のみを三次元で培養することを意味するものであって，原告の主張する腫瘍細胞と正常細胞とからなる腫瘍組織を三次元で培養する「三次元組織培養」とは異なるものであることが認められるから，原告の指摘するNature誌の記載箇所が当業者が三次元組織培養の技術的意義を否定し，刊行物１を無視していたことの根拠になるものではない。
      (イ)かえって，乙２（「FREEMAN,AEetal.,Proc.Natl.Acad.Sci.USA.,Vol.83,pp.2694-2698(1986)」）には，「他の研究者（例えば，参照文献３∼６）は，インビボ状況を説明する際に腫瘍細胞の三次元のインビトロ増殖が重要であることを強調してきた。
      培養された腫瘍を実際の癌を代表するものとするために，インビトロで増殖するように，腫瘍がその細胞構成と構造，発癌特性，分化機能，またインビボで存在する可能性のある細胞の不均質性を維持することが不可欠である（７）。
      」，「壊死組織を切り取り，残りの健全な腫瘍組織を剪刀で１立方ミリメートル相当の断片に分割する。
      この腫瘍片５∼10個をコラーゲン表面に置き，そこで腫瘍片はくっつくか，緩やかな繊維組織に組み込まれるようになる。
      」，「本研究の結果は，外科的手術から直接得て，浮遊する豚皮由来のコラーゲン・ゲル上に移植された多様なヒト腫瘍を，高い増殖能を利用して長期間にわたり培養することができ，しかもその成功の頻度が高いことを示している。
      腫瘍は，三次元増殖，組織構成及び構造，分化機能，単一の腫瘍からの複数の細胞型の増殖を含めたインビボ状態の特性を維持することができる。
      」との記載があり，これらの記載によれば，本願の優先日当時，「他の研究者」も腫瘍細胞と正常細胞とからなる腫瘍組織を三次元で培養する「三次元組織培養」の重要性を認識し，研究を行っていたことを理解することができる。
      (ウ)原告は，アメリカ癌治療学会が発行した「化学療法の感受性と抵抗性の試験法」についての文献（文献数１１３７）を検討した特集記事である甲３において，三次元組織培養について言及も考察も何らされていないことは，本願の優先日当時，三次元組織培養の技術的意義が無視されていたことを示すものであると主張する。
      しかし，甲３（訳文・乙１３）は，臨床試験文献に基づいて選ばれた患者における結果とＣＳＲＡ（「化学療法の感受性と抵抗性の試験法」）によって選ばれた患者の結果を比較し，かつ１グループにつき２０名以上の患者を含んでいることなど独自の基準を設けて検討の対象とする文献を選択しており，甲３において刊行物１が取り上げられなかったことが当業者が刊行物１を無視していたことの根拠になるものではない。
      (エ)したがって，当業者が三次元組織培養の技術的意義を否定し，刊行物１を無視していたことを前提とする原告の上記主張は，その前提を欠くものであり，採用することができない。
      ウまた，原告は，①刊行物２ないし６は，二次元培養における結果を報告するもので，三次元組織培養を開示するものではないのみならず，抗腫瘍剤評価における生存性と直接関連するものでも，本願発明１の抗腫瘍剤の効果を癌細胞の生存性に基づいて予測するインビトロ方法を示唆するものでもないこと，②甲１１（Nature誌）及び甲１２は，刊行物１と細胞の増殖性及び細胞の生存性との区別は無関係であることを示し，増殖性と生存性を一つに組み合わせて測定することが本質的に困難であることを暗に示していることからすれば，刊行物１と刊行物２ないし６を組み合わせることはそもそも困難であり，また，これらを組み合わせても，細胞生存の指標ともなるタンパク合成に与える影響を調べ，これを抗腫瘍剤としての評価項目の一つとすることにより，インビボにおける薬剤の抗腫瘍効果をより的確に予測しようとすることは，当業者が容易に想起し得るものではないと主張する。
      しかし，原告の上記主張も，以下のとおり理由がない。
      前記ア認定のとおり，抗腫瘍剤の腫瘍に対するインビトロ試験についてインビボにおける効果の予測の精度を高めることは自明の課題であったものといえるから，刊行物１に事項Ａ，Ｂを組み合わせて，刊行物１発明において，インビトロアッセイにおける評価指標として，「細胞の増殖性」とともに，「細胞の生存性」を加えることは容易に想到することができたものと認められる。
      また，前記イ(ア)認定のとおり，Nature誌記載の「３−Ｄ培養」は，腫瘍細胞のみを三次元で培養することを意味するもので，原告の主張する腫瘍細胞と正常細胞とからなる腫瘍組織を三次元で培養する「三次元組織培養」とは異なるものであり，甲１１（Nature誌）は，刊行物１の技術については言及していない。
      さらに，甲１２が，成育阻害（増殖性）と細胞死（生存性）との間に基本的違いがあることを示しているとしても，基本的な違いがあるものを評価指標とすることにより評価の精度を高めることになることは研究者であれば当然考えることであるから，成育阻害（増殖性）と細胞死（生存性）との基本的な違いが両者を評価指標として組み合わせることの阻害要因となるものではない。
      したがって，原告の上記主張は採用することができない。
      エ以上のとおり，相違点に係る本願発明１の構成は当業者が容易に想到し得たとした審決の判断に誤りはない。
      (2)本願発明１の顕著な効果の看過の主張についてア原告は，従来の二次元培養では生体内（インビボ）で起こっている現象と異なるため，そのインビトロアッセイでは抗腫瘍剤が腫瘍に対してインビボで効果的であるか否かを正しく予測することができなかったが，本願発明１は，インビボの環境をシミュレーションすることができる三次元組織培養を使用し，インビトロにおける細胞生存能力と細胞増殖能力の測定結果を合わせ利用することによって，抗腫瘍活性を正しく予測することを可能にするという顕著な効果を有するのに，審決には，これを看過した誤りがあると主張する。
      しかし，原告の主張は，以下のとおり採用することができない。
      (ア)本願明細書（甲１）には，実施例３として，①「卵巣カルチノーマに罹った患者S.D.から得た外植腫瘍組織は，メルファラン１０μg/mlで，細胞増殖能力が７０％以上に阻害され」，インビボ（メルファランを使用した治療）では，「治療中に腫瘍サイズの減少を示し」たこと，②胸部カルチノーマに罹ったD.H.に対し，「５−フルオロウラシル又はアドリアマイシンのいずれかの存在下で」行った培養は，「患者D.H.の胸部カルチノーマ組織の細胞増殖能力を，十分に（すなわち，９０％より多く）阻止」せず，「５−フルオロウラシル又はアドリアマイシンのいずれかを使用した」インビボ治療に反応しなかったこと，③結腸・直腸癌に罹った患者V.S.に対し，「５−フルオロウラシルの存在下で」行った外植組織の培養は，「患者V.S.の結腸カルチノーマ細胞の細胞増殖能力を十分に（すなわち，９０％より多く）阻止」せず，「５−フルオロウラシルを使用した」インビボ治療に反応しなかったことが記載されている。
      しかし，上記①ないし③記載の実験は，三次元組織培養を行った場合，インビトロにおける「抗増殖性試験」の予測精度が高いことを示すが，これは刊行物１発明により奏される効果にすぎず，「抗生存性試験」を組み合わせるとさらに予測精度が高まることを何ら示すものではなく，他に本願明細書中にこのことを示唆する記載はない。
      (イ)原告は，仮に本願明細書にインビトロにおける細胞生存能力及び増殖能力の測定結果を合わせて評価した結果が記載されていないとしても，両者を合わせて評価することによりインビボでの腫瘍阻止能力を正しく予測できる見込みが高まることは，自明なことであり，甲１３，１４にこれを裏付ける記載がある旨主張する。
      しかし，「単一の評価指標により予測するより，複数の評価指標により予測する方が予測精度が高まる」との一般論から理解できる程度の効果が，本願発明１の効果が顕著であることの根拠にならないことは明らかである。
      また，甲１３は，インビトロ薬剤感受性試験において細胞増殖性のみを評価項目とし，甲１４（訳文・乙１５）は，細胞生存性のみを評価項目としたものあって，甲１３及び甲１４は，いずれも細胞増殖性及び細胞生存性の両者を評価項目としたものではないから，両者を合わせて評価することによりインビボでの腫瘍阻止能力を正しく予測できる見込みが高まることを示すものではない。
      イしたがって，本願発明１において，相違点に係る構成を採用することにより，予測しがたい格別の効果が得られたということもできないとした審決の判断に誤りはなく，審決に格別な効果を看過した誤りはない。
      ３結論以上によれば，審決に相違点の判断の誤りがあるものとは認められないから，原告主張の取消事由は理由がなく，他に審決を取り消すべき瑕疵は見当たらない。
      よって，原告の本訴請求は理由がないから，これを棄却することとし，主文のとおり判決する。
    知的財産高等裁判所第３部</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
