<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成17(ワ)4556</事件番号>
      <事件名>職務発明譲渡対価請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成19年02月28日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20070316152626.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=34336&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成１９年２月２８日判決言渡同日原本交付平成１７年（ワ）第４５５６号職務発明譲渡対価請求事件口頭弁論終結日裁判所書記官判決福井県鯖江市＜以下略＞原告ＡⅠ同訴訟代理人弁護士村林隆一同井上裕史同井上義隆福井県越前市＜以下略＞被告日信化学工業株式会社同訴訟代理人弁護士美勢克彦同秋山佳胤主文１原告の請求を棄却する。
      ２訴訟費用は原告の負担とする。
      事第１実及び理由請求被告は，原告に対し，金３億５９９８万円及びこれに対する平成１７年３月１５日から支払済みに至るまで年５分の割合による金員を支払え。
      第２事案の概要本件は，被告の有する，高級脂肪酸金属塩ブロックの製造方法に関する特許権（以下「本件特許権」という。
      に係る発明について，被告の元従業員である）原告が，同発明は，原告による職務発明であり，その特許を受ける権利を被告1に承継させたと主張して，特許法３５条（平成１６年法律第７９号による改正前のもの。
      以下同じ。
      ３項に基づき，同項に定める相当の対価として金３億５）９９８万円及びこれに対する本件訴状送達の日の翌日である平成１７年３月１５日から支払済みに至るまで年５分の割合による遅延損害金の支払を求めた事案である。
      １前提となる事実等（争いがない事実以外は証拠を末尾に記載する。
      ）(1)当事者ア原告は，昭和３６年に被告に入社し，昭和５４年９月から被告武生工場長室長兼環境保安課長を務めた後，昭和６２年５月には取締役に就任し，平成６年５月から平成１０年５月まで被告の常務取締役を務め，その後，常勤監査役となり，平成１６年５月に退任した被告の元従業員である（甲６）。
      イ被告は，有機無機の薬品，工業薬品その他化学製品の製造及び売買等を目的とする株式会社である。
      (2)本件特許権本件特許権の内容は，以下のとおりである（以下，本件特許権に係る特許を「本件特許」といい，本件特許権の特許請求の範囲記載の発明を「本件発明」という。
      また，本件特許に係る明細書を「本件明細書」という。
      。
      ）発明の名称高級脂肪酸金属塩ブロックの製造方法特号第２７９６４８６号許番特許請求の範囲「型内において溶融状態にある高級脂肪酸金属塩を下部から上部へと順次冷却固化させることを特徴とする高級脂肪酸金属塩ブロックの製造方法」2(3)特許を受ける権利の被告に対する承継本件発明は，被告の従業者による職務発明であり，この発明についての特許を受ける権利は，被告における発明考案取扱規程に基づいて，本件特許の出願時までに，被告に承継された。
      (4)被告における特許出願及び実施被告は，平成５年７月１６日，本件発明について特許出願をした（以下「本件出願」という。
      。
      ）本件出願に当たって，願書には，発明者として，原告と，被告の親会社である信越化学工業株式会社（以下「信越化学」という。
      の従業員であったＢ）Ⅰ（以下「ＢⅠ」という。
      ）の２名が記載された（甲１）。
      ただし，ＢⅠは，本件発明に関与しておらず，本件発明の発明者ではない。
      また，被告は，本件発明を実施してステアリン酸亜鉛ブロック（以下「SZB」という。
      ）を製造販売し，昭和５５年度から平成１５年度までの間に，別表「SZB売上高・経常利益」の該当年度の「売上金額」欄及び「利益」欄記載のとおりの売上げ・経常利益を得た。
      (5)原告に支払われた金員被告は，原告に対し，発明考案取扱規程に基づき，２万円を支払った。
      また，被告には，職務発明に関する追加報償金の制度があるが，原告は，被告に対し，現在まで，追加報償金の支払申請をしていない。
      ２争点(1)原告は，本件発明の発明者であるか。
      （争点１）(2)本件発明に係る特許を受ける権利の対価の額はいくらか。
      （争点２）３争点についての当事者の主張(1)争点１（原告は，本件発明の発明者であるか。
      ）について（原告の主張）本件発明は，原告が単独で完成させたものである（甲１，６）。
      3ア本件発明に至る経過（別紙１「SZB金型法発明までの時系列（原告の主張）」参照）(ｱ)昭和５４年１２月，株式会社リコー（以下「リコー」という。
      は，信）越化学に対し，SZBの製造及びSZBの製造に用いるシリコーン型の開発を依頼した（甲７ないし１２）その際，リコーは，昭和５５年１月末まで。
      に，リコー仕様に基づくSZB１００本を製造し，納入することを求めていた（甲１３，１５）。
      信越化学は，リコーの依頼のうちSZBの製造のみを，被告に依頼した。
      このとき被告に示されたリコーの仕様書（甲１１，以下「リコー仕様書」という。
      には，形状・寸法のほか，製造工程も詳細に規定されていた。
      ）(ｲ)被告は，SZBの製造を当時被告の子会社であったシンワ株式会社（以下「シンワ」という。
      で行うこととし，シンワの専務取締役であったＣⅠ）（以下「ＣⅠ」という。
      が責任者となり，被告元従業員のＤ（以下「Ｄ」）という。
      及びＥ（以下「Ｅ」という。
      並びに現従業員のＦ（以下「Ｆ」））という。
      また，これら３名を併せて「Ｄら」という。
      が技術担当となっ）た。
      ＣⅠ及びＤらは，リコー仕様書に基づいて製造を開始したが，その製造効率は低く，昭和５５年１月末までに１００本のSZB製造というノルマ達成は困難であった。
      そこで，同月末，ＣⅠは，昭和４９年よりホットメルト樹脂（熱溶融性樹脂）のプラント建設に携わり，その取扱いや設備に精通していた原告に，製造効率の向上に協力してもらえないかと相談し，関連書類（甲７ないし１５）を原告に交付した。
      原告は，ＣⅠの相談を受け，同年２月２日に被告において開催された，SZB製造に関する，リコー，信越化学，被告の第２回三社合同会議に出席した（甲１６，１７の１）。
      また，同月１５日に開かれたSZB量産のための社内会議に出席した（甲１７の２）が，ＣⅠによるSZB製造の生産性の4低さに驚いた。
      さらに，同月１９日に被告において開催された第３回三社合同会議にも出席した（甲１７の３）が，開発状況に進展がなかったため（甲２０の１ないし３，２１）リコーが計画した月産１万本など到，底できないと強い危機感を抱いた。
      同時に，シリコーン型で１本ずつ生産するのではなく，金型により多数生産する方法ができなければ月産１万本の量産は不可能と確信した。
      (ｳ)そして，原告は，昭和５５年２月１９日，自宅で風呂に入っていたときに，子供のときに覚えていた「上は大水，下は大火事な∼に」というなぞなぞをふと思い出し，その逆に，上を「大火事」言い換えれば，上，を電熱で加熱して下が固化して体積が減少した分を溶融した液で補充していけば，割れずに成形できるという本件発明のアイデアを着想した。
      すなわち，金型による生産法について，自宅風呂でリラックスした状況で，以下のとおり思考を巡らせ，本件発明を完成させた。
      「①金型を簡単に安価に作るためにはリコーの試作金型（甲９）のように部品組立式ではなく，１枚の金属板にミゾを多数彫り，重ねればよい。
      当然金型は縦型になる。
      ②金型を多数重ねて万力等で締め付け組み立てれば相当大きく重くなる。
      ③金型に溶融液を充満させるためには金型を溶融液温以上に予熱することが必要。
      ④シリコンゴム型の予熱のようにオーブンに入れることは大きくまた重くてできないので，多数のヒーターを金型に内蔵させ加熱すればよい。
      ⑤SZB成形時の製品のワレは溶融液が固化するときの大きな体積減少である（甲１０の２）。
      それならば，下から固化させ，体積の減少分を上より溶融液を補充すればよい。
      ⑥金型予熱用ヒーターを上下に配置し，下から適当に時間差をつけてヒーター電源を切断していけばよい。
      ⑦８時間勤務のため，金型予熱，注入，冷却を３時間くらいでできるように熱計算すればよい。
      ⑧問題点１は金型との離型性であるが，翌日フェロ板（アルミの磨き板）で確認す5ればよい。
      ⑨問題点２は金型を重ねた場合パッキンなしに液漏れをしないかであるが，SZBの溶融液粘度（甲１０の１）より粘度が高いのでまず問題ない。
      」(ｴ)原告は，上記着想を得た翌日の昭和５５年２月２０日，工場のスクラップ置場で，フェロ板アルミの磨き板）（を拾い，SZB製造現場に行って，Ｆから，ビーカーに１００cc程度の溶融したステアリン酸亜鉛をもらい，その場で凹状に曲げたフェロ板の上に流して，金属板とステアリン酸亜鉛の離型性を確認し，金型が使用可能であることを確認した。
      また，原告は，得られた着想を基に試作金型の組立図（甲２２，以下「原告組立図」という。
      及び部品図（甲２３，以下「原告部品図」とい）う。
      ）を制作した。
      その際，型の材質や表面仕上げと，SZBの離型性の最適な条件を確認するため，異なる材質と仕上げ条件を指定した。
      すなわち，試作金型を構成する１０枚の型のうち，６枚は材質をAl（アルミ）とし，残り４枚はSS（軟鋼）とし，アルミブロックの溝は，フライス仕「上」「バフ仕上」「バフ・アルマイト加工」の３種の異なった仕上げ方，，法に，SSブロックの溝は，フライス仕上」「ハードクロムメッキ仕上」「，の２種の異なった仕上げ方法にした（甲２３）。
      さらに，原告は，工場長に，SZBの製造における窮状を説明し，その打開のためには，原告のアイデアを用いた金型による製造しかないことを説明し，２０万円程度試作に使わせてほしいと要請し，了承を得た。
      原告は，直ちに試作型を作成するため，昭和５５年２月２１日，株式会社山内商店（以下「山内商店」という。
      にアルミ平板を手配するとと）もに，有限会社上田精工（以下「上田精工」という。
      に原告の作成した）図面を渡し，金型の機械加工を発注した（甲２４）金型に取り付けるカ。
      ートリッジヒーターは，工務課長に発注を依頼した。
      このとき製作を試みたのは，１枚当たり製品が２本成形できる金属製6（アルミ板及び鋼板）の金型１０枚と，あて板１枚を積層しボルトで締め付け，また上下に３本のカートリッジヒーターを挿入したものであった。
      (ｵ)これらの金型の各部品は，同月２８日に納入された（甲２３，２５）。
      原告は，金型の組立て・完成後，被告の工務課長に電気配線を依頼し，ＣⅠに金型の使い方を指示して，SZBを製造したところ，高品質なSZBが，ほぼ１００％の非常に高い歩留りで製造できた。
      このときのＣⅠへの指示は，最初に金型に取り付けたカートリッジヒーター３本を使用し，金型全体を１６０℃に加熱し，そこに溶融したステアリン酸亜鉛を流し込み，その後，３０分ごとに金型の下側から順にカートリッジヒーターを切って，ステアリン酸亜鉛を金型の下側から順次自然冷却させるという簡単な操作であった。
      原告は，SZBの製造結果を見て，原告が想到した理論とその設備が完ぺきであることを確信し，すぐに大型金型ほか原料熔解槽，金型転倒台等プラント一式の設計製図に着手した（甲２６）。
      また，原告は，同年３月８日に，２００本取り金型での原価計算を行い（甲２７），同月１３日には，リコー本社で，金型法によるSZBの量産技術の説明を行っている（甲１７の４ないし６，２８）。
      なお，被告は，これらの納品書等（甲２４，２５）に，原告主張の金型は記載されていないとする。
      しかし，原告が昭和５５年２月２０日に設計した原告部品図（甲２３）によれば，上田精工からの納品書（甲２５，以下「本件納品書」という。
      に記載された金型の数量（甲２５）は，）同図面の金型の数量と一致するし，山内商店への発注を示す納品伝票甲（２４，「以下本件伝票」という。
      ）に記載されたアルミ板の寸法は，同図面に記載されたアルミ型を７枚製作するための寸法と合致する。
      さらに，被告は，リコーに対し，SZB製造のための金型等の費用及び試7作費用等を請求しているが，その見積書（甲３０の５）には，上田精工の金型製作費用「５５，０００円」が明記されており，当該金型が原告設計のSZB用の金型であることは明らかである。
      (ｶ)平成５年の本件出願に当たり，Ｄが最初に作成した職務発明に関する発明考案届出書（甲４）における発明者の筆頭は原告であり，被告が発明者であると主張するＤの名前は，担当者のＥ・Ｆの後に記載されていた。
      すなわち，Ｄ自身，当初から原告が本件発明の主たる発明者であることを認めていた。
      また，その後，原告が作成した発明考案届出書（甲５）には，出願当時，特許出願等を管轄していた被告開発部長のＧが「SZB成型体は溶融液∼固体の密度差及び形状因子のためクラック発生し量産困難であったが，合理的に解決し製造技術を確立し実施して多大の成果を上げた。
      と記載しており，」本件発明の業績が優れていたことを認めている。
      以上のとおり，被告従業員は，いずれも本件発明が原告の発明であることを認めていたのである。
      (ｷ)以上のとおり，本件発明を着想し，完成したのは，原告である。
      イ被告の反論に対する再反論(ｱ)Ｄらが行ったとする開発実験の不自然さＤらが本件発明の着想を得るに至ったとする実験の内容には，①当時用いられていた，シリコーンゴムの型をアルミ板で挟み圧力の弱い事務用の目玉クリップ８個で固定する型（甲１１）を立てて使用すれば，ステアリン酸亜鉛が容易に型の間から漏れ出すこと，②シリコーンゴムの熱伝導率は極めて低く，寒い部屋の床の上に立てた程度では，温度勾配が生じないこと，③実験室自体が寒かったので，型の上部と下部も同様に冷やされ，型内で温度勾配は生じないこと等の不自然な点がある。
      (ｲ)昭和５５年２月２日の時点で，本件発明は完成していないこと8a昭和５５年２月２日時点で，被告におけるSZB製造の歩留りは，わずか４５％である（甲１６）。
      被告は，SZBを型から取り出す際に割れるためとするが，取り出し時に５５％も破損するなどあり得ないし，クラックがなければ，注意することで容易に歩留りが改善されるから，三社合同会議で問題となること（甲１６）もない。
      原告が本件発明を完成するまで，被告においては，本件発明の作用効果である「クラック発生のトラブルを生ずることなく，良好なブロック状の高級脂肪酸金属塩成形体を得る」ことができていなかったというほかない。
      また，被告は，当業者がこの製造方法に基づいてSZBを製造することが可能であれば，物を製造する方法発明としては既に完成しているとするが，Ｄらの製造方法は，歩留り４５％という生産性の極めて低いもので，当業者が，クラック発生のトラブルなくSZBを製造することは不可能であるから，物を製造する方法発明として完成していない。
      b被告は，Ｄらが遅くとも昭和５５年２月２日までに本件発明を完成させたとするが，ＤがSZBの製造担当になったのが同年１月２４日であり，同月２５日にリコー研究員より指導を受けて，翌日の２６日に初「めて成形合格品が１本だけ得られる」乙９の１）状況で，その後も，（同月末納期の１００本の製造はおろか，同年２月１日までに，２５本の良品を製造するのが精一杯だった（甲１６）しかも，Ｄらは，実験。
      に用いたシリコーン型を自ら製作したのであるから（乙８）実際に試，験を開始するまでに，相当の期間が必要となる。
      以上からすれば，Ｄが担当になった後のわずか１週間程度で，本件発明を完成したとの被告の反論は全く理由がない。
      c被告は，昭和５５年２月２日の三社合同会議において，リコーに対し，量産への手助けとして，多くの項目を依頼している。
      また，同会議で，Ｄは，SZBの量産状況の説明の中で，SZBの量産に苦慮している9旨述べ，本来同年１月３１日であったSZB１００本の納期甲１５），（も５０本は同年２月５日，残り５０本は同月１２日に延期されている甲（１６）。
      被告において，同月２日までに本件発明を完成していれば，リコーに多くを依頼する必要はなく，SZBを安定的に生産していたはずである。
      d原告が本件発明を完成するまでに，三社合同会議が３回（昭和５５年１月２５日，同年２月２日，同月１９日）社内会議が少なくとも１，回（同月１５日）行われているが，ＣⅠの予備実験及びＤらの各種実験についての事実は全く報告されていないし，その痕跡すらない。
      (ｳ)本件明細書との関係本件明細書の発明の詳細な説明及び実施例には，本件発明において，強制冷却は必須ではないが，ヒーター加熱を下部より順に停止することは必須である旨の記載がある（０００８】【００１０】及び【００１【，１】。
      ）したがって，被告が主張する冷たい床の上に置くとよいことを，「下から上に順次固化させる温度勾配に結びつけること」は，本件発明と関係がない。
      また，被告は，本件明細書上，上部の積極的加熱は要件でないとする。
      確かに，本件発明の特許請求の範囲は，上部の加熱を要件としていないが，特許請求の範囲が，具体的な発明の構成より広範であっても，原告が本件発明を完成したことは否定されない。
      また，本件明細書には，実施例として，原告が設計した金型による方法のみが記載され，実施例以外の構成が示唆されている部分（３欄３３ないし３７行）は，いずれもヒーターの存在が前提であって，冷たい床の上に置く方法は記載されておらず，出願当時，上部を積極的に加熱しない方法が認識されていなかったことは明らかであるから，被告の反論には理由がない。
      10(ｴ)金型による実験についてaＤらによる「リボンヒータを金型上部に巻き，定盤で下部を冷却した金型による確認実験」などは実施されていない。
      被告は，原告主張の金型について，Ｄらの開発実験に基づいてその依頼の下に作成されたにすぎないと主張するが，原告は，当時，工場長室長兼環境保安課長であり，職責が下であるＤから，金型の設計や製造を依頼される立場にはなかったものである。
      bＤが使用していた試験装置の存在をうかがわせる証拠は，被告らが提出する陳述書のみである。
      Ｄは，量産化及びコストの点を考えると，「自然冷却では時間がかかり過ぎるので，金型の上部を加熱するとともに，下部を強制的に冷却しました」乙７）などと陳述する。
      しかし，昭和５５年２月２日，及（び同月１９日の三社合同会議のいずれにおいても，これらの試験については報告されていない（甲１６，甲１７の１・２）。
      また，本件発明の実施例は，すべて原告の発明した金型によるもので，Ｄが主張するような「１本取りの金型」や「２本取りの金型」を用いた実施例はないし，Ｄが，同年１１月及び１２月に開催された研究発表会用として作成したと主張する資料（乙９の１・２，以下，両書証を「本件資料」といい，各々を「本件資料１」及び「本件資料２」という。
      にも，原告の設計した金型法のみが記載され，Ｄが使用して）いた試験装置をうかがわせる記載はない。
      さらに，被告は，リコーに対して，SZB製造に要した「試験用金型及び付属品」の費用を請求している（甲３０の１ないし５，３１）が，明細書の中に，Ｄが使用していたという，アルミや鉄，鉄にフッ素樹脂加工をしたもの，クロムメッキをしたものなど複数種類の金型を合体させた型は全く記載されていない。
      また，原告が使用した「シーズ11ヒータ」の記載はあるが，リボンヒータ」の記載はない。
      Ｄらが試作「金型を製作したり，試験のためにリボンヒータや耐熱ガラスを使用したのであれば，当然に請求されたはずである。
      これに対し，被告は，Ｄ作成の製造データ（乙１４，以下「Ｄデータ」という。
      記載の「Al」が金型を意味すると主張する。
      しかし，同）型では，昭和５５年２月８日に，合格品１本が得られた以外に合格品はなく，同月１３日以降は使用すらされていない。
      c被告の主張によれば，Ｄらは，昭和５５年２月４日から原告が金型を設計した日（同月２０日）までの間に，実験室の床に置いての自然冷却のほか，時間短縮のため冷却板（定盤）を使った冷却や水での冷却などの試験をした上，アルミや鉄，鉄にフッ素樹脂加工をしたもの，クロムメッキをしたものなど複数種類の金型を合体させた型の設計・作成を依頼して，バンドヒータを巻いた実験を行い，さらに，原告に対して金型の設計を依頼したことになるが，わずか１３日間でそのようなことは不可能である。
      dＤは，「このようにアルミの金型を用いて製造したSZBも，シリコーン型で製造したSZBと並行して出荷していました。
      」と陳述する（乙７）しかし，。
      リコーは，SZBの製造条件を詳細に定めており甲１１）（，リコーの承諾なく，アルミ型で製造したSZBは出荷できない。
      被告が，リコーに対し，金型による製造方法を説明したのは昭和５５年３月１２日であり，品質判定は，１週間の実装テスト後である甲（２８）。
      結局，被告が，金型によるSZBの製造を許可されたのは，同月２０日ころ以降であり，これ以前に，アルミ型で製造したSZBを納入したというＤの陳述は，客観的事実に反するものである。
      e昭和５５年１月２５日の三社合同会議において，被告は，同月末納期のSZB１００本の製造と，同年２月１６日までに，SZBを溶融・脱気12する際の溶融温度・時間，溶融方法・器具に関する問題点の解決，及びステアリン酸亜鉛を型に注ぐ（注型）際の注温度・時間，注型方法（量）・器具の問題点の解決を行うことになり，そもそも型の開発・実験は，被告の担当ではなかった（甲１５）。
      さらに，被告は，上記SZB１００本の納期を延期するに至っており，このような状況で，信越化学やリコーの担当業務である「シリコーンゴム材質の検討や金型での試験」を実施したということはあり得ない。
      (ｵ)被告提出の証拠についてaラボノートの不提出についてＤらが行ったとする試験を裏付ける証拠は，本件訴訟提起後に作成された関係者の陳述書のみである。
      被告が，日々の試験内容や結果の詳細を記載した，いわゆるラボノートを提出できないのは，Ｄらによる実験が現実には行われていないことを示している。
      Ｄらが行っていたのは，研究開発ではなく，単なるSZBの製造作業である。
      b本件資料（乙９の１・２）について本件資料には，Ｄの上席者の印がなく，その文書の成立の真正に疑問がある。
      仮に，当該資料に記載された「55.11.18」に作成されたとしても，本件発明後にＤが個人的に作成した資料であることに変わりはない。
      また，本件資料１の「成形観察」は，SZB成形用の型のふたをガラスのふたに替え，SZBの成形経過を観察したもので，溶解したステアリン酸亜鉛が下部から順に固化する状況がスケッチされている。
      しかし，ガラスは，シリコーンゴムよりも熱伝導率が１０倍以上高く，型の一部をガラスとすれば，ガラスに面した部分がもっとも早く冷却される。
      ステアリン酸亜鉛は，固化すれば全く不透明な状態になるから（乙２１）ガラスの内面が上記スケッチのように見えることはない。
      ，上記観13察は，固化しても透明のSZBが存在しない限りできないものであるが，天然油脂を原料とするステアリン酸亜鉛を溶融・固化した透明なSZBは存在しない。
      少なくとも，被告が過去に生産したSZBは茶色味がかった乳白色であり，もちろん不透明である。
      cＣⅠ作成の日常業務報告書（乙１３，以下「ＣⅠ報告書」という。
      ）についてＣⅠ報告書には，昭和５５年２月１２日までに２６５本のSZBが出荷されたとの記載があるが，Ｄ作成の本件資料（乙９の１・２）では，同月２４日に５０本を初出荷したとあり，大きく矛盾している。
      また，同報告書には，SZBの製造の有無や製造数量について記載されているものの，当時被告が最も関心のあったはずのSZBの製造方法や製造条件に関する記述は全くない。
      dＤデータ（乙１４）について(a)「型」数の矛盾昭和５５年２月１日時点で，SZB製造に使用する型数は６個であった（甲１６）しかし，上記データによれば，同日までに製造に使用。
      された「型」は，２６個であり，明らかに矛盾する。
      (b)「型」番の記載被告の使用していた金型は，昭和５５年２月１日時点で６個であり，その後，順次追加されていったから，上記データが同日以前に作成されたのであれば，最上段の型番は当時保有していた６個が順に並び，その後，追加した型番が続くはずである。
      しかし，同データでは，月日」Ｂ（バッチNo.）及び「Ａ」Ｂ」Ｃ」等の型番「「」「「が整然と記載されている。
      これは，同データが，使用した金型がすべてそろった後に作成されたことを意味している。
      (c)バッチ回数の矛盾14昭和５５年２月１日時点で，SZBを製造するために，１バッチにつき少なくとも４ないし５時間必要であり（甲１６）同一の金型で製，造できるのは，１日に２ないし３回が限度であった。
      しかし，上記データには，同一の金型を用い，１日に５バッチ（２０ないし２５時間）以上製造したとの，現実には不可能な記載が多数存在する。
      (d)上記データは，SZBの製造結果が記載されているものの，製造条件に関する記載が全くない。
      これは，同データが，リコー仕様書に記載された製造条件に基づいてSZBを製造した記録にすぎず，Ｄらの試験が，現実には実施されていなかったことを示すものである。
      しかも，顧客に出荷する製品の製造と，製造条件をいろいろ変えて行われた実験とが，同時に行われているとの被告の主張は，製品の品質に責任を持つべきメーカーの製造体制として異常というほかない。
      eＣⅠの陳述書（乙２２，以下「ＣⅠ陳述書」という。
      ）についてＣⅠ陳述書には，ＤがSZBの製造試験に従事する前に，ＣⅠがSZBの製造試験を行った際に作成されたとする実験データ」「２枚が添付されている。
      しかし，ＣⅠがそのような実験をしたとすると，別紙２「矛盾点・疑問点等一覧表」原告の主張欄記載の矛盾や疑問点が生じる。
      したがって，同陳述書に添付された実験データは信憑性がない。
      また，本件発明に係る金型の使用方法は，ＣⅠがＤらに指示したとしか考えられず，ＣⅠに指示し得るのは，金型を設計し，制作した原告以外にあり得ない。
      原告に何ら指示を受けていないとの同陳述書の記載は，客観的事実に反する。
      f「SZB第１回納入品」と題する書面（乙２４）及び「SZB第二回納入品」と題する書面（乙２５）について被告は，上記書面記載の製造番号は，昭和５５年２月２日開催の三15社合同会議の報告書（甲１６，以下「２月２日報告書」という。
      に記）載された方法に従った製造番号であり，Ｄデータ記載の日付，型番とほぼ一致すると主張する。
      しかし，上記のとおり，同データの記載が製造不可能な虚偽の記載であるから，それとほぼ一致する上記書面は信用性がない。
      さらに，リコーが定めた製造条件に反するSZBを納入することはできないところ，上記書面（乙２５）には，リコー仕様書以外の金型を用いて製造したSZBが含まれており，この点からも客観的事実に反している。
      （被告の主張）本件発明の発明者は，Ｄ，Ｅ及びＦであり，原告ではない。
      アＤらが本件発明の発明者であること（乙７，８及び２３）(ｱ)被告は，昭和５４年，信越化学のＢⅠを通じて，リコーからの，SZBの製造，型の開発実験の依頼を受けた。
      ステアリン酸亜鉛は，温度変化に伴う体積変化が大きく，成形時に破損しやすいため，ブロック体の製造が困難であったが，体積変化率がシリコーン樹脂の体積変化率に近かったので，シリコーン樹脂の製造メーカーである信越化学に，リコーから開発依頼があり，また，被告には，ホットメルト（加熱溶融して塗布し，冷却により固化する接着剤）の生産実績があったため，信越化学から，更に被告に依頼があったものである。
      リコーの依頼は，シリコーン樹脂型を使用してSZB製造技術を確立し，製造を開始するとともに，将来的には金型により製造したいというものであった（乙１０，１１）昭和５５年１月初旬ころ，当時被告の子会社であったシンワのＣⅠがSZBの製造の実験を始めた（乙１３）。
      また，同月中旬ころ，当時，被告技術部研究室係長であったＨが担当して実験を行ったが，成果が得られなかった。
      そこで，同月下旬ころ，当時のＤの上司が，Ｄに対してSZBを担当して開発することを命じた。
      その際，研究スタッフとして，当時，16被告武生工場技術部研究室勤務であったＥ及び被告武生工場製造部第二課勤務であったＦが任命された。
      昭和５５年１月２５日，信越化学，リコー，Ｄを含む被告会社担当者が出席した第１回三社合同会議において，型に流し込んだステアリン酸亜鉛の注型温度，時間，注型方法が被告の担当となり，量産のための基礎実験を行うこと，及びその担当者がＤに決められた（乙１２）。
      (ｲ)Ｄらは，最初，クラック発生の原因を，型に接着しているステアリン酸亜鉛が，溶融状態から固化状態に変化する際に，大きく収縮するためと考え，被告の親会社である信越化学が作成した体積変化率の近いシリコーンの型（一度に１本取る１本取りの型）を使用してSZBの製造実験を開始したが，クラック（ひび割れ）が発生してしまったので，これ以外にも何か大きな要因があるのではないかと考えた。
      SZB製造開発の前，Ｄが，Ｅとともに行っていた珪酸カルシウムの保温材の研究では，熱ショック（急激な温度変化）による割れの防止が重要であった。
      そこで，Ｄは，SZBのクラックも熱ショックが原因ではないかと考え，溶けたステアリン酸亜鉛を温めたシリコーン型に流し込んで固化させる際，そのまま室温で冷却したり，保温箱に入れて徐々に冷却する等冷却条件を変え，また，型を横に置いたり，立てて置くなどの実験をした。
      そうしたところ，室温で研究室のコンクリートの床に縦（垂直）に立てて置いたもののみが，クラックを生じることなく固化した。
      そこで，Ｄは，当時，真冬で研究室の床は冷たく，シリコーン型の下の方が冷たいという温度勾配によってクラックの発生が防止できたと考えた。
      この時点で，Ｄは，クラックの原因が熱ショックではないこと，クラックの防止は溶けたステアリン酸亜鉛を下から徐々に冷やして固めるという温度勾配を設ける方法により達成できることに思い至ったのである。
      17その後，Ｄは，下から冷やすという温度勾配が，クラックを生じずに固化するポイントであることを確かめるため，シリコーン型に透明なガラスのふたをして，固化の様子を，冷たい床にはいつくばって観察した。
      このようにしてＤらは，シリコーン型であっても金型であっても，下から上への温度勾配を作り，下から徐々に固まっていくようにすれば，クラックを生じることなくSZBを製造できることを確信したのである。
      (ｳ)被告は，Ｄらが開発した，シリコーン型を冷たいコンクリート床に立てる方法で，昭和５５年２月４日，リコーにSZB６０本を初出荷し（乙１３，２４），同月８日にも５５本を出荷した（乙１３，２５）。
      Ｄらによる製造実験を続けながらも，被告としては，リコーにSZB製品を出荷し続ける必要があったので，社内のほかの部署の者のみならず，アルバイトにも応援に来てもらってSZBを製造した。
      (ｴ)以上のように，被告は，シリコーン型でも，それなりの本数のSZBを製造した。
      しかし，シリコーン型は，形状が劣化しやすく，製造するSZBも変形してしまう欠点がある上，型からSZBを取り出すのにある程度の熟練を要し，アルバイト等の素人では破損しやすいという問題があり，コスト面でも不利なので，当初からの予定に従い，Ｄらは，金型を用いての製造実験を引き続き行った。
      当初の金型は，信越化学から送られた１本取りのアルミの金型であった。
      既にシリコーン型による実験の結果，下から順次冷却すれば，クラックを生じることなくSZBを製造できることがわかっていたので，この金型でも，コンクリートの床に縦（垂直）に置くことにより，温度勾配を設けて，下から順次冷却した。
      すると，予想どおり，金型でもシリコーン型と同様にクラックを生じることなくSZBが製造できた。
      さらに，Ｄらは，縦置きの２本取りの金型でも，同様にコンクリートの床の上に縦垂（直）に置く方法でSZBを製造した。
      そして，被告は，金型を用いて製造し18たSZBを，シリコーン型で製造したSZBと並行してリコーに出荷していた。
      (ｵ)Ｄらは，本件発明の完成と量産化に並行して，金型の上部にバンドヒータ（リボンヒータ）を巻いて加熱し，金型をバットの中に入れた定盤の上に立て，溶けたステアリン酸亜鉛を流し込み，バットの中に水を流し続け，定盤を通して金型の下部を冷やすという製造実験を行った。
      このとき，SZBの製造に協力していたＩ電気商会のＩ（以下「Ｉ」という。
      は，金型に穴を開けて棒状のヒータ（シーズヒータ）を通し，同時）にその下にも小さな穴を開けて棒状の温度計を通して，温度の測定をするよう提案し，Ｄらは，そのとおり実行した（乙２３，２６）それまで。
      は金型の外側に粘土で温度計を固定して温度の測定を行っていたが，棒状の温度センサーを金型の穴に通してからは，温度の変化を連続してチャートで測定できるようになり，金型によるSZBの温度条件も確定していった。
      (ｶ)被告は，本件発明の完成後，ほぼSZBの全量をシリコーン型により量産し，リコーに納入していた。
      しかし，シリコーン型はすぐにへたるので，からは金型による量産のみとなった（乙９の１）。
      その後，リコーのSZBを使用する複写機の売上げが，２，３年で立ち上がったが，後は徐々に落ちて平成４年にはなくなり，それに伴い，被告のSZBの製造もなくなった。
      ところが，平成５年ころ，SZBの製造が再開されたこともあり，被告は，本件発明について特許出願することになった。
      当時，被告の出願業務を担当していたＪ（以下「Ｊ」という。
      は，Ｄから明細書案の原稿を）受領し，随時，アドバイスを受けながら推こうした。
      そして，発明者の記名・押印のある発明・考案届出書を受領すべく，発明考案届出書」を「Ｄに渡した乙２７）Ｄが，（。
      当時の上司であった原告に，明細書案と発「19明考案届出書」（甲４）を持参したところ，原告は，「発明者はわしだ。
      あとは強いて言えばＢⅠとＫだ」などと言って怒り出した。
      Ｄは，論争しても仕方がないと考えて，勝手にせい」といって帰り，結局，発明者「として届出がなされることを諦めた（乙７）その後，Ｊは，原告が発明。
      者であることに疑問を抱きつつも，出願を急いでいた会社の状況に鑑みて，やむなく原告を発明者とする出願手続を行ったのである（乙２７）。
      (ｷ)発明が完成したというためには，その技術的手段が，当該技術分野における通常の知識を有する者が反復実施して目的とする効果を上げることができる程度にまで具体的・客観的なものとして構成されていることを要し，また，これをもって足りるものと解されるところ，本件発明は，物を製造する方法の発明であるが，本件発明が完成したといえるためには，SZBを製造する方法が明らかとなっており，当業者がこの製造方法に基づいてSZBを製造することが可能な状態になっていれば，物を製造する方法の発明としては既に完成しているというべきである。
      本件高級脂肪酸金属塩ブロックの製造方法」「の発明について見れば，高級脂肪酸金属塩ブロックであるSZBを固化させる際にクラックが生じるため，これを防止するという技術的課題（目的）が既に存在しており，その課題解決のために，シリコーン型において下部から冷却して温度勾配を設けるという技術的手段を採用し，この技術的手段によりクラックの防止という目的を達成し得るという効果の確認をした時点で，SZBを製造する方法の発明は完成していたのである。
      当業者であるＤらは，シリコーン型において，下部から冷却して温度勾配を設けることにより，反復実施してクラックが生じないSZBを得るという目的とする効果を上げていたばかりか，被告において，このシリコーン型によりSZBの量産まで行い，リコーに納品していた。
      したがって，この時点で本件発明が完成していたことは明白である。
      20原告は，量産型の金型」や「その製作図面」の作成を云々するが，発「明が完成したというために，SZBを製造する「量産型の金型」や「その製作図面」が作成されている必要はないから，失当である。
      シリコーン型における本件発明の完成に原告がかかわっていないことは，原告も自認するところであり，原告が共同発明者である余地はない。
      (ｸ)以上のとおり，本件発明の発明者は，Ｄ，Ｅ及びＦであり，原告ではない。
      イ原告が昭和５５年２月１９日に発明を完成したとの主張の不合理性(ｱ)ＤらのSZB製造方法の開発経緯は，①シリコーン型による下部冷却という開発実験とその完成，②金型による上部リボンヒータによる加熱・下部定盤と水による冷却，③金型による上中下シーズヒータによる加熱・下部定盤と水による冷却・複数枚重ね合わせ，というものであり，その経緯は合理的に連続しており，また，極めて自然である。
      一方，原告の主張は，SZBの基礎実験，開発の部外者にすぎない原告が，ある日，風呂に入っていて本件発明を完成したという荒唐無稽なものにすぎない。
      同日想到したという①ないし⑨の事項が何の脈絡もなく唐突に述べられており，矛盾と飛躍に満ちている。
      また，上記①ないし⑨は，被告からの指摘を受けた後知恵の主張にすぎない。
      さらに，⑨は，シリコーン型を立てて目玉クリップで止めただけでは液漏れするという従前の原告主張と矛盾する。
      しかも，原告が確認のために行ったとする実験は，フェロ板に溶けたステアリン酸亜鉛１００ccを流したというもので，Ｄらの本件発明に至った経緯等と比較すれば事実でないのは明らかである。
      さらに，フェロ板に溶けたステアリン酸亜鉛を流すと，実際には，固化の過程で表面に収縮によるしわが発生し，その後，ひびが入って割れてしまう乙２１）（。
      また，原告は，フェロ板（アルミの磨き板）とするが，フェロ板」と「」「21は，クロムメッキによる鏡面仕上げした金属板のことである。
      仮に，フェロ板で剥離性を確認することができたとしても，アルミ型での剥離性は予想できない。
      (ｲ)シリコーン型によるSZBの製造について，原告は，「この型の欠点は目玉クリップの力が十分ではなく，液漏れがしやすいことでした。
      そこで，垂直に立てて液を注入した後，水平では液が出てしまうので１５度に寝かして自然冷却しました。
      」と述べる（甲６）。
      しかし，これは被告における現実の製造方法ではない。
      原告がこのような陳述をしているのは，ＣⅠが横に寝かせてわずかに起こし，ゴムや布を入れるという製造実験を行っていたからと推測される（甲２１，乙２２）。
      (ｳ)原告が本件発明を完成させたと主張する根拠に，本件伝票（甲２４）及び本件納品書（甲２５）があるが，これらの書面には，原告主張の金型すら記載されていない。
      しかも，原告の主張によっても，本件伝票は，複数種類の金属を組み合わせ，シーズヒータと温度センサーを備えた金型（甲２３）に関する伝票であって，同金型は，リボンヒータを上部に巻き，定盤で下部を冷却する実験の後に，金型による製造方法を確認するための金型にすぎない（乙２３，２６）から，何ら原告が発明者であることの裏付けにはならない。
      さらに，金属が複数種類あるのは，金属による相違を確認するためであり，このような金型を発注したからといって，金型による量産「化技術にメド」をつけたことにはならない。
      なお，原告主張の金型が記載されているという原告組立図（甲２２）及び原告部品図（甲２３）は，金型の形状が相互に相違している。
      また，原告は，職責が下であるＤから金型の設計や作成を依頼されるような立場にはないなどと反論するが，職責が上か下かは，当初から被告会社として予定していた金型の設計，作成を依頼することと何ら関係しない。
      22(ｴ)原告は，ＣⅠからの製造効率の向上の依頼に基づいて本件発明をなしたと主張するが，ＣⅠ陳述書（乙２２）から明らかなとおり，事実に反する。
      また，原告は，ＣⅠに対して金型の使い方を指示した等主張するが，これも事実に反する（乙２２）。
      (ｵ)原告主張の複数種類の金属を組み合わせた金型（甲２２，２３）は，Ｄが，前記のとおり，Ｉの提案でシーズヒータを採用した（乙２３，２６）後，それに基づき原告に作成を依頼したものと考えられる。
      Ｄらは，さらに，複数種類の金型の中から，アルミを選択し，アルミの量産用の金型を作成してもらい，製造実験を行ったのである。
      原告は，金型図面やSZBフローシート等（甲２２，２３，２６，２７及び２９）を作成したことをもって，原告が発明者であるかのように主張するが，失当である。
      (ｶ)原告は，Ｄが，発明考案届出書（甲４）において，発明者の一人として原告を記載していたことを主張するが，むしろ，Ｄが，Ｄ自身と，Ｅ，Ｆを発明者として記載していることが重要である。
      被告における出願に際しては，発明者が，出願業務担当のＪかＧに明細書案を持参してそのチェックを経た後，発明考案届出書」の「発明・「考案の名称」「発明・考案の要旨（発明者），共同発明者の氏名等を記，」載して，ＪかＧに提出する。
      本件で，明細書案を起案したのはＤであり，当初の発明考案届出書（甲４）では，そのＤが，Ｄ，Ｅ，Ｆを発明者として記載しているのである。
      他方，甲５の発明考案届出書の「発明・考案の名称」「発明・考案の，要旨（発明者），出願公開」「出願希望日」等の「発明部門記載欄」は，」「，原告の「氏名」を除き，すべてＪが記載した。
      これらの記載は通常，発明者自身がなすところ，Ｄを排除して原告が「発明者になった」ことを聞いたＪが，研究室以外の者である原告が発明者になるのは異例であり，23原告が初めて発明者として届出書を提出すると考え，真の発明者ではなく，届出書の記載に慣れない原告のために，Ｊがこれらの事項を記載して，原告の印をもらったのである（乙２７）。
      (ｷ)原告は，従前，風呂で本件発明の着想を得たのが昭和５５年２月１５日であり，遅くとも同月２０日には本件発明を完成させたと主張していたが，何らの証拠資料にも基づかず，発明に想到したという入浴日，最も重要であるはずの発明完成日についての主張を変更し，同月１９日としている。
      このような主張の変更も，原告が発明者ではないことの裏付けである。
      ウ原告の再反論について(ｱ)開発実験の不自然さについて原告は，シリコーン型の熱伝導率が低いので，冷たい床に置いても温度勾配は生じないと主張するが，被告においては，シリコーン型を冷たい土間に置くことにより，初めてリコーの納期に合わせてSZBを納入できたのである。
      また，当該方法は，Ｄ作成の社内研究発表会用の本件資料に明記されている（乙９の１・２）このような製造の実態を知らないこ。
      とを見ても，原告が本件発明の発明者ではないことは明らかである。
      また，シリコーン型をほぼ垂直にしてSZBを製造しても，漏れることはない乙３４）シリコーン型はゴムのような弾力を有しており，（。
      しかも，ステアリン酸亜鉛には一定の粘性があるため，アルミ板で挟む際，目玉クリップ程度の圧力で十分に漏れることなどないのである。
      (ｲ)昭和５５年２月２日時点で発明が完成していないとの主張についてaの歩留りが４５％である（甲１６）として，発明が完成していなかったと主張する。
      しかし，リコーにおける歩留りは，リコーが発注に当たり述べたも24ので，実際に確認された数字ではない。
      しかも，それは実験室レベルにおいて熟練した担当者が実施する場合であり，量産の場合，歩留りは落ちる。
      さらに，被告の歩留りが高くなかった理由は，２月２日報告書（甲１６）に，不良項目「割れがほとんど」などと明記されているように，クラックを生じることなくSZBが成形しても，シリコーン型から固化したSZBを取り出すときに割れてしまうという「離型時の割れ」であり，本件発明の完成とは無関係である。
      SZBは，厚さ５㎜，幅２㎝，長さ３０㎝以上という極薄い上に，細長い棒状であって（甲１１）取り出すには微妙なコツが必要であり，簡単に折れるのである。
      ，b原告は，ＤがSZBの担当者となったのが昭和５５年１月２４日であるところ，初めて成形の合格品が得られたのが同月２６日で，さらに，その後短期間で発明に至っていることを論難する。
      しかし，そもそも，被告は，シリコーン型を作成する型についても供与を受けており，また，シリコーン型を作成する際，Ｄらはガラス板を切ってシリコーン型を作成する型としていたので，相当な期間」を要するという原告主「張が誤りである。
      c原告は，昭和５５年２月２日に，被告がリコーに対し，２月２日報告書に記載された①ないし⑤の事項を依頼していることを理由に，発明が完成していないなどと主張する。
      しかし，依頼事項①は，冷却温度勾配ではなく，冷却速度勾配，すなわち，急冷によるSZBの品質への影響を照会したもので，むしろ本件発明が既に完成していることをうかがわせる。
      ②は，SZBの長さとクラックの関係であるが，発明が完成していても照会する事項である。
      ③及び④は，そもそも成形時の問題ではなく成形後の記載であるし，⑤は，フレーク状のステアリン酸亜鉛を圧力で成形する方法について照会するものにすぎない。
      結局，①ないし⑤の照会事項は，何ら本件発明が完成していなかったことを裏25付けるものではない。
      また，原告は，当初の納期を遅らせたことを云々するが，昭和５４年暮れから始まり翌昭和５５年１月から開発実験を開始したことを考えると，同月３１日の納期は極めてタイトであり，よくぞ同年２月１２日の納期に間に合わせたというべきである。
      納期に追われて製造することなどどこの企業でも見かけることであり，そのことをもって発明未完成をいう原告主張は，企業の実態からかけ離れたものにすぎない。
      d２月２日報告書（甲１６）には，Ｄが，型冷却勾配下部より冷やす「のがポイントではないか」と述べたことが記載されており，この時点で既にＤが，シリコーン型において上部から下部に至る温度勾配がクラックの発生を防止するという，本件発明の技術思想に想到していたことは明らかである。
      また，原告は，三社合同会議や社内会議で，Ｄがシリコーン型を床に置く製造方法を述べていないと主張するが，Ｄが本件発明を完成させたことは前記のとおりであり，そのことを会議で述べたかどうかは全く関係がない。
      (ｳ)本件明細書との関係について本来，本件発明を特許出願すべき時期は，シリコーン型による温度勾配に想到してクラックを生じることなく製造できるようになった時期か，遅くとも試作の金型により上部加熱，下部冷却によりSZBがクラックを生じることなく製造できることを確認した時点である。
      もっとも，本件明細書の詳細な説明，図面には，量産型の金型のみが記載されている。
      Ｄが本件特許明細書の原案を作成したのは，本件発明を完成し，量産まで行った昭和５５年から１３年も経過した後の平成５年である。
      そのため，シリコーン型や試験型の金型について何ら記載せ26ずに，平成５年当時に量産していた量産型の金型のみを記載したにすぎない。
      出願時期が遅れたことにより，工業的実施形態に関与した者，すなわち，金型を多数重ね合わせるという細部の具体的形状を製作したにすぎない者を，共同発明者に加えることは相当ではない。
      また，原告の主張は，上部の積極的加熱が要件ではないことを認めた上で，本件発明を，本件明細書の実施例に限定するものにすぎない。
      本件明細書の特許請求の範囲と発明の詳細な説明を見れば，下部を上部よりも相対的に冷却することによって下部から上部に「順次冷却固化」させることが発明の要旨であり，上部を積極的に加熱する方法に限定されないことは明白である。
      なお，金型の上部の加熱もＤらが行ったのであるから，いずれにしても，原告主張の本件明細書の記載は，何ら原告が発明者であることを裏付けるものではない。
      (ｴ)Ｄらによる金型実験についてaＤデータ（乙１４）に，当時使用されていたアルミ型（乙７）を指す「Al」との記載があることからわかるように，シリコーン型による製造実験とSZBの製造，納入において，既にアルミの型も使用されていた。
      bＤらは，前記のとおり，シリコーン型がすぐへたってしまうため，当初からの予定に従い，金型における製造実験も行った。
      すなわち，Ｄらは，金型における上部加熱・下部冷却という製造条件の設定を行って，金型における温度条件等も完成し（乙８，３０）試作の金型で，もうまくSZBを製造することができるようになり，金型での製造方法を確立した（乙７，８及び２３）。
      原告は，Ｄらが既に完成していた金型，それも複数枚重ね合わせていた金型について，より多くの枚数を重ね合わせた量産型の金型の製27作，すなわち，金型による上中下シーズヒータによる加熱・型内下部「に水を通す冷却・多数枚重ね合わせ」という細部の具体的形状の製作をしたにすぎない。
      c原告は，金型による実験は陳述書に記載されているにすぎないとする。
      しかし，Ｆの陳述書（乙２３）は，現に開発実験を行った者でなければ記載できない内容に満ちている上，第三者であるＩが，それを裏付けるばかりか，リボンヒータからシーズヒータに至る経緯について当事者でなければ知り得ない内容を陳述している（乙２６）。
      さらに，原告は，リボンヒータがＣⅠ報告書（乙１３）にも，リコーに対する費用請求をした見積書（甲３０）にも記載されていないと論難するが，ＣⅠは開発実験の担当ではないし，日常業務報告は，このような開発実験の内容を記載するものでもない。
      また，リボンヒータは，既に各研究室に備え置かれていたものであるし，上記見積書は，５月末日，６月末ころの日付けの見積書等であるから，記載されていないとしても何ら異とするに足りない。
      d原告は，シリコーン型による本件発明の完成から，金型による上部加熱，下部冷却の製造条件を経て，アルミの量産試験用金型に至るまで，１３日間しかないと論難するが，Ｄらは，シリコーン型による製造に成功するや，当初の予定どおり，金型による製造確認実験に移行したのであり，温度勾配がポイントであることに気づけば，金型においてその条件を積極的に推し進め，より量産に適した形にするために，上部を加熱し，下部を冷却することに想到するのは当然である。
      一方，原告は，風呂につかりながら一体どれくらいの期間で本件発明を完成したというのか。
      １３日間を要したＤらの製造実験を経ての金型と，風呂ですべてを完成して，金型での温度条件，下から順にスイッチを切る時間まで決めたという原告主張のいずれが真実であるか28は，おのずから明らかである。
      e原告は，リコーの承諾なくアルミ型を用いて製造したSZBを出荷することはできないというが，失当である。
      当時，リコーにおいてSZBを量産化する目途が立たず，製造方法の開発も含めて被告らに委託したのであり，そのリコーの仕様書の型で，納期までに製造できるはずがない。
      リコーにしてみれば，製品の出荷に間に合わせて，何とか必要な本数のSZBを入手したかったのであり，製造条件，製造手法などというレベルの話ではなかった。
      過程はともかく，規格・寸法がほぼ合っていれば，リコーは受領していたのである。
      f原告は，リコーの要求が単なる製造依頼であり，開発依頼であることを否定し，被告による開発実験の存在自体を否定している。
      しかし，被告は，リコーから，シリコーン型による量産方法のほか，量産体制を確立するため，すぐにへたり，更なる量産には適さないシリコーン型から金属の型への開発実験も依頼されていた（乙１０，１１）。
      (ｵ)被告提出の証拠についてaラボノートの不提出について原告は，発明完成当時の「ラボノート」の提出がないことを論難するが，本件資料（乙９の１・２）を始め，これまで提出した証拠により，発明者がＤら３名であることは明白である。
      b本件資料についてガラス越しにSZBの固化する様子が観察できることは，乙５６のとおりである。
      cＣⅠ報告書について日常業務報告書であるＣⅠ報告書に，原告が主張するような，SZBの製造方法，条件が記載されていないのは当然である。
      dＤデータについて29上記データには型数の矛盾などない。
      上記データにおけるA１，，A２A３，B１，B２，B３，C１，C２，C３…等の記載は，同一タイプの型を使用しても，各種条件が異なるときには，A２，A３等として区分しているのであり，何ら矛盾などしていない。
      また，上記データにバッチ回数の矛盾などない。
      ２月２日報告書甲（１６）は，最小３０分単位という大まかな記載であり，しかも，工程上１バッチ終了まで待つ必要がないし，同時並行して，あるいは少しずつ時間をずらして行うことにより，１日１０バッチ以上行うことも可能であることはいわば常識の範囲内である。
      ６バッチと記載されていたら，１バッチが終了するまで次のバッチを開始しないなどという主張は，まさに当時の実態を知らないものである。
      さらに，原告は，上記データには試行錯誤の跡がなく，また，型番が記号順，番号順であるから，その作成時が，使用したすべての型がそろった後であり，製造時のものではないと主張する。
      しかし，上記データは，Ｄが昭和５５年２月以降に，同年１月２９日以降の製造の実情を報告するために作成したものである。
      eＣⅠ陳述書について原告は，ＣⅠ陳述書の信憑性を争っているが，理由がないことは，別紙２矛盾点・疑問点等一覧表」「被告の反論欄記載のとおりである。
      そもそも原告は，ＣⅠから依頼を受けたとか，ＣⅠに金型による製造方法の指示をしたという主張を否定されるや，一転してＣⅠ陳述書ばかりか，ＣⅠが当時作成していたＣⅠ報告書についても論難するにすぎず，失当である。
      f「SZB第１回納入品」と題する書面及び「SZB第二回納入品」と題する書面について原告は，Ｄデータと一致しているから上記書面には信憑性がないと30主張するが，Ｄデータに矛盾がないことは上述のとおりである。
      また，原告は，リコー指定以外の型を用いて製造したSZBを納入できないから，上記書面には信憑性がないと論難するが，これも前記のとおり失当である。
      (2)争点２（本件発明に係る特許を受ける権利の対価の額）について（原告の主張）ア被告が本件発明を実施することによる利益に基づく相当の対価(ｱ)SZBの製造販売による被告の利益a算定期間被告は，算定期間について，長くとも承継時から２０年以内と考えるべきと主張する。
      しかし，被告は，本件発明を本件出願まではノウハウとして独占し，同出願後は特許権として排他的に独占している。
      よって，被告が現実に得た独占の利益に基づいて，原告に対して対価を支払うのは当然である。
      b平成１６年３月末までの被告の利益被告は，原告から本件発明について特許を受ける権利を承継した後，平成１６年３月３１日までの間に，本件発明を実施してSZBを製造販売し，＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊の利益を得た。
      c平成１６年４月１日以降の被告の利益別表「SZB売上高・経常利益」のうち，平成１６年度及び平成１７年度の売上金額・経常利益額は，前年度までと比較して，これらの年度のSZBの単価の下落率が著しいから，信憑性が低い。
      被告は，「平成16年下期販売実績」（乙５２）と「平成17年上期販売実績」（乙５３）を提出し，SZBの売上げが落ち込んでいると主張するが，当該書面は，被告が恒常的に作成している会計帳簿ではなく，い31かなる目的で作成されたものか不明である。
      また，作成名義もない。
      しかも，被告は，上記書面のうち＊＊＊＊＊＊なる製品のみが本件特許発明の実施品であると主張するが，各書面の左上欄外には「SZB」との記載があり，当該表全部が「SZB」であるような体裁となっている。
      したがって，上記書面は，一般的な営業報告用に作成されたものではなく，SZB」「を強く意識して作成されたものであることは明白である。
      一方，被告が提出する「SZB販売数量推移」（乙５０）によれば，将来的なSZBの販売数量は，信越グループで年間＊＊＊＊＊＊であり，販売単価は＊＊＊＊＊であることから，売上高は年間＊＊＊となるところ，本件特許発明の譲渡の対価を算定するに当たっては，前記のとおり，上記売上金額を根拠に算定されるべきである。
      そして，被告作成の別表によれば，被告は，平成１６年度に約＊＊＊＊，平成１７年度に約＊＊＊＊のSZBを製造販売しており，今後，被告のSZBの販売数量は，約＊＊＊＊を推移すると予想される。
      また，SZBの販売価格は＊＊＊＊*本であり（乙５０），SZBの利益率を＊＊*とすれば，被告が，本件特許権の満了日（平成２５年７月１６日）まで（９．２５年）にSZBの販売で得る利益は，＊＊＊＊＊＊＊＊＊となる。
      (ｲ)原告が受けるべき相当の対価額は，下記の式のとおり，被告が得た利益に，本件特許発明を被告が独占することに起因する割合（独占率）本，件特許発明が上記被告の利益に寄与した程度（寄与度），原告の貢献度（貢献度）を乗じて算出されるべきある。
      相当な対価額＝被告が得た利益×独占率×寄与度×貢献度a独占による利益(a)被告は，以下のとおり，量産性に顕著な効果を有する本件発明を独占することにより，他社の参入を防止し，多大な利益を得た。
      32すなわち，被告は，本件発明前から，静電複写機用の現像助剤として複写機メーカー向けにSZBを溶融固化法により製造していたが，クラックが入って割れてしまうという問題点のため，当時１個の型で製造できるSZBは１本だけであり，SZBを量産することが非常に困難な状況であった。
      ところが，本件発明により，１個の型から２０ないし１０００本のSZBの製造が可能となり，飛躍的な量産化を実現するとともに，その製造コストを大幅に低減することができた。
      また，本件発明前の被告のSZBの製造歩留りは，わずか４５％であり，全く採算が合わない状況であったが，本件発明により，SZBを１００％近い歩留りで製造することができるようになり，初めてSZBの製造販売による莫大な利益を得ることができたのである。
      さらに，被告も自認するとおり，本件発明後，被告においては金型による製造のみが行われたところ，SZBを金型で製造するためには，本件発明が必須の技術であり，これを独占している被告の利益は計り知れない。
      しかも，本件発明に係る金型で製造されたSZBは，＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊の商品であり，昭和５５年の製造販売開始年から＊＊＊＊＊の利益を生み出し，当時，＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊の被告にあって，経営を支えたのである。
      特に，昭和５６年から昭和５９年までは，被告の当期利益の＊＊＊＊＊＊＊＊は，SZBによってもたらされたものであり，被告が驚異的急回復で再建を遂げることができたのは，本件発明によるものであることは明らかである。
      (b)被告は，他社の特許の存在から，本件特許を有することによる独占割合は，売上高の１０％を超えることはないとする。
      しかし，競業他社である株式会社小西製作所（以下「小西製作所」という。
      ）が有するSZBの製造に関する特許権に係る発明（以下「小33西特許発明」という。
      の１つは，被告が量産性に乏しいことを理由）に放棄した「樹脂型」による製造方法を改善したものにすぎないから，本件発明の優位性は揺るがない。
      また，別の小西特許発明は，製造工程をライン化しただけの発明であり，製造における歩留り向上には，無関係な技術である。
      SZBを金型で量産する方法は，本件発明の方法以外にはなく，本件発明を利用できない競業他社は，量産性に遥かに劣る樹脂型を用いて製造する以外にないから，被告は，本件発明を独占することによって，価格競争面で圧倒的に有利な状況にある。
      (c)被告は，SZBをブラシでなぞり，それを塗布するという機種の製造台数，製造状況によりSZBの需要が左右され，被告の売上数量，売上高もそれに応じて決まると主張する。
      しかし，これは，将来の売上高に関するものであり，被告が本件発明を独占することによって得られる「独占割合」とは無関係である。
      本件発明は，金型によってSZBを製造するためには，必須の技術であるから，被告が高い独占割合を享受していることは明らかである。
      (d)小西特許発明が完成（平成６年）するまでは，本件発明がSZBを量産する唯一の製造方法だったのであるから，上記被告の利益のうち，被告が本件特許発明を独占したことに起因する割合は，平成６年までは，少なくとも５０％を下らないことは明らかである。
      小西特許発明が完成した後についても，本件特許発明は，小西特許発明に比して優位であるから，上記独占率は変わらない。
      (e)よって，本件特許を有することによる被告の独占割合は，少なくとも５０％を下回ることはない。
      b寄与度34被告は，本件特許発明による方法以外にSZBの製造方法を有していないから，本件特許発明の寄与度は１００％である。
      c被告の貢献度被告は，原告の本件発明行為に何ら関与していない。
      また，原告の当時の職責は，SZB製造に本来無関係であり，原告は，部外者でありながら，ＣⅠらが苦境に立っていたことから，SZBの製造について本件発明を行ったのである。
      よって，被告の本件発明に対する貢献度は「０」である。
      (a)被告は，原告に対する処遇を対価の算定について考慮すべきと主張するが，被告の処遇が本件発明に対する報償としての要素を全く含んでいないことは，被告の自認するとおりであり，これを本件発明の対価の算定に斟酌する余地はない。
      (b)また，被告は，SZBの開発のための人的，物的設備はすべて会社が与えたと主張するが，本件発明には，被告の人的，物的設備は何ら使用されていないから，これを対価の算定に斟酌する余地はない。
      (c)さらに，被告は，SZBの仕事が会社の業務として行われたプロジェクトである主張するが，職務発明が常に会社の業務としてなされるのは当然であり，本件発明の対価の算定に斟酌されるべき事情とはいえない。
      d共同発明者としての持分割合について本件発明は，原告及びＢⅠが共同発明者として，特許出願されているが，ＢⅠが発明者でないことは，原告と被告との間で争いはない。
      よって，原告が本件発明の単独の発明者であり，持分割合は無関係である。
      e本件発明完成から平成１６年３月３１日までのSZBの売上げに基づいて原告が受けるべき対価の額35本件発明完成から平成１６年３月３１日までのSZBの売上げに基づいて原告が受けるべき対価の額は，＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊となる。
      対価額＝被告が得た利益×独占率×寄与度×貢献度＝＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＝＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊f平成１６年４月１日以降のSZBの売上げに基づいて原告が受けるべき対価の額平成１６年４月１日から本件特許権の満了日までに，被告が本件特許発明を自己実施することに基づいて原告が受けるべき対価の額は，＊＊＊＊＊＊＊＊となる。
      対価額＝被告が得る利益×独占率×寄与度×貢献度×中間利息控除＝＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊≒＊＊＊＊＊＊＊＊(ｳ)以上から，被告が本件発明を実施することによる利益に基づく相当の対価は，＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊となる。
      ＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＝＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊イ被告が本件発明を実施することによる利益に基づく相当の対価−実施料による算定（予備的主張）仮に，被告が主張するとおり，上記対価額が実施料に基づいて算定されるべきであるとしても，被告の本件特許発明の実施に基づいて算定される相当な対価は，以下のとおりとなる。
      (ｱ)本件発明から平成１６年３月３１日まで被告は，昭和５５年２月から平成１６年３月３１日までの間に，SZBを＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊販売した。
      原告が受けるべき相当の対価額は，SZBの売上額に，実施料率，本件特36許発明を被告が独占することに起因する割合（独占率）本件特許発明が，上記被告の利益に寄与した程度（寄与度）原告の貢献度（貢献度）を乗，じて算出されるべきある。
      相当な対価額＝SZBの売上額×実施料率×独占率×寄与度×貢献度本件における実施料率は２０％とすべきであり，独占率は５０％，寄与率１００％，貢献度１００％であるから，本件発明完成から平成１６年３月３１日までのSZBの売上げに基づいて原告が受けるべき対価の額は，＊＊＊＊＊＊＊となる。
      対価額＝＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＝＊＊＊＊＊＊＊＊(ｲ)平成１６年４月１日以降前記ア(ｱ)cのとおり，被告のSZBの販売数量は，＊＊＊＊＊を推移すると予想され，販売価格は＊＊＊＊*＊（乙５０）であることから，平成１６年４月１日から本件特許権の満了日まで（９．２５年）の売上額は，＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊となる。
      よって，上記と同様に相当の対価を算定すれば，被告が本件特許発明を自己実施することに基づいて原告が受けるべき対価の額は，中間利息を控除しても，＊＊＊＊＊＊となる。
      対価額＝売上額×実施料率×独占率×寄与度×貢献度×中間利息控除＝＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊≒＊＊＊＊＊＊(ｳ)以上から，被告が本件発明を実施することによる利益に基づく相当の対価を実施料に基づいて算定した場合，＊＊＊＊＊＊＊＊となる。
      ＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＝＊＊＊＊＊＊＊＊ウ株式会社シンコーモールドに対する本件特許発明の無償実施許諾37被告は，株式会社シンコーモールド以下シンコーモールド」（「という。
      ）に対し，被告の技術・ノウハウを無償供与した事実を認める（乙５１，３６）よって，シンコーモールドによる本件特許発明の実施により本来得ら。
      れるべき実施料も，原告が受けるべき対価の算定基準となる。
      この点，信越グループにおける，平成１６年以降のSZBの販売数量は，年間＊＊＊＊＊＊，販売単価は＊＊＊＊＊＊＊である（乙５０）。
      これに対し，被告自身が製造販売するSZBは年間＊＊＊＊＊と見込まれるまで（９．２５年）に販売するSZB＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊の売上高は，＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊となる。
      そして，前記のとおり，本件特許発明の実施料率は２０％であり，独占率は５０％，寄与率及び貢献度は１００％であるから，平成１６年４月１日から本件特許権の満了日までに，被告がシンコーモールドから受けるべき実施料に基づいて原告が受けるべき対価の額は，中間利息を控除しても，＊＊＊＊＊＊＊＊となる。
      対価額＝売上額×実施料率×独占率×寄与度×貢献度×中間利息控除＝＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊≒＊＊＊＊＊＊＊＊エ被告が，信越化学に本件発明に係る特許を受ける権利を譲渡したことによって取得すべき利益（以下「信越化学への譲渡利益」という。
      に基づく）相当の対価本件特許出願においては，発明者として，ＢⅠの名前が挙げられているが，同人が本件発明に何ら関与していないことは，原告と被告との間で争いがないから，被告は，本件特許出願に当たり，原告が被告に譲渡した本件発明の特許を受ける権利の５０％を信越化学に譲渡したことになる。
      この被告の信越化学への譲渡利益も，本件発明の譲渡の対価算定38の対象となる。
      そして，被告の信越化学への譲渡利益は，信越化学が本件特許権の満了日（平成２５年７月１５日）までに本件発明を実施して得ると推定される収益の５０％と考えるのが合理的であるところ，信越化学が，本件特許の存続期間中，本件発明を実施して，SZBを製造販売することにより得られる収益は，＊＊＊＊と見込まれるから，被告の譲渡利益は＊＊＊＊となる。
      さらに，信越化学への譲渡利益に基づく相当の対価は，本件発明がされるについて被告が貢献した程度を考慮しても，同利益の１０％と評価するのが妥当である。
      よって，被告の信越化学への譲渡利益に基づく相当の対価は，少なくとも＊＊＊＊＊＊＊＊を下らない。
      オ結論以上から，本件発明について，特許を受ける権利の譲渡に基づく相当の対価の額は，少なくとも３億６０００万円を下らない。
      （被告の反論）ア被告が本件発明を実施することによる利益に基づく相当の対価(ｱ)SZBの製造販売による被告の利益a算定期間本件発明の実施開始時期は昭和５５年であるが，本件特許出願は平成５年になってからであり，本件特許権の存続期間満了は，平成２５年７月１５日である。
      独占の利益の算定について，その始期について裁判例の考え方も分かれており，登録時以降とするもの，発明公開時以降とするもの（ただし，二分の一とする。
      ，ノウハウとして独占できることを理由に承）継時からとするものがある。
      また，その終期について，ノウハウとし39て出願せずに独占した場合に，独占による利益が未来永劫続くとするといつ公知となるかも知れず，また，差止請求もできず，事実上，密かに独占するにすぎないこと等を考えると，特許出願したときとのバランス上，長くとも承継時から２０年以内と考えるべきである。
      したがって，相当の対価を算定するための被告売上高については，承継時から２０年以内と考えるべきである。
      b過去のSZBの製造販売による被告の利益昭和５５年から平成１７年の各年度のSZBの売上数量，売上高，経常利益額の推移は，別表「SZB売上高・経常利益」記載のとおりである。
      売上数量に比して，売上高・経常利益額が低下しているのは，単価が低くなり，利益率も下がっているからである。
      平成１６年度以降の売上金額及び利益額について，SZBの単価が低く，下落率が高いのは，小西製作所による安価で高品質のSZBによるものである乙３６，（５２）。
      昭和５５年から平成１１年までの２０年間の売上高の合計額は，別表記載のとおり，＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊である。
      c将来の売上げについて仮に，原告主張のごとく，承継時から平成２５年７月１５日までの３４年という極めて長期間と考えるとしても，将来の売上高は不明であり，必ずしも明るいものではない。
      したがって，将来の売上高については，現在の売上高により評価されるべきものである。
      そして，昭和５５年から平成１７年までの２６年間の売上高の合計額は，＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊である。
      また，いかなる製品をどのように製造するかは，権利承継を受けた使用者等の判断に委ねられるべきであり，更に実施をしたり設備投資をすれば売上高が上がったはずであり，その結果相当の対価も上がるなどという原告の主張は，すべて失当である。
      これらはすべて権利承40継を受けた使用者等の裁量と判断に委ねられるべき事項であり，特許法３５条の趣旨からしても，従業者等が相当の対価に関して論難すべき事項ではあり得ない。
      仮に相当の対価として斟酌されるべき場合が存在するとしても，それは使用者等の判断が明らかに不合理，非常識であるような例外的な場合に限られるべきである。
      d利益額に基づく相当の対価の額の主張は，算定方法として失当である。
      (ｲ)独占による利益以下の事情を考慮すると，本件特許を有することによる独占割合は，上記売上高の１０％を超えることはない。
      a本件発明は，方法の発明であるから，そもそもSZBの製造を独占できない。
      b他特許の存在小西製作所が，SZBの製造に関する小西特許発明に係る特許権（乙３１，３２）を有している以上，本件特許について，独占の利益は観念できない。
      現に，小西製作所は，被告よりも安価で，より高品質のSZBを製造し販売しており，そのため，被告のシェアは奪われ続けている（乙３６，５２ないし５４）。
      c本件特許の特殊性SZBは，複写機に使用するものであるが，被告の知る限りリコー及びゼロックスの一部機種に使用されるにすぎず，両社のその他の複写機及び他社の複写機においては使用されていない。
      したがって，SZBをブラシでなぞり，それを塗布するという機種の製造台数，製造状況によりSZBの需要が左右され，被告の売上数量，売上高もそれに応じて決まるのである。
      現に，平成４年にはSZBの需要自体がなくなり，売上げも０であった。
      しかも，競合他社も存在する中で，41その納入条件（価格，利益率）は，将来に向かいより厳しくなることが予想される。
      d原告は，本件発明がステアリン酸亜鉛の量産性に顕著な効果を有するなどと述べるが，特許請求の範囲，本件明細書の記載から明らかなとおり，本件発明は，ステアリン酸亜鉛のブロック体（SZB）を含む高級脂肪酸金属塩ブロックのクラック発生による割れを防止する「高級脂肪酸金属塩ブロックの製造方法」の発明であり，原告の主張は，失当である。
      また，原告は，被告が本件発明完成前から，SZBを製造していたかのように述べるが，事実と異なる。
      後述のとおり，被告においては，Ｄらによる本件発明完成後，初めてSZBの製造が開始されたのである。
      さらに，原告は，本件発明によって，１個の型から２０ないし１０「００本のSZBの製造が可能」となったと主張するが，失当である。
      そもそも本件明細書には，最大１００本の実施例が記載されているにすぎない。
      しかも，本件発明は，高級脂肪酸金属塩ブロックのクラック発生を防止する製造方法であり，１個の型から２０ないし１０００本のSZBの製造が可能となることは，本件発明と全く無関係である。
      なお，原告は，被告の財務状況がSZBの売上げにより急回復したとか，被告の当期利益の＊＊＊＊＊＊＊＊は，SZBによりもたらされたなどと主張するが，失当である。
      (ｳ)実施料率本件特許の実施料率は，高くとも３％を超えることはない。
      (ｴ)寄与率寄与率１００％という原告の主張は，根拠を欠くものである。
      (ｵ)被告の貢献度被告会社の貢献度は，以下の事情を考慮すると，９５％以上である。
      42a原告に対する処遇原告は，昭和３６年に被告に入社しているが，被告は，原告に対し，昭和５５年から，被告退職，取締役就任，常勤監査役を経て平成１６年の退任に至るまでの２５年間に限ってみても，給与と賞与，退職金の合計＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊を支払っている。
      bSZBの開発は，被告が会社として取り組んだプロジェクトであり，そのための人的，物的設備はすべて被告が与えたものである。
      cSZBの仕事は，そもそも被告元従業員であったＢⅠが被告に持ち込んだものであり，被告の業務として行われたプロジェクトである。
      なお，相当の対価の算定において，権利承継後の現実の売上高を参酌する以上，このような現実の売上高の向上に関係する，発明完成後・権利承継後の諸事情もすべて考慮されるべきは当然であり，多くの裁判例が認めるところでもある。
      しかるに，発明完成後，その実現に向けての試験金型，量産金型は，すべて被告会社の業務としてその費用負担の下に行われている。
      また，被告が現実にSZBを売り上げることができたのは，リコーという販売先を有したからであるが，このリコーのためのSZB製造販売という業務は，被告の親会社である信越化学が被告にもたらしたものであるし，信越化学が販売を担当することから生ずる，その信用とブランドによるところであり，これらはすべて被告の貢献として考慮されるべき事情である。
      原告は，本件特許権を譲渡するよう被告に求めたという経緯があるが，仮に原告がSZBの製造販売を行った場合に，現在の販売先であるリコーやゼロックスといった企業が購入するはずもないのであり，被告の貢献率は極めて高い。
      原告は，その職責がSZB製造に無関係であるとか，部外者であるから被告の貢献度は０であるなどと主張するが，それ自体，過去の裁判例から43見て失当な主張である。
      原告が発明者であると仮定すれば，原告が金型の図面を作成し，発注したのはすべて被告における業務としてである。
      また，被告における原告の処遇が，使用者としての貢献度として考慮されるべきことはいうまでもない。
      (ｶ)共同発明者としての持分割合について原告の貢献は，量産型の金型の作成にとどまる。
      したがって，本件発明の発明者をＤら３名及び原告と仮定しても，原告の発明者としても持分は５％を超えることはない。
      (ｷ)相当の対価の額a特許法３５条により算定した相当の対価の額（売上高×独占割合１０％×実施料率３％×発明者貢献度５％）は，下記のとおりである。
      ＊＊＊＊＊＊＊＊＝＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊原告主張の期間について算定しても下記のとおりである。
      ＊＊＊＊＊＊＊＊＝＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊bしたがって，上記本件発明についての相当の対価の額に，原告が共同発明者であると仮定した場合の発明者持分割合５％を乗じると，下記のとおりである。
      ＊＊＊＊＊＊＊＝＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊原告主張の期間について算定しても下記のとおりである。
      ＊＊＊＊＊＊＊＝＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊イ信越化学に特許を受ける権利の５０％を承継したことに対する対価について44被告は，親会社である信越化学との間に，その有する特許権について，相互に無償で実施できる契約を締結しており，信越化学は，被告の有する特許の持分の移転を請求し得るのである（乙３３）したがって，職務発明。
      としての権利承継の有無を問わずに，信越化学は被告の有する特許権についてその持分の半分を承継し得るのであり，特許を受ける権利を承継させたことによる被告と信越化学との譲渡価格を云々する原告主張は失当である。
      また，仮に譲渡対価を考慮するとしても，特許を受ける権利の承継当時の信越化学は，被告の製造したSZBをリコーに販売していたにすぎないところ，被告において設備投資を伴う増産体制をとらないことが決まっており，さらに，小西製作所という強力な競業者が存在していたから，SZBの売上げは，本件特許による独占の利益などではなく，徹底したコスト削減，品質向上，ブランド，営業力等によらざるを得ない状態になっていたのであって，極めて低い譲渡対価が観念されるにすぎない。
      第３１争点に対する当裁判所の判断争点１（原告は，本件発明の発明者であるか。
      ）について(1)本件発明に至る経過等前記前提となる事実，証拠及び弁論の全趣旨によれば，本件発明に至る経過及びその後の本件特許権の設定登録の経過等について，以下の事実が認められる。
      ア昭和５４年１２月１１日，信越化学のＢⅠ（当時，珪素樹脂部課長）から，被告に対し，リコーからのSZB月１万本の製造依頼が伝えられた（甲７）。
      その内容は，製品の特徴や形態のほか，「信越の分担」として，「シリコーンゴムの型を納入すること」「金型も信越で紹介してもよい」こと，被，告において検討すべき点として，金型，シリコーン代金，加工賃を含めて「45総費用を算出」すること，リコーの方式にとらわれなくてもよいが，リコーの承認がいること等であった。
      その他にも，シリコーンゴムの使用は１００回で寿命が尽きること，現在も型の問題があること等が伝えられた甲（７）。
      イ同年１２月１７日，信越化学とリコーとの間で，SZB製造に関する打合せが行われた（甲１３，乙１０）。
      その際，リコーから，①長さ３２２m/mのSZBについての，昭和５５年１月末までに１００本，同年２月末までに２００本の試作品納入依頼，②昭和５４年１２月末に行う打合せにおいて，試作品製作の方法及び見積り提出の依頼がされた。
      また，被告の役割を含めた試作の段取り等について，以下のような打合せがされた。
      すなわち，①同月１８日及び１９日に信越化学のＢⅠが信越化学磯部工場に出張し，金型，ゴム型を作って試作品を製作すること，その際，ゴム型の回転数を検討し，１００本，１５０本の試作に必要なゴム型の数を決めること，②適当な金型，ゴム型が完成した時点でＢⅠと被告側とで実際に試作し，見積りについての打合せを行うこと，③今回の１００本，１５０本用のゴム型，金型は，信越化学が製作して被告に販売するが，量産用については被告でよりよいものを検討すること，④原料のステアリン酸亜鉛は，被告が国産化学から直接購入すること，⑤成形品は金属板に両面テープで接着して使用するが，輸送等の考慮から被告で接着までできないかを検討し，両面テープの支給はリコーが行うこととして，見積りを行うことが決められた。
      さらに，リコーから，実験結果を踏まえ，シリコーンゴム型は５回転が限度であり，それ以上では離型性が落ちて中で割れること，５０℃になるまで型に入れておいてから脱型すること，接着する場合に押しつけて割れなければ「たわみ」の欠陥とはしないことなどが伝えられた。
      ウ同年１２月２７日，信越化学磯部工場において，SZB製造に関する，リコ46ー，信越化学，被告の打合せが開かれた（甲１４，乙１１）。
      この打合せにおいて，信越化学側はシリコンゴムによる鋳込み用の型を「製作し，日信側は品物を最終製品迄に仕上げる」との分担が決められ，リ「コーと信越とで試作を続けたが，現在までの処，製造方法が確立していない。
      リコーでの試作では，収率が６０％で手作りならば出来たが，量産の方法が完成していない。
      原因は製品のクラック，精度，シリコーンゴムの耐用，ａｉｒの巻き込み等要因が多くて困っている」ことが説明されたほか，１）シリコンゴムの材質を決定する，２）シリコンゴムで鋳込み方法「に合った型を製作する発想を変えてオープン型にする）３）（，鋳込み方法，除冷方法，原料の溶解装置，４）原料の手配，双方の窓口，見積もり等について討議」が行われ，「来年１月７日より信越磯部工場で試作を開始して，メドをつけて日信へ連絡する。
      日信としては溶解方法，除冷方法等について考えておく。
      」との結論に至った（甲１４，乙１１）。
      エ昭和５５年１月１２日，ＢⅠとＣⅠ（当時，シンワの専務取締役）が，ステアリン酸亜鉛の加工について打合せを行い，同月１７日から，シンワにおいて，SZBの製造試験が開始された。
      最初の試作は失敗に終わったが，試験は継続され，同月２２日には，完全品は未だ出来ないが，一応持ち帰「り，リコーと相談することになった。
      （乙１３）」。
      オ同年１月２４日，被告内における，ステアリン酸亜鉛の技術分担がＤに決定された（乙１３）。
      また，SZBの製造・実験を開始するに当たり，研究担当者として，当時，被告武生工場技術部研究室勤務であったＥ及び被告武生工場製造部第二課勤務であったＦが任命され，Ｄとともに，SZBの製造・実験を行うこととなった（乙７，８，１３，２２，２３）。
      カ同年１月２５日，信越化学のＢⅠ，リコーの担当者，Ｄを含む被告会社担当者，シンワのＣⅠが出席したSZB製造に関する第１回三社合同会議にお47いて，１月末１００本口の納入の見通しについて」「原則として，１月３「，１日納期を守る」ことが決められた。
      また，同日実験が行われ（乙１３），その結果，割れの問題が残ること，その原因は，型の形状及び劣化による液漏れであること，その対策として，リコー方式で脱泡条件，締め付け状「態を考慮し再実験（１／２６）で，この結果が良好であれば，同年１月３」１日の納期に間に合うが，問題があるようであれば，納期を別途打ち合わせることが決められた。
      さらに，信越化学，日信化学およびリコーの業務「事項と分担および納期について」は，型に流し込んだステアリン酸亜鉛の注型温度，時間，注型方法が被告の担当であり，量産のための基礎実験を行うこと，及びその担当者がＤに決められた（甲１５，乙１２）。
      キ同年１月２８日，SZBの原料であるステアリン酸亜鉛１０ｋｇが，同月２９日，シリコーン型４本が，信越化学から送付され，同日から，被告において，SZBの製造・実験が行われた（乙１３，１４）。
      当初，Ｄらは，信越化学から送られてきたシリコーン型を使用して実験を行っていたが，その後，Ｅがシリコーン型の配合の割合を調整して，柔らかさの違うシリコーン型を製造し，これらの型を用いてのSZB製造実験も行われた。
      さらに，Ｄらは，Ｄ及びＥがSZB製造開発の前に行っていた研究の成果から，急激な温度変化がSZBのクラックの原因ではないかと考え，溶けたステアリン酸亜鉛を，温めたシリコーン型に流し込んで固化させる際，室温の自然冷却，保温箱での段階的な冷却，あるいは恒温器で温度コントロールをしながらの冷却など冷却条件を様々に変えて実験を行ったほか，室温で冷却する場合でも，型をテーブルの上に置いたり，研究室のコンクリートの床に置くなどし，これと併せて型を横に置いたり，立てて置くなどの実験を行った。
      そうしたところ，室温で，研究室のコンクリートの床に立てて置いたもののみが，クラックを生じることなく固化するという結果が得48られた。
      その後，Ｄ及びＥは，シリコーン型に透明なガラスのふたをして，固化の様子をガラス越しに観察し，温度勾配が，クラックを生じずに固化するポイントであることを確かめた（乙７，８，２３）。
      ク同年２月１日から同月２日にかけて，信越化学のＢⅠほか，リコーの担当者ら４名が立ち会っての，SZB製造のための試作が行われた（乙１３）ほか，同日，SZB製造に関する第２回三社合同会議が開催され，原告も出席した（甲１６，１７の１）。
      この会議では，１）１００本口量産状況について，２）１００本口量産「から，その問題点，３）これからの対策」が討議された。
      そして，１００本口量産状況については，Ｄから，「①2/1現在で良品数２５本（歩留まり０．４５）不良項目，割れがほとんど，②現在の型数６コ，（2/2より型数イ１１コ，2/5より１８コとなる予定），」「④作ってみて，○不良の大半は，割れである。
      ロ○ゴム型の耐久性が悪い１∼２回で離型性おち，（割れる）○，ハゴム型の上下にテフロンテープを貼ると離型性はupし，割れはかなり減少する。
      が，５回程度使用すると，テフロン表面にシワが発生し，使用不可となる。
      テフロン剥離するとゴム型表面破壊する，又，漏れが発生しやすニくなる，○ゴム型が少なく１直で１回のサイクルのみであり，歩留が５０％程度であるので本数が取れない（現在は３直）○型冷却勾配下部より冷，ホ、ヘやすのがポイントではないか，○溶融温度高い方がスが少ない様だ。
      型の材質，形状の詰めが最優先！！」との説明がされた上，１）−１．１００本「口納品は，５０本ずつ分納をする。
      ５０本…２／５（９：００ＡＭ）リコー必着，５０本…２／１２（９：００ＡＭ）リコー必着」ことが決定された。
      また，「日信化学よりリコーへの依頼項目（量産への手助けとして）」スとして，①冷却速度勾配と，○品質の対応をとってほしい，②成型体長さ「スとクラックの関係，③熱線で焼き切ることは可能か，④強度のある○形状の49ス可能性を検討して欲しい，⑤フレーク状○の圧力成型の可能性を検討して欲しい。
      との依頼があった。
      さらに，型の問題点と対策として，複数の型に」ついて検討が行われた。
      ケＤらによるSZBの製造実験と平行して，被告は，リコーに出荷するSZBの製造を行っていた。
      また，Ｄらは，当初からの予定に従い，シリコーン型による開発実験に引き続き，金型を用いての製造実験を行った（乙７，８，２２，２３，２６）。
      コ同年２月４日，ＣⅠは，SZB６０本を東京へ持参し，ＢⅠに手渡した（乙１３，２４）。
      同月６日には，リコー技術研究所のＬから電話があり，SZBの納入品について合格したとの連絡があった（乙１３）。
      サ同年２月８日，被告は，SZB５５本をリコーに納入し（乙１３，２５），同月１２日，SZBの２月分１５０本の制作が完了した（乙１３）。
      さらに，同月１４日には，SZBの量産化についての打合せが実施された（乙１３）。
      シ同年２月１５日，原告は，SZB社内会議（甲１７の２）に出席した。
      ス同年２月１９日，SZB製造に関する，リコー，信越化学，被告の第３回三社合同会議が開催され，原告も出席した（甲１７の３）同会議では，Ｄに。
      よる実験結果（甲２１）が配布された。
      セ同年２月２０日，原告は，ブロック型」との記載のある原告部品図（甲「２３）を作成した。
      同図では，試作金型を構成する１０枚の型の材質のうち６枚はAl（アルミ）残り４枚はSS（軟鋼）とし，Alブロックの溝を３種，の異なった仕上げ方法に，SSブロックの溝を２種の異なった仕上げ方法としている。
      ソ同年２月２１日，山内商店に，上田精工が型の材料を発注し（甲２４），上田精工は，同月２８日，ブロック型Al７個，SS４個を，被告に納品した（甲２５）。
      50タ同年２月２９日，原告は，Ｆｅブロック型の熱設計」と題する書面（甲「２６）を作成し，２００本型の作成に着手した。
      チ同年３月８日，原告は，２００本取り金型での原価計算を行った（甲２７）。
      ツ同年３月１２日，SZBに関するリコーとの会議が東京で開催され，原告とＤが出席した（乙１３）。
      同月１３日に，原告は，リコー本社で，金型法によるSZBの量産技術を説明した（甲１７の４ないし６，２８）。
      テ同年３月１５日，原告は，SZB製造フローシート」甲２９の１枚目）を「（作成し，甲２９の２枚目以降についても，同月２８日までに作成した。
      ト同年６月９日及び同月１０日，原告は，リコーにSZB製造にかかった費用を請求するためのSZB金型等に関する見積書を作成した（甲３０，３０の１ないし５，３１）。
      ナ同年１１月１８日，被告社内の同年１１月度の研究発表会が行われ，Ｄは，１１月度研究発表会資料」と題する本件資料１を作成して，同年１月「からのSZBの研究開発を振り返って発表した（乙９の１）。
      Ｄは，同発表において，SZBの成形法の検討の経過として，昭和５４年１２月１１日に信越化学からリコーによるSZBの加工依頼が伝えられたが，リコーと信越化学との試作検討では製法未確立で量産化の目途がたたない状況であったこと，昭和５５年１月初旬にシンワにおいて試作実験を開始したが成形合格品が１本も得られなかったこと，同月２６日に初めて成形合格品が１本だけ得られたこと，同年２月２４日にSZB５０本を初出荷したこと，同年３月４日に金型法による量産化技術に目途がたったこと，同年６月１日に全量を金型法で生産開始したことを説明した。
      また，技術の推移として，６点のポイントを掲げており，その中で，テフロンテープ貼付の効果はあったが，同テープにしわがよること，冷却固化条件については土51間に置くとよいことを説明した。
      また，同年１２月２３日，被告内の同年１２月度の研究発表会が行われ，Ｄは，１２月度研究発表会資料」と題する本件資料２を作成して，１１月「度の発表に引き続いて，同年１月からのSZBの研究開発を振り返って発表した（乙９の２）。
      Ｄは，同発表において，金型によるSZB成形の開発に関し，ガラスとシリコンゴムを組み合わせた型による成形状態観察をした結果得た知見として，SZBが固化するにつれて体積が収縮すること，SZBが固化してから離型すること，離型していない部分は型と接着していることを説明し，これらから，固化してから離型するときにも収縮が若干起こるのではないか，離型が断続的に起こる場合にクラックが発生するのではないか，と考え，一方向から固めていくことで，一方向から離型が起こり，クラックが発生しないのではないかという推論を進めたことを発表した。
      そして，開発の方向として，成形時に温度差を作ることとし，温度の高い方を上部にもっていき，温度が低い下部が固化して収縮を起こす際，その分の液が高温側である上部から自然にフィードできるようにしておくこととした旨が説明された。
      ニ平成５年ころ，Ｄが作成した発明考案届出書（甲４）には，１．発明・「考案の名称」欄に「高級脂肪酸金属塩ブロックの製造法」との記載，２「発明・考案者」の欄に「①ＡⅠ」「②Ｅ」「③Ｆ」「④Ｄ」との記載及び，，，Ｄの押印がある。
      また，５．発明・考案の要旨（発明者）欄には，溶融「」「状態の高級脂肪酸金属塩を金型低部から順次上部へと冷却し固化物を低部から積み上げることを特徴とする高級脂肪酸金属塩ブロックの製造法」との記載があり，記載した者としてＤの署名・押印がある。
      同届出書は，関連部門記載欄，特許部意見欄等の記載はなく，実際には使用されなかった。
      ヌ平成５年ころ，上記届出書に続いて作成された発明考案届出書（甲５）52には，１．「発明・考案の名称」欄に高級脂肪酸金属塩ブロックの製造法」「との記載，また，５．発明・考案の要旨（発明者）欄には，溶融状態の「」「高級脂肪酸金属塩を型内に流し込んだ後，金型低部から順次上部へと冷却し固化物を低部から積み上げることを特徴とする高級脂肪酸金属塩ブロックの製造法」との記載があるが，これらは被告における出願事務を担当していたＪが記載したものである。
      また，「２発明・考案者」の欄に，「①ＡⅠ」との記載及び押印が，「５．発明・考案の要旨（発明者）」欄にも原告の署名・押印があるが，これらの署名等は，原告自身が記載したものである。
      さらに，１５．本社関連部門意見欄」には，SZB成型体は熔融液∼「「固体の密度差及び形状因子のためクラック発生し量産困難であったが，合理的に解決し製造技術を確立し実施して多大の成果を上げた。
      とのＧ（当」時，代表取締役，乙２９）の署名押印がある。
      ネ本件発明は，平成５年７月１６日，発明者を原告及びＢⅠとして特許出願され，平成１０年６月２６日，本件特許権が設定登録された。
      ノ原告は，平成１６年５月に被告の常勤監査役を退任した後，同年６月２４日付けで，被告に対し，本件特許の返還等を請求したが，被告は，これを拒絶した（乙１ないし６）。
      (2)本件発明（甲１）本件発明の特許請求の範囲は，型内において溶融状態にある高級脂肪酸金「属塩を下部から上部へと順次冷却固化させることを特徴とする高級脂肪酸金属塩ブロックの製造方法」というものである。
      また，本件明細書には，従来技術の問題点，解決課題として，高級脂肪酸「金属塩のブロック状物の成形方法としては，・・・溶融固化法が好ましいが，これも固化過程において収縮が大きく，特にアスペクト比の大きい成形体や異形状の成形体ではクラックが入って割れてしまうという問題があった。
      」【０００３】「発明が解決しようとする課題】，【・・・本発明は，アスペクト53比の大きい平板状やあるいは円柱状であっても成形時に割れることなく高級脂肪酸金属塩ブロックを製造することのできる溶融固化法を提供しようとしてなされたものである」【０００４】とされている。
      また，本件発明は，上記固化過程においてクラックが入って割れてしまうという課題を解決する手段として，以下のとおりの記載がある。
      「課題を解決するための手段】【・・・溶融高級脂肪酸金属塩を型内に流し込んだ後の冷却方法をコントロールすることにより課題解決の可能性がある・・・本発明は・・・型内において溶融状態にある高級脂肪酸金属塩を下部から上部へと順次冷却固化させることを特徴とする高級脂肪酸金属塩ブロックの製造方法，を要旨とするものである。
      【０００５】」「発明の効果】本発明の製造方法によれば，アスペクト比の大きい平板状【やあるいは円柱状の成形体であってもクラック発生のトラブルを生ずることなく，良好なブロック状の高級脂肪酸金属塩成形体を得ることができる。
      」【００１３】このように，本件発明の特許請求の範囲は，型内において溶融状態にある「高級脂肪酸金属塩を下部から上部へと順次冷却固化させることを特徴とする高級脂肪酸金属塩ブロックの製造方法」というものであるが，発明の詳細な説明と併せて見れば，本件発明は，溶融高級脂肪酸金属塩（ステアリン酸亜鉛を含む。
      を型内に流し込んだ後，冷却方法をコントロールして，下部を上）部よりも相対的に冷却することにより，型内において溶融状態にある高級脂肪酸金属塩を下部から上部へと順次冷却固化させて，従来の技術課題であったクラックを生じることなく，高級脂肪酸金属塩のブロック体を得ることを内容とするものといえる。
      (3)検討以上の事実をもとに検討すると，原告は，本件発明の発明者であるとは認められない。
      以下詳述する。
      54ア発明の完成と発明への関与(ｱ)発明は，その技術内容が，当該技術分野における通常の知識を有する者が反復実施して目的とする技術効果を挙げることができる程度にまで具体的・客観的なものとして構成されたときに完成したということができる（最高裁昭和４９年（行ツ）第１０７号同５２年１０月１３日第一小法廷判決民集３１巻６号８０５頁参照）。
      本件発明は，前記のとおり，冷却方法をコントロールして，下部を上部よりも相対的に冷却することにより，型内において溶融状態にある高級脂肪酸金属塩を下部から上部へと順次冷却固化させて，従来の技術の課題であったクラックを生じることなく，高級脂肪酸金属塩のブロック体を得ることを内容とするものである。
      したがって，当業者が，溶融状態にある高級脂肪酸金属塩を，下部を上部よりも相対的に冷却することによって，下部から上部に「順次冷却固化」させる方法に基づいて，クラックを生じることなく，高級脂肪酸金属塩のブロック体を製造することが可能となるのであれば，物を製造する方法発明としては既に完成しているというべきである。
      そこで，本件についてみると，上記(1)クのとおり，昭和５５年２月２日のリコー，信越化学及び被告の三社合同会議の時点において，Ｄから，「型冷却勾配下部より冷やすのがポイントではないか」との説明がされているところ（甲１６）この時点で，既に，Ｄらが，型の下部から冷，却するという本件発明の技術思想を想起していたことが認められる。
      また，被告は，同日の会議において，リコーに対し，５項目にわたる依頼をしており，これは，上記(1)クのとおり，量産への手助けとして行われスたものであるところ，依頼項目の１つに，冷却速度勾配と○品質の対応「をとってほしい」という事項が掲げられている（甲１６）これは，本件。
      発明の技術思想である下部からの冷却という温度勾配を前提として，冷55却の速度の変化によるSZBの品質への影響を照会したものであると認められる。
      そして，上記(1)コ及びサのとおり，被告は，同月４日及び８日，リコーにSZB６０本及び５５本を現実に出荷している（乙１３，１４，２４及び２５）ところ，上記のとおり，被告において，既に本件発明の着想が得られ，SZBの量産に向けての検討が行われていた段階であったと認められるのであるから，これらリコーに納品したSZBは，型の下部から冷却するという製造方法によって製造されたものと考えられるところである。
      そうすると，本件では，昭和５５年２月２日の時点では，既に，Ｄらにより，型の下部から冷却するという本件発明の着想が得られていた上，遅くとも同月４日までには，下部を上部よりも相対的に冷却して，下部から上部に順次冷却固化する方法によって，リコーに納品する一定量のSZBを製造しているのであるから，当業者において，溶融状態にある高級脂肪酸金属塩であるステアリン酸亜鉛を，下部を上部よりも相対的に冷却することによって，下部から上部に順次冷却固化させる方法に基づいて，クラックを生じることなく，高級脂肪酸金属塩のブロック体を製造することが可能な状況にあったというべきであり，遅くとも同日までには，本件発明が完成されたということができる。
      なお，本件明細書の発明の詳細な説明及び実施例には，量産型の金型のみが記載され，相対的に冷却する方法も，ヒータ加熱を下部より順に停止する方法のみが開示されている。
      しかし，本件発明が，下部から上部への順次冷却固化をその本質とするものであることは既に述べたとおりであり，それ以上のものではなく，金型による方法や，上部を積極的に加熱する方法に限定されるものではないから，これら本件明細書の記載は，上記本件発明の完成に関する認定を直接左右するものではない。
      そして，上記のとおり遅くとも昭和５５年２月４日の時点で完成して56いたと認められる本件発明について，Ｄがその創作に中心的に関与し，Ｅ及びＦはこれを積極的に補助していたことから，同人らが本件発明の発明者であると認められる。
      (ｲ)これに係る以下の原告の反論は，いずれも採用できない。
      a原告は，ＤらによるSZB製造実験の内容の不自然さを指摘する。
      すなわち，被告は，本件発明に至る経過について，Ｄらが，温度（冷却）条件を種々検討して冷却固化させたところ，冷たい床に型を縦に置いたものだけクラックが発生しなかったことから，温度勾配に着目し，透明ガラスを用いて追試実験をし，下部から徐々に固まるのに伴って上から順次溶融ステアリン酸亜鉛が供給され，クラックが生じないとの事実を確かめた旨主張するところ，原告は，床に置くだけでは十分な温度勾配が得られないし，シリコーン型を垂直にして製造するとステアリン酸亜鉛が漏れてしまうなどの点を指摘する。
      しかし，被告において，シリコーン型を冷たい床に置くことで，納期に合わせてSZBを製造できたことは，Ｄによる被告の社内研究発表会資料である本件資料（乙９の１・２）に明記されている。
      また，シリコーン型の弾力と，ステアリン酸亜鉛の粘性のため，シリコーン型をほぼ垂直にしてSZBを製造しても，ステアリン酸亜鉛が漏れないことは，被告による実験で明らかにされている（乙３４）。
      b原告は，昭和５５年２月２日において，Ｄらの製造方法による製造では歩留り４５％という生産性の極めて低い状態であったから，当業者がクラック発生のトラブルなくSZBを製造することは不可能である旨主張する。
      しかしながら，当業者が本件発明の方法に基づいて，クラックの発生なく，SZBを一定量製造することが可能であれば，物を製造する方法発明としては既に完成していると評価されるべきもので，工業的生産性が必ずしも十分ではないからといって，同評価が覆るもの57ではない。
      また，２月２日報告書（甲１６）の「不良項目割れがほとんど」との記載や，リコー仕様書（甲１１）に示された細長く薄いSZBの形状からすれば，歩留りを下げている要因は，固化したSZBを型から取り出すときの割れであり，本件発明の完成とは直接関連するものではないと考えられる。
      さらに，本件発明においては，SZBを安定的に量産することまではその要素とされていないから，SZBの量産が遅れ，リコーに対する当初の納期が守れなかったからといって，本件発明が完成していないことになるものでもない。
      cそのほか，被告の主張や被告提出に係る証拠について，原告は，様々な主張をするが，いずれも些末なものであって，前記認定を左右するに足るものとはいえない。
      イ原告の主張について上記アのとおり，本件発明は，遅くとも昭和５５年２月４日の時点で完成し，Ｄら３人が発明者であると認められるが，原告は，異なる時点において，原告が着想して本件発明を完成させた旨主張するので，この点について以下検討する。
      (ｱ)原告は，昭和５５年２月１９日に，自宅風呂場において，子供のときに覚えていた「上は大水，下は大火事な∼に」というなぞなぞを思い出し，本件発明を想到するとともに，①金型を簡単に安価に作るためには「リコーの試作金型のように部品組立式ではなく，１枚の金属板にミゾを多数彫り，重ねればよい，当然金型は縦型になる，②金型を多数重ねて万力等で締め付け組み立てれば相当大きく重くなる，③金型に溶融液を充満させるためには金型を溶融液温以上に予熱することが必要，④シリコンゴム型の予熱のようにオーブンに入れることは大きくまた重くてできないので，多数のヒーターを金型に内蔵させ加熱すればよい，⑤SZB成形時の製品のワレは溶融液が固化するときの大きな体積減少である。
      そ58れならば，下から固化させ，体積の減少分を上より溶融液を補充すればよい，⑥金型予熱用ヒーターを上下に配置し，下から適当に時間差をつけてヒーター電源を切断していけばよい，⑦８時間勤務のため，金型予熱，注入，冷却を３時間くらいでできるように熱計算すればよい，⑧問題点１は金型との離型性であるが，翌日フェロ板（アルミの磨き板）で確認すればよい，⑨問題点２は金型を重ねた場合パッキンなしに液漏れをしないかであるが，SZBの溶融液粘度より粘度が高いのでまず問題ない」という事項にまで思考をめぐらせ，発明を完成させたと主張する。
      そこで検討するに，まず，被告においては，前記(1)アないしクのとおり，昭和５４年１２月にSZB製造の依頼を受けた後，昭和５５年１月１７日からシンワのＣⅠによるSZBの製造試験が開始され，さらに，同月末からは，ＤらによるSZBの製造実験が行われていたものと認められる。
      この点について，原告は，シリコーン型を利用してのＣⅠやＤらの実験が実際には行われなかった旨の主張をするが，被告は，当初から型の改良・開発等を依頼されており（甲７，１３，１４，乙１０，１１）三社合同，会議の記録において，製造実験が行われていたことを前提とする記載が見られること（甲１５，１６，乙１２）や，ＣⅠ報告書（乙１３）及びＤ作成の本件資料（乙９の１・２）にも同様の記載が見られること等からすれば，こうした実験が行われていたことは明らかである。
      一方，原告は，前記⑨のとおり，同年２月１９日に，粘度が高いので液漏れの問題はないことについて思考をめぐらせていたと主張するが，従前は，シリコーンゴム型を立てて使用すれば，型の間から液漏れを起こす旨繰り返し述べていたところ（弁論の全趣旨）被告から液漏れが生，じない旨の試作実験の結果乙３４）（に基づく反論を受けたものである。
      また，ガラス越しにSZBの固化の様子を観察することはできない旨主張して，同じくその主張を覆す実験の結果（乙５６）が提出されるなど，シ59リコーン型によるSZB製造実験には加わっていなかったことがうかがわれるから，少なくとも金型によるSZB製造の段階に至るまで，原告は，被告におけるSZB製造実験・作業に自ら参加してはいないものと認められる。
      そうすると，原告は，昭和５５年２月１９日，原告がＣⅠから入手したという資料（甲７ないし１５）とそれまでに知り得た社内外の会議での結果から，冷却方法をコントロールし，下部から上部へ徐々に冷却させ，型内において溶融状態にある高級脂肪酸金属塩を下部から上部へと順次冷却固化させるという技術思想を想到しただけでなく，複数本取ることのできる金型の具体的な構造や，この金型において，ヒーターを用いての具体的な冷却固化の方法を検討したということになる。
      しかしながら，金型によるSZB製造の段階に至るまで，被告におけるSZB製造実験・作業に自ら参加していない原告が，一人で，渡された資料とそれまでに知り得た会議での情報を基にして，入浴中とその後のわずかな時間の中で，前記事項をすべて具体的に想到したとの主張は，およそ現実に可能なものとはいえず，採用の限りでない。
      (ｲ)また，原告は，当初，原告が入浴中に本件発明の着想を得た日を，フェロ板による実験を行った昭和５５年２月１６日の前日，すなわち，同月１５日であると主張するとともに，原告本人の陳述書（甲６）においては，同月２０日までに着想を得て，本件発明を完成させたとしていた。
      しかし，その後，何らの裏付けなく，同月１９日に行われた第３回三社合同会議における報告を聞いた後，同日，自宅で風呂に入りながら着想を得た，と従前の主張及び原告自身の陳述書とも異なる主張をするに至っている。
      (ｳ)さらに，原告は，着想を得た日の翌日の実験について，当初は，溶融ステアリン酸亜鉛を「凹状に曲げたフェロ板の上に流して固化する状況を確認した。
      その結果，①ステアリン酸亜鉛の固化と同時に，フェロ板60から剥離することを確認し，フェロ板とステアリン酸亜鉛との剥離性は良好であり，金型が使用可能であること，②固まった塊は相当程度強度もあり，また，ひび割れもないことから，冷却固化時に金型に拘束されなければ形成可能であること，③SZBのひび割れの原因は，溶融したステアリン酸亜鉛の相変化液体から固体への変化）（に伴う体積減少であり，上から溶融したステアリン酸亜鉛を補充すればひびは発生しないこと，換言すれば，下部から固化を積み上げていけばよいこと，を確認した。
      」と主張していた。
      しかし，フェロ板（クロムメッキによる鏡面仕上げした金属板）に溶解したステアリン酸亜鉛を流して固化させると，表面に収縮によるしわが発生し，その後割れてしまうという，追試実験の結果（乙２１）が被告から提出された後は，工場のスクラップ置場で，フェ「ロ板（アルミの磨き板）を拾い，SZB製造現場に行って，Ｆから，ビーカーに１００cc程度の溶融したステアリン酸亜鉛をもらい，その場で凹状に曲げたフェロ板の上に流して，金属板とステアリン酸亜鉛の離型性を確認し，金型が使用可能であることを確認した」とし，さらに，原告は，「金属板とステアリン酸亜鉛の離型性を確認して金型が使用可能であることを確認したものであって，アルミの金型が使用可能になったなどとは主張していない。
      」と主張している（弁論の全趣旨）。
      こうした主張の変遷の不自然さに加え，原告の主張するところによれば，結局，フェロ板を用いた実験」では，原告が着想したとする内容の「うち，金型との離型性という１点のみを検証し，そのほかの点については，何ら実証していないにもかかわらず，量産化金型の設計」甲２３）「（を行い，そのとおりの金型を注文（甲２４，２５）したということとなる。
      しかも，完成した金型によってSZBを製造するに当たって，原告は，具体的な試験等を実施しないまま，ＣⅠに対し，金型の加熱の温度や，ヒーターを切る時間などの冷却条件を指示したというのであって，この61点でも，原告の主張は，信用性に乏しいといわざるを得ない。
      (ｴ)原告は，自らが本件発明を完成したことを示す証拠として，陳述書甲（６）のほか，原告組立図（甲２２）及び原告部品図（甲２３）等を提出する。
      しかし，原告が，昭和５５年２月１９日に入浴中に本件発明を完成させたとの主張の不自然さ，あるいは，その翌日の同月２０日に原告部品図までを作成したとの主張の不自然さについては，前述したとおりである。
      また，原告組立図については，原告自身が昭和５５年２月２０日以前に書いた旨述べており（甲６）そうだとすれば，原告は，本件発明を，入浴中に完成させた同月１９日に，同図までも作成したということになる。
      結局，上記の部品図等については，Ｄらの開発実験に基づいて，原告がその依頼を受けて作成したと推測するのが自然であり，原告が，同日，本件発明を完成させたことを認めるには足りないというべきである。
      さらに，原告は，発明考案届出書（甲４，５）における発明者の記載を自らが発明者であることの裏付けとするが，これまで述べたところに加え，同届出書作成当時，原告が被告社内において取締役工場長委嘱という地位にあり（甲６）Ｄの上司として上記書類等の作成について事実，上の影響力を有していた（乙７）ことも考慮すれば，同届出書の記載のみをもって，原告を本件発明の発明者であると認めることができないのは明らかである。
      (ｵ)以上のとおりであって，発明者に関する原告の主張は，採用できない。
      ウ本件発明の実施例設計等への関与なお，前記のとおり，本件明細書において，当該技術思想の具体化手段として記載があるのは，一度にSZBを１０本取ることのできる金型を用いた冷却装置のみであるところ，好適態様として記載される実施例の金型作成62の過程への原告の関与が認められる場合に，この点をどのように評価するかが一応問題となり得る。
      しかし，本件明細書の実施例に記載のある「１０の溝が刻まれた金型を１０枚並べ，締めつけ具によりセットした金型」の設計等に原告が関与していることは争いがないものの，上記(1)において認定した事実に照らせば，これをすべて原告一人で行ったと認めることはできない。
      そして，リコーからの当初の依頼に型の改良・開発等が含まれていたこと（甲７，１３，１４，乙１０，１１）や，リコーにおいても金型を用いた実験が行われていたものの，容易には成功していないこと（甲１９，２０の１ないし３）及び原告部品図（甲２３）の構造等からすれば，同図面，を作成する以前の段階で，被告において，金型によるSZBの製造のための種々の試験や実験がある程度行われていたと考えるのが相当であるが，原告は，これらの試験や実験の存在を否定しており，これらに関与していたことを認めるのは困難であって，原告は，被告が主張するように，Ｄらの開発実験に基づいてその依頼の下に金型の作成に取り組んだにすぎないというべきである。
      そうすると，本件発明の完成時期についてひとまず措くとしても，原告が金型図面やSZB製造フローシート等甲２２，（２３，２６，２７及び２９）を作成したことをもって，本件発明の技術思想を具体化する過程に関与していたとまではいえないから，この点からも原告を発明者と見ることはできない。
      ２まとめ以上検討したとおり，本件発明について原告が発明者であると認めることはできないので，争点２について論ずるまでもなく，原告の請求は理由がないことになる。
      第４結論63以上の次第で，原告の請求は理由がないから，これを棄却することとし，主文のとおり判決する。
    東京地方裁判所民事第２９部</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
