<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成18(行ケ)10370</事件番号>
      <事件名>審決取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成19年03月15日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20070316100124.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=34331&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成１８年（行ケ）第１０３７０号審決取消請求事件判決原告エジフリプエシデールーィッスルーィカンニーリミドパテッ（LG.PhilipsLCDCo.,Ltd.）訴訟代理人弁理士岡部正夫同加藤伸晃同朝日伸光同三山勝巳被告特許庁長官中嶋末政清滋同濱田聖司同岡田孝博同内山指定代理主人誠進文１原告の請求を棄却する。
      ２訴訟費用は原告の負担とする。
      ３この判決に対する上告及び上告受理申立てのための付加期間を３０日と定める。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求特許庁が不服２００５−６１１号事件について平成１８年４月４日にした審決を取り消す。-1-第２事案の概要本件は，エルジー電子株式会社（韓国法人）が後記特許出願をしたところ，その譲受人である原告が拒絶査定を受けたので，これを不服として審判請求をしたが，特許庁から請求不成立の審決を受けたことから，その取消しを求めた事案である。第３当事者の主張
      
      １　請求の原因(1) 特許庁における手続の経緯アエルジー電子株式会社（以下「訴外会社」という。）は，平成１０年２月５日，名称を「液晶表示モジュール固定方法及び装置」とする発明につ韓国）を主張して，特許出願をした（以下「本願」という。請求項の数１６。特願平１０−２４６７２号。公開特許公報は特開平１０−３３３５８５号［甲１］）。イ訴外会社は原告に対し本願の特許を受ける権利の持分２分の１を譲渡したことから，平成１１年９月３０日，特許庁に対し，その旨の出願人名義変更届がされた（甲８の１∼５）。そして，訴外会社と原告は，平成１４年１２月２５日付け（甲６），平成１５年４月７日付け（甲７）及び平成１６年２月４日付け（甲５。以下「旧補正」という。）で，特許請求の範囲の記載を変更する補正をし，請求項の数は３になったが，その後，訴外会社は原告に対し，本願の特許を受ける権利の残りの持分２分の１を譲渡したことから，平成１６年４月２７日，特許庁に対し，その旨の出願人名義変更届がされた（甲９）。ウこのようにして本願の権利者となった原告は，平成１６年７月７日付けで特許請求の範囲の記載を変更し請求項の数を２とする補正（以下「本件補正」という。甲２）をしたが，特許庁（審査官）は，平成１６年１０月-2-６日，本件補正を却下し（甲３），拒絶査定をした。エそこで原告は，平成１７年１月１１日付けで不服の審判請求を行い，特許庁は，同請求を不服２００５−６１１号事件として審理した上，平成１８年４月４日，「本件審判の請求は，成り立たない」旨の審決を行い，その謄本は平成１８年４月１７日原告に送達された。(2) 発明の内容ア本件補正前（平成１６年２月４日の旧補正時）のもの旧補正時の請求項の数は，前記のとおり３であるが，そのうち請求項１の内容は，次のとおりである（以下，「本願発明」という。）。「第１側壁（３２ｂ）を有する上部サッシ（３２），前記第１側壁に平行な第２側壁を有し，前記上部サッシに取付けられた表示モジュール（３４），下部サッシ（３０），前記下部サッシに設けられた固定部材（３６），前記固定部材に連結されたヒンジ（４０），前記ヒンジに連結されそして前記上部サッシに固定されたアームであって，前記液晶表示モジュールの第２側壁と前記上部サッシの第１側壁との間に位置し，前記第２側壁面に対抗した面を有するアーム（３８）とからなり，前記アームの対抗した面と前記液晶表示モジュールの第２側壁面とに垂直に挿入されるねじによって，前記アームに前記液晶表示モジュールの第２側壁面が取付けられているノートブックパーソナルコンピュータ。」イ 本件補正後のもの本件補正（平成１６年７月７日付け）後の請求項の数は，前記のとおり２であるが，そのうち請求項１の内容は，次のとおりである（以下，「本願補正発明」という。下線部は変更部分）。-3-「第１側壁（３２ｂ）を有する上部サッシ（３２），前記第１側壁に平行な第２側壁を有し，前記上部サッシに取付けられた表示モジュール（３４），下部サッシ（３０），前記下部サッシに設けられた固定部材（３６），前記固定部材に連結されたヒンジ（４０），前記ヒンジに連結されそして前記上部サッシに固定されたアームであって，前記液晶表示モジュールの第２側壁と前記上部サッシの第１側壁との間に位置し，前記第２側壁面に対抗した面を有するアーム（３８）とからなり，前記アームの対抗した面と前記液晶表示モジュールの第２側壁面とに垂直に挿入されるねじによって，前記アームに前記液晶表示モジュールの第２側壁面が取付けられており，前記アームは前記表示モジュールの第２側壁の長さにわたって伸長しているノートブックパーソナルコンピュータ。」(3) 審決の内容ア審決の内容は，別紙審決写しのとおりである。その理由の要点は，次のとおりである。(ア)本願補正発明は，下記引用例に記載された発明及び周知の技術事項に基づいて容易に発明することができたから，特許法２９条２項により出願の際独立して特許を受けることができず，本件補正は却下されるべきものである。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
