<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成16(ワ)7007</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成19年03月16日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>東京地方裁判所　　民事第３４部</裁判所名・部>
      <判示事項の要旨>　被告の設置する病院で分娩をした産婦が、分娩後に大量出血とともに呼吸停止及び心停止を起こし、多臓器不全により死亡した事案において、患者の急変の原因は羊水塞栓症によるものである蓋然性が高いとした上で、担当医師らには、帝王切開ではなく経膣分娩を選択した過失及び急変時に行うべき措置を怠った過失等のいずれの過失も認められないとして、患者の遺族からの損害賠償請求が棄却された事例。<br /></判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20070330121454.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=34451&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成１９年３月１６日判決言渡平成１６年(ワ)第７００７号損害賠償請求事件判決主文１原告らの請求をいずれも棄却する。
      ２訴訟費用は原告らの負担とする。
      事第１実及び理由請求被告は、原告ら各自に対し、それぞれ金６７９７万８２１９円及びこれに対する平成１４年１２月１０日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      第２１事案の概要本件は、被告が設置・運営するＡ病院で分娩をした患者が、分娩後に大量出血とともに呼吸停止及び心停止を起こし、多臓器不全により死亡したことにつき、担当医師らには、帝王切開を行うべきであったのに経膣分娩を選択した過失、急変時に行うべき措置を怠った過失等があるとして、患者の遺族である原告らが、被告に対し、債務不履行又は不法行為に基づき、損害賠償の請求をした事案である。
      ２争点(1)大量出血の原因(2)帝王切開を実施すべきであったか否か。
      (3)医師の立会いの遅れによる治療及び救命行為の遅れの有無(4)輸血の実施時期が適切であったか否か。
      (5)ヘパリンの投与時期が適切であったか否か。
      (6)経膣分娩のリスクについての説明義務違反の有無1(7)３損害額（判断の必要がなかった。
      ）争点についての当事者の主張争点についての当事者の主張は、別紙当事者の主張のとおりである。
      第３１当裁判所の判断事実関係証拠によれば、次の事実が認められる（認定の根拠となった証拠等を（）内に示す。
      直前に示した証拠のページ番号を〔〕内に示す〈鑑定の結果については、鑑定人調書及び同添付の意見の要旨についての通しページ数を示す。
      。
      時〉刻のみの記載は、平成１４年１０月８日を示すものとする。
      以下同じ。
      。
      ）(1)当事者ア亡Ｂ（以下「Ｂ」という。
      ）は、昭和４３年２月６日生まれの女性であり、原告Ｃ（以下「原告Ｃ」という。
      ）が経営する歯科医院で歯科衛生士として勤務していた（甲Ｂ１、甲Ｂ４〔１〕。
      ）イ原告Ｃは、本件当時、Ｂの夫であった者であり、原告Ｄ（以下「原告Ｄ」という。
      ）は、Ｂと原告Ｃの長男である（争いのない事実、甲Ｂ４〔１〕、甲Ｂ２）。
      ウ被告は、東京都渋谷区所在のＡ病院（以下「被告病院」という。
      ）を設置・運営している（争いのない事実）。
      (2)被告病院入院までの経緯アＢは、４回の配偶者間人工授精（以下「ＡＩＨ」という。
      ）等の不妊治療を経た後、平成１４年２月に妊娠と診断され、その後は、原告Ｃの出身校であるＥ大学病院産婦人科に通院していたが、その後、Ｆクリニックに通院した。
      Ｂ及び原告Ｃは、原告Ｃの立会いの下での分娩を希望していたことから、それが可能な被告病院での出産を希望し、当時通院していたＦクリニックの医師の紹介により、同年７月３１日に、被告病院を受診した（甲Ｂ４〔１〕、甲Ｂ１６〔１〕、乙Ａ１〔１〕、乙Ｂ６〔１、２〕、Ｇ2〔２〕。
      ）イＢは、検査等のために被告病院に通院しＨ医師（以下「Ｈ医師」という。
      に、重症妊娠中毒症と診断され、同日に、被告病院に入院した（乙Ａ１〔５〕、乙Ａ２〔１、３、９、１２、６１９〕、甲Ｂ４〔１〕、Ｇ〔１４〕。
      ）(3)分娩までの経緯ア同月２６日から、降圧剤であるトランデート及びアダラートＬの投与等が開始され、同月２７日午前１０時の血圧は１３２/８２であったが、同日午後１１時２０分には２００/１００となり、同月２８日午前零時２０分の血圧は２００/１００、同月２９日の血圧は２００/１０６である等、血圧が安定しない状態が継続していた（乙Ａ２〔１２、６１９ないし６２２、６７２−２〕。
      ）同月３０日、血圧の変動が大きく安定しなかったことから、Ｂは、妊産婦のためのＩＣＵであるＭＦＩＣＵに移動した。
      同年１０月１日頃からは、同月２日から４日にかけて、収縮期血圧が１４０を超えることがあったものの、正常値の範囲内にとどまることも多くなり、全体としては、血圧が比較的安定している状態であった（乙Ａ１〔６２３ないし６２８、６７２−２〕、乙Ｂ６〔２〕、Ｇ〔２、３、１９、２０〕。
      ）イ同月６日、妊娠中毒症の増悪所見が見られたことから、診察に当たったＧ医師（以下「Ｇ医師」という。
      ）は、母体及び胎児の安全のために妊娠を終了させる時期であると判断し、翌日に分娩の誘発を行うこととした（乙Ａ２〔１３〕。
      ）Ｇ医師は、Ｂ及び原告Ｃに対し、その旨を説明するとともに、帝王切開になる可能性を説明し、Ｂ及び原告Ｃは、帝王切開を行うことについての同意書に署名、押印をした（乙Ａ２〔１３、１２４〕。
      ）ウ同月７日、Ｇ医師は、分娩誘発のため、頚管を拡張する目的で、ラミナ3リア桿を合計１７本挿入した（乙Ａ２〔３、９、１３、６２８〕、Ｇ〔３〕。
      ）(4)分娩当日の経過ア妊娠３６週５日である同月８日の午前９時２０分に、ラミナリア桿を抜去したところ、内診所見では、子宮口が５㎝であり、Ｇ医師は、頚管の成熟が認められると判断した。
      そこで、同医師は、Ｂに陣痛促進剤を使用することについて確認し了承を得て、陣痛促進剤であるアトニンの点滴を開始し、午後零時３０分に陣痛が発来した。
      陣痛促進開始時の血圧は、１２７/９４であった（乙Ａ２〔３、９、１３、６８０〕、乙Ｂ６〔２、３〕。
      ）イ午後４時までの間の血圧は、１３２∼１５８/９４∼１００の範囲で変動しており、２名の助産師が経過を観察していた（乙Ａ２〔９、１３、６８０〕、乙Ｂ６〔３〕、Ｇ〔２３〕。
      ）アトニンが入った５％ブドウ糖液の点滴は、子宮収縮発作の強さを確認しながら、徐々に速度が上げられ、午前１０時５２分に３０ml/hで開始された後、午前１１時２５分に４５ml/h、午後零時１０分に６０ml/h、午後２時５分に７５ml/h、午後２時４０分に９０ml/h、午後３時２５分に１０５ml/h、午後４時５分に１２０ml/h、午後４時５０分に１３５ml/hとされた（乙Ａ２〔６７７ないし６８０〕。
      ）ウ午後４時に胎児心拍数の変動があったため、その当時に分娩室を担当していたＩ医師が胎児心拍数を確認し、内診をした。
      午後４時２０分のＢの血圧は、１６０/１２０であり、午後４時４５分の血圧は１７２/１０７と上昇したため、Ｇ医師は、降圧剤であるアダラートＬ１０mgの内服投与を指示した。
      なお、分娩経過記録の午後４時４５分の欄には、「血性分泌＋羊水」「高位破水様」との記載がある（乙Ａ２〔９、１３、６７７ないし、６７９〕、乙Ｂ６〔３〕、Ｇ〔２５〕。
      ）エ午後４時５２分、原告Ｃは、出産の立会いのために、分娩室に入室した。
      4出産の経過を観察していた助産師は、原告Ｃに対し、「出産は順調に進んでいますがまだ産道には出てきていません。
      」と説明した（甲Ｂ４〔３〕、乙Ａ２〔６７７ないし６７９〕、Ｃ〔６〕。
      ）オ午後５時頃、Ｇ医師がＢを診察したところ、内診により子宮口が全開大であり、卵膜を触知し、児頭は下降傾向にあったものの、いまだ児は下降していなかった。
      その際の血圧は、１５５/１０８であった。
      午後５時２０分、胎児心拍数は６０台となり、徐脈が認められたことから、Ｂへの酸素投与が開始された（乙Ａ２〔９、１３、６３０、６７９〕、乙Ｂ６〔３〕、Ｃ〔７〕。
      ）(5)Ｂの急変ア午後５時２１分、児心音が低下したことから、経過観察に当たっていた助産師は、Ｇ医師に対し、分娩の立会いを要請した（乙Ａ２〔９、１３、６３０〕、乙Ｂ６〔３〕、Ｇ〔３６〕。
      ）イ午後５時２２分、原告Ｃは、Ｂの顔が陣痛に伴い赤くなり、その直後に大きな全身の痙攣を起こして嘔吐症状を呈し、次に同人の顔が青くなったのを確認した。
      原告Ｃは、Ｂに異変が生じたことを助産師に知らせたところ、助産師は強直性痙攣と意識消失を確認し、口腔内にバイトブロックを挿入した（甲Ｂ４〔３、４〕、乙Ａ２〔９、１３、６３０、６３２〕、乙Ｂ６〔３〕、Ｃ〔８〕。
      ）ウ午後５時２３分、Ｇ医師が到着し、鎮静・鎮痙薬であるホリゾンを投与した。
      その後、Ｊ医師が到着した。
      Ｇ医師が内診を行ったところ、子宮口が全開しており、卵膜はなく、児頭が確認された。
      同医師は、吸引分娩を行い、午後５時２４分、Ｂは、２３２０gの男児を出産した。
      このころから出血が開始した（甲Ｂ４〔４〕、乙Ａ２〔９、１３、６３０、６３２〕、乙Ｂ６〔４〕、Ｃ〔９〕、争いのない事実）。
      上記出血は、後記(7)のとおり、ＩＣＵへの転室後も継続し、その量も5相当量に達したが、具体的な出血量については、当事者間に争いがあるので、後記６において認定判断する。
      (6)急変後の経過ア午後５時２７分、強直性痙攣が持続していたため、同医師は、ホリゾン１０mg及び鎮痙剤であるマグネゾール０．２gを静脈投与し、マグネゾールの持続点滴を開始した（乙Ａ２〔９、１３、６３０、６３２〕。
      ）イ午後５時３０分、Ｈ医師が到着し、午後５時３４分にはＫ医師が到着した。
      呼名に対する反応がなく、呼吸抑制が認められた。
      マスクで酸素を投与し、気道の確保を行ったが、午後５時３５分、酸素飽和度が８０％台に低下し、呼吸停止が確認されたため、午後５時３６分、アンビューバッグによる補助呼吸が開始された（乙Ａ２〔９、１３、６３０、６３２〕、Ｇ〔３０〕。
      ）午後５時３８分、Ｌ医師が到着した。
      心拍動が次第に徐脈になり停止したため、心臓マッサージが開始された（乙Ａ２〔１０、１３、６３０、６３２〕。
      ）午後５時４０分、酸素飽和度が４０ないし６０％台に低下した。
      同時刻に麻酔科医師が到着し、午後５時４３分、気管挿管を施行した（乙Ａ２〔１０、１３、６３０、６３２〕、Ｇ〔４、３１〕。
      ）ウ午後５時４４分、強心薬であるボスミン１Ａを気管内に注入し、その後、同４５分に２Ａ、同４７分に１Ａを注入したが、心拍動徐脈は継続し、心臓マッサージ及び補助呼吸は継続された。
      午後５時４９分に動脈血ガスを測定したところ、ｐH７．１１０、BE−１９．２であった。
      午後５時５２分にメイロン２０mlが静脈内投与され、午後５時５５分には副腎皮質ステロイド製剤であるソルメドロール５００mgが静脈内投与された（乙Ａ２〔１０、１３、６３０、６３２〕。
      ）午後５時５３分頃、被告病院血液部に対し、輸血がオーダーされた（争6いのない事実）。
      エ午後５時５７分、Ｈ医師及び麻酔科医師の判断により、ヘパリン５０００単位が静脈内投与された（乙Ａ２〔１０、６３０、６３２〕、Ｇ〔４０、４１〕。
      ）オ午後５時５８分、胎盤が用手剥離により娩出された。
      子宮内等からの出血は、児娩出後より継続していたが、胎盤娩出後も持続した（乙Ａ２〔１０、６３０、６３２〕。
      ）カ午後５時５９分、血漿代用剤であるサリンヘス５００mlの点滴静脈内投与が開始され、ボスミン１Ａが静脈内投与された。
      午後６時６分には、サリンヘス５００mlの点滴静脈内投与が開始され、ボスミン２Ａが静脈内投与された（乙Ａ２〔１０、１３、６３０、６３２〕。
      ）キ午後６時８分、心拍動が上昇し、心臓マッサージが停止された。
      強心薬であるイノバン２Ａ及びドブトレックス２Ａの持続点滴投与が開始され、午後６時１３分、輸血が開始された（乙Ａ２〔１０、１３、６３０、６３２〕。
      ）ク午後６時２８分、分娩台からストレッチャーに移動し、循環器内科医師により、心エコーが行われた。
      その結果、右心系には異常がなく、左室機能にも異常がないことが確認された（乙Ａ２〔１０、６３１〕。
      ）ケ午後６時３７分、Ｂは、分娩室からＩＣＵに転室した（乙Ａ２〔１０、１４、６３１、６３５〕。
      ）(7)死亡に至るまでの経緯アＩＣＵ入室後は、抗痙攣薬であるラボナールの持続点滴が開始され、呼吸補助管理、低体温療法、播種性血管内凝固症候群（以下「ＤＩＣ」という。
      ）に対する治療、脳圧下降療法等の治療が継続された。
      ＩＣＵ入室後も、会陰部及び膣からの出血が継続した（乙Ａ２〔３、１０、１４、６８３〕。
      ）7ＩＣＵ入室後の同日午後及び同月９日午前に採取した血清を検査したところ、亜鉛コプロポルフィリン（Ｚｎ‐ＣＰ１）及びムチン（ＳＴＮ）はいずれも正常値であった（乙Ａ２〔６８３、６８４〕、乙Ａ３、乙Ａ４、Ｇ〔５、６〕。
      ）イ同年１０月１１日、脳ＣＴ検査の結果、脳浮腫が著明であることが確認された。
      また、ＤＩＣの状態も持続していた（乙Ａ２〔３、１６〕。
      ）ウ同月２３日の脳ＣＴの結果、多発性出血及びくも膜下出血が見られた。
      また、同日には、対光反射が消失した。
      同月２４日頃には、自発呼吸がほぼ見られなくなり、同年１１月下旬頃からは、血圧が低下し、尿量の減少が見られた（乙Ａ２〔３、２３、２４、４１ないし４８、７００〕。
      ）エ同年１２月１０日、Ｂは、死亡した。
      死亡診断書には、死因として、羊水塞栓症、多臓器不全と記載された（甲Ａ１、乙Ａ２〔３、４８〕。
      ）(8)Ｂの死亡原因アＢの死亡原因については、死体解剖が行われていないこともあり、現時点においては確定し難い状況にあり、この点は三鑑定人ともに認めるところである（Ｍ、Ｎ、Ｏ〔４２〕。
      ）もっとも、上記(5)及び(6)のとおりＢに生じた意識消失と大量の出血に始まる一連の病態については、Ｍ鑑定人は、大量出血の原因が産道損傷のみであれば、その後にされた輸血により十分に回復するはずであり、現に生じた症状の経過の早さ及び強さが通常の経過では説明がつかないことから、血管の中での化学反応が生じたものと考えられ、羊水塞栓症の発症機序をアレルギー反応と考える近時の学説を前提とすると、Ｂの急変の原因については、羊水塞栓症と考えられる旨の意見を述べている（Ｍ〔１１、１２、５８〕。
      また、Ｎ鑑定人は、羊水塞栓症の発症には羊膜の破綻が必）要であるところ、看護記録上午後４時４５分に高位破水を疑わせる記載があることから、ここで羊膜の破綻があったと考えると、羊水塞栓症の発症8機序を胎児成分の塞栓と考えたとしても、Ｂの急変の原因につき、羊水塞栓症であると考えられるとした上、Ｂは、まず妊娠高血圧症候群から子癇を起こしたと考えられるが、子癇のみであれば、血圧が低下することはなく、現に血圧が低下したことは、子癇に羊水塞栓症を合併したものと考えられる旨の意見を述べている（Ｎ〔１３ないし１５〕。
      さらに、Ｏ鑑定人）も、本件の経過からして、子癇発作と同時かほぼ直後に羊水塞栓症を起こしたと考えられる旨の意見を述べている（Ｏ〔１７、１８〕。
      Ｐ医科大学）Ｑ医師も、意見書において、Ｂの急変の原因は羊水塞栓症であるとして、結論において同旨の意見を述べている（乙Ｂ７）。
      また、本件の経過は、後記２(5)イの臨床的羊水塞栓症の診断基準に合致するものである。
      なお、上記(7)アのとおり、血清検査の結果、Ｚｎ‐ＣＰ１及びＳＴＮの値に異常は認められていないが、当該血清の採取が既に大量の輸血がされた後のものであることからすると、そのことによって羊水塞栓症の発症を否定することはできない。
      以上の点からすれば、Ｂは羊水塞栓症を発症していた蓋然性が高く、これに後記２(4)及び(5)の医学的知見を総合すると、Ｂの死因は羊水塞栓症に引き続く、大量出血とＤＩＣによる蓋然性が高いと考えられる。
      イなお、被告は、ヘパリンが羊水塞栓症の治療として有効であることを前提に、ヘパリンの投与後まもなくＢの病態が改善したことはヘパリンの効果によるものであるから、本件の病態が羊水塞栓症であったと主張し、Ｇ医師も同旨の陳述をする（乙Ｂ６〔６〕。
      ）上記(6)エ及びキのとおり、本件では午後５時５７分にヘパリンが投与され、その約１０分後である午後６時８分には心拍動が確認されるに至っており、時間的経過からして、ヘパリンがＢの病態の改善に効果を有したかにも見える。
      9しかしながら、まず、本件経過においてヘパリン投与後に心拍動が再開した点については、Ｎ鑑定人はヘパリン投与から症状の回復までの時間が短すぎるため、症状の回復がヘパリンの投与によるものであるとは考え難いとの意見を述べている（Ｎ〔１、２、７２〕。
      また、Ｍ鑑定人は、心拍）動の再開以前に投与された抗ショック療法として用いられるステロイド剤であるソルメドロールが、症状の改善に大きく寄与した可能性があり、さらに、午後５時５８分に胎盤を剥離したことによって子宮が収縮し、母体内の循環血液量が増加することによって、症状が改善した可能性がある旨指摘し、ヘパリン投与後に見られた症状の改善がヘパリンの投与のみによるものとは考え難い旨の意見を述べ、Ｎ鑑定人及びＯ鑑定人も同旨の意見を述べている（Ｍ〔３ないし６〕、Ｎ〔６〕、Ｏ〔１０〕。
      ）これらの意見からすれば、Ｂの病態の改善は必ずしもヘパリンの効果のみによるものとは認め難く、ヘパリン投与後のＢの症状の改善は、Ｂの急変の原因が羊水塞栓症であることの根拠とはならないというべきである。
      ２医学的知見(1)妊娠中毒症（妊娠高血圧症候群）ア妊娠中毒症（妊娠高血圧症候群）妊娠中毒症とは、妊娠に高血圧、蛋白尿及び浮腫の１つ若しくは２つ以上の症状がみられ、かつこれらの症状が単なる妊娠偶発合併症によるものではないものをいう（甲Ｂ３〔１５６、１５７〕。
      ）なお、現在では、妊娠中毒症という概念を用いず、高血圧症を重要な兆候ととらえ、妊娠高血圧症候群と呼称している（Ｎ〔１６〕、Ｏ〔４２〕、弁論の全趣旨）。
      イ重症度高血圧、蛋白尿及び浮腫のうち、１つ以上の症状が重症の範囲内にあるものが重症妊娠中毒症とされる。
      高血圧については、収縮期血圧１６０mm10Hg以上又は拡張期血圧１１０mmHg以上の場合が重症とされる（甲Ｂ３〔１５７〕、甲Ｂ６〔４〕。
      ）ウ妊娠の中断の適応あらゆる治療を行ったにも関わらず、母体の諸臓器に不可逆的な変化が起こると判断される場合、あるいは子宮内環境の悪化によって妊娠を継続することが胎児にとって不利な場合、妊娠の中断（ターミネーション）の適応となる。
      １９９０年日本産婦人科学会作成の妊娠中毒症のターミネーション適応基準によれば、母体側要因として、①入院、安静、薬物療法に抵抗して症状が不変あるいは増悪をみる場合、ことに重症高血圧（１６０／１１０mmHg以上）が２週間以上持続する場合やＧＩ値が上昇する場合、②子癇、重症の早剥、新規の眼底出血、胸・腹水の貯留の増加、肺水腫、頭蓋内出血、HELLP症候群を認める場合、③所定の所見を総合的に判断して腎機能障害が認められる場合及び④血行動態の障害や血液凝固異常のある場合、例えば、血液濃縮症状やＤＩＣを認める場合が妊娠中断の適応となるとされている（甲Ｂ３〔１６１〕。
      ）また、「一度重症妊娠中毒症となり、脳や眼症状、肺水腫、心窩部痛、石季肋部痛、肝機能障害、血小板減少、ＩＵＧＲ、Fetaldistressが出現したら、妊娠週数や胎児の成熟度と関係なく妊娠継続を中止し、児の娩出方針とすべきです。
      」との専門医の指摘もある（甲Ｂ６〔５〕。
      ）エ分娩方式妊娠を中断する場合、緊急例では帝王切開が選択され、緊急でない場合、母児ともに安全かつ速やかに分娩が進行すると予測されれば経膣誘発分娩が試みられるとされる。
      血圧上昇及び分娩子癇などの母体への対策、胎児仮死の発症などに十分注意を払う必要があるとされている（甲Ｂ３〔１６０〕。
      ）11また、「経膣分娩か、帝王切開かの分娩様式の選択が問題になりますが、母児のリスクを考慮し、帝切を選択することが多くなっています。
      また分娩を遂行する例では、いつでも帝王切開ができる準備をしてのぞみ、胎児心拍数の変化、母体の血圧、全身状態に留意すべきです。
      」との専門医の指摘もある（甲Ｂ６〔５〕。
      ）オ分娩時の母体管理及び胎児管理分娩時には、収縮期及び拡張期の血圧がともに上昇するので、母体血圧のコントロールが管理の主体となるとされる。
      また、陣痛発来から子宮口全開大までは、降圧剤、鎮痛剤及び硬膜外麻酔によって血圧のコントロールを行うとされる。
      さらに、子宮口全開大後は怒責を禁じ、急速遂娩を選択するとされる（甲Ｂ３〔１６０〕。
      ）また、妊娠中毒症では、母児ともに周産期死亡率が高く、また、子宮内胎児発育遅延（ＩＵＧＲ）の頻度も高いので、慎重な胎児管理が必要であるとされる（甲Ｂ３〔１６０〕。
      ）(2)産科ショックアショックとは、急性末梢循環不全の状態を意味し、産科ショックとは、広義には偶発合併症によるものを含め、妊産婦がショック状態に陥った場合すべてをいうが、一般的には妊娠若しくは分娩に伴って発生した病的状態に起因するショックをいう。
      ショックは、その原因から、循環血液減少性ショック、心原性ショック、神経原性ショック、敗血症性ショックに分類される。
      産科ショックのうち９０％は出血による循環血液減少性ショックであり、その半数は弛緩出血が原因であると報告されている（甲Ｂ５〔７７６〕、乙Ｂ２〔１７８〕。
      ）イショックの治療方針としては、救急処置のＡＢＣが必要とされている。
      ＡＢＣとは、気道確保（Airway）、呼吸管理（Breath）、循環の管理（Circulate）、薬物治療（Drugs）、心電図（ECG）、除細動（Fibrillationtreat12ment）、評価（Gauge）、低体温療法（Hypothermia）、集中管理（ICU）であり、以上の順に救急措置を行うことが原則とされている（乙Ｂ２〔１８２〕、Ｏ〔７６、７７〕。
      ）ウ産科ショックの場合の輸液及び輸血については、出血量の２ないし３倍のリンゲル液投与を念頭におき、出血量が５００mlないし１０００mlとなれば代用血漿（低分子デキストランなど）を使用し、１５００ml以上となれば輸血を考えるのが妥当であるとする文献がある（乙Ｂ２〔１８２〕。
      ）また、分娩時出血が５００ml以内のときは基本の輸液５００mlで終了するが、出血が５００ml以上になったときはさらに細胞外液と子宮収縮剤を投与する、１０００mlを超えたときはバイタルサインや尿量に注意しつつ安静を保つ、一般には出血量が１０００ｍｌを超えると輸血を考慮するが、妊産婦においては循環血漿量が増加しているため１０００ｍｌの出血では血圧低下や尿量減少が起こることはほとんどない、出血が１５００ml以上となるときは輸血を考慮して検査を開始する、とする文献がある（乙Ｂ４〔６７５〕。
      ）(3)子癇ア子癇とは、妊娠中毒症（妊娠高血圧症候群）によって起こる意識障害を伴う突然的痙攣発作をいう。
      妊娠、分娩及び産褥期に突発する強直性及び間代性の痙攣を主徴とする急性症で、多くは、昏睡、浮腫、蛋白尿、高血圧を合併している（甲Ｂ３〔１６２〕。
      ）イ子癇発作直後の管理としては、ショックの治療に準じた救急処置が必要となるとされる。
      また、子癇発作自体が帝王切開の適応にはならず、経膣急速遂娩を行うとされる（甲Ｂ３〔１６３〕。
      ）(4)播種性血管内凝固症候群（ＤＩＣ）ア播種性血管内凝固症候群とは、本来凝固が起こらないはずの血管内においてさまざまな原因により凝固機能の亢進が起こり、全身の微小血管に血13栓を生じる症候群をいう。
      常位胎盤早期剥離、出血性ショック、重症感染症、羊水塞栓症、子癇発作等の基礎疾患があり、止血困難な出血等の臨床症状がある場合には、ＤＩＣと診断される（甲Ｂ９〔１６２１〕。
      ）イＤＩＣの治療ＤＩＣの治療としては、基礎疾患の除去、ショックへの対策及びＡＴⅢ、ＦＯＹ等による酵素阻害療法が必要であるとされる（甲Ｂ９〔１６２２〕。
      ）(5)羊水塞栓症ア羊水塞栓症とは、羊水が母体血中に流入することによって引き起こされる極めて急激で重篤な経過を辿る疾患である。
      その原因については、明らかではなく、胎児成分による肺循環内閉塞によるとする説、羊水の液性成分による肺血管攣縮によるとする説、アナフィラキシーショックによるとする説等がある。
      （甲Ｂ７〔５６〕、乙Ｂ８〔１９２、１９３〕。
      ）初発症状は、嘔気、嘔吐、悪寒、性器出血、胸部痛、痙攣、昏睡など多様であるが、典型的な例は分娩中及び分娩後の呼吸困難と血圧低下であり、重篤な症例では引き続き呼吸停止、心停止になるとされる。
      急性期の心肺障害を乗り越えたとしても、ＤＩＣと弛緩出血のために大量出血が起こることもあるとされる（甲Ｂ７〔５６〕、乙Ｂ７〔１〕、Ｍ〔３、４〕。
      ）経産婦、誘発分娩にその発生が多い傾向があるとする文献もある。
      また、２万ないし３万例の妊娠に１例の頻度で生じ、致死率は９０％程度であり、全母体死亡の５ないし１０％は、羊水塞栓症によるものと言われるとする文献もある（乙Ｂ５〔１５３８〕、乙Ｂ８〔１９０〕。
      ）男児出産例に多く、発症時期については、７０％が分娩中、１１％が経膣分娩後、１９％が帝王切開中で児の娩出後であったとする報告もある（甲Ｂ７〔５５〕。
      ）また、妊娠中毒症は、羊水塞栓症のリスク要因になるとされている（乙14Ｂ５〔１５３８〕、Ｎ〔１６〕。
      ）イ診断羊水塞栓症の確定診断には、肺病理で羊水成分が証明されることが必要であるが、以下の場合には、臨床的羊水塞栓症とされる。
      １妊娠中又は分娩後１２時間以内の発症２下記に示した症状・疾患（１つ又はそれ以上でも可）に対して集中的な医学治療が行われた場合①②分娩後２時間以内の大量出血③播種性血管内凝固症候群④３心停止呼吸不全観察された所見や症状が他の疾患で説明できない場合臨床的羊水塞栓症の診断を補完するものとして血清診断法があり、亜鉛コプロポルフィリン（Zn‐CP1）とSialylTn（STN）が羊水塞栓症の補助血清学的診断として有用であるとされている（乙Ｂ１〔１、３〕、乙Ｂ５〔１５３５、１５３６〕。
      ）ウ治療発症直後におけるショックに対する対策としては、ショックに対する救急蘇生術が必要であるとされる。
      薬物学的治療については、従来の報告によりヘパリンの投与が有効であるとして、羊水塞栓症が疑われた場合は、呼吸困難が発生してから１０分以内、若しくは初発症状発来後のまだ出血傾向が出ないうちに、ヘパリン５０００から１万単位を皮下注又は静脈注入することを勧める文献がある（乙Ｂ５〔１５３７〕、乙Ｂ８〔１９５〕、乙Ｂ１０〔６８９〕。
      ）一方で、ヘパリンの投与について、ＤＩＣによる出血傾向がすでに認められる時点においては、出血への対処を難しくする可能性があるため、ま15ずは血液と凝固因子の補充を優先すべきとの指摘もある（甲Ｂ７〔５８〕。
      ）３争点(1)（大量出血の原因）について(1)原告らは、Ｂに生じた意識消失と大量出血に始まる一連の病態について、羊水塞栓症は発症しておらず、産道損傷及び弛緩出血による大量出血からＤＩＣを発症したものと主張している。
      しかし、前記１(8)で認定したとおり、確定的な診断はできないものの、Ｂには羊水塞栓症が発症していた蓋然性が高く、大量出血の原因もこれによるものである蓋然性が高い。
      したがって、大量出血の原因が羊水塞栓症によるものではないとする原告らの主張は採用できない。
      (2)原告らの過失に関する主張は、医師の立会の遅れ及びヘパリンの投与時期に関する点を除き、いずれも上記の大量出血の原因に関する主張を前提とするものであるから、その原因が羊水塞栓症による蓋然性が高い以上、その前提を欠くこととなるが、論理的には必ずしも大量出血の原因如何にかかわらず成り立つ主張であるから、以下において、大量出血が羊水塞栓症に引き続くものである蓋然性が高いことを念頭におきつつ、順次これらについて検討することとする。
      ４争点(2)（帝王切開を実施すべきであったか否か）について(1)ア原告らは、Ｂが、重症妊娠中毒症であったこと、ＡＩＨ（配偶者間人工授精）を４回行って妊娠したこと、高齢初産であること、出産前の血圧のコントロールができない状態であったことからすれば、複数のリスクが重なったハイリスクな状況であり、帝王切開の同意書を取得している本件では、予め帝王切開を実施すべきであったと主張する。
      イ(ア)そこで検討するに、まず、ＡＩＨを４回行って妊娠したことが、帝王切開の適応の要素となることを認めるに足りる証拠はない。
      16なお、Ｏ鑑定人は、不妊治療を行った場合には帝王切開となる場合が多いとするが、それは患者の希望によるものであるとの意見を述べており（Ｏ〔４２、４３〕、この意見は、医学的な側面から帝王切開の適応）について述べたものではないと理解すべきである。
      (イ)次に、高齢初産であることについては、高年妊娠とは、３５歳以上の妊婦を指すところ（甲Ｂ３〔１６０〕、Ｂは、分娩当時３４歳であっ）たのであるから、３５歳に近い年齢であったものの、この基準には当てはまらない。
      Ｏ鑑定人も、Ｂの年齢についてはリスクと考えない旨の意見を述べている（Ｏ〔４２〕。
      ）(ウ)さらに、出産前の血圧のコントロールについては、上記１(3)アのとおり、同年１０月１日頃からは血圧が安定した状態にあったものであり、原告らの主張はその前提を欠くものである。
      ウ(ア)これに対し、上記１(2)イのとおり、同年９月２５日に、Ｂは、被告病院において重症妊娠中毒症と診断され、即日、被告病院に入院しており、入院後においても、同月２９日までは、収縮期血圧が２００を超えており、上記２(1)イの基準からしても、重症妊娠中毒症の状態が継続していたことが認められる。
      そうすると、帝王切開の適応を考えるに当たっては、重症妊娠中毒症である点を考慮すべきことになる。
      しかしながら、重症妊娠中毒症であることを根拠にして、本件において帝王切開を行うべき義務を認めるに足りる的確な証拠はない。
      かえって、上記２(1)ウのとおり、１９９０年日本産婦人科学会作成の妊娠中毒症のターミネーション適応基準によれば、母体側要因として、重症高血圧（１６０／１１０mmHg以上）が２週間以上持続する場合に妊娠中断の適応となるとしており、数日間にわたり高血圧が続いたとしても、直ちに帝王切開実施の前提としての妊娠中断の適応となるわけではない。
      17また、上記２(1)エのとおり、妊娠中断の際の分娩方式についても、文献上、緊急例では帝王切開が選択され、若しくは、帝王切開が選択される場合が多いとされるが、必ずしも、帝王切開を行うべきとするものではなく、母児の状況に配慮が必要となるが、経膣分娩が行われる場合もあるとされている。
      さらに、Ｏ鑑定人は、重症妊娠中毒症だからといって、必ずしも帝王切開になるわけではないとの意見を述べている（Ｏ〔４２、４３〕。
      ）これらの点からすれば、本件の経過において、予め帝王切開を選択すべき義務は認められない。
      (イ)なお、鑑定人らは、鑑定人らの施設であれば同年９月２７日ないし２９日の段階において帝王切開を選択したとの意見を述べている（Ｎ〔３５〕、Ｏ〔３７〕、Ｍ〔４１〕。
      しかしながら、いずれの鑑定人も、）同時期において経膣分娩の適応に欠ける旨の意見は述べておらず、鑑定人らの意見は、事後的に振り返っての感想、若しくは、分娩の方式については様々な意見があり得るとの前提の下での１つの考え方を提示したものと理解すべきであり、これらの意見から、予め帝王切開を行うべき法的義務があるとはいえない。
      (2)また、原告らは、経膣分娩での分娩を開始したとしても、同年１０月８日午後５時までに帝王切開に切り替えるべきであったと主張する。
      上記１(4)ウ及びオのとおり、午後４時２０分の血圧は、１６０/１２０であり、午後４時４５分の血圧は、１７２/１０７であり、降圧剤投与後の午後５時においても１５５/１０８であった。
      Ｇ医師は、この時点における分娩様式の判断は、血圧の状態と経膣分娩に要する今後の時間の見通しによって決定され、午後５時に子宮口全開大が確認され、３０分前後で分娩に至る見通しであったことから経膣分娩と判断した旨陳述するところ（乙Ｂ６〔１５〕、この判断が不適切であったと認める）18に足りる的確な証拠はない。
      かえって、Ｎ鑑定人及びＯ鑑定人は、午後５時の段階で子宮口全開となれば、経膣分娩が可能と判断する、当日の帝王切開への変更は母体適応よりも胎児適応で判断するとして（Ｏ〔３９〕、Ｎ〔３９〕、Ｇ医師の陳述に沿う）意見を述べている。
      したがって、午後５時の時点までに帝王切開に切り替えるべき義務は認められず、原告らの主張には理由がない。
      ５争点(3)（医師の立会いの遅れによる治療及び救命行為の遅れの有無）について(1)原告らは、Ｂの血圧が上昇していたことから、Ｇ医師が平成１４年１０月８日午後５時００分に分娩室に来室後、そのまま同所に留まるべきであったと主張する。
      そこで検討するに、上記１(4)ウ及びオのとおり、Ｂの血圧は午後４時２０分には１６０/１２０であり、午後４時４５分の血圧は１７２/１０７と上昇したことは認められるが、午後５時においては、１５５/１０８と改善が見られていた。
      上記１(4)イのとおり、Ｂの分娩経過については、２名の助産師が観察していたものであり、上記のような血圧の下で、助産師による経過観察では不十分であると認めるに足りる証拠はない。
      また、上記１(4)オのとおり、同時刻にＧ医師が内診した際には、子宮口が全開大であり、児頭が下降傾向にあったものの、いまだ児は下降していなかったことが認められ、このような状況から、Ｇ医師は、分娩まではあと少し時間がかかると判断している（乙Ｂ１１〔１〕。
      このＧ医師の判断が不適）切であるとするべき事情は見当たらず、この点からしても、同医師がそのまま分娩室に留まるべき義務があったとは認められない。
      (2)また、原告らは、午後５時２１分に医師立会いの連絡がされた際に、直ちに２名以上の医師が駆けつけ、１名以上の医師が直ちにＢの救命行為を行19うべきであったと主張する。
      しかしながら、上記１(5)アのとおり、同時刻に医師立会いの要請がされたのは、児心音が低下したためであり、この時点では、Ｂに急変は生じていなかったものである。
      この点について、Ｇ医師は、児心音の低下の際にはまずは医師１名が訪床し、その観察結果によってさらに応援を要請することになると陳述するところ（乙Ｂ１１〔２〕、このような対応では不十分である）と認めるべき事情は見当たらない。
      そして、上記１(6)イのとおり、Ｇ医師訪室後は、午後５時３０分にＨ医師、午後５時３４分にＫ医師、午後５時３８分にＬ医師、午後５時４０分には麻酔科医師が訪室して、治療に加わっており、緊急時には応援を要請し得る状況にあったのであるから、被告病院における人的体制に不足があったとも認められない。
      したがって、同時刻に２名以上の医師が駆けつけるべき義務があるとは認められない。
      (3)さらに、原告らは、呼吸停止が確認された午後５時３５分の時点で、麻酔科医師の立会の下で気管挿管を行うべきであったと主張する。
      本件では、上記１(6)イのとおり、午後５時３６分にアンビューバッグによる人工換気が行われ、麻酔科医師到着後の午後５時４３分には気管挿管が行われている。
      Ｇ医師は、マスクアンドバッグによる呼吸管理でも、酸素飽和度低下の原因が気道閉塞にある場合などの例外を除き、気管挿管と同様の効果が期待できると陳述及び証言し（乙Ｂ１１〔２〕、Ｇ〔３１〕、Ｏ鑑定）人もアンビューバッグの実施で足りるとして（Ｏ〔５０、５１〕、Ｇ医師の）陳述及び証言に沿う意見を述べている。
      これに対し、マスクアンドバッグによる人工換気では足りず、気管挿管の実施が特に必要であるとする事情は認められない。
      また、上記１(6)イのとおり、午後５時４０分には麻酔科医師が到着していることからすると、それより以前に麻酔科医師への連絡がされていたと推認され、人工換気の必要性が生じ、マスクアンドバッグを実施す20るのと同時期に気管挿管の実施を念頭においた措置が講じられていたといえるのであるから、可能な限りの迅速な対応がされていたと評価できる。
      したがって、同時刻に気管挿管を実施すべき義務があるとは認められない。
      以上より、原告らの主張にはいずれも理由がない。
      ６争点(4)（輸血の実施時期が適切であったか否か）について(1)原告らは、本件においては午後５時２４分からＩＣＵ入室の午後６時３７分までの間に３３９０mlの出血があったことを前提に、被告病院医師らは、午後５時３６分までに輸血を準備し、午後５時５６分までに輸血を実施すべきであったと主張する。
      まず、輸血を開始すべき時期について検討するに、上記２(2)ウのとおりの文献上の記載からすると、分娩時においては１５００mlの出血の時点において輸血を考慮すべきであるとされており、他にこれと異なる基準が存在するとする的確な証拠はない。
      なお、原告らの上記主張は甲Ｂ第１２号証の記載に依拠するものであるところ、同記載は、従来の裁判例について検討した結果について言及したものにすぎず、一定の医学的知見について言及したものではないから、本件において輸血を開始すべき時期を検討するに当たっての根拠となり得るものではない。
      (2)次に、本件における出血量について検討するに、分娩記録においては、出血量についての記載として「２６４０＋７５０→ナート中」「総出血量３、３９０ml」との記載がある（乙Ａ２〔６７６〕。
      これは、分娩時の出血量に）ついては、マットを下に敷いて計測するところ、ＩＣＵ入室時にマットを取り替えたときに計測した結果が２６４０ｇであり、ＩＣＵ入室後分娩後２時間までの出血が７５０ｇであったという意味と理解できる（Ｇ〔３８、３９〕。
      この分娩経過の記載に基づき、事後的に記載されたカルテ及び経過要）約等において出血量３３９０mlとの記載がされたものと解される（乙Ａ２21〔１３、５５０、５５１〕、Ｇ〔２９〕。
      ）そうすると、分娩後２時間までの出血量が３３９０mlであると認めるべきである。
      (3)上記１(6)ウのとおり、午後５時５３分には輸血がオーダーされているところ、その時点までの出血量を計算すると、上記１(5)ウのとおり、出血が開始したのは午後５時２４分頃であり、ＩＣＵに転出したのは午後６時２８分であるから、その間は６４分間である。
      その間に、２６４０ｇの出血があったのであるから、１分間当たりの出血は、約４１mlとなる。
      そうすると、出血開始時である午後５時２４分から輸血オーダー時点である午後５時５３分までの２９分間の出血量は、約１１８９mlであると推認される。
      そうすると、出血量が１５００mlに達する以前に輸血のオーダーを開始しており、その後の輸血措置も特に遅れはなく実施しているのであるから、被告病院における輸血の開始時期に遅れがあったとは認められない。
      (4)なお、原告らは、ＩＣＵ転出時までの出血量が３３９０mlであったと主張する。
      上記(2)のとおり、３３９０mlとは分娩後２時間までの出血量と理解すべきであるが、仮に、ＩＣＵ転出時までの出血量を原告ら主張のとおり３３９０ｍｌであると考えるとすると、６４分間に３３９０ｍｌの出血があったことになるから、１分間当たりの出血量は約５３mlとなる。
      そうすると、出血開始時である午後５時２４分から輸血オーダー時点である午後５時５３分までの２９分間の出血量は、約１５３７mlであると推認され、出血１５００mlとなった時点で輸血の準備を開始すべしとする上記基準におおよそ沿う時点において輸血のオーダーがされたことになる。
      そのほか、上記１(4)イ及び１(6)カのとおり、輸血のオーダーの前後において、相当量の輸液がされたことも考え合わせると、この時点での輸血のオーダーが遅きに失するとは認め難い。
      したがって、出血量につきいずれの前提に立つにせよ、輸血の遅れがあっ22たとする原告らの主張には理由がない。
      ７争点(5)（ヘパリンの投与時期が適切であったか否か）について(1)ア原告らは、仮に、本件の病態が羊水塞栓症であったとすると、被告病院担当医師らには、羊水塞栓症の基本的な治療であるヘパリンの投与が遅れた過失があると主張する。
      上記１(6)エのとおり、本件では、午後５時５７分にヘパリンが投与されている。
      上記１(8)アのとおり、Ｂの急変の原因は、羊水塞栓症である蓋然性が高いといい得るところ、羊水塞栓症に対するヘパリンの投与については、上記２(5)ウのとおり、羊水塞栓症が疑われた場合は、症状の発来から１０分以内にヘパリン５０００から１万単位を皮下注又は静脈注入することを勧める文献がある。
      鑑定人らも、その作用機序は不明であり、対症療法にすぎないと考えられるとしつつも、ヘパリン投与が羊水塞栓症に対する治療とされていること自体は認めている（Ｎ〔２〕、Ｏ〔２〕、Ｍ〔３、４、２５〕。
      ）したがって、羊水塞栓症に対してヘパリンが有効であることは認められる。
      イなお、上記１(8)イのとおり、ヘパリン投与後に心拍動の再開が見られたことについては、必ずしもヘパリンの効果のみによるものであるとはいえないから、このような時間的経過を根拠に、ヘパリンの有効性を根拠付けることはできない。
      (2)アこのように、ヘパリンが羊水塞栓症に対して有効であるとしても、被告は、本件の経過からして産道からの出血に子癇発作や頭蓋内出血が合併している可能性が強く疑われたところ、ヘパリンは抗凝固剤であり、出血時に使用するのは禁忌であるから、ヘパリンの投与は第１選択とはならず、まずは各種の蘇生法を行って、それらが効を奏しない場合に初めてヘパリンを投与すべきことになるため、本件では投与時期に遅れはないと主張し、23Ｇ医師も同旨の意見を証言している（Ｇ〔５、４１、４４、４５〕。
      ）イそこで検討するに、Ｎ鑑定人は、本件の経過の最中においては、まず子癇発作を疑い、蘇生措置開始後に頭蓋内出血ないし羊水塞栓症を疑うことになるところ、子癇発作には頭蓋内出血を合併することが多いことからしても、頭蓋内出血の可能性がある場合にヘパリンを使用することには躊躇を覚える旨の意見を述べている（Ｎ〔１５、２１、２２〕。
      Ｏ鑑定人も、）本件の経過の最中においては子癇発作ないし頭蓋内出血を疑うことを前提に、出血との関係でヘパリンの投与は難しいとの意見を述べ（Ｏ〔１９、２０〕、Ｍ鑑定人も鑑定事項に対する意見の要旨において両鑑定人と同旨）の意見を述べている（Ｍ〔５７〕。
      ）また、上記２(5)ウのとおり、文献においても、出血との関係でヘパリンの投与に疑問を呈する記載がある。
      ウまた、患者の急変時に行うべき措置は、急変の原因如何にかかわらず、上記２(2)イの救命措置のＡＢＣであるとされる（Ｏ〔１９、７６、７７〕。
      ）本件では、上記１(6)アないしエのとおり、午後５時２７分、強直性痙攣に対し、ホリゾン及びマグネゾールが投与され、午後５時３０分に呼吸抑制が見られたことから、マスクで酸素を投与し、気道の確保を行い、午後５時３６分、アンビューバッグによる補助呼吸が開始されている。
      さらに、午後５時３８分には心臓マッサージが開始され、午後５時４３分、気管挿管が施行されている。
      さらに、強心薬であるボスミンが午後５時４４分に１Ａ、同４５分に２Ａ、同４７分に１Ａ注入されている。
      午後５時５５分には副腎皮質ステロイド製剤であるソルメドロール５００mgが投与され、午後５時５７分、ヘパリン５０００単位が静脈内投与されている。
      このように、本件では、第１に気道確保や酸素投与、心臓マッサージが行われているところ、これは、上記の救命措置のＡＢＣの順序に沿うもの24である。
      その後の薬剤の投与については、まずは心停止に対する措置が必要とされることから、強心薬であるボスミンが投与され、ショック状態からの離脱のためにソルメドロールが投与されたものと理解できる（Ｏ〔２８、２９〕）ところ、急変時においては、原因の如何を問わず、まずは心肺の蘇生を図るべきであり、ヘパリンの投与はそれらの措置を行ってもなお病態の改善が見られない場合に行うべきものであることについては、三鑑定人が一致した意見を述べている（Ｍ〔２６、３０〕、Ｎ〔２６、２７、３０〕、Ｏ〔２７ないし２９〕。
      この点をふまえて、Ｏ鑑定人は、１０分）以内にヘパリンを投与すべきとする文献は、臨床の現実からかけ離れたものであり、コンセンサスが得られた治療方法ではないとしている（Ｏ〔２９〕。
      ）さらに、Ｍ鑑定人は、ヘパリンの投与はあくまで対症療法にすぎず、羊水塞栓症に対する本質的な治療ではないことからしても、ヘパリンの投与は各種蘇生措置の後にまわることになる旨の意見を述べている（Ｍ〔２５〕。
      ）(3)本件では、被告病院担当医師らは、ヘパリンの投与に先立ち、薬剤の投与を含めた各種の蘇生措置を行って、それを経てもなお症状の改善が見られない段階に至った後にヘパリンを投与しており、上記のように、出血を助長することとの関係でヘパリンの投与は難しい判断となること及びまずは救急の蘇生措置を行うべきであることを考え合わせると、午後５時５７分にヘパリンを投与した担当医師らの措置は、不適切であったとは認められない。
      したがって、原告らの主張には理由がない。
      ８争点(6)（経膣分娩のリスクについての説明義務違反の有無）について(1)ア原告らは、被告病院担当医師らは、Ｂに対し、分娩方法の決定及び帝王切開術の同意に際し、重症妊娠中毒症であること、ＡＩＨを４回行って25妊娠していること、高齢初産であること、出産前の血圧のコントロールができない状態で経膣分娩を行うことの危険性等について、具体的な説明を行う義務があったと主張する。
      イ上記４(1)イ(ア)ないし(ウ)のとおり、ＡＩＨを行ったことは分娩方式の選択とは医学的に無関係であり、分娩を行うに当たってのリスクということはできず、また、Ｂが高齢出産であったということはできない。
      さらに、出産前に血圧のコントロールができない状態であったと認めることはできない。
      したがって、ＡＩＨを４回行って妊娠していること、高齢初産であること、出産前の血圧のコントロールができない状態で経膣分娩を行うことの危険性について説明すべき義務は認められない。
      ウこれに対し、上記１(2)イ及び４(1)ウ(ア)のとおり、Ｂは重症妊娠中毒症であったところ、重症妊娠中毒症の妊婦につき経膣分娩を行うに当たっては、血圧上昇及び分娩子癇などの危険性や胎児仮死の発症などの可能性があり、これに対する注意が必要とされているのであるから、被告病院担当医師らは、これらの危険性について説明すべき義務があると認められる。
      (2)ア次に、被告病院担当医師らが行った説明について検討するに、原告らは、被告病院においては、帝王切開術の同意書への署名に際して、「単にお守りのようなものです。
      」と言ったのみであると主張し、原告Ｃは重症妊娠中毒症であることについて説明を受けたことはなく、帝王切開術の同意書への署名に当たっても詳しい説明がなかったとして、同旨の供述をする（Ｃ〔３ないし５〕。
      ）これに対し、Ｇ医師は、妊娠中毒症の状態とリスクについては、入院を勧める説明をしたとき、産科病室からＭＦＩＣＵに移るとき、妊娠３６週で妊娠を終了させる方針を説明したとき、十分に説明をしており納得を得ている旨の陳述をし、帝王切開の同意書に署名を求めるに当たっても、重26症妊娠中毒症には母体の血圧上昇や胎児の状況が悪くなる危険性があることを説明したと証言する（乙Ｂ６〔１７〕、Ｇ〔１０、１６、３４、３５〕。
      ）イ上記１(2)イのとおり、同年９月２５日にＢは重症妊娠中毒症と診断され入院をしているが、入院に当たって担当医師が妊婦の現在の状況と入院が必要となる根拠について説明をしないことは考え難い。
      また、上記１(3)アのとおり、Ｂは、血圧が安定しなかったことから、同月３０日にＭＦＩＣＵに移動しているところ、移動に当たって、担当医師らがＭＦＩＣＵでの集中管理が必要となる理由について説明をしないとは考え難い。
      さらに、上記１(3)イのとおり、同年１０月６日に、妊娠中毒症の増悪所見が見られたことから、Ｇ医師は翌日の分娩の誘発を決定し、その旨及び帝王切開になる可能性を原告Ｃに対して説明をし、その際に、Ｂ及び原告Ｃは、帝王切開を行うことについての同意書に署名押印をしている。
      この同意書には、「病気について」との欄に「重症妊娠中毒症」「目的、・必要性について」との欄に「母児の安全のため」との記載があり、これらの内容は原告Ｃが署名押印する際に既に記載されていたものである（乙Ａ２〔１２４〕、Ｃ〔１４〕。
      ）これらの同意書の記載からすると、この同意書を徴したＧ医師は、Ｂ及び原告Ｃに対し、Ｂが重症妊娠中毒症であること、重症妊娠中毒症の妊婦の経膣分娩に当たっては、母児に対する危険があるため、その危険を回避するために帝王切開になる可能性がある旨の説明をしたと理解できる。
      また、Ｂは、夫である原告Ｃの立会いの下での分娩を強く希望しており（乙Ａ２〔５４５、５４７、５４９〕、原告Ｃも、帝王切開の同意書への）署名に際し、できれば帝王切開を避けたい旨の希望があったと供述するところ、経膣分娩に伴う危険性についての説明なしに、Ｂ及び原告Ｃが帝王27切開の実施に同意するとは考え難い。
      さらに、被告病院看護記録には、同年１０月２日の欄に「Ｃ/Ｓ（帝王切開）の可能性は否定しきれないため、また本人よりＣ/Ｓについての質問が出ているため、実母を混じえてＣ/Ｓ前オリエンテーションす。
      本人経膣に対する希望強いため、Ｃ/Ｓの流れにはあまり興味もてず。
      どういう様になったらＣ/Ｓになるのかということに意識が集中している様子。
      」との記載がある（乙Ａ２〔６２５〕。
      この記載からすれば、Ｂは、帝王切）開についてのオリエンテーションを受け、その際に看護師から、帝王切開を選択する基準、すなわち、経膣分娩に伴うリスクが発生した場合にはそれを避けるために帝王切開を行うことになることについて説明を受けたと理解でき、そうすると、帝王切開の適応について説明する中で、経膣分娩を行うに当たっての危険性についての説明が行われたと認められる。
      ウ以上からすると、重症妊娠中毒症であることについて説明を受けたことはなく、帝王切開術の同意書への署名に当たっても詳しい説明がなかったとする原告Ｃの供述は採用できず、被告病院担当医師ら及び看護師は、Ｂ及び原告Ｃに対し、Ｂが重症妊娠中毒症であること及び重症妊娠中毒症の妊婦が経膣分娩を行うに当たっての危険性について、説明をしたと認められる。
      したがって、説明義務違反をいう原告らの主張には理由がない。
      第４結語以上によれば、その余の争点について判断するまでもなく、原告らの請求は理由がないから、これらを棄却することとし、主文のとおり判決する。
    28東京地方裁判所民事第３４部</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
