<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成17(ネ)1549</事件番号>
      <事件名>保証債務請求控訴</事件名>
      <裁判年月日>平成19年02月07日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>東京高等裁判所　　第１民事部</裁判所名・部>
      <結果>その他</結果>
      <原審裁判所名>東京地方裁判所</原審裁判所名>
      <原審事件番号>平成14(ワ)25525</原審事件番号>
      <原審結果>その他</原審結果>
      <判示事項の要旨>被控訴人らの取引先に対する貸付金債権について，被控訴人らと控訴人に合併される前の信用組合との間でされた連帯保証契約は，当時の信用組合の理事長らの権限濫用によるものであり，被控訴人らは当該権限濫用について，悪意又は知らないことにつき過失があるから，民法９３条ただし書の類推により，前記信用組合を吸収合併した控訴人は連帯保証契約上の責任を負担しないなどとされた事例<br /></判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20070411092908.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=34499&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      H19.2.7東京高等裁判所主平成１７年(ネ)第１５４９号保証債務請求控訴事件文１原判決中控訴人敗訴部分を取り消す。
      ２上記取消部分に係る被控訴人らの請求をいずれも棄却する。
      ３訴訟費用は，第１，２審とも，被控訴人らの負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１控訴の趣旨主文と同旨第２１事案の概要本件は，①被控訴人Ａ総合ファイナンス株式会社（被控訴人Ａファイナンス）のＪに対する平成元年２月２２日金銭消費貸借契約に基づく貸付金債権（ア貸付金債権）及びＫに対する平成元年３月２８日金銭消費貸借契約に基づく貸付金債権（イ貸付金債権）につき，Ａ埼玉信用組合（Ａ埼玉）が連帯保証をしたとして，Ａファイナンスが，Ａ埼玉を吸収合併した控訴人に対し，ア及びイ各貸付金債権に係る保証債務と控訴人に対する借入金債務とを対当額で相殺した後の４億１８３０万５９００円及び内２億８９７４万８４８１円に対する平成１４年９月２５日から支払済みまで約定の年１８％の割合による遅延損害金の支払を，②被控訴人株式会社Ｂ（被控訴人Ｂ）の有限会社Ｃに対する平成元年１２月１８日金銭消費貸借契約に基づく貸付金債権（ウ貸付金債権 ），株式会社Ｄに対する平成２年７月１６日金銭消費貸借契約に基づく貸付金債権（エ貸付金債権 ）及び同年９月１４日金銭消費貸借契約に基づく貸付金債権（オ貸付金債権），Ｅ有限会社に対する平成４年５月２２日金銭消費貸借契約に基づく貸付金債権（ カ貸付金債権）のうち，ウ及びカ各貸付金債権につき，Ａ栃木信用組合（Ａ栃木 ）が，エ及びオ各貸付金債権につき，Ａ埼玉がそれぞれ連帯保証をしたとして，被控訴人Ｂが，Ａ埼玉及びＡ栃木を吸収合併した控訴人に対し，ウないしカ各貸付金債権に係る保証債務と控訴人に対する借入金債務とを対当額で相殺した後の１０億５５４４万１６４８円並びに内３５００万円に対する平成７年１月１４日から支払済みまで約定の年１８．５％の割合にから支払済みまで約定の年１８％の割合による遅延損害金の支払をそれぞれ求める事案である。２原審は，被控訴人Ａファイナンスのア貸付金債権，被控訴人Ｂのエ及びオ各貸付金債権については，いずれも５年の商事消滅時効が完成しているとして，同各貸付金債権に係る連帯保証債務の履行請求を棄却したが，その余の貸付金債権については，平成元年，Ａ埼玉と被控訴人Ａファイナンス，平成元年及び同４年，Ａ栃木と被控訴人Ｂとの間において，平成元年又は平成４年の貸付当時に交付された念書又は「証」と題する書面によりそれぞれ連帯保証契約が成立したとして，その後の和解契約による一部放棄後の同各貸付金債権に係る保証債務と控訴人に対する各借入金債務とを対当額で相殺した後の額につき被控訴人らの請求をいずれも認容した。ア，エ及びオ各貸付金債権が時効により消滅したことにより，これらに係る連帯保証債務の履行請求権も消滅したとの原判決の判断については，被控訴人らは控訴しておらず，同各貸付金債権に係る連帯保証請求権は，当審における審判の対象にならない。３当裁判所は，原審と異なり，平成９年４月，イ，ウ及びカ各貸付金債権に係る連帯保証契約の成立は認められるものの，これらは，合併前のＡ埼玉及び同Ａ栃木の理事長らの権限濫用によるものであり，被控訴人らは同権限濫用を知り，又は容易に知ることができたから，控訴人は，同連帯保証契約上の責任を負担しないと解すべきであり，被控訴人らの請求はいずれも理由がなく，これを棄却すべきものと判断した。４前提事実（当事者間に争いがない事実並びに後掲証拠及び弁論の全趣旨によって容易に認められる事実）（１）貸付金債権の発生アイ貸付金債権被控訴人Ａファイナンス（代表者Ｌ）は，平成元年３月２８日，東京都台東区において不動産業を営む株式会社Ｄの代表者であるＫ（日本通称名Ｍ）に対し，不動産購入資金として，弁済方法・平成元年１０月から毎月２６日限り元利均等払，利息・長期プライムレート＋０．８％（当初年６．５％），返済期間及び回数・平成元年１０月から平成１６年９月まで１８０回，遅延損害金・年１８％，支払を１回でも怠ったときは当然に期限の利益を喪失し，直ちに債務の全額を弁済する旨の約定で２億円を融資した。（甲２の１ないし３，同４の１及び２，乙１４の１及び２）イウ貸付金債権被控訴人Ｂ（代表者Ｎ）は，平成元年１２月１８日，宇都宮市に本店を置き，ホテル・旅館業を営む有限会社Ｃ（旧有限会社Ｆ・代表者Ｏ）に対し，ビジネスホテル買収資金として，弁済方法・平成２年６月から毎月２３日限り元利均等払，利息・長期プライムレート＋０．８％（当初年７．３％），遅延損害金・年１８％，支払を１回でも怠ったときは当然に期限の利益を喪失し，直ちに債務の全額を弁済する旨の約定で５億円を融資した。（甲３の１ないし６，乙１５の１及び２）ウカ貸付金債権被控訴人Ｂ（代表者Ｎ）は，平成４年５月２２日，栃木県小山市において遊技場業を営むＥ有限会社（代表者Ｐ）に対し，パチンコ店舗設備資金として，弁済方法・平成４年１１月から毎月２３日限り元利均等払，利息・長期プライムレート＋２．５％（当初年８．５％），遅延損害金・年１８％，支払を１回でも怠ったときは当然に期限の利益を喪失し，直ちに債務の全額を弁済する旨の約定で３億５０００万円を融資した。（甲６の１及び５，乙１５の１及び２）（以下，イ，ウ及びカ各貸付金債権を併せて「 本件貸付金債権 」といい，これらに係る債務を併せて「本件貸付金債務 」という。）（２）念書及び証の交付アＡ埼玉（理事長Ｑ）は，平成元年４月３日，被控訴人Ａファイナンスに対し，イ貸付金債権につき「当組合は貴社とともにその管理回収に責任をもって協力します。」，「期限の利益喪失事項が発生したときは，当組合は債権回収に責任をもってその正常化に努めると共に，貴社の催告があれば本貸出金の全部又は一部を当組合が債務引受をいたします。」と記載された「念書」と題する書面（ 本件念書）を交付した。（甲２の２）イＡ栃木（理事長Ｒ）は，平成元年１１月１０日，被控訴人Ｂに対し，ウ貸付金債権につき「当組合は貴社とともにその管理回収に責任をもって協力します。」，「期限の利益喪失事項が発生したときは，当組合は債権回収に責任をもってその正常化に努めるとともに，貴社と協議の上本貸出金の全部又は一部を当組合が債務引受をいたします。」と記載された「証」と題する書面（本件証１）を交付した。なお，本件証１は，Ｂ４版の紙面の右半分で，その左半分を形成する「融資顧客紹介状」と題する書面と一体となっている。（甲３の２）ウＡ栃木（理事長Ｒ）は，平成４年２月２０日，被控訴人Ｂに対し，カ貸付金債権につき本件証１と同様の書面（本件証２。以下本件証１及び証２を併せて「本件証」という。）を交付した。（甲６の２）。（３）保証書及び常任理事会議事録の交付アＡ埼玉（理事長Ｓ）は，平成９年４月初旬ころ，被控訴人Ａファイナンス（代表者Ｔ）に対し，イ貸付金債権につき常勤役員全員の合意に基づき連帯して債務保証をする旨明記された同月１日付け「保証書」及び同貸付金債権に対する債務保証を確認し，新たに別紙保証書に連帯保証人として署名捺印する旨記載された同日付け「信用組合常任理事会議事録」を交付した。（甲２の３及び４，乙１４の６，１８）イＡ栃木（理事長Ｕ）は，平成９年４月初旬ころ，被控訴人Ｂ（代表者Ｖ）に対し，ウ及びカ各貸付金債権につき常勤役員全員の合意に基づき連帯して債務保証をする旨明記された同月２２日付け「保証書」及び同貸付金債権に対する債務保証を確認し，新たに別紙保証書に連帯保証人として署名捺印する旨記載された同日付け「信用組合常任理事会議事録」を交付した。（甲３の３及び４，同６の３及び４，乙１５の４，１８）（以下，上記ア及びイ記載の「保証書」，「信用組合常任理事会議事録」をそれぞれ併せて「本件保証書」，「本件議事録」という。）（４）イ貸付金債権に係る調停被控訴人Ａファイナンス（代表者Ｗ）は，平成１１年１月２０日，東京簡易裁判所に対し，Ａ埼玉（理事長Ｓ）を相手方とするイ貸付金債権に係る連帯保証債務についての調停の申立てをし，同年２月２６日，両者間に下記内容の調停（本件調停）が成立し，調停調書が作成された。（甲２の７，８０，乙１４の７）
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
