<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成18(行ウ)47</事件番号>
      <事件名>場外車券発売施設設置許可処分取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成19年03月14日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>大阪地方裁判所　　第２民事部</裁判所名・部>
      <判示事項の要旨>場外車券発売施設の近隣において，居住し，事業を営み又は病院等を開設する者は，自転車競技法４条２項に基づく場外車券発売施設の設置許可処分の取消しを求める原告適格を有しない。</判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20070412165416.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=34517&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成18(行ウ)47</事件番号>
      <事件名>場外車券発売施設設置許可処分取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成19年03月14日</裁判年月日>
      <裁判所名>大阪地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>場外車券発売施設の設置許可処分の取消しを求める訴えにつき，近隣住民の原告適格を否定した事例<br /></項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>場外車券発売施設の設置許可処分の取消しを求める訴えにつき，自転車競技法（昭和２３年法律第２０９号，平成１９年法律第８２号による改正前）４条２項及び自転車競技法施行規則（平成１４年経済産業省令第９７号，平成１８年経済産業省令第１２６号による改正前）１５条１項は，専ら公益保護の観点から場外車券発売施設の位置，構造及び設備に関する許可基準を定めていると解するのが素直であるところ，(1)同規則１５条１項４号及び「自転車競技法施行規則第１５条第１項第４号の規定に基づき，場外車券発売施設の規模，構造及び設備並びにこれらの配置の基準を定める件」（平成１５年経済産業省告示第６９号）は，当該施設の周辺地域の善良な風俗環境及び生活環境を一般的に保護しようとしていることがその文理に照らしても明らかというべきであって，当該周辺地域に居住等する住民等の良好な風俗環境及び生活環境に係る利益を特に個別的利益としても保護しようとする趣旨を読みとる手がかりとなるような文言は見あたらず，(2)同規則１５条１項１号，１４条２項１号は，場外車券発売施設の周辺地域を全体としてみて，その中に存在する学校その他の文教施設及び病院その他の医療施設にも配慮しつつ，その良好な風俗環境及び生活環境を一般的に保護する趣旨の規定と解するのが素直であって，周辺地域に存在するこれらの施設の設置者が有する善良な風俗環境及び生活環境の下で円滑に業務をするという利益を特に個別的利益としても保護する趣旨を含むものと解するのは困難であるから，同法は，一般的公益に加えて，場外車券発売施設の周辺地域に居住等する住民等，同施設の周辺地域に存在する学校その他の文教施設及び病院その他の医療施設の設置者，これらの文教施設に通学する学生，生徒等及びその保護者等並びにこれらの医療施設に入通院する者等の善良な風俗環境及び生活環境に係る利益を，個々人の個別具体的利益としても保護する趣旨を含むものと解することはできないとして，近隣住民の原告適格を否定した事例<br /></項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20070412165416.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=34517&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文１本件訴えを却下する。
      ２訴訟費用は原告らの負担とする。
      事第１実及び理由請求経済産業大臣が，平成１７年９月２６日付けで，大和システム株式会社に対してした場外車券発売施設「サテライト大阪」の設置許可処分を取り消す。
      第２事案の概要本件は，経済産業大臣が，平成１７年９月２６日付けで，大和システム株式会社（以下「大和システム」という。
      ）に対し，大阪市中央区Da丁目所在の土地（以下「本件敷地」という。
      を敷地とする場外車券発売施設（仮称「サテライト大阪」）。
      以下「本件施設」という。
      の設置を許可した（以下「本件許可」という。
      ところ，））本件敷地の近隣において，居住し，事業を営み又は病院等を開設する原告らが，本件許可は場外車券発売施設の設置許可要件を満たさない違法なものであるなどと主張してその取消しを請求した抗告訴訟である。
      １(1)法令等の定め自転車競技法（昭和２３年法律第２０９号）１条１項は，都道府県及び人口，財政等を勘案して総務大臣が指定する市町村（以下「指定市町村」という。
      ）は，自転車その他の機械の改良及び輸出の振興，機械工業の合理化並びに体育事業その他の公益の増進を目的とする事業の振興に寄与するとともに，地方財政の健全化を図るため，この法律により，自転車競走を行うことができると規定する。
      同法４条１項前段は，車券の発売等（車券の発売又は同法９条の規定による払戻金若しくは同法９条の３第５項の規定による返還金の交付をいう。
      同法１条６項２号。
      以下同じ。
      ）の用に供する施設を競輪場外に設置しようとする者は，経済産業省令の定めるところにより，経済産業大臣の許可を受けなければならないと規定し，同法４条２項は，経済産業大臣は，同条１項の許可の申請があったときは，申請に-1-係る施設の位置，構造及び設備が経済産業省令で定める基準に適合する場合に限り，その許可をすることができると規定し，同条３項は，競輪場外における車券の発売等は，同条１項の許可を受けて設置され又は移転された施設以下場外車券売場」（「という。
      ）でしなければならないと規定する。
      (2)自転車競技法施行規則（平成１４年経済産業省令第９７号）１４条１項柱書は，自転車競技法４条１項の規定により，競輪場外における車券の発売等の用に供する施設（以下「場外車券発売施設」という。
      ）の設置又は移転の許可を受けようとする者は，同規則１４条１項各号に掲げる事項を記載した許可申請書を，当該場外車券発売施設を設置し又は移転しようとする場所を管轄する経済産業局長を経由して，経済産業大臣に提出しなければならないと規定する。
      同条２項柱書は，同条１項の許可申請書には，同条２項各号に掲げる図面を添付しなければならないと規定し，同項１号は，場外車券発売施設付近の見取図（敷地の周辺から１０００メートル以内の地域にある学校その他の文教施設及び病院その他の医療施設の位置並びに名称を記載した１万分の１以上の縮尺による図面）を，同項２号は，場外車券発売施設を中心とする交通の状況図を，同項３号は，場外車券発売施設の配置図１（０００分の１以上の縮尺による図面）を，それぞれ掲げる。
      同規則１５条１項は，自転車競技法４条２項の経済産業省令で定める基準（払戻金又は返還金の交付のみの用に供する施設の基準を除く。
      ）は，同規則１５条１項各号のとおりであると規定し，同項１号は，学校その他の文教施設及び病院その他の医療施設から相当の距離を有し，文教上又は保健衛生上著しい支障を来すおそれがないこととし，同項２号は，施設は，入場者数及び必要な設備に応じた適当な広さであることとする。
      同項３号は，車券の発売等の公正かつ円滑な実施に必要な同号イからニまでの構造，施設及び設備を有することとし，同号イは，車券の発売等の用に供する建物及び設備を，同号ロは，入場者の用に供する施設及び設備を，同号ハは，その他管理運営に必要な施設及び設備を，同号ニは，外部との遮断に必要な構造を掲げる。
      同項４号は，施設の規模，構造及び設備並びにこれらの配置は，-2-入場者の利便及び車券の発売等の公正な運営のため適切なものであり，かつ，周辺環境と調和したものであって，経済産業大臣が告示で定める基準に適合するものであることとする。
      (3)自転車競技法施行規則第１５条第１項第４号の規定に基づく場外車券発売施設の規模，構造及び設備並びにこれらの配置の基準（平成１５年経済産業省告示第６９号。
      以下「本件告示」という。
      ）第１の２(4)チは，専用場外車券売場の基準について，入場者の用に供する施設等として，入場者の用に供するため，適当な数及び広さを有する駐車場（駐車場は立地条件に応じ場外車券売場周辺の道路交通等に支障を及ぼすことのないよう入場者の自動車等を収容するのに十分な広さであること。
      自ら設置することが困難である場合には，車券発売中については他の駐車場所有者等との契約により十分な広さの駐車場を確保すること）を利用しやすい場所に設けてあることと規定する。
      (4)平成１５年４月１日付け経済産業省製造産業局長通達「場外車券発売施設の設置に関する指導要領について」（以下「本件通達」という。
      ）は，自転車競技法施行規則１４条１項及び１５条１項の運用等について，下記によることとしている。
    </主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
