<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成15(行ウ)320</事件番号>
      <事件名>原爆症認定申請却下処分取消等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成19年03月22日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>東京地方裁判所　　民事第３部</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20070413170444.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=34520&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成15(行ウ)320</事件番号>
      <事件名>原爆症認定申請却下処分取消等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成19年03月22日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>原子爆弾被爆者に対する援護に関する法律１１条１項に基づく原爆症認定の各申請に対し，厚生労働大臣がした同申請を却下する旨の各処分は，各申請者の疾病の放射線起因性についての判断を誤り違法であるなどとしてした前記各処分の各取消請求が，いずれも認容された事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>原子爆弾被爆者に対する援護に関する法律１１条１項に基づく原爆症認定の各申請に対し，厚生労働大臣がした同申請を却下する旨の各処分は，各申請者の疾病の放射線起因性についての判断を誤り違法であるなどとしてされた前記各処分の各取消請求につき，放射性起因性の有無は，病理学，臨床医学，放射線学や，疾病等に関する科学的知見を総合的に考慮した上で，判断するほかはなく，最終的には，合理的な通常人が，当該疾病の原因は放射線であると判断するに足りる根拠が存在するかどうかという観点から判断をするほかはないところ，ＤＳ８６（日米の放射線学の第一人者が開発した広島及び長崎における原爆放射線の線量評価システム）の線量評価は，特に遠距離被爆者や入市被爆者（原子爆弾が投下された時から起算して政令で定める期間内に一定の区域内に在った者）の被爆線量を過小評価するなどのおそれがあり，原因確率についてもリスクを過小評価するなどのおそれがあり得るものであって，これらの形式的な適用のみによって放射線起因性を否定するのは相当ではなく，当該被爆者の被爆状況，被爆後の行動，急性症状の有無，態様，程度等を慎重に検討した上で，ＤＳ８６による推定値を上回る被爆を受けた可能性がないかどうかを判断し，更に，当該被爆者のその後の生活状況，病歴，疾病の具体的な状況やその発生に至る経緯等から，放射線の関与がなければ通常は考えられないような症状の推移がないかどうかを判断し，これらを総合的に考慮した上で，合理的な通常人の立場において，当該疾病は，放射線に起因するものであると判断し得る程度の心証に達した場合には，放射線起因性を肯定すべきであるとした上，前記各申請者の各申請に係る疾病である胃がん，腎臓がん，前立腺がん，肝細胞がん，直腸がん，卵巣腫瘍，原発性肝がん，食道がん，右下咽頭がん，肝硬変，頸部有痛性瘢痕，甲状腺機能低下症，肝硬変症，肝腫瘍，悪性黒色腫，肺がん，子宮体部がん，甲状腺濾胞がん等については放射線起因性及び要医療性の要件を具備していることから，前記各処分は違法であるとして，前記各請求をいずれも認容した事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20070413170444.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=34520&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    平成１９年３月２２日判決言渡同日判決原本交付裁判所書記官平成１５年(行ウ)第３２０号，第３４１号，第３４３号ないし第３５６号，第５２０号ないし第５２３号，平成１６年(行ウ)第３８号ないし第４３号，第１４５号，第１４６号，第３０４号，第３０５号口頭弁論の終結の日原爆症認定申請却下処分取消等請求事件判当事者の表示決別紙当事者目録記載のとおり（目次）</主文前>
    <主文>
    6</主文>
    <事実及び理由>
      7第１請求の趣旨7第２請求の趣旨に対する答弁8第３事案の概要8１事案の骨子8２法令の定め8３前提事実11４争点12５争点に関する当事者の主張12争点に対する判断12認定事実13第４１(1)原子爆弾の爆発13ア広島原爆13イ長崎原爆15(2)ア原爆被害に関する一般的知見16原爆の物理的影響17(ア)17(イ)イ爆風，熱放射放射線17原爆の人体への影響20(ア)死亡20(イ)急性障害20(ウ)放射線の後障害・後影響22(エ)放射線被害の確定的影響と確率的影響23(オ)原爆被害の複合性24(カ)自然放射線25(3)放射線と急性症状26(4)被爆者の治療30(5)原爆放射線量の推定32ア残留放射能の調査32イＤＳ８６の策定36ウＤＳ８６の内容36エＤＳ８６と測定値のずれについて43オＤＳ０２47(6)原爆被害調査56ア原爆投下直後の各種調査56イ原爆傷害調査委員会及び放影研の研究63ウＢＱの報告75エＢＲの報告75オＢＳの報告77カＢＴらの報告77キＡＲによる長崎西山地区の住民調査78ク広島市による調査（残留放射能による障害調査）78ケＢＶによるアメリカ海兵隊員の多発性骨髄腫の調査79コ日本原水爆被害者団体協議会による調査80サ賀北部隊に関する調査（昭和６２年）83シＢＸ，ＢＹの報告84スＢＢらの報告84セＢＺらの報告85ソＡＡの試算86タ三次高等女学校の入市被爆者についての調査報告86(7)いわゆる「黒い雨」について86ア宇田雨域86イ増田雨域87ウ黒い雨専門家会議報告書88エ黒い雨専門家会議報告書における気象シミュレーション89オ広島におけるフォールアウトによる外部被曝線量の推計90カ長崎原爆における降雨状況90(8)低線量被曝91(9)内部被曝92(10)放射線の急性症状と後影響との関係96(11)疾病別の問題点97ア重複がん97イ前立腺がん98ウ子宮筋腫101エ肝機能障害（慢性肝炎及び肝硬変）101オ甲状腺疾患102カ白内障103被告の審査105(12)ア審査の方針の決定105イ審査の方針の内容105ウ審査体制108原因確率に対する問題点の指摘109(13)２起因性に関する検討（一般論）109(1)起因性の立証責任109(2)放射線起因性の検討，判断の基礎となるべき科学的知見，経験則110ア被曝線量について110(ア)111残留放射能についての問題点（内部被曝を含む。）113(エ)小括118(オ)遠距離被爆者，入市被爆者の急性症状119(カ)３初期放射線についての問題点(ウ)(3)110(イ)イＤＳ８６の意義その他の関連事項124原因確率について125起因性の判断手法について（以上のまとめ）各原告についての検討131133(1)原告Ｘ１（原告番号１番）133(2)原告Ｘ２（原告番号２番）137(3)原告Ｘ４（原告番号４番）140(4)原告Ｘ５（原告番号５番）142(5)原告Ｘ６（原告番号６番）145(6)承継前原告Ｘ７（原告番号７番）148(7)原告Ｘ８（原告番号８番）150(8)原告Ｘ９（原告番号９番）153(9)承継前原告Ｘ１０（原告番号１０番）157(10)原告Ｘ１１（原告番号１１番）160(11)原告Ｘ１２（原告番号１２番）162(12)原告Ｘ１３（原告番号１３番）166(13)承継前原告Ｘ１４（原告番号１４番）169(14)原告Ｘ１５（原告番号１５番）172(15)原告Ｘ１６（原告番号１６番）175(16)原告Ｘ１７（原告番号１７番）177(17)原告Ｘ１８（原告番号１８番）180(18)原告Ｘ１９（原告番号１９番）184(19)原告Ｘ２０（原告番号２０番）188(20)原告Ｘ２１（原告番号２１番）190(21)原告Ｘ２２（原告番号２２番）193(22)原告Ｘ２３（原告番号２３番）196(23)原告Ｘ２４（原告番号２４番）199(24)原告Ｘ２５（原告番号２５番）202(25)原告Ｘ２６（原告番号２６番）206(26)原告Ｘ２７（原告番号２７番）209(27)承継前原告Ｘ２８（原告番号２８番）212(28)原告Ｘ２９（原告番号２９番）215(29)原告Ｘ３０（原告番号３０番）218(30)原告Ｘ３１（原告番号３１番）221４国家賠償請求（被告厚生労働大臣の違法行為，故意・過失）225５結論228別紙当事者目録230別紙訴訟費用負担一覧239別紙一覧表240別紙１242別紙原告らの主張260別紙被告らの主張413主１文被告厚生労働大臣ないし旧厚生大臣が，次の者に対してした，別紙一覧表記載の原子爆弾被爆者に対する援護に関する法律１１条１項に基づく認定申請の却下処分をいずれも取り消す。原告Ｘ１原告Ｘ２原告Ｘ４原告Ｘ５承継前原告Ｘ７原告Ｘ８承継前原告Ｘ１０原告Ｘ１２原告Ｘ１３原告Ｘ１５原告Ｘ１７原告Ｘ１８原告Ｘ１９原告Ｘ２１原告Ｘ２２原告Ｘ２４原告Ｘ２６承継前原告Ｘ２８原告Ｘ２９原告Ｘ３０原告Ｘ３１２その余の被告厚生労働大臣に対する各不認定処分取消請求，及び，原告らの被告国に対する各損害賠償請求を，いずれも棄却する。３訴訟費用は，別紙訴訟費用負担一覧記載のとおりの負担とする。第１１請求の趣旨被告厚生労働大臣（原告Ｘ２については旧厚生大臣，以下単に「被告厚生労働大臣」という。）が別紙一覧表記載の各原告ないし承継前原告（以下単に「原告ら」という場合もある。）に対してした同一覧表記載の原子爆弾被爆者に対する援護に関する法律１１条１項に基づく認定申請の却下処分をいずれも取り消す。２(1)被告国は，原告Ｘ１，同Ｘ２，同Ｘ４，同Ｘ５，同Ｘ６，同Ｘ８，同Ｘ９，同Ｘ１０Ａ，同Ｘ１１，同Ｘ１２，同Ｘ１３，同Ｘ１５，同Ｘ１６，同Ｘ１７，同Ｘ１８，同Ｘ１９，同Ｘ２０，同Ｘ２１，同Ｘ２２，同Ｘ２３，同Ｘ２４，同Ｘ２５，同Ｘ２６，同Ｘ２７，同Ｘ２８Ａ，同Ｘ２９，同Ｘ３０及び同Ｘ３１に対し，各自金３００万円，及びこれらに対する原告Ｘ１，同Ｘ２，同Ｘ４，同Ｘ５，同Ｘ６，同Ｘ８，同Ｘ９，同Ｘ１０Ａ，同Ｘ１１，同Ｘ１２，同Ｘ１３，同Ｘ１５，同Ｘ１６，同Ｘ１７については平成１５年６月１３日から，同Ｘ１８，同Ｘ１９，同Ｘ２０，同Ｘ２１については同年９月２３日から，同Ｘ２２，同Ｘ２３，同Ｘ２４，同Ｘ２５，同Ｘ２６については平成１６年３月９日から，同Ｘ２７，同Ｘ２８Ａ，同Ｘ２９については同年５月１５日から，同Ｘ３０，同Ｘ３１については同年９月３日から，各支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。(2)被告国は，原告Ｘ７Ａに対し金１５０万円，同Ｘ７Ｂ並びに同Ｘ７Ｃに対しそれぞれ金７５万円，及びこれらに対する平成１５年６月１３日から各支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。(3)被告国は，原告Ｘ１４Ａに対し金１５０万円，同Ｘ１４Ｃ，同Ｘ１４Ｄ並びに同Ｘ１４Ｂに対しそれぞれ金５０万円，及びこれらに対する平成１５年６月１３日から各支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。第２請求の趣旨に対する答弁本件各原告らの請求をいずれも棄却する。第３事案の概要１事案の骨子本件は，原子爆弾被爆者に対する援護に関する法律（平成６年法律第１１７号）（以下「被爆者援護法」という。）１条の規定する被爆者である原告らが，被告厚生労働大臣に対し，原子爆弾の放射線に起因して負傷し又は疾病に罹患し，あるいは原子爆弾の放射線以外の傷害作用に起因して負傷し又は疾病に罹患し，その者の治癒能力が原子爆弾の放射線の影響を受けているため，現に医療を要する状態にあるとして，被爆者援護法１１条１項に規定する申請（以下「原爆症認定申請」という。）をしたが却下されたため，被告厚生労働大臣に対し，それらの取消しを求めるとともに，被告国に対し，国家賠償法１条１項に基づき原告ら各慰謝料２００万円，弁護士費用１００万円の損害賠償及び訴状送達日の翌日以降の遅延損害金の支払を求めた事案である。２法令の定め(1)被爆者援護法は，原子爆弾被爆者の医療等に関する法律（昭和３２年法律第４１号）及び原子爆弾被爆者に対する特別措置に関する法律（昭和４３年法律第５３号）を一元化して平成６年に制定された法律であり，原子爆弾の投下の結果として生じた放射能に起因する健康被害が他の戦争被害とは異なる特殊の被害であることにかんがみ，国の責任において，高齢化の進行している被爆者に対する保健，医療及び福祉にわたる総合的な援護対策を講じること等を目的としている（前文）。(2)被爆者援護法における被爆者とは，次のいずれかに該当する者であって，被爆者健康手帳の交付を受けたものをいう（同法１条）。ア原子爆弾が投下された際当時の広島市若しくは長崎市の区域内又は政令で定めるこれらに隣接する区域内に在った者（以下「直接被爆者」という。）イ原子爆弾が投下された時から起算して政令で定める期間内に上記アに規定する区域のうちで政令で定める区域内に在った者（以下「入市被爆者」という。）ウ上記ア及びイに掲げる者のほか，原子爆弾が投下された際又はその後において，身体に原子爆弾の放射能の影響を受けるような事情の下にあった者（以下「救護被爆者」という。）エ上記ア，イ及びウに掲げる者が当該各号に規定する事由に該当した当時その者の胎児であった者（以下「胎児被爆者」という。）(3)被爆者援護法は，次のような規定をおき，被爆者一般に対する健康管理（第７条ないし第９条），健康保険等の自己負担分についての一般疾病医療費（第１８条）と別に，被告厚生労働大臣の認定（第１１条）を受けた被爆者に対する医療の給付（第１０条）及び医療特別手当ないし特別手当の支給（第２４条，第２５条）をすることとしている。（医療の給付）第１０条厚生労働大臣は，原子爆弾の傷害作用に起因して負傷し，又は疾病にかかり，現に医療を要する状態にある被爆者に対し，必要な医療の給付を行う。ただし，当該負傷又は疾病が原子爆弾の放射能に起因するものでないときは，その者の治癒能力が原子爆弾の放射能の影響を受けているため現に医療を要する状態にある場合に限る。２前項に規定する医療の給付の範囲は，次のとおりとする。①診察②③医学的処置，手術及びその他の治療並びに施術④居宅における療養上の管理及びその療養に伴う世話その他の看護⑤病院又は診療所への入院及びその療養に伴う世話その他の看護⑥３薬剤又は治療材料の支給移送第１項に規定する医療の給付は，厚生労働大臣が第十二条第一項の規定により指定する医療機関（以下「指定医療機関」という。）に委託して行うものとする。（認定）第１１条前条第１項に規定する医療の給付を受けようとする者は，あらかじめ，当該負傷又は疾病が原子爆弾の傷害作用に起因する旨の厚生労働大臣の認定を受けなければならない。２厚生労働大臣は，前項の認定を行うに当たっては，審議会等（国家行政組織法（昭和２３年法律第１２０号）第８条に規定する機関をいう。）で政令で定めるものの意見を聴かなければならない。ただし，当該負傷又は疾病が原子爆弾の傷害作用に起因すること又は起因しないことが明らかであるときは，この限りでない。（医療特別手当の支給）第２４条都道府県知事は，第１１条第１項の認定を受けた者であって，当該認定に係る負傷又は疾病の状態にあるものに対し，医療特別手当を支給する。２前項に規定する者は，医療特別手当の支給を受けようとするときは，同項に規定する要件に該当することについて，都道府県知事の認定を受けなければならない。３医療特別手当は，月を単位として支給するものとし，その額は，１月につき，１３万５４００円とする。４医療特別手当の支給は，第２項の認定を受けた者が同項の認定の申請をした日の属する月の翌月から始め，第１項に規定する要件に該当しなくなった日の属する月で終わる。（特別手当の支給）第２５条都道府県知事は，第１１条第１項の認定を受けた者に対し，特別手当を支給する。ただし，その者が医療特別手当の支給を受けている場合は，この限りでない。２前項に規定する者は，特別手当の支給を受けようとするときは，同項に規定する要件に該当することについて，都道府県知事の認定を受けなければならない。３特別手当は，月を単位として支給するものとし，その額は，１月につき，５万円とする。４特別手当の支給は，第２項の認定を受けた者が同項の認定の申請をした日の属する月の翌月から始め，第１項に規定する要件に該当しなくなった日の属する月で終わる。３前提事実(1)アメリカ合衆国は，昭和２０年８月６日午前８時１５分広島に，同月９日午前１１時２分長崎に，それぞれ原子爆弾を投下した。(2)原告らは，いずれも被爆者援護法１条の定める被爆者である。(3)原告らは，被爆者援護法１１条の定める原爆症認定申請をしたが，被告厚生労働大臣はこれらを却下した。これらの各処分と本件各訴訟提起の経緯は，別紙一覧表記載のとおりである。(4)原爆症認定の要件は，①(ア)申請にかかる負傷又は疾病が，原子爆弾の放射線に起因すること，又は，(イ) 当該負傷又は疾病が放射線以外の原子爆弾の傷害作用に起因するものであって， 申請者の治癒能力が放射線の影響を受けていること（起因性），及び②申請者が現に医療を要する状態にあること（要医療性）である（同法１０条１項）。(5)被爆者援護法１１条２項により被告厚生労働大臣がその意見を聴取するものとされている疾病・障害認定審査会原子爆弾被爆者医療分科会は，平成１３年５月２５日，原爆症認定に関する審査の方針（以下「審査の方針」という。）を定めた。その内容は，別紙１のとおりである。(6)ア承継前原告Ｘ７は，平成１５年９月２５日死亡した。承継前原告Ｘ７には，相続人として妻・原告Ｘ７Ａ，長男・同Ｘ７Ｂ及び二男・同Ｘ７Ｃがおり，承継前原告Ｘ７の債権債務を法定相続分に従って全部承継した。イ承継前原告Ｘ１０は，平成１７年８月１３日死亡した。承継前原告Ｘ１０には，相続人として子・原告Ｘ１０Ａがおり，承継前原告Ｘ１０の債権債務を全部承継した。ウ承継前原告Ｘ１４は，平成１５年７月１１日死亡した。承継前原告Ｘ１４には，相続人として妻・原告Ｘ１４Ａ，長女・同Ｘ１４Ｂ，二女・同Ｘ１４Ｃ及び長男・同Ｘ１４Ｄがおり，承継前原告Ｘ１４の債権債務を法定相続分に従って全部承継した。エ承継前原告Ｘ２８は，平成１６年７月２８日死亡した。承継前原告Ｘ２８には，相続人として子・原告Ｘ２８Ａがおり，承継前原告Ｘ２８の債権債務を全部承継した。４争点(1)(2)要医療性（原告Ｘ１８について）(3)責任原因（被告厚生労働大臣の違法行為，故意・過失）(4)５起因性原告らの損害争点に関する当事者の主張別紙原告らの主張，被告らの主張のとおり第４争点に対する判断１認定事実(1)ア原子爆弾の爆発広島原爆(ア)広島に投下された原子爆弾は，高濃縮のウラン２３５を２つに分けて砲弾状の塊とリング状の標的にして，それぞれは臨界条件を満たさないようにし，爆発させたい時に砲弾状の塊を火薬爆発の圧力で他方のリング内に衝突合体させ，その衝撃で中性子発生装置を発動させ，連鎖反応をスタートさせる方式のもの（砲身式）である。この装置自身のテストはたびたび繰り返されてその確実性が確かめられていたので，ウランによる爆発実験を行う必要はないとされた（甲７・２４頁）。(イ)広島管区気象台（爆心地から南南西３．６キロメートル）における昭和２０年８月６日午前８時１５分の気象は，気温２６．８度，湿度８０パーセント，西の風，風速毎秒１．２メートルであった（甲８２）。(ウ)広島原爆は，相生橋から約２４０メートル南東で爆発した。その際の高度は，約５８０メートルと推定されてきた（乙９）。一般に，広島原爆には，ウラン２３５が６０キログラム使用され，このうち実際に核分裂反応を起こしたのは０．７キログラム程度であり，残りの５９．３キログラム相当のウラン２３５は環境中に放出されたとされている（甲２５の１）。(エ)広島原爆の爆発の概要は次のとおりである。中性子発生装置から飛び出した中性子が，ウラン２３５の原子にぶつかると，原子は２つに分裂するとともに，新たに中性子を発生させ，その中性子が新たなウラン原子を分裂させる過程を繰り返し，核分裂の度にエネルギーと様々な放射線が発生した。中性子線は，原爆の外殻を通過して外部に放出された。連鎖反応の開始から約１００万分の１秒後までに，爆弾内部の温度は２５０万度に達し，爆弾が炸裂した。爆弾炸裂後，火球が出現して急速に膨張する。連鎖反応開始から約０．２秒後に，火球は直径約３１０メートルに膨張し，最も大きく，明るく見える。このときから地上での熱線の影響が出始め，この時間帯から大量のガンマ線が放出される。火球によって周りの空気が過熱され，急激に膨張し，衝撃波が発生する。約０．５１秒後から，火球が小さくなりはじめ，雲のような白い煙が見えだし，約１．７秒後，火球の上部から飛び出すようにキノコ雲が形成される。キノコ雲は，火球に含まれていた①核分裂生成物質，②誘導放射化された原爆の器材物質と大気中の原子核，③核分裂しなかった核分裂性物質をほとんどそのまま含んで上昇した。３０分後のキノコ雲の雲頂の高度は約１万２０００メートルとなり，１時間後には高さ，半径ともに十数キロメートルに達したと推定されている。爆心地に近いところでは上昇気流が支配的であり，爆心地から離れるに従い下降気流が支配的となる。市内中心部では，建物，土壁等が倒壊し，これにより発生した塵埃が上昇し，周囲を暗くした。間もなく市内で火災が発生し，午前１０時から午後２時ころに最も火勢が強くなった。キノコ雲は，爆発後２０∼３０分後から北北西方向に徐々に移動し，火災による上昇気流で発達した。また，己斐・高須地区を含む爆心地西側では爆発後２０分以降，また爆心地でも１時間後以降，降雨が開始し，午前９時ころから午後４時ころにかけて，爆心地の北部から西部にかけて驟雨があった。始雨時は黒い泥状成分を含んでおり，このうち高須地区の住宅雨戸から採取した泥分からは強い放射能が検出された。また，黒い雨の流入により魚が死んだ，牛が泥雨のかかった草を食べて下痢をしたなどの現象も報告された。１∼２時間黒い雨の降った後は，白い普通の雨が降った。安佐郡祗園町山本から，山手町，己斐町，古田町，井ノ口町の山の手一帯にかけては，炸裂後間もなく黒い油のような雨がばらばらと降っているうちに，まれに見る集中豪雨と化し，午前１２時まで降り続き，山林の火災が消えた。白島地区では正午前から約２０分ばかり，大粒の荒々しい黒い雨が降ってきた。長寿園付近でも，正午頃になって，裸には痛いほどの雨が１回降って，少し小降りとなり，また降り，３０分くらいも降り続いたが，火災を消すほどのことはなかった。二葉の里方面では，昼前ころ，雨が降り出し，約４０分間くらい降ったようであった。東・西両観音町地区では，午前９時前後２０ないし４０分間くらい，大粒の黒い雨が降ったが，火勢には影響がなかった。雨は異様な臭気を帯びていた。南観音町地区でも，昼過ぎ午後２時ころ，夕立程度で約３０分間降り続いた。また，黒い埃灰の降下地域は雨域の外側まで広がり，紙片類の飛散は３０キロメートル北方にまで及んだ。広島市皆実町（爆心地南東約２キロメートル）で被爆したＺ２は，原爆炸裂後間もなく，快晴の空が突然暗くなり，黒い灰のようなものが降下したのを目撃している（以上につき甲４４，４８，４９，８２，８５の２，１６３，１６６，２３８，乙９，証人ＡＡ）。イ長崎原爆(ア)長崎に投下された原子爆弾は，球の中心に中性子発生装置を置き，その周りを臨界量以下のプルトニウムで取り巻き，周辺を天然ウランで球状に囲み，その外側に高性能火薬を取り付け，火薬を爆発させると，中心に置かれたプルトニウム球が短時間に圧縮され密度が高まって臨界条件が満たされ，その瞬間に中性子発生装置が押しつぶされ連鎖反応が始まる方式のもの（爆縮式）である。爆縮装置は実際のプルトニウムで試験する必要があるとされ，昭和２０年７月１６日に原爆実験が行われた（甲７・２７頁）。(イ)長崎測候所（爆心地の南南東４．５キロメートル，海抜１３１．５メートル。現在の長崎海洋気象台。）における昭和２０年８月９日午前１１時の気象は，南西の風，風速毎秒３メートル，気温２８．８度，湿度７１パーセント，快晴であった（甲４６）。(ウ)長崎原爆は，競技場の北東約３００メートルの上空約５００メートルで爆発した（甲７・３７頁）。(エ)長崎原爆にはプルトニウム２３９が８キログラム使用され，このうち１ないし１．１キログラムが核分裂反応を起こし，６．９ないし７キログラムのプルトニウム２３９が環境に放出したとされている（甲２５の１）。(オ)原爆炸裂後，キノコ雲が発生した。雲仙の温泉岳測候所（爆心地東方４５キロメートル）からの観測によれば，キノコ雲は，午前１１時４０分ころの時点で，雲底１２００∼１３００メートル，雲頂４０００∼５０００メートルであった。雲底部分は広く広がり，その先端は，爆心地の南方約２５キロメートルの野母崎の先端付近まで広がり，北方にも同程度の広がりがあった。キノコ雲は，午後２時ころに雲仙付近を通過した（甲４６，４９）。黒い埃灰，紙片，布きれなどの軽い物体は，爆心地付近で上空に舞い上がった後，風に流されて，爆心地の東側，当時の茂木町，日見村，矢上村，戸石村，古賀村等に落下した（甲４５，４６）。長崎原爆後の降雨は，詳しく調査されていないが，爆心地の東方約２キロメートル弱の金比羅山や東方３キロメートル付近の西山地区にかなりの降雨があり，一部は灰などをまじえたいわゆる黒い雨であったとされている。このほか，雲仙の温泉岳測候所では，キノコ雲通過と同じ午後１時５０分から午後２時までにわずかの雨をみている（甲７，４６）。(2)原爆被害に関する一般的知見ア原爆の物理的影響(ア)爆風，熱放射原爆の核分裂によって生じたエネルギーのうち，約５０パーセントが爆風として，約３５パーセントが熱線として放出されたといわれている（甲７・４４頁，乙９）。広島では，爆心地から半径２０００ないし２２００メートルの圏内が衝撃波・爆風の全壊地域となっているが，北及び東の方向の一部は２８００ないし２９００メートルにまで全壊地域が及んでいる。長崎では，北方では爆心から２０００メートルまでが灰燼あるいは火災地域となり，南方は家屋の全壊・半壊地域は爆心地から２６００メートルに及び，さらに爆心地から３０００ないし３４００メートルの長崎県庁の所在する丘は火災地域に，爆心地から３３００ないし３６００メートルの寺町は飛び離れた全壊・半壊地域となった（甲７・５８頁，乙９）。露出した皮膚に第１次熱傷を引き起こした地域は，爆心から測って，広島で３．５キロメートル，長崎で４．０キロメートルであった（甲７・５９頁，乙９）。(イ)ａ放射線放射線の種類(ａ)電磁波と粒子線放射線には，Ｘ線やガンマ線などの光と同じ性質を持つ電磁波と，アルファ線，ベータ線，中性子などの粒子線とがある。いずれも人体細胞を含む物質を通過する能力があり，それらが通過する物質にエネルギーを与え様々な傷を作る（乙１８）。(ｂ)電離放射線と非電離放射線放射線はまた，電離放射線（放射線が照射されたことにより，原子の周囲から弾き出された（電離）電子が，さらに周囲の原子から電子をはぎ取って二次的な電離を起こす場合）と非電離放射線とに分けられる。電離放射線には，アルファ線，ベータ線，ガンマ線，中性子線等があり，非電離放射線には，紫外線，可視光線，赤外線，電波などがある。原子爆弾の爆発に際しては，非電離放射線も発生するが，これまで広島原爆，長崎原爆について具体的な評価はなされていない（甲２５）。(ｃ)高ＬＥＴ放射線と低ＬＥＴ放射線アルファ線，中性子線のように高い密度で電離作用を行って短い距離の間に多くのエネルギーを与える放射線を高ＬＥＴ放射線と呼ぶ。これに対し，低ＬＥＴ放射線は，ガンマ線のように，低い密度で電離作用を行って細胞にまばらにエネルギーを与えるものをいう。低ＬＥＴ放射線であるガンマ線が細胞にほぼ均一に損傷を作るのに対し，中性子線やアルファ線のような高ＬＥＴ放射線の場合には，同じ線量でも細胞の局所に損傷が不均一に生じ，修復が難しい。各放射線の危険度を表す指標として生物学的効果比がある。国際放射線防護委員会（ＩＣＲＰ）の１９９０年勧告によれば，その値は，ガンマ線を１として，ベータ線は１，中性子線はエネルギーに応じて５∼２０，陽子線は５，アルファ線は２０とされている（甲２７，１３７）。ｂ初期放射線と残留放射線(ａ)初期放射線原爆爆発後１分以内に空中から放射されるものを初期放射線と呼び，その主要成分は，ガンマ線と中性子線である。ガンマ線のうち，核分裂の連鎖反応が起こっている１００万分の１秒以内に放出されるものを即発ガンマ線と呼び，爆発１分以内に核分裂生成物や誘導放射化された原子核から放出されたものを遅発ガンマ線と呼ぶ。遅発ガンマ線には，大気中の主として窒素と水素の原子核及び地上の物質の原子核が中性子を吸収して誘導放射化して放出するガンマ線も含まれる。中性子のうち，核分裂の連鎖反応の瞬間に核分裂で放出されるものを即発中性子と呼ぶ。核分裂で生じた核分裂生成物の原子核の中には，やや遅れて中性子を放出するものがあり，これを遅発中性子と呼ぶ。また，原爆の器材物質の原子核がガンマ線を吸収して放射核になり，中性子を放出するものがある。核分裂によって生じたエネルギーの約５パーセントが，初期放射線として放出されたとされている（以上につき甲７，乙９，１８）。(ｂ)残留放射線残留放射線は，爆発後１分より後の長時間にわたって放射されるものであり，２種類に大別される。１つは，核分裂生成物及び分裂しなかったウラン２３５（広島），プルトニウム２３９（長崎）が空中に飛散し，爆発１分以後のガンマ線，ベータ線及びアルファ線の放射線源となったもの（放射性降下物，いわゆる死の灰）である。もう１つは，地上に降り注いだ初期放射線が土地や建築物資材の原子核に衝突して原子核反応を起こし，それによって放射能を誘導する誘導放射能である。核分裂によって生じたエネルギーの約１０パーセント（初期放射線のエネルギーの約２倍）が，残留放射線として放出されたとされている。誘導放射能は，即発放射線に比べると人に与える線量は小さいものの，長時間にわたり残存し，被爆生存者や早期入市者に被爆をもたらしたとされている。また，放射性降下物による影響は局所的であったものの，長期にわたる天然放射線と同程度の被爆量を短期間のうちに受けたことに相当するとされている（以上につき，甲７，４１の１４，乙９，証人ＡＡ）。なお，身体の外側にある線源から放射線被曝することを外部被曝というのに対し，身体内部にある線源から放射線被曝することを内部被曝という（甲８２）。イ原爆の人体への影響(ア)死亡広島市調査課によれば，昭和２１年８月１０日現在の広島の死者は，軍人，広島で作業をしていた朝鮮半島の人々を除いて，１１万８６６１人であり，このうち約１１．４万人が，昭和２０年１２月までのいわゆる急性期に死亡したと考えられている。急性期の死亡者のうち，爆心地から２キロメートル以内の死亡総数を１００パーセントとしたとき，初めの２週間の死亡者は８８．７パーセント，第３週から第８週までの死亡者が１１．３パーセントであったとされている（乙９）。(イ)ａ急性障害一般に，昭和２０年８月の爆発時から同年１２月末の症状を急性障害という（乙９）。ｂ(ａ)被爆直後から第２週の終わりまで（急性症状）は，体表面積の２０パーセント以上に高度の熱傷を受けた者，あるいは高度の外傷を受けた者は，直後から数時間の間に発熱，口渇，嘔吐を訴え，ショック症状に陥って，ほとんどが第１週の終わりまでに死亡した。熱傷や外傷は軽度であっても，高度の放射線を受けた者の多くは，ただちに全身の不快な脱力感，吐き気，嘔吐などの症状が現れ，２，３日から数日の間に発熱，下痢，喀血，吐血，下血，血尿を起こし，全身が衰弱して被爆から１０日前後までに死亡していった。(ｂ)第３週から第５週までの時期（亜急性症状）の主な症状は，吐き気，嘔吐，下痢，脱毛，脱力感，倦怠，吐血，下血，血尿，鼻出血，歯齦出血，生殖器出血，皮下出血，発熱，咽頭痛，口内炎，白血球減少，赤血球減少，無精子症，月経異常などであった。病理学的に最も著明な変化は，放射線による骨髄，リンパ節，脾臓などの組織の破壊で，その結果，血球とくに顆粒球及び血小板の減少が生じた。この時期の死因の多くは敗血症であった。そのほか死因との直接の関係は少ないが，下垂体，甲状腺，副腎などの内分泌腺に放射線による萎縮性障害像がみられた。放射線被曝による主要な急性障害は，脱毛，紫斑を含む出血，口腔咽頭部病変及び白血球減少とされ，脱毛，出血，咽頭部病変の発生率は被曝放射線量が増大するほど大きくなり，総線量５０ラドにおける５ないし１０パーセントから約３００ラドにおける５０ないし８０パーセントまでほとんど直線的に増加し，それ以上の線量においてはしだいに横這いになっていたとされている。(ｃ)第６週から第８週（合併症状）には，比較的軽微な症状であった者は回復に向かい始めたが，一部には肺炎，膿胸，重症大腸炎などの症状を発し，いったん好転しかけていたものが再び容態が悪化するものがかなり見られた。これらの発現は，放射線による抵抗力の減弱によるものと考えられている。(ｄ)第３月から第４月の終わりまで（回復症状）は，外傷，熱傷，放射線による血液や内臓諸臓器の機能障害も回復傾向を示したが，生殖器への放射線の影響はなお続いており，男性の精子数減少，女性の月経異常もみられた（乙９）。ｃ直接被爆者及び入市被爆者の中には，放射線による下痢，脱毛，皮下出血，紫斑等の急性障害が現れるものがいた（弁論の全趣旨）。(ウ)放射線の後障害・後影響一般に，昭和２１年以降に発生した放射線に起因すると考えられる人体影響を，放射線の後障害と呼ぶ。このうち，被曝後長年月の潜伏期を経て現れてくるものを特に「晩発障害」と呼び，急性障害に引き続いて起きる障害を「慢性障害」と呼ぶ場合もある。個々の症例を観察する限り，一般にみられる疾病と同様の症状をもっており，放射線に起因するかの見極めは不可能であるが，被曝集団として考えると，集団中に発生する疾病の頻度が高い場合があり，そのような疾病は放射線に起因している可能性が高いと判断される（乙９，６６）。原爆放射線の人体への後障害として，悪性腫瘍，白内障のほか，リンパ球・骨髄細胞の染色体異常，体細胞突然変異等の増加が確認されている（乙９）。また，小児は成人に比べて放射線感受性が高く，被曝時年齢が若いほど放射線被曝に関連した疾患のリスクは高くなる。特に，放射線白内障，白血病，がん，甲状腺腺腫，副甲状腺機能亢進症ではその影響は顕著である（甲８８）。急性放射線症や白内障といった被爆後数年以内に生じた影響は１グレイ以上の高い線量により生じたのと対照的に，がん等のような後影響は，少ない量の放射線被曝によって生き残った細胞内に誘発されたＤＮＡ突然変異の結果である。突然変異によってがんが生じる機序は明確には分かっていないが，発がんには突然変異が連続して発生し，何年もの期間をかけて蓄積する過程が必要と考えられている。突然変異は，自然に，または放射線を含む多くの環境変異原に曝露した結果として発生しうる。ある細胞とその子孫が臨床的に明瞭な疾患に至るに十分な突然変異を蓄積するためには多くの年数が必要となるので，放射線に起因する過剰がん例数は，被曝後何年か経つまではっきりとは分からない（乙５・１３頁）。(エ)ａ放射線被害の確定的影響と確率的影響放射線の確定的影響放射線は，直接的に遺伝子のＤＮＡやタンパク質分子を傷つける。同時に間接的に放射線により体内で生成されたフリーラジカル（遊離基）が，タンパク質分子や遺伝子を傷つける。タンパク質分子や遺伝子は修復作用を持つが，一定線量以上の放射線を浴びて大量のタンパク質分子や遺伝子が同時に傷つけられ，修復作用が働かなくなって多数の細胞死が起こる場合や，多数の遺伝子が傷つけられて多くの細胞分裂が正常に行われなくなると，放射線症状が現れる。このような機能喪失に基づいて症状が出現するものを放射線の確定的影響という。その典型が急性原爆症（放射線症）である。特定臓器障害の確定的影響については，症状出現のための線量（しきい値）が存在すると考えられる。この確定的影響の場合，しきい値を超えれば，症状が出現する者の割合が増えるとともに，線量の増加に伴って症状が重篤になる（乙５５，弁論の全趣旨）。ＩＣＲＰ専門委員会１の課題グループの報告書である「電離放射線の非確率的影響」では，「しきい線量」を，ある特定の影響が被曝した人々の少なくとも１∼５パーセントに生ずるのに必要な放射線の量を表すのに用いている（乙５３）。しきい値は，過去に起こった放射線障害の事例を調査して推定されるものであり，歴史的には１９２０年代，３０年代，５０年代といくにしたがって，職業人の線量限度は概して低い方向に改訂されてきた（甲２５）。ｂ放射線の確率的影響これに対して，タンパク質分子や遺伝子の修復によりいったん急性症状が治まっても，誤った修復作用が行われることがあり，誤った修復作用の起こる確率は，被爆者の浴びた放射線量に比例するといわれている。遺伝子が誤って修復された場合に，長年の後に，がん等の放射線後障害を引き起こすことがある。この放射線後障害は，被曝線量にほぼ比例して確率的に発症するので，確率的影響といわれる。このように，確率的影響は，極少量の線量であっても生じる可能性があると考えられ，しきい値はなく，症状の重篤性は線量と直接的な相関関係がない（以上につき乙５５，弁論の全趣旨）。急性症状は，被曝後短期に現われる確定的影響である。短期に出現し，かつその症状がかなり特異であるため原爆放射線の因果関係や影響は把握しやすい。これに対して確率的影響による後障害は，このような特徴はない。遺伝子が不完全に修復されるがその点はすぐには症状に現われない。しかも，確率的影響による場合，悪性腫瘍等，疾病が出現するまでに多くは１０年以上の歳月を要する。そして，例えば悪性腫瘍では，がん抑制遺伝子等，多くの遺伝子が関与しているとされるが，遺伝子障害の機序で明らかになったものは少なく，ほとんどは現在も未解明のままである。同じ疾病であっても，放射線に起因するとされる場合と，他原因による場合（非被爆者）とで，病理所見は一般的には区別できないとされている（弁論の全趣旨）。白血病以外の全部位のがん死亡率は，同一の死亡時年齢では，被曝時年齢が若いほど相対リスクも絶対リスクも大きくなっている。若年期は体細胞の分裂が盛んな時期であり，その時期に被曝すると放射線の影響は大きい（甲４１の２５）。(オ)原爆被害の複合性原爆に起因する健康被害には，放射線のみに起因するものだけではなく，熱線や爆風に起因し，さらにそれらが複合的に作用して成立するものがある。放射線被害については，初期放射線による被害があるほか，残留放射線による被害が加わっている（一般論として，誘導放射能や放射性降下物による残留放射能が，呼吸や飲食により体内に取り込まれ，持続的に人体に影響する可能性がある。）。さらに，熱線による外傷，爆風による外傷が加わり，これらに感染症の合併が加わり，これらが複合した被害が生ずることがある。また，原爆体験によって，ＰＴＳＤ（心的外傷後ストレス障害）を発症し，健康被害を受けている者がいる。外傷を負った者については，外傷，外傷に伴う感染症も複合して，その症状が重篤化した。原爆放射線の人体に対する影響について，完全には解明され尽くしていない（以上につき，弁論の全趣旨）。原爆被爆者の場合，ガンマ線と中性子線を主体として様々な種類の放射線を被曝したこと，熱線や爆風の被害も重なっている人が少なからずいること，当時の栄養状況，衛生状態など，極めて異常な生理学的な状態にあったこと，感染防止措置等の医療措置を受けることができなかったことなどから，実験室で，通常は一種類だけの放射線被曝で障害が起こってくるのを観察することと比べると，より低い被曝線量で障害が現れてくる可能性が指摘されている（甲２５）。(カ)自然放射線国連科学委員会（ＵＮＳＣＥＡＲ）１９８８年報告によれば，通常のバックグラウンドの地域における自然放射線源からの１人当たりの年実効線量当量の推定値は，体外照射８００マイクロシーベルト，体内照射１６００マイクロシーベルトの合計２４００マイクロシーベルトである（乙１０２）。(3)ア放射線と急性症状放射線傷害の大まかな距離分布として，屋外（開放）では爆心からの距離が０∼１キロメートルで高度（死亡率１００∼５０％），１∼２キロメートルで中度（死亡率５０∼１０％），２∼４キロメートルで軽度（死亡率１０∼０％）とされている。屋外（陰）及び木造家屋内では，０∼１．５キロメートルで中度，１．５キロメートルから３キロメートルで軽度とされ，コンクリート建築物内では０∼０．５キロメートルで中度，０．５∼１キロメートルで軽度，とする文献がある（乙９・９頁）。イまた，放射線被曝による主要な急性障害は，脱毛，紫斑を含む出血，口腔咽頭部病変及び白血球減少であるが，脱毛，出血，咽頭部病変の発生率は，被曝放射線量が増大するほど顕著となり，総線量５０ラドにおける５∼１０％から約３００ラドにおける５０∼８０％までほとんど直線的に増加し，それ以上の線量においては次第に横這いになっていた（甲４７，乙９・１０頁）。人体に対する大量の放射線の瞬間全身照射の経験は広島・長崎が初めてであり，世界的にもあまり知見がないが，１グレイを越すと気分が悪くなったり吐き気がおき，４∼６グレイを受けると２か月以内に半数が死亡し，８グレイで９０パーセントが死亡，１０グレイで全員死亡するといわれている（乙１８・８頁）。ウ各種急性症状に関連する一般的知見(ア)ａ脱毛放射線照射による毛根の細胞死が大きな原因と考えられている（証人ＡＢ）。原爆被爆者における重度脱毛（３分の２以上の頭髪の脱毛）を報告した人の割合と放射線量の関係について，放射線の量が１グレイまではわずかな影響しか認められない（グラフ上は重度脱毛の割合が数パーセント）が，それ以上の量になると脱毛は線量と共に急激に増加している（グラフ上は最大７０パーセント程度）とする文献もある（乙５・１０頁）。原爆被爆者における脱毛発生率を整理したデータでは，発生率５パーセントが約１グレイに相当する（甲４０，４１の１６）。国連科学委員会（ＵＮＳＣＥＡＲ）は，急性照射の線量が２∼５グレイの場合，５０∼９０パーセントの割合で脱毛が発生するとしている（甲４１の１６）。また，「電離放射線の非確率的影響」では，低ＬＥＴ放射線の１回短時間照射の場合，３∼５グレイの線量で一過性脱毛が起こり得るとされている（乙６３）。被爆による脱毛は，被爆後第３週から始まるといわれている（乙９１，９３）。財団法人放射線影響研究所（以下「放影研」という。）のホームページにおいて，急性症状の中でも脱毛が最も信頼できる報告とみなされいるとの記述がある（甲２２６）。ｂ頭髪は約１０万本といわれ，毎日５０本ないし１００本が生え替わっており，自然脱毛と呼ばれている。９月から１０月にかけて一時的に抜け毛が多くなることがあり，その本数は通常１日２００本，多いときには３００本ともいわれている （乙９２）。毛髪の疾患のうち，円形脱毛症，休止期脱毛症は，精神的ストレスから発症する場合もある（乙８８，８９）。(イ)紫斑放射線照射により，血管の内皮細胞が細胞死ないし細胞壁が破壊されて起こると考えられている。血液成分の変化，例えば血小板の減少も原因の１つと考えられている（証人ＡＢ）。(ウ)下痢腸管の細胞が放射線により細胞死を起こして脱落することにより，下痢を発症すると考えられている（証人ＡＢ）。一般に下痢とは，便形成過程に何らかの障害が生じ，糞便中の水分量が増えて便が形のない軟便ないし水様便となる状態をいい，急性か慢性（持続性・反復性）か，非血性か血性か，性状（水様便，軟便・泥状便，粘血下痢便，血性下痢便）等で分類され，原因は多種多様である。放射性照射性腸炎は，慢性血性下痢の一種で，内視鏡所見や放射線照射の既往から診断される（乙６５）。昭和２０年当時，赤痢，腸チフス，パラチフスといった腸管感染症が蔓延しており，特に赤痢は全国で９万６４６２人もの患者が発生し，８月・９月は特に患者が集中していた。赤痢は幼児病であって，２，３歳で罹患率がピークとなる。青壮年期にかけて，多くはなるが幼児期の時に比較すればはるかに少なく，性別では男性の方が女性よりも多い。腸チフスは，幼少時期に少なく，青壮年期，特に男に多い。終戦直後の混乱期には国民の生活水準が極度に低下したため発疹チフスが大流行し，昭和２１年には患者数が全国で３万２０００人を越えた。慢性下痢は，昭和２１年の２，５月に都市部で２パーセントを超える発現率を示した（乙８４∼８６）。小腸上皮の幹細胞の成熟，分化は３∼４日かかる（乙９３）。(エ)血液細胞数の減少骨髄の造血機能低下は，１回短時間被曝で受けた全線量当量でのしきい値が，０．５シーベルトとされている（乙６６）。栓球（血小板）は，照射量が５グレイ程度までであれば被爆後３０日目ころ最も減少し，その後回復するが，照射量が５グレイ以上は１５日目ころに０となり回復しない（乙６６）。(オ)嘔吐消化管に対する放射線の照射により，消化管の自律神経の機能が障害され，あるいは脳に対する照射により嘔吐中枢を刺激することにより発症すると考えられている（証人ＡＢ）。１グレイ以下の被曝では，嘔吐はほとんど起こらないとされている（乙９３）。(カ)熱中症による発熱について熱中症は，炎天下，熱源近くでの作業などの高温環境と運動の際に発症するもので，熱射病，熱疲労，熱けいれんの３つがある。熱射病は，意識障害，体温４０．５度以上，乾燥した皮膚を特徴とする。原因にかかわらず，体温が４１度を超えると細胞破壊が起こり，自立的な体温調節能力が失われるため，まず冷却することが肝要とされる。熱疲労は，脱水によって体温上昇と脱力を来しているが，意識障害は認めず，体温が熱射病ほど高くないものをいう。熱けいれんは，高温環境下の作業で電解質（特にナトリウム）が喪失して筋のけいれんがおこるもので，通常意識は良好である。熱疲労及び熱けいれんは，涼しいところで安静にし，水分と電解質を補給する。また，身体の中と外の「あつさ」によって起こる，様々な身体の不調の総称をいう場合もあり，症状として，最初に多量の発汗，手足や腹筋の痛みを伴ったけいれんがおき（数秒間の失神，めまい，脈が速くなる，顔色が悪くなる，などの症状がみられることがある），そのうちめまいがひどくなったり，頭痛・吐き気・嘔吐・疲労感・脱力感がみられ，それ以上進むと意識障害や過呼吸症状が出現し死に至る場合もあるとされる。軽い症状の場合は，水，塩分，糖分を摂取することであり，けいれん，失神，意識障害などの場合は体温を下げるよう応急措置をして，早急に医療機関に受診する必要があるとされる。また，軽い脱水症状の初期には，元気がなくなる，頭痛，吐き気，食欲不振，微熱などの症状が起こり，その場合は，水分，塩分，ミネラルを補給することが大切であるとされる（乙８１∼８３，１２２）。(4)被爆者の治療厚生省公衆衛生局長は，昭和３３年８月１３日，都道府県知事及び広島・長崎市長あてに，「原子爆弾後障害治療指針について」を通知した。同通知では，治療上の一般的注意として，原子爆弾後障害症が直接間接に核爆発による放射能に関連するものである以上，被爆者の受けた放射能特にガンマ線及び中性子の量によってその影響の異なることは当然想像されるが，被爆者の受けた放射能線量を正確に算出することはもとより困難であり，被爆者個々の発症素因を考慮する必要もあり，当初の被爆状況等を推測して状況を判断しなければならないとした上で，特に次の諸点について考慮する必要があるとした（甲１５）。①被爆距離この場合，被爆地が爆心地から概ね２キロメートル以内のときは高度の，２キロメートルから４キロメートルまでのときは中等度の，４キロメートルを超えるときは軽度の放射能を受けたと考えて処置してさしつかえない。②被爆後における急性症状の有無及びその状況，被爆後における脱毛，発熱，粘膜出血，その他の症状を把握することにより，その当時どの程度放射能の影響を受けていたか判断することのできる場合がある。上記指針の医学的根拠となったのは，昭和２０年９月から開始された日米合同調査団による諸調査や，敗戦直後・占領下の国内の医学研究者による数々の調査報告である（甲４０）。また，厚生省公衆衛生局長は，同日付けで「原子爆弾被爆者の医療等に関する法律により行う健康診断の実施要領について」を通知している。同通知では，主として原子爆弾の放射能による内科的疾病に関して，健康診断を行うに当たって特に考慮すべき点を，要旨，次のように挙げている（甲２５４）。①被爆者の受けたと思われる放射能の量現在において被爆当時に受けた放射能の量を把握することは困難であるが，おおむね次の事項は当時受けた放射能の量の多寡を推定する上に極めて参考となりうる。被爆距離被爆した場所の爆心からの距離が２キロメートル以内のときは高度の，２キロメートルから４キロメートルのときは中等度の，４キロメートル以上のときは軽度の放射能を受けたと考えてさしつかえない。被爆場所の状況原子爆弾後障害症に関し，問題となる放射能は，主としてガンマ線及び中性子線であるので，被爆当時における遮蔽物の関係はかなり重大な問題である。このうち特に問題となるのは，開放被爆と遮蔽被爆の別，後者の場合には，遮蔽物等の構造並びに遮蔽状況等に関し，十分詳細に調査する必要がある。被爆後の行動原子爆弾後障害症に影響したと思われる放射能の作用は，主として体外照射であるが，これ以外に，塵埃，食品，飲料水等を通じて放射能物質が体内に入った場合のいわゆる体内照射が問題となり得る。従って，被爆後も比較的爆心地の近くにとどまっていたか，直ちに他に移動したか等，被爆後の行動及びその期間が照射量を推定する上に参考となる場合が多い。②被爆後における健康状況被爆後数日ないし数週に現われた被爆者の健康状態の異常が，被爆者の身体に対する放射能の影響の程度を想像させる場合が多い。すなわち，この期間における健康状態の異状のうちで脱毛，発熱，口内出血，下痢等の諸症状は原子爆弾による障害の急性症状を意味する場合が多く，特にこのような症状の顕著であった例では，当時受けた放射能の量が比較的多く，従って原子爆弾後障害症が割合容易に発現しうる考えることができる。③臨床医学的要素臨床医学的探索にあたっては，原子爆弾後障害症として最も発現率の高い造血機能障害の検査に主体をおくほか，肝機能検査，内分泌機能検査等をもあわせて行う必要のある場合がある。また，異常については，この異常が放射能以外の原因に基づくものであるか否かについては，詳細に検討を加えたうえ，一応考えられる他の原因を除外した後においてはじめて放射能に基づくものと認めるべきであり，したがって，この鑑別診断を行うにあたっては，尿検査，糞便検査，Ｘ線検査その他必要ある検査はもちろん十分に行わなければならない。④経過の観察原子爆弾後障害症の一部，例えば，軽度の貧血や白血球減少症のようなものでは，所見が一進一退する場合が往々にしてみられるので，被爆者の健康について十分に経過を観察する必要がある。(5)ア原爆放射線量の推定残留放射能の調査(ア)大阪調査団の調査昭和２０年８月１０日から大阪帝国大学ＡＣ教授らの大阪調査団により広島原爆の初期調査が行われ，爆心地近くで放射能が高いこと，激しい雨の降った己斐駅付近で高いことが報告された。その報告によれば，８月１１日に市内数か所から砂を採取して同夜その放射能を測定したところ，その結果は，自然計数２７に対して，護国神社１２０，西練兵場入口・己斐駅付近９０，中国軍管区司令部４０，八丁堀・宇品３７であり，向洋駅・東練兵場・横川橋・己斐駅付近は自然計数未満であった（甲７８資料１４）。(イ)京都帝国大学調査団の調査京都帝国大学調査団は，広島において，昭和２０年８月１０日の第１次調査の後，同月１３，１４日に第２次調査をした。爆心地周辺では，碍子接着硫黄，鉄板，石灰，アルミ板，半田など種々の試料を収集したが，このうち中心部の路上で死亡していた馬の骨が極めて強いベータ線（毎分５２９数）を放射していること，その原因がリン３２であること，半減期が１８日であったことが測定された。このほか爆心から２∼４．５キロの周辺地区２４か所からも試料を収集して，同月１５日，１６日に測定したところ，旭橋東詰（爆心の西約３．５キロ）の試料で最も強いベータ線（計数１０６）を測定した。(ウ)理化学研究所の調査理化学研究所のＡＤらは，昭和２０年８月中旬と９月下旬に，主として焼死者の骨を収集し，宇品の陸軍病院入院中に死亡した者の骨も加え，骨灰のベータ線強度を測定し，緩中性子線の空気中の半価層の厚さや，爆央における緩中性子の数を推計している（甲７８資料１４）。(エ)ＡＥらの調査昭和２０年８月９日，ＡＥが率いるグループが，広島の２８ヶ所で土壌試料を収集した。なお，これらの試料は，大気圏核実験の降下物にも曝されておらず，最近になって再測定が行われたが，これらは降下物に関係するものであり，ＤＳ０２の策定には使用されていない（乙３８）。(オ)ＡＦらの生体誘導放射能の調査ＡＦらは，中性子が生体に付与した誘導放射能に着目し，臓器のベータ線を測定した。測定に使用した測定器は，ベータ放射能に最も鋭敏な感度を有するGeiger-müller計数管で，自然放電数は平均毎分１８である。測定方法は，臓器の小片を乾燥し細粉とし，これを計数管の正射影とほぼ同じ大きさのブリキの板の上に平に置いて測定した。血液や尿は，小型シャーレに入れて同様の方法によった。京大物理ＡＧ研究室において測定した。測定誤差は１０パーセント以内であるとされた。昭和２０年８月１０日から同年９月８日までの間に死亡した４例のうち，３例はフォルマリン固定後の測定のため可溶性の放射性物質の流出が考えられ，新鮮材料を用いた１例が最も信頼できるとされた。同例は，爆心地から５００メートルで被爆し同年９月８日に死亡したもので，脳，大腿骨，頭蓋骨，大腸で高い値が検出されている。ＡＦらは，種々の条件があり，かつ条件を一定にし難い状態であったため整然とした結果は望めないが，大体，リン，ヨード，硫黄，各種金属元素を多く含む臓器に豊富な放射性を認めた，また，血液にも相当大きな放射能が認められているため，臓器の血液含有量も測定値に大きな影響を与えている，肺は偶然に放射性物質の吸入が多量にあったかあるいは肺出血の部を測定したものか不明である，としている。このほか，爆心より１００メートルで採集した即死者の大腿骨を同年９月１２日に測定し，２．９ｍｇで毎分４１のベータ放射能を認めた。分析の結果，放射能の大部分はリンであることが測定されたことから，半減期１４日，全骨格約７キログラムとして，最初は全骨格について６×１０ ７ のベータ放射能を有していたと推定し，このほか半減期が短いため計数管にかからなかった各種元素の誘導放射能，早い中性子による障害も膨大であったと考えられた。ＡＦらは，これらの中性子の直接作用及び生体誘導放射能が，生体を障害し急性及び亜急性症状を惹起するに至ったと考えるのが最も自然であるが，種々の理由から生体誘導放射能と各臓器の病理解剖所見との直接の関係は見出しがたいとした。また，同年９月９日には京大入院患者１例につき，尿中の放射能が検出された（以上につき甲７８・資料１４）。(カ)昭和２０年９月１７日ころには，広島，長崎とも，強い台風（枕崎台風）が襲来し，激しい洪水被害に見舞われた。京都帝国大学調査隊では，宿舎としていた大野浦陸軍病院が山津波で倒壊流出し，多数の犠牲者を出した（甲７８資料１４，乙１１，１６）。(キ)昭和２０年９月から１０月にマンハッタン技術部隊，同年１０月から１１月には日米合同調査団が広島，長崎において放射能測定を行った。広島文理大のＡＨとＡＩは，同年９月と昭和２１年及び昭和２３年に調査を行った。これらの初期調査の結果，爆心地付近のほかに，広島の己斐，高須地区及び長崎の西山地区で放射能の高いことがわかった。これらの地区は，いずれも爆心から約３キロメートルの風下にあたり，かつ，爆発の３０分から１時間後に激しい降雨があった（乙９・３４８頁）。原子爆弾の爆発によってできるアイソトープは約２００種類にも達し，その大部分は放射性であるが，半減期の短いものは測定時には既に減衰し，半減期の長いものだけが検出された。西山地区の土壌の放射化学分析の結果，ストロンチウム８９（半減期５２．７日），バリウム１４０（１２．８日），プラセオジム１４４（１７．３分），ジルコニウム９５（６５．５日），ストロンチウム９０（２９年），セシウム１３７（３０年），セリウム１４４（２８４日）及び核分裂を起こさなかったプルトニウム２３９（２．４×１０ ４年）が検出されている。これらはプルトニウム２３９を除きいずれもベータ線あるいはガンマ線を放出する（甲８２）。(ク)ＡＪらは，昭和５０年に，降雨地域の土壌を採取し，セシウム１３７の測定を行った。さらに，昭和５１年には厚生省に残留放射能調査委員会が設置され，広島・長崎の爆心から半径３０キロメートル以内で採取された土壌試料についてセシウム１３７及びストロンチウム９０の調査が行われた。昭和５３年には再調査も行われたが，当時，既に核実験による降下物の影響があり，広島原爆の黒い雨による有意な差は認められなかった。長崎の場合，フォールアウト地域で原爆材料であるプルトニウムの高いことが見出された（乙９・３４９頁）。(ケ)昭和５１年以降，従来行われてきたコバルト６０（半減期５年）の測定と共に被曝岩石中のユーロピウム１５２の測定が行われている。このほかに中性子の核反応により生成された塩素３６やカルシウム４１も，加速器を使った質量分析法により測定されている（乙９・３４９頁）。イＤＳ８６の策定原爆被爆者の被曝線量を求める方式は，いくつかの方式が提案され，１９６５年（昭和４０年）に体系的な方法として暫定１９６５年線量（Ｔ６５Ｄ）と呼ばれる方式が決められた。これは，米国ネバダ州核実験場における長崎型原爆の実験等から得られた結果を広島と長崎の場合に当てはめて放射線量を推定するものである。しかし，１９７０年代後半（昭和５０年代前半）にＴ６５Ｄそのものに問題があることが指摘された。米国では，１９８１年（昭和５６年）に線量再評価検討委員会が設置され，その結果を評価するための上級委員会が米国学士院に設置された。これに対応して，日本の厚生省が検討委員会と上級委員会とを組織した。１９８６年（昭和６１年）３月に開かれた日米合同の上級委員会において，新しい線量評価システム（ＤＳ８６）を承認した（乙２１）。ウＤＳ８６の内容ＤＳ８６は，現代核物理学の理論に基づいてコンピューターにより計算された多数のデータベースとコンピュータープログラムとから構成されており，これらに基づいて被曝線量を計算する体系である（乙１０，１８，２１）。ＤＳ８６は，Ｔ６５Ｄと比較し，空気中中性子線カーマが，長崎原爆で約２分の１∼３分の１に，広島原爆で約１０分の１に減少している。長崎原爆については，大気中の水蒸気成分による影響であり，広島原爆については，大気中の水蒸気成分による影響に加え，爆弾の起爆装置及び殻の厚さの相違（核分裂中性子が，広島原爆では重金属の厚い層を通るのに対し，長崎原爆では金属層は薄いが起爆剤に含まれる水素原子との衝突によってエネルギーを多く失う。）により，広島の中性子スペクトルが長崎の中性子スペクトルより軟らかいためであるとされている（乙２１・４５１頁）ＤＳ８６については，不確定性（誤差）解析に関する部分を除き報告書が作成されており，その概要は次のとおりである。(ア)爆弾の出力長崎原爆は，同型の原爆を使用した核実験の結果等から，２１kt，誤差は±２ktの範囲にある。広島原爆は，同型の原爆による核実験が行われておらず，専ら理論計算によったため，出力の推定は長崎の場合より誤差が大きく，種々の推定値から，１５kt，誤差は±３ktの範囲にある（乙２３）。(イ)ソースタームの計算と検証爆弾から放出される粒子や量子の個数，及びそのエネルギーや方向の分布は，放射線のソースタームと称せられる。モンテカルロ法によるソース計算では，中性子やガンマ線の粒子及びそれらの二次生成物が放出され，吸収されるかあるいはシステムから脱出するまで，追跡された。広島原爆については，放出放射線の角度分布とエネルギー分布が，長崎原爆については，エネルギー分布が計算された。これらの計算の検証は，広島原爆のレプリカ（砲身を短くし，核分裂物質を減らした臨界実験装置）等によりなされた。爆弾が爆発すると即発中性子と即発ガンマ線が放出されるが，爆弾の構造（広島原爆の弾頭が厚い鋼鉄でできているのに対し，長崎原爆は弾頭が薄い鋼板でできている。）に応じて，放出放射線の角度分布とエネルギー分布を計算した（乙２３）。(ウ)放射線の空中輸送，空気中カーマの決定初期放射線は，爆弾の線源から空気中を経て線量推定の対象となる地域に伝播していくことを放射線の輸送という。コンピューターによる大規模な計算により，爆心地から２．５キロメートルまでの各距離における空気中カーマを決定する（乙２３）。(エ)ガンマ線の熱ルミネッセンス測定上記のとおり計算された空気中カーマのうち，ガンマ線カーマについては，広島大学理工学部校舎，長崎市家野町民家の塀等から収集された試料につき，熱ルミネセンス線量測定法による測定結果と比較された。広島においては１０００メートル以上の地点で測定値は計算値より大きく，近い地点は逆に小さくなっている。長崎においてはこの関係は逆である。１０００メートル以上の地点で測定値の平均値と良い一致を得るためには，計算値は広島で約１８パーセント大きくなり，長崎で約１０パーセント小さくなる必要がある（乙２１）。(オ)中性子の測定中性子線量の検証には，中性子により特定の物質中に誘導された特定の放射性物質の放射能を測定し，この測定値に対応する計算値と比較する方法をとった。ＤＳ８６開発当時に得られていた放射能の測定値には，速中性子により誘導されたリン３２，熱中性子によって誘導されたコバルト６０，ユーロピウム１５２があり，放射能の半減期はそれぞれ１４．３日，５．３年，１３年である。リン３２は，爆弾投下の数日後に測定したデータに再検討が加えられ，ＤＳ８６との間に差は見られなかった。コバルト６０は，Ｔ６５Ｄの決定の際の測定に加え，新たな試料の測定も行われた。計算値が，地上距離２６０メートルにおいて，測定値の１∼１．５倍，１１８０メートルにおいて測定値の３分の１倍と，系統的な差を示した。ユーロピウム１５２は，当時新しい測定であったが，正確な評価を行うにはデータのばらつきが大きいとされた。被爆者の被曝線量の推定に関しては，比較的高いエネルギー（０．５ＭｅＶぐらい以上）の中性子の影響が主となり，それ以下のエネルギーの中性子の影響はあまりないとされ，速中性子によるリン３２のデータを中心に検討が行われた。計算された中性子カーマ値が間違っているという可能性はまだのこっている。中性子の測定についてのこの章の結論は，中性子線量がさらに研究が進展するまでは疑わしいということでなければならない（以上につき甲１８，乙１６）。(カ)ａ残留放射能（甲１８，乙１６）誘導放射能及び放射性降下物による被曝線量の測定の正確性に影響する多くの要素は，原爆投下後４０年たってもよく知られておらず，被曝線量推定はおおまかな近似にならざるを得ない。一般的に，被曝率の測定は風雨の影響がある以前に速やかには測定されなかったし，その後の風雨の影響を明らかにしたり，放射能の時間分布を与えるのに十分な程繰り返されなかった。測定場所の数は余りにも少なく，放射能の詳細な地理的分布について十分推定できるものではなかった。また，かかる調査では，代表的でない標本が抽出されることが多く，かかる標本のかたよりが存在しているかどうかも不明である。最後に，較正や測定の詳細については，必ずしも入手できていない。放射性降下物被曝の推定を行うための理想的データは存在しない。放射性降下物による被曝の推定方法として，核兵器と気象学的情報に基づいて，放射能の堆積をモデル化することが考えられるが，モデル化に必要なパラメータの多くは欠如しているとして，現存する測定値から推定する方法が用いられた。しかしながら，緊迫した状況であったことや，計器及び訓練された人員不足であったことにより，関心のある地域についてのグリッド測定ができていなかったので，放射性降下物地域のデータがどれくらい代表的であるかは不明である。爆発後の３か月間には，広島で９００ミリメートル，長崎で１２００ミリメートルの大量の降雨があり，両市とも昭和２０年９月１７日の台風にあい，広島は１０月９日に２回目の台風にあっている。試料採取場所についての詳細な知識なしには，風雨の影響を評価するのは不可能であるため，測定データは風雨の影響に対する補正なしで使用された（乙１６・２１１∼２１４頁）。ｂ長崎西山地区における放射性降下物の測定に基づく，高度１メートルでの累積的被曝の推定は，ＡＫらの昭和２０年１０月１日に始まった調査結果では２．５∼７０Ｒ（Ｒはレントゲン。以下同じ。），ＡＬの同年９月２１日から１０月４日までに行われた調査の結果では２９Ｒ，もしくは２４∼４３Ｒ，ＡＭとＡＮの同年１０月１５日から２７日までに行われた調査結果では，最大４２Ｒ，西山村平均３８Ｒであった。長崎西山地区の土壌中のセシウム１３７の分析から導かれた放射性降下物による累積的被曝の推定値は，ＡＯによれば４０Ｒ，ＡＰとＡＱによれば２７０Ｒ，ＡＲらによれば２３０ないし２１０Ｒであった。広島の己斐・高須地区における放射性降下物による高度１メートルでの累積的被曝の推定値は，ＡＳとＡＴによれば最大３Ｒ，平均２．３Ｒ，ＡＨとＡＩによれば，１Ｒ又は９Ｒ，ＡＬによれば，１．２Ｒ，ＡＭとＡＮによれば０．６∼１．６Ｒであった西山地区における放射性降下物の累積的被曝への寄与は，２０ないし４０Ｒ（１２ないし２４ラド）と推定され，広島の己斐・高須地区では，対応する被曝は１ないし３Ｒ（０．６ないし２ラド）と推定される（乙１６・２１０，２１８，２２７頁）。ｃ核爆発後の内部放射線への被曝には，残留放射能中の放射性核種の吸入及び摂取を含めて，若干の可能性がある。長命のガンマ線放出放射性核種セシウム１３７からの内部線量は，長崎の西山地区の住民に対するＡＲ及びＡＲらの測定に基づき，昭和４４年に男性で１３pCi/kg，女性で１０pCi/kgであり，身体負荷値は指数的に減少し，有効半減期は７．４年であったと仮定して，昭和２０年から昭和６０年までの４０年間の内部線量は，男性で１０ミリラド，女性で８ミリラドと推定される（この場合，ミリラドはミリレムと等しい。）。この線量は，ＭｅｄｉｃａｌｓｅＩｎｔｅｒｎａｌＲａｄｉａｔｉｏｎＤｏＣｏｍｍｉｔｔｅｅ法により計算され，身体を通じて一様な分布を仮定した（乙１６・２１９頁）。ｄ誘導放射能からの外部ガンマ放射線誘導放射能の計算過程は次のとおりである。まず，爆心からの距離ごとに入射中性子スペクトルを計算し，これにより入射中性子のエネルギー，方向，数が決まる。次に，土壌中の元素の種類，含有量，及びこれらの元素の放射化断面積をもとに生成された放射能量を計算する。そして，誘導放射能から放出されたガンマ線が地上１メートルに達するまでのガンマ線の透過の計算をし，線量率（単位：Ｒ（レントゲン）／ｈ（時間））を求める。人体への被曝影響と結びつける上でこの線量は空気中の組織カーマ（単位：グレイ）に換算される（甲８２，乙９）。線量推定に関連があると考えられる放射性核種は，アルミニウム２８（半減期２分），マンガン５６（同２．６時間），ナトリウム２４（同１５時間），スカンジウム４６（同８３．８日），セシウム１３４（同２．１年），コバルト６０（同５．３年）である。アルミニウム２８は，人が爆心地地域に入り得たよりずっと前に消失したことは明白なので，これ以上考慮しない。両都市について関心のある要素の土壌濃度が測定されているが，変動性がかなり大きく，計算された放射化が広範には適用できないかもしれないことを示している。上記の放射性核種のうち相対的に重要なものは，マンガン５６，ナトリウム２４であり，マンガン５６からの被曝率は１日以内に消失し，ナトリウム２４からのは１週間以内に消失する。スカンジウム４６，コバルト６０，セシウム１３４は，長年にわたって寄与する。誘導放射能からの被曝の直接測定は，いずれも短命のマンガン５６，ナトリウム２４を含めるほど十分速やかには行われなかった。爆心地での誘導放射能からの外部放射線への潜在的最大被曝は，広島について約８０Ｒ（約５０ラド），長崎について３０ないし４０Ｒ（１８ないし２４ラド）であると推定される。これらの被曝は，時間や距離と共に減少する。累積的被曝は，１日後にはその約３分の１，１週間後には僅か数パーセントであったであろう（乙１６・２２７頁）。(キ)家屋及び地形による遮蔽２種類の日本家屋の集まりのコンピューターモデルを用いるなどして，被爆者の位置における中性子及びガンマ線のエネルギーと角度別のフルエンスが得られ，この時点で遮蔽カーマを計算することができる。(ク)臓器線量昭和２０年当時の典型的日本人のコンピューターモデルを作成し，被爆者の特定の臓器での中性子及びガンマ線のエネルギー及び角度別のフルエンスが得られ，この時点で臓器線量を計算することができる。(ケ)線量評価体系の作成(ア)，(イ)，(ウ)，(キ)，(ク)を統合し，特定の被爆者に関するデータを入力とし，自由空間データベース，家屋遮蔽データベース及び臓器遮蔽データベースを組み合わせて，各種の線量を出力することができるようにしている。(コ)なお，推定線量に対する不確定性（誤差）の推定は，予備的な値としては，空気中カーマに対して広島で１６パーセント，長崎で１３パーセントとなり，臓器線量に対しては２５∼３５パーセントとなっているが，報告書は別途出版予定とされた（乙１８）。エＤＳ８６と測定値のずれについて(ア)ＤＳ８６作成後，測定値の数が増加するとともに，熱中性子誘導放射能（ユーロピウム１５２，コバルト６０，塩素３６）の測定値とＤＳ８６の計算値との間の系統的なズレが，広島においては顕著なものとなってきた。爆心地から１０００メートル付近を境に，近距離では計算値が高く，遠距離では測定値が高くなっており，２キロメートルを越すと測定値が計算値の１０倍，１００倍となっていく。長崎においては，系統的なズレを示さない測定データと，広島と同様のズレを示すデータの両者があった（乙１０）。広島原爆については，ガンマ線の熱ルミネッセンスのデータが，爆心から１．４キロメートルくらいからＤＳ８６による計算値より大きくなり始め，２キロメートル付近では７０パーセントくらい大きくなり，このこと自身は０．１グレイ程度の被曝線量の部分だけ線量を増大させるとの見解があった（乙９）。(イ)ＡＵらの報告ＡＵらが，平成元年に爆心地から１９０９メートルの地点で測定したガンマ線線量の２つの実測値は，それぞれＤＳ８６推定線量の２．０倍及び２．１倍であった（甲２２）。(ウ)ａＡＶらの報告ＡＶらは，平成４年，広島原爆の爆心地から地上距離２．０５キロメートルにおけるガンマ線線量を熱ルミネッセンス法によって瓦のサンプルから測定したところ，５枚の瓦についての測定値の平均は１２９±２３ミリグレイであり，この値は対応したＤＳ８６の推定値の２．２倍大きく，これらの結果と文献における結果は，爆心地から２．０５キロメートルにおける測定値に対し，ＤＳ８６の推定値が５０パーセントあるいはそれ以下であることを示している旨，報告した（甲３５）。ｂＡＶらは，平成７年，広島原爆の爆心地から１５９１∼１６３５メートルの建物（郵便貯金局）の屋根の５箇所から収集した瓦の標本を用い，熱ルミネッセンス法（ＴＬ）によって，広島原爆からのガンマ線カーマを測定した。それによれば，組織カーマの結果は，ＤＳ８６の評価より平均して２１％（標準誤差は４．３∼７．３％）多かった。現在のデータと，報告されているＴＬの結果は，測定されたガンマ線カーマがＤＳ８６の値を約１．３キロメートルで超過し始め，この不一致が距離と共に増加することを示唆している。この不一致は，ＤＳ８６の中性子のソース・スペクトルに誤りがある（遠距離に到達できる高いエネルギーの中性子の成分が過小評価されている）ことに原因があり，これまでの中性子放射化の測定によって支持されていると主張した（甲４３，４９）。(エ)ＡＷらのユーロピウム１５２及びコバルト６０の測定ａＡＷらは，平成１０年，広島の爆心地付近から遠距離まで広範囲にわたって数多くの測定を行い，測定値と計算値との間には明らかに相違があり（爆心から１７９３±２２メートルでは，ＤＳ８６の計算値が実測値の０．０１４±０．００６倍），計算における何らかの間違い，たとえば広島爆弾の線原の間違いの可能性を示唆した（甲３４，乙１０）。ｂＡＷらはまた，平成１４年，長崎原爆の中性子によって誘導された５個の鉄鋼サンプル中の残留コバルト６０の放射性を測定したところ，その計算値と実測値の比率は，長崎及び広島における計算値と橋詰らの実測値の比（橋詰らの実測値とは，ＤＳ８６の最終報告において引用されていた同人らによるコバルト６０の測定値であり，同報告において，計算値と測定値との間に系統的な不一致が見られる例として紹介されていたものである。）と同様の傾向を示したが，現在のデータは爆心から約１０００メートルでの計算値と概ね一致しており，爆心から１１００メートルを超えるデータがないため計算値と実測値との乖離はいまだ明らかではないと発表した（甲３２）。(オ)ＡＸ（米国）とＡＹ（ドイツ）による塩素３６の測定ＡＸらは，ＡＭＳ（加速器質量分析法）により塩素３６を測定した。その後，ＡＹらも塩素３６の測定に参加し，より遠距離の試料も測定した。ＡＸらとＡＹらによる塩素３６の測定値も，計算値と距離との関係において概ねＡＷらの測定値と同様の傾向を示した。ＡＹらは，墓石などの被曝岩石を使用して測定していたが，測定値には宇宙線などの自然環境のバックグランドが加わっていること，墓石によりバックグランドが異なることなどの研究を続け，最終的には測定値はバックグランドの補正をすれば計算値と一致するとした。ＡＸらの場合も，コンクリート試料の複雑さ（海水中の砂の自然界における被曝，建造物使用に小石を混入，コンクリート壁面と深部における塩分を含んだ薄いの浸透度の違い）を調べ，最終的には測定値にこれらのことを考慮してバックグランド補正をすれば計算値と一致するとした（乙１０）。(カ)同一試料の測定による相互比較９箇所の異なる被曝距離における被爆試料を４人の測定者用に分割して，同一試料を，ＢＥらがユーロピウム１５２を，ＢＡら，ＡＸら及びＡＹらが塩素３６を測定した。ＢＥらは，低バックグランド施設において測定し，さらに原爆以外の放射線由来のユーロピウム１５２をコンピューターによる解析により除去し，最終結果は，１４００メートル付近まで計算値と概ね一致するものとなった。ＢＡら，ＡＸら及びＡＹらの塩素３６の測定は，若干のばらつきが認められるものの，１２００メートル付近まで概ね計算値と一致するものとなった（乙１０，４０）。(キ)ＡＵの計算モデルＡＵは，広島原爆の系統的なずれの問題の解決の試案として，２つのウランの衝突の際，原爆の底が抜けたように割れたと仮定し，連鎖反応の終わりの時期に裸の核分裂中性子が放出されたと考え，さらに中性子が発生した高度を９０メートル引き上げた計算モデルによれば，１キロメートル以内では計算値と測定値が一致すること，水平方向に９０度の角度でクラックが入ったモデルを用いると，さらに遠距離まで計算値と測定値が一致することを提案した（乙１０）。(ク)ＡＡは，遠距離に到達できた中性子は，近距離では高速中性子であったもので，途中で大気中の原子核と衝突を繰り返してエネルギーを失い熱中性子になったものであるから，遠距離における熱中性子線の過小評価は，近距離あるいはソースタームの中性子線の高エネルギー成分，とりわけ数MeV以上の高エネルギー成分の過小評価が原因であると推測され，遠距離における熱中性子線量の過小評価を是正するためにソースタームあるいは近距離の高エネルギー中性子線量を増加させると，高エネルギー中性子ほど大気中の原子核と衝突する頻度は小さくなるので，遠距離に到達する高エネルギー中性子線量も増加することになると指摘している（甲４９）。(ケ)推定線量の変化と原爆被爆者のリスク「ＤＳ８６線量推定値変更の可能性に関する考察」（ＢＢ）（平成１１年３月）（乙１８・３７頁）では，推定線量が変化すると放射線がリスクに及ぼす影響の推定値は変化するが，被爆者が受けた実際の線量に依存する実際の（観察可能な）事象は線量推定値の変更によって変化することはない。線量推定方式の変更によって個人線量推定値が増加するならば，放影研データに基づく特定線量に関係するリスク推定値（即ち単位線量当たりのリスク）は減少する，との見解が述べられている。オＤＳ０２ＤＳ８６における，中性子線量に関する理論値と測定値との不一致を踏まえ，平成１４年に新しい原爆放射線線量の評価システム（ＤＳ０２）が作成されたが，その内容の概略は次のとおりである。(ア)線量評価の概要ＤＳ８６からＤＳ０２への大きな変更は，広島における爆弾の出力を１５kt±３ktから１６kt±４ktに，爆発高度を５８０メートルから６００メートルに修正したことである。爆弾の出力の増価は，爆心からの距離に関係なく空中線量を６．７パーセント増加させることになる。爆発高度を上げることは線量を減少させる方向に働くが，爆心地近くでないとその影響は小さい。ＤＳ０２による空中線量（ガンマ線と中性子線の総和）をＤＳ８６と比較すると，爆心地付近の生存者のほとんどいない範囲を除けば，５パーセントから１０パーセントの増加と要約できる。広島に関しては，ガンマ線量は，爆心地から遠くなるに従ってＤＳ０２の線量の方が高くなり，約１０パーセント以内で横ばいとなる。他方，中性子線量は，爆心地付近では，ＤＳ０２線量の方がＤＳ８６線量よりも低いが，５００メートル付近で逆転して１０００メートル付近ではＤＳ０２線量がＤＳ８６線量より１０パーセント程度高くなり，再びその比率が小さくなって２０００メートル近くで同程度になり，それ以遠ではＤＳ０２線量がＤＳ８６線量よりも低くなる。長崎に関して，ＤＳ０２ガンマ線量はＤＳ８６ガンマ線量の約１０パーセントの増加となっているが，ＤＳ０２中性子線量はＤＳ８６中性子線量より低く，最大で約３０パーセントの減少となっている（乙１０）。(イ)ａＤＳ０２の計算値と実測値ガンマ線の熱ルミネッセンス測定広島に関しては，爆心地付近の一致度は極めて高いものになった。広島大学（爆心地から１２７９∼１４６９メートル。測定値は，計算値の１．０７８∼１．３１０倍），明泉寺（同１９１５メートル。同１．８７４∼２．２８２倍）やＢＣ邸（同２０６７メートル。同１．０１１∼２．９９５倍）などの遠距離の地点においては，測定値は計算値よりも依然として若干高いが，ＤＳ０２によって一致度は改善している。この不一致に関連した問題は，バックグラウンド測定値において距離に関連した偏りが存在するかどうかである。長崎の約８００メートル以下の距離においては，測定値がＤＳ８６値及びＤＳ０２値よりも若干低い。状況はＤＳ８６よりもＤＳ０２の方が若干悪い。この不一致に関連した問題は，一部の測定位置における部分的前面遮蔽の存在を反映させるために実効透過係数を更に補正する必要があるかどうかという点である（以上につき，乙３８・中・６９∼７６頁）。ｂ熱中性子放射化測定(ａ)コバルト６０広島においては，おそらくは１つの例外を除いては，地上距離が約１３００メートル以内では，ＤＳ０２に基づく計算値と測定値は全体として良く一致している。広島の地上距離１３００メートル以遠では，実測値が計算値を上回る傾向があるが，この点に関しては，試料の線量カウントと検出器のバックグラウンド線量とを区別する際に問題があるようである（乙３８・中・９７∼１０２頁）。なお，ＢＥらによる，広島原爆の地上距離１４００ないし１５００メートル付近のコバルト６０の測定結果は，ＤＳ８６，ＤＳ０２の計算値を数倍ないし数十倍上回っている。これについて，ＤＳ０２報告書の作成に関与した研究者の１人であるＢＤは，ＢＥが，上記の測定結果は，サンプル量が小さく我々のところでは検出限界に入るので，場合によっては検討対象から除外してもいいと発言した旨の証言をしている（乙６１）。長崎では，地上距離５００メートル付近の測定値がＤＳ０２の計算値を上回っており，また１０４２メートルを超える遠距離での実測値が得られていない。この点について，ＤＳ０２報告書は，長崎においては，測定値はＤＳ０２に基づく計算値と概ね一致したが，近距離においてさえも大きな差違を示している，と評価している（乙３８・中・９７∼１０２頁，乙６１）。(ｂ)ユーロピウム１５２広島では，ＤＳ８６最終報告書当時までに得られた実測値は，計算値とおおまかに一致していた。新しく得られた実測値は，地上距離８００メートル以内の爆心付近においては，ＤＳ８６より低く，ＤＳ０２とよく一致しているが，８００メートル以遠では，実測値が計算値よりやや高くなる傾向にある。ＡＷらの測定では，地上距離１０５０メートル（爆央からの距離１２００メートル）でほとんど検出限界となる。このことは，約１０００メートル以遠の実測値を系統的ずれの議論に用いるのは困難であることを意味している。測定結果は，爆心付近ではＤＳ８６より低く，７５０ないし１０００メートルではよく一致し，１０００メートル以遠ではやや高い傾向にある。８００メートルないし１０００メートルで測定値がやや高い傾向にはあるが，誤差の範囲では一致しているといえる。長崎では，ＢＦらの１０２０メートルと１０６０メートルにおける屋根瓦についての６データとＤＳ８６最終報告書当時のデータは，幾分ばらついているけれどもＤＳ８６中性子に基づく計算とほぼ合っている。ＡＷらのデータは，爆央距離８００メートルまでは計算とよく一致している。１０００メートル以遠では計算よりやや高いが，ＢＦの屋根瓦の２データと矛盾はしない（以上につき，乙３８・中・１０７，１０８頁）。(ｃ)塩素３６米国での測定では，花崗岩及びコンクリート（コンクリート表面を除く）中の測定値は，広島・長崎とも，爆心地付近からバックグラウンドと鑑別不可能となる１２００メートル弱までＤＳ０２と一致する。広島の１４００メートル以遠の塩素３６で以前示唆された高い測定値／計算値比は，表面セメントが使用されたことに由来する（乙３８・中・１２２∼１５８頁）。ドイツでの測定では，実験の不確実性の範囲内において，花崗岩試料中の塩素３６の自然濃度を考慮すれば，地上距離８００メートル以遠における測定値とＤＳ０２計算値に顕著な不一致は認められなかった。近距離では，実験値がＤＳ０２計算値より低い（乙３８・中・１７１頁）。日本での測定では，地上距離で１１００メートル辺りまではＤＳ０２計算とよい一致が見られたが，１１００メートル以遠の試料の塩素３６測定は困難である（乙３８・中・１７５頁）。(ｄ)ユーロピウム１５２と塩素３６の放射化の相互比較広島市内で１２００メートル以内で被曝したサンプルと，ユーロピウムと塩素の標準液を熱中性子場と熱外中性子場照射したサンプルを使用して相互比較したところ，ユーロピウム１５２と塩素３６のデータは，米国で測定された旧県庁（爆心からの距離８７７メートル）と光善寺（同１１７７メートル）のデータを除き，お互いに合っているだけでなく，ＤＳ０２とも一致した。しかしながら，ユーロピウム１５２のデータは全体として少しだけ（１４％）塩素３６のデータより大きい傾向があった（乙３８・中・１９８頁）。(ｅ)広島試料中のユーロピウム１５２の極低バックグラウンド測定環境中性子の３分の１がユーロピウム１５２の生成に寄与したと仮定し，環境中性子によるユーロピウム１５２の寄与分２×１０ −５Bq/mgを使用すると，広島の花崗岩試料のユーロピウム１５２の放射能はＤＳ０２に基づく計算でよく再現され，これによって，ユーロピウム１５２の実測値と計算値の不一致が解消された（乙３８・中・２０７頁）。ｃ速中性子放射化測定(ａ)硫黄広島の硫黄資料における硫黄３２測定値を再評価した結果，今回の評価により更新・訂正された硫黄放射化データに基づく広島原爆の爆弾出力計算値は１８±２ｋｔであり，理論的出力推定値１２−２０ｋｔとかなりよく一致し，すべてのデータを検討した結果，ＤＳ０２で最も確実と考えられた１６ｋｔと極めてよく一致した（乙３８・中・２７５∼２７６頁）。(ｂ)ニッケル６３広島原爆における速中性子の測定につき，銅試料中のニッケル６３の測定値（無遮蔽の試料の測定値からバックグラウンドを差し引き，崩壊について補正した後のもの）は，日本銀行（ＤＳ０２における距離３９１メートル）でＤＳ０２計算値の０．８５±０．１９倍（ＤＳ８６計算値の０．６４±０．１４倍），広島大学（Elementary School）（ 同１３０ ８メー トル）で １．２ ０±０ ． ８ ７倍（同０．９６±０．７０倍），広島大学（Radioisotope Building）（同１４７０メートル）で１．９０±１．７７倍（同１．５２±１．４１倍）となった。バックグラウンドとして差し引かれたのは，住友銀行（爆心地からの距離１８８０メートル）の試料の測定値（7.3(+2.3,-2.1)×10 ４６３Ni/g Cu）と草津八幡（同５０６２メートル）の試料の測定値（7(+8,-5)×10 ４平均したもの（7.3×10 ４６３６３Ni/g Cu）を重みつきNi/g Cu）である（乙３８・中・２９６頁）。ＤＳ０２報告書は，爆心地から約１８００メートルの距離から少なくとも５０００メートルの距離までは，測定値は銅１グラム当たりのニッケル６３原子約7×10４の値で平坦となり，ほぼこれがバックグラウンドの大きさと思われる，バックグランドを差し引いた後のデータを昭和２０年以降の崩壊について補正すると，広島の銅試料中のニッケル６３の測定値はＤＳ０２に基づく試料別計算値とよく一致し，ＤＳ８６に基づく計算値との比較でも日本銀行（ＤＳ０２における距離３９１メートル）を除きよく一致する，銅試料中の宇宙線によるニッケル６３の計算値は，上記バックグラウンドを説明しておらず更に検討すべきである，と結論付けている（乙３８・中・２８８頁）。ｄＤＳ０２による線量評価に対する評価(ａ)ＢＧらによる「厚生労働科学研究研究費補助金厚生労働科学特別研究事業・原子爆弾の放射線に関する研究・平成１４年度総括・分担研究報告書」では，ＤＳ０２の計算値と測定値につき，ガンマ線（熱ルミネッセンス）及び中性子（放射化による残留放射能）に関する測定値は，爆心地から少なくとも１．２キロメートルの地点までは，ＤＳ０２の計算値と全般的に極めてよく一致しており，また，爆心地から１．２∼１．５キロメートル以遠での中性子の測定値と計算値の相違については，線量の絶対値が小さくバックグランドとの区別が困難なことなど測定値の不確実性によるものと判断されているとしている（乙１０）。また，ＤＳ８６及びＤＳ０２策定時の日米線量再評価委員会委員を務めていたＢＤは，爆心地から１０００メートル以上離れた地点では，ユーロピウム１５２の測定値とＤＳ８６計算値との間に差が見られたが，ＤＳ０２の検討においてはバックグラウンドの引き方に問題があったとされ，ＤＳ８６には根本的な問題はないことが確認され，その問題はＤＳ８６，ＤＳ０２において解決された，ＤＳ８６システムは，被曝生存者の放射線影響解析や被曝生存者の認定等に使用されるには充分な精度を持っていると考えられるが，少しずつＤＳ０２システムに移行していくことが適切であろう，としている（乙３９，４０，６１，６２）。(ｂ)他方，ＡＡは，ＤＳ８６あるいはＤＳ０２の計算値と実測値の不一致の原因として，①原爆の爆発点から放出された中性子線のエネルギー分布，すなわちソース・タームの計算の問題，②中性子の伝播に重要な影響を与える，湿度の高度変化，③ボルツマン輸送方程式に基づくコンピューター計算における区分の設定を挙げ，このうち①が最も可能性が高いとしている。すなわち，①広島原爆のガンマ線及び熱中性子線の実測値に比べＤＳ８６の推定線量が遠距離で過小評価となっていること，広島原爆の構造と形状に似せた模擬原子炉からのソース・タームの測定値とＤＳ８６に用いられたソース・タームが一致したこと等から，ＤＳ８６に用いられた中性子のソース・タームの高エネルギー成分が実際の広島原爆のソース・タームと異なって過小評価になっていることが示唆される，②ＤＳ８６では，長崎の原爆爆発時の湿度として，海に近い海洋気象台の記録値（７１％）をそのまま採用しているが，長崎では爆心地付近は海からやや離れ，河川の影響も小さいから，もし海面近くと上空とで湿度が異なり，上方になるにつれ湿度が小さくなっていたとすれば，大気中の水蒸気に含まれる水素の原子核による中性子線の吸収が減少し，ＤＳ８６の計算値よりもずっと多くの中性子線が遠方に到達する，③上空の空気中の原子核で反射して地上に到達した中性子の寄与が遠距離で増大する，などを挙げている。また，速中性子に関するニッケルの測定値については特に，上記の実測値と計算値の大小関係は，従来のリン３２を測定した速中性子線量や誘導放射化の測定による熱中性子線量の不一致と同じ傾向を示している，そもそも爆心地からの距離１８８０メートルの実測値をそっくりバックグラウンドに採用して，この距離より近距離の実測値から差し引いているが，爆心地から１８８０メートルの地点にはＤＳ０２の計算値によってもかなりの量の速中性子が到達しているから，爆心地から１８８０メートルの中性子線量が０であると始めから仮定するのでは，実測値と計算値との比較が無意味になる，と批判している（甲４９）。(ｃ)ＡＡの上記批判に対し，ＡＵは，ＡＡの指摘する湿度の問題やスカイシャインの問題は，過去に検討されてきたが問題は見つかっていないとしている（乙１９，２５）。(ウ)ＤＳ０２を前提とした誘導放射線量の検討ＤＳ０２では残留放射能の検討はなされていないが，京都大学のＢＨは，ＤＳ８６報告書における計算結果に，ＤＳ８６とＤＳ０２の地表１メートルでのコバルト６０放射化量の比をそのまま誘導放射線量の比として適用し，誘導放射能による地上１メートルでの外部被曝線量を求めると，爆心地での爆発直後から無限時間までの積算線量は広島１２０センチグレイ，長崎５７センチグレイであり，爆心から１０００メートルでは広島０．３９センチグレイ，長崎０．１４センチグレイ，爆心から１５００メートルでは広島０．０１センチグレイ，長崎０．００５センチグレイとなり，爆心地に爆発１日後に入ってそれからずっと滞在した場合の線量は，広島で１９センチグレイ，長崎で５．５センチグレイ，１週間後に爆心地に入ってずっと滞在した場合の積算線量は，広島０．９４センチグレイ，長崎１．４センチグレイとなると報告した（乙７６）。また，ＢＨは，誘導放射能の体内取り込みに伴う内部被曝の正確な評価は，外部被曝以上に困難であるが，大雑把な仮定を基に，焼跡の片づけに従事した人々の空気中の塵埃吸入を想定して内部被曝評価を試みると，吸入の対象となる放射能を土壌中のナトリウム２４とスカンジウム４６とし，放射化生成量はＤＳ０２検証計算で得られたＭＣＮＰによる地上１メートル中性子束を用いて１キロメートル以内の平均値を計算し，塵埃濃度を２mg/m ３ と想定し，原爆当日に広島で８時間の片づけ作業に従事したとして内部被曝を評価すると，０．０６マイクロシーベルトという値になったと報告した。以上に基づき，ＢＨは，個人線量の正確な評価は困難であるものの，誘導放射能による被曝が問題となるのは，爆心地から１キロメートル以内に１週間以内に入った人々である，といってよいであろう，また，焼跡の片付け作業に従事した人々の塵埃吸入に伴う内部被曝は，外部被曝に比べ無視できるレベルであると主張している（乙７６）。(6)ア原爆被害調査原爆投下直後の各種調査(ア)マンハッタン調査団米軍は，医師や科学者で組織したマンハッタン調査団を派遣し，昭和２０年９月１０日から１０月６日まで長崎で，同月３日から７日まで広島で，入院中の被爆者ら計９００人（少なくみて合計６４４人）を調査した。同調査団の報告書では，①爆心地から２．２５∼４．２５キロメートルで被爆した４６人中８人に脱毛がみられた，②２．２５∼３．２５キロメートルで被爆した４１人中１４人に皮下出血があった，とされている（乙６８）。(イ)日米合同調査団報告書同報告書は，広島６４６０名，長崎６３００名の被爆者について，屋内／屋外，距離別に，急性症状とみられる症状の発生割合を分析しているが，それによると脱毛，紫斑（そのいずれか又は双方）は，爆心地から２キロメートル以遠の地域においても出現しており，広島においては，５キロメートル超の地域においても１例（屋外，非遮蔽），長崎においては，４．１キロメートルから５キロメートルの地域において１例（日本家屋内）に症状が出現したものと報告されている（甲６１の３，Table68H，68N）。そして，その出現頻度は，概ね距離が離れるほど，また，遮蔽状況が良好なほど小さくなる傾向を示すものと評価できる。具体例を幾つかみると，広島の場合，２．１キロメートルから２．５キロメートルの地域においては，屋外・非遮蔽は６．８％（５９０名中４０名），屋外・遮蔽は９．６％（９４名中９名），日本家屋内は４．７％（７３１名中３４名），ビルディング内は８．３％（１２名中１名），防空壕又はトンネル内は０％（１名中０名），２．６キロメートルから３キロメートルの地域内では，屋外・非遮蔽は７．８％（１９２名中１５名），屋外・遮蔽は３．３％（９２名中３名），日本家屋内は２．６％（３９０名中１０名），ビルディング内は７．１％（１４名中１名），防空壕又はトンネル内は該当者なし，長崎の場合，２．１キロメートルから２．５キロメートルの地域では，屋外・非遮蔽は１７．４％（１１５名中２０名），屋外・遮蔽は７．３％（８２名中６名），日本家屋内は６．９％（３１８名中２２名），ビルディング内は５．７％（３５名中２名），防空壕又はトンネル内は２．７％（１１０名中３名）であり，２．６キロメートルから３キロメートルの地域においては，屋外・非遮蔽は６．５％（１３９名中９名），屋外・遮蔽は１．６％（６１名中１名），日本家屋内は１．１％（３６９名中４名），ビルディング内は１６．７％（３０名中５名），防空壕又はトンネル内は０％（２５名中０名）とされており，また，広島においては，３．１キロメートルから４キロメートルの地域においては合計１３名，４．１キロメートルから５キロメートルの地域においては合計４名に，長崎においては，３．１キロメートルから４キロメートルの地域において合計２８名，４．１キロメートルから５キロメートルの地域において１名に上記の少女が発生したものとされている。(ウ)陸軍軍医学校の報告陸軍軍医学校長であったＢＩらは，昭和２０年８月８日以降の陸軍医科学校職員の現地調査結果，同月２４日以降の広島第１陸軍病院（宇品）における診療実績等を踏まえ，原子爆弾症（放射線，ガンマ線に基づく障害）の発現の特色として，①障害因子が人体内部まで深く作用し，為に各組織ないし器官に同時に障害を与え，従ってこれに基づく種々の症状が複雑な関係をもって出現したこと，②爆心からの距離，遮蔽物件の相違により線量に多寡を生じたが，条件の略々相等しい場合には，個人差に基づく特殊の例外を除き，近似した臨床症状を呈したこと，換言すれば一患者の症状から容易に同一条件下の他患者の症状を推論できること，③条件の異なる際は臨床像は時期的に甚だしい変化を示し，宛然別疾患であるような感を呈したこと，④爆心からの距離が大きくなるに従い臨床症状は軽症となったことであるとした上で，臨床症状の特色及び死亡の状況により時期的に３期に分けて分析している。同報告によれば，受傷後数日で下痢患者が多発し，８月１３日ころから細菌性赤痢様患者が多発したことから，８月１６日に約２００名について糞便の細菌検査を行ったところ，１名に赤痢菌を証明しただけであり，同様に８月３０日に１６０名，９月４日１７名，９月２３日１００名，１０月７日５名をそれぞれ検査し，いずれも赤痢菌は検出されなかった（甲２４７，２４８の２）。(エ)山口県立医学専門学校による，原子爆弾症（長崎）の病理学的研究報告長崎原爆被爆後３７日目から４２日目に死亡した１３例の剖検を行ったところ，うち２例が爆心地から２０００メートル，１例が３０００メートルで被爆していたが，すべて亜急性原子爆弾症のために死亡したものであると考えられるとされている。第５例（３６歳，女性，２０００メートル）は，木造家屋内で被爆し，左腕に開放性骨折と火傷を受け，８月１８日以来全身倦怠感があった。第６例（１１歳，女性，３０００メートル）は，木造家屋の下敷となって右足を骨折，１０日間ほど元気であったが，その後咽頭痛，点状出血，発熱を来し，さらに歯齦の膨脹出血と食欲不振が現われた。第８例（２１歳，女性，２０００メートル）は，屋内で被爆し，損傷はなく，８月９日以後山里町（中心より約４０００メートル）に２日間転住，以後稲佐に居住していたが，被爆後早期に全身倦怠感，食欲不振，咽頭痛，発熱，下痢等があった（甲１１５）。(オ)ａ東京帝国大学医学部の調査東京帝国大学医学部診療班は，原子爆弾爆発の人体に対する障害作用を調査するため，昭和２０年１０月中旬広島に向かい，同年１１月１６日までの間に，爆心地から５キロメートル圏内における生存罹災者５１２０名について調査した。この第１次調査は，同市及びその付近の特定の地点において付近居住民の来訪を求めて行われたものが多く，したがって被爆後何らかの障害を自覚したものが余計に集まった傾向があった。死亡者は除外されている。同調査では，放射線により生じたと考えられる症状（脱毛，皮膚溢血斑，口内炎症，白血球減少，下痢，発熱，悪心嘔吐，倦怠感，食思不振，倦怠感等）のうち，他疾患（熱傷，伝染性疾患等）に由来する症状の混在が比較的少ないと思われる脱毛，皮膚溢血斑及び壊疽性又は出血性口内炎症のうち１症状以上を示したものを「放射能症」と定めたところ，全調査例５１２０例中放射能症は９０９例となった。放射能症９０９例について，上記諸症状の距離別発現頻度を調査したところ，近距離（０∼０．５キロメートルと０．６∼１．０キロメートル）における皮膚溢血斑・下痢・倦怠感を除き，３キロメートル以内においては，近距離ほど発現頻度が高くなる傾向が明瞭に認められた。また，遮蔽状況と脱毛発現率との関係をみると，屋外開放のものと屋外陰にあったものが最も高く，コンクリート建物内のものが最も低く，木造家屋内のものはその中間を示した。また，木造家屋でも，平屋及び２階建の２階にいたものと，２階建て階下ににいたものと比較すると，明らかに後者の発現頻度が低かった。１．０ないし１．５キロメートル圏内では，屋外開放のものと屋外陰のものとがほぼ同じ脱毛発現率を示しており，放射能の散乱性のため，前方の遮蔽のみによっては放射能に対する防御力が非常に薄弱であるとされた。遮蔽状況と皮膚溢血斑，口内炎症発現率との関係では，脱毛の場合ほど明らかではないが，コンクリート及び木造建物とも放射線に対する遮蔽能力を示した。ただし，屋外開放のものの溢血斑発現率はコンクリート建物内のものよりも低く，熱傷が放射能症の発生に何らかの影響を与えることが示唆された。次に，全調査例５１２０名について，上記諸症状の距離別発現頻度をグラフ化したところ，口内炎症及び悪心嘔吐は脱毛及び皮膚溢血斑と相似の曲線を描き，概ね放射能威力の障害を示す症状であることを窺わせたのに対し，発熱，下痢，食思不振及び倦怠感の発現頻度はやや不規則な曲線を示し，多分に他疾患の混在を思わせた（甲２３２）。ｂ同班のＢＪは，爆心より５キロメートル以内の被検者５１２０例中７０７例（１３．８％）に脱毛症が見られたこと，脱毛出現最大距離は爆心からの水平距離２．８キロメートルで，全脱毛者の約９０パーセントは２キロメートル以内にあったこと，爆心からの水平距離０∼０．５キロメートルで２７例中２１例（７７．８％），同０．６∼１．０キロメートルで３００例中２１１例（７０．３％），同１．１∼１．５キロメートルで９４７例中２５７例（２７．１％），同１．６∼２．０キロメートルで１４７４例中１３４例（９．１％），同２．１∼２．５キロメートルで１１５６例中７５例（６．５％），２．６∼３．０キロメートルで５０２例中９例（１．８％）であったことを報告した。なお，ＢＪによれば，上記調査は被爆後第３∼４か月目に行われたものであり，一部の脱毛は既に恢復しており，多数の調査表の中には記載上の誤りも含まれているのであろうが，脱毛調査としては多数例であり，脱毛が放射線生物学的にみて人間の受けた放射線量を忠実に表示する１つの標準となりうるので，統計的に観察したとしている（甲４１の５，６１の９）。ｃ広島の被爆者の精液・精子についての調査記録によれば，第１回の調査は昭和２０年１０月下旬から１１月中旬にかけて１２４例を対象に行われた。その結果，精液１立方ミリメートル当たりの精子数を５０００未満（不妊），５０００以上１万未満（比較的不妊），１万以上で分類した場合，被曝距離が３．０キロメートルに至るまで，被曝距離にほぼ比例して，近距離であるほど精子数の減少が顕著であり，３キロ以上はほとんど１万以上であった。距離と精子数（対数）の相関図表から，３キロメートルから精子減少の影響が現れ，２キロメートル以内ではそれを免れないことが読み取れた（甲２３３）。ｄ昭和２０年１１月までに広島の女性被爆者について調査した記録によれば，被曝前に月経が順調であった５０４人（コンクリート建物内にいた者を除く。）のうち被曝後月経異常を来した者の頻度は，被曝距離が３．５キロメートルまで，被曝距離に比例して近距離であるほど顕著であった（甲２３４）。(カ)長崎医科大学の調査長崎医科大学外科第一教室のＢＫらは，昭和２０年１０月から１２月まで，長崎原爆の被爆者の死亡率調査をした。ＢＫらは，各地区を訪問し，隣保班の状況をよく知っている者を探して全隣保班員の空襲前後の動静を質問し，原爆当時その地に実在した者のみについて性，年齢，被爆時の居所，受傷の状況，受傷後の経過，転帰等を詳細に調査し，１地区の実在人員が５０人程度になるようにこころがけた。このように，地区毎に罹災状況を精密に調査し，これを基本として，爆心からの距離と死亡率との関係，性・年齢と死亡率との関係，被爆時の環境と死亡率との関係，外傷の種類と死亡率との関係等につき統計的観察を試みた。同調査によれば，距離別の脱毛の頻度は，生存者の男女合計で，爆心地からの距離０∼１キロメートル４４３中１３８例（３１．１％），同１∼１．５キロメートル１４０１中３６２例（２５．８％），同１．５∼２キロメートル８５８中７６例（８．９％），同２∼３キロメートル１７３９中５６例（３．２％），同３∼４キロメートル１０７９中１９例（１．８％）であった。また，爆心地からの距離２∼３キロメートルでも，死亡者は１０例あり，うち２例に脱毛があった（甲４１の４）。(キ)長崎医科大学放射線科のＢＬ教授，広島原爆病院院長のＢＭは，それぞれ，入市被爆者の中に放射線による急性症状を呈した者がいたことを，また，広島挺身病院長のＢＮは，さらに死者もいたことを記述している（甲４１の８∼１０）。イ原爆傷害調査委員会（以下「ＡＢＣＣ」という。）及び放影研の研究(ア)設立経緯等米国のトルーマン大統領は，広島・長崎の被爆者を長期間追跡調査することの重要性に鑑み，米国学士院に対してその方策を立案するよう命じ，昭和２２年，米国学士院の勧告に基づきＡＢＣＣが設立された。ＡＢＣＣは米国政府により運営され，日本側もこれに協力した。昭和３０年，ＡＢＣＣ研究企画の評価に関する特別委員会（フランシス委員会）による全面的な再検討が行われ，その結果，研究計画が大幅に見直された。昭和５０年には組織が変更され，名称も「財団法人放射線影響研究所」と改められ，日米両国政府の共同運営となっている。ＡＢＣＣ及び放影研の主要な調査プログラムは，広島・長崎の被爆者集団を対象とするコホート研究であり，寿命調査（ＬＳＳ）及び成人健康調査（ＡＨＳ）と呼ばれている（乙５，２１）。(イ)調査対象ＡＢＣＣ及び放影研の調査のうち，ＬＳＳの対象者は，昭和２５年の国勢調査時に確認された日本人被爆者２４万４０００人のうち，昭和２５年当時広島，長崎のいずれに居住していた約２０万人を基本群として，①爆心地から２０００メートル以内で被爆した被爆者全員からなる中心グループ（近距離被爆者），②爆心地から２０００メートルないし２５００メートルで被爆した者全員，③中心グループと年齢・性が一致するように選ばれた，爆心地から２５００メートルないし１万メートルで被爆した人（遠距離被爆者），及び④中心グループと年齢・性が一致するように選ばれた，昭和２０年代後半に広島・長崎に在住していたが原爆時は市内にいなかった人（原爆時市内不在者。原爆後６０日以内の入市者とそれ以降の入市者を含む。）である。当初，９万９３９３人から構成されていたＬＳＳ集団は，順次拡大され，昭和５５年以降は１２万０３２１人となっており，爆心地から１万メートル以内で被爆した者９万３７４１人，原爆時市内不在者２万６５８０人が含まれている。また，ＡＨＳの対象者集団は，昭和３３年の設立当時，ＬＳＳ集団から選ばれた１万９９６１人からなり，高線量被爆者の減少を懸念して，昭和５２年に基本群からＬＳＳ集団のうち，１９６５年暫定推定放射線量（Ｔ６５Ｄ）が１グレイ以上である２４３６人の被爆者全員，これらの人と年齢及び性を一致させた同数の遠距離被爆者，胎内被爆者１０２１人が追加され合計２万３４１８人となった（乙５）。市内不在者群は，原爆時に市内にいなかった男の多くは軍務に服していたこと，戦後朝鮮，中国及び南方アジア方面から引き揚げてきた多数の民間人が広島と長崎に定住したことから，外地居住歴のある者の割合が高かった（乙２９）。昭和４０年に実施した郵送調査によれば，今までに最も長く従事していた職業は，管理的職業，事務従事者及び販売従事者の割合が長崎より広島に多く，専門的職業及び技能工・生産工程従事者の比率は少なかった。職業における強度の肉体的労作の割合は広島よりも長崎に高い。広島の対象者は長崎の対象者よりも学歴が高く，１人当たりの畳数も長崎より広島の方が多かった。長崎の対象者は，広島の対象者よりも和風食品をより多く食べている。長崎の回答者より広島の回答者に高血圧症の割合は少なく，糖尿病の割合が多かった。過去１０年間に入院したことのある対象者の割合は両市間に差は認められなかった（乙３０）。(ウ)ａ調査方法コホート研究とは，何らかの共通特性を持った集団を追跡し，その集団からどのような疾病，死亡が起こるかを観察し，要因と疾病との関連を明らかにしようとする研究である。コホート研究には，調査集団を外部集団と比較する外部比較法と，調査集団内部で曝露要因の程度によって分けられたグループ内で比較する内部比較法がある（乙３１）。コホート研究の解釈につき，曝露集団が比較群に比べ，元来健康な集団である場合には，曝露の効果を過小評価することがあることが指摘されている（乙３２）。ｂ放射線の人体への健康影響へのリスク評価の手法として，相対リスク，絶対リスク，寄与リスクの３種類の指標が用いられている。相対リスクとは，非曝露群に対する曝露群の疾患発生あるいは死亡の比を示し，絶対リスクとは，曝露群と非曝露群における疾患発生率あるいは死亡率の差を示す。寄与リスクとは，曝露者中におけるその曝露に起因する疾病などの帰結の割合を示すものであり，例えば，原爆放射線被曝群におけるがん死亡者（罹患者）のうち原爆放射線が原因と考えられるがん死亡者（罹患者）の割合を示すものである（乙６９）。ｃマッチングとは，コホート研究において非曝露群を選ぶに当たって，曝露群と交絡因子（要因と結果の関連の強さをゆがめる因子であって，因子に関する情報が調べられているために，データ解析時に補正をすることが可能なもの）の分布が同様になるように非曝露群を選択すること，すなわち目的とする仮説要因以外の背景因子を曝露群，非曝露群で出来る限り一致させて比較しようとするものである。コホート研究の場合にはマッチングの過程において，マッチングする要因によって偏りを受けないように十分配慮を行えば，分析は定型的なもののみですむとされている。オーバーマッチングとは，本来，交絡因子の補正に失敗する誤った解析を用いる場合を意味する。マッチングしたコホート研究においては，単純な解析でも信頼性が高いから，オーバーマッチングという問題は見られない（乙３２）。ｄＬＳＳにおける線量反応関係の推定では，初期放射線による外部被曝だけが評価され，放射性降下物による内部被曝や残留放射線による被曝を評価していない（甲４０，証人ＢＯ）。ｅ放影研の寿命調査におけるがん発生率調査では，広島及び長崎の医療機関からの協力を得て，病院記録等から情報を得ている（乙６）。ｆＡＢＣＣ研究企画の評価に関する特別委員会（フランシス委員会）は，昭和３０年１１月６日，報告書を作成した。同報告書では，真の意味の対照を設けることは明らかに不可能で，すぐれた計画のなされた実験に必要とされている条件を満足させないような群でも比較対照として受け入れなければならない，軽度の被爆群及び非被爆群のいずれをも比較に使用することが肝要であり，線量が主要な影響を及ぼさない遅発性放射線影響の場合には，比較のために非被爆群がなければ放射線との関連性が見失われることもあろうと指摘した（甲３０）。「予研−ＡＢＣＣ寿命調査，広島・長崎第５報１９５０年１０月−１９６６年９月の死亡率と線量との関係」（昭和４５年）によれば，長崎の早期入市者については昭和２５年から昭和４１年の期間を検討対象としたのに対し，広島の早期入市者は昭和２９年から昭和４１年の期間を検討対象としたこと，広島の早期入市者には，後期入市者に比べて死亡が相対的に少なく，対象抽出が締め切られて調査対象者としての適格性の検討が遡及的に行われたことが何らの影響をも及ぼさないと予想される昭和３７年から４１年の期間においてさえもみられるとされた（乙１２）。予研−ＡＢＣＣ寿命調査第６報（昭和４６年），及び同第７報（昭和４８年）では，市内不在者群及び日本全国の死亡率を用いた調査（外部比較法）が行われた。第６報では，３０日以内の早期入市者の全病死因の死亡率が低い理由を，災害救助及び復興に携わるため原爆直後に市内に入ったのは元気で健康な人々であったと推測している（乙２６，２７）。「原爆被爆者の死亡率調査７．１９５０−７８年の死亡率：第２部．癌以外の死因による死亡率及び早期入市者の死亡率」（昭和５８年）では，被爆群が抽出された昭和２５年には市内不在者の適当な抽出人口が得られず，広島の観察期間は対象者の抽出が完了した昭和２９年１０月以降であること，調査対象中の早期入市者には，白血病又はその他の悪性腫瘍による死亡の増加は認められないこと，早期入市者の死亡数が全国の平均死亡率から計算した同性・同年齢の者の期待値よりかなり少なかったことが報告された（乙１３）。これらのことから，放影研の寿命調査第８報（昭和５３年）では，外部比較法に基づく調査・解析は行われなくなった。また，寿命調査第１０報（昭和６１年）では，ポアソン回帰分析と呼ばれる方法を用いて，対照群をとらない内部比較法によるリスク推定を行っている。このような回帰分析を行うことによって，被曝線量と死亡（罹患）率との関係（線量−反応関係）を関係式で表すことが可能となり，必ずしも正確な非曝露群のデータを得られなくても，曝露要因ゼロのときの死亡（罹患）率の値を推定することができ，これと任意の被曝要因量（被曝線量）での死亡（罹患）率とを対比することによって，相対リスク等を得ることができると考えられている（乙７，２８，２９，６９）。(エ)ａ放影研ないしその研究員の報告書「寿命調査第９報第１部原爆被爆者における癌死亡率，１９５０−７８年」では，白血病以外のがんの絶対危険度の増加が対照集団の高齢化と共に顕著になっていること，前報で述べた肺がん，乳がん，胃がん，食道がん，泌尿器がんに加えて，結腸がんと多発性骨髄腫も放射線被曝と有意な関連を示したこと，悪性リンパ腫，直腸がん，膵臓がん及び子宮がんには放射線との有意な関係は今のところ認められないこと，統計的に見て相対的危険度が臓器によって異なるとはいえないことなどが報告された（甲６３）。ｂ「寿命調査第９報第２部原爆被爆者におけるがん以外の死因による死亡率，１９５０−７８年」（昭和５７年）によれば，放影研の対象集団に対する所見では，昭和２５年以前に死亡した者（放射線に対する感受性が高く，感染性疾患や肺炎等による死亡の多い被爆者）が除外されているため，死亡率は偏りがあり，被爆者に認められた放射線影響は過少に推定されているとの主張に対し，被爆距離別で示された昭和２５年以前の死亡率資料と，昭和２５年以降の放影研調査集団中のほぼ匹敵する線量群の死亡率と比較し，新生物以外の全疾患による死亡の標準化死亡率（全国の死亡率に基づく）は，昭和２１年１０月から昭和２２年９月の期間を除き，期間や線量群で差が見られないことなどから，昭和２５年以前の死亡を除外したことによる偏りの影響は，あったとしても非常に小さいようであるとしている（乙３３）。ｃ「寿命調査第１１報第３部改訂被曝線量（ＤＳ８６）に基づく癌以外の死因による死亡率，１９５０−１９８５年」で，がん以外の疾患については，次のような報告がなされた。まだ限られた根拠しかないが，高線量域（２または３グレイ以上）においてがん以外の疾患による死亡リスクの過剰があるように思われる。統計学的にみると，二次モデルまたは線形−閾値モデル（推定閾値線量１．４グレイ [０．６−２．８グレイ] のほうが，単純な線形または線形−二次モデルよりもよくあてはまる。がん以外の疾患による死亡率のこのような増加は，一般的に１９６５年以降で若年被爆群（被曝時年齢４０歳以下）において認められ，若年被爆者の感受性が高いことを示唆している。死因別にみると，循環器及び消化器系疾患について，高線量域（２グレイ以上）で相対リスクの過剰が認められる。しかし，この相対リスクはがんの場合よりもはるかに小さい（甲４１の２９）。ｄ「成人健康調査第７報原爆被爆者における癌以外の疾患の発生率，１９５８−８６年（第１−１４診察周期）」（平成６年）子宮筋腫，慢性肝炎及び肝硬変，また甲状腺がんを除く甲状腺所見が１つ以上あることという大まかな定義に基づく甲状腺性疾患に，統計的に有意な過剰リスクを認めた。肝臓の放射線感受性を示す今回の結果は，重度被曝群において肝硬変による死亡が増加するという最近の寿命調査の報告を裏付けるものである。心臓血管系の疾患については，いずれにも有意な線量反応関係は認められなかった。しかし，近年，若年被爆者では心筋梗塞の発生が増加している。成人健康調査において心筋梗塞と確認された症例は７７例に限られ，この中には致死症例は含まれていない。今回有意な結果が得られなかったのは症例数の不足のためかもしれない。また，今回の調査は，１９５８年から１９８６年にＡＨＳ受診者の白内障の新たな発生が放射線量に伴って増加していないことを示唆している（甲３８，乙５９）。ｅ「原爆被爆者における癌発生率。第２部：充実性腫瘍，１９５８−１９８７年」（平成７年）死亡に関するこれまでのＬＳＳ所見と同様に，全充実性腫瘍について統計学的に有意な過剰リスクが立証された。胃，結腸，肺，乳房，卵巣，膀胱及び甲状腺のがんにおいて，放射線と有意な関連性が認められた。２０歳以下で被爆した群において，神経組織（脳を除く）腫瘍の増加傾向があった。放射線と肝臓及び黒色腫を除く皮膚のがん罹患との関連性が見られた。唾液腺腫瘍への原爆放射線の影響のこれまでの所見を一層裏付けた。口腔及び咽頭，食道，直腸，胆嚢，膵臓，喉頭，子宮頸，子宮体，前立腺，腎臓及び腎盂のがんには放射線の有意な影響は見られなかった。被曝時年齢の増加と共に相対リスクが減少することが示された（乙４，甲８５の３）。ｆ「原爆被爆者の死亡率調査第１２報，第１部癌：１９５０−１９９０年」（平成８年）肝臓がんに有意な部位別リスクが認められた（乙３）。ｇ「ＡＢＣＣ−放影研調査プログラムの発展，１９４６−１９９５年」（平成８年）放影研の資金拠出により選ばれた国際的な臨時検討委員会（ブルーリボン委員会）のため，ＡＢＣＣ−放影研の調査プログラムの発展過程をまとめた文書である。同文書には，ＬＳＳ調査のがん調査につき，直腸がん等については統計学的に有意な過剰リスクは認められなかったが，他の多くの部位で放射線の影響が認められていることから考えて，これらの部位で有意な影響が認められなかったことは注意深く解釈されるべきであるとし，その理由として，いくつかの部位の症例数は十分ではないので，検定力が足りないために有意な結果が得られないのかもしれないことを挙げ，ほとんどの固形がんについては部位別相対リスクと固形がん全体の相対リスクとの間に統計学的な差が認められないとしている（甲６４の１）。ｈ「原爆被爆者の死亡率調査第１２報，第２部がん以外の死亡率：１９５０−１９９０年」（平成１１年）今回の解析結果は，放射線量と共にがん以外の疾患の死亡率が統計的に有意に増加するという前回の解析結果を強化するものであった。有意な増加は，循環器疾患，消化器疾患，呼吸器疾患に観察された。今回のデータからはっきりした線量反応曲線の形を示すことはできなかった。つまり，統計的には非直線性を示すデータは証拠はなかったが，０．５シーベルト未満では，リスクが無視できるほど小さいか０である線量反応曲線にも矛盾しなかった。追跡調査の初期に低線量被爆者のがん以外の死因による死亡率の減少が確認されている。低線量でのリスクの減少は時間の経過と共に消失した。このパターンは，このコホートにおける健康な被爆者効果の存在と一致する（乙５８・１６頁）。ｉ「財団法人放射線影響研究所要覧」（平成１１年１２月）胃，肺，肝臓，結腸，膀胱，乳房，卵巣，甲状腺，皮膚などの主要な固形がん及びおそらく多発性骨髄腫の場合には，有意な過剰リスクが認められている。統計学的に常に有意であるわけではないが，他の多くの部位におけるがんにもリスクの増価が認められる。したがって，被爆者のデータは，放射線が事実上すべての部位におけるがんの過剰リスクを増加させるとの見解と合致している（乙５・１５頁。ホームページも同旨の記載がある（甲６４の２））。特定のウィルス感染に対する免疫については，被曝線量と共に少し低下しているという報告がある。１つの例はＢ型肝炎ウィルスに関するもので，肝炎症状のないウィルス保因者の割合が被曝線量と共に高くなっている（乙５・２６頁）。ｊ「原爆被爆者におけるＣ型肝炎抗体陽性率および慢性肝疾患の有病率」（ＢＰほか）（平成１２年）原爆放射線被曝がＣ型肝炎ウィルス（ＨＣＶ）感染陽性率を変化させるかどうか，あるいはＨＣＶ感染後に慢性肝炎への進行を促進するかどうかを検討するため，広島・長崎の原爆被爆者からなる成人健康調査対象者６１２１人について血清抗ＨＣＶ抗体陽性率を調査した。抗ＨＣＶ抗体陽性率と被曝線量との間に線量反応関係は見られなかったが，抗ＨＣＶ抗体陽性者において，慢性肝疾患に対する放射線量反応の増加が認められた。したがって，放射線被曝はＣ型肝炎感染に関連した慢性肝疾患の進行を促進するのかもしれない（甲３９）。ｋ「原爆被爆者の死亡率調査第１３報固形がんおよびがん以外の疾患による死亡率：１９５０−１９９７年」（平成１５年）(ａ)同報告書によれば，固形がん全体，食道がん，胃がん，結腸がん，肝臓がん，胆嚢がん，肺がん，乳がん，卵巣がん，膀胱がん及びその他の固形がんは，ＥＲＲ（過剰相対リスク）推定値（Ｓｖ当たり）とその９０パーセント信頼区間が正の値を示す。直腸がん，膵臓がん，子宮がん，前立腺がんは，ＥＲＲ推定値（Ｓｖ当たり）は正の値を示すがその９０パーセント信頼区間の一部が負の値にかかっている。この点について，同報告書は，このプロットの変動はＥＥＲが全固形がんの場合と同等である時に予想される変動よりも著しく大きなものではないので，部位別ＥＲＲの差異を過剰に解釈しないよう注意すべきであるとしている（乙５６・１３頁）。(ｂ)放射線に関連した固形がんの過剰率は調査期間中を通して増加したが，新しい所見として，相対リスクは到達年齢と共に減少することが認められた。(ｃ)がん以外の疾患の死亡率が過去３０年間の追跡期間中，１シーベルト当たり約１４パーセントの割合でリスクが増加しており，依然として統計的に確かな証拠が示された。心臓疾患，脳卒中，消化器官および呼吸器官の疾患に関して，統計的に有意な増加がみられた。(ｄ)原爆後数年間は，近距離被爆者（爆心地から３ｋｍ以内で被爆）のがん以外の疾患の基準（ゼロ線量）死亡率は遠距離被爆者の場合よりも著しく低かった。この差は追跡調査の最初の２０年間で着実に減少し，この２０年間の終わりには概ね消失した。特に，ＬＳＳにおけるがん以外の疾患による死亡データの解析は，１９５０年における近距離被爆者の基準死亡率が遠距離被爆者より１５％低かったことを示している。この差は１９６０年代後半には約２％まで減少した。この小さいが統計学的に有意な差はそれ以後も持続しており，追跡調査の初期に認められた原爆に関連した選択影響よりも，都市と地方の差のような，原爆に無関係な人工統計的影響を反映している可能性が高い（以上につき，乙５６）。ｌ「原爆被爆者におけるがん以外の疾患の発生率，１９５８−１９９８年」（ＡＨＳ第８報）（平成１６年）以前にも統計的に有意な正の線形線量反応が認められた甲状腺疾患，慢性肝炎及び肝硬変，子宮筋腫に加えて，新たに白内障，高血圧症，４０歳未満で被爆した人の心筋梗塞，男性の腎・尿管結石の３疾患の有意な増加が認められた。喫煙や飲酒で調整しても上記の結果は変わらなかった（甲４１の３１，乙６０）。ｍ「原爆放射線が免疫系に及ぼす長期的影響：半世紀を超えて」（平成１６年）上記報告書では，原爆被爆者の免疫系には放射線被曝の顕著な影響がリンパ系細胞の構成や機能に観察されること（ＣＤ４ヘルパーＴ細胞集団の減少），原爆被爆者では白血球数その他の炎症バイオマーカーと放射線量との間に統計的に有意な関連性があることが既に報告されていること，原爆被爆者において心筋梗塞の有病率はＣＤ４ヘルパーＴ細胞の比率が低下した人で有意に高かったことなどから，放影研では，①原爆放射線がＴ細胞ホメオスタシス（均衡）を撹乱することにより，免疫学的加齢を促進させた，②原爆放射線が長期にわたる炎症を誘発し，それが疾患の発生につながった，などの仮説を立てて，これらの仮説を検証するための調査をする予定であることが報告されている（甲８７）。(オ)ａ放影研の研究への評価国際連合原子放射線影響科学委員会は，総会に対する１９９４年報告書において，がん誘発のリスク推定の主たる研究として，放影研の寿命調査を紹介すると共に，最初に設定された集団の大部分の人がまだ生存していることから，この集団の完全な生涯がん発生を決めるにはかなりな長期にわたる追跡調査が必要であり，その結果，生涯リスク推定は観察期間を越えての予測が必要であるとコメントしている（乙２０）。ｂこのほか，①もともとＡＢＣＣの固定集団は被爆から５年以内に死亡した者は調査対象外になっており，比較的放射線に抵抗力のある被爆者が生き残った，あるいは昭和２５年までに死亡した者に生じたであろう後障害が統計上出てこないとの批判（甲６６，証人ＡＢ），②原爆放射線のうち初期放射線のみを曝露要因として評価し，放射性降下物や誘導放射化物質など残留放射線を評価していないことへの批判，③内部比較法の適否，すなわち比較的高いレベルの曝露から得られた健康障害に関する線量−反応関係が，より低いレベルの曝露においても適用できるのかとの疑問，④原爆被害の複合性から放射線以外の要因が複合して疾病が生じた場合に，他の要因が複合していることを理由にこれを放射線の影響ではないとしたり，放射線の影響のみを他と切り離してしまうことは，被爆者の受けた放射線の影響を正当に評価しているとはいえないとの批判（甲７４），⑤被爆者にみられる，仕事をする気力の衰え，神経的不安定，風邪をひきやすいことなどの不定愁訴（原爆ぶらぶら病）のように，定量化しにくい症状の分析が困難である（甲２８）との指摘がある。ウＢＱの報告ＢＱらは，被爆者の神経精神医学的諸問題の研究のため，広島で勤労奉仕隊として作業中被爆した大竹市在住の被爆者につき，昭和２８年８月に面接調査を行った。調査対象は，広島で爆心地より１．５∼２．０キロメートルの地点で集団的に被爆し，すみやかにその場から逃避したが，熱傷を受け，多くはその直後襲った「黒い雨」を浴び，当時ある程度の原子爆弾放射能症の症状を呈し，さらに被爆後昭和２８年までに後障害の訴えを残しており，かつまたその後の生活環境を概ね等しくする１３１人である。面接により，対象者から，被爆後に生じ，以後８年間引き続いて，あるいは断続して存在しており（ごく一部に，被爆前から存在していたが被爆後著しく増強したものを含む），各人がはなはだ苦痛としている訴えないし症状を調査した。それによれば，全身性疲労を訴える者は５７名（全症例１３１名に対する率４３．５％），環境不堪性４７名（３５．９％），罹患傾向４４名（同３３．５％），眩暈３９名（同２９．８％），頭重・頭痛３８名（２９．０％）であった（甲８４，８５の１）。エＢＲの報告ＢＲ医師は，昭和３２年１月から７月まで，広島市内の一定地区（爆心地から２．０∼７．０キロメートル）に住む被爆生存者（原爆投下時に広島市内にいた人）全部（３９４６名）について，個別に調査員を派遣して，被曝条件，急性症状の有無・程度，被爆後３か月間の行動等を各人ごとに調査し，これらの人が原爆直後（原爆直後から３か月以内）中心地（爆心地から１．０キロ以内）に出入りしたかどうかに従って二分するとともに，原爆の瞬間には広島市内にいなかった非被爆者で原爆直後入市した非被爆者６２９名についても同様に，原爆中心地出入りの有無に従って二分し，この各々が入市直後急性症状同様の症状を惹起したかどうかを調べた。その結果，①原爆直後中心地に入らなかった屋内被爆者１８７８名中，有症者は３８０名（有症率２０．２％）であり，被爆距離が短いほど高率であったが，②原爆直後中心地に出入りした屋内被爆者１０１８名中，有症者は３７２名（有症率３６．５％）であり，被爆距離別の有症率が被爆距離の延長に従って低率を示さなかった。③原爆直後中心地に入らなかった屋外被爆者６５２名中，有症者は２８７名（有症率４４．０％）であり，被爆距離別有症率は①同様被爆距離に反比例して低下しているのに対し，④原爆直後中心地に出入りした屋外被爆者の場合，３９８名中有症者は２０３名あり，有症率は５１パーセントであり，被爆距離別有症率がその距離に反比例して低率を示さなかった。また，⑤原爆直後入市し中心地に入らなかった非被爆者では有症者はなかったが，⑥原爆直後入市し中心地に出入りした非被爆者５２５名中，有症者は２３０名（有症率４３．８％）であった。また，⑥の該当者中，原爆直後から２０日以内に中心地に出入りした人達に有症率が高かったが，１か月後に中心地に入った人々の有症率は極めて低かった。中心地滞在時間が４時間以下の場合は有症者が少ないが，１０時間以上の場合は有症率が高い。⑥には，広島県安佐郡安佐町消防団員１２０名が含まれていたが，作業中に広島の河川の水を飲用する者はなかったが，帰村して１∼５日後に発熱，下痢，粘血便，皮膚粘膜の出血，全身衰弱等を来たし臥床するに至った者が多数あったが，その家族（広島市内に入らぬ人）には同様の病気に罹った者はなかった。これらの調査結果から，ＢＲ医師は，広島原爆の直接被爆者又は非被爆者のうち原爆の直後爆心地から１．０キロメートル以内の地域に入り，１０時間以上滞在した人々には容易く急性症状を起こしており，これは原爆の残留放射能によると思われること，原爆１か月後中心地付近に出入りした非被爆者にはその後急性症状を発したものは殆どなかったこと，残留放射能が人体に障害を与えた期間は大凡１か月以内であり，この事実は原爆で二次的にできた各種の同位元素が極めて半減期の短いものであったことを物語っていること等を論じた（甲２０）。オＢＳの報告広島大学原爆放射能医学研究所のＢＳは，昭和４３年に，昭和２１年から昭和３２年までの広島原爆被爆者の白血病の発現を調査し，１０万人当たりの発病者が，原爆爆発後３日以内（８月６日∼９日）の入市者で９．６９，４日から７日まで（８月１０日∼１３日）の入市者で４．０４であり，いずれも非被爆者の発生率２．３３，日本全国例２．３２より高率であったと報告した（甲７８資料１６）。カＢＴらの報告東京医科歯科大学のＢＴ，東京大学のＢＵは，昭和４３年，広島の被爆者５１人と非被爆対照１１人を対象として詳細に染色体異常を調査した。爆心地から２．４キロメートル以遠の遠距離被爆者１９人の染色体異常頻度は，非被爆対照群と比べて有意に高かった。これら１９人中１１人は被爆後３日以内に１キロメートル以内に入市しており，８名は１キロメートル以内へ入らなかったか，あるいは被爆後４日以降に入っている。この２群間で染色体異常を比較したところ，いずれの項目でも異常率が入市群で高率であったが，統計学的に有意ではなかった。ＢＴらは，リンパ球放射線照射・染色体異常誘発実験で導かれた関係式を利用して，被爆者染色体異常率から被曝線量を算定し，２．４キロメートル以遠の遠距離被爆者の被曝線量を１∼３０ラド，あるいは２∼１５ラドと推定した（甲７８資料１８，甲１１０）。キＡＲによる長崎西山地区の住民調査長崎大学のＡＲらは，昭和４４年から，長崎西山地区の住民の体内に残っているセシウム１３７を測定して内部被曝線量の推定を試みた（乙１６）。また，昭和４４年に比較的高い値を示した１５名のうち１０名が，昭和５６年に２回目の測定を受けた結果，有効な半減期は７．４年であり，これは土壌中のセシウム１３７が食物摂取に寄与する環境半減期であり，約１００日である生物学的半減期ではないとされた（乙１６）。ＡＲらはまた，平成４年，西山地区でのプルトニウムの分布と農作物への移行因子を調査した。耕していない土壌でのプルトニウム２３９と２４０の集積はキログラム当たり２０ベクレルであり，対照地域のおよそ８倍であった。プルトニウム２３９と２４０の移行因子は10−４ から10 −３で，セシウム１３７の１００分の１から２００分の１であった（乙１０１）。ク広島市による調査（残留放射能による障害調査）広島市が昭和４４年に，広島原爆投下当日もしくは翌日以降に入市して，救護活動を行った将兵４００名を対象にした調査では，うち２３３名から回答があった。このうち，安芸郡江田島幸の浦基地（爆心地から約１２キロメートル）の部隊（２０１人）は，６日夜から７日早朝にかけて中央部へ進出，主として大手町，紙屋町，相生橋付近，元安川（甲８の１によれば，爆心地から５００メートル以内の地域が含まれる。なお，以下に示す距離はいずれも甲８の１による。）で活動し，１２，１３日まで活動して，基地に帰還した。豊田郡忠海基地（爆心地から約５０キロメートル）の部隊３２人は，７日朝から市周辺（東練兵場（爆心地から２キロメートル弱∼３キロメートル），大河，宇品（いずれも爆心地から３∼４キロメートル），その他主要道路沿いなど）の負傷者の多数集結場所で救援活動を行った。出動中の症状として，２日目（８日）ころから下痢患者が多数続出し，基地帰投直後の症状として，白血球３０００以下がほとんど全員に及んだ（軍医診断）。また，回答者のうち，復員後に経験した症状として，１２０人（５１．５％）が白血球減少，８０人（３４．３％）が脱毛を挙げた（甲４１の７）。ケＢＶによるアメリカ海兵隊員の多発性骨髄腫の調査立命館大学のＢＶは，昭和２３年９月２３日以降に長崎に駐屯したアメリカ海兵隊員に生じた多発性骨髄腫ついて，放射性物質を空気中などから体内に取り込んだ可能性及びそれに伴う内部被曝の可能性を検討し，①誘導放射能による外部被曝，②核分裂生成物のフォールアウトによる外部被曝，③粉塵の吸入による内部被曝，④汚染した水の摂取による内部被曝について評価を試み，その結果，未分裂のプルトニウム２３９の摂取に伴う内部被曝の評価についてさらに詳細な研究が求められること等を示唆した。すなわち，内部被曝の場合，体内に入り込んだ放射性物質が放出する放射線によって局所的な被曝が継続するという特徴を持つ。例えば，骨組織に沈着したプルトニウム２３９は，プルトニウム２３９（α）→ウラン２３５（α）→トリウム２３１（β）→プロトアクチニウム２３１（α）→アクチニウム２２７（β）→トリウム２２７（α）→ラジウム２２３（α）→ラドン２１９（α）→ポロニウム２１５（α）→鉛２１１（β）→ビスマス２１１（α）→タリウム２０７（β）→鉛２０７などと変化し，その過程でアルファ線，ベータ線，ガンマ線などを放出し，周囲の組織に被曝を与える。ＢＶは，様々な情報から，プルトニウムの降り積もる程度，それが後に空気中に舞い上がることによる空気中の濃度，海兵隊員が吸い込む量，それが血中に入って骨に摂取された量を推計し，その結果，多発性骨髄腫の誘発を考えるに場合に，プルトニウムによる内部被曝の問題が十分検討される必要があるとの結論に至った（甲１３６，１３７）。コ日本原水爆被害者団体協議会（以下「被団協」という。）による調査(ア)原爆被害者調査（昭和６０年）被団協は，被爆４０周年である昭和６０年１０月に厚生省が実施した被爆者実態調査が，そのままでは被爆者の現状把握と高齢者対策を中心にしたものであり，援護法制定をめざすものになっていないとして，被爆者・遺族の苦しみや不安を原爆被爆との関連で明らかにし，それらの被害がどれほど人間性に反するものであるかを明らかにして，原爆被害に対する国家補償への途を切り開くことを目的に，昭和６０年１１月から昭和６１年３月末までの間に，独自に調査を行った。同調査は，被爆者手帳を持っている者を対象に，各県被団協を通じて調査票を配布する方法で行った。調査票の記入は自己記入を原則とし，自己記入が困難な者については調査協力者が聞き取り記入した。調査票には記名欄をもうけたが，匿名による回答を認めることを明記した。回収した調査票は１万３１６９人分，有効な回答として集計の対象とされたのは１万３１６９人分であり，うち直接被爆者が９３４３人（７３％），入市被爆者が２９６９人（２３％），死体の処理や救護活動等の従事による被爆者が５２２人（４％）であった。同調査は，このほか，被曝の当日から調査地点までに死亡した１万２７２６名を分析対象とした。被団協は，昭和６１年１２月に，生存者と中心とした第１次報告を，昭和６２年７月に「被爆者は原爆を受忍しない」を，昭和６３年３月に第２次報告（死没者に関する中間報告）を発表した。また，調査票の中の自由記載欄の回答を中心に，「あの日の証言」「被爆者の死」と題する資料集を発行した。第１次報告によれば，「被爆してから昭和２０年の末までに，原爆の放射能によると思われる（急性の）症状がありましたか。」との設問（問３）に対し，「あった」と回答したのは，調査対象となった生存被爆者全体のうち５０．９％である。直接被爆者では５７．６％であったのに対し，入市被爆者では３７．５％，救護被爆者２９．４％など，直爆以外の被爆者にも多くの急性症状があったと回答した。「あなたは，被爆してから，入院や通院をしましたか。つぎのなかから，あなたにあてはまるものをえらんでください。（２つ以上に○をつけてもかまいません）／１．長期（１ヵ月以上）の入院をした／２．しばしば（くりかえし），入院した／３．しばしば，通院した／４．ときおり，通院した／５．どれもしなかった／６．その他」との設問（問６）では，問３で急性症状があったと回答した者は，急性症状がないと回答した者に比べ，１，２，３を選択した者の比率が高かった。また，ＢＷが，回収された調査票のうち，原爆体験の重さ・深さを測定し，原爆体験の思想化の営み（型）を測る上で必要な設問の全てに有効な回答が得られているものとして選択した６７４４人について分析したところ，問３で急性症状があったと回答した者は，問６で１，２，３を選択した比率が高く，被爆後の入通院状況に関する回答は，被爆状況及び被爆距離との対応がみられるものの，急性症状の有無に関する回答に，より強く規定されているとの結果が得られた。なお，同調査によれば，被爆当日から調査時（昭和６１年３月）までの４０年間に死亡した７２５１人のうち，昭和２０年内の死者は３４２７人，昭和２１年から２４年までの死者が４７７人である。同調査とほぼ同時期に行われた厚生省の「昭和６０年度原子爆弾被爆者実態調査（死没者調査）報告」によれば，死没者総数１７万３９２５人のうち，昭和２０年末までに亡くなった者は６万２９５０人，昭和２５年８月までの死没者が１万０５７０人となっている（甲９∼１２，５１，５２の２，５３，７０の１・２，７１，７３，証人ＢＷ）。(イ)２００３年入市被爆者・遠距離被爆者調査被団協は，原爆症認定における審査の方針及びその運用において，残留放射線による影響がほとんど考慮されていないため，入市被爆者・遠距離被爆者が認定を受けられないとして，機関誌「被団協」新聞の購読者を中心にして，全国に在住する入市被爆者，遠距離被爆者に対してアンケート回答の方法による調査を行い，１２００通以上の回答を得た。同調査は，遠距離被爆者・入市被爆者の被爆状況，急性症状，健康状況を知るためのもので，数量的な累計を目的としたものではない。回答によれば，被爆地点が爆心地より２キロメートル以遠である者，原爆投下時に広島・長崎市内におらず救援活動，捜索等のために市内に入った者に，脱毛，紫斑，歯茎出血など放射線被曝による急性症状と思われる症状を呈したものが多い。入市場所が爆心地から２キロメートル程度離れていた場合でも，下痢，発熱，嘔吐，倦怠感など急性症状とされる可能性のある症状を呈した者が多数みられ，なかには脱毛した者もいる。また，回答のほとんどは，急性症状として何らかの症状を挙げているが，「歯抜け」などこれまで典型的な急性症状とは考えられていなかった症状を挙げるものや，具体的な急性症状の訴えはないが，その後複数のがんを発症した旨の回答もある（甲５０，５１）。上記回答（平成１６年７月１日時点８８９名）のうち，「黒い雨」を除く放射性降下物，崩壊建造物・土壌・埃中の誘導放射化物質による曝露者として，次の５基準を全て充たすものを集計したところ，全２９名中，入市日が８月６日１４名（４８％），８月７日８名（２８％）であり，最も遅い者が８月１６日であった。入市日が８月８日から８月１６日までの７名のうち，入市地点が爆心地付近の者が３名である一方，入市地点が１．８キロメートル付近（松原町，横川）の者も３名いた（甲７８）。①②被爆時在住地が爆心地から４キロメートル以遠③その後，広島市内（爆心地から２キロメートル以内）へ入市④８月６日にみられた「黒い雨」の直接的曝露の経験なし⑤サ広島被爆者昭和２０年末ころまでに脱毛を呈したこと賀北部隊に関する調査（昭和６２年）広島地区第１４特設警備隊（本部所在地：賀茂郡西条町，通称賀北部隊）の隊員の一部９９名（工月中隊）は，広島原爆炸裂後の８月７日から１３日まで，入市して負傷者の救護や死体の処理にあたっていた。このうち本隊は，８月７日午前７時３０分ころ海田市駅で列車を降り，徒歩で午前１０時ころ，東練兵場に到着し，一部救護活動をし，正午ころ西練兵場に入り，以後，同所付近（爆心地から約２５０メートル∼１０５０メートル）で作業をした。先発隊は，早い者で７日午前零時ころ西練兵場に着いていた。土壌試料の測定結果及びＤＳ８６のデータから推計した誘導放射能による被曝線量（ガンマ線による全身線量）は，７日未明に入市した先発隊７名については，最大１１．８ラド，最小２．１ラド，平均５．１ラドであり，先発隊を含めた全隊員平均で１．３ラドと推計された。９９名のうち，昭和６２年５月までの４２年間の死亡者は２７名（２７．３パーセント），がんで死亡したと判断された者６名（死亡者に占めるがん死亡の割合２２．２パーセント）であり，日本全国の死亡統計に基づき同年齢の者について算定した死亡確率２６．７パーセント，がん死亡の割合２８．７パーセントと比較して，顕著な差は認められなかった。生存者につき，面接又は電話による応答で急性放射線症状があったと答えた者は３２名であり，症状の重傷度や経過期間などによりほぼ確実な急性放射線症状があったと思われるものは脱毛６名（うち３分の２以上頭髪が抜けた者が３名），歯齦出血５名，口内炎１名，白血球減少症のみられた者２名であり，このうち２名は脱毛と歯齦出血の両症状が現れていた。また，頻回のレントゲン線照射を受けていない隊員１０名について，抹消血リンパ球の染色体異常から，Ｔ６５Ｄを利用した線量推計式を用いて推計した線量は，５名は６ラド以上（１３，１０，１０，１０，６）であり，５名は有意な被曝線量として計算されなかった（乙２２）。シＢＸ，ＢＹの報告ＢＸらは，平成４年，工月中隊のうち２０名（長期滞在者）と，８月６日から９日までの間に１，２回入市した者２０名（短期滞在者）を，それぞれ医療被曝の多寡で２分して末梢血リンパ球染色体異常を比較検討したところ，長期滞在者の２群は，対応する短期滞在者の２群と比較して，いずれも染色体異常率が高いことを報告した（甲７８資料９）。スＢＢらの報告(ア)放影研のＢＢらは，平成１０年，放影研の寿命調査集団のうち被曝線量の推定されている８万６６３２人を対象に，脱毛と放射線との関係を報告した。同報告において，原爆後６０日以内の脱毛の発生を報告した被爆者数は，広島で５万８５００人中３８５７人（うち重度（2/3以上）１１２０人），長崎で２万８１３２人中１３４９人（うち重度２８７人）であった。爆心地から２キロメートル以内での脱毛の頻度は爆心に近いほど高く，爆心地からの距離と共に急速に減少し，２キロメートルから３キロメートルにかけて緩やかに減少し（３パーセント前後），３キロメートル以遠でも少しは症状が認められているが（約１パーセント）ほとんど距離とは独立であった。この関係は，東京帝国大学による調査，日米合同調査団による調査の結果ともほとんど同じであった。ＢＢらは，３キロメートル以遠の脱毛が，ストレス，食糧事情等，放射線以外の要因を反映しているのかもしれないとした（甲９１，乙８７）。(イ)ＢＢらは，平成１２年，低線量放射線被曝に関連するがん発生リスクにつき，非常に低い線量において中性子線の生物学的効果比を４０前後とする論文を発表した（甲１２２）。セＢＺらの報告(ア)長崎大学のＢＺらは，平成１２年，長崎原爆の被曝距離が４キロメートル未満の被爆者１万２９０５人を対象として，遮蔽状況を考慮した急性症状，特に脱毛について，昭和３５年以降の約１０年間に被爆者本人の記憶による調査票に基づき，発症頻度・時期・程度等を調べた。脱毛の頻度は，被曝距離が３キロメートル未満では，どの距離でも遮蔽なしの場合が遮蔽ありの場合よりも高く，これらの差は統計的にも有意（ｐ＜０．０１）であった。脱毛の程度は，被曝距離が遠くなるほど重度・中等度の症例は減っているが，２．０∼２．４キロメートルにおいても重度２１例，中等度２９例，２．５∼２．９キロメートルで重度１３例，中等度１５例がみられた（甲１０６）。(イ)ＢＺらは，平成１６年，爆心から２．５キロ付近を中心とし，爆発点からの可視地域となる７つの町を無遮蔽地域として，直接被爆者で昭和４５年１月１日現在長崎市内に在住し急性症状の情報が得られた９９１０人のうち，遮蔽地域で被爆した１６０１人と無遮蔽地域で被爆した１７１５人を対象に調査した。急性症状（嘔吐，下痢，発熱，脱毛，皮下出血，鼻出血，歯肉出血及び口内炎）の発現頻度は，全ての症状について，遮蔽地域の方が無遮蔽地域よりも低かった。脱毛の発現頻度は，遮蔽地域では軽度（頭髪の５０パーセント未満）１．８パーセント，重度（頭髪の５０パーセント以上）０．１パーセントであるのに対し，無遮蔽地域は軽度４．０パーセント，重度１．１パーセントであった（甲４１の１５）。ソＡＡの試算ＡＡは，ＢＲの報告した，屋内で被爆し中心地に出入りしなかった者を中心に，急性症状の発症率から被曝線量を推計し，放射性降下物による影響が最も大きい爆心地から２キロメートル付近で０．６∼０．８グレイ程度と見積もっている（甲４８，証人ＡＡ）。タ三次高等女学校の入市被爆者についての調査報告平成１６年４月以降，原爆被害者相談員の会所属の相談員が，昭和２０年８月１９日から２５日まで，広島市の本川国民学校（爆心地から約３５０メートル）に派遣された広島県立三次高等女学校の生徒２０数名のうち，氏名等が判明した２３名（生存者１０名，死没者１３名）について，対象者本人又はその遺族に聴き取り調査をした。生存者１０名に対する調査では，調査未了となっている３名を除く７名中６名は，急性症状として，脱毛，下痢，倦怠感等を回答し，１名は覚えていないと回答している。死因が判明した死没者１１名のうち，７名ががん（白血病２名，卵巣がん，肝臓がん２名，胃がん，膵臓がん）であった（甲１８７）。(7)アいわゆる「黒い雨」について宇田雨域昭和２０年８月から１２月にかけて広島管区気象台が中心となって調査し，ＣＡ気象技師らがまとめた「気象関係の広島原子爆弾被害調査報告」（原子爆弾災害調査報告集，昭和２８年）によれば，広島原爆による驟雨は，長径１９キロメートル，短径１１キロメートルの楕円形ないし長卵形の区域に相当激しい１時間ないしそれ以上継続した驟雨を示し，少しでも雨の降った区域は，長径２９キロメートル，短径１５キロメートルに及ぶ長卵形をしていると報告されている（甲１６６，乙１４）。イ増田雨域(ア)原子爆弾被爆者の医療等に関する法律は，昭和３８年に改正され，残留放射能濃厚地区が特別被曝地区に指定されたが，限定された範囲での指定であったため，特別被曝地区指定拡大の運動が起こり，昭和５１年の改正でＣＡらの大雨域が健康診断特例地域に指定された。これに対し，更にＣＡらの降雨域全体の健康診断特例地域指定を求める運動が起こり，昭和５３年に広島県黒い雨・自宅看護原爆被害者の会連絡協議会（以下「黒い雨の会」という。）が結成された。昭和６２年５月，ＡＴは，黒い雨の会のＣＣの宇田雨域に対する疑問をきっかけに，広島被爆者の手記や体験記，ＣＡの利用した原資料に基づき，黒い雨が，北約４０キロメートル，東西約２５キロメートルの，従来言われていた地域より広い範囲に降ったと発表した。ＡＴはさらに，湯来町等ＣＡらの大雨域周辺５か所で，住民を小学校等に集め，公開の場で降雨状況を供述させる方法での７２人からの聞き取り調査，芸北町など４町村の７人からの直接の聞き取り調査，及びアンケート調査（約１５００枚配布，１１８８枚回収）をし，ＡＴにおいて回答内容の信頼性を評価した上，平成元年に，黒い雨降雨地域が，北北西約４５キロメートル，東西約３６キロメートルにも及び，従来言われていた地域の約４倍に拡がっていること，塵や灰の降った地域はこれよりさらに広範であることを発表した（甲１２３，１６４，１６５，乙１４）。(イ)ＡＷらは，広島原爆直後の３日間にＡＥ理化学研究所長らが爆心から５キロメートル以内で採取した試料２２個のセシウム１３７の放射能の精密測定を行い，１１の試料から放射能を検出した。強い放射能が検出されたのは，爆心から１∼１．２キロメートルより外側（サンプル１１（爆心地の北方３６００メートル），同２５（爆心地の東方３０００メートル）を含む）であった。このうち３箇所（サンプル１８，２２，２５）は，宇田雨域の外で増田雨域の中にあった（甲１６９）。また，ＡＴは，昭和２３年１月から６月にかけて広島文理科大学のＡＨらが，爆心から北西８．５キロメートルの安佐郡伴村前原を含む７８地点の残留放射能の測定値をプロットして等値線を描いたところ，その分布が増田雨域とかなりよく一致すると判断した。これらのことからＡＴは，爆心の北側及び西側において，残留放射能の分布と増田雨域の分布がかなりよく対応しており，増田雨域がかなりな精度で残留放射能を示しているとしている（甲１６４，１６５）。ウ黒い雨専門家会議報告書広島県及び広島市により設置された黒い雨専門家会議は，平成３年５月に報告書を発表した。同報告書の概要は，次のとおりである。(ア)残留放射能昭和５１・５３年度に国（厚生省）が行った，爆心地から半径３０キロメートルの範囲の１０７地点（爆心地から２キロメートルごとの同心円と爆心地から放射状に８方向に引いた線と交わった地点）の土壌中の残留放射能（セシウム１３７）調査データの再検討，上記土壌試料の一部についてのウラン２３５及びウラン２３８の測定，屋根瓦中のセシウム１３７の検討，柿木及び栗木の年輪区分によるストロンチウム９０の測定のいずれも，黒い雨との関連について有意な結論は得られなかった。(イ)気象シミュレーション法による降下放射線量の推定気象シミュレーション法によれば，原爆雲（火の玉によって生じた）の乾燥大粒子の大部分は北西９∼２２キロメートル付近にわたって降下し，雨となって降下した場合には大部分が北西５∼９キロメートル付近に落下した可能性が大きいことがわかり，また，衝撃雲（衝撃波によって巻き上げられた土壌などで形成された）や火災雲（火災煙による）による雨（いわゆる黒い雨）の大部分は，北北西３∼９キロメートル付近にわたって降下した可能性が大きいと判断された。また，気象シミュレーション法によって得られた放射性降下物量，その地上での分布データ並びにネバダ核実験値を用いて，広島原爆の残留放射能による照射線量率を，炸裂１２時間後で約５Ｒ／ｈｒ（最大積算線量：無限時間照射され続けたと仮定した場合は約２５ラド）と推定した。(ウ)体細胞突然変異及び染色体異常による放射線被曝の人体影響体細胞変異及び染色体異常について，己斐町，古田町，庚午町，祗園町など（降雨地域）に当時在住し黒い雨に曝された者と，宇品町，翠町，皆実町，東雲町，出汐町，旭町など（対象区域）に当時在住し黒い雨に曝されなかった者とについて検討したが，有意差が認められなかった（以上につき乙１４）。エ黒い雨専門家会議報告書における気象シミュレーション黒い雨専門家会議報告書における気象シミュレーションの手法は，次のようなものである。爆発後４０分に撮影された記録写真をもとに，原爆雲の雲上高度を８０８０メートル，横径を約４５００メートルと算定し，雲中の粒子と核種の関係や粒径分布，落下速度につき一定値を仮定した。原爆の衝撃波が地上に達した際に発生した粉塵について，写真から形状を見積もり，粉塵の量や粒径分布につき一定値を仮定した。原爆後の火災による火災煙について，煙の立ちのぼる高さを写真から推定し，原子爆弾災害調査報告書の記載から５時間で燃え尽きるとし，煙の粒径や濃度につき一定値を仮定し煙の総量を計算した。そして，気象研究所で開発した地形起伏・地表面の熱効率等も含む中規模スケールの海陸風数値計算モデルを使用し，広域気象条件として，上空の一般流を潮岬の高層観測値を参考に南南東秒速３メートルとし，地域内の気象シミュレーション手法により求めた地域内の気流が重なるとして，粒子の降下状況を求めた。上記計算では，火災の熱気自体による浮力，水蒸気の凝結熱の浮力は考慮されておらず，雲頂が実体や写真と合うように，火災による周辺空気の水平収束による上昇に適当な係数を掛けて補正した（乙７０）。オ広島におけるフォールアウトによる外部被曝線量の推計黒い雨専門家会議報告書資料編では，広島における放射性降下物による外部被曝線量の推計がなされており，その概要は次のとおりである（乙９７）。原子雲の放射能を，ネバダでの核実験データにおける原爆出力１キロトン当たりの核分裂生成物の放射能から推計し，衝撃波で巻き上げられた土壌及び火災煙とともに舞い上がった灰について，マンガン５６及びナトリウム２４による放射能を推計する。原子雲，衝撃塵及び火災煙それぞれにつき，雲の中に存在する粒子の数，粒径のほか，地上のメッシュに降下した粒子の数として一定値を仮定する。さらに，地上に降下した放射能は，豪雨による流失などにより約４０パーセントが残留したと仮定し，広島の放射性降下物による炸裂１２時間後の被曝線量率を推定した。カ長崎原爆における降雨状況長崎の原爆雲は上層流に流されて雲仙岳付近を通過した。爆心地の東方２キロメートル弱の金比羅山や東方３キロメートル付近の西山地区にかなりの降雨があった。金比羅山付近では，原爆投下後約４０分経ってから雨が降りだし，その後もときどき夕立のように激しく，断続的に夜まで降った。これらの雨は，しばしば灰などを交えたいわゆる黒い雨であった。西山地区でも，原爆投下後２０分ほどしてから黒い雨がかなり降った（乙７２）。長崎原爆の降下物は，核分裂生成物に加え，未分裂のプルトニウム２３９を含んでいた。ＡＲらによれば，西山地区における原爆後の未分裂のプルトニウム２３９と２４０の農作物への移行度は，セシウム１３７の1/100∼1/200であった（乙１０１）。(8)ア低線量被曝カナダのＣＥ博士は，昭和５２年，加齢と電離放射線への照射がいずれも非リンパ性白血病の相対リスクを増加させることから，医学用Ｘ線による電離放射線へ人が曝露するときにおこる生物学的変化は自然的加齢プロセスに比較できるという仮説が得られていることを報告した（甲７５の２添付資料⑨）。イコンプトン効果ガンマ線は，原子の軌道電子に衝突すると電子にエネルギーの一部を与えるとともに初めと異なった方向に散乱し，波長がより長い放射線となる（コンプトン効果）。ＣＦは，コンプトン効果で散乱されてエネルギーが小さいガンマ線しか来ない場所にムラサキツユクサを置くと，直接線源から来るガンマ線と比較して生物学的効果比が２倍になることを発見した（証人ＣＦ）。ウ逆線量率効果(ア)オーストリアのＣＧ博士は，昭和５４年，自然放射線についてアルファ線の過剰被曝にさらされている地域の住民と，職業的に過剰被曝している人々について調査したところ，標本抽出前６か月間における血液のアルファ線，ガンマ線合計蓄積線量と，１００細胞当たりの染色体異常の量について，２００ミリラドまでの範囲では急激に染色体異常の頻度が上昇し，続いて１３００ミリラドに至るまで平らなカーブを描いていることを報告した（甲７５の２添付資料⑫）。(イ)カナダのＣＨらは，昭和５０年，モデル細胞膜において，Ｘ線またはセシウム１３７のガンマ線を照射した後のヒドロペロオキシドの生成を測定し，以下の報告をした。セシウム１３７によって持続的線量で放射線被曝した細胞膜において，被曝線量率が減少するにしたがって実質的吸収度は増大した。この効果の大きな要因は，電離放射線によって惹起された長い連鎖反応である。また，これに関連した効果，すなわち線量率を減少させるにしたがって，持続的な吸収度の変化を導くために必要な線量が減少する効果も観察された。急性の被爆の後，また自然放射線の水準での低線量被爆に対しては，不活化された酵素が鋭敏になることによって細胞膜を守った（甲７５の２添付資料⑮）。(ウ)長崎大学環境科学部のＣＩらは，実験によれば，ＬＥＴの大きな核分裂中性子によるマウス培養細胞の試験管内発がんについては，低線量率照射の方が高線量率照射の約１０倍の頻度であることが報告されており，このような逆線量率効果については，重粒子でも認められており，またマウスの個体レベルの発がんでも確認されている，しかし，致死効果に対する逆線量率効果は認められていないことなどから，逆線量率効果の機構についてはいくつかの仮説が提唱されているが現在の所不明であると述べている（甲７５の２添付資料⑯）。(9)ア内部被曝内部被曝の特殊性(ア)原爆の炸裂した瞬間に放出されて地上に到達した初期放射線であるガンマ線と中性子線は，直接被爆者を放射線被曝させた。誘導放射能や放射性降下物は，初期放射線を浴びた直接被爆者のみならず，原爆の爆発時には市内にいなかったが，救援や家族を捜し求めるため市内に入った入市被爆者の皮膚や髪，衣服に付着し，呼吸あるいは飲食物を通じて体内に入り，体内外から継続的に放射線を被曝させ続けた（弁論の全趣旨）。原爆被爆によって体内に放射性物質が侵入する経路としては，呼吸による吸入，食物や飲料水と共に，あるいは皮膚を通して，などが考えられている（甲８２）。体内に摂取された放射能が内蔵諸器官を直接照射する場合，ガンマ線以外に，ベータ線やアルファ線も影響している。特に，爆発直後のもうもうたるチリの中にいた者をはじめとして，後日死体や建築物の残骸処理などで入市して多量のチリを吸収した者は，ＩＣＲＰが職業被曝者について勧告している最大許容負荷量以上の放射能を体内に蓄積した可能性があるとされている（乙９・７頁）。その結果，原爆炸裂時には地下防空壕にいたり，爆心地から遠隔地あるいは市外にいて，初期放射線を浴びなかった人々の中にも，放射線による急性症状が現れた者がいた（甲６０，６１）。広島の原爆投下時には松江市に滞在していた２０歳代の女性が，原爆投下から１週間後に広島市に入市し，１週間焼跡で夫を捜索したところ，紫斑が出て，数週間後には吐血，脱毛した後に死亡した例があった（甲３６の１・２，６１の２）。放射線は，創傷治癒を障害する全身的因子の１つに挙げられている（甲８３，８５の６）。(イ)ａ内部被曝の特徴として，ＣＦは，次の点を指摘している（甲７５）。ガンマ線の場合には，その線量は線源からの距離に反比例する。したがって，等量の同一核種であっても，体外に存在する場合に受ける線量と比べて，体内に入った場合に受ける線量が格段に大きくなる。例えば，ガンマ線を放出する核種の一定量が生殖腺から５メートル離れた点に存在する場合と，当量の同一核種が生殖腺から５センチメートルの部位に沈着した場合とを比較すると，後者の場合に生殖腺が受ける線量は前者の場合の１万倍になる。ｂベータ線やアルファ線を放出する核種が体内に入ってくると，飛程距離が短いこれら放射線のエネルギーのほとんど全てが吸収され，体内からの被爆が桁違いに大きくなる。ことに，アルファ線の生物効果は大きく，１グレイで１０∼２０シーベルトにもなる（甲１３２の１・２）。ｃ人工放射性核種には生体内で著しく濃縮されるものが多いが，例えば放射性ヨウ素なら甲状腺，放射性ストロンチウムなら骨組織，放射性セシウムなら筋肉と生殖腺というように，放射性核種によって濃縮される組織や器官が決まっているため，特定の体内部位が集中的な内部被曝を受けることになる（甲７５の２添付資料①∼③）。ｄ体内への取り込みがあって，その核種が体内に沈着，濃縮されたとすると，その核種の寿命に応じて内部被曝が続くことになる。例えば，放射能半減期が２８年のストロンチウム９０が骨組織に沈着すると，ベータ崩壊を繰り返し，またストロンチウム９０が崩壊して生じるイットリウム９０もベータ線を放出するため，長年にわたってその周辺のベータ線の内部被曝が続く（甲７５の２添付資料④）(ウ)カナダのＣＥ博士は，平成１０年，米国上院での証言に際して準備された陳述書において，ＤＮＡの分子結合を破壊するエネルギーはおおよそ１０ｅＶ（エレクトンボルト），１個のプルトニウム原子が１回の原子の変化で放出するエネルギーは５ＭｅＶ，１個のラジウム原子が１回変化して出すエネルギーもだいたい同量であり，セシウム１３７とストロンチウム９０のエネルギーは約０．５ＭｅＶであり，放射線核種中の１個のうちの最小の粒子がＤＮＡの化学的結合を破壊する能力について疑いの余地はないこと，その破壊が被害を受けた染色体の遺伝情報に不安定を起こす確率はほんの少し１００パーセントを下回ること（死ぬ細胞がいくつかあるので），生き残った細胞ががんを起こしやすくすること等を記述している（甲１２９）。(エ)原子力委員会原子炉安全技術専門部会は，放射性ヨウ素が空気中から葉菜に移行する場合の濃縮率について，２６０万倍という係数を採用した（甲２５７）。イホットパーティクルホットパーティクルとは，放射能の高い放射性物質からなる不溶性粒子をいい，内部被曝評価上，特に不溶性のプルトニウム粒子を指すことが多い。一般環境に降下するプルトニウムからなる強放射能の不溶性粒子が人の肺に吸入された際の評価方法が問題となった。ＩＣＲＰの呼吸器へのエアロゾル粒子の沈着・排出に関する肺モデルは，鼻咽腔，気管・気管支，肺の各部位に粒径により決まった割合でそれぞれ均等に沈着するモデル（１９６６年肺モデル）に進化し，その対比すべき線量として，ＩＣＲＰは昭和４９年当時，放射線の生物学的効果比などで修正した吸収エネルギーを肺の質量で除した平均線量を考えていた。これに対し，ＤＱらは，平均線量の考えは肺内に均等に拡がるイオン状粒子については成立するがアルファ放射能の不溶性点状線源には成立しないと主張し，当時の職業人の最大許容肺負荷量は不溶性のプルトニウム２３９で１６nCi（５９２Bq）と計算されていたが，これを１１万５０００分の１に引下げるべきであるとした。ＩＣＲＰの１９７７年勧告では，確率的影響では，一定量の放射線エネルギーの吸収は均等分布によるものよりホットスポットによるものの方が効果が小さく，非確率的影響でも，中程度の線量で起こるかもしれない細胞喪失の量ではそれらの細胞が作る器官の機能喪失におそらく至らないこと，疫学的調査で実際に最大許容肺負荷量以上に被曝した複数の人について放射線誘発性の肺がんが報告されていないことから，ホットパーティクル説を否定している（乙９６）。英国のＣＪらは，平成１５年，ＩＣＲＰが提唱するような平均的な線量が発がんリスクの適切な評価になることが示唆されたと報告した（乙８０）。(10)放射線の急性症状と後影響との関係原爆被爆者において，熱傷を含む急性症状の有無が，後年の疾病（がん・非がん性疾患）発症に影響を与える可能性が指摘されている。アＣＫらの報告ＣＫらは，寿命調査から得られたデータを解析した結果，原爆後６０日以内に脱毛があったと報告されている者では，脱毛を経験しなかった者に比べ，ＤＳ８６推定被曝線量と白血病死亡率との間にみられる線形の線量反応関係の勾配が２．５倍も急であると認められた（ｐ＞０．００１）が，白血病を除くがん死亡率における線量反応関係には，脱毛の有無による差はほとんどなかった（ｐ＞０．２）旨を報告した（甲７８添付資料１，甲２４７，２４８の７）イＣＬの報告英国のＣＬは，平成１２年，原爆被爆者のデータから，被爆時の火傷，紫斑，口腔病変，脱毛のうち２つを有した被爆者群と，いずれの症状も有しなかった被爆者群とで，腫瘍性疾患群，心血管疾患群，全死亡原因群で，死亡率に差が生じていることを示した（甲７７・資料６，甲１３０）。ウＣＭの報告英国のＣＭは，平成１４年，原爆被爆者において，白血病については，脱毛又は熱症のいずれかを報告した患者間で統計的に有意に高い相対リスクが認められたが，線量推定誤差の影響の補正を行うと，これらの結果は統計的に有意ではなくなったこと，その他の全エンドポイント（白血病以外のがん，良性新生物，心血管疾患，がん及び心血管疾患以外の疾患）については，線量測定誤差の影響の補正の有無を問わず，急性障害状態の相対リスクに対して統計的に有意な修飾効果が認められなかったことを報告した（乙１０６）。エＢＺらの報告長崎大学のＢＺらは，平成１４年３月，昭和４５年１月１日現在長崎市在住の被爆者手帳所持者７万８１３７人のうち長崎原爆に直接被爆し，急性症状，被爆距離及び遮蔽状況の情報がありＡＢＳ９３Ｄ（Atomic BombSurvivor 1993 Dose）線量推定方式による推定被曝線量の得られている９９１０人について検討したところ，がん死亡の場合，脱毛があった人はなかった人に比べてハザードが１．５２倍高いことを報告した（甲１１６，２４８の９）。(11)疾病別の問題点審査の方針においては，１１種類のがんと，副甲状腺機能亢進症について放射線起因性を肯定し，これらについて原因確率を設定している（ただし，その他のがんについても，放射性起因性を完全には否定できないとして，原因確率が最も低いがんの原因確率を適用することとしている。）が，その他の疾病の中にも，放射性起因性の有無が問題とされているものが少なくない。このような疾病のうち，主要なものに関する医学的知見（ここでは，複数の原告に関連する疾病に関するものを掲げることとし，単独の原告のみに関連する疾病に関するものは，個々の原告の放射性起因性を判断する際に掲げることとする。）としては，次のようなものがある。ア重複がん(ア)重複がんとは，同一臓器内に異種のがんが複数発生したり，同種のがんであっても複数の臓器に発生するものをいう。治療によって治癒できるがんが増加していることや，寿命の延長による高齢者の増加のために重複がんが生じる機会は増加しつつある（乙４７，４９）。(イ)長崎大学のＣＮらは，長崎県腫瘍登録に基づく生存者のがん罹患登録データに基づき，昭和３７年から平成１１年までの３７年間の被爆者腫瘍例２万１３７６件より６６８名の重複（多重）がんの症例を検討した結果，女性では被爆距離に反比例して重複がんの頻度の増加が明らかとなり，男性でも被爆距離１キロメートル未満の１例を除外して検討すると距離との相関が得られること，その頻度の増加が昭和６３年以降顕著となったこと，若年被爆者に重複がんの頻度が高かったことを報告した（甲６７）。(ウ)ＣＯらは，平成１４年，昭和６３年から平成１０年までに広島原爆障害対策協議会健康管理・増進センターで被爆者肺がん検診を受診した延べ１４万１８８６人中，肺がんと診断された１５８人を対象として検討した。肺がん症例１５８例の被爆状況は，２．１キロメートル未満の近距離被爆者が４８名，２．１キロメートル以上が４０名，入市その他が７０名であった。１５８例中，重複がんは２３例（１４．５％）であり，諸家の報告（３．８∼１３．６パーセント）よりやや高い傾向にあった。２．１キロメートル未満の近距離被爆者は，４８人中１１人（２３．０パーセント）に重複がんを認め，２．１キロ以上（４人），入市その他（８人）に比し最も高率であった。被爆距離別発見率は，２．１キロメートル未満の近距離被爆者は１０万対２８．６であり，２．１キロ以上の群の８．９に比し有意に高率であった（ｐ＜０．０３４）（甲７８資料１５）。イ前立腺がん(ア)ＣＰらの報告広島赤十字・原爆病院のＣＰらの報告によれば，昭和６３年４月から平成９年１月までの，全年齢を対象にした病理組織症例（何らかの疾患で生検または手術を受けた男性の症例）の中での前立腺がん症例が占める割合は，遠距離・入市被爆群に最も高く（１３５１例中３０例，２．２２％），近距離被爆群（４６０例中８例，１．７４％），非被爆群（６１９０例中６５例，１．０５％）の順であった。遠距離・入市被爆群と非被爆群間では，遠距離・入市被爆群が２倍強の陽性率であり，被爆群に前立腺がんが多い可能性があるとしている。また，７０歳代の男性のみを対象とした場合，遠距離被爆群に最も割合が多い傾向は同様であるが，近距離被爆群に比べ，わずかであるが非被爆群の方が割合が多い傾向が窺われたとしている。更に，推測の域を出ないものの，低線量の被曝は前立腺がんの進行に関わっている可能性は否定できないとしている（甲４１の２６）。(イ)ＣＱらの報告広島大学原爆放射能医学研究所附属原爆被災学術資料センターに保存されている被爆がん死亡者剖検例のうち男性被爆者前立腺がん症例（昭和２９年から昭和５６年まで）５４例につき，広島大学病院で剖検された非被爆者前立腺がん症例（昭和３５年から昭和５２年まで）３４例を対照例として検討したところ，粗発生頻度は被爆者群（２．０３％）が対照群（１．１５％）に比べ統計学的に１パーセント以下の危険率で有意に高かったこと，被爆距離では３キロメートルまでが７７．５パーセントと大部分を占めていたこと，被爆後生存期間と死亡時年齢との関係で２キロメートル未満の群で正の相関を認めたことを発表した（甲６９）。(ウ)「原爆被爆者におけるがん発生率。第２部：充実性腫瘍，１９５８−１９８７年」（ＤＲほか）（平成４年）調査コホート集団７万９９７２人中，全部で１４０例の前立腺がんがあった。前立腺がんの８６％が組織学的に確定され，７％は死亡診断書のみで診断された。対照群（膀胱加重線量０．０１シーベルト未満）の粗罹患率が１万人年当たりの症例率２．３５であったのに対し，低線量群（同０．０１−０．９９シーベルト）１．９９，高線量群（同１シーベルト以上）３．２３であった。推定ＥＲＲ（過剰相対リスク） １Ｓｖ は−０．２１から１．１６の９５パーセント信頼区間で０．２９（全年齢）であった。被曝時年齢別の推定EER１Ｓｖは，被曝時年齢１０歳から１９歳までで０．８７（３例），２０歳から３９歳までで０．５０（３１例），４０歳から５９歳で０．３０，６０歳以上−０．３０であった。有意（検定統計量のＰ値が０．１０以下）な線形や非線形線量反応は認められなかった。少なくとも０．０１シーベルトに被曝した者では，前立腺がんの約７パーセント（９５パーセント信頼区間−５．３％，２６％）は放射線被曝に関連しているかもしれないことが推測された（甲８０文献４）。(エ)「原爆被爆者における癌発生率。第４部：癌発生率及び死亡率の比較」（ＤＳほか）（平成５年）死亡診断書と腫瘍登録の一致率をみると，同じ前立腺がんでの死亡が３６．４パーセント，他のがんでの死亡が７．１パーセント，がん以外の原因での死亡が３８．６パーセント，昭和６３年時点で１７．９パーセントが生存しているとされた（甲８０文献５）。(オ)放影研のＢＯは，前立腺がんに放射線の影響が有意に見られない理由について，臓器・組織により放射線感受性が違うこと，発生数の少ないがんについては現状の集団のサイズでは検出力が弱いことの２つの可能性があるとしている（甲１２２）。(カ)証人ＡＢは，①前立腺がんが治療の進歩によって死亡率が低くなっていること，②高齢にならないと発症しないがんの１つであり，他のがんにかかって死亡する者が多く，見かけ上，前立腺がんの死亡例が現われてこないこと，③死亡したときに前立腺がんにかかっていることが見逃されやすいことから，前立腺がんと放射線との関係が否定されるものではないとしている（証人ＡＢ）。ウ子宮筋腫放影研のＡＨＳ第７報，第８報で，統計的に有意な過剰リスクが認められている（甲３８，４１の３１，乙５９，６０）。エ肝機能障害（慢性肝炎及び肝硬変）ＩＣＲＰの「電離放射線の非確率的影響」によれば，肝機能不全は確定的影響として考えられ，肝臓全体に放射線を照射した場合に１∼５％の患者に肝機能不全を生ずるおよその推定しきい線量は３５グレイとされている（乙１０８）。また，一般に，Ｃ型肝炎ウィルスに感染し急性肝炎を示した症例の７０∼８０パーセントは遷延化して慢性肝炎へと移行すること，しかしながら，感染後全く症状を示さずに健康診断などで慢性肝炎であることが判明した例も多いこと，Ｃ型慢性肝炎の自然治癒はほとんどなく，肝病変は緩徐に進行し２０∼３０年以上かけて慢性肝炎から肝硬変へと徐々に進展することが指摘されている（乙３６）。しかしながら，前記のとおり，ＡＨＳ第７報（甲３８），「原爆被爆者におけるＣ型肝炎抗体陽性率および慢性肝疾患の有病率」（甲３９）によれば，放射線が慢性肝炎及び肝硬変の進展を促進する作用を有する可能性が指摘されている（甲３７）。証人ＡＢは，ＡＨＳ第８報で肝硬変の発症に有意差が認められながら，ＬＳＳ第１３報では認められていないことについて，肝硬変になった者は死亡時には肝臓がんに移行していることが多いため，検定上有意差が出にくくなっているためであるとしている（証人ＡＢ）。オ甲状腺疾患(ア)甲状腺機能低下症甲状腺のホルモンが欠乏するために，むくみやすい，低体温になる，脈が遅くなる，貧血を起こす，冷えが強くなるなど種々の症状を起こすものを，甲状腺機能低下症と呼ぶ。甲状腺機能低下症の放射線起因性に関する調査として，以下のようなものがある。ａＣＲらの被曝時年齢２０歳以下を対象とした調査では，１００ラド被曝群と０ラド群との間に血清ＴＳＨ及びサイログロブリンは差がなかったと報告している（昭和６１年）（乙９・１１７頁）。ｂＣＳらは，広島の原爆で１．５キロメートル以内の直接被爆者６１１２名と３キロメートル以遠の直接被爆者３０４７名のＴＳＨ値の検討を行い，甲状腺機能低下症の頻度は男性で１．５キロメートル以内群１．２２パーセント，対照群０．３５パーセント，女性ではそれぞれ７．０８パーセントおよび１．１８パーセントであり，被曝線量別に見ると男性の１∼９９ラド群が１．０３パーセントで２００ラド以上では３．６７パーセントであった。女性ではそれぞれ６．２３パーセント，７．２６パーセントであり，被曝線量の増加とともに機能低下症が高率となったとしている（昭和６２年）（乙９・１１７頁）。ｃＣＴらは，長崎における原爆の甲状腺への影響を検討し，甲状腺機能低下症は低線量群（１∼４９ラド）に有意（ｐ＜０．０１）に高く，１０歳代∼３０歳代時に被爆した群に高く，特に女性に多かったとしている（甲４０，甲４１の３２，乙９・１１７頁）。(イ)自己免疫性甲状腺機能低下症（慢性甲状腺炎，橋本病）自己免疫性甲状腺機能低下症である慢性甲状腺炎については，初期の調査では放射性起因性がはっきりしなかったが，ＣＴらは，長崎の被爆者において，抗体陽性特発性甲状腺機能低下症（甲状腺の切除手術などの病歴のない甲状腺機能低下症であって，抗体陽性群に属するもの。自己免疫性甲状腺機能低下症）において有意な線量反応関係が認められたこと，同症の有病率は甲状腺線量０．７±０．２シーベルトで最大レベルに達する上に凸の線量反応を示したこと，甲状腺線量と続発性甲状腺機能低下症（放射性ヨード治療または甲状腺手術後に発生した甲状腺機能低下症）ないし抗体陰性突発性甲状腺機能低下症の有病率との間には関連が認められなかったことを報告した（平成６年）（甲４０，４１の３３）。(ウ)甲状腺結節甲状腺の充実性の結節を甲状腺結節といい，上記(ア)のＣＴらの調査結果では，放射線の影響があるとされている。(エ)放影研のＡＨＳ第７報，第８報では，甲状腺がんをのぞく甲状腺所見が１つ以上あることというおおまかな定義に基づく甲状腺疾患に，統計的に有意な過剰リスクを認めている（甲３８，４１の３１，乙５９，６０）。カ白内障(ア)原爆白内障は，被爆後数か月から数年して発生し，潜伏期間の平均は２，３年であるが，重症例は早く発症し軽傷例の潜伏期は遷延するとされている（乙９，５２，１０７）。原爆白内障の診断のために，①水晶体後極部の後嚢下に顆粒状の変化があるだけでは十分でなく，細隙灯顕微鏡で少なくとも円盤状の混濁がみられることを条件とする見解，②分割帯の点状混濁，後嚢下の凝灰岩様混濁を挙げる見解，③ａ後極部後嚢下にあって色閃光を呈する局限性の混濁，または後極部後嚢下よりも前方にある点状ないし塊状混濁が認められること，ｂ近距離被爆歴があること，ｃ併発白内障を起こす可能性のある眼疾患がないこと，ｄ原爆以外の電離放射線の相当量を受けていないことの４条件が揃っている場合に診断できるとする見解がある（乙９）。これに対し，老人性白内障は，白内障の中で最も多いもので，加齢による水晶体の混濁で７０∼８０歳の高齢者になると多少なりとも全ての人にこれが認められ，一般に５０歳以上で他に原因を見出せないものをさす（乙５２）。(イ)ＩＣＲＰの「電離放射線の非確率的影響」では，原爆被爆生存者では，眼科学的に検出しうる混濁の頻度を増加させる低ＬＥＴ放射線のしきい値は，だいたい０．６∼１．５グレイと推定されている。放射線治療における非確率的影響の推定しきい線量は，１回照射の場合，２∼１０グレイといわれている（乙５３）。また，同委員会の１９９０年勧告では，視力障害（白内障）のしきい値として５．０シーベルトを挙げ，またＮＣＲＰ（米国放射線防護測定審議会）では２∼１０シーベルトとされている（乙５４）。(ウ)他方，長崎大学のＣＵらは，平成１５年，ＡＨＳ対象者のうち被爆時の年齢が１３歳未満の全員および１９７８−１９８０年眼科調査を受けたものを対象として眼科調査を行ったところ，放射線白内障（後嚢下混濁）は小児期に被曝するとかなり遅くにも発症するとの報告や，皮質混濁（いわゆる老人性白内障）が早期に現われるとの報告が確認されたことを報告した（甲７９文献３）。また，平成１６年，「原爆被爆者におけるがん以外の疾患の発生率，１９５８−１９９８年）（ＡＨＳ第８報）では，過去のＡＨＳの調査では高線量被曝群における後嚢下混濁の発生率の上昇が明らかにされたが，さらに１２年間の追跡調査により白内障の全発生率が放射線量に伴い有意に上昇し，眼線量と相対リスクとの間に有意な正の線形線量反応を認めたこと，放射線の影響が調査時年齢６０歳以下の若年群で有意であったが６０歳超の高齢群では有意ではなかったこと，放射線のリスクがおそらく追跡調査期間により有意に変動したことなどが報告された（乙６０）。放影研のＣＶらは，平成１６年，皮質混濁に対して有意な放射線リスクが認められ，このリスクは都市，性，被曝時年齢に無関係であったこと，後嚢下混濁に対して有意な放射線リスクが認められたこと，このリスクは被曝時年齢と共に示唆的に減少したこと，早発性皮質混濁と晩発性後嚢下混濁についてしきい値の存在が認められなかったことを報告した（甲７９文献５）原爆被爆者の放射線被曝と水晶体所見の関係において，遅発性の放射線白内障及び早発性の老人性白内障に有意な相関が認められたとの報告がある（甲４０，４１の３５）。(12)ア被告の審査審査の方針の決定平成１３年５月２５日の疾病・障害認定審査会原子爆弾被爆者医療分科会で，審査の方針が決定された。その際，肝硬変及び子宮筋腫については，放射線との因果関係が確立されていないとの意見により，疾病別の原因確率を定めないこととなった。また，認定審査の迅速化を図るための対応として，事前に医学的確認作業を行う作業班の開催等が協議された（甲１２０の１∼６，乙１，証人ＢＯ）。イ審査の方針の内容(ア)審査の方針で用いられている原因確率は，平成１２年度の厚生科学研究費補助金厚生科学特別研究事業「放射線の人体への健康影響評価に関する研究」（主任研究者：ＢＯ）で算出された寄与リスク（肝硬変，子宮筋腫における寄与リスクを除く。）を基礎としている（乙２，６９）。同研究は，カーマ線量が利用可能な最新のデータを得るため，放影研の「原爆被爆者の死亡率調査第１２報，第１部癌：１９５０−１９９０年」（乙第３号証）から，白血病，胃がん，大腸がん，肺がんの寄与リスクを求めた。甲状腺がん及び乳がんは，予後のよいがんで，死亡率調査より罹患率（発生率）調査のほうが実態を正確に把握していると考えられるとして，「原爆被爆者における癌発生率。第２部：充実性腫瘍，１９５８−１９８７年」（乙第４号証）から寄与リスクを求めた。肝臓がん，皮膚がん（悪性黒色腫を除く），卵巣がん，尿路系（膀胱を含む）がん，食道がんについては，５部位をまとめて寄与リスクを計算した。このほか，副甲状腺機能亢進症，肝硬変の寄与リスクを求めた（以上につき乙６９，証人ＢＯ）。ところで，この寄与リスク（ＡＴＲ）は，上記の調査結果を対象とし，ポアソン回帰分析の手法によって（内部比較法の一種であり，非被爆者を対照群とする手法は用いられていない。）統計処理をして，被曝線量が０シーベルトの場合と任意のシーベルトの場合の上記各疾患の発症率（死亡率）を算出し，性別及び被曝年齢を考慮した単位線量当たりの過剰絶対リスク及び過剰相対リスク（ＥＲＲ）を求め，ＡＴＲ＝ＥＲＲ／（１＋ＥＲＲ）の式によって算出される値である。この値に基づいて定められた原因確率は，本来的には集団的な傾向を表すものであり，例えば，ある被曝線量において，特定の疾患が発生する原因確率が５０パーセントであるということは，同性，同被曝年齢，同被曝線量の者が１００名いた場合，そのうち５０名が放射線被曝によって当該疾患を発症したものと考えられるということを意味する（なお，このような理解については異論があり得ることは後記のとおりであるが，ここでは，しばらく措く。）ものであるが，一定の傾向性を示すものとして，個々の被爆者の放射線起因性を判断する上でも参考となり得るとの観点から，放射線起因性の判断基準の１つとして採用されたものである（証人ＢＯ）。(イ)審査の方針では，初期放射線による被曝線量，残留放射線による被曝線量，放射性降下物による被曝線量が定められているが，すべて外部被曝による線量であり，内部被曝線量を含まない（証人ＢＯ）。(ウ)①認定に際して用いることができる線量として，以下のものがある。空気カーマ申請者の被曝した位置についての情報が得られれば算出できる線量。単位：グレイ。②遮蔽カーマ建物や地形による遮蔽を考慮した線量で，空気カーマをもとにして申請者が被曝時点でどのような建物（木造家屋あるいはコンクリート建築物など）の何階にいたか，あるいは地形などの情報を考慮して算出される線量。単位：グレイ。③臓器吸収線量人体自身の遮蔽効果を考慮した臓器の吸収線量で，遮蔽カーマに，被爆時の年齢，体位，身体の向きなどを考慮して算出される線量。単位：グレイ。④臓器等価線量ガンマ線と中性子線の生物学的な影響の違いを考慮した線量で，臓器吸収線量をもとに放射線の線質（放射線の種類やエネルギー）等による生物学的な効果（例えばＲＢＥ）の違いを表す放射線荷重係数を乗じて算出される線量。単位：シーベルト。審査に際しては，申請事例毎の被曝線量として遮蔽カーマで評価するとともに，原因確率を求める際の，放射線に起因するリスクは，遮蔽カーマを用いて評価されている値を使用している。これは，申請された全ての事例について，被曝距離及び遮蔽の有無に関する情報が入手できるが，個々の事例毎に臓器吸収線量あるいは臓器等価線量を求めようとすると，被爆時の状況等に関するさらにかなり詳細な情報が必要となり，全ての事例にこれらの詳細な情報の提供を求めることは現実問題として難しいからである。２つの設例について，平均的家屋透過係数，平均的臓器透過係数を使い，中性子の生物学的効果比を１０として，遮蔽カーマで示した線量から求めた原因確率と，臓器等価線量から求めた原因確率とで，値にほとんど差が生じないとされた（乙１５）。ウ審査体制申請者は，都道府県に資料を添えて申請書を提出する。都道府県で，提出書類を一括整理し，原子爆弾被爆者医療審議会事務局である厚生省ないし厚生労働省の担当部局に送付する。事務局では，医系の技官を含む担当官の分かる範囲で資料をチェックして不足資料を取り寄せる。その上で，必要に応じ，特に肝疾患，内分泌疾患，眼疾患，血液疾患については，専門別に委員が事前チェックを行い，再度資料の不備をチェックして追加資料を取り寄せたり，場合によっては主治医の意見書を取り寄せるなどする。これらの準備を経た上で，原子爆弾被爆者医療審議会に申請が提出される。審議会は，平成１１年当時で，年５回程度開催され，１回当たり５時間ないし５時間３０分で，異議申立てを含めて７０∼８０件を審査している。申請によっては短時間で決着がつくものもあるが，問題があれば１件あたり２０分，３０分議論することもあり，結論が出ずに次回審議会までに再度資料を求めることもある（以上につき，甲１６，１７，乙１７）。(13)原因確率に対する問題点の指摘米国のＣＷは，原因確率（probability of causation）を「問題の曝露が原告の疾病の寄与原因になっている確率」と定義し，当該曝露がなかったならば，その疾病はもっと遅い時期に発症したか，あるいは全く発症しなかったといえるのであれば，当該曝露は原告の寄与原因であるとした上で，曝露の影響が疾病発生時期を促進するものであるときは，発生率割分（rate fraction）（ＲＦ＝（曝露した場合の発症率−曝露しなかった場合の発生率）／曝露した場合の発症率）は原因確率を過小評価する傾向があると論じている（甲１２８の１・２）。また，ＣＸ外「電離放射線障害に関する最近の医学的知見の検討」（平成１３年度委託研究報告書，甲１１９）は，現在の原因確率を補償スキームに用いることの問題点として，①非特異的疾患における因果関係論の問題，②疫学データだけに基づいて個人の原因確率を評価することは不可能である。集団の平均値を個人にあてはめるには集団内の不均一性が問題とされる。原因確率の不確かさとして扱うこともできる。③発がんにおける放射線の関与の仕方によって異なる原因確率を与える。したがって，放射線発がんの生物モデルを前提にして初めて原因確率は評価可能であるといった点を挙げている（このほか，原告らは，原因確率論の問題点について様々主張しているが，これらの主張については，後に検討する。）。２起因性に関する検討（一般論）(1)起因性の立証責任被爆者援護法１０条１項は，前記のとおり，医療給付の要件として，被爆者が現に医療を要する状態にあること（要医療性）のほか，現に医療を要する負傷又は疾病が原子爆弾の放射線に起因するものであるか，又は上記負傷又は疾病が放射線以外の原子爆弾の傷害作用に起因するものであって，その者の治癒能力が原子爆弾の放射線の影響を受けているため上記状態にあること（放射線起因性）を要するものとしている。このように行政処分の要件として因果関係の存在が必要とされる場合に，その拒否処分の取消訴訟において被処分者がすべき因果関係の立証の程度は，特別の定めがない限り，通常の民事訴訟における場合と異なるものではない。そして，訴訟上の因果関係の立証は，一点の疑義も許されない自然科学的証明ではないが，経験則に照らして全証拠を総合検討し，特定の事実が特定の結果発生を招来した関係を是認し得る高度の蓋然性を証明することであり，その判定は，通常人が疑いを差し挟まない程度に真実性の確信を持ち得るものであることを必要とすると解すべきであるから，放射性起因性についても同様の判定方法によることになる（最高裁判所平成１２年７月１８日第三小法廷判決・訟月４８巻６号１４６７頁参照）。以下においては，以上の観点から，放射線起因性を判断するための諸要素と，その評価について検討する。(2)ア放射線起因性の検討，判断の基礎となるべき科学的知見，経験則被曝線量について(ア)ＤＳ８６の意義ＤＳ８６は，主に原爆による初期放射線を，原爆の炸裂から臓器に到達するまでをシミュレートしたもので，爆弾の出力，ソースタームの計算，放射線の空中輸送，空気中カーマ，遮蔽カーマ，臓器線量という各段階において，過去の核実験や広島原爆のレプリカなどの実測データを参照しながら検討が進められてきたものである。また，検討の各段階について，考えられる誤差を示した報告書が作成されており，誤差を含めたＤＳ８６全体としては，明白に不合理な点はない。その後，ＤＳ０２が開発されたが，基本的な計算手法はＤＳ０２に承継されているのであって，ＤＳ８６は，現在の科学水準からみても有益なものとして評価されるべきものであるといえるのであって，その科学的合理性を全面的に否定するかのような原告らの主張に賛同することはできない。しかしながら，ＤＳ８６の理論計算部分は，あくまでも一定の仮定に基づくシミュレーション等によって得られた仮説なのであるから，手法の一般的合理性から直ちに，その結論の正当性を肯定することはできないのであって，その正当性は，実際に生じた結果とどの程度適合し，あるいは実際に生じた結果をどの程度合理的に説明することができるかによって判断されるべきものである。そして，この点から考えた場合，原告らが指摘するＤＳ８６の問題点の中には，首肯すべきものが少なからず含まれているのであって，このことからすると，ＤＳ８６を絶対視するかのような被告らの主張を採用することもできない。その理由は，以下のとおりである。(イ)ａ初期放射線についての問題点実測値との不一致まず，ガンマ線について，ＤＳ８６報告書によれば，広島原爆では，１０００メートル以内で測定値が計算値より小さい一方，１０００メートル以上の地点で，ガンマ線の熱ルミネッセンス測定値が計算値を上回っている。ＡＶらの報告によれば，２０５０メートル付近の測定値が計算値の２．２倍程度であり，かつ，遠距離になるほど，測定値と計算値が乖離し，測定値／計算値の比率が大きくなると考えられる。このことは，ＤＳ０２において，広島原爆の出力を高めたことからも，裏付けられる（もっとも，ＤＳ０２においても，誤差が縮小したとはいえ，完全な誤差の解消には至っていない。）。次に，速中性子について，ＤＳ０２報告書によれば，広島におけるニッケル６３の測定値は，広島大学（ＤＳ０２における距離１４７０メートル）で測定値がＤＳ８６計算値の１．５２±１．４１倍とされており，依然として乖離は解消されていない（ちなみに，ＤＳ０２計算値は実測値との乖離が更に拡大している。）。しかも，以上の数値は，数値がほとんど変わらない爆心地から１８８０メートルの試料の測定値と，同５０６２メートルの試料の測定値の重み付け平均値をバックグラウンドとして用いたものであるため，結果的に爆心地からの距離１８８０メートルでの試料の測定値と同じ値をバックグラウンドとして差し引いたのと同様の結果となっているところ，同報告書においても，ニッケル６３については採用したバックグラウンド値は銅試料中の宇宙線によるニッケル６３の計算値から説明できないとされているし，爆心地から５０６２メートルでの試料の測定値の誤差は非常に大きく，バックグラウンドとして差し引くべき値がより低いものである可能性は否定できず，そうであるとすると実測値と計算値の乖離は一層拡大することになる。また，ＤＳ８６見直しの契機となった熱中性子について，ＤＳ０２報告書では誤差が解消されたとされているものの，コバルト６０及びユーロピウム１５２の測定値からは，広島では爆心地から１３００メートル以遠では測定値が計算値を上回る傾向が依然として払拭されていない。バックグラウンドとして大きな値を採用すれば，このような不一致を解消することができるであろうが，ＤＳ０２報告書によっても，環境中性子の３分の１がユーロピウム１５２の生成に寄与したと仮定し，環境中性子によるユーロピウム１５２の寄与分２×１０ −５ Bq/mgを使用した理論的根拠は明らかではなく，ユーロピウム１５２に関して計算値の正確性が裏付けられたとは評価しがたい。ｂ以上によれば，ＤＳ０２による再検証を経た後も，初期放射線量に関する計算値と測定値の関係については，広島原爆において，１３００メートルないし１４００メートルを超える遠距離で測定値が計算値を上回る傾向にあり，その誤差は，遠距離になるほど拡大するという問題点は，相当程度改善されたとはいえ，完全には払拭されていないものといわざるを得ない（長崎原爆については，１３００メートル以上離れた地点の測定値に乏しく，明らかな不一致は認めがたいが，同一のシステムが利用されている以上，同様の傾向が認められる可能性がある。）。そして，ＤＳ０２報告書は，バックグラウンド線量を見直すことにより，誤差が許容範囲内にとどまるものと評価できることを強調しており，これは，１つの考え方であるとはいえるものの，ニッケル６３やユーロピウム１５２の場合のように，ＤＳ０２報告書自体において，新たに採用されたバックグラウンド線量の合理性になお検討の余地があるとされているものも存在することからすると，誤差の問題を，バックグラウンド線量の見直しによってすべて説明することができるかどうかにも疑問の余地があるのであって，線量評価システムそのものについて，更に改善すべき点が残されている可能性も否定し去ることはできないものというべきである。したがって，ＤＳ８６による初期放射線量の評価については，１３００メートルないし１４００メートル以遠において，線量を過小評価している可能性があるという問題点は，現段階においてもなお完全には払拭されていないものというべきであり，被爆者の実際の被曝線量を評価するに当たっては，この点を考慮する必要があるものと考えられる。(ウ)ａ残留放射能についての問題点（内部被曝を含む。）広島原爆，長崎原爆とも，原爆投下直後から残留放射能についての調査がなされたものの，誘導放射能及び放射性降下物について，十分な実測値が得られておらず，ある程度本格的な調査がなされたのは昭和２０年９月１７日の台風の後である。ＤＳ８６報告書自体，主たる内容は初期放射線による外部被曝線量の推定であって，残留放射能については１章を割くにとどまっており，しかも，その内容も，風雨の影響がある以前に速やかには測定されず，風雨の影響や放射能の時間分布を明らかにするのに十分なほどは繰り返されなかったこと，測定場所が少なく放射能の地理的分布を十分推定できなかったこと，標本の偏りの有無も不明であることなどを明記した上での検討となっている。ｂ特に，放射性降下物については，気象学的情報に基づくモデル化が困難であることから，限られた核種についての現存する測定値から，風雨の影響に対する補正をせずに推定しているのであって，その計算値の正確性には自ずと限界があるものというべきであるから，これをもって放射性降下物による被曝線量の上限を画したものであるとはいうことには疑問がある（なお，黒い雨専門家会議報告書資料編では，広島における放射性降下物による外部被曝線量の推計がなされているが，このようなシミュレーションはＤＳ８６においても断念された手法であって，その内容をみても，計算の各段階で，具体的な根拠の明らかでない仮定や補正がなされており，そのまま採用することはできない。）。そして，ＤＳ８６及びこれに基づく審査の方針は，放射性降下物による影響が現実的に認められるのは，広島の己斐・高須地区，長崎の西山地区のみとするのであるが，これらの地区で放射性降下物による線量が高い傾向は窺えるにせよ，それ以外の地区でゼロであるとはいえない。むしろ，放射性降下物の生成過程，すなわち，原爆炸裂後，爆弾内部の核分裂生成物，未分裂の核分裂性物質，誘導放射化された原爆の器材物質がキノコ雲を構成しており，キノコ雲の周辺部では下降気流が支配的であることからすると，論理的には，広島の己斐・高須地区，長崎の西山地区以外の周辺部にも，放射性物質が降下した可能性があるといえる。このことは，昭和２０年８月１１日の大阪調査団の初期調査で，宇品（甲８の１によれば，爆心地の南南東３ないし５キロメートル）で八丁堀（爆心地の東０．５ないし１キロメートル）と同程度の放射線が観測されている一方，己斐地区内でも自然放射線以上の放射線が測定されなかった箇所もあること（甲７８資料１４），同月９日ころにＡＥらが爆心から５キロメートル以内で採取した試料２２個について，ＡＷらがセシウム１３７の放射能の精密測定を行ったところ，爆心から１∼１．２キロメートルより外側で放射能が検出され，サンプル１１（爆心地の北方３６００メートル），同２５（爆心地の東方３０００メートル）などでも放射能が検出されたこと（甲１６９）からも窺え，場所による濃淡はあるものの，広島の己斐・高須地区，長崎の西山地区以外にも，周辺部の広い地域に放射性物質が降下した可能性があると考えるのが合理的である。以上のとおり，放射性降下物の影響が認められる地区は，広島の己斐・高須地区，長崎の西山地区に限定されるとすることに十分な根拠があるといえるかどうかには疑問があるものというべきであるが，それに加え，これらの地区における放射性降下物による被曝線量の算定についても，疑問の余地があるものというべきである。すなわち，被告らは，爆発１時間後から無限時間までの地上１メートルの位置での放射性降下物によるガンマ線の積算線量は，広島の己斐・高須地区で０．００６ないし０．０２グレイ，長崎の西山地区で０．１２ないし０．２４グレイであったと主張するが，その根拠となっているＤＳ８６報告書の計算値は，昭和２０年９月１７日ころの台風の影響を考慮してないことを始めとして，様々な留保が付された上での数値にすぎないことを軽視したものと評さざるを得ない。具体的には，ＤＳ８６報告書（乙１６）によれば，長崎の西山地区における放射性降下物の直接測定は，最も早いＡＬの調査で昭和２０年９月２１日であるし，セシウム１３７の土壌分析に用いられた試料は原爆投下から１０年以上後に採取されたものである。広島における直接測定は，最も早いＡＨとＡＩの調査でも，昭和２０年９月２４日と推定されている。これらはいずれも原爆投下直後の放射性降下物の量を推定する根拠としては十分なものといえるかどうかは疑問といわざるを得ないのである。ｃまた，誘導放射能についても，初期放射線の線量から推定計算がなされているものの，半減期の短い核種を対象とする早期の直接測定はなされておらず，早期の入市者の被曝線量が推定値より大きかった可能性がないわけではない。人体の誘導放射能についても，限定された測定方法及び試料によるものではあるが，ＡＦらの生体誘導放射能の調査によれば，特に被爆間もない時期には強い放射能を帯びていた可能性があり，これと異なる報告も見出しがたいから，残留放射能による被曝の原因として無視してよいかどうかには疑問が残る。ｄさらに，内部被曝について，ガンマ線及び中性子線以外にアルファ線及びベータ線が影響すること，外部被曝と比べ至近距離からの被曝となり人体への影響が大きいことを理論的に否定し去ることはできない。また，残留放射能による内部被曝について，長崎大学のＡＲらの測定結果があるが，これは原爆から２０年以上経過した昭和４４年において，セシウム１３７を測定したにすぎず，半減期の短い核種を含めた原爆投下時からの被曝線量の上限を示したものとは考え難い。被告らは，内部被曝を評価する上で着目すべき放射性核種はセシウム１３７とストロンチウム９０であると主張するが，内部被曝に関する意見書（乙９４）によれば，核分裂生成物のうち「昭和４０年の時点ではストロンチウム９０とセシウム１３７以外のほとんどの核種は減衰しており，長期間の内部被曝を評価する上で着目すべき放射性核種はこれらストロンチウム９０とセシウムと考えられる」とされており，被爆直後からの内部被曝全体の評価にあたって，ストロンチウム９０とセシウム１３７以外の核種を無視できる根拠は見出しがたい。また，誘導放射化により生ずる核種の半減期はより短いが，同様に直ちに無視してよいものとはいえない。被告らは，体内に取り込まれた放射性核種が代謝過程を経て排出され，かかる生物学的半減期を考慮すれば，体内の放射能が半減する有効半減期はより短いとも主張とするが，新たに体外から取り込まれるものも考慮すれば，生物学的半減期をそのまま評価してよいとはいえない。また，広島原爆においてアルファ線の原因となる未分裂のウラン２３５は具体的に計測されておらず，被告らは気化したウラン２３５は大気中に拡散し希釈されて流れ去ったと主張するが，核分裂生成物が降下していることから考え，ウラン２３５のみ流れ去ったと解する理由は見出しがたい。原爆投下直後の限られた調査方法やその後の台風による流出を考えれば，未分裂のウラン２３５が検出されていないことから直ちに，ウラン２３５が降下しなかったとはいえない。他方，長崎原爆について，被告らは未分裂のプルトニウムの存在は否定しないが，極微量で健康影響を考えるには至らないことが証明されていると主張するが，その根拠とすることは，プルトニウムの農作物への移行因子がセシウムの１００分の１ないし２００分の１とされていることであり，摂水，経鼻，経皮等，食物以外からの摂取方法を考慮したものではなく，被告らの上記主張もまたにわかに採用しがたい。ｅしたがって，ＤＳ８６報告書における推定値は，残留放射線による外部被曝の評価に用いるとしても，不十分であり，内部被曝も含めた残留放射線の影響全体の上限を画するものであるとはいえない。(エ)小括以上の検討結果をまとめると，次のとおりである。まず，ＤＳ８６による線量評価には，相応の合理性が認められるものというべきであるから，被爆者の被曝線量を推定するのに当たり，これが参考資料の１つとなることは否定し難い。しかしながら，その評価結果に限界があることも既に指摘したとおりであって，改めて整理すれば，①初期放射線量の評価については，遠距離において過小評価になっている可能性を否定し去ることはできないし，②放射性降下物については，ＤＳ８６による推定以上にその影響が及んでいる可能性があり，③誘導放射能についても，ＤＳ８６の推定以上の影響が及んでいた可能性を否定できない上，人体の誘導放射能等，ＤＳ８６において考慮の対象となっていない態様による被曝の可能性も否定し去ることができず，④内部被曝についても，これを考慮する必要がないものと断定してしまえるだけの根拠があるかどうかは疑問であるといわざるを得ない。このように考えていくと，広島，長崎の被爆者に，ＤＳ８６による計算値を超える被曝が生じている可能性がないと断定してしまうことはできないのであって，ＤＳ８６による線量評価の合理性は，被爆者に生じた急性症状等を合理的に説明することができるかどうかという観点からも検証する必要があるものというべきである。別の言い方をすれば，客観的な資料に基づく合理的な判断として，放射線による急性症状等が生じていると認められる事例が存在するのであれば，その事実を直視すべきなのであって，それがＤＳ８６による線量評価の結果と矛盾するからといって，ＤＳ８６の評価こそが正しいと断定することはできないものというべきである。そこで，以下においては，上記のような観点から，急性症状の発生状況について検討を加えることとする。(オ)ａ遠距離被爆者，入市被爆者の急性症状原爆投下から間もない時期に実施された日米合同調査団報告書，東京帝国大学医学部の調査，長崎医科大学の調査を総合すると，少なくとも爆心地から３キロメートル程度以内で被曝した者には，爆心地からの距離に応じて，放射線被曝による急性症状と解しうる症状が生じていることが認められる。このことは，ＢＲの調査，ＢＴらの報告，被団協の２００３年入市被爆者・遠距離被爆者調査，ＢＢらの報告，ＢＺらの報告など，その後の複数の調査結果からも，裏付けられる。ｂこれらの急性症状と解しうる症状のうち，特に脱毛については，上記各調査において，爆心地からの距離が近いほど発症率が高い傾向があることが，また，日米合同調査団報告書，東京帝国大学医学部の調査，長崎大学のＢＺらの報告等において，遮蔽なしの場合が遮蔽ありの場合より脱毛の頻度が有意に高いことが，それぞれ報告されているのであって，これらの事実は，放射線被曝が脱毛の原因になっていることを示すものと理解するのが素直である。現に，上記各調査は，いずれも脱毛と放射線被曝との間に関連性があることを前提としているものと理解することができるし，平成１０年に脱毛と放射線被曝との関係を再検証したＢＢの報告においても，３キロメートル以遠において生じた脱毛については，放射線被曝以外の原因が関与している可能性を指摘しているものの，３キロメートル以内において生じた脱毛については，放射線被曝によるものとしているのである。被告らは，遠距離被爆者や入市被爆者に生じた脱毛は，むしろ他の原因によるものと考えるべきであると主張するところ，脱毛には，自然脱毛と呼ばれるものがあり，また，円形脱毛症，休止期脱毛症は，精神的ストレスから発症する場合もあるとされている。しかしながら，原爆被爆者における脱毛と精神的症状についてはそれぞれ検討がなされているが，原爆投下から６０年以上経過した現在まで，急性症状の中でも脱毛が最も信頼できる報告とみなされているのに対し（甲２２６），原爆被爆者における脱毛が精神的症状に起因することを裏付ける報告，原爆被爆者の脱毛調査の対象者に実際には円形脱毛症等の症例が含まれていたことを裏付ける報告，あるいは通常爆弾による大規模空襲被災者における脱毛の出現を示す報告はなされていない。そして，何よりも，他原因による脱毛の発生率が，爆心地からの距離や遮蔽の有無によって左右されるというのは不自然といわざるを得ないのであって，被告らの主張を採用することはできない。また，東京帝国大学医学部の調査で，脱毛と同様に他疾患に由来する症状の混在が比較的少ないとされている，皮膚溢血斑及び壊疽性又は出血性口内炎症についても，脱毛と同様に爆心地からの距離や遮蔽の有無との相関関係が認められる上（日米合同調査結果等），放射線以外の事由に起因することを裏付ける報告もなされていないことからすれば，放射線被曝によるものと考える十分な根拠があるものと認められる。また，東京帝国大学医学部の調査によれば，悪心嘔吐も，これらと同様に，放射線被曝との関連性があると考えられる。これに対し，上記調査では，発熱，下痢，食思不振及び倦怠感は，他疾患の混在を思わせるとされている。しかしながら，原爆被爆者において非被爆者と比較して特に伝染性疾患が蔓延していたことを認めるに足りる証拠はなく，逆に陸軍軍医学校の報告によれば，下痢患者が多発したにもかかわらず，約２００名中１名しか赤痢菌が検出されなかったとされている。また，熱中症は，意識障害を伴うような重度のものを除けば，涼しいところで安静にして水分や電解質を補給する程度で回復が見込めるのであるから，熱中症の際の発熱が放射線による急性症状として診断されるとはにわかに考えがたい。また，ＢＱらの報告によれば，被曝後に生じ，以後８年間引き続いて，あるいは断続して存在し，各人がはなはだ苦痛としている訴えないし症状に限定して，爆心地から１．５ないし２．０キロメートルの地点で集団被曝した者の４割以上が全身性疲労を訴えているというのであって，過労や熱中症に伴う一過性の疲労感・脱力感と異なる症状が原爆被爆者に高率で発現している（甲８４，８５の１）。このことからすると，急性症状についての調査における倦怠感も，単なる疲労感，脱力感とは異なるものであったと考えられる。したがって，原爆被爆者にみられた急性症状と解しうる症状のうち，脱毛，皮膚溢血斑及び壊疽性又は出血性口内炎症などは，概ね放射線によるものであったと考えられる上，発熱，下痢，食思不振及び倦怠感等も，放射線の影響によるものである可能性は否定しがたい。そして，遠距離被爆者にこれらの急性症状が見られることは，遠距離被爆者であっても健康状態に影響を与える程度の被爆をした者が存在することを疑わせるに足りる事実であるというべきである。ｃ次に，入市被爆については，ＢＲ医師の調査によれば，非被爆者においても，原爆投下から１ヵ月以内に，爆心地から１キロメートル以内の地域に入り，１０時間以上滞在した場合に，急性症状が発現し，直接被爆者においても入市の有無が急性症状発症率に影響を与えていることが報告されている。また，広島市による調査（残留放射能による障害調査），被団協の２００３年入市被爆者・遠距離被爆者調査，賀北部隊に関する調査，ＢＸらの報告などからも，入市時の被爆のみを原因とする急性症状の発生が報告されている。このうち，広島市による調査では，周辺部（爆心地から２キロメートル弱∼４キロメートル）で活動した忠海基地からの救援隊員を含め，原爆投下から間もない時期に入市して救護活動を行った者のほとんど全員に白血球数減少等の症状が生じていることが示されている。さらに，ＢＳの報告では，原爆爆発後４日から７日までの入市者で，白血病の発現率が高くなったとされていることや，被爆状況の詳細は不明であるものの，広島原爆投下時に松江市におり，１週間後に広島市に入市し，１週間焼跡を捜索した女性が，紫斑，吐血，脱毛という放射線による急性症状である蓋然性が高い症状を呈した後，死亡した例がみられることから，原爆投下から入市まで日がある場合にも，残留放射能の影響を受ける可能性があったと考えられる。これらの諸報告は，直接被爆者以外の者が広島，長崎に入市した場合であっても，その時期や，入市した際の活動範囲（爆心地からの距離），活動期間によっては，残留放射能の影響により，急性症状を呈し得るほどの放射線被曝を受けた可能性があることを示しているものというべきである。ｄ以上のとおり，先に掲げた被爆者に対する数々の調査報告を踏まえると，遠距離被爆者，入市被爆者のいずれについても，放射線に起因する急性症状が現れていたものと判断することには十分な合理性があるものというべきである。そして，この結論は，ＤＳ８６による線量評価とは整合するものではないが，先に検討したＤＳ８６の問題点に照らしてみれば，その原因は，むしろＤＳ８６の側にある可能性も十分にあり得るものというべきであり，少なくとも，ＤＳ８６の線量評価を根拠として，被爆者に生じた急性症状が放射線に起因するものではないと断定することは到底困難であるといわざるを得ない。そうすると，放射線起因性の判断に当たっては，遠距離被爆者，入市被爆者にも放射線に起因する急性症状が発症した事例があること，したがって，遠距離被爆者，入市被爆者の中にも，相当程度の放射線被曝をした者が存在することを念頭に置く必要があるものというべきである。被告らは，急性症状を生じる被曝線量は最低でも１グレイ以上であるところ，遠距離被爆者や入市被爆者にそれほど高レベルの被曝線量があったと考えることは放射線学の常識に反すると主張する。しかしながら，ＤＳ８６による線量評価が，これらの被爆者の急性症状を否定する十分な根拠とはなり得ないことは既に指摘したとおりであるし，被告ら提出の証拠（例えば乙第９号証）においても，１グレイ未満の被曝線量であっても数パーセント程度の者には脱毛が発生していることが認められることなどからすれば，被曝線量が１グレイを超えなければ急性症状が発症するはずがないという推論も，常に妥当するものであるのかどうかは疑問である。そもそも，原爆による放射線被曝は，その後，同様の被害が再現されたことのない特異なケースであることからすれば，これを一般的な放射線事故の場合と同列に扱えるかどうか自体疑問であって，いずれにせよ被告らの主張を採用することはできない。被告らはまた，戦後間もなく実施された調査は，脱毛といっても，どの程度の症状を念頭において調査したものかも判然とせず，非曝露群との比較をしたものでもなく，内容をみても疫学的，統計学的な分析を踏まえたものではないなどと主張するところ，確かに上記調査報告は，現在の疫学調査の水準に照らしてみれば，不備な点があることは否定し難い。しかしながら，原爆を投下した米国の研究者も参加した日米合同調査報告書を含め，複数の報告が同じ傾向の示す内容となっており，これらの報告と矛盾する報告の存在も証拠上認定できない。また，非曝露群との比較をしていないことから，発症率の値等の細かい数値の正確性については検討すべき点はあるもの，それぞれの調査において，爆心地との距離や遮蔽状況毎に分析した発症率の差からは，放射線被曝との関連性を読みとることができる。さらに，東京帝国大学医学部の調査をみても，当時の研究者が調査手法に由来する誤差発生の可能性を自覚した上で，報告をしていたことが窺える。そして，これらの調査結果は，ＢＢらの報告，ＢＺらの報告といった，多数の母集団を対象として，調査方法を具体的に明らかにした近時の報告の内容とも，同じ傾向を示している。したがって，これらの調査結果から一定の傾向性を読みとることは十分に可能だというべきであり，被告らの主張を採用することはできない。被告らはまた，当時の栄養状態，衛生環境，疲労，ストレスなど，放射線以外の脱毛の原因についても主張するところ，たしかに，急性症状が見られた遠距離被爆者及び入市被爆者については，疲労，精神的打撃等放射線以外の要因の寄与の可能性も考えられないわけではない。しかし，これら他原因から，爆心地との距離や遮蔽状況に応じて発症率に差が出ていることを矛盾なく説明することは困難であり，被告らの指摘する原因は，１つの考慮要素にはなり得るとしても，脱毛の主要な原因であるとは考えがたい。(カ)その他の関連事項急性症状と後障害との関連ついての疫学的研究では，関連性に肯定的な報告と否定的な報告があり，急性症状の発症の事実からただちに後障害の放射性起因性を肯定することはできないが，急性症状の発生の事実は，現実に健康状態に影響を及ぼす程度の被曝の事実を裏付けるものであり，かかる放射線被曝が後障害の発生にも寄与している可能性が高いと考えられる。このほか，昭和２０年末までの急性期より後の時期に被爆者にみられた身体症状については，被団協の急性症状と現在までの入通院状況との関係を示す報告や，原爆放射線が免疫系に及ぼす影響についての仮説に照らすと，原爆放射線との相関関係がある可能性はある。しかし，前者については被爆から４０年以上経過した時点での調査であってその信頼性には限界があるであろうし，後者は未だ研究途上である上，一般的にいえば，被爆後の生活習慣等，原爆放射線以外の要因の影響も否定できないと考えられる。したがって，これらの身体症状については，被曝の事実を検討する際の参考事情にとどまるものと考えられる。なお，放射性降下物による被曝に関連して，いわゆる黒い雨の雨域について議論がなされてきた。放射性降下物による残留放射能が観測された己斐・高須地区に降雨があり，また，黒い雨の生物への影響が報告されていることからみて，黒い雨の中に放射性降下物が含まれていた可能性はあるものの，原爆投下後の火災の灰等放射性物質以外のものが含まれていたものもあり得る。また，降雨がなくとも火災発生前に黒い灰の降下が見られたり，残留放射能が測定された地域もあることからみて，黒い雨は，放射性降下物による被曝の可能性を窺わせる事象の１つにすぎず，ただちに放射性降下物による被曝の有無を示すものとは考え難いし，黒い雨が降らなかった地域で放射性降下物による被曝がなかったともいえないと考えられる。イ原因確率について(ア)被告の審査の方針では，ＤＳ８６による推定線量のほか，放影研のＬＳＳ及びＡＨＳから得られたデータを利用した「放射線の人体への健康影響評価に関する研究」に基づき原因確率を算定している。そして，放影研のＬＳＳ及びＡＨＳは，多数の被爆者を対象とした継続的調査であり，他にこれと匹敵する規模のもののない，重要な研究であり，これを踏まえて算定された寄与リスク（したがって，それに基づく原因確率）は，ポアソン回帰分析による内部比較法を採用した点を含めて，一般的合理性を有する統計的手法によって算出されたものであって，一応の合理性を有するものであるというべきである（この点に関し，原告らは，対照群として非曝露群を用いない手法には，およそ合理性がないとするかのような主張もしている。しかしながら，内部比較法も，統計処理の手法として一般的合理性を有するものと認められていることは明らかなのであるから，このような手法を採用したことにおよそ合理性がないということはできない。また，前認定の事実によれば，ＬＳＳ及びＡＨＳにおいても，当初は，非曝露群を設定し，それとの比較を行っていたところ，曝露群である被爆者と，非曝露群との集団としての同質性が保たれているかどうかに疑義が生じたことから，次善の策として内部比較法が採用されるに至ったことが認められるのであって，このような経緯からすれば，単に原因確率の算定に当たって，非曝露群を設定し，それとの対比をするとの手法が採られていたとしても，今度は，曝露群と非曝露群との同質性について様々な問題点が指摘されるに至った可能性は十分にあり得るものと考えられるのである。要するに，本件の事案において，疑義の入る余地のない完璧な統計処理の手法はあり得ないし，それはやむを得ない事柄であるといわざるを得ないのであり，一般的合理性を問題とするよりは，採用された手法の限界を十分に考慮した上で判断をしていく方が生産的であると考えられる。）。(イ)したがって，審査の方針が採用した原因確率は，放射性起因性の判断に当たって，重要な考慮要素の１つとなり得ることは肯定すべきであるが，その一方，原因確率は，あくまでも，統計的処理に基づき，近似計算を行って算出されたものにとどまるのであるから，そのような処理手法そのものや，処理の前提となっている仮定に由来する限界等があり得ることもまた当然であって，これを疑義の余地のないものとして取り扱うことにも問題があるといわざるを得ない。そして，原因確率を巡る問題点としては，以下のような点を指摘することができる。ａ第１に，原因確率は，本来的には集団の中における傾向を示す概念であって，個々の被爆者の放射性起因性の有無を示す概念ではない（この点は，証人ＢＯも明確に認めているところである。）。例えば，原因確率が１０パーセントであるということは，同一の状況にある者のうち１０パーセント，すなわち１０人に１人は放射性起因性が認められるということであり，本件に即してより具体的にいえば，性別を同じくし，被曝時年齢，被曝線量を同じくする者１０人が，一定の疾病に罹患した場合，そのうち１人には，ほぼ間違いなく放射性起因性が認められるということであって，現存する被爆者の数を考えれば，これは決して無視し得る割合であるとは考えられない。しかしながら，原因確率のみを問題にしている限り，どの被爆者に放射性起因性が認められるのかを判断することは不可能なのであって，結局は，個々の被爆者の個別的事情を判断してくほかはないのである。また，原因確率の前提となっている寄与リスクは，あくまでも疾病の発生数を問題としているのにとどまり，疾病発生の時期は考慮されていないのであるから，放射線が疾病発生の促進要因となっている場合，それを寄与リスクによって捉えることはできない。このことは，既に指摘したＣＷが問題にしていたところであるばかりではなく，ＢＯ証人も，一般的にはそのような問題点があり得ることを認めているのであって，この点も考慮する必要があるものと考えられる。ｂ第２に，ＬＳＳも，ＡＨＳも，過去の傾向を調査したものなのであるから，これによって将来の傾向をすべて予測することが可能であると考えることにも問題がある。現に，ＡＢＣＣ及び放影研の各種報告書をみていくと，調査期間の拡大につれ，放射線被曝と関連する疾病が増え，被曝の影響が明らかになる傾向が認められるのであるから，現段階において，放射線被曝との因果関係が確立されていない疾病であったとしても，それには放射線起因性が認められないと即断してしまうことはできないのであって，当該被爆者の被爆状況や病歴等を慎重に踏まえた上での判断が必要になるものと考えられる。ｃ第３に，ＬＳＳ及びＡＨＳによる調査内容や，寄与リスクの算定に当たって用いられた統計的手法からすると，原因確率の算定上は，低線量被曝者と位置づけられている者のリスクが過小に評価されている可能性がある。具体的に指摘すれば，次のとおりである。(ａ)ＬＳＳ及びＡＨＳの調査において，被曝線量として考慮されるのは，初期放射線による外部被曝に限られている。したがって，被曝群全体について，そもそも残留放射線による被曝線量が算入されていない。ところが，遠距離被爆者や市内不在者のように，初期放射線による被曝線量が少ない者ほど，被爆直後の負傷が軽く，入市による被曝や，高線量被曝者の看護や遺体処理に伴う被曝の機会が多かったと考えられるのに，このような被曝線量は考慮されていないから，上記各調査において，低線量被曝者と位置づけられている者の中には，被曝線量が過少に見積もられている者が少なからず存在する可能性があることは否定し難い。そして，現在採用されている内部比較法は，完全な非被曝者を対照群におかず，被曝者の内部比較により非被曝者のリスクを推定しているのであるから，上記のように入市被爆者や遠距離被爆者の被曝線量が過少に見積もられることにより，そうでない場合と比較して，非被曝者のリスクが高く見積もられ，その結果，被曝線量当たりの過剰リスクも低く算出されている可能性があることを否定できない。被告らは，内部比較法の有用性や，放影研が内部比較法を採用した経緯について縷々主張するところ，当裁判所としても，内部比較法の一般的な合理性を否定するものではないが，同手法には，結果として過剰リスクが検出されにくい場合が生じるという限界が存することもまた否定できないものと考える。さらに，被告らは，推定被曝線量の絶対値が増加しても，被爆者が受けた実際の線量に依存する実際の事象は変化しないから，個人線量推定値が増加するならば，単位線量当たりのリスクが減少するだけであり，結果として個々の被爆者の過剰相対リスクや寄与リスクの値は変化しないとも主張する。しかし，全被爆者の推定被曝線量が同じ比率で増加する場合であれば，被告らの主張のように個々の被爆者の過剰相対リスクや寄与リスクの値が変化しないことも考えられるとしても，本件においては，被曝線量の過小評価に偏りがみられる可能性があることは上記のとおりなのであるから，上記主張をそのまま採用することはできない。(ｂ)放影研の調査は，昭和２５年以降のものであるが，昭和２０年からの５年間に相当数の被爆者が死亡したため，結果的に，放射線による影響を受けにくい被爆者が選択された結果，被曝によるリスクが低く算定されてしまっている可能性がある。ＬＳＳ第１３報では，がん以外の疾患による基準死亡率が，近距離被爆者においては遠距離被爆者の場合より著しく（１５パーセント）低かったという極端な状態は，最初の２０年間の終わりに概ね消失したとされているが，完全に解消されたわけではないことは同報告書から明らかである。被告らは，現時点において原爆症認定を申請する被爆者は，昭和２５年当時生存していたのであるから，リスク評価として「被爆者のうち昭和２５年当時生存していた者」を対象とする調査結果を用いることに問題はないとする。しかしながら，このような選択的効果は，高線量被爆者の場合ほど強く働くことが予想されるから，高線量被爆者と低線量被爆者とで後障害の発症率の差が出にくくなり，過剰リスクが低く算定されるおそれは否定できないと考えられる。(ｃ)また，低線量被爆の場合に，高線量被曝の際には生じない機序を経て細胞や染色体が障害される例が報告されているところ，原爆被爆者においても同様の現象が生じている可能性があるが，内部比較法をとることにより，そのような場合に過剰リスクが検出されないおそれがある。さらに，原爆被害の複合性に鑑みて，原爆がもたらした放射線以外の要因が複合して疾病が生じた場合に，放射線の影響のみを他と切り放し，疾病の放射線起因性を否定することが相当でない事例もあると考えられるところ，原爆被害を受けていない対照群が置かれていないと，かかる事例の存在をも考慮した上での放射線の影響を測定することができないおそれも否定できないと考えられる（甲７４参照）。(ウ)以上をまとめれば，原因確率は，放射性起因性を判断するための参考要素になり得るものではあるものの，原因確率に基づく判断にも一定の限界があることは否定できないのであるから，特に，原因確率が低いとされた事例に関しては，これを機械的に当てはめて放射性起因性を否定してしまうことは相当ではなく，個々の被爆者の個別的事情を踏まえた判断をする必要があるものと考えられる。(3)起因性の判断手法について（以上のまとめ）以上の点に鑑み，当裁判所としては，本件各原告の疾病に関する放射性起因性の有無は，次のような観点から判断すべきものであると考える。一般に，疾病の発生の過程には様々な要因が複合的に関連するのが通常であり，特定の要因から特定の疾病が生じる機序を逐一解明することは困難である。そして，放射線に関しても，それが，がんをはじめとする各種の疾病の原因となり得ることについては，コンセンサスが成立しているとはいえるものの，放射線に特有の疾病や症状が存在するわけではない（少なくとも，現段階においては，解明されていない。）。したがって，放射性起因性の有無は，病理学，臨床医学，放射線学や，疾病等に関する科学的知見を総合的に考慮した上で，判断するほかはないわけであるが，これらの科学的知見にも一定の限界が存するのであるから，科学的根拠の存在を余りに厳密に求めることは，被爆者の救済を目的とする法の趣旨に沿わないものであって，最終的には，合理的な通常人が，当該疾病の原因は放射線であると判断するに足りる根拠が存在するかどうかという観点から判断をするほかはないものというべきである。ところで，審査の方針は，放射性起因性が問題となっている被爆者ごとに，ＤＳ８６に基づいて推定被曝線量を算出し，その結果に基づき問題となっている疾病が放射線に起因する確率（原因確率）を求めることを中核として，放射線起因性の有無を判断しようとしている。そして，ＤＳ８６及び原因確率は，現段階における科学的知見に照らし，相応の合理性を有するものと評価すべきであることは既に指摘したとおりなのであるから，これらによって算出された数値は，放射性起因性判断に当たり参考資料となり得るものであり，これらを適用した結果，放射性起因性が認められる可能性が高いと判断されたものについては，そのとおり放射線起因性を認めることに不合理な点はないものと考えられる。しかしながら，既に指摘した諸点を考えると，ＤＳ８６及び原因確率のいずれについても，限界があり，そこで求められた数値を全く疑義のないものとして取り扱うことはできない。特に問題となるのは，ＤＳ８６及び原因確率の機械的な適用は，放射線のリスクの過小評価をもたらすおそれがあるという点である。すなわち，ＤＳ８６の線量評価は，特に遠距離被爆者や入市被爆者の被曝線量を過小評価してしまうおそれがある上，ＤＳ８６において考慮の必要がないとされている内部被曝についても，それを全く考慮する必要がないといえるのかには疑問の余地がある。そして，推定被曝線量が過小評価されてしまえば，当然のことながら原因確率の適用上も，リスクが過小評価されるおそれが生ずることになる上，原因確率それ自体についても，リスクの過小評価の可能性があり得ることも既に指摘したとおりである。このように考えていくと，ＤＳ８６によって被曝線量が少ないと評価された者や，原因確率が低いと判断された被爆者について，これらの形式的な適用のみによって放射性起因性を否定してしまうのは相当ではないのであって，他の観点から，これらの推定値の妥当性を検証する必要があるものというべきである。具体的には，当該被爆者の被爆状況，被爆後の行動，急性症状の有無・態様・程度等を慎重に検討した上で，ＤＳ８６による推定値を上回る被曝を受けた可能性がないのかどうかを判断し，更に，当該被爆者のその後の生活状況，病歴（健康診断や検診の結果等を含む），放射性起因性の有無が問題とされている疾病の具体的な状況やその発生に至る経緯などから，放射線の関与がなければ通常は考えられないような症状の推移がないのかどうかを判断し，これらを総合的に考慮した上で，合理的な通常人の立場において，当該疾病は，放射線に起因するものであると判断し得る程度の心証に達した場合には，放射線起因性を肯定すべきである。そして，このような場合，ＤＳ８６や原因確率の値は，あくまでも総合的判断の一要素として考慮されるものであって，単にＤＳ８６や原因確率の値が低いということだけで放射線起因性を否定することはできないものというべきである。また，以上のことは，確率的影響ではなく，確定的影響が問題となる疾病におけるしきい値の適用や，現段階においては，審査の方針において放射性起因性が認められていない疾病についての判断においても，同様に考慮されるべき事柄である。なお，原告らは，「がんのように放射性起因性が認められている疾病については，被爆者がその疾病に罹患した以上，特段の事情がない限り放射性起因性を肯定すべきである。」という趣旨の主張をしているが，このように，放射性起因性の立証責任を転換してしまうかのような基準を設けることが許されるかどうかには疑問があるのみならず，「被爆者」の範囲をどのように考えるべきかや，「特段の事情」としてどのようなものを考慮するのか（例えば，加齢を特段の事情の１つと考えるのであれば，すべての被爆者について特段の事情が存することになりかねない）などといった点で疑問の余地があり，その主張を採用することはできず，あくまでも，上記のような総合判断に基づき，放射線起因性が認められるかどうかを問題にすべきものであると考える。以下においては，以上のような観点から，個々の原告（一部は承継前原告）の放射線起因性の有無を検討することとする。３各原告についての検討(1)ア原告Ｘ１（原告番号１番）認定事実原告Ｘ１は，被爆当時２０歳の男性である。原告Ｘ１は，銀行に勤務した後，昭和２０年３月に陸軍に入隊し，長崎原爆爆心地から約２キロメートルにある中之島の陸軍高射砲の陣地に配属された。原告Ｘ１は，やせ気味であり，徴兵検査では第２乙種であったが，被爆前には健康で，リレーで一等賞になったこともあった。原告Ｘ１は，被爆当日，上記陣地にて，Ｂ２９の爆音により戦闘態勢につき，高射砲の１門の近くのたて穴に飛び込み，首を出して上空を見上げていたところ，閃光が走り，爆風によりその場にたたきつけられて，一瞬気を失った。気がつくと，衣服や靴にも着火しており，黄色い空気が周囲を急速に流れているような気がした。間もなく，火傷のために，顔面が腫れ上がるのと，瞼が徐々にふさがれていくのを感じた。陸軍のトラックが来て負傷兵を収容したが，原告Ｘ１も「重傷」と言われて，南山手の鍋冠山にあった陸軍兵舎のような建物に運ばれた。やがて，火傷のため目がふさがれて見えなくなり，多くの負傷者と一緒に寝かされていた。８月２３日ころ，佐賀陸軍病院分院に移ったが，その際，長崎の爆心地付近を徒歩で通り抜けた。翌日，川上温泉郷にあった陸軍の保養施設に移された。このころ，火傷が化膿し，倦怠感，発熱，割れるような頭の痛み，下痢，嘔吐，脱毛（意識的に引っ張ると，ぼさっと抜けてくる状態が数日間あった。）があった。医師の診断を受けた際，白血球数の増加を指摘された。９月になって，長崎県佐世保市相浦の姉の嫁ぎ先に寄宿したが，昭和２０年末ころまで寝たり起きたりの生活を続けた。顔面の火傷は化膿が治まったものの真っ黒になり，昭和２１年までその状態が続いた。また，昭和２１年以降も，断続的な発熱，頭痛，倦怠感が持続した。原告Ｘ１は，昭和２１年４月ころ銀行に復職したが，昭和２３年５月ころに職場で倒れ，高熱，頭痛，めまいが出て休まざるを得なかった。その際，近所の病院で診察を受けたが，医師からは手の施しようがないと言われた。昭和２７年ころ体調不良で銀行を退職し，駐留軍関係で働き，昭和３３年から昭和４２年までの間，短期間の事務作業に従事する合間に，日雇いで働くこともあった。このころまで，たばこは日常的に吸っていたが，酒はたまにたしなむ程度であった。昭和４２年に被爆者健康手帳を取得し，飲酒や喫煙を避けるなど節制に努めたが，その後も，貧血，頭痛，倦怠感があり，風邪が治りにくい，高熱がでるということがよくあった。原告Ｘ１は，平成１３年の定期健康診断で胃がんと診断され，同年１２月に入院，平成１４年１月に胃の切除手術を受けている（以上につき甲１００１，乙１００１（枝番号含む。），原告Ｘ１本人）。イ起因性(ア)原告Ｘ１は長崎原爆の爆心地から２キロメートルの屋外で被曝し，審査の方針によれば，原告Ｘ１の被曝線量は１３センチグレイ，胃がんの原因確率は１．４パーセントを越えることはないとことになる。(イ)しかしながら，前述のとおり，原告Ｘ１には，典型的な急性症状の１つであるとされている脱毛が生じているところ，その発症時期は，被爆後３週間程度であって，放射線による急性症状の一般的経過にも合致することや，他に脱毛の有力な原因として考えられるものも存在しないことからすれば，上記脱毛を，放射線による急性症状であると疑うことには合理的な根拠があるものというべきである。更に，いわゆる急性期に，倦怠感，発熱，頭痛，下痢，嘔吐等の急性症状と理解することも可能な症状が現れていること（これらの症状を，火傷を原因とするものと理解することは困難である。），健康体であったはずの原告Ｘ１が，被曝後は，通常程度の就労を行うこともできないほどの様々な症状に悩まされるようになっており，放射線被曝のほかに，その有力な原因として考えられるものはないこと等の事情からすれば，同原告の症状経過に照らしてみる限り，その健康状態に長期間の影響を与える程度の放射線被曝を受けた可能性があり得るものというべきである。他方，原告Ｘ１の被爆地点は爆心地から２キロメートルの地点であるが，初期放射線による被曝線量が過小評価されている可能性があることは既に指摘したとおりである上，放射性降下物による外部被曝，内部被曝の可能性もあり，更に，陸軍兵舎のような建物の中で，多数の被爆者とともに収容されたことから，他の被爆者の衣服や身体に付着した放射性降下物や，誘導放射能に起因する被曝等が生じた可能性もあるのであるから，原告Ｘ１の被曝線量を１３センチグレイ程度にどとまるものと断定することはできず，上記のような症状を引き起こす程度の被曝を受けていた可能性はあり得るものというべきである。(ウ)以上によれば，原告Ｘ１について，原因確率１．４パーセントという数値をそのままあてはめることはできないのであって，むしろ，相当程度の被曝をした者が胃がんを発症した事例であると評価すべきものであるところ，急性症状を発し得る程度の被曝を受けた被爆者が，その後も，放射線に起因すると考えられる体調不良が続く中で胃がんを発生させたという一連の経緯からすると，原告Ｘ１に生じた胃がんは，放射線に起因するものというべきである（なお，酒やたばこは，胃がんの原因となるほどのものであったかどうかは疑問であるし，他に胃がんの原因となるような要因があったことを認めるに足りる証拠も存在しない。）。(エ)以上によれば，原告Ｘ１の胃がんは原爆放射線に起因したものと認められる。ウ要治療性また，原告Ｘ１の疾病の種類，症状から，申請当時治療を要する状態にあったものと認められる。(2)ア原告Ｘ２（原告番号２番）認定事実原告Ｘ２は，被爆時２６歳の男性である。原告Ｘ２は，昭和１４年１２月１日に軍隊に入隊し，昭和１５年３月に戦地でマラリアに罹患したがその後完治し，昭和１７年１２月２５日に満期で除隊した。その後，当時の安芸郡祗園町で生活をし，弾薬の製造に従事していたが，昭和２０年１月２１日に軍に再入隊した。被爆以前は健康状態に特に問題はなかった。原告Ｘ２は，広島原爆炸裂時，広島市白島中町の兵舎内（爆心地から約１．８キロメートル）にいた。原告Ｘ２は，兵舎内南側の開放された窓際（爆心地の方向に向いた窓際）で，窓に背を向けた形で立っていたとき，突然閃光が走り大音響が聞こえ，熱風により吹き飛ばされた。原告Ｘ２は，倒壊した兵舎の中からはい出して外に出ることができたが，爆風で吹き飛ばされた際，後頭部裂傷等を負っていた。原告Ｘ２は，そこから白島北町北側にある工兵橋（爆心地から約２．１キロメートル）を渡り，太田川支流の土手に沿って神田橋方向へ歩いた。そこからさらに東にある牛田町の演習場（爆心地から約３キロメートル）まで歩いていき，さらに演習場の東にある大きな欅の木近くまで行き，さらに歩いてきた道を引き返し再び兵舎に戻ることとした。工兵橋を渡ったころ，黒い雨を全身に浴びた。原告Ｘ２は兵舎に戻り，再び工兵橋を渡り，土手沿いに神田橋の方へ向かい，歩くことのできる人々を引率して太田川の上流にある戸坂国民学校まで歩き，さらに深川国民学校まで歩いた。原告Ｘ２は，再び白島中町の兵舎に戻り，その北東にある山の麓（爆心地から２∼３キロメートル）まで行き，その日はそこで野宿をした。原告Ｘ２は，翌８月７日朝，深川国民学校に行き，さらにそれから横川町（爆心地から約１．５キロメートル）に行き，そこで１日被爆者の収容に当たった。さらに，原告Ｘ２は，８月８日，白島中町の兵舎近くの太田川の中洲になっているところで，死亡した被爆者の火葬作業を行った。原告Ｘ２は，白島西町，白島中町，白島東中町（爆心地から約１．５∼２．０キロメートル）に行き，倒壊した建物から材木集めを行った。粉塵がもうもうとする中の作業であり，体中が汗と埃で真っ黒になった。原告Ｘ２は，太田川の水を多量に摂取した。原告Ｘ２は，８月９日から９月３日まで，牛田練兵場のトーチカ（爆心地から約２∼３キロメートル）において兵器係の任務に従事した。原告Ｘ２は，翌昭和２１年１２月まで，安芸郡祗園町で暮らし，そこから東洋工業株式会社まで通勤する生活を送った。昭和２０年９月３日に除隊したころから，強い倦怠感，耳鳴り，めまい，下痢の症状を示し，ときどき原因不明の発熱をすることもあった。原告Ｘ２の被爆時の左後頭部の傷は化膿し，９月になっても治らなかった。昭和３５年に，健康診断において白血球減少症（白血球数２３００）が認められ，暫くの間投薬治療を受けた。原告Ｘ２は，平成１１年，左腎がんが発見され，同年３月２３日に手術を受け，その後，がんの再発防止等のため内服治療を受けている（以上につき甲１００２，乙１００２（枝番号含む。））。イ起因性(ア)原告Ｘ２は広島原爆の爆心地から約１．８キロメートルの建物内で被爆しており，審査の方針によれば，被曝線量は１５センチグレイに遮蔽係数０．７を乗じた１０．５センチグレイを越えることはなく，左腎がんの原因確率は４．７パーセントを若干上回る程度（４．７∼ ６．９）ということになる。(イ)しかしながら，広島原爆の初期放射線量については過小評価の可能性があることに加え，被爆当日には，爆心地から２ないし３キロメートルの地域を広範囲にわたって歩き回り，その間，黒い雨にもあたっていること，８月８，９日には，爆心地から約１．５ないし２．０キロメートル付近で，被爆者の収容，死体の焼却，材木集め等の作業をし，その際に太田川の水を多量に摂取し，その後も９月３日に除隊するまで爆心地から２ないし３キロメートルの牛田練兵場のトーチカで任務に従事していたことなど被爆後の行動からみて，放射性降下物及び誘導放射能による相当量の外部被曝ないし内部被曝を受けた可能性は十分にあり得るものと考えられる。さらに，健康体であったはずの原告Ｘ２の後頭部裂傷等の治癒が遅れたことは原爆放射線の影響が考えられる上，被爆後，倦怠感，耳鳴り，めまい，下痢及び発熱など，原爆放射線の急性症状である可能性のある複数の症状を示しており，これらの被爆後の身体状態全体からみても，原告Ｘ２が相当の放射線被曝を受けている可能性があることが裏付けられているものというべきである。(ウ)ところで，原告Ｘ２が罹患した腎臓がん自体については，統計上，原爆放射線の影響が証明されるには至っていないものの，ＬＳＳ第１３報によれば，固形がん全体，多くの主要な固形がん及びその他の固形がんと原爆放射線との間に有意な関係が認められることから，他の主要な固形がんと同様，放射線が腎臓がんの発生に寄与している可能性は十分にあり得る上，原告Ｘ２の被爆前の健康状況や被爆後の生活環境等に照らして，原爆放射線以外に腎臓がんの原因となった事由の存在は窺えないことからすれば，同原告の腎臓がんは放射線に起因するものというべきである。(エ)したがって，原告Ｘ２の左腎がんは原爆放射線に起因したものと認められる。ウ要治療性原告Ｘ２の症状及びその後の治療の事実から，原告Ｘ２の要治療性は肯定できる。(3)ア原告Ｘ４（原告番号４番）認定事実原告Ｘ４は，被爆当時１７歳の男性である。原告Ｘ４は，広島市金輪島で軍属として勤務しており，特に健康上の問題はなかった。原告Ｘ４は，広島県高田郡向原町の自宅から職場に向かうため広島駅から紙屋町経由の市電に乗り宇品港へ行く途中，御幸橋の手前の千田町三丁目付近（爆心地から約２キロメートル）にて，市電の中で被爆した。原爆の炸裂の瞬間，進行方向左側のつり革につかまって外を見ていたところ，青白い閃光が走り，顔に熱を感じ，間もなく失神して気を失った。気がついた後に外へ出たが，周囲は，煤塵，埃によって暗かった。御幸橋のたもとまできて，川へ降りて眼を洗った。爆心地側は，暗く余り見えない状況であった。その後，御幸橋を渡り，皆実町の専売公社の前，翠町，丹那を通り宇品線の線路まで行き，宇品線に沿って北上し，東段原の鉄橋を渡り，南蟹屋町を通過して（この間の行動範囲は，概ね爆心地から２ないし３キロメートルの地域に当たる。），午後３時すぎまでに矢賀駅に到達し，そこから午後４時すぎに救援列車に乗り自宅へ戻った。帰宅途中に，水道から漏れている水を飲んだ。原告Ｘ４は，８月７日に金輪島に渡り，同月２０日ころまで金輪島に送られてきた被爆者２０名程度の世話をした。多くは重篤な火傷をしており，外見からは男女さえ見分けがつかない状態であった。このほか，死体焼却作業にも従事した。原告Ｘ４は，同月２０日ころ，いったん自宅に帰った後，再び金輪島に渡り，９月２０日すぎまで金輪島にいた。原告Ｘ４は，９月２０日ころ帰宅した後，徐々に体調が悪化し，脱毛，倦怠感，食欲不振，鼻血，下痢があった。脱毛は１か月くらい続き，髪をすくと地肌が見えるような状態となった。また，倦怠感は，だるくて体の置き所がない，というものであり，このような状態は，昭和２０年暮れころまで続いた。原告Ｘ４は，被爆後，風邪が治りにくい傾向があり，さらに３０歳ころに虫垂炎切除術を受けたが，その際，虫垂が紫色に大きく膨れた状態であり，医師は，原爆のせいだったんだろうかなどと言っていた。３２歳ころに中耳炎となったが，その後も完治していない。原告Ｘ４は，平成１２年１０月に前立腺がんの診断を受け，平成１３年１２月に前立腺の摘出手術を受け，その後も医学管理を要する状態にある（以上につき甲１００４，乙１００４（枝番号含む。），原告Ｘ４本人）。イ起因性(ア)原告Ｘ４は広島原爆の爆心地から約２キロメートルの電車内で被爆し，審査の方針によれば，被曝線量は７センチグレイに遮蔽係数０．７を乗じた４．９センチグレイ，原因確率が１．７パーセントを超えることはないことになる。(イ)しかしながら，初期放射線量が過小評価されている可能性があることは前述のとおりである上，原告Ｘ４は，被爆当日，爆心地から２，３キロメートルの地域を長時間にわたって徒歩で移動し，この間，放射性降下物や誘導放射能による外部被曝，内部被曝を受けた可能性がある上，その翌日から１か月以上の間，重傷の被爆者の介護や死体の処理にあたっていることからすると，被爆者の衣服や身体に付着した放射性降下物や誘導放射能に起因する被曝が生じた可能性もあるのであるから，同原告には相当量の被曝が生じた可能性は十分にあり得るものというべきである。また，原告Ｘ４は，９月以降，脱毛，倦怠感を含め，典型的な放射線の急性症状を呈している。このうち，脱毛は比較的軽度のものであるが，被爆状況や発症時期，他に有力な原因が考えられないことなどからみて放射線の影響によるものと考えるのが合理的である。さらに，倦怠感等の体調不良は，救援作業終了から３か月ほど続き，通常の疲労や感染症とは考え難いことや，被爆前の原告Ｘ４が健康体であったことからすれば，これらの症状も放射線の影響によるものであった可能性があり，これらの事情も同原告に，相当程度の被曝があったことを裏付けるものである。(ウ)このように，原告Ｘ４は相当量の被曝を受け，急性症状を呈していたものと理解できるところ，その後も，虫垂の炎症状態の異常を指摘されるなど，通常とは異なる経過があった中で，前立腺がんに罹患したものである。そして，審査の方針においては，前立腺がんと放射線被曝との因果関係は未だ認められるに至っていないものの，固形がん全体の発生と放射線との関連や，前立腺がんは，遠距離・入市被爆者に多いとされていることなど，低線量被爆の場合を含め，放射線との関連を指摘する研究結果が存在することなどの事情を総合考慮すれば，原告Ｘ４の前立腺がんは放射線によるものというべきである。(エ)したがって，原告Ｘ４の前立腺がんは，放射能により起因したものと認められる。ウ要医療性原告Ｘ４は，前立腺全摘手術を受け，その後も医学管理を要する状態にあり（甲１００４の３），要医療性があるといえる。(4)ア原告Ｘ５（原告番号５番）認定事実原告Ｘ５は，被爆当時５歳の男子であり，被爆前は特別に病気にかかったこともなかった。原告Ｘ５は，広島市白島九軒町官有３番地の自宅前の路上（爆心地から約２キロメートル）で被爆した。額にこぶができたが，土塀が閃光の遮蔽となり，火傷はなかった。自宅内で被爆した母は，両手と額に火傷を負い，倒壊した自宅の下敷きとなったため背中や手足にも負傷した。その後，原告Ｘ５は母や弟とともに自宅近くの防空壕に避難したが，中には多数の負傷者がいた。原告Ｘ５は，弟の看護のため外の防火用水に何度か布を濡らしに行き，その際，黒い雨にも打たれている。夕方になり，原告Ｘ５ら３人は防空壕を出て，工兵橋（爆心地から約２．２キロメートル）近くにある，父の上司の家に行き，そこで泊まった。翌日，父が迎えに来て，原告Ｘ５ら家族４人は，三篠橋（爆心地から約１．３キロメートル）を通り，横川を通過して，安佐郡伴町の親戚宅へ避難した。原告Ｘ５が母から聞いた話では，被爆後は，他人と比べて非常に疲れやすい身体になり，異常なだるさでいつもごろごろと家で横になっていたとのことであった。昭和２１年８月には，虫垂炎が腹膜に広がり大手術をしたが，医師から，化膿しやすい体質であったため，手術後の回復が遅れて治療に時間を費やしたと聞いた。その後は特に体調を崩すこともなく，健康に過ごしてきた。母は，親戚宅に避難してしばらく，発熱と傷の化膿で苦しんだ。原告Ｘ５は，昭和６２年，４７歳のとき，左腎臓の腫瘍が発見された。摘出手術を受けたが，退院後，次第に体調が悪化し，歩くのさえ辛い状況となった。原告Ｘ５が調査した範囲では，身内にがんになった者はいなかった。平成７年には肺がんの診断を受けた。この肺がんは，前記の腎臓がんの転移である。原告Ｘ５は，現在に至るまで，インターフェロンの自己注射を続けている（以上につき甲１００５，乙１００５（枝番号含む。），原告Ｘ５本人）。イ起因性(ア)爆心地からの距離を２キロメートルとして再計算した場合，審査の方針に基づく推定線量は７センチグレイに遮蔽係数０．７を乗じた４．９センチグレイ，原因確率は３．１パーセントとなる（弁論の全趣旨）。(イ)しかしながら，初期放射線による被曝線量の過小評価の可能性に加え，被爆当日は，防空壕内で多数の被爆者と接触した上，爆心地から約２キロメートルの地域を移動し，黒い雨もあびており，その翌日には爆心地から１．３ないし２キロメートルの地域を移動していることなどからすれば，放射性降下物等による被曝も考慮する必要があり，これらを含めれば，当時５歳で放射線感受性が高かった原告Ｘ５に影響を与えるに足りる程度の被曝があった可能性は十分にあり得るものと認められる。このことは，原告Ｘ５が，急性症状の１つである倦怠感を訴えていることからも裏付けられる。被告らは，原告Ｘ５の倦怠感について，極度の疲労や熱中症，栄養事情や衛生環境に起因する感染症等の要因によっても起こりうるものであると主張する。しかしながら，単なる疲労や熱中症が要因であれば，原告Ｘ５の供述するような継続的な症状が生じるとは考えがたい。また，栄養事情や衛生環境に起因する感染症についても，そのような要因があったことを窺わせる具体的な事由はないし，かかる要因に由来する症状であれば，他の者と比較して極端な倦怠感を催すとも考えがたい。被告らはまた，急性症状が生じる被曝線量が最低でも１グレイ以上であるが原告Ｘ５の被曝線量はこれに及ばないとも主張するが，ＤＳ８６に基づく線量推定を絶対視できないことは既に説示したとおりであって，被告らの主張はいずれも採用しがたい。(ウ)ところで，原告Ｘ５が罹患した腎臓がんは，審査の方針において，放射性起因性がある旨の明確な証拠はない疾病として位置付けられているが，固形がんの１つとして放射性起因性との関連性は否定できないものというべきである。上記のとおり，原告Ｘ５は，相当程度の被曝を受け，それによる急性症状も発症していたものと考えられる上，その後も，虫垂炎の手術をした際，化膿しやすい体質であると指摘されており，これも放射線による治癒能力の低下をうかがわせる事情であるといえる。また，４７歳という比較的若いうちに腫瘍が発生しているが，近親者にがんになった者はおらず，他にがんの有力な原因として考えられるものも存在しない。以上のような事情に，原告Ｘ５が５歳という放射性感受性の高い時期に放射線被曝をしていることを考えあわせると，同原告のこれまでの症状経過は，放射線の影響によって生じたものであり，したがって，腎臓がんも，放射線に起因するものというべきである。(エ)以上によれば，原告Ｘ５の腎臓がんは，放射線に起因したものと認められる。ウ要医療性原告Ｘ５は腎臓がんの摘出手術を受けた後も現在に至るまでインターフェロンの自己注射を続けていることなどからみて，要治療性のあることは明らかである。(5)ア原告Ｘ６（原告番号６番）認定事実原告Ｘ６は，大正１４年６月１０日生まれで，被爆当時２０歳の女性である。原告Ｘ６は，広島市皆実町３丁目の自宅屋内（爆心地から南東２．５キロメートル）で被爆した。自宅は，北側の窓が壊れ室内にガラス片が飛び散り，屋根のところどころに大きな穴が空いた状態であった。原告Ｘ６の父親（被爆当時４９歳）は，自宅から南東の方角に１００メートルから２００メートルのところにある寄合所に行く途中で被爆し，後頸部を負傷した。原告Ｘ６は，８月６日夕方ころ，爆心地方面に向かい，御幸橋まで行ったところで激しい火災に遭遇したため，自宅へ引き返した。この日は３０ないし４０分くらい外を歩いた。原告Ｘ６は，同月７日午前１０時ころ，父親と共に弟と従姉を捜しに爆心地方面に向かい，御幸橋を渡り，広島電鉄の線路上を歩いて北上し，途中日赤病院前を通過し，鷹野橋の停車場（爆心地から１．３キロメートル）まで歩いた。原告Ｘ６は，同停車場から同じ経路を辿って引き返したが，父親は，引き続き弟が学徒動員されていた工場や従姉が勤めていた県庁の方へ向かった。原告Ｘ６は，この日は，３時間くらい外に出ていた。原告Ｘ６は，同月８日か９日には，父親らとともに県庁の近くの川の土手まで行った。この日は４時間から５時間外にいた。その後，原告Ｘ６は，昭和２１年１月まで広島市皆実町の自宅で生活を続けた。原告Ｘ６は，急性症状についての明確な記憶はない。原告Ｘ６の父親は，８月中に急激に１０日間ほど食欲が失われることがあった。原告Ｘ６の父親は，昭和２５年に胃がんを患い手術を受け，その後脊髄を始めとして全身に転移し，昭和３０年に亡くなった。原告Ｘ６は，昭和４３年に胆石の手術をしたほか，特に大きな病気にかかっていなかったが，平成１２年９月（満７５歳）に大腸がんが発見され，同年１０月左半結腸切除術を受けた。その後，腸閉塞を併発し小腸瘻を作ることを余儀なくされた。そして，平成１３年１月に小腸瘻閉鎖の手術を受け，平成１４年ころ，左眼白内障の手術をした（以上につき甲１００６，乙１００６（枝番号含む。），原告Ｘ６本人）。イ起因性審査の方針によれば，原告Ｘ６の被曝線量は０．７センチグレイを越えることはなく，また大腸がんの原因確率は２センチグレイの場合に２．６パーセントであることから，原告Ｘ６の大腸がんが放射線に起因する可能性は低いことになる。原告Ｘ６の被曝線量は，初期放射線による被曝線量の過小評価の可能性や，残留放射能による被爆等を考慮すれば，上記線量を超えていた可能性があり得るものと考えられるが，原告Ｘ６が８月６日と７日に屋外を歩いた時間はそれほど長いものではないし，被曝線量を増加させるような作業等に従事した節もうかがわれないことからすると，被爆状況やその後の行動から，相当程度の被曝をしたものと推認することは困難である。また，原告Ｘ６は急性症状についての明確な記憶はないとしているにとどまるが，被爆当時２０歳であり，被爆後の行動や父親の被爆後の状況についてある程度具体的な記憶を有していることからすると，実際に急性症状はなかったと考えられ，被爆後の身体症状等から相当程度の被曝を推認することも困難である。これに対し，父親には，被爆後の食欲低下や，昭和２５年の胃がんの罹患など，放射線の影響とも解しうる症状がみられるが，仮にこれらが放射線に起因するものであったとしても，原告Ｘ６と比較し，無遮蔽の状況で初期放射線に被曝し，また被爆直後，原告Ｘ６より長時間，かつ爆心地により近いところで捜索活動をしていたこと等に照らしてみると，原告Ｘ６とは放射線被曝状況が異なるものといわざるを得ないのであるから，父親の症状から，原告Ｘ６の被曝線量を推定することはできない。また，原告Ｘ６は，胆石手術をしたほか大病にかかることもなく，申請疾患である大腸がんが発見されたのは満７５歳の時点であり，白内障手術を受けたのはその約２年後であり，いずれも比較的高齢になってからのものであって，放射線被曝がなければ理解できないような症状の経過があったと認めることもできない。これらの検討結果を踏まえると，その他本件全証拠に照らしても，原告Ｘ６の大腸がんが原爆放射線に起因したと認定することは困難であるといわざるを得ない。(6)ア承継前原告Ｘ７（原告番号７番）認定事実承継前原告Ｘ７は，被爆当時１３歳の男性である。承継前原告Ｘ７は，被爆前に特別な病気にかかったことはなかった。承継前原告Ｘ７は，８月９日，爆心地から南東６．１キロメートルにある長崎市郊外の甑岩において陣地構築の作業中であった。承継前原告Ｘ７は，熱波を感じて爆風によって飛ばされた。作業は中止となり，承継前原告Ｘ７は，直ちに思案橋，県庁前，梁川橋（爆心地から約１キロメートル）を通り，午後２時か３時ころ，長崎市竹のＸ２３の自宅（爆心地から北西側約１．３キロメートル）へ戻った。承継前原告Ｘ７は，同日中，自宅，梁川橋付近の防空壕等で父を捜し回り，さらにその間，長崎県立工業学校の同級生の安否を確かめるために爆心地の反対側（爆心地の北東約０．８キロメートル）の同校や三菱兵器工場（爆心地から約１．２キロメートル）へ行くなどして，爆心地付近ないしその周辺を歩き回っており，黒い雨に当たってもいる。承継前原告Ｘ７は，その後も８月１６日まで１週間，長崎市内に止まり，自宅付近や稲佐町付近（爆心地より南側約２ないし２．５キロメートル）で畑のサツマイモやトウキビを拾って食べ，水道水から水を飲んだりしている。さらに，被爆者の救援に当たった。承継前原告Ｘ７は，８月下旬から視力が落ち，目がかすむようになり，また被爆後半年間ほど，強い倦怠感に見舞われた。承継前原告Ｘ７は，昭和４５年ころから，全身がむくんだり，食欲不振になった。承継前原告Ｘ７は，長年，１日ビール大瓶２本程度の酒をたしなんでいた。昭和５７年ころから肝障害が認められ，平成４年に脳梗塞，平成８年に食道がんと診断され，食道がんは内視鏡手術により切除された。平成１３年５月，肝腫瘍が認められ肝細胞がんの診断を受け，同年８月に入院して肝動脈塞栓術を受けた。承継前原告Ｘ７は，平成１５年９月２５日に，肝硬変に由来する肝細胞がん破裂及び食道静脈瘤破裂により，死亡した（以上につき甲１００７，乙１００７（枝番号含む。））。イ起因性(ア)審査の方針によれば，初期放射線による被曝線量は約０センチグレイ，残留放射線による被曝を最大限考慮したとしても１２センチグレイと推定され，その場合の肝細胞がんの原因確率は，６．５パーセントとなることになる。(イ)しかしながら，承継前原告Ｘ７は，被爆地点こそ爆心地から６．１キロメートルという遠距離であるものの，被爆当日の８月９日午後には爆心地から約１．３キロメートルの地点にある自宅に戻り，その後，父や同級生の安否を確かめるべく，長時間にわたって爆心地から０．８ないし１．２キロメートルの地域を捜索して回ったものであり，その捜索範囲からすると，爆心地に極めて近い地点まで進入した可能性もあるものと考えられる。しかも，同原告は，８月１０日以降も，１週間にわたって長崎市内にとどまり，爆心地から１ないし２．５キロメートル程度の範囲の地域を移動し，同所で飲食をした上，被爆者の救助活動等にも従事しているのである。そうすると，これらの活動の際，放射性降下物や残留放射能，誘導放射能に起因する相当高線量の外部被曝，内部被曝を受けた可能性は十分にあり得るものと考えられるのであって，その被曝線量を１２センチグレイ程度にとどまると断定することはできないものというべきである。他方，承継前原告Ｘ７は，被爆後半年ほどの間，強い倦怠感を訴えていることは，期間の長さからみて，疲労や感染症に由来するとは考え難く，むしろ放射線による急性症状とみるのが合理的であって，承継前原告Ｘ７が急性症状を呈する程度の被曝線量を受けたことの裏付けるものといえる。(ウ)そして，承継前原告Ｘ７の申請疾患のうち，肝細胞がんは，一般的には放射線起因性が認められている疾患であるところ，前示のような承継前原告Ｘ７の被爆状況等に鑑みれば，承継前原告Ｘ７の飲酒歴を考慮してもなお，放射線に起因するものとみるのが合理的である。また，肝硬変については，審査の方針においては放射線起因性は認められていないものの，放射線により発症が促進されることを指摘する文献が存するなど，放射性起因性を肯定する見解も有力に主張されており，上記同様の理由で，放射線に起因するとみるのが合理的である。(エ)したがって，承継前原告Ｘ７の肝細胞がん及び肝硬変は，原爆放射線に起因するものと認められる。ウ要医療性承継前原告Ｘ７は，申請後，肝硬変の合併症としての食道静脈瘤で死亡しており，申請当時に要医療性があったといえる。(7)ア原告Ｘ８（原告番号８番）認定事実原告Ｘ８は，昭和６年７月２９日生まれ，被爆当時１４歳の男性であり，千田町の県立広島工業学校に在籍し，西蟹屋町の工場に学徒動員されていた。被爆前は健康であった。原告Ｘ８は，原爆炸裂時に，国鉄呉線小屋浦駅のホームで電車を待っていたが，電車が広島市まで進まなくなったため，江田島の自宅に引き返した。原告Ｘ８は，８月７日，上記工場に出勤するため，早朝自宅を出発し，船で小用港，吉浦港を経由し，国鉄呉線で海田市まで行き，そこから国道沿いを歩き，向洋近くで海軍の軍用トラックに便乗し，午前１０時ころないしそれより早い時間に広島駅（爆心地より約１．８∼２キロメートル）に着いた。原告Ｘ８は，そこから徒歩で西蟹屋町の上記工場（爆心地より約２．１キロメートル）に到着した。工場内は救護所になっており，瀕死状態の被爆者で埋まっていた。原告Ｘ８は，１時間から１時間半ほどそこにいたが，おろおろするばかりであり，その後同級生らと共に千田町の県立広島工業学校に向けて出発した。原告Ｘ８らは，電車通り沿いに紙屋町方向へと向かったが，暑さ等のため体力を消耗し，八丁堀の福屋デパート付近（爆心地より約０．７キロメートル）で前進することを断念した。この間，原告Ｘ８は，破裂した水道管から出る水を飲んでいる。原告Ｘ８は，昼過ぎに，同級生らと別れて帰路につき，自宅に帰った。原告Ｘ８は，８月７日に自宅に戻ってから，しばらくの間繰り返し嘔吐し，発熱もあった。また，被爆後，倦怠感，歯茎からの出血が続いた。原告Ｘ８は，その後も体調不良の状態が続き，歯茎からの出血は３０歳代後半ないし４０歳代前半までにほとんどの歯を抜くことになるまで続いた。原告Ｘ８は，昭和４５年に胃潰瘍にかかり１０年間治療を受けた。また，平成２年に糖尿病と診断され，現在まで治療を受けている。さらに，平成５年に Dupuytren 拘縮の手術を受けた。平成１０年（満６６ないし６７歳）ころには白内障の診断を受け，医師から原爆が原因である可能性が十分に考えられると告げられた。原告Ｘ８は，平成１１年１２月（満６８歳）に直腸がんが発見され，平成１２年２月に手術を受けた。さらに，同年１２月（満６９歳）には原発性の胃がんが発見され，平成１３年１月に手術により胃の半分を切除している（以上につき甲１００８，乙１００８（枝番号含む。），原告Ｘ８本人）。イ起因性(ア)被告らは，本人尋問とそれ以前（乙１００８の５の１，訴状の記載）とで，原告Ｘ８の供述が大きく変遷していること，千田町に行くには京橋川を南下する市電の電車通り沿いを通り御幸橋を渡る方が距離的に近く，原告Ｘ８自身も同経路を通って帰宅した旨を供述していること，歩きやすくはない広島市中心部を殊更選んだというのは不合理であること等から，原告Ｘ８の供述の信用性を争い，福屋デパート前まで行った事実は認定できないと主張する。しかしながら，原告Ｘ８の供述は，少なくとも福屋デパート付近に行ったとする点では一貫していること，本人尋問において供述した福屋デパート付近の状況に格別不合理な点がうかがえないこと，同行した同級生の１人も原告Ｘ８らが八丁堀で別れたことを記憶していることが窺えること（甲１００８の６）から，原告Ｘ８が八丁堀の福屋デパート付近まで行ったこと自体は認定することができる。(イ)そして，原告Ｘ８の被爆地点からすれば，初期放射線による被曝線量は，極めて低いものであったといい得るが，その翌日である８月７日には，広島市内に入市し，爆心地から０．７キロメートルの福屋デパート周辺を含めた爆心地周辺で，長時間にわたって活動をした上，学徒動員先である西蟹屋町の工場（爆心地から約２．１キロメートル）では，多数の被爆者（瀕死の状態の者が多かったというのであるから，初期放射線等によって大量の放射線被曝をしていた可能性があるものと考えられる。）とも接触していたのであるから，残留放射線や誘導放射線に起因する相当程度の被曝を受けた可能性があることは否定し難いものというべきである。他方，原告Ｘ８には，被爆後，歯茎からの出血，嘔吐，倦怠感等の症状が生じており，他に原因となるべき要因も見当たらないことからすると，これらは放射線被曝による急性症状と理解するのが素直である。更に，健康体であったはずの原告Ｘ８が，被爆後長期間にわたって，体調不良，歯茎からの出血等に悩まされるようになったことも，放射線の影響によるものと認めることができるから，上記のような被爆後の行動や，身体症状を総合考慮すると，原告Ｘ８は，健康に影響を及ぼす程度の放射線被曝を受けた可能性が高いものと認められる。(ウ)ところで，原告Ｘ８の申請疾病である直腸がん，胃がんについては，いずれも，審査の方針においても放射線起因性が認められているところ，上記のような原告Ｘ８の被爆状況や，身体症状，これらから推測される被曝線量の程度，その後の健康状況に，原告Ｘ８は，被爆当時１４歳であって，比較的放射線感受性が高い年齢であったといえること等の事情を総合考慮すると，原告Ｘ８に生じた直腸がん，胃がんは放射線に起因するものであると認められる。ウ要医療性原告Ｘ８の申請疾病及び治療状況に照らすと，申請時に要医療性があったものといえる。(8)ア原告Ｘ９（原告番号９番）認定事実原告Ｘ９は，被爆当時２５歳の男性である。被爆前は健康であり，軍隊にも甲種合格した。原告Ｘ９は，宇品市営桟橋から連絡船で１０分ほどの鯛尾（爆心地から約７キロメートル）にて，宇品船舶司令部付整備教育隊の下士官として，屋外で朝の点呼をしていたが，突如，真正面から原爆の光線を浴び，次の瞬間，猛烈な爆発音とともに爆風に襲われた。原告Ｘ９は，８月６日と７日は，鯛尾で，被爆者の救護活動の指揮を執り，その際，重傷の被爆者を支えるなどした。また，原告Ｘ９は，８月１８日，宇品港から広島市内に入り，市電の線路づたいに爆心地付近を通って己斐駅付近まで出掛け，１９日にも広島市内に入った。原告Ｘ９は，９月６日に復員命令を受けて帰京したが，帰京の際，歩くのもつらいほどだるかった。帰京後も，ひどい倦怠感が続いたため，帰京の２か月余り後，検査を受けたところ白血球数が２万４０００に増加していたが，入院をしていられる状況ではなく働かざるを得なかった。３年後，再度強い倦怠感があったため再度検査を受けると，白血球数は１５００に減少し，特に治療は受けなかったが倦怠感は続いた。原告Ｘ９は，その後個人タクシーの免許を取得して働いたものの，昭和３６年，変形性脊椎症に罹り，１か月間入院した。その後も現在まで痛みがとれず，通院治療を受けている。原告Ｘ９は，平成１０年１２月１０日，前立腺がんと告知され，それ以降体調が悪い状態が続いており，現在もホルモン治療を受けている。また，平成１６年１月，帯状疱疹であることが判明し，入院治療を受けた。平成１６年１２月１９日，血尿が出た。平成１５年から１６年にかけ，体重が１０キログラム減少し，現在は５５キログラムである（以上につき甲１００９，乙１００９（枝番号含む。），原告Ｘ９本人）。イ起因性(ア)原告Ｘ９の入市時期につき，同原告は８月８，９日と主張し，陳述書及び本人尋問でも同旨の供述をしている。しかしながら，同原告は，認定申請書添付の申述書（乙１００９の１の２）においては，入市時期を８月１８日としており，明らかな矛盾が認められるところ，関係証拠等に照らしてみれば，むしろ申述書の記載が正しいものと認められる。すなわち，同原告の供述によれば，入市の主たる目的は，知人である宇品港近くのお寺の夫婦とその娘の様子をみることであり，娘が美人で原告Ｘ９も憧れを抱いていたというのであるが，下士官で兵隊を指揮する立場にあった原告Ｘ９が，原爆投下の翌々日という非常事態に際し，救護活動が多忙であったと考えられる時期に，かかる個人的な動機から，同原告の供述によれば上官の許可を受けたうえで，長時間部隊を離れられたとは考え難い。また，原告Ｘ９の供述によれば，８月８日は，連絡船で宇品に上陸し，まず宇品のお寺に行き，次に市電の線路に沿って比治山，段原，荒神橋を通って広島駅の北側にあるお寺の家族の疎開先を訪れた後，さらに市電の線路沿いに爆心地直近の紙屋町，相生橋を通って己斐駅前の馴染みの旅館に行って無事を確かめ，帰路は相生橋，紙屋町，小町，市役所，御幸橋から宇品に通じる市電の線路沿いを歩き，その日は部隊のある鯛尾に戻ったというもので，前日である８月７日の広島市内の状況に関する原告Ｘ８の供述に照らして，その翌日で未だ十分な復旧がなされていなかったであろう爆心地直近の地域を含む市内中心部を限られた時間で長距離移動し，複数の目的地を訪問しえたか疑問が残る。さらに，原告Ｘ９の供述では，８月９日に再び市内に向かい，どの辺か記憶ははっきりしないが，おそらく練兵場の近くの校庭のようなところに弁当が並べられていたのを見たというのであるから，入市２日目も１日目と同様に宇品港から離れた広島市内中心部を行動していたことになる。その一方，原告Ｘ９の供述によれば，「少女と弁当」と題する絵（甲１００９号証の６の４７）は，原告Ｘ９の救護所での体験を描いたものであるところ，上記絵は，重傷を負った少女が，３日前に母親に作ってもらった弁当を離さず持っていたとの内容であって，原爆投下３日後の８月９日の出来事であったと考えるのが合理的であるから，これによれば，８月９日は，広島市内ではなく救護所にいたと考えるのが常識的判断ということになる。(イ)以上を前提として検討すると，原告Ｘ９の被爆地点は爆心地から約７キロメートルの遠距離であるから，初期放射線による被曝量は極めて小さなものであったと考えられる上，入市時期も被曝から１０日以上経過した８月１８日以降ということになるから，残留放射線等の影響もそれほど大きいものではなかったと考えざるを得ない。さらに，同原告が，被爆者の救護活動にも従事した節はうかがえるものの，その職務内容は救護作業に当たる兵士の指揮が中心であったことからすれば，被爆者との接触等による被曝量もそれほど大きなものであったとは考えられないところである。他方，原告Ｘ９の被爆後の身体症状をみると，同原告は，倦怠感が続き，また，白血球増加が見られたとしているが，これらの症状は，一般的にいえば放射線以外の原因によっても起こり得るものであるし，放射線の影響を疑うべき特段の事情を認めることもできない。そして，他に，同原告に放射線の影響を疑わせるような身体症状等が生じていたことを認めるに足りる証拠はない。そうすると，原告Ｘ９に対する放射線の影響はそれほど大きなものではなかったといわざるを得ないところ，申請疾患である前立腺がん発症の経緯等においても放射線の影響を特に疑わせるような事情は認められないのであるから，結局，同原告の前立腺がんを放射線によるものと認定するだけの根拠はないものといわざるを得ない。(ウ)したがって，原告Ｘ９の前立腺がんの放射性起因性を認定することは困難である。(9)ア承継前原告Ｘ１０（原告番号１０番）認定事実承継前原告Ｘ１０は，被爆当時満１２歳の女性であり，被爆前は健康であり，大病を患ったこともなかった。承継前原告Ｘ１０は，広島市立第二国民学校（南観音町，爆心地より約２．４キロメートル）の校舎内で被爆した。承継前原告Ｘ１０は，校舎２階の教室内，廊下側の窓の脇に立っていたが，突然後方（廊下側）から強い閃光を感じると共に，全身が炎に包まれたような感触を受け，その場に伏せると同時に，同原告に覆い被さった戸により後頭部に外傷を負った。その後，家族の迎えを待つために校庭内の防空壕の外に立っていたところ，大量の黒い雨が降り出して，頭からずぶぬれになり，着ていた白色のブラウスが真っ黒になった。承継前原告Ｘ１０は，午後２時ころ学校を出て，草津付近で野宿し，翌７日，五日市の避難所で祖母，母，２番目の弟と再会した。承継前原告Ｘ１０は，８月８日，母と２番目の弟とともに，行方不明の父，姉，他の弟の捜索のため入市し，広島市河原町３１の自宅（爆心地から約１キロメートル）を訪れた。自宅は全焼しており，３番目の弟の遺骨を発見したため，焼け跡から探し出したボウルに入れて持ち帰った。その後，父を捜すため，陸軍病院や護国神社（爆心地から約３００メートル）を歩き回ったが見つからなかった。更に，姉を捜すために南下し，その日は日赤病院（爆心地から１．５キロメートル）で一夜を明かした。９日は，宇品近くまで行ったが，姉の消息は分からず，再び北上して広島市内を出た。その後，少なくとも１回は入市し，再び自宅や陸軍病院付近を捜索した。８月１５日には，島根の親戚の家に避難した。父，姉，１番目の弟は行方不明のままであり，８月３１日までに２番目の弟，祖母，母が亡くなり，家族で生き残ったのは承継前原告Ｘ１０１人となった。８月１５日に島根の親戚の家に着いてから，承継前原告Ｘ１０は非常に体がだるくて起きあがれなくなり，人に起こしてもらって壁により掛かるというような状態が続いた。倦怠感は，少なくとも翌年の春ころまで続いた。その後は重い病気にかかったことはなかったが，平成４年ころに糖尿病に罹患し，その治療を続けていた。承継前原告Ｘ１０は，平成１３年秋ころ，卵巣腫瘍（がん）との診断を受け，入退院を繰り返した後，平成１７年８月１３日に同疾病により死亡した（以上につき甲８５の２，甲１０１０，乙１０１０（枝番号含む。））。イ起因性(ア)承継前原告Ｘ１０は爆心地から約２．４キロメートルで被爆しており，審査の方針によれば，初期放射線による被曝線量は１．４（遮蔽係数０．７を乗じた場合）ないし２センチグレイ，誘導放射能による残留放射線被曝線量は５センチグレイ（原爆爆発４８時間後から７２時間後まで継続して爆心地に留まったとした場合），合計６．４ないし７センチグレイであり，卵巣がんの原因確率は６．５パーセント（１０センチグレイの場合）を超えることはないことになる。(イ)しかしながら，初期放射線による被曝線量の過小評価の可能性に加え，承継前原告Ｘ１０は，広島原爆投下の２日後である８月８日には，爆心地から約３００メートルの地点を含め，爆心地周辺で家族を捜し回り，その日は，爆心地から１．５キロメートルの地点にある日赤病院付近で一夜を明かし，更に翌９日も市内での捜索を続けているのであって，このような爆心地周辺における長期間にわたる捜索活動の間，放射性降下物や残留放射能に起因する相当程度の外部被曝，内部被曝を受けた可能性があることを考慮すると，同人の被曝線量は相当程度のものに達していた可能性があるものというべきである。また，承継前原告Ｘ１０は，急性症状と思われる倦怠感を訴えており（なお，認定申請書添付の申述書（乙１０１０の１の２）には，どのような急性症状が出たか覚えていませんとの記述がある一方で，ひどい倦怠感があったことも記載されているのであるから，倦怠感に関する限り，供述は一貫しているものである。），このことも承継前原告Ｘ１０が健康状態に影響する程度の線量の被曝をしたことを裏付けている。被告らは，承継前原告Ｘ１０の倦怠感について，極度の疲労や熱中症，栄養事情や衛生環境に起因する感染症等の要因によっても起こりうるものであると主張する。しかしながら，単なる疲労や熱中症が要因であれば，継続的な症状が生じるとは考えがたい。また，栄養事情や衛生環境に起因する感染症についても，そのような要因があったことを窺わせる具体的な事由はないし，かかる要因に由来する症状であれば，他の者と比較して極端な倦怠感を催すとも考えがたい。被告らはまた，急性症状が生じる被曝線量が最低でも１グレイ以上であるが承継前原告Ｘ１０の被曝線量はこれに及ばないとも主張するが，ＤＳ８６の線量推定を絶対視できないことは既に説示したとおりであって，被告らの主張はいずれも採用しがたい。(ウ)ところで，卵巣腫瘍は，審査の方針においても放射線起因性の認められる疾病とされているところ，上記のような承継前原告Ｘ１０の被爆状況や，同人が被曝当時１２歳であって，放射線感受性が比較的高い年齢であり，それだけ放射線による影響を受けやすかったと考えられることなどを総合考慮すると，承継前原告Ｘ１０の卵巣腫瘍は，放射線に起因するものであったというべきである。ウ要医療性承継前原告Ｘ１０の申請疾病及びその後の治療状況によれば，申請時に要医療性があったものといえる。(10)ア原告Ｘ１１（原告番号１１番）認定事実原告Ｘ１１は，被爆当時１６歳の男性であり，被爆前は健康上問題はなかった。原告Ｘ１１は，長崎市飽ノ浦町所在の三菱造船所第２機械工場付近の隧道（トンネル）入口から約１５メートル入ったところ（爆心地から約３．２キロメートル）で被爆した。隧道は，出入口から海を隔てて長崎市内が見渡せ，出入口から約１メートルに爆風よけの塀が設置されていた。原爆炸裂後，トンネル内の照明が消え真っ暗となった。原告Ｘ１１は，被爆直後から３時間くらい上記隧道内に逃げ込んできた女子挺身隊のけが人の救護に当たった。その後，午後１時か２時ころ，長崎湾対岸の小ヶ倉の寮に帰るため，稲佐橋周辺（爆心地から約１．９５キロメートル），長崎駅周辺（爆心地から約２．２キロメートル）を歩いて，夕方６，７時ころ帰った。途中の市内は，ほこりっぽく，歩きづらかった。８月１７日ころ，寮から長崎駅まで歩いて行き，１時間以上待ってから同駅から汽車に乗って郷里の熊本に帰った。車内はけが人などで一杯であった。原告Ｘ１１は，被爆前に比べ，胃腸が弱くなった。原告Ｘ１１は，昭和５２年ころ十二指腸潰瘍で２か月ほど入院し，そのころ以降高血圧が続いている。原告Ｘ１１は，平成５年（満６３，６４歳）に直腸がんが発見され，その手術を受け，平成１３年６月（満７２歳）に胃がん（高分化型腺がん）が発見され，胃粘膜切除術を受け，同年１１月に胃がん（未分化型腺がん）が発見され，胃切除術を受けた。原告Ｘ１１の両親及び兄弟に，これまでがんに罹患した者はいない（以上につき甲１０１１，乙１０１１（枝番号含む。），原告Ｘ１１本人）。イ起因性審査の方針によれば，原告Ｘ１１の初期放射線による被曝線量は２センチグレイ（爆心地から２５００メートルの地点）未満と推定され，胃がんの原因確率は１．７パーセント未満（３０センチグレイの場合），直腸がんの原因確率は２．１パーセント未満（３センチグレイの場合）と推定されることになる。そして，原告Ｘ１１が被爆したのは爆心地から約３．２キロメートル地点で，かつトンネル内であるから，初期放射線による被曝線量は，それほど大きなものであったとは考え難いこと，原告Ｘ１１がトンネル内で救護した女子挺身隊員も，原告Ｘ１１の被爆地点付近で被爆した者であると考えられ，救護の際に放射線の影響を受けた可能性があるとしても，それも多量の被曝を生じさせるようなものであったとは考え難いこと，当日は，埃の中を歩いて寮に帰っており，その際に残留放射能や放射性降下物により被曝した可能性が考えられるものの，爆心地から最短で約１．９５キロメートル付近を通ったにとどまり，原告Ｘ１１が通過したと考えられる地区の被災状況をみても，火災や爆風による被害は大きいものの，爆心地からの距離に比して格別強い放射線があったことを窺わせる事由も見受けられない。また，原告Ｘ１１は，被爆後胃腸が弱くなっているが，かかる症状が放射線の急性症状といえるかは明らかではなく，ほかに具体的な急性症状は生じていない。さらに，原告Ｘ１１は，直腸がんと２種の胃がんを発症しているが，被爆者以外の者にも多重がんのリスクはあり，同原告のがんの発症状況から，直ちに健康を害する程度の被曝をしたと認定することはできない。以上によると，審査の方針に基づく原告Ｘ１１の推定被曝線量や，直腸がん，胃がんの原因確率は極めて低いものである上，同原告の被爆状況やその後の活動状況，症状経過等に照らしてみても，審査の方針に基づく算定値を大幅に上回るような放射線によるリスクがあったと認めることは困難であるというほかはなく，結局，同原告の申請疾患を放射線に起因するものと認めることも困難であるといわざるを得ない。(11)ア原告Ｘ１２（原告番号１２番）認定事実原告Ｘ１２は，昭和１６年４月２０日生まれの女性であり，被爆当時は４歳で健康上問題はなく，幼稚園に元気に通っていた。原告Ｘ１２は，昭和２０年８月６日の原爆爆発時，広島県安佐郡落合村の国鉄芸備線玖村駅付近（爆心地から７，８キロメートル）にいた。原告Ｘ１２は，８月１１日，姉と共に母に連れられて，広島市比治山町の自宅跡（爆心地から１．４ないし１．５キロメートル）に戻った。妹は安佐郡の親戚の家に預けられ入市はしていない。原告Ｘ１２らは，矢賀駅まで列車で行き，矢賀駅から広島駅まで線路づたいに歩き，広島駅から電車通りを歩いて自宅に戻った。自宅は焼けており，ガラス瓶が溶けてくっついたものなどが散乱していた。自宅跡に戻ってから，原告Ｘ１２は，姉と共に，薄着で素手のまま，母が自宅の瓦礫を掘り返すのを手伝い，全身泥まみれ，埃まみれとなった。原告Ｘ１２らは，母が自宅庭のすみに豆，麦，米，缶詰などを入れて埋めていた甕を掘り出し，中身に異常がないように見えたのでその豆などを食べ，破裂した水道管から水を飲んでいた。１２日から，原告Ｘ１２らは，伯母の家族を捜すため，中国新聞や八丁堀のあたり（爆心地から約９００メートル）まで歩いた。原告Ｘ１２らは，８月１６日まで自宅跡に留まって，自宅の瓦礫を掘り出したり，市内を歩き回ったりした。その後は安佐郡の親戚方に戻ったが，昭和２１年春ころまでには自宅跡での生活を始めた。原告Ｘ１２は，入市から２週間後くらいから，下痢，発熱が続いた。原告Ｘ１２は，約２年間，発熱や下痢を繰り返し，いったん症状が出るとなかなか治らず，幼稚園も休みがちであった。薬草を煎じたり漢方薬を飲んだりした。５歳ころには，命が危ぶまれるほどの高熱が続き，医師を呼ぶなどした。姉も下痢，発熱を続けていたが，入市しなかった妹には頻繁な下痢や発熱といった症状はでなかった。原告Ｘ１２は，小学校３年生ころまでは病弱で体調を崩すことが多かった。小学校に登校しても，疲れやすく，体がだるく体育の授業を見学することが多かった。このころは，医師による投薬治療を受けることもあった。姉にも体がだるいという症状はあったが，妹にはそのような症状はなかった。原告Ｘ１２は，その後，１８歳のときに盲腸炎になったほかは，大きな病気になることはなかったが，徹夜で洋裁をしようと思っても，身体が思うように動かず徹夜ができない，疲れやすい，といった傾向がみられた。原告Ｘ１２は，たばこや酒をたしなまず，食生活に偏りもなかった。原告Ｘ１２は，昭和５４年に白血球減少症との診断を受け，その後も同症状が続き，平成１４年５月３０日現在で３７００である。原告Ｘ１２は，平成１３年１月（満５９歳）に直腸がんの診断を受け，同年２月に手術を受けたが，平成１４年４月に再発し，同年５月に再手術を受けた。原告Ｘ１２は，平成１５年５月（満６２歳）に骨盤内にがんが転移し，化学療法と放射線治療を受け，さらに平成１６年に腸閉塞を併発した。姉は昭和６０年に腎臓がんを発症したが，両親，祖父母，妹らでがんに罹患した者はいない（以上につき甲１０１２，乙１０１２（枝番号含む。），原告Ｘ１２本人）。イ起因性(ア)審査の方針によれば，原告Ｘ１２は，初期放射線，残留放射線のいずれの被曝線量も考慮する必要がないことになる。原告Ｘ１２が入市したのは原爆投下から５日後の８月１１日であるが，その後６日間にわたって広島市内の自宅跡で生活を続け，親戚を探すために爆心地付近を歩き回ったほか，母が自宅の瓦礫の掘り出し作業をするのを手助けして埃まみれとなったり，自宅の庭に埋めていた食料を食べ，破裂した水道管から水を飲むなどしており，原爆投下から１週間後の入市被爆者の死亡例があることに照らしても，残留放射能による外部被曝及び内部被曝により，原告Ｘ１２の健康に影響を及ぼす程度の被曝をしたと可能性があり得るものと認められる。そして，被爆後の症状という観点からみると，健康体であったはずの原告Ｘ１２が，入市から２週間後くらいから，下痢，発熱が始まり，その後約２年間もその症状が継続し，更にその後も体調不良が続いたというのである。そして，同原告と共に入市した姉には共通する症状が見られた一方で，妹にはそれが見られなかったこと，被爆当時の同原告は４歳で放射線感受性が高かったものと考えられることなどの事情を併せ考えると，原告Ｘ１２に生じていた症状は放射線に起因するものと推定することが可能であり，このことからも，同原告には身体障害を起こす程度の被曝が生じていたものというべきである。被告らは，上記症状が炎天下における作業からくる極度の疲労，脱水症及び熱中症，栄養事情や衛生環境に起因する感染症等放射線以外の要因によっても起こりえるものである上，急性症状が生じる被曝線量が最低でも１グレイ以上，下痢が生じるのが５グレイ以上であるのに，原告Ｘ１２の被曝線量は０．０センチグレイと推定されるから，およそ被曝に起因する症状発現はあり得ないと主張する。しかしながら，被告らの主張する要因であれば，持続的な症状をきたすとは通常考え難いし，仮に感染症等が原因であれば，年少の妹にも感染してより重篤な影響が出るのが自然であるのに，一緒に入市した姉に同様の症状が出ているのに，入市しなかった妹に類似の症状がないのも不自然である。また，被曝線量推定値に基づく主張も前提を欠くものであって，いずれも採用しがたい。被告らはまた，原告Ｘ１２が入市の際に自宅の庭に埋められていた食物を食べたことから，当時４歳の原告Ｘ１２が不衛生な生活と栄養不良がもとで体調を崩し，感染症等に罹患することによって発熱や下痢を起こし，その後の栄養事情等により回復が遅れたとも考えられるとも主張する。しかしながら，上記食料は豆，麦，米，缶詰など比較的腐敗しにくい食品を保存用に備蓄していたものと考えられ，原爆後の火災による熱を受けていたとしても，外観上は異常はなく，ほかに上記食料が不衛生になっていたことを窺わせる事由もない。また，その後の栄養事情等が原因であれば，入市しなかった妹にも，類似の影響が出ると考えられるのに，全くその影響が窺えないのも不合理である。むしろ，原告Ｘ１２や姉の状況は，ＢＱらの報告（甲８５の１）における罹患傾向や，被団協の原爆被害者調査にみられる入通院状況と共通するものであり，放射線の影響によるものと考えるのが最も説得的である。したがって，原告Ｘ１２は，健康に影響を与える程度の放射線被曝をしたものと考えられる。(イ)原告Ｘ１２が発症した直腸がんは固形がんの一種であること，またＬＳＳ第１３報によれば直腸がんのＥＲＲ値が正の値であることから，直腸がんについても放射線との関連は否定できないと考えられる。そして，前示のような放射線被曝状況に加え，原告Ｘ１２の家族では同様に幼少時に被爆した姉以外にがんが発現した者がいないこと，原告Ｘ１２に放射線以外にがんの原因となる事由が見出しがたいことからすると，原告Ｘ１２の直腸がんは放射線に起因すると認めるのが相当である。ウ要医療性原告Ｘ１２の申請疾病及びその後の治療状況から，申請時に要医療性があったことは明らかである。(12)ア原告Ｘ１３（原告番号１３番）認定事実原告Ｘ１３は，被爆当時１５歳の男性である。被爆前は，健康上何の問題もなく，ラグビー選手や中距離のランナーとして活躍していた。原告Ｘ１３は，長崎市平戸小屋町所在の三菱電機長崎製作所の工場２階（爆心地から約２．５キロメートル）で被爆した。２階部分は４棟の１階建て工場の屋根をつないだ吹きさらしの構造で，屋根はトタン屋根，採光のため海側がガラス張り，海側に向かって左側は柱のみ，山側は手すりがあるのみで，爆風で柱と床を除き破壊された。原告Ｘ１３は，海側に向かって左側２棟目付近におり，閃光を感じると機械の下に潜ったが，頭と首に多数のガラスの破片が突き刺さる傷を負い，また左脚のすねは，えぐれて骨が見えるほどの深い傷を負った。原告Ｘ１３は，埃が舞って暗い中にしばらくいた後，工場裏のトンネルに避難した。原告Ｘ１３は，その後１０日間ほど，同工場に留まって，工場内の負傷者を裏山のトンネルに搬送するなどの救護作業や瓦礫の排除等をした。食事の配給は１日雑炊１食であり，救護作業や瓦礫の排除等で埃まみれになった手で食べていた。空腹を紛らわせるため，破裂した水道管から流れ出た水を大量に飲んでいた。なお，原爆投下数日後に雨に打たれている。原告Ｘ１３は，１０日間ほど救護作業に従事した後，帰宅しようとしたが，稲佐橋を通ることができず船で対岸に渡り，浪之平町の自宅に８月１９日ころ帰宅した。原告Ｘ１３は，昭和２０年９月ころから下痢，発熱，嘔吐，歯齦出血，めまい，倦怠感等の症状を発し，同症状は１年ほど続いた。また，被爆時に受けた外傷，特に左のすねの傷が治るのに２，３年を要した。原告Ｘ１３は，昭和２７年に虫垂炎の手術を受けたが治りがよくなく，その後も癒着のため２年間に３回の手術を受け，３回目に輸血を受けた。その他，体のだるさが続いていた。その後も胃潰瘍で毎年のように入院し，怪我がなかなか治癒せず化膿しやすい症状に苦しんだ。また，なかなか体重が増加せず，下痢もしやすかった。原告Ｘ１３は，平成１０年ころ，Ｃ型慢性肝炎を発症し，継続的に治療を受けた。Ｃ型肝炎の治療中の平成１３年６月，肝硬変を経ずに原発性の肝細胞がんを併発し，同年８月に切除手術を受けた。その後，平成１５年６月に肝臓がんの再発が確認され，再度切除手術を受けた（以上につき甲１０１３，乙１０１３（枝番号含む。），原告Ｘ１３本人）。イ起因性(ア)審査の方針によれば，初期放射線による被曝線量は１．４（遮蔽係数０．７を乗じた場合）ないし２センチグレイと推定され，誘導放射能及び放射性降下物による残留放射能被爆の影響を考慮する必要はないとされ，原発性肝がんの原因確率は２．７パーセント（５センチグレイの場合）を超えることはないことになる。(イ)しかしながら，初期放射線による被曝線量の過小評価の可能性に加え，原告Ｘ１３は，被爆後１０日間にわたって工場に留まり，負傷者の救護作業やがれきの排除作業等に従事していたというのであるから，これらの作業中に放射性降下物や誘導放射能に起因する外部被曝，内部被曝を受けていた可能性があり，これらを併せれば，相当程度の被曝を受けていた可能性を否定することはできない。他方，原告Ｘ１３には，下痢，発熱，嘔吐，歯齦出血，めまい，倦怠感といった急性症状とみられる症状が発現している上，健康体であったはずの同原告が，被爆後は，傷の治癒の遅さ，化膿傾向，体調不良といった様々な症状に悩まされるようになっているのであり，このことについても放射線の影響が疑われるところである。そうすると，原告Ｘ１３の被爆後の身体状況や症状経過等に照らしてみても，同原告が健康に影響を及ぼす程度の放射線被曝を受けていた可能性は十分にあり得るものと認められる。(ウ)ところで，原告Ｘ１３の申請疾患である原発性肝がんは，審査の方針においても，放射線起因性が認められている疾患であるところ，上記のような同原告の被爆状況や，放射線に起因する体調不良が続いている中で疾病が発生したものと認められることなどの事情に照らしてみれば，同原告の原発性肝がんは放射線に起因するものと認めることができる。なお，原告Ｘ１３は，慢性Ｃ型肝炎にも罹患しているが，肝硬変を経ることなく肝がんが発生していることからすると，肝がんの原因がＣ型肝炎であったということはできないし，他に同原告の肝がんの原因となるべき事由も見出すことはできない。(エ)以上によれば，原告Ｘ１３の原発性肝がんは，放射線に起因するものと認められる。ウ要医療性原告Ｘ１３の申請疾病及び治療状況に照らして，申請時に要医療性があったことは明らかである。(13)ア承継前原告Ｘ１４（原告番号１４番）認定事実承継前原告Ｘ１４は，昭和１６年５月１３日生まれ，被爆当時４歳の男性であり，被爆前に特に大きな病気にかかったことはなかった。承継前原告Ｘ１４は，父が徴兵されたため，妹，弟たちと母に連れられて実家である広島市二葉の里所在の明星院（爆心地から約１．７キロメートル）に疎開していた。承継前原告Ｘ１４は，明星院の境内で，非遮蔽の状況で被爆した。その際，承継前原告Ｘ１４は，爆風で吹き飛ばされ，右眉上に切り傷を受けた。二葉の里一帯では，被爆直後の昼前ころ，黒い雨が降り出し，約４０分間にわたって降り続いた。二葉の里の家屋被害は，全壊約８０パーセント，半壊約２０パーセントであった。二葉の里付近の人々は，東練兵場，二葉山，饒津神社付近に避難したが，東練兵場一帯は，他の各町の人々も殺到してきて，立錐の余地もなくなった。第二総軍司令部では，午前９時すぎ，炊事場から発火し，２，３時間後ににわか雨が降り同時に風が強く吹き出して，火勢はこれより南に向かい，午後９時ころまでに第二総軍司令部付近一帯が消失した。町内の焼け残った家は，山の手西の鶴羽根神社から東照宮までの住宅であったが，これらもただ焼け残ったというだけで，棟の完全なのは１戸もなかった。明星院は，全壊した直後に発火し，全焼した。承継前原告Ｘ１４には，被爆直後の急性症状についての記憶はなく，その後も特に重い病気にかかったことはなかった。承継前原告Ｘ１４は，平成１１年９月ころから，鼻づまり，頭痛，歯痛，下痢などの症状を覚えるようになり，同年１１月中旬（満５８歳），鼻腔内の悪性リンパ腫（B-cellタイプ）と診断され，抗がん剤の投与や放射線療法を受けた。承継前原告Ｘ１４の担当医師は，上記悪性リンパ腫は放射能に起因するとの所見を示した。平成１２年４月中旬ころ，転移性脳腫瘍が発見され，抗がん剤の投与や放射線療法を受けた。平成１４年８月２８日，転移性脳腫瘍の再発により，抗がん剤の投与を受けた。承継前原告Ｘ１４は，平成１５年５月上旬ころ，病状が悪化し，脳悪性リンパ腫の診断を受け，抗がん剤の投与を受けたが効果は得られず，同年７月１１日に死亡した（以上につき甲８５の２，１０１４，乙１０１４（枝番号含む。））。イ起因性審査の方針によれば，初期放射線による被曝線量は２２センチグレイであり，悪性リンパ腫及び脳腫瘍の原因確率は３．３パーセント（３０センチグレイの場合）を超えることはないと推定されることになる。ところで，承継前原告Ｘ１４は，爆心地から約１．７キロメートルで被爆し，広島原爆の初期放射線の過小評価の可能性に加え，放射性降下物による残留放射線被曝を受けるなどして，上記線量より多くの被曝をしていた可能性はあるものの，被爆後の承継前原告Ｘ１４の具体的行動は明らかではない。承継前原告Ｘ１４は，６日夜は数軒隣の第二総軍司令官ＤＭ大将宅に避難したと主張するが，明星院が焼失したのであれば延焼のおそれのある近隣に避難するとは通常考え難い。むしろ，二葉の里地区の家屋は全壊約８割，半壊約２割で，明星院が全壊・全焼し，第二総軍司令部付近一帯も消失していることからみて，他の住民同様，東練兵場に避難した可能性があること，承継前原告Ｘ１４本人名義の申述書（乙第１０１４号証の１の２）では「私たちは火災を避けるために約１km離れた陸軍用地に避難し，一夜を過ごしました。周囲は，被爆者が多数避難してきて，伝えられるように『地獄絵』だったそうです。」との記載があり，その内容が当時の東練兵場の状況と合致するものと考えられることからみて，上記主張は採用しがたい。以上によると，承継前原告Ｘ１４の被曝線量が，審査の方針に基づく推定値よりは多いものであった可能性はあり得るとしても，被爆後の行動等から，上記推定値を相当程度上回る被曝があった可能性があるとまで認定することは困難である。そして，承継前原告Ｘ１４には急性症状の記憶はなく，しかも，その後も特段体調不良等がみられたわけでもないというのであるから，同人の身体症状という観点からみても，相当程度の被曝があったとの推認を行うことは困難であるというほかはない。そうすると，承継前原告Ｘ１４については，被爆当時４歳であって，放射線感受性が高かったことを考慮したとしても，健康に影響を及ぼす程度の放射線被曝を受けた可能性があるものと認定することは困難であるというほかはない。承継前原告Ｘ１４は，急性症状がなかったと断定できないこと，黒い雨に打たれた可能性があることを指摘するが，急性症状があれば，かりに承継前原告Ｘ１４本人が幼少で記憶がなくとも，母や実家の者が記憶している例は少なくないと考えられるのに，そのような事由はないし，同人名義の申述書に黒い雨に打たれたことは触れられておらず，また，黒い雨を浴びたことから直ちに相当程度の放射線被曝があったと認めることもできない。なお，放影研の「原爆被爆者における癌発生率。第３部：白血病，リンパ腫及び多発性骨髄腫，１９５０−１９８７年」では，男性のリンパ腫リスクには増分を幾分認めた（ＥＡＲ＝０．６症例／１万人年シーベルト）とされている（甲８５の４）が，リンパ腫の発症自体から，高度の放射線被曝を受けたと推定することもできない。また，主治医の意見書（乙１０１４号証の２）では，申請の疾患は放射線に起因する旨の意見が記載されているが，そのように判断した根拠は具体的に示されておらず，直ちに採用することはできない。以上を総合すると，承継前原告Ｘ１４に関しては，審査の方針に基づく被曝線量の推定値や原因確率が極めて低いことは前示のとおりであるのみならず，同人の被爆状況やその後の行動，身体症状等からみても，相当程度の被曝の事実を裏付けることはできず，更に，申請疾患である悪性リンパ腫や脳腫瘍の特徴やその発症状況等に照らしてみても，放射線の影響を認めるに足りないといわざるを得ないのであるから，上記各疾患について放射線起因性を認めることは困難であるというほかはない。(14)ア原告Ｘ１５（原告番号１５番）認定事実原告Ｘ１５は，被爆当時２５歳の男性である。原告Ｘ１５は，昭和１９年７月に徴兵検査を受けて入隊した。被爆前，特に健康上の問題はなかった。原告Ｘ１５は，陸軍船舶練習部教導連隊第６中隊（高柳隊）に配属されており，広島市東雲町所在の広島市仁保国民学校（爆心地から南東約４キロメートル）にて被爆した。原爆投下時に原告Ｘ１５は，木造校舎北側１階にある教室内にて北向の開けっ放しのドアから入って２メートルほどの場所に，半袖軍服，長ズボンという格好で立っていたところ，突然強い閃光を顔の正面方向から受け，次の瞬間爆風を受け轟音が聞こえ，身体に木材などがぶつかってきて，意識を失った。しばらくして，原告Ｘ１５が意識を取り戻したところ，木材片で負傷し右肘部分から出血していた。原告Ｘ１５は，あわてて校舎の外に飛び出したところ，北西方向のキノコ雲が上空まで広がり，そこからちらちらと何かが落下してくるのを目撃した。原告Ｘ１５は，その後２，３日は，臨時の野戦病院となった同校にて，負傷した被災者を介護して藁布団の上に寝かせる，傷を水で洗う，死亡した被災者を校舎から校庭の端の死体置き場まで搬送する等の作業をした。被災者は数百名おり，数日の間に多くの者が死亡した。被災者は入浴もせず被爆したときのままの状態であり，原告Ｘ１５もマスクをするなどはしていなかった。このほか，原告Ｘ１５は，８月８，９日ころ，比治山の南側の船舶通信補充隊（爆心地より約２．５キロメートル）に出かけており，さらに数日後には，物品（ガソリン）の処分等のため仁保国民学校を出発して広島一中（爆心地から約１キロメートル）付近でガソリンの入ったドラム缶を埋める作業を１時間ほどし，さらに万代橋（爆心地から約９００メートル）まで行き１時間ほど周辺を歩き回った後，国民学校に戻っている。原告Ｘ１５は，８月１５日，宇品にある船舶司令部で終戦を迎え，９月１０日に除隊するまで，広島駅で隊員の復員準備などの作業に従事したり，国民学校に戻って機器の処分をするなどの業務に従事し，９月中旬ころまで広島市内に留まった。原告Ｘ１５は，８月２０日ころ，皮膚下に紫斑が出現し，血性下痢が始まった。８月末ころには歯茎からの出血が現われ，右肘の傷が化膿した。肘の傷の化膿と紫斑は昭和２０年１０月まで，血性下痢は同年末まで，歯茎の出血は翌年３月ころまで，それぞれ続いた。原告Ｘ１５は，昭和５０年ころ高血圧症を発症し，昭和６１年ころから下痢が続き，平成２年に結腸がんと診断され結腸切除術を受けた。原告Ｘ１５は，平成１２年に，食道がんと診断され，同年１０月に食道全摘手術を受けた。さらに平成１４年２月１４日，右下咽頭がんが発見され，放射線治療を受け，現在経過観察中である。なお，原告Ｘ１５の父母，兄弟８人のうち，がんに罹患した者は原告Ｘ１５のみである（以上につき甲１０１５，乙１０１５（枝番号含む。），原告Ｘ１５本人）。イ起因性(ア)審査の方針によれば，原告Ｘ１５の初期放射線による被曝線量は１センチグレイ（爆心地から２５００メートルの地点）未満と推定され，誘導放射能及び放射性降下物による残留放射線被曝を考慮する必要はないとされ，また食道がんの原因確率は２．４パーセント（被曝線量５センチグレイの場合）未満，咽頭がんの原因確率は１．１パーセント（被曝線量３０センチグレイの場合）未満と推定されることになる。(イ)しかしながら，ＤＳ８６の初期放射線の過小評価とそれによる誘導放射能の過小評価の可能性に加え，原告Ｘ１５が臨時の野戦病院となった国民学校で重傷の被爆者の介護にあたった際の誘導放射能及び放射性降下物による残留放射線被曝を考慮すれば，原告Ｘ１５は相当の線量の放射線に被曝した可能性がある。また，原告Ｘ１５の被爆後の紫斑，血性下痢，歯茎出血は，いずれも放射線の急性症状とされるものであり，被爆後１，２週間後にほぼ同時期に発症していることから，いずれも放射線の急性症状であったと考えるのが合理的であり，このことも，原告Ｘ１５の被曝線量が健康に影響する程度のものであったことを裏付けるものである。(ウ)食道がんと右下咽頭がんは，いずれも固形がんの一種として，放射線被曝との関連性を有するものと考えられ，特に食道がんは部位別死亡率ＡＨＳ第１３報で統計的にも線量反応関係が認められている。また，原告Ｘ１５の近親者にがんになった者はなく，放射線被曝以外にがんの原因となるような特段の事由も窺えない。(エ)以上によれば，原告Ｘ１５の食道がん及び右下咽頭がんは，いずれも放射線に起因するものと認められる。ウ要医療性原告Ｘ１５の申請疾病及び治療状況から，申請時の要医療性は認められる。(15)原告Ｘ１６（原告番号１６番）ア認定事実原告Ｘ１６は，被爆当時中学１年生，１２歳の男性である。小学校時代は，学校を病気で欠席することが多かった。原告Ｘ１６は，長崎市本河内の自宅裏（爆心地から約４．２キロメートル）の崖で防空壕を掘っているときに被爆した。自宅は，窓が飛び，畳が浮き，書棚が倒れるといった状態であった。原告Ｘ１６が，近所で爆弾の投下場所を探していた午前１１時半すぎないし午後０時ころ，新聞の焼けた切れ端のようなものが降下し，その後降り始めた雨に打たれた。午後，長崎市内にいた兄（当時１７歳）を心配して，市役所（爆心地から約３キロメートル）付近まで進んだが，火災のため引き返した。午後８時ころ，勤務先の瓊浦中学（爆心地から約０．８キロメートル）で被爆した兄が帰宅した。兄に外傷はなく，瓊浦中学へ通い続けた。原告Ｘ１６は，８月１２，１３日ころ，兄，弟とともに，数時間，長崎市内中心部，浦上地区に入り，爆心地付近（約５００メートル）にいて，そこで水を飲んだりした。８月１７日ころから，兄に，脱毛，血性の下痢，嘔吐，高熱，幻覚，激しい呼吸困難，意識混濁などが現われるようになった。原告Ｘ１６は，兄の看病に専念した。原告Ｘ１６は，被爆直後の急性症状として記憶しているものはない原告Ｘ１６は，昭和２４年に肋膜炎，肺浸潤，昭和３２年に赤痢を患ったほか，体調のすぐれない日が続いた。原告Ｘ１６は，平成７年９月２５日，仕事上無理が続き下痢気味になっていたもののその他の症状はなかったところ，突然の大量下血をし，救急車で搬送された病院で大腸ファイバー検査や胃内視鏡検査を受けたが出血源は不明であり，主治医が小腸からの出血の可能性を考え，血管造影検査のできる病院に転送したが，結果に特に異常はなく，出血原因は不明であった。原告Ｘ１６は，平成１４年，胃がんの診断を受け，胃粘膜切除手術を受けた。原告Ｘ１６の家系には，同原告の知る限り，脳血管に関わる疾病による死亡が多く，がんで死亡した者はいない（以上につき甲１０１６，乙１０１６（枝番号含む。），原告Ｘ１６本人）。イ起因性審査の方針によれば，初期放射線による被曝線量は２センチグレイ（爆心地から２５００メートルの場合）未満と推定され，誘導放射能ないし放射性降下物による残留放射線被曝を考慮する必要はないとされている。また，胃がんの原因確率は２パーセント（３０センチグレイの場合に２．２パーセント）未満と推定されることになる。原告Ｘ１６の被爆要因のうち，爆心地からの距離が約４．２キロメートルであることから，初期放射線に起因する被曝線量は小さなものであったと考えられる。そして，被爆当日に爆心地から約３キロメートルの地点まで赴いたことや，雨に打たれたことなどは，放射性降下物や誘導放射能による被曝の可能性を示す事実ではあるものの，これのみを根拠として相当程度の外部被曝，内部被曝があったと認めることは困難である（上記の行動は，兄を心配して迎えに行こうとしたというものであるから，時間的にも，また行動の内容からしても，被曝のおそれが高いものであったとはいい難いし，雨その他の降下物にしても，特に被曝のおそれの高いものであったことをうかがわせる事情は存在しない。）。更に，原告Ｘ１６は，８月１２日か１３日ころ，兄や弟とともに爆心地から約５００メートルの地点にまで赴いているが，それは，兄から市内の状況を見ておいた方がいいといわれて見て回ったものであって，そのような行動目的からして，特に被曝のおそれの高い行動であったということはできない。そして，このことは，途中で現地の水を飲んだことを併せても，異なるところはないものというべきである。そうすると，原告Ｘ１６の被爆状況やその後の行動は，審査の方針による推定値を相当程度上回るような被曝があったことを窺わせるようなものではなかったといわざるを得ない。また，原告Ｘ１６は明確な急性症状の記憶がないとしているが，兄の急性症状については具体的に記憶しており，原告Ｘ１６に同様の症状があれば鮮明に記憶されたと考えられることから，現実に特段の急性症状はなかったと考えられる。したがって，同原告の身体症状等から高度の被曝を推認することも困難であるというほかはない。さらに，原告Ｘ１６は，平成７年に原因不明の下血をしているところ，原告Ｘ２１を含む複数の被爆者にも同様の原因不明の下血があるのであるから，これは放射線被曝の影響であると認めるべきであると主張するが，その裏付けとなるような研究報告等があるわけではなく，ただちに原因不明の下血と原爆放射線との関連性は肯定しがたいし，原告Ｘ１６についていえば，出血源はともかく，直接の原因は仕事上の過労が窺えるのであり，いずれにせよ原因不明の下血から原告Ｘ１６が健康に影響を及ぼす程度の被曝を受けていたと推認することは困難である。そうすると，審査の方針に基づく被曝線量の推定値や原因確率が極めて低いことは前示のとおりであるのみならず，被爆状況やその後の行動，身体症状等の事情を併せ考慮しても，原告Ｘ１６の胃がんの放射線起因性を肯定することは困難であるというほかはない。(16)ア原告Ｘ１７（原告番号１７番）認定事実原告Ｘ１７は，被爆当時１４歳であり，大きな病気をしたことはなく健康であった。原告Ｘ１７は，広島市国泰寺町７８番地の自宅内（爆心地から約１．１キロメートル）で被爆した。原告Ｘ１７は，家の下敷きになり，板か釘が鼻に刺さり，大腿部には太い釘が刺さり，目から鼻を横に木片様のものが突き抜け，左半身には大小無数の刺し傷や擦過傷，数カ所の火傷があった。被爆後，原告Ｘ１７は，自宅から西練兵場に向かって歩いたが，袋町小学校（爆心地から約６００メートル）付近で引き返し，自宅の近所にあった日赤病院に向かった。夕方ころ，日赤病院から鷹野橋，明治橋，住吉橋を渡り，十日市，横川駅を通って，川内村にある疎開先まで戻った。その間，母や女学生らを助けながら裸足で長時間歩き回った。原告Ｘ１７は，翌日から発熱，嘔吐があり，８月１５日ころから脱毛，倦怠感が生じた。下痢はひどく，脱毛も完全に髪の毛が抜ける状態がその後半年間続いたが，その間も，母親の看病や食料等の調達に従事した。原告Ｘ１７は，戦後，倦怠感が続き，学業・仕事に支障が生じる状態であった。原告Ｘ１７は，昭和２８年ころ，腎臓結石で入院し手術を受けた。原告Ｘ１７は，平成４年ころに肝機能が悪化し，３週間ほど入院してインターフェロンの注射を受け，平成５年ころには再び腎臓結石が発見され，その後C型肝炎，肝硬変の診断を受けた。平成１６年７月には肝臓がんを発症し，同年８月と平成１７年７月に手術を受けた（以上につき甲１０１７，乙１０１７（枝番号含む。），原告Ｘ１７本人）。イ起因性(ア)審査の方針によれば，原告Ｘ１７の初期放射線による被曝線量は，爆心地からの１１００メートルの地点における初期放射線による被曝線量２６７センチグレイに，遮蔽係数０．７を乗じた１８６．９センチグレイと推定され，また爆心地から７００メートル以内の区域に爆発後１時間から８時間の間，継続して滞在したことによる残留放射線被曝線量は６センチグレイであり，放射性降下物による残留放射線被曝を考慮する必要はなく，推定被曝線量は１８６．９センチグレイ（残留放射能による被爆を最大限考慮しても１９２．９センチグレイ）と推定されることになるが，上記推定値は，爆発後１時間より前の誘導放射能による被曝線量及び放射性降下物による線量を考慮していないことなどからすると，原告Ｘ１７の被曝線量はさらに大きかった可能性は十分にあるものと認められる。また，原告Ｘ１７には，被爆翌日から典型的な急性症状が複数出現し，急性期経過後も倦怠感が長く続いており，原告Ｘ１７の健康状態からも放射線被曝の強い影響を受けたことは明らかである。(イ)原告Ｘ１７の申請疾患は肝硬変（ＨＣＶ陽性）であるところ，肝硬変は審査の方針上放射線起因性が認められていない。また，一般に，Ｃ型肝炎ウィルスに感染し急性肝炎を示した症例の７，８割は慢性肝炎に移行し，Ｃ型慢性肝炎の自然治癒はほとんどなく，２０∼３０年以上かけて肝硬変へと徐々に進展するとの指摘もあり（乙３６等），被告らはこの点からも放射線起因性は認められないと主張する。しかしながら，「成人健康調査第７報原爆被爆者における癌以外の疾患の発生率１９５８−８６年」（甲３８）において，慢性肝疾患及び肝硬変について有意な放射線影響がＡＨＳ集団で観察されたとの報告がされ，「原爆被爆者におけるＣ型肝炎後退陽性率および慢性肝疾患の有病率」（甲３９）において，「抗ＨＣＶ抗体陽性者において，慢性肝疾患に対する放射線量反応の増加が認められた。したがって，放射線被曝はＣ型肝炎感染に関連した慢性肝疾患の進行を促進するのかもしれない。」という指摘がされていることなどからすれば，放射線被曝が，肝硬変発生の原因となり得ることは十分に認めることが可能である。また，Ｃ型肝炎ウイルス感染者のすべてが肝硬変になるわけではないことや，上記研究報告によれば，放射線被曝がＣ型肝炎の進行そのものにも影響を与える可能性があることなどを考え合わせると，上記のような一般的なＣ型肝炎の症状経過を理由に，肝硬変と放射線との関係を否定することもできないものというべきである（なお，この点は，いわゆるＺ３訴訟において，正面から争われ，東京高裁平成１７年３月２９日判決及びその原審判決によって，肝硬変について放射線起因性を肯定する判断が示されている。そして，本件訴訟における被告らの主張立証は，これらの判断を覆すに足りるものではないというのが当裁判所の見解であることも付言しておく。）。そして，前示のとおり，原告Ｘ１７については高度の放射線被曝が認められることや，被爆当時１４歳であって放射線感受性も比較的高い年齢であったと考えられることなどの事情を併せ考えれば，原告Ｘ１７の肝硬変は，放射線に起因するものであるというべきである。ウ要医療性また，原告Ｘ１７の申請疾病名及びその後の経過からみて，申請時に要医療性のあったことは明らかである。(17)ア原告Ｘ１８（原告番号１８番）認定事実原告Ｘ１８は，被爆当時１４歳の女性であり，被爆前に特に大きな病気や怪我をしたこともなく，運動が得意であった。原告Ｘ１８は，長崎市目覚町所在の木造２階建ての三菱病院浦上分院（爆心地から約１．０キロメートル）内で被爆した。原爆投下時に，原告Ｘ１８は，同病院の待合室内でガラス窓を背に座っていたところ，閃光を感じて玄関に向けて走り出したところで，病院の建物が崩壊し下敷きになった。その際，原告Ｘ１８は，建材の鉄筋様のものが背中に突き刺さり，無数のガラス片や木片が頭，肩，腕，背中，尻，足などの後半身全体に刺さったほか，左手の人差指と中指が潰れた。原告Ｘ１８は，身動きができず，病院の玄関前に腹這いで寝そべっていたが，その後，浦上駅前の疎開地に掘られた防空壕（爆心地から約０．８キロメートル）に寝かされた。原告Ｘ１８は，そこで８月１２日もしくは１３日の朝まで寝たままで過ごした。その際，原告Ｘ１８は，防空壕の中に溜まった泥水をすすって渇きを凌いだ。その後，原告Ｘ１８は，伊良林国民学校に移され，８月１３日もしくは１４日に迎えに来た父親に連れられて小浜町松島病院に入院した。原告Ｘ１８は，被爆直後から歯茎からの出血が見られ，８月１２日までの３日間で１０本くらいの歯が抜けた。その後，松島病院への入院直後から４１．２度もの高熱が約１週間続き，嘔吐，吐血，下痢，下血を繰り返し，身体には紫斑も出現し，毛髪は全部抜け落ち，歯茎からも出血が続いて歯も全部抜けてしまった。原告Ｘ１８は，その後，２回にわたり毛髪が全部抜け落ち，髪が生えそろったのは被爆から約５年経過後のことであった。被爆後１７歳まで生理は止まったままであった。原告Ｘ１８は，被爆から３年くらい経つまでに，３回にわたりガラス片の摘出手術を受けた。その間も全身のいたるところからガラス片が自然に出てきて，その傷口が化膿して治癒せず，皮膚が裂けては膿が出るということを，被爆から約５年経過するまで繰り返した。原告Ｘ１８は，被爆から昭和５０年ころまで，倦怠感のために，一切仕事に出られず，家事も満足にこなせず，子供を背負うことすらほとんどできない状態であった。原告Ｘ１８は，流産を２回，死産を２回繰り返した後，昭和３８年には月経が止まり，その年の夏ころ大量の出血をして入院し，医師から卵巣破裂を指摘された。昭和５０年ころから両膝の変形が始まり，白内障の手術も平成７年ころと平成１２年ころに受けている。その他，肺炎を患い，肝臓や腎臓も弱っている。原告Ｘ１８の原爆症認定申請にかかる頭の左後ろの有痛性瘢痕（傷の長さ約２センチメートル，硬結の直径約５ミリメートル）は，被爆後５年間にガラス片を摘出した手術の跡であり，その後傷口が化膿し傷が治らない状態が続いた。そして，傷口が化膿しなくなった後も，痛みを伴う瘢痕となり，現在でも触るとキリキリと，触らなくともツクッツクッと痛み，痛み止めの薬を服用し，四六時中頭が重い状態である。担当医師の意見書及び健康診断個人票では，上記瘢痕は希望すれば摘出は可能であるとし，必要な医療として，硬結切除，通院１０日と記載されている（以上につき甲１０１８，乙１０１８（枝番号含む。），原告Ｘ１８本人）。放射線は，創傷治癒を障害する全身的因子の１つである（甲８５の６）。イ起因性(ア)審査の方針によれば，初期放射線による被曝線量は７９７センチグレイに遮蔽係数０．７を乗じた約５５８センチグレイと推定され，誘導放射能及び放射性降下物による残留放射線被曝を考慮する必要はないことになる。頸部有痛性瘢痕については，審査の方針において原因確率等がもうけられていない。(イ)まず，原告Ｘ１８は，爆心地から約１．０キロメートルで被曝し，しばらく路上に横たわり，さらに爆心地から約０．８キロメートルの防空壕内に置かれ，壕内の泥水を飲むなどしていたことから，初期放射線のほか，誘導放射能及び放射性降下物による被曝を含め，より高い線量の放射線被曝をした可能性が高い。また，原告Ｘ１８は，近距離で高度の放射線被曝を受けており，原告Ｘ１８の脱毛その他の被爆直後の症状は，種類，経緯からみても放射線による急性症状であるものと認められる。被告らは，原告Ｘ１８が複数回脱毛したことや，被爆時に大けがをしていることから，上記各症状を直ちに放射線被曝による急性症状と断定できないと主張するが，紫斑，下血，歯茎出血などの出血傾向は外傷に起因するとは解しがたいし，原告Ｘ１８の被曝線量及び症状全体から考えれば，放射線被曝による急性症状とみるのが合理的であることは明らかであって，上記主張は採用の限りではない。(ウ)次に，原告Ｘ１８の頸部有痛性瘢痕は，被爆時に突き刺さったガラス片が被爆後約５年間に摘出ないし露出した跡である。一般に，放射線照射は創傷治癒の阻害要因として知られており，原告Ｘ１８の脱毛が，被曝から５年ほど影響が残っていることからみても，強度の放射線被曝の結果，原告Ｘ１８のガラス片の摘出・露出跡において細胞の増殖活動が抑制され，化膿しやすい状態が続き，良好な創傷治癒が妨げられていたと考えられる。そして，原告Ｘ１８の瘢痕は傷の長さ２センチメートルほどであり，通常であれば疼痛を伴うことなく治癒したと考えられるのに，疼痛を残しているのは，創傷治癒過程に障害があったためと考えるのが自然であるし，その原因としては，放射線以外には考えられないところである。(エ)したがって，原告Ｘ１８の頸部有痛性瘢痕は，原爆放射線に起因するものと認められる。ウ要医療性原告Ｘ１８は，日常的に消炎鎮痛剤を内服しており，要医療性が認められる。なお，担当医師の意見書では，原告Ｘ１８の瘢痕は，希望すれば摘出可能とされているが，原告Ｘ１８の年齢や身体状況を考慮すれば，保存的療法を望むのも理由がないとはいえないし，摘出する場合もそれに伴う医療は必要と考えられるから，要医療性は認められる。(18)ア原告Ｘ１９（原告番号１９番）認定事実原告Ｘ１９は，被爆当時７歳であり，被爆前は健康で病気とは無縁で，幼稚園のときにあごをガラスできる怪我をしたときも化膿する等の問題はなかった。原告Ｘ１９は，長崎市内の活水短大そばの崖下の大規模な共用防空壕に父母と３人の姉妹と共に寝泊まりしており，原爆投下の瞬間はこの共用防空壕前の路上（爆心地から約３．８キロメートル）を歩いていた。原告Ｘ１９は，砂塵がもうもうとする中，共用防空壕に避難した。母は，共用防空壕の南西２００メートルほどの自宅で被爆し，自宅近くの防空壕に避難した後，原告Ｘ１９らのいる共用防空壕に来た。母は，眉間から血を流しており，夕方になって肩を脱臼していることもわかって近くの救護所に治療に行った。数時間後，共用防空壕前の路上を，避難してきた多数の被爆者たちが通り過ぎてゆくようになり，原告Ｘ１９の目前で母親がたばこの煙を吸わせてやったりしたので，原告Ｘ１９もこれらの被爆者と間近に接した。また，共用防空壕に一緒に生活していた大人たちが，救助隊を組織して爆心地付近に入って活動した後，夜防空壕に戻ってきた。このほか，防空壕には爆心地近くから避難してきた被爆者も収容されていた。原告Ｘ１９は，８月９日の夜には，父に連れられて，共用防空壕を出て近くの高台に登った。原告Ｘ１９は，８月１０日から１２日にかけて，浜口町（爆心地から数百メートル圏内）に住んでいた親族の安否を確かめるため，連日両親に連れられて，ズック靴を覆き防空頭巾をかぶって，防空壕から浜口町まで歩いて行き，爆心地付近の焦土の中を捜索に同行した。原告Ｘ１９は，８月１３日ころ，家族と共に船で天草に向けて出発し，北高来郡の田結に寄港中に終戦を迎えた。原告Ｘ１９は，８月１５日ころから，両手肘から手の平，指と指の間に至るまで原因不明の皮疹が出て化膿し，長期にわたって治らなかった。原告Ｘ１９は，被爆後，怪我をすると化膿しやすく治癒しにくい体質となった。例えば，火傷して水ぶくれが潰れるとすぐ化膿してなかなか治らない，口内炎もすぐ化膿し舌や口の内側が腫れ上がって外から見ても分かるほどになる，擦り傷や切り傷も同様で，ちょっとした傷を作ると化膿してなかなか治癒せず，現在も同じ状態が続いている。原告Ｘ１９は，昭和３１年ころ体調が悪く，医者から「肋膜の病気だから空気のいいところで静養するように」と言われ，４，５年天草で療養生活をしている。原告Ｘ１９は，昭和５０年代から，定期的に健康診断を受けるようになって，昭和６１年以降，白血球数が２０００台となり，治療を受ければ３０００台で推移する，といった状態であり，白血球減少症と診断された。原告Ｘ１９は，数年前から白内障が進行している。原告Ｘ１９は，昭和５５年ころ以降，偏頭痛，低血圧，体重の急激な低下，寒さへの過敏，精神的うつ状態などの症状が起こり，仕事に行けないような状態となり，昭和５８年には２か月間，入院した。原告Ｘ１９は，昭和６０年，甲状腺機能低下症との診断を受けた。原告Ｘ１９と行動を共にしていた母親は，被爆前は健康であったのに，被爆後，天草に到着したころから，脱毛と衰弱状態を経験している（以上につき甲１０１９，乙１０１９（枝番号含む。），原告Ｘ１９本人）。イ起因性(ア)審査の方針によれば，初期放射線による被曝線量は，２センチグレイ（爆心地から２５００メートルの場合）未満と推定され，誘導放射能による被曝線量は０（爆心地から４００メートルの地点に原爆爆発後１６時間経過後に立ち入った場合）であり，放射性降下物による残留被爆を考慮する必要はないことになる。(イ)しかしながら，初期放射線による被曝線量の過小評価の可能性に加え，原告Ｘ１９は，長崎原爆投下当日は，避難してきた多数の被爆者と接触し，更にその夜は，被爆者や，爆心地付近で救助活動に従事した救助隊員とともに共用防空壕で過ごしていたというのであるから，これらの者の衣服や身体に付着した放射性物質や，誘導放射能による外部被曝，内部被曝の可能性があったことは否定できない。さらに，原告Ｘ１９は，翌８月１０日から１２日までの３日間にわたり，爆心地から数百メートル圏内の地域において，両親に連れられて，長時間にわたり，親族の捜索活動に従事していたというのであるから，この間に，残留放射能による相当程度の被曝の可能性があったものというべきである。他方，原告Ｘ１９には，被爆後，化膿傾向が現れているところ，被爆前は健康体であったことや，他に有力な原因として考えられるものが存在しないことなどからすれば，この症状についても，放射線による影響が考えられるところである。そして，健康体であったはずの原告Ｘ１９が，被爆後体調不良に悩まされるようになったこと，被爆状況やその後の行動内容が同原告とほぼ変わりのない同原告の母親に，脱毛などの典型的な急性症状が現れていること，原告Ｘ１９は，被爆当時７歳であって，放射線感受性が高かったものと考えられることなどの事情も併せ考えれば，原告Ｘ１９は，健康に影響を及ぼす程度の放射線被曝を受けたものと認めるべきである。(ウ)ところで，原告Ｘ１９の申請疾病である甲状腺機能低下症は，審査の方針において放射線起因性が認められた疾病ではないが，同症と放射線被曝との間に因果関係が存在すると指摘する研究報告も存在するところである（例えば，甲４０，８１，乙９）。これに対し，被告らは，放射線起因性を肯定する研究報告の内容を検討してみても，低線量群で発症率に有意差が見られる一方で，高線量群で有意さがみられなかったり，線量と発症率との間に相関関係−線量反応関係−が認められないなどの問題点があり，現状の研究結果のみに基づいて放射性起因性を肯定することは困難であると主張する。たしかに，被告らが主張するような問題点が存することは否定し難いが，低線量群で発症率に有意差が現れていることも否定できない事実であることや，甲状腺がんについては放射線起因性が認められており，放射線が甲状腺に悪影響を与える可能性があることそれ自体は否定し難いものと考えられることなどの事情を併せ考えると，被告ら指摘の点は，症例の少なさ等に起因するものと解釈する余地もあり得るものというべきである。そうすると，現段階において，甲状腺機能低下症には放射線起因性が認められないと速断することは相当とはいい難いのであって，当該被爆者の被爆状況や身体症状等から予想される被曝の程度，症状経過，病歴等を総合考慮し，放射線による影響が強く疑われる一方で，他に有力な原因が考えられないような事例においては，甲状腺機能低下症の放射線起因性を肯定するのが相当である。この観点から考えてみると，原告Ｘ１９については，相当程度の放射線被曝の可能性が認められ，しかも，被爆当時の年齢からして放射線感受性も高かったものと考えられること，その一方で，他に甲状腺機能低下症をもたらすような有力な原因も考えられないことからすると，同原告の甲状腺機能低下症については放射線起因性を認めるのが相当である。ウ要医療性原告Ｘ１９は，現在でも甲状腺機能低下症の治療を続けているのであるから，要医療性を認めることができる。(19)原告Ｘ２０（原告番号２０番）ア認定事実原告Ｘ２０は，被爆当時２０歳で，健康であった。原告Ｘ２０は，海軍潜水学校の予備生徒として，山口県柳井市所在の柳井分校（爆心地から約５５キロメートル）に配属されており，原爆投下時は校庭で北側の兵舎を向いて朝礼をしていた（乙１０２０の５，原告Ｘ２０本人）。原告Ｘ２０は，８月１９日ころ柳井駅から無蓋の貨車に乗って広島に向かい，己斐駅を通過し，午後４時から５時ころ，横川駅を過ぎたあたりで列車を降り，線路上を片道約１時間ほど広島駅まで歩いた。原告Ｘ２０は，いったん広島駅に到着した後，荷物を持つために再度横川付近まで荷物を取りに戻って，また広島駅まで歩いた。原告Ｘ２０は，広島駅の屋根の吹き飛んだプラットホームで待機のため１泊し，８月２０日ころの午前１０時ころ広島駅を出発した。原告Ｘ２０は，８月２５日ころから，右顔面頬から首にかけての部分が化膿し，９月末ころまで治療を受けた。さらに，腹から背中を一周するような帯状のぶつぶつ，発熱，食欲不振，吐き気があり，発熱は８月末ころまで続いた。原告Ｘ２０は，平成１２年，健康診断で胃体上部にがんが発見され，同年８月３０日に全摘手術を受けた。平成１４年ころ，胆石のため胆嚢の手術を受けた。平成１７年に肺にたまった水を抜く手術を受けた（以上につき甲１０２０，乙１０２０（枝番号含む。），原告Ｘ２０本人）。原告Ｘ２０は，広島駅に２泊した旨を主張するが，申請書添付の申述書（乙１０２０の１の２）では広島駅に到着した翌日の列車に乗った旨の記載があり，他方，本人尋問における供述内容からは日時についての記憶が明確でないことを窺え，原告Ｘ２０が広島駅に２泊した旨の供述は採用できない。イ起因性(ア)審査の方針によれば，初期放射線，誘導放射能及び放射性降下物による被曝線量はいずれも考慮する必要はなく，胃がんの原因確率も０パーセントと推定されることになる。(イ)そして，原告Ｘ２０の被爆場所は，爆心地から５０キロメートル以上離れた場所であり，初期放射線による被曝は，ほとんど考え難い。次に，原告Ｘ２０が入市したのは，原爆投下から１３日経過した時点であり，誘導放射能や放射性降下物による被曝の影響も相当程度低下したと考えられる。また，原告Ｘ２０の行動をみても，その行動範囲は，概ね爆心地から２キロメートルを超えた地域である上，瓦礫の掘削作業や高線量被曝者の看護など特に高度な放射線被曝をもたらすようなものではない。原告Ｘ２０の８月２５日以降の症状のうち，帯状のぶつぶつは一般的に放射線の急性症状として挙げられている症状ではない。また，化膿，発熱，食欲不振，吐き気は，無蓋貨車での移動や屋根のないプラットホームで夜を明かしたことによる熱中症，疲労，衛生環境の悪さ等による感染症等の可能性を否定できず，症状の点から高度の被曝を推認することもできない。(ウ)また，原告Ｘ２０の胃がんが低分化型腺がんであったとしても，低分化型腺がんが被爆者独自のものであるとはいえないから（乙９・５１頁によれば，Ｔ６５Ｄに基づく被曝線量ゼロの者においても，胃がんの３１．９％が低分化型腺がんである。），そのことのみから原告Ｘ２０が健康状態に影響を生じるような線量の被曝をしたともいえない。(エ)以上によれば，審査の方針に基づく検討はもとより，原告Ｘ２０の被爆状況，その後の行動，身体症状その他の事情を総合的に考慮しても，原告Ｘ２０の胃がんの放射線起因性を認定することは困難である。(20)ア原告Ｘ２１（原告番号２１番）認定事実原告Ｘ２１は，被爆当時１９歳であり，健康であった。原告Ｘ２１は，宇品の船舶司令部経理部の外庭（爆心地より約４キロメートル）で被爆した。その後，船舶司令部に市内から多数の負傷者が避難してきたことから，原告Ｘ２１は，８月６日は徹夜で，皮膚が焼けただれたり血だらけとなった被災者を抱きかかえ，宇品から似島に向かう船に乗せる，移送できない負傷者を建物内に収容するなどの活動をし，原告Ｘ２１の衣類や顔も血だらけになった。原告Ｘ２１が救援にあたった被災者のほとんどはその日の内に亡くなっている。原告Ｘ２１は，８月７日，広島市皆実町３丁目所在の自宅（爆心地から約２．５キロメートル）に向かい，その後はすぐ妹を捜しに爆心地直近の産業奨励館（現原爆ドーム）付近，元安橋付近を歩き回り，川に浮かんだ死体を川岸から確認したり道端の死体を手で触って確認するなどした。市内は，火災は治まったものの，煙が一杯の状態であった。原告Ｘ２１は，元安橋付近のほか，捜索範囲を拡大しながら，１５日まで，早朝から暗くなるまで捜索活動を続けた。原告Ｘ２１は，この間，市内各地で破裂した水道管から吹き出す水を飲んでいる。原告Ｘ２１は，８月１５日から１か月程度の間，突然の発熱と激しい嘔吐，血性下痢，歯茎からの出血，倦怠感，紫斑，黄疸，生理の中止などの症状が出現した。熱は１か月ほどで下がったが，目や体が真黄色になった。原告Ｘ２１は，被爆後，倦怠感が続き，結婚後も家事をこなせず家政婦を依頼していた。原告Ｘ２１は，昭和２４年ころより，かかりつけの医師に白血球の異常を指摘され，昭和３０年に入院し輸血を受けた。原告Ｘ２１は，昭和５２年ころに慢性肝炎（非活動期），昭和６１年に肝硬変の診断を受けた。原告Ｘ２１は，平成１１年１１月に肝細胞がんに対して肝動脈塞栓術を受け，さらに半月後に高熱と大量下血のため入院して治療を受けた。その際，医師から，原爆による骨髄機能の予備能低下による血小板減少に，感染症その他の条件が重なったとの説明を受けた。なお，原爆症認定申請時の主治医の意見書では，原告Ｘ２１の疾病が肝硬変症（Ｃ型），肝腫瘍であり，原爆による貧血に対する輸血が原因とされている（以上につき甲１０２１，乙１０２１（枝番号含む。），原告Ｘ２１本人）。イ起因性(ア)審査の方針によれば，原告Ｘ２１の初期放射線による被曝線量は１センチグレイ（爆心地から２５００メートルの地点）未満と推定され，誘導放射能による残留放射線被曝線量は，８月７日に爆心地から５００メートル付近に８時間とどまっていたとして１センチグレイ，８月８日の朝から夕方まで継続して爆心地にとどまっていたとして４センチグレイを超えることはなく，放射性降下物による残留放射線被曝を考慮する必要はないから，原告Ｘ２１の被曝線量は６センチグレイ未満と推定され，肝臓がんの原因確率は６．０パーセント（被曝線量１０センチグレイの場合）を超えることはないことになる。また，肝硬変については放射線起因性が認められていない。(イ)しかしながら，原告Ｘ２１は原爆当日徹夜で重傷者の介助にあたり，その際，顔や服が血だらけになる状態であって，重傷者に付着していた放射性降下物や誘導放射化物質，さらには誘導放射化された重傷者の身体から外部被曝及び内部被曝を受けた上，８月７日から１５日まで９日間にわたり，連日，爆心地直近を含め市内を歩き回り，死体に触れたり破裂した水道管から水を飲むなど，放射性降下物や誘導放射化物質の外部被曝ないし内部被曝を受けていると考えられ，これらによる総被曝線量は相当程度に達していた可能性が高いものというべきである。そして，原告Ｘ２１には，１５日以降，血性下痢，歯茎出血，紫斑など放射線による急性症状である可能性の高い症状がみられ，同時に発熱，嘔吐，倦怠感などの症状も発生している上，その後も放射線以外には有力が原因が考えられない体調不良に悩まされていたことからも，原告Ｘ２１が相当程度高い線量の被曝をしたことが裏付けられる。(ウ)次に，原告Ｘ２１の申請疾病である肝硬変症（Ｃ型）及び肝腫瘍については，Ｃ型肝炎ウィルスに感染し急性肝炎を示した症例の７０ないし８０パーセントは慢性肝炎へ移行すること，感染後全く症状を示さず慢性肝炎が判明する例も多いこと，Ｃ型慢性肝炎の自然治癒がほとんどなく，肝病変が緩徐に進行し２０ないし３０年以上かけて肝硬変へ進展すると指摘されていること等を考慮しても，放射線起因性を肯定し得ることは原告Ｘ１７についての判断において説示したとおりである。そして，原告Ｘ２１が相当程度高い線量の被曝を受け，長年にわたり倦怠感や血小板減少などその影響を受けていたと考えられること，原告Ｘ２１の慢性肝炎の診断から肝硬変の診断までは１０年余りにすぎないことも勘案すると，原告Ｘ２１の肝硬変症及び肝腫瘍は，原爆放射線の影響によりその進展が促進され，申請時点における発症につながったと認めることができる。(エ)したがって，原告Ｘ２１の肝硬変症及び肝腫瘍は，放射線に起因するものと認められる。ウ要医療性原告Ｘ２１の申請疾病及びその後の治療状況から，申請時に要医療性があったものと認められる。(21)原告Ｘ２２（原告番号２２番）ア認定事実原告Ｘ２２は，被爆時２０歳であり，妊娠３か月であったが，被爆前に健康上特別な問題はなかった。原告Ｘ２２は，妹の下宿先である東観音町の木造平家建建物（爆心地の南西１．１キロメートル）の屋外，９０センチメートルほどの庇の下で被爆した。手を洗おうと下を向いたときに，眼前が青白い光一色になった。その後，原告Ｘ２２は，妹と協力して家の下敷きになっていた下宿先の老婆を救出した後，妹と一緒に己斐駅方面に逃げた。途中雨が降り出し，己斐駅の裏手の丘を登っているころには，雨が山肌を川のように流れるほど激しくなっていた。原告Ｘ２２は布団を被っていたが，足は雨に濡れた状態であった。原告Ｘ２２は，妹と一緒に，午後８時ころ，線路づたいに横川まで行き，そこから古市方面に出て，深夜ころに伴村の実家にたどり着いた。途中，横川の手前で拾ったカボチャを実家に持って帰って食べた。原告Ｘ２２は，８月８日，徒歩で三滝から三篠橋を渡って白島に出て，そこから八丁堀にある広島銀行の辺りまで入り，その周辺（爆心地から０．５∼０．６キロメートル）で夫の叔母の子を捜し回った。原告Ｘ２２は，８月中から，血便，脱毛などの症状の発現があり，眉毛も全て抜けてしまった。原告Ｘ２２は，昭和２１年２月に女児を出産したが，後に同女児は原爆小頭症と診断された。原告Ｘ２２は，被爆直後から微熱が続く状態であったが，昭和２３年には高熱が続く状態となった。被爆から昭和２７年ころまで，身体がつらくて立っているのもままならない状態であった。昭和２４年に虫垂炎の手術を受け，昭和２７年ころには，暫くの間，目が見えなくなる状態となり，昭和３０年ころに突然胸が苦しくなる症状がみられ，昭和４０年ころには歯茎，口の周辺部が紫色に変色しだし，歯も全部抜けてしまった。原告Ｘ２２は，昭和４５年ころから食器を手から落とすようになり，昭和５０年ころから起床時に嘔吐を繰り返すようになり，昭和５３年に脳梗塞と診断された。このほか，被爆時から現在まで始終耳鳴りがしている。原告Ｘ２２は，平成１４年５月，悪性黒色腫と診断され，腫瘍切除の後，引き続き化学療法を受けている。原告Ｘ２２は，健康状態が悪いことから，屋内で過ごすことが多かった。原告Ｘ２２の家族のうち，上記の妹は昭和３５年に再生不良性貧血白血球減少症で原爆症の認定を受けている。また，被爆した弟と別の妹を除き，がんになった者はいない（以上につき甲１０２２，乙１０２２（枝番号含む。），原告Ｘ２２本人）。イ起因性(ア)審査の方針によれば，初期放射線の被曝線量は，建物による遮蔽を考慮して遮蔽係数を０．７として１８６．９センチグレイと推定され，８月８日に爆心地近くを歩き回った際の誘導放射能による残留放射線被曝線量は１センチグレイと推定され，被爆当日に己斐地区に滞在した際の放射性降下物による被曝線量は最大限考慮して２センチグレイであり，原告Ｘ２２の推定被曝線量は最大で１８９．９センチグレイとされ，悪性黒色腫の原因確率は９．１パーセント（２１０センチグレイの場合）を超えることはないとされている。(イ)しかしながら，上記の初期放射線による被曝線量については，原告Ｘ２２が被爆時に木造平家建て建物の庇の下にいたことからみて，遮蔽は完全でないと考えられるのに０．７の遮蔽係数を掛けて算定されている点において疑問がある。その上，原告Ｘ２２は，被爆直後に爆心地から１．１キロメートルの地点において，家の下敷きになっていた老婆の救出活動を行った上，審査の方針においても放射性降下物の影響が大きかったと認められている己斐地区に滞在し，更には，被爆から２日後である８月８日には，爆心地付近を歩き回って親族の捜索を行っているのであるから，これらの活動を行う中で，放射性降下物や誘導放射能に起因する相当程度の外部被曝，内部被曝を受けた可能性が十分にあるのであって，これらを併せれば，同原告の被曝線量は，審査の方針に基づく推定値である１８９．９センチグレイを遙かに超えるものであった可能性が十分にあるものというべきである。他方，原告Ｘ２２の身体症状等をみると，８月中に発現した血便や脱毛は，放射線による急性症状である疑いが高いものというべきであるし（他に有力な原因として考えられるものはない。），昭和２１年２月に出産した女児が原爆小頭症と診断されていること，健康体であった原告Ｘ２２が長期間にわたって体調不良に悩まされていることなどからしても，同原告は，健康に大きな影響を与える程度の放射線被曝を受けたものと認めるべきである。(ウ)ところで，原告Ｘ２２の申請疾患である悪性黒色腫は，審査の方針において放射線起因性が認められている疾患ではないが，多くの固形がんについて放射線起因性が認められていることからすれば，放射線被曝との間に一定の関係が存するものと推認することが可能である。そして，既に認定したような，原告Ｘ２２の被爆状況や身体症状とその経過，放射線被曝以外には，悪性黒色腫発生の原因となるような有力な要因は見当たらないことなどを総合考慮すれば，悪性黒色腫の発症は放射線被曝に起因するものであると認めることができる。(エ)したがって，原告Ｘ２２の悪性黒色種は放射線に起因するものと認められる。ウ要医療性原告Ｘ２２の申請疾病及び治療状況からみて，申請時に要医療性があったものと認められる。(22)ア原告Ｘ２３（原告番号２３番）認定事実(ア)原告Ｘ２３は，被爆当時１８歳の女性であり，広島市旭町（爆心地から３ないし４キロメートル）の自宅で，両親，祖父，弟，妹と同居していた（甲１０２３の１，原告Ｘ２３本人）。原告Ｘ２３は，昭和４０年１０月１日に東京都から，被爆場所が広島市旭町と記載された被爆者健康手帳の交付を受けている（乙１０２３の５，原告Ｘ２３本人）。原告Ｘ２３は，平成１１年１２月に気管支炎の病名で入院し，平成１２年１月に肺がんの診断を受けた（乙１０２３の２）。(イ)原告Ｘ２３は，本人尋問において，次のとおりの供述をし，陳述書（甲１０２３の１）にも同様の記載がある。まず，被爆当日の行動等については，被爆当時，国鉄関係で働いていたこと，８月６日は出勤日でなかったこと，電車の中で知り合った同年代のＤＰちゃんから，一緒に芋を買いに行くよう誘われ，千田町付近のＤＰちゃんの家（爆心地から約１．７キロメートル）に行き，トイレを借りて中に入っていたとき被爆し気を失ったこと，トイレの窓から外に出て家に帰ることしか頭になかったこと，千田町から御幸橋，専売局の横を通って自宅に帰ったこと，途中は頭がぼーっとして自分の家に帰ることがやっとであったこと，ＤＰちゃん本人あるいは家族の行方が分からないこと，現在ではＤＰちゃんの家が千田町のどこかということも分からないこと，被爆者健康手帳は最初に父が兄弟全員分を取得し，帰省した際に父から渡されたこと，被爆者健康手帳の被爆地の記載は誤りであったため，都庁に被爆場所の記載の訂正について相談したが，証人がいないと訂正できないと言われ面倒くさいからそのまま放置していることを供述している。また，被爆から２，３日後（陳述書では数日後），叔父を探すため，竹屋町（爆心地から約１キロメートル）から市役所あたりまで進入したこと，認定申請時の申述書には，爆心地付近に立ち入ったのは８月１７日であると記載したが，これは，幼稚園，小学校が一緒だった仁井佐枝子が，被爆当日会ったときは外傷も負っていなかったのに，１６日に死亡したショックで記憶が混乱したと供述している。(ウ)しかしながら，原告Ｘ２３の上記供述ないし記載は，そのまま採用することは困難であるといわざるを得ない。その理由は次のとおりである。まず，原告Ｘ２３の被爆場所については，原告Ｘ２３の供述以外にこれを裏付ける客観的証拠や証人のないところ，正確な被爆地点は原告Ｘ２３の供述によっても不明である。また，ＤＰちゃんの家を訪問する経緯についても，休暇中とはいえ電車の中で知り合っただけの者と一緒に芋を買いに行くため，午前８時１５分ころから場所も判然としない家に行くなどというものであって，不自然の感を否めない。また，原告Ｘ２３が自宅に帰った時間帯は明らかではないが，原告Ｘ２３が通ったとする御幸橋は，千田町三丁目で被爆した原告Ｘ２６が到達した時点で既に西詰に負傷者が大勢倒れており（甲１０２６の１），さらに午前１１時過ぎに撮影された写真では，市の中心街方面に巨大な黒煙と猛火が立ちのぼり，火炎が直近に迫り，橋のたもとや歩道に歩けなくなった負傷者が座り込む凄惨な状況を呈している（甲１・２１頁）のと比較すると，自宅に戻るまでの原告Ｘ２３の供述内容はいささか現実感に欠けるものといわざるをえない。加えて，原告Ｘ２３の供述を前提とすれば，自宅に戻るまでにある程度の時間を要したことは明らかであるところ，１８歳の長女が朝から行き先も告げずに外出し，原爆投下後しばらくして戻ったのであれば，両親としてその間の娘の行動を尋ねないというのも不自然さを否めないし，そもそも，原告Ｘ２３の父が，自宅を留守にしていた同原告が自宅にいたなどと誤解するということ自体が考えられない事柄である。そうすると，本件の証拠関係に照らしてみる限り，原告Ｘ２３は，被爆者健康手帳の記載どおり，自宅で被爆したものと認めるのが合理的であって，これに反する同原告の供述等は採用できないものといわざるを得ない。次に，原告Ｘ２３は本人尋問で，叔父の捜索のため爆心地近くに行ったのが，原爆当日の２，３日後であると供述しているが，上記申述書では，下痢や発熱が始まったが，比較的元気だったので，８月１７日ころ爆心地付近に入った旨，急性症状の発症日より後であることを明確に意識した記載がされている。上記申述書が作成されたのは平成１４年７月のことであり，８月１６日に死亡した幼なじみのため記憶が混乱していたとの原告Ｘ２３の供述は採用できず，上記申述書の記載に照らして，原爆当日の２，３日後に爆心地近くに行ったとの事実は認定できない。イ起因性被告らは，原告Ｘ２３の被爆地点を被爆者健康手帳交付台帳の記載に基づき広島市旭町所在の自宅（爆心地から４．０キロメートル）とした上で，審査の方針に基づき，初期放射線による被曝線量は１センチグレイ未満と推定され，誘導放射能及び放射性降下物による残留放射線被曝の影響は考慮する必要がないとしている。被爆者健康手帳の記載に従い，原告Ｘ２３の被爆地点を自宅とすると，審査の方針に基づく初期放射線による外部被曝線量は１センチグレイ未満となる。また，原告Ｘ２３が爆心地付近に行ったのは，原爆投下１１日後の８月１７日ころのことであるから，広島原爆における初期放射線量の過小評価の可能性や，残留放射能及び放射性降下物による外部被曝ないし内部被曝の可能性を考慮しても，原告Ｘ２３が健康状態に影響を与える程度の被曝を受けたとの事実はにわかに認定しがたい。また，原告Ｘ２３は，本人尋問において，急性症状として，下痢，発熱，脱毛を挙げているところ，被爆状況に関する供述についての問題点に照らしてみると，この点に関する供述の正確性についても疑問がないではないが，その点を措くとしても，上記のうち下痢と発熱は，放射線以外の感染症等によるものである可能性もあり，また脱毛も，原告Ｘ２３本人の供述によっても，髪に櫛を入れると，いつもは１，２本なのに５，６本以上抜けること，髪の毛の束の太さが半分程度になったというものであり，季節の変化や栄養不足など放射線以外の原因も考えられるのであるから，原告Ｘ２３が相当程度の被曝をしたことを裏付けるものとはいいがたい。以上によれば，審査の方針に基づく線量推定等はもとより，被爆状況やその後の身体状況等を照らし合わせてみても，原告Ｘ２３の肺がんが，放射線に起因することを認めることは困難である。(23)ア原告Ｘ２４（原告番号２４番）認定事実原告Ｘ２４は，被爆当時７歳であり，被爆前は健康上特に問題はなかった。原告Ｘ２４は，広島県牛田町所在の安楽寺の敷地内にある，川の土手沿いの建物を借りた勉強教室（原告Ｘ２４の被爆者健康手帳の記載上，爆心地から２．３キロメートル）の玄関内のたたきに立っていたとき被爆し，建物の下敷きとなった。安楽寺は，神田橋（爆心地から約２．０キロメートル）付近にあった。原告Ｘ２４は，閃光を感じて気を失い，気がつくと生き埋めになっていた。原告Ｘ２４は，爆風を右側から受け，左のこめかみ付近の動脈，左あご横，右頬上部から口元まで，ガラスで傷を負い，口元の左横に木のかけらが入り込んでいた。原告Ｘ２４は，他の負傷者とともに神田橋を渡って白島方向に逃げたが，白島付近が火の海であったため，神田橋に引き返し，やがて神田橋の牛田側も火が回ってきたので，大人の後について山の方に夢中で逃げた。その後気を失い，降ってきた雨に打たれて意識を取り戻すと，山の畑の柿の木の下におり，そのままそこにいた。夕方になって，奇跡的に父に発見された。その日は家族とともに畑で寝た。左頭部動脈の切断による出血と，顔の傷の出血がなかなか止まらなかったため，原告Ｘ２４は，８月９日も野戦病院に行き，麻酔なしで血管の縫合手術を受けた。被爆後，発熱が続いた。歯茎の出血は，被爆後３か月くらいから始まり，中学生ころまで続いた。倦怠感は，被爆後生じ，中学校在学中も経験した。原告Ｘ２４は，体調不良のため，昭和２１年３月まで休学した。原告Ｘ２４は，昭和２１年３月にガラス片の摘出手術を受けた。原告Ｘ２４は，昭和２１年４月に復学し，２年生のクラスに編入された。原告Ｘ２４は，そのころから貧血で倒れることが多かった。原告Ｘ２４は，中学校在学中，身体がとても辛く，黒板の字がよく見えない状態を経験した。原告Ｘ２４は，その後も体調不良が続いている。原告Ｘ２４は，昭和３０年６月に肺結核にかかり治療を受け，昭和３６年１０月に肺結核が再発し治療を受け，昭和３７年２月に結核性腸閉塞となり手術を受け，昭和３８年２月には肺結核のため右肺中葉及び下葉の摘出手術を受けた。そのとき，大量の輸血を受けた。原告Ｘ２４は，平成１１年に造血機能障害と診断され，平成１５年２月には慢性硬膜下血腫との診断を受け治療を受けている。原告Ｘ２４は，平成１３年２月，子宮体部がんと診断され，同年４月に手術を受けた。さらに，平成１４年には，Ｃ型肝炎，肝硬変と診断され，週のうち４日は自宅で伏せる生活が続いた（以上につき甲８の１，甲１０２４，乙１０２４（枝番号含む。），原告Ｘ２４本人）。イ起因性(ア)審査の方針によれば，爆心地から２３００メートルの地点における初期放射線による被曝線量２センチグレイに，遮蔽係数０．７を乗じ，原告Ｘ２４の初期放射線による被曝線量は１．４センチグレイと推定され，誘導放射能及び放射性降下物による残留放射線被曝を考慮する必要はないことになる。また，審査の方針によれば，子宮体がんの原因確率は，２．８パーセント（被曝線量３０センチグレイの場合）を超えることはなく，このことは爆心地からの距離を２０００メートルとした場合も変わらない。(イ)まず，原告Ｘ２４の被爆地点である安楽寺が勉強部屋として貸していた建物は，川の土手沿いにあり，爆心地から約２．０キロメートルの神田橋よりは爆心地から遠いと考えられるものの，爆心地からの距離の差が３００メートルもあるとは考え難いから，爆心地から２０００メートルから２３００メートルの間の場所と考えられる。そして，原告Ｘ２４の初期放射線による被曝線量は，爆心地との距離の差のほか，初期放射線の過小評価のため，実際にはより大きな値であった可能性があるし，原告Ｘ２４の行動範囲と，途中で雨に打たれていることから，放射性降下物等により相当程度の被曝をした可能性がある。そして，原告Ｘ２４は，倦怠感，歯茎出血，発熱といった放射線の急性症状とみられる症状が生じた上，健康体であった原告Ｘ２４が，体調不良に悩まされるようになり，昭和２１年３月まで休学していることも，放射線の影響を示唆するものである。そして，被爆当時の原告Ｘ２４が７歳という放射性感受性の高い年齢であったことも併せ考えると，原告Ｘ２４は健康状態に影響を与える程度の被曝を受けた可能性が高いものと考えられる。また，２キロメートルの被爆者に結核死が多かったこと（甲８５の７）に照らして，原告Ｘ２４が肺結核及び結核性腸閉塞を繰り返していることも，原告Ｘ２４が相当程度の被曝をしたことを窺わせるものといえる。(ウ)子宮体部がんについて，ＬＳＳ第１３報（乙５６）によれば，固形がん全体の死亡率では有意なリスクの増加が認められ，また子宮がんについて統計的に有意とはいえないものの，ＥＲＲ推定値（Ｓｖ当たり）が正の値を示している。これらの点に，前示の原告Ｘ２４の被爆状況，その後の身体症状，更には，原告Ｘ２４の生活状況等に照らして，放射線以外に，子宮体部がん発生の有力な要因は見出しがたいことを総合考慮すると，原告Ｘ２４の子宮体部がんは放射線に起因するものと認められる。他方，Ｃ型肝炎及び肝硬変ついては，昭和３８年の輸血の際にＣ型肝炎ウィルスに感染し，平成１４年までの３９年間に肝炎，肝硬変へと進展したものと推測されるところ，感染から診断までの期間が長期であって，通常のＣ型肝炎の経過と異なるところはないことから考えると，本件全証拠を勘案しても，原告Ｘ２４のＣ型肝炎及び肝硬変が，放射線により進展が促進されるなど，放射線に起因するものとは認めがたい。ウ要医療性原告Ｘ２４は，平成１３年４月に子宮体部がんの手術を受けているが，その他の症状も含め，その後も医学的管理下におく必要があるといえる。(24)ア原告Ｘ２５（原告番号２５番）認定事実(ア)原告Ｘ２５は，昭和１２年３月３１日生まれ，被爆当時８歳で，健康であった。原告Ｘ２５は，長崎市小江原郷所在の通称向い山の上にある愛宕神社から，その北西側の自宅に帰る途中（爆心地から約２．６キロメートル），木に登っていたときに被爆し，爆風で飛ばされた。原告Ｘ２５は，閃光は感じたものの，熱線は受けなかったらしく火傷はなかった。向い山の反対側（爆心地側）の斜面は，火災で焼失した。原告Ｘ２５は，近くの自宅に戻ったところ，屋根瓦は落ち，壁も抜け落ちていた。家族皆で自宅内の整理を数日間行った。原告Ｘ２５は，被爆後もその自宅で生活していた。原告Ｘ２５は，遅くとも９月中旬ころ以降，原因不明の高熱が１１月ころまで続いた。熱を下げるために小麦粉と唐辛子を混ぜて胸に当てるなどした。１１月ごろ，医師の診察を受け，気管支喘息と肺炎との診断を受けた。原告Ｘ２５は，９月中旬ころから１２月ころまで寝込んでいた。原告Ｘ２５は，その後も中学２，３年生のころまでは１週間に２，３回は学校を休むほどよく体調を崩していた。節々が痛くて微熱が続いたり，風邪を引くとすぐ高熱を出したりしていた。中学卒業後，長崎経理学校に進学したが，依然として体調を崩して学校を休むことが度々あった。長崎経理学校卒業後４，５年は体調を崩して勤務先を休むことが度々続き，職を転々としていた。原告Ｘ２５は，平成１２年（満６３歳ころ）肺がんが発見され，手術を受けた。また，肺がん手術直後に声帯の手術も受けた。原告Ｘ２５は，約３０年にわたって，１日２５本程度たばこを吸っていた（以上につき甲１０２５，乙１０２５（枝番号含む。），原告Ｘ２５本人）。(イ)原告Ｘ２５は，本人尋問において原爆投下から１週間後ころの午後４時くらいから６，７時くらいまで，子供の好奇心から，従兄弟の豊村勝と共に爆心地から約５００メートルの下大橋付近まで入市し，その５日ないし１週間後ころにも，下大橋付近まで行った旨の供述をしている（陳述書（甲第１０２５号証の１）にもほぼ同内容の記載があるが，２度目の入市は特に丸焼けになった商業高校を見に行ったとなっている。）。しかしながら，上記供述ないし記述を裏付ける客観的証拠はない。その上，原告Ｘ２５の供述内容は，本件訴状添付の被害の概要では，被爆から２，３日後に同級生２人と連れだって入市した旨記載されていたのと一致せず，さらに，認定申請時の申述書（乙１０２５号証の１の２）には，入市について記載は一切ないばかりか，かえって，姉に尋ねたところ，被爆直後から年末まで寝込んでいた旨の記載があるというように，各段階において一貫せず，矛盾した内容となっているものと評価せざるを得ないのであって，原告Ｘ２５の供述内容のうち，入市に関する部分を採用することは困難である。また，原告Ｘ２５は，煙草を吸っていたのは３５歳ころから５８，５９歳ころまであり，１日の本数は３本ないし４本くらいであると供述している。しかしながら，原告Ｘ２５の担当医師の作成した意見書及び健康診断個人票には，「タバコ２５本／日×３０年」と明記されているところ，上記意見書等が原爆症認定手続用のものであることは容易に看取することができ，担当医師において患者である原告Ｘ２５の原爆症認定手続に不利になりかねない内容を根拠もなく記載するとは通常考え難い。したがって，上記記載と矛盾する原告Ｘ２５の喫煙歴に関する供述も採用できない。イ起因性(ア)審査の方針によれば，初期放射線による被曝線量は２センチグレイ（爆心地から２５００メートル）未満と推定され，誘導放射能及び放射性降下物による残留放射線被曝を考慮する必要がないとされる。また，肺がんの原因確率は，３．１パーセント（１０センチグレイの場合）を超えることはないことになる。(イ)原告Ｘ２５の被爆地点は，爆心地から約２．６キロメートルであるが，初期放射線についていえば，向い山の爆心地と反対側の斜面であり，熱傷もなかったことからすると，地形による遮蔽効果があった可能性がある。また，原告Ｘ２５の供述する入市の事実は認定しがたく，他に誘導放射能により健康に影響を及ぼすような被曝をした事実は認定しがたい。このほか，放射性降下物による被曝の影響も考えられないわけではないが，上記認定事実によっても大きな線量の被曝をした事実は窺えず，結局，被爆状況等からみる限り，原告Ｘ２５の被曝線量は少ないものであったとみるほかはない。次に，原告Ｘ２５の被爆直後の健康状態として，原因不明の高熱があるが，放射線による急性症状特有のものではなく，原告Ｘ２５の受けた治療内容や１１月ころの医師の診断内容に照らすと，感染症その他放射線以外の原因によるものであった可能性も否定しがたい。このほか，原告Ｘ２５は被爆後に体調を崩しやすい状態が続いており，また原告Ｘ２５は平成１０年には右大腿部に腫瘍ができ手術を受けたと供述しているが，これらの事実のみから直接，原告Ｘ２５が健康状態に影響する程度の線量の被曝をしたと推認することは困難である。(ウ)次に，原告Ｘ２５の申請疾病である肺がんの発生は，放射線の確率的影響とされている。また，肺がん死亡率について，放射線と喫煙との関係をみると，喫煙群と非喫煙群ともほぼ同程度の死亡率だけ高線量群（０．０１グレイ以上）のほうが対照群（０グレイ）よりも肺がん死亡率が高くなっており，喫煙と放射線の作用が相加的（相互作用がない）であると報告されている（甲４０の２５）。そして，審査の方針に基づく推定被曝線量や原因確率は僅かなものである上，原告Ｘ２５の被爆状況，身体症状に照らしてみても，相当程度の被曝の事実を認定することは困難であること，更には，原告Ｘ２５の喫煙暦や肺がんの発症時期等の事情を併せ考えてみると，放射線が同原告の肺がんの原因となった，あるいは，その自然的経過を超えて増悪させたものと認めることは困難であるといわざるを得ない。(エ)以上によれば，本件全証拠に照らしても，原告Ｘ２５の肺がんの放射線起因性を肯定することは困難である。(25)ア原告Ｘ２６（原告番号２６番）認定事実(ア)原告Ｘ２６は，被爆時，１７歳であり，健康状態は概ね良好であった。原告Ｘ２６は，広島市千田町３丁目所在の官立広島工業専門学校（爆心地から約２キロメートル）の校舎の２階，建物内で被爆した。当時の外傷としては，ガラスの破片が５，６箇所めり込んでできた左腕の傷と，校舎の２階から飛び降りたときの腰の打撲傷があった。６日は，学校から御幸橋を通って似島に移送され，陸軍検疫所で一夜を過ごした。同所には夥しい数の負傷者が搬送され建物の外まで横たえられており，原告Ｘ２６も，やけどの負傷者たちと並んで寝た。重傷者の大半は，朝までに死亡した。７日，原告Ｘ２６は，家族の捜索のために朝から広島市内に入り，３時間ほどかけて自宅のあった中島本町（爆心地から約０．２キロメートル以内）に行き，同所に２，３時間滞在した。万代橋を渡ってから自宅までの１キロメートルほどの区間は，道を歩くのが困難であった。この日は真夏の炎天下で，道中，破れた水道管から水を飲んでいる。この日，伯父と出会い，伯父の妻の実家のあった祗園町に行き，同所に滞在した。原告Ｘ２６は，１０日に家族の遺骨回収のため中島本町の自宅跡に行き，周辺を掘削した。また，２０日ころから２，３日かけて自宅跡地付近に小屋を建て，その場所で昭和２０年１０月ころまで生活した。その間，破裂した水道管から水を飲み，自宅近くを流れていた元安川にいた弱った魚を手で捕まえて食べた。原告Ｘ２６は，８月末ころより９月いっぱい，血性の下痢が続き，その後も翌年１月ころまで下痢は続いた。同時に，全身がだるいという疲労感があった。また，被爆時に負ったガラスの破片による腕の怪我は，傷口がふさがるのに９月いっぱいかかった。原告Ｘ２６は，被爆後数年経ってから，擦り傷や包丁で手を切ったりしたときに血が止まりにくくなっていることに気付いた。また，平成７年５月に脳梗塞の診断を受けた。原告Ｘ２６は，平成１２年１２月，前立腺肥大症の手術の際，切除組織よりがん細胞が発見され，前立腺がんＢ段階の初期との診断を受け，平成１３年１月から３月まで放射線治療を受け，がんはほぼ消えた。その後，腸からの出血が続き，平成１４年６月に放射線照射による腸炎と診断され，ホルモン剤注射によるがん細胞の抑制に加えて出血止めの治療を続けている。医師からは，通常，放射線照射を行っても腸炎で出血するとは限らず，仮に出血した場合もしばらくすれば止まるのに，原告Ｘ２６の場合は出血が続いているとの説明を受けた（以上につき甲１０２６，乙１０２６（枝番号含む。），原告Ｘ２６本人）。(イ)被告らは，被爆翌日の８月７日に爆心地付近まで進入することは物理的に困難であったはずであるなどとして，原告Ｘ２６の７日の中島本町への立入りの事実を争っているが，乙１０２６の５（広島原爆戦災誌）によれば，６日午後６時ころには既に爆心地である天神町に入った者がいることからみて，原告Ｘ２６の供述を否定する理由はない。イ起因性(ア)審査の方針によれば，初期放射線による被曝線量は７センチグレイに遮蔽係数０．７を乗じた４．９センチグレイと推定され，誘導放射能及び放射性降下物による残留放射線被曝は考慮する必要がなく（仮に８月７日に中島本町付近で４時間程度捜索を行ったとした場合の残留放射線被曝線量は，原爆爆発後２４時間経過後から３２時間経過後まで８時間にわたって爆心地から２００メートルの地点に滞在したとしても４センチグレイであるから，この場合でも原告Ｘ２６の推定被曝線量は合計８．９センチグレイを上回ることはない。），また，前立腺がんの原因確率は，１．７パーセント（３０センチグレイの場合）を超えることはないことになる。(イ)まず，原告Ｘ２６の被曝線量については，初期放射線による被曝線量の過小評価に加え，原爆投下翌日の７日には，爆心地からわずかに２００メートルの自宅跡に３時間ほど滞在したことのほか，その前後に相当の時間をかけて市内を移動したこと，その間に破裂した水道管から水を飲んでいること，また，１０日に自宅跡を訪れ，掘削作業をしていること，さらに，８月２０日ころから１０月まで自宅跡の小屋で生活し，付近の川で採った弱った魚を食べ，破裂した水道管から水を飲み，おそらくは地面近くで横臥して就寝していたことなど，残留放射能による放射線の直撃を受けたであろう諸行動をとっていることからみて，爆心地直近の強い誘導放射能や，周辺一帯の放射性降下物により，外部被曝及び内部被曝を受け，前記の推定値をはるかに上回る線量の被曝を受けた可能性が十分にあるものと考えられる。このことは，原告Ｘ２６が，血性の下痢，倦怠感，ガラス傷の治癒の遅れなど，典型的な急性症状を呈していることとも良く符合する。また，原告Ｘ２６には，その後も傷口の治癒能力の低下傾向があり，放射線の影響が持続していたことが窺われる。(ウ)原告Ｘ２６の申請疾病は前立腺がんであるところ，審査の方針においては前立腺がんの放射線起因性は認められるには至っていないものの，一般的にはこれを認め得ることは既に説示したとおりである。そして，原告Ｘ２６の被爆状況やその後の症状経過，原爆放射線以外に前立腺がんの要因となった事由は窺えないことなどを総合考慮すれば，原告Ｘ２６の前立腺がんは，放射線に起因するものと認められる。ウ要医療性原告Ｘ２６は，放射線治療の後も，現実に前立腺がんの再発防止のための治療を続けており，要医療性があるといえる。(26)ア原告Ｘ２７（原告番号２７番）認定事実原告Ｘ２７は，被爆当時２２歳であり，妊娠９か月であったが，被爆前は健康で特に病気などしたことはなかった。原告Ｘ２７は，長崎市稲佐町２丁目の平家建の自宅（爆心地から約２．２キロメートル）の居間で窓を開けた状態で被爆した。原爆の閃光が目に入り，左目が見えなくなった。自宅は大破した。原告Ｘ２７は，被爆直後から７日間，近くの高台の防空壕に避難した。この間，配給のおにぎりは腐って食べられず，畑で採ったなまのカボチャをそのまま食べ，１日一升瓶１本配給される水を５人で飲むなどしていた。同居していた夫と養父が爆心地付近で死亡したため，原告Ｘ２７は，着の身着のままの状態で，貨物列車や船を乗り継いで四国の実家に行った。原告Ｘ２７は，養女に出ていたため実家に入れてもらえず，高松の木賃宿で９月２２日に難産のうえ長男を出産した。原告Ｘ２７は，お金がなく，出産の翌日木賃宿を逃げ出し，大阪，京都を流れ歩いた。昭和２１年からも同じような生活が続いたが，このころ，歯茎からの出血が続いていたことを記憶している。原告Ｘ２７は，昭和３３年ころ胃潰瘍の手術を受け，そのころ甲状腺機能低下を指摘された。原告Ｘ２７は，昭和３５年ころ，心臓病で入院治療を受けた。原告Ｘ２７は，このほか，子宮筋腫の手術を受け，慢性関節リウマチ，高血圧症，甲状腺機能低下症，慢性膵炎を発症した。原告Ｘ２７は，平成元年に脾臓の悪性リンパ腫のため脾臓を摘出し，平成３年にはＣ型慢性肝炎，肝硬変及び腎盂腎炎の診断を受けた。さらに，原告Ｘ２７は，平成１３年には左顎下腺腫の手術を受け，平成１５年に嘔気，下痢及び下血（鮮血）で診察を受けた（以上につき甲１０２７，乙１０２７（枝番号含む。），原告Ｘ２７本人）。イ起因性(ア)審査の方針によれば，原告Ｘ２７の初期放射線による被曝線量は６センチグレイに遮蔽係数０．７を乗じた４．２センチグレイと推定され，誘導放射能及び放射性降下物による残留放射線被曝は考慮する必要がないことになる。また，甲状腺機能低下症については，原因確率等がもうけられていない。(イ)まず，原告Ｘ２７は爆心地から約２．２キロメートル地点の自宅で被爆したが，初期放射線による被曝線量は過小評価の可能性がある上，原告Ｘ２７は，被爆後７日間，自宅近くに留まっていたから，放射性降下物等に起因する被曝の影響も考えられるところである。しかしながら，原告Ｘ２７がいたのは防空壕の中であり，妊娠９か月で外出することも少なかったと考えられるから，放射性降下物による外部被曝はあったとしても相対的に少ないものであったと考えられる。また，畑で採ったカボチャに放射性降下物が付着していた可能性等はあるものの，高度の被曝の可能性を認めるに足りるだけの事情は見出し難い。したがって，原告Ｘ２７の被爆状況からみて，審査の方針に基づく被曝線量より大幅に高度の放射線被曝を受けたと推定することは困難である。(ウ)また，被爆直後の健康状態について，原告Ｘ２７は本人尋問で血性下痢及び脱毛の存在を供述し，陳述書にも同様の記載があるが，被爆直後の原告Ｘ２７の健康状態に関する客観的な証拠はないのみならず，認定申請書添付の本人名義の申述書（乙第１０２７号証の１の２）では，生まれたばかりの子どもを守り，生きていくことに必死で，急性症状の記憶はない旨の記載があり，弁護士が代理人として作成した異議申立書（乙第１０２７号証の５の１）にも同様に急性症状の記憶がないことを理由を付して記載しているのに照らして，本人尋問における供述ないし陳述書の記述をそのまま採用することには疑問が残るものといわざるを得ない。原告Ｘ２７は，急性症状という意味が分からなかったとも供述しているが，少なくとも異議申立書作成段階では弁護士が関与しており，原告Ｘ２７において急性症状の典型例として下痢や脱毛等があることを認識していなかったとは考えがたい。次に，歯茎の出血は，昭和２１年になって発生したものと考えられ，発生時期からみて，直ちに原爆放射線に起因するものと断ずることは困難である。したがって，原告Ｘ２７の被爆直後の健康状態から，原告Ｘ２７の被曝線量が審査の方針に基づく被曝線量より大きかったことを推定することも困難である。(エ)また，原告Ｘ２７は被爆後今日まで多数の疾病に罹患しているところ，ＢＱらの報告や，被団協の原爆被害者調査では，被爆者には，種々の疾病の罹患傾向があるとされ，あるいは急性症状の有無とその後の入通院状況との関連が指摘されている。また，原告Ｘ２７の疾病のうち，子宮筋腫，慢性肝炎及び肝硬変は，それぞれ統計的に放射線による有意な過剰リスクが示されている（ＬＳＳ第１３報，ＡＨＳ第７報）。しかしながら，これらはいずれも放射線に特有の疾病というものではなく，原告Ｘ２７の供述から窺われる被爆後の苛酷な生活条件が健康状態に与えるであろう影響も考慮すると，原告Ｘ２７の疾病歴のみから，ただちに放射線被曝の程度，あるいは被爆直後の急性症状の存在を推認することも困難である。(オ)そして，原告Ｘ２７の申請疾病は，甲状腺機能低下症であり，同症について放射線起因性を否定し去ることは相当ではないものの，放射線起因性が必ずしも明確に認められるものではないことを考慮した上で判断すべきことは，原告Ｘ１９について説示したとおりである。この観点からすると，原告Ｘ２７に関しては，被爆状況からも，また，その後の症状経過からも，相当高線量の被曝を推定することは困難であり，また，その後の身体症状等も，放射線の影響によるものと断定することは困難であるといわざるを得ないのであるから，原告Ｘ２７の申請疾病である甲状腺機能低下症についても，それが放射線に起因するものであると認めることは困難であるといわざるを得ない。(カ)その他，本件全証拠に照らしても，原告Ｘ２７の甲状腺機能低下症の放射線起因性を肯定することは困難である。(27)ア承継前原告Ｘ２８（原告番号２８番）認定事実承継前原告Ｘ２８は，被爆当時１９歳であり，これといった病気にかかったことはなく元気であった。承継前原告Ｘ２８は，長崎市片淵町一丁目の自宅（甲８の２及び弁論の全趣旨によれば，爆心地より約２．８キロメートル）１階で被爆した。承継前原告Ｘ２８の妹は，自宅２階で被爆した。飛んできたガラス片が，承継前原告Ｘ２８の身体のあちこちに突き刺さっていた。承継前原告Ｘ２８ら家族は，９日の夜は，立山町（爆心地より約２．５キロメートル）の林の中で過ごし，翌１０日に帰宅した。承継前原告Ｘ２８ら家族は，１０日夕方，南高来郡南串山町の母の実家に徒歩で向かった。承継前原告Ｘ２８は，南串山に向かうまでの間に水道の水を飲み，自宅にあった配給米を持ち出しておにぎりにして食べた。承継前原告Ｘ２８ら家族は，愛野から小浜，串山への道を歩き，３日間かかって南串山の母の実家に避難した。承継前原告Ｘ２８ら家族は，母の実家へ帰る途中で，お茶をもらったり果物をもらったりした。承継前原告Ｘ２８ら家族が通過した村々には，原爆爆発時の風速３メートルの南西の風に運ばれて，大量の微塵物，灰，紙片等が降下していた。承継前原告Ｘ２８は，８月終わりころになってから，自宅跡に戻り，そこに９月中頃まで滞在した。承継前原告Ｘ２８は，被爆直後から，腕や足を中心に身体の至る所に紫斑が出現した。飛散したガラスによる傷は深く，半月程度化膿し続けた。承継前原告Ｘ２８の紫斑は完全に直ることはなく，その後も時々出現している。また，承継前原告Ｘ２８と同一家屋内で被爆した妹にも紫斑が出現した。承継前原告Ｘ２８の被爆後の健康状態は良くなく，昭和２２年に肋膜炎にかかったこともあった。承継前原告Ｘ２８は，昭和２６年に流産，昭和２８年に７か月の早産だったが分娩直後に死亡，昭和３０年と昭和３３年に妊娠しているがいずれも早産であった。承継前原告Ｘ２８は，平成１４年８月に胃がんが発見され，同年１０月２８日に幽門側胃切除手術を受けたが，平成１６年７月２８日に胃前庭部腺がんのために死亡した（以上につき甲１０２８，乙１０２８（枝番号含む。））。イ起因性(ア)審査の方針によれば，承継前原告Ｘ２８の初期放射線による被曝線量は，２センチグレイ（爆心地から２５００メートルの地点）に遮へい係数０．７を乗じた１．４センチグレイ未満と推定され，誘導放射能及び放射性降下物による被曝線量は考慮する必要がなく，胃がんの原因確率は２．４パーセント（被曝線量が３センチグレイの場合）を超えることはないことになる。(イ)しかしながら，初期放射線による被曝線量は過小評価されている可能性があることに加え，承継前原告Ｘ２８は，被爆当日である８月９日夜は，爆心地から２．５キロメートルの立山町の林の中で過ごした上，８月１０日夕方に南串山町に向かうまでの間は長崎市内で生活していたのであるから，その間，放射性降下物や残留放射能，誘導放射能に起因する被曝を受けた可能性がある。更に，南串山町に向かう途中でも，途中の村々に原爆爆発時の風に運ばれて降下していた大量の微塵物，灰，紙片等に接触したというのであるから，その中に含まれる放射性降下物による被曝を受けた可能性も否定することができない。他方，承継前原告Ｘ２８には，被爆直後から，放射線による典型的な急性症状であると考えられる紫斑が生じている。そして，他に紫斑の原因として考えられる要因は存在しない一方で，同人と行動を共にしていた妹にも同様に紫斑が生じていたというのであって，このような事態は，放射線被曝がなければ説明が困難である。このような承継前原告Ｘ２８の被爆状況やその後の行動，同人に生じた身体症状等を総合考慮すると，承継前原告Ｘ２８は，健康に影響を及ぼす程度の放射線被曝を受けた可能性があるものというべきである。(ウ)また，申請疾病である胃がんの発生は放射線の確率的影響とされているところ，承継前原告Ｘ２８の被爆前の健康状態やその後の生活状況に照らして，放射線以外に具体的な胃がんの要因を見出しがたい。(エ)以上によれば，承継前原告Ｘ２８の胃がんは放射線に起因するものと認められる。ウ要医療性承継前原告Ｘ２８の疾病が胃がんであり，胃切除術を受けたものの，結局胃がんで死亡していることから，承継前原告Ｘ２８に要医療性があったものと認められる。(28)ア原告Ｘ２９（原告番号２９番）認定事実原告Ｘ２９は，被爆当時１３歳の男性であり，長崎市山里町に父・母・兄・妹２人・弟の７人家族で住んでいた。原告Ｘ２９は，被爆に際し，両足のふくらはぎの下付近に火傷を負ったほかは，外傷はなかった（被爆地点については後に検討する。）。原告Ｘ２９は，８月９日午後，香焼島への船が発着する大波止（長崎市元船町，爆心地より約３キロメートル）に行き，午後４時ころまで，五島町周辺（爆心地より約３キロメートル）で待機し，その後，線路づたいに長崎駅の周辺から道ノ尾駅付近まで歩いた。途中爆心地から数百メートルの地域を通過した。道ノ尾駅付近に着いたのは，夜遅くであった。原告Ｘ２９は，１０日の午前３時ころ，道ノ尾駅付近を出発，山里町の自宅（爆心地より約３００メートル）へ家族を捜しに行き，午前５時ころ自宅周辺に到着し，約１時間ほど探し歩いて自宅跡を確認した。午前６時ころ，山里町を出発し，長崎医科大学付属病院の下辺りで婦人会の人におむすびをもらって食べた。その後，中小島の叔母の家（爆心地から約４キロメートル）に行った。原告Ｘ２９は，同日，叔母と一緒に再度山里町の自宅へ戻り，夕方まで自宅周辺を捜索したが，家族の生存は確認できなかった。原告Ｘ２９は，１１日から１４日ころまで，毎日，朝８時ころ，中小島の叔母の家を出て，山里町の自宅焼け跡に行き，家族の捜索，家族と思われる遺体の火葬，火葬のための材木探し，防空壕の中の焼け残った物品の運搬等をし，夜８，９時ころ叔母の家に戻った。原告Ｘ２９は，９月中旬ころから，下痢をするようになった。原告Ｘ２９の両足の火傷は，少なくとも１年ほど治らなかった。原告Ｘ２９は，平成元年ころから腰に痛みを覚え，平成８年には変形性脊椎症と診断された。原告Ｘ２９は，平成１４年１０月に胃がんの診断を受け，同年１１月に胃切除術を受け，通院治療を続けている（以上につき甲１０２９，乙１０２９（枝番号含む。），原告Ｘ２９本人）。イ起因性(ア)被告らは，被爆場所が香焼島の川南造船所工場内（爆心地から約１０キロメートル）であることを前提に，初期放射線による被曝線量を考慮する必要はなく，被爆当日は爆心地から４００メートルの地点まで接近したとしても，誘導放射能による被曝線量は２センチグレイを超えることはなく，１０日以降，連日山里町に立ち入る際に爆心地付近を歩き回ったとしても，誘導放射能による被曝線量は５センチグレイであると推定し，胃がんの原因確率は２．１パーセント（被曝線量３０センチグレイの場合）を超えることはないと主張している。(イ)これに対し，原告Ｘ２９は，本人尋問において，被爆時は，香焼島ではなく，長崎市八千代町の岸壁（中之島の対岸）で釣をしていた旨を供述し，陳述書にも同旨の記載をしているので，まずこの点について判断する。原告Ｘ２９は，被爆者健康手帳交付申請書（乙１０２９の５の１）とその添付書類（乙１０２９の５の２），原爆症認定申請時の申述書（乙１０２９の１の２）などで，自ら被爆地を川南香焼島造船所として記載し，被爆時に一緒にいた者を具体的に示したりしている。この点につき，原告Ｘ２９は，被爆後叔母に被爆場所を問われて，釣をして遊んでいたことに罪悪感を覚えて嘘をつき，また被爆者健康手帳申請時に，都の職員から，子供が学校にも行かずに釣をしていられる時代ではなかったでしょう，証人がいなければだめですよ，などと言われて申請を諦め，後日申請した際に川南香焼島造船所で働いていたと書いたと供述している。しかしながら，そのような指摘を受けたからといって，被爆場所まで事実と異なる記載をする必然性はない。また，原告Ｘ２９は，本件訴え提起に当たり，代理人に中之島で被爆したことを告げたと供述しているが，かかる基本的な事実についての供述に変更があれば，代理人としては十分注意を払って正確な聞き取りをしたであろうと考えられるところ，訴状添付の被害の概要には，被爆直後，兄のところに行こうとして大波止から船で香焼に渡ったが，兄はおらず，すぐに大波止に戻った旨の記載があり，原告Ｘ２９の上記供述は本件訴え提起時の代理人への説明内容からも変遷していることになるのであって，一貫性に欠けるものと評さざるを得ない。なお，原告Ｘ２９は，両足のふくらはぎの下に火傷を負っているが，原爆当日に爆心地付近を含め相当距離を移動しているから，その際に受傷した可能性もあり，火傷の事実から原告Ｘ２９の被爆地点を推定することもできない。したがって，原告Ｘ２９が中之島付近で被爆した事実を認定することはできず，香焼島において被爆したものと認定すべきであるから，初期放射線による被曝線量はほとんどなかったものと考えるほかはない。(ウ)もっとも，８月９日午後以降に関する原告Ｘ２９の供述内容はほぼ一貫しているところ，前記のとおり，８月９日の夕方以降に爆心地から数百メートルの場所を通過して道ノ尾駅まで行き，１０日は２回にわたり爆心地から約３００メートルの自宅跡で家族を捜索し，１１日から１４日ころまで，連日長時間自宅跡を訪れ，家族の捜索，家族と思われる遺体の火葬，火葬のための材木探し，防空壕の中の焼け残った物品の運搬等の作業をしていたというのであるから，誘導放射能及び放射性降下物による相当程度の残留放射線被曝を受けた可能性は十分にあるものと考えられる。また，原告Ｘ２９は，被爆後，下痢と火傷の治癒の遅れを経験しているところ，これらは放射線被曝の影響として理解可能なものであり，被爆前後の原告Ｘ２９の行動に照らして，感染症その他放射線以外の要因の存在を窺わせる事由はないから，原告Ｘ２９の上記症状もまた，原告Ｘ２９の被曝線量が相当程度のものであったことの裏付けるものといえる。(エ)また，申請疾病である胃がんは放射線被曝の確率的影響に属するところ，上記のような被爆状況，身体症状に加え，原告Ｘ２９において，原爆放射線以外に胃がんの発生要因となりうる具体的事実を窺わせる証拠はないことを総合考慮すると，原告Ｘ２９の胃がんは放射線被曝に起因したものと認められる。(オ)以上によれば，原告Ｘ２９の胃がんについては，放射線起因性を肯定できる。ウ要医療性原告Ｘ２９は，胃がん発症後，胃切除術を施行された後も通院治療を受けており，要医療性があるといえる。(29)ア原告Ｘ３０（原告番号３０番）認定事実原告Ｘ３０は，被爆当時１３歳の女性である。原告Ｘ３０は，広島市草津南町９８３−４の自宅（爆心地の西南西約４．１キロメートル）にいたときに，弟妹と一緒に被爆した。原告Ｘ３０は，爆心地に向いた玄関奥の部屋で被爆した。爆心から自宅まで遮蔽する物がなく，直後におそった爆風で，玄関の戸が傾いて天井が傾き，玄関の戸のガラスが割れた。原告Ｘ３０は，飛散したガラス片で左腕３箇所を負傷した。被爆後，原告Ｘ３０は，弟妹を２キロほど離れた山手の竹藪にいったん避難させ，自宅と竹藪との間を行き来する際，自宅前で黒い雨に遭った。その後，原告Ｘ３０は，市内からひどい状況で続々と避難してくる被爆者の手当や介護を行った。被爆当日夜１１時ころ，父親が，小網町（爆心地から約１キロメートル）で被爆した母親を自宅に連れ帰った。母親は，全身が真っ黒に火傷し，灰を被った皮膚が剥ける状態であった。原告Ｘ３０は，母親の皮膚等に直接触れて治療したが，母親は翌朝４時ころに死亡した。原告Ｘ３０は，その後も１週間くらい，竹藪に避難させた弟，妹に食事を届けたり，被災者たちの手当をした。原告Ｘ３０は，８月１５日ころから，何事も一生懸命しても続かず，１５分か３０分休んだ後でないと動けないといった倦怠感に悩まされた。また発熱のため，少しでも冷たいところを求めて座り，昼間でも横になることがしばしばであった。原告Ｘ３０には脱毛がなかったものの，妹の１人は自宅外で被爆し，１１月ころから１，２か月ほど高熱が続き，毛髪が全部抜け落ちた。原告Ｘ３０は，左腕の傷が化膿してなかなか直らず，また被爆の３か月後くらいに左乳房の下に大きなおできが出て痛み，２週間ほど化膿した。また，強い倦怠感は終生続き，風邪を引きやすくなった。２２，２３歳ころから，眼球に水が溜まったり，原因不明の米粒２つくらいの大きさの斑点ができ，手術を余儀なくされる，２４，２５歳ころから，５月と１１月ころ貧血気味となるなど，さまざまな病気に悩まされた。原告Ｘ３０は，昭和６０年に肝硬変を患い，平成７年に肝細胞がんと診断され，肝動脈の閉塞に対する手術を３か月ないし半年毎に繰り返した。医師から，肝硬変の原因はＢ型肝炎ウィルスであると説明された（以上につき甲１０３０，乙１０３０（枝番号含む。），原告Ｘ３０本人）。イ起因性(ア)審査の方針によれば，原告Ｘ３０の初期放射線による被曝線量は，１センチグレイ（爆心地から２５００メートルの地点）未満と推定され，誘導放射能及び放射性降下物による残留放射線被曝の影響を考慮する必要はなく，肝細胞がんの原因確率は３．３パーセント（被曝線量が５センチグレイの場合）を超えることはないことになる。(イ)しかしながら，広島原爆における初期放射線による被曝線量が過小評価されている可能性に加え，原告Ｘ３０は，被爆後，自宅と２キロメートルほど離れた竹藪を往復し，被爆当日には黒い雨にも遭っていること，市内から避難してきた被爆者の手当をし，その中には高線量の被曝をした者もいたと考えられること，とりわけ母親は，近距離で被爆して重度の火傷を負っており，高線量の放射線被曝をしたことが明らかであるところ，原告Ｘ３０は，その治療のために濃密な接触をしたものと認められることなどからすると，原告Ｘ３０が誘導放射能ないし放射性降下物に起因する放射線被曝の影響を受けた可能性があることは否定しがたい。また，原告Ｘ３０には，被曝後，倦怠感，発熱といった症状が現れており，他に有力な原因が存在しないことからすると，これらの症状は放射線被曝によるものと疑われる上，被曝前の原告Ｘ３０には，健康上特に問題があった節はうかがわれないにもかかわらず，被曝後は，化膿傾向や倦怠感等の体調不良が生じており，これらについても，他に有力な原因が考えられない以上，放射線による影響を考えざるを得ない。更に，原告Ｘ３０とほぼ行動を共にしていたものと考えられる妹には，脱毛や高熱といった放射線による急性症状と疑われる症状が生じていることも，原告Ｘ３０が相当程度の被曝を受けていた可能性があることを裏付けるものであるといえる（原告Ｘ３０は屋内で被爆したのに対し，妹は屋外で被爆したという事情の違いはあるが，被爆地点は爆心地から約４．１キロメートルの地点であって，初期放射線量の過小評価の可能性を考慮したとしても，このような地点において，遮蔽がある状況で被爆した場合と，遮蔽がない状況で被爆した場合とで，被曝線量に大きな違いが生じたとは考えられないのであるから，上記の違いを過大評価することはできない。）。以上によれば，原告Ｘ３０は，健康上影響を与える程度の放射線被曝をした可能性が高いものというべきである。(ウ)ところで，原告Ｘ３０の申請疾病である肝細胞がんについては，審査の方針においても，放射線起因性が認められているところ，上記のような原告Ｘ３０の被爆状況や，身体症状，原告Ｘ３０の生活歴等に照らし，放射線以外に有力な原因として考えられるものは存在しないことなどの事情に照らしてみると，原告Ｘ３０の肝細胞がんは，放射線に起因するものと認められる。ウ要医療性原告Ｘ３０の疾病及びその後の治療経過から，要治療性があったことは明らかである。(30)ア原告Ｘ３１（原告番号３１番）認定事実(ア)原告Ｘ３１は，被爆当時２０歳の女性で，軍属として暁部隊に所属し，被爆前は健康上問題がなかった。原告Ｘ３１は，原爆投下時には広島県佐伯郡井ノ口村の小高い丘の上に建てられた兵舎内（爆心地の南西約６キロメートル）にいた。原告Ｘ３１は，いったん防空壕に避難したが，防空壕から出ると，空から襖の紙などの灰や燃えかすが舞い落ちてきていた。その後，原告Ｘ３１は，兵舎の近くや井ノ口国民学校で，被爆者の救護にあたった。原告Ｘ３１は，８月７日，家族の安否確認のため広島市昭和町（比治山橋の西詰付近，爆心地から約１．７キロメートル）にある自宅に戻った。その経路は，午前１０時に兵舎を出て，己斐駅まで電車に乗り，そこから徒歩で福島町，観音町，船入町（爆心地から約１キロメートル），千田町等を通り，自宅のある昭和町には昼ころ到着した。たまたま自宅近くで兄嫁に再会し，実父が日赤病院ではなく市役所裏の保健所に診察に受けに行ったが帰宅していないことを聞いた。原告Ｘ３１は，午後３，４時ころ，宇品に到着した。原告Ｘ３１は，８月８日から終戦日以前の８月１４日までの間の４，５日間程度，宇品を拠点として，実父の捜索のため，自宅付近，市役所裏の保健所付近（爆心地から約１キロメートル），紙屋町付近（同約０．３キロメートル），日赤病院付近（同約１．５キロメートル）を捜索し，遺体安置所や救護所を探し歩いた。原告Ｘ３１は，８月１５日ころから昭和２０年末ころまで継続的に微熱が続き，足に次々とおできができるようになり，すぐ化膿してなかなか治らないという状態が同年１１月ころまで続いた。原告Ｘ３１は，昭和２５年ころ右膝が蜂窠織炎に罹り，昭和３５年には肺結核に罹患している。原告Ｘ３１は，昭和６０年に甲状腺機能障害（バセドウ病）に罹患し，アイソトープ治療を受けた。平成２年には甲状腺濾胞がんで手術を受け，平成８年には甲状腺がんの右肺への転移が発見され摘出手術を行い，平成１０年には左肺への転移が発見されて摘出手術を受けた。その後は，アイソトープ治療を継続していたが，平成１６年にがんが鎖骨に転移していることが判明し，現在も治療を継続している（以上につき甲１０３１，乙１０３１（枝番号含む。），原告Ｘ３１本人）。(イ)バセドウ病に対するＩ−１３１治療は，簡便，安全，経済的かつ効果的な治療法として特に米国においてはもっとも中心的に行われているが，本邦においては晩発性甲状腺機能低下症の発症を考慮して，治療の適用を難治例と抗甲状腺剤の副作用出現例あるいは中高年者に限定している施設が多く，特に米国と比較して治療例数は少ない。禁忌としては，妊婦，授乳中の女性などがある。禁忌ではないが，小児では発がん性を考慮して，あまり行われない。晩発性甲状腺機能低下症は最も重視すべき副作用であり，他の副作用としてはバセドウ病眼症の悪化，治療後１年以内に起こる一過性の甲状腺機能低下症などがある。発がん性や生殖腺の被爆による遺伝的影響などに関しては特に問題はないものと考えられている（乙１０３１の６）。スウェーデンのＤＴらは，１９８０年，１９５１年から１９６５年までの間にアイソトープ治療を受けた者３０００人を対象として調査したところ，悪性甲状腺腫瘍の発生率に変化がみられなかったと報告した（甲８５の９）。イ起因性(ア)審査の方針によれば，原告Ｘ３１の初期放射線による被曝線量は約０センチグレイと推定され，誘導放射能による残留放射線被曝として，原爆爆発の４８時間後である８月８日から７２時間後まで継続して爆心地にとどまっていたとして，被曝線量は５センチグレイであり，放射性降下物による残留放射線被曝は考慮する必要がないから，原告Ｘ３１の被曝線量が最大５センチグレイと推定され，甲状腺濾胞がんの原因確率は９パーセントを超えることはないことになる。(イ)しかしながら，原告Ｘ３１は被曝翌日の８月７日に入市し，爆心地から最短で約１キロの場所に到達しているから，その際に誘導放射能及び放射性降下物による残留放射線被曝をした可能性がある。また，原告Ｘ３１が実父を捜索している４，５日間は，単に爆心地周辺に滞在したにとどまらず，遺体安置所や救護所など，高線量被曝した遺体や負傷者が密集した場所を歩き回り，その際に空気や土壌から周囲と比して多くの誘導放射能及び放射性降下物による残留放射線被曝をした可能性が高いものと考えられる。また，原告Ｘ３１は，被爆当日に井ノ口において負傷者の看護にあたっており，その際にも，負傷者の衣服等に付着した放射性降下物等や誘導放射化された人体から被曝した可能性があることも考慮すべきである。以上のような原告Ｘ３１の被爆後の行動等に照らしてみれば，同原告の実際の被曝線量は，上記推定値を相当程度上回るものであった可能性が十分にあるものと考えられる。また，原告Ｘ３１の８月１５日ころから年末までの微熱は，期間の長さから見て，通常の感染症などによるものではなく，放射線の急性症状である可能性があり，また，おできが化膿しやすくなっている点は，放射線被曝により外傷治癒が阻害されていることを示しているといえるのであって，このような身体症状からしても，原告Ｘ３１は被爆直後の健康状態に影響を与える程度の線量の被曝をした可能性が十分にあるものというべきである。(ウ)また，原告Ｘ３１の申請疾病である甲状腺がんは放射線と統計学的に有意な関連性が認められ（乙４），以上のような原告Ｘ３１の被爆状況や身体症状を総合考慮すれば，原告Ｘ３１の甲状腺濾胞がんは，放射線に起因するものと認められる。原告Ｘ３１は，バセドウ病に対するアイソトープ治療を受けているが，同治療は適応症例に絞ってなされるものであり，実際に米国でのアイソトープ治療後の予後調査でもがんの発生頻度に影響はないとされていることからすると，アイソトープ治療のみで甲状腺濾胞がんが発生する可能性は低いものというべきであって，原告Ｘ３１が原爆放射線に被曝していなければ，アイソトープ治療を受けたとしても甲状腺濾胞がんが発生しなかったものといえるから，この点は放射線起因性を否定するものではない。(エ)したがって，原告Ｘ３１の甲状腺濾胞がんとその肺転移は，原爆放射線に起因したものと認められる。ウ要医療性原告Ｘ３１の甲状腺濾胞がんのその後の転移及び治療経過に照らして，原告Ｘ３１に要医療性があったことは明らかである。４国家賠償請求（被告厚生労働大臣の違法行為，故意・過失）(1)原告らは，まず，被告厚生労働大臣の認定基準の誤りとして，線量認定基準であるＤＳ８６には，実測値に合わないなどの重大な欠陥があること，また，起因性判断基準である原因確率は解析方法に由来する限界があること，集団データ解析の結果を個々の被爆者に当てはめるのは適切でないにもかかわらず予め定めた審査の方針を原告らに機械的に当てはめて原告らの原爆症認定申請を却下したことが基本的に間違っていると主張する。そもそも原爆症として申請される疾病は，症状それ自体は放射線被曝に固有のものではなく，また疾病には複数の要因が介在することが通常であって，その発生機序が全て解明されているわけではなから，放射線起因性を判断するにあたっては，被爆状況と，被爆以外の症状発生に影響する事情，例えば年齢，性別，被爆前の健康状態，被爆前後の申請者の行動や生活歴等を比較考量して，放射線被曝がなければ申請疾病がなかったといえるか否かを検討することになるが，被曝線量は被爆状況に関する重要な事実であって，起因性の判断において当然斟酌されるべきものである。そして，ＤＳ８６は，複数の実験データに基づき，初期放射線が発生して到達するまでをシミュレート計算するものであり，策定時に利用可能であった限られた実測値と比較して，ある程度の誤差があることを前提に報告がなされているのであって，理論的にみて不合理なものではない。また，残留放射線については，十分な実測値のない中で，さまざまな仮定を前提とした概算値を示したものであり，全体としてみれば，その時点では最も正確な線量推定方法であったといえる。そして，被告厚生労働大臣が審査の方針を定めた平成１３年５月の時点でも同様であり，ＤＳ８６以外に利用可能な線量推定方法があったとはいえない。次に，原因確率の基となった放影研の調査報告は，多数の被爆者を対象とした長年にわたる調査であり，これと匹敵する規模の調査報告はない。そして，放影研の調査報告において，残留放射線による被曝線量が考慮されていないこと，完全な非被爆者を対照群としていないこと，昭和２５年時点での生存者が選択されていること，調査期間の拡大につれ，放射線被曝との関連性を示す疾病が増えることなどの点は，残留放射線の正確な推計方法のないこと，当初設定された非被爆者群が被爆者群と属性が異なったこと，昭和２５年の国勢調査の結果を前提に対象者が選択されたことなど，外来的な要因に由来する制約であって，実際の被爆者を対象とした集団的調査を行ううえで，このような制約が生じるのは不可避である。また，一般に疾病には複数の要因が関与することが通常であり，ことに原爆症として申請される疾病は放射線被曝に特有のものではなく，他の要因からも起こり得るものである一方，個々の疾病例の発生メカニズムを解明することは実際上困難であり，疫学的手法を用いなければ，現実に認定された申請例も含め多くの申請例においては，原爆放射線に被曝しなければ当該疾病が発症しなかったとは判断しがたいであろうから，集団解析の結果を原爆症の認定に用いることが一律に不合理であるとはいえない。また，審査の方針では，原因確率ないし閾値を機械的に適用して判断することなく，当該申請者の既往歴，環境因子，生活歴等も総合的に勘案すること，原因確率等が設けられていない疾病等に係る審査においても，当該申請者に係る被曝線量，既往歴，環境因子，生活歴等を総合的に勘案して，個別にその起因性を判断するものとされており，原因確率等の機械的なあてはめではないことが明記されている。また，原告らの申請に対する審査において，原因確率ないし閾値を機械的に適用し，それ以外の事情を考慮しなかったことを認めるに足りる証拠もない。以上によれば，審査の方針は，科学的知見が限られた問題について，制約はあるものの基本的には支持されるべき研究成果を目安に用いるものであるといえ，審査の方針を原爆症認定申請に係る審査に用いること自体が違法であるとはいえないし，原告らの申請を却下したことが国家賠償法上違法であるともいえない。(2)原告らは，被告らにおいて「原告らが主張する審査の基準なるものは存在しない」と主張したことをとらえて，本件却下処分は，行政手続法５条１項に違反するとも主張する。しかしながら，同条項の趣旨は，許認可等をするかどうかを法令の定めに従って判断するために必要とされる基準を当該許認可等の性質に照らしてできるだけ具体的なものとしてあらかじめ用意しておき，行政上特別の支障があるときを除きこれを公にすることにより，申請の適切な処理を確保するとともに，申請をしようとする者に一定の予見可能性を与え，行政庁の判断過程の透明性を向上することにあると解される。審査の方針は，原爆症認定についての前記のような特殊性に照らして，数値化できる部分は具体的な数値を挙げるとともに，また総合的判断をするための項目を列挙するなどしている点で，行政手続法５条１項の趣旨に合致しており，同条項に違反するものとはいえない。(3)原告らは，原告らの申請から却下処分までの期間は，承継前原告Ｘ７，原告Ｘ９，原告Ｘ１２，原告Ｘ１３以外はいずれも１００日を越える長期間で，２００日台の原告が７人（Ｘ２１，Ｘ２４，Ｘ２５，Ｘ２６，Ｘ２７，Ｘ２８，Ｘ２９），３００日台の原告が４人（Ｘ２，Ｘ４，Ｘ２２，Ｘ３１），４００日台（Ｘ２３），５００日台（Ｘ３０），７００日台（Ｘ１７）の原告が各１人存在し，原告ら全てが申請から却下まで長期間放置されたことにより，大きな精神的苦痛を被ったと主張する。しかしながら，原爆症認定手続は，放射線のほか，多種多様な疾病に関する専門的知識を必要とするものであって，手続上も，都道府県に対する申請から始まり，疾病・障害認定審査会の意見を聴取した上でなされるものであるから，相当の時間を要することはやむをえないことである。また，被告厚生労働大臣においては，審査の方針を決定することに加え，必要に応じて，専門別に委員が審査会に先立つ事前チェックを行い，追加資料の取り寄せをするなどしており，これらは審査事務の合理化を通じて結果的に審査の迅速性を高めるものといえるから，被告厚生労働大臣において不当に長期間にわたらないうちに応答処理すべき作為義務に違反したものとはいえない。(4)原告らは，このほか，原告らに対する認定却下通知には，ほとんど定型的な文言が記載されているだけで，実質的な理由は全く明らかにされておらず，行政手続法８条１項に違反するとも主張する。しかしながら，原告らに対する認定却下通知には，被爆者援護法１０条の要件のうち起因性の要件をみたさないことが明記されている上，審査の方針によれば，被爆地，爆心地からの距離，誘導放射能による放射線については爆発後の経過時間，放射性降下物による放射線については特定地域での滞在・居住の有無から被曝線量を算定し，疾病名及び性別に基づき原因確率を算定した上での検討であることが想起できるから，原告らに対する認定却下通知が国家賠償法上違法であるとはいえない。(5)以上によれば，原告らの申請に対する却下処分は，いずれも国家賠償法上違法であるとはいえない。５結論以上によれば，原告らの被告厚生労働大臣に対する原爆症認定申請却下処分のうち，原告Ｘ１，同Ｘ２，同Ｘ４，同Ｘ５，承継前原告Ｘ７，原告Ｘ８，承継前原告Ｘ１０，原告Ｘ１２，同Ｘ１３，同Ｘ１５，同Ｘ１７，同Ｘ１８，同Ｘ１９，同Ｘ２１，同Ｘ２２，同Ｘ２４，同Ｘ２６，承継前原告Ｘ２８，原告Ｘ２９，同Ｘ３０，同Ｘ３１に関するものは違法であるから取り消し，その余の原告ないし承継前原告についての原爆症認定申請却下処分の取消請求及び原告らの被告国に対する損害賠償請求はいずれも理由がないから棄却し，訴訟費用の負担について，行政事件訴訟法７条，民事訴訟法６１条，６４条本文，６５条１項本文を適用して，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
