<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <最高裁判例>
      <事件番号>平成17(行ヒ)341</事件番号>
      <事件名>損害賠償履行請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成19年04月24日</裁判年月日>
      <法廷名>最高裁判所第三小法廷</法廷名>
      <裁判種別>判決</裁判種別>
      <結果>棄却</結果>
      <判例集等巻・号・頁>第61巻3号1153頁</判例集等巻・号・頁>
      <原審裁判所名>高松高等裁判所</原審裁判所名>
      <原審事件番号>平成17(行コ)3</原審事件番号>
      <原審裁判年月日>平成17年07月22日</原審裁判年月日>
      <判示事項>
        <項目>１　財産の管理を怠る事実が終わった場合における当該怠る事実を対象とする住民監査請求と監査請求期間の制限<br />２　財産の管理を怠る事実が終わった場合において当該怠る事実が違法であることに基づいて発生する実体法上の請求権の不行使をもって財産の管理を怠る事実としこれを対象としてされた住民監査請求と監査請求期間の制限<br /></項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>１　財産の管理を怠る事実に係る実体法上の請求権が除斥期間の経過により消滅するなどして怠る事実が終わった場合には，当該怠る事実の終わった日から１年を経過したときはこれを対象とする住民監査請求をすることができない。<br />２　財産の管理を怠る事実（第１の怠る事実）に係る実体法上の請求権が除斥期間の経過により消滅するなどして怠る事実が終わった場合において，上記請求権の行使を怠り，同請求権を除斥期間の経過により消滅させるなどしたことが違法であるとし，第１の怠る事実が違法であることに基づいて発生する実体法上の請求権の不行使をもって財産の管理を怠る事実（第２の怠る事実）とした上で，第２の怠る事実を対象とする住民監査請求がされたときは，当該監査請求は，第１の怠る事実の終わった日を基準として１年の監査請求期間の制限に服する。</項目>
      </裁判要旨>
      <参照法条>
        <項目>（１</項目>
        <項目>２につき）地方自治法242条2項</項目>
      </参照法条>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20070424142936.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=34554&amp;hanreiKbn=02</URL>
    </最高裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文本件上告を棄却する。
      上告費用は上告人らの負担とする。
      理由上告代理人荻原統一，同桑城秀樹の上告受理申立て理由（ただし，排除された部分を除く。
      ）について１本件は，香川県香川郡に属していた旧香川町（以下「町」という。
      ）の住民である上告人らが，①町長の職にあったＡ（以下「Ａ」という。
      ）は，町道の改良工事を請け負ったＢ（以下「Ｂ」という。
      ）に対する瑕疵の修補に代わる損害賠償請求権の行使を怠り，同請求権を工事請負契約約款所定の除斥期間の経過により消滅させて町に損害を被らせた，②これにより町はＡに対して損害賠償請求権を有しているところ，町長は，同請求権を行使せず，違法に財産の管理を怠っていると主張して，地方自治法２４２条の２第１項４号に基づいて，Ａに上記損害賠償の請求をすることを町長の事務承継者である被上告人に対して求めた事案である。
      ２地方自治法２４２条２項本文の規定（以下「本件規定」という。
      ）は，同条１項の規定による住民監査請求のうち財務会計上の行為を対象とするものは，当該行為のあった日又は終わった日から１年を経過したときは，これをすることができない旨定めている。
      これは，財務会計上の行為は，たとえそれが財務会計法規に違反して違法であるか，又は財務会計法規に照らして不当なものであるとしても，いつまでも監査請求ないし住民訴訟の対象となり得るものとしておくことは，法的安定性を損ない好ましくないことから，監査請求期間を，非継続的な財務会計上の行為については当該行為のあった日から，継続的な財務会計上の行為については当該行為の終わった日から，それぞれ１年間に限ることとしたものである（最高裁平成１０年（行ヒ）第５１号同１４年７月２日第三小法廷判決・民集５６巻６号１０４９頁参照）。
      このような本件規定の趣旨からすれば，財産の管理を怠る事実に係る実体法上の請求権が除斥期間の経過により消滅するなどして怠る事実が終わった場合には，継続的な財務会計上の行為の終わった日から１年を経過したときはこれを対象とする監査請求をすることができないのと同様に，怠る事実の終わった日から１年を経過したときはこれを対象とする監査請求をすることができないものと解するのが相当である。
      また，上記の場合において，上記請求権の行使を怠り，同請求権を除斥期間の経過により消滅させるなどしたことが違法であるとし，当該怠る事実（以下「第１の怠る事実」という。
      ）が違法であることに基づいて発生する実体法上の請求権の不行使をもって財産の管理を怠る事実（以下「第２の怠る事実」という。
      ）とした上で，第２の怠る事実を対象とする監査請求がされたときは，当該監査請求については，第１の怠る事実の終わった日を基準として１年の監査請求期間の制限に服するものと解するのが相当である。
      なぜなら，前記のとおり，第１の怠る事実を対象とする監査請求は，第１の怠る事実の終わった日から１年を経過したときはこれをすることができないにもかかわらず，監査請求の対象を第１の怠る事実が違法であることに基づいて発生する実体法上の請求権の不行使という第２の怠る事実として構成することにより，監査請求期間の制限を受けずに実質的に第１の怠る事実を対象とする監査を求めることができるものとすれば，本件規定が監査請求期間を制限した前記趣旨が没却されるといわざるを得ないからである。
      これを本件についてみると，原審の適法に確定した事実関係によれば，上告人らの監査請求は，Ａが，町のＢに対する瑕疵の修補に代わる損害賠償請求権の行使を怠り，同請求権を除斥期間の経過により消滅させたことを違法であるとし，当該怠る事実が違法であることに基づいて発生する実体法上の請求権である町のＡに対する損害賠償請求権の不行使をもって財産の管理を怠る事実としているものである。
      そして，上告人らの監査請求は，Ｂに対する上記損害賠償請求権が除斥期間の経過により消滅したとされる日から１年を経過した後にされたものであるというのである。
      そうすると，上告人らの監査請求は，Ｂに対する上記損害賠償請求権の行使を怠る事実の終わった日から１年を経過した後にされた不適法なものというべきであって，本件訴えは，適法な監査請求の前置を欠く不適法な訴えとして却下を免れない。
      ３以上と同旨の原審の判断は，正当として是認することができる。
      所論引用の判例は事案を異にし，本件に適切でない。
      論旨は採用することができない。
      よって，裁判官全員一致の意見で，主文のとおり判決する。
    (裁判長裁判官那須弘平堀籠幸男</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
