<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成18(行ケ)10458</事件番号>
      <事件名>審決取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成19年04月26日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>商標権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20070502174415.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=34584&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      判決言渡平成１８年（行ケ）第１０４５８号口頭弁論終結日審決取消請求事件判原決告株式会社インタシグナム訴訟代理人弁護士森訴訟代理人弁理士森被日清食品株式会社告田政明正澄訴訟代理人弁護士加藤幸江同中務尚子訴訟代理人弁理士中川博司同松本尚子同松本康伸主文１原告の請求を棄却する。
      ２訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求特許庁が無効２００５−８９１６３号事件について平成１８年８月３１日にした審決を取り消す。第２事案の概要本件は，被告が商標権者である後記商標登録について，原告が無効審判を請求したところ，特許庁が請求不成立の審決をしたことから，原告がその取消しを求めた事案である。第３１当事者の主張請求の原因(1)ア特許庁における手続の経緯被告は，次のとおりの内容を有する登録第４４５３７９６号商標（以下「本件商標」という。甲５）の商標権者である。（商標）（指定商品）第３０類「調味料，香辛料，米，脱穀済みの大麦，食用粉類，穀物の加工品，ぎょうざ，サンドイッチ，しゅうまい，すし，たこ焼き，肉まんじゅう，ハンバーガー，ピザ，べんとう，ホットドッグ，ミートパイ，ラビオリ，菓子及びパン，即席菓子のもと」（出願日）平成１２年１月２４日（商願２０００−１２７６９号）（登録日）平成１３年２月１６日（登録第４４５３７９６号）イ原告は，平成１６年１２月１６日に商標「がんばれ受験生」につき出願した（商願２００４−１１４７６１号）が，特許庁において本件商標を拒絶引例の一つとされたので，本件商標登録の無効審判請求につき利害関係を取得した。ウそして原告は，本件商標につき平成１７年１２月１６日付けで商標登録の無効審判請求をなし，同請求は特許庁において無効２００５−８９１６３号事件として審理されることになったが，特許庁は，平成１８年８月３１日 ，「本件審判の請求は，成り立たない 。」旨の審決をし，その謄本は平成１８年９月１２日原告に送達された。(2)ア審決の内容審決の内容は，別添審決写しのとおりである。その理由の要点は，本件商標は，下記のとおりの内容を有する登録第４４４１８９７号商標（甲２。以下「東洋水産商標」という 。）の出願日と同日に商標登録出願がされ，商標も類似し指定商品も抵触しているのに，商標法（以下「法」という 。）８条２項に規定する協議や，同５項に規定するくじの実施がなされずに登録に至ったものであるが，法４６条１項により商標登録を無効とすべきものとはいえない，としたものである。イ東洋水産商標の内容（商標）（指定商品）第３０類「コーヒー及びココア，コーヒー豆，茶，調味料，香辛料，食品香料（精油のものを除く 。 ，米，脱穀済みのえん麦，脱穀済みの大）麦，食用粉類，食用グルテン，穀物の加工品，ぎょうざ，サンドイッチ，しゅうまい，すし，たこ焼き，肉まんじゅう，ハンバーガー，ピザ，べんとう，ホットドッグ，ミートパイ，ラビオリ，菓子及びパン，即席菓子のもと，アイスクリームのもと，シャーベットのもと，アーモンドペースト，イーストパウダー，こうじ，酵母，ベーキングパウダー，氷，アイスクリーム用凝固剤，家庭用食肉軟化剤，酒かす，ホイップクリーム用安定剤」（出願日）平成１２年１月２４日（商願２０００−４１１０号）（登録日）平成１２年１２月２２日（登録第４４４１８９７号）(3)審決の取消事由しかしながら，以下に述べるとおり，審決は，法８条２項，同５項の解釈を誤ったから，違法として取り消されるべきである。ア審決は ，「…８条２項，同５項の規定に違反したとしてその登録が無効とされるべきものとは，出願人の協議により定めたにも拘わらず定めた一の出願人以外のものが登録になった場合，くじの実施により定めた一の出願人でない出願人について登録がなされたような場合（本来，拒絶査定をされるべきものである 。）をいうものと解するのが相当であり，前記協議及びくじの実施がなされておらず，既にその機会のない本件のような場合には，これには該当しないといわざるを得ないというべきである 。 （８」頁１０行∼１６行）とする。しかし，このような場合が惹起されることは殆どないといっても過言ではなく，むしろ，本件のように，二人の審査官においてそれぞれ類否判断の過誤がなされ重複登録されている事実が現実に生起していることに鑑みれば，本件のような事例にこそ，法８条２項，同５項が適用されてしかるべきものである。そして，法８条２項，同５項違反としてその登録が無効とされるべきものは ，「一の商標登録出願人のみがその商標について商標登録を受けることができる 。 （法８条２項）に違背する場合（重複登録）をいうもので」あり，協議やくじは ，「一の商標登録出願人」を定めるための手続的手段にほかならないから，協議及びくじの実施がなされず既にその機会がなかったとしても，商標登録制度上あってはならない重複登録がなされている以上，その登録は無効とされるべきである。審決のように法８条２項，同５項違反を限定的に解釈すべき法的根拠は何ら存在しないし，後記のとおり立法の精神や趣旨に照らしてみても，自然な解釈とは言えない。イ商標の重複登録は，商品出所の同一性を毀損し，商品出所の混同を生じて取引秩序を混乱させ，一般需要者や取引者に与える影響が大きく，法が目的とする需要者の利益保護に明らかに逸脱するものであり，ひいては商標登録制度に対する信頼を失わせるような事態を惹起させるものであることが明白であるから，許されるべきではない。ウ商標制度は，明治１７年商標条例以来，一貫して二以上の者の抵触する商標の登録を忌避している。(ア)二以上の者の商標登録出願が抵触するときは，最先出願者登録主義いわゆる先願主義を採用していたが，二以上の者の商標登録出願が同日になされたときは ，「共ニ之ヲ却下ス可シ 」（明治１７年商標条例第３条 ） 「願書ノ日附ノ先ナルモノヲ登録シ其日附同キモノハ共ニ之ヲ，登録セサルモノトス 」（明治２１年改正条例第８条本文 ） 「出願ノ先ナ，ルモノヲ登録シ同時ニ出願シタルモノハ共ニ之ヲ登録セス 」（明治３２年改正条例第８条）とし，明治４２年法第３条１項において初めて関係出願人による協議が導入（関係者ノ協議ニ依リ）されると共に協議が調わないときは「共ニ之ヲ登録セス」とし，これが大正１０年法第４条第１項（但シ同日ノ各別ノ出願者アルトキハ出願者ノ協議ニ依リ登録シ協議調ハサルトキハ共ニ登録セス）に踏襲された。(イ)大正１０年法の改正法たる昭和３４年法において，協議が成立しない場合に，くじにより一の商標登録出願人のみが商標登録を受けることができるとされた。昭和３４年法の国会審議（第０３１回国会工委員会商昭和３４年３月１１日）では，くじにした立法理由を ，「同日出願人の地理的な遠近の相違により拒絶査定の送達が異なって行われ，早く受け取った方がすぐまたオウム返しに特許庁に出願した場合登録になるといった，出願人双方における，所在地の遠近によって不公平な結果が生じることを回避するためのもの」とする。(ウ)このような法８条の沿革立法理由から明らかなように，二以上の者の商標登録出願が抵触する同日出願は，明治１７年商標条例の「共ニ之ヲ却下ス可シ」より今日迄，一貫して，重複登録されることは認められていない。そして，くじにより決する場合は，出願人相互の間において公平を図ることを企図しているのであるが，その大前提として，「一の商標登録出願人のみが商標登録を受けることができる」ことを目的としていることは明白である。したがって，重複登録は，協議及びくじの実施がなされず既にその機会がなかったものも，無効とされるべきである。エ登録異議申立と第８条の重複登録(ア)平成８年法律第６８号により新たに導入された登録後の異議申立制度においては，法４３条の２に規定されているように，何人も，法８条１項，２項及び５項に該当する場合に不服申立をすることができる。(イ)ところで，工業所有権法逐条解説において ，「登録後の異議申立制度は，商標登録に対する信頼を高めるという公益的な目的を達成するため… 」 「また後発的事由を除いたのは，本制度が登録処分の適否に，ついての見直しを図り商標登録に対する信頼性を高めるという制度であるので… 」 「異議申立の理由を公衆の利益に関するものに限ったの，は，…」とされていることからも明らかなように，登録異議申立制度は，公益的な目的を達成し商標登録に対する信頼性を高めるという制度目的を有している。(ウ)このような登録異議申立制度の目的からすれば，法８条２項，同５項に該当する場合とは ，「一の商標登録出願人のみが商標登録を受けることができる」に違背した場合，即ち重複登録の場合にほかならない。(エ)また，異議申立人は商標公報からのみ重複登録があったことを知るが，この商標公報からは，協議やくじがなされたか否かは知り得ない。したがって，この点からも，法８条２項，同５項違反に該当する場合とは，重複登録の場合をいうものであることが明らかである。(オ)しかるに，商標登録の無効審判制度においては，法４３条の２に規定される異議申立の理由に後発的事由を加えたものを以て，無効の事由を規定する。そして，無効審判制度は登録処分の適否を判断するのみならず，公益的な目的を達成し商標登録に対する信頼性を高めることを目的の一としている。したがって，登録後の異議申立制度を検討してみれば明らかなように，異議申立てでさえ重複登録が異議理由となるのであるから，ましてや無効審判において，法８条２項，５項違反としてその登録が無効とされるべきものには，協議及びくじの実施がなされず既にその機会がなかったものも，当然，含まれるものである。オ審決は「…くじによってでも一の出願人を定めるのは，先願としての地位が保たれる特許法等とは異なり商標の出願には後願排除効がないため，協議不調等の場合に，いずれも登録を受けることができないとすると，後願が登録されることになり，先願主義に照らし不合理な結果をもたらすとの趣旨によるものと解される… 。 （８頁５行∼９行 ） 「協議命令やくじ」，が行われなかった瑕疵を理由として（因みに，８条４項違反は無効事由とされていない 。 ，仮に商標登録を無効とすれば，両出願が先願であった）にも拘わらず，先願としての地位になかったとの結果を招来することに帰することとなる。 （８頁１７行∼２０行）とする。」(ア)しかし，前段の「くじによってでも一の出願人を定める」のは，重複登録を避けるという大原則を実現するためのものであり，あってはならない重複登録を是正することにこそ無効理由該当性の根幹があるにも拘らず，審決は，これを見失った違法が否めない。(イ)また，後段の「仮に商標登録を無効とすれば，両出願が先願であったにも拘らず，先願としての地位になかったとの結果を招来することに帰することとなる 。」に関しては，登録異議申立てにより法８条２項，５項に該当するとして商標登録が取り消された場合を見てみれば明らかなように，理由がない。すなわち，重複登録された同日出願に係る商標登録は，協議やくじの有無に拘わらず取り消されるものであり，その商標登録が取り消されると，取消決定の確定によりその商標権は初めからなかったものとみなされる（法４３条の３第３項）ので，先願としての地位になかったとの結果を招来することは明白である。それ故，重複登録の後になされた後願は，当該重複登録が無効となるため，先願主義に照らし何ら不合理な結果をもたらすことなく，適法に商標登録を受けることができるものである。この点は，商標登録の無効審判の場合においても，登録異議申立ての場合と同様である。即ち，商標登録が無効となれば先願の地位がなくなることは法に規定（法８条３項）されており，また，先願としての地位になかったとの結果を招来することが，本件の如き行政処分の瑕疵により重複商標を併存させることの正当化の根拠になり得ないことは明白である。(ウ)したがって，本件のように，重複登録の後になされた後願は，先願主義に照らし，やむを得ない事態と言うべきである。くじによる一出願人を定める行政手続は，重複商標併存の禁止を遵守するため，やむを得ず選択された法制度であるところ，行政手続の瑕疵によって重複商標が併存する結果を招来することを容認するか，後願の商標登録を容認するかは，その結果の法的重大性の比較によるところに帰着せざるを得ない。重複商標の併存の結果は，前述の通り，法の全体の精神に違反し，取引社会全体や需要者の商標に対する信頼という公衆利益そのものを阻害するのに対し，後願出願の登録の結果は，同日出願者と後願出願者間の矛盾や不合理の解消で済まされるものであり，且つ，その損失は行政手続の瑕疵に対する損害賠償等で対処すべき問題である。(エ)確かに，後願商標登録者は漁夫の利を得ることになり，その点の矛盾は否めない。かかる不合理は，同日出願者に対して，前述の如き損害賠償等を以て対処すべき問題とするなどの方途も選択できるし，同日出願者と後願出願者間の問題については ，「勤勉な権利者の適切な商標管理」がなされれば，実際上は問題にはならない。即ち，同日出願者たる商標権利者は，本件の場合もそうであるように，一方で，無効となるまで先願権が効力を発現して後願を排除し，他方で，自身の無効理由を知り得て最先の後願出願人となることができるのであるから，爾後，適切な処置を行えば後願出願者の登場による不利益を回避することができるものである。カ審決は，法８条４項違反が無効理由とされていないことを根拠に挙げるが，誤りである。すなわち，法８条４項の特許庁長官の協議命令は，審査官の拒絶理由通知に伴ってなされるものであり，同拒絶理由通知の存在を前提とする。一方で，拒絶理由通知が発せられる場合は，法８条２項の規定が適用されるので，法８条４項を無効理由とする必要性はない。他方で，拒絶理由通知が発せられず且つ長官通知がなされない場合は，法８条４項の問題以前に，まさに原告が主張する本件の無効理由該当性が妥当する。すなわち，法８条４項は，そもそも独立した無効理由とする必要性がないものであるから，これを根拠に挙げるのは誤りである。キ審決は ，「…他方の商標権者と協議をして適宜の処置を講ずることが仮に望ましいとしても，設定登録後の商標権者の作為あるいは不作為が登録（査定）の違法性をいう４６条１項の無効事由とならないことは，その規定に照らして明らかというべきである 。 （８頁下９行∼下６行）とする。」しかし，前述の通り商標の重複登録は，商品出所の同一性を毀損し，商品出所の混同を生じて取引秩序を混乱させ，一般需要者や取引者に与える影響が大きく，法が目的とする需要者の利益保護に明らかに逸脱するものであり，ひいては商標登録制度に対する信頼を失わせるような事態を惹起させるものであることが明白であるから許されるべきではなく，このような重複登録によりもたらされた商標は先後願，同日出願を問うことなく排除されるべきであった。そして，こうした事態は，被告が別途に本件商標と同一の商標を出願している事実からも明らかなように，他人よりも最先に重複登録の事実を知り且つこれに対処して最先の出願人となり得たにも拘らず，長年に亘りこれを行わなかった不作為の点も含めて，仮に行政手続の違背に基づき重複登録併存の結果が招来したため同日出願に係る商標登録が無効とされても，決して酷でも不合理な結果でもない。ク審決は ，「また，本件商標は，本来登録を拒絶されるべきものが登録されたというものに直ちには該当しないから，抵触する先願既登録商標の存在により，本来登録されるべきでないもの（商標法４条１項１１号該当）が登録されたというケースとは同列に論ずることはできない。… 」（８頁下５行∼下２行）とする。しかし，本件商標は，前述したように，本来登録を拒絶されるべきものに直ちに該当するものである。そして，抵触する商標が共に登録を受け得ないことは，それらが先後願であろうが同日出願であろうが法の目的とする公益保護の観点からは同列である。ケ被告は，先願主義に反するとして，原告主張を論難するが，失当である。まず，法は，後発的無効理由の場合を除き，商標登録を無効にすべき旨の審決が確定すると，商標権は初めから存在しなかったものとみなされ（法４６条の２第１項本文 ），そして，これと同一又は類似の後願商標がある場合は，一定期間経過すればこれが繰り上がって，商標登録を受け得るものであることを認めている（法４条１項１３号参照 ）。すなわち法は，商標権の消滅により先願権も消滅し，主観的事由の如何を問わず，後願が繰り上がるとされているのであるから，この点に関する被告の非難は，法解釈としては当を得ていない。さらに法は，本件のような過誤登録の場合に，無効となった原商標権者に対して，一定要件の下にその商標の使用をする権利，いわゆる「中用権」を認めている（法３３条 ）。しかるに，中用権が認められる周知の商標は，他人の商標登録出願に対して法４条１項１０号の規定（周知商標の保護）の適用根拠になり得るものである。このように，法は，過誤登録の場合の救済制度を設けて関係当事者の利益調整を図っているのであるから，法８条２項及び５項に該当して商標登録が無効となり後願が繰り上がっても，何ら不合理ではない。２請求原因に対する認否請求原因(1)，(2)の各事実は認めるが，同(3)は争う。３被告の反論審決の認定判断は正当であり，原告主張の取消事由は理由がない。(1)ア原告は，法８条２項若しくは５項違反とは，協議内容とは異なる者が商標登録を受けていたり，あるいは，くじの結果とは異なる者が商標登録を受けているといった場合に限られるものではなく，審査官の過誤により協議命令がなされない場合も含むと主張し，法８条２項若しくは５項違反についての審決の解釈は誤りであるとする。そして，その根拠として，重複登録が商標法上許されるべきでなく，本件の事態がこの原則に反するためとする。イしかし，法は一定の事由を無効理由として法定し（法４６条，６８条４項），これらの事由に該当する場合においては，特許庁に対して，登録を無効とすることについて審判を請求できることとされており，商標登録を無効にすべき旨の審決が確定したときは，商標権は，初めから存在しなかったものとみなされる（法４６条の２第１項本文）という重大な結果を招くものであって，そうである以上，法に定める無効理由をむやみに拡大解釈することは，法の安定性の要求から許されない。そして，法４６条に規定される無効理由のうち，法８条２項若しくは５項違反によるものは，同条の立法趣旨，条文の位置付け，条文の文言からすれば，まさに先願主義に基づく要請を前提としたうえで，協議内容とは異なる者が商標登録を受けていたり，くじが不公正であったり，あるいはくじの結果とは異なる者が商標登録を受けている場合を指すものであり，本件のように審査官の過誤により結果として重複登録に至ったものまでも含むものではない。ウそもそも，原告がその主張の根拠とする重複登録防止の要請は，法政策上，必ずしも絶対なものではない。我が国の商標法制定においても，古くは明治４２年改正法３条２項において，明治３２年７月１日以前より善意で使用しているものについては二重に登録することを認めていたものであるし，また，サービスマーク
      
      （　役務に係る商標 」「）登録制度の導入がなされた平成３年の商標法改正においても，所定の特例期間においては，同一または類似の関係にある商標が重複して登録されることを認めている。また，法４７条１項において，５年間の除斥期間を設けているのは，法的安定性を優先したものであるが，これについても重複登録を是認する結果を招くことがありうる。法４７条１項は，法４条１項１１号違反，すなわち先願に係る他人の登録商標と抵触する商標が登録されてしまった場合を無効事由として規定するが，過誤によってそのような商標が二重登録された場合であっても，既存の法律関係を尊重し，権利の安定をはかるために５年間の除斥期間が設けられ，登録の日から５年経過後には，上記のような重複登録の状態を是認しているのである。エ確かに審査官の過誤によって，二重に同一ないし類似商標が登録される事態は現実にありうる。しかしそれは，典型的には，先願に係る他人の登録商標と抵触する出願であったにもかかわらず，先願とともに当該後願についても審査官の過誤によって二重に登録されてしまったようなケースである。そして，法４条１項１１号違反が無効理由とされているのは ，「重複登録という状況」自体を否定するためではなく，法の大原則である先願主義に違反する点を捉えたものである。オ仮に原告の主張が認められれば，同日付出願による，優先関係が判断できない２つの明らかな先願があるにもかかわらず，それに遅れた後願が優越することとなるのであって，先願主義という大原則が逸脱され，極めて不合理な結果をもたらす。(2)また原告は，被告は他人よりも最先に重複登録の事実を知り且つこれに対処して最先の出願人となり得たにも拘らず，長年に亘りこれを行わなかった不作為が認められる旨主張する。しかし，本件では，協議命令及びそれに基づく当事者間の協議，くじの実施がなされなかったのであるから，被告に法８条２項ないし５項違反がないのはもちろんのこと，登録設定後において，何ら不適切な行動あるいは不作為などない。被告は，平成１４年１１月２２日，自ら後願出願をなしているものであるが，当時，それ以外の方策は取りようがなく，また，取るべき義務もない。審決において説示されるとおり，同日登録された商標権者が，他方の商標権者と協議をして何らかの処置を講ずることが仮に望ましいとしても，それは望ましいというに留まるのであって法的義務ではなく，商標権者がそれをしなかった，あるいは他方の商標権者との関係等によりそれができなかったという設定登録後の不作為をもって，法４６条１項の無効理由にはなりえないものである。(3)ところで原告は，前記のとおり平成１６年１２月１６日に「がんばれ受験生」との商標を出願したところ，先願既登録商標である本件商標および東洋水産商標と同一又は類似するとして，商標法４条１項１１号を理由とする拒絶理由が通知されており，当該出願は現在も審査係属中である。かかる状況において，仮に本件において審決が取り消され，差戻し審決において本件商標及び東洋水産商標が無効にされるとすれば，当該原告の出願商標が登録されることになる。しかしながら，このような事態は，先願主義の原則に則って，いち早く出願手続きを行い，商標登録による保護を図った被告および東洋水産株式会社にとって不合理な結果となってしまうことは，前述のとおりである。第４１当裁判所の判断本件審決までの経緯当事者間に争いのない請求原因(1)（特許庁における手続の経緯 ）・(2)（審決の内容）の各事実，証拠（甲１ないし６）及び弁論の全趣旨によれば，本件審決までの経緯は，以下のとおりであったことが認められる。(1)被告（日清食品株式会社）は，平成１２年１月２４日 ，「ガンバレ！受験生」とする商標につき，指定商品を第３０類「調味料，香辛料，米，脱穀済みの大麦，食用粉類，穀物の加工品，ぎょうざ，サンドイッチ，しゅうまい，すし，たこ焼き，肉まんじゅう，ハンバーガー，ピザ，べんとう，ホットドッグ，ミートパイ，ラビオリ，菓子及びパン，即席菓子のもと」とする商標登録出願をしたところ（商願２０００−１２７６９号 ），特許庁審査官（Ａ）は，これにつき法８条４項の定める特許庁長官の協議命令及び５項の定めるくじの手続を経ることなく，登録査定をしたため，平成１３年２月１６日，上記出願どおりの商標登録（本件商標・登録第４４５３７９６号）がなされた。(2)一方，訴外東洋水産株式会社（以下「東洋水産」という 。）も，上記(1)と同じ日である平成１２年１月２４日 ，「がんばれ！受験生」とする商標につき，指定商品を「コーヒー及びココア，コーヒー豆，茶，調味料，香辛料，食品香料（精油のものを除く 。 ，米，脱穀済みのえん麦，脱穀済みの大麦，）食用粉類，食用グルテン，穀物の加工品，ぎょうざ，サンドイッチ，しゅうまい，すし，たこ焼き，肉まんじゅう，ハンバーガー，ピザ，べんとう，ホットドッグ，ミートパイ，ラビオリ，菓子及びパン，即席菓子のもと，アイスクリームのもと，シャーベットのもと，アーモンドペースト，イーストパウダー，こうじ，酵母，ベーキングパウダー，氷，アイスクリーム用凝固剤，家庭用食肉軟化剤，酒かす，ホイップクリーム用安定剤」とする商標登録出願をしたところ（商願２０００−４１１０号 ），特許庁審査官（Ｂ）は，これにつき法８条４項の定める特許庁長官の協議命令及び５項の定めるくじの手続を経ることなく，登録査定をしたため，平成１２年１２月２２日，上記出願どおりの商標登録（東洋水産商標。登録第４４４１８９７号）がなされた。(3)ところで原告（株式会社インタシグナム）は，平成１６年３月２４日，「キットサクラサクよ！がんばれ 受験生！」の文字を下記のとおりの図形の中に有する商標につき，指定商品を「菓子及びパン，アイスクリーム用凝固剤，家庭用食肉軟化剤，ホイップクリーム用安定剤，食品香料（精油のものを除く 。 ，茶，コーヒー及びココア，氷，調味料，香辛料，アイスクリ）ームのもと，シャーベットのもと，コーヒー豆，穀物の加工品，アーモンドペースト，ぎょうざ，サンドイッチ，しゅうまい，すし，たこ焼き，肉まんじゅう，ハンバーガー，ピザ，べんとう，ホットドッグ，ミートパイ，ラビオリ，イーストパウダー，こうじ，酵母，ベーキングパウダー，即席菓子のもと，酒かす，米，脱穀済みのえん麦，脱穀済みの大麦，食用粉類，食用グルテン」として商標登録出願をしたところ（商願２００４−２７６９４号）特許庁審査官から拒絶査定を受けることなく，平成１６年１１月１２日，登録第４８１６７６６号として商標登録（以下「原告商標」という 。）がなされた。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
