<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成18(ワ)13040</事件番号>
      <事件名>特許権侵害差止等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成19年04月27日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20070501182723.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=34598&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成１９年４月２７日判決言渡同日原本領収平成１８年(ワ)第１３０４０号特許権侵害差止等請求事件口頭弁論終結日裁判所書記官判決アメリカ合衆国マサチューセッツ州＜以下略＞原告ローム・アンド・ハース・エレクトロニック・マテリアルズ・エル・エル・シー同訴訟代理人弁護士細谷義徳同原田芳衣同補佐人弁理士佐伯憲生同一入章夫同小板橋浩之川崎市中原区＜以下略＞被告東京応化工業株式会社同訴訟代理人弁護士生田哲郎同森本晋同齋藤祐次郎同高橋隆二主文１原告の請求をいずれも棄却する。
      ２訴訟費用は原告の負担とする。
      事第１１実及び理由請求被告は，別紙物件目録記載のフォトレジスト組成物を製造し，販売し，又は販売のための展示その他の販売の申出をしてはならない。
      ２被告は，原告に対し，次の金員を支払え。
      -1-(1)金１６億８０６２万円及びこれに対する平成１５年６月２０日から支払済みまで年５分の割合による金員，(2)金２９億８９９７万円及びこれに対する平成１８年６月２７日から支払済みまで年５分の割合による金員第２事案の概要本件は，被告製品の製造，販売等が原告の特許権を侵害するとして，原告が，被告に対し，当該特許権に基づく被告製品の製造，販売等の差止め，並びに訴え提起の日から３年間については不法行為による損害金及び遅延損害金，それ以前については不当利得金及び利息の支払を求めた事案である。
      被告は，これに対し，構成要件の非充足及び進歩性欠如等による特許無効を主張して争った。
      １(1)ア前提事実本件特許権等本件特許権原告は，以下の特許権を有する(以下，この特許権を｢本件特許権｣といい，本件特許権に係る発明を｢本件特許発明｣という。
      また，別紙特許公報掲載の明細書及び図面を｢本件明細書｣という。
      )。
      特許番号特許第２７２９２８４号発明の名称フォトレジスト方法及びこの方法に用いる組成物出願日出願番号特願昭６２−３２３０３０公開日公開番号特開昭６３−２２０１３９優先権主張番号２３６４優先日優先権主張国米国-2-優先権主張番号１０８１９２優先日優先権主張国米国登録日特許請求の範囲(請求項１)純度が９９％以上の乳酸エチルを含む溶剤中に溶解した(a)少なくとも１種のアルカリ可溶性樹脂及び(b)オキソ−ジアゾナフタレンスルホニル又はカルボン酸のエステル又はポリエステルの少なくとも１種からなる光活性化合物を含むことを特徴とするフォトレジスト組成物(争いのない事実)イ構成要件の分説本件特許発明は，次のとおり分説するのが相当である。
      Aフォトレジスト組成物であって，B１その溶剤は乳酸エチルを含み，B２乳酸エチルの純度は９９％以上であり，C当該溶剤には，以下の(a)及び(b)を含むもの(a)少なくとも１種のアルカリ可溶性樹脂，(b)オキソ−ジアゾナフタレンスルホニル又はカルボン酸のエステル又はポリエステルの少なくとも１種からなる光活性化合物ウ(ｱ)優先権主張の可否本件特許権に関し，原告は，上記優先権主張番号２３６４号に基づく優先権を主張できない。
      (争いのない事実)(ｲ)被告は，上記優先権主張番号１０８１９２号に基づく優先権を主張できないと主張している。
      (2)本件訴えは，平成１８年６月２０日に提起された。
      -3-(裁判所に顕著な事実)２争点(1)被告の行為(2)被告製品の構成要件充足性(3)無効の抗弁１−明細書記載要件違反１(4)無効の抗弁２−明細書記載要件違反２(5)無効の抗弁３−補正要件違反による新規性又は進歩性の欠如(6)無効の抗弁４−新規性の欠如(7)無効の抗弁５−進歩性の欠如(8)不当利得及び損害３(1)争点に関する当事者の主張被告の行為(原告の主張)被告は，業として，別紙物件目録１及び２記載のフォトレジスト組成物(以下｢被告製品｣といい，目録ごとに分けるときは，「目録１被告製品」のようにいう。
      )を製造し，販売し，又は販売のための展示その他の販売の申出をしている。
      (被告の主張)ア被告が目録１被告製品を販売していることは認める。
      ただし，i線用フォトレジストのうちTSQR-iQシリーズは，販売実績がなく，将来も販売する予定はない。
      イ被告が目録２被告製品を販売していることは否認する。
      ウ被告製品には，g線用及びi線用とも，ポジ型及びネガ型とも，少なくとも乳酸エチル，アニソール及び酢酸アミルの三者混合溶剤を用いたものはない。
      (2)被告製品の構成要件充足性(原告の主張)ア構成要件A-4-被告製品は，フォトレジスト組成物であるから，構成要件Aを充足する。
      イ構成要件B被告製品は，溶媒に純度９９％以上の乳酸エチルを含むから，構成要件B１及びB２を充足する。
      ウ構成要件C被告製品は，アルカリ可溶性樹脂，及びオキソ−ジアゾナフタレンスルホニル又はカルボン酸のエステル又はポリエステルの少なくとも１種からなる光活性化合物を溶解して含有しているから，構成要件C(a)及び(b)を充足する。
      エ構成要件B1及びC(b)の解釈について(ｱ)後記被告の主張エは否認する。
      (ｲ)後記(3)(原告の主張)イ(ｱ)ｂ及びｃのとおり，本件特許発明においては，アルカリ可溶性樹脂及び光活性化合物を溶解することができる溶剤であることを前提とし，また，本件明細書には，例１９５により，混合溶剤系においても，フォトレジスト組成物における当該組成物の性能に悪影響を与える部分が，他の溶剤に由来する不純物ではなく，乳酸エチルに由来する不純物であることが開示されている。
      (ｳ)したがって，本件特許発明の技術的範囲を，例１９５に記載された特定の溶剤の特定の組成比の三者混合溶剤，及び特定の光活性化合物を使用したものに限定して解すべき理由はない。
      (被告の主張)ア構成要件A原告の主張アは否認する。
      イ構成要件B同イは否認する。
      ウ構成要件C同ウのうち，目録１被告製品については，構成要件C(b)を充足することは否認し，その余は認める。
      目録２被告製品については，すべて否認する。
      -5-エ(ｱ)構成要件B1及びC(b)の解釈後記(3)(被告の主張)のとおり，本件特許権の特許請求の範囲の記載は，本件明細書に開示された技術的事項を超えた不当に広範囲なものとなっている。
      (ｲ)したがって，構成要件B1は，不純物ジエチルサクシネートを精製により除去した乳酸エチル，アニソール及び酢酸アミルの三者混合溶剤に，構成要件C(b)は，２，３，４−トリヒドロキシベンゾフェノンのオキソ−ジアゾナフタレン−スルフォナートトリエステル光活性化合物に限定して解釈されるべきである。
      (3)無効の抗弁１−明細書記載要件違反１(被告の主張)ア(ｱ)特許請求の範囲の記載溶剤の意義本件特許発明の構成要件B1で規定される溶剤は，その文言から，以下のそれぞれの溶剤を含むものとして理解され得る。
      ①乳酸エチル単独溶剤でもよい。
      ②乳酸エチルと他の溶剤との混合溶剤でもよい。
      ③混合溶剤の場合，乳酸エチルと他の混合溶剤との組成比は問わない。
      ④混合溶剤の場合，他の溶剤の種類は問わない。
      ⑤混合溶剤の場合，他の溶剤の純度，不純物の種類は問わない。
      ⑥乳酸エチルの純度が９９％以上であれば，乳酸エチル中の不純物の種類，組成比を問わない。
      (ｲ)９９％以上構成要件Bの「９９％以上」は，９９％を超えるものだけでなく，９９％を含む。
      イ(ｱ)ａ発明の詳細な説明における開示内容溶剤について本件明細書の発明の詳細な説明には，乳酸エチルの単独溶剤を用いた例は-6-なく，例１９５をはじめ，乳酸エチル，アニソール，酢酸アミルを用いた三者混合溶剤の例が記載されている。
      しかも，例１９５で約９９％純度より高い乳酸エチルを用いた溶剤の組成比は，乳酸エチル５１．７９g，アニソール９．５８g，酢酸アミル９．５８gという組成比のみである。
      しかし，乳酸エチル，アニソール，酢酸アミルの混合溶剤以外の混合溶剤や，例１９５の混合溶剤とは異なる組成比の場合に，例１９５に記載の効果と同じような効果があることは，自明ではない。
      このことは，純度９９％以上の乳酸エチルの単独溶剤を用いた場合も同様である。
      ｂまた，例１９５の対比試験で用いられた光活性化合物は，例１５のものであり，これは構成要件C(b)を充足するものであるが，それ以外の光活性化合物を用いたレジスト組成物についても例１９５に記載の効果と同じような効果があることは自明ではない。
      ｃさらに，純度９９％以上の乳酸エチルを含むすべての溶剤を用いた場合に，例１９５と同じレジスト組成物の保存安定性があることについては，本件明細書に一切記載がない。
      ｄ本件明細書によれば，単独溶剤の乳酸エチルには，例１９５で使用された組成物中の光活性化合物(例１５のもの)は不溶とされている。
      例１５の光活性化合物が溶解しない以上，例１の樹脂と例１５の光活性化合物の溶剤として乳酸エチルの単独溶剤を用いることはあり得ないので，乳酸エチル単独溶剤を用いた場合に優れたレジスト組成物の保存安定性があるとはいえない。
      ｅ乳酸エチルの単独溶剤ではなく，乳酸エチルと他の溶剤との混合溶剤を用いるとしても，溶剤いかん，光活性化合物いかんにより可溶性が異なることから，乳酸エチル，アニソール，酢酸アミルの混合溶剤を用いたとしても，使用される光活性化合物いかんにより，例１９５と同じような効果を奏するとは保証されない。
      (ｲ)９９％以上について例１９５では，あくまで乳酸エチルの純度が約９９％より高いとされているだけ-7-であり，９９％以上とはされていない。
      ウ(ｱ)まとめ溶剤についてこのように，本件明細書に記載されている例１９５のみでは，上記ア(ｱ)のすべての場合につき，当業者が容易にその実施ができる程度に，その発明の目的，構成及び効果が記載されているとはいえない。
      (ｲ)９９％以上についてまた，本件明細書に記載されている例１９５のみでは，９９％の場合につき，当業者が容易にその実施ができる程度に，その発明の目的，構成及び効果が記載されているとはいない。
      (ｳ)結論そうすると，本件特許権に係る特許は，昭和６２年法律第２７号による改正前の特許法(以下｢昭和６２年改正前特許法｣という。
      ｣)３６条３項の規定する要件を満たしていない特許出願に対してされたものであり，特許無効審判により無効にされるべきものであるから，原告は，被告に対し，本件特許権を行使することができない。
      (原告の主張)ア(ｱ)特許請求の範囲の記載溶剤の意義被告の主張ア(ｱ)は認める。
      (ｲ)９９％以上同ア(ｲ)は認める。
      イ(ｱ)発明の詳細な説明における開示内容溶剤についてａ同イ(ｱ)は否認する。
      ｂ本件特許発明は，フォトレジスト組成物にあって，純度が９９％以上の乳-8-酸エチルを含む溶剤中に，少なくとも１種のアルカリ可溶性樹脂及びオキソ−ジアゾナフタレンスルホニル又はカルボン酸のエステル又はポリエステルの少なくとも１種からなる光活性化合物が溶解したものを含むことを特徴とするものである。
      すなわち，本件特許発明においては，上記各成分を溶解することができる溶剤であることを前提として，そのような溶剤のうち乳酸エチルを含有しているものについて規定しているのであり，溶解しているか否かという点は，本件特許発明における技術的な前提である。
      ｃ本件明細書記載の例１９５では，混合溶剤に含まれる不純物として，各溶剤中に含有される不純物の種類と総量を規制しなくても，また，他の溶剤に含有される不純物が特定されなくても，当該混合溶剤における乳酸エチルの不純物さえ規制すれば，混合溶剤の不純物を規制することができることが確認されている。
      すなわち，本件明細書には，例１９５により，混合溶剤系においても，フォトレジスト組成物における当該組成物の性能に悪影響を与える部分が，他の溶剤に由来する不純物ではなく，乳酸エチルに由来する不純物であることが開示されている。
      (ｲ)９９％以上についてａ同イ(ｲ)は否認する。
      ｂ本件明細書の例１９５には，｢ガスクロマトグラフィーで測定して約９９％純度より高い，新たに蒸留した乳酸エチルを用いて調製した。
      ｣(甲２の１７頁右欄下から１８行∼１６行)と記載されている。
      ここに記載されている純度は，ガスクロマトグラフィーで測定した結果であり，必ずしも絶対的な数値化が容易ではないことから，安全を期して｢約９９％純度より高い｣と記載されているのであり，その意味するところは，少なくとも９９％以上の純度であったということである。
      ウまとめ同ウは否認する。
      (4)無効の抗弁２−明細書記載要件違反２(被告の主張)-9-ア本件特許発明の必須の構成前記(3)(被告の主張)イ(ｱ)からすると，例１９５にしか開示がない本件特許発明においては，溶剤が，乳酸エチル(しかも，ジエチルサクシネートを精製により除去したもの)，アニソール及び酢酸アミルの三者混合溶剤(しかも，特定の組成比のもの)であること，光活性化合物が例１５のものを用いたレジスト組成物であることは，必須の構成と解される。
      イ本件特許発明の特許請求の範囲の記載ところが，本件特許発明の構成要件は，前記(3)(被告の主張)ア(ｱ)のとおり，上記アで限定された溶剤以外の溶剤(構成要件B1)及び光活性化合物(構成要件C(b))からなるレジスト組成物をも含むように記載されている。
      ウまとめよって，本件特許発明の特許請求の範囲は，発明の構成において欠くことができない事項のみを記載していないものであり，本件特許権に係る特許は，昭和６２年改正前特許法３６条４項の規定する要件を満たしていない特許出願に対してされたものというべきであり，特許無効審判により無効にされるべきものであるから，原告は，被告に対し，本件特許権を行使することができない。
      (原告の主張)ア本件特許発明の必須の構成被告の主張アは否認する。
      例１９５においては，本質的に純粋な乳酸エチルの重要性が具体例によって示されているのであり，この事項が本件特許発明における必須の要件である旨も本件明細書には開示されている。
      よって，本件明細書は，昭和６２年改正前特許法３６条４項の規定する要件を満たしている。
      イ本件特許発明の特許請求の範囲の記載同イは認める。
      ウまとめ同ウは否認する。
      (5)無効の抗弁３−補正要件違反による新規性ないし進歩性の欠如(被告の主張)ア補正の内容平成８年１０月９日付け手続補正書による補正(以下｢本件補正｣という。
      )により，本件特許発明のレジスト組成物に使用される溶剤は，｢純度９９％以上の乳酸エチルを含む溶剤｣とされた。
      イ溶剤についての当初明細書の記載前記(3)(被告の主張)イ(ｱ)で延べたことと同様に，本件特許権の出願に当たり願書に最初に添付された明細書及び図面(乙２(出願日から公開時までは明細書の補正がない。
      )。
      以下｢当初明細書｣という。
      )にも，本件特許発明の構成要件B1及びB2で規定される事実上無限の組合せからなる溶剤を用いるレジスト組成物は記載されていない。
      したがって，当初明細書の記載は，乳酸エチル，アニソール及び酢酸アミルの混合溶剤を用いるという構成に限られていた。
      ウ９９％以上についての当初明細書の記載当初明細書記載の例１９５においても，蒸留後の乳酸エチル純度につき，ガスクロマトグラフィー分析により｢約９９％より高い｣とされていた。
      この記載によれば，ガスクロマトグラフィーによる実測値は，９９％超であったかもしれないことになり，当初明細書の記載は，９９％という純度を含むことは必ずしも意味していない。
      エ出願日の繰り下がりしたがって，本件補正の結果，本件特許発明は，当初明細書に記載された事項の範囲内ではないことになり，本件特許権の出願日は，本件補正の日である平成８年１０月９日に繰り下がった。
      オ新規性又は進歩性の欠如同日を出願日とすると，本件特許発明は，本件特許権の公開特許公報(乙２。
      特開昭６３−２２０１３９，公開日：昭和６３年９月１３日)により，新規性又は進歩性を欠くことになる。
      カまとめよって，本件特許権は，特許無効審判により無効にされるべきものであるから，原告は，被告に対し，本件特許権を行使することができない。
      (原告の主張)ア補正の内容被告の主張アは認める。
      イ溶剤についての当初明細書の記載同イは否認する。
      ウ９９％以上についての当初明細書の記載(ｱ)同ウは否認する。
      (ｲ)前記(3)(原告の主張)イ(ｲ)ｂと同様である。
      エ出願日の繰り下がり同エは否認する。
      オ新規性又は進歩性の欠如同オは否認する。
      カまとめ同カは否認する。
      (6)無効の抗弁４−新規性の欠如(被告の主張)ア(ｱ)引用例１特開昭６２−１２３４４４号公報(乙１８。
      以下｢引用例１｣という。
      )は，本件特許権の第２優先権主張日(昭和６２年(１９８７年)１０月１３日)より前の昭和６２年６月４日に公開された特許公報である。
      (ｲ)開示に係る技術引用例１に開示された発明及び本件特許発明のレジスト組成物は，典型的なｇ線用，ｉ線用レジスト組成物であるノボラック＋ナフトキノンジアジド(NQD)レジストを対象とする。
      これらレジスト組成物は，引用例１(１頁右欄６行∼１１行)に記載のように，フォトマスクに忠実で，かつ，高い解像度のレジストパターンが得られるものであることが要求される。
      その結果，引用例１の出願日の時点において，解像度の優れたアルカリ可溶性樹脂を用いたレジスト組成物が多用されていた。
      (ｳ)解決すべき課題これらレジスト組成物では，レジスト組成物保存中の粒子発生の問題が指摘されていた。
      例えば，引用例１には，｢しかし，アルカリ可溶性樹脂と感放射線性化合物を溶剤に溶解させてなるレジスト組成物を，例えば，孔径０．２μｍのフィルタで濾過したのち放置すると，目視では観察し得ない微粒子が生成し，微粒子の生成したレジスト組成物をさらに長期にわたって保存すると，やがては沈殿の発生を見るに到る場合がある。
      このようなレジスト組成物中で発生する微粒子は粒径が０．５μｍ以上のものもある。
      このように大きい微粒子を含有するレジスト組成物を用いて１μｍ程度のレジストパターンをウエーハ上に形成する場合に，現像によりレジストが除去される部分に微粒子が残り，解像度が低下するという問題を有する。
      ｣(１頁右欄１５行∼２頁左上欄７行)と記載されている。
      また，引用例１には，｢前記のような微粒子を含有するレジスト組成物から形成されたレジストパターンを介して，基板をエッチングすると，レジストパターンにより覆われた基板部分にもピンホールが発生し，集積回路作製時の歩留りが悪化する原因となる。
      ｣(２頁左上欄８∼１２行)とも記載されている。
      (ｴ)その他開示事項引用例１には，上記のほか，以下の記載がある。
      ａノボラック＋NQDレジスト組成物の保存中の微粒子の発生を防止する上で，溶剤として，｢モノオキシモノカルボン酸エステル類に他の溶剤全量の例えば７０重量％未満程度，好ましくは５０重量％未満，特に好ましくは３０重量％未満の範囲で混合する｣と好ましい結果がある(２頁右下欄３∼７行)。
      ｂモノオキシモノカルボン酸エステル類の例として，２−オキシプロピオン酸エチル(注：これは，構成要件B1の乳酸エチルである。
      ，２−オキシプロピオ）ン酸メチル(注：これは，合成乳酸エチルの典型的な不純物の乳酸メチルである。
      )等が例示されている(２頁右上欄３行∼右下欄２行)。
      ｃ他の溶剤として，エチレングリコールモノエチルエーテルや酢酸ブチル等が例示されている(２頁右下欄８行∼３頁左上欄４行)。
      ｄしかし，モノオキシモノカルボン酸エチル溶剤の純度とレジスト発生の関係については，明示的な記載がされていない。
      ｅアルカリ可溶性樹脂としてノボラック樹脂が挙げられ，これは，ｏ−クレゾール，m−クレゾール，p−クレゾール等のフェノール類と，ホルムアルデヒド等のアルデヒド類との付加重合で得られることが記載されている(３頁左上欄５∼左下欄９行)。
      ｆ｢例示した各種１，２−キノンジアジド化合物(これは，本件特許発明の構成要件C(b)の光活性化合物である。
      )のうちで本発明に使用するモノオキシモノカルボン酸エステルの効果が顕著に出るものは，ヒドロキシル基を分子中に３つ以上，特に４つ以上有するポリヒドロキシ化合物の１，２−キノンジアジドスルホン酸エステル類である。
      ｣(５頁右下欄８∼１３行)。
      ｇ実施例１には，m−クレゾール/p−クレゾール＝６/４(重量比)の混合クレゾールとホルムアルデヒドとを付加縮合して得たノボラック２４４g，エチレングリコール−ジ(３，４，５−トリヒドロキシベンゾフェノン)−１，２−ナフトキノンジアジド−５−スルホン酸ペンタエステル５６g，及び２−オキシプロピオン酸エチル９００gからポジ型感放射線性樹脂組成物を調製したこと，HIAC/ROYCO社製自動微粒子計測器で調製直後のポジ型感放射線性樹脂組成物中の微粒子数を測定したところ，粒径０．５μｍ以上の微粒子数は１５個/mlであったこと，並びにこのポジ型感放射線性樹脂組成物を４０℃にコントロールされた恒温槽に入れ１か月間保存した結果，目視判定では微粒子の存在はなく，かつ自動微粒子計測器で測定した微粒子は１０個/mlとほとんど変化しなかったことが記載されている(７頁右上欄１５行∼８頁左上欄３行)。
      ｈ比較例１｢溶剤を２−オキシプロピオン酸エチルからメチルセロソルブアセテートにかえた以外は実施例１と同様にポジ型感放射線性樹脂組成物を調製した。
      調製直後の粒径０．５μｍ以上の微粒子数は８個/ml，ピンホール密度は０．１個/cm2であった。
      このポジ型感放射線性樹脂組成物を実施例１と同様に４０℃で１ヶ月保存したところ，目視判定では微粒子はなかったが，自動微粒子計測器で測定した０．５μｍ以上の異物の数は１０００個/mlと増加し，ピンホール密度も２．０個/cm2と増加していた。
      ｣(８頁左上欄４行∼１５行)。
      ｉ実施例２∼６｢実施例１において，溶剤を２−オキシプロピオン酸エチルから表１に示すものにかえた以外は実施例１と同様にポジ型感放射線性樹脂組成物を調製し，調製直後の組成物と４０℃で１ヶ月間保存した組成物につき，粒径０．５μｍ以上の微粒子数およびピンホール密度を実施例１と同様にして測定したところ，いずれの溶剤も微粒子およびピンホール密度を増加させないことがわかった。
      ｣(８頁左上欄１６行∼右上欄４行)。
      ｊ発明の効果｢本発明によれば，アルカリ可溶性樹脂および感放射線性化合物を特定の溶剤に溶解させることにより微粒子の発生数を低下させることができ，レジスト性能の変化のほとんどない感放射線性樹脂組成物を得ることができ，特にポジ型感放射線性樹脂組成物においてその効果は顕著である。
      ｣(１０頁左下欄)。
      イ(ｱ)一致点及び相違点の認定一致点上記ア(ｲ)∼(ｴ)によれば，引用例１には，構成要件A，B1及びCからなるレジスト組成物が開示されるとともに，その組成物の保存中の粒子発生を防止する上で，乳酸エチルを含む溶剤(構成要件B1)を用いることが効果があることが開示されていたと解される。
      (ｲ)相違点本件特許発明は，乳酸エチルの純度につき，｢純度９９％以上｣と規定しているのに対し，引用例１に記載された発明はこの点を規定していない点で相違する。
      ウ相違点についての判断引用例１の出願時の周知技術にかんがみると，以下のとおり，本件特許発明は，引用例１により実質的に開示されており，新規性がない。
      (ｱ)株式会社武蔵野化学研究所の報告書(乙２０。
      以下｢武蔵野化学報告書｣という。
      )によれば，同社は，日本合成ゴム株式会社に対し，引用例１の出願日前から，純度が９９％以上の合成乳酸エチルを販売していた。
      (ｲ)｢ORGANICSYNTHESESCollectiveVolume4｣(乙２２。
      １９６７年５月第２版，ジョン・ウィリー・アンド・サンズ・インコーポレイテッド発行。
      以下｢引用例２｣という。
      )４６７頁∼４６８頁には，乳酸エチルについても，ガラスビーズを充填したカラムを通して蒸留することによって，市販品として入手した純度９９％の乳酸エチルを精製して使用したことが記載されている。
      (ｳ)したがって，引用例１に明示の記載がなくとも，本件特許権の出願時点の周知技術を前提とすると，引用例１のレジスト組成物に使用される乳酸エチルについても，純度が９９％以上のものを採用することは当然である。
      エまとめそうすると，本件特許発明は，引用例１に実質上開示されているということができるから，本件特許発明は，特許法２９条１項３号に違反して特許されたものであり，特許無効審判により無効にされるべきものであるから，原告は，被告に対し，本件特許権を行使することができない。
      (原告の主張)ア引用例１被告の主張アは，明らかに争わない。
      イ一致点及び相違点の認定同イは，明らかに争わない。
      ウ(ｱ)相違点についての判断同ウのうち，(ｱ)(武蔵野化学報告書)及び(ｲ)(引用例２)の各記載は認め，その余は否認する。
      (ｲ)武蔵野化学報告書に記載されている事項は，個人的な出来事にすぎず，本件特許権の出願当時において，フォトレジスト組成物の溶剤として純度９９％以上の乳酸エチルが当業者に周知であったことを立証するものではない。
      (ｳ)引用例２には，ピルビン酸エチルの製造方法が記載されており，当該方法は，石油エーテルを溶剤として，乳酸エチルを過マンガン酸カリウムで酸化するというものである。
      引用例２のどこにも乳酸エチルを溶剤とすることは記載されておらず，フォトレジスト組成物の溶剤としての使用に関しては全く記載されていない。
      また，引用例２は，単に純度９９％の乳酸エチルが公知であったことを示すのみであり，本件特許発明と引用例１の発明の相違点であるフォトレジスト組成物の溶剤として純度が９９％以上の乳酸エチルを使用することが周知であることは，何ら立証されていない。
      かえって，引用例２には，試薬グレードの乳酸エチルでさえ一部を除き市販品には満足できるものがなく，蒸留等の精製が必要であることが開示されており，ましてや溶剤グレードの乳酸エチルについては，９９％以上の純度の乳酸エチルなどなかったということが示唆されている。
      エまとめ同エは否認する。
      (7)無効の抗弁５−進歩性の欠如(被告の主張)ア引用例１前記(6)(被告の主張)アに同じ。
      イ一致点及び相違点の認定前記(6)(被告の主張)イに同じ。
      ウ容易想到性(ｱ)引用例３浅原照三ら編｢溶剤ハンドブック｣(乙２３。
      昭和５９年５月１０日第５刷，株式会社講談社発行。
      以下｢引用例３｣という。
      )には，以下の記載がある。
      ・市販されている溶媒には多種多様の原因で不純物が混入してくるので，使用する溶媒について熟知しなければならず，これを使用する際には，混入する不純物のうち少なくとも使用目的に合わないものを除去すべきこと(４１頁左欄下から６行∼下から１行）。
      ・入手する溶媒の大部分が不純物を含有しており，混入されると予想される種々の不純物の測定法があること（同頁右欄８行∼１６行）。
      ・一般の溶媒は種々の原因により不純物を含有しているところ，これらの不純物が溶媒の使用目的に悪影響を与えなければ，そのまま使用しても差し支えないが，少なくとも使用目的に支障を来す不純物を支障を来さない限度までに除去しなければならないこと(４２頁左欄１１行∼２６行)。
      ・最も多く含まれている不純物は水であること(４２頁左欄２３行∼２４行)。
      (ｲ)引用例５右高正俊編著｢LSIプロセス工学｣(乙２５。
      昭和５７年１０月２５日第１版第１刷，株式会社オーム社発行。
      以下｢引用例５｣という。
      ）には，以下の記載がある。
      ・ICを形成するパターン幅が狭くなると，ウェハ上に付着した０．１μｍ程度の小さなじんあいでも悪影響を及ぼすようになること(１９２頁)。
      ・｢半導体のプロセスで使用している薬品の主なものは，無機薬品(フッ酸，硝酸，硫酸など），有機溶剤（メタノール，アセトン，トリクロルエチレンなど），ホトレジストおよび関連薬品である。
      これら薬品の純度は，特級，１級のほかに電子工業用というEL級があ｣ること(１９３頁下から３行∼最終行)。
      ・｢薬品中の固形粒子数は，…空気中や超純水中のそれと比べてはるかに多い｣こと(１９４頁５行∼７行)。
      ・｢ホトレジストに異物が混入していると，塗布した際にその部分でピンホールが発生し，素子特性に致命的な欠陥をもたらす。
      ホトレジストには，薬品製造過程中に混入する異物に加え，ホトレジストの経時変化でできるゲル状の固形物が含まれることがあるので，塗布する直前に再度ホトレジストをろ過するのが望ましい｣こと(１９４頁最終行∼１９５頁４行)。
      (ｳ)当業者の常識上記(ｱ)及び(ｲ)によれば，溶剤に関して，市販品には多くの場合不純物が含まれており，使用目的によっては障害となることがあること，純度の高いものを購入しても保存中に分解して不純物を発生するので，使用に先立って少なくとも水や使用目的に悪影響を及ぼす不純物を除去しなければならないことは，当業者の常識となっていたといえる。
      例えば，１ミクロン線幅を有する集積回路作成時に使用するg線用ないしi線用レジスト組成物製造の際，レジスト組成物メーカーとしては，購入した溶剤を使用前に精製しないで漫然使用するということは，およそ考えられない。
      (ｴ)容易想到性上記(ｳ)の当業者の常識からすると，乳酸エチルについても，使用に先立って蒸留によって精製した純度９９％以上のものを用いた例が知られていたのであるから，引用例１に記載された発明において，その中で用いられる乳酸エチルをあらかじめ蒸留して純度９９％以上にして使用する程度のことは，当業者ならば容易に想到することができた。
      (ｵ)まとめよって，構成要件B2は，レジスト組成物のメーカー(当業者)が当然に試行する精製の結果得られる当然の構成を規定したにすぎず，結局，構成要件B2において乳酸エチルの純度９９％以上という数値限定をしたこと自体には，本件特許発明の進歩性は認められない。
      エ結論そうである以上，本件特許権は，特許法２９条２項に違反して特許されたという無効理由があるから，特許無効審判により無効にされるべきものであり，原告は，被告に対し，本件特許権を行使することができない。
      (原告の主張)ア引用例１被告の主張アについては，上記(6)(原告の主張)アに同じ。
      イ一致点及び相違点の認定被告の主張イについては，上記(6)(原告の主張)イに同じ。
      ウ容易想到性(ｱ)引用例３同ウ(ｱ)は認める。
      (ｲ)引用例５同ウ(ｲ)は認める。
      (ｳ)当業者の常識同ウ(ｳ)は否認する。
      (ｴ)容易想到性ａ同ウ(ｴ)は否認する。
      ｂ一般論として使用目的に悪影響を及ぼす不純物を除去しなければならないとしても，どのような場合に障害があるのかを予測することはできないから，上記一般論だけから，フォトレジスト組成物の溶剤としての乳酸エチルが含有する不純物の除去を当業者が容易に想到することができたとすることはできない。
      ｃ引用例３には，溶媒に関する一般的な記載がされているだけであり，フォトレジスト組成物における溶剤である乳酸エチルについては何ら言及されていないため，多種多様な種類の溶剤が存在する中で，乳酸エチルが，フォトレジスト組成物の溶剤として，当該フォトレジスト組成物の特性に悪影響を与える不純物を含有していることについては，開示も示唆もされておらず，フォトレジスト組成物における溶剤の乳酸エチルを精製してみようという動機付けも，開示も示唆もされていない。
      ｄこの点は，引用例５においても同様である。
      ｅしたがって，｢純度が９９％以上の乳酸エチル｣とすることは，当業者であっても容易に想到することはできなかった。
      (ｵ)まとめ同ウ(ｵ)は否認する。
      エ結論同エは否認する。
      (8)不当利得及び損害(原告の主張)ア(ｱ)不当利得被告の製造・販売量被告は，平成９年１２月１９日から平成１５年６月１９日までの間に，日本において，販売価格において１億７５２４万米ドルの被告製品を製造し，日本を含む世界において販売した。
      (ｲ)実施料相当額本件特許発明を実施する場合の相当実施料率は，販売価格に対し８％である。
      よって，実施料相当額は，１４０１万９２００米ドルである。
      １億７５２４万米ドル×８%＝１４０１万９２００米ドル(ｳ)為替交換比率平成１０年から平成１４年までの５年間における為替交換比率は，平均１ドル当たり１１９．８８円である。
      よって，上記(ｲ)の金額は，日本円でほぼ１６億８０６２万円に相当する。
      １４０１万９２００米ドル×１１９．８８円≒１６億８０６２万円(ｴ)原告の損失したがって，被告は，少なくとも１６億８０６２万円の不当利得を得，それにより，原告は，同額の損失を受けた。
      (ｵ)ａ悪意被告は，本件特許権について，平成１０年９月１７日特許庁に対して特許異議の申立てをしたが，平成１１年１月５日の特許異議決定により本件特許権が維持された。
      ｂ被告は，この特許異議手続により，本件特許権の内容を知り，したがって，被告製品が本件特許発明の技術的範囲に含まれることも知ったから，民法７０４条の悪意の受益者に該当する。
      (ｶ)まとめよって，原告は，被告に対し，不当利得返還請求権に基づき１６億８０６２万円及びこれに対する平成１５年６月２０日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による利息の支払を求める。
      イ(ｱ)損害(特許法１０２条２項)被告の製造・販売量被告は，平成１５年６月２０日から平成１８年６月１９日までの３年間に，日本において，販売価格において８３８６万米ドルの被告製品を製造し，日本を含む世界において販売した。
      (ｲ)被告の利益率上記(ｱ)の期間における粗利益率は，３２％を下回るものではない。
      よって，被告の利益は，２６８３万５２００米ドルである。
      ８３８６万米ドル×３２%＝２６８３万５２００米ドル(ｳ)為替交換比率上記(ｱ)の期間における為替交換比率は，平均１ドル当たり１１１．４２円である。
      よって，上記(ｲ)の金額は，日本円でほぼ２９億８９９７万円に相当する。
      ２６８３万５２００米ドル×１１１．４２円≒２９億８９９７万円(ｴ)まとめよって，原告は，被告に対し，不法行為に基づき，２９億８９９７万円の損害金及びこれに対する訴状送達の日の翌日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金の支払を求める。
      (被告の主張)原告の主張のうち，ア(ｵ)ａ(異議決定における維持)は認め，その余は否認する。
      第３当裁判所の判断１無効の抗弁５(進歩性の欠如)について(1)引用例１並びに一致点及び相違点の認定引用例１が，優先権主張番号１０８１９２号の優先日より前の昭和６２年６月４日に公開されたこと及び引用例１の開示内容(前記第２，３(6)(被告の主張)ア)，並びに一致点及び相違点の認定(同イ)については，原告において明らかに争わないから，これを自白したものとみなす。
      (2)ア(ｱ)相違点についての判断当業者の常識引用例３引用例３に以下の記載が存在することについては，当事者間に争いがない。
      ・市販されている溶媒には多種多様の原因で不純物が混入してくるので，使用する溶媒について熟知しなければならず，これを使用する際には，混入する不純物のうち少なくとも使用目的に合わないものを除去すべきこと(４１頁左欄下から６行∼下から１行）。
      ・入手する溶媒の大部分が不純物を含有しており，混入されると予想される種々の不純物の測定法があること（同頁右欄８行∼１６行）。
      ・一般の溶媒は種々の原因により不純物を含有しているところ，これらの不純物が溶媒の使用目的に悪影響を与えなければ，そのまま使用しても差し支えないが，少なくとも使用目的に支障をきたす不純物を支障をきたさない限度までに除去しなければならないこと(４２頁左欄１１行∼２６行)。
      ・最も多く含まれている不純物は水であること(４２頁左欄２３行∼２４行)。
      (ｲ)ａ・引用例５引用例５に以下の記載が存在することについては，当事者間に争いがない。
      ICを形成するパターン幅が狭くなると，ウェハ上に付着した０．１μｍ程度の小さなじんあいでも悪影響を及ぼすようになること(１９２頁)。
      ・｢半導体のプロセスで使用している薬品の主なものは，無機薬品(フッ酸，硝酸，硫酸など），有機溶剤(メタノール，アセトン，トリクロルエチレンなど），ホトレジストおよび関連薬品である。
      これら薬品の純度は，特級，１級のほかに電子工業用というEL級があ｣ること(１９３頁下から３行∼最終行)。
      ・｢薬品中の固形粒子数は，…空気中や超純水中のそれと比べてはるかに多い｣こと(１９４頁５行∼７行)。
      ・｢ホトレジストに異物が混入していると，塗布した際にその部分でピンホールが発生し，素子特性に致命的な欠陥をもたらす。
      ホトレジストには，薬品製造過程中に混入する異物に加え，ホトレジストの経時変化でできるゲル状の固形物が含まれることがあるので，塗布する直前に再度ホトレジストをろ過するのが望ましい｣こと(１９４頁最終行∼１９５頁４行)。
      ｂ乙２５によれば，引用例５には，更に次の記載があることが認められる。
      ｢従来LSIの生産はクリーンルーム内で行われてきたが，今後はクリーンルームを使うことによる環境の清浄化のみならず，洗浄に使用する脱イオン純水や薬品，あるいはドーピングガスなどに含まれる異物の除去もますます重要になってくる。
      ｣(１９２頁１０行∼１２行)イ(ｱ)検討引用例３には，溶剤(溶媒)に関する一般的な記載があるのみであるが，これによれば，本件特許権の出願当時既に，市販の溶剤には多くの場合不純物が含まれており，使用目的によっては支障を来すおそれがあること，このため，溶剤の使用に当たり，少なくともその使用目的に支障を来さない限度にまで精製して不純物を除去し，溶剤の純度を高める必要があることは，一般的化学常識として，当業者により認識されていたことが認められる。
      (ｲ)半導体製造の分野でも，引用例５によれば，本件特許権の出願当時既に，微細加工であるLSIの生産に当たり，その高集積化に伴い，０．１μm程度の小さなじんあいでもLSI生産の各工程において悪影響を及ぼすようになるという問題が認識されていたことが認められる。
      さらに，引用例５には，半導体製造のプロセスで使用している薬品の主なものとして，無機薬品，有機溶剤のほか，フォトレジスト等も列挙されるとともに，これら薬品の純度について，特級，１級のほか，電子工業用にEL級という特別に純度の高い仕様が設けられていることが示されている。
      加えて，引用例５においては，フォトレジストに異物が混入していると，塗布した際にその部分でピンホールが発生し，素子特性に致命的な欠陥をもたらすこと，及び，その異物として，フォトレジストには，製造過程中に混入するもののほか，フォトレジストの経時変化によりできるゲル状の固形物が含まれることがあることから，塗布する直前に再度フォトレジストをろ過することが望ましいことが記載されている。
      以上によれば，半導体製造の分野においても，本件特許権の出願当時既に，フォトレジスト組成物中に経時変化により生じるゲル状の固形物の存在及びその除去が当業者にとって周知の課題及び解決手段であったことが認められる。
      (ｳ)乙１３によれば，本件特許権の出願当時，溶剤として使用される乳酸エチルの市販品として，純度９７％又は９８％以上のものが販売されていたことが認められるところ(６∼７頁)，当事者間に争いがない引用例２の記載(第２，３(6)(被告の主張)ウ(ｲ))によれば，本件特許権の出願当時既に，純度９９％以上の乳酸エチルも市販されていたことが認められる。
      (ｴ)本件明細書の記載によれば，本件特許権の出願当時，溶剤の不純物を除去するために行われる精製法として，蒸留という手法が一般に行われていたこと，及びこれにより乳酸エチルの純度を９９％以上にすることについては特に技術的に困難な問題はなかったことがそれぞれ認められる。
      (ｵ)以上によれば，引用例１に記載された発明において，フォトレジスト組成物の保存安定性の向上を目指して，溶剤として使用するに先立ち，乳酸エチルから蒸留により精製して不純物を除去し，その純度を９９％以上と構成することは，当業者が容易に想到することができたことと認められる。
      (ｶ)そして，上記(ｳ)のとおり，本件特許権の出願当時，溶剤として使用される乳酸エチルの市販品として，純度９７％又は９８％以上のものが販売されていたことを考慮すると，本件明細書記載の例１９５のみをもって，乳酸エチルの純度を９９％以上と規定したことによる効果が格別顕著なものであると認めることもできない。
      (3)原告の主張に対する判断原告は，引用例３及び５は溶媒に関する一般的な記載がされているだけであり，フォトレジスト組成物における溶剤のうち乳酸エチルに着目し，その不純物に着目することを動機付ける記載も示唆もないから，溶剤に含まれる乳酸エチルの純度を９９％以上にすることは，当業者であっても容易に想到し得えたことではない旨主張する。
      確かに，引用例１は，フォトレジスト組成物の保存安定性向上を図る上で，溶剤に含まれる乳酸エチルの純度を９９％以上にすることに意義があることについて明示的に言及しておらず，また，これを示唆する記載も見当たらない。
      しかし，引用例１には，フォトレジスト組成物の溶剤の１つとして乳酸エチルが挙げられていること，本件特許権の出願当時の一般的化学常識としても，半導体製造の分野における当業者の認識としても，溶剤の使用に当たってはその使用目的に支障を来さない程度にまで純度の高いものを使用する必要性が認識されていたことなどを考慮すれば，引用例１に記載された発明において，溶剤として｢純度９９％以上の乳酸エチル｣を採用することは，当業者であれば容易になし得たことというほかはない。
      また，上記(2)イ(ｶ)のとおり，｢純度９９％以上の乳酸エチル｣の構成を採用したことによる効果も，格別顕著なものとまではいえない。
      したがって，原告の上記主張は採用することができない。
      (4)まとめ以上によれば，本件特許権は，特許法２９条２項に違反して特許された無効理由があるから，特許無効審判により無効にされるべきものであり(同法１２３条１項２号)，原告は，被告に対し，本件特許権を行使することができない(同法１０４条の３)。
      ２結論よって，原告の請求は，その余の点について判断するまでもなくいずれも理由がないから，これを棄却することとし，主文のとおり判決する。
    東京地方裁判所民事第４０部</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
