<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成15(行ウ)10</事件番号>
      <事件名>行政文書不開示処分取消等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成19年02月13日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>甲府地方裁判所　　民事部</裁判所名・部>
      <判示事項の要旨>県の行政文書不開示処分が一部（公務員の氏名及び地権者の氏名・住所・地番・小字等の情報）取り消された事例。</判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20070507154507.pdf</PDF>
        <PDF type="別紙１">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20070507152546-1.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=34604&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主１文原告の被告知事に対する本件訴え中，被告知事が，原告に対して平成１３年１１月８日付けでした行政文書一部開示決定及び平成１５年５月２９日付けでした行政文書一部開示決定処分一部変更決定のうち，別紙一覧表の第１の２４及び第５の９の工作物補償額算定一覧表の原本を不開示とした部分の取消しを求める部分を却下する。
      ２前項の各決定のうち，別紙一覧表当裁判所判断欄に開示と記載の各項目についてこれを不開示とした部分を取り消す。
      ３原告の被告知事に対するその余の請求及び被告県に対する請求を棄却する。
      ４訴訟費用は，被告知事及び原告に生じた費用の各２分の１を被告知事の負担とし，被告知事及び原告に生じたその余の費用並びに被告県に生じた費用を原告の負担とする。
      事第１１実及び理由請求被告知事が平成１３年１１月８日付けでした行政文書一部開示決定（以下「本件決定」という。
      ）及び平成１５年５月２９日付けでした行政文書一部開示決定処分一部変更決定（以下「本件変更決定」という。
      ）のうち，下記（１）の行政文書について全部不開示とした処分及び下記（２）の行政文書について一部不開示とした処分を取り消す。
      （１）ア南アルプス市○○の１５５番のうち，東側の２３８．２９平方メートル部分（以下，この部分の土地を「本件１５５番道路敷地」という。
      ）に関する①土地売買契約書（その関連文書を含む。
      ）②土地調書又は土地確認書③土地の補償額算定調書④交渉記録1⑤買収の補償・設計・契約についての取扱いの経緯を記録している文書⑥工作物補償額算定一覧表の算定額の算出資料が記録されている文書⑦交換契約書（甲１７の２）の原本⑧工作物補償額算定一覧表（別紙一覧表第１の２４及び第５の９）の原本イ韮崎・櫛形・豊富線の道路改良事業（以下「本件事業」という。
      ）の用地とされた上記道路と広域農道の交差点付近の土地（本件１５５番道路敷地を除く）のうち，収用部分に関する土地調書又は土地確認書，交渉記録（以下，上記ア及びイの各文書を「本件１５５番道路敷地等関連文書」という。
      ）（２）２別紙一覧表記載の各文書から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      第２事案の概要１事案の要旨本件は，原告が，山梨県情報公開条例７条（平成１１年１２月２１日山梨県条例第５４号。
      以下「本件条例」という。
      ）に基づき，被告知事に対し，本件事業のための用地買収に関する補償・設計・契約文書，土地調書及び補償額算定調書等の行政文書の公開を請求したところ（以下この文書開示請求を「本件開示請求」という。
      ），平成１３年１１月８日付けで一部を不開示とする決定（本件決定）及び平成１５年５月２９日付けで本件決定を一部変更する決定（本件変更決定）がされたので，その取消しを求めるとともに，本件決定は違法であり，原告はこれによって精神的，経済的損失を被ったと主張して，被告県に対し，国家賠償法に基づき，慰藉料３０万円の支払を求める事案である（附帯請求は，本件決定の後の日からの民法所定年５分の割合による遅延損害金請求である。
      ）。
      2２前提となる事実当事者間に争いがない事実，各項末掲記の証拠及び弁論の全趣旨により容易に認める事実は，次のとおりである（末尾に証拠等の掲記のない事実は，当事者間に争いがない。
      ）。
      （１）ア本件条例の定め（乙５）本件条例は，地方自治の本旨にのっとり，行政文書の開示を請求する県民の権利を明らかにするとともに，行政文書の開示に関し必要な事項を定めること等により，県政に関し県民に説明する責務が全うされるようにし県民の県政への理解と信頼を一段と深めるとともに，県民が県政に関する情報を的確に知る権利の尊重に資することにより，県民参画の開かれた県政を一層推進することを目的とし（本件条例１条），実施機関は，行政文書の開示を求める県民の権利が十分に尊重されるようにこの条例を解釈し，及び運用するものとする。
      この場合において，実施機関は，個人情報（山梨県個人情報保護条例（平成５年山梨県条例第１号）第２条第１号に規定する個人情報をいう。
      ）がみだりに公にされることのないよう最大限に配慮しなければならない（本件条例３条）としたうえで，何人も，実施機関に対して当該実施機関の保有する行政文書の開示を請求することができるものとしている（本件条例５条）。
      イまた，本件条例において，「実施機関」とは，次に掲げる機関をいう（本件条例２条１項）。
      （ア）知事，教育委員会，選挙管理委員会，人事委員会，監査委員，公安委員会，地方労働委員会，収用委員会，内水面漁場管理委員会及び公営企業管理者（以下これらを「知事等」という。
      ）。
      （イ）（ウ）ウ知事等に置かれる機関で規則で定めるもの議会本件条例において，「行政文書」とは，実施機関の職員が職務上作成し，3又は取得した文書，図面及び電磁的記録（電子的方式，磁気的方式その他人の知覚によっては認識することができない方式で作られた記録をいう。
      ）であって，当該実施機関の職員が組織的に用いるものとして，当該実施機関が保有しているものをいう（同条２号）。
      エまた，本件条例は，「実施機関は，開示請求があったときは，開示請求に係る行政文書に次の各号に掲げる情報（以下「不開示情報」という。
      ）のいずれかが記録されている場合を除き，開示請求者に対し，当該行政文書を開示しなければならない。
      」と定め（本件条例８条），その１号において以下のように規定している。
      個人に関する情報（事業を営む個人の当該事業に関する情報を除く。
      ）であって，当該情報に含まれる氏名，生年月日その他の記述等により特定の個人を識別することができるもの（他の情報と照合することにより，特定の個人を識別することができることとなるものを含む。
      ）又は，特定の個人を識別することはできないが，公にすることにより，なお個人の権利利益を害するおそれがあるもの。
      ただし，次に掲げる情報を除く。
      イ法令の規定により又は慣行として公にされ，又は公にすることが予定されている情報ロ人の生命，健康，生活又は財産を保護するため，公にすることが必要であると認められる情報ハ当該個人が公務員（国家公務員法（昭和２２年法律第１２０号）第２条第１項に規定する国家公務員及び地方公務員法（昭和２５年法律第２６１号）第２条に規定する地方公務員をいう。
      ）である場合において，当該情報がその職務の遂行に係る情報であるときは，当該情報のうち，当該公務員の職及び当該職務遂行の内容に係る部分オそして，実施機関は，開示請求に係る行政文書の一部に不開示情報が記録されている場合において，不開示情報が記録されている部分を容易に区分し4て除くことができるときは，開示請求者に対し，当該部分を除いた部分につき開示しなければならず（本件条例９条１項），開示請求に係る行政文書に前条第１号の情報（特定の個人を識別することができるものに限る。
      ）が記録されている場合において，当該情報のうち，氏名，生年月日その他の特定の個人を識別することができることとなる記述等の部分を除くことにより，公にしても，個人の権利利益が害されるおそれがないと認められるときは，当該部分を除いた部分は，同号の情報に含まれないものとみなして，前項の規定を適用する（同条２項）。
      （２）当事者原告は，本件開示請求をした者であり，被告知事は，本件条例２条１項の実施機関である。
      （３）ア本件開示請求に至る経緯被告県は，昭和６３年ころ，本件事業の用地として，本件１５５番道路敷地を買収する必要が生じ，上記１５５番の土地の所有者であるＣの相続人であり，同土地の占有者でもあるＡ及びその子であるＢと交渉することとした（弁論の全趣旨）。
      イしかし，上記１５５番の土地の所有権登記は，Ｃ名義のままとなっており，その相続人が，同年ころ，上記Ａ含め，４０数名いたこと，そのうちの３名は所在が不明であることが判明し，被告県に対する移転登記が困難な状況にあった（甲１７の１の４，弁論の全趣旨）。
      他方，本件事業は，事業着手からおおむね４年以内に完成することを目標に整備すべき「特殊改良第１種事業」であり，交通事故の防止等の公共的かつ緊急性の高い事業であった（弁論の全趣旨）。
      そこで，被告県は，本来ならば，売買契約締結時に買収土地の代金の７割を支払い，移転登記完了後，残額を支払うこととなっていたところ，本件では，上記のとおり，Ｃから被告県への移転登記が困難であることから，平成5３年２月４日，Ａとの間で，土地の売買契約ではなく物件移転補償契約を締結し，本件１５５番道路敷地の代金額に見合う金額を「補償費」として支払うことによって，本件１５５番道路敷地の占有を取得した（甲５の４，弁論の全趣旨）。
      ウ被告県の担当者は，上記Ｂらとの交渉の際，同人らより，住居移転先としてＤ（以下「Ｄ」という。
      ）が所有する南アルプス市○番，○○番及び○○○番の各土地を取得したい旨の希望があることを告げられた。
      被告県の担当者が，上記Ｂらの希望をＤに告げたところ，Ｄは，１５５番の土地のうちの本件１５５番道路敷地を除く西側の土地（以下この土地を「本件１５５番残地」という。
      ）を取得したい旨の希望を述べた。
      そこで，Ｄは，平成元年１月３１日，Ｃに対し，Ｄ所有の上記○番，○○番及び○○○番の各土地を売り，これに対し，Ｃは，Ｄに対し，本件１５５番残地を売る旨の契約をし，平成元年５月６日，上記○番，○○番及び○○○番の土地の所有権移転登記を経た（甲１７の１ないし３及び甲１７の２）。
      しかし，Ｄは，本件１５５番残地の所有権移転登記を経ることができなかった。
      エＤ及び原告は，平成９年ころ，被告県に対し，本件１５５番残地の所有権移転登記手続等について，責任を持って解決するよう要求した（弁論の全趣旨）。
      オＤは，平成１３年８月２４日，被告県に対し，連帯保証人としてＣらが本件１５５番残地の売買契約に基づく同地の所有権移転登記手続義務の未履行を理由とする損害を賠償するよう求める旨の調停の申立を行った（甲１４）。
      しかし，同調停は，平成１４年２月１４日，不調となった。
      （４）原告の本件開示請求原告は，平成１３年１０月１０日，被告知事に対し，本件条例７条に基づき，下記の行政文書の開示を請求した（甲１８の２）。
    6</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
