<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成16(ワ)4674</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求</事件名>
      <裁判年月日>平成19年03月29日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>東京地方裁判所　　民事第１４部</裁判所名・部>
      <結果>棄却</結果>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20070509121254.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=34619&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成１９年３月２９日判決言渡平成１６年(ワ)第４６７４号口頭弁論終結日同日原本領収裁判所書記官損害賠償請求事件判決東京都台東区原告Ａ同訴訟代理人弁護士竹本裕美谷内口一彦東京都千代田区被告社会福祉法人三井記念病院同代表者理事Ｂ同訴訟代理人弁護士田策司井野直幸小主原林ゆか文１原告の請求を棄却する。
      ２訴訟費用は，原告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求被告は，原告に対し，金９７０４万５７１５円及びこれに対する平成１６年３月１３日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。第２事案の概要本件は，被告が開設する病院において，鉗子分娩の方法で分娩介助を受けた原告が，出産後ほどなく出生した子が脳浮腫を生じて痙攣重積等の高度の神経症状を来たした後に脳死状態に陥り，その後に感染症に罹患して死亡した，又は，後遺障害が発生したのは，鉗子分娩を担当した医師が数回にわたり鉗子を1滑脱させたことなどにより，児の脳に障害が起こり，あるいは児が低酸素状態に陥ったためであると主張して，被告に対し，不法行為（使用者責任）に基づく損害賠償請求として，子の逸失利益，慰謝料及び原告固有の損害並びにこれらに対する不法行為後の日（訴状送達日の翌日）からの民法所定の割合による遅延損害金の支払を求めている事案である。１前提事実（事実認定の根拠を掲記しない事実は当事者間に争いがない 。）(1)ア当事者原告（昭和４３年２月生）は，中華人民共和国国籍を有する外国人である。原告は，平成１１年１２月１４日にＣと婚姻したが，平成１５年１２月３日に協議離婚した。（甲Ｂ１，２，弁論の全趣旨）イＤ（平成１２年３月７日生，平成１５年１１月２５日死亡。は，原告とＣとの間の子（長女）である。ウ(ア)被告は，肩書所在地において「三井記念病院」との名称の病院（以下「被告病院」という 。）を開設している。(イ)Ｅは，平成１２年３月ころ，被告病院産婦人科に勤務していた医師である。(ウ)Ｆは，平成１２年３月ころ，研修医として被告病院に勤務していた医師である。エ社会福祉法人賛育会は，東京都墨田区内において「賛育会病院」という名称の病院（以下「賛育会病院」という 。）を開設している。(2)ア原告の被告病院への受診及びＤの分娩に至る経緯原告は，平成１２年１月１９日（以下，日付については，平成１２年の出来事については，年の記載を省略する 。 ，妊婦検診のため被告病院の）産婦人科を受診し，その後も被告病院で妊婦検診を受けていたが，２月下2旬とされていた出産予定日を超過しても出産の徴候が見られなかったことから，３月６日，分娩誘発により出産する予定で被告病院の産婦人科に入院した。イ原告の分娩経過 なお ，（本項における日付は ，いずれも３月７日である 。）(ア)原告は，朝にＥ医師の診察を受け，午前９時ころから陣痛誘発促進剤の投与を受け始めたところ，陣痛が到来し，午後３時３０分ころには破水となった。(イ)原告は，分娩室に移動したが，午後５時４５分ころ，子宮口は全開大には至っておらず，また，児が回旋異常（前方前頂位）を起こしていることが判明した。(ウ)午後７時５０分ころ，原告の子宮口が全開大となり，児も下降してきてはいたが，その後も娩出に至らなかったことから，被告病院医師らは，クリステレル圧出法の施行と併せて鉗子を用いた分娩を実施することとし，午後８時４０分ころから原告に対する鉗子分娩に着手した（以下「本件鉗子分娩」という 。 。）しかして，実際の鉗子分娩は，研修の一環としてＦ医師が担当し，Ｅ医師はＦ医師の脇に付いて手技等を指導するという方式で実施されることになったが，Ｆ医師は本件鉗子分娩以前に術者として鉗子操作を実施した経験はなかった。(エ)Ｆ医師は，Ｅ医師の指導の下で原告に対する鉗子分娩を試みたが，２回にわたり鉗子を滑脱させてしまったため娩出に至らず，その後，Ｅ医師が術者を交代して鉗子分娩を試みたが，同医師も１回鉗子を滑脱させてしまい，４回目の鉗子手技とクリステレル圧出法の施行により，午後９時０６分ころＤを娩出させた（滑脱の態様については当事者間に争いがある 。 。）(3)被告病院におけるＤの診療経過等3アＤの娩出直後の状態(ア)Ｄは娩出時には前方後頂位で出生し，被告病院において，全身色暗赤色で末端チアノーゼのほか顔面表皮に鉗子による傷跡が２か所，頭部全体に産瘤がそれぞれ認められたが，体重は３５４２ｇで，全身状態は安定していると判断され，３月７日午後９時３５分に観察目的で新生児室のクベース（保育器）に収容された。(イ)被告病院の診療録（医師記載部分）には，Ｄの出生直後のアプガースコア（１分値）は９点と記載されている（ただし，実際にＤが同スコア９点に相当する状態であったかどうかは当事者間に争いがある 。 。）イＦ医師は，３月８日Ｄを診察し，頭部に血腫様症状を認めたため，被告病院小児科にコンサルトした。被告病院小児科のＦ医師は，同日午後０時３０分ころ，Ｄを診察し，その際，頭部全周囲の浮腫については産瘤と帽状腱膜下血腫を疑った。その後，同日午後４時ころになってＤの頭囲が生下時より約２ ．４㎝大きくなっていることが判明したことから，Ｆ医師は，被告病院と提携関係にあった賛育会病院小児科のＨ医師と協議し，いつでも賛育会病院で受け入れ可能であるとの了解を得た。ウＤは，３月９日午前０時ころから，啼泣，発汗が多くなり，左上下肢に痙攣様の体動が見られるようになった。被告病院小児科のＩ医師は，同日午前９時２０分ころ，Ｄを診察したが，上記の頭部症状や痙攣様症状に加え，皮膚色がやや不良で，大泉門もやや緊満ぎみであったほか四肢の緊張も強かったことなどから，頭蓋内圧亢進を疑い，同日午前１０時４０分ころ，Ｄを賛育会病院に転院させた。エなお，被告病院においては，出生時の臍帯血の動脈血液ガス分析検査，出生後の動脈血ガス分析検査及びＤの頭部についてのレントゲン，ＣＴ，ＭＲＩといった画像検査は実施されていない。4(4)ア後医（賛育会病院）転送後のＤの診療経過等Ｄは，３月９日午前１１時０５分ころ，賛育会病院に搬送され，同病院小児科病棟に入院して頭部ＣＴ検査を受けた。その画像によると，帽状腱膜下血腫のほか，右側頭部に頭蓋内血腫（ただし，これが硬膜下血腫か硬膜外血腫であるかは後に検討する 。）と右大脳半球の浮腫（浮腫の程度は後に検討する 。）が認められる。イＤは，同日午後０時４５分以後，右半身から全身性に至る痙攣を繰り返し起こすようになり，さらに，同日午後１０時ころからは全身性の強直間代性痙攣を繰り返し，そのうち痙攣重積の状態に陥った。賛育会病院医師は，痙攣重積の鎮静を図るため，同月１１日午前１１時からＤを人工呼吸管理下に置き，バルビツレート療法（中枢神経抑制薬であるラボナールの持続静注を内容とする抗痙攣治療）の施行を開始し，痙攣の鎮静を見たため，同月１２日午後１０時ころラボナールの投与を中止し，バルビツレート療法を終了した。ウＤは，バルビツレート療法施行中から，自発呼吸がなく，瞳孔も散大していたほか，各種の反射もない状態となっていたが，終了後も回復の徴候が見られなかったことから，賛育会病院医師は，Ｄの頭蓋内変化を疑い，同月１５日にＤの頭部ＣＴ検査を実施したが，その際，大脳領域全体に重度の脳浮腫が生じていることが判明した。Ｄは，同月１６日，上記のＣＴ所見とともに，自発呼吸，対光反射，角膜反射等がいずれもなく瞳孔も散大しているとして，臨床的には脳死状態にあるものと診断された。エなお，賛育会病院では，Ｄの頭部病変に関して単純レントゲン検査は施行されていない。(5)Ｄの死亡に至る経緯等（甲Ａ３）Ｄは，その後，呼吸管理等を受けながら賛育会病院での入院を継続してい5たが，脳死状態から回復することはなく，平成１５年１１月８日ころに発症した肺炎及びそれに続く肺出血により，同月２５日午前２時１０分に死亡が確認された（死亡時３歳 ）。なお，Ｄについては，死亡後の解剖は実施されていない。(6)Ｄに係る諸検査結果等（ 甲Ｂ２４ ，乙Ａ１ないし５ ，Ｂ１８ないし２０ ，２２，２５，弁論の全趣旨）ア被告病院及び賛育会病院において実施されたＤの血液検査，血液ガス分析検査の結果は，別紙３「検査結果一覧表」記載のとおりである。イ上記の血液検査項目のうち本件に関連するものの意義等は，以下のとおりである。(ア)ＣＲＰ炎症マーカーともいわれ，その異常は体内の炎症反応の存在を示すものとされているが，その炎症性変化の原因となった疾患を一義的に特定できるものではない。(イ)ＣＰＫ（クレアチンホスホキナーゼ ，「ＣＫ」ともいう 。）ＣＰＫは，臓器局在性の酵素であり，骨格筋，心筋，赤血球に多く含まれ，脳や消化管にも比較的多く存在するが，その余の臓器にはあまり存在しない。ＣＰＫは，上記の臓器（例えば筋組織）から血中に漏出したものが測定されるため，逸脱酵素といわれており，組織障害度の指標として利用されている 。ＣＰＫは ，そのタンパク分画等 アイソザイム ）（に応じて，主として，骨格筋由来のもの（ＣＫ－ＭＭ ），心筋由来のもの（ＣＫ－ＭＢ ），脳由来のもの（ＣＫ－ＢＢ）などに分類されるが，ＣＫ活性はＭＭ型が最高であり大半を占めるといわれている。ＣＰＫが高値を示す病態には，様々なものがあり，新生児仮死による低酸素負荷の場合には著明な高値を示すといわれているが，溶血でも上昇することがある。6(ウ)ＬＤＨ（乳酸脱水素酵素）ＬＤＨは，広く全身の臓器の可溶性分画に存在する逸脱酵素であるため，臓器診断的価値はあまり高くないが，スクリーニング検査として有用であり，高値を示した場合は，種々の原因で何らかの臓器に障害が加わっていることを意味する。ＬＤＨは，わずかな溶血でも赤血球由来のＬＤＨが上昇することがある。ＬＤＨも，そのアイソザイムに応じて，主として，心筋，赤血球由来のもの（ＬＤ１（ＢＢＢＢ ） ，心筋，腎，）赤血球，肺，白血球由来のもの（ＬＤ２（ＢＢＢＡ ） ，脳，腎，肺由）来のもの（ＬＤ３（ＢＢＡＡ ） ，肝，肺由来のもの（ＬＤ４（ＢＡＡ）Ａ ） ，肝，骨格筋由来のもの（ＬＤ５（ＡＡＡＡ ）））の５種類に分類される。(エ)ＧＯＴ，ＧＰＴ，γ－ＧＴＰ肝臓 ，腎臓 ，心筋 ，骨格筋 ，膵臓 ，赤血球中に多量に含まれており（ 特に，ＧＰＴは肝臓に局在している 。 ，組織が障害される際に細胞から）血中に漏出したものが測定される逸脱酵素である。これら項目が高値である場合も多様な疾患の存在を示唆するが，主として肝障害と相関している。ウ新生児の血液検査，血液ガス分析検査等の，生後時間に応じた正常値及び参考数値は，別紙５「正常値」記載のとおりである。(7)ア本件に関連する医学的知見頭部分娩外傷頭部は最も分娩外傷を受けやすい部位といわれているところ，頭蓋内出血による頭蓋内圧亢進により生命維持に必須の中枢が破壊されることがあり，その場合は死亡率も高くなる。頭部分娩外傷の頻度は，size, space,forceの調和が保たれていない分娩の場合では上昇し，例えば頭部の形状が短時間で急激に変化を受けるような高位鉗子分娩等の過程では危険性が7上昇するといわれている（段階的な内圧の上昇には耐えることができる硬膜も，突発的な加圧に際しては断裂してしまうことがある 。 。）なお ，頭部分娩外傷として臨床上現れる症状としては下記のものがある 。（甲Ｂ４，５，１２，１３，乙Ｂ６，１２）(ア)産瘤（甲Ｂ５，７）胎児の先進部は通常浮腫状であるところ，頭部は頸管開大部に直面する部分を除き子宮壁に密着しているため，該部の皮下組織にうっ血あるいは滲出液が貯留することになり ，これを産瘤という 。顔面位では眼瞼 ，両頬，鼻部，口唇までに広汎に皮下浮腫と点状出血が見られる。一般には数日内で消失する。(イ)頭血腫及び帽状腱膜下血腫（甲Ｂ４，５，７，１２，１３，乙Ｂ１２）①頭血腫頭血腫は，児が産道を通過する際に受ける外力により頭蓋骨の骨膜が一部剥離して生じる骨膜下血腫であり，鉗子や吸引分娩によっても骨膜下血管の破綻を来たし血腫となることがあるが，自然分娩でも生じることがある。骨膜下血腫であるため，骨縫合を超えて血腫が広がることはない。骨膜下出血は徐々に進行するので娩出後数時間してから発見されることが普通である。予後は良好で通常は２，３か月で自然に吸収される。②帽状腱膜下血腫帽状腱膜下血腫は，骨膜とその直上を被う帽状腱膜との間の出血であるところ，骨膜と帽状腱膜の間の疎性結合組織はずれやすく血管も豊富であるため，骨縫合部軟骨の断裂や導出動脈自体の牽引性断裂で出血して発症するとされている 。発生頻度は ，全出生時の１％未満で ，多くは吸引分娩で生じるとされているが，鉗子分娩などで頭部に強い8外力が働いた場合に生じることもあり，また，自然分娩の場合にも発症することがある。帽状腱膜下に血腫が形成されるため，骨縫合部を超えて頭皮下全体に血腫が拡がりやすく，その場合は境界，腫脹及び波動は不明瞭である場合が多い。顔面などに浮腫を伴い，高度な場合は指圧痕を認めたり貧血を起こしてショック状態となり，ＤＩＣ（播種性血管内凝固症候群）を合併することもある。治療は，ビタミンＫ ２ シロップの使用が挙げられるが，出血性ショックの徴候があれば集中治療を開始するとされている。なお，帽状腱膜下血腫のような頭血腫が生じた症例の４分の１に線状骨折を認めたとの報告もある。(ウ)頭蓋内出血（甲Ｂ４ないし７，９，１２，１３，乙Ｂ１，２の１・２，３，４，１１，１２）頭蓋内出血は，頭蓋腔の主たる静脈や洞の裂傷から起こり，硬膜外，硬膜下，くも膜下及び脳室内出血が代表的である。硬膜下，硬膜外出血は，頭部の過度の変形が因子と考えられており，産道を通過する際や高位鉗子分娩によって頭蓋骨に対して急激な応力が働いて生じるとされている。成熟児で鉗子分娩や吸引分娩を受けた児に多いと考えられているが，最近は，出生前から見られる例もあり，自然分娩でも起こるとされている。硬膜外出血は，主として分娩外傷により頭蓋骨骨折（線状骨折と陥没骨折がある 。 を伴って生じ ，他方 ，硬膜下出血は ，大脳表面の静脈（ テ）ント上では上大脳静脈，テント下，下矢状洞では小脳静脈等）が断裂して破綻し，硬膜下に出血をきたす状態をいうが，出生前に発生する場合もあるので分娩外傷を必ずしも示唆しないという意見もある。硬膜下血腫は ，瞳孔の左右不同やショック症状を呈する場合に疑われ ，直ちにＣＴ検査と血液検査を実施するとされている。少量の硬膜下出血9はＭＲＩ検査では確認しやすいが，ＣＴ検査では静脈洞のうっ血と鑑別が困難なことも多い。少量では無症状又はあっても易刺激性などの軽微な症状で，経過の注意深い観察を行う。出血量が多いと，大脳皮質や脳神経の圧迫による症状や ，貧血 ，ショック ，頭蓋内圧亢進症状が現れる 。症状によって，呼吸循環の全身管理，頭蓋内圧亢進や痙攣に対する薬物治療に加えて，外科的血腫除去術を行う。その予防は，吸引，鉗子分娩に際して頭蓋骨に急激な圧が加わらないように誘導することであるが，上記分娩機序をたどった出生時全例について生後の注意が必要である。硬膜下血腫を生じ，それによって最終的に重篤な症状が発症した症例の多くは，娩出後に一見正常な状態がしばらく続き，生後１ないし２４時間経過すると，なんとなく不穏状態となり高音で啼泣し，前額部にしわが寄り，両目を大きく見開いて一点を凝視しているような印象を与える。更に進展すると四肢を激しく動かして大泉門の緊張が亢進し，嘔吐や半身麻痺 ，四肢の運動減弱等の頭蓋内圧亢進に伴う神経症状が見られ ，また，失血による急性貧血症状が見られることもあり，やがて痙攣（間代性痙攣，強直性痙攣（通常全身性で四肢が強直性伸展位をとり，ときに上肢は屈曲，下肢は伸展して除皮質様肢位をとることもある。しばしば，眼球偏位，時に間代性痙攣，無呼吸発作を伴う 。）のほか，微細発作として無呼吸発作，咀嚼様運動，ペダルこぎ様運動等 ），麻痺，筋緊張の低下 ，皮膚色蒼白 ，頻脈 ，血圧低下 ，発熱等が見られるようになり ，チアノーゼを伴う無呼吸の時期が漸増して死に至るとされている。モロー反射は初期に亢進し，やがて減退し，消失する。イ頭蓋内圧亢進（甲Ｂ１６）頭蓋内は ，頭蓋骨に囲まれた一定容積の閉鎖腔であり ，通常は腔内の脳 ，血液，髄液の相互的変化によって腔内圧を一定に保っているが，腔内に他の占拠物（血腫等）が生じたときや病変により脳浮腫を来した場合等には10頭蓋内圧亢進を来す。頭蓋内圧が亢進して脳灌流圧が減少すると，脳血管抵抗，脳血流が減少し，脳血管床が増大し（すなわち脳内静脈系に血液が貯留してしまう 。 ，）更に頭蓋内圧が上昇すると脳への血流が阻害されるようになり ，呼吸障害 ，低酸素症により代謝性アシドーシスとなり ，急速に急性脳腫脹に移行して ，更に頭蓋内圧が亢進するという悪循環を来す。小児では軽微な頭部外傷で脳循環の自己調節機構が消失し，血管床が増大して頭蓋内圧亢進を来すことがあるという意見もある。ウ新生児仮死（低酸素虚血性脳症を含む 。）及び新生児痙攣(ア)①新生児仮死（甲Ｂ１０，２５，２６，乙Ｂ１３，１４）新生児仮死の意義は，多義的であるが，一般には胎盤や肺におけるガス交換が障害されて，低酸素症や高炭酸ガス血症を来す病態とされている。高度になると嫌気性解糖の結果生じた乳酸が蓄積して代謝性アシドーシスを来す。新生児仮死の最大の原因は胎児仮死であり，胎児仮死の原因は，胎盤におけるガス交換の障害，子宮血流の低下，母体の低酸素や低血圧，臍帯血流障害などである。胎児仮死以外の新生児仮死の原因としては，分娩外傷など種々の要因による自発呼吸の確立の障害がある。仮死は，全身における呼吸・循環障害であり，その影響は脳，心血管系，肺，腎などに及ぶが，なかでも脳は短時間の低酸素や虚血で障害を受けやすい。新生児仮死の結果，中枢神経系の症状を示すものは低酸素性虚血性脳症と呼ばれ，その他，心筋障害，遷延性肺高血圧症，胎便吸引症候群，急性尿細管壊死などにより，呼吸・循環・腎機能不全を合併しやすい。単独で仮死の重症度や神経学的予後を評価できるものはないが，胎児心拍パターン，出生時のアプガースコアの低値，動脈血液ガス分析検査における高度の代謝性アシドーシス，ＡＳＴ（ＧＯＴ ），ＡＬＴ11（ＧＰＴ ），ＬＤＨ，ＣＫなどの逸脱酵素の上昇，脳波，頭部ＣＴやＭＲＩなどの異常所見により評価される。②アプガースコアアプガースコアは，新生児の状態を表す評価数値であり，その評価基準は，別紙４「アプガースコア評価基準」のとおりである。アプガースコアの合計が７点未満の場合には新生児仮死と診断される。もっとも，アプガースコアの採点には，主観や仮死以外の要素が入り込む余地があるため，アメリカ産婦人科学会においては，臍帯動脈血ガス分析結果を踏まえたアシドーシスの有無を評価の中心として，新生児仮死の診断基準を下記のとおりと定めている。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
