<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成16(ワ)15288</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求</事件名>
      <裁判年月日>平成19年04月25日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>東京地方裁判所　　民事第３４部</裁判所名・部>
      <結果>その他</結果>
      <判示事項の要旨>Ｃ型慢性肝炎のインターフェロン治療を受けた患者が治療終了後に自殺した事例について，インターフェロン治療をした病院（損害賠償事件被告）の内科医にも，インターフェロン治療終了後に受診した精神病院（独立当事者参加反訴被告）の精神科医にも，いずれも注意義務違反がないとして患者の家族の損害賠償請求をいずれも棄却し，精神病院のインターフェロン治療をした病院に対する債務が存在しないことを確認し，精神病院の原告に対する債務不存在確認請求（独立当事者参加）については，同一の訴訟物について給付訴訟（独立当事者参加反訴）が存在することを理由に訴えの利益がないとして却下した事案。<br /><br /></判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20070518103253.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=34641&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成１９年４月２５日判決言渡平成１６年(ワ)第１５２８８号損害賠償請求事件（以下「甲事件」という。
      ）平成１６年(ワ)第２３３５１号独立当事者参加申立事件（以下「乙事件」という。
      ）平成１８年(ワ)第１１６４５号独立当事者参加申立反訴事件（以下「丙事件」という。
      ）口頭弁論終結日判決主文１原告らの被告及び参加人に対する請求をいずれも棄却する。
      ２被告と参加人との間において，参加人の訴外ａに対する診療行為に関して，参加人の被告に対する，不法行為または診療契約上の債務不履行に基づく損害賠償債務が存在しないことを確認する。
      ３参加人の原告らに対する訴えをいずれも却下する。
      ４損害賠償請求事件に関する訴訟費用，独立当事者参加申立事件及び独立当事者参加申立反訴事件に関する訴訟費用は，全て原告らの負担とする。
      事第一実及び理由請求一（甲事件・丙事件）１被告及び参加人は，原告ｂに対し，連帯して，金２８７２万８８５９円及びこれに対する平成１２年２月２０日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ２被告及び参加人は，原告ｃに対し，連帯して，金１４３６万４４３０円及びこれに対する平成１２年２月２０日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      -1-３被告及び参加人は，原告ｄに対し，連帯して，金１４３６万４４３０円及びこれに対する平成１２年２月２０日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ４訴訟費用は被告及び参加人の負担とする。
      ５仮執行宣言二（乙事件）１原告らと参加人との間において，参加人の訴外ａに対する診療行為に関して，参加人が原告らに対し，不法行為または診療契約上の債務不履行に基づく損害賠償債務が存在しないことを確認する。
      ２被告と参加人との間において，参加人の訴外ａに対する診療行為に関して，参加人が被告に対し，不法行為または診療契約上の債務不履行に基づく損害賠償債務が存在しないことを確認する。
      ３第二参加にかかる訴訟費用は，原告ら及び被告の負担とする。
      事案の概要甲事件は，原告ｂの妻である訴外ａ（以下「ａ」という。
      ）が，C型慢性肝炎に罹患して被告が設置・運営するｅ病院においてインターフェロン注射による治療（以下「IFN治療」という。
      ）を受けたところ，IFN治療の副作用であるうつ病に陥り自殺したとして，原告らが被告に対して，不法行為または診療契約上の債務不履行に基づき，損害賠償及び亡ａの死亡の日である平成１２年２月２０日から支払済みまで年５分の割合による遅延損害金の支払を求めた事案である。
      丙事件は，亡ａがｅ病院におけるIFN治療終了後，参加人が経営する精神病院で２回にわたり診療を受けたが自殺を防げなかったとして，原告らが参加人に対して，不法行為または診療契約上の債務不履行に基づき，損害賠償及び亡ａの死亡の日である平成１２年２月２０日から支払済みまで年５分の割合による遅延損害金の支払を求めた事案である。
      原告らは，被告及び参加人の行為は共同不法行為を構成するとして，被告及び参加人に対して連帯支払-2-を求めた。
      乙事件は，訴訟告知を受けた参加人が独立当事者参加して，参加人の亡ａに対する診療行為について，原告らに対しては不法行為または診療契約上の債務不履行に基づく損害賠償債務が存在しないことの確認を求め，被告に対しては共同不法行為に基づく求償債務が存在しないことの確認を求めた事案である。
      一前提となる事実（認定の根拠を（）内に示す。
      証拠を掲げない事実は当事者間に争いがない。
      ）１当事者(一)原告ｂ（以下「ｂ」という。
      ）は，亡ａの夫，原告ｃは，ｂと亡ａ夫婦の長男，原告ｄは，ｂと亡ａ夫婦の二男である。
      （甲C1）(二)亡ａは，昭和２３年７月６日生まれであり，平成１２年２月２０日死亡した。
      （甲C1）(三)被告は，ｅ病院（以下「被告病院」という。
      ）を設置・運営している。
      ｆ医師（以下「ｆ医師」という。
      ）は，平成１０年に亡ａが被告病院を受診した当時，被告病院に勤務する内科医であり，亡ａの担当医であった。
      (四)参加人は，ｇ病院（以下「参加人病院」という。
      ）を経営している。
      ｈ医師（以下「ｈ医師」という。
      ）は，平成１１年１２月と平成１２年１月に亡ａが参加人病院を受診した当時，参加人病院に勤務する精神科医であった。
      ２診療経過の概略(一)亡ａは，平成９年３月に子宮内膜症，子宮頸部前がん状態の診断で被告病院婦人科で手術を受けたが，その後同科で経過観察中にＣ型慢性肝炎に罹患し肝機能障害が存在することが判明し，平成１０年５月２７日，被告病院内科を紹介されてｆ医師を受診した。
      （乙A1−P4，乙A8)(二)亡ａは，被告病院内科を毎月１回定期的に受診し血液検査（肝機能検査）を受けていたが，IFN治療の適否を決定するために，エコー下肝生検-3-を目的として，平成１０年１１月１０日から同月２０日まで，被告病院内科に入院（以下「第１入院」という。
      ）した。
      （乙A1−P4，P8∼P11)亡ａは，平成１０年１１月１１日肝生検を受け，病理学的検査の結果，グリソン鞘が軽度拡大し慢性炎症反応を中等度認め，繊維化は軽度で肝硬変像はなく，慢性肝炎と診断された。
      （乙A1−P3)亡ａは，肝生検に引き続きIFN治療を受ける予定であったが，入院後３７度台の微熱やせきがあり，同月１３日の血液検査の結果，白血球数が２２００まで減少していたのでIFN治療の開始を延期し，抗生物質の投与を受けた。
      亡ａは，同月１７日，いったん退院し，外来で白血球数の回復を待って再度入院してIFN治療を試みるという方針が決まり，同月２０日退院した。
      （乙A2−P7，P9∼P16）(三)亡ａは，退院後も平成１１年２月を除いて月１回定期的に被告病院内科外来を受診していたが，平成１１年４月７日には，白血球数が３５００を超えるまで回復すれば同年５月か６月にIFN治療を受けるとの方針が定まった。
      亡ａは，同年５月１２日被告病院内科外来を受診したが，前回受診した同年４月７日に受けた血算の検査結果が判明しており，同年４月７日には白血球数が４８００と３５００を超えるまで回復していたのでIFN投与を開始することとなり，同年６月１日から同月１５日まで被告病院内科に入院（以下「第２入院」という。
      ）し，同月１日から毎日，インターフェロンα製剤である（商品名）イントロンA１０００万単位の筋肉注射を受けた。
      （乙A1−P11，P12，乙A3−P1，P8，P10，乙A4−P3，P36，乙A8)亡ａは，同月１５日被告病院内科を退院後も，週に３回インターフェロン（以下「IFN」という。
      ）注射を受けるために，被告病院内科外来に通院した。
      ところが，亡ａは，食欲不振や下腹部痛を訴えるようになり，平成１１年８月１３日からイントロンAは６００万単位に減量された。
      し-4-かし，亡ａは，平成１１年１０月１３日被告病院内科外来を受診して，心配事がわいてくるのでIFN治療の中止を希望し，同日を最後にIFN治療は中止された。
      亡ａは，IFN治療中止後も，死亡するまで被告病院内科外来を毎月１回受診した。
      （乙A4−P5∼P17)(四)亡ａは，平成１１年１２月１１日と平成１２年１月１５日の２回にわたって，参加人病院を受診し，ｈ医師の診察を受けた。
      （丙A1−P1∼P4，丙A2)(五)亡ａは，平成１２年２月２０日午前１１時頃，自宅車庫で，車内で灯油をかぶり火をつけて自殺を図り，同日午前１２時３５分気道熱傷で死亡した。
      （甲A1）二争点１被告病院の医師の患者や家族に対する説明義務違反の有無２被告病院の医師がインターフェロンを適切に投与しなかった過失の有無３被告病院の医師の療養指導義務違反ないし転医勧奨義務違反の有無４被告病院の過失行為と亡ａの死亡との間の因果関係の有無５参加人病院の医師の家族に対する説明義務違反及び療養指導義務違反の有無６参加人病院の過失行為と亡ａの死亡との間の因果関係の有無（判断する必要がなかった争点）７８損害額（判断する必要がなかった争点）９亡ａ自身又は原告の過失の有無（判断する必要がなかった争点）10三被告・参加人の共同不法行為の成否（判断する必要がなかった争点）消滅時効（不法行為）の成否（判断する必要がなかった争点）争点に関する当事者の主張争点に関する当事者の主張は別紙「主張要約書」（この主張要約書は，平成１８年１２月２０日の本件第６回口頭弁論期日において，原告ら，被告及び参-5-加人が陳述したものである。
      ）記載のとおりであり，その骨子は以下のとおりである。
      １被告病院の医師の患者や家族に対する説明義務違反の有無（原告らの主張）(一)本件では，被告病院のｆ医師により，亡ａに対してIFN治療が行われたものであるところ，IFN治療を行う際には，その治療以外の選択肢の有無やその治療の至適時期等を説明する必要があり，また，IFN治療の副作用として，重篤なうつ状態，自殺企図をはじめとする精神神経症状が発現する可能性がある。
      このような副作用は重大であって，家族等周囲への影響が大きいことからすれば，被告病院には，患者のみならず，家族に対しても，その可能性のあることを理解させ，不眠，不安等の精神神経症状が現れた際には直ちに医師に連絡するよう説明する義務があった。
      (二)ところが，ｆ医師は，亡ａに対し，IFN治療以外の選択肢の有無やIFN治療の至適時期等についての説明はなかったし，副作用についても，うつ症状の発症及び自殺企図の可能性がある点についての説明はなかった。
      また，ｆ医師をはじめとする被告病院の医療従事者は，原告ら家族に対して，IFN治療の副作用についての説明を何ら行わなかった。
      被告は，原告らがIFN治療に関するパンフレットに目を通したことにより，IFN治療について知悉する機会があったと主張するが，パンフレットの記載は簡単なもので，副作用の内容やその対処法についての記載は不十分であり，「自殺企図」が副作用であることは明記されていなかった。
      また，「うつ病」は副作用として明記されていたものの，原告らはうつ病がどのような病気であるのか知らず，医師からの説明を必要としていた。
      (三)したがって，上記説明をしなかった被告病院には，亡ａや家族に対する説明義務違反がある。
      （被告の反論）-6-(一)被告病院は，亡ａに対し，平成１０年５月２７日（被告病院内科初診日）以降，適時，適切に，IFN治療の内容について説明を行った。
      副作用についても，パンフレットの内容を示しながら，「投与初期のものとして発熱，全身倦怠感，頭痛，筋肉痛などのインフルエンザ症状や食欲不振，胃腸症状などが比較的多く認められる。
      投与中期以降に好発する副作用としては不眠，不安やうつ状態，脱毛，甲状腺機能異常，糖尿病，網膜症などがある。
      頻度はきわめてまれであるが，重大な副作用として，間質性肺炎，自殺企図並びに自殺の報告がある」と，具体的に説明したし，その対処法についても，何か変調を感じた時又は新たな副作用の発現を自覚した際には速やかに担当医又は看護師に報告すべきこと，定時の診察日以外でも要望に応じて随時面談や診察する用意があること，家族がこれらの異常に気がついた際には同様に医師らに対して報告すべきであると家族に伝えるべきことなどを述べているのであって，十分に説明義務を果たしている。
      (二)原告ら家族に対しては，亡ａに対し，Ｃ型慢性肺炎及びIFN治療に関する３種のパンフレットを手渡し，本人はもちろん，家族にも熟読してもらって理解してもらうよう指導し，家族が来院すればIFN治療について説明することも伝えた。
      そして，原告ｂは，少なくともＣ型肝炎に関するパンフレットを読んでおり，そこには精神症状があって命に関わるかもしれない副作用がある旨が記載されていたのであるから，同人は，IFN治療にうつ病発現の副作用があることを十分に認識した。
      そればかりか，平成１１年１０月２２日，同年１１月５日の診察日には，その次の受診時には家族を同伴してほしい旨，亡ａに対して指示をしたにもかかわらず，家族は来院しなかった。
      このように，被告病院は，原告ら家族に対するIFN治療全般及びその副作用等の説明に関してその義務を十分に果たしたのであって，仮に原告ら家族がこれらIFN治療全般及びその副作用等に関して十分な認識がな-7-かったとすれば，それはまさに亡ａと原告ら家族との間のコミュニケーション不足が原因である。
      ２被告病院の医師がインターフェロンを適切に投与しなかった過失の有無（原告らの主張）(一)医師がIFN治療を行う際には，その副作用として重篤なうつ状態，自殺企図をはじめとする精神神経症状が発現する可能性があるから，その途中経過において，IFN治療の効果があるか否かを検査し，副作用が発現していないか不断に経過観察することにより，効果が認められない場合や異常が発生した場合には，直ちにIFNを減量ないし中止する義務がある。
      (二)ところが，ｆ医師は，亡ａに対し，IFNであるイントロンＡ１０００万単位を漫然と投与し続け，その効果について何ら検査を行わず，適切な時期に効果を判定しなかった。
      また，亡ａには，IFNの副作用による精神神経症状が発現していたにもかかわらず，IFNを減量・中止する時期が遅れた。
      すなわち，亡ａは，平成１１年８月ころには，IFN治療開始前に比べて性格が豹変しており，自ら医師に対してIFNの減量を要求したことでようやく減量してもらったのであり，さらに，同減量後も精神神経症状がより強くなったため，同年１０月１３日に自らIFN投与中止を要求し，ようやく中止してもらったのであって，医師は，亡ａが要求する前から症状が現れていたのに，IFNの減量ないし中止の判断が遅れたというべきである。
      (三)したがって，被告病院は，効果が認められない場合や異常が発生した場合に直ちにIFNを減量ないし中止する義務に違反したものである。
      （被告の反論）(一)亡ａのようなＣ型肝炎ウィルスグループ２型で低ウイルス量の患者だからといって，IFN投与量を調整する必要はないから，高用量のIFN治療を開始することは医学的に適切なことであって，IFNを１回１０００万単-8-位で投与開始したことは適切である。
      そして，被告病院は，亡ａに対するIFNの治療効果について，肝障害の程度をもっともよく反映するGPT値を定期的に測定し，IFN投与により良好な治療効果が得られていたことを確認していた。
      したがって，治療効果を測定しなかったという原告の主張は誤りである。
      (二)また，被告病院は，亡ａに対するIFN治療において，適時適切な方法でIFNの減量及び中止をした。
      すなわち，被告病院は，IFN治療の副作用とも考えられる症状が亡ａに現れてからは慎重に問診等を行い，亡ａの同意の下，IFN投与量を減少し，これにより亡ａの症状は改善したものの，その後不眠と不安感の訴えがあったため，IFN投与を中止したものである。
      さらに，亡ａに発現した症状に対しては適切な薬剤を処方し，家族同伴の受診，精神科受診の勧奨を行う等の対処もしており，被告病院の措置に不適切な点は何ら存しない。
      ３被告病院の医師の療養指導義務違反ないし転医勧奨義務違反の有無（原告らの主張）(一)IFN治療中に精神的症状を伴う副作用が発現した場合には，IFNの投与を中止すべきであるだけでなく，投与中止後においても自殺企図等の可能性があるから，患者の精神状態に引き続き注意を払う必要がある。
      具体的には，入院させて経過を観察するか，通院治療を行わざるを得ない場合には，患者の家族に対して自殺企図の可能性等について事情を説明し，兆候が認められた場合には速やかに対処する体制を整える義務がある。
      そして，亡ａには精神的症状を伴う副作用が発現し，これを機縁としてIFN投与が中止されたのであるから，被告病院としては，上記義務を履行しなければならなかった。
      (二)ところが，ｆ医師は，IFN投与中止後，亡ａの精神状態に格別の注意を払うことなく，亡ａを被告病院に入院させることもなく，約２週間に１-9-度，後には約１か月に１度の通院を指示したにとどまった。
      被告は，亡ａに対して精神科受診の勧奨をしたと主張するが，ｆ医師からは何ら具体的理由も示されないまま突然精神科受診勧奨がされ，しかも原告ら家族に対して別途の説明がなかったことから，亡ａ及び原告らは，被告病院が責任を放棄していると感じたのであって，このような方法による勧奨が精神科受診の勧奨義務を尽くしたものとは到底いえない。
      また，IFN治療を中止した以後，原告ら家族に対しても直接電話等により連絡を取って，家族として注意すべきことについて指導をすべきであったのに，このこともされていない。
      （被告の反論）(一)IFN治療中に亡ａに精神的症状を伴う副作用は認められたが，亡ａに希死念慮や自殺企図が認められなかったのであるから，亡ａを被告病院に入院させる義務や被告病院への通院間隔を短くする義務は存在しない。
      (二)患者に希死念慮や自殺企図以外の精神的症状が認められた場合は，医師としては，家族同伴受診を指示するとか，精神科の受診を勧めることで足りるものであるところ，ｆ医師は，亡ａに対し，家族同伴の受診の指示や精神科受診を勧奨したし，家族に対する説明に関しては亡ａを通じて十分に行っており，被告病院は義務を果たした。
      ４被告病院の過失行為と亡ａの死亡との間の因果関係の有無（原告らの主張）(一)うつ病の回復期にも何かのきっかけで突然病状の悪化が認められることがあるし，IFN投与中止後もうつ状態が遷延する例がみられるとか，衝動的・突発的に自殺企図行動に出るもので，前兆が明確でなく危険であるとの指摘もあるところである。
      他方，IFNの副作用による心理的ストレスの増大により抑うつ性の増悪が引き起こされることもある。
      これらのことからすれば，亡ａの自殺は，IFN治療中止４か月後に発生したものであるが，IFN治療を行ったことと相当因果関係にあるものというべきである。
      (二)そして，被告病院は，原告ら家族に対してうつ状態や自殺企図との副作用の説明を全く行っていなかったものであるところ，仮にこのような説明がされていれば，原告ら家族は亡ａに対して適切な処置を執ることができ，亡ａの自殺を防止できたから，被告の説明義務違反と亡ａの自殺との間に因果関係があることは明らかである。
      (三)被告は，亡ａの正確な診断は統合失調症であって，うつ病は発症していなかったと主張するが，自殺の原因となる精神神経症状がうつ病に限られないことは明らかであるから，そもそも亡ａの精神神経症状が統合失調症であるとの診断自体が疑わしいだけでなく，仮にうつ病とは診断されないものであったとしても，亡ａの症状がIFNの副作用であることを排斥する理由はない。
      また，被告は，亡ａの自殺当日に原告らが同女の自殺を防止するために必要な措置を執らなかったことが同女の自殺の原因であると主張するが，被告病院からの説明がなければ，同女の自殺防止のための措置を執り得なかったのであるから，この主張は誤りである。
      （被告の反論）(一)亡ａの希死念慮の発現はIFN投与開始約５か月目，自殺企図発現は約８か月目（IFN中止後４か月目），自殺は９か月目（同５か月目）であるところ，これは，IFN投与開始，減量，中止後からかなりの期間が経過しているし，統計上も，IFN投与から自殺企図発現までの期間は，投与開始後４か月未満が全体の８７．５％であるのに対し，同４か月以上が１２．５％であること，自殺企図が投与期間中に発現した割合が７１．９％であることからすれば，被告の行為と亡ａの死亡との間に因果関係がないことは明らかである。
      (二)また，亡ａに疑われた疾患はうつ病ではなく統合失調症であって，IFNの副作用とは無関係であるし，亡ａの死亡に至るまで，同女の状態が悪化しているにもかかわらず，原告ら家族は何らの行動も起こさず，亡ａの死亡当日も，原告ｂは亡ａの様子が異常であると気がついていながら，原告ｃに対して「おかしいから看ていてくれ」と指示を出したのみで自身は外出してしまっていることからすれば，亡ａの死亡原因は原告ら家族が何らの対処をとらなかったことにあるというべきであって，このことからしても被告の行為と亡ａの死亡との間に因果関係は否定される。
      ５参加人病院の医師の家族に対する説明義務違反及び療養指導義務違反の有無（原告らの主張）(一)IFNによる精神神経系の副作用は医学界に知られており，重篤なうつ状態及び自殺企図がしばしばみられると文献上も警告されているところであった。
      したがって，精神科及び神経科を有する参加人病院の医師としては，インターフェロンによるうつ病を発症していると認識し，仮にそのように認識していなかったとしても，亡ａの受診当時の精神症状から，抗うつ剤等の投与を行うことはもちろん，入院をさせるなどして経過観察する義務があった。
      仮に何らかの理由により入院等の措置ができなかった場合であっても，精神療法の検討をして実施するか，患者及びその家族に対して精神症状及び自殺企図の発現する危険性があることを説明し，注意深い観察と病院への連絡の必要性について説明する義務があった。
      (二)ところが，参加人病院は，上記措置を執ることなく，抗うつ剤の投与も行わずに漫然と抗精神病薬及び抗不安薬を投与しただけで，次回通院日の指示もしなかった。
      （参加人の反論）(一)患者に具体的な自殺の予見可能性があれば入院を勧奨すべきであるとの一般論については積極的に争わないが，その予見可能性とは，自殺念慮ではなく自殺企図をいうのであって，参加人病院の診察中には亡ａにそのような自殺企図はなかった。
      (二)また，亡ａの症状については，うつ病であると確定診断できず，むしろ統合失調症が疑われる状態であった。
      このような状況では，薬理効果の強い抗うつ剤を処方することについては，副作用やインフォームドコンセントの観点からすれば，より慎重になるべきであるから，抗うつ剤を投与する義務は存しない。
      ６参加人病院の過失行為と亡ａの死亡との間の因果関係の有無（原告らの主張）(一)亡ａの自殺が，IFN治療の副作用から生じた精神神経症状に基づいていることは，上記４(一)のとおり明らかである。
      (二)そして，参加人病院は，亡ａに対して入院を勧奨する義務，原告ら家族に対してうつ状態や自殺企図との副作用の説明及び対処法の説明をする義務を怠ったものであるところ，仮にこのような義務が果たされていれば，入院によってａが監視下に置かれ，自殺に至ることはなかったし，原告ら家族は亡ａに対して適切な処置を執ることができ，亡ａの自殺を防止できたから，参加人の説明義務違反と亡ａの自殺との間に因果関係があることは明らかである。
      （参加人の反論）(一)原告ｂは，亡ａにリストカット等の自殺企図行動が発現したにもかかわらず，亡ａを被告病院等の総合病院や参加人病院等の精神科病院に連れて行き受診させる等，配偶者として当然すべき妻に対する療養看護に向けた行動にいっさい出ていない。
      しかも，亡ａの死亡当日も，原告ｂは様子が異常であると気がついていながら，原告ｃに対して「おかしいから看ていてくれ」と指示を出したのみで自らは外出しており，このときも妻に対する療養看護行動に出ていないのであって，本件当日に原告らが亡ａを十分に観察等していれば亡ａの自殺は防止でき，しかもこのような行動をとることは容易であったことからすれば，亡ａの死亡原因は原告らの自殺防止措置の不作為にあるというべきであって，被告の行為と亡ａの死亡との間に因果関係は否定される。
      (二)しかも，亡ａの症状はIFN投与中止後一定期間経過後に発現したものであって，IFNの半減期等の薬理動態を含めて，IFN投与によるものである蓋然性はないから，この点でも因果関係は否定される。
      ７被告・参加人の共同不法行為の成否（原告らの主張）被告病院によるIFN治療による副作用が発生し，亡ａが希死念慮を伴ううつ状態になっていたにもかかわらず，被告病院において亡ａ及び原告ら家族に対して適切な指導が治療前後を通じて行われていれば，高度の蓋然性を以て亡ａの自殺という結果を回避できたし，このことは参加人病院についても当てはまるから，被告病院の過失行為と参加人病院の過失行為とのいずれもが，亡ａの死亡という不可分の結果を招来し，その結果について相当因果関係を有する関係にある。
      したがって，被告及び参加人の行為には客観的関連共同性が認められるから，両者の各過失行為は共同不法行為になる。
      （被告の反論）そもそも，亡ａに対する診療科，診療期間，診療内容も異なる被告病院と参加人病院との間で，亡ａにIFNによる副作用が発現した後においてすべきことが共通であると即断はできず，義務が共通などと主張する前提としてはその義務を明確にする必要があるのに，原告は，被告病院と参加人病院がすべきことも明確に主張していないし，仮に両者の義務が共通であったとしても，それがいったいどのように客観的関連共同性に結びつくのか，原告は全く主張していない。
      （参加人の反論）被告病院と参加人病院とは，医療機関という点で共通するといっても，具体的な患者（亡ａ）との関わりについての事実経過は，IFN治療等で長期間にわたって関わった被告病院と２回の診察及び処方にとどまった参加人病院とで雲泥の差があるし，法的注意義務違反の前提となる予見可能性や結果回避可能性等においても，Ｃ型肝炎治療としてのIFN療法を前提とした規範を参加人が被告とともに共同するという関係には立たないのであって，両者に客観的関連共同性はない。
      ８損害額（原告らの主張）(一)逸失利益２８２３万４２９０円(二)死亡慰謝料２４００万００００円(三)弁護士費用５２２万３４２９円(四)合計５７４５万７７１９円（被告の反論）争う。
      （参加人の反論）争う。
      ９亡ａ自身又は原告らの過失の有無（被告の主張）(一)亡ａには，①原告ら家族に対してIFN治療に関する説明を怠ったこと，②原告ら家族同伴による被告病院の受診や，主治医による精神科受診勧奨を拒否したこと，③主治医が処方した向精神薬・抗不安薬を勝手に服用中止したこと，④主治医に対して参加人病院受診の事実を報告しなかったこと，⑤主治医に対して自殺未遂を繰り返した事実等を報告せず，即座に被告病院を受診しなかったこと，⑥参加人病院を定期的に受診せず，自殺未遂を繰り返した後も即座に受診せず，処方された薬剤を勝手に服用中止したこと，の各過失が存する。
      (二)また，原告ら家族にも，①亡ａが被告病院から処方された薬剤を勝手に服用中止した事実を知りながらこれを看過し，被告病院の医師に対して報告しなかったこと，②亡ａが自殺未遂を繰り返した事実等を被告病院の主治医に対していっさい報告しなかったこと，③亡ａが参加人病院を受診しようとせず，自殺未遂を繰り返した後も即座に受診しなかったことを知りながらこれを看過し，亡ａを被告病院及び参加人病院のいずれにも即座に受診させなかったこと，④平成１２年２月２０日（自殺当日）に亡ａの自殺の具体的危険性を十分認識していたのに何らの自殺防止措置を執らず，亡ａの自殺を招来したこと，さらには⑤亡ａの原告ら家族との間のコミュニケーション不足により亡ａの死亡を招来したことの各過失が存する。
      (三)以上(一)及び(二)の過失が存することからすれば，いわゆる被害者ないし被害者側の過失として，過失相殺（民法７２２条２項，４１８条）がされるべきである。
      （参加人の主張）被告の上記主張を援用する。
      （原告らの反論）上記の亡ａの過失は，いずれも被告病院が家族に対する適切な説明を欠いた結果であるから，これを亡ａの過失とするのは失当であり，このことは，上記の原告ら家族の過失についても同様である。
      亡ａと原告ら家族との間にコミュニケーション不足があったという事実は存在しない。
      １０消滅時効（不法行為）の成否（被告の主張）原告らは亡ａの死亡に関する不法行為に基づく損害賠償を請求するところ，亡ａの死亡（平成１２年２月２０日）から本件訴訟提起（平成１６年３月９日）まで３年以上経過していることから，被告は，原告らの請求する不法行為に基づく損害賠償請求権につき消滅時効（民法７２４条）を援用する。
      （参加人の主張）被告の上記主張を援用する。
      （原告らの反論）原告らは，亡ａの死亡に関して，被告らから何らの誠意ある説明を受けていなかったため，亡ａの死亡による損害を認識することができなかった。
      原告らが同損害を認識するに至ったのは，平成１３年１２月２６日に実施された，被告病院に対する証拠保全手続（伊那簡易裁判所平成１３年（サ）第１１５号）が行われ，そこで取り寄せたカルテを検討した後であり，その後３年以内に本件訴訟を提起していることから，原告らの被告及び参加人に対する不法行為に基づく損害賠償請求権は時効消滅していない。
      第三当裁判所の判断一医学的知見甲B第２号証のほか下記（）内に記載した証拠及び弁論の全趣旨によれば，次の内容の医学的知見を認めることができる。
      １イントロンAについて本件で亡ａに使用されたインターフェロンα−２ｂ（商品名イントロンA）の添付文書には，以下の記載がある。
      （甲B2−P213）(一)用法として，Ｃ型慢性活動性肝炎に対し，１日１回３００万∼１０００万単位（Ｉ．Ｕ）を週６回または週３回筋注(二)注意事項として＜警告＞との表題の下に，「投与により間質性肺炎，自殺企図が現れることがあるので，使用上の注意に十分留意し，患者に対し，副作用発現の可能性について十分説明する。
      」(三)注意事項として＜一般的注意＞との表題の下に，「重篤なうつ状態，自殺企図が現れることがあるので，患者の精神状態に十分注意し，不眠，不安，焦燥等が現れた場合には中止するなど，投与継続の可否について慎重に検討する。
      また，投与にあたってはこれら精神神経症状発現の可能性について患者及びその家族に十分理解させ，不眠，不安等が現れた場合には直ちに連絡するよう注意を与える。
      」２C型慢性肝炎の特徴C型慢性肝炎の特徴として，C型慢性肝炎は，C型肝炎ウイルスの持続感染によって起きる疾患である。
      C型肝炎ウイルスが自然の経過で消失することは極めてまれであり，C型慢性肝炎が自然に終息・治癒することはないといえる。
      C型肝炎ウイルス感染が持続する限り肝病変は進展を続け，高率に肝硬変や肝細胞癌に至る。
      輸血急性肝炎から慢性化した例でC型慢性肝炎の予後を示すと，１３年間で約４０％が肝硬変へと進展し，さらに２０年を超えると２５％に肝細胞癌の発現が認められる。
      進行例の多くは，慢性活動性肝炎を経て進展する。
      約２０年経過後に慢性肝炎にとどまっている非活動性慢性肝炎の症例も，さらに時間が経過すると，慢性活動性肝炎を経て肝硬変や肝細胞癌に至るものと推定される。
      このようなC型慢性肝炎の自然経過は，自然に軽快することが多いB型慢性肝炎とは極端に異なり，現在の治療法にも差がある。
      上述の如く，C型慢性肝炎は，自然に治癒せず，たとえ非活動性であってもC型肝炎ウイルスの感染が持続する限り進展を続ける。
      そして時間の経過とともに活動性の時期を経て，確実に肝硬変や肝細胞癌に至る。
      短時間に肝硬変へ進展する可能性があるかという点から見ると，C型慢性肝炎の中でも組織学的に活動性のものは，特に予後が楽観できない。
      しかし，非活動性の例も，C型肝炎ウイルス感染が持続する限り肝炎が治癒せず，活動性に移行しいつかは肝硬変や肝細胞癌に進展する。
      そのため，C型慢性肝炎は，その進展度にかかわらず本質的に抗ウイルス治療が必要な疾患である。
      (甲B5−P1007∼1009)３C型慢性肝炎の治療法(一)C型慢性肝炎の治療法としては，従来からのグリチルリチン製剤，漢方薬などがあり，いずれの薬剤もある程度の効果は期待できるが，完治に結びつくものではなかった。
      すなわち，強力ネオミノファーゲンＣ（グリチルリチン製剤）や漢方薬には，抗ウイルス効果（肝細胞の中でウイルスの増殖を抑える効果）はないものの，肝臓の炎症を抑える作用はあり，GOT，GPTが高値を示す場合は，これらの薬剤が効果的である。
      これに対し，肝炎ウイルスの増殖を抑制する薬剤であるIFNの登場によって，原因療法（病気の根本原因の改善を目指す治療）が可能になり，大幅な改善が期待できるようになってきた。
      （乙A5−P3，P14）(二)厚生省特定疾患「難治性の肝炎」調査研究班では，IFNのＣ型慢性肝炎の効果判定基準として，IFN投与終了約６カ月以内にALT（GPT)が正「常化し，その後正常化が６カ月間以上持続したもの」を著効例としている。
      血中C型肝炎ウイルス(RNA)の測定が行われるようになると，著効例の８０％以上は陰性化しているが，一方１０％以上に陽性例がみられ，このような例では後日再燃例が多く認められている。
      欧米では，IFN投与終了時にALTが正常化しているものを短期間反応（STR)，IFN投与終了後６か月目に正常化しているものを長期間反応（LTR)とし，さらにLTR例のなかで，C型肝炎ウイルス(RNA)陰性化例を完全寛解（CR）という効果判定基準が広くおこなわれている。
      我が国でも徐々にこの基準が使用され，我が国の検討でもCR例からの再燃例は１％以下であり，完全寛解とすることに異論はない。
      IFN治療による完全寛解例は，３０∼４０％にみられる。
      IFN治療例の約３分の１とはいえ，Ｃ型肝炎ウイルス持続感染が完全に消失したことを示唆するCR例がみられたことは特筆すべきことである。
      CR例では肝炎の鎮静化は当然のことであり，肝硬変への進展さらに肝細胞がんの合併阻止が期待でき，また肝炎も完全に治癒すると考えられている。
      (甲B7−P265，P266)。
      (三)C型慢性肝炎の治療の最終目標は，C型肝炎ウイルスを完全に体内から排除することであり，１９９２年からC型慢性肝炎に対して，IFN治療が広く行われている。
      ところが，高ウイルス量の症例ではIFN治療の有効性が低率であり，IFN治療には種々の副作用があることが広く取り上げられたので，IFN治療によりウイルスの排除が期待できない症例はIFN治療の対象とならないという考えが広まった。
      しかし，ウイルスの排除を目指すことは確かにIFN治療の最終目標であるが，臨床的な目標は，肝硬変への進展，肝細胞癌の発生を阻止することで十分達成できると考えられる。
      IFN治療の目標は，C型肝炎ウイルス（HCV-RNA）の陰性化とALT(GPT）の持続正常化であるが，最近の予後調査の成績から，C型肝炎ウイルス（HCV-RNA）が陰性化しなくとも長期のALT(GPT）の改善により肝細胞癌の発生が抑制されることが明らかとなり，一度はIFN治療を行うことが望ましいと考えられている。
      C型慢性肝炎に対するIFN治療は，約３分の１の患者ではC型肝炎ウイルスの完全排除をもたらし，約３分の２の患者では肝細胞癌の発生の危険を低減した画期的な治療法である。
      C型慢性肝炎に対するIFN投与の肝機能検査による治療効果は，①ALT(GPT）がIFN投与中から正常化を認め，治療終了後も正常値を維持する著効群，②治療中はALT(GPT）が正常化するものの，治療終了後６か月以内に再上昇する再燃群，③投与中・投与後のいずれもALT(GPT）の改善を認めず異常値が持続する無効群の３群に分類されることが多い。
      IFNの高用量，長期間投与が肝機能正常化，C型肝炎ウイルス排除により有効であることが明らかとなっている。
      （乙B4−P60，P61，P66)(四)Ｃ型慢性肝炎のIFNによる治療効果を左右する因子は，患者の年齢，肝組織の進展度，肝予備能，合併症の有無，病悩期間，ウイルスの遺伝子型，ウイルス量などである。
      とくにウイルスの遺伝子型，ウイルス量の影響が大きく，日本人に多いⅡ型（１ｂ型）には効きにくく，少ないⅢ型（２ａ型）に有効率が高い。
      ウイルス量は，プローブ法で１Meq/ml以下，PCR法で１００kcopy/ml以下の症例で高い効果が得られるといわれる。
      患者の年齢は若い方が，肝臓の繊維化は軽度の方が，それぞれIFN治療の効果が高い。
      (甲B5−P983，乙B4−P62)プローブ法によるＣ型肝炎ウイルス量(HCV-RNA）が，０．５Meq/ml未満の場合，ＩＦＮ治療によるウイルス排除率は，Ⅱ（１ｂ）型で６３．６％，Ⅲ（２ａ）型で９０．０％，Ⅳ（２ｂ）型で８８．２％であり，ウイルス量が０．５∼１．０Meq／mlの場合，Ⅱ（１ｂ）型で３４．３％，Ⅲ（２ａ）型で７５．０％である。
      （乙A6−P24)(五)IFN治療の具体的投与方法は，２ないし４週間連日投与し，ウイルスの増殖を一気に抑えてから，週３回の間欠投与に切り替える方法が効果的であるといわれている。
      原則として治療初期の連日投与時は，入院が望まれる。
      インターフェロンαの場合は２週間，インターフェロンβの場合は６週間の入院が望まれる。
      副作用への早期対応ができ，インターフェロンへの慣れがこの期間にでき，その後の治療がスムーズに行える。
      （乙A5−P5,P14）C型慢性肝炎のIFN治療について，IFN投与量をどの程度の量から開始するか等についてガイドラインは当時も現在も存在しない。
      インターフェロンα製剤とインターフェロンβ製剤の優劣についても，平成１１年当時において，効果の面でも副作用の面でも明らかな優劣は判明していなかった。
      （乙A8−P8∼P9，ｆ医師の証人調書P5，P26，P27)(六)平成１０年当時，健康保険の適用のあるIFN治療の具体的投与方法は，C型慢性肝炎に対しては，IFN投与期間は最長６か月間で，１回投与量は製剤ごとに定められている。
      IFN−α製剤は６か月間までの投与で，最初の２週間（ないし数週間）は週６∼７日，その後は週３日，６００∼１０００万単位／日の投与が推奨されている。
      IFN−β製剤は，６∼８週間，３００∼６００万単位の連日投与が推奨されている。
      わが国では，保険診療では６か月を超えてIFNを投与することは認められておらず，６か月を超えると自費診療となる。
      （甲B５−P33，乙B4−P60)(七)１９９４年時点における市販各種IFNによる治療成績を比較すると，本件で亡ａに使用された商品名イントロンA（一般名IFN−α２ｂ）の治療成績は，GPTを指標として第Ⅱ相試験における投与期間，投与量の比較試験の結果によって評価すると，投与終了後のGPTで見ると１０００万単位を投与した群が最もGPTが低値であり，投与量としては１０００万単位が優れている。
      投与期間については，週６回投与を２週間行って，その後週３回投与を１２週間続ける方法が，投与終了後のGPTの正常化率，総合的に見た著効率が最もよかった。
      (乙B6−P101∼P102）４IFN治療の副作用(一)IFN治療に伴う副作用としては，間質性肺炎，重篤なうつ状態・自殺企図，自己免疫現象によると思われる症状・徴候（甲状腺機能異常，溶血性貧血，インスリン依存性糖尿病の増悪または発症，潰瘍性大腸炎の悪化，関節リュウマチの悪化），糖尿病の増悪または発症，ショック，重篤な肝障害，急性腎不全，重篤な出血（脳出血，消化管出血，球後出血など）などがあり，数多くの副作用が知られていて厳重な注意が必要である。
      (甲B5−P1016，P1017）(二)IFNによる精神神経症状(1)頻度IFNの精神神経系の副作用は，厚生省研究班の調査結果によると，８８１０例のうち１１３例(1.28%）に精神神経系の副作用が見られ，副作用のうち一番多かった。
      精神科の介入までは必要としない軽度の精神変調まで含めると２０∼３０％にも及ぶといわれる。
      （甲B8−P1063)わが国におけるIFNによる精神症状の報告例をまとめた報告によると，発現した精神症状の内訳を，うつ状態６，不安焦燥状態２，幻覚妄想状態１の割合と推定している。
      （甲B11−P518∼519)(2)特色（甲B8−P1063)①抑うつ状態がほとんどで，次いでせん妄である。
      ②抑うつ状態は，精神運動抑制か攻撃性を伴う不安・焦燥状態を示すことが多い。
      ③抑うつ状態に不眠が先行することが多いが，急激に重症化し，自殺企図に至ることがある。
      ④Ｃ型慢性肝炎患者の場合，軽度の抑うつ状態を含めると約３０％に精神症状がみられ，IFNの中止や向精神薬の投与が必要な例が約１０％にみられる。
      ⑤精神症状は，IFN投与中のいずれの時期にも生じる。
      ⑥精神症状は，IFNの中止によってほとんどが１か月以内に消退するが，それ以上持続する場合もある。
      (3)発症時期（甲B8−P1064)IFN投与１週間以内に発熱，頭痛，食欲不振，全身倦怠感，不安，不眠といったインフルエンザ様症状が出現する。
      身体的苦痛であると同時に，精神的にも不安が増大し，身体的・精神的対応が適切でないと，不眠，不安が持続し精神症状発現の素地となる。
      投与中期（１∼８週）には，不眠，不安，焦燥，うつ状態，躁状態，幻覚妄想状態，情緒不安定，意識障害を伴うせん妄・錯乱・昏睡なども出現する。
      後期（８週以降）に出現するものとして，脱毛，間質性肺炎，糖尿病，眼底出血，自己免疫疾患（慢性関節リウマチ，SLE等）がある。
      （甲B11−P518)(4)IFNによるうつ病の特徴的な症状は，抑うつ気分，焦燥，睡眠障害，不安，希死念慮などである。
      しかしながら，明確な抑うつ気分を示す例は意外と少なく，精神運動制止，焦燥が前景である症例が多く存在する。
      抑うつ気分は目立たないが，焦燥感が強くなり衝動的に自殺企図に至る症例もなかにはある。
      （甲B11−P520)厚生省の自殺企図３２例（既遂１２例）のまとめによれば，約８０％の患者ではIFN投与３か月以内に自殺がみられ，２０％にはうつ病，精神病の既往がみられた。
      しばしばみられるタイプとしては，不眠，不安，焦燥感が２週間以上持続し，物事が投げやりとなり，こらえ性がなくなり，どうなってもよいといった自暴自棄的な気持ちから，衝動的・突発的に自殺企図を行うもので，前兆が明確でなく危険である。
      大坪を中心とした前方視的研究では，C型肝炎患者８５例のうち３７．３％に抑うつがみられ，「神経症的性格傾向」「IFN療法前のうつ病の，重症度が高い」「IFN療法前の不眠が強い，疾患に対する不安が強い」，などの諸点が，抑うつ状態を予測し得る危険因子として抽出された。
      抑うつ状態にみられる症状として，「易疲労感あるいは気力減退」「思考，・集中力の減退」が目立ち，ほとんどの症例で不眠が先行し，１ないし２日の間に急激に抑うつ状態が悪化した。
      （甲B8−P1064)(三)薬剤投与との因果関係薬剤による精神障害（薬剤性精神障害）とは，投与された薬剤による精神障害であるから，厳密な意味では，薬剤投与に引き続いて発症し，しかも可逆性であるために原因薬剤の中止により精神症状が消退する。
      ところが，薬剤投与の原因となった身体疾患によっても精神障害をきたすことがあったり，既往歴として内因性精神障害がある場合など，診断の困難な例が少なくないのが実情である。
      また，原因薬剤を中止しても精神症状が残存することもまれならずあるため，注意を要する。
      （甲B11−P517)薬剤による精神症状は，投薬との時間的関係がまず重要である。
      投与直後の精神症状の出現，減量や中止による消退や軽快は因果関係が疑われる。
      しかし，投薬後数か月を経て出現したり，中止後も症状が遷延することがある。
      投薬前の人格からの不連続性や精神症状の急激な動揺や変動は薬剤性を疑う。
      （甲B8−P1063)(四)IFNによるうつ病の診断・鑑別診断IFNによるうつ病の診断・鑑別診断については，うつ病の診断は，DSMによるものであれ，慣用診断によるものであれ，内因性のうつ病と大差はない。
      問題は，IFNによるうつ病かどうかであろう。
      第1に，うつに先行してIFN投与がなされていることが必須である。
      IFN投与２ないし８週後のうつ病発症なら，IFN惹起性うつ病とは異なると疑う余地は少ないであろう。
      IFNの減量あるいは中止による精神症状の軽減も，うつがIFN惹起性であることを疑わせる重要な所見である。
      一方で，反応性うつ病との鑑別も問題になるであろう。
      これに関しては，大別して，IFN治療がうまくいっている（肝機能の改善が見られる）にもかかわらずうつ病が発症すれば，IFNそのものによるうつ病と考えるのがよいであろう。
      IFNの減量や抗うつ薬投与に対する反応性を見ながら最終的に診断することも必要であろう。
      （甲B11−P520)(五)IFNによる精神症状の治療(1)IFNによる精神症状の治療としては，抑うつ状態の軽減には，第１にIFNを中止あるいは減量することである。
      特に，希死念慮の強い症例には，IFN中止が望ましい。
      精神症状が重篤であったり危険性が高い時は，入院させる。
      軽症のうつでは，向精神薬投与によらず，IFNの減量あるいは中止でうつ状態が軽快する。
      しかし，IFNの中止後も，うつ状態が遷延する例が少なからず見られるので注意を要する。
      向精神薬投与による精神障害の治療の必要な症例も少なからず存在するようである。
      うつ状態に対して，抗不安薬，睡眠薬によりコントロールされた症例も多い。
      不安，焦燥，情緒不安定，不眠などには，抗不安薬を投与する。
      （甲B8−P1065，甲B11−P520)亡ａに投与されたIFNである商品名イントロンは，大部分の患者では中止すると２週間くらいで精神症状は落ち着き，１か月もしないうちに退院できることが多い。
      ただ，６か月間のIFN治療終了後も精神症状が続いて２，３年精神科に通院を続ける人もいる。
      （ｉの証人調書P25，P26）(2)東京都港区に所在するｊ病院肝臓内科は，我が国で最も多くのC型慢性肝炎患者のIFN治療をしている施設で，我が国におけるC型慢性肝炎のIFN治療を行っている中心的な施設の一つである。
      ｊ病院では，同じ病棟にIFN治療を受けている肝臓内科の患者と精神科の患者が入院していることもあり，IFN治療中の患者がうつ病になった場合，比較的容易に精神科の医師の診察を受けることが可能な状況にある。
      虎の門病院では，IFN治療中の患者がうつ症状が出現した場合，入院中に食欲不振がひどくなったような場合は，その段階で肝臓内科医がとりあえずドグマチールあるいはレスリンという抗うつ剤を投与し，３日ないし７日間様子を見ても改善しない時は，担当医が精神科医に相談し，精神科医が患者を診察して，抗うつ薬の投与やIFN治療を中止するかどうか，入院の必要性や入院している患者であれば退院させるかどうかまで全て判断し，肝臓内科医は精神科医の判断に従うという扱いをしている。
      （証人ｉ）５平成１１年９月以降に亡ａに投与された薬剤について(一)レンドルミンは，ベンゾジアゼピン系睡眠薬(短時間型)で，その適応は不眠症であり，短時間型睡眠導入薬で，寝覚めが良好で高齢者への副作用が少ないとされている。
      (乙B3)(二)セルシンは，ベンゾジアゼピン系抗不安薬(長時間型)でマイナートランキライザーと呼ばれ，その適応は，神経症における不安・緊張・抑うつ，うつ病における不安・緊張とされている。
      (乙B1，丙B21)(三)コントミンは，向精神薬クロルプロマジンでいわゆるメジャートランキライザーと呼ばれ，その適応は統合失調症(精神分裂病)，躁病，神経症における不安・緊張・抑うつとされている。
      (丙B21)６うつ病の診断と治療(丙B20)(一)うつ病の入院治療と外来治療について(丙B20−P87∼P89）うつ病治療の原則は，外来通院治療であるが，入院治療の方が望ましい場合もあり，症例の条件に合わせて入院治療を選択するか，外来治療を実施するかを判断しなければならない。
      外来治療により約９０％の症例では良好な経過が見られるが，約１０％の症例では外来治療の効果が乏しく，入院治療をせざるを得ない場合がある。
      うつ病の入院治療が必要な条件を示すと，以下のとおりである。
      ①外来通院治療で症状改善が得られない場合②反復性うつ病，難治性うつ病③薬物療法が十分に遂行できない症例④不安，焦燥，苦悩の強い症例⑤病識欠如の症例⑥老人の症例⑦身体的合併症のある症例⑧症候性うつ病⑨家族のうつ病への理解に乏しい時⑩⑪(二)通院の距離的，時間的問題がある症例自殺の危険の強い症例薬物療法(丙B20−P96，P97，P196，P197）抗うつ薬は，化学構造式に三環構造を持った三環系抗うつ薬が一般的には広く用いられている。
      クロルプロマジンやハロペリドールなどの抗精神病薬は，不安焦燥症状の強いうつ病や幻覚妄想症状を示すうつ病に有効である。
      抗不安薬(マイナートランキライザー)も，うつ病の不安症状の改善を目的に用いられる場合が多いが，その作用は弱く，抗不安薬単独投与によるうつ病治療は，特殊な症例を除いて治療効果が乏しい。
      ベンゾジアゼピン系抗不安薬の一部には，抗うつ作用を有する薬剤があり，その作用は三環系抗うつ薬と異なるものの鎮静作用と気分高揚作用などの抗うつ作用を目的とし，うつ病治療に単独投与及び抗うつ薬と併用投与で用いられている。
      セルシン（ジアゼパム）は，抗うつ作用がありうつ病治療に使用可能と考えることができるが，その抗うつ作用は決して強いものではない。
      (三)その他の抗うつ作用のある薬剤(丙B20−P207，P208）薬理学的作用はさておき，臨床的には，精神分裂病の精神症状の一部はうつ病の精神症状と共通していることにより，クロルプロマジンは，開発初期から精神分裂病抑うつ状態，内因性うつ病，抑うつ神経症，症候精神病抑うつ状態などに対する有用性が検討されてきた。
      うつ病の大部分の症例には不安症状が見られ，神経症状態，恐怖状態，焦燥状態，興奮状態などの臨床症状となって現れる。
      軽症の不安症状や不眠症状の改善目的には抗不安薬や睡眠薬が用いられるが，重症のために抗不安薬の効果が期待できない場合には，クロルプロマジン，レボメプロマジン，チオリダジンなどのフェノチアジン系抗精神病薬が用いられる。
      クロルプロマジンは，アドレナリン遮断作用が強いために抗不安焦燥作用が強いと考えられ，かつ副作用も比較的少ないために，うつ病治療に繁用されている。
      二事実認定（）内に記載した証拠と証人ｆ医師及び証人ｈ医師の各証言並びに弁論の全趣旨によれば，以下の事実を認めることができる。
      １(一)亡ａは，平成１０年１１月１０日第１入院時の看護師による病歴聴取の際に，「病気・手術・検査・治療についてどう聞いて，どう思っているか」という質問に対し，「Ｃ型肝炎聞きなれず，症状もわからない」と回答し，「心配なことはあるか」という質問に対し，「治療」と回答し，「自分の性格についてどう思っているか」という質問に対し，短気（普「通）」と回答した。
      他方，亡ａは，平成１１年６月１日第２入院時の看護師による病歴聴取の際には，「病気・手術・検査・治療についてどう聞いて，どう思っているか」という質問に対しては回答がなく，「心配なことはあるか」という質問に対し「副作用」と回答し，「自分の性格についてどう思っているか」という質問に対し，「クヨクヨしてしまう」と回答した。
      （乙A2−P6，乙A3−P6）(二)亡ａは，第１入院時に日記をつけていたが，当該日記には，入院初日の平成１０年１１月１０日欄に，肝生検の目的が肝組織を針で採取し，慢性肝炎の進展度を評価する→治療の方針を決めることであること，具体的手順，合併症として①出血，②ショック（血圧下がる），③気胸，④感染があることが記載されている。
      （甲A2）(三)ｆ医師は，平成１０年６月１１日に腹部エコー検査をした際に，亡ａに対して，下記のC型慢性肝炎のIFN治療に関するパンフレットを３種類交付し，口頭でおおまかにIFN治療の内容等について説明したうえ，自宅で亡ａだけでなく家族にもじっくりと読んでもらい，何かわからないところがあれば家族も亡ａに同行して来院し同医師に対して質問するように伝えた。
      （乙A1−P8，乙A8−P4)原告ｂも，亡ａから３冊のパンフレットを見せられた覚えがあり，そのうちの１冊は下記(2)のパンフレットであった記憶があることは認めている。
      （原告ｂ本人調書P4，P16）(1)平成９年１２月に作成された「インターフェロン療法Ｃ型慢性肝炎」というパンフレットには，Ｃ型慢性肝炎の定義，病因，肝炎の分類，上記一３(三)で記載した長期予後，診断，治療，治療を受ける際の注意，投与の方法とそれを守ることの意義等が記載されていて，副作用とその対策という項目では，症状により主治医に相談すべき症状，早めに主治医に報告すべき症状，すぐに受診すべき症状の３種類に各症状が分類されていて，中期症状（投与２週∼３か月以内）として，早めに主治医に報告すべき症状として「抑うつ気分，眼底出血，不整脈」が記載され，すぐに受診すべき症状として「うつ病，自殺企図」が記載されていて，カラー図表入りで解説してある。
      そして，最後にQ&A形式で説明がなされていて，そのうちのQ7で「最近IFNの副作用で『うつ病』とか『間質性肺炎』という言葉を聞きますが，治療中どのような症状が出たら注意すればよいのでしょうか」という質問に対し，『うつ病』の早「期発見の徴候は，不眠，いらいらです。
      このような症状があったら早めに主治医に相談しましょう」と回答がされている。
      （乙A5）(2)平成９年１２月に作成された「Ｃ型肝炎のすべて」というパンフレットには，Ｃ型肝炎の症状，感染原因，感染者数，長期予後，治療法，IFN治療の治療効果，IFN治療の副作用，患者の日常生活などについて記載されている。
      （乙A6）C型肝炎の治療法の治療法の項目では，C型肝炎の治療法として，①原因療法（Ｃ型肝炎ウイルスを排除する）としてIFN療法があり，②対症療法（GOT，GPTを下げて肝臓の炎症を鎮める）として，SNMC，IFN療法，肝臓用剤・免疫調整剤の投与の方法がある旨が記載されている。
      また，治療法の選択について，典型的なC型肝炎では，まずIFN療法を考える旨や治癒が見込まれる患者にまずIFN療法を行うことにしている旨の医師の発言が記載されている。
      （乙A6−P20∼21）IFN治療の副作用の項目では，対談形式で，（飯野）「新聞報道以来、患者さんは始めから自分がそうなるのではないかと思っておられる方が非常に多い。
      使えばだれでもがうつ病になるというふうに思われているようですが……。
      （清澤）」「多くの患者さんの治療をしていますが、実際にうつ病になって困ったという方は経験していません。
      「林先生が」はじめての患者さんでも６ケ月間は何の治療もしないで様子をみるとおっしゃいました。
      これは大切なことで、メンタル面をこの間に観察することだと思います。
      それから、なにか問題がありそうだという人は、それなりに分かりますので、そういう場合は薬をちょっと中断するとか、あるいは減量するというようなことで対応しています。
      「患者さんは」そんなに心配される必要はないんじゃないかなと私は思いますけれど。
      （林）」「私の患者さんで、うつ病でインターフェロンを中断した例という人はほとんどありません。
      「副作用で今一番頻度が多いなあと」思っているのは、甲状腺の機能異常です。
      （飯野）」「インターフェロンは、本来、病気を原因から除くという薬ですから、どうしてもある程度の副作用は伴うものであるという認識が必要ということですね。
      原因療法は、例えばいろいろな手術でも、内科的には結核でも、避け得ないものとしていろいろの副作用、後遺症がある程度みられるものですし、進歩の経過では残念ながら、仕方のない部分もあると思います。
      」と記載されている。
      （乙A6−P27∼P28）(3)平成１０年５月に作成された「C型慢性肝炎インターフェロン治療を受けられる方へ」というパンフレットでは，肝臓の機能，C型肝炎の病因，感染経路，自然経過（長期予後）といった点について説明があり，C型慢性肝炎の治療という項目では，原因療法は，C型肝炎ウイルスを排除することによって肝炎の完全治癒を目的とするもので，抗ウイルス効果を有するインターフェロンを用いて治療し，対症療法は，肝細胞の保護，活性化を図ることによって肝炎の鎮静化を目的とするもので，グリチルリチン製剤（強力ネオミノファーゲンＣなど），ウルソデスオキシコール酸，肝臓抽出製剤など，抗ウイルス効果のない薬剤を用いることが記載されている。
      IFNの治療効果という項目では，C型肝炎ウイルス（HCV）の量が少ないほどIFNが効きやすく，検査法（プローブ法）により，血液１ml中にC型肝炎ウイルスが１０６（１００万個）未満の場合，５０∼８０％が完全著効となる。
      日本にみられるC型肝炎ウイルスの遺伝子型は，１ｂ（Ⅱ）型が約７０％，２ａ（Ⅲ）型が約２０％，２ｂ（Ⅳ）型が約１０％となっているが，このうち２ａ型と２ｂ型はIFNが効きやすく，１ｂ型では，ウイルス量が低いものは効くがウイルス量が多いものは効きづらいと記載されている。
      IFNの副作用という項目では，注意すべき副作用として，うつ症状などの精神症状が第１に挙げられ，そのほかから咳・運動時の息切れを伴う間質性肺炎，さらに視力障害を伴う眼症状などがあるとされ，使用するIFNの種類によっても副作用の出方が違うので，何かおかしいなと思ったらすぐ主治医に相談するようにしましょうと，カラー印刷で写真を交えて記載されている。
      （乙A7−P12，P14，P16)(四)長野県では，C型慢性肝炎の治療費の一部を県が負担するウイルス肝炎医療費給付制度があり，ｆ医師は，ウイルス肝炎医療費受給者証の申請に必要な書類であるウイルス肝炎臨床個人票に記入して，平成１０年１０月７日，亡ａが被告病院の外来を受診した際に亡ａに対して交付し，亡ａは，ｋ保健所に対して申請書を提出してウイルス肝炎医療費受給者証を取得した。
      （乙A1−P5，乙A8−P5，乙A9の１ないし４）(五)ｆ医師は，一般に，通常の外来診療では，多数の外来患者を診察するため患者一人当たり短時間しか診察時間が確保できず，腹部エコー検査の際には外来診療よりは長い診察時間を確保できるので，IFN治療を予定している患者に対しては，同検査終了後前記パンフレットを交付したうえ，口頭で治療内容や副作用等について説明し，自宅でも患者本人が繰り返して読むだけでなく家族にも読んでもらうよう指示する扱いをしていた。
      ｆ医師は，平成１１年４月７日，亡ａが被告病院内科外来を受診したが，同年３月３日の血液検査の結果では白血球数が３４００まで回復し，IFN治療が可能な状況に近づいてきたので，白血球数が３５００を超えれば５月か６月にIFN治療をすることを計画し，亡ａに対して，次回診察日に家族を同行するよう依頼した。
      しかし，亡ａは，同年５月１２日に被告病院内科を受診した際も一人でｆ医師を受診し，原告ｂが仕事やマラソンで忙しく心配させたくないという理由で原告ｂを同行することを拒み，家族もIFN治療について了解しているとして，６月からIFN治療を開始することを求めた。
      （乙A1−P12，P13，乙A4−P3,P36，乙A8）２亡ａのC型肝炎ウイルスは，ウイルス遺伝子型がセログループ２（２ａまたは２ｂ）で，ウイルス量がプローブ法で０．５Meq／ml未満であった。
      （乙A1−P37，乙A4−P2)従って，亡ａのウイルス遺伝子型及びウイルス量を上記一３(四)で認定した治療成績に当てはめると，亡ａのＣ型肝炎ウイルスは，IFN治療を実施した場合，ウイルス排除に成功する可能性が９０％または８８．２％あることになる。
      ｆ医師も，亡ａに対し，ウイルス排除に成功する可能性が７０％あると説明していた。
      ３(一)亡ａは，第２入院をした平成１１年６月１日から，インターフェロンα製剤であるイントロンA１０００万単位の筋肉注射を毎日受けていたが，IFN治療に伴い，発熱，頭痛，頭重感，胃のむかつき，体のだるさといったIFNの副作用が出現したものの，次第に発熱も治まり，同月１５日，被告病院内科を退院し，外来で月水金の週３回，IFN投与を続けることになった。
      (乙A3−P10∼P22)第１入院及び第２入院を通じて，原告ｂが入院中の亡ａを見舞ったことがカルテ上明らかとなっているのは，平成１１年６月７日のみである。
      (乙A3−P14）(二)亡ａは，同月１６日から週３回，IFN投与のために被告病院内科に通院し，月１回は採血して肝機能検査を受け，GPT値によって肝炎の状況を評価されるとともにｆ医師の診察を受けていた。
      亡ａは，同月３０日と同年７月２８日にｆ医師の診察を受けたのに続き，同年８月３日には発熱と咽頭痛，咳，食欲不振を訴えてｆ医師の診察を受け，咽頭の発赤があり風邪の診断でかぜ薬を処方され，同月６日には食欲不振，下痢を訴えてｆ医師の診察を受け，整腸剤等の投薬を受けた。
      亡ａは，同月１３日には食欲不振と２，３日前からの下腹部痛を訴えて，ｆ医師の診察を受けた。
      ｆ医師は，IFN治療の中断も含めて亡ａの意向を確認したところ，亡ａはIFN治療の継続を望んだので，同月１３日からイントロンAを６００万単位に減量して，週３回のIFN治療を継続した。
      亡ａは，同月２５日ｆ医師の診察を受けたが，インターフェロン減量後は上記症状が軽減していた。
      亡ａは，同年９月２２日，ｆ医師の診察を受けたが，大腸の集団検診で異常を指摘されたためバリウム注腸検査を予約し，集団検診の結果に対してかなり神経質になっていた。
      亡ａは，同月２９日，バリウム注腸検査を受けたが，その際に，看護師に対してストレスによる不眠を訴え，看護師から連絡を受けたｆ医師は，当日は診察日ではなかったが睡眠薬レンドルミンを処方した。
      注腸検査の結果は，大腸には異常はなかった。
      (乙A4−P5∼P14，P18，乙A8)(三)亡ａは，同年１０月１３日，ｆ医師の診察を受け，心配事がわいてくると訴え，IFN治療の中止を希望した。
      ｆ医師は，亡ａがかなり神経質になっている様子が見られたため，IFN投与を継続するとうつ状態や精神症状が出現すると考えて同日でIFN投与を中止し，レンドルミンを処方した。
      亡ａは，４か月以上の期間合計６４回にわたってIFN投与を受け，総投与量は相当な量に達していたので，ｆ医師は，亡ａに対し，予定された６か月間の投与が完了できなくても，ウイルスの遺伝子型やウイルス量からすればC型肝炎ウイルスを排除できてIFN治療の目的を達成できる可能性が十分あり，IFN治療を中止したことを悲観する必要がないこと及び今後も月１回はｆ医師を受診するように伝えた。
      亡ａは，同月２２日にもｆ医師を受診し，イライラ感が強まっていることを訴えたので，ｆ医師は，不安神経症やうつ病が発症することを懸念して抗不安薬であるセルシンとレンドルミンを投与し，専門の精神科医を受診することを勧め紹介状を書くことを伝えた。
      しかし，亡ａは，精神科を受診することは抵抗があるので拒否した。
      原告ｂも精神科を受診することについては抵抗感があった。
      亡ａは，同年１１月５日，ｆ医師を受診し，前回受診日と比べて表情や目つきはかなりよくなっていることが認められ，ｆ医師は精神科受診を打診したが，亡ａは調子が良くなってきたとして拒絶し，セルシンも服用していないと述べたため，ｆ医師はレンドルミンのみ処方した。
      亡ａは，同年１２月１７日，ｆ医師を受診し，状態は前回受診日と変わらず，まずまず眠れることを伝え，ｆ医師はレンドルミンとセルシンを処方した。
      亡ａは，平成１２年１月２８日，最後にｆ医師を受診したが，状態は前回受診日と変わらないと述べ，ｆ医師は，レンドルミンとセルシンを処方した。
      亡ａは，ｆ医師に対して，全診療経過を通じて，参加人病院を受診したことを全く伝えず，同月下旬に手首を包丁で切るという自殺企図があったことはもちろん，死にたいといった希死念慮や自殺念慮についても話したことはない。
      同年２月２０日，伊那警察署から被告病院内科に連絡があり，亡ａが自殺したことが伝えられた。
      (乙A4−P15∼P17，乙A8)(四)被告病院には精神科は開設されておらず，精神科医も勤務していない。
      亡ａは，平成１０年７月２２日ｆ医師の外来を受診した際に，うつ病の既往歴はないと答えた。
      （乙A1−P1，乙A2−P2，P3，乙A3−P2，P3，乙A8−P5）４(一)亡ａは，原告ｂとともに，平成１１年１２月１１日，参加人病院を受診しｈ医師の診察を受けた。
      原告ｂは，ｈ医師に対し，亡ａはC型慢性肝炎であり，被告病院で平成１１年６月から１０月までC型慢性肝炎のIFN治療を受けたこと，最初の２週間は入院し，その後は１日おきに通院したことを話した。
      亡ａは，ｈ医師に対し，隣家が家を建てたので自分にはお金がないと思い出しストレスであること，頭が締め付けられるようなこと，IFN治療が原因かどうかわからないが食欲不振であること，日常生活で不都合な点としては，あたったりわめいたりすること，ぼーっとすることなどを話した。
      亡ａは，ｈ医師の質問に対し，あまり眠れないこと，心配事ばかりであることを答えたが，お金以外のことで具体的な心配事の内容は告げなかった。
      亡ａは，ｈ医師が「生きていく自信はあるか」と尋ねると「自信はない」，「死にたいと思うことがあるか」と尋ねると「死にたい」と答えた。
      原告ｂは，ｈ医師に対し，亡ａが２年前に子宮筋腫の手術を受け，更年期障害ということで婦人科からホルモン療法を受けていたこと，婦人科ではもう必要ないといわれていたが，IFN治療を受ける平成１１年６月までホルモン療法の薬を服用していたことを話し，ｈ医師は，亡ａの気分変調の原因がホルモン療法の薬をやめたことにあるのではないかと原告ｂが考えているように受け取った。
      原告ｂは，ｈ医師の質問に対して，自宅は２０年前に建築して住宅ローンはないことを告げたので，ｈ医師が亡ａに対して，住宅ローンもなく自宅があるから心配する必要がないのではないかと質問すると，亡ａは，原告ｂから受け取った生活費を全部使ってしまうのでお金がないのであると自責の言葉を述べた。
      これを聞いた原告ｂは，ｈ医師に対し，亡ａが言うことは事実と異なるとして，自身はあと３年で定年退職するが確かに蓄えはないこと，しかしその原因は，平成１０年１月に当時の勤務先の会社が倒産したため同年４月から別の会社に勤めたが給料が前の会社の３分の２に減額になったためであり，亡ａの責任ではないことを述べた。
      亡ａは，被告病院内科で処方されている薬を持参しており，ｈ医師は，持参した薬を見て抗不安薬のセルシンと睡眠剤が処方されていることが分かった。
      亡ａは，薬に頼りたくないので服用していない旨話したので，ｈ医師は，亡ａに対し，良い薬なので服用するよう説得したが，亡ａは強く拒絶し，薬を服用するように説得するために相当の時間を費やした。
      ｈ医師が，亡ａに対し，薬をやめていて日常生活に支障が出ないか尋ねると，亡ａは食事の支度もきちんとできると答え，ｈ医師が仕事がきちんとできるか尋ねると，亡ａはミスは少し多いかも知れないが仕事はしていること，同僚と話すのは億劫だが仕事は続けていること，仕事は十数年続けており，平成１１年６月に２週間休んだだけであると回答した。
      ｈ医師は，亡ａには混乱が少しあるので混乱をとる薬を処方すると説明して，前記向精神薬クロルプロマジンであるコントミン５ｍｇとセルシン０．５ｍｇを７日分投与し，被告病院内科で処方された薬を飲むのが嫌でも，自分が処方した薬だけは量も少ないので飲むように指導した。
      (丙A1，丙A5）(二)亡ａは，平成１２年１月１５日，参加人病院を受診してｈ医師の診察を受けた。
      亡ａは，ｈ医師に対し，不眠，頭の中でいつもぐるぐる回っている，一日中やる気がないと訴え，ばい菌があたって心配であると述べた。
      亡ａは，前回受診時と同じく薬を服用したくないと主張し，ｈ医師が理由を尋ねると，「友人から，睡眠薬を飲んでいると効かなくなること，友人の母が睡眠薬を飲んで死んだことを聞いたので服用したくない」と答えた。
      ｈ医師が仕事のことを尋ねると，亡ａは，「会社でのミスは他の人がかばってくれる」「どこかで自分のことを，医者に行った方がよいので，はないかと言っているようだ」と回答した。
      さらに亡ａは，「昔は心配性ではなかったが，最近は全てが心配である」と述べ，被告病院内科で処方された薬は余っていると答えた。
      ｈ医師は，亡ａに対して，混乱状態に変化がないので薬を服用する必要があることを説明し，コントミンを２０ｍｇに，セルシンを１ｍｇにそれぞれ増量したが，亡ａが薬の服用に抵抗を示しているので，１包の２分の１か３分の１から服用を始めてかまわないことを告げた。
      ｈ医師は，薬を７日分処方するつもりでカルテに７TDといったん記載したが，亡ａが仕事が忙しく１週間後に来院することが難しいと述べたので，１４日分処方することに決め，７TDと記載したのを二重線で消して１４TDと書き直した。
      亡ａは，この後，死亡するまで参加人病院を受診することはなかった。
      (丙A1，丙A5）(三)亡ａは，参加人病院を上記(一)及び(二)に記載したとおり２回受診したのみであり，第２回受診時には死にたいといった希死念慮や自殺念慮について話していない。
      ｈ医師は，亡ａを精神病性うつ病とカルテの病名欄に記載しているが，これは，うつ病に妄想を伴った状態を指していて，どちらかというと精神分裂病に近い病態を指していた。
      (丙A3)(四)亡ａは，平成１２年１月末頃，包丁で手首を軽く切って手首に絆創膏を貼っていたことがあった。
      亡ａは，そのころ原告ｂに対して，「死ぬことは怖くないか。
      」と質問したことがあり，原告ｂが「自分は怖い。
      」と答えたのに対し，亡ａは，「自分は死はさほど怖くない。
      この前ブラウスのベルトでちょっと首を絞めてみたこともあった。
      」と原告ｂに語った。
      前後頃に，モミジ湖に連れて行って上から落としてくれ，灯油をかけて火を付けてくれ，殺してくれ，原告ｂが殺しても誰も悪いと思わないからなどと話したことがある。
      原告ｂは，亡ａが手首を切った当日は，遅く帰宅して既に亡ａは就寝していたが，寝室に血が付いたティッシュペーパーが散乱し，手首に血がにじんだ絆創膏が巻いてあり，室内に包丁が落ちていたので，亡ａが包丁で手首を切って自殺を図ったことを理解した。
      しかし，原告ｂは，落ちていた包丁を隠しただけで，亡ａに対して，なぜそのようなことをしたのか理由を問いただしたり，二度としないよう求めたりしなかった。
      原告ｂは，亡ａが死ぬことは怖くないと言ったり，ベルトで首を絞めてみたと言ったときも，亡ａが自殺について検討しているとは思いもよらなかったし，モミジ湖へ連れて行って亡ａを殺すよう求められたときも，亡ａが本気で自殺を考えているとは受け取らず，いずれについてもなぜそのような言動をするのか理由を尋ねることもしなかった。
      (甲A7，原告ｂ本人）原告ｂは，初めて参加人病院を受診した際に，ｈ医師が参加人病院で処方した薬だけでなく被告病院から処方された薬もきちんと服用するよう相当の時間をかけて説得したにもかかわらず，その後亡ａが処方された薬をきちんと服用しているかどうか，参加人病院についても被告病院についても全く確認していない。
      （原告ｂ本人）(五)亡ａは，平成１２年２月２０日，昨日までと様子が朝から異なり，いつもと違う形相で「マッチをくれ」と原告ｂに対して要求したので，原告ｂはマッチは日常生活では使う必要がないものであるからそんなものは渡せないと言って取っ組み合いになった。
      原告ｂは，当日は松本市で自らが参加する予定の駅伝の合同練習があり，自分の自動車に他のメンバーを同乗させて会場まで同行することになっていたため，亡ａを自宅に置いたまま午前７時か８時頃自宅を出た。
      ただ，原告ｂは，自宅を出る際に，長男や母に対して，亡ａの様子がおかしいので見ているように伝えた。
      しかし，亡ａは，その後長男からマッチを受け取り，車庫の自動車内で灯油をかぶって火を付けて死亡した。
      （甲A1，原告ｂ本人）(六)原告ｂは，５０歳を超えていた平成１１年にフルマラソンを２時間４５分台で完走した長距離ランナーであり，市民ランナーとしては全国的に見ても成績上位グループに属し，毎年全国の多数のマラソンや駅伝大会に出場していて，勤務先では平均すると毎日２時間程度の残業があり，完全週休２日ではなく第１及び第３土曜日が休みであるという厳しい条件の下でも，走らないのは週１日か２日で毎週８時間くらいは常時練習時間を確保していた。
      は，伊那市の壮年ロードレースにエントリーしていたがキャンセルして亡ａに同行した旨陳述していたが，平成１２年は伊那市の壮年ロードレースが同月９日に開催されたことが判明すると，レースに参加したことを認めた。
      原告ｂは，亡ａ死亡後もマラソンや駅伝大会に出場している。
      (甲A7，乙A10∼乙A13，丙A4，原告ｂ本人）(七)原告ｂは，平成１２年９月２日，参加人病院を訪れて，社会保険から亡ａの葬儀費用を給付してもらうため，亡ａが故意による行為で死亡したのではなく精神病で死亡したことを証明するように依頼した。
      原告ｂは，平成１６年２月３日，再度参加人病院を訪れて，参加人病院を訴えることは考えていないが，他の病院を訴えるために必要であるのでカルテの写しを交付するよう求めた。
      (丙A1，原告ｂ本人）原告らは，当初，被告病院を経営する被告のみを相手方として損害賠償訴訟を提訴し，参加人が独立当事者参加した後の段階に至って，反訴という形式で参加人を相手方として損害賠償請求の訴えを起こした。
      (顕著な事実)三争点に対する判断以上の認定した事実に基づいて，各争点について判断する。
      １争点１（被告病院の医師の患者や家族に対する説明義務違反の有無）について(一)この点に関する原告らの主張は，①IFN治療に際して，同治療以外の治療法，同治療を行う至適時期，副作用としてうつ症状や自殺企図が起こり得ることに関する説明を欠いていたこと，②上記副作用については，原告ら家族に対する説明をすべきなのにこれを欠いたことをもって説明義務に違反するというものである。
      これらの点について検討する。
      (二)まず，原告らの主張する上記①の点について検討する。
      前記二１(三)のとおり，ｆ医師は，IFN治療開始前である平成１０年６月１１日に，亡ａに対して，C型慢性肝炎のIFN治療に関するパンフレットを３種類交付しているところ，同(1)ないし(3)のとおり，C型慢性肝炎に対する治療法には，いわゆる原因療法としてのIFN療法のほかに対症療法があることや，その選択基準として，治癒が見込まれる患者に対してはまずIFN治療を行うことなどが記載されているし，副作用についても，うつ症状や自殺企図があることや医師を受診すべきことが記載されている。
      そうすると，医師から患者に対して説明する方法としては，口頭の場合に限られるものではなく，適切な方法でされれば足りるものであることに照らすと，上記のように必要な情報を記載した書面を患者に対して交付することによっても，説明義務は果たされたというべきであるから，亡ａに対しては，原告の主張する諸点についての説明はなされたものと認められる。
      もっとも，医師の説明は，一度すれば事足りるものではなく，患者が理解していないと認めるべき事情があるようなときは，医師の説明義務の趣旨が患者の自己決定権に資することにあることからすれば，再度説明をする等の義務が生じるものと解される。
      しかしながら，前記二１(一)及び(二)で認定した事実によれば，亡ａは，第１入院時にはC型慢性肝炎やIFN治療について十分な知識を有していたとは言い難いが，第２入院時にはC型慢性肝炎やIFN治療について必要な一通りの知識を有していたと認められ，IFN治療によって自身に副作用が生じることを心配していたものである。
      このような変化が生じるためには，亡ａにC型慢性肝炎やIFN治療に関する知識を得る機会が存在する必要があるところ，亡ａが第１入院と第２入院の間に外来通院していること，同女に対してパンフレットが交付されていることからすれば，亡ａが上記知識を得る機会はこの２点に限られ，他に何らかの機会があったことを窺わせる証拠は見あたらない。
      そうすると亡ａは，第１入院時から第２入院時までの間に，ｆ医師から交付された３種類のパンフレットを何度も読み返し，他方で第１入院時や退院後の外来通院時にｆ医師の口頭による説明を受けたと推認するのが相当である。
      従って，ｆ医師は，亡ａに対して，原告らが主張する点について説明をし，亡ａはこれを理解していたと認められるから，この点で原告らの主張には理由がない。
      (三)次に，原告らの主張する上記②について検討する。
      前記一１で認定した事実によれば，IFN治療の際には，患者だけでなく患者の家族に対しても精神神経症状発現の可能性について説明する義務が存在するところ，患者の家族に対して具体的にいかなる方法で説明するかについては，医師の裁量に委ねられている。
      患者の家族にとっては，口頭による説明にとどまるよりは説明書面を受領した方が後で繰り返し読むことによって理解が深まり，わざわざ医師を訪ねて医師に質問しなくとも疑問点を解消しやすいという利点がある。
      そして，前記二１(三)で認定した事実によれば，亡ａがｆ医師から交付された３種類のパンフレットは，図表入りでわかりやすく説明がなされており，抑うつ症状が出たときは早めに主治医に相談すべきこと，うつ病，自殺企図が出たときにはすぐに主治医を受診すべきことが明記されていること，うつ病の早期発見の徴候は不眠，イライラであり，このような症状があったときは早めに主治医に相談すべきであると明記されていること，副作用の出方はIFN製剤の種類によっても違うので何かおかしいなと思ったらすぐ主治医に相談すべきであることが明記されている。
      また，前記二４(六)で認定した事実によれば，原告ｂは仕事やマラソンの練習で毎日忙しく，ｆ医師が第２入院前に家族を一度同行して受診するように求めたのに対し，亡ａは原告ｂを同行して被告病院内科を受診することを拒絶したと認定できること，亡ａの入院中も原告ｂが見舞いに来院はしているもののその頻度はさほど多くなく来院時刻も夜遅くではないかと推認されること，外来診療では多数の患者を診察するため一人当たりの患者に割ける時間は数分に限られることに照らすと，ｆ医師が，家族に対する精神症状発現の可能性の説明方法として，亡ａに対して交付したパンフレットを家族にもよく読んでもらって何か疑問があれば来院して質問するように指導するという方法で十分その目的を達成することができると認められ，そのような方法を採用しあえて入院中に説明のために亡ａに対し家族を呼ぶように申し入れなかったことをもって，同医師に注意義務違反があったと認定することはできない。
      原告ｂは，抑うつ症状がいかなる症状か，うつ病の症状とはどのようなものかが分からなかったので医師に相談しなかったと主張するが，前記二１(三)及び４(六)で認定した事実によれば，パンフレットには不眠やイライラが出たときは早めに主治医に相談するよう明記されており，この部分は原告ｂにも理解できないはずがなく，原告ｂが亡ａに不眠やイライラが出現したと気づけばその時点で医師に連絡することも可能であったことになる。
      原告ｂの主張は，同人が亡ａの話を聞き流したりパンフレットをきちんと読んでいなかったために抑うつ症状やうつ病の症状が理解できなかったにすぎないと認めるのが相当である。
      (四)２従って，原告らの主張する説明義務違反は認められない。
      争点２（被告病院の医師がインターフェロンを適切に投与しなかった過失の有無）について(一)前記一２，３(一)ないし(四)及び二２で認定した事実によれば，亡ａのC型慢性肝炎は，ウイルス量や遺伝子型に照らすとIFN治療の効果が高いタイプであり，IFN治療によってC型肝炎ウイルスを体内から完全に排除できる確率が９割近くあると認められる。
      そして，C型肝炎ウイルスを体内から排除できた場合には，C型慢性肝炎を完治させることができ，将来肝硬変や肝細胞癌を発症する恐れがなくなることを意味した。
      他方，何も治療せずに放置した場合は，近い将来，相当高い確率で肝硬変や肝細胞癌を発症し，死亡する危険性が非常に高かった。
      そして，IFN以外の従前から存在する強力ネオミノファーゲンC等の薬剤による治療は，肝臓の炎症を抑える効果はあってもC型肝炎ウイルスを排除する効果はない治療法であること，IFN治療が唯一の原因療法であることに照らすと，亡ａにとってはIFN治療が最も優れた治療法であり，IFN治療を受けることが最も合理的な選択であるといえる。
      (二)前記一３(三)(四)(六)及び(七)で認定した事実によれば，亡ａがIFN治療を受けた平成１１年当時は，IFN治療に対しては健康保険の適用が認められるもののその期間が６か月間に限られていたため，一度IFN治療を受けたにもかかわらず再燃した場合には，再度のIFN治療によってC型肝炎ウイルスを排除できる可能性があっても自費で再度IFN治療を受けるよりほかなく，高額な自己負担が生じること，再度のIFN治療の際はIFNの総投与量を増やす方針がとられること，IFN治療の効果は，患者の年齢が若いほど，肝臓の繊維化が進んでいないほど高い効果が得られることが判明していたことが認められ，これらのことに照らすと，年齢が若い時点で総投与量を増やすという意味で最初から投与量の上限である１０００万単位を投与する方が高い効果が期待できるうえ，患者が自費で再度のIFN治療を受けざるを得なくなる可能性を減らすもので望ましいといえる。
      従って，亡ａの場合，若い時期に最初から１０００万単位を投与したことをもって過失があったということはできない。
      また，複数存在するインターフェロンα及びβ製剤の中でインターフェロンα２ｂ製剤の方が治療効果が高いという報告が存在していた以上，同製剤であるイントロンA１０００を選択したことが過失であるとはいえない。
      インターフェロンβ製剤は，６週間にわたり連日静脈投与がなされるもので，毎日通院することは通常容易ではないことから６週間にわたって入院せざるを得なくなり，患者にとって投与方法の負担が大きく効果の面でインターフェロンα製剤を上回るとはいえないことから，会社勤めをしている亡ａは，インターフェロンβ製剤を選択しなかったと認められる。
      (三)には，亡ａが食欲不振や持続する下腹部痛を訴えたので，IFN投与の中止を含めて亡ａと相談した結果，亡ａの要望を容れてIFNを６００万単位に減量してIFN治療を継続したもので，その後症状は改善している。
      ｆ医師は，同年１０月１３日には，心配事がわいてくるとの亡ａの訴えを受け，同年９月２２日から集団検診の結果を巡って亡ａが神経質になっていたことも考慮して抑うつ状態やうつ病を発症することを心配してIFN治療を中止したものであり，IFN治療の中止後も定期的に診察して，同年１０月２２日に亡ａがイライラ感を訴えると，抗不安薬及び睡眠薬を処方するとともに精神科受診を勧めている。
      従って，ｆ医師は，亡ａの訴えを受けて副作用を防止するために最も根本的な対策であるIFNの減量，さらには中止をしたものであり，ｆ医師が実際に減量したよりも前の同年８月上旬の症状は風邪によるものであって，これよりも前の時期に亡ａにIFNの減量あるいは中止をするほどの副作用の訴えは認められない。
      そして，同月１３日にIFN治療の中止ではなく減量を選択したのは亡ａの要望を受け入れたためであり，この時点では亡ａは不安やイライラといったうつ病の症状を訴えていないから，同日IFN治療を中止しなかったことをもって，ｆ医師に注意義務違反があったとは認められないし，IFNの減量によって症状がいったん軽減していた以上，同年１０月１３日よりも前の時期にIFN治療を中止すべき理由はない。
      ３争点３（被告病院の医師の療養指導義務違反ないし転医勧奨義務違反の有無）及び同４（被告病院の過失行為と亡ａの死亡との間の因果関係の有無）について(一)前記二３(二)及び(三)で認定した事実によれば，ｆ医師は，亡ａに出現した症状を聞いて，平成１１年８月１３日にはIFNを６００万単位に減量し，さらに同年１０月１３日にはIFN治療を中止したものであり，IFN治療中止後も定期的に亡ａを受診させており，同月２２日には，亡ａの訴えを聞いて，抗不安薬と睡眠剤を投与し，精神科受診を勧めていて，その後も定期的に受診させている。
      前記一４(五)，５(一)及び(二)で認定した事実によれば，かかるｆ医師の対応は，亡ａの症状に応じて適切な対応をとったものと評価できる。
      すなわち，IFN治療を受けた患者の精神症状がある程度重くなれば，内科では対応できず，精神科医の指示に従って向精神薬の投薬や入退院させるという治療をするより方法はないのであり（この点については，原告らが申請した証人ｉ医師も同旨の陳述をしている。
      ，内科医師であるｆ医師と）しては，抗不安薬の投与は本来であれば専門外であるにもかかわらず，亡ａの症状と同女が精神科受診を拒否したことを踏まえてあえて投与に踏み切ったものと認められる。
      従って，ｆ医師は，IFN投与の中止という自ら可能な措置をとり，抗不安薬と睡眠剤も投与していて，精神科も受診するよう勧めるなどしている本件においては，自ら可能な措置は全て実施したものというほかない。
      (二)前記二３(四)で認定した事実によれば，被告病院には精神科が存在せず精神科医もいないから，亡ａの精神症状の治療のために被告病院内科に入院させても精神科医の診察も受けられず無意味である。
      前記一６(一)で認定した事実によれば，うつ病の治療の９割は外来通院治療で可能であり，IFN治療を中止した平成１１年１０月１３日あるいは同月２２日の時点では，亡ａに自殺企図は出現しておらず，うつ病の治療は未だ開始されていないから，①外来通院治療で症状改善が望めないという事由には該当せず，イライラ感が同月２２日初めて出現したことに照らすと，④不安，焦燥，苦悩が強い症例という事由にも該当しない。
      従って，亡ａは，平成１１年１０月１３日あるいは同月２２日の時点では，うつ病で入院させて治療する要件を欠いていたものであり，ｆ医師に，亡ａを入院させる義務があったとはいえない。
      (三)上記のとおり，この点についてはｆ医師に過失が認められないので，争点４について判断するまでもなく原告らの被告に対する請求は理由がないことに帰するが，念のため争点４（因果関係の有無）について付言する。
      前記二３(二)及び(三)で認定した事実によれば，亡ａの症状は，平成１１年８月１３日にIFNが６００万単位に減量された後，同月２５日の時点では症状が改善していること，同年１０月１３日にIFN治療が中止された後の同年１１月５日には，表情や目つきがよくなっていること，前記二４(四)で認定した事実によれば，亡ａの自殺企図が出現したのは平成１２年１月末頃であることが認められる。
      そして，平成１１年１０月２２日の時点では，ｆ医師の精神科受診の勧めを亡ａは拒絶し原告ｂもこれに同調したにもかかわらず，同年１２月１１日になっていったん抵抗が強いとして拒否した精神科を二人そろって受診したことに照らすと，その間に亡ａの精神症状が悪化し，原告ｂも亡ａも困って抵抗があった精神科を受診することもやむなしという決断をしたものと推認するのが相当である。
      従って，亡ａの精神症状は，IFNの減量及び中止によっていったんは改善したものと認められ，亡ａに自殺企図が生じたのはIFN中止後３か月も経過した後のことであること，前記一４(四)及び(五)によれば，IFN治療中にIFNとは無関係にうつ病が発症する例が存在しIFN惹起性のうつ病との鑑別が問題となること，IFN中止後もIFNによるうつ病からの回復が遅れる例が存在するものの，原因となった薬剤を中止したにもかかわらず何か月も経過した後になっていったん改善しかけた精神症状が悪化することは薬剤以外の別の要因がない限り通常は考えにくいことに照らすと，本件では，IFNが中止され投与されなくなって相当長期間経過した後にうつ病が急激に悪化をきたして自殺企図を生じていることから，亡ａの自殺企図と被告病院内科によるIFN治療との間に相当因果関係があったか否かについても，疑問が残る。
      ４争点５（参加人病院の医師の家族に対する説明義務違反及び療養指導義務違反の有無）について(一)前記二４(一)及び(二)で認定した事実によれば，ｈ医師は，亡ａが平成１１年１２月１１日に初めて参加人病院を受診した際には，１週間分の薬を処方し，１週間後に再び来院するよう求めたと認められる。
      なお，原告らは，平成１２年１月１５日の第２回受診時にも原告ｂが亡ａに同行した旨主張し，同原告は本人尋問でその旨の陳述をしている。
      しかし，丙A第１号証によれば，平成１１年１２月１１日に亡ａが受診した際には，原告ｂが発言した内容についてはカルテに（夫）と記載された部分が存在するが，平成１２年１月１５日の第２回受診時にはカルテに（夫）の記載がないこと，原告ｂ本人尋問において，原告ｂは平成１２年１月１５日に参加人病院で亡ａやｈ医師が話した内容について記憶が乏しいことがそれぞれ認められるところ，これに加えて前記二４(六)で認定した事実によれば，原告ｂは，亡ａが平成１２年１月１５日に参加人病院を２回目に受診した際は同行せず，同日は亡ａが単独で参加人病院を受診したものと認められる。
      (二)上記(一)における認定を前提として，まず，IFNによるうつ病であるとの診断義務があるか否かについて検討する。
      前記二４で認定した事実によれば，参加人病院を初めて受診した平成１１年１２月１１日時点で，亡ａには貧困妄想が存在し薬の服用に対する抵抗が強い状態であり，死にたいという希死念慮も口にしたが具体的な自殺企図ではなかったばかりか，平成１２年１月１５日に２回目に受診した際は，亡ａは，逆に死にたいということを否定する趣旨の発言をしたものである。
      そうすると，これらの症状は，希死念慮や自殺企図といった重大な行動に発展する可能性を低減させる方向に解釈すべき事情であるとも考えられる。
      さらに前記一４(三)(四)で認定した事実と前記二４で認定した事実を総合すると，IFNによる精神症状のうち妄想が出現するのは約１１％と少数であり，IFN投与終了後１か月以上経過してから精神症状が悪化していることに照らすと，いずれもIFNによる精神神経症状としては非典型的であり，IFN投与と受診した時点の亡ａの症状が関連しているとは疑いにくい。
      また，うつ病が重症になれば，家事や仕事はほとんどできなくなるのが通常であるのに，亡ａは，食事の支度等家事もこなしているし会社勤めも続けていることからすれば，この点においてもうつ病とは疑いにくい症状が出ており，診断は容易ではない。
      そうすると，うつ病であると診断するためには，抗うつ剤を投与してみてどのような反応を示すか確認すること等追加的な検査等が必要となるところ，亡ａは，処方された薬をきちんと服用しておらず，参加人病院を受診したのもわずか２回にとどまり，投与した薬の反応を観察するには受診回数が少なすぎるのであるから，参加人病院における診察時において，亡ａがIFN治療によるうつ病を発症していることを認識することはできないと言わざるを得ない。
      のみならず，前記一５及び６(二)，(三)で認定した事実によれば，ｈ医師が投与したセルシンもコントミンも，いずれもうつ病の不安や焦燥に対して投与する適応がある薬剤であり，仮に亡ａの精神症状がうつ病であるとしても，不適切な薬剤が投与されたわけではないから，この点においても，うつ病に対する治療義務に反するということはできない。
      ところで，参加人病院のｈ医師は，亡ａの診察当時の病状がうつ病ではなく精神分裂病（統合失調症）を疑うべきものである旨述べており（ｈ医師の証人調書P3），仮にこの点において誤診が存在すると判断されれば，亡ａに対する診療義務に違反するとの判断に達する余地がある。
      しかしながら，上記のとおり，セルシン及びコントミンがうつ病に対する適応があることからすれば，上記診断が仮に誤診であったとしても，結果的には適切な治療を行っていることから，診療義務違反がないことになり得るのであって，他に上記診断の誤り及び診療義務違反を基礎づける証拠はない。
      （なお，この点に関し，原告らは，立証について鑑定の申請はしない旨明言している。
      ）(三)他方，亡ａの精神症状から同女を入院させる義務があったか否かについて検討するに，前記一６(一)で認定した事実によれば，うつ病の入院治療が必要となるのは１割程度で少数であり，入院治療を要する事由のうち，亡ａが薬の服用を拒み続ければ③薬物療法が十分に遂行できない症例に該当する可能性があるが，参加人病院をわずか２回受診しただけであるから，未だかかる事由に該当すると判断するには時期尚早であるし，参加人病院を２回目に受診した時点でも④不安，焦燥，苦悩の強い症例に該当するほどの不安，焦燥は出現しておらず，死にたいと一度言っただけで全ての患者が⑪自殺の危険の強い症例に該当するものでもない。
      これに対して，前記二４(四)で認定した事実によれば，亡ａは，参加人病院を最後に受診した平成１２年１月１５日の後の同月下旬になって，急に自殺企図が生じており，ｈ医師も包丁で手首を切ったことを聞いていれば亡ａを入院させたと述べるとおり，この段階に至れば，入院治療の必要性があるといえる。
      しかしながら，その後死亡するまでの間，亡ａは参加人病院を受診していないので，ｈ医師は，自殺企図という決定的な情報に接していない。
      以上によれば，亡ａは，平成１２年１月下旬以降になって急激に焦燥が強まり自殺企図を生じたものと認められ，ｈ医師は，自殺企図が生じて以降亡ａを診察する機会がないから，具体的な自殺の予見可能性はなく，亡ａを入院させるべき注意義務違反は認められない。
      四乙事件のうち参加人の原告に対する債務不存在確認の訴えについては，丙事件で原告の参加人に対する訴訟物を同じくする損害賠償請求の反訴が提起されている。
      このように訴訟物を同じくする消極的確認請求の本訴と給付請求の反訴が提起された場合には，反訴について判断がなされる以上給付訴訟で終局的解決を図るべきであり，消極的確認請求の本訴については訴えの利益が存在しないので不適法として却下すべきである（最判平成１６年３月２５日民集５８巻３号７５３頁）。
      従って，乙事件のうち参加人の原告に対する債務不存在確認の訴えは，不適法として却下を免れない。
      五以上によれば，その余の争点について判断するまでもなく，原告の被告及び参加人に対する損害賠償請求（甲事件・丙事件）には理由がないから棄却することとし，参加人の原告に対する債務不存在確認の訴え（乙事件）については訴えの利益が存在しないので却下することとし，参加人の被告に対する債務不存在確認の訴え（乙事件）については，その前提となる原告の被告に対する損害賠償請求（甲事件）が棄却されるので参加人が被告に対して何ら債務を負う根拠がなく，理由があるから認容することとして，乙事件の訴訟費用のうち被告に対する訴えにかかるものは相被告である原告が負担するのが相当であり，原告に対する訴えにかかるものも訴えの経緯からして原告が負担するのが相当であるから，訴訟費用の負担につき民事訴訟法６５条１項本文，６２条，６１条を適用して，主文のとおり判決する。
    東京地方裁判所民事第３４部</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
