<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成17(ワ)581</事件番号>
      <事件名>モーターボート競走場外発売場設置差止等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成19年02月21日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>千葉地方裁判所　　民事１部</裁判所名・部>
      <結果>棄却</結果>
      <判示事項の要旨>モーターボート競走勝舟投票券場外発売場の周辺住民が，同発売場をモーターボート競走会に賃貸している会社に対し，住環境の悪化等を理由として人格権に基づきその除去等を求める請求が棄却された事例</判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20070607181952.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=34785&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成１９年２月２１日判決言渡平成１７年（ワ）第５８１号モーターボート競走場外発売場設置差止等請求事件主文１原告らの請求をいずれも棄却する。
      ２訴訟費用は原告らの負担とする。
      事第１１実及び理由当事者の求めた裁判原告ら（１）ア主位的請求被告は，別紙計画概要記載の施設（以下「本件施設」という。
      ）を除去せよ。
      イ予備的請求被告は，本件施設において，モーターボート競走場外発売場を操業し，第三者をして営業させてはならない。
      （２）被告は，原告ら各自に対し，各５０００円及びこれに対する平成１７年４月８日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      （３）（４）２訴訟費用は被告の負担とする。
      仮執行の宣言被告主文と同旨。
      第２事案の概要本件は，本件施設の周辺に居住し又は周辺施設に勤務する原告らが，モーターボート競走勝舟投票券場外発売場である本件施設を建築していた施設会社である被告に対し，本件施設のような勝舟投票券場外発売場の設置を認めるモーターボート競走法施行規則（以下「施行規則」という。
      ）８条１項はモーターボート競走法（以下「法」という。
      ）の委任の範囲を超えており無効であるから本件施設の設置自体が違法である，仮に法の委任の範囲内であるとしても設置基準に適合していない，本件施設において勝舟投票券場外発売の営業がされると，本件施設周辺の住環境が悪化する，交通渋滞の悪化により医療機関やＪＲ京葉線新習志野駅前の商業施設等の利用，公共交通機関の利用が妨げられる，ギャンブル施設が身近にあることにより青少年が悪影響を受ける，救急救命医療活動に支障が出る，本件施設周辺不動産の資産価値が低下するなどと主張して，人格権に基づき，本件施設の設置（場外発売場の建設）の差止めを求め，また，地元住民の反対が明らかであるにもかかわらず設置計画を強行して原告らの人格権又は人格的利益を侵害し又は侵害のおそれを生じさせた旨主張して，不法行為に基づき，原告ら各自につきそれぞれ慰謝料５０００円及びこれに対する不法行為の後の日である平成１７年４月８日（訴状送達の日の翌日）から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金の支払を求めた事案である。
      なお，本件訴訟の係属中に本件施設が完成し，勝舟投票券場外発売の営業が開始されたことから，原告らは，上記設置の差止めを求める訴えを，主位的には本件施設の除去を求める訴えに，予備的には本件施設の操業及び第三者による営業の差止めを求める訴えに変更した。
      １前提事実（当事者間に争いのない事実は証拠を掲記しない。
      ）（１）当事者等ア原告らは，本件施設の周辺に居住し又は周辺施設に勤務する者である。
      イ被告は，不動産の取得，所有，管理及び賃借等を目的としてｚ株式会社が１００％出資して設立した資本金５０億円の株式会社であり，社団法人東京都モーターボート競走会（以下「東京都モーターボート競走会」という。
      ）に本件施設を賃貸する施設会社である。
      ウ東京都モーターボート競走会は，モーターボート競走を行う施行者である東京都六市競艇事業組合（昭島市，八王子市，武蔵野市，調布市，町田市及び小金井市で構成される事業組合で，昭島市長が管理者を務める。
      以下「六市組合」という。
      ）及び東京都三市収益事業組合（稲城市，多摩市及びあきる野市で構成される事業組合で，稲城市長が管理者を務める。
      以下「三市組合」という。
      ）から勝舟投票券（以下「舟券」という。
      ）の作成，発売及び払戻しに関する事務を受託してこれらを行う社団法人である。
      （２）本件施設の概要本件施設は，全国２４か所の競艇場で展開されるモーターボート競走（以下「レース」ともいう。
      ）を放映しながら，舟券の発売と払戻しを行う施設であり，舟券投票場，大型映像装置，観覧スペース，売店，レストラン，託児所及び駐車場（普通乗用自動車６５０台分，自動二輪車６０台分）等を備えるものである。
      開催時間は，原則として午前１０時から午後５時まで，ナイターレース（日没から日の出までの間に行う競走）がある日（年間約２００日を予定している。
      ）の終了時刻は午後９時である。
      本件施設における開催日数は年間を通して３５０日以内を予定しており，平成１８年９月２７日から平成１９年３月３１日まで１８６日間）（の開催（予定）日数は１８４日であり，うち１３０日にナイターレースを開催する予定である。
      （３）本件施設は，平成１８年９月２６日までに完成し，同月２７日から東京都モーターボート競走会による舟券場外発売の営業が開始された。
      （４）本件施設及びその周辺の状況ア本件施設は，新習志野駅から約３５０ｍ（徒歩約５分），東関東自動車道「湾岸千葉インター」から約４．７㎞，湾岸習志野インター」「から約４．４㎞の場所に位置する。
      イ本件施設周辺の状況は別紙地図（添付省略。
      以下同じ）のとおりである。
      （ア）本件施設の北側にはＪＲ京葉線新習志野駅（以下「新習志野駅」という。
      ）があり，ＪＲ京葉線に併走して高架線の東関東自動車道が，その下に国道３５７号線が東西に延びている。
      別紙地図にＭ１からＭ７までの番号が付されている道路が都市計画道路３・３・２号線（通称マロニエ通り。
      以下「マロニエ通り」という。
      ）であり，同じくＦ１からＦ７までの番号が付されている道路が都市計画道路３・３・３号線（通称ふれあい通り。
      以下「ふれあい通り」という。
      ）である。
      いずれも新習志野駅方面から国道１４号を超えて南北に延びている。
      ふれあい通りに沿って菊田川が流れている。
      （イ）国道３５７号線の北側には，東西に約１２００ｍにわたって幅員約１００ｍの香澄公園があり，東側が香澄地区，西側が秋津地区，その更に北側が袖ヶ浦地区となっている（原告らのうち，習志野市実籾に居住する原告６０及び佐倉市に居住する原告１５を除く者の住所のある場所に●印が付されている。
      実籾地区は更に北東側に位置する。
      。
      ）（ウ）新習志野駅南口周辺には東側に大規模商業施設ハイパーモール・メルクス新習志野店（以下「メルクス」という。
      があり，）西側に千葉県国際総合水泳場（以下「総合水泳場」という。
      ）がある。
      （エ）本件施設の東約３００ｍの位置には，原告１６の勤務する学校法人千葉工業大学（以下「千葉工大」という。
      ）の芝園校舎があり，更に東方には幕張メッセがある。
      南約５０ｍの位置には千葉工大の運動施設があり，西北約９３０ｍの位置には原告１５の勤務する県立津田沼高等学校（以下「津田沼高校」という。
      ）がある。
      （オ）本件施設の北側には３・３・２１号線が，南側には県道千葉船橋海浜線が東西に延びており，県道千葉船橋海浜線と国道３５７号線との東京方面の交差点が若松交差点である。
      （５）本件施設完成までの経緯ア平成１２年３月ころ，被告において本件施設を建設，所有し，レース主催者に賃貸する計画が持ち上がり，被告は，社団法人全国モーターボート競走会連合会ボートピア推進本部との調整を開始した。
      イ被告は，平成１３年１０月１０日，本件施設の周辺企業の連絡協議会である習志野市茜浜第二企業連絡協議会（以下「第二企業連絡協議会」という。
      ）役員会へ本件施設の計画概要について説明するなどの行動を始めた。
      ウ被告は，平成１６年２月２４日，習志野市長に対し，本件施設の計画について同意を要請した。
      エ習志野市議会総務常任委員会は，平成１６年６月２１日，本件施設について賛成陳情を採択し，反対請願・陳情を不採択にした。
      オ被告は，平成１６年８月３０日，習志野市と本件施設建設について，下記の内容を含む協定を締結した。
    </主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
