<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成19(ネ)10014</事件番号>
      <事件名>商号使用差止等控訴事件</事件名>
      <裁判年月日>平成19年06月28日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>不正競争</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20070629180330.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=34874&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成１９年(ネ)第１００１４号商号使用差止等控訴事件（原審・東京地方裁判所平成１８年(ワ)第１７４０５号）平成１９年６月２８日判決言渡，平成１９年５月２２日口頭弁論終結判控訴人（被告）決杏林ファルマ株式会社被控訴人（原告）杏林製薬株式会社訴訟代理人弁護士中本光紀主文本件控訴を棄却する。
      控訴費用は控訴人の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１控訴の趣旨１原判決を取り消す。２被控訴人の請求を棄却する。第２被控訴人の申立て主文と同旨。なお，被控訴人の請求を参考のために次に掲記した。１控訴人（被告）は， 杏林ファルマ株式会社」の商号を使用してはならない。「２控訴人（被告）は，東京法務局平成１４年５月１６日付けでした被告の変更登記のうち，「杏林ファルマ株式会社」なる商号の抹消登記手続をせよ。第３事案の概要-1-１本件は，被控訴人が，控訴人が周知営業表示たる被控訴人の商号と類似する商号を使用し，他人である被控訴人の営業と混同を生じさせて不正競争防止法２条１項１号に該当する不正競争行為を行ったことにより，被控訴人の営業上の利益が侵害されたと主張して，控訴人に対し，同法３条に基づき，商号の使用差止め及び変更登記に係る商号の抹消登記手続を求める事案である。これに対し，控訴人は，被控訴人の商号が被控訴人の営業表示としての周知性を獲得したことは認めるものの，被控訴人の商号と控訴人の商号との間には類似性がなく，営業の混同は生じないと主張して争った。２原審は，控訴人の商号は，営業表示として被控訴人の商号と類似するとした上，控訴人による控訴人の商号の使用は，不正競争防止法２条１項１号にいう「混同を生じさせる行為」に該当するとして，被控訴人の請求を認容したため控訴人がこれを不服として控訴した。３当事者間に争いのない事実等，争点及びこれに関する当事者の主張は，４において当審における控訴人の主張を付加するほかは，原判決の「事実及び理由」中「第２「第３４事案の概要等」の「１争いのない事実等 」，同「３本件の争点」及び争点に関する当事者の主張」に記載のとおりであるから，これを引用する 。当審における控訴人の主張(1) 被控訴人の商号の営業表示としての周知性の喪失被控訴人は，広告宣伝等において，「杏林製薬株式会社」ではなく，「キョーリン製薬株式会社」を専ら使用しており，被控訴人の商号の周知性は既に失われている。(2) 商号の類似性ドメイン名は商号と並んで重要であるが，被控訴人のドメイン名である「杏林．ＪＰ」又は「キョーリン．ＪＰ」とは別に，杏林舎株式会社の「ＫＹＯＲＩＮ．Ｃ-2-Ｏ．ＪＰ」も存在することから「杏林 」 「キョーリン 」 「ＫＹＯＲＩＮ」が異な，，るキーワードとして認識されている。第４１当裁判所の判断当裁判所も，被控訴人の請求は理由があると判断する。その理由は，２において当審における控訴人の主張に対する判断を付加するほかは，原判決の「事実及び理由」 「第４中当裁判所の判断」の１から４まで 原判決６頁２２行目から１５（頁２０行目）に説示するとおりであるから，これを引用する。２当審における控訴人の主張に対する判断(1) 被控訴人の商号の営業表示としての周知性の喪失について原審において提出された甲６６によると，被控訴人は「杏林製薬株式会社」との商号を用いて医師等の医療従事者向けに広告を行っていることが認められるから，控訴人の主張は前提において誤りがある。また，前記引用に係る原判決の 事実及び理由」 「第４「中当裁判所の判断 」１(1)及び(2)において認定された事実によると ，「杏林製薬株式会社」なる商号の被控訴人の営業表示としての周知性は，当審の口頭弁論終結時において，なお失われていないと認められるから，控訴人の主張は失当である。(2) 商号の類似性について控訴人の主張は，ドメイン名では「杏林」又は「キョーリン」が「ＫＹＯＲＩＮ」とは別のものとして取り扱われていることから，称呼が同じでも類似性がないと考える余地があるという主張と解することができる。しかし，本件においては，控訴人の商号と営業表示としての被控訴人の商号の類否が争点とされており，前記引用に係る原判決の「事実及び理由」中「第４当裁判所の判断」３で認定判示されたとおり，控訴人の商号である「杏林ファルマ株式会社」は営業表示としての被控訴人の商号である「杏林製薬株式会社」と類似する-3-と認められるところ，上記控訴人の主張の当否は，この類否の判断に影響を与えるというものとはいえないから，控訴人の主張は既にその点において失当である。第５結論以上によれば，被控訴人の請求は理由があり，これを認容した原判決は相当であるから，本件控訴は理由がない。よって，本件控訴を棄却することとし，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
