<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <最高裁判例>
      <事件番号>平成18(あ)2664</事件番号>
      <事件名>建造物侵入，業務妨害被告事件</事件名>
      <裁判年月日>平成19年07月02日</裁判年月日>
      <法廷名>最高裁判所第一小法廷</法廷名>
      <裁判種別>決定</裁判種別>
      <結果>棄却</結果>
      <判例集等巻・号・頁>第61巻5号379頁</判例集等巻・号・頁>
      <原審裁判所名>東京高等裁判所</原審裁判所名>
      <原審事件番号>平成18(う)2300</原審事件番号>
      <原審裁判年月日>平成18年11月21日</原審裁判年月日>
      <判示事項>
        <項目>１　現金自動預払機利用客のカードの暗証番号等を盗撮する目的でした営業中の銀行支店出張所への立入りと建造物侵入罪の成否<br />２　現金自動預払機利用客のカードの暗証番号等を盗撮するためのビデオカメラを設置した現金自動預払機の隣にある現金自動預払機を，一般の利用客を装い相当時間にわたって占拠し続けた行為が，偽計業務妨害罪に当たるとされた事例<br /></項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>１　現金自動預払機利用客のカードの暗証番号等を盗撮する目的で現金自動預払機が設置された銀行支店出張所に営業中に立ち入った場合，その立入りの外観が一般の現金自動預払機利用客と異なるものでなくても，建造物侵入罪が成立する。<br />２　現金自動預払機利用客のカードの暗証番号等を盗撮するためのビデオカメラを設置した現金自動預払機の隣にある現金自動預払機を，あたかも入出金や振込等を行う一般の利用客のように装い，適当な操作を繰り返しながら，１時間３０分間以上にわたって占拠し続けた行為は，偽計業務妨害罪に当たる。</項目>
      </裁判要旨>
      <参照法条>
        <項目>（１につき）刑法130条前段　（２につき）刑法233条</項目>
      </参照法条>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20070704104450.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=34887&amp;hanreiKbn=02</URL>
    </最高裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文本件上告を棄却する。
      当審における未決勾留日数中９０日を本刑に算入する。
      理由弁護人安川幸雄の上告趣意は，違憲をいう点を含め，実質は単なる法令違反，事実誤認，量刑不当の主張であって，刑訴法４０５条の上告理由に当たらない。
      所論にかんがみ，職権で判断する。
      １原判決及びその是認する第１審判決の認定並びに記録によれば，本件の事実関係は，次のとおりである。
      (1)被告人は，共犯者らと，本件銀行の現金自動預払機を利用する客のカードの暗証番号，名義人氏名，口座番号等を盗撮するため，現金自動預払機が複数台設置されており，行員が常駐しない同銀行支店出張所（看守者は支店長）に営業中に立ち入り，うち１台の現金自動預払機を相当時間にわたって占拠し続けることを共謀した。
      (2)ア共謀の内容は，次のようなものであった。
      同銀行の現金自動預払機には，正面に広告用カードを入れておくための紙箱（以下「広告用カードホルダー」という。
      ）が設置されていたところ，これに入れる広告用カードの束に似せたビデオカメラで現金自動預払機利用客のカードの暗証番号等を盗撮する。
      盗撮された映像は，受信機に無線で送られ，それが更に受像機に送られて記録される。
      イ被告人らは，盗撮用ビデオカメラと受信機及び受像機の入った紙袋を持って，目標の出張所に立ち入り，１台の現金自動預払機の前に行き，広告用カードホルダーに入っている広告用カードを取り出し，同ホルダーに盗撮用ビデオカメラを設置する。
      そして，その隣の現金自動預払機の前の床に受信機等の入った紙袋を置く。
      盗撮用ビデオカメラを設置した現金自動預払機の前からは離れ，隣の受信機等の入った紙袋を置いた現金自動預払機の前に，交替で立ち続けて，これを占拠し続ける。
      このように隣の現金自動預払機を占拠し続けるのは，受信機等の入った紙袋が置いてあるのを不審に思われないようにするためと，盗撮用ビデオカメラを設置した現金自動預払機に客を誘導するためである。
      その間，被告人らは，入出金や振込等を行う一般の利用客のように装い，受信機等の入った紙袋を置いた現金自動預払機で適当な操作を繰り返すなどする。
      ウ相当時間経過後，被告人らは，再び盗撮用ビデオカメラを設置した現金自動預払機の前に行き，盗撮用ビデオカメラを回収し，受信機等の入った紙袋も持って，出張所を出る。
      (3)被告人らは，前記共謀に基づき，前記盗撮目的で，平成１７年９月５日午後０時９分ころ，現金自動預払機が６台設置されており，行員が常駐しない同銀行支店出張所に営業中に立ち入り，１台の現金自動預払機の広告用カードホルダーに盗撮用ビデオカメラを設置し，その隣の現金自動預払機の前の床に受信機等の入った紙袋を置き，そのころから同日午後１時４７分ころまでの１時間３０分間以上，適宜交替しつつ，同現金自動預払機の前に立ってこれを占拠し続け，その間，入出金や振込等を行う一般の利用客のように装い，同現金自動預払機で適当な操作を繰り返すなどした。
      また，被告人らは，前記共謀に基づき，翌６日にも，現金自動預払機が２台設置されており，行員が常駐しない同銀行支店の別の出張所で，午後３時５７分ころから午後５時４７分ころまでの約１時間５０分間にわたって，同様の行為に及んだ。
      なお，被告人らがそれぞれの銀行支店出張所で上記の行為に及んでいた間には，被告人ら以外に他に客がいない時もあった。
      ２以上の事実関係によれば，被告人らは，現金自動預払機利用客のカードの暗証番号等を盗撮する目的で，現金自動預払機が設置された銀行支店出張所に営業中に立ち入ったものであり，そのような立入りが同所の管理権者である銀行支店長の意思に反するものであることは明らかであるから，その立入りの外観が一般の現金自動預払機利用客のそれと特に異なるものでなくても，建造物侵入罪が成立するものというべきである。
      また，被告人らは，盗撮用ビデオカメラを設置した現金自動預払機の隣に位置する現金自動預払機の前の床にビデオカメラが盗撮した映像を受信する受信機等の入った紙袋が置いてあるのを不審に思われないようにするとともに，盗撮用ビデオカメラを設置した現金自動預払機に客を誘導する意図であるのに，その情を秘し，あたかも入出金や振込等を行う一般の利用客のように装い，適当な操作を繰り返しながら，１時間３０分間以上，あるいは約１時間５０分間にわたって，受信機等の入った紙袋を置いた現金自動預払機を占拠し続け，他の客が利用できないようにしたものであって，その行為は，偽計を用いて銀行が同現金自動預払機を客の利用に供して入出金や振込等をさせる業務を妨害するものとして，偽計業務妨害罪に当たるというべきである。
      以上と同旨の原判断は相当である。
      よって，刑訴法４１４条，３８６条１項３号，刑法２１条により，裁判官全員一致の意見で，主文のとおり決定する。
    </主文前>
    <裁判官>
      <(裁>判長裁判官</(裁>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
