<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成15(ワ)2636</事件番号>
      <事件名>損害賠償</事件名>
      <裁判年月日>平成19年06月15日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>札幌地方裁判所　　民事第５部</裁判所名・部>
      <結果>棄却</結果>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20070713105452.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=34941&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      判示事項の要旨本件は，日中戦争終了前後の混乱期に，中国（現在の中華人民共和国）の東北部（現在の黒竜江省，吉林省，遼寧省及び内蒙古自治区にまたがる地域）において肉親等と離別して残留し，いわゆる中国残留孤児（ないし中国残留婦人）となった原告らが，被告は，原告らを速やかに日本に帰国させる義務や帰国後に普通の日本人として自立した生活ができるよう支援する義務があるのにこれらを怠ったことにより，原告らに全人格的な被害を与えたなどとして，被告に対し，国賠法１条１項に基づき，損害賠償を求めた事案で，被告の行為に違法性はないなどとして原告らの請求を棄却したものである。
      （略称表）１本判決における略称等は下記各表の左欄のとおりとする。
      略称名称憲法日本国憲法国賠法国家賠償法厚生省設置法厚生省設置法（昭和２４年法律第１５１号）旧外務省設置法外務省設置法（昭和２４年法律第１３５号）入管法出入国管理及び難民認定法援護法未帰還者留守家族援護法特別措置法未帰還者に関する特別措置法自立支援法中国残留邦人等の円滑な帰国の促進及び永住帰国後の自立の支援に関する法律拉致被害者支援法北朝鮮当局によって拉致された被害者等の支援に関する法律旧国籍法国籍法（明治３２年法律第６６号）国籍法国籍法（昭和２５年法律第１４７号）文民条約戦時における文民の保護に関する千九百四十九年八月十二日のジュネーブ条約サンフランシスコ日本国との平和条約及び関係文書平和条約自由権規約市民的及び政治的権利に関する国際規約社会権規約経済的，社会的及び文化的権利に関する国際規約日ソ中立条約大日本帝國及「ソヴィエト」社會主義共和國聯邦間中立條約２本判決における下記表左欄の用語は，右欄の意味を有するものとする。
      用語意味（中国）残留邦人以後の混乱等の状況の下で本邦に引き揚げることなく同年９月２日以前から引き続き中国の地域に居住している者であって同日において日本国民として本邦に本籍を有していたもの及びこれらの者を両親として同月３日以後中国の地域で出生し，引き続き中国の地域に居住している者（自立支援法２条１項１号参照）（中国）残留孤児残留邦人のうち，日本人を両親として出生し，昭和２０年（１９４５年）８月９日以降の混乱により保護者と生別又は死別した，終戦当時の年齢が概ね１３歳未満で，本人が自己の身元を知らず，当時から引き続き中国に残留し，成長した者（乙総２５，１０６，１２５。
      乙総３２参照）（中国）残留婦人残留邦人のうち，残留孤児以外の，終戦時の年齢が概ね１３歳以上の女性文化大革命昭和４１年（１９６６年）に始まり，昭和５２年（１９７７年）に終結が宣言された，中国国内の毛沢東らによる革命永住帰国日本に永住する目的で，日本に帰国すること一時帰国親族の訪問等の目的で，日本に短期間滞在するために，日本に帰国すること入管局法務省入国管理局主文１原告らの請求をいずれも棄却する。
      ２訴訟費用は原告らの負担とする。
      事第１１実請求原告ら(1)被告は，原告番号１９の１ないし５を除く第１事件原告らに対し，それぞれ３３００万円，原告番号１９の１ないし４の第１事件原告らに対し，それぞれ４１２万５０００円，原告番号１９の５の原告に対し，１６５０万円及びこれに対する平成１５年１２月９日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      (2)被告は，第２事件原告らに対し，それぞれ３３００万円及びこれに対する平成１６年６月４日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      (3)(4)２訴訟費用は被告の負担とする。
      仮執行宣言被告(1)主文同旨(2)仮執行の宣言は相当ではないが，仮に仮執行宣言を付する場合は，担保を条件とする仮執行免脱宣言及びその執行開始時期を判決が被告に送達された後１４日経過した時とすることを求める。
      第２事案の概要本件は，日中戦争終了前後の混乱期に，中国（現在の中華人民共和国）の東北部（現在の黒竜江省，吉林省，遼寧省及び内蒙古自治区にまたがる地域。
      以下「旧満州」又は「満州」という。
      ）において肉親等と離別して残留し，いわゆる中国残留孤児（ないし中国残留婦人）となった原告ら（原告番号１ないし１８及び２０ないし８５の原告ら並びに原告番号１９の１ないし５の原告らの被承継人であるＸ１９をいう。
      ）が，被告は，原告らを速やかに日本に帰国させる義務（早期帰国実現義務），帰国後に普通の日本人として自立した生活ができるよう支援する義務（自立支援義務）があるのにこれらを怠ったことにより，原告らに全人格的な被害を与えたなどとして，被告に対し，国賠法１条１項に基づき，損害賠償（一律３３００万円）を求めた事案である。
      本件における争点は次のとおりである。
      １２早期帰国実現義務違反の存否３自立支援義務違反の存否４損害５戦争損害論６国家無答責の法理７除斥期間の経過８第３被侵害権利又は被侵害利益の存否消滅時効当事者の主張別紙２（原告らの主張）及び別紙３（被告の主張）記載のとおり。
      理第１由事実認定公知の事実並びに証拠（甲総１ないし８，１１ないし２３，２６ないし２８，３０，３１の２，３２，３３の１，２，甲総４０の１ないし３，甲総４３，４９の１，２，甲総５３，５５，５７，７１，８３，８６，９１ないし９３，１０９の１，２，甲総１１０，１１５ないし１１９，１２４，１３０，１３４の２，８，甲総１３８，１５７，１６０の１ないし１０，甲総１６７，Ａ２の１，２，４，Ａ３の５，Ａ４の１５，１８，９２，Ａ５の７，６０，Ａ６の１，３ないし９，７０，７９，８６，Ａ１３の１，２，Ａ１４の１，２，Ｂ１０，Ｄ１の２ないし５，７ないし９，４７，４８，Ｄ１１，Ｅ３，１３，２４，Ｆ１，２，４，５，３，４４，甲１ないし８５（枝番のあるものは枝番を含む。
      ），乙総３ないし１８，２１ないし２５，２８ないし５０，５２ないし９０，９１の１，２，乙総９２の１，２，乙総９３ないし１０３，１０４の１，２，乙総１０５ないし１１０，１１３，１２０，１２２，１３７，１４２，１４３の１ないし４，乙総１５２，１５３，１５６，１５７，１５９の１ないし５，乙総１６５，１６６，１６８の１ないし８，乙総１８０，１８１，１８５ないし１８９，１９３ないし１９５，１９６の１ないし４，乙総２００，２０１の１ないし３，乙総２０４，２０５，２０７，２０８，２１３，乙３の４，乙１１の３，乙１７の１，乙３３の１，乙３７の１ないし３，乙４４，４７の１，乙６６の１，乙６９の１，乙７０の１，２，乙８２の１，乙８３の１，乙８４の１，証人Ｂ，原告Ｘ５，原告Ｘ１７，原告Ｘ３３，原告Ｘ３７，原告Ｘ４４，原告Ｘ４７，原告Ｘ６６，原告Ｘ６９，原告Ｘ７０，原告Ｘ８２，原告Ｘ８４。
      ただし，後記認定に反する部分を除く。
      ）及び弁論の全趣旨によれば，以下の事実が認められ，これを覆すに足りる証拠はない（括弧内の証拠番号等は，掲記事実を認めた主要証拠等である。
      ）。
      なお，引用文は現代語表記に改めるなどした部分がある。
      １残留孤児の発生に至る経緯等(1)満州国の建国等ア日本の大陸進出政策と満州事変(ア)日本は，明治２７年，２８年（１８９４年，１８９５年）の日清戦争に勝利した後，欧米列強にならって大陸進出の政策をとり，明治３３年（１９００年）の北清事変及び明治３７年，３８年（１９０４年，１９０５年）の日露戦争の勝利により，関東州と名付けた遼東半島南部におけるロシアの租借権に加え，長春から旅順間の鉄道及びその支線並びにこれに付属する一切の権利，特権及び財産を継承し（日露講話条約６条），具体的な大陸進出の足がかりを築いた。
      日本は，上記鉄道の経営のために明治３９年（１９０６年）８月に南満州鉄道株式会社（以下「満鉄」という。
      ）を設立し，同年９月に満鉄付属地の保護監督と関東州内の行政を行う関東都督府を置き，さらに関東州と満鉄の保護警備のために軍隊（大正８年（１９１９年）に関東軍に改組）を置いたが，満鉄付属地の概念が曖昧であったため，広大な鉄道沿線の行政権も有するようになった。
      日本は，大正３年（１９１４年）から第１次世界大戦が始まって欧米列強の目がヨーロッパに向いていることを利用し，大正４年（１９１５年）１月に中国（袁世凱による中華民国政府）にいわゆる対華２１か条要求をするなどして中国への進出を図り，これにより中国政府に日本国民が南満州において商工業上の建物建設や農業経営の必要な土地を商租（借用）できることなどを認めさせ，満州への進出を進めた。
      （甲総１，１１０，１６７，Ａ３の５）(イ)中国においては，孫文らによる辛亥革命（明治４４年（１９１１年))の起きた清朝末期から中華民国の建国（大正元年（１９１２年））の初期にかけ，各地に軍閥が割拠していて中央政府の統制が全土に及んでおらず，孫文及びその後の国民党の指導者蒋介石は，大正１１年（１９２２年）から国民政府軍による北伐（軍閥権力に対する軍事行動）を継続していた。
      満州は，かつての清朝の本拠地で長城外にあり，第１次世界大戦が終了した大正７年（１９１８年）ころには張作霖が事実上支配していた。
      日本は，張作霖と手を結んで満州を支配することを企図したが，張作霖は，中国政界への進出を望み，北伐軍との抗争を繰り返したため治安が悪化し，満州に戦火が及ぶおそれがあった。
      田中義一首相は，昭和２年（１９２７年）に国民政府軍の北伐に対処するために開かれた東方会議において，対支政策要綱を示し，満蒙（満州及び内蒙古）に内戦の影響が波及した場合は，中国の領土的主権を排しても関東軍が満蒙の防衛に当たることを宣言した。
      そこで，関東軍は，張作霖を暗殺することで満州を混乱に陥れ，その機に乗じて軍隊を出動させて満州全域を支配しようと企て，昭和３年（１９２８年），張作霖爆殺事件（満州某重大事件）を引き起こした。
      しかし，同事件後も満州に混乱は起こらず，張作霖の後を引き継いだ張学良は，国民政府の意向に従って日本の満州支配に抵抗した。
      このため，関東軍は，軍事力による満州の支配を企図し，昭和６年（１９３１年）９月１８日，奉天郊外の満鉄線を自ら爆破する柳条湖事件を引き起こして軍隊を出動させ，満州全域の支配を開始し，これによって満州事変が始まった。
      （甲総１，１１０）イ満州国の建国(ア)日本は，満州事変後，関東軍による満州全域の支配を認め，この成果を利用し，清朝の皇帝であった愛新覚羅溥儀を擁立して満州を独立させて傀儡国家とする政策をとった。
      （甲総１０９の１）(イ)満州国は，昭和７年（１９３２年）３月１日に建国宣言がされた。
      満州国は，溥儀が執政となり，首都が新京（長春）に置かれ，その支配地域は中国の東北地方（現在の吉林省，黒竜江省，遼寧省と内蒙古自治区の一部）とされた。
      溥儀は，同月１０日，関東軍司令官に対する書簡により，①満州国は，国防及び治安維持を日本に委託し，その経費を満州国が負担する，②満州国は，日本軍隊が国防上必要とする鉄道，港湾，水路，航空路等の管理及び新路の敷設，開設を日本又は日本が指定する機関に委託する，③満州国は，日本軍隊が必要とする各種の施設を極力援助する，④達識名望ある日本人を満州国参議に任じ，その他の中央，地方の官署にも日本人を任用し，その選任，解職には関東軍司令官の推薦，同意を要件とするとの申出を行った。
      その結果，満州国においては，実質的には内閣総理大臣に当たる内閣総務長官や重要な部署の長等に日本人が任命され，中国人の大臣は実権を有しないことになった。
      日本は，同年９月１５日，満州国を承認し，かつ，満州国が日本の満州における一切の権益を承認し，日本軍の無条件駐屯を認めるという内容の満日間議定書（日満議定書）を締結した。
      （甲総１，３，４，１１０，１３４の２，甲総１６７）(ウ)国際連盟は，柳条湖事件直後の中国からの提訴に基づきリットン調査団による調査を行い，昭和８年（１９３３年）２月２４日，同調査団の報告書を採択し，満州国を不承認とする決議をした。
      日本は，これを不服として，同年３月２７日，国際連盟を脱退した。
      なお，満州国は，昭和９年（１９３４年）３月から満州帝国とされ，溥儀が皇帝に即位した。
      （甲総Ａ２の１）(2)満州への移民政策等ア日本の移民政策と試験移民等(ア)日本は，より実質的に満州国における日本人優位の立場を確立し，また，日本における農村の過剰な生産人口に農耕地等の生産の場を与えるため，満州国への移民政策をとり，昭和７年（１９３２年）８月の国会において，拓務省の作成した満州移民案が承認された。
      これにより，同年１０月に試験移民として約５００名が吉林省樺川県チャムス（佳木斯）に派遣され，その後，昭和１０年（１９３５年）までにさらに４つの開拓団が移民として送られ，その総数は約１８００人に上ったが，これらの移民には中国人から半強制的に安い価格で買い上げた土地が提供された。
      （甲総２，１０９の１，甲総１３４の８）(イ)関東軍は，昭和１１年（１９３６年）５月，日本政府に対し，満州開拓にはより大規模な移民が必要となるとして，「満州農業移民百万戸移住計画」を策定し，２０年間に１００万戸（５００万人）の移民を送るよう進言した。
      同年２月２６日のいわゆる２．２６事件後に発足した広田弘毅内閣は，同年８月，これを容れ，「対満重要政策の確立−移民政策および投資の助長策等」を七大国策の１つとし，満州移民計画を大規模な国家事業として位置づけて，当時約３０００万人であった満州国の人口が２０年後に約５０００万人に増加することを想定し，その１割を日本人が占めるようにするため，昭和１２年（１９３７年）以降の２０年間を５年ごとの４期に分けて合計１００万戸（第１期１０万戸，第２期２０万戸，第３期３０万戸，第４期４０万戸），５００万人の移民を送出する大綱を定め，同年から第１期５か年計画が実施された。
      （甲総２，５，Ａ２の２）イ青年義勇隊等(ア)満州への移民は，上記のように試験移民から開始され，当初は在郷軍人を中心とする武装移民団であったが，待遇面の不満などから２ないし４割の脱退者がいた。
      そこで，関東軍は，青少年の入植を計画し，日本国民高等学校長らに青少年の推薦を依頼し，昭和９年（１９３４年）９月に１５ないし２１歳の１４名が吉林省に移住して最初の青少年開拓団となり，その後も何個かの青少年開拓団が続いた。
      （甲総６）(イ)日本政府は，昭和１２年（１９３７年）７月からの日中戦争によって壮年者への召集が増加し，家族ぐるみの移民が順調に進まなくなったことなどから，農家の二男，三男などの青少年の移民の推進を図り，同年１２月に満洲青年移民実施要綱，昭和１３年（１９３８年）１月に昭和十三年度満洲青年移民（青少年義勇軍）募集要綱を発した。
      この募集に応じて同年３月上旬までに約６５００人の青少年が満州に渡り，終戦時までに満州開拓青年義勇隊（義勇軍）は約１０万人に及んだ。
      （甲総６，１０９の１，Ａ２の２）ウその後の移民政策の実施等(ア)満州への移民は，日中戦争の全面戦争化に伴い，より積極的に満州を開拓するために日本人を送り込むという性格付けがされるようになり，政府は，昭和１４年（１９３９年）１２月に「満州開拓政策基本要綱」を策定した。
      この要綱は，基本方針として，「満州開拓政策は日満両国の一体的重要国策として東亜的秩序建設のための道義的新大陸政策の拠点を培養確立するを目途とし，特に日本内地人開拓農民を中核として各種開拓民ならびに原住民等の調和を図り日満不可分関係の鞏化，民族協和の達成，国防力の増強および産業の振興を期し兼て農村の更生発展に資するをもって目的とす」と定め，外国への移民ではなく，日本と満州は一体であり，満州の開拓を行うとの姿勢を強調するものであった。
      （甲総２，７，Ａ２の２）(イ)昭和１２年（１９３７年）から始まった上記大綱に基づく大量移民計画の第１期は昭和１６年（１９４１年）に終了し，昭和１７年（１９４２年）から満州開拓第２期５か年計画が開始された。
      第２期計画は，満州の日本人化を促進するため，５年間に一般開拓民と義勇隊開拓民を含め２２万戸（１１０万人），青年義勇隊を１３万人を入植させるものとして策定され，「満州開拓政策第二期五か年計画は東亜共栄圏内における大和民族の配分布置の基本国策に照応し二十か年百万戸計画の開拓政策基本要綱に則りさらに第一期五か年計画の実績に鑑み現下の戦時態勢に即応し日満両国一体的の重要国策たる使命をさらに昂揚し，特に日本内地人開拓民を中核とする民族協和の確立達成，東亜防衛における北方拠点の強化，満洲農業の改良発達および増産促進に重点を指向してこれが策定をなすものとす」とされた。
      （甲総８）(ウ)以上のような日本の移民政策により，昭和２０年（１９４５年）５月時点における開拓民の総数（外務省調べ）は，①一般開拓民が団員５万２４２８人，家族１６万７８２９人，②義勇隊開拓民が隊員６万９４５７人，家族１万０４２２人，③義勇隊（訓練中）が２万１７３８人の合計３２万１８７４人であった。
      （甲総２）(3)ソ連の参戦と終戦前後の状況等アソ連参戦までの経緯等(ア)日本は，昭和１６年（１９４１年）１２月８日にハワイの真珠湾を攻撃して太平洋戦争に突入したが，これに先立つ同年４月，ソ連との間で日ソ中立条約（大日本帝國及「ソヴィエト」社會主義共和國聯邦間中立條約。
      同月３０日公布）を締結した。
      同条約の期限満了は昭和２１年（１９４６年）４月と定められ，同条約締結と同時にされた日ソ間の「声明書」では，ソ連による満州国の領土保全及び不可侵が定められた。
      ソ連は，昭和２０年（１９４５年）８月８日，日本に対して宣戦布告し，同月９日にソ連軍が満州等に侵攻したが，この間の経緯等は以下のとおりである。
      （乙総４）(イ)満州に駐屯していた関東軍は，昭和１８年（１９４３年）初めには，師団１４，戦車師団２を基幹とした約８０万人の兵力であった。
      しかし，同年後期になると，太平洋戦域の戦況が急迫し，この方面に増援として師団１１，戦車師団１，その他多数の部隊が転用されて兵力が激減したため，昭和１９年（１９４４年）９月に長期持久作戦に転換した。
      関東軍は，満州に残置した人員と他の在満部隊から引き抜いた人員により，昭和２０年（１９４５年）２月までに師団１４，独立混成旅団４を新設したが，その兵力は従来の３分の１程度となり，同年３月には対米本土決戦が予期されるようになったため，在来師団全部（師団３，戦車師団１を基幹）が日本内地へ，新設３師団が朝鮮半島南部に転用された。
      （乙総６）(ウ)ソ連は，昭和１９年（１９４４年）１１月７日の革命記念日における首相スターリンの演説で日本を侵略国と規定し，同年１２月４日に関東軍が傍受したソ連軍警備隊の無線においても日本を敵国と表現した。
      関東軍の秦彦三郎参謀次長は，小磯国昭首相に対し，ソ連は日ソ中立条約を破棄するであろうし，条約があっても安心できないとしてソ連侵攻の危惧を述べ，満州においては，ソ連に対する攻撃力も防衛力も不十分であるがそれを補強できないと報告し，日本政府は，このころからソ連軍侵攻の可能性が高いことを認識した。
      関東軍は，昭和２０年（１９４５年）１月１７日，「関東軍作戦計画」を作成し，その中で関東軍が満州のほぼ全域から朝鮮国境地帯へ撤退し，通化を中心とする山岳地帯で持久するとの作戦計画を立てる一方，ソ連国境地帯の居留民の引揚げに反対した。
      （甲総１１，１２，Ａ２の４）(エ)米国，英国及びソ連の３か国は，昭和２０年（１９４５年）２月，ソ連領クリミア半島のヤルタで開催した首脳会談（ヤルタ会談）の秘密協定において，ドイツ第三帝国降伏後２ないし３か月後にソ連が対日参戦すること，その見返りとしてソ連が日本領である南樺太（サハリン）の返還等を受けることを決定した。
      ソ連は，ヤルタ会談の秘密協定に従い，同年４月６日，日本に対し，日ソ中立条約を期限満了（昭和２１年（１９４６年）４月）後に延長しない旨を通告する一方，同会談直後から満州侵攻作戦のための部隊や軍需品の東送を始め，昭和２０年（１９４５年）８月までに対日戦の総兵力として一般軍１１，戦車軍１，兵員１５７万人，砲迫２万６０００門，戦車自走砲５５５０両，航空機３４４６機を準備した。
      ソ連軍の満州侵攻計画は，３正面から求心的にその中心部に向けて突進するという挟撃作戦であった。
      （甲総１３，Ｅ３，乙総８，９）(オ)大本営は，ソ連による日ソ中立条約の不延長通告，ソ連軍の兵力東送の活発化及び同年５月上旬のドイツ降伏等により，ソ連の対日参戦の時期切迫を予想し，同年５月３０日，関東軍に対し，「満鮮方面対ソ作戦計画要領」により，図們−新京−大連以東の要域を確保するよう指示し，第３方面軍司令部はチチハルから奉天へ，第４軍司令部は孫呉からチチハルへ移動し，第１方面軍司令部は戦時においては，牡丹江から敦化へ移動することとされた。
      上記指示は，朝鮮国境に近い一部を除いて満州の４分の３は放棄しても，通化を中心とする東辺道地帯にたてこもって，持久戦によりそこにソ連軍を釘付けにせよという意味であり，放棄が予定される地域の防衛と開拓移民を含む日本人居留民の保護はしないとする作戦であったが，関東軍は国境地域の開拓民の後方への引揚げに反対してこれを行わせなかった。
      その後もソ連軍は満州の国境付近に集結し続け，同年６月ころには在ソ連チタ総領事館員も同年８月のソ連の侵攻開始を予測していたが，関東軍は，同年７月２５日の全満防衛会議において，辺境の開拓民の安全対策は考慮できない旨を示した。
      しかし，大本営及び関東軍は，関東軍の後方への移動（撤退）を知られてソ連側を刺激しないよう「北方静謐作戦」をとり，上記撤退方針を満州在住の在留民に知らせなかったのみならず，関東軍報道部長は，同年８月２日，新京放送局から「関東軍ハ盤石ノ安キニアル。
      邦人，トクニ国境開拓団ノ諸君ハ安ンジテ生業ニ励ムガヨロシイ…」とラジオで放送した。
      （甲総１，１２，１３，１５，２３，乙総６，７）(カ)関東軍は，上記部隊転用等によって極度に弱化し，これを強化するため，同年６月には，支那派遣軍から師団４，朝鮮軍から朝鮮半島北部にある師団１，要塞守備隊２等を関東軍に増加し，独立混成旅団２を師団に編成替えし，さらに，同年７月には，在満者のいわゆる根こそぎ動員（行政，治安維持，交通通信，戦時産業等のために絶対に必要な人員１５万人を除き，日本人適齢男子約２５万人の動員計画に基づく動員。
      この結果，ソ連軍侵攻時に満州に残されたのは老幼婦女子がほとんどとなった。
      ）を行い，師団８，独立混成旅団７，戦車旅団１，砲兵連隊５，その他の部隊の新設や既設部隊の補強をした。
      その結果，関東軍は，師団２４，独立混成旅団９を基幹とする約６０万人の兵力となったが，訓練，装備等は不良で，近代戦に不可欠な戦車，砲兵，防空部隊等の主力は他の地域に転用され，航空部隊も辛うじてゲリラ的に使用できる程度であった。
      以上のような状況において，関東軍は，「ソ連の進攻に際しては，満州国内の地形を利用してその進入を阻止し，やむを得ない場合は南満，北鮮の山岳地帯を確保して抗戦を続ける」との方針に基づき，国境付近の各部隊を一部駐屯地に残して未教育兵の教育に当たらせ，主力の多くは駐屯地から遠隔した地点における陣地構築に着手し，また，一部の部隊は新駐屯地に移動中にソ連参戦を迎えた。
      （甲総１３，１４，乙総６，７，９）(キ)米国トルーマン大統領，中華民国政府蒋介石主席及び英国チャーチル首相は，同年７月２６日，いわゆるポツダム宣言により，日本政府に対して，直ちに全日本国軍隊の無条件降伏を宣言することなどを要求した（ソ連は，後記対日宣戦布告の時に同宣言に加わった。
      ）。
      関東軍は，同年８月５日，ソ連軍が満州東部の国境監視隊を攻撃する事件（虎頭事件）があったため，各部隊に厳戒を指示した。
      ソ連は，同月８日に日本に対して宣戦布告し，ソ連軍は，同月９日午前０時過ぎから満州の東部国境にある虎頭，綏芬河，琿春東南側の陣地への攻撃を始めて侵攻し，満州国内の各地を航空機で爆撃し，日本のポツダム宣言受諾の有無にかかわらず北海道の北部を占領する計画の下に南樺太及び千島列島等への侵攻も開始した。
      関東軍は，各部隊に対し，作戦計画に基づいてソ連軍の攻撃を撃破するように命じ，両軍は全面戦闘に突入したが，開戦時における日本軍等の配置は別紙図１及び２のとおりであり，その後の両軍の戦闘経過の概要は別紙図３のとおりである。
      この戦闘において，ソ連軍の主力は満州東部の牡丹江東方地区から，一部は孫呉，ハイラル（海拉爾），阿爾山，琿春等の各方面から，それぞれ強力な戦車部隊の支援の下に満州及び朝鮮半島北部に侵攻した。
      関東軍の主力部隊は，①東正面では会寧北側−図們東側−羅子溝−穆稜−七星の線で，②北正面では孫呉東西の線で，③西正面ではハイラル−五叉溝の線で，それぞれソ連軍阻止に努めたが，戦力差が大きく，陣地も未完成であったことなどから大きな損害を受け，後方に撤退した。
      特に西正面のソ連軍の機甲軍は，同月１４，１５日ころには関東軍総司令部のある新京付近に到達する勢いであった。
      大本営は，同月１０日，「朝鮮は最後の一線として絶対的に保衛するを要するも，満州全土は前進陣地として止むを得ざれば，又之を放棄するも可なり」との命令を関東軍に伝え，満州の防衛放棄を宣言した。
      関東軍は，同月１１日に総司令部をいったん新京から通化に移転し，軍の主力を南方へ移動させた。
      ソ連軍は，同月１２日正午ころ，牡丹江街道地区を突破し，関東軍第４軍司令部は，チチハルからハルピンへ移動した。
      ソ連軍の攻撃により，関東軍第５軍の抵抗線であった穆稜陣地が同月１３日夕に陥落し，同月１４日の時点において，第１方面軍は敦化，第３軍は間島，第５軍は掖河，第４軍はハルピン，第３方面軍は奉天に所在しており，同月１５日には富錦南側陣地に駐屯していた第１方面軍直轄の第１３４師団が方正本面に後退し，他方，関東軍総司令部は新京に復帰したが，同日夜，第５軍第１２６，第１３５両師団は，牡丹江西岸地区へ移動した。
      関東軍第４軍司令部は，同月１６日，ハルピンから梅河口へ向かったが，翌１７日ハルピンへ復帰し，同日夕，第５軍主力は横道河子へ移動した。
      （甲総１３，１６ないし１８，３０，１０９の２，甲総Ｆ５，乙総５ないし７，９ないし１３，２５）イ終戦とその直後の状況等(ア)ソ連の参戦に前後して，米国は，同月６日に広島，同月９日に長崎に原子爆弾を投下した。
      日本は，同月１４日，日本国の利益代表国であるスイスを通じて，米国，中国，英国及びソ連の４か国に対し，ポツダム宣言を受諾する意思を通告した。
      天皇は，同月１５日，終戦の詔書を発して自らがラジオで放送（玉音放送）し，参謀総長を通じて，陸軍の各方面司令官に対して，「各軍ハ別ニ命令スル迄各々現任務ヲ續行スヘシ但シ積極進攻作戦ヲ中止スヘシ」との命令（大陸命第１３８１号）を発したが，米国政府及び連合国最高司令官から旧日本軍の戦闘行動停止を命ずる通告を受け，同月１６日，全陸海軍部隊に対し，やむを得ざる自衛のための戦闘行動以外の戦闘行動を停止することを命ずる停戦命令を発令した。
      なお，日本政府は，同月１５日に終戦対策処理委員会を設置した。
      （甲総１０９の２，乙総７，９，１３，１４ないし１６）(イ)大本営は，同月１６日，大陸命第１３８２号に基づき，関東軍に対し，「戦闘行動停止のためソ軍に対する局地停戦交渉及び武器の引渡等を実施することを得」と指示し，支那派遣軍及び第５方面軍にも同様の示達をした。
      関東軍は，同月１７日早朝，指揮部隊に対し，「一必謹，挙軍一途，万策を尽くして停戦を期する。
      二総司令官は承詔各軍司令官（部隊長）は左に準拠せよ。
      (一)速やかに戦闘行為を停止し，おおむね現在地付近に軍隊を集結。
      大都市にあってはソ連の進駐以前に郊外の適地に移動。
      (二)ソ軍の進駐に際しては，各地ごとに極力直接交渉によりその要求するところに基づき武器その他を引き渡す。
      （中略）(六)満州側とも連係し極力居留民を保護。
      」などと指示し，同月１８日，各方面軍及びその他直属軍の参謀長を集め，停戦及び武装解除に関する命令を伝達した。
      しかし，移動中あるいは戦闘中の部隊又は連絡のできない部隊に対する命令の伝達は困難を極め，同月下旬に至ってようやく終戦を知った部隊もあった。
      また，上記命令は，将兵に大きな衝撃を与え，敗戦の事態を憂い責任を痛感して自決する幹部や火砲とともに自爆する将兵等も少なくなく，ソ連軍に降伏するのを潔しとせず部隊から脱退する者も数多くいた。
      （乙総６，９，１５）(ウ)関東軍は，同月１９日，秦彦三郎総参謀長を代表として，ソ連軍対日作戦軍総司令官（極東最高司令官）ワシレフスキー元帥と停戦交渉を行い，両者間で，①武装解除に際し，都市等の権力も一切ソ連軍に引き渡す，②後方補給のため，局地的のものを除き，軍隊，軍需品の大なる移動は行わない，③満州内の要地に対しては，ソ連軍進駐まで旧日本軍が警備を担当し，ソ連軍の進出後旧日本軍は武装を解除する，④関東軍総司令部は武装解除後解体するなどとする停戦及び武装解除等についての協定が成立した。
      関東軍は，同月１９日，各部隊に対し，上記協定において「満鮮居留民ノ保護ニ就テハ赤軍ニ於テ十分留意ス」ることが合意された旨通知し，同月２０日１１時までに一切の戦闘を停止し，武器を交付するように指示した。
      しかし，ソ連軍は，上記協定にもかかわらず各方面とも無統制に武装解除を実施し，交通通信を寸断し，かつ，関東軍各編成部隊の指揮組織を破壊した。
      このため，関東軍は，秩序ある停戦及び武装解除が不可能となり，部隊の掌握さえ困難となった。
      ソ連軍管区司令官カバリヨフ大将は，同月２０日，関東軍総司令部において，山田乙三総司令官や秦総参謀長から停戦全般の状況と居留民の状況について説明を受けたが，同人らは特に越冬準備ができていない事情を指摘してソ連軍側の善処協力を要請したので，同大将は，これに応諾の意を示した。
      ソ連軍極東総司令官ワシレフスキー元帥は，同年９月３日に新京に入り，山田総司令官から満州における全軍の概況，特に停戦・武装解除の進捗状況について報告を受けた。
      山田総司令官は，この機会に「一般居留民に対しては国際法規による保護も与えられず，この点いろいろな面における懸念が大である。
      しかも冬季を間近に控えている。
      特にソ連側の好意ある取り扱い，措置を切望してやまぬ」と懇請し，同元帥は理解のある態度を示したが，その後これに対応した措置は何もとられなかった。
      （乙総９，１７）(エ)日本国政府代表重光葵，大本営代表梅津美治郎参謀総長は，同年９月２日，東京湾内の戦艦ミズーリ艦上において，米・英・中・ソ連を含む９か国の代表及び連合国最高司令官との間で，降伏文書に調印した。
      これにより，日本軍の連合国に対する無条件降伏と敵対行為の終止が合意され，日本は連合国によって占領されることになった。
      ＧＨＱ（GeneralHeadquarters連合国軍最高司令部）は，同日，指令第１号（陸海軍一般命令第１号）を発し，日本軍部隊は，それぞれの地区の連合軍司令官のもとに降伏して，各外国軍隊の支配下に入り，旧満州地区はソ連軍管理地域とされた。
      （乙総３，７，１８）(4)残留孤児の発生アソ連参戦に伴う在留邦人の避難等満州在留邦人は，上記のとおり，北方静謐作戦によって関東軍の撤退方針を知らされず，ラジオでも関東軍は盤石なので生業に励むようにと放送されていたところ，昭和２０年（１９４５年）８月９日，ソ連軍の不意の侵攻を迎えた。
      このため，国境近くにいた邦人は，退避のいとまさえなくソ連軍の攻撃を受け，所在の軍隊とともにその戦闘に参加して多くの者が死亡し，また，混乱の中に避難を開始した邦人のうち，鉄道沿線の都市にいた者は，列車によって満州中部，南部まで避難できたが，大部分の邦人は徒歩で避難を開始し，ソ連軍の砲火により随所で犠牲になった（飢餓病苦等によるものを合わせ，犠牲者は３万人以上と推定された。
      ）。
      特に辺境地域に入植していた開拓団の多くは，男子が根こそぎ動員等によって兵員となっており，ほとんど老幼婦女子だけという状況であったため，その避難行動は困難を極め，ソ連軍の辱めを受けるのを潔しとしないで自決する者や，足手まといとなる幼児を現地民に託して避難する者がいるなど悲惨な状況が発生した。
      また，満州中部以南の浜江省や竜江省においても，ソ連軍の攻撃や暴徒等に襲われるなどして多くの在留邦人が死亡した。
      このような満州在留邦人の避難状況の概略は，別紙図４のとおりである。
      （乙総６，９）イ満州における越冬等満州，朝鮮半島北部地域における戦闘による混乱は昭和２０年（１９４５年）１０月ころ収まったが，多くの在留邦人は難民状態となった。
      満州在留邦人は，大部分は満州中部，南部の都市に集結し，一部は辺境に留まり，別紙図５の各地点において，それぞれ冬を迎えることとなった。
      その後の約半年にわたる越冬では，食糧や医薬が不足し，宿舎も狭あいで，各地に発疹チフスなどの伝染病が発生し，昭和２１年（１９４６年）５月までに，満州における邦人の死亡者総数約１７万人の大部分に当たる約１３万人が栄養失調症や伝染病などによって死亡した。
      （乙総６）ウ中国残留邦人等以上のような昭和２０年（１９４５年）８月９日のソ連参戦後の混乱等の状況下における困難を極める避難や越冬に際し，肉親等と生別又は死別した相当多数の在留邦人の婦女子が，生活あるいは生存のため，現地住民に救いを求め，その使用人や妻となり，あるいは現地住民に預けられ，中国残留邦人となった。
      中国残留邦人のうち，現地住民に救いを求め，あるいはその妻等となった者は約４０００人と推定され，また，両親を失った孤児及び養育ができないため親が現地住民に託した子供は総数２５００人以上と推定されている。
      なお，日本政府は，昭和２５年（１９５０年）５月の時点で，満州における未帰還者のうち，生存資料のある者が５万３９４８人，生死不明者が２万６４９２人いることを把握し，さらに，それらの中に孤児がいることを認識し，昭和２９年（１９５４年）４月の時点で，中国地域で両親を失った孤児や養育ができないため親が現地住民に託した子供が約２５００人いると推定し，昭和３０年７月の時点で，約２１００名の国際結婚者，中国人に預けられた孤児の存在を把握していた。
      また，昭和２２年（１９４７年）１０月３０日の新聞記事に満州に孤児が約５０００人いる，あるいは，昭和２４年（１９４９年）９月１７日の新聞記事に中共地区に孤児が約８０００人いるとの報道がされていた。
      （甲総３１の２，Ａ４の１５，１８，Ａ５の６０，乙総３，６，２５）エ原告ら原告らは，中国残留邦人（原告Ｘ５及び原告Ｘ６８は，中国残留婦人，その他の原告らは中国残留孤児）であり，その生年月日（一部は推定），満州における生活及び中国に残留するに至った経緯等は，別紙４（個別表）記載のとおりである。
      ２日中国交回復までの帰国の経緯等(1)前期集団引揚以前の経緯等アソ連軍の満州占領旧満州地区は，昭和２０年（１９４５年）８月９日から侵攻したソ連軍に占領されたが，同年９月２日のＧＨＱ指令第１号（陸海軍一般命令第１号）に基づいてソ連軍管理地域とされた。
      この状態は昭和２１年（１９４６年）４月のソ連軍の撤退まで継続したが，後記のとおり，この間，ソ連軍は，満州在留邦人の本国送還について何らの措置もとらなかった。
      （乙総３）イ中国の内戦と中華人民共和国の成立等中国では，中国共産党軍（八路軍）が昭和２０年（１９４５年）８月のソ連軍参戦のころから満州南部の錦州，安東，奉天の各省に進出し，逐次，長春（新京），ハルピン，チチハル方面及び通化，吉林，牡丹江，佳木斯方面に勢力を拡張した。
      これに対し，国民党軍（蒋介石軍）は，一部が同年８月末に既に長春に進駐し，主力が同年１１月から昭和２１年（１９４６年）５月にかけて満州南部地区から長春，ハルピンに進出し，満州南部から順次中国共産党軍を駆逐した。
      しかし，中国共産党軍は，同年末ころから勢力を回復し，昭和２２年（１９４７年）６月に安東，昭和２３年（１９４８年）１０月には長春，奉天及び錦州を奪回し，同年末には満州全域をその勢力下に収め，その後，華北以南の中国本土を制し，昭和２４年（１９４９年）１０月，中華人民共和国を樹立した。
      日本は，昭和２７年（１９５２年）４月のサンフランシスコ平和条約発効により主権を回復したが，当時の米国の中国敵視政策に同調して台湾の国民党政権と，日本国と中華民国との間の平和条約（日華条約）を締結し，中国とは正式の外交関係を持たなかった。
      その後，日本と中国は，昭和４７年（１９７２年）９月の国交回復まで断絶状態が続いた。
      また，中国においては，国交回復前の昭和４１年（１９６６年）から回復後の昭和５２年（１９７７年）まで，いわゆる文化大革命が行われた。
      （甲総３２，Ｆ４，乙総６，１０）ウ被告の外交機能停止等被告は，上記のとおり，昭和２０年（１９４５年）８月１５日にポツダム宣言を受諾して無条件降伏し，同年９月２日に降伏文書に調印したが，スイス及びスウェーデン等の６中立国との外交又は領事関係はポツダム宣言受諾後も継続しており，中立国との関係維持はポツダム宣言の条項履行に反しないとする解釈をとっていた。
      しかし，ＧＨＱは，日本の占領政策を始め，同年１０月２５日，日本の占領及び管理と両立しないとして，「外交及び領事機関の財産及び文書の移管方に関する覚書」等によって被告の外交機能を全面的に停止し，外国との交渉はすべてＧＨＱを通じて行うか，あるいはＧＨＱが日本に代わって行うこととした。
      被告の外交機能停止状態は，昭和２７年（１９５２年）４月のサンフランシスコ平和条約の発効によって日本が連合国から独立するまで続いた。
      （乙総１０）エ現地定着方針(ア)被告は，終戦直前の昭和２０年（１９４５年）８月１４日，「居留民ハ出来得ル限リ定着ノ方針ヲ執ル」との外務大臣訓令を在外公館に発し，終戦後の同月２６日には，「外地在住内地人ノ人心安定策」として，「在留内地人ニ対シテハ徒ニ早期且無秩序ニ引揚ヲ決定セシムルコトナク当分冷静ノ態度ヲ維持セシムル様徹底指導スル」ことを在外公館に通達した。
      （甲総１９，１０９の２）(イ)また，大本営参謀は，同月２６日付けの「関東軍方面停戦状況ニ関スル実視報告」における全般概況で「満鮮方面対ソ停戦は，ソ側の絶大なる好意と関東軍総司令部の努力とにより極めて順調に進捗し，８月２６日現在，安東，錦州を除く全満及び北緯３８度以北の朝鮮における停戦並びに武装解除は完了した」とし，関東軍の現況について「満内治安の状況は急遽なる情勢の変転のため局所においては一部具合の悪き処あるも，全般的には良好平静にして，鉄道，交通，通信，工業施設その他諸文化施設はほとんど破壊せらるることなくそれぞれ機能を発揮しつつあり」としたうえ，「内地の食糧事情等からすれば既定方針どおり在留邦人はソ連の庇護下に満州及び朝鮮に土着させて生活を営むようソ連側に依頼するのがよい」とする方針を示した。
      関東軍の秦総参謀長は，これに全般的に同意したが，「居留民の実状は衣食住とも極めて深刻で，冬季を控え楽観を許さないので，大本営は至急連合国軍最高司令部とも話し合って措置すべきである」との考えを伝えた。
      （甲総２０ないし２３）オ被告の認識と実際の対応等(ア)被告（政府あるいは大本営）は，上記のほか，満州の在留邦人の状況等につき，現地から次のような報告を受けた。
      （甲総２５，乙総９）ａ同年８月２３日の関東軍総参謀長から参謀次長への電報「ソ軍首脳筋は日本軍・邦人に対する無謀行為を戒めあるも，現実には理不尽の発砲・略奪・強姦・使用中の車両奪取等頻々たり……今や日本軍に武力なく加うるに滿軍警・滿鮮人の反日侮日の事態の推移等，将兵の忍苦真に涙なくして見るを得ず……願わくば将兵今日の忍苦をして水泡に帰せしめざるよう善処を切望してやまず」ｂ同月３０日の駐満州大使（山田乙三関東軍総司令官）から外務大臣への電報「現在全滿に推定五〇万の避難民あり。
      わずかな手回り品すら略奪され，着のみ着のままにて食事すら事欠き数日絶食の者さえあり……目下食糧状況悪化，採暖用石炭の輸送は認可されず，冬季用衣糧住宅等を徴発略奪され，冬に入れば飢餓者凍死者の続出が憂慮される。
      ……本件当地ソ軍首脳の内意をただしたが，右は東京において取り決めらるべしとのことにて，当地ソ連側及び支那側においても何らの措置を講ぜず，当方としては全く手のつけようなし。
      ついては，連合軍側と在外邦人措置全般に関し取り計らうに当たり，国内の実情を御了察のうえ在滿婦女子病人を先にし，帰国を要する者（推定約８０万人）を可能な限り速やかに内地送還をなし得るよう至急御補助相煩わしたく懇願す。
      」ｃ同年，９月６日の総参謀長から参謀次長への電報「在大陸二〇〇万軍隊の処理もさることながら邦人の被害の深刻なること言語に絶す……右に関し關東軍より再三ソ側に申し入れ，ソ軍の上層筋においては改善に努力中のごときも，元来対日参戦の動機よりするもソ支合作して対日圧迫を加うるは当然なるのみならず，ソ軍首脳部の意図は容易に末端まで徹底せず，かつ滿鮮人の対日感情悪化し暴状あくなき現状のおりから，一方ソ軍の特性上現地交渉には限度あり，重大な案件はモスクワを動かさずして解決は到底不可能と考えらる。
      なおこの種問題処理にあたりては，モスクワ及び東ソ軍最高指揮官の立場をも十分尊重し機微なる感情問題を考慮するにあらざれば逆効果を生ずる虞もあり」(イ)被告は，同月１５日の降伏当日に陸海軍軍人軍属の復員と一般邦人の引揚げに伴うその受入援護等の諸問題について緊急に対処するため終戦対策処理委員会を設置し，邦人の速やかな帰国方策の検討に着手し，同月２１日に海外在留一般邦人の引揚げについての計画立案を内閣調査局と内務省管理局が担当することとした。
      被告は，一般邦人の内地引揚げに対処するため，同月３０日の次官会議において「外地（樺太を含む。
      ）及び外国在留邦人引揚者応急援護措置要綱」を決定し，同年９月７日の閣議において「外征部隊及び居留民帰還輸送等に関する実施要領」を了解し，悲惨な状況にある外地居留民について内地民生上の必要を犠牲にしても優先的に引揚輸送を行うこと，ＧＨＱに対し輸送について特に協力を要請することなどとして，海外残留一般邦人の保護及び引揚者の受け容れ援護等に関する基本事項を定め，その後も同年９月２０日に「引揚民事務所設置に関する件」，同年１０月４日に「海外部隊及び海外邦人に対する食糧，衣料，衛生材料其の他所要物資の補給並に宿営施設に関する件」などを定め，これらにより，引揚者の受入機関，上陸地における収容施設，食糧，衣料等の所要物資の調達準備等についての具体的施策を定め，その後，速やかな引揚げを図るため，ＧＨＱに対し船舶の貸与を要請した。
      （乙総３，２１）(ウ)被告は，一方で，同年８月３１日に「戦争終結に伴う在外邦人に関する善後措置要領」において，「過去統治の成果に顧み将来にそなえでき得る限り現地において共存親和の実を挙げるため忍苦努力するをもって第一義とする」として現地定着方針を維持し（ただし，その要領(二)には，「在外邦人にしてやむを得ず引き揚げる者に対しては，速やかに連合国と折衝の上，輸送や携行金品その他につき十分な便宜を与え，敏速かつ円滑に引き揚げさせる」との記載がある。
      ），同年９月２４日の次官会議決定「海外部隊並びに海外帰還邦人に関する件」においてもその方針を確認した。
      なお，満州在住実業家の高碕達之助は，同年９月１日，長春に東北地方日本人居留民救済総会を設立し，中国残留邦人の苦境を訴えて救済を求める密書（同月２２日付け）を被告に送った。
      この密書は同年１０月１０日ごろに到着したが，被告からの応答はなかった。
      （甲総２６ないし２８，Ｂ１０）カ被告の対外交渉等(ア)被告は，前記のように関東軍からソ連軍に対し満州在留邦人の保護等について協力を要請していたほか，同年８月２７日ころからは，当時マニラにあったＧＨＱに対し，ソ連政府の好意ある善処等を求めてくれるよう要請した。
      （乙総２１）(イ)被告は，降伏文書調印後の同年９月９日と同月１６日に終戦連絡中央事務局（占領軍と日本政府との間の連絡機関として設けられた外務省外局）から，同月１３日には外務大臣から，ＧＨＱに対し，覚書を提出して満州等の在留邦人の保護と引揚げについて申し入れた。
      同月１３日の覚書は，重光葵外務大臣がサザランド参謀長との面会の際に持参したもので，「終戦による事態の急転換に伴い，従来日本の支配下にありし外地に於ける多数日本人の生命財産の安危は，帝国政府の最も大きな関心を有する所なるが，信ずべき情報によれば，特に満州，北鮮（朝鮮半島北部），樺太および千島等における事態，日に窮迫し，極めて憂慮に堪えざるものあるに付いては，今後の更に事態の悪化を防止するため」，至急措置を要請するとして，満州に関し，①東京・新京（長春）間の無電連絡，空輸連絡の再開，②満州の日本在外公館の官吏を釈放して，在留民の保護と引揚げの任に当たらせること，③日本居留民の食糧その他生活必需品の購入を可能にするため，その地域の通貨を供与してほしい（その金額は日本政府が返済する。
      ）こと，④引揚げを容易にするため，満州，朝鮮直通列車の運行，３８度線において遮断された鉄道打開，列車運行のための石炭補給，羅清，清津，元山，大連，鎮南浦（いずれも港）への配船を認めることを要請するものであった。
      また，同月１６日の覚書は，ＧＨＱを通ずる途がソ連当局に対する残された唯一の経路であるとして，ソ連との間のあっせんを懇願し，在留邦人の窮状を，「飢餓に直面し居る模様なり。
      ……彼ら（在留邦人）の大部分は身にまとう夏衣以外，ほとんど所持品を持たざる婦女子なり。
      ……多数の者は辛うじて持出したる所持品を掠奪され，数日間食事もせざるものもあり。
      ……露天に眠りおるものも多数なり。
      ……すでに迫りつつある厳冬に，寒さ，飢えをしのぎ得ざるに至るべしと憂慮せらる。
      上記二百万日本人の中，約八〇万の婦女子は直ちに引揚げしむるを要す……」と訴えるものであった。
      その後の吉田茂外務大臣も同月２９日にサザランド参謀長を訪ね，満州等の在留邦人の窮状を訴えてその保護を要請するなど，日本政府のＧＨＱに対する要請や陳情は続けられたが，ＧＨＱ側の回答は，その要請は外交ルートを通じてモスクワに伝えてある，それ以上のことはできないという繰り返しであった。
      （乙総２１）(ウ)被告は，ソ連に働きかけるため，同年９月１日，在東京スウェーデン公使を通じ，在京ソ連大使に対してソ連占領下の邦人保護につきソ連政府に伝達するように申し入れたが，ソ連大使はその権限がないとしてこれを拒否した。
      また，在スウェーデン日本公使は，同月５日，スウェーデン政府に対しソ連軍占領下の在留邦人の保護についてソ連政府に伝達するよう要請したが，ソ連の回答は，「日本の降伏による日本と連合国間の敵対関係の終了は，日本の国際的地位を完全に変更し，相互の利益保護に関し全然新たなる事態を招来せり。
      日本におけるソ連の利益に関するすべての問題は在日連合軍最高司令部により処理せらるべし。
      右の理由により，ソ連政府はソ連における（日本の）利益保護に関する問題は根拠を失えるものなりとの見解を有し，従ってソ連に在住する日本人の地位は一方的に処理せらるべし。
      」というものであった。
      （乙総２１）(エ)被告は，同月１日，在スイス公使から赤十字国際委員会に対して人道的見地からできる限りの尽力を要請したが，同委員会の見解は，「赤十字国際委員会とソ連とはもともと何の連絡もなく，当方としてはソ連に然るべき影響を与えることはできないから，むしろ日本赤十字社代表をして米英の連合軍当局に接触させる方が得策であろう。
      」というものであった。
      （乙総２１）(オ)被告は，在東京ローマ法王庁使節に対しても援助を要請し，ローマ法王庁もこのために必要な経費をそれぞれの司教に送付したが，ソ連占領地区の司教に対しては連絡をつけることができなかった。
      （乙総２１）キその余の経緯等(ア)上記のとおり，被告は，終戦後，悲惨な状況にある外地居留民を優先的に引揚輸送を行うことなどを決定するなどしていたが，引揚援護業務も日本政府独自の業務としてではなく，占領政策の一環としてＧＨＱの管理下に行われ，日本側のとるべき措置もＧＨＱの個別の指令に従うべきとされ，日本の１００トン以上の船舶も全部その管理下に置かれ，昭和２０年（１９４５年）１０月１８日に厚生省はＧＨＱの指示によって引揚げに関する中央責任官庁に指定されたが，同月２５日，被告の外交機能は全面的に停止された。
      （乙総３，２２）(イ)ＧＨＱは，被告に対して昭和２１年（１９４６年）３月１６日に上記個別の指令を統合し，海外在留邦人の引揚げに関する基本的大綱となる「引揚に関する基本指令」を発する一方，ＧＨＱないし米国は，各国政府等と邦人の引揚げについて交渉し，また，被告の要請により速やかな引揚げを図るため，米国のリバテー輸送船１００隻，ＬＳＴ輸送船８５隻，病院船６隻を引揚用輸送船として貸与するなどし，その結果，中国国民党軍管理地域については，蒋介石総統の「暴をもって暴に報ゆるなかれ」の精神の徹底もあり，２５０万人の邦人の引揚げが１年数か月で完了した。
      なお，上記基本指令は，同年５月７日，同年９月１０日，昭和２４年（１９４９年）３月９日に修正がされた。
      （乙総３，２２）(ウ)これに対し，ソ連は，ＧＨＱの方針を受諾せず，このため満州を含むソ連軍管理地域の引揚げは進まなかった。
      ソ連は，昭和２１年（１９４６年）１１月にようやく仮協定を締結し，次いで同年１２月１９日の「ソ連地區引揚に關する米ソ協定」において毎月５万人の送還に同意し，これによってソ連領及びソ連軍占領地域からの引揚げがはじめて実現したが，その後も旧満州地区を含め引揚げは遅々として進まなかった（上記協定に基づき同年末から昭和２５年（１９５０年）４月まで断続的に行われた集団送還によるソ連軍管理地域からの帰国者は約６３万４０００人で，集団送還は昭和２８年（１９５３年）１２月に再開された。
      ）。
      （乙総３，６，２２，２３）(2)前期集団引揚げ旧満州地区の管理は，上記のとおり昭和２１年（１９４６年）４月ころソ連軍が撤退した後，国民政府軍（国民党軍）の中国東北保安司令官に引き継がれたが，同年５月１１日に同司令官と米軍代表との間で旧満州地区に在留する日本人の送還に関する協定が成立し，同年８月には中国共産党軍側とも同様の協定が成立した。
      これらの協定に基づき，旧満州地区から，昭和２３年（１９４８年）８月までの間に４期にわたる大規模な集団引揚げが実施され，これにより約１０４万５０００人の日本人が帰国した。
      しかし，その後，中国における国民政府軍と中国共産党軍の内戦の激化，中華人民共和国の成立等の事情により，集団引揚げは中断されることとなった。
      （乙総３）(3)後期集団引揚げ等ア後期集団引揚げ(ア)被告は，昭和２７年（１９５２年）４月２８日のサンフランシスコ平和条約の発効により主権を回復し，ＧＨＱの「引揚げに関する基本指令」が失効するため，同年３月１８日に「海外邦人の引揚に関する件」を閣議決定し，これに基づき自主的事業として，海外邦人の引揚援護を行うこととした。
      しかし，被告は，主権回復後も中国（中華人民共和国）と正式の外交関係を持たず，中国残留邦人の引揚問題を通常の外交ルートによって解決することが困難であったため，その後の引揚げは人道上の問題として国際的性格を担う赤十字機関の仲介により実施されることになった。
      （乙総３）(イ)北京放送は，同年１２月１日，新華社通信が中国（北京政府）関係筋から得た情報であるとして，「現在中国には約３万人の日本人がおり，帰国を希望する日本人に対し北京政府は帰国を援助してきたが，船便欠乏のため帰国が中断された。
      今後船の問題が解決できるならば，中国政府と人民は帰国希望者を援助する。
      船の問題と日本人の帰国の問題について日本側の適当な機関又は人民団体が代表を派遣して中国紅十字会と具体的な話し合いをして解決することができる。
      」と放送した。
      日本赤十字社は，この放送後直ちに中国紅十字会に連絡して代表団の編成その他引揚げに関する具体的問題の打ち合わせをしたところ，中国紅十字会は，同月２２日，日本赤十字社，日中友好協会及び日本平和連絡会（以下「引揚三団体」という。
      ）に対し，共同代表団を組織して北京に派遣するように連絡した。
      引揚三団体の共同代表団は，昭和２８年（１９５３年）１月末に共同代表団が北京を訪ね，その後数回の会議を経て，同年３月５日，中国紅十字会代表団との間で，北京協定（日本人居留民帰国問題に関する共同コミュニケ）に調印し，これに基づき，再び中国地域からの集団引揚げ（いわゆる後記集団引揚げ）が開始され，同年１０月までの第１次ないし第７次の引揚げにより約２万６０００人が帰国した。
      しかし，中国紅十字会は，同年１１月，引揚三団体に対して集団引揚げの打ち切りを通告し，引揚げは中断された。
      （甲総３３の１，乙総３）(ウ)引揚三団体は，残留邦人の引揚を進めるのに必要な中国紅十字会の協力を得るため，同会の会長を日本に招待することを求め，昭和２９年（１９５４年）３月に日本赤十字社が会長招待を決議し，同年５月には国会も同様の決議をし，被告は，同年８月に中国紅十字会代表団の入国を許可した。
      その後，同年１１月３日に中国紅十字会会長らの代表団が来日し，引揚三団体代表との間で「帰国問題に関する懇談の覚書」を確認し，さらに昭和３１年（１９５６年）６月２８日に訪中した引揚三団体代表と中国紅十字会代表との間で天津協定が調印され，これらに基づき，昭和３３年（１９５８年）７月の第２１次に至るまで集団引揚げが実施された。
      以上のような後期集団引揚げにより合計約３万３０００人の日本人が帰国した。
      （甲総３３の２，甲総Ｅ１３，Ｆ３６，乙総３）(エ)しかし，一方で，岸信介首相が昭和３２年（１９５７年）６月３日に台湾（国民政府の中華民国）において蒋介石総統と懇談し，「共産主義が日本を浸透するには，ソ連からよりも中国からの方が恐ろしいともいえる。
      （国府が）大陸を回復するとすれば，私としては非常に結構である。
      」などと述べたことや，昭和３３年（１９５８年）５月２日には中国切手展示会場で中国国旗が引きずりおろされた事件（長崎国旗事件）をめぐる日本政府の対応（外国国旗損壊罪とはせず，軽犯罪法違反としたこと等）に中国側の不満を募らせるようになった。
      中国紅十字会は，同年７月，引揚三団体代表に対し，集団引揚げを打ち切る旨を通告し，これ以後は個別引揚げだけが行われるようになった（個別引揚げに対する被告の支援策については後記のとおりである。
      ）。
      （甲総Ａ４の９２，Ｅ２４，Ｆ１，２，乙総３，１３）イ中国側との直接交渉(ア)ジュネーブにおける日中政府間交渉ａ第１次ジュネーブ交渉上記認定のとおり，昭和２８年（１９５３年）３月から後期集団引揚げは断続的に行われていた。
      この間，在ジュネーブ日本総領事は，引揚げ問題は政治を超えた人道上の問題であるので中国政府と直接交渉するとの閣議了解に基づき，昭和３０年（１９５５年）７月，在ジュネーブ中国総領事に対し，現在中国に残留している日本人のうち帰国を希望している者の帰国援助と消息不明となっている日本人の状況調査について直接交渉を申し入れた（第１次ジュネーブ交渉）。
      これに対し，中国総領事は，同年８月，既に中国側が明らかにしている以外の行方不明の日本人といったものはおらず，両国の国交正常化が先決であり，状況不明者の消息は中国政府の責任ではない，日本人居留民の問題は両国の人民団体によって解決されているとし，日本政府が本当に誠意をもって両国関係正常化を求めるのであれば，貿易の発展や両国民の往来を促進すること等が先決問題であるなどとして，日本側の申入れを拒否した。
      （乙総３）ｂ第２次ジュネーブ交渉日本総領事は，同年９月にジュネーブにおいて開催された国際赤十字連盟執行委員会の会合における中国紅十字会代表の「約２００人の日本人の帰国について準備をしている」旨の発言等を受け，同年１０月，中国総領事に対し，事実関係の確認と，事実であればそれらの帰国者を政府又は日本赤十字社で受け入れる用意のあることを申し入れた（第２次ジュネーブ交渉）。
      これに対し，中国総領事は，同年１１月，国交正常化に言及し，中国政府の第１次交渉と同様の見解を述べるにすぎなかった。
      （乙総３）ｃ第３次ジュネーブ交渉日本総領事は，昭和３２年（１９５７年）５月，在ジュネーブ中国総領事に対し，中国地域の未帰還者に係る名簿を手交し，生死確認や現状に係る調査を申し入れた（第３次ジュネーブ交渉）。
      これに対し，中国側は，同年７月，第１次交渉と同様の見解を述べ，さらに，中国政府は何回も日本政府に両国の関係正常化を促進する問題について交渉を開くよう申し入れてきたが，日本政府は岸首相が中国をけなす一連の発言をし，台湾に行って蒋介石勢力と会談するなど，日中関係正常化の問題に対し，中国と正反対の行動をとっており，行方不明の日本人の問題をもちかけてきた目的は日本人民の目をごまかし，両人民の友好関係を阻み，それを破壊し，日中関係正常化に対する日本人民の声をおさえることにあるのは明らかで，日本政府のこうした態度とやり方は，中国政府と人民が絶対に同意できないところである旨回答をし，その協力を得ることはできなかった。
      なお，その後，昭和３３年（１９５８年）５月に長崎国旗事件があり，同年７月に後期集団引揚げが打ち切られたことは上記のとおりである。
      （甲総Ｆ４４，乙総３）(イ)民間団体を通じての情報入手政府は，昭和２９年（１９５４年）以降数次にわたり，中国側（中国紅十字会）に対して，日本赤十字社や留守家族団体等民間団体を通じて未帰還者の消息調査を依頼し，留守家族等が直接中国側に消息調査を依頼したものも含めて，一部について回答を得た。
      （乙総３）(ウ)衆議院海外同胞引揚特別委員長らの訪中申入れ衆議院海外同胞引揚特別委員会委員長は，昭和３２年（１９５７年）６月，中国首相及び中国紅十字会会長に対し，中国に残留している日本人の帰国の促進，未帰還者の調査等の問題について委員会として中国側に懇請するため，委員長ほか委員３名及び若干名の政府職員の訪中を申し入れた。
      これに対し，中国側は，同年７月，中国紅十字会会長名の書簡により引揚三団体あて訪中を拒否する回答をした。
      （乙総３，１１３）(4)未帰国者に対する被告の調査等ア援護法日本の主権回復（昭和２７年（１９５２年））後，未帰還者問題が国民の関心を呼ぶようになり，従前の未復員者給与法及び特別未帰還者給与法を廃止し，未帰還者の留守家族そのものを対象とし，より実情に即した援護を行うため，援護法が制定され，昭和２８年（１９５３年）８月１日に施行された。
      援護法は，未帰還者が置かれている特別の状態に鑑み，国が未帰還者の帰還について重大な責務を有するので，未帰還者の留守家族についても援護の責任を負うことを前提として，被告の責任において，その留守家族に対して手当を支給するとともに，未帰還者が帰還した場合において帰郷旅費の支給等を行い，もってこれらの者を援護することを目的とし（同法１条），未復員者及び一般未帰還者（自己の意思により帰還しないと認められる者等を除く。
      ）を適用対象とし（同法２条），その留守家族に留守家族手当（同法５条）を支給することとする一方で，その支給期間を一定期間に限定している（同法１３条。
      当初，施行後３年を経過した日以後においては，過去７年以内に生存していたと認めるに足りる資料がない未帰還者の留守家族には，同手当を支給しないこととされており，その後，支給期間を延長するために順次改正された。
      ）。
      そして，同法２９条は，「国は，未帰還者の状況について調査究明をするとともに，その帰還の促進に努めなければならない。
      」と規定している。
      この趣旨に基づき，昭和２９年（１９５４年）４月，厚生省設置法の一部改正により，厚生省内に未帰還調査部が新設され，別個の帰還で行っていた未復員者の調査と一般未引揚邦人の調査とを統合し，一元的に調査業務を実施することとなった。
      （乙総３，２５）イ特別措置法(ア)特別措置法の制定経緯等ａ集団引揚等によって未帰還者は逐次減少したが，昭和３２年（１９５７年）１０月１日現在の未帰還者数は４万６６５０人で，その大部分は，終戦前後の混乱期にその消息を絶った者であり，戦後１０年以上にわたる調査究明によってもその状況を明らかにすることができず，生存の期待の持てないものではないかと推測され，留守家族団体から調査の徹底，特に国の十分な措置を伴った未帰還者の最終的処理等についての要望が起こりはじめた。
      一方，援護法により被告から未帰還者の留守家族に対する援護措置として支給される留守家族手当は，昭和３４年（１９５９年）８月１日以降は「過去７年以内に生存していると認めるに足りる資料がない未帰還者」の留守家族に対しては支給されないこととされていたので，同年７月末までに未帰還者の調査究明を完結することが望ましく，必要でもあったが，事実上不可能に近かったことから，未帰還者の最終処理について特別な措置を講ずることが必要であると考えられた。
      従来，未帰還者の死亡処理は，戸籍法８９条（事変による死亡）の規定に基づく取調官公署による「死亡の報告」によって行われていたが，この死亡報告は，死亡を確認するに足りる資料があって，「四囲ノ状況ニ照シ万生存ノ疑ヒナキトキ」に限定されており，死亡推定可能であっても，「生存不明者」である限りは，これに該当しないため，この死亡報告制度で，未帰還者の全部を処理することは不可能であり，「生死不明者」の死亡処理は民法３０条の失踪宣告制度以外にはなかった。
      しかし，この失踪宣告の請求ができる者は不在者の利害関係人に限られ，被告は請求できないが，これは「遺族が帰還を待っているのに，国家が失踪宣告を請求するのは不適当だという理由」によるものとされており，被告がこれを請求することができるようにするには，留守家族の希望を考慮した上で特別の立法措置が必要であった。
      （乙総２４，１０６）ｂ被告は，このような事情から，同年１２月１７日に厚生省試案を公表したが，引揚同胞対策審議会において留守家族団体代表者からこれに対する反対意見が出され，さらに検討されることとなった。
      被告は，このような留守家族団体側の動きの真意につき，戦後１０年以上も経過してなお生死が分明でない未帰還者の大部分は死亡したものと推測されるから，その処理について何らかの特別な措置を必要とすることは承認しながら，死亡推定の法制化に伴って，未帰還者の調査が打ち切られることを懸念する一方，長期にわたって待たされたことに対する十分な慰謝と，一般邦人で恩給や遺族年金の支給を受けられなくなる者に対する処遇問題を解決してほしいということにあると考えた。
      （乙総２４）ｃ未帰還問題解決促進全国留守家族大会は，昭和３３年（１９５８年）３月２０日，①未帰還者の調査に全力を尽くし，引揚げを促進すること，②留守家族の心情に即して，未帰還者の最終処理を急ぐこと，③留守家族の援護をよくし，死亡処理した未帰還者の家族に特別な弔慰と慰霊の措置を講ずることを求める決議をした。
      これを受けて，被告は，同年５月２日，第２回未帰還者問題処理閣僚懇談会において，未帰還者に関する措置方針を定めた。
      これは，厚生省試案に比べて，「未帰還調査を徹底的に行う」，「留守家族に対して弔慰の意を表する」，「昭和３４年（１９５９年）８月以降も留守家族手当の支給を考慮する」等の点において，留守家族団体の従来の要望に沿うものであった。
      また，上記厚生省試案では，民法の失踪宣告制度と別に，「死亡推定措置」を考えていたのに対して，この取扱いは民法の失踪宣告制度により，その手続の大部分を司法機関（家庭裁判所）に委ねようとするものであった。
      （乙総２４）ｄ被告は，未帰還者に対する特別措置方針に基づく調査究明の促進を図るため，各種の手段を尽くして現に外地に残留している者を把握するとともに，状況不明な未帰還者について極力その消息資料を収集する目的で，昭和３３年（１９５８年）１２月，広く国内及び国外にわたる未帰還者の一斉特別調査を実施した。
      この調査は，国と都道府県が１４０万人の帰還者及び外地残留者に対して一斉に通信調査を行い，１１７０万円の予算を充当し，広報機関や関係各種団体も協力するという大規模なものであった。
      具体的には，厚生省は未帰還者の名簿を作って帰還者約４６万名を指定し，これを都道府県に送付し，都道府県は自己管内の未帰還者の名簿とともに，これを厚生省の指定した者及び自ら選定した管内の帰還者に対し，同年１１月末から１２月末までの間に発送した。
      各都道府県とも各市区町村の協力のもとに，主として未帰還者連名簿発送の前後に自己の機関誌やポスター，広報車等を利用して，特別調査の趣旨についての広報宣伝に努めたほか，広く新聞，ラジオ，関係諸団体の協力を得，また，ほとんど全部の都道府県は，新聞に未帰還者の氏名，消息等を発表して，直接帰還者に呼びかけ協力を求めた。
      被告は，このような国内調査に併行して，国外調査も地域ごとに特性に応じて実施したが，「中共地域」については，国交がなく日中両国政府間の交渉による未帰還者の消息調査は未だ実現していないなどの関係から，名簿等を現地残留者に対して一斉に発送して調査することは見合わせ，同年１０月，日本赤十字社から中国紅十字会に対して現地残留者の内地向け通信に協力方を申し入れるにとどめたが，その結果を知ることはできなかった。
      （乙総３，２４）ｅ上記一斉調査を踏まえ，厚生省は，同年１２月１７日，引揚同胞対策審議会に要綱案を諮問し，同審議会は，厚生省案に原則的に賛意を表する決議をした。
      この決議後，海外同胞引揚及び遺家族援護に関する調査特別委員会は，未帰還者に関する特別措置法案起草小委員会を設置し，法律案の起草，国会審議を経て，特別措置法（昭和３４年法律第７号）が制定され，昭和３４年（１９５９年）４月１日から施行された。
      その提案理由は，「未帰還者に関しましては，最終的戸籍処理を国が，裁判手続によって行うことが妥当であると考えられ，また留守家族の希望に添うことでもあると思われますので，この際国が所要の手続を講じ，その結果死亡したものとみなされる者の遺族には，できる限りの援護がなさるべき（ママ）であると考え，この法案を提出することとした次第であります。
      」と説明されていた。
      なお，被告は，戦時死亡宣告制度を創設するに当たり，主要国の制度を調査し，フランスでは，戦時中に失踪した者については，利害関係人のほか，検察官も不在の申告をすることができるという制度があることが判明した。
      （乙総２４，２５）(イ)特別措置法の施行等ａ未帰還者特別措置法の施行に当たっては，戦時死亡宣告を受ける者の名誉を尊重し，その留守家族（遺族）の心情を十分斟酌する必要があることから，①同法２条１項各号に規定する戦時死亡宣告申立該当者の決定については，厚生省保有の資料により，これに該当すると認められる未帰還者について，あらかじめ「該当予定者」として，都道府県を通じて留守家族に通知し，当該留守家族が戦時死亡宣告の申立てに同意した後に「該当決定」とすることとし，②都道府県においては，厚生省から通知された該当予定者について，その留守家族（少なくとも配偶者，子，父母程度）の意向を調査（通信調査のみでは不十分で，直接，間接に面接する必要がある。
      ）し，戦時死亡宣告の申立てに同意する場合は，同意書の提出を求めた後，厚生省に報告して，該当決定の通知を受け，当該未帰還者の消息資料を整理して添付のうえ，知事名で，当該都道府県庁の所在地にある家庭裁判所に対し，戦時死亡宣告を申し立てることとされた。
      そして，家庭裁判所は，同法２条１項各号に該当する未帰還者であるかどうか，留守家族が真に申立てに同意しているかどうか等について審査した後，６か月以上の期間を定めて，官報に公示催告をし，同期間の満了後に審判を行い，２週間後に同審判が確定し，これにより当該未帰還者は，最終消息のあったときから７年又は危難が去ったときから３年を経過する日に死亡したものとみなされることとなる。
      なお，戦時死亡宣告の審判が確定した遺族に対しては，政府として弔慰の意を厚くするため，内閣総理大臣の弔詞を交付し，同遺族から希望があるときは霊璽を交付することとされた。
      さらに，同宣告による処理がされた者の遺族に対しては弔慰金が支払われる（同法３条）。
      （甲総４０の１ないし３，乙総３，２４，２５）ｂ被告は，上記のように特別措置法が施行された後も，都道府県と連携して戦時死亡宣告確定者を含む未帰還者の調査を続け，国内においては，帰還者全員に対する上陸地における聞取り調査，厚生省や都道府県の職員による未帰還者の情報を持っていると思われる帰還者に対する通信による未帰還者に関する既得資料の確認・調査や帰還者の招致もしくは帰還者宅への訪問による未帰還者の消息に関する情報収集等を実施するとともに，国外においては，被告は中国（中華人民共和国）政府と当時外交関係を有しておらず，外交ルートによる実施が困難であったため，日本赤十字社ルートや留守家族団体ルートにより安否確認を実施した。
      また，「戦時死亡宣告審判確定者等死亡を確認していない者の諸資料は他の処理済者の諸資料と区分して整理保管し機会あるごとに死亡時期，場所，死因ならびに遺骨等について調査するものとする」とされ，被告は，戦時死亡宣告確定者を含む未帰還者についての調査を続け，戦時死亡宣告確定者の生存の事実が判明するなど，戦時死亡宣告の取消しを行うべき事態が生じたときは，厚生省引揚援護局長通知「特別措置法の施行に関連する未帰還者の資料通報要領について」（昭和３４年（１９５９年）４月２８日付け援発第１０００８号）別冊「特別措置法の施行に関連する未帰還者の資料通報要領」に定める事務処理を行なうこととしていた。
      具体的には，利害関係人が存在する場合には，都道府県が利害関係人に対し民法の規定に基づく失踪宣告（戦時死亡宣告）の取消審判申立てを行うよう指導し，利害関係人が申立てを行わない場合は，都道府県からの通知を受け，厚生大臣が戦時死亡宣告の取消請求を行い，裁判所による審判確定後においては，本籍地市区町村に戸籍の処理について依頼するとともに，都道府県を通じ利害関係人に戦時死亡宣告の取消しについて通知することとしていた。
      なお，厚生大臣が裁判所に対して戦時死亡宣告の請求をする際には，一定の期間消息情報がないことのほか，戦時死亡宣告の請求前に必ず親族に調査状況を詳細に説明し同意を得るという手続を経ている。
      （乙総３，２８ないし３２）ウ未帰還者調査等について(ア)昭和２９年（１９５４年）ころまで昭和２３年（１９４８年）ないし昭和２５年（１９５０年）ころ，南方諸地域及び中国本土からの引揚げは既にその大部分が終わったものの，なお生死不明の多くの未帰還者のあることが明らかとなった。
      特に，旧満州地区等からの引揚者数は，ＧＨＱ代表と対日理事会ソ連代表とによって結ばれた「ソ連地区引揚米ソ協定によるソ連邦及びソ連軍支配下の領土よりの日本人引揚者数は月５万名」とする協定をはるかに下回る状況であり，ソ連関係の引揚げは米ソ間の政治問題の具にされ，占領下の各種の制約と終戦後の国内情勢の混乱等のため，調査業務の実施に困難を来した。
      外務省は，このような状況下で未引揚邦人届の収集，帰還者から覚書を収集して行う消息不明者の個人究明，現地からの通信の収集，各地域における終戦以降引揚げまでの状況資料の整備，残留者の状況に関する各般の調査，満州開拓団に関する調査等の業務を行った。
      そして，昭和２４年（１９４９年）３月，留守家族から未引揚邦人届の提出を受け，また，開拓団，在外商社等にも広く呼びかけて関係資料の提出を求めて未帰還者の掌握に努め，昭和２５年（１９５０年）４月から６月の間には，各都道府県を通じて留守宅に対する一斉調査を行って個人究明の促進を図り，同年１０月実施された全国国勢調査の際には調査員に未引揚者の調査を依頼し，さらに，引揚者から上陸地において残留者又は死亡者に関する情報を取得するとともに，帰郷後にも通信調査や合同調査などにより現地の残留者の動態資料を入手することに努め，未引揚邦人の調査をした。
      （乙総３）(イ)昭和３０年（１９５５年）ころ以降未引揚一般邦人に関する調査業務は，昭和２９年（１９５４年）４月以降，厚生省に設置された未帰還調査部において，軍人軍属の未帰還者に係る調査業務と一元的に実施されることとなった。
      中国残留邦人に係る消息調査は，被告が中国（中華人民共和国）と当時外交関係がなく，現地に赴いて調査を行うことが困難な状況であったが，被告としては，保有資料の分析や引揚者等からの情報収集をはじめとする国内調査を中心として調査を進め，現地に対する通信調査等を実施し，また，中国側の協力を得るため政府間の直接交渉を実施するなどして，その消息の調査究明に努めた。
      （乙総３，６）ａ国内調査の実施旧満州地区の一般邦人及び開拓団員の調査は，日ソ開戦前における職域，隣組及び開拓団等ごとにその人員，人名を把握し，次いで行動群調査によりその足取りを追い，この間に発生した事件及び死亡者の状況を明らかにし，未引揚邦人の個人ごとの最終消息をもとにして個人究明を行い，生死の判定のよりどころを求めることを重視するものであった。
      この際，引揚上陸地における帰還者に対する聴取調査，帰還者に対する通信調査，招致調査及び探訪調査，留守家族等からの資料収集等を実施し，各種情報の収集を行った。
      （乙総３）ｂ国外調査の実施被告は，中国との国交がない中で留守宅への通信等により現地住所が明らかな者に対し，通信調査を実施するなどして，未帰還者の状況について調査究明を進めた。
      被告は，昭和３３年（１９５８年）及び昭和３５年（１９６０年）において，未帰還者の消息の調査究明の徹底を図るため，中国地域に残留しその現地住所の明らかな者の名簿を作成し，これを都道府県に配付し，留守家族と協力して現地に対する通信調査を実施した。
      （乙総３）ｃ一斉特別調査の実施政府は，前記のとおり，昭和３３年（１９５８年）１２月，「未帰還者の調査究明促進に関する特別措置について」（昭和３３年（１９５８年）７月２９日第３回未帰還者問題処理閣僚懇談会申合せ事項）に基づき，各種の手段により現に外地に残留している者を把握するとともに，状況不明な未帰還者についてその消息資料を収集する目的で，一斉特別調査を実施した。
      ３日中国交回復後の帰国の経緯等(1)日中国交回復田中角栄首相は，昭和４７年（１９７２年）９月２９日，北京において，日中共同声明を発表し，これによって日本と中国の国交は回復（正常化）し，それぞれの大使館が開設され，中国残留邦人問題についても外交ルートでの交渉が可能になった。
      (2)未帰還者調査被告は，昭和４８年（１９７３年）３月，未帰還者，戦時死亡宣告により除籍された者及び自己の意思により帰還しないと認められ未帰還者から除かれた者の名簿を，在北京日本大使館に送付し，これに基づく現地調査を行うとともに，調査担当官を同大使館に派遣して，中国における未帰還者の調査を行った。
      （乙総３）(3)中国残留孤児に係る身元調査被告は，留守家族から届出のあった状況不明の孤児及び現地に残留している孤児等の身元について，従来から都道府県と連携して調査を行っていたが，日中国交回復を契機として，在中国大使館への調査依頼，中国からの引揚者や一時帰国者が急激に増大し，また，中国に残留している者からの日本国内への通信が活発化したことに伴い，中国残留孤児についての多くの情報が寄せられるようになった。
      そこで，被告は，保有資料による調査，昭和５０年（１９７５年）以降の報道機関の協力の下での公開調査，昭和５６年（１９８１年）以降の肉親捜しのための訪日調査，平成１２年（２０００年）度以降の訪日対面調査と，中国残留孤児の身元調査を順次実施してきた。
      ア保有資料による調査被告は，日中国交回復以後，当初は，中国残留孤児やその養父母等から寄せられた手掛り資料を基に，未帰還調査などにより収集整理された各種資料を照合して該当者と思われる者を抽出し，都道府県を通じて家族に確認を求めるなどの方法による調査を実施した。
      （乙総３，２５）イ公開調査幼いころ肉親と離別した中国残留孤児は，自分や両親の氏名，居住地や離別状況等の手掛かりを覚えていない，あるいは記憶が曖昧であることなどが多く，また，養父母が中国残留孤児の身元の状況についての資料を有していない場合も多く，保有資料による調査のみでは身元の解明が困難なケースが生じた。
      このため，被告は，昭和４９年（１９７４年）ころ，ボランティアによる残留孤児の肉親捜しに連動して，朝日新聞が中国からの便りを新聞で報道したことが反響を呼んだことを参考にしつつ，昭和５０年（１９７５年）に新たな調査方法として公開調査を開始した。
      そして，公開調査の実施に当たっては，各報道機関の協力を得て，国から積極的に，広く国民一般に対して，孤児の顔写真，特徴，肉親と離別した時の事柄などを新聞，テレビ等に公開して孤児の情報等を周知することにより，身元調査を進めた。
      公開調査は，昭和５０年（１９７５年）３月から昭和５６年（１９８１年）１月まで計９回実施され，３２９人が公開され，その結果，延べ１６６人の孤児の身元が確認された。
      （乙総３，２５，３３ないし３９，１０６）ウ訪日調査(ア)経緯と概要被告は，手掛かり資料の乏しい中国残留孤児については身元の解明が困難であり，また，実際に孤児と対面して顔を見，声を聞き，身体的な特徴，孤児が覚えている手掛かりを確認したいとの在日親族からの要望を踏まえ，中国残留孤児の身元調査をさらに進め，昭和５６年（１９８１年）３月以降，身元が確認できない中国残留孤児について，一定期間日本へ招き，報道機関の協力を得て肉親捜しを行う訪日調査を実施した。
      訪日人数は，昭和５８年（１９８３年）度に計１０５人（訪日調査を年２回実施），昭和５９年（１９８４年）度に計１４０人（同，年２回実施），昭和６０年（１９８５年）度に計３６０人（同，年３回実施），昭和６１年（１９８６年）度に６７２人（同，年５回実施）と拡大し，訪日調査は，昭和５６年（１９８１年）３月から平成１１年（１９９９年）１１月まで計３０回実施され，計２１１６名の参加者のうち，６７０名の身元が確認された。
      （甲総４３，Ａ６の１，３ないし９，７０，７９，８６，乙総２５，４０，１２０，１３７，１４２，）(イ)調査の手順等訪日調査は，手掛かり資料等に基づき日中両国政府が中国残留孤児と確認した者を対象者とした。
      被告は，訪日期間中の調査効率を高めるため，訪日前に保有資料の調査により肉親関係者の抽出を行い，報道機関の協力により手掛かり資料を公表し，肉親関係者の名乗り出や情報の提供を求める公開調査等を行った。
      また，訪日後は，まず，手掛かり資料の正確を期するため，調査担当官による本人からの聞き取り調査（面接調査）を行い，その結果新たに把握されたり，修正された手掛かり資料については，直ちに報道機関を通じて公開した。
      また，報道機関の協力により，孤児自らが，テレビに出演し，全国に身元の手掛かりを訴え，ルーツを求める呼びかけを行った。
      そして，肉親関係者が名乗り出た場合は，孤児と直接対面し，身元の確認を行った（対面調査）。
      被告は，訪日調査開始当初から，孤児本人及び肉親関係者に対し，科学的な方法による血液鑑定を行って肉親関係の確認のための参考とすることができる旨を周知し，対面調査によって，孤児・肉親の双方が身元確認について明確に判断できない場合や，一人の孤児に対して複数の関係者が名乗り出た場合などは，当事者双方の希望により，血液鑑定（平成２年（１９９０年）以降はＤＮＡ鑑定）を実施したが，血液鑑定は，最終的に当事者の判断に委ねられていた。
      血液鑑定の費用は，中国残留孤児本人の分は全額国庫負担とし，肉親関係者の分は本人負担を原則としていたが，経済的な事情から負担が困難と認められる者の血液鑑定料を被告は国庫負担としていた。
      （乙総２５，４１ないし４３，１０６，１０８，１４３の１ないし４）(ウ)調査上の問題昭和４７年（１９７２年）９月に日中の国交が回復したものの，当時，中国国内はいわゆる文化大革命（昭和４１年（１９６６年）ないし昭和５２年（１９７７年））の最中であったため，被告は，文化大革命終息後，中国政府との間で，訪日調査実現に向けて外交交渉を行うことになった。
      また，当時，中国公民として生活していた残留孤児を肉親調査のために訪日させることについては，我が子として養育してきた中国国内の養父母からの反対があり，中国の公安当局も戦後３０年余り経て残留孤児を帰国させることに難色を示した。
      訪日調査の実現には，こうした問題を解決しなければならず，被告は中国政府と度重なる交渉をすることを余儀なくされた。
      さらに，訪日調査が日中両国をまたぐ調査であり，両国とも初めての試みであったことなどから，両国政府において，訪日対象者の確認，本人への連絡（中国国内の通信事情等により数か月を要することもあった。
      ），受入れ態勢の整備，残留孤児の手掛りの調査結果の取りまとめ等解決すべき事項が多岐にわたり，両国政府の間の外交交渉にも相当程度の時間を要した。
      例えば，訪日調査に至る前の両国政府でされる調査や両国間のやりとりについては，①まず，孤児から郵送あるいは帰国者に託すなどの方法で在中国日本大使館あるいは厚生省等に寄せられた身元調査の依頼に基づき，日本政府はその手掛り等と厚生省の保管資料等とを照合し，孤児と確認された者を孤児対象者名簿に登載して中国政府に送付することが必要で，②これを受けて，中国政府において当人が孤児か否かを確認し，その結果を外交ルートを通じて再度厚生省に連絡することによって，日中両国政府において孤児の認定をし，③その後，厚生省から再び外交ルートにより中国政府に連絡し，中国政府を通じて対象孤児に対して調査結果を伝え，認定孤児には訪日調査に参加して欲しい旨の連絡をするなどしており，この他にも様々なやりとりや調査等を行う必要があった。
      これらは，すべて外交上の文書で行われるため，かなりの時間を要し，各年に開催できる訪日調査の頻度や訪日調査者数も自ずと制限された。
      また，上記のように，訪日調査の実施に当たっては，中国政府側でも残留孤児であることの確認等を行う必要があった。
      しかし，中国政府には残留孤児を扱う専門の部署がなく，中央では公安部出入境管理局，地方では各省公安局出入境管理処が窓口となって行っていたが，これらの機関は必ずしも円滑に機能していなかったため，本人への連絡等の準備にも相当の時間を要し，一度に多くの残留孤児を訪日させることは難しかった。
      他方，被告側でも，訪日調査の実効性を少しでも上げるため，個々の孤児について少ない手掛りの中から肉親につながる情報を蓄積し，整理するなど非常に入念な作業と綿密な調査が必要であり，個々の孤児の調査に時間を要した。
      中国残留日本人孤児問題懇談会（以下「懇談会」という。
      ）は，昭和５７年（１９８２年）８月２６日，厚生大臣に対し，「中国残留日本人孤児問題の早期解決の方策について」と題する報告書を提出し，その報告書には，残留孤児の肉親探しにつき，「一度に多人数の者を訪日させても，成果をあげることは困難であり，また，中国側との名簿の確認等調査の準備のための期間を考えれば，中国政府の全面的な協力が得られたとしても，当面，一回の訪日調査対象孤児は６０人程度，訪日調査の回数も年３回が限度であると考えられる。
      」との記載があった。
      また，中国側も，訪日調査については省，地区ごとに３０人以内で行うことを求めており，これらの事情があって，当初の訪日調査数は余り多くならなかった。
      （乙総４４，６６，１０６，１０７）エ訪中調査(ア)身体等の障害を有する残留孤児の調査被告は，訪日調査の対象者ではあるが身体等の障害により訪日調査に参加することが困難な中国残留孤児の肉親調査を促進するため，平成３年（１９９１年）度及び平成４年（１９９２年）度に，厚生省の職員による訪中調査が実施された。
      これは，職員が孤児の住所地まで赴き，中国政府の担当官の立会いの下，当該孤児から肉親等の離別状況や日本の家族構成等に関して直接聞取り調査を行い，その様子をビデオ撮影し，報道機関を通じて世間一般に広く情報提供することを目的とするものであった。
      （乙総４５）(イ)未確定者の調査被告は，中国残留孤児調査を促進するため，日中両国政府のいずれかが中国残留孤児と確認できない者について，平成６年（１９９４年）度以降，調査担当官を中国へ派遣し，中国政府の協力の下，中国現地での残留孤児等との面接調査や手掛かり資料の収集等を実施し，中国残留孤児である蓋然性が高いと判断した者については，訪日調査に参加させた。
      平成１１年（１９９９年）度までに５３名が訪日調査に参加し，４名の身元が確認された。
      （乙総２５）オ訪日対面調査被告は，手掛かり資料の減少や，中国残留孤児の高齢化を踏まえ，孤児の訪日に伴う精神的・身体的負担の軽減を図りつつ，早期の帰国希望に応えるため，平成１２年（２０００年）度以降，訪日調査に代えて，次のような訪日対面調査等を実施した。
      すなわち，①被告は，調査担当官を中国に派遣し，孤児等との面接調査を日中政府共同で行い（共同調査），②日中両国政府で中国残留孤児と確認された者について，日本で顔写真，身体的特徴，肉親との離別の状況等の情報を「孤児名簿」として公開して肉親情報を収集し（情報公開調査），③肉親情報のあった者を訪日させ，肉親と思われる者との対面調査（訪日対面調査）を実施した。
      このような調査により，同年度から平成１４年（２００２年）度末までの間に４６名が中国残留孤児と認定され，うち８名の身元が確認された。
      なお，訪日対面調査においては，事前の中国現地における共同調査に基づき日中両国間で中国残留孤児と確認された者については，肉親情報がない等により訪日対面調査に至らない場合でも，中国残留孤児として日本に帰国できることとしている。
      （乙総４６）カキャラバン調査等被告は，訪日調査に参加したが身元を確認することができなかった身元未判明孤児の肉親調査を促進するため，昭和６２年（１９８７年）度から３か年計画で全国的規模での情報収集等に取り組む，いわゆるキャラバン調査を実施した。
      これは，同年８月２４日に元開拓団等の代表者による「身元未判明孤児肉親調査委員会」を開催したうえ，各都道府県に「肉親捜し調査班（同調査員及び厚生省職員）」を派遣し，肉親関係者や開拓団関係者等の協力を得て，ブロック単位で国内における未帰還者及び孤児に関する情報の収集等を行うもので平成元年（１９８９年）度の間に延べ２５回（各１０日間）実施し，１５人の孤児について有力情報を得た。
      このうち１２人は中国政府の協力により再度訪日調査に参加し，その結果，８人の身元が確認された。
      （乙総２５，４７，４８）キ孤児名鑑の発行被告は，昭和５８年（１９８３年）３月，中国残留孤児に関する情報収集を促進するため，「肉親探しの手掛りを求めている中国残留日本人孤児」（３分冊）を作成し，各都道府県及び市町村等に配付し，広く一般に公開して孤児に関する情報の提供を求めた。
      被告は，昭和６２年（１９８７年）のキャラバン調査を機にこれを改めて編纂し直した「まだ見ぬ肉親を求めて・身元未判明中国残留日本人孤児名鑑」（いわゆる孤児名鑑）を作成し，その後も適宜情報を更新し，一般からの情報の提供を求めている。
      （乙総２５）ク身元未判明孤児肉親調査事業被告は，平成２年（１９９０年）度以降，キャラバン調査の成果を踏まえ，引き続き国内における肉親調査を全国規模で実施するため，元開拓団関係者等当時の事情に精通した者を身元未判明孤児肉親調査員として都道府県に配置し，肉親関係者等からの情報収集等を行い，肉親調査を行っている。
      （乙総２５）(4)帰国障害の緩和除去のための方策等ア帰国旅費の国庫負担(ア)制度の内容被告は，中国残留邦人の帰国援護の一環として，昭和２７年（１９５２年）３月１日以降，個別に引き揚げる者の帰国に要する船運賃を帰国旅費として国庫負担制度を実施し，その帰国促進を図っている。
      これは，当時被告が中国（中華人民共和国）と外交関係を有しておらず，容易に集団引揚げを実施できないという中国地域の特殊事情に鑑み，個別に引き揚げる者の経済的負担を軽減し，引揚げの促進を図るためのものである。
      その後，個別に引き揚げる者の中国国内の居住地から出港地までの旅費についても，被告が負担することとし，外交ルートによる実施が困難であったため，この取扱いを日本赤十字社に委託し，昭和３７年（１９６２年）６月１日から実施した。
      （乙総３）(イ)帰国旅費等被告は，日中国交回復後も中国残留邦人が中国から日本へ引き揚げる際の居住地から出港地までの旅費及び船運賃を引き続き支給しており，また，昭和４９年（１９７４年）９月に日中航空協定により東京・大阪と北京・上海間に航空機の相互乗入れが実現したこと等に伴い，昭和４８年（１９７３年）１０月以降，航空機により帰国した場合の運賃についても支給している。
      また，被告は，帰国旅費の国庫負担については，昭和２８年（１９５３年）の援護開始当初から，中国残留邦人本人のみならず，同行する配偶者や未成年の子等の扶養親族についても実施しており，これに加えて，平成４年（１９９２年）度以降は身体等に障害を有する中国残留邦人を扶養するために同行する成年の子１世帯について，また，平成６年（１９９４年）度以降は高齢（６５歳以上）の中国残留邦人を扶養するために同行する成年の子１世帯についても実施している。
      （乙総３，２５，２００，２０１の１ないし３）(ウ)帰国旅費申請の手続帰国旅費の支給申請に際して帰国希望者が行うことは，留守家族に帰国を希望する旨の通信をするのみで足りた。
      また，昭和４８年（１９７３年）１０月には，引揚希望者の戸籍の謄本又は抄本（引揚希望者が元日本人の場合は除籍の謄本又は抄本）を帰国旅費国庫負担申請書に新たに添付することとされた。
      さらに，昭和５９年（１９８４年）３月１７日に日中両政府間で中国残留日本人孤児問題の解決に関する口上書が交換され，昭和６０年（１９８５年）の身元未判明孤児の帰国開始以降，身元未判明孤児については，日本永住帰国希望等調査票と日本永住帰国のための旅費申請書を在中国日本大使館に送付するのみで足り，他方，身元未判明帰国孤児以外については，帰国希望者が永住を目的として帰国を希望している旨の申立書（通信文で可），中国に残る親族がいる場合は新たな離別を避けるため帰国希望者が永住の目的で帰国することに中国に残る親族が同意している旨を明らかにする書面を在日親族等に送付するのみで足りるとされた。
      （乙総４５，５２ないし５４，１８９）(エ)帰国旅費の国庫負担制度の周知本籍地都道府県は，未帰還者等の調査について，留守家族に対して適時未帰還者等の調査の現況等を連絡するとともに，絶えず留守家族の実情の把握に努めることとされており，その結果，国←→都道府県←→留守家族←→未帰還者等という連絡の経路が築かれていた。
      帰国旅費の国庫負担制度の周知についても，こうした連絡経路が予定されていた。
      また，帰国希望者が残留邦人本人であることを確認するためには，親族間にしか分からない事情等を知る留守家族が帰国旅費の申請を行う必要があった。
      このようなことから，帰国旅費の国庫負担制度の周知方法としては，留守家族を経由した通信による方法を採用した。
      （乙総５０）(オ)帰国旅費の国庫負担制度の実施状況等日中国交回復後，国から帰国旅費の支給を受けて帰国した世帯は６２４２世帯である。
      また，中国残留邦人のうち，自己の身元を知っている者を含めた永住帰国者全体の数は，昭和４８年（１９７３年）が７０世帯１４３人，翌年は１８２世帯３８３人，制度施行後５年を経過した昭和５３年（１９７８年）においては１００世帯２８０人であった。
      （乙総４９）イ養父母の扶養費の支給被告は，永住帰国した中国残留孤児が中国に残る養父母等を扶養することは極めて困難であることに鑑み，昭和５８年（１９８３年）４月の閣議了解「中国残留孤児の養父母等の扶養に関する援助等について」等に基づき，中国残留孤児の養父母の扶養費として，中国側と取り決めた一定金額を，国民の浄財により設立された財団法人中国残留孤児援護基金と２分の１ずつの負担により，支払っている。
      （乙総２５，１６５，１６６）ウ帰国手続等(ア)一般的入国手続ａ外国人について(ａ)一般的に，外国人の入国の要件は，有効な旅券又は乗員手帳を所持し，かつ，正規の手続に従い入国審査官から上陸の許可を受けて日本に上陸しようとする者であることであり（入管法３条１項），外国人の上陸の要件は，原則として有効な旅券で日本国領事館等の査証を受けたものの所持，及び，その者が上陸しようとする出入国港において，法務省令で定める手続により，入国審査官による上陸のための審査を受け，その許可を受けることである（入管法６条以下）。
      これら入管法の定める要件に関する処理は，査証発給事務をつかさどる外務省（外務省設置法（平成１１年法律第９４号）４条１３号）が行っている。
      外国人が上陸のための審査を受けるに当たっては，身元保証書の提出を要することとされている（平成２年法務省令第１５号改正前の入管法施行規則６条９号）から，例えば中国旅券を所持して日本に上陸しようとする外国人は，あらかじめ査証申請の際に身元保証書を提出しておくことが必要となる。
      (ｂ)身元保証書を提出した者，すなわち，身元保証人の資格は，日本人又は在留期間３年以上の在留資格を有し現に日本に在留する外国人に広く認められており，また，保証事項は，滞在費，帰国旅費及び法令の遵守等である。
      これらの事項を保証させる趣旨は，事実上，滞在費や帰国旅費を外国人が支弁できない場合に保証人が代わって支弁することや日常生活における法令の遵守につき助言，指導等を行うことを期待する点にあるとされており，法的拘束力はない。
      (ｃ)なお，本邦に在留する外国人は，①本邦に入ったときは，その上陸の日から９０日（昭和５５年法律第６４号による改正前の外国人登録法では６０日）以内に，②本邦において外国人となったときや，③出生したときなどはそれらの事由が生じた日から６０日（同改正前の外国人登録法では３０日）以内に，市区町村の長に対し，登録の申請をしなければならない（外国人登録法３条１項）。
      申請期間は，市区町村の長において，やむを得ない事由があると認めるときは，これを６０日延長することができる（同法３条３項）。
      ｂ日本人について日本人の帰国に際しては，本邦外の地域から帰国する日本人は，有効な旅券（有効な旅券を所持することができないときは，日本国籍を有することを証する文書）を所持し，その者が上陸する出入国港において，法務省令で定める手続により，入国審査官から帰国の確認を受けなければならないとされており（入管法６１条），帰国の手続は，「法第６１条に規定する帰国の確認は，旅券に別記第７２号様式による帰国の証印をすることによつて行うものとする。
      ただし，旅券を所持していない者については，別記第７３号様式による帰国証明書の交付によつて行うものとする。
      」（入管法施行規則５４条）とされるのみで，細部は実務の運用に委ねられている。
      実務の運用では，日本人の帰国の手続は，入国審査官が，帰国する者本人に直接面接し，その者が日本国籍を有することを確認することとされ，その者が日本国籍を有することは，通常，入管法６１条所定の有効な日本旅券等により確認され，これらの文書は所持しないものの日本国籍を有することを確実な資料に基づき確認できる者についても，日本人の帰国の手続をさせるが，確認できない場合は，入国審査官は，外国人の上陸の手続をさせることとされている。
      (イ)残留孤児にかかる手続ａ(ａ)日中国交回復前について国交回復前の帰（入）国（以下「帰国等」という。
      ）手続は，下記のとおりであった。
      ①帰国等希望者の留守家族が戸籍謄本等を添付して証明書下付願を都道府県主管課経由で厚生省に提出する。
      ②厚生省は，帰国等希望者が引揚者又は引揚者に準ずる者であることを確認の上，法務省入管局に証明書下付願を送付する。
      ③入管局入国審査課において，戸籍謄本等により，帰国等希望者の国籍，身元等を調査し，ａ日本国籍を有する者，ｂ元日本国籍を有していた者，ｃ引揚者等に同伴帰国する妻又は未成年の子について，帰国等に関する証明書を作成し，申請の時の逆の経路で帰国等希望者に送付する。
      なお，留守家族がいない等の理由により，帰国等希望者から直接日本赤十字社（以下「日赤」という。
      ）あて申請があった場合は，日赤が証明書下付申請手続を代行して書類を整備の上，厚生省に提出すれば上記の方法により証明書が発給される。
      ④帰国等希望者は，この証明書を居住地の中国政府公安局に提示すると出境証が下付され，適宜の便船で出発することができる。
      ⑤上陸港において，入国審査官は，ａの者については，日本人の帰国として帰国証明書を発給する。
      ⑥ｂ，ｃの者については，入国証明書を発行し，上陸許可証印を押捺して交付する。
      (ｂ)ⅰ日中国交回復後について残留邦人の場合の日本国籍の取得の事実は戸籍の記載等により確認されるが，身元が判明していない者は，帰国時に戸籍の記載がないため確認ができないことが多く，また，仮に戸籍上日本国籍の取得の事実が確認されたとしても，中国からの旅券の発給を受けた者は中国国籍を有する者で，このような者については，旧国籍法（明治３２年法律第６６号，大正５年法律第２７号により改正後のもの）の下で婚姻や認知等により中国国籍を取得したことに伴い日本国籍を喪失したものと考えられ（旧国籍法１８条，２３条），自己の志望により中国国籍を取得し，日本国籍を喪失している可能性を否定できないとされ（国籍法１１条，昭和５９年法律第４５号による改正前の同法８条，旧国籍法２０条），日本人であることを確認できない残留邦人は，外国人としての取扱いに従って，帰国手続がされた。
      （乙総１８５，１８６）ⅱ残留孤児にかかる通知等(ⅰ)厚生省は，昭和３５年（１９６０年）１０月２５日厚生省援護局通知「中共地域からの個別引揚手続等について」を出した。
      同通知により，個別引揚者の日本帰国は，日本国籍を有する残留孤児の留守家族が残留孤児の帰国を要請し，被告は留守家族に「帰（入）国に関する証明書」を送付し，留守家族が残留孤児に同証明書を送付し，残留孤児は同証明書を添付して中国政府に対して出国証明書（外僑出境証）の発行を申請し，残留孤児は同出国証明書を提示して日本に帰還するという手順を踏むこととされた。
      （乙総２４）(ⅱ)厚生省は，昭和４８年（１９７３年）１０月６日援護局庶務課長通知「中国からの引揚手続きについて」を出した。
      同通知は，中国との国交回復に伴い，従来の法務省発給の「帰（入）国証明書」をとりやめ，日本国籍を有する者に対しては在中国大使館で「帰国のための渡航書」を発給し，中国国籍を有する者は中国旅券に査証をするとの内容であった。
      （乙総１２２）(ⅲ)入管局は，昭和５０年（１９７５年）１１月２２日付けの法務省通知を行った。
      この通知は，中国残留邦人のうち，中国旅券等を所持して帰（入）国している者について，日本国籍の有無について疑義があることから，該当する者の外国人登録について，法務局等に対して日本国籍有無の照会を実施し，その結果，日本国籍を有する旨の回答を得た場合，登録の無効措置をとるべきとの内容であった。
      入管局は，昭和５７年（１９８２年）１月２３日，上記通知の取扱いを変更する通知を行った。
      同通知は，中国旅券を所持して入（帰）国する中国残留邦人について，最終的に日本国籍を有することが確認される事例が多数に上っていることから，上記通知による取扱いを改め，該当する者について，法務局等に対して日本国籍有無の照会を実施し，これに対する回答が得られる見込みがないときは，やむを得ない事由があるとして申請期間を延長して差し支えなく，日本国籍を有する旨の回答を得た場合，その者が既に外国人登録を受けているときは，登録の無効措置をとるべき旨の内容であった。
      （甲総４９の１，２，乙総１８７，１８８）ｂ中国残留邦人については，当初は前記の規定等に基づき，身元保証書の提出を要求した事例があった。
      しかし，「身元未判明の中国残留日本人孤児の査証取扱い」（昭和６０年５月１１日付け領査合第２１３４号。
      以下「昭和６０年外務省通達」という。
      ）は，中国残留孤児と厚生省が認定した者で，同省の実施した肉親調査で来日したが身元が判明しなかった者（身元未判明孤児）並びにこれに同伴する家族で①配偶者，②未成年の子で配偶者のない者，③養父母及び成年の子で未婚の者のうち，身元未判明孤児と扶養関係にある者，④その他身元未判明孤児に同伴して帰（入）国することが真にやむを得ないと認められる者で，国費による帰（入）国旅費負担が承認された者を対象とし，査証申請に当たっては該当事実関係を立証する資料を提出させ，確認することとし，提出すべき資料として，①婚姻，親子又はその他家族関係を証する公文書，②家族関係一覧表，③帰国旅費国庫負担承認通知書等を挙げている。
      このように，昭和６０年（１９８５年）以降，身元未判明孤児及びその被扶養家族等で，国費による帰（入）国旅費負担が承認された者は，承認に係る事実関係を立証すれば査証を受給することができ，身元保証書の提出は必要としない取扱いとなっている。
      また，「終戦前渡中者（残留孤児を含む。
      ）のうち，現に日本戸籍を有する者及びその家族の査証取扱いについて（通達）」（昭和６１年１０月２日付け領査合第４２１９号。
      以下「昭和６１年外務省通達」という。
      ）は，終戦前に日本から中国本土に渡航し，その後も引き続き同地に居住している者（残留孤児を含む。
      ）のうち，査証申請時に日本戸籍の存在が確認され，又は新たに日本戸籍への就籍が許可されている者及びこれらの者と中国において生計を一にし，かつ，同伴して入国する家族で，①親（養親及び配偶者の実親を含む。
      ），②配偶者，③子（成年の養子を除く。
      ），④子の配偶者，⑤未成年の孫で配偶者のない者（養子を除く。
      ）を対象とし，査証申請に当たっては事実関係を立証する資料を提出させ，確認することとし，提出すべき資料として，①在日関係者からの招へい理由書のほか，②戸籍謄本（抄本）又は就籍許可を証する公的文書の写し，③親族関係を証する公的資料等を挙げている。
      このうち，在日関係者からの招へい理由書は，身元保証書と異なり，帰国の際，申請人との連絡，世話をしてくれる人物がいることを確認するために提出を求めるもので，身元未判明孤児とその同伴家族が定着促進センターに入所する場合は，本人作成の帰国理由書をもって，これに代えることができるとされている。
      このように，昭和６１年（１９８６年）以降，終戦前に日本から中国本土に渡航し，その後も引き続き同地に居住している者（残留孤児を含む。
      ）のうち，査証申請時に日本戸籍の存在が確認され，又は新たに日本戸籍への就籍が許可されている者及びその被扶養家族等は，上記の事実関係を立証すれば，査証を受給することができ，身元保証書の提出は必要としない取扱いがされている。
      （乙総１８０，１８１）(ウ)身元未判明孤児に対する援護前記のように，身元未判明孤児については，日本の戸籍の確認ができず，中国旅券で帰国することとなるため，入管法上外国人として取り扱われることとなり，当初，帰国する場合には身元保証人が必要とされていた。
      しかし，身元未判明孤児については，在日親族や知人がいないことや身元保証人を捜す手段や連絡方法もないことから，身元保証人を立てて帰国することが困難な状況にあった。
      身元未判明孤児及びその家族の帰国を促進するため，昭和６０年（１９８５年）度以降，身元保証人の代替措置として，帰国旅費国庫負担承認書及び定着促進センターへの入所通知（平成６年（１９９４年）以降は帰国旅費支給決定通知書）をもって，身元保証人なしで入国査証を発給することとし，帰国後，定着促進センターに入所中に身元保証人に代る身元引受人をあっせんすることとした。
      また，平成１２年（２０００年）度以降，肉親調査の方法を集団訪日調査から訪日対面調査に改めたが，孤児の集団訪日に伴う精神的・身体的負担の軽減を図りつつ，早期の帰国希望に応えるため，事前の中国現地における共同調査に基づき日中両国間で中国残留孤児と確認された者については，肉親情報がない等により訪日対面調査に至らない場合でも，中国残留孤児として日本に帰国できることとしている。
      （乙総２５，４６）(5)中国帰国者の帰国状況日中国交回復後の中国からの帰国者の年度別帰国状況は，別紙表１（中国帰国者の年度別帰国状況（日中国交回復後））のとおりである。
      （甲総９４）４帰国した中国残留邦人の生活の自立を支援する施策等について(1)自立支度金の支給被告は，昭和２８年（１９５３年）３月以降，中国残留邦人を含む引揚者に対して，帰国時の当面の生活資金に充てる性格を有する帰還手当を支給してきたが，昭和６２年（１９８７年）度以降は，名称を「自立支度金」に改め，少人数の世帯について一定の金額を加算して支給している。
      平成１５年（２００３年）度における自立支度金の額は，大人１人につき１６万０４００円であり（小人半額），例えば，大人４人，小人１人世帯の場合，７２万１８００円となっている。
      （甲総５３，５７，乙総５５ないし５７）(2)オリエンテーション被告は，昭和５４年（１９７９年）以降，中国残留邦人及び同伴帰国者（以下「中国帰国者」という。
      ）については，中国から帰国直後に，帰国後の援護の内容，各種行政機関窓口，生活習慣の相違等帰国後直ちに必要となる事項についてのオリエンテーションを実施している。
      （乙総５８）(3)中国帰国者定着促進センターア中国帰国孤児定着促進センターの開設被告は，昭和２１年（１９４６年）４月２５日の次官会議において，戦後海外に残留する者に対し，国が引揚援護を，地方自治体が帰国後の定着地における定着自立支援を担当することとする「定着地に於ける海外引揚者援護要綱」を定めた。
      これに基づき，定着自立支援策については，各地方自治体が帰国者向け一時宿泊施設を設置し，日本語教育を行うなどして主体的な役割を担い，被告は，補助的に，引揚者生活指導員による支援や語学教材の配布などを行っていた。
      被告は，昭和５６年（１９８１年）３月に第１回訪日調査が実施されて中国帰国者が増加し，帰国者の定着自立支援策を強化する必要を認め，昭和５８年（１９８３年）度予算で定着促進センターの設置を要求し，昭和５９年（１９８４年）２月以降，「中国帰国孤児定着促進センター」（平成６年（１９９４年）４月に「中国帰国者定着促進センター」に名称変更。
      以下「定着促進センター」という。
      ）を全国各地に順次開設し，帰国後の一定期間，入所形式による日本語教育・生活指導等の援護を行っている。
      なお，懇談会は，昭和５７年（１９８２年）の報告書において，定着促進センターのような施設の設置を提言していた。
      なお，定着促進センターへの入所対象者は，当初は国費により帰国した孤児であることが要件とされていたが，自費帰国者であっても入所の申出があれば同センターへの入所を認めた例もあり，また，平成７年（１９９５年）からは，自費帰国者であっても入所を希望する者には入所資格が認められることが明文化された。
      （乙総２５，５９，６０，１１０，１９４，１９５，１９６の１ないし４）イ定着促進センターの展開と変遷定着促進センターは，まず，昭和５９年（１９８４年）２月に埼玉県所沢市にいわゆる所沢センターが開設されたが，その後の帰国希望者数の増加に伴い，昭和６２年（１９８７年）度に，新たに，北海道，福島県，愛知県，大阪府及び福岡県の５か所に増設された。
      被告は，その後の帰国者の漸減により平成３年（１９９１年）度に北海道，福島県及び愛知県の３か所を閉所したが，平成６年（１９９４年）度の援護対象者の拡大（高齢の中国残留邦人を扶養するため同伴帰国する子１世帯への援護）により帰国者の世帯員数の増加が見込まれたことに伴い，平成６年（１９９４年）度に所沢センターの分室を山形県及び長野県に開設し，平成７年（１９９５年）度には宮城県，岐阜県及び広島県に定着促進センターを新たに開設した。
      その後の帰国者数の減少に伴い，これらを順次閉所し，現在は，埼玉県，大阪府及び福岡県の３か所が運営されている。
      （乙総２５，６１ないし６５，１９３）ウ定着促進センターにおける援護の内容定着促進センターの入所期間は帰国後４か月程度であり，この間，宿泊施設を提供して生活援助費を支給し，帰国後の日常生活に必要な次のような研修及び指導を行っている。
      なお，上記期間は，昭和５７年（１９８２年）開催の中国残留日本人孤児問題懇談会における，日本に帰国した孤児をあまり長い期間一般社会から遠ざけておくことは好ましくないので，標準的な入所期間は４か月程度にとどめることが適当であるとの提言を踏まえて決定された。
      また，日本語教育の専門家による，合宿での集中学習は，授業が終われば家族や仲間で「小中国社会」を作るだけで，日本語の学習効果という点で不十分であり，早く日本人社会の間で生の日本語の交流を行うほうが語学習得には適しているとの意見が出されていた。
      （乙総２５，６６，１９４，１９５）(ア)基礎的日本語の研修年齢構成や日本語学習歴，学歴等を勘案したクラス編成が行われ，日本社会に定着する上で必要な初歩的な日常会話レベルの日本語研修が行われている。
      （乙総２５）(イ)基本的生活習慣の指導日本で生活していく上で必要な知識や守るべき規則等についての指導が，日常生活，対人関係，制度・法律等の分野に分けて，買物や交通機関の利用等の実習を取り入れつつ，個別の指導目標を定め，実施されている。
      （乙総２５）エその他個別の就職相談・指導をはじめ，職業についての講話，公共職業安定所や職業訓練校の見学，職場体験実習，地域体験実習等が実施されている。
      また，身元が判明していない中国残留孤児に対しては，就籍手続の説明・指導を実施している。
      （乙総２５）(4)身元引受人制度ア制度の概要と変遷身元未判明孤児は，在日親族がおらず，定着自立の面から，肉親に代わって相談相手となる者が求められた（なお，懇談会からもそのような提言がされた。
      ）そこで，被告は，身元未判明孤児の日本社会への早期定着及び自立促進を図ることを目的として，昭和６０年（１９８５年）に身元引受人制度を創設し，身元未判明孤児の身元を引き受けて相談相手となる身元引受人をあらかじめ登録し，身元未判明孤児に対し，定着促進センター入所中に身元引受人をあっせんすることとした。
      また，在日親族の死亡や高齢化等により親族による受入れが困難であった身元判明孤児や中国残留婦人等の帰国，日本社会への早期定着及び自立促進を図るため，被告は，帰国手続や帰国後の受入れを伴う特別身元引受人制度を創設し，身元判明孤児について平成元年（１９８９年）７月から，中国残留婦人等について平成３年（１９９１年）度から実施している。
      その後，被告は，特別身元引受人が行うこととされていた帰国手続を平成６年（１９９４年）１月以降は直接政府が行うこととし，身元引受人と特別身元引受人の役割等が同様になったことから，平成７年（１９９５年）２月からは両制度を一本化した身元引受人制度が実施されている。
      （甲総８３，８６，乙総２５，６６ないし６９，１５２，１５３）イ身元引受人の役割及び期間身元引受人の役割は，中国残留邦人の身元を引き受け，その世帯の身近にあって，一日も早く自立して生活を営めるよう日常生活上の諸問題の相談に応じ，自立に必要な助言・指導を行うことである。
      身元引受の期間は，中国残留邦人世帯が定着促進センターを退所した日から３年以内とされている。
      （乙総２５，７０）ウ身元引受人の資格身元引受人の資格は，中国残留邦人世帯及びその肉親の置かれている立場に理解を有し，かつ，社会的人望が厚く，同世帯構成員の日本社会への早期定着自立のための指導に熱意をもって当たることができる者とされており，個人のほか，昭和６０年（１９８５年）１１月以降は企業等法人についても，平成元年（１９８９年）度以降はボランティア等任意団体についても身元引受人登録の対象とされている。
      さらに，身元引受人の上記役割に鑑み，その選定に当たっては，身元引受人希望者から身元引受人希望申請書を居住地の都道府県援護担当課に提出させ，当該都道府県民生主管部局長が必要に応じて身元引受人希望者と面接し，市区町村長等の意見を聴取するなどの調査を行い，身元引受人となるにふさわしい者を各都道府県知事から厚生省援護局長に推薦することとし，さらに，平成元年（１９８９年）度以降は，身元引受人を対象とした身元引受人会議を毎年開催し，新たな行政知識の付与及び資質の向上を図っている。
      （乙総２５，７０ないし７４）エ身元引受人の数日中国交回復後，平成８年（１９９６年）には最も身元引受人があっせんされたが，同年の被あっせん者２６４人に対し，身元引受人の登録者は２１０２人であり，平成１４年（２００２年）においても，被あっせん者２９人に対し，登録者は１６７０人で，身元引受人となる登録者数は確保されていた。
      （乙総７５）(5)定着地のあっせん被告は，中国帰国者の帰国後の定着地について，身元判明孤児や中国残留婦人等については，事前に本人の希望を聞き，公営住宅の空き状況等を勘案し，関係都道府県との調整を行いながら，可能な限り本人の希望に沿った定着先をあっせんしている。
      また，身元未判明孤児については，身元引受人の近隣に定住させることが望ましいため，身元引受人のあっせんの際には本人の定住希望地も考慮し，可能な限り本人の希望に沿った定着地をあっせんしている。
      具体的には，残留孤児が帰国を希望する場合，被告は残留孤児から事前に居住地の希望を聞き，当該居住地に登録のある身元引受人との面談をした後に，本人の了解を得た上で身元引受人をあっせんし，昭和６１年（１９８６年）以降は本人の希望に応じて，定住地訪問も行った上で，本人の承諾を得てあっせんしている。
      （乙総２５，７６ないし７８）(6)中国帰国者自立研修センターア概要と変遷被告は，昭和６３年（１９８８年）度以降，定着促進センター修了後の中国帰国者の地域社会における定着自立を促進するため，中国帰国者自立研修センター（以下「自立研修センター」という。
      ）を全国各地に設置し，中国帰国者に対し，一定期間の通所形式による日本語研修，生活相談・指導，就労相談・指導等を行っている。
      設置都道府県は，昭和６３年（１９８８年）度は山形県，埼玉県，千葉県，東京都，神奈川県，長野県，愛知県，京都府，大阪府，兵庫県，広島県，高知県，福岡県，長崎県及び鹿児島県の１５か所であったが，平成７年（１９９５年）度には，北海道，岩手県，福島県，東京都武蔵野市及び静岡県の５か所を新設した。
      その後，帰国者数の減少に伴い，平成１１年（１９９９年）に１か所（高知県），平成１２年（２０００年）に３か所（長崎県，静岡県，兵庫県），平成１３年（２００１年）に１か所（岩手県），平成１４年（２００２年）に３か所（東京武蔵野市，福島県，鹿児島県）を閉所し，現在１２か所が運営されている。
      （甲総Ａ７の６２，Ｄ４，乙総２５，７９ないし８１，１５６）イ自立研修センターにおける援護の内容自立研修センターでは，原則８か月程度（ただし，病気等やむを得ない事情がある場合には，４か月の延長が可能。
      また，日本語の再研修については２年以内。
      ）の期間，通所形式により，次のような研修や相談等が行われている。
      （乙総８２）(ア)日本語研修入所時の日本語習得の状況に応じて，２ないし４教室にクラス分けを行い，１日２．５時間，１週１２．５時間を基準として，８か月４１２時間のカリキュラムを組んで研修を実施している。
      また，平成８年（１９９６年）度以降，帰国後５年以内で，日本語習得が不十分である者又はより高度な日本語習得を希望する者を対象に，１週７時間を基準として，自立研修センター退所後２年以内の日本語の再研修を実施している。
      これらの研修は，就労する通所者の利便も勘案し，平日昼間のほか夜間や土・日曜日にも実施している。
      （乙総２５，８３，８４）(イ)生活相談・指導地域社会での生活において生じた諸問題についての相談に応じ，必要な指導を行っている。
      （乙総２５）(ウ)就労相談・指導ａ就労相談員の配置就労を促進するため，専門的な知識を有する就労相談員を配置し，就労に関する相談に応じ，中国帰国者の個々の実情を踏まえて就労に向け，日本の労働事情及び雇用慣行並びに地域固有の職業事情についての説明を行い，個々の事情に合った職業を選択して指導し，公共職業安定所，公共職業訓練施設，企業等への集団見学を行うとともに，就労指導のために，公共職業安定所や企業等へ個別に引率している。
      さらに，地域の企業等の雇用主等に対し帰国者の置かれている状況について説明し，職場開拓を行うことにも努めている。
      （乙総２５，１０９，１５７）ｂ就労安定化事業早期離職を防止し，安定した就労を促すことを目的として，平成４年（１９９２年）度以降，通所中あるいは修了後１年以内に就労した中国帰国者を対象に，就労相談員が一定期間，定期的に職場を訪問して，事業主に帰国者の職業意識・慣習等を説明し，認識を深めてもらうとともに，帰国者の勤務状況を把握し，指導を行うことにより，相互の調整を実施している。
      （乙総２５）ｃ就職促進のオリエンテーション事業就労していない者に対し，日本における就労の意義や実態を紹介し，理解してもらうことにより，就労意欲の向上を図ることを目的として，平成９年（１９９７年）度以降，日本の雇用システム，職業能力の習得方法，職業選択の実態や中国との相違点などに関する講演，既に職業能力開発校を卒業し就労している帰国者による体験発表等の交流会，職業能力開発校等の見学等を実施している。
      （乙総８３，８４）(エ)大学進学準備課程日本と中国との学制の相違により日本の大学の入学に必要な１２年の就学年限を満たしていない中国帰国者について，定着促進センターにおける４か月の研修及び自立研修センターにおける８か月の研修を修了することで大学入学に必要な就学年限を満たすものとされている。
      このため，全国１０か所の自立研修センター（千葉県，埼玉県，東京都，神奈川県，愛知県，京都府，大阪府，兵庫県（平成１２年（２０００年）閉所），広島県，福岡県）に専任講師を配置し，該当する通所者に対し，英語，数学，理科及び社会の一般科目について２１０時限（１時限５０分）の講義を行っている。
      なお，自立研修センターの通所期間は原則８か月であり，病気等やむを得ない事情がある場合は４か月の延長を可能としているが，一般科目の受講者でこれを修了することができない者についてはさらに４か月の延長を可能としている。
      （乙総２５，８３，８４，１０６）(オ)地域住民との交流中国帰国者と地域住民との交流を図るため，関係機関と連携して盆踊り，餃子作り，花見，社会見学等地域住民が気軽に参加できる行事を企画・実施し，帰国者の地域の諸行事への積極的な参加を図り，帰国者に対する住民の理解を深めるための啓発広報活動を行っている。
      （乙総２５）(カ)その他このほか，被告は，就籍の相談等，中国帰国者の定着自立の促進に資する事業を実施している。
      （乙総２５）(7)自立指導員制度ア概要中国帰国者が長期にわたる海外生活のため言葉や生活習慣等の相違から地域社会に定着し自立していく上で種々の困難に遭遇している中国帰国者の状況に鑑み，被告は，昭和５２年（１９７７年）度以降，定着自立に必要な助言，指導等を行う引揚者生活指導員（昭和６２年（１９８７年）度からは「自立指導員」に名称を変更。
      ）を支援を必要とする中国帰国者の家庭へ派遣している。
      自立指導員の役割や派遣期間，派遣日数等は，中国帰国者の状況に合わせて拡大しており，制度創設当初は帰国後１年間のうちで２４日とされていたが，派遣期間は昭和６２年（１９８７年）度に定着後２年間，昭和６３年（１９８８年）度に定着後３年間と延長され，また，派遣回数も適宜増加され，平成１５年（２００３年）度現在，自立指導員は，定着後３年間，１年目が８４日以内（同伴帰国した子世帯等と同居している場合等は１２０日以内），２年目が１２日以内（都道府県知事が必要と認める場合は７２日以内），３年目が１２日以内とされている。
      （乙総８５ないし８７）イ自立指導員の業務等自立指導員は，中国語が理解でき，中国帰国者に深い関心と理解を持ち，日本社会への定着・自立に向けて積極的に協力できる民間の篤志家の中から選任される。
      自立指導員の業務は，①中国帰国者の日常生活等における諸問題に関する相談に応じ，必要な助言・指導を行うこと，②市区町村，福祉事務所等の公的機関と緊密な連絡を保ち，必要に応じて帰国者等をこれらの窓口に同行して仲介すること，③帰国者に対する日本語の指導，日本語教室等，日本語補講についての相談及び手続の介助を行うこと（昭和６１年（１９８６年）度以降），④職業訓練施設で受講している帰国者の相談に応じ，必要な助言・指導を行うとともに，円滑かつ効果的な職業訓練が行われるよう，援護措置を講じ，もって技能習得後の雇用安定が図られるよう配慮すること（昭和５５年（１９８０年）度に設置された「職業訓練校協力生活指導員」の業務で，昭和６２年（１９８７年）度より自立指導員の業務として加えられた。
      ）である。
      （乙総２５）(8)中国帰国者支援・交流センターア概要被告は，中国残留邦人やその家族の地域社会における定着・自立を中長期的，継続的に支援していくため，平成１３年（２００１年）１１月，東京都及び大阪府の２か所に，中国帰国者支援・交流センター（以下「支援・交流センター」という。
      ）を開設した。
      また，平成１６年（２００４年）６月には，福岡県にも開設した。
      支援交流センターにおいては，自立研修センターや自立指導員による援護を終えた者をも対象として，地方公共団体との連携の下，民間ボランティアや地域住民の協力を得ながら，日本語学習支援事業，相談事業，中国帰国者相互及び地域住民との交流事業（ボランティアの活動情報の収集と提供を含む。
      ），中国残留邦人問題の普及啓発事業等が行われている。
      （乙総８８，８９，１５９の１，２，５，乙総２０４）イ支援・交流センターにおける援護の内容(ア)日本語学習支援高齢者や中国残留邦人の子・孫の増加等により多様化した中国帰国者のニーズに対応するため，進度別，目的別の日本語学習コースが開講され，中国残留邦人とその家族に対する通所形式による日本語教育が行われている。
      また，いつでもどこでも日本語が学べるよう遠隔学習（通信教育）も実施されており，遠隔学習の場合は，補完授業として，各都道府県の協力の下，スクーリング（月１回の対面方式による学習機会）が実施されている。
      （乙総９０，１５９の３，４）(イ)相談事業等相談窓口が開設され，対面相談に応じるほか，電話や手紙，Ｅメールにより，全国各地の中国帰国者の相談に対し，専門機関，行政機関等と連携して対応している。
      また，高齢帰国者の引きこもり防止対策として，平成１５年（２００３年）度から，日本語会話が不自由な高齢単身者等に対し，支援・交流センターから中国語で電話連絡を行う友愛電話事業，必要に応じてボランティア等が対象者宅を訪問する友愛訪問事業が実施されている。
      （乙総９１の１，２）(ウ)交流事業等高齢者を対象に常設サロンを提供する談話室を設置し，また，日本語学習用教室を中国帰国者・ボランティア団体・サークル等の利用に供し，中国帰国者相互間や地域住民，ボランティアとの交流・コミュニケーションの場を提供している。
      また，ボランティアの活動情報等各種情報を収集し，ホームページを開設し，ボランティア団体や帰国者が現に参加しているサークル等の情報提供を行うほか，情報誌を発行し，中国帰国者が必要な生活情報の提供を行っている。
      さらに，各地域の支援者やボランティア等を対象に研修会を開催し，交流の場を提供するとともに，中国帰国者支援に必要な情報提供等を行い，支援者の拡大，育成を図っている。
      なお，帰国者の経済面，精神面両面における自立の達成のためには，定着先における地域住民の中国残留邦人問題に対する認識が不可欠であることから，被告は，自立研修センターや支援・交流センターを拠点として中国残留邦人問題の普及啓発を図っている。
      また，平成７年（１９９５年）以降，厚生省及び援護基金の主催により，「中国残留邦人問題への理解を深める中央大会」を３回開催し，広く国民に対して中国残留邦人問題について普及啓発を行った（乙総２５，８９，９２の１，２）(9)自立支援通訳制度被告は，日本語の会話が不自由な中国帰国者について，医療機関における適切な受診を確保するとともに，関係行政機関等での助言，指導及び援助を受けやすくするため，平成元年（１９８９年）度以降，定着促進センター修了後（入所しない者については帰国後）３年以内の者に対し，日中両国の通訳の能力を有し，中国帰国者の援護に理解と熱意を有する自立支援通訳を派遣している。
      派遣が認められるのは，①巡回健康相談事業により，健康相談医の助言，指導を受ける場合，②医療機関で受診する場合，③福祉事務所等の関係行政機関から助言，指導又は援助を受ける場合，④小中学校，高等学校に通学する子等の学校生活上生じた問題について，又は中学校に通学する子等の進路について相談する場合，⑤介護保険制度による要介護認定の申請，介護サービス計画の利用及び介護サービスの利用を行う場合（平成１４年（２００２年）度以降）等で，都道府県が派遣を必要と認める場合である。
      なお，②及び⑤の場合は，平成１５年（２００３年）度以降定着促進センター修了後（入所しない者については帰国後）４年目の帰国者も対象者とされている。
      なお，②又は⑤の場合において，平成１７年（２００５年）４月以降は，真に必要とされる場合は５年目以降も対象者とされている。
      （甲総１１５ないし１１９，乙総２５，９３，９４，１０９，２０５，証人Ｂ）(10)巡回健康相談事業被告は，日本と中国の医療事情や食生活等には違いがあることから，平成元年（１９８９年）度以降，定着促進センター修了後１年以内の中国帰国者世帯に対して医療・保健衛生面における生活指導を行うことを目的として，都道府県知事が選任した医師（健康相談医）を派遣して健康相談を実施し，必要な助言・指導を行っている。
      （乙総２５，９５，９６，１０６）(11)就籍に関する支援身元未判明孤児は，戸籍が特定できず，本籍も不明であるため，家庭裁判所に就籍申立てをし，許可の審判を得ることで，初めて日本において本籍及び戸籍を得ることとなる。
      被告は，就籍手続を円滑・容易にするため，定着促進センターにおいて該当者に対して最高裁判所による説明会を開催するとともに，手続開始後は，家庭裁判所からの要請に対して孤児調査関係資料や帰国旅費申請に係る資料等を提供するなど，積極的に支援している。
      費用面では，昭和６１年（１９８６年）から財団法人法律扶助協会が財団法人日本船舶振興会の補助を受け審判費用を負担し，孤児本人に経済的負担が及ばないよう措置しており，その補助金申請に際しては，確実に交付されるよう厚生省が副申している。
      さらに平成７年（１９９５年）度以降は，印紙代，通信費，交通費，中国から持ち帰った資料の翻訳や弁護士への委任のための費用等，就籍手続に要する経費についての国庫負担が開始されている。
      （甲総５５，乙総２５，９７ないし９９，）(12)住居に関する支援被告は，公営住宅法（昭和２６年法律第１９３号）に基づき，財政措置を講じ，公営住宅の事業主体である地方公共団体と協力して，住宅に困窮する低額所得者に対して低廉な家賃の住宅を供給しており，中国残留邦人もその施策対象者とするとともに，入居者選考及び決定において優先的な取扱いをしている。
      平成７年（１９９５年）度以降，中国帰国者が帰国後（定着促進センター退所後）最初に居住する場合において，公営住宅優先入居の募集選考時期，地域要件又は当該住宅に空きがない等のため，やむを得ず民間住宅に入居する場合，当該中国帰国者に対し，礼金等入居時に要する費用の一部を生活保護の基準に準じて支給している。
      （乙総２５，１００，１０１）(13)就労に関する支援永住帰国者に対し，昭和５７年（１９８２年）度から職業転換金給付制度（訓練手当，広域求職活動費，移転費，職場適応訓練費の支給）を適用し，昭和５９年（１９８４年）度から中国帰国者を雇い入れる事業者に対し，特定求職者雇用開発助成金を支給して，その雇用の促進を図っている。
      また，昭和６２年（１９８７年）度からは，定着促進センター等に設置した職業相談員による職業相談等の業務を実施するなど援助の充実を図っている。
      （乙総２５）(14)教育に関する支援ア日本語教育に関する支援被告は，昭和５４年（１９７９年）１月ころから，昭和５２年（１９７７年）４月以降に帰国した中国残留邦人に対し，日本語習得のための語学教材として，カセットレコーダー，カセットテープ及びテキストを帰国直後に支給してきた。
      また，被告は，昭和５９年（１９８４年）度以降，日本語教師用の指導参考資料の開発・作成を実施している。
      （乙総１０２，１０３）イ子の教育に関する支援被告は，就学の円滑化や教育の充実のため，①各教育委員会や学校に対し，受入手続や配慮事項等について周知・指導，②中国等帰国子女日本語指導教材の作成・配布，③中国等帰国子女教育研究協力校の指定等の施策を行ってきた。
      さらに，被告は，中国等帰国児童生徒を含む日本語指導を必要とする児童生徒が速やかに我が国の学校に適応できるよう，①日本語指導等に対応した教員の加配，②母語の分かる教育相談員の派遣，③担当教員等の研修会の開催，④日本語指導教材及び指導資料の作成・配布，⑤日本語指導と教科指導を統合した学校教育におけるＪＳＬ（Japaneseasasecondlanguage［第二外国語としての日本語］の略）カリキュラムの開発等受入体制強化のための諸施策を実施している。
      （乙総１０４の１，２）(15)国民年金に関する支援被告は，中国残留邦人等が帰国時には高齢を迎えているため年金への加入期間が短く，受給額が低額か又は受給できない事態が生じていたことから，平成８年（１９９６年）に特例措置を講じた。
      から永住帰国するまでの期間（２０歳以上６０歳未満に限る。
      ）は保険料免除期間とみなされ，この期間については保険料を納付した場合の３分の１相当額（国庫負担相当額）が年金額に反映される。
      また，保険料免除期間とみなされた期間については保険料の追納ができ，追納した場合は，この期間について全額が年金額に反映される（通常は，直近の１０年分の保険料についてのみ追納が認められるが，中国残留邦人等の場合は昭和３６年（１９６１年）４月１日から永住帰国するまでの期間の追納が可能である。
      ）。
      なお，保険料を追納する場合は，生活福祉資金の貸付制度を利用でき，その場合，償還期限が特別長期となるほか，生活保護受給者については，貸付金が収入認定から除外され，この償還に充てる費用も世帯収入から控除している。
      （甲総Ｄ１の４７，４８，乙総２５，１０６）(16)一時帰国援護被告は，中国残留婦人等を中心に日本への一時帰国を希望する者が存在する状況を踏まえ，昭和４８年（１９７３年）度以降，親族訪問，墓参等を目的として中国から日本への一時帰国を希望する者に対し，中国の居住地から日本の落着先までの往復の旅費を支給している。
      一時帰国旅費の援護については，当初一度限りの支給が想定されていたが，昭和６２年（１９８７年）度以降随時その要件を改正し，平成７年（１９９５年）度以降は前回帰国から１年経過すれば帰国できることとしている。
      なお，身元未判明孤児については，在日親族が明らかでないため，親族訪問，墓参等を目的とすることはできないが，祖国訪問との位置付けにより，平成６年（１９９４年）度以降，一時帰国旅費の援護が実施されている。
      （甲総Ａ５の７，乙総２５）(17)自立支援法平成５年（１９９３年）９月５日には，内閣総理大臣に対する永住帰国を訴える陳情書を携えた中国残留婦人１２人が，身元引受人がないまま突然成田空港に帰国するなどの事件（強行帰国事件）が発生した。
      同事件を契機として，残留邦人の問題についての関心が高まったこともあり，与野党の議員立法によって，自立支援法が，平成６年（１９９４年）４月６日に制定され，同年１０月１日，施行された。
      自立支援法は，今次の大戦に起因して生じた混乱等により，本邦に引き揚げることができず，引き続き本邦以外の地域に居住することを余儀なくされた中国残留邦人等の置かれている事情に鑑み，これらの者の円滑な帰国を促進するとともに，永住帰国した者の自立の支援を行うことを目的とし（同法１条），国は，日本への帰国を希望する中国残留邦人等の円滑な帰国を促進するため，必要な施策を講ずるものとし（同法３条），国及び地方公共団体は，永住帰国した中国残留邦人等の地域社会における早期の自立の促進及び永住帰国後の自立の支援のための施策を有機的連携の下に総合的に，策定し，実施するものとしている（同法５条）。
      同法は，具体的な施策として，中国残留邦人等が永住帰国する場合における国の永住帰国旅費の支給等（同法６条），永住帰国した中国残留邦人等及びその親族等の生活基盤の確立に資するために必要な資金（自立支度金）の支給（同法７条），生活相談等（同法８条），公営住宅の供給の促進（同法９条），雇用の機会の確保（同法１０条），教育の機会の確保（同法１１条），就籍等の手続に係る便宜の供与（同法１２条），国民年金の特例（同法１３条），一時帰国旅費の支給等（同法１４条）について規定している。
      （甲総Ａ１４の１，２，Ｄ１の２ないし５，７ないし９，乙総２５，２１３）５原告らを含む中国残留邦人等の現状等(1)被告は，中国帰国者世帯の定着地における生活の実態を把握し，今後の自立促進対策の充実を図るための基礎資料とするため，昭和５９年（１９８４年）から平成１６年（２００４年）までの９回にわたり中国帰国者に対する生活実態調査を実施したが，その主な内容は，以下のとおりである。
      （甲総７１，９１ないし９３，１２４，Ｄ１１，乙総１０５，１６８の１ないし８）ア生活保護受給率について(ア)生活保護の受給状況は，平成７年（１９９５年）３月１日基準日の中国帰国者生活実態調査（以下「平成７年（１９９５年）調査」という。
      ）では孤児世帯で３８．５パーセント，平成１１年（１９９９年）１２月１日基準日の同調査（以下「平成１１年調査」という。
      ）では６５．５パーセント，平成１５年（２００３年）４月１日基準日の同調査（以下「平成１５年（２００３年）調査」という。
      ）では，６１．４パーセントであった。
      （甲総７１，９３，１２４）(イ)原告らの受給率は，８２．３パーセントであった（８５人中７０人）。
      （甲総１６０の１ないし１０，甲８４の１）(ウ)平成１５年（２００３年）度の日本人全体の生活保護受給率は，１．０５パーセントであった。
      （甲総１３８）イ日本語能力について(ア)買物や交通機関，郵便局，銀行等において１人で用事を済ませることができるレベルの日本語しか習得できていない，片言の挨拶程度，全くできないと答えている孤児の合計が昭和６２年（１９８７年）１１月３０日基準日の上記調査（以下「昭和６２年（１９８７年）調査」という。
      ）で６６．１パーセント，平成元年（１９８９年）１１月３０日基準日の同調査（以下「平成元年調査」という。
      ）で６１．６パーセント，平成５年（１９９３年）１月１日基準日の同調査（以下「平成５年調査」という。
      ）で６４．４パーセント，平成７年調査で６５．９パーセント，平成１５年（２００３年）４月１日基準日の同調査（以下「平成１６年調査」という。
      ）で８２．４パーセントであった。
      （甲総１２４，乙総１６８の３，４，６，７）(イ)昭和６２年（１９８７年）調査によれば，帰国後１年未満で買物や交通機関の利用等日常生活において自分１人で用事を済ますことができたのは，孤児のうち４８．７パーセント，家族全体で５５．９パーセント，平成元年調査では，孤児のうち４５．５パーセント，家族全体で５５．９パーセント，平成５年調査によれば孤児のうち４８．９パーセント，家族全体で５９．４パーセント，平成７年調査によれば孤児のうち２６．３パーセント，家族全体で３５．９パーセントであり，平成１１年調査では孤児のうち２７．４パーセントであった。
      また，平成１１年調査において，日本語の会話能力が未修得と答えた者は，孤児で３２．７パーセント，中国残留婦人等で３２．３パーセントであった。
      （乙総１６８の３，４，６ないし８）ウ就労率について孤児の就労率は，平成７年調査において５１．２パーセント，平成１１年調査において２９．２パーセントであった。
      また，平成７年調査における孤児の世帯の平均値は６６．１パーセント，平成１１年調査においては６０．６パーセントであった。
      平成１５年調査においては帰国者本人の就労状況は「現在就労している」が１３．９パーセント，「就労したことがない」が４４．２パーセントであり，世帯別に観察すると，帰国者のみの就労世帯が８．８パーセント，配偶者のみが６．０パーセント，両方とも就労していないが，８０．１パーセントであった。
      （甲総７１，９３，１２４）エ感想等帰国後の感想として「良かった」「まあ良かった」と回答するものの比率は，平成７年調査時点で孤児６５パーセントであったが，平成１１年の調査では孤児５３パーセント，婦人等６９．１パーセントであり，「後悔している」「やや後悔している」の合計は孤児で１１．８パーセントであった。
      （甲総７１，９３）(2)平成１６年（２００４年）８月以降，関東地方における本件と同様のいわゆる中国残留孤児訴訟の原告ら及び２，３世帯グループが中心となった，中国「残留孤児」アンケート調査委員会は，全国１２地方裁判所で国家賠償請求訴訟を提起している中国残留孤児訴訟の原告ら１８４６名に対し，生活実態等に関する全国アンケートを実施した（回答数１６９２）。
      このアンケート調査中間報告（平成１６年（２００４年）１１月１５日まとめ）によると，日本語の修得度についての回答は，日本語が全く不自由がないが１パーセント未満，聴いて半分しか分からないが１８パーセント，少し話せるが会話ができない５９パーセント，聴いて半分くらい分かるが日本語は話せない１８パーセントという結果だった。
      帰国後に職を変えた理由につき，３５パーセントの人が日本語ができないため転職をしたと回答し，その他日本語が全くできないため希望職に就けなかったが５６パーセント，専門的技能を活かすには日本語能力が不十分であったが２１パーセントという結果だった。
      日本語で現在も困っていることについて，言葉ができないから日本人の友人ができないが４６パーセント，近所づきあいができないが５２パーセント，困ったとき日本人と相談できないが５８パーセント（複数回答）であった。
      生活文化については，日本の週刊誌，月刊誌を全く読んでいないが６４パーセント，日本の新聞を読んでいないが８３パーセント，日本人との交流が少ない及び全くないの両者を併せて約９０パーセントという結果であった。
      （甲総７１，９３，Ａ１３の１，２）(3)原告らの個別事情原告ら各人の性別，生年月日，帰国年月日，生活保護受給の有無，満州での生活，帰国後の生活等については，別紙４（個別表）のとおりである。
      ６その他(1)言語習得について（甲総１５７）通常，子供は出生後，家庭環境の中で一つの言葉を自然と身に付け，これが母語となる。
      母語の習得の過程は，以下のとおりである。
      生後１年ころに言葉によって要求を相手に伝えたり，相手の要求の理解をはじめ，さらなる発達に伴い，自分の経験を伝えたり，相手の経験の理解をするようになり，小学校入学のころには，言葉での論理的な思考の展開ができるようになる。
      なお，母語の習得において，生活言語（具体的な思考と基本的コミュニケーションの手段としての言語）は，意識的に教え，学ぶことなく身に付くが，学習言語（抽象的な思考と高度なコミュニケーションの手段としての言語）は，教育の場等で意識的に学ぶ必要がある。
      一方，母語以外の第二の言語（第二言語）の習得は，以下の理由から母語に比べて困難となる。
      発音については，乳児は生まれたばかりのころは，あらゆる言語に含まれる発音とその弁別が可能だが，やがてそれが母語で使用される音に限定されていき，その他を容易に発音することも弁別することもできなくなる。
      語彙については，個々の単語は異なる言語間で大体共通する意味を持つ単語を持ち，翻訳が可能であるが，一件同じものを指すように思われる単語の意味が実際は微妙に，あるいは場合によって極端に異なることがある。
      文法面についても，言語構造の違いがある場合がある。
      さらに語用論的転移（社会言語学的転移）という，対人関係上の文化の違いに基づくものがある（例えば，日本語における敬語の使い分けなど）。
      さらに，言語の学習に適した時期（臨界期ないし敏感期という。
      ）が存在する考えがあり，臨界期として２歳から１２歳ころまでであるとする説や，２０歳くらいまでであるとする説等があるが，母語レベルまでの言語習得の成否を分ける基本的な条件の一つとして年齢があり，年齢が上がるほど習得が困難となるという認識は，研究者の間でも共有されている。
      以上より，母語の習得は，対面的な音声的コミュニケーションのレベルでは，子供時代の日常生活の中で，特に意識的な教育をせずに獲得される一方，母語として獲得されていない第二言語の習得については，意識的で長期かつ継続的な教育，学習が不可欠となる。
      したがって，第二言語の習得は，母語において学校教育を受けた経験のない成人の場合には，さらに困難が存在することとなる。
      （甲総１５７）(2)残留孤児ではない中国人が残留孤児になりすまして日本に入国しようとした事例があったことが，平成５年（１９９３年）１１月ころ判明した。
      （乙総２０７，２０８）第２当裁判所の判断１被侵害権利又は被侵害利益の存否（争点１）について(1)本件は，原告らが国賠法１条１項に基づき被告である国に対し損害賠償を請求するものであるが，同法に基づく国の損害賠償責任は民法上の不法行為による損害賠償責任と実質的に同じ性質を有する。
      そして，不法行為に基づく損害賠償請求権の発生のためには，不法行為法上の保護に値する被侵害権利（又は被侵害利益）の存在が必要であるが，それは財産的権利に限られるものではなく，人格的な権利ないし利益もその対象となり，これが侵害されることによって生じた精神的苦痛についても，それが社会通念上一定の限度を超えるものには法的保護が与えられる（民法７１０条参照）。
      本件において，前記認定のとおり，原告らは，いずれも終戦前後の混乱の中で，多くは幼いうちに満州地区等において肉親と死別又は離別してそこに取り残され，日本人であるが故に差別等を受け，又は被差別意識に耐えながら生活をすることを余儀なくされ，日本への帰国後も日本語能力の不足等により日本での生活に不自由を来すなどして，精神的苦痛を受けたことが認められる（前記認定によれば，原告ら全員が，上記のような精神的苦痛のすべてを必ずしも受けているものではないが，それぞれいくつかの精神的苦痛を受けている。
      また，原告らの中には，日本語を話すことができる者もいるが，それは幼少時から日本にいて日本語を自然に身に付けた場合と異なり，日本に帰国後の生活を営むため一定の努力をして習得した，あるいは中国において日本語を忘れないように努力をしていた（原告Ｘ５参照）ために可能となったものであり，趣味や教養等のために外国語を学ぶのと異なり，一定の精神的苦痛があるといえる。
      ）。
      これらの精神的苦痛は，特に他国に取り残されたことに起因して生じたもので，それ自体は社会通念上一定の限度を超えた苦痛であるといえ，不法行為法上の保護に値するものである。
      そして，上記のような原告らが受けた精神的苦痛は，戦闘行為による生命，身体，財産の侵害といった戦争中あるいは戦後の占領時代における非常事態中の出来事から直接的に生じたものばかりではなく，そのすべてがいわゆる戦争損害論により解消されるものとすることはできない。
      そこで，以下においては，原告らの上記精神的苦痛がその権利を違法に侵害されたことによって生じたといえるか否かについて検討する。
      (2)以上に関し，原告らは，普通の日本人として人間らしく生きる権利が被侵害権利であり，その権利は，憲法１３条及び自然権に淵源を有するなどと主張する。
      しかし，その内容は，人格形成のために良好な環境を享受する権利，居住移転の自由，国籍国で不自由なく生活する能力を奪われないことといった，極めて多岐にわたる概念であり，抽象的かつ不明確であって，それ自体が具体的権利として憲法上保護されている権利であるということはできず，不法行為法上の被侵害権利又は被侵害利益とは認められない。
      ２早期帰国実現義務違反の存否（争点２）について(1)法的根拠について原告らが主張する早期帰国実現義務の法的根拠に対する判断は，以下のとおりである。
      ア憲法上の義務について(ア)憲法１３条について憲法１３条前段は，個人の尊厳，すなわち個人の平等かつ独立の人格価値を尊重するという個人主義原理を表明したものであり，同条前段により，被告に法的義務を課すことはできない。
      また，憲法１３条後段は，同条前段と結びついていわゆる幸福追求権を宣言しており，具体的権利性を有すると解し得るが，その幸福追求権は，憲法の歴史的意義や憲法２５条が別個に存在することなどからすれば，性質上自由権を内容とするものと解され，憲法１３条後段を根拠に，被告に原告らの主張する早期帰国実現義務が発生すると解することはできない。
      なお，仮に同条後段が社会権をもその内容として含むと解しても，後記(ウ)同様，認めることはできない。
      (イ)憲法１４条について憲法１４条が規定する平等は，関係概念であり，それ自体としては無内容ないし無定形であり，平等を権利と捉えても，具体的権利性はなく，同条を根拠に原告らの主張する早期帰国実現義務が発生すると解することはできない。
      (ウ)憲法２５条，２６条について憲法２５条，２６条は，直接国民に対して具体的権利を付与したものではない。
      したがって，これらの規定を根拠に原告らの主張する早期帰国実現義務が発生すると解することはできない。
      原告らは，憲法２５条の裁判規範としての効力は行政権の発動としての政策にも及ぶと主張する。
      しかし，具体化された立法がないまま，政策に同条の裁判規範としての効力が直接に及ぶとする根拠は不明であり，原告らの主張を採用することはできない。
      (エ)憲法２２条についてａ原告らは，憲法２２条には，国民の帰国の自由が含まれ，海外からの帰国が困難である場合，国に積極的に帰国を実現すべき施策をとるべき義務を課していると主張する。
      確かに，同条において帰国の自由（権利）は保障されているが，それは性質上自由権を内容とするものと解され，同条を根拠に被告に原告らの主張する早期帰国実現義務が発生すると解することはできない。
      ｂ原告らは，被告の原告らに対する対応は，原告らが国籍国である日本へ入国する自由を積極的に妨害した行為であるから，同条に違反すると主張する。
      原告らの主張するとおり，被告に原告らの日本への入国に対する妨害行為が認められれば，同条の違反を考えることができるが，後記(2)オのとおり，上記妨害行為があったとは認められないから，原告らの上記主張を採用することはできない。
      イ国際法上の義務について条約は，天皇の公布により国内法としての効力をもつことになると解される（憲法７条１号参照）が，それだけで内容的にそのまま国内法として実施されるものではない。
      また，条約は，国家間又は国家と国際機関との間の文書による合意で，これによって相互の間に国際法上の法律関係が設定され，変更され，又は，廃止されるものをいう（条約法に関するウィーン条約２条１項(ａ)参照）ところ，条約の多くは，国家相互間の権利義務を定めるのが通例であり，国内法上の効果として国民の権利義務に直接かかわるものは少ない。
      本件において原告らが主張する文民条約２４条，２６条，サンフランシスコ平和条約６条(ｂ)，児童の権利に関する条約８条以下は，いずれもその内容や文言からして，当該条約の締結国家相互間において国家における義務を定めたものであり，これらが締結国国民に対する具体的義務を負わせるものとみることはできない。
      また，自由権規約，社会権規約については，これらの規約の内容からすれば，原告らが主張するような義務が発生するとはいえない。
      ウ法令上の義務について(ア)厚生省設置法及び旧外務省設置法についてこれらの法律は，いわゆる行政組織法として各行政機関（厚生省や外務省）相互間の機能の分担及び各行政主体相互間の権限分配に関する組織規範を定めたものであり，これらの行政組織法から具体的な行政機関の国民に対する義務が導かれることにはならない。
      したがって，これらの法律を根拠に原告らの主張する早期帰国実現義務が発生するとはいえない。
      (イ)援護法について同法２９条は，「国は，未帰還者の状況について調査究明をするとともに，その帰還の促進に努めなければならない。
      」と規定するが，その文言自体及び同法の目的に照らして，同条が努力目標を掲げた訓示規定であることは明らかであり，被告に法的義務を課すものとは解されない。
      したがって，同法を根拠に早期帰国実現の法的義務が発生すると解することはできない。
      エ先行行為に基づく作為義務について原告らは，本件は，作為起因性の不作為事案であり，その場合の作為義務成立には，①国家機関ないし公務員による一定の重大な法益侵害の何らかの危険をはらんだ先行行為の存在，②先行行為に起因する損害発生についての予見可能性，③結果回避可能性が認められることが必要であると主張する。
      そこで，以下，原告らの主張する上記各要件につき順次検討する。
      (ア)先行行為の存否ａ原告らは，早期帰国実現義務違反に係る先行行為として，被告が，①昭和７年（１９３２年）８月の閣議決定以来，満州各地へ開拓団を送り，昭和１１年（１９３６年）８月に七大国策の１つとして「対満重要策の確立−移民政策及び投資の助長策」を掲げ，２０年間に５００万人，１００万戸を送出する大綱を確定し，昭和２０年（１９４５年）８月までに合計３２万人以上の移民を送出したこと，②昭和２０年（１９４５年）５月３０日，本土防衛のための「満鮮方面対ソ作戦計画要綱」を策定し，満州の４分の３を放棄し，持久戦のための戦場とすることを決定したにもかかわらず，民間人保護策を何ら講じなかったことなどを中心とする政策決定を含む一連の行為により，国策による満州地区への入植，国防政策の遂行をしたこと，③昭和１９年（１９４４年）末から昭和２０年（１９４５年）８月までの間，在満邦人に対する避難勧告や避難準備等をせずに放置したことなどを主張する。
      ｂそこで，まず，原告らが先行行為として主張する事実の存否につき検討する。
      (ａ)①の行為について前記認定によれば，日本政府は，明治維新以来の大陸進出の構想に従って，満州を実質的支配下に収め，満州における日本人優位の立場を確立し，また，日本の過剰な生産人口に農耕地等の生産の場を与えるため，満州国への移民政策を立案し，まず昭和７年（１９３２年）８月ころ満州移民案が承認され，試験移民として約５００人を同年１０月にチャムスに派遣したのを皮切りに，昭和１０年（１９３５年）までに約１８００名の日本人開拓団を満州に移民として送り，その後策定した「満州農業移民百万戸計画」に基づき昭和２０年５月時点において３２万人以上の移民を行ったことからすれば，①の行為が存在したといえる。
      (ｂ)②，③の行為について前記認定によれば，日本政府及び関東軍は，昭和１９年（１９４４年）末からの情勢判断により，ソ連軍侵攻の可能性が高いことを認識する一方，関東軍は，国境地帯の居留民の引揚げに反対し，昭和２０年（１９４５年）７月の全満防衛会議で辺境の開拓民の安全対策は考慮できない旨の方針を決めたが，この方針を満州在住の居留民に知らせず，かえって，国境開拓団は安んじて生業に励むようにとの放送をしたこと，同年５月３０日に「満鮮方面対ソ作戦計画要綱」を策定したことなどからすれば，②，③の行為が存在したといえる。
      ｃ上記のとおり，先行行為として原告らが主張する事実自体は若干の相違点を除いて存在する。
      しかし，上記先行行為①は，戦前の日本国による国策としての移民である。
      また，同②，③は，ソ連軍との関係で，ソ連軍を釘付けにしてソ連軍の満州への侵攻を抑えるための行為又はそれに関連した行為である。
      これは，当時の自国（満州は形式的には他国であったが，日本の支配を及ぼしている点で自国である日本と同視し得る。
      ）を防衛し，支配を維持するための戦略の一環として自軍に有利な戦場を定めるといった，戦局に直接関連する作戦の要素を含むものであり，その作戦いかんによっては局地的戦闘の勝敗，ひいては戦争そのものの勝敗を決する意味をもつものである。
      このように，同①ないし③は，他国への移民やこれによる支配あるいは戦争における作戦としての要素を含んだ，当時の日本を取り巻く状況を含めた大局的かつ国際的な考慮が必要とされる高度に政治的な判断に基づく行為であり，司法判断が及ばないと考えられる。
      ところで，先行行為に基づく作為義務により責任を問う場合には，当該先行行為は司法判断が可能な行為であることが必要であると解される。
      なぜなら，当該先行行為がこれに当たらない行為である場合，これを先行行為として作為義務を認めて責任を問うことは，結局，当該先行行為に司法判断を及ぼすこととなるからである。
      したがって，上記先行行為は，被告に作為義務を認めるための先行行為とはいえず，原告らが主張する被告の作為義務の発生をもたらすものではない（なお，上記①ないし③は，いずれも国賠法施行前の行為であるから，これらに基づく作為義務を認めて責任を問うことは，国賠法附則６項の趣旨に反することにもなる。
      ）。
      (イ)予見可能性の存否前記認定によれば，日本政府は，①満州への移民政策を行っていたこと，②昭和２５年（１９５０年）５月の時点で，満州における未帰還者のうち，生存資料のある者が５万３９４８人，生死不明者が２万６４９２人いることを把握し，さらに，それらの中に孤児がいることを認識していたこと，③昭和２９年（１９５４年）４月の時点で，中国地域で両親を失った孤児や養育ができないため親が現地住民に託した子供が約２５００人いると推定していたこと，④昭和３０年（１９５５年）７月の時点で，約２１００名の国際結婚者，中国人に預けられた孤児の存在を把握していたことが認められる。
      そして，昭和２２年（１９４７年）１０月３０日の新聞記事に満州に孤児が約５０００人いる，あるいは，昭和２４年（１９４９年）９月１７日の新聞記事に中共地区に孤児が約８０００人いるとの報道がされていたことなどからすれば，被告は，正確な人数は不明であっても，遅くとも昭和２９年（１９５４年）には，中国残留孤児が多数存在することを認識していたといえる。
      そして，被告は，上記認識等を前提とすれば，幼少時に中国に取り残された残留孤児が早期に日本に帰国できず，その多くが中国人に養育されるなどして，中国における生活を続けることにより，日本語を忘れ，また，中国の生活様式や文化になじみ，これを身に付けるようになること，したがって孤児となった原告らが日本語を話せず，日本に帰国しても，その生活様式になじめず，そのために日本に帰国しても社会生活に困難を来し，精神的苦痛による損害が発生することについての予見可能性はあったといえる。
      (ウ)結果回避可能性の存否この点については，以下のように，時期を分けて考察するのが相当である。
      ａ戦後から日本の主権回復までこの間においては，前記認定のとおり，①被告は，昭和２０年（１９４５年）１０月に外交機能が全面的に停止され，この状態は，昭和本の主権回復まで続いたこと，②引揚者の輸送は，ＧＨＱの立案する引揚計画に従って実施されたこと，③日本は，ＧＨＱを通じ，ソ連政府に対して好意ある善処を要請したが，特段の返答はなかったこと，④日本は，昭和２０年（１９４５年）９月，ソ連大使に対してソ連占領下の邦人保護をソ連政府に伝達するように申し入れたが，大使はその権限がないとして拒否したこと，⑤ソ連は，日本のスウェーデン政府を介したソ連軍占領下の在留邦人の保護についての要請に対し，ソ連軍占領下に在住する日本人の地位は一方的に処理されたい旨の回答したこと，⑥日本は，在スイス公使から赤十字国際委員会に対して，ソ連との関係につき人道的見地からの尽力を要請したところ，同委員会が，日本赤十字社代表をして米英の連合軍当局に接触させる方が得策であろうという見解を出したが，ソ連は，日本の外務省職員のソ連占領軍当局との折衝も拒否したこと，⑦日本は，在東京ローマ法王庁使節に対して援助を要請したが，ローマ法王庁もソ連地区の司教に対する連絡をとれなかったこと，⑧満州を含むソ連軍管理地域の引揚げについて，ソ連軍は，在満邦人の本国送還につき関心がなく，結局，何らの措置もとらないまま昭和２１年（１９４６年）４月ころ満州から撤退したこと，⑨中国では，昭和２０年（１９４５年）から昭和２４年（１９４９年）の中華人民共和国の樹立時期にかけて，共産党軍と国民党軍の内戦があったから，それらの時期においては，中国国内では内戦に伴う混乱があり，中国側でも残留孤児について配慮することは困難であったと考えられることなどの事情が認められる。
      これらの事情からすれば，被告は，外交機能が全面的に停止された前後を通じ，利用し得た数少ない方法を最大限に用いて，できるだけ残留孤児の引揚げの進展を図ろうとしていたということができ，上記以上の早期帰国実現に向けた施策を実行することはできなかったといえる。
      したがって，上記期間について，被告に結果回避可能性がなかった。
      ｂ主権回復から日中国交回復前までについて前記認定のとおり，①日本は，昭和２７年（１９５２年）４月２８日，サンフランシスコ平和条約の発効により主権を回復したが，これに先立つ同年３月１８日には，「海外邦人の引揚に関する件」を閣議決定して海外邦人の引揚援護を行うとしたこと，②日本は，当時中国（中華人民共和国）と外交関係を有していなかったため，外交ルートによる旧満州地区からの引揚げが困難であったこと，③日本は，第１次ないし第３次ジュネーブ交渉を行ったが，中国は国交回復等に言及するだけでその協力は得られなかったこと，④衆議院海外同胞引揚特別委員会委員長が中国首相や中国紅十字会会長に対して政府職員の訪中を申し入れたが，中国側から拒否されたこと，⑤このような中で，被告は，昭和２７年（１９５２年）３月１日から個別の引揚者の帰国に要する船運賃を負担することとしたこと，⑥被告は，未帰還者について，昭和２９年（１９５４年）ころまでは留守家族からの未引揚邦人の届の提出や都道府県を通じた留守宅に対する一斉調査等の調査を行い，昭和３０年（１９５５年）ころからは国内調査，通信調査による国外調査，一斉特別調査等を行ったことなどからすれば，被告は，中国と国交がなく外交ルートによる引揚げが困難な中で，できる限りの交渉や調査等をしていたといえる。
      したがって，上記期間について，被告に結果回避可能性はなかった。
      ｃ日中国交回復後についての日中共同宣言による国交回復後において，①帰国援護として孤児が帰国した場合の航空運賃等の支給をし，②保有資料による調査，公開調査，訪日対面調査等の身元調査をしてきたこと等からすれば，被告において結果回避可能性を認めることはできない。
      ｄ以上より，原告らの主張に基づく要件に従って先行行為に基づく作為義務の有無を検討したとしても，その要件中の結果回避可能性はないといえる。
      (エ)小括よって，原告らの主張する被告の先行行為に基づく作為義務を認めることはできない。
      オ条理に基づく作為義務について原告らは，被告が国策として満州移民政策を実施し戦争を遂行したことにより，条理上の作為義務を負っているのに，それに違反したと主張する。
      条理とは社会生活において相当多数の人々が承認している物事の道理，筋道のことをいうところ，条理に基づいて作為義務が発生することはあり得る。
      しかし，原告らの主張する被告の国策の実施遂行は，既に前記先行行為に基づく作為義務違反の存否において検討したとおり，被告の作為義務発生の根拠となるものではない。
      また，国民は国家の重要な要素であり，国家は，自国民がその意に反して自国からの離脱を強制させられたり，あるいは在外自国民にとっての不可抗力というべき事態の発生により，その意に反して国外に残留を余儀なくされたりした場合，自国民保護のための措置を講じるべきである。
      しかし，近代国家における国家と国民の関係の基本は国家からの自由であり，国家が国民に対する義務を負う場面は限定されており，個人の生命，財産等の保護はその所在地，すなわち外国にあっては当該国の国内法で与えられるのが本来であり，自国民がその外国の国内法上の手続によって救済されない場合に，国が当該外国に対して適切な救済を与えるよう外交手段によって請求する権利（外交的保護権）は国家に属し，個人の権利あるいは，個人の利益のために国家が行う義務としての性格は有していない。
      これらのことからすれば，上記のような国が自国民保護のための措置を講じるべき責務は，直ちに国の法的義務であるとはいえない（なお，仮に，法的義務であるといえるとしても，本件においては，義務違反の要件としての結果回避可能性が認められないことは前記のとおりである。
      ）。
      したがって，原告らの主張する条理に基づく作為義務を認めることはできない。
      (2)義務違反の存否について以上に検討したとおり，被告には原告らの主張する早期帰国実現義務を負うべき法的根拠はなく，したがってその義務違反もないというべきであるが，原告らは，被告のとった施策等が原告らの帰国を妨害する行為であったなどとも主張するので，以下，この主張について検討する。
      ア現地定着方針について原告らは，被告が現地定着方針をとったことが原告ら残留孤児の発生をもたらしたと主張する。
      前記認定のとおり，外務大臣による昭和２０年（１９４５年）８月１４日の居留民定着方針をとるとの訓令や同年９月の次官会議決定（海外部隊並びに海外邦人帰還に関する件）等からすれば，当時の日本政府が現地定着方針をとり，これを実施しようとしたことは明らかである。
      しかし，上記のような現地定着方針が現実に実施されたことを認めるべき証拠はない。
      また，前記認定のとおり，同年８月２６日付けの関東軍方面停戦状況に関する実施報告には内地における食糧事情を考慮する記載があり，上記次官会議決定も居留地における生活の安定を考慮するもので，引揚者（帰還する者）には速やかに必要な措置を講じるとしていたこと，関東軍総司令官でもある山田乙三駐満大使も婦女子病人ら帰国を要する推定約８０万人を可能な限り速やかに帰国させるべきことを要請していること，同月３０日の政府が決めた措置要領においても，できる限り現地における共存親和を図るべきとする一方，引揚者には十分な便宜を与えて円滑に引き揚げさせることとしていることからすれば，上記方針が満州在留邦人を放棄する意図をもって行われたとか，その方針自体が徹底されていたとみることはできない。
      イ国交回復前の中国との関係等について(ア)原告らは，中国側は一貫して日本人の帰国に協力的であり，民間三団体のルートが成立していたから，被告が孤児の帰国に対する特別の配慮を申し入れることは容易であったと主張する。
      確かに，中国は，昭和２７年（１９５２年）１２月の北京放送等において日本人の帰国につき協力する考えがあることを示していた。
      しかし，一方で，中国は，昭和３０年（１９５５年）ないし昭和３２年（１９５７年）の第１次ないし第３次ジュネーブ交渉における日本からの要請にも，特段の協力をしなかったのであって，原告らが主張するような特別の配慮を得ることが容易であったとはいえない。
      (イ)原告らは，昭和３２年（１９５７年）の岸首相の発言に見られるように日本政府の中国（中華人民共和国）に対する敵対的な外交姿勢が早期帰国実現の妨げとなった旨主張するしかし，上記発言を含む当時の日本の中国への対応等は，当時の中国，台湾，米国と日本との国際的関係を背景とした政治的判断に基づくものであって，残留孤児問題だけを念頭に置いたものでないことは明らかであり，その当否等を司法権が判断すべきものではなく，これを本件における結果回避可能性の判断要素とすることはできない。
      ウ特別措置法について原告らは，被告が特別措置法による戦時死亡宣告制度を設け，昭和３４年（１９５９年）以降，被告がすべての残留孤児を事実上死者として扱い，その生存を前提とする身元調査，所在場所の捜索，帰国援助等の政策を放棄し，早期帰国が妨害される要因となったなどと主張する。
      しかし，前記認定のとおり，①特別措置法は，留守家族団体の決議を踏まえ，その要望を取り入れて制定されたこと，②一斉特別調査がされた後に制定されたものであること，③国が，戦時死亡宣告の申請をできる制度は他国にも例があること，④特別措置法における戦時死亡宣告制度は，留守家族の同意を要し，さらに，家庭裁判所によって審査した後に宣告に関する審判がされるもので，内容的にも特段の問題はないこと，⑤同制度創設後も被告が通信調査や帰還者宅への訪問調査等を含めた身元調査，あるいは所在場所の捜索，帰国援助等の政策を放棄したとすべき事実は認められないこと等からすれば，特別措置法の制定が，帰国妨害になるとの原告らの主張を採用することはできない。
      なお，原告らは，原告Ｘ２，原告Ｘ２９，原告Ｘ３６及び原告Ｘ５２を含む多数の孤児につき，被告による留守家族に対する強引な説得があり，戦時死亡宣告を受けることとなったと主張するが，上記原告を含め，その留守家族に対し強引な説得がされたことを認めるに足りる証拠はない。
      エ国交回復後の被告の対応等について(ア)訪日調査の実施等について原告らは，被告が，中国政府に対し，国交回復後直ちに外交ルートを通じて残留孤児に関する情報を提供し，その所在調査と肉親探し及び帰国実現のための協議を申し入れ，訪日調査を速やかに開始することが可能であったのに，実施された訪日調査では１回当たりの訪日人員枠が少なく，多くの孤児が早期にこれに参加できなかったため，訪日調査が長期化し，調査方法も血液鑑定等の科学的調査の利用に消極的であって不十分であったなどと主張する。
      しかし，上記認定の事実によれば，①中国は，国交回復時当時，文化大革命（昭和４１年（１９６６年）ないし昭和５２年（１９７７年））の最中であり，少なからぬ混乱があったと考えられ，②原告らの帰国には中国の養父母からの反対があり，中国の公安当局も戦後３０年余り経て中国公民として生活している残留孤児の帰国に難色を示しており，③訪日調査は，両国をまたぐ調査で，はじめての試みでもあって，解決すべき事項が多岐にわたり，外交交渉にも相当程度の時間を要し，④訪日人数についても，中国側は地区ごとに３０人を超えない人数とするよう求めており，⑤また，日本で詳細な面接調査を行うから，時間的な制限もあり，⑥血液鑑定については，当事者の選択に委ねられており（甲総Ａ６の９５，９６），技術的限界もあり，また，原告らが希望したのに，被告がこれを拒否をしたなどとはいえず，⑦中国政府は残留孤児を扱う専門の部署がなく，窓口機関も円滑に機能しておらず，準備期間に相当の時間を要するとともに一度に多くの孤児を訪日させることは困難であったと認められる。
      このような事情からすれば，訪日調査の頻度や人数は制限を受けざるを得ず，調査の方法も不適切な点があったとはいえない。
      (イ)情報の公開について原告らは，日本国内においても，残留孤児や家族から殺到した身元調査依頼に関する情報を直ちに公開し，肉親探しを積極的に進めることが可能であったと主張する。
      しかし，殺到した生の情報を，真偽や裏付けの有無も確認せず，整理しないまま公開すれば，それがかえって肉親探しに無用の混乱を招く結果となる可能性があるから，これをある程度整理した上で公開する方が相当と考えられ，直ちに公開をすることが必ずしも適当であったとはいえない。
      (ウ)養父母の老後保障等について原告らは，被告は残留孤児が安心して帰国を決断できるように中国の養父母の老後を保障するなど帰国の妨げとなる事情を除去することが可能であったのに，これを行わなかったと主張する。
      しかし，帰国するか否かは結局は孤児自身の問題であり，養父母の老後の保障等は，その家族や中国政府における政策が関係する問題であり，残留孤児が養父母の老後を案じることが帰国を思いとどまらせる要因となっていたとしても，それは日本政府が独自に財政的措置をとることによって解消されるべき問題とはいえず，上記保障等を被告がしなかったことをもって被告の帰国妨害行為であったなどとすることはできない（なお，養父母の扶養については，前記認定のとおり，支援がされるようになっている。
      ）。
      オ入国管理行政上の措置等について原告らは，被告は残留孤児の肉親が判明しない場合や，判明しても親族が帰国に同意しない場合であっても，その帰国に障害が生じないように出入国管理行政上適切な措置をとり，帰国旅費国庫負担制度の円滑な運用に努め，帰国を希望する者が直ちに帰国できる措置を講ずるべきであったのに，被告の通知や制度等から，残留孤児は自由に帰国することができなくなったなどとして，被告による帰国妨害行為があったなどと主張するので，この点につき検討する。
      (ア)身元未判明孤児に対する取扱等について原告らは，被告が昭和３５年（１９６０年）１０月２５日に発出した厚生省援護局通知「中共地域からの個別引揚手続等について」により，日本国籍を有するものであることが判明しない身元未判明の残留孤児は，「帰（入）国に関する証明書」の発行を求めるすべがなくなり，実質上帰国の途が閉ざされたと主張する。
      しかし，入管法は，日本にとって好ましくないと考えられる外国人を排除することを目的の一つとしており（同法１条，５条１項参照），日本への入国を求める者が外国人か日本人かの判別は慎重に行われるべきで，日本人であることが確認されない者は日本人の帰国の手続によることはできない。
      これらは，日本に上陸しようとする者が中国残留邦人であっても異ならない。
      すなわち，入管法上，外国人とは，日本の国籍を有しない者をいい（同法２条２号），また，国籍法は，すべての者に効力が及び，同法によりその者の日本国籍の有無が決定されるから当然残留邦人にも適用があり，したがって，残留邦人につき日本国籍を有することが確認されるためには，日本国籍取得の事実があり，かつ，その喪失の事実がないと判断されることが必要である。
      残留邦人の場合の日本国籍取得の事実は戸籍の記載等により確認されるが，身元が判明していない者は，帰国時に戸籍の記載がないため確認ができないことが多く，また，仮に戸籍上日本国籍取得の事実が確認されたとしても，中国から旅券の発給を受けた者は中国国籍を有するもので，このような者については，旧国籍法の下で婚姻や認知等により中国国籍を取得したことに伴い日本国籍を喪失したものと考えられるし（旧国籍法１８条，２３条），さらには自己の志望により中国国籍を取得し，日本国籍を喪失している可能性を否定できない（国籍法１１条，昭和５９年法律第４５号による改正前の同法８条，旧国籍法２０条。
      乙総１８５，１８６）のであって，日本人であることを確認できない残留邦人は，前記の入管法の目的に鑑み，外国人としての取扱いをせざるを得ない。
      また，前記認定のとおり，残留孤児ではない中国人が残留孤児になりすまして日本に入国しようとする事例も過去にはあったことからすれば，上記のような取扱いも不当とはいえない。
      以上のように，残留孤児につき日本国籍を有することにつき確実な資料に基づき確認できない場合，外国人の上陸の手続をとることになるのは違法ということはできない。
      (イ)身元保証人制度について原告らは，昭和４８年（１９７３年）１０月６日厚生省援護局庶務課長通知により，残留孤児の日本への引揚げは入管法上の入国手続へと変化して，帰国が著しく困難になり，さらに，昭和５０年（１９７５年）１１月２２日付け法務省通知により，中国旅券を所持して帰還した残留孤児は外国人として扱われ，外国人登録申請を余儀なくされたが，昭和５７年（１９８２年）の通知でも残留孤児を原則外国人として扱うことは同じであり，これらは，中国旅券を所持して帰国する者が極めて多い残留孤児に対して，身元保証人を要求するもので，多くの残留孤児の帰国を妨げるものであったと主張する。
      しかし，前記認定のように，国交回復前は，中国からの出国（境）のための申請書の添付資料として，中国政府が日本政府による帰国等に関する証明書の提示を要求していたことや，外国籍の同伴家族の有する旅券が未承認国である中国のものであるため有効な旅券とは認められなかったこと等により，容易に帰国できない状況にあったことから，未承認国である中国からの日本人引揚げを可能にするため，入管局入国審査課長が帰国等に関する証明書を発行していた。
      これは，未承認国からの引揚げ又は帰国の促進という目的のためにやむを得ずとってきた措置であって，日中国交回復に伴い，中国が未承認国でなくなった以上，そのような証明書を発行しなくとも帰国等が可能となったことから，原則に戻り，一般の手続をとるに至った。
      したがって，国交回復前は，①日本国籍を有する者，②元日本国籍を有していた者，③引揚者等に同伴帰国する配偶者又は未成年の子のいずれについても，身元保証書は要求されていなかったところ，国交回復後は，日本国籍を有しない②及び③の者については，入管法令に基づき身元保証書が要求されることとなった。
      また，前記昭和５０年（１９７５年）の通知や昭和５７年（１９８２年）の通知は，日本に入（帰）国した残留邦人のうち，中国旅券又は在中国日本大使館が発給する渡航証明書を所持して日本に上陸した者については，日本国籍の有無について疑義があることから，原則として外国人登録の対象とした上で，法務局等に照会してその有無を確認し，日本国籍を有することが確認できれば，登録を抹消するという取扱いを定めたものであるから，中国旅券又は渡航証明書を有している者すべてを外国人として取り扱うことを定めたものではない。
      以上のように，被告のとってきた措置において違法とされるべきものはない。
      (ウ)身元引受人制度について原告らは，身元未判明の残留孤児は被告が施行した身元引受人制度を利用できたが，身元が判明していながら身元保証人がいない残留孤児は同制度を利用できず，身元が判明すると帰国することができないという矛盾を生み，身元判明孤児の帰国が妨害されたなどと主張する。
      確かに，原告らが主張するような事態が生じていたが，それは，永住帰国をしようとする身元判明孤児については，日本社会への早期定着や自立促進のために親族から身元引受をするのが適切であるとの考えに基づき，身元未判明孤児とは異なった取扱いを続けた結果であり，上記のような考え方は必ずしも不合理ということはできない。
      また，被告は，身元引受人制度の創設から約３年後の平成元年（１９８９年）７月には，親族側の事情等によって帰国することができなかった身元判明孤児についても，その永住帰国を促進するため身元判明孤児についても特別身元引受人制度を設けているのであって，長期間にわたり上記事態を放置していたものではなく，被告の施策によって原告らの帰国が妨害されたとはいえない。
      (3)まとめ以上により，原告らが主張する被告の早期帰国実現義務については，その根拠が認められないか，あるいはその義務の違反を考えることはできない。
      ３自立支援義務違反の存否（争点３）について(1)法的根拠について原告らが主張する自立支援義務の法的根拠に対する判断は，以下のとおりである。
      ア憲法上の義務について(ア)憲法１３条について前記のように，憲法１３条前段により被告に法的義務を課すことはできないし，同条後段を根拠に，被告に原告らの主張する自立支援義務違反が発生すると解することはできない。
      (イ)憲法２５条，２６条について憲法２５条，２６条が直接国民に対して具体的権利を付与したものではないことは，前記のとおりであり，これらの規定を根拠に原告らの主張する自立支援義務が発生すると解することはできない。
      イ自立支援法について自立支援法４条１項は，被告の責務として「国及び地方公共団体は，永住帰国した中国残留邦人等の地域社会における早期の自立の促進及び生活の安定を図るため，必要な施策を講ずるものとする」と定めているが，その文言自体及び他に具体的な措置を定める規定がないことからすれば，同項は抽象的な義務を定めたにすぎず，同項に基づいて被告が原告らの主張する具体的な自立支援義務を負うとは解されない。
      ウ先行行為に基づく作為義務について(ア)先行行為の存否ａ原告らは，原告らの帰国を阻害ないし遅延させることになった行為が先行行為であり，具体的には，(ⅰ)昭和３３年（１９５８年）までについては，①ソ連の参戦前及び参戦後終戦までの間，被告が開拓団に対して故意に誤った情報を流して日本に帰国する機会を与えず，開拓団に対して十分な保護の施策をとらなかったこと，②昭和２０年（１９４５年）８月２６日，「外地在住内地人ノ人心安定策」として在外公館に通達をし，開拓民の日本への帰還を遅らせる措置をとり，同月３１日，改めて開拓民に対し現地に残留する旨の政府決定をしたこと，③昭和３３年（１９５８年）までの間，専ら民間を通じた引揚げに頼り，十分な引揚政策をとろうとしなかったことを，(ⅱ)昭和３４年（１９５９年）時については，④同年３月３日，多くの日本人が中国に残留していることを認識しながら特別措置法を制定し，すべての残留孤児を死者として扱い，その生存を前提とする身元調査，所在場所の確認，帰国援助等の政策を一切放棄したことを，(ⅲ)昭和３４年（１９５９年）以降については，⑤特別措置法制定以降，一切の帰還事務を放棄したこと，⑥昭和５０年（１９７５年）１１月２２日，入管局が「中国帰国者の入国に関しては，原則として外国人と扱う」との通達をし，また，これ以降も不合理な制度を導入するなど，帰国制限という阻害行為ともいうべき政策を継続したことなどをもって，先行行為に該当する旨主張する。
      ｂそこで，まず，原告らの主張する行為の存否を検討する。
      ①については，前記認定のとおり，大本営は，昭和２０年（１９４５年）５月３０日，満州の４分の３を放棄し，日本人居留民の保護を放棄する作戦を計画したが，関東軍は，国境地域の開拓民の後方への引揚げを行わせず，同年７月２５日の全満防衛会議で辺境の開拓民の安全対策は考慮できない旨の方針をとりながら，これを満州在住の在留民に知らせず，同年８月２日に「関東軍ハ磐石ノ安キニアル邦人，特ニ国境開拓団ノ諸君ハ安ンジテ生業ニ励ムガヨロシイ」と放送したことからすれば，ソ連の参戦前及び参戦後終戦までの間，被告が開拓団に対して故意に誤った情報を流して日本に帰国する機会を与えず，開拓団に対して十分な保護の施策をとらなかったという行為が存在したといえる。
      ②については，前記認定のとおり，同年８月２６日，「外地在住内地人ノ人心安定策」として在外公館に通達をし，開拓民の日本への帰還を遅らせる措置をとり，同月３１日，改めて開拓民に対し現地に残留する旨の政府決定をしたとの行為が存在したといえる。
      ③については，前記認定のとおり，終戦後，占領軍の日本進駐とともに，引揚援護業務は日本政府独自の業務としてではなく，占領政策の一環としてＧＨＱの管理下に行われることとなり，同年１０月２５日，日本政府の外交機能が全面的に停止されたこと，昭和２８年（１９５３年）３月の北京協定や昭和３１年（１９５６年）６月の天津協定に基づき，後期集団引揚げが引揚三団体によりされたこと，昭和４７年（１９７２年）９月まで日中の国交はなかったこと等からすれば，民間を通じた引揚げが行われていたということができる。
      ④及び⑤については，前記認定のとおり，特別措置法が昭和３４年（１９５９年）４月１日に施行されたこと，被告は，同法制定後も保有資料の調査，通信調査，帰還者宅への訪問調査等未帰還者の調査を続けたことなどが認められるのであって，被告に特別措置法制定以降，一切の帰還事務を放棄したとの行為は存在しない。
      ⑥については，前記認定のとおり，法務省入管局は，昭和５０年（１９７５年）１１月２２日，「中国帰国者の入国に関しては，原則として外国人と扱う」との通達をしたのであり，⑥に該当する行為自体が存在したといえる。
      ｃ次に，上記存在が認められる被告の行為につき，それが作為義務を発生させる先行行為となるかにつき検討する。
      ①及び②については，昭和２０年（１９４５年）８月１５日のポツダム宣言受諾前後の行為であり，かつ，大本営等が自軍の状況と敵であったソ連軍の状況等を総合的に考慮して，自軍を有利にするための戦闘や軍の行動についての作戦を含む方針によるもので，その方針如何によっては，自軍が破れ，戦争の勝敗にも影響する行為であることからすれば，高度に政治的な判断が必要な行為として，司法判断の対象とされるべき行為ではないといえる。
      その後の被告の行為については，戦後の行為であり，引揚政策は戦後に立法された法律等に則って行われた制度の運用にかかわる行為であること，国内の政策であり国際的な面の考慮は特段必要と考えられないことなどからすれば，司法判断が及ばない行為ではないから，これらは，作為義務を発生させる先行行為として存在した。
      (イ)予見可能性，結果回避可能性の存否以上のとおり，原告らが作為義務を発生させる根拠となる先行行為に該当すると主張する被告の行為の一部は存在すると認められるところ，自立支援義務の内容とされる施策等は残留孤児の帰国後における国内の政策等の問題であるから，被告において，一定の施策を講じること又は講じないことによる結果を予見し，かつ，これを回避することが一般的に可能であると考えられ，その意味で予見可能性及び結果回避可能性の存在もまた肯定できる。
      (2)義務違反の存否についてア判断の基準等上記のように，被告には一定範囲で先行行為に基づく作為義務があるといえるが，被告の不作為ないし作為（本件において原告らが作為義務違反として主張する被告の行為は必ずしも不作為だけに限られない。
      ）が国賠法上の違法な行為となるためには，それが国の行政機関として被告の有する裁量の範囲を逸脱したものであることが必要であり，裁量の範囲内にとどまる限り違法であるとすることはできない。
      この点，原告らは，本件は作為起因性の不作為事案であるから，行政裁量に配慮する必要はなく，仮に配慮するとしても，裁量逸脱の有無は，厳格な基準によって判断されるべきであると主張する。
      しかし，作為起因性の不作為事案であったとしても，複雑多様な行政需要に対応するため，また，高度に専門的な問題に対応するため，行政庁の知識と判断能力に期待する方が結果的に妥当な場合が多いためという行政裁量を認める理由は妥当するところ，同事案においても行政裁量が生じないとする理由はなく，同様に行政裁量逸脱の有無が厳格な基準によるとする理由はない。
      原告らのかかる主張を採用することはできない。
      以下，本件における被告の行為（作為又は不作為）が裁量の範囲内かどうかを検討する。
      イ被告の施策等についての検討(ア)日本語習得支援に関する制度ａ被告が実施した施策等とその評価前記認定によれば，被告は，残留孤児の日本語習得支援に関し，①昭和５４年（１９７９年）１月，昭和５２年（１９７７年）４月以降の引揚者に対し，日本語習得のための語学教材を帰国直後に個別に支給する通達を発して，同通達に基づく支給をし，②昭和５９年（１９８４年）２月からは定着促進センターの設置に伴い，同センターにおいて４か月程度の間（なお，この期間は，昭和５７年（１９８２年）開催の中国残留日本人孤児問題懇談会において，日本に帰国した孤児をあまり長い期間一般社会から遠ざけておくことは好ましくないとの提言がされたことや，日本語教育の専門家からの，合宿での集中学習は，授業が終われば家族や仲間で「小中国社会」を作るだけで，日本語の学習効果という点で不十分であり，早く日本人社会の間で生の日本語の交流を行う方が語学習得には適しているとの意見があったことから定められた。
      ），年齢構成，日本語学習歴，学歴等が勘案されたクラス編成に基づき，日本社会に定着する上で初歩的な日常会話レベルの基礎的日本語研修を行い，③昭和６３年（１９８８年）度における自立研修センターの設置に伴い，同センターにおいて中国帰国者及びその同伴家族に対し，入所時の日本語習得状況に応じたクラス分けに基づき，８か月間の日本語研修を行い，また，平成８年（１９９６年）度以降は，帰国後５年以内の者で日本語の習得が不十分である者，又はより高度な日本語の習得を希望する者を対象に２年以内の再研修を実施し，④平成１３年（２００１年）の支援・交流センターの設置に伴い，進度別，目的別の日本語学習コースを開講している。
      上記のように，被告は，孤児の日本語習得につき，一定の施策をとっている。
      そして，これらの制度は，例えば平成１１年（１９９９年）度調査において日本語の会話能力（簡単な日常会話ができる能力）が未修得と答えた者が３２．７パーセントである（乙総１６８の８）一方，それ以外の者は修得をしていると考えられることからすれば，被告の制度や措置がまったく成果の上がらないものではなかったと考えられる。
      さらに，定着促進センターについても，昭和５０年（１９７５年）から昭和５４年（１９７９年）までは，帰国する孤児が少なく，一定期間の集合学習をすることが効率的でなかったことから個別に教材を支給することとしていたところ，昭和５５年（１９８０年）以降帰国する孤児が毎年１００名を超えるようになったため，懇談会による定着促進センター設置の提言等を受けて昭和５９年（１９８４年）に同センターを開設するに至ったのであり，政府が，昭和５７年（１９８２年）には同センター設置のための予算を要求していたことからしても，昭和５９年（１９８４年）まで設置がされなかったことに著しく不合理な点もない。
      以上からすれば，上記制度設置等に著しく不合理な点はない（これを覆すに足りる証拠はない。
      ）。
      ｂ原告らの主張について原告らは，被告の日本語習得支援制度につき，十分なコミュニケーション能力，機会を確保するための施策ではないなどと主張する。
      確かに，原告らは，概して日本語能力が低く，そのため就労もままならず，就労しても職場内のコミュニケーション不足等に陥って，退職をしたり，就労できないことから生活保護を受けざるを得ない状況になっている者がいたり，病気になっても自己の症状を医師等に説明できない場合があることからすれば，被告による制度や措置が全面的に妥当なものであったとはいうことはできない。
      しかし，原告らのように幼少期に他国に取り残されたため，母語である日本語を話すことができなくなった非常に多くの孤児に対し日本語を教育するということは，被告にとって経験がないことであり，それらの孤児（しかも，ある程度の年齢を重ねており，言語の習得については幼少期とは異なる学習方法をとらなければならず，かつ，単純化して考えれば，帰国者の平均年齢は毎年１歳ずつ高くなっていき，さらに学習者全体の年齢構成や学習適正も変わってくる（甲総Ｄ４，乙総１１０参照）。
      ）に対し，どのようにして，日本語を習得させるかは極めて困難な問題であり，手探りで制度を構築していかなければならない部分も広いと考えられ，著しく不合理な制度を創設するなどしない限り，裁量の範囲内の行為として適法であると考えられる（仮に，各帰国者のレベル等に合わせた指導をするのであれば，上記のように孤児の能力や学習適正が幅広いことに鑑み，個別指導で，かつ，長期間の指導とならざるを得ないこととなるが，そのような方法をとることは，孤児が多数いることから，人的，金銭的な側面からして実現が困難であるといえる。
      ）。
      したがって，孤児の現状のみを見て，法的に被告の行為が違法であるということはできず，原告らの主張を採用することはできない。
      (イ)就職支援制度ａ被告が実施した施策等とその評価前記認定のとおり，被告は，①定着促進センターにおける個別の就職相談，指導，②自立研修センターにおける，就労相談員の配置，就労安定化事業，就職促進のオリエンテーション事業，③自立指導員による就職等に関する助言，指導，④永住帰国者に対する昭和５７年（１９８２年）度からの職業転換金給付制度の適用，昭和５９年（１９８４年）度からの特定求職者雇用開発助成金の適用等を行っている。
      被告は，上記のように就労相談員による人的な支援に加え，金銭的なものを含む複数の面からの支援制度を逐次実施しており，これらの制度が著しく不合理なものと認めるに足りる証拠はない。
      ｂ原告らの主張について原告らは，上記各制度は，求職者一般に対する支援であって，孤児の状態を踏まえて制定されたものではないなどと主張し，主に，原告らの日本語習得及び孤児が中国で取得した技能や資格が日本でも通用できるようにするなどの特別措置制度等による支援を求めている。
      しかし，自立研修センターにおける就労相談員の配置等が，孤児の状況を踏まえて設置されたものであることは，前記認定から明らかである。
      そして，日本語能力の習得の点は，既に検討したとおり，被告の策定した制度等が著しく不合理なものとはいえない。
      また，中国において取得した技能や資格は中国国内における社会生活や産業等に基づくものであるから，それが伝統的あるいは先進的なものであっても，また，その取得が困難なものであっても，それらがそのまま生活様式や産業構造等の異なる日本国内においても需要がある有用なものとして通用するとは限らず，原告らが求める特別措置を講じることは現実問題として困難であるといわざるを得ない。
      原告らの主張を採用することはできない。
      (ウ)金銭面における生活支援のための制度ａ被告が実施した施策等とその評価前記認定のとおり，被告は，①昭和２８年（１９５３年）３月以降，中国残留邦人を含む引揚者に対して，自立支度金（昭和２８年（１９５３年）３月から昭和６１年（１９８６年）度までの名称は帰還手当）を支給し，②国民年金について，平成８年（１９９６年）から特例措置を講じている。
      自立支度金は，その前身であった帰還手当が引揚者の当座の生活資金として支給されていたことからすれば，当座の生活資金として支払われるとの性格をも有すると考えられるところ，昭和６２年（１９８７年）度では少人数世帯加算を含め最低２７万６６００円，平成１５年（２００３年）度では同３２万円支給されている（乙総５６，５７）が，このような支給額について，それが少額にすぎて著しく不合理であるとはいえない。
      また，年金についての特例措置も原告らの利益を図るための制度であって，その合理性が否定されるべき事情はない（なお，拉致被害者支援法に基づく制度と原告らにおける制度については，後記のとおりである。
      ）。
      ｂ原告らの主張について原告らは，自立支度金は引揚援護策の延長線上のもので残留孤児の特殊性を考慮した制度ではなく，また，国民年金については，その支給開始が平成８年（１９９６年）まで遅れた上，生活保護を受給した場合には，年金支給額の３分の１相当額が生活保護費から差し引かれるため，生活保護受給者にとっては無意味であるなどと主張する。
      しかし，特に国民に対する生活のための金銭の支給等については，国の全体的な社会福祉政策や予算等に基づく多岐にわたる検討を踏まえた立法等によって決められるべきことであり，例えば，原告らについて年金を受給した場合であっても生活保護費を減額しないなど，他の国民と異なった扱いすべきか否かも上記検討に基づいて決せられるべきであって，現行制度が直ちに違法であるなどとはいえず，原告らの主張を採用することはできない。
      (エ)社会生活面における支援のための制度等ａ被告が実施した施策等とその評価前記認定のとおり，被告は，原告ら中国帰国者に対し，①昭和５４年（１９７９年）以降，帰国後直ちに必要となる事項のオリエンテーションを実施し，②定着促進センターにおいて基本生活習慣の指導をし，③身元引受人による助言や指導がされるようにし，④本人の希望を聞いた上で帰国後の定着地のあっせんをし，⑤自立研修センターにおいて生活相談や指導を行い，⑥昭和５２年（１９７７年）度以降，定着自立に必要な助言や指導等を行う自立指導員制度を設け（昭和６２年（１９８７年）度までの名称は引揚者生活指導員。
      なお，自立指導員についてはその派遣期間や派遣回数は適宜延長，拡大されてきた。
      ），⑦支援・交流センターにおいて，相談事業，中国帰国者同士，中国帰国者と地域住民との間の交流に関する事業をしている。
      これらの制度は，著しく不合理なものとはいえない（これを覆すに足りる証拠はない。
      ）。
      ｂ原告らの主張について原告らは，被告は帰国した残留孤児の精神的ケアを図り，日本社会との交流を図る施策を何らしておらず，かえって，身元引受人をあっせんされた孤児に身元引受人の近隣に居住することを義務づけ，日本における定着地を強制し，孤児の自立を阻害したと主張する。
      しかし，前記認定のとおり，定着地については，孤児の多くが希望した大都市部においては住宅の空きがないなど，物理的に残留孤児の希望に添うことができない場合もあった。
      このような場合に希望をかなえるためには，大都市に住宅を新築する等の措置が必要となるが（甲総Ａ９の４参照），大都市部においては一般的に土地の供給は少なく，その価格も相当高額であり，希望者数に応じた住宅の新築等を行うとすれば，そのための土地の確保を含め相当多額の予算が必要となることは明らかであり，それにもかかわらず，孤児の希望があるといった一事から上記措置をとることが合理的な政策であったなどとはいえない。
      また，多くの帰国した孤児が１箇所に集中すると，自立指導員や福祉事務所等の人的側面からの支援の不足も生じ，自治体の支援策にも財政面等での影響が及ぶことが考えられるところ，そのような政策をとらなかったことが不合理であったとはいえない（乙総２５，１０９参照）。
      ）。
      孤児の相談の相手となる身元引受人のそばにいることが必ず孤児の不利益になるということはいえない。
      また，被告は，上記のように，孤児の精神的ケアを図り，日本社会との交流を図る施策をしていた。
      したがって，原告らの主張を採用することはできない。
      (オ)その他の施策等前記認定によれば，被告は，上記の各制度のほかに，①定着促進センターにおける就籍手続の説明，指導，②身元引受人の質の確保，③自立研修センターにおける大学進学準備過程としての講義の開催や地域住民との交流活動，就籍の相談，子女の就学についての情報提供等の事業，④自立指導員制度や同制度の派遣期間，派遣日数の逐次の拡大，⑤支援・交流センターにおける残留邦人問題の普及啓発事業，⑥自立支援通訳制度の創設，⑦巡回健康相談事業，⑧上記掲記以外の就籍に関する支援（審判に関する費用の負担等），⑨住居に関する支援，⑩子の教育に関する支援，⑪一時帰国援護，⑫養父母の扶養費の支給，⑬中国帰国者生活実態調査の実施，⑭中国残留邦人問題の普及啓発等を行ってきた。
      これらは，いずれも著しく不合理な制度とはいえない（これを覆すに足りる証拠はない。
      ）。
      なお，自立支援通訳の派遣制度について，その周知の仕方に多少問題があったことは認められるが（甲総Ａ１３の１，乙総１１１），そのことのみをもって制度，政策自体が著しく不合理であったとはいえない。
      (カ)拉致被害者などに対する施策等との比較について原告らは，被告の原告ら中国残留孤児に対する施策と，北朝鮮拉致被害者，インドシナ難民に対する施策とを対比し，あるいは原告ら残留孤児は社会的な障害者であるとして，原告らに対する施策を障害者基本法に基づく施策と対比し，原告らに対する施策が不十分で違法である旨主張する。
      確かに，拉致被害者支援法においては，帰国被害者等が永住帰国する場合は，５年を限度に単身者で１７万円，２人世帯で２４万円の拉致被害者等給付金を支給し，拉致された日以降の一定期間を国民年金の被保険者期間とみなし，国がその期間に係る保険料に相当する費用を負担する（同法５条１項，１１条及び同法施行令）などの措置がとられている。
      また，ベトナム戦争が終結した昭和５０年（１９７５年）ころから，インドシナ半島出身のいわゆるボートピープルが祖国を出国し，日本を含めた近隣諸国に漂着するといういわゆるインドシナ難民問題が起こったが，被告は同問題顕在化直後の昭和５２年（１９７７年）に基本方針を確定し，昭和５３年（１９７８年）には難民の定住許可方針を出し，昭和５４年（１９７９年）には定住許可条件の緩和，アジア諸国に一時滞在中のインドシナ難民の本邦定住受け入れのための調査団の派遣，定住枠の拡大等を行うなどの施策をとった（甲総Ｂ４５）。
      そして，既に述べたとおり，原告らは，終戦前後の混乱の中で，多くは幼いうちに他国である中国（満州地区等）において，肉親と死別又は離別してそこに取り残され，それぞれ日本人であるが故に差別を受けたり，被差別意識に耐えながら生活することを余儀なくされたり，あるいは母国である日本に帰国した後も，日本語の能力が不足していたり，日本の生活様式を受け入れられなかったり，さらにそれらに起因して職に就くことができず，生活保護を受給したりしているものであり，それらには自助努力のみではいかんともし難く，解消できない部分がある。
      そして，このような原告らの状況は，原告らと同様に他国（北朝鮮）において長年月を過ごすことを余儀なくされて帰国した北朝鮮拉致被害者と共通する面があり，後者に立法及び行政に基づく施策が行われるのであれば，原告らにも同等の施策が行われるべきであるとする原告らの主張を理由のないものであるとして否定し去ることはできない。
      しかし，原告らと北朝鮮拉致被害者との間には相違する点（例えば，その原因となる移動が戦時か，平時か，それが自己又は親族の意思に基づくのか否か，国の施策が関係しているのか否か，他国での生活の期間の長短等）もあるのであって，それらの事情をどのように勘案し，拉致被害者と同等とするのか異なるものとするかを含め，どのような施策を講ずるかは立法権あるいは行政権の裁量に基づく判断に委ねられており（この点は，インドシナ難民に対する施策などについても同様である。
      ），本件において被告がその裁量権を逸脱した違法があるとはいえない。
      したがって，原告らの主張は採用の限りでない。
      (3)まとめ以上，検討したとおり，被告は，原告ら残留孤児について，自立支援を含め種々の側面からの施策等を策定し，実施してきた。
      これらの各施策を策定あるいは実施するには，様々な側面からの検討や配慮が必要であり，その施策に関する知識や情報を収集して分析し，必要かつ可能な施策を立案し，さらに必要な財源を確保するための予算措置を講ずるといった作業を行わなければならないことは自明である。
      したがって，策定され，実施された施策が最良のものでなかったとしても，そのことから直ちに当該施策が不合理であるなどとすることはできない。
      よって，被告に裁量逸脱はなく，裁量の範囲内である。
      したがって，被告に自立支援義務違反はない。
      第３結論よって，被告の行為に違法があるとはいえないから，その余の点を論ずるまでもなく，原告らの請求はいずれも理由がないからこれを棄却することとし，訴訟費用の負担について民事訴訟法６１条を適用して，主文のとおり判決する。
    （口頭弁論終結の日平成１９年１月２６日）札幌地方裁判所民事第５部</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
