<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成16(行ウ)75</事件番号>
      <事件名>所得税更正処分等取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成19年05月17日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>名古屋地方裁判所　　民事第９部</裁判所名・部>
      <結果>棄却</結果>
      <判示事項の要旨>１　市長による都市計画法５６条１項の規定に基づく土地の買取りが強制収用の実質を有しないとして，土地を売却した納税者の所得税に対する租税特別措置法３３条の４第１項１号の特例措置の適用が否定された事例<br />　２　税務署長が市長との事前協議において納税者に対する都市計画法５６条１項の規定に基づく土地の買取りに租税特別措置法３３条の４第１項１号の特例措置が適用されることを確認していたとしても，当該納税者の所得税について上記特例措置の適用を否定することが信義則に反するものではないとされた事例</判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20070718131539.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=34952&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成16(行ウ)75</事件番号>
      <事件名>所得税更正処分等取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成19年05月17日</裁判年月日>
      <裁判所名>名古屋地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>都市計画公園の事業予定地の指定を受けた土地を都市計画法５６条１項に基づいて市に売却した対価について，租税特別措置法（平成１６年法律第１４号による改正前）３３条の４第１項による収用交換等の場合の譲渡所得等の特別控除が適用されるものとして確定申告をした者がした，前記売却は，前記特別控除の対象とならないとしてされた更正処分及び過少申告加算税の賦課決定処分の取消請求が，いずれも棄却された事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>都市計画公園の事業予定地の指定を受けた土地を都市計画法５６条１項に基づいて市に売却した対価について，租税特別措置法（平成１６年法律第１４号による改正前）３３条の４第１項による収用交換等の場合の譲渡所得等の特別控除が適用されるものとして確定申告をした者がした，前記売却は，前記特別控除の対象とならないとしてされた更正処分及び過少申告加算税の賦課決定処分の取消請求につき，都市計画法５６条１項に基づく買取りは，地権者が，都市計画施設の区域内においても本来許容されるべき建築物を現実に建築する計画，意図を有し，その建築の許可申請をしたものの，事業予定地として指定された結果，これが不許可とされ，土地の利用に著しい支障を来すこととなった場合の代償措置として行われるものであって，その実質において強制的に収用される場合と同視できる状態が存在することを前提とするものと解されるから，前記特別控除が適用されるためには，前記の前提状況が現実に存在することが必要であって，外形上は同項の規定に基づく買取りの形式による譲渡であっても，その実態が強制的な収用によるものと同視できず，事業施行者と個人との間で任意に譲渡がされたものと認められる場合には，前記特別控除適用の前提を欠くとした上，前記市は，用地の確保を円滑に進めることを目的として，あらかじめ都市計画施設の区域内の地権者が買収に応ずる意思を有しているか否かを個別に確認し，その意思がある地権者から買取りの申出を受けた上，買収資金の予算措置を講じた時点で，同法５５条１項に基づき当該地権者の所有する土地を事業予定地に指定し，これを地権者に連絡して同人に前記特別控除の適用を受けさせるべく，同法５３条１項の規定に基づく建築許可申請をするよう指導し，これを不許可とした上，同法５６条１項により前記市が買い取るという方式による運用を長期間にわたって行ってきており，前記売却もこの運用に沿って行われたものではあるが，当該運用は，外形上，同項の規定に従った土地の買取りとなってはいるものの，地権者が現実に計画していた建物の建築申請をしたが，それが不許可となったために土地の利用に著しい支障を来すことになったという実態があるわけではないから，前記特別控除が予定している強制的に土地を収用される場合と同視すべき状況にあるとは認められず，前記対価には，前記特別控除の適用はないとして，前記各請求をいずれも棄却した事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20070718131539.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=34952&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成１６年(行ウ)第７５号平成１７年(行ウ)第３８号所得税更正処分等取消請求事件主文１原告らの請求をいずれも棄却する。
      ２訴訟費用は，上記第７５号事件の原告らに生じた費用と両事件被告らに生じた費用の３分の１を第７５号事件原告らの負担とし，上記第３８号事件の原告に生じた費用と両事件被告らに生じた費用の３分の１を第３８号事件原告の負担とし，参加により生じた費用と両事件被告らに生じたその余の費用を参加人の負担とする。
      事第１実及び理由原告らの請求（第７５号事件）１被告熱田税務署長が，平成１５年３月７日付けでした原告Ａの平成１１年分の所得税の更正処分のうち，納付すべき税額４５７万９６００円を超える部分及び過少申告加算税の賦課決定処分のうち１万２０００円を超える部分をいずれも取り消す。
      ２被告熱田税務署長が，平成１５年３月７日付けでした原告Ｂの平成１１年分の所得税の更正処分のうち，納付すべき税額マイナス１１万６４００円を超える部分及び過少申告加算税の賦課決定処分をいずれも取り消す。
      ３被告熱田税務署長が，平成１５年３月７日付けでした原告Ｃの平成１１年分の所得税の更正処分のうち，納付すべき税額５６万５３００円を超える部分及び過少申告加算税の賦課決定処分をいずれも取り消す。
      ４被告熱田税務署長が，平成１５年３月７日付けでした原告Ｄの平成１１年分の所得税の更正処分のうち，納付すべき税額３万７２００円を超える部分及び過少申告加算税の賦課決定処分をいずれも取り消す。
      ５被告熱田税務署長が，平成１５年３月７日付けでした原告Ｅの平成１１年分の所得税の更正処分及び過少申告加算税の賦課決定処分をいずれも取り消す。
      ６被告熱田税務署長が，平成１５年３月７日付けでした原告Ｆの平成１１年分の所得税の更正処分及び過少申告加算税の賦課決定処分をいずれも取り消す。
      ７被告熱田税務署長が，平成１５年３月７日付けでした原告Ｇの平成１１年分の所得税の更正処分及び過少申告加算税の賦課決定処分をいずれも取り消す。
      ８名古屋東税務署長が，平成１５年３月７日付けでした原告Ｈの平成１１年分の所得税の更正処分及び過少申告加算税の賦課決定処分をいずれも取り消す。
      （第３８号事件）千種税務署長が，平成１５年１０月２８日付けでした原告Ｉの平成１２年分の所得税の更正処分のうち，納付すべき税額５６４１万８０２９円を超える部分及び過少申告加算税の賦課決定処分をいずれも取り消す。
      第２事案の概要本件は，原告らが，その所有する土地を参加人名古屋市に売却した対価について，それぞれ租税特別措置法（平成１２年法律第１３号による改正前のもの。
      「措置法」という。
      ）３３条の４第１項の「収用交換等の場合の譲渡所得等の特別控除」の規定（本件特例）が適用されるものとして確定申告をしたところ，被告熱田税務署長ら所轄税務署長から，原告らの上記土地の売却は本件特例の対象とならないとして更正処分及び過少申告加算税の賦課決定処分を受けたので，これらの処分（ただし，確定申告額（修正申告額）を超える部分）の取消しを求めた抗告訴訟である。
      １前提事実（証拠を摘示した事実のほかは争いがない）（第７５号事件関係）(1)当事者ア原告Ａら(ｱ)第７５号事件の原告ら８名（「原告Ａら」という。
      ）は，別紙「ａ町の物件目録」１記載の土地（ａ町の土地１）を以下の共有持分割合で共有していた者である。
      原告Ａ１５万４７００分の１万９５３０原告Ｂ１５万４７００分の１万９３１０原告Ｃ１５万４７００分の１万９３１０原告Ｄ１５万４７００分の１万９３１０原告Ｅ１５万４７００分の１万９３１０原告Ｆ１５万４７００分の１万９３１０原告Ｇ１５万４７００分の１万９３１０原告Ｈ１５万４７００分の１万９３１０(ｲ)原告Ａは，別紙「ａ町の物件目録」２，３記載の各土地（ａ町の土地２，３，なお同土地１を含めて「ａ町の各土地」という。
      ）を所有していた者である。
      イ被告熱田税務署長ら被告熱田税務署長は，原告Ｈを除く原告Ａらの所得税の納税地を所轄する税務署長である。
      被告名古屋東税務署長事務承継者名古屋北税務署長は，原告Ｈの転居に伴い，その納税地を所轄する税務署長であった名古屋東税務署長から事務を承継したものである。
      ウ原告ら補助参加人名古屋市原告ら補助参加人名古屋市（「参加人」又は「名古屋市」という。
      ）は，都市計画法（都計法）５６条１項及び８７条の３の規定に基づきａ町の各土地及び別紙「ｂ町の物件目録」１ないし３記載の各土地を買い取った地方公共団体である。
      (2)原告Ａらによる参加人への土地譲渡の経緯アａ町の各土地の都市計画公園の事業予定地指定名古屋市長は，都計法２０条に基づき，昭和５３年５月２４日，ａ町の各土地を含む近隣地域につき都市計画決定（名古屋都市計画公園５・５・３６氷上公園）をし，平成１０年５月２５日にａ町の土地１を（同日付名古屋市告示第１７３号），平成１１年６月３日にａ町の土地２及び３を（同日付名古屋市告示第２０７号）それぞれ事業予定地に指定した。
      イ原告Ａらによる建築許可申請(ｱ)原告Ａらは，ａ町の土地１について平成１０年１１月２７日付けで，都計法５３条１項に基づき，名古屋市長に対し，建築許可申請書を提出したが，名古屋市長は，同年１２月４日付けで，都計法５５条１項に基づき建築を許可しなかった（甲イ４号証，６号証）。
      (ｲ)原告Ａは，ａ町の土地２について平成１１年１０月６日付けで，都計法５３条１項に基づき，名古屋市長に対し，建築許可申請書を提出したが，名古屋市長は，同月１２日付けで，都計法５５条１項に基づき，建築を許可しなかった。
      なお，ａ町の土地３については上記許可申請書に記載されていなかった（甲イ５号証，７号証）。
      ウ原告Ａらによるａ町の各土地の買取申出(ｱ)原告らは，平成１０年１２月７日付けで，名古屋市長に対し，都計法５６条１項に基づき，ａ町の土地１を時価（１億２１３０万２０００円）で買い取るよう求め，土地買取申出書を提出した（甲イ８号証）。
      (ｲ)原告Ａは，平成１１年１０月１５日付けで，名古屋市長に対し，都計法５６条１項に基づき，ａ町の土地２及び３を，それぞれ時価（ａ町の土地２につき５６８３万２０００円，同土地３につき７７７万６０００円）で買い取るよう求め，土地買取申出書を提出した（甲イ９号証）。
      エ事前協議(ｱ)名古屋市長は，平成１１年１月２５日付けでａ町の土地１の買取りについて，事前協議に関する書面（「租税特別措置法施行規則１４条第７項第５号の９に規定する書類の発行を予定している事業に関する説明書」と題する書面。
      「事前協議説明書」という。
      ）を「事前協議の特例適用上の検討表（５０００万円控除用）措置法３３条・３３条の４」と題する書面（「検討表」という。
      ）等を添付して，被告熱田税務署長に提出し，事前協議の申出をした（甲イ１０号証，１２号証）。
      (ｲ)また，名古屋市長は，平成１１年１１月１５日付けでａ町の土地２及び３の買取りについて，事前協議に関する書面を，上記(ｱ)同様，被告熱田税務署長に提出し，事前協議の申出をした（甲イ１１号証，１３号証）。
      (ｳ)被告熱田税務署長は，名古屋市長に対し「譲渡所得等の課税の特例の適用に関する確認について」と題する書面（「ａ町の各土地に関する確認書」という。
      ）を，ａ町の土地１につき平成１１年２月１２日付けで，同土地２及び３につき平成１１年１１月３０日付けでそれぞれ交付した（甲イ１４号証，１５号証）。
      (ｴ)参加人は，被告熱田税務署長との事前協議を経て，租税特別措置法施行規則（平成１１年６月３０日大蔵省令６７号による改正前のもの。
      「措置法施行規則」という。
      ）１５条２項に定める「公共事業用資産の買取り等の申出証明書」「公共事業用資産の買取り等の証明書」及び「都市計画法第５３条第１項の許可をしなかった旨の証明書」（これらを合わせて「ａ町の各土地に関する証明書」という。
      ）を発行した。
      オ売買契約の成立と代金の支払(ｱ)参加人は，平成１１年２月１日，原告Ａらとの間で，ａ町の土地１を代金１億２１３０万２０００円で買い取る旨の売買契約を締結し，同月１９日，上記原告らに対し，上記代金を支払った。
      (ｲ)また，参加人は，同年１１月３０日，原告Ａとの間で，ａ町の土地２を代金５６８３万２０００円で，同土地３を代金７７７万６０００円でそれぞれ買い取る旨の売買契約を締結し，同年１２月２２日，原告Ａに対し，上記代金を支払った。
      (3)原告Ａらに対する更正処分等の経緯ア原告Ａらによる確定申告と納税原告Ａらは，平成１１年分の所得税につき，別表１の各「当初申告」欄記載のとおり，確定申告等をした（なお，原告Ｈは名古屋東税務署長に対し，その余の原告らは被告熱田税務署長に対し，それぞれ確定申告をした。
      また，原告Ａは，別表１記載のとおり，２度の修正申告をしている。
      ）。
      その際，原告Ａらは，それぞれの確定申告書に参加人から交付された措置法施行規則１５条２項に定めるａ町の各土地に関する証明書を添付し，措置法３３条の４第１項に規定する長期譲渡所得の特別控除額を５０００万円とする特例（本件特例）の適用を受けられることを前提としていた。
      イ第７５号事件被告らによる更正等被告熱田税務署長及び名古屋東税務署長は，平成１５年３月７日，ａ町の各土地の譲渡所得について，本件特例の適用がないとして，原告Ａらに対し，別表１記載のとおり，更正処分等をした（「原告Ａらに対する本件各処分」という。
      なお，原告Ｈは，この処分の通知直後に名古屋市ｅ区に転居したため，名古屋北税務署長が事務を承継した。
      ）。
      ウ原告Ａらによる異議申立て原告Ａらによる異議申立て，第７５号事件被告らによる異議決定，同原告らによる審査請求及び裁決の経緯は，別表１記載のとおりである。
      エ原告Ａらによる本訴提起原告Ａらは，平成１６年１２月３日，本件裁決を不服として，本訴（第７５号事件）を提起した。
      （第３８号事件）(1)当事者ア原告Ｉ原告Ｉは，別紙ｂ町の物件目録１ないし３記載の各土地（それぞれ「ｂ町の土地１」の例で表記し，合わせて「ｂ町の各土地」という。
      なお，ａ町の各土地と合わせて「本件各土地」という。
      ）を所有していた者である。
      イ被告国被告国は，原告Ｉの所得税の納税地を所轄する税務署長である千種税務署長の所属する行政主体である。
      (2)原告Ｉによる参加人への土地譲渡の経緯アｂ町の各土地の都市計画公園の事業予定地指定名古屋市長は，都計法２０条に基づき，昭和４７年１２月６日，ｂ町の各土地を含む近隣地域につき都市計画決定（名古屋市都市計画緑地第７号猪高緑地）をし，平成１１年６月３日にｂ町の各土地を事業予定地に指定した（平成１１年６月３日付け名古屋市告示第２０７号，甲イ３号証，甲ロ５号証）。
      イ原告Ｉによる建築許可申請原告Ｉは，ｂ町の各土地について，平成１２年８月９日付けで，都計法５３条１項に基づき，名古屋市長に対し，建築許可申請書を提出したが，名古屋市長は，同月１６日付けで都計法５５条１項に基づき建築を許可しなかった（甲ロ４号証，７号証）。
      ウ原告Ｉによるｂ町の各土地の買取申出原告Ｉは，平成１２年８月１７日付けで，名古屋市長に対し，都計法５６条１項に基づき，ｂ町の各土地を時価（ｂ町の土地１につき４４９９万２２００円，同２につき７６０２万９６００円，同３につき２億４５８１万３０００円）で買い取るよう求め，土地買取申出書を提出した（乙ロ６号証の別紙８）。
      エ事前協議(ｱ)名古屋市長は，平成１２年９月６日付けでｂ町の各土地の買取りについて，事前協議説明書等を千種税務署長に提出し，事前協議の申出をした。
      (ｲ)千種税務署長は，名古屋市長に対し，平成１２年９月１９日付けで「譲渡所得等の課税の特例の適用に関する確認について」と題する書面（「ｂ町の各土地に関する確認書」といい，ａ町の各土地に関する確認書と合わせて「本件各確認書」という。
      ）を交付した（乙ロ６号証別紙１２）。
      (ｳ)参加人は，千種税務署長との事前協議を経て，措置法施行規則１５条２項に定める「公共事業用資産の買取り等の申出証明書」「公共事業用資産の買取り等の証明書」及び「都市計画法第５３条第１項の許可をしなかった旨の証明書」（これらを合わせて「ｂ町の各土地に関する証明書」といい，ａ町の各土地に関する証明書と合わせて「本件各証明書」という。
      ）を発行した（甲ロ７号証，８号証）。
      オ売買契約の成立と代金の支払参加人は，平成１２年１０月５日，原告Ｉとの間で，ｂ町の各土地を代金合計３億６６８３万４８００円で買い取る旨の売買契約を締結し，同月２６日，原告Ｉに対し，上記売買代金を支払った。
      (3)原告Ｉに対する更正処分等の経緯ア原告Ｉによる確定申告と納税原告Ｉは，平成１２年分の所得税につき，別表２の「当初申告」欄記載のとおり，確定申告等をした。
      その際，原告Ｉは，確定申告書に参加人から交付された措置法施行規則１５条２項に定めるｂ町の各土地に関する証明書を添付し，本件特例の適用を受けられることを前提としていた。
      また，原告Ｉは，平成１４年５月２７日，千種税務署長に対し，修正申告をした。
      イ千種税務署長による更正等千種税務署長は，平成１５年１０月２８日，ｂ町の各土地の譲渡所得について，本件特例の適用がないとして，原告Ｉに対し，別表２記載のとおり，更正処分等をした（「原告Ｉに対する本件各処分」という。
      ）。
      ウ原告Ｉによる異議申立て原告Ｉによる異議申立て，千種税務署長による異議決定，原告Ｉによる審査請求及び裁決の経緯は，別表２記載のとおりである。
      エ原告Ｉによる本訴提起原告Ｉは，平成１７年８月３日，上記裁決を不服として，本訴（第３８号事件）を提起した。
      ２被告ら主張にかかる原告らの税額被告ら主張に係る原告らの税額は，別表３ないし１１記載のとおりである。
      ３関連法令等の抜粋(1)措置法（長期譲渡所得の課税の特例）３１条１項個人が，その有する土地若しくは土地の上に存する権利（略）で，その年１月１日において所有期間が５年間を超えるものの譲渡（略）をした場合には，当該譲渡による譲渡所得については，所得税法２２条及び８９条並びに１６５条の規定にかかわらず，他の所得と区分し，その年中の当該譲渡に係る譲渡所得の金額（同法３３条３項に規定する譲渡所得の特別控除額の控除をしないで計算した金額とし，５項２号の規定により適用される同法６９条から７１条までの規定の適用がある場合には，その適用後の金額とする。
      以下３５条までにおいて「長期譲渡所得金額」という。
      ）から長期譲渡所得の特別控除額を控除した金額（同号の規定により適用される同法７２条から８７条までの規定の適用がある場合には，その適用後の金額。
      以下３１条の３までにおいて「課税長期譲渡所得金額」という。
      ）に対し，次の各号に掲げる場合の区分に応じ当該各号に定める金額に相当する所得税を課する。
      １号課税長期譲渡所得金額が４０００万円以下である場合当該課税長期譲渡所得金額の１００分の２０に相当する金額２号課税長期譲渡所得金額が４０００万円を超え８０００万円以下である場合次に掲げる金額の合計額イ８００万円ロ当該課税長期譲渡所得金額から４０００万円を控除した金額の１００分の２５に相当する金額３号課税長期譲渡所得金額が８０００万円を超える場合次に掲げる金額の合計額イ１８００万円ロ当該課税長期譲渡所得金額から８０００万円を控除した金額の１００分の３０に相当する金額（以下省略）（収用等に伴い代替資産を取得した場合の課税の特例）３３条１項個人の有する資産（略）で次の各号に規定するものが当該各号に掲げる場合に該当することとなった場合（略）において，その者が当該各号に規定する補償金，対価又は清算金の額（略）の全部又は一部に相当する金額をもって当該各号に規定する収用，買取り，換地処分，権利変換，買収，買入れ又は消滅（以下３３条の４までにおいて「収用等」という。
      ）のあった日の属する年の１２月３１日までに当該収用等により譲渡した資産と同種の資産その他のこれに代わるべき資産として政令で定めるもの（以下この款において「代替資産」という。
      ）の取得（略）をしたときは，その者については，その選択により，当該収用等により取得した補償金，対価又は清算金の額が当該代替資産に係る取得に要した金額（略）以下である場合にあっては，当該譲渡した資産（略）の譲渡がなかったものとし，当該補償金，対価又は清算金の額が当該取得価額を超える場合にあっては，当該譲渡した資産のうちその超える金額に相当するものとして政令で定める部分について譲渡があったものとして，３１条（略）若しくは３２条又は所得税法３２条若しくは３３条の規定を適用することができる。
      （省略）３号の３土地等が都市計画法５２条の４第１項（略）又は５６条１項の規定に基づいて買い取られ，対価を取得する場合（略）（省略）６項第１項又は第２項の規定は，これらの規定の適用を受けようとする年分の確定申告書に，これらの規定の適用を受けようとする旨記載し，かつ，これらの規定による山林所得の金額又は譲渡所得の金額の計算に関する明細書その他大蔵省令で定める書類を添附しない場合には，適用しない。
      ただし，当該申告書の提出がなかったこと又は当該記載若しくは添附がなかったことにつき税務署長においてやむを得ない事情があると認める場合において，当該記載をした書類並びに当該明細書及び大蔵省令で定める書類の提出があったときは，この限りでない。
      ７項前項に規定する確定申告書を提出する者は，政令で定めるところにより，代替資産の明細に関する大蔵省令で定める書類を納税地の所轄税務署長に提出しなければならない。
      （収用交換等の場合の譲渡所得等の特別控除）３３条の４第１項個人の有する資産で３３条１項各号又は３３条の２第１項各号に規定するものがこれらの規定に該当することとなった場合（略）において，その者がその年中にその該当することとなった資産のいずれについても３３条又は３３条の２の規定の適用を受けないとき（略）は，これらの全部の資産の収用等又は交換処分等（以下この款において「収用交換等」という。
      ）による譲渡に対する３１条若しくは３２条又は所得税法３２条若しくは３３条の規定の適用については，次に定めるところによる。
      １号３１条１項に規定する長期譲渡所得の特別控除額は，同条４項の規定にかかわらず，５０００万円（当該資産の譲渡に係る長期譲渡所得の金額が５０００万円に満たない場合には，当該長期譲渡所得の金額）とする。
      （省略）３項第１項の規定は，次の各号に掲げる場合に該当する場合には，当該各号に掲げる資産については，適用しない。
      １号第１項に規定する資産の収用交換等による譲渡が，当該資産の買取り，消滅，交換，取りこわし，除去又は使用（以下この条において「買取り等」という。
      ）の申出をする者（以下この条において「公共事業施行者」という。
      ）から当該資産につき最初に当該申出のあった日から６月を経過した日（略）までにされなかった場合当該資産（省略）４項第１項の規定は，同項の規定の適用があるものとした場合においてもその年分の確定申告書を提出しなければならない者については，同項の規定の適用を受けようとする年分の確定申告書又は同項の修正申告書に，同項の規定の適用を受けようとする旨の記載があり，かつ，同項の規定の適用を受けようとする資産につき公共事業施行者から交付を受けた前項の買取り等の申出があったことを証する書類その他の大蔵省令で定める書類の添付がある場合に限り，適用する。
      （以下省略）(2)措置法施行規則（収用等に伴い代替資産を取得した場合の課税の特例）１４条７項法３３条６項（略）に規定する大蔵省令で定める書類は，次の各号の区分に応じそれぞれ当該各号に定める書類とする。
      （省略）５号の９都市計画法５６条１項の規定に基づいて買い取られる土地等都道府県知事の当該土地等につき同法５５条１項本文の規定により同法５３条１項の許可をしなかった旨を証する書類及びその買取りをする者の当該土地等を同法５６条１項の規定により買取りをした旨を証する書類（以下省略）１５条２項法３３条の４第４項に規定する大蔵省令で定める書類は，次に掲げる書類とする。
      １号法３３条の４第３項１号に規定する公共事業施行者（以下この条において「公共事業施行者」という。
      ）の同号に規定する買取り等（以下この条において「買取り等」という。
      ）の最初の申出の年月日及び当該申出に係る資産の明細を記載した買取り等の申出があったことを証する書類２号公共事業施行者の買取り等の年月日及び当該買取り等に係る資産の明細を記載した買取り等があったことを証する書類３号買取り等に係る資産の１４条７項各号の区分に応じ当該各号に定める書類(3)昭和５２年６月９日付け国税庁長官「譲渡所得等に係る課税の特例制度の運用に関する協力方について」（直資３−５，なお，各国税局長から知事宛にも同様の依頼が発せられている。
      乙全３号証，乙イ２１号証，丙４号証）個人又は法人の有する土地，建物，漁業権その他の資産が一定の要件を満たす公共事業などのために買取り等（略）をされた場合におけるその買取り等に係る所得に対する所得税又は法人税の課税については，租税特別措置法上各種の特例制度（同法第２章第４節第４款及び第５款又は第３章第６節第１款及び第２款に規定する特例をいう。
      以下同じ。
      ）が設けられていますが，この特例制度の的確かつ円滑な運用を図るためには，事業施行者（略）が資産の買取り等に着手する前に，事業施行者と税務当局が，その資産の買取り等に対する特例制度の適用関係について相互に確認し合い，そのうえで，被買収者に対して課税関係の説明を行うという慣行を確立する必要があると考えます。
      ついては，被買収者に対して特例制度の適用がある旨を説明して資産の買取り等を行う事業については，事前に税務当局と接触する時間的余裕がないなど特別の事情がある場合を除き，下記により，国税局又は税務署に対し当該事業の内容を説明し，特例制度の適用関係を事前に確認されるようお願いします。
    （省略）</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
