<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成18(行ケ)10062</事件番号>
      <事件名>審決取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成19年07月19日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20070720144452.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=34966&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成１９年７月１９日判決言渡同日原本領収平成１８年(行ケ)第１００６２号裁判所書記官審決取消請求事件平成１９年６月２１日口頭弁論終結判決原告ミサワホーム株式会社訴訟代理人弁護士松尾翼，小杉丈夫，西村光治，鈴木広文同弁理士木下實三，中山寛二，石崎剛，土井清暢被告特許庁長官指定代理人伊波猛，高木彰，森山啓主１肥塚雅博文特許庁が訂正２００５−３９０７４号事件について平成１８年１月４日にした審決を取り消す。
      ２訴訟費用は被告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求主文と同旨第２当事者間に争いのない事実１特許庁における手続の経緯原告は，発明の名称を「建物」とする特許第２９１２７９７号（平成５年８月２６日出願，平成１１年４月９日設定登録。以下「本件特許」という。）の特許の特許権者である。原告は，平成１７年５月２日，本件特許につき訂正審判請求をし，特許請求の範囲の減縮及び明瞭でない記載の釈明を目的として，請求項１及び３ないし５を削除するとともに，請求項２を請求項１として後記２記載のように訂正すること並びに明細書の記載を訂正することを内容とする訂正審判請求（以下「本件訂正請求」といい，訂正後の請求項１を「訂正請求項１」という。）をした。特許庁は，本件訂正請求を訂正２００５−３９０７４号事件として審理した結果，平成１８年１月４日，「本件審判の請求は，成り立たない。」との審決をし，同月１４日，審決の謄本が原告に送達された。２特許請求の範囲訂正請求項１は，次のとおりである。上部に収納スペース，下部に居室スペースを有する第１建物ユニットの上に，居室スペースのみを有する第２建物ユニットを設置して構成された第１構造体と，前記第１建物ユニットと同一構造の第１建物ユニットの上に，前記第２建物ユニットと同一構造の第２建物ユニットを設置して構成した第２構造体とを備え，すなわちこれら同一構造の第１構造体および第２構造体が，水平方向に隣り合って並設され，かつ，段違い状にスキップさせて配置されてなるスキップフロア型建物であって，前記各構造体の収納スペースの出し入れ口を，水平方向に隣り合う他の構造体の前記居室スペースに開口させたことを特徴とする建物。（以下，訂正請求項１に係る発明を「本件訂正発明」という。）３審決の理由別紙審決書の写しのとおりである。要するに，本件訂正請求は，特許請求の範囲の減縮及び明瞭でない記載の釈明を目的とするものであり，各訂正は，願書に添付された明細書又は図面に記載されている事項の範囲内の訂正であり，実質的に特許請求の範囲を拡張し，又は変更するものではないが，本件訂正発明は，本件特許出願の際独立して特許を受けることができるものではないとするものである。独立特許要件について，本件訂正発明は，特開平４−９７０３７号公報（甲第１号証。以下，審決と同様に「刊行物１」という。），特開平４−９７０４０号公報（甲第２号証。以下，審決と同様に「刊行物２」という。）及び特開平３−１６１６３１号公報（甲第３号証。以下，審決と同様に「刊行物３」という。）に記載の周知のスキップフロア型建物並びに特開平５−２５８５７号公報（甲第４号証。以下，審決と同様に「刊行物４」という。）に記載の発明の技術及び「別冊・都市住宅１９７５冬住宅第８集」，鹿島研究所出版会，昭和４９年１２月１５日発行，２頁，５８∼６２頁，１６０頁，１６９頁，１７２頁（甲第５号証。以下，審決と同様に「刊行物５」という。）等に記載されているような周知の技術から，当業者が容易に発明することができたものであり，特許法２９条２項の規定により，特許出願の際独立して特許を受けることができないものであるから，本件訂正請求は，平成６年法律第１１６号による改正前の特許法１２６条３項の規定に適合せず，成り立たないというものである。審決は，上記結論を導くに当たり，刊行物１ないし５記載の発明（以下，それぞれを「刊行物１発明」ないし「刊行物５発明」という。）の内容及び本件訂正発明と刊行物１ないし３記載の各発明に係る周知のスキップフロア型建物との一致点及び相違点を次のとおり認定した。(1)刊行物１発明の内容骨組み２に予め工場で壁材や床材，天井材等が取り付けられてなる住宅ユニット１の上に，同住宅ユニット１を設置して構成された住宅ユニット１の積み重ね構造体と，住宅ユニット１と前後寸法，左右寸法，高さ寸法がそれぞれ同一であって骨組み２２に予め工場で壁材や床材，天井材等が取り付けられてなる住宅ユニット２１の上に，同住宅ユニット２１を設置して構成した住宅ユニット２１の積み重ね構造体とを備え，これら住宅ユニット１の積み重ね構造体および住宅ユニット２１の積み重ね構造体が，水平方向に隣り合って並設され，かつ，各住宅ユニット１，２１の床６０∼６５を高さ方向に段違いにして配置されてなるスキップフロア型住宅(2)刊行物２発明の内容ボックス型の住宅ユニット３の上に，ボックス型の住宅ユニット３を設置して構成された住宅ユニット３の積み重ね構造体と，ボックス型の住宅ユニット４の上に，ボックス型の住宅ユニット４を設置して構成した住宅ユニット４の積み重ね構造体とを備え，これら住宅ユニット３の積み重ね構造体および住宅ユニット４の積み重ね構造体が，水平方向に隣り合って並設され，かつ，各住宅ユニット３，４の床を高さ方向に半階分ずらしてスキップフロアが形成されて配置されてなるスキップフロア型のユニット住宅１(3)刊行物３発明の内容統一された規格寸法で標準サイズとされた住宅ユニット１の上に，同住宅ユニット１を設置して構成された第１ユニット積重ブロック１４と，同住宅ユニット１の上に，同住宅ユニット１を設置して構成した第２ユニット積重ブロック１５とを備え，これら第１ユニット積重ブロック１４および第２ユニット積重ブロック１５が，水平方向に隣り合って並設され，かつ，各住宅ユニット１，１の床を高さ方向にずらしてスキップフロアが形成されて配置されてなるスキップフロア型工業化住宅８(4)刊行物４発明の内容複数の住宅ユニットが建設現場に搬送され，前後，左右，上下に組み合わせることによりユニット工法で建設される工業化住宅であって，上部に収納等に有効活用できる天井裏空間２３，下部に居室空間２４を有する収納庫付住宅ユニット１０の上に，他の住宅ユニット１０Ａを設置してなる工業化住宅(5)刊行物５発明の内容居間Ｌの床に対して半階ずらせた寝室Ｂの床を設け，半階上の寝室Ｂの床下に収納，物置ＣＬを設けてなる半階ずらせた床を有する住宅であって，前記収納，物置ＣＬの出し入れ口を，居間Ｌ側に面して設けた住宅(6)一致点第１建物ユニットの上に，第２建物ユニットを設置して構成された第１構造体と，第１建物ユニットの上に，第２建物ユニットを設置して構成した第２構造体とを備え，これら第１構造体および第２構造体が，水平方向に隣り合って並設され，かつ，段違い状にスキップさせて配置されてなるスキップフロア型建物(7)ア相違点本件訂正発明は，第２構造体が，「（第１構造体の）第１建物ユニットと同一構造の第１建物ユニット」及び「（第１構造体の）第２建物ユニットと同一構造の第２建物ユニット」を備えたことによる「同一構造の第１構造体および第２構造体」であるのに対して，周知のスキップフロア型建物は，そのようなものであるのか否か定かでない点（以下，審決と同様に「相違点１」という。）イ本件訂正発明が，「各構造体」を「上部に収納スペース，下部に居室スペースを有する第１建物ユニットの上に，居室スペースのみを有する第２建物ユニットを設置して構成」したものであるのに対して，周知のスキップフロア型建物は，そのようなものではない点（以下，審決と同様に「相違点２」という。）ウ本件訂正発明が，「各構造体の収納スペースの出し入れ口を，水平方向に隣り合う他の構造体の前記居室スペースに開口させた」のに対して，周知のスキップフロア型建物は，そのようなものではない点（以下，審決と同様に「相違点３」という。）第３審決取消事由の要点審決は，周知技術の認定を誤って相違点を看過し（取消事由１），相違点１ないし３についての判断を誤り（取消事由２ないし４），容易想到性の判断を誤った（取消事由５）ものであるところ，これらの誤りがいずれも結論に影響を及ぼすことは明らかであるから，違法なものとして取り消されるべきである。１取消事由１（周知技術認定の誤りによる相違点の看過）審決は，刊行物１ないし３の記載から，本件訂正発明における主たる構成を有する「スキップフロア型建物」とは，「第１建物ユニットの上に，第２建物ユニットを設置して構成された第１構造体と，第１建物ユニットの上に，第２建物ユニットを設置して構成した第２構造体とを備え，これら第１構造体および第２構造体が，水平方向に隣り合って並設され，かつ，段違い状にスキップさせて配置されてなるスキップフロア型建物」であると認定し，これは従来から周知のものであると認定する。しかし，刊行物１ないし３には「上下に居室スペース，収納スペース，居室スペースと積み重ねられて第１構造体及び第２構造体が構成される」点が全く開示されていないにもかかわらず，審決は，この点も含めて全て周知技術であるという認定を行っているから，周知技術の認定を誤って相違点を看過したものである。２(1)取消事由２（相違点１に関する判断の誤り）審決は，相違点１について，要旨，「周知のスキップフロア型建物において，各構造体を構成する第１建物ユニット及び第２建物ユニットについて，少なくとも躯体構造の点においては，各構造体間において，同一構造のものということができ」，本件訂正発明において，「『同一構造』の『同一』たる所以は，『収納スペース』及び『居室スペース』の配置構成或いは『収納スペース』の存否による」ところ，「第１建物ユニットと第２建物ユニットとは，何れも，『居室スペース』を有するものとして形成したもの」であり，「本件訂正発明と刊行物１∼３に記載の周知のスキップフロア型建物とは，各第１建物ユニットの内部構造の内容についてのみ相違点２にみられるような相違点は存在するものの，各構造体間における第１建物ユニット同士及び第２建物ユニット同士は，文言上，ともに内部構造を含めて『同一構造』のものということができる」か，「設計事項にすぎないものといわざるをえない。」と認定判断する。しかし，本件訂正発明は，特許請求の範囲の記載上，第１建物ユニット同士，第２建物ユニット同士，第１構造体と第２構造体とが同一構造であることを規定したものであって，「躯体構造」「配置構成」「収納スペースの存否」「居室スペース」のみを捉えて同一構造であるということはできない。(2)被告は，「スキップフロア型建物を構成する住宅ユニットが規格化された同一寸法からなるものであることが明らかであり，周知技術のスキップフロア型建物において，刊行物１及び３に記載された事項を考慮すれば，第１構造体の第１建物ユニット及び第２建物ユニット，並びに，第２構造体の第１建物ユニット及び第２建物ユニットをすべて規格化された同一寸法とすることは適宜なし得る程度の事項である。」と反論する。しかし，被告の主張は，相違点２の相違点を除いて対比したとしても，刊行物１及び３に記載の技術的事項を，周知技術に適用して初めて成立するものであるから，被告の主張する「適宜なし得る程度の事項である。」とは，「周知技術に刊行物１発明又は刊行物３発明の技術を適用して，当業者が容易に発明できたものである。」との容易性の判断と同義と解釈すべきである。(3)刊行物１ないし３には，収納スペースに関する記載が全くない以上，被告も認める「『同一構造』の『同一』たる所以は，『収納スペース』及び『居室スペース』の配置構成或いは『収納スペース』の存否によるもの」という本件訂正発明における「同一構造」が，周知技術及び上記技術的事項に基づいて，当業者が容易に発明できたものであるとはいえない。３取消事由３（相違点２に関する判断の誤り）審決は，相違点２について，刊行物４に記載の建物の技術を，周知のスキップフロア型建物の「各構造体」における「第１建物ユニット」の構成に適用して，本件訂正発明における相違点２に係る構成とすることは，当業者が容易に想到しえたものであると判断する。(1)しかし，居室スペース＋収納スペース＋居室スペースで構成される構造体を二つ並設配置してスキップフロア型建物を構成することまでが容易に想到できたとはいえない。なぜなら，一方の構造体だけに天井裏のスペースを収納庫を設定したほうが，収納スペースへの収納物の出し入れは容易であり，特にスキップフロア型建物とする必要性は生ぜず，本件訂正発明の課題自体が与えられない。(2)原告は，刊行物４記載の技術を周知のスキップフロア型建物にも適用し得ること及び「上下の居室スペース間に，家屋の広域を占める大きさの収納室を設けること」が従来から周知の技術であることは，争わない。確かに，相違点２について，「第１構造体」又は「第２構造体」のいずれか一方に刊行物４記載の構造を適用することは，当業者が容易に発明できたことかも知れないが，「各構造体」に刊行物４記載の構造を適用することまでも当業者容易であるとはいえない。(3)被告は，相違点２に係る本件訂正発明について，「居室スペース＋収納スペース＋居室スペースで構成される構造体を２つ並設配置してスキップフロア型建物を構成すること」又は「居室スペース＋収納スペース＋居室スペースという全く同じ構造体を併設する」という構成は，当業者であれば適宜なし得る程度の事項であると判断し，隣接する２つの構造体が同一であることを前提とした主張をするが，審決は，「周知のスキップフロア型建物は，『同一構造の第１構造体及び第２構造体』であるのか否か定かでない」（相違点１）と認定しており，相違点２についての主張は，相違点１を無視ないしは看過したものであり，論理的に矛盾したものである。４取消事由４（相違点３に関する判断の誤り）審決は，相違点３について，収納スペースの出し入れ口を水平方向に隣り合う空間に開口させることは当業者に自明であると認定する。(1)しかし，「他の構造体の」隣接する空間に開口させることまでも周知ということはできない。刊行物５には，収納スペースの出し入れ口を対面する居室に開口させるごとき技術手段は開示されていない。刊行物５記載の物置ＣＬの出し入れ口が開口する「踊り場」は，「階段の中途を広くして，足休めとした所」を意味し，居室スペースとは異なる部位であり，本件訂正発明における「居室スペースに開口させた」ものではない。刊行物５記載の物置ＣＬの出し入れ口は，「『居間Ｌ』から『収納，物置ＣＬの出し入れ口』を臨める状態」となっているものの，収納物の収納に際して，「居間Ｌ」を利用して収納物を取り扱うような構成とはなっていない。(2)被告は，乙第４ないし第１０号証により，「スキップフロアを有する住宅において，収納室を備えた部屋を上下にずらして水平方向に隣接させ，一方の部屋側の収納室に対して他方の部屋側から収納物を出し入れできるようにすること」及び「一般の住宅において，収納スペースの出し入れ口を水平方向に隣り合う空間に開口させること」は，従来から周知の技術であることは明らかであると主張する。しかしながら，乙第４及び第５号証記載の構造は，単一の構造体内に形成された空間内に，中間スラブの如き床版を設置することによりスキップフロアを形成しているものであり，あくまでも同一の構造体内部で隣接した居室に開口させているにすぎない。また，乙第６及び第７号証は，建物構造が明確でなく，「同一構造の第１構造体及び第２構造体」を並設して構成されているかどうか不明であるから，相違点３に係る本件訂正発明のように，「隣接する他の構造体の居室スペース」に開口させたとはいえない。乙第４号証及び乙第８ないし第１０号証の出願人及び発明者は同一であり，しかも同日に出願されたものである。よって，これらの証拠に開示された発明に基づいて，「スキップフロアを有する住宅において，一方の部屋側の収納室の出し入れ口が，他方の部屋側に開口し，他方の部屋側の収納室の出し入れ口が，一方の部屋側に開口している」ことが周知技術であると認定することはできない。また，これらの証拠では，単一の構造体内に形成された大きな空間を，中間スラブの如き床版を設置して仕切ることにより，スキップフロアを形成する構造であるのに対し，刊行物１ないし３記載のスキップフロア型建物は，並設配置される二つの構造体において，互いの構造体の床位置を違えた構造である。したがって，スキップフロアを形成するための基礎となる構造が全く異なるものであるから，刊行物１ないし３発明に，これらの証拠記載の技術事項を適用することは，当業者が適宜なし得る事項であるとは認められない。５取消事由５（容易想到性に関する判断の誤り）審決は，相違点１について，刊行物１及び３の記載から導かれる「上記周知の発明以外の」技術的事項を適用し，相違点２については，刊行物４の記載から導かれる技術的事項を適用し，相違点３については，乙第４ないし第７号証から導かれる周知技術を適用して，本件訂正発明について，進歩性がないと判断しており，各相違点について，すでに「容易」の判断をしているのであるから，本件訂正発明については「容易の容易」の判断をしていることになり，特許法２９条２項の規定に反する。審決は，周知のスキップフロア型建物について，相違点１を格別のものではないとして解決し，相違点２を周知発明に刊行物４記載の技術を適用して解決し，その結果創作された発明に対して，他の技術手段（乙第４ないし第７号証）を適用して相違点３を得る手法を，単に「容易」と判断するのみであるが，このような判断は特許法２９条２項の規定に違反していることは明らかであり，取消しは免れ得ない。第４被告の反論の骨子審決の認定判断はいずれも正当であって，審決を取り消すべき理由はない。１取消事由１（周知技術認定の誤りによる相違点の看過）について刊行物１ないし３発明は，「第１建物ユニットの上に，第２建物ユニットを設置して構成された第１構造体と，第１建物ユニットの上に，第２建物ユニットを設置して構成した第２構造体とを備え，これら第１構造体および第２構造体が，水平方向に隣り合って並設され，かつ，段違い状にスキップさせて配置されてなるスキップフロア型建物。」という共通した技術を有している。原告が取消事由１として主張する点は，審決において相違点２として認定されており，相違点の看過はない。２取消事由２（相違点１に関する判断の誤り）について相違点１における「同一構造」については，単に，「同一構造の第１建物ユニット」，「同一構造の第２建物ユニット」，「同一構造の第１構造体および第２構造体」とされているのであるから，本件訂正発明における「同一構造」の「同一」たる所以は，「収納スペース」及び「居室スペース」の配置構成或いは「収納スペース」の存否による。刊行物１及び３をみると，何れの住宅ユニット１も規格化された同一寸法からなるものであることは明らかであるから，周知技術のスキップフロア型建物において，刊行物１及び３に記載された事項を考慮すれば，第１構造体の第１建物ユニット及び第２建物ユニット，並びに，第２構造体の第１建物ユニット及び第２建物ユニットをすべて規格化された同一寸法とすることは適宜なし得る程度の事項である。よって，本件訂正発明の「同一」とは，審決において，「本件訂正発明の，第２構造体が，「（第１構造体の）第１建物ユニットと同一構造の第１建物ユニット」及び「（第１構造体の）第２建物ユニットと同一構造の第２建物ユニット」を備えたことによる「同一構造の第１構造体および第２構造体」であるとの相違点１に係る構成の点において，第１建物ユニットの内部構造に係る相違点２の相違点を除く限りにおいては，周知のスキップフロア型建物に比して格別のものであるということはできない。」とした点に，何ら誤りはない。３取消事由３（相違点２に関する判断の誤り）について審決が認定した「上下の居室スペース間に，家屋の広域を占める大きさの収納室を設けること」は，乙第１ないし第３号証にあるように周知である。また，乙第４及び第８ないし第１０号証に記載されているように，「スキップフロアを有する住宅において，隣接する部屋のそれぞれの天袋部或いは床下部に収納室を設け，一方の部屋側に設けた収納室内の収納物を他方の部屋側から出し入れでき，他方の部屋側に設けた収納室内の収納物を一方の部屋側から出し入れできるようにしたこと」は，周知の技術である。スキップフロア型建物についての発明である刊行物１ないし３発明に，本件訂正発明と同様，「ユニット工法で建設される工業化住宅」に関する技術である刊行物４発明の技術を適用するに際し，住宅内の部屋（居室スペース）と収納室（収納スペース）とを水平方向に隣接する高さに配置し，収納室の出し入れ口が隣接する部屋の側に開口するようにすることは，乙第４号証記載の周知技術及び及び建物内の居室スペース及び収納室（収納スペース）の配置に関する技術であって，収納能力の向上等のために広域部分に亘って居室スペース間に収納室（収納スペース）を設けるようにした乙第１ないし３号証記載の周知技術を考慮すれば，本件訂正発明のように，居室スペース＋収納スペース＋居室スペースで構成される構造体を二つ並設配置してスキップフロア型建物を構成することは，当業者であれば適宜行い得る程度の事項である４取消事由４（相違点３に関する判断の誤り）について刊行物５の６１頁の写真及び６２頁の「２階平面」図によれば，「踊り場」には，それと同一平面上で「居間Ｌ」が連なって，「踊り場」の空間と「居間Ｌ」の空間とが格別の区画もなしに連続し，「居間Ｌ」から「収納，物置ＣＬの出し入れ口」を臨める状態になっている部屋構造が記載されているものと推測され，これによれば，「踊り場」が間に介在するからといって，直ちに，上記「収納，物置ＣＬの出し入れ口を，居間Ｌ側に面して設けた」との認定に誤りがあるとはいえないし，訂正請求項１には，出し入れ口が居室スペースに「対面する」とか，出し入れ口が居室スペースに「面する」などと規定されていない。仮に刊行物５発明の認定に，原告が主張するような誤りがあるとしても，乙第４ないし第７号証に記載されているように，収納スペースの出し入れ口を水平方向に隣り合う隣接する部屋空間に開口させることが周知技術といえるものであり，しかも，このような周知技術を，スキップフロア型建物についての発明である刊行物１ないし３発明に適用することについては，格別の阻害要因がないことは明らかである。５取消事由５（容易想到性に関する判断の誤り）について審決では，周知技術であるとしたスキップフロア型建物における各構造体を構成する第１建物ユニットの構成に，刊行物４及び５発明の技術及び周知技術を適用して容易に想到するとしているのであり，いわゆる「容易の容易」の判断を行ってはいない。第５１当裁判所の判断取消事由１（周知技術認定の誤りによる相違点の看過）について原告は，刊行物１ないし３には「上下に居室スペース，収納スペース，居室スペースと積み重ねられて第１構造体及び第２構造体が構成される」点が全く開示されていないにもかかわらず，審決は，この点も含めて全て周知技術であるとの認定を行っているから，周知技術の認定を誤って相違点を看過したものであると主張する。そこで，検討するに，審決は，本件訂正発明における主たる構成を「第１建物ユニットの上に，第２建物ユニットを設置して構成された第１構造体と，第１建物ユニットの上に，第２建物ユニットを設置して構成した第２構造体とを備え，これら第１構造体および第２構造体が，水平方向に隣り合って並設され，かつ，段違い状にスキップさせて配置されてなるスキップフロア型建物」であると認定し，これは，刊行物１ないし３の記載から認められる周知のスキップフロア型建物の構成であるとした上で，本件訂正発明と上記の周知のスキップフロア型建物との相違点を認定している。そして，審決は，相違点２として，「本件訂正発明が，『各構造体』を『上部に収納スペース，下部に居室スペースを有する第１建物ユニットの上に，居室スペースのみを有する第２建物ユニットを設置して構成』したものであるのに対して，周知のスキップフロア型建物は，そのようなものではない点」を認定している。以上の審決の認定判断から明らかなように，審決は，「上下に居室スペース，収納スペース，居室スペースと積み重ねられて第１構造体及び第２構造体が構成される」点は，相違点２として認定しているものと認められるから，これが一致点に含まれるとする原告の上記主張は，審決を正解しないことに基づくものであって失当である。２(1)取消事由２（相違点１に関する判断の誤り）について審決は，相違点１として，「本件訂正発明は，第２構造体が，『（第１構造体の）第１建物ユニットと同一構造の第１建物ユニット』及び『（第１構造体の）第２建物ユニットと同一構造の第２建物ユニット』を備えたことによる『同一構造の第１構造体および第２構造体』であるのに対して，周知のスキップフロア型建物は，そのようなものであるのか否か定かでない点」を認定している。訂正請求項１においては，「上部に収納スペース，下部に居室スペースを有する第１建物ユニットの上に，居室スペースのみを有する第２建物ユニットを設置して構成された第１構造体と，前記第１建物ユニットと同一構造の第１建物ユニットの上に，前記第２建物ユニットと同一構造の第２建物ユニットを設置して構成した第２構造体とを備え，すなわちこれら同一構造の第１構造体および第２構造体が，水平方向に隣り合って並設され，かつ，段違い状にスキップさせて配置されてなるスキップフロア型建物」と規定されている。上記記載によれば，ここにいう「同一構造」とは，①第１構造体を構成する第１建物ユニット及び第２構造体を構成する第１建物ユニットの構造が同一であること，②第１構造体を構成する第２建物ユニット及び第２構造体を構成する第２建物ユニットの構造が同一であること，③第１構造体及び第２構造体のいずれにおいても，第１建物ユニットの上に第２建物ユニットが配置されることを意味し，これら①ないし③の構成の全てを具備することを規定したものであることは明らかである。審決はこの点につき，相違点１の摘示部分においては，上記③の点が明示されてはいないが，相違点１についての判断の中に，「本件訂正発明に係る請求項１の記載によれば，『同一構造』の『同一』たる所以は，『収納スペース』及び『居室スペース』の配置構成或いは『収納スペース』の存否によるものであると認められる」とある点からみて，審決は上記③の点を本件訂正発明の構成として認識していたものと認めることができる。したがって，審決のした相違点１の認定が誤りであるということはできない。(2)「同一構造」の意味及び審決の趣旨は，前記(1)のとおりであるから，相違点１は，「本件訂正発明においては，上記①ないし③の点において同一構造であるのに対して，周知のスキップフロア型建物は，そのようなものであるのか否か定かでない点」と再構成することができるので，これを基にして審決の判断を検討する。刊行物１の第２図における「スキップフロア用住宅ユニット１」が上下に２個配置されたもの，「スキップフロア用住宅ユニット２１」が上下に２個配置されたものは，それぞれ，本件訂正発明の第１構造体，第２構造体に相当し，刊行物２の第１図における「住宅ユニット３」が上下に２個配置されたもの，「住宅ユニット４」が上下に２個配置されたものは，それぞれ，本件訂正発明の第１構造体，第２構造体に相当し，刊行物３の第２図における「標準サイズの住宅ユニット１」が上下に２個配置された「第１ユニット積重ブロック１４」，「標準サイズの住宅ユニット１」が上下に２個配置された「第２ユニット積重ブロック１５」は，それぞれ，本件訂正発明の第１構造体，第２構造体に相当する。本件訂正発明における「同一構造」は，上記①ないし③のとおり，いずれも第１構造体と第２構造体との関係をいうから，刊行物１ないし３発明において，本件訂正発明の第１構造体に相当するものと第２構造体に相当するものとの関係において，上記①ないし③の意味で「同一構造」とすることは，いずれも当業者が必要に応じて適宜決定することができる事項である。したがって，相違点１について，「同一構造」とすることは設計事項にすぎないとした審決の判断は，結論において相当である。(3)原告が相違点１についてするその余の主張は，審決の相違点１に関する説示の不適切性を指摘するものか，相違点１以外の相違点に関するものにすぎず，いずれも，採用することはできない。３(1)取消事由３（相違点２に関する判断の誤り）について原告は，刊行物４記載の技術を周知のスキップフロア型建物にも適用し得ること及び「上下の居室スペース間に，家屋の広域を占める大きさの収納室を設けること」が従来から周知の技術であることは，争わないが，相違点２について，「第１構造体」又は「第２構造体」のいずれか一方に刊行物４記載の構造を適用することは，当業者が容易に発明できたことかも知れないが，「各構造体」に刊行物４記載の構造を適用することまでも当業者にとって容易であるとはいえない，すなわち，居室スペース＋収納スペース＋居室スペースで構成される構造体を二つ並設配置してスキップフロア型建物を構成することまでが容易に想到することができたとはいえないと主張する。しかし，「第１構造体」又は「第２構造体」のいずれか一方に刊行物４記載の構造を適用すること，すなわち「第１構造体」又は「第２構造体」のいずれか一方に，上部に収納スペース，下部に居室スペースを有する建物ユニットを採用して大きな収納スペースを設けることが当業者にとって容易である以上，スキップフロアを構成する他方の構造体にも上記構成を採用して「第１構造体」及び「第２構造体」の双方に刊行物４記載の構造を適用することにより，収納スペースを倍増させるという作用効果を奏しようとする程度のことは，当業者が適宜行う設計事項であるということができる。したがって，原告の主張を採用することはできない。(2)原告は，審決が「周知のスキップフロア型建物は，『同一構造の第１構造体及び第２構造体』であるのか否か定かでない」（相違点１）と認定しており，相違点２についての主張は，相違点１を無視ないしは看過したものであり，論理的に矛盾したものであると主張する。審決は，相違点２を「本件訂正発明が，『各構造体』を『上部に収納スペース，下部に居室スペースを有する第１建物ユニットの上に，居室スペースのみを有する第２建物ユニットを設置して構成』したものであるのに対して，周知のスキップフロア型建物は，そのようなものではない点」と認定する。しかし，前記２のとおり，第１構造体及び第２構造体のいずれにおいても，第１建物ユニットの上に第２建物ユニットが配置されることは，相違点１の「同一構造」に含まれる（前記２③）から，相違点１との関係を考慮すれば，相違点２は，本来，「本件訂正発明の第１構造体及び第２構造体のいずれにおいても，第１建物ユニットは『上部に収納スペース，下部に居室スペースを有する』構造で，第２建物ユニットは『居室スペースのみを有する』構造であるのに対して，周知のスキップフロア型建物は，そのようなものであるのか否か定かでないはない点」と摘示されるべきであったということができる。相違点２の摘示を上記のように再構成するならば，刊行物４発明に，上部に収納スペース，下部に居室スペースを有する構造の「収納庫付住宅ユニット」が示され，周知のスキップフロア型建物の第１構造体及び第２構造体を構成する各第１建物ユニットを技術分野が共通である刊行物４記載の構造とし，各第２建物ユニットを居室スペースのみの構造とすることに何ら困難はない。したがって，相違点２について，周知のスキップフロア型建物に刊行物４発明を組み合わせることが当業者にとって容易であるとした審決の判断は，結論において相当である。４取消事由４（相違点３に関する判断の誤り）について(1)相違点３に関する本件訂正発明の構成は，次のように理解することができる。訂正請求項１によると，本件訂正発明は，下記の①ないし⑤の各構成をいずれも満たす第１構造体及び第２構造体が「水平方向に隣り合って並設され，かつ，段違い状にスキップさせて配置されてなるスキップフロア型建物であって，前記各構造体の収納スペースの出し入れ口を，水平方向に隣り合う他の構造体の前記居室スペースに開口させたことを特徴とする建物」である。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
