<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成19(ワ)7324</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成19年07月25日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <権利種別>著作権</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20070726132242.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=34988&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成１９年７月２５日判決言渡平成１９年(ワ)第７３２４号口頭弁論終結日同日原本領収裁判所書記官損害賠償請求事件判決長野市〈以下省略〉原告Ａ東京都世田谷区〈以下省略〉被告Ｂ同訴訟代理人弁護士木下秀三同安田伸一主文１原告の請求を棄却する。
      ２訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求被告 は，原告に対し，金２０００万円を支払え。第２事案 の概要本件は，小説を執筆し，その原稿を新聞社に送付した原告が，上記送付後に同新聞社発行の新聞に連載された小説の表現の多くが，原告の上記小説の表現と同一であり，上記新聞に連載された小説を執筆したことは，原告の上記小説の該当部分についての著作権（複製権）の侵害に当たるとして，上記連載小説の執筆者である被告に対して，民法７０９条に基づき，著作権侵害の 不法 行為による２０００万円の損害賠償を請求している事案である。１原告 の主張-1-(1)原告は，「さまざまのこと思い出す桜かな −松尾芭蕉−」という題 名の小説（以下「原告小説」という。）を執筆し，平成１６年６月１日，原告小説の原稿を株式会社日本経済新聞社（以下「日経新聞社」という。）に送付 した。(2)経新聞」という。）紙上において，「愛の流刑地」という題名の連載小説（以 下「被告小説」という。）を執筆した。(3)別紙の「被告の新聞小説」欄に記載された 文章（以下「被告小説抜 粋部分」という。）は，被告小説の一部を抜粋したものであり，別紙の「原告作成の原稿」ないし「原告が作成した原稿」欄に記載された文章（以下「原告小説抜粋部分」という。）は，原告小説の一部を抜粋したものであるが，前者のうちの下線を引いた部分（以下「被告小説侵害主張部分」といい，個々の被告小説侵害主張部分を示すときは，当該被告小説侵害主張部分の上部に記載された頁数及び行数を括弧書きで付記して，「被告小説侵害主張部分（２０８頁９行目）」などと表記する。）は，後者のうちの下線を引いた部分（以下「原告小説被侵害主張部分」といい，個々の原告小説被侵害主張部分を示すときは，当該原告小説被侵害主張部分の上部に記載された日付を括弧書きで付記して「原告小説被侵害主張部分（平成１６年１１月２日付け）」などと表記する。）と同一であるから，被告が被告小説を新聞紙上において執筆したことは，原告小説被侵害主張部分について 原告が有する著作権（複製権）を侵害する。( 4)原告が上記著作権を侵害されたことにより 受けた損害は，２０００ 万円を下 らない。(5)よっ て，原告は，被告に対して，著作権侵 害の不法行為に基づき， ２０００万円の支払を求める。２被告 の認否，反論-2-(1)原告小説抜粋部分を原告が執筆したこと， 被告小説を被告が執筆し たこと， 被告小説抜粋部分が日経新聞紙上に掲載されたことは認める。(2)原告小説被侵害主張部分は，大半が名詞， 動詞，副詞，形容詞の単 語であって，日本人ならば通常使用する，平凡かつありふれた言葉ばかりであり，そこには，原告の思想や感情を独自に創作したものや原告の個性が表現されたものは何ら存しないから，原告小説被侵害主張部分に，著作物性は認 められない。なお，原告は，被告小説の存在を知らず，また，被告小説抜粋部分と原告小説抜粋部分の文章表現は似ていない。し たがって，いずれにしても原告の請求は理由がない。第３当裁 判所の判断著作権法による保護の対象となる著作物は，思想又は感情を創作的に表現したものであることが必要である（著作権法２条１項１号）ところ，「創作的に表現したもの」というためには，作成者の何らかの個性が発揮されていれば足り，厳密な意味で，独創性が発揮されたものであることまでは必要ないが，言語からなる作品においては，表現が平凡かつありふれたものである場合や，文章が短いため，その表現方法に大きな制約があり，他の表現が想定できない場合には，作成者の個性が現れておらず，「創作的に表現したもの 」と いうことはできないと解すべきである。原 告 は ， 被 告 小 説 侵 害 主 張 部 分 が 原 告 小 説 被 侵 害 主 張 部 分 と 同 一 で あ り，被告小説の執筆は，原告小説被侵害主張分について原告が有する著作権を侵害する旨主張するので，当該主張部分を個別に検討するに，まず，原告小説被侵害主張部分（７５３頁１３行から１５行）については，アイディアの同一性を主張するものであって，表現の同一性をいうものではないし，原告小説被侵害主張部分（５０４頁１０行から１４行目及び９８１頁５行から６行目）と，それに対応する被告小説侵害主張部分（平成１６年１１月１６日付-3-け ） と は ， 同 一 で あ る と も 類 似 し て い る と も い え な い こ と が 明 ら か で あ る。また，上記以外の原告小説被侵害主張部分は，地名を表示するもの（２４０頁４行目及び９９４頁１９行から９９５頁２行目の一部）を含むほか，いずれも，日常的によく使用されている，極めてありふれた表現であって（しかも，そのほとんどは，１ないし２単語の語句である。），同部分に著作物性が認められないことが明らかであるから，原告の上記主張は，いずれも採用で きな い。したがって，その余の点について判断するまでもなく，原告の請求は理由が ない 。第４結論以 上 の 次 第 で ， 原 告 の 請 求 は 理 由 が な い か ら ， こ れ を 棄 却 す る こ と と し，主 文の とおり判決する。東 京地方裁判所民事第２９部
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
