<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成17(行ケ)10612</事件番号>
      <事件名>審決取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成19年07月30日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20070731114112.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=35013&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成１９年７月３０日判決言渡平成１７年(行ケ)第１０６１２号審決取消請求事件平成１９年７月２５日口頭弁論終結判決原告安藤建設株式会社原告訴訟代理人弁護士影山光同石橋武征士植田茂樹被告Ｙ１被告Ｙ２西泰二同弁理被告ら訴訟代理人弁理士主葛太郎文１原告の請求を棄却する。
      ２訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求特許庁が無効２００５−８００２４号事件について平成１７年６月２７日にした審決を取り消す。第２当事者間に争いのない事実１特許庁における手続の経緯(1)原告は，発明の名称を「管渠の布設方法」とする特許第２８７９０２１号（平成８年９月２７日出願，平成１１年１月２２日設定登録。以下「本件特許」という。）の特許の特許権者である。(2)本件特許については，平成１７年１月２５日，本件特許を無効とすることを求めて審判の請求があり，無効２００５−８００２４号事件として特許庁に係属した。その審理の過程において，原告は，平成１７年４月１５日，本件特許に係る明細書（以下「本件明細書」という。）を訂正する請求をした（以下この訂正を「本件訂正」という。）。特許庁は，審理の結果，平成１７年６月２７日，「訂正を認める。特許第２８７９０２１号の請求項１及び２に係る発明についての特許を無効とする。」との審決をし，その謄本は平成１７年７月７日に原告に送達された。(3)なお，原告は，平成１７年９月２２日，本件明細書の訂正を求める審判を請求した。特許庁は，これを訂正２００５−３９１６５号事件として審理した結果，平成１８年７月２５日，「本件審判の請求は，成り立たない。」との審決をし，その謄本は平成１８年８月１０日原告に送達された。原告は，この審決を不服として，審決取消訴訟を提起し，同訴訟は当庁に係属している（当庁平成１８年(行ケ)第１０４０８号）。原告の訂正審判請求に係る訂正後の請求項１は別紙のとおりである（波線部分は，訂正審判請求における訂正に係る箇所である。なお，請求項２は，同訂正により削除される。）。２本件各発明の内容本件訂正後の本件各発明の請求項１，２は，次のとおりである（下線部分は，本件訂正に係る箇所である。）。【請求項１】「地盤掘削により形成された山留め空間内に単位管体を搬入し，該単位管体を基礎コンクリート上に敷設されたレールに沿って横引き装置で所定の連結位置まで移動させ，該位置で各単位管体同士を順次連結して一体とした管渠を構築するようにした管渠の布設方法において，前記レールの側面に設けられたガイド部材に囲まれた前記レール上面に球状体を，転動可能に敷き詰めてなる摩擦低減手段を設け，該多数の球状体上に前記単位管体を載置し，この状態で該単位管体の横引き動作を行い，前記球状体の転動動作に伴い前記単位管体を前記連結位置まで移動させるようにしたことを特徴とする管渠の布設方法。」（当該請求項１に記載の発明を，以下「本件発明１」という。）【請求項２】「地盤掘削により形成された山留め空間内に単位管体を搬入し，該単位管体を基礎コンクリート上に敷設されたレールに沿って横引き装置で所定の連結位置まで移動させ，該位置で各単位管体同士を順次連結して一体とした管渠を構築するようにした管渠の布設方法において，前記レールの側面に設けられたガイド部材に囲まれた前記レール上面に円筒形ローラーをレール延長方向に転動可能に所定間隔をあけて配列した摩擦低減手段を設け，該多数の円筒形ローラー上に前記単位管体を載置し，この状態で該単位管体の横引き動作を行い，前記円筒形ローラーの転動動作に伴い前記単位管体を前記連結位置まで移動させるようにしたことを特徴とする管渠の布設方法。」（当該請求項２に記載の発明を，以下「本件発明２」といい，本件発明１と合わせて「本件各発明」という。）３審決の理由別紙審決書の写しのとおりである。要するに，本件各発明は，特開平７−２５９１６９号公報（甲１３。以下「刊行物１」といい，刊行物１記載の発明を「引用発明１」という。）及び実願昭６０−１３１４３６号のマイクロフィルム（甲１４。以下「刊行物２」といい，刊行物２記載の発明を「引用発明２」という。）の記載並びに特開平８−９８４７６号公報（甲１５。以下「刊行物３」といい，刊行物３記載の発明を「引用発明３」という。）等に示される周知技術に基づいて当業者が容易に発明をすることができたものであるから，特許法２９条２項に違反して特許されたものである，というのである。審決は，上記結論を導くに当たり，引用発明１の内容並びに本件各発明と引用発明１との一致点及び相違点を次のとおり認定した。(1)引用発明１の内容溝１内にコンクリートブロック２を荷卸しし，該コンクリートブロック２を基礎コンクリート２０の上面埋め込んだガイド部材２１に沿って牽引装置で他のコンクリートブロックとの連結を行う据え付け位置Ｂまで移動させ，該位置で各コンクリートブロック２同士を順次連結して一体となったコンクリートブロック構造物を構築するようにしたコンクリートブロック２の敷設方法。(2)本件各発明との一致点と相違点ア本件各発明との一致点地盤掘削により形成された山留め空間内に単位管体を搬入し，該単位管体を基礎コンクリート上に敷設されたレールに沿って横引き装置で所定の連結位置まで移動させ，該位置で各単位管体同士を順次連結して一体とした管渠の布設方法である点。イ相違点(ア)本件発明１本件発明１では，レールの側面に設けられたガイド部材に囲まれたレール上面に球状体を，転動可能に敷き詰めてなる摩擦低減手段を設け，該多数の球状体上に単位管体を載置し，この状態で該単位管体の横引き動作を行い，前記球状体の転動動作に伴い前記単位管体を前記連結位置まで移動させるようにしたのに対して，引用発明１では上記のような摩擦低減手段が設けられていない点。(イ)本件発明２本件発明２では，レールの側面に設けられたガイド部材に囲まれたレール上面に円筒形ローラーをレール延長方向に転動可能に所定間隔をあけて配列した摩擦低減手段を設け，該多数の円筒形ローラー上に前記単位管体を載置し，この状態で該単位管体の横引き動作を行い，前記円筒形ローラーの転動動作に伴い前記単位管体を前記連結位置まで移動させるようにしたのに対して，引用発明１では，上記のような摩擦低減手段が設けられていない点。第３原告主張の取消事由の要点審決は，本件各発明と引用発明１との相違点についていずれも当業者が容易に行うことができたか否かの認定判断を誤ったものであるところ，これらの誤りがいずれも結論に影響を及ぼすことは明らかであるから，違法なものとして取り消されるべきである。１取消事由１（相違点の認定の誤り）審決は，本件各発明の「レール」を引用発明１の「ガイド部材」に相当すると認定したが，誤りである。本件各発明の「レール」は，車輪を支える軌条のように走行の際の摩擦抵抗を減らす構成を前提としているのに対して，引用発明１の「ガイド部材」は，ブロックを移動するときの案内材であり，ブロックの据え付け高さ及び幅も規制して案内する部材にすぎない。２取消事由２（相違点の判断の誤り）審決は，「本件各発明は，いずれも甲１，２（判決注：本訴における甲１３，１４）記載の各発明及び従来周知の事項に基づき，当業者が容易に発明できたものである。本件各発明によってもたらされる効果も，甲１，２記載の各発明及び従来周知の事項から，当業者であれば予測することができる程度のものであって，格別なものとはいえない。」旨判断したが，本件各発明と引用発明１，２とは構成及び作用効果において顕著な差異があるので誤りである。(1)本件各発明と引用発明１，２との構成上の差異ア本件各発明と引用発明１とは，①本件各発明では摩擦低減手段と組み合わせて使われる「レール」を用いるのに対して，引用発明１では「ガイド部材」である部材であること，②本件各発明が管体とレールと球状体と基礎コンクリートとを一体化させるのに対し，引用発明１ではそのような構成は示されていないという点で，技術思想が異なる。イ本件各発明と引用発明２とは，①本件各発明では球状体はレールの長さ方向及び幅方向に転動可能に敷き詰められているのに対し，引用発明２では鋼球はレールの長さ方向に一列に配置されレールの幅方向には拘束されている構造であること，②本件各発明では球状体は，管体の移動後グラウト注入によって管体，レール，基礎コンクリートと共に一体化されるのに対し，引用発明２では鋼球は移動のために用いられているにすぎないという点で，技術思想が異なる。(2)本件各発明と引用発明１，２との作用効果の差異本件明細書の発明の詳細な説明，公知の文献等によると，本件各発明は，次のとおり引用発明１，２にはない優れた作用効果を奏する。ア工学的観点から(ア)移動について①球状体が一列だとレールに作用する力が集中し，レールを損傷するが，レールの長さ方向及び幅方向に多数配置した場合は，荷重が多数点で支えるので，レールの損傷がなく，球状体が転動しやすい。②球状体をレールの長さ方向及び幅方向に多数配置した場合は，レール面に多少の凹凸があっても，また球状体の径に不揃いがあっても，管状底面とレールとが多数の球状体を介して接するので，管体が容易に移動できる。③レール（Ｈ鋼）の幅を広げることで曲線上であっても，管体の移動を容易にできる。④管体を複数個まとめて移動することが容易である。⑤ソリが溝形のレールに嵌合している場合，管体の側方に働く不測の力に対して抑えとなり，管体のずれを防ぐことができる。(イ)設置について①物理的観点からａ管体は，レールの長さ方向だけでなく，その幅方向にもある程度移動が可能なので，接合作業が容易である。ｂ管軸方向にＰＣ緊張作業を行うときに，摩擦力が軽減できるので小さいプレストレス導入力で所定の緊張力が得られる。その結果，ＰＣ鋼棒の径を小さくでき，またＰＣ鋼棒の本数を減らせるので経済的観点からの効果もある。ｃ本件各発明では，引用発明１と比べて，①球状体がある分，管体底面が基礎コンクリートからの高さがあり，空気が抜けやすいこともあってグラウトが行きわたり易く，②管体底面がレールに接しておらず，球状体が間隔を置いて配置されているので，グラウトを通りやすい。②化学的観点からａグラウトを充填された球状体（通常，鋼製）は，骨材として寄与し，良質な基礎コンクリート部材となる。骨材は堅くて重い方がよいからである。ｂ球状体は，グラウト注入によりグラウト材に覆われるので腐食しにくい。イ安全上の観点から(ア)管体の移動，連結作業に際し，作業員は管体の進行方向で作業を行うことがないので，安全に作業ができる。(イ)管体の移動，連結作業後に，球状体の撤去作業を必要としないので，作業を安全に効率よくできる。ウ経済的観点から(ア)管体の重量に合わせて，レールの大きさ・条数，ソリの大きさ，球状体の数を調整し，適切なサイズを選定するので経済的である。(イ)ほ管体を多数の球状体で支えるので，各球状体の寸法等の精度はそれど高いものを求められず，経済的である。(ウ)管体の移動，管渠への設置，グラウト注入などが容易にできるので，工期が短縮でき，工費節減になる。第４１被告らの反論取消事由１に対し(1)引用発明１における横引き工法にあっては，移送すべきコンクリートブロックを基礎コンクリート上で直接移動させるより，ガイド部材となるアングル材の表面上を移動させる方がウインチ等の牽引装置の負担が少なくなることは明らかである。したがって，当業者であればガイド部材の採用はガイド機能のみを期待するものではなく，摩擦低減効果も併せて期待するから，ガイド部材も摩擦抵抗を減らすためのものであり，本件発明の「レール」に相当する。(2)本件各発明の「レール」は，その上に球状体を敷き詰めることによって初めて摩擦を低減するものであり，「レール」自体に摩擦抵抗を減らす機能はないことになる。そうすると，引用発明１の「ガイド部材」も「レール」に相当する。２取消事由２に対し原告の主張は，訂正審判に係る訂正後の特許請求の範囲の内容に基づくものか，又は本件特許の特許請求の範囲の記載内容を超えた内容に基づくものであるから，失当である。第５１当裁判所の判断取消事由１について(1)本件各発明の「レール」に関して，請求項１，２によると，「レール」は基礎コンクリート上に敷設され，その上面に球状体を敷き詰めて又は円筒形ローラーを配置してなる摩擦低減手段を設け，その上に単位管体を載置して横引き装置により移動させるものと認められる。そして，本件明細書（甲２３。本件訂正後のもの。）の「発明の詳細な説明」には，次の各記載がある。「【従来の技術】都市部の下水道工事における管渠の布設方法としてプレキャストコンクリート製品からなる同一形状の管体（以下，単位管体と記す。）を連結して管渠を構築する方法がある。この管渠の布設工法では，鋼矢板等の山留め壁で支保され，所定の地盤面まで掘削された山留め空間内の基礎コンクリート上に，プレキャストコンクリート製の矩形断面ボックスカルバートや円形断面ヒューム管等の単位管体を搬入し，各単位管体を連結可能な位置まで移動させ，勾配を調整して仮置きし，各単位管体間の水密性を保持しながら一体化した管渠を構築している。本工法によれば，開削工事のために地上部が占有されるが，プレキャストコンクリート製品の使用により工事全体を迅速に進めることができる。」「【０００３】図６は単位管体の一例であるプレキャストコンクリート製のボックスカルバート５１を用いた管渠の布設方法の一例を示した説明図である。図６に示したボックスカルバート５１は図示しない荷卸し開口の地上部に設置された荷卸しクレーンにより山留め空間内に搬入される。そして基礎コンクリート５２上に敷設された２本のレール５３上を矢印方向に横引きされ，すでに設置されたボックスカルバート５１の隣接位置に仮置きする。このボックスカルバート５１の横引きには図示しないワイヤを巻回するウインチ等の横引き装置が用いられる。ウインチによる横引き作業を効率良く行うために，ボックスカルバート５１の底面には摩擦低減手段６０が施されている。」「【０００４】図７はボックスカルバート５１の底面５４に設けられた摩擦低減手段６０を示した部分断面図である。同図に示したように，レール５３と接触するボックスカルバート５１の底面５４には，断面形が偏平なＵ字形をなす埋込み金具６１が埋設されている。この埋込み金具６１と基礎コンクリート５２に埋設されたレール５３との間には摩擦低減手段としてのソリ６０が示されている。このソリ６０はボックスカルバート５１の奥行きＬに等しい長さからなる平板状で，埋込み金物６１側に鋼板６３が，レール５３上面との接触位置にテフロン樹脂（商品名）等の樹脂板６４が配置された積層板構造となっている。このソリを埋込み金具６１と基礎レール５３との間に介在させることにより，ウインチの横引き負荷を軽減することができる。」「【０００５】【発明が解決しようとする課題】このように，図７に示したソリ６０を摩擦低減手段として採用することにより，ボックスカルバート５１の横引き時に生じるレール５３と埋込み金具６１との間の摩擦を低減することができる。しかし，重量物であるボックスカルバート５１の下面５４の埋込み金具６１位置にソリ６０を挿入するためにはボックスカルバート５１を油圧ジャッキ等の昇降手段によりで所定の上下範囲で昇降させる必要がある。また，ソリ６０を用いた場合でもボックスカルバート５１を横引きするためのウインチは直引力３トン能力のものが２台必要であった。このため，さらに横引き時の摩擦の低減を計ることが求められていた。」「【０００６】そこで，本発明の目的は上述した従来の技術が有する問題点を解消し，基礎レール上に搬入されたボックスカルバートを効率よく横引きできるようにする装置と，横引きされ連結作業により完成した管渠が基礎コンクリート上に確実に設置されるようにした管渠の布設方法を提供することにある。」「【０００７】【課題を解決するための手段】上記目的を達成するために，本発明は地盤掘削により形成された山留め空間内に単位管体を搬入し，該単位管体を基礎コンクリート上に敷設されたレールに沿って横引き装置で所定の連結位置まで移動させ，該位置で各単位管体同士を順次連結して一体とした管渠を構築するようにした管渠の布設方法において，前記レールの側面に設けられたガイド部材に囲まれた前記レール上面に球状体を，転動可能に敷き詰めてなる摩擦低減手段を設け，該多数の球状体上に前記単位管体を載置し，この状態で該単位管体の横引き動作を行い，前記球状体の転動動作に伴い前記単位管体を前記連結位置まで移動させるようにしたことを特徴とする。」「【０００８】地盤掘削により形成された山留め空間内に単位管体を搬入し，該単位管体を基礎コンクリート上に敷設されたレールに沿って横引き装置で所定の連結位置まで移動させ，該位置で各単位管体同士を順次連結して一体とした管渠を構築するようにした管渠の布設方法において，前記レールの側面に設けられたガイド部材に囲まれた前記レール上面に円筒形ローラーをレール延長方向に転動可能に所定間隔をあけて配列した摩擦低減手段を設け，該多数の円筒形ローラー上に前記単位管体を載置し，この状態で該単位管体の横引き動作を行い，前記円筒形ローラーの転動動作に伴い前記単位管体を前記連結位置まで移動させるようにしたことを特徴とする。」上記の各記載からすれば，「レール」は基礎コンクリート上に単位管体を搬入し，それを所定の位置まで移動させるために従来から設けられていたものであること，従来からその際に生じる摩擦の低減のために単位管体の底面に埋め込み金具とレールとの間にソリを設けていたこと，本件各発明は摩擦の低減のためにレールの上面に球状体又は円筒形ローラーを設けていることが認められ，そうすると，「レール」はそれ自体が横引き時の摩擦低減手段を形成する部材ではないということができる。(2)
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
