<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成18(行ケ)10542</事件番号>
      <事件名>審決取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成19年08月28日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20070829154040.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=35059&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      判決言渡平成１８年（行ケ）第１０５４２号口頭弁論終結日審決取消請求事件判原決告東洋製罐株式会社訴訟代理人弁護士中村稔訴訟代理人弁理士箱田篤訴訟代理人弁護士田中伸一郎訴訟代理人弁理士平山孝二同山崎一夫訴訟代理人弁護士高石秀樹同小和田敦子被告株式会社大協精工訴訟代理人弁理士久保田千賀志同平利主石子文１原告の請求を棄却する。
      ２訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求にした審決を取り消す。第２事案の概要原告は後記特許の特許権者であるが，被告において上記特許の請求項１∼９について無効審判請求をしたところ，特許庁が平成１７年１０月１１日付けでこれらを無効とする旨の審決（第１次審決）をしたことから，原告が当庁に第１次審決の取消しを求める訴訟を提起した。その後原告が，上記特許につき訂正審判請求をしたことから，当庁は平成１８年３月８日付けで特許法１８１条２項に基づく審決取消しの決定をしたので，特許庁において再び上記無効審判請求の当否について審理され，特許庁は，平成１８年１１月７日，これらを無効とする旨の審決（第２次審決）をしたことから，原告が上記第２次審決の取消しを求めたのが本件訴訟である。第３１当事者の主張請求の原因(1)ア特許庁等における手続の経緯原告は，平成７年４月２１日，名称を「ガス遮断性に優れた包装材」とする発明について特許出願（特願平７−１３０９６５号）をし，平成１５年１１月７日，特許庁から特許第３４８９２６７号として設定登録を受けた（請求項１∼９。甲１７の１。以下「本件特許」という ）。これに対し被告から，本件特許の請求項１∼９につき特許無効審判請求がなされたので，特許庁はこれを無効２００４−８０１５３号事件として審理し，その中で原告は，平成１６年１２月１７日付けで訂正請求をした（甲１７の２）が，特許庁は，平成１７年１０月１１日，「訂正を認める。特許第３４８９２６７号の請求項１∼９に係る発明についての特許を無効とする。」旨の審決（第１次審決。甲２９）をした。イこれに対し原告から審決取消訴訟が提起され，当庁（平成１７年（行付けで本件特許につき訂正審判請求（訂正２００６−３９０２４号）がされたことから，当庁は，上記事情を考慮して平成１８年３月８日，特許法１８１条２項により上記審決を取り消す決定をした。ウそこで，特許庁で，上記無効２００４−８０１５３号事件について再び審理され，その中で原告は，新たに平成１８年４月２６日付けで訂正請求をした（以下「本件訂正」という。甲１７の３）ところ，特許庁は，平成１８年７月１３日付けで訂正拒絶通知を発し，かつ，平成１８年１１月７日，本件訂正は認められないとした上 ，「特許第３４８９２６７号の請求項１∼９に係る発明についての特許を無効とする 。」旨の審決をし，その謄本は平成１８年１１月１７日原告に送達された。(2)訂正前発明の内容本件訂正前の特許請求の範囲は，次のとおりである（以下，請求項１∼９に係る発明を「本件発明１」∼「本件発明９」という。甲１７の１）。【請求項１】 プラスチック材に無機薄膜を被覆した包装材において，該プラスチック材が環状オレフィンを３０モル％以上含有する環状オレフィン共重合体で形成されており，プラスチック材を被覆した無機薄膜が，プラズマＣＶＤ法により形成された薄膜であることを特徴とする，ガス遮断性に優れた包装材。【請求項２】 プラスチック材を被覆した無機薄膜が，プラズマＣＶＤ法により形成されたシリコンの酸化物の薄膜である，請求項１に記載されたガス遮断性に優れた包装材。【請求項３】 プラスチック材に被覆した無機薄膜が，低温プラズマ法により有機シリコン化合物モノマーをプラズマとなし，このプラズマでプラスチックス材を処理して表面に有機シリコン化合物重合体の被膜を形成し，ついでこの有機シリコン化合物重合体の被膜上にシリコン酸化物膜を被覆した無機薄膜である，請求項１または２に記載されたガス遮断性に優れた包装材。【請求項４】 有機シリコン化合物モノマーがビニルアルコキシシラン，テトラアルコキシシラン，アルキルトリアルコキシシラン，フェニルトリアルコキシシラン，ポリメチルジシロキサン，ポリメチルシクロテトラシロキサンから選んだ１または２以上である，請求項３に記載されたガス遮断性に優れた包装材。【請求項５】 シリコン酸化物膜は気体状の有機シリコン化合物をプラスチックス材上で酸素ガスと反応させて被覆した膜である，請求項３または４に記載されたガス遮断性に優れた包装材。【請求項６】 シリコン酸化物膜がシリコン酸化物をＰＶＤ法又はＣＶＤ法により有機シリコン化合物膜上に形成した膜である，請求項３ないし５のいずれか１項に記載されたガス遮断性に優れた包装材。【請求項７】 シリコン酸化物膜がモノ酸化ケイ素と二酸化ケイ素の混合物を真空蒸着により被覆した膜である，請求項３ないし５のいずれか１項に記載されたガス遮断性に優れた包装材。【請求項８】 シリコン酸化物膜がケイ素の酸化物と他の金属の化合物の混合物である，請求項３ないし５のいずれか１項に記載されたガス遮断性に優れた包装材。【請求項９】 ケイ素酸化物層が酸化ケイ素化合物が６０％以上であり，その組成がＳｉＯｘ （ｘ ＝１．５∼２．０）である，請求項３ないし５のいずれか１項に記載されたガス遮断性に優れた包装材。(3)本件訂正の内容平成１８年４月２６日付けでなされた本件訂正の内容は，訂正事項ａないしｔから成り，その詳細は別添審決写し３頁∼５頁のとおりである（甲１７の３）が，そのうち主なものを摘記すると，次のとおりである。ア訂正事項ａ特許請求の範囲の請求項１に記載の「環状オレフィンを３０モル％以上含有する環状オレフィン共重合体」を ，「テトラシクロドデセンである環状オレフィンを３０モル％以上含有する該環状オレフィンとエチレンとの環状オレフィン共重合体」と訂正する。イ訂正事項ｂ特許請求の範囲の請求項１に記載の「ガス遮断性に優れた」を ，「水蒸気透過量が０．１ｇ／ｍ 2ｄａｙ以下の水蒸気遮断性に優れた」と訂正する。ウ訂正事項ｄ請求項６∼９を削除する。エ訂正事項ｅ明細書の「発明の名称」…に記載の「ガス」を ，「水蒸気」と訂正する（したがって「発明の名称」は「水蒸気遮断性に優れた包装材」となる）。(4)訂正後発明の内容上記(3)の本件訂正後の特許請求の範囲を整理すると，次のとおりである（下線は訂正部分。甲１７の３）。【請求項１】 プラスチック材に無機薄膜を被覆した包装材において，該プラスチック材がテトラシクロドデセンである環状オレフィンを３０モル％以上含有する該環状オレフィンとエチレンとの環状オレフィン共重合体で形成されており，プラスチック材を被覆した無機薄膜が，プラズマＣＶＤ法により形成された薄膜であることを特徴とする，水蒸気透過量が０.１ｇ／ｍ２ｄａｙ以下の水蒸気遮断性に優れた包装材。【請求項２】 プラスチック材を被覆した無機薄膜が，プラズマＣＶＤ法により形成されたシリコンの酸化物の薄膜である，請求項１に記載された水蒸気遮断性に優れた包装材。【請求項３】 プラスチック材に被覆した無機薄膜が，低温プラズマ法により有機シリコン化合物モノマーをプラズマとなし，このプラズマでプラスチックス材を処理して表面に有機シリコン化合物重合体の被膜を形成し，ついでこの有機シリコン化合物重合体の被膜上にシリコン酸化物膜を被覆した無機薄膜である，請求項１または２に記載された水蒸気遮断性に優れた包装材。【請求項４】 有機シリコン化合物モノマーがビニルアルコキシシラン，テトラアルコキシシラン，アルキルトリアルコキシシラン，フェニルトリアルコキシシラン，ポリメチルジシロキサン，ポリメチルシクロテトラシロキサンから選んだ１または２以上である，請求項３に記載された水蒸気遮断性に優れた包装材。【請求項５】 シリコン酸化物膜は気体状の有機シリコン化合物をプラスチックス材上で酸素ガスと反応させて被覆した膜である，請求項３または４に記載された水蒸気遮断性に優れた包装材。(5)ア審決の内容審決の内容は，別添審決写しのとおりである。その要点は，訂正事項ａは訂正前発明の明細書に記載されておらず，平成６年法律第１１６号による改正前の特許法１３４条２項ただし書の規定に適合しないから認められないとした上，訂正前の本件発明１∼９には下記無効理由が認められるから，これを無効とすべきものである，としたものである。〔判決注，平成６年法律第１１６号による改正前の特許法１３４条２項の規定は，次のとおりである 。〕「第１２３条第１項の審判の被請求人は，前項又は第１５３条第２項の規定により指定された期間内に限り，願書に添付した明細書又は図面の訂正を請求することができる。ただし，その訂正は，願書に添付した明細書又は図面に記載した事項の範囲内においてしなければならず，かつ，次に掲げる事項を目的とするものに限る。１特許請求の範囲の減縮２誤記の訂正３明りょうでない記載の釈明
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
