<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成17(ワ)22016</事件番号>
      <事件名>特許権侵害差止等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成19年08月29日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20070831103530.pdf</PDF>
        <PDF type="別紙１">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20080220101019-1.pdf</PDF>
        <PDF type="別紙２">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20080220101617-2.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=35067&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成１９年８月２９日判決言渡同日原本領収平成１７年(ワ)第２２０１６号特許権侵害差止等請求事件口頭弁論終結日裁判所書記官判決東京都渋谷区原告日本航空電子工業株式会社訴訟代理人弁護士竹内澄夫同得丸大輔補佐人弁理士堀明彦東京都品川区被告ヒロセ電機株式会社訴訟代理人弁護士田中伸同吉田和彦同竹内麻子同高石秀樹同佐竹勝一弁理士須田洋之同補佐人弁理士今城俊夫同西島孝喜同市川英彦同主文１原告の請求をいずれも棄却する。
      ２訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      -1-一郎第１１請求被告は，別紙物件目録１及び同２記載の物件の製造，販売，販売の申出又は販売のための展示をしてはならない。２被告は，原告に対して，金１１億８０００万円及びこれに対する平成１７年１１月１日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。第２事案の概要本件は，ケーブル用コネクタに関する特許権を有する原告が，被告に対して，被告の製造，販売するケーブル用コネクタが上記特許権に係る発明の技術的範囲に属するとして，特許法１００条に基づき，その製造，販売等の差止めを，民法７０９条，特許法１０２条２項に基づき，損害賠償（１１億８０００万円及びこれに対する本訴状送達日の翌日である平成１７年１１月１日から支払済みに至るまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金）を，それぞれ求めている事案である。１争いのない事実等（争いのない事実以外は，証拠を末尾に記載する。）(1)原告の特許権原告は，次の特許権（以下「本件特許権」といい，特許請求の範囲請求項１の発明を「本件発明１」と，同請求項４の発明を「本件発明２」といい，本件発明１と本件発明２を併せて「本件発明」という。）を有している。特 許 番 号第３２９５８０８号発明の名称ケーブル用コネクタ特許請求の範囲別紙特許公報の該当欄「請求項１」及び「請求項４」記載のとおり（以下，同公報掲載の明細書を「本件明細書」といい，図面を「本件図面」という。また，本件図面のうち，個々の図面を指すと-2-きは，その番号を付して，「本件図１」，「本件図２」などという。）(2)構成要件の分説ア本件発明１を構成要件に分説すると，次のとおりとなる。Ａ一面および反対面を持つケーブルを受けるためのケーブル用コネクタであって，ＢＢ１前記一面に対向する接点部と前記反対面に対向する係合枢支部とを持つコンタクトと，Ｂ２前記コンタクトを予め定められた方向に挿入し保持するハウジングと，Ｂ３前記係合枢支部に係合するカム部を持ち，前記ケーブルを前記接点部に圧接させるためのアクチュエータとを有するケーブル用コネクタにおいて，Ｃ前記コンタクトは，第１および第２接点部と第１および第２係合枢支部とを持つ第１および第２コンタクトから成り，Ｄ前記カム部は，前記第１および第２係合枢支部に係合する第１および第２カム部から成り，Ｅ該第１カム部は，前記ケーブルの反対面を押し付ける第１カム押付面と，前記第１コンタクトの第１係合枢支部と係合する係合カム面とを有し，Ｆ前記アクチュエータは，前記第１カム押付面と前記係合カム面とで周回するように，前記第１係合カム面に隣接する貫通穴を備え，それにより，前記第１コンタクトの第１係合枢支部によって回転可能に支持され，Ｇ前記第２カム部は，前記ケーブルの反対面を押し付ける第２カム押付部と，前記第２コンタクトの第２係合枢支部と受容し係合する係合カム部とを備えることを特徴とするケーブル用コネクタ。-3-イ本件発明２を構成要件に分説すると，次のとおりとなる。Ａ一面および反対面を持つケーブルを受けるためのケーブル用コネクタであって，ＢＢ１前記一面に対向する接点部と前記反対面に対向する係合枢支部とを持つコンタクトと，Ｂ２前記コンタクトを予め定められた方向に挿入し保持するハウジングと，Ｂ３前記係合枢支部に係合するカム部を持ち，前記ケーブルを前記接点部に圧接させるためのアクチュエータとを有するケーブル用コネクタにおいて，Ｃ前記コンタクトは，第１および第２接点部と第１および第２係合枢支部とを持つ第１および第２コンタクトから成り，Ｄ前記カム部は，前記第１および第２係合枢支部に係合する第１および第２カム部から成り，Ｅ該第１カム部は，前記ケーブルの反対面を押し付ける第１カム押付面と，前記第１コンタクトの第１係合枢支部と係合する係合カム面とを有し，Ｆ前記アクチュエータは，前記第１カム押付面と前記係合カム面とで周回するように，前記第１係合カム面に隣接する貫通穴を備え，それにより，前記第１コンタクトの第１係合枢支部によって回転可能に支持され，Ｇ前記第２カム部は，前記ケーブルの反対面を押し付ける第２カム押付部と，前記第２コンタクトの第２係合枢支部と受容し係合する係合カム部とを備えることを特徴とするケーブル用コネクタにおいて，ＨＨ１前記係合カム部は，前記第２係合枢支部と受容し係合する係合カムノッチであるため，前記第２カム押付部は，縮小した押付部として形成され，-4-Ｈ２それにより，前記アクチュエータが閉じた状態のときには，前記第２枢支部は，前記係合カムノッチに隣接している前記縮小した押付部の近傍部分に当接することにより，前記第２コンタクトは前記アクチュエータを係止することを特徴とするケーブル用コネクタ。(3)被告の行為被告は，業として，別紙物件目録１記載の製品（以下「被告製品１」という。）及び別紙物件目録２記載の製品（以下「被告製品２」といい，被告製品１と被告製品２を併せて「被告製品」という。）を製造，販売している。(4)被告製品の構成ア被告製品１被告製品１の構成を分説すると次のとおりとなる。なお，以下において，部位２は，別紙物件目録１添付の図イ２のうちの青色で着色した部分であり，面２ａは，同目録添付の図イ３，７のうちの茶色で着色した部分であり，面２ｂは，同目録添付の図イ３，７のうちの青色で着色した部分である。ａ一面および反対面を持つケーブルを受けるためのケーブル用コネクタであって，ｂｂ１ケーブルの一面に対向する接点部（１ｂ，６ｂ）とケーブルの反対面に対向する部位（１ａ，６ａ）とを持つコンタクト（１，６）と，ｂ２コンタクト（１，６）を後方から前方に挿入し保持するハウジング５と，ｂ３コンタクト（１，６）のケーブルの反対面に対向する部位（１ａ，６ａ）が受け入れられ接することができ，閉じたときにケーブルの反対面を押し付ける平坦な側面，および底面を含む下方部-5-分を持ち，ケーブルを接点部に圧接させるためのアクチュエータ４と，を有するケーブル用コネクタにおいて，ｃコンタクトは，ケーブルの一面に対向する接点部１ｂとケーブルの反対面に対向する部位１ａとを持つ第１コンタクト１およびケーブルの一面に対向する接点部６ｂとケーブルの反対面に対向する部位６ａとを持つ第２コンタクト６から成り，ｄアクチュエータ４の平坦な側面と底面とを含む下方部分は，第１コンタクト１のケーブルの反対面に対向する部位１ａが受け入れられ接することができ，ケーブルの反対面を押し付ける部位２および第２コンタクト６のケーブルの反対面に対向する部位６ａが受け入れられ接することができる部分７ａとケーブルの反対面を押し付ける部位７ｂとを含む部位７から成り，ｅ部位２は，ケーブルの反対面を押し付ける面２ｂと，第１コンタクト１のケーブルの反対面に対向する部位１ａが受け入れられ，接することができる面２ａとを有し，ｆアクチュエータ４は，面２ｂと面２ａとで周回する（まわる）ように，面２ａに隣接する貫通穴を備え，それにより，第１コンタクト１のケーブルの反対面に対向する部位１ａによって回転可能に支持され，ｇ部位７は，ケーブルの反対面を押し付ける部位７ｂと，第２コンタクト６のケーブルの反対面に対向する部位６ａが中に受け入れられ接することができる部分７ａとを備えることを特徴とするケーブル用コネクタ。ｈｈ１上記ケーブル用コネクタにおいて，部分７ａは，第２コンタクト６のケーブルの反対面に対向する部位６ａが中に受け入れられ，接することができる切欠部分であるため，部位７ｂは，ケーブルの反対面を押し付ける縮小した部分として形成され，-6-ｈ２それにより，アクチュエータ４が閉じた状態のときには，第２コンタクト６のケーブルの反対面に対向する部位６ａは，部分７ａに隣接している部位７ｂの近傍部分に当接することにより，第２コンタクト６はアクチュエータ４を係止していることを特徴とするケーブル用コネクタ。イ被告製品２被告製品２の構成を分説すると次のとおりとなる。なお，以下において，部位２は，別紙物件目録２添付の図ロ２のうちの青色で着色した部分であり，面２ａは，同目録添付の図ロ３，７のうちの茶色で着色した部分であり，面２ｂは，同目録添付の図ロ３，７のうちの青色で着色した部分である。ａ一面および反対面を持つケーブルを受けるためのケーブル用コネクタであって，ｂｂ１ケーブルの一面に対向する接点部（１ｂ，６ｂ）とケーブルの反対面に対向する部位（１ａ，６ａ）とを持つコンタクト（１，６）と，ｂ２第１コンタクト１を前方から後方に，第２コンタクト６を後方から前方に挿入し保持するハウジング５と，ｂ３コンタクト（１，６）のケーブルの反対面に対向する部位（１ａ，６ａ）が受け入れられ接することができ，閉じたときにケーブルの反対面を押し付ける平坦な側面，および底面を含む下方部分を持ち，ケーブルを接点部に圧接させるためのアクチュエータ４と，を有するケーブル用コネクタにおいて，ｃコンタクトは，ケーブルの一面に対向する接点部１ｂとケーブルの反対面に対向する部位１ａとを持つ第１コンタクト１およびケーブルの一-7-面に対向する接点部６ｂとケーブルの反対面に対向する部位６ａとを持つ第２コンタクト６から成り，ｄアクチュエータ４の平坦な側面と底面とを含む下方部分は，第１コンタクト１のケーブルの反対面に対向する部位１ａが受け入れられ接することができ，ケーブルの反対面を押し付ける部位２および第２コンタクト６のケーブルの反対面に対向する部位６ａが受け入れられ接することができる部分７ａとケーブルの反対面を押し付ける部位７ｂとを含む部位７から成り，ｅ部位２は，ケーブルの反対面を押し付ける面２ｂと，第１コンタクト１のケーブルの反対面に対向する部位１ａが受け入れられ，接することができる面２ａとを有し，ｆアクチュエータ４は，面２ｂと面２ａとで周回する（まわる）ように，面２ａに隣接する貫通穴を備え，それにより，第１コンタクト１のケーブルの反対面に対向する部位１ａによって回転可能に支持され，ｇ部位７は，ケーブルの反対面を押し付ける部位７ｂと，第２コンタクト６のケーブルの反対面に対向する部位６ａが中に受け入れられ接することができる部分７ａとを備えることを特徴とするケーブル用コネクタ。ｈｈ１上記ケーブル用コネクタにおいて，部分７ａは，第２コンタクト６のケーブルの反対面に対向する部位６ａが中に受け入れられ，接することができる切欠部分であるため，部位７ｂは，ケーブルの反対面を押し付ける縮小した部分として形成され，ｈ２それにより，アクチュエータ４が閉じた状態のときには，第２コンタクト６のケーブルの反対面に対向する部位６ａは，部分７ａに隣接している部位７ｂの近傍部分に当接することにより，第２コンタクト６はアクチュエータ４を係止していることを特徴とするケーブル用コネクタ。-8-(5)本件発明と被告製品との対比被告製品１は，本件発明の構成要件Ａ，Ｂ１，Ｂ２，Ｂ３を充足する。被告製品２は，本件発明の構成要件Ａ，Ｂ１，Ｂ３を充足する。( 6)被告製 品のうち，別紙「被告 図面①」ないし「被 告図面⑩」中の青 色と赤色で囲まれた各部分は，アクチュエータを閉じた状態において，ケーブルに接触しない。なお，別紙「被告図面①」ないし「被告図面⑩」は，被告製品を図面化したものである。また，被告製品のうち，物件目録１及び２の各「２ｂ」は，アクチュエータが閉じた状態で，ケーブルに接触する。⑺本件特許に対する無効審判請求被告は，平成１８年５月１１日，本件特許について，後記３⑹（被告の主張）と同様の無効理由を主張して，特許無効審判（以下「本件無効審判」という。）を請求した（乙１２の１）。原告は，同年１０月２３日，本件特許について，後記３⑹（原告の主張）ウの訂正を含む訂正を請求した（甲１２の２，以下「本件訂正請求」という。）。本件無効審判においては，平成１９年３月３０日，本件訂正請求に係る訂正を認め，無効審判の請求は成り立たない旨の審決がされた（甲１４）。２争点( 1)被告製 品は，「第１カム押付 面」，「第１カム部 」を有するか（本 件発明の構成要件Ｄ，Ｅ，Ｆの充足性）( 2)被告製 品２は，「コンタクト を予め定められた方 向に挿入し」とい う構成を有するか（本件発明の構成要件Ｂ２の充足性）( 3)被告製 品は，「第２係合枢支 部」を有するか（本 件発明の構成要件 Ｃの充足性）( 4)被告製 品は，「第２カム部」 を有するか（本件発 明の構成要件Ｄ及 びＧの充足性）-9-(5)被告製品は，本件発明２の構成要件Ｈを充足するか(6)本件特許は，特許無効審判により無効にされるべきものかア進歩性の欠如イ特許法３６条４項違反ウ特許法３６条６項２号違反(7)３損害額争点に対する当事者の主張( 1)被告製 品は，「第１カム押付 面」，「第１カム部 」を有するか（本 件発明の構成要件Ｄ，Ｅ，Ｆの充足性）（争点( 1)）について（原告の主張）ア本件発明の構成要件Ｄ，Ｅ，Ｆの「第１カム押付面」，「第１カム部」の意味について本件発明の「カム部」の横方向の範囲は，「アクチュエータ」を横方向に見て，「アクチュエータ」の端から端までである。そして，「カム部」の縦方向の範囲は，開いた状態の「アクチュエータ」を断面から見て，アクチュエータの底面から「係合カム部」までである。「カム部」のうち，「第１カム部」は，「第１コンタクト」に対応する部分であり，「第１カム押付面」は，「アクチュエータ」の底面から「係合カム部」までである。本件図面で「第１カム部」に相当する部分は，別紙参考図１７及び２３の青色で着色した部分であり，「第１カム押付面」に相当する部分は，別紙参考図１６及び２２の青色で着色した部分である。なお，「第２カム部」は，「カム部」のうち「第１カム部」でない部分であり，本件図面で「第２カム部」に相当する部分は，別紙参考図１４及び２０の緑色に着色した部分である。第１カム部と第２カム部とは，それぞれ独立した部位ではなく，第１コンタクトに対応するカム部を第１カム部と，第２コンタクトに対応するカム部を第２カム部と称しているにすぎず，第１カム部と第２カム部との境は，第１係合枢支部に係合する係合カム面と第２係合枢支部に受容し係合する係合カム部との中間位置である。理由は以下のとおりである。(ア )本件明細書の特許請求の範囲請求項１には，「前記係合枢支部に係合するカム部を持ち，前記ケーブルを前記接点部に圧接させるためのアクチュエータ」との記載があり，同記載からすれば，カム部はアクチュエータの一部である。(イ)本件発明の構成要件Ｆの「前記アクチュエータは，前記第１カム押付面と前記係合カム面とで周回するように，前記第１係合カム面に隣接する貫通穴を備え」とは，次のとおりの意味である。すなわち，係合カム面は第１コンタクト２０の第１係合枢支部２３と係合し，第１カム押付平面はケーブルからの反作用として押し付けられて，アクチュエータ４０は第１係合枢支部２３とケーブルとにより挟まれた状態となる。その状態で，第１係合枢支部２３と係合する係合カム面と，ケーブルにより反作用を受ける第１カム押付面とで，アクチュエータが「周回」すなわち「まわる」ことができるように，前記第１係合カム面に隣接する貫通穴を備えるという意味である。そして，構成要件Ｆの「それにより」とは，「貫通穴を備えていることにより」を意味すると解すべきである。本件明細書の段落【００２７】の記載も，以上のように理解すべきである。(ウ)「第１カム押付面」を被告の主張するように，第１カム部の面を構成するものであって，アクチュエータが閉状態のときにケーブルを第１接点部に押し付ける部分であると解すると，本件発明の第１実施の形態例において，アクチュエータが閉じた状態になっても，「第１カム押付面」はケーブルと接触せず，ケーブルを押し付けることはできないから，「第１カム押付面」を被告の主張のように解することはできない。被告が「第１カム部」と主張する部分は，第１カム部の全部を指すのではなく，第１カム部の一部である係合カム半周面を有する部分である。(エ)本件明細書の段落【００１４】には，「第１コンタクトは，第１カム部を第１係合枢支部で包み込むように作用する」と記載されているところ，被告は，原告の主張に係る「第１カム押付面」は，第１係合枢支部に包み込まれていないから，原告の同主張は失当である旨主張する。しかし，上記の段落【００１４】の記載は，「作用」の欄にあり，そのために，「作用する」と明記しており，また，包み込んで作用すると記載しているのではなく，「包み込むように作用する」と記載しているのであるから，この記載は発明の構成を定めるものではない。本件明細書の【課題を解決するための手段】の欄には，第１コンタクトの第１係合枢支部が係合するのは，第１カム部が有する「係合カム面」であるという構成，アクチュエータの貫通穴はその「係合カム面」に隣接して備えられるという構成，アクチュエータは第１コンタクトの第１係合枢支部により回転可能に支持されているという構成が明記されているところ，この構成で，アクチュエータが回転可能となるため，第１コンタクトの第１係合枢支部が貫通穴に配され（段落【００１４】），その貫通穴に隣接した第１カム部の「係合カム面」と係合し，そして包み込むように作用するのである。この「係合カム面」は第１カム部が有しているのであるから，「このようにして，アクチュエータの貫通穴において，第１コンタクトは，第１カム部を第１係合枢支部で包み込むように作用する。」との表現をとり，アクチュエータが回転可能となるために発明の各構成がどのように作用するかを簡潔に示しているのである。そもそも，第１カム部は，第１カム押付面と，係合カム面とを有するのであるから，被告主張のように第１カム部が第１係合枢支部で包み込まれる形状であるとするならば，第１カム押付面も第１係合枢支部で包み込まれることになり，第１カム押付面はケーブルの反対面を押し付けることができなくなる。したがって，被告の上記主張は理由がない。(オ)第１実施の形態例として記載されている本件図１及び本件図４並びに第２実施例の形態例として記載されている本件図１５及び本件図２１においては，「第１カム部」を示す符号４１の引き出し線は，円弧状ないし楕円状の柱状部位から出ているが，これは，「第１カム部」の一部が第１コンタクトに隠れているので，「第１カム部」の見えている代表的な部分から引き出し線を引いただけのことである。イ対比(ア)被告製品のアクチュエータ４の部位２（別紙物件目録１及び２添付の図イ２，図イ６，図イ７’，図ロ２，図ロ６，図ロ７’のうちの青色で着色された部分）に含まれる，アクチュエータ４の平坦な側面の一部である面（アクチュエータの平坦な側面のうちの青色で着色された面の部分。図イ７，図ロ３，図ロ７，図ロ７’の２ｂ）と底面の一部とが，アクチュエータ４の回転に従って，ケーブルの反対面に接しながら，これを押し付けることから，部位２はカム動作を行う。したがって，被告製品の部位２が本件発明の「第１カム部」に相当する。被告製品の面２ｂは，上記のとおり，第１カム部に相当する部位２の一部であり，アクチュエータ４が閉じた状態になるとケーブルの反対面を押し付けるから，本件発明の「第１カム押付面」に相当する。(イ)ａ被告製品のうち，第１コンタクト１のケーブルの反対面に対向する部位１ａは，本件発明の「第１係合枢支部」に相当し，第２コンタクト６のケーブルの反対面に対向する部位６ａは，本件発明の「第２係合枢支部」に相当する。そして，部位２は，部位１ａが受け容れられ接することができ，ケーブルの反対面を押し付けるものであるから，本件発明の「第１係合枢支部に係合する第１カム部」に相当し，部位７は，部位６ａが受け容れられ接することができ，ケーブルの反対面を押し付ける部位７ｂを含むものであるから，本件発明の「第２係合枢支部に係合する第２カム部」に相当する。したがって，被告製品は本件発明の構成要件Ｄを充足する。ｂ被告製品のうち部位２（第１カム部）の，第１コンタクト１のケーブルの反対面に対向する部位１ａ（第１係合枢支部）が受け容れられ，接することができる面２ａは，本件発明の「第１係合枢支部と係合する係合カム面」に相当する。そして，被告製品の面２ｂ（第１カム押付面）は，上記のとおり，部位２（第１カム部）の一部であるから，被告製品は，本件発明の構成要件Ｅを充足する。ｃ被告製品の面２ａ（係合カム面）は，部位１ａ（第１係合枢支部）により押し付けられ，面２ｂ（第１カム押付面）はケーブルからの反作用を受け，アクチュエータ４は部位１ａ（第１係合枢支部）とケーブルにより挟まれた状態になり，面２ａ（係合カム面）と面２ｂ（第１カム押付面）とで，アクチュエータが周回することができるように，面２ａ（係合カム面）に隣接して貫通穴３が備えられている。したがって，貫通穴３は，本件発明の「アクチュエータが第１カム押付面と係合カム面とで周回するように，係合カム面に隣接する貫通穴」に相当する。そして，この貫通穴３を備えることにより，アクチュエータ４は第１係合枢支部によって回転可能に支持される。したがって，被告製品は，本件発明の構成要件Ｆを充足する。（被告の主張）ア本件発明の構成要件Ｄ，Ｅ，Ｆの「第１カム押付面」，「第１カム部」の意味について本件発明の「第１カム部」に相当する部分を，本件図面で説明すれば，本件図１では，第１コンタクト２０の第１係合枢支部２３の下に表示されているところの断面が一部切り取られた円弧状の柱状部位であり，本件図１５では，第１コンタクト２００の第１係合枢支部２３０の下に表示されているところの断面が楕円状の柱状部位である。そして，本件発明の「第１カム押付面」は，上記の「第１カム部」の面を構成するものであって，アクチュエータが閉状態のときに，ケーブルを第１接点部に押し付ける部分である。すなわち，本件発明は，第１カム押付面と係合カム面とが第１カム部の周面を構成し，第１カム押付面がケーブルの反対面を押し付け，「係合カム面」が第１係合枢支部と係合するという構造を有している。理由は以下のとおりである。(ア)本件明細書の特許請求の範囲請求項１には，「前記アクチュエータは，前記第１カム押付面と前記係合カム面とで周回するように，前記第１係合カム面に隣接する貫通穴を備え，それにより，前記第１コンタクトの第１係合枢支部によって回転可能に支持され」と記載されており，同記載から，本件発明においては，「貫通穴」があることでなされるアクチュエータの周回が，「第１カム部」の「第１カム押付面」と「係合カム面」でなされ，第１コンタクトの第１係合枢支部によって回転可能に支持されていること，すなわち，アクチュエータの周回は，第１コンタクトの第１係合枢支部を回転の支点として，第１カム部の第１カム押付面と係合カム面で行われることが分かる。そして，このような周回運動は，第１カム部がアクチュエータの先端部で貫通穴により柱状となっており，その周面が第１カム押付面と係合カム面で形成されていることによってこそ可能である。(イ)本件発明において，「第１カム部」を有し，同部が「ケーブルの反対面を押し付ける第１カム押付面」を有することを構成要件Ｅとして必須の構成要素としている理由は，発明の対象となるケーブル用コネクタにおいては，各「第１コンタクト」ごとに設けられるアクチュエータの各「第１カム部」の「第１カム押付面」が，「第１コンタクト」の「第１接点部」に接触するケーブル（その下面には各コンタクトに対応して１本ずつ配線が印刷されている。）をアクチュエータの閉状態においてその真上から押し付けることにより，各コンタクトの接点部とケーブルの各配線との各 々の接触の安定性･確実性を確保するためと考えら れ る。コネクタの高さは約１．０ mm ，ケーブルの厚さは約０．２ mm と極めて小さいため，各接点部とケーブルの配線との電気的接触は非常に微細であり，かつ，確実な確保が要求されるところであり，本件発明においては，この点が重視され，構成要件Ｅが規定されることになったのである。本件明細書の段落【００１４】は，正にこのことを説明しているのである。このように，「第１カム押付面」は，ケーブルを真上から第１接点部に押し付ける部材であるから，第１接点部の真上に位置する上記柱状部位がこれに当たる。(ウ)「第１カム部」は，「カム」である以上，回転軸からの距離が一定でない周辺を有することにより，回転しながらその周辺で他の部材に種々の運動を与える必要があり，回転によりケーブルに対して第１接点部に押し付けるように作用するものである。(エ)第１実施の形態例として記載されている本件図１及び本件図４においては，「第１カム部」を示す符号４１の引き出し線は，上記の円弧状の柱状部位から出ている。また，第２実施例の形態例として記載されている本件図１５及び本件図２１においても，「第１カム部」を示す符号４１の引き出し線は，上記の楕円状の柱状部位から出ている。この点，原告は，符号４１の引き出し線は，図面上見えている代表的な部分に引いたにすぎないと主張するが，本件図４においては，むしろ，原告が「第１カム部」と主張するアクチュエータの側面が正面に，柱状部材よりも目立つように表示されているから，原告の上記主張は理由がない。(オ)原告は，第１実施の形態例を図示する本件図１及び本件図４では，アクチュエータが閉状態になっても，被告が「第１カム押付面」と主張する部分は，ケーブルに接触せず，ケーブルを押し付けることはできないから，「第１カム押付面」の意味についての被告の主張は誤りである旨の主張をする。確かに，本件図１及び本件図４では，アクチュエータが閉状態になっても，「第１カム押付面」はケーブルに接触しないが，本件図１及び本件図４は，本件発明を実施するものではないというだけのことであり，原告の上記主張は失当である。(カ)以下のとおり，原告が「第１カム押付面」と主張する部分を「第１カム押付面」と解することはできない。ａ本件明細書の段落【００１４】には，「第１コンタクトは，第１カム部を第１係合枢支部で包み込むように作用する」と記載されており，第１カム部は第１係合枢支部で包み込まれるべき形状のものであることが示されているところ，原告が「第１カム押付面」と主張する部分は，第１コンタクトに包み込まれる形状ではない。ｂ原告が「第１カム押付面」と主張する部分は，係合カム面とで周回することはできず，何らアクチュエータの周回に関わるものではないから，原告の同主張は，上記(ア)で検討した特許請求の範囲の記載に反する。ｃ原告が「第１カム押付面」と主張する部分は，「物の外郭を成す，角だっていない広がり」を意味する「面」の語義に反する。ｄ原告の主張によれば，第１カム部はアクチュエータの一部を含み，第２カム部はアクチュエータのうちの一部であるということであるが，アクチュエータのうちの第１カム部と第２カム部との境界をいかなる基準によって設定したのかについての原告の主張には，合理的な理由がない。イ対比被告製品のアクチュエータのうち，第１コンタクトに対応した部位を観念するとすれば，別紙被告図面①ないし⑩において青色で着色された部分（以下「第１コンタクト対応部分」という。）のみであるところ，この部分は，第１コンタクトと係合はしているが，「ケーブルの反対面を押し付ける第１カム押付面」を有しないから，本件発明の「第１カム部」に相当しない。したがって，被告製品は，本件発明の「第１カム押付面」及び「第１カム部」を有しないから，構成要件Ｄ，Ｅ，Ｆを充足しない。( 2)被告製 品２は，「コンタクト を予め定められた方 向に挿入し」とい う構成を有するか（本件発明の構成要件Ｂ２の充足性）（争点( 2)）について（原告の主張）ア「コンタクトを予め定められた方向に挿入し」の意味コンタクトを異なった位置から挿入する場合も，不合理な挿入の仕方をしない限り，「コンタクトを予め定められた方向に挿入し」ということができる。イ対比被告製品２のハウジング５は，第１コンタクト１については前方から後方に，第２コンタクト６については後方から前方にという予め定められた方向に挿入し保持している。したがって，被告製品２は構成要件Ｂ２を充足する。（被告の主張）ア「コンタクトを予め定められた方向に挿入し」の意味本件発明の構成要件Ｂ２の「予め定められた方向」には，コンタクトが複数の異なった位置から挿入される場合は含まれないと解される。イ対比被告製品２は，隣り合う２種類のコンタクトがそれぞれ前方と後方という別の位置から交互にハウジングに挿入されるものであるから，構成要件Ｂ２を充足しない。( 3)被告製品は ，「第２係合枢支部」を有するか（本件発明の構成要件 Ｃの充足性）（争点( 3 )）について（原告の主張）ア「第２係合枢支部」の意味本件明細書の特許請求の範囲請求項１の「前記アクチュエータは，・・・前記第１コンタクトの第１係合枢支部によって回転可能に支持され」との記載のとおり，本件発明において，アクチュエータを回転可能に支持しているのは，第１係合枢支部であって，第２係合枢支部ではない。本件発明において，第２係合枢支部は，アクチュエータ自体を回転可能に支持するのではなく，回転する第２カム押付部と係合しながら，第２カム押付部を支持するものである。イ対比被告製品のコンタクトは，ケーブルの一面に対向する接点部１ｂとケーブルの反対面に対向する部位１ａとを持つ第１コンタクト１と，ケーブルの一面に対向する接点部６ｂとケーブルの反対面に対向する部位６ａとを持つ第２コンタクト６とからなるところ，接点部１ｂは「第１接点部」に相当し，接点部６ｂは「第２接点部」に相当する。ま た ， 第１ コ ン タ ク ト 1 の ケ ー ブル の 反 対面 に 対 向 す る部 位 １ ａ は，「第１係合枢支部」に相当する。そして，アクチュエータの回転が進むと，７ｂは，第２コンタクト６のケーブルの反対面に対向する部位６ａに係合しながら，アクチュエータの回転とともに回転していく。つまり，６ａは，回転する７ｂと係合しながら，７ｂを支持しているから，「第２係合枢支部」に相当する。したがって，被告製品は，いずれも構成要件 C を充足する。（被告の主張）ア「第２係合枢支部」の意味「枢支」とは，その字義より，「凹部と凸部で回動可能に支持する」ものと解され，本件発明の「第２係合枢支部」とは，「アクチュエータを，凹部と凸部で回動可能に支持する部材」を意味すると解される。イ対比原告は，被告製品のうちの符号６ａで表示される部位をもって「第２係合枢支部」に該当すると主張するが，この部位は，何らアクチュエータの回動運動を支持する働きをしていないから，「第２係合枢支部」に当たらない。したがって，被告製品は，構成要件Ｃを充足しない。( 4)被告製 品は，「第２カム部」 を有するか（本件発 明の構成要件Ｄ及 びＧの充足性）（争点( 4 )）について（原告の主張）ア「第２カム部」の意味本件発明の第２係合枢支部は，第１係合枢支部と異なり，アクチュエータを回転可能に支持していないが，アクチュエータは一体的なものであるから，アクチュエータが回転すると，第２カム部も第１カム部とともにアクチュエータの一部として回転する。そして，本件発明の第２カム押付部は，アクチュエータの回転の中心を中心に弧を描くように回転する。イ対比被告製品は，７ｂがアクチュエータの回転の中心を中心に弧を描くように回転し，回転の途中に，６ａと係合し，ケーブルの反対面と接するから，被告製品の７は，本件 発明の「第２カム部 」に相当する。また，前記 ( 3)で主張したとおり，被告製品の６ａは，本件発明の「第２係合枢支部」に相当する。そして，被告製品のアクチュエータ４の部位７に含まれる部位７ｂは，アクチュエータ４が閉じた状態になると，ケーブルの反対面を押し付ける。また，アクチュエータ４の部分７ａは，２方向，つまり，平坦な側面とは反対側の方向及び底面の方向に開放する略Ｌ形状を呈するように抉られた切欠部分となっている。第２コンタクト６のケーブルの反対面に対向する部位６ａは，部分７ａの中に受け入れられ，部分７ａを画定する表面に接することができる。以上のことから，第２カム部である部位７のケーブルの反対面を押し付ける部位７ｂは，「ケーブルの反対面を押し付ける第２カム押付部」に相当し，７ａは「第２コンタクトの第２係合枢支部と受容し係合する係合カム部」に相当する。したがって，被告製 品は，いずれも構成要件Ｄ及び G を充足する （構成要件Ｄ のう ち，「 第１カム部」を充足 することは，前記( 1)で 主張 したとおりである。）。（被告の主張）ア「第２カム部」の意味「カム」とは「回転軸から距離が一定でない周辺を有し，回転しながらその周辺で他の部材に種々の運動を与える装置」（乙２の２）であるところ，構成要件Ｇの記載によれば，「第２カム部」は，「第２コンタクトの第２係合枢支部と受容し，係合する係合カム部」を備える。したがって，「第２カム部」は，「第２係合枢支部」を受容し，係合するとともに，回転軸から一定でない面を有し，それにより回転しながら周辺で他の部材に種々の運動を与える構成であることを要する。イ対比原告は，被告製品のうち符号７で示される部位をもって「第２カム部」に該当すると主張するが，符号７で示される部位が同６ａで示される部位と接触するのは，同７ｂの部位が同６ａとケーブルに挟まれたときだけであり，したがって，同部を回転軸として回転しておらず，受容，係合もしていない。また，回転により６ａで示される部位又はケーブルに何らの運動をも与えるものではない。さらに，７ｂの部位が，６ａとケーブルに挟まれる動きは，直線的で回転とはいえない。したがって，符号７の部位は，「第２カム部」に該当するということはできず，被告製品は，構成要件 D 及びＧを充足しない。( 5)被 告 製 品 は ， 本 件 発 明 ２ の 構 成 要 件 Ｈ を 充 足 す る か （ 争 点 ( 5 )） に つ いて（原告の主張）ア被告製品の部分７ａは，２方向に開放する略Ｌ形状を呈するように抉られた切欠部分である。第２コンタクト６のケーブルの反対面に対向する部位６ａは，本件発明の「第２係合枢支部」に相当するところ，部位７ａの中に受け容れられ，アクチュエータ４が回転するときに部分７ａを画定する表面に接することができる。以上のことから，部位７ａは，本件発明２の「第２係合枢支部と受容し係合する係合カムノッチ」に相当し，ケーブルの反対面を押し付ける縮小した部分として形成される部位７ｂは，ケーブルの反対面を押し付ける「縮小した押付部」に相当する。したがって，被告製品は本件発明２の構成要件Ｈ１を充足する。イ被告製品のコネクタにおいて，アクチュエータ４が閉じた状態のときは，６ａ（第２係合枢支部）は，部分７ａ（係合カムノッチ）に隣接しているケーブルの反対面を押し付ける縮小した部分７ｂ（縮小した押付部）の近傍部分に当接することにより，第２コンタクト６は前記アクチュエータ４を係止している。したがって，被告製品は，本件発明２の構成要件Ｈ２を充足する。（被告の主張）否認する。(6)本件特許は，特許無効審判により無効にされるべきものか（争点( 6)）について（被告の主張）ア進歩性が欠如すること(ア)特開平９−８２４２７号公報（乙５。以下「公知文献１」といい，公知文献１に記載された発明を「公知発明１」という。）に基づく進歩性欠如ａ本件発明と公知発明１との一致点及び相違点(ａ)①一致点一面及び反対面を持つケーブルを受けるためのケーブル用コネクタである点②前記一面に対向する接点部と前記反対面に対向する係合枢支部とを持つコンタクトを有し，前記コンタクトは，第１及び第２接点部と第１及び第２係合枢支部とを持つ第１及び第２コンタクトからなる点③前記コンタクトを予め定められた方向に挿入し保持するハウジングを有する点④前記係合枢支部に係合するカム部を持ち，前記ケーブルを前記接点部に圧接させるためのアクチュエータとを有する点⑤前記カム部は，前記第１及び第２係合枢支部に係合する第１及び第２カム部からなり，前記第２カム部は，前記ケーブルの反対面を押し付ける第２カム押付部と，前記第２コンタクトの第２係合枢支部と受容し係合する係合カム部とを備える点⑥前記係合カム部は，前記第２係合枢支部と受容し係合する係合カムノッチであるため，前記第２カム押付部は，縮小した押付部として形成され，それにより，前記アクチュエータが閉じた状態のときには，前記第２枢支部は，前記係合カムノッチに隣接している前記縮小した押付部の近傍部分に当接することにより，前記第２コンタクトは前記アクチュエータを係止する点⑦(ｂ)技術課題の一つは，「狭ピッチ化」である点相違点本件発明は，「前記アクチュエータは，前記第１カム押付面と前記係合カム面とで周回するように，前記第１係合カム面に隣接する貫通穴を備え，それにより，前記第１コンタクトの第１係合枢支部によって回転可能に支持され」る構成を備えているのに対し，公知発明１はこれを備えていない点ｂ相違点についての検討(ａ)特開平１１−５４２１８号公報（乙６。以下「公知文献２」という。）に記載された発明（以下「公知発明２」という。）においては，加圧部材６には所定位置に向けた回動に伴い次第に回動案内部４を受け入れて行くスリット状の受入溝８が形成されているところ ， 上 記 の 「 加 圧 部 材 ６ 」 は 本 件 発 明 の 「 ア ク チ ュ エ ー タ 」 に，「回動案内部４」は本件発明の「係合枢支部」に，「スリット状の受入溝８」は「貫通穴」に相当する。(ｂ)被告が，本件特許の出願日以前から製造販売していたケーブル用コネクタの「ＦＨ１８シリーズ」（乙７。以下「ＦＨ１８シリーズ」という。）のパンフレット（乙７の１）の「図②」や，納入仕様書等（乙８）の５枚目の図面からすれば，「ＦＨ１８シリーズ」が「貫通穴」を備えていたことが分かる。(ｃ)原告が本件特許の出願日以前から製造販売していたケーブル用コネクタである「ＦＦ０１シリーズ」（乙９。以下「ＦＦ０１シリーズ」という。）は，原告が発行している技報（乙１０）の２７頁の「図４」にあるとおり，アクチュエータが「貫通穴」を備えていた。(ｄ)以上より，公知発明１における「アクチュエータ」に，公知文献２，「ＦＨ１８シリーズ」及び「ＦＦ０１シリーズ」において開示されている「貫通穴」を設けることにより，本件発明の「アクチュエータは，前記第１カム押付面と前記係合カム面とで周回するように，前記第１係合カム面に隣接する貫通穴を備え，それにより，前記第１コンタクトの第１係合枢支部によって回転可能に支持され」る構成を実現することができる。そして，公知発明１と，公知発明２，「ＦＨ１８シリーズ」及び「ＦＦ０１シリーズ」は，ケーブル用コネクタという同一の技術分野に属している。また，公知発明１は，本件発明と同様に「狭ピッチ化」を技術課題の一つとして掲げているものであるから，更なる「狭ピッチ化」を実現するために，又は「コネクタの薄型化」を図るという普遍的な技術課題を実現するために，公知発明２等の周知技術に基づいて，「アクチュエータ」に「貫通穴」を設けることは自然な発想であり，少なくとも，両発明を組み合わせることについては，何らの阻害事由も存しない。ｃ原告は，公知発明１には，本件発明の第１カム部に対応する部分がない旨主張する。しかし，公知文献１の段落【００２４】には，第１コンタクトに弾性支持片を設ける形態が，変更例として，具体的に記載されているから，原告の上記主張は失当である。ｄしたがって，本件発明は，公知発明１等に基づいて，当業者が容易に想到し得たものであるから，進歩性を欠如する。(イ )被告が本件特許の出願日以前から製造販売していた「ＦＨ１８シリーズ」に基づく進歩性欠如ａ「ＦＨ１８シリーズ」は，「第２係合枢支部」，「第２カム部」を除いて，本件発明１の構成要件をすべて備えていた。そして，「ＦＨ１８シリーズ」のパンフレット（乙７の１）の「図①」の構成を，「第２係合枢支部」，「第２カム部」を有する構成とすることは設計事項である。例えば，公知文献１に記載の一般的なコンタクトに変更する等である。なお，本件特許出願時において，ＺＩＦ端子のみで構成されるコネクタは周知であったものであり，コネクタ端子にＮｏｎ−ＺＩＦ端子，ＺＩＦ端子，又は両端子を混合して用いることは設計事項にすぎない。したがって，本件発明１は，「ＦＨ１８シリーズ」に基づいて，当業者が容易に想到し得たものであるから，進歩性を欠如する。ｂ「ＦＨ１８シリーズ」のパンフレット（乙７の１）の「図①」を見る限り，同シリーズにおける第２カム部は「カムノッチ（切欠）」ではなく，この点において，「ＦＨ１８シリーズ」と本件発明２とは相違する。しかし，第２カム部を「カムノッチ（切欠）」とする構成は，公知文献１に開示されているところ，「ＦＨ１８シリーズ」と公知発明１は同一の技術分野に属しており，当業者にとって両発明を組み合わせて本件発明２に想到することは容易であり，少なくとも，両発明を組み合わせることについては，何らの阻害事由も存しない。したがって，本件発明２も進歩性を欠如する。イ特許法３６条４項に違反すること本件明細書中の発明の詳細な説明欄を参照しても，本件発明の「第１カム部」及び「第１カム押付面」の具体的構成は不明であるし，これらが図面中のどの部位を意味するかを読み取ることはできない。したがって，本件発明は，特許法３６条４項（平成１４年法律第２４号による改正前のもの）の無効理由を有する。ウ特許法３６条６項２号に違反すること本件発明１は，①アクチュエータの外れを防止するための構成が不明である点，②アクチュエータの貫通穴に係る構成が不明である点，③アクチュエータの第２カム部に係る構成が不明である点において，本件発明２は，①係合カム部について「第２係合枢支部と受容し係合する」という記載の意図する構成が不明である点，②「縮小した押付部」という記載の意図する構成が不明である点，③「前記第２枢支部」がこれより前に記載されていない点において，それぞれ，特許法３６条６項２号に規定する要件を満たしていない。（原告の主張）ア進歩性欠如の主張に対して(ア)ａ公知文献１に基づく主張に対して本件発明と公知発明１とは，①本件発明が２種類のカム部を有しているのに対し，公知発明１は１種類のカム部しか有していない点，②本件発明では，アクチュエータが，貫通穴を備え，それにより第１コンタクトの第１係合枢支部により回転可能に支持されているのに対し，公知発明１は，係止部１８ａと第２コンタクト１７の弾性支持片１７ｅ（第２係合枢支部）の先端が嵌合することにより，レバー部１８（アクチュエータ）が弾性支持片１７ｅ（第２係合枢支部）の先端を中心として回動自在に支持されている点，③本件発明の係合カム部は，第２係合枢支部と受容し係合しているが，公知発明１では，係止部１８ａが弾性支持片の先端に嵌合することにより，その先端を中心として回動自在に支持されていない点，④公知発明１は，「係合カムノッチ」を有しない点において相違する。ｂ(ａ)公知発明２は，加圧部材６（アクチュエータ）がカム部を有し，このカム部に接触子２（コンタクト）が係合してはいるが，この接触子２は１種類であり，したがって，この接触子２と係合するカム部も１種類のみである。また，「ＦＨ１８シリーズ」は，公知発明２の接触子２のほかに，Ｎｏｎ−ＺＩＦ端子のコンタクトを有しているが，このＮｏｎ−ＺＩＦ端子のコンタクトは，ロックレバー（アクチュエータ）と係合しておらず，したがって，２種類のカム部を有していない。また，「ＦＦ０１シリーズ」のカム部は，１種類のみである。このように，公知発明１，公知発明２，「ＦＨ１８シリーズ」及び「ＦＦ０１シリーズ」のいずれも，１種類のカム部を有するのみであり，これらをどのように寄せ集めても，２種類のコンタクトに対応する２種類のカムにはならない。(ｂ)公知発明１，公知発明２，「ＦＨ１８シリーズ」及び「ＦＦ０１シリーズ」のいずれにも，本件発明の第２カム部の係合カム部と第２コンタクトの第２係合枢支部はなく，また，その開示も示唆もない。(ｃ)公知発明１は，係止部と第２のコンタクトの弾性支持片１７ｅの先端が嵌合することにより，レバー部（アクチュエータ）が弾性支持片の先端を中心として回動自在に支持されているのであるから，更に第１コンタクトに弾性支持片（係合枢支部）を設け，重ねてレバー部を回動自在にする必要はない。また，公知発明１に公知発明２，「ＦＨ１８シリーズ」の接触子（ＺＩＦ端子）や「ＦＦ０１シリーズ」のコンタクトを組み込んでも，本件発明の技術課題の一つである「狭ピッチ化」を図ることはできない。(ｄ)公知発明２，「ＦＨ１８シリーズ」には，「貫通穴」がない。(ｅ)以上より，公知発明１，公知発明２，「ＦＨ１８シリーズ」及び「ＦＦ０１シリーズ」を寄せ集めても，前記相違点に係る構成とすることを容易に想到することはできない。ｃ公知文献１の段落【００２４】の記載について公知文献１の段落【００２４】には，「第１，第２のコンタクトの双方に弾性支持片を設け，双方のコンタクトを同様の形状としてもよい。」との記載があるが，同記載のとおり，同様の形状の第１コンタクトと第２コンタクトを配置すると，弾性支持片が邪魔になって，ケーブルを前方向からも，後方向からもハウジングに挿入できず，コネクタとして機能しない。したがって，公知文献１の段落【００２４】の記載はあるが，公知文献１は，第１コンタクト及び第２コンタクトの双方に弾性支持片を設け，双方が同様の形状を持つコンタクトを開示してはいないのである。ｄしたがって，本件発明は，公知発明１に基づき当業者が容易に発明 し 得 た も の で は な く ， こ の 点 に 関 す る 被 告 の 主 張 は 理 由 が な い。(イ)「ＦＨ１８シリーズ」に基づく主張に対して「ＦＨ１８シリーズ」のコネクタには，ＺＩＦ端子とＮｏｎ−ＺＩＦ端子とがあるが，Ｎｏｎ−ＺＩＦ端子は，ＦＰＣ挿入時にクリック感があり，ロック完了までの，ＦＰＣとコネクタのパターンズレを防止することができるものである。したがって，Ｎｏｎ−ＺＩＦ端子に代えて，ＺＩＦ端子とすることは，上記特徴が失われることになるところ，上記特徴を失わせてまでも，ＺＩＦ端子を「ＦＨ１８シリーズ」に適用する必要性について，公知文献２や「ＦＨ１８シリーズ」のパンフレットには何らの開示も示唆もない。また，「ＦＨ１８シリーズ」には，第２カム部自体が存在しないのであるから，「ＦＨ１８シリーズ」に公知発明１を寄せ集めることすらできない。しかも，公知文献１は，第２カム部を「カムノッチ」とする構成など開示していないのであるから，「ＦＨ１８シリーズ」に「第２カム部」，「第２カム部が備える係合カム部」を仮に想定しても，その想定した「係合カム部」を「カムノッチ」とすることはできない。したがって，本件発明は，「ＦＨ１８シリーズ」に基づき当業者が容易に想到し得たものではなく，この点に関する被告の主張は理由がない。イ特許法３６条４項に違反する旨の主張について本件図１，２，４ないし８，１５ないし２５に示すように，アクチュエータは断面で見て回転の中心から距離が一定でない周辺をもち，アクチュエータが開いた状態から閉じた状態に回転すると，その周辺がケーブルを押し付けており，当業者にはアクチュエータの下方部がカム部となっていることは明らかである。また，カム部は，第１及び第２係合枢支部に係合する第１及び第２カム部からなると本件明細書に記載されているから，カム部のうち第１係合枢支部に係合するカム部分を第１カム部とすることも何ら不明なことはない。第１カム押付面については，カム部は，アクチュエータが閉じた状態でカム動作によりケーブルの反対面を押し付けるのであるから，カム部のうち第１係合枢支部に係合する部分の第１カム部も，アクチュエータが閉じた状態でカム動作によりケーブルの反対面を押し付けるのは当然のことであり，第１カム部のケーブルの反対面を押し付ける面を第１カム押付面といっているのである。したがって，「第１カム部」及び「第１カム押付面」の具体的構成は明らかであり，特許法３６条４項に違反する旨の被告の主張は理由がない。ウ特許法３６条６項２号に違反する旨の主張に対して原告は，上記１⑺のとおり，本件無効審判において，本件明細書の特許請求の範囲請求項１及び請求項４についての訂正を含む本件訂正請求を行い，これにより本件発明の構成は明確となった。そして，本件無効審判の審決において，本件訂正請求に係る訂正が認められた。したがって，特許法３６条６項２号に違反する旨の被告の主張は理由がない。(7)損害額（争点( 7 )）について（原告の主張）本件特許の登録日から平成１７年６月末までの間の被告製品１の売上高は，少なくとも１２億円であり，同期間の被告製品２の売上高は，少なくとも２５億円である。そして，被告製品の利益率は３２パーセントであるから，上記期間における被告製品の製造，販売により被告が得た利益額は，少なくとも１１億８０００万円である。したがって，被告製品の製造，販売によって，上記期間に原告が被った損害額は，特許法１０２条２項を適用して，１１億８０００万円となる。（被告の主張）否認する。第３１当裁判所の判断被告製品は，「第１カム押付面」，「第１カム部」を有するか（本件発明の構成要件Ｄ，Ｅ，Ｆの充足性）（争点( 1)）について( 1)ア本件発明における「第１カム押付面」，「第１カム部」の意味につ いて本件明細書，本件図面の記載(ア)ａ本件明細書には，以下のとおりの記載がある（甲２）。段落【００１４】「第１コンタクトの第１係合枢支部は，アクチュエータの貫通穴に配される。ケーブルの一面すなわち下面は，第１コンタクトの第１接点部に対向して接触する。一方，ケーブルの反対面すなわち上面は，アクチュエータの貫通穴に隣接する第１カム部の第１カム押付面によって押し付けられる。このようにして，アクチュエータの貫通穴において，第１コンタクトは，第１カム部を第１係合枢支部で包み込むように作用する。」ｂ段落【００２３】「図 １∼ 図１４ を参照 して， 本発明 の第１ 実施の 形態例に 係る ケーブル用コネクタ９について説明する。」ｃ段落【００２５】「このケーブル用コネクタ９は，第１・第２コンタクトを予め定められた方向に挿入し保持するハウジング３０と，係合枢支部２３，１３に係合する第１・第２カム部４１，４３を持ち，ケーブル５０を第１・第２接点部２１，１１に圧接させるためのアクチュエータ４０とを有する。」ｄ段落【００２６】「第１カム部４１は，ケーブル５０の反対面を押し付ける第１カム押付平面と，第１コンタクト２０の第１係合枢支部２３と係合する係合カム半周面とを有する。」ｅ段落【００２７】「アクチュエータ４０は，第１カム押付平面と係合カム半周面とで周回するように，第１係合カム半周面に隣接する貫通穴４２を備える。そのため，アクチュエータ４０は，第１コンタクト２０の第１係合枢支部２３によって回転可能に支持されている。」ｆ段落【００３１】「次に，図１５∼図２５を参照して，本発明の第２実施の形態例に係るＦＰＣ用コネクタ９０を説明する。」ｇ段落【００３３】「図１５∼図１７，図２１，及び図２２に示されているアクチュエータ４００の第１カム部４１０は，断面がレーストラックの楕円形状を呈する。係合枢支部２３０は，このような楕円形状の第１カム部４１０を係合するように形成されている。」ｈ段落【００３７】の【図面の簡単な説明】「【図１】本発明の第１実施の形態例に係るＦＰＣ用コネクタ９のⅠⅤ−ⅠⅤ線（図３）に沿って切断した断面図で，アクチュエータ４０を開いた状態に回転してから，ケーブル５０を挿入したときを示す。・・・【図４】図３のＦＰＣ用コネクタ９に係り，第１コンタクト２０が見える位置でⅠⅤ−ⅠⅤ線（図３）に沿って切断した断面を持つ一部斜視図で，アクチュエータ４０を開いた状態を示す図である。【図５】図４のアクチュエータ４０を閉じた状態を示す図である。・・・【図１５】本発明の第２実施の形態例に係るＦＰＣ用コネクタ９０に関して，第１コンタクト２００が見える位置で切断した断面図で，アクチュエータ４００を開いた状態を示す図である。この解放状態では，ケーブル（ＦＰＣ）５０を挿入してもしなくても同じ図となる。【図１６】図１５のＦＰＣ用コネクタ９０にケーブル（ＦＰＣ）５０を挿入しないで，アクチュエータ４００を閉じたときの状態を示す断面図である。【図１７】図１５のＦＰＣ用コネクタ９０にケーブル（ＦＰＣ）５０を挿入しアクチュエータ４００を閉じたときの状態を示す断面図である。・・・【図２１】ＦＰＣ用コネクタ９０の第１コンタクト２００が見える位置で切断した断面を持つ一部斜視図で，アクチュエータ４００を開いた状態を示す図である。【図２２】図２１のアクチュエータ４００を閉じた状態を示す図である。」(イ)ａ本件図面は，次のとおり描かれている（甲２）。本件図１は，ＦＰＣ用コネクタ９を，第１コンタクト２０の位置で，Ⅳ−Ⅳ線（図３）に沿って切断した断面図であり，アクチュエータ４０が開いた状態で，ケーブル５０が挿入されている。直立したアクチュエータ４０の中央部分が貫通穴４２となっており，その下の位置に，一部が切り取られたような略円形状の底面の略円柱状の突起物（以下「本件発明突起部分１」という。）があり，第１コンタクト２０のうちの第１係合枢支部２３が，貫通穴４２に配置されて，本件発明突起部分１の側周面に沿って，本件発明突起部分１を包み込むようにして，これに係合している。本件発明突起部分１から，第１カム部を示す符号４１の引き出し線が引かれている。ｂ本件図４は，本件図１をケーブル５０が挿入されていない状態で斜め前方上から描いた図であり，直立したアクチュエータ４０の側面部分が明瞭に視認できるところ，同図でも，第１カム部を示す符号４１の引き出し線は，本件発明突起部分１から引かれている。ｃ本件図５は，本件図４を，アクチュエータ４０を閉じた状態で描いた図である。ｄ本件図１５は，ＦＰＣ用コネクタ９０を第１コンタクト２００が見える位置で，その側面に沿って切断した断面図であり，アクチュエータ４００が開いた状態で，ケーブル５０が挿入されている。斜めに起立したアクチュエータ４００の中央部分が貫通穴４２０となっており，その下の位置に，楕円形状の底面の略円柱状の突起物（以下「本件発明突起部分２」という。）があり，第１コンタクト２００のうちの第１係合枢支部２３０が，貫通穴４２０に配置されて，本件発明突起部分２の側周面に沿って，本件発明突起部分２を包み込むようにして，これに係合している。本件発明突起部分２から，第１カム部を示す符号４１０の引き出し線が引かれている。ｅ本件図１６は，本件図１５を，アクチュエータ４００を閉じて，ケーブル５０が挿入されていない状態で描いた図である（ただし，符号４１０の引き出し線は引かれていない。）。ｆ本件図１７は，本件図１６にケーブル５０が挿入された状態で描いた図である。ｇ本件図２１は，本件図１５を，ケーブル５０が挿入されていない状態で，斜め前方上から描いたものであり，アクチュエータ４００の側面部分が明瞭に視認できるところ，同図でも，第１カム部を示す符号４１０の引き出し線は，本件発明突起部分２から引かれている。ｈ本件図２２は，本件図２１を，アクチュエータ４００を閉じた状態で描いた図である。イ「第１カム押付面」及び「第１カム部」の意味前記争いのない事実等において認定した本件明細書の特許請求の範囲の記載及び前記アで示した本件明細書及び本件図面の記載を前提に，本件発明における「第１カム押付面」，「第１カム部」の意味を検討する。(ア)前記のとおり，本件明細書の特許請求の範囲には，「前記係合枢支部に係合するカム部を持ち」（構成要件Ｂ３），「前記カム部は，前記第１および第２係合枢支部に係合する第１および第２カム部から成り」（構成要件Ｄ），「該第１カム部は，前記ケーブルの反対面を押し付ける第１カム押付面と，前記第１コンタクトの第１係合枢支部と係合する係合カム面とを有し」（構成要件Ｅ），「前記アクチュエータは，前記第１カム押付面と前記係合カム面とで周回するように，前記第１係合カム面に隣接する貫通穴を備え，それにより，前記第１コンタクトの第１係合枢支部によって回転可能に支持され」（構成要件 F ）と記載されている。これらの記載によれば，本件発明に係るケーブル用コネクタに設けられている第１カム部は，第１係合枢支部に係合する係合カム面とケーブルの反対面を押し付ける第１カム押付面とからなり，アクチュエータが周回運動できるように，係合カム面と第１カム押付面をその周回面とする第１カム部が基軸となり，アクチュエータに設けられた貫通穴に位置する第１係合枢支部と係合し，この第１係合枢支部により回転可能に支持されるという構成を有するとともに，第１カム部の第１カム押付面は，アクチュエータが閉じた状態で，ケーブルを押し付けるものであると認められる。また，本件明細書の発明の詳細な説明の段落【００１４】には，前記のとおり，「アクチュエータの貫通穴において，第１コンタクトは，第１カム部を第１係合枢支部で包み込むように作用する。」との記載があり，同記載からすれば，第１コンタクトの第１係合枢支部が，貫通穴において，第１カム部を包み込むように作用するというのであるから，第１カム部は，第１コンタクトの第１係合枢支部により包み込まれる柱状の部材でなければならず，第１カム部を，当該部材のみならず，アクチュエータの一部の平面も含めて構成される部材と解することは，明らかに不合理といわなければならない。さらに，段落【００３３】には，前記のとおり，「図１５∼図１７，図２１，及び図２２に示されているアクチュエータ４００の第１カム部４１０は，断面がレーストラックの楕円形状を呈する。係合枢支部２３０は，このような楕円形状の第１カム部４１０を係合するように形成されている。」と記載されているが，この記載は，第１カム部が，上記同様，柱状の部材のみであると解することによって，初めて，合理的に理解することができるものである。したがって，本件発明における「第１カム部」とは，起立したアクチュエータの中央部分の貫通穴の下に位置し，本件発明突起部分１及び２のように略円柱状の突起物であって，第１コンタクトの第１係合枢支部と係合して周回する部材を意味し，「第１カム押付面」とは，その略円柱状の周回面の一部であって，アクチュエータを閉じた場合に，ケーブルを押し付ける部分を意味すると解するのが相当である。(イ)これに対し，原告は，「第１カム押付面」は，別紙参考図１６及び２２の青色で着色した部分であり，「第１カム部」に相当する部分は，別紙参考図１７及び２３の青色で着色した部分であると主張するので，同主張について，以下検討を加える。ａ原告は，上記のように解する理由として，本件明細書の特許請求の範囲請求項１には，「前記係合枢支部に係合するカム部を持ち，前記ケーブルを前記接点部に圧接させるためのアクチュエータ」との記載があり，同記載からすれば，カム部はアクチュエータの一部である旨主張する。しかしながら，カム部がアクチュエータの一部であるとしても，このことによりカム部の位置が定められるわけではなく，また，前記(ア)の説示とも反するものではないから，上記記載により原告主張が裏付けられるものではない。ｂ原告は，本件発明における「第１カム部」は，突起状の部材とアクチュエータの一部から構成されるとの解釈に基づいて，「第１カム押付面」の範囲について，アクチュエータが閉じたときにケーブルに接することになるアクチュエータの平面部分（以下「アクチュエータ押付面」という。）のうちの第１コンタクトに対応する部分も含まれると主張する。しかしながら，原告の上記主張によれば，アクチュエータ押付面の一部を占める第１カム押付面の具体的範囲を定める基準が明確でなく，また，「第１カム押付面」の範囲を原告主張の基準で画することの合理的理由も本件明細書から導き出せないから，本件発明の技術的範囲の外縁も曖昧とならざるを得ない（この点，現に，本件訴訟においても，原告は，当初，「第１カム押付面」及び「第１カム部」の範囲について，明確な主張をしていなかった。）。また，侵害訴訟などにおいて，侵害の有無が問題となる製品の具体的構造によっては，アクチュエータ押付面のうちのどの部分までが「第１カム押付面」に含まれるかによって，本件発明の技術的範囲に含まれるか否かの結論が左右される場合もあり得る（例えば，アクチュエータ押付面を平坦なものとせずに，凹凸を付けて，凸部分でケーブルを押し付けるようにした構成を採用した場合，その凸部の位置によっては，「第１カム押付面」に含まれるか否かが曖昧となり，同構成が本件発明の技術的範囲に含まれるか否かを判断することができない場合が生じ得る。）。そして，本件明細書の特許請求の範囲の記載において，「第１カム部」及び「第１カム押付面」の範囲が上記のとおり不明確であるとすると，特許法３６条６項２号に反する余地も生じることとなる（なお，本件訂正請求に係る訂正がされたとしても，「第１カム部」及び「第１カム押付面」の範囲が不明確であることに変わりはない。）。他方，前記(ア)の説示のように，第１カム押付面と係合カム面とが一体の略円柱状の部材となって第１カム部を構成し，これが第１係合枢支部により回転可能に支持されるとする解釈は，明確かつ合理的である上，前記指摘の本件明細書の記載とも合致するものである。しかも，本件図面においては，前記アで認定したとおり，第１カム部を示す符号の引き出し線が柱状の部材から出ており，アクチュエータの側面を指示するものでないことが明白である（この点，原告は，「第１カム部」の一部が第１コンタクトに隠れているので，「第１カム部」の見えている代表的な部分から引き出し線を引いただけである旨主張するが，本件図４及び本件図２１については，前記アのとおり，アクチュエータのうち，原告の主張に係る「第１カム押付面」に相当する部分が明瞭に視認できるのであるから，上記の説明が当を得ないことは明らかである。）。以上からすれば，原告の上記主張は採用できない。ｃ原告は，本件発明の構成要件Ｆの「前記アクチュエータは，前記第１カム押付面と前記係合カム面とで周回するように，前記第１係合カム面に隣接する貫通穴を備え」との記載の意味について，係合カム面は第１係合枢支部と係合し，第１カム押付面はケーブルからの反作用として押し付けられて，アクチュエータは第１係合枢支部とケーブルとにより挟まれた状態となり，この状態で，第１係合枢支部と係合する係合カム面と，ケーブルにより反作用を受ける第１カム押付面とで，アクチュエータが周回することができるように，第１係合カム面に隣接する貫通穴を備えるという意味であると主張する。しかしながら，上記主張は，必ずしも明確でない上，「前記第１カム押付面と前記係合カム面とで周回するように」との文言と合理的に整合しないことは，前記(ア)及び(イ)ｂの説示に照らして明らかであるから，これを採用することはできない。ｄ原告は，「第１カム部」を前記説示のように略円柱状の部材と解し，「第１カム押付面」をその周側面の一部であると解すると，本件発明の第１実施の形態例の図面である本件図１，４及び５においては，アクチュエータが閉じた状態で，「第１カム押付面」はケーブルに接しないから，不合理である旨主張する。しかしながら，特許発明の技術的範囲は，まず第１に特許請求の範囲の記載に基づいて定めなければならない（特許法７０条１項）ところ，本件における特許請求の範囲の記載の解釈は，前記(ア)のとおりである上，同解釈は，本件明細書のその他の記載とも合致するものであるから，これが本件図１，４及び５の図示と整合しないとしても，上記解釈が左右されるものではない。ｅ原告は，本件明細書の段落【００１４】の「第１コンタクトは，第１カム部を第１係合枢支部で包み込むように作用する」との記載は，「作用」の欄にあるから，本件発明の構成を定めるものではないなどとして，上記記載を根拠として本件発明の構成を認定することはできない旨主張する。しかしながら，発明の詳細な説明における記載が作用についてのものであっても，発明の構成の認定のために参酌できることは当然であり，段落【００１４】の上記部分は，第１係合枢支部が第１カム部を包み込むように作用する旨明確に記載しているところ，仮に，第１係合枢支部が包み込む部分が第１カム部のうちの係合カム面のみであり，第１カム押付面を包み込むものではないとすると，例えば，「第１コンタクトは，係合カム面を第１係合枢支部で包み込むように作用する」などと記載して，上記の構成が理解できるような表現となるのが自然であると解されるから，原告の上記主張は理由がない。ｆ原告は，第１カム部が第１係合枢支部で包み込まれる形状であるとすれば，第１カム押付面も第１係合枢支部で包み込まれることになり，第１カム押付面はケーブルの反対面を押し付けることができなくなると主張する。しかしながら，例えば，前記アで判示したとおり，本件発明の第２実施の形態例の図面である本件図１５，１７，２１及び２２は，第１カム部が第１係合枢支部に包み込まれる形状であり，しかも，第１カム押付面はケーブルの反対面を押し付けていることからも明らかなように，第１カム部が第１係合枢支部で包み込まれる形状であっても，アクチュエータを閉じたときに，第１カム押付面がケーブルを押し付けることのできる形状は十分考えられるから，原告の上記主張は理由がない。(2)対比被告製品の構成は，前記争いのない事実等で判示したとおり，別紙物件目録１及び２並びに別紙被告図面①ないし⑩のとおりであるところ，被告製品のうち本件発明の「第１カム部」に相当する部材として考えられる部分は，別紙被告図面①ないし⑩中の青色と赤色で囲まれた第１コンタクト対応部分であるが，同部分は，第１コンタクトの係合枢支部（１ａ）と係合する係合カム面（２ａ）を有するが，前記争いのない事実で判示したとおり，アクチュエータ（４）を閉じたとき，ケーブルに接しないから，ケーブルを押し付けるものではない。したがって，被告製品における第１コンタクト対応部分は，本件発明における「第１係合カム面」を有するのみであるから，本件発明の「第１カム部」には当たらない。したがって，被告製品は，本件発明の「第１カム部」及び「第１カム押付面」を有しないことになるから，被告製品は，本件発明の構成要件Ｄ，Ｅ及びＦを充足しない。２したがって，その余の点について判断するまでもなく，原告の請求はいずれも理由がない。第４結論以上の次第で，原告の請求はいずれも理由がないから，これらを棄却することとし，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
