<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成17(ワ)26738</事件番号>
      <事件名>処方使用料等反訴請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成19年08月29日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20070905120934.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=35079&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成１９年８月２９日判決言渡同日原本交付平成１７年(ワ)第２６７３８号処方使用料等反訴請求事件口頭弁論終結日裁判所書記官判決東京都渋谷区＜以下略＞反訴原告皮膚臨床薬理研究所株式会社同訴訟代理人弁護士北村行夫同吉田同亀井弘泰同訴訟復代理人弁護士村上弓恵反訴原告訴訟代理人弁護士大井法子同杉浦尚子同雪丸真吾同芹澤同大藏朋繁隆子大阪市＜以下略＞反訴被告株式会社セプテム総研同訴訟代理人弁護士浅同久主１井保正田皓文反訴被告は，反訴原告に対し，金４９８７万８８３３円並びに内金４６５０万円に対する平成１７年６月２日から支払済みに至るまで年６分から支払済みに至るまで年５分の割合による金員及び内金３１５万１８1２２円に対する平成１８年９月１日から支払済みに至るまで年５分の割合による金員を支払え。
      ２反訴原告のその余の請求を棄却する。
      ３訴訟費用は，これを５分し，その４を反訴原告の負担とし，その余は反訴被告の負担とする。
      ４この判決は，第１項に限り，仮に執行することができる。
      事第１実及び理由請求次の１，２を選択的に求める。
      １反訴被告は，反訴原告に対し，金２億５０１６万６９６８円並びに内金４６５０万円に対する平成１７年６月２日から支払済みに至るまで年６分の割合による金員，内金１３６０万８０３８円に対する平成１７年７月２日から支払済みに至るまで年５分の割合による金員及び内金１億９００５万８９３０円に対する平成１８年９月１日から支払済みに至るまで年５分の割合による金員を支払え。
      ２反訴被告は，反訴原告に対し，金２億７２１６万０７６０円並びに内金８２１０万１８３０円に対する平成１７年７月２日から支払済みに至るまで年５分の割合による金員及び内金１億９００５万８９３０円に対する平成１８年９月１日から支払済みに至るまで年５分の割合による金員を支払え。
      第２事案の概要本件は，反訴原告が，反訴被告に対し，(1)ア上記請求１として，反訴原告と反訴被告との間の平成１４年１０月１日付け「処方使用料支払の契約書」（甲１。
      以下「本件処方使用料支払契約書」という。
      ）及び同日付け「覚書」（乙１。
      以下「本件覚書」という。
      ）による契約（以下，同契約を「本件処方使用契約」といい，同契約の対象となっている処方を「本2件処方」という。
      に基づく平成１７年１月分から同年５月分までの処方使）用料金３８５０万円及び反訴原告と反訴被告との間の平成１４年１０月１日付け「特許権の通常実施権設定契約書」甲２）による契約（以下，同契（約を「本件特許実施契約」といい，同契約の対象となっている特許発明を「本件発明」という。
      に基づく平成１７年１月分から同年５月分までの特）許実施料金８００万円の合計金４６５０万円並びにこれらに対する弁済期経過後の平成１７年６月２日から支払済みに至るまでの商事法定利率年６分の割合による遅延損害金イ反訴被告が本件処方使用契約及び本件特許実施契約の解除後も本件発明を含む本件処方を無許諾で使用しているとして，同解除の日の翌日である平成１７年６月２日から同年７月１日までの間における不法行為に基づく損害賠償金１３６０万８０３８円及びこれに対する同不法行為の日の後である同月２日から支払済みに至るまでの民法所定の年５分の割合による遅延損害金並びに平成１７年７月２日から平成１８年８月３１日までの間の不法行為に基づく損害賠償金１億９００５万８９３０円及びこれに対する同不法行為の日の後である同年９月１日から支払済みに至るまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金の各支払を求め，(2)上記請求２として，上記請求１と選択的に，反訴被告がその主張にかかる平成１６年１２月３１日の本件処方使用契約解除後も本件処方を無許諾で使用しているとして，平成１７年１月１日から同年７月１日までの間の不法行為に基づく損害賠償金８２１０万１８３０円及びこれに対する同不法行為の日の後である同月２日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金並びに平成１７年７月２日から平成１８年８月３１日までの間の不法行為に基づく損害賠償金１億９００５万８９３０円及びこれに対する同不法行為の日の後である同年９月１日から支払済みまで同法所定の年５分の割合による遅延損害金の各支払を求めている事案である。
      3１前提となる事実等（争いがない事実以外は証拠等を末尾に記載する。
      ）(1)反訴原告と株式会社セプテムプロダクツ（以下「セプテムプロダクツ」という。
      ）との間の契約ア反訴原告は，昭和６１年２月３日に設立された（ただし，当時の商号は「株式会社バンガード」であり，平成８年８月８日，現商号に変更された。
      ）（甲４）。
      イセプテムプロダクツは，平成７年７月２７日に設立された（なお，当時の商号は「株式会社セプテム」であり，平成８年９月１２日，現商号に変更された。
      （甲８））。
      ウ反訴原告とセプテムプロダクツとは，平成８年８月８日，セプテムプロダクツの依頼によって反訴原告が開発・製造する商品（他社への製造委託を含む。
      について，）セプテムプロダクツが独占的販売権を有すること等を内容とするＯＥＭ商品供与契約以下本件ＯＥＭ商品供与契約」（「という。
      ）を締結し（甲６）以後，反訴原告は，セプテムプロダクツとの間で，自ら，開発した化粧品を株式会社セレス研究所（以下「セレス」という。
      に委託）して製造させた上，セプテムプロダクツがその完成品の納入を受けて販売するという取引形態を継続していた。
      (2)ア反訴原告と反訴被告との間の契約本件処方使用契約及び本件特許実施契約反訴被告が平成１３年７月３日に設立された後，反訴原告と反訴被告とは，平成１４年１０月１日，概ね次のような内容の本件処方使用契約及び本件特許実施契約を締結した。
      (ア)ａ本件処方使用契約（甲１，乙１）反訴被告は，反訴原告より反訴被告の製造する医薬品及び医薬部外品及び化粧品等についての本件処方を受け，その処方使用料以下本（「件処方使用料」という。
      として反訴原告に対し総額月額７７０万円を）4支払う。
      ｂ本件処方の対象品目は，次のとおりである（以下，これらを総称して「本件対象品目」という。
      。
      ）①エルテソープ②エルテスキンローション③エルテミルクローション④エルテオイルクレンザー⑤エルテエッセンス⑥ディストリスシャンプー⑦ディストリスコンディショナー⑧エルヴィナスクリスタリューション⑨エルヴィナスクリスタリューション・ボディー⑩ピークラス・ベースクリーム（クリームイエロー）⑪ピークラス・ベースクリーム（ペールグリーン）⑫エスクラス・サンプロテクト⑬アトップＹ群・アトップＹ（ホワイト）・アトップＹ（ブラック）・アトップＹ（レッド）⑭ファンデーション群・・エスクラス・ツーウェイファンデーション（ＰＫ−Ｓ３）・エスクラス・ツーウェイファンデーション（ＯＣ−Ｓ３）・ｃエスクラス・ツーウェイファンデーション（ＯＣ−Ｓ１）エスクラス・ツーウェイファンデーション（ＮＡ−Ｓ１）本契約は，契約締結日より１か年間有効であり，反訴原告，反訴被告のいずれかにより契約有効期限の３０日前までに書面で契約解除の5意思表示がされない場合，１か年更新される。
      ｄ反訴原告又は反訴被告は，反訴原告，反訴被告両者において代表取締役を変更した場合，両者協議の上，本契約を解約することができる。
      (イ)ａ本件特許実施契約（甲２）反訴原告は，反訴被告に対し，反訴原告が特許出願中の下記本件発明について，通常実施権を設定し，その実施権は特許権の設定登録がされた場合も継続する。
    </主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
