<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成17(行ウ)597</事件番号>
      <事件名>法人税更正処分等取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成19年01月31日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>電気事業者が，その保有する火力発電設備について，電気事業法等に基づく廃止のための手続を執った上で，一括してその設備全部につき，いわゆる有姿除却（対象となる固定資産が物理的に廃棄されていない状態で税務上除却処理をすること）に係る除却損を計上し，これを損金の額に算入して確定申告をしたのに対し，税務署長が，各発電設備を構成する個々の資産のすべてが固定資産としての使用価値を失ったことが客観的に明らかではなく，今後通常の方法により事業の用に供する可能性がないとは認められないなどとして，前記損金算入を否定してした増額更正及び過少申告加算税の賦課決定が，違法とされた事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>電気事業者が，その保有する火力発電設備について，電気事業法等に基づく廃止のための手続を執った上で，一括してその設備全部につき，いわゆる有姿除却（対象となる固定資産が物理的に廃棄されていない状態で税務上除却処理をすること）に係る除却損を計上し，これを損金の額に算入して確定申告をしたのに対し，税務署長が，各発電設備を構成する個々の資産のすべてが固定資産としての使用価値を失ったことが客観的に明らかではなく，今後通常の方法により事業の用に供する可能性がないとは認められないなどとして，前記損金算入を否定してした増額更正及び過少申告加算税の賦課決定につき，電気事業会計規則にいう「電気事業固定資産の除却」とは，既存の施設場所におけるその電気事業固定資産としての固有の用途を廃止することを意味するものと解するのが相当であるとした上，前記火力発電設備は高効率の新規発電設備に比べ経済性が劣るもの等であったこと，前記電気事業者において，電力小売部分自由化の実施等の経営環境の変化を受けて，経年火力発電所対策が重要な経営課題とされていたことから，廃止ユニット候補として，前記火力発電設備が選定され，所定の社内手続及び電気事業法に基づく届出の手続を経て，遮断器の投入，遮断回路の配線が切断され，廃止に至ったものであること，仮に，前記火力発電設備を再稼働させようとすると，新規に火力発電所を建設する場合と同様に，多大の費用と時間を投じて電気事業法等に基づく手続を経なければならない上，廃止した設備及び機器の全面的な点検，修理必要箇所の工事，検査，試運転等を行わなければならず，そのためには通常の点検を大幅に超える費用と時間がかかると想定されるが，前記電気事業者がそのような選択をするはずがないことは，社会通念上明らかということができること等に照らすと，前記火力発電設備は，電気工作物変更届に記載された廃止日の時点で，将来再稼働される可能性はないというべきであり，発電という機能を二度と果たすことがなくなった以上，前記火力発電設備を構成する電気事業固定資産の既存の施設場所における固有の用途も完全に失われたことになるから，電気事業会計規則１４条にいう「電気事業固定資産の除却」の要件が充足されるとして，前記各決定を違法とした事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20070919181146.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=35125&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主１文名古屋東税務署長が原告に対して平成１６年４月２７日付けでした原告の同１３年４月１日から同１４年３月３１日までの事業年度の法人税についての更正及び過少申告加算税賦課決定のうち，更正については納付すべき法人税額６１３億１９０１万２０００円を超える部分，賦課決定については過少申告加算税７５２万４０００円を超える部分をいずれも取り消す。
      ２名古屋東税務署長が原告に対して平成１６年４月２７日付けでした原告の同１４年４月１日から同１５年３月３１日までの事業年度の法人税についての更正並びに過少申告加算税及び重加算税の各賦課決定のうち，更正については納付すべき法人税額６５９億０２６５万６３００円を超える部分，賦課決定については過少申告加算税４０３６万８０００円を超える部分及び重加算税１９８２万７５００円を超える部分をいずれも取り消す。
      ３訴訟費用は，被告の負担とする。
      事第１実及び理由請求主文同旨第２事案の概要本件は，電気事業者である原告が，その保有する５基の火力発電設備について，電気事業法等に基づく廃止のための手続を執った上で，各発電設備ごとに一括してその設備全部につき，いわゆる有姿除却（対象となる固定資産が物理的に廃棄されていない状態で税務上除却処理をすること）に係る除却損を計上し，これを損金の額に算入して確定申告をしたところ，処分行政庁である税務1署長から，各発電設備を構成する個々の資産のすべてが固定資産としての使用価値を失ったことが客観的に明らかではなく，今後通常の方法により事業の用に供する可能性がないとは認められないなどとして，上記損金算入を否定され，増額更正及び過少申告加算税の賦課決定を受けたため，これらの更正処分等は有姿除却等に関する法令の解釈を誤った違法なものであると主張して，当該更正処分等のうち上記発電設備の除却損の損金算入に係る部分について，取消しを求める事案である。
      １前提事実本件の前提となる事実は，以下のとおりである。
      いずれも当事者間に争いのない事実又は証拠及び弁論の全趣旨等により容易に認めることのできる事実であるが，括弧内に認定根拠を付記している。
      (1)当事者原告は，昭和２６年５月１日に設立され，同日付けで事業許可を受けた一般電気事業者である電力会社である。
      原告は，愛知，岐阜（一部を除く。
      ），三重（一部を除く。
      ），長野及び静岡（富士川以西に限る。
      ）の中部５県を営業区域とし，その発電設備は，平成１７年３月３１日現在，火力発電所が１１箇所（認可最大出力２２３６万９７２０キロワット），水力発電所が１８２箇所（同５２１万８６３０キロワット）及び原子力発電所が１箇所（同４９９万７０００キロワット）で構成されている。
      なお，平成１３年３月３１日当時の発電設備は，火力発電所が１３箇所（認可最大出力２２９４万０７２０キロワット），水力発電所が１８０箇所（同５２１万３２１０キロワット）及び原子力発電所が１箇所（同３６１万2７０００キロワット）で構成されていた。
      （甲１，２，弁論の全趣旨）(2)原告が保有していた火力発電設備原告は，平成１３年当時，次の火力発電設備（以下，これらを併せて「本件火力発電設備」という。
      ）を保有していた（甲１５，２２から２５まで）。
      アα火力発電所第１号発電設備（以下「α１号機」という。
      ）所在地愛知県知多郡β運用開始時期認可出力イ２２万キロワットγ火力発電所第５号発電設備（以下「γ５号機」という。
      ）所在地愛知県名古屋市δ運用開始時期認可出力ウ２２万キロワット愛知県名古屋市δ運用開始時期認可出力昭和３９年７月２２万キロワットεＬＮＧ冷熱発電設備（以下「εＬＮＧ冷熱」という。
      ）所在地三重県四日市市運用開始時期認可出力オ昭和３９年１月γ火力発電所第６号発電設備（以下「γ６号機」という。
      ）所在地エ昭和４１年８月平成元年１２月７０００キロワットζ火力発電所第６号発電設備（以下「ζ６号機」という。
      ）所在地愛知県海部郡η3運用開始時期認可出力(3)昭和５０年４月５０万キロワット本件火力発電設備の廃止に至る経緯ア原告においては，平成３年度以降，高効率の新規発電設備の運転が順次開始されていたが，他方で，いわゆる平成不況の影響により最大電力の伸び率が鈍化していたため，平成３年から５年にかけて，急速に最大電力需要に比べて供給力が過大となりつつあった。
      その後も，長引く不況による需要低迷に加えて，同８年度以降，発電効率が極めて高いθ火力発電所３号，４号系列（いずれも出力１６５万キロワット）などの最新鋭の大規模発電設備が順次運転を開始したため，最大電力需要に比べて供給力が過大となり，同１０年ころには，設備余剰の状態が一層顕著となっていた。
      このような状況を受け，原告は，①適切な需給バランスを確保すること，②保守保安費用を低減させること，③発電所運転要員を有効活用することを目的に，平成１０年度以降，本件火力発電設備（εＬＮＧ冷熱を除く。
      ）を始めとする低効率の既存発電設備について，年間を通じて運用を停止する長期計画停止を行ってきた。
      （甲１６，１９から２１まで）イ本件火力発電設備のうち，εＬＮＧ冷熱を除いた４基の火力発電設備は，原子力，ＬＮＧ（液化天然ガス），石炭等に比べ価格が高い石油を燃料としており，また，運用開始後２６年ないし３８年が経過し，法定耐用年数である１５年を大幅に超えて運用がされていた。
      これらの発電設備の経済性は，高効率の新規発電設備と比較すると相対的に劣っていた一方で，前記のとおり，原告においては設備余剰が継続し4ていたため，γ５号機については平成１１年３月１１日以降，γ６号機については同年１０月１日以降，α１号機については同年１１月２４日以降，ζ６号機については同年３月１８日以降，いずれも長期計画停止の措置が執られていた。
      （甲１６）ウ原告の保有するεＬＮＧセンターでは，液体状態のＬＮＧを気化し，これを近隣のＬＮＧ火力発電所に発電用燃料として送り出している。
      冷熱発電設備とは，液体ＬＮＧが気化する際の膨張力を利用して発電するものであり，εＬＮＧ冷熱により発電された電力は，同ＬＮＧセンターの所内用消費電力として利用されるほか，一般使用者にも供給されていた。
      しかし，平成８年から同９年にかけて，同ＬＮＧセンターの気化設備及び冷熱発電設備を利用しない高効率ガスタービンコンバインドユニットであるθ火力発電所３号，４号系列の運用が開始されたことに伴い，同ＬＮＧセンター近隣のＬＮＧ火力発電所の稼働率が低下することとなり，εＬＮＧ冷熱の設備稼働率も必然的に低下した。
      このため，εＬＮＧ冷熱については，発電メリットが保守費用を下回る状況が続くと見込まれていた。
      （甲１６，２１，２２）エ原告においては，平成１２年３月の電力小売部分自由化の実施等の経営環境の変化を受け，経年火力発電設備対策が重要な経営課題とされており，同年１０月には関係部署から構成される経年火力対策検討会が立ち上げられ，非効率な経年火力発電設備の取扱いが検討された。
      そして，経年火力発電設備について，変動費，運用性，系統制約，年間の維持費等が総合的に比較検討され，廃止ユニット候補として本件火力発電設備が選定された。
      5こうして，平成１４年１月２８日の常務会において本件火力発電設備の廃止を取締役会に提案することが承認され，同年２月２６日の取締役会において本件火力発電設備の廃止が承認された。
      同年３月４日には，本件火力発電設備の廃止を盛り込んだ平成１４年度電力供給計画（長期）が常務会で承認され，同計画は，同月２６日，取締役会に付議され，承認された。
      （甲２６から２９まで）オ原告は，平成１４年３月２９日に，γ５号機，γ６号機，α１号機及びεＬＮＧ冷熱について，電気事業法９条１項に基づき，同月３１日を廃止の年月日とする電気工作物変更届出書を中部経済産業局長（当時の名称。
      以下同じ。
      ）に提出し，同日までに，これらの発電設備の遮断器の投入・遮断回路の配線を切断した。
      また，同年１２月２０日には，ζ６号機についても，同項に基づき，同月３１日を廃止の年月日とする電気工作物変更届出書を同経済産業局長に提出し，同日までに，その発電設備の遮断器の投入・遮断回路の配線を切断した。
      （甲２２から２５まで，３２から３６まで）(4)課税処分等の経緯ア原告は，平成１４年６月２７日，本件火力発電設備（ζ６号機を除から同１４年３月３１日までの事業年度（以下「平成１４年３月期」という。
      ）において損金算入が認められるとして，別表の「平成１４年３月期」のとおり，平成１４年３月期に係る法人税の確定申告をした（甲３８）。
      6イ原告は，平成１５年６月２７日，ζ６号機（γ５号機及びγ６号機の一部を含む。
      以下「ζ６号機等」という。
      ）の有姿除却により２０億４７７３万１９５２円が同１４年４月１日から同１５年３月３１日までの事業年度（以下「平成１５年３月期」といい，平成１４年３月期と併せて「本件各事業年度」という。
      ）において損金算入が認められるとして，別表の「平成１５年３月期」のとおり，平成１５年３月期に係る法人税の確定申告をした（甲３９）。
      ウこれに対し，名古屋東税務署長は，本件火力発電設備の有姿除却による損金算入は，実際に解体済みと認められる部分を除きいずれも認められないなどとして，平成１４年３月期については３５億７５７８万１７７７円を，平成１５年３月期については１８億６４６５万６０５８円をそれぞれ損金に算入されないものとし，本件各事業年度に係る法人税について，平成１６年４月２７日付けで，別表のとおり，各更正処分（以下，これらを併せて「本件各更正処分」という。
      ）並びに過少申告加算税及び重加算税の各賦課決定処分（以下，過少申告加算税に係る各賦課決定処分を「本件各賦課決定処分」という。
      ）をした（甲３８，３９）。
      エ原告は，本件火力発電設備の有姿除却による損金算入はいずれも認められるべきであり，本件各更正処分及び本件各賦課決定処分には不服があるとして，平成１６年６月１６日，別表のとおり，審査請求をした。
      これに対して，国税不服審判所長は，同１７年６月１４日付けで，上記審査請求を棄却する旨の裁決をした。
      （甲４４）オ原告は，平成１７年１２月１２日，本件訴訟を提起した（当裁判所に顕7著な事実）。
      ２被告が主張する原告の法人税額等被告が本件訴訟において主張する原告の本件各事業年度の所得金額並びに納付すべき法人税，過少申告加算税及び重加算税の額は，別表の「更正及び賦課決定」の欄に記載したとおりであり，その算出過程及び算出根拠は，以下のとおりである。
      原告は，このうち，本件火力発電設備の廃止による除却損の損金算入に係る部分について争うものであり，その余の算出根拠となる数額及び計算関係については争っていない。
      (1)平成１４年３月期分の法人税ア所得金額２０８９億６２６２万６７０９円上記金額は，次の(ア)の金額に(イ)から(カ)までの各金額を加算し，(キ)の金額を控除した金額である。
      (ア)申告所得金額２０４９億１５９１万４６２１円上記金額は，原告が提出した平成１４年３月期の法人税の確定申告書（以下「平成１４年３月期確定申告書」という。
      ）に記載された所得金額である。
      (イ)交際費等の損金不算入額１億４５５２万９８９１円上記金額は，次のａ及びｂの各金額を加算した金額である。
      ａ交際費等の損金不算入額１億４４２３万１７２１円原告が送電線建設に伴い各種補償費等として支出し，建設仮勘定に計上した上記金額は，あたかも正当な補償額等であるかのように仮装して支出されたものであり，送電線通過地域の地元住民等の協力を得8るためのいわゆる「地元対策費」であることから，交際費等に該当し，損金の額に算入されない。
      ｂ交際費等の損金不算入額１２９万８１７０円原告が送電線新設工事に伴う立木補償として支出し，建設仮勘定に計上した上記金額は，送電線新設工事に対して協力的であったことに対する謝礼金を立木補償に仮装して支払ったものであるから，交際費等に該当し，損金の額に算入されない。
      (ウ)雑損失のうち損金の額に算入されない金額２億４８２０万４６２６円上記金額は，次のａからｃまでの各金額を加算した金額である。
      ａ雑損失のうち損金の額に算入されない金額６９５２万６０５０円原告が平成１４年２月にι線新設の廃案を決定し，建設仮勘定に計上していた当該案件に係る補償費の額を同月に雑損失として損金の額に算入した金額のうち，上記金額は，当該案件に係る地権者からの土地買収金額の上積み要求額を立木補償に仮装して支払ったものであり，土地の取得価額に算入すべきものであるから，損金の額に算入されない。
      ｂ雑損失のうち損金の額に算入されない金額５０４万８７２０円原告が上記ａの案件に係る補償費の額を雑損失として損金の額に算入した金額のうち，上記金額は，当該案件に係る地役権の設定に際し，9地権者からの当該設定価額の上積み要求額を実害補償に仮装して支払ったものであり，地役権の取得価額に算入すべきものであるから，損金の額に算入されない。
      ｃ雑損失のうち損金の額に算入されない金額１億７３６２万９８５６円原告が上記ａの案件に係る工事用短期借地料について雑損失として損金の額に算入した金額のうち，上記金額は，地権者との賃貸借契約が解除されていないため，地権者との間で合意した借地期間の未経過部分の借地料であり，前払費用に該当するから，損金の額に算入されない。
      (エ)除却損のうち損金の額に算入されない金額３５億７５７８万１７７７円原告は，α１号機，γ５号機，γ６号機及びεＬＮＧ冷熱について有姿除却に係る除却損４３億５７１２万６５９１円を計上し，損金の額に算入しているが，これらの発電設備を構成する個々の資産のすべてが固定資産としての命数や使用価値を失ったことが客観的に明らかではなく，今後通常の方法により事業の用に供する可能性がないとは認められないため，当該除却損の金額から実際に解体済みと認められる部分の金額及び通常のメンテナンスを行っていたと認められる平成１４年３月までの減価償却費の金額を控除した後の金額である３５億７５７８万１７７７円は，損金の額に算入されない。
      (オ)減価償却超過額３５２３万１５２４円10(カ)雑収益計上漏れ４２１９万６３４９円(キ)一括評価金銭債権に係る貸倒引当金の繰入限度超過額の過大額２３万２０７９円イ所得金額に対する法人税額６２６億８８７８万７８００円上記金額は，上記アの所得金額（国税通則法（以下「通則法」という。
      ）１１８条１項の規定に基づき１０００円未満の端数を切り捨てた後のもの。
      以下同じ。
      ）に法人税法６６条１項に規定する税率を乗じて計算した金額である。
      ウ法人税額から控除される所得税額等２億９７０４万１１０５円上記金額は，法人税法６８条に規定する法人税額から控除される所得税等の金額であり，平成１４年３月期確定申告書に記載された金額と同額である。
      エ納付すべき税額６２３億９１７４万６６００円上記金額は，上記イの金額から上記ウの金額を控除した金額（通則法１１９条１項の規定に基づき１００円未満の端数を切り捨てた後のもの。
      以下同じ。
      ）である。
      オ確定申告に係る税額６１１億７７７３万３０００円上記金額は，平成１４年３月期確定申告書に記載された法人税額である。
      カ差引納付すべき税額１２億１４０１万３６００円上記金額は，上記エの金額から上記オの金額を差し引いた金額であり，平成１４年３月期に係る更正処分により原告が新たに納付することとなる法人税額である。
      11(2)平成１５年３月期分の法人税ア所得金額２２２９億５１１５万４００４円上記金額は，次の(ア)の金額に(イ)から(コ)までの各金額を加算し，(サ)から(ソ)までの各金額を控除した金額である。
      (ア)申告所得金額２１９５億５１７８万６７０６円上記金額は，原告が提出した平成１５年３月期の法人税の確定申告書（以下「平成１５年３月期確定申告書」という。
      ）に記載された所得金額である。
      (イ)交際費等の損金不算入額３億６２８９万６４４９円上記金額は，次のａからｃまでの各金額を加算した金額である。
      ａ交際費等の損金不算入額１億８８５６万６０５４円原告が送電線建設に伴い各種補償費等として支出し，建設仮勘定に計上した上記金額は，あたかも正当な補償額等であるかのように仮装して支出されたものであり，送電線通過地域の地元住民等の協力を得るためのいわゆる「地元対策費」であることから，交際費等に該当し，損金の額に算入されない。
      ｂ交際費等の損金不算入額３０万０３６０円原告が送電線新設工事に伴う立木補償として支出し，建設仮勘定に計上した上記金額は，送電線新設工事に対して協力的であったことに対する謝礼金を立木補償に仮装して支払ったものであるから，交際費等に該当し，損金の額に算入されない。
      ｃ交際費等の損金不算入額１億７４０３万００３５円12原告が自治会等に支出した寄付金のうち上記金額は，原告の送電線工事に伴い支出されたものであり，当該工事に係る地元住民の同意を得るためのいわゆる「地元対策費」であることから，交際費等に該当し，損金の額に算入されない。
      (ウ)寄附金のうち損金に算入されない金額２億１０７１万１５００円(エ)雑損失のうち損金の額に算入されない金額(オ)除却損のうち損金の額に算入されない金額９５０万６５２３円１９億９７８６万３４８５円上記金額は，次のａからｃまでの各金額を加算した金額である。
      ａ除却損のうち損金の額に算入されない金額１８億６４６５万６０５８円原告は，ζ６号機等について有姿除却に係る除却損２０億４７７３万１９５２円を計上し，損金の額に算入しているが，これらの発電設備を構成する個々の資産のすべてが固定資産としての命数や使用価値を失ったことが客観的に明らかではなく，今後通常の方法により事業の用に供する可能性がないとは認められないため，当該除却損の金額から実際に解体済みと認められる部分の金額及び通常のメンテナンスを行っていたと認められる平成１４年１２月までの減価償却費の金額を控除した後の金額である１８億６４６５万６０５８円は，損金の額に算入されない。
      ｂ除却損のうち損金の額に算入されない金額８２７６万０８０３円13原告は，平成１５年３月の火力発電所定期点検時に８７７８万１０６２円の除却損を計上しているが，平成１５年３月期末までには除却の事実がなく，かつ，除却損計上の直前まで稼働しており，処分見込価額の算定や使用可能性の判断もできない状況にあることから有姿除却が認められる合理的理由がなく，翌事業年度の除却損の引当て計上をしたにすぎないことから，当該除却損の金額から平成１５年３月期の減価償却費の金額を控除した後の金額である８２７６万０８０３円は，損金の額に算入されない。
      ｃ除却損のうち損金の額に算入されない金額５０４４万６６２４円原告は，火力発電所の資産の帳簿価額のうち工費に対応する部分の額１億４９２９万８２５６円のみを除却損として計上しているが，当該資産は，平成１５年３月期末までには除却の事実がなく，かつ，除却損計上の直前まで稼働しており，有姿除却や評価損が認められる合理的理由がないことから，当該除却損の金額から平成１５年３月期の減価償却費の金額を控除した後の金額である５０４４万６６２４円は，損金の額に算入されない。
      (カ)修繕費のうち損金の額に算入されない金額６億８１４３万２６７５円(キ)減価償却超過額１億６８１２万９１１０円(ク)雑収益の計上漏れ(ケ)収用等に伴い計上した特別勘定の益金算入漏れ３１６４万５３０５円14１７８０万０１００円(コ)前事業年度で損金の額に算入した貸倒引当金繰入限度超過額の戻入益の益金算入額(サ)２３万２０７９円前事業年度に益金の額に算入した借地料の減算額７０７５万０７４５円(シ)修繕費加算不当額１４２万４７９６円(ス)減価償却費の損金算入額７７１万９７６０円(セ)一括評価金銭債権に係る貸倒引当金の繰入限度超過額の過大額４０万６１２７円(ソ)イ事業税の損金算入額５４万８５００円所得金額に対する法人税額６６８億８５３４万６２００円上記金額は，上記アの所得金額に法人税法６６条１項に規定する税率を乗じて計算した金額である。
      ウ法人税額から控除される所得税額等４億２３２９万２７１８円上記金額は，法人税法６８条に規定する法人税額から控除される所得税等の金額であり，平成１５年３月期確定申告書に記載された金額と同額である。
      エ納付すべき税額６６４億６２０５万３４００円上記金額は，上記イの金額から上記ウの金額を控除した金額である。
      オ確定申告に係る税額６５４億４２２４万３０００円上記金額は，平成１５年３月期確定申告書に記載された法人税額である。
      カ差引納付すべき税額１０億１９８１万０４００円15上記金額は，上記エの金額から上記オの金額を差し引いた金額であり，平成１５年３月期に係る更正処分により原告が新たに納付することとなる法人税額である。
      (3)平成１４年３月期の重加算税及び過少申告加算税ア重加算税２３１１万０５００円原告は，前記(1)ア(イ)，(ウ)ａ，ｂのとおり，平成１４年３月期の法人税の課税標準の計算の基礎となるべき事実の全部又は一部を仮装し，その仮装したところに基づき平成１４年３月期確定申告書を提出していたことから，通則法６８条１項の規定に基づき，過少申告加算税の額の計算の基礎となるべき税額に係る過少申告加算税に代え，当該基礎となるべき税額に１００分の３５を乗じて計算した金額に相当する重加算税が課されることとなる。
      したがって，平成１４年３月期の法人税に係る重加算税の額は，上記仮装に係る税額６６０３万１２００円を基礎として，通則法６８条１項を適用し，６６０３万円（通則法１１８条３項の規定に基づき１万円未満の端数金額を切り捨てた後のもの）に１００分の３５の割合を乗じて算出した金額２３１１万０５００円となる。
      イ過少申告加算税１億１４７９万８０００円平成１４年３月期に係る更正処分に伴って賦課されるべき過少申告加算税の額は，前記(1)カの差引納付すべき税額１２億１４０１万３６００円から，前記アのとおり過少申告加算税に代えて重加算税が課されることとなる税額６６０３万１２００円を控除した１１億４７９８万２４００円を基16礎として，通則法６５条１項の規定を適用し，１１億４７９８万円（通則法１１８条３項の規定に基づき１万円未満の端数金額を切り捨てた後のもの）に対して１００分の１０の割合を乗じて算出した金額１億１４７９万８０００円となる。
      (4)平成１５年３月期の重加算税及び過少申告加算税ア重加算税１９８３万１０００円原告は，前記(2)ア(イ)ａ，ｂのとおり，平成１５年３月期の法人税の課税標準の計算の基礎となるべき事実の全部又は一部を仮装し，その仮装したところに基づき平成１５年３月期確定申告書を提出していたことから，通則法６８条１項の規定に基づき，過少申告加算税の額の計算の基礎となるべき税額に係る過少申告加算税に代え，当該基礎となるべき税額に１００分の３５を乗じて計算した金額に相当する重加算税が課されることとなる。
      したがって，平成１５年３月期の法人税に係る重加算税の額は，上記仮装に係る税額５６６６万０１００円を基礎として，通則法６８条１項を適用し，５６６６万円（通則法１１８条３項の規定に基づき１万円未満の端数金額を切り捨てた後のもの）に１００分の３５の割合を乗じて算出した金額１９８３万１０００円となる。
      イ過少申告加算税９６３０万８０００円平成１５年３月期に係る更正処分に伴って賦課されるべき過少申告加算税の額は，前記(2)カの差引納付すべき税額１０億１９８１万０４００円から，過少申告加算税が賦課されないこととなる前記(2)ア(コ)の益金算入額17２３万２０７９円に係る税額６万９６００円及び前記アのとおり過少申告加算税に代えて重加算税が課されることとなる税額５６６６万０１００円を控除した９億６３０８万０７００円を基礎として，通則法６５条１項の規定を適用し，９億６３０８万円（通則法１１８条３項の規定に基づき１万円未満の端数金額を切り捨てた後のもの）に対して１００分の１０の割合を乗じて算出した金額９６３０万８０００円となる。
      ３争点(1)本件火力発電設備の除却損を損金に算入することができるか。
      (2)本件各更正処分は信義則に反する違法なものというべきか。
      (3)本件各賦課決定処分について通則法６５条４項所定の正当な理由があるか。
      ４当事者の主張の要旨別紙「当事者の主張の要旨」記載のとおり第３１争点に対する判断本件火力発電設備の除却損を損金に算入することができるかについて(1)電気事業固定資産の除却に関する公正処理基準ア一般の場合における公正処理基準法人税法２２条１項は，内国法人の各事業年度の所得の金額は，当該事業年度の益金の額から当該事業年度の損金の額を控除した金額とする旨規定し，同条３項は，内国法人の各事業年度の所得の金額の計算上当該事業年度の損金の額に算入すべき金額は，別段の定めがあるものを除き，①当該事業年度の収益に係る売上原価，完成工事原価その他これらに準ずる原価の額（同項１号），②同号のほか，当該事業年度の販売費，一般管理費18その他の費用（償却費以外の費用で当該事業年度終了の日までに債務の確定しないものを除く。
      ）の額（同項２号），③当該事業年度の損失の額で資本等取引以外の取引に係るもの（同項３号）とする旨定めている。
      そして，同条４項は，これらの額は，一般に公正妥当と認められる会計処理の基準（いわゆる公正処理基準）に従って計算すべきものとしている。
      この公正処理基準とは，一般社会通念に照らして公正で妥当であると評価され得る会計処理の基準を意味し，その中心となるのは，企業会計原則や商法及び証券取引法の計算規定並びにこれらの実施省令である旧計算書類規則，商法施行規則及び財務諸表等規則の規定であるが，確立した会計慣行をも含んでいる。
      イ電気事業者が従うべき公正処理基準ところで，電気事業者における会計の整理（会計処理）について，電気事業法３４条１項は，「電気事業者（括弧内省略）は，経済産業省令で定めるところにより，その事業年度並びに勘定科目の分類及び貸借対照表，損益計算書その他の財務計算に関する諸表の様式を定め，その会計を整理しなければならない。
      」と規定しているところ，上記経済産業省令として，電気事業会計規則が定められている。
      電気事業会計規則は，電気事業経営の基盤である会計整理を適正にし，その事業の現状を常に適確に把握し得るようにしておく必要があり，このためには適正かつ統一的な会計制度を確立しておく必要があるとして，電気事業法３４条の委任により制定されたものであるところ（乙７参照），株式会社の貸借対照表，損益計算書，営業報告書及び附属明細書に関する19規則の特例に関する省令（商法施行規則附則２条５号による廃止前のもの）５条，商法施行規則（平成１８年法務省令第１２号による改正前のもの）９８条，財務諸表等規則２条などの規定によれば，電気事業会計規則は，公正処理基準の中心となる旧計算書類規則，商法施行規則及び財務諸表等規則の特則として位置付けられているということができる。
      このような電気事業会計規則の位置付けに加えて，同規則１条４号において，電気事業者は，一般に公正妥当であると認められる会計の原則によってその会計を整理しなければならない旨定められていること，さらには，膨大な電気事業者の会計の中に生起する複雑多岐にわたる現象をすべて規則をもって律することはもとより不可能であることを考慮すると，電気事業者が従うべき公正処理基準とは，電気事業会計規則の諸規定のほか，一般に公正妥当と認められる会計処理の基準を含むものというべきである。
      ウ一般の場合における固定資産の除却の意義と会計処理固定資産の除却の意義については，一般的には，「まだ使用に耐える固定資産について，将来にわたってその使用を廃止することを，除却という。
      除却には，物理的な解撤，破砕，廃棄等をする場合と，現状有姿のまま保有する場合がある（有姿除却）。
      除却が行われた場合に，その資産は事業に対する物的給付能力を失ったのであるから，企業会計では，その資産を貸借対照表から除去し，除却時の帳簿価額（除却価額）を除却損として計上しなければならない。
      」（岡村忠生・法人税法講義（乙２）１１４頁），あるいは，「固定資産が，その用途を廃して除却，廃棄され，又は使用途中で災害その他の理由で滅失し，若しくは他に譲渡された場合には，その20除却，廃棄，滅失又は譲渡（以下「譲渡等」という。
      ）があった時における当該固定資産の帳簿価額が，除却損失や譲渡原価等として損金の額に算入されることになる。
      」（渡辺淑夫・法人税法─その理論と実務〈平成１７年度版〉（乙３）３７９頁）とされている。
      エ電気事業固定資産の除却の意義ところで，電気事業会計規則は，４条において，電気事業固定資産勘定を設けるべきことを定めた上で，第２章第２節第４款（１４条から２０条まで）において，電気事業固定資産の除却に関する定めを置いている。
      前記のとおり，電気事業会計規則の諸規定は，旧計算書類規則，商法施行規則及び財務諸表等規則の特則として位置付けられるものであるから，電気事業者における会計の整理（会計処理）においては，電気事業会計規則の規定が，これらの一般に公正妥当と認められる会計処理の基準に優先して適用されるというべきである。
      そこで，このような観点から電気事業会計規則の規定を見ると，同規則４条は，「一般電気事業（括弧内省略）及び卸電気事業（以下「電気事業」という。
      ）の用に引き続き供するために建設，購入その他の事由によつて取得した土地，建物，構築物，機械装置その他の資産は，電気事業固定資産勘定をもつて整理しなければならない。
      」とし，同規則１４条は，「電気事業固定資産を除却した場合は，当該除却物品に関する帳簿原価並びに工事費負担金及び減価償却累計額の金額をそれぞれの当該勘定から減額しなければならない。
      」と規定している。
      同規則１４条における「除却」の意義については，「解体，撤去（移設21を含む。
      ），破かい，等の自己の意志による具体的な物品の除去を伴うものと売却，現場廃棄，交換，贈与のごとく設備の除去を伴わないもの，火災，盗難等の災害の場合のように自己の意志によらないものを含むが，要するに既存の施設場所におけるその物品としての固有の用途を廃止して電気事業固定資産から減額することを指すのである。
      」（通商産業省公益事業局編・電気事業会計規則の概要（甲５）６８頁）と解説され，あるいは，「電気事業固定資産の除却固定資産の除却とは，既存の施設場所において資産としての固有の用途を廃止することであり，会計的には，固定資産勘定から減額することである。
      「除却」には，解体，撤去など自己の意思により資産の除去を伴うものや，現場放棄や土地の売却のように設備の除去を伴わないもの，台風，火災などの災害の場合のように，自己の意思によらないものがある。
      」（電気事業講座編集委員会編・電気事業の経理（平成９年版）（乙１０）１０６頁）と解説されている。
      前述のとおり，電気事業会計規則は，電気事業経営の基盤である会計整理を適正にし，その事業の現状を常に適確に把握し得るようにしておく必要から，電気事業法３４条の委任により制定された経済産業省令であることに照らすと，その解釈に当たっては，一般に公正妥当と認められる会計処理の基準のほか，電気事業の所管官庁等によるこのような解説の趣旨を十分に考慮に入れるべきであり，したがって，同規則にいう「電気事業固定資産の除却」とは，「既存の施設場所におけるその電気事業固定資産としての固有の用途を廃止する」ことを意味するものと解するのが相当である。
      22オ電気事業固定資産の除却についての会計処理前記のとおり，電気事業会計規則１４条は，電気事業固定資産を除却した場合には，その帳簿原価等を当該勘定から減額すべきものと定めているところ，この規定により減額された帳簿原価等を他のいかなる勘定に振り替えるべきかを検討すると，次のとおりである。
      (ア)ａ物品差損の算出（電気事業会計規則１８条１号）電気事業会計規則１８条は，その柱書きにおいて，「第１４条及び前条の規定によつて減額した場合における当該除却物品に関する整理手続は，次の各号によつて行わなければならない。
      」と規定した上で，まず，１号において，物品差損の算出について，「物品帳簿原価からその工事費負担金の金額及び減価償却累計額の金額を控除した価額と当該物品が貯蔵品勘定その他の勘定へ振り替えられた場合における振替価額との差額を算出すること。
      」と規定している。
      ｂ上記規定において，物品差損の算出の基礎となる「物品帳簿原価からその工事費負担金の金額及び減価償却累計額の金額を控除した価額」とは，次のとおり，除却時点における除却物品の帳簿価額（未償却残高）を意味するものである（通商産業省公益事業局編・電気事業会計規則の概要（甲５）６９頁の表参照）。
      (ａ)すなわち，上記の「物品帳簿原価」とは，「物品の取得に直接に要した価額から当該物品の取得に直接に要した工費の価額を控除した価額の帳簿原価をいう。
      」（電気事業会計規則１５条）とされている。
      これは，要するに，帳簿原価のうち，工費以外の「除却さ23れた物品本体の取得原価」を意味しているものと解される（上記電気事業会計規則の概要６９頁参照）。
      (ｂ)また，上記の「工事費負担金」とは，電気事業法１９条１項の認可を受けた供給約款の定めるところによって器具，機械その他の用品の工事費を負担するために電気使用者が提供した金銭，資材その他の財産上の利益をいうものであり（電気事業会計規則１０条），その金額は，そもそも資産の価額を構成しないという考え方が採られている（電気事業講座編集委員会編・電気事業の経理（昭和４３年版）（甲４９）１０３頁参照）。
      そのため，同規則１８条１号においても，除却物品の帳簿価額を算定する上で，工事費負担金の金額が物品帳簿原価（物品本体の取得原価）に含まれている場合には，これを控除する扱いとされている。
      (ｃ)さらに，上記の「減価償却累計額」とは，既に減価償却によって費用化され，償却済みとなっている金額の累計額である。
      物品帳簿原価（物品本体の取得原価）から減価償却累計額を控除することにより，除却時における除却物品の帳簿価額（未償却残高）が算出されることになる。
      (ｄ)したがって，「物品帳簿原価からその工事費負担金の金額及び減価償却累計額の金額を控除した価額」とは，除却時における除却物品の帳簿価額（未償却残高）をいうものと解される。
      ｃそして，物品差損の算出に当たり，上記の帳簿価額（未償却残高）から控除されるべき「当該物品が貯蔵品勘定その他の勘定へ振り替え24られた場合における振替価額」（電気事業会計規則１８条１号）は，上記の帳簿価額を限度とした「適正な見積価額」とされている（同規則１９条，３１条１号）。
      ｄよって，物品差損とは，除却物品の除却時における帳簿価額と適正な見積価額との差額であるといえる。
      (イ)旧工費差損の算出（電気事業会計規則１８条２号）また，電気事業会計規則１８条２号は，旧工費差損の算出について，「工費帳簿原価からその工事費負担金の金額及び減価償却累計額の金額を控除した金額を算出すること。
      」と規定している。
      ここで，「工費帳簿原価」とは，「物品の取得に直接に要した工費の価額及び間接に要した価額の帳簿原価をいう。
      」（同規則１５条）とされている。
      (ウ)除却損の計上（電気事業会計規則１８条３号）その上で，電気事業会計規則１８条３号は，「前２号の合計額を固定資産除却費勘定へ振り替えること。
      ただし，当該除却が天災その他の不測の事由によって発生した電気事業固定資産の損害の整理を目的として行われた場合は，事業外費用勘定又は特別損失勘定へ振り替えること。
      」と定めている。
      上記の「固定資産除却費勘定」及び「事業外費用勘定又は特別損失勘定」は，いずれも費用又は損失に係る勘定であることからすれば，電気事業会計規則１８条３号は，電気事業固定資産の除却により電気事業固定資産勘定が減額された場合に，その減額分のうち，同条１号及び２号25により算出された物品差損及び旧工費差損の金額の合計額を除却損として計上する趣旨の規定であるということができる。
      カ小括以上において述べたことをまとめれば，電気事業固定資産の除却，すなわち，既存の施設場所におけるその電気事業固定資産としての固有の用途の廃止をした場合には，除却時点における除却物品の帳簿価額を電気事業固定資産勘定から減額するとともに，当該除去物品の適正な見積価額をもって貯蔵品勘定その他の勘定へ振り替えることとし，当該帳簿価額と適正な見積価額との差額（物品差損）及び旧工費差損の金額の合計額を除却損として計上すべきことになる。
      (2)本件火力発電設備の廃止への当てはめア本件火力発電設備の廃止が電気事業会計規則にいう除却に当たるか(ア)前記前提事実及び弁論の全趣旨によると，本件火力発電設備を構成する個々の資産は，電気事業者である原告が電気事業の用に引き続き供するために建設その他の事由によって取得した資産であると認められるから，電気事業会計規則にいう電気事業固定資産に該当する。
      したがって，本件火力発電設備の除却損を損金に算入することの可否を判断するに当たっては，本件火力発電設備を構成する個々の電気事業固定資産について，同規則１４条にいう除却の要件が充足されているか否かを検討すべきこととなる。
      (イ)前記前提事実のとおり，①原告においては，平成８年度以降，発電効率が極めて高い最新鋭の大規模発電設備が順次運転を開始したため，26最大電力需要に比べて供給力が過大となり，同１０年ころには，設備余剰の状態が一層顕著となっていたこと，②本件火力発電設備（εＬＮＧ冷熱を除く。
      ）は，他の燃料に比べて高価な石油を燃料としており，高効率の新規発電設備と比較して経済性が劣っていたこと，③本件火力発電設備（εＬＮＧ冷熱を除く。
      ）は，運用開始後２６年ないし３８年が経過し，法定耐用年数である１５年を大幅に超えて運用がされていたこと，④このため，平成１１年以降，本件火力発電設備（εＬＮＧ冷熱を除く。
      ）については，年間を通じて運用を停止する長期計画停止を行ってきたこと，⑤εＬＮＧ冷熱は，同ＬＮＧセンター近隣のＬＮＧ火力発電所の稼働率低下に伴い，発電メリットが保守費用を下回る状況が続くと見込まれていたこと，⑥原告では，平成１２年３月の電力小売部分自由化の実施等の経営環境の変化を受け，経年火力発電設備対策が重要な経営課題とされていたことから，廃止ユニット候補として本件火力発電設備が選定され，所定の社内手続及び電気事業法に基づく届出の手続を経て，遮断器の投入・遮断回路の配線が切断され，廃止に至ったものである。
      仮に，本件火力発電設備を再稼働させるとすると，新規に火力発電所を建設する場合と同様に，多大の費用と時間を投じて，電気事業法４８条に基づく工事計画の届出，環境影響評価法に基づく環境影響評価の実施その他の手続を経なければならない上，廃止した設備及び機器の全面的な点検，修理必要箇所の工事，検査，試運転等を行う必要がある。
      これらに伴い必要となる費用は，正確な推計は困難であるが，通常の定期27点検に要する費用だけでも１ユニット当たり約１０億円を要すること，廃止後に保守又は保全の措置が執られていないために腐食が進行していることを考慮すると，再稼働には通常の点検を大幅に超える費用と時間が必要になると想定される。
      しかも，このような費用と時間をかけて再稼働したとしても，低効率で経済性が劣る経年火力発電設備が再稼働されるにすぎないから，原告がこのような選択をするはずがないことは，社会通念上明らかということができる。
      （甲１１及び弁論の全趣旨により認められる。
      ）さらに，Ｐ１株式会社，Ｐ２株式会社，Ｐ３株式会社，原告，Ｐ４株式会社，Ｐ５株式会社，Ｐ６株式会社，Ｐ７株式会社，Ｐ８株式会社及びＰ９株式会社の電力会社１０社においては，昭和３９年度から平成１６年度までの４１年間に合計１６９基の本件火力発電設備と同種の発電設備が廃止されたところ，それらのうち廃止後に再稼働されたものは１基も存在しない（甲１５により認められる。
      ）。
      以上の諸点を総合すれば，本件火力発電設備については，電気工作物変更届出書に記載された廃止日の時点で，将来再稼働される可能性はないというべきである。
      (ウ)前記(1)において判示したとおり，電気事業会計規則上，電気事業固定資産の除却とは，既存の施設場所におけるその電気事業固定資産としての固有の用途を廃止したことをいうところ，本件火力発電設備を構成する電気事業固定資産の「施設場所」とは，α，γ及びζの各火力発電所並びにεＬＮＧセンターであり，その「固有の用途」とは，発電の用28に供されることであるから，前記(イ)のとおり，本件火力発電設備がその廃止により発電という機能を二度と果たすことがなくなった以上，本件火力発電設備を構成する電気事業固定資産の「既存の施設場所」における「固有の用途」も完全に失われたことになる。
      したがって，本件火力発電設備を構成する電気事業固定資産については，「既存の施設場所におけるその電気事業固定資産としての固有の用途を廃止」することという除却の要件が充足されているので，その有姿除却が認められるというべきである。
      (エ)これに対して被告は，電気事業会計規則１４条に規定する電気事業固定資産の「除却」の要件が満たされているか否かの判断は，各発電設備ごとに設備全体について一括して行うのではなく，発電設備等を構成する個々の資産ごとに行うことが予定されているとした上で，本件火力発電設備を構成する個々の資産は，結果的に見れば，流用，活用又は中古品としての売却がされた事例が少数であるとしても，平成１４年３月期末及び平成１５年３月期末の各時点では，いまだその本来の用法に従って事業の用に供される可能性がないと客観的に認められるに至っていなかったというべきであるから，本件各事業年度において，電気事業会計規則１４条にいう除却があったということはできない旨主張する。
      しかしながら，前判示のとおり，電気事業会計規則上，電気事業固定資産の除却とは，既存の施設場所におけるその電気事業固定資産としての固有の用途を廃止したことをいうものと解すべきであり，本件火力発電設備が廃止され，将来再稼働の可能性がないと認められる以上，本件29火力発電設備を構成する個々の電気事業固定資産についても，本件火力発電設備の廃止の時点でその固有の用途が廃止されたものと認められ，同規則にいう除却の要件を満たすことになるから，被告の上記主張は失当である。
      イ除却損として計上すべき金額について(ア)前記(1)において判示したとおり，電気事業会計規則は，電気事業固定資産が除却された場合には，除却の時点における除却物品の帳簿価額と適正な見積価額との差額である物品差損及び旧工費差損の金額の合計額を除却損として計上すべきことを定めている。
      このため，本件において除却損として計上すべき金額を算定するに当たっては，本件火力発電設備の廃止により除却された電気事業固定資産の除却の時点における適正な見積価額が問題となる。
      (イ)この点について，被告は，物品差損は，除却物品の除却時における帳簿価額と適正な見積価額との差額であるから，仮に，除却物品の適正な見積価額がその帳簿価額と同額であるならば，物品差損は０円となり，別途，旧工費差損が生じない限り，除却損の計上は認められないことになるとした上で，適正な見積価額の意義について，「再使用可能な物品についてはその中古品の時価をいい，再使用不可能物品については，その屑化物品としての見積価額をいうとされている。
      もっとも，中古品の時価というものは，非常には握しがたいこと，さらには直接流用して引き続き電気事業の用に供される物品について，流用を機に特に帳簿価額を減額する理由は認められないことから，特に著しい減損が生じていな30い限り帳簿価額で振り替えるのが適当であろう。
      」（電気事業の経理（昭和４３年版）（甲４９の１１８，１１９頁）と解されているとして，除却損の計上が認められるためには，当該電気事業固定資産が「再使用不可能」であること，すなわち，もはやその本来の用法に従って事業の用に供される可能性がないと客観的に認められることを要するとする。
      そして，①本件火力発電設備を構成する資産の有効活用を図るため，社内での活用又は流用を積極的に検討していたこと，②実際に社内において流用を行っていること，③本件火力発電設備を構成する個々の資産を有効活用するため，商社等への売却の準備及び交渉をしていたことを挙げて，本件火力発電設備を構成する個々の資産は，本件各事業年度末の時点では，実際に解体済みであったものを除き，いまだその本来の用法に従って事業の用に供される可能性がないと客観的に認められるような状態には至っていなかったと主張する。
      (ウ)しかしながら，証拠（甲５６）及び弁論の全趣旨によると，そもそも，火力発電設備を構成する機器等を流用するには，他の火力発電設備で使用している機器等とその型式及び規格が合致することが大前提となるところ，火力発電設備の仕様は画一的なものではなく，建設の都度設計が行われて決定されるものであって，特に本件火力発電設備（εＬＮＧ冷熱を除く。
      ）は，大容量化による高度成長時代の需要増への対応，熱効率の向上，環境対策等の様々な課題に対応するため，火力発電技術の革新が著しかった昭和４０年から５０年代にかけて建設されたもので，その建設の都度，最新技術が反映された設備として設計されていたこと31から，同一仕様の設備や機器はほとんど存在せず，εＬＮＧ冷熱に至っては，原告における唯一の冷熱発電設備であって，同じ種類の設備は他に存在しておらず，このため，本件火力発電設備を構成する部品等を流用することは，当初から極めて困難であったことが認められる。
      さらに，証拠（甲４１，５６，５７，５９，乙１１，１２，１３，１９）及び弁論の全趣旨によると，①原告においては，部門長や支店長が「チャレンジ性の高い目標」を達成することを目的として，翌年度に部門や支店等としてチャレンジする目標を設定し，翌年度にその結果を報告するという活動が行われており，原告の火力部長は，平成１４年度のチャレンジ目標の１つとして，「経年火力設備機器の売却」を掲げ，本件火力発電設備の廃止により不要となる機器の売却を試みたこと，②原告では，これまで，スクラップ以外の方法で火力設備機器を売却したことはほとんどなく，また，当該目標を設定した時点では，売却に関する具体的な計画やめどはなかった上，火力発電設備の使用可能性に着目した売却は非常に困難であると認識していたこと，③原告は，火力発電設備の廃止を検討するに当たり，当該火力発電設備と同型の機器等を使用している他の火力発電設備があるときは，同型機器等の修繕用部品等として利用することができる可能性があるため，検討用資料として，「ユニット・共用設備別機器有効利用一覧表」（甲５７）を作成しているが，原告においては同一仕様の設備や機器はほとんど存在しない上，仮に他の火力発電設備に同一仕様の設備や機器が使用されていたとしても，劣化や腐食等の理由から流用が困難な場合が多く，また，流用可能な物が32あったとしても個々の部品レベルのものが通常であり，個々の資産について資産単位物品の単位で流用や活用が検討されていたわけではないこと，④原告の火力部運営グループ長は，「廃止火力品の有効活用検討会議の開催について（依頼）」と題する書面（乙１１）により，関係部門に検討会議の開催を通知したが，同グループ長の認識としては，火力発電設備のほとんどは他部門での汎用性がなく，仮に使用可能なものがあったとしても，些末な部品程度であろうというものであり，検討会議の結果，実際に使用された機器及び部品もわずか２品目であり，その使用目的も史料館での展示や研究機材であって，火力発電設備の通常の方法としての使用ではないこと，⑤原告が作成した「廃止火力活用品一覧表」（乙１２）の内容は，廃止済みないし廃止予定火力発電設備を構成する資産単位物品を機械的に一覧表にしたもので，原告において「除却物品一覧表」と称しているものであり，平成１４年度のチャレンジ目標の一環として，いわば体裁を整えるために付けられた表題にすぎないこと，⑥「平成１４年度チャレンジ「火力設備機器の活用・売却について」（第２回中間報告）」（乙１３）と題する書面は，「廃止火力品の有効活用検討会議の開催について（依頼）」と題する書面により行われた検討会議のフォローアップとして中間報告がされているにとどまり，見るべき成果はほとんどなかったこと，⑦「石油火力発電所廃止に伴う税務上の取扱いについて（税務相談）」（甲４１，乙１９別紙１）に記載された質問の趣旨は，廃止時においてスクラップ評価したものを社内において流用した場合の申告計算の方法につき照会したにすぎないこと，33⑧本件火力発電設備を構成する機器や部品が他の発電設備等に流用された数は，全体で４０品にとどまり，１つの火力発電設備が５００個余りの資産単位物品とこれを構成する数十万個以上の部品から構成されていることを考慮すると，この数は微々たるものにすぎないこと，⑨原告とＰ１０，Ｐ１１及びＰ１２株式会社との間の売却交渉は，スクラップあるいは資産単位物品以下のレベルでの検討にすぎなかったもので，結局のところ，いずれも交渉は立ち消えとなったこと，⑩以上のとおり，チャレンジ目標が主目的としていた「経年火力設備機器の売却」については，何ら成果がなかったことが認められる。
      以上の諸点を総合すれば，本件火力発電設備の廃止の時点で，各発電設備を構成する個々の資産は，そのほとんどが，社会通念上，その本来の用法に従って事業の用に供される可能性がなかったもの，すなわち，再使用が不可能であったものと認めるのが相当であるから，実際に解体済みであったものを除き，いまだその本来の用法に従って事業の用に供される可能性がないと客観的に認められるような状態には至っていなかったとする被告の主張は，採用することができない。
      (エ)そして，証拠（甲４１，６２）及び弁論の全趣旨によると，原告は，当初から流用する見込みの物品については除却損を計上しない処理を行ったものであること，すなわち，原告は，本件火力発電設備を廃止するに際し，これを構成する個々の物品については，①他の発電所へ流用する見込みの物品については廃止時の帳簿価額を，②発電設備の全面撤去後に社外へスクラップとして売却する見込みの物品についてはスクラッ34プ価額を，それぞれその見積価額として算定し，当該見積価額と帳簿価額との差額を除却損として計上したことが認められ，これを左右するに足りる証拠はない。
      そうすると，本件火力発電設備を構成する個々の物品は，当該発電設備の廃止の時点において，他の発電所へ流用する見込みの物品については物品差損が計上されておらず，スクラップとして売却する見込みの物品については適正な見積価格であるスクラップ価額と帳簿価額の差額である物品差損が除却損として計上されていることになる（なお，甲６５及び弁論の全趣旨によると，本件各更正処分により損金不算入とされた本件火力発電設備の有姿除却に係る除却損のうち，旧工費差損の価額は，平成１４年３月期については１３億５２８７万６１９７円，平成１５年３月期については６億８０４８万７２０１円であることがそれぞれ認められる。
      ）。
      したがって，本件火力発電設備の除却に際して原告が除却損として計上した金額は，除却損として適正な金額を超えてはいないというべきである。
      ２原告の納付すべき法人税等の額以上によれば，本件において正当な法人税等の額は次のとおりとなる。
      (1)平成１４年３月期分の法人税ア所得金額２０５３億８６８４万４９３２円上記金額は，次の(ア)の金額に(イ)から(カ)までの各金額を加算し，(キ)の金額を控除した金額である。
      35(ア)申告所得金額２０４９億１５９１万４６２１円(イ)交際費等の損金不算入額(ウ)雑損失のうち損金の額に算入されない金額１億４５５２万９８９１円２億４８２０万４６２６円(エ)除却損のうち損金の額に算入されない金額０円(オ)減価償却超過額３５２３万１５２４円(カ)雑収益計上漏れ４２１９万６３４９円(キ)一括評価金銭債権に係る貸倒引当金の繰入限度超過額の過大額２３万２０７９円イ所得金額に対する法人税額６１６億１６０５万３２００円上記金額は，上記アの所得金額に法人税法６６条１項に規定する税率を乗じて計算した金額である。
      ウ法人税額から控除される所得税額等エ納付すべき税額２億９７０４万１１０５円６１３億１９０１万２０００円上記金額は，上記イの金額から上記ウの金額を控除した金額である。
      オ確定申告に係る税額６１１億７７７３万３０００円上記金額は，平成１４年３月期確定申告書に記載された法人税額である。
      カ差引納付すべき税額１億４１２７万９０００円上記金額は，上記エの金額から上記オの金額を差し引いた金額であり，平成１４年３月期に係る更正処分により原告が新たに納付することとなる法人税額である。
      (2)平成１５年３月期分の法人税36ア所得金額２２１０億８６４９万７９４６円上記金額は，次の(ア)の金額に(イ)から(コ)までの各金額を加算し，(サ)から(ソ)までの各金額を控除した金額である。
      (ア)申告所得金額２１９５億５１７８万６７０６円(イ)交際費等の損金不算入額３億６２８９万６４４９円(ウ)寄附金のうち損金に算入されない金額２億１０７１万１５００円(エ)雑損失のうち損金の額に算入されない金額(オ)除却損のうち損金の額に算入されない金額９５０万６５２３円１億３３２０万７４２７円上記金額は，次のａからｃまでの各金額を加算した金額である。
      ａ除却損のうち損金の額に算入されない金額０円ζ６号機等についての有姿除却に係る金額ｂ除却損のうち損金の額に算入されない金額８２７６万０８０３円ｃ除却損のうち損金の額に算入されない金額５０４４万６６２４円(カ)修繕費のうち損金の額に算入されない金額６億８１４３万２６７５円(キ)減価償却超過額１億６８１２万９１１０円(ク)雑収益の計上漏れ(ケ)収用等に伴い計上した特別勘定の益金算入漏れ３１６４万５３０５円１７８０万０１００円37(コ)前事業年度で損金の額に算入した貸倒引当金繰入限度超過額の戻入益の益金算入額(サ)２３万２０７９円前事業年度に益金の額に算入した借地料の減算額７０７５万０７４５円(シ)修繕費加算不当額１４２万４７９６円(ス)減価償却費の損金算入額７７１万９７６０円(セ)一括評価金銭債権に係る貸倒引当金の繰入限度超過額の過大額４０万６１２７円(ソ)イ事業税の損金算入額５４万８５００円所得金額に対する法人税額６６３億２５９４万９１００円上記金額は，上記アの所得金額に法人税法６６条１項に規定する税率を乗じて計算した金額である。
      ウ法人税額から控除される所得税額等エ納付すべき税額４億２３２９万２７１８円６５９億０２６５万６３００円上記金額は，上記イの金額から上記ウの金額を控除した金額である。
      オ確定申告に係る税額６５４億４２２４万３０００円上記金額は，平成１５年３月期確定申告書に記載された法人税額である。
      カ差引納付すべき税額４億６０４１万３３００円上記金額は，上記エの金額から上記オの金額を差し引いた金額であり，平成１５年３月期に係る更正処分により原告が新たに納付することとなる法人税額である。
      (3)平成１４年３月期の重加算税及び過少申告加算税38ア重加算税イ２３１１万０５００円過少申告加算税７５２万４０００円平成１４年３月期に係る更正処分に伴って賦課されるべき過少申告加算税の額は，前記(1)カの差引納付すべき税額１億４１２７万９０００円から，前記第２の２(3)アのとおり過少申告加算税に代えて重加算税が課されることとなる税額６６０３万１２００円を控除した７５２４万７８００円を基礎として，通則法６５条１項の規定を適用し，７５２４万円（通則法１１８条３項の規定に基づき１万円未満の端数金額を切り捨てた後のもの）に対して１００分の１０の割合を乗じて算出した金額７５２万４０００円となる。
      (4)平成１５年３月期の重加算税及び過少申告加算税ア重加算税１９８２万７５００円平成１５年３月期における納付すべき法人税額は，前記(2)エのとおり６５９億０２６５万６３００円であり，この金額から隠ぺい又は仮装されていない事実に基づく税額として国税通則法施行令２８条１項に基づき計算した金額である６５８億４５９９万６５００円を控除した結果の５６６５万９８００円が重加算税の額の計算の基礎となる。
      したがって，平成１５年３月期の法人税に係る重加算税の額は，５６６５万９８００円を基礎として，通則法６８条１項の規定を適用し，５６６５万円（通則法１１８条３項の規定に基づき１万円未満の端数金額を切り捨てた後のもの）に１００分の３５の割合を乗じて算出した金額１９８２万７５００円となる。
      39イ過少申告加算税４０３６万８０００円平成１５年３月期に係る更正処分に伴って賦課されるべき過少申告加算税の額は，前記(2)カの差引納付すべき税額４億６０４１万３３００円から，過少申告加算税が賦課されないこととなる前記(2)ア(コ)の益金算入額２３万２０７９円に係る税額６万９６００円及び前記アのとおり過少申告加算税に代えて重加算税が課されることとなる税額５６６５万９８００円を控除した４億０３６８万３９００円を基礎として，通則法６５条１項の規定を適用し，４億０３６８万円（通則法１１８条３項の規定に基づき１万円未満の端数金額を切り捨てた後のもの）に対して１００分の１０の割合を乗じて算出した金額４０３６万８０００円となる。
      ３まとめ以上によれば，平成１４年３月期に係る更正処分及び過少申告加算税賦課決定のうち，更正処分については納付すべき法人税額６１３億１９０１万２０００円を超える部分，賦課決定については過少申告加算税７５２万４０００円を超える部分はいずれも違法であり，また，平成１５年３月期に係る更正処分並びに過少申告加算税及び重加算税の各賦課決定のうち，更正処分については納付すべき法人税額６５９億０２６５万６３００円を超える部分，賦課決定については過少申告加算税４０３６万８０００円を超える部分及び重加算税１９８２万７５００円を超える部分はいずれも違法であるから，その余の争点について判断するまでもなく，原告の請求はいずれも理由がある。
      第４結論よって，原告の請求はいずれも理由があるから認容することとし，訴訟費用40の負担につき，行政事件訴訟法７条，民訴法６１条を適用して，主文のとおり判決する。
    東京地方裁判所民事第３８部</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
