<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成19(行ケ)10111</事件番号>
      <事件名>審判請求書却下決定取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成19年09月25日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>その他</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20071001101610.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=35165&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      判決言渡平成１９年（行ケ）第１０１１１号口頭弁論終結日審判請求書却下決定取消請求事件判決原告Ｘ１原告Ｘ２原告Ｘ３原告３名訴訟代理人弁護士長沢幸男原告３名訴訟代理人弁理士正林真之同高岡亮一同林一好同加藤清志同八澤史彦同小椋崇吉被告特木許庁長肥塚内山同大場義則同小池正彦指定代理人主雅官博進文１原告らの請求を棄却する。
      ２訴訟費用は原告らの負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求特許庁が不服２００５−９３１０号事件について平成１９年２月８日にした決定を取り消す。-1-第２事案の概要原告らは，平成６年１２月９日に後記特許の出願をしたところ，平成１７年３月２日付けで特許庁から拒絶査定を受けた。そこでこれを不服として平成１７年４月１４日付けで審判請求をしたところ，その審判請求書には，請求の理由として，審判請求に至るまでの手続の経緯と拒絶査定の要点のみを記載し，実質的理由は「おって別紙にて補充」するとしていたことから，審判長が平成１９年２月８日付けで特許法１３３条３項に基づき審判請求書を却下する決定をしたため，原告がその取消しを求めた事案である。第３１当事者の主張請求原因(1)ア特許庁における手続の経緯原告らは，名称を「色画像形成・補正方法及びその装置」とする発明について平成６年１２月９日に特許出願（特願平６−３３１０２４号，以下「本件出願」といい，その発明を「本件発明」という 。）をしたところ，平成１７年３月２日に特許庁から拒絶査定を受けたので，不服の審判請求（以下「本件審判請求」という。）をし，これを受けた特許庁は，不服２００５−９３１０号事件として審理することとした。イ本件審判請求は，別紙のとおりの内容を有する審判請求書の提出により行われたが，その請求の理由は，審判請求に至るまでの手続の経緯と拒絶査定の要点を記載したものであって，実質的理由は おって別紙にて補充」「するというものであった（甲８ ）。ウその後平成１７年６月２８日付けで，審判長から原告らに対し手続補正指令書（方式）（甲１０）が発せられ（発送日平成１７年７月５日），審判請求書の請求の理由の欄を正確に記載した書面を，３０日以内に手続補正書（方式）の形で提出しなければ特許法１３３条３項により審判請求書は却下する旨が指示された（以下「本件補正指令」という）。-2-エそして平成１７年８月１６日付けで審判長から原告らに対し（平成１７年８月１９日発送），上記ウの手続補正書が提出されていない旨を内容とする通知書（却下処分前通知書。甲１１）が発せられたが，原告らから上記手続補正書が提出されなかったことから，審判長は，平成１９年２月８日に至り，「本件審判の請求書を却下する。」との決定（以下「本件決定」という 。）をし，その謄本は平成１９年２月２８日原告らに送達された。(2)本件決定の内容本件決定の内容は，別添却下決定写しのとおりである。その理由は，本件審判請求の請求書には「請求の理由」が正確に記載されていないため，審判長は期間を指定してその補正を命じたが，期間内に補正をしないので，特許法（以下「法」という。）１３３条３項により審判請求書を却下するとしたものである。(3)本件決定の取消事由しかしながら，本件決定は，以下のとおり，違法として取消しを免れない 。ア本件決定に至る経緯(ア)ａ本件補正指令の送付本件審判請求に至る経緯本件出願とその後の手続は，いずれも原告らが代理人弁理士に依頼して行ったが（甲１ないし６），原告らは，平成１７年３月２日付け拒絶査定（甲７）を受けた後，それまでの代理人弁理士に本件審判請求の代理を依頼したものの受任を断られた。また，日本弁理士会の相談窓口に赴き本件審判請求の代理を依頼したものの，また受任を断られたことから，原告らはやむを得ず，代理人によらず，特許庁の相談室のＡ氏の指導を受けて，原告らが自ら審判請求書を作成の上，平成１７年４月１４日に本件審判請求をした（甲８ ）。その後平成１７年６月２８日付けの「審判官及び審判書記官氏名通-3-知」において，本件審判の審判官をＢ（審判長），Ｃ及びＤとし審判書記官をＥ（以下「Ｅ書記官」という。）とする旨が原告らに通知された（甲９）。ｂ本件補正指令その後，平成１７年６月２８日付け「手続補正指令書（方式）（本」件補正指令。甲１０）が原告らに送付され，以下の指摘が，審判長によりなされた。「この審判請求手続について，方式上の不備がありますので，この指令の発送の日から３０日以内に，下記事項を補正した手続補正書（方式）を提出しなければなりません。上記期間内に手続の補正をしないときは，特許法第１３３条第３項の規定により審判請求書を却下することになります。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
