<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成19(行ケ)10006</事件番号>
      <事件名>審決取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成19年09月27日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20071004111510.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=35185&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成１９年９月２７日判決言渡平成１９年（行ケ）第１０００６号審決取消請求事件判原決告株式会社ポッカコーポレーション訴訟代理人弁護士鮫島正洋同内田公志同吉原政幸同岩永利彦同松島淳也訴訟復代理人弁護士木村貴司被特告許庁長肥塚指定代理人鵜飼同阪野誠司同徳永英男同内山主雅官博健進文１原告の請求を棄却する。
      ２訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１　請求特許庁が不服２００４－２５５１６号事件について平成１８年１１月２日にした審決を取り消す。
      
      第２　事案の概要本件は，原告が後記発明につき特許出願をしたところ，拒絶査定を受けたの-1-で，これを不服として審判請求をしたが，特許庁から請求不成立の審決を受けたことから，その取消しを求めた事案である。
      
      第３　当事者の主張
      
      １　請求の原因(1) 特許庁における手続の経緯原告は，平成８年３月２６日，発明の名称を「高品質容器入りコーヒーの製造方法」とする発明について特許出願（特願平８－１２４１２５号。請求項１ないし６。以下「本願」という。甲３の２）をし，その後拒絶理由通知を受けたので平成１６年３月１１日付けで特許請求の範囲の変更を内容とする補正（第１次補正。請求項１ないし５。甲３の７）をしたが，平成１６年１０月１９日拒絶査定を受けたので，平成１６年１２月１４日付けで不服の審判請求をした。同請求は不服２００４－２５５１６号事件として審理されることとなり，その中で原告は，平成１７年１月１１日付けで特許請求の範囲の変更を内容とする補正（第２次補正。以下「本件補正」という。請求項１ないし５。甲３の１１）をしたが，特許庁は，平成１８年１１月２日，本件補正を却下した上，「本件審判の請求は，成り立たない。」との審決をし，その謄本は平成１８年１２月１１日原告に送達された。(2) 発明の内容ア 第１次補正時第１次補正時の特許請求の範囲は，前記のとおり請求項１ないし５から成るが，その請求項１に記載された発明（以下「本願発明」という。 は，）次のとおりである。「 請求項１】使用する原料を実質的に脱酸素状態としてなること，窒素【ガス雰囲気下でコーヒー粉末を脱酸素した水，湯，熱水，沸とう水又は水蒸気によって抽出処理すること，コーヒーを充填する前の容器内を窒素ガ-2-ス雰囲気にして実質的に脱酸素状態とすること，を特徴とする高品質容器入りコーヒーの製造方法。」イ 本件補正時本件補正時の特許請求の範囲も，前記のとおり請求項１ないし５から成るが，その請求項１に記載された発明（以下「本願補正発明」という。）は，次のとおりである（下線部は補正部分）。「 請求項１】使用するすべての原料を実質的に脱酸素状態としてなるこ【と，窒素ガス雰囲気下でコーヒー粉末を脱酸素した水，湯，熱水，沸とう水又は水蒸気によって抽出処理すること，コーヒーを充填する前の容器内を窒素ガス雰囲気にして実質的に脱酸素状態とすること，を特徴とする高品質容器入りコーヒーの製造方法。」(3) 審決の内容ア 審決の詳細は，別添審決写しのとおりである。その要点は，①本願補正発明は下記の各引用例に記載された発明に基づいて容易に発明をすることができたから特許法（ 以下「 法 」という 。）２９条２項により特許を受けることができず，したがって本件補正は不適法である，②本願発明も同様の理由により特許を受けることができない，というものである。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
