<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成15(ワ)25825</事件番号>
      <事件名>損害賠償</事件名>
      <裁判年月日>平成19年08月24日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>東京地方裁判所　　民事第３４部</裁判所名・部>
      <原審結果>その他</原審結果>
      <判示事項の要旨>被告の開設する病院へ通院していた患者が大腸癌等により死亡したことにつき，担当医師に大腸癌を見落とした過失が認められるとした上で，その過失と患者の死亡との間に因果関係は認められないが，その過失がなければ死亡当時なお生存していた相当程度の可能性があるとして，患者の遺族らの請求を約１６０万円の限度で認容した事例</判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20071001173836.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=35189&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成１９年８月２４日判決言渡平成１５年(ワ)第２５８２５号損害賠償請求事件判主１決文から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ２被告は，原告Ｂに対し，４１万５０００円及びこれに対する平成１５年１１月２１日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ３被告は，原告Ｃに対し，４１万５０００円及びこれに対する平成１５年１１月２１日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ４原告らのその余の請求を棄却する。
      ５訴訟費用は，これを２分し，その１を被告の負担とし，その余は原告らの負担とする。
      ６この判決の第１項ないし第３項は仮に執行することができる。
      ただし，被告が原告Ａに対し６０万円，原告Ｂに対し３０万円，原告Ｃに対し３０万円の各担保を供するときは，各仮執行を免れることができる。
      事第１実及び理由１請求被告は，原告Ａに対し，５１３７万７１９６円及びこれに対する平成１４年８月２１日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ２被告は，原告Ｂに対し，２５０２万５９１４円及びこれに対する平成１４年８月２１日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ３被告は，原告Ｃに対し，２５０２万５９１４円及びこれに対する平成１４年８月２１日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      1第２事案の概要１事案の要旨亡訴外Ｄは，平成１３年８月３０日から，高血圧及び糖尿病の治療等を目的として，継続的にＥ大学付属Ｆ病院に通院していたところ，平成１４年７月に大腸癌が発見されたが，その時には既に肝臓及び肺に転移があり，全身状態も悪化していたため，手術，放射線療法及び化学療法の適応がなく，同年８月２０日に死亡した。
      本件は，亡Ｄの相続人である原告らが，亡Ｄが死亡したのは，被告病院の担当医師らが，亡Ｄの大腸癌を見落とし，適切な治療を怠ったためであるとして，被告に対し，亡Ｄと被告との診療契約の債務不履行に基づく損害賠償等を求めた事案である。
      ２前提となる事実（証拠が掲記されていない事実は当事者間に争いがない。
      ）(1)当事者ア亡Ｄは，昭和２５年１０月８日生まれで，東京都ａ市ｂｃ丁目ｄ番ｅ号所在のＥ大学付属Ｆ病院（以下「被告病院」という。
      ）において，平成１４年８月２０日，大腸癌等（死亡診断書の直接死因は大腸癌腫症とされている。
      ）により死亡した女性である。
      亡Ｄは，生前，薬剤師及び臨床検査技師の資格を有していた（甲Ｂ１，原告Ａ）。
      原告Ａは，亡Ｄの夫であり，原告Ｂ，原告Ｃは，亡Ｄの子である。
      原告らは，平成１４年８月２０日，亡Ｄが死亡したことにより同人の有する権利義務を相続した（甲Ｂ２）。
      イ被告は，被告病院を開設する学校法人である。
      被告病院は，平成１３年当時から，診療科として，内科・循環器内科のほか，消化器科，外科，女性診療科・産科などを有し，平成１５年１月に地域がん診療拠点に指定された総合病院である。
      また，被告病院の内科・循環器内科は，かねて総合内科として診療が行われたが，平成１３年８月2からは循環器内科を併せて標榜するようになった（甲Ｂ１７，弁論の全趣旨）。
      (2)診療経過等ア亡Ｄは，平成１３年８月３０日，高血圧を主訴として，被告病院の内科を受診し，被告との間で診療契約を締結した（以下「本件診療契約」という。
      乙Ａ１，弁論の全趣旨）。
      そして，亡Ｄは，同日から平成１４年６月２４日までの間に，診療及び検査のために被告病院内科・循環器内科に合計１４回通院し，また，軟便，肛門の出血等を主訴として，平成１４年５月１７日に被告病院外科を受診し，同日から平成１４年７月１５日までの間，被告病院外科に合計６回通院した（甲Ａ１の１，２，乙Ａ１，２）。
      イ亡Ｄは，平成１４年７月１５日に被告病院で施行された胸部・腹部レントゲン及び腹部エコー検査で，両側肺野及び肝臓に転移性の癌が認められ，全身状態不良もあって緊急入院となった。
      亡Ｄの癌は，その時点で既に末期癌の状態であり，その後，同月２３日に行われた大腸内視鏡検査で，直腸ＲＳ部に原発巣である直腸癌（高分化型腺癌）が発見されたが，肝臓及び肺に転移があり，全身状態も悪化していたため，手術，放射線療法及び化学療法の適応がなく，これらは施行されないまま，同年８月２０日，転移性肝癌，直腸癌，肝不全等により５１歳で死亡した（乙Ａ２，３）。
      ３争点(1)外来患者に他科受診が必要となった場合にとるべき措置(2)次の各時点で大腸癌を見落とした過失の有無アイ平成１３年１０月ウ平成１３年１１月エオ3カ(3)上記各過失と亡Ｄの死亡との間の因果関係の有無(4)医療水準に適った適切な医療行為を受ける利益の侵害の有無(5)損害額４争点についての当事者の主張争点についての当事者の主張は，別紙「主張要約書」記載のとおりである。
      第３当裁判所の判断１事実認定証拠及び弁論の全趣旨によれば，次の事実が認められる。
      (1)診療経過等ア亡Ｄは，あまり体調が良くない時でも騒がず，我慢強い性格で，被告病院を訪れる以前から，血圧が高く，家庭用試薬による検査の結果では尿糖が出ている状態であり，亡Ｄ自身，高血圧症及び糖尿病の疑いがあることを認識していたものの，特に病院での診療等を受けることもなく生活していたが，平成１３年８月中旬ころに血圧を測定したところ，最高血圧が２００近くあり，また，その数値を見た原告らから強く説得されたこともあって，被告病院を受診することとなった（甲Ｃ４，乙Ａ１，３，原告Ａ，原告Ｂ）。
      イ亡Ｄは，平成１３年８月３０日，高血圧を主訴として被告病院の内科・循環器内科を訪れ，被告病院のＧ医師の診察を受けた。
      Ｇ医師が，血圧検査，胸部レントゲン検査，心電図検査等を行ったところ，血圧が２００／９０であり，甲状腺腫大，収縮期心雑音が認められたが，そのほかには特に問題のある所見は認められなかった。
      そこで，Ｇ医師は，亡Ｄが高血圧の状態であることを考慮して，血液検査を行い，心エコー検査を同年９月３日に予約した（乙Ａ１，５，証人Ｇ）。
      なお，亡Ｄは，初診時の問診表に「前回の生理は７月２０日∼５日間」4と記載した（乙Ａ１）。
      ウ亡Ｄは，平成１３年９月３日，被告病院において心エコー検査を受け，その後，同月２０日に再びＧ医師の診察を受けた。
      同月２０日の診察において，Ｇ医師は，同年８月３０日に行った尿検査で，尿糖が３＋という数値であったことから，高血圧症の検査とともに，糖尿病に関する検査が必要であると考え，亡Ｄに２４時間血圧計を貸し出すとともに，同年１０月２日に７５グラムブドウ糖負荷試験，血液検査等を行うこととした。
      （乙Ａ１，証人Ｇ）また，Ｇ医師は，前回の診察時に行った血液検査の結果が，ＲＢＣ（赤血球数）５５８×１０4／μｌ（基準値：４００×１０4ないし５００×１０4μｌ），Ｈｂ（ヘモグロビン）１０．０ｇ／ｄｌ（基準値：１２ないし１６ｇ／ｄｌ），ＭＣＶ（平均赤血球容積）６０．６ｆｌ（基準値：８９ないし９９ｆｌ），ＭＣＨ（平均赤血球ヘモグロビン量）１７．９ｐｇ（基準値：２９ないし３５ｐｇ）という数値であったことから，亡Ｄが小球性低色素性貧血であると診断し，更に貧血の原因を判断するため，血液検査の項目にＲＥＴ（網状赤血球），Ｆｅ（血清鉄），ＵＩＢＣ（不飽和鉄結合能）などの項目をも追加して血液検査を実施することとした（乙Ａ１，５）。
      なお，Ｇ医師は，検査の結果から，軽度左心室肥大であることのほか，亡ＤのＨｂが１０．０ｇ／ｄｌで，小球性低色素性貧血であること，血沈が３９ｍｍ／ｈｒであること，尿検査で尿糖が３＋であることなどは亡Ｄの診療に当たって特に注意すべき事項であり，次回の診察の際に忘れることがないようにと考え，赤字でその旨を内科外来診療録に記載した（乙Ａ１，５，証人Ｇ）。
      また，Ｇ医師は，亡Ｄに対し，上記の検査結果について説明するとともに，少し貧血があり，その原因として，婦人科系の疾患や，胃や腸などの5消化器に問題があるかもしれないので，念のため，婦人科外来と，消化器の検査のために消化器科の外来を受診するように勧めたところ，亡Ｄはこれを了承した（乙Ａ５，７，証人Ｇ）。
      エ亡Ｄは，平成１３年１０月２日，被告病院において，上記血液検査等を受け，同月１１日，Ｇ医師の診察を受けた。
      同月１１日の診察において，Ｇ医師は，同月２日の血液検査の結果では，Ｈｂが１０．７ｇ／ｄｌと前回の数値と比べてやや改善が認められたものの，Ｆｅが２１μｇ／ｄｌ（基準値：６５ないし１５７μｇ／ｄｌ）と低値を示し，ＵＩＢＣが４０８μg/dl（基準値：１９１ないし２６９μｇ／ｄｌ）と高値を示したことから，亡Ｄの貧血は鉄欠乏性貧血であると診断し，また，上記血液検査においてＨｂＡ１ｃ（グリコヘモグロビン）が１０．７％（基準値：４．３ないし５．８％）であったこと及び７５グラムブドウ糖負荷試験の結果から，亡Ｄが重症糖尿病であると診断した。
      そして，糖尿病に対してオイグルコン（血糖降下剤）を，高血圧に対して，ニューロタン（降圧剤）及びアムロジン（降圧剤）を処方し，高血圧及び糖尿病について経過を観察していくこととした（乙Ａ１，５，証人Ｇ）。
      その際，Ｇ医師が亡Ｄに対し，婦人科及び消化器科を受診したかどうかを確認したところ，受診していないとの回答であり，同人の貧血の程度は軽度であり，しかも少し改善していることから急いで消化器系の検査等を受けるまでの必要はないものと判断したが，念のために婦人科及び消化器科の外来を受診するよう勧め，亡Ｄはこれを了承した（乙Ａ５，証人Ｇ）。
      オその後，亡Ｄは，高血圧及び糖尿病の治療のため，平成１３年１１月１日，２２日，１２月２０日，平成１４年１月１７日と被告病院の内科・循環器内科に通院し，血糖・ＨｂＡ１ｃ・尿の検査を受けるとともに，オイグルコンやアムロジン等の処方を受けるなどして，高血圧及び糖尿病に対する投薬治療等を継続した（乙Ａ１）。
      6亡Ｄは，Ｇ医師に対し，平成１３年１１月１日の診察の際には，当初はめまい，動悸があったが，最近はなく，気分良好であるなどと述べ，同月２２日の診察の際には，薬服用後に寒い感じがあり，手足の寒さ，冷える感覚があるなどと述べた。
      また，Ｇ医師は，亡Ｄに対し，平成１３年１１月１日の診察の際に，その後消化器科外来等を受診したかどうかを確認したところ，亡Ｄは受診していないとのことであったことから，受診しない理由を尋ねたが，同人は曖昧な返事をしたのみであった（乙Ａ５，証人Ｇ）。
      カＧ医師は，平成１４年２月２５日，亡Ｄを診察した際，亡Ｄから，処方されたアムロジンを服用すると下痢をするとの訴えがあったことから，アムロジンをアテレックに変更して，整腸剤を処方した。
      Ｇ医師は，アムロジンは平成１３年１０月１１日から処方している薬剤であり，アムロジンで下痢をするということは一般的ではないことから，内科外来診療録には「アムロジン服用すると下痢？」と記載するとともに，下痢が消化器系の疾患，場合によれば癌から生じている可能性をも考えた。
      Ｇ医師が亡Ｄに消化器科外来等の受診について再度確認したところ，未だ消化器科等を受診していないとのことであったことから，同人に対し，消化器科を受診するように勧め，他の病院で知っているところがあればそこで診察して頂いても結構ですからなどと言ったところ，亡Ｄはこれを了承した。
      （乙Ａ１，５，証人Ｇ）キ亡Ｄは，平成１４年３月２５日の診察の際，Ｇ医師に対し，薬の変更後は全身状態が改善し，倦怠感も消失し，良くなってきていると述べる一方で，便に血が混じると訴えた。
      そこで，Ｇ医師は，亡Ｄに対し，便に血が混じるのであれば，消化器科ではなく，外科を受診するように勧めた。
      同年４月２２日の診察の際にも，亡ＤはＧ医師に対し，倦怠感は改善したと述べたが，Ｇ医師が亡Ｄに外科を受診したかどうかを確認したところ7受診していないとのことであったため，Ｇ医師は亡Ｄに対し，少し強い口調で「何故外科に行かないのですか。
      今から行くように。
      」などと言った。
      また，Ｇ医師は，亡Ｄの状態は良くないと判断されるにもかかわらず，同人は症状等が改善した旨の発言しかしないことから，少し変わったところがあるとの印象をもち，この点を，内科外来診療録には「心因的な影響か」と記載した。
      （乙Ａ１，５，証人Ｇ）ク亡Ｄは，平成１４年５月１７日，軟便，肛門の腫れ，出血を主訴として被告病院外科を受診し，Ｈ医師の診察を受けた。
      亡Ｄが記載した同日付の問診表には，「今回一番気になる症状」との欄に，軟便，肛門の腫れ，出血などの記載があるほか，「症状に○を付けてください」との欄には，「下痢」「血便がでる」「便が細い」「お腹が張る」「体重が減った」「良く，，，，，眠れない」といった項目にそれぞれ○が付され，「食欲はあたっりなかったり」との記載がある。
      また，同問診表の，「紹介してくださった先生又は病院」の欄には，「内科Ｇ先生」との記載がある。
      亡Ｄは，Ｈ医師の問診を受け，平成１３年１２月から肛門出血，腫れが出現し，アムロジンの副作用で下痢となった旨を述べた。
      そこで，Ｈ医師は，亡Ｄの主訴から内痔核の存在を疑い，直腸診と直腸鏡による検査を実施したところ，肛門３時のところに内痔核が認められ，その他に出血や腫瘍の所見が認められなかったことから，内痔核が肛門からの出血と腫れの原因であると診断し，その日はネリプロクト（痔疾用剤）を処方して経過観察をすることとし，便潜血反応検査や注腸造影検査は，内痔核の症状が落ち着いてから行うこととした。
      また，下痢に関しては，過敏性腸炎等の精神的影響に基づく疾患の可能性があると考え，セルシン（精神安定薬）を処方した。
      亡Ｄは，Ｈ医師の診察を受けるについて，被告病院内科・循環器内科において鉄欠乏性貧血と診断されていることを告げなかったことから，Ｈ医8師は，亡Ｄに鉄欠乏性貧血の症状があることを知らず，紹介医であるＧ医師に対し，それまでの検査データ等の照会をすることもなかった。
      （乙Ａ２，６，証人Ｈ）亡Ｄは，平成１４年５月２０日，Ｇ医師の診察を受け，同医師に痔で外科受診をして良くなった旨の報告をしたことから，同医師はその旨を内科外来診療録に記載した（乙Ａ１）。
      また，亡Ｄは，同月３１日には，被告病院の外科の診察を受け，大分楽になり，疼くような感じがなくなってきたと述べた。
      （なお，証人Ｈの証言中には，平成１４年５月１７日の初診時に，亡Ｄに便潜血反応検査及び注腸造影検査を勧めたが，同人がこれを拒否したとする部分があるが，証人Ｈのこの点に関する証言は曖昧であることのほか，乙Ａ第２号証の外科外来診療録にその旨の記載はなく，同診療録の同日付の欄には「肛門括約筋の訓練，座薬で経過観察し，おちついた所で便潜血→注腸造影を」と記載されているのみであること，同年６月７日の欄には，便潜血反応検査を実施することとした旨の記載があることのほか，亡Ｄは初診時に直腸診，直腸鏡による検査，その後も胃内視鏡検査を受けているのであって，同人が医師から勧められた便潜血反応検査及び注腸造影検査について，これを拒否し，あるいは，消極的な態度を示す理由は見当たらないことに照らし，採用することができない。
      ）ケＨ医師は，平成１４年６月７日の診察の際，亡Ｄから，軟便を良くしたい，ピンク色の便が出るとの訴えがあったことから，再び直腸診と直腸鏡による検査を行ったが，内痔核及び肛門周囲は初診時に診たときより改善しており，出血や腫瘍の所見は認められなかった。
      Ｈ医師は，上記訴えと初診時にも便潜血反応検査の話をしていたことから，同検査を実施することとした。
      また，軟便を良くしたいとの希望があったことから，タンナルビン（止瀉剤）及ビオフェルミン（整腸剤）を追9加処方した。
      （乙Ａ２，６，証人Ｈ）コＨ医師は，平成１４年６月２１日の診察に際して，亡Ｄから軟便が続いている，胃が重い，舌が荒れているとの訴えがあったことから，胃内視鏡検査を勧め，同年７月１５日に同検査を行うこととした。
      また，Ｈ医師は，軟便の原因としては，機能性のものが考えられると判断してポリフル（過敏性腸炎治療剤）を追加処方した（乙Ａ２，６，証人Ｈ）。
      （なお，乙Ａ第６号証及び証人Ｈの証言中には，平成１４年６月２１日の診察の際，亡Ｄに注腸造影検査を勧めたところ，同人が同検査について消極的な態度をとったことからこれを実施しなかったとする部分があるが，乙Ａ第２号証の外科外来診療録にはその旨の記載はなく，胃内視鏡検査を勧めた旨の記載があるのみであること，亡Ｄが医師が勧める注腸造影検査について消極的な態度をとるべき理由は見当たらないことに照らし，採用することができない。
      ）サ亡Ｄは，平成１４年６月２４日，高血圧及び糖尿病の治療のためＧ医師の診察を受けた。
      同日の内科外来診療録には，亡Ｄの様子について，顔色は蒼白であり，瞼結膜はひどい貧血である旨の記載がある（乙Ａ１）。
      シＨ医師は，平成１４年７月５日の診察において，亡Ｄは，便についての症状はポリフルで軽快したと述べたものの，貧血と浮腫が気になると訴え，その顔色が青白く，貧血を疑わせる所見が存在したことから，癌を疑い，腫瘍マーカー（ＣＥＡ，ＣＡ１９−９）などの血液検査を行うこととした（乙Ａ２，６，証人Ｈ）。
      亡Ｄは，同年７月１５日，同年６月２１日に予約した胃内視鏡検査のため被告病院を訪れ，同検査を受けたが，食道炎の所見があるのみで明らかな異常所見は認められなかった。
      しかし，７月５日の診察時に行った血液，生化学，腫瘍マーカー等の検査で，Ｈｂが６．２ｇ／ｄｌと重度の貧血であることが判明し，肝機能障害も認められた上，腫瘍マーカーであるＣＥ10Ａ及びＣＡ１９−９が，それぞれ５００ｎｇ／ｍｌ以上（基準値０ないし５ｎｇ／ｍｌ），５０００Ｕ／ｍｌ以上（基準値０ないし３７Ｕ／ｍｌ）と測定上限を超える異常高値を示したことから，急遽腹部エコー検査，胸腹部レントゲン検査を行ったところ，エコー上で多発性，びまん性の肝転移が認められ，レントゲン上においても多発性肺転移及び横隔膜下（モリソン）の腹水貯留が確認された。
      この検査結果を受け，亡Ｄは，高度の貧血，肝腫瘍，肺腫瘍の疑いなどで緊急入院となった。
      そして，同年７月１７日に予約をし，同月２３日に行われた大腸内視鏡検査で，直腸ＲＳ部に原発巣としての直腸癌（全周性の隆起を伴う癌）の所見が認められ，同月２５日には，大腸内視鏡検査の際に実施した生検の結果，高分化型腺癌との診断がされた。
      （乙Ａ２，３，６，証人Ｈ）ス亡Ｄは，７月１５日の時点で肝臓への多発性・びまん性転移があり，肺への転移も認められた上，全身状態も悪化していたことから，入院時には既に手術及び抗癌剤治療等の適応がなく，保存的，末期治療を行うも，入院後は徐々に全身状態が悪化し，平成１４年８月２０日，転移性肝癌，直腸癌，肝不全等により死亡した。
      （乙Ａ２，弁論の全趣旨）(2)診療経過等に関する補足説明本件における診療経過等に関し，①被告病院の内科担当医であるＧ医師が亡Ｄに対し，診察の際に消化器科あるいは外科の受診を勧めたか否か，②亡ＤがＧ医師に対し，平成１４年３月２５日の診察の際に血便が出ると訴えたか否かについて当事者間に争いがあることから，これらについて補足して説明する。
      ア他科受診の勧めの有無（①）について(ｱ)乙Ａ第５号証，第７号証，証人Ｇの証言によれば，上記(1)で認定したとおり，Ｇ医師は亡Ｄに対し，平成１３年９月２０日，１０月１１日，１１月１日の各診察の際には消化器科及び婦人科への受診を勧め，平成11１４年２月２５日の診察の際には，消化器科への受診を勧め，３月２５日，４月２２日の各診察においては，外科への受診を勧めたことが認められる。
      このことは，①貧血（特に鉄欠乏性貧血）があった場合には，鉄欠乏の原因を調べる必要があり，婦人科系の疾患あるいは胃・大腸などの消化器の悪性腫瘍等の消化器系の疾患に基づく出血を疑い，精査を要すること，特別の理由なしに下痢等の便通異常が継続した場合には大腸等の消化器の精査を要することなどは，医学生においても知っておくべき，医学上の基礎的，基本的知見に属する事項であるといえること（甲Ｂ６の１，４，甲Ｂ９の１ないし１７，甲Ｂ１０ないし１２，２２）のほか，②被告病院の内科外来勤務の看護師であり，Ｇ医師の担当となることが多かったＩは，時期は明確でないものの，Ｇ医師が亡Ｄに対し，消化器系の検査ができる診療科を受診するよう勧めていたのを２回聞いた記憶があると証言していること（乙Ａ８，証人Ｉ），③Ｇ医師は，平成１３年９月２０日の診察の際，同年８月３０日の検査の結果のうち，Ｈｂが１０．０ｇ／ｄｌで，小球性低色素性貧血であること，血沈が３９ｍｍ／ｈｒであることなどは亡Ｄの診療に当たって特に注意すべき事項であるとして，赤字でその旨を内科外来診療録に記載していること（乙Ａ１，５），④亡Ｄが被告病院外科の問診表（乙Ａ２の２枚目）の「紹介してくださった先生又は病院」の欄に「内科Ｇ先生」と記載していること，⑤亡Ｄは夫である原告Ａらに対し，平成１４年４月，５月ころ，被告病院の内科担当医（Ｇ医師）から下痢は外科で診療を受けるべき症状であると言われたという趣旨の話をしていたこと（ただし，亡Ｄの上記発言の内容については，乙Ａ第５号証及び証人Ｇの証言に照らし，亡Ｄに思い違い等があり，Ｇ医師が述べた言葉を正確に表現したものではないと認められる。
      原告Ａ，原告Ｂ），⑥Ｇ医師は，平成１４年５月２０日の12診察の際，亡Ｄから，外科を受診して痔と診断され，症状等が改善されたとの報告を受け，その旨を内科外来診療録に記載していること（乙Ａ１）によっても裏付けられるところである。
      (ｲ)これに対し，原告らは，Ｇ医師がカルテ（内科外来診療録）に記載のない会話内容の詳細を日付ごとに３年以上が経過した時点で覚えていること自体不自然であり，証人Ｇ及び同Ｉの各証言については，いずれの証人も，亡Ｄの顔や身体的な特徴なども覚えておらず，他の患者との識別ができないのであるから，その信用性を肯定することはできず，他にＧ医師が亡Ｄ他科受診を勧めたことを認めるに足りる証拠はないなどとして，Ｇ医師が亡Ｄに対し他科の受診を勧めたことはないと主張する。
      確かに，被告病院の内科外来診療録にはＧ医師が亡Ｄに対し他科受診を勧めたとする記載はないこと，亡Ｄが自ら被告病院の外科担当医に鉄欠乏性貧血であることを告げたことはないこと，Ｇ医師は亡Ｄの貧血について再検査等を行っていないこと，被告病院内科外来では多くの患者を診察していること，Ｇ医師とＩ看護師とはいずれも，平成１７年１２月に行われた証人尋問期日には，亡Ｄの顔やその身体的な特徴等は覚えていなかったことも認められるところである（乙Ａ１ないし３，５，６，証人Ｇ，同Ｈ，同Ｉ）。
      (ｳ)しかし，Ｇ医師は，カルテ（内科外来診療録）をみて，亡Ｄが同医師のお願いしたことを聞いてもらえず，その後具合が悪くなったことを覚えていて，同人に関する診療経過等を思い出したと証言し，Ｉ看護師は，亡Ｄについては，顔や身体的な特徴は覚えていないものの，薬剤師と聞いていたことや，その名前の読み方や住所が近くであったこと，Ｇ医師から亡Ｄがアムロジンの服用によって下痢をしたと述べたとの話を聞いたことがあり，Ｇ医師と亡Ｄとの会話で覚えているところがあると証言しているところ，患者の顔や身体的な特徴を覚えていなくとも，特に印13象に残るエピソードがあった場合などにその患者の診療経過等に関する記憶が残っていることは，あり得ないことではないといえる。
      また，被告病院では，亡Ｄの鉄欠乏性貧血の原因を調べることは，Ｇ医師が所属する被告病院の内科・循環器内科ではなく，消化器科等の他科領域の疾患の疑いに関する診療行為となることから，Ｇ医師が亡Ｄの貧血について再検査等を行っていないことをもって，Ｇ医師が亡Ｄの鉄欠乏性貧血を重視していなかったなどとはいえないし，カルテ（内科外来診療録）に，Ｇ医師が亡Ｄに対し他科受診を勧めたことに関する記載がないことのみをもって，Ｇ医師が他科受診を勧めたことがないということはできない。
      さらに，亡Ｄは，薬剤師の資格を有しており，高血圧や糖尿病の状態を放置すれば重大な事態となることがあることについて十分に理解していたにもかかわらず，自己に高血圧症及び糖尿病の疑いがあることを認識しながらも，病院での診療等を受けていなかったことのほか，上記認定にかかる診療経過等，原告Ａ及び原告Ｂの各供述に照らすと，亡Ｄは，遅くとも平成１４年４月２２日にはＧ医師から下痢は外科で診察を受けるべき症状であると告げられていたことになるが，亡Ｄは，下痢等の便通異常の状態は持続していたにもかかわらず，その後２０日以上が経過する同年５月１７日に至るまで他科受診をしなかったこと，平成１３年１１月以降，平成１４年４月に至るまで客観的には貧血が進行し，肝臓や肺の転移巣も増大していることから，動悸，倦怠感等といった自覚症状も悪化しているのが通常であるにもかかわらず，医師に対して動悸や倦怠感が改善していると告げていることからすると，亡Ｄは，医師に対して自覚症状を正確に伝えていなかった可能性があることなどからすると，亡Ｄは医師の診療を受けることが嫌いであったか，あるいは診療を受けることについて消極的であったといわざるを得ない。
      14(ｴ)これらのほか，前記(ｱ)で認定した事実をも併せ考慮すると，前記(ｲ)のような事情があることをもって，Ｇ医師が亡Ｄに対し他科診療を勧めたかどうかに関する証人Ｇ及び同Ｉの各証言が信用できないということはできないし，亡Ｄの病院で診療を受けることに対する消極的な態度などからすると，被告病院の内科担当医であるＧ医師の診療を継続的に受けながらも，同医師から何度も他科（消化器科，外科等）の受診を勧められ，同医師に対しては受診する旨の回答をする一方で，他科を受診することについて消極的になり，あるいは躊躇を覚え，平成１４年５月１７日まで他科を受診しなかったとしても，あながち不自然・不合理とはいえないから，前記(ｲ)のような事情があることをもって，Ｇ医師が亡Ｄに対し他科受診を勧めたとの前記認定を覆すに足りるものとはいえない。
      イ血便が出るとの主訴の有無（②）について(ｱ)亡Ｄが，外科の問診表（乙Ａ２の２枚目）に血便が出るとの記載をし，入院時問診表（乙Ａ３の２６枚目）に平成１４年３月に下血があったとの記載をしたこと，実際に平成１４年３月から便に血が混じっていることは当事者間に争いがない。
      (ｲ)そして，Ｇ医師は，平成１４年３月２５日の診察の際，亡Ｄから便に血が混じるとの話があり，この血便の主訴があったからこそ，それまで受診を勧めていた消化器科ではなく，外科の受診を勧めた旨証言しているところ（乙Ａ５，証人Ｇ），亡Ｄが平成１４年３月以降にＧ医師から，亡Ｄの一部症状が内科・循環器内科ではなく，外科で診療を受けるべきであると告げられていたこと，Ｇ医師は，平成１４年５月２０日の診察の際，亡Ｄから，痔で外科受診をして良くなった旨の報告を受け，その旨を内科外来診療録に記載していることは前記のとおり明らかであることからすると，前記認定のとおり，亡Ｄは，Ｇ医師に対し，便に血が混じると訴えたものと認めるのが相当である。
      15(ｳ)なお，確かにカルテ（内科外来診療録）には亡Ｄから便に血が混じるとの主訴があったとの記載はない（乙Ａ１）が，便に血が混じるとの症状は，本来消化器科又は外科の領域の疾患を疑うべきものであって，Ｇ医師の担当領域である内科・循環器内科で診療すべき疾患との関係ではさほどの重要性を有するものではないことからすると，その担当する診療科の疾病等に関する事実がカルテに記載されていない場合とは異なり，カルテにその旨の記載がないことのみをもって，Ｇ医師の証言の信用性を否定することは相当でないというべきである。
      ２医学的知見証拠及び弁論の全趣旨によれば，次の医学的知見が認められる。
      (1)大腸癌の症状等大腸癌は，その発生部位により，盲腸癌，結腸癌（上行結腸癌，横行結腸癌，下行結腸癌，Ｓ状結腸癌），直腸癌に区分される（甲Ｂ３）。
      大腸癌の主な症状としては，腫瘍からの出血による下血，血便，貧血，便柱への血液の付着，癌で腸の内径が狭くなることによって生じる便秘，下痢，便柱の狭小，腹痛などがある（甲Ｂ１４の２，３，６，８，鑑定人Ｊ）。
      (2)大腸癌の発見方法大腸癌は，大腸内視鏡検査や注腸造影検査など，大腸を直接調べる検査により発見することができる。
      間接的な方法としては，便潜血検査や腫瘍マーカーの測定があり，これらの検査をきっかけとして上記の大腸内視鏡検査等が行われ，大腸癌が発見されることもある。
      さらに，大腸癌が進行している場合には，腹部超音波検査やＣＴ検査で肝転移が発見され，その原因を探索する過程で大腸癌が発見されることもある（鑑定人Ｋ，同Ｌ，同Ｊ）。
      (3)大腸癌の治療方法及び予後大腸癌の治療は，癌の進展状況により，内視鏡治療，外科手術，抗癌剤療法（化学療法）などが選択される。
      癌の進展状況の判断には，Ｄｕｋｅｓ分16類又はステージ分類が使用される。
      Ｄｕｋｅｓ分類は，ＤｕｋｅｓＡからＤｕｋｅｓＤに分類されており，各分類の定義は以下のとおりである（甲Ｂ１４の２）。
      ＤｕｋｅｓＡ：癌が大腸壁内にとどまるものＤｕｋｅｓＢ：癌が大腸壁を貫くがリンパ節転移のないものＤｕｋｅｓＣ：リンパ節転移のあるものＤｕｋｅｓＤ：腹膜，肝，肺などへの遠隔転移のあるものステージ分類は，ステージ０からステージ４に分類されており，Ｄｕｋｅｓ分類とわずかに異なるが，ステージ０及びステージ１がＤｕｋｅｓＡに，ステージ２がＤｕｋｅｓＢに，ステージ３がＤｕｋｅｓＣに，ステージ４がＤｕｋｅｓＤに相当するものとされている。
      （甲Ｂ１４の２）アＤｕｋｅｓＡないしＤｕｋｅｓＣの場合の治療方法及び予後ＤｕｋｅｓＡで，癌が粘膜にとどまる場合や粘膜下層への浸潤がわずかな場合には，内視鏡治療が選択されるが，それを除けば，外科手術が選択される。
      外科手術では，癌が存在する部位の大腸の切除及びリンパ節の郭清が行われ，術後には抗癌剤の投与が一定期間継続されることもある。
      国立がんセンターの発表によると，大腸癌は，早期癌であれば，ほとんど治癒し，進行癌であっても，各分類ごとの５年生存率は，ＤｕｋｅｓＡが約９５％，ＤｕｋｅｓＢが８０％，ＤｕｋｅｓＣが７０％とされている（甲Ｂ６の２，６の３，１４の２，７２）。
      イＤｕｋｅｓＤの場合の治療方法及び予後(ア)外科的切除大腸癌の血行性転移には肝転移，肺転移，脳転移，骨転移などがあるが，肝転移や肺転移をしている場合であっても，癌細胞のすべてを切除することが可能であれば根治が望め，肝切除後の５年生存率が２０％ないし６０％，肺切除後の５年生存率が３０％ないし６０％と長期生存が17期待できることから，切除可能な症例であれば，外科手術が第１選択である（甲Ｂ５２，６１，６５，７１，７２，鑑定人Ｋ）。
      肝転移，肺転移の手術適応の原則は，①原発巣が制御されていること②転移巣を遺残なく切除できること③多臓器転移がないか又は制御可能なこと④切除臓器機能が十分に保たれていることとされており（甲Ｂ７１），特に肝臓は，肝硬変が合併していなければ肝臓の約７０％を安全に切除することが可能とされていることから，理論的には多発性であったとしても手術適応の可能性がある（甲Ｂ２９，７１）。
      もっとも，実際の肝転移の手術適応の判断は，術前診断での転移個数で決定されることが多く，非常に積極的に切除する医療機関においては，条件次第で，転移巣が２０個程度であっても切除手術を行うことがあるものの，多くの医療機関では，数個程度で手術適応がないと判断されるのが通常であった（甲Ｂ６の３，３３，５２，１０４，鑑定人Ｊ）。
      (イ)熱凝固療法熱凝固療法は，熱によって癌組織を壊死させる治療法で，マイクロ波凝固療法，ラジオ波焼灼療法がある（甲Ｂ７２，１０３）。
      マイクロ波凝固療法及びラジオ波焼灼療法は，原則として，肝癌及び転移性肝癌に対し，肝切除よりも侵襲の低い治療として肝切除の代わりに行われるものであるが（甲Ｂ７０，鑑定人Ｊ，弁論の全趣旨），肝切除と併用されることや肝切除不能の場合に施行されることもある（甲Ｂ３４，７０，７２，１０３）。
      また，ラジオ波焼灼療法を肺転移の症例に対して応用して効果をあげたとの報告も存在する（甲Ｂ９１）。
      東京大学消化器内科の発表によると，大腸癌肝転移症例に対しラジオ波焼灼療法を施行した３６例（Ｈ１〔一葉のみ肝転移を認めるもの〕２３例，Ｈ２〔両葉に少数散在性に肝転移を認めるもの〕１０例，Ｈ３〔両葉に多数散在性に肝転移を認めるもの〕３例，病変数は，１個１４18例，２個１０例，３個２例，４個７例，５個以上３例）において，５年生存率は７６％であったとされている（甲Ｂ７０，弁論の全趣旨）。
      (ウ)化学療法癌の切除が不能の場合，主に行われる治療は，生存期間の延長を目的とした化学療法である。
      もっとも，平成１４年当時，日本の大腸癌に対する化学療法は，著明な副作用（骨髄抑制，下痢，食欲不振，脱毛等）の出現の問題，奏功率の悪さ等から標準的治療指針ではなく，患者の全身状態を考慮に入れ，医師の判断と患者の希望，生活環境を加味した上で治療が選択されるという状況であった（鑑定人Ｋ，同Ｊ）。
      平成１４年当時，大腸癌化学療法で使用されていた主な抗癌剤は５−フルオロウラシル（以下「５−ＦＵ」という。
      ）である。
      ５−ＦＵは，その効果を増強させるためにロイコボリン（以下「ＬＶ」という。
      ）と共に使用されていた（以下，５−ＦＵとＬＶの投与を「５−ＦＵ＋ＬＶ」という。
      。
      ５−ＦＵ＋ＬＶの効果については，奏功率２１％，治療）を開始してからの平均生存期間１２．５か月との報告があるが，この報告は欧米のもので，５−ＦＵについては，人種間で投与可能な量に差があるとされ，黄色人種では投与量が低く設定されていたため，日本人に対して投与された場合，報告どおりの延命効果が得られたかどうかは明らかではない（鑑定人Ｋ）。
      なお，奏功率とは，画像上で腫瘍の大きさが２分の１以下になる確率のことであり，必ずしも生存期間の延長とは相関しない（鑑定人Ｋ，同Ｊ）。
      抗癌剤が奏功したとしても，その後，小さくなった癌が急速に増殖したり，抗癌剤の副作用が原因で合併症を起こすなどして，結果として生存期間が短縮してしまうこともあり，また，反対に，抗癌剤が奏功しなくても，癌の増殖が長期間停止し，生存期間の延長が得られることもある（鑑定人Ｋ，同Ｊ）。
      また，奏功率が悪ければ，生存期間の延長19もあまり期待できないとされている（鑑定人Ｋ，弁論の全趣旨）。
      平成１４年当時，大腸癌に対する抗癌剤としては，５−ＦＵに加えて，塩酸イリノテカン（ＣＰＴ−１１）（以下「イリノテカン」という。
      ）も使用可能であり，５-ＦＵとイリノテカンを併用することにより肝転移，肺転移を伴う大腸癌に対し，高い治療効果を得られた旨の報告もあるが，当時，イリノテカンについては，どの程度の効果があるか判明しておらず，十分に普及していない状況であり，５−ＦＵ＋ＬＶによって効果がなければ，他の抗癌剤治療は行わないのが一般であった。
      （甲Ｂ６４，９４，１０２，鑑定人Ｌ，同Ｊ，同Ｋ）(4)大腸癌の肝転移のダブリングタイムダブリングタイムとは，細胞１個が２個，すなわち倍になるために必要な期間のことで，腫瘍ダブリングタイムは，腫瘍マーカーダブリングタイム（血中の腫瘍マーカーの数値が２倍になるのに必要な期間）と，強い相関関係があることが報告されている（乙Ｂ６，甲Ｂ７３）。
      そして，金沢大学がん研究所外科教室の報告によると，大腸癌肝転移症例のＣＥＡダブリングタイムは１０日から１１２日の間と広範囲に分布し，その平均は５７．８日±３５．４日（同教室の別報告では６８．２日±３３．４日）とされており（甲Ｂ５１，乙Ｂ９），また，癌の組織型が，高分化型腺癌の場合は，７７．２日±３６．３日，低分化型腺癌では１９．０±７．８日であり，高分化型腺癌と低分化型腺癌で有意差が認められたとされている（乙Ｂ９）。
      (5)大腸癌の肝転移患者の自然予後C.B.Woodらが結腸直腸（大腸）癌が原発の肝転移患者１１３人を対象に行った自然予後に関する調査によると，肝両葉の広範囲に転移した患者をグループ１，肝の１つの区域または葉に限局した転移巣が幾つかある患者をグループ２，肝に孤立した転移巣がある患者をグループ３と分類した場合の各グループの平均生存期間は，グループ１で３．１月，グループ２で１０．６月，20グループ３で１６．７月であるとされている。
      （甲Ｂ４２，４３）(6)その他ア鉄欠乏性貧血鉄欠乏性貧血とは，生体内でヘモグロビンの合成に必要な鉄が不足し，ヘモグロビンの合成が十分に行われないために生じる貧血で，日常もっとも多く見られる貧血である。
      そして，成人女性の約１０％は鉄欠乏性貧血であるといわれている（甲Ｂ６の４，甲Ｂ１０）。
      鉄欠乏性貧血の原因としては，成長期や妊娠時の鉄分の需要増大，栄養の偏りによる鉄分の摂取不足又は出血であり，出血の原因としては，生理による出血，子宮筋腫や子宮内膜症による月経過多，消化管の潰瘍や腫瘍による出血，痔疾の出血などが挙げられる（甲Ｂ９の１ないし８，甲Ｂ１１）。
      イ過敏性腸症候群（過敏性腸炎）過敏性腸症候群とは，腹痛を主症状とし，慢性的あるいは反復的に便秘，下痢あるいは便秘と下痢交代の便通異常を示す機能的疾患であり，診断を下す際には，器質的疾患（腫瘍，潰瘍，炎症性腸疾患等のレントゲンや内視鏡で見つかる形態的な異常）の除外診断を行う必要があるとされている（甲Ｂ８２，８３，証人Ｈ）。
      ３争点(1)（外来患者に他科受診が必要となった場合にとるべき措置）について一般に，患者は医学的知識に乏しく，どの診療科を受診すべきか判断する能力を欠くのが通常であるから，医師は，診療に訪れた患者が，医師が通常有すべき医学的知見に照らして他科領域における診察ないし検査が必要な状態にあると認められる場合には，当該患者に対し，他科の受診を勧めるべき義務を負うものというべきである。
      そして，この義務は，診療契約に基づく付随的な義務として契約上の義務の内容となり，これを怠った場合には債務不履行責任が生じると解するのが相当である。
      21原告らは，医師が患者に他科領域における診察等を要する疾病等の疑いがあると認めた場合，医師は，他科の受診を勧めるだけでは足りず，他科の医師に患者の状態を説明し，必要とされる診療行為の内容等を告知して，その受入先の承諾を得た上で，適切な治療等を受けるべき時期を失しないよう，適宜の時期に，患者の転医，転科（兼科）措置をとるべき義務を負うと主張する。
      しかし，被告病院のように多数の診療科を有する総合病院に勤務する医師が，外来として担当診療科を受診した患者に他科領域における診察等を要する疾病等の疑いがあると認めた場合，医師は患者に対し，他科領域における疾病等の疑いがあり，他科を受診する必要があることを具体的に示して他科の受診を勧めれば，患者はその勧めに従って他科を受診するものと期待することがあながち不合理であるとはいえず，これによって，適切な診療等を受ける機会を失することは回避することができるし，本件のように，患者が医師の勧めあるいは指示に従わないことがあったとしても，それは，患者自身が他科の受診をしないことを決定したもの（他科受診の機会を放棄したもの）といわざるを得ない。
      また，医師が患者に他科の受診を勧める場合に，診療情報提供書（院内診察依頼・報告書等）を作成するなど，患者の状態や診療の経過等を他科の医師に伝えるための措置をとることはもとより望ましいことではあるが，それらの事実等は他科領域における問診等の通常の診療手続によって容易に判明することも少なくないことなどからすると，他科の受診を勧める場合には，患者において診療情報提供書等の作成を依頼したなど，特段の事由があるときを除き，医師に診療情報提供書を作成するべき診療契約上の義務があるとまではいうことができない（なお，前記１で認定した事実によれば，本件において特段の事由があったものとは認められない。
      。
      さらに，医師が患者に他科の受診を勧める）場合には，自己の専門領域外の疾病等が疑われるからこそ，他科の受診を勧めるのであるから，他科の診療を勧める医師に，他科領域で必要とされる検査や診療内容等を予め判断し，これを他科の医師に伝えるべき義務があるというこ22とができないこともまた明らかである。
      したがって，多数の診療科を有する総合病院に勤務する医師は，外来患者に他科領域の疾病等の疑いがあると認めた場合には，患者の状態等に照らし緊急に他科の診療を要することが明らかなときなど，特段の事由があるときを除き，他科の受診を勧めれば足り，それ以上に，患者の転医，転科（兼科）措置を講ずるまでの義務はないものと解するのが相当である（なお，前記１で認定した事実によれば，本件において特段の事由があったものとは認められない。
      。
      ）４争点(2)（大腸癌を見落とした過失の有無）について(1)平成１３年８月３０日ないしその直近日についてア９月２０日より前の時点について前記１(1)イ及びウのとおり，平成１３年９月２０日より前の時点では，亡Ｄが同年８月３０日に受けた血液検査の結果は出ておらず，高血圧，甲状腺腫大，収縮期心雑音のほかに，特に問題のある所見は認められず，この高血圧の症状等は直ちに治療を開始するのでなければ生死にかかわる程に緊急性のあるものではなかったから，次回の診察日である９月２０日より前の時点において，Ｇ医師において，上記血液検査を確認し，同検査の結果によって判明する小球性低色素性貧血について治療を開始すべき義務があるとは認められない。
      また，Ｇ医師に，血液検査の結果を確認する義務がない以上，小球性低色素性貧血について他科（消化器科等）の診察を受ける必要があることを理由に，亡Ｄに対して転科（兼科）を勧めるべき義務があるともいうことができない。
      イ９月２０日について原告らは，前記１(1)ウのとおり，Ｇ医師は，平成１３年９月２０日の診察時には，亡Ｄが小球性低色素性貧血であることを認識したのであるから，血液検査や，大腸癌を疑い，便潜血検査や大腸内視鏡検査等を行うべきであると主張する。
      23しかし，原告ら指摘の検査のうち，血液検査については，フェリチンを除き行われている。
      原告らは，検査項目としてフェリチンを追加すべきと主張するが，前記１(1)ウ及びエのとおり，Ｇ医師は，平成１３年９月２０日の診察の際に，血液検査の項目にＲＥＴ，Ｆｅ，ＵＩＢＣを追加しており，同年１０月１１日の診察の際には，同検査の結果によって，亡Ｄの貧血は鉄欠乏性貧血であると確定診断できている（鑑定人Ｊ）ことからすると，血液検査の項目として不足はなく，血液検査にフェリチンを追加すべき注意義務があったとは認めることができない。
      また，その他の検査義務に関する主張については，９月２０日の時点では，亡Ｄの小球性低色素性貧血の原因は判明していないのであって，貧血の原因如何によってなすべき措置は異なることから，まずは貧血の原因を調べるための検査を行い，貧血の原因が判明するのを待つこととしたとしても，これをもって不適切な措置であるとはいえない。
      さらに，貧血（小球性低色素性貧血あるいは鉄欠乏性貧血）によって疑われる疾患は，他科（婦人科及び消化器科）において診療すべき疾患等であることから，内科・循環器内科の担当医であるＧ医師において原告らの指摘する検査（血液検査を除く。
      ）を実施すべき義務までは認められない。
      なお，Ｇ医師が，亡Ｄに対し，平成１３年９月２０日の診察の際，前回の血液検査の結果について説明するとともに，少し貧血があることから，婦人科と消化器科を受診するように勧めたことは，前記認定のとおりである。
      (2)平成１３年１０月ア１０月２日について前記１(1)エのとおり，亡Ｄは，平成１３年１０月２日は，血液検査等を受けるために被告病院に来院したのであり，被告病院の医師の診察を受けていないし，Ｇ医師が亡Ｄに対し，同年９月２０日，貧血について被告病24院の消化器科等を受診するよう勧めたことは既に認定したとおりであるから，被告病院の医師に注意義務違反があったとは認められない。
      イ１０月１１日について前記１(1)エのとおり，平成１３年１０月１１日の診察の際には，亡Ｄの貧血は鉄欠乏性貧血と診断されたのであり，鉄欠乏貧血の原因については消化管及び婦人科領域からの出血が強く疑われ，消化管出血の原因としては腫瘍からの出血が挙げられているところである（前記２(6)ア）。
      これによれば，亡Ｄが鉄欠乏性貧血であることを知った医師は，鉄欠乏性貧血は消化管からの出血等，消化器科又は婦人科における診療を要する疾患等を疑うべきである（ただし，Ｈｂが１０．０ｇ／ｄｌ程度の貧血が，閉経前の女性にとって珍しいものではなく，貧血の程度としては軽いものであり，鉄欠乏性貧血は成人女性の約１０％にみられる貧血であり，Ｈｂが１０．０ｇ／ｄｌ程度の貧血は，病的貧血でないことも少なくない。
      また，平成１３年９月２０日の血液検査の結果は，同年８月３０日の血液検査の結果よりも貧血がわずかに改善していた上，亡Ｄには，９月２０日の診察時と同様に，血便や便通異常等の消化器症状が生じていなかった。
      。
      ）本件においても，前記１(1)エのとおり，Ｇ医師は，平成１３年１０月１１日の診察の際，亡Ｄの貧血の程度は軽度であり，しかも少し改善していることから急いで消化器系の検査等を受けるまでの必要はないものと判断したものの，同人が鉄欠乏性貧血であると診断されたことから，亡Ｄに対し，婦人科及び消化器科を受診したかどうかを確認するとともに，再度，念のために婦人科及び消化器科の外来を受診するよう勧めたことが認められる。
      したがって，被告病院の医師に注意義務違反があったとは認められない。
      (3)平成１３年１１月について上記認定のとおり，Ｇ医師は，亡Ｄに対し，平成１３年９月２０日，同年25１０月１１日の各診察の際，貧血があるので婦人科及び消化器科を受診するように勧めたことは前記認定のとおりである。
      また，Ｇ医師は，亡Ｄに対し，平成１３年１１月１日の診察の際に，その後消化器科外来等を受診したかどうかを確認し，亡Ｄは受診していないとのことであったことから，受診しない理由を尋ねたこと（これに対し，同人は曖昧な返事をしたのみであったこと）は前記１(1)オのとおりである。
      したがって，被告病院の医師に注意義務違反があったとは認められない。
      (4)平成１４年２月２５日について前記１(1)カのとおり，亡Ｄは，Ｇ医師に対し，平成１４年２月２５日の診察の際，アムロジンを服用すると下痢をするとＧ医師に訴えている。
      鉄欠乏性貧血と下痢（便通異常）は大腸癌の症状としても挙げられているところであるから，担当医としては，更に強く消化管疾患を疑うべきである（ただし，前記のとおり，Ｈｂが１０．０ｇ／ｄｌ程度の貧血は病的な貧血でないことも少なくなく，下痢自体は誰にでも生じうる一般的な症状であり，その原因は癌による狭窄症状を原因とするものもあるが，細菌性のものや内科的要因によるものなど，その原因は様々であり，亡Ｄの貧血の症状に下痢が付け加わっただけでは，大腸癌を直接疑うべき症状とまでは言い難い。
      。
      ）本件において，Ｇ医師は，亡Ｄから，処方されたアムロジンを服用すると下痢をするとの訴えがあったことから，アムロジンをアテレックに変更して整腸剤を処方し，下痢が消化器系の疾患，場合によれば癌から生じている可能性をも考え，亡Ｄに消化器科外来等の受診について再度確認したところ，未だ消化器科等を受診していないとのことであったことから，同人に対し，消化器科を受診するように勧め，他の病院で知っているところがあればそこで診察して頂いても結構ですからなどと言ったこと（亡Ｄはこれを了承したこと）は前記認定のとおりである。
      なお，鑑定人Ｌの鑑定意見では，平成１４年３月の時点で貧血についての26血液検査を実施し，貧血の経過を確認すべきであったともされている。
      しかし，同鑑定人自身が，貧血が進行性のものなのか，もともとの貧血なのかを判断するためには，もう一度くらい貧血の検査をしておいた方がよかったのではないかという趣旨であると述べていることのほか，亡Ｄが貧血の症状を訴えてはおらず，亡Ｄの貧血は，貧血の程度としてそれほど重いのものではなく，２回目（平成１３年１０月２日）の血液検査のＨｂ値が，初診時（同年８月３０日）の血液検査のＨｂ値よりも改善していたこと，内科・循環器内科の医師であるＧ医師としては，亡Ｄが同医師の勧めに従って消化器科を受診すれば，貧血の経過等を確認するために血液検査が実施されるものと考えても不合理であるといえないことなどからすると，Ｇ医師に，貧血についてこの時点で改めて検査する義務があったとまでは認めることができない。
      したがって，被告病院の医師に注意義務違反があったとは認められない。
      (5)平成１４年３月２５日についてＧ医師がかねて亡Ｄに消化器科等を受診するよう勧めていたことは前記認定のとおりであるほか，前記１(1)キ及び(2)イのとおり，Ｇ医師は，亡Ｄに対し，平成１４年３月２５日の診察の際，亡Ｄが便に血が混じると訴えたため，亡Ｄに対し，これまで勧めていた消化器科ではなく，外科を受診するよう勧めたことが認められるから，被告病院の医師に注意義務違反があったと認めることはできない。
      (6)平成１４年５月１７日についてア前記１(1)クのとおり，亡Ｄは，平成１４年５月１７日に被告病院の外科を受診し，同日付の問診表に，血便，下痢，便柱の狭小，腹部の張り，体重の減少といった症状に○を付するとともに，Ｈ医師に対し，軟便，肛門の腫れ，出血を訴えているのであって，同医師が亡Ｄにこれらの症状があることを認識していたことは明らかである。
      これらの症状は，大腸癌の典型的な症状であるから，外科担当医であるＨ医師には，亡Ｄに内痔核の存27在を認めたとしても，直ちに大腸癌を疑い，下部消化管の検査を実施（予定）すべき注意義務があったというべきである（鑑定人Ｋ，同Ｌ，同Ｊ）。
      イ被告は，直腸診，直腸鏡による検査で内痔核を認め，その他に出血や腫瘍の所見はなかったのであるから，亡Ｄの上記症状は，内痔核によるものと考えて矛盾はなく，痔が落ち着いてから検査をすることとしたＨ医師の判断に誤りはない旨主張している。
      しかし，内痔核では便柱狭小という症状が生じることはなく（鑑定人Ｋ），下痢や腹部の張りに関しても内痔核によっては説明できないのであるから，亡Ｄの上記症状が内痔核だけでは説明がつかないことは明らかである。
      また，Ｈ医師は，下痢に関しては，ストレス等の影響よる過敏性腸炎と考えることができる旨述べている（証人Ｈ）が，過敏性腸炎の診断にあたっては，器質的疾患の除外診断を行う必要があるとされていることは前記２(6)イのとおりであるから，器質的疾患の除外診断がなされていない本件では，過敏性腸炎であると診断することはできず，Ｈ医師が，器質的疾患の除外診断をしないまま，下痢を安易に過敏性腸炎であると考えたことには注意義務違反があるというべきである。
      以上のとおり，亡Ｄの症状を内痔核によるものと考えて矛盾はなく，痔が落ち着いてから検査することとしたＨ医師の判断に誤りはないとする被告の主張は採用することができない。
      ウまた，被告は，外科担当医が亡Ｄの初診時に大腸内視鏡検査や注腸造影検査を予定したとしても，これらの検査を施行するまでには１か月は必要であり，その治療方針を決定し，入院となるまでには更に１か月を要するのであるから，実際に治療が開始されるのは，５月１７日から２か月後の７月１７日ころとなり，実際の治療開始時期が早くなるわけではなく，結果回避可能性が否定されるとも主張する。
      しかし，被告病院においては，もとより検査の混み具合次第であるが，28通常は，消化器系の検査を予約（オーダー）してから１，２週間以内に検査が行われており（証人Ｇ），実際にも，亡Ｄの大腸内視鏡検査は予約（オーダー）してから約１週間後に行われたことは前記１(1)シで認定したとおりである。
      加えて，後記のとおり，平成１４年５月下旬ないし６月上旬の時点では，亡Ｄの大腸癌はかなり進行した状態にあり，肝両葉にわたり多発性の肝転移も存在していた可能性が高いところ，そのような状態の患者の治療方針を決定し，入院となるまでに１か月もの時間がかかるとは認められないところである。
      したがって，遅くとも，平成１４年５月１７日から２週間を経過した平成１４年６月１日ころには，大腸内視鏡検査等を実施することができ，大腸内視鏡検査等が実施できた時点で，大腸癌の診断が可能であり，緊急入院となったと認められるから，この被告の主張も採用できない。
      エ以上のとおり，Ｈ医師は，平成１４年５月１７日の時点で，大腸癌の存在を疑い，直ちに注腸造影検査や大腸内視鏡検査等の下部消化管検査を予約（オーダー）すべき注意義務があったにもかかわらず，痔が落ち着くまで経過観察することとして，上記検査の予約（オーダー）を行わなかったのであるから，Ｈ医師には，上記注意義務を怠った過失があるというべきである。
      ５争点(3)（過失と亡Ｄの死亡との間の因果関係の有無）について被告病院のＨ医師には，平成１４年５月１７日の診察時に，亡Ｄについて，大腸癌の存在を疑い，直ちに注腸造影検査や大腸内視鏡検査等の下部消化管検査を実施（予約）すべき注意義務を怠った過失があることから，この過失と亡Ｄの死亡との間の因果関係の有無について，以下検討する。
      (1)平成１４年５月１７日当時の亡Ｄの癌の状態ア直腸癌の状態前記１(1)カ及びクのとおり，亡Ｄは，平成１４年２月には下痢の症状を29訴え（なお，入院時の問診表〔乙Ａ３の２６枚目〕には，平成１３年１１月から軟便となっていた旨の記載がある。
      ，平成１４年５月には血便，便）柱の狭小といった症状を訴えており，また，前記１(1)シのとおり，同年７月には，大腸内視鏡検査によって直腸のＲＳ部に全周性の隆起を伴う狭窄病変（直腸癌）が発見されている。
      そして，下痢や血便，便柱の狭小は，大腸癌の典型的な症状であり，これらのことからすると，平成１４年２月及び５月の下痢や血便，便柱の狭小といった症状は直腸癌を原因とするものと考えられ，平成１４年５月１７日当時には，既に半周性ないし全周性の直腸癌が存在していたものと認められる。
      イ肝転移の有無等本件では，大腸癌の肝転移状態を裏付け，又は推測することのできる客観的な画像診断，腫瘍マーカー（ＣＥＡ，ＣＡ１９−９），血液検査等が，亡Ｄが死亡する約１か月半前の平成１４年７月まで行われておらず，また，肝転移出現時期やダブリングタイムは，患者の状態等による影響もあり，極めて個人差が大きいことから，平成１４年５月１７日当時の肝転移の状況を推測することは困難であるが，同年７月１６日のＣＴ（乙Ａ１４の１，２，乙Ａ１５の１，２）において，広範囲にわたり多発性・びまん性の肝転移が認められていること，前記２(4)のとおり，大腸癌のダブリングタイムの平均は約２か月とされていること，亡Ｄの大腸癌は高分化型腺癌であったが，高分化型腺癌は低分化型腺癌に比して発育速度が遅いとされており，ダブリングタイムが１０数日といった極端に進行の早いものとは考え難いことなどからすると，平成１４年５月１７日の時点で，既に肝の両葉に多発性・びまん性の肝転移が存在した可能性が高い。
      また，前記２(5)のとおり，肝両葉の広範囲に転移した患者の平均生存期間が３．１月であったとの報告があり，亡Ｄは平成１４年８月２０日に死亡していることからしても，平成１４年８月２０日の約３か月前である５月１７日には，肝両30葉に広範囲にわたって転移が存在した可能性が高いといえる。
      (2)平成１４年５月１７日に大腸内視鏡検査等を予定した場合の予後ア上記のとおり，平成１４年５月１７日当時，亡Ｄには，肝の両葉の広範囲にわたり，多発性・びまん性の転移が存在した可能性が高い。
      これを前提に亡Ｄの手術適応があった可能性につき検討するに，前記２(3)イ(ｱ)のとおり，多発性の肝転移が生じている場合であっても，手術適応があるとされる症例もあり，平成１４年５月当時の亡Ｄの肝臓の状況を正確に把握することはできないことから，手術の可能性を完全に否定することはできないけれども，肝の両葉に広範囲にわたって転移が生じている場合には，肝全体を摘出しなければ手術の目的を達することができないことから，一般的には手術の適応がないとされている。
      また，肝転移の手術適応は，術前診断での転移巣の個数で決定されることが多いとされているところ，平成１４年７月１６日のＣＴ像からすると，同年５月１７日の時点でも，相当数の転移巣があったと考えられ，鑑定人Ｋ及び同Ｌが，亡Ｄの肝転移は，多数の微少な転移巣が広範囲に散らばって出現するタイプである可能性が高いとの意見を述べていることも併せ考えると，平成１４年５月１７日の時点において，既に手術の適応がなかった可能性が極めて高いというべきである。
      イそして，手術が不可能と判断された場合，根治は望めず，治療方法としては，生存期間の延長を目的とした化学療法のみとなるものと認められる。
      前記２(3)イ(ｳ)のとおり，平成１４年当時，大腸癌に対する化学療法として主に施行されていた５−ＦＵ＋ＬＶの奏功率は２１％と低率であるが，日本人の場合には更に奏功率が悪いと予測されていたことに加え，鑑定人Ｌの意見では，経験的に５−ＦＵ＋ＬＶによって，亡Ｄのようなびまん性・多発性の肝転移等がある患者の予後が有意に変化することは期待できないとされていることからしても，５−ＦＵ＋ＬＶの化学療法によって亡Ｄ31の生存期間が延長できた可能性は高いとはいえない。
      そもそも，前記２(3)イ(ｳ)のとおり，平成１４年当時は，日本では大腸癌に対する化学療法は標準的治療方法とはなっておらず，亡Ｄに対しても，化学療法が施行されていなかった可能性もある上，施行された場合にも，抗癌剤の感受性は個人差が大きいことから，亡Ｄの場合に５−ＦＵ＋ＬＶによる化学療法が有効であるかどうかは不明である（鑑定人Ｋ，同Ｊ）。
      また，平成１４年６月２４日の内科・循環器内科の外来診療録には，亡Ｄの様子について，顔色は蒼白であり，瞼結膜はひどい貧血である旨の記載があり，同年７月１５日には抗癌剤治療に耐えられないような全身状態であったことなどからすると，亡Ｄの全身状態は，同年６月ころから低下しつつあったことが窺われ，同年６月初めに大腸癌を発見することができたとしても，亡Ｄの全身状態が化学療法に耐えられない状態となっていた可能性も否定できない。
      さらに，５−ＦＵ＋ＬＶ療法は，通常，単独で１回だけ５−ＦＵ＋ＬＶを投与すればすぐに効果が生じるというものではなく，数種類の投与方法が存在し，そのうちの一つが統一的に実施されているわけではないが，例えば，週１回の５−ＦＵの投与を６週間継続することを１クールとして，これを何クールか繰り返すなど，効果が現れるまで時間を要するとされているところである。
      （甲Ｂ５５ないし５７，９０，１０４，弁論の全趣旨）。
      こうしたことからすると，平成１４年６月初めに亡Ｄの大腸癌を発見することができ，化学療法が実施されていたとしても，亡Ｄが平成１４年８月２０日の時点でなお生存していた高度の蓋然性があるとまでは認めることができない。
      ウこれに対し，原告らは，肝転移巣が多発性であっても，転移巣が小さければ，ラジオ波焼灼療法等による治療効果が望め，また，末期となった場合でも，ＰＭＣ療法に，放射線療法や局所ラジオ波焼灼療法を組み合わせ32ることによって，長期生存が可能であったと主張する。
      しかし，鑑定人Ｋ，同Ｌ及び同Ｊの各鑑定意見では，平成１４年５月の亡Ｄの状態では，施行できる可能性のある治療法は化学療法のみであったとされていることのほか，前記２(3)イ(ｲ)のとおり，ラジオ波焼灼療法は，原則として，肝切除よりも侵襲の少ない治療方法として，肝切除の代わりに行われるものであり，原告らが証拠として提出した甲Ｂ第７０号証でも，ラジオ波焼灼療法を施行した大腸癌肝転移症例３６例のうち２４例は，病変数が１，２個の症例であり，５個以上の病変数がある症例，Ｈ３の症例に対して施行されたのはいずれもわずか３例にすぎず，甲Ｂ７０号証に記載された５年生存率をもって，亡Ｄの予後を検討する上で考慮することはできない。
      ラジオ波焼灼療法は，転移巣が手術では完全に切除できない場合に施行される例もあるものの，そのような症例の場合，ラジオ波焼灼療法を行うことによっていかなる効果が得られるのかは，証拠上明らかではない。
      よって，ラジオ波焼灼療法を行うことによって，亡Ｄの生存期間の延長を図ることができたとは認めることができない。
      エまた，原告らは，甲Ｂ第９０号証，第９３号証，第９４号証等を，ＰＭＣ療法（５−ＦＵ＋ＬＶを使用）により長期生存が可能であったことの根拠として提出している。
      これらの証拠に記載されているＰＭＣ療法の治療効果に関する統計はいかなる時期の統計であるのかが明らかではないところ，大腸癌に対する化学療法は，平成１４年ころ以降平成１８年までの間に大きく変化し，抗癌剤の感受性が高くなるとともに，化学療法による奏功率と予後が飛躍的に良くなったとされていること（鑑定人Ｋ，鑑定人Ｊ），鑑定人Ｋ，同Ｌ及び同Ｊの各鑑定意見によれば，平成１４年５月の亡Ｄの状態では，施行できる可能性のある治療法は化学療法のみであり，これによる生存期間延長の効果はあまり期待できないとされていることに照らすと，上記各証拠をもって，ＰＭＣ療法により亡Ｄの長期生存が可能33であったとは認めることができない。
      (3)以上のとおりであり，仮にＨ医師が平成１４年５月１７日の時点で大腸癌を疑い，直ちに大腸内視鏡等の検査を実施（予定）したとしても，亡Ｄが死亡した平成１４年８月２０日の時点においてなお生存していた高度の蓋然性があったと認めることはできず，Ｈ医師の前記注意義務違反（過失行為）と亡Ｄの死亡との間に因果関係があるということはできない。
      しかしながら，鑑定人Ｋの鑑定意見では，本件の場合，平成１４年５月の段階で，化学療法（５−ＦＵ＋ＬＶ）を実施することによって，生存期間が延長される効果はせいぜい数か月程度であろうが，２０％の確率で生存期間が延長できた可能性があるとされ，鑑定人Ｌ及び同Ｊの各鑑定意見においても，化学療法により亡Ｄの予後が有意に変化した可能性は高くないとしながらも，亡Ｄの生存期間が延長できた可能性はあったとされている（さらに，平成１４年当時は一般的な治療方法ではなかったとはいえ，５−ＦＵ＋ＬＶに効果がない場合には，イリノテカンを使用した治療をすることも可能な状況であったと認められる。
      。
      そして，実際にも，大腸癌の多発性肝転移症例）に対して，化学療法（５−ＦＵ＋ＬＶ）に著効が認められ，生存期間を延長することができたとの症例が報告されているところである（甲Ｂ５４ないし５７）。
      そうすると，Ｈ医師が平成１４年５月１７日の時点で大腸癌を疑い，直ちに大腸内視鏡等の検査を実施（予定）していたならば，亡Ｄが平成１４年８月２０日の時点においてなお生存していた相当程度の可能性はあったものと認めるのが相当である。
      争点(5)（損害額）について６亡Ｄは，被告病院において適切な治療行為を受けていたならば，その死亡の時点においてなお生存していた相当程度の可能性があったにもかかわらず，被告病院において適切な治療行為が行われなかったことによってこれを侵害され34たのであるから，被告には，適切な治療行為により生存する相当程度の可能性を侵害したことに基づいて亡Ｄが被った損害を賠償すべき責任があるというべきである（最高裁平成１２年９月２２日第二小法廷判決・民集５４巻７号２５７４頁参照）。
      そして，本件事案の内容，被告病院における診療の経過，被告病院の担当医師の注意義務違反（過失）の内容と態様，亡Ｄがその死亡時においてなお生存していた可能性の程度，仮に生存していた場合に予想される生存期間，生活状況と治療状況，日常生活動作（ＡＤＬ）の状況等，本件訴訟に顕れた一切の事情を考慮すると，亡Ｄがその死亡時点でなお生存していた相当程度の可能性を侵害されたことにより被った損害（精神的苦痛）に対する慰謝料は１５０万円が相当である。
      そして，亡Ｄの死亡により，原告Ａは２分の１である７５万円，原告Ｂ及び原告Ｃはそれぞれ３７万５０００円ずつの損害賠償請求権を相続した。
      弁護士費用相当分の損害については，本件事案の性質・内容，訴訟の経過，認容額等に照らし，原告Ａについて８万円，原告Ｂ及び原告Ｃについてそれぞれ４万円と認めるが相当である。
      なお，原告らは，治療費，入院雑費，逸失利益等の損害賠償をも請求しているが，化学療法の効果があったとしても，亡Ｄが退院できた可能性は非常に低く（むしろ入院期間は長引いた可能性が高い。
      ，就業できた可能性はほとんど）なく，逸失利益はないというべきであるし，治療費，入院雑費は，被告病院の担当医による注意義務違反の有無にかかわらず生じたものであるから，亡Ｄがその死亡時においてなお生存していた可能性を侵害されたことによって生じた損害とは認めることができない。
      また，原告らは，亡Ｄが死亡した日の翌日からの遅延損害金を請求しているが，本件診療契約の債務不履行に基づく損害賠償債務が遅滞に陥る時期は履行請求（催告）をした日の翌日であり（民法４１２条３項），本件記録上，原告35らが被告に対し損害賠償を求めたのは訴状送達の日である平成１５年１１月２０日と認められる。
      したがって，原告らが被告に対し，亡Ｄが死亡した日の翌日である平成１４年８月２１日からの遅延損害金の支払を求めることはできないことは明らかである。
      ７結論以上のとおりであり，原告らの本件診療契約の債務不履行に基づく損害賠償請求は，原告Ａが８３万円及びこれに対する平成１５年１１月２１日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金を，原告Ｂ及び原告Ｃがそれぞれ４１万５０００円及びこれに対する平成１５年１１月２１日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金を求める限度で理由があり，その余は理由がないというべきであるから，原告らの請求の一部を認容することとし，訴訟費用の負担について民訴法６１条，６４条，６５条を，仮執行及び仮執行免脱の各宣言について同法２５９条１項，３項を適用して，主文のとおり判決する。
    東京地方裁判所民事第３４部</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
