<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成18(ワ)2736</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成19年09月11日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>京都地方裁判所　　第２民事部</裁判所名・部>
      <判示事項の要旨>証券会社の顧客である原告が，証券会社の社員から特別に有利な投資があるとの勧誘を受け，投資資金として当該社員の指定する振込先へ２００万円を送金したが，実際には，証券会社の業務とは無関係に当該社員が仕組んだ詐欺であった。原告が２００万円の損害について証券会社の使用者責任を追及したのに対し，本判決は，証券会社の責任を認めつつ，原告の過失も大きいとして，証券会社に５５万円の賠償を命じた。</判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20071002093417.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=35190&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      事件番号：平成１８年（ワ）第２７３６号事件名：損害賠償請求事件：Ｈ１９．９．１１裁判所名：京都地方裁判所部：第２民事部結果：一部認容：判示事項の要旨：証券会社の顧客である原告が，証券会社の社員から特別に有利な投資があるとの勧誘を受け，投資資金として当該社員の指定する振込先へ２００万円を送金したが，実際には，証券会社の業務とは無関係に当該社員が仕組んだ詐欺であった。
      原告が２００万円の損害について証券会社の使用者責任を追及したのに対し，本判決は，証券会社の責任を認めつつ，原告の過失も大きいとして，証券会社に５５万円の賠償を命じた。
      主１文被告は，原告に対し，55万円及びこれに対する平成18年９月20日から支払済みに至るまで年５％の割合による金員を支払え。
      ２訴訟費用はこれを４分し，その３を原告の，その余を被告の負担とする。
      ３この判決は仮に執行することができる。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求被告は，原告に対し，239万9160円及びこれに対する平成18年９月20日から支払済みに至るまで年５％の割合による金員を支払え。第２１事案の概要本件訴訟の概略-1-被告は証券会社であり，原告はその顧客である。原告は，被告の従業員の勧誘に応じて，200万円を同従業員の指定した銀行口座に投資のため振込送金したが，同従業員の勧誘行為は個人的に行われたものであり，原告の送金した200万円は同従業員によって費消された。本件訴訟は，原告が，同従業員の不法行為によって200万円の損害を被ったことについて，被告の使用者責任を主張して賠償を求める事案である。２前提事実当事者間に争いのない事実及び証拠により容易に認められる事実は，以下のとおりである。なお，証拠を示さない事実は当事者間に争いがない。また，月日で年を示さないものは，平成18年である。(1）原告は，平成14年３月15日に被告のａ支店に口座を開設し，株式，債券，投資信託等の売買取引等を行っていた。ａ支店における原告との取引に関する被告の担当者はＡであった。(2）平成18年９月18日（敬老の日 ），Ａはａ支店から原告宅に架電して新規の投資（以下「本件投資」という。）を勧め，送金先として「Ｂ有限会社」（以下「Ｂ社」という。）の銀行口座を指定した。(3）原告は，９月19日，Ｂ社の銀行口座に199万0160円（200万円から送金手数料840円を差し引いた額）を送金した（甲４）。(4）10月５日，Ａの担当していた顧客からａ支店に対して，Ａが無断売買をしたとの苦情が寄せられたのを契機として，被告は，Ａの担当顧客の取引について調査を行った。その結果，Ａは無断売買やＢ社への投資の勧誘などの違法又は不当な取引を，多数の担当顧客について継続的に行っていたことが判明した（12月19日付け近畿財務局長宛て報告書【乙４】。）(5）被告は，10月23日付けでＡを懲戒解雇した。(6）原告がＢ社の銀行口座に送金した200万円については，被告及びＢ社のい-2-ずれからも，原告に対する返金は全くなされていない。３争点(1）Ａの前記各行為が，外形からみて使用者の事業の範囲内に属するものと認められるか。(2）前記各行為がその外形からみて被告の事業の範囲内に属すると認められる場合，原告に，それがＡの職務権限内において適法になされたものではないことにつき悪意又は重過失があったといえるか。４原告の主張(1）顧客に対して有望な投資先を推奨する行為は，証券会社の事業活動の一環であるから，Ａが本件投資を勧誘したことは，その外形からみて，使用者たる被告の事業の範囲内に属する。(2）原告は，本件投資の勧誘がＡの被告従業員としての職務の範囲外でなされた私的活動であると認識していたわけではないので，原告は悪意ではない。また，以下の事情に照らせば，原告に重過失があったともいえない。①Ａは，勧誘の電話を，被告のａ支店からかけてきた。当日は祝日であったが，多忙な証券会社の従業員が休日出勤をするのは特段珍しくはない。②Ａは，それまでの通常の取引においても，有望と思われる投資先があれば，確実に利益が出る等の文言を使って投資の勧誘をしていた。③被告の従業員が不正行為を起こしたという情報はなく，被告からの特段の注意喚起もなかった。④証券会社は，証券の売買の仲介をするのみならず，有望な投資先を見付け出すことも業務内容の範囲内であるから，投資先の口座に直接送金することも有り得ないではない。⑤送金先等を指示するファックスはａ支店から送付されており，正常な取引に際して送付されるものと同じ体裁である。⑥顧客としては，投資による利益の有無・程度が最大の関心事であり，送-3-金方法等にまでは関心がないのが普通であるから，証券会社の担当者の指示があれば疑問を持たずに従うのは当然である。５被告の主張(1）証券会社を通じた取引においては，金銭の授受は顧客が証券会社に開設した口座を通じて行うものである。Ｂ社に直接振込みを行うというＢ社への投資の勧誘は，その外形からみて，使用者たる被告の事業の範囲内に属さない。(2）以下の事情に照らせば，原告は悪意であったか，少なくとも重過失があったというべきである。①原告は，証券取引の豊富な経験を有し，みずからも長年にわたり会社を経営してきた人物であるから，証券取引において確実に利益の出る取引など存在しないことを十分に理解していたはずである。特に，Ａが電話での勧誘において確約したという月10％の利率は，非常識に高い不自然なものであるから，本件投資が証券会社たる被告の扱う取引としての実態を何ら有しない架空のものであることは，容易に判断できたはずである。②原告は，正常な取引については，被告が開設した銀行口座に送金を行ってきた。このような中で，投資先であるＢ社の銀行口座に直接送金をしたことは，原告自身，被告を通じた証券取引のための金員授受でないことを知っていたか，知らなかったとしてもわずかな注意を払えば知りえたはずであることを示している。第３１当裁判所の判断前記前提事実並びに証拠（甲１∼13，乙１∼９，Ａ証人，原告本人）及び弁論の全趣旨によれば，本件の経緯は以下のとおりであると認められる。(1）原告は，昭和３年12月５日生まれの男性であり，父親が創業した株式会社Ｃ商店（以下「会社」という 。）の経営を引き継ぎ，繊維全般の原料商を営んでいた。平成12年に脳梗塞を患ったのを契機に社長職を長男に譲ったが，それ以降も現在に至るまで，基本的には毎日会社に出勤している。【原告本-4-人】(2）原告は，平成３年９月30日，被告のｂ支店に保護預り口座を開設した。口座設定申込書【乙６】に記入をしたのは原告の妻のＤである。ｂ支店での取引は平成７年１月まで行われ，実際の取引をしていたのはＤであった。【原告本人】(3）Ａは，平成11年４月に被告会社に雇用され，ａ支店に配属された。Ａは，新規の顧客を開拓するため，既に閉鎖されていたｂ支店の顧客台帳を見て原告の名前を知り，原告の自宅に週に２，３度電話をすることを続け，ａ支店での取引開始を熱心に勧誘した。同年12月に至り，Ａが東京三菱銀行の債券を紹介したところ，同銀行は会社の取引銀行であったことから，原告はこれを購入することにした。【Ａ証人，原告本人】原告は，この取引のために，平成11年12月21日，会社名義の保護預り口座を被告のａ支店に開設した【乙７ 】。口座設定申込書の作成等の手続は，会社の事務所において，原告自身が行った。【Ａ証人】同口座を利用した取引は，東京三菱銀行の上記債券のほかには，１件だけであった。【Ａ証人】(4）平成13年２月５日にＤがａ支店で保護預り口座を開設し，いくつかの取引を行った。【Ａ証人】(5）平成14年３月15日にはａ支店で原告名義の保護預り口座が開設された。口座設定申込書等は，Ａが原告の自宅でＤに用紙を渡し，後日，署名や押印がされたものをＤから受け取った。その後，証券の購入資金として現金を預かる等の用事でＡが原告宅を訪問した際も，応対するのは常にＤであった。【Ａ証人】(6）原告名義の取引の内容を，平成17年10月から平成18年３月までについてみると，下記の10種類の証券ないし金融商品について取引が行われている。【乙２の１∼４】-5-
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
