<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成17(行ウ)5</事件番号>
      <事件名>懲戒処分取消し請求事件（通称　町立小学校教諭停職）</事件名>
      <裁判年月日>平成19年09月14日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>佐賀地方裁判所　　民事部</裁判所名・部>
      <結果>棄却</結果>
      <判示事項の要旨>他の職員に対する職務命令の発出の妨害したことや職員会議に欠席したこと等を理由とする町立小学校教諭２名に対する県教育委員会による懲戒処分が，各行為はいずれも適法な県教育委員会による学校訪問に反対する目的の下に行われたものであって，各行為の態様等からして，いずれも社会通念上著しく妥当を欠くものではなく，懲戒権者の裁量権の範囲を逸脱したものとはいえず，適法であるとされた事例</判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20071012095753.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=35212&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
    <労働事件裁判例>
      <事件番号>平成17(行ウ)5</事件番号>
      <事件名>懲戒処分取消し請求事件（通称　町立小学校教諭停職）</事件名>
      <裁判年月日>平成19年09月14日</裁判年月日>
      <裁判所名>佐賀地方裁判所</裁判所名>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20071012095753.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=35212&amp;hanreiKbn=06</URL>
    </労働事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      佐賀地方裁判所民事部平成１９年９月１４日判決平成１７年(行ウ)第５号懲戒処分取消し請求事件主文１原告らの請求をいずれも棄却する。
      ２訴訟費用は原告らの負担とする。
      事第１１実及び理由請求の趣旨佐賀県教育委員会（以下「県教育委員会」という。
      が原告Ａに対して平成３）年３月２３日付けでした停職４月の処分（以下「本件停職処分」という。
      は，）これを取り消す。
      ２県教育委員会が原告Ｂに対して平成３年３月２３日付けでした戒告処分（以下「本件戒告処分」といい，本件停職処分と併せて「本件各処分」という。
      は，）これを取り消す。
      第２事案の概要１事案の要旨本件は，ａ町立ｂ小学校（以下「本件小学校」という。
      に勤務する教諭であ）った原告らが，県教育委員会が同委員会学校教育課指導主事による平成２年度学校訪問に関連する原告らの職務命令違反等を理由に，平成３年３月２３日付けでした，原告Ａに対する本件停職処分及び原告Ｂに対する本件戒告処分が違法であるとして，被告に対し，本件各処分の取消しを求めた事案である。
      ２争いのない事実等（争いのある事実については，文末掲記の証拠により認定した。
      ）(1)ア原告らの地位原告Ａ（昭和１３年１月１日生）は，昭和３６年４月に長崎県の小学校−1−教諭として採用された後，昭和３９年４月に佐賀県の小学校教諭として採用され，平成１０年３月に定年退職した地方公務員である。
      原告Ａは，その間，昭和５８年４月から平成４年３月まで，本件小学校に勤務していた（甲Ｅ９，乙Ａ５）。
      イ原告Ｂ（昭和３１年１２月１５日生）は，昭和５４年４月に佐賀県の小学校教諭として採用され，現在もその職にある地方公務員である。
      原告Ｂは，その間，平成２年４月から平成８年３月まで，本件小学校に勤務していた（甲Ｂ４２，乙Ａ５）。
      (2)学校訪問の実施県教育委員会学校教育課は，本件小学校に対し，平成２年１０月２４日にに実施した（以下１０月２４日予定のものを「第１回学校訪問」１１月２０，日に実施されたものを「第２回学校訪問」といい，併せて「本件学校訪問」という。
      （争いがない。
      。
      ））(3)原告らの職員会議への不出席原告ら及びＣ教諭，Ｄ教諭，Ｅ教諭，Ｆ教諭，Ｇ教諭は，平成２年１１月９日午後４時から開催された職員会議（以下「本件職員会議」という。
      に出）席しなかった（争いがない。
      。
      ）(4)県教育委員会による本件各処分県教育委員会は，平成３年３月２３日，原告Ａに対し，地方公務員法（以下「地公法」という。
      ２９条１項に基づき停職４月の懲戒処分（本件停職処）分）を，原告Ｂ，Ｃ教諭，Ｄ教諭，Ｅ教諭，Ｆ教諭及びＧ教諭に対して，同法２９条１項１号及び２号に基づき戒告処分（原告Ｂに対するものが本件戒告処分である。
      ）をそれぞれ行った（争いがない。
      。
      ）(5)本件停職処分の処分理由本件停職処分の処分理由は，次のとおりである（乙Ａ１）。
      −2−ア職務命令書発出の妨害原告Ａは，平成２年１０月２２日職員朝会終了後本件小学校職員室で，Ｈ校長が，学習指導案を提出していない７名の教諭以下原告Ｂ外６名」（「ともいう。
      に職務命令書を手渡すため席を離れて同教諭らのところへ行こ）うとしたところ，校長の前に立ちはだかり，これを妨害した。
      更に，校長が事務室から出てくるＣ教諭に職務命令書を手渡そうとしたところ，再び校長と同教諭の間に割り込み，これを妨害した。
      また，同日１校時終了後に，校長が学習指導案を提出していない原告Ｂ外６名に対し発出した職務命令書を，職員室の同人らの机上から不当にも収集した。
      このことは，校長の適正な職務執行を阻害する行為である。
      イ職員会議の不出席原告Ａは，校長から同年１１月９日午後４時から職員会議（本件職員会議）を開催することをあらかじめ指示されており，更に同時刻に至り２回にわたり出席の指示が繰り返されたにもかかわらず，これに出席しなかった。
      ウ原告Ａは，同年１０月２４日及び同年１１月２０日の学校訪問の実施に関し，次のような教職員としてあるまじき言動を再三行った。
      (ア)Ｈ校長の指示への不服従本件小学校の教務主任として校長の監督の下教育計画の立案その他教務に関する事項を分掌しており，学校訪問当日の日程の決定や学習指導案の提出について，校長に協力して職務を遂行すべきところ，かえって校長の指示にことごとく従わなかった。
      (イ)他の教諭に対する恫喝的発言同年１０月１５日他の教諭に対し校長からの学校訪問当日の日程等の相談には絶対乗らないよう，恫喝ともいえる発言を行った。
      −3−(ウ)Ｈ校長に対する恫喝的発言更に，校長に対しても，たびたび恫喝的言動を行った。
      中でも同月１６日には，校長に対して学校訪問が実施されれば学校訪問当日混乱が起きる旨の恫喝的発言を行った。
      (エ)Ｈ校長に対する侮辱的発言また，校長に対する侮辱的発言も，たびたび行った。
      中でも同月２０日には，教育長は校時等に職務命令が出せるのか。
      「そんなことが分からんお前は，それでも校長か。
      」などと校長を侮辱した。
      エ上記ウの(ウ)及び(エ)の言動は，校内の児童がこれを感知するか否かに一切配慮することなく行われたため，児童の感知するところとなった。
      このため，これを知った保護者や校区内住民の動揺と学校に対する不信を生じさせるところとなった。
      オこれらの原告Ａの行為は，地公法３２条及び３３条並びに地方教育行政の組織及び運営に関する法律（以下「地教行法」という。
      ４３条２項に違）反し，教職員としての自覚と責任に欠ける極めて遺憾な行為である。
      (6)本件戒告処分の処分理由本件戒告処分の処分理由は，次のとおり，本件職員会議への不出席」であ「る（乙Ａ２）なお，Ｃ教諭，Ｄ教諭，Ｅ教諭，Ｆ教諭及びＧ教諭に対する処。
      分理由も同旨である（乙Ａ５）。
      すなわち，原告Ｂは，Ｈ校長から平成２年１１月９日午後４時から職員会議（本件職員会議）を開催することをあらかじめ指示されており，更に同時刻に至り２回にわたり出席の指示が繰り返されたにもかかわらず，これに出席しなかった。
      そもそも職員会議は，学校運営上不可欠のものであり，これに出席しないという原告Ｂの行為は，地公法３２条，地教行法４３条２項に違反し，教職員としての自覚と責任に欠ける極めて遺憾な行為である。
      −4−(7)原告らの審査請求と人事委員会の裁決原告ら，Ｃ教諭，Ｄ教諭，Ｅ教諭，Ｆ教諭及びＧ教諭は，平成３年５月１６日，佐賀県人事委員会に対し，本件各処分及び上記(4)の戒告処分の取消しを求める審査請求をしたところ，同委員会は，平成１７年３月２４日，本件各処分及び上記(4)の戒告処分をいずれも承認する旨の裁決をした（甲Ｄ１，乙Ａ５）。
      (8)原告らの本訴提起原告らは，平成１７年９月２２日，本訴を提起した（顕著な事実）。
      ３争点(1)原告らの本件各処分事由の有無ア原告らの本件職員会議不出席イ原告Ａの職務命令発出の妨害ウ原告Ａの教師としてあるまじき行為(2)本件各処分の違法性の有無アイ学習指導案提出に関する職務命令の違法性ウ４本件学校訪問の違法性懲戒処分の裁量権の逸脱・濫用争点に関する当事者の主張(1)ア原告らの本件各処分事由の有無について原告らの本件職員会議不出席〔被告〕(ア)職員会議の招集権は，下記のａ町立小，中学校の管理に関する規則１７条に基づき校長に属する。
    </主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
