<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成18(行ウ)14</事件番号>
      <事件名>輸送施設使用停止処分等取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成19年02月13日</裁判年月日>
      <裁判所名>大阪地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>１　地方運輸局長が一般旅客自動車運送事業者に対してした道路運送法４０条に基づく運送施設使用停止命令処分の取消しを求める訴えにつき，同処分が停止期間経過により効果が消滅した後であっても訴えの利益があるとされた事例<br />２　地方運輸局長が一般旅客自動車運送事業者に対してした道路運送法４０条に基づく運送施設使用停止命令処分が，行政手続法１４条１項本文所定の理由の提示を欠き，違法であるとされた事例<br />　<br /></項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>１　地方運輸局長が一般旅客自動車運送事業者に対してした道路運送法４０条に基づく運送施設使用停止命令処分の取消しを求める訴えにつき，同処分に定められた期間の経過等により本来的な効果が消滅したとしても，当該処分を受けた事実を将来の処分の加重事由としている場合など，当該処分がされたことを理由に法的な不利益を受けるおそれがあると認められる場合には，取消判決により当該処分を除去しなければ回復できない法的利益があり，訴えの利益があるといえるところ，行政手続法１２条の要請により定められた道路運送法４０条に基づく処分の基準（「一般乗用旅客自動車運送事業者に対する行政処分等の基準について」）によれば，処分等を受けた日から３年以内に同一営業所においてさらに同一事項の違反をした場合には，再違反として初犯の場合より加重された基準によって処分が決せられるとされており，これは同条に基づく処分において不利益に取り扱われるおそれにほかならなず，前記処分の日から未だ３年を経過していないから，訴えの利益があるとされた事例<br />２　地方運輸局長が一般旅客自動車運送事業者に対してした道路運送法４０条に基づく運送施設使用停止命令処分につき，行政手続法１２条に基づいて定められた処分基準に準拠して不利益処分を行う場合には，当該不利益処分に伴う理由提示の程度としては，いかなる事実関係に基づき，いかなる処分基準を適用して当該処分を行ったかを，処分の名あて人において理由書の記載自体から了知し得る程度に記載することを要するとした上，前記処分時に交付された「命令書」と題する書面には前記処分の根拠条文が記載されているだけであり，処分の基礎となった事実や処分基準を了知することはできないから，行政手続法１４条１項本文所定の理由の提示を欠くとして，前記処分は違法であるとした事例<br /><br /></項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20071016111933.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=35236&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主１文近畿運輸局長が，原告に対し，平成１７年７月２８日付けでした輸送施設使用停止命令処分を取り消す。
      ２訴訟費用は被告の負担とする。
      事第１実及び理由請求主文同旨。
      第２１事案の概要等事案の概要本件は，一般旅客自動車運送事業等を営む原告が，近畿運輸局長から道路運送法４０条の規定に基づき輸送施設使用停止命令処分（以下「本件処分」という。
      ）を受けたことから，原告が，同法１６条１項違反の事実の有無を争うほか，理由付記不備を主張して，同処分の取り消しを求めている抗告訴訟である。
      ２法令等の定め(1)道路運送法は，一般旅客自動車運送事業を経営しようとする者は国土交通大臣の許可を受けなければならず（４条１項），この許可を受けようとする者は，国土交通省令で定める事項に関する事業計画を記載した申請書を国土交通大臣に提出しなければならないこと（５条１項３号），一般旅客自動車運送事業者が事業計画の変更をしようとするときは原則として国土交通大臣の認可を受けなければならないこと（１５条１項），天災その他やむを得ない事由がある場合のほか，一般旅客自動車運送事業者は事業計画に定めるところに従いその業務を行わなければならないことを定めている（１６条１項）。
      そして，国土交通大臣は，一般旅客自動車運送事業者が，①道路運送法若しくは同法に基づく命令若しくはこれらに基づく処分又は許可若しくは認可に付した条件に違反したとき，②正当な理由がないのに許可又は認可を受けた事項を実施しないとき，③７条１号，３号又は４号に該当する1こととなったときには，６月以内において期間を定めて自動車その他の輸送施設の当該事業のための使用の停止若しくは事業の停止を命じ，又は許可を取り消すことができるものとされている（４０条）。
      (2)一般乗用旅客自動車事業について，道路運送法４０条に基づく処分を行う国土交通大臣の権限は，同法８８条２項，道路運送法施行令１条２項により地方運輸局長（以下，国土交通大臣と合わせて「国土交通大臣等」という。
      ）に，事業計画変更の認可をする国土交通大臣の権限は同法８８条３項，同令１条３項１号（平成１８年政令第２３９号による改正前のもの。
      現行令同条４項１号に相当する。
      ）により運輸監理部長又は運輸支局長に委任されている。
      (3)国土交通省令である道路運送法施行規則（以下「施行規則」という。
      ）４条４項（平成１８年国土交通省令７８号による改正前のもの。
      現行規則同条８項に相当する。
      ）は，道路運送法５条１項３号の事業計画のうち一般乗用旅客自動車運送事業に係るものには，①営業区域，②主たる事務所及び営業所の名称及び位置，③営業所ごとに配置する事業用自動車の数並びにその種別ごとの数等，④自動車車庫の位置及び収容能力を記載すべきことを定めている。
      ３前提事実（争いがないか，証拠及び弁論の全趣旨により容易に認められる事実。
      なお，書証番号は特記しない限り枝番を含む。
      ）(1)ア当事者原告は，一般乗用旅客自動車運送事業等を業とするタクシー会社であり，本社営業所のほか，堺市内に堺営業所を置いており，平成１７年４月１４日現在，堺営業所に事業用自動車６６台を配置していた（争いがない）。
      イ堺営業所における事業計画書は，平成１７年５月１６日時点において，下記のとおりであった（乙２）。
      (ア)自動車車庫の位置及び収容能力2ａ堺市α−××−１ｂ堺市β××(イ)７９１．３４㎡無蓋６６両７２．６㎡６両営業所別配置車両数堺営業所(2)無蓋６６両監査等の実施ア近畿運輸局職員は，平成１７年５月１９日，堺営業所の監査を行い，原告堺営業所運行管理者（原告営業課長）Ａに対し，以下の事項を指摘した（乙４）。
      (ア)営業所に配置されている事業用自動車を自動車運転者に持ち帰らせていた。
      (イ)乗務等の記録が確実になされていなかった。
      (ウ)乗務員の健康状態の把握がなされていなかった。
      (エ)乗務員台帳に記載もれがあった。
      (オ)運転者に対して適切な指導監督を行っていなかった。
      (カ)点検基準に基づく定期点検整備が実施されていなかった。
      (キ)点検基準に基づく日常点検が確実に実施されていなかった。
      (ク)点呼が確実に実施されていなかった。
      (ケ)運行記録計による記録が確実に行われていなかった。
      イ近畿運輸局長は，同年６月１７日付け書面（近運監一第１０９号，近運技安第２１３号）をもって，原告に対し，行政手続法３０条に基づき，下記のような内容の弁明の機会を付与するとの通知（以下「本件付与通知」という。
      ）をした（乙７）。
    </主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
