<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成17(行ウ)329</事件番号>
      <事件名>退去強制令書発付処分取消等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成19年04月13日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>ミャンマー連邦国籍を有する男性が，法務大臣がした出入国管理及び難民認定法４９条１項に基づく異議の申出には理由がない旨の裁決は，前記男性が，ミャンマー連邦に送還されれば迫害を受けるおそれがあり，同法等に規定する難民に該当するにもかかわらず在留特別許可を認めなかった違法があり，同裁決を前提とする入国管理局主任審査官がした退去強制令書の発付処分も違法であるとしてした前記裁決及び前記処分の各取消請求が，認容された事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>ミャンマー連邦国籍を有する男性が，法務大臣がした出入国管理及び難民認定法４９条１項に基づく異議の申出には理由がない旨の裁決は，前記男性が，ミャンマー連邦に送還されれば迫害を受けるおそれがあり，同法等に規定する難民に該当するにもかかわらず在留特別許可を認めなかった違法があり，同裁決を前提とする入国管理局主任審査官がした退去強制令書の発付処分も違法であるとしてした前記裁決及び前記処分の各取消請求につき，前記男性のミャンマー及び我が国における政治活動そのものを理由として，同人がミャンマー連邦政府から迫害されるおそれがあると認めることはできないが，前記男性がミャンマー連邦の少数民族に属するカチン族に属する者であって，かつてミャンマー連邦政府の国軍と対立していたカチン独立機構及びカチン独立軍の創設者の妻であるとともに同人自身もタイ王国政府のひ護を受けて同国国籍を取得してビルマ女性連盟を設立して政治活動を行っている者を姉としていることから，前記男性は，カチン民族の中でもミャンマー連邦政府から特に注目される家系に属する者と認めるのが相当であること，前記男性の兄弟がミャンマー連邦政府により投獄されその後死亡し又は行方不明になっていること，前記男性が，ミャンマー及び我が国において一定程度の政治活動をしていたことなどからすれば，前記裁決当時，前記男性は，同法等に規定する難民に該当していたものと認められるところ，前記裁決は，前記男性が同法上の難民に該当するという当然に考慮すべき極めて重要な要素を一切考慮せずに行われたものであることなどから，法務大臣の裁量権の範囲を逸脱する違法な処分であり，前記裁決に従ってされた前記処分も違法であるとして，前記各請求を認容した事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20071017101005.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=35254&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主１文裁決行政庁が原告に対して平成１７年１月２４日付けでした出入国管理及び難民認定法４９条１項に基づく原告の異議の申出には理由がない旨の裁決を取り消す。
      ２処分行政庁が原告に対して平成１７年１月２４日付けでした退去強制令書発付処分を取り消す。
      ３訴訟費用は被告の負担とする。
      事第１実及び理由請求主文同旨第２事案の概要本件は，東京入国管理局（以下「東京入管」という。
      ）入国審査官から出入国管理及び難民認定法（以下「入管法」という。
      ）２４条４号ロ（不法残留）に該当する旨の認定を受け，次いで，東京入管特別審理官から同認定に誤りがない旨の判定を受け，さらに，法務大臣から入管法４９条１項に基づく異議の申出には理由がない旨の裁決（以下「本件裁決」という。
      ）を受けたミャンマー連邦（ミャンマー連邦は，平成元年に名称をビルマ連邦社会主義共和国から改称したものであるが，以下，改称の前後を区別することなく，同国を「ミャンマー」という。
      ）の国籍を有する男性である原告が，東京入管主任審査官からミャンマーを送還先とする退去強制令書の発付（以下「本件退令処分」という。
      ）を受けたため，本件裁決及び本件退令処分は，原告が難民に該当するにもかかわらず，その事実を誤認して，原告が難民に該当しないとの判断の下に1されたものであるから違法であるなどと主張して，本件裁決及び本件退令処分の各取消しを求める事案である。
      １前提事実本件の前提事実は，次のとおりである。
      なお，証拠により容易に認めることのできる事実は，その旨付記しており，それ以外の事実は，当事者間に争いがない。
      (1)原告の身分事項原告は，昭和▲年（▲年）▲月▲日，ミャンマーにおいて出生したミャンマー国籍を有する外国人の男性である。
      （甲１８，乙１，３）(2)原告の入国及び在留の状況ア原告は，平成２年１０月１日，タイ王国（以下「タイ」という。
      ）のバンコクから，新東京国際空港（現在の成田国際空港）に到着し，東京入管成田支局（現在の成田空港支局）入国審査官から，入管法所定の在留資格を「就学」，在留期間を「６月」とする上陸許可を受けて本邦に上陸した。
      （乙１，２）イ原告は，平成２年１１月１６日，居住地を東京都江東区α××番１３−×××号とする外国人登録法に基づく新規登録を受けた。
      （乙１，３）ウ原告は，平成３年４月１０日，在留期間を「６月」とする在留期間の更新の許可を受け，同年９月２６日及び同年１２月７日，それぞれ在留期間を「３月」とする同許可を受け，同４年３月３０日，在留資格を「研修」，及び同年１２月１８日，それぞれ在留期間を「６月」とする在留期間の更2新の許可を受けた。
      原告は，その後，在留期間の更新又は在留資格の変更の許可を受けることなく，在留期限である平成５年６月３０日を超えて，本邦に不法に残留することとなった。
      （乙１，３）エ原告は，本邦上陸後，日本語学校に通学して，平成４年３月ころ，同学校を卒業した後，コンピューターの専門学校に通学したが，学資が賄えず，１年半ほどして退学した。
      その傍ら，原告は，飲食店及び居酒屋の店員，ホテルの従業員，解体作業員等として稼働し，おおむね月額１８万円から２３万円程度の報酬を得ていた。
      （乙１４）(3)原告の退去強制手続ア原告は，平成１６年１１月２８日，入管法違反（不法残留）容疑により警視庁駒込警察署警察官に現行犯逮捕された後，東京入管入国警備官に引き渡された。
      （乙５ないし７）イ東京入管入国警備官は，平成１６年１１月２９日，原告について違反調査を実施し，その結果，原告が入管法２４条４号ロに該当すると疑うに足りる相当の理由があるとして，同日，東京入管主任審査官から収容令書の発付を受け，同令書を執行して原告を東京入管収容場に収容し，原告を同号ロ該当容疑者として，東京入管入国審査官に引き渡した。
      （乙９ないし１１）ウ東京入管入国審査官は，平成１６年１２月１日，同月６日及び同月９日，原告について違反審査を実施し，その結果，同日，原告が入管法２４条４3号ロに該当する旨の認定を行い，これを通知したところ，原告は，同日，特別審理官による口頭審理を請求した。
      （乙１２ないし１５）エ東京入管主任審査官は，平成１６年１２月２０日，原告の収容期間を３０日間延長した。
      （乙１０）オ東京入管特別審理官は，平成１７年１月４日，原告について口頭審理を実施し，その結果，同日，東京入管入国審査官の認定に誤りがない旨判定し，これを通知したところ，原告は，同日，法務大臣に対し，異議の申出をした。
      （乙１６ないし１８）カ法務大臣は，平成１７年１月２４日，原告の異議の申出には理由がない旨の本件裁決をし，その通知を受けた東京入管主任審査官は，同日，原告に本件裁決を通知するとともに，同日付けでミャンマーを送還先とする本件退令処分をし，東京入管入国警備官は，同日，退去強制令書を執行して原告を東京入管収容場に収容した。
      （乙１９ないし２２）キ原告は，平成１７年６月３日，入国者収容所東日本入国管理センターに移収された後，同年９月２７日，仮放免された。
      （乙２２，３７，３８）(4)原告の難民認定申請手続原告は，平成１６年１２月１０日，法務大臣に対し，難民の認定申請をしたところ，法務大臣は，平成１７年１月２４日付けで，難民の認定をしない処分をした。
      原告は，同月２７日，同処分について異議の申出をしたが，これに対し，法務大臣は，同年５月１３日，理由がない旨の決定をした。
      （乙１）２争点4本件の主な争点は，次のとおりである。
      (1)原告の難民該当性の有無具体的には，本件裁決及び本件退令処分がされた平成１７年１月２４日当時，原告は，ミャンマー及び我が国における政治活動並びにミャンマー政府から迫害を受けるがい然性の高い民族及び家系に属することなどを理由に，ミャンマー政府から迫害を受けるおそれがあるという十分に理由のある恐怖を有しているために，国籍国の外にいる者であるということができるか。
      (2)本件裁決の適法性具体的には，本件裁決がされた平成１７年１月２４日当時，原告について，ミャンマーに送還されれば迫害を受けるおそれがあったことなどを理由に，本件裁決が違法なものであるということができるか。
      (3)本件退令処分の適法性具体的には，本件裁決が違法であるとして，これを前提とする本件退令処分も違法となるか。
      ３争点に関する当事者の主張の要旨(1)争点(1)（原告の難民該当性の有無）について（原告の主張）アミャンマーの一般情勢(ア)ミャンマーにおける政治の変遷ａミャンマーでは，昭和３７年，ネウィンが軍事クーデターにより全権を掌握し，ビルマ社会主義計画党によってミャンマーを一党支配した。
      同６３年３月，ヤンゴン工科大学の一部の学生が体制に対して5命懸けの抵抗を始め，同年８月後半から同年９月前半にかけて最も民主化運動が高揚した。
      しかし，同月１８日，ミャンマー国軍（以下「国軍」という。
      ）の幹部２０人を構成員とする国家法秩序回復評議会（以下「ＳＬＯＲＣ」という。
      ）による軍事政権の成立が宣言され，それまで建前上は政治の表舞台に立つことがなかった国軍が政治権力を行使することになった。
      ｂ国民民主連盟（以下「ＮＬＤ」という。
      ）は，その書記長であったアウンサンスーチーが平成元年７月から自宅に軟禁されていたにもかかわらず，同２年５月２７日，ミャンマーにおいて３０年振りに複数政党が参加して実施された総選挙において，軍事政権の後押しした民族統一党（ＮＵＰ）に圧勝した。
      しかし，ＳＬＯＲＣは，ＮＬＤに政権を委譲しなかった。
      軍事政権は，ＮＬＤを合法的な政党と認めているものの，その日常の政治活動を阻止し，明白な法的根拠のないままに国内各所の多くの党事務所を閉鎖したり，厳しい治安対策と脅威によって政治活動を抑圧している。
      例えば，アウンサンスーチーについては，同８年後半から再び自宅外へ出る自由及び訪問者を受け入れる自由を次第に制限するようになり，同１０年８月，同１２年８月及び同年９月の計３回にわたり，ＮＬＤの幹部と共に地方に赴こうとするアウンサンスーチーを強制的に自宅に連れ戻すという事件が起こり，その後は事実上の自宅軟禁措置を採り続け，同１４年５月６日，ようやく軟禁状態を解いた。
      また，同１５年５月３０日には，アウンサンスーチーらＮＬＤ党員が襲撃される事件があり，アウンサンスーチー6らＮＬＤ党員が軍施設等に拘束され，その後釈放されたものの，自宅軟禁状態が現在まで続いている。
      現在も，ＮＬＤのメンバーらや国民の政治活動等の自由には制約が課されたままである。
      (イ)ミャンマーにおける人権の抑圧の状況ａミャンマーでは，国民及び政治活動家を尋問のために家族に通知することなく逮捕するので，これらの者が数時間から数週間にわたり行方不明となることがある。
      ｂミャンマーでは，拘留者を尋問するときの手段として拷問を用いている。
      ｃミャンマーでは，司法機関は行政機関から独立しておらず，政治的な裁判の場合には，裁判は公開されていない。
      ｄミャンマー政府は，多くの国民の移動及び活動を綿密に監視しており，治安部隊関係者は，選択的に，私的な通信及び手紙を遮り，無令状で私有地及びその他の財産の捜索を行っている。
      イ原告の個別的事情(ア)カチン民族の状況ａ原告は，ミャンマーにおける少数民族であるカチン民族に属している。
      カチン民族は，ミャンマーにおける多数民族であるビルマ民族とは異なる独自の文化を有しており，ミャンマー北部のカチン州と，シャン州の北部山岳地帯に居住している。
      カチン民族は，中華人民共和国（以下「中国」という。
      ）の雲南省にも居住している。
      ｂカチン民族の３分の２はキリスト教徒であるとされ，ミャンマーの7植民地時代には，西欧的生活になじむカチン民族が軍隊に多く採用されたことなどから，軍隊によって鎮圧の対象となるビルマ民族との間にあつれきが生ずるようになった。
      ｃミャンマーの独立後は，カチン民族が多く居住している地域の一部がシャン州に併合されたことや，連邦国家とは名ばかりで，ビルマ民族中心の中央集権国家の色彩が濃かったことから，カチン民族の間には，ミャンマー政府及びビルマ民族に対する根強い不満が残った。
      (イ)Ｐ１及びＰ２についてａ昭和３６年ころ，カチン民族により，Ｐ１及びＰ２が結成され，州境の在り方や中央集権支配に対する不満，当時の政権がキリスト教徒の反対を無視し，憲法を改正してまで仏教を国教化しようとしたことへの反発から，ミャンマー政府に対する武力闘争が開始された。
      ｂＰ１及びＰ２の創設者及び代表者であったＰ３は，原告の姉であるＰ４（ただし，カチン民族としての名称はＰ５。
      ）の夫であるが，昭和５０年，ミャンマー政府から派遣されたスパイにより暗殺され，その墓所も国軍により爆破された。
      ｃＰ１及びＰ２により構成されるカチン民族独立政府は，平成６年３月２４日，ミャンマー政府と停戦協定を締結したが，このことは，かえってカチン民族による組織的抵抗の弱体化やミャンマー政府による統制の強化を招くなど，カチン民族にとって，ミャンマー政府による迫害のおそれが消滅することを意味するものではない。
      ｄなお，平成１７年１０月２０日にカチン民族の居住地域である北部8軍管区の司令部で行われた作戦会議の報告書によれば，停戦協定があるため，あからさまな攻撃はしないものの，国軍がカチン民族を全滅させる意図の下，表面には見えない方法でカチン民族に打撃を与えようとしていることが明らかである。
      ｅそして，国軍は，停戦協定締結後も，現在に至るまで，Ｐ２の兵士やカチン民族の一般市民を殺害する事件を起こしている。
      (ウ)原告の家族及び家系等についてａ原告の姉であるＰ４は，単にＰ３の妻であるというだけにとどまらず，夫の存命中は，主にタイのバンコクに居住してＰ２の兵士に必要な衣料類を調達する役割を担ったほか，そのキャンプ地にも足を運ぶなどして，Ｐ１及びＰ２の活動を支えた。
      また，Ｐ４は，Ｐ３の死後，しばらくは亡夫の代わりにＰ１及びＰ２を代表して国際会議に出席するなどしていた。
      その後，Ｐ４は，平成１１年にタイのチェンマイでＰ６を設立するなどして，カチン民族の女性の迫害状況を世界に向かって明らかにする活動を行っており，その活動はミャンマー政府の施策に対する国際舞台での批判を本質としている。
      こうしたＰ４の活動は，当然，ミャンマー政府に把握されている。
      ｂ原告はドゥーワ（封建領主）の家系に生まれた者であり，原告の父は地域の首長として，Ｐ１及びＰ２を支援し，そのため，ミャンマー政府から弾圧されることがしばしばであった。
      すなわち，原告の家系は，ドゥーワであることにより，もともとミャンマー政府から注目さ9れやすい。
      そして，Ｐ４を除く原告の兄弟たちについても，ある者はミャンマー政府により投獄されたり，ある者はミャンマー政府の迫害を逃れて海外で居住したりし，その一族の中には，海外で難民認定や在留特別許可を受けた者もいる。
      (エ)原告の活動についてａ原告は，昭和６３年３月，高等学校を卒業したものの，当時の社会情勢下，学校閉鎖により大学に進学できなかったため，カチン民族の権利向上のための活動をしたいと思い，陸路，タイに赴き，カチン民族の自立を呼び掛ける活動をしていたＰ４や，同じく原告の姉であるＰ７と相談した後，同年７月，ミャンマー国内で民主化運動が始まっていると聞いて，ミャンマーに帰国した。
      ｂ原告は，昭和６３年７月に帰国すると，故郷で民主化のための活動を始め，高校生約１５人を組織して，ビラを配布したり，デモ行進に参加するなどした。
      ｃ原告は，平成元年５月ころ，再び，タイに居住するＰ４らを訪れ，今後の活動について相談するなどした。
      ｄ原告は，故郷にいると身の危険を感じるようになり，海外に逃亡する準備を始めた。
      そこで，原告は，ヤンゴンに行き，平成元年１２月ころ，ブローカーに５０００チャットを支払って旅券が発給されるよう依頼し，同２年５月，更にブローカーに現金を支払って旅券の発給を受けた。
      そして，原告は，まず，タイのバンコクに行き，Ｐ４や原10に来日した。
      ｅ原告は，平成９年にＰ９に入会するまでの間は，我が国にカチン民族の団体がなかったため，特定の団体に所属せず，その間，以前からの知り合いであるミャンマーとタイの国境地帯で活動する人たちに対する援助活動をしたり，Ｐ１０日本支部の会合に出席したりするなどしていた。
      ｆ原告は，平成９年にＰ９に入会し，その活動に参加した。
      なお，原告の兄であるＰ１１は，かつてＰ９日本支部の副書記を務めており，また，Ｐ４の息子は，Ｐ９本部の事務局長を設立以来８年間にわたって務めた。
      その後，我が国におけるカチン民族の団体は，Ｐ９から，Ｐ１２へ，そしてＰ１３へと発展していったところ，原告は，そのいずれの団体にも参加している。
      原告は，現在，Ｐ１３において，２５人の運営委員の１人であり，労働問題を担当している。
      また，原告は，Ｐ１３の上部団体であるＰ１４においても，Ｐ１３を代表して運営委員に選出され，労働問題を担当している。
      ウ以上によれば，原告は，人種若しくは特定の社会的集団の構成員であること又は政治的意見を理由に迫害を受けるおそれがあるという十分に理由のある恐怖を有するといえるから，難民に該当する。
      （被告の主張）11ア原告は，昭和６３年７月及び８月当時，ミャンマーにおいて反政府活動に参加した旨主張するが，原告が行ったとする活動は，ビラ配りやデモ活動といった程度のものであり，ミャンマーにおいて国中で民主化運動が行われていた当時の社会情勢に照らすと，特段目立った活動でないことは明らかである。
      この程度の活動を行った者についてまでミャンマー政府が関心を寄せていたとは認められず，ましてや，１８年以上も経過した現在においてもなお，当時の活動を理由としてミャンマー政府が原告に関心を寄せているとはおよそ認められない。
      さらに，原告は，自己名義の旅券をミャンマー政府から発給されているところ，旅券とは，外国への渡航を希望する自国民に対し当該国政府が発給する文書であり，その所持人の国籍及び身分を公証し，かつ，渡航先の外国官憲にその所持人に対する保護と旅行の便宜供与を依頼し，更にはその者の引取りを保証する文書であるから，ミャンマー政府が反政府活動を理由に原告を敵視していたのであれば，旅券の取得は容易ではなかったものと考えられる。
      なぜなら，ミャンマーでは，旅券発給審査及び出国審査は，国軍を始めとする国家機関の最高幹部の関与の下，申請者の経歴や活動状況を踏まえて，安全保障の観点から極めて厳格に行われており，また，ミャンマー政府は反政府活動家として注視している者に対し旅券の発給を拒否しているとして国際連合から憂慮を表明されているところであって，現にミャンマー政府が反政府活動家として注視している者に対し旅券の発給を拒否しているという実例があるからである。
      したがって，自己名義の旅券を発給された原告がミャンマー政府から何らかの関心を寄せられてい12た事実はなく，このことは，原告が旅券取得後にヤンゴンからタイのバンコクに向けて，空路，問題なく出国していることからも明らかである。
      そして，原告は，タイに３回赴きながら，いずれもタイでひ護を求めるようなことをせず，うち２回はミャンマーに帰国さえしている。
      原告がミャンマーを出発し，タイのバンコクから来日した理由について，原告がミャンマーにいては危険を感じたからであるということをうかがわせる状況は存在しない。
      イ原告は我が国における政治活動を理由に，ミャンマー政府が原告を迫害の対象として敵視している旨主張するが，反政府団体と称する組織への加入や，資金援助等の事実があっても，ミャンマー国外でこれらの活動に従事しているミャンマー人は極めて多数存在し，この程度の活動をもって，原告がミャンマー政府から反政府活動家として認識され，敵視されているなどとは到底認めることができない。
      ウ原告は，平成２年１０月１日に本邦に上陸した後も，１４年２か月以上もの長期間にわたって，難民の認定申請をすることも，我が国に対してひ護を求めることもなく，東京都内の飲食店で稼働するなどしており，不法就労に専心していたものである。
      仮に，原告が真にミャンマー政府による迫害を恐れてミャンマーを出国したのであれば，渡航先国及び我が国において直ちに公の機関のひ護を求め，そうでなくとも，難民として保護を求めるための方策や手続についての情報を収集しようとするのが当然であるにもかかわらず，そのような経過をたどることなく，原告は，１４年以上もの長期間にわたって，難民の認定申請等をしなかった。
      このような状況13からしても，原告が迫害を恐れてミャンマーを出国したなどとは認められず，原告が難民に該当しないことは明らかである。
      エまた，原告は，原告がカチン民族に属することをもって，迫害を受けるおそれがあると主張するかのようであるが，カチン民族であるというだけでミャンマー政府から迫害の対象とされるとは認めることができない。
      オさらに，原告は，Ｐ４がカチン民族の指導的な地位にあり，活発な反政府活動を行っていることなどから，その弟である原告が難民に該当する旨主張するが，この点につき，Ｐ４は，その証人尋問において，原告の兄弟であるＰ１５及びＰ１１がミャンマーにおいて逮捕されたところ，このように逮捕されるのは活動をしている人物のみであり，実際，Ｐ１５及びＰ１１の家族までは逮捕されなかったことを証言し，これら原告の兄弟がＰ４の弟であることを理由に逮捕されたとは証言していないのであるから，原告がＰ４の弟であることを理由としてミャンマー政府から迫害を受けるおそれがあると認めることはできない。
      カ(2)以上によれば，原告が難民であると認めることはできない。
      争点(2)（本件裁決の適法性）について（原告の主張）原告が難民に該当するにもかかわらず，原告に在留特別許可を認めなかった本件裁決には，裁決行政庁である法務大臣が裁量権の範囲を逸脱し，又は濫用した違法がある。
      （被告の主張）原告は，退去強制事由である入管法２４条４号ロに該当するから，法律上14当然に退去強制されるべき外国人であるところ，前述のとおり，原告がミャンマーに送還されても迫害のおそれがあるとは認められず，かつ，他に在留を認めるべき特別の事情があることも認められないから，本件裁決には何らの違法もないというべきである。
      (3)争点(3)（本件退令処分の適法性）について（原告の主張）原告は難民であり，本件裁決が違法である以上，本件退令処分も違法である。
      （被告の主張）退去強制手続において，法務大臣から「異議の申出には理由がない」との裁決をした旨の通知を受けた場合，主任審査官は，速やかに退去強制令書を発付しなければならないのであって（入管法４９条６項），退去強制令書を発付するにつき全く裁量の余地はないのであるから，本件裁決が適法である以上，本件退令処分も当然に適法であるというべきである。
      第３争点に対する判断１証拠（該当箇所に併記したもの）及び弁論の全趣旨によれば，以下の事実を認めることができる。
      (1)ミャンマーの政治状況等アミャンマーは，昭和２３年１月４日に独立したが，同３７年３月，ネウィン将軍がクーデターを決行し，同将軍が率いる国軍が全権を掌握した。
      同年７月にはビルマ社会主義計画党が結成され，さらに，同３９年３月の国家統制法により，他の政党が禁止された。
      15イ昭和６３年３月以降，ヤンゴンで学生らの反政府デモが日増しに拡大して警察や国軍と衝突し，同年８月８日には，学生や市民による反政府ゼネストが全国で行われるなど，大規模な民主化運動が起こった。
      しかし，その民主化運動は，国軍によって弾圧され，同年９月１８日，軍事クーデターにより，ＳＬＯＲＣが全権を掌握し，ＳＬＯＲＣによる軍事政権が成立した。
      ウＳＬＯＲＣは，平成元年７月，アウンサンスーチーを国家破壊分子法違反を理由に自宅軟禁し，その政治活動を禁止した。
      エ平成２年５月２７日，ミャンマーにおいて約３０年振りに複数政党参加による総選挙が施行され，アウンサンスーチーの率いるＮＬＤが４８５議席中３９２議席を獲得して勝利したにもかかわらず，ＳＬＯＲＣは，民政移管のためには堅固な憲法が必要であるとして，ＮＬＤに政権を委譲しなかった。
      オＳＬＯＲＣは，平成８年５月，ＮＬＤ主催の議員総会や党集会の前に多数のＮＬＤ関係者を拘束して，議員総会や党集会の開催を妨害した。
      カ平成８年１０月２３日，ヤンゴンの学生約５００人が警官の学生への暴力に抗議しデモを行ったのを始めとして，各地で学生デモが発生し，同年１２月半ばまで続いたが，ＳＬＯＲＣは学生を強制排除した。
      同９年１月１８日，ＮＬＤ党員６人を含む活動家２０人が同８年１２月のデモを扇動したとして禁錮７年の実刑判決を受け，同９年１月２８日，ＮＬＤ党員５人を含む活動家１４人が同様の判決を受けた。
      キ平成８年１２月２５日，ヤンゴンの仏教寺院において爆弾が爆発して死16傷者を出すという事件があり，ＳＬＯＲＣは，同事件に全ビルマ学生民主戦線（ＡＢＳＤＦ）及びカレン民族同盟（ＫＮＵ）が関与している疑いがあると発表した。
      また，同９年４月６日，ＳＬＯＲＣの第２書記であるＰ１６中将の自宅に小包が届き，これが爆発して同人の長女が死亡するという事件が起こった。
      クＳＬＯＲＣは，平成８年末から同９年にかけて，ＮＬＤ党員ら多数を拘束し，２０人以上のＮＬＤの議員に辞職を強制した。
      ケＳＬＯＲＣは，平成９年１１月１５日，国家平和発展評議会（以下「ＳＰＤＣ」という。
      ）に改組された。
      コアウンサンスーチーは，平成８年後半から再び自宅外に出る自由及び訪問者を受け入れる自由を次第に制限されるようになり，同１０年８月，同１２年８月及び同年９月の計３回にわたり，ＮＬＤの幹部と共に地方に赴こうとするのを強制的に自宅に連れ戻されるという事件が起こり，その後は事実上の自宅軟禁の措置が採られ続けていたが，同１４年５月６日，ようやく軟禁状態が解かれた。
      しかし，同１５年５月３０日には，アウンサンスーチーを含むＮＬＤの構成員がＳＰＤＣの支持者に襲撃され，アウンサンスーチー及びＰ１７ＮＬＤ副議長らが警察に身柄を拘束される事件が起きた。
      サミャンマーにおいては，人権尊重の理念が浸透しているとはいい難く，アメリカ合衆国（以下「アメリカ」という。
      ）国務省のレポート（平成１３年版）によれば，ＳＰＤＣによるし意的逮捕及び拘留，政治問題に関する公開裁判の拒否，非常事態法，非合法結社法，常習犯取締法及び国家破17壊分子取締法といった拡大解釈可能な法律の誤釈，政治目的遂行のための法廷操作，治安警察による囚人，拘留者及び一般市民に対する拷問，むち打ち及び虐待等の人権抑圧状況が存在すると報告されている。
      (2)原告の個別的事情ア身分事項等について(ア)原告が昭和▲年▲月▲日にミャンマーにおいて出生したミャンマー国籍を有する外国人の男性であることは，前記前提事実(1)のとおりである。
      (イ)原告は，大正２年生まれの父と，父よりも１５歳ぐらい年下の母との間の１１人兄弟（①長女，②２女，③３女，④４女，⑤５女，⑥６女，⑦長男，⑧２男，⑨３男，⑩４男及び⑪５男の順）の４男として，シャン州クッカイ郡区βで生まれた。
      （甲１８，乙１４，原告本人）(ウ)原告は，ミャンマーのカチン州と，シャン州の北部に多く居住するカチン民族に属するところ，「カチン民族の歴史的政治的背景」について，原告の姉（２女）であるＰ４が代表を務めるＰ６が平成１７年５月に発行した冊子「○○」の記載を引用すると（ただし，日本語版による。
      ），下記のとおりである。
    （甲１，１８，６０，証人Ｐ４，原告本人）</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
