<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成15(ワ)14</事件番号>
      <事件名>損害賠償等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成19年05月25日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>山形地方裁判所　鶴岡支部</裁判所名・部>
      <結果>その他</結果>
      <判示事項の要旨>　釣りの仕掛けについて「Ａ」という商標権を持つ原告Ｘ１が，「Ａ」という標章を付して釣りの仕掛けを販売した被告の行為が，商標権の侵害であるとして，商標権に基づき，商標法３６条による販売行為等の差し止め及び不法行為による損害賠償（商標使用許諾料相当損害金等）の支払を求め，また，原告Ｘ１から独占的通常使用権の設定を受けたとする原告Ｘ２が，被告の前記行為により，販売減少等の損害を受けたとして，独占的通常使用権に基づき，主位的に不法行為による損害賠償（販売減少損害金等）を，予備的に前記損害に加え，原告Ｘ１の上記商標使用許諾料相当損害金の請求が認容されなかった場合の商標使用許諾料相当損害金の支払を求めた場合において，被告の商標権侵害を認めたが，原告Ｘ１の請求については，現在は販売行為等による商標権の侵害がなく，今後もそのおそれがないとして販売行為等の差し止めを棄却し，損害賠償請求のうち商標使用許諾料相当損害金及び弁護士費用の一部を認め，その余を棄却し，原告Ｘ２の請求については，主位的請求のうち，販売減少損害金及び弁護士費用の一部を認め（一部消滅時効を認めた。），その余の請求（予備的請求を含め。）を棄却した事例。<br /></判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20071023175411.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=35287&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主１文被告は，原告Ａに対し，７９万５２３３円及びこれに対する平成１４年９月１日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ２被告は，原告有限会社ディバイスに対し，３４万３１９１円及びこれに対する平成１４年９月１日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ３原告らのその余の請求をいずれも棄却する。
      ４訴訟費用は，原告Ａに生じた費用の１０分の９と被告に生じた費用の１００分１７を原告Ａの負担とし，原告有限会社ディバイスに生じた費用の１００分の９９と被告に生じた費用の１００分の８０を原告有限会社ディバイスの負担とし，その余の費用を被告の負担とする。
      ５この判決は，第１項及び第２項に限り，仮に執行することができる。
      事第１実及び理由請求１原告Ａの関係被告は，釣り具の仕掛けに用いられる「釣り具用の釣り糸，ハリス連結具」である，釣り糸の幹糸とハリスを連結するためにその中心付近を縦穴と横穴が交差するようにして，かつ，縦穴と横穴が接しない構造にしたビーズに，「クロスビーズ」という商標又はそれに類似する商標を付けたビーズや，これらの商標を用いた仕掛け等を製造し，譲渡し，引渡し，譲渡若しくは引渡しのため展示してはならない。
      被告は，原告Ａに対し，８３６万２２７０円及びこれに対する平成１４年９月１日から支払済みまで年６分の割合による金員を支払え。
      ２原告有限会社ディバイス（以下「原告ディバイス」という。
      ）の関係（主位的請求）被告は，原告ディバイスに対し，２９５１万７７３０円及びこれに対する平成１４年９月１日から支払済みまで年６分の割合による金員を支払え。
      -1-（予備的請求）被告は，原告ディバイスに対し，３６５１万７７３０円及びこれに対する平成１４年９月１日から支払済みまで年６分の割合による金員を支払え。
      第２事案の概要本件は，「クロスビーズ」の商標権者である原告Ａが，被告に対し，被告がその商品である釣り仕掛けに付した標章が原告Ａの有する登録商標と同一であり，当該商品を販売する行為等が原告Ａの商標権を侵害しているとして，商標権に基づき，商標法３６条による販売行為等の差止め並びに不法行為による損害賠償（商標使用許諾料相当損害金（ただし，予備的に商標法３８条による損害賠償），調査費用，慰謝料，弁護士費用）及び遅延損害金（商事法定利率年６分）の支払いを，また，当該商標について原告Ａから独占的通常使用権の設定を受けたとする原告ディバイスが，被告に対し，被告の前記行為がこの使用権を侵害しているとして，独占的通常使用権に基づき，主位的に不法行為による損害賠償（販売減少損害金，調査費用，慰謝料，弁護士費用）及び遅延損害金（商事法定利率年６分）の支払いを，原告Ａの前記商標使用許諾料相当損害金が認められなかった場合には，予備的に商標法３８条による商標使用権許諾料相当損害金を含めた前記損害賠償及び遅延損害金（商事法定利率年６分）の支払いを，それぞれ求めた事案である。
      １争いのない事実等（証拠により認定した事実は，証拠を挙げる。
      ）原告Ａは，従前，「Ａ商店」の商号で釣り具の開発・製造及び卸売を行っていたところ，平成１１年４月３０日，原告ディバイスを設立し，代表取締役となった。
      原告ディバイスは，山形県鶴岡市に本店を置く，釣り具の製造，販売，輸出入等を目的とする有限会社であり，Ａ商店の営業を引き継いだ。
      被告は，兵庫県西脇市に本店を置く，釣り針，釣り具の製造販売等を目的とする株式会社である。
      -2-原告Ａは，以下の商標権（以下，これらを一括して「本件商標権」といい，これら登録商標を一括して「本件商標」という。
      ）を有している（甲１の１及び２）。
      ①本件商標①登録番号登録第４２４１２７６号登録商標クロスビーズ出願番号平成８年商標登録願第５７７６５号商品の区分第２８類指定商品遊戯用器具，将棋用具，おもちゃ，愛玩動物用おもちゃ，運動用具，スキーワックス，釣り具②本件商標②登録番号登録第４２４１２７７号登録商標別紙１記載のとおり出願番号平成８年商標登録願第５７７６６号商品の区分第２８類指定商品遊戯用器具，将棋用具，おもちゃ，愛玩動物用おもちゃ，運動用具，スキーワックス，釣り具原告Ａは，平成１１年５月１日，原告ディバイスとの間で，本件商標に関し，以下の内容で使用許諾契約（以下「本件使用許諾契約」という。
      ）を締結した（甲２）。
      使用商標本件商標使用期間平成１１年５月１日から２年間。
      ただし，相互に異議がないときは自動更新により継続する。
      許諾料別途定める-3-（なお，ここでいう使用権の内容が，通常使用権であるのか独占的通常使用権であるのかについては，後記のとおり争いがある。
      ）被告は，平成１１年２月１９日から，少なくとも平成１３年９月末日までの間，「クロスビーズ」の標章（以下「被告標章」という。
      ）を付した釣り仕掛け商品（以下「被告商品」という。
      ）を製造販売した（ただし，製造販売の終期については後記のとおり争いがある。
      。
      また，被告は，被告が発）行するカタログ「MarufujiFISHINGTACKLE」（以下「被告カタログ」という。
      ）の２００１年（平成１３年）版及び２００２年（平成１４年）版に，被告標章の付された被告商品の写真を掲載したり，説明文章に被告標章を用いた上で，これらを顧客に頒布した。
      被告標章と本件商標①は，双方ともクロスビーズの名称であり，同一である。
      ２争点（ないしは侵害論について，ないしは損害論等について）原告ディバイスの本件商標の使用権原及び損害賠償請求の可否被告は，本件商標の指定商品に被告標章を商標として使用しているか被告が被告標章を使用した期間被告の過失の有無（抗弁）原告Ａの差止請求の可否原告Ａの被った損害の内容及び額原告ディバイスの被った損害の内容及び額損害の填補の有無（抗弁）消滅時効の成否（抗弁）３当事者の主張の骨子争点（原告ディバイスの本件商標の使用権原及び損害賠償請求の可否）について（原告ディバイス）-4-ア原告ディバイスは，原告Ａとの間で，平成１１年５月１日，本件商標に関し，原告ディバイスの本件商標権使用に関して，原告Ａは，本件商標権に基づく権利行使をしない，原告Ａは，本件商標権の使用を，原告ディバイス以外の第三者に許諾しないとの約定を結んだ。
      イ原告ディバイスは，原告Ａが個人で行っていた営業が法人成りしたものであり，本件商標を使用して営業するため，独占的通常使用権を与えられた。
      ウ原告Ａが，Ｂに対して本件商標の使用を許諾したのは，平成元年から平成８年までであり，原告ディバイスの独占的通常使用権に影響はない。
      エＣが，本件ビーズを製造したのは，原告ディバイスが手形不渡りを出して営業活動ができなくなったため，原告ディバイスとＣとの間で口頭契約したことによるものであり，原告Ａとの間でなされたものではない。
      また，Ｃが，本件商標を使用したビーズないし釣り仕掛けを第三者に販売することは，あくまで原告ディバイスの委託及び許諾を受けたものである。
      したがって，原告ディバイスの独占的通常使用権に何ら影響はない。
      オ独占的通常使用権者は，当該商標権の侵害者に対し，当該独占的通常使用権を被侵害利益として，損害賠償請求できる。
      （被告）ア原告Ａと原告ディバイスとの間で締結された商標実施許諾書（甲２）の記載内容からは，本件商標の使用権が独占的通常使用権であるとは読めず，原告ディバイスが有する権限は通常使用権に過ぎない。
      イ原告Ａが経営していたＡ商店が法人成りした原告ディバイスが承継したのは，東北と信越地区で独占的に販売する権利であり，北海道，北陸と関東，中部と関西，中国と四国，九州については独占販売権は承継していない。
      そして，原告ディバイス以外の会社が，本件商標を使用して，ビーズ単体及びビーズを使用した釣り仕掛けを販売することが計画されていた。
      -5-このことからすれば，原告Ａとしても，原告ディバイスに独占的通常使用権を付与することは考えていなかったと認められる。
      ウ原告Ａは，Ｂに対し，平成元年に，北海道地域におけるクロスビーズ商品の独占的販売権とクロスビーズの商標使用の許諾を与えている。
      エ平成１３年５月以降，Ｃが本件ビーズの製造販売業務を行い，同年８月に原告ディバイスが釣り具の販売を再開したが，本件ビーズはＣが制作供給している。
      そして，現在も，Ｃが本件ビーズの製造販売をしており，原告ディバイスに対し，本件ビーズ１個につき，金型使用料０．３円，製品マージン１円を支払っている。
      このことからすれば，Ｃも，制作した本件ビーズにクロスビーズという本件商標を付けて販売することの承諾を得ていることになる。
      オ通常使用権者は，当該商標の侵害者に対し，損害賠償請求を有しない。
      仮に，原告ディバイスが独占的通常使用権を有しているとしても，商標法上，損害賠償請求権を付与されているのは，商標権者及び専用使用権者のみであり，独占的通常使用権には債権的効力しかないから，損害賠償請求権を持つものではない。
      争点（被告は，本件商標の指定商品に被告標章を商標として使用しているか）について（原告ら）アまでの間，被告標章であるクロスビーズの名称を付して釣り具である釣り糸絡み防止用のビーズを装着した釣り仕掛けを全国的に販売し，また，被告カタログ２００１年版（平成１３年１月ころ発行）及び同２００２年版（平成１４年１月ころ発行）に，クロスビーズの名称を用いて本件ビーズを装着した釣り仕掛けを掲載し，これらカタログを全国的に頒布した。
      イ被告標章と本件商標①は同一であり，本件商標権の指定商品であって，-6-実際に原告ディバイスが本件商標権を使用して製造・販売している釣り具商品と，被告が被告標章を使用した絡み防止用ビーズを装着して製造・販売している釣り仕掛けは，同一ないし極めて類似している。
      ウ釣り仕掛けにおいて，ビーズは集魚効果用として用いられることがほとんどであるため，より戻し効果のあるビーズないしそれを装着した仕掛けについては，本来，そのビーズの機能と効果を，図解と併せて詳細に説明しなければ消費者に理解されない。
      ところが，釣り糸の幹糸とハリスを連結するためにその中心付近を縦穴と横穴が交差するようにして，かつ，縦穴と横穴が接しない構造にしたビーズ（以下「本件ビーズ」という。
      ）ないしこれを用いた釣り仕掛けについては，本件商標を表示するだけで，表示された製品の機能と効用が明確に理解できるほど周知されており，本件商標は，本件ビーズ及びこれを用いた釣り仕掛け商品を示す標章として釣り愛好家の間で圧倒的な認識を得ている。
      本件ビーズは，釣り仕掛けの絡み防止性能を著しく向上させ，簡便軽量なより戻し具として釣り愛好家の間で人気が高く，大きな顧客吸引力を有しており，釣り仕掛けの消費者にとっては，本件ビーズを使った仕掛けか否かという点が商品選択の判断基準として大きな役割を果たしている。
      被告商品においては，商品パッケージ中央の魚の顔の拡大画が一番目立つように印刷され，そのすぐ下に，赤い四角の地に大きく「クロスビーズ付」と書かれており，被告商品を一瞥する消費者は，クロスビーズの表示を印象的に感得し，一見して当該商品が人気商品である本件ビーズを使った釣り仕掛けであることを認識できる。
      これに対し，当該商品の製造販売元が被告であることの表示は，製品上部の一部と台紙の最下部に細字のアルファベット表記で被告のロゴマークが印刷されているにすぎず，クロスビーズの表示が示す印象に比べ著しく見劣りがする。
      -7-本件ビーズを使った釣り仕掛け商品が原告らの製造販売であることについては，後述（原告ら）の主張で述べるように，原告らの宣伝，営業活動の結果，全国的に周知性が認められる。
      以上の諸事情にかんがみると，クロスビーズの標章は，全国的に周知されており，被告が本件商標を使用することにより，市場における取引者の間に，被告商品が原告らの製造販売する製品であるとの混同誤認のおそれを生じさせていること，すなわち被告商品において被告標章が自他商品の識別機能を有していることは明らかである。
      エ被告は，ビーズが釣り仕掛け商品の付属品にすぎない旨主張するが，本件ビーズは，釣り仕掛け商品の不可分的な構成要素であり，単なる付属品ではない上，他の商標による打ち消し表示もない。
      オよって，被告は，本件商標の指定商品に被告標章を商標として使用している。
      （被告）ア商標法上にいう商標の使用は，自他商品の識別機能を果たす態様での使用，すなわち自他商品の混同誤認を生じさせるような態様での使用（商標的使用）をいう。
      被告商品は，魚釣り用の釣り仕掛け商品であるところ，その中に用いられるビーズは，釣り糸の幹糸とハリスを連結するための連結具であり，主体である釣り仕掛けの付属品というべきものである。
      被告商品は，仕掛け釣りのセットを袋詰めにした上で，別紙２のとおり，その包装の正面には，冒頭に「Marufuji」との表示及び被告のシンボルマークを記載し，裏面にも同様の表示を用いており，被告の顧客は，いずれも「Marufuji」の仕掛け商品を特定して購入している。
      「クロスビーズ付」との表示は，絡み，よりを防ぐためクロスした穴のあるビーズを使用した商品であることを示すに留まり，商標として使用したものではなく，説明的記述と評価しうる-8-ものである。
      また，釣り仕掛け商品の購入者は，ビーズに限らず，よりをとる部品が装着されていれば問題なく購入するのであり，クロスビーズという表示に特別の顧客吸引力があるわけではない。
      現に，本件ビーズと同様の機能効果を持ったビーズは多種類市場に出回っており，図解と併せた詳細な説明などなくても，消費者はビーズの機能を理解し購入している。
      さらに，原告らが主張する雑誌の販売やチラシの頒布の地域は，主に東北，北海道，新潟に偏っており，平成１１年当時，本件商標の周囲性は低かった。
      イしたがって，被告が被告商品に被告標章を使用したことによって，商品の出所の混同を生じるおそれはないから，前記使用は必ずしも商標権の侵害に当たらない。
      争点（被告が被告標章を使用した期間）（原告ら）アまでの間，前記（原告ら）アのとおり，本件商標①と同一である被告標章を使用した。
      イ被告は，被告標章を平成１３年９月末までしか使用していない旨主張する。
      しかし，その主張は，被告カタログ２００２年版（平成１４年１月ころ発行）の存在や，平成１４年３月４日及び同年４月１６日，被告が，釣り具問屋シモヤマを経由してフィッシングストア−カトウに対し，本件ビーズの付いた商品を販売していることに照らし信用できない。
      （被告）ア被告は，平成１１年２月１９日以前から平成１３年３月２日まで，株式会社富士ベイト製作所（以下「富士ベイト」という。
      ）から本件ビーズを購入し，これを資材の一部として釣り針の仕掛けを製造し，販売していたところ，当時，富士ベイトからの納品書の表示に従い，当該ビーズをクロ-9-スビーズと表示していた。
      なお，業界では，一般的に，穴がクロスしているビーズをクロスビーズと呼んでいた。
      富士ベイトは，平成１２年１月７日付けの納品書でビーズの商品名の表示を「くるくるビーズ」と変更したが，被告はこれに気づかず，「クロスビーズ」と表示したままであった。
      被告は，平成１３年３月６日以降，ビーズの仕入れ先をユマックトレーディング（以下「ユマック」という。
      ）に変更した。
      ユマックから仕入れたビーズを用いた仕掛けは「からまーずびーず」という名称であったことから，被告は，商品の台紙の「クロスビーズ」という記載の上に，前記名称に対応した「回転するから，からまず釣れる」と記載されたシールをはり，「クロスビーズ」という表示が見えないようにした。
      被告は，ビーズの仕入れ先をユマックに変更後も，富士ベイトから購入した本件ビーズの在庫を使用して仕掛けを製造していたため，同年９月末日までクロスビーズの名称を変更することなく表示していた。
      しかし，本件ビーズの在庫のなくなった同年１０月ころからは，ユマックから仕入れたビーズのみを使用するようになり，被告標章を使用する必要は全くなくなった。
      イ平成１４年に用いられる被告カタログ２００２年（平成１４年）版に，一部被告標章が残ったことは認める。
      ただし，被告は，平成１３年秋ころ，同カタログについて印刷業者と打ち合わせを行っているところ，すでにクロスビーズの名称を使用しなくなった後であったので，使用する必要はなかったものの，クロスビーズという表示の変更方法については，掲載商品の色刷り部分を変更すると完成時期が遅れることから，２００２年版については変更を見送り，変更の容易な説明印刷部分のみ「ヨリトラービーズ付」と変更するにとどめた。
      しかし，確認不足のため，説明部分にも一部クロスビーズの表示が残ってしまったものである。
      また，カタログを見て商品を注文する顧客は，一般的に，商品写真の小さな文字ではなく，商品の説明部分の記載から品質や機能を見て注文するものであり，カタログの商品写真中に写っている被告標章は非常に小さく，意識して読もうとしない限り読むことはできない。
      さらに，店頭で商品を購入する顧客は，カタログではなく，実際に商品を見て購入する。
      そうすると，平成１３年１０月以降，被告商品に被告標章は使用されていなかったのであるから，被告カタログ２００２年版に被告標章が残っていても，被告商品の販売には影響しない。
      ウ原告が指摘する釣り具問屋シモヤマを経由しての販売については，在庫の返品商品に「クロスビーズ付」のシールが貼ってあり，それをはがさずに出荷してしまったものと思われる。
      エ以上のとおり，被告が被告標章を使用していたのは，平成１３年９月末日までである。
      争点（被告の過失の有無）について（被告）ア富士ベイトは，平成１２年１月７日まで，本件ビーズにクロスビーズという名称を付して販売していた。
      被告は，富士ベイトから本件ビーズを購入しており，同日までは，富士ベイトの納品書の表示に従ってクロスビーズの表示をしていたにすぎず，同日以後は，納品書の表示が「くるくるビーズ」となっていることに気づかず，同日以後も被告標章を使用していたにすぎない。
      その後，被告は，平成１３年６月５日ころ，原告らの依頼を受けたと思われるＣから同日付けの書面を受け取り，初めて，本件商標権侵害の可能性を知ったのであり，この書面を受け取るまで，富士ベイトがクロスビーズの製造販売につき正当な権利を有していると信じていた。
      なお，被告は，前記書面を受け取った後，富士ベイトに対し，本件商標について問い合わせたが，富士ベイトは，被告に対し，富士ベイトの問題であり自社で解決する，被告には迷惑をかけない旨回答した。
      イ本件商標の周知性については否認する。
      原告らが主張する原告らの販売活動は客観的裏付けを欠き，信用することができない。
      また，原告らの主張を前提にしても，原告らの周知性は東北地区を出るものではない。
      （原告ら）アＣは，昭和６３年ころ，本件ビーズを開発し，同年２月８日，特許庁に対し，実用新案登録を出願し，平成元年８月１７日出願公開された。
      Ｃは，このころ，本件ビーズをＤと共同で商品化し，これにクロスビーズの標章を付け，山形県，秋田県，新潟県を中心に販売を開始した。
      原告Ａは，平成元年ころ，Ｄが転業したことから，Ｃの許諾を得て，本件ビーズを独占的に製造販売することとなり，従前どおり，本件ビーズの商品名をクロスビーズとし，本件ビーズとそれを使用した釣り仕掛けを，新たにディバイスのブランド名を用いて販売した。
      イ原告Ａ及びＣは，昭和６３年９月から平成８年６月までの間，東北地方を中心に販売された釣り専門雑誌「釣り東北」「クロダイ東北」に本件，ビーズ及びこれを用いた釣り仕掛け商品の宣伝広告を少なくとも延べ２０回行い，平成元年以降，「クロスビーズ仕掛け」と大書したチラシ，ポスター合計１万１０００枚を東北，北海道，大阪，石川，長野及び富山各県の釣具店，釣り具製造メーカーに配布し，平成６年８月から平成７年５月までの間，釣り専門雑誌「自然倶楽部」に本件ビーズ及びこれを用いた釣り仕掛け商品の宣伝広告を行い，平成６年ころ，新潟県の釣り具量販店が，新潟，富山，石川，山形及び長野各県の釣り愛好家に向けて発行した「年間潮見表」（発行部数約２万部）に本件ビーズを使用した釣り仕掛け商品の宣伝広告をし，平成２年から平成１１年まで，年１回千葉県の幕張メッセ等で行われる大規模な展示会に本件ビーズ及びこれを用いた釣り仕掛け商品を展示して宣伝し，平成３年ころ，「クロスビーズ仕掛け」の標章をプリントしたジャンパー，Ｔシャツ約２００着を釣り具小売店に配布した。
      ウ原告Ａは，平成２年以降，商品の包装材に，ブランド名であるディバイスの表示，原告Ａの本店所在地，電話番号等を明記し，本件ビーズをクロスビーズの商品名で販売しているのが原告Ａであることを明示していた。
      原告Ａによる本件ビーズの年間販売個数は，平成５年ころ１００万個を越え，平成６年ころ２００万個を越え，平成８年ころ３００万個を越え，国内有力の釣り具メーカー「株式会社がまかつ」「森源釣漁具株式会社」，をはじめとする約１０社のメーカー，全国的に有名な大手釣り具問屋である「ミツワ釣具株式会社」「株式会社竿好」などの釣り具商店１５社，，全国的小売店チェーンを展開する「上州屋」をはじめとする全国５００店の小売店に販売することで，売上高は約６０００万円に達していた。
      平成７年ころから，クロスビーズの標章を原告Ａに無断で使用する者が現れ始め，平成８年９月ころ，その動きがますます活発化したため，原告Ａは，このころ，本件商標の登録出願を行った。
      原告Ａの本件ビーズ及びこれを用いた釣り仕掛け商品の売上げはその後も向上し，平成１３年にはこれら商品を扱う小売店は１０００店を越えた。
      エ釣り具販売においては，釣り具問屋間において直接商品を流通させる仲「間取引」と呼ばれる取引も盛んに行われている。
      原告Ａも，本件ビーズ及びこれを用いた釣り仕掛け商品を販売するに当たって，平成元年当初より，問屋間の仲間取引を行い，本件ビーズ及びこれを用いた釣り仕掛け商品は，クロスビーズの商品名及びディバイスのブランド名と共に全国の釣り愛好家等に急速に浸透した。
      オ釣り具業界は，釣具メーカー，問屋，小売販売店をすべて数えても３０００軒程度の極めて狭い社会であり，業者が新規に開発した商品情報が業界関係者に急速に周知されやすい環境である。
      カ以上のとおり，本件商標は，原告Ａが使用する商標であることは，遅くとも平成１１年２月ころには全国的に周知されていたものである。
      なお，平成１５年１月２２日現在，インターネット検索によっても１８７件のヒットがあり，本件ビーズと同種の機能を有するビーズに他者がつけた商品名を検索すると「回転ビーズ」で３７件ヒットするにすぎず，その他の名称では数件ヒットするにとどまる。
      キＣは，平成１０年７月及び同年８月，被告に対し，本件ビーズに関し知的所有権を侵害している旨の事実を伝えている。
      また，富士ベイトは，本件商標権侵害を理由に刑事告訴されており，遅くとも平成１２年ころには，取引先であった被告に対し，納品書の商品名を「くるくるビーズ」に変更したことからも明らかなように，本件商標を使用しないよう注意喚起していた。
      原告ディバイスは，同年１月，富士ベイトを被告として，本件商標権侵害を理由とする訴訟（東京地方裁判所平成１２年第１１３０４号不正競争差止等請求事件。
      以下「別件訴訟」という。
      ）を提起し，Ｃを通じて，平成１３年６月５日，別件訴訟の事実を被告に通知している。
      クしたがって，被告は，平成１１年２月１９日当時から，原告Ａが本件商標権を有していたことを知っていたことは明らかである。
      争点（原告Ａの差止請求の可否）について（原告Ａ）被告は，現在も，本件商標権侵害行為を継続している。
      よって，原告Ａは，被告に対し，商標法３６条に基づき，本件商標権の侵害行為の差止めを求める。
      （被告）被告は，ビーズ単体にクロスビーズ又はこれに類似する商標を付して製造，譲渡，引渡し及び展示をしていない。
      また，被告は，平成１３年１０月１日以降，釣り仕掛け商品についても，クロスビーズ又はこれに類似する商標を付して製造，譲渡，引渡し及び展示をしていない。
      よって，原告Ａの差止請求には理由がない。
      争点（原告Ａの被った損害の内容及び額）について（原告Ａ）ア本件商標使用許諾料相当損害金：７００万円原告Ａは，専ら，原告Ａが製造する本件ビーズを販売し，その代金に本件商標の使用許諾料分を含める形で販売価格を設定して本件商標権使用許諾料を徴収しており，その許諾料は，製品の小売価格の約４パーセントと計算していた（なお，本件商標だけを使用する使用許諾料を設定したことはない。
      。
      ）ところで，森源釣漁具株式会社（以下「森源」という。
      ）は，被告と同様兵庫県に本社を置き，業態も会社規模も被告と同程度の会社であるところ，平成１０年，原告Ａは，森源に対し，約１６１万個の本件ビーズを販売し，同社は，約３０パーセントを小袋に詰めたビーズ単品として，約７０パーセントを釣り仕掛けに用いて販売していたので，約１１２万７０００個を釣り仕掛けに用いて販売したことになる。
      釣り仕掛け１枚に用いるビーズの数は平均６個であり，森源が本件ビーズを用いて製造販売した釣り仕掛けの数は，約１８万７８００枚となる。
      釣り仕掛けの平均小売価格は７００円であり，森源が小売店に釣り仕掛けを卸販売する場合の価格は，平均して小売価格の約４５パーセントであるから，釣り仕掛け１枚当たりの卸売価格は約３１５円となる。
      したがって，森源の釣り仕掛け販売高は，前記販売枚数に卸売価格を乗じた額である５９１５万７０００円となる。
      そして，本件商標の使用許諾料はその４パーセントであるから，年間２３６万６２８０円となったはずである。
      以上によれば，原告Ａが，平成１０年ころ，森源と経営規模を同じくする被告に対し，本件商標の使用許諾料を請求した場合，その額は年間２００万円を下ることはなく，平成１１年２月１９日から平成１４年８月１８日までの使用許諾料は，計算上７００万円（２００万円×３．５年）となる。
      イ調査費用：７０万円原告Ａは，本件訴訟提起に当たり，弁理士，業界関係者等に調査を依頼し，７０万円の費用を要した。
      ウ慰謝料：１１万０３８０円原告らは，被告による本件商標権侵害により，自己が開発，製造，販売してきた商品に対する信用を毀損され，その回復に苦慮するなど，著しい精神的苦痛を被ったところ，それを慰謝するには５０万円を下ることはない。
      原告らの損害額の比で按分すると，原告Ａに対する慰謝料は，１１万０３８０円を下らない。
      エ弁護士費用：５５万１８９０円原告らは，本件解決のため，弁護士に事件処理を委任し，そのため弁護士費用２５０万円の支出を余儀なくされたところ，原告らの損害額の比で按分すると，原告Ａが被った損害額は，５５万１８９０円である。
      オよって，原告Ａは，被告に対し，民法７０９条に基づく損害賠償請求として，８３６万２２７０円及びこれに対する不法行為の後の日である平成１４年９月１日から支払済みまで商事法定利率年６分の割合による遅延損害金の支払いを求める。
      （被告）ア原告Ａは，被告の所為と原告Ａの損害の発生，その相当因果関係を明確に特定しておらず，主張自体失当である。
      イ商標使用許諾料相当損害金について商標使用許諾料相当損害金は，民法７０９条に基づき請求することのできる損害ではない。
      森源と被告は，営業形態等が全く異なり，両社を比較対照すること自体に合理性がない。
      なお，被告が，平成１１年２月から平成１３年３月の間に富士ベイトから購入した本件ビーズの個数は合計６万１９００個であり，被告標章を付して販売した商品は，平成１１年４月から平成１３年８月まで，合計１万１０９０枚の釣り仕掛けのみであり，使用したビーズは６万４１８０個にすぎない。
      本件商標権使用許諾料が製品の小売価格の約４パーセントであることは否認する。
      本件ビーズの使用許諾料を，ビーズ以外の様々な部品からなる釣り仕掛けの価格の何パーセントと定めることは不合理である。
      仮に，釣り仕掛けの価格に対する割合で定めるとしても，ビーズが釣り仕掛け等の製品において占める役割にかんがみれば，１パーセントを超えることはないし，原告Ａの小売価格ではなく被告の小売価格に対しての割合で定めるべきである。
      また，原告Ａの主張する計算方法によれば，原告Ａの釣り仕掛け１枚当たりの卸売価格は３１５円となり，その４パーセントである１２．６円が商標使用許諾料となるという。
      しかし，ビーズ販売単価は，１個３ないし４円であり，釣り仕掛けにビーズ６個を使用したとしても，ビーズ価格は１８ない２４円であることからすると，計算上導き出される使用許諾料が現実の商品価格より高額になるなど，明らかに論理的におかしい。
      ウ調査費用，慰謝料及び弁護士費用は否認する。
      エなお，原告Ａが原告ディバイスに対し独占的通常使用権を設定したのであれば，原告Ａは，被告に対する損害賠償請求権を行使することはできないはずである。
      争点（原告ディバイスの被った損害の内容及び額）について（原告ディバイス）ア販売減少損害金（主位的主張）民法７０９条による損害：２６８８万円ａ原告Ａは，平成９年ころ，本件ビーズを年間３６７万個発注していたところ，うち約２０パーセントの約７３万４０００個を釣り仕掛け部品として用い，残りの８０パーセントの約２９３万６０００個をビーズ単体として販売していた。
      釣り仕掛け１個当たりの単価は４８０円，売上高は１か月約４８９万３０００円，本件ビーズ１個当たりの平均単価が５円，売上高は１か月約１２２万３０００円であった。
      その営業利益は，下記計算式のとおり，釣り仕掛け商品につき２９３万５０００円，ビーズにつき８０万２４００円であった。
      ビーズ単体：卸価格１２２万３０００円−原価２２万円（１個平均単価０．９円×２４万４６６０個）−販売費用・一般管理費用（粗利の２０％）＝８０万２４００円釣り仕掛け商品：卸価格４８９万３０００円×７５％（小売価格が製造原価の３分の４であるため）−販売費用・一般管理費用（粗利の２０％）＝２９３万５０００円したがって，原告Ａが得ていた営業利益は，１か月約３７３万円であったところ，原告ディバイスは，平成１１年５月１日，本件使用許諾契約により，原告Ａから本件商標権の独占的通常使用権を取得し，以後，原告Ａの本件ビーズ及びこれを用いた釣り仕掛け商品の製造，販売事業を全面的に承継した。
      しかし，原告ディバイスの売上げは，被告による本件商標権侵害行為が開始された平成１１年２月以降，１か月２８９万円に落ち込み，１か月８４万円の得べかりし営業利益を失うことになった。
      よって，平成１１年５月１日から平成１４年８月３１日までの４０か月の損害は，３３６０万円８４万円×４０か月）（となる。
      ｂ本件ビーズの装着の有無は，顧客吸引力に非常に大きな影響を与えていることにかんがみれば，本件商標権の商品売上げに対する寄与率は，８０パーセントを下らない。
      ｃしたがって，原告らが被った損害は，前記３３６０万円の８０パーから平成１４年８月３１日までの本件ビーズ及びこれを用いた釣り仕掛け商品の販売主体は原告ディバイスであったから，前記損害額は，原告ディバイスが被った損害額となる。
      （予備的主張）商標法３８条１項類推適用による販売減少損害額の推定：１１６８万９７８６円ａ商標法３８条１項は，独占的通常使用権を有する者の被った損害についても類推適用されると解すべきである。
      独占的通常使用権の侵害に対しては，同権利が不動産の債権的利用権と類似し，物権的性格が強いことなどを理由として，損害賠償請求が認められている以上，損害賠償請求における損害額の立証の困難性を救済するという商標法３８条の趣旨も当てはまるはずである。
      ｂ被告は，本件ビーズ類似のビーズを，ユマックから，平成１３年３月６日１万個，同月２３日１０万個，同年５月９日２万個仕入れておまでの間に合計６万１９００個仕入れている。
      したがって，被告は，平成１１年２月１０日から平成１３年５月までの間に，少なくとも合計１９万１９００個のビーズを仕入れ，釣り仕掛け商品製造に用いたと推測することができる。
      そして，被告が製造する釣り仕掛け１個に用いられるビーズの数は約６個であるから，被告が前記期間に製造した釣り仕掛け商品の数は，計算上，少なくとも３万１９８３個となる。
      釣り仕掛け商品の小売単価は平均８００円，卸価格はその約６割にあたる４８０円，製造原価は１１４．５円（甲１１）であるので，営業利益は，釣り仕掛け１個につき平均３６５．５円となる。
      したがって，原告ディバイスの被った販売減少損害金は，計算上，１１６８万９７８６円（３万１９８３個×３６５．５円）となる。
      ｃ原告Ａは，平成９年当時，１か月１万０１９４個の釣り仕掛けを販売しており，これは，被告の釣り仕掛け商品の譲渡数量（１か月１１８４個。
      ３万１９８３個÷２７か月）を大きく上回っている。
      原告ディバイスは，平成１１年５月１日，原告Ａの従前の営業をそのまま引き継いだから，原告ディバイスの独占的通常使用権の使用能力は，被告のそれを大きく上回っていたといえる。
      原告Ａは，平成９年以降，本件ビーズの生産を岡山樹脂工業株式会社に委託していたところ，同社では，１台につき１日３万個の本件ビーズ製作が可能な機械が７台設置され，年間３０００万個以上の本件ビーズ製作が可能であり，釣り仕掛けについては，国内では年間２７万個，中国に委託すれば更に安価に大量の釣り仕掛けを製作することが可能であった。
      原告ディバイスは，原告Ａの営業を承継しているので，その使用能力に問題はない。
      ｄよって，商標法３８条１項により推定される原告ディバイスの販売減少損害金は，少なくとも１１６８万９７８６円である。
      （予備的主張）商標法３８条２項類推適用による販売減少損害額の推定：１８１７万５５８４円ａ商標法３８条２項は，独占的通常使用権を有する者の被った損害についても類推適用されると解するべきであり，その根拠は，前記ａと同様である。
      ｂ前記ｂのとおり，被告は，平成１１年２月１０日から平成１３年５月までの間に，少なくとも３万１９８３個の釣り仕掛け商品を製造していた。
      被告が得ていた被告商品１個当たりの利益額を原告Ａと同じ３６５．５円と考えると，被告が得ていた利益額は，１か月当たり４３万２７５２円（１１８４個×３６５．５円）となる。
      そして，被告が本件商標権を侵害していたのは平成１１年２月１９日から平成１４年８月３１日までの４２か月であるから，被告の本件商標権侵害行為により原告ディバイスが被った販売減少損害金として商標法３８条２項により推定される損害額は，計算上，１８１７万５５８４円（４３万２７５２円×４２か月）となる。
      （裁判所注：原告ディバイスは，平成１１年４月３０日に設立されているので，原告ディバイスに対する侵害の開始期間は同日以降になるから，４２か月の主張は誤りと思われるが，そのまま記載する。
      ）イ説明費用：３０万円原告ディバイスは，被告による本件商標権の不正使用により生じた業界内の混乱を収束し，原告ら販売商品に対する信用を回復するため，全国の取引先等に紛争の実情を説明せねばならず，また，本件訴訟のための資料収集を行う必要に迫られた。
      これらの作業のため，原告ディバイスは，３０万円の費用を要した。
      ウ慰謝料：３８万９６２０円原告らは，被告による本件商標権侵害により，自己が開発，製造，販売してきた商品に対する信用を毀損され，その回復に苦慮するなど，著しい精神的苦痛を被ったところ，それを慰謝するには５０万円を下ることはない。
      原告らの損害額の比で按分すると，原告ディバイスに対する慰謝料は，３８万９６２０円を下らない。
      エ弁護士費用：１９４万８１１０円原告らは，本件解決のため，弁護士に事件処理を委任し，そのため弁護士費用２５０万円の支出を余儀なくされたところ，原告らの損害額の比で按分すると，原告Ａが被った損害額は，１９４万８１１０円である。
      オ（予備的請求）商標法３８条３項適用ないし類推適用による使用許諾料相当損害金：７００万円仮に，原告Ａに対して，本件商標の使用許諾料相当損害金の請求が認められない場合，原告ディバイスは，前記独占的通常使用権に基づき，使用許諾料相当損害金７００万円の支払いを求める。
      原告ディバイスは，事実上原告Ａの個人経営であり，商品の製造はすべて外注であり，原告Ａが法人成りした原告ディバイスが本件商標の使用許諾を行っていたとも説明できることからすれば，原告らは事実上同一の法人格であるというべきであり，前記（原告Ａ）ア記載の主張は，すべて，原告ディバイスによる本件請求にも当てはまる。
      カよって，原告ディバイスは，被告に対し，主位的請求として，民法７０９条に基づく損害賠償請求として，販売減少損害金（前記ア），説明費用（前記イ），慰謝料（前記ウ），弁護士費用（前記エ）の合計２９５１万７７３０円（販売減少損害金について，予備的に商標法３８条に基づく損害賠償請求として，１１６８万９７８６円（前記ア），あるいは１８，原告Ａに対する使用許諾料相当１７万５５８４円（前記ア）を請求）損害金の請求が認められない場合の予備的請求として，商法３８条３項に基づく損害賠償として７００万円（前記オ）を含めた損害賠償３６５１万７７３０円並びにこれらに対する不法行為の後の日である平成１４年９月１日から支払済みまで商事法定利率年６分の割合による遅延損害金の支払いを求める。
      （被告）ア原告ディバイスと被告との間には，需要者が侵害品を購入しなかった場合に商標権者の商品を購入するであろうという相互補完関係がないから，被告が富士ベイトからビーズを仕入れて販売しても，原告ディバイスに損害は生じない。
      なお，原告ディバイスは，前記相互補完関係の有無を判断するために必要な資料（販売している釣り仕掛け製品の種類，製品の販売先，販売数量，製品の単価）を一切明らかにしていない。
      イ原告ディバイスは，平成９年当時の原告Ａの釣り仕掛けの販売数を主張しているだけであり，時期が不適切である。
      また，原告ディバイスは，一時期倒産しており，販売活動を再開したとはいえ，その後のビーズ購入個数，釣り仕掛け製作数に関する客観的資料はない。
      これらのことからすれば，原告ディバイスの本件商標の使用能力について，立証されていないことになる。
      ウ販売減少損害金について主位的主張（民法７０９条）について原告ディバイスの主張する本件ビーズ生産量，販売実績，販売減少額等はいずれも客観的証拠を欠き，信用することができない。
      また，原告ディバイスは，平成１１年５月１日以降に営業を行っているので，それ以前の営業はなく，販売減少損害金が存することはない。
      さらに，平成７年以降，ビーズ製品は大量に市場に出回っており，原告Ａの本件ビーズの生産個数は，原告ディバイス提出の証拠によっても，平成１０年から減少しているのであるから，原告Ａを承継した原告ディバイスの本件ビーズや本件ビーズを用いた釣り仕掛けの販売が，平成１１年以降減少したとしても，それは被告が被告標章を付した釣り仕掛けを販売したこととは無関係な事情によるものであり，すでに原告ディバイスの生産量は低下していたことになる。
      予備的主張（商標法３８条１項の類推適用）についてａ原告ディバイスは，通常使用権しか有していない以上，商標法３８条１項は類推適用されない。
      ｂ仮に，商標法３８条１項を類推適用した場合，①被告の販売数量に，②侵害行為がなければ原告ディバイスが販売できた物の単位数量当たりの利益の額を乗じた額を，③原告ディバイスの使用の能力に応じた額を超えない限度において，損害額を算定することができ，原告ディバイスが販売できない事情がある場合は，当該事情に相当する数量に応じた額が損害額となる。
      ①の点については，被告が被告標章を付して販売した商品は，平成１１年４月から平成１３年８月まで，合計１万１０９０枚の釣り仕掛けのみである。
      原告ディバイスの主張は，製造過程で紛失するビーズの存在，サイズにより製品が異なること等の事実を無視して被告の製作した釣り仕掛け商品の個数を推測している点，譲渡数量と生産数量の差を無視している点，商品ごとに単価が異なる点を無視して利潤を推定している点等において，合理性を欠く。
      ②及び③の点については，原告ディバイスは，「被告の侵害行為がなければ原告ディバイスが販売することのできた物の単位数量当たりの利益額」も「原告ディバイスの使用能力」についても客観的証拠によって立証をしていない。
      なお，被告は，被告商品を製造販売するに当たり，針の選択，特定の魚皮，夜光フラッシャーの付加等，独自の工夫をして販売努力をしており，被告の販売した全数量を原告ディバイスが当然に販売できたわけではない。
      予備的主張（商標法３８条２項の類推適用）についてａ前記同様，本件において，商標法３８条２項は類推適用されない。
      ｂ商標法３８条２項は，被告が販売により得た利益を損害額と推定する規定である。
      仮に，同項が類推適用されるならば，被告の販売数量及び粗利益は，別紙３のとおり，合計９５万８７６０円であり，利益は，粗利益から一般経費を控除した額であり，一般経費は，粗利益の２０パーセントであるから，被告の利益は７６万７００８円（９５万８７６０円×０．８）となる。
      また，釣り仕掛けにおいて，より，絡み防止用小物が果たす役割は小さく，購入者が購入を決める要因としては二次的なものであり，本件商標によって認識するのは，せいぜい，当該釣り仕掛けにより，絡み防止用ビーズが付いていることだけである。
      本件商標が示しているのは，このようなビーズの出所だけであり，釣り仕掛け販売による利益の実現に対する寄与は非常に小さい。
      他方，被告の製造販売する釣り仕掛けには，被告を意味するシンボルマーク及び「Marufuji」の標章が付されており，顧客は「被告の仕掛け」を購入しているほか，被告は，前記ｂのとおり，様々な工夫を凝らし，その他カタログの製作配布，積極的なセールス活動等にも多くの資本を投下している。
      このように，前記被告の利益のすべてが本件商標権侵害によりもたらされたものではなく，損害と推定するべき金額は，前記利益額の１パーセントを超えるものではない。
      エ説明費用，慰謝料及び弁護士費用はいずれも否認する。
      オ予備的請求（商標法３８条３項の類推適用）について前記同様，本件において，商標法３８条３項は類推適用されない。
      争点（損害の填補の有無）について（被告）原告ディバイスは，平成１４年９月４日，別件訴訟において，富士ベイトと訴訟上の和解をし，富士ベイトから解決金を受領した。
      原告Ａは原告ディバイスの代表者として前記和解に関与している。
      原告ディバイスは，別件訴訟において，富士ベイトが「クロスビーズ」という表示で本件ビーズを販売したことが違法である旨主張しており，本件商標権侵害も請求の基礎となっていたのであるから，前記和解により，本件商標権侵害による損害賠償問題も解決した。
      つまり，和解金の授受により，原告ディバイスはもとより，本件商標権侵害を理由とする原告Ａの富士ベイトに対する損害賠償請求権はなくなったのである。
      ところで，被告は，富士ベイトから本件ビーズを購入し，本件ビーズを用いた釣り仕掛けに被告標章を付して販売したのであるから，仮に富士ベイトに本件商標権侵害の不法行為があるのであれば，被告の前記販売行為は，富士ベイトとの共同不法行為に当たり，原告らに対する損害賠償債務は不真正連帯債務になる。
      原告らは，前記和解により，共同不法行為者である富士ベイトから解決金を受領することで損害の填補を受け，富士ベイトに対する損害賠償請求権を失ったのであるから，被告に対する関係でも，損害賠償請求権は存在しないというべきである。
      （原告ら）原告ディバイスと富士ベイトが別件訴訟においてした和解に，請求放棄条項条項は存在するが，仮に富士ベイトと被告が不真正連帯債務者の関係に立つとしても，被告に効力を生じる条項ではない。
      また，被告の権利侵害行為は，本件ビーズを使用し本件商標①と同一の被告標章を付した釣り仕掛けを製造販売したというものであるのに対し，富士ベイトの権利侵害行為は本件ビーズそのものを販売したというものであり，富士ベイトとの前記和解により被告の行為により生じた損害まで填補されたということはできない。
      なお，原告Ａは，別件訴訟の当事者ではなく，前記和解に拘束されることはない。
      争点（消滅時効の成否）について（被告）ア原告らの本訴提起は平成１５年３月２４日であり，同日時点において，平成１２年３月２３日以前の原告らの損害賠償請求権はいずれも発生から３年を経過していた。
      イ被告は，平成１８年５月１６日第１７回弁論準備手続期日において，前記各消滅時効を援用した。
      （原告ら）ア被告による本件商標権侵害行為は，継続的不法行為であり，個々の販売等の被告の個別的行為ごとに損害賠償請求権が発生すると解して消滅時効を議論することは適当ではない。
      本件における消滅時効は，いずれも，最後の侵害行為が終了した時から起算されると解するべきである。
      イ原告らが，被告による本件商標権侵害について，損害及び加害者を知った時，すなわち，加害者に対する賠償請求が事実上可能な状況のもとに，その可能な程度にこれを知った時は，故意あるいは過失に基づき本件商標権侵害を知った時である平成１３年６月５日であり，その時から時効は進行する。
      第３当裁判所の判断１争点（原告ディバイスの本件商標の使用権原及び損害賠償請求の可否）について本件商標の使用権原についてア争いのない事実等，証拠（甲２，１０の２，原告ディバイス代表者兼原告本人）によれば，以下の事実が認められる。
      原告Ａと原告ディバイスとの間において，平成１１年５月１日付けで「商標実施許諾書」が交わされた。
      同許諾書には，下記のおとり記載されている。
    </主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
