<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成17(ワ)1238</事件番号>
      <事件名>特許権移転登録手続等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成19年10月30日</裁判年月日>
      <裁判所名>大阪地方裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20071031171555.pdf</PDF>
        <PDF type="別紙１">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20080326190052-1.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=35342&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成１９年１０月３０日判決言渡平成１７年(ワ)第１２３８号口頭弁論終結日同日原本交付裁判所書記官特許権移転登録手続等請求事件判決原告Ｘ訴訟代理人弁護士冨被株式会社告訴訟代理人弁護士宅恵岡田組上原健嗣上原理子主１文原告の主位的請求をいずれも棄却する。
      ２(1)原告の予備的請求に基づき，被告は，原告に対し，１万０３８２円及びこれに対する平成１７年７月２８日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      (2)３原告のその余の予備的請求を棄却する。
      訴訟費用はこれを１００分し，その１を被告の，その余を原告の各負担とする。
      ４この判決の第２項(1)は，仮に執行することができる。
      事第１実及び理由請求（主位的請求）１被告は，原告に対し，別紙特許目録１記載の特許権につき，移転登録手続をせよ。
      ２被告は，原告に対し，別紙特許目録２記載の特許権につき，移転登録手続をせよ。
      ３被告は，原告に対し，別紙特許目録３記載の特許権につき，移転登録手続を-1-せよ。
      ４（訴状送達の日の翌日）から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      （予備的請求）被告は，原告に対し，７０００万円及びこれに対する平成１７年２月２３日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      第２事案の概要本件は，原告が，被告の従業員として，杭の撤去・引き抜き装置の開発に従事していた際，別紙特許目録記載の３件の特許権（以下「本件各特許権」という。
      ）に係る発明（以下「本件各特許発明」という。
      ）を単独で発明したとして，原告が被告に対し，主位的に，本件各特許権の移転登録手続を求めるとともに，本件各特許発明を実施したことによって得た不当利得金の返還請求の一部請求として７０００万円の支払を求め，予備的に，特許法３５条３項（平成１６年法律第７９号による改正前のもの。
      以下同じ。
      ）に基づき，本件各特許発明の特許を受ける権利を使用者である被告に承継させたことに対する相当の対価の請求として，同額の支払を求め（一部請求），さらに，これらの金員に対する訴状送達の日の翌日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金の支払を請求した事案である。
      １当事者間に争いのない事実等（末尾に証拠の掲記のない事実は当事者間に争いがない。
      ）(1)ア当事者被告は，土木工事一式を目的とする株式会社であり，その業務の一つとして，既設コンクリート杭の撤去・引き抜き等を行っている。
      イ原告は，昭和５９年９月１日から平成１２年８月３１日まで被告の従業員として稼動していた者であり，同年９月１日以降は，いわゆる一人親方として被告の下で土木工事に従事していたが，平成１６年１２月２日に被-2-告との取引を終えた（被告代表者本人）。
      (2)ア被告の有する特許権被告は，平成３年６月１７日，発明者を原告及びＹ（被告代表者）として，次の特許出願（以下，この出願を「本件出願１」といい，この出願に係る発明を「本件特許発明１」という。
      ）を行い，同出願に基づき，被告を特許権者とする特許権（以下「本件特許権１」という。
      ）の設定登録がされた。
      特許番号第１９７８２０９号出願日平成３年６月１７日（特願平３−１４４６６９号）登録日発明の名称既設コンクリート杭の撤去装置特許請求の範囲「回転駆動手段に連結されたオーガ軸の下端部に基部が回動自在に取付けられ，前記オーガ軸の正回転時には求心方向に回動してコンクリート杭の接続部の中空孔を通り，前記オーガ軸の逆回転時には遠心方向に回動して先端側がコンクリート杭の周壁を内面側から破砕するとともに，前記オーガ軸の上昇時にコンクリート杭の接続部を引掛けて除去させる弓形状の接続除去具を備えてなる既設コンクリート杭の撤去装置。
      」イ被告は，平成３年７月２９日，発明者を原告及びＹとして，次の特許出願（以下，この出願を「本件出願２」といい，この出願に係る発明を「本件特許発明２」という。
      ）を行い，同出願に基づき，被告を特許権者とする特許権（以下「本件特許権２」という。
      ）の設定登録がされた。
      特許番号第１９７８７７０号出願日平成３年７月２９日（特願平３−１８８９２６号）-3-登録日発明の名称既設コンクリート杭の撤去装置特許請求の範囲「回転駆動手段に連結されたオーガ軸と，このオーガ軸の下端部に設けられ，コンクリート杭の頭部を破砕する破砕刃と，前記回転駆動手段に連結され，オーガ軸とは逆方向に回転するケーシングと，このケーシングの下端部に形成され，コンクリート杭の外周部の土壌を掘削する堀削刃と，前記回転駆動手段とオーガ軸との間に設けられ，このオーガ軸の長さを調節するオーガ軸伸縮機構と，前記回転駆動手段とケーシングとの間に介設され，このケーシングの長さを調節するケーシング伸縮機構とを備えてなる既設コンクリート杭の撤去装置。
      」ウ被告は，平成１０年１１月２０日，発明者をＹとして，次の特許出願（以下，この出願を「本件出願３」といい，この出願に基づく特許発明を「本件特許発明３」といい，同出願に基づく特許を「本件特許３」という。
      ）を行い，同出願に基づき，被告を特許権者とする特許権（以下「本件特許権３」という。
      ）の設定登録がされた。
      特許番号第３０５２１３５号出願日平成１０年１１月２０日（特願平１０−３３０９６８号）登録日発明の名称既設杭の引抜き装置特許請求の範囲「打込機に連結され，既設杭の最大外径よりも大きい内径をもつ円筒状のケーシングと，このケーシングの下部に，油圧シリンダによる駆動でケーシング内に突出するように取-4-付けられたチャック爪とを備えた既設杭の引抜き装置において，上記油圧シリンダは上記ケーシングの上部に取付けられ，この油圧シリンダのロッド端部と上記チャック爪とを連結ロッドで連結してあり，上記チャック爪は円弧状のカム溝を有し，このカム溝を上記ケーシングの下部に固定した軸に挿通してあり，上記油圧シリンダの縮小動作で上記連結ロッドが上昇することにより上記チャック爪が上記ケーシング外に略垂直姿勢に退出し，上記油圧シリンダの伸長動作で上記連結ロッドが下降することにより上記チャック爪が上記ケーシング内に略水平姿勢に突出するようにしてなることを特徴とする既設杭の引抜き装置。
      」なお，本件出願３の出願当初の特許請求の範囲は以下のとおりであった。
      「請求項１】打込機に連結され，既設杭の最大外径よりも【大きい内径をもつ円筒状のケーシングと，このケーシングの下部に，油圧シリンダによる駆動でケーシング内に突出するように取付けられたチャック爪とを備えた既設杭の引抜き装置において，上記油圧シリンダは上記ケーシングの上部に取付けられ，この油圧シリンダのロッド端部と上記チャック爪とを連結ロッドで連結してなることを特徴とする既設杭の引抜き装置。
      【請求項２】上記チャック爪は円弧状のカム溝を有し，このカム溝を上記ケーシングの下部に固定した軸に挿通してあり，-5-上記油圧シリンダの縮小動作で上記連結ロッドが上昇することにより上記チャック爪が上記ケーシング外に略垂直姿勢に退出し，上記油圧シリンダの伸長動作で上記連結ロッドが下降することにより上記チャック爪が上記ケーシング内に略水平姿勢に突出するようにしてある請求項１記載の既設杭の引抜き装置。
      【請求項３】上記ケーシングには，水やベントナイト等の泥土化剤を上記ケーシングの下端の内外に噴出させるための配管を上下方向に這わせている請求項１又は２記載の既設杭の引抜き装置。
      」(3)本件出願１と同時になされた特許出願について被告は，本件出願１と同時に，発明者を原告及びＹとして，発明の名称を「既設コンクリート杭の撤去装置」とする特願平３−１４４６６８号の特許出願をしたが，同出願に対しては平成７年９月１９日，拒絶査定がなされた（以下，同出願を「拒絶された出願」という。
      甲１の１ないし５）。
      拒絶された出願に係る当初の特許請求の範囲は次のとおりである。
      【請求項１】回転駆動手段に連結されたオーガ軸の下端部に，コンクリート杭の中空孔に嵌入される先端から漸次外径が拡大されるスクリュー刃を設けてなる既設コンクリート杭の撤去装置。
      【請求項２】スクリュー刃の近傍に鉄筋を切断するカッタを設けてなる請求項１記載の既設コンクリート杭の撤去装置。
      しかし，上記特許請求の範囲は，平成６年１１月２１日提出の手続補正書によって，次のように補正された。
      【請求項１】回転駆動手段に連結されたオーガ軸の下端部に，コンクリート杭の中空孔に嵌入される先端から漸次外径が拡大されるスクリュー刃を設け，このスクリュー刃の近傍に鉄筋を切断するカッタを設けてなる既設-6-コンクリート杭の撤去装置。
      （以下，この請求項記載の技術内容を「拒絶査定された発明」という。
      ）(4)被告における職務発明に関する定め被告の就業規則その他の勤務規則には，従業員が行った職務発明につき，被告が特許を受ける権利を承継する旨の定めは存在しない。
      (5)被告における本件各特許発明の実施状況被告は，本件各特許発明の実施品である杭の撤去装置等を製造し，自ら使用して既設コンクリート杭の撤去・引き抜き等を行っている。
      他社に本件各特許発明の実施許諾をしたことはない。
      ア被告は，平成３年７月ころより，本件特許発明１の各構成要件を具備した装置（以下「本件特許発明１装置」という。
      ）を用いてＰＣ杭等の破砕工事を試みたが，同工事による売上げを得ることはできなかった。
      イ被告は，平成３年８月ころより，本件特許発明２の各構成要件を具備した装置（以下「本件特許発明２装置」という。
      ）を用いてＰＣ杭等の破砕・地下構造物の破砕工事別紙図１参照）岩盤掘削工事別紙図４参照）（，（，砂置換工事（別紙図３参照）等を施工していた。
      ウ被告は，平成１０年１２月ころより，本件特許発明３の各構成要件を具備した装置（以下「本件特許発明３装置」という。
      ）を用いて既設杭引き抜き工事を実施していた。
      ２争点(1)原告は，被告に対し，本件各特許権についての原告への移転登録手続を求めることができるか。
      ア原告は本件各特許発明の発明者か。
      （争点１）イ原告は本件各特許発明の特許を受ける権利を被告に承継したか。
      （争点２）(2)原告は，被告に対し，被告が本件各特許発明を実施したことにつき，不-7-当利得返還請求をすることができるか。
      （争点３）(3)本件各特許発明の特許を受ける権利が被告に承継されている場合，原告の被告に対する相当対価支払請求権の有無及び額（争点４）第３１当事者の主張争点１（原告は本件各特許発明の発明者か。
      ）について【原告の主張】以下のとおり，原告は，本件各特許発明の唯一の発明者である。
      (1)ア本件特許発明１について発明の動機及び発明の過程長尺の杭は，短尺の杭を金属製のドーナツの形状をしたフランジにより接続することによって製作される。
      このような長尺杭の撤去工事において，杭を順次地表面から破砕していくと，金属製のフランジにより破砕が阻害される。
      そこで，原告は，長尺杭に用いられるフランジを除去するために，ガイド部に拡大刃を取り付ける装置に関する本件特許発明１を発明した。
      本件特許発明１の技術的特徴は，フランジ上部破砕時（オーガ軸正回転時）には，拡大刃がオーガ軸に沿った状態で閉じており，フランジを通過した直後にオーガ軸を逆回転させて拡大刃を開いた状態にし，フランジを除去する点にある。
      原告は，平成２年夏ごろ，本件特許発明１装置の製作に先立って，拒絶査定された発明の実施品であるセリヤの製作を行った。
      原告は，口頭で被告従業員のＡに対してセリヤの具体的形状の説明を行い，Ａに対して指示をしながら五角形の突起物を製作し，ガイド部に溶接を行わせた。
      その後，原告は，本件特許発明１装置の製作に取りかかり，Ａに対して，スクリュージョイント方式を採用してオーガヘッドとガイド軸を脱着可能にするように指示した。
      Ａは，当該装置の製作を外注し，同装置は２∼３週間程度で完成した。
      -8-また，原告は，Ａに指示を与えて，厚み５０㎜の既成のビットを弓形に溶断させ，開閉の際に支持軸になるピンを貫通させる３０㎜の穴を開けさせたほか，ガイド部に拡大刃を取り付ける留金にも３０㎜の穴を開けさせ，それをガイド部に溶接させた。
      イ出願過程本件特許発明１及び拒絶査定された発明の出願準備は，本件出願２の準備と同時になされたものであり，その詳細は後記(2)イのとおりである。
      原告は，平成３年３月，被告の事務所において，氏名不詳の人物（おそらく株式会社トップコンサルタントのＢであると思われる。
      ）に対し，拒絶査定された発明，本件特許発明１及び同２について，概略図を作成しながら説明を行った。
      原告は，上記氏名不詳の人物に対し，上記各発明の内容を説明したところ，本件特許発明１については理解してもらえたが，拒絶査定された発明については理解してもらえなかった。
      そこで，上記氏名不詳の人物は，原告に対して，次回の打合せまでにその説明図面を作成するように依頼した。
      そこで，原告は，甲１０のノートに様々な図面を書き殴り，甲５４の図面を作成することができるまでになったが，その後，原告が上記各特許出願の打合せに関与することはなかった。
      ウ原告が本件特許発明１の発明者である根拠(ア)まず，拒絶査定された発明と本件特許発明１が，いずれも脱着装置を具備するという事実は，両特許発明の単純さ及び同一のガイド部に設置される装置に係る特許発明であることによって，上記両発明が同時期になされたものであるにとどまらず，同一の発明者によって発明されたことを如実に示している。
      原告は，セリヤを設けたガイド部，本件特許発明２を施したガイド部，あるいはその両方を施したガイド部を，工事現場の状況に応じて使用するため，これらのガイド部とオーガヘッドと-9-を脱着自在にすることを想到したのである。
      また，原告は，平成２年２月，東京築地の聖路加病院の杭抜き工事を行う際，作業効率を高めるため，従前のように杭を上部から順次破砕するのではなく，中空部から破砕すればよいと考え，オーガヘッド先端に設けられたガイド部に突起物（セリヤ）を設けることにした。
      原告は，中心部が空洞になったＰＣ杭やＲＣ杭が中心部から外部に加えられる力に非常に弱いことを経験上知っていたからである。
      本件特許発明１装置も，拒絶査定された発明に係る装置と同様，その施工対象は中空部を有する杭に対するものである。
      このことも，拒絶査定された発明と本件特許発明１が，同一の発明者によって想到されたことを示すものである。
      (イ)拒絶査定された発明について，出願過程において原告が上記氏名不詳の人物の依頼に基づき作成したノートに記載した図面（甲１０）及びその後原告が繰り返し作図することによって作成した図面（甲５４）を見れば，本来，出願の対象とすべきであった発明は，原告が想到したものであることが理解できる。
      他方，拒絶査定された発明の出願のための打合せにおいて使用されたものとして被告が提出した乙２３の１・２の図面には，拒絶された出願の願書に添付した図面（甲１の４）とは異なる装置が記載されている。
      よって，被告は，拒絶された発明の想到過程についての主張の裏付けをしていない。
      さらに，甲１３の９枚目の図面は，Ｂによれば，同人が作図した図面であるということであるが，同図と，拒絶された出願の際に用いられた図面とは異なる。
      (ウ)被告が中空の設けられた杭を内部から破砕する技術として特許出願したものは，拒絶された出願に係る願書に添付した図面（甲１の４），【図４】の装置である。
      しかし，同図面の装置は，従前から存在するオーガヘッドにガイド部が取り付けられた装置に酷似するものである。
      現に，同出願は，かかる理由により拒絶査定を受けたものである。
      上記図面の装置では，掘削した土や杭の破砕片等を地中より取り除くために設けられた螺旋状のスクリューが，オーガ軸だけでなく，オーガ軸の先端に設けられたオーガ軸より直径の小さなガイド部にまで達しているが，このような装置では，オーガ軸が途中で静止してしまい，掘り進めることができなくなることは明らかである。
      被告が，杭を内部から破砕する技術としてこのような装置を特許出願したことは，原告を除く被告従業員が同技術について何らの知識も有していなかったことを示している。
      (2)ア本件特許発明２について発明の動機及び発明の過程本件特許発明２の伸縮機能を備えるケーシングの技術的特徴は，上部ケーシングと下部ケーシングの二つのケーシングの重なりによりケーシング自体の長さを調節し，他方で当該ケーシング内部の２本の油圧ジャッキによりオーガ軸の長さを調整することにより，ケーシングとオーガヘッドとを自在に先後行させることができる点にある。
      そして，上部ケーシングは，強度と重量バランスを考慮し，第一層として，一般的な厚みのケーシングにムカデ足状の切れ込みを左右対称に設け，第二層として，ケーシングの丸みに対応した弧状の鋼鈑にムカデ足状の切れ込みを設けて第一層ケーシングに左右対称に溶接し，第三層として，ケーシングを筒状にする鋼板を左右対称に溶接する。
      なお，第三層には閂を差し込む窓を設ける。
      伸縮機能を備えるオーガ軸の技術的特徴は，従前はピン式で行われていたオーガ軸の長さの調整を油圧ジャッキにより行うことにより，重機の操縦席から㎜単位でオーガ軸の長さ調整を行い得るところにある。
      そして，本件特許発明２の伸縮機能を備えたケーシング（以下，単に「伸縮ケーシング」ということがある。
      ）と，伸縮機能を備えたオーガ軸（以下，単に「伸縮ロッド」ということがある。
      ）とは一体の装置として開発され，一体の装置として利用されることから，伸縮ロッドのスイベルには油管及び水管の両方を収める必要があり，先行技術にはない寸法上の工夫が施されている。
      原告は，平成２年４月ころ，東京新宿近辺にあるエスティックビルでの地下部分の壁・柱・耐圧板等の破砕工事現場において，他業者が周囲に複数のカムオーガを備えたセンターオーガヘッドを二つの駆動機で稼働させ，被告が有していた装置より能率良く工事を進めていく様子を目の当たりにした。
      しかし，二つの駆動装置を用いてそれぞれケーシング及びオーガ軸を駆動させる方法を採用した場合，高所に二つの駆動装置を設置するため重機の安定度が低下し，機構自体も複雑化して故障の原因にもなっていた。
      そこで，原告は，一つの駆動装置のみで，上記の装置より能率良く作業ができる装置を開発しようと考えた。
      原告は，ケーシング先端部とオーガ軸先端部のオーガヘッドを交互に先行させて掘削すれば能率良く既設杭を破砕できることに気付き，ケーシング及びオーガ軸がそれぞれ独立して伸縮する装置を開発することにし，同年１１月ころ，オーガ軸及びケーシングの伸縮機構の検討に入った。
      (ア)ａケーシング上部ケーシング原告は，土壌改良の際の砂置換工事においてケーシングを逆回転させることを念頭におき，正・逆両回転に対応可能にするためＴの字を連ねた切れ込みを入れることにした。
      そして，原告は，当時被告が使用していた重機のトップシーブから地表までの高さを，一般的な男性の身長程度にすると作業者の便を図ることができること，伸縮ロッドを１ｍ２０㎝以上伸長させるとスプラインの重なりが小さくなり，「捻れの力」で破壊されやすくなることを考慮して上部ケーシングの長さは１ｍ７０㎝に止める必要があると考えた。
      また，原告は，自らの経験から，ケーシングは回転しながら土層を掘削する際，１０ｃ㎡あたり３０ｔ程度の力が加わると推測していた。
      そして，原告は，先輩職人から聞かされた「直径４㎜のなまし鋼線（以下「８番線」という。
      は１ｔの加重に耐えられる」という話を基に，）７２０本の８番線を束にすると１０ｃ㎡程度になり，重量比例計算を行うと７２０ｔの耐久力を有するという仮説を立てた。
      原告は，上記した推論や経験から，Ｔ字を連ねた切れ込みを１０㎝にすることにし，上部ケーシングの全長との関係で６段階の可変を実現するものとした。
      原告は，切れ込みを一つにするとバランスに問題が生じる可能性があること，切れ込みを左右対称に設けることにより下部ケーシングと接続に安定度が増すことから，上部ケーシングの切れ込みは左右対称に二つ設けることにした。
      ｂ下部ケーシング原告は，当初，下部ケーシングに左右対称に一つずつ１０ｃ㎡弱の引っ掛けを溶接することを考えていたが，安全性を高めるために左右対称に二つずつ溶接することとした。
      ｃ製作過程原告は，被告に機械等を納入していた絹田熔工株式会社（以下「絹田熔工」という。
      ）のＣに対して，図面を書きながら伸縮ケーシングの構造を説明して製作依頼を行った。
      Ｃは，原告が提案した構造の装置が強度上の問題があり製作できないと回答したが，原告は，構造上に問題があった場合には原告が責任を取る等と説明し，繰り返しＣに対して製作を依頼したところ，同人がこれを承諾して図面の作成を行った。
      (イ)伸縮機能を有するオーガ軸（伸縮ロッド）原告が伸縮機能を有するオーガ軸の構造について検討を行っていたころ，伸縮機能を備えたロッド及びケーシングの外部に二つの大型油圧ジャッキを取り付けてケーシングを自在に伸縮させるという装置が存在した。
      原告は，これら二つの先行技術を参考にして，伸縮機能を有するオーガ軸（伸縮ロッド）を発明した。
      すなわち，原告は，ピン式でスライドするロッドの構造を利用してオーガ軸が伸縮する構造とし，ケーシングを自在に伸縮させる方法と同様にオーガ軸を挟んだ二つの油圧ジャッキによりオーガ軸の伸縮を㎜単位で行うという発明を行った。
      原告は，ケーシングを伸縮自在にするための大型油圧ジャッキの存在は知っていたが，オーガ軸に沿って２本の油圧ジャッキを備えてケーシング内部に収めることができる小型の油圧ジャッキが既製品で存在するか否かについての知識がなかった。
      ただ，原告は，伸縮機能を有するオーガ軸に適した油圧ジャッキを特別に製作すると多額の費用が必要になるため，既製品での対応を模索していた。
      そこで，原告は，小坂重機サービスのＤに相談し，同人の紹介により，株式会社下出（以下「㈱下出」という。
      ）のＥ及びＦに油圧ジャッキの製作について相談した。
      原告は，Ｆが作成した乙１７及び乙１８の図面を見てこれに了承を与え，油圧ジャッキは㈱下出で製作してもらうことにした。
      イ出願過程本件出願２の準備は，本件出願１及び拒絶された出願の出願準備とともになされた。
      原告は，上記各出願に係る発明について，特許権を取得したいと考えていたが，その方法を知らず，平成３年２月の終わりか３月の初めころ，被告のＹに対して，特許出願手続に助力するよう願い出た。
      そして，Ｙは，平成３年３月初めころ，Ｂに特許出願手続に関して相談し，Ｂは，ＳＨＡＬＯＭのＧに特許出願の打合せを任せた。
      Ｂ及びＧは，平成３年３月，被告の事務所において，原告に対し，拒絶査定された発明，本件特許発明１及び本件特許発明２の内容の確認を行った。
      なお，原告は，Ｂ及び被告従業員のＨに対して，図を描きながら上記各発明の説明を行い，上記両名が自ら絵を書きながら原告の説明の確認を行っていった。
      原告による上記説明は，出願を行うのに十分尽くされていなかったが，被告は，前記各発明の内容を十分理解することなく前記各発明の特許出願を行った。
      ウ原告の主張の合理性Ｆは，乙１７及び乙１８は原告と２，３回の打合せの結果作成されたものであり，原告からフリーハンドで作成された図面を交えた口頭の指示を受けながら作成されたもので，原告の最終確認を経たものであると証言しており，Ｆは，原告が本件特許発明２の伸縮機能を有するオーガ軸の発明者であることを認めている。
      さらに，乙１４の１枚目には原告が提案した伸縮ケーシングの原案とＣが当時考えていた問題点が記載されており，２枚目にはＣが考えた問題点の整理及び同人が異なる装置の製作を勧める旨の記載があり，３枚目にはＣが勧める装置の概略図が記載されているところ，これらの記載は，原告の主張と合致する。
      被告は，本件特許発明２を発明した動機について，減速機とケーシングとの脱着を容易にするために伸縮機能を発明し，オーガヘッドに絡みついた鉄線等を除去しやすくするために新種機能を有するオーガ軸を発明したと主張する。
      しかし，そもそも，伸縮機能を有するケーシングは，ケーシングを伸縮させる機構として試行錯誤の中で生まれたものである。
      ケーシングと減速機との脱着を容易にする装置は従来技術を利用するものに存在しており，新たな装置を製作する必要はない。
      また，伸縮機能を有するオーガ軸に関する発明の動機は，当該装置が発明された後に，オーガヘッドの加工等の際にオーガ軸を伸長させて，オーガヘッドをケーシングより外に出して作業を行っていたことがあったという事実を借用しているにすぎない。
      加工等のためにオーガヘッドをケーシングの外部に出すことが目的であるならば，ケーシングの伸縮機能を利用してケーシングを縮めるだけで事足りるはずである。
      (3)ア本件特許発明３について発明の動機及び発明の過程本件特許発明３の技術的特徴は，固定された支点を軸にして係止（以下「チャック爪」ということがある。
      ）をケーシング内部に挿入するのではなく，チャック爪にカム溝を設けることにより支点を移動させる構造をとることにより，チャック爪，ブラケット，関節部，油圧ジャッキに課する負担を軽減させるところにある。
      本件特許発明３以前の従来技術としては，杭を引き抜く方法としてケーシングで杭の周りの土壌を掘削して，杭に縄を掛けて上部から引き抜く方法があったが，そのような方法では，杭の外周の１か所から上方に力を加えるため，上方に引く力が杭の軸心からずれて外周土壌に杭の外周面が押しつけられることになり，スムーズに杭を抜くことができないことや，腐食が進んでいる杭等では張力に耐えられず途中でちぎれて完全に杭を除去できないという不都合があった。
      さらに，ペデスタル杭のような柱身と球根とポイントが一体化されていない杭の場合，球根部から杭を引き抜くことができないという不都合があった。
      原告は，上記不都合を解消するため，ケーシングに「係止」を設け，当該「係止」をもって杭をつかみ，ケーシングごと杭を引き抜く方法について検討した。
      原告は，斜め上部から斜め下部の方向に大きな力を加えて突き刺すようにして「係止」を稼動させる必要があると考えた。
      そして，原告は，Ｈ鋼クランプの刃に備えられた支点が，刃の動きに伴なって，斜め下から斜め上部に向かって弧を描くように稼動していることから，支点を固定させないことで「係止」への負荷を軽減できることに気付いた。
      原告は，概念図を作成しながら「係止」の動きを決定し，支点を移動させる効果を有するカム溝の形状を決定して，本件特許発明３のチャック爪を発明した。
      イ製作過程原告は，平成１０年５月３０日，自ら型紙を製作して，株式会社塚口鋼板（以下「塚口鋼板」という。
      ）代表取締役のＩに対して，二つのチャック爪を溶断するように依頼した。
      Ｉは，原告に対して，原告作成の型紙を基にして溶断することはできないと説明し，原告に確認をとりながら製図用具を使用して型紙を作成し，二つのチャック爪を溶断した。
      原告は，Ｉにチャック爪の溶断を行ってもらっている間，a倉庫に戻り，Ｊ及びＫに指示して，鋼管に長方形の穴を開け，ブラケット代わりに吊りピースを溶接させた。
      原告は，Ｉが溶断したチャック爪二つをa倉庫に持参した後，一つの爪に鉄筋を溶接し，チャック爪とブラケットにピンを通して実験を開始した。
      ところが，カム溝の幅が十分に確保されていなかったためチャック爪が鋼管内にスムーズに挿入されなかった。
      原告は，再度，塚口鋼板を訪れ，Ｉに対して，チャック爪の溶断を依頼した。
      なお，このとき，原告は，Ｉに対して，４５Ｃという堅い鋼材のものと普通鋼のものを，それぞれ二つ注文した。
      また，原告は，Ｊ及びＫに対して，チャック爪と鋼管の接触を回避するため，鋼管の開口部を上下５㎝ずつ広げるように指示した。
      原告は，Ｐとともに，a倉庫から一輪車を持って製作依頼した四つのチャック爪を取りに行った。
      原告は，再度，挿入実験を行った。
      そして，Ｋは，鉄筋を持って爪を挿入させようとしたところ，鉄筋を手から滑らせてチャック爪が勢いよく鋼管内に滑り込んでいった。
      原告は，その状況を見てチャック爪とブラケットの構造が完成したと確信した。
      ・２７日やその間の日曜日に，a倉庫あるいはｂ倉庫において，本件特許発明３装置に使用する油圧ジャッキ，ブラケットを初めとする様々な部材集めや基本部位の製作等を行った。
      原告は，上記各日を利用し，Ａに対して，油圧シリンダーとチャック爪を接続するロッドについて，下部ロッドは丸綱製６０㎜，上部ロッドは丸綱製４０㎜とし，両ロッドを既製品のジョイント部材で製作するように指示して製造してもらった。
      そして，原告は，油圧ジャッキについては，ショベルカーのアーム部分に使用されている物を２本調達した。
      原告は，平成１０年６月２２日，a倉庫において，初めて本件特許発明３装置を使用することになる神戸第七突堤の現場に投入する部材の搬入準備を行った。
      原告は，平成１０年６月２３日ないし２６日，神戸第七突堤の現場に赴き，本件特許発明３装置の加工及びセッティング作業に立ち会い，杭が抜けるのを確認した後，中山製鋼の現場に就いた。
      原告が，塚口鋼板に対して溶断を依頼したことにより，平成１０年５月３０日に製作された爪は甲８１（写真）に写っている爪（以下「甲８１の爪」ともいう。
      ）である。
      ただし，甲８１の爪の背中の加工は後から施されたものであり，関節部も当初関節部が一つのものが取り付けられていたが，関節部が二つのものに取り替えられている。
      ウ出願過程原告は，本件出願３の出願手続には一切関与しておらず，被告に対して出願依頼を行ったのみである。
      Ｙは，原告が出願依頼してしばらくすると，三角法の図面を示して，昭和２２年に東京都足立区のＱなる人物が本件特許発明３と全く同じ発明を行っていたので特許権を取得することはできないと説明した。
      なお，Ｙが示した三角法の図面は，ケーシングにチャック爪が貫入していない状態の図面で，チャック爪にはカム溝が施されていないものであった。
      そこで，原告は，Ｙに対して，昭和２２年に杭の引き抜き工事など行われているはずがないので，何かの誤りであると主張した。
      そして，原告は，Ｙから，東京都足立区のＱの電話番号を確認し，同人の親族なる人物に確認をしたが明確な回答を得ることができなかった。
      このように，原告は，Ｙから，既に第三者によって権利化されたものについて特許権を取得できないと説明されて，特許出願をあきらめた。
      エ原告主張の合理性本件特許３の請求項はジェプソン方式で構成されており，このうち，公「知部」は，①打込機に連結され，既設杭の最大径よりも大きい内径をもつ円筒状のケーシング及び②ケーシングの下部に，油圧シリンダによる駆動でケーシング内に突出するように取付けられたチャック爪である。
      上記請求項のうち，「特徴部」として挙げられているのは以下の要素である。
      ①上記油圧シリンダは上記ケーシングの上部に取り付けられ②この油圧シリンダのロッド構成部と上記チャック爪とを連結ロッドで連結してあり③上記チャック爪は円弧状のカム溝を有し④このカム溝を上記ケーシングの下部に固定した軸に挿通してあり，⑤上記油圧シリンダの縮小動作で上記連結ロッドが上昇することにより上記チャック爪が上記ケーシング外に略垂直に姿勢に退出し，上記油圧シリンダの伸長動作で上記連結ロッドが下降することにより上記チャック爪が上記ケーシング内に略水平に突出するなお，本件出願３の願書添付の明細書（以下「本件明細書３」という。
      ）記載の【特許請求の範囲】は以下のとおりである。
      【請求項１】「公知部」①，②，及び「特徴部」①，②【請求項２】「公知部」①，②，及び「特徴部」①，②，③，④，⑤【請求項３】略特許出願の過程で請求項１については拒絶理由通知が発せられているので，「特徴部」①及び②には特許性が認められないことは明らかである。
      そして，請求項２については，特許査定されているため，「特徴部」①，②に，③ないし⑤が付加されることによりはじめて新規性あるいは進歩性が認められたことが分かる。
      「特徴部」③ないし⑤の技術的特徴は，チャック爪を摺動させることにより，「係止」を枢着するよりも支点と作用点との距離を縮めることができ，その結果としてチャック爪等に対する負荷を軽減できる点にある。
      このことは，チャック爪を枢着した場合の軸と爪に負荷が加わる点の距離」「と「本件特許発明３の軸と爪に負荷が加わる点の距離」を比較すれば容易に理解できる。
      このように，本件特許発明３は，その構造ではなく，目では確認できない物理的効用の点に画期性が存在するのであり，この点を説明できるのは原告だけである。
      しかし，かかる効果が本件明細書３に記載されなかったのは，出願過程において，発明者と出願代理人との打合せが行われなかったからである。
      【被告の主張】(1)本件特許発明１について本件特許発明１の開発は，被告が昭和６１年に日東工業から杭破砕工事を受注した際に，同社からセリヤロッド型オーガを借り入れたことがきっかけとなり，そのセリヤロッド型オーガをヒントに，第２号，第３号，第４号と改良し，実験を重ねて開発して行ったものである。
      その開発については，被告の代表者及び職員や職人達が協力し合ったものであるが，当時よく現場で頑張っていた原告を従業員の代表として発明者の１人としたものである。
      原告は，自分が発明したものは被告が出願したものとは全く違うものであると断言しているが，これは原告が本件特許発明１に関与していないことを自認するものである。
      (2)ア本件特許発明２について発明の動機等本件特許発明２は，破砕刃（オーガーヘッド）・掘削刃（ケーシングヘッド）・オーガ軸伸縮機構（伸縮ロッド）及びケーシング伸縮機構（ワンタッチ）とを備えてなる既設コンクリート杭の撤去装置に関する特許発明である。
      この中で特に，オーガ軸伸縮機構（伸縮ロッド）とケーシング伸縮機構（ワンタッチ）が被告において新たに開発した装置であるが，この二つの装置は，被告において，当初，別々の目的で考案したものであり，本件特許発明２は，これらを組み合わせたものにすぎない。
      すなわち，オーガ軸伸縮機構（伸縮ロッド）は，平成３年３月に東京の田町センタービルの現場で，三軸ソイル工事における地中コンクリートをドーナツオーガで先行削孔をする工事を行った際に最初に使用したものである。
      ケーシング伸縮機構（ワンタッチ）は，平成２年１１月に神戸の摩耶下水の現場で，鋼矢板打設工事におけるドーナツオーガで先行削孔をする工事を行なった際に最初に使用したものである。
      いずれも，既設コンクリート杭を撤去する装置として考案されたものではない。
      イケーシング伸縮機構についてケーシング伸縮機構（ワンタッチ）は，被告の従業員であるＨが多段式にしようと提案したことから開発された装置であり，ＹやＨらのほか，原告もＡとともに，絹田熔工に対する説明において，その装置の具体化に協力した。
      ケーシング伸縮機構は，１号機が平成２年１１月に６段式三重構造で絹田熔工から被告に納品され，神戸の現場などで使用した。
      ２号機は平成３年３月に８段式三重構造でa倉庫で作成し，東京の田町の現場で使用した。
      ウオーガ軸伸縮機構についてオーガ軸伸縮機構（伸縮ロッド）は，職人達から，各現場でオーガーヘッドにＰＣ鋼線や鉄筋等が絡みつき，その除去に時間がかかるので，ケーシングから１ｍくらいヘッドが出る装置ができないかという要望が出たのに対して，Ｙが作業の能率や安全のため，取り上げることにしたのがその開発の発端である。
      Ｙが中心となって，その開発を進め，小坂重機サービスのＤや，㈱下出のＥの協力を得て装置が完成したものである。
      被告は，伸縮ロッドの製作について，小坂重機サービスに依頼したが，伸縮ロッドに使用する油圧スイベル装置は㈱下出が当時保有していた技術であった。
      そこで，被告は，その技術も含め，㈱下出から小坂重機サービスを経由して伸縮ロッドを購入したのである。
      エ本件特許発明２の発明者について上記のとおり，本件特許発明２は，Ｙ及び職員や職人達が協力し合って創作したものであり，その発明者は，Ｙと被告の従業員らである。
      原告を発明者の１人としたのは，当時，ＨＡＳ工法の現場で頑張っていた原告を従業員の代表としたためである。
      (3)本件特許発明３についてア発明の動機等本件特許発明３は，既存杭を引き抜く工事で，ケーシングに取り付けた爪を油圧で作動させ，爪で杭を確実につかみ，杭を引き抜くことを目的とした装置に関するものである。
      この装置は，爪に特徴があり，カム溝を利用して爪が必要以上に外側に出ないよう，爪の動く軌道を考慮したものである。
      爪を利用して引き抜く方法は，以前から実例があり（平成７年ハンシン建設の秀野住宅の現場など），本件特許発明３は，それをより確実・安全に引き抜くことができるよう開発した装置である。
      被告は，過去の事例の検討を重ねた末，神戸の第七突堤の現場でペデスタル杭を引き抜く工事を受注し，その工事を完成させるための装置を具体的に検討し，本件特許発明３装置を完成させていった。
      イ本件特許発明３の発明者についてＨは，この装置のうち，油圧シリンダーをケーシングの上部に取り付け，ロッドを介して爪に力を伝える旨の発案をした。
      また，爪を垂直方向に動かす旨の発案は専務のＬ，爪にカム溝を付ける旨の発案はＹによるものである。
      ウ開発過程(ア)被告は，平成１０年６月５日，a倉庫において，次のとおり，試作品を作成した。
      Ａが，事前にＨの作図を基に作ったカム溝の付いた爪の型紙を塚口鋼板へ持ち込み，その型紙の爪４個と副資材（爪を接続するピン，ブラケット等）を注文した。
      Ａは，その直後，実験用に数が必要と考えて同型の爪２個を追加注文した。
      Ａは，a倉庫において，φ６００の鋼管を立てて，一つの縦穴を開け，準備し，同日夕方頃，Ａが職長のＴと共に，塚口鋼板に製作を頼んでいたカム溝の加工が施された爪６個とその他副資材を，塚口鋼板（乙３２の３枚目の請求書）から一輪車に乗せてa倉庫へ持ち帰り，その爪に１ｍくらいの鉄の棒を溶接した後，先に用意してあるケーシングにそれを取り付けた。
      (イ)被告は，平成１０年６月１９日，第七突堤の工事現場にφ６００のバイブロケーシング用ケーシングを搬入し，６月２２日から引き抜きを開始したが，順調に作業できなかった。
      そこで，被告は，６月２３日，前記の実験用の爪を現場に持ち込み，φ６００のケーシングに取り付けて実験をしたが，このときも杭が途中で折れてしまい，順調に引き抜くことができなかった。
      原告が神戸の第七突堤の現場で作業を行なったのは，平成１０年７月１８日に三点式杭打機を搬入したときからであり，それ以前は，同年６月２３日に１時間ほど現場の下見に行ったのみであった。
      被告は，ケーシング装置の径を，φ６００（平成１０年６月１９日に搬入），φ８００（同年７月下旬に搬入），φ７００（同年８月上旬に搬入）の順に変更して使用したが，最後のφ７００のケーシング装置で初めて順調に既設杭を引き抜くことができた。
      エ原告の主張及び供述に対する反論原告の本件特許発明３の開発過程についての主張及びそれに沿う供述は，以下のとおり虚偽である。
      (ア)原告は，塚口鋼板の請求書（乙３２の３枚目）に記載された爪は平成１０年５月３０日（土曜日）に納入されたものであると主張する。
      しかし，塚口鋼板のこの個別の請求書は，納品書と複写式で記入して作成されるものであり，納品書には実際の納品日が記入されているものであるから，現実の納品日は平成１０年６月５日である。
      また，個別の請求書の宛先欄の「株式会社岡田組」との記載の後ろに手書きで「Ａ」と記載されているのは，実際に納品を受けた者の名前を塚口鋼板が手書きで記入するためであり，Ａが納品を受けたという事実を示す。
      (イ)原告は，甲７６ないし８０の写真に写っているケーシング装置が最初に作成したものであると陳述書（甲１１４の３０頁８行目以下）で説明しているが，この写真に写っているケーシング装置は，φ７００の装置であるので，３番目に作成したケーシング装置である。
      他方，原告は，甲８１の写真は，原告が最初に塚口鋼板で切り抜いてもらった爪と関節部の写真であると説明しているが，爪の関節部が２か所で動くようになっていることによれば，この爪は平成１０年８月初旬以降に作成されたものである。
      ２争点２（原告は，本件各特許発明の特許を受ける権利を被告に承継させたか。
      ）について【原告の主張】被告の就業規則等には，従業員が行った発明につき，被告が特許を受ける権利を承継する旨の規定が存在しないから，原告は，被告に対して，本件各特許発明の特許を受ける権利を承継させていない。
      【被告の主張】本件特許発明１及び同２の発明者は，原告を含む被告の複数の関係者であり，原告は被告が出願することを事前に承認していたから，原告は，同各発明の特許を受ける権利（持分権）を被告に譲渡したものである。
      本件特許発明３については，原告は発明者ではないから，原告から被告への特許を受ける権利の承継の有無は問題にならない。
      ３争点３（原告は，被告に対し，被告が本件各特許発明を実施したことにつき，不当利得返還請求をすることができるか。
      ）について【原告の主張】(1)不当利得金の算定方法使用者は，従業員により職務発明がなされた場合，無償の通常実施権を取得する。
      このことから，使用者が特許権者として振るまい不当に利得した利益とは，特許権の取得により当該発明を実施する権利を独占することにより得られる利益（以下「独占の利益」という。
      ）である。
      そして，独占の利益とは，使用者が職務発明を自社で実施している場合は，それにより得られる超過収入のことである。
      ただし，原告が被告に対して請求できる範囲は，原告の損失と因果関係のある範囲に限定される。
      そして，原告の損失とは，超過利益に本件各特許発明の貢献度割合を乗じ，さらに，同各特許発明について原告が貢献した割合を乗じたものである。
      (2)被告の売上げ本件特許発明２は，ＰＣ杭等の破砕・地下構造物の破砕工事，岩盤掘削工事，砂置換工事という「底もの工事」において大いに威力を発揮した。
      この結果，被告は，工事の受注件数を伸ばしてゆき，関西でも指折りの業者になった。
      被告は，同業他社から，本件特許発明２の使用許諾を求められても，一切これを拒否してきた。
      本件特許発明３は，杭を完全に撤去できるばかりでなく，工事の時間短縮を可能にする発明であり，被告は，地中に杭等の破砕片や鉄筋の放置が許されず，完全に撤去することが要請されるようになったことを背景に，同特許発明に係る技術を独占使用することによって，杭の引き抜き工事の受注件数を大いに伸ばした。
      被告は，本件各特許権を取得する前は，年間１０億円弱の売上げしかなかったが，平成４年１月期から平成１８年１月期にかけて売上げを伸ばし，その合計額は２２４億３２１１万７０００円である。
      (3)被告が得た超過利益額本業界の平均的な利益率は，少なくとも１０％程度である。
      よって，被告は，過去１０年間において，２２億４３２１万１７００円の利益を得ることができる。
      被告が得た上記利益のうち，少なくとも５０％相当額が本件各特許発明を独占的に使用したことによる超過利益である。
      よって，被告が得た超過利益の額は，１１億２１６０万５８５０円である。
      (4)原告の損失の範囲後述する本件各特許権の成立過程から判断して，原告の上記超過利益に対する貢献度は，少なく見積もっても５０％である。
      (5)不当利得金額以上より，原告の損失の下で，被告が過去１０年間において不当に利得した金額は，少なく見積もっても５億６０８０万２９２５円である。
      【被告の主張】争う。
      ４争点４（本件各特許発明の特許を受ける権利が被告に承継されている場合，原告の被告に対する相当対価支払請求権の有無及び額）について【原告の主張】(1)相当の対価の算定方法及び相当の対価の額相当の対価は，独占の利益に本件各特許権の貢献度及び発明者の貢献度を乗じることによって算定することができる。
      さらに，相当の対価の算定は，特許権の効力が失われるまでの独占の利益を算定の基礎とするのが相当である。
      そして，被告は，平成１９年１月期以降，本件特許権３が失効する平成３０年１１月２０日までの間に，少なくとも年間１５億円程度，合計４５０億円の売上げを得ることができる。
      よって，平成４年１月期ないし平成３１年１月期（ただし，同期については平成３０年１１月２０日までの日割り計算による売上げとする。
      ）の被告の売上げは６７４億３２１１万７０００円である。
      前記３のとおり，本業界の平均的な利益率は少なくとも１０％であるから，被告は，６７億４３２１万１７００円の利益を得ることが可能であり，このうち少なくとも５０％は，本件各特許権を独占的に使用したことによる超過利益である。
      よって，被告が得る超過利益は，３３億７１６０万５８５０円である。
      原告の上記超過利益に対する貢献度は，少なく見積もっても５０％であるから，特許法３５条３項の相当の対価は，１６億８５８０万２９２５円である。
      (2)ア被告の主張に対する反論被告は，本件特許発明２の実施に当たる使用行為について，同特許発明のすべての要素を使用した工事に限られると主張する。
      本件特許発明２の使用方法は，別紙図１ないし９（枝番を含む）のとおり９種類に大別することができる。
      しかし，特許法３５条の相当の対価の支払対象となる特許発明は，特許登録された発明に限られず，いわゆるノウハウも含むものである。
      そして，伸縮ケーシングのみを使用した工事によって被告が利益を得ている以上，被告は，原告に対し，特許法３５条３項に基づく相当の対価を支払う義務を負う。
      イ被告は，本件特許発明２は，用途限定して特許されたものであるから，異なる用途に転用した場合の売上高は，相当の対価の算定対象から除外するべきであると主張する。
      しかし，本件特許発明２の請求項にいう「コンクリート杭」の意義については，本件出願２の願書に添付された明細書（以下，「本件明細書２」という。
      ）に「本発明は，既設建物を解体した後，地中に残るコンクリート杭やコンクリートパイル等（以下，単に「コンクリート杭」という。
      ）を破砕して除去する既設コンクリート杭の撤去装置に関する。
      」と記載されていることによれば，「既設建物を解体した後，地中に残るコンクリート杭やコンクリートパイル，その他これらに類するコンクリート残存物」すべてを意味するものと解されることになる。
      ウ以上によれば，仮に被告の主張する計算方法を前提としたとしても，被告が本件特許発明２を実施することによって得た売上高は，１７億２００５万４５２９円（別紙「本件特許発明２使用工事一覧表−１」参照）及び３億３７５３万８９１８円（別紙「本件特許発明２使用工事一覧表−２」参照）の合計２０億５７５９万３４４７円である。
      なお，本件特許発明２の実施に該当する工事のうち，伸縮ロッド及び伸縮ケーシングを利用した工事の売上高につき少なくとも被告が認めている別紙年度別完工高表記載の工事に関する売上高が２８１９万３０００円であることは認める。
      また，別紙図１ないし図９のうち，既設コンクリート杭を撤去する工事であり，かつケーシング伸縮機構及びオーガ伸縮機構の双方を使用する工法は，別紙図１，図２，図３，図４，図５，図８及び図９である。
      【被告の主張】(1)本件各特許発明の相当の対価の額について本件各特許発明は，いずれも物（装置）に関する発明であるから，これらの各特許発明を「実施」するとは，本件各特許発明に係る装置の生産（製造）・使用・譲渡（販売）等をすることである。
      しかるに，本件において，被告は，上記装置を製造して，自ら使用したことはあるものの，これを他に販売したことは一切ない。
      被告の同業他社は，上記装置を使用することなく，被告と同様にコンクリート杭の撤去工事を実施して利益を得ており，また，本件各特許発明の実施を検討する様子もうかがわれないのが現実であるから，本件各特許発明の客観的価値は，極めて低いものであるといわざるを得ない。
      また，一般に，職務発明においては，使用者が無償の法定通常実施権を取得するものと定められているのであって，被告が本件各特許発明に係る装置を自ら製造してこれを使用する行為は，その通常実施権の範囲内の行為であり，本来無償のものである。
      したがって，被告の施工した工事にかかる売上代金額から本件特許発明の相当対価の額を算定しようとする原告の主張は，合理的な根拠がなく，誤りであるといわざるを得ない。
      なお，本件特許発明１に関しては，工事の売上高が存在せず，本件特許発明３については，原告は共同発明者でもないことから，以下では，本件特許発明２についての相当の対価の算定に関係する限度で主張することとする。
      (2)被告の施工した工事の売上高について仮に被告の施工した工事の売上高に基づいて相当の対価を算定するとしても，本件特許発明２装置が，本来の使用目的以外の目的で使用された工事については，これを除外するのが相当である。
      すなわち，本件明細書２には，本件特許発明２装置は「既設コンクリート杭の撤去装置」であり，「既設建物を解体した後，地中に残るコンクリート杭やコンクリートパイル等（以下，単にコンクリート杭という）を破砕して除去する既設コンクリート杭の撤去装置」であると説明されているのであるから，これを他の目的の工事（例えば，地盤の掘削工事）に使用した場合は，当該装置の本来の使用には該当しない。
      さらに，本件特許発明２に関する請求項には，「回転駆動手段に連結されたオーガ軸と，このオーガ軸の下端部に設けられ，コンクリート杭の頭部を破砕する破砕刃と，前記回転駆動手段に連結され，オーガ軸とは逆方向に回転するケーシングと，このケーシングの下端部に形成され，コンクリート杭の外周部の土壌を掘削する掘削刃と，前記回転駆動手段とオーガ軸との間に設けられ，このオーガ軸の長さを調節するオーガ軸伸縮機構と，前記回転駆動手段とケーシングとの間に介設され，このケーシングの長さを調節するケーシング伸縮機構とを備えてなる既設コンクリート杭の撤去装置。
      」と記載されている。
      したがって，本件特許発明２の実施形態の一つとしての装置の製造については，上記の構成要件をすべて充足する装置を製造した場合において，初めてその意味における実施になるものであり，その構成要件の一つでも欠ける装置の製造は，本件特許発明２の実施でないことはいうまでもない。
      さらに，本件特許発明２は，用途を限定することによって特許されたものである。
      本件明細書２にも，「既設コンクリート杭の撤去装置」と明確に記載されている。
      したがって，本件特許発明２装置を既設コンクリート杭の撤去以外のその他の用途に転用した場合，当該装置の価値を評価するにおいては，転用に極めて大きな効用を認めることができる場合はともかく，さほどの効用を発揮するとはいえない本件においては，他の用途への転用による価値を評価する必要はないものというべきである。
      以上の観点からすると，被告が施工した工事のうち，本件特許発明２を実施したと被告が認める工事の売上高は，別紙年度別完工高表記載のとおり，合計２８１９万３０００円である。
      また，原告が主張する別紙図１及び２記載の工事については，本件特許発明２を実施した工事であることは争わない。
      したがって，被告が自認する，別紙年度別完工高表記載の工事のほかに，別紙工事マスター該当番号一覧表記載の，図１工法及び図２工法欄記載の各工事（ただし，「６１０５２−１」の工事は上記被告が自認する工事に含まれているのでこれを除く。
      ，すなわち，下記工事マスター該当番号）の工事については，本件特許発明２を使用した工事であることを認める。
    </主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
