<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成18(ワ)474</事件番号>
      <事件名>特許権侵害差止等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成19年10月26日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20071102135234.pdf</PDF>
        <PDF type="別紙１">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20080326190234-1.pdf</PDF>
        <PDF type="別紙２">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20080326190250-2.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=35352&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成１９年１０月２６日判決言渡平成１８年(ワ)第４７４号口頭弁論終結日同日原本領収裁判所書記官特許権侵害差止等請求事件判決東京都台東区＜以下略＞原告株式会社バンダイ(以下「原告バンダイ」という。
      )大阪府東大阪市＜以下略＞原告大和精工株式会社(以下「原告大和精工」という。
      )原告両名訴訟代理人弁護士辻居幸一同佐竹勝一同水沼淳同補佐人弁理士西島孝喜同井野砂里同上杉浩東京都台東区＜以下略＞被告株式会社エポック社同訴訟代理人弁護士椙山敬士同堀井敬一同上沼紫野同山澤梨沙同曽根翼同訴訟代理人弁理士牛久健司同補佐人弁理士羽村行弘同神崎正浩主１文被告は，別紙物件目録記載１及び２のカプセルベンダー並びに同目録記載３及び４のカードベンダーを製造，販売，使用してはならない。
      ２被告は，別紙物件目録記載１及び２のカプセルベンダー並びに同目録記載３及び４のカードベンダーを廃棄せよ。
      ３被告は，原告バンダイに対し，４７２万７２２６円及びこれに対する平成１９年３月２１日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ４被告は，原告大和精工に対し，３９万３０２４円及びこれに対する平成１９年３月２１日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ５原告らのその余の請求をいずれも棄却する。
      ６訴訟費用は，原告らに生じた各費用の３分の１を被告の負担とし，その余は各自の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求１主文第１項及び第２項と同旨２被告は，原告バンダイに対し，５４００万円及びこれに対する平成１９年３月２１日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。３被告は，原告大和精工に対し，２２５０万円及びこれに対する平成１９年３月２１日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      
      第２　事案の概要本件は，カプセル販売装置及びカード販売装置に関する特許権を有する原告らが，被告に対し，被告によるカプセル販売装置及びカード販売装置の製造販売等が上記特許権を侵害すると主張して，その製造販売等の差止め及び廃棄並びに不法行為に基づく損害金及び遅延損害金の支払を求めた事案である。１前提事実(1)当事者ア原告バンダイは，玩具，遊戯用具，運動用具，日用品雑貨等の企画，製造及び販売等を業とする株式会社である。イ原告大和精工は，自動販売機及びその部分品等の製造販売等を業とする株式会社である。ウ被告は，玩具，遊戯器具，運動器具等の企画，製造及び販売等を業とする株式会社である。(以上，争いのない事実)(2)本件カプセル特許権原告バンダイは，物品取出装置(カプセル販売装置)に関して，次の特許権を有している。(以下，アの特許権を「本件カプセル特許権１」といい，それに係る特許を「本件カプセル特許１」といい，本件カプセル特許権１に係る特許明細書及び図面を「本件カプセル特許１明細書」といい，その内容は，別紙に添付するとおりである。各発明については，請求項と組み合わせて，例えば，本件カプセル特許権１の請求項２の発明を「本件カプセル発明１－２」のようにいう。イ以下の特許権及びカード関係の特許権についても，同様に略称する。)ア本件カプセル特許権１(甲２，３)登録番号特許第３２６７５１２号発明の名称物品取出装置出願日平成８年６月５日(特願平８－１６５２８８)公開日平成９年１２月１６日(特開平９－３２６０８１)登録日特許請求の範囲請求項２別紙本件カプセル特許１明細書の該当欄に記載のとおりイ本件カプセル特許権２(甲５)登録番号特許第３５３４７４１号発明の名称物品取出装置，物品取出装置の物品取出方法，物品取出装置の物品収納ケース操作方法出願日平成８年６月５日(原出願特願２００１－１３６６６７(後記本件カプセル特許権４))分割出願日登録日平成１４年８月３０日(特願２００２－２５４９７０)特許請求の範囲請求項９別紙本件カプセル特許２明細書の該当欄に記載のとおりウ本件カプセル特許権３(甲７)登録番号特許第３６４１７８７号発明の名称物品取出装置出願日平成８年６月５日(原出願特願２００１－１３６６６７(後記本件カプセル特許権４))分割出願日登録日平成１６年７月２８日(特願２００４－２１９８１２)特許請求の範囲請求項１及び２別紙本件カプセル特許３明細書の該当欄に記載のとおりエ本件カプセル特許権４(甲４１～４３)登録番号特許第３８３６３３０号発明の名称 物品取出装置出願日平成８年６月５日(原出願特願平８－１６５２８８(本件カプセル特許権１))分割出願日 平成１３年５月７日(特許願２００１－１３６６６７)登録日特許請求の範囲請求項１別紙本件カプセル特許４明細書の該当欄に記載のとおり(以上，争いのない事実)(3)本件カード特許権原告バンダイ及び原告大和精工は，紙葉類送出し装置(カード販売装置)に関して，次の特許権を各２分の１の持分割合により共有している。ア本件カード特許権１(甲９)登録番号特許第２５４０６０９号発明の名称紙葉類送出し装置出願日昭和６３年９月１日(特願昭６３－２１９７６７)登録日特許請求の範囲請求項１イ別紙本件カード特許１明細書の該当欄に記載のとおり本件カード特許権２(甲１１)登録番号特許第３７２６０９９号発明の名称媒体販売装置出願日平成１３年３月１９日(原出願 特願２００１－７９２８２(以下「本件カード特許２等原出願」という。))登録日特許請求の範囲請求項１及び２別紙本件カード特許２明細書の該当欄に記載のとおりウ本件カード特許権３(甲３７，３８)登録番号特許第３８３０９５５号発明の名称媒体販売装置出願日平成１３年３月１９日(原出願 本件カード特許２等原出願)登録日特許請求の範囲請求項１別紙本件カード特許３明細書の該当欄に記載のとおり(以上，争いのない事実)(4)本件カプセル発明本件カプセル発明を構成要件に分説すると，次のとおりである(以下，各構成要件を「構成要件プ１－２Ａ」のようにいう。)。ア本件カプセル発明１－２プ１－２Ｄ 以下の構成を有する物品取出装置。プ１－２Ａ正面を有する装置本体であって，操作部，物品取出口，該操作部の操作を装置本体の後壁近傍の歯車へ伝達する回転軸，前記物品取出口と一端で連通した落下通路を有する前記装置本体と，プ１－２Ｂ前記装置本体に装着することにより，上部の物品投入用開口部が前記装置本体により覆われ，底部の落下口が前記落下通路の他端と対向する物品収納ケースであって，物品入れ替え時に前記装置本体の正面より引き出し可能な前記物品収納ケースと，プ１－２Ｃ 前記物品収納ケースの底壁に設けられ，前記操作部の操作に応じ前記回転軸及び前記歯車を介して回転する回転盤であって，その回転方向に沿って形成された複数の孔であって，互いに所定間隔をあけて設けられた複数の孔を有し，前記操作部の操作により所定間隔分だけ順次回転することに応じ，該複数の孔の一つが順次前記落下口と対向する位置に導かれ，前記物品収納ケース内の物品を前記落下口から前記落下通路へ順次導出可能にする回転盤。イ本件カプセル発明２－９プ２－９Ａ 前面に開口部が形成され，操作部と，物品取出口と，該物品取出口に連通する落下通路と，前記操作部の操作により回動する歯車と，を有する装置本体と，プ２－９Ｂ 上面が開放され，底部に落下口が形成されている物品収納ケースであって，前記前面から前記装置本体の前記開口部に装着されることにより，前記落下口は前記落下通路に対向する物品収納ケースと，プ２－９Ｃ 前記物品収納ケースの底部に回動自在に設けられ，物品を収容するための収容孔及び前記歯車とかみ合うラックを有した回転盤と，プ２－９Ｄ 前記装置本体内部に設けられコイン必要枚数を切替可能なコインセレクターであって，前記コイン必要枚数を切り替える操作レバーと，挿入されたコインに応じて回転可能又は回転不可能となり，前記歯車にかみ合う回転盤と，を有するコインセレクターと，プ２－９Ｅ 前記回転盤は，前記装置本体に前記コイン必要枚数のコインが挿入されたときに，回転可能となって前記歯車を回転可能にする，プ２－９Ｆ ことを特徴とする物品取出装置。ウ本件カプセル発明３－１プ３－１Ａ 前壁，後壁および両側壁を含んで箱型形状に形成され，前記前壁の外面には操作部材および物品取出口が設けられており，さらに該物品取出口と一端で連通した落下通路を内部に有している装置本体と，プ３－１Ｂ 前記前壁の上部に切り欠かれて形成された開口から前記装置本体に装着し又は前記開口から引き出し可能とされ，前記装置本体に押し込んだときに開放された上面が前記装置本体により覆われるとともに底部の落下口が前記落下通路の他端と対向するようにされた物品収納ケースと，プ３－１Ｃ 前記物品収納ケースの底壁に設けられ，下面周縁に環状に形成されたラックと回転方向に沿って複数形成された孔とを有する回転盤と，プ３－１Ｄ 前記装置本体内に設けられ，前記操作部材の操作を前記回転盤に伝達する動力伝達部とを含み，プ３－１Ｅ 前記物品収納ケースを前記前壁上部の開口から前記装置本体に押し込んだときに前記回転盤の前記ラックが装置本体の後壁側で前記動力伝達部とかみ合い，その状態で前記操作部材を操作すると前記回転盤が回転し，この回転により前記複数の孔の何れか一つが前記落下口と対向する位置に導かれた時に，前記物品収納ケース内の物品を前記落下口から前記落下通路へ導出するプ３－１Ｆ 物品取出装置。エ本件カプセル発明３－２プ３－２Ａ 前記動力伝達部は，回転軸とその後壁近傍に設けられた一又は二以上の歯車からなり，プ３－２Ｂ 前記動力伝達部は，前記操作部材の操作を前記回転軸，前記歯車及び前記ラックを介して前記回転盤へ伝達するものであるプ３－２Ｃ 請求項１に記載の物品取出装置。オ本件カプセル発明４－１プ４－１Ｆ 以下よりなる物品取出装置。プ４－１Ａ 前壁，後壁，両側壁を含んで箱型形状に形成された装置本体であって，前記前壁の外面に操作部，物品取出口を有し，内部に該物品取出口と一端で連通した落下通路と，前記操作部の操作を後壁近傍の歯車へと伝達する回転軸を有し，前記前壁の上部と両側壁の上部が切り欠かれて開口が形成された前記装置本体と，プ４－１Ｂ 前記装置本体の前壁上部に引き出し自在に設けられ，前壁部，両側壁部，底壁を有し，上面が開放された箱形状に形成された透過性を有する物品収納ケースであって，前記装置本体に前記開口から押し込まれたとき，前記前壁部および前記両側壁部は前記装置本体の前壁および両側壁の開口に嵌合し，底壁の落下口が前記落下通路の他端と対向する物品収納ケースと，プ４－１Ｃ 前記装置本体の両側壁に設けられ，前記物品収納ケースの底壁の両側部を載置可能であり，ガイドレールを有する係合段部と，プ４－１Ｄ 前記物品収納ケースの底壁の両側部に設けられ，前記ガイドレールに係合可能な係合溝と，プ４－１Ｅ 前記物品収納ケースの底壁に設けられ，回転方向に沿って形成され互いに所定間隔をあけて設けられた複数の孔と下面周縁に環状に形成されたラックを有する回転盤であって，前記ラックは前記物品収納ケースが前記装置本体の開口から押し込まれたとき前記装置本体の後壁近傍の歯車と噛み合い，その状態で前記操作部の操作により前記回転軸，前記歯車，前記ラックを介して所定間隔分だけ順次回転することに応じ，該複数の孔の一つが順次前記落下口と対向する位置に導かれ，前記物品収納ケース内の物品を前記落下口から前記落下通路へ順次導出可能にする回転盤(以上，争いのない事実)(5)本件カード発明本件カード発明を構成要件に分説すると，次のとおりである(以下，各構成要件を「構成要件ド１－１Ａ」のようにいう。)。ア本件カード発明１－１ド１－１Ａ 積載された紙葉類の前部下面と当接していて所定角度回転することにより当接紙葉類を前方へ送出する送出しローラと，ド１－１Ｂ コインの投入によって駆動軸を所定角度だけ一方向に手動回動可能にする作動機構と，ド１－１Ｃ 送出しローラの軸に遊嵌されていて駆動軸から動力が伝達される回転部材と，ド１－１Ｄ 前記回転部材と送出しローラ軸とには，一方に作動体が設けられ，他方には作動体と係合して回転部材の動力を送出しローラ軸に伝達して紙葉類をその前端が取出口から所定寸法突出するまで前方へ送出させる係合部と，所定寸法未満突出状態での紙葉類手動引出しによる送出しローラ軸逆駆動後に遊転を阻止すべく作動体と当接するストッパ部とが形成されていることド１－１Ｅ を特徴とする紙葉類送出し装置。イ本件カード発明２－１ド２－１Ａ 上面を有する基礎フレームと，ド２－１Ｂ 前記基礎フレームに回動可能に支持され，ハンドルにより回動させられる操作軸と，ド２－１Ｃ 前記基礎フレームの上面に形成された，上方開放状の開放軸受部と，前記開放軸受部に上方より挿脱可能に挿入され，回動可能となるように支持されるローラ軸と，ド２－１Ｄ 前記ローラ軸に取り付けられ，ローラ軸の回動により回動する払出ローラと，ド２－１Ｅ 前記基礎フレームに設けられ，前記操作軸の回動を前記ローラ軸に伝達し，前記払出ローラを回動させる払出伝動体と，ド２－１Ｆ 前記基礎フレームの上面に着脱可能に装着され，複数の媒体を上下積層状に収納可能な収納ケースであって，前記基礎フレームに装着されたとき，収納された複数の媒体のうち最下位置の媒体が前記払出ローラによって受持される前記収納ケースと，からなり，ド２－１Ｇ 前記ハンドルの操作により前記操作軸が回動されたとき払出ローラが回動することにより，前記収納ケース内に収納された複数の媒体のうち最下位置の媒体が前記収納ケースから送り出されるド２－１Ｈ ことを特徴とする媒体販売装置。ウ本件カード発明２－２ド２－２Ａ 前面が開放されたケース本体とこの前面を開閉可能に閉鎖する前面扉とからなる機ケースと，ド２－２Ｂ この機ケースの内部に設けられた基礎フレームと，ド２－２Ｃ この基礎フレームと別個に形成されて基礎フレームの上面に着脱可能に装着されていて複数の媒体を収納可能な収納ケースと，ド２－２Ｄ この収納ケース内の最下位置の媒体の前部を受持可能な位置にて基礎フレームの上部に支持されかつ回転することにより最下位置の媒体を送り出し可能な払出ローラと，ド２－２Ｅ 前記基礎フレームに回転可能に支持されていてハンドルにより回転操作される操作軸と，ド２－２Ｆ 前記基礎フレームに設けられていてハンドルによる操作軸の回転を払出ローラに伝達する払出伝動体と，を有しており，ド２－２Ｇ 前記基礎フレームの上面には，払出ローラのローラ軸を上方より挿脱可能に挿入して支持する上方開放状の開放軸受部が設けられ，ド２－２Ｈ 前記開放軸受部に支持されたローラ軸は，基礎フレーム上に装着された収納ケースによって離脱が防止されていることド２－２Ｉ を特徴とする媒体販売装置。エ本件カード発明３－１ド３－１Ａ 基礎フレームと，ド３－１Ｂ 前記基礎フレームにローラ軸を介して回動可能に支持された払出ローラと，ド３－１Ｃ 前記基礎フレームに回動可能に支持され，ハンドルの操作により回動する操作軸と，ド３－１Ｄ 前記ローラ軸に取り付けられ，前記操作軸の回動を前記払出ローラに伝達する払出ギヤと，ド３－１Ｅ 前記基礎フレームとは別体とされた，複数の媒体を収容する収納ケースと，ド３－１Ｆ 前記収納ケースの側面に設けられたコイン検出作動部とを具備し，ド３－１Ｇ 前記コイン検出作動部が設けられた収納ケースは，正規コインの投入が検出された場合に回動可能となり，正規コインの投入が検出されない場合，回動不可能となる作動体と，前記作動体と噛合するアイドラギアとを有し，ド３－１Ｈ 前記コイン検出作動部が設けられた収納ケースが前記基礎フレームの上面に着脱可能に載置されたとき，前記アイドラギアが前記払出ギヤと連動し，前記作動体と前記払出ギヤとの連動が形成され，前記払出ローラは前記収納ケース内の最下位置の媒体を受持し，ド３－１Ｉ 正規コインの投入が検出されない場合，前記作動体が回動不可能となることにより，前記アイドラギアおよび前記払出ギヤは回転を阻止され，正規コインの投入が検出された場合，前記作動体が回動可能となることにより，前記アイドラギアおよび前記払出ギヤは回転が可能となり，前記ハンドルの操作による操作軸の回転に応じて前記払出ギヤが回転し，払出ローラが回動することにより前記受持された媒体が払い出されることド３－１Ｊ を特徴とする媒体販売装置。(以上，争いのない事実)(6)ア被告の行為本件カプセルベンダー１及び２の製造販売被告は，平成１４年３月ころ以降，別紙物件目録記載１のカプセルベンダー(以下「被告カプセルベンダー１」という。)及び別紙物件目録記載２のカプセルベンダー(以下「被告カプセルベンダー２」といい，「被告カプセルベンダー１」と併せて「被告カプセルベンダー」という。)を製造販売している。イ本件カードベンダー１及び２の製造販売被告は，平成１６年５月ころ以降，別紙物件目録記載３のカードベンダー(以下「被告カードベンダー１」という。)及び別紙物件目録記載４のカードベンダー(以下「被告カードベンダー２」といい，「被告カードベンダー１」と併せて，「被告カードベンダー」という。)を製造販売している。(以上，争いのない事実，乙５８，弁論の全趣旨)(7)被告カプセルベンダーの構成被告カプセルベンダーの構成は，別紙被告カプセルベンダー説明書のとおりである。(争いのない事実，甲１２～１４，２４，２９，４０，弁論の全趣旨)(8)ア被告カードベンダーの構成被告カードベンダーの構成は，別紙被告カードベンダー説明書のとおりである。(争いのない事実，甲１５～１７，２０，２１，２５，乙１１，３６，３７，弁論の全趣旨)イ原告らは，甲２０及び３４を提出するが，それらの実験結果は，①カードパックの先端が出口から突出されていない状態でペンチを用いて強制的に引き出している点，②１枚のコインで２枚のカードパックを引き出すことを防止できることを確認したにすぎない点で，イレギュラー操作(本件カード特許１明細書３欄１６行，１７行)の防止確認とは異なるものであって，被告カードベンダーが本件カード発明１－１の効果を奏することを裏付けるものではない。(9)ア(ｱ)本件カプセル特許の出願経過本件カプセル特許１本件カプセル特許１の出願当初の明細書(別紙当初明細書のとおり。以下「本件カプセル特許１当初明細書」という。)には，次の記載がある。「【特許請求の範囲】【請求項１】 下記の要件を備えてなることを特徴とする物品取出装置。(イ)装置本体を有すること。(ロ)装置本体の上部には，物品収納ケースが着脱自在に設けられていること。(ハ)物品収納ケースの底壁には，回転盤が回動自在に設けられ，回転盤には物品を一つずつ収容する収容孔が設けられていること。(ニ)物品収納ケースの底壁には，回転盤に設けられた複数の収容孔の一つに対向する落下口が形成されていること。(ホ)装置本体には，前記物品収納ケースの落下口と対向する落下通路が形成され，この落下通路は，装置本体の前壁下部に形成された物品取出口に連通していること。(ヘ)装置本体の前壁には，動力伝達部を介して前記回転盤を回転させる操作部材が設けられていること。【請求項２】 下記の要件を備えてなることを特徴とする物品取出装置。(イ)装置本体を有すること。(ロ)装置本体の上部には，物品収納ケースが着脱自在に設けられていること。(ハ)物品収納ケースの底壁には，回転盤が回動自在に設けられ，回転盤には物品を一つずつ収容する収容孔が同心円上に所定間隔あけて複数設けられていること。(ニ)物品収納ケースの底壁には，回転盤に設けられた複数の収容孔の一つに対向する落下口が形成されていること。(ホ)装置本体には，前記物品収納ケースの落下口と対向する落下通路が形成され，この落下通路は，装置本体の前壁下部に形成された物品取出口に連通していること。(ヘ)装置本体の前壁には，動力伝達部を介して前記回転盤を前記所定間隔分だけ回転させる操作部材が設けられていること。【請求項３】 下記の要件を備えてなることを特徴とする物品取出装置。(イ)装置本体を有すること。(ロ)装置本体の上部には，物品収納ケースが設けられていること。(ハ)物品収納ケースの底壁には，回転盤が回動自在に設けられ，回転盤には物品を一つずつ収容する収容孔が同心円上に所定間隔あけて複数設けられていること。(ニ)物品収納ケースの底壁には，回転盤に設けられた複数の収容孔の一つに対向する落下口が形成されていること。(ホ)装置本体には，前記物品収納ケースの落下口と対向する落下通路が形成され，この落下通路は，装置本体の前壁下部に形成された物品取出口に連通していること。(ヘ)装置本体には，前記物品収納ケースの落下口を狭めることができる開閉部材が設けられていること。(ト)装置本体には，上記開閉部材を連結部材を介して操作することができる操作レバーが設けられていること。(チ)装置本体の前壁には，動力伝達部を介して前記回転盤を前記所定間隔分だけ回転させる操作部材が設けられていること。【請求項４】 下記の要件を備えてなることを特徴とする請求項３記載の物品取出装置。(イ)装置本体の前壁には，複数の表示面を有する表示部材が設けられ，この表示部材は，操作レバーの連結部材に連動して表示面を変えることができるようになっていること。【請求項５】 下記の要件を備えてなることを特徴とする請求項３記載の物品取出装置。(イ)装置本体の前壁には，複数の表示面を有する表示部材が設けられ，この表示部材は，操作レバーの連結部材に連動して表示面を変えることができるようになっていること。(ロ)前記操作レバーに連動して，コインセレクターのコインの必要枚数が切り換わるように構成されていること。」「【０００４】【発明が解決しようとする課題】従来の物品取出装置は，物品収納ケースに収納した物品を入替える場合，物品収納ケースの開口を塞ぐ蓋体を外し，その開口から手を入れて物品収納ケースの中に収納した物品を全部取り出し，最初とは異なる物品を開口から物品収納ケースに入れ直す必要があるため，極めて面倒であるという問題点があった。【０００５】また従来の物品取出装置は，取り出せる物品の大きさが１種類しかないため，異なる大きさの物品を収納することができず，汎用性に欠けるという問題点があった。【０００６】本願発明は，上記問題点に鑑み案出したものであって，物品収納ケース内の物品をいちいち手で入替えることなく，物品収納ケース自体を取り替えるだけで，取り出せる物品を簡単に変更することができる物品取出装置を提供することを第１の課題とする。また，取り出す物品の大きさが異なっても，充分対応ができる汎用性のある物品取出装置を提供することを第２の課題とする。」「【０００９】本願請求項３に係る物品取出装置は，上記第２の課題を達成するため，下記の構成を有する。…【００１０】本願請求項４に係る物品取出装置は，上記第２の課題を達成するため，下記の構成を有する。…【００１１】本願請求項５に係る物品取出装置は，上記第２の課題を達成するため，下記の構成を有する。…」「【００１２】【発明の実施の形態】 …物品取出装置１は，装置本体３を有する。装置本体３の上部には，物品収納ケース５が着脱自在に設けられている。…」「【００１４】【実施例】…図２は，上記物品取出装置の物品収納ケースを引き出した状態を示す斜視図である。…」図２には，物品収納ケースが装置本体から分離して引き出されている状態が図示されている。「【００１５】物品取出装置１は，箱型形状の装置本体３を有している。装置本体３の前面上部には，物品収納ケース５が引き出し自在に設けられている。装置本体３の前壁７の上部と両側壁９，１１の上部の略半分が切り欠かれて形成されている。また，装置本体３の両側壁９，１１内部には，物品収納ケース５の底壁２１両側部を載置する係合段部１５，１７が形成されている。係合段部１５，１７には，ガイドレール１６，１８が設けられ，物品収納ケース５の底壁２１両側部にはガイドレール１６，１８に係合する係合溝２３，２５が形成されている。」「【００２５】開閉扉１１０を閉じると，開閉扉１１０の上端が物品収納ケース５の突起１９に係合し，物品収納ケース５は引き出せなくなる。この状態で，操作部材８１を回転させると，操作部材８１の回転が，回転軸８３，平歯車８５，小歯車９９，中間軸９７，小ウォーム歯車１０１，大ウォーム歯車１０５，回転軸１０３を介してコインセレクター９５の搬送円盤を回転させようとするが，コインが挿入されていないため，搬送円盤は回転することができず，従って操作部材８１は回転しない。コイン挿入口９３に不正コインを挿入しても搬送円盤が回らないため，操作部材８１は回転しない。」「【００２７】高価な玩具を内蔵したカプセル等の大きい物品Ａを収納した物品収納ケース５に取り替える場合は，前述したように，開閉扉１１０を開け，装置本体３の前壁７開口７ａから，安価な小玩具を内蔵したカプセル等の小さい物品Ａを収納した収納ケース５を引き出して，次の物品収納ケース５を押し込む。…」「【００２９】【発明の効果】以上説明してきたように，本願請求項１および２記載の物品取出装置は，物品収納ケース内の物品をいちいち手で入替えることなく，物品収納ケース自体を取り替えるだけで，取り出せる物品を簡単に変更することができるという効果がある。本願請求項３記載の物品取出装置は，物品収納ケースの落下口の面積を簡単な機構で変えることができるので，取り出す物品の大きさが異なっても，充分対応ができる汎用性のある構造にすることができるという効果がある。本願請求項４および５記載の物品取出装置は，例えば１００円のカプセル等の物品を２００円のカプセル等の物品に変えて使用する場合，操作レバーを一度操作するだけで，金額の表示部の変更(１００円から２００円への変更)，物品の大きさにあわせた物品収納ケースの落下口の面積の変更，投入金額(コインの枚数)を認識させる機能を有するコインセレクターの認識金額の変更を行うことができるという効果がある。」(ｲ) 第１回補正特許庁審査官は，本件カプセル特許１に係る出願について，平成１３年３月５日，進歩性欠如を理由とする拒絶理由を通知した。これを受けて，原告バンダイ及び当時の共有者株式会社メガハウス(以下「メガハウス」という。)は，同年５月７日，次のとおり，特許請求の範囲を変更することなどを内容とする手続補正書を提出した(乙２の１及び２)。ａ請求項１ないし３の各(ロ)を下記のとおり変更する。「(ロ) 前記装置本体に装着することにより，上部の物品投入用開口部が前記装置本体により覆われ，底部の落下口が前記落下通路の他端と対向する物品収納ケースであって，物品入れ替え時に前記装置本体の正面より引き出し可能な前記物品収納ケース」ｂ【００２９】【発明の効果】を下記のとおり変更する。「以上説明してきたように，本願請求項１および２記載の物品取出装置は，物品収納ケース内の物品を手で入れ替える代わりに，物品収納ケース自体を取り替え，取り出せる物品を簡単に変更することも可能にするという効果がある。」(ｳ)第２回補正特許庁審査官は，本件カプセル特許１に係る出願について，平成１３年９月１日付けで最後の拒絶理由を通知した。これを受けて，原告バンダイ及びメガハウスは，平成１３年１１月９日，各請求項の(ハ)に「前記物品収納ケースの底壁に設けられ，」という文言を加え，回転盤を取り付ける場所を明示するための補正をし，同年１２月６日付けで，上記補正後の内容で，本件カプセル特許１に係る出願につき，特許査定を受けた。(ｴ) 訂正審決ａ原告バンダイは，平成１６年７月１３日，本件カプセル発明１－２につき，次の内容の訂正審判請求をした(乙３。訂正２００４－３９１６２)。(a) 請求項２の構成要件(イ)「正面を有する装置本体であって，操作部，物品取出口および該物品取出口と一端で連通した落下通路を有する前記装置本体と，」を，「正面を有する装置本体であって，操作部，物品取出口，該操作部の操作を装置本体の後壁近傍の歯車へ伝達する回転軸，前記物品取出口と一端で連通した落下通路を有する前記装置本体と，」と訂正する。(b) 請求項２の構成要件(ハ)「前記物品収納ケースの底壁に設けられ，前記操作部の操作に応じ回転する回転盤であって，」を，「前記物品収納ケースの底壁に設けられ，前記操作部の操作に応じ前記回転軸及び前記歯車を介して回転する回転盤であって，」と訂正する。ｂ特許庁は，平成１６年９月１４日，上記訂正を認める旨の審決をし，同審決は，同月２７日確定した(甲１，３)。(以上，争いのない事実)イ本件カプセル特許４(ｱ)分割出願原告バンダイ及びメガハウスは，平成１３年５月７日，本件カプセル特許１に係る出願を原出願として，本件カプセル特許４に係る出願を分割出願した(乙８。前提事実(2)エ)。(ｲ) 本件カプセル特許４当初明細書本件カプセル特許４当初明細書(乙８)には，次の記載がある。「【特許請求の範囲】【請求項１】…(ロ)前記装置本体に装着することにより，上部の物品投入用開口部が前記装置本体により覆われ，底部の落下口が前記落下通路の他端と対向する物品収納ケースであって，物品入れ替え時に前記装置本体の正面より引き出し可能な前記物品収納ケースと，…」「【０００４】【発明が解決しようとする課題】従来の物品取出装置は，物品収納ケースに収納した物品を入替える場合，物品収納ケースの開口を塞ぐ蓋体を外し，その開口から手を入れて物品収納ケースの中に収納した物品を全部取り出し，最初とは異なる物品を開口から物品収納ケースに入れ直す必要があるため，極めて面倒であるという問題点があった。」「【０００６】本願発明は，上記問題点に鑑み案出したものであって，物品収納ケース内の物品をいちいち手で入替えることなく，物品収納ケース自体を取り替えるだけで，取り出せる物品を簡単に変更することができる物品取出装置を提供することを第１の課題とする。」「【００２９】【発明の効果】以上説明してきたように，本願請求項１および２記載の物品取出装置は，物品収納ケース内の物品を手で入れ替える代わりに，物品収納ケース自体を取り替え，取り出せる物品を簡単に変更することも可能にするという効果がある。…」(ｳ)拒絶理由通知特許庁審査官は，平成１７年１１月２８日(起案日)，本件カプセル特許４に係る請求項１ないし３について，進歩性欠如を理由とする拒絶理由を通知した(乙９)。(ｴ)補正これを受けて，原告バンダイは，平成１８年２月２日，本件カプセル特許４に係る出願を次のとおり補正し(甲４３)，同年７月７日，その内容で特許査定された。ａ【特許請求の範囲】【請求項１】を次のとおり変更した。「以下よりなる物品取出装置。(イ)前壁，後壁，両側壁を含んで箱型形状に形成された装置本体であって，前記前壁の外面に操作部，物品取出口を有し，内部に該物品取出口と一端で連通した落下通路と，前記操作部の操作を後壁近傍の歯車へと伝達する回転軸を有し，前記前壁の上部と両側壁の上部が切り欠かれて開口が形成された前記装置本体と，(ロ)前記装置本体の前壁上部に引き出し自在に設けられ，前壁部，両側壁部，底壁を有し，上面が開放された箱形状に形成された透過性を有する物品収納ケースであって，前記装置本体に前記開口から押し込まれたとき，前記前壁部および前記両側壁部は前記装置本体の前壁および両側壁の開口に嵌合し，底壁の落下口が前記落下通路の他端と対向する物品収納ケースと，(ハ)前記装置本体の両側壁に設けられ，前記物品収納ケースの底壁の両側部を載置可能であり，ガイドレールを有する係合段部と，(ニ)前記物品収納ケースの底壁の両側部に設けられ，前記ガイドレールに係合可能な係合溝と，(ホ)前記物品収納ケースの底壁に設けられ，回転方向に沿って形成され互いに所定間隔をあけて設けられた複数の孔と下面周縁に環状に形成されたラックを有する回転盤であって，前記ラックは前記物品収納ケースが前記装置本体の開口から押し込まれたとき前記装置本体の後壁近傍の歯車と噛み合い，その状態で前記操作部の操作により前記回転軸，前記歯車，前記ラックを介して所定間隔分だけ順次回転することに応じ，該複数の孔の一つが順次前記落下口と対向する位置に導かれ，前記物品収納ケース内の物品を前記落下口から前記落下通路へ順次導出可能にする回転盤。」ｂ【発明が解決しようとする課題】を，「従来の物品取出装置は，…物品収納ケースに収納した物品を入替える場合，物品収納ケースの開口を塞ぐ蓋体を外し，その開口から手を入れて物品収納ケースの中に収納した物品を全部取り出し，最初とは異なる物品を開口から物品収納ケースに入れ直す必要があるため，極めて面倒であるという問題点があった。」「本願発明は，上記問題点に鑑み案出したものであって，物品収納ケースが引き出し自在な物品取出装置を提供することを課題とする。」(【０００４】【０００５】)と変更し，本件カプセル特許４当初明細書に記載されていた「本願発明は，上記問題点に鑑み案出したものであって，物品収納ケース内の物品をいちいち手で入替えることなく，物品収納ケース自体を取り替えるだけで，取り出せる物品を簡単に変更することができる物品取出装置を提供することを第１の課題とする。」(【０００６】)という記載を削除した。ｃ【発明の効果】を，「以上説明してきたように，本願請求項１および２記載の物品取出装置は，物品収納ケース内の物品を手で入れ替える代わりに，物品収納ケース自体を取り替え，取り出せる物品を簡単に変更することも可能にするという効果がある。」(【００２９】)という記載から，「以上説明してきたように，本願請求項１記載の物品取出装置は，物品収納ケースを容易に引き出し自在にすることができるという効果がある。」(【００２２】)へ変更した。(以上，争いのない事実)ウ(ｱ)本件カプセル特許２分割出願原告バンダイは，平成１４年８月３０日，本件カプセル特許４に係る出願を原出願として，本件カプセル特許２に係る出願を分割出願した(乙４。前提事実(2)イ)。本件カプセル特許２の分割出願時における明細書(乙４)は，本件カプセル特許４の分割出願時の明細書(乙８)の記載と同一である。(ｲ) 第１回補正原告バンダイは，平成１４年１１月２９日，当初明細書(乙４)の全文を補正したが(乙５の１及び２)，その一部として，【発明の詳細な説明】【０００６】を「本願発明は，上記問題点に鑑み案出したものであって，物品収納ケース内の物品を簡単に入れ替えることができる物品取出装置，物品取出装置の物品取出方法，物品取出装置の操作方法，物品取出装置の物品収納ケースの取替方法，物品取出装置の組立方法及び物品取出装置の物品収納ケース操作方法を提供することを課題とする。」と補正した。(ｳ) 拒絶理由通知特許庁審査官は，平成１５年２月２４日，第１回補正後の本件カプセル特許２に係る明細書には，原々出願である本件カプセル特許１当初明細書に記載されておらず，自明でもない事項を含むから，出願日が遡及せず，本件カプセル特許１の公開公報により進歩性がない旨の拒絶理由を通知した(乙６)。上記拒絶理由通知は，分割出願の要件を満たさない理由の一つとして，本件カプセル特許１当初明細書には，物品収納ケース自体を取り替えることは記載されているが，物品収納ケース内の物品を入れ替えることは記載されていないところ，第１回補正後の本件カプセル特許２に係る明細書の発明の詳細な説明【０００６】には「物品収納ケース内の物品を・・・入れ替える」ことが記載されていることを挙げた。(ｴ) 第２回補正これを受けて，原告バンダイは，平成１５年４月２５日，本件カプセル特許２に係る明細書の発明の詳細な説明中の【０００６】を，本件カプセル特許１当初明細書と同一の記載である「本願発明は，上記問題点に鑑み案出したものであって，物品収納ケース内の物品をいちいち手で入替えることなく，物品収納ケース自体を取り替えるだけで，取り出せる物品を簡単に変更することができる物品取出装置を提供することを第１の課題とする。…」に補正した(乙７の１及び２)。(ｵ) 第３回補正特許庁審査官は，平成１６年１月５日，一部の請求項について，進歩性の欠如を理由とする拒絶理由を通知した。原告バンダイは，同月２７日，拒絶理由通知に対応する請求項を削除し，同年２月１３日，上記補正後の内容で，特許査定を受けた。(ｶ) 訂正審判請求原告バンダイは，平成１６年７月２８日，本件カプセル発明２－９について，構成要件プ２－９Ｄの「回転盤」を「第４の歯車」と変更することなどを内容とする訂正審判の請求を行ったが(乙３８，３９)，訂正拒絶理由通知(乙４０)を受けて，平成１７年４月１９日，この請求を取り下げた(乙４１)。(以上，争いのない事実)エ 本件カプセル特許３原告バンダイは，平成１６年７月２８日，本件カプセル特許４に係る出願を原出願として，本件カプセル特許３に係る出願を分割出願した(前提事実(2)ウ)。(10)ア(ｱ)本件カード特許の出願経過本件カード特許１第１回補正原告大和精工は，本件カード特許１に係る出願について，昭和６３年１０月２０日，当初明細書(乙１３の１)の特許請求の範囲及び発明の詳細な説明中の「コインセレクタ」を「作動機構」に変更することなどを内容とする補正をした(乙１３の２)。(ｲ) 第２回補正特許庁審査官は，平成７年１２月１２日，本件カード特許１に係る出願について，進歩性の欠如を理由とする拒絶理由を通知した(乙１３の３)。これを受けて，原告大和精工は，平成８年３月６日，特許請求の範囲等について補正をし(乙１３の５)，同年４月１５日，上記補正後の内容で特許査定を受けた。(以上，争いのない事実)イ 本件カード特許２(ｱ) 原出願原告らは，平成１３年３月１９日，発明の名称を販売装置とする発明につき，特許出願をした(乙１４。本件カード特許２等原出願)。(ｲ) 分割出願原告らは，平成１７年６月２４日，本件カード特許２等原出願を原出願として，本件カード特許２に係る出願を分割出願した(乙１５の１。前提事実(3)イ)。ウ本件カード特許３(ｱ) 分割出願原告らは，平成１７年６月２４日，本件カード特許２等原出願を原出願として，本件カード特許３に係る出願を分割出願した(前提事実(3)ウ)。(ｲ) 当初明細書本件カード特許３当初明細書(乙４６の１)の請求項１は，次のとおりである。「基礎フレームと，前記基礎フレームとは別体とされた，複数の媒体を収容する収納ケースと，前記基礎フレームに回動可能に支持された払出ローラと，前記基礎フレームに回動可能に支持され，ハンドルの操作により回動する操作軸と，前記操作軸の回動を前記払出ローラに伝達する払出伝動体とを具備し，前記収納ケースを前記基礎フレームの上面に装着したときに前記収納ケース内の最下位置の媒体が前記払出ローラによって受持され，前記ハンドルの操作により払出ローラが回動したときに受持する媒体を払い出すようにしたことを特徴とする媒体販売装置。」(ｳ)ａその後の経過第１回補正特許庁審査官は，平成１７年９月８日(起案日)，本件カード特許３について，進歩性の欠如を理由とする拒絶理由の通知をした(乙４６の５)。これに応じて，原告らは，平成１７年１０月１７日，次のとおり，特許請求の範囲を変更する等の補正をした(乙４６の７。下線部は補正部分である。)。「基礎フレームと，前記基礎フレームとは別体とされた，複数の媒体を収容する収納ケースと，前記基礎フレームに回動可能に支持された払出ローラと，前記基礎フレームに回動可能に支持され，ハンドルの操作により回動する操作軸と，前記操作軸の回動を前記払出ローラに伝達する払出伝動体とを具備し，前記収納ケースを前記基礎フレームの上面に装着したときに前記収納ケース内の最下位置の媒体が前記払出ローラによって受持され，前記ハンドルの操作により払出ローラが回動したときに受持する媒体を払い出すようにし，前記収納ケースの側面には，コイン検出作動装置が着脱可能にユニットとして形成されており，前記コイン検出作動装置は，前記収納ケースに取り付けられた状態で，当該収納ケースと共に前記基礎フレームの上面に着脱可能に載置されることを特徴とする媒体販売装置。」ｂ第２回補正特許庁審査官は，平成１７年１１月２２日(起案日)，本件カード特許３について，進歩性の欠如を理由とする拒絶理由の通知をした(乙４６の８)。これに応じて，原告らは，平成１８年１月３０日，次のとおり，特許請求の範囲を変更する等の補正をした(乙４６の１０。下線部は補正部分である。)。「基礎フレームと，前記基礎フレームにローラ軸を介して回動可能に支持された払出ローラと，前記基礎フレームに回動可能に支持され，ハンドルの操作により回動する操作軸と，前記ローラ軸に取り付けられ，前記操作軸の回動を前記払出ローラに伝達する払出伝動体と，前記基礎フレームとは別体とされた，複数の媒体を収容する収納ケースと，前記収納ケースの側面に設けられたコイン検出作動部とを具備し，前記コイン検出作動部が設けられた収納ケースは，正規コインの投入が検出された場合に回動可能となり，正規コインの投入が検出されない場合，回動不可能となる作動体と，前記作動体と連動可能なアイドラギアとを有し，前記コイン検出作動部が設けられた収納ケースが前記基礎フレームの上面に着脱可能に載置されたとき，前記アイドラギアは前記払出伝動体と連動し，前記作動体は前記払出伝動体と連動連結し，前記払出ローラは前記収納ケース内の最下位置の媒体を受持し，正規コインの投入が検出されない場合，前記作動体が回動不可能となることにより，前記アイドラギアおよび前記払出伝動体は回転を阻止され，正規コインの投入が検出された場合，前記作動体が回動可能となることにより，前記アイドラギアおよび前記払出伝動体は回転が可能となり，前記ハンドルの操作による操作軸の回転に応じて前記払出伝動体が回転し，払出ローラが回動することにより前記受持された媒体が払い出されることを特徴とする媒体販売装置。」ｃ第３回補正特許庁審査官は，平成１８年４月４日(起案日)，本件カード特許３の請求項１～３について，「「連動可能」「連動」及び「連動連結」という記載は具体的にどのような構成をそれぞれ表すのか明確でなく，…「作動体」，「アイドラギア」及び「払出作動体」の相互間において，駆動力はそれぞれどのように伝達されるように構成されているのか明確でない。また，上記「連動可能」という記載は，「連動」するときと「連動」しないときがあることをそれぞれ表すのかどうかも明確でない。」として，特許法３６条６項２号違反を理由とする拒絶理由の通知をした(乙４６の１１)。原告らは，これに応じて，平成１８年６月１２日，次のとおり特許請求の範囲の請求項１を変更する等の補正をし(甲３９，乙４６の１３。下線部は補正部分である。)，平成１８年７月３日，上記補正後の内容で特許査定を受けた。「基礎フレームと，前記基礎フレームにローラ軸を介して回動可能に支持された払出ローラと，前記基礎フレームに回動可能に支持され，ハンドルの操作により回動する操作軸と，前記ローラ軸に取り付けられ，前記操作軸の回動を前記払出ローラに伝達する払出ギヤと，前記基礎フレームとは別体とされた，複数の媒体を収容する収納ケースと，前記収納ケースの側面に設けられたコイン検出作動部とを具備し，前記コイン検出作動部が設けられた収納ケースは，正規コインの投入が検出された場合に回動可能となり，正規コインの投入が検出されない場合，回動不可能となる作動体と，前記作動体と噛合するアイドラギアとを有し，前記コイン検出作動部が設けられた収納ケースが前記基礎フレームの上面に着脱可能に載置されたとき，前記アイドラギアが前記払出ギヤと連動し，前記作動体と前記払出ギヤとの連動が形成され，前記払出ローラは前記収納ケース内の最下位置の媒体を受持し，正規コインの投入が検出されない場合，前記作動体が回動不可能となることにより，前記アイドラギアおよび前記払出ギヤは回転を阻止され，正規コインの投入が検出された場合，前記作動体が回動可能となることにより，前記アイドラギアおよび前記払出ギヤは回転が可能となり，前記ハンドルの操作による操作軸の回転に応じて前記払出ギヤが回転し，払出ローラが回動することにより前記受持された媒体が払い出されることを特徴とする媒体販売装置。」(以上，争いのない事実)(11)ア一部の構成要件の充足被告カプセルベンダー被告カプセルベンダーは，次のとおり，構成要件の一部を充足する。(ｱ)本件カプセル発明１－２構成要件プ１－２Ｃ及びプ１－２Ｄ(ｲ)本件カプセル発明２－９構成要件プ２－９Ｃ及び同プ２－９Ｆ(ｳ)本件カプセル発明３－１構成要件プ３－１Ａ，同プ３－１Ｃ及び同プ３－１Ｆ(ｴ)本件カプセル発明３－２構成要件プ３－２Ｂ(ｵ)本件カプセル発明４－１構成要件プ４－１Ｆイ被告カードベンダー被告カードベンダーは，次のとおり，構成要件の一部を充足する。(ｱ)本件カード発明１－１構成要件ド１－１Ｅ(ｲ)本件カード発明２－１構成要件ド２－１Ａ，同ド２－１Ｂ及び同ド２－１Ｈ(ｳ)本件カード発明２－２構成要件ド２－２Ａ，同ド２－２Ｂ，同ド２－２Ｅ及び同ド２－２Ｉ(ｴ)本件カード発明３－１構成要件ド３－１Ａ，同ド３－１Ｃないし同ド３－１Ｇ及び同ド３－１Ｊ(以上，争いのない事実，弁論の全趣旨)(12)ア(ｱ)損害被告カプセルベンダー請求原告バンダイが被告カプセルベンダーにつき損害賠償を請求する期間は，被告カプセルベンダー１につき平成１６年１０月から平成１９年３月２０日までの譲渡分，本件カプセルベンダー２につき平成１４年３月から平成１９年３月２０日までの譲渡分である。(ｲ)売上高等被告が平成１４年３月から平成１９年３月２０日までの間に販売した被告カプセルベンダーの数量，売上高及び製造原価は，次のとおりである。売上高１億８９２１万００８０円(販売数量１万０１３７台)製造原価１億５５０７万９９３１円(無償供与２４０台分を含む。)(明らかに争わない事実)イ(ｱ)被告カードベンダー請求原告バンダイが被告カードベンダーにつき損害賠償を請求する期間は，本件カードベンダー１につき平成１７年６月から平成１９年３月２０日までの譲渡分，本件カードベンダー２につき平成１６年４月から平成１９年３月２０日までの譲渡分である。(ｲ)売上高等－１被告が平成１８年８月から平成１９年３月２０日までの間に販売した被告カードベンダーの数量，売上高及び製造原価は，次のとおりである。売上高１４３０万２４００円(販売数量製造原価(ｳ)５１２台)８４６万８２８４円(無償供与６台分を含む。)売上高等－２被告が平成１６年５月から平成１９年３月２０日までの間に販売した被告カードベンダーの数量，売上高及び製造原価は，以下のとおりである。売上高１億２３６７万４０５４円(販売数量製造原価４４７０台)７３７０万４３１６円(無償供与１６７台分を含む。)((ｲ)及び(ｳ)につき，明らかに争わない事実)２(1)争点争点１被告カプセルベンダーは，本件カプセル発明１－２を充足するか。ア争点１－１構成要件プ１－２Ａの充足イ争点１－２構成要件プ１－２Ｂの充足(2)争点２被告カプセルベンダーは，本件カプセル発明２－９を充足するか。ア争点２－１構成要件プ２－９Ａの充足イ争点２－２構成要件プ２－９Ｂの充足ウ争点２－３構成要件プ２－９Ｄ及び同プ２－９Ｅの充足(3)争点３被告カプセルベンダーは，本件カプセル発明３－１を充足するか。ア争点３－１構成要件プ３－１Ｂの充足イ争点３－２構成要件プ３－１Ｄの充足ウ争点３－３構成要件プ３－１Ｅの充足(4)争点４被告カプセルベンダーは，本件カプセル発明３－２を充足するか。ア争点４－１構成要件プ３－２Ａの充足イ争点４－２構成要件プ３－２Ｃの充足(争点(3)と同じ)(5)争点５被告カプセルベンダーは，本件カプセル発明４－１を充足するか。ア争点５－１構成要件プ４－１Ａの充足イ争点５－２構成要件プ４－１Ｂの充足ウ争点５－３構成要件プ４－１Ｃの充足エ争点５－４構成要件プ４－１Ｄの充足オ争点５－５構成要件プ４－１Ｅの充足(6)争点６本件カプセル特許１(請求項２)に無効理由があるか。ア争点６－１補正制限違反イ争点６－２進歩性の欠如ウ争点６－３特許法３９条２項違反(7)争点７本件カプセル特許２(請求項９)に無効理由があるか。ア争点７－１分割要件違反イ争点７－２進歩性欠如ウ争点７－３３６条６項１号及び２号違反(8)争点８本件カプセル特許３(請求項１及び２)に無効理由があるか。ア争点８－１本件カプセル特許４の分割要件違反(新規事項，同一)イ争点８－２本件カプセル特許３の分割要件違反ウ争点８－３特許法３９条２項違反エ争点８－４進歩性の欠如(9)争点９本件カプセル特許４に無効理由があるか。ア争点９－１分割要件違反－新規事項イ争点９－２分割要件違反－同一ウ争点９－３特許法３９条２項違反エ争点９－４進歩性の欠如オ争点９－５記載不備(特許法３６条４項)(10)争点１０被告カードベンダーは，本件カード発明１－１を充足するか。ア争点１０－１構成要件ド１－１Ａの充足イ争点１０－２構成要件ド１－１Ｂの充足ウ争点１０－３構成要件ド１－１Ｃの充足エ(11)争点１０－４争点１１構成要件ド１－１Ｄの充足被告カードベンダーは，本件カード発明２－１を充足するか。ア争点１１－１構成要件ド２－１Ｃの充足イ争点１１－２構成要件ド２－１Ｄの充足ウ争点１１－３構成要件ド２－１Ｅの充足エ争点１１－４構成要件ド２－１Ｆの充足オ争点１１－５構成要件ド２－１Ｇの充足(12)争点１２被告カードベンダーは，本件カード発明２－２を充足するか。ア争点１２－１構成要件ド２－２Ｃの充足イ争点１２－２構成要件ド２－２Ｄの充足ウ争点１２－３構成要件ド２－２Ｆの充足エ争点１２－４構成要件ド２－２Ｇの充足オ争点１２－５構成要件ド２－２Ｈの充足(13)争点１３被告カードベンダーは，本件カード発明３－１を充足するか。ア争点１３－１構成要件ド３－１Ｂの充足イ争点１３－２構成要件ド３－１Ｈの充足ウ争点１３－３構成要件ド３－１Ｉの充足(14)争点１４本件カード特許２(請求項１)に無効理由(進歩性の欠如)がある争点１５本件カード特許２(請求項２)に無効理由(進歩性の欠如)がある争点１６本件カード特許３(請求項１)に無効理由(進歩性の欠如)がある(17)争点１７差止めの可否(権利濫用)(18)争点１８本件カプセルベンダーについての損害の発生及び額か。(15)か。(16)か。ア争点１８－１２項損害イ争点１８－２(19)争点１９３項損害本件カードベンダーについての損害の発生及び額ア争点１９－１２項損害イ争点１９－２３項損害ウ争点１９－３弁護士費用(本件カプセルベンダー分を含む。)３争点に関する当事者の主張(1)争点１(本件カプセル発明１－２の充足)ア争点１－１(構成要件プ１－２Ａの充足)(ｱ)争いのない事実後記(ｲ)及び(ｳ)以外の部分の充足は，当事者間に争いがない。(ｲ)「後壁近傍」(原告バンダイの主張)ａ(a)(b)クレーム解釈「近傍」とは，「近所，近辺」を意味する(広辞苑第５版(甲２６)７３７頁)。したがって，構成要件プ１－２Ａにおける「後壁近傍」とは，「後壁の近辺」を意味する。ｂ充足被告カプセルベンダーの歯車９１は，装置本体３の前壁７と後壁１３の間(約３９ｃｍ)の，後壁１３から約８ｃｍを離れた位置に設置されているから(被告カプセルベンダー説明書２(1))，被告カプセルベンダーの歯車９１の位置は，「後壁近傍」を充足する。(被告の主張)ａクレーム解釈原告の主張ａのうち，(a)は認め，(b)は否認する。「後壁近傍」とは，「後壁」に設けられていることを意味する。ｂ充足同ｂは否認する。(ｳ)「回転軸…を有する前記装置本体」(原告バンダイの主張)ａクレーム解釈「回転軸…を有する前記装置本体」とは，装置本体が回転軸(を含む機構)を有することを意味しており，回転軸(を含む機構)が装置本体から取外し可能なものも可能でないものも含む。ｂ充足したがって，回転軸８３が装置本体３とは独立して構成されたユニットに設けられたものであっても(被告カプセルベンダー説明書２(1))，「回転軸…を有する前記装置本体」を充足する。(被告の主張)ａクレーム解釈原告の主張ａは否認する。「回転軸…を有する前記装置本体」とは，装置本体が回転軸を有することを意味し，回転軸が装置本体から取外し可能なものを含まない。本件カプセル特許１明細書の実施例にも，「…回転軸８３は，装置本体３の後壁１３まで伸びて，後壁１３で回動自在に取り付けられている…」と記載されており(【００２０】)，装置本体が回転軸を有している。ｂ充足同ｂは否認する。イ(ｱ)争点１－２(構成要件プ１－２Ｂの充足)争いのない事実後記(ｲ)及び(ｳ)以外の部分の充足は，当事者間に争いがない。(ｲ)「装着」(原告バンダイの主張)ａクレーム解釈(a) 「装着」とは，「付属品を本体に取り付けること」を意味する(広辞苑第５版(甲２３)１５５１頁)。(b) したがって，構成要件プ１－２Ｂにおける「前記装置本体に装着することにより，…物品収納ケース」とは，物品収納ケースを物品取出装置に取り付けることができれば足り，物品収納ケースがそのまま物品取出装置から外れるものも外れないものも含む。ｂ充足したがって，収納ケース５を装置本体３に取り付けることは，収納ケース５の後壁が装置本体３にネジ止めされていても(被告カプセルベンダー説明書２(2))，構成要件１－２Ｂの「装着」を充足する。(被告の主張)ａクレーム解釈原告バンダイの主張ａのうち，(a)は認め，(b)は否認する。「装着」とは，同原告主張のとおり「付属品を本体に取り付けること」を意味するから，本体とは別個独立した物体を取り付けることを意味する。ｂ充足同ｂは否認する。(ｳ)「引き出し可能」(原告バンダイの主張)ａクレーム解釈(a) 「引き出し(す)」とは，「中にあるものを引っ張って外へ出す」ことを意味する(広辞苑第５版(甲２３)２２２８頁)。(b)したがって，構成要件プ１－２Ｂにおける「引き出し可能」とは，「物品収納ケースを引っ張って外へ出すことが可能な物品収納ケース」を意味し，物品収納ケースが物品取出装置から外れるものも外れないものも含む。(c)一補正の経過からも，上記の解釈は裏付けられる。
      
      二　本件カプセル特許１当初明細書の請求項３ないし５には，物品収納ケース５が着脱自在か否かについては一切記載されておらず，同当初明細書には，着脱自在であることを要件としない発明が開示されていた(発明の詳細な説明【００１３】参照)。三同当初明細書の発明の詳細な説明【００１５】及び【００２５】には，物品収納ケースが「引き出し自在に設けられている」「引き出せなくなる」と記載されている(前提事実(9)ア)。ｂ充足(a)収納ケース５は，装置本体３正面方向へ移動させることで引き出すことができるから，収納ケース５の後壁が装置本体３にネジ止めされていても(被告カプセルベンダー説明書２(2))，「引き出し可能な前記物品収納ケース」を充足する。(b)仮に構成要件プ１－２Ｂの「引き出し可能」が着脱可能であることを意味するとしても，一収納ケース５は，ドライバー等でネジを外すことで装置本体３から取り外すことができるから(被告カプセルベンダー説明書２(2))，構成要件プ１－２Ｂの「引き出し可能な前記物品収納ケース」を充足する。二また，収納ケース５と装置本体３との連結は，取り外すことが容易であり，しかも，被告カプセルベンダーのほとんどにおいて，連結が取り外されている。これらの事実からすれば，被告カプセルベンダーにおいて，収納ケース５をスライダ部にネジ止めする連結構造は，何ら技術的意義を有するものではないから，被告カプセルベンダーの構成要件充足性を検討する上で考慮すべきではなく，収納ケース５と装置本体３とは「着脱自在」であると解すべきである。(被告の主張)ａクレーム解釈(a)(b)一二原告バンダイの主張ａのうち，(a)は認め，(b)は否認する。同ａ(c)のうち，一は否認する。同二は否認する。同当初明細書の請求項１及び２に係る発明と請求項３ないし５に係る発明は，解決しようとする課題が異なり，課題を解決するための手段も異なる。したがって，請求項３ないし５に係る発明にのみ関する記載において「物品収納ケースが着脱自在」であることを要件としない発明が開示されていたかどうかは，技術的思想が全く異なる請求項１及び２に係る発明との関係では，意味がない。同当初明細書の請求項２においては，「着脱自在」ということこそが発明の眼目ともいうべき点であり，着脱自在でない発明が同当初明細書の記載から自明な事項であるとはいえない。しかも，同当初明細書の請求項３ないし５に係る発明においても「着脱自在に引き出し可能」な物品収納ケースを備えることが前提とされていたものである。三同三は認める。ただし，【００１５】及び【００２５】では，「引き出し自在」等の表現が「着脱自在」という表現と同じ意味で用いられている。ｂ(a)充足同ｂ(a)は否認する。装置本体３から外れないようにネジで固定された収納ケース５は，装置本体３の一部を構成するものである。(b)同ｂ(b)は否認する。装置本体３から外れないようにネジで固定された収納ケース５は，到底「着脱自在」であるとはいえない。(2)争点２(本件カプセル発明２－９の充足)ア争点２－１(構成要件プ２－９Ａの充足)(ｱ)争いのない事実後記(ｲ)及び(ｳ)以外の部分の充足は，当事者間に争いがない。(ｲ)「開口部」(原告バンダイの主張)ａクレーム解釈「開口部」は，物品収納ケースが装着されるものであるが(構成要件プ２－９Ｂ)，「開口部」といえるためには，物品収納ケースがそのまま物品取出装置から外れる場合も外れない場合も含む。ｂ充足したがって，収納ケース５の後壁が装置本体３にネジ止めされていても(被告カプセルベンダー説明書３(1)及び(2))，開口７ａは，構成要件プ２－９Ａの「開口部」を充足する。(被告の主張)ａクレーム解釈原告バンダイの主張ａは否認する。ｂ充足同ｂは否認する。(ｳ)「歯車…を有する装置本体」(原告バンダイの主張)ａクレーム解釈「歯車…を有する装置本体」とは，装置本体が歯車(を含む機構)を有するということを意味しており，歯車(を含む機構)が装置本体から取外し可能なものも可能でないものも含む。ｂ充足したがって，歯車９１が装置本体３から独立して構成されたユニットに設けられたものであっても(被告カプセルベンダー説明書３(1))，「歯車…を有する装置本体」を充足する。(被告の主張)ａクレーム解釈原告バンダイの主張ａは否認する。「歯車…を有する装置本体」とは，装置本体が歯車を有することを意味し，歯車が装置本体から取外し可能なものを含まない。ｂ充足同ｂは否認する。イ争点２－２(構成要件プ２－９Ｂの充足)(ｱ)争いのない事実後記(ｲ)以外の部分の充足は，当事者間に争いがない。(ｲ)「装着」(原告バンダイの主張)争点１－２(構成要件プ１－２Ｂの充足)(ｲ)(装着)における原告バンダイの主張と同旨である。(被告の主張)争点１－２(構成要件プ１－２Ｂの充足)(ｲ)(装着)における被告の主張と同旨である。ウ(ｱ)争点２－３(構成要件プ２－９Ｄ及び同プ２－９Ｅの充足)争いのない事実後記(ｲ)ないし(ｴ)以外の部分の充足は，当事者間に争いがない。(ｲ)「操作レバー」(原告バンダイの主張)ａクレーム解釈(a) 「レバー」とは，「機械などを操作するための取っ手」(明鏡国語辞典初版(甲２７)１７４９頁)，「機械・器具を手の力で無理なく動かすための握り」(新明解国語辞典第５版(甲２８)１４９１頁)を意味する。(b) したがって，「コイン必要枚数を切り替える操作レバー」とは，「コイン必要枚数を切り替える」ための「取っ手」ないし「握り」を意味する。(c)構成要件プ２－９Ｄの「操作レバー」を，一度操作するだけで足りるものに限定して解釈すべき根拠はない。ｂ充足したがって，被告カプセルベンダーの「価格ツマミ７３」(被告カプセルベンダー説明書３(4))は，構成要件プ２－９Ｄの「操作レバー」に該当する。(被告の主張)ａ(a)クレーム解釈原告バンダイの主張ａ(a)は認め，(b)及び(c)は否認する。(b) 「つまみ」は，「つまみ持つように器具などに取り付けた部分。とって。」(広辞苑第５版)であるから，「レバー」とは異なる。(c) 構成要件プ２－９Ｄの「操作レバー」は，本件カプセル特許２明細書の発明の詳細な説明【００５４】【発明の効果】に「…操作レバーを一度操作するだけで，…コインセレクターの認識金額の変更を行うことができるという効果がある。」と記載されているとおり，一度操作するだけで金額の変更を行うことができるものを意味する。ｂ充足(a)同ｂは否認する。(b)価格ツマミ７３は，レバーではないし，複数の動作によってコイン必要枚数を切り替えるから，「操作レバー」に当たらない。(ｳ)「回転盤」(原告バンダイの主張)ａ(a)クレーム解釈構成要件プ２－９Ｄ及び同プ２－９Ｅにいう「回転盤」とは，請求項の文言自体から，「挿入されたコインに応じて回転可能又は回転不可能となり，前記歯車にかみ合う」もので，「コインセレクター」が有する部材を意味する。そして，「前記歯車にかみ合う」とは，「回転盤」が直接かみ合うものだけでなく，他の歯車等を介して間接的にかみ合うものも含む。本件カプセル特許２明細書の実施例に関する【００３５】に，「挿入されたコインに応じて回転可能又は回転不可能となり，前記歯車９１にかみ合う」ものとして，「回転盤３５」と記載されているが，「回転盤３５」は，「コイン搬送円盤」の誤記である。このことは，同明細書の【００４６】【００４７】【００５０】【００５１】及び【００５３】の記載から明らかである。(b)また，構成要件プ２－９Ｄ及び同プ２－９Ｅの「回転盤」は，コインを直接搬送する円盤であることを要件としていない。(c) さらに，構成要件プ２－９Ｄ及び同プ２－９Ｅの「回転盤」は，コインセレクター内部に存在しなければならないものとは規定されていない。ｂ充足被告カプセルベンダーの歯車６は，挿入されたコインに応じて回転可能又は回転不可能となり，歯車９１に，歯車８２，８７，８９を介して連動し，コインセレクター９５が有する部材であるから(被告カプセルベンダー説明書３(4))，コインを直接搬送する円盤ではなく，コインセレクター内部に存在しないものであっても，構成要件プ２－９Ｄ及び同プ２－９Ｅの「回転盤」に該当する。(被告の主張)ａ(a)クレーム解釈原告バンダイの主張ａ(a)は否認する。本件カプセル特許２明細書によると，歯車９１とかみ合っているのは「回転盤３５」(【００３５】)である。(b) 同(b)は否認する。構成要件プ２－９Ｄの「挿入されたコインに応じて回転可能又は回転不可能となり，前記歯車にかみ合う」という記載は，「回転可能又は回転不可能」となるという機能を表したものであるから，その構成を明らかにするためには，発明の詳細な説明の記載を参酌する必要があり，これを参酌すると，構成要件プ２－９Ｄ及び同プ２－９Ｅの「回転盤」は，コインを直接搬送する円盤を意味する。(c)同(c)は否認する。上記(b)と同様に，本件カプセル特許２明細書の【００４６】【００４７】及び【図４】によれば，構成要件プ２－９Ｄ及び同プ２－９Ｅの「回転盤」に当たるといわれるコイン搬送円盤は，コインセレクター９５内部に存在しなければならない。ｂ充足(a)同ｂは否認する。(b)被告カプセルベンダーは，①本件カプセル特許２明細書中の「回転盤３５」に対応するものを有しないし，②被告カプセルベンダーの「歯車６」は，コインを搬送するものではないし，③コイン枚数チェック機構の内部に存在しない。(ｴ)「コインセレクター」(原告バンダイの主張)ａクレーム解釈構成要件プ２－９Ｄの「コインセレクター」とは，請求項の文言自体から，「装置本体内部に設けられコイン必要枚数を切替可能」で，「前記コイン必要枚数を切り替える操作レバーと，挿入されたコインに応じて回転可能又は回転不可能となり，前記歯車にかみ合う回転盤」を有する部材である。ｂ充足したがって，被告カプセルベンダーのコインセレクター９５(被告カプセルベンダー説明書３(4))は，構成要件プ２－９Ｄにおける「コインセレクター」に該当する。(被告の主張)ａクレーム解釈原告バンダイの主張ａは否認する。「コインセレクター」とは，文字どおりコイン選別機であり，コインの真贋を選別したり，投入されたコインの種類を選別したりする機能を有する機器を意味するから，構成要件プ２－９Ｄの「コインセレクター」も同じ意味を有するものと解釈すべきである。ｂ充足同ｂは否認する。被告カプセルベンダーにおけるコインセレクター９５は，上記のような本来のコインセレクターのみならず，コイン必要枚数チェック機能など他の構成も含むから，構成要件プ２－９Ｄにおける「コインセレクター」には当たらない。(3)争点３(本件カプセル発明３－１の充足)ア争点３－１(構成要件プ３－１Ｂの充足)(ｱ)争いのない事実後記(ｲ)及び(ｳ)以外の部分の充足は，当事者間に争いがない。(ｲ)「開口」(原告バンダイの主張)争点２－１(構成要件プ２－９Ａの充足)(ｲ)(開口部)における原告バンダイの主張と同旨である。(被告の主張)争点２－１(構成要件プ２－９Ａの充足)(ｲ)(開口部)における被告の主張と同旨である。(ｳ)「装着」(原告バンダイの主張)争点１－２(構成要件プ１－２Ｂの充足)(ｲ)(装着)における原告バンダイの主張と同旨である。(被告の主張)争点１－２(構成要件プ１－２Ｂの充足)(ｲ)(装着)における被告の主張と同旨である。イ(ｱ)争点３－２(構成要件プ３－１Ｄの充足)争いのない事実後記(ｲ)以外の部分の充足は，当事者間に争いがない。(ｲ)「動力伝達部とを含み」(原告バンダイの主張)ａクレーム解釈構成要件プ３－１Ｄにおける「動力伝達部とを含み」とは，物品取出装置が動力伝達部(を含む機構)を含むことを意味し，動力伝達部(を含む機構)が物品取出装置から取外し可能なものも可能でないものも含む。ｂ充足したがって，動力伝達部が装置本体３から独立して構成されたユニットであるとしても(被告カプセルベンダー説明書４(4))，構成要件プ３－１Ｄにおける「動力伝達部とを含み」を充足する。(被告の主張)ａクレーム解釈原告バンダイの主張ａは否認する。「動力伝達部とを含み」とは，装置本体が動力伝達部を有することを意味し，動力伝達部が装置本体から取外し可能なものを含まない。ｂ充足同ｂは否認する。ウ(ｱ)争点３－３(構成要件プ３－１Ｅの充足)争いのない事実後記(ｲ)以外の部分の充足は，当事者間に争いがない。(ｲ)「後壁側」(原告バンダイの主張)ａクレーム解釈構成要件プ３－１Ｅにおける「後壁側」は，「後壁近傍」であれば足り，ラックが「後壁」に設けられている必要はない。ｂ充足被告カプセルベンダーのラック４１は，装置本体３の前壁７から後壁１３の間(約３９ｃｍ)の後壁１３から約８ｃｍ離れた位置で，動力伝達部とかみ合うから(被告カプセルベンダー説明書４(5))，「後壁側」を充足する。(被告の主張)ａクレーム解釈原告バンダイの主張ａは否認する。ｂ充足同ｂは否認する。(4)争点４(本件カプセル発明３－２の充足)ア争点４－１(構成要件プ３－２Ａの充足)(ｱ)争いのない事実後記(ｲ)以外の部分の充足は，当事者間に争いがない。(ｲ)「後壁近傍に設けられた一又は二以上の歯車」(原告バンダイの主張)ａクレーム解釈(a)構成要件プ３－２Ａにおける「後壁近傍に設けられた一又は二以上の歯車」とは，「後壁の近辺に設けられた一又は二以上の歯車」を意味する。(b)ｂ後記被告の主張ａ(b)は，単なる実施例に基づく主張にすぎない。充足前壁７から後壁１３の間は約３９ｃｍで，被告カプセルベンダーの歯車８７，８９，９１は，回転軸８３の後壁１３から約８ｃｍ離れた位置に設置されているから(被告カプセルベンダー説明書５(1))，構成要件プ３－２Ａにおける「後壁近傍に設けられた一又は二以上の歯車」を充足する。(被告の主張)ａクレーム解釈(a)(b)一原告バンダイの主張ａ(a)は否認する。本件カプセル特許１当初明細書の【００２０】には，「この回転軸８３の後壁１３近傍には平歯車８５が固設されている」と記載されている。
      
      二　「固設」とは，「固着。固定した状態に設けること」を意味する(日刊工業新聞社「特許技術用語集第２版」)。
      
      三　したがって，本件カプセル発明３－２における平歯車は，後壁１３に付いている必要がある。ｂ(a)充足同ｂは否認する。(b) 被告カプセルベンダーの歯車８７，８９，９１は，後壁から８ｃｍ離れており，しかも，後壁１３に固設されていないから，構成要件プ３－２Ａを充足しない。イ争点４－２(構成要件プ３－２Ｃの充足)争点３における主張と同じである。(5)争点５(本件カプセル発明４－１の充足)ア争点５－１(構成要件プ４－１Ａの充足)(ｱ)争いのない事実後記(ｲ)ないし(ｴ)以外の部分の充足は，当事者間に争いがない。(ｲ)「後壁近傍の歯車」(原告バンダイの主張)争点１－１(構成要件プ１－２Ａの充足)(ｲ)(後壁近傍)における原告バンダイの主張と同旨である。(被告の主張)争点１－１(構成要件プ１－２Ａの充足)(ｲ)(後壁近傍)における被告の主張と同旨である。(ｳ)「回転軸を有(する)‥前記装置本体」(原告バンダイの主張)争点１－１(構成要件プ１－２Ａの充足)(ｳ)(回転軸…を有する前記装置本体)における原告バンダイの主張と同旨である。(被告の主張)争点１－１(構成要件プ１－２Ａの充足)(ｳ)(回転軸…を有する前記装置本体)における被告の主張と同旨である。(ｴ)「開口」(原告バンダイの主張)争点２－１(構成要件プ２－９Ａの充足)(ｲ)(開口部)における原告バンダイの主張と同旨である。(被告の主張)争点２－１(構成要件プ２－９Ａの充足)(ｲ)(開口部)における被告の主張と同旨である。イ(ｱ)争点５－２(構成要件プ４－１Ｂの充足)争いのない事実後記(ｲ)以外の部分の充足は，当事者間に争いがない。(ｲ)「引き出し自在」(原告バンダイの主張)争点１－２(構成要件プ１－２Ｂの充足)(ｳ)(引き出し可能)における原告バンダイの主張と同旨である。(被告の主張)争点１－２(構成要件プ１－２Ｂの充足)(ｳ)(引き出し可能)における被告の主張と同旨である。ウ(ｱ)争点５－３(構成要件プ４－１Ｃの充足)「係合段部」(原告バンダイの主張)ａクレーム解釈「係合段部」とは，請求項の文言自体から，「装置本体の両側壁に設けられ，物品収納ケースの底壁の両側部を載置可能であり，ガイドレールを有する」ものである。ｂ充足被告カプセルベンダーのガイドレール１６，１８を有する構造(被告カプセルベンダー説明書６(3))は，「係合段部」を充足する。(被告の主張)ａクレーム解釈原告バンダイの主張ａは否認する。ｂ充足同ｂは否認する。エ(ｱ)争点５－４(構成要件プ４－１Ｄの充足)「係合溝」(原告バンダイの主張)ａクレーム解釈(a) 「係合溝」とは，請求項の文言自体から，「物品収納ケースの底壁の両側部に設けられ，ガイドレールに係合可能な」構造を指す。(b) 「係合溝」は，収納ケースの底壁に設けられ，収納ケースを装置本体の開口に押し込む際に，装置本体の両側部に設けられた係合段部のガイドレールと係合することによって，収納ケースを前後にスムーズに移動させることができるようにする役割を有する。収納ケースを装置本体の開口に押し込む際に，収納ケースの底壁の係合溝の先端部が装置本体の両側部に設けられた係合段部のガイドレールにいったん係合すれば，後はそのまま収納ケースを装置本体に水平に押し込むことによって，収納ケースを前後にスムーズに移動することができる。したがって，係合溝が相当程度の長さを有する必要はない。ｂ充足被告カプセルベンダーにおける係合部分２３，２５は，収納ケース５の底壁２１の両側部に設けられ，装置本体３の側壁に設けられた係合段部１５，１７のガイドレール１６，１８に係合可能な構造であるから，その長さが約１㎝であっても(被告カプセルベンダー説明書６(4))，「係合溝」を充足する。(被告の主張)ａクレーム解釈(a)原告バンダイの主張ａは否認する。(b)「溝」とは，「(i)地を細長く掘って水を流す所。どぶ。渠。(ii)戸・障子をたてるために敷居と鴨居とに刻んだ細長いくぼみ。また一般に細長くぼんだところ。『レコードの－』」(広辞苑第５版)と定義され，相当程度の長さを有したくぼみであることを要する。本件カプセル特許４明細書の実施例を示した図２においても，係合溝２３，２５は，物品収納ケース５の底壁２１の両側部に沿って後端から前端まで一直線に設けられており，「係合溝」とガイドレールが相当の長さで係合し，物品収納ケース５をそれに沿って着脱する構成となっている。ｂ充足(a)同ｂは否認する。被告カプセルベンダーの係合部分２３，２５は，約１ｃｍにすぎず，「係合溝」に当たらない。(b)被告カプセルベンダーにおいては，収納ケース５を装置本体３内部にスライドする際，装置本体３の中央上部の前端から後端にかけて水平に設けられた軒杆に沿ってスライダが移動し，収納ケース５の前後への移動をスムーズに行うことができるようになっているため，「係合溝」に該当する部分を設ける必要はない。さらに，被告カプセルベンダーは，引き出した収納ケース５を左右に振ることができる構造であるが，ある程度の長さを有する「係合溝」を設けたとすると，「係合溝」がひっかかってしまい，収納ケース５を左右に振ることができなくなるという不具合が発生してしまう。オ(ｱ)争点５－５(構成要件プ４－１Ｅの充足)争いのない事実後記(ｲ)以外の部分の充足は，当事者間に争いがない。(ｲ)「後壁近傍の歯車」(原告バンダイの主張)争点１－１(構成要件プ１－２Ａの充足)(ｲ)(後壁近傍)における原告バンダイの主張と同旨である。(被告の主張)争点１－１(構成要件プ１－２Ａの充足)(ｲ)(後壁近傍)における被告の主張と同旨である。(6)ア争点６(本件カプセル特許１の無効理由)争点６－１(補正制限違反)(被告の主張)(ｱ)本件カプセル特許１当初明細書ａ本件カプセル特許１当初明細書の記載内容は，前提事実(9)ア(ｱ)のとおりである。ｂ同当初明細書における技術思想は，従来，物品収納ケースが装置本体から取り外せないために，物品収納ケース内の物品を取り替えるに際して，いちいち手で取り替える以外の方法がなく煩雑であったことに鑑み，物品収納ケース自体を取り替えることができるようにしたというものであり，物品収納ケースを装置本体から取り外すことができないものは，同当初明細書に記載されておらず，同記載から自明でもなかった。(ｲ)ａ第１回補正本件カプセル特許１に係る出願についてされた第１回補正の内容は，前提事実(9)ア(ｲ)のとおりである。ｂ第１回補正後の本件カプセル発明１－２は，物品収納ケースを装置本体から取り外すことができないものもその技術的範囲に含む。(ｳ)まとめ第１回補正後の本件カプセル発明１－２は，願書に最初に添付した明細書又は図面に記載した事項の範囲内ではない事項を含んでおり，同発明についての特許は，無効である(特許法１２３条１項１号，１７条の２第３項)。(原告バンダイの主張)(ｱ)本件カプセル特許１当初明細書被告の主張(ｱ)ｂは否認する。本件カプセル特許１当初明細書の請求項３ないし５には，物品収納ケースが着脱自在か否かについては一切記載されておらず，同当初明細書には，着脱自在であることを要件としない発明が開示されていた(発明の詳細な説明【００１３】参照)。(ｲ)第１回補正同(ｲ)ｂは否認する。(ｳ)まとめ同(ｳ)は否認する。イ(ｱ)争点６－２(進歩性の欠如)乙４２を主引用例とする場合(被告の主張)ａ乙４２発明実用新案登録第３０１４３８７号公報(乙４２)には，「主に，子供を対象にプラスチック製カプセルに入った商品…を販売するための小型の自動販売機」(【０００１】)に関して，以下の発明が開示されている。プ１－２Ｄ’以下の構成を有する自動販売機。プ１－２Ａ’正面を有する自動販売機１本体であって，ハンドル５，商品取出口６，該ハンドル５の操作を自動販売機１本体内のギア６２，６４，６６へ伝達する軸６１，前記商品取出口６と一端で連通した商品排出路８０ａを有する前記自動販売機１本体と，プ１－２Ｂ’前記自動販売機１本体内に設けられ，上部が前記自動販売機１本体により覆われ，底部の商品排出装置６０の落下口が前記商品排出路８０ａの上端開口と対向する商品収納部２であって，物品入れ替え時に前記自動販売機１本体の正面のカバー７が手前側に開けられるようになっている商品収納部２と，プ１－２Ｃ’前記商品収納部２の底壁に設けられ，前記ハンドル５の操作に応じ前記軸６１及び前記ギア６２，６４，６６を介して回転するドラム７０であって，その回転方向に沿って形成された複数の商品排出開口７０ａであって，互いに所定間隔をあけて設けられた複数の商品排出開口７０ａを有し，前記ハンドル５の操作により所定間隔分だけ順次回転することに応じ，該複数の商品排出開口７０ａの一つが順次前記落下口と対向する位置に導かれ，前記商品収納部２内のカプセル商品３を前記落下口から前記商品排出路８０ａへ順次導出可能にするドラム７０ｂ一致点及び相違点(a)相違点１本件カプセル発明１－２においては，①物品収納ケースが，前記装置本体に装着することにより，上部の物品投入用開口部が前記装置本体により覆われ，底部の落下口が落下通路の他端と対向し，物品入れ替え時に前記装置本体の正面より引き出し可能なものであり，②その底壁に回転盤が設けられているのに対して，乙４２発明においては，①商品収納部２は自動販売機１本体内に設けられ，②その底部にドラム７０が設けられている点。(b) 相違点２本件カプセル発明１においては，操作部の操作を装置本体の後壁近傍の歯車へ伝達しているのに対して，乙４２発明においては，ハンドル５の操作を自動販売機１本体のやや前部にあるギア６２，６４，６６に伝達している点。(c)一致点乙４２発明と本件カプセル発明１－２とは，その余の点において一致している。ｃ容易想到性(a) 相違点１についての判断
      
      一　相違点１①商品の補給等のために物品収納ケース自体を取り替えるという目的(課題)ないし技術思想は，周知である(特開平６－２７４７５１公報(乙４４)，実願平３－２１１６１(実開平５－２５５７４)のＣＤ－ＲＯＭ(乙４５))。
      
      二　相違点１②(一)相違点１②に係る構成は，物品収納ケース自体を取り替えるという技術思想さえあれば，当業者が必要に応じて適宜設計し得たことである。(二)また，相違点１②に係る構成は，次の周知技術(乙４３)を参酌することにより，当業者が容易に想到し得たことである。実願平１－１３５７２９(実開平３－７５１０６)のマイクロフィルム(乙４３)には，錠剤を分包袋に分包する錠剤分配装置において，前後方向にスライドさせるだけで着脱できる錠剤収納ケース２を設けた構造が示されている。この収納ケース２内には，複数の送り出し溝１１を有する分配ロータ９が回転自在に設けられ，収納ケース２のホッパ４に収納された錠剤が送り出し溝１１内に入り，送り出し溝１１が分配口１３の位置に来た時点で錠剤が分配口１３から外に飛び出すようになっている。分配ロータ９は，収納ケース２が装着されたときに歯車１０，１５，３１が噛み合うことにより回転されるようになっている。(三)原告は，乙４３に関して，技術分野が異なる旨を主張する。しかし，内部に回転自在な回転盤(乙４３では分配ロータ)を有する収納ケースを引き出し可能(スライドによる着脱自在)に設け，歯車等の噛み合いにより上記回転盤(分配ロータ)を回転させて収納ケース内の物品を放出させるという点において，本件カプセル発明１－２と乙４３発明とは技術思想を共通にするものである。(b)相違点２についての判断
      
      一　相違点２に係る構成は，単に歯車の配置位置を限定したものであり，格別の技術的意義をもたない設計的事項である。
      
      二　少なくとも，商品販売装置において，装置の「後壁近傍」に動力伝達機構を設ける構成は，次の公報に例示されるように，周知の技術的事項である。(一) 米国特許第２，１２９，１８５号明細書(乙５２。１９３８年刊行)乙５２明細書の硬貨で制御される販売装置においては，硬貨をスロット２７２に挿入した上で正面に設けられた操作ハンドル７０を回すと，その回転動力がジャーナル２４０によってその後端に伝達される。ジャーナル２４０の後端にはギアホイール２４２が固定され，このギアホイール２４２は販売ホイール２３２の下縁のギア２３４と中空ベース２の「後壁近傍」で噛み合っている。ハンドル７０の回転により販売ホイール２３２が回動し，商品区画２３６内の商品が開口部２６４を通って放出される。(二)米国特許第３，０３６，７３２号明細書(乙５３。１９６２年刊行)乙５３明細書には，硬貨制御式商品販売機が開示されているが，そのハウジング１１の前面に設けられたハンドル１８の回転はシャフト５３によってピニオン５２に伝達され，更にピニオン４９に伝達される。ピニオン４９が固定されたシャフト４８はハウジング１１の後壁近くまで延び，その後端にピニオン５１が固定されている。ハウジング１１の「後壁近傍」においてピニオン５１の回転は，一方ではアイドラギヤ５４，ギヤ５６を経てシャフト４３に固定された放出メンバー２５に伝えられ，他方，ギヤ５６からピニオン５７，大アイドラギヤ５８，シャフト５９，ピニオン６１，大ギヤ３７を経てシャフト３４に伝達され，収容メンバー２４が回転する。これによって収容メンバー２４に保持されたボールペン３９が放出メンバー２５を経て放出されることになる。(c)まとめしたがって，本件カプセル発明１－２は，乙４２発明を主引用例として，収納ケースを着脱自在(引き出し可能)とする周知の技術思想(乙４４，４５)及び周知技術(乙４３等)を適用して，当業者が容易に想到し得たものであるから，進歩性の要件を備えておらず，無効とされるべきである(特許法１２３条１項２号，２９条２項)。(原告バンダイの主張)ａ乙４２発明被告の主張ａは認める。ｂ(a)一致点及び相違点相違点１同ｂ(a)は認める。ただし，より正確には，本件カプセル発明１－２は，「物品収納ケース」が物品入れ替え時に「装置本体」の正面より引き出し可能(移動可能)で，上部に物品投入用開口部を有するのに対し，乙４２発明では，「物品収納ケース」に相当する部材である商品収納部２は「装置本体」に相当する部材である自動販売機１に固定されたままであることから，自動販売機１に装着し，自動販売機１の正面より引き出し可能ではなく，また，上部にカプセル商品３の投入用開口部を有しないことも認定されるべきである。(b) 相違点２同ｂ(b)は認める。(c)一致点同ｂ(c)は認める。ｃ容易想到性(a) 相違点１についての判断
      
      一　相違点１①同ｃ(a)一は否認する。乙４２発明は，商品収納部２が自動販売機１に固定された構造であることを特徴としていること，及び乙４２発明につき，ギアの位置から商品収納部２を「物品収納ケース」として自動販売機１の正面から手前に引き出し可能に構成することは，その構造上不可能であることにおいて，本件カプセル発明１－２と本質的に異なっており，商品収納部２を自動販売機１の正面から引き出し可能にするという技術思想の適用を阻害する要因がある。また，乙４４発明及び乙４５発明は，物品取出装置とは全く関係のない単なる収納ケースに関する発明である。
      
      二　相違点１②同ｃ(a)二は否認する。本件カプセル発明１－２における「物品取出」と乙４３発明における「錠剤の分配」とは，全く異なる技術思想である。すなわち，乙４３発明は，錠剤という比較的軽い物体を分配するために，回転の遠心力で飛び出させる電動の装置であるのに対し，本件カプセル発明１－２は，物品を回転盤によって落下口の上部に運び，物品の自重によって物品取出口に落下させて取り出すものである。しかも，乙４３発明では，収納ケース２内の錠剤を入れ替えることは，そもそも想定されていない。(b)相違点２についての判断
      
      一　同ｃ(b)は否認する。「歯車」が装置本体の後壁近傍にあるという構成は，物品収納ケースを引き出し可能とするために必須の構成であって，単なる設計事項ではない。二乙５２は，コンテナ１６をベース２に固定したことを特徴とするものであり，乙５３は，商品収容部材２４がハウジング１１に固定されており，いずれも，物品収納ケースが装置本体の正面から手前に引き出し可能な構成において歯車を後壁近傍に配置したという技術思想を何ら開示，示唆するものではない。固定構造である乙４２発明に，ケースを装置から外して移動できるという構造を有する乙４３～４５発明を組み合わせ，更に固定構造である乙５２及び５３発明を組み合わせることは道理に合わず，これらの組合せにより，本件カプセル発明１－２に想到することはできない。(c)まとめ同ｃ(c)は否認する。(ｲ) 乙４３発明を主引用例とする場合(被告の主張)ａ乙４３発明乙４３マイクロフィルムには，錠剤分配装置に関して，以下の発明が開示されている。プ１－２Ｄ’’以下の構成を有する錠剤分配装置。プ１－２Ａ’’分包機の支持板に取付けられる枠体の支持台３であって，回転モータ２０，支持板側に開口した錠剤排出口，該回転モータ２０の回転を駆動歯車３１等に伝達する出力軸，前記錠剤排出口と一端で連通した錠剤排出路２５を有する支持台３と，プ１－２Ｂ’’上面に蓋板６が着脱自在に被せられ，前記支持台３に装着することにより，底部の分配口１３が前記錠剤排出路２５の他端と対向する物品収納ケースであって，錠剤入れ替え時に前記支持台３の前面より引き出し可能な前記収納ケース２と，プ１－２Ｃ’’前記収納ケース２の底壁に設けられ，前記回転モータ２０の回転に応じ前記出力軸，前記駆動歯車３１等を介して回転する分配ロータ９であって，その回転方向に沿って形成され，互いに所定間隔をあけて設けられた複数の送り出し溝１１及びすき間１２を有し，前記回転モータ２０の駆動により所定間隔分だけ順次回転することに応じ，該複数の送り出し溝１１の一つが順次前記分配口１３と対向する位置に導かれ，前記収納ケース２内の錠剤を前記分配口１３から前記錠剤排出路２５へ順次導出可能にする分配ロータ９。ｂ(a)一致点及び相違点相違点１本件カプセル発明１－２が物品取出装置に関するものであるのに対して，乙４３発明は錠剤分配装置である点。(b) 相違点２本件カプセル発明１－２における装置本体が正面を有し，物品入れ替え時に物品収納ケースが正面より引き出し可能であり，物品収納ケースを装置本体に装着することにより，その上部の物品投入用開口部が前記装置本体により覆われるのに対して，乙４３に記載の装置では，支持台３は枠体であり，開放された前面から収納ケース２が引き出し可能であり，収納ケース２の上面に蓋板６が着脱自在に被せられる点。(c) 相違点３本件カプセル発明１－２においては，装置本体が操作部，該操作部の操作を装置本体の後壁近傍の歯車へ伝達する回転軸を有し，前記操作部の操作に応じ前記回転軸及び前記歯車を介して回転盤が回転するのに対して，乙４３に記載の装置においては，支持台３が回転モータ２０と，前記回転モータ２０の回転を駆動歯車３１に伝達する出力軸とを有し，前記回転モータ２０の駆動に応じ前記出力軸，前記歯車３１，歯車１５，１０を介して分配ロータ９が回転する点。(d)一致点乙４３発明と本件カプセル発明１－２とは，その余の点において一致している。ｃ容易想到性(a) 相違点１についての判断本件カプセル発明１－２の装置と乙４３に記載の装置とは，いずれも「物品取出装置」であり，収納ケースが引き出し自在，スライド自在ないしは着脱自在なものである点で共通しているので，技術分野を共通にするものである。したがって，乙４３に記載の錠剤分配装置を本件カプセル発明１－２の物品取出装置に適用することに困難性はない。(b)相違点２についての判断相違点２は，当業者が普通に設計するであろう事項以上のものではない。(c)相違点３についての判断装置本体が操作部と，該操作部の操作を装置本体の歯車へ伝達する回転軸を有し，回転盤が前記操作部の操作により前記回転軸及び前記歯車を介して所定間隔分だけ順次回転して物品収納ケース内の物品を落下通路へ順次導出可能にするという本件カプセル発明１－２の構成は，周知であり(例えば，乙４２)，物品収納ケースを着脱自在とした構成において，物品収納ケースが装置本体の正面から装着されたときにも操作部の操作に応じて回転軸及び歯車を介して回転盤が回転するようにすることは，物品取出装置である以上，当然のことである。また，乙４３に記載の分配ロータ９を回転盤に置き換えることについても，自動販売機において回転盤(ドラム)の構成が周知であるから，何らの困難性もない。歯車が装置本体の後壁近傍に設けられている点は，周知の事項である(乙５２，５３)。したがって，相違点３も，乙４３に記載の錠剤分配装置を物品取出装置に適用するに当たって，周知技術を用いて当業者が適宜なし得る設計的事項にすぎない。(d)まとめしたがって，本件カプセル発明１－２は，乙４３発明を主引用例として，周知技術を適用して，当業者が容易に想到し得たものであるから，進歩性の要件を備えておらず，無効とされるべきである。(原告バンダイの主張)ａ乙４３発明被告の主張ａは認める。ｂ(a)一致点及び相違点相違点１同ｂ(a)は認める。(b) 相違点２同ｂ(b)は認める。ただし，乙４３に記載された装置では，収納ケース２は，そのホッパ４の上部に蓋板６が着脱自在に被せられ，上部が開放されていないことから，支持台３に押し込むことにより，収納ケース２の上部が支持台３により覆われるものではないことを認定すべきである。(c) 相違点３同ｂ(c)は認める。ただし，乙４３に記載された装置では，電動であるため，手動を前提とする操作部を有していない点も明確に認定されるべきである。(d)一致点同ｂ(d)は認める。ｃ容易想到性(a) 相違点１についての判断同ｃ(a)は否認する。本件カプセル発明１－２と乙４３発明とは，その構成，目的，課題，技術思想などにおいて何ら共通する点がなく，本質的に異なるものであるから，乙４３発明から本件カプセル発明１－２に想到することはできない。(b)相違点２についての判断同ｃ(b)は否認する。(c)相違点３についての判断同ｃ(c)は否認する。乙４２，５２及び５３発明は，いずれも収納ケースに相当する部材が装置本体に相当する部材に固定されている構造を有しているから，収納ケースと装置本体が分離している乙４３発明と組み合わせることは，困難である。乙４３発明は，錠剤という比較的軽い物体を分配するために，回転の遠心力で飛び出させる電動の装置であるから，乙４２，５２及び５３のように手動のものと組み合わせることはあり得ない。(d)まとめ同ｃ(d)は否認する。ウ争点６－３(特許法３９条２項違反)(被告の主張)後記争点８－３(特許法３９条２項違反)における被告の主張(本件カプセル発明３－１及び同３－２と本件カプセル発明１－２との同一)及び争点９－３(特許法３９条２項違反)における被告の主張(本件カプセル発明４－１と本件カプセル発明１－２との同一)と同旨である。(原告バンダイの主張)後記争点８－３(特許法３９条２項違反)における原告バンダイの主張(本件カプセル発明３－１及び３－２とカプセル発明１－２との同一)及び争点９－３(特許法３９条２項違反)における原告バンダイの主張と同旨である。(7)ア争点７(本件カプセル特許２の無効理由)争点７－１(分割要件違反)(被告の主張)(ｱ)本件カプセル特許１当初明細書ａ本件カプセル特許１当初明細書の記載内容は，前提事実(9)ア(ｱ)のとおりである。ｂ同当初明細書における技術思想は，従来，物品収納ケースが装置本体から取り外せないために，物品収納ケース内の物品を取り替えるに際して，いちいち手で取り替える以外の方法がなく煩雑であったことに鑑み，物品収納ケース自体を取り替えることができるようにしたというものであり，物品収納ケースを装置本体から取り外すことができないものは，同当初明細書に記載されておらず，同記載から自明の事項でもなかった。(ｲ)ａ分割出願本件カプセル特許４に係る出願は，平成１３年５月７日，本件カプセル特許１に係る出願を原出願として分割出願され，本件カプセル特許２に係る出願は，平成１４年８月３０日，本件カプセル特許４に係る出願を原出願として分割出願されたことは，前提事実(2)イ及びエのとおりである。ｂ本件カプセル発明４－１は，物品収納ケースを装置本体から取り外すことができないものもその技術的範囲に含む。(ｳ)まとめしたがって，本件カプセル特許４は，分割出願の要件を備えておらず，本件カプセル特許２の出願日は，本件カプセル特許４の現実の出願日である平成１３年５月７日まで繰り下がる。本件カプセル発明２－９は，本件カプセル特許１の公開特許公報(特開平９―３２６０８１。乙５１)により，新規性又は進歩性を欠き，無効とされるべきものである(特許法１２３条１項２号，２９条１項３号又は同条２項)。(原告バンダイの主張)(ｱ)本件カプセル特許１当初明細書被告の主張(ｱ)ｂは否認する。(ｲ)分割出願同(ｲ)ｂは否認する。(ｳ)まとめ同(ｳ)は否認する。イ争点７－２(進歩性欠如)(被告の主張)(ｱ)乙４２乙４２には，「主に，子供を対象にプラスチック製カプセルに入った商品(以下「カプセル商品」という。)を販売するための小型の自動販売機」(【０００１】)に関して，以下の発明が開示されている。プ２－９Ａ’前面に開口部が形成され，ハンドル５と，商品取出口６と，該商品取出口６に連通する商品排出路８０ａと，前記ハンドル５の操作により回動するギア６２，６４，６６と，を有する自動販売機１本体と，プ２－９Ｂ’前面が開放され，底部に商品排出装置６０の落下口が形成されている物品収納部２であって，前記落下口は前記商品排出路８０ａに対向する商品収納部２と，プ２－９Ｃ’前記商品収納部２の底部に回動自在に設けられ，カプセル商品３を収容するための商品排出開口７０ａ及び前記ギア６２，６４，６６とかみ合うラックギア７１を有したドラム７０と，プ２－９Ｄ’前記自動販売機１本体内部に設けられコイン必要枚数を切替可能な硬貨選別装置１０であって，前記コイン必要枚数を切り替える通路規制部材５１のピン５１ａと，挿入されたコインに応じて回転可能又は回転不可能となり，前記ギア６２を介してハンドル５に追従して回転する回転板１４と，を有する硬貨選別装置１０とを備え，プ２－９Ｅ’前記回転板１４は，前記自動販売機１本体に前記コイン必要枚数のコインが挿入されたときに，回転可能となって前記ハンドル５を回転可能にする，プ２－９Ｆ’(ｲ)ａことを特徴とする自動販売機一致点及び相違点相違点１本件カプセル発明２－９は，上面が開放され，底部に落下口が形成されている物品収納ケースが，前記前面から前記装置本体の前記開口部に装着されることにより，前記落下口は前記落下通路に対向しているのに対して，乙４２発明においては，商品収納部２は自動販売機１本体内に設けられている点。ｂ 相違点２本件カプセル発明２－９は，物品収納ケースの底部に回転盤が回転自在に設けられているのに対して，乙４２発明においては，商品収納部２の底部にドラム７０が設けられている点。ｃ(a)一致点乙４２発明と本件カプセル発明２－９とは，その余の点において一致している。(b)原告バンダイは，「後壁近傍」を相違点として主張するが，「後壁近傍」は，本件カプセル発明２－９の構成要件に含まれていないから，同原告の上記主張は理由がない。(ｳ)容易想到性ａ 相違点１についての判断商品の補給等のために物品収納ケース自体を取り替えるという目的(課題)ないし技術思想は周知である(乙４４，４５)。相違点１に係る構成は，既によく知られた上記技術思想を本件カプセル発明２－９の物品取出装置に適用したものにすぎず，当業者が容易に想到し得たことである。ｂ 相違点２についての判断相違点２は，物品収納ケース自体を取り替えるという着想さえあれば，周知技術(乙４３)を参酌し，当業者が必要に応じて適宜設計し得るものである。ｃまとめしたがって，本件カプセル発明２－９は，乙４２発明を主引用例として，収納ケースを着脱自在(引き出し可能)とする周知の技術思想(乙４４，４５)及び周知技術(乙４３等)を適用して，当業者が容易に想到し得たものであるから，進歩性の要件を備えておらず，無効とされるべきである(特許法１２３条１項２号，２９条２項)。(原告バンダイの主張)(ｱ)乙４２被告の主張(ｱ)のうち，自動販売機１本体の前面に開口部が形成されていること(プ２－９Ａ’)は否認し，その余は認める。(ｲ)ａ一致点及び相違点相違点１同(ｲ)ａは認める。ただし，より正確には，本件カプセル発明２－９の「物品収納ケース」が「装置本体」の開口部の前面から押し込んで「装着」することができるのに対し，乙４２発明においては，商品収納部２は自動販売機１に固定されたままであることが認定されるべきである。ｂ 相違点２同(ｲ)ｂは認める。ｃ一致点(a)同(ｲ)ｃ(a)は否認する。(b)本件カプセル発明２－９においては，「歯車」が装置本体の後壁近傍にあるのに対し，乙４２発明では，ギア６２，６４，６６はいずれも自動販売機１の前壁側に位置し，後壁近傍にはない点も，相違点である。そして，乙４２発明における商品収納部２をケース状にして，自動販売機１の正面より引き出し可能にするという構成を採用しようとしても，ギア６６がひっかかってしまうことから，乙４２発明に，「物品収納ケースが装置本体の前面から装置本体の開口部に装着される」という構成を組み合わせることは，不可能である。(ｳ)容易想到性ａ 相違点１についての判断同(ｳ)ａは否認する。乙４２発明は，商品収納部２が自動販売機１に固定された構造であることを特徴としていること，及び乙４２発明につき，ギアの位置から商品収納部２を「物品収納ケース」として自動販売機１の正面から手前に引き出し可能に構成することはその構造上不可能であることにおいて，本件カプセル発明２－９と本質的に異なっており，商品収納部２を自動販売機１の正面から引き出し可能にするという技術思想の適用を阻害する要因がある。また，乙４４発明及び乙４５発明は，物品取出装置とは全く関係のない単なる収納ケースに関する発明である。ｂ 相違点２についての判断同(ｳ)ｂは否認する。本件カプセル発明２－９における「物品取出」と乙４３発明における「錠剤の分配」とは，全く異なる技術思想である。ｃまとめ同(ｳ)ｃは否認する。ウ争点７－３(３６条６項１号及び２号違反)(被告の主張)(ｱ)技術的矛盾原告バンダイ主張のとおり，構成要件プ２－９Ｄの「回転盤」は，その実施例においては「コイン搬送円盤」であるとすると，「コイン搬送円盤」が構成要件プ２－９Ｃの「回転盤」の有するラックがかみ合う「歯車」にかみ合う(構成要件プ２－９Ｄ)という矛盾が生じる。(ｲ) 訂正審判請求の取下げａ前提事実(9)ウ(ｶ)のとおり，原告バンダイは，平成１６年７月２８日，本件カプセル発明２－９について，構成要件プ２－９Ｄの「回転盤」を「第４の歯車」と変更することなどを内容とする訂正審判の請求を行ったが(乙３８，３９)，拒絶理由通知(乙４０)を受けて，平成１７年４月１９日，この請求を取り下げた(乙４１)。ｂこの事実は，本件カプセル特許２明細書はこの明りょうでない記載を含んでいることを意味する。(ｳ) まとめしたがって，本件カプセル特許２(請求項９)は，特許を受けようとする発明が発明の詳細な説明に記載したものではなく，特許を受けようとする発明が明確でないから，無効とされるべきである(特許法１２３条１項４号，３６条６項１号及び２号)。(原告バンダイの主張)(ｱ)技術的矛盾被告の主張(ｱ)は否認する。構成要件プ２－９Ｄの「回転盤」は，「挿入されたコインに応じて回転可能又は回転不可能となり，前記歯車に噛み合うコインセレクターを有する部材」であり，構成要件プ２－９Ｃの「回転盤」とは全く異なる部材である。このことは，特許請求の範囲及び発明の詳細な説明の記載から明らかである。したがって，本件カプセル発明２－９の記載に何ら矛盾はない。(ｲ) 訂正審判請求の取下げ同(ｲ)ｂは否認する。拒絶理由通知において問題とされているのは，「回転盤」を「歯車」と言い換えたことにすぎず，「回転盤」が「歯車」を排除するものであると認定されたわけではない。(ｳ)まとめ同(ｳ)は否認する。(8)ア争点８(本件カプセル特許３の無効理由)争点８－１(本件カプセル特許４の分割要件違反－新規事項，同一)(被告の主張)(ｱ)ａ本件カプセル特許４の分割要件違反(新規事項)新規事項後記争点９－１(分割要件違反－新規事項)の被告の主張(ｱ)(ｲ)(ｳ)ａ，ｂ(a)と同旨である。ｂ(a)まとめしたがって，本件カプセル特許４は，分割出願の要件を備えておらず，本件カまで繰り下がる。(b) よって，本件カプセル発明３－１及び同３－２は，本件カプセル特許１の公開特許公報(特開平９―３２６０８１。乙５１)により，新規性又は進歩性を欠き，無効とされるべきものである(特許法１２３条１項２号，２９条１項３号又は同条２項)。(ｲ)ａ本件カプセル特許４の分割要件違反(同一)同一後記争点９－２(分割要件違反－同一)の被告の主張(ｱ)(ｲ)ａと同旨である。ｂ(a)まとめしたがって，本件カプセル特許４は，分割出願の要件を備えておらず，本件カプセル特許３の出願日は，本件カプセル特許４の現実の出願日である平成１３年５月７日まで繰り下がる。(b)よって，本件カプセル発明３－１及び同３－２は，本件カプセル特許１の公開特許公報(特開平９―３２６０８１。乙５１)により，新規性又は進歩性を欠き，無効とされるべきものである(特許法１２３条１項２号，２９条１項３号又は同条２項)。(原告バンダイの主張)(ｱ)ａ本件カプセル特許４の分割要件違反(新規事項)新規事項後記争点９－１(分割要件違反－新規事項)の原告バンダイの主張(ｱ)(ｲ)と同旨である。ｂまとめ同ｂは否認する。(ｲ)ａ本件カプセル特許４の分割要件違反(同一)同一後記争点９－２(分割要件違反－同一)の原告バンダイの主張と同旨である。ｂまとめ同ｂは否認する。イ争点８－２(本件カプセル特許３の分割要件違反)(被告の主張)(ｱ)分割出願本件カプセル特許３は，平成１６年７月２８日，本件カプセル特許４に係る出願を原出願として分割出願されたことは，前提事実(2)ウのとおりである。(ｲ)同一本件カプセル発明３－１及び同３－２と本件カプセル発明４－１とは，実質的に同一である。(ｳ)ａまとめしたがって，本件カプセル特許３は，分割出願の要件を備えておらず，本件カプセル特許３の出願日は，その現実の出願日である平成１６年７月２８日である。ｂよって，本件カプセル発明３－１及び同３－２に係る特許は，先願である本件カプセル特許４との関係で，無効とされるべきである(特許法１２３条１項２号，３９条１項)。ｃまた，本件カプセル発明３－１及び同３－２に係る特許は，本件カプセル特許１の公開特許公報(特開平９―３２６０８１)により，新規性又は進歩性を欠き，無効とされるべきものである(特許法１２３条１項２号，２９条１項３号又は同条２項)。(原告バンダイの主張)(ｱ)同一被告の主張(ｲ)は否認する。本件カプセル発明３－１及び３－２は，本件カプセル発明４－１と一部重複する発明であるが，同一の発明ではない。(ｲ)まとめ同(ｳ)は否認する。ウ争点８－３(特許法３９条２項違反)(被告の主張)(ｱ)同一本件カプセル発明３－１及び同３－２と本件カプセル発明１－２とは，実質的に同一である。(ｲ)特許法３９条２項違反仮に，本件カプセル特許３，本件カプセル特許４がいずれも分割要件を満たしていたとしても，本件カプセル発明３－１及び同３－２に係る特許は，本件カプセル特許１と同日同一発明となり，特許法３９条２項に違反し，無効とされるべきである(特許法１２３条１項２号，３９条２項)。(原告バンダイの主張)(ｱ)同一同(ｱ)は否認する。本件カプセル発明３－１及び同３－２は，本件カプセル発明４－１と一部重複する発明であるが，同一の発明ではない。(ｲ)特許法３９条２項違反同(ｲ)は否認する。エ争点８－４(進歩性の欠如)(ｱ)本件カプセル発明３－１につき，乙４２発明を主引用例とする場合(被告の主張)ａ乙４２発明乙４２には，「主に，子供を対象にプラスチック製カプセルに入った商品…を販売するための小型の自動販売機」(【０００１】)に関して，以下の発明が開示されている。プ３－１Ａ’前壁，後壁及び両側壁を含んで箱型形状に形成され，前記前壁の外面にはハンドル５及び商品取出口６が設けられており，さらに該商品取出口６と一端で連通した商品排出路８０ａを内部に有している自動販売機１本体と，プ３－１Ｂ’前記前壁の上部が切り欠かれて開口が形成された前記自動販売機１本体内に設けられ，上部が前記自動販売機１本体により覆われるとともに，底部の商品排出装置６０の落下口が前記商品排出路８０ａの上端開口と対向する商品収納部２と，プ３－１Ｃ’前記商品収納部２の底壁に設けられ，下面周縁に環状に形成されたラックギア７１と回転方向に沿って複数形成された商品排出開口７０ａとを有するドラム７０と，プ３－１Ｄ’前記自動販売機１本体内に設けられ，前記ハンドル５の操作を前記ドラム７０に伝達する動力伝達部(軸６１，ギア６２，６４，６６，ラックギア７１)とを含み，プ３－１Ｅ’前記自動販売機１本体内において前記ドラム７０の前記ラックギア７１が前記動力伝達部(ギア６２，６４，６６)とかみ合い，その状態で前記ハンドル５を操作すると前記ドラム７０が回転し，この回転により前記複数の商品排出開口７０ａの何れか一つが前記落下口と対向する位置に導かれた時に，前記商品収納部２内のカプセル商品３を前記落下口から前記商品排出路８０ａへ導出するプ３－１Ｆ’ｂ(a)自動販売機１一致点及び相違点相違点１本件カプセル発明３－１においては，物品収納ケースが，前 壁 の 開 口 か ら 前 記装置本体に装着し又は前記開口から引き出し可能とされ，前記装置本体に押し込んだときに開放された上面が前記装置本体により覆われるのに対して，乙４２発明においては，商品収納部２は自動販売機１本体内に設けられている点。(b) 相違点２本件カプセル発明３－１においては，物品収納ケースの底壁に回転盤が設けられているのに対して，乙４２発明においては，商品収納部２の底部にドラム７０が設けられている点。(c)相違点３本件カプセル発明３－１においては，物品収納ケースを前記装置本体に押し込んだときに前記回転盤の前記ラックが装置本体の後壁側で前記動力伝達部とかみ合うのに対して，乙４２発明においては，商品収納部２の底部にドラム７０のラックギア７１は自動販売機１本体のやや前部にある動力伝達部(ギア６２，６４，６６)とかみ合っている点。(ｄ) 一致点乙４２発明と本件カプセル発明３－１とは，その余の点において一致している。ｃ容易想到性(a) 相違点１についての判断物品収納ケース自体を取り替えることのできるようにする技術思想は，既によく知られていたものである(乙４４，４５)。相違点１に係る構成は，既に知られた技術思想を乙４２発明に適用したにすぎず，当業者が容易に想到し得たものである。(b) 相違点２についての判断相違点２に係る構成は，物品収納ケース自体を取り替えるという技術思想さえあれば，当業者が必要に応じて適宜設計し得たものである。また，相違点２に係る構成は，周知技術(乙４３)を参酌することにより，当業者が容易に想到し得たことである。(c) 相違点３についての判断相違点３に係る構成は，単にラックと歯車(動力伝達部)がかみ合う位置を限定したものであるから，単なる設計的事項にすぎない。歯車が装置本体の後壁近傍に設けられている点は，周知の事項である(乙５２，５３)。(d)まとめしたがって，本件カプセル発明３－１は，乙４２発明を主引用例として，収納ケースを着脱自在(引き出し可能)とする周知の技術思想(乙４４，４５)及び周知技術(乙４３等)を適用して，当業者が容易に想到し得たものであるから，進歩性の要件を備えておらず，無効とされるべきである(特許法１２３条１項２号，２９条２項)。(原告バンダイの主張)ａ乙４２発明被告の主張ａのうち，自動販売機１に開口が形成されていること(プ３－１Ｂ’)は否認し，その余は認める。ｂ(a)一致点及び相違点相違点１同ｂ(a)は認める。ただし，より正確には，本件カプセル発明１－２は，「物品収納ケース」が物品入れ替え時に「装置本体」の正面より引き出し可能(移動可能)で，上部に物品投入用開口部を有するのに対し，乙４２発明では，「物品収納ケース」に相当する部材である商品収納部２は「装置本体」に相当する部材である自動販売機１に固定されたままであることから，自動販売機１に装着可能ではなく，自動販売機１の正面より引き出し可能でもなく，また，上部にカプセル商品３の投入用開口部を有しないことも認定されるべきである。(b) 相違点２同ｂ(b)は認める。(c) 相違点３同ｂ(c)は認める。(d)一致点同ｂ(d)は認める。ｃ容易想到性(a) 相違点１についての判断同ｃ(a)は否認する。乙４２発明は，商品収納部２が自動販売機１に固定された構造であることを特徴としていること，及び乙４２発明につき，ギアの位置から商品収納部２を「物品収納ケース」として自動販売機１の正面から手前に引き出し可能に構成することは，その構造上不可能であることにおいて，本件カプセル発明３－１と本質的に異なっており，商品収納部２を自動販売機１の正面から引き出し可能にするという技術思想の適用を阻害する要因がある。また，乙４４発明及び乙４５発明は，物品取出装置とは全く関係のない単なる収納ケースに関する発明である。(b) 相違点２についての判断同ｃ(b)は否認する。本件カプセル発明３－１における「物品取出」と乙４３発明における「錠剤の分配」とは，全く異なる技術思想である。すなわち，乙４３発明は，錠剤という比較的軽い物体を分配するために，回転の遠心力で飛び出させる電動の装置であるのに対し，本件カプセル発明３－１は，物品を回転盤によって落下口の上部に運び，物品の自重によって物品取出口に落下させて取り出すものである。しかも，乙４３発明では，収納ケース２内の錠剤を入れ替えることは，そもそも想定されていない。(c)相違点３についての判断
      
      一　同ｃ(c)は否認する。「歯車」が装置本体の後壁近傍にあるという構成は，物品収納ケースを引き出し可能とするために必須の構成であって，単なる設計事項ではない。二乙５２は，コンテナ１６をベース２に固定したことを特徴とするものであり，乙５３は，商品収容部材２４がハウジング１１に固定されており，いずれも，物品収納ケースが装置本体の正面から手前に引き出し可能な構成において歯車を後壁近傍に配置したという技術思想を何ら開示，示唆するものではない。固定構造である乙４２発明に，ケースを装置から外して移動できるという構造を有する乙４３～４５発明を組み合わせ，更に固定構造である乙５２発明及び乙５３発明を組み合わせることは道理に合わず，これらの組合せにより，本件カプセル発明３－１に想到することはできない。(d)まとめ同ｃ(d)は否認する。(ｲ)本件カプセル発明３－２につき，乙４２発明を主引用例とする場合(被告の主張)ａ乙４２発明乙４２には，以下の発明が開示されている。プ３－２Ａ’前記動力伝達部は，軸６１と一又は二以上のギア６２，６４，６６からなり，プ３－２Ｂ’前記ハンドル５の操作を前記軸６１，前記ギア６２，６４，６６及び前記ラックギア７１を介して前記ドラム７０へ伝達するものであるプ３－２Ｃ’ｂ(a)自動販売機１。一致点及び相違点相違点４本件カプセル発明３－２においては，前記動力伝達部は，その後壁近傍に設けられた歯車を備えているのに対して，乙４２発明においては，自動販売機１本体のやや前部にあるギア６２，６４，６６を備えている点。(b)一致点乙４２発明と本件カプセル発明３－２とは，乙４２発明と本件カプセル発明３－１との相違点並びに上記相違点４を除く点において一致している。ｃ容易想到性(a) 相違点４についての判断相違点４は ， 単 に 歯 車 の 配 置 位 置 を 限 定 し た も の で あ る か ら ， 単 な る 設 計 的事項にすぎない。また，歯車を装置本体の後壁近傍に設けることは乙５２及び乙５３に記載のように周知の事項である。(b)まとめしたがって，本件カプセル発明３－２は，乙４２発明を主引用例として，収納ケースを着脱自在(引き出し可能)とする周知の技術思想(乙４４，４５)及び周知技術(乙４３，５２，５３等)を適用して，当業者が容易に想到し得たものであるから，進歩性の要件を備えておらず，無効とされるべきである(特許法１２３条１項２号，２９条２項)。(原告バンダイの主張)ａ乙４２発明被告の主張ａは認める。ｂ一致点及び相違点同ｂは認める。ｃ容易想到性同ｃは否認する。乙５２及び５３によっては，物品収納ケースが装置本体の正面から手前に引き出し可能な構成において，「歯車」が装置本体の「後壁近傍」にあるという構成が設計事項や周知の事項であるとはいえない。(ｳ)本件カプセル発明３－１につき，乙４３発明を主引用例とする場合(被告の主張)ａ乙４３発明乙４３マイクロフィルムには，錠剤分配装置に関して，以下の発明が開示されている。プ３－１Ａ’’分包機の支持板に取り付けられる枠体であって，回転モータ２０及び支持板側に開口した錠剤排出口が設けられており，さらに該錠剤排出口と一端で連通した錠剤排出路２５を内部に有している支持台３と，プ３－１Ｂ’’前壁に相当する開放した箇所から前記支持台３に装着し又は前記開放箇所から引き出し可能とされ，上面に蓋板６が着脱自在に被せられ，前記支持台３に押し込んだときに底部の分配口１３が前記錠剤排出路２５の他端と対向するようにされた収納ケース２と，プ３－１Ｃ’’前記収納ケース２の底壁に設けられ，下方に突出した下端部に固定された歯車１０と回転方向に沿って複数形成された送り出し溝１１及びすき間１２とを有する分配ロータ９と，プ３－１Ｄ’’前記支持台３に設けられ，前記回転モータ２０の回転を前記分配ロータ９に伝達する動力伝達部とを含み，プ３－１Ｅ’’前記収納ケース２を前記前壁に相当する開放した箇所から前記支持台３に押し込んだときに前記分配ロータ９の前記歯車１０が支持台３の前記動力伝達部とかみ合い，その状態で前記回転モータ２０を駆動すると前記分配ロータ９が回転し，この回転により前記複数の送り出し溝１１の何れか一つが前記分配口１３と対向する位置に導かれた時に，前記収納ケース２内の錠剤を前記分配口１３から前記錠剤排出路２５へ導出するプ３－１Ｆ’’ｂ(a)錠剤分配装置。一致点及び相違点相違点１本件カプセル発明３－１が物品取出装置に関するものであるのに対して，乙４３に記載のものは錠剤分配装置である点。(b) 相違点２本件カプセル発明３－１における装置本体が前壁，後壁及び両側壁を含んで箱型形状に形成され，前記前壁の上部に切り欠かれて形成された開口から物品収納ケースが装着され，物品収納ケースを装置本体に押し込んだときに物品収納ケースの開放された上面が装置本体により覆われるのに対して，乙４３に記載の装置では，支持台３は枠体であってその前壁に相当する箇所は開放されており，収納ケース２は支持台３の前壁に相当する開放した箇所から装着され，収納ケース２の上面に蓋板６が着脱自在に被せられる点。(c) 相違点３本件カプセル発明３－１においては，物品収納ケースの回転盤がその下面周縁に環状に形成されたラックを有し，装置本体の前壁の外面に操作部材及び物品取出口が設けられており，装置本体内に，操作部材の操作を回転盤に伝達する動力伝達部が設けられ，物品収納ケースを装置本体の前壁上部の開口から押し込んだときにラックが装置本体の後壁側で動力伝達部とかみ合い，その状態で操作部材を操作すると回転盤が回転するのに対して，乙４３に記載の装置においては，収納ケース２の分配ロータ９が下方に突出した下端部に固定された歯車１０を有し，支持台３に，支持板側(後端)に開口した錠剤排出口と，回転モータ２０と，前記回転モータ２０の回転を駆動歯車３１に伝達する出力軸とが設けられ，収納ケース２を支持台３の前壁に相当する開放した箇所から押し込んだときに歯車１０に噛み合う従動歯車１５が支持台３の駆動歯車３１と噛み合い，その状態で回転モータ２０の駆動により分配ロータ９が回転する点。ｃ容易想到性(a) 相違点１についての判断本件カプセル発明３－１の装置と乙４３に記載の装置とは，いずれも「物品取出装置」であり，収納ケースが引き出し自在，スライド自在ないしは着脱自在なものである点で共通しているので，技術分野を共通にするものである。したがって，乙４３に記載の錠剤分配装置を本件カプセル発明３－１の物品取出装置に適用することに困難性はない。(b) 相違点２についての判断相違点２に係る構成は，当業者が普通に設計する事項である。すなわち，多くの自動販売機，その他の装置が箱型形状であるのは普通であるし，箱型形状であれば当然に前壁，後壁及び両側壁を含むものであるし，物品収納ケースを装置本体の前壁上部から着脱するのであれば，当然に前壁上部が切り欠かれて開口していなければならない。乙４３に記載の支持台３は，後端部の取付部２４を除いて，前部，両側部が開放しているから，開口に関しては，本件カプセル発明３－１は，乙４３に記載のものと差異はない。乙４３に記載の収納ケース２においては衛生上，蓋板６が被せられるが，蓋板６は着脱自在であるから，収納ケース２の上面は当然開放している。そしてこの収納ケース２が箱型形状の装置本体に押し込まれると，その開放した上面は当然に装置本体によって覆われる。(c) 相違点３についての判断自動販売機の分野において，装置本体の前面に手動操作ハンドルと，物品取出口と，回転盤(ドラム)の下面周縁に環状ラック(ギアラック)を備え，ハンドルの回転を回転軸，歯車(動力伝達部に相当)を介してラックに伝達する構造は，周知である(例えば，乙４２)。そして，物品収納ケースを着脱自在とした構成において，物品収納ケースを装置本体の前壁上部開口から押し込んだときに，回転盤のラックが装置本体の歯車と噛み合うのは，回転動力を伝達する以上，当然のことである(乙４３)。また，乙４３に記載の分配ロータ９を回転盤に置き換えることについても，自動販売機において回転盤(ドラム)の構成が周知なのであるから，何らの困難性もない。歯車が装置本体の後壁側に設けられている点は，乙５２及び５３に記載されているように，周知の事項である。したがって，相違点３に係る構成も，周知技術を用いて当業者が適宜なし得る設計的事項にすぎない。(d)まとめしたがって，本件カプセル発明３－１は，乙４３発明を主引用例として，周知技術を適用して，当業者が容易に想到し得たものであるから，特許法２９条２項に規定する進歩性の要件を備えておらず，無効とされるべきである。(原告バンダイの主張)ａ乙４３発明被告の主張ａは認める。ｂ(a)一致点及び相違点相違点１同ｂ(a)は認める。(b) 相違点２同ｂ(b)は認める。ただし，乙４３に記載された装置では，収納ケース２は，そのホッパ４の上部に蓋板６が着脱自在に被せられ，上部が開放されていないことから，支持台３に押し込むことにより，収納ケース２の上部が支持台３により覆われるものではないことを認定すべきである。(c) 相違点３同ｂ(c)は認める。ただし，乙４３に記載された装置では，電動であるため，手動を前提とする操作部を有していない点も明確に認定されるべきである。ｃ容易想到性(a) 相違点１についての判断同ｃ(a)は否認する。本件カプセル発明３－１と乙４３発明とは，その構成，目的，課題，技術思想などにおいて何ら共通する点がなく，本質的に異なるものであるから，乙４３発明から本件カプセル発明３－１に想到することはできない。(b) 相違点２についての判断同ｃ(b)は否認する。(c) 相違点３についての判断同ｃ(c)は否認する。乙５２及び５３によっては，物品収納ケースが装置本体の正面から手前に引き出し可能な構成において，「歯車」が装置本体の「後壁近傍」にあるという構成が設計事項や周知の事項であるとはいえない。(d)まとめ同ｃ(d)は否認する。(ｴ)本件カプセル発明３－２につき，乙４３発明を主引用例とする場合(被告の主張)ａ乙４３発明乙４３には，以下の発明が開示されている。プ３－２Ａ’’動力伝達部は，軸６１と一又は二以上のギア６２，６４，６６からなり，プ３－２Ｂ’’ハンドル５の操作を軸６１，ギア６２，６４，６６及びラックギア７１を介してドラム７０へ伝達するものであるプ３－２Ｃ’’ｂ(a)自動販売機１。一致点及び相違点相違点４本件カプセル発明３－２においては，前記動力伝達部は，その後壁近傍に設けられた歯車を備えているのに対して，乙４３発明においては，自動販売機１本体のやや前部にあるギア６２，６４，６６を備えていること。(b)一致点乙４３発明と本件カプセル発明３－２とは，乙４３発明と本件カプセル発明３－２との相違点並びに上記相違点４を除く点において一致している。ｃ容易想到性(a) 相違点４についての判断相違点４は ， 単 に 歯 車 の 配 置 位 置 を 限 定 し た も の で あ る か ら ， 単 な る 設 計 的事項にすぎない。また，歯車が装置本体の後壁側に設けられている点は，乙５２及び乙５３に記載されているように，周知の事項である。(b)まとめしたがって，本件カプセル発明３－２は，乙４３発明を主引用例として，収納ケースを着脱自在(引き出し可能)とする周知の技術思想(乙４４，４５)及び周知技術(乙４３，５２，５３等)を適用して，当業者が容易に想到し得たものであるから，進歩性の要件を備えておらず，無効とされるべきである(特許法１２３条１項２号，２９条２項)。(原告バンダイの主張)ａ乙４３発明被告の主張ａは認める。ｂ一致点及び相違点同ｂは認める。ｃ容易想到性(a)相違点４についての判断同ｃ(a)は否認する。乙５２及び乙５３によっては，物品収納ケースが装置本体の正面から手前に引き出し可能な構成において，「歯車」が装置本体の「後壁近傍」にあるという構成が設計事項や周知の事項であるとはいえない。(b)まとめ同ｃ(b)は否認する。(9)ア争点９(本件カプセル特許４の無効理由)争点９－１(分割要件違反－新規事項)(被告の主張)(ｱ)本件カプセル特許１当初明細書前記(7)ア(被告の主張)(ｱ)のとおり(ｲ)分割出願本件カプセル特許４に係る出願は，平成１３年５月７日，本件カプセル特許１に係る出願を原出願として分割出願されたことは，前提事実(2)エのとおりである。(ｳ)ａ分割要件違反新規事項本件カプセル発明４－１は，物品収納ケースを装置本体から取り外すことができないものもその技術的範囲に含む。ｂまとめ(a) したがって，本件カプセル特許４は，分割出願の要件を備えておらず，その出願日は，現実の出願日である平成１３年５月７日まで繰り下がる。(b)よって，本件カプセル発明４－１は，本件カプセル特許１の公開特許公報(特開平９―３２６０８１。乙５１)により，新規性又は進歩性を欠き，無効とされるべきものである(特許法１２３条１項２号，２９条１項３号又は同条２項)。(原告バンダイの主張)(ｱ)本件カプセル特許１当初明細書の記載等前記(7)ア(原告バンダイの主張)(ｱ)のとおり(ｲ) 分割要件違反被告の主張(ｳ)は否認する。イ争点９－２(分割要件違反－同一)(被告の主張)(ｱ)同一本件カプセル発明４－１とカプセル発明１－２とは，技術的意義に意味のある実体的な差異はなく，実質的に同一である。(ｲ)ａまとめしたがって，本件カプセル特許４は，分割出願の要件を備えておらず，本件カプセル特許４の出願日は，その現実の出願日である平成１３年５月７日まで繰り下がる。ｂよって，本件カプセル発明４－１は，先願である本件カプセル特許１との関係で，無効である(特許法１２３条１項２号，３９条１項)。ｃまた，本件カプセル発明４－１は，本件カプセル特許１の公開特許公報(特開平９―３２６０８１。乙５１)により，新規性又は進歩性を欠き，無効とされるべきものである(特許法１２３条１項２号，２９条１項３号又は同条２項)。(原告バンダイの主張)被告の主張は否認する。ウ争点９－３(特許法３９条２項違反)(被告の主張)仮に，本件カプセル特許４が分割出願の要件を満たしていたとしても，本件カプセル発明４－１は，上記イのとおり本件カプセル発明１－２と実質的に同一であるから，同日同一発明となり，特許法３９条２項に違反し，無効とされるべきものである(特許法１２３条１項２号，３９条２項)。(原告バンダイの主張)被告の主張は否認する。エ争点９－４(進歩性の欠如)(被告の主張)(ｱ)乙４３発明乙４３には，錠剤分配装置に関して，以下の発明が開示されている。プ４－１Ｆ’以下よりなる錠剤分配装置。プ４－１Ａ’分包機の支持板に取付けられる枠体の支持台３であって，回転モータ２０と，取付部２４の中央に形成され，支持板側に開口した錠剤排出口と連通する錠剤排出路２５と，前記回転モータ２０の回転を駆動歯車３１に伝達する出力軸とを有し，前壁及び両側壁に相当する箇所が開放した支持台３と，プ４－１Ｂ’前記支持台３上に引き出し自在に設けられ，前壁部，両側壁部，底壁を有し，上面に蓋板６が着脱自在に被せられ，箱形状に形成された物品収納ケースであって，前記支持台３上に，前壁に相当する開放した箇所から押し込まれたとき，前記前壁部及び前記両側壁部は前記支持台３の前壁及び両側壁に相当する開放した箇所に嵌合し，底壁の分配口１３が前記錠剤排出路２５の他端と対向する収納ケース２と，プ４－１Ｃ’前記支持台３の両側部に設けられ，前記収納ケース２の底壁の両側部を載置可能であり，案内面２６とつば２７を有する平坦面２１と，プ４－１Ｄ’前記収納ケース２の底壁の両側部に設けられ，前記案内面２６とつば２７に係合可能な嵌合突起１６および案内面１７と，プ４－１Ｅ’前記収納ケース２の底壁に設けられ，回転方向に沿って形成され互いに所定間隔をあけて設けられた複数の送り出し溝１１及びすき間１２と，下方に突出した下端部に固定された歯車１０とを有する分配ロータ９であって，前記歯車１０に噛み合う従動歯車１５は，前記収納ケース２が前記支持台３の開放箇所から押し込まれたとき前記支持台３の駆動歯車３１と噛み合い，その状態で前記回転モータ２０の駆動により前記出力軸，前記歯車３１，歯車１５，１０を介して所定間隔分だけ順次回転することに応じ，該複数の送り出し溝１１の一つが順次前記分配口１３と対向する位置に導かれ，前記収納ケース２内の錠剤を前記分配口１３から前記錠剤排出路２５へ順次導出可能にする分配ロータ９。(ｲ)ａ一致点及び相違点相違点１本件発明が物品取出装置に関するものであるのに対して，乙４３に記載のものは錠剤分配装置である点。ｂ相違点２本件カプセル発明４－１における装置本体が前壁，後壁，両側壁を含んで箱型形状に形成され，前記前壁の上部と両側壁の上部が切り欠かれて開口が形成され，上面が開放され，透過性を有する物品収納ケースが前記開口から押し込まれたとき，物品収納ケースの前壁部及び両側壁部が装置本体の前壁及び両側壁の開口に嵌合するのに対して，乙４３に記載の装置では，支持台３の前壁及び両側壁に相当する箇所は開放されており，上面に蓋板６が着脱自在に被せられる収納ケース２が支持台３の前壁に相当する開放した箇所から押し込まれたとき，収納ケース２の前壁部及び両側壁部が支持台３の前壁及び両側壁に相当する開放した箇所に嵌合する点。ｃ相違点３本件カプセル発明４－１においては，物品収納ケースの回転盤がその下面周縁に環状に形成されたラックを有し，装置本体が，前壁の外面に操作部，物品取出口と，内部に，物品取出口と一端で連通した落下通路と，前記操作部の操作を後壁近傍の歯車へと伝達する回転軸を有し，前記ラックは前記物品収納ケースが前記装置本体の開口から押し込まれたとき前記装置本体の後壁近傍の歯車と噛み合い，その状態で回転盤が前記操作部の操作により前記回転軸，前記歯車，前記ラックを介して所定間隔分だけ順次回転して物品収納ケース内の物品を落下通路へ順次導出可能にするのに対して，乙４３に記載の装置においては，収納ケース２の分配ロータ９が下方に突出した下端部に固定された歯車１０を有し，枠体の支持台３が，支持板側(後端)に開口した錠剤排出口と連通する錠剤排出路２５と，回転モータ２０と，前記回転モータ２０の回転を駆動歯車３１に伝達する出力軸とを有し，前記歯車１０に噛み合う従動歯車１５は，前記収納ケース２が前記支持台３の開放箇所から押し込まれたとき前記支持台３の駆動歯車３１と噛み合い，その状態で分配ロータ９が前記回転モータ２０の駆動により前記出力軸，前記歯車３１，歯車１５，１０を介して所定間隔分だけ順次回転して収納ケース２内の錠剤を錠剤排出路２５へ順次導出可能にする点。ｄ相違点４本件カプセル発明４－１においては，物品収納ケースを載置可能な係合段部が装置本体の両側壁に設けられ，かつガイドレールを有し，物品収納ケースの底壁の両側部には前記ガイドレールに係合可能な係合溝が設けられているのに対して，乙４３に記載の装置においては，収納ケース２を載置可能な平坦面２１は支持台３の両側部に設けられ，案内面２６とつば２７を有し，収納ケース２の底壁の両側部には前記案内面２６とつば２７に係合可能な嵌合突起１６及び案内面１７が設けられている点。ｅ一致点乙４３発明と本件カプセル発明４－１とは，その余の点において一致している。(ｳ)ａ容易想到性相違点１についての判断本件カプセル発明４－１の装置と乙４３に記載の装置とは，いずれも「物品取出装置」であり，収納ケースが引き出し自在，スライド自在ないしは着脱自在なものである点で共通しているので，技術分野を共通にするものである。したがって，乙４３に記載の錠剤分配装置を本件カプセル発明４－１の物品取出装置に適用することに困難性はない。ｂ相違点２についての判断相違点２に関する本件カプセル発明４－１の構成は，技術的に意味のない当たり前の事項を限定したものか，又はありふれた形状を表現したものにすぎない。ｃ 相違点３についての判断物品収納ケースの回転盤がその下面周縁に環状に形成されたラックを有し，装置本体が，前壁の外面に操作部，物品取出口と，内部に，物品取出口と一端で連通した落下通路と，前記操作部の操作を歯車へ伝達する回転軸を有し，前記ラックが前記装置本体の後壁近傍の歯車と噛み合い，その状態で回転盤が前記操作部の操作により前記回転軸，前記歯車，前記ラックを介して所定間隔分だけ順次回転して物品収納ケース内の物品を落下通路へ順次導出可能にするという本件カプセル発明４－１の構成は，周知である(例えば，乙４２)。物品収納ケースを着脱自在とした構成において，物品収納ケースが装置本体の開口から押し込まれたときに，回転盤のラックが装置本体の歯車と噛み合うのは，回転動力を伝達する以上，当然のことである。乙４３に記載の分配ロータ９を回転盤に置き換えることは，自動販売機において回転盤(ドラム)の構成が周知であるから，何らの困難性もない。歯車が装置本体の後壁近傍に設けられている点は，周知の事項である(乙５２，５３)。したがって，相違点３も，周知技術を用いて当業者が適宜なし得る設計的事項にすぎない。ｄ 相違点４についての判断収納ケースを引き出し自在，スライド自在又は着脱自在とするために，収納ケースを支持し案内摺動する構造を設けることは，引戸等の例を挙げるまでもなく，周知の事項であり，当業者が適宜なし得る設計的事項にすぎない。(ｴ)まとめしたがって，本件カプセル発明４－１は，乙４３発明を主引用例として，収納ケースを着脱自在(引き出し可能)とする周知の技術思想(乙４４，４５)及び周知技術(乙４３，５２，５３等)を適用して，当業者が容易に想到し得たものであるから，進歩性の要件を備えておらず，無効とされるべきである(特許法１２３条１項２号，２９条２項)。(原告バンダイの主張)(ｱ)乙４３発明被告の主張(ｱ)は認める。(ｲ)ａ一致点及び相違点相違点１同(ｲ)ａは認める。ｂ 相違点２同(ｲ)ｂは認める。ただし，乙４３に記載された装置では，収納ケース２は，そのホッパ４の上部に蓋板６が着脱自在に被せられ，上部が開放されていないことから，支持台３に押し込むことにより，収納ケース２の上部が支持台３により覆われるものではないことを認定すべきである。ｃ 相違点３同(ｲ)ｃは認める。ただし，乙４３に記載された装置では，電動であるため，手動を前提とする操作部を有していない点も明確に認定されるべきである。ｄ相違点４同(ｲ)ｄは認める。ｅ 一致点同(ｲ)ｅは認める。(ｳ)容易想到性ａ 相違点１についての判断同(ｳ)ａは否認する。本件カプセル発明４－１と乙４３発明とは，その構成，目的，課題，技術思想などにおいて何ら共通する点がなく，本質的に異なるものであるから，乙４３発明から本件カプセル発明４－１に想到することはできない。ｂ 相違点２についての判断同(ｳ)ｂは否認する。ｃ 相違点３についての判断同(ｳ)ｃは否認する。乙５２及び乙５３によっては，物品収納ケースが装置本体の正面から手前に引き出し可能な構成において，「歯車」が装置本体の「後壁近傍」にあるという構成が設計事項や周知の事項であるとはいえない。ｄ相違点４についての判断同(ｳ)ｄは否認する。(ｴ)まとめ同(ｴ)は否認する。オ争点９－５(記載不備(特許法３６条４項))(被告の主張)(ｱ)ａ不明りょう本件カプセル特許４明細書(甲４３)の発明の詳細な説明【発明が解決しようとする課題】には，【０００５】に「物品収納ケースが引き出し自在な物品取出装置を提供すること」と記載されている一方で，【０００４】には，「従来の物品取出装置は，例えば，実開昭６２－７８９９８号公報や実開昭５５－１００２８０号公報に開示されているように，物品収納ケースに収納した物品を入替える場合，物品収納ケースの開口を塞ぐ蓋体を外し，その開口から手を入れて物品収納ケースの中に収納した物品を全部取り出し，最初とは異なる物品を開口から物品収納ケースに入れ直す必要があるため，極めて面倒であるという問題点があった。」と記載されている。ｂこれらの記載によれば，仮に物品収納ケースを引き出すことができたとしても，依然として，その開口から手を入れて物品収納ケースの中に収納した物品を全部取り出し，最初とは異なる物品を開口から物品収納ケースに入れ直す必要があるという問題点は解決され得ないのではないかとの疑問が残り，本件カプセル発明４－１の技術上の意義を理解することができない。(ｲ)まとめしたがって，本件カプセル特許４明細書の発明の詳細な説明は，当業者がその実施をすることができる程度に明確かつ十分に記載されていないので，無効とされるべきである(特許法３６条４項)。(原告バンダイの主張)(ｱ)不明りょう被告の主張(ｱ)ａは認め，ｂは否認する。本件カプセル発明４－１の目的，課題は，物品収納ケースを手前に引き出すことによって，物品収納ケースの開口を塞ぐ蓋体を外し，その開口から装置本体の奥部まで手を入れるといった面倒な作業をしなくとも，容易に物品の入替えを可能とすることにあり，このことは，本件カプセル特許４明細書の記載から明らかである。(ｲ)まとめ同(ｲ)は否認する。(10)争点１０(本件カード発明１－１の充足)ア争点１０－１(構成要件ド１－１Ａの充足)(原告らの主張)(ｱ)「送出しローラ」のクレーム解釈構成要件ド１－１Ａの「送出しローラ」とは，請求項の文言自体から，積載された紙葉類の前部下面と当接していて所定角度回転することにより当接紙葉類を前方へ送出するものを意味する。(ｲ)充足被告カードベンダーにおける前部ゴムローラ２４は，積載されたカードパックＡの前部下面と当接していて所定角度回転することにより当接カードパックＡを前方へ送出するから，後部ゴムローラ２３と協働するものであっても(被告カードベンダー説明書２(1))，構成要件ド１－１Ａを充足する。(被告の主張)(ｱ)「送出しローラ」のクレーム解釈原告らの主張(ｱ)は認める。(ｲ)充足同(ｲ)は否認する。被告カードベンダーにおいては，前部ゴムローラ２４と後部ゴムローラ２３との協働によって初めてカードパックを送り出すことができるのであって，前部ゴムローラ２４だけではカードパックを正常に送り出すことができない(乙３６，３７)。したがって，前部ゴムローラ２４は，構成要件ド１－１Ａの「送出しローラ」に該当しない。イ争点１０－２(構成要件ド１－１Ｂの充足)(原告らの主張)(ｱ)「作動機構」のクレーム解釈構成要件ド１－１Ｂの「作動機構」とは，請求項の文言自体から，コインの投入によって駆動軸を所定角度だけ一方向に手動回動可能にするものを意味する。(ｲ)充足被告カードベンダーにおける作動機構は，コイン投入口４３からのコインＢの投入によって，ハンドル８に連動して駆動する駆動軸２８を所定角度だけ右回り方向に手動回動可能にするから(被告カードベンダー説明書２(2))，構成要件ド１－１Ｂを充足する。(被告の主張)(ｱ)「作動機構」のクレーム解釈原告らの主張(ｱ)は認める。(ｲ)充足同(ｲ)は否認する。被告カードベンダーにおいては，「作動機構」と「下部機構」とが相まって，初めて「コインの投入によって駆動軸を所定角度だけ一方向に手動回動可能にする」。しかし，原告らが被告カードベンダーにおいて「作動機構」に当たると主張した範囲には，上記「下部機構」が含まれていない。したがって，被告カードベンダーの「作動機構」は，構成要件ド１－１Ｂの「作動機構」を充足しない。ウ争点１０－３(構成要件ド１－１Ｃの充足)(原告らの主張)(ｱ)「回転部材」のクレーム解釈「回転部材」とは，請求項の文言自体から，送出しローラの軸に遊嵌されていて駆動軸から動力が伝達されるものを意味する。駆動軸から「回転部材」への動力の伝達は，直接伝達されるものも，その間に歯車等が介在するものも含む。(ｲ)充足被告カードベンダーの平歯車２６は，前部ゴムローラ２４のローラ軸２５に遊嵌されていて，駆動軸２８の動力が伝達されるものであるから(被告カードベンダー説明書２(3))，構成要件ド１－１Ｃを充足する。(被告の主張)(ｱ)「回転部材」のクレーム解釈原告らの主張(ｱ)は否認する。(ｲ)充足同(ｲ)は否認する。平歯車２６には，駆動軸２８から直接動力が伝達されていない。エ争点１０－４(構成要件ド１－１Ｄの充足)(原告らの主張)(ｱ)ａクレーム解釈「作動体」構成要件ド１－１Ｄの「作動体」は，請求項の文言自体から，回転部材か送出しローラ軸のいずれかに設けられているものである。ｂ(a)「係合部」及び「ストッパ部」「係合部」は，請求項の文言自体から，上記ａで選択されなかった回転部材又は送出しローラ軸に設けられ，「作動体と係合して回転部材の動力を送出しローラ軸に伝達して紙葉類をその前端が取出口から所定寸法突出するまで前方へ送出させる」ものを意味する。(b)「ストッパ部」は，請求項の文言自体から，上記ａで選択されなかった回転部材又は送出しローラ軸に設けられ，「所定寸法未満突出状態での紙葉類手動引出しによる送出しローラ軸逆駆動後に遊転を阻止すべく作動体と当接する」ものを意味する。(c)「作動体」，「係合部」及び「ストッパ部」は，抽象的・機能的な表現で記載されているものではなく，いずれも発明の目的及び効果を達成するために必要な発明の具体的な構成が明らかであるから，明細書の実施例の構成に限定されることはない。ｃ「所定寸法未満突出状態」「所定寸法未満突出状態」とは，請求項の文言自体から，「紙葉類をその前端が取出口から所定寸法突出する」以前の状態であり，「(そ)の状態での紙葉類手動引出しによるローラ軸逆駆動」を生じさせることができる状態をいう。(ｲ)ａ充足「作動体」被告カードベンダーにおけるピン４２は，「送出しローラ軸」に相当するローラ軸２５に設けられているから(被告カードベンダー説明書２(4))，構成要件ド１－１Ｄの「作動体」に該当する。ｂ「係合部」及び「ストッパ部」被告カードベンダーにおける端部３１は，ピン４２と係合して平歯車２６の動力をローラ軸２５に伝達してカードパックＡをその前端がカード払出口１９から所定寸法突出するまで前方へ送出させるものであり，被告カードベンダーにおける端部３１と対向する端部３２は，所定寸法未満突出状態でのカードパックＡ手動引出しによるローラ軸２５逆駆動後に遊転を阻止すべくピン４２と係合するものであるから(被告カードベンダー説明書２(4))，被告カードベンダーの端部３１及び端部３２は，それぞれ構成要件ド１－１Ｄの「係合部」，「ストッパ部」に該当する。ｃ「所定寸法未満突出状態」被告カードベンダーは，スライド出口を有していても，特殊なペンチ等を使用すれば，所定寸法未満突出状態でカードパックＡの手動引出しが可能であるから(被告カードベンダー説明書２(4))，「所定寸法未満突出状態」を有している。(被告の主張)(ｱ)ａクレーム解釈「作動体」原告らの主張(ｱ)ａは否認する。「作動体」並びに後記「係合部」及び「ストッパ部」の記載は，発明そのものの有する機能ないし作用効果のみを記載しているものであって，具体的構成を明らかにしておらず，その記載のみによって発明の技術的範囲を明らかにすることはできない。したがって，その技術的範囲は，明細書の詳細な説明及び図面の記載に開示された具体的な構成に示されている技術的思想に基づいて確定しなければならない。本件カード特許１明細書の第６図(甲９)によれば，作動体３３は，送出ローラ軸６の中心に打ち込む形で形成されているが，送出ローラ軸６を貫通していない。ｂ「係合部」及び「ストッパ部」同(ｱ)ｂは否認する。本件カード特許１明細書の第１図及び第２図等の図面によると，係合部及びストッパ部は，一定の距離を置いてそれぞれ別個の突出片として形成されており，係合部が送出しローラの回動を阻止する機構を有することはなく，ストッパ部が送出しローラを回動させる機構を有することもない。ｃ 「所定寸法未満突出状態」同(ｱ)ｃは認める。(ｲ)ａ充足「作動体」同(ｲ)ａは否認する。被告カードベンダーのローラ軸２５に形成されているピン４２は，ローラ軸２５の中心に貫通して打ち込む方法により形成されているから(被告カードベンダー説明書２(4))，送出ローラ軸６を貫通しないものと解釈されるべき構成要件ド１－１Ｄの「作動体」を充足しない。ｂ「係合部」及び「ストッパ部」同(ｲ)ｂは否認する。被告カードベンダーの平歯車２６に形成されている二つの輪郭突出片４１は，それぞれ一端(端部３１)が平歯車２６の動力をローラ軸２５に伝達し，前部ゴムローラ２４を回動させる機構を有し，他端(端部３２)がローラ軸２５が回動して前部ゴムローラ２４が回動するのを阻止する機構を有している。すなわち，一つの輪郭突出片が，前部ゴムローラ２４を回動させる機構と同ゴムローラが回動するのを阻止する機構の二つの機能を有しており，構成要件ド１－１Ｄと構造的に異なる。したがって，被告カードベンダーには，構成要件ド１－１Ｄの「係合部」及び「ストッパ部」は存在しない。ｃ「所定寸法未満突出状態」同(ｲ)ｃは否認する。被告カードベンダーは，所定寸法未満でのカードパックＡの突出を防止するスライド出口を有し，スライド出口は，カードパックＡと連動して送り出され，カードパックＡが所定寸法まで前方に移動した時点で，カードパックＡを残したまま元の位置に戻ることによって，特殊なペンチ等を使用しなければ，所定寸法未満突出状態でカードパックＡの手動引出しを可能にする事態を阻止しているから(被告カードベンダー説明書２(4))，「所定寸法未満突出状態」が生じない。(11)争点１１(本件カード発明２－１の充足)ア争点１１－１(構成要件ド２－１Ｃの充足)(ｱ)争いのない事実後記(ｲ)以外の点の充足は，当事者間に争いがない。(ｲ)「基礎フレームの上面」(原告らの主張)ａクレーム解釈構成要件ド２－１Ｃの「基礎フレームの上面」とは，基礎フレームの上部を指すものであり，開放軸受部が基礎フレームの上部の垂直壁に形成されていても，差し支えない。ｂ充足被告カードベンダーの基礎フレーム１６の上部には，垂直壁が設けられ，垂直壁には，上方開放状の開放軸受部１６ａが形成されているから(被告カードベンダー説明書３(3))，構成要件ド２－１Ｃの「基礎フレームの上面」に形成された開放軸受部を充足する。(被告の主張)ａクレーム解釈原告らの主張ａは否認する。ｂ充足同ｂは否認する。ゴムローラの軸受部は，垂直壁の上端に形成されているのであって，「基礎フレームの上面」に形成されていない。イ争点１１－２(構成要件ド２－１Ｄの充足)(原告らの主張)(ｱ)「払出ローラ」のクレーム解釈「払出ローラ」とは，請求項の記載自体から，「ローラ軸に取り付けられ，ローラ軸の回動により回動」し，「収納ケース内に収納された複数の媒体のうち最下位置の媒体」を「送り出」すものを意味する。(ｲ)充足被告カードベンダーにおける前部ゴムローラ２４は，ローラ軸２５に取り付けられ，ローラ軸２５の回動により回動し，当接カードパックＡを前方へ送出しているから，前部ゴムローラ２４と後部ゴムローラ２３とは，協働して当接カードパックＡを前方へ送出しているとしても(被告カードベンダー説明書３(4))，構成要件ド２－１Ｄの「払出ローラ」を充足する。(被告の主張)(ｱ)「払出ローラ」のクレーム解釈原告らの主張(ｱ)は認める。(ｲ)充足同(ｲ)は否認する。被告カードベンダーでは，前部ゴムローラ２４のみの回動ではカードパックは正常に送り出されることはないから(乙３６，３７)，前部ゴムローラ２４は，「払出ローラ」には該当しない。ウ(ｱ)争点１１－３(構成要件ド２－１Ｅの充足)「基礎フレームに設けられ」(原告らの主張)ａクレーム解釈構成要件ド２－１Ｅの払出伝動体が「基礎フレームに設けられ」とは，ローラ軸は開放軸受部に上方から挿脱自在に挿入されており(構成要件ド２－１Ｃ)，払出伝動体は，その「ローラ軸２５に‥遊嵌されて」(本件カード特許２明細書【００１９】)，「基礎フレームに設けられ」(構成要件ド２－１Ｅ)ているものであるから，基礎フレームに設置されていることを指すのであって，基礎フレームと不可分一体となって形成されていることを意味するものではない。ｂ充足被告カードベンダーの平歯車２６は，基礎フレーム１６の上部の垂直壁に形成された上方開放状の開放軸受部に上方より挿脱可能に挿入され，回動可能となるように支持されるローラ軸２５に遊嵌されているから(被告カードベンダー説明書３(3)及び(5))，「基礎フレームに設けられ」を充足する。(被告の主張)ａクレーム解釈原告らの主張ａは否認する。ｂ充足同ｂは否認する。被告カードベンダーにおける平歯車２６は，ローラ軸に回転自在に嵌められていており，「前記基礎フレーム」に設けられていない。(ｲ)「操作軸の回動を前記ローラ軸に伝達し」(原告らの主張)ａクレーム解釈構成要件ド２－１Ｅの「操作軸の回動を前記ローラ軸に伝達し」は，操作軸の回動が払出伝動体に直接伝達されることを要件としていないから，回動がいくつかの歯車を介して伝達されることを含む。ｂ充足被告カードベンダーの平歯車２６は，ハンドル８による操作軸２８の回転をローラ軸２５に伝達して前部ゴムローラ２４を回動させているから，ハンドル８による操作軸２８の回転が傘歯車３１，傘歯車３２，平歯車３３を介して平歯車２６に伝達されていても(被告カードベンダー説明書３(5))，「操作軸の回動を前記ローラ軸に伝達し」を充足する。(被告の主張)ａクレーム解釈同ａは否認する。ｂ充足同ｂは否認する。被告カードベンダーの操作軸２８と平歯車２６とは離れており，平歯車２６は，操作軸２８の回動を伝達していない。エ(ｱ)争点１１－４(構成要件ド２－１Ｆの充足)「収納可能な」(原告らの主張)ａクレーム解釈構成要件ド２－１Ｆの「収納可能な」は，請求項自体の文言から，基礎フレームに装着されていない状態でも，複数の媒体を上下積層状に収納することができることを意味する。ｂ充足被告カードベンダーの収納ケース１４は，底部に開口を有するが，複数のカードパック A を上下積層状に収納可能であるから(被告カードベンダー説明書３(6))，「収納可能な」を充足する。(被告の主張)ａクレーム解釈原告らの主張ａは否認する。ｂ充足同ｂは否認する。(ｲ)「払出ローラによって受持される」(原告らの主張)ａクレーム解釈構成要件ド２－１Ｆの「払出ローラによって受持される」は，「払出ローラ」によって受持されていれば足り，他のローラと協働して受持されている場合を含む。ｂ充足収納ケース１４が基礎フレーム１６に装着されたとき，収納された複数のカードパックＡのうち最下位置のカードパックは，後部ゴムローラ２３と共に，前部ゴムローラ２４によって受持されているから(被告カードベンダー説明書３(6))，「払出ローラによって受持される」を充足する。(被告の主張)ａクレーム解釈同ａは否認する。ｂ充足同ｂは否認する。最下位置のカードパックＡは，前部ゴムローラ２４のみが支えるわけではなく，後部ゴムローラ２３によっても支えられているから，「払出ローラ」によって受持されていない。オ争点１１－５(構成要件ド２－１Ｇの充足)(原告らの主張)争点１０－１(構成要件ド１－１Ａの充足)(送出しローラ)における原告らの主張と同旨である。(被告の主張)争点１０－１(構成要件ド１－１Ａの充足)(送出しローラ)における被告の主張と同旨である。(12)争点１２(本件カード発明２－２の充足)ア争点１２－１(構成要件ド２－２Ｃの充足)(原告らの主張)争点１１－４(構成要件ド２－１Ｆの充足)(ｱ)(収納可能な)における原告らの主張と同旨である。(被告の主張)争点１１－４(構成要件ド２－１Ｆの充足)(ｱ)(収納可能な)における被告の主張と同旨である。イ争点１２－２(構成要件ド２－２Ｄの充足)(原告らの主張)争点１１－２(構成要件ド２－１Ｄの充足)(払出ローラ)及び争点１１－４(構成要件ド２－１Ｆの充足)(ｲ)(払出ローラによって受持される)における原告らの主張と同旨である。(被告の主張)争点１１－２(構成要件ド２－１Ｄの充足)(払出ローラ)及び争点１１－４(構成要件ド２－１Ｆの充足)(ｲ)(払出ローラによって受持される)における被告の主張と同旨である。ウ争点１２－３(構成要件ド２－２Ｆの充足)(原告らの主張)争点１１－３(構成要件ド２－１Ｅの充足)(ｱ)(基礎フレームに設けられ)及び(ｲ)(操作軸の回動を前記ローラ軸に伝達し)における原告らの主張と同旨である。(被告の主張)争点１１－３(構成要件ド２－１Ｅの充足)(ｱ)(基礎フレームに設けられ)及び(ｲ)(操作軸の回動を前記ローラ軸に伝達し)における被告の主張と同旨である。エ(ｱ)争点１２－４(構成要件ド２－２Ｇの充足)「基礎フレームの上面」(原告らの主張)争点１１－１(構成要件ド２－１Ｃの充足)(ｲ)(基礎フレームの上面)における原告らの主張と同旨である。(被告の主張)争点１１－１(構成要件ド２－１Ｃの充足)(ｲ)(基礎フレームの上面)における被告の主張と同旨である。(ｲ)「払出ローラ」(原告らの主張)争点１１－２(構成要件ド２－１Ｄの充足)(払出ローラ)及び争点１１－４(構成要件ド２－１Ｆの充足)(ｲ)(払出ローラによって受持される)における原告らの主張と同旨である。(被告の主張)争点１１－２(構成要件ド２－１Ｄの充足)(払出ローラ)及び争点１１－４(構成要件ド２－１Ｆの充足)(ｲ)(払出ローラによって受持される)における被告の主張と同旨である。オ争点１２－５(構成要件ド２－２Ｈの充足)(原告らの主張)(ｱ)「収納ケースによって離脱が防止」のクレーム解釈構成要件ド２－２Ｈの「収納ケースによって離脱が防止」は，「ローラ軸」が基礎フレーム上に装着された「収納ケース」によって離脱が防止されていることを要件とするが，収納ケースの下端縁がローラ軸に接していることは要件としていない。(ｲ)充足被告カードベンダーにおけるローラ軸２５は，基礎フレーム１６上に収納ケース１４が装着されると，直接には収納ケース１４内に入れられたカード又は収納ケース内に配置された重錘による荷重によって離脱が防止され，収納ケース１４の下端はローラ軸に接していることはなく，間隙があっても(被告カードベンダー説明書４(8))，構成要件ド２－２Ｈの「ローラ軸」に該当する。(被告の主張)(ｱ)「収納ケースによって離脱が防止」のクレーム解釈原告らの主張(ｱ)は否認する。構成要件ド２－２Ｈの「ローラ軸」は，収納ケースによって開放軸受部からの離脱が防止されていなければならない。(ｲ)充足同(ｲ)は否認する。被告カードベンダーにおいては，収納ケース１４の下端はローラ軸２５に接しておらず，間隙があるから(被告カードベンダー説明書４(8))，構成要件ド２－２Ｈを充足しない。(13)争点１３(本件カード発明３－１の充足)ア争点１３－１(構成要件ド３－１Ｂの充足)(原告らの主張)争点１１－２(構成要件ド２－１Ｄの充足)(払出ローラ)における原告らの主張と同旨である。(被告の主張)争点１１－２(構成要件ド２－１Ｄの充足)(払出ローラ)における被告の主張と同旨である。イ(ｱ)争点１３－２(構成要件ド３－１Ｈの充足)「アイドラギアが前記払出ギヤと連動し」(原告らの主張)ａクレーム解釈「連動」と「噛合」とは異なる概念であるから，構成要件ド３－１Ｈの「アイドラギアが前記払出ギヤと連動し」とは，「アイドラギア」が「払出ギヤと連動」すれば足り，歯車が直接噛み合う場合も，間に他の歯車が介在して間接に噛み合う場合も含む。ｂ充足被告カードベンダーにおいて，コイン検出作動部Ｄが設けられた収納ケースが基礎フレーム１６の上面に着脱可能に載置されたとき，アイドラギア３９は，ギア１０及びギア１１を介して，平歯車２６と連動しているから(被告カードベンダー説明書５(8))，「アイドラギアが前記払出ギヤと連動し」を充足する。(被告の主張)ａクレーム解釈原告らの主張(ｱ)ａは否認する。「連動」は，「噛合」という意味に解釈すべきである(本件カード特許３明細書【００２６】，図４)。ｂ充足同(ｱ)ｂは否認する。アイドラギア３９は，平歯車２６と噛み合っていない。(ｲ)「作動体と前記払出ギヤとの連動が形成され」(原告らの主張)ａクレーム解釈構成要件ド３－１Ｈは，「作動体と前記払出ギヤとの連動が形成され」とのみ規定し，それ以上の限定をしていないから，「作動体，アイドラギア，払出ギヤ，伝動ギヤ」の順で噛合しているものも，「作動体，アイドラギア，伝動ギヤ，払出ギヤ」の順で噛合しているものも含む。上記噛合の順序の変更は，何ら技術思想の変更をもたらすものではない。ｂ充足したがって，被告カードベンダーにおける歯車の噛合の順序が「作動体５５，アイドラギア３９，伝動ギア１０，ギア１１，平歯車２６」であっても(被告カードベンダー説明書５(8))，「作動体と前記払出ギヤとの連動が形成され」を充足する。(被告の主張)ａクレーム解釈同ａは否認する。「作動体－アイドラギア－払出ギヤ」という系と操作軸は，一連の構成によりコイン検出作動部の判定結果と払出の拒否を相関させるものであるから，この関係が明らかでないと技術思想として特定されない。この関係が特許請求の範囲の記載から明らかでないので，本件カード特許３明細書の発明の詳細な説明等を参照すると，【００２６】では，「前記払出伝動体２６には，前記伝動ギヤ２２と噛合する払出ギヤ２６Ａと…」と記載されており，図４を参照すると，伝動ギヤは，「作動体－アイドラギア－払出ギヤ」という系の払出ギヤとアイドラギアの逆側において噛合しているから，このような関係にあるもののみが本件カード発明３－１の技術的範囲に含まれると解すべきである。ｂ充足同ｂは否認する。被告カードベンダーでは，作動体の阻止力は，伝動ギヤに相当するギア１１に伝わり(被告カードベンダー説明書５(8))，阻止力を直接的にハンドルに伝達してハンドルの操作を禁止するという設計思想に基づいている。その結果，回転不可の場合には，平歯車２６は，回転を阻止されたギア１１とのみ係合しているため，平歯車２６には何ら力が加わらないこととなる。(ｳ)「払出ローラは…媒体を受持し」(原告らの主張)争点１１－４(構成要件ド２－１Ｆの充足)(ｲ)(払出ローラによって受持される)における原告らの主張と同旨である。(被告の主張)争点１１－４(構成要件ド２－１Ｆの充足)(ｲ)(払出ローラによって受持される)における被告の主張と同旨である。ウ争点１３－３(構成要件ド３－１Ｉの充足)(原告らの主張)(ｱ)「前記払出ギヤは回転を阻止され」のクレーム解釈構成要件ド３－１Ｉの「前記払出ギヤは回転を阻止され」は，請求項の文言どおり，「正規コインの投入が検出されない場合，前記作動体が回動不可能となることにより，前記アイドラギアおよび前記払出ギヤは回転を阻止され」ることを意味する。(ｲ)充足被告カードベンダーにおいては，正規コインＢの投入が検出されない場合，作動体５５が回動不可能となることにより，アイドラギア３９及び平歯車２６は回転を阻止され，正規コインＢの投入が検出された場合，作動体５５が回動可能となることにより，アイドラギア３９及び平歯車２６は回転が可能となっているから(被告カードベンダー説明書５(9))，「前記払出ギヤは回転を阻止され」を充足する。「作動体５５，アイドラギア３９，ギア１０，ギア１１，平歯車２６」の順で歯車が噛み合っている以上(被告カードベンダー説明書５(8))，平歯車２６には回転力も阻止力も働かないと認めることは，到底できない。(被告の主張)(ｱ)「前記払出ギヤは回転を阻止され」のクレーム解釈原告らの主張(ｱ)は否認する。「回転を阻止され」るためには，払出ギヤに回転の阻止力が働くことが必要である。(ｲ)充足同(ｲ)は否認する。被告カードベンダーにおいては，正規コインＢの投入が検出されない場合，作動体５５が回動不可能になり，これにより，アイドラギア３９やハンドル８は回転を阻止されるが，平歯車２６には回転力も阻止力も働かないので，回転が阻止されることはない。(14)ア争点１４(本件カード特許２(請求項１)の無効理由)乙１６を主引用例とする場合(被告の主張)(ｱ)乙１６発明特開平８－２７２９号公報(乙１６)には，「シール，カードと称される紙葉類を束にして又は単枚で自動販売するための紙葉類送り出し装置」(【０００１】)に関して，以下の発明が開示されている。ド２－１Ａ’フレーム２と，ド２－１Ｂ’フレーム２に回動可能に支持され，ハンドル３３により回動させられるハンドル軸３４と，ド２－１Ｃ’フレーム２の右側板２５Ｒに固定された軸受３０Ａ及びフレーム２の左側板２５Ｌに固定の支持板９に固定された軸受３０Ｂと，一端が軸受３０Ａに挿脱自在に挿入支持され，他端が軸受３０Ｂに挿入支持され，回動可能となるように支持される送り出し軸４と，ド２－１Ｄ’送り出し軸４に(一方向クラッチ７を介して)取り付けられ，送り出し軸４の回動により回動する送り出しローラ５と，ド２－１Ｅ’送り出し軸４に設けられ，前記ハンドル軸３４の回動を前記送り出し軸４に伝達し，前記送り出しローラ５を回動させる動力伝達部材１１及び一方向クラッチ７と，ド２－１Ｆ’外箱１６の内部に着脱自在に挿入配置され，複数の媒体を上下積層状に収納可能な収納部を有するフレーム２であって，前記外箱１６内に挿入配置されたとき，収納された複数の媒体のうち最下位置の媒体が前記送り出しローラ５によって受持される前記フレーム２と，からなり，ド２－１Ｇ’前記ハンドル３３の操作により前記ハンドル軸３４が回動されたとき送り出しローラ５が回動することにより，前記フレーム２の収納部内に収納された複数の媒体のうち最下位置の媒体が前記フレーム２の収納部から送り出される，ド２－１Ｈ’(ｲ)ことを特徴とする紙葉類送り出し装置。一致点及び相違点ａ相違点１本件カード発明２－１は，収納ケースが基礎フレームの上面に着脱可能に装着され，操作軸が基礎フレームに回動可能に支持されているのに対して，乙１６発明は，収納部を有するフレーム２が外箱１６の内部に着脱自在に挿入配置され，ハンドル軸３４がフレーム２に回動可能に支持されている点。ｂ相違点２本件カード発明２－１は，上方開放状の開放軸受部が基礎フレームの上面に形成され，ローラ軸が前記開放軸受部に上方より挿脱可能に挿入されているのに対し，乙１６発明は，フレーム２の右側板２５Ｒに軸受３０Ａが，左側板２５Ｌに固定の支持板９に軸受３０Ｂが固定され，送り出し軸４は，その一端が軸受３０Ａに挿脱自在に挿入支持され，他端が軸受３０Ｂに挿入支持されている(送り出し軸４は送り出しローラ５とともに着脱自在である)点。ｃ(a)一致点乙１６発明と本件カード発明２－１とは，その余の点において一致している。(b) 原告は，相違点４の存在を主張するが，本件カード発明２－１は，「前記開放軸受部の上方より挿脱可能に挿入され，回動可能となるように支持されるローラ軸」とだけ規定しているから，「収納ケースを基礎フレームの上面から外すだけで，他に特段の操作を要さずに」という限定を加えることはできない。(ｳ)容易想到性ａ 相違点１についての判断(a)周知技術販売するカード状媒体(又は商品)を収納するケースを基礎フレームに着脱自在に設けることは，次の①～④に開示されているように，周知の技術である。①特開平８－３３３０３４号公報(乙１７)カード状の所望物品を繰り出すためのカード状物品の繰出し装置及び払出し装置(【０００１】)が開示されている。この装置は，平面矩形状の所望のカード状物品を多数枚上下に積層させて収容させるための収容部１０を形成したストッカ１と，このストッカ１を支持するためのストッカ１とは別体に形成された基台２と，この基台２に取り付けられた繰出しローラ３とを具備している(【００２３】，【００２４】，【００２９】)。② 特開平１０－２５０８５６号公報(乙１８)テレホンカードなどの磁気カードあるいはＩＣカードなどの薄手のカードを払い出すための装置システムが開示されている(【０００１】)。乙１８には，「…カードの払い出し装置におけるカードの収容部を独立にして，別体のカセットになるカード収納用のボックス装置にしたため，販売する複数カードの管理が容易になる利点がある。…」(【００２６】)と記載されている。③ 特開平２－２３３４３５号公報(乙１９)搬送ローラ１４を備えた装置本体１に，複数枚のカードを収納するカード収納ケース(カードカセット２)が着脱可能に設けられた構造が開示されている。④ 実開昭５０－１００９８０号公報(乙２０)繰出装置の保守，点検，修理等を容易にかつ能率的に行うことができるようにするために，多数の商品を収納保持する商品収納ユニットをケース本体に着脱自在に設ける構成が開示されている。(b)適用上記(a)の周知の構造を参照して，紙葉類の収納部のみを着脱自在とするために，フレーム２を上部の収納部(収納ケース)と下部フレーム(基礎フレーム)とに着脱自在に分離することは，当業者が適宜なし得る設計的事項である。(c)相違点３仮に相違点３が存在するとしても，上記(a)及び(b)のとおりである。ｂ相違点２についての判断(a)周知技術カード等の媒体を払い出す媒体販売装置において，組立等を容易とするためにローラ軸(及びローラ)を着脱自在とすることは，次の①～④に開示されているように，周知技術である。①乙１７カード状物品を収容するスタッカ１と，スタッカ１とは別体でかつスタッカ１を支持する基台２とを備えたカード状物品の繰出し，払出し装置において，基台２の側板部２ａ，２ｂに，切欠溝２６とその下部(奥部)に孔部２７とを設け，繰出しローラ３の各軸部３０をこれらの切欠溝２６の上部から孔部２７の位置へ挿入する構成が記載され(【００３５】)，「基台２に対する繰出しローラ３の組付作業が非常に容易なものとなる。」(【００３７】)という効果も示されている。乙１７では切欠溝２６は斜めになっているが，シート状媒体の自動販売装置においてＵ字状の溝によりローラ軸を着脱自在に受ける構造は，既に知られている。②米国特許３，０５１，３５２号明細書(乙２１)シート状媒体の自動販売装置において，シート状媒体を送り出すローラ１６のローラ軸１８がハウジング１９の両側壁２２に形成された上方が開放した溝２８に回転自在に支持される構造が記載されている。③ローラ軸等の回転軸をＵ字形の上方開放状の開放軸受で回転自在に受け，必要に応じて回転軸の脱落を防止するために上方開放軸受の上方開放部分を何らかの部材で閉鎖することは，極めてありふれた構造である。一「１年のかがく１０月教材」第１７巻第７号(１９７５年１０月１日)(乙２４)「くるくる いろ水マシン」の「くみたてかた」として，「だいのへこみにローラ①をはめる。」と記載されている。二「１年のかがく１１月教材」第２９巻第９号(１９８７年１１月１日)(乙２５)「ゴックン星人いんさつき」を「がんばって くみたてよう」として，「いんさつき」の両側板に形成された開放軸受にローラー①，②を入れる絵と文章が記載されている。三「１年のかがく⑫秋から冬の研究号」第１１巻第８号(１９６９年１２月１日)(乙２６)「たのしい すなぐるま」には，「②すなうけ」の側縁に「じくうけ」として開放軸受が示され，この「じくうけ」に「はね」の「じくぼう」を入れて回転自在に支持する様子が示されている。四「２年のかがく⑩２学期開始号」第１３巻第７号(１９７１年１０月１日)(乙２７)しゃぼん玉の「はっしゃき」の作り方として，ケースの「みぞ」に回てん板の「金ぐ」(軸)をはめる様子を示す絵と文，そして，「ふた」をはめて脱け止めをすることが記載されている。五「２年のかがく１０月教材」第２２巻第７号(１９８０年１０月１日)(乙２８)「ロボットかめの組み立て方・つかい方」として，かめの頭のみぞに車りんの軸をはめること，ポンプ(小)の軸をかめのせなかのみぞにはめることが記載されている。④上方開放状の開放軸受部にローラ軸を上方より挿脱可能に挿入して回転自在に支持する構造は，さまざまな技術分野で利用されている。
      
      一　特開昭６２－２０９１０号公報(乙２９)記録装置の動力伝達装置に関するものであり，簡単な構造で精度を出し易く，組立てが容易な装置を提供するために(目的の項)，ベース１のふた２との合わせ面３Ａ，３Ｂに上端開放の溝４Ａ，４Ｂを形成し，歯車軸９，１０を溝４Ａ，４Ｂに挿入するとともに，ふた２を装着することにより歯車軸９，１０を回転可能に保持する構造が開示されている。
      
      二　特開平９－２４４４４５号公報(乙３０)定着装置に関するものであり，組立性やメンテナンス性を容易とするために(【００１３】，【００３０】)，側板２４の上部にＵ字状の開口３３を形成し，このＵ字状開口３３に加熱ローラ２１の端部に設けた回動部材３４を保持して加熱ローラ２１を回転自在に支持する構造(【００２３】)や，加圧ローラ２３の軸３９を回転可能に保持するＵ字状開口４０が形成された離接軸受部材３８(【００２４】)が記載されている。
      
      三　実公昭４６－１７９８９号公報(乙３１)大根，人参等のおろし器に関するものであり，簡単に分解して各部を洗浄することができるようにするために，枠筺２の左右に上端を開放した長溝３，３を設け，円胴５の軸７を長溝３，３に装入する構造，及びＵ字状の湾曲部９を枠筺２の上端縁に嵌合係止した当片１０の一端の凹陥部８で回動時の軸７の上方への揺動を制御する構造が記載されている。四実願平４－２４０５０号(実開平５－８２９１８号)のＣＤ－ＲＯＭ(乙３２)製作容易なローラレール(【０００５】)として，ローラ１２の支軸２３が軸受フレーム１３の凹所１９に嵌合支持される構成(【００１０】)，及びカバーフレーム１４により支軸２３の上方への抜け出しを防止する構成(【００１１】)が記載されている。
      
      五　特開平３－１０３６１４号公報(乙３３)
      
      六　特開平１１－２０９８０号公報(乙３４)
      
      七　実開昭５６－１１６０８８号公報(乙３５)(b)適用乙１６発明には，紙葉類送出し装置において送出し軸４と送出しローラ５を脱着する考え方が示唆されており，カード状物品の繰出し装置および払出し装置に関する乙１７には，スタッカ１と別体の基台２において，上方開放軸受に相当する切欠溝２６とその奥の孔部２７に繰出しローラ３の軸部３０を挿入することが記載され，乙２１には，シート状媒体の自動販売装置において，上方開放溝２８にローラ軸１８が回転自在に支持される構造が記載され，上方開放軸受は小学校低学年の教材(乙２４～２８)に掲載されているほどにありふれたものであり，さまざまな分野で構造簡単なものとして使われているから(乙２９～乙３５)，相違点２に係る構成は，単なる設計変更にすぎない。ｃまとめしたがって，本件カード発明２－１は，乙１６に記載の紙葉類送出し装置に周知の技術を単に寄せ集めたものであり，上記の相違点は単なる設計変更にすぎないから，進歩性の要件を備えておらず，無効とされるべきである(特許法１２３条１項２号，２９条２項)。(原告らの主張)(ｱ)乙１６発明被告の主張(ｱ)は認める。(ｲ)ａ一致点及び相違点相違点１同(ｲ)ａは認める。ｂ相違点２同(ｲ)ｂは認める。ｃ一致点(a)同(ｲ)ｃ(a)は否認する。次の相違点もある。(b)相違点３本件カード発明２－１は，「基礎フレーム」が上面を有するのに対して(要件ド２－１Ａ)，乙１６発明では，フレーム２は上面を有しない点。(c)相違点４構成要件ド２－１Ｃにおける「挿脱可能」とは，「収納ケースを基礎フレームの上面から外すだけで，他に特段の操作を要さずに，ローラ軸を開放軸受部から取り外すことが可能な構成」を意味するから，乙１６発明とはこの点でも異なる点。(ｳ)容易想到性ａ 相違点１についての判断(a)同(ｳ)ａのうち，(a)(周知技術)は認め，(b)(適用)及び(c)(相違点３)は否認する。(b)「操作軸」を開示している引用例の指摘はない。(c) 乙１６発明の目的は，送出しローラの清掃，取り替え等をフレームを分解することなくできるようにすることであり，基礎フレームに相当する部材と収納ケースに相当する部材とを別個に構成することは，乙１６発明の目的に反するものである。したがって，乙１６発明と収納するケースを別体とする周知技術とを組み合わせることには，阻害要因がある。(d)乙１７ないし２０には，「収納ケース」に相当する部材と「基礎フレーム」に相当する部材とが別個に構成され，装着できるという一般的技術が開示されているだけであって，簡単に組み立てることを可能とし，収納ケースがローラ軸から外れることを防止する目的を達成するため，相違点１のように構成することについては，開示も示唆もされていない。(e) 「操作軸」が基礎フレームに回動可能に支持される点，「開放軸受部」が基礎フレームの上面に形成され，上方開放状であり，「ローラ軸」がこの「開放軸受部」に上方より挿脱可能に挿入される点は，収納ケース，基礎フレーム，払出ローラ付きローラ軸等を媒体販売装置を別個に構成することを可能とし，簡単に組み立てることを可能とするために必須の構成であり，単なる設計事項ではない。ｂ相違点２についての判断(a)同(ｳ)ｂのうち，(a)(周知技術)は認め，(b)(適用)は否認する。(b)上記ａ(e)のとおりｃまとめ同(ｳ)ｃは否認する。イ乙１７を主引用例とする場合(被告の主張)(ｱ)乙１７発明特開平８－３３３０３４号公報(乙１７)には，以下の発明が開示されている。ド２－１Ａ’’上面を有する基台２と，ド２－１Ｂ’’前記基台２の内側に配置されたモータＭにより回動させられるモータＭの回転軸と，ド２－１Ｃ’’前記基台２の上面に形成された，上方開放状の切欠溝２６及び孔部２７と，前記切欠溝２６及び孔部２７に上方より挿脱可能に挿入され，回動可能となるように支持される繰出しローラの軸部３０と，ド２－１Ｄ’’前記軸部３０が取り付けられ，軸部３０の回動により回動する繰出しローラ３と，ド２－１Ｅ’’前記基台２に設けられ，前記モータＭの回転軸の回動を前記軸部３０に伝達し，前記繰出しローラ３を回動させるプーリ７ａ，７ｂ及びタイミングベルト７ｃと，ド２－１Ｆ’’前記基台２の上面に着脱可能に装着され，複数の媒体を上下積層状に収納可能なストッカ１であって，前記基台２に装着されたとき，収納された複数の媒体のうち最下位置の媒体が前記繰出しローラ３によって受持される前記ストッカ１と，からなり，ド２－１Ｇ’’前記モータＭの回転により前記回転軸が回動されたとき繰出しローラ３が回動することにより，前記ストッカ１内に収納された複数の媒体のうち最下位置の媒体が前記ストッカ１から送り出されるド２－１Ｈ’’(ｲ)ａことを特徴とする物品繰出し装置。一致点及び相違点相違点１本件カード発明２－１においては，「基礎フレームに回転自在に支持され，ハンドルにより回動させられる操作軸」(ド２－１Ｂ)を備えており，この操作軸の回動を払出伝動体によりローラ軸に伝達し(ド２－１Ｅ)，ハンドルの操作により操作軸が回動されたとき払出ローラが回動する(ド２－１Ｇ)のに対して，乙１７発明においては，基礎フレームに相当する基台２の内側にモータＭが配置されており，モータＭの回転軸の回転をプーリ７ａ，７ｂ及びタイミングベルト７ｃにより繰出しローラ３の軸部に伝達し，モータＭの駆動により繰出しローラ３が回動する点。ｂ(a)一致点乙１７発明と本件カード発明２－１とは，その余の点において一致している。(b)「上面」とは，物理的に面が形成されていることまで要求するものではないが，上方開放状の開放軸受部を形成しうるように，少なくとも面に相当する部分の周囲を囲んでいる壁等の部材の端部が四辺を形成し，観念的には面が形成されているとみられる構造を指すと解すべきであるから，乙１７発明の基台２も「上面」を有している。(c)また，本件カード発明２－１に，収納ケースを基礎フレームの上面から外すだけで，他に特段の操作を要さずに」という限定を加えることはできない。(ｳ)ａ(a)容易想到性相違点１についての判断周知技術乙１６発明は，フレーム２に回動自在に支持され，ハンドル３３により回動させられるハンドル軸３４が備えられており，その結果，このハンドル軸３４の回動を動力伝達部材１１及び一方向クラッチ７により送り出し軸４に伝達し，ハンドル３３の操作によりハンドル軸３４が回動されたときに送り出しローラ５が回動し，これによりフレーム２の収納部内に収納された複数の紙葉類のうち最下位置の紙葉類がフレーム２の収納部から送り出されるようになっている。手動によるハンドル操作によって払出ローラを回動させるタイプの紙葉類送り出し装置は，乙１６発明に開示されているように，周知の技術である。(b)適用乙１７発明の繰出しローラの回動を，モータ駆動による駆動に代えて手動ハンドル操作により行おうとすれば，必然的にハンドルにより回動させられる操作軸の回動をローラ軸に伝達して払出しローラを回動させる構成とならざるを得ないから，相違点１に係る構成は，単なる設計変更にすぎない。ｂ上面仮に，上面の点が相違点であるとしても，本件カード発明２－１の基礎フレームが上面を有する点に格別の技術的意義は認められないから，上面の点は，当業者が適宜になし得た単なる設計的事項にすぎない。ｃ挿脱可能仮に，挿脱可能の点が相違点であるとしても，そのように構成する点は，争点１５(本件カード特許２(請求項２)の無効理由)イ(乙１７発明を主引用例とする場合)(被告の主張)(ｳ)ａのとおり，容易に想到することができたことである。ｄまとめしたがって，本件カード発明２－１は，乙１７発明のカード状物品の繰出し装置に，手動によるハンドル操作によって払出しローラを回動させるために乙１６に記載の周知技術を参酌したにすぎないか，設計変更を行ったにすぎないと評価されるべきものであるから，進歩性の要件を備えておらず，無効とされるべきである(特許法１２３条１項２号，２９条２項)。(原告の主張)(ｱ)乙１７発明被告の主張(ｱ)のうち，基台２が上面を有することは否認し，その余は認める。(ｲ)ａ一致点及び相違点相違点１同(ｲ)ａは認める。ｂ(a)一致点同(ｲ)ｂ(a)は否認する。次の相違点もある。(b) 本件カード発明２－１は，容易に装置本体を分解，組立することができるようにし，また，容易にローラ軸及び払出ローラの清掃を行うことができるようにするという課題を解決するため，①「収納ケース」と「基礎フレーム」とが別個に構成され，②この別個に構成された「基礎フレーム」の「上面」に「収納ケース」を着脱可能に装着するという構成，及び③「収納ケース」が装着される「基礎フレームの上面」に「上方開放状の開放軸受部」を設け，④当該「上方開放状の開放軸受部」に「ローラ軸」を「挿脱可能」に設けるという構成を採用している。「挿脱可能」とは，収納ケースを基礎フレームの上面から外すだけで，他に特段の操作を要さずに，ローラ軸を開放軸受部から取り外すことが可能な構成を意味する。これに対し，乙１７発明は，ストッカ１は基台２にネジ止めされ，ストッカ１を基台２から外したとしても，固定板６の裏側にあることから，繰出しローラ３は露出することにはならないため，繰出しローラ３を取り外すには，固定板６の裏側に手を回し，切欠溝２６の下部にまで手を差し入れ，タイミングベルト７ｃ，プーリ７ｂ，ブッシュ２８を取り外す必要があり，繰出しローラ３を孔部２７から切欠溝２６を通じて取り外すには困難が伴う構造となっている。また，乙１７発明では，基台２は左右一対の側板部２ａ，２ｂを有しているのものであり，周囲の板の端部が四辺を形成しているわけではなく，観念的な面すら形成されていない。(ｳ)ａ(a)(b)容易想到性相違点１についての判断同(ｳ)ａのうち，(a)(周知技術)は認め，(b)(適用)は否認する。本件カード発明２－１は，①手動によって駆動機構を駆動させる発明であり，②容易に分解，組立することができ，容易にローラ軸及び払出ローラの清掃を行うとの課題を解決するため，「収納ケース」と「基礎フレーム」とが別個に構成されており，乙１７発明とは，上記の点で本質的に異なるから，乙１７発明に基づいて，本件カード発明２－１に想到することはできない。ｂ上面同(ｳ)ｂは否認する。ｃ挿脱可能同(ｳ)ｃは否認する。乙２１，２４ないし３５は，「収納ケース」と「基礎フレーム」とが別個に構成されるという本件カード発明２－１の構成とはまったく関係のない一般的な軸受に関する技術にすぎず，本件カード発明２－１の構成は開示も示唆もされていないから，この構成は周知慣用技術でも設計的事項でもない。したがって，乙１７発明に基づいて，上記構成を想到することはできないことは明らかである。ｄまとめ同(ｳ)ｄは否認する。(15)ア争点１５(本件カード特許２(請求項２)の無効理由)乙１６を主引用例とする場合(被告の主張)(ｱ)乙１６発明乙１６(特開平８－２７２９号公報)には，「シール，カードと称される紙葉類を束にして又は単枚で自動販売するための紙葉類送り出し装置」(【０００１】)に関して，以下の発明が開示されている。ド２－２Ａ’背面が開放されていて，開放可能な後蓋１９により閉鎖された外箱１６と，ド２－２Ｂ’この外箱１６の内部に設けられたフレーム２と，ド２－２Ｃ’この外箱１６と別個に形成されて外箱１６内に着脱自在に挿入配置されていて複数の媒体を収納可能な収納部を有するフレーム２と，ド２－２Ｄ’このフレーム２の収納部内の最下位置の媒体の前部を受持可能な位置にてフレーム２に支持されかつ回転することにより最下位置の媒体を送り出し可能な送り出しローラ５と，ド２－２Ｅ’フレーム２に回転可能に支持されていてハンドル３３により回動操作されるハンドル軸３４と，ド２－２Ｆ’送り出し軸４に設けられていてハンドル３３によるハンドル軸３４の回転を送り出しローラ５に伝達する動力伝達部材１１及び一方向クラッチ７と，を有しており，ド２－２Ｇ’フレーム２の右側板２５Ｒ，左側板２５Ｌに，送り出しローラ５の送り出し軸４を挿脱自在に支持する軸受３０Ａ，３０Ｂが設けられ，ド２－２Ｈ’軸受３０Ａ，３０Ｂに支持された送り出し軸４は，軸受３０Ａ，３０Ｂによって離脱が防止されていることド２－２Ｉ’(ｲ)ａを特徴とする紙葉類送り出し装置。一致点及び相違点相違点１本件カード発明２－２においては，機ケースのケース本体の前面が開放され，この前面が前面扉により開放可能に閉鎖されるのに対して，乙１６発明においては，外箱１６の背面が開放され，この背面が後蓋１９により開放可能に閉鎖される点。ｂ相違点２本件カード発明２－２においては，収納ケースが基礎フレームの上面に着脱可能に装着され，払出ローラが基礎フレームの上部に支持され，操作軸が基礎フレームに回転自在に支持されているのに対して，乙１６発明では，収納部を有するフレーム２が外箱１６の内部に着脱自在に挿入配置され，送り出しローラ５がフレーム２に支持され，ハンドル軸３４がフレーム２に回転自在に支持されている点。ｃ相違点３本件カード発明２－２においては，基礎フレームの上面には，払出ローラのローラ軸を上方より挿脱可能に挿入して支持する上方開放状の開放軸受部が設けられ，この開放軸受部に支持されたローラ軸は，基礎フレーム上に装着された収納ケースによって離脱が防止されているのに対して，乙１６発明においては，フレーム２の右側板２５Ｒ，左側板２５Ｌに，送り出しローラ５の送り出し軸４を挿脱自在に支持する軸受３０Ａ，３０Ｂが設けられ，軸受３０Ａ，３０Ｂに支持された送り出し軸４は，軸受３０Ａ，３０Ｂによって離脱が防止されている点。ｄ一致点乙１６発明と本件カード発明２－２とは，その余の点において一致している。(ｳ)容易想到性ａ 相違点１についての判断(a)①周知技術実願平１－７４５５６号(実開平３－２１１８９号)のマイクロフィルム(乙２２)「ゲーム用カードの販売機」が記載されている。この販売機では，本体の前部開口に前蓋を着脱自在に装着した構造となっており，「前蓋を外すことによりストッカへのカードの補充や払出手段の点検修理などがきわめて容易に行える。」との記載がある(１０頁１０行～１２行)。着脱自在の前蓋の後面にカードストッカや払出し手段が取付けられている。乙２２に記載の自動販売機では，本体１の前面に蓋板１ａが開閉自在に設けられ，繰出装置の保守，点検，修理等の作業を行う場合に，収納ユニット２をケース本体１の前方に引き出すことができる機構が記載されている。② 特開平９－２３１４５２号公報(乙２３)自動販売機の前面扉を開いて缶ホルダーを着脱可能にする構成が記載されている。(b) 適用機ケースのケース本体の前面を開放するか，後面を開放するかは，媒体販売装置の使い勝手等を考慮して選択できる設計的事項にすぎない。ｂ相違点２についての判断相違点２は，本件カード発明２－１の相違点１に，払出ローラが基礎フレームの上部に支持される点が加わっただけである。したがって，相違点２は，本件カード発明２－１の相違点１と同じように，乙１７～乙２０等に記載の周知の技術を利用した設計的事項にすぎない。ｃ相違点３についての判断相違点３においては，本件カード特許発明２－１の相違点２と比較すると，開放軸受部に支持されたローラ軸が基礎フレーム上に装着された収納ケースによって離脱が防止されている点が加わっている。基礎フレームの上方に収納ケースが存在するのであるから，この収納ケースを利用してローラ軸の離脱を防止することは，当然の構造である。また，Ｕ字形の上方開放軸受に支持された軸の離脱をふた(蓋体)，当片，カバーフレーム等で防止する構造は，周知である(乙２４，２７，２９，３１，３２，３５)。ｄまとめしたがって，本件カード発明２－２は，乙１６に記載の紙葉類送出し装置に周知の技術を単に寄せ集めたものであり，上記の相違点は単なる設計変更にすぎないから，進歩性の要件を備えておらず，無効とされるべきである(特許法１２３条１項２号，２９条２項)。(原告らの主張)(ｱ)乙１６発明被告の主張(ｱ)は認める。(ｲ)ａ一致点及び相違点相違点１同(ｲ)ａは認める。ｂ相違点２同(ｲ)ｂは認める。ただし，乙１６発明では，「操作軸」に相当するハンドル軸３４は(機ケースである)外箱１６に支持されており，フレーム２に支持されていない点を明確に認定すべきである。ｃ相違点３同(ｲ)ｃは認める。ｄ一致点同(ｲ)ｄは認める。(ｳ)容易想到性ａ 相違点１についての判断(a)同(ｳ)ａは否認する。(b)媒体販売装置は，大規模な百貨店やデパートなどの広い売り場において背中合わせに，あるいは壁に沿って多数設置されることが多いから，後面から収納ケースなどの部材を出し入れしなくてはならない場合，作業負担が増大するが，前面から部材を出し入れすることが可能であれば，作業負担が軽減される。したがって，相違点１に係る構成は，単なる設計事項ではない。ｂ相違点２についての判断(a)同(ｳ)ｂは否認する。(b)「開放軸受部」が基礎フレームの上面に設けられ，払出ローラのローラ軸を上方より挿脱可能に挿入して支持する上方開放状である点，「ローラ軸」が基礎フレーム上に装着された収納ケースによって離脱を防止されている点は，収納ケース，基礎フレーム，払出ローラ付きローラ軸等を媒体販売装置を別個に構成することを可能とし，また，簡単に組み立てることを可能とするために必須の構成であり，単なる設計事項でない。ｃ相違点３についての判断(a)同(ｳ)ｃは否認する。(b)「ローラ軸」が基礎フレーム上に装着された収納ケースによって離脱を防止されている点を開示する引用例はない。(c)ｄ上記ｂ(b)のとおりまとめ同(ｳ)ｄは否認する。イ乙１７発明を主引用例とする場合(被告の主張)(ｱ)乙１７発明乙１７(特開平８－３３３０３４号公報)には，以下の発明が開示されている。ド２－２Ａ’’前面が開放された本体とこの前面を開閉可能に閉鎖する前面扉とからなる筐体８５と，ド２－２Ｂ’’この筐体８５の内部に設けられた基台２と，ド２－２Ｃ’’この基台２と別個に形成されて基台２の上面に着脱可能に装着されていて複数の媒体を収納可能なストッカ１と，ド２－２Ｄ’’このストッカ１内の最下位置の媒体の前部を受持可能な位置にて基台２の上部に支持されかつ回転することにより最下位置の媒体を送り出し可能な繰出しローラ３と，ド２－２Ｅ’’前記基台２の内側に配置されたモータＭにより回転されるモータＭの回転軸と，ド２－２Ｆ’’前記基台２に設けられていてモータＭの回転軸の回転を繰出しローラ３に伝達するプーリ７ａ，７ｂ及びタイミングベルト７ｃと，を有しており，ド２－２Ｇ’’前記基台２の上面には，繰出しローラ３の軸部３０を上方より挿脱可能に挿入して支持する上方開放状の切欠溝２６及び孔部２７が設けられ，ド２－２Ｈ’’前記切欠溝２６及び孔部２７に支持された繰出しローラ３の軸部３０は，ブッシュ２８によってがたつきが防止されていることド２－２Ｉ’’(ｲ)ａを特徴とするカード状物品の払出し装置。本件カード発明２－２と乙１７の記載との相違点と一致点相違点２本件カード発明２－２においては，基礎フレームの上面に設けられた上方開放状の開放軸受部に支持されたローラ軸は，基礎フレーム上に装着された収納ケースによって離脱が防止されている(ド２－２Ｈ)のに対して，乙１７発明においては，基台２の上面に設けられた上方開放状の切欠溝２６及び孔部２７に支持された軸部３０のブッシュ２８によるがたつき防止は記載されているが，離脱の防止については明確に記載されていない点。ｂ(a)一致点乙１７発明と本件カード発明２－２とは，乙１７発明と本件カード発明２－１との相違点及び上記相違点２を除く点において一致している。(b)原告は，相違点５の存在を主張するが，本件カード発明２－２は，「払出ローラのローラ軸を上方より挿脱可能に挿して支持する上方開放状の開放軸受部」(構成要件ド２－２Ｇ)とだけ規定しているから，「収納ケースを基礎フレームの上面から外すだけで，他に特段の操作を要さずに」という限定を加えることはできない。(ｳ)容易想到性ａ 相違点２についての判断(a)一 上方開放軸受(乙２１，２４～３５)は，小学校低学年の教材にも掲載されているようなありふれた技術である。
      
      二　したがって，収納ケースを基礎フレームから着脱自在に分離した構造において，基礎フレームの上面に上方開放状の開放軸受部を形成し，ローラ軸を開放軸受部に上方より挿脱可能に挿入した点は，上記周知技術を自動販売装置に採用したにすぎない。(b)一Ｕ字形の上方開放軸受に支持された軸の離脱をふた(蓋体)，当片，カバーフレーム等で防止する構造は，周知である(乙２４，２７，２９，３１，３２，３５)。
      
      二　したがって，開放軸受部に支持されたローラ軸の離脱をその上に配置された収納ケースによって防止する構造とすることは，容易である。ｂまとめしたがって，本件カード発明２－２は，乙１７に記載の紙葉類送出し装置において，周知技術を参酌したにすぎないか，設計変更を行ったにすぎないと評価されるべきものであるから，進歩性の要件を備えておらず，無効とされるべきである(特許法１２３条１項２号，２９条２項)。(原告らの主張)(ｱ)乙１７発明被告の主張(ｱ)のうち，基台２が上面を有すること，及びブッシュ２８の機能は否認し，その余は認める。ブッシュ２８は，軸部３０のがたつき防止だけでなく，離脱防止の機能を有している。(ｲ)ａ一致点及び相違点相違点２同(ｲ)ａは認める。ｂ(a)一致点同(ｲ)ｂ(a)は否認する。次の相違点もある。(b) 相違点３本件カード発明２－２は，「機ケース」の内部に「基礎フレーム」が設けられている(要件ド２－２Ｂ)のに対し，乙１７発明では，「機ケース」に相当する構造がない。(c) 相違点４本件カード発明２－２における「収納ケース」とは，媒体販売装置を「収納ケース」と「基礎フレーム」という異なるユニットに分割し，「収納ケース」を「基礎フレームの上面」に装着することができるようにした構成を有する「収納ケース」であるのに対し，乙１７発明では，基台２の側板部２ａ，２ｂの間にストッカ１がネジ止めされている構成を有するものであるから，「収納ケース」に相当する部材も，「基礎フレーム」に相当する部材がない点。(d) 相違点５本件カード発明２－２における要件ド２－２Ｇ「挿脱可能」とは，収納ケースを基礎フレームの上面から外すだけで，他に特段の操作を要さずに，ローラ軸を開放軸受部から取り外すことが可能な構成を意味すると解すべきであるのに対して，乙１７発明では，繰出しローラ３の各軸部３０を外すためには，複雑な手順を踏まなくてはならず，繰出しローラ３の各軸部３０が「挿脱可能」とはいえない点。(ｳ)容易想到性ａ 相違点２についての判断(a)同(ｳ)ａ(a)一及び(b)一は認め，(a)二及び(b)二は否認する。(b) 被告が指摘する技術は，一般的な軸受に関する技術にすぎず，相違点２のように構成することを示唆する記載もないから，相違点２の用に構成することは，周知技術でも設計的事項でもない。ｂまとめ同(ｳ)ｂは否認する。(16)争点１６(本件カード特許３(請求項１)の無効理由)(被告の主張)ア乙５１発明特開平９－３２６０８１公報(乙５１)には，以下の発明が開示されている。ド３－１Ａ’装置本体３と，ド３－１Ｂ’前記物品収納ケース５に中心軸３７を介して回動可能に支持された回転盤３５と，ド３－１Ｃ’前記装置本体３に回動自在に支持され，操作部材８１の操作により回動する回転軸８３と，ド３－１Ｄ’前記中心軸３７に取り付けられた回転盤３５に設けられ，前記回転軸８３の回動を前記回転盤３５に伝達するラック４１と，ド３－１Ｅ’前記装置本体３とは別体とされた，複数の物品を収容する物品収納ケース５と，ド３－１Ｆ’前記装置本体３の前壁７内面に設けられたコインセレクター９５とを具備し，ド３－１Ｇ’前記コインセレクター９５が設けられた装置本体３は，正規コインの投入が検出された場合に回動可能となり，正規コインの投入が検出されない場合，回動不可能となる搬送円盤，大ウォーム歯車１０５と，前記搬送円盤，大ウォーム歯車１０５と噛合する歯車群とを有し，ド３－１Ｈ’物品収納ケース５が前記装置本体３の前面上部に着脱可能に載置されたとき，前記歯車群が前記ラック４１と連動し，前記搬送円盤，大ウォーム歯車１０５と前記ラック４１との連動が形成され，前記回転盤３５は前記物品収納ケース内の物品を受持し，ド３－１Ｉ’正規コインの投入が検出されない場合，前記搬送円盤，大ウォーム歯車１０５が回動不可能となることにより，前記歯車群および前記ラック４１は回転を阻止され，正規コインの投入が検出された場合，前記搬送円盤，大ウォーム歯車１０５が回動可能となることにより，前記歯車群および前記ラック４１は回転が可能となり，前記操作部材８１の操作による回転軸８３の回転に応じて前記ラック４１が回転し，回転盤３５が回動することにより前記受持された物品が払い出されることド３－１Ｊ’イ(ｱ)を特徴とする物品取出装置。一致点及び相違点相違点１本件カード発明３－１は，基礎フレームに払出ローラが設けられ，この払出ローラが収納ケース内の最下位置の媒体を受持し，回転することにより当該媒体を払出すのに対して，乙５１発明は，物品収納ケース５内に回転盤３５が設けられ，物品収納ケース５内の物品が回転盤３５の回転によって収納ケース５の落下口まで運ばれて落下する点。(ｲ) 相違点２本件カード発明３－１は，コイン検出作動部が側面に設けられた収納ケースが作動体とアイドラギアとを有しているのに対して，乙５１発明においては，コインセレクター９５(搬送円盤)は，装置本体３の前壁７内面に設けられ，大ウォーム歯車１０５，歯車群が装置本体３内に設けられている点。(ｳ)一致点乙５１発明と本件カード発明３－１とは，その余の点において一致している。ウ(ｱ)容易想到性相違点１についての判断カード状の媒体を払い出す装置において，払出ローラにより，収納ケース内の最下位置の媒体を受持し，払出ローラの回転により該媒体を払い出す構成は，周知である(乙２２，４９，１６，５０等)。媒体払出装置において収納ケースを基礎フレームと別体とする構造は，乙１７等に記載されている。したがって，相違点１は，周知技術の単なる転用又は単なる設計的事項にすぎない。(ｲ)相違点２についての判断コイン検出作動部及びアイドラギアを基礎フレームと別体とされた収納ケースに設けるか，基礎フレームに設けるかは，コイン検出作動部全体の形状及び寸法，物品販売装置の形状及び寸法等を考慮して決まる選択の問題にすぎず，相違点２に係る構成は，単なる設計的事項にすぎない。(ｳ)まとめしたがって，本件カード発明３－１は，乙５１の記載に基づき，これに周知の構造を適宜選択して設計変更した程度のものにすぎず，当業者が容易に想到し得たものであるから，特許法２９条２項の規定に該当し，本件特許は無効とされるべきものであるから，進歩性の要件を備えておらず，無効とされるべきである(特許法１２３条１項２号，２９条２項)。(原告らの主張)ア乙５１発明被告の主張(ｱ)は認める。イ(ｱ)一致点及び相違点相違点１同イ(ｱ)は認める。(ｲ)相違点２同イ(ｲ)は認める。ただし，乙５１発明にはコイン検出作動部に相当するものがない点も，相違点として認定されるべきである。(ｳ)一致点ａ同イ(ｳ)は否認する。次の相違点もある。ｂ相違点３本件カード発明３－１においては，基礎フレームに回動可能に支持され，ハンドルの操作により回動する「操作軸」が具備されているのに対して，乙５１発明には「操作軸」に相当するものはない点。ｃ相違点４本件カード発明３－１においては，ローラ軸に取り付けられ，操作軸の回動を払出ローラに伝達する「払出ギヤ」が具備されているのに対して，乙５１発明には「払出ギヤ」に相当するものはない点。ｄ相違点５本件カード発明３－１においては，「コイン検出作動部が設けられた収納ケースは，正規コインの投入が検出された場合に回動可能となり，正規コインの投入が検出されない場合，回動不可能となる作動体と，作動体と噛合するアイドラギアとを有している」のに対して，乙５１発明はそのような構成を有していない点。ｅ相違点６本件カード発明３－１においては，「コイン検出作動部が設けられた収納ケースが基礎フレームの上面に着脱可能に載置されたとき，アイドラギアが払出ギヤと連動し，作動体と払出ギヤとの連動が形成され，払出ローラは収納ケース内の最下位置の媒体を受持する」のに対して，乙５１発明はそのような構成を有していない点。ウ(ｱ)容易想到性相違点１についての判断ａ同ウ(ｱ)は否認する。ｂ乙５１発明は，「カプセル等の物品を一つずつ取り出すことができる物品取出装置に関する」ものであり，その払出方法も，物品の自重を利用するものである。このように，乙５１発明と乙２２発明等とは，異なる技術分野に属する発明であり，それらを組み合わせることには，阻害要因がある。(ｲ)相違点２についての判断同ウ(ｲ)は否認する。(ｳ)まとめ同ウ(ｳ)は否認する。(17)争点１７(差止めの可否(権利濫用))(被告の主張)ア被告は，本件訴訟の和解手続において，本件カプセル発明１－２及び本件カード発明３－１を侵害しないように被告カプセルベンダーや被告カードベンダーを改造するという提案をして，具体的な準備を行い，特許権の侵害状態は早期に解消される見込みであったにもかかわらず，原告らは和解を拒絶した。原告らが拒絶したのは，本件訴訟の目的が自らの発明の価値を守ることにあるのではなく，被告の取引先に対し，被告の製品が原告らの特許を侵害している旨の判決が出たことを宣伝し，被告の取引先が被告との関係を絶つようにすることにあるからである。したがって，原告らには，加害意思等の悪質性，権利行使の相手方に対する不当に不利益を被らせる等の悪質性がある。イさらに，本件カプセル発明１－２及び本件カード発明３－１の技術的意義が非常に乏しいこと，出願経過からみても上記発明も無効となる可能性が高いものであること，分割出願制度の利用が恣意的であることなどを併せ考慮すると，上記発明に係る特許は権利性の低いものであり，このような特許権に差止め等の重大な効果を与えることは，権利行使により権利行使者が得る利益と比較して著しく大きな不利益を相手方及び社会に対して与えることになる。ウ以上によれば，原告らの被告に対する差止請求は，権利の濫用に当たるというべきである。(原告らの主張)被告の主張は否認し争う。特許権者が特許権を侵害する者に対して差止請求を求めることは，正当な権利行使であり，権利濫用には当たらない。(18)ア争点１８(本件カプセルベンダーについての損害の発生及び額)争点１８－１(２項損害)(原告バンダイの主張)(ｱ)損害額ａ売上高前提事実(12)ア(ｲ)のとおり，被告は，平成１４年３月から平成１９年３月２０日までの間，少なくとも１０１３７台の被告カプセルベンダーを製造，販売し，少なくとも１億８９２１万００８０円の売上げを得た。ｂ 製造原価(a)前提事実(12)ア(ｲ)のとおり，被告カプセルベンダー１万０３７７台(無償供与分２４０台を含む。)の製造原価は，１億５５０７万９９３１円である。(b)製造原価のうち，有償供与分の１万０１３７台に相当する金額は，１億５１４９万３２３１円である。１億５５０７万９９３１円÷１万０３７７台×１万０１３７台＝１億５１４９万３２３１円ｃ損害額したがって，被告は，少なくとも３７７１万６８４９円の利益を得ており，原告バンダイは，少なくとも同額の損害を被った(特許法１０２条２項)。１億８９２１万００８０円－１億５１４９万３２３１円＝３７７１万６８４９円(ｲ)被告の主張に対する反論ａ(a)金型製作費用金型製作費用額後記被告の主張ａ(a)は不知。(b)金型の使用可能性
      
      一　同(b)一は不知。
      
      二　同(b)二は否認する。特許法１０２条２項にいう侵害行為により受けた利益の額とは，売上額から当該売上げを得るために特許権者にとって必要な変動経費のみを控除した残額であるいわゆる限界利益と解すべきであるから，開発費や販売管理費を控除すべきではない。しかも，金型を改造後に流用することができるか否かや差止請求を受けたか否かといった事後的な事情を考慮して，特許法１０２条２項にいう侵害行為により受けた利益の額が変動することは，不合理である。(c) 将来金型を使用する場合一将来使用することができない金型の製作費用同(c)一は不知。二金型の有する製造能力同(c)二は否認する。仮に，金型製作費用を控除するとしても，カプセルベンダーの金型の製造能力は，約５万台である。被告の主張する商品寿命や予想販売数量には，何ら合理的な根拠はない。したがって，金型製作費用のうち，損害賠償の対象となる被告カプセルベンダーの有償出荷分１万０１３７台に相当する金型費用１３７９万３１５４円のみを控除すべきである。６８０３万３７０９円÷５万台×１万０１３７台＝１３７９万３１５４円
      
      三　控除すべき金型製作費用同(c)三は否認する。仮に金型製作費用の一部を控除するとしても，原告バンダイの損害額は，２３９２万３６９５円となる。３７７１万６８４９円－１３７９万３１５４円＝２３９２万３６９５円ｂ(a)販売管理費無償供与分の製造費用同ｂ(a)は否認する。売上額から控除すべき費用は，有償供与分の製造販売によって増加した費用のみに限るべきである。(b)それ以外の費用同ｂ(b)は否認する。販売管理費などの固定費用は，侵害品の製造販売によって増加したと認められる部分に限って，費用として控除すべきである。被告が主張する額は，被告の売上総額と被告カプセルベンダーの売上額の割合とを計算し，その割合に基づき，被告の販売管理費総額から被告カプセルベンダーの販売管理費を単純に計算しているだけであり，被告カプセルベンダーの製造，販売による変動額を示すものではない。ｃ(a)推定を覆滅させる事情販売経路同ｃ(a)のうち，一は不知，二は否認する。(b)市場占有率同ｃ(b)のうち，一は明らかに争わない，二は，否認する。(被告の主張)(ｱ)認否原告バンダイの主張(ｱ)ｂ(b)及びｃは否認する。(ｲ)ａ被告の主張金型製作費用(a)金型製作費用額被告は，被告カプセルベンダーの金型製作費用(改良費用を含む。以下，同じ。)として，６８０３万３７０９円を支出した。(b)金型の使用可能性
      
      一　被告カプセルベンダーが原告バンダイの特許権を侵害すると判断された場合，被告は，カプセルベンダーを自ら製造することをやめ，他社からＯＥＭ供給を受ける可能性もあり，将来にわたって被告カプセルベンダーの金型を使用するか否かは，未定である。
      
      二　したがって，金型製作費用の全額を経費と認めるべきである。(c) 将来金型を使用する場合仮に，将来金型を使用する場合，控除すべき金型製作費用は，次のとおりである。一将来使用することができない金型の製作費用被告が現在検討している被告カプセルベンダーの改造案のうち，最も可能性の高い方法によれば，改造した後に使用することができない金型の製作費用は，４８９万４６９２円である(乙６０)。二金型の有する製造能力(一)仮に，将来使用する可能性のある金型の製作費用について，現在までの使用に相当する製作費用のみを経費として控除するとしても，金型の物理的製造可能台数である５万台を基礎として按分計算するのではなく，カプセルベンダーの商品寿命等を考慮し，合理的な製造可能台数を基礎として按分計算すべきである。(二)カプセルベンダーの商品寿命は，５，６年である。(三)仮に商品寿命が１０年であるとしても，これまでの被告の販売実績からすると，販売可能な数量は，これまでの分を含めて，約２万台にすぎない。三控除すべき金型製作費用したがって，控除すべき金型製作費用は，将来使用することができない金型の製作費用４８９万４６９２円と，将来使用できる金型の製作費用６３１３万９０１７円のうち，現在までの使用台数１万０３７７台分の按分額３２７５万９６７９円の合計３７６５万４３７１円となる。６８０３万３７０９円－４８９万４６９２円＝６３１３万９０１７円６３１３万９０１７円÷２万台×１万０３７７台＝３２７５万９６７９円４８９万４６９２円＋３２７５万９６７９円＝３７６５万４３７１円ｂ販売管理費(a)無償供与分の製造費用無償供与分の製造費用は，被告カプセルベンダーの販売のための直接の費用として支出したものと同視されるべきである。(b) それ以外の費用上記(a)以外に，被告は，被告カプセルベンダーの販売のための販売管理費として，少なくとも５００万円を支出した(乙６１)。ｃ推定を覆滅させる事情(a)販売経路一被告は，被告の関連会社である株式会社ミント(以下「ミント社」という。)に対し，被告カプセルベンダーのうち６５７台を販売した。二ミント社は，被告独自の販売先であり，同社が原告バンダイからカプセルベンダーを購入することはない。(b)市場占有率一カプセルベンダーの市場シェアは，次のとおりである(乙５６，５７)。原告バンダイ６０％株式会社ユージン３８．５％被告二１．５％したがって，被告の侵害行為がなかったとしても，原告バンダイは，上記シェアの割合でしか，その販売を行うことができなかった。イ争点１８－２(３項損害)(原告バンダイの主張)(ｱ)ａ売上高無償供与分は，サンプルとして供与され，営業活動の一環として利用されたものであるから，３項損害を算定する場合，無償供与分についても有償供与分と同様に評価すべきである。ｂ無償供与分２４０台を含めた１万０３７７台の売上高は，１億９３６８万９７５０円である。１億８９２１万００８０円÷１万０１３７台×１万０３７７台＝１億９３６８万９７５０円(ｲ)ａ相当実施料率まとめｂ以下の点を考慮すると，相当実施料率は，１０％を下らない。ｂ本件カプセル発明１－２の技術的価値本件カプセル発明１－２は，パイオニア的な発明であり，その価値は市場において高く評価されている。原告バンダイは，カプセルベンダー市場で約６割のシェアを獲得しているが，本件カプセル発明１－２を実施していることがその要因の一つである。したがって，相当実施料率は高く算定されるべきである。ｃ(a)カプセルの売上げへの寄与カプセルベンダーを製造販売する会社は，カプセルベンダーを販売することによって，自社製のカプセルをより多く販売するルートを開拓することができる。そして，被告が被告カプセルベンダーを製造販売することにより，被告製のカプセルの売上げが増加することは，通常予想される相当因果関係の範囲内の結果である。(b)したがって，本件カプセル発明１－２の価値は，カプセルベンダーの売上げだけでなく，カプセルベンダーに収納されているカプセルの売上げにも寄与していることを考慮して評価されるべきであるから，その実施料率は高く算定されるべきである。ｄ(a)原告バンダイのライセンス方針原告バンダイは，本件カプセル発明１－２を含む一連のカプセル特許について，他社にライセンスを許諾せず，自社で独占的に実施する方針を採用してきた。(b)したがって，本件カプセル発明１－２の実施料率は高く算定されるべきである。ｅ同一技術分野における実施料率社団法人発明協会発行の実施料率〔第５版〕(甲５６)によると，自動販売機等の技術分野における平成４年度から平成１０年度の実施料率の平均値は４．４％であるが，８％以上の高率の契約も存在している。また，娯楽機械の技術分野では，平均値は約５％であり，実施料率１０％の例もある。(ｳ)まとめしたがって，予備的主張である原告バンダイの３項損害の額は，１９３６万８９７５円を下らない。１億９３６８万９７５０円×１０％＝１９３６万８９７５円(被告の主張)(ｱ)売上高原告バンダイの主張(ｱ)は否認する。(ｲ)ａ相当実施料率まとめ同(ｲ)ａは否認する。相当実施料率は，高くても２％である。ｂ本件カプセル発明１－２の技術的価値同(ｲ)ｂは否認する。本件カプセル発明１－２は，物品収納ケースを着脱できる点が特徴であるが，簡単な構成であり，技術的価値が乏しいものである。ｃカプセルの売上げへの寄与同(ｲ)ｃは否認する。被告カプセルベンダーは，カプセル用玩具の販売過程を自動化するものにすぎず，カプセルの顧客は，カプセルの内容物である商品自体の魅力に着目してカプセルを購入するものである。したがって，カプセルベンダー自体はカプセルの売上げには寄与しておらず，カプセルの売上げを相当実施料率の決定に当たり考慮すべきではない。ｄ(a)原告バンダイのライセンス方針同(ｲ)ｄ(a)は不知，(b)は否認する。実施料率が高くなる理由は，自社で独占的に実施しているからではなく，そのようなライセンス方針により市場を独占でき，高い利益を上げることができるからである。本件におけるように同一市場に競業者がいる場合には，市場を独占することはできないから，他社にライセンスをしないという方針であったことは，相当実施料率を高くする理由とはならない。ｅ同一技術分野における実施料率社団法人発明協会発行の実施料率〔第５版〕(乙５９)によると，自動販売機等の技術分野における平成４年度から平成１０年度の実施料率の最頻値は２％及び５％とされている。従前の国有特許権実施契約書において，実施価値が下のものは，実施料率は２％とされている(乙５９)。(ｳ)まとめしたがって，原告バンダイの３項損害の額は，３７８万４２０２円を上回ることはない。１億８９２１万００８０円×２％＝３７８万４２０２円(19)争点１９(本件カードベンダーについての損害の発生及び額)ア争点１９－１(２項損害)(原告らの主張)(ｱ)損害額ａ売上高前提事実(12)イ(ｲ)のとおり，被告は，平成１８年８月から平成１９年３月２０日までの間，少なくとも５１２台の被告カードベンダーを製造，販売し，少なくとも１４３０万２４００円の売上げを得た。ｂ(a)経費前提事実(12)イ(ｲ)のとおり，無償供与分６台を含む５１８台の製造原価は，８４６万８２８４円である。(b)製造原価のうち，有償供与分５１２台に相当する金額は，８３７万０１９６円である。８４６万８２８４円÷５１８台×５１２台＝８３７万０１９６円ｃ損害したがって，被告は，少なくとも５９３万２２０４円の利益を得ており，原告らは，少なくとも各２９６万６１０２円の損害を被った(特許法１０２条２項)。(１４３０万２４００円－８３７万０１９６円)÷２＝２９６万６１０２円(ｲ)ａ(a)被告の主張に対する反論金型製作費用金型製作費用額後記被告の主張ａ(a)は不知。(b)金型の使用可能性
      
      一　同(b)一は不知。
      
      二　同(b)二は否認する。(c) 将来金型を使用する場合一将来使用することができない金型の製作費用同(c)一は不知。二金型の有する製造能力同(c)二は否認する。仮に，金型製作費用を控除するとしても，カードベンダーの金型の製造能力は，約５万台である。被告の主張する商品寿命や予想販売数量には，何ら合理的な根拠はない。三控除すべき金型製作費用同(c)三は否認する。金型製作費用のうち，５１２台分の金型費用６８万５８１６円のみを控除すべきである。６６９７万４２３６円÷５万台×５１２台＝６８万５８１６円ｂ(a)販売管理費無償供与分の製造費用同ｂ(a)は否認する。(b)それ以外の費用同ｂ(b)は否認する。ｃ推定を覆滅させる事情(販売先)同ｃのうち，(a)は不知，(b)は否認する。(被告の主張)(ｱ)損害額原告らの主張(ｱ)ｂ及びｃは否認する。(ｲ)ａ(a)一被告の主張金型製作費用金型製作費用額被告は，被告カードベンダーの金型製作費用として，６６９７万４２３６円を支出した。二すべての金型が，被告カードベンダーを製造するために必要なものであるから，５１２台に対応する開発費７６７万１３２２円を経費と認めるべきである。６６９７万４２３６円÷４４７０台×５１２台＝７６７万１３２２円(b)金型の使用可能性
      
      一　被告カードベンダーが原告らの特許権を侵害すると判断された場合，被告は，カードベンダーを自ら製造することをやめ，他社からＯＥＭ供給を受ける可能性もあり，将来にわたって被告カードベンダーの金型を使用するか否かは，未定である。
      
      二　したがって，将来金型を使用し，被告カードベンダーを販売することを前提として，金型製作費用を按分し，被告が現に得た利益額を算出するという計算方法は合理性がない。(c) 将来金型を使用した場合仮に，将来金型を使用する場合，控除すべき金型製作費用は，次のとおりである。一将来使用することができない金型の製作費用被告が現在検討している被告カードベンダーの改造案のうち，最も可能性の高い方法によれば，改造した後に使用することができない金型の製作費用は，１０００万６３０７円である(乙６０)。二金型の有する製造能力(一) 仮に，将来使用する可能性のある金型の製作費用について，現在までの使用に相当する製作費用のみを経費として控除するとしても，金型の物理的製造可能台数である５万台を基礎として按分計算するのではなく，カードベンダーの商品寿命等を考慮し，合理的な製造可能台数を基礎として按分計算すべきである。(二) カードベンダーの商品寿命は，長くても１０年である。(三) これまでの被告の販売実績からすると，販売可能な数量は，これまでの分を含めて，約１万５０００台にすぎない。
      
      三　控除すべき金型の製作費用したがって，控除すべき金型の製作費用は，将来使用することができない金型の製作費用１０００万６３０７円と，将来使用できる金型の製作費用５６９６万７９２９円のうち，平成１８年８月以降の製造台数５１８台分の按分額１９６万７２９２円の合計１１９７万３５９９円となる。６６９７万４２３６円－１０００万６３０７円＝５６９６万７９２９円５６９６万７９２９円÷１万５０００台×５１８台＝１９６万７２９２円１０００万６３０７円＋１９６万７２９２円＝１１９７万３５９９円ｂ(a)販売管理費無償供与分の製造費用無償供与分の製造費用は，被告カードベンダーの販売のための直接の費用として支出したものと同視されるべきである。(b) それ以外の費用上記(a)以外に，被告は，被告カードベンダーの販売のための販売管理費として，平成１８年８月以降，少なくとも３７万円を支出した(乙６１)。ｃ(a)推定を覆滅させる事情(販売先)被告は，平成１８年８月以降，被告の関連会社であるミント社に対し，被告カードベンダーのうち１４９台を販売した。(b)ミント社は，被告独自の販売先であり，同社が原告バンダイからカードベンダーを購入することはない。イ争点１９－２(３項損害)(原告らの主張)(ｱ)ａ売上高無償供与分は，サンプルとして供与され，営業活動の一環として利用されているのであるから，３項損害を算定する場合，無償供与分についても有償供与分と同様に評価すべきである。ｂ無償供与分６台を含めた５１８台の売上高は，１４４７万０００６円となる。１４３０万２４００円÷５１２台×５１８台＝１４４７万０００６円(ｲ)ａ相当実施料率まとめｂ以下の点を考慮すると，相当実施料率は，１５％を下らない。ｂ本件カード発明３－１の技術的価値本件カード発明３－１の技術的価値は高いから，相当実施料率は高く算定されるべきである。ｃ(a)カードパックの売上げへの寄与カードベンダーを製造販売する会社は，カードベンダーを販売することによって，自社製のカードパックをより多く販売するルートを開拓することができる。特に，被告カードベンダーは，構造上被告製のカードパックのみを収納することができるものであるため，被告カードベンダーの設置台数の増加は，被告製カードパックの売上増加に直結する。そして，被告が被告カードベンダーを製造販売することにより，被告製のカードパックの売上げが増加することは，通常予想される相当因果関係の範囲内の結果である。(b)したがって，本件カード発明３－１の価値は，カードベンダーの売上げだけでなく，カードベンダーに収納されているカードパックの売上げにも寄与していることを考慮して評価されるべきであるから，その実施料率は高く算定されるべきである。ｄ(a)原告らのライセンス方針原告らは，本件カード発明３－１を含む一連のカード特許について，他社にライセンスを許諾せず，自社で独占的に実施する方針を採用してきた。(b)したがって，本件カード発明３－１の実施料率は高く算定されるべきである。ｅ同一技術分野における実施料率争点１８－２(３項損害)(原告バンダイの主張)(ｲ)ｅ(同一技術分野における実施料率)と同旨である。(ｳ)まとめしたがって，予備的主張である原告らの３項損害の額は，各１０８万５２５０円を下らない。１４４７万０００６円×１５％÷２＝１０８万５２５０円(被告の主張)(ｱ)売上高原告らの主張(ｱ)は否認する。(ｲ)ａ相当実施料率まとめ同(ｲ)ａは否認する。相当実施料率は，高くても２％である。ｂ本件カード発明３－１の技術的価値同(ｲ)ｂは否認する。本件カード発明３－１は，カードベンダー装置を構成する要素を別個に構成して簡単に組み立てられるようにする点に目的があるが，技術的に単純な構成からなるものであり，技術的価値は低い。ｃカードパックの売上げへの寄与同(ｲ)ｃは否認する。被告カードベンダーは，カードパックの販売過程を自動化するものにすぎず，カードパックの顧客は，商品自体の魅力に着目してカードを購入するものである。したがって，カードベンダー自体はカードパックの売上げには寄与しておらず，カードパックの売上げを相当実施料率の決定に当たり考慮すべきではない。また，被告カードベンダーにおいて，カードパックを市販のビニールに入れ，収納ケースの後ろの板をカードの長さに応じて適宜調整すれば，被告以外のカードパックを販売することが可能である(乙６２)。ｄ原告らのライセンス方針同(ｲ)ｄ(a)は不知，(b)は否認する。ｅ同一技術分野における実施料率争点１８－２(３項損害)(被告の主張)(ｲ)ｅ(同一技術分野における実施料率)と同旨である。(ｳ)まとめしたがって，原告らの３項損害は，各１４万３０２４円を上回ることはない。１４３０万２４００円×２％÷２＝１４万３０２４円ウ争点１９－３(弁護士費用)(原告らの主張)(ｱ)原告らは，本訴原告ら訴訟代理人に対し，本訴の提起及び追行を委任し，報酬の支払を約した。(ｲ)本件事案の性質・内容及び認容内容等からすると，原告バンダイの支払約束額のうち少なくとも４００万円は，被告カプセルベンダー関係及び被告カードベンダー関係の不法行為と相当因果関係を有する損害である。(ｳ)本件事案の性質・内容及び認容内容等からすると，原告大和精工の支払約束額のうち少なくとも４０万円は，被告カードベンダー関係の不法行為と相当因果関係を有する損害である。(被告の主張)原告らの主張(ｱ)は不知，(ｲ)(ｳ)は否認する。第３１(1)当裁判所の判断争点１(本件カプセル発明１－２の充足)争点１－１(構成要件プ１－２Ａの充足)ア「後壁近傍」(ｱ)クレーム解釈「近傍」とは，「近所，近辺」を意味すること(広辞苑第５版(甲２６)７３７頁)は，当事者間に争いがない。さらに，歯車を「後壁近傍」に位置させるのは，物品収納ケースを装置本体の正面より引き出す構成とするためには，物品収納ケースの回転盤を回転させるための歯車を装置本体の正面側に位置させることはできず，後壁側に位置させざるを得ないところ(本件カプセル特許１明細書の請求項２，【０００４】及び【００２４】)，その目的のためには，歯車は，必ずしも後壁に接しさせる必要はないと認められる。したがって，構成要件プ１－２Ａの「後壁近傍」は，歯車が後壁の近辺にあれば足り，後壁に固着している必要はないことを意味すると認められる。後壁との間に間隙のある位置に歯車を配置する公知技術(乙５２，５３)の存在は，「後壁近傍」を後壁に設置する場合に限定して解釈すべき理由とはならない。(ｲ)充足被告カプセルベンダーの歯車９１は，装置本体３の前壁７と後壁１３の間(約３９ｃｍ)の，後壁１３から約８ｃｍ離れた位置に設置されているから(被告カプセルベンダー説明書２(1))，被告カプセルベンダーの歯車９１の位置は，構成要件プ１－２Ａにおける「後壁近傍」を充足する。イ(ｱ)「回転軸…を有する装置本体」クレーム解釈構成要件プ１－２Ａにおける「回転軸…を有する前記装置本体」とは，装置本体が回転軸(を含む機構)を有することを意味しており，回転軸(を含む機構)が装置本体から取外し可能なものも可能でないものも含むと認められる。被告は，装置本体が回転軸を有することを意味すると主張し，その根拠として実施例についての記載(【００２０】)を挙げるが，単なる実施例についての記載から，特許請求の範囲をその文言に反して限定することはできないし，そのように限定して解釈すべき技術上の理由も見いだせないから，被告の上記主張は採用することができない。(ｲ)充足したがって，回転軸８３が装置本体３とは独立して構成されたユニットに設けられたものであっても(被告カプセルベンダー説明書２(1))，構成要件プ１－２Ａの「回転軸…を有する前記装置本体」を充足する。ウまとめ以上によれば，被告カプセルベンダーは，構成要件プ１－２Ａを充足する。(2)ア(ｱ)争点１－２(構成要件プ１－２Ｂの充足)「装着」クレーム解釈「装着」とは，「付属品を本体に取り付けること」を意味すること(広辞苑第５版(甲２３)１５５１頁)は，当事者間に争いがない。本件カプセル特許１明細書中に，上記通常の意味と異なる解釈をすべきことを基礎付ける記載は見いだせないから，構成要件プ１－２Ｂの「装着」は，物品収納ケースを物品取出装置に取り付けることができれば足り，物品収納ケースがそのまま物品取出装置から取り外すことができるものも取り外すことができないものも含むと認められる。これに反する被告の主張は採用することができない。(ｲ)充足したがって，収納ケース５を装置本体３に取り付けることは，収納ケース５の後壁が装置本体３にネジ止めされていても(被告カプセルベンダー説明書２(2))，構成要件１－２Ｂの「装着」を充足する。イ(ｱ)ａ「引き出し可能」クレーム解釈特許請求の範囲，辞書的意味「引き出し(す)」とは，「中にあるものを引っ張って外へ出す」ことを意味すること(広辞苑第５版(甲２３)２２２８頁)は，当事者間に争いがない。構成要件プ１－２Ｂの「引き出し可能な前記物品収納ケース」が，物品収納ケースが物品取出装置から取り外すことができるものを意味するのか，物品収納ケースが物品取出装置から取り外すことはできないが外へ引き出すことが可能なものも含むかについては，特許請求の範囲の記載のみからは明らかではない。ｂ(a)発明の詳細な説明及び図面本件カプセル特許１明細書には，次の記載がある。「【０００４】【発明が解決しようとする課題】従来の物品取出装置は，物品収納ケースに収納した物品を入替える場合，物品収納ケースの開口を塞ぐ蓋体を外し，その開口から手を入れて物品収納ケースの中に収納した物品を全部取り出し，最初とは異なる物品を開口から物品収納ケースに入れ直す必要があるため，極めて面倒であるという問題点があった。【０００５】また従来の物品取出装置は，取り出せる物品の大きさが１種類しかないため，異なる大きさの物品を収納することができず，汎用性に欠けるという問題点があった。【０００６】本願発明は，上記問題点に鑑み案出したものであって，物品収納ケース内の物品をいちいち手で入替えることなく，物品収納ケース自体を取り替えるだけで，取り出せる物品を簡単に変更することができる物品取出装置を提供することを第１の課題とする。また，取り出す物品の大きさが異なっても，充分対応ができる汎用性のある物品取出装置を提供することを第２の課題とする。」「【００２４】物品取出装置１は，上記構成からなり，開閉扉１１０を開け，装置本体３の前壁７開口７ａから，安価な小玩具を内蔵したカプセル等の小さい物品Ａを収納した物品収納ケース５を押し込むと，物品収納ケース５内の回転盤３５のラック４１が装置本体３内の駆動歯車９１とかみ合うことになる。…」「【００２７】高価な玩具を内蔵したカプセル等の大きい物品Ａを収納した物品収納ケース５に取り替える場合は，前述したように，開閉扉１１０を開け，装置本体３の前壁７開口７ａから，安価な小玩具を内蔵したカプセル等の小さい物品Ａを収納した物品収納ケース５を引き出して，次の物品収納ケース５を押し込む。物品収納ケース５内の回転盤３５のラック４１が装置本体３内の駆動歯車９１とかみ合うことになる。…」「【００２９】【発明の効果】以上説明してきたように，本願請求項１および２記載の物品取出装置は，物品収納ケース内の物品を手で入れ替える代わりに，物品収納ケース自体を取り替え，取り出せる物品を簡単に変更することも可能にするという効果がある。本願請求項３記載の物品取出装置は，物品収納ケースの落下口の面積を簡単な機構で変えることができるので，取り出す物品の大きさが異なっても，充分対応ができる汎用性のある構造にすることができるという効果がある。」(b)上記記載内容によれば，本件カプセル発明１－２は，従来の物品取出装置が，物品収納ケースに収納した物品を入れ替える場合，物品収納ケースの開口を塞ぐ蓋体を外し，その開口から手を入れて物品収納ケースの中に収納した物品を全部取り出し，最初とは異なる物品を開口から物品収納ケースに入れ直す必要があるため，極めて面倒であったという問題を解決し，物品収納ケース内の物品をいちいち手で入れ替えることなく，物品収納ケース自体を取り替えるだけで，物品を簡単に変更することができる物品取出装置を提供することを課題とし，「物品収納ケース内の物品を手で入れ替える代わりに，物品収納ケース自体を取り替え，取り出せる物品を簡単に変更することも可能にするという効果がある」という作用効果を有し，実施例においても，入れ替える際に取り外すことができる収納ケースが開示されているものであるから，構成要件プ１－２Ｂの「引き出し可能」は，物品収納ケースを取り外すことはできないが外へ引き出すことができるというだけでは足りず，物品収納ケース自体を取り替えることができることを意味すると認められる。ｃ(a)出願経過さらに，前提事実(9)アのとおり，本件カプセル特許１当初明細書の【特許請求の範囲】の請求項１及び２には，物品収納ケースについて，「(ロ)装置本体の上部には，物品収納ケースが着脱自在に設けられていること。」と記載され，【発明が解決しようとする課題】【０００６】に「本願発明は，上記問題点に鑑み案出したものであって，物品収納ケース内の物品をいちいち手で入替えることなく，物品収納ケース自体を取り替えるだけで，取り出せる物品を簡単に変更することができる物品取出装置を提供することを第１の課題とする。」，【発明の効果】【００２９】に「以上説明してきたように，本願請求項１および２記載の物品取出装置は，物品収納ケース内の物品をいちいち手で入替えることなく，物品収納ケース自体を取り替えるだけで，取り出せる物品を簡単に変更することができるという効果がある。」と記載されていたが，構成要件プ１－２Ｂの「引き出し可能」は，同当初明細書の「着脱自在」の文言を補正したものである。(b)そうすると，構成要件プ１－２Ｂの「引き出し可能」も，同当初明細書の「着脱自在」と同じ意味に理解するのが相当であるところ，同当初明細書における請求項１及び２の「着脱自在」は，その文言自体から，物品収納ケースが物品取出装置から取り外すことができることを意味すると認められる。(c)一この点につき，原告バンダイは，同当初明細書の請求項３ないし５に「着脱自在」であることを要件としない発明が開示されているから，構成要件プ１－２Ｂの「引き出し可能」は，物品収納ケースが物品取出装置から取り外すことはできないが外へ引き出すことは可能なものも含む旨主張する。
      
      二　しかし，前提事実(9)アのとおり，同当初明細書の請求項３には，「(ヘ) 装置本体には，前記物品収納ケースの落下口を狭めることができる開閉部材が設けられていること」と記載されており，同当初明細書の請求項３ないし５の発明は，このような「開閉部材」を構成要件とするものであり，同当初明細書の【発明が解決しようとする課題】【０００６】にも，「…また，取り出す物品の大きさが異なっても，充分対応ができる汎用性のある物品取出装置を提供することを第２の課題とする。」，【０００９】「本件請求項３に係る物品取出装置は，上記第２の課題を達成するため，下記の構成を有する。…」，【００１０】「本件請求項４に係る物品取出装置は，上記第２の課題を達成するため，下記の構成を有する。…」，【００１１】「本件請求項５に係る物品取出装置は，上記第２の課題を達成するため，下記の構成を有する。…」と記載されており，【発明の効果】【００２９】にも，「…本願請求項３記載の物品取出装置は，物品収納ケースの落下口の面積を簡単な機構で変えることができるので，取り出す物品の大きさが異なっても，十分対応ができる汎用性のある構造にすることができるという効果がある。本願請求項４および５記載の物品取出装置は，…物品の大きさにあわせた物品収納ケースの落下口の面積の変更，…を行うことができるという効果がある。」と記載されている。
      
      三　これらの記載によれば，請求項３ないし５は，請求項１及び２とは異なる第２の課題に対応する発明であることが認められ，この事実によれば，同当初明細書の請求項３ないし５についての記載から，請求項１及び２の発明についても「着脱自在」を要件としない発明が記載されていたとか，自明であると認めることはできない。
      
      四　よって，原告バンダイの上記主張は理由がない。(d)よって，本件カプセル特許１の出願経過からも，上記ｂ(b)に示した解釈が相当であることが裏付けられる。(ｲ) 充足a被告カプセルベンダーの収納ケース５は，装置本体３に固設された軸杆に嵌合されたスライダ部にネジ止めされているが，ドライバー等を用いて装置本体３から取り外すことができるところ(被告カプセルベンダー説明書２(2))，このような構造の収納ケース５も，「従来の物品取出装置は，物品収納ケースに収納した物品を入替える場合，物品収納ケースの開口を塞ぐ蓋体を外し，その開口から手を入れて物品収納ケースの中に収納した物品を全部取り出し，最初とは異なる物品を開口から物品収納ケースに入れ直す必要があるため，極めて面倒であるという問題点があった。」(【０００４】)との従来技術と対比すると，装置本体３からの取外しが容易であるから，構成要件プ１－２Ｂの「引き出し可能な前記物品収納ケース」を充足すると認められる。これに反する被告の主張は採用することができない。ウまとめよって，被告カプセルベンダーは，構成要件プ１－２Ｂを充足し，本件カプセル発明１－２の構成要件をすべて充足する。２争点６(本件カプセル特許１の無効理由)(1)ア争点６－１(補正制限違反)被告は，本件カプセル特許１当初明細書には，物品収納ケース自体を取り替えることができるものだけが記載又は自明の事項であったところ，第１回補正により，物品収納ケースを装置本体から取り外すことができないものも含むようになり，特許法１７条の２第３項に違反し，無効である旨主張する。イしかしながら，前記１(2)イのとおり，構成要件プ１－２Ｂの「引き出し可能」は，物品収納ケース自体を取り替えることができることを意味するから，第１回補正によって物品収納ケースを装置本体から取り外すことができないものも含むようになったと認めることはできず，被告の上記主張は理由がない。(2)争点６－２(進歩性の欠如)ア乙４２を主引用例とする場合(ｱ)乙４２発明乙４２の開示内容(第２，３(6)イ(ｱ)(被告の主張)ａ)は，当事者間に争いがない。(ｲ) 一致点及び相違点乙４２発明と本件カプセル発明１－２とを対比すると，少なくとも次の相違点があることが認められる(一部は，当事者間に争いがない。)。ａ相違点１①本件カプセル発明１－２では，物品収納ケースが，装置本体に装着することにより，上部の物品投入用開口部が装置本体により覆われ，底部の落下口が落下通路の他端と対向し，物品入れ替え時に前記装置本体の正面より引き出し可能なものであるのに対して，乙４２発明では，商品収納部２は，自動販売機１本体に固定されており，物品入れ替え時に引き出し可能ではない点。ｂ相違点１②本件カプセル発明１－２では，物品収納ケースの底壁に回転盤が設けられているのに対して，乙４２発明のドラム７０は，商品収納部２の底部に設けられていて，物品入れ替え時に引き出し可能な物品収納ケースの底壁に設けられていない点。(ｳ) 相違点１①についての判断ａ周知技術(a)乙４４証拠(乙４４)によれば，特開平６－２７４７５１公報には，次の記載があることが認められる。自動販売機及び通い箱兼用の商品収納ケースに係る発明であり，「缶，瓶入り商品の自動販売機」を対象に，「自動販売機へ商品を補給する際のローディング作業の改善と併せて，商品配送に伴う物流コストの節減，およびダンボール箱の浪費問題を一挙に解決できるようにした自動販売機，およびその自動販売機に適用する通い箱兼用の商品収納ケースを提供することを目的とする」ものである(【発明の詳細な説明】【０００１】，【０００４】～【０００６】)。この課題を解決するための手段として，「…本発明の自動販売機は，キャビネットの庫内に画成した商品収納室に対して該商品収納室の底部より前面外扉の商品取出口に向けて引出した商品搬送通路と，該商品搬送通路の出口側に配備した商品払出機構とを備え，前記商品収納室内にはあらかじめ配送元で商品を装填した通い箱兼用の商品収納ケースを上下段に積み重ねて装荷し，該商品収納ケースから排出した商品を一列に整列して商品搬送通路に供給した上で，商品払出機構の動作により商品を商品取出口へ払出すように構成するものとする。」(【０００７】)。実施例中に，「…商品の販売動作が進んで商品収納ケース１５が空になれば，空になった商品収納ケース１５を商品収納室１１から引き出し，この代わりに配送元から新たに運び込んだ通い箱兼用の商品収納ケースを商品が入ったまま装荷する。これにより通い箱から商品１０を取出して移し替えることなく，ケース単位での商品補給が行える。…」と記載されている(【００１６】～【００１８】)。(b)乙４５乙４５によれば，実願平３－２１１６１(実開平５－２５５７４)のＣＤ－ＲＯＭには，次の記載があることが認められる。「…従来の装置内の物品を収納する枠体は装置外へ取出すことが不可能であり，そのため，この枠体上部より，この枠体内へ物品を１個ずつ落下させ，重積させなければならないという欠点がある。このような収納作業は煩雑であり，また，非能率的であるという問題がある。」(【０００３】)，「また，このような物品の収納状態では，多量に収納する場合，重積した物品の最下段の物品に全て荷重が掛かるため，その最下段の物品の損傷等を招く虞れがある。」(【０００４】)，「そこで本考案は，上記問題点を解消するために，自動販売機等の装置から取り外せることができ，商品等の物品を容易にかつすばやく多量に収納することができる収納ケースを提供することを目的としている。」(【０００５】)。そして，その目的を達成するため，例えば，実施例１の収納ケース１は，ケース内が複数段に区切られ，各段ごとに物品が重積して収納され，物品Ａはケース１内から各段ごとに形成された出口９から払出される構成を採用し，収納ケース１は，真っ直ぐにスライドさせ押し込んで装着する(【００２６】【００３４】)。その結果，「…物品を重積して収納するケースの内部が複数段に区切られているので，多量の物品を収納しても払出際に物品の自重が妨げとなることがなく，すなわち，各段によって分散されているため，スムーズに払出動作を行うことができるという効果がある。また，装置への物品の供給がケース単位としているので，まとまった数量をすばやく，かつ容易に装置内へ装着でき，装置の稼働スピードを向上させることができる。さらに，この収納ケースは物品の収納時に装置から取り外せることができ，また，蓋部がケース本体に対して大きく開くので，収納が容易に行え，かつ装置へ物品の供給を素早く行えるという効果がある。」(【００３６】)。(c)まとめ以上によれば，乙４４発明及び乙４５発明は，いずれも自動販売機を対象とする発明であり，商品供給のために物品収納ケース自体を取り替えるという技術思想が開示されていることが認められる。ｂ(a)しかし，乙４４発明は，缶，瓶入り商品を販売する自動販売機を対象とするもの，乙４５発明は，縦に重積収納した物品を下から１個ずつ取り出す払出装置を対象とするものであり，いずれも，商品等を整列状態において補給する必要があり，その補給作業に手間がかかるという課題を解決するために，物品収納ケース自体を取り替えることとしたものであるのに対し，乙４２発明には，商品等を整列状態にて補給する必要がないから，乙４４発明及び乙４５発明の商品の補給等のために物品収納ケース自体を取り替えるという技術思想を，乙４２発明に組み合わせることに当業者が容易に想到することができたものということはできない。(ｴ) 相違点１②ａ仮に，上記物品収納ケース自体を取り替えるという技術思想を乙４２発明に適用することに想到することができたとしても，本件カプセル発明１－２は，回転盤を物品収納ケースの底壁に設け，物品収納ケースと共に引き出し可能とする点(相違点１②)は，乙４４及び乙４５に示されていないから，これらの引用例によっては，当業者が適宜設計することができた事項であるということはできない。ｂ次に，被告は，乙４３を提出して，相違点１②に係る構成は設計事項である旨主張する。(a) 乙４３によれば，実願平１－１３５７２９号(実開平３－７５１０６号)のマイクロフィルムには，次のとおり記載されていることが認められる(一部は，当事者間に争いがない。)。「実用新案登録請求の範囲(1)回転モータを備える支持台と，その支持台上に着脱自在に支持される錠剤収納ケースとから成り，上記ケースは，下部に錠剤の分配口を有し，内部に錠剤を所定数ずつ分配口に送り出す回転自在の分配ロータを備えた錠剤分配装置において，上記ケースと支持台に，両者を前後方向にスライド案内する案内路と，支持台上面の所定位置で上記ケースを支持台に係脱自在に係止する係止手段とを設け，上記支持台の上面に回転モータと連結する駆動歯車を突出させると共に，ケースの下部に，上記ケースの係止位置で上記駆動歯車に係合する従動歯車を設け，この従動歯車と上記分配ロータを連結したことを特徴とする錠剤分配装置。」「回転モータの作動により錠剤を分配する分配装置に関するもの」(１頁末行～２頁１行)であり，「(従前の)構造では，ケース４２を支持台４１から取り外したり，又は取付ける場合，両歯車４８，５０に係合する長さ分だけケース４２を支持台４１に対して上下方向に動かす必要がある。このため，分配装置の上側にはケースの移動に必要なすき間を設ける必要があり，第６図に示すように多数の分配装置を上下方向に積層した場合には，上記すき間が大きな量になり，錠剤分包装置の形状を大きくしたり，分配装置の装着できる数を少なくする欠点」(３頁９行～１８行)があったため，「ケースの上側に着脱のためのすき間を設ける必要がなく，コンパクトなスペースで収納できる錠剤分配装置を提供することを目的と」(３頁１９行～４頁２行)して，「錠剤収納ケースと支持台に，両者を前後方向にスライド案内する案内路と，支持台上面の所定位置でケースを支持台に係脱自在に係止する係止手段とを設け，上記支持台の上面に回転モータと連結する駆動歯車を突出させると共に，ケースの下部に，上記ケースの係止位置でその駆動歯車に係合する従動歯車を設け，この従動歯車と分配ロータとを連結した構造としたものである。」(４頁４行～１２行)実施例によると，「ケース２は錠剤を収納するホッパ４と，そのホッパ４の下部に固定される基台５とから成り，…上記ホッパ４は，底面４ａが中央にいくに従って下側に傾斜しており，その底面４ａの中央部に設けた軸受７に分配ロータ９が回転可能に取付けられている。…上記分配ロータ９の側面９ａは，ホッパ底面４ａに倣う傾斜面で形成され，その側面に沿って錠剤１個が縦向きに嵌まり込む複数の送り出し溝１１が形成されており，送り出し溝１１の上部には，ホッパ４の底面４ａとの間で錠剤が嵌まり込むすき間１２が形成されている。また，分配ロータ９の側面９ａに対向するホッパ底面４ａには，錠剤が挿通可能な分配口１３が形成され，その分配口１３に錠剤を案内するじゃま板８が取付けられている。上記の構造では，分配ロータ９が回転すると，ホッパ４に収納された下側の錠剤がすき間１２を通って各送り出し溝１１に入り込み，送り出し溝１１が分配口１３の位置にきた時点で，回転の遠心力により錠剤が分配口１３から外側に飛び出す。」(５頁８行～６頁１１行)(b)上記(a)の記載によれば，①乙４３発明は，「錠剤分配装置」についての発明であり，乙４２のカプセル商品を販売するための自動販売機についての発明とは技術分野が異なること，②乙４２発明と乙４３発明とでは，課題に共通性がないこと，③乙４２発明では，ドラム７０が円盤状で，上下方向に貫通する商品排出開口７０ａが設けられ，ハンドル５によってドラム７０が回転され，カプセル商品が重力で商品取出し口６に排出されるのに対し，乙４３発明では，分配ロータ９の側面９ａがホッパ底面４ａにならう傾斜面とされ，この側面に沿って溝１１が形成され，分配ロータ９は回転モータ２０によって回転され，錠剤は回転の遠心力で分配口１３から飛び出すものであり，回転盤についての構成も相当程度異なっていることからすると，乙４３の構成を乙４２の自動販売機と組み合わせることが当業者にとって容易であったと認めることはできない。(ｵ)まとめ以上によれば，その余の点について判断するまでもなく，本件カプセル発明１－２は，乙４２発明を主引用例として，収納ケースを着脱自在(引き出し可能)とする周知の技術思想(乙４４，４５)及び周知技術(乙４３等)を適用して，当業者が容易に想到し得たものと認めることはできない。イ乙４３発明を主引用例にする場合上記ア(ｴ)ｂに認定した事実によれば，乙４３発明は，「錠剤分配装置」についての発明であり，本件カプセル発明１－２の容易想到性を判断するに当たり，第１引用例となり得るものではないから，本件カプセル発明１－２は，乙４３発明を主引用例として，周知技術を適用して，当業者が容易に想到し得たものであると認めることはできない。(3) 争点６－３(特許法３９条２項違反)被告は，本件カプセル発明３－１及び同３－２及び同４－１と本件カプセル発明１－２とは，実質的に同一であるから，特許法１２３条１項２号，３９条２項により，本件カプセル特許１は無効とされるべきである旨主張する。しかしながら，後記３(2)ウ及び(3)アのとおり，本件カプセル特許４に係る出願は，原出願である本件カプセル特許１当初明細書に記載した事項の範囲内でないものを含むから，分割出願の要件(特許法４４条１項)を満たさず，その出願日は現に分割出願をした平成１３年５月７日となり，本件カプセル特許権２及び３の出願日も，最も遡っても平成１３年５月７日となるから，本件カプセル特許３に係る出願と本件カプセル特許１に係る出願とは，同日出願とはならない。よって，その余の点について判断するまでもなく，被告の上記主張は理由がない。(4) まとめ以上によれば，本件カプセル発明１－２についての特許は無効ではなく，被告カプセルベンダーは，本件カプセル発明１－２に係る特許権を侵害する。
      
      ３　争点７～９の各ア(本件カプセル特許２ないし４の分割要件違反)(1)本件カプセル特許１当初明細書前記１(2)イ(ｱ)ｃのとおり，本件カプセル特許１当初明細書における請求項１及び２の「着脱自在」は，物品収納ケースを物品取出装置から取り外すことができることを意味し，装置本体から取り外すことができないが引き出すことはできる物品収納ケースは，本件カプセル特許１当初明細書に記載されていなかったし，自明でもなかったものである。(2)ア本件カプセル特許４前提事実(2)エのとおり，本件カプセル特許権４に係る出願は，本件カプセル特許権１に係る出願を原出願とする分割出願である。イ(ｱ)前提事実(9)イ(ｴ)のとおり，本件カプセル特許４の【特許請求の範囲】【請求項１】の(ロ)(構成要件プ４－１Ｂ)は，「前記装置本体の前壁上部に引き出し自在に設けられ，前壁部，両側壁部，底壁を有し，上面が開放された箱形状に形成された透過性を有する物品収納ケースであって，前記装置本体に前記開口から押し込まれたとき，前記前壁部および前記両側壁部は前記装置本体の前壁および両側壁の開口に嵌合し，底壁の落下口が前記落下通路の他端と対向する物品収納ケースと，」と補正された。(ｲ)【発明が解決しようとする課題】については，本件カプセル特許４当初明細書に記載されていた【０００６】「本願発明は，上記問題点に鑑み案出したものであって，物品収納ケース内の物品をいちいち手で入替えることなく，物品収納ケース自体を取り替えるだけで，取り出せる物品を簡単に変更することができる物品取出装置を提供することを第１の課題とする。」という記載は削除され，「従来の物品取出装置は，…物品収納ケースに収納した物品を入替える場合，物品収納ケースの開口を塞ぐ蓋体を外し，その開口から手を入れて物品収納ケースの中に収納した物品を全部取り出し，最初とは異なる物品を開口から物品収納ケースに入れ直す必要があるため，極めて面倒であるという問題点があった。」「本願発明は，上記問題点に鑑み案出したものであって，物品収納ケースが引き出し自在な物品取出装置を提供することを課題とする。」(【０００４】【０００５】)と記載された。(ｳ)【発明の効果】についても，同当初明細書の「以上説明してきたように，本願請求項１および２記載の物品取出装置は，物品収納ケース内の物品を手で入れ替える代わりに，物品収納ケース自体を取り替え，取り出せる物品を簡単に変更することも可能にするという効果がある。」(【００２９】)という記載から，「以上説明してきたように，本願請求項１記載の物品取出装置は，物品収納ケースを容易に引き出し自在にすることができるという効果がある。」(【００２２】)と変更された。ウこれらの特許請求の範囲及び発明の詳細な説明からすると，構成要件プ４－１Ｂの「引き出し自在」は，物品収納ケースを装置本体から取り外すことができるものだけでなく，装置本体から取り外すことはできないが引き出すことはできるものを含むに至ったものと認めざるを得ない。そうすると，本件カプセル特許４に係る出願は，原出願である本件カプセル特許１当初明細書に記載した事項の範囲内でないものを含むから，分割出願の要件(特許法４４条１項)を満たさず，その出願日は，現に分割出願をした平成１３年５月７日となる。エその結果，本件カプセル発明４－１は，平成９年１２月１６日に公開された特開平９―３２６０８１公報(本件カプセル特許１の公開特許公報。乙５１)に記載された発明と同一であると認められ，本件カプセル特許４は，特許法１２３条１項２号，２９条１項３号に違反し，無効なものである。(3)ア本件カプセル特許２及び３前提事実(2)イないしエのとおり，本件カプセル特許２及び３に係る出願は，本件カプセル特許４に係る出願を原出願とし，本件カプセル特許１に係る出願を原々出願とする分割出願である。上記(2)ウのとおり，本件カプセル特許４に係る出願は，原出願である本件カプセル特許１当初明細書に記載した事項の範囲内でないものを含むから，分割出願の要件(特許法４４条１項)を満たさず，その出願日は，現に分割出願をした平成１３年５月７日となるから，本件カプセル特許２及び３の出願日も，最も遡っても平成１３年５月７日となる。イその結果，本件カプセル発明２－９，同３－１及び同３－２は，平成９年１２月１６日に公開された特開平９―３２６０８１公報(本件カプセル特許１の公開特許公報。乙５１)に記載された発明と同一であると認められ，本件カプセル発明２－９，同３－１及び同３－２に係る特許は，特許法１２３条１項２号，２９条１項３号に違反し，無効なものである。(4)まとめ以上によれば，本件カプセル発明２－９，同３－１，同３－２及び同４－１に係る特許は，いずれも無効なものであるから，原告バンダイは，特許法１０４条の３により，被告に対して権利を行使することができない。４争点１０(本件カード発明１－１の充足)(1) 争点１０－４(構成要件ド１－１Ｄの充足)ア構成要件ド１－１Ｄ(ｱ) 本件カード特許１明細書には，次のとおり記載されている。「(発明が解決しようとする課題)ところで，顧客が子供の場合，正規のハンドル操作をしないことがある。即ち，紙葉類の先端が装置ケースから指で掴める程度(５～6cm)突出すると，ハンドルの回動を途中で中止して，紙葉類を無理矢理に引出してしまうことがある。このように，紙葉類を引出すと，ハンドルの残り回動で次の紙葉類が少し送出されることになり，これが積重なると，５～６枚の割に１枚多く送出され，イレギュラー操作が行われることになる。本発明は，紙葉類が不本意に且つ急激に引出されても，イレギュラー操作が生じないようにした紙葉類送出し装置を提供することを目的とする。」(３欄８行～２０行)「(課題を解決するための手段)本発明における課題解決のための具体的手段は，積載された紙葉類の前部下面と当接していて所定角度回転することにより当接紙葉類を前方へ送出する送出しローラと，コインの投入によって駆動軸を所定角度だけ一方向に手動回動可能にする作動機構と，送出しローラの軸に遊嵌されていて駆動軸から動力が伝達される回転部材とが備えられ，前記回転部材と送出しローラ軸とには，一方に作動体が設けられ，他方には作動体と係合して回転部材の動力を送出しローラ軸に伝達して紙葉類をその前端が取出口から所定寸法突出するまで前方へ送出させる係合部と，所定寸法未満突出状態での紙葉類手動引出しによる送出しローラ軸逆駆動後に遊転を阻止すべく作動体と当接するストッパ部とが形成されていることである。」(３欄２１行～３５行)「(作用)作動機構26に所定数のコインＢを投入し，駆動軸28を介して駆動回転体30を一定角度回転すると，回転部材７が駆動されて，そこに設けた係合部31が送出しローラ軸６に設けた作動体33と係合して，送出しローラ軸６及び送出しローラ３を一定角度駆動する。送出しローラ３の一定角度回動によって，それに当接している紙葉類Ａは全送出し量送出され，その先端が取出口19から通常突出量だけ突出する(注・誤記を訂正した。)。紙葉類Ａの先端が取出口19から引出し可能最少突出量(所定寸法未満突出状態)になった時に，駆動軸29の駆動を停止して紙葉類Ａが引出されると，送出し残量だけ送出しローラ３が逆駆動される。この送出しローラ３の逆駆動は，作動体33を係合部31から離れる方向に移動し，送出ローラ軸６は回転部材７に対して遊転し，回転部材７を駆動することはなく，送出しローラ３は紙葉類全送出し量相当角度回動されることになる。紙葉類Ａが急激に引出されて，送出しローラ軸６が送出し残量相当角度以上に慣性で遊転しようとすると，作動体33が回転部材７のストッパ部32に当接し，回転部材７に駆動回転体30の抵抗が加わっていることから，送出しローラ軸６の慣性遊転は阻止される。紙葉類強制引出しの後に，駆動軸28を残量回転すると，駆動回転体30及び回転部材７は残量だけ回転するが，係合部31が作動体33から離れているため，送出しローラ３は駆動されなく，新規にコインＢを投入して，初動動作から始めなければならない。」(３欄３６行～４欄１２行)「(発明の効果)以上詳述した本発明によれば，回転部材と送出しローラ軸とには，一方に作動体が設けられ，他方には作動体と係合して回転部材の動力を送出しローラ軸に伝達して紙葉類をその前端が取出口から所定寸法突出するまで前方へ送出される係合部と，所定寸法未満突出状態での紙葉類手動引出しによる送出しローラ軸逆駆動後に遊転を阻止すべく作動体と当接するストッパ部とが形成されているので，紙葉類が全量送出す前に所定寸法未満突出状態で強制的に手動引出しされると，送出しローラ及び送出しローラ軸が紙葉類から逆駆動されるが，その遊転は作動体がストッパ部に当接することにより阻止され，その後の駆動軸の残量回動では係合部が作動体に近づくだけで送出しローラ軸は駆動されなく，次に作動機構を手動作動したときには，前記遊転分を差し引いた後の回動で係合部が作動体に当接して動力を伝達でき，強制手動引出しによるイレギュラー操作を防止できる。」(８欄１５行～３１行)(ｲ)ａ上記発明の詳細な説明によれば，本件カード発明１－１は，次のとおり理解される。ｂすなわち，手動でハンドルを回動することにより，紙葉類を送り出す装置について，従来技術では，ハンドルの回動を途中で中止して，紙葉類を無理矢理に引き出すと，ハンドルの残りの回動で次の紙葉類が少し送出されることになり，これが積み重なると，５～６枚の割に１枚多く送出されるというイレギュラー操作が生じていたが，本件カード発明１－１は，上記のイレギュラー操作を防止するために，作動体と係合部及びストッパ部を設けた。ｃ紙葉類の前端が取出口から引出し可能な最少突出量だけ突出した状態(所定寸法未満突出状態)になった時に，紙葉類を強制的に引き出すと，送出し残量だけ送出しローラは逆駆動されるが，その際，作動体は係合部から離れる方向に移動するので，送出しローラ軸は回転部材に対して遊転する。引出しが急激な場合には，送出しローラ軸は送出し残量以上に慣性で遊転しようとするが，回転部材のストッパ部に作動体が当接するので，このような慣性遊転は阻止される。ｄ紙葉類を強制的に引き出した後，駆動軸を残量回転させると，回転部材は残量だけ回転するが，作動体は係合部から離れているため，送出しローラ軸は回転しない。すなわち，本件カード発明１－１は，上記ｃ及びｄの動作を実現するように作動体と係合部及びストッパ部を設けることによって，イレギュラー操作を防止するという課題を解決したものである。したがって，構成要件ド１－１Ｄの「送出しローラ軸の逆駆動後に遊転を阻止すべく作動体と当接するストッパ部」とは，送出しローラ軸の逆駆動中は，作動体がストッパ部に当接することなく遊転を許容し，送出しローラ軸が逆駆動後に慣性で遊転することは，作動体がストッパ部に当接することにより阻止されるという構成を意味するものと解される。イ被告カードベンダーの構成と構成要件ド１－１Ｄの充足(ｱ)ａ被告カードベンダーの構成は，被告カードベンダー説明書２(4)のとおりである。ｂすなわち，被告カードベンダーは，所定寸法未満でのカードパックＡの突出を防止するスライド出口を有している。スライド出口は，カードパックＡと連動して送り出され，カードパックＡが所定寸法まで前方に移動した時点で，カードパックＡを残したまま元の位置に戻ることによって，特殊なペンチ等を使用しなければ，所定寸法未満突出状態でカードパックＡの手動引出しを可能にする事態を阻止する。ｃ被告カードベンダーには，コインを投入してハンドルを回動する時点で，カードパックＡが初期位置よりも前方に送出された位置にある場合に，その後の新たなハンドルの回動を不能にするストッパー及びロックピンが設けられている。仮に，カードパックＡをペンチ等を使用して強制的に引き出し，ハンドルの残り回動で次のカードパックが初期位置よりも前方に送り出されたとしても，カードパックＡが上記ストッパーの上に乗ってロックピンを押し込み，ハンドルを回動させようとしてもハンドル軸が回動せず，ゴムローラも回転しないため，カードパックＡが送り出されることはない。ｄ平歯車２６には，２つの対向する輪郭突出片４１の間に約３０°の遊び部が設けられており，所定寸法未満突出状態でカードパックＡが手動引出しされると，ローラ軸２５の逆駆動により，対向する輪郭突出片４１の端部３２がピン４２と係合するまでの間は，ローラ軸２５の逆駆動は許容されているが，対向する輪郭突出片４１の端部３２はピン４２と係合すると，ローラ軸２５のそれ以上の遊転は阻止される。(ｲ)以上によれば，イレギュラー状態に相当する状態が生じた場合，本件カード発明１－１では，その後の駆動軸の残量回動では係合部が作動体に近づくだけで送出しローラ軸は駆動しない方法によってイレギュラー操作を防止しているのに対し，被告カードベンダーは，ハンドルの回動それ自体を止める方法によって次のカードパックの送り出しが全くできないようにしているものであり，カードパックＡが所定寸法送出されるまで，スライド出口によってカードパックＡの突出は防止されるから，「所定寸法未満突出状態」となることがなく，構成要件ド１－１Ｄを充足しない。仮に，被告カードベンダーにおいて，カードパックＡが所定寸法未満送出された状態が「所定寸法未満突出状態」を充足するとしても，この状態でカードパックＡを手動引出しした場合に，逆駆動している間はピン４２が輪郭突出片４１の端部３２に当接することなくローラ軸２５が遊転し，逆駆動後にピン４２と端部３２が当接してローラ軸２５が慣性で遊転されることを阻止するという構成になっていることを認めるに足りる証拠はない。したがって，輪郭突出片４１の端部３２は，「送出しローラ軸逆駆動後に遊転を阻止すべく作動体と当接するストッパ部」に当たらないというべきであり，この点においても，構成要件ド１－１Ｄを充足しない。(ｳ)よって，被告カードベンダーは，その余について判断するまでもなく，本件カード発明１－１に係る特許権を侵害しない。５(1)争点１４(本件カード特許２(請求項１)の無効理由)乙１７発明証拠(乙１７)によれば，乙１７には，次の発明が開示されていると認められる(一部は，当事者間に争いがない。)。ド２－１Ａ’’上面を有せず，側板２ａ，２ｂを有する基台２と，ド２－１Ｂ’’前記基台２の内側に配置されたモータＭにより回動させられるモータＭの回転軸と，ド２－１Ｃ’’前記基台２の側板２ａ，２ｂの上方に形成された，斜め上方に開放状の切欠溝２６及び孔部２７と，前記切欠溝２６及び孔部２７に上方より挿脱可能に挿入され，回動可能となるように支持されるブッシュ２８の外嵌されたローラの軸部３０と，ド２－１Ｄ’’前記軸部３０に取り付けられ，軸部３０の回動により回動する繰出しローラ３と，ド２－１Ｅ’’前記基台２に設けられ，前記モータＭの回動を前記軸部３０に伝達し，前記繰出しローラ３を回動させる払出伝動体(ブーリ７ａ，７ｂ及びタイミングベルト７ｃ)と，ド２－１Ｆ’’前記基台２の上方に着脱可能に装着され，複数の媒体を上下積層状に収納可能なストッカ１であって，前記基台２に装着されたとき，収納された複数の媒体のうち最下位置の媒体が前記繰出しローラ３によって受持される前記ストッカ１と，からなり，ド２－１Ｇ’’前記モータＭの回転により前記回転軸が回動されたとき繰出しローラ３が回動することにより，前記ストッカ１内に収納された複数の媒体のうち最下位置の媒体が前記ストッカ１から送り出されるド２－１Ｈ’’(2)アことを特徴とする媒体販売装置。乙１７発明と本件カード発明２－１との一致点及び相違点一致点乙１７発明と本件カード発明２－１とは，下記の相違点を有するが，その余の点で一致すると認められる(一部は，当事者間に争いがない。)。イ相違点１本件カード発明２－１が，基礎フレームに回動可能に支持され，ハンドルにより回動させられる操作軸を備え，この操作軸の回動をローラ軸に伝達するのに対し，乙１７発明は，基礎フレームに支持されたモータＭの回動を軸部３０に伝達する点。ウ相違点２本件カード発明２－１の基礎フレームは，「上面」を有し，この上面に開放軸受部が形成され，収納ケースが装着されるのに対し，乙１７発明の基台２は，「上面」を備えず，基台２の側板部２ａ，２ｂの上方に開放軸受部が形成され，収納ケースが装着される点。エ相違点３本件カード発明２－１では，開放軸受部を有し，収納ケースを基礎フレームの上面から外すだけでローラ軸を開放軸受部から取り外すことが可能であるのに対して，乙１７発明では，繰出しローラ３は，基台２の側板部２ａ，２ｂに形成された孔部２７によって支持されるが，直接にはブッシュ２８によって支持され，繰出しローラ３を取り外すには，タイミングベルト７ｃ，プーリ７ｂ，ブッシュ２８を取り外す必要がある点。オその余の相違点－着脱可能原告らは，構成要件ド２－１Ｆにいう「着脱可能」とは，乙１７発明におけるように，ストッカ１が基台２にネジ止めされることを含まないから，この点も相違点である旨主張する。証拠(乙１７)によれば，乙１７には，「【００１７】・・・この基台には，…複数のストッカを着脱自在に取付けるための取付手段が設けられている構成とすることができる。」「【００３０】・・・ただし，本願発明では，基台２にストッカ１を着脱自在に取付けるための手段は上記のようなネジ止め手段に限定されない。たとえば上記以外として，ボルト止め手段，クランプ手段，嵌合方式の手段などを採用することが可能である。」と記載されていることが認められ，これらの記載によれば，乙１７には，ネジ止めをしないで着脱可能に装着する態様のものも開示されているから，原告らの上記主張は理由がない。(3)ア相違点１についての判断乙１６に，フレーム２に回動可能に支持され，ハンドル３３により回動させられるハンドル軸３４を備え，このハンドル軸３４の回動を送り出しローラ軸４に伝達する紙葉類送り出し装置が開示されていることは，当事者間に争いがない。イ乙１７発明において，軸部３０を回動するための駆動源がモータＭでなければならない理由はないから，モータＭに代えて，手動操作によりローラ軸を回動することは，当業者が容易に想到し得た程度の設計変更であるというべきであり，その具体的な構造として相違点１に係る構成とすることは，上記乙１６に基づいて，当業者が容易になし得たことと認められる。ウ(4)これに反する原告らの主張は，採用することができない。相違点２についての判断ア本件カード発明２－１の基礎フレームが上面を有する点に，格別の技術的意義は認められないから，上記相違点２に係る構成とすることは，当業者が適宜になし得た単なる設計的事項であるというべきである。なお，乙１９の第５図には，装置本体に着脱可能なカード収納ケースについて，装置本体の上面を覆う構成が開示されている。イ(5)アこれに反する原告らの主張は，採用することができない。相違点３についての判断証拠(乙１７)によれば，乙１７には，「【００３７】繰出しローラ３を基台２に取付ける手段として，上記のような手段(注・切欠溝２６，孔部２７及びブッシュ２８)を採用すれば，基台２に対する繰出しローラ３の組付作業が非常に容易なものとなる。また，繰出しローラ３の各軸部３０からブッシュ２８を抜き外すと，繰出しローラ３を基台２の切欠溝２６から容易に取り出すこともできる。したがって，繰出しローラ３の部品交換作業も容易かつ迅速に行えるという利点が得られる。ただし，本願発明は，繰出しローラ３の具体的な取付け手段がこれに限定されないことは言うまでもない。」と記載されていることが認められる。この記載によれば，乙１７には，繰出しローラ３の交換を容易に行うとの課題が示されており，しかも，この課題を解決するための手段として，ブッシュ２８を外す必要はあるものの，孔部２７の上方を切欠溝２６にて開放し，軸部３０を上方より取り出すことができる構成までは開示されているものである。イ(ｱ)上方開放軸受はありふれた技術であり，Ｕ字形の上方開放軸受に支持された軸の離脱をふた(蓋体)，当片，カバーフレーム等で防止する構造も周知であることは，当事者間に争いがない。(ｲ)したがって，乙１７発明において，ローラ３の交換をより容易に行うことができるように，ブッシュ２８を省いて，周知技術である開放軸受部を採用することは，当業者が容易に想到し得たことであると認められる。(ｳ)そして，基台２に「上面」を形成した場合に，この開放軸受部を当該「上面」に形成することも，当業者が容易になし得たことであると認められる。(ｴ)また，弁論の全趣旨によれば，乙１７において採用されているモータＭの回動をローラに伝達する手段であるタイミングベルト７ｃ及びブーリ７ｂの代わりに，他の適宜の回動伝達手段を採用し得ることが認められるから，繰出しローラ３の交換をより容易に行うために，この伝達手段を他の適宜の手段に変更し，繰出しローラ３の各軸部３０を「挿脱可能」とすることも，当業者が容易に想到し得たことと認められる。ウよって，相違点３に係る構成とすることは，当業者が適宜になし得た設計的事項であると認められ，それによる効果も格別のものとは認められない。これに反する原告らの主張は，採用することができない。(6)まとめ以上によれば，本件カード発明２－１は，進歩性を欠き，この発明についての特許は無効なものであるから(特許法１２３条１項２号，２９条２項)，原告らは，特許法１０４条の３により，被告に対して権利を行使することができない。６(1)争点１５(本件カード特許２(請求項２)の無効理由)乙１７発明証拠(乙１７)によれば，乙１７には，次の発明が開示されていると認められる(一部は，当事者間に争いがない。)。ド２－２Ａ’’前面が開放された本体とこの前面を開閉可能に閉鎖する前面扉からなる筐体８５と，ド２－２Ｂ’’この筐体８５の内部に設けられた基台２と，ド２－２Ｃ’’この基台２と別個に形成されて基台２の上方に着脱可能に装着されていて複数の媒体を収納可能なストッカ１と，ド２－２Ｄ’’このストッカ１内の最下位置の媒体の前部を受持可能な位置にて基台２の上部に支持されかつ回転することにより最下位置の媒体を送り出し可能な繰出しローラ３と，ド２－２Ｅ’’前記基台２の内側に配置されたモータＭにより回転されるモータＭの回転軸と，ド２－２Ｆ’’前記基台２に設けられていてモータＭの回転軸の回転を繰出しローラ３に伝達するブーリ７ａ，７ｂ，タイミングベルト７ｃと，を有しており，ド２－２Ｇ’’前記基台２の上方には，繰出しローラ３の軸部３０を上方より挿脱可能に挿入して支持する上方開放状の切欠溝２６及び孔部２７が設けられ，ド２－２Ｈ’’前記切欠溝２６及び孔部２７に支持された繰出しローラ３の軸部３０は，ブッシュ２８によってがたつき及び離脱が防止されていることド２－２Ｉ’’(2)アを特徴とする媒体販売装置。乙１７発明と本件カード発明２－２との一致点及び相違点一致点乙１７発明と本件カード発明２－２とは，前記５(2)イないしエの相違点に加え，次の相違点４を有するが，その余の点で一致すると認められる(一部は，当事者間に争いがない。)。イ相違点４本件カード発明２－２は，基礎フレーム上に装着された収納ケースによってローラ軸の離脱が防止されているのに対して，乙１７発明は，ブッシュ２８によってローラ軸の離脱が防止されている点。(3)ア相違点についての判断相違点１ないし３についての判断相違点１ないし３については，前記５(3)ないし(5)と同旨の理由により，当業者が容易に想到し得たものである。イ相違点４についての判断乙１７発明においても，単にローラ軸の離脱を防止するとの観点では，基台２にストッカ１を装着すると，切欠溝２６がふさがれてローラ軸３０は離脱できなくなる構造であるから，その限りにおいて，本件カード発明２－２と同じく，基礎フレーム上に装着された収納ケースによってローラ軸の離脱が防止されているということができる。また，Ｕ字形の上方開放軸受に支持された軸の離脱をふた(蓋体)，当片，カバーフレーム等で防止する構造は，乙２４，２７，２９，３１，３２及び３５に示されているように周知であることは，当事者間に争いがない。したがって，この周知技術を乙１７発明に適用することにより，相違点４に係る構成とすることは，当業者が容易に想到し得たことと認められる。そして，本件カード発明２－２のように構成することにより，格別優れた作用効果を奏するということもできない。これに反する原告らの主張は，採用することができない。(4)まとめ以上によれば，本件カード発明２－２は，進歩性を欠き，この発明についての特許は無効なものであるから(特許法１２３条１項２号，２９条２項)，原告らは，特許法１０４条の３により，被告に対して権利を行使することができない。７(1)ア争点１３(本件カード発明３－１の充足)争点１３－１(構成要件ド３－１Ｂの充足)クレーム解釈構成要件ド３－１Ｂにいう「払出ローラ」が，「前記基礎フレームにローラ軸を介して回動可能に支持され」，「回動することにより前記受持された媒体が払い出される」ものを意味することは，当事者間に争いがない。イ(ｱ)充足被告カードベンダーにおける前部ゴムローラ２４は，ローラ軸２５に取り付けられ，ローラ軸２５の回動により回動し，当接カードパックＡを前方へ送出しているから，前部ゴムローラ２４と後部ゴムローラ２３とは，協働して当接カードパックＡを前方へ送出しているとしても(被告カードベンダー説明書５(2))，構成要件ド３－１Ｂの「払出ローラ」を充足する。(ｲ) 被告は，被告カードベンダーでは，前部ゴムローラ２４のみの回動ではカードパックは正常に送り出されることはないから(乙３６，３７)，前部ゴムローラ２４は，「払出ローラ」には該当しない旨主張する。確かに，証拠(乙３６，３７)によれば，被告カードベンダーにおいては，前部ゴムローラ２４のみではカードパックを払い出すことはできず，後部ゴムローラ２３と協働してカードパックを払い出していることが認められる。しかし，後部ゴムローラ２３と協働していても，前部ゴムローラ２４がカードパックを送り出す機能を有していることに変わりはない。しかも，構成要件ド３－１Ｂが他のローラと協働するものを「払出ローラ」から排除していると解すべき技術的理由は見いだせない。よって，被告の上記主張は採用することができない。(2) 争点１３－２(構成要件ド３－１Ｈの充足)ア(ｱ)「アイドラギアが前記払出ギヤと連動し」クレーム解釈構成要件ド３－１Ｈの「アイドラギアが前記払出ギヤと連動し」とは，発明の詳細な説明及び図面を参照しても，「アイドラギア」が「払出ギヤと連動」すれば足り，歯車が直接噛み合う場合も，他の歯車が介在して直接的には噛み合わないが連動している場合も含むと認められる。これに反する被告の主張は，到底採用することができない。(ｲ)充足被告カードベンダーにおいて，コイン検出作動部Ｄが設けられた収納ケースが基礎フレーム１６の上面に着脱可能に載置されたとき，アイドラギア３９，ギア１０，払出ギヤ２６Ａの順で歯車が噛み合っているから，「アイドラギアが前記払出ギヤと連動し」を充足する。イ(ｱ)「作動体と前記払出ギヤとの連動が形成され」クレーム解釈ａ構成要件ド３－１Ｈは，「作動体と前記払出ギヤとの連動が形成され」とのみ規定し，それ以上の限定をしていないから，「作動体，アイドラギア，払出ギヤ，伝動ギヤ」の順で噛合しているものも，「作動体，アイドラギア，伝動ギヤ，払出ギヤ」の順で噛合しているものも含むと認められる。ｂ被告は，「作動体－アイドラギア－払出ギヤ」という系と操作軸は一連の構成によりコイン検出作動部の判定結果と払出の拒否を相関させるものであるから，この関係が明らかでないと技術思想として特定されないところ，この関係が特許請求の範囲の記載から明らかでないので，本件カード特許３明細書の発明の詳細な説明等を参照しなければならない旨主張する。しかしながら，そのように解すべき理由はないから，被告の上記主張は，採用することができない。(ｲ)充足したがって，被告カードベンダーにおける歯車の噛合の順序が「作動体５５，アイドラギア３９，ギア１０，ギア１１，平歯車２６」であっても(被告カードベンダー説明書５(8))，「作動体と前記払出ギヤとの連動が形成され」を充足する。ウ「払出ローラは…媒体を受持し」(ｱ) クレーム解釈構成要件ド３－１Ｈの「払出ローラは…媒体を受持し」は，請求項の記載から，「払出ローラ」によって受持されていれば足りると解されるし，同構成要件が他のローラと協働するものを「払出ローラ」から排除していると解すべき技術的理由は見いだせないから，他のローラと協働して受持されている場合を含むと認められる。これに反する被告の主張は，採用することができない。(ｲ)充足前部ゴムローラ２４は，後部ゴムローラ２３と共に，収納ケース１４内の最下位置のカードパックＡを受持しているから(被告カードベンダー説明書５(8))，「払出ローラは…媒体を受持し」を充足する。(3)ア争点１３－３(構成要件ド３－１Ｉの充足)「前記払出ギヤは回転を阻止され」のクレーム解釈構成要件ド３－１Ｉの「前記払出ギヤは回転を阻止され」は，請求項の文言どおり，「正規コインの投入が検出されない場合，前記作動体が回動不可能となることにより，前記アイドラギアおよび前記払出ギヤは回転を阻止され」ることを意味すると認められる。被告は，「回転を阻止され」るためには，払出ギヤに回転の阻止力が働くことが必要である旨主張する。しかしながら，「回転を阻止され」が回転の阻止力の加わることを要件としていると解すべき根拠はないから，被告の上記主張は理由がない。イ(ｱ)充足被告カードベンダーにおいては，正規コインＢの投入が検出されない場合，作動体５５が回動不可能となることにより，アイドラギア３９，ギア１０及びギア１１の回転だけでなく，平歯車２６の回転も阻止され，正規コインＢの投入が検出された場合，作動体５５が回動可能となることにより，アイドラギア３９及び平歯車２６は回転が可能となっているから(被告カードベンダー説明書５(9))，「前記払出ギヤは回転を阻止され」を充足する。(ｲ)仮に，被告主張のとおり，「回転を阻止され」るためには，払出ギヤに回転の阻止力が働くことが必要であると解したとしても，被告カードベンダーにおいては，「作動体５５，アイドラギア３９，ギア１０，ギア１１，平歯車２６」の順で歯車が噛み合っている以上(被告カードベンダー説明書５(8))，平歯車２６が回転しようとしなければ，平歯車２６に力が加わっていないといえるかもしれないが，平歯車２６が回転しようとすれば，直接噛合するギア１１が妨げとなって，その回転を阻止されるから，「前記払出ギヤは回転を阻止され」を充足すると考えられる。ウまとめよって，被告カードベンダーは，構成要件ド３－１Ｉを充足し，本件カード発明３－１の構成要件をすべて充足する。８争点１６(本件カード特許３(請求項１)の無効理由)(1)乙５１発明乙５１の開示事項は，当事者間に争いがない。(2)ア一致点及び相違点一致点乙５１発明と本件カード発明３－１とは，少なくとも以下の相違点を有することが認められる(一部は，当事者間に争いがない。)。イ相違点１本件カード発明３－１は，基礎フレームにローラ軸を介して回動可能に支持された払出ローラを備え，操作軸の回動を払出ローラに伝達する払出ギヤがローラ軸に取り付けられ，払出ローラが収納ケース内の最下位置の媒体を受持するのに対して，乙５１発明は，物品収納ケース５内に回転盤３５が設けられ，物品収納ケース５内の物品が回転盤３５の回転によって収納ケースの落下口まで運ばれて落下する点。ウ相違点２本件カード発明３－１では，コイン検出作動部や正規コインの投入が検出された場合に回動可能となり，正規コインの投入が検出されない場合，回動不可能となる作動体と，上記作動体と噛合するアイドラギアが収納ケースの側面に設けられているのに対して，乙５１発明においては，コインセレクター９５(搬送円盤)や歯車は，装置本体の内面に設けられている点。エ相違点３本件カード発明３－１においては，収納ケースが基礎フレームの上面に着脱可能に載置されたときに，アイドラギアが払出ギヤと連動し，作動体と払出ギヤとの連動が形成されるのに対して，乙５１発明はそのような構成を有していない点。(3)ア相違点についての判断被告は，カード状の媒体を払い出す装置において，払出ローラにより，収納ケース内の最下位置の媒体を受持し，払出ローラの回転により該媒体を払い出す構成は，周知であり(乙２２，４９，１６，５０等)，媒体払出装置において収納ケースを基礎フレームと別体とする構造は，乙１７等に記載されているから，相違点１に係る構成は，周知技術の単なる転用又は設計的事項にすぎない旨主張する。しかし，乙５１発明は，物品収納ケース自体を取り替えるだけで，取り出せる物品を簡単に変更することができる物品取出装置を提供するとの課題(【０００６】)を解決するために必須の構成として，物品収納ケース内に回転盤を設けたものであり，このような回転盤を設けずに，上記課題を解決することについては，何ら示唆するところがない。したがって，乙５１発明を前提とすると，乙１７等に記載された構成と組み合わせても，乙５１発明の課題解決のために必須の構成を変更して，払出ローラを基礎フレーム側に設けるという構成にすることは，当業者が容易に想到し得たということはできない。イ相違点２及び３については，これらに係る構成が周知技術であることを示す証拠はない。乙５１発明は，物品収納ケース自体を取り替えることを予定しているものであり，同発明ではコインセレクターは装置本体に設けられていて，コインセレクターを物品収納ケースに設けることについて何ら示唆するところはない。したがって，乙５１発明から，相違点２及び３に係る構成が設計的事項であるということはできず，他にこれらが設計的事項であることを認めるに足りる証拠はない。(4)まとめ以上によれば，本件カード発明３－１は，乙５１発明及び周知技術によって，当業者が容易に発明することができたものであると認めることができず，被告カードベンダーは，本件カード発明３－１に係る特許権を侵害する。９(1)争点１７(差止めの可否(権利濫用))被告は，本件訴訟の和解手続において，本件カプセル発明１－２等を侵害しないように被告カプセルベンダー等を改造するという提案をして，具体的な準備を行ったにもかかわらず，原告らは和解を拒絶したが，原告らが拒絶したのは，本件訴訟の目的が，被告の取引先に対して被告の製品が原告らの特許を侵害している旨の判決が出たことを宣伝し，被告との関係を絶たせることにあるからである，さらに，上記発明の技術的意義が非常に乏しいこと等を併せ考慮すると，上記発明の係る特許は権利性の低いものであるから，原告らの差止請求は権利の濫用に当たる旨主張する。(2) しかし，被告は，侵害行為を中止したものではない。また，特許法は，特許権侵害の要件が満たされれば，発明の技術的価値の高低にかかわらず，特許法所定の保護を認めている。さらに，以上の事情に，原告らの和解拒否の理由が，被告の取引先に対し，被告の製品が原告らの特許を侵害している旨の判決が出たことを宣伝し，販売競争で有利な地位に立つことを目的としていることが付け加わったとしても，原告らの特許権に基づく差止請求権の行使が，権利の濫用になるものとは認められない。(3)したがって，原告バンダイは，被告に対し，特許法１００条１項に基づき被告カプセルベンダーの製造，販売及び使用の差止め(使用については，少なくとも予防請求として認める。)を，同条２項に基づき在庫品の廃棄を，原告らは，被告に対し，特許法１００条１項に基づき，被告カードベンダーの製造，販売及び使用の差止め(使用については，少なくとも予防請求として認める。)を，同条２項に基づき在庫品の廃棄を，それぞれ求めることができる。１０(1)ア争点１８(本件カプセルベンダーについての損害の発生及び額)争点１８－１(２項損害)売上げ前提事実(12)ア(ｲ)のとおり，被告は，平成１４年３月から平成１９年３月２０日までの間に，被告カプセルベンダーを１万０３７７台(無償供与分２４０台を含む。)販売し，１億８９２１万００８０円の売上げを得た。イ(ｱ)経費製造原価前提事実(12)ア(ｲ)のとおり，無償供与分２４０台を含めた１万０３７７台の製造原価は，１億５５０７万９９３１円である。(ｲ)金型製作費用証拠(乙５８)及び弁論の全趣旨によれば，被告は，被告カプセルベンダーを製造するために，平成１３年ころから，金型製作費用として，６８０３万３７０９円を支出したこと，被告は，平成１４年ころから平成１９年３月ころまでの約５年間に同金型を使用して，１万０３７７台のカプセルベンダーを製造していること，金型の製造能力は約５万台であること，法人税法上の金型の減価償却期間は２年であり，既に法人税法上の減価償却期間を経過していること，カプセルベンダーの市場における商品価値の存続期間は，長くても１０年であることが認められる。これらの事情に，被告が今後も同金型を使用して被告カプセルベンダーを製造する可能性は否定できないこと，仮に製造を続けたとしても，被告カプセルベンダーの商品価値の存続期間とこれまでの被告の販売実績を考慮すると，同金型は５万台を製造する前に廃棄される可能性が大きいことを考慮すると，上記金型製作費用のうちその約２分の１に相当する３５００万円を，本件で損害賠償の対象となった被告カプセルベンダーの売上げに直接関連する経費であると認めるのが相当である。(ｳ)ａ販売管理費無償供与分の製造原価証拠(乙５８)及び弁論の全趣旨によれば，無償供与分２４０台は，被告カプセルベンダー１万０１３７台の有償供与分を販売するためのサンプルとして譲渡されたものであることが認められる。したがって，上記無償供与分２４０台の製造原価は，有償供与分１万０１３７台を販売するために直接必要な経費と認めるのが相当である。ｂ その他の販売管理費証拠(乙６１)によれば，被告は，広告宣伝費を含む販売費及び一般管理費総額に広告宣伝費を除くため１０分の１を乗じ，その額に，被告の総売上額に対し被告カプセルベンダーの売上額が占める割合を乗じて，被告カプセルベンダーの販売費及び一般管理費を算出していることが認められる。しかし，それ以上に，どのような販売費及び一般管理費が被告カプセルベンダーの販売のために必要であったかを明らかにする具体的な証拠はないから，被告主張の販売管理費が被告カプセルベンダーを販売するために直接必要な経費であると認めることはできない。したがって，その他の販売管理費を経費として控除することはできない。ウまとめ以上によれば，被告は，被告カプセルベンダーの販売により利益を得ていないから，特許法１０２条２項により推定される原告バンダイの損害額は０円になる。１億８９２１万００８０円－(１億５５０７万９９３１円＋３５００万円)＝－８６万９８５１円(2)争点１８－２(３項損害)ア発明協会の「実施料率」証拠(甲５６，乙５９)によれば，社団法人発明協会発行，発明協会研究センター編「実施料率」〔第５版〕の１４１頁以下には，事務用・サービス用・民生用機械器具製造技術，その他の機械・同部分品製造技術の分野に関して次のような記載があることが認められる。「実施料率の平均値については，平成４年度～平成１０年度は，イニシャル有りが４．４％，イニシャル無しが４．４％であり，昭和６３年度～平成３年度と比較すると，イニシャル有りが４．７％→４．４％，イニシャル無しが４．８％→４．４％と，いずれもわずかに減少している。平成４年度～平成１０年度は，実施料率８％以上の契約が，イニシャル有りについては５件(０．７件／年)，イニシャル無しについては４件(０．６件／年)あった。」(１４２頁)「なお，実施料率が８％以上の契約の技術内容は，新聞取り扱い機に関するもの，ラベル貼り装置に関するもの，発電設備のバルプに関するもの(２件)，吸気弁に関するもの，食品充填システムに関するもの，車輪留め装置に関するもの，鋳型に関するもの，工場自動化に関するものと，多岐にわたっていた。」(同頁)また，図２－１６－１として，その他の機械(イニシャル有)の実施料率別契約件数が棒グラフで示されており(１４４頁)，これによると，実施料率３～５％台の契約が多いことが認められる。イ市場占有率カプセルベンダーについての市場占有率が，原告バンダイが６０％，被告が１．５％，株式会社ユージンが３８．５％程度であることについて，原告バンダイは明らかに争わないから，これを自白したものとみなす。ウ本件カプセル発明１－２の技術的価値前記１及び２のとおり，本件カプセル発明１－２は，収納ケース自体を取り外してカプセルを交換することができる点に新規性，進歩性を有するものの，上記イのとおり，カプセルを販売するためのカプセルベンダーは他にも存在していたし，弁論の全趣旨によれば，本件カプセル発明１－２を侵害しないように被告カプセルベンダーを改造することもさほど困難なことではないことが認められる。エ原告バンダイのライセンスの方針弁論の全趣旨によれば，原告バンダイは，本件カプセル発明１－２を含むカプセルに関する特許について，他にライセンスしない方針を採用し，実際，ライセンスをしたことがなかったことが認められる。オカプセルの売上げとの関係弁論の全趣旨によれば，被告は，被告カプセルベンダーを販売することにより，カプセルベンダーに収納する被告製のカプセルの販売ルートを開拓することができることが認められるが，上記イ及びウのとおり，他から同じ機能を有するカプセルベンダーが入手可能であり，本件カプセル発明１－２を侵害しないような被告カプセルベンダーを製作することはさほど困難なことではないから，被告カプセルベンダーの販売に付随する被告製のカプセルの販売の点を実施料率を算定する際の一つの要因として重視することはできない。カ(ｱ)まとめ以上の諸事情を考慮すれば，本件カプセル発明１－２の実施料率は，２％をもって相当と認められる。そうすると，特許法１０２条３項により推定される原告バンダイの損害額は，３７８万４２０２円になる。１億８９２１万００８０円×２％＝３７８万４２０２円(ｲ)原告バンダイは，無償供与分に相当する販売価格を加算して実施料率を計算すべきである旨主張する。しかし，前記(1)イ(ｳ)ａのとおり，本件における無償供与分は，サンプルとして供与されたものであり，実質的に有償供与分を値引きしたものと考えられるから，前記の有償供与分の売上げを基準に使用料を計算するのが相当であり，同原告の上記主張は，採用することができない。１１(1)ア争点１９(被告カードベンダーについての損害の発生及び額)争点１９－１(２項損害)売上げ前提事実(12)イ(ｲ)のとおり，被告は，平成１８年８月から平成１９年３月２０日までの間に，被告カードベンダーを５１８台(無償供与分６台を含む。)販売し，１４３０万２４００円の売上げを得た。イ(ｱ)経費製造原価前提事実(12)イ(ｲ)のとおり，無償供与分６台を含めた５１８台の製造原価は，８４６万８２８４円である。(ｲ)金型製作費用証拠(乙５８)及び弁論の全趣旨によれば，被告は，被告カードベンダーを製造するために，平成１４年ころから，金型製作費用として，６６９７万４２３６円を支出したこと，被告は，平成１６年５月から平成１９年３月２０日までの約３年間に同金型を使用して，少なくとも４６３７台のカードベンダーを製造し，平成１８年８月から平成１９年３月２０日までの間に５１８台を製造していること，金型の製造能力は約５万台であること，法人税法上の金型の減価償却期間は２年であり，既に法人税法上の減価償却期間を経過していること，カードベンダーの市場における商品価値の存続期間は，長くても１０年であることが認められる。これらの事情に，被告が今後も同金型を使用して被告カードベンダーを製造する可能性は否定できないこと，仮に製造を続けたとしても，被告カードベンダーの商品価値の存続期間とこれまでの被告の販売実績を考慮すると，同金型は５万台を製造する前に廃棄される可能性が大きいことを考慮すると，上記金型製作費用のうち６００万円を，本件で損害賠償の対象となった被告カードベンダーの売上げに直接関連する経費であると認めるのが相当である。(ｳ)ａ販売管理費無償供与分の製造原価証拠(乙５８)及び弁論の全趣旨によれば，無償供与分６台は，被告カードベンダー５１２台の有償供与分を販売するためのサンプルとして譲渡されたものであることが認められる。したがって，上記無償供与分６台の製造原価は，有償供与分５１２台を販売するために直接必要な経費と認めるのが相当である。ｂその他の販売管理費証拠(乙６１)によれば，被告は，広告宣伝費を含む販売費及び一般管理費総額に広告宣伝費を除くため１０分の１を乗じ，その額に，被告の総売上額に対し被告カードベンダーの売上額が占める割合を乗じて，被告カードベンダーの販売費及び一般管理費を算出していることが認められる。しかし，それ以上に，どのような販売費及び一般管理費が被告カードベンダーの販売のために必要であったかを明らかにする具体的な証拠はないから，被告主張の販売管理費が被告カードベンダーを販売するために直接必要な経費であると認めることはできない。したがって，その他の販売管理費を経費として控除することはできない。ウまとめ以上によれば，被告は，被告カードベンダーの販売により利益を得ていないから，特許法１０２条２項により推定される原告らの損害額は０円になる。１４３０万２４００円－(８４６万８２８４円＋６００万円)＝－１６万５８８４円(2)争点１９－２(３項損害)ア発明協会の「実施料率」この点は，前記１０(2)アのとおりである。イ本件カード発明３－１の技術的価値前記７及び８のとおり，本件カード発明３－１は，カードベンダー装置を構成する要素を別個に構成して簡単に組み立てられるようにした点に新規性，進歩性を有するものの，弁論の全趣旨によれば，カードパックを販売するためのカードベンダーを構成するために不可欠の構成ではなく，本件カード発明３－１を侵害しないように被告カードベンダーを改造することもさほど困難なことではないことが認められる。ウ原告らのライセンスの方針弁論の全趣旨によれば，原告らは，本件カード発明３－１を含むカードに関する特許について，他にライセンスしない方針を採用し，実際，ライセンスをしたことがなかったことが認められる。エカードの売上げとの関係弁論の全趣旨によれば，被告は，被告カードベンダーを販売することにより，被告カードベンダーに収納する被告製のカードパックの販売ルートを開拓することができることが認められ，この点は，通常のライセンス料率の交渉の際に考慮される事情であると認められる。しかし，上記イのとおり，本件カード発明３－１を侵害しないような被告カードベンダーを製作することはさほど困難なことではないから，被告カードベンダーの販売に付随する被告製のカードパックの販売の点を実施料率を算定する際の一つの要因として重視することはできない。オ(ｱ)まとめ以上の諸事情を考慮すれば，本件カード発明３－１の実施料率は，２％をもって相当と認められる。そうすると，特許法１０２条３項により推定される原告らの損害額は，各１４万３０２４円になる。１４３０万２４００円×２％÷２＝１４万３０２４円(ｲ)原告らは，無償供与分に相当する販売価格を加算して実施料率を計算すべきである旨主張する。しかし，前記(1)イ(ｳ)ａのとおり，本件における無償供与分は，サンプルとして供与されたものであり，実質的に有償供与分を値引きしたものと考えられるから，前記の有償供与分の売上げを基準に使用料を計算するのが相当であり，原告らの上記主張は，採用することができない。(3)ア争点１９－３(弁護士費用)弁論の全趣旨によれば，原告らは，本訴原告ら訴訟代理人に対し，本訴の提起及び追行を委任し，報酬の支払を約したことが認められる。イ本件訴訟における差止めを含む認容内容及び認容額，訴訟の難易度等を総合勘案すれば，原告バンダイの弁護士費用のうち８０万円をもって，被告による侵害行為と相当因果関係のある損害と認めるべきである。ウ本件訴訟における認容内容及び認容額，訴訟の難易度等を総合勘案すれば，原告大和精工の弁護士費用のうち２５万円をもって，被告による侵害行為と相当因果関係のある損害と認めるべきである。第４結論以上によれば，原告バンダイの請求は，被告カプセルベンダー及び被告カードベンダーの製造，販売及び使用の差止め，廃棄並びに損害賠償金４７２万７２２６円及びこれに対する不法行為後である平成１９年３月２１日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金の支払を求める限度で理由があるからこれを認容し，その余の請求は理由がないからこれを棄却し，原告大和精工の請求は，被告カードベンダーの製造，販売及び使用の差止め，廃棄並びに損害賠償金３９万３０２４円及びこれに対する同じく平成１９年３月２１日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金の支払を求める限度で理由があるからこれを認容し，その余の請求は理由がないからこれを棄却し，仮執行宣言については，相当でないからこれを却下することとし，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
