<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成19(行ケ)10098</事件番号>
      <事件名>審決取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成19年11月13日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20071119120136.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=35381&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成１９年（行ケ）第１００９８号審決取消請求事件判原決告ホーファーリサーチリミテッド訴訟代理人弁理士丸山敏之同宮野孝雄同北住公一同長塚俊也同久徳高寛被告株訴訟代理人弁理士南條博道同田中尊夫主１式会社東洋新薬文特許庁が無効２００５−８０３６４号事件について平成１８年１１月１０日にした審決のうち「特許第３５３３３９２号の請求項２に係る発明についての審判請求は，成り立たない。
      」との部分を取り消す。
      ２訴訟費用は被告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１　請求主文同旨。
      
      第２　事案の概要被告が特許権者である後記特許に関し，原告が請求項１，２につき特許無効審判請求をしたところ，特許庁は，請求項１に係る発明についての特許を無効とし，請求項２に係る発明についての請求を不成立とする審決をした。本件は，審判請求人である原告が，上記審決のうち請求不成立とされた部分についての-1-取消しを求めた事案である。なお，被告からは上記審決の取消訴訟は提起されていない。争点は，請求項２に係る発明が進歩性を有するか，及び，同発明が特許法（以下「法」という。）３６条６項１号の要件（いわゆるサポート要件）を満たすか，である。
      
      第３　当事者の主張
      
      １　請求の原因（1) 特許庁における手続の経緯被告は，名称を「皮膚外用剤」とする発明につき平成１５年３月２７日特許出願をし，平成１６年３月１２日特許庁から特許第３５３３３９２号として設定登録を受けた（請求項の数は２。以下「本件特許」という。甲１）。これに対し原告から，平成１７年１２月２７日付けで，請求項１，２につき特許無効審判請求がなされ，同請求は無効２００５−８０３６４号事件として特許庁に係属した。被告は，同事件の審理の中で，請求項１を変更し請求項２を削除する等を内容とする訂正請求（以下「本件訂正請求」という。）をしたが，特許庁は，平成１８年１１月１０日，請求項１の訂正は特許請求の範囲を減縮することを目的とするものであるということはできないから訂正請求は認められないとした上「特許第３５３３３９２号の請求項１に係る発明についての特許を無効とする。特許第３５３３３９２号の請求項２に係る発明についての審判請求は，成り立たない。」旨の審決をし，その謄本は平成１８年１１月２２日原告に送達された。なお，出訴期間として９０日が附加された。(2) 発明の内容ア設定登録時（平成１６年３月１２日）のもの（以下，請求項１，２の順に「本件発明１」「本件発明２」という。）【請求項１】プロアントシアニジンおよび平均分子量が３，０００以上７，-2-０００以下のタンパク質分解ペプチドを含有する皮膚外用剤であって，該プロアントシアニジンが５量体以上のプロアントシアニジン１重量部に対し，２∼４量体のプロアントシアニジンを１重量部以上の割合で含有する，皮膚外用剤。【請求項２】前記ペプチドがコラーゲン由来のペプチドである，請求項１または２に記載の皮膚外用剤。イ 本件訂正請求に係るもの（請求項２は削除）【請求項１】松樹皮抽出物および平均分子量が３，０００以上７，０００以下のコラーゲンペプチドを含有する，皮膚外用剤であって，該松樹皮抽出物はカテキン類を５重量％以上および２∼４量体のプロアントシアニジンを２０重量％以上含有し，かつ，５量体以上のプロアントシアニジン１重量部に対し，２∼４量体のプロアントシアニジンを１重量部以上の割合で含有し，そして，プロアントシアニジンが０．００１重量％∼２重量％含有され，コラ−ゲンペプチドが０．０００１重量％∼５重量％含有される，皮膚外用剤。(3) 審決の内容（ｱ）審決の内容は別添審決写しのとおりである。その理由の要点は，①本件訂正請求は，特許請求の範囲の減縮等を目的とするものではないから，訂正は認められない，②本件発明１は下記甲２発明及び甲１１発明に基づいて当業者が容易に発明をすることができたから，法２９条２項により特許を受けることができない，しかし，③本件発明２に関しては，下記無効理由１ないし３は認められない，としたものである。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
