<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成18(行コ)76</事件番号>
      <事件名>監査委員報酬返還請求控訴事件（原審・大阪地方裁判所平成14年（行ウ）第155号）</事件名>
      <裁判年月日>平成19年05月30日</裁判年月日>
      <裁判所名>大阪高等裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>１　市と町で組織する医療保健センターの監査委員に対する報酬の支給の一部が違法であるなどとして住民がした，同センターの関係者に対し損害の回復などを求める勧告を求める住民監査請求を，同センター監査委員が，地方自治法の規定により監査することができないものとして受理しなかったため，その翌日，当該住民が地方自治法２４２条の２第１項４号に基づいて提起した，同センター管理者が前記監査委員らに対し賠償命令及び不当利得返還請求をすることを求める訴えが，出訴期間の遵守に欠けるところはないとされた事例　<br />２　市と町で組織する医療保健センターの監査委員に対する報酬の支給の一部が違法であるなどとして，住民が同センター管理者に対し地方自治法２４２条の２第１項４号に基づいて提起した，監査委員に対する報酬の支払担当者らに対して賠償命令をすることを求める請求及び同センター監査委員らに対して不当利得返還請求をすることを求める請求が，いずれも棄却された事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>１　市と町で組織する医療保健センターの監査委員に対する報酬の支給の一部が違法であるなどとして住民がした，同センターの関係者に対し損害の回復などを求める勧告を求める住民監査請求を，同センター監査委員が，地方自治法の規定により監査することができないものとして受理しなかったため，その翌日，当該住民が地方自治法２４２条の２第１項４号に基づいて提起した，同センター管理者が前記監査委員らに対し賠償命令及び不当利得返還請求をすることを求める訴えにつき，住民の請求に係る財務会計上の行為又は怠る事実について当該普通地方公共団体の監査委員全員が地方自治法１９９条の２の規定に該当するなど客観的にみて監査委員による監査を行うことができない状態にある場合は，そもそも，監査委員に当該行為又は怠る事実について監査の機会を与える前提を欠くから，住民は，当該行為又は怠る事実について住民監査請求を経ることなく直ちに住民訴訟を提起することができるものと解するのが相当であるが，このような場合においても，住民が当該行為又は怠る事実を対象とする住民監査請求をすることも妨げられないと解すべきであるところ，その場合における住民訴訟の出訴期間については，監査委員が当該住民監査請求につき監査を行うことができないことを理由としてこれを却下した場合は，地方自治法２４２条の２第２項１号に準じ，却下の通知があった日から３０日以内と解し，それ以外の場合は，同項３号により，請求をした日から６０日を経過した日から３０日以内と解するのが相当であるとした上，前記監査請求がされた当時の医療保健センターの監査委員にとって，前記監査請求は，地方自治法１９９条の２にいう自己の従事する業務に直接の利害関係のある事件に該当することなどから，前記監査請求がされた当時，同請求の対象とされた財務会計上の行為については，客観的にみて監査委員による監査を行うことができない状態にあったものということができるところ，前記監査委員が，同条の規定により監査することができないものとして同請求を受理しなかったことは，監査委員により却下の通知がされた場合と少なくとも同視することができるとして，同法２４２条の２第２項１号所定の期間内に提起した前記訴えは，出訴期間の遵守に欠けるところはないとした事例　<br />２　市と町で組織する医療保健センターの監査委員に対する報酬の支給の一部が違法であるなどとして，住民が同センター管理者に対し地方自治法２４２条の２第１項４号に基づいて提起した，監査委員に対する報酬の支払担当者らに対して賠償命令をすることを求める請求及び同センター監査委員らに対して不当利得返還請求をすることを求める請求につき，地方自治法２０３条２項本文は，非常勤の職員に対する報酬は，その勤務日数に応じてこれを支給する旨規定し，これをもって非常勤の職員に対する報酬の支給の原則とするとともに，同項ただし書において，条例で特別の定めをした場合はこの限りでない旨規定しているが，前記医療保健センターの監査委員の報酬について定めた条例（以下「報酬条例」という。）の規定は，この特別の定めに該当するところ，同条例は，医療保健センターの監査委員の職務の内容，職務上の義務及び地位等にかんがみ，その報酬を，その職務及び責任に対する対価として，月額をもって支給する旨定めたものと解されるのであって，その趣旨からすれば，報酬条例の当該規定は，地方自治法２０３条２項の趣旨に反するということはできないとした上，このような報酬条例の趣旨等からすれば，監査委員の職務の遂行の実績が全くない月が存したとしても，それを理由に当該期間について直ちに報酬条例により定められた月額報酬を支給しないものとしたり，減額支給したりすることはできないものと解すべきであり，また，前記医療保健センターの監査委員は，地方自治法等の規定に違反して，例月出納検査を数か月まとめて行っていたほか，定期監査を怠っていたものと認められるが，監査委員に選任された者が実質的にみて法令により規定された職務及び責任を全く果たしていなかったとまで評価することはできないから，監査委員に対する報酬の支給が地方自治法２０３条２項及び報酬条例が前提とする給与の根本基準に反し違法とまでいうことはできないとして，前記各請求をいずれも棄却した事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20071122135652.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=35412&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文１本件控訴を棄却する。
      ２控訴費用は控訴人の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１控訴の趣旨１原判決を取り消す。２被控訴人は，Ａに対し８万4000円及びこれに対する平成14年８月14日から支払済みまで年５分の割合による金員，Ｂに対し22万4000円及びこれに対する平成14年８月14日から支払済みまで年５分の割合による金員並びにＣに対し12万6000円及びこれに対する平成14年８月14日から支払済みまで年５分の割合による金員の各支払を求める地方自治法243条の２第３項の規定による賠償の命令をせよ。３被控訴人は，Ｄに対し38万円及びこれに対する平成14年８月14日から支払済みまで年５分の割合による金員，Ｅに対し１万6000円及びこれに対する平成14年８月14日から支払済みまで年５分の割合による金員，Ｆに対し12万8000円及びこれに対する平成14年８月14日から支払済みまで年５分の割合による金員並びにＧに対し8000円及びこれに対する平成14年８月14日から支払済みまで年５分の割合による金員の各支払を求める請求をせよ。第２１事案の概要原判決「第２事案の概要」記載のとおりであるから，「被告」を「脱退前被控訴人」と読み替えたうえで，これを引用する。２原審は，控訴人の請求につき一部を却下しその余を全て棄却したので，控訴人が第１記載の判決を求めて本件控訴に及んだ。３なお，Ｈ医療保健センターは平成18年12月31日解散し，その債権債務は大阪狭山市が承継したところ，これを受けて，平成19年２月16日本件第３回口頭弁1論期日において脱退前被控訴人は本件訴訟を脱退し，被控訴人がその地位を承継した。第３当裁判所の判断１当裁判所も，控訴人の本訴請求のうち，①医療保健センター監査委員に対する平成９年４月分から同13年３月分までの報酬の支給に関し地方自治法243条の２第３項の規定による賠償の命令をすることを求める部分及び不当利得返還の請求をすることを求める部分は不適法であり，②その余の部分はいずれも理由がないと判断するが，その理由は，以下の補正を加える以外は原判決「第３争点に対する判断」記載のとおりであるから，「被告」を「脱退前被控訴人」と読み替え，かつ，以下の補正を加えたうえで，これを引用する。(1)原判決28頁４行目から同頁５行目にかけて「法令上議会に認めれている調査権（地方自治法100条１項）等にも照らすと，」とあるのを「法令上議会に認められている調査権（地方自治法100条１項）等にも照らすと，」と補正する。(2)原判決38頁10行目から同頁11行目にかけて「普通地方公共団体の議会から当該普通地方公共団体の事務に関する監査の請求があっときは，」とあるのを「普通地方公共団体の議会から当該普通地方公共団体の事務に関する監査の請求があったときは，」と補正する。２控訴人の控訴審における主張について(1)控訴人は，「地方自治法242条２項ただし書き所定の『正当な理由』の有無の判断に当たっては，当該普通地方公共団体の住民が相当の注意力をもって調査したときに客観的に見て当該行為の存在，内容を知ることができたと解されるときから相当な期間内に監査請求をしたかどうかにより判断すべきであり，具体的な請求人の能力等を基準とすべきではなく，一般住民が知り得ない時期に当該監査請求人が当該行為の存在，内容を知っていたときは，2その例外として，これを『知ったとき』がその起算点になると解すべきであるが，このような当該監査請求人が当該行為の存在，内容を『知ることができたとき』をその起算点にすべきではなく，当該監査請求人が当該行為の存在，内容を『知ることができた』ときから相当期間経過後に監査請求をした場合であっても，それだけで同項ただし書き所定の『正当な理由』がある場合に該当しないとはいえない。」旨主張する。そこで検討するに，既に説示したとおり，地方自治法242条２項本文が住民監査請求のできる期間を当該行為のあった日又は終わった日から１年以内に限定した趣旨は，地方公共団体の執行機関，職員の財務会計上の行為は，たとえそれが違法，不当なものであったとしても，いつまでも住民監査請求ないし住民訴訟の対象になり得るものとしておくことが法的安定性を損ない好ましくないと考えられるためであると解されるところ，同項ただし書きは，その例外として，当該行為のあった日又は終わった日から１年を超えた時期であっても，「正当な理由」がある場合には当該監査請求をすることができる旨規定しているのである。同項本文の趣旨と同項ただし書きがその例外として位置づけられることから，同項ただし書き所定の「正当な理由」がある場合とは，当該監査請求人に当該行為があった日又は終わった日から１年以内に監査請求をすることを求めることが，当該監査請求人に対し不可能若しくは著しく困難なことを強いることになる場合に限定して解するのが相当である。けだし，それ以外の場合に広く同項本文の例外を認めることは，同項本文の趣旨を没却することになりかねないからである。そうすると，一般住民が知り得ない時期に当該監査請求人が当該行為の存在，内容を「知っていたとき」は勿論，当該監査請求人が「知ることができた」場合にも，その時期から相当期間内に当該監査請求人に対し監査請求をすることを求めても，必ずしも不可能若しくは著しく困難なことを強いるこ3とになるとはいえないから，当該監査請求人が当該行為の存在，内容を「知ることができた」ときから相当期間経過後に監査請求をした場合は，同項ただし書き所定の「正当な理由」があるときには該当しないというべきである。控訴人のここでの主張は採用しない。(2)次に控訴人は，「本件監査請求①は，医療保健センターの監査委員が違法な例月出納検査や長期間にわたり定期監査をしていなかったことを控訴人において『知ることができた』ときから相当期間内になされた。」等と主張する。そこで検討するに，これまでの認定説示によると，控訴人は，平成14年８月14日本件監査請求①をしたこと，控訴人は，同13年10月12日に医療保健センター議会の議員に選出されたこと，地方自治法及び同法に基づく監査委員条例には，監査委員の職務，例月出納検査が毎月20日に，定期監査が毎会計年度に少なくとも１度行われるべきことや例月出納検査や定期監査の結果に関する報告を議会及び長にしなければならないこと，さらに同法のこれらに関する規定は同センターのような地方公共団体の組合に準用されていることが明記されていることが認められ，以上の認定事実によると，控訴人は，同センター議会の議員に選出された日以降は，同法及び同条例の諸規定の内容，即ち，同センターの監査委員の職務の内容について熟知していたことが推認できる。そして証拠（甲51，58，乙６の１ないし６，７の１ないし６，８，９，17）及び弁論の全趣旨によると，同センター議会の議事録には，例月出納検査や定期監査の結果報告に関する記載がないこと，同センターの監査委員は，脱退前被控訴人に対して例月出納検査の結果の報告書を提出し，同報告書には，例月出納検査が毎月20日に行われていたのではなく複数月をまとめた形で，即ち地方自治法や監査委員条例の諸規定に反する方法で行われていたことが明記されていること，同センターの事務局において，例月出納検4査の実施状況や例月出納検査実施についての事務連絡表等の関係書類が備置されていたこと，控訴人は，同12年ころ大阪府南河内郡αで住民監査請求を行う市民グループ「Ｉ」を結成し，それ以降，監査請求や住民訴訟に携わっていたこと，したがって控訴人は，行政機関において，違法，不当な会計処理や公金支出をしたり，これを隠蔽する可能性があることを熟知していたことが認められる。前段で認定した諸事情に，本件記録を精査しても，控訴人のような医療保健センター議会の議員が，同センター事務局に対して例月出納検査報告書等の書類の閲覧を請求した場合に同事務局がこれを拒否していたことや同センター議会に対して議会の議事録の閲覧を請求した場合に同議会がこれを拒否していたことを認めるに足りる証拠がないという事情を併せ考慮するとき，甲51によって認められる，控訴人が同センターの監査委員が例月出納検査を違法な方法でしていたのを現実に知ったのは平成14年８月11日であるということを勘案しても，控訴人が同センター議会の議員に選出されてから約10か月も経た後になされた本件監査請求①は，同センターの監査委員が違法な方法で例月出納検査をしていたり相当期間にわたって定期監査を懈怠していたことを控訴人において「知ることができた」ときから相当期間内になされたものであるとはいえない。控訴人のここでの主張は失当である。(3)さらに控訴人は，「医療保健センターの監査委員が監査委員の職務の一部を履行していない場合，受任した当該年度につき，全部少なくとも一部について当該監査委員の報酬請求権は，発生していないと解すべきである。」等と主張する。そこで検討するに，既に認定説示したとおり，医療保健センターの監査委員は非常勤の公務員であるから，その報酬を巡る法律関係について，民法の5規定の適用の余地はなく，地方自治法及び同法に基づいて制定された条例によるべきものであると解されるところ，同法に基づいて制定された報酬条例は，同法（特に203条２項ただし書き）の趣旨に反するものではないと解されるうえ，同条例において，監査委員の職務及び責任に対する対価として，識見選出委員につき月額１万円，議会選出委員につき月額4000円の報酬を支給すべきものとされ，月の途中に就職又は退職したときに日割り計算により支給すべきものとされている以外にこれを減額する規定をおいていない以上，監査委員の法令上の地位等に鑑み，監査委員が実質的にみて法令により規定された職務及び責任を全く果たしていないと評価できる場合はともかく，単にある月において職務を遂行した実績がないという理由で，当該月の報酬を支給しないものとしたり減額したりすることは許されないと解される（ただし，既に説示したとおり，このような場合，地方自治法所定の罷免の問題になりうることについては別論である。）。そして既に認定説示したとおり，控訴人の指摘にかかる期間における同センターの監査委員は，例月出納検査を法令に違反する方法で行い，かつ，相当期間にわたって定期監査を懈怠していたものの，例月出納検査については全くこれを怠っていたわけではなく，単に複数月をまとめてこれを行っていたにすぎないのみならず，これに関する報告書を脱退前被控訴人に提出していたものであり，さらに決算等の審査は法令に則してこれを行っていたものであって，このような事実に同センターの事業内容や規模等を併せ考慮するとき，ここでの控訴人の指摘にかかる期間における同センターの監査委員の職務上の実績が実質的にみて法令により規定された職務及び責任を全く果たしていないと評価できる場合には該当しないというべきである。控訴人のここでの主張も採用しない。３以上の次第で，原判決は正当であって，本件控訴は理由がない。6よって，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
