<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成18(行ケ)10503</事件番号>
      <事件名>審決取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成19年11月29日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20071214133812.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=35444&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成１８年（行ケ）第１０５０３号審決取消請求事件判決原告三菱電機株式会社訴訟代理人弁護士近藤同丸山訴訟代理人弁理士高橋省吾同伊達研郎被告特許惠嗣隆庁長官肥塚雅博深澤幹朗同長馬同関同山本同内山被告補助参加人フジテック株式会社訴訟代理人弁護士阪口同岩井同西山宏昭同白木裕一指定主１代理人文原告の請求を棄却する。
      ２訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求-1-望義彦章裕進春男泉特許庁が訂正２００６−３９０６０号事件について平成１８年１０月５日にした審決を取り消す。第２事案の概要本件は，原告が有し発明の名称を「エレベーター装置」とする後記特許について，原告が平成１８年４月２６日付けで訂正審判請求をしたところ，特許庁が，訂正後発明は進歩性を欠き，かつ訂正は実質上特許請求の範囲を変更するものであるとして請求不成立の審決をしたことから，原告がその取消しを求めた事案である。本件の争点は，上記進歩性の有無と訂正が実質上特許請求の範囲を変更するものであるかどうかである。なお，原告が有する後記特許については，原告が被告補助参加人に対して，同特許権等に基づいてエレベータの製造販売等の差止めと特許権侵害を理由とする損害賠償を求める訴訟を提起し，同訴訟について，東京地裁は平成１８年１２月２６日に請求棄却の判決をしており，これに対し原告が控訴したことから，その控訴事件が当庁に係属している（平成１９年（ネ）第１０００５号事件）。第３当事者の主張
      
      １　請求の原因(1) 特許庁における手続の経緯原告は，平成１１年１２月６日，名称を「エレベーター装置」とする発明について特許出願（特願２００１−５４３４２９号）をし，平成１５年１１月７日，特許第３４８９５７８号として設定登録を受けた（請求項の数３，以下「本件特許」という。特許公報は甲８）。その後原告は，本件特許について，平成１６年１１月１２日付けで訂正審判請求（訂正２００４−３９２５８号事件）をしたところ，平成１７年２月８日付けでそれを認める審決（第１次訂正審決。甲１０）がなされて確定し-2-た。さらに原告は，本件特許について，平成１８年４月２６日付けで訂正審判請求（以下この訂正を「本件訂正」という。丙５）をしたところ，特許庁はこれを訂正２００６−３９０６０号事件として審理した上，平成１８年１０月５日，平成１８年８月８日付けでなされた審判請求書の補正（補正後の訂正明細書は甲９）を認めた上，「本件審判の請求の成り立たない。」との審決をし，その謄本は平成１８年１０月１７日原告に送達された。(2) 本件訂正の内容本件訂正審判請求の内容は，特許請求の範囲の減縮等を目的として，その【請求項２】等を訂正しようとするものであるが，その詳細は以下のとおりである。ア本件訂正前の特許請求の範囲【請求項２】（平成１７年２月８日の第１次訂正審決後のもの。甲１０）「昇降路内を昇降し，乗降口を有するとともに吊り車が設けられたかごと，前記かごと反対方向に前記昇降路内を昇降し，該昇降路の平断面において前記乗降口に対して前記かごの側方に配置され，吊り車が設けられたカウンターウェイトと，前記かごの水平方向の移動を規制するかご用ガイドレールと，前記カウンターウェイトの水平方向の移動を規制するカウンターウェイト用ガイドレールと，前記かごを前記かごの吊り車を介して懸架するとともに前記カウンターウェイトを前記カウンターウェイトの吊り車を介して懸架するロープと，前記昇降路内に配置され，当該ロープが巻き掛けられた綱車及び該綱車を駆動するモータ部を有し，前記綱車を回転させることで前記ロープを介して前記かごおよび前記カウンターウェイトを昇降させる巻上機と，-3-前記昇降路内に配置され，前記巻上機の綱車から前記かごの吊り車に至る前記ロープが巻き掛けられて該ロープの方向を転換する第１の返し車とを有するエレベーター装置において，前記巻上機は，前記綱車の回転軸方向の外形寸法が前記回転軸に対して垂直な方向の外形寸法よりも小さく，前記昇降路の平断面において前記カウンターウェイト及び前記かごとは離れて前記カウンターウェイトが配置された前記かごの側方に位置する前記昇降路の壁面に平行にかつ前記カウンターウェイトと前記昇降路の壁面に沿って並んで配置され，前記昇降路の最下階停止時のかご床面より上方でかつ最上階停止時のかご天井より下方に位置し，前記第１の返し車は，前記巻上機より上方に位置し，前記平断面において，前記巻上機の少なくとも一部と重なるよう配置され，前記第１の返し車の回転面は，前記昇降路の平断面において前記ロープが前記かごの吊り車へ至る側が前記巻上機の綱車から巻き掛けられる側より前記乗降口から遠ざかる方向に位置して近接する前記昇降路の壁面に対して傾斜していることを特徴とするエレベーター装置。」イ本件訂正後の特許請求の範囲【請求項２】（以下「訂正発明」という。下線部が訂正部分。二重下線はその後の補正部分。丙５，甲９）。「昇降路内を昇降し，乗降口を有するとともに吊り車が設けられたかごと，前記かごと反対方向に前記昇降路内を昇降し，該昇降路の平断面において前記乗降口に対して前記かごの側方に配置され，吊り車が設けられたカウンターウェイトと，前記かごの水平方向の移動を規制するかご用ガイドレールと，前記カウンターウェイトの水平方向の移動を規制するカウンターウェイト用ガイドレールと，-4-前記かごを前記かごの吊り車を介して懸架するとともに前記カウンターウエイトを前記カウンターウェイトの吊り車を介して懸架するロープと，前記昇降路内に配置され，当該ロープが巻き掛けられた綱車及び該綱車を駆動するモータ部を有し，前記綱車を回転させることで前記ロープを介して前記かごおよび前記カウンターウェイトを昇降させる巻上機と，前記昇降路内に配置され，前記巻上機の綱車から前記かごの吊り車に至る前記ロープが巻き掛けられて該ロープの方向を転換する第１の返し車と，前記昇降路内に配置され，前記巻上機の綱車から前記カウンターウェイトの吊り車に至る前記ロープが巻き掛けられて該ロープの方向を転換する第２の返し車とを有するエレベーター装置において，前記巻上機は，前記綱車の回転軸方向の外形寸法が前記回転軸に対して垂直な方向の外形寸法よりも小さく，前記昇降路の平断面において前記カウンターウェイト及び前記かごとは離れて前記カウンターウェイトが配置された前記かごの側方に位置する前記昇降路の壁面に平行にかつ前記カウンターウェイトと前記昇降路の壁面に沿って並んで配置されるとともに前記綱車が前記かごの側方に位置する前記昇降路の壁面に対向し，前記モータ部が前記かご側に対向して，該巻上機の下端は前記昇降路の最下階停止時のかご床面より上方でかつかご天井より下方に位置し，前記第１の返し車は，前記巻上機より上方に位置し，前記平断面において，前記かごの吊り車に至る前記ロープが前記かごと前記巻上機との間を通るように，前記巻上機の綱車から前記かごと前記巻上機との間へ向けて前記モータ部を横切って前記モータ部と重なるよう配置され，前記第１の返し車の回転面は，前記昇降路の平断面において前記ロープが前記かごの吊り車へ至る側が前記巻上機の綱車から巻き掛けられる側より前記乗降口から遠ざかる方向に位置して近接する前記昇降路の壁面に対-5-して傾斜し，前記第２の返し車の回転面は，前記昇降路の平断面において，近接する前記昇降路の壁面に対して，前記ロープが前記カウンターウェイトの吊り車へ至る側が前記巻上機の綱車から巻き掛けられる側より前記かごに近づく方向に傾斜し，前記巻上機の綱車は，前記カウンターウェイトの吊り車よりも近接する前記昇降路の壁面側に位置していることを特徴とするエレベーター装置。」(3) 審決の内容ア審決の内容は，別添審決写しのとおりであり，その理由の要点は，次のとおりである。(ア)訂正発明は，下記の各文献に記載された発明及び技術事項並びに周知技術に基づいて容易に発明することができたから，特許法２９条２項により，特許出願の際独立して特許を受けることができない。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
