<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成18(行ケ)10268</事件番号>
      <事件名>審決取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成19年11月28日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20071130133629.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=35450&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成１８（行ケ）第１０２６８号審決取消請求事件平成１９年１１月２８日判決言渡，平成１９年９月２６日口頭弁論終結判決原告株式会社ニイタカ訴訟代理人弁理士倉内義朗被告特許庁長官肥塚雅博指定代理人原田隆興，西川和子，徳永英男，大場義則主１文特許庁が訂正２００６−３９０１１号事件について平成１８年５月１日にした審決を取り消す。
      ２訴訟費用は被告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１原告の求めた裁判主文と同旨の判決。第２事案の概要本件は，原告が，特許請求の範囲の記載が不統一で不明確であるとする拒絶理由通知を受け，これに対する手続補正を行った際，特許請求の範囲の他の箇所の記載において，誤って従前の記載を一部削除してしまい，特許査定後にこれに気付いて，削除前の記載に戻す旨の訂正審判を請求したところ，特許庁が特許法１２６条４項にいう実質上特許請求の範囲を変更するものに当たるとして，審判請求を不成立とする審決をしたため，原告がその審決の取消しを求めた事案である。１特許庁における手続の経緯（当事者間に争いのない事実）-1 -(1)原告は，発明の名称を「自動食器洗浄機用粉末洗浄剤」とする特許第３６に設定登録。以下「本件特許」という。）の特許権者である（甲５，乙１）。(2)原告が願書に添付した明細書を訂正することについて訂正審判を請求したところ（訂正２００６−３９０１１号事件として係属），特許庁は，平成１８年５月１日，「本件審判の請求は，成り立たない。」との審決をし，同月１１日，その謄本を原告に送達した。２審決の理由審決の理由は，以下のとおりであるが，要するに，訂正審判請求に係る訂正（以下「本件訂正」という。）は，特許法１２６条４項の規定に適合しないから，認められない，というのである。(1) 請求の要旨本件審判請求の要旨は，特許第３６０９５３２号（平成８年４月５日特許出願，平成１６年１０月２２日設定登録）の願書に添付した明細書を本件審判請求書に添付した訂正明細書のとおりに訂正することを求めるものであって，下記のとおり請求項１を訂正しようとするものである。「０.５重量％以上５重量％以下の水酸化ナトリウム又は／及び０.５重量％以下の水酸化カリウムと，平均含水量が１０重量％以上２５重量％以下である１０重量％以上６０重量％以下のオルソケイ酸塩と，１０重量％以上４０重量％以下のトリポリリン酸ナトリウムと及び１０重量％以上３０重量％以下のメタケイ酸ナトリウム５水塩とを必須成分とし，この必須成分のうち水酸化ナトリウム又は／及び水酸化カリウム，オルソケイ酸塩並びにトリポリリン酸ナトリウムの合計量が５０重量％以上配合されていることを特徴とする自動食器洗浄機用粉末洗浄剤。」を，「０．５重量％以上５重量％以下の水酸化ナトリウム又は／及び０．５重量％以上５重量％以下の水酸化カリウムと，平均含水量が１０重量％以上２５重量％以下である１０重量％以上６０重量％以下のオルソケイ酸塩と，１０重量％以上４０重量％以下のトリポリリン酸ナトリウムと及び１０重量％以上３０重量％以下のメタケイ酸ナトリウム５水塩とを必須成分とし，この必須成分のうち水酸化ナトリウム又は／及び水酸化カリウム，オルソケイ酸塩並びにトリポリリン酸ナトリウムの合計量が５０重量％以上配合されていることを特徴とする自動食器洗浄機用粉末洗浄剤。」と訂正する。（審-2 -決注：下線を追加している。）(2) 訂正拒絶の理由平成１８年２月１６日付けで通知した訂正拒絶の理由は，本件訂正は，実質上特許請求の範囲を拡張し，又は変更するものであるから，特許法１２６条４項の規定に適合せず，したがって，本件訂正を認めることはできない，というものである。(3) 訂正の適否ア 上記の請求項１の訂正は，自動食器洗浄機用粉末洗浄剤の一成分である水酸化カリウムの含有量について，「０.５重量％以下」から「０．５重量％以上５重量％以下」に訂正しようとするものであるところ，請求人は，特許第３６０９５３２号の願書に添付した明細書（以下，「本件明細書」という。）には，事項１∼３が，また，出願当初の明細書には事項４が記載されており，これらの事項１∼４をみれば，「０．５重量％以下」が誤記であることは明らかである，と主張する。事項１「０．５重量％以上５重量％以下の水酸化カリウムと，…配合されていることを特徴とする。」（段落００１７）事項２「水酸化カリウムは必須成分について０．５重量％（以下，単に「％」という。）以上５％以下であることが必要である。…これらの配合量が，０．５％未満であると洗浄効果が不十分となるし，また５％を超えると，取り扱い上において危険を伴うことになるし，また法律上の医薬用外劇物の該当品となって規制の対象となる点で不利となる。」（段落００２０）事項３「組成成分実施No.比較例 比較例 比較例 比較例 比較例１２３４５１２３４５６７８９１０水酸化ナトリウム0.5355555−−−305555水酸化カリウム−−−−−−−0.535−−−−−オルゾケイ酸ナトリウム(含水量１９％)3030403020352530303004060155トリポリリン酸ナトリウム303020304015253030302055204015151515151515151515151515151524.522202020303024.522203535154535メタケイ酸ナトリウム５水塩無水炭酸ナトリウムなお，表中の数値単位は重量％である。」（段落００３１，表１）事項４「０．５重量％以上５重量％以下の水酸化カリウム…配合されていることを特徴とする自動食器洗浄器用粉末洗浄剤。」（請求項１）イ ところで，判決においても，「法は，特許出願に際し，願書に添付すべき明細書の『特許請求-3 -の範囲には，発明の詳細な説明に記載した発明の構成に欠くことができない事項のみを記載しなければならない』（３６条５項）ものとし，また，『特許発明の技術的範囲は，願書に添付した明細書の特許請求の範囲の記載に基いて定めなければならない』（７０条）ものとするのであって，明細書中において特許請求の範囲の項の占める重要性は，とうてい発明の詳細な説明の項または図面等と同一に論ずることはできない。すなわち，特許請求の範囲は，ほんらい明細書において，対世的な絶対権たる特許権の効力範囲を明確にするものであるからこそ，前記のように特許発明の技術的範囲を確定するための基準とされるのであって，法１２６条２項にいう『実質上特許請求の範囲を拡張し，又は変更するもの』であるか否かの判断は，もとより，明細書中の特許請求の範囲の項の記載を基準としてなされるべきであり，本件訂正の許否につき，原判決が特許請求の範囲に表示された発明の構成に欠くことができない事項を重視したことは，もとより相当といわなければならない。」，「訂正の審判が確定したときには，訂正の効果は出願の当初に遡つて生じ（１２８条），しかも訂正された明細書または図面に基づく特許権の効力は，当業者その他不特定多数の一般第三者に及ぶものであるから，訂正の許否の判断はとくに慎重でなければならないのが当然である。」（最高裁判決昭和４１（行ツ）４６（昭和４７年１２月１４日））と示されているように，特許明細書における特許請求の範囲の項の占める重要性は極めて大きく，発明の詳細な説明の項と同一に論ずることは到底できないものである。ウ そこで，本件訂正をみるに，請求人が訂正を求める「０.５重量％以下」の記載は，特許請求の範囲における発明を特定するために必要と認める事項の１つであって，この記載は，それ自体きわめて明瞭で，明細書の他の項の記載等を参酌しなければ理解し得ない性質のものではなく，しかも，発明の詳細な説明には，「０.５重量％以下」に含まれる０．５重量％の実施例（事項３，実施例８）が存在する。本件明細書には，上記０．５重量％の実施例のほかに３重量％又は５重量％の実施例（事項３，実施例９又は１０）の記載もあるが，「特許請求の範囲の項には，発明の詳細な説明の項に記載した発明をすべて記載するとは限らず，そのうちの一部を選択して記載することも可能であり，またしばしば行われることでもある」（東京高裁判決昭和４４（行ケ）１０（昭和４８年１２月２５日））。そして，本件特許発明において，その特許請求の範囲の項中の「０．５重量％以下」なる記載が，当業者であれば何人もその誤記であることに気づいて「０．５重量％以上５重量％以下」の趣旨に理解するのが当然であるとはいえない。-4 -エそうしてみると，請求人の立場からすれば誤記であることが明らかであるとしても（上記ア），特許明細書における特許請求の範囲の項の重要性は極めて大きいものであって，これを安易に訂正すれば，特許明細書中に記載された特許請求の範囲の表示を信頼する一般第三者の利益を害することになり（上記イ），本件明細書の請求項１に係る発明が発明の詳細な説明の項の記載から全くもって不自然であるとすることもできない（上記ウ）以上，本件訂正は，水酸化カリウムの含有量について，その範囲を変更するもの，すなわち，実質上特許請求の範囲を変更するものであると認めざるを得ない。(4) 審決のむすび以上のとおりであるから，この訂正は，特許法１２６条４項の規定に適合しない。よって，当該訂正は認められない。第３１当事者の主張の要点原告主張の審決取消事由審決は，「本件訂正は，水酸化カリウムの含有量について，その範囲を変更するもの，すなわち，実質上特許請求の範囲を変更するものであると認めざるを得ない。」と判断したが，誤りである。(1)本件訂正は，特許請求の範囲請求項１（以下「特許請求の範囲」との表記部分を省略して「請求項１」ということがある。）に，「０．５重量％以下の水酸化カリウムと，」とあるのを「０．５重量％以上５重量％以下の水酸化カリウムと，」と改めるもので，本件特許が登録査定される前の拒絶理由通知時に書き落とされた「以上５重量％」という言葉を追加するのであって，何らかの言葉と置き換えるのではない。現行法は，明細書を補正したときには，補正により記載を変更した個所に下線を引くことを求めている（特許法施行規則様式１３の備考６）。下線を引くことに関する具体的な作成要領として，文章削除による変更個所については，削除個所の前後に下線を引くことが指導されている。-5 -原告は，本件特許の出願前から，上記作成要領に則って手続補正書を作成しているところ，本件においては，平成１６年８月１８日付手続補正書（甲３）により，請求項１に，「０．５重量％以上５重量％以下の水酸化カリウムと，」とあるのを「０．５重量％以下の水酸化カリウムと，」と，「自動食器洗浄器用粉末洗浄剤」とあるのを「自動食器洗浄機用粉末洗浄剤」とそれぞれ改めたが，後者については変更個所に下線を引いているものの，前者については変更個所に下線を引いていない。つまり，上記手続補正書において，原告は，「０．５重量％以上５重量％以下の水酸化カリウムと，」について，「以上５重量％」という言葉を意図的に選択して削除したのではなく，単に入力ミスにより書き落としたにすぎない。(2)請求項１には，「０．５重量％以下の水酸化カリウムと，」とあるにもかかわらず，発明の詳細な説明には，「０．５重量％以上５重量％以下の水酸化カリウムと，」（段落【００１７】）と記載されており，しかも，実施例９，１０では３重量％，５重量％の水酸化カリウムを用いているので，発明の詳細な説明の記載からみると，請求項１に係る発明は，不自然であって，適切に記載されていないのである。(3)請求項１の「０.５重量％以上５重量％以下の水酸化ナトリウム又は／及び０.５重量％以下の水酸化カリウム」には，「０.５重量％以上５重量％以下の水酸化ナトリウム及び０.５重量％以下の水酸化カリウム」，「０.５重量％以上５重量％以下の水酸化ナトリウム」，「０.５重量％以下の水酸化カリウム」の場合があるが，このうちの「０.５重量％以下の水酸化カリウム」の場合には，当然に０重量％の水酸化カリウムを含むから，このときには，必須成分である水酸化ナトリウムも水酸化カリウムもないことになる。発明の詳細な説明に，水酸化ナトリウムも水酸化カリウムも含まない実施例は記載されていないし，このように水酸化ナトリウムも水酸化カリウムも含まない実施例が本件発明の課題を解決し所望の効果を奏することについても記載されていない。そうしてみると，本件訂正で，特許請求の範囲の請求項１に「０．５重量％以下-6 -の水酸化カリウムと，…」とあるのを「０．５重量％以上５重量％以下の水酸化カリウムと，…」と改めることは，単に入力ミスにより書き落とした「以上５重量％」という言葉を追加的に訂正し，本件特許に利害関係を有する第三者の誤解を解消するものであるということができる。(4)したがって，本件訂正は，実質上特許請求の範囲を変更するものでないから，「本件訂正は，水酸化カリウムの含有量について，その範囲を変更するもの，すなわち，実質上特許請求の範囲を変更するものであると認めざるを得ない。」とした審決の判断は，誤りである。(5)弁論再開後の被告の主張に対する反論被告は，本件特許の特許請求の範囲に「水酸化ナトリウム又は／及び水酸化カリウム」が必須成分として記載されていることを足掛かりに，「水酸化カリウム」が０重量％ではないが，必須成分として微量の水酸化カリウムが含まれているものと明瞭に理解されると主張するものと考えるが，被告の主張は，水酸化カリウムの含有量の下限値をかえって不明確にするものであって，失当である。２(1)被告の主張一般的に，手続補正書において，言葉の削除個所のみならず，その他の変更個所についても，下線の引き忘れがしばしば散見されるところであり，被告は，全ての出願人に対し，手続補正書の作成要領に基づき下線の励行を運用の上で要請しているのであるが，これに反しても拒絶の理由とはしていない。原告は，本件特許の出願前から，上記作成要領に則って手続補正書を作成しているというが，原告の示した甲２（平成８年特許願第１９５７７０号における手続補正書）でさえも下線の引き忘れ個所があるし，他の特許出願の手続補正書において言葉の削除個所に下線を引いているとしても，本件特許の出願とは関係がないから，下線がないことが補正をする意図がなかったということにはならない。そして，「０．５重量％以上５重量％以下」を「０．５重量％以下」と改める内容の手続補正書が提出されたときに，下線を引いていないことをもって，入力ミス-7 -があったと解することはあり得ず，手続補正書のとおりの補正がなされているが，運用の上で要請している下線を引いていないと判断するにすぎない。(2)本件発明は，自動食器洗浄機における自動供給用の洗剤であり，従来，この種の洗剤には，水酸化ナトリウムや水酸化カリウム，あるいは，トリポリリン酸ナトリウムが高濃度・多量に含まれていたこと等による弊害を解決しようとするものであり，自動供給に適合する流動性と高い溶解性を保持し，十分な洗浄力を有する非劇物処方のスケールの発生が少ない粉末洗浄剤の提供を課題としている。本件発明は，その課題を解決するため，水酸化ナトリウム又は／及び水酸化カリウム，オルソケイ酸塩，トリポリリン酸ナトリウム，メタケイ酸ナトリウム５水塩を必須成分とする組成を有する自動食器洗浄機用粉末洗浄剤としたものである。ところで，請求項１の「０．５重量％以下」の記載は，発明を特定するために必要と認める事項の１つであるが，それ自体きわめて明瞭で，明細書の他の記載等を参酌しなければ理解し得ない性質のものではないし，本件特許の審査段階の手続補正書を参酌しなければ理解し得ない性質のものでもない。また，請求項１の「０．５重量％以上５重量％以下の水酸化ナトリウム又は／及び０．５重量％以下の水酸化カリウム」には，「０．５重量％以上５重量％以下の水酸化ナトリウム及び０．５重量％以下の水酸化カリウム」，「０．５重量％以下の水酸化カリウム」を含むが，発明の詳細な説明には，前者に対応する「水酸化ナトリウム０．５∼５重量％及び水酸化カリウム０重量％」の実施例１ないし７，後者に対応する「水酸化カリウム０．５重量％」の実施例８が記載されている。確かに，実施例９，１０では３重量％，５重量％の水酸化カリウムを用いているが，特許請求の範囲には，発明の詳細な説明に記載した発明をすべて記載するとは限らず，そのうち一部を選択して記載することも可能である。そして，一部に相当する実施例１ないし８が本件発明の課題を解決し所望の効果を奏することは，明細書に記載されたとおりであるから，「０．５重量％以下」という記載が，発明の詳細な説明の記載からみて，全く不自然であるとすることもできない。-8 -(3)発明の詳細な説明には，「０．５重量％以上５％以下」との記載があり，また，水酸化カリウムが０重量％，０．５重量％，３重量％又は５重量％の実施例１∼１０が記載されているから，特許請求の範囲の項に記載され得る水酸化カリウムの重量％の記載としては，少なくとも，① ０．５重量％以上５重量％以下② ０重量％③ ０．５重量％④ ３重量％⑤ ５重量％が考えられるのであって，そうであれば，特許請求の範囲における「０．５重量％以下」の記載が，当然に「０．５重量％以上５重量％以下」の誤記であると認めることはできない。(4)したがって，特許請求の範囲には，発明の詳細な説明に記載された発明がそれ自体明確に記載されており，特許を受けることができないような瑕疵は存在しないのであって，本件明細書に誤記があるということはできないから，「本件訂正は，水酸化カリウムの含有量について，その範囲を変更するもの，すなわち，実質上特許請求の範囲を変更するものであると認めざるを得ない。」とした審決の判断に誤りはない。(5) 弁論再開後の被告の主張本件特許の特許請求の範囲には，「水酸化ナトリウム又は／及び水酸化カリウムと」，「オルソケイ酸塩と」，「トリポリリン酸ナトリウムと」，「及びメタケイ酸ナトリウム５水塩とを」，「必須成分とし」と，各必須成分が「と」で区切られて記載され，「この必須成分のうち水酸化ナトリウム又は／及び水酸化カリウム，オルソケイ酸塩並びにトリポリリン酸ナトリウムの合計量」と，必須成分の中でも特に「水酸化ナトリウム又は／及び水酸化カリウム」，「オルソケイ酸塩」及び「トリポリリン酸ナトリウム」の合計量が記載されている。-9 -この特許請求の範囲の記載から，「水酸化ナトリウム又は／及び水酸化カリウム」が「必須成分」として配合されていることは明らかであって，「水酸化ナトリウム又は／及び水酸化カリウム」が０重量％でないことは明らかである。すなわち，「水酸化ナトリウム」又は「水酸化カリウム」の少なくとも一方は，必須成分として含まれていることを意味し，「水酸化ナトリウム」と「水酸化カリウム」の両方が０重量％という権利範囲は存在しないと明解に解釈される。したがって，「水酸化ナトリウム」と「水酸化カリウム」の両方が０重量％の場合，すなわち，「水酸化カリウムを含まない」場合を要件とする権利を生じることはなく，特許請求の範囲の記載として極めて明瞭であって，明細書の記載等を参酌しなければ理解し得ないものではない。第４１当裁判所の判断当初明細書（甲４）の記載(1) 特許請求の範囲の記載について当初明細書の特許請求の範囲請求項１の記載は，次のとおりである。「【請求項１】０.５重量％以上５重量％以下の水酸化ナトリウム又は／及び０．５重量％以上５重量％以下の水酸化カリウムと，平均含水量が１０重量％以上２５重量％以下である１０重量％以上６０重量％以下のオルソケイ酸塩と，１０重量％以上４０重量％以下のトリポリリン酸ナトリウムと及び１０重量％以上３０重量％以下のメタケイ酸ナトリウム５水塩とを必須成分とし，この必須成分のうち水酸化ナトリウム又は／及び水酸化カリウム，オルソケイ酸塩並びにトリポリリン酸ナトリウムの合計量が５０重量％以上配合されていることを特徴とする自動食器洗浄器用粉末洗浄剤。」(2) 発明の詳細な説明の記載について当初明細書には，次の記載があり，本件の手続では，明細書の発明の詳細な説明について，補正や訂正はされていない。【０００１】【発明の属する技術分野】本発明は，自動食器洗浄機における自動供給に適する粉末洗浄剤の新規な組成に関する。【０００３】液状の洗浄剤については，ポンプ等による供給が可能であることから，その供給量の制御が容易であるとの利点はあるが，一般に含有水量が多くなって製品重量が過大となるという欠点，‥‥凍結してしまうという欠点，‥‥等の欠点があった。【０００４】このため，従来においてもこのような液状洗浄剤における欠点がない‥‥固形洗浄剤の利用が考慮され，その自動供給方法も開発されるに至っている。この自動供給方法‥‥によれば，速やかな溶解性とそれに伴なう洗浄剤濃度の安定性の点で，紛状洗浄剤が他の固体状洗浄剤と比べて優れている。【００１０】【発明が解決しようとする課題】このような用法に適う紛状洗浄剤としては，低濃度で比較的に高い洗浄力が得られることから，水酸化ナトリウムや水酸化カリウムの苛性アルカリを２０乃至５０重量％の高濃度で配合されたものが使用されてきた。【００１１】しかし，この洗浄剤では洗浄操作時における洗浄水のＰＨ値が高くなって公害源となり，またそれ自体医薬用外劇物に該当するため，その取り扱いにおいて危険を伴うのに加えて，その溶解時に生じる発熱量が大きくその溶液が異常に高温（例えば，１００℃以上）となって洗浄機内に供給されるため，その洗浄機の流水系を破損し，さらには被洗浄物たる食器に傷を付ける等の傷害を与えるおそれが大きい。）【００１２】このため，洗浄剤について苛性アルカリの配合量を減じて洗浄水について低ＰＨ値化を図る場合に，一定の洗浄力を確保するためにトリポリリン酸ナトリウムを大量に配合する組成も考えられる。しかし，トリポリリン酸ナトリウムは，水分を含むと容易に固化する性質があり，‥‥固化してしまうと水に対する溶解性は極めて悪くなる。【００１３】従って，トリポリリン酸ナトリウムを多量に含む粉状洗浄剤が前記した自動供給に使用される場合，噴射水の照射によって生じた空洞ａの壁面が強固に固化してしまい，その後噴射水が照射するときに，特にトリポリリン酸ナトリウムの溶解性が悪くなって，洗剤の供給に時間が費るという弊害がある。【００１４】また，トリポリリン酸ナトリウムはオルソリン酸ナトリウムに分解され易く，またこのルソリン酸ナトリウムは使用水中のカルシウムイオンやマグネシウムイオンと結合して不溶性の非晶質リン酸カルシウムや非晶質リン酸マグネシウムを生成し，これがスケールとして洗浄機内‥‥に付着し，‥‥強固に蓄積されることになる。【００１５】また，このオルソリン酸ナトリウムとカルシウムイオン等の硬度成分との結合反応はＰＨ値が低くなるほど起こり易いと考えられており，従って，苛性アルカリの減量は‥‥スケールの発生の抑制にとっては不利である。【００１６】そこで，本発明では‥‥噴射水による自動供給に適合する流動性と高い溶解性を常に保持すると共に，十分な洗浄力を有する非劇物処方の粉末洗浄剤，並びにさらにスケールの発生が少ない粉末洗浄剤の提供を目的とした。【００１７】【課題を解決するための手段】上記の目的を達成するため，本発明は自動食器洗浄機用粉末洗浄剤につき次のような組成とした。即ち，０．５重量％以上５重量％以下の水酸化ナトリウム又は／及び０．５重量％以上５重量％以下の水酸化カリウムと，平均含水量が１０重量％以上２５重量％以下である１０重量％以上６０重量％以下のオルソケイ酸塩と，１０重量％以上４０重量％以下のトリポリリン酸ナトリウムと及び１０重量％以上３０重量％以下のメタケイ酸ナトリウム５水塩とを必須成分とし，この必須成分のうち水酸化ナトリウム又は／及び水酸化カリウム，オルソケイ酸塩並びにトリポリリン酸ナトリウムの合計量が５０重量％以上配合されていることを特徴とする。【００２０】上記した本発明に係る各成分の配合組成においては，所定の洗浄力を得るためのアルカリ性を維持するために水酸化ナトリウム若しくは水酸化カリウム，又はこれらの混合剤が必須成分として配合される。この場合，水酸化ナトリウムあるいは水酸化カリウムは必須成分について０．５重量％（以下，単に「％」という。）以上５％以下であることが必要である。またこれはこれらの混合剤である場合にも，水酸化ナトリウム及び水酸化カリウムのそれぞれについての必要条件でもある。これらの配合量が，０．５％未満であると洗浄効果が不十分となるし，また５％を超えると，取り扱い上において危険を伴うことになるし，また法律上の医薬用外劇物の該当品となって規制の対象となる点で不利となる。【００２１】また，オルソケイ酸塩は，上記した苛性アルカリの減量分を補って洗浄剤におけるアルカリ性をなおも有効に維持するために配合される。【００２４】また，トリポリリン酸ナトリウムは洗浄力をより向上させるために，配合する。【００２５】また，メタケイ酸ナトリウム５水塩は洗浄剤全体の溶解性を向上させるために配合する。【００２６】‥‥必須成分のうち水酸化ナトリウム又は／及び水酸化カリウム，オルソケイ酸ナトリウム及びトリポリリン酸ナトリウムはその合計量が当該洗浄剤全体について５０％以上配合されることによって，その洗浄剤水溶液が低濃度となってもその洗浄効果は有効に発揮される。【００３１】【実施例】次に，本発明の実施例を説明する。次表１に示した成分配合の粉末洗浄剤を得た。【表１】（判決注：上記第２の２(3)アに記載の表１をいう。）(3) 特許請求の範囲の記載と明細書の記載の対応について上記したところによれば，本件発明における洗浄剤は，水酸化ナトリウムないし水酸化カリウムを主な成分とし，これにオルソケイ酸塩，トリポリリン酸ナトリウム，メタケイ酸ナトリウムを洗浄剤としての所望の性質・作用等を維持調整する目的で一定の割合によって配合したものということができ，当初明細書においては，「特許請求の範囲」の記載が「発明の詳細な説明」の記載とがほぼ全面的に対応しており，格別，不自然さも不合理さも，見いだすことはできない。２本件訂正に至るまでの経緯(1) 担当審査官による拒絶理由通知の内容本件出願の担当審査官は，平成１６年６月２５日付けで，次のような拒絶理由通知を行った（原告の平成１９年７月２０日付けの準備書面に参考資料として添付された拒絶理由通知書の写しを参照）。「適用条文第３６条この出願は，次の理由によって拒絶すべきものである。これについて意見があれば，この通知書の発送の日から６０日以内に意見書を提出して下さい。理由この出願は，特許請求の範囲の記載が下記の点で，特許法第３６条第６項第２号に規定する要件を満たしていない。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
