<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成14(ワ)662号</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求本訴事件、貸金請求反訴事件</事件名>
      <裁判年月日>平成19年04月12日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>岐阜地方裁判所　　民事第１部</裁判所名・部>
      <結果>その他</結果>
      <判示事項の要旨>１　本訴原告が本訴被告に対しコンビニエンスストアのフランチャイズ契約を締結するに際し，不法行為があったなどとして損害賠償を求めた事例<br />２　反訴原告が反訴被告に対しコンビニエンスストアのフランチャイズ契約の終了に伴い，上記契約上の反訴被告に対する貸付金（反訴被告と反訴原告との間の継続的計算関係（オープンアカウント）における借方残高）の返還を求めた事例<br /></判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20071212143657.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=35482&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成１９年４月１２日判決言渡平成１４年(ワ)第６６２号損害賠償請求本訴事件平成１５年(ワ)第４５１号貸金請求反訴事件口頭弁論終結日(本訴原告(反訴被告)は，以下，単に「原告」といい，本訴被告(反訴原告)は，以下，単に「被告」という。
      ）主１文原告は，被告に対し，２９３１万４５８７円及びこれに対する平成１５年７月５日から支払済みまで年６分の割合による金員を支払え。
      ２原告の本訴請求をいずれも棄却する。
      ３訴訟費用は，本訴反訴を通じ，原告の負担とする。
      ４この判決は，第１項に限り，仮に執行することができる。
      事第１１実及び理由請求本訴請求被告は，原告に対し，５６３８万円及びこれに対する平成１４年１２月１２日から支払済みまで年６分の割合による金員を支払え。
      ２反訴請求主文第１項と同旨第２事案の概要本件本訴請求は，原告が，被告に対し，(1)ア主位的に，原告と被告が平成７年１２月１２日にコンビニエンスストアのフランチャイズ契約を締結するに際し，被告に不法行為（詐欺行為ないし信義則上の情報提供義務違反行為）があったとして，損害賠償金合計８２６９万６1３８６円（①原告が被告に対して支払った平成８年１月分から平成１４年９月分までのロイヤリティ５３３８万円，②初期投資金の未清算分４１５万円，③原告が被告に対して支払った平成８年１月分から平成１４年１２月分までの什器備品のリース料金２５１６万６３８６円の合計）の一部である５６３８万円及びこれに対する本訴状送達の日の翌日である平成１４年１２月１２日から支払済みまで商事法定利率年６分の割合による遅延損害金の支払を求め，イ又は，原告の上記契約締結の意思表示には要素の錯誤があり無効であるとして，不当利得に基づき，上記アと同額の金員の支払を求め，(2)予備的に，平成７年１２月１２日付けでフランチャイズ契約は成立しておらず，平成１１年５月１日付けでフランチャイズ契約が締結されたとしても，被告には上記(1)と同様の不法行為があり，又は錯誤無効であるとして，不法行為ないし不当利得に基づき，上記(1)アと同額の金員の支払を求めた事案である。
      付けで締結したフランチャイズ契約の終了に伴い，上記契約上の原告に対する貸付金（上記契約上の原告と被告との間の継続的計算関係（オープンアカウント）における借方残高）２９３１万４５８７円及びこれに対する反訴状送達の日の翌日である平成１５年７月５日から支払済みまで商事法定利率年６分の割合による遅延損害金の支払を求めた事案である。
      １争いのない事実等（各項目の末尾に証拠等の掲記のない事実は，当事者間に争いがないか，明らかに争わない事実である。
      ）(1)当事者等被告は，コンビニエンスストア「ａ」の経営等を目的とする株式会社である。
      被告は，自ら直営店としてコンビニエンスストアの店舗運営を行うととも2に，フランチャイザー（本部）としてフランチャイジー（加盟店）を募ってコンビニエンスストアのフランチャイズチェーンを展開している。
      フランチャイズ契約は，双務契約であり，契約当事者であるフランチャイザーとフランチャイジーの双方は，それぞれ以下の権利を有し，義務を負う。
      アフランチャイザーの義務フランチャイザーは，フランチャイズシステムと呼ばれる一定の経営システムないし一連のプログラムを加盟店へ提供する義務を負っている。
      (ア)(イ)経営上の標識（商号・商標・サービスマーク等）の使用許可(ウ)イ経営上のノウハウ（知識，技術，商品，情報）の使用許可経営に関する指導及び援助をなすべき義務フランチャイジーの義務フランチャイジーは，フランチャイザーによるフランチャイズシステムの提供に対する対価としてのロイヤリティをフランチャイザーに支払う義務を負っている。
      (2)アフランチャイズ契約締結等の経緯原告は，平成７年１２月１２日，被告との間で，これまで被告が直営店として営業してきた「ａ甲店」（岐阜県土岐郡乙町（現・多治見市乙町）字丙番地丁所在。
      以下「本件店舗」という。
      ）について，同日付け「コンビニエンスストアー加盟店契約書」（甲４。
      以下「第１加盟店契約書」という。
      ）を作成し，これに基づく契約（以下「第１加盟店契約」という。
      ）を締結した（なお，この契約が，フランチャイズ契約であるか否かについては，後記争点(1)アのとおり争いがある。
      。
      ）第１加盟店契約書には，「コンビニエンスストアー加盟店契約書〔Ｌタイプ〕」との表題が記載された内表紙が綴じられているほか，以下の条項が設けられている。
      (ア)フランチャイザーである被告は，フランチャイジーである原告と，3コンビニエンス・ストアーの運営について，フランチャイズ契約を締結した。
      （冒頭）(イ)原告及び被告は，コンビニエンス・ストア事業についてのフランチャイズ関係を樹立することを合意する。
      （１条）(ウ)被告及び原告は，原告の開業後の相互の貸借内容・経過を明確にし，順次決済をする方法として，原告の店舗開店日に開設し，以後その都度貸借について記帳する「オープンアカウント」（被告の加盟店ごとに，開業日からフランチャイズ契約に基づく本部と加盟店との間の一切の債権債務関係の清算に至るまでの間の貸借の内容・経過及び加盟店の義務に属する負担を逐次記帳して明らかにし，一括して借方貸方の各科目を差引計算して決済していく継続的計算方法。
      ）により，これを行うことを合意する（１６条，添付明細書№１０）。
      (エ)被告は，加盟店の各月及び各年ごとの損益計算書及びオープンアカウントを作成して，原告に提供する（３３条）。
      (オ)契約終了に伴う一切の事項の処理が完了したときは，それまでのすべての債権債務を記帳し締め切る計算手続をして，オープンアカウントを閉鎖する。
      オープンアカウントの貸方残高のあるときは，被告は，原告に対してその残高金額を支払う。
      借方残高のあるときは，原告は，被告に対し，その残高金額について清算支払をする。
      （５０条）。
      イ原告は，平成８年１月１６日ころ，被告との間で，同日付け「コンビニエンスストア・ａ加盟店予約及び加盟予約金に関する契約書」（乙１。
      以下，「第１予約契約書」といい，同契約書に基づく契約を「第１予約契約」という。
      ）を作成し，同日から，本件店舗の営業を開始した。
      第１予約契約書には，以下の条項が設けられている。
      (ア)被告は，正式加盟契約のオープンアカウントに相応する資料として，Ｌ型オープンアカウントを，原告が正式加盟契約が締結できるまでの間4作成し，提供する。
      （６条）。
      (イ)Ｌ型オープンアカウントは，原告の特別賞与金の算定と店舗運営のための指標とすべきものであり，このＬ型オープンアカウントの閉鎖時にはその貸借について双方請求しないものとする（８条）。
      ウ原告は，平成１０年９月１９日，同日付け「コンビニエンスストア・ａ加盟店予約及び加盟予約金に関する契約書」乙３。
      以下，第２予約契約書」（「といい，同契約書に基づく契約を「第２予約契約」という。
      ）を作成した。
      第２予約契約書には，第１予約契約書６条（上記イ(ア)）と同様の条項がもうけられたが，同契約書８条本文については，Ｌ型オープンアカウントの閉鎖時に，その貸借については双方請求するものとすると内容を変更した（８条）。
      エ原告は，平成１１年１２月ころ，被告との間で，平成１１年５月１日付け「コンビニエンスストア加盟店契約書」（乙４。
      以下「第２加盟店契約書」という。
      ）を作成し，これに基づく契約（以下「第２加盟店契約」という。
      ）を締結した。
      第２加盟店契約書には，第１加盟店契約と同内容の前記ア(ア)ないし(オ)の条項がもうけられている。
      また，原告は，同日，被告との間で，本件店舗の営業の譲渡について定めた「営業の譲渡に関する契約書」（乙５。
      以下「譲渡契約書」という。
      ）に基づく契約，同日から平成２３年１月１５日までを賃貸借期間とする本件店舗の賃貸借契約（乙７）及びカウンター什器等のリース契約（乙８），を締結した。
      (3)ア売上金等の送金停止及びその後の経緯等第２加盟店契約においては，原告は，毎日の総売上金及び原告の受け取った値引金，仕入割戻金並びに雑収入金等（以下「販売受取高」という。
      ）を，被告の指定する銀行口座に，原告の費用負担で，毎日の精算があった5時点から２４時間以内に入金もしくは送金することが定められている（２４条）ところ，原告は，被告に対する平成１４年１２月４日分以降の販売受取高の送金を停止した。
      イ被告は，原告に対し，平成１４年１２月１７日付け催告書（乙９の１）をもって，同月４日から上記催告書が原告に到達した日の前日までの販売受取高を直ちに被告に送金し，かつ，上記催告書の到達日以降の販売受取高を毎日の精算がなされた時点から２４時間以内に被告に送金することを求めるとともに，上記催告書の到達後１０日以内にこれらがすべて履行されない場合には，第２加盟店契約を直ちに解除する旨通知し，上記催告書は，同月１８日，原告に到達した（乙９の１・２）。
      ウ原告は，平成１４年１２月２８日を経過しても，上記催告書記載の送金をしなかった。
      エ平成１５年４月末日時点における本件店舗のオープンアカウントの借方残高は２９３１万４５８７円であった（乙９０の２）。
      ２争点(1)本訴請求についてア第１加盟店契約をもってフランチャイズ契約が成立したか。
      イ第１加盟店契約締結に関する被告の詐欺ないし情報提供義務違反による不法行為の有無（主位的請求につき）ウ第１加盟店契約締結に関する原告の要素の錯誤の有無（主位的請求につき）エ第２加盟店契約締結に関する被告の不法行為ないし要素の錯誤の有無（予備的請求につき）オ(2)ア損害ないし不当利得の発生の有無及び額反訴請求について被告の原告に対する貸金債権の有無6イウ相殺の可否エ３原告の債務不履行の成否被告の禁反言，信義則違反，公序良俗違反の有無争点に関する当事者の主張(1)ア本訴請求について第１加盟店契約をもってフランチャイズ契約が成立したか。
      （原告の主張）(ア)原告は，平成７年１２月１２日，被告との間で，本件店舗について第１加盟店契約をもって，フランチャイズ契約を締結した。
      このことは，被告によるフランチャイズ契約の締結の勧誘がなされた上で第１加盟店契約書が作成されていること，同契約書の条項は，いずれもフランチャイズ契約の内容そのものであること，特に，契約締結と同時に加盟金３０９万円を支払う旨の条項があるが，原告は，フランチャイズ契約を締結し，オーナーとなるための投資であるからこそこのような高額の金員の支払に応じたものであること，同契約の締結時に原告が被告に支払った１００万円の領収書には「加盟金内金として」と記載されていること，原告は，加盟金残金と初期投資等として，平成８年１月３１日に１９００万円を支払っており，そのため銀行から２０００万円の融資を受けているが，銀行に提出した事業計画書にもフランチャイズ契約を締結したことが明記されていることなどから明らかである。
      (イ)被告は，第１加盟店契約はフランチャイズ契約としての性質を有するものではなく，後に締結される予約契約によって補足されることが予定されている，いわば予約契約と一体の契約として捉えられるべき特殊な契約（雇用契約）であり，原告が酒類販売免許を取得した後に第２加盟店契約をもってフランチャイズ契約を締結した旨主張するが，そのような特殊な契約を締結した理由等について何ら合理的な説明がされてい7ない。
      第１予約契約書は第１加盟店契約と同時に作成されたものではない。
      また，被告は，原告に対して，第１加盟店契約を締結する前に，後に内容を補足する予約契約を締結し，これと一体のものとして捉える契約である旨の説明はしておらず，原告には，第１加盟店契約を締結する際に，そのような特殊な契約を締結する意思もなかった。
      第１予約契約書は，原告が酒類販売を行うための方便として，形式上，原告が被告の従業員であるかのように体裁を整えるためのものに過ぎないというべきである。
      また，第２加盟店契約は，第１加盟店契約と内容にほとんど違いはないことからすると，原告の地位について従業員からオーナーという重大な変動をもたらすものではなく，第１加盟店契約を承継するものに過ぎないというべきである。
      （被告の主張）(ア)第１加盟店契約は，原告が酒類販売免許を取得するまでの間，被告の直営店の店長（従業員）として原告を雇用する内容の暫定的な契約であって，フランチャイズ契約としての性質を有するものではなく，後に締結する予約契約によって補足することが予定されている，いわば後に締結する予約契約と一体の契約として捉えるべき特殊な契約（雇用契約）である。
      原告と被告は，原告が酒類販売免許を取得した後に，第２加盟店契約をもって，フランチャイズ契約を締結した。
      被告の開発担当従業員であるｂは，原告に対し，平成７年秋に本件店舗の引継ぎを提案した当初から，原告が酒類販売免許を取得するまでの間は被告の従業員となって本件店舗で店長として働いてもらい，免許を取得したら正式に被告のフランチャイズに加盟してもらう予定であることを説明していた。
      8また，被告の従業員であるｃは，平成７年１２月１２日の１週間ないしは２週間くらい前に，原告に対し，第１加盟店契約はＬタイプという酒類販売免許を取得するまでの暫定的な契約であり，原告には，酒類販売免許を取得するまでの間は被告の従業員となって本件店舗で店長として働いてもらうことになること，正式な加盟店契約をするか否かは後日別途判断することができること，Ｌタイプの契約では，契約書の各条項と実際の契約内容とが合致しない部分があるので，そのような部分については，実際の契約内容に即した予約契約を別途締結してこれを補足することなどを説明している。
      なお，予約契約書の作成・調印を後日に行ったのは，平成７年当時，被告のフランチャイズチェーンにおいてはＬタイプの契約をするケースがほとんどなく，予約契約書のひな型が手元になかったためである。
      (イ)原告は，第１予約契約書は，原告が酒類販売を行うための方便として形式上体裁を整えるためのものに過ぎない旨主張するが，上記予約契約の内容は，通常のフランチャイズ契約の内容とは明らかに異なっており，店舗が被告の直営店であることを前提として被告と原告との間の雇用契約を規定したものであって，単に形式上の体裁を整えるためのものではない。
      イ第１加盟店契約締結に関する被告の詐欺ないし情報提供義務違反による不法行為の有無（原告の主張）(ア)詐欺被告には，①コンビニエンスストア事業のための運営のノウハウがなく，かつ，②原告に告知した収支計画（経費・利益予測）には客観的かつ正確な根拠がなかった。
      被告は，このことを知りながら，あたかも被告が有するノウハウにより営業は安定成長し，１年目から１０００万円9以上のオーナー利益が予測されるとの虚偽の事実を告知し，原告をその旨誤信させ，原告をして契約を締結させた。
      これらは詐欺行為に該当し，不法行為が成立する。
      (イ)ａ情報提供義務違反フランチャイズ契約締結に当たって，フランチャイザーには，客観的かつ正確な情報を提供すべき信義則上の義務がある。
      そして，告知された予測と実績との間に大きな乖離（売上げの場合，実績が予測の６０％以下）がある場合には，反証がない限り，告知された予測に根拠がないことが推定される。
      ｂ本件では，経費・利益の予測（被告が勧誘時に原告に提示した収支計画（甲３）中の数値）と実績の数値との間に，大きな乖離がある。
      すなわち，被告が原告に提示した収支計画上の経費（人件費，水道光熱費，消耗品費・雑費）の数値は実績の数値と比較して明らかに過小なものとなっている。
      また，利益についても，収支計画上のオーナー利益と実際のオーナー利益は下記のとおりであり，実際のオーナー利益は，１年目は収支計画上の数値の３９％，２年目は収支計画上の数値の３１．４％，３年目は収支計画上の数値の１９．８％を達成したにすぎず，被告の提示した収支計画上のオーナー利益と実際のオーナー利益の差は歴然としており，被告の利益予測のずさんさは明らかである。
      なお，被告は，利益予測と実績との乖離を検討するにあたり，収支計画上の「営業利益」欄の数値を比較の対象としているが，フランチャイズ契約を締結する者が最も重視するのはオーナー利益であることからすれば，「オーナー利益」欄の数値と実際のオーナー利益を比較すべきである。
    </主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
