<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成17(ワ)1285</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成19年11月13日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>京都地方裁判所　　第６民事部</裁判所名・部>
      <判示事項の要旨>精神科病院に入院していた患者が身体行動抑制下での点滴中に肺血栓塞栓症により死亡した事案において，平成15年5月1日当時，被告病院医師及び看護師に精神科に入院する患者について，肺血栓塞栓症が発症するとの認識を持ち得る可能性があったとまで認められないとして，同認識予見すべき義務違反などを否定して死亡を前提とする損害賠償請求が棄却された事例。精神科病院では，患者との意思疎通が困難な場合や身体行動抑制する場合があり，その治療にあたって患者の人格，家族との円滑な関係に配慮が求められるところ，被告病院の看護師には，かかる配慮を欠く行為が認められるとして損害賠償請求の一部が認められた事例</判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20071218171245.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=35510&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      事件番号：平成１７年(ワ)第１２８５号事件名：損害賠償請求事件：Ｈ１９．１１．１３裁判所名：京都地方裁判所部：第６民事部結果：一部認容：判示事項の要旨：精神科病院に入院していた患者が身体行動抑制下での点滴中に肺血栓塞栓症により死亡した事案において，平成１５年５月１日当時，被告病院医師及び看護師に精神科に入院する患者について，肺血栓塞栓症が発症するとの認識を持ち得る可能性があったとまで認められないとして，同認識予見すべき義務違反などを否定して死亡を前提とする損害賠償請求が棄却された事例。
      精神科病院では，患者との意思疎通が困難な場合や身体行動抑制する場合があり，その治療にあたって患者の人格，家族との円滑な関係に配慮が求められるところ，被告病院の看護師には，かかる配慮を欠く行為が認められるとして損害賠償請求の一部が認められた事例。
      主１文被告は，原告Ａに対し，８２万５０００円，原告Ｂに対し，２７万５０００円及びこれらに対する平成１５年５月１日から支払済みまで年５分の割合による金員を各支払え。
      ２原告らのその余の請求を棄却する。
      ３訴訟費用は５０分し，その１を被告の，その余を原告らの各負担とする。
      ４この判決は１項に限り仮に執行することができる。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求被告は，原告Ａに対し，４０８６万４３６０円，原告Ｂに対し，１７８４万１４５３円及びこれらに対する平成１５年５月１日から支払済みまで年５分の割合による金員を各支払え。第２事案の概要など（以下，平成１５年は特に断らない限り，月日のみで記載する。）１事案の概要本件は，原告Ａの妻で，原告Ｂの母であるＣが３月初めころから精神的に不安定となり，４月１３日から被告が運営するＨ病院（以下「被告病院」という。）に医療保護入院したが，５月１日，肺血栓塞栓症に起因する出血性肺梗塞により死亡したところ，原告らが，Ｃとの診療契約の当事者，あるいは被告病院でＣの診療を担当した医師及び看護師（以下，被告病院の医師を単に「医師」といったり，また，看護師を単に「看護師」といったりする。）の使用者である被告に対し，以下の各事由を理由として債務不履行ないし不法行為に基づいて原告Ａに対し，４０８６万４３６０円，原告Ｂに対し，１７８４万１４５３円及びこれらに対するＣ死亡の日である平成１５年５月１日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金の支払を求める事案である。(1)Ｃの死亡を前提とする事由医師ないし看護師（ただし，看護師は，以下のア及びイⅰ，ⅲに係る部分のみ）に以下の行為がなければ，Ｃは，死亡することがなかった。ア訴外Ｄ医師を含む医師及び看護師は，Ｃに対する同診療当時，Ｃに肺血栓塞栓症が発症することを予見すべきであったのに予見しなかった。イ医師ないし看護師は，肺血栓塞栓症発症を予防すべきであったのに，その契機となることが予想された不適切な治療ないし行為（ⅰ身体拘束の必要性がないのに身体拘束をして点滴治療をした，また，ⅱアナフラニールを投与する必要性がなかったのに身体拘束下でそれを点滴で投与した，ⅲ入院して臥床状況にあり，また，身体拘束下で点滴治療を受けていたＣに対して，肺血栓塞栓症の前駆症状が発症していないかその経過を観察すべきであったのにそれを怠った。）を行った。(2)Ｃの死亡を前提としない事由ア上記(1)イのⅰ，ⅱの事由イ看護師は，Ｃに対する看護において，Ｃの人格を踏まえた看護などをなすべきであったのにそれに違反した看護を行った。ウ医師は，Ｃや原告Ａに治療内容を説明し，その理解と同意を得て治療をすべきであったのに，一方的に決定した方針に基づき治療を行った。２前提事実 （ただし，文章の末尾に証拠などを掲げた部分は証拠などによって認定した事実，その余は当事者間に争いのない事実）(1)ア当事者Ｃ（昭和２４年１０月２日生まれ）は，原告Ａの妻で，原告Ｂ及び訴外Ｅの母である。なお，Ｅは，平成１６年８月１日，死亡している（甲Ｃ１）。イ被告病院は，精神科のみを有する単科病院で，被告が開設して運営している。(2)アＣの症状ないし経過Ｃは，３月初めころから突然不安感を訴えるようになり，些細なことに気を病むなど精神的に不安定な状態となった。その後，症状が改善することなく推移したため，４月１０日，Ｉ医院（心療内科）を受診したところ，そこでうつ病で入院治療が必要との診断を受け，その際，Ｊ病院の紹介を受けたが，空きベッドがなかったため入院することができず，その後，症状が悪化したこともあって同月１３日，精神科救急情報センターの紹介で同日午前８時３５分ころ，被告病院に医療保護入院することになり，同所で入院治療を受けることになった（以下，後記イで記載したＫ病院内科〔以下「Ｋ病院」という。〕に転院するまでの間の被告病院での入院を「初回入院」という。）。イＣの診療を主治医として担当していたＤ医師は，４月１８日，Ｃの尿に血尿が認められ，同月１９日，頚部硬直があり，発熱が継続したことから髄膜炎を発症しているのではないかと疑い，同月２０日，その確定診断のための検査，血尿の原因追究のためＫ病院にＣを転院させた。Ｃは，同病院で検査などを受けたところ，髄膜炎ではないとの診断を受け，同月２２日，再び被告病院に医療保護入院することになった（同日から再度Ｋ病院に転院するまでの被告病院での入院を，以下「本件入院」という。）（Ｄ医師が主治医であること，Ｃの４月１８日からの症状について乙Ａ１，２）。なお，Ｋ病院での当初入院時にはＣに対して向精神薬の投与がされなかった。ウ(ア)４月２２日からの本件入院後，Ｄ医師は，Ｃについて，別紙２病棟建物平面図に観察室と記載された観察室で治療を行い，点滴のため身体的拘束の措置をとった。Ｃは，その後の同月２４日，観察室から同図面に保護室５と記載された保護室（以下「本件保護室」という。）に転室し，同日午後１０時から翌２５日早朝にかけて両上肢と胴を抑制下でアナフラニールなどの薬剤の点滴投与を受けた。(イ)本件入院時におけるＣに対する身体拘束の状況は以下のとおりである（乙Ａ２）。４月２２日午後１時４０分本件入院開始この間，特に拘束はない。午後６時１０分胴と両下肢の拘束開始午後１１時３０分胴のみの拘束に変更２３日午前９時１５分拘束を全て解除この間，特に拘束はない。２４日午後１０時００分(ウ)胴と両下肢の拘束開始看護師は，４月２５日午前６時４８分，心肺停止状態のＣを発見した。その後，被告病院としては時間をおくことなくＫ病院にＣを転院させた。Ｃは，同病院で一旦蘇生したが，脳死状態に陥り，５月１日午後３時１５分，同病院で肺血栓塞栓症に起因する出血性肺梗塞により死亡した（Ｃの初回入院から死亡した当時を「本件当時」という。）。なお，Ｃについて行政解剖がなされ，その結果，死因は出血性肺梗塞と判断された。(3)初回入院時及び本件入院時にＣに投与された薬剤は別紙薬剤表記載のとおりで，同使用された薬剤の適応は別紙薬剤の説明書記載のとおりで，また，Ｃの尿量，血圧は別紙尿量・血圧表記載のとおりである（甲Ｂ１２，乙Ａ１，２，弁論の全趣旨）。(4)ア肺血栓塞栓症肺動脈が何らかの塞栓子により閉塞する疾患を肺塞栓症といい，その塞栓子が血栓である場合を肺血栓塞栓症という。肺血栓塞栓症は欧米では３大循環疾患に数えられる非常に頻度の高い疾患で，入院患者にその発症率が高く，また，発症した場合には死亡率が高いこともあって入院患者を含めてその発症予防に力が入れてこられた。近年日本でも発症例が少なくないことが明らかにされ，その予防の重要性が説かれている。ところで，肺血栓塞栓症が発症した場合の死亡率は１４％で，重症例の死亡率は３０％，死亡例の４０％以上が発症１時間以内の突然死との報告がある（重症例以下の部分について甲Ｂ３）。イ肺血栓塞栓症の自覚症状としては呼吸困難，胸痛が多く，そのいずれかが認められる頻度は８０％という報告がある。他覚所見としては頻呼吸，頻脈が多く見られる。ウ肺血栓塞栓症を誘発する因子は，①血流の停滞，②静脈内皮障害，③血液凝固能の亢進があり，①の原因には長期臥床など，③の原因には感染症や脱水などが挙げられている。エ予防予防としては，血液凝固能活性の調節と下肢への静脈うっ滞の防止が不可欠で，その方法として，理学的予防法（①早期離床及び積極的な運動〔例えば，早期歩行開始，下肢の挙上やマッサ−ジ，足関節運動など〕，②弾性ストッキング，③間欠的空気圧迫法など）と薬物予防法（①低用量未分画ヘパリン，②用量調節未分画ヘパリン，③用量調節ワルファリンの各投与）などがある（甲Ｂ３の１３，１４頁，同２５，乙Ｂ６，２１）。(5)ア身体拘束に関する法令など精神保健及び精神障害者福祉に関する法律（以下「精神保健福祉法」という。）３６条１項は「精神科病院の管理者は，入院中の者につき，その医療又は保護に欠くことのできない限度において，その行動について必要な制限を行うことができる。」と規定している。その制限のうち，身体的拘束については「指定医が必要と認める場合でなければ行うことができない。」（同条３項，昭和６３年４月８日厚生省告示第１２９号）とされている。イまた，同法３７条１項に基づいて厚生大臣が定めている処遇の基準（昭和６３年４月８日厚生省告示第１３０号，最終改正は平成１８年３月２８日厚生労働省告示第６６０号）の「第４身体的拘束について」の項には以下のとおりの定めがある。「１基本的な考え方(1)身体的拘束は，制限の程度が強く，また，二次的な身体的障害を生ぜしめる可能性もあるため，代替方法が見出されるまでの間のやむを得ない処置として行われる行動の制限であり，できる限り早期に他の方法に切り替えるよう努めなければならないものとする。(2)身体的拘束は，当該患者の生命を保護すること及び重大な身体損傷を防ぐことに重点を置いた行動の制限であり，制裁や懲罰あるいは見せしめのために行われるようなことは厳にあってはならないものとする。(3)身体的拘束を行う場合は，身体的拘束を行う目的のために特別に配慮して作られた衣類又は綿入り帯等を使用するものとし，手錠等の刑具類や他の目的に使用される紐，縄その他の物は使用してはならないものとする。２対象となる患者に関する事項身体的拘束の対象となる患者は，主として次のような場合に該当すると認められる患者であり，身体的拘束以外によい代替方法がない場合において行われるものとする。ア自殺企図又は自傷行為が著しく切迫している場合イ多動又は不穏が顕著である場合ウア又はイのほか精神障害のために，そのまま放置すれば患者の生命にまで危険が及ぶおそれがある場合３遵守事項(1)身体的拘束に当たっては，当該患者に対して身体的拘束を行う理由を知らせるよう努めるとともに，身体的拘束を行った旨及びその理由並びに身体的拘束を開始した日時及び解除した日時を診療録に記録するものとする。(2)身体的拘束を行っている間においては，原則として常時の臨床的観察を行い，適切な医療及び保護を確保しなければならないものとする。(3)身体的拘束が漫然と行われることがないように，医師は頻回に診察を行うものとする。」ウ平成１２年７月，当時の厚生省大臣官房障害保健福祉部精神保健福祉課は，日本精神病院協会からの「点滴・鼻注などの医療行為中の一時的な身体の固定」が同法３６条１項ないし上記処遇基準でいう身体拘束に当たるかという疑義照会に対して，「生命維持のために必要な医療行為のために短時間の身体固定をすることは，指定医の診察を必要とする身体拘束には当たりません。ただし，長時間にわたって継続して行う場合は，身体拘束として精神保健指定医の診察及び診療録への記載を要します（厚生省告示第１３０号第四）。」と回答している（乙Ｂ２３，２４，２５の②）。(6)看護業務基準について日本看護師協会が，１９９９年に作成した精神科看護領域の看護業務基準（甲Ｂ２８）によれば，看護師には以下の事項（以下「本件看護実践内容」という。）に配慮すべきことが求められる。ア患者に対して治療的な環境を提供し，患者が回復する力を持てるように治療的な患者看護師関係を展開すること（看護実践の内容１．１，１．２）。イ患者が自分で満たすことのできないセルフケアニーズに対し援助するとともに，必要なセルフケアが自分でできるよう支援すること（看護実践の内容１．３）。ウ身体拘束を受けた患者に対して，その基本的なニーズが満たされるよう援助し，拘束に伴う弊害がなるべく少なくなるよう援助すること（看護実践の内容１．４．２，１．４．４）。エ家族の不安やストレスを軽減すると共に，家族が力量に応じた患者援助ができるように支援すること（看護実践の内容１．７）。オ看護を必要とする人を継続的に観察，判断して問題を予知して対処すること（看護実践の内容３）。カ(7)ア緊急事態に対する効果的な対応を行うこと（看護実践の内容４）。精神科病院における医師，看護師の配置について医療機関は，医療法２１条によって備えるべき医師や看護師の人数などが義務づけられているところ，その具体的内容は医療法施行規則１９条で具体的に定められている。イところで，精神科病院は，下記のとおり一般診療病院と異なった取扱い（以下「精神科特例」という。）がなされている（乙Ｂ２６，２７）。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
