<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成15(行ウ)92</事件番号>
      <事件名>公文書一部不開示決定取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成19年06月29日</裁判年月日>
      <裁判所名>大阪地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>建築基準法に基づく指定確認検査機関・立入検査報告書のうち，参考として添付された資料に記載された当該物件について確認検査員の資格を有しない補助員による建築基準法違反の検査がされたという情報が，行政機関の保有する情報の公開に関する法律（平成１５年法律第６１号による改正前）５条６号イ及び同号柱書後段の不開示情報に該当しないとされた事例<br /></項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>建築基準法に基づく指定確認検査機関・立入検査報告書のうち，参考として添付された資料に記載された当該物件について確認検査員の資格を有しない補助員による建築基準法違反の検査がされたという情報につき，行政機関の保有する情報の公開に関する法律（平成１５年法律第６１号による改正前。以下同じ）５条６号が，同条１号ただし書ロ，２号ただし書のように「人の生命，健康，生活又は財産を保護するため，公にすることが必要であると認められる情報」を明示的に不開示情報から除外していないことにかんがみると，同条６号は，柱書にいう「当該事務又は事業の適正な遂行に支障を及ぼすおそれがある」か否かの判断において，人の生命，健康，生活又は財産の各利益を保護するために当該情報を公にする必要があるか否かを考慮要素の一つとして勘案することを予定しているものと解されるとした上，前記情報は，建築物及びその敷地が国民の生命，健康及び財産の保護を図る目的から建築物の敷地，構造及び用途に関する最低の基準を定めた建築基準関係規定に適合しているか否かを法定の資格を有する確認検査員により実地に検査させることにより，当該建築物に係る国民の生命，健康及び財産の保護を図ろうとする建築基準法及び指定機関省令の趣旨を没却する内容のものであって，当該物件の所有者ないし利用者等の生命，健康及び財産に重大な関係を有する情報であるとともに，このような物件については，建築基準関係規定の定める建築物の敷地，構造及び用途に関する最低の基準が満たされておらず，その結果，当該物件に係る国民の財産のみならず生命，健康に対する重大な被害が発生する事態が一般的に相当の蓋然性をもって予測されるものといわざるを得ず，上記文書に含まれる法人等の確認検査業務に係る営業戦略に関する情報を公にしないことにより保護される当該法人等の営業上の利益ないし競争上の地位と，上記文書に記録された当該物件について確認検査員の資格を有しない補助員による建築基準法違反の検査がされたという情報を公にすることにより保護される当該物件に係る国民の生命，身体及び財産とを比較衡量した場合，後者が前者を上回ることは明らかであるから，前記情報は，人の生命，健康又は財産を保護するため公にすることが必要であると認められる情報に当たるというべきであり，当該情報を公にすることが当該検査の適正な遂行ということもできるとして，同号イ及び同号柱書後段所定の不開示情報（事務事業情報）には該当しないとした事例<br /></項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20080110113036.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=35594&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主１文被告が原告に対し平成１５年８月２２日付け行政文書開示決定通知書（平成１５年国広情第×××号）をもって通知した行政文書開示決定のうち別紙不開示部分目録記載７の部分を不開示とした部分を取り消す。
      ２原告のその余の請求を棄却する。
      ３訴訟費用はこれを２０分し，その１９を原告の負担とし，その余は被告の負担とする。
      事第１実及び理由請求被告が原告に対し平成１５年８月２２付け行政文書開示決定通知書（平成１５年国広情第×××号）をもって通知した行政文書開示決定のうち別紙不開示部分目録記載の部分を不開示とした部分を取り消す。
      第２事案の概要１事案の骨子本件は，行政機関の保有する情報の公開に関する法律（平成１５年法律第６１号による改正前のもの。
      以下「情報公開法」という。
      ）３条に基づき被告に対してその保有する行政文書の開示を請求したが，同文書の一部に同法５条１号，６号イ，同号柱書の不開示情報が記録されているとして，被告から上記文書のうち上記部分を不開示としその余の部分は開示する旨の処分を受けた原告が，同処分のうち不開示とした部分の取消しを求めている抗告訴訟（処分の取消しの訴え）である。
      ２法令の定め(1)ｱ情報公開法の定め情報公開法２条１項は，「行政機関」とは，国家行政組織法３条２項に規定する機関等をいい，情報公開法２条２項は，「行政文書」とは，同項各号に掲げるものを除き，行政機関の職員が職務上作成し，又は取得した文書，図画及び電磁的記録であって，当該行政機関の職員が組織的に用いるものとして，当該行政機関が保有しているものをいう，と規定している。
      情報公開法３条は，何人も，同法の定めるところにより，行政機関の長に対し，当該行政機関の保有する行政文書の開示を請求することができる（以下，この請求を「開示請求」という。
      ），と規定している。
      ｲ情報公開法５条は，下記のとおり定めている。
    </主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
