<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成19(行ウ)3</事件番号>
      <事件名>行政文書非公開決定処分取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成19年06月29日</裁判年月日>
      <裁判所名>宮崎地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>宮崎市情報公開条例に基づく開示請求に対し，同請求に係る公文書は不存在であるとしてされた公開しない旨の処分が，理由付記の要件を欠き違法であるとされた事例<br /></項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>宮崎市情報公開条例に基づく開示請求に対し，同請求に係る公文書は不存在であるとしてされた公開しない旨の処分につき，前記条例に基づく公文書公開制度の目的及び理由付記制度の趣旨にかんがみると，実施機関が，公開請求に係る文書が存在しないとして非公開とする場合であっても，公開請求者において，いかなる根拠により当該請求に係る公文書が不存在であるとして非公開処分がされたのかを了知し得る程度に理由を付する必要があるといえ，単に不存在である旨だけでは不十分で，公文書が不存在である根拠として，最小限，類型的に，公開請求に係る公文書は作成されていないのか，作成されたがその後破棄されたのかなどを具体的に付記しなければ，前記条例１３条の定める理由付記の要件を満たさないというべきであり，同程度の最小限の類型的な理由を付記することが，実施機関に過度の負担を課すことになるとは考えられないとした上で，前記開示請求に係る公文書は作成されていなかったのであるから，当該公文書は作成されていない旨の理由が最小限明記される必要があったというべきであるから，前記処分は前記条例１３条の定める理由付記の要件を満たさず，瑕疵があり違法であるとした事例<br /></項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20080110115544.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=35596&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主１文原告の平成１７年１１月９日付け「Ｈ１３．４．２０頃，交換渡し土地の交換予定地の確定を測量士を通してされている（分筆等）。
      それを可能にした根拠の文書一切の件」の公開請求に対し，宮崎市長が平成１７年１１月２２日付けでした，公文書の公開をしない旨の処分を取り消す。
      ２訴訟費用は被告の負担とする。
      事第１実及び理由請求主文と同旨第２事案の概要本件は，宮崎市内に住所を有する原告が，被告に所属する行政庁である宮崎市長に対し，宮崎市情報公開条例（以下「本件条例」という。
      ）に基づき，公文書の公開請求をしたところ，宮崎市長が，同請求に係る公文書は不存在であるとして，これを公開しない旨の処分をしたため，原告が，被告に対し，上記公文書の不存在を争うとともに，同処分には，その通知書に本件条例１３条により求められている理由の付記を欠く瑕疵があるとして，同処分の取消しを求めている事案である。
      １争いのない事実等(１)当事者原告は，宮崎市内に住所を有する者である。
      被告は，宮崎市長が所属する公共団体である。
      (２)本件条例の定め本件条例５条においては，宮崎市内に住所を有する者等は，市長等の実施機関に対し，当該実施機関の保有する公文書の公開を請求することができる旨定められている。
      同条例２条２項においては，公文書とは，実施機関の職員が職務上作成し，1又は取得した文書，図画及び電磁的記録であって，当該実施機関の職員が組織的に用いるものとして，当該実施機関が保有しているもの（官報，白書，新聞，雑誌，書籍その他不特定多数の者に販売することを目的として発行されるもの，一般の利用に供することを目的として保有しているもの，及び実施機関において歴史的若しくは文化的な資料又は学術研究用の資料として特別の管理がなされているものを除く。
      ）をいう旨定められている。
      同条例１０条においては，実施機関は，公開請求に係る公文書の全部若しくは一部を公開するとき（１項），又は公開請求に係る公文書の全部を公開しないとき（当該公文書の存否を明らかにしないで当該公開請求を拒否するとき及び公開請求に係る公文書を保有していないときを含む。
      （２項）は，）それぞれ，決定でその旨の処分をし，公開請求者に対し，当該処分の内容等を書面により通知しなければならない旨定められている。
      同条例１３条においては，実施機関は，１０条の規定により公開請求に係る公文書の一部を公開する旨の決定をしたとき，又はその全部を公開しない旨の決定をしたときは，公開請求者に対し，上記通知書にその理由を記載しなければならない旨，また，この場合において，当該理由は，公開しないこととする根拠規定及び当該規定を適用する根拠が，当該通知書の記載自体から理解され得るものでなければならない旨定められている。
      （以上甲２）(３)原告の公開請求原告は，平成１７年１１月９日，宮崎市長に対し，本件条例に基づき，下記の公文書の公開を請求した（以下「本件公開請求」という。
      。
    ）</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
