<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成14(行ウ)231</事件番号>
      <事件名>損害賠償（住民訴訟）請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成19年07月26日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>市が工事の施工等を委託した建設公社により発注された公共下水道に係る複数の工事について，指名競争入札において談合して特定の建設業者を受注予定者とする受注調整が行われた結果，入札参加者間で公正な競争が確保された場合に形成されたであろう正常な落札価格と比較して不当に高い価格で当該建設業者が落札し，市にその差額相当額の損害を与えたとして，地方自治法（平成１４年法律第４号による改正前）２４２条の２第１項４号に基づき，市に代位してした前記各工事を受注した各建設業者らに対する各損害賠償請求が，いずれも一部認容された事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>市が工事の施工等を委託した建設公社により発注された公共下水道に係る複数の工事について，指名競争入札において談合して特定の建設業者を受注予定者とする受注調整が行われた結果，入札参加者間で公正な競争が確保された場合に形成されたであろう正常な落札価格と比較して不当に高い価格で当該建設業者が落札し，市にその差額相当額の損害を与えたとして，地方自治法（平成１４年法律第４号による改正前）２４２条の２第１項４号に基づき，市に代位してした前記各工事を受注した各建設業者らに対する各損害賠償請求につき，当該地区における約８０社の広域総合建設業者間において前記公社発注の工事について受注調整を行う事実上の慣行が存在したところ，前記各工事においては，前記慣行を背景として，前記各建設業者らのうち，当該工事に入札した業者らの各担当者により個別に談合があったと認められるとした上，損害額につき，民事訴訟法２４８条を適用して，前記各工事の請負契約における各契約金額の５パーセントに相当する金額を損害額と考えるのが相当であるとし，さらに，仮に私的独占の禁止及び公正取引の確保に関する法律２５条に基づく損害賠償請求の訴えを将来提起し得る可能性があるとしても，それにより既に発生している不法行為に基づく損害賠償請求権を行使しないことを正当化する理由とはならないから当該請求権を行使していないことは違法であるとして，前記各請求をいずれも一部認容した事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20080207172140.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=35737&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主１文被告株式会社Ｐ１及び同Ｐ２株式会社は，東京都町田市に対し，各自１７１６万７０００円及びこれに対する被告Ｐ２株式会社については平成１４年６月８日から，同株式会社Ｐ１については同月１１日から，各支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ２被告株式会社Ｐ３は，東京都町田市に対し，１６２２万２０００円及びこれに対する平成１４年６月８日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ３被告Ｐ４株式会社，同Ｐ５株式会社及び同Ｐ６株式会社は，東京都町田市に対し，各自５９５８万７０００円及びこれに対する平成１４年６月８日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ４被告Ｐ６株式会社及び同Ｐ２株式会社は，東京都町田市に対し，各自１７４８万２０００円及びこれに対する平成１４年６月８日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ５被告Ｐ７株式会社及び同Ｐ８株式会社は，東京都町田市に対し，各自２５７２万５０００円及びこれに対する平成１４年６月８日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ６被告Ｐ９株式会社は，東京都町田市に対し，５６６６万４０００円及びこれに対する平成１４年６月８日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ７被告Ｐ８株式会社，同Ｐ２株式会社及び同株式会社Ｐ１は，東京都町田市に対し，各自１５３８万２０００円及びこれに対する被告株式会社Ｐ１については平成１４年６月１１日から，その余の被告らについては同月８日から，各支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ８被告Ｐ１０株式会社及び同株式会社Ｐ１は，東京都町田市に対し，各自２３６万２０００円及びこれに対する被告Ｐ１０株式会社については平成１４年６-1-月８日から，同株式会社Ｐ１については同月１１日から，各支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ９被告Ｐ２株式会社，同Ｐ６株式会社及び同株式会社Ｐ１は，東京都町田市に対し，各自１３４９万２０００円及びこれに対する被告株式会社Ｐ１については平成１４年６月１１日から，その余の被告らについては同月８日から，各支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      10原告らのその余の請求をいずれも棄却する。
      11訴訟費用は，これを４分し，その１を被告らの負担とし，その余を原告らの負担とする。
      事第１実及び理由請求被告らは，東京都町田市に対し，各自８億６７００万３９００円及びこれに対する各訴状送達の日の翌日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      第２事案の概要本件は，東京都町田市の住民である原告らが，同市が工事の施工等について委託した財団法人Ｐ１１公社により発注された公共下水道に係る各工事（別紙工事目録記載の各工事）につき，同各工事の入札参加資格を有する建設業者である被告らが，入札手続等において談合して特定の建設業者を受注予定者とする受注調整を行った結果，当該建設業者が入札参加者間で公正な競争が確保された場合に形成されたであろう正常な落札価格と比較して不当に高い価格で落札し，同市に損害を与えたとして，被告らに対し，平成１４年法律第４号による改正前の地方自治法（以下，単に｢地方自治法｣という｡）２４２条の２第１項４号に基づき，同市に代位して，上記損害の賠償（民法７１９条，７１５条，７０９条に基づくもの）を求めるとともに，同損害賠償金に係る民法所定の年５分の割合による遅延損害金（不法行為の後である訴状送達の日の翌日から支-2-払済みまで）の支払（不真正連帯）を求めた住民訴訟である。
      １前提事実(争いのない事実，顕著な事実並びに掲記の証拠及び弁論の全趣旨により容易に認められる事実）(1)当事者等ア原告らは，いずれも東京都町田市(以下，単に｢町田市｣という｡)の住民である。
      イ被告Ｐ５株式会社（以下「被告Ｐ５」という。
      ，同株式会社Ｐ１(以下）｢被告Ｐ１｣という｡)，同株式会社Ｐ３(以下｢被告Ｐ３｣という｡)，同Ｐ４株式会社（なお，平成１５年４月１日にＰ１２株式会社に吸収合併される前の商号はＰ１３株式会社であるが，同合併の前後を問わず，以下「被告Ｐ１３」という。
      ，同Ｐ６株式会社（以下「被告Ｐ６」という。
      ，同Ｐ））７株式会社（以下「被告Ｐ７」という。
      ，同Ｐ９株式会社（以下「被告）Ｐ９」という。
      ，同Ｐ８株式会社（なお，平成１４年１０月１日及び平）成１６年４月１日の各商号変更前の商号は，それぞれ「Ｐ１４株式会社」，「Ｐ１５株式会社」であるが，各商号変更の前後を問わず，以下「被告Ｐ８」という。
      ，同Ｐ１０株式会社（以下「被告Ｐ１０」という。
      ））及び同Ｐ２株式会社（以下「被告Ｐ２」という。
      ）は，いずれも建設業法の規定に基づき国土交通大臣の許可を受け，国内の広い地域において総合的に建設業を営む者広域総合建設業者。
      （いわゆるゼネコンGeneralConstructor）（。
      以下「ゼネコン」という。
      ）であり，多摩地区において営業所を置くなどして事業活動を行っていたものである。
      ウ財団法人Ｐ１１公社(以下｢公社｣という｡)は，昭和３６年７月２０日，首都圏整備構想に基づき，新都市の総合的建設と地域開発を促進し，首都の秩序ある発展を図ることを目的として，東京都並びに八王子市，町田市，青梅市，日野町（当時），福生町（当時）及び羽村町（当時）の６市町の出えんにより設立された財団法人であり，多摩地区所在の市町村から委託-3-を受けるなどして，公共下水道の建設等の都市基盤整備事業を行っていた（甲サ６０）。
      (2)ア公社による下水道等の土木工事の発注（甲サ６４，４３６，４３９）公社は，原則として，土木工事を指名競争入札の方法により発注していたが，工事予定価格が５００万円以上である工事の発注に当たっては，公社が，あらかじめ工事件名，工事概要，工事の格付等級及び申込期限を公示して，発注対象となる格付等級の入札参加有資格者に入札参加指名についての希望を申し立てさせ，その希望者の中から入札参加者を公社が指名し，その指名された者により入札を執行する方式（公示希望型指名競争入札）を採用していた（甲サ４３６）。
      イ公社による工事の格付けは，各工事ごとに工事予定価格及び技術的な難易度からＡからＥのランクに分けて行われ，各ランクの工事に応じて，それぞれに適合する格付けを有する建設業者にのみ指名の適格があることとし，さらに，工事予定価格が２億６０００万円以上の工事については，建設共同企業体(いわゆるジョイント・ベンチャー（JointVenture)。
      以下｢ＪＶ｣という｡)の共同施工方式による工事として，Ａランクの建設業者とＣランクの建設業者とのＪＶ（工事予定価格２億６０００万円以上３億円未満），Ａランクの建設業者とＢランクの建設業者とのＪＶ（工事予定価格３億円以上５億６０００万円未満），Ａランクの建設業者同士のＪＶ（５億６０００万円以上）にのみ指名が与えられる適格があることとしていた。
      そして，公社は，指名を希望する者の経営状況や技術力を基に建設業者としての適格性の判断を行い，その結果，適格性があると判断された建設業者の中から，工事の規模，施工技術の難易度，地域性，経営状況，工事施工実績，既発注工事の進捗状況等の諸事情を実質的，総合的に考慮して指名する建設業者を判断していたほか，原則として，指名業者選定委員会を開催し，その審議を経た上で決していた。
      公社は，本件請求に係る各入-4-札の当時，Ａランクの工事については必ず１０社を指名業者として選定しており，仮に指名を希望する者が１０社に満たない場合には，公社から入札参加希望有資格者である建設業者を逆指名することとなっていたが，談合があったと本訴において原告らが主張する各工事に係る入札当時，逆指名がされたことはない。
      （以上につき，甲サ６４，４３６，４３９）ウ入札参加者が指名されると，事業者を指名する工事の場合には，公社により指名された建設業者に対する現場説明会が実施され，入札，落札者との契約という手続がなされ，他方，ＪＶを指名する工事の場合には，ＪＶ結成についての説明会，入札参加者によるＪＶ結成の届出，ＪＶに対する現場説明会，入札，落札者との契約の順で手続が進められることになる。
      エ公社による入札は，入札日に最低価格を入札した建設業者が落札するのが原則であったが，平成１１年９月までは，公社が入札に当たり設定した工事予定価格及び最低制限価格（工事予定価格の８０パーセントに相当する金額）を事前に公表しておらず，入札価格の全部が工事予定価格より高額となった場合には，その場で２回目の入札を行うこととし，また，最低制限価格よりも下回る金額で入札した場合には，その者は当該入札から失格となり，最低制限価格以上の最も低い価格を入札した者が落札者となることとしていた。
      （甲サ６４）オ平成９年１０月１日から平成１２年９月２７日までの期間における公社発注の特定土木工事７２件の工事件名，落札者及び落札率（工事予定価格に対する落札価格の割合を百分率で表したもの）等は，別紙「Ｐ１１公社発注の特定土木工事一覧表」記載のとおりであり，同年１０月１日から平成１７年１１月１日までの期間における公社発注の特定土木工事１３９件の工事名，落札者及び落札率等は，別紙「特定土木工事一覧表」記載のとおりである（甲サ１９０，乙Ａ２）。
      -5-(3)ア町田市と公社との契約関係等町田市は，公社との間で，平成９年７月１日付けで「町田市公共下水道事業（事業の一部）に関する業務委託契約書」，平成１０年４月１日付けで町田市公共下水道事業事業の一部）「（に関する業務委託その２契約書」，平成１１年６月８日付けで「町田市公共下水道事業（事業の一部）に関する業務委託その３契約書」により，町田市の基本計画に基づく公共下水道事業の建設工事，設計及び監督業務並びに調査業務を公社に委託する旨の業務委託契約を各締結した（甲１１の１∼３）。
      町田市は，上記業務委託契約において，公社に対して委託費（工事費，支障物件処理費及び公社の事務費）を支払う旨定められており，同工事費とは，公社と工事請負人との間の契約額（契約変更があった場合は変更後の金額とする。
      ）とされている（甲１１の１∼３，１２，甲サ６０）。
      イ町田市は，上記アの契約を受けて，平成９年７月１日付け「町田市公共下水道事業（事業の一部）に関する業務委託の平成９年度・１０年度事業実施協定書」，平成１０年４月１日付け「町田市公共下水道事業（事業の一部）に関する業務委託の平成１０年度事業実施協定書」，同年５月２１日付け「町田市公共下水道事業（事業の一部）に関する業務委託の平成１０年度・１１年度事業実施協定書」，平成１１年４月１日付け「町田市公共下水道事業（事業の一部）に関する業務委託の平成１１年度事業実施協定書」，平成１２年４月１日付け「町田市公共下水道事業（事業の一部）に関する業務委託契約の平成１２年度事業実施協定書」により，平成９年度から平成１２年度に公社が施工する業務の内容に係る協定を締結した（甲１３の１∼５）。
      (4)ア本件請求に係る各工事別紙工事目録１から９記載の各工事（以下，当該各工事をその見出しにあるとおり「本件工事１」「本件工事２」というようにいい，本件工事，-6-１から本件工事９までを併せて「本件各工事」という。
      ）は，いずれも，前記(3)イにおける公社と町田市との間で締結された協定で，平成１２年度に公社が施工する業務に含まれている（甲１３の１∼５）。
      イ公社は，本件各工事につき，別紙工事目録記載のとおり，本件各工事に係る指名業者の選定を行い，入札参加業者の指名委員会を開催した上で，入札参加業者を指名した（以上につき，甲５の１∼５，甲サ３６９，３７０，３７６，３８５，３９０，４０１，４０５，４１３，４２１）。
      ウ公社は，本件各工事につき，別紙工事目録記載のとおり入札を行い，その結果，次のとおりのＪＶが各入札価格で落札した（甲サ３２８）。
      (ア)本件工事１については，被告Ｐ１と株式会社Ｐ１６とが結成したＪＶが３億２７００万円（消費税相当額込み）で(イ)本件工事２については，被告Ｐ３とＰ１７株式会社とが結成したＪＶが３億０９００万円（消費税相当額込み）で(ウ)本件工事３については，被告Ｐ１３とＰ１８株式会社とが結成したＪＶが１１億３５００万円（消費税相当額込み）で(エ)本件工事４については，被告Ｐ６とＰ１９株式会社とが結成したＪＶが３億３３００万円（消費税相当額込み）で(オ)本件工事５については，被告Ｐ７と株式会社Ｐ２０とが結成したＪＶが４億９０００万円（消費税相当額込み）で(カ)本件工事６については，被告Ｐ９とＰ２１株式会社とが結成したＪＶが１０億８０００万円（消費税相当額込み）で(キ)本件工事７については，被告Ｐ８とＰ２２株式会社とが結成したＪＶ（Ｐ１４・Ｐ２２ＪＶ）が２億９３００万円（消費税相当額込み）で(ク)本件工事８については，被告Ｐ１０とＰ２３株式会社とが結成したＪＶが４５００万円（消費税相当額込み）で(ケ)本件工事９については，被告Ｐ２と株式会社Ｐ２４とが結成したＪ-7-Ｖが２億５７００万円（消費税相当額込み）でエ(ア)被告Ｐ１と株式会社Ｐ１６とが組んだＪＶは，平成１０年５月２５日，別紙工事目録のとおり，公社から，本件工事１を，契約金額３億４３３５万円で請け負った（甲５の３，１４の１・２）。
      (イ)被告Ｐ３とＰ１７株式会社とが組んだＪＶは，平成１０年５月２５日，別紙工事目録のとおり，公社から，本件工事２を，契約金額３億２４４５万円で請け負った（甲５の３，１４の３・４）。
      (ウ)被告Ｐ１３とＰ１８株式会社とが組んだＪＶは，平成１０年６月２２日，別紙工事目録のとおり，公社から，本件工事３を，契約金額１１億９１７５万円で請け負った（甲５の３，１４の５・６）。
      (エ)被告Ｐ６とＰ１９株式会社とが組んだＪＶは，平成１０年９月１４日，別紙工事目録のとおり，公社から，本件工事４を，契約金額３億４９６５万円で請け負った（甲５の３．１４の７・８）。
      (オ)被告Ｐ７と株式会社Ｐ２０とが組んだＪＶは，平成１１年３月２３日，別紙工事目録のとおり，公社から，本件工事５を，契約金額５億１４５０万円で請け負った（甲５の３，１４の９・１０）。
      (カ)被告Ｐ９とＰ２１株式会社とが組んだＪＶは，平成１１年６月２１日，別紙工事目録のとおり，公社から，本件工事６を，契約金額１１億３４００万円で請け負ったが，平成１２年３月６日，１１億３３２９万５４５０円（消費税相当額込み）に減額された（甲５の４，１４の１１・１２）。
      (キ)被告Ｐ８とＰ２２株式会社とが組んだＪＶは，平成１１年７月１９日，別紙工事目録のとおり，公社から，本件工事７を，契約金額３億０７６５万円で請け負った（甲５の４，１４の１３・１４）。
      (ク)被告Ｐ１０とＰ２３株式会社とが組んだＪＶは，平成１１年１２月２０日，別紙工事目録のとおり，公社から，本件工事８を，契約金額４-8-７２５万円で請け負った（甲５の４，１４の１５・１６）。
      (ケ)被告Ｐ２と株式会社Ｐ２４とが組んだＪＶは，平成１２年５月１５日，別紙工事目録のとおり，公社から，本件工事９を契約金額２億６９８５万円で請け負った（甲５の５，１４の１７・１８）。
      オ本件各工事は，別紙工事目録の所定工期を経たころに完成し，公社は，上記エの各請負人（ＪＶ）に対し，別紙工事目録記載の変更後の各契約金額を支払い，町田市は，公社に対し，本件各工事に係る各委託料を支払った（甲１）。
      (5)ア公正取引委員会による課徴金の納付命令等公正取引委員会は，平成１２年９月２７日，公社発注の土木工事の入札に係る事件の審査を開始した（甲２）イ公正取引委員会は，平成１３年１２月１４日，公社発注の土木工事の入札参加業者のうち，多摩地区において事業活動を行っている別紙「課徴金納付命令対象事業者一覧」記載の広域総合建設業者（ゼネコン）３４社に対し，平成１７年法律第３５号による改正前の私的独占の禁止及び公正取引の確保に関する法律(以下｢独占禁止法｣という｡)４８条の２第１項に基づき，課徴金の納付命令（納期限平成１４年２月１５日）をした。
      課徴金額の合計は６億９０２１万円であり，上記３４社それぞれの課徴金額は上記別紙記載のとおりであり，対象物件には本件各工事も含まれている。
      以（上につき，甲１，２，４の２）ウ上記イの課徴金の納付命令を受けた３４社のゼネコンは，上記課徴金納付命令に対し，いずれも審判開始の請求をし，公正取引委員会は，平成１４年１月２８日，上記３４社のゼネコンに対し，独占禁止法４９条２項に基づき，審判開始決定をした（甲１，１５）。
      なお，本件口頭弁論終結時点では審決はされていない。
      (6)住民監査請求等-9-ア原告らは，平成１４年２月２１日付けで，本件各工事につき，1)「(市が１９９８（平成１０）年度から２０００（平成１２）年度にかけて公社に委託した公共下水道建設工事の中で，公社が本件工事を発注したゼネコン３４社に，私的独占の禁止及び公正取引の確保に関する法律（中略)第３条（不当な取引制限の禁止）に該当する行為（談合行為）があったか否か。
      (2)(1)の談合行為により，市が損害を被ったか否か。
      (3)談合行為により市が被った損害を補填するために，町田市長が損害賠償請求権を行使しないのは，法第２４２条第１項に規定する，違法若しくは不当に財産の管理を怠る事実に当たるか否か。
      」を対象として，住民監査請求を行った（甲１）。
      イ町田市監査委員は，平成１４年４月１７日，上記アの住民監査請求に対し，談合行為については，原告らの提出した資料からは談合を認定できず，町田市における損害の発生についても認定できないとしたほか，町田市としては談合があったことを立証する資料を有しておらず，公正取引委員会の審決又は裁判所の判決を待たなければ，立証できないとして，現段階では損害賠償請求権を行使し得ず，その不行使の事実がないとして，地方自治法２４２条１項の違法も認められないから，上記住民監査請求を棄却する旨の監査結果を出した（甲１）。
      ウ２原告らは，平成１４年５月１７日，本件訴えを提起した。
      争点本件の主要な争点は，次のとおりであり，これに関して摘示すべき当事者の主張は，後記第３「争点に対する判断」において掲げたとおりである。
      (1)談合の存否被告ら全員に対する共同不法行為に基づく請求は，次のアのみが問題となり，本件各工事ごとの入札に参加した被告に対する請求は，次のアないしウのいずれもが問題となる。
      ア談合に関する基本合意の存否イ監査請求の対象行為と本件各工事に関する個別談合との同一性ウ本件各工事に関する個別談合の存否(2)(3)第３１談合による損害の有無及び程度違法な怠る事実の有無争点に対する判断争点(1)ア（談合に関する基本合意の存否）について(1)ア当事者の主張原告らの主張被告らを含む別紙業者一覧記載の建設業者８０社の間において，公社発注の特定土木工事について，受注価格の低落防止を図り，予定価格近似の金額で落札することができるようにするため，遅くとも平成９年１０月１日までに，同日から平成１２年９月２７日までの間に発注された７２件の特定土木工事につき，①公社から指名を受けた場合には，当該工事や当該工事の施工場所との関連性が強い者又はＪＶ）（又は受注を希望する者又（はＪＶ）が１社の場合にはその建設業者（又はＪＶ）が，複数の場合には受注希望者間の話合いにより決定する者（又はＪＶ）が受注予定者（本命又はチャンピオンと呼ばれることもある。
      ）となり，②受注すべき価格を受注予定者が決定し，受注予定者以外の指名された建設業者は，受注予定者が定めた価格により受注することを協力する旨合意（談合に関する基本合意）していた。
      イ被告らの主張(ア)ａ被告ら共通の主張原告らは，基本合意の成立過程については全く主張しておらず，参加した時期，経緯・態様についても主張されていない。
      原告らにおいては，抽象的な基本合意の存在のみならず，不法行為の成立要件に該当する具体的事実を主張すべきである。
      原告らは，当初，基本合意の参加者が３４社であると主張していながら，審理の終盤になり基本合意の参加者が８０社であると主張しており，このような主張の変遷の経緯からすれば，原告ら自身基本合意の存在について十分な証拠を持ち合わせていないことを裏付けるものである。
      ｂ甲サ３０号証は，単なる名簿であり，基本合意の存否やその参加者とは関係のないものであり，同号証記載の８０社が基本合意に存在していたなどという証拠は全く存在しない。
      ｃ公社発注の特定土木工事においては，建設業者をその施工能力に応じてランク分けをしており，Ａランクの事業者は１５４社も存在していた。
      したがって，たとえ８０社のみが受注調整行為を行ったとしても，同じＡランクの事業者が存在する以上，その一部の事業者の間における受注調整者の決定は全く無意味であり，受注調整の効果を生じない。
      競争事業者間の一部において行われる基本合意などは，受注調整者を決定するための行為としては全く功を奏しないものであり，８０社がそのような無意味な基本合意を行うはずがない。
      ｄ仮に，原告らの主張する基本合意が存在していたとしても，基本合意に参加した被告らが受注調整が成立したすべての工事について損害賠償責任を負う根拠はない。
      すなわち，基本合意は，個別工事が発注された場合に受注予定者を決定する旨の予備的な段階における合意にすぎないものであり，予備的合意にすぎない基本合意から損害が発生することはあり得ないのであって，また，基本合意が存在していたとしても，個別工事の受注調整が必ずしも基本合意に基づいて行われるとは限らないのであるから，個別工事の落札と基本合意との間の因果関係はない。
      さらに，基本合意の段階においては，いまだ具体的な個別工事が存在しない以上，具体的な個別工事に関して不法行為を行うという故意が存在しない。
      基本合意に参加していたとしても，個別工事が発注される以前においては，いまだ，どのような業者が入札に参加するか不明であるから，個別工事の発注前には，当該個別工事に関する受注調整行為について，入札参加者間で意思の連絡が生じるということはあり得ず，個別工事に関する受注調整についてまで意思の連絡があったものとすることはできない。
      (イ)被告Ｐ５，同Ｐ２，同Ｐ６の主張原告らの主張する基本合意の主張が不明確であることは，基本合意が存在しないことを示すものであるということができ，また，本件の証拠に照らしても，原告らが主張するような基本合意は到底認められない。
      さらに，原告らの基本合意に係る主張を前提としても，当該基本合意と損害との間には相当因果関係を認めることはできない。
      すなわち，基本合意はなくても，個別合意は成立し得るのであり，基本合意と個別入札の結果との間には条件関係が存在しない。
      原告らの主張する基本合意を前提としても，本命業者を決定するのは指名を受けた受注希望者であって，指名を受けていない業者は本命業者の決定には関与しない。
      指名を受けていない業者は，個別工事に入札している業者名すら認識していないのであるから，そのような業者が個別工事の入札結果に影響を与えるような関与をしたと評価することはできない。
      営業関係者名簿（甲サ３０）は，平成１０年５月以降に作成されたものであり，原告らが基本合意が存在していたと主張する年月日より後の作成されたものであるから，無関係である。
      (ウ)被告Ｐ１の主張原告らの主張は否認する。
      (エ)被告Ｐ３，同Ｐ１０の主張原告らの主張は否認する。
      仮に百歩譲って原告らが主張する基本合意があったとしても，それのみでは不法行為は成立し得ない。
      独占禁止法上の入札談合は，受注予定者及び受注予定価格の決定カルテルを指すものであって，談合参加者において，受注予定者の選定方法等の基本ルールを明示又は黙示に合意し（基本合意），続いて基本合意を実行するに当たり，具体的な入札案件ごとに指名業者間で個別に受注予定者を決め，他の指名業者の入札価格を調整し（個別合意），受注予定者が落札して，発注者と契約を締結するという本来的に二段階をとるものである。
      独占禁止法上の違法行為の認定においては，公正かつ自由な競争状態を回復するという競争政策的な観点からなされるものであるから，基本合意のみで足りるとされているが，不法行為の認定においては，独占禁止法上の違法行為の認定と同様に解することはできない。
      不法行為としての談合の請求原因事実は，基本合意ではなく，個別の入札に対応した個別の合意とその実行なのである。
      (オ)被告Ｐ７の主張原告らの主張はいずれも否認する。
      被告Ｐ７は，受注調整の存在について否認する。
      仮に，基本合意が存在していたとしても，入札に参加していない個別工事に関し，当該工事に関する受注調整によって発生する損害についてまで賠償責任を負担する理由はない。
      基本合意が存在していたとしても，個別工事の受注調整が必ずしも基本合意に基づいて行われるとは限らない。
      したがって，基本合意と個別工事の落札との間には因果関係は存在しない。
      また，基本合意の段階においては，将来発生するかもしれない個別工事に関する抽象的な故意しかなく，そのような抽象的な故意に基づいて不法行為責任を負う理由はない。
      さらに，談合を行うためには，入札参加者間で意思の連絡をする必要があるが，基本合意に参加していただけの者と入札参加者との間で，意思の連絡が生じることはあり得ない。
      (カ)被告Ｐ９の主張原告らの主張する基本合意は存在しない。
      営業関係者名簿（甲サ３０）は，単なる名簿であり，基本合意とは関係なく作成されたものであり，基本合意を立証するものではない。
      (キ)被告Ｐ８の主張原告らが基本合意の当事者に被告Ｐ８が含まれると主張する根拠は，営業関係者名簿（甲サ３０）に記載されているという事実のみである。
      しかしながら，営業担当者名簿は，単なる名簿であり，基本合意とは関係なく作成されたものであって，基本合意の存在や合意参加者を立証するものではない。
      (ク)被告Ｐ１３の主張公社発注の工事について受注予定者の決定ないし談合が行われていたなどという事実は存在しない。
      談合を理由に不法行為に基づく損害賠償請求をするためには，談合の基本合意が成立したというだけでは足りず，個々の工事について個別的に入札参加業者による話合いが行われ，受注予定者が決定した事実を主張立証しなければならない。
      (2)ア公正取引委員会における事情聴取での関係者の供述被告Ｐ５のＰ２５（以下「Ｐ２５」という。
      ）の供述証拠（甲サ９８，９９，１１０）及び弁論の全趣旨によると，以下の事実が認められる。
      (ア)Ｐ２５は，昭和５８年９月，被告Ｐ５のＰ２６営業所に赴任し，平成３年８月，同営業所の所長に就任し，平成１２年２月２９日に退社するまでの間，同営業所長として稼働していた者である。
      (イ)Ｐ２５は，平成１２年１１月７日，同月８日及び平成１３年６月２９日に公正取引委員会で行われた同委員会審査官からの事情聴取に対して，要旨，次のとおり供述した。
      ａＰ２５は，昭和５８年９月にＰ２６営業所に赴任後，当時の上司であったＰ２７の下で，土木工事に関する営業活動を行い，その中で多摩地区において，受注予定者をあらかじめ話合いなどによって決めるという調整行為を行っていることを知った。
      多摩地区において施工される官公庁及び公社発注の土木工事に係るゼネコン間における受注調整行為は，昭和５８年９月以前より行われており，被告Ｐ５は，受注調整行為に同月以前から参加していた。
      ただし，上記ゼネコン間における受注調整行為の開始時期及びそれ以前の経緯等についてはＰ２５は知らなかった。
      ｂＰ２５がＰ２６営業所に赴任した当時，多摩地区には，同地区に営業所等の出先事務所を置くゼネコンの土木工事関係営業の担当責任者等が出席する親睦会として，Ｐ２８があった。
      Ｐ２８は，多摩地区における官公庁及び公社発注の土木工事に係る受注調整行為を行うことを目的とした団体ではなく，同地区に営業所等を置くゼネコンの親睦を図る団体であった。
      しかし，Ｐ２８の会員であるゼネコン６０社において，多摩地区で施工される官公庁発注の土木工事につき受注調整行為を行っており，また，Ｐ２８の会長は，定められた役割ではないものの，会員間において，受注予定者となるゼネコンが話合いで決まらず，当事者から相談を受けた場合には，会長としての立場から受注調整の上で参考になる助言や意見を述べる慣習があった。
      ｃＰ２８は，平成４年に廃止されたが，廃止後も会員企業間における受注調整行為が継続して行われ，受注調整行為の作業は慣行化しており，一般的になっていた。
      Ｐ２５は，Ｐ２８廃止時の会長という立場にあったこともあり，同会が廃止した平成４年以降もＰ２５が被告Ｐ５を退職した平成１２年２月まで，多摩地区における官公庁及び公社発注の土木工事に係る受注調整行為を担当するゼネコン各社の営業担当者から，受注調整に関する相談を受ける立場にあり，受注調整行為が円滑に進行するよう，各担当者に助言などをしていた。
      ｄＰ２９株式会社Ｐ３０営業所の当時の所長であったＰ３１は，上記受注調整行為において，Ｐ２５と同様，受注調整行為において各ゼネコンの担当者から相談を受けたり，助言等をする立場にあったが，Ｐ３１のそのような立場は，Ｐ２５の依頼によるものではなく，Ｐ３１の個人的な資質により，そのような立場になったものであった。
      ｅ上記受注調整行為の対象となる土木工事は，多摩地区３１市町村と公社からゼネコン向けに発注される土木工事であり，建設省（当時）等国の機関の出先機関，東京都の出先機関及びその他の各種公社や公団関係から発注される土木工事は，受注調整行為の対象とはなっていなかった。
      公社が発注する土木工事については，Ｐ２５が受注調整行為にかかわる以前から受注調整行為の対象となっており，Ｐ２５が受注調整にかかわった期間において，上記受注調整行為の対象となる工事の種類，区分に変化はなかった。
      ｆ上記受注調整行為においては，まず，特定のゼネコンが受注を希望する土木工事の発注情報を得た場合，ピーアール紙と称される資料当（該土木工事の施工場所を示す地図の写しに，施行場所，発注者名，工事名又はその仮称，入札予定時期，資料作成日などを記載したもの）を作成し，これをＰ２５に提出するとともに，当該土木工事について自社が受注意欲を有することや当該土木工事がどのような条件（受注予定者となる上で優位とされる事情）を有するのかを説明していた。
      上記ピーアール紙は，当該土木工事に対する自社の受注意欲を示すための説明資料にとどまるため，その作成が受注調整行為における必要な手続にはなっておらず，上記方法により受注調整行為をするゼネコンは全体の３分の２程度であり，すべてのゼネコンにおいてピーアール紙が作成され，Ｐ２５に提出されるという手順でなされているものではなかった。
      ピーアール紙の提示，提出がなければ，受注予定者となる資格を得られないとか，最も早くピーアール紙を提出した者が受注における優先権を持つといったこともなく，ピーアール紙は，Ｐ２５に対する説明のほか，ライバルとなるゼネコンの担当者に対しても提示するなどして，自社の当該土木工事に対する受注意欲をアピールするためにも用いられているものであった。
      Ｐ２５が受注調整行為に参加するゼネコン間において，相談又は助言をする立場にあったことから，受注を希望するゼネコン担当者が，Ｐ２５に対して自社の受注意欲があることをピーアール紙で一定程度具体的に説明することにより，助言を得られるほか，Ｐ２５に対するピーアール紙の提出は，ライバルとなるゼネコンとの間の話合い自体が自社に有利に進行することを企図して行っていたものであった。
      Ｐ２５は，ピーアール紙等により受注意欲があることを知ると，担当者に対し，持っている関連情報を伝えたり，助言をしていた。
      ｇ上記受注調整行為において，いかにして受注予定者となるゼネコンを決するかは，基本的には受注意欲を持つゼネコン同士の話合いにより決まるものであった。
      すなわち，当該土木工事に受注意欲を有するゼネコンが一社しかいない場合には，その受注意欲を持つゼネコンが受注予定者となり，他方，受注意欲を強く持つゼネコンが複数いる場合には，当該ゼネコン同士でそれぞれ自社が有する条件を提示し合いながら話合いをし，いずれかのゼネコンが降りたり，譲ったりすることにより受注予定者となるゼネコンが決まることとなっていた。
      受注意欲を持つゼネコン間の話合いにおいて判断要素となる条件とは，例えば「元施工」と呼ばれる，当該土木工事が以前にそのゼネコンが施工した工事の延長工事であるとか，当該土木工事が改修工事や道路の拡幅工事であるときに，基礎となる工事を手掛けたこと，当該土木工事に係る敷地等の買収において，代替土地を斡旋提供していたなど，発注者に対して既に一定の協力をしていることなどがあり，これらの条件は，受注調整行為に参加するゼネコンにおいて非常に強い条件であるとされ，そのような条件を有するゼネコンが受注を希望する場合には，ほとんど例外なくそのゼネコンが受注予定者になっていた。
      ただし，いずれの条件を有するゼネコンが優先されるかについては，一定の基準によって決せられるものではなく，例えば，上記のような極めて強い条件を有するゼネコン間で受注調整行為が行われる事案では，譲るところは譲るという仕方で，時々において話し合い，決着をつけるということが一般的であった。
      上記受注調整行為において強いとされる条件には，当該土木工事について事前の調査や設計業務に，自社のみならず自社の息の掛かったダミーコンサルタント業者（以下「ダミコン」という。
      ）も含めて協力している場合があり，その他の条件として挙げられるものとしては，自社の事業場に近いこと，自社の施工中の現場に近いこと，資材置場等の管理地に近いこと，施工場所の地元である町内会長をよく知っていることが挙げられるほか，その時々の当事者の話合いにおいて持ち出される主張条件があるが，いずれの条件を有する者が強いか弱いかについて，定まった基準があるものではなかった。
      ｈ受注意欲を強く持つゼネコン同士の話合いが難航し，決着が図れない事案においては，対立するゼネコンの担当者同士が，Ｐ２５に相談に来ることもあった。
      Ｐ２５は，当該担当者に対し，「仲良くやってはどうですか」とか「もっとよく話し合ってはどうですか」というように，喧嘩別れとならないように配慮し，一方に有利となるような言い方は控えるような助言をしていた。
      しかし，その助言の結果として，受注意欲を持つゼネコンの一方が，譲るところは譲ろうといった考えから，受注をあきらめたという事案もあった。
      ｉ被告Ｐ５が他の建設業者に入札価格の連絡をする場合，１回目から３回目の入札につき，それぞれ入札して欲しい金額を電話で伝える方法により行っていた。
      大手のゼネコンにおいては，見積価格を本社や東京支社において算出しており，また，入札金額を本社等に報告する必要があったことから，依頼した金額では入札されない場合もあったが，協力依頼がある場合には，その受注予定者の落札を邪魔しない金額で入札していた。
      ｊ建設業者同士がＪＶを結成して入札参加する土木工事における受注調整行為においても，上記受注調整行為の方法と同様の方法が用いられていた。
      ただし，地元の建設業者が指名業者として入った入札の事案における受注調整行為は，地元の建設業者側との接触が必要になり，ゼネコン側において，あらかじめゼネコン側の受注予定者として調整したゼネコンを定め，そのゼネコン（又は当該地元の建設業者に対して仕事上付き合いのあったゼネコン）が，地元の建設業者と何らかの方法で折衝し，当該入札における受注予定者を決めるという方法でなされた。
      このゼネコンと地元の建設業者との間の折衝も，話合いで行われるのが一般的であり，ゼネコンと地元の建設業者とが当該物件についての関連性など種々の条件をお互いに提示し合って，最終的には，受注予定者として一本化が図られていた。
      なお，ゼネコンは，地元の建設業者側が受注意欲を強く有している場合には，地元の建設業者より経費面等の負担が多く，入札で有利な金額にすることができないことから，何らかの条件で地元の建設業者に譲ったり，あるいは，受注をあきらめるのが通常であった。
      ｋゼネコンが地元の建設業者とＪＶを結成して入札に参加する場合，ＪＶの結成が必要となる大規模な土木工事においては，ゼネコン側が主導的な立場にないと施工できないことが多く，受注予定者と定まったゼネコンが，付き合いのある建設業者とＪＶを結成するというように，ゼネコン側がそのＪＶにおいて，主導権を有している場合がほとんどであった。
      ｌＰ２５は，平成１２年２月末に，被告Ｐ５を退社したが，上記受注調整行為は，被告Ｐ５のＰ２６営業所でのＰ２５の部下であったＰ３２(以下｢Ｐ３２｣という｡)が引き継いで担うこととなった。
      イ被告Ｐ５のＰ３２の供述証拠（甲サ２０１，２３１，３２２，３２３）及び弁論の全趣旨によれば，以下の事実が認められる。
      (ア)Ｐ３２は，平成６年３月に被告Ｐ５Ｐ２６営業所に副課長として赴任し，土木工事関係の営業業務を担当していた者である。
      (イ)Ｐ３２は，平成１２年１１月２９日，平成１３年５月３０日，同月３１日及び同年６月２２日に公正取引委員会において行われた同委員会審査官からの事情聴取に対して，要旨，次のとおり供述した。
      ａＰ２５は，平成１２年２月末，被告Ｐ５を退職した。
      被告Ｐ５においては，多摩地区の建設業者間における受注調整行為への応対につき，Ｐ２６営業所の土木営業担当所長であるＰ３３や同営業所次長のＰ３２が引き継ぐことになった。
      Ｐ３２は，平成６年３月に被告Ｐ５Ｐ２６営業所に副課長として赴任し，土木工事関係の営業業務を担当し，平成１０年４月に同営業所次長（同営業所の土木担当所長の次席の意味）に就き，Ｐ２５の下で土木工事関係の営業業務を行っていた。
      ｂ多摩地区のゼネコン各社は，土木工事の情報を得た場合，すべての土木工事についてではないものの，資料（現地を含む地図の写しに，土木工事の位置や立地条件（延長工事における関連工事の施工実績，近隣での施工実績，施工場所と自社事業場や資材置場との近接性，当該土木工事に係る調査・設計業務へダミコンが協力しているか等他のゼネコンに比べ自社が当該工事を受注するのに優位とされる事情）などを記載したもの）を作成し，被告Ｐ５のＰ２６営業所を訪れて，資料を提示するなどして，立地条件を説明するなどしていた。
      上記資料を被告Ｐ５のＰ２６営業所に提出する行為は，必ずしも受注するために必要となる手続ではなく，それ自体が，当該工事を受注するための有利な事情となるものでもなかったが，他の受注意欲を有するゼネコンに比べて提出が遅れた場合，消極要素として取り扱われることがあった。
      ｃ受注を希望するゼネコンが，他のゼネコンに対して，入札に参加するよう依頼する趣旨は，入札に参加する建設業者の多くが自社の落札に協力してくれるゼネコンであれば，落札に対する期待が高まるからである。
      受注意欲を有する建設業者は，他の協力関係にある建設業者に自社の入札金額より高めの金額を入札してもらうため，入札価格の連絡を行うという方法を用いる。
      入札価格の連絡は，入札より１日か２日前に電話により行う。
      連絡する金額は，公社における入札は３回行われる場合があることから，１回目から３回目までの具体的な金額を伝える場合，２回目と３回目はその前回の入札の最低札価格から引き下げる価格を伝える方法のほか，他の建設業者が積算した価格を伝えてもらう方法もある。
      また，「お宅の積算価格で入札してくれ。
      単に」と伝え，通常の積算価格による入札を依頼し，自社は，利幅を抑えた通常の積算価格よりも低い金額で入札するという方法もある。
      ｄＰ３２は，平成１２年２月末にＰ２５が退職することになったことから，Ｐ２５の有していた多摩地区のゼネコンから提供された施工実績等の資料の整理にとりかかり，平成１２年２月から３月にかけて，Ｐ２５に挨拶をしに訪れた多摩地区のゼネコンの営業担当者などに，機会を見て，各社の施工実績に係る資料の提出を依頼した。
      Ｐ３２は，約２０社から３０社に対して資料の提出を依頼し，その依頼を受けた各ゼネコンのほとんどから，施工実績を示した資料の提出を受けた。
      ｅＰ３２は，平成１２年３月の公正取引委員会の立入検査後，本社からの指示もあり，Ｐ２６営業所に資料を持参したゼネコンの担当者に対し，今後資料を受け取れなくなった旨回答するようになった。
      同年４月ころになると，Ｐ３２の下に資料を持参するゼネコンの担当者はいなくなった。
      Ｐ３２は，提供された資料を整理する手間が掛かることなどから，当該資料を整理・使用することができなかったが，その間に公正取引委員会による立入検査が実施されたことなどから，同年４月ころ，同資料を各社に返還せず，廃棄した。
      ウ被告Ｐ５のＰ３４(以下｢Ｐ３４｣という｡)の供述証拠（甲サ２８９）及び弁論の全趣旨によれば，以下の事実が認められる。
      (ア)Ｐ３４は，昭和４２年４月に被告Ｐ５に入社し，昭和５７年５月以降営業業務に従事し，平成７年９月以降本社勤務となり，平成１０年４月からは営業部の営業担当部長となったが，平成１２年１月２０日から同年３月２４日までの間，Ｐ２６営業所において非常勤的に勤務をしていた者である。
      (イ)Ｐ３４は，平成１２年１２月１日に公正取引委員会において行われた同委員会審査官からの事情聴取に対して，要旨，次のとおり供述した。
      ａＰ３４は，被告Ｐ５土木営業部の管理部長であったＰ３５から，Ｐ２５の平成１２年２月の退職までに同人の営業業務を引き継がせるため，同年１月にＰ３３をＰ２６営業所の勤務にしたが，同人が多摩地区における勤務が初めてであったため，うまく行かず，現場で混乱が生じていたとして，Ｐ２６営業所に行くよう依頼され，これを引き受けた。
      ｂＰ２６営業所においては，多摩地区のゼネコンが，ピーアールと称する地図の写しの中に自社の施工実績を書き表した資料を作成し，Ｐ２６営業所において，Ｐ２５やＰ３２らに見せに来ていた。
      また，Ｐ３２は，同資料を整理してとじ込んだファイルを管理していた。
      ｃＰ２６営業所においては，Ｐ２５が退職後，Ｐ３２及びＰ３３が上記ピーアールに対する応対をするようになったが，同応対には，多摩地区における経験等が必要であったことから，多摩地区における営業経験のないＰ３３や，そのような器量を持たないＰ３２では務まるものではなく，Ｐ３２から求められて，ピーアールの応対にＰ３４が同席することもあった。
      エ被告Ｐ３のＰ３６(以下｢Ｐ３６｣という｡)の供述証拠（甲サ８５，１７３）及び弁論の全趣旨によれば，以下の事実が認められる。
      (ア)Ｐ３６は，平成１０年４月，被告Ｐ３Ｐ３７営業所の所長に赴任し，同営業所が廃止された平成１３年４月末までの間，同所長として勤務していた者である。
      (イ)Ｐ３６は，平成１３年５月２２日及び同年９月４日に公正取引委員会において行われた同委員会審査官からの事情聴取に対して，要旨，次のとおり供述したａ多摩地区３０市町村及び公社の発注する土木工事ではゼネコン間で受注予定者を決め，受注予定者による落札に協力するという入札談合が日常的に繰り返されており，被告Ｐ３も，当該談合のメンバーであった。
      ｂ受注予定者は，受注を希望するゼネコンが１社であれば，その業者がなり，受注を希望するゼネコンが複数ある場合には，各社がどのような受注に有利な「条件」を有しているかを比較して，「条件」が一番強いとされた者がなるものとされていた。
      「条件」には，当該工事の関連工事の施工実績，近隣での施工実績，近隣に資材置場や職員住宅があること，ダミコン設計入札において指名されていることなどがある。
      ｃゼネコンにおいては，Ｐ２５が裁定役であった。
      Ｐ２５は，人柄が良く，多摩地区の施工実績を把握していたことから，公平であると信頼されていた。
      Ｐ３６は，Ｐ２５に対して受注意欲があることを示し，Ｐ２５が「頑張ってみたら」と言えば，自社が受注予定者になれたと考え，Ｐ２５が「他に熱心に勉強をしているよ」と言えば，その土木工事の受注をあきらめていた。
      ｄ公社が発注する土木工事においては，受注予定者は，入札において談合のルールが適用されるゼネコンが指名されるよう，他のゼネコンに工事希望票の提出を依頼していた。
      ｅ受注予定者となったゼネコンは，入札前に相指名業者に入札金額の連絡をしていた。
      ほとんどの場合は電話で行っていた。
      入札金額は，１回目から３回目までの入札金額を伝える場合や，１回目の具体的金額を伝え，２回目以降は最低札の金額より幾ら減ずるかという金額を伝える方法があり，受注予定者が落札できるよう協力し合っていた。
      オ被告Ｐ１３のＰ３８(以下｢Ｐ３８｣という｡)の供述証拠（甲サ１３５，１３６）及び弁論の全趣旨によれば，以下の事実が認められる。
      (ア)Ｐ３８は，昭和３７年４月１日に被告Ｐ１３の前身であるＰ３９株式会社に入社し，平成６年７月にＰ４０営業所の副所長になり，平成９年７月に同営業所の所長となり，上記事情聴取当時まで同職を務めていた者である。
      ただし，土木工事の営業は，平成１０年６月末ころまで部下のＰ４１が担当していた。
      (イ)Ｐ３８は，平成１３年３月２１日及び同月２２日に公正取引委員会において行われた同委員会審査官からの事情聴取に対して，要旨，次のとおり供述した（甲サ１３５，１３６）。
      ａ多摩地区の市町村及び公社が発注する工事については，Ｐ３８がＰ４０営業所に赴任した平成６年７月よりもかなり以前から，受注予定者をあらかじめ話合いなどによって決めるという調整を行ってきたと聞いていた。
      被告Ｐ１３としても，上記受注調整行為が多摩地区の建築業界において慣行的に行われていたこと，３年に１度工事を受注できること，入札においてまともに競争をしていると低価格での受注により赤字になってしまうことから，上記受注調整行為に参加していた。
      ｂ受注予定者がどのように決まるのかについては，図面等によるピーアール活動の過程又は話合いにおいて，当該土木工事につき受注希望する者が一人の場合には，そのものが受注予定者となり，その土木工事について希望者が複数ある場合には，当事者間の話合いで決めていた。
      受注希望者間の話合いが難航した場合，当事者により調整後，被告Ｐ５のＰ２６営業所長であったＰ２５に相談し，冷静な判断を得て解決を図るというように聞いていた。
      カ被告Ｐ１０のＰ４２(以下｢Ｐ４２｣という｡)の供述証拠（甲サ１０１，１０２）及び弁論の全趣旨によれば，以下の事実が認められる。
      (ア)Ｐ４２は，昭和３６年４月，被告Ｐ１０に入社し，昭和５９年４月にＰ４３営業所に赴任して以降，同営業所で営業に従事し，平成４年４月に同営業所の副所長に，平成６年４月に同営業所の所長に就任した者である。
      (イ)Ｐ４２は，平成１２年１１月９日及び平成１３年６月１１日に公正取引委員会において行われた同委員会審査官からの事情聴取に対して，要旨，次のとおり供述した（甲サ１０１，１０２）。
      ａＰ２８は，昭和５４年に，被告Ｐ５，Ｐ４４株式会社，株式会社Ｐ４５，Ｐ４６株式会社，Ｐ４７株式会社，株式会社Ｐ４８，被告Ｐ１０のゼネコン７社により発会した。
      昭和６２年から平成元年ころ，Ｐ２８の会員は４８社に増えていた。
      平成２年から平成４年までＰ２８の会長がＰ２５であった。
      平成４年に，公正取引委員会がＰ４９を摘発したことから，同年，Ｐ２８を解散することになった。
      Ｐ４９では，会自体が受注調整のためにあると認識されていたが，Ｐ２８では懇親が主目的であり，受注調整をする場合，当事者間において，まず，話合いがされ，話合いがつかない場合に，Ｐ２８の会長と副会長，場合によっては同会の役員を交えて受注調整を行っていた。
      ｂＰ２８解散後は，受注を希望するゼネコン営業担当者は，Ｐ２８の最後の会長であったＰ２５にピーアール紙を持って行くということが自然発生的に行われるようになった。
      Ｐ２８の時と同様，基本的には，受注を希望する当事者の話合いによって受注予定者が決まるようになっていたが，当事者同士の話合いがつかない場合には，最終的には被告Ｐ５の指示により受注予定者が定まることがあった。
      ただし，まれではあるが，当事者同士で競争となる「叩き合い」になったこともあった。
      ｃ上記ゼネコン間における受注調整は，多摩地区の市町村や公社が発注する土木工事について行われていたものであり，国や東京都の出先機関又は公団等が発注する工事の営業については，各ゼネコンの東京支店や本社が担当しているため，受注調整の対象とされておらず，また，建築工事関係については，別の集まりがあったことから，土木工事とは別の方法による調整がなされていた。
      キその他の被告及び被告ら以外のゼネコンの営業担当者による供述調書証拠（甲サ３から８まで，５４，５６，５８，５９，６２，６３，６６から８４まで，８６から８９まで，９２，９３，１０３，１０５，１０６，１１３，１３７から１４６まで，１４９から１５６まで，１５８から１７２まで，１７４から１８５まで，１８７から１８９まで，１９１，１９２，１９４から１９６まで，２０２から２１１まで，２３３，２３７，２４１，２４４，２４８，２５１，２９２，２９５，３２５，３４９，３５０，３５４，３５８，３６５，３６６）及び弁論の前趣旨によると，株式会社Ｐ４８，Ｐ５０株式会社，株式会社Ｐ５１，Ｐ５２株式会社，Ｐ５３株式会社，株式会社Ｐ５４，Ｐ４６株式会社，株式会社Ｐ５５，Ｐ５６株式会社，Ｐ５７株式会社，Ｐ５８株式会社，株式会社Ｐ５９，Ｐ６０株式会社，Ｐ６１株式会社，Ｐ６２株式会社，Ｐ６３株式会社，Ｐ６４株式会社，Ｐ６５株式会社，株式会社Ｐ６６，株式会社Ｐ６７，被告Ｐ７，Ｐ６８株式会社，被告Ｐ１，Ｐ４７株式会社，Ｐ６９株式会社，株式会社Ｐ４５，Ｐ７０株式会社，Ｐ２１株式会社，株式会社Ｐ７１，被告Ｐ３，Ｐ７２株式会社，株式会社Ｐ７３，Ｐ７４株式会社，株式会社Ｐ７５，Ｐ７６株式会社，被告Ｐ２，Ｐ７７株式会社，Ｐ７８株式会社，Ｐ７９株式会社，Ｐ１２株式会社，Ｐ１８株式会社，Ｐ８０株式会社，株式会社Ｐ８１，株式会社Ｐ８２，Ｐ８３株式会社，株式会社Ｐ８４，Ｐ８５株式会社，株式会社Ｐ８６，被告Ｐ８，Ｐ２９株式会社，株式会社Ｐ８７，Ｐ８８株式会社，Ｐ８９株式会社，Ｐ９０株式会社，Ｐ９１株式会社，Ｐ９２株式会社，Ｐ９３株式会社及びＰ９４株式会社（以上，いずれもゼネコン）における多摩地区の営業業務に関与していた者が，公正取引委員会において同委員会審査官からの事情聴取に対し，おおむね，多摩地区において公社が発注した公共下水道工事に係る入札につき，特定のゼネコン間において，受注費用の低落を防ぐため，あらかじめ一定の方法により受注調整行為が行われており，その受注調整行為に参加，協力していたことを認める旨供述をしていることが認められる。
      また，その受注調整の方法に関する供述についても，供述者により若干差はあるものの，公社が発注する特定土木工事につき，受注を希望するゼネコン担当者がピーアール紙（ピーアール図又は単にピーアール）と称される資料を作成し，被告Ｐ５Ｐ２６営業所のＰ２５やＰ２９株式会社Ｐ３０営業所のＰ３１に対して同資料を提示し，自社が当該土木工事を受注する上で有利な事情（過去に関連する工事や近隣地において施工実績を有していること等）を有することを説明し，他に受注を希望するゼネコンがある場合には，当該ゼネコンの担当者との話合いにより，あらかじめ受注予定者を決め，受注予定者となったゼネコンは，ゼネコン各社に対して，自社の受注をしやすくするため，当該土木工事の工事希望票の提出を依頼して指名を受けることを求め，入札前には，当該土木工事について指名された入札参加業者に対して自社が受注できるよう，入札価格の連絡や入札予定価格の聴取を行っていた（このような受注調整が適用されるゼネコンについては，おおむね，Ｐ９５が発行する営業担当者名簿に掲載されたゼネコンであった。
      ）とする点でほぼ一致している。
      ク前記アないしキの供述調書の記載の信用性前記アないしオの供述調書の記載は，いずれも相応に具体性を有し（特にア及びイ），相互に特段の矛盾はなく，自然な経過の供述とみることができ，これらを上記キの他の供述調書の記載が裏付けるものとなっており，以上の記載の信用性を左右するに足りる証拠も存在しないことから，前記アないしキの供述調書の記載はいずれも信用性があるとみることができる。
      (3)検討ア前記前提事実及び前記(2)アないしクを総合すると，次の各事実が認められる。
      (ア)昭和５８年４月当時，多摩地区の３１市町村及び公社から発注される公共下水道工事等の土木工事につき，同地区のゼネコンの親睦会であったＰ２８の会員であった約６０社のゼネコン間において，受注価格の低落防止のため，あらかじめ１社を受注予定者と決め，その他のゼネコンが受注予定者の受注に協力するという受注調整行為が行われ，Ｐ２８の会長が，当該受注調整行為において各会員に対して助言し，場合によっては，いずれのゼネコンが受注予定者となるのかについて事実上裁定をする役割を担っていた。
      (イ)平成４年にＰ２８が廃止された後も，受注価格の低落防止のため，多摩地区におけるＰ２８の会員間で行われていたのと同様の受注調整行為が行われ，その廃止時にＰ２８の会長であった被告Ｐ５のＰ２５が，ゼネコン間の受注調整行為における助言を行い，場合によっては事実上裁定を行う役割を担っていた。
      (ウ)本件各工事の入札が行われた当時，多摩地区において行われていた受注調整においては，おおむね，次のルールが定められていた。
      ａ多摩地区の市町村及び公社の発注する土木工事を対象とする。
      ｂ受注を希望するゼネコンは，ピーアール紙（ピーアール図）と称される資料を作成し，これを，被告Ｐ５のＰ２６営業所又はＰ２９Ｐ３０営業所に提示する。
      同資料には，当該土木工事の地図上に工事場所，過去の関連工事の施工実績や近隣地における施工実績，事業所，自社の施設の位置等，当該土木工事の工事場所と自社との関連性を示す事情を記載する。
      さらに，必要に応じて，Ｐ２５（平成１２年３月以降はＰ３２。
      以下同じ。
      ）又はＰ３１に対し，同土木工事の受注意欲を有していること，その程度のほか，同工事の設計に自社のダミコンが関与していたこと，当該土地の買収手続に関与していたこと等，当該土木工事の受注において，他のゼネコンに比べて自社が当該土木工事と強い関連性を有しており，受注予定者となるべき事情があることを説明する。
      ｃ受注を希望するゼネコンは，他のゼネコンに対して，その担当者を介して，直接又は電話等の機会において，当該土木工事について自社が受注意欲を有していること，当該土木工事について自社が場所的関連性や施工実績等受注予定者となるべき事情があることを説明し，各ゼネコンが当該土木工事に受注意思を有しているか，また，同じ土木工事に他に受注意欲を有するゼネコンが存在する場合には，話合いをし，あらかじめ受注予定者を決める。
      受注意欲を有するゼネコン同士における話合いが難航した場合には，各ゼネコンの担当者においてＰ２５又はＰ３１に相談をし，その助言や意見を求める。
      ただし，Ｐ２５は，あくまで助言を行うにとどめ，最終的な解決は，各ゼネコンの判断にゆだねる。
      ｄ受注予定者となったゼネコンは，受注調整がなされたゼネコンのみが入札が行われるようにするため，他のゼネコンに公社への工事希望票の提出を依頼し，他のゼネコンは，同依頼に応じて工事希望票を提出し，当該土木工事について入札参加業者として指名されるよう協力する。
      ｅ受注予定者は，公社に指名され，入札に参加する資格を有するゼネコンに対し，自社の入札予定金額を伝えたり，又は他の入札に参加するゼネコンの入札価格を聞くなどし，自社が落札できるよう協力を求め，他の入札に参加するゼネコンは，受注予定者の入札予定金額より高い金額で入札したり，自社の入札予定金額を伝えるなどして，受注予定者の落札を妨げないよう協力する。
      また，受注予定者は，当該工事がＪＶのみが入札に参加できる場合，各ＪＶのうち，入札金額の決定等において主導的な立場にある建設業者(以下，このような立場の建設業者又はゼネコンを｢ＪＶの主となる建設業者｣又は「ＪＶの主となるゼネコン」という｡)に対し，上記と同様の方法によって，自社が結成したＪＶが落札できるよう協力を求め，他の入札に参加するＪＶの主となる建設業者は，受注予定者の結成したＪＶの入札金額より高い金額で入札したり，自社の入札予定金額を伝えるなどして，受注予定者の落札を妨げないよう協力する。
      (エ)上記(ウ)の受注調整に係る方法は，平成１０年４月当時，別紙業者一覧表記載のとおり，約８０社平成１０年４月版の営業報告者名簿甲（（サ１１から１３まで，１９から２３まで，２５，２８，３０，３４から４１まで，４５，４６，４８））のゼネコンにおいて適用されていた。
      (オ)上記受注調整行為は，平成１２年３月ころ，多摩地区のゼネコンに対して，公正取引委員会による立入検査が行われたため，自粛する傾向となり，その後も続けられたが，明確な形をとらなくなっていった。
      イ談合に関する基本合意を巡る事実関係上記アの認定によると，被告らを含む別紙業者一覧表記載の約８０社のゼネコン間における公社発注の土木工事に係る受注調整は，昭和５８年４月以前から存在していたものであるが，そのような調整が，いかなるゼネコン間で，どのようにして定まったものであるのかまでは確定することができないが，上記受注調整方法は，Ｐ２８の会員間によって行われたものであって，同会解散後もゼネコン間の現実的要請から同様の方法により途切れることなく受注調整行為が継続していたといえる。
      また，受注意欲を有するゼネコンが，どのようにして他のゼネコンと連絡をとり，ゼネコンの間で，受注予定者としての地位を築くかといった方法のほか，他に受注意欲を有するゼネコンが存在する場合に，当該ゼネコンとの間の調整において，どのようにその希望を調整するか，どのような事情を有するゼネコンが優先することとするかなどといった具体的な調整時の基準も定型的であったとはいえず，これらは各ゼネコンの担当者の判断にゆだねられていたということができ，例えば，定期的に会合が開催され，その場において，特定の土木工事の受注予定者が定まる方式でなされる受注調整行為や，調整役となる者をあらかじめ定め，その者が一定の基準により受注調整を行い受注予定者を定めるという方法により受注調整がなされる場合に比べ，受注調整の方法として不定型であったものといわざるを得ない。
      そうすると，結局のところ，被告らを含む別紙業者一覧表記載の約８０社のゼネコンにおいては，前記アで認定した上記受注調整に参加，協力していたとしても，そのような事実のみでは，いかなる土木工事につき，どのゼネコンが受注予定者となるかといった，受注調整の重要な要素については，何一つ定まっていないものといえる。
      なお，Ｐ２５やＰ３１が，上記調整行為において，参考になる助言や意見を述べる立場にあったことは認められるものの，その地位は，各ゼネコンの担当者間における受注調整が難航した場合にあくまでも助言や意見を述べる役割を担っていたにすぎず，特に，Ｐ２５やＰ３１の助言や意見が，各ゼネコンに対して相応の影響力を有していたと考えられるものの，その助言や意見に従うか否かは，当該ゼネコンの自由意思にゆだねられていたものといわざるを得ないことからすれば，Ｐ２５やＰ３１の役割は，受注調整行為が円滑に進むように各ゼネコンの担当者により行われる調整行為を補助するものにすぎなかったといわざるを得ない。
      したがって，上記アにおいて認定した被告らを含む別紙業者一覧表記載の約８０社のゼネコン間における受注調整に関する定めは，同地区における事実上の慣行にとどまるものといわざるを得ず(以下，この慣行のことを｢本件慣行｣という｡)，これを超えて，上記ゼネコン間において，明確に一定の受注調整に関する方法やその拘束力に係る合意がなされていたものとまでは認めることはできない。
      このように，本件慣行は，被告らを含む別紙業者一覧表記載の約８０社のゼネコン間における受注調整に関する合意であるとはいえない以上，本件慣行の対象となる土木工事に係る入札がなされたとしても，別紙業者一覧表記載の約８０社のゼネコン間の本件慣行の存在から，直ちに当該入札において談合（原告らのいう談合に関する基本合意）がなされたと認めることはできない。
      よって，上記基本合意に基づく被告ら全員に対する共同不法行為による請求は，その余の点について判断するまでもなく理由がない。
      ウとはいえ，前記前提事実(2)オのとおり，公社発注の特定土木工事について平成９年１０月１日から平成１２年９月２７日（公正取引委員会が公社発注の土木工事入札に係る事件の審査を開始した日）までの７２件（別紙「Ｐ１１公社発注の特定土木工事一覧表」（甲サ１９０））と，同年１０月１日から平成１７年１１月１日までの１３９件（別紙「特定土木工事一覧表」（乙Ａ２））が各落札されたところ，その平均落札率及び落札率の分布を比較すると，下記「平均落札率及び落札率の分布」のとおり，前者と後者との間には，平均落札率において有意的な違いを認めることができる。
      特に前者における落札率分布が「９９％以上」の群に含まれる土木工事が４２件と，全体の土木工事の５６パーセントを超えていたことが認められ，分布の傾向としても「９９％以上」「９５％以上９９％未満」及び，「８０％以上８１％未満」の各群に集中していたことが認められるのに対し，後者における落札率分布が「９９％以上」の群に含まれる土木工事が６件と，全体の土木工事の４パーセント程度にまで大きく減少したことが認められるほか，分布の傾向としても「９５％以上９９％未満」「９０，％以上９５％未満」及び「８０％以上８１％未満」の各群に集中しており，本件慣行の存在により公社発注の土木工事の落札率に明らかに有意な影響を与えているといえる。
    </主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
