<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成10(行ウ)11</事件番号>
      <事件名>違法確認及び損害賠償請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成19年08月08日</裁判年月日>
      <裁判所名>水戸地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>不納欠損処理に係る市税債権について徴税事務を怠り，差押え等の時効中断措置をとらないまま消滅時効を完成させたことが違法であるとして，地方自治法（平成１４年法律第４号による改正前）２４２条の２第１項４号に基づき，市に代位して，当時の市長個人及び前記処理後に就任した市財務部長個人に対してされた損害賠償請求が，いずれも棄却された事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>不納欠損処理に係る市税債権について徴税事務を怠り，差押え等の時効中断措置をとらないまま消滅時効を完成させたことが違法であるとして，地方自治法（平成１４年法律第４号による改正前）２４２条の２第１項４号に基づき，市に代位して，当時の市長個人及び前記処理後に就任した市財務部長個人に対してされた損害賠償請求につき，前記市税債権のうち，?元市長らが各職に就任した時点において既に消滅時効が完成していた案件（以下「時効既完成案件」という。）については，何らかの時効中断措置をとることはおよそ不可能であるから，元市長らに不法行為が成立する余地はなく，?市議会が前記処理を含む決算を認定した時点において未だ消滅時効が完成していなかった案件（以下「時効非完成案件」という。）については，それまでの期間に時効中断措置をとっていなかったとしても，消滅時効が完成していない以上は，市に何らの損害も生じていないから，その措置を違法であるとはいえず，?滞納に係る税額が，市において督促から滞納整理，催告及び滞納処分に至るまでの滞納整理に関する一連の事務につき要する平均費用を下回る案件（以下「少額案件」という。）については，人員及び予算に限りがあることを前提に徴税事務又は行政事務の全体を適正かつ効率的に遂行しなければならないという市における地方行政の実状に照らせば，徴収に要する労力，費用を無視してでも必ず全額を徴収すべきとすることは不可能を強いるものであるから，徴税のために合理的と認めるに足りる程度の措置が講じられている限りは，仮に差押え等が実施されることのないまま消滅時効が完成するに至ったとしても徴税事務の監督者たる元市長らが違法にその管理を怠っていたとはいえないところ，少額案件については，いずれも督促状の発付若しくは文書，電話又は訪問による催告等の措置が講じられていたことから，元市長らが違法にその管理を怠っていたとはいえず，?時効既完成案件，時効非完成案件又は少額案件のいずれにも該当しない案件については，督促状の発付，文書，電話又は訪問による催告，交付要求若しくは資産調査等の徴税に向けられた相応の措置が講じられたにもかかわらず，滞納者に関し，勤務先，住居又は所在の不明，生活の困窮，倒産，所得の有無の不明又は死亡等の事情があったため，結果的に徴収が著しく困難な状態に陥っていたなど，徴税に向けられた相応の努力が払われたにもかかわらず，事案ごとの個別事情により徴収が著しく困難な状態に至っていたと認められ，限りある人員及び予算の中で適正かつ効率的に徴税事務又は行政事務を遂行しなければならないという地方行政の実状に照らせば，さらに差押え等の措置が実施されることのないまま消滅時効が完成するに至ったとしてもやむを得ないものというべきであるから，前記案件につき消滅時効が完成したことをもって，直ちに元市長らが違法にその管理を怠っていたとはいえないとして，前記請求をいずれも棄却した事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20080220185532.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=35772&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文１原告らの請求をいずれも棄却する。
      ２訴訟費用は原告らの負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求被告Ａ及び同Ｂは，つくば市に対し，連帯して金１億２６５６万８０３１円及びこれに対する平成９年４月１日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。第２事案の概要本件は，つくば市の住民である原告らが，平成８年度において不納欠損処理（以下「本件処理」という。）がなされた市税債権合計１億２６５６万８０３１円について，かつてつくば市長の職にあった被告Ａ及びかつてつくば市財務部長の職にあった被告Ｂが，滞納者に対する督促や財産の差押え等の時効中断措置を怠ったことなどに起因して，つくば市が本件処理に係る税額相当の損害を被ったと主張して，地方自治法（平成１４年法律第４号による改正前のもの。以下で引用する法令は全て同８年ないし９年当時のものである。）２４２条の２第１項４号に基づき，つくば市に代位して，被告らに対し，つくば市に，不法行為に基づく損害賠償として，連帯して１億２６５６万８０３１円及びこれに対する平成９年４月１日（本件処理の翌日）から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金を支払うよう求める住民訴訟である。１前提事実（当事者間に争いがない事実等）(1)ア当事者原告ら原告ら及び選定者らは，いずれもつくば市に居住する住民である。イ被告等(ア)被告Ａは平成８年１１月１７日から同１６年１１月２６日までつくば市長の職にあった者である。被告Ｂは，同９年５月１日以降，つくば市財務部長の職にあった者である（現在はその職にはない。）。(イ)被告ら補助参加人つくば市（以下「補助参加人つくば市」という。）は，被告らのために本件訴訟に参加した補助参加人である。被告ら参加人つくば市長（以下「参加人つくば市長」という。また，補助参加人つくば市と参加人つくば市長を合わせて「参加人ら」という。）は，行政事件訴訟法４３条１項，２３条１項の規定により本件訴訟に参加した行政庁である。(2)本件処理つくば市においては，平成９年３月３１日，当時の財務部長が，市税債権に係る不納欠損処理（本件処理）を行った。つくば市議会は，同年１２月１８日，本件処理に係る不納欠損額として合計１億２６５６万８０３１円を計上した平成８年度つくば市一般会計歳入歳出決算を認定した（丙３ないし６，２２）。上記認定に係る不納欠損額１億２６５６万８０３１円の内訳は下記のとおりである。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
