<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成19(行コ)159</事件番号>
      <事件名>懲戒処分取消請求控訴事件（原審・千葉地方裁判所平成１７年（行ウ）第３３号）</事件名>
      <裁判年月日>平成19年08月29日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京高等裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>県知事が行政書士に対してした１箇月間の業務停止処分の取消しを求める訴えが，業務停止期間の経過により，訴えの利益が消滅したとして，却下された事例<br /></項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>県知事が行政書士に対してした１箇月間の業務停止処分の取消しを求める訴えにつき，業務停止期間の経過後においては，業務停止処分がされたことを理由として法律上の不利益を受けており，同処分が取り消されることによって，その不利益を除去することができるのでなければ，当該処分の取消しを求める訴えの利益は消滅したものというほかないとした上，前記行政書士が有していた出入国管理及び難民認定法に基づく申請取次行政書士の届出済証明書を地方入国管理局長に返還しなければならないことは，日本行政書士連合会が自主的に定めた内部的取扱いに基づく事実上の措置であり，前記業務停止処分の法的効果と解することはできず，また，同処分が取り消されたからといって申請取次業務を行うことができるようになると解することもできないのであるから，この点に訴えの利益を見出すことはできないとして，前記訴えを却下した事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20080220203621.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=35773&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文１原判決を取り消す。
      ２本件訴えを却下する。
      ３訴訟費用は，第１，２審とも，控訴人の負担とする。
      事第１実及び理由控訴の趣旨１原判決を取り消す。
      ２から同年５月７日までの業務停止処分を取り消す。
      第２１事案の概要本件は，平成１７年３月３１日，処分行政庁から，行政書士法１４条に基づき，同年４月８日から同年５月７日まで業務の停止を命ずる旨の処分以下本（「件処分」という。
      を受けた控訴人が，本件処分の取消しを求める事件である。
      ）原判決は，本件訴えの利益を肯定した上，本件処分は適法であるとして控訴人の請求を棄却したため，控訴人が，本件処分の適法性を肯定した原審の判断を争って控訴した。
      ２事案の概要の詳細は，原判決「事実及び理由」欄の「第２事案の概要」に記載のとおりであるから，これを引用する。
      第３１当裁判所の判断職権をもって判断するに，当裁判所は，本件訴えは，訴えの利益を欠き，これを却下すべきものと判断する。
      その理由は，以下のとおりである。
      ２本件処分は，平成１７年４月８日から同年５月７日までの期間に限り，控訴人の業務の停止を命ずるものであり，上記期間経過後においても，本件処分がされたことを理由として，控訴人が法律上の不利益を受けており，本件処分が取り消されることによって，上記不利益を除去することができるのでなければ，上記期間が経過したことが明らかな現時点においては，その取消しを求める訴-1-えの利益は消滅したものというほかはない。
      この点につき，控訴人は，本件処分を受けたことにより申請取次行政書士としての資格を失うという不利益を受けていると主張する。
      出入国管理及び難民認定法，出入国管理及び難民認定法施行規則によれば，行政書士で所属する行政書士会を経由してその所在地を管轄する地方入国管理局長に届け出た者は，申請者本人等に代わって，在留資格認定証明書の交付，資格外活動の許可，在留資格の変更許可，在留期間の更新許可等の申請書及び必要書類の提出を行うことができるものとされているところ（以下，上記業務を「申請取次業務」という。
      ，証拠（乙２，原審における調査嘱託の結果））及び弁論の全趣旨によれば，①日本行政書士会連合会申請取次行政書士管理委員会は，申請取次行政書士の届出等の運用に関し，「申請取次事務処理の手引き」（以下「手引き」という。
      ）を作成しており，これによれば，申請取次行政書士の新規届出を希望する会員は，日本行政書士会連合会申請取次行政書士管理委員会の指定する行政書士申請取次事務研修会を受講し，事務研修会修了証を取得し，これを提出することを求めるものとし，申請取次行政書士が業務停止の懲戒処分を受けた場合には，申請取次行政書士の届出を了した者に管轄の地方入国管理局長から交付されている届出済証明書を，所属する単位会を通じて地方入国管理局長に返還しなければならないが，同処分を受けた申請取次行政書士が，行政書士の業務を行うことができるようになったときは，改めて申請取次行政書士の新規届出の手続を行えることとすることなどが定められていること，②控訴人は，本件処分当時，申請取次行政書士の届出を了していたが，手引きに定められたところに従い，届出済証明書を所属する単位会を通じて，管轄の地方入国管理局長に返還していること，③したがって，手引きに定められたところによれば，控訴人が，申請取次行政書士としての業務を行おうとすれば，改めて，新規届出を要することが認められる。
      しかし，手引きに定められた上記①の取扱いは，法令上の根拠を有するものではなく，手引-2-きは，日本行政書士会連合会が，申請取次行政書士の届出に関し，自主的に定める内部的取扱要領とみるよりほかはなく，業務停止処分を受けた申請取次行政書士が，届出済証明書を返還しなければならないこととされているのも，申請取次行政書士が業務停止処分を受けたにもかかわらず，既に交付を受けている届出済証明書を利用して，申請取次業務を行うことがないようにするための事実上の措置であって，業務停止処分の法的効果として，届出済証明書の返還義務が生ずるとか，届出によって得られた申請取次行政書士としての法的地位を喪失することになると解することはできない。
      のみならず，本件処分が取り消されたからといって，届出済証明書を返還している控訴人が，新規届出をするまでもなく，申請取次業務を行うことができるようになると解する法的根拠もない。
      以上のように，本件処分がされたため，控訴人は，手引きに定められたところに従い届出済証明書を返還したため，事実上，申請取次業務を行うことができない状態となってはいるもの，それが，本件処分の法的効果であると解することはできないし，また，本件処分が取り消されたからといって，控訴人が申請取次業務を行うことができるようになると解することもできないのであるから，控訴人が主張するように，申請取次行政書士としての資格を回復する点に，本件処分の取消しを求める訴えの利益を見出すことはできない。
      そして，業務停止期間の経過によって本件処分の効果が失われても，本件処分を受けたことを理由に法令上不利益な取扱いがされるなどの事情は認め難いし，本件処分によって傷つけられた名誉，信用等の回復を求めるなど，本件処分の事実上の効果の除去を図る点に，本件処分の取消しを求める訴えの利益を肯定することもできない。
      その他，本件記録を精査しても，既に業務停止期間が経過した後において，本件処分の取消しを求める訴えの利益を肯定すべき事情は見出し得ない。
      ３以上によれば，これと結論を異にする原判決は失当であるから，これを取り消し，本件訴えを却下することとして，主文のとおり判決する。
    -3-東京高等裁判所第５民事部</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
