<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成15(ワ)5830</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成19年06月06日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>大阪地方裁判所　　第２民事部</裁判所名・部>
      <判示事項の要旨>財務局長が抵当証券業の規制等に関する法律８条１項に基づいてした抵当証券業者に対する更新登録が，同法６条所定の登録拒否事由の存在を看過してされたものであり，その更新登録拒否に係る権限の不行使が具体的事情の下で著しく不合理であったとして，国が，当該抵当証券業者から上記更新後に抵当証券を新規資金によって購入し，当該抵当証券業者がその後に営業を停止したことによって損害を被った者に対して，国家賠償法１条１項に基づく損害賠償責任を負うものとされた事例</判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20080304150318.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=35922&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主１文被告は，別紙認容金額等一覧表１及び同表２の「原告」欄記載の各原告に対し，上記各表の「認容額」欄記載の各金員及びこれに対する同表１記載の各原告については平成１５年６月２６日から，同表２記載の各原告については平成１６年５月７日から，各支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ２上記原告らのその余の請求及び上記原告ら以外の原告らの請求をいずれも棄却する。
      ３訴訟費用は，別紙認容金額等一覧表１及び同表２の「原告」欄記載の原告らと被告との間に生じた部分はこれを５分し，その２を上記原告らの負担とし，その余を被告の負担とし，上記原告ら以外の原告らと被告との間に生じた部分は全部当該原告らの負担とする。
      事第１実及び理由請求被告は，原告らに対し，別紙被害一覧表損害額合計欄記載の各金額及びこれらに対する平成１５年(ワ)第５８３０号事件原告らについては平成１５年６月２６日から，平成１６年(ワ)第４４２０号事件原告らについては平成１６年５月７日から，各支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      第２事案の概要本件は，平成１３年４月に営業を停止した大和都市管財株式会社（以下「大和都市管財」という。
      ）から平成１０年１月以降に抵当証券を購入した原告らが，同社は，平成９年１２月当時，既に抵当証券業を適確に遂行するに足りる財産的基礎及び人的構成を欠いている状態にあり，かつ，貸借対照表の重要事項について虚偽の記載をしていたから，抵当証券業の規制等に関する法律（昭1和６２年法律第１１４号。
      以下「抵当証券業規制法」という。
      ）に基づき同社に対する監督権限を有していた大蔵省近畿財務局長（以下，省庁名及び官職名は，いずれも当時のものである。
      以下「近畿財務局長」という。
      ）には，大和都市管財の抵当証券業者としての登録の更新を拒否すべき義務があったにもかかわらず（同法８条２項，６条１項７号，同項柱書），この義務に反して平成９年１２月２１日付けで違法に更新の登録（同法８条１項）を行い（以下「本件更新登録」という。
      ），原告らは上記違法行為によりそれ以降に同社から購入した抵当証券相当額の損害等を被った等と主張して，国家賠償法１条１項の規定に基づき，近畿財務局長の属する行政主体である被告にその賠償を請求した事案である。
      １抵当証券業規制法の制定に至る経緯（本判決第２において記載する事実はすべて当事者間に争いがないか，掲記の書証によって容易に認定することができる。
      以下，書証は特に断らない限り枝番を含む。
      ）(1)抵当証券の概要抵当証券とは，抵当証券法（昭和６年法律第１５号。
      平成１１年法律第４３号による改正前のもの。
      以下同じ。
      ）に基づき，抵当権と被担保債権とを一枚の証書に表章した，法務局が発行する講学上の有価証券であり，抵当権付き債権の譲渡は裏書交付により行われ，その行使には証券の所持を要する。
      すなわち，抵当証券法は，土地，建物又は地上権を目的とする抵当権を有する者は，申請書に当該抵当権が債権の全部の弁済を担保するに足りることを証明する書面を添付して（同法施行細則（昭和６年司法省令第２２号）２１条の２。
      なお，実務上は，抵当証券交付申請の日に近接した時点を価格時点とする不動産鑑定士作成の鑑定評価書又は固定資産評価証明書によっている。
      この規定は，昭和２６年から２８年ころにかけて，不当に過大評価した不動産に抵当権を設定して抵当証券の交付を受けて販売した詐欺事件が続発したことに伴い，昭和２９年法務省令第１７号によって追加されたものであ2る。
      ），その登記を管轄する登記所に抵当証券の交付を申請することができるものとし（同法１条１項），抵当証券は，抵当証券発行の特約がないときなど一定の事由がある場合には発行することができず（２条），登記官は，同法２条所定の事由があったり，申請書が方式に適合しない場合などには申請を却下するが（５条１項），申請を受理した場合には，抵当権設定者，第三取得者及び債務者等に抵当証券の交付につき異議があれば一定期間内に申し立てるべき旨を催告し（６条１項），期間内に異議の申立てがなかったり，異議を理由なしとする裁判が確定した場合には直ちに抵当証券を交付することを要する（１１条）ものとされている。
      異議申立て制度は，抵当証券がその作成前に既に存在する権利を証券に化体させる有因・非設権証券であって，本来，原因となった債権又は抵当権に付着する瑕疵がそのまま証券の効力に影響を及ぼすことから，その瑕疵の存在の主張を制限することにより，抵当証券の流通性を確保するために設けられた制度と解されている。
      そして，同法によれば，抵当証券が発行された場合には，抵当権及び債権の処分は抵当証券をもってしなければその効力を有さず（１４条），抵当証券の譲渡は被裏書人の氏名又は商号，裏書人の署名，住所及び年月日の記載のある裏書によって行い（１５条，手形法１３条１項），抵当証券の所持人は元本の弁済期後１か月以内に債務者に対して支払の請求をしなければならず，支払がされなかった場合には公証人又は執行官にその証明を求めた（２７条）上，弁済期より３か月以内に抵当権の目的である不動産等の競売を申し立てなければならない（３０条）。
      また，抵当証券法は，抵当証券の記載事項として，証券の番号，登記所の表示，証券作成の年月日のほか，抵当権の目的物である不動産等，抵当権設定者及び第三取得者の住所及び氏名，抵当権の順位及び登記の年月日，債権額等，並びに債務者の氏名及び住所等を定める（１２条，４条）。
      同法は，いわゆる昭和恐慌で資金繰りに行き詰まった地方銀行を救済する3ため，その不動産担保債権を証券化し，日本勧業銀行等で買い取らせることを主に想定して立法されたものである。
      しかし，①債務を完済した場合でも抵当証券がないと抵当権の抹消登記手続ができないことや債務者の氏名・住所・債権額等が券面に記載されていることから，抵当証券の流通を債務者が望まない，②抵当証券記載事項に変更があった場合には抵当権の変更登記手続が必要であるが，抵当証券が多数の投資家に散逸していると事務処理上極めて煩瑣である，③抵当証券を分割して小口化すると発行手数料が高額となる，などの理由から，抵当証券法施行後も，数十年にわたって抵当証券の取引量はわずかであった（なお，抵当証券は，証券取引法に列挙されている有価証券には該当しない。
      ）。
      他方，抵当証券業者が，抵当証券の共有持分を被担保債権元本額に持分率を乗じた金額で販売するため，抵当証券（原券）の預かり証として購入者に発行する一種の証拠証券をモーゲージ証書といい，抵当証券（原券）とは額面のみならず金利や償還期限が異なっているが，これは，抵当証券（原券）を分割したり，多数の小口購入者にこれを逐一裏書譲渡することなく抵当証券を販売するための方策として昭和５０年代ころから普及し始めたものである。
      すなわち，抵当証券業者は，抵当証券（原券）を顧客に販売するに際し，その共有持分権を譲渡しているとの法律構成を採用することにより，原券を分割することも，現実に顧客に引渡すこともなく自ら保管しつつ，一定期間後に買い戻す旨の約款の下で小口のモーゲージ証書を原券の代わりに顧客に発行するという販売方法を主流とするようになっていった。
      この方法により，①顧客は，抵当権付き債権を行使する手間を抵当証券業者に代行させた上，抵当証券上の弁済期にかかわらず１年から５年の期間経過後に償還を受けることが可能となり，かつ小口であっても他の金融商品に比べて高めの金利を享受することができ（なお，抵当証券は当初からいわゆる自由金利，かつ，確定利回りの金融商品であった。
      ），②4抵当証券業者は元利金取立てをするごとに抵当証券を回収する必要がないなど小口販売の取引コストや事務負担の縮減が可能になり，③債務者も多数の債権者から権利を行使される事態を防ぎつつ，超長期の融資を受けることができる，というメリットがあったため，昭和５８年以降抵当証券会社が次々に設立され，昭和６０年には計３８７８億円余りの抵当証券が発行されるまでになった（よって，顧客は，原則として抵当証券（原券）を所持せず，記名式裏書によるその譲渡も受けておらず，白地式裏書がされていると解する余地があるにすぎない（抵当証券業者は，抵当証券は占有改定により顧客に譲渡されている上，いつでも裏書が可能なように顧客を管理しているので，その譲渡に際しても原券への記名式裏書は不要である旨説明するのが通常であった。
      ）が，本判決では，特に断りのない限り，このような顧客をも「抵当証券購入者」又は「購入者」と呼称することとする。
      ）。
      【甲１６，２２，２３，３２，３３，３５，４１，２４４，乙７９】(2)抵当証券業規制法の制定までの議論等抵当証券がモーゲージ証書の方式で活発に取引されるようになると，悪質な抵当証券業者が出現し，抵当証券が存在しないにもかかわらず抵当証券の販売と称して金銭の受入れを行う行為（以下「カラ売り」という。
      ）や，抵当証券上の債権額を上回る額の抵当証券の販売を約して金銭の受入れを行う行為（以下「二重売り」という。
      ）といった詐欺的商法を行うようになり，それによる被害も度々発生するようになった。
      こうした状況を受け，法務省と大蔵省とは，昭和６１年１０月，学識経験者等を構成員とする抵当証券研究会（座長・Ｙ５学習院大学教授）を設置し，抵当証券取引の経済的意義や購入者保護の問題等，抵当証券をめぐる諸問題の検討を行った。
      同研究会は，その当時行われていた抵当証券取引の性格について，抵当証券会社が元利金の支払保証や買戻し約定を行っている現状を踏まえ，投資家は，債務者の弁済能力や抵当物件の換価価値に加え，抵当証券会社の信頼性や財務基盤を相5当程度重視して取引を行っていること，抵当証券取引は制度的には直接金融を前提としているが，上記のような取引方法や販売した抵当証券を貸借対照表上負債とする会計処理が行われていることを勘案すれば間接金融的な実態もみられること等を指摘した上，購入者保護を図る上での問題点は，①販売した抵当証券について抵当証券会社が自ら保護預かりを行い，その代わりに購入者にモーゲージ証書を交付するという当時の販売方法が悪質業者によるカラ売りや二重売りの温床となっていること，②担保が過大評価される危険性があること，③不動産鑑定評価の際に実際の取引では抵当証券法が予定している被裏書人の記載が省略され，抵当証券の現実の引渡しも行われていないことが多いため，抵当証券上の権利が購入者に移転しているのか否かについて疑義があること，④抵当証券会社が債務者の返済能力等について十分に審査せずに融資を行い，抵当証券会社と債務者とが共に倒産する可能性があること等にあるとの認識の下に，あるべき方策を論議した。
      同研究会は，昭和６２年６月に「抵当証券取引について」と題する報告書をとりまとめた。
      上記報告書は，当時の抵当証券取引の問題点として上記①ないし④と同様の認識を示した上，大口取引の拡大を始めとした今後の抵当証券取引の発展の可能性を阻害しないよう留意しつつ，当面は当時主流となっていた個人投資家向けの小口取引を念頭に，できるだけ早く購入者保護のための方策を具体化することが必要であり，その内容としては，抵当証券取引の改善を図り，抵当証券の購入者の保護を図るために，抵当証券業者に対する何らかの開業規制の導入，抵当証券の保管を行う信頼ある第三者機関の設置，抵当証券業者に対する一定の行為規制の導入が適当であるとしつつ，①開業規制について，適正かつ誠実に抵当証券業を営もうとする者に対して営業の自由をできる限り尊重し，必要最小限の規制とすべきであることを勘案すれば登録制の採用が望ましく，登録拒否要件としては，抵当証券業者を法人に限定するほか，抵当証券購入者が抵当証券業者の行う貸付けや抵当6物件に関する審査能力に依存していることやほとんどの抵当証券業者が元利金の支払保証や元利金の買戻し約定を付していることに照らし，悪質業者のみならず財務基盤や人的構成等の面で抵当証券業務を適確に遂行する能力を有しない業者の参入を規制することが必要である，②抵当証券の保管機関について，購入者名義によって適正に抵当証券の保管を行うとともに，保管を依頼された抵当証券とモーゲージ証書とを照合し，カラ売りや二重売りが行われていないことを確認の上で購入者に保管証を交付し，かつ，抵当証券業者がその正常な業務運営に支障を来した場合には，元利金返済の受領の代行等をするといった役割を果たすことを検討すべきである，③行為規制について，事実に相違する表示，登録業者であることにより政府が当該抵当証券業者を推薦し，又はその業務について保証をしているかのように人を誤認させるような表示，及び抵当証券が登記所から発行されていること又は抵当証券が保管機関に保管されることにより，抵当証券の価値や債務の弁済が政府や保管機関によって保証されているかのように人を誤認させるような表示を禁止するような規制を行うとともに，購入者の自己責任を問う前提として抵当証券業者の情報開示を行わせるべく，抵当証券業者に対し，購入者の求めに応じ，その業務や財産の状況を記載した書類及び販売した抵当証券等を縦覧させることを義務付け，また，抵当証券業者が登録後も適正な業務運営を行っていることを確認し，購入者保護の実効を期すため，抵当証券業者に対し，業務に関する帳簿書類の作成及び保存，毎営業年度の営業報告書の作成及び提出を義務付けるとともに，行政当局に報告や資料の提出を命じたり，立入検査を行う権限を付与し，抵当証券業者の業務の運営に購入者の利益を害するような事実があるときは，業務改善命令，業務停止，登録取消しといった措置を講じられるようにすることが適当である，と指摘した上，これらの措置を盛り込んだ抵当証券業を規制する法律が速やかに制定されるべきである，と結論した。
      上記報告書を基に，行政当局は抵当証券業規制法の立案7作業を行った。
      【甲１６，２２】２抵当証券業規制法の規定等抵当証券業規制法は，抵当証券業の規制等に関する法律施行令（昭和６３年政令第１９６号。
      以下「法施行令」という。
      ），抵当証券業の規制等に関する法律施行規則（昭和６３年大蔵省令第３５号。
      以下「法施行規則」という。
      ）とともに昭和６３年１１月１日から施行された。
      抵当証券業規制法（平成９年法律第１０２号による改正前のもの。
      以下同じ。
      ）は，抵当証券業を営む者について登録制度を実施し，その事業に対し必要な規制を行うことにより，その業務の適正な運営を確保し，もって抵当証券の購入者の保護を図ることをその目的として規定している（１条）。
      抵当証券業規制法は，抵当証券業（抵当証券の販売で業として行うものをいう（２条１項）。
      ）は，大蔵大臣の登録を受けた法人でなければ営んではならないとし（３条），当該法人の登録及び監督に関する大蔵大臣の権限は，当該法人の主たる営業所を管轄する財務局長又は財務支局長（以下「財務局長等」という。
      ）に委任されている（４５条，法施行令５条）。
      抵当証券業規制法は，登録申請は，財務局長等に対し，商号又は名称，営業所又は事務所の名称及び所在地，資本又は出資の額，役員等の氏名及び住所並びに業務の種類及び方法等の記載された登録申請書を，役員等の履歴書，前事業年度の貸借対照表等，抵当証券業務に関する組織図，融資業務経験者の業務経歴書及び同法６条１項各号の登録拒否事由に該当しないことを誓約する書面等とともに提出して行うものとし（４条，法施行規則（平成９年大蔵省令第８３号による改正前のもの。
      特に断らない限り以下同じ。
      ）４条１項），財務局長等は，６条１項所定の登録拒否事由がない限り，その商号又は名称等を抵当証券業者登録簿に登録しなければならないとしている（５条）。
      また，同法は，登録の有効期間は登録の日から起算して３年とし（７条），登録の有効期間の8満了後引き続き当該登録に係る抵当証券業を営もうとする者は，有効期間の更新の登録（以下「更新登録」という。
      ）を受けなければならないとしている（８条１項）。
      更新登録を受けようとする者が提出すべき更新登録申請書及び添付書類の内容は，登録時と同様である（８条２項，４条１項，２項，法施行規則４条１項）が，その申請書は，申請者が現に受けている登録の有効期間満了の日の２か月前までに財務局長等に提出しなければならない（法施行規則６条１項）。
      抵当証券業規制法は，登録申請者が登録拒否事由のいずれかに該当するとき，又は登録申請書若しくはその添付書類のうちに重要な事項について虚偽の記載があり，若しくは重要な事実の記載が欠けているときは，その登録を拒否しなければならないと規定し（６条１項柱書），登録拒否事由には，資本又は出資の額が抵当証券の購入者を保護するため必要かつ適当と認められる金額として政令で定める金額（法施行令３条により１億円とされている。
      ）に満たない法人であること（同項２号），役員又は営業所若しくは事務所の業務を統括する使用人等のうちに同法，出資の受入れ，預り金及び金利等の取締りに関する法律（以下「出資法」という。
      ）又は貸金業の規制等に関する法律等に違反した者がある法人であること（同項６号ニ），抵当証券業を適確に遂行するに足りる財産的基礎及び人的構成を有しない法人であること（同項７号）等を挙げている。
      これらの規定は，更新登録についても準用されている（８条２項）。
      さらに，昭和６３年８月３１日付け蔵銀第１７６０号「抵当証券業者の業務運営に関する基本事項について」と題する大蔵省銀行局長通達（以下「基本事項通達」という。
      ）第１の１．，(3)，イ，(ロ)は，抵当証券業規制法６条１項７号にいう「財産的基礎」について，Ａ．貸借対照表において資産の合計額から負債の合計額を控除した額が資本の額以上であること，又はＢ．貸借対照表等に記載された売渡抵当証券又はこれに相当する勘定科目の金額の支払を金融機関が保証することを内容とする契約書の写しの提出があることのいずれかの9要件を満たせば財産的基礎を有する法人として取り扱うものとしており，同号にいう「人的構成」については，Ａ．役員又は重要な使用人のうちに，抵当証券業に関し相応の知識を有する者がおり，かつ，Ｂ．融資業務を担当する組織において融資業務経験者（融資業務に３年以上従事した者をいう。
      以下同じ。
      ）が２名以上在籍していれば人的構成を有する法人として取り扱うものと定め，更新登録に当たっての審査も登録に準じた取扱いをするものとしていた（なお，平成１０年６月，基本事項通達が廃止されたことに伴い，同年大蔵省令第８９号によって法施行規則５条の２が新設され，財産的基礎や人的構成につき，基本事項通達と同様の審査基準が定められた。
      すなわち，同条１項１号は，財産的基礎につき，イ４条１項５号に規定する貸借対照表又はこれに代わる書面（以下「貸借対照表等」という。
      ）において，資産の合計額から負債の合計額を控除した額が資本又は出資の額以上であること，ロ貸借対照表等に記載された売渡抵当証券又はこれに相当する勘定科目の金額についてその支払を金融機関が保証することを内容とする契約書の写しの提出があること，のいずれかに該当するかどうかを審査し，いずれにも該当しない場合に財産的基礎を欠くものと，同項２号は，人的構成につき，イ抵当証券業に関し十分な知識を有する役員又は重要な使用人が２名以上（うち１名は常勤の役員とする。
      ）在籍していること，ロ融資業務を行う部署に融資業務に３年以上従事した者が２名以上在籍していること，のいずれにも該当するかどうかを審査し（抵当証券発行特約付き融資（以下「特約付き融資」という。
      ）を行わない法人にあってはイに限る。
      ），いずれかに該当しない場合に人的構成を欠くものと各定められた。
      ）。
      抵当証券業規制法は，抵当証券業者は，その行う抵当証券業に関して広告をするときは，抵当証券業者の資力及び信用に関する事項，抵当証券に記載された債権の元本及び利息の支払の確実性又は保証に関する事項，抵当証券業者に対する推薦に関する事項等について，著しく事実に相違する表示をし，又は著10しく人を誤認させるような表示をしてはならないこと（１４条，法施行規則１０条），抵当証券の販売に係る契約締結の前に抵当証券の販売に係る契約の内容及び履行に関する事項（抵当証券の販売に係る元本及び利息の支払保証に関する定めの内容，抵当証券の買戻しの定めに関する内容等）等を記載した書面を顧客に交付すること（１５条，法施行規則１１条及び１２条）や，契約締結後にも遅滞なく抵当証券の番号，登記所の表示，証券作成の年月日，債権の元本及びその弁済期その他当該契約の内容を明らかにする書面を購入者に交付すること（１６条），抵当証券業者の業務及び財産の状況を記載した書面（事業報告書（２１条））並びに販売を行った抵当証券に関する書類（当該販売を行った抵当証券の写し）を営業所又は事務所ごとに（事業報告書については財務局長等に提出した日から起算して３年を経過するまでの間，抵当証券の写しについては当該抵当証券に記載された弁済期までの間）備え置き，顧客の求めに応じて閲覧させることを抵当証券業者に義務付け（１７条，平成１０年大蔵省令第８９号による改正前の法施行規則１４条１項），抵当証券業者に対し，原則として販売を行った抵当証券を自ら保管することを禁止するとともに（１８条１項），抵当証券業者又はその代表者若しくは代理人，使用人その他の従業者に対し，その行う抵当証券業に関し，抵当証券の販売に係る契約の締結又は解除に関し，偽計を用い，又は暴行若しくは脅迫をすること等をしてはならない（１９条１号）旨規定する。
      また，抵当証券業規制法は，抵当証券業者に対し，その業務に関する帳簿書類（特約付き融資に関する状況を記録した書面，抵当証券の販売に係る元本及び利息の支払の状況を記録した書面を含む。
      ）を作成し，これを抵当証券の販売又は買戻しの日から少なくとも５年間保存すること（２０条，法施行規則１６条），事業年度ごとに事業報告書を作成しこれを財務局長等へ提出すること（２１条）をそれぞれ義務付けた上，財務局長等は，抵当証券業者に対し，その業務若しくは財産に関して報告若しくは資料の提出を命じ，又は職員に抵当11証券業者の営業所若しくは事務所に立入り，その業務若しくは財産の状況若しくは帳簿書類その他の物件を検査させ，若しくは関係者に質問させることができる（２２条１項）が，立入検査の権限は，犯罪捜査のために認められたものと解してはならないとされている（同条３項）。
      さらに，財務局長等は，抵当証券業者の業務の運営に関し，抵当証券の購入者の利益を害する事実があると認めるときは，購入者の保護のために必要な限度において，当該抵当証券業者に対し，業務の方法の変更その他業務の運営の改善に必要な措置をとるべきことを命ずる（業務改善命令）ことができるとされ（２３条），抵当証券業者が不正の手段により登録又は更新の登録を受けたり，業務改善命令等に違反した場合等には，財務局長等は当該抵当証券業者の登録の取消し又は６か月以内の期間を定めてその業務の全部若しくは一部の停止を命ずる（業務停止命令）ことができ（２４条），登録の取消し又は業務停止命令については，その旨を公告することとされている（２６条）。
      加えて，抵当証券業規制法は，大蔵大臣は，一定の要件を満たす法人が２８条１項各号に規定する業務（抵当証券業者の販売に係る抵当証券の保管に関すること，その保管に係る抵当証券に記載された債権の元本及び利息の弁済の受領に関すること並びに抵当証券に関する取引の健全な発展を図るための調査及び研究を行うこと）の全部（以下「保管等事業」という。
      ）を適正かつ確実に行うことができると認められるときは，当該法人を保管等事業を行う者として指定することができるとし（２７条１項），当該法人は，抵当証券の保管をするときは，当該抵当証券の保管を証する書面（保管証）を発行しなければならず，これに購入者の商号，名称若しくは氏名，抵当証券業者の商号若しくは名称及び住所，抵当証券に記載された事項のうち証券の番号，登記所の表示，並びに債権の元本及びその弁済期等を記載しなければならないとしている（３０条，法施行規則２３条１項）。
      そして，大蔵大臣は，昭和６３年８月１３日，保管等事業を行う者として，財団法人抵当証券保管機構（以下「抵当証券保管12機構」という。
      ）を指定した（昭和６３年大蔵省告示第１１７号）。
      抵当証券保管機構は，抵当証券業者から抵当証券を保管する際，同機構名義の記名式裏書を受ける取扱いとしている。
      また，抵当証券業規制法は，抵当証券業者は，抵当証券の購入者の保護を図るとともに，抵当証券業の健全な発展に資することを目的として，抵当証券業者を会員とし，その名称中に抵当証券業協会という文字を用いる民法３４条の規定による法人を設立することができるとし（３８条１項。
      この規定により設立された社団法人抵当証券業協会を，以下単に「抵当証券業協会」という。
      ），抵当証券業協会は，その目的を達成するため，①抵当証券業を営むに当たり，法令の規定を遵守させるための会員に対する指導，勧告その他の業務，②会員の営む抵当証券業に関し，契約の内容の適正化その他抵当証券の購入者の保護を図るため必要な指導，勧告その他の業務，③会員の営む抵当証券業の業務に対する抵当証券の購入者等からの苦情の解決，及び④抵当証券の購入者に対する広報その他抵当証券業協会の目的を達成するため必要な業務を行うものとし（４０条），大蔵大臣は，同法第２章（登録），第３章（業務）及び第４章（監督）の規定の円滑な実施を図るため，大蔵省令で定めるところにより，これらの規定に基づく資料の提出，届出その他必要な事項について，抵当証券業協会に協力させることができるとしている（４２条）。
      そして，抵当証券業規制法は，３条の登録を受けないで抵当証券業を営んだ者，不正の手段により同条の登録又は８条１項の更新登録を受けた者及び１９条の規定に違反して同条１号の行為をした者等は３年以下の懲役若しくは３００万円以下の罰金に処し，又はこれを併科するとし（４８条各号），（更新）登録申請書（４条１項，８条２項）又はその添付書類（４条２項，８条２項）に虚偽の記載をして提出した者，１７条の規定に違反して書類を備え置かず，若しくは顧客の求めに応じて閲覧させず，又は虚偽の記載のある書類を備え置き，若しくは顧客に閲覧させた者，２２条１項等の規定による報告若しくは資13料の提出をせず，若しくは虚偽の報告若しくは虚偽の資料の提出をし，これらの規定による検査を拒み，妨げ，若しくは忌避し，又はこれらの規定による質問に対して答弁をせず，若しくは虚偽の答弁をした者，及び業務改善命令に違反した者等は３０万円以下の罰金に処するとしている（５２条各号）。
      なお，抵当証券業規制法が予定する典型的な抵当証券業とは，抵当証券業者が，事業会社に対し特約付き融資を行うとともにその事業会社が保有する不動産に抵当権を設定し，その抵当権について法務局から抵当証券の交付を受けてこれを顧客に販売する一方，事業を行うことにより収益を得た事業会社が抵当証券業者に利息と元金とを返済し，抵当証券業者が，その利息の一部を顧客に支払うと同時に，返済された元金によって抵当証券購入代金を償還するというものである。
      そして，前記のように，抵当証券業者は，モーゲージ証書の方式で顧客に小口化された抵当証券の共有持分権を販売し，その際，裏書人としての立場で元利金の支払を顧客に保証するのが一般的であり，融資先から受領する利息額と顧客に支払う利息額との差額が保証料に当たることになる。
      【甲３７，２０５，乙８】３抵当証券業規制法の国会審議における議論等抵当証券業の規制等に関する法律案（第１０９回国会内閣提出第９号）を国会に提出するに当たり，内閣は，「最近における抵当証券業の状況にかんがみ，抵当証券の購入者の保護を図るため，抵当証券業を営む者について登録制度を実施し，その事業に対し必要な規制を行うことにより，その業務の適正な運営を確保する必要がある。
      」との理由を付した。
      上記国会（昭和６２年）における同法案の提案理由，目的及び背景等について，大蔵大臣は，近年，国民の金融資産の増大や金利自由化の進展に伴う金利選好の高まり等を背景として抵当証券取引が急速に発展している一方，悪質業者による抵当証券のカラ売り，二重売り等によって多数の購入者に被害が生じてきている実情を踏まえ，悪質業者の参入を防ぎ，業務が適正に運営されるよ14うに最小限度の規制を加えて抵当証券の購入者の保護を図ることにある旨説明していた。
      衆参両院の大蔵委員会では，①抵当証券取引の現状（大蔵省銀行局長より，取扱業者が１００社程度，販売残高は１兆円程度であり，他の投資物件に比べてリスクがあるものの小口でかつ金利がやや高めであるために普及し，個人事業主や中小企業にとって銀行融資を保管する形の新たな長期の資金調達手段を提供するものとしても役に立っているが，一部悪徳業者による被害が昭和６１年春ころから目立ち始めている旨，警察庁刑事局保安部経済調査官より，これまでに抵当証券に係る詐欺事案として日証抵当証券事件等６事件を検挙し，被害者数は約２０００人，被害総額は約２６億円に上った旨各答弁），②投資家の自己責任の問題（大蔵省銀行局長より，自己責任の問題は非常に重要な課題であり，今回の法案にも，購入者の抵当証券に対する知識を充実させるべく，抵当証券業協会を設立して購入者等に対する広報を担わせることが盛り込まれている旨，大蔵大臣より，抵当証券のような金利の高い商品については多少のリスクがあることは当然であり，市場経済の中から取引が自然に生まれること自体は肯定的に捉えられるが，今回の法案は自由経済の中で起こってきた不正や詐欺について規制を行い，十分な知識を有していない購入者の保護を与える趣旨のものである旨各答弁），③モーゲージ証書による販売方法と法案との関連（大蔵省銀行局長より，モーゲージ証書による販売方式は，契約自由の原則から違法性はないと考えられ，今回の法案は，モーゲージ証書を用いた販売方式をそのまま受け入れて投資家保護の観点から法整備を行ったものであるが，今後は抵当証券保管機構で抵当証券を預かって保管証により対応関係を明らかにしていくことから投資家保護の点で欠けるところはないと考える旨，内閣法制局第三部長より，モーゲージ証書の法的性質は抵当証券の売買の事実，元利金の取立委任を受けている事実及び買戻特約等の存在を明らかにする証拠証券であって有価証券ではなく，抵当証券業規制法の施行後は同法１６条所定の契約時交付書面がこれを兼ねることが多いと思われる旨各答弁），15④登録制を導入した趣旨（大蔵省銀行局長より，営業の自由をできるだけ尊重し，制度の効率性を維持しつつ立法目的を達成するために必要最小限の規制をする趣旨であるが，開業規制，行為規制や抵当証券保管機構の設置によるカラ売り，二重売りの防止等により十分に購入者の保護を図り得る旨答弁），⑤登録の有効期間（大蔵省銀行局長より，登録を更新させて一定期間ごとに定期的に登録拒否要件に該当するか否かの確認を行うために設けたものであり，その期間については，有効期間の安定性，行政側の事務負担等，確認を受ける事業者の立場等を総合勘案して３年とした旨答弁），⑥不動産鑑定士による鑑定の過大評価の問題（国土庁土地局地価調査課長より，社団法人日本不動産鑑定協会と緊密に連絡を取りつつ，抵当証券に係る不動産鑑定評価に遺漏のないように不動産鑑定士に対する更なる指導の徹底を図っていきたい旨，法務省民事局第三課長より，登記官は鑑定の内容について実質審査はできないが，国土庁や不動産鑑定協会等と十分協議して，できるだけ正確な鑑定が出るようにその手続を検討していきたい旨各答弁），⑦登録業者であるという安心感により購入者保護がかえって後退する可能性（大蔵大臣より，登録拒否や立入検査権限等により対応するが，抵当証券発行額決定時の鑑定評価のあり方等については抵当証券法による規制が維持されるのみで，今回の法案の対象ではない旨答弁），⑧登録拒否事由のうち「財産的基礎及び人的構成を有しない法人」の意義（大蔵省銀行局長より，その趣旨は，抵当証券業者が抵当証券を投資家に販売する際に多くの場合保証をしていることから，その保証の基礎には十分な財産的基盤がなければならないこと，多くの場合抵当証券は３年ないし５年という期間で投資家が所有しており，その間に抵当証券業者について経営上問題が起こるということがあると投資家保護の上で問題が生じること，抵当証券業者が投資家に販売する抵当権付き債権が非常に信用のない債権である場合には仮に抵当権がついていても投資家保護の上で問題が生ずるおそれがあることなどを考慮して定められたものであり，その具体的な中身については今後16詰めるべき問題であるが，財産的基礎については開業の際の自己資本額及び純資産額（開業の際に資本金が十分あっても３年後に純資産額が減っていた場合は問題である），人的構成については債務者の返済能力や担保評価を適正に判断することができる人材が何人いるか等の基準を考えており，後者の審査については役員等の履歴書，住民票等を添付書類として提出させ，これらを参考に，対象者の人権や行政権限の範囲にも留意しつつ，問題のある人物が抵当証券業者に入り込まないよう監視していく旨答弁），⑨登録を拒否される業者が出た場合における購入者保護の方策（大蔵省銀行局長より，今回の法案が成立した後も半年間は登録がなくても抵当証券業者は営業可能とされているが，仮に抵当証券業者が登録を拒否されても当該業者との間においては抵当証券は私法上有効である上，業者が倒産した場合にも抵当証券保管機構に取立て等を委任したり，場合によっては他の業者が当該抵当証券を引き受けることもあり得るところであり，これらの措置を念頭に置きながら投資家の保護を図っていく旨答弁）等の点が議論され，委員からは，抵当証券保管機構が発行した保管証と抵当証券業者の発行するモーゲージ証書とが時間的間隔を置かずに購入者に交付されることが事件，事故の防止のために重要である，倒産した抵当証券会社から白地式裏書による抵当証券の譲渡を受けていた者は破産実務上一般債権者としかみなされておらず，当局としても抵当証券業者に対し，抵当証券の記名式裏書を行うよう強く指導すべきである等の指摘がされた。
      上記法案は第１０９回国会において衆議院で，第１１１回国会において参議院でそれぞれ審議の上全会一致で可決され，同国会において成立した。
      【乙７】４本件の経緯（当事者間に争いがないか，掲記の書証等によって容易に認定することができる。
      ）以下，本判決においては，次の略語を用いる。
      国家賠償法：国賠法17宅地建物取引業法：宅建業法ナイス・ミドル・スポーツ倶楽部株式会社：ナイスミドルナイス函館カントリークラブ株式会社：ナイス函館株式会社美祢カントリークラブ：美祢カントリークラブベストライフ通商株式会社：ベストライフ通商北海道泊別観光株式会社：北海道泊別観光株式会社リステム化学研究所：リステム化学研究所北海道函館観光株式会社（ナイス函館の前身）：北海道函館観光(1)大和都市管財の概要大和都市管財は，Ｙ１（昭和１１年９月に大分県で出生し，昭和３３年４月から大分，福岡両県庁で勤務し，昭和４５年９月に退職。
      昭和４６年１０月に相互住宅開発株式会社に入社し，それ以降不動産の仲介・販売業に従事していた。
      ）が昭和５５年１２月，休眠状態であった株式会社伏見屋の株式全部をＹ６から買い取ってその代表取締役に就任し，「新都市計画株式会社」に商号変更して不動産の仲介・販売業を手がけ，昭和６０年２月にはその商号を「大和都市抵当証券株式会社」に変更して同年４月から抵当証券の取扱いを開始し，昭和６２年７月に現商号に変更した会社であって，大阪市に本店を有していた。
      同社は，全１１社で構成される大和都市管財グループの中核を成していた（その内訳は別紙１のとおりである。
      以下，大和都市管財を除く前記グループ所属会社の全部又は一部を指して「グループ会社」と総称することがある。
      ）。
      Ｙ１は，同グループにおける経営の中心人物であり，平成１３年まで一貫して大和都市管財の代表取締役の地位にあったほか，平成９年１２月までに，以下のとおりグループ会社の役員を歴任していた。
      昭和５６年３月新都市住宅株式会社（ベストライフ通商の前身）代表取締役（同年９月退任）18昭和５８年１１月大和フード株式会社（ベストライフ通商の前身）代表取締役（昭和６２年昭和６２年（平成９月退任）８月ナイスミドル取締役６年１０月退任）昭和６３年９月ベストライフ通商代表取締役（平成元年１０月退任）平成４年４月リステム化学研究所取締役（平成６年６月退任）平成９月５年（平成６年平成５年（同北海道函館観光取締役６月退任）１０月北海道泊別観光取締役年１２月退任）また，大和都市管財及び主要なグループ会社の平成９年４月ころにおける役員構成は別紙２のとおりであり，同じく平成１３年３月２６日時点における株主構成及び役員構成等は別紙３のとおりである。
      なお，大和都市管財及びグループ会社は，いずれも株式を譲渡するについてその取締役会の承認を受けなければならない，いわゆる閉鎖会社であった。
      【甲１，１０，９０の２，１０６，１１０，乙６，４５】(2)大和都市管財の経営状態等大和都市管財は，近畿財務局長に対して抵当証券業の登録を申請し，近畿財務局長は，昭和６３年１２月，大和都市管財を抵当証券業者登録簿に登録した。
      同社は，グループ各社に対してのみ特約付き融資を行い（別表１。
      これらの貸付先各社に，かつて特約付き融資がされていたが平成１３年４月までに全額が償還されていた北海道泊別観光を加えて，以下「グループ６社」と総称する。
      ），グループ６社が所有する物件について，法務局から抵当証19券（原券）の発行を受け，その共有持分権をモーゲージ証書の形式で顧客に販売していた（平成９年４月３０日現在における大和都市管財の特約付き融資の概要は，別表２のとおりであり，いずれも，弁済期までは利払のみがされ，元本は弁済期に一括して返済する約定となっていた。
      以下，担保物件の名称については省略されたもの（括弧内）を用いる。
      ）。
      グループ６社の経営状態は，その決算書上，平成７年以降は一貫して債務超過の状態にあったが，同一期間において大和都市管財が販売していたこれら各社を債務者とするモーゲージ証書の利率は，四半期末販売平均約定利率がおおむね４パーセント台となっていて，定期預金その他の金融商品の利率はもとより，全抵当証券業者の四半期末顧客向け平均約定利率を上回っていた。
      平成６年３月期から平成１２年３月期までにおける大和都市管財の貸借対照表及び損益計算書は，別紙４のとおりである。
      なお，同社は，金融機関等の親会社のない，いわゆる独立系の抵当証券業者であった。
      【甲９０，１８６，乙３，１３，８０，１４１，弁論の全趣旨】(3)近畿財務局による検査（平成６年）近畿財務局は，平成６年９月９日から，大和都市管財に対する立入検査を実施した（以下「平成６年検査」という。
      なお，近畿財務局における検査事務年度は，７月から翌年６月までである。
      ）。
      平成６年検査において，近畿財務局は，大和都市管財が顧客に年６ないし８パーセントの割引率で１年後に買い戻す約定で行っていた金融商品（大和都市管財を貸主，ナイスミドルを借主とする極度額２５億円の金銭消費貸借契約（限度貸付契約書）を締結し，元利金弁済のためナイスミドルが大和都市管財に対して約束手形を振り出し，大和都市管財が裏書保証するとともにナイスミドルがバンクオブアメリカに有する譲渡性預金債権に担保権を設定し，限度貸付契約書に定められた事項が確実に実行されることを目的にＹ７弁護士との間で業務委託契約を締結した上，大和都市管財，Ｙ７弁護士及び20購入者の三者間において手形の売買及び保管に関する確認証（公正証書）を交わして約束手形自体は弁護士が保管し，手形保管証を購入者に交付するというもの。
      以下「手形商品」という。
      ）の販売が出資法に違反するおそれがある旨指摘してその中止を口頭で指導したが，同社は，弁護士等と相談し，違法性はないことを十分検討した上で販売している旨回答した。
      また，近畿財務局は，大和都市管財とグループ会社との間において，特約付き融資の利率を年９．０パーセントないし１０．０パーセントから年６．５パーセントに減少させる旨の抵当証券発行特約付金銭消費貸借利率変更合意書（以下「本件合意書」という。
      ）が作成されているものの，その作成日付が当初の融資契約書の作成日付より以前となっているものがあることを突き止め，同社総務部長のＹ８に対しその説明を求めた。
      加えて，近畿財務局は，大和都市管財が融資審査体制を確立していないことについて，同社に対しその改善を指導した。
      これに対し，同社は，文書による審査経過は残していないが，不動産鑑定士の鑑定を基にして幹部会議を開き，融資の審査を行っている旨弁解した。
      【甲５，７，乙２２，弁論の全趣旨】(4)大和都市管財に対する更新登録（平成６年）近畿財務局長（Ｙ９。
      (5)及び(8)において同じ。
      ）は，平成６年検査の最中である平成６年１２月２１日，大和都市管財の更新登録を認めた。
      (5)検査結果通知の発出（平成６年）近畿財務局長は，平成７年５月２６日，大和都市管財に対して検査結果の通知（近財金３秘第２２号。
      以下「平成６年検査結果通知」という。
      ）を発出し，同通知書において概要下記のような指摘をするとともに，グループ会社の経営見通しの正確な把握，少なくとも今後５か年度分の大和都市管財の収支見込等を踏まえた経営健全化計画及び財源計画の策定，融資審査体制の整備等を求め，その回答期限を同年６月２６日と定めた。
    【甲５，６】21</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
