<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成19(行コ)8</事件番号>
      <事件名>処分取消請求控訴事件（原審・高松地方裁判所　平成１８年（行ウ）第１０号）</事件名>
      <裁判年月日>平成19年08月31日</裁判年月日>
      <裁判所名>高松高等裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>１　建築基準法６条１項，同法施行規則１条の３に基づき建築確認申請の際に提出される建築計画概要書の第２面及び第３面記載の情報が，高松市情報公開条例（平成１２年高松市条例第３９号）７条１号本文所定の個人識別情報に該当するものの，同号ただし書ア所定の「法令等及び慣行により公にされ，公にすることが予定されている情報」に該当するとされた事例　<br />２　高松市情報公開条例（平成１２年高松市条例第３９号）に基づく情報公開請求が，営利事業の一環として大量に行われていることなどから，権利の濫用に当たるとの主張が，排斥された事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>１　建築基準法６条１項，同法施行規則１条の３に基づき建築確認申請の際に提出される建築計画概要書の第２面及び第３面記載の情報につき，住宅地図，電話帳，不動産登記簿等一般人が入手し得る他の情報と照合することにより，建築主の氏名等を特定することが可能となると認められるから，高松市情報公開条例（平成１２年高松市条例第３９号）７条１号本文所定の個人識別情報に該当するが，他方，建築基準法９３条の２の規定に基づく閲覧制度は，周辺住民の協力の下に違反建築物の建築を未然に防止するとともに，無確認，違反建築物の売買等を防止するという趣旨で設けられた制度であり，同条所定の処分及び報告のうち，建築物やその敷地の所有者等の権利利益を不当に侵害するおそれがないものとして国土交通省令で定めるものについては，規定上その閲覧を制限する文言はなく，何人であってもこれを閲覧することが可能な仕組みになっているところ，建築計画概要書は前記国土交通省令で定めるものとして閲覧対象に含まれるものであるから，前記情報は，高松市情報公開条例（平成１２年高松市条例第３９号）７条１号ただし書ア所定の「法令等及び慣行により公にされ，公にすることが予定されている情報」に該当するとした事例　<br />２　高松市情報公開条例（平成１２年高松市条例第３９号）に基づく情報公開請求が，営利事業の一環として大量に行われていることなどから，権利の濫用に当たるとの主張につき，同条例では，開示請求の対象とされた行政文書を非公開とすることができるかどうかについては，当該文書に記載された情報の内容に基づいて判断するという基本的な枠組みが採られており，その際に請求者と当該文書との関連性や請求者の利用目的について考慮することは予定されていないと解されるなどとして，前記主張を排斥した事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20080306205006.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=35943&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文１本件控訴を棄却する。
      ２控訴費用は控訴人の負担とする。
      事第１実及び理由控訴の趣旨１原判決を取り消す。
      ２被控訴人の請求を棄却する。
      第２１事案の概要被控訴人は，高松市長が被控訴人の高松市情報公開条例５条に基づく建築計画概要書の公開請求につき平成１８年１月２３日付けでした非公開処分のうち，建築計画概要書の第２面及び第３面に関する部分は違法であるとして，控訴人に対し，上記部分に係る非公開処分の取消しを求めたところ，原審が被控訴人の請求を認容したため，控訴人が控訴した。
      ２本件における前提事実，争点及び争点に関する当事者の主張の要旨は，後記３のとおり当審における新たな主張があるほか，原判決「事実及び理由」第２の２，３に記載のとおりであるから，これを引用する。
      ただし，原判決５頁２６行目の「並びに」を「及び」と改め，６頁１行目の「，建築基準法令による処分の概要書」及び同６行目の「及び処分事項（中間検査，検査済みも含む）」をいずれも削り，６頁２４行目の「情報」の次に「（以下「本件情報」という。
      ）」を加え，同２５行目及び７頁６行目の「個人情報」をいずれも「個人識別情報」と，同１１行目の「配置図等」を「配置図」とそれぞれ改め，９頁１行目の「ア建築主」を下記のとおり改めるとともに，同４行目の「イ」を「ウ」と，同７行目の「ウ」を「エ」とそれぞれ改め，７頁３行目，８頁２４行目，９頁７行目，１０頁７行目及び同２０行目の「ただし書き」をいずれも「ただし書」と改める。
      「ア本件情報は，建築基準法９３条の２の規定により，公にされ，又は公にすることが予定されている情報に当たる。
      イ３建築主」当審における当事者の新たな主張の要旨は次のとおりである。
      （控訴人）被控訴人は，全国各地の地方自治体に対し大量かつ継続的に建築計画概要書についての情報公開請求を行い，その結果を有償での不動産情報の提供資料として使用するなどして営利事業を営むものであり，本件情報公開請求もこうした被控訴人の営利事業の一環として行われるものであること，被控訴人の提供する不動産情報を有料で入手した営利業者等からの建築主等へのセールス活動が行われることにより，建築主のプライバシー侵害等が懸念されること，本件情報公開請求の対象文書は１５７２件にも及ぶもので，これに応じる地方自治体側のコストは膨大である上，今後も同種の請求の反復継続が見込まれることなどからすれば，本件情報公開請求は権利濫用である。
      （被控訴人）控訴人における情報公開制度は，文書を特定して情報公開請求がされた場合には，請求の対象となった文書は，一定の非開示事由に該当する場合を除いて，原則として開示すべきものとしており，非開示事由の有無の判断に際しては，請求者と文書との関連性や請求者の文書利用目的が考慮されることのない仕組みとなっているのであって，こうした情報公開制度の構造にかんがみれば，当該請求に係る文書が大量であっても開示を拒む理由とはならず，当該請求が専ら行政事務に著しい支障を生じさせることを目的として行われているなどの極めて例外的な場合に限って，当該請求を権利濫用として排斥することができるにすぎないところ，本件情報公開請求は上記のような例外的な場合に当たらない。
      第３１当裁判所の判断本件情報の本件条例７条１号本文（個人識別情報）該当性について(1)ア本件条例７条１号本文の趣旨・目的本件条例７条１号本文は，原則として，行政文書の公開請求に応じるべき義務を実施機関に課す一方で，（ａ）個人に関する情報であって，当該情報により特定の個人を識別することができるもの，（ｂ）個人に関する情報であって，他の情報と照合することにより，特定の個人を識別することができることとなるもの，（ｃ）特定の個人を識別することはできないが，公にすることにより，なお個人の権利利益を害するおそれがあるものについては，非公開情報に該当する旨規定している。
      イ控訴人における情報公開制度は，「市民の知る権利を尊重し，市の保有する情報の一層の公開を図り，もって市の諸活動を市民に説明する責務が全うされるようにするとともに，市政への市民参加を一層促進し，市民の市政に対する理解と信頼を深め，市民と市との協働による公正で民主的な市政の推進に資することを目的とする」（本件条例１条）ものであるが，その一方，「実施機関は，個人に関する情報が十分に保護されるよう最大限の配慮をしなければならない。
      」（同３条）として，個人のプライバシー保護との調整を図り，行政文書に個人識別情報が記載されているときは，その行政文書を非公開とすることにより，個人識別情報が公開されて当該個人が不利益を受けないようにしている。
      ただし，個人識別情報に該当すれば，いかなるものでも非公開とされると，今度は市政に対する市民の理解を深めることができない場合が頻繁に生じることから，既に公開され，あるいは公開が予定されている情報や公益上公開の必要性の高い情報については，本件条例７条１号ただし書アないしエに該当する情報として公開すべきものとしている。
      (2)ア本件条例７条１号本文該当性控訴人は，本件文書第２面記載の情報のうち，建築物及びその敷地の地名地番及び住居表示等については，上記(1)ア(ａ)もしくは(ｂ)に，同第３面記載の付近見取図及び配置図については，同（ｃ）に該当する旨主張する。
      イ本件条例７条１号本文にいう「個人に関する情報」とは，個人の内心，身体，身分，地位その他の個人に関する一切の事項についての事実，判断，評価等のすべての情報が含まれ，個人の人格や私生活に関する情報に限らず広く個人との関連性を有するすべての情報（ただし，事業を営む個人の当該事業に関する情報を除く。
      ）をいうものと解すべきところ，本件情報のうち個人から提出されたものは，人の関与が不可欠の前提となる建築物及びその敷地等に関するものであり，個人との関連性を有する情報に当たるものといわざるを得ない。
      そして，本件文書第２面及び第３面に記載された地名地番，住居表示，建築面積，建築物の数や高さ，建築物の所在地の付近見取図及び配置図等の情報が開示されても，これを見た者は，当該場所に，いつごろ，どのような建物が建つのかを知ることができるにすぎず，上記情報自体から特定の個人を識別することはできないものであるけれども，上記各情報と，住宅地図，電話帳，不動産登記簿等一般人が通常入手し得る他の情報と照合することにより，建築主の氏名，住所等特定の個人を識別することは可能となるものと認められるから，本件情報のうち個人から提出されたものは，本件条例７条１号本文所定の個人識別情報に該当するというべきである。
      ２本件情報の本件条例７条１号ただし書ア（法令等及び慣行により公にされ，公にすることが予定されている情報）該当性について(1)ア建築基準法上の閲覧制度と建築計画概要書建築基準法９３条の２は，建築基準法令の規定による処分並びに同法１２条１項及び３項の規定による報告に関する書類のうち，当該処分若しくは報告に係る建築物若しくはその敷地の所有者，管理者若しくは占有者又は第三者の権利利益を不当に侵害するおそれがないものとして国土交通省令で定めるものについては，閲覧の請求があった場合には，これを閲覧させなければならない旨規定しているところ，この閲覧制度の趣旨は，周辺住民の協力の下に違反建築物の建築を未然に防止するとともに，無確認・違反建築物の売買等を防止しようとするものである。
      なお，同条については，平成１６年の法改正により，閲覧対象に関して，上記のとおり，建築物の所有者等の「権利利益を不当に侵害するおそれがないものとして国土交通省令で定めるもの」と改められたものである。
      そして，建築計画概要書は，第１面を含めてそのすべてが上記国土交通省令で定める文書に該当するものとされており，何人からであってもその閲覧の請求があった場合には，建築基準法施行規則１１条の４に基づく別記第３号様式に規定された建築主の氏名・住所，設計者の氏名・所在地，建築物及びその敷地に関する事項等のほか，付近見取図，配置図を内容とする建築計画概要書を閲覧に供さなければならないとされている（なお，上記平成１６年の法改正に際して，建築計画概要書の様式につき，建築主の電話番号の欄が削除されたものに改められた。
      ）。
      もっとも，実務上，明らかに営利目的での閲覧請求については，閲覧を拒否しても違法でないとの見解の下に，制度の趣旨に反することが明らかな閲覧請求についてはこれを制限する運用が行われている（乙４，１５の２，１６の２，１９）。
      イ建築基準法に基づく建築計画概要書の閲覧制度に関しては，事業者が上記閲覧制度を利用して建築主の氏名・住所等の個人情報を収集し，家具・インテリア，電化製品等の販売の勧誘のためにダイレクトメールを送付するなどの事例が全国的に発生し，これについての苦情や相談が寄せられるようになったことから，総務省行政評価局は，建築計画概要書の閲覧制限の当否ないしその在り方等について検討し，平成１９年７月５日，個人情報の保護，国民生活の安心・平穏の確保並びに建築計画概要書の閲覧申請及び情報公開請求に関する特定行政庁・地方公共団体の統一的かつ的確な対応を推進する観点から，制度の趣旨に沿わない「営利目的の閲覧」，「大量閲覧」及び「建築物が特定されていない閲覧」を制限することができるよう，閲覧事項等の見直し等による制度の整備も含めて，国土交通省において適切に対応する必要がある旨の検討結果を取りまとめた（乙１４，１５の１・２，１６の１・２，１９）。
      (2)ア本件条例７条１号ただし書ア該当性被控訴人は，本件情報は，建築基準法９３条の２の規定により，公にされ，又は公にすることが予定されている情報に当たるから，本件条例７条１号ただし書アに該当すると主張する。
      前記のとおり，建築基準法９３条の２の規定に基づく閲覧制度は，周辺住民の協力の下に違反建築物の建築を未然に防止するとともに，無確認・違反建築物の売買等を防止するという趣旨で設けられた制度であり，同条所定の処分及び報告のうち，建築物やその敷地の所有者等の権利利益を不当に侵害するおそれがないものとして国土交通省令で定めるものについては，規定上その閲覧を制限する文言はなく，何人であってもこれを閲覧することが可能な仕組みになっているところ，建築計画概要書は上記国土交通省令で定めるものとして閲覧対象に含まれるものであるから，本件情報は，本件条例７条１号ただし書ア所定の公開予定情報に当たるものというべきである。
      イ控訴人は，建築基準法９３条の２に定める閲覧制度の運用上，明らかに営利を目的としたものなど閲覧制度の趣旨に反する閲覧請求は認めないという形で閲覧制限を実施しているところ，被控訴人の本件情報公開請求は営利を目的としたものであり，これが建築基準法上の閲覧請求として行われた場合には認められないことが明らかであるから，本件情報は，本件条例７条１号ただし書アには該当しないと主張する。
      しかしながら，建築基準法に基づく閲覧請求につき例外的に濫用的な請求としてこれを排斥することが許される場合があるとしても，それは権利濫用の禁止という法制度に内在する制約の表れにすぎず，そのことのゆえに上記閲覧制度の一般的公開性が否定されると解するのは相当でない。
      また，前記認定のとおり，建築基準法に基づく建築計画概要書の閲覧制度につき見直しの動きがあることをもって，直ちに上記閲覧制度の一般的公開性を否定する根拠とすることもできないというべきである。
      したがって，控訴人の上記主張は採用することができない。
      ３本件情報の本件条例７条２号本文（事業情報）の該当性について(1)本件条例７条２号本文の趣旨本件条例７条２号本文は，法人等に関する情報または事業を営む個人の当該事業に関する情報であって，公にすることにより，当該法人等または当該個人の権利，競争上の地位その他正当な利益を害するおそれがあるものについて，非公開情報に該当する旨規定している。
      これは，法人の事業等に関する情報で，その公開により当該法人の営業上の地位等に対し不利益を及ぼすものについて非公開とすることにより，公正な競争秩序の維持を図る趣旨と解される。
      (2)ア本件条例７条２号本文該当性控訴人は，本件情報のうち法人等及び事業を営む個人から提出されたものについては，建築に関するノウハウ，技術開発上，営業上の経営戦略その他の内部的管理情報が含まれていると考えられるから，上記非公開情報に該当する旨主張する。
      イ本件文書第２面及び第３面に記載された情報からは，前記１(2)イのとおり，当該場所に，いつごろ，どのような建物が建つのかを知ることができるにすぎず，上記情報から，法人等及び事業を営む個人の事業に係る内部的管理情報等を窺い知ることができるとまではいえず，上記情報が公開されたからといって，法人等の営業上の地位等に対し不利益を及ぼすおそれがあるとは認められない。
      したがって，これを公にすることにより，「当該法人等または当該個人の権利，競争上の地位その他正当な利益を害するおそれがある」と認めることはできない。
      ウまた，事業情報を非公開とすべきものとした趣旨に照らせば，当該情報が既に公になっている場合や法令等により公にすることが予定されているものである場合には，当該情報は，非公開とすべき事業情報には当たらないと解するのが相当である。
      そして，前記２のとおり，建築計画概要書に記載された情報は，建築基準法９３条の２の規定に基づく閲覧制度により何人でも閲覧可能なものであるから，この点からしても事業情報には該当しないといわなければならない。
      エそうすると，本件情報のうち法人等及び事業を営む個人から提出されたものについては，本件条例７条２号本文所定の事業情報には該当しないというべきである。
      ４本件情報公開請求の権利濫用性について(1)控訴人は，本件情報公開請求が被控訴人の営利事業の一環として行われるものであること，被控訴人の提供する不動産情報を有料で入手した営利業者等からの建築主等へのセールス活動が行われることにより，建築主のプライバシー侵害等が懸念されること，本件情報公開請求の対象文書は１５７２件にも及ぶもので，これに応じる地方自治体側のコストは膨大である上，今後も同種の請求の反復継続が見込まれることなどから，本件情報公開請求は権利濫用として許されない旨主張する。
      (2)控訴人の情報公開制度は，本件条例１条に定める目的（前記１(1)イ）の下に，原則として行政文書の公開請求に応じるべき義務を実施機関に課した上で，個人識別情報等の非公開情報を列挙するとともに，個人識別情報に該当する場合でも例外的に公開すべき場合を定めているところ，開示請求の対象とされた行政文書を非公開とすることができるかどうかについては，当該文書に記載された情報の内容に基づいて判断するという基本的な枠組みが採られており，その際に請求者と当該文書との関連性や請求者の利用目的について考慮することは予定されていないと解される。
      そうすると，控訴人が主張する被控訴人の本件情報公開請求の目的やこれに応じることによって生じ得る事態への懸念については，これをもって本件情報公開請求が権利濫用に当たることを肯認させるに足りるものとはいえないし，本件条例に基づく情報公開請求に係る控訴人の事務処理は正しく本件条例に基づく控訴人の本来的事務に属するものであるから，事務負担が大であることをもって本件情報公開請求の権利濫用性を基礎付けることはできないというべきであって，他に本件情報公開請求が権利濫用であることを認めるに足りる証拠はない。
      したがって，本件情報公開請求が権利濫用である旨の控訴人の主張は採用することができない。
      ５結論以上の次第で，本件情報は本件条例に定める非公開情報に該当せず，その開示を求める被控訴人の請求に応じて開示すべきものであるから，本件処分のうち本件文書第２面及び第３面を非公開とした部分は，違法として取消しを免れないものである。
      よって，その取消しを求める被控訴人の本件請求は理由があり，これを認容した原判決は正当であって，本件控訴は理由がないからこれを棄却することとし，主文のとおり判決する。
    高松高等裁判所第４部</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
