<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成19(行ウ)161</事件番号>
      <事件名>建築確認処分取消等請求事件（甲事件），訴えの追加的併合申立事件（乙事件）</事件名>
      <裁判年月日>平成19年09月07日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>１　建築物について建築基準法令等の規定に違反する違法事由があるなどとして提起された建築確認処分の取消しの訴え及び建築基準法９条１項に基づく是正命令を発令することの義務付けの訴えにつき，同建築物の周辺に居住する住民らの原告適格が肯定された事例　<br />２　建築物の周辺に居住する住民らが，同建築物について建築基準法令等の規定に違反する違法事由があるなどとして提起した，建築基準法９条１項に基づく是正命令を発令することの義務付けの訴えが，行政事件訴訟法３７条の２第１項にいう「重大な損害を生ずるおそれ」の要件を満たすとされた事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>１　建築物について建築基準法令等の規定に違反する違法事由があるなどとして提起された建築確認処分の取消しの訴え及び建築基準法９条１項に基づく是正命令を発令することの義務付けの訴えにつき，建築基準法６条の２第１項は，当該建築物に火災が発生したり倒壊したりした場合に延焼又は損傷するなどの直接的な被害が及ぶことが想定される周辺の一定範囲の地域に存する他の建築物についてその居住者の生命及び身体の安全並びに財産としてのその建築物等を個々人の個別的利益としても保護すべきものとする趣旨を含むものと解されることなどからすると，建築確認に係る建築物の倒壊又は炎上等により直接的な被害を受けることが予想される範囲の地域に存する他の建築物に居住し，又はこれを所有する者等は，当該建築確認の取消しを求めるにつき法律上の利益を有する者として，その取消しの訴えにおける原告適格を有すると解するのが相当であり，建築基準法９条に基づく是正命令の義務付けの訴えにおける原告適格についても同様に解すべきであるところ，そのような者に当たるというためには，その者の居住し，又は所有する建築物が当該建築物の建築によって直接阻害されるという関係があることをもって足り，それは社会通念に照らし，合理的に判断すべきものであって，建築確認に係る建築物の敷地の境界線からその高さと同程度の距離の範囲内に存する建築物の居住者及び所有者であれば，必ずしも当該建築物に隣接しているものでなくても，その生命，健康又は財産に直接の影響を受ける者として原告適格を有する者と解すべきであるとした上で，前記建築物は南側が９階建てで高さが約３０メートルであること，住民らは前記建築物の敷地の境界線から直線距離で約１０メートルから約３０メートルの範囲内に存する建築物に居住していることからすれば，同人らの居住する建築物は，いずれも前記建築物が炎上又は倒壊すれば，直接損傷を受ける蓋然性がある範囲内にあるということができるとして，前記建築物の周辺に居住する住民らの原告適格を肯定した事例　<br />２　建築物の周辺に居住する住民らが，同建築物について建築基準法令等の規定に違反する違法事由があるなどとして提起した，建築基準法９条１項に基づく是正命令を発令することの義務付けの訴えにつき，前記住民らは，前記建築物が接道義務を満たしていないと主張するところ，接道義務は，当該建築物に火災が発生した際の消火活動や災害時等の救急活動等に支障が生ずることのないように，近隣住民の住居との関係においても，当該建築物の火災の際の消火活動や災害時等の救急活動等に支障が生じ，周辺に火災等の拡大をもたらすおそれがあるので，これを防止するために規制されているものであるから，仮に前記建築物が接道義務を満たしていないものであるならば，前記住民らの居住する各建築物と前記建築物の位置関係からして，その居住する各建築物に火災等が拡大して身体及び生命に危険が及ぶおそれがあるのであって，前記建築物が接道義務を満たしていないのであれば前記各是正命令が発せられないことにより，前記住民らに「重大な損害を生ずるおそれ」があるということができるとして，前記訴えは，行政事件訴訟法３７条の２第１項にいう「重大な損害を生ずるおそれ」の要件を満たすとした事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20080623144910.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=36487&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主１文本件訴えのうち，甲事件原告Ａ，乙事件原告Ｂ及び乙事件原告Ｃの各訴えを，いずれも却下する。
      ２甲事件原告Ａを除くその余の甲事件原告ら並びに乙事件原告Ｂ及び乙事件原告Ｃを除くその余の乙事件原告らの請求をいずれも棄却する。
      ３訴訟費用は甲事件原告ら及び乙事件原告らの負担とする。
      事第１実及び理由請求（甲事件及び乙事件共通）１甲事件被告兼乙事件被告財団法人ＤがＥ有限会社及び株式会社Ｆに対して平成１７年１０月１１日付けでした確認番号×××××本建確×××の建築確認処分を取り消す。
      ２甲事件被告兼乙事件被告財団法人ＤがＥ有限会社及び株式会社Ｆに対して平成１７年１０月１１日付けでした確認番号×××××本建確×××の建築確認処分を取り消す。
      ３東京都知事は，Ｅ有限会社及び株式会社Ｆに対して，別紙土地目録記載の各土地上に建築中の別紙建築物目録記載の建築物の建築工事禁止命令をせよ。
      ４東京都知事は，Ｅ有限会社及び株式会社Ｆに対して，別紙土地目録記載の各土地上に建築中の別紙建築物目録記載の建築物について建築基準法９条１項に基づき撤去命令をせよ。
      第２事案の概要本件は，甲事件被告兼乙事件被告財団法人Ｄ（以下「被告Ｄ」という。
      ）が1Ｅ有限会社及び株式会社Ｆ（以下，２社を併せて「本件建築主」という。
      ）に対して，平成１７年１０月１１日付けで別紙建築物目録記載の建築物（以下「本件建築物」という。
      ）についてした建築基準法６条の２第１項に基づく２つの確認の処分（以下，併せて「本件各確認処分」という。
      ）について，甲事件原告ら及び乙事件原告ら（以下，併せて「原告ら」という。
      ）が，被告Ｄに対し，建築基準法令等の規定に違反する違法事由があるなどと主張して本件各確認処分の各取消しを求めるとともに，甲事件被告兼乙事件被告東京都（以下「被告東京都」という。
      ）に対し，同法９条１項に基づく命令（以下，この命令一般を「是正命令」といい，特に，請求３及び同４に係る命令を併せて「本件各是正命令」という。
      ）を本件建築主に対して発令することの義務付けを求める事案である。
      １東京都建築安全条例（昭和２５年東京都条例第８９号。
      以下「本件条例」という。
      ）の定め(1)１条建築基準法（以下「法」という。
      ）第４０条（法第８８条第１項において準用する場合を含む。
      ）による建築物の敷地，構造及び建築設備並びに工作物に関する制限の附加，法第４３条第２項による建築物の敷地及び建築物と道路との関係についての制限の附加，建築基準法施行令（昭和２５年政令第３３８号。
      以下「令」という。
      ）第１２８条の３第６項による地下街に関する令と異なる定め並びに令第１４４条の４第２項による道に関する令と異なる基準については，この条例の定めるところによる。
      (2)１条の２2第４条，第１０条の２，第１０条の３，第２２条，第４１条及び第８２条の規定は，都市計画区域及び準都市計画区域内に限り適用する。
      (3)４条ア１項延べ面積（同一敷地内に２以上の建築物がある場合は，その延べ面積の合計とする。
      ）が１０００平方メートルを超える建築物の敷地は，その延べ面積に応じて，次の表に掲げる長さ以上道路に接しなければならない。
      延べ面積長さ１０００平方メートルを超え，２０００平方メートル以６メートル下のもの２０００平方メートルを超え，３０００平方メートル以８メートル下のもの３０００平方メートルを超えるもの１０メートルイ２項延べ面積が３０００平方メートルを超え，かつ，建築物の高さが１５メートルを超える建築物の敷地に対する前項の規定の適用については，同項3中「道路」とあるのは，「幅員６メートル以上の道路」とする。
      ウ３項第２項の規定は，建築物の周囲の空地の状況その他土地及び周囲の状況により知事が安全上支障がないと認める場合においては，適用しない。
      (4)９条この章の規定は，次に掲げる用途に供する特殊建築物に適用する。
      １号から３号まで４号省略自動車車庫，自動車駐車場若しくは自動車修理工場（自動車整備場を含む。
      以下同じ。
      ）で，これらの用途に供する部分の床面積の合計が５０平方メートルを超えるもの，（以下略）(5)１０条の２ア１項次の表に掲げる用途に供する特殊建築物の敷地は，用途に応じて，同表に掲げる幅員以上の道路に接し，かつ，当該道路に面して当該敷地の自動車の出入口を設けなければならない。
      ただし，建築物の周囲の空地の状況その他土地及び周囲の状況により知事が安全上支障がないと認める場合は，この限りでない。
      用(い）１号２号途幅省略員６メートル自動車車庫，自動車駐車場，自動4車修理工場（床面積が５０平方メートルを超えるものに限る。
      ），自動車洗車場又は自動車教習所３号以下イ省略２項前項の表に掲げる用途以外の用途に供する建築物に附属する自動車車庫又は自動車駐車場が，次のいずれかに該当する場合においては，同項の規定は，適用しない。
      １号自動車車庫又は自動車駐車場の用途に供する部分の床面積の合計が２００平方メートル以下の場合において，その敷地に設ける自動車の出入口が幅員４メートル以上の道路に面し，かつ，交通の安全上支障がないとき。
      ２号自動車車庫又は自動車駐車場の用途に供する部分の床面積の合計が３００平方メートル以下の場合において，その敷地に設ける自動車の出入口が幅員５メートル以上の道路に面するとき。
      ３号自動車車庫又は自動車駐車場の用途に供する部分の床面積の合計が４００平方メートル以下の場合において，その敷地に設ける自動車の出入口が幅員４メートル以上の道路に面し，かつ，その道路とその道路に沿った敷地の一部とが幅員６メートル（当該床面積の合計が３００平方メートル以下のものの敷地にあっては，５メートル）以上の道路状をなし，当該道路状をなす部分が他の幅員６メートル（当該床面5積の合計が３００平方メートル以下のものの敷地にあっては，５メートル）以上の道路に有効に通ずるとき。
      ウ３項共同住宅又は寄宿舎の用途に供する建築物に附属する自動車車庫又は自動車駐車場に対する前項の規定の適用については，同項中「２００平方メートル」とあるのは「３００平方メートル」と，「３００平方メートル」とあるのは「４００平方メートル」と，「４００平方メートル」とあるのは「５００平方メートル」とする。
      (6)２７条自動車車庫等の用途に供する建築物の敷地には，自動車の出入口を次に掲げる道路のいずれかに面して設けてはならない。
      ただし，交通の安全上支障がない場合は，第５号を除き，この限りでない。
      １号道路の交差点若しくは曲がり角，横断歩道又は横断歩道橋（地下横断歩道を含む。
      ）の昇降口から５メートル以内の道路２号勾配が８分の１を超える道路３号道路上に設ける電車停留場，安全地帯，橋詰め又は踏切から１０メートル以内の道路４号児童公園，小学校，幼稚園，盲学校，ろう学校，養護学校，児童福祉施設，老人ホームその他これらに類するものの出入口から２０メートル以内の道路５号前各号に掲げるもののほか，知事が交通上支障があると認めて指定した道路6２前提事実本件の前提となる事実は，次のとおりである。
      証拠及び弁論の全趣旨により認めることができる事実は，その旨付記してあり，その余は，当事者間に争いのない事実である。
      (1)当事者等ア原告らは，本件建築物の建設予定地である東京都渋谷区（以下「渋谷区」という。
      ）α××番１及び××番１２（以下，併せて「本件敷地」という。
      ）の周辺である肩書地にそれぞれ居住する者である。
      原告らの各居住地と本件敷地との位置関係は別紙図面のとおりである。
      （乙１，２）イ乙事件原告Ｂ（以下「原告Ｂ」という。
      ）と乙事件原告Ｃ（以下「原告Ｃ」といい，原告Ｂと併せて「原告Ｂら」という。
      ）は，いずれも甲事件原告Ａ（以下「原告Ａ」といい，原告Ｂらと併せて「原告Ａら」という。
      ）の子であるが，本件敷地付近にある渋谷区立中央図書館児童室（以下「本件児童室」という。
      ）を利用している小学校５年生と同２年生の児童である。
      （甲４０）ウ被告Ｄは，建築基準法７７条の１８から７７条の２１までの規定の定めるところにより指定を受けた者（以下「指定確認検査機関」という。
      ）である。
      （弁論の全趣旨）(2)本件各確認処分及び本件各訴訟に至る経緯等ア本件建築物の建設計画の概要本件建築主は，平成１７年６月１１日，本件敷地の周辺住民に対し，本件建築物の建築計画に関する説明会を開催し，別紙建築計画目録記載のと7おりの本件建築物の建築計画の概要等を記載した「（仮称）β新築工事について」と題する書面を配布した。
      （甲２，５）イ本件各確認処分に先立つ本件敷地の周辺住民による申入れ本件敷地の周辺住民が構成するＧ代表者Ｈは，被告Ｄを含む複数の指定確認検査機関に対し，平成１７年８月１６日付け申入書をもって，周辺住民と本件建築主との協議が整うまで，本件建築主に対し本件建築物に関する建築基準法６条の２第１項に基づく確認の処分をしないように申入れをした。
      （甲２，弁論の全趣旨）ウ本件各確認処分に先立つ東京都知事によるいわゆる一団地認定本件建築主は，平成１７年８月２日，東京都知事に対し，本件建築物の建設に関する下記の計画について，建築基準法８６条１項の規定による認定（いわゆる一団地認定）を申請し，同年９月６日，東京都知事からその認定を受けた。
    （丙１）</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
