<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成19(行コ)251</事件番号>
      <事件名>建築認定処分取消等請求控訴事件（原審・東京地方裁判所平成１８年（行ウ）第６５３号）</事件名>
      <裁判年月日>平成19年10月17日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京高等裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>１　外国国家に対し，東京都の特別区の長がした東京都建築安全条例（昭和２５年東京都条例第８９号）４条３項に基づく認定及び同区建築主事がした建築基準法６条１項に基づく確認の各取消しの訴えにおいて，当該外国国家は，我が国の民事裁判権及び行政裁判権から免除されないとされた事例　<br />２　外国国家に対し，東京都の特別区の長がした東京都建築安全条例（昭和２５年東京都条例第８９号）４条３項に基づく認定及び東京都の特別区の建築主事がした建築基準法６条１項に基づく確認が，いずれも抗告訴訟の対象となる処分に当たるとされた事例　<br />３　東京都の特別区の長がした東京都建築安全条例（昭和２５年東京都条例第８９号）４条３項に基づく認定の取消請求が，棄却された事例　<br />４　東京都の特別区の建築主事がした建築基準法６条１項に基づく確認は，建物の建築主が建築確認の申請をしていないにもかかわらずされたもので違法であるとしてした同確認の取消請求が，棄却された事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>１　外国国家に対し，東京都の特別区の長がした東京都建築安全条例（昭和２５年東京都条例第８９号）４条３項に基づく認定及び同区建築主事がした建築基準法６条１項に基づく確認の各取消しの訴えにおいて，当該外国国家に我が国の民事裁判権及び行政裁判権が及ぶかにつき，外国国家の行為が，主権的行為ではなく私法的ないし業務管理的な行為であると認められる場合には，我が国による民事裁判権又は行政裁判権の行使が当該外国国家の主権を侵害するおそれがあるなど特段の事情がない限り，当該外国国家の行為について当該外国国家を相手方としてされた処分が違法であるか否か等が裁判手続において争われれば，我が国の裁判所は，これについて判断することができるとした上，既に我が国において使節団の公館に供するための建物を取得してこれを利用している外国国家が，これに替えて別の建物を取得する行為を直ちに外交活動の一環であるということは当然にはできず，これを外交活動の一環であると認めるべき特段の事情もうかがわれないから，同行為は，外国国家のみが行い得る行為ではなく，私人が行うのと同様の行為であると認められるとして，前記各取消しの訴えにおいて，当該外国国家は，我が国の民事裁判権及び行政裁判権から免除されないとした事例　<br />２　外国国家に対し，東京都の特別区の長がした東京都建築安全条例（昭和２５年東京都条例第８９号）４条３項に基づく認定及び東京都の特別区の建築主事がした建築基準法６条１項に基づく確認が抗告訴訟の対象となる処分に当たるかにつき，まず，前記条例４条３項に基づく認定の処分性について，同項に基づく認定の申請をした者は，知事が同条１項及び２項の規定を適用しない旨の認定をした場合には，建築基準法４２条１項の規定する幅員４メートル（特定の区域内では６メートル）以上の道路に２メートル以上接しなければならないという同法４３条１項本文所定の制限を受けるにとどまるのに対し，知事が前記認定をしなかった場合には，前記条例４条１項及び２項の規定に基づくより厳しい接道の規制を受けることとなり，その結果，建築基準法４３条１項所定の接道の要件を満たすものの，前記条例４条１項及び２項所定の幅員６メートル以上の道路への接道要件を満たすことができない場合には，建築確認を受けることができないことになるから，知事の前記条例４条３項に基づく認定には前記のような法的効果が付与されており，同認定は，申請者の法的地位に直接影響を与えるものであり，申請者個々人に対する権利義務を形成し，又はその範囲を確定するものというべきであるから，処分に当たるというべきであるとし，次に，外国国家を相手とする処分の処分性について，外国国家を相手方とする処分は，これに服する旨の当該外国国家の同意がある場合に限り，有効な処分ということができると解するのが相当であるところ，利益処分の相手方となろうとする外国国家と当該処分がされることによって法律上不利益を受ける者又はそのおそれのある者との間に当該処分がされることをめぐる紛争が存在するという状況の下において，当該外国国家が当該処分をすることを求める旨の申請を書面によって行った場合には，飽くまでも国際儀礼上の観点からされたものにすぎないと認められる特段の事情がない限り，当該外国国家の行為は，当該処分に服する旨の当該外国国家の同意に当たるとした上，前記認定がされる前から，前記認定の相手方である前記外国国家と前記認定がされることによって法律上不利益を受ける者又はそのおそれのある者との間には前記認定がされることをめぐる紛争が存在していたということができ，かつ，その状況下において，同外国国家が前記区長に対し前記認定を求める申請書を提出する方法によって前記認定をすることを求める旨の申請を行っているから，前記認定に服する旨の同外国国家の同意があるといえ，また，同申請には，前記認定に引き続いてされるはずである建築基準法６条１項に基づく建築確認に係る行政庁である建築主事が一方的にする意思決定の結果を尊重し，これに従う旨の同外国国家の意思が明確に表明されていると認めるのが相当であり，同建築確認に服する旨の同外国国家の同意があるというべきであるとして，前記認定及び確認は，いずれも抗告訴訟の対象となる処分に当たるとした事例　<br />３　東京都の特別区の長がした東京都建築安全条例（昭和２５年東京都条例第８９号）４条３項に基づく認定の取消請求につき，同条各項の趣旨及び規定の仕方に照らすと，同条３項の認定をするかどうかの判断は，建築物の構造及び規模，敷地の形状，敷地内の空地等の状況，敷地外の周囲の土地の状況，敷地の周囲の市街地の密集の度合い等を総合的に考慮した上での，行政庁の専門的かつ技術的な裁量にゆだねられていると解されるとした上，前記認定に係る建物の延べ面積は約６７００平方メートルで，高さが約２５メートルと，同条例４条２項に規定する基準に比べても相当大きいものであること，同建物の周辺には，学校法人や社会福祉法人が存在することなどを考慮しても，同建物の災害時における同建物居住者等の避難及び通行の安全は十分に確保されており，また，消化活動等への支障があるということはできず，同建物に災害が生じた場合に，同建物やその居住者及びこれに隣接する建築物等やその居住者等に重大な被害が及ぶと認めることはできないのであるから，前記認定が行政庁に認められた裁量権の範囲を逸脱し，又は濫用したものであるとはいえないとして，前記請求を棄却した事例　<br />４　東京都の特別区の建築主事がした建築基準法６条１項に基づく確認は，建物の建築主が建築確認の申請をしていないにもかかわらずされたもので違法であるとしてした同確認の取消請求につき，建築基準法は，同法６条１項の建築物の構造等に関する裁定基準を定めて国民の生命，健康及び財産を保護するために建築物の建築等を一般的に禁止した上で，国，都道府県又は建築主事を置く市町村以外のものを建築主とする建築物については，当該建築主から申請のあった建築物のうち，建築主事が同法６条１項にいう建築基準関係規定に適合することを確認したものについてのみ建築等を認めることとしており，そうすると，当該建築主が当該建築物を建築する予定がある場合には，当該建築物が建築基準関係規定に適合してさえいれば，たとえ当該建築物について建築主事に対する確認の申請がされていなかったとしても，外国国家が建築しようとする建物に関する建築計画概要書を，当該外国の大使が所轄の建築主事に提出したことを受けて，当該建築物について建築主事が建築基準関係規定に適合する旨の確認をすることは認められるべきであるから，当該建築物について建築主事に対する確認の申請がされていないことは，当該建築物について建築主事がした建築基準関係規定に適合する旨の確認を違法とする理由にはならないとして，前記請求を棄却した事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20080623152138.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=36488&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文１控訴人の当審で追加した主位的請求を棄却する。
      ２本件控訴を棄却する。
      ３控訴費用は控訴人の負担とする。
      事第１実及び理由控訴の趣旨１原判決を取り消す。
      ２主位的請求（当審で追加した請求）(1)オマーン国大使館建物の建築に関する東京都渋谷区長Ａ名義による同国に対する平成１８年５月１５日付け東京都建築安全条例４条３項による安全認定処分は存在しないことを確認する。
      (2)オマーン国大使館建物の建築に関する東京都渋谷区建築主事Ｂ名義による同国に対する平成１８年７月２７日付け建築基準法６条による建築確認処分は存在しないことを確認する。
      ３第一次予備的請求（原審での予備的請求）(1)付けでした東京都建築安全条例４条３項に基づく認定処分は無効であることを確認する。
      (2)処分行政庁東京都渋谷区建築主事がオマーン国に対して平成１８年７月２７日付けでした建築確認処分は無効であることを確認する。
      ４第二次予備的請求（原審での主位的請求）(1)付けでした東京都建築安全条例４条３項に基づく認定処分を取り消す。
      (2)処分行政庁東京都渋谷区建築主事がオマーン国に対して平成１８年７月２７日付けでした建築確認処分を取り消す。
      ５訴訟費用は第１，２審を通じて被控訴人の負担とする。
      ６仮執行宣言第２事案の概要１事案の概要，関係法令の定め，前提事実及び争点については，次のとおり改めるほか，原判決「事実及び理由」の「第２事案の概要」１から４まで記載のとおりであるから（ただし，専ら原審原告Ｃに関する部分は除く。
      ），これを引用する。
      (1)原判決３頁１２行目の「本件認定及び」から次行末尾までを次のとおり改める。
      「本件認定及び本件建築確認につき，主位的に各取消しを求め，予備的に各無効確認を求めた事案である。
      原審は，本件訴えについて我が国の裁判権が及び，本件認定及び本件建築確認が行政事件訴訟法３条２項にいう行政庁の処分等に該当するとした上で，本件認定が行政庁に認められた裁量権の範囲を逸脱し，又は濫用したものであるということはできないとして，本件認定が適法であるからその取消しを求める主位的請求は理由がない，本件認定は処分としては有効であるから，その無効確認を求める予備的請求はその前提を欠くもので理由がない，また，本件建築確認は適法であるからその取消しを求める主位的請求は理由がない，その無効確認を求める予備的請求はその前提を欠くもので理由がないとして，いずれも棄却した。
      控訴人は，これを不服として控訴し，当審において，本件認定及び本件建築確認について，いずれも存在しないことの確認を求める請求を追加して主位的請求とするとともに，各無効確認を求める原審での予備的請求を第一次予備的請求とし，各取消しを求める原審での主位的請求を第二次予備的請求にそれぞれ訴えを変更した。
      」(2)原判決１３頁１７行目冒頭から２０行目末尾までを次のとおり改める。
      「ア本件認定が，(ア)不存在であるか（主位的），(イ)無効なものか（第一次予備的），(ウ)違法なものということができるか（第二次予備的）。
      イ本件建築確認が，(ア)不存在であるか（主位的），(イ)無効なものか（第一次予備的），(ウ)違法なものということができるか（第二次予備的）。
      」２当事者の主張の要旨(1)争点(1)イ（本件認定及び本件建築確認が処分に該当するか）について上記争点についての当事者の主張は，原判決１４頁冒頭から１６頁１４行目末尾まで記載のとおりであるから，これを引用する。
      ただし，原判決１４頁１行目の「（原告らの主張）」を「（控訴人の主張）」に改め，７行目冒頭から１３行目末尾までを削除し，１４行目の「ウ」を「イ」に改める。
      (2)争点(2)ア（本件認定が，(ア)不存在であるか，(イ)無効なものか，(ウ)違法なものということができるか）について（控訴人の主張）ア本件認定の不存在渋谷区長は，本件認定の通知書をオマーン大使に交付し，この交付により本件建物の建築が本件条例の規定に適合するとの渋谷区長の認識を通知したが，この行為は意思表示を包含せず，法律行為に該当しない単なる事実行為にすぎない。
      渋谷区長の上記行為によって，あたかも本件条例に基づく安全を認定する行政処分が行われたかのごとき外観を呈したものの，これを内容とする法律上の行政処分としては不存在である。
      被控訴人も，本件認定が行政処分として行われたことはないと上記主張と同一の主張をしている。
      したがって，本件認定は，行政処分としては存在しない。
      イ本件認定が無効なものである。
      本件認定が単なる事実行為でなく，意思表示を内包する法律行為であったとしても，我が国の行政機関による行政処分の効力は，主権を有するオマーンに及ばないと解されるから，本件認定に処分性がなく，行政処分としては無効である。
      被控訴人も，控訴人の上記主張と実質上同一の本件認定に処分性が欠如していると主張している。
      ウ本件認定は，本件条例４条３項に規定する「建築物の周囲の空地の状況その他土地及び周囲の状況により知事が安全上支障がないと認める」要件を満たすような客観的状況がないにもかかわらずにされたもので，違法である。
      (ア)本件建物は，本件敷地内にほぼ目一杯に建築されることが予定されており，本件建物の周辺には，安全の確保に必要な空地が極めて少ない。
      なお，平成１１年前の本件条例の同規定には広い空地があることを例示していたので参考に値するが，本件建物の周辺には広い空地はなく，それに相当する安全が確保される状況は何もない。
      本件建物の建築計画において，本件敷地と本件敷地の東側を通る道路との境界に設置される予定であった障壁を，境界から本件敷地内に２ｍ後退させた位置に建築するように変更し，それにより生じるスペースを事実上道路の一部とするようにされたが，このような方法は脱法的なものであり，周辺の空地の面積を拡大させ，安全を増進するものということはできない。
      (イ)本件建物は，床面積は６６００ｍ２を，高さは２４ｍをそれぞれ超えるものであり，本件条例４条１項に規定する数値を大幅に上回るものであるから，災害時には甚大な危険を生じさせるものである。
      そのため，本件建物に関し，「安全上支障がない」というためには，そのような危険を回避することができるだけの客観的状況が必要である。
      (ウ)本件条例が大規模建築物について幅員６ｍを超える道路と接しなければならないということを定めた目的は，災害時に，避難路の確保や緊急車両の通行を円滑に行うことで，災害の拡大を防止することにある。
      本件敷地に接する道路は，本件敷地の北端地点において４．９５ｍ，南端地点において５．２３ｍであり，本件建物に発生し得る災害の拡大の防止に必要な多数の緊急車両がかろうじて通行することができるものにすぎないのであるから，円滑な救助及び災害拡大の防止をすることは困難である。
      (エ)「安全上支障がない」というためには，周辺住民に及ぼす危険にも配慮した安全が確保されるかどうかが重要である。
      本件敷地の周辺には，社会福祉法人，学校法人，集合住宅等が存在し，知的障害児，老人，学生等の避難能力の乏しい人たちが多数生活しているので，本件建物に災害が発生した場合，これらの人たちが重大な被害を被るおそれがある。
      (オ)本件条例４条３項は，建築される建物及び周辺の安全を確保するための規制であるから，安全かどうかの判断について行政庁の自由な裁量の余地はない。
      （被控訴人の主張）ア本件認定は，事実上のものであって法的には不存在である。
      イ本件認定は，渋谷区長により，本件建物について以下の事情等を総合的に考慮した上でなされたものであり，その判断は合理的であって，適法である。
      (ア)渋谷区長は，本件建物について，敷地の形状，建築物の構造，規模，建築物の敷地内の空地の状況，建築物の敷地外の状況，敷地周囲の市街地の密集の度合い等を総合的に考慮した上で，本件条例が目的とする災害時等における居住者等の避難及び通行の安全について，十分に確保されていると判断した。
      (イ)①本件敷地に接する道路は，幅員が平均約５．４ｍで，本件敷地との接道長は約５０ｍであり，また，交通量が少なく，通り抜けが可能な一方通行の道路であること，②本件敷地内には，前面の道路に沿って，幅約２ｍの歩道状空地が設けられ，また，各方位についてもそれぞれ空地が設けられること，③本件敷地の周辺には低層の建物が点在し，また，高等学校の校庭もあるなど，避難における安全性は高いこと，④本件建物は，大使館という施設の性格上，人口密度が低く，本件敷地における建ぺい率は基準の６０％より低い５２％であり，また，多数の窓が存在することなどから避難上の問題はないこと等の事情が存在するから，本件建物の火災の際の居住者等の避難及び通行における安全の確保については，問題はない。
      また，①本件敷地の周辺には建築物は密集しておらず，緊急車両は空地を用いて消火活動等をすることができること，②本件敷地及び本件敷地の周辺の施設には，いずれも貯水槽が設けられていること，③本件建物及び本件敷地の周辺の建物のうちの多くは，耐火構造であること等の事情が存在するから，火災の際の周囲への延焼の危険はなく，また，消火活動にも支障はない。
      (3)争点(2)イ（本件建築確認が，(ア)不存在であるか，(イ)無効なものか，(ウ)違法なものということができるか）について（控訴人の主張）ア本件建築確認の不存在渋谷区建築主事は，確認済証なる書面をオマーン大使に交付し，この交付により本件建物の建築が建築基準法等の法規に適合するとの同建築主事の認識を通知したが，この行為は意思表示を包含せず，法律行為に該当しない単なる事実行為にすぎない。
      渋谷区建築主事の上記行為によって，あたかも建築基準法に基づく建築確認の行政処分が行われたかのごとき外観を呈したものの，これを内容とする法律上の行政処分としては不存在である。
      被控訴人も，本件建築確認が行政処分として行われたことはないと上記主張と同一の主張をしている。
      したがって，本件建築確認は，行政処分としては存在しない。
      イ本件建築確認が無効なものである。
      本件建築確認が単なる事実行為でなく，意思表示を内包する法律行為であったとしても，我が国の行政機関による行政処分の効力は，主権を有するオマーンに及ばないと解されるから，本件建築確認に処分性がなく，行政処分としては無効である。
      被控訴人も，控訴人の上記主張と実質上同一の本件建築確認に処分性が欠如していると主張している。
      ウ本件建築確認は，以下の各理由から，違法である。
      (ア)本件建築確認は，建築主であるオマーンによる建築基準法６条による確認申請がない。
      建築確認を受けるにつき，確認申請を要しないのは，同法１８条に定める「国，都道府県又は建築主事を置く市町村」に限られる。
      これは，これらの主体が建築の専門家を擁することにかんがみ，建築確認申請に関する手続を簡素化しても，建築の適正に関して支障がないことによる。
      我が国の建築に関する専門家を擁しない外国国家であるオマーンは，上記主体に該当しないから，オマーンを「国，都道府県又は建築主事を置く市町村」と同様に扱った本件建築確認は，同法６条の手続に反し，違法である。
      (イ)前述のとおり，本件認定は違法であるところ，本件建築確認は，確認事項の１つである本件認定の違法を看過し，これが適法であることを前提としたものであるから，違法である。
      (ウ)本件建物は，周辺住民に対し，日照，圧迫感及びプライバシーに関して重大な侵害をもたらすものであり，また，周辺住民の居住する住宅の経済的価値を著しく損なうものであるから，オマーンによる本件建物の建築は，本件敷地の所有権を濫用するものである。
      このように，敷地の所有権の濫用がある場合，建築主事は，建築確認を行うに当たり，当事者の利害につき何らかの調整を試みるべきところ，本件建築確認は，その点を考慮することなくされたものであるから，違法である。
      （被控訴人の主張）ア本件建築確認は，事実上のものであって，法的には不存在である。
      イ本件建築確認は，以下のとおり，いずれも違法はない。
      (ア)本件建築確認は，大使等から建築確認申請がされた場合には，事実上，これを建築基準法１８条の手続に準じて取り扱うようにとの国の通達に基づいてされたものであり，その手続に違法はない。
      (イ)また，建築基準法が建築物の構造等に関する最低基準を定めて国民の生命，健康及び財産を保護するために建築物の建築等を規制していることに照らすと，建築主が建築物を建築する予定がある場合には，たとえ当該建築物について建築主事に対する確認の申請がされていなかったとしても，当該建築物が建築基準関係規定に適合していれば，建築主事は，当該建築物についてその旨の確認をすることが認められるというべきである。
      したがって，本件建物について建築主事に対する確認申請がされていないことは，本件建築確認の違法事由にはならないというべきである。
      (ウ)本件建築確認の前提となる本件認定が違法であるから，本件建築確認もまた違法であるとの控訴人の主張については，前述のとおり，本件認定は適法であるから，控訴人の主張はその前提を欠くものである。
      (エ)本件建築確認は，日照被害，圧迫感及びプライバシー侵害についての利害調整を行っていないから違法である旨の控訴人の主張については，建築確認において，建築主事は，建築主が建築しようとする建物について，建築基準関係規定に適合するかどうかを審査するものであり，私人間の民事上の利害関係を調整する義務を負うものではないから，上記主張は失当である。
      第３１当裁判所の判断争点(1)ア（本件訴えについて我が国の裁判権が及ぶか）について上記争点に関する当裁判所の判断は，原判決２２頁１３行目の冒頭から３１頁１１行目末尾までと同一であるから，これを引用する。
      ただし，原判決２４頁２行目の冒頭から同頁１１行目の末尾までを次のとおり改める。
      「(2)ところで，オマーンは，本件建物の建築についてされた本件認定及び本件建築確認の各不存在若しくは無効確認又は取消し等を求める本件訴えの被告ではない。
      本件訴えは，本件建物の敷地の隣接地に居住する渋谷区民から渋谷区を相手に同区の区長及び建築主事の行った行政処分の違法等を争って提起されたもので，そこに民事裁判権又は行政裁判権の免除の問題が直ちに生ずるものではない。
      その意味から，本件訴えについて我が国の裁判権が及ぶかどうかを議論する余地はなく，当然に我が国の裁判権が及び，本件認定及び本件建築確認がいずれも処分であり，本件訴えにおいてこれらがいずれも不存在若しくは無効と確認され，又は取り消された場合は，オマーンが行政事件訴訟法３２条１項にいう「第三者」に該当するから本件の裁判に拘束され，その後，オマーンが建築を続行した場合，それを差し止め得るかどうかは別個の問題であると考えられないわけではない。
      他方，オマーンは主権国家であり，そのオマーンが直接利益を受ける行政処分が取り消される等の重大な不利益を受ける行政事件訴訟の裁判については，オマーンが民事裁判権又は行政裁判権の免除を受けるものとすれば，同項にいう「第三者」に該当しないと解することにより，行政処分の相手方ではない者が行政庁の所属する公共団体を相手に提起した行政事件訴訟についても民事裁判権又は行政裁判権の免除を受けたのと同様の地位を与えることも考えられるところである。
      この場合は，行政処分の相手方ではない者が提起した行政事件訴訟については，訴えを提起してもその目的を達成することができないから，訴えの利益を欠くものとして却下すべきかが問題となる。
      このような意味から，本件認定及び本件建築確認の各取消し等を求める本件訴えに関して，外国国家であるオマーンが我が国の裁判権に服するかどうかについて，念のため検討することとする。
      」２争点(1)イ（本件認定及び本件建築確認が処分に該当するか）について上記争点に関する当裁判所の判断は，原判決３１頁１３行目の冒頭から４３頁６行目末尾までと同一であるから，これを引用する。
      ３争点(2)ア(ア)（本件認定の不存在）について控訴人は，渋谷区長の本件認定の通知書の交付が事実上の通知で法律行為に該当しないから，本件条例に基づく安全を認定する行政処分が行われたかのごとき外観を呈したものの，これを内容とする法律上の行政処分としては不存在であると主張し，被控訴人の主張についても，本件認定が行政処分として行われたことはないとしていて上記の控訴人主張と同一であると主張する。
      確かに，被控訴人は，渋谷区長がオマーン大使から本件建物につき本件申請書の提出を受けたので，建築確認申請が大使等からされた場合には，事実上，これを建築基準法１８条の手続に準じて取り扱うべきとする従前からの国の通達に基づき，本件条例の該当条項の審査を行い，本件認定の通知をしたにすぎないとし，本件認定が処分に当たらないと主張しているところではある（前記当事者の主張の要旨の争点(1)イについての被控訴人の主張）。
      しかしながら，上記被控訴人の主張するところは，事実に関する主張と法的評価に関する主張の両方であると解されるところ，当事者双方の主張が一致し，裁判所においても争いがないものとして確定することができるのは，渋谷区長が本件認定の通知に至った経緯，根拠及びその通知内容に関わる事実の主張部分であり，本件認定が処分にあたるかどうかについては，きわめて法的な評価であり，裁判所が当事者の主張に拘束されるものではないというべきである。
      そして，本件において本件認定が処分といえるかどうかについては，本件認定が本件条例４条３項に基づくものであり，建築主に対して禁止されている建築の全部又は一部につき，禁止を解除する効果を付与しており，申請者個々人に対する権利義務を形成し，又はその範囲を確定してその法的地位に直接影響を与えるものであるから，処分にあたること，その申請者が外国国家の場合でも，当該外国国家の同意がある限り，同様に有効な処分ということができること，本件認定により利益を受けるオマーンが本件認定がされることにより不利益を受けるおそれのある者との間で紛争が存在することから，本件申請をしてこれに対する結果に服する旨の意思を明確に表明したこと，その結果，同意があるというべきであることから，本件認定は処分にあたると判断すべきであり，このことは上記２で引用にかかる原判決の説示のとおりである。
      そうすると，本件認定が単なる事実行為にすぎないとして，処分として不存在であることの確認を求める控訴人の主位的請求は理由がない。
      ４争点(2)ア(イ)（本件認定が無効であるか）について控訴人は，我が国の行政機関による行政処分の効力は，主権を有するオマーンに及ばないと解されるから，本件認定に処分性がなく，行政処分としては無効であると主張する。
      しかしながら，上記３で説示したとおり，本件認定は処分にあたると判断されるから，控訴人の本件認定の無効確認を求める第一次予備的請求は理由がない。
      ５争点(2)ア(ウ)（本件認定が違法であるか）について争点(2)ア(ウ)に関する当裁判所の判断は，原判決４３頁９行目の冒頭から４８頁２０行目末尾までと同一であるから，これを引用する。
      以上によると，本件認定は適法であり，その取消しを求める控訴人の第二次予備的請求は理由がない。
      ６争点(2)イ(ア)（本件建築確認が不存在であるか）について控訴人は，渋谷区建築主事の確認済証なる書面の交付が事実上の通知で法律行為に該当しないから，建築基準法に基づく建築確認の行政処分が行われたかのごとき外観を呈したものの，これを内容とする法律上の行政処分としては不存在であると主張し，被控訴人の主張についても，本件建築確認が行政処分として行われたことはないとしていて上記の控訴人主張と同一であると主張する。
      確かに，被控訴人は，渋谷区建築主事がオマーン大使から本件建物につき建築基準法１８条２項に基づく計画通知書の提出を受けたので，建築確認申請が大使等からされた場合には，事実上，これを建築基準法１８条の手続に準じて取り扱うべきとする従前からの国の通達に基づき，建築確認申請はないが計画通知書を同様のものであるとして建築基準関係規定に適合するかどうかの審査を行い，本件建築確認の通知をしたにすぎないとし，本件建築確認が処分に当たらないと主張しているところではある（前記当事者の主張の要旨の争点(1)イについての被控訴人の主張）。
      しかしながら，上記被控訴人の主張するところは，事実に関する主張と法的評価に関する主張の両方であると解されるところ，当事者双方の主張が一致し，裁判所においても争いがないものとして確定することができるのは，渋谷区建築主事が本件建築確認の通知に至った経緯，根拠及びその通知内容に関わる事実の主張部分であり，本件建築確認が処分にあたるかどうかについては，きわめて法的な評価であり，裁判所が当事者の主張に拘束されるものではないというべきである。
      そして，本件において本件建築確認が処分といえるかどうかについては，建築確認は，当該建築物の計画が建築基準法関係法規に適合していることを公権的に判断する行為であって，それがなければ工事をすることができないという法的効果を付与しており，申請者個々人に対する権利義務を形成し，又はその範囲を確定してその法的地位に直接影響を与えるものであるから，処分にあたること，その申請者が外国国家の場合でも，当該外国国家の同意がある限り，同様に有効な処分ということができること，本件建築確認により利益を受けるオマーンが本件建築確認がされることにより不利益を受けるおそれのある者との間で紛争が存在することから，本件認定と本件建築確認相互の法的関係からすると，本件申請には，本件認定に引き続いてなされる建築確認に対する意思決定に服する旨の意思も明確に表明し，同様に同意があるというべきであることから，本件建築確認は処分にあたると判断すべきであり，このことは上記２で引用にかかる原判決の説示のとおりである。
      そうすると，本件建築確認が単なる事実行為にすぎないとして，処分として不存在であることの確認を求める控訴人の主位的請求は理由がない。
      ７争点(2)イ(イ)（本件建築確認が無効であるか）について控訴人は，我が国の行政機関による行政処分の効力は，主権を有するオマーンに及ばないと解されるから，本件建築確認に処分性がなく，行政処分としては無効であると主張する。
      しかしながら，上記６で説示したとおり，本件建築確認は処分にあたると判断されるから，控訴人の本件建築確認の無効確認を求める第一次予備的請求は理由がない。
      ８争点(2)イ(ウ)（本件建築確認が違法であるか）について争点(2)イ(ウ)に関する当裁判所の判断は，原判決５０頁３行目の冒頭から５３頁３行目末尾までと同一であるから，これを引用する。
      ただし，原判決５１頁４行目の「されていなかったとしても，」の次に「本件のように，外国の大使が同国において建築しようとする建物に関する建築計画概要書を所轄の建築主事に提出したことを受けて，」を加え，同頁１６行目の「３において」を削除する。
      以上によると，本件建築確認は適法であり，その取消しを求める控訴人の第二次予備的請求は理由がない。
      第４結論よって，控訴人の当審で追加した主位的請求は理由がないから棄却するとともに，控訴人の請求をいずれも理由がないとして棄却した原判決は相当であり，本件控訴は理由がないからこれを棄却することとし，主文のとおり判決する。
    東京高等裁判所第１７民事部</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
