<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成19(行ウ)172</事件番号>
      <事件名>裁決取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成19年10月25日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>厚生年金保険法に基づいて設立された厚生年金基金がその設立事業所の事業主に対して規約に基づく特別掛金の納入告知をしたところ，前記事業主からの審査請求を受けた社会保険審査会が前記特別掛金は厚生年金保健法第９章第１節の規定による徴収金には該当しないとの理由で審査請求を却下する旨の裁決をした場合において，前記基金は同裁決の取消しを求める訴えの原告適格を有しないとされた事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>厚生年金保険法に基づいて設立された厚生年金基金がその設立事業所の事業主に対して規約に基づく特別掛金の納入告知をしたところ，前記事業主からの審査請求を受けた社会保険審査会が前記特別掛金は厚生年金保健法第９章第１節の規定による徴収金には該当しないとの理由で審査請求を却下する旨の裁決をした場合につき，同法１６９条及び同条が準用する９１条の「不服がある者」には原処分をした保険者である厚生年金基金自身を含まないから，前記基金は，そもそも裁決行政庁に対して審査請求をする権利を有しておらず，前記審査請求について実体審査を求める利益を有していないところ，一般に審査請求を却下した裁決には拘束力がないため，前記特別掛金は厚生年金保健法第９章第１節の規定による徴収金に含まれると主張する前記基金は，これと異なる判断をした前記裁決にかかわらず，前記特別掛金につき，同法１４１条１項，８６条５項に基づく滞納処分をするために厚生労働大臣に対して同法１４１条３項に基づく認可の申請をすることができ，前記裁決によってその権利が侵害されたということはできないから，前記基金は前記裁決の取消しを求める訴えの原告適格を有しないとした事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20080623170345.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=36498&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主１本件訴えをいずれも却下する。
      ２文訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求裁決行政庁が平成１８年１０月３１日付けで平成１８年（厚）第７７号及び第８７号事件についてした各裁決をいずれも取り消す。第２事案の概要本件は，厚生年金保険法に基づいて設立された厚生年金基金である原告が，その設立事業所の事業主である株式会社Ａ及び株式会社Ｂに対して，規約に基づく特別掛金（以下「本件特別掛金」という 。）の納入告知をしたところ，同会社らがその取消しを求めて，それぞれ審査請求（以下「本件各審査請求」といい，これらを行った同会社らを，以下，併せて「本件各審査請求会社」という。）をし，裁決行政庁が，本件特別掛金は不服申立ての対象となる国税徴収の例による徴収が認められる厚生年金保険法第９章第１節の規定による徴収金には該当しないとして，平成１８年１０月３１日付けで本件各審査請求をいずれも却下するとの各裁決（以下「本件各裁決」という 。）をしたことから，本件特別掛金は上記徴収金に該当し，その納入告知は審査請求の対象となる処分に当たるから，本件各裁決には厚生年金保険法の解釈を誤った違法があると主張する原告が，本件各裁決の取消しを求めている事案である。なお，本件は，本案前の争点についての判断を先行させるため，弁論を終結したものである。１前提事実（争いのない事実並びに掲記の証拠及び弁論の全趣旨により容易に認められる事実）(1)ア当事者等原告は，平成２年１１月１日，長野県に所在する協同組合Ｃ，Ｄ協同組1合，Ｅ協同組合，Ｆ協同組合又はＧ協同組合の組合員である事業所を主たる設立事業所とし，同事業所に使用される厚生年金保険の被保険者である加入員の老齢，死亡又は脱退についての給付を行い，もって加入員及びその遺族の生活の安定と福祉の向上を図ることを目的として，厚生年金保険法に基づいて設立された厚生年金基金である（甲１ ）。イ本件各審査請求会社は，いずれも，貨物自動車運送業等を目的とする株式会社であり，原告の設立事業所の事業主であって，本店所在地を長野県東筑摩郡α××××番地に置いている（甲１，２の１・２ ）。株式会社Ｂは，株式会社Ａが株式の全部を保有する同社の子会社である（甲５ ）。本件各審査請求会社は ，株式会社ＡとＨとの間の運送業務契約に基づき ，Ｈへの商品配送業務を行っていた。本件各審査請求会社の取締役であったＩは，株式会社Ｂについては平成１７年５月９日付けで辞任し，株式会社Ａについては同月２５日付けで解任された（甲２の１・２ ）。ウ株式会社Ｊ（変更前の旧商号「株式会社Ｋ 」）は，平成１７年４月２０日，本店所在地を長野県東筑摩郡α××××番地，目的を貨物自動車運送業等，代表取締役をＩとして設立された株式会社である。同社は，同年６月７日，旧商号を現在の商号に変更するとともに，本店所在地を長野県松本市β××××番地２８に移転した 。（以上につき，甲２の３）(2)本件特別掛金の納入告知に至る経緯ア原告の規約（以下「本件規約」という 。）附則１７条は次のとおり規定している（甲１ ）。（加入員減少事業所に係る特別掛金の一括拠出）第１７条この基金は，設立事業所の加入員の一部が次の各号に掲げる事由のいずれかに該当して減少した場合において，当該加入員の減少に伴い他の設立事業所に係る掛金が増加することとなるときは，当該2増加する額に相当する額として算定した額を，当該加入員が減少した設立事業所（以下「加入員減少事業所」という 。）の事業主から特別掛金として一括して徴収するものとする。(1)設立事業所の事業主が，会社分割（会社分割後の事業所のすべてがこの基金の設立事業所となる場合を除く。以下「会社分割」という 。）を行い，当該設立事業所の加入員の一部を他の事業所に転籍させることにより，この基金の加入員の資格を喪失させた場合(2)設立事業所の事業主が，事業の全部又は一部の譲渡（他の設立事業所に譲渡する場合を除く 。以下「 営業譲渡 」という 。 を行い ，）当該設立事業所の加入員の一部を他の事業所に転籍させることにより，この基金の加入員の資格を喪失させた場合(3)設立事業所の事業主が，前２号以外の方法により当該設立事業所の加入員の一部を他の事業所に転籍させることにより，この基金の加入員の資格を喪失させた場合（当該加入員が他の設立事業所の加入員となる場合を除く 。）(4)設立事業所の事業主が，やむを得ない事由として代議員会が認めた場合を除き，雇用関係を変更する行為等事業主の都合により，当該設立事業所の加入員がその資格を喪失した場合２前項に定める当該増加する額に相当する額とは，次の各号に掲げる額をいう。(1)未償却過去勤務債務相当額(2)繰越不足金(3)基金の保有する固定資産の時価評価額が財政運営上の評価額を下回っている場合に生ずる不足金(4)財政運営上の不足金(5)資産勘定に計上されている特例調整金3イ本件各審査請求会社である株式会社Ａの従業員２１０名中２９名及び株式会社Ｂの従業員１３９名中１４名は ，いずれも ，平成１７年６月３０日 ，本件各審査請求会社から各退職（以下「本件各退職」という 。）をし，翌７月１日，株式会社Ｊに再就職（以下「本件再就職」という 。）をした。ウ原告は，本件各退職によって生じた加入員の減少がいずれも本件規約附則１７条１項３号及び４号に該当するとして，平成１８年３月３０日付けで，加入員減少事業所に係る特別掛金（本件特別掛金）として，株式会社Ａに対し，１６０３万１８２０円を，株式会社Ｂに対し，３３１万８５３３円を ，それぞれ一括納付するよう告知 以下 本件各納入告知 」（「という 。）をした（甲４の１・２ ）。(3)ア本件各審査請求及び本件各裁決本件各審査請求会社は，平成１８年５月３０日，裁決行政庁に対し，本件各納入告知の取消しを求めてそれぞれ審査請求（本件各審査請求）をした。本件各審査請求会社は，本件各審査請求において，本件各退職は，Ｉが，本件各審査請求会社のＨに関係する業務を奪い取るため，株式会社Ｊを設立した上，本件各審査請求会社の従業員の引き抜きを行ったことが原因であって，本件各審査請求会社の都合によるものではないから，いずれも本件規約附則１７条１項３号及び４号に該当しない旨を主張した。イ裁決行政庁は，平成１８年１０月３１日付けで，厚生年金基金の行った処分のうち，厚生年金保険法１６９条の準用する９１条に基づいて，裁決行政庁に対して不服申立て（審査請求）をすることができる「掛金その他この章の規定による徴収金の賦課」とは，同法１４１条（８６条ないし８９条を準用）に基づいて国税徴収の例による徴収が認められる同法第９章第１節の規定による徴収金に限られるものと解すべきところ，本件特別掛金はこれに該当しないから，本件各納入告知は審査請求の対象となる処分には該当せず，本件各審査請求は不適法であるとして，これらをいずれも4却下する旨の各裁決（本件各裁決）をした。２争点本件の争点は次のとおりであり，これに対する当事者の主張は，別紙「争点に対する当事者の主張」記載のとおりである。(1)本案前の争点（原告適格の有無）本件各裁決の取消しを求めることについて，原告は法律上の利益を有するか。また，社会保険審査会（裁決行政庁）の裁決を厚生年金基金が争うことは制度上予定されているか。(2)本案の争点（本件各裁決の適法性）本件各裁決には，本件各審査請求の適法性について，厚生年金保険法の解釈を誤った違法があるか。第３１当裁判所の判断争点(1)（本案前の争点（原告適格の有無 ））について(1)行政事件訴訟法９条は，取消訴訟の原告適格について規定するが，同条１項にいう当該裁決の取消しを求めるにつき「法律上の利益を有する者」とは，当該裁決により自己の権利若しくは法律上保護された利益を侵害され，又は必然的に侵害されるおそれのある者をいうのであり，当該裁決を定めた行政法規が，不特定多数者の具体的利益を専ら一般的公益の中に吸収解消させるにとどめず，それが帰属する個々人の個別的利益としてもこれを保護すべきものとする趣旨を含むと解される場合には，このような利益もここにいう法律上保護された利益に当たり，当該裁決によりこれを侵害され又は必然的に侵害されるおそれのある者は，当該裁決の取消訴訟における原告適格を有するものというべきである。そして，裁決の相手方以外の者について上記の法律上保護された利益の有無を判断するに当たっては，当該裁決の根拠となる法令の規定の文言のみによることなく，当該法令の趣旨及び目的並びに当該処分において考慮される5べき利益の内容及び性質を考慮し，この場合において，当該法令の趣旨及び目的を考慮するに当たっては，当該法令と目的を共通にする関係法令があるときはその趣旨及び目的をも参酌し，当該利益の内容及び性質を考慮するに当たっては，当該裁決がその根拠となる法令に違反してされた場合に害されることとなる利益の内容及び性質並びにこれが害される態様及び程度をも勘案すべきものである（同条２項参照 ）。(2)上記(1)を前提として，原告が本件各裁決の取消しの訴えについて原告適格を有するか否かについて検討する。ア法律上の利益の有無について(ア)前記前提事実（第２の１）(3)イのとおり，裁決行政庁は，平成１８年１０月３１日付けで，本件特別掛金は，厚生年金保険法１６９条の準用する９１条の「掛金その他この章の規定による徴収金」には該当しないとの判断に基づき，本件各納入告知は審査請求の対象となる処分には該当しないとして ，本件各審査請求を却下する旨の裁決 本件各裁決 ）（をしたものである。ところで，一般に，審査請求を却下した裁決には拘束力が生じないと解され ，原告も本件各裁決の判断に拘束されることはない 。そうすると ，原告は，本件特別掛金が同法第９章第１節の規定による徴収金（特に，同法１３８条５項の特別掛金）に含まれるとの前提に立っているのであれば ，本件各裁決にかかわらず ，国税滞納処分の例による処分（ 以下「 滞納処分」という 。 （同法１４１条１項，８６条５項）をするため，厚）生労働大臣に対し，その認可を受けるための申請（同法１４１条３項）をすることに何ら妨げはないものというべきである。この点に関して，原告は，厚生労働大臣の所轄の下に置かれた裁決行政庁が本件各裁決をしている以上，本件特別掛金について滞納処分の申請をしても厚生労働大臣によって認可される可能性はないと主張する。6しかし，裁決行政庁の委員は独立してその職権を行使するものとされており（社会保険審査会法（以下「審査会法」という 。）２０条 ），本件各裁決の具体的な判断に厚生労働大臣の指揮命令が及んでいるとみることはできないし，逆に，本件各裁決には厚生労働大臣の判断に対する拘束力がないのであるから，上記のような申請が認可をされる可能性がないということにはならない。加えて，仮に上記のような申請に対して厚生労働大臣が認可をしなかったとしても，原告は，その取消しを求めて抗告訴訟（行政事件訴訟法３条１項，２項）を提起し，その訴訟の中で本件特別掛金が厚生年金保険法第９章第１節の規定による徴収金 特に ，（同法１３８条５項の特別掛金）に含まれ又はこれと同視できることを主張することができる。したがって，原告は，本件各裁決によってその権利が侵害されたということはできない。(イ)一般に，審査請求に対して却下の裁決がされた場合，当該裁決に拘束力がないことは上記(ア)でみたとおりであるが，当該裁決それ自体によって自己の権利が侵害されたとはいえないときでも，原処分によって権利が侵害され，その侵害状態の回復を求めるために，なお当該審査請求について実体審査を求める利益がある場合には，かかる利益は法律上保護された利益であるといえる 。そして ，このような利益を有する者は ，当該裁決の取消しを求めるにつき法律上の利益を有すると解される。しかし，厚生年金保険法１６９条及び同条が準用する９１条の「不服がある者」とは，原処分からの救済を必要とする者，すなわち，原処分により自己の権利を侵害されたとする厚生年金基金の設立事業所の事業主等をいい，原処分をした保険者（厚生年金基金）自身を含むものでないことは明らかである。すなわち，厚生年金基金である原告は，そもそも裁決行政庁に対して審査請求をする権利を有しない者なのである。こ7の点に関して，審査会法は，裁決行政庁が必要があると認めるときは，利害関係のある第三者を当事者として審査請求の手続に参加させることができると規定し（３４条 ），この利害関係のある第三者には，原処分の取消しの裁決がされた場合に権利利益を侵害される保険者（厚生年金基金）も含まれると解される。とはいえ，審査会法が利害関係のある第三者に審査請求の手続への参加を認めた趣旨は，審査請求適格を有しないが裁決の効力によって自己の権利利益を侵害され得る者に当該審査請求の手続への参加を認め，もって適切公正な審査を行うという裁決行政庁の設置目的を達成するためであって，厚生年金基金の実体審査を求める利益を法的に保護された利益として肯定した趣旨とは解されない。さらに，仮に，裁決行政庁が，本件各審査請求について実体審査を行い，原告が求めるとおり，本件特別掛金が厚生年金保険法第９章第１節の規定による徴収金（特に，同法１３８条５項の特別掛金）に含まれ，又はこれと同視できると判断して ，本件各審査請求を棄却したとしても ，当該裁決は，原告が本件特別掛金について滞納処分の認可申請をした場合において，厚生労働大臣の判断を拘束するものではないから，この意味においても，原告には，本件各審査請求について実体審査（ひいては棄却の裁決）を求める法律上の利益はないというほかない。したがって，原告が本件各審査請求について実体審査を求める法律上の利益はなく，このような観点からも，原告は本件各裁決の取消しを求めるにつき法律上の利益を有しているとは認められない。(ウ)そうすると ，原告は ，本件特別掛金の各納入告知（ 本件各納入告知 ）は審査請求の対象となる処分に該当し，本件各審査請求は適法であるから，本件各裁決には厚生年金保険法の解釈を誤った違法があると主張するが，裁決がその根拠となる法令に違反してされた場合に害されることとなる原告の利益というものは，本件においては，全くこれを観念でき8ないか，又はその利益は反射的な利益若しくは事実上の利益にすぎないといわざるを得ない。(エ)以上によれば，原告は，本件各裁決により自己の権利若しくは法律上保護された利益を侵害され，又は必然的に侵害されるおそれのある者には当たらないから，本件各裁決の取消しを求めるにつき「法律上の利益を有する者」ということはできず，本件各裁決の取消訴訟を提起する原告適格を肯定することはできない。イ社会保険審査会（裁決行政庁）の裁決を厚生年金基金が争うことは制度上予定されているかについて上記アのとおり，原告は本件各裁決によってその権利義務に影響を受けないのであるから，厚生年金基金が裁決行政庁の裁決を争うことが制度上予定されているか否かについて判断するまでもなく，原告には原告適格が認められない。２よって，その余の点について判断するまでもなく，本件各訴えはいずれも不適法であって却下を免れないので，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
