<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成19(行コ)1</事件番号>
      <事件名>住民票職権消除無効確認請求控訴事件（原審・秋田地方裁判所平成１９年（行ウ）第１号）</事件名>
      <裁判年月日>平成19年10月17日</裁判年月日>
      <裁判所名>仙台高等裁判所　秋田支部</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>旧住所に常住しないことを理由に住民票の消除処分をされ，その後，新たな住所を有するに至って同住所による住民票が作成され住民基本台帳に記録された上，法定の期間を経過して選挙人名簿に登録された者がした，前記処分の無効確認を求める訴えが，却下された事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>旧住所に常住しないことを理由に住民票の消除処分をされ，その後，新たな住所を有するに至って同住所による住民票が作成され住民基本台帳に記録された上，法定の期間を経過して選挙人名簿に登録された者がした，前記処分の無効確認を求める訴えにつき，現時点では，前記処分の法的効果により選挙人名簿に登録されないという不利益を受けているとは認められず，前記処分後，新たな住所による住民票が作成され住民基本台帳に記録されて法定の期間が経過するまでの間に，仮に同人に前記処分の法的効果により選挙人名簿に登録されないという不利益が生じていたとしても，その不利益は，性質上，前記処分が無効であることを確認することによって回復，除去することができるものではないから，同人は，前記処分の無効の確認を求めるにつき法律上の利益を有する者に当たらないとして，前記訴えを却下した事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20080623163301.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=36494&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文１本件控訴を棄却する。
      ２控訴費用は控訴人の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１控訴の趣旨１原判決を取り消す。２秋田市長が控訴人に対し平成１５年３月３１日付けでした住民票職権消除処分が無効であることを確認する。３第２訴訟費用は第１，２審とも被控訴人の負担とする。事案の概要本件は，控訴人が，秋田市長の控訴人に対する住民票職権消除処分につき，その処分に至る手続の違法を主張して，上記処分が無効であることの確認を求めたところ，原判決がその訴えを却下したため，控訴した事案である。その余の事案の概要は，原判決の「事実及び理由」中の「第２事案の概要」１及び２に記載のとおりであるから，これを引用する（以下，略称も原則として原判決の例に従う 。 。）第３１当裁判所の判断前記引用に係る原判決の本案前の争点（本件訴えの適法性）についての当裁判所の判断は ，原判決の「 事実及び理由 」中の「 第３争点に対する判断 」 以（下「原判示」という 。）１( 1)ないし( 5)に記載されているところと同じであるから，これを引用する。以上によれば，控訴人は行政事件訴訟法３６条が定める処分の無効確認の訴えを提起できる者に当たらず，本件訴えは原告適格を欠く者によって提起されたものである点で不適法であるからこれを却下すべきものである。２( 1)これに対し，控訴人は，更に，原判決は，控訴人が原審で主張した「法律上の利益」についての判断を欠いている旨主張する。-1-しかし，控訴人が「法律上の利益」が害されるとして主張するところは，原判決がその「事実及び理由」中の「第２事案の概要 」「２争点 」 1)「(本案前の争点」についての「 原告の主張 ）（」に摘示するとおりであり，それに対して，原判決は，原判示１( 1)ないし( 5)において，控訴人の主張する不利益は事実上の不利益にすぎず，法律上の不利益とはいえないから，仮にそのような不利益が生じていたとしても，それをもって控訴人が本件処分の無効の確認を求めるにつき法律上の利益を有する者に当たるということはできない旨 ，正当に説示しているところであり ，原判決に判断の脱漏はない 。なお ，控訴人は ，本件訴訟で本件処分の無効が確認されて確定した場合は ，戸籍の附票上の本件処分の記載が修正されることになるから，法律上の利益があるにもかかわらず，原判決がこの点についての判断をしていないとも主張するが，控訴人の上記指摘の効果だけでは，無効の確認を求める法律上の利益といえるものでないことは明らかである。( 2)控訴人は，前記引用に係る原判決が，前提事実として，実態調査報告書（乙１０）により，被控訴人市民課担当者が近隣の住民に対し調査を行い，平成１４年９月から控訴人を見かけていない旨聴取したとの事実を認定したことにつき，同報告書に調査結果として記載された近隣住民の供述が，控訴人の母の意思の介在によりゆがめられたものであり，真実に反するなどとして，上記のような事実認定をしたことは不当であるとも主張する。しかし，原判決は，被控訴人市民課担当者が近隣住民から聴取した内容を認定しているにすぎず，その聴取内容が真実であるとまで認定しているものではない。その上，この認定が原判決の結論に影響していないことは明らかであるから，上記主張は理由がない。( 3)控訴人は，実態調査申出書（乙８）の記載が被控訴人によって改ざんされているとも主張する。控訴人の主張するような改ざんの事実を認めるに足りる証拠はないが ，控訴人の上記主張の当否も ，原判決の結論に影響しない 。-2-( 4)その他の控訴人の主張もすべて原判決の判断に影響するものでないことは明らかである。３よって ，原判決は相当であり ，本件控訴は理由がないから棄却することとし ，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
