<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成18(行コ)267</事件番号>
      <事件名>遺族共済年金決定請求棄却処分取消等請求控訴事件（原審・東京地方裁判所平成１６年（行ウ）第２３２号）</事件名>
      <裁判年月日>平成19年05月31日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京高等裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>１　地方公務員共済組合から退職年金を受給していた元組合員が行方不明となり失踪宣告によって死亡したものとみなされたことから，前記元組合員と別居していた戸籍上の妻がした遺族共済年金の決定請求に対し，同人が遺族に当たらないとして前記組合がした前記請求を棄却する旨の処分の取消請求が，認容された事例<br />２　地方公務員共済組合から退職年金を受給していた元組合員が行方不明となり失踪宣告によって死亡したものとみなされたことから，前記元組合員と別居していた戸籍上の妻がした遺族共済年金の決定請求の手続において，前記組合の職員がした行政手続法に違反する行為によって精神的苦痛を被ったとして，前記妻がした国家賠償請求が，一部認容された事例<br />　<br /></項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>１　地方公務員共済組合から退職年金を受給していた元組合員が行方不明となり失踪宣告によって死亡したものとみなされたことから，前記元組合員と別居していた戸籍上の妻がした遺族共済年金の決定請求に対し，同人が遺族に当たらないとして前記組合がした前記請求を棄却する旨の処分の取消請求につき，前記元組合員が行方不明となった当時において前記元組合員と前記妻とは事実上の離婚状態にはなかったところ，前記元組合員からの経済的援助がなければ，前記妻の生活水準の維持に支障を来すこととなったであろう関係が存したこと，前記元組合員が別居中に前記妻の住居を訪れることはなかったものの，別荘において年１回程度の頻度では会っていたことなどの事情を総合すると，前記時点においても同人と前記妻との間には経済面及び精神面での家族としてのつながりが認められ，別居の原因となった前記元組合員の暴力という事情が解消された場合には，再び起居を共にし，消費生活上の家計を一つにする蓋然性が高かったということができるから，前記妻は，同時点において，地方公務員等共済組合法施行令４条に定める「生計を共にしていた」との要件を満たし，遺族に当たるとして，前記請求を認容した事例<br />２　地方公務員共済組合から退職年金を受給していた元組合員が行方不明となり失踪宣告によって死亡したものとみなされたことから，前記元組合員と別居していた戸籍上の妻がした遺族共済年金の決定請求の手続において，前記組合の職員がした行政手続法に違反する行為によって精神的苦痛を被ったとして，前記妻がした国家賠償請求につき，前記妻が遺族共済年金の受給資格の認定基準を明らかにするよう求めたにもかかわらず，前記組合の職員が当該基準に関する明確な回答をしなかった行為は，同法（平成１７年法律第７３号による改正前）５条３項の規定に違反し，また，前記組合は，遺族の認定手続を事実上先行させ，遺族と認定された場合に決定請求書を申請者に交付してその提出を求めるという事前審査方式をとっているところ，前記妻の意向が，早期に決定請求書を提出し，前記組合の判断を求めることにあることが容易に認識し得る状況になった後も事前審査方式に拘泥し続け，請求書を交付しなかった行為は，同法７条の趣旨に違反しており，さらに，前記組合の職員は，前記妻からの処分日程の見通しの照会等に対してできる限り具体的な時期の見通しを示すよう努めるべきであったのであって，特に，前記妻が最初に決定請求の申出をした日から起算して標準処理期間である２か月に近い日にちが経過した時点における問い合わせに対し，標準処理期間と同程度の期間での処理が可能か否か等について，十分な説明が行われたと認められない点において，同法９条１項の趣旨にそぐわない不適切なものであったといわざるを得ないが，前記職員の違法行為等にもかかわらず，前記妻は，結果的には前記組合に対する主張立証を一応尽くすことができたと認められ，また，最初の決定請求の申出から前記請求を棄却する旨の処分が行われるまでに要した期間は標準処理期間を１か月程度超過した期間で済んでおり，さらに，その結果としての前記処分は誤った内容のものではあったものの併合提起された同処分の取消請求の判決によって取り消されることなどからすると，同法５条３項違反及び同法９条１項の趣旨にそぐわない不適切な行為については，前記妻に同処分の取消しによってもなお損害賠償によって慰謝されるべき精神的苦痛が存するとは認め難いが，前記のとおり決定請求書用紙を交付しなかったのは，決定の請求を受け付けない，受理しないとの処理をしているのと同じであることからすると，同法７条に定められた義務の趣旨に違反する行為によって，前記妻の受けた極めて大きい不安，不審の念による精神的苦痛，これに対応するために複数の官公署を訪れて相談せざるを得なかったことによる精神的苦痛は，損害賠償が必要な違法な損害に当たるとして，前記請求を一部認容した事例<br />　<br /></項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20080703131254.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=36562&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主１文一審原告の控訴に基づき，原判決中，一審原告敗訴部分を次のとおり変更する。
      (1)一審被告は，一審原告に対し，２０万円及びこれに対する平成１６年６月１９日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      (2)一審原告のその余の請求を棄却する。
      ２一審被告の控訴を棄却する。
      ３訴訟費用は，第１，２審を通じこれを１００分し，その３を一審原告の負担とし，その余を一審被告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１１当事者の求めた裁判一審原告（一審原告の控訴について）(1)原判決中，一審原告敗訴部分を取り消す。(2)一審被告は，一審原告に対し，１００万円及びこれに対する平成１６年６月１９日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。(3)訴訟費用は，第１，２審とも一審被告の負担とする。（一審被告の控訴について）主文２項と同旨２一審被告（一審原告の控訴について）一審原告の控訴を棄却する。（一審被告の控訴について）(1)原判決中，一審被告敗訴部分を取り消す。(2)一審原告の請求を棄却する。(3)訴訟費用は，第１，２審とも一審原告の負担とする。第２１事案の概要本件は，地方公務員共済組合（以下「組合」という。）である一審被告から退職年金を受給していた元組合員Ｐ１が行方不明となり，失踪宣告によって死亡したものとみなされたことから，同人と別居していた戸籍上の妻である一審原告が，一審被告に対し，遺族共済年金の決定請求をしたところ，一審被告から，一審原告が遺族に該当しないとの理由で決定請求を棄却する旨の処分（以下「本件処分」という｡）を受けたため，① 本件処分には一審原告の遺族該当性に関して事実誤認があり，また行政手続法（以下「手続法」ともいう。）に違反する手続上の瑕疵があると主張して,その取消しを求めるとともに，② 決定請求手続における一審被告職員の不法行為（行政手続法違反）によって精神的苦痛を被ったと主張して，一審被告に対し，国家賠償法１条１項に基づいて，慰謝料１００万円及びこれに対する訴状送達の日の翌日である平成１６年６月１９日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金の支払を求める事案である。原審は，一審原告がＰ１の遺族共済年金の受給権を有する遺族に該当する者であるとして本件処分を取り消したが，一審原告の一審被告に対する国家賠償法１条１項に基づく損害賠償請求については，これを広義の不法行為による損害賠償請求と解し，一審原告に本件処分の取消しによってもなお損害賠償によって慰謝されるべき精神的苦痛が存するものとは認められないとして，その請求を棄却した。一審原告と一審被告は，それぞれその敗訴部分を不服として各控訴をした。２本件における関係法令等の定め，前提となる事実，争点及びこれに関する当事者の主張は，当事者の当審における補足的主張を後記３，４のとおり付加するほかは，原判決事実及び理由の「第２事案の概要」欄の１ないし３に記載のとおりであるから，これを引用する。ただし，原判決８頁８行目の「なお」から同頁９行目末尾までを「なお，遺族該当性の判断を本件認定基準の定めるところによってすることが合理的かつ相当であるとする一審被告の主張について，一審原告は明らかに争っていない。）。」に，同２５頁５行目の「平成１５年７月２６日」を「平成１５年７月２９日」に，同２７頁４行目から７行目までを「(3)争点③（国家賠償法１条１項に基づく損害賠償請求の成否等）争点の第３は，一審被告の賠償責任の有無に関し，一審被告職員に手続法違反の行為があったとして，一審被告は国家賠償法１条１項に基づく損害賠償責任を負うかどうか，負うとして，一審原告の被った損害の額である。」に，それぞれ改める。３一審原告の主張(1)ア一審被告職員の手続法違反について原判決は，申請しようとする者が申請の意思を明らかにし，申請書を提出を希望している場合において，行政庁が申請書の提出を拒否することは手続法７条の趣旨に反し違法なものであるとしながらも，一審被告が事前審査方式を採る理由が申請をしようとする者に結果的に無駄となることもある煩雑な手続上の負担をできるだけ避けさせるためであり，事前審査の終了前でもとにかく請求したいという者に対しては決定請求書の交付を拒むものではないから，一審被告の事前審査方式は，およそ合理性のない制度であるとまでいうことは困難であると判示するが，一審被告の事前審査方式の違法性を明確に認めなかった原判決の上記判断は不当である。一審被告の事前審査方式は，イレギュラーケースについては申請書（決定請求書）を書かせないで審査して，事前審査で認容されたら初めて決定請求書を書かせるという方式であるが，申請者にとって，申請書を作成することはさほど労力を要するものでないし，また，申請書を提出して請求することで，その後の審査の公正性・透明性に疑義を持たずに判定者を信頼して審査に委ねられるのであるから，申請書の提出が認められない場合に比べ精神的な負担は少ない。遺族厚生年金の場合のように，申請意思を示したら直ちにレギュラーとイレギュラーに分けることはせず，まず審査基準を与えて共通の申請書式で審査申請させることが，判定者の恣意的審査を防ぎ，手続法の公正性・透明性に適う手続であり，その上で必要なら個別のイレギュラーケースにつき追加調査すればよいわけであるから，遺族厚生年金と審査基準を共通するという一審被告においては，申請意思を示した全申請者に直ちに共通の申請書式を交付すべきであり，一審被告は，審査基準は遺族厚生年金の審査基準に則るとしながら，その運用においては遺族厚生年金と全く異なる運用をしているものであって，一審被告の事前審査方式は，申請者にとっては不利益こそあれ何の利益ももたらさない不合理な方式であり，この方式は，申請書を提出させて予備審査をした後，見込みがないからとして取り下げさせるやり方よりも更に違法性の高い審査方式であって，申請機会を事実上奪われた申請者が申請を放棄することを期待する意味合いを持つ点で重大な違法行為であり，手続法の趣旨に背反するものである。イ原判決は，一審原告が一般的な標準処理期間の開示を求めたと認めるに足りる証拠はなく，一審被告職員の行為に標準処理期間の公表義務違反があったと認められないと判示し，公表努力義務を定めた手続法６条について，申請者が要求しなければ開示せずとも違法ではないと判示するが，原判決の上記判断は不当である。標準処理期間の制定が努力義務になっているのは，許認可の性質によっては行政庁の努力以外の面で標準処理期間が定めにくい業務もあるからであって，本件はそれには該当しない。一審原告の場合は，申請意思を示してから申請書式をもらうに多大な努力をしても，これを受領した平成１５年８月３０日まで６３日を要し，さらに書式を得て申請書（決定請求書）は作成したが，これが受理された同年９月１６日までに更に１７日を要したという，一審被告職員の手続法７条違反が大きく影響し，標準処理期間を開示してもらっても，ほとんど意味がない状態になっていた。しかも，本来は公表義務があるから，足立社会保険事務所のように事務所内に公表されていれば，要求しなくても知り得，申請者は「標準処理期間の定めがあるのに，申請者に申請書式も交付しないのはおかしい」と抗議できて別の展開があったかもしれない。手続法６条の立法趣旨が申請の迅速で的確な処理の確保であることにかんがみれば，申請者が開示を求めなかったからといって，公表も開示もしなくて許されるというのは手続法の精神に反する。ウ原判決は，一審被告職員に手続法８条違反の行為があったといえない旨判示するが，本件処分において棄却理由を述べた文面は，一般論としては専ら本件認定基準のうち一審原告に不利に該当する片言隻語を集めて，請求棄却に向けて強引に当てはめたものであり，手続法の精神に合致したものとはいえない。エ手続法９条は，許認可に係る情報において弱者の申請者（国民）のために，行政機関に対し，法に基づく義務である審査基準や標準処理期間が明らかにされていることは当然として，さらに，申請しようとする者や申請者の求めに応じ，申請書の記載及び添付書類に関する事項その他の申請に必要な情報や審査の途中経過等の情報の提供にできる限り努めなければならない旨の努力目標を課しているものであるから，本来公表義務がある条文に関して「申請者が要求しなかったから開示しなかった」とはいえないことは明白であり，公表か少なくとも申請者には進んで開示するというのが行政機関の法的義務に適う方法である。また，一審原告が，平成１５年８月２５日に一審被告のＰ２職員に「事前審査がいつ終わるか」と尋ねても答えず，同年９月１１日に一審被告のＰ３職員に「乙８の４頁別紙２に今となってなぜ第三者の証明を求めるのか，なぜ別表３を割愛して示すのか」と尋ねても，「こちらが要求することにこちらが要求する方法で回答されたい」などと対応したことは手続法９条違反である。(2)国家賠償法１条１項に基づく損害賠償請求の成否等について原判決は，一審被告の各条及び立証趣旨に反する点があったことを認めつつも，本件処分の取り消しによって慰謝されるべき精神的苦痛が一審原告に存するものとは認められないとして，一審原告の損害賠償請求を棄却したが，原判決が同請求を棄却した最大の理由は「一審被告の事前審査方式がおよそ合理性のない制度であるとまでいうことは困難である」としてその違法性を明確に認めなかった点にある。しかし，一審被告の事前審査方式が合理性を欠く違法な制度であることは上記のとおりであるし，一審被告の行為が手続法５条ないし９条に違反し，かつ違法であることは明らかである。本件では，一審原告が申請意思を示しているにもかかわらず，一審被告職員は，一審原告に申請行為そのものを拒否してさせず，認定基準も示さなかったものであって，行政庁の職員としての職務上の基本的な義務を怠ったものであり，単に認定事務が滞ったという場合に比して，はるかに違法性が高く，しかも故意に基づく違法行為である。３か月にわたって手続法の精神・立法趣旨・申請の処理に係る手続法５条ないし９条に大幅に違反した一審被告職員の行為によって，一審原告は，当時はもちろん現在においても精神的苦痛を被っており，その損害は慰謝されていない。一審被告に国家賠償法１条１項に基づく損害賠償責任を否定した原判決の判断は不当である。なお，一審被告は，一審原告が「内心の静穏な感情」を被侵害利益であると主張しているものと解しているが，一審原告は，手続法を中心とする現行法の下で申請が適正に扱われる権利を侵害されてきたことに基づく精神的損害を主張しているものであり，一審原告は「内心の静穏な感情」が害されたことを被侵害利益として主張しているわけではない。４一審被告の主張(1)遺族該当性についてア原判決は，遺族該当性の要件は「生計を共にしていた」ことであり，本件認定基準は厳格に解釈適用すべきではなく，このことは本件認定基準が，「実態と著しく懸け離れたものとなり，かつ，社会通念上妥当性を欠くこととなった場合」には，これらの要件によらない柔軟な認定を認めているのも上記のような趣旨を含むものと解される旨判示するが，本件認定基準の全体の趣旨からすれば，「実態と著しく懸け離れたものとなり，かつ，社会通念上妥当性を欠くこととなる場合には，この限りではない。」とあるのは，本件認定基準どおりに遺族の認定を行うと遺族に該当することとなる場合に，その認定の結果が実態とかけ離れて，かつ，社会通念上妥当性を欠くこととなる場合には，本件認定基準による認定に一定の抑制をかけ，遺族として認定を行わないことがあり得ることを規定したものであって，この規定が原判決が判示するような趣旨を含むものと解すことはできない。また，本件認定基準が法施行令の具体的運用の一基準として定められている以上，本件における遺族該当性の判断おいても本件認定基準の趣旨に沿った上での相当程度厳格な運用が求められるものというべきであり，そのような厳格な認定を行うことは地方公務員等共済組合法（共済法）１条に定める適切な給付を公的年金制度の保険給付として行うこととされているところの，同法の趣旨から導かれる要請にかなうところである。したがって，遺族該当性の判断にあたり，本件認定基準を厳格に解釈適用すべきでないとする原判決の判断は誤りである。イ原判決は，本件認定基準にいう「生活費，療養費等の経済的な援助が行われていること」との要件について，組合員等からの経済的援助がなければ生活水準の維持に支障を来すことになったであろうという程度の関係が存していたことは必要であると考えられるとはしたものの，他の諸事情と相まって「生計を共にしていた」と認められる程度の経済的援助であれば足りるとし，一審原告についてはこの要件を充たしている旨判示するが，原判決の上記判断は以下述べるとおり誤りである。(ア)共済法に基づく遺族年金制度は，組合員等の死亡に際して，これによる稼働能力の喪失を共済給付によって補填し，組合員等の収入によって維持していた遺族の生活保障を目的とするものであるから，組合員等の収入によって生計を維持していたことは遺族該当性を肯定する本質的要件であって，原判決が判示するような「生計を共にしていた」との評価を基礎付ける一徴表として考慮されるにすぎないものではない。そして，組合員等の収入によって生計を維持していたと認められるためには，組合員等からの経済的援助（出捐）が当該遺族の生計を維持するために相当な部分を占め，組合員等からの経済的援助（出捐）が失われるときは当該遺族の生計の維持に支障を来すこととなる関係が存在すること，換言すれば，当該組合員等からの経済的援助（出捐）がなくなることによって当該遺族の生計を維持するにつき相当に困難な状況を招くに至る程度の寄与がなされることを要するものであり，しかも，上記の経済的援助の要件該当性は，組合員等の死亡時（本件においてはＰ１が行方不明になった時）を基準時として判断されるべきである。(イ)そして，①原判決がいう居宅の無償提供（無償居住）は生計維持関係認定の基礎となる経済的援助には該当しないこと，②昭和６１年３月までの入金の余剰金を源資とする私的年金の受給も平成７年５月当時における経済的援助とはいえないこと，③一審原告が主張する夫婦預金の存在及びこれを源資とする私的年金の加入自体，いずれも措信することができない上，仮にこれが存在したとしても，これを源資とする私的年金の受給は平成７年４月当時における経済的援助とはいえないこと，④加給年金分の送金についても，その趣旨からして平成７年に送金が予定されていたものではないし，仮に送金が予定されていたとしても，その額自体からしても，その入金がなくとも一審原告の生計を維持するにつき相当に困難な状況を招くものではないこと，これらの事情からして，本件においては，Ｐ１から一審原告に対し生計維持関係が認められるための経済的援助があったとはいえない。ウ原判決は，Ｐ１と一審被告の別居がＰ１の暴力が原因だったとした上，Ｐ１が１４年の別居期間中に一審原告に謝罪するなどして，Ｐ１の暴力に対する一審原告の恐怖心を完全に喪失させたことをうかがわせる事情があったとは認められないとし，その別居は平成７年５月の時点においてもなお，「止むを得ない事情」による別居であったと評価できる旨判示しているが，Ｐ１が家を出て住民票上の住所を異動した昭和５６年７月から行方不明になった平成７年５月までの１４年間も別居を継続し，その間，Ｐ１は一審原告が居住する自宅に一度も立ち寄ることもなく，Ｐ１・一審原告双方から別居状態を解消する行動がとられることは全くなかったものであり，その別居状態は常態化し，固定化されていたものであるから，平成７年５月当時においては，「止むを得ない事情」により別居していたとはいえないし，まして「その事情が消滅したときは，起居を共にし，消費生活上の家計を一つにすると認められるとき」といえないことは明らかであり，原判決の上記判断は誤りである。原判決は，１４年間の別居中，Ｐ１が一審原告に謝罪するなどしていないことを問題とするが，別居中にＰ１が一審原告に暴力を振るおうとしたことがあったのであればともかく，そのような事実は全くなかったし，かえって，Ｐ１は，昭和６１年３月までは誠実に送金を継続し，平成３年から平成４年には両者の負担で山小屋の新築までしているのであって，それにもかかわらずＰ１・一審原告双方から別居状態を解消する行動が全くとられていないことは，平成７年５月当時，Ｐ１・一審原告双方とも同居の意思を全く喪失してしまったことを明確に示しているものであり，そのことは，Ｐ１が一審原告に宛てた平成６年９月２日付けの手紙（乙１の６）の文面やその後，一審原告に連絡することなく行方不明となっていることからも裏付けられる。エ原判決は，Ｐ１が，平成元年以降，別荘である山小屋において年１回程度の頻度で一審原告に会っていたり，また，Ｐ１と一審原告において，手紙・葉書のやり取りや電話連絡は別居期間を通じて頻繁にあり，その内容も家族としての心のつながりを感じさせる内容も含まれているとして，定期的な音信があったと判示しているが，上記ウのとおりＰ１は１４年間もの間一度も自宅に立ち寄ることもなく，一審原告がＰ１と顔を合わせたのはわずか７，８回であることや，夫婦にとって重大事であるならば，面談して相談するのが当然であり，そうすることに何ら支障がなかったはずであるのに，加給年金分の送金などについても，一審原告は自らＰ１と話し合うこともなく，長女を通じてその要請をしており，Ｐ１と一審原告との間に夫婦としての意思疎通がされていなかったのは明らかであり，夫婦としての音信・訪問があったとはいえないから，原判決の上記判断は誤りである。(2)ア一審被告職員の行政手続法違反の不存在について原判決は，平成１５年７月７日に一審原告が受給資格の認定基準を明らかにするよう求めたにもかかわらず，一審被告職員が認定基準に関する明確な回答を行っていないとして，手続法５条３項違反があると判断している。しかし，平成１５年７月７日のＰ４職員，Ｐ５職員との面談時に一審原告が質問したのは「別居の理由書にどう書けば遺族として認められるか。」という模範解答の書き方であり，審査基準を明らかにすることではない。少なくとも一審被告職員が審査基準を尋ねられているとは受け取らなかったとしてもやむを得ないものであった。遺族の認定は客観的事実に基づいてされるべきものであって，模範解答の書き方を尋ねられても，一審被告職員としては「事実をありのままに書いて下さい」としか回答できないのは当然のことであって，これをもって認定基準に関する明確な回答をしなかったとして，手続法５条３項違反と評価するのは誤りである。イ原判決は，一審被告の事前審査方式について一応の合理性を認めつつも，この方式による場合にはあらかじめ申請希望者に対してこの方式に服さずに直ちに請求書を提出することもできること等を十分に説明しておくべきところ，本件の場合，これがなされていないから手続法７条の趣旨違反であると判示する。しかし，手続法７条は，申請が権限のある機関の事務所(窓口)に到達したにもかかわらず，申請を「受け付けない」，「受理しない」等の取扱いをし，その間に申請の取下げや申請内容の変更を求める行政指導を行ったり，処理を遅延させる等の事態を排除する規定であり，一審被告の事前審査方式では，請求書が提出されていなくとも，この事前審査手続の中で受給資格要件の審査が行われるものであり，申請の取下げ等の行政指導等を行うものでないのはもとより，申請を放置しておくものではないから，何ら手続法７条の趣旨を没却するものではない。現に，本件においても，一審被告は，平成１５年７月４日付け事務連絡を一審原告に送付して必要な審査を開始し，同年８月２９日には同日付け事務連絡で遺族共済年金請求書を一審原告に送付し，さらに同年９月１０日付け事務連絡で「生計維持関係を証明する書類の補てんしていただきたいもの」の提出を一審原告に求め，同年９月１６日に一審原告からの追加資料が提出されたことを受けて，同月２６日に本件処分を行っているものであって，その間，一審被告職員が，一審原告に対し，申請の取下げ等の行政指導等を行ったことなどはないし，一審原告から遺族共済年金決定請求書が提出されていないことを理由に申請を放置した事実などもないから，一審被告職員に手続法７条の趣旨違反はない。ウ原判決は，一審原告からの平成１５年８月５日及び同月２５日における決定請求書の交付時期の見通し，すなわち事前調査の終了時期の見通しの問い合わせに対し，できる限り具体的な時期の見通しを示すよう努めるべきであるのに，一審被告の職員はこれを行っていないとして，手続法９条の趣旨にそぐわない不適切な行為があったと判断している。しかし，平成１５年８月５日及び同月２５日の一審原告の発言は，直接的には事前調査が終了して決定請求書が交付される時期を尋ねるものであって，本件処分の見通しを尋ねるものでない上，一審被告は，同年９月１日到達の一審原告の葉書に対応して，同月１０日付け事務連絡により処分の見通しを回答しており，これら一連の対応からすれば，一審被告は手続法９条１項所定の努力義務を尽くしていると評価されるべきである。(3)国家賠償法１条１項に基づく損害賠償請求の成否等について上記のとおり，一審被告が一審原告について事前審査方式を適用したことについては手続法違反はないが，仮にその適用及び平成１５年８月２９日付け事務連絡により請求書を交付するまで，一審原告に請求書を交付しなかったことが手続法７条の趣旨違反となるとしても，このことが国家賠償法に基づく損害賠償請求の根拠とならないことは以下のとおりである。ア一審原告が主張する被侵害利益は「内心の静穏な感情」であると解されるところ，「内心の静穏な感情」は一般的にはその侵害により国家賠償法に基づく損害賠償請求権を発生させるものではない。イ一審原告は，一審被告が請求書を交付しなかったという一審被告の不作為を問題としているのであるから，国家賠償法上の違法が肯定されるためには一審被告に作為義務が認められなければならないところ，手続法７条の義務はあくまで手続上の申請権に対応する義務であり，申請者の地位にある者の「内心の静穏な感情」等の私的利益を保護するものではないから，国家賠償法上の違法の前提となる作為義務を同条から導くことはできない。ウまた，一審被告の事前審査方式は，申請しようとする者の任意の協力がある限り違法ではなく，条理上の作為義務違反として違法となるには，少なくとも申請しようとする者が事前審査方式について真摯かつ明確な拒否をしていることが必要であるが，一審原告は，一審被告が平成１５年８月２９日に請求書を交付するまで一審被告の事前審査方式を明確に拒否していなかったのであるから，一審被告に条理上の作為義務違反はないから，一審被告が一審原告に請求書を交付しなかったことは国家賠償法に基づく損害賠償請求の根拠とはならない。第３１当裁判所の判断当裁判所は，一審原告の請求のうち，本件処分の取消しを求める請求は理由があり，損害賠償請求については，一審被告に対し２０万円及びこれに対する平成１６年６月１９日から支払済みまで年５分の割合による金員の支払を求める限度で理由があり，その余は失当であると判断する。その理由は以下のとおりである。(1)争点①（遺族該当性）についての判断は，当審における一審被告の主張に対する判断を次のとおり付加するほかは，原判決事実及び理由の「第３当裁判所の判断」欄の１に記載のとおりであるから，これを引用する。（一審被告の主張に対する判断）ア一審被告は，遺族該当性の判断において，本件認定基準を厳格に解釈適用すべきでないとする原判決の判断は誤りであり，本件認定基準の趣旨に沿った相当程度厳格な認定が行われるべきであり，本件認定基準の総論ただし書に「実態と著しく懸け離れたものとなり，かつ，社会通念上妥当性を欠くこととなる場合には，この限りではない。」とあるのは，本件認定基準どおりに遺族の認定を行うと遺族に該当することとなる場合に，その認定の結果が実態とかけ離れて，かつ，社会通念上妥当性を欠くこととなる場合には，本件認定基準による認定に一定の抑制をかけ，遺族として認定を行わないことがあり得ることを規定したものである旨主張する。しかし，共済法２条１項３号は，遺族共済年金の受給権者である遺族について，「組合員等の配偶者，子，父母，孫及び祖父母で，組合員等の死亡の当時（失踪の宣告を受けた組合員であった者にあっては，行方不明となった当時。）その者によって生計を維持していたものをいう。」と定義し，同条２項では，上記の，組合員等によって生計を維持することの認定に関し必要な事項は政令で定めるとし，これを受けて地方公務員等共済組合法施行令（施行令）４条は，組合員等によって生計を維持していた者は，当該組合員等の死亡当時その者と「生計を共にしていた者」のうち総務大臣の定める金額以上の収入を将来にわたって有すると認められる者以外のものその他これに準じる者として総務大臣が定める者とするものと定めている。そして，上記の「総務大臣の定める金額」は８５０万円とし，そのほかの遺族に係る生計を維持することの認定に関しては厚生年金保険における生計維持関係等の認定基準及び認定の取扱いの例によるものとして，その取扱い例として本件認定基準が設けられている。このような法令等と本件認定基準の関係にかんがみれば，本件認定基準は施行令４条に定める「生計を共にしていた」との要件に関わるものであることは明らかであり，しかも認定基準という性格上，本件認定基準が全ての事例における具体的な内容を網羅し得るものといえないことは容易に想定することができる。本件認定基準の総論ただし書に「実態と著しく懸け離れたものとなり，かつ，社会通念上妥当性を欠くこことなる場合には，この限りではない」とあるのは，上記のように本件認定基準が施行令に定める「生計を共にしていた」という要件に該当する全ての具体的な内容を網羅し得るものといえないことから，審査要件の文言に拘泥して本件認定基準を形式的に適用するのではなく，事案によっては社会通念上の妥当性を考慮した柔軟な認定をすることを許容したものと解される。遺族該当性の判断において，本件認定基準をあまりに厳格に解釈適用するのは相当でなく，事案によっては柔軟な認定をするのが相当であるとした原判決の判断は，本件事案に即すれば相当であり，その判断において本件認定基準の趣旨に沿った相当程度厳格な認定が行われるべきであるなどとする一審被告の上記主張は独自の見解であり採用できない。イ一審被告は，原判決が本件認定基準にいう「生活費，療養費等の経済的な援助が行われていること」との要件について，他の諸事情と相まって「生計を共にしていた」と認められる程度の経済的援助であれば足りると判示した点は不当であり，上記要件については，当該組合員等からの経済的援助がなくなることによって当該遺族の生計を維持するにつき相当に困難な状況を招くに至る程度の寄与がなされることを要するものと解すべきある旨主張する。しかし，本件認定基準が施行令４条に定める「生計を共にしていた」との要件に関わるものであり，遺族該当性の判断において同基準をあまりに厳格に解釈適用することが相当でないことは上記ア説示のとおりであるし，また，生計維持・生計同一要件と並ぶ一方の要件である収入要件において上限額が年額８５０万円と比較的緩やかな基準設定となっていることと対比して，生計維持・生計同一要件についてのみ一審被告の上記主張のような厳格な基準が設定されているとは考えられず，本件認定基準にいう「生活費，療養費等の経済的な援助が行われていること」との要件は，原判決が説示するように，少なくとも組合員等からの経済的援助がなければ，生活水準の維持に支障を来すこととなったであろうという程度の関係が存していたことは必要であるものの，他の諸事情と相まって「生計を共にしていた」と認められる程度の経済的援助であれば足りるものと解するのが相当であり，一審被告の上記主張は採用できない。また，一審被告は，一審原告につき上記の生計維持・生計同一要件を充たしていると判断した原判決は誤りであると主張し，その根拠として上記第２，４(1)イ(イ)①ないし④のとおり主張するが，一審被告の主張は，上記の生計維持・生計同一要件について誤った見解を前提とするものである上，上記①ないし④の主張は，原判決を正解しないか独自の見解をいうものにすぎず，いずれも採用できない。一審原告につき上記の生計維持・生計同一要件を充たしていると判断した原判決に誤りはない。ウ一審被告は，Ｐ１が行方不明となるまで一審原告と１４年間も別居し，その間，一度も自宅に立ち寄ることなく，双方とも別居解消の行動をとっていないことなどを根拠として，その別居は平成７年５月当時においては「止むを得ない事情」により別居していたとはいえないし，まして「その事情が消滅したときは，起居を共にし，消費生活上の家計を一つにすると認められるとき」といえないとして，これを「止むを得ない事情」による別居であるとした原判決の判断は誤りである旨主張する。しかしながら，前記認定（原判決を引用）のとおり，Ｐ１と一審原告の別居は，離婚を前提として開始されたものではなく，Ｐ１の暴力を原因として，その冷却期間として開始されたものであるし，確かにその別居期間は１４年にも及んではいるものの，その間にＰ１から一審原告に対し種々の経済的援助がされていることや両者の負担で共同で山小屋を新築していること，さらに，その間，手紙等のやり取りや電話連絡も頻繁にされていることにかんがみれば，別居にもかかわらずＰ１と一審原告との間には夫婦としての一定のつながり，家族共同体としての意識があったものというべきであるし，また，別居期間中に双方とも別居解消に向けた行動をとってはいないものの，逆に離婚の話やそれをうかがわせる行動も一切とられた形跡も証拠上認められないことからすれば，１４年間にわたる長期の別居は，Ｐ１の暴力が原因となって開始され，その後双方の性格的な面も影響して同居のきっかけが掴めないまま長期にわたり別居状態が推移したものとみるのが相当であるから，その別居は平成７年５月当時においても「止むを得ない事情」による別居であると評価するのが相当である。また，一審被告は，別居中にＰ１が一審原告に暴力を振るおうとしたことがあったのであればともかく，そのような事実は全くなかったし，かえって，Ｐ１は，昭和６１年３月までは誠実に送金を継続し，平成３年から平成４年には両者の負担で山小屋の新築までしているのであって，それにもかかわらずＰ１・一審原告双方から別居状態を解消する行動が全くとられていないことは，平成７年５月当時，Ｐ１・一審原告双方とも同居の意思を全く喪失してしまったことを明確に示しているものであり，そのことは，Ｐ１が一審原告に宛てた平成６年９月２日付けの手紙（乙１の６）の文面やその後，一審原告に連絡することなく行方不明となっていることからも裏付けられる旨主張する。しかしながら，別居期間中に一審原告がＰ１から暴力を受けた事実を認め得る証拠はないものの，一審原告のように配偶者から暴力を受けた経験がある者の心理として，その後，その相手と手紙や電話等を通じた交流をすることはできたとしても，再びその相手と同居するについては相当の覚悟を必要とすることは容易に推認できるところであり，また，一審被告が指摘するＰ１による昭和６１年３月までの送金や共同出資による山小屋新築の事実は，むしろ別居にもかかわらず両者の間に夫婦としての一定のつながり，家族共同体としての意識があったことを示すものといえるから，別居中にＰ１・一審原告の双方から別居解消に向けた行動が取られていないからといって，これをもって直ちにＰ１，一審原告の双方ともに同居の意思を全く喪失してしまったとはいえない。さらに，乙１の６の手紙には，「私の行く先は目安はありませんが，α，βにはいたくありません。何とか探します。」との記載があるものの，その一方では「何か，あなたの考えや，感じたことがあれば手紙ででも助言ください。デンワは，Ｐ６が朝∼お昼まで在宅しているので，それを承知で。よろしくたのみます。」との記載もあることにかんがみれば，この手紙がＰ１において一審原告と同居する意思がないことを示す証拠といえないことは明らかであるし，Ｐ１が一審原告に連絡なく行方不明になっている点も，Ｐ１の行方不明の原因が証拠上明らかでない以上，Ｐ１に一審原告と同居する意思がないことを示す根拠とはなり得ない。エ一審被告は，Ｐ１と一審被告との間に定期的な音信があったとする原判決の認定は誤りであり，Ｐ１は１４年間もの間一度も自宅に立ち寄ることもなく，一審原告がＰ１と顔を合わせたのはわずか７，８回であることや，夫婦にとって重大事である加給年金分の送金などについても，自らＰ１と話し合うこともなく，長女を通じてその要請をしているのであるから，Ｐ１と一審原告との間に夫婦としての意思疎通がされていなかったのは明らかである旨主張する。しかしながら，Ｐ１と一審原告の別居の原因がＰ１の暴力であったことにかんがみれば，夫婦にとって重要な事項に関しても，手紙や電話等で意思の疎通を図ることは不自然とはいえないし，前記認定（原判決を引用）のとおり，Ｐ１と一審原告とは，別居中にＰ１が一審原告の住居を訪れたことは一度もなかったものの，平成元年以降，別荘である山小屋において年１回の頻度で顔を合わせていること，手紙・葉書のやり取りや電話連絡は別居期間中を通じて頻繁にあり，その内容も事務的なものに終始していたわけではなく，家族としての心のつながりを感じさせる内容のものも含まれていたのであるから，両者の間に定期的な音信があったことは明らかである。オ(2)一審被告の上記各主張はいずれも採用できない。争点②（手続法違反の有無）及び争点③（国家賠償法１条１項に基づく損害賠償請求の成否等）についてア争点②についての判断の前提となる事実認定は，原判決事実及び理由の「第３当裁判所の判断」欄の２(1)のとおりである（ただし，原判決４４頁２３行目の「甲５８，」の次に「甲９６，」を加える。）からこれを引用する。イ前記争点①についての判断のとおり，本件処分は，手続的瑕疵の有無について判断するまでもなく違法な処分として取り消されるべきものであるから，一審原告主張の手続法違反の点は，一審被告職員の行為が，一審被告の一審原告に対する損害賠償責任を生じさせるか否かの観点から検討すれば足りる。ウ手続法５条違反の主張について手続法５条違反の主張についての判断は，原判決事実及び理由の「第３当裁判所の判断」欄の２(2)アのとおりである（ただし，同５５頁２５行目末尾の次に行を改め，「一審原告は，一審被告が遺族の認定に関する一審被告としての審査基準を作成していないとの主張はしておらず，一審原告の主張は，一審被告において遺族の認定に関する本件認定基準が確固として事実上運用されていないという趣旨のものであるというが（一審原告の控訴状１１頁），一審原告が前者の主張をしていることは明らかであり（原審における一審原告準備書面(6)３０頁以下），一審原告の主張が後者のような趣旨のものであったとしても，それは審査基準の解釈運用の当否の問題であって，手続法５条違反の問題ではない。」と加える。）から，これを引用する。エ手続法６条違反，７条違反，８条違反，９条違反の主張及びその他の主張について手続法６条違反，７条違反，８条違反，９条違反の主張及びその他の主張についての判断は，原判決事実及び理由の「第３当裁判所の判断」欄の２(2)イないしカのとおりであるから，これを引用する。手続法７条違反，９条違反についての一審原告の主張（当審における主張を含む。）は上記判断を超える部分は採用できない。手続法６条違反についての一審原告の主張（当審における主張を含む。）については，標準処理期間を申請者あるいは申請予定者に対して秘密にしないという趣旨からは，少なくとも事務所に掲示する，事務所に備え置き来所者が自由に取れる説明書等への記載，申請者全員に例外なく交付する手続案内書等への記載等の方法によることが望ましいけれども，申請者，申請予定者の求めに応じて提示するという方法によることが許されないものではなく，一審原告の主張は採用できない。手続法８条違反についての一審原告の主張（当審における主張を含む。）は採用できない。オ一審被告は，手続法５条３項違反について，当審において前記第２，４(2)アのとおり主張する。しかし，一審原告が，平成１５年７月７日に，Ｐ４職員及びＰ５職員に，遺族共済年金受給資格の認定基準を明らかにするように求めたという趣旨の一審原告の主張及び供述が事の成り行きとして自然であることは前記の通り（原判決引用。事実及び理由「第３当裁判所の判断」２(1)オ）であり，その際，一審原告がいわゆる模範解答の書き方を尋ねたとの主張に沿う証拠は信用できない。次に，一審被告は，手続法７条違反について，当審において前記第２，４(2)イのとおり主張する。しかし，地方公務員等共済組合法施行規程（昭和３７年総理府・文部省・自治省令第１号）１３４条１項は「（地方公務員等共済組合）法９９条の規定により遺族共済年金の決定を請求しようとする者は，次に掲げる事項を記載した遺族共済年金決定請求書を組合に提出しなければならない。（１号ないし１０号略）」と規定しているのであり（乙７），決定を請求しようとする者は所定の事項を記載した決定請求書を組合に提出しなければならず，決定請求書を提出しなければ決定を請求したことにならない。したがって，決定の請求をするために窓口に来訪してその意思を明らかにした者に，決定請求書用紙を交付しなかったり，事前審査方式により手続を進めることにこだわり，一審被告が事前審査方式を行う理由及びこれに服さずに直ちに決定請求書を提出することもできる旨，さらには事前審査方式を行う場合とそうでない場合とでそれぞれの申請に要する期間がどの程度になるのかなどを事前審査に入る前に十分に説明し，そのような説明を受けた申請希望者が事前審査方式に服することに同意した場合でないのに，決定請求をすることを希望する者に決定請求書用紙を交付しなかったり，要件を満たしていると認められる場合に決定請求書を渡していると説明するのみで決定請求書用紙を交付しなかったりすることは，決定の請求を受け付けない，受理しないとの処理をしているのと同じである。決定請求書が提出されないからといって審査をせずに放置するものではなく，事前審査手続きの中で受給資格要件の審査が行われているとしても，また，申請の取下げや申請内容の変更等の行政指導をするものでないとしても，手続法７条の趣旨を没却するものというべきである。更に，一審被告は，手続法９条違反について，当審において前記第２，４(2)ウのとおり主張する。しかし，平成１５年８月５日及び同月２５日の一審原告の発言は直接的には事前調査が終了して決定請求書が交付される時期を尋ねるものであって本件処分の見通しを尋ねるものでないとの主張自体，まだ決定請求書が提出されていないのだから正式の申請はなく手続法９条の適用はないとの趣旨であればその不当であることは明かであるし，事前調査が終了して決定請求書の交付される時期の見通しを尋ねられたのであるから具体的なその時期の見通しを示すように努めるべきであるのにそれを履行していないことは前記のとおり（原判決引用。事実及び理由第３，２(2)オ(ア)）である。一審被告の主張は採用できない。カ以上のとおり，一審被告職員には，手続法５条３項の規定に違反する職務上の義務懈怠，同法７条の趣旨に違反する職務上の義務懈怠及び同法９条１項の趣旨にそぐわない不適切な行為があったというべきであるが，一審被告職員に同法６条，８条に違反する行為があったということはできない。キ争点③（国家賠償法１条１項に基づく損害賠償請求の成否等）について(ア)一審被告は，地方公務員等共済組合法に基づいて設けられた公共組合であるから，国家賠償法１条１項所定の公共団体に該当する。一審被告が，受給権者からの請求に基づいて，給付を受ける権利を決定することは公権力の行使に当たるから，その請求に対する審査及びそれに付随する受付，窓口対応，調査を行う一審被告の職員は公権力の行使に当たる公務員に該当する。本件で手続法違反が問題となる，一審原告からの遺族共済年金の決定請求にかかる対応は，いずれも一審被告の職員がその職務を行うについて行ったあるいは行わなかったものであり，故意，少なくとも過失によるものと認められる。公権力の行使に当たる公務員がその職務を行うについて行政手続法に定めた義務に反したとしても，当然に申請者等に違法に損害を与えたことになるものではない。義務違反の態様，違反した義務のその手続における重要性，申請の結果に及ぼした影響，そのことによって申請者等の受けた財産的損失の有無，程度，精神的苦痛の有無，程度を考慮して，違法な損害に該当するか否かを判断すべきものである。(イ)上記のとおり，一審被告の職員には，手続法５条３項に違反する職務上の義務懈怠行為，同法７条の趣旨に違反する行為及び同法９条１項の趣旨にそぐわない不適切な行為があったものである。しかしながら，一審原告は，これらの一審被告職員の違法行為等にもかかわらず，結果的には本件認定基準に沿って一審被告に対する主張立証を一応尽くすことができたものと認められ，また，最初の決定請求の申出から本件処分が行われるまでに要した審査の期間も，標準処理期間である２か月と比べればこれを超過しているものの，それでも１か月程度の超過で済んでおり，さらに，その結果としての本件処分は，一審原告を遺族と認定しなかった誤った内容のものではあったが，原判決によって取り消され，当審判決もその判断を維持するものであり，一審被告が判断を誤ったのは，上記の各手続法違反等に起因するものではなく，主として証拠によって認定された事実の評価の相違によるものと認められる。そして，これらの事実に，手続法９条１項は，行政庁は，申請者の求めに応じ，当該申請にかかる審査の進行状況及び当該申請に対する処分の時期の見通しを示すよう努めなければならない旨を定めるものであること，手続法５条３項違反については，遅まきながら平成１５年９月１１日に一審被告から一審原告に審査基準が送付されていること，を合わせ考えると，手続法５条３項違反及び同法９条１項の趣旨にそぐわない不適切な行為については，本件処分の取消しによってもなお損害賠償によって慰謝されるべき精神的苦痛が原告に存するものとは認められない。(ウ)他方，地方公務員等共済組合法施行規程１３４条１項は「（地方公務員等共済組合）法９９条の規定により遺族共済年金の決定を請求しようとする者は，次に掲げる事項を記載した遺族共済年金決定請求書を組合に提出しなければならない。」と規定しているのであり，決定を請求しようとする者は所定の事項を記載した決定請求書を組合に提出しなければならず，決定請求書を提出しなければ決定を請求したことにならない。したがって，決定の請求をするために窓口に来訪してその意思を明らかにした一審原告に，決定請求書用紙を交付しなかったり，事前審査方式により手続を進めることにこだわり，一審被告が事前審査方式を行う理由及びこれに服さずに直ちに決定請求書を提出することもできる旨，さらには事前審査方式を行う場合とそうでない場合とでそれぞれの申請に要する期間がどの程度になるのかなどを事前審査に入る前に一審原告に十分に説明し，そのような説明を受けた一審原告が事前審査方式に服することに同意した場合でないのに，決定請求をすることを希望する一審原告に平成１５年８月３０日まで決定請求書用紙を交付しなかったり，要件を満たしていると認められる場合に決定請求書を渡していると説明するのみで前記の日まで決定請求書用紙を交付しなかったりすることは，決定の請求を受け付けない，受理しないとの処理をしているのと同じであり，決定の請求が受け付けられ，審査手続きが開始するか否かの根本に関わることである。一審原告が決定請求書用紙の交付を受けられないことに不安，不審を抱いたことはもっともであり，その不安，不審の程度が極めて大きかったことは，老齢の一審原告が，７月，８月の暑い時期に，一審被告を再三訪問するのみでなく，手続の素人なりに考えて，社会保険庁，足立区役所，文部科学省（一審被告の監督官庁），足立社会保険事務所，葛飾区役所，総務省等の相談窓口を，時間と交通費をかけて訪れて相談していること（甲９６）から推認することができる（一審原告がそれらの相談窓口を訪問したのは，審査基準を知りたいという思いもあったものと解されるが，決定請求書用紙の交付を受けられないことの不安，不審を解決することが大きな動機であったと認められる。）。一審被告の職員（一審被告本部年金部審査第一課のＰ２職員，Ｐ４職員，Ｐ５職員，Ｐ７職員等）による手続法７条に定められた義務の趣旨に違反する行為によって，一審原告の受けた極めて大きい不安，不審の念による精神的苦痛，これに対応するため上記のような各官公署を訪れて相談せざるを得なかったことによる精神的苦痛は，上記(イ)に上げた事情を考慮してもなおこれに対する損害賠償が必要な違法な損害に当たる。そして，これらの精神的苦痛に対する慰謝料は２０万円が相当である。(エ)一審被告は，一審原告が主張する被侵害利益は「内心の静穏な感情」であるとすることを前提に，「内心の静穏な感情」は一般的にはその侵害により国家賠償法に基づく損害賠償請求権を発生させるものではない，手続法７条の義務はあくまで手続上の申請権に対応する義務であり，申請者の地位にある者の「内心の静穏な感情」等の私的利益を保護するものではないから，国家賠償法上の違法の前提となる作為義務を同条から導くことはできない旨主張する。しかし，一審原告は，行政手続法を中心とする現行法の下で申請が適正に扱われる権利を侵害されてきたことに基づく精神的損害を主張しているものであり，当裁判所も，一審原告の主張を，一審原告の遺族共済年金の決定請求手続において，行政手続きの一般法である行政手続法に従って適正に扱われる権利を侵害されたことに基づく精神的損害を主張しているものと解し，これを前記判断の限度で認容しているものであり，一審被告の主張は，その前提自体が誤っている。一審被告は，一審被告の事前審査方式は，申請しようとする者の任意の協力がある限り違法ではなく，条理上の作為義務違反として違法となるには，少なくとも申請しようとする者が事前審査方式について真摯かつ明確な拒否をしていることが必要であると主張するが，当裁判所は，前記判断（原判決を引用（事実及び理由「第３当裁判所の判断」欄の２(2)ウ）及び前記(ウ)）のとおり，一審被告が事前審査方式を行う理由及びこれに服さずに直ちに決定請求書を提出することもできる旨，さらには事前審査方式を行う場合とそうでない場合とでそれぞれの申請に要する期間がどの程度になるのかなどを事前審査に入る前に一審原告に十分に説明し，そのような説明を受けた一審原告が事前審査方式に服することに同意した場合に限って，事前審査方式による手続を進めることが相当となるのであり，それが手続法７条の趣旨にかなった運用であると解するものであり，一審被告の主張は，手続法７条の趣旨を正しく理解しないもので，到底採用できない。２よって，一審原告の控訴に基づいて，上記判断と一部結論を異にする原判決を変更し，一審被告の控訴は理由がないので棄却することとして，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
