<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成19(行コ)16</事件番号>
      <事件名>処分取消等請求控訴事件（原審・高知地方裁判所平成１８年（行ウ）第２号〔Ａ事件〕・同３号〔Ｂ事件〕）</事件名>
      <裁判年月日>平成19年11月29日</裁判年月日>
      <裁判所名>高松高等裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>１　県が，合計４ユニットの認知症対応型共同生活介護事業所（グループホーム）の開設を計画した事業者に対し，介護保険法（平成１７年法律第７７号による改正前）４１条１項本文に基づく指定居宅サービス事業者の指定を受ける見込みに関し，仮に同指定の申請がされたとしても一部のユニットしか指定しない旨を回答したことにつき，前記事業者が提起した，主位的に前記回答が行政処分であるとしてその取消しを求め，予備的に前記回答が行政指導であるとしてその違法確認を求める各訴えが，いずれも却下された事例<br />２　県が，合計４ユニットの指定認知症対応型共同生活介護事業所（グループホーム）の開設を計画していた事業者に対し，介護保険法４１条１項本文（平成１７年法律第７７号による改正前）所定の指定居宅サービス事業者の指定を受ける見込みにつき，仮に同指定の申請がされたとしても一部のユニットしか指定しない旨を回答した場合において，前記事業者がした，前記４ユニットの事業所について，介護保険法（平成１７年法律第７７号による改正後）４２条の２第１項本文に基づく指定を受け得る地位にあることの確認を求める訴えが，却下された事例<br /><br /></項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>１　県が，合計４ユニットの認知症対応型共同生活介護事業所（グループホーム）の開設を計画した事業者に対し，介護保険法（平成１７年法律第７７号による改正前。以下「旧法」という。）４１条１項本文に基づく指定居宅サービス事業者の指定を受ける見込みに関し，仮に同指定の申請がされたとしても一部のユニットしか指定しない旨を回答したことにつき，介護保険法（平成１７年法律第７７号による改正後。以下「新法」という。）改正附則１０条２項本文は，同法施行の際，現に旧法下で都道府県知事から指定居宅サービス事業者の指定を受けている場合には，新法下で市町村から認知症対応型共同生活介護に係る指定地域密着型サービス事業の指定を受けたものとみなす規定であって，旧法下で指定居宅サービス事業者の指定を受ける前に新法が施行された場合には，別途市町村長から指定地域密着型サービス事業者の指定（新法４２条の２第１項本文）を受ける必要があり，既に新法が施行された現時点では，前記回答は，グループホームを開設し，運営しようとする前記事業者の法律上の地位に対し，何らの不利益をもたらすものではないから，その取消し又は違法確認を求める法律上の利益は存在しないとして，前記事業者が提起した，主位的に前記回答が行政処分であるとしてその取消しを求め，予備的に前記回答が行政指導であるとしてその違法確認を求める各訴えをいずれも却下した事例<br />２　県が，合計４ユニットの指定認知症対応型共同生活介護事業所（グループホーム）の開設を計画していた事業者に対し，介護保険法４１条１項本文（平成１７年法律第７７号による改正前）所定の指定居宅サービス事業者の指定を受ける見込みにつき，仮に同指定の申請がされたとしても一部のユニットしか指定しない旨を回答した場合において，前記事業者がした，前記４ユニットの事業所について，介護保険法（平成１７年法律第７７号による改正後。以下「新法」という。）４２条の２第１項本文に基づく指定を受け得る地位にあることの確認を求める訴えにつき，既に新法が施行された現時点においては，県知事は同条第１項本文所定の指定居宅サービス事業者の指定権限を有していないから，県との間で確認を求める利益がないとして，前記訴えを却下した事例<br /></項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20080703193936.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=36580&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文１本件控訴をいずれも棄却する。
      ２控訴費用は控訴人らの負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１控訴の趣旨１原判決を取り消す。２本件をいずれも高知地方裁判所に差し戻す。第２１事案の概要等事案の骨子高知県香美郡α（現：香美市）に指定認知症対応型共同生活介護事業所（グループホーム）２ユニットずつの開設を計画していた控訴人らは，それぞれ，土佐山田町長に対し，平成１７年１月２０日付けで整備計画書申請と題する文書等を提出するとともに，被控訴人高知県に対し，同月２１日付け文書で，介護保険法（平成１７年法律第７７号による改正前のもの。以下，同改正を「本件改正 」，同改正前の介護保険法を「旧法 」，同改正後の介護保険法を「新法」という 。）４１条１項本文の指定居宅サービス事業者の指定を受ける見込みについての回答を求めたところ ，被控訴人高知県は ，同年８月１７日付け文書で ，控訴人らから仮に４ユニットのグループホームの指定申請が県に提出された場合には，そのうちの２ユニットしか指定しない旨回答した（以下「本件回答」という 。 。）そこで，控訴人らは，本件回答が旧法７０条２項に違反して違法である旨主張して，控訴人ａはＡ事件を提起し，控訴人ｂはＢ事件を提起した。原審における控訴人らの請求の趣旨は，次のとおりである。(1)アＡ事件について主位的請求被控訴人香美市は，控訴人ａが平成１７年１月２１日付けで高知県知事-1 -に対してした指定認知症対応型共同生活介護事業所の整備計画申請に対して，同知事が控訴人ａに対し同年８月１７日付けでした原判決別紙２処分目録記載の処分（ 貴法人等から仮に４ユニットの指定申請が県に提出さ「れた場合には，その内の２ユニットしか指定しない」という処分）を取り消す。イ予備的請求１被控訴人香美市は，控訴人ａが平成１７年１月２１日付けで高知県知事に対してした指定認知症対応型共同生活介護事業所の整備計画申請に対して，同知事が控訴人ａに対し同年８月１７日付けでした指定認知症対応型共同生活介護事業所の開設中止勧告を取り消す。ウ予備的請求２付けで高知県知事に対してした指定認知症対応型共同生活介護事業所の整備計画申請に対して，同知事が控訴人ａに対し同年８月１７日付けでした原判決別紙３行政指導目録記載の行政指導（ 貴法人等から仮に４ユニッ「トの指定申請が県に提出された場合には，その内の２ユニットしか指定しない」という行政指導）が違法であることを確認する。エ予備的請求３付けで高知県知事に対してした指定認知症対応型共同生活介護事業所の整備計画申請に対して，同知事が控訴人ａに対し同年８月１７日付けでした指定認知症対応型共同生活介護事業所の開設中止勧告が違法であることを確認する。オ予備的請求４控訴人ａと被控訴人高知県との間で，控訴人ａが原判決別紙４事業所目録記載１の認知症対応型共同生活介護事業所について介護保険法（新法）-2 -４２条の２第１項本文の指定を受けうる地位にあることを確認する。(2)アＢ事件について主位的請求被控訴人香美市は，控訴人ｂが平成１７年１月２１日付けで高知県知事に対してした指定認知症対応型共同生活介護事業所の整備計画申請に対して，同知事が控訴人ｂに対し同年８月１７日付けでした原判決別紙２処分目録記載の処分（前同）を取り消す。イ予備的請求１被控訴人香美市は，控訴人ｂが平成１７年１月２１日付けで高知県知事に対してした指定認知症対応型共同生活介護事業所の整備計画申請に対して，同知事が控訴人ｂに対し同年８月１７日付けでした指定認知症対応型共同生活介護事業所の開設中止勧告を取り消す。ウ予備的請求２付けで高知県知事に対してした指定認知症対応型共同生活介護事業所の整備計画申請に対して，同知事が控訴人ｂに対し同年８月１７日付けでした原判決別紙３行政指導目録記載の行政指導（前同）が違法であることを確認する。エ予備的請求３付けで高知県知事に対してした指定認知症対応型共同生活介護事業所の整備計画申請に対して，同知事が控訴人ｂに対し同年８月１７日付けでした指定認知症対応型共同生活介護事業所の開設中止勧告が違法であることを確認する。オ予備的請求４控訴人ｂと被控訴人高知県との間で，控訴人ｂが原判決別紙４事業所目-3 -録記載２の認知症対応型共同生活介護事業所について介護保険法（新法）４２条の２第１項本文の指定を受けうる地位にあることを確認する。２訴訟の経過控訴人ａは，Ａ事件につき，被告を被控訴人高知県として，控訴人ｂは，Ｂ事件につき，被告を被控訴人高知県として，それぞれ訴えを提起したところ，控訴人らは，平成１８年４月１日の新法施行により，グループホームに係る指定居宅サービス事業者の指定権限が都道府県知事から市町村長に移譲されたとして，各事件ともに，全請求につき，被控訴人高知県から被控訴人香美市への訴訟手続の受継申立てをした 。これに対し ，原審は ，Ａ事件及びＢ事件ともに ，各予備的請求４につき上記受継申立てを却下する各決定をし，各主位的請求及び予備的請求１ないし３につき訴訟手続の受継を認めた（控訴人らは，上記各却下決定を不服としてそれぞれ抗告したが，抗告棄却となり，確定した 。 。）その結果，Ａ事件及びＢ事件ともに，各主位的請求及び予備的請求１ないし３の被告は被控訴人香美市となり，予備的請求４の被告は被控訴人高知県のままということになった。そして，原審は，Ａ事件及びＢ事件を併合審理した上，被控訴人高知県に対する予備的請求４に係る訴えは ，主観的予備的併合に当たると判断して却下し ，被控訴人香美市に対する主位的請求及び予備的請求１ないし３は，いずれも取消し又は違法確認を求める法律上の利益がないと判断して，上記各請求に係る訴えをいずれも却下した。そこで，控訴人らが原判決の取消し，原審への差戻しを求めて控訴した。３前提事実次の事実は，当事者間に争いがないか，括弧内に掲記した証拠及び弁論の全趣旨により容易に認められる事実である（なお，併合前のＡ事件の甲，乙号証をそれぞれ「甲Ａ 」 「乙Ａ」と表記し，同Ｂ事件の甲，乙号証をそれぞれ「甲，Ｂ 」 「乙Ｂ」と表記し，同一の書証番号が付されている両事件の書証をとも，-4 -に掲げる場合には ，「各」の後に書証番号を表記する 。 。）(1)ア当事者等控訴人ａは，高知県南国市においてｃ病院を開設している医療法人であり，控訴人ｂは，同市所在の社会福祉法人である。なお，控訴人ａの代表者理事長であるｄは，控訴人ｂの理事をも務めており（各乙１３ ），控訴人ｂ代表者理事のｅは，控訴人ａの関連施設である介護老人保健施設や在宅介護支援センターの管理者をも務めている（甲Ａ１ ）。イ被控訴人高知県は，旧法下において，高知県内で旧法４１条１項本文の指定居宅サービス事業者の指定権限を有する高知県知事の所属する普通地方公共団体である。被控訴人香美市は，新法下において，香美市内で新法４２条の２第１項本文の指定地域密着型サービス事業者の指定権限を有する香美市長の所属する普通地方公共団体である。(2)ア介護保険法上のグループホームの位置づけグループホームとは，介護保険法上の「認知症（痴呆）対応型共同生活介護」を行うもの又はその事業所，すなわち，要介護者であって，脳血管疾患，アルツハイマー病その他の要因に基づく脳の器質的な変化により日常生活に支障が生じる程度にまで記憶機能及びその他の認知機能が低下した状態（以下「認知症」という 。）であるもの（その者の認知症の原因となる疾患が急性の状態にある者を除く 。）について，その共同生活を営むべき住居において，入浴，排せつ，食事等の介護その他の日常生活上の世話及び機能訓練を行う（旧法７条１５項，新法８条１８項）もの又はその事業所を指し，グループホームは，旧法では「居宅サービス」の１つに位置づけられていた（旧法７条５項，１５項）が，新法では，新たに創設された「地域密着型サービス」の１つに位置づけられている（新法８条１４-5 -項，１８項。各乙１４の２ ）。イグループホームの利用者である要介護被保険者は，市町村長により事業所ごとに指定地域密着型サービス事業者の指定を受けた事業者（旧法下では，都道府県知事により事業所ごとに指定居宅サービス事業者の指定を受けた事業者）の運営するグループホームにおいて，指定地域密着型サービス（旧法下では指定居宅サービス）を受けた場合にのみ，介護保険を利用することができる（旧法４１条１項本文，新法４２条の２第１項本文 ）。ウグループホームの設備に関する基準として，旧法下では，旧法４２条１項２号，７４条１項，２項に基づく「指定居宅サービス等の事業の人員，設備及び運営に関する基準 」（平成１８年厚生労働省令第３３号による改正前の平成１１年厚生省令第３７号。以下「旧基準省令」という。各甲１６の２）１５９条１項が ，「指定痴呆対応型共同生活介護事業所は，共同生活住居を有するものとし ，その数は１又は２とする 。 と規定しており ，」新法下では，新法７８条の４第１項，２項に基づく「指定地域密着型サービスの事業の人員，設備及び運営に関する基準 」（平成１８年厚生労働省令第３４号。以下「新基準省令」という 。）９３条１項が，旧基準省令１５９条１項と同様 ，「指定認知症対応型共同生活介護事業所は，共同生活住居を有するものとし，その数は１又は２とする 。」と規定している。なお，旧基準省令１５９条１項，新基準省令９３条１項にいう「共同生活住居」とは，認知症の要介護者が共同生活を営むべき住居を指し，その入居定員（当該共同生活住居において同時に指定認知症対応型共同生活介護の提供を受けることができる利用者の数の上限）を５人以上９人以下とし，居室，居間，食堂，台所，浴室，消火設備その他の非常災害に際して必要な設備その他利用者が日常生活を営む上で必要な設備を設けるもの（新基準省令９３条２項）を意味する。そして，この「共同生活住居」の数（単位）を「ユニット」と呼ぶのが一般的である。-6 -(3)旧法における指定居宅サービス事業者の指定旧法は，指定居宅サービス事業者の指定は，事業所ごとに都道府県知事が行う旨規定していた（旧法４１条１項本文，７０条１項 ）。また，旧法７０条２項は，指定居宅サービス事業者の指定について，下記のように規定して，指定欠格事由を設けていた。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
