<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成18(行ウ)378</事件番号>
      <事件名>免許取消処分無効確認等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成19年12月06日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>１　一級建築士であった者が，いわゆる名義貸しをしたとの理由で，建築士法（平成１８年法律第９２号による改正前）１０条１項２号に基づく一級建築士の免許取消処分をするに当たり，国土交通大臣がした，免許取消しの日から起算して４年を経過するまでその免許を与えない旨の告知及び当該告知を受けた日から１０日以内に一級建築士の免許証を地方整備局長に返還せよとの告知が，いずれも抗告訴訟の対象となる処分に当たらないとされた事例<br />２　自ら設計及び工事監理を行う意思がない建築物の建築確認申請書の設計者欄及び工事監理者欄並びに設計図書に自己の建築士としての名義を記載することを承諾（いわゆる名義貸し）した者に対し，建築士法（平成１８年法律第９２号による改正前）１０条１項２号に基づき，国土交通大臣がした一級建築士の免許取消処分の無効確認請求及び取消請求が，いずれも棄却された事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>１　一級建築士であった者が，いわゆる名義貸しをしたとの理由で，建築士法（平成１８年法律第９２号による改正前）１０条１項２号に基づく一級建築士の免許取消処分をするに当たり，国土交通大臣がした，免許取消しの日から起算して４年を経過するまでその免許を与えない旨の告知（以下「告知１」という。）及び当該告知を受けた日から１０日以内に一級建築士の免許証を地方整備局長に返還せよとの告知（以下「告知２」という。）につき，同法１０条１項により免許が取り消された場合，同法７条３号及び８条３号の各規定によれば，取消しの日から２年を経過し５年を経過するまでの者の申請に基づき免許が与えられるか否かは，その時点における同大臣の裁量判断によって決まることとなると解されるところ，告知１は，取消しの日から２年を経過しても４年を経過するまでは免許を与えないことになろうという前記取消処分時点での国土交通大臣の意向を示したものということができるが，この意向に，後に免許の申請がされた際の国土交通大臣が拘束されるとする法的根拠は存在しないから，告知１は，前記の者の免許取得を４年間禁止する法的効果を生じさせるものではなく，また，一級建築士免許取消処分を受けた者は，同法施行規則（昭和２５年建設省令第３８号）６条４項及び２５条９号の規定上当然に免許証を地方整備局長に返納する義務を負うこととなるのであって，告知２によって返納義務が課せられるわけではないから，告知１及び２は，いずれも直接国民の権利義務を形成し又はその範囲を確定するものではなく，抗告訴訟の対象となる処分に当たらないとした事例<br />２　自ら設計及び工事監理を行う意思がない建築物の建築確認申請書の設計者欄及び工事監理者欄並びに設計図書に自己の建築士としての名義を記載することを承諾（いわゆる名義貸し）した者に対し，建築士法（平成１８年法律第９２号による改正前）１０条１項２号に基づき，国土交通大臣がした一級建築士の免許取消処分の無効確認請求及び取消請求につき，同法は，同項の懲戒事由がある場合，懲戒処分をするべきか否か，懲戒処分をするときにいかなる処分を選択すべきかの判断について具体的な基準を設けていないが，同項各号の懲戒事由がある場合に当該一級建築士に対して制裁を科すことによって，設計及び工事監理の業務が適正に行われること並びに一級建築士及び一級建築士免許制度に対する国民の信頼を維持するという同項の目的に照らせば，前記判断をするためには，懲戒事由に該当する行為の種類，性質，違法性の程度等の諸般の事情を総合的に考慮する必要があることから，懲戒事由がある場合に，懲戒処分をするか否か，懲戒処分をする場合にいかなる処分を選択するかは，懲戒権者であり免許権者でもある国土交通大臣の合理的な裁量にゆだねられているものと解され，また，同大臣がその裁量権の行使としてした同項の懲戒処分は，事実に対する評価が明らかに合理性を欠くこと，判断の過程において考慮すべき事情を考慮しないこと等によりその内容が社会通念に照らし著しく妥当性を欠くものと認められる場合に限り，裁量権の範囲を逸脱し，又はこれを濫用したものとして違法となるとした上，前記の者の名義貸し行為は同法１８条１項及び２０条１項に違反し，同法１０条１項２号の懲戒事由に該当すると認められるところ，前記処分に係る聴聞の通知に瑕疵はなく，前記処分は，処分基準である平成１１年１２月２８日付け建設省住指発第７８４号「建築士の処分等について（通知）」に従って適切に判断されたものであることなどからすれば，裁量権の範囲の逸脱又は濫用もないとして，前記各請求をいずれも棄却した事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20080723104040.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=36643&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主１文本件訴えのうち，国土交通大臣が平成１８年１月２４日付けで原告に対して次の(1)及び(2)を内容とする処分を行ったとして，その無効確認又は取消しを求める部分をいずれも却下する。
      (1)免許取消しの日から起算して４年を経過するまで免許を与えないこと。
      (2)処分通知を受けた日から１０日以内に一級建築士の免許証を関東地方整備局長あてに返納すること。
      ２原告のその余の訴えに係る請求をいずれも棄却する。
      ３訴訟費用は原告の負担とする。
      事第１１実及び理由請求国土交通大臣が平成１８年１月２４日付けで原告に対してした一級建築士の免許取消処分につき，(1)(2)２これが無効であることを確認する。
      これを取り消す。
      国土交通大臣が平成１８年１月２４日付けで原告に対してした，免許取消しの日から起算して４年を経過するまで免許を与えないこととする処分につき，(1)(2)３これが無効であることを確認する。
      これを取り消す。
      国土交通大臣が平成１８年１月２４日付けで原告に対してした，処分通知を受けた日から１０日以内に一級建築士の免許証を関東地方整備局長あてに返納することとする処分につき，(1)(2)第２これが無効であることを確認する。
      これを取り消す。
      事案の概要本件は，一級建築士であった原告が，自ら設計及び工事監理を行う意思がない建築物の建築確認申請書の設計者欄及び工事監理者欄並びに設計図書に自己の建築士としての名義を記載することを承諾した（いわゆる名義貸し）との理由で，国土交通大臣から，一級建築士の免許取消処分等を受けたが，これらには重大かつ明白な瑕疵があり，仮にそうでないとしても瑕疵があると主張して，その無効確認及び取消しを請求する事案である。
      これに対し，被告は，上記免許取消処分は適法に行われたと主張してその無効確認及び取消しの請求いずれについても請求棄却を求め，本件訴えのその余の部分については，いずれも行政処分に当たらず抗告訴訟の対象にならないと主張して訴えの却下を求めている。
      １関係法令の定め(1)平成１８年法律第９２号による改正前の建築士法（以下単に「建築士法」という。
      ）は，一級建築士の免許及びその業務につき，以下のとおり定めていた。
      ア一級建築士になろうとする者は，国土交通大臣の行う一級建築士試験に合格し，同大臣の免許を受けなければならない（４条１項）。
      一級建築士の免許は，一級建築士名簿に登録することによって行う（５条１項）。
      国土交通大臣は，一級建築士の免許を与えたときは，一級建築士免許証を交付する（同条２項）。
      イ建築士法１０条１項の規定により免許を取り消され，その取消しの日から起算して２年を経過しない者には，一級建築士の免許を与えない（７条３号）。
      以上に該当する者を除き，同法１０条１項の規定により免許を取り消され，その取消しの日から起算して５年を経過しない者には，一級建築士の免許を与えないことがある（８条３号）。
      ウ一級建築士が次のいずれかに該当する場合においては，国土交通大臣は，当該一級建築士に対し，戒告を与え，１年以内の期間を定めて業務の停止を命じ，又は免許を取り消すことができる（１０条１項）。
      (ア)禁錮以上の刑に処せられたとき（同項１号）。
      (イ)建築士法若しくは建築物の建築に関する他の法律又はこれらに基づく命令若しくは条例の規定に違反したとき（同項２号）。
      (ウ)業務に関して不誠実な行為をしたとき（同項３号）。
      国土交通大臣は，この規定により業務の停止又は免許の取消しをしようとするときは，中央建築士審査会の同意を得なければならない（同条４項）。
      エ建築士は，その業務を誠実に行い，建築物の質の向上に努めなければならない（１８条１項）。
      一級建築士，二級建築士又は木造建築士は，設計を行った場合においては，その設計図書に一級建築士，二級建築士又は木造建築士たる表示をして記名及びなつ印をしなければならない。
      設計図書の一部を変更した場合も同様とする。
      （２０条１項）(2)建築士法施行規則（以下単に「施行規則」という。
      ）には，以下の定めがある。
      ア建築士法４条１項によって一級建築士の免許を受けようとする者は，所定の免許申請書に，戸籍謄本又は戸籍抄本及び同法７条２号（成年被後見人又は被保佐人であること）に該当しない旨の登記事項証明書を添え，これを国土交通大臣に提出しなければならない（１条１項）。
      イ国土交通大臣は，施行規則１条の規定による申請があった場合においては，免許申請書の記載事項を審査し，申請者が一級建築士となる資格を有すると認めたときは，建築士法５条１項の一級建築士名簿に登録し，かつ，申請者に所定の一級建築士免許証を交付する（２条１項）。
      この場合において，申請者が一級建築士となる資格を有しないと認めたときは，理由を付し，免許申請書を申請者に返却する（同条２項）。
      ウ一級建築士が建築士法１０条１項の規定によって免許を取り消された場合においては，取消しの通知を受けた日から１０日以内に，免許証を国土交通大臣に返納しなければならない（６条４項）。
      この規定により受納をする国土交通大臣の権限は，地方整備局長及び北海道開発局長に委任される（２５条９号）。
      ２前提事実（当事者間に争いのない事実並びに掲記の証拠及び弁論の全趣旨により容易に認められる事実）(1)原告の資格及び就労状況（甲１３，原告本人）原告は，昭和５７年１２月１７日に一級建築士試験に合格し，昭和５８年２月７日付けで一級建築士の免許を受けた。
      原告は，平成１４年１０月２８日に株式会社Ａ（後に「株式会社Ｂ」へと商号変更。
      以下「本件会社」という。
      ）に就職し，平成１５年４月１日からは，同社が「株式会社ＡＣ支店一級建築士事務所」の名称で東京都港区内に設置した建築士事務所（後に「株式会社ＢＣ支店一級建築士事務所」へと名称変更）の管理建築士（建築士法２４条）として登録され，同事務所に勤務していた。
      (2)名義貸し（甲１，６ないし１１，１３，乙３，原告本人）別紙「建築物目録」１ないし１３記載の各建築物（以下「本件各建築物」といい，個々に特定するときは「本件建築物１」など同目録の番号で特定する。
      ）は，原告が本件会社に就職した後に同社が発注し，平成１５年８月ころから平成１７年８月ころまでの間にＤ株式会社（以下「Ｄ」という。
      ）又は株式会社Ｅ（以下「Ｅ」という。
      ）が建設工事を行った鉄筋コンクリート造又は鉄骨鉄筋コンクリート造の建築物であり，いずれも一級建築士でなければその設計及び工事監理を行うことができないものである。
      原告は，本件会社の営業上の理由から，本件各建築物につき，自らは全く設計をせず，工事監理を行う意思もなかったにもかかわらず，その建築確認申請書に，設計者及び工事監理者として一級建築士としての自己の名義を記載することを承諾し，その設計図書にも，設計者として自己の名義を記載することを承諾した（以下「本件名義貸し」といい，このように自己の建築士としての名義を他人が上記各書面に記載することを承諾する行為一般を「名義貸し」という。
      。
      ）本件建築物１ないし５は，別紙建築物目録の「建築基準法２０条違反の有無」欄記載のとおり，同条に違反し，耐震強度が不足しており，本来有すべき耐震強度の２６パーセント（本件建築物２）ないし７８パーセント（本件建築物４）しか有しない違法建築物である。
      これは，平成１７年１１月ころからいわゆる「耐震強度偽装事件」として大きく報道され社会的に反響を呼んだ事件（ある一級建築士が法令違反の構造計算書をあたかも正当なものであるかのように装って作成し，これを見逃して建築確認が行われたために，耐震強度に欠けるマンション，ホテル等が多数建築されていたことが発覚したもの）を受けて行われた調査の結果判明した。
      (3)名義貸しの発覚及び聴聞手続（甲１，２，３の１・２，乙１ないし７）国土交通省関東地方整備局長（以下「関東地方整備局長」という。
      ）は，本件建築物１ないし４の設計者の名義が原告であったことから，原告につき，建築基準法令に定める構造基準に適合しない設計を行いそれにより耐震性等の不足する構造上危険な建築物を現出させた責任を問うための建築士法１０条１項に基づく懲戒処分の前提となる聴聞の実施を決定し，平成１７年１２月１２日付けで原告に通知した上，同月２７日に聴聞を実施した。
      聴聞の期日において，原告が，自分は上記各建築物の設計及び工事監理を行っていないなどと申し立てたため，関東地方整備局長は，改めて調査をし，その結果，原告につき，本件名義貸しの責任を問うための同法１０条１項に基づく懲戒処分の前提となる聴聞の実施を決定し，平成１８年１月１１日付けで原告に通知した。
      原告は，同月１８日の聴聞の期日に出頭せず，代わりに原告の代理人が聴聞主宰者あての陳述書を提出した。
      同陳述書の内容は，原告が本件名義貸しをしたことを認めた上で，自ら違法建築物の設計をした建築士との相違等を理由に寛大な処分を求めるとともに，この陳述書をもって弁明とするので聴聞を再度開催する必要はないと述べるものであった。
      関東地方整備局長はこれをもって聴聞手続を終了した。
      なお，原告の代理人は，同月１８日付けで，同局長にあてて上記陳述書と同じ内容の意見書を作成して送付し，これは翌１９日同局長に到達した。
      (4)免許取消処分（甲４，乙８，９）国土交通大臣は，平成１８年１月２４日，中央建築士審査会に対し，原告の一級建築士の免許取消処分について同意を求め，同審査会は同日これに同意した。
      同大臣は，これを受けて，同日，建築士法１０条１項２号に基づき，原告の一級建築士免許を取り消す処分をし（以下「本件取消処分」という。
      ，）その処分通知書は，同月２６日，原告に到達した。
      同処分通知書における人定事項の次の本文冒頭から日付の前までの記載は３つの段落からなり，第１段落には本件取消処分が記載されており，第２，第３段落は下記のとおりであった（以下，第２段落を「本件告知１」，第３段落を「本件告知２」という。
      。
    ）</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
