<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成19(行ウ)5</事件番号>
      <事件名>文書非開示処分取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成19年07月17日</裁判年月日>
      <裁判所名>岡山地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>岡山県行政情報公開条例（平成８年３月２６日岡山県条例第３号）６条に基づいてされた，特定の個人を窃盗犯人として逮捕した事件に係る捜査費関係書類の開示請求に対し，同文書が存在しているか否かを答えるだけで，非開示情報を開示することになるとして，前記条例１０条に基づき，県警察本部長がした同文書を開示しない旨の処分が，違法とされた事例<br /></項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>岡山県行政情報公開条例（平成８年３月２６日岡山県条例第３号）６条に基づいてされた，特定の個人を窃盗犯人として逮捕した事件に係る捜査費関係書類の開示請求に対し，同文書が存在しているか否かを答えるだけで，非開示情報を開示することになるとして，前記条例１０条に基づき，県警察本部長がした同文書を開示しない旨の処分につき，前記文書の存否が明らかになることにより，容疑者である特定の個人が窃盗事件により逮捕された事実の有無が判明することとなるところ，同情報は，前記条例７条２号所定の個人識別情報又は権利利益侵害情報に該当するが，前記事件の捜査本部は報道機関に対し２回にわたって前記容疑者の逮捕と追送検の事実を公表し，報道機関がそれぞれその事実を実名報道しており，また，捜査機関が報道機関に対し，現に捜査中の被疑者及び被疑事実等を公表し，これが報道機関により報道されることは，一般に，慣行として広く行われているところであり，かかる慣行が社会的にも定着し，許容されていることは公知の事実というべきであるから，前記容疑者に係る前記情報は，同号ただし書イ所定の「慣行として公にされた情報」と認められ，また，前記開示請求がされたのが，判決公判の報道がされた約４か月後にすぎないことからすると，同事件は未だ世人に周知の事件というべきであるから，県警察本部長が周知性を喪失しているものと判断したことは，合理的な裁量の範囲内にあるということはできないとして，前記処分を違法とした事例<br /></項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20090311084707.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=37407&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主１文岡山県警察本部長が平成１８年９月２０日付けでした別紙文書目録記載の文書の存否を明らかにしないで開示しないとの処分を取り消す。
      ２訴訟費用は被告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１１当事者の求めた裁判請求の趣旨主文同旨２請求の趣旨に対する答弁(1)(2)第２１原告の請求を棄却する。訴訟費用は原告の負担とする。事案の概要本件は，原告が，岡山県行政情報公開条例（平成８年３月２６日岡山県条例第３号，以下「本件条例」という。）６条に基づき，同条例２条所定の実施機関の一つである岡山県警察本部長（以下「県警本部長」という。）に対し，別紙文書目録記載の文書（以下「本件文書」という。）の開示を請求した（以下「本件開示請求」という。）ところ，県警本部長が，本件文書が存在しているか否かを答えるだけで，非開示情報を開示することになるとして，本件条例１０条により本件文書を非開示とする処分（以下「本件非開示処分」という。）をしたことから，原告が被告に対し，本件非開示処分は本件条例の解釈運用を誤った違法がある旨を主張し，その取消しを求めた事案である。２前提事実当事者間に争いがない事実及び証拠と弁論の全趣旨によれば，次の事実が容易に認められる。(1)当事者1原告は，岡山市α３４７番地に主たる事務所を置く特定非営利活動法人である（記録中の原告の代表者事項証明書）。被告は，普通地方公共団体であり，岡山県民の県政に対する理解と信頼を深め，県民参加による公正で開かれた県政を一層推進することを目的として本件条例（乙１）を定めている。本件文書は，県警本部長が保有する文書であり，本件条例２条１項により，同本部長が本件条例にいう実施機関となる。(2)本件条例の規定本件条例のうち，本件に関係する規定は，別紙岡山県行政情報公開条例のとおりである（乙１）。(3)本件開示請求及び本件非開示処分に至る経緯岡山東署に設けられた合同捜査本部は，平成▲年▲月▲日，報道機関に対し，同年３月，コーポなどからバッグなどを盗んだとして，岡山市β，無職Ａ容疑者（４９）を逮捕したことなどを発表した。なお，以下，公訴提起の前後を問わず，また，刑事判決確定の前後を問わず，上記容疑者を「本件容疑者」という。）次いで，上記合同捜査本部は，平成▲年▲月▲日，報道機関に対し，本件容疑者が，岡山県南で（略）の空き巣をしたと供述しており，同月１３日にも同容疑で追送検することなどを発表した。これを受けて，Ｂ新聞は，同日，「（略）」，「（略）」，「岡山県警追送検へ」等との見出しのもと，上記発表に係る記事のほか，「（略）」，本件容疑者は，「（略）から（略）にかけ，岡山，倉敷，玉野市などの民家や二階建てコーポを狙い，（略）を盗んだ疑い。」，「（略）」との内容の記事を掲載し，これを報道した（甲２）。また，同新聞は，平成▲年▲月▲日，「窃盗重ねた被告」，「（略）求刑」，「地裁公判」との見出しのもと，「県南のコーポなどを狙い，（略）の空き巣を重ねたとして，窃盗罪などに問われた本件容疑者の論告求刑公判2が十九日，岡山地裁（馬渡香津子裁判官）であり」，検察側が（略）を求刑したとの内容の記事を掲載し，これを報道した（甲３）。さらに，同新聞は，同年▲月▲日，「（略）」「被告の男に（略）」，「地裁判決」との見出しのもと，「県南のコーポなどを狙い，（略）空き巣を繰り返し，窃盗罪などに問われた本件容疑者の判決公判が▲日，岡山地裁であり」，馬渡香津子裁判官が（略）の刑を言い渡したとの内容の記事を掲載し，これを報道した（甲４）。なお，上記裁判官が宣告した上記事件（以下「本件窃盗事件」という。）に係る判決は，同月２５日，確定した（記録上明らかである。）。(4)本件開示請求原告は，本件容疑者に係る本件窃盗事件において，捜査費が適正に支出されたか否か，捜査費の支出と称して裏金作りが行われていないかなどを検証するため，平成１８年９月１２日，県警本部長に対し，本件条例６条に基づき，「平成１７年３月中に，岡山東警察署が窃盗犯人として岡山市βの無職男性（４９歳）を逮捕した事件に係る国費捜査費及び県費捜査費の執行状況が分かる領収書等を含めた捜査費証拠書類」（本件文書）の開示を請求した。(5)県警本部長による本件非開示処分県警本部長は，平成１８年９月２０日付けで，本件条例１０条により本件文書を開示しない旨の本件非開示処分をし，その旨の通知書（甲１）を原告に送付した。同通知書によれば，本件非開示処分の理由は，下記のとおりである。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
