<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成9(行ケ)318</事件番号>
      <裁判年月日>平成10年12月24日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>商標権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/CD3D96526BAA0A6849256A7700082E3E.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=13732&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      原告の請求を棄却する。
      訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文>
    <事実>
      第１　当事者の求めた裁判
      
      １　請求の趣旨特許庁が平成七年審判２８１２１号事件について平成９年１０月９日にした審決中、登録第２５４３２１８号商標の指定商品中「紙製包装用容器、プラスチック製包装用容器」についての登録を無効とするとした部分を取り消す。訴訟費用は被告の負担とする。
      
      ２　請求の趣旨に対する答弁主文と同旨
      
      第２　請求の原因
      
      １　特許庁における手続の経緯原告は、「ハッピータッグ」の片仮名文字を書してなり、平成３年９月２５日政令第２９９号による改正前の商標法施行令による商品の区分第１８類の「ひも（被服に属するもの及びはき物用又は運動具用ひもを除く）綱類（運動具に属するものを除く）網類（運動具に属するものを除く）包装用容器」を指定商品とする登録第２５４３２１８号商標（平成２年１０月２６日出願、平成４年８月２６日出願公告、平成５年５月３１日設定登録。以下「本件商標」という）の商標権者である。被告は、平成７年１２月２８日、原告を被請求人として本件商標の登録の無効の審判を請求し、特許庁は、平成７年審判第２８１２１号事件として審理した結果、「登録第２５４３２１８号商標の指定商品中「紙製包装用容器、プラスチック製包装用容器」についての登録を無効とする。その余の指定商品については審判請求は、成り立たない。」との審決をし、平成９年１１月１０日にその謄本を原告に送達した。
      
      ２　審決の理由審決の理由は、別添審決書の理由の写しのとおりであって、本件商標の登録が平成３年法律第６５号による改正前の商標法４条１項１０号の規定に違反してされたときに当たるか否かについて、請求人（被告）が使用する商標「ハッピータック」（以下「引用商標」という。）は、本件商標の登録出願当時、被告の取扱いに係る商品（以下「被告商品」という。）を表示するものとして取引者、需要者の間において広く認識されていたところ、本件商標と引用商標とは、称呼上類似しており、また、請求人（被告）の取扱いに係る商品「紙製及びプラスチック製手さげ袋のさげ手」（以下「原告商品」という。）は、第１８類に属する「紙製包装用容器、プラスチック製包装用容器」と類似するから、本件商標の登録は、その指定商品中「紙製包装用容器、プラスチック製包装用容器」については、前記改正前の商標法４条１項１０号の規定に違反してされたものであるから、同法４６条１項１号の規定により無効であるとした。
      
      ３　審決を取り消すべき事由
      
      （１）　審決書の理由中、２１頁下から４行ないし２４頁１６行、及び２７頁下から５行ないし２８頁１行の記載（本件商標の登録が指定商品中「紙製包装用容器、プラスチック製包装用容器」について前記改正前の商標法４条１項１０号の規定に違反してされたとの判断部分）を争い、その余は認める。
      
      （２）　審決は、引用商標は、本件商標の登録出願当時、被告商品を表示するものとして取引者、需要者の間において広く認識されていたと誤った認定をし、その結果、本件商標の登録は、その指定商品中「紙製包装用容器、プラスチック製包装用容器」については、前記改正前の商標法４条１項１０号の規定に違反してされたものであると誤った判断をしたものであって、違法であるから、取り消されるべきである。すなわち、被告商品が業界全体の６割以上のシェアを確保するに至っていたことを裏付ける証拠はない。また、被告の広告宣伝は、昭和６１年に途切れており、毎月の広告回数にもばらつきがあり、定期的に広告宣伝をしていたといえない。そして、原告においても、本件商標の商標登録出願の日前から、本件商標を取引者、需要者の間において広く認識されるべく使用してきたので、引用商標は、必ずしも、被告の取扱いに係る商品を表示するものとして取引者、需要者の間において広く認識されていたとはいえない。
      
      第３　請求の原因に対する認否及び主張
      
      １　請求の原因１及び２は認め、同３は争う。審決の認定判断は、正当であって、取り消すべき理由はない。
      
      ２　被告の主張原告は、本件商標の商標登録出願の日前から、本件商標を取引者、需要者の間において広く認識されるべく使用してきたので、引用商標は、必ずしも、被告の取扱いに係る商品を表示するものとして取引者、需要者の間において広く認識されていたとはいえない旨主張するが、被告は、昭和５５年から継続的に引用商標を使用しているのに対して、原告の使用は昭和６２年以降であり、また、被告の本件商標の使用年数、本件商標に係る商品の製造・販売本数ともに、原告の比ではないから、引用商標の周知性を否定することはできない。また、仮に、本件商標、引用商標のいずれもが周知となっているとすれば、その場合には、双方とも商標登録を認めないのが商標法の精神である。
      
      第４　証拠（省略）
    </事実>
    <理由>
      第１　請求の原因１及び２は、当事者間に争いがない。
      
      第２　審決を取り消すべき事由について判断する。
      
      一　当事者間に争いがない事実によれば、本件商標が、「ハッピータッグ」の片仮名文字を書してなり、平成３年９月２５日政令第２９９号による改正前の商標法施行令による商品の区分第１８類「ひも（被服に属するもの及びはき物用又は運動具用ひもを除く）綱類（運動具に属するものを除く）網類（運動具に属するものを除く）包装用容器」を指定商品とする登録商標であること、引用商標が、「ハッピータック」の片仮名文字を書してなる商標であることが認められる。
      
      ２　本件商標と引用商標とを対比するに、上記のとおり、本件商標は、「ハッピータッグ」の片仮名文字を書してなるものであるのに対して、引用商標は、「ハッピータック」の片仮名文字を書してなるものであり、末尾の文字が、前者は「グ」であるのに対し、後者は「ク」である点で差異があるのみであって、しかも、「グ」は「ク」に濁点が付されているにすぎないから、外観において類似していることは明らかである。また、本件商標からは「ハッピータッグ」の称呼が生じ、引用商標からは「ハッピータック」の称呼が生じるところ、末尾音において「グ」と「ク」の差異があるほか、他の六音を同じくしており、しかも、「グ」は「ク」の濁音であって、近似した音調であり、一連に称呼すると、全体の語感、語調が類似し、聴き誤るおそれがあるものである。なお、本件商標は、「ハッピー」と「タッグ」を結合させた造語であり、引用商標は、「ハッピー」と「タック」を結合させた造語であって、いずれも、特段の観念を生じるものとはいえない。そうすると、本件商標と引用商標とが、相互に類似する商標であることは明らかである。
      
      ３　本件商標の登録は、その指定商品中「紙製包装用容器、プラスチック製包装用容器」について、前記改正前の商標法４条１項１０号の規定に違反してされたものであるとの審決の判断の当否について検討する。
      
      （１）　《証拠略》によれば、次の事実を認めることができる。（イ）　原告は、昭和２５年に設立した株式会社であり、昭和６１年から、原告商品に「ハッピータッグ」との名称を付して、その製造販売を開始し、昭和６１年度には約２００万本、昭和６２年度に約２２００万本、昭和６３年度には約７２００万本、平成１年度には約１億２０００万本、平成３年度には１億２８００万本を製造するに至った。（ロ）　原告は、昭和６２年頃には、業界紙であるポリオレフィン時報、日報・包装タイムス、紙業日日新聞に、昭和６３年には四國新聞に広告を掲載し、また、紙製・プラスチック製の手提袋のメーカー、一般消費者向けに大量に利用する企業などに対して自社のパンフレット等を送付し、本件商標を使用して原告商品の広告宣伝に努めた。（甲第２５号証、甲第３０号証、甲第３１号証）（ハ）　一方、被告は、昭和４１年に設立した株式会社であり（当初の社名は「早瀬セロファン加工株式会社」であり、昭和６１年９月に「ハヤセ株式会社」と社名を変更した。）、遅くとも昭和５７年頃から、ショッピングバッグ用手提紐の１つとして、被告商品に「ハッピータック」との名称を付して、その製造販売を開始し、昭和６１年度には約６６００万本、昭和６２年度には約７７００万本、昭和６３年度には約８２５０万本、平成１年度には約１億２４４０万本、平成２年度には１億３９０４万本、平成４年度には１億８７２０万本を製造した。被告は、販売網を全国に広げて、紙製・プラスチック製の手提袋のメーカー、一般消費者向けに大量に利用する企業などに被告商品を含めた自社商品を販売しており、平成３年当時の被告の商品の市場占有率は、関東、東北、北海道地区において６５％、近畿、中部地区において２０％、中国、四国、九州地区において１５％となっていた（乙第４号証、乙第５号証、乙第２５証、乙第３３号証）。
      
      （二）　被告は、昭和５７年３月から昭和５８年３月までの間及び昭和６２年２月から現在まで、業界紙であるポリオレフィン時報、週刊包装産業、製袋情報に継続的に広告を掲載し、引用商標を使用して原告商品の広告宣伝に努めた。（乙第３号証の１ないし４、乙第１０号証の１ないし２７、乙第１１号証の１ないし４３、乙第１２号証の１ないし９、乙第１３号証の１ないし１２、乙第１４号証の１ないし１３、乙第１５号証の１ないし１２、乙第１６号証の１ないし１３、乙第１７号証の１ないし４、乙第１８号証の１、２、乙第１９号証、乙第３０号証の１ないし９、乙第３１号証の１ないし３５）
      
      （二）　ところで、商標法４条１項１０号は、「他人の業務に係る商品を表示するものとして需要者の間に広く認識されている商標又はこれに類似する商標であって、その商品又はこれに類似する商品について使用をするもの」について商標登録を受けることができないと規定しているところ、その内容及び商標法４条１項１５号の規定の趣旨などに照らすと、その立法趣旨には、商品の出所の混同を防止することが含まれているものと解される。そして、この立法趣旨に鑑みると、他人が使用している商標が他人の業務に係る商品を表示するものとして需要者の間に広く認識されている場合において、たとえ、商標登録を受けようとする者の使用する商標もまた、自己の業務に係る商品を表示するものとして需要者の間に広く認識されているときであっても、本件のように両商標が類似する以上、出所の混同のおそれがあることは明らかであるから、商標登録を受けようとする者は、その商標の登録を受けることができないと解するのが相当である。
      
      （３）　これを本件についてみるに、前記（１）認定の事実によれば、原告と被告は、本件商標の登録出願日である平成２年１０月２６日当時、原告商品、被告商品について、我が国の市場占有率の１位、２位を争うメーカーであることが認められ、また、その広告宣伝等の事実によると、引用商標は、本件商標の登録出願の当時、他人の業務に係る商品を表示するものとして需要者の間に広く認識されていたというべきであるから、たとえ、本件商標もまた、その頃、引用商標と同様に需要者の間において広く認識されていたとしても、前記改正前の商標法４条１項１０号の規定に該当し、商標登録を受けることはできないものというべきである。よって、本件商標は、その指定商品中「紙製包装用容器、プラスチック製包装用容器」について、商標法４条１項１０号の規定に違反してされたものであるとの審決の判断は、正当である。
      
      第３　そうすると、審決には原告主張の違法はなく、その取消しを求める原告の本訴請求は、理由がないから、これを棄却することとし、訴訟費用の負担について行政事件訴訟法７条、民事訴訟法６１条を適用して、主文のとおり判決する。
    </理由>
    <裁判官>
      <裁判官>清永利亮</裁判官>
      <裁判官>春日民雄</裁判官>
      <裁判官>宍戸充</裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
