<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成8(行ケ)227</事件番号>
      <裁判年月日>平成10年09月08日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/7A4FEFE2F8F1162149256A7700082E40.pdf</PDF>
        <PDF type="別紙１">http://www.courts.go.jp/tenpu/pdf7/7A4FEFE2F8F1162149256A7700082E40-1.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=13739&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      特許庁が平成７年審判第２０９４４号事件について平成８年８月３０日にした審決を取り消す。
      訴訟費用は被告の負担とする。
    </主文>
    <事実>
      第１　原告が求める裁判主文と同旨の判決
      
      第２　原告の主張
      
      １　特許庁における手続の経緯被告（審判被請求人）は、発明の名称を「容量可変型斜板式圧縮機」とする特許第１７１１１１１号の特許発明（以下「本件発明」という。）の特許権者である。の出願公告（平成２年特許出願公告第６１６２７号）を経て、平成４年１１月１１日に特許権設定の登録がされたものである。原告（審判請求人）は、平成７年９月２６日に本件発明の特許を無効にすることについて審判を請求し、平成７年審判第２０９４４号事件として審理が開始されたが、被告が平成８年１月２２日に明細書を訂正（以下「本件訂正」という。）することについて審判を請求したところ、平成８年８月３０日、「訂正を認める。本件審判の請求は、成り立たない。」との審決を受け、同年９月１７日にその謄本の送達を受けた。
      
      ２　本件発明の特許請求の範囲（別紙図面Ａ参照）（１）本件訂正前クランク室に配置された斜板と、シャフト軸と平行に配置された複数のシリンダーに摺動可能にそれぞれ配置された複数のピストンと、該ピストンを前記斜板に連結するための連結機構と、前記斜板の傾斜角が予め定められた範囲で変化可能に前記斜板を前記シャフト軸に支持するためのヒンジ機構と、前記クランク室圧力を調整するための調整手段とを有し、前記斜板の両面に球面を有する一対のスライディングシューをその球面を外側にして該斜板の円周に沿って摺動可能な状態に当接して前記連結機構を構成し、前記ピストンの一端で前記一対のスライディングシューを挟持して、前記ピストンを前記斜板に連結し、前記シャフト軸の回転によって、前記斜板を回転させ、前記ピストンを前記シリンダー内で往復運動させ、前記調整手段によって前記クランク室圧力を調整することによって前記斜板の傾斜角を変化させて、前記ピストンのストローク量を変化させるようにしたことを特徴とする容量可変型斜板式圧縮機（２）本件訂正後クランク室に配置された斜板と、シャフト軸と平行に配置された複数のシリンダーに摺動可能にそれぞれ配置された複数のピストンと、該ピストンを前記斜板に連結するための連結機構と、前記斜板の傾斜角が予め定められた範囲で変化可能に前記斜板を前記シャフト軸に支持するためのヒンジ機構と、前記クランク室圧力を調整するための調整手段とを有し、前記斜板の両面に球面を有する一対のスライディングシューをその球面を外側にして該斜板の円周に沿って摺動可能な状態に当接して前記連結機構を構成し、先端部が２叉に分離されたピストンロッドが、前記一対のスライディングシューを挟持し、前記２叉の最先端部を前記斜板と前記ヒンジ機構との間に配設して、前記ピストンを前記斜板に連結し、前記シャフト軸の回転によって、前記斜板を回転させ、前記ピストンを前記シリンダー内で往復運動させ、前記調整手段によって前記クランク室圧力を調整することによって前記斜板の傾斜角を変化させて、前記ピストンのストローク量を変化させるようにしたことを特徴とする容量可変型斜板式圧縮機
      
      ３　審決の理由別紙審決書「理由」写しのとおり（なお、以下審決が援用している米国特許第４，４２５，８３７号明細書を「引用例１」、米国特許第４，０７３，６０３号明細書を「引用例２」という。）
      
      ４　審決の取消事由審決は、本件訂正が不適法であるにもかかわらずこれを許容して本件発明の技術内容を認定したものであって、違法である。また、仮に本件訂正が適法であるとしても、審決は相違点の認定あるいは判断を誤った結果、本件発明の進歩性を肯定したものであって、違法であるから、取り消されるべきである。（１）本件訂正の適否について審決は、「訂正後の発明が独立して特許を受けることができるものである」として本件訂正を許容したが、誤りである。本件訂正は、本件発明の特許請求の範囲における「前記ピストンの一端で前記一対のスライディングシューを挟持して」という記載を、「先端部が２叉に分離されたピストンロッドが、前記一対のスライディングシューを挟持し、前記２叉の最先端部を前記斜板と前記ヒンジ機構との間に配設して」に改めることを骨子とするものである。そして、審決は、本件訂正後の本件発明（以下「訂正発明」という。）と引用例１記載の発明とを対比して、相違点１（別紙審決書「理由」１１頁９行ないし１４行）及び相違点２（同１１頁１５行ないし１９行）に係る訂正発明の構成には進歩性ないし新規性がないが、相違点３（同１１頁２０行ないし１２頁３行）に係る訂正発明の構成（すなわち、「２叉の最先端部を斜板とヒンジ機構との間に配設」する構成）は本出願前に頒布された刊行物に記載されておらず、当業者が容易に想到しえたものではない旨説示している。しかしながら、訂正発明の特許請求の範囲には「ヒンジ機構」の配設位置が何ら規定されていないし（したがって、別紙図面Ａに図示されている位置には限定されず、例えば引用例１の図面である別紙図面Ｂに図示されている位置でもよいことになる。）、本件訂正後の明細書には、ピストンロッドの「２叉の最先端部を前記斜板と前記ヒンジ機構との間に配設」することの技術的意義が何ら記載されていない（したがって、ピストンロッドの「２叉の最先端部」の配設位置は、別紙図面ＡあるいはＢに図示されているようなシャフト軸に平行な位置に限定されないことになる。）。そうすると、訂正発明の要件であるピストンロッドは、その最先端部が文字どおり「斜板とヒンジ機構との間」に配設されれば足りることになる。一方、別紙図面Ｂには、２叉に分離されたブリッジ７０が一対のボール８０を挟持することが図示されているところ、ブリッジ７０の右側に続く部材４０は、ガイドシリンダ３０内を滑動してブリッジ７０を案内するリブにすぎないから、ピストンロッドの「最先端部」はブリッジ７０の最先端部と考えるべきである。そして、そのブリッジ７０の「最先端部」は、斜板４４の上端に平行な線と、ヒンジ機構を構成するアーム６４の上端に平行な線との間に配設されていることが明らかである（なお、上記のブリッジ７０の「最先端部」が、斜板４４の上右端に垂直な線と、アーム６４の右端に垂直な線との間に配設されていることも明らかである。）。このように、相違点３に係る訂正発明の構成は引用例１に記載されているから、訂正発明は本出願の際独立して特許を受けることができないものであって、本件訂正は不適法である。したがって、本件訂正を適法なものとして本件発明の技術内容を認定し、これと引用例１記載の発明とを対比した審決の認定判断には、その結論に影響を及ぼす重大な違法がある。（２）相違点の認定の誤り仮に、本件訂正が適法であるとしても、審決の相違点の認定は誤りである。すなわち、審決は、訂正発明が相違点３に係る構成を要件とするのに対して、引用例１にはこの構成が記載されていない旨認定している。しかしながら、引用例１に相違点３に係る構成が記載されていることは前項のとおりであるから、相違点３に係る構成は訂正発明と引用例１記載の発明の相違点ではなく、一致点として認定されるべきものである。（３）相違点の判断の誤り仮に、相違点３に係る審決の認定が正しいとしても、本件訂正後の明細書には相違点３に係る構成によって得られる作用効果について何ら記載されていないことから明らかなように、相違点３に係る訂正発明の構成は格別の作用効果を奏するものではない。したがって、相違点３に係る訂正発明の構成は、当業者が適宜になしえた設計事項の域を出るものではなく、訂正発明の進歩性を根拠付けるものではない。この点について審決が説示している「部品点数が少なく、ガタが生じにくく、圧縮容量制御をスムーズに行うことができる」という作用効果は、相違点３に係る訂正発明の構成とは関わりがないものである。
      
      第３　被告の主張原告の主張１ないし３は認めるが、４（審決の取消事由）は争う。審決の認定判断は正当であって、これを取り消すべき理由はない。
      
      １　本件訂正の適否について原告は、別紙図面Ｂにおいてブリッジ７０の右側に続く部材４０はブリッジを案内するリブにすぎないから、ピストンロッドの「最先端部」はブリッジ７０の最先端部と考えるべきところ、そのブリッジ７０の「最先端部」は斜板４４の上端に平行な線と、ヒンジ機構を構成するアーム６４の上端に平行な線との間に配設されている旨主張する。しかしながら、引用例１記載の「可変容量型アキシャルピストン機械」は、ピストンヘッド３４，ピストンガイド３６及び直角案内リブ４０からなる単一ヘッドピストン３２が、一体となってガイドシリンダ３０内を往復動するものであるから、「直角案内リブ４０」は、単一ヘッドピストン３２を正確に往復動させる部材として、引用例１記載の発明の不可欠の要件である（これに対して、訂正発明では、ピストン２１自体がシリンダーボア２ａに支持されているので、案内部材は不要である。）。したがって、引用例１記載の発明では、直角案内リブ４０の右下端がピストンロッドの「最先端部」に相当するから、別紙図面Ｂにはブリッジ７０の「最先端部」を斜板４４の上端に平行な線と、ヒンジ機構を構成するアーム６４の上端に平行な線との間に配設したものが図示されている旨の原告の主張は誤りである。なお、原告は、訂正発明におけるピストンロッドの「２叉の最先端部」の配設位置は、別紙図面ＡあるいはＢに図示されているようなシャフト軸に平行な位置に限定されない旨主張するが、後記３のような作用効果を得るように合理的に設計すれば、ピストンロッドの「２叉の最先端部」の配設位置は自ずと決まることであるにすぎない。したがって、相違点３に係る訂正発明の構成は引用例１に記載されておらず、訂正発明は本出願の際独立して特許を受けることができるものであるから、本件訂正を適法なものとして許容し、これに基づいて本件発明の技術内容を認定した審決に誤りはない。
      
      ２　相違点の認定について引用例１には相違点３に係る訂正発明の構成が記載されていないことは前記のとおりであるから、相違点３に係る審決の認定に誤りはない。
      
      ３　相違点の判断について訂正発明は、相違点３に係る構成を採用したことによって、ａ　シャフト軸方向の寸法を短くして圧縮機をコンパクト化するとともに、斜板の傾斜角を制御するための力の釣合いを達成できるｂ　ピストンのガイド部材を省いてピストンの重量を軽減し、往復動による慣性力を小さくできるので、高速運転が可能となるとの作用効果を得ることができるが（これは、当業者ならば訂正発明の明細書の記載から容易に理解できる事項である。）、このように顕著な作用効果は、本出願前に頒布された刊行物の記載からは予測できない。したがって、相違点３に係る訂正発明の構成は格別の作用効果を奏するものではく、当業者が適宜になしえた設計事項の域を出ない旨の原告の主張は失当である。
    </事実>
    <理由>
      第１　原告の主張１（特許庁における手続の経緯）、２（本件発明の特許請求の範囲）及び３（審決の理由）は、被告も認めるところである。
      
      第２　甲第４号証（公告公報）によれば、本件発明の概要は次のとおりである（別紙図面Ａ参照）。（１）技術的課題（目的）本件発明は、冷凍機などに用いられる斜板式の容量可変型圧縮機に関するものである（１欄２４行、２５行）。斜板の回転運動をピストンの往復動に変換して冷媒などの流体を圧縮する圧縮機は周知であり、斜板の傾斜角を変化させることによりピストンのストローク数を変化させて圧縮容量（圧縮比）を変化させる容量可変型圧縮機も知られている。これは、シャフト軸に取り付けられた角度が可変の斜板と、この斜板に追随して揺動するとともに斜板の角度の変化に従って角度が変化する揺動板とを備えているものであって、これらの斜板及び揺動板がクランク室内に配置され、揺動板に連結されたピストンが揺動板の傾斜角の変化に伴ってストローク数を変化させ、圧縮容量を変化させるものである（１欄２７行ないし２欄１４行）。しかしながら、このような容量可変型圧縮機は、斜板に揺動板を支持するための構造及び斜板の角度を変化させるための軸受構造が複雑であるうえ、揺動板の回転運動を阻止する回転阻止機構が必要である（２欄１５行ないし１９行）。この回転阻止機構は揺動板の傾斜角が変化しても機能しなければならないので、定容量型の圧縮機に用いられている「かさ歯車」を組み合わせた構造のものが使用できない。そこで、揺動板の外周から径方向に突出したスライド棒と、クランク室ハウジングにシャフト軸の軸方向に設けられたガイド溝とを備えるようにして、スライド棒がスライド溝中を滑動することによって揺動板の回転運動を阻止する構造のものが採用されているが、摺動部分の耐久性に問題があり、また、シャフト軸に対する揺動板の傾斜角が大きいときは、揺動角速度が一定せず、振動が発生するという問題点もある（２欄２０行ないし３欄７行）。本件発明の目的は、構造が簡単でありながら信頼性の高い回転阻止機能を備えた容量可変型圧縮機を提供することである（３欄９行ないし１１行）。（２）構成上記の目的を達成するために、本件発明は、その特許請求の範囲記載の構成を採用したものである（１欄２行ないし２１行）。（３）作用効果本件発明によれば、従来必要とされていた揺動板が不要であるうえ、複雑な構造の回転阻止機構も必要としないのみならず、斜板の傾斜角を予め定められた範囲で変化させて圧縮容量を簡単に制御することができる（８欄５行ないし１１行）。
      
      第３　そこで、原告主張の審決取消事由の当否について検討する。原告は、相違点３に係る訂正発明の構成は引用例１に記載されているから、訂正発明は本出願の際独立して特許を受けることができないものであって、本件訂正は不適法である旨主張する。検討すると、甲第６号証（米国特許明細書）によれば、引用例１記載の発明は「容量可変型アキシャルピストン機械」に関するものであって、引用例１には次のような記載があることが認められる（別紙図面Ｂ参照）。ａ「（従来の）可変容量機械は、可変角度ウオッブル板の格納のためにかなりの数の部品を必要とする。例えば、上記ウオッブル板は、ソケット板の軸受支持及び保持と同様に、回転防止の部材、ピストンとのソケット嵌合連結棒リンク機構、その他を必要とするのが典型である。本発明の容量可変型アキシャルピストン機械は、角度可変の回転斜板を使用することによって、角度可変のウオッブル板を組み込むために通常必要とする多数の部材を必要としない。」（１欄２２行ないし３４行）ｂ「単一ヘッドピストン３２は、各ピストンが、それぞれの作動ピストンシリンダ２８内に装着されて往復運動する一端部にあるピストンヘッド３４、及び、それぞれのピストンガイドシリンダ３０内に装着されて往復運動しかつ案内される反対側の端部にあるピストンガイド３６から構成された状態で（中略）往復運動する。（中略）ピストンガイド３６には（中略）直角案内リブ４０が形成されている。リブ４０は（中略）部分円筒面が半径方向端部に形成されており、これらの面でガイドシリンダ３０面を滑動することによって、ピストンの往復運動時のシリンダ内におけるピストンの軸方向心合わせを維持（傾きを防止）している。」（２欄２６行ないし４３行）ｃ「軸５８を中心として旋回すると同時に行われる斜板４４の軸方向移動は、斜板の側面４６に固定されかつそれから突出して、軸中心線２９に直角でかつそれから半径方向に間隔を空けたピン６６と、近接側端部が連結された一対のアーム６４から構成された、ピン及びガイド装置によって案内されている。案内ピン６６は、軸１８に形成された弧状の長孔６８内で案内され」（３欄１０行ないし１７行）ｄ「斜板４４は、側面４５及び４６がピストン３２と滑動自在に駆動かつ旋回する状態に相互接続されて、軸の回転時に往復運動を行う。この機能は、ピストンヘッド３４及びピストンガイド端部３６とは反対側の各ピストンの内側空間に側面４５及び４６が配置されるように、斜板４４の外周上を越えるブリッジ７０を各ピストン３２に設けることによって得られる。次に、ピストンヘッド側には、ブリッジ７０の一方側のソケット７６及び斜板側面４５と滑動自在に係合した摺動部材７９のソケット７８の両者と係合するボール７４が、各ピストンに備えられている。また、斜板反対側において、ブリッジ７０の反対側のピストンのソケット８２及び斜板側面４６と滑動自在に係合した摺動部材８６のソケット８４の両者と係合するボール８０が、同様に各ピストンに備えられている。」（３欄２５行ないし４０行）以上の記載と別紙図面Ｂを総合すれば、引用例１記載の発明におけるピストンと斜板との連結機構は、「斜板４４の外周上を越えるブリッジ７０のソケット７６，８２」と、「斜板４４に係合している摺動部材７９，８６のソケット７８，８４」との間に「ボール７４，８０」を介在させることによって構成されるものであるが、この構成は、訂正発明の特許請求の範囲に記載されている「斜板の両面に球面を有する一対のスライディングシューをその球面を外側にして該斜板の円周に沿って摺動可能な状態に当接して（中略）連結機構を構成し、先端部が２叉に分離されたピストンロッドが、前記一対のスライディングシューを挟持」する構成を完全に満足する。したがって、引用例１記載のブリッジ７０のそれぞれの最下端を、訂正発明の要件である「２叉の最先端部」とみることには何らの疑問もないところ、別紙図面Ｂには、その「２叉の最先端部」が、斜板４４の上端に接する水平な線と、ヒンジ機構（ピン６６と一対のアーム６４）の上端に接する水平な線との間に図示されていることは明らかである。したがって、相違点３に係る訂正発明の構成が引用例１に記載されていないことを前提として、訂正発明は独立して特許を受けることができるものであるとした審決の認定判断は誤りである。この点について、被告は、引用例１記載の発明において直角案内リブ４０は単一ヘッドピストン３２を正確に往復動させる部材として不可欠の要件であるから、直角案内リブ４０の右下端がピストンロッドの最先端部である旨主張する。しかしながら、訂正発明は「先端部が２叉に分離されたピストンロッド」の「２叉の最先端部」が斜板とヒンジ機構の間に配設されることを要件としているのであるから、別紙図面Ｂにおいて先端部が２叉に分離されたブリッジ７０の右側の肢にのみ設けられている直角案内リブ４０の右下端が「２叉の最先端部」であるという被告の上記主張は、明らかに不合理である。のみならず、訂正発明の上記構成はピストンと斜板との連結機構の構成として記載されているのであるから、ピストンと斜板との連結には関わりがなく、もっぱら「単一ヘッドピストン３２を正確に往復動させる部材」である直角案内リブ４０を、連結機構の構成の一部と捉えることには、技術的な合理性がないというべきである。そうすると、本件訂正が適法であることを前提として本件発明の技術内容を認定し、本件発明の特許には無効事由がないとした審決には、その結論に影響を及ぼすことが明らかな違法があるといわざるをえない。
      
      第４　よって、審決が違法であるとしてその取消しを求める原告の本訴請求は理由があるから、審決を取り消すこととし、訴訟費用の負担について行政事件訴訟法７条、民事訴訟法６１条の各規定を適用して、主文のとおり判決する。
    </理由>
    <裁判官>
      <裁判官>清永利亮</裁判官>
      <裁判官>春日民雄</裁判官>
      <裁判官>宍戸充</裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
