<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成8(ネ)2683</事件番号>
      <裁判年月日>平成10年01月30日</裁判年月日>
      <裁判所名>大阪高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>不正競争</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/83BAEBC819FD66F049256A7700082C63.pdf</PDF>
        <PDF type="別紙１">http://www.courts.go.jp/tenpu/pdf7/83BAEBC819FD66F049256A7700082C63-1.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=13758&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      一　原判決を取り消す。
      二１　被控訴人は「京都コトブキ」の営業表示を使用してはならない。
      ２　被控訴人は、包装その他の印刷物から「京都コトブキ」の表示を抹消せよ。
      ３　被控訴人は、控訴人に対し、京都地方法務局平成二年四月二日受付をもってした被控訴人の設立登記中、「株式会社京都コトブキ」の商号登記の抹消登記手続をせよ。
      三　訴訟費用は、第一、二審とも、被控訴人の負担とする。
    </主文>
    <事実>
      第一　当事者の求めた裁判
      
      一　控訴人
      
      １　主文同旨
      
      ２　仮執行宣言（主文第二項１、２、第三項につき）
      
      二　被控訴人本件控訴を棄却する。
      
      第二　当事者の主張
      
      一　原審における当事者の主張原判決三頁三行目から一五頁九行目までに記載されているとおりであるから、これを引用する（但し、原判決八頁六行目の「不正競争防止法二条一項一号」の次に「、三条」を加える。）。
      
      二　当審における当事者の主張
      
      １　控訴人の予備的請求原因（原産地等誤認惹起行為）
      
      （一）　控訴人は、昭和二二年三月に創業され、同四二年一〇月二三日に、菓子、パン、冷菓等の製造、加工、販売等を業として設立された会社であるが、年商は平成四年度には二一五億円に達し、京都地区の二四店舗を含み、店舗数も関東、関西を中心に約五三〇店舗を有する日本有数の菓子営業者であり、一方、被控訴人は、平成二年四月二日、本店を京都市＜以下略＞、商号を「株式会社京都コトブキ」、営業目的を観光土産品の販売等として設立され、この商号を用いて、京都地区で菓子を販売している。
      
      （二）　被控訴人は、「株式会社京都コトブキ」の商号のもとに、「京都の名菓栗づくし」「京都名菓抹茶の詩」及び「名菓京都もみじ饅頭」を販売している。
      
      （三）　前項の商品は、被控訴人の親会社壽製菓株式会社（本店　鳥取県米子市）が製造しているものであるにもかかわらず、これらに接した一般需要者は、「京都の名菓」栗づくし、「京都名菓」抹茶の詩、「名菓京都」もみじ饅頭に加えて、「株式会社京都コトブキ」の商号のゆえに、あたかもこれらが京都で製造された京都名菓であるかのように誤認させられるものである。
      
      （四）　前記（二）の行為は不正競争防止法二条一項一〇号に違反する不正競争行為であり、控訴人は同業者としてそのイメージを減殺されるに加え、その営業上の利益を害されるおそれがある。
      
      （五）　よって、控訴人は、予備的に、不正競争防止法二条一項一〇号、三条に基づき、被控訴人に対して、被控訴人の営業表示の差止、被控訴人商品の包装等の印刷物からの被控訴人の営業表示の抹消及び被控訴人の商号登記の抹消登記手続をそれぞれ求める。
      
      ２　予備的請求原因に対する被控訴人の認否及び反論
      
      （一）　認否
      
      （１）　予備的請求原因（一）のうち被控訴人に関する主張は認めるが、その余は不知。
      
      （２）　予備的請求原因（二）は認める。
      
      （３）　予備的請求原因（三）のうち壽製菓株式会社が「京都の名菓栗づくし」「京都名菓抹茶の詩」及び「名菓京都もみじ饅頭」を製造していることは認めるが、その余は争う。
      
      （４）　予備的請求原因（四）は争う。
      
      （二）　反論「名菓」の語義につき、広辞苑第四版では、「名のある菓子、すぐれた菓子」と説明されている。そうすると、「京都名菓」とは「京都で名のある菓子、京都ですぐれた菓子」の意であると解される。また、「京都の名菓」とは「京都の名のある菓子、京都のすぐれた菓子」の意であると解される。「名菓京都もみじ饅頭」は「名菓」と「京都もみじ饅頭」に分けることができ、「京都もみじ饅頭」は紅葉の名所が京都市及びその周辺に数多くある（例えば、嵐山、竜田川、貴船等）ため、それに因んで「京都もみじ饅頭」と命名されたものであるが、この標章を付した饅頭が京都市及びその周辺若しくは京都府で製造されるか、その原材料が京都市及びその周辺若しくは京都府で生産されるものと一般需要者の多くが認識しているとは到底考えられない。そうすると、被控訴人の使用している「京都の名菓栗づくし」、「京都名菓抹茶の詩」及び「名菓京都もみじ饅頭」なる標章は、いずれも、これらの標章を付した商品の製造地若しくは原材料の生産地が京都市及びその周辺あるいは京都府であるとの認識を一般需要者のうちの多くの者に抱かせるものとはいえず、したがって、被控訴人がこれらの標章を付した商品を販売する行為は不正競争防止法二条一項一〇号の原産地誤認惹起行為には該当しないものと思料される。控訴人は「京都」なる表示が付加されていない「栗づくし」「抹茶の詩」及び「もみじ饅頭」なる各標章を使用して菓子類を販売しておらず、被控訴人が「京都」なる表示を「栗づくし」、「抹茶の詩」及び「もみじ饅頭」なる各標章に付加したからといってそのことによって控訴人との販売競争上優位に立つものではなく、したがって、被控訴人が「京都」なる表示を付加した前記各標章を使用することによって控訴人の営業上の利益が害されるおそれなど存しないことは明らかである（言い換えれば、仮に控訴人が不正競争防止法二条一項一〇号、三条に基づき被控訴人に対し差止めを求めるとしても、その差止対象となる行為は営業表示「京都コトブキ」の使用ではなく、標章「京都の名菓栗づくし」、「京都名菓抹茶の詩」、「名菓京都もみじ饅頭」の使用であるべきである。）。
      
      第三　証拠（省略）
      
      第一　当事者の求めた裁判
      
      一　控訴人
      
      １　主文同旨
      
      ２　仮執行宣言（主文第二項１、２、第三項につき）
      
      二　被控訴人本件控訴を棄却する。
      
      第二　当事者の主張
      
      一　原審における当事者の主張原判決三頁三行目から一五頁九行目までに記載されているとおりであるから、これを引用する。〔付加の上、引用された原審判決部分〕
      
      一　請求原因
      
      １　控訴人会社の沿革控訴人は、昭和四二年一〇月二三日に、営業目的を菓子、パン、冷菓等の製造、加工及び販売等として設立された会社である。控訴人の沿革は、昭和二二年三月に創立者【Ｂ】が神戸市＜以下略＞において、「寿本舗」として創業した店舗に始まる。その後、寿本舗は、昭和二四年一一月九日に株式会社（株式会社寿本舗）となり、昭和四六年四月一日には商号を「株式会社お菓子のコトブキ」に変更した。そして、控訴人は、昭和五七年八月に、株式会社お菓子のコトブキの営業全部を譲り受け、現在に至っている。
      
      ２　控訴人の営業表示及びその周知性
      
      （一）　控訴人の商号は、株式会社コンフェクショナリーコトブキであるが、営業表示としては、控訴人の前身会社である寿本舗の時代から、単に片仮名表記の「コトブキ」を使用しており、また他からも、「コトブキ」と称されてきた。なお、「コンフェクショナリー」の用語は、「菓子商」を意味する識別力のない用語であり、控訴人の商号の要部は「コトブキ」である。
      
      （二）　株式会社寿本舗は、昭和四三年四月から、既存の特約店販売網を再編してフランチャイズシステムを採用し、商号を「株式会社お菓子のコトブキ」に変更した昭和四六年には、フランチャイズ店は、近畿地区を中心に二〇〇店を数え、また、この年京都地区に進出し、翌四七年には京都における店舗数は一二店になった。その後、昭和四八年三月には関東地区に進出し、前記営業譲渡が行われた昭和五七年までに、中部地区、東海地区などにも営業展開をした。そして、平成に入ると、控訴人の店舗数は関東、関西を中核として約五〇〇店舗となり、さらに平成三年一〇月には国際事業部を設立し、中国の北京、上海、天津等にも進出した。
      
      （三）　控訴人は、昭和四三年ころから活発な宣伝活動を開始し、控訴人がこれに費やした費用は、同年当時約三億円であったが、以後増加の一途をたどっている。具体的にはテレビ、ラジオ、雑誌といった宣伝媒体を通じた宣伝、戸別訪問、イメージタレントを起用した全国各地のフランチャイズ店でのサイン会等の地域に根ざした宣伝、及び業界紙への広告掲載による業界向けの宣伝等である。
      
      （四）　その結果、前記（二）のフランチャイズ店販売網と相まって、控訴人の営業表示である「コトブキ」は、遅くとも昭和四六年ころまでには、全国的に需要者の間に広く認識されるところとなり、京都地区においても、同年ころには広く認識されるに至った。
      
      ３　被控訴人の営業表示被控訴人は、平成二年四月二日、本店を京都市＜以下略＞、商号を「株式会社京都コトブキ」、営業目的を観光土産品の販売及び観光土産店の経営等として設立されたものであるが、現在、その本店所在地において、看板に「京都コトブキ」という営業表示を掲げて使用し、その販売にかかる菓子の包装に「京都コトブキ」の営業表示を使用し、また「株式会社京都コトブキ」の商号を使用している。
      
      ４　営業表示の類似性控訴人の営業表示は、前記のとおり「コトブキ」である。そして、被控訴人の営業表示（営業表示としての商号を含む。以下同様）の「京都コトブキ」のうち、「京都」は単に地名であっていわゆる識別力のない部分であり、その要部は「コトブキ」であるので、控訴人と被控訴人の各営業表示はその要部が同一であって、両者は類似している。
      
      ５　混同のおそれの存在控訴人の営業表示である「コトブキ」は、前記２のとおり極めて高い周知性を有していること、控訴人と被控訴人の各営業表示は前記４のとおり極めて類似すること、控訴人と被控訴人は共に菓子類を販売しており競業関係にあること、控訴人は菓子類の製造販売業者として、経営の多角化を図っており、将来的には、被控訴人と同様に観光土産菓子を販売し、また、被控訴人と同様に観光ホテル等での販売をしないというわけではないことなどからすると、被控訴人が、菓子類を「京都コトプキ」の営業表示を用いて販売することは、控訴人または控訴人の子会社と何らかの関係のある営業主体の営業であると混同されるおそれがあるのみならず、商品の出所が同一ではないかと混同されるおそれがある。また、現に混同の事例も生じている。なお、被控訴人は、被控訴人の営業表示は、包装箱の裏面に貼付された「責任票」にしか記載されておらず、その表示も小さく、認知されることは希であるなどと主張するが、賞味期限を確認するのはむしろ消費者の常識であり、混同を生じる恐れを否定する事情とはいえない。
      
      ６　営業上の利益を侵害されるおそれの存在被控訴人がその営業表示を使用することが、控訴人の営業活動と被控訴人の営業活動とを混同させるものであることは、前記５のとおりであり、このため控訴人が営業上の利益を侵害されるおそれのあることは明らかである。
      
      ７　よつて、控訴人は、被控訴人に対し、不正競争防止法二条一項一号、三条に基づき、被控訴人の営業表示の差止、被控訴人商品の包装等の印刷物からの被控訴人の営業表示の抹消及び被控訴人の商号登記の抹消登記手続をそれぞれ求める。
      
      二　請求原因に対する認否
      
      １　請求原因１の事実は不知。
      
      ２（一）　同２（一）の事実は否認する。控訴人または控訴人の前身会社が使用してきた営業表示は、「お菓子のコトブキ」、「ＣＯＮＦＥＣＴＩＯＮＥＲＹ　ＫＯＴＯＢＵＫＯＩ」、「コンフェクショナリーコトプキ」、「おいしさ、愛。＜８０１１３－００１＞コトブキ」等であって、これらの構成要素の一部である「コトブキ」単独では、営業表示として機能していないというべきである。
      
      （二）　同２、（二）（三）の各事実は不知。
      
      （三）　同２（四）の事実は否認する。昭和四六年当時、京都地区において控訴人のフランチャイズ店が一二店あったとしても、京都府の人口（平成六年統計で二五四万人）からすれば、控訴人の営業表示が一般顧客の間で周知であったことの根拠にはならない。
      
      ３　同３のうち、被控訴人会社が、控訴人主張のとおり設立されたことは認める。「株式会社京都コトブキ」の表示は、被控訴人商品の包装箱裏面右下部分に貼付された小さな「責任票」の下欄に発売元として記載されているだけである。したがって、商品が陳列された状態では、顧客の目に溜まることはなく、「通常顧客が、商品を裏返して右責任票を見た上で商品を購入するということはない。
      
      ４　同４の事実は否認する。
      
      （一）　控訴人の営業表示は、前記２（一）のとおり、「お菓子のコトブキ」、「ＣＯＮＦＥＣＴＩＯＮＥＲＹ　ＫＯＴＯＢＵＫＩ」、「コンフェクショナリーコトブキ」、「おいしさ、愛。＜８０１１３－００１＞コトブキ」等であって、「コトブキ」単独では営業表示として機能しておらず、普通名詞の寿（ことぶき）の片仮名またはローマ字表記である「コトブキ」または「ＫＯＴＯＢＵＫＩ」の部分のみでは識別力は弱く、その他の部分と一体としてみるべきであるところ、これらの各営業表示と、被控訴人の商号である「京都コトブキ」を比較すると、外観、称呼、観念のいずれの点からしても到底類似しているとはいえない。
      
      （二）　被控訴人の商号のうち、「京都」は地名であるから識別力に欠けているというのは妥当でない。被控訴人は、「京都」の部分と「コトブキ」の部分を区別することなく、同じ大きさの同一形態の文字で一体的に表記しているのであるから、その外観、称呼、観念は「京都コトブキ」を一体として考察する必要がある。そうすると、仮に控訴人の営業表示が「コトブキ」であるとしても、「京都コトブキ」とは外観、称呼、観念のいずれの点からも類似しているとはいえない。
      
      ４　同５の事実は否認する。控訴人と被控訴人の販売商品、販売場所、販売方法は、次のとおりそれぞれ全く異なっており、控訴人の商品と被控訴人の商品が混同されるおそれはなく、その営業主体が混同されるおそれもない。
      
      （一）　販売商品の相違販売商品としては、控訴人の販売商品が洋菓子（九四パーセント）、和生菓子（六パーセント）であるのに対し、被控訴人のそれは、観光土産菓子であって和菓子が主体であり、和生菓子はほとんど販売していない。
      
      （二）　販売場所の相違販売場所としては、控訴人はフランチャイズ店もしくは直営店で販売しているのに対し、被控訴人は観光地の土産販売店、ホテル、旅館の売店、キヨスク、ドライブイン売店で販売している。
      
      （三）　販売方法の相違販売方法としては、控訴人は「お菓子のコトブキ」あるいは「ＣＯＮＦＥＣＴＩＯＮＲＹ　ＫＯＴＯＢＵＫＩ」と店舗名として大きく表示された洋風店舗（洋菓子専門店）において販売しており、顧客は控訴人の店舗であることを認知した上で控訴人商品を購入している。また、顧客は、もっぱら通勤、通学途中の勤労者、学生及び買物目的の主婦等である。一方、被控訴人は、その商品を販売店の販売台に陳列し、当該観光地にちなんだ土産菓子としての商標で購入方をアピールし、商品見本を提示し、試食の機会を提供するなどしている。また、前記のとおり「京都コトブキ」の表示は商品の包装箱の裏面に記載してあるので、顧客は商品が被控訴人のものであることはほとんど認識せずに購入している。したがって、一般消費者が控訴人及び被控訴人の商品を混同し、あるいはその営業主体を混同するおそれはない。また、控訴人の取引業者は、もっぱらフランチャイズ店またはこれになろうとする者であり、被控訴人の取引業者は、販売店（ホテル、土産物店）もしくは販売店になろうとする者であるから、これらの取引業者が控訴人と被控訴人の営業主体を混同するおそれがないことは明らかである。
      
      ６　同６の事実は争う。
      
      三　抗弁（先使用の抗弁）被控訴人は、昭和二七年四月二五日、商号を壽製菓株式会社、本店を鳥取県米子市＜以下略＞として設立された会社の子会社である。昭和三四年ころから壽製菓株式会社は観光土産菓子の製造・販売を手がけるようになり、これらの商品の販売は全国各地に設立した被告を含む子会社らが行っている。ちなみに、京都地区には、昭和三五年ころから、約二五の販売店舗があった。被控訴人は平成二年四月二日に壽製菓株式会社の子会社として設立されたものであって、親会社の「寿」を訓読みした「ことぶき」の片仮名表示である「コトブキ」をその商号の一部に使用したものであり、不正競争防止法一一条一項三号の「他人の商品等表示が需要者の間に広く認識される前からその商品等表示と同一若しくは類似の商品等表示を使用するもの又は商品等表示に係る業務を承継した者」に該当する。寿製菓株式会社及び被控訴人は、不正競争の目的なく「コトブキ」という表示を使用しているものである。
      
      四　抗弁に対する認否否認する。被控訴人の主張は、自らの営業表示の使用の主張ではなく、親会社である壽製菓株式会社の先使用の主張であるので、理由が、ない。被控訴人は、その営業表示を被告の親会社である壽製菓株式会社から承継したというが、被控訴人の親会社が使用していた営業表示は、「壽製菓株式会社」ないし「壽製菓」であり、右営業表示は被控訴人の営業表示である「京都コトブキ」とは同一性を欠くものである。また、控訴人の営業表示である「コトブキ」は、昭和四六年当時から周知だったのであるから、同年以降、寿製菓株式会社が相次いで子会社に「コトブキ」の名を使用しているのは、不正競争の目的があるといえる。〔引用部分終了〕
      
      二　当審における当事者の主張
      
      １　控訴人の予備的請求原因（原産地等誤認惹起行為）
      
      （一）　控訴人は、昭和二二年三月に創業され、同四二年一〇月二三日に、菓子、パン、冷菓等の製造、加工、販売等を業として設立された会社であるが、年商は平成四年度には二一五億円に達し、京都地区の二四店舗を含み、店舗数も関東、関西を中心に約五三〇店舗を有する日本有数の菓子営業者であり、一方、被控訴人は、平成二年四月二日、本店を京都市＜以下略＞、商号を「株式会社京都コトブキ」、営業目的を観光土産品の販売等として設立され、この商号を用いて、京都地区で菓子を販売している。
      
      （二）　被控訴人は、「株式会社京都コトブキ」の商号のもとに、「京都の名菓栗づくし」「京都名果抹茶の詩」及び「名果京都もみじ饅頭」を販売している。
      
      （三）　前項の商品は、被控訴人の親会社壽製菓株式会社（本店　鳥取県米子市）が製造しているものであるにもかかわらず、これらに接した一般需要者は、「京都の各果」栗づくし、「京都名果」抹茶の詩、「名果京都」もみじ饅頭に加えて、「株式会社京都コトブキ」の商号のゆえに、あたかもこれらが京都で製造された京都名果であるかのように誤認させられるものである。
      
      （四）　前記（二）の行為は不正競争防止法二条一項一〇号に違反する不正競争行為であり、控訴人は同業者としてそのイメージを減殺されるに加え、その営業上の利益を害されるおそれがある。
      
      （五）　よって、控訴人は、予備的に、不正競争防止法二条一項一〇号、三条に基づき、被控訴人に対して、被控訴人の営業表示の差止、被控訴人商品の包装等の印刷物からの被控訴人の営業表示の抹消及び被控訴人の商号登記の抹消登記手続をそれぞれ求める。
      
      ２　予備的請求原因に対する被控訴人の認否及び反論
      
      （一）　認否（１）予備的請求原因（一）のうち被控訴人に関する主張は認めるが、その余は不知。
      
      （２）　予備的請求原因（二）は認める。
      
      （３）　予備的請求原因（三）のうち壽製菓株式会社が「京都の名果栗づくし」「京都名果抹茶の詩」及び「名果京都もみじ饅頭」を製造していることは認めるが、その余は争う。
      
      （４）　予備的請求原因（四）は争う。
      
      （二）　反論「名果」の語義につき、広辞苑第四版では、「名のある果子、すぐれた果子」と説明されている。そうすると、「京都名果」とは「京都で名のある果子、京都ですぐれた果子」の意であると解される。また、「京都の名果」とは「京都の名のある果子、京都のすぐれた果子」の意であると解される。「名果京都もみじ饅頭」は「名果」と「京都もみじ饅頭」に分けることができ、「京都もみじ饅頭」は紅葉の名所が京都市及びその周辺に数多くある（例えば、嵐山、竜田川、貴船等）ため、それに因んで「京都もみじ饅頭」と命名されたものであるが、この標章を付した饅頭が京都市及びその周辺若しくは京都府で製造されるか、その原材料が京都市及びその周辺若しくは京都府で生産されるものと一般需要者の多くが認識しているとは到底考えられない。そうすると、被控訴人の使用している「京都の名果栗づくし」、「京都名果抹茶の詩」及び「名果京都もみじ饅頭」なる標章は、いずれも、これらの標章を付した商品の製造地若しくは原材料の生産地が京都市及びその周辺あるいは京都府であるとの認識を一般需要者のうちの多くの者に抱かせるものとはいえず、したがって、被控訴人がこれらの標章を付した商品を販売する行為は不正競争防止法二条一項一〇号の原産地誤認惹起行為には該当しないものと思料される。控訴人は「京都」なる表示が付加されていない「栗づくし」「抹茶の詩」及び「もみじ饅頭」なる各標章を使用して菓子類を販売しておらず、被控訴人が「京都」なる表示を「栗づくし」、「抹茶の詩」及び「もみじ饅頭」なる各標章に付加したからといってそのことにようて控訴人との販売競争上優位に立つものではなく、したがって、被控訴人が「京都」なる表示を付加した前記各標章を使用することによって控訴人の営業上の利益が害されるおそれなど存しないことは明らかである（言い換えれば、仮に控訴人が不正競争防止法二条一項一〇号、三条に基づき被控訴人に対し差止めを求めるとしても、その差止対象となる行為は営業表示「京都コトブキ」の使用ではなく、標章「京都の名菓栗づくし」、「京都名菓抹茶の詩、「名菓京都もみじ饅頭」の使用であるべきである。）。
      
      第三　証拠（省略）
    </事実>
    <理由>
      一　当裁判所は、被控訴人がその本店所在地において、看板に「京都コトブキ」という営業表示を掲げて使用し、その販売に係る菓子の包装箱の裏面又は側面に貼られた責任票に「京都コトブキ」あるいは「株式会社京都コトブキ」の営業表示を使用することは不正競争防止法二条一項一号の不正競争行為（周知表示混同惹起行為）に該当するものと判断する。その理由は次項以下に示すとおりである。
      
      二　控訴人の沿革、控訴人の営業表示とその周知性、被控訴人の営業表示、両者の営業表示の類似性について原判決一六頁一行目から二九頁五行目までに記載されているとおりであるから、これを引用する（但し、原判決一六頁二行目の「二一、」の次に「二五、」を挿入し、一九頁三行目の次に改行して「控訴人の平成七年度の総売上は一八五億円で、全国で一四位であり、うち洋菓子は一一五億円であり、その実績は八位である。」を加え、二一頁末行の「特徴のないものになっている。」を「左に傾いた斜体となっている。」と改める。）。
      
      三　「混同のおそれ」の有無について
      
      １（一）　不正競争防止法二条一項一号にいう「混同を生じさせる行為」には、他人の周知の営業表示と同一又は類似の表示を使用する者が、自己と右他人とを同一営業主体と誤信させる行為のみならず、両者間にいわゆる親会社、子会社の関係や系列関係などの緊密な営業上の関係が存するものと誤信させる行為（いわゆる広義の混同）をも包含し、かつ、右他人の周知の営業表示と同一又は類似の表示を使用する者と右他人との間に競争関係があることは必ずしも必要ではなく（最高裁判所昭和五八年一〇月七日第二小法廷判決・民集三七巻八号一〇八二頁、最高裁判所昭和五九年五月二九日第三小法廷判決・民集三八巻七号九二〇頁各参照）、また、商品の販売形態が異なるとしてもそのことによって当然に出所を混同誤認するおそれがない、とはいえないと解すべきである。
      
      （二）　しかるところ、控訴人と被控訴人の各商品及びそれらの販売場所、販売形態など販売活動の状況についてみるに、原判決二九頁七行目から三三頁四行目までに記載されているとおりの事実が認められる（但し、原判決二九頁九行目の「六、」の次に「三二の１、２、三三の１ないし５、検甲五・七の各１ないし４、八の１ないし６、一〇ないし一三、一四・一五の各１、２、一八の１ないし１６、一九の１ないし２４」を挿入し、三〇頁三行目の次に改行して「右のほか、控訴人は、和菓子（「花野点」、和三盆糖入り「ようかん」など）も販売している（甲二三、検甲一八の１ないし１６、一九の１ないし２４）。」を加え、三〇頁六行目の「その商品の販売は、」から一〇行目の「考えられる）。」までを「主としてフランチャイズ・チェーン店で商品の販売を行っているほか、イズミヤ、ジャスコ、ライフ、ダイエー、イトーヨーカ堂、サティ、コープなどのスーパーマーケット内の店やドライブイン（洲本市＜以下略＞所在）においても販売しており、ホテル内でも販売している。」と改め、三〇頁一一行目の「そして、原告のフランチャイズ・チェーン店は、」を「とりわけ控訴人のフランチャイズ・チェーン店について言えば、」と改め、三二頁末行、三三頁初行を削除する。）。
      
      ２　右認定のとおり控訴人の営業内容は洋菓子の販売を中心とするものであって、かつ、特約店あるいはフランチャイズ・チェーン店による販売活動を展開しているところ、「コトブキ」の周知性とも相俟って、その営業表示は洋菓子と強く結び付いて一般消費者や需要者に認識されているものと認められる。しかしながら、他方、右のとおりであるとしても、控訴人の商品といえば、洋菓子に限られ、和菓子は控訴人のものではないとの認識が一般消費者や需要者の間に深く、広く浸透しているということを認めさせるに足りる証拠もない。そして、洋菓子も和菓子もともに同じ菓子類であって密接に関連する品目であるから、単に洋風か和風か、あるいは高級洋菓子か観光土産用の菓子かの差異で、両者の出所が混同されるおそれがないとも言い難い。また、これらの商品を購入する顧客についていうと、スーパーマーケットやフランチャイズ・チェーン店で購入する顧客と駅構内のキヨスクやホテルの売店で購入する顧客との間に、顧客層の差異と言える程の顕著な違いがあるとは解されず、購入の動機が多分に機会的なものに過ぎないという差異があるにとどまる（高級洋菓子店の顧客も、もとより旅行客の立場になり得るものであって、その日常の商品志向が固定していて土産物店で観光土産を購入する際にも右商品志向に左右されおよそ土産用として販売されている和菓子を購入する余地がないとは断定することができない。）と解するのが相当である。
      
      ３　そもそも不正競争防止法二条一項一号にいう「混同を生じさせる行為」とは、一般世人をして誤認する危険を生ぜしめることをいい、現実に誤認の事態が発生したことを必要としないと解すべきであるが、原審証人【Ａ】の、現実の混同事例が存在した旨の証言（ＪＲ構内で販売されている被控訴人の商品を購入した知人が、被控訴人の商品の包装に貼付されている被控訴人の営業表示を見て、当該商品を控訴人の商品だと思い、控訴人はＪＲ構内でも右商品を販売しているのかどうかについて問い合わせてきた旨の証言）も、消費者調査に関する調査報告書（甲二七）の内容（駅の売店で「京都コトブキ」製造の和菓子を売っているとき、その「京都コトブキ」という会社は「コトブキ」の子会社、あるいは、関連会社かもしれないと思うかという問いに対して、〈思う〉と回答したものが、二五九名中一七八名で、六八・七％を占めた旨の調査結果。）と照らして考えてみると、首肯し得ないではないというべきである。
      
      ４　被控訴人は「本店所在地において看板表示「京都コトブキ」を使用しているが、同所には倉庫（検甲一、二）があり、被控訴人の事務所はこの倉庫の中にある。被控訴人は店舗を回って注文を聞き、あるいは電話で注文を取り、倉庫のなかに在庫のないものについては米子の本社のほうに注文して、被控訴人の倉庫に一括して納入してもらい、被控訴人のほうで各店舗へ配送する。したがって、一般消費者はもちろん取引業者は被控訴人の事務所へ立ち寄ることはない。ワゴン車は被控訴人の倉庫から取引先店舗へ被控訴人の商品を運搬する際に使用されているものであって、「京都コトブキ」なる営業表示が一般消費者の目に触れることはない。また、被控訴人販売に係る菓子の包装された箱の裏面又は側面の責任票（検乙一二、二四）に一文字の大きさが約三ないし四ミリメートル四方で「株式会社京都コトブキ」なる表示が付されているが、その使用形態からすると、右営業表示もほとんど一般需要者の目にもとまることがないので、被控訴人販売に係る商品に接する取引者及び一般需要者において被控訴人と控訴人を同一営業主体又は両者の間に親会社、子会社の関係若しくは関連会社などの関係が存するものと誤認・混同するおそれはない。」と主張する。しかしながら、本店所在地に看板として「京都コトブキ」なる営業表示を掲げたり、営業車にこれを表示している以上、その営業表示は被控訴人と取引する専門業者のみならず、潜在的な最終需要者の目に触れる機会があり、これが需要者の目に触れた場合、営業表示の混同誤認が生ずるおそれがあるというべきであるし、また、当該商品が人によって食されるものであることから、平均的な一般消費者や需要者を基準として考えてみた場合においても、店頭に置かれた商品を購入する際、責任票に記載された賞味期限ないし品質保持期間を確認の上購入するということも十分考えられるのであって、購入後商品の出所が他に告げられたり購答に供されるということもあり得ることである。なお、責任票が食品衛生の観点から行政取締法規上その貼付が義務付けられているとはいえ、当該食品を販売する業者としての責任の帰属主体を明らかにすることによって間接的に購入意思決定の一要因にもなり得るものであるから、責任票の法的性格やそこに記載された営業主体を示す文字が小さいということのみをもって平均的な一般消費者や需要者による混同のおそれを否定する理由にはならないというべきである。
      
      ５　結局、被控訴人がその営業表示である「京都コトブキ」を使用する行為は、あたかも控訴人と業務上、組織上関連するものとの認識を一般消費者や需要者に生じさせ、営業主体の混同誤認を惹起するおそれがあると解するのが相当である。さらに、不正競争防止法二条一項一号にいう混同の事実が認められる場合には特段の事情がない限り営業上の利益を害されるおそれがあるものというべきである（最高裁判所昭和五六年一〇月一三日第三小法廷判決・民集三五巻七号一一二九頁）ところ、本件において右特段の事情の存在を認めるに足りる証拠はない。
      
      四　先使用の抗弁控訴人の営業表示（「コトブキ」）は、前認定のとおり、遅くとも昭和四六、七年ころには京都市及び同府下において周知であったと認めることができるところ、被控訴人は平成二年四月二日に壽製菓株式会社の子会社として設立されたものであり、その営業表示である「京都コトブキ」は被控訴人の親会社が使用していた「壽製菓株式会社」ないし「壽製菓」との間に営業表示としての同一性ないし類似性があるとは認め難いから、被控訴人の抗弁は既にこの点において理由がないというべきである。
      
      五　以上の次第であるから、控訴人の請求は理由があり、これと結論を異にする原判決は失当である。よって、原判決を取り消し、訴訟費用の負担につき民訴法六七条二項、六一条を適用し、仮執行宣言は付さないこととし、主文のとおり判決する。
    </理由>
    <裁判官>
      <裁判官>小林茂雄</裁判官>
      <裁判官>小原卓雄</裁判官>
      <裁判官>高山浩平</裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
