<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成9(行ス)5</事件番号>
      <事件名>訴状却下命令即時抗告事件</事件名>
      <裁判年月日>平成10年03月09日</裁判年月日>
      <裁判所名>広島高等裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>森林法１０条の２及び都市計画法２９条所定の各開発行為許可処分に基づくゴルフ場建設により，水利権，環境権等が侵害されるとして，複数の近隣住民が提起した同各処分の取消しを求める訴えの訴額は，各住民がそれぞれ２個の非財産権上の請求をするものとして，これらを合算して算定するのが相当であるとした事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>森林法１０条の２及び都市計画法２９条所定の各開発行為許可処分に基づくゴルフ場建設により，水利権，環境権等が侵害されるとして，複数の近隣住民が提起した同各処分の取消しを求める訴えの訴額につき，同各処分の取消請求はいずれも非財産権上の請求であって，各住民が主張する前記各権利は，それぞれが享有し，その行使によって得る利益も各住民ごとに別個独立に帰属するものであり，また，ゴルフ場建設許可処分の取消しそのものを前記訴えに係る訴額算定に当たり検討すべき利益と解することは相当でない上，一つの共通した水源の汚染等の回避が地域に共通する利益であるとしても，それは一つの重複する利益ではなく，各住民の利益の併合されたものと解するのが相当であるから，前記訴額は，各住民がそれぞれ２個の非財産権上の請求をするものとして，各住民ごとの訴訟の目的物の価額を合算して算定するのが相当であるとした事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/19484F95D5BDD40C49256D41000A7483.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=16225&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      一　本件抗告を棄却する。
      二　抗告費用は抗告人らの負担とする。
    </主文>
    <理由>
      一　抗告の趣旨及び理由は別紙即時抗告状及び意見書に記載のとおりである。
      
      二　当裁判所の判断
      
      １　一件記録によれば次の事実が認められる。
      
      （一）　平成九年（行ウ）第二七号事件は、抗告人らが、平成九年一〇月一五日、ａとともに原告として（原告総数三一四名、以下抗告人らとａを合わせて「原告ら」という。）、広島県知事ｂを被告として、被告が平成九年三月二七日付けで恋文字開発株式会社に対して行った林地開発行為に対する許可処分および開発行為の許可処分の取消しを求める訴えを提起した事件である。
      
      （二）　同事件において原告らは請求の原因として、恋文字開発株式会社はゴルフ場建設のため本件の二件の許可申請をなしたものであり、被告がこれをいずれも許可したものであるところ、原告らは右ゴルフ場予定地の近隣住民であり、ゴルフ場の建設により、原告らの以下の権利が侵害されるとして右両処分の取消しを求めた。なお原告らは原命令添付の意見書記載のとおり、原告らの主張する権利ないし利益は、地域の公共の利益であり、原告らの多くは、共通の一つの水源の汚染、水量減少等の回避のため訴を提起したものであり、原告らの利益は実質的に重複すると主張した。（１）、原告らのうち二四一名について水道水利用者としての水利権もしくは人格権に基づく安全な水を安定的に確保する権利
      
      （２）　同じく四五名について井戸水利用者としての水利権もしくは人格権に基づく安全な水を安定的に確保する権利
      
      （３）　同じく三名についてため池からの農業用水利用者としての水利権
      
      （４）　同じく四六名について河川水からの農業用水利用者としての水利権
      
      （５）　同じく八三名について住民用土地建物もしくは農地の所有権
      
      （６）　同じく一名につき開発許可区域内の入会権
      
      （７）　原告ら全員について環境権
      
      （三）　これに対して原審裁判長は、原告らの請求は非財産権上の請求であり、一請求あたりの目的の価額は九五万円であるが、原告らの主張する権利は原告ら各人がそれぞれ亨有し、その行使によって得る利益も各人ごとに別個独立に帰属するものと判断し、三一四名の原告が各二個の請求を併合したものであるので、九五万円に六二八を乗じた五億九六六〇万円が訴額であり、訴提起の手数料は一九〇万八六〇〇円であるとして、納付済みの一万四九〇〇円との差額一八九万三七〇〇円の納付を命ずる補正命令を発した。しかし、原告らのうちａは自己の請求に対応する手数料を納付したが、抗告人らは納付しなかったため、抗告人らの訴状が却下されたものである。
      
      ２　本件は民事訴訟法（平成八年法律第一〇九号）施行前に、訴提起、訴状却下命令及び即時抗告がなされた事案であり、同法附則第四条、民事訴訟法の施行に伴う関係法規整備法（平成八年法律第一一〇号）第四一条により、民事訴訟法（平成八年法律第一〇九号）附則第二条による改正前の旧民事訴訟法の第一編第一章第一節「管轄」の各条項及び改正前の民事訴訟費用等に関する法律を適用して判断することになる。
      
      ３　原命令一枚目裏五行目から二枚目裏三行目までを引用する。ただし、右引用部分中に記載されている法律条項は前記のとおり、改正前のものであり、原命令二枚目表七行目の「別紙」の前に「原命令添付の」を加える。
      
      ４　抗告人らは、本件請求についての利益は、ゴルフ場の建設許可処分の取消しそのものであり、抗告人らの利益が共通する旨主張するが、本訴の請求が二つの許可処分の取消しであるとしても、訴額算定にあたり検討すべき「利益」は、その処分取消しによって当事者が得る利益であり、それは、当事者の主張する権利ないし利益により事件ごとに異なるのであるから、処分の取消しそのものを利益であると解するのは相当でない。また、抗告人らは、本件請求の利益は地域の公共の利益であり、あるいは一つの共通した水源の汚染、水量減少の回避であって、実質的に請求する利益が重複する場合にあたると主張するが、水源の汚染の回避が地域に共通する利益であるとしてもそれは一つの重複する利益ではなく、住民である抗告人ら各人の利益の併合されたものと解するのが相当である。よって本件抗告は理由がないからこれを棄却することとし、主文のとおり決定する。広島高等裁判所第四部
    </理由>
    <裁判官>
      <裁判長裁判官>東孝行</裁判長裁判官>
      <裁判官>菊地健治</裁判官>
      <裁判官>西垣昭利</裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
