<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <労働事件裁判例>
      <事件番号>平成7(ワ)3822</事件番号>
      <事件名>高宮学園賞与請求</事件名>
      <裁判年月日>平成10年03月25日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <分野>労働</分野>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/E2506D10A79F165849256A57005AF245.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=18889&amp;hanreiKbn=06</URL>
    </労働事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      一　被告学校法人東朋学園は、原告に対し、金一二六万二三〇〇円及び内金七七万四五〇〇円に対する平成六年一二月一六日から、内金四八万七八〇〇円に対する平成七年六月二九日から、各支払済みに至るまで年五分の割合による金員を支払え。
      二　原告の被告学校法人東朋学園に対するその余の請求及び被告学校法人高宮学園に対する請求をいずれも棄却する。
      三　訴訟費用は、原告に生じた費用の二分の一と被告学校法人東朋学園に生じた費用を被告学校法人東朋学園の負担とし、原告に生じたその余の費用と被告学校法人高宮学園に生じた費用を原告の負担とする。
      四　この判決は、第一項に限り、仮に執行することができる。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第一　請求
      
      一　平成七年（ワ）第三八二二号事件（以下「甲事件」という。）被告らは、原告に対し、各自金一九五万四五〇〇円及びこれに対する平成六年一二月一六日から支払済みに至るまで年五分の割合による金員を支払え。
      
      二　平成七年（ワ）第一五八七五号事件（以下「乙事件」という。）被告らは、原告に対し、各自金一六三万七八〇〇円及びこれに対する平成七年六月二九日から支払済みに至るまで年五分の割合による金員を支払え。
      
      第二　事案の概要被告らの給与規程においては、賞与の支給要件として支給対象期間の出勤率が九〇パーセント以上であることが必要とされており、また、被告らは、出勤率の算定にあたり、産後休業日数及び勤務時間短縮措置による育児時間を欠勤日数に算入するとの取扱いをした。原告は、平成六年度年末賞与の支給対象期間に産後休業を、平成七年度夏期賞与の支給対象期間に勤務時間短縮措置による育児時間をそれぞれ取得したため、各支給対象期間における出勤率がいずれも九〇パーセントに達しなかった。右を理由として、被告らは、原告に対し、平成六年度年末賞与及び平成七年度夏期賞与を全く支給しなかった（以下「本件各取扱い」という。）。本件は、本件各取扱いを不服とした原告が、被告らに対し、賃金請求として平成六年度年末賞与及び平成七年度夏期賞与等を請求し、選択的に、被告らの共同不法行為による損害賠償として右各賞与相当額等を請求した事案である（平成六年度年末賞与に関するものが甲事件であり、平成七年度夏期賞与に関するものが乙事件である。）。
      
      一　争いのない事実等
      
      １　当事者
      
      （一）　被告ら被告学校法人高宮学園（以下「被告高宮学園」という。）及び同学校法人東朋学園（以下「被告東朋学園」という。）は、いずれも私立専修学校及び私立各種学校を設置することを目的とする学校法人であり、被告高宮学園は代々木ゼミナール原宿校等を、被告東朋学園は東朋ゼミナール代々木専修学校文化・教養一般課程等をそれぞれ設置・主催して大学受験指導等のいわゆる予備校に関連する業務を営んでおり、被告らは、株式会社日本入試セン夕ー等とともにいわゆる代々木ゼミナールグループを構成している。
      
      （二）　原告原告は、昭和六二年三月二日、被告東朋学園に期間の定めなく事務職として採用され、三回にわたり、被告高宮学園に出向となり、本件口頭弁論終結時には、被告高宮学園教科編集部数学編集部に勤務している。原告の被告らにおける職階は、平成六年一二月当時、書記二級であった。なお、被告らには、労働組合として東京ユニオン・代々木ゼミナールグループ支部（以下「組合」という。）があり、原告はその副支部長である。
      
      ２　原告の産後休業及び勤務時間短縮措置による育児時間の取得
      
      （一）　産後休業の取得原告は、平成六年七月八日に男児を出産し、翌九日から同年九月二日までの間、産後休業を八週間取得した。
      
      （二）　勤務時間短縮措置による育児時間（以下、単に「育児時間」ということがある。）の取得原告は、同年九月三日、職場に復帰したが、右男児の育児のため、被告東朋学園の育児休職規程一三条に基づいて勤務時間の短縮を請求し、同年一〇月六日から右男児が一歳になる平成七年七月八日までの間、勤務時間内に一日について一時間一五分の育児時間を取得した。
      
      ３　被告東朋学園の就業規則等
      
      （一）　被告東朋学園の職員就業規則（乙第一号証三頁以下）には以下の規定がある。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
