<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <労働事件裁判例>
      <事件番号>平成4(行ウ)238</事件番号>
      <事件名>芝信用金庫救済命令取消</事件名>
      <裁判年月日>平成10年10月07日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <分野>労働</分野>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/E262008FD4371E3549256A57005AF1C5.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=18880&amp;hanreiKbn=06</URL>
    </労働事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文一原告Ｐ1、原告Ｐ2、原告Ｐ3、原告Ｐ4、原告Ｐ5、原告Ｐ6、原告Ｐ7、原告Ｐ8、原告Ｐ9、原告Ｐ10、原告Ｐ11、原告（亡Ｐ12訴訟承継人）Ｐ13、原告（亡Ｐ12訴訟承継人）Ｐ14、原告（亡Ｐ12訴訟承継人）Ｐ15、原告（亡Ｐ12訴訟承継人）Ｐ16、原告Ｐ17、原告Ｐ18、原告Ｐ19、原告Ｐ20、原告Ｐ21、原告Ｐ22、原告Ｐ23及び原告Ｐ24の各訴えをいずれも却下する。
      二被告が中労委平成元年（不再）第六六号事件（初審東京地労委昭和六二年（不）第四五号事件）について平成四年八月五日付けで発した命令主文のうち、Ⅲ項、Ⅳ項、Ⅴ項、Ⅵ項及びⅧ項を取り消す。
      三原告芝信用金庫従業員組合のその余の請求を棄却する。
      四訴訟費用は、原告芝信用金庫従業員組合を除く原告らと被告との間においては、被告に生じた費用の一〇分の一を原告芝信用金庫従業員組合を除く原告らの負担とし、その余は各自の負担とし、原告芝信用金庫従業員組合と被告との間においては、原告芝信用金庫従業員組合に生じた費用の五分の四を被告の負担とし、その余は各自の負担とし、補助参加によって生じた訴訟費用は、原告芝信用金庫従業員組合を除く原告らと補助参加人との間においては、補助参加人に生じた費用の一〇分の一を原告芝信用金庫従業員組合を除く原告らの負担とし、その余は各自の負担とし、原告芝信用金庫従業員組合と補助参加人との間においては、原告芝信用金庫従業員組合に生じた費用の五分の四を補助参加人の負担とし、その余は各自の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第一　請求被告が中労委平成元年（不再）第六六号事件（初審東京地労委昭和六二年（不）第四五号事件）について平成四年八月五日付けで発した命令主文のうち、Ⅱ項、Ⅲ項、Ⅳ項、Ⅴ項、Ⅵ項及びⅧ項を取り消す。
      
      第二　事案の概要原告芝信用金庫従業員組合（以下「原告組合」という。）は、かつては補助参加人における唯一の労働組合であったが、昭和四三年に結成された芝信用金庫労働組合（以下「芝労組」という。）が多数派組合の地位を占めるようになると、原告組合は少数派組合となり、原告組合と補助参加人との間で数多くの労使紛争が発生した。原告組合と補助参加人とは、東京都地方労働委員会（以下「都労委」という。）の勧告を受け、昭和五五年一〇月一五日和解協定（以下「本件和解協定」という。）を締結するに至った。原告組合は、補助参加人が、本件和解協定後も原告組合を嫌悪し、①補助参加人の施設の利用について組合間差別をしたこと、②永年勤続表彰について組合間差別をしたこと、③職員慰安旅行、歓送迎会、新年会及び忘年会への参加に関し組合間差別をしたこと、④原告組合のした、傷病扶助制度に関する協定及び人間ドック制度に関する協定の締結申入れに対し、合理的理由もなくこれを拒否したこと、⑤原告Ｐ1（以下「原告Ｐ1」という。）、原告Ｐ2（以下「原告Ｐ2」という。）、原告Ｐ3（以下「原告Ｐ3」という。）、原告Ｐ4（以下「原告Ｐ4という。）、原告Ｐ5（以下「原告Ｐ5」という。）、原告Ｐ6（以下「原告Ｐ6」という。）、原告Ｐ7（以下「原告Ｐ7」という。）、原告Ｐ8（以下「原告Ｐ8」という。）、原告Ｐ9（以下「原告Ｐ9」という。）、原告Ｐ10（以下「原告Ｐ10」という。）、原告Ｐ11（以下「原告Ｐ11」という。）、亡Ｐ12（以下「亡Ｐ12」という。）、原告Ｐ17（以下「原告Ｐ17」という。）、原告Ｐ18（以下「原告Ｐ18」という。）、原告Ｐ19（以下「原告Ｐ19」という。）及び原告Ｐ20（以下「原告Ｐ20」という。また、右一六名を併せて以下「原告Ｐ1外一五名」という。）を店舗長代理に昇進させなかったこと、⑥原告Ｐ21（以下「原告Ｐ21」という。）、原告Ｐ22以下「原告Ｐ22」という。）、原告Ｐ23（以下「原告Ｐ23」という。）及び原告Ｐ24以下「原告Ｐ24」という。また、右四名を併せて以下「原告Ｐ21外三名」という。）を副参事に昇格させず、その結果店舗長代理に昇進させなかったことが、いずれも不当労働行為に当たると主張して、都労委に対し、不当労働行為の救済申立てをし、都労委は、基本的に、原告組合の右申立てをいずれも認める救済命令（以下「本件初審命令」という。）を発した。これを不服とした補助参加人は被告に対し再審査の申立てをした。被告は、前記①、②及び④につき不当労働行為に当たるとした本件初審命令の判断は相当であるとし、③については、原告組合の組合員だけを除外して職員慰安旅行を実施することは不当労働行為に当たるが、歓送迎会、新年会及び忘年会については補助参加人の行事と断定できないとして、補助参加人において原告組合の組合員に参加を呼び掛けないことが不当労働行為に当たると認めることはできないとし、⑤については、昇進は労働組合法二七条二項にいう「継続する行為」に当たらないとして原告Ｐ1外一五名を昇進したものとして取り扱うべき時期を救済申立てから一年前以降とし、また、原告Ｐ1外一五名に付与すべき職位を同原告らが求める店舗長代理に限らず、店舗長代理待遇の推進役でもよいとし、⑥については、原告Ｐ21、原告Ｐ22、原告Ｐ23及び原告Ｐ24を副参事に昇格させないのは副参事昇格試験に合格しないためで、不当労働行為に当たらないとし、したがって、店舗長代理に昇進させなかったことも不当労働行為とは認められないとする命令を発した（以下「本件命令」という。）。本件は、原告らが、本件命令の取消しを求めて提起した行政訴訟である（原告らが取消しを求める本件命令の前記各主文のうち、被告が本件初審命令を取り消して救済申立てを棄却した部分等については、二を参照）。なお、補助参加人は、本件命令中救済命令に相当する部分に対する取消訴訟を提起していない。
      
      一　争いのない事実等（証拠により認定した事実については、各項の末尾その他の箇所に証拠を挙示した。なお、争いのない事実であっても、参照の便宜のために証拠を挙示したものもある。）
      
      １　当事者等
      
      （一）　補助参加人は、信用金庫法に基づき設立された信用金庫であり、肩書地に本店を、都内及び川崎市内に二六店舗を有する。平成元年一二月一日の時点における職員数は八七九名であり、そのうち、店舗の職員数は七二一名で本部の職員数は一五八名であった。
      
      （二）　原告組合は、昭和二八年七月、補助参加人の職員が結成した労働組合であり、平成元年一二月一日の時点における組合員数は三二名であった。
      
      （三）　原告Ｐ1外一五名及び原告Ｐ21外三名は、いずれも補助参加人の職員であり、原告組合の組合員である（後記のとおり補助参加人を退職し、又は死亡した者がいる。）。原告Ｐ21は昭和三七年、原告Ｐ22及び原告Ｐ23は昭和三九年、原告Ｐ24は昭和四〇年、いずれも高卒の学歴で補助参加人に雇用された。原告Ｐ6は、昭和六二年七月四日、定年で補助参加人を退職した。原告Ｐ18は、同年七月二〇日、補助参加人を辞職申出により退職した。原告Ｐ2は平成四年一〇月二一日、原告Ｐ3は平成六年四月五日、原告Ｐ1は平成五年五月九日、原告Ｐ4は平成六年四月二〇日、原告Ｐ5は平成七年三月二三日、原告Ｐ7は平成八年七月六日及び原告Ｐ8は平成九年七月三日いずれも定年で補助参加人を退職した。亡Ｐ12は平成五年一一月一一日死亡した。（弁論の全趣旨）
      
      （四）　補助参加人においては、昭和四三年九月に芝労組が結成され、以後、原告組合と芝労組が併存することとなり、芝労組が多数派組合の地位を占めることとなった。芝労組の平成元年一二月一日の時点における組合員数は七二六名であった。なお、平成元年一二月一日の時点における非組合員数は一〇五名であった。
      
      ２　本件以前の補助参加人における労使関係
      
      （一）　補助参加人は、昭和四九年一二月二六日付けで原告Ｐ6、原告Ｐ18、原告Ｐ22及び原告Ｐ24を、昭和五〇年二月一四日付けで原告Ｐ19を、同年一〇月一七日付けで原告組合の組合員一名を、昭和五一年五月一四日付けで原告Ｐ9を、同年八月一六日付けで原告Ｐ4、原告Ｐ10及び原告Ｐ21並びに原告組合の組合員二名を、昭和五二年二月一八日付けで原告Ｐ1、原告Ｐ8、亡Ｐ12及び原告Ｐ23並びに原告組合の組合員一名を、いずれも懲戒解雇した。
      
      （二）　原告組合は、都労委に対し、補助参加人が、社内報の「しば」や「労務ニュース」で原告組合を非難する記事を掲載し、原告組合の掲示板を移動し、原告組合の補助参加人施設の利用を拒否し、さらに、補助参加人職員の慰安旅行に原告組合員を参加させなかったことが不当労働行為であるとして、救済を申し立て（都労委昭和四六年（不）第一〇一号事件）、都労委は、昭和五一年二月三日、補助参加人の右各行為がいずれも不当労働行為であると判断し、救済命令を発した。また、当時、原告組合と補助参加人との間には、原告組合の前記組合員一七名の解雇事件等が、不当労働行為救済命令申立事件として都労委に一一件、雇用関係存在確認等請求事件として裁判所に九件係属していた。
      
      （三）　補助参加人と原告組合とは、都労委の和解勧告により、昭和五三年三月から、全面解決のための和解交渉を行い、昭和五五年一〇月一五日、本件和解協定を締結した。この結果、前記解雇事件の被解雇者一七名に対する各懲戒解雇がいずれも発令日に遡って撤回され、過去の昇格・昇進差別等に関しても和解が成立して、補助参加人から、原告組合に対し、解決金四億三〇〇〇万円（ただし、賃金仮払いの既払分を含む。）が支払われ、労使双方は労働委員会及び裁判所に係属するすべての事件を取り下げた。（四）本件和解協定において作成された和解協定書（乙第一七号証、第一六五号証。以下「本件和解協定書」という。）及びこれに付随する調書確認（乙第一六六号証）には以下の条項がある。
      
      （１）　本件和解協定書
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
