<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <最高裁判例>
      <事件番号>平成10(分ク)1</事件番号>
      <事件名>裁判官分限事件の決定に対する即時抗告</事件名>
      <裁判年月日>平成10年12月01日</裁判年月日>
      <法廷名>最高裁判所大法廷</法廷名>
      <裁判種別>決定</裁判種別>
      <結果>棄却</結果>
      <判例集等巻・号・頁>民集　第52巻9号1761頁</判例集等巻・号・頁>
      <原審裁判所名>仙台高等裁判所</原審裁判所名>
      <原審事件番号>平成10(分)1</原審事件番号>
      <原審裁判年月日>平成10年07月24日</原審裁判年月日>
      <判示事項>
        <項目>一　裁判所法五二条一号にいう「積極的に政治運動をすること」の意義<br />二　裁判官が積極的に政治運動をすることを禁止する裁判所法五二条一号と憲法二一条一項<br />三　裁判官が積極的に政治運動をしたとされた事例<br />四　裁判官が積極的に政治運動をしたことがその職務上の義務に違反するとして当該裁判官に対し戒告がされた事例<br />五　裁判官分限事件への憲法八二条一項の適用の有無<br />六　民事訴訟又は非訟の手続において期日に立ち会う代理人の数を制限することの可否<br /></項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>一　裁判所法五二条一号にいう「積極的に政治運動をすること」とは、組織的、計画的又は継続的な政治上の活動を能動的に行う行為であって裁判官の独立及び中立・公正を害するおそれがあるものをいい、具体的行為の該当性を判断するに当たっては、行為の内容、行為の行われるに至った経緯、行われた場所等の客観的な事情のほか、行為をした裁判官の意図等の主観的な事情をも総合的に考慮して決するのが相当である。<br />二　裁判官が積極的に政治運動をすることを禁止する裁判所法五二条一号の規定は、憲法二一条一項に違反しない。<br />三　裁判官が、その取扱いが政治的問題となっていた法案を廃案に追い込もうとする党派的な運動の一環として開かれた集会において、会場の一般参加者席から、裁判官であることを明らかにした上で、「当初、この集会において、盗聴法と令状主義というテーマのシンポジウムにパネリストとして参加する予定であったが、事前に所長から集会に参加すれば懲戒処分もあり得るとの警告を受けたことから、パネリストとしての参加は取りやめた。自分としては、仮に法案に反対の立場で発言しても、裁判所法に定める積極的な政治運動に当たるとは考えないが、パネリストとしての発言は辞退する。」との趣旨の発言をした行為は、判示の事実関係の下においては、右集会の参加者に対し、右法案が裁判官の立場からみて令状主義に照らして問題のあるものであり、その廃案を求めることは正当であるという同人の意見を伝えるものというべきであり、右集会の開催を決定し右法案を廃案に追い込むことを目的として共同して行動している諸団体の組織的、計画的、継続的な反対運動を拡大、発展させ、右目的を達成させることを積極的に支援しこれを推進するものであって、裁判所法五二条一号が禁止している「積極的に政治運動をすること」に該当する。<br />四　裁判官が積極的に政治運動をしたことは、裁判所法四九条所定の懲戒事由である職務上の義務違反に該当し、当該行為の内容、その後の態度等判示の事情にかんがみれば、当該裁判官を戒告することが相当である。<br />五　裁判官分限事件には、憲法八二条一項は適用されない。<br />六　民事訴訟又は非訟の手続を主宰する裁判所は、その手続を円滑に進行させるために与えられた指揮権に基づいて、期日を開く場所の収容能力、当該期日に予定されている手続の内容、裁判所の法廷警察権ないし指揮権行使の難易等を考慮して、必要かつ相当な場合には、期日に立ち会う代理人の数を合理的と認められる限度にまで制限することができる。</項目>
      </裁判要旨>
      <参照法条>
        <項目>裁判所法49条</項目>
        <項目>裁判所法52条1項</項目>
        <項目>憲法21条1項</項目>
        <項目>憲法82条1項</項目>
        <項目>裁判官分限法2条</項目>
        <項目>裁判官の分限事件手続規則7条</項目>
        <項目>非訟事件手続法6条</項目>
        <項目>非訟事件手続法13条</項目>
        <項目>民訴法55条</項目>
        <項目>民訴法148条</項目>
        <項目>刑訴法35条</項目>
        <項目>刑訴規則26条</項目>
        <項目>刑訴規則27条</項目>
      </参照法条>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/js_20100319120611517204.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=52233&amp;hanreiKbn=02</URL>
    </最高裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      本件抗告を棄却する。
    </主文>
    <理由>
      第一　懲戒についての認定判断
      
      一　懲戒の原因となる事実等
      
      １　本件に至る経緯以降、仙台地方裁判所判事補兼仙台家庭裁判所判事補、仙台簡易裁判所判事の職にある者である。（二）法制審議会が平成九年九月一〇日に組織的犯罪対策法要綱骨子を法務大臣に答申したことに関連して、抗告人は、Ｄ新聞に、裁判官であることを明らかにして、「法制審議会が組織的犯罪対策法要綱骨子を法務大臣に答申した。団体概念のあいまいさ、資金洗浄規制など問題が多いのだが、ここでは、盗聴捜査についてのみ触れる。裁判官の発付する令状に基づいて通信傍受が行われるのだから、盗聴の乱用の心配はないという人もいる。しかし、裁判官の令状審査の実態に多少なりとも触れる機会のある身としては、裁判官による令状審査が人権擁護のとりでになるとは、とても思えない。令状に関しては、ほとんど、検察官、警察官の言いなりに発付されているというのが現実だ。それを、検察官、警察官の令状請求自体が適切に行われている結果だと言う人もいる。しかし、現行法上は盗聴捜査を認める令状は存在せず、盗聴捜査は違法であるというのが、刑事訴訟法学者の圧倒的多数説であるにもかかわらず、電話盗聴を認める検証許可状が発付され、それが複数の地裁、高裁の判決で合憲・合法だと言い放たれている現実をみると、とてもそうだとは思えないのである。通信の秘密、プライバシー権、表現の自由という重要な人権にかかわる盗聴令状の審査を、このような裁判官にゆだねて本当に大丈夫だと思いますか？」という内容の投書をし、これが「信頼できない盗聴令状審査」という標題の下に、同年一〇月二日付けの同新聞朝刊に掲載された。（三）内閣は、右答申に基づいて組織的な犯罪の処罰及び犯罪収益の規制等に関する法律案、犯罪捜査のための通信傍受に関する法律案及び刑事訴訟法の一部を改正する法律案（以下、これらを一括して「本件法案」という。）を作成し、平成一〇年三月一三日、これらを衆議院に提出し、参議院に送付した。本件法案への対応については、政党間で意見が分かれており、その取扱いが政治的問題となっていた。（四）本件法案提出前から前記答申に係る組織的犯罪対策法の制定に反対するための諸活動を行っていた「組織的犯罪対策法に反対する全国弁護士ネットワーク」（以下「弁護士ネットワーク」という。）、「破防法、組織的犯罪対策法に反対する市民連絡会」（以下「市民連絡会」という。）及び「組織的犯罪対策法に反対する共同行動」（以下「共同行動」という。）の三団体は、平成一〇年二月二八日、連絡会議を開き、右三団体の準備により同年四月一八日に右反対運動の一環として集会を開くこと、その主催者は個人加盟の集会実行委員会とすること、次回の連絡会議までに三団体が呼び掛け人を募ること、集会の内容として、アピール、弁護士ネットワークの劇「盗聴法の施行された日パート４」の上演、「盗聴法と令状主義」に関するシンポジウム等を行うこと、右シンポジウムのパネリストを抗告人等に依頼することなどを決定した。（五）弁護士ネットワークのＥ弁護士は、平成一〇年三月一〇日ころ、抗告人に対し、電話で組織的犯罪対策法の制定に反対する集会を開くので右シンポジウムで話をしてほしいとの依頼をし、抗告人は、これを承諾した。その後、同弁護士は、抗告人に対し、集会のビラをファックス送信した。（六）そのころ、集会実行委員会は、右集会の名称を「つぶせ！盗聴法・組織的犯罪対策法許すな！警察管理社会４／１８大集会」とした上で、集会のプログラムとしては、盗聴事件を考える住民の会会員などのアピール、弁護士ネットワークの劇「盗聴法が施行された日パート４」、Ｆ（Ｇ大学・刑事法）、Ｈ（裁判官）、Ｉ（弁護士）によるシンポジウム「盗聴法と令状主義」のほか、各政党からの「国会からの報告」が予定される旨を記載したビラを作成し、一般に配布した。これとは別に、共同行動は、「盗聴法・組対法を葬りされ！」との見出しの下に、「国会上程強行弾劾！」、「つぶせ盗聴法！許すな警察管理社会！大集会国会に向けた共同行動のデモ（終了後）」、「盗聴法・組対法廃案へ！『共同行動』緊急闘争」などと記載し、右集会に講師として裁判官である抗告人が参加することなどを知らせるビラを作成して、これを東京都内の地下鉄ａ駅付近等で配布した。また、「逮捕令状問題を考える会」と称する団体は、インターネット通信において、右集会への賛同を呼び掛け、その中で、裁判官である抗告人がシンポジウムに参加すること、右集会には、同法の成立を阻止しようと様々な分野で運動を担った人たちが参加しており、「盗聴法は令状主義を危機におとしいれると新聞に投書した裁判官」らが同法を阻止しようというその一点で集まると説明した。（七）仙台地方裁判所長は、平成一〇年四月九日、抗告人に対し、共同行動のビラを示して、事実を確認したところ、抗告人は、右集会が本件法案を葬り去るという、法案に反対するための集会であることを承知の上で、その趣旨に共鳴してパネルディスカッションに参加するつもりであることを認め、そのことは裁判所法五二条一号の禁止する「積極的に政治運動をすること」には当たらないと考えるが、同所長が同号に当たると考え、懲戒もあり得るというのなら、再考してみるなどと述べた。（八）右集会は、平成一〇年四月一八日、東京都千代田区所在の社会文化会館において、約五〇〇人が参加して開かれた（以下、この集会を「本件集会」という。）が、抗告人の申出により、シンポジウムにおいて抗告人がパネリストとして発言することは中止された。
      
      ２　懲戒の原因となる事実抗告人は、本件集会において、パネルディスカッションの始まる直前、数分間にわたり、会場の一般参加者席から、仙台地方裁判所判事補であることを明らかにした上で、「当初、この集会において、盗聴法と令状主義というテーマのシンポジウムにパネリストとして参加する予定であったが、事前に所長から集会に参加すれば懲戒処分もあり得るとの警告を受けたことから、パネリストとしての参加は取りやめた。自分としては、仮に法案に反対の立場で発言しても、裁判所法に定める積極的な政治運動に当たるとは考えないが、パネリストとしての発言は辞退する。」との趣旨の発言をし（以下、本件集会におけるこの抗告人の言動を「本件言動」という。）、本件集会の参加者に対し、本件法案が裁判官の立場からみて令状主義に照らして問題のあるものであり、その廃案を求めることは正当であるという抗告人の意見を伝えることによって、本件集会の目的である本件法案を廃案に追い込む運動
    </理由>
    <裁判官>
      <裁判長裁判官>山口繁</裁判長裁判官>
      <裁判官>園部逸夫</裁判官>
      <裁判官>小野幹雄</裁判官>
      <裁判官>千種秀夫</裁判官>
      <裁判官>根岸重治</裁判官>
      <裁判官>尾崎行信</裁判官>
      <裁判官>河合伸一</裁判官>
      <裁判官>遠藤光男</裁判官>
      <裁判官>井嶋一友</裁判官>
      <裁判官>福田博</裁判官>
      <裁判官>藤井正雄</裁判官>
      <裁判官>元原利文</裁判官>
      <裁判官>大出峻郎</裁判官>
      <裁判官>金谷利廣</裁判官>
      <裁判官>北川弘治</裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
