<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <最高裁判例>
      <事件番号>平成7(オ)527</事件番号>
      <事件名>損害賠償</事件名>
      <裁判年月日>平成10年09月07日</裁判年月日>
      <法廷名>最高裁判所第二小法廷</法廷名>
      <裁判種別>判決</裁判種別>
      <結果>破棄自判</結果>
      <判例集等巻・号・頁>集民　第189号613頁</判例集等巻・号・頁>
      <原審裁判所名>大阪高等裁判所</原審裁判所名>
      <原審事件番号>平成4(ネ)1290</原審事件番号>
      <原審裁判年月日>平成6年10月28日</原審裁判年月日>
      <判示事項>
        <項目>外国人登録法（昭和六二年法律第一〇二号による改正前のもの）に定める指紋押なつを拒否した者に対する逮捕状の請求及び発付につき明らかに逮捕の必要がなかったということはできないとされた事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>外国人登録法（昭和六二年法律第一〇二号による改正前のもの）に定める指紋押なつを拒否した者について、その生活は安定したものであったことがうかがわれ、また、指紋押なつをしなかったとの事実を自ら認めていたことなどからすると、逃亡のおそれ及び右事実に関する罪証隠滅のおそれが強いものであったということはできないが、同人が司法警察職員から五回にわたって任意出頭するように求められながら、正当な理由がなく出頭せず、その行動には組織的な背景が存することがうかがわれたなど判示の事情の下においては、同人に対する逮捕状の請求及び発付につき、明らかに逮捕の必要がなかったということはできない。</項目>
      </裁判要旨>
      <参照法条>
        <項目>刑訴法199条1項</項目>
        <項目>刑訴法199条2項</項目>
        <項目>刑訴規則143条の3</項目>
        <項目>外国人登録法（昭和62年法律102号による改正前のもの）14条1項</項目>
        <項目>外国人登録法（昭和62年法律102号による改正前のもの）18条1項8号</項目>
        <項目>国家賠償法　1条1項</項目>
      </参照法条>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/js_20100319133928348531.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=76125&amp;hanreiKbn=02</URL>
    </最高裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      原判決中、上告人らの敗訴部分を破棄する。
      右部分について被上告人の控訴を棄却する。
      控訴費用及び上告費用は被上告人の負担とする。
    </主文>
    <理由>
      平成七年（オ）第五二七号事件上告代理人増井和男、同鈴木健太、同河村吉晃、同山元裕史、同喜多剛久、同赤西芳文、同塚本伊平、同巖文隆、同近藤秀樹の上告理由並びに同年（オ）第五二八号事件上告代理人堀家嘉郎、同小林昭、同香山仙太郎、同前堀克彦、同竹村繁、同後藤廣生、同大東弘の上告理由第一及び第二について
      
      一　原審の適法に確定した事実関係は、次のとおりである。
      
      １　被上告人は、昭和三一年五月九日に出生し、大韓民国国籍を有する者であり、昭和四七年五月三一日、我が国に永住することの許可を受け、京都市ａ区内に所有する建物において妻と居住していた。
      
      ２　被上告人は、外国人登録法（昭和六二年法律第一〇二号による改正前のもの。以下同じ。）が定める在留外国人についてのいわゆる指紋押なつ制度の撤廃を求める運動に積極的に参加していたが、昭和六〇年二月八日、Ｄとともに、京都市Ｅ区役所を訪れ、外国人登録証明書を汚損したとして、同法六条一項に基づき、それぞれ外国人登録証明書の引替交付を申請し（以下「本件申請」という。）、被上告人及びＤは、その際、京都市の職員であるＦから同法一四条一項に従って外国人登録証明書、外国人登録原票及び指紋原票に指紋を押なつするように求められたが、いずれもこれを拒否した。
      
      ３　京都府太秦警察署のＧ司法巡査は、昭和六〇年四月一八日、Ｅ区役所の職員から被上告人の右の指紋押なつ拒否の事実を聞き込み、また、京都府舞鶴西警察署に勤務するＨ巡査部長は、同月一九日、Ｉ委員会発行の「Ｊ」第三号を入手したが、これには、同年二月八日に京都、大阪等において被上告人及びＤを含む合計一八名が外国人登録法に定める指紋押なつを拒否した旨が記載されていた。右の両警察署から連絡を受けた京都府桂警察署は、同年五月から被上告人に対する捜査を開始し、昭和六一年二月三日、ａ区長に対し、本件申請に際しての被上告人の指紋押なつの有無等について照会して、ａ区長から、同月一四日付けの回答書を得た。右の回答書には本件申請に際して被上告人が指紋押なつをしなかった旨が記載され、被上告人作成の外国人登録証明書交付申請書及び被上告人の外国人登録原票の各写しが添付されていた。桂警察署に勤務するＫ警部補は、同月一九日、被上告人の指紋押なつ拒否の状況についてＦから事情聴取した。
      
      ４　桂警察署では、被上告人から事情を聴取することとし、同署に勤務するＬ巡査部長らは、昭和六一年二月二四日、同年三月一〇日、同月二四日、同年四月二日、同月九日の五回にわたり、被上告人に対して桂警察署への任意出頭を求めた。しかし、被上告人は、勤め先であるＭ地方本部に出動するなどしてこれに応じなかった。同年三月一五日には、Ｎ弁護士が、桂警察署を訪ねて同署に勤務するＯ警部に対し、弁護人選任届（被上告人がＮ弁護士外二名の弁護士を外国人登録法違反被疑事件に関する弁護人に選任する旨を内容とするもの）、被上告人作成の陳述書（被上告人が指紋押なつを拒否した理由等を記載したもの）、Ｐ大学名誉教授Ｑ外四名作成の保証書五通（被上告人が逃亡するおそれがないことを保証する旨を内容とするもの）等を提出した。Ｎ弁護士が右の弁護人選任届等を提出した様子は、地元の新聞紙上で報道された。
      
      ５　桂警察署は、被上告人を逮捕する方針を固め、Ｏ警部が、昭和六一年四月一七日、京都地方裁判所裁判官に対し、逮捕状を請求した。右の請求に当たっては、Ｋ警部補作成の捜査報告書（捜査の端緒、捜査の経緯等に関するもの）、Ｌ巡査部長ら作成の捜査報告書（被上告人に対する呼出しの状況等に関するもの）、前記の桂警察署のａ区長に対する照会書及び同区長からの回答書等の資料が添付された。右の逮捕状の請求を受けた京都地方裁判所和田真裁判官は、同日、逮捕状を発付した。Ｋ警部補は、同月一八日午前七時三三分、右逮捕状により被上告人を逮捕した（以下「本件逮捕」という。）。被上告人は、桂警察署において、写真の撮影、指紋の採取等をされ、Ｌ巡査部長によって取り調べられた後、同日午後一時四〇分、京都地方検察庁検察官に送致された。被上告人は、同地方検察庁において取調べを受けた後、同日午後六時三九分、釈放された。
      
      二　本件訴訟は、被上告人が、平成七年（オ）第五二七号事件上告人国（以下「上告人国」という。）及び同第五二八号事件上告人京都府（以下「上告人京都府」という。）に対し、本件逮捕状の請求及びその発付が違法であることを理由として国家賠償法一条一項に基づき本件逮捕によって被上告人が被った損害の賠償を請求するものであり、原審は、右事実関係の下において、次の理由で、本件の逮捕状の請求及びその発付はいずれも違法であり、逮捕状を請求した司法警察員及びこれを発付した裁判官に故意又は過失も認められるとして、被上告人の本件損害賠償請求を一部認容した。
      
      １　被上告人は、桂警察署から五回にわたって任意出頭するように求められながら出頭しなかったが、右の不出頭には、いずれも正当な理由がなかったというべきである。
      
      ２　しかし、被上告人には、次のとおり、逃亡又は罪証隠滅のおそれがなく、逮捕の必要がなかったものと認められる。
      
      （一）　被上告人が逃亡又は罪証隠滅の意思を有していたと認めることはできないし、被上告人は、逃亡のおそれが認められるような生活状態にはなかった。また、桂警察署は、逮捕状を請求した時までに、既に被上告人が指紋押なつをしなかったことを立証するために十分な証拠を入手しており、被上告人が罪証隠滅を企図したとしても、その余地はなかったというべきである。
      
      （二）　指紋押なつを拒否した者に対する宣告刑は、おおむね罰金一万円ないし五万円であることによると、動機、組織的背景等の事実は刑の量定にほとんど影響を及ぼしていないと推測され、仮に右の事実が罰金額の多寡に何らかの影響を与えているとしても、その程度の影響しか持ち得ない事実の解明のために被上告人の身柄を拘束することは明らかに均衡を失するものであり、本件における右の事実は、罪証隠滅の対象にはならないというべきである。
      
      ３　Ｏ警部の本件逮捕状の請求は、被上告人を逮捕する必要がないのにされたものであることが明白である。Ｏ警部が逮捕の必要があると判断したことは著しく合理性を欠いて、違法であり、Ｏ警部は、逮捕の必要がないことを知り、又は知り得べきであったから、上告人京都府は、本件逮捕によって被上告人が被った損害を賠償すべき責任を負う。
      
      ４　本件においては、通常の裁判官が合理的に判断すれば、明らかに被上告人を逮捕する必要がないと判断し、逮捕状を発付しなかったというべきである。和田裁
    </理由>
    <裁判官>
      <裁判長裁判官>大西勝也</裁判長裁判官>
      <裁判官>根岸重治</裁判官>
      <裁判官>河合伸一</裁判官>
      <裁判官>福田博</裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
