<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成18(ワ)7758</事件番号>
      <事件名>不正競争行為差止等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成21年01月20日</裁判年月日>
      <裁判所名>大阪地方裁判所</裁判所名>
      <権利種別>不正競争</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20090121155732.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=37207&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２１年１月２０日判決言渡平成１８年(ワ)第７７５８号７５９号同日原本交付裁判所書記官不正競争行為差止等請求事件〔第１事件〕，同第７損害賠償請求事件〔第２事件〕口頭弁論終結日判決第１事件原告兼第２事件被告（以下「原告」という。
      ）有限会社ナチュラルウェーブ訴訟代理人弁護士野嶋直第１事件被告兼第２事件原告（以下「被告」という。
      ）株式会社ウェーブ第１事件被告（以下「被告」という。
      ）ニッショク株式会社第１事件被告（以下「被告」という。
      ）Ａ被告ら訴訟代理人弁護士主１池谷博行文被告株式会社ウェーブ及び被告ニッショク株式会社は，それぞれ「新快通ハーブ粒」又は「快通ハーブ粒」の表示を使用したハーブを主原料とする粒状の加工食品を譲渡し，引き渡し，譲渡若しくは引渡しのために展示してはならない。
      ２被告らは，原告に対し，各自６２６万７７３６円及びこれに対する平成１８年１月１日（ただし，被告Ａについては平成１８年６月１５日）から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ３原告の被告らに対するその余の請求をいずれも棄却する。
      ４被告株式会社ウェーブの原告に対する請求を棄却する。
      ５訴訟費用は，これを５分し，その３を原告の，その余を被告らの各負-1-担とする。
      ６この判決の第１，２項は，仮に執行することができる。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求【第１事件】１被告株式会社ウェーブ（以下「被告ウェーブ」という 。）及び被告ニッショク株式会社（以下「被告ニッショク」といい，被告ウェーブと併せて「被告会社ら」という 。）は，それぞれ「新快通ハーブ粒」又は「快通ハーブ粒」の表示を使用したハーブを主原料とする粒状の加工食品を譲渡し，引き渡し，譲渡若しくは引渡しのために展示し，又は電気通信回線を通じて提供してはならない。２被告らは，原告に対し，連帯して１億円及びこれに対する平成１８年１月１日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。【第２事件】原告は，被告ウェーブに対し，１２５３万９０３８円及びこれに対する訴状送達の日の翌日（平成１８年４月２日）から支払済みまで年６分の割合による金員を支払え。第２事案の概要第１事件は，原告が，被告会社らにおいて「新快通ハーブ粒」又は「快通ハーブ粒」の表示を使用したハーブを主原料とする粒状の加工食品（以下，ハーブを主原料とする粒状の加工食品を「ハーブ粒商品」という 。）を販売しようとしており，原告の有する後記商標権を侵害するおそれがあり，又は不正競争防止法２条１項１号の不正競争を行うおそれがあると主張して，後記商標権又は不正競争防止法３条に基づき上記販売等の差止めを求める（商標権に基づく請求と不正競争防止法３条に基づく請求は選択的に併合されたものである 。）とともに，被告会社らに対して後記の製造委託契約上の債務不履行又は民法７-2-０９条の不法行為並びに不正競争防止法４条（２条１項１４号の虚偽事実告知の不正競争行為）に基づき，被告Ａ（以下「被告Ａ」という 。）に対しては会社法４２９条に基づき，各自原告の被った１億３１１３万８７９９円の損害金の内金１億円の連帯支払及びこれに対する不法行為の日の後である平成１８年１月１日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金の支払を求める事案である。第２事件は，被告ウェーブが，原告に対し，後記製造委託契約上の原告の債務不履行に基づく損害賠償請求として１２５３万９０３８円及びこれに対する同事件の訴状送達の日の翌日である平成１８年４月２日から支払済みまで商事法定利率年６分の割合による遅延損害金の支払を求める事案である。１争いのない事実等（ 末尾に証拠の掲記のない事実は当事者間に争いがない 。）(1)当事者原告は，いわゆる健康食品などの販売等をする有限会社であり，平成１２年１月より「 快通ハーブ粒 」という商品名（ 以下「 原告表示 」という 。 で ，）ハーブ粒商品（以下「原告商品」という 。）を販売している。被告ウェーブ及び被告ニッショクは，いわゆる健康食品などの販売等をする株式会社であり，被告Ａは，両社の代表取締役である。(2)原告の商標権原告は，下記の商標権（以下「本件商標権」といい，その登録商標を「本件登録商標」という 。）を有する（甲３９，４０ ）。登録番号指定商品第２９類出願日登録日登録商標(3)第５０６２９９５号快通ハーブ粒（標準文字）ハーブを主成分とする粒状の加工食品製造委託契約-3-原告は，平成１１年より被告ウェーブに対して原告商品の製造を委託していたが，平成１３年１月１日，被告ウェーブとの間で，次の内容の「快通ハーブ粒製造委託契約」と題する契約（以下「本件製造委託契約」といい，同契約に係る契約書〔甲４〕を「本件製造委託契約書」という 。）を締結した（甲４ ）。ア原告の発注する数量について ，被告ウェーブは安定供給を行う 。 ２項 ）（イ原告は発注するに当たり，１２０粒，１０００個を最低ロットとする。また，発注予測については，事前に原告が被告ウェーブに通知するものとする 。（３項）ウ被告ウェーブは ，快通ハーブ粒のチラシ付きサンプルを無償で提供する 。提供数量については，原告・被告ウェーブ協議の上決定する 。（５項）エ被告ウェーブの自社ブランドとして発売されている，スリムダイエット粒の包装変更として ，１２０粒 ，定価２９００円の発売を原告は承認する 。スリムダイエット粒をＯＥＭ商品として他社に供給するときは，後記カの販売エリアの遵守について，相手方とのＯＥＭ契約書においてその履行を確認することとする 。（６項）オ納入価格は１２０粒１箱，１３０５円２０銭とする。ただし，１０００個に対して３００個の無償添付を行う 。（７項）カ快通ハーブ粒の販売に当たり，原告は近畿２府４県及び石川，三重，徳島の各県（以下「本件エリア」という 。）においては店舗販売ルートにおけるハーブ粒商品の独占販売を行い，それ以外の地域については，被告ウェーブの製造販売するスリムダイエット粒と協調販売を行う。被告ウェーブの発売するスリムダイエット粒は原告の上記独占発売地域 本件エリア ）（外において販売活動を行うものとする。なお，被告ウェーブの取引先に関し，広域販売網を持つ会社との取引については，その出店先が上記条項に抵触しないこと（９項。以下，この条項を「本件エリア条項」という 。 。）-4-キ被告ウェーブの製造販売する上記商品（ハーブティ他お茶製品）の納入先に対しては，原告は快通ハーブ粒の販売は行わないものとする 。（１０項）ク契約事項に違反し原告又は被告ウェーブに損害が生じた時は，相当額を補償するものとする 。（１２項）(4)本件製造委託契約の終了被告ウェーブは，平成１７年１２月１３日付けの契約解除通知書の送付（同月１４日到達）により，原告に対し，原告が本件製造委託契約に違反して他社に「快通ハーブ粒」の製造委託をしたことを原告の債務不履行とし，これにより信頼関係が破壊されたことを理由に，同契約を解除する旨の意思表示をした（甲５の１，乙１の１・２ ）。これに対して原告は，同月２８日付けで，被告ウェーブが解除原因に関して原告の債務不履行を主張する前提となる原告の製造委託義務が原告にはないこと ，及び同被告が本件エリア内においてハーブ粒商品（ 商品名「 スーパーハーブティー粒」等。以下，被告会社らが本件エリア内において原告以外の店舗に販売していたハーブ粒商品を「被告商品」という 。）を販売していることを理由に本件製造委託契約を解除する旨の意思表示をした（甲５の２ ）。その後，原告は，被告ウェーブに対してハーブ粒商品の製造委託をしていない。(5)被告ニッショクは，平成１７年１０月２８日，第２９類「ハーブを主原料とする粒状の加工食品」を指定商品とし，商標を「快通ハーブ粒」とする商標登録出願（商願２００５−１０１２３９）をした（甲１０ ）。また，被告らは，株式会社キリン堂（以下「キリン堂」という 。）に対し，ハーブを主原料とする粒状の加工食品の商談を持ちかけたことがあった。そこで，原告は，被告らに対し，大津地方裁判所に不正競争防止法に基-5-づく差止めの仮処分命令を申し立て，同裁判所は，平成１８年３月７日，被告らに対し ，「新快通ハーブ粒」又は「快通ハーブ粒」の表示を使用したハーブを主原料とする加工食品を譲渡し，引き渡し，譲渡若しくは引渡しのために展示し，又は電気通信回路を通じて提供してはならない（同裁判所平成１８年(ヨ)第６号）と命ずる旨の仮処分命令をした。２争点【第１事件】(1)不正競争防止法３条（２条１項１号）又は商標権に基づく差止請求についてア原告表示（ 快通ハーブ粒 」「）は原告の商品表示として周知性を取得しているか（争点１）イ被告会社らが被告表示を使用してハーブ粒商品を販売することが原告商品との誤認混同を生じさせるおそれがあるか（争点２）ウ指定商品及び商標の類否（争点３）エ営業上の利益又は商標権の侵害のおそれの有無（争点４）(2)原告の被告ウェーブに対する債務不履行又は不法行為に基づく損害賠償請求権の有無（争点５）(3)原告の被告ニッショクに対する不法行為（共同不法行為）に基づく損害賠償請求権の有無（争点６）(4)被告Ａの原告に対する会社法４２９条に基づく取締役の第三者に対する損害賠償責任の有無（争点７）(5)被告らの営業誹謗行為による損害賠償請求権の有無（争点８）(6)上記債務不履行又は不法行為に基づき原告が被った損害額（争点９）【第２事件】(1)本件製造委託契約に基づき原告は被告ウェーブに対して製造委託義務を負うか否か（争点１０ ）。-6-(2)第３１被告ウェーブの被った損害（争点１１）主要な争点（争点５以下）に関する当事者の主張争点５（原告の被告ウェーブに対する損害賠償請求権の有無）について【原告の主張】(1)本件製造委託契約における被告ウェーブの債務不履行本件エリア条項は ，被告ウェーブの販売地域に関する規定である 。そして ，本件エリア条項は，上記地域内で店舗販売ルートにのせることを制限していること及び広域販売網を持つ会社との取引を制限していることから，被告ウェーブが上記地域内の問屋などを通じて販売することを制限する趣旨である。しかるに，被告ウェーブは，これに違反して，ハーブ粒商品を販売しているので，債務不履行責任を負う。(2)また，本件製造委託契約は，当然に又は付随義務として，被告ウェーブの関連会社（被告ニッショク等）に対しても本件エリア条項を遵守させる義務をも含むものであるから，被告ウェーブは，被告ニッショクのハーブ粒商品の販売についても債務不履行責任を負う。なお，原告は，平成１１年から，被告ウェーブに快通ハーブ粒の製造を委託しており，これに関し，原告と被告ウェーブは，平成１２年夏ころには既に本件製造委託契約書とは別の契約書を取り交わしていた。しかるに，被告ウェーブ（ないし被告ニッショク）が製造販売している商品について，平成１２年秋，薬事法違反の疑いが生じたことから，再度，同年年末に本件製造委託契約書を取り交わしたものである。本件製造委託契約書は，原告と被告ウェーブ双方がその契約内容を納得した上で作成したものであり，口頭で本件エリア条項の効力のみを失わせるような別段の合意はなかった。(3)被告らは，原告代表者との間でキリン堂のみを除外する趣旨の口頭によ-7-る合意をしたと主張する。しかし，被告Ａは，原告代表者とは直接交渉していないと上記主張と矛盾する供述をしていること，被告Ａは，別の契約書作成後，弁護士と相談の上 ，「この内容でよかったら，これで判子ついてあげたらいいやないかということで，私は判子をつきました」と供述していること，被告Ａが弁護士と打合せの上で発送した契約解除通知書（甲５の１）の表現（ 近畿圏並びに石川県…販売を行うことを付け加えて 」「）も口頭合意の不存在を前提としていることからすると，被告ウェーブの主張は事実ではない。(4)被告会社らの上記行為は，本件製造委託契約により開示を受けた原告商品及び取引先に関する情報を利用した悪質なものであることから，単なる債務不履行に止まらず，原告に対する不法行為を構成する。【被告ウェーブの主張】(1)ア本件製造委託契約の債務不履行がないこと以下のとおり，本件製造委託契約は，被告ウェーブのハーブ粒商品の販売エリアについて，本件エリア内のキリン堂の店舗には販売しないという約束であったのであり，原告のいうように本件エリアにおけるすべての販売を禁止するものではなかった。確かに，本件エリア条項の字面だけを読めば，原告の主張どおりであるが，被告ウェーブの主張に合理性がある。イ被告ウェーブは，平成１０年ころに原告との取引を開始し，当初は，被告ニッショクが製造した商品を，被告ウェーブを通じて原告に販売していた。被告ウェーブは，平成１３年ころ原告からプライベートブランドで商品を販売したいという申し出を受け，従前の被告ニッショクが製造していた商品と同じハーブ粒商品であるが ，「快通ハーブ粒」という商品名（原告表示）でハーブ粒商品を受託製造し，原告に販売するようになった。その際，原告と被告ウェーブ間で製造委託契約書が作成されたが，最初に作られたものは，被告ウェーブの従業員が被告Ａの了解なく勝手に作っ-8-たものであった。内容的には本件製造委託契約書と同じものであったが，原告の提案で入っていた本件エリア条項では，被告ウェーブが従来から販売しているハーブ粒商品を販売することができなくなってしまうことから，被告Ａは，原告代表者に対し，この条項どおりにするのであれば，５０００万円くらいは出してもらわないと割に合わないと話をした。それに対し，原告代表者は，そんなお金はないと述べた上で，被告Ａに対し，被告ウェーブが販売していたハーブ粒商品はそのまま本件エリア条項記載のエリアで販売してもいいが，そのエリア内のキリン堂だけには販売しないでほしいと述べた。原告の主な取引先はキリン堂であり，キリン堂で商品が競合すると原告の売上げにかなりの影響を及ぼす一方，被告ウェーブとしては，当時，キリン堂とは殆ど取引がなく，取引をするため営業活動をした上で直接キリン堂に販売することと，逆に取引実績を持っている原告を通じて販売することを比べると，後者の方に利があると判断したからである。そのようなことから，原告と被告ウェーブとの利害が一致し，上記に述べた趣旨で，本件製造委託契約書が作成されたものである。ウこのように，被告ウェーブが本件エリア条項記載のエリアにハーブ粒商品を一切売却しないというような契約ではなかった。そのことは，本件製造委託契約締結後も，原告は，被告らがこれらの商品を製造販売していることを認識していたにもかかわらず何らの抗議もしなかったことから明らかである。エ原告代表者も，本件製造委託契約書が作成される前にもう１通の契約書があったことは認めるところ，その理由として，被告側に当時（平成１２年１１月ころ）薬事法違反の事実が出てきたことが理由であると述べているが，薬事法違反があったからということで契約内容に変更追加されたものがないのに，同じ内容の契約書を作成する理由がなく，原告代表者の供述は信用できない。-9-次に，原告代表者の供述によれば，被告ウェーブの扱うハーブ粒商品の販売先を限定した理由について，当然原告側に大きなメリットがあることであるが，被告ウェーブ側のメリットは，原告から大量の注文が見込めるということのようである。しかし，原告が被告ウェーブに快通ハーブ粒を製造委託したのが平成１２年初めころであり，その前はハーブ粒商品を一切購入した実績がなかったから，当時被告ウェーブにおいて大量注文が見込めるなどとは到底判断できず，この点からも原告代表者の供述は信用できない。他方，被告ウェーブの上記主張に沿う被告Ａの供述は具体的，詳細で合理性があり，信用できる。また，原告代表者は，平成１４年ころに被告ウェーブが本件エリア内にあるドラッグストアに被告ウェーブのハーブ粒商品が販売されているのを知り，同被告の従業員に改善を求めたと供述する。しかし，仮にそうだとすれば，そのことが実行されているかどうか確認しているはずであるし，もし改善されていなければ，被告ウェーブに対してさらに文書で警告するとか差止請求をするとかの措置を執るはずであるのに，そのようなことは一切行っていない。したがって，原告代表者が被告ウェーブ従業員に改善を求めたという事実自体に信用性がなく，さらに，本件エリア条項の内容が被告ウェーブが主張するとおりの内容であったことを意味する。２争点６（原告の被告ニッショクに対する不法行為に基づく損害賠償請求権の有無）について【原告の主張】(1)被告ニッショクは，以下のとおり，被告ウェーブと実質的に一体であることから，信義則上，被告ニッショクに対しても，本件条項の効力が及ぶ。ア物的設備の一体性被告ウェーブの実質的な本店は大津市〈以下略 〉（被告ニッショクの本店と同じ住所）である。また，被告ニッショクは，被告ウェーブの製造部門であり専ら同被告の製品を製造等している。イ役員及び従業員等の一体性被告会社らの代表取締役及び両者の従業員は共通している。また，被告会社らの取締役も被告Ａの親族であって，ほぼ共通している。なお，被告ウェーブの株式１９８０株のうち，９割を被告ニッショク，１割を被告Ａが保有している（株主は２名のみ ）。(2)原告は，被告ウェーブとの間で本件製造委託契約に基づき，本件エリア内においてはハーブ粒商品を原告のみが販売できる法律上の利益（上記地域内に店舗を有する広域販売会社に関しては，上記地域内において原告のみが該当する会社へ販売できる利益を含む 。）を有している。これらはいわゆる商圏に関する原告の利益であり，被告ニッショクは故意に原告の同利益を侵害したものであるから，原告に対して不法行為責任を負う。【被告ニッショクの主張】原告は，被告ニッショクが被告ウェーブの製造部門であるから被告ウェーブと実質的に一体の会社であると主張する。しかし，基本的には，被告ニッショクが製造した商品を被告ウェーブが購入し，それを販売しているが，被告ニッショクが製造した商品を直接販売する場合もあり，逆に被告ウェーブ自ら製造し販売している場合もある。また，被告ニッショクは，被告ウェーブ以外の会社からも商品の製造を委託されて，その会社のプライベート商品などを製造している。被告らは，代表者こそ同じであるが，会社の目的，取締役の構成及び本社所在地は異なるものであり，両社が一体のものという評価はできない。３争点７（被告Ａの原告に対する会社法４２９条に基づく取締役の第三者に対する損害賠償責任の有無）について【原告の主張】被告Ａは，被告ウェーブ及び被告ニッショクの代表取締役であるところ，その職務の執行をするに当たり悪意又は重過失により原告に損害を与えていることから，被告Ａも原告に対してその損害を賠償する責任がある。【被告Ａの主張】本件エリア条項の解釈は，既に述べたとおりである。そうだとすれば，被告Ａに何ら責任はない。仮に，原告の主張どおりであったとしても，被告Ａに被告ウェーブに対する任務懈怠があったわけではなく，さらに悪意あるいは重過失もない。４争点８（被告らの営業誹謗行為による損害賠償請求権の有無）について【原告の主張】被告会社らは，原告と競争関係にある会社である。被告Ａは，被告会社らの代表者として，平成１７年６月以降，原告の取引先であるキリン堂に対し，①原告がキリン堂各店において被告ウェーブから仕入れたサンプルを配布した上，被告ウェーブ以外のところが製造した快通ハーブ粒を販売した，②サンプル商品と本体商品の成分が異なる，③被告ニッショクが「快通ハーブ粒」の商標登録を原告より先に申請していたことを理由に，原告の商標登録が認められる見込みはなく，その結果，原告商品の販売が差し止められるなどと告知した。しかしながら，原告は，原告商品及びサンプルの製造，発送を一括して委託しており，サンプルのみを別に配布していないので，上記①は虚偽である。また，サンプル商品と本体商品の成分は同一であるから②も虚偽である。したがって，被告らの上記各告知行為は原告の信用を害する虚偽の事実の告知に該当する（不正競争防止法２条１項１４号 ）。なお，被告Ａは，上記告知と同時に，キリン堂に対し ，「新快通ハーブ粒」（製造被告ニッショク，販売被告ウェーブ）なるハーブ粒商品の購入を要求していることからも，両者に悪意又は過失がある。原告はその信用を回復するため多大な費用と労力を要しており，原告の受けた損害は１０００万円を下らない。そして，被告Ａは，被告会社らの取締役であるところ，その職務を執行するに当たり，悪意又は重過失により上記不正競争行為を行ったことから，被告Ａは会社法４２９条に基づく損害賠償責任を負う。【被告らの主張】原告の主張のうち，原告と被告会社らが競争関係にあることは認めるが，その余は否認する。まず，原告は，平成１７年６月２７日，被告ウェーブに対しサンプル５０００個を発注し，同被告はその発注に応じてサンプル５０００個を原告方に送付したものであって，キリン堂等原告の取引先に直送したわけでない。原告は，平成１７年１０月ないし１１月にかけて，キリン堂各店において，被告ウェーブから仕入れたサンプルを配布した上，被告ウェーブ以外のところで製造した「快通ハーブ粒」を販売していた。上記サンプルは，１粒が２７０㎎であったにもかかわらず，当該「快通ハーブ粒」は１粒３００㎎であった。さらに，上記サンプルの原材料には，その主成分として「センナ茎末」と表示され，実際にも同材料が使用されていたが，当該「快通ハーブ粒」の原材料には，その主成分として「センナエキス」と表示され，実際にも同材料が使用されていた 。「センナ茎末」は，センナの茎本体であり，他方「センナエキス」は，本体から抽出したエキスであり，全く別物である。したがって，上記サンプルと当該「快通ハーブ粒」とは別の原材料を使用していたものであり，その点を被告ニッショクがキリン堂の株主であったことから，キリン堂に対し指摘したものである。以上のとおりであって，被告らは何ら虚偽の事実を告知していない。５争点９（上記債務不履行又は不法行為に基づき原告が被った損害額）について【原告の主張】(1)被告会社らは，本件エリア条項に違反してハーブ粒商品である被告商品を合計５万０８３１個販売した。ア株式会社ファミリーケア（以下「ファミリーケア」という 。）ファミリーケアは，株式会社アルフレッサ等を経由して株式会社平和堂に販売した。平成１３年１月から平成１５年４６４０個平成１５年９月から平成１７年１２月分２１６４個合計イ８月分６８０４個株式会社スギ薬局（以下「スギ薬局」という 。）平成１３年１月から平成１５年８月分３６９個平成１５年９月から平成１７年１２月分１６６３個合計２０３２個（スギ薬局全店〔３６８店舗〕での販売個数に本件エリア条項に係る対象店舗〔１０４店舗〕の比率〔０．２８２６〕を乗じて対象店舗の販売個数を算出した 。）ウピップフジモト株式会社（以下「ピップフジモト」という 。）平成１３年１月から平成１５年１３８０個平成１５年９月から平成１７年１２月分１２０８個合計エ８月分２５８８個加藤産業株式会社（以下「加藤産業」という 。）平成１３年１月から平成１５年４１３２個平成１５年９月から平成１７年１２月分５０１６個合計オ８月分９１４８個株式会社クスリのアオキ（以下「クスリのアオキ」という 。）平成１３年１月から平成１５年８月分７９５５個平成１５年９月から平成１７年１２月分６９６０個合計１万４９１５個カ株式会社コクミン（卸売会社は株式会社タモン。以下，株式会社コクミンを「コクミン」といい，株式会社タモンを「タモン」という 。）平成１３年１月から平成１５年８月まで５６８１個平成１５年９月から平成１７年１２月まで４９７０個合計１万０６５１個キ株式会社イオン（以下「イオン」という 。）平成１３年１月から平成１５年３６６７個平成１５年９月から平成１７年１２月まで１０２６個合計ク８月まで４６９３個原告の損害(ア)ａ逸失利益定価に基づいて１個当たりの利益を計算した場合原告の各ドラッグストアに対する販売価格は，販売量等の取引条件によって異なるので，原告の損害は，本件商品の定価（３０４５円）を基準とし，販売数量に利益（定価−仕入原価）を乗じた金額により計算すべきである。そうすると，平成１３年１月１日から平成１７年１２月３１日までの間の原告の損害は，別紙損害額計算書①のとおり１億０６１３万８７９９円になる。ｂ転売価格に基づいて１個当たりの利益を計算した場合ドラッグストアの平成１８年における平均粗利益率は２３．５％であるから，平均転売価格は２３２９円となる。これを基に，平成１３年１月１日から平成１７年１２月３１日までの間に被告会社らが販売したハーブ粒商品の数量５万０８３１個のうち，平成１３年１月から平成１５年８月までの販売分２万７８２４個に１個当たりの利益１３２５円を乗じた金額である３６８６万６８００円，平成１５年９月から平成１７年１２月までの販売分２万３００７個に１個当たりの利益１４２９円を乗じた金額である３２８７万７００３円を合計すると，別紙損害額計算書②のとおり６９７４万３８０３円となる。(イ)被告らの信用毀損行為による損害１０００万円(ウ)原告が原告訴訟代理人に委任して本訴訟を提起せざるを得なくなったことによる弁護士費用相当損害金１５００万円(エ)ア１億３１１３万８７９９円（上記(ア)ｂの場合）(2)合計（上記(ア)ａの場合）９４７４万３８０３円因果関係原告商品は，ハーブ粒商品であり，最終需要者は，一般の自然人でもある。他方，被告会社らが本件製造委託契約に違反して販売したハーブ粒商品も，原告商品と形状，効果，ドラッグストア等の需要者及び最終需要者が共通する。また，原告は，原告商品販売開始時（平成１２年）から，大手小売業者（スギ薬局，ユタカファーマシー，薬のアオキ，コクミン等）及びスーパーマーケット（ 平和堂 ，イズミヤ等 ） さらには一般の卸売業者に対して ，，原告商品のサンプル及び案内を送付したり，販売担当者と面談する等の方法により営業活動をしていた。したがって ，被告会社らが販売したハーブ粒商品の売上げ個数が ，当然 ，原告の損害額算定の基礎となる。イ原告がセンナ茎を原料に含む粒状の便通改善健康食品の販売状況を調査したところ，被告会社らが販売等している「スーパーハーブティー粒 」，「スリムダイエット粒 」 「便の達人」を除いて，他社製の同種競合商品，は販売されていなかった。なお，イズミヤで販売されている「ハーブ＆ファイバー 」の価格は７０００円 ，コクミンで販売されている「 おなか美人 」の価格は５００円であり，各商品は原告商品と価格帯を異にするので，原告商品と競合しない。原告は ，上記調査対象の各社に対し原告商品の営業活動をしていたので ，被告会社らが本件製造委託契約に違反してハーブ粒商品を販売したことにより，各社における原告商品の販売個数が減少した。したがって，被告会社らの販売個数は当然に原告の損害額算定の基礎となる。【被告らの主張】(1)ア販売個数被告ウェーブは，ファミリーケアに対し直接販売している。販売個数は７１７７個であった。イ被告ウェーブが株式会社服部物産に対して販売したものをスギ薬局に直送したことは認めるが，その販売個数は６２０６個である。ウピップフジモトへの販売個数が２５８８個であったことは認める。エ加藤産業への販売個数は，天然野草茶粒が２８６３個，スーパーハーブティー粒が２３３９個，合計５２０２個であった。オ被告ウェーブが北陸国分株式会社金沢本部に対して販売したものをクスリのアオキに直送したことは認める。ただし，販売個数は平成１３年１月から平成１５年１２月までの２３０５個，平成１６年１月から平成１７年２月までが３０４９個の合計５３５４個である。カ上記のほか ，被告ウェーブは ，現在 ，イオン ，コクミンとは取引がない 。ただ，被告ニッショクは，イオンと平成１４年９月から現在まで取引があり，コクミンとは平成１３年４月から数年前まで取引があった。(2)因果関係ハーブ粒商品は，原告及び被告会社ら以外の者も販売しており，被告会社らが販売したハーブ粒商品の全部が当然に原告の損害に結びつくとは到底いえない。すなわち，被告らが「健康ハーブ粒」という言葉で，インターネットを使って検索してみると，約８６万３０００件がヒットした。次いで ，「快通ハーブ粒」の主原料である「センナ」と「粒」という言葉で検索すると，約８万０７００件がヒットした。その中には ，「センナ茎選りすぐり商品【ケンコーコム 】 （乙２２の２ ） 「 楽天市場】センナ茎粒１２０ｇ（約４」，【００粒入り ）：宇治茶かほる園 」（乙２２の３ ） 「 楽天市場】センナ丸Ａ６，【００粒：ウェブドラッグサプリの店 」（乙２２の４ ） 「センナ茎粒お茶付き，新９０ｇ（２５０㎎×約３６０粒＋３… ） （乙２２の５ ） 「どどっ！とで」，るでる粒４２０粒−Ｙａｈｏｏ！ショッピング 」（乙２２の６）など，いずれもセンナを主原料とする粒商品が販売されている。６争点１０（本件製造委託契約に基づき原告は被告ウェーブに対して製造委託義務を負うか否か）について【被告ウェーブの主張】(1)本件製造委託契約書上，特に被告ウェーブのハーブ粒商品販売地域が制限されていることからすると ，原告は被告ウェーブに対し ， 快通ハーブ粒 」「の製造委託を最後に，他社に「快通ハーブ粒 」（原告商品）の製造委託をするようになった。上記の原告の行為は，本件製造委託契約上の製造委託義務に違反する行為であることから，被告ウェーブは，同年１２月１４日到達の書面にて本件製造委託契約を解除する旨の意思表示をした。(2)また，以下のアないしウによれば，原告の被告ウェーブに対する製造委託義務について，原告と被告ウェーブとの間に黙示の合意があった。ア被告ウェーブは，原告との本件製造委託契約において，被告ウェーブがハーブ粒商品を本件エリア内のキリン堂に販売しない旨を約束した。被告ウェーブに対するこのような販売規制の裏返しとして，原告と被告ウェーブとの間の製造委託義務が肯定される。イ原告は，本件製造委託契約において，被告ウェーブがハーブ粒商品を近畿２府４県及び石川県，三重県，徳島県に販売しないという主張をし，被告らはこれを否認しているが，仮に原告の主張を前提とすると，上記アで記載した以上の販売規制を被告ウェーブに負わせるものであり，当然その裏返しとして製造委託義務の合意が推認される。ウ本件製造委託契約において，快通ハーブ粒１０００個に対し３００個の無償添付（サンプル）を行うことになっている。これは，原告の商品（快通ハーブ粒）の販売を促進するために，契約が継続する間被告ウェーブの負担でサンプルを供給するものであり，通常このような長期のサンプル供給はあり得ない。それも，原告に対する販売量の３分の１という約束以上の大量のサンプルを供給している（乙１２ ）。このような被告ウェーブの多大な負担は，原告が被告ウェーブに製造委託義務を負っていることに基づくものであり，原告の製造委託義務がなければ被告ウェーブは原告に協力もしなければ負担もしないはずである。【原告の主張】原告と被告ウェーブとの間で，同被告が主張するような製造委託義務の定めはない。そのことは，本件製造委託契約書に同義務の規定がないことにより裏付けられる。７争点１１（被告ウェーブの被った損害額）について【被告ウェーブの主張】平成１７年１月から６月までの被告ウェーブの原告に対する売上額と粗利益額は，下記のとおりである。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
