<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成20(行ケ)10223</事件番号>
      <事件名>審決取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成21年01月28日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>商標権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20090129142501.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=37244&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      判決言渡平成２０年（行ケ）第１０２２３号審決取消請求事件口頭弁論終結判原決告持田製薬株式会社訴訟代理人弁護士末吉同高橋元弘訴訟代理人弁理士網野友康同初瀬俊哉同石井茂樹同豊崎玲子被告亙株式会社コーセー訴訟代理人弁理士成合清同為谷博主文１原告の請求を棄却する。
      ２訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求にした審決を取り消す。第２１争いのない事実特許庁における手続の経緯被告は，登録第４８８０７５６号商標（平成１６年７月１４日登録出願，出願番号２００４−０６５４０８号。平成１７年６月１０日登録査定，同年７月１５日設定登録。以下「本件商標」という 。 の商標権者である。本件商標は，）-1-別紙１のとおり，「コラゲテクト」及び「COLLAGE TECHTO」の文字を上下二段に横書きにした構成からなり，商品の区分を第３類，指定商品を化粧品，せっけん類，歯磨き，香料類，つけまつ毛とする。原告は，平成１９年９月２６日，本件商標の登録を無効とすることを求めて無効審判請求（無効２００７−８９０１５８号）をした。特許庁は，平成２０年４月３０日 ，「本件審判の請求は，成り立たない 。」との審決（以下「審決」という。 をし，その謄本は，平成２０年５月１３日 ，）原告に送達された。２審決の理由別紙審決書写しのとおりであり，要旨以下のとおりである。すなわち，本件商標は，原告の商標である登録第２１２０２７６号商標（構成は，別紙２のとおりである。以下「引用商標１」という 。，登録第２３１８６２１号商標（構）成は，別紙３のとおりである。以下「引用商標２」という。，登録第２４１３）５６９号商標（構成は，別紙４のとおりである。以下「引用商標３」といい，引用商標１ないし３を包括して「引用商標」という。）と非類似であるから，商標法４条１項１１号に該当しない，また，本件商標は，その指定商品に使用しても原告の業務に係る商品と混同を生ずるおそれがある商標と認めることはできないから，商標法４条１項１５号にも該当しない，したがって，本件商標は商標法４６条１項の規定により無効とすることはできない，というものである。審決のした①商標法４条１項１１号該当性の判断（本件商標と引用商標の類否），②商標法４条１項１５号該当性の判断（本件商標の使用による原告の業務に係る商品との混同の有無）は，次のとおりである。(1)商標法４条１項１１号該当性について本件商標は，「コラゲテクト」の片仮名文字と「COLLAGE TECHTO」の欧文字を上下二段に横書きした構成よりなるところ，上段及び下段の文字と-2-も，同じ書体，同じ大きさで，さらに下段の文字中「Ｅ」と「Ｔ」との間が半文字程度あけてなる他は同じ間隔をもって外観上まとまりよく一体に表現されており，上段の片仮名文字は，下段の欧文字の称呼を特定したものであって，これより生ずる「コラゲテクト」の称呼もよどみなく一連に称呼し得るものであり，さらに，引用商標が原告（無効審判請求人）の業務に係る基礎化粧品等について使用する商標として我が国の取引者，需要者の間に広く認 識 さ れ て い た と い う こ と は 認 め ら れ な い た め に ， 本 件 商 標 の構 成 中「COLLAGE」の文字部分より，原告の引用商標を連想，想起することはなく，他に，構成中の「 COLLAGE」の文字部分のみが独立して認識されるとみるべき特段の事情は見出せないから，上段及び下段の文字は，一体不可分のものと把握し認識されるとみるのが自然である。ところで，一般に欧文字と片仮名文字を併記した構成の商標において，その片仮名文字部分が欧文字部分の称呼を特定すべき役割を果たすものと無理なく認識し得るときは，片仮名文字部分より生ずる称呼がその商標より生ずる自然の称呼とみるのが相当である。そこで，本件商標の構成文字についてみるに，上段の片仮名文字「コラゲテクト」は，下段の欧文字「COLLAGE TECHTO」の表音とみて自然なものであるから，本件商標の称呼を特定したものというべきであり，本件商標よりは「コラゲテクト」のみの称呼を生ずるものというべきであり，特定の観念の生じない造語よりなるものというべきである。他方，引用商標は ，
      
      （１　）「コラージュ」の片仮名文字 ，
      
      （２　）「コラージュ」の片仮名文字と「 Collage」の欧文字 ，
      
      （３　） Collage」の欧文字と「コ「ラージュ」の片仮名文字及び図形との結合によりなるものであり，それぞれの文字部分に相応して「コラージュ」の称呼，及び「貼付け絵」等の観念を生ずる。そこで，本件商標より生ずる「コラゲテクト」の称呼と引用商標より生ずる「コラージュ」の称呼とを比較するに，両称呼は，構成音及び構成音数に-3-明らかな差異が認められ，両称呼をそれぞれ一連に称呼した場合であっても，十分に聴別し得るものである。また，本件商標と引用商標とは，外観において明らかに相違し，観念においては，本件商標が特定の観念を生ずるものでないから，比較すべきところがない 。してみれば，本件商標と引用商標とは，その外観，称呼及び観念のいずれより見ても，何ら相紛れるおそれのない，非類似の商標である。そうとすれば，本件商標は，商標法４条１項１１号に該当しない。（審決第５，１）(2)商標法４条１項１５号該当性について原告が提出した証拠では，引用商標が原告の業務に係る基礎化粧品等について使用されていることは認められるとしても，本件商標の登録出願時に，引用商標が原告の業務に係る商品について使用されている商標として我が国の取引者，需要者の間に広く認識されていたということは認められない。加えて，本件商標は，上段及び下段の文字が一体不可分のものと把握し認識されるものであって，引用商標とは十分区別し得る別異の商標であるから，これを，その指定商品について使用した場合，これに接する取引者，需要者が，これより，原告の引用商標を連想，想起することはなく，その商品が原告又は原告と組織的・経済的に何らかの関係にある者の業務に係る商品であるかのごとく，その商品の出所について混同を生ずるおそれのないものである。してみれば，本件商標は，商標法４条１項１５号にも該当しない。（審決第５，２）第３原告主張の取消事由審決は，次に述べるとおり，商標法４条１項１１号該当性判断の誤り（取消事由１） 商標法４条１項１５号該当性判断の誤り（取消事由２）があるから，，違法として取り消されるべきである。１商標法４条１項１１号該当性判断の誤り（取消事由１）(1)以下の諸点を総合考慮すると，本件商標の要部は ， COLLAGE」の部分「であると解するのが相当である。-4-すなわち，①本件商標の下段の「COLLAGE TECHTO」の部分において，「COLLAGE」 「TECHTO」との間に間隔が存在し， COLLAGE」 「TECHTO」「との文字数の合計が多いことから ， COLLAGE」の部分が分離して認識され「ること，②化粧品，せっけん類の業界においては，個々の商品の商標として「ファミリーマーク＋ペットネーム（造語）」の構成よりなる商標が一般的に用いられており，本件商標は ，「コラゲ」及び「 COLLAGE」の部分がファミリーマークと認識され ，「テクト」及び「 TECHTO」の部分がペットネームと認識されること，③化粧品，せっけん類の業界では，普通名称としてフランス語が用いられているほか，商標の採択に当たってもフランス語が好んで用いられ，また ， collage」という語は，フランス語で「コラージュ」「という読み方をし，「貼付け絵」を意味する既成語であって，中学校の美術の教科書にも掲載され，書名やブログ名称等にも用いられるなど，世上一般に通用しているため，本件商標の「COLLAGE」の部分について，需要者，取引者は，フランス語的な発音である「コラージュ」と称呼すること，④化粧品の取引においては，欧文字と仮名文字の二段併記の商標について，欧文字部分のみを使用することが多く，本件商標は，欧文字部分のみが目立つ態様で用いられる可能性が極めて高いから，その称呼の認定に当たって，片仮名文字の存在を重視すべきではないこと，⑤本件商標の登録出願時（平成１６年７月１４日）及び登録査定時（平成１７年６月１０日）には， Collage」「との表示は，原告の商品の表示として周知，著名であったこと等の諸事情を総合考慮するならば，本件商標の要部は ， COLLAGE」の部分にあると解「すべきである。そうすると，本件商標は，その要部である「 COLLAGE」から ，「コラージュ」の称呼を生じ，「貼付け絵，コラージュ」の観念を生ずる。引用商標は，それぞれ「コラージュ」の称呼及び「貼付け絵，コラージュ」の観念を生ずる。本件商標と引用商標は，いずれも「コラージュ」の称呼を-5-生じ，「貼付け絵，コラージュ」の観念を生ずるから，称呼及び観念を同一とし，いずれも類似する。(2)したがって，審決が，本件商標と引用商標は非類似であり，本件商標は商標法４条１項１１号に該当しないとした判断は誤りである。２商標法４条１項１５号該当性判断の誤り（取消事由２）(1)原告は，昭和５５年１月から ， Collage」又は「コラージュ」との表示「を付した化粧品，せっけん類の製造販売を行っていたが，平成１６年４月，その事業を，原告が１００％出資して設立した持田ヘルスケア株式会社に譲渡した（以下 ， Collage」又は「コラージュ」との表示の使用の主体等とし「て，原告と持田ヘルスケア株式会社を通じて「原告」という 。。）原告は，昭和５５年１月以降，基礎化粧品を中心としたシリーズ商品であるコラージュシリーズを表す一種のファミリーネームとして， Collage」と「の表示を継続して使用してきた。具体的には，①「 Collage」の欧文字を，コラージュシリーズの各商品のパッケージに大きく表示し，②新聞・雑誌の広告，コラージュシリーズの各商品を取り扱う薬局等の店頭広告やチラシなどに ， Collage」の欧文字を掲載し ， Collage」の文字が表示された各商品「「の写真を掲載するなどしてきた。原告は，コラージュシリーズの宣伝に多額の費用をかけ，売上げを伸ばした。また，コラージュシリーズの各商品を取り上げた新聞・雑誌の記事には ， Collage」の文字が表示され，その表示が「された商品の写真が掲載された。このような使用によって，本件商標の登録出願時（平成１６年７月１４日）及び登録査定時（平成１７年６月１０日）には， Collage」との表示は，原告の商品の表示として周知，著名であった。「前記１(1)のとおり，本件商標と引用商標は，称呼及び観念を同一とし，類似する商標である。そうすると，本件商標は，原告の業務に係るコラージュシリーズの商品と混同を生ずるおそれがある商標（商標法４条１項１５号）に該当する。-6-(2)したがって，審決が，本件商標は原告の業務に係る商品と混同を生ずるおそれがある商標（商標法４条１項１５号）と認めることはできないとした判断は，誤りである。第４被告の反論審決の認定判断に誤りはなく，原告主張の取消事由はいずれも理由がない。１商標法４条１項１１号該当性判断の誤り（取消事由１）に対し(1)以下の事情を総合考慮すると，本件商標は ，「コラゲテクト」若しくは「COLLAGE TECHTO」の各部分又は本件商標全体によって識別力を有するものであり ， COLLAGE」の部分のみが識別力を有するということはでき「ない。本件商標において ， COLLAGE」と「 TECHTO」は，同一の書体で軽重「の差なく表されており，全体の文字数は冗長といえる程多くはなく ，「コラゲテクト」という称呼はよどみなく一連に称呼し得るから ， COLLAGE」「と「TECHTO」が分離して認識されることはない。化粧品，せっけん類の業界において ，「ファミリーマーク＋ペットネーム（造語 ）」の構成よりなる商標が用いられることはあるが，ファミリーマークが出所表示として認識されるのは，ファミリーマークが特定の者の出所表示として著名である場合に限られるところ，後記２(1)のとおり， Collage」「との表示は原告の商品の表示として周知又は著名であったとは認められないから，本件商標が「ファミリーマーク＋ペットネーム（造語 ）」の構成を有し本件商標の「COLLAGE」の部分が要部であると認識されることはない。たんぱく質の一種である「コラーゲン（ collagen）」は，化粧品や健康食品の成分として注目され，それらの原材料の表示や宣伝広告に頻繁に使用されており ，「コラーゲン（collagen）」を連想させる「COLLAGE」 「コラゲ」の，文字は，化粧品，せっけん類，健康食品の商標の一部として多数使用されている。他方，「貼付け絵」という意味のフランス語である「collage」（コラー-7-ジュ）という語は，我が国においては美術に興味のある者がその意味を理解できる程度に認識されているにとどまり，さほど親しまれていない。そうすると，本件商標に接した需要者，取引者は，本件商標の コラゲ 」 COLLAGE」「，「の部分から「コラーゲン（collagen）」を連想し，本件商標から「コラゲテクト」という称呼を生ずる。欧文字と片仮名文字の二段併記の商標について，化粧品の容器の表部分に欧文字のみが表示されている例は多く見受けられるが，そのような例においても容器の裏部分には片仮名が表示されており，店頭の掲示や商品パンフレット，ちらしには片仮名が表示されているから，そのような商標の称呼の認定に当たって，片仮名文字が存在する点は重視されるべきである。以上によれば，本件商標は， コラゲテクト」「若しくは COLLAGE TECHTO」「の各部分又は本件商標全体によって識別力を有するものであり，「コラゲテクト」という称呼のみを生じさせ，また，造語であるから，特定の観念を生じさせない。(2)本件商標と引用商標は，いずれも外観，称呼，観念を異にし，類似しない。したがって，審決が本件商標と引用商標は非類似であると判断したことに誤りはない。２商標法４条１項１５号該当性判断の誤り（取消事由２）に対し(1)原告は「Collage」又は「コラージュ」との表示を付した商品の製造販売を昭和５５年に開始したが，その事業を本格化させたのは本件商標が登録出願された平成１６年（２００４年）以降であること，化粧品，せっけん類は市場規模が巨大で宣伝広告費も莫大であるところ，原告の「 Collage」又は「コラージュ」との表示を付した商品の年間売上額は化粧品，せっけん類の市場全体の売上額に比して少なく，その宣伝広告の規模は，同種商品について普通に行われる程度にとどまること ， Collage」又は「コラージュ」との「表示は，化粧品等の成分である「コラーゲン（collagen）」を連想させ，識別-8-力が強いとはいえないことなどを総合すると， Collage」との表示は，原告「の商品の表示として周知，著名であったとはいえない。また，前記１(2)のとおり ，本件商標と引用商標はいずれも類似しない。以上の事情に照らすと ，本件商標をその指定商品に使用しても，原告の業務に係る商品と混同を生ずるおそれはない。(2)したがって，審決が本件商標は原告の業務に係る商品と混同を生ずるおそれがある商標と認めることはできないとした判断に誤りはない。第５１当裁判所の判断商標法４条１項１１号該当性判断の誤り（取消事由１）について(1)ア本件商標と引用商標の類否本件商標の外観，称呼，観念(ア)本件商標は，「コラゲテクト」の片仮名文字を上段に， COLLAGE「TECHTO」の欧文字を下段に，それぞれ上下二段に横書きしたものである。まず，本件商標のうち，上段の「コラゲテクト」の構成部分は，同一の書体で一連に記載された一体表記であり， COLLAGE TECHTO」の「部分の上段に併記され， COLLAGE TECHTO」は，「ローマ字読みで ， コ「ラゲテクト」ないし「コラゲテチト」などと読まれるから ，「コラゲテクト」の部分は ， COLLAGE TECHTO」のローマ字読みをそのまま表「記したものと理解される。次に，本件商標のうち ，下段の「COLLAGE TECHTO」の構成部分は，「 COLLAGE」と「 TECHTO」の間にわずかな間隔が存在するものの，「 COLLAGE」と「 TECHTO」は，同一の書体及び大きさで表記され，一方が他方よりも看者の注意を強く引くような態様で表記されることもなく，外観的特徴において差異がないことから，一体のものとして認識され，ことさら「 COLLAGE」の部分のみが切り離されて認識されるこ-9-とはない。そうすると，本件商標は ，「コラゲテクト」若しくは「 COLLAGETECHTO」の各部分又は本件商標全体によって識別され ，上記のとおり，「コラゲテクト」の片仮名文字を上段に， COLLAGE TECHTO」の欧「文字を下段に，それぞれ上下二段に横書きした外観を有し ，「コラゲテクト」との称呼を有する商標と認められる。なお， COLLAGE TECHTO」「，「コラゲテクト」は，いずれも特定の観念を生じさせない造語であるから，本件商標は特定の観念を生じさせない造語であると認められる。(イ)原告の主張に対しこれに対し，原告は，本件商標のうち ， COLLAGE」の構成部分の「みが識別力を有する要部であると主張するが，同主張は ，以下のとおり，失当である。ａ原告は，本件商標のうち「 COLLAGE」の部分が分離して認識されると主張する。しかし ，前記(ア)のとおり，本件商標のうち COLLAGE「「TECHTO」の部分は一体のものとして認識され，ことさら COLLAGE」の部分のみが切り離されて認識されることはないから，原告の上記主張は，採用することができない。ｂ原告は，本件商標は ，「コラゲ」及び「 COLLAGE」の部分がファミリーマークと認識され ，「テクト」及び「 TECHTO」の部分が，ペットネームと認識される商標であると主張する。確かに，甲２４の１ないし６，甲４１の１ないし６によれば，化粧品，せっけん類の業界において，個々の商品の商標として，一連のシリーズ商品であることを示すファミリーマークとその他の語を組み合わせて採用する例があること，甲２０の１ないし１４によれば，原告も， Collage」又は「コラージュ」との表示とその他の語を組み合わ「せた商標を使用していることが認められる。しかし，たんぱく質の一種である「コラーゲン（collagen）」は，哺乳動物の皮膚，角膜，腱，血管などの結合組織を構成している繊維状たんぱく質であり，ソルブル 可溶性）（コラーゲンとインソルブル 不（溶性）コラーゲンがあり，ソルブルコラーゲンは，皮膚の結合組織の繊維形成細胞を刺激し，新鮮な繊維形成を促進させ，血管機能を高め ，水分保持能力，弾力性を増すので，皮膚の老化防止，若返りの目的で化粧品に使用されており，食品や化粧品の原材料や成分などとして注目されていること（乙１，乙８及び弁論の全趣旨）「Collage」は， コ，「ラーゲン」の「collagen」と「n」の１文字のみが相違すること等の事実に照らすならば， Collage」との表示は，需要者，取引者をして，「「collagen」を連想させるため，化粧品等に用いた場合には，識別力が強いとはいえない。さらに，後記２( 1)イのとおり ， Collage」と「の表示は，原告の商品の表示として周知，著名であったとは認められない。そして，前記(ア)のとおり，本件商標は， COLLAGE TECHTO」「の部分が一体として認識されるものであり ， COLLAGE」の部分の「みが切り離されて認識されるものではない。そうすると，本件商標中の「コラゲテクト」「COLLAGE TECHTO」という部分は，ファミリ，ーマークとペットネームを組み合わせたものとして認識されるとは認められない。したがって，原告の上記主張は，採用することができない。ｃ原告は，化粧品，せっけん類の業界では，フランス語が好んで用いられていること，また ， collage」という語は，フランス語で「コラ「ージュ」という読み方をし， 貼付け絵」を意味する既成語であって，「中学校の美術の教科書にも掲載され，世上一般に通用していることから，需要者，取引者は，本件商標の「COLLAGE」という部分から，フランス語的な発音である「コラージュ」の称呼を認識する旨主張する。確かに，国語辞典には ，「コラージュ【 collage ﾌﾗﾝｽ 】（貼り合せの意）近代絵画の技法の一。画面に紙・印刷物・写真などの切抜きを貼りつけ，一部に加筆などして構成する 。・・・貼付け絵 。 （広辞苑第」五版）などの記載があり，中学校の美術の教科書などに，絵画の技法の一種として「コラージュ 」（貼付け絵）が掲載されていること，化粧品業界においては，フランス語に由来する商標名が少なくないことが認められる（甲５，甲２５の１ないし１０，甲３０の１，２，乙１０）。しかし，提出された証拠による限り，中学校の美術の教科書には，「コラージュ」という片仮名が記載されているものがあっても，「collage」という欧文字の綴りが記載されているものは認められない（甲２５の１ないし１０）。我が国において，欧文字をローマ字読みする例は一般的であることから，ローマ字読みにより「 COLLAGE」を「コラーゲ」「コラゲ」などと読むことが不自然であるとはいえな，い。また，本件商標の COLLAGE」「の部分，引用商標２， 「Collage」３のの部分は ，「コラーゲン」を意味する「 collagen」と「 n」の１文字が相違するのみであって，需要者，取引者をして， collagen」を容易に「連想させる。そうすると，需要者，取引者は，本件商標の指定商品である化粧品等について使用される「 COLLAGE」の文字部分について，そこから化粧品等とはおよそ関連性の薄い「貼付け絵」を連想して「コラージュ」と称呼するのではなく ，化粧品等の原材料や成分として利用され，化粧品等と関連性の強い「コラーゲン」を連想し ，「コラー ゲ ン，（collagen）」に由来して「コラーゲ」 「コラゲ」と称呼すると解することに合理性がある。また ，「コラゲ」や「 COLLAGE」の文字を含む標章が化粧品や健康食品等に使用されている例は少なからず存在し（乙３の１ないし１８） 化粧品，せっけん類等を指定商品とする「コ，ラゲ 」 「COLLAGE」の文字を含む商標が多数商標登録されているこ，とも認められる（乙７の１ないし７１ ）。したがって，「コラージュ」という語が我が国においてある程度知られていたとしても，本件商標の「 COLLAGE」の部分が ，「コラーゲン」の連想から，ローマ字読みに従って「コラゲ」と発音されることは不自然とはいえず ， COLLAGE」の部分からフランス語的な発「音である「コラージュ」の称呼を認識することが一般的であるとはいえない。以上のとおりであるから，原告の上記主張は，採用することはできない。ｄ原告は，化粧品の取引においては，欧文字と仮名文字の二段併記の商標について，欧文字部分のみを使用することが多く，本件商標は，欧文字部分のみが目立つ態様で用いられる可能性が高いから，その称呼の認定に当たって，片仮名文字の存在を重視すべきではないと主張する。確かに，甲１６（化粧品業界における登録商標の使用に関する実態調査の報告書）によれば，欧文字と仮名文字の二段併記の商標について，実際の使用態様において，化粧品の容器や包装箱の表面に欧文字のみを表示したものが少なくないことが認められる。しかし，化粧品の容器や包装箱の表面に欧文字と仮名文字を併記したものも存在する上，化粧品の容器や包装箱の裏面には，製造者に関する記載と併せて片仮名文字により商標が表示されている例も多いこと（甲１６）が認められる。したがって，化粧品，せっけん類などを指定商品とする欧文字と仮名文字の二段併記の商標について，その称呼の認定に当たり，片仮名文字の存在を重視すべきでないとの原告の上記主張は，採用することができない。ｅ原告は，本件商標の登録出願時（平成１６年７月１４日）及び登録査定時（平成１７年６月１０日）には ， Collage」との表示は，原告「の商品の表示として周知，著名であったと主張する。しかし，後記２( 1)イのとおり ， Collage」との表示は原告の商品「の表示として周知，著名であったとは認められず，原告の上記主張は，採用することができない。イ引用商標の外観，称呼，観念引用商標１は， コラージユ」の片仮名文字を横書きにしたものであり，「「コラージユ」の称呼を生じ，「貼付け絵」の観念を生じる。引用商標２は，「コラージュ」の片仮名文字と「 Collage」の欧文字を上下二段に横書きにしたものであり，「コラージュ」の称呼を生じ，「貼付け絵」の観念を生じる。引用商標３は， Collage」の横書きの欧文字と「コラージュ」の横書き「の片仮名文字及び花草模様の図形を上下３段に配したものであり ，「コラージュ」の称呼を生じ，「貼付け絵」の観念を生じる。ウ本件商標と引用商標の類否(ア)本件商標と引用商標１の類否本件商標と引用商標１を対比すると，外観において，本件商標の「コラゲテクト」の部分と引用商標１は，語頭に「コラ」との文字を含む点で共通するが，全体の文字数やその余の文字が異なり，また，本件商標は「COLLAGE TECHTO」との欧文字を含むから，本件商標と引用商標１は，外観において異なる。本件商標より生ずる「コラゲテクト」の称呼と引用商標１より生ずる「コラージユ」の称呼は，前者が６音よりなるのに対し，後者は４音又は５音よりなり，構成音数が相違する上，語頭の「コラ」の音を除いたその他の音が相違するから，本件商標と引用商標１は，称呼において異なる。本件商標は特定の観念を生じない造語であるから，本件商標と引用商標１の観念を比較することはできない。したがって，本件商標と引用商標１は，外観，称呼が異なり，観念を比較することはできないから，類似しない。(イ)本件商標と引用商標２の類否本件商標と引用商標２を対比すると，外観において，本件商標の「コラゲテクト」の部分と引用商標２の「コラージュ」の部分は ，語頭に「コラ」との文字がある点で共通し，本件商標の「 COLLAGE」の部分と引用商標２の「 Collage」の部分は，冒頭の「 C」の大文字と綴りにおいて共通する。しかし，本件商標の「コラゲテクト」の部分と引用商標２の「コラージュ」の部分は，全体の文字数が異なり，語頭の「コラ」との文字以外の文字は異なる上，前記ア(ア)のとおり，本件商標の「 COLLAGE TECHTO」の部分は，外観上一体のものと認められ，「COLLAGE」のみが切り離されて認識されることはない。そうすると，本件商標と引用商標２は，外観において異なる。本件商標より生ずる「コラゲテクト」の称呼と引用商標２より生ずる「コラージュ」の称呼は，前者が６音よりなるのに対し，後者は４音よりなり，構成音数が相違する上，語頭の「コラ」の音を除いたその他の音が相違するから，本件商標と引用商標２は，称呼において異なる。本件商標は特定の観念を生じない造語であるから，本件商標と引用商標２の観念を比較することはできない。したがって，本件商標と引用商標２は，外観，称呼が異なり，観念を比較することはできないから，類似しない。(ウ)本件商標と引用商標３の類否本件商標と引用商標３を対比すると，外観において，本件商標の「COLLAGE」の部分と引用商標３の「Collage」の部分は ，冒頭の「C」の大文字と綴りにおいて共通し，本件商標の「コラゲテクト」の部分と引用商標３の「コラージュ」の部分は，語頭に「コラ」との文字がある点で共通する。しかし，前記ア(ア)のとおり，本件商標の「COLLAGE「TECHTO」の部分は，外観上一体のものと認められ ， COLLAGE」のみが切り離されて認識されることはない上，本件商標の コラゲテクト」「の部分と引用商標３の コラージュ」「の部分は ，全体の文字数が異なり ，語頭の「コラ」という文字以外の文字も異なり ，さらに，引用商標３は ，独特の花草模様の図形が配されている点で本件商標と相違する。そうすると，上記のような共通点があるとしても，本件商標と引用商標３は，外観において異なる。前記(イ)と同様に，本件商標より生ずる「コラゲテクト」の称呼と引用商標３より生ずる「コラージュ」の称呼は異なる。本件商標は特定の観念を生じない造語であるから，本件商標と引用商標３の観念を比較することはできない。したがって，本件商標と引用商標３は，外観，称呼が異なり，観念を比較することはできないから，類似しない。(2)本件商標と引用商標の類否に関する判断の誤りの有無前記( 1)ウのとおり，本件商標と引用商標はいずれも類似しないから，審決が，本件商標と引用商標は非類似であり，本件商標は商標法４条１項１１号に該当しないと判断したことに誤りはない。したがって，取消事由１は理由がない。２商標法４条１項１５号該当性判断の誤り（取消事由２）について(1)事実認定ア原告の「Collage」との表示等に係る使用態様は，以下のとおりである。原告は，昭和５５年１月 ， Collage」又は「コラージュ」との表示を付「した化粧品の販売を開始し（最初の製品は「コラージュクリーム」であった。 ，その後， Collage」又は「コラージュ」との表示を付した化粧品，）「せっけん類を，「コラージュシリーズ」と称する一連の商品として製造販売してきた。本件商標の登録出願時（平成１６年７月１４日）及び登録査定時（平成１７年６月１０日）におけるコラージュの表示を付した一連の商品は，別紙５のとおりである。コラージュの表示を付した一連の商品のパッケージ（容器，包装箱等）には，いずれもその前面に「 Collage」又は「コラージュ」との表示が付されている。コラージュの表示を付した一連の商品について，カタログや広告には，低刺激性の化粧品，せっけん類であり，皮膚や毛髪等にトラブルのある場合にも使用することができるという特徴が記載されている（甲６の１，２，甲１０の１ないし３，甲１３ ，甲２０の１ないし１４，甲４２ ）。コラージュの表示を付した一連の商品の売上額は，別紙６のとおりであり，年間１５億円ないし２８億円で推移している（甲１８，甲４３）。コラージュの表示を付した一連の商品は，( a)新聞・雑誌への広告の掲載（甲１２，甲２６の１ないし１２４ ） b)コラージュの表示を付した一，(連の商品を販売する薬局等におけるパンフレットやチラシの配布，ＰＯＰ広告やディスプレイの設置（甲９の２，甲１０の１ないし４６，甲２８の１ないし４４ ） c)コラージュの表示を付した一連の商品の愛用者の会で，(ある「コラージュ倶楽部」の結成 ，会員への情報や便宜の提供（甲９の３，甲１０の４ないし６，甲１３） d)新製品の販売開始に際しての，試供品，(や商品セットのプレゼントキャンペーンの実施（甲１０の１ないし４６）などにより，宣伝広告がされてきた 。「コラージュ倶楽部」の会員は，平成１２年９月の時点で１万５０００人を超えており（甲１０の４ ），コラージュの表示を付した一連の商品の宣伝広告費は，別紙７のとおりであり ，年間２億円ないし７億６０００万円余りであった（甲１９）。新聞・雑誌には，コラージュの表示を付した一連の商品を紹介する記事等が掲載され，低刺激性であること，皮膚や毛髪等にトラブルのある場合でも使用が可能であること等の説明がされている（甲１１，甲１４，甲１５，甲２７の１ないし４３）。上記使用態様によれば，原告のコラージュの表示を付した一連の商品は ，低刺激性であること等の特徴から，需要があり，化粧品，せっけん類の需要者の中に ， Collage」又は「コラージュ」との表示を，原告の商品を表「示するものとして認識する者が存在することが認められる。イしかし，そのような事実があっても， Collage」との表示が，原告の商「品の出所を示すものとして，周知又は著名であったということはできない 。すなわち，前記アの使用態様のうちには，片仮名の「コラージュ」との表示のみを使用し，欧文字の「 Collage」との表示を使用していないものや欧文字の「 Collage」との表示が判読できないものも少なからず存在する（このような使用態様に対応する書証の番号等は別紙８のとおりである。。また，弁論の全趣旨によれば，化粧品，せっけん類の市場規模は非）常に大きく，宣伝広告費も相当額にのぼると認められるところ，前記アのコラージュの表示を付した原告商品の売上額が国内の同種商品の総売上額に占める割合や，原告商品と他社の同種商品の宣伝広告の費用・規模の比較などは明らかでなく，原告商品の売上額や宣伝広告の費用・規模が他社の同種商品の売上額や宣伝広告の費用・規模と比べて大きいものかどうかは明らかでない 。さらに，前記アに掲げた書証及び弁論の全趣旨によれば ，(a)新聞・雑誌への広告の掲載，(b)商品を販売する薬局等におけるパンフレットやチラシの配布，ＰＯＰ広告やディスプレイの設置，( c)商品の愛用者の会の結成，会員への情報や便宜の提供，( d)新製品の販売開始に際しての，試供品や商品セットのプレゼントキャンペーンの実施などは，化粧品，せっけん類などの宣伝広告において特に珍しい態様のものではなく，他社商品についても同様の宣伝広告が行われていることが認められる。そうすると， Collage」との表示が，本件商標の登録出願時（平成１６年７「月１４日）及び登録査定時（平成１７年６月１０日）において，原告の商品を表示するものとして需要者，取引者の間で広く認識されていたことを認めるに足りる証拠があるとはいえない。したがって， Collage」との表「示は，原告の商品を表示するものとして，本件商標の登録出願時（平成１６年７月１４日）及び登録査定時（平成１７年６月１０日）に周知又は著名であったとは認められない。ウまた，前記１(1)ウのとおり，本件商標と引用商標はいずれも類似しない。(2)原告の商品との混同の有無についての判断前記( 1)イのとおり ， Collage」との表示は，原告の商品を表示するもの「として周知又は著名であるとは認められないこと，前記１(1)ウのとおり，本件商標と引用商標はいずれも類似しないことから，本件商標は，その指定商品である化粧品，せっけん類等に使用しても ， Collage」又は「コラージ「ュ」との表示を付した原告の商品と混同を生ずるおそれはないと解される。したがって，本件商標は，原告の業務に係る商品と混同を生ずるおそれがある商標（商標法４条１項１５号）に該当しないというべきである。そうすると，審決が，本件商標は原告の業務に係る商品と混同を生ずるおそれがある商標（商標法４条１項１５号）と認めることはできないと判断したことに誤りはない。したがって，取消事由２は理由がない。３結論以上のとおり，原告主張の取消事由はいずれも理由がなく，審決にこれを取り消すべきその他の違法もない。よって，原告の本訴請求を棄却することとし，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
