<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <最高裁判例>
      <事件番号>平成20(あ)2102</事件番号>
      <事件名>傷害被告事件</事件名>
      <裁判年月日>平成21年02月24日</裁判年月日>
      <法廷名>最高裁判所第一小法廷</法廷名>
      <裁判種別>決定</裁判種別>
      <結果>棄却</結果>
      <判例集等巻・号・頁>刑集　第63巻2号1頁</判例集等巻・号・頁>
      <原審裁判所名>大阪高等裁判所</原審裁判所名>
      <原審事件番号>平成20(う)1041</原審事件番号>
      <原審裁判年月日>平成20年10月14日</原審裁判年月日>
      <判示事項>
        <項目>急迫不正の侵害に対する反撃として複数の暴行を加えた場合において，単独で評価すれば防衛手段としての相当性が認められる当初の暴行のみから傷害が生じたとしても，１個の過剰防衛としての傷害罪が成立するとされた事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>急迫不正の侵害に対する反撃として複数の暴行を加えた場合において，単独で評価すれば防衛手段としての相当性が認められる当初の暴行のみから傷害が生じたとしても，同暴行とその後の防衛の程度を超えた暴行とが一連一体のものであり，同一の防衛の意思に基づく１個の行為と認めることができる本件事実関係の下では，全体的に考察して１個の過剰防衛としての傷害罪の成立を認めるのが相当であり，傷害が生じた経緯は有利な情状として考慮すれば足りる。</項目>
      </裁判要旨>
      <参照法条>
        <項目>刑法36条</項目>
      </参照法条>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20090226153319.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=37339&amp;hanreiKbn=02</URL>
    </最高裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文本件上告を棄却する。
      理由弁護人鈴木敏彦の上告趣意は，事実誤認の主張であって，刑訴法４０５条の上告理由に当たらない。
      なお，所論にかんがみ，職権で判断する。
      １本件は，覚せい剤取締法違反の罪で起訴され，拘置所に勾留されていた被告人が，同拘置所内の居室において，同室の男性（以下「被害者」という。
      ）に対し，折り畳み机を投げ付け，その顔面を手けんで数回殴打するなどの暴行を加えて同人に加療約３週間を要する左中指腱断裂及び左中指挫創の傷害（以下「本件傷害」という。
      ）を負わせたとして，傷害罪で起訴された事案である。
      ２原判決は，上記折り畳み机による暴行については，被害者の方から被告人に向けて同机を押し倒してきたため，被告人はその反撃として同机を押し返したもの（以下「第１暴行」という。
      ）であり，これには被害者からの急迫不正の侵害に対する防衛手段としての相当性が認められるが，同机に当たって押し倒され，反撃や抵抗が困難な状態になった被害者に対し，その顔面を手けんで数回殴打したこと（以下「第２暴行」という。
      ）は，防衛手段としての相当性の範囲を逸脱したものであるとした。
      そして，原判決は，第１暴行と第２暴行は，被害者による急迫不正の侵害に対し，時間的・場所的に接着してなされた一連一体の行為であるから，両暴行を分断して評価すべきではなく，全体として１個の過剰防衛行為として評価すべきであるとし，罪となるべき事実として，「被告人は，被害者が折り畳み机を被告人に向けて押し倒してきたのに対し，自己の身体を防衛するため，防衛の程度を超え，同机を被害者に向けて押し返した上，これにより転倒した同人の顔面を手けんで数回殴打する暴行を加えて，同人に本件傷害を負わせた」旨認定し，過剰防衛による傷害罪の成立を認めた。
      その上で，原判決は，本件傷害と直接の因果関係を有するのは第１暴行のみであるところ，同暴行を単独で評価すれば，防衛手段として相当といえることを酌むべき事情の一つとして認定し，被告人を懲役４月に処した。
      ３所論は，本件傷害は，違法性のない第１暴行によって生じたものであるから，第２暴行が防衛手段としての相当性の範囲を逸脱していたとしても，過剰防衛による傷害罪が成立する余地はなく，暴行罪が成立するにすぎないと主張する。
      しかしながら，前記事実関係の下では，被告人が被害者に対して加えた暴行は，急迫不正の侵害に対する一連一体のものであり，同一の防衛の意思に基づく１個の行為と認めることができるから，全体的に考察して１個の過剰防衛としての傷害罪の成立を認めるのが相当であり，所論指摘の点は，有利な情状として考慮すれば足りるというべきである。
      以上と同旨の原判断は正当である。
      よって，刑訴法４１４条，３８６条１項３号，１８１条１項ただし書により，裁判官全員一致の意見で，主文のとおり決定する。
    </主文前>
    <裁判官>
      <(裁>判長裁判官</(裁>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
