<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成19(ネ)10021</事件番号>
      <事件名>補償金請求控訴事件</事件名>
      <裁判年月日>平成21年02月26日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20090310141040.pdf</PDF>
        <PDF type="別紙１">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20090519132602-1.xls</PDF>
        <PDF type="別紙２">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20090519132620-2.xls</PDF>
        <PDF type="別紙３">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20090519132641-3.xls</PDF>
        <PDF type="別紙４">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20090519132700-4.xls</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=37399&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成１９年（ネ）第１００２１号判補償金請求控訴事件決一審原告X一審被告キヤノン株式会社知的財産高等裁判所第２部＊仮名処理にともない，目次ページ数と若干違いがあります。
      -1-目次当事者の表示……………………………………………………………………………１９主文………………………………………………………………………………………１９事実及び理由……………………………………………………………………………２０第１控訴の趣旨………………………………………………………………………２０第２事案の概要………………………………………………………………………２０１当事者………………………………………………………………………………２０２本件の請求…………………………………………………………………………２１３原判決等……………………………………………………………………………２３４請求の拡張…………………………………………………………………………２３第３当事者の主張等…………………………………………………………………２４１当審における一審被告の主張……………………………………………………２４(1)「相当の対価」は一審被告の一審原告に対する被告取扱規程に基づく対価の支払により支払済みであること（争点２に関し）………………………………２４ア原判決の判示………………………………………………………………………２４イオリンパス事件最高裁判決の判示………………………………………………２５ウ被告取扱規程が労働協約に準ずる法的拘束力を有すること…………………２６エ被告取扱規程は平成１６年に改正された特許法３５条４項の趣旨に反しない合理的なものとして法的拘束力が認められること…………………………………２７オ結論…………………………………………………………………………………３０(2)本件においては本件各外国特許を受ける権利の承継の対価について旧３５条３項及び４項は類推適用されないこと（争点１に関し）………………………３０ア日立事件最高裁判決の判示………………………………………………………３０イ被告取扱規程に定められた職務発明に係る特許を受ける権利の承継及びその対価の支払について両当事者は対等な立場で取引をしていること………………３１ウ結論…………………………………………………………………………………３２-2-(3)代替技術について（争点３－２に関し）……………………………………３２ア技術Ａ（再反射光が有害像とならない感光体の使用）………………………３２イ技術Ｂ（被走査媒体上に静止ゴースト像が形成されない光学設計）………３４ウ技術Ｅ（ガルバノミラーの使用），技術Ｈ（隣接面の不使用）及び技術Ｉ（偏向フィルタ及び１／４波長板の使用）……………………………………………３７エ技術Ｊ（斜め入射）………………………………………………………………３７(4)本件各米国特許発明及び本件ドイツ特許発明の技術的範囲（技術Ａ及び技術Ｂ）について（争点３－２に関し）………………………………………………３８ア原判決の判示………………………………………………………………………３８イ原判決の判断の誤り………………………………………………………………３８(5)一審被告の全ライセンシーによる本件各特許発明の実施品の実施割合について（争点３－３に関し）……………………………………………………………４０ア原判決の判示………………………………………………………………………４０イ原判決の判断の誤り………………………………………………………………４０(6)原判決が本件特許発明の寄与度を一審被告保有特許のうちの１件に対し３０件分の価値を有するとしたことについて（争点３－３に関し）………………４４ア原判決の判示とその誤り…………………………………………………………４４イ原判決が「代表特許に準じる」との前提で総合考慮すべきと判示した事項についての誤り……………………………………………………………………………４６(7)減額調整の必要性について（争点３－４に関し）…………………………４７ア原判決の判示………………………………………………………………………４８イ実際の包括（クロス）ライセンス契約により得た利益の額の計算において一審原告に有利な数値を用いている点…………………………………………………４８(8)原判決の本件各特許発明に関する一審被告の貢献度の判断について（争点４に関し）………………………………………………………………………………４９(9)中間利息の控除について………………………………………………………４９-3-ア中間利息控除の必要性……………………………………………………………５０イ本件における中間利息控除………………………………………………………５１２一審原告の反論……………………………………………………………………５１(1)前記１(1)（「相当の対価」は一審被告の一審原告に対する被告取扱規程に基づく対価の支払により支払済みである旨の主張）に対し………………………５１アオリンパス事件最高裁判決の判示………………………………………………５１イ被告取扱規程が不合理なものであること………………………………………５３ウ平成１６年に改正された特許法３５条４項及び５項との関係につき………５４(2)前記１(2)（本件の事情の下では本件各外国特許を受ける権利の承継の対価については旧３５条３項及び４項は類推適用されない旨の主張）に対し………５６(3)前記１(3)（代替技術に関する主張）に対し…………………………………５８ア一審被告が本件各特許発明の技術的範囲につき「狭い技術的範囲」を主張することは禁反言の法理ないし信義則から許されないこと…………………………５８イ個々の代替技術に関する一審被告の主張につき………………………………５９(4)前記１(4)（本件各米国特許発明及び本件ドイツ特許発明の技術的範囲についての主張）に対し……………………………………………………………………６４ア一審被告の本件各米国特許発明に関する主張につき…………………………６４イ一審被告の本件ドイツ特許発明に関する主張につき…………………………６５ウ結論…………………………………………………………………………………６６(5)前記１(5)（一審被告の全ライセンシーによる本件各特許発明の実施品の実施割合についての主張）に対し………………………………………………………６６ア特許発明の実施者が「実施」によりどれだけの利益を得たのかは当該発明の実施品の売上げに基づいて計算されるべきであること……………………………６６イ一審被告の全ライセンシーによる本件各特許発明の実施品の実施割合を一審被告の実施割合の９０％であると推認するのは高きに失するとして一審被告が挙げる理由につき…………………………………………………………………………６６-4-(6)前記１(6)（原判決が本件特許発明の寄与度を一審被告保有特許のうちの１件に対し３０件分の価値を有するとした判断についての主張）に対し…………７１ア一審被告の考え方の誤り…………………………………………………………７１イ一審被告の代替技術等に関する主張につき……………………………………７２ウ本件各特許発明の重要性を判断する際に一審被告における本件特許発明の社内評価を用いることの妥当性…………………………………………………………７２エ本件各特許は非提示特許でないこと……………………………………………７３オ結論…………………………………………………………………………………７３(7)前記１(7)（減額調整の必要性についての主張）に対し……………………７３ア一審被告が引用する原判決の判示部分…………………………………………７３イ一審被告が一審原告に有利な数値の使用と主張している各数値につき……７４(8)前記１(8)（原判決の本件各特許発明に関する一審被告の貢献度の判断についての主張）に対し……………………………………………………………………７６(9)前記１(9)（中間利息の控除についての主張）に対し………………………７６ア中間利息が控除されるべきでないこと…………………………………………７６イ中間利息の控除方法等につき……………………………………………………７９３当審における一審原告の主張……………………………………………………７９(1)算定方法の追加（争点３－４に関し）………………………………………７９ア算定方法１１………………………………………………………………………７９イ算定方法１２………………………………………………………………………８０ウ算定方法１３………………………………………………………………………８０エ算定方法１４～１７………………………………………………………………８０オ算定方法１８………………………………………………………………………８０カ算定方法１９………………………………………………………………………８１(2)原判決の「独占の利益」の算定方法の矛盾（争点３－４に関し）………８１ア原判決の採用した「独占の利益」の算定方法…………………………………８１-5-イ原判決の採用した「独占の利益」の算定方法の問題点………………………８１ウ算定方法１８又は１９を採用すべきこと………………………………………８２(3)原判決の「本件各特許発明の寄与度」認定の誤り（争点３－３に関し）…８３ア原判決の採用する寄与度の算定方法……………………………………………８３イ３０件分と評価したことに合理的根拠がないこと……………………………８４ウすべての特許を分母として算定していることが不合理であること…………８４エ１件に対し３０件分の価値を有するという考え方が不合理であること……８５オ原判決が前提とした事実の誤り(1)……………………………………………８５カ原判決が前提とした事実の誤り(2)……………………………………………８９キ一審原告の主張する本件各特許発明の寄与度の算定方法……………………９２ク本件各米国特許発明及び本件ドイツ特許発明のみが有効な期間の寄与度の算定方法……………………………………………………………………………………９７(4)原判決の「修正実施料率」認定の誤り（争点３－１に関し）…………１０１ア原判決の「修正実施料率」の認定方法………………………………………１０１イ乙７２の１・２により認定された実施料率の平均値は正確かつ実体に即した数値であるとはいえないこと………………………………………………………１０２ウ特許件数の差のみに基づいて算定することは不合理であること…………１０５エ一審原告が主張する修正実施料率の算定方法………………………………１０７(5)原判決の「全ライセンシーの譲渡製品中に占める本件各特許発明の実施割合」認定の誤り（争点３－３に関し）………………………………………………１０７ア原判決の実施割合の算定方法（第１期～第３期）が不合理であること…１０８イ原判決の実施割合の算定方法（第４期及び第５期）が不合理であること………………………………………………………………………………………１２０ウ一審原告が主張する「全ライセンシーの譲渡製品中に占める本件各特許発明の-6-実施割合」の算定方法……………………………………………………………１２３(6)原判決の「一審被告以外の全他社譲渡価格合計額」認定の誤り（争点３－４に関し）……………………………………………………………………………１２７ア第４期及び第５期についての全他社譲渡価格の算定に当たりヒューレット・パッカード社の実売価格の合計額を控除したことの誤り………………………１２７イ譲渡価格が標準小売価格の約５０％という認定は不合理であること……１３０(7)原判決の「本件各特許発明の効力が及ぶ地理的範囲内に含まれる製品の割合」認定の誤り（争点３－４に関し）………………………………………………１３１ア原判決の算定方法において「本件各特許発明の効力が及ぶ地理的範囲内に含まれる製品の割合」を乗じることの矛盾…………………………………………１３１イ原判決の算定方法では，第三国で生産された後，日米独へ輸入されさらにそこから第三国へ輸出された製品の割合が考慮されていないこと………………１３１ウ原判決の算定においてレックスマーク社の生産台数が考慮されていないこと………………………………………………………………………………………１３２(8)原判決の「一審被告の貢献度」認定の誤り（争点４に関し）…………１４４ア原判決の貢献度に関しての考え方につき……………………………………１４４イ一審被告が貢献した程度につき………………………………………………１４７(ア)一審原告はＴＲ－０１６に参加していない………………………………１４７(イ)一審原告はＴＲ－０５０のタスクフォースにおいて本件物理設計図によってCから指示及び要請を受けていない……………………………………………１４８(ウ)Aが一審原告に静止ゴースト像の除去を指示したことはない…………１５２(エ)一審原告はAの指示を受けて本件各特許発明を想到するに至ったのではない………………………………………………………………………………………１５３(オ)一審原告がゴースト像を除去するという目的を達成するために本件光学配置図を作成しこれに基づいて静止ゴースト像除去効果の確認試験が行われたことは-7-ない…………………………………………………………………………………１５４(カ)一審被告が本件光学配置図に基づいて静止ゴースト除去効果の確認試験を行いその結果Bレポートが作成されたことはない………………………………１５５(キ)本件先行技術から一審原告が本件各特許発明に至るのは比較的容易なことであったということはない…………………………………………………………１５７(ク)一審原告はノウハウブックを目にすることができない立場にあった…１６８(ケ)本件特許発明の権利化及び権利維持における使用者の貢献は相当対価の算定に当たって考慮されるべきではない……………………………………………１６９(コ)一審被告が本件各米国特許及び本件ドイツ特許の出願について権利の取得維持における努力，費用の負担をしてきたことを一審被告の貢献として評価すべきでない………………………………………………………………………………１７１(サ)一審被告が巨額の研究・開発費用を出捐したこと等を一審被告の貢献として評価すべきでない…………………………………………………………………１７１(シ)一審被告の貢献度が９７％という評価は不当に高い評価である………１７３(ス)一審原告の貢献度は１００％である………………………………………１７４(9)本件各特許発明により一審被告が「受けるべき利益」…………………１７５ア光学ユニットの単価を基準として算定する一審被告が「受けるべき利益」（算定方法１及び２）…………………………………………………………………１７５イ包括クロスライセンス契約に基づき相手方が一審被告に本来支払うべき実施料を基準とする一審被告が「受けるべき利益」（算定方法３，８～１３）…１８１ウ包括クロスライセンス契約に基づき一審被告が相手方に本来支払うべき実施料を基準として一審被告が「受けるべき利益」を算出する方法（算定方法４～７，１１～１４）………………………………………………………………………１９０エ原判決の算定方法に含まれる矛盾点を解決した方法によって本件各特許発明により一審被告が「受けるべき利益」を算出する方法（算定方法１８及び１９）-8-…………………………………………………………………………………………１９５オ一審原告の貢献度………………………………………………………………２００カまとめ……………………………………………………………………………２００(10)遅延損害金の請求……………………………………………………………２０１４一審被告の反論………………………………………………………………２０２(1)前記３(2)（原判決の「独占の利益」の算定方法の矛盾）に対し………２０２ア一審原告の主張…………………………………………………………………２０２イ実施料（ライセンス料）収入の算定を「本件各特許発明のライセンシー実施品」に基づいてなすことは相当かつ合理的であること………………………２０２ウ「本件各特許発明の寄与度」は許諾対象特許全件を対象に考慮して決定されねばならないこと……………………………………………………………………２０３エ結論………………………………………………………………………………２０４(2)前記３(3)（原判決の「本件各特許発明の寄与度」認定の誤り）に対し…２０４ア原判決の寄与度の分子は恣意的に決定されたものではないこと…………２０４イ被告ライセンス契約の締結に寄与した許諾対象特許全件が寄与度の分母となるべきであること……………………………………………………………………２０４ウ原判決の基本的な判断方法は正当であること………………………………２０５エ「本件各特許発明は基本特許でも必須特許でもない」とした原判決の認定は正当であること………………………………………………………………………２０５オ「走査光学系が他の分野に比して特に重要であるものということはできない」とした原判決の判断は正当であること…………………………………………２０９カ原判決が説示した「提示特許と非提示特許との間の『寄与度』の大きな差異」は正当であること…………………………………………………………………２１０キ本件各特許は非提示特許であること…………………………………………２１１ク一審原告が主張する算定方法は不当かつ不合理であること………………２１１-9-ケ第４期及び第５期の寄与度について分母を日本国特許と同様に考えることは不合理ではないこと…………………………………………………………………２１２(3)前記３(4)（原判決の「修正実施料率」認定の誤り）に対し……………２１２ア原判決が乙７７の１・２により実施料率の平均値を認定したのは相当であること……………………………………………………………………………………２１２イ保有特許件数の差に基づいて「修正実施料率」を算定する原判決の判断は合理的であること………………………………………………………………………２１３ウ一審原告の修正実施料率の算定方法についての主張に理由がないこと…２１４(4)前記３(5)（原判決の「全ライセンシーの譲渡製品中に占める本件各特許発明の実施割合」認定の誤り）に対し………………………………………………２１４ア「全ライセンシーの実施割合」を「一審被告の実施割合」より低く認定すべき理由として原判決の挙げた理由はすべて合理的かつ相当であること………２１５イ原判決が一審原告の信義則・禁反言違反の主張を斥けたことは相当であること………………………………………………………………………………………２１６ウ技術Ｂ（４面以下），技術Ｃ，技術Ｄ及び技術Ｆの各技術が代替技術に該当するという原判決の認定に誤りはないこと………………………………………２１７エ原判決が乙２０８，２０９から「一審被告の実施割合」を認定したことは正当であること…………………………………………………………………………２１７オ原判決が第４期及び第５期の「一審被告の実施割合」について乙２６８，２６９に基づいて認定したことは正当であること…………………………………２１８カ「全ライセンシー製品における実施割合」は１００％ではないこと……２１９キライセンシー先における本件各特許発明の実施状況を調査した文書につき………………………………………………………………………………………２１９(5)前記３(6)（原判決の「一審被告以外の全他社譲渡価格合計額」認定の誤り）に対し………………………………………………………………………………２１９ア原判決が第４期及び第５期についてヒューレット・パッカード社に対する売上げを控除したことは正当であること……………………………………………２２０イ原判決がＭＦＰ等の全他社譲渡価格の算定において標準小売価格の５０％をもって譲渡価格としていることは正当であること………………………………２２０(6)前記３(7)（原判決の「本件各特許発明の効力が及ぶ地理的範囲内に含まれる製品の割合」認定の誤り）に対し………………………………………………２２１ア原判決において第三国で生産された後日米独へ輸入されさらにそこから第三国へ輸出された製品の割合が考慮されていないことに誤りはないこと………２２１イ原判決の算定においてレックスマーク社の生産台数が無視されている誤りはないこと………………………………………………………………………………２２２(7)前記３(8)（原判決の「一審被告の貢献度」認定の誤り）に対し………２２２ア原判決の貢献度に関しての考え方が正当であること………………………２２２イ一審原告はＴＲ－０１６のタスクフォースに参加していた………………２２６ウ一審原告はＴＲ－０５０において乙１０４を通じてCからの指示及び要請を受けていた……………………………………………………………………………２２７エAが一審原告に静止ゴースト像の除去を指示した…………………………２３０オ一審原告はAの指示を受けて静止ゴースト像を除去するための構成を検討し本件各特許発明を想到するに至った………………………………………………２３２カゴースト像を除去するという目的を達成するために一審原告が本件光学配置図を作成しこれに基づいて静止ゴースト像除去効果の確認試験が行われた…２３３キ一審被告が本件光学配置図に基づいて静止ゴースト除去効果の確認試験を行いその結果Bレポートが作成された………………………………………………２３４ク原判決の「一審被告においては本件先行技術が蓄積されておりこれらの先行技術からすると一審原告が本件各特許発明に至るのは比較的容易なことであった」との認定は誤りでない……………………………………………………………２３５ケ一審原告はノウハウブックにアクセスできた………………………………２４１コ一審被告が本件特許発明の権利化及び権利維持において多大な努力を払いその費用も負担したことを一審被告の貢献の一つとして評価することができる………………………………………………………………………………………２４２サ本件各外国特許の取得，維持における一審被告の行為を本件各特許発明についての一審被告の貢献として高く評価するができる……………………………２４４シ一審被告がさまざまな努力によるライセンス契約交渉，ＬＢＰ等の事業化により多額のライセンス収入を確保するに至ったことを一審被告の貢献の一つとして評価することができる……………………………………………………………２４４ス原判決の認定した９７％という使用者貢献度は決して高いものではない………………………………………………………………………………………２４５セ一審原告の「一審原告の貢献が１００％であると認定すべきである」との主張につき………………………………………………………………………………２４５(8)前記３(9)（本件各特許発明により一審被告が「受けるべき利益」）に対し………………………………………………………………………………………２４６ア算定方法１及び２につき………………………………………………………２４６イ算定方法３，８～１０，１１～１３につき…………………………………２４７(9)前記３(10)（遅延損害金の請求）に対し…………………………………２５０ア旧３５条３項に基づく対価請求権が遅滞となる時期………………………２５０イ遅延損害金債権の時効による消滅……………………………………………２５１第４当裁判所の判断………………………………………………………………２５１１本訴請求の根拠法条……………………………………………………………２５１２争点１（職務発明により生じた外国の特許を受ける権利の承継についての準拠法及び特許法３５条の適用の有無）について…………………………………２５３(1)職務発明により生じた外国の特許を受ける権利等の承継の準拠法につき………………………………………………………………………………………２５３(2)外国の特許を受ける権利の承継に対する旧３５条３項及び４項の適用につき………………………………………………………………………………………２５４ア外国の特許を受ける権利の承継に対する旧３５条３項及び４項の類推適用について…………………………………………………………………………………２５４イ一審被告の主張に対する判断…………………………………………………２５６３争点２（一審被告の取扱規程に基づく職務発明の承継は，オリンパス事件最高裁判決［最高裁平成１５年４月２２日第三小法廷判決］の射程範囲外か）について……………………………………………………………………………………２５７(1)被告取扱規程の法的拘束力につき…………………………………………２５７ア事実関係…………………………………………………………………………２５８イ労働協約としての法的拘束力について………………………………………２５９ウ就業規則としての法的拘束力について………………………………………２６０エ結論………………………………………………………………………………２６０(2)その余の一審被告の主張に対する判断……………………………………２６１４争点３（本件各特許発明により一審被告が受けるべき利益の額）について………………………………………………………………………………………２６１５争点３－１（一審被告の包括クロスライセンス契約と利益の額の算定方式）について………………………………………………………………………………２６３(1)総説……………………………………………………………………………２６３アライセンス契約により得た利益の額…………………………………………２６３イ包括クロスライセンス契約により得た利益の額……………………………２６４(2)エレクトロニクス業界における包括クロスライセンス契約……………２６４アエレクトロニクス業界における包括クロスライセンス契約の意義………２６４イエレクトロニクス業界における包括クロスライセンス契約における個々の特許の寄与度……………………………………………………………………………２６５(3)一審被告の包括クロスライセンス契約……………………………………２６６ア一審被告のライセンスポリシー及び個々のライセンス契約の内容………２６６イ実施料率の具体的算定…………………………………………………………２７１ウ一審原告の主張に対する判断…………………………………………………２７３６争点３－２（本件各特許発明の技術的範囲と代替技術）について………２７４(1)本件特許発明の技術的範囲…………………………………………………２７４ア本件特許発明の概要……………………………………………………………２７４イ一審被告主張の各代替技術についての検討…………………………………２７９(ア)技術Ａ（再反射光が有害像とならない感光体の使用）…………………２７９(イ)技術Ｂ（被走査媒体上に静止ゴースト像が形成されない光学設計）…２８１(ウ)技術Ｃ（非平行光束の構成）………………………………………………２８５(エ)技術Ｄ（非倒れ補正光学系の構成）………………………………………２８８(オ)技術Ｅ（ガルバノミラーの使用）…………………………………………２８９(カ)技術Ｆ（ダブルパス方式の構成）…………………………………………２９０(キ)技術Ｇ（再反射光の遮光）…………………………………………………２９２(ク)技術Ｈ（隣接面の不使用）…………………………………………………２９４(ケ)技術Ｉ（偏光フィルタ及び１／４波長板の使用）………………………２９４(コ)技術Ｊ（斜め入射）…………………………………………………………２９５(サ)ＬＥＤ方式，液晶シャッタ方式，ＣＲＴ方式及びインクジェット方式…２９８ウ小括………………………………………………………………………………２９８エその余の一審被告の主張に対する判断………………………………………２９９(2)本件各米国特許発明及び本件ドイツ特許発明の技術的範囲……………３０１ア本件各米国特許発明……………………………………………………………３０１イ本件ドイツ特許発明……………………………………………………………３０６ウ一審原告の主張に対する判断…………………………………………………３０７(3)被告製品において本件各特許発明が実施されている製品の割合………３０９ア原判決「別表２」の被告製品のうち本件特許発明が実施されている製品………………………………………………………………………………………３０９イ被告製品において本件特許発明が実施されている製品（まとめ）………３１０ウ被告製品において本件特許発明が実施されている製品の占める割合……３１０(4)一審原告の「一審被告が狭い技術的範囲を主張することは許されない」旨の主張に対する判断…………………………………………………………………３１１７争点３－３（本件各特許発明の重要性と他社製品等における本件各特許発明の実施割合）について………………………………………………………………３１２(1)被告ライセンス契約における本件各特許発明の寄与度…………………３１２アＬＢＰ及びＭＦＰ等の技術における本件各特許発明の位置付け…………３１２イ本件各特許発明の一審被告社内における評価………………………………３１５ウ本件各特許発明の寄与度………………………………………………………３１７エ一審原告の主張する本件各特許発明の寄与度の算定方法（算定方法３～８，１０～１９）についての判断………………………………………………………３２２(2)一審被告の全ライセンシーによる本件各特許発明の実施品の実施割合…３２５ア一審被告の譲渡製品中に占める本件特許発明の実施割合…………………３２５イ全ライセンシーにおける本件各特許発明の実施割合………………………３２５８争点３－４（一審被告が包括クロスライセンス契約において本件各特許発明により得た利益の額）について……………………………………………………３２８(1)一審被告の全ライセンシーによる本件各特許発明の実施品の譲渡金額…３２８ア総説………………………………………………………………………………３２８イＬＢＰ……………………………………………………………………………３３０ウＭＦＰ等…………………………………………………………………………３３１エ全世界実売価格の合計額からヒューレット・パッカード社の実売価格の合計額を控除することの可否……………………………………………………………３３３オ本件各特許権の効力が及ぶ地理的範囲内に含まれる製品の割合…………３３３(ア)第１期…………………………………………………………………………３３４(イ)第２期…………………………………………………………………………３３４(ウ)第３期…………………………………………………………………………３３８(エ)第４期…………………………………………………………………………３４０(オ)第５期…………………………………………………………………………３４１(カ)一審原告の主張に対する判断………………………………………………３４３(2)一審被告の全ライセンシーにおける本件各特許発明の実施割合………３４７ア第１期～第３期…………………………………………………………………３４７イ第４期及び第５期………………………………………………………………３４７(3)一審被告の全ライセンシーの本件各特許発明を実施した製品の譲渡価格………………………………………………………………………………………３４９アＬＢＰ……………………………………………………………………………３４９イＭＦＰ等…………………………………………………………………………３５０(4)実施料率………………………………………………………………………３５０(5)費用控除の可否………………………………………………………………３５１(6)小括……………………………………………………………………………３５１アＬＢＰ……………………………………………………………………………３５２イＭＦＰ等…………………………………………………………………………３５２(7)減額調整の必要性に対する判断……………………………………………３５２ア一審被告の主張…………………………………………………………………３５２イ一審被告の主張に対する判断…………………………………………………３５３(8)一審原告及び一審被告が主張する各算定方法に対する判断……………３５４ア算定方法１及び２………………………………………………………………３５４イ算定方法３，８～１３…………………………………………………………３５５ウ算定方法４～７，１４～１７…………………………………………………３５６エ算定方法１８，１９……………………………………………………………３５６オ被告算定方法Ａ及びＢ…………………………………………………………３５７カ被告算定方法Ｃ…………………………………………………………………３５８９争点３－５（一審被告による本件各特許発明の実施による利益の額）について………………………………………………………………………………………３５９(1)一審被告による本件各特許発明の実施による利益の存否………………３５９(2)一審被告による本件各特許発明の実施による利益の額及びこれに基づく対価の額…………………………………………………………………………………３６０１０争点４（本件各特許発明について一審被告が貢献した程度）について………………………………………………………………………………………３６１(1)総説……………………………………………………………………………３６１(2)一審原告が本件各特許発明に至った経緯…………………………………３６４ア一審被告におけるＬＢＰの新製品の開発……………………………………３６４イＴＲ－０５０のタスクフォースにおける本件各特許発明の想起…………３６６ウ小括………………………………………………………………………………３７３(3)本件各特許発明に先行する技術（本件先行技術）………………………３７４ア一審被告において蓄積されていた研究成果…………………………………３７４(ア)Dレポート（乙１０）………………………………………………………３７４(イ)Eレポート（乙１１）………………………………………………………３７５(ウ)E特許（乙１２の１［特開昭５１－８７０６２号公報］・２［同公報の特許の手続続補正書］，１３［特開昭５２－４３３１４号公報］）……………３７５(エ)F特許（乙１４［特開昭５１－１５０３４６号公報］）………………３７７(オ)ノウハウブック（乙１０２）………………………………………………３７８(カ)Jレポート（乙１７０）……………………………………………………３７９イ一審被告において蓄積されていた研究成果の内容と本件各特許発明の関係………………………………………………………………………………………３７９(4)本件各特許発明の権利化及び権利維持……………………………………３８１ア事実関係等………………………………………………………………………３８１イ一審原告の主張に対する判断…………………………………………………３８２(5)本件各特許発明のライセンス契約交渉及びＬＢＰ等の事業化…………３８２ア事実関係等………………………………………………………………………３８２イ一審原告の主張に対する判断…………………………………………………３８３(6)結論……………………………………………………………………………３８４１１争点５（本件各特許発明の承継の相当の対価）について……………３８４(1)中間利息の控除………………………………………………………………３８４(2)相当対価の額…………………………………………………………………３８６(3)遅延損害金……………………………………………………………………３８６(4)既払額の控除…………………………………………………………………３８７１２結語……………………………………………………………………………３８８平成１９年（ネ）第１００２１号補償金請求控訴事件（原審・東京地裁平成１５年（ワ）第２３９８１号。
      以下，キヤノン株式会社控訴に係る部分（東京地裁平成１９年（ワネ）第１７７号）を「Ａ事件」，X控訴に係る部分（東京地裁平成１９年（ワネ）第３５０号）を「Ｂ事件」という。
      ）判決Ａ事件控訴人・Ｂ事件被控訴人キヤノン株式会社（一審被告）訴訟代理人弁護士竹田稔同川田篤同臼井義眞同長谷川卓也同魚谷隆英同西原啓晃健二Ａ事件被控訴人・Ｂ事件控訴人X（一審原告）訴訟代理人弁護士黒田同吉村誠同野本健太郎同渡邉協松本孝補佐主人弁理士文１Ａ事件控訴人キヤノン株式会社の控訴を棄却する。
      ２Ｂ事件控訴人Xの控訴に基づき，原判決を次のとおり変更する。
      (1)一審被告キヤノン株式会社は，一審原告Xに対し，６９５５万７１５５円及び５６２６万円に対する平成１１年６月７日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      (2)一審原告Xのその余の請求を棄却する。
      ３訴訟費用は，第１，２審を通じてこれを１０分し，その１を一審被告キヤノン株式会社の負担とし，その余を一審原告Xの負担とする。
      ４この判決の第２項(1)は仮に執行することができる。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１１控訴の趣旨一審被告キヤノン株式会社（Ａ事件）(1) 原判決中一審被告敗訴部分を取り消す。(2) 一審原告の一審被告に対する請求を棄却する。(3) 訴訟費用は，第１，２審とも，一審原告の負担とする。
      
      ２　一審原告X（Ｂ事件，当審で拡張した請求を含む）(1)原判決中一審原告敗訴部分を取り消す。(2)一審被告は，一審原告に対し，１０億円及びこれに対する平成６年１月１日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。(3) 訴訟費用は，第１，２審とも，一審被告の負担とする。(4) 仮執行宣言第２事案の概要【以下，略称は原判決の例による。】１一審原告は，昭和４３年に名古屋大学理学部物理学科を卒業して一審被告に入社し，平成１４年８月３１日まで一審被告に在職した者である。一審被告は，昭和１２年８月１０日に設立された，コンピュータ周辺機器，複写機等オフィス用機器，カメラその他光学機械器具の製造及び販売等を目的とする株式会社である。２本件訴訟は，原審においては，一審原告が一審被告に対し，平成１６年法律第７９号による改正前の特許法３５条（以下，同条について「旧３５条」という。）３，４項に基づき，一審原告が一審被告に承継させた下記の特許権（本件各特許権。その特許発明が「本件各特許発明」）について，相当対価として少なくとも４５１億８０００万円の内金１０億円及びこれに対する平成１５年１１月５日（訴状送達の日の翌日）から支払済みまで年５分の割合による遅延損害金の支払を求めた事案である。〈注〉平成１６年法律第７９号による改正前の特許法３５条３，４項は，次のとおりである。３項：従業者等は，契約，勤務規則その他の定により，職務発明について使用者等に特許を受ける権利若しくは特許権を承継させ，又は使用者等のため専用実施権を設定したときは，相当の対価の支払を受ける権利を有する。４項：前項の対価の額は，その発明により使用者等が受けるべき利益の額及びその発明がされるについて使用者等が貢献した程度を考慮して定めなければならない。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
