<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成20(行ケ)10418</事件番号>
      <事件名>審決取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成21年03月10日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20090311110601.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=37409&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２０年（行ケ）第１０４１８号審決取消請求事件平成２１年３月１０日判決言渡，平成２１年３月３日口頭弁論終結判原告オーツー・マイクロ・インターナショナル・リミテッド訴訟代理人弁理士被告志賀正武，佐伯義文，渡辺隆，村山靖彦，木内敬二ローム株式会社訴訟代理人弁理士主１決豊岡静男，櫻井義宏文特許庁が無効２００６−８０１８８号事件について平成２０年７月７日にした審決を取り消す。
      ２訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１原告の求めた裁判主文第１項と同旨の判決第２事案の概要原告は，下記１(1)の特許（以下「本件特許」という。）の特許権者である。特許庁は，本件特許に対する無効審判請求（無効２００６−８０１８８号事件）について，本件特許を無効とする審決をしたため，原告はその取消しを求める審決取消訴訟を提起するとともに訂正審判請求（以下「前訂正審判請求」という。）をしたところ，知的財産高等裁判所は特許法１８１条２項の規定に基づく審決取消の決定をした。これを受けた特許庁は，本件特許の無効審判請求について更に審理し，原告による訂正請求（指定期間内に請求されたもの）に係る訂正を認めた上，本件特許を無効とする旨の審決をした。本件は，原告が，同審決の取消しを求める事案であるところ，原告は，本訴提起後に訂正審判請求（訂正２００８−３９０１２５号）をし，特許庁は平成２１年２月２日に訂正を認める旨の審決をし，同審決は確定した。-1 -１特許庁等における手続の経緯(1)本件特許特許権者：原告発明の名称：「順次バーストモード活性化回路」出願番号：特願２００２−５５７１７０号特許番号：特許第３７５８１６５号(2)本件手続及び訂正審判手続等審判請求日：平成１８年９月２１日（無効２００６−８０１８８号）審決の結論：「訂正を認める。特許第３７５８１６５号の請求項１ないし９に係る発明についての特許を無効とする。」審決謄本送達日：平成２０年７月１７日（原告に対し）訂正審判請求日：平成２０年１１月２１日（訂正２００８−３９０１２５号）訂正審決の結論：「特許第３７５８１６５号に係る明細書を本件審判請求書に添付された訂正明細書のとおり訂正することを認める。」２本件特許の出願に係る明細書における特許請求の範囲の記載(1)訂正審決による訂正前のもの（審決において認められた訂正請求に係るもの）-2 -「【請求項１】液晶装置のバックライトに用いられる複数の蛍光ランプ負荷の調光制御のための可変パワー調整回路であって，該回路は，前記蛍光ランプ負荷がオンである期間を規定する可変なパルス幅を有するパルス信号を発生するパルス変調器と，前記パルス信号及び周波数選択信号を受け，それぞれが前記周波数選択信号によって決まる周波数を有し，少なくとも四つが異なる開始タイミングである，前記複数の蛍光ランプ負荷のための複数の位相シフトバースト信号を発生する位相遅延アレイと，スクリーン表示の掃引に用いられるビデオ信号を基準信号として受け，該基準信号に基づき前記周波数選択信号を発生する周波数セレクタと，少なくとも四つの各前記蛍光ランプ負荷のために少なくとも四つのパワー調整信号を発生する少なくとも二つの位相アレイドライバとを具備し，前記周波数セレクタは，前記基準信号の周波数をｋ倍化した信号（ｋは基準信号の倍係数）を前記周波数選択信号として発生し，前記パルス信号のパルス幅は，前記周波数選択信号の周期より小さな値であり，前記位相遅延アレイは，前記周波数選択信号の周期を有し前記パルス信号のパルス幅を有する信号を，各蛍光ランプ負荷を独立して制御するための前記位相シフトバースト信号として発生するものであり，前記パワー調整信号は，前記位相シフトバースト信号の位相値に等しい位相値を有しており，各前記位相アレイドライバーは，１８０°位相が異なる二つの前記位相シフトバースト信号を受けて，１８０°位相の異なる二つの各パワー調整信号を発生することを特徴とする可変パワー調整回路。【請求項２】請求項１に記載の回路において，前記複数の位相シフトバースト信号の各位相シフトバースト信号は，各負荷を調整することを特徴とする可変パワー調整回路。-3 -【請求項３】請求項１に記載の回路において，前記パルス変調器は，前記パルス幅を選択するための可変セレクタを有することを特徴とする可変パワー調整回路。【請求項４】請求項３に記載の回路において，前記可変セレクタはＤＣ信号を提供するディマー回路と三角波を発生する発振器とを有し，前記パルス幅が前記ＤＣ信号と前記三角波との交点によって決まることを特徴とする可変パワー調整回路。【請求項５】請求項４に記載の回路において，前記ディマー回路は更に，前記ＤＣ信号のＤＣ値を設定するための調光セレクタと，前記パルス幅変調信号のパルス幅を発生するために用いられる，前記ＤＣ信号と前記三角波の前記交点を決めるための極性セレクタとを有することを特徴とする可変パワー調整回路。【請求項６】請求項１に記載の回路において，前記位相遅延アレイは，前記位相シフトバースト信号の少なくとも二つが異なる開始タイミングを有するように，前記複数の位相シフトバースト信号の各位相シフトバースト信号のタイミングを取るためのカウンタを有することを特徴とする可変パワー調整回路。【請求項７】請求項１に記載の回路において，前記位相遅延アレイは，少なくとも一つの位相遅延値を発生するための位相遅延発生器を有していることを特徴とする可変パワー調整回路。【請求項８】請求項７に記載の回路において，前記少なくとも一つの位相遅延値は一定値であることを特徴とする可変パワー調整回路。【請求項９】請求項１に記載の回路において，前記位相遅延アレイは，発生すべき前記位相シフトバースト信号の数を決定するための少なくとも一つの選択信号入力を有することを特徴とする可変パワー調整回路。」(2)訂正審決による訂正後のもの（下線部分は審決後の訂正箇所である。）「【請求項１】液晶装置のバックライトに用いられる複数の冷陰極蛍光ランプ負荷の調光制御のための可変パワー調整回路であって，該回路は，前記冷陰極蛍光ランプ負荷がオンである期間を規定する可変なパルス幅を有するパルス信号を発生するパルス変調器と，-4 -スクリーン表示の掃引に用いられるビデオ信号を基準信号として受け，該基準信号に基づき周波数選択信号を発生する周波数セレクタと，前記パルス変調器および前記周波数セレクタに接続されているとともに，前記パルス信号及び前記周波数選択信号を受け，それぞれが前記周波数選択信号によって決まる周波数を有し，少なくとも四つが異なる開始タイミングである，前記複数の冷陰極蛍光ランプ負荷のための複数の位相シフトバースト信号を発生する位相遅延アレイと，前記位相シフトバースト信号を受けるために前記位相遅延アレイに接続されているとともに，少なくとも４つの前記冷陰極蛍光ランプ負荷への電力を調整するための高電圧ＡＣパワー調整信号であって，前記位相シフトバースト信号のパルス幅に対応したＡＣパワー信号区間を持つ少なくとも４つの高電圧ＡＣパワー調整信号を発生する少なくとも二つの位相アレイドライバーとを具備し，前記冷陰極蛍光ランプ負荷は，前記高電圧ＡＣパワー調整信号をそれぞれ受けるとともに，前記高電圧ＡＣパワー調整信号の電力に基づいて発光し，前記周波数セレクタは，前記基準信号の周波数をｋ倍化した信号（ｋは基準信号の倍係数）を前記周波数選択信号として発生し，前記パルス信号のパルス幅は，前記周波数選択信号の周期より小さな値であり，前記位相遅延アレイは，前記周波数選択信号の周期を有し前記パルス信号のパルス幅を有する信号を，各前記冷陰極蛍光ランプ負荷を独立して制御するための前記位相シフトバースト信号として発生するものであり，前記高電圧ＡＣパワー調整信号は，前記位相シフトバースト信号の位相値に等しい位相値を有しており，各前記位相アレイドライバーは，１８０°位相が異なる二つの前記位相シフトバースト信号を受けて，１８０°位相の異なる二つの前記高電圧ＡＣパワー調整信号を発生し，前記位相アレイドライバーの少なくとも一つは，対応する前記冷陰極蛍光ランプ-5 -負荷へ電力を供給するためのランプ回路を有し，各前記位相アレイドライバは近接して配置されており，前記位相アレイドライバは，第１位相アレイドライバと第２位相アレイドライバとを少なくとも有して構成され，前記第１位相アレイドライバは，前記高電圧ＡＣパワー調整信号の一つである第１高電圧ＡＣパワー調整信号を出力する第１出力端と，前記第１高電圧ＡＣパワー調整信号とは１８０°位相が異なる第２高電圧ＡＣパワー調整信号を出力する第２出力端とを有し，前記第２位相アレイドライバは，前記高電圧ＡＣパワー調整信号の一つである第３高電圧ＡＣパワー調整信号を出力する第３出力端と，前記第３高電圧ＡＣパワー調整信号とは１８０°位相が異なる第４高電圧ＡＣパワー調整信号を出力する第４出力端とを有し，前記第１高電圧ＡＣパワー調整信号の位相は，前記第３高電圧ＡＣパワー調整信号の位相よりも進んでおり，前記第３高電圧ＡＣパワー調整信号の位相は，前記第２高電圧ＡＣパワー調整信号の位相よりも進んでおり，前記第２高電圧ＡＣパワー調整信号の位相は，前記第４高電圧ＡＣパワー調整信号の位相よりも進んでおり，前記第１出力端と第２出力端と第３出力端と第４出力端とは，該第１出力端，第２出力端，第３出力端，第４出力端の順序で配置されており，前記第１出力端と第２出力端と第３出力端と第４出力端とは，それぞれ，前記冷陰極蛍光ランプ負荷のそれぞれの一つに接続されていることを特徴とする可変パワー調整回路。【請求項２】請求項１に記載の回路において，前記複数の位相シフトバースト信号の各位相シフトバースト信号は，各負荷を調整することを特徴とする可変パワー調整回路。-6 -【請求項３】請求項１に記載の回路において，前記パルス変調器は，前記パルス幅を選択するための可変セレクタを有することを特徴とする可変パワー調整回路。【請求項４】請求項３に記載の回路において，前記可変セレクタはＤＣ信号を提供するディマー回路と三角波を発生する発振器とを有し，前記パルス幅が前記ＤＣ信号と前記三角波との交点によって決まることを特徴とする可変パワー調整回路。【請求項５】請求項４に記載の回路において，前記ディマー回路は更に，前記ＤＣ信号のＤＣ値を設定するための調光セレクタと，前記パルス幅変調信号のパルス幅を発生するために用いられる，前記ＤＣ信号と前記三角波の前記交点を決めるための極性セレクタとを有することを特徴とする可変パワー調整回路。【請求項６】請求項１に記載の回路において，前記位相遅延アレイは，前記位相シフトバースト信号の少なくとも二つが異なる開始タイミングを有するように，前記複数の位相シフトバースト信号の各位相シフトバースト信号のタイミングを取るためのカウンタを有することを特徴とする可変パワー調整回路。【請求項７】請求項１に記載の回路において，前記位相遅延アレイは，少なくとも一つの位相遅延値を発生するための位相遅延発生器を有していることを特徴とする可変パワー調整回路。【請求項８】請求項７に記載の回路において，前記少なくとも一つの位相遅延値は一定値であることを特徴とする可変パワー調整回路。【請求項９】請求項１に記載の回路において，前記位相遅延アレイは，発生すべき前記位相シフトバースト信号の数を決定するための少なくとも一つの選択信号入力を有することを特徴とする可変パワー調整回路。」３審決の理由の要旨審決は，原告による訂正請求を認め，本件特許に係る各発明の要旨を上記２(1)のとおり認定した上，これらの発明は，甲第１号証に記載された発明又は甲第３号証に記載された発明及び周知技術に基づいて当業者が容易に発明をすることができたものであるから，これらの発明に係る特許は，いずれも特許法２９条２項の規定-7 -に違反してされたものであり，同法１２３条１項２号に該当し，無効とすべきものであるとした。第３審決取消事由審決は，本件特許に係る発明の要旨を上記第２の２(1)のとおり認定し，これに基づき，上記第２の３のとおり，本件特許を無効とすべきであると判断したが，訂正審決が確定したことによって，本件特許に係る特許請求の範囲の記載は，第２の２(2)のとおりとなったものであるから，審決は，結果的に本件発明の要旨の認定を誤ったことになり，取消しを免れない。第４当裁判所の判断本件特許に係る特許請求の範囲の記載が訂正審決により原告主張のとおりになったことは当事者間に争いがなく，これによれば，審決は結果的に本件特許に係る発明の要旨の認定を誤ったものというべきであるから，本訴請求は理由がある。よって，訴訟費用の負担につき行政事件訴訟法７条，民事訴訟法６２条を適用して，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
