<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成18(ワ)8280</事件番号>
      <事件名>霊璽簿からの氏名抹消等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成21年02月26日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>大阪地方裁判所　　第２４民事部</裁判所名・部>
      <判示事項の要旨>遺族の合意のない靖国神社による戦没者の合祀行為及び合祀継続行為がその遺族の敬愛追慕の情を基軸とする人格権を侵害するものであるとして，同人格権侵害による損害の賠償及び同人格権に基づく妨害排除請求として同神社が所有する霊璽簿等からの当該戦没者の氏名の抹消が求められた事案において，遺族が主張する上記内容の人格権なるものの権利性，法的利益性は認められないとされた事例</判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20090410182748.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=37521&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文１第１事件原告ら及び第２事件原告の請求をいずれも棄却する。
      ２訴訟費用は第１事件原告ら及び第２事件原告の負担とする。
      事第１実及び理由請求１第１事件被告らは，第１事件原告ら各自に対し，連帯して１００万円及びこれに対する平成１８年８月３１日から各支払済みまでいずれも年５分の割合による金員を支払え。
      ２第２事件被告らは，第２事件原告に対し，連帯して１００万円及びこれに対する平成１９年８月２３日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ３被告靖國神社は，第１事件原告ら及び第２事件原告に対し，別紙本件戦没者一覧表の各原告名欄に対応する戦没者欄記載の氏名を，霊璽簿，祭神簿及び祭神名票から抹消せよ。
      第２事案の概要本件は，第１事件原告ら及び第２事件原告（以下「原告ら」という。
      ）が，①被告靖國神社及び被告国に対し，被告靖國神社による遺族である原告らの承諾のない別紙本件戦没者一覧表記載の近親者（以下「本件戦没者」という。
      ）の合祀行為及び合祀継続行為により，原告らの人格権が侵害され精神的苦痛を受けたとして，また，被告国による被告靖國神社に対する情報提供行為が被告靖國神社の合祀という違法行為の協力行為であり共同不法行為に当たるとして，不法行為に基づく損害賠償請求権又は国家賠償法に基づく損害賠償請求権（民法７０９条，７１９条，国家賠償法１条１項，４条）に基づき，原告一人あたり１００万円の慰謝料及びこれに対する各訴状送達の日の翌日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金の支払を求めるとともに，②被告靖國神社に対し，同被告によって，本件戦没者を合祀され続けており，人格権を侵害されているとして，人格権に基づく妨害排除請求権に基づき，戦没者の氏名が記載されている被告靖國神社所有の霊璽簿，祭神簿，祭神名票（以下「霊璽簿等」という。
      ）から，本件戦没者の氏名の抹消を求めている事案である。
      １争いのない事実等（証拠の記載のない事実については，当事者間に争いがないか，当裁判所に顕著である。
      ）(1)ア当事者及び原告ら親族の合祀等原告ら(ア)原告Ａ第１事件原告Ａ（以下「原告Ａ」という。
      ）は，被告靖國神社において合祀されているａの子である（甲Ａ２）。
      ａは，昭和１９年１月１０日，ニューブリテン島第７９兵站病院において戦病死し，昭和２６年１０月９日，被告靖國神社において合祀され，その氏名は，被告靖國神社が所有・管理する霊璽簿等に記載されている（甲Ａ１）。
      (イ)原告Ｂ第１事件原告Ｂ（以下「原告Ｂ」という。
      ）は，被告靖國神社において合祀されているｂの甥である（甲Ｂ２）。
      ｂは，昭和１９年１０月３１日，フィリピンのコレヒドール沖で戦死し（甲Ｂ〈以下，枝番を含む。
      〉４），昭和３２年１０月１７日，被告靖國神社において合祀され，その氏名は，被告靖國神社が所有・管理する霊璽簿等に記載されている（甲Ｂ６）。
      (ウ)原告Ｃ第１事件原告Ｃ（以下「原告Ｃ」という。
      ）は，被告靖國神社において合祀されているｃの子である（甲Ｃ１）。
      ｃは，昭和２０年１月１６日，南シナ海において戦死し，昭和２９年４月１７日，被告靖國神社において合祀され，その氏名は，被告靖國神社が所有・管理する霊璽簿等に記載されている（甲Ｃ８）。
      (エ)原告Ｅ第１事件原告Ｅ（以下「原告Ｅ」という。
      ）は，被告靖國神社において合祀されているｅの子である。
      ｅは，昭和１５年３月２７日，東京臨時第一陸軍病院において戦病死し，昭和１７年１０月１４日，宗教法人たる被告靖國神社となる前の靖國神社（以下「国設靖國神社」という。
      ）において合祀され，その氏名は，被告靖國神社が所有・管理する霊璽簿等に記載されている（甲Ｅ１，９）。
      (オ)原告Ｄ第１事件原告Ｄ（以下「原告Ｄ」という。
      ）は，被告靖國神社において合祀されているｄの子である（甲Ｄ１３，１４）。
      ｄは，昭和１８年４月３０日，ｄ宅において戦病死し，昭和５１年１０月１７日，被告靖國神社において合祀され，その氏名は，被告靖國神社が所有・管理する霊璽簿等に記載されている（甲Ｄ１）。
      (カ)原告Ｆ第１事件原告Ｆ（以下「原告Ｆ」という。
      ）は，被告靖國神社において合祀されているｆ１及びｆ２の妹である（甲Ｆ２）。
      ｆ２は，昭和１９年１２月１９日，台湾沖で戦死し（甲Ｆ６の２），ｆ１は，昭和２０年５月２６日ころ，ビルマ国（現在のミャンマー）トングー県において戦死した（甲Ｆ６）。
      ｆ１及びｆ２は，いずれも昭和３３年４月２１日，被告靖國神社において合祀され，両名の氏名は，いずれも被告靖國神社が所有・管理する霊璽簿等に記載されている（甲Ｆ８）。
      (キ)原告Ｇ第１事件原告Ｇ（以下「原告Ｇ」という。
      ）は，被告靖國神社において合祀されているｇ１の子であり，ｇ２の弟である（甲Ｇ１）。
      ｇ２は，昭和１８年９月６日，ニューギニアにおいて戦死し，ｇ１は，昭和２０年６月９日，沖縄において戦死した（甲Ｇ１，６，７）。
      ｇ１及びｇ２は，いずれも昭和３１年４月２１日，被告靖國神社において合祀され，両名の氏名は，いずれも被告靖國神社が所有・管理する霊璽簿等に記載されている（甲Ｇ８，９）。
      (ク)原告Ｈ第１事件原告Ｈ（以下「原告Ｈ」という。
      ）は，被告靖國神社において合祀されているｈの姪である（甲Ｈ２ないし６）。
      ｈは，昭和１９年１０月２５日，フィリピンのレイテ島パロにおいて戦死し，昭和３２年４月２１日，被告靖國神社において合祀され，その氏名は，被告靖國神社が所有・管理する霊璽簿等に記載されている（甲Ｈ２，２０）。
      (ケ)原告Ｊ第２事件原告Ｊ（以下「原告Ｊ」という。
      ）は，被告靖國神社において合祀されているｊの子である（甲Ｊ２）。
      ｊは，昭和２０年１月２２日，中華民国湖北省顎城県梁子島において戦死し，昭和３２年１０月１７日，被告靖國神社において合祀され，その氏名は，被告靖國神社が所有・管理する霊璽簿等に記載されている（甲Ｊ５，７，９）。
      イ被告靖國神社(ア)被告靖國神社の設立の経緯宗教法人令による宗教法人になる以前の靖國神社（国設靖國神社）の前身である東京招魂社は，明治２年に太政官布告により創立された。
      明治天皇は，明治１２年６月ころ，東京招魂社の社号を「靖國神社」と改めた。
      国設靖國神社は，昭和２１年９月７日，宗教法人令に基づき，単立の宗教法人となり，昭和２７年８月１日，宗教法人法に基づき，東京都知事認証の単立の宗教法人登記を完了し，被告靖國神社が設立された（甲本２。
      以下，宗教法人化後については「被告靖國神社」という。
      ）。
      (イ)被告靖國神社の目的被告靖國神社は，その目的につき，宗教法人靖國神社規則第３条において，「明治天皇の宣らせ給うた『安國』の聖旨に基き，國事に殉ぜられた人々を奉斎し，神道の祭祀を行ひ，その神徳をひろめ，本神社を信奉する祭神の遺族その他の崇敬者（以下「崇敬者」といふ）を教化育成し，社会の福祉に寄与しその他本神社の目的を達成するための業務及び事業を行うことを目的とする」と規定している。
      (2)ア原告らの合祀取消要求及び被告靖國神社による要求拒絶の経緯原告Ａ原告Ａは，昭和６２年９月１８日，被告靖國神社に対し，ａの合祀を取り消し，同人の氏名を霊璽簿から抹消するように文書で申し入れたが，被告靖國神社は，同年１０月２９日ころ，これを拒絶した（甲Ａ３）。
      イ原告Ｂ原告Ｂは，平成１７年６月２４日ころ，被告靖國神社に対し，ｂの氏名を霊璽簿から抹消するように文書で申し入れたが，被告靖國神社は，これを拒絶した（甲Ｂ７）。
      ウ原告Ｃ原告Ｃは，平成１８年６月１４日，被告靖國神社に対し，ｃの合祀を取り消すように文書で申し入れたが，被告靖國神社は，同月２０日ころ，これを拒絶した（甲Ｃ６，７）。
      エ原告Ｅ原告Ｅは，平成１８年８月３日ころ，被告靖國神社に対し，ｅの合祀を取り消し，同人の氏名を霊璽簿から抹消するように文書で申し入れたが，被告靖國神社は，同月１６日ころ，これを拒絶した（甲Ｅ５，６）。
      オ原告Ｄ原告Ｄは，平成１８年７月７日，被告靖國神社に対し，ｄの氏名を霊璽簿等から抹消するように文書及び口頭で申し入れたが，被告靖國神社は，同月２４日ころ，これを拒絶した（甲Ｄ１１，１２）。
      カ原告Ｆ原告Ｆは，平成１８年６月２１日ころ，被告靖國神社に対し，ｆ１及びｆ２の氏名を霊璽簿から抹消するように文書で申し入れたが，被告靖國神社は，同月３０日ころ，これを拒絶した（甲Ｆ９，１０）。
      キ原告Ｇ原告Ｇは，平成１８年５月２２日，被告靖國神社に対し，ｇ１及びｇ２の合祀を取り消し，両名の氏名を霊璽簿から抹消するように文書で申し入れたが，被告靖國神社は，この申出に応じなかった（甲Ｇ１０）。
      ク原告Ｈ原告Ｈは，平成１８年７月１８日及び同月２５日ころ，被告靖國神社に対し，ｈの合祀を取り消し，同人の霊璽簿の記載を抹消するように文書で申し入れたが，被告靖國神社は，同月２８日ころ，これを拒絶した（甲Ｈ２１ないし２３）。
      ケ原告Ｊ原告Ｊは，平成１９年６月１２日ころ，被告靖國神社に対し，ｊの合祀を取り消し，同人の霊璽簿の記載を抹消するように文書で申し入れたが，被告靖國神社は，同月１９日ころ，これを拒絶した（甲Ｊ８，９）。
      (3)ア合祀における被告靖國神社と遺族との関係等合祀時及び合祀後における被告靖國神社と合祀者の遺族の関係国設靖國神社及び被告靖國神社は，創立以来，合祀予定者の遺族の意向を確認することなく合祀基準に該当する者を合祀する取扱いをしており，合祀した際にその遺族に対して合祀通知を送るという取扱いをしているだけであった。
      また，被告靖國神社は，上記合祀の通知送達後は，遺族に対し，何らの連絡も働きかけも行っていない（弁論の全趣旨）。
      国設靖國神社及び被告靖國神社は，本件においても，合祀の際，原告ら等の遺族の意向を確認することはなかった。
      国設靖國神社及び被告靖國神社は，合祀後において，本件戦没者の遺族である原告らに対して，何らの働きかけ及び連絡をすることはなかった。
      イ合祀情報の取扱い被告靖國神社は，合祀に関する情報について，合祀された戦没者の遺族からの問い合わせに対しては回答することとしているが，第三者からの問い合わせに対しては回答していないこととしているとともに，霊璽簿等を非公表とする取扱いをしている。
      ウ原告らによる被告靖國神社に対する照会(ア)原告Ｆは，被告靖國神社に対し，ｆ１及びｆ２の合祀の存否を照会したところ，被告靖國神社から平成１８年７月２４日ころ上記両名の合祀の事実を記載した「御祭神調査の件」と題する回答書を受け取り，上記両名の合祀の事実の存在を確認した（甲Ｆ８）。
      (イ)原告Ｈは，平成１８年５月１５日，被告靖國神社に対し，ｈの合祀の存否を確認したところ，被告靖國神社からｈの合祀の事実を告げられて初めて，ｈの合祀の事実の存在を認識した（甲Ｈ１９）。
      (ウ)原告Ｄ原告Ｄは，平成１６年１２月２９日ころ，被告靖國神社に対し，ｄのにｄの合祀の事実を記載した「御祭神調査の件」と題する回答書を受け取り初めて，ｄの合祀の事実の存在を認識した（甲Ｄ１，２）。
      (4)ア被告靖國神社における霊璽簿等の客観的取扱い等各文書の取扱い(ア)霊璽簿国設靖國神社ないし被告靖國神社は，合祀するごとに霊璽簿を作成し，合祀後は当該霊璽簿を霊璽簿奉安殿において保管・管理している。
      (イ)祭神簿国設靖國神社ないし被告靖國神社は，合祀するごとに祭神簿を作成し，霊璽簿の控えとして参集殿奉安庫で保管・管理をしている。
      (ウ)祭神名票国設靖國神社ないし被告靖國神社は，合祀基準に該当するかどうかについて確認するために祭神名票を作成し，合祀基準該当者の祭神名票であることを確認した後は，霊璽簿及び祭神簿の原票として取り扱い，祭神簿と同様に参集殿奉安庫で保管・管理している。
      (エ)被告靖國神社は，霊璽簿，祭神簿及び祭神名票を非公開としており，また，戦没者の合祀に関する情報については，当該戦没者の遺族からの問い合わせに対しては回答するものの，第三者からの問い合わせには応じていない（甲Ｄ９，弁論の全趣旨）。
      イ霊璽簿等への記載者が生存していた場合の取扱い被告靖國神社は，霊璽簿等への記載者の生存が確認された場合において，祭神簿及び祭神名票については「生存確認」と付記することがあるが，その場合でも，氏名等の記載を抹消することはなく，また，霊璽簿については一切触れることはない。
      (5)ア被告国による戦没者の氏名等の通知等の経緯及び被告靖國神社の対応等終戦前の合祀の経緯被告国は，終戦前においては，国設靖國神社において，戦没者のうち合祀基準に該当する者を合祀していた。
      イ終戦後から占領終結前における合祀の経緯(ア)国設靖國神社は，昭和２０年１１月１９日から３日間，「臨時大招魂祭」を開催し，同年９月２日以前のすべての未合祀戦没者を招魂し招魂殿に鎮斎したとして，「氏名等」不詳，柱数不明のまま一括合祀した。
      (イ)陸軍省及び海軍省は，昭和２０年１１月３０日をもって解散することとなり，陸軍省は第一復員省に，海軍省は第二復員省に改組された。
      旧陸海軍に在籍していた旧軍人軍属の人事関係資料は，旧海軍関係については第二復員省が引き継ぎ，旧陸軍関係については主として各都道府県が引き継ぎ，一部を第一復員省が引き継いだ。
      第一復員次官は，昭和２０年１２月１３日，各地方世話部，留守業務部に対し，大東亜戦争並びに満洲，支那事変に関し，同年９月２日までに死没した軍人軍属等にして国設靖國神社に合祀未済の者について，死没者本籍地方世話部において調査の上，指定の申告票を逐次第一復員次官に提出することを求める旨記載した「一復第七六号靖國神社合祀未済ノ者申告ニ関スル件通牒」を発布した（甲通１。
      以下，通達・文献等を引用する場合は，原文と相違していても「靖國」という文字を使用することとする。
      ）。
      なお，昭和２１年６月２４日，復員庁が設置され，その下に第一復員局及び第二復員局が置かれるようになり，昭和２２年１０月１５日，第一復員局は厚生省の所属となり，第二復員局は総理庁直属となった。
      その後，昭和２３年１月１日，第一復員局と第二復員局は併せて復員局となり，厚生省の外局となり，同年５月３１日，復員局と引揚援護院が統合され厚生省の外局として引揚援護庁となった。
      引揚援護庁は，昭和２９年４月１日，引揚援護局となり，厚生省の内局に設置されることとなり，引揚援護局は，昭和３６年６月１日，援護局と改称し，平成４年７月１日，社会・援護局となるまで援護局として存続した。
      (ウ)ＧＨＱ（連合国総司令部。
      以下「ＧＨＱ」という。
      ）は，昭和２１年ころ，国設靖國神社ないし被告靖國神社側に対し，今後合祀祭を行うことを禁止し，遺族への通知も許可しないこととする旨通告した。
      上記通告を受けた国設靖國神社ないし被告靖國神社は，ＧＨＱと折衝し，上記臨時大招魂祭において招魂済の昭和２０年９月２日までの死没祭神について，「氏名等」を調査し判明したものから順次本殿内に祀ること（以下「霊璽奉安祭」という。
      ）についてのみＧＨＱから許可を得た。
      そして，昭和２１年秋の「合祀祭」は，中止され，以後占領軍が撤退した昭和２８年までは毎年，霊璽奉安祭のみが行われ，本格的な合祀祭が行われることはなかった（甲総７〈なお，甲総７号証については大部のため，以下括弧書きも併せて用いることとする。
      〉【１４１】）。
      (エ)被告国は，昭和２３年８月ころから同年１１月ころまでの間，戦没者に関する調査や資料を被告靖國神社に引き継ぐための話合い等を行い，被告国がそれまでに所有保管していた名簿及び「靖國神社合祀資格審査方針綴」等の書類を被告靖國神社に対して引き渡すとともに，戦没者の調査については，以後は，被告靖國神社が地方世話課からの公報の写しをもとに調査確認することとなった（甲総７【１４０】，【１５１】，【１６１】ないし【１６３】）。
      ウ占領終結後における合祀の経緯(ア)昭和２６年９月８日，サンフランシスコ講和条約及び日米安全保障条約が調印され，両条約とも昭和２７年４月２８日に発効し，これによってＧＨＱは解体された。
      (イ)厚生省は，昭和３１年２月２日，引揚援護局復員課長名で，各都道府県世話（援護，社会）課（部）長及び各復員連絡局，同支部長に対し，次のとおり記載された「復員第七六号今後における靖國神社合祀事務協力要領について」と題する通知を発した（甲通２，９の１，甲総７【１８７】）。
      「標記のことについて，別冊要綱（案）の線に沿うて実施することと致したく，同案についての意見を各連絡局，同支部管内毎に各局支部において取まとめ２月２０日までに送付せられたい。
      」なお，上記要綱案のうち，「一般の要領」には，大要，次のとおり記載されていた（甲通９の２，甲総７【１８４】）。
      「第二四一般の要領都道府県は神社の通知に基いて合祀済者一切を原簿に登録して整理する。
      五都道府県は原簿につき，毎年春秋二季の合祀予定者の一定数を選考し，引揚援護局に報告する。
      六引揚援護局は都道府県の報告を審査して合祀者を決定し靖國神社に通報する。
      七神社は援護局の通報に基いて合祀の祭典を行いその遺族に合祀通知状を発する。
      右通知状は都道府県を経由して遺族に送達する。
      (ウ)」厚生省は，昭和３１年２月２５日，引揚援護局次長名において，各地方復員部長に対し，大要，次のとおり記載された「二次第三一号旧海軍関係靖國神社合祀事務について」と題する通知を発した（甲総７【１８９】）。
      「復員関係官署は，靖國神社未合祀者の合祀諸事務を概ね昭和三十三年度末までに完了することを目途とし，その事務に協力することとなつたが，本件につき神社当局と打合せの結果，左記のとおり事務を取り進めることとしたので了知のうえ，しかるべく取り計らい願いたい。
    </主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
