<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成19(ワ)28849</事件番号>
      <事件名>業務委託料等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成21年04月16日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20090422154400.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=37538&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成１９年第２８８４９号口頭弁論終結日業務委託料等請求事件判決東京都千代田区＜以下略＞原告株式会社Ｔ−ＴＥＣＨ同訴訟代理人弁護士小畑英一同柴田祐之同島田敏雄同森直樹東京都江東区＜以下略＞被告株同訴訟代理人弁護士大主１式会越社デプロ徹文被告は，原告に対し，６７２０万円及び内金２１００万円に対する平成１６年１月３１日から支払済みまで，内金１１５５万円に対する同年７月１日から支払済みまで，内金１１５５万円に対する同年８月１日から支払済みまで，内金１１５５万円に対する同年９月１日から支払済みまで，内金１１５５万円に対する同年１０月１日から支払済みまで，それぞれ年６分の割合による金員を支払え。
      ２訴訟費用は被告の負担とする。
      ３この判決は仮に執行することができる。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求主文と同旨第２事案の概要本件は，原告が，被告に対し，原告と被告との間の特許実施許諾及び技術援1助契約（甲１）に基づき，平成１５年分（平成１５年１月１日から同年１２月３１日まで分）の年間ミニマムロイヤルティ２１００万円（消費税込）及びこれに対する平成１６年１月３１日（約定支払期限日の翌日）から支払済みまで商事法定利率年６分の割合による遅延損害金の支払を，原告と被告との間の試験研究及び技術指導業務委託契約（甲２，３。以下「本件業務委託契約」という。）に基づき，平成１６年６月分ないし同年９月分（平成１６年６月１日から同年９月３０日までの分）の業務委託料合計４６２０万円（消費税込）及びこれに対する各月分の支払期限日の翌日（平成１６年６月分については同年７月１日，平成１６年７月分については同年８月１日，平成１６年８月分については同年９月１日，平成１６年９月分については同年１０月１日）から各支払済みまで商事法定利率年６分の割合による遅延損害金の支払を求める事案である。１争いのない事実等（証拠を掲げていない事実は当事者間に争いがない。）（１）当事者等（甲１６，乙１２ないし１４，乙４５の２，乙４６，弁論の全趣旨）ア原告は，平成１２年１２月に設立された，自動車及び自動車関連の文化，技術，産業に関する調査全般並びに情報提供，自動車における排ガス浄化システムの研究・開発及び製造と販売等を業とする株式会社である。原告は，平成１９年９月１９日，商号を「株式会社徳大寺自動車文化研究所」から現商号に変更した。Ａは，平成２０年６月１０日に現在の代表者が就任するまで，原告の代表者であった者である。原告は，平成１９年１０月１０日午後３時に東京地方裁判所から再生手続開始の決定を受け（当庁平成１９年（再）第１９１号），平成２０年５月８日には，同裁判所の再生計画認可決定が確定している。イ被告は，平成１４年１２月に設立された，排気ガス浄化システムの研究2開発，設計，製造，販売，メンテナンス等を業とする株式会社である。Ｂは，平成１８年２月まで被告の代表者であった者である。なお，Ａは，平成１６年３月まで，被告の取締役でもあった。ウ株式会社アイ・ピー・ビー（以下「アイ・ピー・ビー」という。）は，特許や技術情報の評価等を業とする株式会社であり，アイ・ピー・ビーにおいて特許や技術情報についての評価を行い，価値があると評価された知的財産については，関連会社を通じて出資や融資を行うなどしている。被告は，アイ・ピー・ビーや株式会社大島造船所等の出資により，平成１４年１２月，原告が排ガス浄化装置の開発等を行い，被告がその技術を基にした製品を製造販売するという事業（以下「本件事業」という。）を行うことを目的として，設立された。なお，Ｂは，アイ・ピー・ビーの代表者でもあった。エ株式会社兼坂技術研究所（以下「兼坂技研」という。）は，いすゞ自動車株式会社において，ディーゼルエンジンの設計に携わっていたＣによって昭和５３年に設立された株式会社である。（２）原被告間における特許実施許諾及び技術援助契約の締結等（甲１，５，９，乙１９，弁論の全趣旨）ア平成１３年６月ころ，原告の代表者であったＡは，知人である三栄書房の代表者から，Ｃのアイデアを基本とするディーゼル車のＰＭ（ディーゼル車から排出される黒煙に代表される粒子状物質）削減のために有効な技術の提案を受けた。Ａは，同年７月ころ，アイ・ピー・ビーに対し，Ｃのアイデアについて研究開発を行い，その技術を用いた製品を商品化する事業についての評価を依頼した。アイ・ピー・ビーは，同年９月ころ，上記事業を高く評価した。イ原告は，ディーゼルエンジンの排気浄化装置に関し，別紙特許出願目録3記載１に係る発明及び技術情報を有し，また，原告は，平成１４年９月２６日，兼坂技研との間で特許実施許諾及び技術援助契約（乙１９。以下「兼坂契約１」という。）を締結し，兼坂技研から，同社が有するディーゼルエンジンの排気浄化装置に関わる「使用過程車」（すでに運用に供されている普通自動車及び小型自動車をいう。）向けの別紙特許出願目録記載２ないし４に係る発明及び技術情報に基づく「ＰＭ除去装置」（ＰＭを低減する装置）を製造販売する独占的権利並びにライセンスの許諾を受けた。ウ被告は，アイ・ピー・ビーや株式会社大島造船所等の出資により，平成１４年１２月，本件事業を行うことを目的として設立され，原告及び兼坂技研の有する上記発明や技術情報を使用した，使用過程車向けのＰＭ除去装置の製造，販売事業に取り組む意向を有していた。エ原告は，被告との間で，平成１４年１２月２５日，特許実施許諾及び技術援助契約（甲１。「以下「本件許諾契約」という。）を締結し，被告に対し，被告が原告及び兼坂技研の有する上記発明や技術情報を使用した使用過程車向けＰＭ除去装置（以下「本件許諾製品」という。）の製造・販売を行うために必要な別紙特許出願目録記載１ないし４の原告又は兼坂技研の有する出願中の発明（以下「本件発明」という。）及び原告が有する技術情報並びに原告が兼坂技研から使用を許諾されている同社の技術情報（以下，併せて「本件ライセンス技術等」という。また，本件発明と本件ライセンス技術等を併せて，「本件技術」という。）を用いて，本件許諾製品を製造・販売する権利及びライセンスを許諾した。（３）本件許諾契約の内容本件許諾契約に係る「特許実施許諾及び技術援助契約書」（甲１）には，以下の内容の条項がある。ア原告は，被告に対し，本件技術に基づき，本件許諾製品を独占的に製造，4販売する権利及びライセンスを許諾する。また，本件技術のうち，原告が兼坂技研より許諾を受けた権利及びライセンスについては，原告は被告に対し，当該権利及びライセンスの全部を再許諾する。（第２条２−１）イ原告は，本件許諾契約が有効に存続する限り，原告自ら本件技術に基づく本件許諾製品を製造，販売してはならず，また，被告以外の第三者に対し，本件技術に基づく本件許諾製品を製造，販売する権利及びライセンスを許諾しない。ただし，原告は，本件技術に基づく本件許諾製品以外の製品を製造，販売する権利及びライセンスについては，本件許諾契約により制限されることなく，自由に自ら利用し，あるいは第三者に利用許諾することができる。（第２条２−３）ウ原告は，被告が下記オ（イ）記載の本件ライセンス技術等の開示料を支払うことを条件に，本件許諾契約を締結後２０日以内に，また，その後随時，被告に対し，本件ライセンス技術等を被告の求めに従って遅滞なく開示する。（第３条）エ原告は，被告と業務委託契約を別途締結することを条件に，被告の求める期間，原告の研究所，被告の指定する場所，その他合意する場所において，本件許諾製品の設計，実験，製造等に関する試験研究並びに技術指導を行う。（第４条）オ被告は，原告に対し，本件技術のライセンス許諾を受ける対価として，以下の金員を支払う。（第５条）（ア）本件特許の実施許諾の対価金１億４０００万円（消費税別）（支払方法）平成１４年１２月２７日までに平成１５年３月３１日までに（イ）本件ライセンス技術等の開示料5金３５００万円金１億０５００万円金６０００万円（消費税別）（支払方法）平成１４年１２月２７日までに金１５００万円平成１５年３月３１日までに金４５００万円（ウ）売上ロイヤルティ（売上げに応じて支払うライセンス許諾等の対価）（支払方法）毎年３月，６月，９月，１２月の各末日後４０日以内に，被告又はそのサブライセンシーの正味販売価格の７％（消費税別途）（エ）年間ミニマムロイヤルティ（売上げ等に関係なく年間で最低限支払われるべきライセンス許諾等の対価）（支払方法）毎年１２月末日後３０日以内に金２０００万円（消費税別途）（売上ロイヤルティが年間ミニマムロイヤルティに満たない場合は，両者の差額を支払う。また，年間ミニマムロイヤルティは平成１５年１月１日以降適用される。）（４）原被告間における試験研究及び技術指導業務委託契約の締結原告と被告とは，平成１４年１２月２５日，本件許諾契約に付帯して，本件許諾製品の設計，実験，製造等に関する試験研究並びに技術指導に関する業務について（上記（３）エ），原告が被告から受託する旨の試験研究及び技術指導業務委託契約（甲２。以下「本件業務委託契約」という。）を締結した。（５）本件業務委託契約の内容本件業務委託契約に係る「試験研究及び技術指導業務委託契約書」（甲２）には，以下の内容の条項がある。ア被告は，原告に対し，特許実施許諾及び技術援助契約書（甲１）第４条に基づき，本件許諾製品の設計，実験，製造等に関する試験研究並びに技6術指導に関する下記の業務を委託し，原告はこれを受託する。（第１条）
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
