<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成18(行ケ)10489</事件番号>
      <事件名>審決取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成21年04月23日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20090508134910.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=37582&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成１８年（行ケ）第１０４８９号審決取消請求事件平成２１年４月２３日判決言渡，平成２１年３月２６日口頭弁論終結判原告決バクスター・インターナショナル・インコーポレイテッド訴訟代理人弁護士宮原正志訴訟代理人弁理士山本秀策，馰谷剛志，長谷部真久，森下夏樹被告アボツト・ラボラトリーズ被告セントラル硝子株式会社両名訴訟代理人弁護士岡田春夫，川中陽子両名訴訟復代理人弁護士両名訴訟代理人弁理士主１鈴木潤川口義雄，小野誠，金山賢教，大崎勝真，坪倉道明文特許庁が無効２００５－８０１３９号事件について平成１８年６月２１日にした審決を取り消す。
      ２訴訟費用は，被告らの負担とする。
      ３被告アボツト・ラボラトリーズにつき，この判決に対する上告及び上告受理の申立てのための付加期間を３０日と定める。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１原告の求めた裁判主文１，２項と同旨の判決第２事案の概要本件は，特許無効審判請求を不成立とした審決の取消しを求める事案であり，原告は特許無効審判の請求人，被告らは後記本件特許の特許権者（共有者）である。１(1)特許庁における手続の経緯被告らは，発明の名称を「フルオロエーテル組成物及び，ルイス酸の存在下におけるその組成物の分解抑制法」とする特許第３１８３５２０号（平成１０年-1-１月２３日特許出願（国際出願。パリ条約による優先権主張：１９９７（平成９）年１月２７日，米国），平成１３年４月２７日設定登録。以下「本件特許」という。）の特許権者（共有者）である（甲２１の１）。(2)原告は，平成１７年５月６日，本件特許（請求項１ないし４）について特許無効審判を請求した（甲２１の２。無効２００５－８０１３９号事件として係属）。(3)特許庁は，平成１８年６月２１日，「本件審判の請求は，成り立たない。審判費用は，請求人の負担とする。」との審決をし，同年７月３日，その謄本を原告に送達した。２発明の要旨審決が検討の対象とした本件特許に係る特許請求の範囲の請求項１ないし４（以下，単に「請求項１」などという。）に記載された各発明（以下「本件発明１」ないし「本件発明４」といい，これらを併せて「本件各発明」という。）の要旨は，次のとおりである。「【請求項１】麻酔薬組成物であって，一定量のセボフルラン；及び少なくとも０．０１５％（重量／重量）の水を含むことを特徴とする，前記麻酔薬組成物。【請求項２】上記一定量のセボフルランに対して水を添加するステップを含むことを特徴とする，請求項１に記載の麻酔薬組成物の調製法。【請求項３】水に対して上記一定量のセボフルランを添加するステップを含むことを特徴とする，請求項１に記載の麻酔薬組成物の調製法。【請求項４】一定量のセボフルランのルイス酸による分解を防止する方法であって，該方法は，該一定量のセボフルランに対して所定量の水を添加するステップを含むことを特徴とし，但し，該所定量の水が，得られる溶液中において少なくとも０．０１５％（重量／重量）である前記方法。」-2-３審決の理由の要点審決は，原告の次の各無効主張，すなわち，①本件各発明は下記の引用例１又は２に記載された発明（以下，それぞれ「引用発明１」，「引用発明２」という。）であるから，本件各発明に係る本件特許は特許法２９条１項３号の規定に違反してされたものであり，平成１４年法律第２４号による改正前の特許法（以下「旧特許法」という。）１２３条１項２号の規定により無効とされるべきである（以下「無効理由ａ」という。），②本件各発明は引用発明１又は２及び下記の引用例３に記載された発明（以下「引用発明３」という。）に基づいて当業者が容易に発明をすることができたものであるから，本件各発明に係る本件特許は特許法２９条２項の規定に違反してされたものであり，旧特許法１２３条１項２号の規定により無効とされるべきである（以下「無効理由ｂ」という。），③本件各発明は下記の引用例４（願書に最初に添付した明細書又は図面）に記載された発明（以下「引用発明４」という。）と同一であるから，本件各発明に係る本件特許は平成１４年法律第２４号附則３条２項の規定により読み替えて適用する特許法２９条の２（以下，単に「特許法２９条の２」という。）の規定に違反してされたものであり，旧特許法１２３条１項２号の規定により無効とされるべきである（以下「無効理由ｃ」という。），④本件特許に係る明細書（甲２１の１。以下「本件明細書」という。）の発明の詳細な説明の記載は，当業者が本件各発明の実施をすることができる程度に明確かつ十分に記載したものではないから，本件各発明に係る本件特許は旧特許法３６条４項に規定する要件を満たしていない特許出願に対してされたものであり，旧特許法１２３条１項４号の規定により無効とされるべきである（以下「無効理由ｄ」という。）との各主張をいずれも排斥した上，原告の主張及び証拠方法によっては，本件各発明についての本件特許を無効とすることができないとした（なお，審決が挙示した書証の番号は，本訴における書証の番号と同一である。）。引用例１特開平７－２６７８８９号公報（甲１）引用例２特開平７－２５８１３８号公報（甲６）-3-引用例３１９９５（平成７）年１月１日に公式のものとされた The United StatesPharmacopeial Convention, Inc.の The Board of Trustees 発行に係る「THE UNITEDSTATES PHARMACOPEIA THE NATIONAL FORMULARY」（「合衆国薬局方国定処方集」）と題する文献の８４１頁及び８４２頁（甲７）引用例４特開平９－１９４４１６号公報（平成８年１月２３日特許出願，平成９年７月２９日公開）（甲８）審決の理由中，上記判断に係る部分は，以下のとおりである。(1)無効理由ａ（特許法２９条１項３号）について請求人の主張する具体的理由は，「引用例１は，実施例２において，約０．１２％～０．１４％（１２００～１４００ｐｐｍ）の水を含むセボフルランを開示し，そして，そのセボフルランは，吸入麻酔薬として使用されることが引用例１に記載されており，また，引用例２も引用例１と同様のものを開示するから，本件各発明は新規性を有さない。」というものである。そこで，引用例１，引用例２の各証拠につき検討する。ア引用例１に基づく理由(ｱ)本件発明１について引用例１の段落番号【００１７】には，「実施例２…（略）…。フルオロメチル－１，１，１，３，３，３－ヘキサフルオロイソプロピルエーテル及びこれに対して７ｗｔ％のＮａ ２ＨＰＯ ４水溶液を仕込み，蒸留を行った。まず，全還流させ，１時間後，還流比２０で初留を抜き出し，フルオロメチル－１，１，１，３，３，３－ヘキサフルオロイソプロピルエーテルの純度が９９．０％以上となった時点で主留に切り替え，還流比１０で主留の抜き出しを行った。…（略）…。結果を表２に示す。なお，分析は，ガスクロマトグラフィーにより行った。」と記載され，同引用例の【表２】の記載によれば，その主留の純度はＮｏ．１のもので９９．９９５％，Ｎｏ．２のもので９９．９２８％である（以下，Ｎｏ．１及び２の主留を単に「主留分」という。また，「フルオロメチル－１，１，１，３，３，３－ヘキサフルオロイソプロピルエーテル」は，「セボフルラン」と同義であるので，以下この審決ではこれを「セボフル-4-ラン」と表記する。）。そして，セボフルランと水は両者の沸点よりも低い温度の共沸点を有する共沸混合物を形成し，蒸留によっては両者を完全に分けることはできないこと，甲３の実験報告書（ギラード博士の実験報告書）によれば高純度のセボフルラン（ロットＳ０００１Ｌ１２９，Ｓ００３Ｍ１２２及びＳ００２Ｍ１２２の混合物（２７頁。ギラード１１２４－１。純度９９．９９７４％），ロットＳ００３Ｍ２１７（６７頁。純度９９．９９４２％））にＮａ ２ＨＰＯ４水溶液または脱イオン水を仕込んだものを共沸点で蒸留して得られる留出液は，高純度のセボフルランと１５０ｐｐｍ以上の水を含むことから，蒸留により得られる引用例１に記載された主留分に含まれる水の量は少なくとも０．０１５％（１５０ｐｐｍ）以上であるということができる。しかし，この主留分は以下の点で，麻酔薬であるということはできない。すなわち，引用例１の段落番号【０００１】，【０００２】及び【００２０】には，セボフルランが吸入麻酔剤として広く利用されている旨の記載はあるが，これは単にセボフルランの用途を記載したものであって，主留分がそのまま麻酔薬として利用できることを意味するものではない。そして，引用例１の【請求項１】，段落番号【０００４】，【０００５】の記載によれば，主留分を得る蒸留精製工程は，蒸留時にセボフルランが分解して不純物である「フルオロメチル－１，１，３，３，３－ペンタフルオロイソプロペニルエーテル」が生成するのを抑制するための工程であるが，この工程により麻酔薬として利用可能な純度を達成するとの記載はない。また，主留分の純度は９９．９９５％，９９．９２８％と高純度であるものの，その値はガスクロマトグラフィーで分析して得られた結果であって，これにより無機不純物の含有量を知ることはできない。結局のところ，この主留分についての「フルオロメチル－１，１，３，３，３－ペンタフルオロイソプロペニルエーテル」以外の有機，無機不純物の種類やその含有量は不明といえる。そして，同引用例の「粗セボフルラン中には，さまざまな副生成物が含まれているが，これらの副生成物は，反応生成物を通常の処理工程，すなわち，酸による洗浄，アルカリによる洗浄，水による洗浄，蒸留精製などの工程を通すことにより除去する」（段落番号【０００３】）の記載からすれば，主留分を得る蒸留精製工程だけで麻酔薬として利用可能な程度に不純物の-5-除去がなされたと解することもできない。そうすると，引用例１に記載された主留分は，麻酔薬とは解しえず，その後に不純物の同定や含有量の分析を行い，その結果に応じてさらに不純物の除去処理を必要とする，麻酔薬製造のための中間生成物であるというべきである。したがって，引用例１に，本件発明１の麻酔薬組成物が記載されているということはできない。請求人は，「甲３の追試で得られた蒸留物の分析結果において記載されている各種不純物の含有量は微量であるから，当該組成物の臨床使用を阻害しない」と主張する。しかしながら，甲３の結果は，製品ロットに入っていた高純度のセボフルラン（すなわち，麻酔薬として利用可能な程度に不純物の除去がなされたセボフルラン）に水を加え蒸留して得られる留出液を分析した結果であって，引用例１に記載された主留分を分析した結果ではない。また，請求人は，「本件発明１の麻酔薬組成物は人間用に限定されず，動物にも利用可能なものであり，動物実験に用いられる麻酔薬組成物に多少の毒性化合物が含有されていても問題ない。そして，引用例１は，少なくとも動物実験用の麻酔薬組成物を開示しているので，本件発明１に新規性はない。」旨主張する。しかしながら，動物実験用であるか否かという以前に，引用例１に記載された主留分は麻酔薬製造のための中間生成物というべきものであって，麻酔薬と解しえないのは上述のとおりである。したがって，請求人の主張は何れも採用できない。(ｲ)本件発明２及び３について本件発明２，３は，それぞれ，「一定量のセボフルランに対して水を添加するステップ」，「水に対して一定量のセボフルランを添加するステップ」を発明特定事項とする，本件発明１の「麻酔薬組成物」の調製法である。しかし，引用例１には，(ｱ)で述べたとおり本件発明１の麻酔薬組成物が記載されておらず，そして，以下で述べるように「一定量のセボフルランに対して水を添加するステップ」あるいは「水に対して一定量のセボフルランを添加するステップ」に相当する記載もない。すなわち，引用例１に記載された主留分を得る蒸留精製工程は，「共沸現象に由来するセボ-6-フルラン蒸気とそれに随伴してきた水蒸気の混合蒸気が凝縮し，不可避の不純物として水を含む主留分となる段階」を含むものであるが，この段階では，蒸留前においてはセボフルランはＮａ２ＨＰＯ ４水溶液に由来する水とともに共沸混合物を形成しており，蒸留中及び蒸留後においては水（あるいは水蒸気）は常にそして不可避的にセボフルラン（あるいはその蒸気）に随伴している。そうすると，この段階は，水に対してセボフルランをあるいはセボフルランに対して水を新たにつけ加える（添加する）ものではない。したがって，本件発明２，３も，引用例１に記載されているとはいえない。(ｳ)本件発明４について本件発明４は，「一定量のセボフルランに対して所定量の水を添加するステップ」，「一定量のセボフルランのルイス酸による分解を防止する方法」を発明特定事項としている。引用例１には，(ｲ)で述べたとおり一定量のセボフルランに対して水を添加するステップに相当する工程も，また，それによりルイス酸によるセボフルランの分解を防止することの記載もみあたらない。したがって，本件発明４は，引用例１に記載された発明とはいえない。請求人は，「セボフルランのルイス酸による分解の防止は，セボフルランに対して水を添加することにより達成される効果であるから，引用例１は，実質的にセボフルランのルイス酸による分解を防止する方法をも開示する」と主張する。しかしながら，上述のとおり，引用例１には，「一定量のセボフルランに対して水を添加するステップ」自体の記載がないのであるから，この主張はその前提を誤っており，採用することはできない。イ引用例２に基づく理由引用例２の段落番号【０００９】～【００１２】には，セボフルランの粗生成物をＮａＯＨ水溶液，次いで水で洗浄し，蒸留すると，純度９９．９９％のセボフルランを含む留出液が得られた旨記載されており（以下，この留出液を単に「留出液」という），この留出液も少なくとも０．０１５％（１５０ｐｐｍ）以上の水を含むものと認められる。しかし，引用例２には，留出液をそのまま麻酔薬として利用することについて何ら記載はなく，かえって同引用例の【請求項１】，段落番号【０００３】，【０００４】，【０００８】-7-の記載からすれば，この留出液も，引用例１に記載された主留分と同様，麻酔薬とは解しえず，その後に不純物の同定や含有量の分析を行い，その結果に応じてさらに不純物の除去処理を必要とする，麻酔薬製造のための中間生成物であるというべきである。また，引用例２には，本件発明２，３の麻酔薬組成物の調製法，本件発明４のセボフルランのルイス酸による分解を防止する方法についても何ら記載するところがない。したがって，引用例２に，本件各発明が記載されているとはいえない。(2)無効理由ｂ（特許法２９条２項）について請求人の主張する具体的理由は，「引用例１及び引用例２に記載されているとおり，セボフルランを含む麻酔薬組成物は周知であり，また，セボフルランと同様に麻酔剤として使用されるイソフルランが０．１４％（１４００ｐｐｍ）までの水を含むことができることは当業者に周知である（引用例３）。そうすると，引用例３に基づいて，セボフルランに０．１４％までの水を含めることは，当業者が容易に想到し，本件各発明は進歩性がない。」というものである。そこで，以下検討する。引用例１の段落番号【０００１】，【０００２】，【００２０】，引用例２段落番号【０００１】，【０００２】，【００１３】の記載によれば，セボフルランが吸入麻酔薬として広く利用されている化学物質であること自体は明らかである。一方，引用例３（合衆国薬局方）には「イソフルラン…（略）…水，方法Ｉ＜９２１＞：０．１４％以下」と記載されている。この引用例３の記載は，麻酔薬として使用されるイソフルランには０．１４％を超える水が含まれてはならないこと，即ち不純物として含まれる水の許容限度を示したものである。それゆえ，この記載は，不純物として含まれる水はむしろ少なければ少ないほどよいと当業者が理解するものであって，積極的にイソフルランに０．１４％以下までの水を含ませ，それを麻酔薬に利用することを当業者に教示するものではない。そうすると，イソフルランとセボフルランが共にフルオロエーテル系麻酔薬として利用される化学物質であり，両者の化学構造が類似しているといっても，本来それだけで麻酔薬として-8-利用可能な一定量のセボフルランに対して，従来不純物と認識されていた水を少なくとも０．０１５％（重量／重量）以上含ませ麻酔薬組成物とする本件発明１ないし３を上記証拠の記載から導くことはできない。また，引用例１ないし３には，セボフルランがルイス酸により分解されること，及び水がそれを防止することも何ら記載がないのであるから，本件発明４にしてもこれらの証拠から当業者が容易に着想し得たということはできない。そして，本件明細書の記載によれば，本件各発明は，セボフルランのルイス酸による分解が防止されるという上記引用例１ないし３の記載から当業者が予測し得ない効果を奏するものである。したがって，本件各発明は，引用発明１又は２，及び引用発明３に基づいて当業者が容易に発明することができたものとすることはできない。請求人は，甲１３（Ａの宣誓供述書（証拠８））によれば，セボフルランと同様にフルオロエーテル系麻酔薬として利用されるエンフルラン及びメトキシフルランが０．１％までの水を含むことができ，同号証（証拠１１）によれば，セボフルランは吸湿性であってその最終製品は０．１％までの水を含むことができ，そして，甲１７（丸石製薬株式会社製セボフルラン分析証明書）によれば，水分量が０．０７％のセボフルラン麻酔薬製品が存在していたのであるから，セボフルランに０．０１５％以上の水を含ませることに阻害要因はない旨主張する。しかし，従来不純物と認識されていた水を，一定量のセボフルランと共に麻酔薬組成物の一成分とすることは，当業者に知られていなかっただけでなく，当業者の常識に反することであり，これを積極的に動機付けるものがない以上，単に麻酔薬中に不純物として含まれうる水の許容限度が知られていたというだけで本件発明１が容易に導かれるとはいえない。また，請求人は，「水をセボフルランに添加することによる効果は，セボフルラン麻酔薬を開発しようとするメーカーが必然的に行う確認実験の結果として必然的に観察されるものでしかない」と主張する。しかしながら，一定量のセボフルランと水とを含む組成物を麻酔薬として使用すること自体が当業者に容易に着想し得ないのは上述のとおりであるから，請求人のこの主張も採用する余地はない。-9-(3)無効理由ｃ（特許法２９条の２）について請求人の主張する具体的理由は，「引用例４は，調製例において，水の入ったトラップを用いることにより０．１３％（１３００ｐｐｍ）の水を含むセボフルランを開示し，そして，そのセボフルランは，吸入麻酔薬として使用されることが引用例４に記載されているから，本件各発明は引用発明４と同一である。」というものである。そこで，以下検討するに，引用例４の段落番号【００１５】，【００１７】には，水を０．１３％含有する粗セボフルラン（ビスフルオロメチルエーテル０．６２％，ポリエーテル類１０．６％含有）が調製され，そしてそれを蒸留すると水を０．０９％含有する粗セボフルラン（ビスフルオロメチルエーテル０．５８％，ポリエーテル類０．０１％含有）（以下，両者を単に「粗セボフルラン」という。）が得られた旨の記載がある。しかしながら，当該粗セボフルランは，ビスフルオロメチルエーテル等を副生成物として含み，その後ゼオライトで副生成物の精製処理が施されるものであって（段落番号【００１６】，【００１８】参照），そのまま麻酔薬として利用されるものではない。そして，引用例４には，本件発明２，３の麻酔薬組成物の調製法，本件発明４のセボフルランのルイス酸による分解を防止する方法についても何ら記載するところがない。したがって，引用例４には，本件各発明が記載されているとはいえない。(4)無効理由ｄ（旧特許法３６条４項）について本件明細書の発明の詳細な説明は当業者が本件各発明の実施をすることができる程度に明確かつ十分に記載したものでないとして請求人が主張する具体的理由は以下の２点である。①甲９（米国訴訟における被告証拠ＤＸ２３２）のロット番号２５３３４ＤＫ，Ｔｙｃｏｎ番号Ｈ８－３２４のサンプルには，水分量が０．０１８７％存在していたのに，セボフルランが分解してｐＨが１．０に下がったことが示されており，０．０１５％の水が本件各発明の効果を奏すると当業者が理解し得ない。②特定のガラス容器以外の容器にセボフルランを入れる場合の本件各発明の効果は，記載されておらず，当業者に容易に理解できない。そこで，この請求人の主張を検討する。ア①について本件明細書の発明の詳細な説明の実施例（４頁８欄４２行－５頁９欄２５行，表１，６頁１１欄３６行－７頁１３欄４６行参照）には，セボフルランに対して水を添加すると活性アルミナ存在下あるいはガラス製ボトル・アンプル中のセボフルランの分解が抑制される旨，加熱温度が上昇するとセボフルランの分解抑制に必要な水の下限量が増大する旨，及び４０℃，２００時間という加熱条件下では２０６ｐｐｍより以上のレベルの水があればよい旨の記載がある。また，実施例に先立つ発明の詳細な説明の欄には，セボフルラン等のルイス酸による分解反応メカニズム（２頁３欄１０－１３行，２頁３欄１８行－４欄５行，２頁４欄１９－２０行及び同頁の図，３頁６欄３５－３９行）が示され，また，水等のルイス酸抑制剤がセボフルラン等の分解を抑制する機構（４頁７欄６－９行，４頁７欄１１－１８行，４頁７欄４５行－８欄１行参照）も示されている。これらの記載は，ルイス酸の空軌道がセボフルランのアルファフルオロエーテル部分－Ｃ－Ｏ－Ｃ－Ｆと相互作用（攻撃）し分解が起こるが，ルイス酸抑制剤である水はルイス酸の空軌道と相互作用（空軌道に電子を供与し共有結合を形成）してルイス酸の潜在的な反応部位を遮断し，セボフルランの分解を防止することを当業者に教示するものである。してみれば，当業者には，加熱のない常温下での保存，ルイス酸の少ない容器を用いた保存，短時間の保存，といった保存条件下では，水の量が少なくても，セボフルランの分解を防止するのに有効であり，一方，その逆の保存条件下ではより多量の水がセボフルランの分解を防止するのに必要となるであろうことが理解できる。このように，本件明細書の発明の詳細な説明は，保存条件に応じて含まれる水の量が決められることを当業者に明らかにしているのであるから，下限値として示された「０．０１５％（重量／重量）」は，あくまでルイス酸による分解を防止できる最小量の目安として示されているのであって，あらゆる条件下においてルイス酸による分解を防止できる量であると解すべきものではない。そうすると，甲９で水の量０．０１８７％のサンプルでセボフルランの分解がみられたとしても，当該サンプルでは単にルイス酸抑制剤である水が０．０１８７％では不足であったことが推定されるだけであって，このことにより本件各発明が当業者に実施しえないとすることはできない。イ②について麻酔薬組成物を収容する容器は特定のガラス容器に限られず，プラスチック，スチール，又は他の材料でもよいことは本件明細書の発明の詳細な説明（４頁８欄１１－１５行）に示されている。さらに，上述のとおり，容器に存在するルイス酸の種類や量に応じて，含ませる水の量を決定すべきであることは当業者には明らかなことであるから，ガラス容器以外の保存容器であっても本件明細書の発明の詳細な説明の記載に基づいて，ルイス酸抑制に必要な水の量を決めれば，本件各発明の効果が奏されることも当業者が容易に理解しうることである。ウ したがって，上記①②を根拠に，本件明細書の発明の詳細な説明は当業者が本件各発明の実施をすることができる程度に明確かつ十分に記載したものでないとすることはできない。(5) なお，請求人が提出したその他の証拠を見ても，上記無効理由ａ～ｄについての判断は左右されるものではない。(6)審決の「むすび」以上のとおりであるから，請求人の主張及び証拠方法によっては，本件特許を無効とすることができない。第３審決取消事由の要点審決は，引用発明１に基づく新規性の判断，引用発明２に基づく新規性の判断，進歩性の判断，引用発明４に基づく同一性の判断及び実施可能要件についての判断をいずれも誤った結果，本件各発明に係る本件特許を無効とすることができないと判断したものであるから，取り消されるべきである。１(1)取消事由１（引用発明１に基づく新規性の判断の誤り）本件発明１について審決は，引用例１の実施例２（以下，取消事由１に係る当事者双方の主張において，単に「実施例２」ということがある。）に記載された主留分（以下，単に「主留分」又は「主留」ということがある。）が麻酔薬であるとはいえないとして，「引用例１に，本件発明１の麻酔薬組成物が記載されているということはできない」と判断したが，以下のとおり，上記判断は誤りである。ア(ｱ)主留分に含有される不純物について審決は，主留分が麻酔薬であるとはいえないことの第１の根拠として，「この主留分についての『フルオロメチル－１，１，３，３，３－ペンタフルオロイソプロペニルエーテル』以外の有機，無機不純物の種類やその含有量は不明といえる」と認定した。(ｲ)しかしながら，以下のとおり，主留に含まれる不純物は極めて少量であって，麻酔薬としての性能を否定するほどの多量のものではないから，審決の上記認定は誤りである。ａ(a)有機不純物について仮に，主留中に有機不純物が存在したのであればガスクロマトグラフィー（以下「ＧＣ」という。）によって測定されるところ，引用例１には，Ｎｏ．１の主留について，ＧＣにより測定した純度が９９．９９５％であると記載されており，これは，被告アボツト・ラボラトリーズ（以下「被告アボツト」という。）の製品規格（甲４１）及び原告の製品規格（甲１３）をはるかに上回るものであるし，また，引用例１には，「本発明の方法により，医薬品，特に吸入麻酔剤として使用されるフルオロメチル－１，１，１，３，３，３－ヘキサフルオロイソプロピルエーテルの蒸留精製時における分解を効果的に抑制し，高純度のフルオロメチル－１，１，１，３，３，３－ヘキサフルオロイソプロピルエーテルを得ることができる」（段落【００２０】）などの記載があるのであるから，主留中の有機不純物の含有量は極めて少量であり，麻酔薬組成物として問題なく使用することのできる程度のものであるといえる。(b)被告らは，「ＧＣによるデータ以外のデータが全く示されていない引用例１の記載に接した当業者は，引用例１に，そのまま直ちに使用することのできる医薬品（組成物）が開示されているとは考えない」と主張するが，本件特許に係る優先日（以下「本件優先日」という。）当時，セボフルランの医薬品としてのスペックは公開されていなかったのであるから，上記(a)の純度の記載や段落【００２０】の記載等に接した当業者は，引用例１に記載された組成物を麻酔薬組成物と認識したことは当然であり，したがって，被告らの上記主張は理由がない。ｂ無機不純物について(a)ｉ一般に，無機不純物を含む出発材料を蒸留した場合，無機不純物は気化せずに容器中に残存する（甲１３参照）。したがって，留出物中に無機不純物が混入することはあり得ない。また，セボフルランの製造段階において添加されたフッ化水素（以下「ＨＦ」という。）の一部（微量である。）は，出発材料の容器中に残留し得るが，リン酸水素二ナトリウム水溶液による中和反応によりフッ化ナトリウムとなるため，残留し得る当該ＨＦが蒸留成分に混入することはない。したがって，ＨＦが問題になり得るとしても，それは，いったん製造されたセボフルランの分解により発生し得るＨＦということになる。そして，当該分解によって発生し得るＨＦが問題となり得る場面は，蒸留過程（カラム中又はレシーバ容器中）に限られるところ，当該ＨＦが１分子発生すると，同時に，フルオロメチル－１，１，３，３，３－ペンタフルオロイソプロペニルエーテル（以下「化合物Ａ」という。）が１分子生成されることになる。化合物Ａは，有機化合物であるから，ＧＣにより検出可能であるところ，引用例１の【表２】によれば，化合物Ａは，検出限界を０．００１％以下とする条件で検出されなかったのであるから，化合物Ａの濃度は，１０ｐｐｍ未満となり，化合物ＡとＨＦの分子量比から計算すると，ＨＦの濃度は，１．１１ｐｐｍ未満となる。これは，薬事申請に合格するレベルのものである。以上からすると，主留中に無機不純物を多量に含むことはあり得ないというべきである。ii被告らは，「リン酸水素二ナトリウムによって中和され得るＨＦの量は，最大でも０．０９８４ｇにすぎない」などとして，引用例１に記載されたリン酸水素二ナトリウムの量が，ＨＦの中和に十分なものではなかった旨主張する。しかしながら，引用例１の記載（段落【００１０】）によれば，使用するリン酸水素二ナトリウムの量に上限がなく，ＨＦの中和に必要な十分な量のリン酸水素二ナトリウムを用い得ることは明らかである。また，０．０９８４ｇのＨＦが発生し得ることにつき，被告らは，その具体的な根拠を示していないし，そもそも，０．０９８４ｇ（３９４ｐｐｍ）のＨＦは，被告らが主張する許容値（２ｐｐｍ）の約２００倍に相当するところ，引用例１に係る特許出願人である被告セントラル硝子株式会社（以下「被告セントラル硝子」という。）が，主留分にそのような大量のＨＦ（人体に極めて有害なものである。）を発生させる危険極まりない実験を行うはずがない。さらに，ＨＦは水に非常に溶けやすく，セボフルラン等のエーテルにはわずかにしか溶けないことは技術常識であり（甲４５参照），水とセボフルランとを共沸させた引用発明１においては，ＨＦは水層に存在し，セボフルラン中にはほとんど存在しないから，セボフルラン中のＨＦが問題となるはずがない。したがって，被告らの上記主張は失当である。(b)ｉ被告セントラル硝子は，引用例１に係る特許出願人であり，実施例２に係る詳細な実験データを有していると考えられるところ，被告らは，主留分に無機不純物が含まれていたとの立証を行わないのであるから，主留分には無機不純物が存在していなかったものと推認すべきである。ii被告らは，「実施例２の実験において，ＨＦの量を測定する必要はなく，したがって，被告セントラル硝子は，ＨＦに関するデータを有していない」と主張するが，当時セボフルランを商業的に販売していた唯一の企業である被告セントラル硝子において，実験者の生命の危険を招来し得るＨＦの量を測定していないはずがないから，被告らの上記主張は虚偽である。(c)ｉなお，セボフルランの製造方法に関する先行技術文献（引用例２，甲２３，２８，３４，３５参照）をみても，蒸留工程が最終工程とされており，その他，蒸留により得られた留出物中の無機不純物を除去することが必要である旨記載した文献は存在しない。ii被告らは，「被告セントラル硝子は，引用例１及び２に記載された蒸留工程からは，更なる乾燥を必要とする中間体が得られるにすぎないと常に認識していた」と主張するが，被告セントラル硝子が製造したセボフルランを最終製品として販売していた丸石製薬株式会社（以下「丸石製薬」という。）は，被告セントラル硝子が製造したセボフルランに更に水を添加していたのである（甲２５，乙１３参照）から，被告らの上記主張が虚偽であることは明白である。(d)ｉ新たな実験結果等について主留の純度は９９．９９５％であるから，主留中に存在する有機不純物は最大でも０．００５重量％（５０ｐｐｍ（重量））であるところ，当該有機不純物がＨＦを発生させるとした場合，その量が最大となるのは，ＨＦの発生と同時に生じる生成物の分子量が小さい場合（単位重量当たりのＨＦの発生量が最大となる場合）である。そして，通常，分解等の結果ＨＦを生じる物質として知られているもののうち最も分子量の小さい物質はセボフルランであるから，当該有機不純物のすべてがＨＦを発生させるとして，セボフルラン及びＨＦの分子量に照らして計算した場合，分解等によって発生し得るＨＦの濃度は，最大でも５．５ｐｐｍ程度となる（なお，出発材料である粗セボフルランに，少なくとも７．８７１％の有機不純物が存在していることからすれば，この約５．５ｐｐｍは，実際にはおよそあり得ない，最も悲観的な数値である。）。しかるに，Ａ（以下「Ａ」という。）の供述書（甲６１）に記載された実験によれば，このような最大量のＨＦをセボフルラン水溶液に存在させても，そのほとんどが水層に分配され，セボフルラン層からは，検出限界０．２ｐｐｍの条件で，ＨＦが検出されなかった。以上からすると，いかなる場合を想定しても，引用発明１のセボフルラン層に２ｐｐｍを超えるＨＦが存在することなど，化学的見地からして，絶対にあり得ないというべきである。iiまた，被告らが主張するＨＦの量は，被告らが主張する許容量の２００倍以上に相当するものであるところ，上記のとおり，ＨＦのほとんどは水層に存在するのであるから，仮に，セボフルランの有機層中にこのような大量のＨＦが存在するならば，分解により発生したＨＦは，少なくとも数百ｐｐｍというとてつもない量であることになる（ただし，主留中に存在する有機不純物が最大でも５０ｐｐｍであることからすると，そのようなことは，常識的にみてあり得ない。）。ところで，ＨＦがガラスを溶かすことは周知であるところ（本件明細書の２頁４欄１５～１６行参照），引用発明１においては，フラスコが用いられているのであるから，被告らの主張によれば，ガラスを溶かす毒がどの程度発生するか予想もつかない実験を実施していることになる。そして，被告らの主張するＨＦの量が，セボフルラン層中に存在する量だけでも，人の安全に対する許容量の２００倍以上であることにも照らせば，引用例１に記載された実験が危険極まりないものであることは論を待たず，被告セントラル硝子がこのような実験をするはずがない。(e)ＨＦ以外の無機不純物について被告らは，主留中にＨＦ以外の無機不純物が存在し得る旨主張する。しかしながら，引用例１の段落【０００３】にも記載されるとおり，蒸留は，精製における一工程であるところ，蒸留により，不揮発性の無機不純物を分離することができるのであるし，揮発性の無機不純物についても，沸点の差を利用して分離することができるのであるから，蒸留精製の工程を経てもなお主留中に存在する無機不純物としては，ＨＦ（水とセボフルランが共沸するため，蒸留による分離が困難である。）以外には考えられない。ｃ以上のとおりであるから，蒸留により得られた留出物をＧＣにより測定して純度が高いことが確認されれば，当該留出物は，麻酔薬として使用可能なものであるといえる。イ(ｱ)主留分が中間生成物であるとの認定について審決は，主留分が麻酔薬であるとはいえないことの第２の根拠として，引用例１の「粗セボフルラン中には，さまざまな副生成物が含まれているが，これらの副生成物は，反応生成物を通常の処理工程，すなわち，酸による洗浄，アルカリによる洗浄，水による洗浄，蒸留精製などの工程を通すことにより除去する」との記載（段落【０００３】）を挙げた上，「引用例１に記載された主留分は，・・・その後に不純物の同定や含有量の分析を行い，その結果に応じてさらに不純物の除去処理を必要とする，麻酔薬製造のための中間生成物である」と認定した。(ｲ)しかしながら，以下のとおり，引用例１の段落【０００３】に記載された上記工程（以下「段落【０００３】の工程」という。）は，蒸留により得られた主留分に対して更に行うものではないから，審決の上記認定は誤りである。ａ引用例１の段落【０００３】～【０００５】は，以下の工程が順に行われることを開示するものであり，引用発明１において，段落【０００３】の工程が実施例２の蒸留工程の後に行われるものでないことは明らかである。(a)粗セボフルランの調製(b)酸による洗浄(c)アルカリによる洗浄(d)水による洗浄(e)蒸留精製に代え，添加剤を用いた蒸留工程（例えば，実施例２の蒸留工程）ｂ段落【０００３】の工程を上記ａの順序で行うことは，引用例２の実施例１の記載からも明らかである。ｃ被告セントラル硝子が引用例１に係る特許出願日の８日後にした特許出願に係る甲２３においても，洗浄を行った後の最終工程として蒸留を行うことが記載されている。ｄ日本薬局方にも，セボフルランと同様のフルオロエーテル系吸入麻酔薬であるイソフルランについて，蒸留が最終工程である旨記載されている（甲２９参照）。ｅ被告らは，蒸留は最終工程でない旨主張するが，その主張を裏付ける先行技術文献は存在しない。また，被告らは，乙４を根拠に，「粗イソフルランの蒸留後に水洗浄や乾燥を行うことによって初めて，純粋なイソフルランが得られるということが知られていた」と主張するが，乙４には，乾燥したイソフルランを得るために「乾燥」が必要であると記載されているにすぎず，医薬品として使用するために「乾燥」が必須であるなどと記載されているものではない。ウＢの証言について本件特許に対応する米国特許（以下「本件米国特許」という。）に基づく米国の侵害訴訟（以下「米国訴訟」という。）において，被告らの専門家であるＢ（以下「Ｂ」という。）は，実施例２のＮｏ．１の主留が「販売可能な物」，すなわち，医薬品グレードの物であることを認める旨の証言をするとともに，先行技術（引用例１に対応するもの。甲２）の表２に記載された主留から生産されるであろう飽和セボフルランと，本件米国特許に係る実施例２に記載された飽和セボフルランとの同一性を認める旨の証言をした（甲１４）。エイソフルランが麻酔薬（組成物）として使用される場合の基準について甲２９（日本薬局方Ｃ－４４１）によれば，イソフルランについては，ＧＣによって定量したときに９９．０～１０１．０％のイソフルランを含むことで，医薬品として十分に合格レベルの純度を有しているとされている。これを引用発明１についてみるに，引用例１の段落【００１７】の記載のとおり，引用発明１においては，上記基準に従い，麻酔薬としてそのまま使用することのできるレベルである９９．０％以上の純度に達した時点で初留から主留に切り替えられているのであって，実施例２で達成された９９．９９５％の純度を有するセボフルランは，上記基準をはるかに凌駕する麻酔薬組成物であるといえる。オ主留分が２層に分離したものであることについて被告らは，主留分が２層に分離したものであることを根拠として，「そのまま直ちに医薬品として利用可能なものとはいえない」と主張するが，水飽和量を超えたセボフルランが２層に分離していても，上層の水は，容易に分離することができる（乙８参照）のであるから，被告らの上記主張は失当である（なお，下層の透明なセボフルランは，１５０ｐｐｍを超える水（飽和量１４００ｐｐｍ）を含有している。）。カ(ｱ)主留分が中間生成物であったと仮定した場合について仮に，主留分自体は，いまだ副生成物（ＨＦ）を含む中間生成物であったとしても，引用例１の段落【０００３】の記載によれば，アルカリ洗浄等の方法によりＨＦを除去することは周知技術であったといえるから，引用例１には，同段落記載の工程を経た麻酔薬，すなわち，水とセボフルランを含む麻酔薬組成物が開示されているといえるし，引用例１が開示する蒸留法による薬学的に受容可能なセボフルランの調製においては，どのような調製をしたとしても，その調製過程におけるセボフルランは，請求項１の範囲内にある組成物である段階を通過することが避けられないことになる。したがって，「引用例１に，本件発明１の麻酔薬組成物が記載されているということはできない」とした審決の判断は，いずれにせよ誤りである。(ｲ)被告らは，「セボフルランをアルカリ洗浄し，又は水洗浄する際には，洗浄工程の最後の操作として水層を取り除き，乾燥剤を使ってセボフルラン層を乾燥するのが当業者の技術常識である」と主張するが，以下のとおり，被告らの上記主張は理由がない。ａＣ（以下「Ｃ」という。）が，本件特許に対応する英国特許の有効・無効が争われた英国の訴訟（以下「英国訴訟」という。）において提出した供述書（甲５８）によれば，精製工程を経たセボフルランについては，特段の問題が見出されない限り，脱水工程を行わないことが，本件優先日当時の当業者の技術常識であったこと及び当該特段の問題は存在しなかったことが明らかである。ｂ被告セントラル硝子は，本件優先日の１０年以上も前である昭和６１年に，飽和水分量までの水が何ら問題ないとして，医薬品製造承認申請（乙８）をしている。ｃ本件優先日当時の当業者は，吸入麻酔薬において，水，すなわち，水蒸気自身が有害であるとは考えていなかったし，先行文献の調査や，イソフルラン等の薬事基準により，水が妨げにならないとの知見を有していた。ｄ引用例１の段落【０００３】には，脱水工程の記載は一切ない。ｅその他，セボフルランから水分を除くべきであることを開示し，又は示唆する先行技術文献は，存在しない。キ審決の判断遺脱について審決は，「本件発明１の麻酔薬組成物は人間用に限定されず，動物にも利用可能なものであり，動物実験に用いられる麻酔薬組成物に多少の毒性化合物が含有されていても問題ない。そして，引用例１は，少なくとも動物実験用の麻酔薬組成物を開示しているので，本件発明１に新規性はない」との原告（請求人）の主張に対し，「動物実験用であるか否かという以前に，引用例１に記載された主留分は麻酔薬製造のための中間生成物というべきものであって，麻酔薬と解しえないのは上述のとおりである」と判断した。しかしながら，審決の上記判断は，本件発明１の麻酔薬組成物が動物用のものを含むか否か，含むとして，その成分が主留分と異なるか否か，主留分が中間生成物であるか否かについての認定・判断を遺脱してされたものであり，誤りである。(2)本件発明２及び３について審決は，「蒸留前においてはセボフルランはＮａ２ＨＰＯ４水溶液に由来する水とともに共沸混合物を形成しており，蒸留中及び蒸留後においては水（あるいは水蒸気）は常にそして不可避的にセボフルラン（あるいはその蒸気）に随伴している。そうすると，この段階は，水に対してセボフルランをあるいはセボフルランに対して水を新たにつけ加える（添加する）ものではない」として，「本件発明２，３も，引用例１に記載されているとはいえない」と判断したが，以下のとおり，上記判断は誤りである。ア(ｱ)水を新たに付け加える（添加する）ことについて水とセボフルランとを含む組成物自体は，従前から公知のものであったところ，本件明細書の４頁８欄２２～２７行の記載によれば，容器に水を加えることは，単に，従来，保存環境下において存在していた湿潤条件においても達成できるとされ，大掛かりな水の添加工程が想定されているわけではないし，また，同欄１６～２１行の記載によれば，水を添加する時期は全く重要視されていないのであり，さらに，同欄２８～２９行の記載をも併せ考慮すると，水を新たに付け加えるか，もともと水が入っているかということは，設計事項にすぎず，何ら新規の技術的特徴を付与するものではない。(ｲ)被告らは，「水を添加する工程を規定しなければ，『水を含む麻酔薬組成物』の製法発明としては成立し得（ない）」と主張するが，それは，明細書の記載要件に係る主張であって，水を添加することが設計事項にすぎないとの原告の主張に対する反論たり得るものではない。イ(ｱ)引用例１の開示内容について引用例１の段落【００１７】の記載によれば，引用発明１においては，蒸留の前にセボフルランとＮａ２ＨＰＯ４水溶液が混合され，この際に，一定量のセボフルランに対して水が添加され，又は水に対して一定量のセボフルランが添加されているのであるから，引用例１には，一定量のセボフルランに対して水を，又は水に対して一定量のセボフルランをそれぞれ「添加する」ことが開示されているといえる。(ｲ)被告らは，「本件発明２及び３における『セボフルラン』は，医薬品グレードのセボフルランを意味するものである」と主張するが，引用例１の段落【００１４】に，セボフルランが化合物名（フルオロメチル－１，１，１，３，３，３－ヘキサフルオロイソプロピルエーテル）で記載されているとおり，セボフルランという化学物質（フルオロメチル－１，１，１，３，３，３－ヘキサフルオロイソプロピルエーテル）が医薬品グレードであるかということは，そもそも問題となるはずがない。また，ＨＦは，アルカリ洗浄により除去することができるものであるから，セボフルラン自体が医薬品グレードである必要は全くない。(3)ア本件発明４について審決は，「引用例１には，・・・一定量のセボフルランに対して水を添加するステップに相当する工程も，また，それによりルイス酸によるセボフルランの分解を防止することの記載もみあたらない」として，「本件発明４は，引用例１に記載された発明とはいえない」と判断した。イしかしながら，上記(2)のとおり，引用例１には，一定量のセボフルランに対して水を添加する工程が開示されているところ，セボフルランの分解の防止は，セボフルランに水を添加した結果として達成される効果にすぎないから，仮に，本件発明４において，本件明細書に記載されているとおり，水がセボフルランの分解を防止するのであれば，引用発明１においても，セボフルランの分解が防止されることになる。したがって，審決の上記判断は誤りである。２(1)取消事由２（引用発明２に基づく新規性の判断の誤り）本件発明１について審決は，引用例２の実施例１～４（以下，取消事由２に係る当事者双方の主張において，単に「実施例１」ないし「実施例４」ということがある。）に記載された留出液（以下，単に「留出液」ということがある。）が中間生成物であり，そのまま麻酔薬として利用されるものではないとして，引用例２に本件発明１が記載されているといはいえない旨判断したが，以下のとおり，上記判断は誤りである。ア「高純度のフルオロメチル－１，１，１，３，３，３－ヘキサフルオロイソプロピルエーテル」が得られたことについて(ｱ)引用例２の段落【０００５】（「蒸留により・・・ポリエーテル類を分離して，悪臭のない高純度のフルオロメチル－１，１，１，３，３，３－ヘキサフルオロイソプロピルエーテルが得られる」）及び【００１３】（「吸入麻酔薬として使用されるフルオロメチル－１，１，１，３，３，３－ヘキサフルオロイソプロピルエーテルを極めて高純度で得る事が出来る」）の記載に加え，セボフルラン化合物による麻酔薬の製造においては，前記１のとおり，医薬品グレードの麻酔薬組成物を得るという意味で，蒸留が最終工程となることが技術常識であったことに照らせば，そのような蒸留・分離により得られた引用発明２の高純度のフルオロメチル－１，１，１，３，３，３－ヘキサフルオロイソプロピルエーテル，すなわち，高純度のセボフルランは，麻酔薬組成物にほかならない。(ｲ)また，引用例２によれば，ＧＣにより測定した留出液の純度は，９９．９９％である（段落【０００９】～【００１２】）ところ，これは，被告アボツトの製品規格（甲４１）及び原告の製品規格（甲１３）を上回るものであり，麻酔薬組成物として利用することが十分に可能なものである。この点に関し，被告らは，「引用発明２においては，純度をＧＣのみによって測定していることからみて，ここでいう『高純度』とは，あくまでも有機不純物に関する純度にすぎ（ない）」と主張するが，ＧＣによって測定した純度が高ければ，医薬品としてのグレードは十分に満たしているのであるから，被告らの上記主張は失当である。(ｳ)なお，引用例２には，留出液が中間生成物であるとの記載はない。(ｴ)仮に，留出液に無機不純物が含まれていたのであれば，当該無機不純物に関する具体的なデータが引用例２に係る明細書に記載されたはずであるにもかかわらず，そのような記載はないし，引用例２に係る特許出願人である被告セントラル硝子は，当該データを容易に提出することができるにもかかわらず，被告らは，これを提出しないのであるから，留出液には無機不純物が含まれていないとの実験データが得られたものと推認するのが相当である。(ｵ)被告らは，「引用発明２においては，引用例１が開示する蒸留中の化合物Ａの生成を抑制する手段が施されていないため，留出液中のＨＦは，引用例１に記載された主留中のＨＦよりも多量である可能性が高い」と主張するが，引用例２には，吸入麻酔薬として使用されるものを製造することが明記されている（段落【０００１】及び【００１３】）のであるから，ＨＦが発生したものが記載されているというのは不自然であるし，また，被告セントラル硝子は，引用例１に係る特許出願日の３日前に引用例２に係る特許出願をしたものであるから，引用発明１において施した手段を引用発明２においても施していた蓋然性が高い（単に，同じ実験施設で行った種々の態様の発明を別々の特許出願の対象とした可能性も高い。）。また，被告らは，「ＨＦ等の無機不純物に関する純度は不明である」などと，ＨＦの量を測定しなかった旨主張するが，仮に，「留出液中のＨＦは，引用例１に記載された主留中のＨＦよりも多量である可能性が高い」のであれば，実験者の生命に関わるような高度の危険性を有するＨＦの量を測定しないということはあり得ない。イ(ｱ)留出液が中間生成物であるとの認定について審決は，「引用例２の【請求項１】，段落番号【０００３】，【０００４】，【０００８】の記載からすれば，この留出液も，・・・その後に不純物の同定や含有量の分析を行い，その結果に応じてさらに不純物の除去処理を必要とする，麻酔薬製造のための中間生成物であるというべきである」と認定した。(ｲ)しかしながら，引用例２の【請求項１】及び段落【０００４】に記載されたブレンステッド酸等による処理は，実施例１の８０％硫酸による処理（段落【０００８】），実施例２の四フッ化チタンによる処理（段落【０００９】），実施例３の三フッ化ホウ素による処理（段落【００１０】）及び実施例４のＮａｆｉｏｎＨによる処理（段落【００１１】）に対応するものであり，蒸留前に行われる処理工程であって，蒸留により得られた留出液を更に精製する工程ではない。また，段落【０００３】に記載された水洗浄及びアルカリ洗浄は，実施例１～４のＮａＯＨ洗浄及び水洗浄（段落【０００９】～【００１２】）に対応するものであり，同様に，蒸留前に行われる処理工程であって，蒸留により得られた留出液を更に精製する工程ではない。さらに，段落【０００３】に記載された乾燥は，水の含有量を低減させる工程であって，有害な不純物を除去する精製工程ではない。このように，引用例２の【請求項１】並びに段落【０００３】，【０００４】及び【０００８】は，蒸留後に更に精製を行うことを一切記載していないのであるから，審決の上記認定は誤りである。(ｳ)なお，「後工程が予定されている」などの理由により，留出液を「中間生成物」と称するとしても，当該留出液は，前記アのとおり，麻酔薬として十分に利用可能なものであるから，これを麻酔薬組成物とすることを何ら妨げるものではない。ウ(ｱ)留出液に含まれる水の量について被告らは，「洗浄においては，最後の工程として，水層を捨て，得られた有機層のみを次工程に供するというのが当業者の技術常識である（乙２，９，１０参照）から，実施例１～４における上記各洗浄は，明示の記載はないものの，各洗浄の最後の工程として，水層を取り除く工程を当然に含むものであると理解すべきである」，「洗浄の後，有機液体の蒸留を行う前に，乾燥剤で乾燥すること，すなわち，有機層に溶け込んでいる水分をあらかじめ除去しておくことも，当業者の技術常識であった（甲３４，３５，乙９，１１，３６の１～３６の４参照）」などとして，留出液が少なくとも０．０１５％以上の水を含むものであるとの審決の認定が誤りであると主張する。(ｲ)しかしながら，引用例２には，洗浄の後，水を除去したとの記載は全くないし，むしろ，被告セントラル硝子が，引用発明１において，水溶液を加えて蒸留していることからすると，引用発明２においても，水の除去は行われていないと理解するのが自然である。また，被告セントラル硝子は，水層を除去する場合には，そのことを明示的に記載している（甲３３，乙８参照）のであるから，このことからも，引用発明２において，水の除去が行われていないことは明らかである。なお，乙９は，平成１８年発行の文献であるから，本件優先日当時の当業者の技術常識を示す証拠とすることはできない。(2)本件発明２及び３について審決は，「引用例２には，本件発明２，３の麻酔薬組成物の調製法・・・についても何ら記載するところがない」として，引用例２に本件発明２及び３が記載されているとはいえない旨判断した。しかしながら，引用例２には，セボフルランを水で洗浄する工程が記載されている（段落【０００９】～【００１２】）ところ，水で洗浄する工程は，水をセボフルランに添加するか，セボフルランを水に添加することによって達成されるものであるし，本件明細書の４頁８欄１６～２１行の記載によれば，水を添加する時期は全く重要視されていないのであるから，結局，水を新たに付け加えるか，もともと水が入っているかということは，単なる設計変更にすぎず，何ら新規の技術的特徴を付与するものではない。したがって，審決の上記判断は誤りである。(3)本件発明４について審決は，「引用例２には，・・・本件発明４のセボフルランのルイス酸による分解を防止する方法についても何ら記載するところがない」として，引用例２に本件発明４が記載されているとはいえない旨判断した。しかしながら，上記(2)のとおり，引用例２には，一定量のセボフルランに対して水を添加する工程が記載されているところ，セボフルランの分解の防止は，セボフルランに水を添加した結果として達成される効果にすぎないから，仮に，本件発明４において，本件明細書に記載されているとおり，水がセボフルランの分解を防止するのであれば，引用発明２においても，セボフルランの分解が防止されることになる。したがって，審決の上記判断は誤りである。３(1)取消事由３（進歩性の判断の誤り）本件発明１ないし３について審決は，「本来それだけで麻酔薬として利用可能な一定量のセボフルランに対して，従来不純物と認識されていた水を少なくとも０．０１５％（重量／重量）以上含ませ麻酔薬組成物とする本件発明１ないし３を（引用例３）の記載から導くことはできない」，「従来不純物と認識されていた水を，一定量のセボフルランと共に麻酔薬組成物の一成分とすることは，当業者に知られていなかっただけでなく，当業者の常識に反することであり，これを積極的に動機付けるものがない以上，単に麻酔薬中に不純物として含まれうる水の許容限度が知られていたというだけで本件発明１が容易に導かれるとはいえない」などとして，「（本件発明１ないし３）は，引用発明１又は２，及び引用発明３に基づいて当業者が容易に発明することができたものとすることはできない」と判断したが，以下のとおり，上記判断は誤りである。ア(ｱ)引用例３について審決は，「引用例３の記載は，・・・不純物として含まれる水はむしろ少なければ少ないほどよいと当業者が理解するものであって，積極的にイソフルランに０．１４％以下までの水を含ませ，それを麻酔薬に利用することを当業者に教示するものではない」と判断した。(ｲ)しかしながら，０．１４％との水分濃度は，イソフルラン中に水がほぼ飽和状態で存在している数値であるから，引用例３の記載は，イソフルランが「ほぼ飽和レベルまでの水を含んでもよい」旨教示しているのであって，「０．１４％以下でなければ有害となる」旨教示するものではない。そして，イソフルランは，セボフルランと同様のフルオロエーテル系吸入麻酔薬であり，セボフルランが開発される前には最も広く用いられていた吸入麻酔薬であるから，引用例３の記載から，セボフルランにおける許容水分量に事実上上限がないこと，すなわち，セボフルランが０．０１５％程度の水を含み得ることは，当業者にとって明らかであったというべきである。また，水は，人体に無害である上，セボフルランを吸入麻酔薬として使用する際に患者の呼気中の水蒸気と必然的に混ざることは，当然の周知事実であったのである（甲１３参照）し，セボフルランに含まれる水の量が比較的多量であってもよいことは，被告ら自身が認めるところ（甲２４参照）であるから，引用例３の記載から，当業者は，麻酔薬組成物に含まれる水が少なければ少ないほどよいと考えたのではなく，麻酔薬組成物中に水が存在しても問題はないと考えたといえる。以上からすると，審決の上記判断は誤りである。(ｳ)被告らは，「セボフルランに患者の呼気中の水蒸気が混入するとしても，当該水蒸気の量は，極めて微量のものである」として，「極めて微量」の水蒸気であれば問題としない旨主張するが，これは，「水は，麻酔薬に対して悪影響を及ぼす不純物であり，それが少なければ少ないほどよい」との被告らの主張と矛盾するものである。イ(ｱ)セボフルランに水が含まれることに係る当業者の認識について引用例３に係る文献と同一の文献（「合衆国薬局方国定処方集」）の５８８頁，５８９頁，９８８頁及び９８９頁（甲３９）には，エンフルラン及びメトキシフルラン（いずれも，セボフルランと同様に麻酔薬として用いられるフルオロエーテル化合物である（本件明細書１頁２欄１１行～２頁３欄７行等参照）。）についても，ほぼ飽和レベルまでの水（エンフルランにつき０．１４％，メトキシフルランにつき０．１％）を含み得る旨記載されているのであり，引用例３の記載を併せ考慮すると，各種フルオロエーテル化合物がほぼ飽和レベル（約０．１％）までの水を含み得ることは，当業者にとって周知であったといえる（甲１３参照）。従来，セボフルランの製造の際に，水を用いて洗浄することが一般的であった（先行技術文献（引用例１，２及び４，甲１３の「証拠２」，「証拠４」，「証拠６」及び「証拠７」）参照）ところ，水は，セボフルランと共沸混合物を形成するから，蒸留を行っても，すべての水を除去することはできない（なお，これらの先行技術文献には，蒸留後に残存する水を除去する工程が記載されていない。）。また，セボフルラン（吸湿性の化合物である。）を保存する際又はセボフルランを気化器回路に通す際に，空気中の水蒸気がセボフルランに混入し，患者が実際に吸入する際のセボフルラン中の水の量を０％とすることが不可能であることも自明であった（甲１３参照）ところ，混入した水による悪影響がないことは周知であり，水がセボフルランに含まれることは当然に許容されていたほか，当該水を除去する必要もないと考えられていた。さらに，セボフルランの再循環において，セボフルランを水と接触させることが記載された甲４０によれば，当業者は，セボフルランの使用時にセボフルラン中の水の量が増える工程を意図的に行っても問題がないと考えていたといえる。現に，１９９３（平成５）年には，０．０１５％を超える水分量を有するセボフルラン麻酔薬製品が大量に製造されていた（甲１７参照）のであるし，被告アボツトの製品規格（甲４１）にも，セボフルランが０．１％までの水を含み得る旨明記されていたほか，丸石製薬の製品規格（甲１７）においても，セボフルランが約０．１３％相当の水を含み得ることとされていた。したがって，本件優先日前から，当業者は，セボフルランが飽和レベルまでの水（０．０１５％を超える水）を含んでも問題はないと考えていたものであるから，０．０１５％の水をセボフルラン麻酔薬組成物に含めることについては，本件優先日当時の当業者にとって，何らの困難もなかったというべきである。(ｲ)なお，何らかの物質に水を添加するという工程は，本件優先日当時の周知・慣用の技術であった。(ｳ)被告らは，「甲１７に記載された『０．０１５％を超える水分量を有するセボフルラン麻酔薬製品』とは，実際に販売された麻酔薬ではない」と主張するが，英国訴訟において，「０．０１５％以上の水を含有したセボフルラン麻酔薬が日本国内において販売されていた」旨の原告の主張に対し，丸石製薬の協力を得て反証を提出することをしなかったのであるから，被告らの上記主張は虚偽であるというべきである。また，被告らは，「被告アボツト及び丸石製薬の製品規格は，製品が含有し得る最大限の水分量を規定したものであって，実際に販売された製品の水分量を示すものではない。現に，被告らは，水分量を１００ｐｐｍ未満とするよう務めていたものである」と主張するが，仮に，１００ｐｐｍ以上の水分が麻酔薬に悪影響を及ぼすのであれば，製品規格においても，水分量の上限を１００ｐｐｍ未満に設定し，それを超える量の水分を許容しないはずであるから，被告らの主張は矛盾しているといわざるを得ない。ウ(ｱ)ａセボフルランに水を含ませることに係る阻害要因について加水分解について被告らは，「甲２２の４の文献に接した当業者は，当然に，水によりセボフルランの加水分解が起こることを懸念した」と主張する。しかしながら，甲２２の４には，水の量が約９９．８５％である状態，すなわち，「ほとんど水」の状態での実験結果が記載されているのであり，これは，引用発明１のようにセボフルランの量が９９．９％以上である状態（「ほとんどセボフルラン」の状態）において生じる反応とは異なるものである（甲１３参照）。すなわち，水中にセボフルランが存在する場合には，セボフルランのＣ－Ｏ－Ｃ－Ｆの構造が，多数の水分子から高頻度で攻撃を受けるが，セボフルラン中に水が存在する場合には，当該攻撃の頻度が極めて低くなる。また，前者の場合の媒体は極性の水であり，後者の場合の媒体は非極性のセボフルランであるから，前者の場合は，後者の場合に比して，圧倒的に反応速度が速い（なお，少なくとも飽和レベルまでの水を含むセボフルラン（「ほとんどセボフルラン」の状態に該当するもの）が安定していることは，引用例３の記載からも明らかである。）。また，甲２２の４の記載（「セボフルランが，ポリエチレン被覆したキャップをつけた褐色ガラス瓶中で４５℃で１年以上安定であった」）によれば，セボフルランに水を加えても問題はなく，むしろ，安定であるといえる。ｂなお，Ｃの供述書（甲５８）には，「唯一の問題は，二層に分かれることを防止することのみである」と明記され，加水分解によりＨＦ等の分解産物が発生することが問題であるとの指摘はない。(ｲ)１００ｐｐｍを超える水の弊害について被告らは，「本件優先日当時の当業者は，最終的なセボフルラン麻酔薬組成物中に１００ｐｐｍを超える水分が存在することが，医薬品としての品質に弊害をもたらすものと考えていた」と主張する。しかしながら，甲２５のとおり，被告アボツトは，１００ｐｐｍを超える水分を含有するセボフルラン麻酔薬組成物を，医薬品としての品質に何ら問題がないとして販売していたものである（したがって，「１９９４年から１９９６年に被告アボツトが製品のリコールを受けるまで，被告セントラル硝子は，この製品を１００ｐｐｍ未満の水分量（そして多くの場合３０ｐｐｍを超えない水分量）として被告アボツトへ供給していた」旨の甲２２の１の記載は，虚偽である。）から，被告らの上記主張は失当である。この点に関し，被告らは，「甲２５に記載された７１ロット中，水分量が１００ｐｐｍを超えているのは，わずか２ロットのみであ（る）」と主張するが，そうすると，被告らが「医薬品としての品質に弊害をもたらす」と主張する欠陥品が，約３５分の１の割合で存在していたことになり，それが事実であるとすれば，被告らは，医薬品メーカーとして失格であることはいうまでもない。したがって，「本件優先日当時の当業者は，最終的なセボフルラン麻酔薬組成物中に１００ｐｐｍを超える水分が存在することが，医薬品としての品質に弊害をもたらすものと考えていた」との被告らの主張自体が虚偽であることは明らかである。(ｳ)「水をセボフルランに添加することにき当業者が否定的であった」との被告らの主張について被告らは，「甲２２の１１（・Ｄの陳述書）によれば，本件優先日当時の当業者は，水をセボフルランに添加することについて，これを否定的に考えていたというべきである」と主張するが，甲２２の１１に記載されていることは，単なる推論にすぎないし，被告ら自身，「セボフルランが比較的多量の水を含んでいた場合でも気化器を使用することで，患者の吸入に用いることが可能である」と主張する（甲２４）ところである。加えて，丸石製薬が，セボフルランに水を添加して麻酔薬として販売していた事実をも併せ考慮すると，本件優先日当時の当業者が「水をセボフルランに添加することについて，これを否定的に考えていた」ということはできない。この点に関し，被告らは，甲２４における被告らの主張につき，「本件発明１ないし３に係る麻酔薬組成物について説明するものであって，本件優先日当時の当業者の認識を示すものではない」と主張するが，甲２４において言及された文献（引用文献１）は，１９９２（平成４）年～１９９３（平成５）年の新薬を収載したものである（甲５０参照）から，甲２４は，丸石製薬が販売していたセボフルランについて説明するものであり，本件発明１ないし３に係る麻酔薬組成物について説明するものではない。エ本件発明１ないし３が奏する作用効果について審決は，「（本件発明１ないし３）は，セボフルランのルイス酸による分解が防止されるという上記引用例１ないし３の記載から当業者が予測し得ない効果を奏するものである」と判断した。しかしながら，審決は，「麻酔薬組成物」であるか否かについては，製造時点における麻酔薬としての使用の可否を問題とするのみであるから，セボフルランのルイス酸による分解の防止は，製造後の保存の場面で初めて問題となるものであるところ，審決は，麻酔薬の保存の場面で問題となる上記作用効果を，本件発明１ないし３の構成要件として認定していない。そうすると，審決は，構成要件ではない上記作用効果を根拠に，本件発明１ないし３の進歩性を肯定したものであるから，審決の上記判断は誤りである。(2)本件発明４について審決は，「引用例１ないし３には，セボフルランがルイス酸により分解されること，及び水がそれを防止することも何ら記載がないのであるから，本件発明４にしてもこれらの証拠から当業者が容易に着想し得たということはできない」と判断したが，以下のとおり，上記判断は誤りである。ア水によるルイス酸の抑制について本件優先日の４年前に頒布された甲３１によれば，本件優先日当時，水がルイス酸の効果を不活性化し，又はルイス酸を分解することは，当業者に周知であった。イルイス酸によるセボフルランの分解について特定のフルオロエーテルについて，１種類又は２種類以上のルイス酸が存在すると，ＨＦ等の潜在的に毒性を有する化学物質を含む幾つかの産物に分解することは，本件優先日当時の技術的課題であった（本件明細書１頁２欄１０行以下の「発明の背景」参照）。ウ本件発明４についての容易想到性について上記ア及びイによれば，本件発明４が，本件優先日当時の当業者にとって想到容易であったことは明らかである。(3)取消事由１に係る主張について前記１において主張したとおり，本件各発明は，引用発明１に基づき新規性を有しないものであるが，仮に，本件各発明と引用発明１との間に相違点が存在するとしても，それは極めて軽微なものであるし，また，前記１において主張した周知技術に基づき本件優先日当時の当業者が容易に想到し得たものであるから，本件各発明が引用発明１に基づき進歩性を有しないとの主張として，前記１の取消事由１に係る主張を援用する。４(1)取消事由４（引用発明４に基づく同一性の判断の誤り）本件発明１について審決は，引用例４に記載された粗セボフルランがそのまま麻酔薬として利用されるものではないとして，引用例４には本件発明１が記載されているとはいえない旨判断したが，以下のとおり，上記判断は誤りである。ア引用例４には，セボフルラン中のビスフルオロメチルエーテルの濃度を１ｐｐｍ以下に減少させることができると記載されている（段落【００１３】）イ引用例４には，他のポリエーテル類につき，通常適用される回収処理方法，すなわち，水洗浄，アルカリ洗浄，乾燥，蒸留等を施すことにより，実質的には製品中に残存しないのが通常であると記載されている（段落【０００２】）ウ引用例４には，セボフルランに飽和水分量程度の水を含有させることが記載されている（段落【００１３】）エ以上のとおり，引用例４には，ビスフルオロメチルエーテル以外の副生成物が実質的に残存しないようにし，ビスフルオロメチルエーテルの濃度を１ｐｐｍ以下に減少させたセボフルランが含まれ，かつ，飽和水分量程度の水を含有した組成物が記載されているところ，当該組成物が，不純物等の点を考慮しても，麻酔薬として使用可能であることは明白であるから，引用例４には，本件発明１が記載されているといえる。(2)本件発明２ないし４について審決は，「引用例４には，本件発明２，３の麻酔薬組成物の調製法，本件発明４のセボフルランのルイス酸による分解を防止する方法についても何ら記載するところがない」として，引用例４には本件発明２ないし４が記載されているとはいえない旨判断したが，以下のとおり，上記判断は誤りである。ア引用例４には，セボフルランを水の入ったトラップに通じて捕集する工程が記載されている（段落【００１５】）。そして，当該工程は，セボフルランを水に添加することによって達成されるものであるところ，水をセボフルランに添加するか，セボフルランを水に添加するかという水の添加の順序に新規の技術的事項が何ら含まれていないことは明らかであるから，引用例４には，実質的に，水をセボフルランに添加する工程も記載されているといえる。イまた，本件明細書（４頁８欄１６～２１行）において，水を添加する時期が全く重要視されていないことにも照らせば，本件発明２及び３において，水を新たに付け加えるか，もともと水が入っているかということは，何ら新規の技術的特徴を付与するものではなく，したがって，本件発明２及び３は，単なる設計変更にすぎず，引用例４に記載された発明であることが明らかである。ウさらに，上記のとおり，引用例４には，一定量のセボフルランに対して水を添加することが記載されているところ，セボフルランの分解の防止は，セボフルランに水を添加した結果として達成される効果にすぎないから，仮に，本件発明４において，本件明細書に記載されているとおり，水がセボフルランの分解を防止するのであれば，引用発明４においても，セボフルランの分解が防止されることになる。したがって，引用例４には，セボフルランの分解を防止する方法が記載されているといえる。５(1)取消事由５（実施可能要件についての判断の誤り）水の量について審決は，「本件明細書の発明の詳細な説明は，保存条件に応じて含まれる水の量が決められることを当業者に明らかにしているのであるから，下限値として示された『０．０１５％（重量／重量）』は，あくまでルイス酸による分解を防止できる最小量の目安として示されているのであって，あらゆる条件下においてルイス酸による分解を防止できる量であると解すべきものではない」として，「甲９で水の量０．０１８７％のサンプルでセボフルランの分解がみられたとしても，当該サンプルでは単にルイス酸抑制剤である水が０．０１８７％では不足であったことが推定されるだけであって，このことにより本件各発明が当業者に実施しえないとすることはできない」と判断したが，以下のとおり，上記判断は誤りである。ア「『少なくとも０．０１５％（重量／重量）』が『最小量の目安』である」との判断について(ｱ)請求項１ないし４には，「少なくとも０．０１５％（重量／重量）」（以下「本件数値」ということがある。）が「最小量の目安」であるとの規定はなく，その他，請求項１ないし４に，本件数値が一定の緩い条件下における下限値であるとの規定はないし，本件明細書の発明の詳細な説明（以下，単に「発明の詳細な説明」というときは，本件明細書の１頁２欄４行～３頁５欄３行及び同欄下から２行～１０頁２０欄末行（第１図を除く。）までの記載を指す。）においても，本件数値が「最小量の目安」であることが実験データ等によって具体的に裏付けられているものではなく，むしろ，水以外のルイス酸抑制剤の分量について，「水のモル量に基づくモル当量を使用すべきである」との記載（４頁７欄下から７行）があり，量を考慮することが本件各発明の本質であることを前提としているのであるから，本件数値が「最小量の目安」であるとの審決の判断は誤りである。この点に関し，被告らは，「本件数値は，水の量が１０９ｐｐｍと２０６ｐｐｍである場合の実験データに基づき，その中間値を採用したものであるから，実験データによって裏付けられている」と主張する。しかしながら，本件数値そのものによって，セボフルランのルイス酸による分解が防止されるとの作用効果（以下「本件作用効果」ということがある。）が奏されたことは，発明の詳細な説明に何ら記載がないし，また，当業者にとって，被告らが主張する「中間値」であれば，なぜ本件作用効果を奏するのか全く明らかとはいえず，さらに，被告らが主張する２０６ｐｐｍは，発明の詳細な説明中の実施例４（以下，取消事由５に係る当事者双方の主張及び当裁判所の判断において，単に「実施例４」，「実施例」などというときは，発明の詳細な説明中の実施例を指す。）の表３に基づくものであるところ，同表によれば，２０６ｐｐｍの水を添加しても，セボフルランの分解が十分に抑制されていないから，当該「中間値」を算出する上限値とすることのできないものであり，加えて，被告らは，存在するルイス酸の量が少ないときは必要とされる水の量も少なくなり得ることを認め（甲２１の１０参照），水の量が本件数値を下回る場合に，本件作用効果が奏される場合があり得ることを自認しているのであるから，被告らの上記主張は失当である。(ｲ)被告らは，「発明の詳細な説明は，保存状態に応じて，含まれる水の量が決められることを当業者に対し明らかにしている」と主張する。しかしながら，発明の詳細な説明は，どのような保存条件の場合に，どの程度の水を添加すれば，どの程度までセボフルランのルイス酸による分解が防止されるのかについて何ら具体的に開示するものではなく，「保存状態に応じて，含まれる水の量が決められることを当業者に対し明らかに」するものではない。また，被告らが１８７ｐｐｍの水が添加された例について「追加の水を必要とするかもしれない」と主張しながら，当該追加の水の量を示していないことや，後記のとおりの当業者の技術常識からみても，被告らの上記主張は失当である。(ｳ)被告らは，「本件各発明においては，『最悪の場合のシナリオ』における実験を行い，これに基づき，本件数値を具体的に規定した」として，「当業者は，セボフルランが通常使用される環境下にある限り，本件数値の水を加えれば，安定した状態のセボフルランが実現されるものと容易に理解することができる」と主張する。しかしながら，後記のとおり，本件優先日当時の当業者は，セボフルランのルイス酸による分解及びルイス酸抑制剤によるその防止についての知識を有しておらず，「最悪の場合のシナリオ」であれ，「セボフルランが通常使用される環境下」においてルイス酸による分解が起こり得る場合であれ，その内容を想定することはできないところ，発明の詳細な説明には，各実施例が「最悪の場合のシナリオ」であること，「最悪の場合のシナリオ」の内容，ルイス酸によるセボフルランの分解が生じ得るような「セボフルランが通常使用される環境」の内容等について，全く記載がない（「最悪の場合のシナリオ」という文言の記載さえない。）。したがって，本件優先日当時の当業者は，「最悪の場合のシナリオ」を基準として水の添加量を判断することなどできなかったというほかない。イ甲９に記載された実験結果について(ｱ)甲９には，水の量が０．０１８７％のサンプルにおいてセボフルランの分解がみられたとの実験（以下「甲９実験」という。）の結果が記載されているところ，甲９には，甲９実験が，セボフルランの分解防止のために多量の水が必要となるであろうと理解することができる程度の厳しい条件下で行われた旨の記載はないから，当業者は，甲９実験があえて厳しい条件下で行われたものと理解することはできない。他方，発明の詳細な説明には，甲９実験の条件よりも緩い条件が具体的にどのようなものであるかについての開示が一切ない。以上からすると，本件各発明において本件数値により本件作用効果が奏されることと，甲９実験の結果とは，明らかに矛盾しているといえるから，発明の詳細な説明は，本件各発明を実施可能に開示していないというべきである。(ｲ)なお，甲９には，５１ｐｐｍ，５３ｐｐｍ，９０ｐｐｍ又は１０４ｐｐｍの水しか添加していないのにセボフルランが分解されなかった結果が記載されている。(ｳ)被告らは，「発明の詳細な説明の記載を参酌すれば，当業者は，加熱のない常温下での保存，ルイス酸の少ない容器を用いた保存，短時間の保存といった保存条件下では，水の量が少なくても，セボフルランの分解を防止するのに有効であろうことを理解することができるのであり，そのような条件が，原告主張に係る『緩い条件』である」と主張するが，発明の詳細な説明には，そのような記載はないし，また，被告ら主張のように理解することが本件優先日当時の技術常識であるということもあり得ないから，当業者は，発明の詳細な説明に接しても，被告ら主張に係る「緩い条件」を理解することはできない。ウ(ｱ)実施例の記載について発明の詳細な説明には，本件数値の水についての実施例が全く存在せず，かえって，実施例３の表２（６頁）によれば，少なくとも３０３ｐｐｍを超える濃度の水を用いなければ本件作用効果を十分に奏することができないことが明らかであり，６頁１１欄下から９～８行には，「少なくとも５９５ｐｐｍの水があれば充分にセボフルランの分解を抑制できることを示している」との記載がある。また，実施例５及び６にも，本件数値の水では本件作用効果を十分に奏しないことが記載されている（実施例６においては，約４００ｐｐｍの水（添加）を含有する１００ｍＬのセボフルランであっても，６６９ｐｐｍもの総分解産物が生じている。）。(ｲ)また，各実施例を，ルイス酸の種類・量の観点からみるに，実施例１は，唯一，ルイス酸の種類・量が明記されているものであるが，同実施例におけるルイス酸は，２０ｍｌのセボフルランに対して，１０ｍｇ，２０ｍｇ又は５０ｍｇの活性アルミナを加えるというものである。これは，ルイス酸の量がとてつもないレベルにあるものであり（甲６９参照），当業者が日常接し得るものではない。そして，発明の詳細な説明には，実施例１におけるルイス酸を，実際のセボフルランの製造現場におけるルイス酸に置き換えるためのテストについて何ら開示していない。したがって，当業者は，実施例１の記載を参考にしても，本件各発明を実施することができないというべきである。他方，実施例２～７においては，いかなる強さのルイス酸が抑制の対象とされているのかすら記載がない。なお，実施例２～７においては，２５０ｍｌのガラスボトルがフッ化水素酸による腐食及び加熱の双方によって活性化され，かつ，５０℃という高温でセボフルランの分解実験を行っており，セボフルランが通常取り扱われる環境下においては考え難い状況下（「最悪の場合のシナリオ」）における実施例にすぎない。そして，実施例１の場合と同様，発明の詳細な説明には，実施例２～７における実験条件を，実際のセボフルランの製造現場における条件に置き換えるためのテストについての開示もないから，当業者は，実施例２～７の記載を参考にしても，本件各発明を実施することができない。したがって，当業者が通常の環境下においてセボフルランを取り扱う場合を想定した実施例は，１件も存在しないというほかない。エ(ｱ)当業者の技術常識について麻酔薬としてのセボフルランは，世界中で販売され，本件優先日までに日本国内において１１０万本が投与されるなどの使用実績のあった医薬品である（甲６７参照）が，様々な種類のルイス酸がどこにでも存在し，セボフルランが，その製造から投与に至るまでのあらゆる段階において，ルイス酸にさらされている（甲２２の５，２２の６参照）にもかかわらず，また，実際に販売されたセボフルランの中には，わずか８ｐｐｍの水しか含まれていないものも存在した（甲２２の８，甲７０参照）にもかかわらず，セボフルランの分解が生じたとの報告事例は，本件優先日前，全世界において，１件しか知られていなかった（本件優先日後のものを加えても，合計２件のみである。）し，そのような事例を開示する文献は，一切存在しなかった。したがって，本件優先日当時の当業者は，セボフルランが，通常は，ルイス酸となり得る物質に対して極めて安定していると認識していたものである（甲６８参照）。なお，当業者の当該認識は，化学的にも裏付けられているものである（甲５３，５４参照）。(ｲ)また，上記(ｱ)によれば，本件優先日当時の当業者は，どのような種類・強さ・量のルイス酸が，どのような条件下でセボフルランに混入した場合に分解が生じるのかについての知識を全く有していなかったというべきであるし，また，当該当業者は，セボフルランに様々な量の水を添加してセボフルランの分解に係る実験を行い，その結果，セボフルランの分解が生じない場合があったとしても，それが，セボフルランが単に分解しなかっただけなのか，水がルイス酸の働きを抑制したためにセボフルランの分解が生じなかったのかを判別することはできず，まして，どれだけの量の水を加えれば，どの程度までルイス酸の働きが抑制されるのかを判断することなどおよそ不可能であったというほかない。(ｳ)さらに，発明の詳細な説明の記載（２頁４欄１５～１８行）によれば，いったんセボフルランが分解されると，更に多量のルイス酸が露出するというのであるから，当業者は，いったんセボフルランの分解反応が生じた容器を検査しても，分解開始時に存在したルイス酸の量を知ることができない。オ(ｱ)適切な水の量の決定について請求項１ないし４には，ルイス酸の種類を限定する規定がなく，また，発明の詳細な説明も，当業者が，セボフルランを取り扱う通常の環境下において，どのようにしてルイス酸の種類・量を知り，どのような保存条件の場合に，どの程度の水を添加すれば，どの程度までセボフルランのルイス酸による分解が防止されるのかについて判断する基準を全く開示しておらず（例えば，ルイス酸の種類につき，発明の詳細な説明には，「ルイス酸のソースはガラスの天然成分である酸化アルミニウムであり得る」との記載（２頁３欄２１行～４欄１行）があるのみであり，しかも，後記のとおり，（活性）酸化アルミニウムによるセボフルランの分解反応は，ルイス酸が関与して起こるものではない。），かえって，発明の詳細な説明には，本件各発明に係る麻酔薬の保存状態について予測することは困難であるにもかかわらず，「温度が上昇すると，セボフルランの分解抑制に必要な水の量が増大することを示唆している」との記載（７頁１３欄下から７～５行）があるのであるから，当業者において，あらゆる種類・量のルイス酸につき，本件作用効果が奏されるような水の量を決定するためには，過度の試行錯誤（なお，甲６９，７０，７２参照）を要することになることは明白である。したがって，水の量に係る本件数値は，本件優先日当時の当業者の技術常識を勘案したとしても，実施可能要件を満たしているとはいえない。なお，発明の詳細な説明の４頁７欄４０～４２行には，「本組成物に付加できる水の有効量は，約０．０１５０％ｗ／ｗから約０．１４％ｗ／ｗであ（る）」との記載があるが，ここでいう「約０．０１５０％ｗ／ｗから約０．１４％ｗ／ｗ」との水の量は，いかなる種類・強さのルイス酸に関する数値であるのか，その記載上，全く明らかではない。(ｲ)被告らは，「本件各発明において問題となるルイス酸は，実際上，本件各発明において抑制の対象となるべきルイス酸，具体的には，セボフルランの製造，輸送，貯蔵工程等，セボフルランがさらされる環境下において存在し得るルイス酸であって，『あらゆる種類のルイス酸』ではない」と主張するが，発明の詳細な説明は，「セボフルランの製造，輸送，貯蔵工程等，セボフルランがさらされる環境下において存在し得るルイス酸」が何であるかにつき明確にしていないのであるから，本件各発明において問題となるルイス酸が被告ら主張のとおりであるとしても，依然，水の量に係る本件数値は，実施可能要件を満たさないものである（なお，被告らが挙げる酸化アルミニウム等は，ルイス酸の例示として列挙するものにすぎず，ルイス酸の具体的範囲を何ら限定列挙するものではないから，本件各発明において問題となるルイス酸の範囲は，依然，無限定のままである。また，被告らが主張する「クラーク数が大きな元素から成る成分」については，発明の詳細な説明の記載によって裏付けられているものではないし，「クラーク数」によりルイス酸を限定することが，本件優先日当時の技術常識であったということもできない。また，クラーク数（地球表層部の元素の平均存在度）とルイス酸（特に，医薬品の製造現場の環境におけるルイス酸）との論理的相関関係につき，被告らは，合理的な説明をしていない。）。(2)ガラス容器以外の容器について審決は，「容器に存在するルイス酸の種類や量に応じて，含ませる水の量を決定すべきであることは当業者には明らかなことであるから，ガラス容器以外の保存容器であっても本件明細書の発明の詳細な説明の記載に基づいて，ルイス酸抑制に必要な水の量を決めれば，本件各発明の効果が奏されることも当業者が容易に理解しうることである」と判断したが，以下のとおり，上記判断は誤りである。ア特許請求の範囲の記載について請求項１ないし４には，本件数値が規定されているのであるから，「本件明細書の発明の詳細な説明の記載に基づいて，ルイス酸抑制に必要な水の量を決めれば（よい）」との審決の判断は，特許請求の範囲の記載に反するものであり，誤りである。イ(ｱ)分解防止のメカニズムについて実施例には，ルイス酸として，ガラスの例の記載があるのみであるから，当業者が，水がすべてのルイス酸を抑制することができるか否かについて理解するためには，ルイス酸によるセボフルランの分解防止のメカニズム（以下「本件メカニズム」という。）から，当該ルイス酸の範囲を理解し，かつ，本件各発明の課題（ルイス酸によるセボフルランの分解を防止すること）を解決することができるものと認識し得ることを要する。ところで，発明の詳細な説明中，本件メカニズムについて説明する部分は，２頁４欄１９～２０行及び同欄の図（以下「２頁の図」という。）のみであり，そこには，（以下「Ｓｉ－ＯＨ基」という。）が，表面に結合したルイス酸として機能することが説明されているにすぎない。そして，実施例において使用された容器のうち，「タイプⅠ」については，その内容が不明確に開示されているのみであり，果たしてＳｉ－ＯＨ基が容器内に存在していたかは不明である。また，その内容が一部開示されている「タイプⅢ」についても，「主に二酸化珪素，酸化カルシウム，酸化ナトリウム，及び酸化アルミニウムからなっている」との記載（４頁８欄下から８～６行）があるだけであるところ，二酸化珪素，酸化カルシウム，酸化ナトリウム及び酸化アルミニウムは，いずれも，Ｓｉ－ＯＨ基を有しない（仮に，二酸化珪素（ＳｉＯ ２）の一部が変化してＳｉ－ＯＨ基を有することになると善解したとしても，それは，ガラス容器の場合にのみ当てはまることである。）。なお，容器内壁以外の供給源（空気中等）に存在するルイス酸についても，発明の詳細な説明には，何らの記載もない。そうすると，発明の詳細な説明においては，本件メカニズムの正当性が実証的に記載されていないといわざるを得ない。以上のとおり，発明の詳細な説明には，容器の材質がガラスの場合についての実施例の記載しかないにもかかわらず，本件メカニズムについて説明する記載がないのであるから，本件各発明は，データによる裏付けを必要とする化学分野の発明として，当業者が実施可能な程度に開示されておらず，実施可能要件を満たしていないというべきである。(ｲ)被告らは，酸化アルミニウム及びＳｉ－ＯＨ基がルイス酸である旨主張する。しかしながら，通常の酸化アルミニウム（以下「アルミナ」ということがある。）は，これを酸熱処理した後に得られる活性アルミナと異なり，セボフルランに対してルイス酸として働くことはない（単なるアルミ缶にセボフルランを入れても，セボフルランが分解することはない。）。また，Ｓｉ－ＯＨ基は，その酸素原子に２つの孤立電子対があるのであるから，被告らの主張を前提にすれば，これは，ルイス酸ではなく，ルイス塩基である。したがって，仮に，Ｓｉ－ＯＨ基がルイス酸としてセボフルランを分解するのであれば，ルイス酸であるかルイス塩基であるかは，単に，構造（空軌道の有無，孤立電子対の有無）のみによっては区別がつかず，実験してみなければ分からないということになり，結局，ルイス酸の特定はおよそ不可能ということになる。(ｳ)被告らの主張（「『タイプⅢ』が主としてソーダ石灰ガラスから成る」，「ソーダ石灰ガラスは，ソーダ（酸化ナトリウム），石灰（酸化カルシウム），珪酸（二酸化珪素）を主成分とする」）によれば，「タイプⅢ」の主成分として酸化アルミニウムが含まれていないことになるが，これは，発明の詳細な説明の「タイプⅢのガラスは主に二酸化珪素，酸化カルシウム，酸化ナトリウム，及び酸化アルミニウムからなっている」との記載（４頁８欄下から８～６行）と矛盾する。また，被告らの主張（「『タイプⅠ』が主として硼珪酸ガラスから成（る）」，「硼珪酸ガラスは，ソーダ石灰ガラス中のＣａＯ，ＳｉＯ ２の一部をＢ２ Ｏ３ で置換した形式のものであ（る）」）によれば，「タイプⅠ」についても，酸化アルミニウムを主成分として含んでいないことになり，発明の詳細な説明には，「酸化アルミニウムは既知のルイス酸である。ガラスマトリックスは常態ではセボフルランに不活性である。しかし，特定の条件（無水，酸性）下では，ガラス表面が攻撃され，または変質し，セボフルランを酸化アルミニウム等の活性ルイス酸部位に晒すことがある」との記載（同欄下から６～２行）があるにもかかわらず，実施例において使用された容器には，酸化アルミニウムが含まれていないことになる。(ｴ)なお，実施例１において，セボフルランを分解する原因となったのは，おそらく，活性アルミナであると考えられる。実施例２は，何が原因で分解が生じているのか，全く明らかでなく，また，再現を許さない実験である。実施例３は，「１１９℃で３時間オートクレーブした」ということの外，何をしているのかさえ，全く明らかでなく，また，再現を許さない実験である。実施例４は，何がルイス酸であったか，全く明らかでない。実施例５は，再現を許さない実験である。このように，各実施例は，セボフルランを分解したものが何であるか明確でなく，仮に，ルイス酸によるセボフルランの分解が起こったものであるとしても，それをどのように再現するのかが明らかでなく，この点からも，発明の詳細な説明の記載には，実施不能の不備があるといわざるを得ない。(ｵ)被告らは，「当業者であれば，空気中に含まれる主なルイス酸として，珪素，アルミニウム，鉄等のクラーク数が大きな元素から成る成分等を容易に想定することができ（る）」と主張するが，クラーク数に基づく被告らの主張に対する反論は，前記のとおりである。ウ(ｱ)活性酸化アルミニウムについて活性酸化アルミニウムの存在下におけるフルオロエーテルの分解には，ルイス酸は関与せず，当該分解反応は，ルイス酸による分解反応とは独立した，完全に異なった反応メカニズムによるものである（甲３２参照）。したがって，活性化されたアルミニウム容器の場合のように，活性酸化アルミニウムによるセボフルランの分解反応は，ルイス酸を抑制することによって本件作用効果を奏する本件各発明においては，抑制することができない。そうすると，発明の詳細な説明には，活性化されたアルミニウム容器のような場合について，本件各発明（特に，本件発明４）が実施可能な程度に開示されているとはいえない。(ｲ)被告らは，「実施例１においては，ルイス酸としての活性アルミナによってセボフルランを分解した結果，ルイス酸であるＳｉ－ＯＨ基による分解の場合と同様，ヘキサフルオロイソプロピルアルコール等が分解産物として生じており，ルイス酸による分解が起こったことが確認されている」と主張するが，Ｓｉ－ＯＨ基がルイス酸でないことは前記のとおりであるから，被告らの上記主張は，その前提を欠くものとして失当である。エ「容器に存在するルイス酸の種類や量」について審決は，「容器に存在するルイス酸の種類や量に応じて，含ませる水の量を決定すべきであることは当業者には明らかなことである」と判断するが，発明の詳細な説明には，「容器に存在するルイス酸の種類や量」を測定する方法や，それに応じて「含ませる水の量を決定」する方法についての記載はなく，前記(1)の本件優先日当時の当業者の技術常識にも照らせば，当業者が，「容器に存在するルイス酸の種類や量」を知ることができなかったことは明らかであり，したがって，「含ませる水の量」を算定することなどおよそ不可能であったというべきであるから，審決の上記判断は誤りである。オガラス容器以外の容器に係る発明の詳細な説明の記載について被告らは，「発明の詳細な説明の４頁８欄１０～１５行には，『容器』の素材として，『ガラス，プラスチック，スチール，または他の材料』との記載があり，ガラス以外の素材についても明記されている」と主張する。しかしながら，発明の詳細な説明に種々の容器が記載されているからといって，これら容器の種類のみからでは，容器に存在するルイス酸の種類・量は不明なのであるから，被告らが主張する上記記載によっても，ガラス容器以外の容器について，本件各発明が実施可能な程度に開示されているということはできない。第４１(1)ア被告らの反論の骨子取消事由１（引用発明１に基づく新規性の判断の誤り）に対して本件発明１について主留分に含有される不純物について(ｱ)ａ有機不純物について原告は，「主留中の有機不純物の含有量は極めて少量であり，麻酔薬組成物として問題なく使用することのできる程度のものである」と主張する。ｂ(a)しかしながら，後記(ｲ)のとおり，主留分における無機不純物（ＨＦ等）の含有量は不明であるから，たとえＧＣにより測定した有機不純物の含有量が幾分少量であったとしても，当業者は，引用例１に，そのまま直ちに使用することのできる医薬品（組成物）が開示されているとは考えない。(b)また，ＧＣは，有機物純度を決定するための分析法として万能なものではなく，特定の条件下で分離・検出が不可能な有機物を測定することはできない。そのため，医薬品の規格としては，ＧＣによる純度以外にも多くの項目が定められており（甲２９，４１参照），これらの項目をすべて満足しない限り，医薬品としては認められない。そして，これらは，当業者にとっての常識又は周知の事項であるから，ＧＣによるデータ以外のデータが全く示されていない引用例１の記載に接した当業者は，引用例１に，そのまま直ちに使用することのできる医薬品（組成物）が開示されているとは考えない。(c)以上からすると，原告の上記主張は理由がない。(ｲ)無機不純物についてａ(a)原告は，「セボフルランの製造段階において添加されたＨＦの一部は，出発材料の容器中に残留し得るが，リン酸水素二ナトリウム水溶液による中和反応によりフッ化ナトリウムとなるため，残留し得る当該ＨＦが蒸留成分に混入することはない」と主張する。(b)しかしながら，実施例２の記載によっても，どれだけの量のＨＦが添加され，残留しているのか不明であるところ，実施例２に記載されたリン酸水素二ナトリウムの濃度等から計算すると，リン酸水素二ナトリウムによって中和され得るＨＦの量は，最大でも０．０９８４ｇにすぎないから，仮に，添加されたリン酸水素二ナトリウムのすべてがＨＦの中和に使用されたとしても，０．０９８４ｇを超えるＨＦが存在する場合には，中和されない過剰なＨＦが残存することになる。そして，ＨＦが，セボフルランの製造段階のみならず，セボフルランやその他の副生成物・不純物が分解されることによっても生じ得ることに照らせば，０．０９８４ｇを超えるＨＦが存在することは十分にあり得ることである。また，リン酸水素二ナトリウムの一部は，当該副生成物・不純物とも反応し得るのであるから，添加されたリン酸水素二ナトリウムのすべてがＨＦの中和に使用されるものではない。さらに，仮に，添加されたリン酸水素二ナトリウムの量が十分であったとしても，後記オのとおり，水とセボフルランは２層に分離するのであるから，水に溶解しているリン酸水素二ナトリウムが，セボフルランを含む有機物層から発生するＨＦと完全に接触して中和反応を生じるとの確証は全くない（むしろ，添加されたリン酸水素二ナトリウムのすべてが中和反応に使用されるとは限らないと考えるのが常識的である（甲２１の１０参照）。）。原告は，「引用例１の記載（段落【００１０】）によれば，使用するリン酸水素二ナトリウムの量に上限がなく，ＨＦの中和に必要な十分な量のリン酸水素二ナトリウムを用い得ることは明らかである」と主張するが，本件発明１と引用発明１とは，その課題及びこれを解決する技術的思想を異にするものであるから，両発明の同一性の判断は，引用例１に記載された具体的な実施例において，たまたま本件発明１と同一といえる発明が記載されているか否かとの観点のみから判断されるべきであり，したがって，実施例２中に具体的に記載されていない段落【００１０】の記載を参酌することは許されず，原告の上記主張は失当である。(c)原告は，「ＨＦは水に非常に溶けやすく，セボフルラン等のエーテルにはわずかにしか溶けない」，「引用発明１においては，ＨＦは水層に存在し，セボフルラン中にはほとんど存在しないから，セボフルラン中のＨＦが問題となるはずがない」などと主張するが，引用例１に記載された主留分は，セボフルラン層のみならず，水層も含めて一体として把握すべきであるから，セボフルランに溶けるＨＦのみを問題とするのは相当でない。また，ＨＦは，セボフルラン層中に存在している飽和水分にも溶解するのであるから，セボフルラン層中のＨＦの量が問題となるのは当然のことである。(d)ｂよって，原告の上記(a)の主張は理由がない。原告は，「ＨＦが問題になり得るとしても，それは，いったん製造されたセボフルランの分解により発生し得るＨＦということになる」と主張する。しかしながら，実施例２で用いられた蒸留前の粗セボフルランには，その純度に照らし，セボフルラン以外の副生成物・不純物が多量に含まれていることが明らかであるところ，これらの副生成物・不純物中には，熱に不安定で，蒸留中に分解してＨＦを生じる様々な物質（例えば，ビスフルオロメチルエーテル，ポリエーテル類）が含まれており（引用例４参照），蒸留中，これらの副生成物・不純物の分解によってもＨＦが発生し得る。そして，カラム中で発生したＨＦは，出発材料中のリン酸水素二ナトリウムと接触し得ないのであるから，当該ＨＦが留出物中に混入し得ることは明らかである。したがって，原告の上記主張は失当である。ｃ原告は，化合物Ａの濃度を根拠に，「ＨＦの濃度は，１．１１ｐｐｍ未満となる」と主張する。しかしながら，原告の上記主張は，セボフルラン以外の副生成物・不純物に由来するＨＦの存在（上記ｂ），その場合に化合物Ａが生成されないこと（化合物Ａは，セボフルランの脱フッ化水素酸反応によってのみ生成される。）を看過したものであり，失当である（したがって，化合物Ａの量のみからＨＦの量を決定することはできない。）。ｄ原告は，「被告セントラル硝子は，実施例２に係る詳細な実験データを有していると考えられるところ，被告らは，主留分に無機不純物が含まれていたとの立証を行わないのであるから，主留分には無機不純物が存在していなかったものと推認すべきである」と主張するが，引用発明１の目的（引用例１の段落【０００１】）に照らせば，化合物Ａの量を測定すれば十分であり，また，実際の製造工程においては，蒸留後にアルカリ洗浄を予定していたため，いずれにせよ，実施例２の実験において，ＨＦの量を測定する必要はなく，したがって，被告セントラル硝子は，ＨＦに関するデータを有していないのであるから，原告の上記主張は，その前提を欠くものとして失当である。なお，原告は，「実験者の生命の危険を招来し得るＨＦの量を測定していないはずがない」とも主張するが，被告セントラル硝子は，定性的に相当量のＨＦが発生することを前提とした対策を講じた上で，全く危険なく実験を行ったものであり，ＨＦの量を定量（測定）することまでしていなくても，何ら不自然なことではない。ｅ(a)原告は，「セボフルランの製造方法に関する先行技術文献（引用例２，甲２３，２８，３４，３５参照）をみても，蒸留工程が最終工程とされており，その他，蒸留により得られた留出物中の無機不純物を除去することが必要である旨記載した文献は存在しない」と主張する。(b)しかしながら，原告が引用する各文献において粗セボフルランの蒸留工程が「最後の工程」とされているからといって，実際の麻酔薬組成物としてのセボフルランの製造においても，粗セボフルランの蒸留工程が最終工程であることにはならない。現に，引用例１及び２に係る特許出願人であり，本件優先日前にセボフルランを商業的に製造していた唯一の企業である被告セントラル硝子は，引用例１及び２に記載された蒸留工程からは，更なる精製及び乾燥を必要とする中間体が得られるにすぎないと常に認識していたものである。また，原告が実際に行っているセボフルランの製造工程においても，粗セボフルランを蒸留する工程が最終工程とはされておらず，粗セボフルランを蒸留して得られたセボフルランを，更に，苛性ソーダと水で洗浄することが記載されている（乙２参照）。さらに，原告が引用する各文献に記載された各「最後の工程」は，いずれも，実際の麻酔薬組成物としてのセボフルランを製造するための最終工程に相当するものでなく，当該「最後の工程」により得られたセボフルランは，医薬品グレードに達しているものではない。(c)原告は，上記「乾燥」に関し，「丸石製薬は，被告セントラル硝子が製造したセボフルランに更に水を添加していた」と主張するが，被告セントラル硝子は，最終製品たる医薬品グレードのセボフルランを製造しており（甲２２の１参照），他方，丸石製薬は，専ら，小分け，ボトル詰め等の作業を行っていただけであって，水を添加していたものではない（乙２３，２７参照）。(d)ｆよって，原告の上記(a)の主張は理由がない。新たな実験結果等について(a)ｉ原告は，主留中の有機不純物の量を根拠に，「分解等によって発生し得るＨＦの濃度は，最大でも５．５ｐｐｍ程度となる」と主張する。iiしかしながら，蒸留中にセボフルランの分解が起こると，主として，ＨＦと化合物Ａが生成され，セボフルラン以外の有機不純物の分解の場合には，種々の化合物と共に，多くの場合にはＨＦが生成されるところ，セボフルランとこれらの有機不純物とは，カラムで徐々に分離され，低沸点成分は初留に，高沸点成分は釜残にそれぞれ濃縮されて，高純度のセボフルランのみが主留分として採取されることになる。そして，この際，セボフルランは，水と共沸（様）組成物を形成するところ，水に溶けるＨＦはセボフルランと共沸する水分中に共存することとなるため，水と共に主留中に留出して，結果的に，セボフルランと混在することとなる。したがって，分解によって発生した有機不純物は，蒸留工程の中でセボフルランと分離され，主留中にはほとんど混入しないのであるから，主留中の有機不純物の量と蒸留中に全体として発生するＨＦの量との間には，単純な相関関係は認められず，主留中の有機不純物の量から，発生するＨＦの量を推定することは実際上不可能である（乙２５参照）。そうすると，原告の上記主張は失当であるから，これを前提とするＡの供述書（甲６１）の記載は，その前提を欠くというべきである。(b)ｉ原告は，「被告らが主張するＨＦの量は，被告らが主張する許容量の２００倍以上に相当するものであるところ，・・・分解により発生したＨＦは，少なくとも数百ｐｐｍというとてつもない量であることになる」，「被告らの主張によれば，ガラスを溶かす毒がどの程度発生するか予想もつかない実験を実施していることになる」，「被告らの主張するＨＦの量が，セボフルラン層中に存在する量だけでも，人の安全に対する許容量の２００倍以上であることにも照らせば，引用例１に記載された実験が危険極まりないものであることは論を待た（ない）」などと主張する。iiしかしながら，被告らは，主留中のセボフルラン層に含まれ得るＨＦの量が０．０９８４ｇ（原告の上記主張の「２００倍」に相当する量）以上であると主張しているのではなく，蒸留釜中に当該量のＨＦが存在することは十分あり得ると主張しているのであるから，原告の上記主張は，被告らの主張を正解しないものとして失当である。また，化学実験に精通している当業者が，実験中に発生するガスを吸入することなど，通常はあり得ない（被告セントラル硝子は，たとえ１００％のＨＦであっても安全に取り扱う技術を有している。）し，後記 iii の推計ＨＦ濃度（０．１４％）程度であれば，化学的には希薄なものであって，当業者にとって，「危険極まりない」というほどのものではないし，その程度の濃度のＨＦがガラスを溶かして容器を破損するなどということもない。iiiなお，蒸留中にセボフルランと共沸する水分及び蒸留後に得られたセボフルラン中の飽和水分を考慮して，Ｎｏ．１の主留（約２％の水層（上層）と約９８％の水飽和セボフルラン層（下層。０．１４％の水を含有する。）とに分離している（乙１２参照）。）における水飽和セボフルラン層のＨＦ濃度が許容値２ｐｐｍとなるのに要するＨＦの量を推計すると，０．０００３５ｇとなり，便宜上，水飽和セボフルラン層において，ＨＦがすべて０．１４％の飽和水に溶けていると仮定すると，飽和水中のＨＦ濃度は，０．１４３％となる，他方，水層にも同程度の濃度でＨＦが分配されていると仮定すると，水層に含まれるＨＦの量は，０．００５１ｇとなり，結局，Ｎｏ．１の主留における水飽和セボフルラン層のＨＦ濃度が許容値２ｐｐｍとなるのに要するＨＦの量は，水層分を含めたとしても，０．００５４５ｇにすぎない（これをモル数に換算すると，蒸留に供したセボフルランの０．０２４％に相当する。なお，Ｎｏ．２の主留について同様の計算をすると，０．０２５％となる。）。ｇＨＦ以外の無機不純物について主留中に無機不純物が含まれる場合，それは，主として，液体又は水若しくはセボフルランに可容な気体の化合物であるところ，そのような性質を有し，かつ，ＧＣにより検出されないものとしては，ＨＦ以外にも，その他のハロゲン化水素，硫黄化合物，窒素化合物等，多くのものを挙げることができる。これらの無機化合物は，セボフルランの製造方法によって，蒸留原料に含まれたり，蒸留中に発生したりし，したがって，これらの無機化合物が主留中に存在することも十分にあり得ることである。例えば，セボフルランの製造過程で発生し得る塩化水素や硫黄酸化物は，水に溶ける気体であるから，セボフルランと水の共沸に伴い，主留中に混入し得る。なお，ＨＦ以外の無機不純物を除去する工程としては，希水酸化ナトリウム水溶液による洗浄工程及び水洗工程（乙８の「２．製造工程」に記載されている工程のうちの粗セボフルランの蒸留後に行うもの）が挙げられる。イ(ｱ)主留分が中間生成物であるとの認定について原告は，「段落【０００３】の工程は，蒸留により得られた主留分に対して更に行うものではない」と主張する。(ｲ)しかしながら，引用例１の段落【０００３】は，各工程を単に列挙するのみであり，同段落に記載された順序（原告が主張する順序）で各工程が行われるとの記載はないし，実施例２にも，単に「フルオロメチル－１，１，１，３，３，３－ヘキサフルオロイソプロピルエーテルの蒸留を行った」と記載されているだけであって，その前に段落【０００３】の工程が行われたのか否かについては，何の記載もない。したがって，引用例１には，段落【０００３】の工程を，いつ，どのような順序で行うのかについて，何らの記載もないというべきである。また，引用例２の実施例１の記載は，単なる一例にすぎないし，そのことが，蒸留後に更なる精製工程が不要であることを意味するものではない。現に，被告セントラル硝子は，粗セボフルランの蒸留後に，アルカリ洗浄によりＨＦの除去を行っているところである（甲２２の１参照）し，原告も，粗セボフルランの蒸留後に，苛性ソーダ（アルカリの一種）と水による洗浄を行っている。さらに，甲２９は，日本薬局方を解説した書籍にすぎず，日本薬局方（乙３）には，イソフルランの製造方法に関する記載は全くない。かえって，実際のイソフルランの製造においては，粗イソフルランの蒸留後に水洗浄や乾燥を行うことによって初めて，純粋なイソフルランが得られるということが知られていたものである（乙４参照）。この点に関し，原告は，「乙４には，乾燥したイソフルランを得るために『乾燥』が必要であると記載されているにすぎず，医薬品として使用するために『乾燥』が必須であるなどと記載されているものではない」と主張するが，乙４には，「イソフルランを蒸留し，乾燥後，実質的に純粋なイソフルランを得る」と明記されている。以上からすると，原告の上記(ｱ)の主張は理由がない。ウ(ｱ)Ｂの証言について原告は，「Ｂは，実施例２のＮｏ．１の主留が『販売可能な物』，すなわち，医薬品グレードの物であることを認める旨の証言をするとともに，甲２の表２に記載された主留から生産されるであろう飽和セボフルランと，本件米国特許に係る実施例２に記載された飽和セボフルランとの同一性を認める旨の証言をした」と主張する。しかしながら，甲１４に乙５も併せてＢの証言内容を読めば，Ｂは，専らＧＣ純度の点から，実施例２のＮｏ．１の主留が「販売可能な物」であると証言したものであり，また，専ら水分量の点から，本件米国特許に記載された水飽和のセボフルランと，甲２を再現した場合に得られる水飽和のセボフルランとの間に違いはない旨証言したにすぎないから，原告の上記主張は，同教授の証言内容を正解しないものとして失当である。(ｲ)なお，引用発明１に係る発明者の１人であるＥは，米国訴訟において，医薬品として用いるセボフルランを得るためには，甲２に記載された精製工程だけではなく，その他の精製工程が必要である旨証言している（乙６）ところである。エ(ｱ)イソフルランが麻酔薬（組成物）として使用される場合の基準について原告は，「甲２９（日本薬局方Ｃ－４４１）によれば，イソフルランについては，ＧＣによって定量したときに９９．０～１０１．０％のイソフルランを含むことで，医薬品として十分に合格レベルの純度を有しているとされている」と主張する。しかしながら，上記基準は，ＧＣによる有機物純度の基準にすぎず，当該基準を満たせば医薬品として十分であるということではない。現に，甲２９に純度試験として挙げられた６つの項目のうち，ＧＣによる測定が可能なものは類縁物質のみであり，他の５つの項目については，他の測定方法によって確認することとされている。(ｲ)また，原告は，「引用発明１においては，（甲２９の）基準に従い，麻酔薬としてそのまま使用することのできるレベルである９９．０％以上の純度に達した時点で初留から主留に切り替えられている」と主張するが，９９％は，通常の精製において，ある程度の精製ができていることを示す１つの目安であり（多くの試薬が９９％を１つの目安としている。），引用発明１においても，これを指標としたにすぎない。オ主留分が２層に分離したものであることについて主留分は，単に，１５０ｐｐｍ以上の水を含んだ均一なセボフルラン組成物ではなく，当該セボフルラン組成物の上に水の層が乗って２層に分離しているものである（甲２１の２参照）。そうすると，主留分は，その両層の間に界面を視認することができるものであり，また，振り混ぜると乳濁するものである。ここで，医薬品製造承認申請書（甲３３）には，規格の１つとして，セボフルランの性状が「無色燈明の流動しやすい液」であることが明記されている（なお，「燈明」とは，広辞苑（乙１）によれば，「すみきっていること」を意味する。）ところ，上記のとおり２層に分離してその界面を視認することができ，振り混ぜると乳濁する主留分は，「無色燈明の流動しやすい液」には該当せず，そのまま直ちに医薬品として利用可能なものとはいえない。したがって，この点からも，主留分が麻酔薬であるとはいえないとした審決の認定に誤りはないということができる。カ「主留分が中間生成物であったと仮定した場合について」との原告の主張について(ｱ)原告は，実施例２に記載された主留分につき，引用例１の段落【０００３】の記載を併せ読むことにより，「引用例１には，同段落記載の工程を経た麻酔薬，すなわち，水とセボフルランを含む麻酔薬組成物が開示されている」と主張する。(ｲ)しかしながら，本件発明１と引用発明１とは，その課題及びこれを解決する技術的思想を異にするものであるから，両発明の同一性の判断は，引用例１に記載された具体的な実施例において，たまたま本件発明１と同一といえる発明が記載されているか否かとの観点のみから判断されるべきである。したがって，実施例２中に具体的に記載されていない段落【０００３】の一般的記載を併せ読むことは許されないから，原告の上記主張は，その前提を欠くものとして失当である。また，セボフルランをアルカリ洗浄し，又は水洗浄する際には，洗浄工程の最後の操作として水層を取り除き，乾燥剤を使ってセボフルラン層を乾燥するのが当業者の技術常識であるから，段落【０００３】に記載された工程を経て得られるのは，乾燥剤によって乾燥された水分量の極めて少ないセボフルランにすぎず，仮に，実施例２の記載と段落【０００３】の記載とを併せ読んだとしても，引用例１に，少なくとも１５０ｐｐｍの水を含む医薬品グレードのセボフルランが具体的に記載されているといえないことは明らかである。さらに，仮に，乾燥を行うか否かが任意の操作であったとしても，乾燥を行ったか否かが特定されない以上，得られるセボフルラン中の水分量を特定することができないから，やはり，引用例１に，少なくとも１５０ｐｐｍの水を含む医薬品グレードのセボフルランが具体的に記載されているということはできない。(ｳ)原告は，「Ｃが英国訴訟において提出した供述書（甲５８）によれば，精製工程を経たセボフルランについては，特段の問題が見出されない限り，脱水工程を行わないことが，本件優先日当時の当業者の技術常識であったこと及び当該特段の問題は存在しなかったことが明らかである」と主張する。しかしながら，Ｃの供述書には，「（引用例１に対応する）精製法特許・・・の情報は・・・セボフルランは水分存在下で安定であること・・・を示唆している」との記載があるところ，引用発明１において，水は，蒸留前の粗セボフルランに対して加えられており，また，蒸留の結果として，水を含むセボフルランが一時的に得られているだけであるから，そのことのみをもって，長期間の保存に際しても，セボフルランが水分の存在下で安定であるなどとはいえない。また，Ｃの供述書の記載は，同博士が，「水を除去すべき」とする先行文献を読んだことがないことを前提としているところ，本件優先日前において，水によるセボフルランの分解の可能性が示唆されていた（例えば，甲２２の４等）のであるから，同供述書の記載は，その前提において誤りがある。したがって，Ｃの供述書の記載を採用することはできないというべきである。(ｴ)原告は，「被告セントラル硝子は，本件優先日の１０年以上も前である昭和６１年に，飽和水分量までの水が何ら問題ないとして，医薬品製造承認申請（乙８）をしている」と主張する。しかしながら，一般に，医薬品製造承認申請書には，製造者が実際に管理しようとする目標数値の範囲をそのまま記載するのではなく，これを超えて，製品が医薬品として販売可能である範囲まで広く記載するものであるところ，乙８においても，セボフルランの常温での飽和水分量（２層分離が常温で起こらない上限である。）を目安として記載したものであるから，乙８の記載をもって，被告セントラル硝子が「飽和水分量までの水が何ら問題がない」と認識していたとはいえない（現に，被告セントラル硝子は，実際の水分量の管理として，１００ｐｐｍ未満を遵守していた（乙２４参照）。）。(ｵ)原告は，「本件優先日当時の当業者は，吸入麻酔薬において，水，すなわち，水蒸気自身が有害であるとは考えていなかったし，先行文献の調査や，イソフルラン等の薬事基準により，水が妨げにならないとの知見を有していた」と主張する。しかしながら，当業者であれば，水によるセボフルランの分解の可能性が記載された甲２２の４に接するのが当然であるから，これに接した当業者が，「水は除去すべきである。したがって，脱水工程が必須である」と考えたことも，当然であるといえる。また，Ａが英国訴訟において提出した供述書（乙２２）によれば，１９９８年に原告に買収されたオメダ社は，本件特許に係る国際公開日（１９９８（平成１０）年７月３０日）前の１９９７（平成９）年当時，コストをかけてまで脱水を行っていたものであるが，これは，当時，オメダ社が，水がセボフルランにとって問題であるとの結論に達したから行ったものであるといえる。さらに，本件優先日当時の当業者は，セボフルランが，イソフルラン等と比べて，水の存在下においてより不安定であると考えていた（甲２２の１１参照）。加えて，セボフルランは，寒冷地においても使用されるところ，セボフルランの水に対する飽和溶解度は，１８℃では１２７５ｐｐｍであるのに対し，－１℃では６４６ｐｐｍにまで低下してしまうのであるから，当業者は，低温下において２層分離が生じないよう，蒸留後の脱水が必須であると考えていた（これは，現在においても同様である。）。なお，本件優先日当時の当業者は，「水が存在すると，セボフルランが加水分解され，有害なＨＦが生じる」との懸念を有していたのであるから，当該当業者は，間接的には，水を有害な不純物として認識していたものである。以上によれば，本件優先日当時の当業者は，水がセボフルランにとって問題であり，脱水が必要であると考えていたといえるから，原告の上記主張は理由がない。(ｶ)原告は，「引用例１の段落【０００３】には，脱水工程の記載は一切ない」と主張するが，アルカリ洗浄や水洗浄等の洗浄工程の最終操作として，水層を取り除き，乾燥剤を使って乾燥することが当業者の技術常識であったのであるから，当該技術常識に照らせば，段落【０００３】に記載された「洗浄工程」には，洗浄後に乾燥して脱水することも実質的に含まれるものである。(ｷ)原告は，「引用例１が開示する蒸留法による薬学的に受容可能なセボフルランの調製においては，どのような調製をしたとしても，その調製過程におけるセボフルランは，請求項１の範囲内にある組成物である段階を通過することが避けられない」と主張する。しかしながら，たとえ，主留分をアルカリ洗浄し，又は水洗浄することによって，「ＨＦを除去し，かつ，水で飽和されたセボフルラン」との段階をいったん通過するとしても，上記のとおり，その後，速やかに乾燥剤を使って乾燥することが当業者の技術常識であったのであるから，当該乾燥前の「ＨＦを除去し，かつ，水で飽和されたセボフルラン」は，あくまで，一連の精製工程の中途段階において，一時的・過渡的に生成される物にすぎないところ，このような精製工程の中途段階において一時的・過渡的に生成された物が，偶発的に物質として同一であり得たとしても，これをもって，引用例１に，麻酔薬という独立した特定の用途を規定した組成物としての具体的な開示があるとはいえない。したがって，原告の上記主張は失当である。キ審決の判断遺脱について原告は，「『動物実験用であるか否かという以前に，引用例１に記載された主留分は麻酔薬製造のための中間生成物というべきものであって，麻酔薬と解しえないのは上述のとおりである』との審決の判断が，本件発明１の麻酔薬組成物が動物用のものを含むか否か，含むとして，その成分が主留分と異なるか否か，主留分が中間生成物であるか否かについての認定・判断を遺脱してされたものであり，誤りである」と主張する。しかしながら，審決は，主留分の成分・内容を吟味して，これを不純物の除去が必要な中間生成物であると認定した上，そのような中間生成物たる主留分は，人間用であるか，動物用であるかのいかんを問わず，「麻酔薬と解しえない」と判断したものであるから，審決の上記判断に原告主張の誤りはない。なお，動物用の麻酔薬であっても，人間用のものよりも毒性に関連する基準等を緩和することは通常あり得ない（特に，ＨＦについては，そうである。）。現に，動物用の麻酔薬の医薬品製造承認（乙４０）においても，ＨＦ濃度は，人間用のものと同様，２ｐｐｍ以下とされている。(2)ア(ｱ)本件発明２及び３について水を新たに付け加える（添加する）ことについて原告は，「水を新たに付け加えるか，もともと水が入っているかということは，設計事項にすぎ（ない）」と主張するが，本件発明２及び３は，物（「水を含む麻酔薬組成物」）を生産する方法の発明であるところ，水は，セボフルランと並んで当該組成物の主要成分の１つであるから，水を添加する工程を規定しなければ，「水を含む麻酔薬組成物」の製法発明としては成立し得ず，したがって，水を添加する工程は，本件発明２及び３における重要な工程の１つであり，設計事項でないことは明らかである。(ｲ)なお，原告が引用する本件明細書の４頁８欄２８～２９行の記載は，水を加える段階について，これを適切に選択することを示すものにすぎず，水を加える工程自体が設計事項であるとするものではない。イ(ｱ)引用例１の開示内容について原告は，「引用例１には，一定量のセボフルランに対して水を，又は水に対して一定量のセボフルランをそれぞれ『添加する』ことが開示されている」と主張するが，本件発明２及び３における「セボフルラン」は，医薬品グレードのセボフルランを意味するものであるところ，実施例２においては，粗セボフルラン（純度９２．１２９％又は８９．２９９％）に水溶液を添加しているだけであるから，引用例１に，医薬品グレードのセボフルランに対して水を，又は水に対して医薬品グレードのセボフルランをそれぞれ添加することは開示されていない。(ｲ)原告は，「セボフルランという化学物質（フルオロメチル－１，１，１，３，３，３－ヘキサフルオロイソプロピルエーテル）が医薬品グレードであるかということは，そもそも問題となるはずがない」と主張するが，「麻酔薬組成物」が医薬品グレードのものである以上，それを構成するセボフルランも医薬品グレードのものであることは当然であり，少なくとも，実施例２に記載された粗セボフルランが本件発明２及び３における「セボフルラン」に該当しないことは明らかである。したがって，仮に，原告が主張するとおり，本件発明２及び３における「セボフルラン」が化学物質を意味するものであるとしても，粗セボフルランがこれに該当しない以上，引用例１に，「セボフルラン」に対して水を，又は水に対して「セボフルラン」をそれぞれ添加することが開示されていないことに変わりはない。また，原告は，「ＨＦは，アルカリ洗浄により除去することができるものであるから，セボフルラン自体が医薬品グレードである必要は全くない」と主張するが，最終的に得られる「麻酔薬組成物」を構成するセボフルランが医薬品グレードである必要があるのは，「麻酔薬組成物」との語から当然である。(3)本件発明４について原告は，引用例１に，一定量のセボフルランに対して水を添加する工程が開示されていることを前提に，「本件発明４は，引用例１に記載された発明とはいえない」との審決の判断が誤りである旨主張するが，引用例１に，一定量のセボフルランに対して水を添加する工程が開示されていないことは，上記(2)のとおりであるから，原告の上記主張は，その前提を欠くものとして失当である。２(1)ア取消事由２（引用発明２に基づく新規性の判断の誤り）に対して本件発明１について「高純度のフルオロメチル－１，１，１，３，３，３－ヘキサフルオロイソプロピルエーテル」が得られたことについて(ｱ)原告は，「セボフルラン化合物による麻酔薬の製造においては，医薬品グレードの麻酔薬組成物を得るという意味で，蒸留が最終工程となることが技術常識であった」と主張するが，前記１のとおり，粗セボフルランの蒸留によっては，その過程でセボフルランや他の副生成物・不純物が分解し，ＨＦ等が発生するおそれがあるため，そのままでは麻酔薬組成物としては適さない中間体が得られるにすぎないと考えるのが当業者の技術常識であったものである。(ｲ)また，原告は，引用発明２において「高純度のフルオロメチル－１，１，１，３，３，３－ヘキサフルオロイソプロピルエーテルが得られた」，「留出液の純度は，９９．９９％である」などと主張するが，引用発明２においては，純度をＧＣのみによって測定している（引用例２の段落【０００８】）ことからみて，ここでいう「高純度」とは，あくまでも有機不純物に関する純度にすぎず，ＨＦ等の無機不純物に関する純度は不明である。この点に関し，原告は，「ＨＦの量を測定しないということはあり得ない」と主張するが，粗セボフルランの蒸留中にＨＦが発生し得ることを認識していても，ＨＦの量を定量することまでが必要となるわけではないことは，前記１のとおりである。(ｳ)さらに，原告は，引用例２の段落【００１３】の「吸入麻酔薬として使用される」との記載を挙げるが，当該記載は，引用発明２によって得られるセボフルランの用途を示したものではあるものの，留出液がそのまま直ちに医薬品として使用することができることまでを意図したものではない。(ｴ)なお，引用発明２においては，蒸留中におけるＨＦの発生につき，引用発明１と同様の問題（前記１）があることに加え，引用例１が開示する蒸留中の化合物Ａの生成を抑制する手段が施されていないため，引用発明１の場合よりも更に，化合物Ａの発生に伴う多量のＨＦが発生し得るのであるから，留出液中のＨＦは，引用例１に記載された主留中のＨＦよりも多量である可能性が高い。この点に関し，原告は，「引用例２には，吸入麻酔薬として使用されるものを製造することが明記されているのであるから，ＨＦが発生したものが記載されているというのは不自然である」と主張するが，上記のとおり，「吸入麻酔薬として使用される」との引用例２の記載は，セボフルランの用途を示すものにすぎないし，また，引用発明１及び２のいずれにおいても，蒸留中に発生するＨＦは，発明の目的と直接関係せず，念頭に置かれていなかったため，蒸留中のＨＦの発生の問題は，引用発明１及び２のいずれにおいても完全に克服されていたわけではないから，「ＨＦが発生したものが記載されているというのは不自然である」ということはできない。また，原告は，「引用発明１において施した手段を引用発明２においても施していた蓋然性が高い」と主張するが，これは，引用例２に化合物Ａを抑制する手段の記載がないことを看過した憶測に基づく主張である。(ｵ)原告は，「被告セントラル硝子は，無機不純物に関するデータを容易に提出することができるにもかかわらず，被告らは，これを提出しないのであるから，留出液には無機不純物が含まれていないとの実験データが得られたものと推認するのが相当である」と主張するが，引用発明２の目的（引用例２の段落【０００３】）に照らせば，副生フッ素化エーテルの量を測定すれば十分であり，また，実際の製造工程においては，蒸留後にアルカリ洗浄を予定していたため，いずれにせよ，ＨＦの量を測定する必要はなく，したがって，被告セントラル硝子は，ＨＦに関するデータを有していないのであるから，原告の上記主張は，その前提を欠くものとして失当である。イ(ｱ)留出液が中間生成物であるとの認定について原告は，「引用例２の【請求項１】並びに段落【０００３】，【０００４】及び【０００８】は，蒸留後に更に精製を行うことを一切記載していない」として，「引用例２の【請求項１】，段落番号【０００３】，【０００４】，【０００８】の記載からすれば，この留出液も，・・・その後に不純物の同定や含有量の分析を行い，その結果に応じてさらに不純物の除去処理を必要とする，麻酔薬製造のための中間生成物であるというべきである」との審決の認定が誤りであると主張する。しかしながら，「蒸留後に更に精製を行う」との記載がないからといって，当該蒸留がセボフルラン製造の最終工程とはいえないこと，引用例２の【請求項１】等の各工程が蒸留前の処理工程であると記載されているからといって，蒸留後にこれらの工程を行うことを妨げるものではないこと，現に，被告セントラル硝子は，蒸留後にアルカリ洗浄を行うことにより，ＨＦの除去を行い，原告も，蒸留後にアルカリの一種である苛性ソーダと水とで洗浄を行っていることは，いずれも，前記１のとおりである。また，実施例１～４に記載された手順は，異なる酸による効果の差を明確にするため，手順等を統一したものであって，これらの実施例に記載された手順が，セボフルラン製造における常識的なものであるわけではない。以上からすると，引用例２に記載された蒸留がセボフルラン製造の最終工程であるとはいえないから，原告の上記主張は失当である。(ｲ)原告は，「『後工程が予定されている』などの理由により，留出液を『中間生成物』と称するとしても，当該留出液は，麻酔薬として十分に利用可能なものであるから，これを麻酔薬組成物とすることを何ら妨げるものではない」と主張するが，留出液が麻酔薬として利用可能なものでないことは，前記アのとおりであるから，原告の上記主張は，その前提を欠くものとして失当である。ウ留出液に含まれる水の量について原告は，留出液が少なくとも０．０１５％以上の水を含むものであるとの審決の認定を当然の前提としているが，以下のとおり，この前提は誤りであるから，この点からも，引用例２に本件発明１が記載されているとはいえない。(ｱ)引用例２には，留出液に含まれる水の量について何らの記載もない。(ｲ)実施例１～４においては，引用例１の実施例２の場合とは異なり，粗セボフルランを１０％ＮａＯＨ水溶液５ｇ，次いで，水１０ｇでそれぞれ洗浄したものを蒸留している（引用例２の段落【０００９】～【００１２】）ところ，洗浄においては，最後の工程として，水層を捨て，得られた有機層のみを次工程に供するというのが当業者の技術常識である（乙２，９，１０参照）から，実施例１～４における上記各洗浄は，明示の記載はないものの，各洗浄の最後の工程として，水層を取り除く工程を当然に含むものであると理解すべきである。そうすると，実施例１～４において蒸留されたものは，セボフルランの飽和水分量（約０．１４％）程度の水しか含まない粗セボフルランであるということになる。そして，その程度の水しか含まない粗セボフルランを蒸留した場合，セボフルランと水との共沸物の組成（乙１２）等から計算すると，留出液に含まれる水の量は，０．０１５％未満であった蓋然性が高い。加えて，洗浄の後，有機液体の蒸留を行う前に，乾燥剤で乾燥すること，すなわち，有機層に溶け込んでいる水分をあらかじめ除去しておくことも，当業者の技術常識であった（甲３４，３５，乙９，１１，３６の１～３６の４参照）から，実施例１～４において乾燥を行ったとすれば，留出液に含まれる水分量は，更に少なくなる（なお，当該乾燥を行うことが当業者の技術常識であったことは，前記１において主張したとおりである。）。(ｳ)原告は，「被告セントラル硝子が，引用発明１において，水溶液を加えて蒸留していることからすると，引用発明２においても，水の除去は行われていないと理解するのが自然である」と主張するが，引用発明１における水溶液の添加と，引用発明２における洗浄とは，その技術的意義を異にする操作であるから，引用発明１において水を除去していないからといって，引用発明２においても水を除去していないということにはならない。原告は，「被告セントラル硝子は，水層を除去する場合には，そのことを明示的に記載している（甲３３，乙８参照）のであるから，このことからも，引用発明２において，水の除去が行われていないことは明らかである」と主張するが，甲３３及び乙８は，医薬品製造承認申請書であり，製造の全工程を記載する必要があるものであるのに対し，引用例２は，特許明細書であって，必ずしも，最終製品に至るまでの全工程が開示されているものではないから，前者と後者を同列に論じることはできない。原告は，「乙９は，平成１８年発行の文献であるから，本件優先日当時の当業者の技術常識を示す証拠とすることはできない」と主張するが，乙９は，その記載内容（乙３５）に照らし，本件優先日当時の技術常識を示す文献であるといえる。(2)本件発明２及び３について原告は，「引用例２には，セボフルランを水で洗浄する工程が記載されているところ，水で洗浄する工程は，水をセボフルランに添加するか，セボフルランを水に添加することによって達成されるものである」と主張するが，本件発明２及び３における「セボフルラン」は，医薬品グレードのセボフルランを意味するものであるところ，引用発明２においては，蒸留前の粗セボフルランを水で洗浄しているだけであるから，引用例２に，医薬品グレードのセボフルランに対して水を，又は水に対して医薬品グレードのセボフルランをそれぞれ添加することは記載されていない。(3)本件発明４について原告は，引用例２に，一定量のセボフルランに対して水を添加する工程が記載されていることを前提に，引用例２に本件発明４が記載されているとはいえない旨の審決の判断が誤りである旨主張するが，引用例２に，一定量のセボフルランに対して水を添加する工程が記載されていないことは，上記(2)のとおりであるから，原告の上記主張は，その前提を欠くものとして失当である。３(1)ア(ｱ)取消事由３（進歩性の判断の誤り）に対して本件発明１ないし３について引用例３について原告は，「引用例３の記載から，当業者は，麻酔薬組成物に含まれる水が少なければ少ないほどよいと考えたのではな（い）」として，「引用例３の記載は，・・・不純物として含まれる水はむしろ少なければ少ないほどよいと当業者が理解するものであって，積極的にイソフルランに０．１４％以下までの水を含ませ，それを麻酔薬に利用することを当業者に教示するものではない」との審決の判断が誤りであると主張する。しかしながら，引用例３において，水は，イソフルランに対する不純物としてのみ認識されているところ，不純物の量が少なければ少ないほどよいことは，当業者の一般的な技術常識であるから，審決の上記判断に誤りはない。また，仮に，引用例３の記載が，イソフルランにつき，ほぼ飽和レベルまでの水を含んでもよい旨教示しているとしても，セボフルランは，－ＯＣＨ ２Ｆの構造を有しているため，イソフルランよりも，水の存在下において不安定であると考えられていた（甲２２の１１参照）ほか，セボフルランについては，加水分解の懸念が指摘されていた（甲２２の４参照）ものであるから，セボフルランとイソフルランとを同列に論じることはできない。(ｲ)原告は，「水は，人体に無害である」と主張するが，セボフルランが水によって加水分解され，人体に有害なＨＦが生じる懸念があったことからすると，間接的には，水も有害な不純物であると認識されるものであったから，この点でも，審決の上記判断に誤りはない。(ｳ)ａ原告は，「セボフルランを吸入麻酔薬として使用する際に患者の呼気中の水蒸気と必然的に混ざることは，当然の周知事実であった」，「セボフルランに含まれる水の量が比較的多量であってもよいことは，被告ら自身が認めるところ（甲２４参照）である」などとして，「引用例３の記載から，当業者は，・・・麻酔薬組成物中に水が存在しても問題はないと考えたといえる」と主張する。ｂしかしながら，セボフルランに患者の呼気中の水蒸気が混入するとしても，それは，極めて短時間のことであるから，当該水蒸気の量は，極めて微量のものである。この点に関し，原告は，「被告らは，『極めて微量』の水蒸気であれば問題としない旨主張するが，これは，『水は，麻酔薬に対して悪影響を及ぼす不純物であり，それが少なければ少ないほどよい』との被告らの主張と矛盾する」と主張する。しかしながら，被告らが主張する「悪影響」とは，低温にさらされた際の相分離及び加水分解であるところ，これらは，いずれも，ｐｐｍレベルの水分では問題とならないものであるから，被告らの主張が矛盾するということはない。ｃなお，甲２４に記載された被告らの主張は，本件発明１ないし３に係る麻酔薬組成物について説明するものであって，本件優先日当時の当業者の認識を示すものではない。イ(ｱ)セボフルランに水が含まれることに係る当業者の認識について原告は，「甲３９には，エンフルラン及びメトキシフルランについても，ほぼ飽和レベルまでの水を含み得る旨記載されている」として，「各種フルオロエーテル化合物がほぼ飽和レベルまでの水を含み得ることは，当業者にとって周知であった」と主張する。しかしながら，甲３９において水がエンフルラン等に対する不純物としてのみ認識されていること及びセボフルランとエンフルラン等とを同列に論じることができないことは，上記ア(ｱ)と同様である。(ｲ)原告は，「従来，セボフルランの製造の際に，水を用いて洗浄することが一般的であった」，「セボフルランを保存する際又はセボフルランを気化器回路に通す際に，空気中の水蒸気がセボフルランに混入し，患者が実際に吸入する際のセボフルラン中の水の量を０％とすることが不可能であることも自明であった」などとして，「水がセボフルランに含まれることは当然に許容されていたほか，水を除去する必要はないと考えられていた」と主張する。しかしながら，製造の途中で水を用いたとしても，その後の蒸留，アルカリ洗浄，脱水等により，最終製品には水が含まれず，加水分解等の懸念は取り除かれるから，製造途中で水洗浄を行うことは，最終製品である医薬品グレードのセボフルランについて，「水が含まれることは当然に許容されていたほか，水を除去する必要はないと考えられていた」ことの根拠となるものではない。また，保存中の水分の混入（吸収）は，ガラス瓶を用いることにより十分に避けられるものであるし，気化器回路中においてセボフルランが空気と接するとしても，患者に投与されるまでの時間は極めて短く，この間に水分が混入し得たとしても極めて微量のものにすぎないから，これらの点も，最終製品である医薬品グレードのセボフルランについて，「水が含まれることは当然に許容されていたほか，水を除去する必要はないと考えられていた」ことの根拠となるものではない。(ｳ)原告は，「甲４０によれば，当業者は，セボフルランの使用時にセボフルラン中の水の量が増える工程を意図的に行っても問題がないと考えていたといえる」と主張するが，甲４０（麻酔時において循環されるガス状麻酔薬中の二酸化炭素吸収剤に係る発明に関するもの）に開示された二酸化炭素吸収剤における水の役割は，固体状の吸収剤について適切な吸収作用を確保することにあり，水は，固体状の吸収剤に含まれている（吸着されている）ものであるから，ここにセボフルランを通したからといって，水をセボフルランの一成分とすることが周知であったということはできない。(ｴ)原告は，「現に，１９９３（平成５）年には，０．０１５％を超える水分量を有するセボフルラン麻酔薬製品が大量に製造されていた（甲１７参照）のであるし，被告アボツトの製品規格（甲４１）にも，セボフルランが０．１％までの水を含み得る旨明記されていたほか，丸石製薬の製品規格（甲１７）においても，セボフルランが約０．１３％相当の水を含み得ることとされていた」と主張する。しかしながら，甲１７に記載された「０．０１５％を超える水分量を有するセボフルラン麻酔薬製品」とは，わずか１つの特定のロットに関するものであるほか，当該ロットは，米国におけるテスト用サンプルとして送付されたものにすぎず，実際に販売された麻酔薬ではない（なお，仮に，当該ロットに係る麻酔薬が日本国内において販売されていたとしても，その水分量は，約０．０１３％相当であった可能性が高いものである（乙２３，４１，４２参照）。）。また，被告アボツト及び丸石製薬の製品規格は，製品が含有し得る最大限の水分量を規定したものであって，実際に販売された製品の水分量を示すものではない（乙２３参照）。現に，被告らは，水分量を１００ｐｐｍ未満とするよう務めていたものである（甲２５，乙１３等参照）。したがって，原告が上記のとおり主張する事実は，本件優先日当時の当業者の認識を示す根拠となるものではない。この点に関し，原告は，「被告らは，英国訴訟において，『０．０１５％以上の水を含有したセボフルラン麻酔薬が日本国内において販売されていた』旨の原告の主張に対し，丸石製薬の協力を得て反証を提出することをしなかった」と主張するが，丸石製薬が被告らの立証活動に協力しなかったのは，当該販売の事実についての立証責任が原告にあると考えた被告らが，丸石製薬に対し，協力要請をしなかったからにすぎない。(ｵ)原告は，「何らかの物質に水を添加するという工程は，本件優先日当時の周知・慣用の技術であった」と主張するが，何らかの物質に水を添加する工程，すなわち，水の添加の仕方が周知・慣用の技術であったとしても，水を添加すること自体が，直ちに，周知・慣用の技術であるということはできず，水を添加するか否かは，水と各物質との相互関係によって決定されるものである。したがって，原告の上記主張によっても，本件優先日当時，セボフルランに水を添加すること自体が，当業者にとっての周知・慣用の技術であったということはできない。ウ(ｱ)セボフルランに水を含ませることに係る阻害要因について加水分解について甲２２の４の文献（セボフルランを発明したトラベノール・ラボラトリーズ（原告の前身会社）が発表したもの）に接した本件優先日当時の当業者は，当然に，水によりセボフルランの加水分解が起こることを懸念したということができる（このことは，甲２２の１１によっても裏付けられている。）。この点に関し，原告は，「甲２２の４には，『ほとんど水』の状態での実験結果が記載されているのであり，これは，引用発明１のような『ほとんどセボフルラン』の状態において生じる反応とは異なるものである」と主張する。しかしながら，甲２２の４にセボフルランが加水分解を起こし得ることが記載されている以上，セボフルランの分解に対して非常に高い関心を有していた当業者が甲２２の４に接した場合，当該当業者は，たとえ，「ほとんど水」の場合と「ほとんどセボフルラン」の場合とで，加水分解の速度に差があると理論的に推定することができたとしても，その絶対量が不明なのであるから，後者の場合においても，前者の場合と同様，加水分解が生じ得るとの懸念を抱いたというべきである。また，原告は，「甲２２の４の記載（『セボフルランが，ポリエチレン被覆したキャップをつけた褐色ガラス瓶中で４５℃で１年以上安定であった』）によれば，セボフルランに水を加えても問題はなく，むしろ，安定であるといえる」と主張するが，原告が指摘する記載部分には，水に関する直接の記載はないのであるから，「水を加えても問題はなく，むしろ，安定である」などと即断することができるものではない。かえって，当業者は，甲２２の４の「セボフルランはある程度の化学的及び代謝的な不安定性を有しており，水中では僅かであるが観測される程度の加水分解を起こす」との記載及び「セボフルランを水と共に常温下（１８～２３℃）で攪拌した場合，セボフルランが１．４μｍｏｌ／Ｌ／ｈｒの割合で加水分解される」旨の記載を重視したというべきである。(ｲ)１００ｐｐｍを超える水の弊害について本件優先日当時の当業者は，最終的なセボフルラン麻酔薬組成物中に１００ｐｐｍを超える水分が存在することが，医薬品としての品質に弊害をもたらすものと考えていた（甲２２の１～２２の３，２２の９～２２の１１参照）。この点に関し，原告は，「甲２５のとおり，被告アボツトは，１００ｐｐｍを超える水分を含有するセボフルラン麻酔薬組成物を販売していた」と主張する。しかしながら，被告セントラル硝子は，セボフルランの製造を開始した１９９０（平成２）年から１９９６（平成８）年末までの間，一貫して，水分量を１００ｐｐｍ未満に管理し，その一部を被告アボツトに供給していたものである（乙１３参照）し，甲２５に記載された７１ロット中，水分量が１００ｐｐｍを超えているのは，わずか２ロットのみであり，測定誤差の可能性等も考慮すると，甲２５の記載は，被告アボツトにおいても，水分量を１００ｐｐｍ未満に管理するよう努めていたことを示すものである。また，原告は，「被告らが『医薬品としての品質に弊害をもたらす』と主張する欠陥品が，約３５分の１の割合で存在していたことにな（る）」と主張するが，被告らが主張する「医薬品としての品質に弊害をもたらす」とは，相分離の発生をいうものであり（甲２２の２，２２の３参照），これを避けるため，被告セントラル硝子としては，脱水の効率，コスト等も加味した上，現実的な基準として１００ｐｐｍを目安としていたものである（甲２２の１参照）。そして，１００ｐｐｍを多少上回る水が含有されていたとしても，直ちに相分離が起こるものではないし，医薬品としての安全性に問題を来す欠陥品となるものでもないから，原告の上記主張は失当である。(ｳ)水をセボフルランに添加することにつき当業者が否定的であったことについて甲２２の１１（Ｄ教授の陳述書）によれば，本件優先日当時の当業者は，水をセボフルランに添加することについて，これを否定的に考えていたというべきである。この点に関し，原告は，甲２４における「セボフルランが比較的多量の水を含んでいた場合でも気化器を使用することで，患者の吸入に用いることが可能である」との被告らの主張を挙げるが，当該被告らの主張が，本件発明１ないし３に係る麻酔薬組成物について説明するものであって，本件優先日当時の当業者の認識を示すものではないことは，前記のとおりである（原告は，「甲２４は，丸石製薬が販売していたセボフルランについて説明するものであ（る）」と主張するが，甲２４の記載からみて，原告が上記のとおり指摘する部分が，本件発明１ないし３に係る麻酔薬組成物について説明するものであることは明らかである。）。また，原告は，「丸石製薬が，セボフルランに水を添加して麻酔薬として販売していた」と主張するが，そのような事実はない。エ本件発明１ないし３が奏する作用効果について原告は，「審決は，構成要件ではない（セボフルランのルイス酸による分解が防止されるという）作用効果を根拠に，本件発明１ないし３の進歩性を肯定したものである」と主張するが，審決は，「少なくとも０．０１５％（重量／重量）の水を含む」との本件発明１ないし３の構成自体について，これが容易に想到し得ないものである旨判断しており，本件発明１ないし３が奏する作用効果を主たる根拠として進歩性を肯定したものではないから，原告の上記主張は，審決を正解しないものとして失当である。(2)ア本件発明４について水によるルイス酸の抑制について水がルイス酸の効果を抑制することが本件優先日当時の周知の事項であったことは，被告らも争わない。イルイス酸によるセボフルランの分解について原告は，「特定のフルオロエーテルについて，１種類又は２種類以上のルイス酸が存在すると，ＨＦ等の潜在的に毒性を有する化学物質を含む幾つかの産物に分解することは，本件優先日当時の技術的課題であった」と主張するが，本件優先日当時，ルイス酸がセボフルランを分解することは知られていなかったのであり，当該技術的課題は，本件特許に係る発明者らが初めて発見した新たなものである。なお，２００６（平成１８）年には，英国において，原告が販売する低水分量（５０～７０ｐｐｍの範囲（乙２参照））のセボフルランを用いた気化器において，セボフルランの分解副生成物が発生し，当該気化器に悪影響を与える場合があるとの報告がされたものである（乙１５，１６参照）。ウ本件発明４についての容易想到性について上記イによれば，「本件発明４が，本件優先日当時の当業者にとって想到容易であったことは明らかである」との原告の主張は，その前提を欠くものとして失当である。(3)取消事由１に係る主張について原告は，取消事由１に係る主張を援用し，本件各発明が引用発明１に基づき進歩性を有しない旨主張するが，取消事由１に係る原告の主張に理由がないことは前記１において反論したとおりであるから，原告の上記主張は，その前提を欠くものとして失当である。４(1)ア取消事由４（引用発明４に基づく同一性の判断の誤り）に対して本件発明１について原告は，「引用例４には，他のポリエーテル類につき，・・・実質的には製品中に残存しないのが通常であると記載されている（段落【０００２】）」と主張するが，段落【０００２】が対象としている副生成物は，単に，ホルマール，アセタール，フッ素化エーテル類（フルオロメチル－１，１，１，３，３，３－ヘキサフルオロイソプロピルエーテルを除く。）及び高沸点のポリエーテル類の４種類にすぎないし，また，同段落は，それら４種類のすべてが常に残存しないことまで記載したものではないから，引用例４には，セボフルランの製造過程において発生するすべての副生成物（ＨＦを含む。）を残存させないことが開示されているわけではない。イ原告は，「引用例４には，セボフルランに飽和水分量程度の水を含有させることが記載されている（段落【００１３】）」と主張するが，段落【００１３】の記載によれば，水分を含有するのは，製造過程におけるセボフルラン，すなわち，粗セボフルランであって，医薬品グレードのセボフルランではない。現に，引用例４に記載された実施例１及び２のいずれにおいても，ビスフルオロメチルエーテルの濃度を１ｐｐｍ以下に減少させたセボフルランの水分量は，０．０１５％を大きく下回っている。ウ以上からすると，引用例４には，「医薬品グレードのセボフルラン」と「少なくとも０．０１５％の水」との構成は開示されていないというべきであるから，引用例４には本件発明１が記載されているとはいえない旨の審決の判断に誤りはない。(2)ア本件発明２ないし４について原告は，「引用例４には，セボフルランを水の入ったトラップに通じて捕集する工程が記載されている（段落【００１５】）」と主張するが，段落【００１５】の記載によれば，水の入ったトラップに通じて捕集されるのは，粗セボフルランにすぎないから，引用例４には，医薬品グレードのセボフルランに対して水を添加する工程及び水に対して医薬品グレードのセボフルランを添加する工程は開示されていない。イ原告は，引用例４に，一定量のセボフルランに対して水を添加することが記載されていることを前提に，「引用例４には，セボフルランの分解を防止する方法が記載されている」と主張するが，引用例４に，医薬品グレードのセボフルランに対して水を添加する工程が開示されていないことは，上記アのとおりであるから，原告の上記主張は，その前提を欠くものとして失当である。５取消事由５（実施可能要件についての判断の誤り）に対して(1)ア(ｱ)水の量について「本件数値が『最小量の目安』である」との判断について原告は，「請求項１ないし４には，本件数値が『最小量の目安』であるとの規定はな（い）」などとして，「本件数値が『最小量の目安』であるとの審決の判断は誤りである」と主張する。しかしながら，本件数値が何ら臨界的意義を有しない「目安」であることは，本件各発明の中核たる技術的思想（本件各発明は，数値限定にのみ特徴があるものではなく，「ルイス酸によるセボフルランの分解という新たな知見を見出し，かかる知見を基礎としつつ，従来不純物として認識されていた水を含ませることによってルイス酸によるセボフルランの分解を抑制すること」を発明の中核たる特徴とする新たな技術的思想に基づくものである。）及び審査過程から明らかであり，また，発明の詳細な説明は，保存状態に応じて，含まれる水の量が決められることを当業者に対し明らかにしているのであるから，審決の上記判断に誤りはない。(ｲ)原告は，「発明の詳細な説明においても，本件数値が『最小量の目安』であることが実験データ等によって具体的に裏付けられているものではなく，むしろ，水以外のルイス酸抑制剤の分量について，『水のモル量に基づくモル当量を使用すべきである』との記載があり，量を考慮することが本件各発明の本質であることを前提としている」，「発明の詳細な説明は，どのような保存条件の場合に，どの程度の水を添加すれば，どの程度までセボフルランのルイス酸による分解が防止されるのかについて何ら具体的に開示するものではな（い）」などと主張する。しかしながら，本件数値は，水の量が１０９ｐｐｍと２０６ｐｐｍである場合の実験データに基づき，その中間値を採用したものであるから，実験データによって裏付けられているものである（なお，原告は，「被告らは，水の量が本件数値を下回る場合に本件作用効果が奏される場合があり得ることを自認している」と主張する。確かに，場合によっては，水の量が本件数値を下回る場合に本件作用効果が奏される場合もあり得るであろうが，被告らは，単に，水の量が本件数値を下回る場合について特許を受けることを放棄したにすぎず，そのことをもって，本件数値が「最小量の目安」でないとはいえない。）。また，本件各発明は，ルイス酸抑制剤を水に限定しているのであるから，水以外のルイス酸抑制剤に関する発明の詳細な説明の記載は，本件各発明と直接の関係はないし，原告主張に係る上記記載をもって，「量を考慮することが本件各発明の本質であることを前提としている」ということはできない（水以外のルイス酸抑制剤であっても，本件数値に相当する当該ルイス酸抑制剤の量が「最小量の目安」であることに変わりはない。）。さらに，本件各発明の目的は，セボフルランが通常使用される環境において安定している状態を実現することにあるのであるから，保存条件についても，セボフルランが通常使用される環境が基本となることは明らかである。そして，本件各発明においては，その予防的効果にかんがみ，最悪と想定されるケースが起きた場合においても本件作用効果を奏するように，「最悪の場合のシナリオ」における実験を行い，これに基づき，本件数値を具体的に規定したものであるから，当業者は，セボフルランが通常使用される環境下にある限り，本件数値の水を加えれば，安定した状態のセボフルランが実現されるものと容易に理解することができる。したがって，「どの程度までセボフルランのルイス酸による分解が防止されるのか」についてまで，具体的数値により画定する必要はない（なお，例えば，実施例５の表４には，分解される前のセボフルランの総分解産物量として，１８５ｐｐｍや１９０ｐｐｍといった数値が記載されており，これらの約２００ｐｐｍとの数値は，分解が防止されるレベルの目安となり得るものである。また，温度については，発明の詳細な説明（７頁１３欄下から７～６行）に「温度が上昇すると，セボフルランの分解抑制に必要な水の量が増大する」との記載がある。）。(ｳ)原告は，「当業者にとって，被告らが主張する『中間値』であれば，なぜ本件作用効果を奏するのか全く明らかとはいえ（ない）」と主張する。しかしながら，実施例４の表３のサンプル７（総水分量：１０９ｐｐｍ）とサンプル８（総水分量：２０６ｐｐｍ）とを比較すると，サンプル７において，既に，ヘキサフルオロイソプロピルアルコール（以下「ＨＦＩＰ」という。）の量は４０ｐｐｍ，総分解産物の量は７７ｐｐｍとなっており，これは，サンプル８（及びサンプル９～１１）とほぼ同等のレベルにまで達しているが，ＨＦ等の無機酸の量の指標となるＰＨのみが３．０であり，いまだ十分なレベルに達していなかったことが分かる。したがって，既にサンプル７において，かなりの程度の分解抑制効果を発揮していたといえるのであるから，もう少し水分を増加させれば，十分に本件各発明の分解抑制レベルにまで達するものと合理的に推測することができる。そこで，本件各発明の予防的効果も加味し，やや余裕を持たせた数値として，１０９ｐｐｍと２０６ｐｐｍのほぼ中間値である本件数値を水の量の下限値としたものである。(ｴ)原告は，「被告らが主張する２０６ｐｐｍは，実施例４の表３に基づくものであるところ，同表によれば，２０６ｐｐｍの水を添加しても，セボフルランの分解が十分に抑制されていないから，当該『中間値』を算出する上限値とすることのできないものであ（る）」と主張する。実施例４は，フレームシールを行うという「最悪の場合のシナリオ」の中で温度（４０℃と６０℃）を変えることにより，その影響を試験したものであるところ，原告が指摘する例は，６０℃の場合であり，その場合，確かに，２０６ｐｐｍの水によっては十分な分解抑制効果がみられなかったものである。他方，４０℃の場合には，２０６ｐｐｍの水によって十分な分解抑制効果がみられたところ，上記のとおり，４０℃の場合であっても，「最悪の場合のシナリオ」であることに変わりはないから，４０℃の場合の結果（「最悪の場合のシナリオ」において分解抑制効果が確認されたもののうち，水の添加量が最も小さいもの）をもって本件数値を算出する上限値とすることには，十分な合理的根拠があるというべきである。(ｵ)原告は，「本件優先日当時の当業者は，セボフルランのルイス酸による分解及びルイス酸抑制剤によるその防止についての知識を有しておらず，『最悪の場合のシナリオ』の内容を想定することはできない」と主張する。しかしながら，セボフルランを製造し，使用するなどする当業者であれば，製造，輸送，貯蔵工程等においてセボフルランが通常さらされ得る環境を容易に想定することができるのであるから，これと比較して，各実施例が「最悪の場合のシナリオ」に該当するものであることも，容易に理解することができる。現に，原告自身，各実施例について，これらを「最悪の場合のシナリオ」におけるものであると主張している。イ(ｱ)甲９に記載された実験結果について原告は，「本件各発明において本件数値により本件作用効果が奏されることと，甲９実験の結果とは，明らかに矛盾しているといえるから，発明の詳細な説明は，本件各発明を実施可能に開示していないというべきである」と主張する。しかしながら，本件数値は，ルイス酸によるセボフルランの分解を防止することができる最小量の目安として示されたものであり，あらゆる条件下において当該防止を可能にする量であると解すべきではない。そして，甲９実験におけるサンプルは，タイコン（大きな金属製の容器）の抜き出し口のバルブに存在するルイス酸にさらされ得るものであったところ，そのような場合には，通常では想定されないような多量のルイス酸がサンプル内に蓄積されるのであるし，さらに，当該ルイス酸によるセボフルランの分解に伴って生成されたＨＦにより，セボフルランの分解が進んだ可能性もある（このような苛酷な条件下においては，１８７ｐｐｍの水では十分にルイス酸によるセボフルランの分解を抑制することができず，追加の水を必要とするかもしれない。）。したがって，このような極めて特異な例がたまたま１例存在したからといって，本件各発明が実施可能に開示されていないといえないことは明らかである。(ｲ)原告は，「甲９には，５１ｐｐｍ・・・の水しか添加していないのにセボフルランが分解されなかった結果が記載されている」と主張するが，５１ｐｐｍの水を添加した例は，ルイス酸に接していない普通の状態のセボフルランの場合を示したものにすぎないから，本件各発明における水の量を画定するに当たって参照されるべきものではない。(ｳ)原告は，「発明の詳細な説明には，甲９実験の条件よりも緩い条件が具体的にどのようなものであるかについての開示が一切ない」と主張するが，発明の詳細な説明の記載を参酌すれば，当業者は，加熱のない常温下での保存，ルイス酸の少ない容器を用いた保存，短時間の保存といった保存条件下では，水の量が少なくても，セボフルランの分解を防止するのに有効であろうことを理解することができるのであり，そのような条件が，原告主張に係る「緩い条件」であるから，原告の上記主張は失当である。この点に関し，原告は，上記「緩い条件」につき，「発明の詳細な説明には，そのような記載はない」と主張する。しかしながら，実施例４（７頁１３欄下から７～６行）には，「温度が上昇すると，セボフルランの分解抑制に必要な水の量が増大する」との記載があるのであるから，逆に，加熱のない場合に必要な水の量が減少することは，当業者にとって明らかである。また，一般に，化学反応において，その原因たる化学種の量や接触時間に応じて当該化学反応の程度が増減するのは，当業者の技術常識であるから，ルイス酸の量や接触時間に応じてセボフルランの分解量が増減することも，当業者の技術常識であるといえ，したがって，ルイス酸を中和してその作用を抑制する水の量がルイス酸の量や接触時間に応じて増減することも，当業者の技術常識であるといえる。そうすると，発明の詳細な説明の記載及び当業者の技術常識によれば，加熱のない常温下での保存の場合であって，甲９実験に比べてルイス酸がより少ないときや保存がより短時間のときに，必要な水分量が同実験の場合よりも少なくなることは，当業者にとって明らかであるから，原告の上記主張は失当である。ウ(ｱ)実施例の記載について原告は，「発明の詳細な説明には，本件数値の水についての実施例が全く存在（しない）」と主張する。しかしながら，実施例４には，水の量が１０９ｐｐｍでは不十分で，２０６ｐｐｍでは十分な効果があったことが記載されているのであるから，この中間値である本件数値については，具体的な実験結果に基づく十分に合理的な範囲の開示があるといえる。また，実施例１においては，２０ｍｌのセボフルランに対し，最低でも１０ｍｇの活性アルミナを加えているところ，活性アルミナは，セボフルランの製造，輸送，貯蔵工程等，セボフルランがさらされる環境下において想定される主なルイス酸の中でも最も強いものの１つであるし，１０ｍｇ／２０ｍｌとの量も，通常のセボフルランの製造，輸送，貯蔵工程等において想定され得るルイス酸の量と比較して，多量（高濃度）である。したがって，そのような条件下で行われた実施例１において，本件作用効果を確認し，その結果等に基づき，本件数値を定めたのであるから，当業者は，本件数値の水を含むことにより，大抵の場合においては本件作用効果が奏されるものと容易に理解することができるといえる。以上のとおりであるから，発明の詳細な説明に，本件作用効果を奏するために必要な水の量の基準として，本件数値の記載があることは明らかである。(ｲ)原告は，「実施例３の表２によれば，少なくとも３０３ｐｐｍを超える濃度の水を用いなければ本件作用効果を十分に奏することができないことが明らかであ（る）」と主張する。しかしながら，実施例３は，水の添加量に対応したセボフルランの分解抑制の傾向を短時間で確認するため，１１９℃（なお，セボフルランの沸点は，約５８℃である。）という極めて高温の条件下で行われた一種の苛酷試験（一般的に広く用いられている有用な試験方法である。）であり，このような条件は，通常の貯蔵状態（通常は室温付近の温度で貯蔵される。）ではあり得ない。加えて，実施例４における「温度が上昇すると，セボフルランの分解抑制に必要な水の量が増大することを示唆している」との記載（７頁１３欄下から７～５行）も参酌すると，実施例３の結果は，「高温条件下においては，通常の状態と比較して，セボフルランの分解抑制に必要な水の量が増大する」ことを示唆するものにすぎず，本件各発明が本来の目的とする通常の貯蔵状態においても，「３０３ｐｐｍを超える濃度の水を用いなければ本件作用効果を十分に奏することができない」ことを示すものではない。(ｳ)原告は，「実施例５及び６にも，本件数値の水では本件作用効果を十分に奏しないことが記載されている」と主張する。しかしながら，実施例５は，２０ｐｐｍの水しか含有しない例であり，本件数値の水を含有する例ではないし，実施例６は，２０ｐｐｍの水を含有する場合にはセボフルランの分解が抑制されなかったのに対し，４００ｐｐｍの水を含有する場合にはセボフルランの分解度がかなり低減されたことを示しているのであるから，実施例５及び６について，「本件数値の水では本件作用効果を十分に奏しないことが記載されている」ということはできない。なお，実施例６も，通常の貯蔵状態では考え難い５０℃という高温の条件下において行われた一種の苛酷試験として，水の添加量に対応したセボフルランの分解抑制の傾向を確認したものであって，通常のセボフルランの貯蔵状態において４００ｐｐｍの水では不十分であることを直接的に示すものではない。(ｴ)原告は，実施例１に関し，「ルイス酸の量がとてつもないレベルにあるものであり，当業者が日常接し得るものではない」，「発明の詳細な説明には，実施例１におけるルイス酸を，実際のセボフルランの製造現場におけるルイス酸に置き換えるためのテストについて何ら開示していない」などとして，また，実施例２～７に関し，「最悪の場合のシナリオにおける実施例にすぎない」，「発明の詳細な説明には，実施例２～７における実験条件を，実際のセボフルランの製造現場における条件に置き換えるためのテストについての開示もない」などとして，「当業者は，実施例１～７の記載を参考にしても，本件各発明を実施することができない」と主張する。しかしながら，前記のとおり，実施例１～７は，「最悪の場合のシナリオ」においてすら本件作用効果を奏することを記載するものであり，当該記載により，当業者は，実際の保存状態においてセボフルランがさらされ得る大抵の場合には，それ以上に効果を奏することを容易に理解することができるものである（したがって，「実際のセボフルランの製造現場における条件に置き換えるためのテスト」なども必要がない。）。(ｵ)原告は，「実施例２～７においては，いかなる強さのルイス酸が抑制の対象とされているのかすら記載がない」と主張するが，以下のとおり，原告の上記主張は理由がない。ａ実施例２～４について実施例２は，セボフルラン及び水を「タイプⅠ」の透明ガラス製アンプルに入れた後，アンプルの首部分を炎で溶かして焼き切ることにより封管する（フレームシール）ものであること，「タイプⅠ」の透明ガラス製アンプルには，Ｓｉ－ＯＨ基や酸化アルミニウムが含まれていること（乙２０，２１参照），一部のセボフルランの分解に伴い発生したＨＦによりガラス壁が腐食して酸化アルミニウムが露出すること（発明の詳細な説明の２頁４欄１～３行及び１５～１７行参照）からすると，フレームシールの際の加熱の結果，活性化されたガラス表面部分に存在することとなったＳｉ－ＯＨ基，酸化アルミニウム等が，実施例２における主たる抑制対象ルイス酸であることは明らかである。実施例３及び４についても，フレームシールの際の加熱の結果，活性化されたガラス表面に存在するルイス酸が，主たる抑制対象ルイス酸であることは明らかである。ｂ実施例５～７について実施例５～７においては，内面にかなりの量の腐食があるボトルが用いられていること，ガラス壁が腐食すると酸化アルミニウムが露出し，容器の内容物と接触すること（発明の詳細な説明の２頁４欄１～３行参照）からすると，腐食によって露出した表面に存在する酸化アルミニウム，Ｓｉ－ＯＨ基等が，実施例５～７における主たる抑制対象ルイス酸であるあることは明らかである。エ(ｱ)当業者の技術常識について被告らは，本件優先日当時，セボフルランがルイス酸によって分解されるという事実が知られておらず，したがって，当時の当業者が，その原因に関する知識を有していなかったことを争うものではない（ただし，発明の詳細な説明の記載に当時の当業者の技術常識を加味すれば，当時の当業者は，本件各発明を容易に実施することができたものである。）。(ｲ)また，被告らは，本件優先日当時の当業者の認識として，セボフルランがルイス酸に対して安定であると考えられていたことを争うものではない（ただし，本件各発明の過程において，そのような理解が正確ではないことが判明したものである。）。(ｳ)原告は「様々な種類のルイス酸がどこにでも存在し，セボフルランが，その製造から投与に至るまでのあらゆる段階において，ルイス酸にさらされている（甲２２の５，２２の６参照）」と主張する。しかしながら，セボフルランが実際にルイス酸によって分解されるのは，分解に足る有意量のルイス酸の存在下において，セボフルランやその容器が悪条件にさらされた場合に限られるところ，実際には，そのような事態は，ほとんど生じない（Ｂも，セボフルランがルイス酸にさらされる可能性について言及するにすぎない（甲２２の５）。）。したがって，セボフルランが現実にルイス酸によって分解された事例が少ないとしても不自然なことではないし，そのことをもって，「セボフルランが，通常は，ルイス酸となり得る物質に対して極めて安定している」と結論付けることもできない。(ｴ)原告は，「セボフルランの分解が生じたとの報告事例は，本件優先日前，全世界において，１件しか知られていなかった（本件優先日後のものを加えても，合計２件のみである。）」と主張するが，これまで，ルイス酸による分解に起因してリコールされたセボフルラン製品は，多数のロットにわたっていることが報告されている（乙３２の１及び２参照）。(ｵ)原告は，「セボフルランが，通常は，ルイス酸となり得る物質に対して極めて安定しているとの本件優先日当時の当業者の認識は，化学的にも裏付けられているものである（甲５３，５４参照）」と主張する。確かに，甲５３の鑑定意見書には，「α－フルオロエーテルが極めて強力なルイス酸でなければ通常は分解されない」との記載があるが，同鑑定意見書は，その引用論文からは「加熱及び強酸処理を行わなかった常態での酸化ジルコニウムは，超臨界二酸化炭素の存在という極めて特殊な反応条件下における糖構造中に存在する特殊なフルオロエーテル部分の置換反応に対しては触媒活性を示さなかった」といえるにすぎないにもかかわらず，反応条件の特殊性等を考慮せず，また，特段の実験を行うこともせずに，「－Ｃ－Ｏ－Ｃ－Ｆ－」の化学構造を有する点でのみ共通することを根拠として，α－フルオロエーテルの反応に一般化したものであって（なお，この点につき，甲２２の１１及び乙２５参照），十分な合理的根拠に基づくものではないし，さらに，セボフルランは，同引用論文に記載された特殊なフルオロエーテルとは，その全体構造を大きく異にするものであり，加えて，本件各発明のセボフルランが通常使用される環境は，同引用論文に記載された反応環境と大きく異なるものであるから，同鑑定意見書の上記記載内容を採用することはできない（実際，セボフルランは，例えば，鉄さびによっても分解されるものである（乙２５，３３参照）。）。また，甲５４の鑑定意見書には，酸化アルミニウムを大気中に放置したりすると活性度が低下して平衡状態に達することが示されているが，平衡状態においても活性度が０になるわけではなく，所定の活性度を保っていることも記載されているのであるし，また，同鑑定意見書に記載されているように立体構造の変化によってルイス酸が不活性化するわけでもない（乙２５参照）から，同鑑定意見書の記載を根拠に，セボフルランがルイス酸となり得る物質に対して極めて安定しているということはできない。(ｶ)原告は，「本件優先日当時の当業者は，セボフルランに様々な量の水を添加してセボフルランの分解に係る実験を行い，その結果，セボフルランの分解が生じない場合があったとしても，それが，セボフルランが単に分解しなかっただけなのか，水がルイス酸の働きを抑制したためにセボフルランの分解が生じなかったのかを判別することはでき（ない）」と主張する。原告の上記主張は，セボフルランを取り扱う通常の環境下における分解を問題にしているものと解されるところ，前記のとおり，セボフルランを取り扱う通常の環境下において，現実にセボフルランが有意量のルイス酸にさらされること自体，頻繁に起こることではなく，そのような普通の状態におけるセボフルランは，水の有無にかかわらず安定し，分解しないのであるから，そのような状態のセボフルランの分解や水の添加による効果について検討すること自体，本件各発明に関しては無意味である。すなわち，本件各発明は，予期せぬ何らかの理由によりセボフルランが有意量のルイス酸と悪条件下において接触した場合に起こり得るセボフルランのルイス酸による分解を抑制するためのものであるから，各実施例に記載されているように，セボフルランが有意量のルイス酸と接触した場合を想定して，水による本件作用効果の有無を検討するのが当然である。そして，そのような場合においては，水によってルイス酸の抑制効果が生じたことが容易に判別され得るのであるから，原告の上記主張は失当であるといわざるを得ない。オ(ｱ)適切な水の量の決定について原告は，「当業者において，あらゆる種類・量のルイス酸につき，本件作用効果が奏されるような水の量を決定するためには，過度の試行錯誤（なお，甲６９，７０，７２参照）を要することになる」と主張する。しかしながら，本件各発明において問題となるルイス酸は，実際上，本件各発明において抑制の対象となるべきルイス酸，具体的には，セボフルランの製造，輸送，貯蔵工程等，セボフルランがさらされる環境下において存在し得るルイス酸であって，「あらゆる種類のルイス酸」ではない（乙１７参照）。そして，当業者であれば，そのようなルイス酸として，発明の詳細な説明に具体的に記載されている酸化アルミニウムやＳｉ－ＯＨ基の外，例えば，輸送容器や貯蔵容器が特に金属製の場合，これらがさびることにより発生する金属酸化物，空気中のちりや砂塵等に含まれる珪素，アルミニウム，鉄等のクラーク数が大きな元素から成る成分等が主なものとして容易に想定されるところである（乙１７参照）。そうすると，これらのルイス酸と水との間において本件作用効果を確認することは，当業者が一般的な技術常識を用いることにより容易に行い得ることであって，過度の試行錯誤を要するものではない。この点に関し，原告は，「発明の詳細な説明も，当業者が，セボフルランを取り扱う通常の環境下において，どのようにしてルイス酸の種類・量を知り，どのような保存条件の場合に，どの程度の水を添加すれば，どの程度までセボフルランのルイス酸による分解が防止されるのかについて判断する基準を全く開示して（いない）」と主張するが，前記のとおり，発明の詳細な説明に接した当業者は，セボフルランが通常使用される環境下にある限り，本件数値の水を加えれば，安定した状態のセボフルランが実現されるものと容易に理解することができるのであるから，原告の上記主張は失当である。そして，発明の詳細な説明には，各種ルイス酸によってセボフルランが分解されること，本件数値の水を含ませることによって，「最悪の場合のシナリオ」におけるセボフルランのルイス酸による分解ですら抑制することができることがそれぞれ記載されているのであるから，これらの記載を参酌すれば，当業者が，自己の製品等におけるルイス酸の量が「最悪の場合のシナリオ」におけるルイス酸の量よりも極めて少ないと容易に理解し，本件数値の水を添加すれば足りると決定することができることは明らかである。なお，原告が引用する甲６９，７０及び７２は，英国訴訟における尋問調書等であるが，英国訴訟においては，ルイス酸抑制剤の量につき「分解を防止するのに十分な量」と機能的に規定するにすぎない請求項の記載の具体的意義が明らかであるか否かが問題とされたのであるから，甲６９，７０及び７２の記載内容を，ルイス酸抑制剤の量を本件数値により規定している本件各発明に当てはめることはできない。(ｲ)原告は，発明の詳細な説明の４頁７欄４０～４２行の記載に関し，「ここでいう『約０．０１５０％ｗ／ｗから約０．１４％ｗ／ｗ』との水の量は，いかなる種類・強さのルイス酸に関する数値であるのか，その記載上，全く明らかではない」と主張するが，当該数値が，「最悪の場合のシナリオ」におけるルイス酸に関する数値であることは明らかであるから，原告の上記主張は失当である。(ｳ)原告は，「発明の詳細な説明は，『セボフルランの製造，輸送，貯蔵工程等，セボフルランがさらされる環境下において存在し得るルイス酸』が何であるかにつき明確にしていない」，「被告らが挙げる酸化アルミニウム等は，ルイス酸の例示として列挙するものにすぎず，ルイス酸の具体的範囲を何ら限定列挙するものではないから，本件各発明において問題となるルイス酸の範囲は，依然，無限定のままである」などと主張する。しかしながら，上記のとおり，本件各発明において問題となるルイス酸の具体的範囲は，一般的な技術常識に基づき，当業者が容易に理解することができる程度に十分明確なものであるから，原告の上記主張は失当である。(ｴ)原告は，「『クラーク数が大きな元素から成る成分』については，発明の詳細な説明の記載によって裏付けられているものではないし，『クラーク数』によりルイス酸を限定することが，本件優先日当時の技術常識であったということもできない」と主張する。しかしながら，クラーク数（地球表層部の元素の平均存在度）が大きな元素（酸素を除く。）として，珪素，アルミニウム，鉄等が挙げられることは，当業者にとって周知の事実であるし，当業者であれば，典型的なルイス酸として金属酸化物が挙げられることも十分に理解しているのであるから，クラーク数が大きなこれらの金属元素とクラーク数順位が１位の酸素が反応した金属酸化物が，ルイス酸としてちり等の形で空気中に多く含まれるものであり，セボフルランの製造，輸送，貯蔵工程等においても存在し得る可能性が高いものであることは，当業者であれば，容易に想定することができる。よって，原告の上記主張は失当である。(ｵ)以上のとおりであるから，発明の詳細な説明には，添加すべき水の量が，明確に実施可能な態様で開示されているというべきである。(2)ア(ｱ)ガラス容器以外の容器について分解防止のメカニズムについて原告は，ガラス容器以外の容器に関し，「発明の詳細な説明においては，本件メカニズムの正当性が実証的に記載されていない」と主張するが，以下のとおり，原告の上記主張は失当である。ａ酸化アルミニウム及びＳｉ－ＯＨ基がセボフルランを分解し，その主たる分解産物として，ＨＦＩＰ，メチレングリコールビスヘキサフルオロイソプロピルエーテル（以下「Ｐ１」という。），ジメチレングリコールヘキサフルオロイソプロピルエーテル（以下「Ｐ２」という。），メチレングルコールフルオロメチルヘキサフルオロイソプロピルエーテル（以下「Ｓ１」という。）等が生じることは，実施例１及び２の結果を表した図１及び２に明示されている。ｂ「タイプⅠ」がガラス製のものであることは，実施例３及び４に明示され，また，「タイプⅠ」が主として硼珪酸ガラスから成り，「タイプⅢ」が主としてソーダ石灰ガラスから成ること（乙１９参照）や，硼珪酸ガラス及びソーダ石灰ガラスの詳細組成等（乙２０，２１参照）は，当業者に周知の事項である（硼珪酸ガラスは，ソーダ石灰ガラス中のＣａＯ，ＳｉＯ ２の一部をＢ ２Ｏ ３で置換した形式のものであり（乙２０），他方，ソーダ石灰ガラスは，ソーダ（酸化ナトリウム），石灰（酸化カルシウム），珪酸（二酸化珪素）を主成分とするガラスであり，その成分例として，「ＳｉＯ ２６５～７５％」がある（乙２１）。したがって，「タイプⅠ」，「タイプⅢ」とも，基本的には，ＳｉＯ２の構造から成る。）。そして，ガラスを構成する主成分であるＳｉＯ ２の表面の一部が変化して，多数のＳｉ－ＯＨ基が存在することも，当業者に周知の事項であるから，「タイプⅠ」及び「タイプⅢ」は，いずれも，Ｓｉ－ＯＨ基の例を示しているといえる。ｃそうすると，セボフルランが，ルイス酸（酸化アルミニウム及びＳｉ－ＯＨ基）の作用によって分解され，ＨＦＩＰ，Ｐ１，Ｐ２，Ｓ１等が分解産物として生じたとの上記実験事実は，２頁の図に記載された分解メカニズムによって合理的に説明されているといえるから，本件メカニズムは，実施例１，２等により，具体的な実験結果をもって実証されているといえる。したがって，２頁の図に記載された分解メカニズムは，Ｓｉ－ＯＨ基のみならず，ルイス酸一般に適用されるものであり（この点は，発明の詳細な説明の２頁４欄１９～２０行に，「ルイス酸の存在下におけるセボフルランの分解メカニズムは次のように図解することができる」と記載されていることからも明らかである。），同図中のＳｉ－ＯＨ基は，ルイス酸の例示にすぎない。(ｲ)原告は，「アルミナは，活性アルミナと異なり，セボフルランに対してルイス酸として働くことはない」と主張する。しかしながら，アルミナも活性アルミナも，化合物としては同一（Ａｌ２Ｏ３）のルイス酸であり，いずれも，水のようなルイス酸抑制剤と接触すると，その活性を失うものである（なお，鉄さびのような特に活性化されていないルイス酸であっても，セボフルランの分解を引き起こすことは，乙３３に示された実験結果からも明らかである。）。また，原告は，「Ｓｉ－ＯＨ基は，ルイス塩基である」と主張する。しかしながら，化学大辞典には，４価のＳｉ（Ｓｉ（ＩＶ））が強い酸であると記載されているのであるから，当業者の技術常識を参酌すれば，４価のＳｉに含まれるＳｉ－ＯＨ基がルイス酸であることは明らかである。また，Ｓｉは，１２個までの電子を受け入れることができるから，Ｓｉ－ＯＨ基は，８個の電子を有していても，更に４個の電子を受け入れることができる空軌道を有しており，構造の点からも，ルイス酸であるといえる（理論的には，Ｓｉ－ＯＨ基を有する珪素化合物中の珪素原子がルイス酸性を有し，これに基づく反応活性を発現し得るものである（乙３７参照）。）。(ｳ)原告は，「実施例において使用された容器には，酸化アルミニウムが含まれていない」と主張する。しかしながら，乙２０には，硼珪酸ガラスについて，「Ｒ ２－ＲＯ－Ｂ ２Ｏ ３－ＳｉＯ ２系が主体で，更にＡｌ ２Ｏ ３を含む」と明記され，具体的成分としても，二酸化珪素（６５～８０％），ホウ酸（５～２５％），酸化ナトリウム（６～１４％）及び酸化カルシウム（５～８％）に続く量のものとして，酸化アルミニウム（１～５％）の記載があり，また，乙２１にも，ソーダ石灰ガラスの成分例として，二酸化珪素（６５～７５％），酸化ナトリウム（１０～２０％）及び酸化カルシウム（５～１５％）に続く量のものとして，酸化アルミニウム（０．５～４％）の記載があるのであるから，各実施例において用いられた「タイプⅠ」及び「タイプⅢ」に，酸化アルミニウムが主成分として含まれていないということにはならない。(ｴ)原告は，実施例２～５について，「セボフルランを分解したものが何であるか明確でなく，仮に，ルイス酸によるセボフルランの分解が起こったのであるとしても，それをどのように再現するのかが明らかでな（い）」と主張するが，以下のとおり，原告の上記主張は理由がない。ａ実施例２において，フレームシールの際の加熱の結果，活性化されたガラス表面に存在するＳｉ－ＯＨ基，酸化アルミニウム等のルイス酸が原因で分解が生じたことは明らかであり，同実施例は，当業者であれば，容易に再現可能なものである。ｂ実施例３は，実施例２と同様，フレームシールを行い，実施例２と同一の条件で，様々なレベルの水の抑制効果について確認した実験であることが明らかであり，当業者であれば，容易に再現可能なものである。ｃ実施例４において，実施例２及び３と同様，フレームシールの際の加熱の結果，活性化されたガラス表面に存在するＳｉ－ＯＨ基，酸化アルミニウム等のルイス酸が原因で分解が生じたことは明らかであり，同実施例は，当業者であれば，容易に再現可能なものである。ｄ実施例５において，腐食によって露出し，活性化された表面に存在する酸化アルミニウム，Ｓｉ－ＯＨ基等のルイス酸が原因で分解が生じたことは明らかであり，同実施例は，当業者であれば，容易に再現可能なものである。ｅなお，実施例６及び７は，実施例１においてセボフルランの分解が起こったものと同様のボトルを「分解したセボフルランの貯蔵に使用したタイプⅢの褐色ガラス製ボトル」として用いれば，容易に再現可能なものである。(ｵ)原告は，「容器内壁以外の供給源（空気中等）に存在するルイス酸についても，発明の詳細な説明には，何らの記載もない」と主張するが，当業者であれば，空気中に含まれる主なルイス酸として，珪素，アルミニウム，鉄等のクラーク数が大きな元素から成る成分等を容易に想定することができ，これらのルイス酸が，原理的には，２頁の図に記載された分解メカニズムと同様の反応によりセボフルランを分解することも，発明の詳細な説明の記載（２頁３欄８行～４欄２０行）を参酌すれば，容易に理解することができるのであるから，原告の上記主張は理由がない。イ(ｱ)活性酸化アルミニウムについて原告は，「活性酸化アルミニウムの存在下におけるフルオロエーテルの分解には，ルイス酸は関与せず，当該分解反応は，ルイス酸による分解反応とは独立した，完全に異なった反応メカニズムによるものである（甲３２参照）」と主張する。しかしながら，甲３２に記載された実験は，セボフルランとは構造を異にする化合物（（ＣＦ２Ｈ）２Ｏ）のみを用い，アルミナ表面において熱分解される際に起こる反応のみを対象とした結果，表面アルミナ中のルイス酸部位であるＡｌ３＋が当該熱分解に関与せず，ルイス酸と異なる部位が関与して当該熱分解が起こったことを確認したものである。すなわち，同実験は，ルイス酸による分解反応とは独立した，完全に異なった反応メカニズムによる（ＣＦ２Ｈ）２Ｏの分解反応についてのみ検討したものであって，同実験の結果は，酸化アルミニウム表面においてルイス酸によるセボフルランの分解が起こらないことを意味するものではない。現に，実施例１においては，ルイス酸としての活性アルミナによってセボフルランを分解した結果，ルイス酸であるＳｉ－ＯＨ基による分解の場合と同様，ＨＦＩＰ，Ｐ１，Ｐ２，Ｓ１等が分解産物として生じており，ルイス酸による分解が起こったことが確認されている。したがって，原告の上記主張は，甲３２の内容を正解しないものとして，失当である。(ｲ)なお，仮に，本件各発明に係る現実の製品において，ルイス酸以外によるセボフルランの分解が起こり得るとしても，本件各発明が特許として成立するに当たっては，本件数値の水を含むことにより本件作用効果が奏されればよいのであるから，ルイス酸以外によるセボフルランの分解を抑制し得るか否かは，本件各発明が実施可能であるか否かとは関係がない。ウ「容器に存在するルイス酸の種類や量」について原告は，「当業者が，『容器に存在するルイス酸の種類や量』を知ることができなかったことは明らかであり，したがって，『含ませる水の量』を算定することなどおよそ不可能であった」と主張する。しかしながら，発明の詳細な説明には，「最悪の場合のシナリオ」において，本件数値の水を含ませれば十分に本件作用効果を奏することを確認した旨記載されているのであるから，セボフルランが通常さらされ得る環境下において，実際に容器に存在するルイス酸の種類や量を必ずしも具体的に特定することができないとしても，発明の詳細な説明に接した当業者であれば，自己の実際の製品等におけるルイス酸は「最悪の場合のシナリオ」におけるルイス酸よりも極めて低レベルにあり，本件数値の水を含ませれば十分であると容易に理解することができるものである。エガラス容器以外の容器に係る発明の詳細な説明の記載について酸化アルミニウムはルイス酸の一種であるから，実施例には，ガラスに起因するルイス酸以外のルイス酸を用いた例が具体的に記載されているといえる。また，発明の詳細な説明の４頁８欄１０～１５行には，「容器」の素材として，「ガラス，プラスチック，スチール，または他の材料」との記載があり，ガラス以外の素材についても明記されている。この点に関し，原告は，「これら容器の種類のみからでは，容器に存在するルイス酸の種類・量は不明なのである」と主張する。しかしながら，ガラス容器以外の容器であっても，材料によっては，それ自体がルイス酸の性質を示す場合もあり得るし，材料の変質によって，あるいは，セボフルランがさらされ得る環境下における空気中等からの混入や，容器の製造・使用の過程における混入によって，容器中にルイス酸が存在し得るという点では，ガラス容器の場合と変わりはないのであるから，本件各発明においては，本来的に，容器の種類やそこに存在し得るルイス酸の種類が問われるものではない。そして，各実施例においては，セボフルランの分解が促進されやすいガラス容器の場合（いわゆるカスケード反応が起こり得る。）においてすら，本件作用効果が確認されているのであるから，本件各発明が，ガラス容器よりもセボフルランの分解が起こりにくい他の材質の容器に対しても有用であることは自明のことである。第５当裁判所の判断各取消事由相互の関係，各取消事由に係る当事者双方の主張立証の内容等にかんがみ，取消事由５から判断することとする。１(1)取消事由５（実施可能要件についての判断の誤り）について旧特許法３６条４項に定めるいわゆる実施可能要件について旧特許法３６条４項は，「・・・発明の詳細な説明は，経済産業省令で定めるところにより，その発明の属する技術の分野における通常の知識を有する者がその実施をすることができる程度に明確かつ十分に，記載しなければならない。」と定めるところ，この規定にいう「実施」とは，物（麻酔薬組成物）の発明である本件発明１にあっては当該物の生産，使用等を，物を生産する方法（麻酔薬組成物の調製法）の発明である本件発明２及び３にあっては当該方法の使用，当該方法により生産した物の使用等を，方法（一定量のセボフルランのルイス酸による分解を防止する方法）の発明である本件発明４にあっては当該方法の使用をそれぞれいうものであるから，本件各発明について実施可能要件を満たすというためには，発明の詳細な説明の記載が，本件発明１については当業者が同発明に係る麻酔薬組成物を，本件発明２及び３については当業者が同各発明に係る麻酔薬組成物の調製法を，本件発明４については当業者が同発明に係る一定量のセボフルランのルイス酸による分解を防止する方法をそれぞれ使用することができる程度のものでなければならない。そして，本件発明１のような組成物の発明においては，当業者にとって，当該組成物を構成する各物質名及びその組成割合が示されたとしても，それのみによっては，当該組成物がその所期する作用効果を奏するか否かを予測することが困難であるため，当該組成物を容易に使用することができないから，そのような発明において実施可能要件を満たすためには，発明の詳細な説明に，当該組成物がその所期する作用効果を奏することを裏付ける記載を要するものと解するのが相当である。また，上述したところは，本件発明２及び３のような組成物の調製法の発明並びに本件発明４のような物質間の化学反応を防止する方法の発明においても，同様に妥当するものというべきである。(2)ア本件各発明が所期する作用効果について請求項１ないし４の記載前記第２の２の記載の本件各発明に係る請求項１ないし４の記載を再掲すると，次のとおりである。「【請求項１】麻酔薬組成物であって，一定量のセボフルラン；及び少なくとも０．０１５％（重量／重量）の水を含むことを特徴とする，前記麻酔薬組成物。【請求項２】上記一定量のセボフルランに対して水を添加するステップを含むことを特徴とする，請求項１に記載の麻酔薬組成物の調製法。【請求項３】水に対して上記一定量のセボフルランを添加するステップを含むことを特徴とする，請求項１に記載の麻酔薬組成物の調製法。【請求項４】一定量のセボフルランのルイス酸による分解を防止する方法であって，該方法は，該一定量のセボフルランに対して所定量の水を添加するステップを含むことを特徴とし，但し，該所定量の水が，得られる溶液中において少なくとも０．０１５％（重量／重量）である前記方法。」イ発明の詳細な説明の記載発明の詳細な説明（甲２１の１）には，次の各記載がある。(ｱ)「発明の技術分野本発明は，一般に，ルイス酸の存在下においても分解しない，安定した麻酔用フルオロエーテル組成物に関する。また，本発明は，ルイス酸の存在下におけるフルオロエーテルの分解抑制法についても開示する。」（１頁２欄５～９行）(ｲ)「発明の背景フルオロエーテル化合物は麻酔薬として広く用いられている。麻酔薬として使用されているフルオロエーテル化合物の例は，セボフルラン・・・を含む。フルオロエーテルは優れた麻酔薬であるが，幾つかのフルオロエーテルでは安定性に問題があることが判明した。より詳細には，特定のフルオロエーテルは，１種類もしくはそれ以上のルイス酸が存在すると，フッ化水素酸等の潜在（的）に毒性を有する化学物質を含む幾つかの産物に分解することが明らかになった。フッ化水素酸は経口摂取及び吸入すると毒性を呈し，皮膚や粘膜を強度に腐食する。従って，医療分野では，フルオロエーテルのフッ化水素酸等の化学物質への分解に対する関心が高まっている。フルオロエーテルの分解はガラス製の容器中で起こることが分かった。ガラス製容器中でのフルオロエーテルの分解は容器中に存在する微量のルイス酸によって活性化されるものと考えられる。ルイス酸のソースはガラスの天然成分である酸化アルミニウムであり得る。ガラス壁が何らかの原因で変質または腐食すると酸化アルミニウムが露出し，容器の内容物と接触するようになる。すると，ルイス酸がフルオロエーテルを攻撃し，フルオロエーテルを分解する。例えば，フルオロエーテルであるセボフルランが無水条件下でガラス容器中の１種類もしくはそれ以上のルイス酸と接触すると，ルイス酸はセボフルランをフッ化水素酸と幾つかの分解産物に分解し始める。・・・セボフルランの分解により生じたフッ化水素酸が更にガラス表面への攻撃を進行させ，ガラス表面に更に多くのルイス酸を露出させる。この結果，セボフルランの分解が一層促進される。・・・従って，当分野においては，ルイス酸の存在下においても分解しないフルオロエーテル化合物を含有する安定した麻酔薬組成物が求められている。」（１頁２欄１０行～３頁５欄３行）(ｳ)「発明の詳細な説明本発明はルイス酸の存在下においても分解しない，安定な麻酔薬組成物を提供する。また，本発明は，該麻酔薬組成物の調製法についても開示する。」（３頁５欄４９行～６欄２行）(ｴ)「化学構造式Ｉを有するフルオロエーテル化合物は，アルファフルオロエーテル部分－Ｃ－Ｏ－Ｃ－Ｆ－を含んでいる。ルイス酸はこの部分を攻撃し，それによりフルオロエーテルの分解が起こり，様々な分解産物や毒性化学物質がもたらされる。」（３頁６欄下から１６～１２行）(ｵ)「本発明の麻酔薬組成物は生理学的に許容可能なルイス酸抑制剤も含んでいる。本明細書で用いる『ルイス酸抑制剤』という用語は，ルイス酸の空軌道と相互作用し，それによりその酸の潜在的な反応部位を遮断するあらゆる化合物を表している。生理学的に許容可能なあらゆるルイス酸抑制剤を本発明の組成物に使用することができる。本発明で使用できるルイス酸抑制剤の例は，水・・・を含む。本発明の組成物は有効な安定化量のルイス酸抑制剤を含んでいる。本組成物に使用できるルイス酸抑制剤の有効な安定化量は，約０．０１５０％ｗ／ｗ（水当量）からフルオロエーテル化合物中におけるルイス酸抑制剤の約飽和レベルまでであると考えられる。本明細書で用いる『飽和レベル』という用語は，フルオロエーテル化合物中におけるルイス酸抑制剤の最大溶解レベルを意味している。・・・例えば，フルオロエーテル化合物がセボフルランで，且つルイス酸抑制剤が水の場合，本組成物を安定化するために使用される水の量は，約０．０１５０％ｗ／ｗから０．１４％ｗ／ｗ（飽和レベル）であると考えられる。しかし，一旦本組成物がルイス酸に晒されると，本組成物とルイス酸抑制剤の望ましくない分解反応を防止するため，ルイス酸抑制剤がルイス酸と反応するので，本組成物中のルイス酸抑制剤量は減少し得ることに留意すべきである。本発明の組成物で使用するのに好適なルイス酸抑制剤は水である。・・・先述の如く，本組成物に付加できる水の有効量は，約０．０１５０％ｗ／ｗから約０．１４％ｗ／ｗであり，好適には約０．０４００％ｗ／ｗから約０．０８００％ｗ／ｗであると考えられる。・・・フルオロエーテル化合物がルイス酸に晒されると，本組成物中に存在する生理学的に許容可能なルイス酸抑制剤がルイス酸の空軌道に電子を供与し，該抑制剤と該酸との間に共有結合を形成する。これにより，ルイス酸はフルオロエーテルのアルファフルオロエーテル部分との反応が妨げられ，フルオロエーテルの分解が防止される。」（４頁７欄５行～８欄１行）ウ上記ア及びイによれば，麻酔薬として広く用いられているセボフルラン（フルオロエーテル化合物）は，ルイス酸（酸化アルミニウム等）と接触すると，ルイス酸がセボフルラン中のアルファフルオロエーテル部分を攻撃することにより，皮膚や粘膜に有害なフッ化水素酸を含む分解産物に分解されるとの問題があったところ，本件各発明は，ルイス酸の存在下においても分解しないセボフルランを含有する安定した麻酔薬組成物を提供するため，ルイス酸抑制剤（ルイス酸の空軌道に電子を供与してルイス酸との間に共有結合を形成することにより，ルイス酸と上記アルファフルオロエーテル部分との反応を妨げるもの）である水を麻酔薬組成物中に含有させ，もって，ルイス酸によるセボフルランの上記分解を防止することを目的とするものであるといえる。したがって，本件各発明が所期する作用効果は，セボフルランを含有する麻酔薬組成物について，セボフルランがルイス酸によってフッ化水素酸等の分解産物に分解されることを防止し，安定した麻酔薬組成物を実現すること（以下「所期の作用効果」という。）であると認めるのが相当である。(3)所期の作用効果を奏するための手段について上記(2)によれば，本件各発明が所期の作用効果を奏するための手段は，セボフルランを含有する麻酔薬組成物中の水の量を本件数値のものとすることであると認められる。そして，原告は，本件各発明につき，本件数値の水によっても所期の作用効果を奏するものと発明の詳細な説明の記載からは当業者が理解し得ない旨主張するので，以下，この点につき検討する。(4)水の量及びセボフルランの分解抑制効果についての発明の詳細な説明の記載発明の詳細な説明には，次の各記載があり，また，発明の詳細な説明中において引用される図面の記載は，次のとおりである。ア「実施例１：ルイス酸としての活性アルミナタイプⅢのガラスは主に二酸化珪素，酸化カルシウム，酸化ナトリウム，及び酸化アルミニウムからなっている。酸化アルミニウムは既知のルイス酸である。・・・特定の条件（無水，酸性）下では，ガラス表面が攻撃され，または変質し，セボフルランを酸化アルミニウム等の活性ルイス酸部位に晒すことがある。以下の３つのレベルの水分を含有する２０ｍｌのセボフルランに様々な量の活性アルミナを付加することにより，セボフルランの分解における水の効果を試験した：１）２０ｐｐｍの水－測定した量の水であって，それ以外に水は何も加えていない；２）１００ｐｐｍの水－添加（spiked）；３）２６０ｐｐｍの水－添加。次の表１は試験のマトリックスを示している。２０ｐｐｍの水は水０．００２％ｗ／ｗに相当することが理解されよう。サンプルを６０℃に放置し，２２時間後にガスクロマトグラフィーで分析した。図１は，同量の酸化アルミニウム（５０ｍｇ）の存在下において，水の量が増えるほどセボフルランの分解度が減少することを示している（表１のＡ列）。酸化アルミニウムの量が２０ｍｇ及び１０ｍｇの場合も同様な傾向が観察された（Ｂ列及びＣ列）。」（４頁８欄４２行～５頁９欄下から１７行）イ図１（１０頁）ウ「実施例２：水を加えた場合と加えない場合の，加熱によるアンプル内でのセボフルランの分解約２０ｍＬのセボフルランをタイプＩの１つ目の５０ｍＬ入り透明アンプルに入れ，２つ目のアンプルには約２０ｍＬのセボフルランと１３００ｐｐｍの水を入れた。両アンプルともフレームシール（flame-sealed）した後，１１９℃で３時間オートクレーブした。次いで，２つのアンプルの内容物をガスクロマトグラフィーで分析した。図２は，１番目のアンプルに入れたセボフルランが分解したことを示している。図３は，ルイス酸抑制剤，即ち水を加えた結果，２番目のアンプルに入れたセボフルランは分解しなかったことを示している。」（５頁９欄下から１６～５行）エ図２及び図３（１１頁）【図２】【図３】オ「実施例３：水添加試験（１０９ｐｐｍから９５１ｐｐｍ）によるアンプル内でのセボフルランの分解タイプＩの透明ガラス製アンプルを用いて，様々なレベルの水がセボフルランの分解を抑制する効果について試験した。約２０ｍＬのセボフルランと，約１０９ｐｐｍから約９５１ｐｐｍの範囲の異なるレベルの水を各アンプルに入れた。その後，それらのアンプルをシールした。合計１０本のアンプルにセボフルランと様々な量の水を充填した。そのうち５本のアンプルをセットＡとし，残りの５本をセットＢとした。次いで，それらのアンプルを１１９℃で３時間オートクレーブした。セットＡのサンプルは一晩振とう機に掛け，水分をガラス表面に被覆できるようにした。セットＢのサンプルはガラス表面を水で平衡化することなく調製した。幾つかの対照サンプルも調製した。オートクレーブに掛けていない２本のアンプル（対照アンプル１及び対照アンプル２）と１本のボトル（対照ボトル）に，それぞれ，２０ｍＬのセボフルランを充填した。どの対照サンプルにも水を全く加えなかった。また，対照サンプルは一晩振とうもしなかった。ヘキサフルオロイソプロパノール（ＨＦＩＰ）と総分解産物（メチレングリコールビスヘキサフルオロイソプロピルエーテル，ジメチレングリコールビスヘキサフルオロイソプロピルエーテル，メチレングリコールフルオロメチルヘキサフルオロイソプロピルエーテルを含む）のレベルをガスクロマトグラフィーで測定した。その結果が以下の表２に示されている。上記表２の結果は，セットＡ及びセットＢのアンプルの場合，少なくとも５９５ｐｐｍの水があれば充分にセボフルランの分解を抑制できることを示している。また，この結果は，一晩振とうしたアンプルと一晩振とうしなかったアンプルとの間に有意な差がないことを示している。」（５頁９欄下から４行～６頁１１欄下から６行）カ「実施例４：６０℃または４０℃における水添加セボフルラン試験によるアンプル内でのセボフルランの分解タイプＩの透明ガラス製アンプルを用いて，様々なレベルの水及び温度がセボフルランの分解抑制に及ぼす影響について試験した。約２０ｍＬのセボフルランと，約１０９ｐｐｍから約９５１ｐｐｍの範囲の異なるレベルの水を各アンプルに入れた。その後，それらのアンプルをフレームシールした。分解プロセスを加速するため，各水分レベルのサンプルを２つの加熱条件下に置いた。サンプルは，６０℃の恒温装置（stability station）に１４４時間置くか，あるいは４０℃の恒温装置に２００時間置いた。各サンプルにおいて得られたセボフルランをガスクロマトグラフィーで分析し，ｐＨも調べた。ヘキサフルオロイソプロピルアルコール（ＨＦＩＰ）とセボフルランの総分解産物を測定した。その結果が以下の表３に示されている。表３の結果は，４０℃で２００時間貯蔵した場合，２０６ｐｐｍより以上のレベルの水があればセボフルランの分解を抑制できることを示している。また，サンプルを６０℃で１４４時間またはそれ以上貯蔵した場合には，３０３ｐｐｍより以上のレベルの水があればセボフルランの分解を抑制できる。このデータは，温度が上昇すると，セボフルランの分解抑制に必要な水の量が増大することを示唆している。」（６頁１１欄下から５行～７頁１３欄下から５行）キ「実施例５：活性化されたタイプⅢの褐色ガラス製ボトル内におけるセボフルランの分解分解したセボフルランの貯蔵に使用したタイプⅢの褐色ガラス製ボトルを試験した。ボトルの内面にかなりの量の腐食があるボトルを選んだ。合計１０本のタイプⅢ褐色ガラス製ボトルを選択した。これらの各ボトルに含まれている分解したセボフルランを排液し，分解していない新鮮なセボフルランでこれらのボトルを数回すすぎ洗いした。約２０ｐｐｍの水を含有する約１００ｍＬの分解していないセボフルランを各ボトルに入れた。開始時（時間ゼロ時）と５０℃で１８時間加熱した後に，すべてのサンプルをガスクロマトグラフィーで分析した。ヘキサフルオロイソプロピルアルコール（ＨＦＩＰ）とジメチレングリコールエーテル（Ｐ２）について測定した。その結果が以下の表４及び表５に示されている。表４及び表５の結果は，これらのボトルのガラス表面が分解したセボフルランにより『活性化』されていたことを示している。このように，『活性化』されたガラス表面は新鮮なセボフルランの分解に対する開始剤として作用した。」（７頁１３欄下から４行～８頁１５欄下から４行）ク「実施例６：活性化されたタイプⅢ褐色ガラス製ボトル内でのセボフルランの分解に関する追加試験実施例５の各ボトル内でのセボフルランの分解の程度をガスクロマトグラフィーで定量化した。１０本のボトルを，対照 Sevo グループ（ボトル２，３，５，７，８を含む）と試験 Sevoグループ（ボトル１，４，６，９，１０を含む）の２つのグループに分けた。１０本のボトルすべてを，約２０ｐｐｍの水を含有する分解していないセボフルランで再度数回すすぎ洗いした。５本の対照 Sevo グループのボトルに対しては，約２０ｐｐｍの水を含有する１００ｍＬのセボフルランを各ボトルに入れた。一方，５本の試験グループボトルに対しては，約４００ｐｐｍの水（添加）を含有する１００ｍＬのセボフルランを各ボトルに入れた。開始時（時間ゼロ時）と５０℃で１８時間加熱した後にすべてのサンプルをガスクロマトグラフィーで分析した。ヘキサフルオロイソプロピルアルコール（ＨＦＩＰ），ジメチレングリコールビスヘキサフルオロイソプロピルエーテル（Ｐ２），及び総分解産物を測定した。その結果が以下の表６に示されている。表６の結果は，時間ゼロ時では，表４のゼロ時の結果と比べると，セボフルランの有意な分解が観察されなかったことを示している。表６の結果は，試験Sevo グループ（４００ｐｐｍの水）ではセボフルランの分解度がかなり低減されたことを示している。分解産物Ｐ２（ジメチレングリコールビスヘキサフルオロイソプロピルエーテル），及びＳ１（メチレングリコールフルオロメチルヘキサフルオロイソプロピルエーテル）の量は，対照グループ１（２０ｐｐｍの水）の場合よりもずっと少なかった。しかし，試験 Sevo グループのＨＦＩＰ濃度はかなり高く，ガラス表面が尚も幾分活性状態にあったことを示唆している。図４は，表５及び表６のデータから得られる分解産物ジメチレングリコールビスヘキサフルオロイソプロピルエーテル（Ｐ２）量をグラフで比較したものである。また，図５は，実施例５及び６で現れる分解産物メチレングリコールフルオロメチルヘキサフルオロイソプロピルエーテル（Ｓ１）量をグラフで比較したものである。図４及び図５は共に，４００ｐｐｍの水（の）付加によりセボフルランの分解が抑制されることを示している。」（８頁１５欄下から３行～９頁１８欄下から１５行）ケ図４及び図５（１２頁）【図４】【図５】コ「実施例７：活性化されたタイプⅢ褐色ガラス製ボトル内でのセボフルランの分解に関する追加試験実施例６の試験 Sevo グループの５本のボトルからセボフルランをデカントした。各ボトルを新鮮なセボフルランで充分にすすぎ洗いした。次いで，各ボトルに約１２５ｍＬの水飽和セボフルランを入れた。その後，その５本のボトルを回転機に約２時間掛け，活性化されたガラス表面に水を被覆できるようにした。次いで，各ボトルから水飽和セボフルランを排液し，４００（添加）ｐｐｍの水を含有する１００ｍＬのセボフルランで置換した。５０℃で１８時間，３６時間，及び１７８時間加熱した後，すべてのサンプルをガスクロマトグラフィーで分析した。ビスヘキサフルオロイソプロピルエーテル（Ｐ２）と総分解産物について測定した。その結果が以下の表７に示されている。表７の結果は，活性化されたガラス表面を加熱する前に水飽和セボフルランで処理することにより，セボフルランの分解が大いに抑制されたことを示している。」（９頁１８欄下から１４行～１０頁２０欄末行）(5)検討ア上記(4)の各記載及び図示によれば，水の量及びセボフルランの分解抑制効果について発明の詳細な説明に記載された事項は，次のとおりである。(ｱ)実施例１は，水の量が増える（２０ｐｐｍ（重量／重量。以下同じ。），１００ｐｐｍ及び２６０ｐｐｍ）に従ってセボフルランの分解度が減少する傾向にあることを示すものである。(ｲ)実施例２は，水を加えない場合（ただし，この場合においても，発明の詳細な説明において，「無水」とは，「フルオロエーテル化合物に含まれている水の量が約５０ｐｐｍ未満であること」（３頁６欄４～７行）とあるように，上記程度の水が存在し得ることを意味している。）と１３００ｐｐｍの水を添加した場合とを比較し，前者においてはセボフルランが分解し，後者においてはセボフルランが分解しなかったことを示すにすぎない。(ｳ)実施例３は，２０ｍｌのセボフルランと，１０９ｐｐｍ，２０６ｐｐｍ，３０３ｐｐｍ，５９５ｐｐｍ又は９５１ｐｐｍの水をタイプⅠの透明ガラス製アンプルに入れてシールし，１１９℃で３時間オートクレーブするなどした結果，３０３ｐｐｍ以下の水しか存在しない場合にはセボフルランの分解を抑制することができず，５９５ｐｐｍ以上の水が存在する場合にはセボフルランの分解を十分に抑制することができたことを示すものである。(ｴ)実施例４は，実施例３の量のセボフルランと水をタイプⅠの透明ガラス製アンプルに入れてフレームシールし，各水分量のサンプルにつき，２つの加熱条件下に置いた（６０℃の恒温装置に１４４時間置くか，又は４０℃の恒温装置に２００時間置くかした。）結果，４０℃の条件下では，１０９ｐｐｍの水しか存在しない場合にはセボフルランの分解を抑制することができず，２０６ｐｐｍ以上の水が存在する場合にはセボフルランの分解を抑制することができ，他方，６０℃の条件下では，２０６ｐｐｍ以下の水しか存在しない場合にはセボフルランの分解を抑制することができず，３０３ｐｐｍ以上の水が存在する場合にはセボフルランの分解を抑制することができたことを示すものである。(ｵ)実施例５は，分解したセボフルランの貯蔵に使用し，内面にかなりの量の腐食があるタイプⅢの褐色ガラス製ボトルにおけるガラス表面の「活性化」を確認するための試験であり，水の含有量は，２０ｐｐｍである。(ｶ)実施例６は，実施例５で用いたボトル内でのセボフルランの分解に関する追加試験であり，水の含有量は，２０ｐｐｍ及び４００ｐｐｍである。(ｷ)実施例７は，実施例６において４００ｐｐｍの水を含有させたボトルを用い，更にセボフルランの分解に関する追加試験を行ったものであり，水飽和セボフルラン（なお，発明の詳細な説明において，「水飽和セボフルラン」とは，１４００ｐｍｍの水を含有するセボフルラン意味している（４頁７欄２３～３２行）。）による処理等の後，試験に付されたセボフルランに係る水の含有量は，４００ｐｐｍである。イ上記アのとおり，発明の詳細な説明には，本件数値（少なくとも１５０ｐｐｍ）の水を含ませることにより所期の作用効果を奏したとの直接の記載は一切なく，実験に用いられた水の量のうち本件数値に最も近似する水の量である１０９ｐｐｍの水しか存在しない場合にはセボフルランの分解を抑制することができず，２０６ｐｐｍ以上の水が存在する場合にはセボフルランの分解を抑制することができたとの記載（実施例４のうち４０℃の場合）があるのみである。ウこの点に関し，被告らは，１０９ｐｐｍと２０６ｐｐｍの中間値を本件数値として採用した旨主張し，次のとおり，その合理性の根拠を挙げるので，被告らの主張に即して検討する。(ｱ)被告らは，「実施例４の表３のサンプル７（総水分量：１０９ｐｐｍ）とサンプル８（総水分量：２０６ｐｐｍ）とを比較すると，サンプル７において，既に，ＨＦＩＰの量は４０ｐｐｍ，総分解産物の量は７７ｐｐｍとなっており，これは，サンプル８（及びサンプル９～１１）とほぼ同等のレベルにまで達しているが，ＨＦ等の無機酸の量の指標となるＰＨのみが３．０であり，いまだ十分なレベルに達していなかったことが分かる。したがって，既にサンプル７において，かなりの程度の分解抑制効果を発揮していたといえるのであるから，もう少し水分を増加させれば，十分に本件各発明の分解抑制レベルにまで達するものと合理的に推測することができる。そこで，本件各発明の予防的効果も加味し，やや余裕を持たせた数値として，１０９ｐｐｍと２０６ｐｐｍのほぼ中間値である本件数値を水の量の下限値とした」と主張する。しかしながら，実施例４の表３によれば，ＨＦＩＰの量は，サンプル８ないし１１では５ないし７ｐｐｍであるのに対し，サンプル７では４０ｐｐｍであるから，そもそもサンプル７がサンプル８と「ほぼ同等のレベルにまで達している」と評価し得るかについても，疑問の余地が残るというべきである。また，発明の詳細な説明には，水の量が増えるに従ってセボフルランの分解度が減少する傾向にあることが記載されている（実施例１，３及び４）といえるが，ｐＨが３．０であり，「いまだ十分なレベルに達していなかった」サンプル７（１０９ｐｐｍ）につき，「もう少し水分を増加させ（た）」数値，あるいは，「やや余裕を持たせた数値」が，なぜ１０９ｐｐｍの約１．３８倍，２０６ｐｐｍの約０．７３倍である１５０ｐｐｍとなるのかにつき，これを合理的に説明する証拠が一切ない以上，被告らの「もう少し水分を増加させ（た）」数値，「やや余裕を持たせた数値」との主張は，科学的な裏付けを欠いた単なる憶測にすぎないといわざるを得ない。さらに，実施例４の実験は，タイプⅠの透明ガラス製アンプルにセボフルランと水を入れてフレームシールしたものであるから，そこで問題となるルイス酸は，そのほとんどがガラス容器に由来するものであると認められる。他方，被告らの主張によれば，本件各発明が抑制の対象とするルイス酸は，「セボフルランの製造，輸送，貯蔵工程等，セボフルランがさらされる環境下において存在し得るルイス酸」であるところ，被告らの上記主張は，ガラス容器に由来するルイス酸以外のルイス酸が及ぼす影響を考慮に入れたものではない。なお，発明の詳細な説明に，水の量が増えるに従ってセボフルランの分解度が減少する傾向にあることが記載されていることからすると，１０９ｐｐｍと２０６ｐｐｍとの間に，所期の作用効果を奏する数値が存在する蓋然性が高いとはいえるが，それが両者の単純な中間値（１５７．５ｐｐｍ）付近の数値であるといえる知見は何ら存在しない。以上のとおりであるから，被告らの上記主張を採用することはできない。(ｲ)被告らは，「実施例１～７は，『最悪の場合のシナリオ』においてすら本件作用効果を奏することを記載するものであり，当該記載により，当業者は，実際の保存状態においてセボフルランがさらされ得る大抵の場合には，それ以上に効果を奏することを容易に理解することができるものである（したがって，『実際のセボフルランの製造現場における条件に置き換えるためのテスト』なども必要がない。）」と主張する。確かに，実施例４のサンプル７及び８の実験条件は，フレームシールを施した上，４０℃の恒温装置に２００時間置いたというものであり，当業者は，かかる実験条件を，通常のセボフルラン含有麻酔薬の製造，保存等における環境下では生じ得ない条件であると理解し得るものと認められる。しかしながら，上記条件下において，１０９ｐｐｍの水しか存在しない場合にはセボフルランの分解を抑制することができず，２０６ｐｐｍ以上の水が存在する場合にはセボフルランの分解を抑制することができたとの実験結果から，これを通常のセボフルランの製造，保存等における環境下に置き換えることにより，１５０ｐｐｍの水が存在すれば所期の作用効果を奏することができるとの結論を導き得ることを合理的に説明する証拠は一切存在しない。ましてや，本件優先日当時の当業者は，セボフルランがルイス酸によって分解されるという事実を知らず，当該分解の原因に関する知識も有しておらず，むしろ，セボフルランがルイス酸に対して安定であると考えていた（当事者間に争いがない。）のであるから，「最悪の場合のシナリオ」の記載に接した当業者が，「実際の保存状態においてセボフルランがさらされ得る大抵の場合」には，１５０ｐｐｍの水が存在すれば所期の作用効果を奏することを容易に理解することができたものと認めることができないことは，論を待たない。したがって，被告らの上記主張も，これを採用することができない。(ｳ)なお，被告らは，甲９実験に関してではあるが，実施例４に「温度が上昇すると，セボフルランの分解抑制に必要な水の量が増大する」との記載があること，化学反応において，その原因たる化学種の量や接触時間に応じて当該化学反応の程度が増減することが当業者の技術常識であることを根拠に，「発明の詳細な説明の記載を参酌すれば，当業者は，加熱のない常温下での保存，ルイス酸の少ない容器を用いた保存，短時間の保存といった保存条件下では，水の量が少なくても，セボフルランの分解を防止するのに有効であろうことを理解することができる」と主張する。しかしながら，上記主張は，一般論としてそのようにいえるとしても，具体的に，１５０ｐｐｍの水が存在すれば「加熱のない常温下での保存」等の場合に所期の作用効果を奏することができることを何ら説明するものではないから，失当といわざるを得ない。エ小括以上によれば，発明の詳細な説明には，本件各発明について，本件数値の水を含有させることにより所期の作用効果を奏することを裏付ける記載があるものと認めることはできず，その他，そのように認めるに足りる証拠はないから，発明の詳細な説明には，本件各発明の少なくとも各一部につき，当業者がその実施をすることができる程度の記載があるとはいえないというべきである。(6)ア審決の判断について審決は，前記第２の３(4)アのとおり，「発明の詳細な説明は，保存条件に応じて含まれる水の量が決められることを当業者に明らかにしているのであるから，下限値として示された『０．０１５％（重量／重量）』は，あくまでルイス酸による分解を防止できる最小量の目安として示されているのであって，あらゆる条件下においてルイス酸による分解を防止できる量であると解すべきものではない」として，「甲９で水の量０．０１８７％のサンプルでセボフルランの分解がみられたとしても，当該サンプルでは単にルイス酸抑制剤である水が０．０１８７％では不足であったことが推定されるだけであって，このことにより本件各発明が当業者に実施しえないとすることはできない」と判断した。確かに，前記(2)イの発明の詳細な説明の記載によれば，本件各発明は，セボフルランがルイス酸によって分解され，有害なフッ化水素酸等の分解産物を生じるとの課題を解決するため，ルイス酸抑制剤である水を含有させることにより，所期の作用効果を奏することを目的とするものと認められる。しかしながら，発明の詳細な説明には，本件各発明は，単に，ルイス酸抑制剤としての水を含有させればよいとするものではなく，水によるその「有効な安定化量」を問題とし，これを，「約０．０１５０％ｗ／ｗから０．１４％ｗ／ｗ（飽和レベル）である」とする旨の記載（４頁７欄１９～２３行及び２９～３２行）があるのであり（なお，前記のとおり，発明の詳細な説明は，「無水」，すなわち，セボフルランにあえて水を添加しない場合であっても，セボフルラン中に約５０ｐｐｍ未満の水が存在することを前提にしている。），前記(4)の各実施例の記載をみても，そのほとんどにおいて，含有させる水の量を問題にし，水の量の多寡によって，所期の作用効果を奏するか否かを確認しているのであるから，本件数値は，所期の作用効果を奏する有効量を意味するものと解され，これを，場合によっては所期の作用効果を奏しないこともあるという意味での単なる「目安」とみることはできない。したがって，審決の上記判断は，その前提を誤るものといわざるを得ない。イこの点に関し，被告らは，審決の上記判断と同旨の主張をするとともに，本件数値が「目安」にすぎないことの根拠として，「本件各発明の中核たる技術的思想（本件各発明は，数値限定にのみ特徴があるものではなく，『ルイス酸によるセボフルランの分解という新たな知見を見出し，かかる知見を基礎としつつ，従来不純物として認識されていた水を含ませることによってルイス酸によるセボフルランの分解を抑制すること』を発明の中核たる特徴とする新たな技術的思想に基づくものである。）及び審査過程から明らかであ（る）」と主張するが，上記アにおいて説示したところに照らせば，被告らの上記主張は，本件数値を，場合によっては所期の作用効果を奏しないこともあるという意味での単なる「目安」とみるべき根拠となるものではない。(7)以上のとおりであるから，発明の詳細な説明には，本件各発明の少なくとも各一部につき，当業者がその実施をすることができる程度の記載があるとはいえず，審決の判断は誤りであるから，取消事由５のうち，本件数値の水によっても所期の作用効果を奏するものと当業者が理解し得ない旨をいう部分は，理由がある。２結論よって，その余の点について判断するまでもなく原告の請求は理由があるから，同請求を認容することとして，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
