<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成17(行ウ)9</事件番号>
      <事件名>損害賠償履行請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成21年04月13日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>仙台地方裁判所　　第2民事部</裁判所名・部>
      <判示事項の要旨>原告らが，学校法人が大学開設時に文部大臣（当時）に対して提出した財産目録の監査を担当した公認会計士に過失があり，当該公認会計士が適切な監査を実施していれば大学設置認可はされず，これを前提とする市の補助金も支出されなかったとして，市に対し，当該公認会計士及び同人の所属する監査法人に対して上記補助金相当額の損害賠償を請求するよう求めた請求が認容された事例（住民訴訟）</判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20090513184255.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=37605&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主１文被告は，被告補助参加人Ａ監査法人及び同Ｂに対し，連帯して，７億７９０８万１７８８円及びこれに対する平成１１年４月３０日から支払済みまで年５分の割合による金員の支払をするよう請求せよ。
      ２訴訟費用は，原告らと被告との間に生じたものについては被告の負担とし，原告らと被告補助参加人らとの間に生じたものについては被告補助参加人らの負担とする。
      事第１実及び理由請求主文同旨第２事案の概要本件は，仙台市の住民である原告らが，学校法人が文部大臣（当時）に内容虚偽の財産目録を提出して大学設置認可を受けて四年制大学を開設したことについて，財産目録の監査を担当した被告補助参加人Ｂに過失があり，そのため，仙台市が，大学設置認可がなければ支出しなかったはずの学校法人に対する補助金相当額の損害を被ったとして，地方自治法２４２条の２第１項４号本文に基づき，仙台市の長である被告に対し，被告補助参加人らに対する損害賠償請求権（被告補助参加人Ａ監査法人については，当時の公認会計士法３４条の２２第３項，商法７８条２項，民法４４条１項に基づく請求権）を行使するよう求めた事案である。
      １前提事実（認定根拠を示すほかは，当事者間に争いがないか，又は，明らかに争いがない。
      ）(1)当事者ア原告らは，仙台市の住民である。
      イ被告は，仙台市の長である。
      ウ被告補助参加人Ａ監査法人（以下「参加人監査法人」という。
      は，財務）書類の監査又は証明等を目的とし，平成１２年４月，合併により，Ｃ監査法人の地位を包括的に承継した有限責任監査法人であり，被告補助参加人Ｂ（以下「参加人Ｂ」という。
      は，平成９年当時，Ｃ監査法人の代表社員）を務めていた公認会計士である。
      (2)本件補助金支出の経緯等ア仙台市は，私学の資源・活力を活かしながら高等教育機関への進学機会の拡大を図ることを目的として，平成９年４月１４日，仙台市大学整備促進補助金交付要綱（以下「本件要綱」という。
      を制定し，同年５月１日か）ら施行した。
      イ学校法人Ｄ大（以下「Ｄ大」という。
      は，平成９年以前から，短期大学）及び専門学校を設置運営していたが，新たに四年制大学の開設を計画し，文部省に提出する事業財源に関する書類を整えるため（丙５）同年５月１，２日付けで，被告に対し，本件要綱に基づく仙台市大学整備補助金（以下「本件補助金」という。
      ８億１０００万円の交付申請（以下「本件交付申）請」という。
      ）をした。
      本件交付申請においては，大学設置に要する経費のうち，補助対象経費に土地賃借料及び初年度経常経費を加えた計６１億５２５１万円余の財源として，学生・生徒納付金１５億７８００万円，資産運用収入６０００万円，寄附金３７億０４５１万円余，本件補助金８億１０００万円を当てる計画とされていた。
      ウ被告は，本件交付申請を受け，仙台市議会平成９年第２回定例会（同年６月開催）に債務負担行為の補正予算案を提出し，同月２３日に議決を経た後，同年７月２３日付けで，概算額８億１０００万円の本件補助金の交付決定をしたが，これには，本件補助金は仙台市補助金等交付規則及び要「綱の適用を受けるものであり，これらの規定を遵守して補助事業を行うこと」等の条件が付されていた。
      エＤ大は，平成９年９月３０日付けで，文部大臣に対し，大学設置認可申請（以下「本件設置認可申請」という。
      をするとともに，寄附行為変更認）可申請をしたが，その際，添付書類として，Ｄ大の平成９年８月２０日現在の財産目録（以下「本件財産目録」という。
      を提出した（甲１，丙１））。
      オＣ監査法人は，本件設置認可申請に当たり，財務書類の監査を受任し，代表社員である参加人Ｂにおいて，本件財産目録の監査（以下「本件監査」という。
      を実施したが，参加人Ｂは，本件監査の結果，本件財産目録の記）載事項が，すべて事実に基づいており，その表示は明瞭であり，かつ，その評価は本件財産目録に注記のとおりであることを認める旨の平成９年８月３０日付けの監査報告書（以下「本件報告書」という。
      を作成し，文部）大臣に提出された本件財産目録には，本件報告書が添付された（丙１，弁論の全趣旨）。
      カ文部大臣は，平成１０年１２月２２日，本件設置認可申請に対し，大学設置認可（以下「本件設置認可」という。
      をし，Ｄ大は，平成１１年４月）１日，本件設置認可に基づき，四年制大学を開設した。
      キＤ大は，平成１１年４月５日，被告に対し，補助事業の実績報告書を提出したが，そこでは，大学設置に要した経費のうち，補助対象経費である校地，校舎等の整備費及び教具，備品等の購入費に土地賃借料及び初年度計上経費を加えた合計６５億９０３８万円の財源として，学生，生徒納付金１８億０１５９万円，資産運用収入６０００万円，寄附金３９億１８７９万円及び本件補助金８億１０００万円を充てるとされていた。
      ク被告は，平成１１年４月２０日，上記キの実績報告書に基づき，本件補助金の額を８億１０００万円と確定し，仙台市は，同月２２日にＤ大から本件補助金の交付請求があったことを受けて，同月３０日，Ｄ大に対し，本件補助金８億１０００万円を支出した。
      ケ被告は，平成１６年５月２８日，本件財産目録の内容である現金寄附及び現物寄附の大半が虚偽であったこと等を理由として，本件補助金の交付決定を取り消し（甲１。
      なお，乙４の１及び２によれば，取消の日は平成１６年６月２２日とされている。
      ，仙台市は，平成２０年４月３０日まで）に，Ｄ大から本件補助金について合計３０９１万８２１２円の返還を受けた。
      (3)ア原告らによる住民監査請求等原告らは，平成１７年２月２４日，仙台市監査委員に対し，本件補助金の支出について，被告に仙台市が被った損害賠償請求をするなど損害の填補するため必要な措置を講ずるよう勧告すること求める住民監査請求（以下「本件監査請求」という。
      ）をした。
      イ仙台市監査委員会は，平成１７年３月１０日付けで本件監査請求を却下した。
      ウ(4)原告らは，平成１７年４月８日，本訴を提起した（顕著な事実）。
      大学設置認可基準（甲１４，文部科学省に対する調査嘱託の結果）本件設置認可申請当時，認可の前提として，財政計画等の適否の観点から学校法人の寄附行為変更が認可されることが必要とされており，文部省は，寄附行為変更の認可基準として，①施設及び設備について，申請時において施設及び設備の整備に要する経費以下設置経費」（「という。
      の財源として，）設置経費に相当する額の寄附金，積立金，資産売却収入その他学校法人の負債とならない収入を収納していること，②経営に必要な財産について，設置経費の財源としての寄附金のほか，申請時において，大学等の開設年度の経常経費に相当する額の寄附金が収納されていること，③設置経費の財源としての寄附金及び開設年度の経常経費に相当する額の寄附金について，その真実性を確かめ得るもののみを算入するものとし，寄附能力のない者の寄附金，寄附者が借入金により調達した寄附金などについては算入しないものとすること，④既設校等について，学校法人の資産状況が，純資産額に対する前受金を除く総負債額の割合（以下「負債率」という。
      が原則として４分の１以）下であること等の基準（以下「本件認可基準」という。
      ）を定めていた。
      ２争点及びこれに関する当事者の主張本訴の争点は，本件監査請求の適法性（争点１）本件監査における参加人Ｂ，の過失の有無（争点２）参加人Ｂの過失と本件補助金支出との因果関係等の有，無（争点３）であり，これに関する当事者の主張は次のとおりである。
      (1)ア争点１（本件監査請求の適法性）について被告及び参加人らの主張住民監査請求においては，監査の対象とする一定の具体的な財務会計上の行為又は怠る事実（以下「当該行為等」という。
      について，監査委員が）行うべき監査の端緒を与える程度に特定するだけでは足りず，当該行為等を他の事項から区別して特定認識できるように個別的，具体的に摘示することを要し，また，当該行為等が複数である場合には，当該行為等の性質，目的等に照らし各行為等を他の行為等と区別して特定認識できるように個別的，具体的に摘示することを要するものというべきであり，監査請求書及びこれに添付された事実を証する書面の各記載，監査請求人が提出したその他の資料等を総合しても，監査請求の対象が上記の程度に具体的に摘示されていないと認められるときは，監査請求は，請求の特定を欠くものとして不適法である（最高裁平成２年６月５日第二小法廷判決・民集４４巻４号７１９頁）。
      本件監査請求のうち参加人らに対する損害賠償請求に係る部分は，対象となる不法行為の主体は特定されているものの，これらの者に対する損害賠償請求権が成立する不可欠の要件である過失及び因果関係について，会計監査における過失が仙台市に対する不法行為の要件としての過失となること及びその過失と仙台市が受けたとされる損害との間に相当因果関係が存在することについての主張及び資料の提出がなく，これらの者が損害賠償義務を負担することとなる理由について個別的，具体的な摘示がないから，請求の特定を欠き不適法であって，したがって，本訴は適法な監査請求を経ていない。
      イ原告らの主張住民監査請求においては，対象とする当該行為等を他の事項から区別し特定して認識することができるように，個別的，具体的に摘示することを要するが，監査請求書及びこれに添付された事実を証する書面の各記載，監査請求人が提出したその他の資料等を総合して，対象が特定の当該行為等であることを監査委員が認識することができる程度に摘示されていれば足り，この理は，当該行為等が複数である場合であっても異なるものではない（最高裁平成１６年１１月２５日第一小法廷判決・民集５８巻８号２２９７頁）。
      本件監査請求の監査請求書には，参加人らは，四年制大学の設置認可がされた場合，Ｄ大が補助金を受給することを十分に予見し得た以上，四年制大学の設置認可が適法にされるよう財務書類を精査し，もって，違法な補助金支出を回避させることが可能であったにもかかわらず，それを怠り違法に補助金を支出させた点に重大な過失が認められる旨が記載されており，過失を他の事項と容易に区別し特定できるよう摘示しているから，本件監査請求は適法である。
      (2)ア争点２（本件監査における参加人Ｂの過失の有無）について原告らの主張(ア)監査基準について学校法人に対する監査の一般的な基準として，日本公認会計士協会は，「学校法人監査手続一覧表」（昭和４８年４月１７日制定。
      以下，「手続一覧表」という。
      を定めているが，手続一覧表の冒頭の記載からすれば，監）査人は，手続一覧表に記載された事項を基本にしつつも財務書類の適正を確証するに至るまで必要な監査手続を行うべき義務を負い，さらに，手続一覧表の個々の監査手続について計算突合，証憑突合，質問等の記載がなくとも，これらは，学校法人の監査において必須の手続であるというべきである。
      (イ)ａ現物寄附に係る監査手続について本件財産目録に現物寄附として記載された物品には，実際にはＤ大がリースにより取得したものが含まれていたところ，手続一覧表には，現物寄附の監査手続に関する確認資料として領収書が挙げられているのであるから，参加人Ｂは，現物寄附として記載された物品につき領収書の確認をする義務があるほか，現存する限りの寄附申込書の合計金額を計算し本件財産目録と合致するか確認し，現実に寄附をしたかを寄附者とされる者に質問して確認すべき義務があるところ，参加人Ｂはかかる義務を怠り，架空の現物寄附を看過した。
      なお，上記確認義務は，現物寄附の当事者間に共謀があって，監査人からの要求に対し偽造の領収書が提出される可能性が高かったとしても否定されない。
      ｂ手続一覧表には，①固定資産の増加額，減少額及び残高の確認について，土地，建物の以外の固定資産についても固定資産台帳等と照合し，実在していることを確かめることとされ，②権利保全，財産保全に必要な措置が行われているかの確認について，所有権移転登記の行われていない土地，建物については，その理由を吟味し，売買契約書，その他関係書類を閲覧して所有権の有無を確かめることとされ，確認資料として，登記簿謄本，売買契約書，損害保険証券等が挙げられており，かかる監査基準からすれば，車両等の登録制度が設けられている物品についても権利関係を示す最も基本的な車検証ないし自動車登録の確認義務があるというべきである。
      参加人Ｂは，現物寄附に係る物品のうちスクールバス２台について，車検証及び自動車登録を確認せず，Ｄ大がこれらをリースにより取得したことを看過したのであるから，車検証及び自動車登録の確認義務に違反した過失がある。
      (ウ)土地売却益に係る監査手続についてＤ大は，仙台市青葉区茂庭字真理所在の土地以下本件土地」（「という。
      ）にその一部を真実転売していないのに取得価額の２倍以上である１１億１００万円で転売したかのように装って，転売による資産売却収入を前提とした本件財産目録及び資金収支計算書を作成して本件設置認可申請をしたが，参加人Ｂは，これらの書類の不適正を看過した。
      すなわち，土地が売買されたことの確認は，権利証及び登記簿謄本によるべきであり，手続一覧表にもその旨定められているところ，参加人Ｂは，権利証及び登記簿謄本によって転売先へ所有権移転登記がされていることを確認し，所有権移転登記がされていない場合にはその理由を吟味すべき義務があったのに，これを怠った過失がある。
      転売によって土地売却益が生じることは珍しいことでないにしても，取得後わずか半年で取得価額の２倍以上の金額で売却されたのは異常であって，手続一覧表でも，このような場合には，資産売却収入及び資産処分差額の内容を分析し妥当性を確かめる必要がある旨定められているところ，参加人Ｂは，固定資産課税評価額等による売却収入の妥当性分析すらしていないのであるから，この点においても，参加人Ｂの過失は明らかである。
      (エ)現金寄附に係る監査手続について本件設置認可申請時に提出された寄附者一覧表には，１１４件，合計４９億８４８０円の現金寄附がされた旨記載されているが，これらのうち２４件，合計４０億９５００万円は，虚偽の現金寄附であった。
      手続一覧表によれば，監査人は，現金寄附の監査の際，現に寄附があったかどうか，とりわけ借入金収入等の寄附金収入に算入してはならないものを計上していないかどうか確認するため，①寄附申込書を確認し，②仕訳票，通帳に寄附したとされる額に相当する金額及び寄附申込者に相当する氏名の記載があるかどうかを照合する義務があったのに，参加人は，これを怠った。
      また，Ｄ大は特定公益増進法人に該当するところ，税務上，特定公益増進法人に対する寄附金は，寄附金控除として寄附者の所得から控除されることとなるが，その際，特定公益法人から特定公益増進法人証明書の交付を受けることとされているので，真にＤ大に対する現金寄附がされていれば，寄附者に対し特定公益増進法人証明書が交付されているはずであり，監査人は，その有無を確認すれば，現金寄附がされたかを容易に確認できるのであるから，現金寄附の監査に当たってこれを確認する義務を負うというべきであるところ，参加人は，これを怠った。
      (オ)預金残高及び借入金残高に係る監査手続について会計監査において財務書類の信憑性を判断するに当たっては，監査対象者の有する預金残高及び借入残高の正確な確認が不可欠であり，監査対象者による不正申告を防止するためには，監査人が，監査対象者を介することなく，直接，金融機関に対し預金残高及び借入残高を確認する必要がある。
      参加人Ｂは，Ｄ大に対し金融機関に対する残高確認依頼書等１綴りを交付して，Ｄ大自身で金融機関から残高確認書を取得させてその提出を求め，その結果，Ｄ大から内容虚偽の残高確認書の提出を受けて，これを基礎として本件財産目録の監査をしたのであるから，参加人Ｂには過失がある。
      (カ)金融庁の処分について参加人Ｂは，本件監査について，金融庁から，公認会計士法３０条３項が準用する同条２項の「相当の注意を怠り，重大な虚偽等のある財務書類を重大な虚偽等のないものとして証明した場合」に該当するとして６か月の業務停止という懲戒処分がされたのに対し，一切の異議を申し立てずにこれを受け入れたのであり，参加人Ｂも本件監査に際し弁解の余地のないほど明白な注意義務違反があったことを自認していたとみるべきである。
      イ参加人らの主張(ア)監査基準について大学の設置認可申請時の財産目録の監査においては，日本公認会計士協会の定める「学校法人の寄附行為等の認可申請に係る財産目録監査の取扱い」平成７年１月１８日制定，平成９年３月２５日改訂。
      以下「財産目録（監査取扱い」という。
      に従って監査を行うことになるが，これには，認可）申請時における監査の基準として特別の定めはなく，監査人は一般に公正「妥当と認められる監査基準に準拠し，必要と認めた監査手続により監査を実施する」と定められているにすぎず，したがって，大学の設置認可申請時の財産目録の監査の具体的な基準としては，手続一覧表によることとなる。
      参加人Ｂは，本件監査に当たり，以下のとおり，手続一覧表及び一般に公正妥当と認められる監査基準に準拠して，必要な監査手続を行い，さらに，これら基準で求められている以上の監査を行った。
      (イ)ａ現物寄附に係る監査手続について参加人Ｂは，現物寄附について，①現物寄附の内容の把握として，現物寄附の募集要項，募金趣意書の閲覧，②寄附を受ける側の機関決定として，Ｄ大の理事会議事録，評議員会議事録の閲覧，③寄附者の意思確認として，寄附申込書原本，寄附者の印鑑証明書原本，寄附者の社内稟議書，決算書との照合，④寄附者の資力のチェックとして，寄附者の決算書類，所得証明の確認，⑤寄附物品の受領について，寄附物品の実査（現物確認）⑥寄附物品の収入計上価額の妥当性の検証として，，見積書，納品書，鑑定評価書等の書類の検証，固定資産台帳との照合といった監査手続をとり，現物寄附が手続的，実体的に有効にされたこと，寄附物品が受領されていること，現物寄附の計上額が妥当であることを確認した。
      現物寄附に係る監査手続としては，通常，監査対象者が所持する書類を確認するのが原則で，第三者が所持する書類を取り寄せて確かめることは例外であるところ，本件監査では，Ｄ大が所持する見積書，納品書，鑑定評価書等から現物寄附物品の収入計上価額の妥当性について確認することができたのであるから，寄附者が現物寄附に係る物品の購入先から発行を受けた領収書を確認することまで求められるものではなく，手続一覧表において，領収書が確認すべき資料として挙げられているのも，例示列挙の趣旨である。
      なお，本件財産目録に記載された現物寄附については，事後的に，Ｄ大と寄附者との共謀による架空のものがあったことが判明したが，仮に，参加人Ｂが，本件監査に際し，寄附者に対し領収書を徴求したとしても，Ｄ大又は寄附者によって領収書が偽造された可能性が高く，このような共謀による架空の現物寄附については，正当な注意を払っても，これを発見することは不可能である。
      ｂ車両等の登録制度が設けられている物品に係る現物寄附の監査手続としては，公示方法の確認よりも，現物寄附が手続的，実体的に有効になされているかどうかと現物の存在を確かめることが重要であり，手続一覧表においても，車検証等の登録名義の確認は求められていない。
      参加人Ｂは，スクールバス２台についても，寄附申込書，寄附者の印鑑証明書及び見積書を確認するとともに，現物の実査をしており，手続一覧表で求められている以上の監査手続をとった。
      (ウ)土地売却益に係る監査手続について参加人Ｂは，本件土地の転売による土地売却益について，購入時及び売却時の売買契約書，県からの林地開発許可変更申請書，購入及び売却についての理事会議事録並びに購入及び売却に伴う入金及び出金が記帳された預金通帳を確認するとともに，購入時には，現地を視察し，売却時には，Ｄ大から高い価格で転売できた事情について説明を受け，さらに，転売価格に相当する金額が転売先から入金された事実も確認しており，手続一覧表で求められている以上の監査手続をとった。
      なお，本件土地の転売価格は，仙台市内の土地の相場として妥当なものであった。
      (エ)現金寄附に係る監査手続について参加人Ｂは，現金寄附について，①寄附の内容の把握として，現金寄附の募集要項，募金趣意書の閲覧，②寄附を受ける側の機関決定として，Ｄ大の理事会議事録，評議員会議事録の閲覧，③寄附者の意思確認として，寄附申込書原本，寄附者の印鑑証明書原本，寄附者の社内稟議書，決算書との照合，④寄附者の資力の確認として，寄附者の決算書類，確定申告書控の確認，⑤寄附金の入金の確認として，通帳及び仕訳日記帳（総勘定元帳）との照合，⑥寄附金の受領の確認として，領収書控の照合と特定公益増進法人証明書原本の閲覧といった監査手続をとり，最終的には，寄附者一覧表，寄附申込書及び総勘定元帳の現金寄附（特別寄附金）に関する部分の各合計金額が現金寄附の総額となることについて照合し，金額が合致することを確認した。
      なお，上記のような監査手続がとられた場合，さらに，寄附者に対し質問することは不要である。
      (オ)預金残高及び借入金残高に係る監査手続について参加人Ｂは，①平成９年８月２０日現在の銀行別預金残高表と同日現在の残高試算表を照合して両表の預金残高が一致していることを確かめた上で，②両表に計上された預金残高を，金融機関発行の残高証明書と照合し，③金融機関から直接入手した残高確認書により預金残高を確認し，④財産目録と照合することによって，現金寄附の合計額を超える現金が預金残高として実在することを確認した。
      ところで，監査人が，直接，金融機関に対し，残高確認をする場合には，金融機関の守秘義務解除のため，監査対象者の記名及び届出印が押捺された残高確認依頼書が必要となるが，参加人Ｂは，Ｄ大に対し，残高確認依頼書を，取引のある金融機関の数（５行６支店）に誤記を想定した余部を加えた数だけ交付して，記名押印を求めたが，誤記を想定して余部を交付することに特段の問題はないし，残高確認依頼書は単純な複写式の用紙であり，印刷業者等に依頼すれば容易に作成が可能なものであるから，余部の残高確認依頼書を交付したことについて，参加人Ｂに過失はない。
      また，参加人Ｂは，Ｄ大から記名押印された残高確認依頼書の交付を受けた上，自ら，直接，金融機関に対し，返信先をＣ監査法人とする返信用封筒を同封した残高確認依頼書を郵送して，Ｃ監査法人宛てに残高確認書を返送するよう依頼し，その後，金融機関から，Ｃ監査法人宛てに残高確認書が郵送されたのであるから，参加人Ｂに，金融機関の残高確認書を直接取得しなかった過失はない。
      Ｄ大は，残高確認の過程において，金融機関から真実の残高確認書等を回収し，Ｅ銀行については，Ｃ監査法人から交付された残高確認依頼書等１綴りを利用し，銀行名，支店長名等の印章を偽造して内容虚偽の残高確認書を作成した上，これをＣ監査法人宛て郵送し，Ｆ銀行及びＧ銀行については，金融機関に依頼して，表の口座と裏の口座に分けて残高確認書の発行を受けて，表の口座についてのみＣ監査法人宛て郵送したようであるところ，参加人Ｂにおいて，金融機関が残高確認書を監査対象者たるＤ大に交付し，Ｄ大がこれを偽造してＣ監査法人宛て郵送すること，あるいは，金融機関がＤ大の求めに応じて，表の口座と裏の口座に分けて残高確認書を発行し，表の口座の残高確認書のみがＣ監査法人宛て郵送されることを予見，防止することはできない。
      なお，Ｄ大は，現金寄附に係る金員について，預金口座の振替をしたが，参加人Ｂは，振替先の預金口座も含めて，残高証明書及び残高確認書を確認したし，Ｄ大から，預金口座の振替について，利率の有利な通知預金又は定期預金にするためである旨説明を受け，個々の振替が，同一銀行内で利率の有利な通知預金又は定期預金への移動であって，振替自体が不自然ではなく，現金が行方不明になっていないことを確認した。
      (カ)金融庁の処分について金融庁の懲戒処分は，多分に行政監督上の政策的，指導的な観点からされたものであり，参加人らは，必要十分な監査を実施したという認識であったが，監督官庁である金融庁の行政監督上の指導を甘受したにすぎないのであって，このことから民事上の不法行為における過失が認められるわけではない。
      (3)争点３（参加人Ｂの過失と本件補助金支出との因果関係等の有無）についてア原告らの主張(ア)予見可能性について我が国において，補助金なしに独立採算で経営が成り立っている大学が存在しないことは周知の事実であり，大学開設時に一定の補助金を受けることは誰しも認識又は予見でき，また，Ｃ監査法人は，これまで様々な学校法人の監査を担当した経験があり，担当した学校法人はすべて例外なく地方公共団体の補助金を受給していたところ，参加人Ｂは，Ｃ監査法人の代表社員として，このような補助金受給の事実を知悉していた。
      そして，Ｄ大が設置運営する３校の短期大学ないし専門学校もそれぞれ地方公共団体から補助金を受給していたところ，参加人Ｂはその旨が記載された計算書類を監査したこともあったから，Ｄ大が四年制大学を開設した場合にも地方公共団体，取り分け，その所在地である仙台市から補助金を受給することも認識し，又は予見することが十分に可能であった。
      (イ)因果関係についてＤ大は，本件設置認可申請の際に，架空の寄附金４０億９５００万円，架空の現物寄附１２億９０１６万６０６０円，架空の土地売却収入１１億１０００万円の合計６４億９５１６万６０６０円を収納したものとして本件財産目録に計上していたのであり，これら架空の寄附金等の合計額は，資産総額２１７億９１９５万１７００円の２９．８パーセントを占めているのであって，Ｄ大の真の財務状況にかんがみれば，本件設置認可申請時に，本件認可基準を満たしていないことは明らかである。
      また，参加人Ｂが，注意義務を尽くした本件監査を実施していれば，架空の現物寄附ないし現金寄附，架空の土地売却益が本件財産目録に記載されていること，及び，本件財産目録に計上されていない簿外債務があることを認識し，本件財産目録に不適正意見を述べることとなり，このような財産目録が提出された場合，大学設置認可がされる可能性は全くなく，負債率を考慮せずとも，大学設置認可を前提とする本件補助金が交付されることはなかったから，参加人Ｂの過失と本件補助金支出との間には因果関係がある。
      (ウ)Ｄ大の故意行為の介在について一般に学校法人が地方公共団体に対し補助金申請をすることは通常容易に予見できる事項であり，参加人Ｂは，Ｄ大の財産目録を監査して，Ｄ大が設置運営する短期大学ないし専門学校が従前補助金を受給していたことを認識していたところ，かかる事情にかんがみれば，参加人Ｂの注意義務違反が違法な大学設置認可取得及びそれに引き続く補助金受給の危険性といった結果を惹起することは当然予想された以上，Ｄ大の故意による不法行為が介在しても，そのことによって因果関係が中断することはない。
      イ参加人らの主張(ア)予見可能性について一般に，大学設置認可後に国から補助金を受けることはあっても，地方公共団体から補助金を受けることは稀であって，平成３年から平成７年までの間に新設された全国の５８大学のうち，地方公共団体から補助金等の支援を受けたのは２４校であり（補助金による支援に限れば，より少ないことになる。
      ，仙台市から本件要綱に基づく補助金が交付されたのも，Ｄ）大１校のみである。
      また，本件監査の対象は，あくまでも本件財産目録であり，Ｄ大の財源や収支計画ではなく，本件監査当時，本件補助金は交付されていない以上，当然，本件財産目録の資産の部には本件補助金は計上されていなかった。
      さらに，Ｄ大が，本件設置認可後に，参加人Ｂが監査した本件財産目録を偽造して本件補助金の交付申請をすることなど，参加人Ｂが認識，予見し得べきもない。
      したがって，本件監査当時，参加人Ｂが本件補助金の交付を認識，予見することはできなかったのであり，実際に，参加人Ｂが本件補助金の交付申請及びその支出を知ったのは，本件補助金が支出された平成１１年４月よりも後のことであった。
      (イ)因果関係について本件認可基準において，本件財産目録の記載が関係するのは負債率のみであり，原則としてこれが４分の１以下であることが必要とされているところ，参加人Ｂが監査した本件財産目録上の負債率は１１．５パーセントであり，仮に，原告らが主張する架空の現物寄附１２億９０１６万６０６０円及び架空の土地売却益６億２７００万円を考慮しても，本件財産目録の純資産額が１９億１７１６万６０６０円減少し，負債率も１２．６パーセントとわずか１．１パーセント上昇するにすぎず，本件認可基準は満たされていたのであるから，参加人Ｂが，本件監査当時，架空の現物寄附及び架空の土地売却益を指摘しても，結局，Ｄ大が指摘に応じて本件財産目録を修正し，参加人Ｂもこの修正によって適正意見を表明して，本件認可基準を満たす財産目録が提出されたことになる。
      また，文部大臣は，本件設置認可申請がされた平成９年９月３０日から約１年３か月にわたって，認可権者としての権限に基づき，Ｄ大から膨大な資料の提出を受け，さらに，現物寄附の実査をするなど，本件財産目録について独自に審査を実施し，その結果，平成１０年１２月２２日に本件設置認可をしたのであって，文部大臣は，本件設置認可の約１年４か月も前の平成９年８月３０日に作成された本件報告書に依拠して，本件設置認可をしたものではない。
      したがって，参加人Ｂによる本件監査と，本件設置認可，ひいては，本件補助金支出との間に因果関係はない。
      (ウ)Ｄ大の故意行為の介在についてＤ大は，本件設置認可後に，被告に対し，文部大臣に提出した本件財産目録とは異なる偽造した財産目録を提出して，補助金の交付請求をしたのであり，本件監査と本件補助金支出との間には，このような故意による不法行為が介在したから，両者の間の因果関係は中断した。
      このような場合に，本件監査と本件補助金支出につき間接的な因果関係を認めると，本件設置認可後にＤ大がしたあらゆる不法行為について参加人らが責任を負うことになり著しく不当である。
      第３１当裁判所の判断争点１（本件監査請求の適法性）について住民監査請求においては，対象とする当該行為等を，他の事項から区別し特定して認識することができるように，個別的，具体的に摘示することを要するが，監査請求書及びこれに添付された事実を証する書面の各記載，監査請求人が提出したその他の資料等を総合して，対象が特定の当該行為等であることを監査委員が認識することができる程度に摘示されているのであれば，これをもって足りるのであり，上記の程度を超えてまで当該行為等を個別的，具体的に摘示することを要するものではない。
      これを本件監査請求についてみると，証拠（甲２ないし４）によれば，①本件監査請求に係る監査請求書には，請求の趣旨として，仙台市には，本件補助金の違法不当な支出により仙台市が被った損害につき，本件設置認可申請時から平成１５年度までＤ大の理事及び監事の職にあった者，同期間Ｄ大に対する寄附の偽装や二重帳簿の作成に関与した職員，並びに，同期間Ｄ大の会計監査を担当していた参加人らに対し，本件補助金支出額相当額の損害賠償請求権が存在するところ，被告に対し，上記関係者に対し損害賠償請求するなど損害填補のため必要な措置を講ずるよう勧告することを求める旨記載されていたこと，②本件監査請求に係る措置請求書には，仙台市の参加人らに対する損害賠償請求権について，参加人らは，本件設置認可申請が認可された場合，Ｄ大に本件補助金が支出されることを十分に予見し得た以上，認可が適法になされるよう財務書類を精査し，もって，違法な補助金支出を回避させることが可能であったにもかかわらず，これを怠り，違法に本件補助金を支出させた点に重大な過失が認められる旨記載されていたこと，③本件監査請求に係る措置請求書には，事実を証する書面として，大学設置認可時の財産目録に架空の現金寄附，現物寄附があったとするＤ大緊急調査委員会第一委員会の最終報告要旨，金融庁が，Ｄ大の設置認可申請時に文部大臣に提出した財務書類に重大な虚偽があったのに虚偽はない旨証明した参加人らに過失があったとして，参加人らに対し懲戒処分ないし戒告処分をした旨の新聞記事等が添付されていたことの各事実が認められ，これらの事実に照らせば，参加人らに係る本件監査請求の対象について，本件財産目録に係る本件監査における参加人Ｂの過失を責任原因とする損害賠償請求権を行使しないことが怠る事実であることを監査委員が認識することができる程度に特定されていたというべきであるから，本件監査請求は対象の特定において欠けるところはなく，適法である。
      ２争点２（本件監査における参加人Ｂの過失の有無）について(1)認定事実前提事実に証拠（甲１１，１３，１８，１９，丙１，２６ないし４０（枝番を含む。
      ，４４，丙４６の１ないし３の存在自体，証人Ｂ，文部科学省，）株式会社Ｋ銀行，Ｆ銀行及びＧ銀行に対する調査嘱託の結果）及び弁論の全趣旨によれば，以下の事実が認められる。
      アＤ大は，遅くともＨ短大の設置認可申請の準備をしていた平成４年ころから，取引関係のある金融機関に複数の口座を開設し，これらの口座を，文部省等に提出すべき財務書類を作成するに当たって計上する表の口座と計上しない裏の口座に分類し，裏の口座については表の口座とは異なる名義によって開設し，借入金，未払金等については，裏の口座を利用して取引し，真の財政状況を反映した総勘定元帳等の帳簿とは別に，裏の口座による取引については計上しない虚偽の帳簿を作成するなどして，上記短期大学の設置認可申請及び日本私立学校振興共済事業団に対する経常費補助金申請の際に，虚偽の帳簿に基づき作成した財務書類を提出していた。
      イＤ大は，上記アの虚偽の帳簿に基づく財務書類の監査について，監査人から残高確認依頼書等１綴りの交付を受けていたため，必要が生じる都度，取引関係のあった金融機関に対し，口座ごとに監査人が指定した残高確認書に預金残高等の証明をするよう依頼し，発行を受けた残高確認書のうち表の口座に係るもののみを監査人に提出していた。
      Ｄ大は，表の口座と裏の口座で名義を使い分けていたため，容易に口座ごとの残高確認書の発行を受けることが可能であったが，表の口座と裏の口座とで名義が同一であったＥ銀行については，口座ごとに残高確認書を発行するよう依頼していた。
      ウＤ大は，本件設置認可申請をする際，Ｄ大の真の財務状況では，本件認可基準を満たすことができないことから，融資金を寄附金収入によるものと仮装するなどして，虚偽の財産目録等の財務書類を作成しようと企図し，少なくとも，以下のような経理操作をした。
      (ア)平成９年２月２８日，Ｇ銀行から１０億円の証書貸付を受け，同年５月２５日，上記の融資金を同行に開設した表の口座に寄附者名義で振込入金し，架空の現金寄附を装った。
      (イ)平成９年６月１６日，Ｉ建設からＥ銀行の裏の口座に借入金１５億円の入金を受け，同日，これをＥ銀行の表の口座に寄附者名義で振込入金し，架空の現金寄附を装った。
      (ウ)平成９年６月２３日，Ｉ建設からＥ銀行の裏の口座に借入金１０億円の入金を受け，同日，このうち５億円をＥ銀行の表の口座に寄附者名義で振込入金し，架空の現金寄附を装った。
    (エ)平成９年６月２４日から同月３０日にかけて計１０回にわたり，上</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
