<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成19(わ)192等</事件番号>
      <事件名>わいせつ目的略取，監禁，集団強姦致傷，大麻取締法違反</事件名>
      <裁判年月日>平成21年04月16日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>宮崎地方裁判所</裁判所名・部>
      <判示事項の要旨>犯人性の争われた集団強姦致傷等被告事件について，重要証拠であるDNA型鑑定の高度の証明力を肯定した上，その他の情況証拠も併せて，被告人の犯人性を認定した事例</判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20090609094614.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=37615&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文被告人を懲役９年及び罰金４０万円に処する。
      未決勾留日数中５７０日をその懲役刑に算入する。
      その罰金を完納することができないときは，金５０００円を１日に換算した期間被告人を労役場に留置する。
      宮崎地方検察庁で保管中の乾燥大麻１６袋（同庁平成１９年領第４４２号符号５ないし２０）を没収する。
      被告人から金１万２０００円を追徴する。
      理由（罪となるべき事実）被告人は，第１氏名不詳者と共謀の上，女性を略取，監禁して共同して強姦することを企て，平成１７年１１月３日午前零時３５分ころ，●●市ａｂ丁目ｃ番地ｄ所在のＡ北側路上で，歩行中のＢ（当時ＸＸ歳）に対し，被告人が，両手で同女の腕をつかんで付近に停車させた普通乗用自動車の後部座席に引きずり込み，運転役の共犯者が同車を発進させ，疾走中の同車内において，被告人が右手けんで同女の腹部を数回殴打するとともに，「暴れるな。
      」などと語気鋭く申し向けるなどの暴行脅迫を加え，同日午前零時４０分ころ，同市大字ｅｆ番地ｇ所在のＣ株式会社事務所東方約２００メートル先Ｄ川河口まで同女を連行し，同所に停車した同車内において，被告人が同女の下着を脱がせ，共犯者が両手で同女の両肩を押さえ付けるなどの暴行を加え，同女の反抗を抑圧した上，同女を被告人が，次に共犯者が順次強いて姦淫し，もって共同して強姦し，引き続き，被告人が同車を発進させて上記事務所東方約１２０メートル先Ｄ川河口まで連行して，同日午前１時ころに解放するまでの間，同女を自己の支配下に置くとともに車内から脱出することを不能にし，もって，わいせつ目的で略取し，かつ不法に監禁し，その強姦の際，同女に全治約５日間を要する左右大腿部擦過1傷の傷害を負わせ，第２営利の目的で，みだりに，平成１９年２月２日午後１１時過ぎころ，宮崎県▲▲市ｈ町ｉ街区ｊ号ＥビルＦ階バー「Ｇ」店内において，Ｈに対し，乾燥大麻約２グラムを代金１万２０００円で譲り渡し，第３みだりに，同月２１日午前８時３７分ころ，同市ｋ町ｌｍ番地の被告人方において，営利の目的で，乾燥大麻約３９．５３３グラム（宮崎地方検察庁平成１９年領第４４２号符号７ないし２０はその鑑定残量）を所持し，かつ，営利の目的なく，乾燥大麻約１４７．２グラム（同領号符号５及び６はその鑑定残量）を所持したものである。
      （証拠の標目）省略（補足説明）【本件の争点】判示第１の集団強姦致傷等の争点は，①本件事件が発生したことが認められるか否か（事件性）②被告人と本件犯人の同一性が認められるか否か（犯人性）③被害女性の傷害の事実及び傷害と強姦行為との因果関係が認められるか否かである。
      第１１争点①の事件性について当事者の主張検察官は，被害女性の証言により，本件事件が発生した事実は優に認められる旨主張し，これに対し，弁護人は，事件性に関連する客観的証拠に合理的な疑いがある上，被害女性の証言の重要部分に変遷があることなどに照らせば，本件事件が存在したことについて合理的な疑いがある旨主張する。
      以下，本件事件が発生したことが認められるか否か検討する。
      2２被害女性の証言の信用性の検討(１)ア被害女性の証言の要旨私は，平成１７年１０月下旬ころから同年１１月２日まで体調が悪く，交際相手のＩの家で寝泊まりをしていた。
      事件の前日である１１月２日の昼ころＩと性交渉を持ち，その後夕方ころに自宅に戻った。
      イ事件当日の午前零時３０分ころ，自宅から歩いて二，三分の距離にある自動販売機まで，２リットルのペットボトル入りのお茶を買いに出掛けた。
      お茶を買って自宅に向かって歩いていたら，左前から車が近づいてきて，男（以下，「乙」という。
      ）が１人降りてきた。
      乙は私の左腕をつかんで，車の助手席側の後部座席に連れ込もうとした。
      そのとき，乙は両手で私の腕をつかんでいたと思う。
      このときの時間は，大体，午前零時３５分ころと思う。
      私は，怖くて声を上げることができなかったが，引っ張られないように手を使ったり，足で踏ん張ったりした。
      ウしかし，結局，車に先に乗り込んだ乙に引きずり込まれた。
      乙は，両手で私の両腕をつかんで引っ張り込んだ。
      そのとき，車の運転席には，もう一人の男（以下，「甲」という。
      ）が座っていた。
      乙が私の上にかぶさるようにして車のドアを閉め，甲が車を発進させてＵターンをした。
      私が逃げようと思ってドアを開けようとすると，乙におなかをこぶしで殴られた。
      殴った手は右だったと思う。
      かなりの痛みを感じたが，あきらめずにドアを開けようとすると，また乙はおなかを殴ってきた。
      おなかを殴られたのは，連続して大体四，五回だったと思う。
      乙は，殴っているときに，「暴れるな。
      」と大声で言った。
      エその後，車は，海沿いの駐車場のようなところに停車した。
      車が止まった場所の明るさは，真っ暗ではなかったが，かなり暗かった。
      私は，強姦されて海に捨てられたりするのかなと思った。
      私が車に引きずり込まれてから停車するまでの時間は，５分くらいだったと思うので，このときの時3間は，午前零時４０分ころと思う。
      オ車が止まった後，乙は，私の上半身の服を脱がせようとしてきた。
      私は，手をばたつかせるなどして脱がされないように抵抗したが，結局上半身の服を脱がされてしまい，続いて，下半身の服も脱がされてしまった。
      乙は，私を全裸にした後，胸や陰部を触ってきた。
      それから，乙が甲に，「押さえ付けとけ。
      」と言うと，運転席に座っていた甲が，外を回って助手席に移動して，私の肩辺りを押さえ付けた。
      そのときの甲の力は強く，私は身動きしたり抵抗したりすることができなかった。
      カその後，乙が私の膣内に男性器を挿入してきて，二，三分くらい腰を動かした。
      その後，乙は男性器を抜いて，１回外に出て運転席に移動し，甲が車の中をそのまま助手席から後部座席に移動してきた。
      そして，甲が私の膣内に男性器を挿入して，腰を動かしていたとき，後ろから車のライトが見えた。
      甲は焦った様子で，男性器を挿入するのをやめて，すぐにズボンをはいて，私に「服を着ろ。
      」と言った。
      そう言われたとき，解放されるのかなと思った。
      私は，後部座席の端にあった服を着たが，ブラジャーだけは着けられなかった。
      キライトが近づいた後，乙は，慌てた様子で，車をＵターンして移動させた。
      私が服を着た後，男らに，「降りろ。
      」，「黙っとけよ。
      」，「だれにも言うなよ。
      」と言われた。
      私が車を降りると，車は走り去って行った。
      車は黒っぽい感じのセダンだったが，ナンバーを見る余裕はなかった。
      私は，車から降ろされた後，隅に隠れてブラジャーを着けて自宅に帰った。
      私が車から降ろされたのは，午前１時ころと思う。
      ク甲，乙ともに，膣内に射精したかどうかは分からない。
      ケ自宅に帰った後，Ｉに電話をして，男２人から襲われたことを言った。
      その後，Ｉが自宅まで迎えに来てくれて，一緒にＩの家まで行った。
      Ｉの家でお風呂に入っているとき，太もも辺りに数本のみみず腫れの傷がある4ことに気付いた。
      コ被害については，Ｉが警察に通報してくれ，私は，その日に警察に行って被害申告をした。
      その後，警察官と一緒にＪ産婦人科に行った。
      サ暗かったし怖かったので，犯人２人の顔を確認することまでできなかった。
      乙は中肉中背で，１７０センチメートルくらいだったと思う。
      特に目立った特徴はなかった。
      帽子はかぶっておらず，眼鏡は掛けていなかったと思う。
      髪の色までは見ていない。
      髪の長さは，耳に掛かるか掛からないかぐらいの長さだったような気がするが，髪型までは見る余裕がなかった。
      乙の髪型がドレッドヘアだったかどうかは分からない。
      甲の特徴としては，けっこう太っており，髪が短く，坊主に近い感じだったような気がする。
      ２人とも，話し方に違和感はなく，宮崎の方言だった。
      シ事件当日に，警察で乙の似顔絵を作ったが，その当時も，乙の顔や髪の長さなどの特徴について，はっきりとした記憶はなかった。
      そのことを警察官にも言ったが，何となくこんな感じだったかなと思って似顔絵を作った。
      乙の顔をはっきりと見たわけではなかったので，完成した似顔絵の中で自信のある部分はない。
      はっきりと見たわけではなく，何となくこんな感じだったかなと思って，似顔絵の下に５０パーセントと書いた。
      ス事件前日の１１月２日，Ｉの家から自宅に帰った後に，もしも外出したことがあるとすれば，友達とカラオケに行ったかもしれない。
      事件直後のときには，警察官から事件直前の行動について確認されておらず，カラオケに行ったかもしれないという話はしていない。
      平成１９年６月ころ，警察官から，自宅に戻った後事件に遭うまでの間家にいたのかを確認されて，カラオケに行ったかもしれないという話をした。
      そのような話をしたのは，事件に遭ったころ，よく友達とカラオケに行っていたので，行ったかもしれないと思っただけのことであり，行ったかどうかは断言できない。
      (２)証言の信用性の検討5ア前記の被害女性の証言は，自動車内に引きずり込まれた状況，車内で暴行を加えられた状況，男らから順次姦淫されたときの状況，解放されるまでの経緯等を具体的かつ詳細に述べるものである。
      そして，男らが発した言葉や，姦淫中に車のライトが見えたときの男らの様子，車内でブラジャーだけを着けることができずに解放後に着けたという状況，暴行を受けた際の痛みやその時々の自らの心情等についての証言には，体験した者しか語り得ない臨場感や迫真性が認められる。
      また，その証言内容に特段不自然な点や不合理な点は見当たらず，反対尋問でも揺らぐところがない上，記憶のある部分と記憶のない部分を明確に区別して証言するなど，その証言態度は真摯である。
      また，傷の状況については，被害女性を診察したＪ医師の「被害女性の左右大腿部に擦過傷数本を認めた。
      」との証言や同人が作成したカルテの記載と符合し，事件直後に交際相手に電話をしたという部分は，携帯電話の履歴によっても裏付けられている。
      加えて，被害女性は，事件直後に，交際相手に事件を打ち明けた上，警察に被害申告をして産婦人科で受診しているところ，同女が，交際相手や警察等を巻き込んでまで虚偽の強姦被害を作出する理由や動機は認められないし，強姦被害を受けたとの申告内容は，これまで一貫していることに照らせば，被害女性が虚偽の強姦被害を作出しているとは考え難い。
      また，犯人らの特徴に関する証言や，似顔絵の作成状況に関する証言についても，被害女性がこの点について殊更にあいまいな証言をしなければならない理由や必要性は何ら認められず，記憶のままを証言しているとみるのが自然である。
      以上に照らせば，被害女性の証言の信用性は十分に認められる。
      イこれに対し，弁護人は，①事件後すぐに装着した被害女性の下着には，犯人の精液が付着しているのが自然であると考えられるのに，同女の下着6からは何らの付着物も認められていない，②(a)被害女性は，犯人から車中で四，五回殴られた旨証言しているところ，診察をした医師に対しその旨を申告していない，(b)医師の診療報酬請求には擦過傷の処置をした旨の記載がない，(c)捜査機関によって擦過傷の患部の写真が撮られていない，③被害女性の携帯電話の発信履歴欄を見ると，事件直後の１１月３日午前１時３３分に交際相手に電話した記録の前は，１０月２９日２０時５２分に母親に架電した記録があるだけであるが，約５日間，被害女性がだれにも電話をしなかったというのは考え難く，この間の発信履歴を消去したと考えるのが自然であるが，被害女性がなぜこのような不自然な行動を取ったのか疑問が残る，④事件前の行動について，被害女性は，事件直後の警察での取調べでは，「友達とカラオケに行ったかもしれない。
      」などという話はしていなかったにもかかわらず，事件から約１年７か月も経った平成１９年６月ころからこのような話をするに至っており，その供述に不自然な変遷がある，⑤被害女性は，乙の特徴について，事件直後の時期から，はっきりした記憶がない旨警察官に述べていたと証言しているが，平成１９年５月１６日付けの警察官調書では，「事件に遭った当時は記憶もはっきりしていて，警察の方に犯人の似顔絵を描いてもらえるくらいだった。
      」と供述していることなどに照らせば，上記被害女性の証言は，明らかに捜査段階の供述と矛盾している，⑥検察官は，当初，２人の犯人のうち被告人は乙であると特定して主張していたところ，被害女性の証人尋問終了後，被告人は甲または乙であると主張を変更するなど，２人の犯人のうち，被告人がどちらなのかすら怪しくなっているなどと主張して，被害女性の証言の信用性を弾劾する。
      しかし，①については，膣内に射精された精液が，その後すぐに着用した下着に常に付着すると認めるに足る証拠はなく，直ちに不自然とはいえない。
      ②(a)については，Ｊ医師が，性犯罪被害者については，検査前に問7診をしない旨証言していることに照らせば，被害女性がＪ医師に，腹部を殴打されたことを申告していないことも不自然ではない。
      (b)については，Ｊ医師が，「被害女性の擦過傷の処置として消毒をした。
      消毒は，診療報酬の点数はつかない。
      」と明確に証言しているのであるから，その主張の前提を欠いている。
      (c)については，患部の写真が存在しないことが，直ちに傷害を受けた旨の証言の信用性に影響を及ぼすものとは認められない。
      ③については，被害女性が携帯電話の発信履歴を消去したことを窺わせる具体的事情は何ら認められない。
      ④については，被害女性が，事件直後の時期に，帰宅してから事件に遭うまでの行動についての供述をしていないのは，警察官からその旨を確認されなかったからと考えられるし，また，カラオケに行ったかもしれない旨を平成１９年６月ころに供述したのは，警察官からこの点を確認されたことから，当時の記憶を喚起して可能性の一つとして述べたものと考えられるのであって，両供述は矛盾するものでなく，変遷があるとは認められない。
      ⑤については，事件直後に，乙の似顔絵を作成したＫ巡査が，「被害女性が，犯人の顔の特徴や髪型の特徴を覚えていて，自分に話をすれば，捜査報告書の『被疑者の特徴』の欄に記載する。
      」と証言しているところ，似顔絵が作成された際の捜査報告書の「被疑者の特徴」の欄には，乙の特徴として，年齢２０歳から２５歳，身長１６５から１７０センチメートルくらい，体格は中肉などと，被害女性が当公判廷で述べる特徴と同程度の特徴しか挙げられていないことからすれば，被害女性が述べる一応の犯人の特徴に基づいて似顔絵が作成されているものの，当公判廷で証言する以上に，被害女性が犯人の顔等の特徴をはっきり見ていたとは認められない。
      これは，被害女性が似顔絵の作成状況について，「何となくこんな感じかなと思って似顔絵を作った。
      乙の顔をはっきりと見たわけではなかったので，完成した似顔絵の中で自信のある部分はない。
      はっきりと見たわけではなく，何となくこんな感じだった8かなと思って，似顔絵の下に５０パーセントと書いた。
      」などと証言するところとも符合する。
      そして，被害女性が，平成１９年５月１６日付けの警察官調書で，「似顔絵を描いてもらえる程度に，当時は記憶もはっきりしていた」旨供述しているのは，似顔絵を作成したのが事件直後であったことから，被害女性が述べる犯人の一応の特徴については，平成１９年５月１６日の時点と比較していまだ記憶が新しかったことを指して，そのように供述したものともみることができる。
      よって，捜査段階の被害女性の供述と，公判廷における証言に必ずしも矛盾があるとは認められない。
      ⑥については，被害女性の証言の信用性判断に影響を及ぼす主張とは認められない。
      (３)以上のとおり，弁護人が縷々指摘する点を検討しても，被害女性の証言の信用性は揺るがないのであり，十分信用することができる。
      ３争点①の結論以上によれば，被害女性が証言するとおりの集団強姦事件が発生したことが優に認められる。
      第２１争点②の犯人性について当事者の主張検察官は，①事件当日に被害女性の膣内液から採取した精液のＤＮＡ型と被告人のＤＮＡ型が一致しており，その出現頻度が約１２３億人に１人と既に型判定の域を超え，個人識別の証拠として高度の証明力を有するものであることに加えて，さらに，②被告人が犯人性を否認しながら，被害女性と同名の初対面の女性と合意の上性交渉したなどの虚偽供述に及ぶのは，自己の精液が被害女性の膣内から検出されたことについて覚えがあるとの被告人の内心を示すものであること，③犯人の話す方言の特徴と被告人に矛盾がないことなどの事情を総合考慮すれば，被告人が本件の犯人である事実が優に認められる旨主張する。
      9これに対し，弁護人は，被告人は本件の犯人ではなく無罪であると主張し，被告人も，捜査・公判を通じて，自らが本件犯人であることを否認する旨の供述をしている。
      以下，被告人と本件犯人の同一性が認められるか否か検討する。
      ２ＤＮＡ型鑑定について(１)ＤＮＡ型鑑定は，細胞内にあるＤＮＡを構成している塩基配列が各個人で異なっていることに着目して，個人識別をしようとする方法であり，今日において，その科学的原理が理論的正確性を有していることに争いはないものと認められる。
      したがって，①鑑定実施者が十分な専門的知識と技術水準を有し，②鑑定資料の管理・保存に問題がなく，質量ともに資料が鑑定に適しており，③一般に確立した鑑定の手順，方法に基づいて実施され，④一連の鑑定経過に鑑定結果の信用性を疑わせるような事情が存在しないことが認められれば，その証拠能力及び信用性を肯定することができることになる。
      以下，本件ＤＮＡ型鑑定の証拠能力及び信用性につき検討する。
      (２)前提となる事実関係各証拠によれば，以下の事実が認められる。
      アＪ医師は，事件後の平成１７年１１月３日午前５時１０分ころ，被害女性を診察した上，警察の依頼を受けて，同女の子宮口部，膣口部，膣前庭部の膣内液を綿棒で採取し，同綿棒３本を警察に任意提出し，警察官は領置した。
      イ同月２１日，宮崎県警察本部刑事部科学捜査研究所において，技術吏員Ｌが，領置された上記綿棒３本を鑑定した結果，被害女性の子宮口部及び膣口部から採取した膣内液にヒト精液の混在が認められ，同精液のＤＮＡ型が判明した（以下，「本件ＤＮＡ型鑑定」という。
      ）。
      これら二つの鑑定資料のＤＮＡ型は，同一であった。
      なお，鑑定の結果，膣前庭部の膣内液には，精液の混在は認められなかった。
      10ウ被告人は，平成１９年３月１３日に判示第２の大麻取締法違反事件で起訴，勾留され，その後同年４月１１日に口腔内細胞を任意提出し，警察官はそれを領置した後鑑定を嘱託し，同月１９日，同科学捜査研究所において，被告人の口腔内細胞のＤＮＡ型鑑定を実施したところ，被害女性の膣内液に混在していた精液のＤＮＡ型と一致するＤＮＡ型が検出された旨の鑑定結果が出た。
      (３)ア鑑定人の適格性について本件被害女性の膣内液に混在していた精液のＤＮＡ型鑑定を実施したのは，同科学捜査研究所技術吏員のＬであるところ，Ｌ技術吏員は，平成４年に同科学捜査研究所での勤務を始め，平成１４年秋ころから補助者としてＤＮＡ型鑑定に従事するようになった後，平成１６年７月に，科学警察研究所からＤＮＡ型鑑定資格認定書を授与され，その後，本件ＤＮＡ型鑑定を実施するまでの間，５０件から１００件のＤＮＡ型鑑定を実施してきたものであり，ＤＮＡ型鑑定について十分な専門的知識と技術水準を有しているものと認められる。
      イこれに対し，弁護人は，①本件ＤＮＡ型鑑定当時，Ｌ技術吏員のＤＮＡ型鑑定経験年数はわずか１年４か月にすぎない，②Ｌ技術吏員は，当公判廷において，精液と膣液を分離して血液型検査を行うことができない旨証言し，鑑定書においても，「混合体液から精液のみを単離することはできないため，ヒト精液のみの血液型検査については実施できなかった。
      」と記載している。
      ところで，本件鑑定書には，「精液混在の有無，混在すればその血液型」との鑑定事項が設けられているので，捜査機関は，混合体液から精液のみの血液型検査を行うことができるとの理解を有しているものである。
      そうすると，精液の血液型検査は行えない旨のＬ技術吏員の証言等は誤っており，Ｌ技術吏員の鑑定人としての適格性には疑問がある旨主張する。
      11しかし，①については，Ｌ技術吏員は，ＤＮＡ型鑑定員としての資格を正式に取得している上，本件ＤＮＡ型鑑定を実施するまでの間も，補助者としての経験も含め，相当数の鑑定実施経験を積んでいることなどからすれば，同人は，ＤＮＡ型鑑定の技術を十分に習得した適格者であると認められるのであって，当時の経験年数によって，同人の鑑定人としての適格性が否定されるものではない。
      ②については，同鑑定書の鑑定事項は，警察署の鑑定嘱託事項によって設定されているものであって，定型的な鑑定事項ではないことに照らせば，必ずしも，鑑定実施機関である同科学捜査研究所が，混合体液から精液のみの血液型検査が可能であるとの理解を前提にしているとは認められず，弁護人の主張はその前提を欠く。
      なお，ＤＮＡ型鑑定に高度な専門的知識を有すると認められるＭ証人によれば，膣液と精液が混ざっている混合体液についても，血液型検査をする方法があることが認められるものの，Ｌ技術吏員が，「警察で採用している方法では，精液の血液型を調べることができない。
      」と限定を付して証言していることに照らせば，両証言が矛盾するものとは認められない。
      以上のとおり，弁護人が縷々主張する点を検討しても，Ｌ技術吏員の鑑定人としての適格性に疑問を差し挟むものではない。
      (４)ア鑑定資料の管理等について本件鑑定資料たる３本の綿棒は，Ｊ医師が膣内液を採取した直後，それぞれ別の試験管に入れて封をし，試験管に鑑定資料ラベルをはった上で任意提出され，警察官が領置した後，ジップ式の袋に入れた状態で，同科学捜査研究所での鑑定に付されたものである。
      また，Ｌ技術吏員は，本件鑑定資料を受領後，冷蔵庫内の自分専用の棚にラベルをはって他の鑑定資料と区別をして保管していたものである。
      このように，Ｊ医師，領置した警察官及びＬ技術吏員において，鑑定資料の混同，汚損等に対する必要な注12意が払われていたと認められる一方，その管理・保存方法に不合理な点や過誤を窺わせる事情は認められない。
      また，鑑定資料の質や量についても，本件鑑定資料は，ＤＮＡ型鑑定を実施することを前提として，専用の綿棒を用いて被害女性の膣内液を採取したものであることからすれば，質量ともに鑑定に適していることは明らかである上，実際，Ｌ技術吏員によれば，本件鑑定資料たる綿棒の綿球のほとんど全体に膣内液は付着していて，鑑定に使用したのはそのうち３分の１に過ぎなかったというのであるから，本件鑑定資料につき，鑑定の実施を困難ならしめるような質的，量的な制約があったとは認められない。
      以上によれば，本件ＤＮＡ型鑑定においては，鑑定資料の管理・保存に問題がなく，質量ともに資料が鑑定に適していたものと認められる。
      イこれに対し，弁護人は，①(a)綿棒の「綿球部分の大きさ」に関するＪ医師の証言とＬ技術吏員の証言は食い違っている上，(b)綿棒を納める試験管とそのふたの「封紙ないし封かん紙の状態」に関するＪ医師の証言とＬ技術吏員の証言も食い違っていることなどからすれば，両者が取り扱った鑑定資料に同一性が認められるのか疑問である，②鑑定書中，鑑定資料の質がどの程度のもので，量がどの程度存在したのかについて，具体的な記述は一切ない，③Ｊ医師は，カルテ及び警察に提出した診断書に「膣分泌物に精子は認めない」と記載している一方，Ｌ技術吏員は，鑑定書に，精液検査の結果，「精子が認められた」旨記載しており，Ｊ医師による検査結果とＬ技術吏員の鑑定結果は矛盾しているなどと主張する。
      この点，①(a)については，弁護人が指摘するとおり，Ｊ医師は，「綿球の大きさは，直径３センチから４センチぐらいあるのではないか。
      」と証言し，一方，Ｌ技術吏員は，「綿球の大きさは，縦が２センチ，横が１．３センチのだ円形である。
      」と証言しており，双方の証言には食い違いがみられる。
      しかし，Ｌ技術吏員が，「私がＤＮＡ型鑑定を始めてからずっ13と同じ膣内採取用キットを使用している。
      」と証言しているところ，Ｊ医師が本件で使用した綿棒は，警察官が持ってきたものだというのであるから，本件綿棒は，捜査機関が鑑定用として一般的に用いている膣内採取用キットであったと考えるのが自然である上，通常，綿球が直径３センチから４センチもある綿棒で女性の膣内液を採取するとは考え難く，この点は，Ｊ医師が証言時７１歳で，また，証言時から２年４か月くらい前の事柄であり，記憶違いをしているものと考えるのが自然である。
      (b)については，Ｊ医師は，「試験管に綿棒を入れてふたをした後，人が作為的に外したことが分かるような封紙をはる。
      」と証言し，Ｌ技術吏員は，「試験管に鑑定資料ラベルをはるが，本体とふたをきちんとまたいではる場合と，またがずに本体の方にだけはる場合がある。
      またいでいる場合でも，シールを少しはいでふたを取ることはできる。
      今回の場合，またいではられていたかは記憶にない。
      」などと証言しているところ，先述したとおり，Ｊ医師が使用した試験管や綿棒は，捜査機関が一般的に使用している膣内採取用キットであると考えられることに照らせば，Ｊ医師は，鑑定資料ラベルを本体とふたにまたいではったことをもって，封紙をはったと証言しているものと推認できるから，両証言に矛盾は認められない。
      以上からすれば，両者が取り扱った鑑定資料の同一性につき，疑いは生じない。
      ②については，鑑定資料の質量は上記アで認定したとおり鑑定に適していたものと認められるのであり，この点の記載が鑑定書にないことをもって，鑑定資料の質量が鑑定に適していなかったということはできない。
      ③については，Ｊ医師が，「被害女性の膣内液を鑑定用に綿球できれいにふき取った後のほとんど残っていない膣内液を顕微鏡で見ただけであるので，鑑定で精液が認められたことと，私の検査で精子が認められなかったことは何ら矛盾しない。
      」と説明するところは，首肯できるものであるから，弁護人の主張は採用できない。
      14以上のとおり，弁護人が縷々主張する点を検討しても，前記の判断を揺るがすものではない。
      (５)ア鑑定の手順，方法等について本件ＤＮＡ型鑑定の具体的方法は，鑑定資料からＤＮＡの抽出・精製を行い，この精製ＤＮＡについて，プロファイラーキットを用いてＰＣＲ増幅後，フラグメントアナライザーを用いてキャピラリー電気泳動を行い，キット添付のアレリックラダーを指標としてＳＴＲ型及びアメロゲニン型の型判定を行うというものであるところ，上記鑑定方法は，平成１５年８月から全国の警察で実施されているものである上，Ｍ証人によっても，本件で用いられた鑑定手順等は，ＳＴＲ型検査法によるＤＮＡ型鑑定の確立した手順・方法に即したものと認められる。
      また，本件ＤＮＡ型鑑定においては，既知のＤＮＡを入れた資料とＤＮＡを何も入れていない資料を鑑定資料と同じ方法で，増幅，検出，解析を行う陽性コントロールや陰性コントロールを行い，機械装置や検査キットが正確に作動していることや外来ＤＮＡが混入されていないことを検証・確認するなど，客観的な正確性の担保が図られながら実施されたものと認められる。
      以上によれば，本件ＤＮＡ型鑑定は，正常な機器等を用いて，一般に確立した鑑定の手順，方法に基づいて実施されたものと認められる。
      イこれに対し，弁護人は，本件鑑定書に，①精液検査の経緯や結果に関する写真等の資料の添付がなく，②ＤＮＡ型検査についても，ＤＮＡの抽出・精製，増幅，解析等の手順や結果に関する客観的資料の添付がなく，本件鑑定が実際に，一般に確立した手順，方法によって実施されたかを事後的に検証できない旨主張する。
      しかし，①については，精液検査は，試薬等を用いて膣内液に精液が認められるかを検査するものであり，確立した検査手法以外の方法で検査が15実施されることは想定し難い上，本件においては，実際に，精液検査を実施した後，二段階細胞融解法により精子由来のＤＮＡを抽出・精製することができたというのであるから，膣内液に精液が認められた旨の本件の精液検査に誤りがないことは明らかで，写真等の資料の添付がないことが検査の正確性に影響を与えたとは認め難い。
      ②については，本件で用いられているＤＮＡ型鑑定の手法は，専用の機器を用いて，ほぼ機械的・自動的に行われているものであるから，確立した手順以外の方法で鑑定が実施されたことを窺わせる事情は認められない。
      また，弁護人が資料の添付がないと指摘する点も，鑑定人のＬ技術吏員から証言を得ることによって，精液検査やＤＮＡ型検査の実施方法等についての事後の検証を行うことは可能である。
      よって，鑑定書に客観的資料の添付がないことをもって，本件ＤＮＡ型鑑定の手順，方法に疑いを差し挟むものとは認められず，上記弁護人の主張は，いずれも採用できない。
      (６)鑑定結果の信用性を疑わせるような事情の有無弁護人は，Ｌ技術吏員は，犯罪捜査規範に違反して，本件鑑定資料につき，公判審理において証明力を保持し得るような処置を何ら行っておらず，また，鑑定資料の残部を保存しておくなどの再鑑定のための考慮も払っていない旨主張する。
      確かに，弁護人が指摘する点は不当であるものの，鑑定書や鑑定人を調べることなどで事後に鑑定結果の信用性を検証することは可能であって，再鑑定の可能性が残されていないことが，直ちに当該ＤＮＡ型鑑定の自然的関連性や信用性に影響を及ぼすものではない。
      そのほか，関係各証拠に照らしても，本件ＤＮＡ型鑑定の一連の鑑定経過に，鑑定結果の信用性を疑わせるような事情は認められない。
      (７)本件ＤＮＡ型鑑定の適正手続違反（証拠禁止）の主張について16弁護人は，合理的な理由もないのに，犯罪捜査規範に違反して，Ｌ技術吏員が本件鑑定資料たる綿棒を捜査機関に返送したことや，捜査機関が同綿棒を被害女性へ還付したことなどを指摘した上，これらの捜査機関による一連の作為によって，本件鑑定資料たる綿棒は所在不明となり，再鑑定が不可能となったのであるから，本件においては，捜査機関側に，再鑑定を拒むために作為したなどの特段の事情が存在するというべきであり，被告人の防御権の保障及び適正手続の観点から，本件ＤＮＡ型鑑定は証拠排除されるべきであると主張する。
      この点も，弁護人が指摘するとおり，捜査機関の鑑定資料の扱い方は不当であったが，本件ＤＮＡ型鑑定を実施した当時，被告人が本件犯人として浮上していたという状況になく，また，本件ＤＮＡ型鑑定の証拠能力や証明力が公判廷で争いになることが予測される状況にもなかったことなどに照らせば，捜査機関が再鑑定を拒むために意図的に作為したものとまでは認められない。
      よって，上記弁護人の主張は採用できない。
      (８)小括以上検討したところによれば，本件ＤＮＡ型鑑定については，その証拠能力及び信用性を肯定することができる。
      そして，その信用性の程度をみるに，Ｍ証人によれば，本件で用いられたＳＴＲ型検査法によるＤＮＡ型鑑定は，極めて安定した鑑定技術であることが認められる上，本件においては，被告人のＤＮＡ型と対照可能な鑑定資料が二つ存在し，いずれの鑑定資料からも同一のＤＮＡ型が検出されていること，既に検討したとおり，本件ＤＮＡ型鑑定の具体的実施方法の信頼性を揺るがすような問題点は特に認められないことなどに照らせば，本件ＤＮＡ型鑑定の結果には，極めて高度の信用性が認められる。
      また，ＤＮＡ型の出現頻度に関する報告書及びＬ技術吏員によれば，本件17ＤＮＡ型鑑定によって検出されたＤＮＡ型の出現頻度は，約１２３億人に１人であるとの確率計算の結果が出ているところ，Ｍ証人によれば，上記出現頻度の計算方法は，統計学的根拠に基づいた信頼性の高いものであることが認められるから，上記計算結果は信用できるものである。
      以上のとおり，本件ＤＮＡ型鑑定の結果に高度の信用性が認められることや，その出現頻度の希少性に鑑みると，事件直後に被害女性の膣内液から検出された精液のＤＮＡ型と被告人のＤＮＡ型が一致するという事実は，被告人と犯人との同一性を極めて強く推認させるものであり，本件事実認定上の極めて重要な証拠となるものである。
      ３犯人の話す方言の特徴について(１)検察官は，本件犯人２人は宮崎の方言を話しているところ，これは，宮崎県で生育した被告人の特徴と矛盾しておらず，被告人の犯人性を推認させる情況証拠の一つである旨主張するので，以下，この点につき検討する。
      (２)被害女性は，犯人２人の話し方は，宮崎の方言で，違和感を感じなかった旨証言している。
      この点について，被害女性が殊更に虚偽を述べる理由はないから，その証言の信用性は高いものと認められる。
      一方，被告人は，宮崎県内で生育し，一度も県外で暮らしたことがないと認められることからすれば，話す方言という点において，本件の犯人と矛盾しないことが認められる。
      (３)この点，弁護人は，被告人が生育した▲▲市では諸県弁が使われ，被害女性が生育した●●市では日向弁が使われていることから，被害女性は，被告人が話す諸県弁には，違和感を感じるはずであり，被告人と本件犯人の方言の特徴には矛盾がある旨主張する。
      しかし，いずれも「宮崎の方言」であることに変わりはない上，▲▲市と●●市の距離関係等を考えれば，●●市出身の被害女性が▲▲市の方言に接する機会は多々あるものと考えられ，被害女性がそれを聞いて違和感を感じなかったということは不自然でも不合理18でもない。
      弁護人の主張は採用できない。
      ４平成１７年秋から冬ころの被告人の行動状況被告人の警察官調書によれば，被告人は，平成１７年秋から冬ころ当時，●●市内に住む女性と交際中で，週に一，二回●●市内の同女のアパートに来たり，また，男友達と一緒に自動車で●●市内に来ることもしばしばあった。
      ５被告人の虚偽供述について(１)検察官は，被告人が被害女性と同一人物の可能性のある女性と合意の上で性交渉をして，膣内に射精をしたことがある旨の虚偽の供述をしているが，このように被告人が積極的に虚偽供述に及んでいるのは，被害女性の膣内液から自己の精液が検出されていることについて合理的な理由を付けたいという胸の内を示しているものであって，被告人の犯人性を推認させる一つの情況証拠となる旨主張するので，以下，この点について検討する。
      (２)ア被告人の供述の信用性の検討被告人の供述の要旨(ア)私は，平成１７年１１月ころまでに，大体３０人から５０人くらいの女性と性交渉をしたが，そのうち半分くらいは出会い系サイトで知り合った女性である。
      私は，普段，女性から言われれば，コンドームなどの避妊具を使うが，言われなければ使わない。
      避妊具を使わない場合も，女性の膣内では射精せずに膣の外に射精していた。
      (イ)被害女性の姓を聞いても，その女性に心当たりはない。
      ただ，被害女性の名前には心当たりがあって，以前，出会い系サイトで知り合った女性の名前と同じである。
      そのことは，逮捕状の被害女性の名前を見て思い出した。
      被害女性とその女性が，同一人物である可能性がある。
      (ウ)その女性と会ったのは，平成１７年１０月から１２月にかけての時期である。
      その女性と会ったのは，Ｎさんという女性と交際していたときのことであったので，そのように期間を限定することができる。
      捜査19段階では，その女性と会った時期について，最初，平成１７年冬ころと述べ，その後，秋から冬ころと述べていた。
      Ｎさんと交際していたときの出来事であることは，捜査段階の途中で思い出したが，１０月から１２月と期間を限定して捜査官に話したことはなく，公判で初めて話した。
      (エ)その女性と出会ったのは，出会い系サイトがきっかけである。
      携帯電話のＭコミュというサイトを見ていたら，「エッチしよう」という投稿を見付けた。
      私が，「今からでも会えるよ」という返事をすると，「Ｏ型限定の男性を探している」とのメールが返ってきたので，「自分もＯ型だから会おうよ」と送った。
      私としても，その女性がなぜＯ型の男性ならだれでもいいのかということは疑問に思った。
      (オ)●●市内のＯの駐車場で待ち合わせをした後，私の車で，県庁近くのラブホテルに行った。
      ラブホテルの名前は覚えていない。
      お風呂に入った後，その女性と２回セックスをした。
      女性から，中に出してくれと言われたので，２回とも膣内で射精した。
      それまで，他の女性と性交渉する際，膣内で射精してほしいと言われたことはない。
      その女性は，膣内で射精してほしい理由として，「彼氏と結婚したいんだけど，なかなか結婚してくれない。
      子どもがほしいと言ったら，もうお前のことは抱かないと言われた。
      だから，Ｏ型の男とセックスをして妊娠して結婚を迫る。
      」と言っていた。
      そのような話を聞いたのは，ホテルに入った後だったと思うが，１回目のセックスが終わった前だったのか後だったのか覚えていない。
      射精する際，女性から奥に出すより手前に出す方が妊娠しやすいということを言われて手前に射精した。
      (カ)その女性は，彼氏とは年が１０歳ぐらい離れていると言っていた。
      女性は，おとなしそうな感じで，やせ型で，髪が長く，胸が大きく，年齢は２０歳前後だった。
      その女性の顔はよく覚えていない。
      その後，その女性と会ったことはない。
      20(キ)私の血液型はＯ型である。
      その女性に，自分の血液型がＯ型であることを証明するような物は何も見せていない。
      (ク)捜査段階で，女性が最初から，Ｏ型の男とセックスがしたいという書き込みをサイトにしていた旨の供述をしたことについては覚えていない。
      サイトには，エッチしようという書き込みだけがあったというのが正しい記憶であるが，どうしてこちらが正しいと言えるのか，その理由は分からない。
      イ供述の信用性の検討(ア)被告人は，出会い系サイトで出会った女性が，Ｏ型の交際男性に結婚を迫るためにＯ型の男性の子どもを妊娠したいから，被告人に膣内で射精するように求めたと供述するものであるが，このような話自体，常識離れしていてにわかに信じ難いものである。
      また，被告人の述べるところによれば，同女にとって，被告人がＯ型であることが同女の目的を達する上で何よりも重要であるはずなのに，被告人の血液型が真実Ｏ型であるかどうかを確認することもなかったというのは，極めて不自然，不合理である。
      この点，弁護人は，同女が被告人の血液型の確認をしていないことは，同女が絶対的な条件として「Ｏ型の男性」に限ったのではなく，全くの遊びで性交相手を探しており，単に男性を振るい分けるための条件という意味しかなかった可能性もあるから，何ら不自然でないと主張する。
      しかし，被告人は，実際に同女に求められて膣内に射精したと述べているのであるから，同女が全くの遊びで性交相手を探していたなどという弁護人の主張は，被告人の供述と整合しない。
      次に，被告人は，「女性と２回性交渉したが，いずれも膣内で射精した。
      女性から膣内で射精してほしい理由を聞いたのは，１回目の性交渉の前か後か分からない。
      」などと供述する。
      しかし，被告人は，これま21で他の女性と性交渉をする際も，避妊具を使わないときは膣外で射精しており，そのときまで，性交相手の女性から，膣内で射精してほしいと言われたことはないというのであるから，被告人にとっても，女性から膣内に射精するよう求められたというのは希少な経験であったし，何よりも，Ｏ型でさえあれば父親はだれでも構わないのでとにかく妊娠したいという極めて異例な申し出であるから，強烈な印象として記憶に残る経験であったと考えられる。
      そうであれば，１回目の性交渉のときに同女から膣内で射精してほしい理由を聞いたからこそ膣内に射精したのか，あるいは，同女から理由を聞かないまま求められて膣内に射精した後にその理由を聞いたのかといった経緯について記憶があいまいであるというのは，不自然というほかない。
      さらに，被告人は，捜査段階では，同女が最初から，Ｏ型の男性とセックスがしたい旨の書き込みをサイトにしていたと供述していたところ，公判廷では，サイトにはエッチしようという書き込みがあっただけであり，同女とメールのやり取りをする中で，Ｏ型の男性を探している旨の話を聞いたと供述する。
      しかし，Ｏ型の男性を探している旨のサイトの書き込みを見て，自分が条件に当てはまることから同女に連絡を取ったのか，あるいは，メールのやり取りの中で，そのような条件を聞いて，自分も条件に当てはまると考えて会うことを約束したのかは，同女と連絡を取るきっかけないしは同女と実際に会うきっかけとなるものである上，被告人が出会い系サイトを利用することが多かったにせよ，このような条件を付ける女性と会うというのは極めて希少な経験であって，記憶の混同が生じにくい事柄であることに照らせば，この点の被告人の供述が，合理的な理由なく変遷しているのは不自然である。
      加えて，被告人は，同女と会った時期について，捜査段階では，平成１７年冬ころ，もしくは，平成１７年秋から冬にかけてである旨供述し22ていたところ，公判廷では，同女と会ったのは，自分がＮという女性と交際していたときのことであるから，平成１７年１０月から１２月のことと限定できる旨供述する。
      しかし，被告人によれば，捜査段階から，Ｎという女性と交際していたときの出来事であることは思い出していたというのであるから，捜査官に対して，公判廷で述べたように，期間を限定して供述することは十分可能であったはずであるし，また，被告人にとって，被害女性と同一人物の可能性がある女性と性交渉をした時期というのは，自己の罪を晴らす上で重要な事柄であると考えられることに照らせば，被告人が，捜査段階で，期間を限定した供述を全くしていないというのは，不自然である。
      本件事件が発生したのが平成１７年１１月であることから，被告人には，自らが述べる女性と被害女性が同一人物である可能性が高いことを示したいという思惑があって，公判廷で，１１月に近い時期に限定する供述をしたとも考えられるところである。
      (イ)ところで，弁護人は，被告人が述べる出会い系サイトで出会った女性と，被害女性の特徴や境遇が多数符合していることから，被告人の供述には信用性があり，被告人が述べる女性と被害女性とが同一人物である蓋然性が高い旨主張する。
      しかし，弁護人が指摘する，被告人が述べる女性と被害女性の符合点は，ごくありふれたものであって，特異な特徴は全くないし，被害女性は，出会い系サイトを使って男性と会ったことはない旨強く否定する証言をしている。
      また，弁護人は，その女性は名前を名乗ったが，その名前が本件被害女性の名前と一致するので，本件被害女性がその女性であった可能性があるとも言うが，だれとも分からない初対面の男の精子で妊娠して交際男性に結婚を迫ろうとする女性が，そのもくろみを明かしただれとも分からない男に対し，本名を名乗ることなど通常考え難いことであり，この点も不自然である。
      これらに照らせば，上記弁護人の主張を採用することはできない。
      23(ウ)以上によれば，弁護人が縷々主張するところを踏まえても，前記被告人の供述は到底信用できない。
      (３)小括このように，被告人は，本件犯行のころに，被害女性と同一人物である可能性のある女性と性交渉をして，膣内で射精したことがあるなどと虚偽の供述をしているものである。
      この点，犯人でない者が，身の潔白を説得しようとして，窮余思いついたうそと考えることもできなくはないが，積極的にそのようなうそを言うことは，検察官が主張するように，被害女性の膣内から検出された精液のＤＮＡ型と自らのＤＮＡ型が合致したことを受けて，合意の上での性交であったとの合理的な理由を付けて，自らの刑事責任を回避したいとの思惑があるためと考えるのが自然である。
      そして，これは，被告人の有罪意識の現れとして，被告人の犯人性を裏付ける情況証拠とみることができる。
      ６被告人との同一性が問題となる犯人について(１)本件では，①被害女性の膣内から検出された精液のＤＮＡ型が被告人と同じＤＮＡ型であるところ，被害女性は，甲と乙いずれも射精したかどうかは分からない旨述べているものの，乙は，膣内に男性器を挿入して二，三分くらい腰を動かした後，男性器を抜いて甲と姦淫行為を代わり，甲は，車のライトが近づいてきたことから，途中で姦淫行為を止めたと述べていることに照らせば，射精行為にまで至ったのは乙であると考えるのが自然である。
      また，②被害女性は，犯人の特徴を確実に見ることができていないとはいえ，同女が甲の特徴について，けっこう太っており，髪型は坊主に近かったような気がすると述べているところからすると，被告人の風貌と甲の特徴とは合致しない。
      以上に照らせば，被告人との同一性が問題となるのは，犯人２人のうち乙であると考えるのが自然である。
      (２)この点，弁護人は，事件当時の被告人の髪型と，事件当日被害女性の供24述に基づいて作成された乙の似顔絵の髪型が，全く合致していないことを指摘して，被告人の犯人性には合理的な疑いが残る旨主張し，被告人も，事件当時である平成１７年１１月ころの自分の髪型は，「いったんちりちりにアフロヘアにした髪の毛を棒状に絡めて垂らすドレッドヘアという髪型にしていた。
      髪の長さは，肩よりも長かった。
      ドレッドヘアは自分の毛で作ったも当時の被告人を写した写真も併せれば，本件事件当時の被告人の髪型は，被告人が供述するとおりのドレッドヘアであったものと認められるところである。
      一方，事件当日，Ｋ巡査が，被害女性の供述に基づいて作成した乙の似顔絵の髪型は，前髪を額に下ろし，髪の毛の長さは，耳に掛かる程度であり，被害女性も，「乙の男の髪の長さは，耳に掛かるか掛からないかぐらいだったような気がする。
      似顔絵を作成するとき，髪の長さについては，耳に掛かるか掛からないかぐらいの長さだと説明したと思う。
      」と証言する。
      しかし，既に第１，２，(１)，サ，シ（ｐ．５）で検討したとおり，被害女性は，暗さや怖さで，犯人の特徴を正確に見ることまではできなかったものと認められる上，被害女性が，「髪型までは見る余裕がなかった。
      警察で似顔絵を作った当時も，顔や髪の長さなどの特徴について，はっきりとした記憶はなかったが，何となくこんな感じかなと思って似顔絵を作った。
      」と証言し，Ｋ巡査が，「被害者が，再度被疑者を目の前にしたときに分かるか分からないか程度見ている状態であれば似顔絵を書く。
      」と証言していることなどに照らせば，本件似顔絵は犯人像としては極めて不完全なものであると認められる。
      したがって，本件似顔絵の髪型が，乙の髪型として確実なものであるとの前提に立つことはできないので，本件似顔絵の髪型や被害女性が述べる乙の髪型と，被告人の髪型とが相違することをもって，被告人の犯人性の認定に疑いを差し挟むものと認めることはできない。
      25７争点②の結論以上のとおり，弁護人が縷々主張する点を踏まえても，①ＤＮＡ型鑑定の結果から被告人と本件犯人の同一性が極めて強く推認されることに加えて，②犯人の話す方言の特徴が被告人と矛盾しないこと，③当時被告人はしばしば●●市内に自動車で遊びに来ていたことや，④被告人が，被害女性と同一人物の可能性がある女性と合意の上で性交渉をして膣内に射精したなどとの虚偽供述に及んでいることを併せ考えれば，被告人が本件の犯人であることは，合理的な疑いを入れる余地なく認めることができる。
      弁護人は，ＤＮＡ型鑑定は，その型判定という性格上，確率論の域を出ないのであって個人識別能力まで認められないので，ＤＮＡ型鑑定を唯一の証拠として有罪認定することは許されない旨主張するが，その主張の当否はともかく，上記のとおり，本件では①のＤＮＡ型鑑定の結果のほか，②の方言の特徴と③の当時の行動状況に④の被告人が虚偽供述をしていることも勘案して認定したものである。
      第３１争点③の被害女性の傷害の有無，強姦行為との因果関係について検察官は，関係各証拠によれば，同女に全治５日間を要する左右大腿部擦過傷の傷害が生じた事実及び強姦行為と傷害事実との間の因果関係が存することは明白である旨主張し，これに対し，弁護人は，被害女性に傷害が生じていたかは疑問である旨主張するので，以下，この点につき検討する。
      ２被害女性を診断したＪ医師が作成したカルテには，「左右大腿部に長さ５センチメートルほどの擦過傷数本を認める」旨の記載があるところ，これは，被害女性の「Ｉの家でお風呂に入っているとき，太もも辺りに数本のみみず腫れの傷があることに気付いた。
      」との証言とも符合しており，その信用性は高い。
      また，その全治期間についても，Ｊ医師が，「被害女性の擦過傷は，かさぶたがかぶって本人の痛みや細菌感染の機会がなくなるのに５日ほどかかると思われたので，全治５日間と判断した。
      」と証言するところは，医師の専門的知見26から客観的に認められる知見を述べているものであって信用できる。
      そして，本件強姦の犯行状況と被害女性の上記傷害の状況との間にとりわけ矛盾点は認められない一方，本件強姦の機会以外に被害女性が上記傷害を負ったことを窺わせる事情は何ら認められない。
      ３争点③の結論以上によれば，本件強姦の機会に，被害女性が判示のとおりの傷害を負ったことが優に認められる。
      第４結論以上の次第であるから，被告人が判示第１の犯罪を行ったものと認めることができる。
      （法令の適用）罰条第１のわいせつ目的略取につき刑法６０条，２２５条，監禁につき刑法６０条，２２０条，集団強姦致傷につき刑法１８１条３項（１７８条の２，１７７条前段）第２につき大麻取締法２４条の２第２項，１項第３の営利目的所持につき大麻取締法２４条の２第２項，１項，非営利目的所持につき大麻取締法２４条の２第１項科刑上一罪の処理第１につき刑法５４条１項前段，後段，１０条（わいせつ目的略取と監禁は１個の行為が２個の罪名に触れる場合であり，わいせつ目的略取と集団強姦致傷との間には手段結果の関係があるので，結局以上を１罪として最も重い集団強姦致傷罪の刑で処断）第３の営利目的所持と非営利目的所持につき刑法５４条１項前段，１０条（重い営利目的所持の罪の刑で処断）刑種の選択27第１につき有期懲役刑第２につき懲役刑第３につき懲役刑及び罰金刑併合罪加重刑法４５条前段，懲役刑につき４７条本文，１０条（最も重い第１の罪の刑に法定の加重），罰金刑につき刑法４８条１項未決勾留日数の算入刑法２１条（懲役刑に算入）労役場留置刑法１８条没収大麻取締法２４条の５第１項本文追徴国際的な協力の下に規制薬物に係る不正行為を助長する行為等の防止を図るための麻薬及び向精神薬取締法等の特例等に関する法律１１条１項１号，１３条１項前段訴訟費用の不負担刑事訴訟法１８１条１項ただし書（量刑の理由）本件は，被告人が氏名不詳者と共謀の上，歩行中の女性をわいせつ目的で略取し，約２５分間にわたり自動車内に監禁して，その間に強姦行為に及んで負傷させた，わいせつ目的略取，監禁，集団強姦致傷の事案（第１）及び営利の目的で大麻を有償譲渡し（第２），営利の目的及び非営利の目的で大麻を所持した（第３）大麻取締法違反の事案である。
      第１は，女性の人格の尊厳や精神的身体的苦痛など一顧だにせず，単に自己の性欲を満足させたいという身勝手極まりない動機から犯行に及んだものと認められ，28その動機に酌量の余地は全くない。
      その態様も，被告人が氏名不詳者と共謀して，深夜，被害女性の傍らに自動車を停車させるや，被告人が同女の腕をつかんで，同女の必死の抵抗も意に介さず車内に引きずり込み，これに合わせて共犯者が自動車を発進させた後，被告人が同女の腹部を手けんで数回殴打するなどして人気のない場所まで連行した上，２人が順次同女を強姦したものであって，その犯行は，大胆かつ卑劣で悪質というほかない。
      そのような犯行を被告人が主導的に行っている。
      被害女性を約２５分間と比較的短時間で解放したのも，犯行現場に別の自動車が近づいてきたため犯行が発覚することをおそれたからにすぎない。
      被害女性は，何の落ち度もないのに，突然，自動車内に連れ込まれ，助けを求めることもできないまま人気のない場所に連行され，２人から順次強姦されたものであって，犯行により受けた恐怖感や屈辱感，絶望感は察するに余りある。
      同女は，全治約５日間の傷害を負っただけでなく，被害後，夜に１人で出歩くのが怖くなったり，食欲が無くなったりしたもので，その受けた精神的苦痛は深刻である。
      このように，発生した結果は重大であり，同女の処罰感情が厳しいのも至極当然である。
      これに対し，被告人は，一切身に覚えがないなどと不自然，不合理な弁解に終始して責任逃れを図っており，反省の態度は全く見られない。
      第２及び第３の大麻取締法違反は，被告人が安易に利益を得ることを考えるなどして犯行に及んだもので，その利欲的かつ短絡的な動機に酌むべきところはない。
      被告人は，平成１８年２月ころから，継続的に知人に大麻を売って利益を得ており，第２の営利譲渡及び第３の営利目的所持は，いずれもその一環として敢行されたものであって，その犯情は悪い。
      被告人の行為の結果，違法薬物の害悪を広く社会に拡散させており，その責任は重い。
      そして，本件が継続的犯行の一環であることや，被告人が自宅に所持していた大麻が多量であることなどに照らせば，被告人の大麻に対する親和性は強いものと認29められる。
      以上によれば，被告人の刑事責任は相当に重いといわざるを得ない。
      一方，大麻取締法違反については，罪を認めて，二度と薬物には手を出さない旨述べるなど反省の態度を示していること，祖母が，被告人の母親らと共に被告人の生活を見守っていきたい旨述べていること，前科前歴がないことなど，被告人にとって酌むべき事情も認められる。
      そこで，諸般の事情を総合考慮すると，被告人の刑事責任には相当に重いものがあり，被告人にとって酌むべき諸事情を十分考慮しても，主文の刑は免れないものと思料する。
    （検察官近嵐晃司，国選弁護人（主任）大塚幸治，同西田隆二各出席）（求刑懲役１２年及び罰金４０万円，乾燥大麻の没収，金１万２０００円の追徴）宮崎地方裁判所刑事部</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
