<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成17(わ)4247</事件番号>
      <事件名>強要，脅迫，電磁的公正証書原本不実記録・同供用，業務上横領，詐欺被告事件</事件名>
      <裁判年月日>平成21年03月16日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>大阪地方裁判所　　第１刑事部</裁判所名・部>
      <判示事項の要旨>１　共犯者と共謀の上，株式会社から現金等を横領したという業務上横領事件について，被告人は同社の全株式を有するオーナーで実質的経営者であるから，その現金等は被告人にとって他人の物ではなく，また他人の物であることの認識を欠くなどとの弁護人の主張が排斥され，一部を除き有罪とされた事例　２　談合に反して公共工事を落札した会社に対し，紛争解決のための対策費等が必要であるかのように装い，小切手等を詐取したという詐欺事件について，欺罔行為が認められないとして無罪が言い渡された事例</判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20090526114616.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=37628&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主１文被告人を懲役５年に処する。
      未決勾留日数中６３０日をその刑に算入する。
      訴訟費用中，証人A１及び同A２に支給した分については，その各２分の１を，同A３，同A４，同A５，同A６，同A７（ただし，平成１９年１１月２１日及び同年１２月１９日の出頭に関して支給した分に限る），同A８，同A９及び同A１０に支給した分については，各全部を被告人の負担とする。
      ２平成１８年３月１４日付け起訴状記載の公訴事実第１の別表１番号２０（平成１６年７月５日の８０万円の業務上横領）及び２７（平成１付け起訴状記載の公訴事実（詐欺）の点については，被告人は無罪。
      理由（罪となるべき事実）第１１被告人は，暴力団B１組B２組B３組組長であったものであるが，部落解放同盟大阪府連合会C支部書記長A１が，同支部長兼社会福祉法人D理事長であったA５に対して「支部長も理事長も降りたらどうや」と申し入れた旨をA５から聞知するや，A１を脅迫しようと企て，同支部副支部長A２と共謀の上，平成１５年６月２０日午後７時ころ，大阪市中央区Eホテル大阪６階所在の喫茶店で，A２において，A１に対し，「A５さんと会うたらどうや」などと話した上，被告人が「会えへんようなんやったら，連れて来い，それで来いへんかったら，タマを取る」と言っている旨申し向け，A１の生命，身体にいかなる危害を加えるかも知れない旨を告知して脅迫し，２同支部執行委員会において，支部長を選挙により選出することが正式に決定され，A５及びA１が立候補したことを受け，A１に立候補を取り下げさせて選挙を中止させようと企て，A５と共謀の上，平成１５年７月５日及び同月-1-６日の２回にわたり，被告人において，A１を和歌山県那賀郡（現在の和歌山県岩出市）所在の被告人方に呼びつけ，同所で，A１に対し，「もう降りい，選挙降りてだれが笑うねん，わしが言うてることに従ってだれが笑うねん」，「法人も支部もわしのもんやないかい」，「A５が支部長選を降りた。
      A１，おまえも降りれ。
      選挙を中止しろ。
      わしの言うこと，聞いといたらええねん」，「A１，次，お前が支部長をしたらいいねん」，「箸のこけたことも報告せえ」などと申し向け，これに応じなければ同人の生命，身体にいかなる危害を加えかねない気勢を示して脅迫し，同人を畏怖させ，よって，同人の支部長選挙への立候補を断念させ，もって，同人の権利の行使を妨害した。
      第２被告人は，株式会社F３（平成１６年６月７日，株式会社F２から商号変更）の現金及び預金の管理並びに小切手の作成等の業務に従事していたA４と共謀の上，１別表１記載のとおり，平成１４年１１月５日から平成１７年６月３日までの間，２９回にわたり，大阪府泉佐野市所在の株式会社F３事務所において，A４がG１銀行ファームバンキングシステムを利用して，大阪府泉佐野市所在の株式会社G１銀行G２支店に開設されたA４が管理する，株式会社F３を既に退職するなどして稼働実態のないA１１他１１名名義の普通預金口座への振込金額等をデータ送信し，同支店行員をして，A４がF３のため業務上預かり保管中の同支店に開設している株式会社F３名義の当座預金口座から上記A１１他１１名名義の普通預金口座に振込入金させ，もって，合計２３２１万２０００円を横領し，２別表２記載のとおり，株式会社F３から株式会社Hに対する外注費の支払いのためであることを装って，平成１４年１１月２９日から平成１６年１２月３０日までの間，５１回にわたり，大阪府泉南郡所在の株式会社I１銀行I２支店において，A４が株式会社F３のため業務上預かり保管中の同支店に開設している株式会社F３名義の当座預金口座から，A４が，自分であるいは情を-2-知らない株式会社F３の経理担当者をして，小切手により現金の払戻しを受け，あるいは堺市（現在の堺市西区）所在のJ１信用金庫（平成１６年１０月１２日にJ２信用金庫に改称）J３支店に開設されたA４が管理する株式会社H名義の普通預金口座に振替入金し，もって，合計１億７８４９万６００３円を横領し，３までの間，２３回にわたり，株式会社F３事務所において，A４がG１銀行ファームバンキングシステムを利用して株式会社F３の従業員であるA１２他４名の株式会社G１銀行G２支店に開設された普通預金口座への正規の給与額に２５万円を水増しした振込金額等をデータ送信し，同支店行員をして，A４が株式会社F３のため業務上預かり保管中の同支店に開設している株式会社F３名義の当座預金口座から同支店に開設したA１２他４名名義の普通預金口座に振込入金させた上，そのころ，同人らが同人等名義の普通預金口座から払戻しを受けた給与額の水増し分である２５万円の返還を受けるなどし，さらに，別表３−２記載のとおり，平成１６年１２月３０日ころから平成１７年５月３０日ころまでの間，６回にわたり，A８及びA１３に対する給与の現金支給のためであることを装い，A４が株式会社F３のため業務上預かり保管中の同支店に開設された株式会社F３名義の当座預金口座から小切手により払戻しを受け，もって，合計２９６９万２８２０円を横領し，４別表４記載のとおり，平成１７年１月２１日から同年６月２日までの間，７回にわたり，株式会社K等に対する外注費の支払いのためであることを装って，株式会社I１銀行I２支店において，A４が業務上預かり保管中の同支店に開設された当座預金口座から小切手により払戻しを受け，あるいは３回にわたり，株式会社F３を既に退職し，稼働実態のないA１４他４２名に対する株式会社F３からの給与の現金支給のためであることを装って，A４が業務上預かり保管中の株式会社G１銀行G２支店に開設された株式会社F３名義の-3-当座預金口座から小切手により払戻しを受け，もって，合計３４８４万３６７６円を横領した。
      第３被告人は，株式会社F３がL１金融公庫L２支店を取扱店として同公庫から融資を受けるに際し，被告人が影響力を行使している株式会社Mが所有する和歌山県西牟婁郡内の各宅地を株式会社F３が株式会社Mから購入したように装って，株式会社F３が各宅地を同公庫に担保提供することを企て，株式会社F３の代表取締役A３及び同社事務部長A４と共謀の上，真実は本件土地に関する売買契約を締結した事実がないにもかかわらず，あるように装い，平成１６年８月１１日，同県田辺市和歌山地方法務局田辺支局において，情を知らない司法書士を介して，登記原因を同月６日売買とし，株式会社F３を登記権利者，株式会社Mを登記義務者とする所有権移転登記申請書等を提出させて，虚偽の申立てをし，よって，そのころ同所において，情を知らない同支局登記官をして，権利又は義務に関する公正証書の原本として用いられる土地登記簿の電磁的記録に，各宅地の所有権が平成１６年８月６日の売買を原因として，株式会社Mから株式会社F３に移転した旨不実の記録をさせた上，即時同所にこれを備え付けさせて公正証書の原本としての用に供した。
      第４被告人は，株式会社F３の社長室長A５及び同社の事務部長として同社の現金及び預金の管理並びに小切手の作成等の業務に従事していたA４と共謀の上，平成１６年１０月４日，A４が大阪府泉佐野市所在の株式会社N１銀行N２支店において，同支店に開設された株式会社F３名義の当座預金口座から，小切手（金額３０００万円，振出人株式会社F３代表取締役A３）１通を用いて現金３０００万円の払戻しを受け，これを株式会社F３のため業務上預かり保管中，そのころ，同府内又はその周辺において，ほしいままに着服して横領した。
      第５被告人は，株式会社F３の事務部長として同社の現金及び預金の管理並びに小切手の作成等の業務に従事していたA４と共謀の上，-4-１平成１６年１２月１５日，A４が同市所在の株式会社O１銀行O２支店において，同支店に開設された株式会社F３名義の普通預金口座から，現金３０００万円の払戻しを受け，これを株式会社F３のため業務上預かり保管中，そのころ，同府内又はその周辺において，ほしいままに着服して横領し，２同月２９日，A４が株式会社N１銀行N２支店において，同支店に開設された株式会社F３名義の当座預金口座から，小切手（金額１２６３万７０００円，振出人株式会社F３代表取締役A３）１通を用いて現金１２６３万７０００円の払戻しを受け，これを株式会社F３のため業務上預かり保管中，そのころ，同府内又はその周辺において，ほしいままに着服して横領し，３同月３０日，A４が株式会社O１銀行O２支店において，同支店に開設されたF３名義の普通預金口座から，現金１６９２万円の払戻しを受け，これを株式会社F３のため業務上預かり保管中，そのころ，同府内又はその周辺において，ほしいままに着服して横領し，４平成１７年１月１１日，A４が同府泉南郡所在の株式会社I１銀行I２支店において，同支店に開設している株式会社F３名義の当座預金口座から，小切手（金額３０００万円，振出人株式会社F３代表取締役A３）１通を用いて現金３０００万円の払戻しを受け，これを株式会社F３のため業務上預かり保管中，そのころ，同府内又はその周辺において，ほしいままに着服して横領した。
      （証拠の標目）省略[争点に対する判断]（平成１７年７月２６日付け起訴状（同年９月１２日付け訴因変更請求書による変更後の訴因）及び同年１０月７日付け起訴状記載の各公訴事実について）第１争点弁護人は，平成１７年１０月７日付け起訴状記載の公訴事実（脅迫）につい-5-て，被告人はA２と，A１を脅迫することを共謀したことはなく，A２がA１を脅迫したことは知らないなどと主張し，同年７月２６付け起訴状記載の公訴事実（強要）については，被告人は公訴事実記載のような発言はしていないなどと主張し，被告人もこれらに沿う供述をするので，以下，検討する。
      第２前提となる事実関係各証拠によれば，以下の事実が認められる。
      １関係者等(１)部落解放同盟大阪府連合会C支部部落解放同盟大阪府連合会C支部の規約では，同盟員の家庭ごとに各１名の代議員と執行委員により構成される支部大会が最高決議機関とされ，支部大会では，支部の運動方針に対する重要問題を審議決定するとともに，執行委員を選出すると定められている。
      執行委員会は，役員全員をもって構成するとされ，役員として，支部長，副支部長，書記長等を置くと定められているが，執行委員のA２から，各役員を選出する方法につき具体的な定めはない。
      (２)社会福祉法人D社会福祉法人Dは，平成９年１１月に設立された老人保健施設の設備運営を目的とする社会福祉法人である。
      設立の際には，C支部から２５００万円の出資がされた。
      (３)被告人被告人は，昭和５２年ころから大阪府泉佐野市に組事務所を置く，暴力団組織B３組の組長である。
      もっとも，被告人は，現在は暴力団組織を引退したと供述している。
      B３組が，組事務所を同所に移転させた当時，C支部の支部長はA１５であったが，その兄でありC支部の副支部長であったA１６は，B３組の相談役であった。
      しかしながら，昭和６１年ころ，B３組とA１６との間でトラブルが発生-6-し，被告人は，A１６とA１５をC地区から追い出した旨供述している。
      なお，昭和６１年８月，B３組の組員がC支部の事務所でA１５に暴行を加えて傷害を負わせるという事件を起こし，昭和６３年１２月には，別のB３組の組員がA１６に対して，けん銃を発砲して，殺害しようとしたという事件を起こしたことがあり，C支部内では，被告人及びB３組に対する恐怖感が強まっていた。
      (４)A５A５は，昭和４７年４月から，C支部で働くようになり，昭和５５年ころに書記長になり，平成４年ころから支部長を務め，平成１０年７月からはDの理事長も務めていた。
      A５は，昭和５２年ころ，被告人と知り合ったが，上記のとおり，B３組事務所が，C地区に移転してくると，B３組事務所に出入りするようになった。
      A５は，昭和５７年に泉佐野市の市議会議員の選挙に立候補して当選したが，被告人も自身の人脈を使うなどしてA５を支援した。
      また，平成１５年ころ，A５が交際していた女性が自殺し，A５が，その女性の関係者から，脅迫されるなどしたことがあったが，A５から相談を受けた被告人がその相手方と話をつけたこともあった。
      (５)A１A１は，昭和５５年ころから，C支部で働いており，A５が支部長に就任した平成４年ころには，支部次長であったが，平成１５年６月当時は書記長であった。
      また，A１は，D設立当初は，その理事長だったが，上記のとおり，平成１０年７月，A５に交代している。
      (６)A２A２は，平成４年ころから，C支部において，副支部長を務めていた。
      ２経緯について-7-(１)A１，A２及びC支部の書記次長のA１７らは，平成１５年５月後半ころから，A５をC支部の支部長やDの理事長から辞めさせることを話し合っていた（以下，平成１５年の出来事については暦年の記載を省略する）。
      (２)６月１７日，A１は，C支部の事務所において，A５の交際していた女性が自殺したことなどを理由として，A５に対し，C支部の支部長やDの理事長を辞めるように申し向けた。
      以来，C支部の役員らの間で，A５が支部長を続けるのかという点を含め，役員の改選が問題になり，何度か話し合いがなされるなどした（その経緯については，特に被告人の関与につき，争いがある）。
      なお，A５は，自身が支部長を辞めたり，役員を改選することにつき，容認する姿勢を示したこともあったが，結局，拒否する態度をとっていた。
      (３)７月２日，A１は東京都港区にあるホテルの被告人の部屋を訪れて，被告人と会い，A５に支部長を辞めさせることを含め，C支部の役員を替えることについて相談した。
      C支部において，同日午後６時ころから，支部長，書記長及び副支部長によって行われる三役会議が，午後７時３０分から，執行委員会が開かれたが，いずれの会議においても，A１が欠席するA２，役員人事については現行のままということが決まった。
      (４)７月４日，C支部の支部大会が開かれた。
      役員の選出に関しては，それまでの役員をやっていた者らが，そのまま役員になることが承認されたが，誰が何の役職に就くのかについては，確認されなかった。
      支部大会に引き続き行われた執行委員会において，A１が，自分が欠席のまま行われた７月２日の三役会議や執行委員会での決定に不満を述べたため，A５の提案により，支部長選挙が行われることが決まり，A５とA１が立候補した。
      そして，執行委員のA１８らからなる選挙管理委員会が設けられ，立候補の受付は７月８日まで，投票日は同月１３日と決まった。
      -8-(５)ところが，７月６日にA５及びA１が支部長選挙の立候補を辞退し，支部長選挙は行われなかった。
      その経緯等については争いがある。
      (６)７月８日以降，A１及びA１７らがC支部の事務所に出てこなくなり，事務所に職員がいなくなるという異常事態になったため，同月１６日，臨時の執行委員会が開かれ，支部長はA１７に，書記長はA１９に決まった。
      第３判示第１の１の事実について１６月１７日以降の経緯について(１)A１及びA２の供述アA１は，当公判廷において以下のとおり供述する。
      (ア)被告人がA５を通じて，C支部やDの運営に口出ししていると考えており，また，Dの決算書を作成していたA２０から，A５がDの資金を被告人に渡していると聞いたことがあったため，A５にC支部の支部長及びDの理事長を辞めてもらって被告人と関係のない運営をしていきたいと考えるようになり，A２やC支部の書記次長であるA１７らにそのことを相談していた。
      そして，６月１７日，A５に対して，C支部の支部長及びDの理事長を辞めるように申し入れたところ，A５に被告人に会うよう言われた。
      また，A２０からDの資金を被告人に渡していると聞いたことをA５に話すと，A５は「被告人が今頑張ってる。
      頑張ってるから報いたいんや」などと言っていた。
      (イ)６月１９日の昼，大阪市内でA２と会った。
      A２から，A５が，「１８日に被告人と会い，A１から言われたことを相談したところ，被告人から「そのとおりにするな。
      お前はそのまま続けろ」と言われた」などと話していたと聞いた。
      その後，A５と会う約束があったが，その話を聞いて，A５に電話して，「辞めないということが決まってるんやから，会う必要がない」と伝えたところ，A５は「何を言うてんねん。
      けんか売ってんかい」と-9-言っていた。
      A５や被告人の関係者から電話があると考えたので，携帯電話の電源を切った。
      すると，A２のところにどんどん電話がかかっていた。
      身の危険を感じたので，その日は大阪市内に泊まった。
      翌２０日午前１時ころ，A２を自宅に送っていったA１７から電話があり「被告人からA２に電話があった。
      被告人はA２の横にいたA１７に声が聞こえるくらいの怒鳴り声で話していた。
      A２から聞いた電話の内容は「A１を被告人の前に連れてこい。
      それで逃げるようなら「タマを上げる」と言うとけ」というものだった」と言っていた。
      (ウ)６月２０日午後７時ころ，C支部の執行委員であるA２１も同席して，難波のEでA２に会った。
      A２は，被告人から電話があったとして，その内容を言ってきた。
      A２は，「タマ上げるという話までなっている。
      そういうことはさせないので，自分（A２），A１，A５の３人で会わないか」と話していた。
      A２からそのような話を聞き，怖いと思った。
      (エ)７月１日に私とA５を含めたC支部の役員５人で話し合った際には，A５はC支部の支部長や理事長はやめないという立場だった。
      A５と二人きりになった時に，A５から「被告人に逆らえないので，辞められない」という話があった。
      (オ)被告人さえ了解すれば，A５も納得すると考え，７月２日，被告人に会いに東京都港区にあるホテルの部屋に行った。
      被告人が東京にいることは，A５から聞いた。
      被告人に対して，A５の交際相手の女性の自殺の話などをした上で，C支部の役員を替えることの話をした。
      被告人は，役員を替えることなどの話は，C支部のA２で決めるようにと言う一方で，「わしがおるということは分かってるやろ」ということも言っていた。
      イA２は，当公判廷において，以下のとおり供述する。
      (ア)６月１７日ころ，A１らとA５にC支部の支部長及びDの理事長の辞任を求めることについて話し合い，A１がA５に辞任を求めることになった。
      ６月１８日ころ，A５から，A１にC支部の支部長とDの理事長を辞めるように言われたとの話を聞いた。
      A５は「辞める気はない。
      オヤジ（被告人）から辞めるなと言われている」と言っていた。
      (イ)６月１９日，大阪市内でA１と会った。
      A１に，「A５は被告人から辞めるなと言われていて，辞める気はない」と話した。
      A１は，A５に電話をかけて「暴力団が後ろにいて，言われてるんやったら，会うても無駄や」と言って約束を断っていた。
      A１が携帯電話の電源を切ったため，私の携帯電話にA５等から電話がかかってきたが，出なかった。
      その日は，A１７に迎えに来てもらって，自宅に帰った。
      自宅にA５から電話がかかって来て，「被告人が電話をほしいと言っている」と言われた。
      その電話が切れてすぐに被告人から電話がかかってきた。
      被告人は，私に対して，A５に会うようにA１に言っておくように指示した上，「もし会うの嫌やったら，わしのとこに連れて来い。
      A１がけえへんかったら，A１のタマを取るぞと言うとけ」などとかなり大きい声で怒ってるように言ってきた。
      被告人の指示どおりにA１に被告人の発言を伝えるのは嫌だったが，逆らうと自分に危険が及ぶと考え，被告人には「はい」と返事をした。
      被告人の声が大きかったので，妻にも聞こえたらしく「なんで支部のことで被告人さんにあんたが怒られんとあかんねん」などと言われた。
      A１７もその場におり，被告人からの電話の内容を話した。
      (ウ)６月２０日，A５が用事があるということで家にA２０と来て，一緒にカントリークラブに行った。
      そこには被告人もいた。
      被告人は「おまえがいながら何をしてんねん。
      支部はわしのもんや。
      せやからA５につけ」と言ってきた。
      同日午後７時ころ，EホテルでA１及びA２１と会い，「A５は支部長を辞める気はないと思う」などと話した。
      A２１から「昨日何も聞いていないか」などと言われたのをきっかけに，A１に対して「被告人さんはA５さんを推している。
      A５さんと会うたらどうや」などと話し，さらに，被告人が「会えへんようなんやったら，連れて来い，それで来いへんかったら，タマを取る」などと言っているなどと話した。
      その話を聞いて，A１は怖がっていた。
      A１は，A５と会うと言っていた。
      ウ検討(ア)以上のA１とA２の各供述については，A１らがA５をC支部の支部長等から辞めさせようとしたが，A５や被告人がそれに反対する言動をし，そのため，A１が被告人に直接会って相談するに至った経過等につき，具体的であり，不自然，不合理な点もない。
      また，A２の供述中，６月１９日に被告人からの電話があった状況については特徴的な被告人の発言内容も含むものであり，近くにいた妻の反応などについても具体的な供述がなされている。
      A１も，電話があった際に近くにいたA１７から，A２の供述する状況と一致する状況を聞いた旨供述している。
      加えて，A１とA２の公判供述は，A５が，被告人においてA５がC支部の支部長とDの理事長を辞めることに反対していると発言していたことや，６月２０日，A２が，被告人の発言内容をA１に伝えた状況についても相互に合致する供述をしており，信用性を補強し合っている。
      (イ)ａ弁護人の主張について弁護人は，「被告人から脅迫されたA１が，７月２日に被告人のホテルの部屋を訪れるとは考えがたい。
      A１が供述するその際の被告人とA１の会話の内容等も不自然である」などと主張する。
      しかしながら，被告人にA２を通じて脅迫されていたA１において，A５にC支部の支部長を辞めさせるためには，被告人に了解してもらうことが必要だと考え，被告人に会いに行ったという経緯について不自然さはない上，A１が供述する被告人との会話内容等にも不自然な点があるとはいえない。
      ｂまた，弁護人は，「被告人が自分でA１を脅迫せず，A２を通じて脅迫したという点不自然である」などと主張するが，被告人がA２に対して「A１のタマを取るぞと言うとけ」などと指示したとされるのは６月１９日の夜であるところ，A１及びA２は，A１が６月１９日にA５と電話をした後，携帯電話の電源を切ったと供述し，A１は，その日は身の危険を感じて自宅には帰らなかったと供述しているのであって，同日，A１と直接連絡を取ることができなかった被告人において，連絡をとることのできたA２を介してA１を脅迫しようとしたと考えられる。
      A１やA２の供述に不自然な点はない。
      ｃその他，弁護人が主張するところを検討しても，A１やA２の供述の信用性を低下させる事情は認められない。
      (２)ア被告人及びA５の供述について被告人は，当公判廷等において，「C支部やDの人事や運営等に影響力を及ぼしていたことはないし，Dの金を受け取ったこともない。
      A１がA５をC支部の支部長から辞めさせたがっているのを知ったのは７月２日に東京のホテルでA１と会ったときが初めてである。
      A２に対して，「A１のタマ上げると言うとけ」などと言ったことはない。
      ７月２日にA１に会った際，A１は，A５の愛人が自殺した事件を理由にして，A５は支部長を辞めなければならないのではないかなどと言っていた。
      私は，「その件を理由にA５を支部長から辞めさせるな」などと言った。
      A１に二人で話すように言って，A５に電話をかけさせたところ，A１は，A５と電話で話した上で，「話つきましたわ」などと言っていた」などと供述している。
      イまた，A５は，捜査官に対し（乙２２，２４，２５），「今まで，私やA１がC支部の人事や運営について被告人に相談したことはなかった。
      ６月１７日にC支部の支部長やDの理事長を辞めるようにA１に言われたが，被告人のことを持ち出して，支部長を辞めることができない旨話したことはない。
      ６月３０日までの間，A１と電話で話したり，被告人に連絡した覚えもないし，ゴルフ場で被告人と会ったこともない」などと供述している。
      ウ検討被告人やA５の供述を前提とすると，「被告人は，それまでC支部やDの人事や運営について何の関与もしておらず，A１らがA５につきC支部の支部長等を辞めさせようとしていることについても何も知らなかった。
      ７月２日の三役会議と執行委員会はその後のC支部の人事に重要な影響を及ぼすことが明らかなのに，A１は，その当日にわざわざ東京まで行って，被告人に対し，A５に支部長を辞めさせることを含めC支部の役員を替えることについて相談した」ということになるが，これは不合理であるといわざるを得ない。
      被告人及びA５が供述するところは信用できない。
      (３)小括以上によれば，６月１７日以降の経緯については，A１及びA２が供述するとおりであると認められる。
      ２結論以上によれば，被告人が，６月１９日，A２に対して，A５に会うようにA１に言っておくように指示した上，「もし会うの嫌やったら，わしのところに連れて来い。
      A１がけえへんかったら，A１のタマを取るぞと言うとけ」などと指示し，A２は，その指示どおり，翌２０日，A１に対して「A５さんと会うたらどうや」などと話した上，被告人が「会えへんようなんやったら，連れて来い，それで来いへんかったら，タマを取る」などと言っている旨申し向けたことが認められる。
      「タマを取る」という意味は，命を奪うということであることは明らかである。
      A２が被告人の指示によりA１に伝えた内容が，A１を畏怖させる害悪の告知であることは優に認められる。
      したがって，被告人に脅迫罪の共同正犯が成立する。
      第４判示第１の２の事実について１７月５日及び６日の経緯について(１)A１及びA２の供述アA１は，当公判廷において以下のとおり供述する。
      (ア)７月５日，友人の結婚式に出席したところ，被告人も出席しており，被告人のテーブルに呼ばれ，C支部のことを聞かれたので，支部長選挙になった旨答えたところ，結婚式が終わったら，A２と一緒に被告人の家に来るように言われた。
      A２と一緒に被告人方に行った。
      ２階の寝室で被告人と二人で話し，選挙になった経緯について説明したところ，被告人は，A５に電話し，A５も被告人方に来た。
      被告人から，A５と話すよう言われ，二人で話したところ，A５は「選挙を降りてくれ」と言い，私は「無理です。
      降りません」と答えた。
      被告人が戻ってきて，私に対して「もう降りい，選挙降りてだれが笑うねん，わしが言うてることに従ってだれが笑うねん」と話してきた。
      「無理です」と答え，以前Dの理事長を辞めさせられた時のことを引き合いに出して，また同じように辞退することはできない旨言うと，被告人は，「何を言うてんのや。
      法人（D）も支部もわしのもんやないかい」と言っていた。
      翌６日午前零時くらいに被告人に帰るように言われて帰ったが，昼ころ電話してくるように言われた。
      (イ)６日の昼前ころ，A２から電話でA５が支部長選挙への立候補を辞退したとの連絡があった。
      A５の辞退によって選挙の結果は私の無投票当選になると思った。
      前日に被告人から言われたとおり被告人に電話すると，「言うことを聞かへんのはお前だけや」「家に来い」と怒った口調で言われ，A２と一緒に，被告人の自宅に行った。
      被告人方にはB３組の組員がおり，A５も来ていた。
      被告人は，私に「支部長，おまえがしたらええがな」と話した上，「わしの知らんやつを役員にはさせん」「箸のこけたことがあってもいちいち報告せよ」などと条件をつけてきた。
      また，被告人は，Dの理事長はA５にさせるように言ってきた。
      被告人の指示で支部長が選ばれれば，被告人のC支部への支配が継続することになるため，無投票当選であっても選挙で選ばれる必要があると考えていたので，被告人の指示で支部長になるつもりはなく，Dの理事長をA５が続けることも不本意だったが，恐怖感から被告人に逆らえず，支部長になることを了解し，A５がDの理事長を続けることにも異議は述べなかった。
      さらに，被告人がC支部の書記長をだれにするのか聞いてきたので，A１７の名前を出したところ，被告人はA５に「A１７というのは信用できんのか」と尋ね，A５が「信用できません」と答えると，被告人は，A２に対して「おまえがせえ」と言い，A２は承諾した。
      (ウ)７月７日，C支部の応接室でA５に会った。
      A５から，「被告人から「支部の特別会計（積立金）について，言ったらすぐに対応できるんか」と言われたので，「A１は，そういう意味は分かってると思いますよ」と話した」と告げられた。
      A５の発言の意味は，被告人が金が必要だと言ってきたときに，すぐに金を出せという意味だと思った。
      A５に対して「被告人さんが言うていた「支部も法人もわしのもんや」ということは，あんた，それでいいんですか」と尋ね，「支部長みたいなもんせえへん」と宣言した。
      それに対し，A５は「今更何言うてんねん」と言って出て行った。
      被告人から言われたことに逆らうことになるので，恐怖感があり，C支部の事務所にいたA１７らに「もうお前らも危ないから，こっから出よ」と言って，それ以降支部に顔を出さなかった。
      イA２は，当公判廷において以下のとおり供述する。
      (ア)７月５日，A１と一緒に被告人方に行った。
      A１は，被告人に「A２と一緒に来い」と言われたと話していた。
      午後７時くらいに被告人方に着いた。
      被告人に「おまえら何してんねん」と言われ，A１は，支部長を選挙で決めることになった経緯等を言いにくそうに説明していた。
      A５も後から来たが，被告人が二人で話し合うよう指示し，A１とA５は２階に行った。
      途中，被告人が２階に上がったことがあり，降りてきて「平行線のままや」と言っていた。
      午前零時ころ，被告人方からA１と一緒に帰った。
      帰り道でA１から「なんでおっさん（被告人）に口出しされんとあかんねん。
      降りれと言われんとあかんねん」と言われた。
      (イ)７月６日，B３組の組員から被告人に電話するように電話で言われ，被告人に電話すると「A５が降りた」とA５が支部長選挙の立候補から降りたと言われた。
      被告人から，A１を連れてくるよう言われて，A１と連絡をとり，被告人から聞いた内容を伝え，一緒に被告人方に行った。
      正午ころ，被告人方に到着したところ，A５も来ていた。
      被告人は，A１に対して，「A５が支部長選を降りた。
      A１，おまえも降りれ。
      選挙を中止しろ。
      わしの言うこと，聞いといたらええねん」などと話した上，選挙を中止した後のことについて，「A１，次，お前が支部長したらいいねん」と言っていた。
      A１は，下を向いて嫌がっているような感じで「はい」と言っていた。
      被告人は，A１に対して，支部長になったら「箸のこけたことも報告せえ」と指示し，また，「福祉（D）はA５がやっていく」と言っていた。
      被告人は「支部がわしのもんや。
      P（老人保健施設）もわしが作ったんや」とも言っていた。
      次に，被告人は「書記長は誰がやるねん」と尋ね，A１がA１７の名前を出したところ，A５が「A１７は信用でけへん」と言い，被告人も「それやったらあかん」などとA１７を書記長にすることを拒否した。
      その場から立ち去りたかったので，私が書記長をする旨言うと，被告人も了解した。
      被告人方には，１時間弱くらいいた。
      その日，選挙管理委員のA１８らに選挙がなくなったことを連絡した。
      (ウ)７月７日，A５とA１と会ったが，A１は「支部長をやっぱり辞めとく」と言い，A５は「わしは知るか」と言って席を立った。
      ウ(ア)以上のA１の供述については，C支部の支部長選挙が行われることにつき反対の意向を持った被告人がA５にA１と話し合わせて選挙を中止させようとし，A１がこれを拒否するや自らA１に「もう降りい」などと迫った経緯や，A５が立候補を取り止めた後，再度，A１らを自宅に呼びつけてA１に支部長になるよう指示するなどした状況につき，具体的な供述がなされ，複雑な経過をたどったC支部の支部長の選任の経過につき，納得のいく説明がなされており，不自然，不合理な点はない。
      そして，７月６日の被告人の発言内容などについて，A２の供述と，その核心部分において，ほぼ符合しており，補強し合っている。
      (イ)弁護人は，被告人を畏怖してC支部の支部長になることを了承したというA１が，被告人に無断で翻意したというのは，不自然であると主張する。
      しかしながら，被告人に対する恐怖感から一旦被告人の指示にしたがったものの，A５から，被告人が金が必要だと言ってきたときに，すぐに金を出せという意味の発言を聞いたのをきっかけに支部長はやらないと表明するに至り，その後は被告人に逆らった恐怖感から支部に顔を出さなかったという心情の変化は，十分に納得できるものであり，不自然な点はない。
      (ウ)その他，弁護人が主張する点を考慮しても，A１やA２の供述の信用性を低下させる事情は認められない。
      (２)アA５の供述A５は，捜査官に対し（乙２３ないし２５），「７月５日，被告人からA１が来ているとして，被告人方に呼び出された。
      被告人方に行くと，被告人に二人で話すように言われ，２階でA１と話し合った。
      A１は何が何でも支部長選挙を行おうという態度ではなかった。
      結論は出ず，１階で被告人らと話し合い，被告人に「あともう少し時間を下さい」などと言ったところ，被告人は「明日にしようか」と言ってくれた。
      また，被告人は，支部長選挙により村が二つに割れることを心配し，「A５降りいよ」などと支部長選挙から降りることを助言してくれた。
      帰宅後，支部長選挙から身を引くことにし，翌６日午前９時ころ，A１８に電話して，支部長選挙の立候補を辞退することを伝え，昼前には被告人に立候補を辞退したことを電話で報告した。
      その後，被告人からA１とA２が被告人方に来ていると言われたので，被告人方に行った。
      被告人方で，被告人，A１及びA２と話した。
      A１が「支部長A１，書記長A１７で行きます」と言って，新しい人事について説明したところ，被告人は，A１７につき「俺の知らへん奴か」と言って，A２に書記長をやるよう言い，A２がこれを承諾し，A１が支部長に，A２が書記長になることが決まった。
      被告人は，「支部長はA１，書記長はA２，法人（D）の理事長はA５でええか」と言って確認し，「それでええな。
      がんばれよ」と言って解散になった」などと供述している。
      イしかしながら，A５の供述によれば，A１は支部長選挙を行うことにこだわっておらず，選挙をせずに自身が支部長になることに納得したということになるが，そうすると，７月８日以降，A１らがC支部の事務所に出て行かなくなり，７月１６日，臨時の執行委員会が開かれ，支部長，書記長共に，７月６日に被告人方で決まったのとは別の人物になったことにつき，合理的な説明ができない。
      よって，A５の供述は信用できない。
      (３)ア被告人の供述被告人は当公判廷等において「７月５日に出席した結婚式の披露宴でA１に会った。
      A１がA５の悪口を言ってきたので，用事があるなら自宅に来てもよいと言ったところ，午後７時ころ，A２と一緒に来た。
      A１が，被告人に会いに東京に行っているときに，A５が大事な会議をしたことにつき不満を述べたのでA５に電話して怒り，すぐに来るように言った。
      A５が来た後，二人で話すように言って，A１とA５を２階で話し合わせた。
      二人の話し合いが結局どうなったかは分からない。
      ７月５日には，支部長選挙が行われることについては知らなかった。
      ７月６日，A５から連絡があり，「選挙で白黒つけます」と言ってきたので，A５を自宅に呼びつけると共に，A２にA１を連れてくるように連絡した。
      ３人は午後３時から４時ころ来たが，説明を求めたところ，中傷のし合いになったので，A５だけを２階に上げ，支部長選挙から降りてA１に譲るように説得した。
      A５に対して，「何で選挙すると言うたのに，降りたんやと言われたら，被告人にもうやめとけと言われたんやと言うたら，人は笑わんやろう」と言ったことがあるが，A１にそのようなことは言ったことはない。
      私の説得に対して，A５は支部長選挙から降りることを了解したので，A１に対して，A５は選挙に出ないと言った。
      A１は「分かりました」と言ったので，「支部長，大役やけども，村のために頑張ってくれ」と話をした。
      その後，雑談の中で，書記長としてA１７の名前が出てきたので，A２に対して「A１７をちょっと育てたったらどうや」と言ったところ，A２は「私がしますわ」と言っていた。
      また，A５につき，C支部の支部長の肩書がなくなったが，Dの理事長の肩書が残っているとの話が雑談の中で出た。
      C支部やDのことにつき，しっかり報告するように言ったことはない。
      和やかな雰囲気であり，何もかも円満解決したなと思った」などと供述する。
      イ(ア)しかしながら，被告人が供述する経過は，７月４日に支部長選挙の実施が決まっていたことと齟齬する。
      (イ)また，被告人が７月５日に支部長選挙が行われることを知っていたことやA５が７月６日に被告人方を訪れる前に支部長選挙への立候補を取り止めることを表明していたことは，A１，A２のみならずA５も一致して供述している。
      (ウ)加えて，被告人供述を前提とすると，A１が支部長になることにつき円満解決したにもかかわらず，７月８日以降，A１らがC支部の事務所に出て行かなくなり，７月１６日の臨時の執行委員会で支部長がA１ではない人物に決まったことにつき，納得のいく説明ができない。
      (エ)(４)よって，被告人の供述は信用できない。
      小括以上によれば，７月５日及び６日の経緯については，A１及びA２が供述するとおりであると認められる。
      ２検討(１)ア脅迫行為の有無被告人は，７月５日，支部長選挙にA５と共に立候補したA１を自宅に呼びつけた上で，支部長選挙の立候補を辞めないA１に対し，「もう降りい，選挙降りてだれが笑うねん，わしが言うてることに従ってだれが笑うねん」，「法人も支部もわしのもんやないかい」などと申し向け，さらに，７月６日，A５が支部長選挙から降りる旨表明した後，さらにA１を呼びつけ，「A５が支部長選を降りた。
      A１，おまえも降りれ。
      選挙を中止しろ。
      わしの言うこと，聞いといたらええねん」などと申し向けた上，選挙を中止した後のことについて，「A１，次，お前が支部長したらいいねん」「箸のこけたことも報告せえ」と言っていたことが認められる。
      イ以上の被告人の各発言には，その文言自体には，A１の生命身体等に対して危害を加えることを示すものは含まれていない。
      しかしながら，被告人が暴力団組織B３組の組長であったこと，過去にB３組組員が支部長に暴行を加えたり，副支部長にけん銃を発砲するなどした事件があり，C支部内では被告人やB３組に対して恐怖感が強まっていたこと，６月２０日に，A１はA２を通じて被告人から「連れて来い，それで来いへんかったら，タマを取る」などと脅迫されていたこと，各発言はいずれも被告人の自宅にA１を呼びつけて行われたものであること，「わしが言うてることに従ってだれが笑うねん」，「法人も支部もわしのもんやないかい」という発言は，暴力団組長としての被告人の威勢を示すものであることなどの事情からすれば，上記各発言がA１に対する脅迫に当たることは明らかである。
      (２)A１の畏怖上記被告人の各発言は，客観的にみて，相手方を畏怖させるに足るものということができる上，実際，A１は，C支部の支部長を務めるつもりがないと表明した後，被告人の指示に逆らったことに対する恐怖感からC支部の事務所に出なくなったというのであるから，A１が被告人の発言に畏怖したことは明らかである。
      (３)ア行使を妨害された権利の有無弁護人は，必ずしもその趣旨は判然としないものの，本件公訴事実につき，行使を妨害された権利が不明確であると主張しているようであるが，本件公訴事実において，検察官が行使を妨害された権利として挙げているのがA１のC支部の支部長選挙へ立候補する権利であることは明らかである。
      イそして，C支部執行委員会において，支部長を選挙によって選ぶことが決定され，A１は，その選挙に立候補していたものであるが，被告人の脅迫によって，選挙への立候補を断念したのであるから，A１は被告人の脅迫によって，支部長選挙に立候補する権利を妨害されたということができる。
      ウ被告人は，支部長選挙が中止になった後のことにつき，A１に支部長になるように指示している。
      しかし，A１は単に支部長になろうとしていたのではなく，被告人のC支部への影響を排除するために，被告人の意向によって支部長を決めるのではなく，選挙によって支部長が選ばれることを目指し，支部長選挙に立候補していたにもかかわらず，選挙への立候補を断念させられたのであるから，被告人がA１を支部長にするよう指示したことをもって，上記結論は左右されない。
      エまた，A５は，７月６日の午前中に支部長選挙への立候補を取り止めることを決め，選挙管理委員の一人であるA１８に連絡した結果，支部長選挙の立候補者はA１のみになった。
      しかしながら，執行委員会によって支部長を選挙で選ぶことが決定され，選挙管理委員会が設置され，立候補の受付期限が７月８日と定められていたことからすれば，候補者が一人になったとしても，直ちに選挙が中止になるとは考えられない。
      もう一人の候補者が立候補を辞退したり，執行委員会で支部長選挙を中止する旨あらためて決定しない限り，立候補の受付期限が過ぎるのを待ってもう一人の候補者が無投票で選出されることになるのが通常であると考えられ，A５が立候補を辞退しても選挙は中止にならず，A１が無投票当選する見込みであった旨のA１やA２の供述は十分信用できる。
      したがって，７月６日にA１が被告人から脅迫を受けた時点において，A１が支部長選挙に立候補する権利を有していたことは明らかである。
      (４)A５との共謀以上によれば，被告人は，支部長であるA５を通じて行使していたC支部への影響力を維持するため，A５に支部長を続けさせようとし，支部長を選挙で選任することになるや，被告人は，選挙によって自分の意向と関係ないところで，支部長が選任され，C支部への自己の影響力が薄れることを嫌い，本件強要の犯行に及んだものといえる。
      一方，A５は，被告人の意向に沿ってC支部の支部長を続けるため，C支部の役員についてそれまでの体制を続けようとしていたが，A１の反発を受けたため，支部長選挙を実施し，選挙で支部長に選ばれることを企図したものであるが，選挙を嫌う被告人の意図を知り，７月５日には，A１に立候補の辞退を迫り，A１がこれに従わないと見るや，選挙を中止させるため，まず，自分が立候補を辞退したことが認められる。
      そして，７月６日に，被告人のA１に対する発言に対しても何ら異議を述べていない。
      以上からすれば，A５は，選挙を中止させようという被告人の意思を知り，その意思に沿って行動していたと認められる。
      A５は共同正犯である。
      （平成１７年１２月１３日付け起訴状記載の公訴事実第１ないし第６及び平成１８年３月１４日付け起訴状記載の公訴事実第１，第２，第３（同年７月７日付け及び平成２０年９月１９日付け各訴因変更請求書による変更後の訴因）及び第４について）第１争点弁護人及び被告人の主張は，以下のとおりである。
      １平成１８年３月１４日付け起訴状記載の各公訴事実について(１）被告人がA４らを通じて株式会社F３から毎月相当額の金員を受け取っていたことは事実であり，その額も公訴事実記載の金額に近いものと思われる。
      (２）被告人はF３の全株式を有するオーナーであり，株式会社F３を実質的に経営してきたものであるから，株式会社F３の現金及び預金は，被告人にとって他人の物とはいえず，少なくとも被告人はそれらを自己の物と考えていたから，被告人は「他人の物」についての意味の認識を欠いており，被告人に横領罪の故意はない。
      (３）被告人が受け取っていた金員の趣旨は，被告人が株式会社F３の全株式を有する株主であり，実質上の経営者として，正当に受け取るべき利益，報酬，交際費，経費，車両管理費，積立金等であって，それらは，株主及び経営者としての地位に相応なものであるから，被告人がそれを受け取ったとしても委託信任関係に違背することはないし，そのことによって，株式会社F３に財産的被害が発生することもないから所有権侵害もなく，被告人の行為は横領行為には当たらない。
      少なくとも，被告人は，正当に得られるべき支払を受けていたにすぎないと考えていたのであるから，不法領得の意思を欠く。
      ２平成１７年１２月１３日付け起訴状記載の公訴事実第１について公訴事実記載の各土地につき，株式会社Mと株式会社F３との間で真実の売買契約が成立しており，被告人に電磁的公正証書原本不実記録，同供用罪は成立しない。
      ３平成１７年１２月１３日付け起訴状記載の公訴事実第２について(１）上記のとおり，株式会社F３の現金及び預金は，被告人にとって他人の物とはいえず，少なくとも被告人はそれらを自己の物と考えていたから，被告人に横領罪の故意はない。
      (２）被告人が，平成１６年１０月１０日ころ，A４から３０００万円を受け取った事実はあるが，これは平成１７年１２月１３日付け起訴状記載の公訴事実第１記載の各土地の売買代金として受け取ったものである。
      被告人がこの３０００万円を受け取ることは，株式会社F３の名目的な代表取締役であったA３も事前に了承していた。
      よって，被告人に業務上横領罪が成立する余地はない。
      ４平成１７年１２月１３日付け起訴状記載の公訴事実第３ないし第６の各事実について(１）上記のとおり，株式会社F３の現金及び預金は，被告人にとって他人の物とはいえず，少なくとも被告人はそれらを自己の物と考えていたから，被告人に横領罪の故意はない。
      (２）被告人は，平成１７年１月１１日に，公訴事実記載の合計金額に相当する約８９００万円を，A４から受け取った事実はあるものの，被告人はF３の全株式を有するオーナーであり，実質上の経営者であるところ，銀行から借り入れした金員等がF３の銀行口座に預金されていたので，被告人がこれを管理するため，それを返還する旨を約束して受け取ったものである。
      被告人がこの金員を受け取ることは，A３も事前に了承していた。
      よって，被告人に業務上横領罪が成立する余地はない。
      第２株式会社F３及びその関係者等について関係各証拠によれば，以下の事実が認められる。
      １昭和５０年１０月７日，A６が出資して，建物等の警備保障やビル清掃業務等を目的とするF１株式会社（平成９年７月１日に株式会社F２に，平成１６年６月７日に株式会社F３に，平成１８年５月２７日に株式会社F４に商号変更。
      以下「F３」という）が設立された。
      A６は，同社の代表取締役に就任し，経営にあたっていた。
      被告人及びA６は，当公判廷において，昭和５４ないし５５年ころ，A６がF３の全株式を被告人に譲渡したと供述している。
      もっとも，その後も，A６はF３の代表取締役を務めていた。
      ２一方，被告人は，昭和５３年ころからQ１の名称で建築現場等での交通警備業を営んでいたが，昭和５６年９月１８日，被告人が出資して，建物等に関する警備保障やビルの清掃業務等を目的とするQ１株式会社が設立された。
      被告人は同社の役員にはならなかったものの，同社を実質的に経営していた。
      ３被告人は，主な業務をQ１に集中させて営業していたが，平成４年ころ，Q１は警備業法違反で検挙され，罰金刑に処せられた。
      そのため，Q１は警備業の認定を取り消されたので，被告人は，警備業の業務を，F３に引き継がせることとした。
      ４被告人は，Q１が警備業法違反で検挙されるなどしたのは，暴力団の組長である自分が経営に当たっていたからであるとして，F３と自分の関係を隠そうと考え，その一環として，自分と関係の深いA６からQ１の取締役であったA２２に代表取締役を交替させることにし，平成４年７月１０日，A６が代表取締役から退任し，A２２が代表取締役に就任したが，その後もA６はF３において稼働していた。
      被告人は同社に直接出入りすることはなかったが，A６やA２２に対して，業務上の指示を与え，同人らは，その指示に従って業務を行うなどしていた。
      ５Q１は，平成６年１月２９日，「株式会社Q２」と商号変更されているが，被告人及びA６は，当公判廷において，この時，被告人がA６にQ２の全株式を譲渡した旨供述している。
      ６被告人は，平成７年ころから，A２２に不満を抱くようになり，F３の代表取締役を辞めさせようと考えた。
      被告人は，A６や弁護士のA９と相談の上，F３の株式を売却したことを理由にA２２に代表取締役を辞めてもらおうと考え，株式の売却を仮装することとした。
      そして，平成９年２月２５日付けで，A２２を譲渡人，A９弁護士の弟であるA３が代表取締役である株式会社F３セキュリティーサービス及び父親であるA２３が代表取締役である有限会社Rを譲受人とする株式買収契約書が作成された。
      同日，A３から，A２２に対して，株式の代金として合計１億２０００万円が支払われたが，この代金は，A９弁護士を通じて，A３に返却されている。
      ７平成９年７月１日，A２２はF３の代表取締役を退任し，A３が代表取締役に，弁護士が監査役に就任すると共に，上記のように商号の変更が行われた。
      なお，平成１３年１０月８日には，A５がF３の取締役に就任した。
      しかしながら，当初，A３やA５は，F３の仕事は余り行っておらず，その一方で，被告人は，A６のみならず，A８ら一部の従業員に対して業務につき指示し，同人らはその指示に従って，業務を行うなどしていた。
      もっとも，A３は，平成１１年に機械のリース代金約２０００万円，平成１２年に社屋を建てる土地を購入するための借入金約８０００万円の保証人になり，平成１４年には社屋の建築資金のための借入金約１億円についてA５と共に保証人となっている。
      ８A４は，昭和５９年ころから平成６年ころまで，被告人と内縁関係にあり，Q１で稼働したことがあったものであるが，A６や被告人に頼まれ，平成１３年３月から，F３で働くようになり，その後，事務部長として，現金，預金の管理や，出納業務，更には小切手の作成等を行うようになった。
      ９F３は，平成１５年５月，大阪府泉佐野市に本店を移転させたが，そのころから，A３やA５は頻繁に出社するようになった。
      もっとも，被告人は，A５やA４，本店の建物内で喫茶店を経営していたA６らにF３の業務について指示し，同人らは，その指示に従ってF３の業務を行うなどしていた。
      １０A５は傷害罪で起訴されて罰金刑に処せられたことから，平成１６年１月３０日にF３の取締役を辞任したが，その後も社長室長として，F３で稼働していた。
      １１平成１６年５月ころ，A３とA５が建設業法違反で逮捕勾留され，A５が罰金刑に処せられたが，被告人らは，暴力団組長である被告人と関係があることを原因に検挙されたなどと考え，同年夏ころ，被告人と関係の深いA６は喫茶店の経営をやめ，以降F３の社屋に出入りすることはなくなった。
      第３F３の株主について１弁護人は，被告人が，F３の全株式を有していると主張する。
      ２(１)上記のとおり，被告人及びA６は，当公判廷において，昭和５４ないし５５年ころ，A６が被告人にF３の株式を譲渡したと供述している。
      (２)そして，F３において，昭和５５年１２月１７日，昭和５６年１月２７日，昭和５７年９月２８日に，それぞれ新株の発行がなされており，発行済株式総数は４万２０００株となった。
      これらの株式を引き受けたのが誰かは判然としないが，被告人及びA６は，資金を出したのは被告人である旨当公判廷において供述している（もっとも，A６はその司法警察員に対する供述調書（甲１６７）においては，昭和５５年１２月１７日の分については１００万円を自分が出資している旨供述している）。
      (３)被告人は，当公判廷において，昭和５８年ころ，F３において，その４万２０００株につき，株券を発行したと供述しているところ，そのうち１万４０００株分の株券をA６が保管していたことが認められる。
      A６は，当公判廷において，その株券を自分の取り分として預かっていたが，Q１（Q２）の株式を被告人から譲り受けた際に，預かっていた株券の分の株式も被告人のものとなり，その後は，被告人のために保管していた旨供述している。
      (４)A３やA９弁護士は，平成９年２月２５日，A３がF３の株式の譲渡を受けたと供述する。
      しかしながら，A３が株式の代金として一旦支払った代金は結局A３に返されている上，株券の交付もなされていない。
      (５)平成１４年１月１８日，F３において，新株６万株が発行され，発行済株式総数は１０万２０００株となった（平成１６年１月１２日の減資に伴い発行済株式総数は１０万株になっている）が，株式の引受人は判然としない。
      被告人は，その資金はF３から借りて自分が出したと供述している。
      ３以上によれば，被告人以外の者が，F３の株式を取得していることを認めるに足りる証拠はなく，被告人がF３の全株式を取得していないということはできない。
      第４１平成１８年３月１４日付け起訴状記載の各公訴事実について被告人がF３から金員を得ていた状況等について関係各証拠によれば，以下の事実が認められる。
      (１）A８は，Q１やF３に勤務していたことがあったものであるが，平成８年８月ころから，再び，F３に勤務するようになり，平成９年の年末ころから，経理を担当するようになった。
      そのころには，既に，F３においては，F３の経理の指導管理を行っていたA２０らによって，毎月，架空の人件費として計上された８０万円，架空の外注費として計上された２５８万円が被告人に渡されており，A８が経理を担当するようになってからも，継続された。
      また，それとは別に架空の役員報酬等が計上され，被告人に渡されていた。
      (２）A４は，平成１４年ころから，F３の経理全般を担当するようになったが，架空の人件費，外注費及び役員報酬を計上し，被告人に渡すことも引き継いで行うようになった。
      被告人は，A４らに対して，平成１４年１１月から平成１５年６月までは毎月約７３０万円を渡すように指示し，同年７月以降は毎月約８５０万円を渡すように指示していた。
      (３）平成１４年１１月から，F３においては，給料の支払について，F３がG１銀行G２支店に開設した当座預金口座から同支店に開設された各従業員の普通預金口座に給料を振り込むことになった。
      これに伴い，A４は，被告人に毎月渡す金員のうち８０万円について，既にF３を退職するなどして稼働実態のないA１１他１１名に対する給与支給として仮装することにし，同人らに無断で同支店に同人ら名義の普通預金口座を開設した上，別表１記載のとおり，平成１４年１１月５日から平成１７年６月３日までの間，２９回にわたり，F３の事務所において，G１銀行ファームバンキングシステムを利用してA１１他１１名の普通預金口座への振込金額等をデータ送信し，同支店に開設されたF３名義の当座預金口座からA１１他１１名名義の普通預金口座に合計２３２１万２０００円を振込入金させた。
      そして，同口座から毎月合計８０万円分が引き出され，被告人に交付されるなどした。
      なお，検察官は，別表１記載の事実のほか，A４において，平成１６年７月５日（平成１８年３月１４日付け起訴状記載の公訴事実第１の別表１番号２０）及び平成１７年２月７日（同別表１番号２７）に，同様の方法でA１１他９名名義の普通預金口座に，F３の上記当座預金口座からそれぞれ８０万円にA１１他９名名義の普通預金口座にそれぞれ合計８０万円が振込入金された事実は認められるものの，それらが，F３の上記当座預金口座から振込入金されたものであることについての証拠はなく，上記検察官主張の事実は認められない。
      (４）平成１４年１０月か１１月ころ，A４は，被告人に毎月渡す金員のうち，それまでSに対する外注費として計上していた２５８万円と架空の役員報酬として計上していた分（平成１４年１１月分は３９４万１４９６円）について，株式会社Hに対する外注費の支払いを仮装することとした。
      A４は，被告人に渡すための金員を，別表２記載のとおり，I１銀行I２支店に開設されたF３の当座預金口座から，自分で，あるいは他の経理担当者をして，平成１４年１１月２９日から平成１５年１０月３１日までは，Hに対する外注費を支払うための資金として引き出し，同年１１月２０日から平成１６年１２月３０日までは，Hに対する外注費の支払いを装って，同当座預金口座からJ１信用金庫J３支店に開設されたA４が管理する株式会社H名義の普通預金口座に振替入金した。
      そして，それら金員（H名義の普通預金口座に振替入金した分については引き出された上で）は，被告人に交付されるなどした。
      (５)A４は，平成１７年１月から，被告人に毎月渡す金員を捻出するためにHに対する外注費を装うことができなくなったことから，被告人に渡すための金員を，別表４記載のとおり，平成１７年１月２１日から同年４月２１日までの間及び同年５月１８日の７回については，株式会社K等に対する外注費を支払うための資金としてI１銀行I２支店に開設されたA４が管理するF３名義の当座預金口座から引き出し，同年４月２８日，同年５月３１日及び同年６月２日の３回については，F３を既に退職しているA１４他４２名に対する給与を支払うための資金として，G１銀行G２支店に開設されたF３名義の当座預金口座から引き出した。
      それら金員は被告人に交付されるなどした。
      (６)ア被告人は，平成１５年６月ころ，A４に対して，それまで受け取っていた金員に加え，F３の従業員に水増しした額の給料を支払って，その水増しした額を返還させて，自分に交付するように指示した。
      A４は，被告人の指示に従い，A１２，A８，A１３及びA２４に対して，給料に２５万円上乗せして渡すので，その２５万円をA４のところにもってくることを承諾させた上，別表３−１記載のとおり，平成１５年７月３１日から平成１７年５月３１日までの間，２３回にわたり，F３の事務所において，G１銀行ファームバンキングシステムを利用してその４名と自身の普通預金口座への振込金額等をデータ送信し，同支店に開設されたF３名義の当座預金口座から自分とその４名のG１銀行G２支店に開設された普通預金口座に実際の給料にそれぞれ２５万円を上乗せした額を振り込ませて，その４名からその上乗せした２５万円をそれぞれ受け取った。
      それら金員は，A４の給料に上乗せされた２５万円と合わせて，被告人に交付されるなどした。
      なお，検察官は，上記事実に加え，A４が，平成１７年３月３１日に，A１２及びA２４の普通預金口座だけでなく，自身の普通預金口座にもその給料に２５万円を上乗せした額をF３の上記当座預金口座から振り込ませたと主張するが，A４の普通預金口座の取引明細（甲１６６）によれば，同日にそのような振込みがなかったことが認められ，上記検察官主張の事実は認められない。
      イA１３は，平成１６年１２月から平成１７年５月までの間，減給処分を受けたため，給料が現金支給となった。
      そのため，A４は，別表３−２記載のとおり，平成１６年１２月３０日ころから平成１７年５月３０日ころまでの間，G１銀行G２支店に開設されたF３の当座預金口座からA１３に対する給与を支払うための資金を装って，実際の給料の額に２５万円を上乗せした額を引き出し，A１３に対しては，実際の給料の額の現金を渡した。
      上乗せして引き出された２５万円は被告人に交付されるなどした。
      さらに，A４は，別表３−２記載のとおり，平成１６年１２月３０日ころから平成１７年５月３０日ころまでの間，A８に対して給与を支払うためを装って，G１銀行G２支店に開設されたF３の当座預金口座から，金員を引き出した。
      それら金員は被告人に交付されるなどした。
      なお，A４が，上記のようにF３の当座預金口座から金員を引き出したのが，平成１８年３月１４日付け起訴状記載の公訴事実第３別表４（平成２０年９月１９日付け訴因変更請求書による変更後のもの）横領年月日欄記載の各日であることについての証拠はない。
      しかしながら，水増しした額の給料を支払っていたA１２，A２４及びA４に対する給料の支給日は，それら各日の当日あるいは翌日であることが認められるところ，A４が当該当座預金口座からA１３やA８に対する給与を支払うための資金を装って現金を引き出したのも，そのころであることが推認でき，同推認を妨げる事情は認められない。
      (７)上記のとおり，A１２らF３の従業員に水増しした額の給料を支払って，その水増しした額を返還させる方法については，被告人が指示したものであるが，その他の分についても，被告人は，F３において架空の人件費等別の名目で経理上不正な処理がされていることは認識していた。
      もっとも，被告人は，当公判廷において，「架空の外注費として処理していると税務署の調査が入ったときにすぐに分かってしまうので，人件費として処理するというのが私の考えであり，架空の外注費での処理はしてはならないと指示していた。
      Hに対する外注費として計上していたことは１年くらいたったころ知ったが，A４を叱りつけた。
      K等に対する外注費を仮装したことも知らない」などと供述している。
      ２検討(１）弁護人は，被告人は，F３の全株式を有しており，F３の現金・預金は，被告人にとって他人の物とはいえないなどと主張する。
      被告人がF３の全株式を取得していないということはできないことは上記のとおりである。
      しかしながら，被告人がF３の全株式を有していたとしても，被告人とF３が別個の人格であることはいうまでもない。
      そして，被告人の財産とF３の財産につき混同が生じているとも認められず，F３の預金口座に預金されている金員が被告人にとって他人の物であることは明らかであって，弁護人の主張は失当である。
      そして，被告人も上記のような事情を認識していることは明らかであり，業務上横領罪の故意に欠けることもない。
      (２）ア弁護人は，被告人は実質的にF３を経営し，営業活動等も行っており，そのための経費や報酬として現金を受け取っていたものであると主張する。
      イ(ア)この点，被告人は，当公判廷及びその供述調書において「私は，会社のオーナー，事実上の経営者であり，営業活動も行ってきた。
      したがって，利益，報酬，経費としてF３から現金を受け取っていたものである。
      その金額は，F３の売上げに対して６％から８％と設定していた。
      平成１４年１１月から平成１５年６月ぐらいまで７３０万円ぐらい取得していた。
      その使い道としては，飲食代等の交際費が約１００万円，A３や従業員に渡す小遣いなどの経費が約５０万円，ガソリン代や高速代等の車両管理費が約１００万円，交通費やリベートや接待費などの雑費が約８０万円，一旦手元に置いておいて，税金の支払い等必要なときに出す積立金が約２００万円であり，残りの約２００万円が，私の給料ということになる。
      平成１５年７月から平成１７年５月までは８５０万ぐらい取得していたが，使い道としては，それまでに加え，雑費が２０万円，積立金が５０万円それぞれ増え，交際費と車両管理費の補助金として５０万円増えている」などと供述している。
      (イ)上記のとおり，被告人において，A６やA５やF３の一部の従業員に対して，その業務につき指示し，A６やA５らがその指示にしたがって業務を行うなどしており，被告人がF３に対して強い影響力を及ぼしていたことが認められるものの，被告人は，F３の役員でも従業員でもないのであって，F３に対して報酬や給与を請求できないことはいうまでもない。
      (ウ)被告人が供述するように被告人がF３のために営業活動等を行っており，そのための費用を被告人が出捐し，その結果，F３になんらかの利益が生じていたのだとしても，個別にそのための報酬，経費を請求する余地があるかはともかくとして，本件のように，毎月，被告人が希望する額の金員をF３から受領し続けることを正当化することはできないというべきである。
      (エ)上記のとおり，被告人がF３の株主でないということはできないものの，被告人がF３の株主であったとしても，被告人が希望する額の金員をF３に請求できる権利を有しているものでもない。
      ウさらに，被告人は，受領していた金員の一部については，F３の資金繰りや税金の支払いのために保管していたものであると供述している。
      しかしながら，F３の資金繰り等のための資金をわざわざ預金口座から引き出して被告人が保管する必要性は認められない。
      被告人は，A３らを信用できないから自分が保管していたなどと供述しているが，その意味するところは，結局のところ，F３の代表取締役であるA３らが，被告人の意に添わない資金の使い方をすることを妨害するために，資金を手元に置いていたということにすぎず，F３の役員でも従業員でもない被告人がF３の金員を保管することを正当化する事由にはならない。
      エ以上によれば，A４は，F３の事務部長として，F３の預金を管理する業務を行い，F３の金員を預金として保管していたものであるが，上記のようにF３から金員を受領することを正当化する事由のない被告人に渡すためにF３の預金を引き出すなどすることが，その権限を逸脱していることは明らかであるし，A４及び被告人において，不法領得の意思すなわち所有者でなければできない処分をする意思があったことも優に認められる。
      (３）第５したがって，被告人には，業務上横領罪の共同正犯が成立する。
      平成１７年１２月１３日付け起訴状記載の各公訴事実について１F３がN１銀行，O１銀行及びL１金融公庫から融資を受けた経緯等について関係各証拠によれば，以下の事実が認められる。
      (１）A５は，被告人から被告人が使用するための資金をF３において借り入れるよう指示され，A３に対して，銀行から融資を受けるように提案していた。
      この点，被告人は，「A５からG１銀行から融資が得られると言われたことからその融資金をあてにして，F３の保養所の建設や転売目的で土地を購入に，エステティックサロンの業務をF３から切り離すために２８００万円を出した。
      これらの資金は知人から借りた。
      しかし，G１銀行からの融資は断られてしまったので，F３で１億円を借りるようにA５に指示したものである」などと供述している。
      (２）その結果，A３は，平成１６年６月３０日，N１銀行N２支店に融資を申し込み，F３において，同銀行から５０００万円の融資を受けることになり，同年７月７日，N１銀行N２支店のF３の当座預金口座に融資金５０００万円が振り込まれた。
      また，A３は，O１銀行O２支店にも融資を申し込み，F３において，同銀行から５０００万円の融資を受けることになり，平成１６年９月１０日，O１銀行O２支店のF３の普通預金口座に融資金５０００万円が振り込まれた。
      これら融資金が振り込まれた旨の報告を受けた被告人はA４に対して，そのままにして置くように指示した。
      (３）A５は，F３においてL１金融公庫から融資を受けるよう被告人から指示を受け，L１金融公庫L２支店に融資を申し込んだ。
      被告人は，F３に信用をつけるためにそのような指示をしたと供述している。
      そして，交渉の結果，F３が３０００万円の融資を受けることで話が進んだ。
      なお，A５は，L１金融公庫に対し，融資を受ける目的について清掃機械の購入目的と偽っていた。
      (４）被告人は，L１金融公庫から融資を受けるためにF３の社屋の土地建物だけでは，担保として不足であると報告を受け，被告人が設立させた営業の実態のない株式会社Mが所有している和歌山県西牟婁郡の土地（以下「本件土地」という）について，F３に所有名義を変更した上で担保に供するよう指示した。
      なお，この指示の趣旨については争いがある。
      そして，A４らは，Mが本件土地をF３に代金３０００万円で売却する旨のMの代表取締役A２５及びF３の代表取締役A３作成名義の不動産売買契約書を作成するなどした。
      (５）平成１６年８月１１日，司法書士は，和歌山地方法務局田辺支局に対して本件土地について原因を同月６日売買，F３を登記権利者，Mを登記義務者とする所有権移転登記申請を行った。
      その申請に際して，本件土地について，F３から売渡し代金を領収した旨の内容のM代表取締役A２５作成名義の平成１６年８月６日付け不動産売渡証書が提出されている。
      そして，本件土地につき，土地登記簿の電磁的記録に，登記の目的「所有権移転」，受付年月日・第１１８７３号」，原因「平成１６年８月６日売買」，権利者その他の事項「所有者大阪府泉佐野市株式会社F３」との記録がされた。
      (６）A３とA４は，本件土地の購入代金の移動があったことを仮装するため，A３が調達した３０００万円を，平成１６年８月６日，I１銀行I２支店のF３の口座に一旦入金した上で，F３振出の金額３０００万円の小切手を入金して同支店の自己宛小切手の振り出しを受け，A３において同自己宛小切手を受け取り，３０００万円の返還を受けた。
      (７）平成１６年９月２４日，F３とL１金融公庫との間で３０００万円の金銭消費貸借契約が締結され，同契約に基づきF３が負担する債務を担保するためF３の社屋の土地建物及び本件土地について，抵当権が設定された。
      同年１０月５日，融資が実行され，I１銀行I２支店のF３の当座預金口座に融資金３０００万円が振り込まれた。
      (８)被告人は，平成１６年１０月４日ころ，A４に対して，F３の資金から３０００万円を持ってくるよう指示し，A４は，同月４日，N１銀行N２支店のF３の当座預金口座から，小切手（金額３０００万円，振出人株式会社F３代表取締役A３）１通を用いて現金３０００万円の払戻しを受け，同月１０日ころ，被告人に渡した。
      この被告人に交付された３０００万円の趣旨については争いがある。
      (９)被告人は，平成１６年１２月１０日過ぎころ，A４に対して，F３が受けた融資金を何回かに分けて引き出して持ってくるように指示し，A４は，O１銀行O２支店のF３の普通預金口座から，同月１５日に３０００万円，同月３０日に１６９２万円の払戻しをそれぞれ受け，N１銀行N２支店のF３の当座預金口座から，同月２９日に１２６３万７０００円の払戻しを受け，さらに，平成１７年１月１１日，I１銀行I２支店のF３の当座預金口座から，現金３０００万円の払戻しを受け，同日，それら払戻しを受けた現金を被告人に渡した。
      (１０)被告人は，平成１７年３月末，決算時に不審に思われるのを防ぐため，受け取った金員の一部をF３に返し，その結果，同月３１日，N１銀行N２支店のF３の当座預金口座に３８２８万８９５９円が，O１銀行O２支店のF３の普通預金口座に４４０５万８９４４円が入金された。
      そして，A４はN１銀行N２支店のF３の当座預金口座から，５月２日に１０００万円，６月１０日に２３９５万８０００円を，O１銀行O２支店のF３の普通預金口座から４月１５日に３０００万円，６月１０日に１１２３万円を引き出し，被告人に渡した。
      (１１)被告人は，平成１７年７月６日に逮捕されたが，その後，同年８月初めころ，A９弁護士を介して，B３組の組員であったA７に指示して，被告人方にあった現金約１億円をA４に渡した。
      ２平成１７年１２月１３日付け起訴状記載の公訴事実第１及び第２について(１）本件土地について所有権移転登記がされた経緯及び平成１６年１０月１０日ころ，A４が被告人に３０００万円を渡した経緯等についてア(ア)A４は，当公判廷において，「L１金融公庫から担保が足りないと言われたので，被告人に報告すると，「Mで和歌山県の土地を持ってるんで，その土地をF３に名義変更して担保に入れたらええ」と言われた。
      そのことはA５に確認し，A３にもA５が役員になっているMの土地を担保にすると報告した。
      その後，その土地をF３が購入したように仮装することとし，平成１６年８月６日にF３がMから３０００万円でその土地を購入した旨の売買契約書を作成し，A３が調達した３０００万円で土地購入代金支払のために金が動いたように装うなどした。
      なお，L１金融公庫からの融資金が３０００万円だったので売買代金も３０００万円としたものである。
      L１金融公庫からの融資があった平成１６年１０月５日の１日か２日前に被告人から電話があって，「３０００万円出しといてくれるか。
      土地買ったんやから土地代金として勘定科目としてあげといたらええやないか」と言われたので，A５に相談した上で，N１銀行のF３の口座から３０００万円を引き出して，被告人に渡した」などと供述する。
      以上のとおり，A４は，MとF３の売買契約は締結されておらず，被告人に渡した３０００万円も被告人からF３において本件土地代金としての名目で支出するよう指示されてはいるものの，本件土地代金として渡したものではないと供述するが，その内容については特段不自然な点はないし，登記申請時にMが本件土地代金の支払を既に受けているとの虚偽内容の不動産売渡証書が提出され，A４やA３がF３の口座に３０００万円を入金して土地代金支払のために資金の動きがあったことの痕跡を残していることと符合する。
      また，A３も本件土地についてのMとF３との間の売買契約は仮装のものであるとA４と一致した供述をしている。
      (イ)なお，弁護人は，本件土地について，L１金融公庫に担保提供するためには，Mの所有名義のままでも可能であり，担保提供するためにF３との売買契約を仮装して所有権移転登記手続をしたとのA４及びA３の供述は信用できないと主張する。
      確かに，A４及びA３の供述中，Mの所有名義のままで担保提供できることを知らなかったという点については疑問があるが，A４やA３において，物上保証の方法があることなど深く検討せずに売買契約を仮装したということも考えられないことではない。
      その上，A４は，被告人から所有名義を変更した上で担保提供するよう指示されたと供述しているのである。
      よって，A４やA３の供述の核心部分の信用性を低下させる事情があるとまではいえない。
      さらに，F３において，本件土地の固定資産税を負担していたことなども認められるが，その事実がA４やA３の供述する経緯と相容れない事情とはいえない。
      (ウ)イ(ア)したがって，A４及びA３の各供述の信用性は高い。
      一方，被告人は，当公判廷等において，「平成１６年夏ころ，担保が足らずにL１金融公庫から融資を受けられないなどとA５から報告を受けるなどした。
      その後，A４に対して「Mの和歌山県の物件，会社（F３）で買うから名義変更しとけ。
      それを抵当に入れたらええぞ」と指示した。
      代金は後でいいと伝えておいた。
      その土地をF３で実際に購入して従業員の保養所を建設することを予定していた。
      本件土地について，契約書が作成されていることは知らなかった。
      A３やA４が，金の動きを仮装したことについても知らない。
      平成１６年１０月ころ，A４に対して「もうそろそろ土地の決済するぞ。
      土地代金，持ってこいよ」と指示し，同月１０日ころ，３０００万円を土地代金として受け取った。
      どういうことで土地代金が３０００万円になったかは記憶にない」などと供述している。
      (イ)しかしながら，被告人が供述するように，被告人がA４に対して，F３において本件土地を実際に購入し，代金の支払いを後で受ける旨指示しており，平成１６年１０月１０日ころに３０００万円を土地代金として受け取ったというのであれば，上記のとおり，登記申請の際に土地代金が既に支払われているとの虚偽内容の売渡証書が提出されていることや，A４やA３において，本件土地代金支払のための資金の動きを仮装したということについて合理的な説明ができない。
      (ウ)弁護人は，A４やA３において，A３が調達した３０００万円をF３の口座に振り込むなどしたのは，担保提供する不動産の代金をF３が出捐したのでは，L１金融公庫から融資を受けることと相容れなくなるので，L１金融公庫との関係において，A３個人が出捐したことにして，本件土地を買い取ったことにしたものであるなどと主張しているが，L１金融公庫が本件土地の売買代金をF３がどのように調達したかについて興味を抱いていたことは窺われない。
      また，被告人において土地代金額が３０００万円になった理由や経緯について記憶にないというのも不自然である。
      (エ)ウしたがって，被告人の供述は信用できない。
      以上によれば，本件土地について所有権移転登記がされた経緯等については，A４やA３が供述するとおりであったと認められる。
      そうすると，F３の代表取締役であるA３による，F３において本件土地をMから３０００万円で購入する旨の意思表示はなかったと認められる。
      Mは営業の実態がなく，その財産等は被告人の意のままになる状態であったと認められるところ，被告人は，A４に対して「Mで和歌山県の土地を持ってるんで，その土地をF３に名義変更して担保に入れたらええ」と指示している。
      しかしながら，売却代金額又はその決定方法について指示や説明はなく，MがF３に本件土地を代金３０００万円で売却する旨の意思表示とはいえず，その後の経緯等に照らしても，被告人によるその旨の意思表示はなかったと認められる。
      そうすると，平成１６年８月６日にMが本件土地を３０００万円でF３に売却する旨の売買契約が成立していないことが認められる。
      (２）ア検討平成１７年１２月１３日付け起訴状記載の公訴事実第１について(ア）上記のとおり，被告人は，A４に対して「Mで和歌山県の土地を持ってるんで，その土地をF３に名義変更して担保に入れたらええ」と指示しているが，代金額について何ら指示や説明をしていないことや，その後の経緯に照らせば，被告人において，F３が実際に本件土地を購入するよう指示したものではなく，F３が本件土地を購入して本件土地の所有権が移転したように仮装する旨指示したものと認められる。
      そして，A４はその指示にしたがって，A３と相談の上で，情を知らない司法書士をして，登記申請書等を法務局に提出して，虚偽の申立てをしたものであって，被告人に，電磁的公正証書原本不実記録・同供用の共同正犯が成立する。
      (イ）なお，検察官は，A４，A３及び被告人のみならず，A５にも電磁的公正証書原本不実記録・同供用の共同正犯が成立すると主張しているが，A５は，当公判廷において，本件土地を担保にして，L１金融公庫から融資を受けることは承知していたが，土地の所有名義をF３にすることは知らず，後で知ったなどと供述している。
      一方，A４は，「Mで和歌山県の土地を持ってるんで，その土地をF３に名義変更して担保に入れたらええ」と被告人に言われ，そのことをA５に確認したと供述しているが，その供述の趣旨は，本件土地を担保に供することのみならず，所有名義をF３にすることまで確認したのかどうかは明らかでない。
      その他，A５が共謀していたことを窺わせる証拠はなく，A５が電磁的公正証書原本不実記録・同供用について共謀していたとは認められない。
      イ平成１７年１２月１３日付け起訴状記載の公訴事実第２について(ア)被告人は，A４に対して，F３の資金から３０００万円を持ってくるよう指示し，A４は，その指示に従って，A５にも相談の上，平成１６年１０月４日，N１銀行N２支店のF３名義の当座預金口座から，現金３０００万円の払戻しを受け，同月１０日ころ，被告人に渡したことが認められる。
      ａ弁護人は，F３の現金・預金は，被告人にとって他人の物とはいえないなどと主張するが，この弁護人の主張が失当であることは，上記のとおりである。
      ｂまた，本件３０００万円が本件土地の代金として被告人に渡されたものではないことは上記のとおりであり，その他，被告人が本件３０００万円を受領することを正当化する事情は何ら認められない。
      ｃ以上によれば，F３の預金及び現金を管理する業務を行っていたA４は，F３の資金から３０００万円を持ってくるようにとの被告人の指示に従いA５に相談の上で，N１銀行N２支店の当座預金口座から３０００万円の払い戻しを受けて，その３０００万円を保管中に，上記のように何らその３０００万円を受領することを正当化する事由のない被告人に渡すために着服したものであって，これがその権限を逸脱していることは明らかであるし，A４，被告人及びA５において，不法領得の意思があったことも優に認められる。
      (イ)なお，本件３０００万円は，F３がN１銀行から融資を受けた５０００万円が振り込まれていた同銀行N２支店のF３名義の当座預金口座から払い戻されているが，弁護人は，F３の代表取締役であるA３は，N１銀行からの融資金を被告人が受領することを了承していたと主張する。
      しかしながら，A４が本件３０００万円を被告人に渡すことをA３に知らせた事実は認められず，その他，A３が，本件３０００万円が被告人に渡されることを知っていたことを窺わせる事情はなく，A３が本件３０００万円を被告人に渡すことを承諾していたとは認められない。
      もっとも，上記のとおり，被告人は自分が使用するための資金をF３において借り入れるようにA５に指示し，その結果，F３においてN１銀行及びO１銀行から５０００万円ずつ融資を受けたものと認められる。
      A５及びA３は，そのような事情をA３は知らなかったと供述するが，F３が１億円もの融資を受ける本当の理由を代表取締役であるA３において知らなかったという点不自然さを否定できないことなどにかんがみると，A３において，そのような事情を知っており，被告人の資金調達のためにF３が融資を受けることを容認していたという可能性は否定できない。
      しかしながら，A３が，上記融資金を被告人が使用することを容認していたとしても，そのことをもって，被告人が本件３０００万円を受領することが正当化されるとはいえず，上記のような結論を左右するものともいえない。
      (ウ)３したがって，被告人には，業務上横領罪の共同正犯が成立する。
      平成１７年１２月１３日付け起訴状記載の公訴事実第３ないし第６について(１)上記のとおり，被告人は，A４に対して，F３が受けた融資金につき，F３の口座から何回かに分けて引き出して持ってくるように指示し，A４は，その指示に従って，O１銀行O２支店のF３の普通預金口座から，２回にわけて，合計４６９２万円を，N１銀行N２支店のF３の当座預金口座から，１２６３万７０００円を，I１銀行I２支店のF３の当座預金口座から，３０００万円をそれぞれ引き出し，それら引き出した現金を被告人に渡したことが認められる。
      ア弁護人は，F３の預金や現金は，被告人にとって他人の物にはあたらないなどと主張するが，この主張が失当であることは上記のとおりである。
      イまた，弁護人は，被告人は，上記現金をF３のために直接自分が管理するために受け取ったにすぎないなどと主張する。
      しかしながら，そもそもF３の従業員でもなく，役員でもない被告人においてF３の資金を管理することを正当化する事情は何ら認められない。
      被告人は，A４にF３の預金を引き出させて，その現金を持ってこさせた理由について，預金を差し押さえられて引き出せなくなることや，銀行破綻の際などにいわゆるペイオフによって１０００万以上の預金がなくなってしまうことに加えて，それら融資金を勝手に使われてしまうのを防ぐためだったと供述しているが，この供述によれば，被告人は，F３が受けた融資金を自分のために使おうと考えており，それを銀行に預金したままでおくと，F３のために使われてしまったり，何らかの理由で差押えられるなどして引き出せなくなり，自分のために使えなくなることを恐れて，A４にF３の預金を引き出させて，現金を受け取ったということになるが，これが被告人において，上記現金を受領することを正当化する事由とならないことは明らかである。
      ウ以上によれば，F３の預金及び現金を管理する業務を行っていたA４は，F３が受けた融資金を持ってくるようにとの指示に従い，F３の銀行預金口座から合計８９５５万７０００円の払戻しを受けて，その現金を保管中に，何らその現金を受領することを正当化する事由のない被告人に渡すために着服したものであって，これがその権限を逸脱していることは明らかであるし，A４及び被告人において，不法領得の意思があったことも優に認められる。
      (２)弁護人は，被告人が上記現金を受け取ることは，A３も事前に了承していたと主張している。
      しかしながら，A４が本件８９５５万７０００円を被告人に渡すことをA３に知らせた事実は認められず，その他，A３が，本件８９５５万７０００円が被告人に渡されることを知っていたことを窺わせる事情はなく，A３が本件８９５５万７０００円を被告人に渡すことを承諾していたとは認められない。
      もっとも，A４が預金を引き出した預金口座のうち，O１銀行O２支店の普通預金口座及びN１銀行N２支店の当座預金口座につき，それら口座に入金されたO１銀行及びN１銀行からの各５０００万円の融資金が被告人が使用する資金の調達のためのものであったことをA３において知っており，容認していたという可能性は否定できないことは上記のとおりである。
      しかしながら，A３が，上記融資金を被告人が使用することを容認していたとしても，そのことをもって，F３の上記各普通預金口座から引き出された現金を被告人が受領することが正当化されるとはいえず，上記のような結論を左右するものともいえない。
      (３)したがって，被告人には，業務上横領罪の共同正犯が成立する。
      （平成１８年６月２０日付け起訴状記載の公訴事実について）第１１争点公訴事実の要旨本件公訴事実の要旨は「被告人は，平成１５年１月１６日に実施された大阪府茨木土木事務所発注に係るTモノレール支柱建設工事の入札に際し，入札参加業者間の事前の話合いによってU株式会社が落札予定業者として取り決められていたところ，V株式会社とW株式会社の経常建設共同企業体が本件工事を落札（落札金額３億１１６０万２０００円）したことを聞知し，同共同企業体とU株式会社との間での紛争解決のための対策費等名下にV株式会社から金員を詐取することを企て，同年２月初旬ころ，大阪府及びその周辺からV株式会社代表取締役A２６の携帯電話に電話をかけ，同人に対し，真実は，同共同企業体とU株式会社との間における同モノレール支柱建設工事をめぐる紛争が解決済で，紛争解決のための金銭交付の必要がなく，金銭が交付されれば自己の用途に費消する意図であるのにこれを秘し，あたかも被告人がU株式会社との間で交渉し，U株式会社から紛争解決のための金銭を求められ，あるいは，今後も同金銭を求められる可能性があり，そのため，落札金額の約１０％相当の対策費等が必要であるかのように装い，「例のモノレール工事の件やけど，Uとか業界筋納得させる対策やなんやらで，対策費として１０％くらいできるか」「Uや調整してる業界筋やらの信用取り戻すんに必要なんや。
      利益少のうなるんやろけど１０％ほどどや」などと申し向け，A２６をしてその旨誤信させ，よって，同年９月２２日ころから平成１６年３月２２日ころまでの間，大阪府貝塚市所在のV株式会社事務所において，A２６の指示を受けたV株式会社工事部長A２７から，６回にわたり，情を知らないA７を介して，V株式会社振出名義の小切手及び約束手形合計１３通（額面合計３０７９万６５１０円）の交付を受け，もって，人を欺いて財物を交付させた」というものである。
      ２弁護人及び被告人の主張(１）被告人が，A２６に対し，欺罔行為を行った事実はない。
      (２）被告人が本件公訴事実のとおり，V株式会社振出名義の小切手及び約束手形合計１３通を受け取ったことはある。
      しかしながら，被告人は，W株式会社代表取締役A２８から，本件モノレール支柱工事につき，入札参加業者間の「談合」に反して，V株式会社とW株式会社の経常建設共同企業体が本件工事を落札したことにつき，工事代金の１０％を支払うことで，落札することが予定されていたU株式会社や建設業界等からペナルティーを受けることなく，地元対策を含めて工事がスムーズにできるよう依頼されて，これを引き受けた。
      そして，その依頼を実現し，約束どおりに小切手及び約束手形を受け取ったに過ぎない。
      第２前提となる事実関係各証拠によれば，以下の事実が認められる。
      １V株式会社とW株式会社によるV・W経常建設共同企業体（以下「V・W共同企業体」という）が参加した，大阪府茨木土木事務所を発注者とするTモノレール支柱建設工事についての入札は，公募型指名競争入札の方式で行われたが，事前に参加業者間で「談合」がなされており，U株式会社が落札する予定となっていた。
      しかしながら，Wの代表取締役であったA２８は，その「談合」に反して，V・W共同企業体において本件モノレール支柱工事を落札しようと考え，Wの専務取締役であったA２９にその旨指示したが，事前にV側にそのことを知らせなかった。
      平成１５年１月１６日午後１時から上記の入札が実施されたが，V・W共同企業体がUの入札金額を下回る３億１１６０万２０００円で入札して落札した（以下，平成１５年の出来事については暦年の記載を省略する）。
      ２(１）V・W共同企業体が本件モノレール支柱工事を落札したことを知ったA２６は（A２６がこのことを知った経緯については争いがある），１月１６日，A２９に「談合」に反してV・W共同企業体が本件モノレール支柱工事を落札してしまったことへの対応をWの方で行うように言った。
      なお，A２９は，A２６に対しては，故意に落札したのではなく，入札書を書き間違えて落札してしまったなどと説明していた。
      (２）１月１７日午前中に，A２９は，Wの従業員で，入札を実際に行ったA３０と共に，Uの営業部長のA３１及び顧問のA３２と会った。
      A２９は，故意に「談合」に反して本件モノレール支柱工事を落札したのではない旨説明した上で，「そのままV・W共同企業体が本件モノレール支柱工事について契約をし，Uがその下請けに入る」という案を提案したが，A３１らはこの提案を拒否し，V・W共同企業体が，本件モノレール支柱工事の契約をすることを辞退するように申し入れた。
      話し合いはまとまらず，A２９は，A３１らと再度会う約束をして別れた。
      しかし，その約束の日である同月２０日，A２９は，待ち合わせ場所には行かず，A３１に「もう会えない」旨電話で伝えた。
      (３）Vに対して，当初Uから「どない処理するのや」などという内容の電話がかかってきたり，他の業者からクレームがあったりしたが，入札日から１週間か１０日するうちになくなった。
      (４）１月２８日，本件モノレール支柱建設工事につき，V・W共同企業体は代金３億２７００万２１００円（消費税込み）で建設工事請負契約を締結した。
      (５）V・W共同企業体による本件モノレール支柱工事は，特段の問題なく実施された（なお，Wは途中で共同企業体から脱退している）。
      V・W共同企業体が「談合」に反して本件モノレール支柱工事を落札したことに対して，VやWが，Uや他の業者らから，明らかな形で何らかの見返りを要求されたり，ペナルティーを科されたりしたことはなかった。
      ３１月２０日に実施されたX築造工事についての入札についても参加業者の間で「談合」が行われていた。
      V・W共同企業体は，当初，これについても落札を目指して活動していたものの，被告人からの働き掛けにより断念し，他の業者が落札した。
      ４被告人は，V・W共同企業体が「談合」に反して本件モノレール支柱工事を落札した件について，V，Wに不利益が生じない形で処理するようV・W共同企業体側から依頼されて引き受け，V・W共同企業体側と被告人は，工事代金の中からその１割を被告人に支払うことで合意したが，被告人にその依頼をした人物やその経緯については争いがある。
      ５A２６は，B３組の組員で被告人の秘書的な仕事をしていたA７から紹介を受けた株式会社Yに架空の下請工事を発注したかのように装い，その代金の支払い名下に約束手形や小切手を振り出すことによって，被告人に対する支払いを行うこととした。
      そして，V株式会社代表取締役A２６振出名義の(１)平成１５年９月２２日振出の額面４０７万９２５０円の小切手，(２)同日振出の額面２５２万円の約束手形，(３)同年１０月２０日振出の額面３４７万４６００円の小切手，(４)同日振出の額面２１４万円の約束手形，(５)同年１１月２０日振出の額面４９８万５７５０円の小切手，(６)同日振出の額面３００万円の約束手形，(７)同日振出の額面８万円の約束手形，(８)同年１２月２２日振出の額面２３４万１４８０円の小切手，(９)同日振出の額面１４４万円の約束手形，(１０)平成１６年２月２０日振出の額面２８９万１８５０円の小切手，(１１)同日振出の額面１７８万円の約束手形，(１２)同年３月２２日振出の額面１２８万３５８０円の小切手，(１３)同日振出の額面７８万円の約束手形が，それぞれA２７を介してA７に対して渡された。
      A７は，そのうち(１１)と(１３)については，被告人の指示で，暴力団組員であり，建築業者間の「談合」に関与していたA３３に渡したが，それ以外は現金化して，現金を被告人に渡した。
      A３３は，被告人から，その約束手形だけでなく，現金も受け取っており，その手形と現金の合計は約６００万円になる。
      第３被告人がV・W共同企業体から依頼を受けた経緯等１(１）A２６は，被告人に本件モノレール支柱工事をV・W共同企業体が落札した件の処理を依頼した経緯について，当公判廷において，「１月１６日午後２時くらいに，被告人から電話がかかってきて，本件モノレール支柱建設工事について，V・W共同企業体が金額を間違って入札して落札したことを聞いた。
      被告人は「えらいことやな。
      信用がなくなる」と話し，「おれに任してくれるか」とUや業界筋に対する信頼回復のために動いてくれる旨言ってきたので，W側とは相談せず「お任せします」と答えた。
      同日，A２９に対して，「何ということをするのや。
      これをちゃんと始末せえよ」「とにかく，あやまってこい」などと言ったが，被告人に依頼したことは話さなかった。
      その後，A２９から，「１７日にA３１と会って，入札を辞退してほしいと言われた」と聞いた。
      その話を聞き，A２９に対して，「被告人に任せるので，Wの方でUとの折衝はしないでいい」と言った。
      A２８とA２９が被告人のところに行って本件について頼んだかどうかは知らない。
      ２月初旬ころ，被告人から電話があり，「利益が減るけど，U，業界関係にいろいろ（信用を回復するための）手立てをするのに（請負代金の）１０％ぐらい要る」などと言われたので，「分かりました」と答えた。
      本件モノレール支柱工事の代金から支払うという話はした。
      そのお金にはUや業界筋に渡す分だけでなく，被告人の手数料も含まれていると思っていたが，内訳についての話は出なかった」などと供述する。
      (２）A２６が，入札直後に，被告人から，V・W共同企業体が本件モノレール支柱工事を落札したことや，その処理を任せるよう言われ，実際に入札を行ったW側に事実の確認もしないまま，被告人にその旨を依頼したというのは，A２６の立場から考えて不自然な行動である。
      その後，A２９に被告人に依頼したことを告げないで，Wの方で処理をするように求めたという点も不自然である。
      ２(１）一方，被告人は，当公判廷において，「１月１７日か１８日にA２８から電話があり，「V・W共同企業体が本件モノレール支柱工事で，札を間違って落札してしまい，Uが工事を辞退しろと言ってきているので，請負金額の１０％で何とかしてほしい」と頼まれ，引き受けた。
      その後，A２９から状況の説明を受けた。
      １８日か１９日に，A２８が自宅に来て，請負金額の１０％の金の支払いについては，本件工事の代金を出来高で受け取ったものから分割で支払うことにしてほしいと頼まれ，了承した。
      本件について，A２６と直接話したことはない」などと供述する。
      また，A２８も，当公判廷において，「１月１７日の午前中にU側と会ったA２９から，U側は「この工事を辞退してくれ」の一点張りだったという報告を受け，その日の午後，被告人に電話をかけ，本件モノレール支柱工事をV・Wの共同企業体で円滑にできるようにし，業界からペナルティーを科されないように取り計らってもらうように依頼し，そのための費用としては，落札金額の１割でお願いできないかと言った。
      その後，A２９に被告人へ連絡させ，状況の説明をさせた。
      １月１８日にA２６に電話をして「工事代金の１割で被告人に解決を依頼した」と連絡した。
      その日の午後，被告人方を訪れて，被告人に会い，金の支払い方法については本件モノレール支柱工事代金から支払うということで了解してもらった」と供述している。
      (２）以上の被告人及びA２８の供述は，内容が合致している。
      A２９の当公判廷における供述とも符合している。
      また，１月１７日にU側が強硬な態度を取っていたことからA２８が被告人に事態の収拾を依頼したという経緯は十分に納得できるものであり，不自然な点は特に認められない。
      なお，A２８は，捜査官に対しては，「被告人に対する依頼はA２６が勝手にやったことで自分は知らない」旨供述したが，この点について，「裏の世界の人間に３１００万円が渡っていることで，自分も何か罪に問われるのではないかと思って，自分が関与していることは隠していた」との説明をしており，捜査段階において虚偽の供述をしていた理由として一応納得できる。
      ３以上によれば，被告人に依頼した経緯として，A２６が供述するところは信用できない。
      被告人及びA２８の公判供述等によれば，１月１７日から１８日にかけて，A２６も了解の上で，A２８から，被告人に対して，V・W共同企業体が本件モノレール支柱工事を「談合」に反して落札した件の処理について，落札金額の１割の金額を支払うことで依頼がなされ，被告人がこれを承諾したこと，その際，被告人に支払われる金銭の使い方については特に決められず被告人に一任されていたことが認められる。
      同年２月初旬ころ，被告人が，A２６に対し，Uに対する対策費等の名下に落札金額の１０％の金銭を要求したという局面は存在しなかったと考えられる。
      第４１依頼に対して被告人が採った行為についてA３１は，「１月２０日に，A２９から「もう会えない」旨言われた，その日か翌日にUの代表取締役であったA３４に，それまでの経緯を報告したところ，A３４は「もうこういうことは追っかけてもしょうがないから，もう次の物件をねろうたらどうだ」などと言っていた。
      暴力団や他の業者から圧力がかかったことはない」などと供述し，A３４も「入札の日から，１週間後ぐらいに，A３１からV・W共同企業体側がUに対して下請をしてほしいと言っているなどと報告を受け，「断ってきなさい，もういいかげんにこのへんで話を終わらして，次の仕事に進みなさい」と言った。
      別の業者や団体から圧力がかかったことはない」などと供述している。
      これらは，Uにおいては，V・W共同企業体が本件モノレール支柱工事を「談合」に反して落札したことについては，他からの働き掛けに関係なく，１月２０日ころには，これを不問に付することになっていたということである。
      ２(１）一方，被告人は，A２８から依頼を受けて採った行為について，当公判廷において「１月１７日にA２８から依頼を受け，A２９から状況を聞いた後，A３３に電話をして，V・W共同企業体が「談合」に反して本件モノレール支柱工事を落札したことを説明し，私の名前を出してもいいから，業界筋でもどこでもいいから骨折ってくれと頼み，建設業界に影響力を持っているA３５に電話するように伝えてくれと頼んだ。
      A３５から電話があったので，話をまとめるためには誰に話しをすればいいのか情報を聞くと共に，力を貸してくれるように頼んだ。
      私は，業界筋，ゼネコン関係，ヤクザ関係，調整役等，７，８人から１０人ぐらいに「うちの身内の会社やから，私の顔に免じて，札を書き間違えたという解釈を何とかしてもらえないか」などと，VやWと表面的には何もなかったように仲良くしてもらって，工事に妨害がないよう，今後の入札にも支障を来さないようにしてほしい旨頼んだ。
      誰に声をかけたかはいえない。
      私とは別に，A３５やA３３も動いている。
      １月２２日か２３日ころに，A３５から電話があって，話がついたと報告があり，１月２５日にA２８に契約してよいと連絡した。
      A３３に対してはVが振り出した手形と現金を合わせて６００万円を渡しており，１５００万の現金を他の４，５人に渡しているが，Uに金は渡っていない」と供述する。
      (２）また，A３５は，当公判廷において，「１月１６日かその次の日にA３３から電話があり，V・W共同企業体が本件モノレール支柱工事を「談合」に反して落札した件について，Uの動きを聞いてきた。
      また，被告人に電話を入れてほしいと言われた。
      被告人に電話すると，被告人からVは身内の会社である旨言われ，Uのことについて聞かれた。
      被告人は，この件に関してうまく解決して，VやWの信用が落ちないようにしてほしいとの意図であったと思う。
      被告人と電話で話した前か後かはっきりしないがUのA３１及びA３２と会った。
      その後，Uの人間と電話で話したとき，V・Wについては，もうほっとくということを言っていた。
      そこで，A３３と被告人に，そのことを報告した。
      その後も被告人と電話のやり取りがあった。
      私は，Uに対してや業界の中で，V・Wについて悪く言ったり，つき合いはしないようになどとは言わなかった」などと供述する。
      (３）さらに，A３３は，当公判廷において，「１月１６日の当日か翌日の朝，おそらく被告人の方から電話があり，V・W共同企業体が本件モノレール支柱工事を「談合」に反して落札したことにつき「話，できるか」などと言って，不問に付することはできるかと聞かれ，「はい，できます」と答えた。
      A３５の話が出たので，A３５に電話をして，「Uと話がつくか」などと話し，被告人に電話をするように伝えた。
      そして，次の入札があった１月２０日までに，A３５から，Uは何も言っていないと報告を受け，その旨，被告人に伝えた。
      私も，この件について聞いてくる人に対しては，VとWの面倒を見ているのは被告人だと伝えるなどしていた。
      この件についてかどうか分からないが，被告人から「小遣いにせえよ」などと言われて，Vの手形と現金合わせて６００万円を受け取った」などと供述する。
      ３以上のとおり，被告人，A３３及びA３５は，被告人がA３３やA３５に連絡をとり，V・W共同企業体が，「談合」に反して本件モノレール支柱工事を落札したことで不利益な扱いをされないよう取り計らってほしい旨言ったことについて，ほぼ符合する供述をしている。
      上記A３４及びA３１の供述にかんがみると，その影響力がどの程度あったかには疑問が残るものの，被告人がA３３やA３５に対してそのような依頼をした事実を認めることができる。
      また，被告人は，上記のとおり，A３５やA３３の他にも，業界筋，ゼネコン関係，ヤクザ関係，調整役等７ないし１０人くらいに働き掛けており，そのうち４∼５人に合計で１５００万円くらいの現金を渡していると供述しているが，人物の名前は明らかにしておらず，内容にあいまいな点もある。
      しかしながら，入札日から１週間か１０日する内にVに対するクレーム等がなくなっていることや，「談合」という犯罪行為を前提とするものとはいえ，業者間の取り決めを破ったVやWが，その後，他の建築業者から明らかに不利益な扱いを受けた事実はないことなどに照らすと，上記A３４やA３１の公判供述を考慮しても，それは被告人がそのような働き掛けをした結果であると考えることが可能である。
      第５１結論以上のとおりであって，２月初旬ころ，被告人がA２６に対して，Uに対する対策費等名下に落札金額の１０％の金銭を要求した事実は認定できない。
      ２１月１７日から１８日にかけて，A２６も了解の上で，A２８から，V・W共同企業体が本件モノレール支柱工事を「談合」に反して落札した件の処理について，落札金額の１割の金額を支払うことで依頼がなされ，被告人がこれを承諾したことが認められる。
      その依頼に対して，被告人が，A３３やA３５に連絡をとり，その件によってVやWがUや他の建設業者等から不利益な扱いを得ないように取り計らうよう依頼をしたことが認められる。
      その他の者にもそのような働き掛けを行っていた可能性も否定できない。
      被告人が受領した約３１００万円のうち，約６００万円はA３３に対して交付されたことが認められ，約１５００万円については，他の者に渡したものと考えられる。
      受領する金銭については被告人の報酬に充てることも含め，その使途は被告人に一任されていたことが認められる。
      ３以上によれば，被告人がA７を介して交付を受けた約束手形や小切手につき，欺罔行為を行った事実は認められず，被告人に詐欺罪は成立しない。
      （法令の適用）罰条第１の１の所為について刑法６０条，２２２条１項第１の２の所為について刑法６０条，２２３条１項第２の各所為について別表１ないし４の各番号ごとに刑法６５条１項，６０条，２５３条（被告人には業務上占有者の身分がないので刑法６５条２項により同法２５２条１項の刑を科することとする）第３の所為のうち，各電磁的公正証書原本不実記録の点いずれも刑法６０条，１５７条１項第３の所為のうち，各不実記録電磁的公正証書原本供用の点いずれも刑法６０条，１５８条１項，１５７条１項第４の所為について刑法６５条１項，６０条，２５３条（被告人には業務上占有者の身分がないので刑法６５条２項により同法２５２条１項の刑を科することとする）第５の各所為についていずれも刑法６５条１項，６０条，２５３条（被告人には業務上占有者の身分がないので刑法６５条２項により同法２５２条１項の刑を科することとする）科刑上の一罪の処理第３の各電磁的公正証書原本不実記録は１個の行為が２個の罪名に当たる場合であり，各電磁的公正証書原本不実記録とその各供用との間には手段結果の関係があるので，刑法５４条１項前段，後段，１０条により結局以上を一罪として犯情の最も重い和歌山県西牟婁郡の宅地にかかる不実記録電磁的公正証書原本供用罪の刑で処断刑種の選択併合罪の処理第１の１及び第３の各罪について，いずれも懲役刑を選択刑法４５条前段，４７条本文，１０条（刑及び犯情の最も重い第５の４の罪の刑に法定の加重）未決勾留日数の算入刑法２１条訴訟費用の負担刑事訴訟法１８１条１項本文判示第２につき，金額や方法等についての被告人の包括的な指示に基づき，A４は，判示第２の１ないし４の各方法での横領を繰り返していたものであるが，上記各方法での横領がそれぞれ継続された期間は，いずれも長期間にわたる上（判示第２の４については５か月間であるが，これは判示第２の２に引き続いてなされたものである），各方法ごとに見ても，判示第２の１の横領においては，振込先口座名義や各口座への振込金額は毎月同一ではないし，判示第２の２の横領では，途中，当座預金口座から現金を払い戻すという態様から，A４が管理する普通預金口座への振替入金という態様に変わり，判示第２の２の横領に引き続いてなされた判示第２の４の横領では，対象の預金口座や払戻しのために装った名目も同一ではなく，判示第２の３の横領でも，F３の従業員に給与を水増しして支払ってその水増し分の返還を受ける手段のほか，給与の支払を装って当座預金口座から現金の払い戻しを受けるという手段も用いているなど，態様は必ずしも同一でない。
      以上の事情を考慮すると，各別表の番号ごとに一罪が成立し，併合罪となるとするのが相当である。
      （量刑の理由）１本件は，(１）C支部の支部長及びDの理事長であったA５を辞めさせようとしていた被害者に対して，共犯者を通じて生命，身体に危害を加えるかも知れない旨告知したという脅迫（判示第１の１），(２）A５と共謀の上，C支部の支部長選挙に立候補していた被害者を脅迫して，立候補を断念させたという強要（判示第１の２），(３）F３で預金や現金の管理等を行っていたA４と共謀の上，稼働実態のない者に対する給与支給を仮装して，F３の預金口座から２９回にわたり合計２３００万円余りをA４が管理する預金口座に振込入金したという業務上横領（判示第２の１），(４）A４と共謀の上，架空の外注費の支払を装って，F３の預金口座から５１回にわたり合計１億７８００万円余りを，払戻したり，A４が管理する預金口座に振替入金したという業務上横領（判示第２の２），(５）A４と共謀の上，F３の預金口座から２３回にわたり合計２９００万円余りを，F３の従業員の預金口座に水増しした給与を振込んでその水増し分の返還を受けたり，給与の支給を装って払い戻したりしたという業務上横領（判示第２の３），(６）A４と共謀の上，架空の外注費の支払いや稼働実態のない者に対する給与支給を仮装して，F３の預金口座から１０回にわたり合計３４００万円余りを払い戻したという業務上横領（第２の４），(７）A４らと共謀の上，土地登記簿の電磁的記録に，F３が被告人が実質経営していた会社から土地を購入した旨の不実の記録をさせた上，これを備え付けさせたという電磁的公正証書原本不実記録・同供用（判示第３），(８）A４らと共謀の上，F３の預金口座から払い戻した現金３０００万円を着服したという業務上横領（判示第４），(９）A４と共謀の上，F３の預金口座から払い戻した合計８９００万円余りを着服したという業務上横領（判示第５）の各事案である。
      ２F３を被害者とする各業務上横領については，被告人は，F３の財産を私物化し，長期間かつ多数回にわたり横領を繰り返してきたものであり常習的犯行である。
      稼働実態のない者に対する給与支給や，架空の外注費の支払いを装うなど，その手口も巧妙である。
      各犯行は被告人の利益のために被告人の指示により敢行されたものであり，被告人は正に主犯であるといえる。
      被害金額も合計３億８５００万円余りと極めて多額に及んでいる。
      電磁的公正証書原本不実記録，同供用についても，不動産登記簿に対する信用を害する犯行であるといわざるを得ない。
      脅迫，強要の各事案は，A５を通じて，C支部等への影響力を行使してきた被告人において，その影響力を保持し続けるために，A５につきC支部の支部長を辞めさせようとした被害者を脅迫したり，支部長選挙を中止させるために支部長選挙に立候補した被害者を脅迫して立候補を断念させたものと認められ，悪質である。
      ３そうすると，被告人の刑事責任は重く，F３を被害者とする各業務上横領につき，約１億円がF３側に戻されるなど，一部被害回復がなされていること，被告人がF３のために努めてきたことも否定できないことに加え，その健康状態等，被告人にとって酌むべき事情も考慮の上，主文掲記の刑に処するのが相当と判断したものである。
      （平成１８年３月１４日付け起訴状記載の公訴事実第１の別表１番号２０及び２７並びに平成１８年６月２０日付け起訴状記載の公訴事実についての結論）平成１８年３月１４日付け起訴状記載の公訴事実第１の別表１番号２０（平成１６年７月５日の８０万円の業務上横領）及び２７（平成１７年２月７日の８０万円の業務上横領）並びに平成１８年６月２０日付け起訴状記載の公訴事実（詐欺）については，上記のとおり，犯罪の証明がないので，刑事訴訟法３３６条により，被告人に対して無罪の言渡しをする。
      よって，主文のとおり判決する。
    （求刑懲役１０年）大阪地方裁判所第１刑事部</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
