<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <最高裁判例>
      <事件番号>平成21(受)226</事件番号>
      <事件名>死亡給付金等請求，民訴法２６０条２項の申立て事件</事件名>
      <裁判年月日>平成21年06月02日</裁判年月日>
      <法廷名>最高裁判所第三小法廷</法廷名>
      <裁判種別>判決</裁判種別>
      <結果>棄却</結果>
      <判例集等巻・号・頁>民集　第63巻5号953頁</判例集等巻・号・頁>
      <原審裁判所名>大阪高等裁判所</原審裁判所名>
      <原審事件番号>平成20(ネ)1285</原審事件番号>
      <原審裁判年月日>平成20年10月31日</原審裁判年月日>
      <判示事項>
        <項目>生命保険の指定受取人と当該指定受取人が先に死亡したとすればその相続人となるべき者とが同時に死亡した場合において，その者又はその相続人は，商法６７６条２項にいう「保険金額ヲ受取ルヘキ者ノ相続人」に当たるか<br /><br /></項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>生命保険の指定受取人と当該指定受取人が先に死亡したとすればその相続人となるべき者とが同時に死亡した場合において，その者又はその相続人は，商法６７６条２項にいう「保険金額ヲ受取ルヘキ者ノ相続人」には当たらない。<br /></項目>
      </裁判要旨>
      <参照法条>
        <項目>商法676条2項</項目>
        <項目>民法32条の2</項目>
      </参照法条>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20090602114828.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=37670&amp;hanreiKbn=02</URL>
    </最高裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文本件上告を棄却する。
      上告費用は上告人の負担とする。
      理由上告代理人高橋孝志の上告受理申立て理由（ただし，排除されたものを除く。
      ）について１(1)原審の適法に確定した事実関係の概要は，次のとおりである。
      Ａは，昭和６２年８月１２日，Ｂとの間で，被保険者をＡ，保険金受取人を同人の妻であるＣとして生命保険契約（以下「本件契約」という。
      ）を締結した。
      Ｄは，Ｂの保険契約を包括的に承継し，その後，上告人がＤの保険契約を包括的に承継した。
      (2)平成１３年７月２０日，ＡとＣの両名が，一方が他方の死亡後になお生存していたことが明らかではない状況で死亡した。
      ＡとＣとの間には子はなく，Ａの両親及びＣの両親は，いずれも既に死亡していた。
      Ａには弟であるＥ以外に兄弟姉妹はおらず，Ｃには兄である被上告人以外に兄弟姉妹はいない。
      ２本件は，上記事実関係の下において，Ｃの兄である被上告人が，商法６７６条２項の規定により保険金受取人になったと主張して，保険会社である上告人に対し，保険金等の支払を求めた事案である。
      所論は，保険契約者兼被保険者と保険契約者によって保険金受取人と指定された者（以下「指定受取人」という。
      ）とが同時に死亡した場合には，商法６７６条２項の規定により保険金受取人を確定すべきであるが，同項の規定を適用するに当たっては，指定受取人が保険契約者兼被保険者よりも先に死亡したものと扱うべきであるから，本件においては，Ｃの相続人である被上告人とＣの順次の相続人であるＥの両名が保険金受取人となるはずであるのに，被上告人のみを保険金受取人とした原審の判断には法令解釈の誤りがあるというのである。
      ３商法６７６条２項の規定は，保険契約者と指定受取人とが同時に死亡した場合にも類推適用されるべきものであるところ，同項にいう「保険金額ヲ受取ルヘキ者ノ相続人」とは，指定受取人の法定相続人又はその順次の法定相続人であって被保険者の死亡時に現に生存する者をいい（最高裁平成２年（オ）第１１００号同５年９月７日第三小法廷判決・民集４７巻７号４７４０頁），ここでいう法定相続人は民法の規定に従って確定されるべきものであって，指定受取人の死亡の時点で生存していなかった者はその法定相続人になる余地はない（民法８８２条）。
      したがって，指定受取人と当該指定受取人が先に死亡したとすればその相続人となるべき者とが同時に死亡した場合において，その者又はその相続人は，同項にいう「保険金額ヲ受取ルヘキ者ノ相続人」には当たらないと解すべきである。
      そして，指定受取人と当該指定受取人が先に死亡したとすればその相続人となるべき者との死亡の先後が明らかでない場合に，その者が保険契約者兼被保険者であったとしても，民法３２条の２の規定の適用を排除して，指定受取人がその者より先に死亡したものとみなすべき理由はない。
      そうすると，前記事実関係によれば，民法３２条の２の規定により，保険契約者兼被保険者であるＡと指定受取人であるＣは同時に死亡したものと推定され，ＡはＣの法定相続人にはならないから，Ａの相続人であるＥが保険金受取人となることはなく，本件契約における保険金受取人は，商法６７６条２項の規定により，Ｃの兄である被上告人のみとなる。
      これと同旨の原審の判断は，正当として是認することができる。
      論旨は採用することができない。
      よって，裁判官全員一致の意見で，主文のとおり判決する。
    (裁判長裁判官田原睦夫藤田宙靖</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
