<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成20(行ケ)10428</事件番号>
      <事件名>審決取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成21年06月29日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20090701105337.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=37735&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      判決言渡平成２０年（行ケ）第１０４２８号審決取消請求事件口頭弁論終結判原決告東京エレクトロン株式会社訴訟代理人弁護士舟橋定之訴訟代理人弁理士伊東忠彦同大貫進介同山口昭則同伊東忠重同鬼山英幸義成被告Ｙ訴訟代理人弁護士堤同中主１村しん吾文特許庁が無効２００８−８００００５号事件について平成２０年１０月１４日にした審決を取り消す。
      ２訴訟費用は被告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求主文同旨第２１争いのない事実特許庁における手続の経緯（１）被告は，特許第３９６６８８４号（発明の名称：基板処理装置及び基板処理方法並びに基板の製造方法。設定登録時の請求項の数は６。以下「本件特許」といい，その特許発明を「本件特許発明」という。甲１）の特許権-1-者として登録された者である。本件特許の特許出願（特願２００５−１７７１００号。以下「本件特許出願」という 。）は，被告を出願人及び発明者として平成１３年４月２７日に出願された特許出願（特願２００１−１７０２８４号。以下「原出願」といい，その明細書を「原出願明細書」という。出願公開番号は特開２００２−３２９６６１号である。甲２，甲２３）の一部を分割して，平成１７年６月１７日に新たな特許出願としたものである。本件特許出願については，平成１９年３月２２日付けで手続補正がされ，同年６月８日，本件特許の設定登録がされた。（２）本件特許発明に係る特許請求の範囲の記載は，以下のとおりである。【請求項１】被処理基板をローラにて搬送自在に構成されたローラ搬送機構を有するとともに被処理基板を搬入出する搬入出口を有するローラ搬送部，前記ローラ搬送部の上部に配置され被処理基板に対して温調処理する温調処理部，及び前記温調処理部の上部に配置され前記温調処理部より高い温度にて前記被処理基板に熱処理を施す熱処理部を具備した第一の被処理基板処理部と，被処理基板を搬送自在に構成された搬送機構を有するとともに被処理基板を搬入出する搬入出口を有する搬送部，前記搬送部の上部に配置され被処理基板に対して温調処理する温調処理部，及び前記温調処理部の上部に配置され前記温調処理部より高い温度にて前記被処理基板に熱処理を施す熱処理部を具備した第二の被処理基板処理部と，を具備し，前記第一の被処理基板処理部と前記第二の被処理基板処理部との間であって各被処理基板処理部外に配置され，前記第一の被処理基板処理部のローラ搬送部のローラ搬送機構または／及び前記第二の被処理基板処理部の搬送部の搬送機構に対して前記被処理基板を搬送自在に構成された自走不可である第一の搬送機構を具備したことを特徴とする基板処理装置。-2-【請求項２】前記第一の搬送機構から被処理基板を受け渡し自在に構成され，前記被処理基板を自走して搬送する第二の搬送機構を具備したことを特徴とする請求項１記載の基板処理装置。【請求項３】前記ローラ搬送部において，被処理基板に対して処理液を供給する処理液供給機構を具備したことを特徴とする請求項１又は請求項２記載の基板処理装置。【請求項４】前記被処理基板に対して気体を供給する気体供給機構と，この気体供給機構からの気体を排気する排気機構と，を具備したことを特徴とする請求項１から請求項３のいずれかに記載の基板処理装置。【請求項５】請求項１から請求項４のいずれかに記載の基板処理装置を使用して，被処理基板を処理することを特徴とする基板処理方法。【請求項６】請求項１から請求項５のいずれかに記載の基板処理装置を使用して，被処理基板を製造することを特徴とする基板の製造方法。（３）原告は，平成２０年１月１５日，本件特許が，発明者でない者であってその発明について特許を受ける権利を承継しないものの特許出願（以下，同要件に係る出願を「冒認出願」という場合がある 。）に対してされたものであり，特許法（以下，条文は特許法の条文を示す 。）１２３条１項６号に該当することを理由として，無効審判（無効２００８−８００００５号）を請求した（甲３７，審判請求書は平成２０年１月１１日付けである。。）特許庁は，平成２０年１０月１４日， 本件審判の請求は，「成り立たない。」との審決をし，その謄本は，同月２４日，原告に送達された。-3-２審決の理由審決の理由は，別紙審決書写しのとおりであり，要するに，冒認出願であることの主張立証責任を無効審判請求人である原告が負うとの判断を前提とし，無効審判請求人である原告が提出した各証拠，及び原告が主張する無効にすべき理由によっては，本件特許が冒認出願に対してされたものであるとすることはできないというものである。第３取消事由に係る原告の主張審決は，次に述べるとおり，冒認出願についての主張立証責任の判断の誤り（取消事由１），審決の結論に影響を及ぼす手続上の誤り（取消事由２），本件特許が冒認出願に対してされたものであるとすることはできないとの判断の誤り（取消事由３）があるから，違法として取り消されるべきである。１冒認出願についての主張立証責任の判断の誤り（取消事由１）審決は，以下のとおり，冒認出願についての主張立証責任の判断に誤りがある。すなわち，特許法が，特許権を取得し得る者を発明者及びその承継人に限定していることから，冒認出願を理由として請求された無効審判請求において，出願人又はその承継者である特許権者は，「特許出願がその特許に係る発明の発明者自身又は発明者から特許を受ける権利を承継した者によりされたこと」についての主張立証責任を負うものと解される。そうすると，本件審判においては，出願人であり特許権者である被告が，本件特許発明の発明者であることについての主張立証責任を負う。ところが，審決は，冒認出願であることの主張立証責任を無効審判請求人である原告が負うとの誤った判断をした。したがって，審決は，冒認出願についての主張立証責任の判断に誤りがある 。２審決の結論に影響を及ぼす手続上の誤り（取消事由２）審決は，以下のとおり，審決の結論に影響を及ぼす手続上の誤りがある。-4-すなわち，無効審判は，口頭審理によるのが原則であり，合理的な理由がある場合に限って書面審理によるべきである（１４５条１項 ）。そして，冒認出願を理由とする無効審判は，書面審理よりは口頭審理によって冒認か否かの事実を明らかにするのが適当と解されるから，口頭審理によるべきである。ところが，審判長は，合理的な理由がないにもかかわらず，職権で，冒認出願を理由とする無効審判の審理を口頭審理から書面審理に変更した。また，原告は，平成２０年８月２９日付け当事者等尋問申出書（甲３２）を提出して，被告本人及び無効審判における被告代理人Ａ弁理士（以下「Ａ弁理士」ということがある 。）の尋問の申出をし，同年９月１８日付け審理再開申立書（甲３３）及び同月２４日付け証人尋問申出書（甲３４）を提出して，原告が，本件特許発明の真の発明者であると主張するＢの証人尋問を申し出た。しかし，審判官は，これらの尋問を採用しなかった。さらに，Ａ弁理士らへの委任を記載した被告作成名義の包括委任状（甲３６の２）は，平成１６年１０月１３日付けであり，被告の住所が「茨城県石岡市・・・」と記載されているが，被告は，住民票（甲１２）によれば，平成１２年５月２９日に「茨城県石岡市・・・」から「東京都大田区・・・」に転居しており，包括委任状の日付である平成１６年１０月１３日当時は，東京都大田区に住所があった。そのため，包括委任状に記載された被告の住所は，その日付当時の被告の住所ではなかった。また，包括委任状には ，委任事項として 無「効審判請求に対する応答手続」が記載されていないから，審判請求に対する答弁書提出手続について，Ａ弁理士は，被告を代理する権原を有していなかった。原告は，平成２０年７月２日付け第２回上申書（甲３６の１）を提出することにより，Ａ弁理士に代理権がないことを主張をしたが，審判官はその点について審理をしなかった。上記の手続上の誤りは ，審決の結論に影響を及ぼすものである 。したがって，審決は，審決の結論に影響を及ぼす手続上の誤りがある。-5-３本件特許が冒認出願に対してされたものであるとすることはできないとの判断の誤り（取消事由３）審決は，以下のとおり，本件特許が冒認出願に対してされたものであるとすることはできないとの判断に誤りがある。すなわち，被告の経歴等からして被告が本件特許発明をすることは不可能であり，原出願明細書と原告が行った特許出願の明細書との間に多くの共通点・類似点があるから，被告は発明者ではなく，原告が巨額の開発費を投じて行った発明を知り得る立場にあった第三者が自らの名前を秘すべき事情があったため，被告が本件特許出願を行ったものである。被告が発明者でないことは，下記のとおり，「被告が真の発明者でないことを示す間接事実」によって裏付けられる。それにもかかわらず，審決は，原告が提出した書証をもってしては本件特許出願が冒認出願によるものであることを証明するに足りないとして，本件特許は冒認出願に対してされたものであるとすることはできないとの誤った判断をした。したがって，審決は，本件特許が冒認出願に対してされたものであるとすることはできないとの判断に誤りがある。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
