<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成21(ネ)10009</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求控訴事件</事件名>
      <裁判年月日>平成21年06月29日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>その他</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20090630111339.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=37737&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２１年６月２９日判決言渡平成２１年(ネ)第１０００９号損害賠償請求控訴事件（原審・東京地方裁判所平成２０年(ワ)第７８２８号）判控決人Ｘ訴訟代理人弁護士荒木新五同西畑博仁同小林文子同住田和子被訴控訴人株式会社メディコア訴訟代理人弁護士滝同増江同山本主久亜男佐緒昇文１原判決を次のとおり変更する。
      ２被控訴人は，控訴人に対し，金２２３万４６５７円及びこれに対する平成２０年４月２日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ３控訴人のその余の請求を棄却する。
      ４訴訟費用は，第１，２審を通じ，これを３分し，その１を被控訴人の負担とし，その余を控訴人の負担とする。
      ５この判決は，第２項に限り，仮に執行することができる。
      事実及び理第１控訴の趣旨原判決を次のとおり変更する。
      由１被控訴人は，控訴人に対し，金６０６万６３０１円及びこれに対する平成２０年４月２日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ２訴訟費用は，第１，２審とも，被控訴人の負担とする。
      ３仮執行宣言第２事案の概要控訴人（以下「原告」という。
      ）は，被控訴人（以下「被告」という。
      ）に対し，被告が，その管理運営するコムロ美容外科・歯科のホームページに，原告に無断で，女優・タレントである原告の氏名及び顔写真並びに原告のコメントとする文書を掲載するなどして，原告の氏名権，肖像権及びパブリシティ権を侵害したとして，不法行為による損害賠償請求権に基づき，財産的損害５０６万６３０１円及び精神的損害１００万円の合計６０６万６３０１円並びにこれに対する遅延損害金の支払を請求した。
      原判決は，原告の上記請求のうち１４５万６４３８円及びこれに対する平成２０年４月２日から支払済みまで年５分の割合による遅延損害金支払の限度でこれを認容し，その余の請求を棄却した。
      原告は，原判決中，原告敗訴部分を不服として，控訴を提起した。
      当事者の主張は，次のとおり付加・訂正するほか，原判決の「第２概要」の「１争いのない事実等」，「２争点」，「３事案の争点についての当事者の主張」のとおりであるから，これを引用する。
      なお，略語については，当裁判所も原判決と同一のものを用いる。
      １当審における原告の主張(1)財産的損害について本件契約の契約料相当額（美容治療費相当額を含む。
      ）を財産的損害とみるのが相当であり，これを減額すべき要素はない。
      ア美容治療費相当額を契約料相当額に含めて算定すべきことコムロが，原告に対してコラーゲン注入等の美容治療を行うのは，原告の容貌をコムロのイメージキャラクターとして理想的な状態に維持するためであるから，美容治療は本件契約と不可分一体であり，契約内容の一部を成すものである。
      美容治療について，契約書に記載がないのは，コムロが必要に応じて治療方法を立案して実施する立場にあり，あらかじめ契約書でその内容を定められなかったからであって，美容治療を行うことも契約の内容に含まれていた。
      イ契約料相当額を減額すべき要素はないこと本件契約は，広告媒体の数や回数に関係なく，１年間の広告利用を許諾する契約料として定められており，広告がインターネットによるもののみであったとしても，契約料が減額されるものではない。
      被告は，本件契約の当事者であるオルモックからコムロのホームページの管理運営を承継し，本件契約が継続しているとの認識をもっていたのであるから，契約料相当額を支払うべきである。
      (2)精神的損害について原告は，本件契約終了後，一切コムロの治療を受けていないのに，本件広告は，本件契約終了後も原告がコムロにおいて治療を受けているかのような誤解を与えるものとなっていたのであり，これによる精神的苦痛を慰謝する額としては，１００万円を下らない。
      原判決が認めた３０万円は低額にすぎる。
      ２当審における原告の主張に対する被告の反論(1)財産的損害の算定についてア契約料相当額に治療費相当額が含まれるとの主張について契約書に美容治療について記載されていないことに照らせば，美容治療の提供は，本件契約を締結したことに伴う付随的なサービスにとどまり，本件契約の内容に含まれていない。
      美容治療の内容・方針が流動的であることは，治療を受けられることを契約書に記載することの妨げとはならない。
      イ契約料相当額を減額すべき要素はないとの主張について本件は，本件契約に基づく契約料の請求ではなく，不法行為に基づく損害賠償請求であるから，被告の具体的行為に基づいて損害額が算定されるべきである。
      そうすると，不法行為の態様が，インターネットのホームページに本件広告の掲載を継続したのみであるという事実は，損害額の算定に影響を及ぼす事情というべきである。
      (2)精神的損害について原告は，慰謝料額が低いとする具体的根拠を述べておらず，失当である。
      第３当裁判所の判断当裁判所は，原告の控訴にはその一部に理由があるから，主文のとおり原判決を変更すべきものと考える。
      その理由として，次のとおり付加，訂正する他は，原判決のとおりであるから，これを引用する。
      １財産的損害について(1)原判決１３頁４行目の「（甲１）が認められる。
      」の後に行を改め，「オルモックは，本件広告の態様以外に，雑誌や新聞折込みチラシ等の媒体において，原告の顔写真，氏名及びコメントを掲載した宣伝広告をしたことがある（乙２ないし７）が，その他，大量の宣伝広告をしたことはない。
      したがって，本件契約に基づく広告の態様は，インターネットによる本件広告の占める比重が，総じて高かったといえる。
      」を加える。
      (2)原判決１３頁９行目「２分の１」を「４分の３」に改める。
      (3)原判決１３頁１０行目「６３万円」を「９４万５０００円」に，同１１行目「１１５万６４３８円」を「１７３万４６５７円」に改める。
      (4)原判決１３頁１２行目を「（計算式）９４万５０００円÷３６５日×６７０日＝１７３万４６５７円」に改める。
      ２精神的損害について(1)原判決１５頁１９行目から２１行目の「被告が本件契約の終了を知りながら本件広告の掲載を継続したとは認められないこと」の後に「（もっとも，被告は原審答弁書において，『被告はコムロ美容整形外科のホームページに原告の顔写真等を掲載することの根拠となる契約が終了していることに気付かず，当該掲載に問題はないと誤解したまま，当該掲載を継続していた」（３頁）と答弁し，その後，原審被告準備書面(2)においては，『誤解に基づき削除しないままにしていたというだけ』（２頁）と述べていることに照らすと，被告は，原告の指摘を受ける前からホームページに原告の顔写真等が掲載されている事実を認識していたことを自認していたものと解される。
      ）」を加える。
      (2)原判決１５頁２２行目「削除している」の後に「ものの，その掲載中止要求前から本件広告のホームページへの掲載の事実は認識しており，原告との契約内容について調査することにより，掲載中止要求前に掲載を中止することが可能であったこと」を加え，同２２，２３行目の「（前記争いのない事実等(4)参照）」を「（前記争いのない事実等(4)，(5)，及び弁論の全趣旨）」に改める。
      (3)原判決１５頁２４行目の「３０万円」を「５０万円」に改める。
      (4)原判決１６頁２行目から７行目を削除する。
      第４結論以上の次第で，原告の請求は，金２２３万４６５７円及びこれに対する訴状送達の日の翌日である平成２０年４月２日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金の支払を求める限度で理由があるから，これを認容し，その余は理由がないものとして棄却すべきである。
      したがって，原告の控訴は上記限度で理由があるから，これと異なる原判決を変更することとし，主文のとおり判決する。
    知的財産高等裁判所第３部</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
