<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成20(行ケ)10350</事件番号>
      <事件名>審決取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成21年06月29日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20090630103205.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=37733&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      判決言渡平成２０年（行ケ）第１０３５０号審決取消請求事件口頭弁論終結判原決告日本ピストンリング株式会社訴訟代理人弁護士松井秀樹同太田大三同縫部訴訟代理人弁理士石川泰男同石橋良規式会崇被告株社リケ被告三菱ふそうトラック・バス株式会社被告三菱自動車工業株式会社被告ら訴訟代理人弁護士鳥海同岡田同加藤は被告ら訴訟代理人弁理士内藤和彦同秋山祐子主哲ン郎誠るか文１原告の請求を棄却する。
      ２訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求にした審決を取り消す。第２争いのない事実-1-１特許庁における手続の経緯(1)出願，登録等被告株式会社リケン（以下「被告リケン」という 。）は，平成５年４月７日，発明の名称を「ピストンリング」とする発明につき特許出願（特願平５−１０３７６２号。以下「本願」という。出願時の請求項の数は１０であった。甲１８）をした。本願は，平成４年１２月２８日出願の特願平４−３５８５４９号に基づく国内優先権主張を伴うものであった。被告リケンは，平成６年１１月４日，被告三菱自動車工業株式会社（以下「被告三菱自動車」という 。）に対し，本願の特許を受ける権利の一部を譲渡し，同月３０日，特許庁長官に対してその旨届け出た（甲２１）。被告リケン及び被告三菱自動車は，平成９年４月１８日付け手続補正書による補正をし，同年１１月２７日，本願について特許査定を受け，平成１０年１月２３日，本願につき特許権の設定登録を受けた（以下，この特許，特許権をそれぞれ「本件特許」「本件特許権」という。設定登録時の請求項の，数は２となった。甲１９）。被告三菱ふそうトラック・バス株式会社は，被告三菱自動車から本件特許権の持分の一部を取得し，平成１５年２月２０日 ，その旨の登録を受けた 甲（２２）。(2)前回無効審判原告は，平成１７年２月１８日，本件特許につき無効審判を請求した（無効２００５−８００５５号 ）。これに対し，被告らは，同年６月６日，訂正請求をした（甲２０）。特許庁は，平成１７年１２月１６日， 訂正を認める。本件審判の請求は，「成り立たない。」との審決をし，この審決は確定した（この審決により訂正が認められた後の明細書を図面とともに 本件明細書」「という。その内容は，平成１７年６月６日付け訂正請求書に添付された全文訂正明細書のとおりで-2-ある。甲２０）。(3)無効審判原告は，平成１９年１１月５日，本件特許につき無効審判を請求した（無効２００７−８００２４７号）。特許庁は，平成２０年８月１９日，「本件審判の請求は，成り立たない。」との審決をし，その謄本は，同月２９日，原告に送達された。２特許請求の範囲本件明細書の特許請求の範囲の請求項１，２の記載は，次のとおりである。【請求項１】少なくとも外周摺動面に，陰極アークプラズマ式イオンプレーティングによる皮膜の空孔率が１．５∼２０％である窒化クロムよりなり厚さが１∼８０μｍの皮膜を形成してなる内燃機関用ピストンリング。（以下，請求項１記載の発明を「本件第１発明」という 。）【請求項２】請求項１に記載のピストンリングにおいて，前記皮膜の破断面が母材表面から皮膜の表面に向かって柱状の形態を有する内燃機関用ピストンリング。（以下，請求項２記載の発明を「本件第２発明」といい，本件第１発明と本件第２発明」を包括して「本件各発明」という。なお，「皮膜」との文言と，刊行物中の「被膜」との文言は，同じ意味であると認められる。）３審決の理由(1)別紙審決書写しのとおりである。要するに，本件各発明は，下記甲１ないし８に記載された発明に基づいて当業者が容易に発明することができたとはいえないというものである。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
