<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成20(行ケ)10421</事件番号>
      <事件名>審決取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成21年06月30日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20090702112518.pdf</PDF>
        <PDF type="別紙１">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20090706102311-1.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=37746&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２０年（行ケ）第１０４２１号審決取消請求事件判原決告スガツネ工業株式会社訴訟代理人弁理士菊池同菊池被告一徹株式会社ストロベリーコーポレーション訴訟代理人弁護士森訴訟代理人弁理士森主新田政明正澄文１原告の請求を棄却する。
      ２訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求特許庁が無効２００７−８００１２４号事件について平成２０年１０月１４日にした審決を取り消す。第２１事案の概要原告は，平成１１年５月３１日にした原出願からの分割出願としてなした出願に基づき平成１５年９月１２日に登録を受けた発明名称「折り畳み式機器の開閉保持用ヒンジ装置の係嵌組成体」の特許第３４７１７４３号（請求項の数１）の特許権者であるところ，被告が平成１９年７月３日付けで上記特許について無効審判請求をした。特許庁は，上記請求を無効２００７−８００１２４号事件として審理し，その中で原告が平成２０年８月８日付けで訂正請求をしたところ，特許庁は，平成２０年１０月１４日付けで上記訂正を認めた上，訂正後の上記請求項１に係-1-る発明（以下「本件発明」という。）についての特許を無効とする旨の審決をしたことから，本件は，上記審決に不服の原告がその取消しを求めた事案である。２争点は，上記訂正後の本件発明が，上記特許出願前に公然実施された発明（さいたま地方法務局所属公証人A作成平成１９年第０１０２号の事実実験公正証書［甲５］に係るもの）との関係で進歩性を有するか（特許法２９条２項）である。
      
      第３　当事者の主張
      
      １　請求の原因(1) 特許庁等における手続の経緯ア特許登録原告は，平成１１年５月３１日になした原出願（特願平１１−１５１７０８号）からの分割出願として，平成１２年１１月１６日，名称を「折り畳み式機器の開閉保持用ヒンジ装置の係嵌組成体」とする発明について特許出願（特願２０００−３５０１４７号）をし，平成１５年９月１２日特許第３４７１７４３号として登録を受けた（請求項の数１。特許公報は甲３４。以下「本件特許」という。）。イ 前件無効審判請求（無効２００５−８００８１号）これに対し，被告は，平成１７年３月１６日付けで本件特許の請求項１につき無効審判請求をし，同請求は特許庁において無効２００５−８００８１号事件として審理され，その後，平成１７年８月３１日の無効審決，これに対する原告の審決取消訴訟の提起（平成１７年（行ケ）第１０７３１号），知的財産高等裁判所による平成１７年１２月５日付けの特許法１８１条２項に基づく差戻決定，平成１８年２月６日の原告による訂正請求（甲３５），平成１９年１月２５日の訂正認容及び無効不成立審決，これに対する被告の審決取消訴訟の提起（平成１９年（行ケ）第１００８９-2-号），知的財産高等裁判所による平成２０年３月６日の請求棄却判決を経て，上記無効不成立審決は確定した。ウ 本件無効審判請求（無効２００７−８００１２４号）上記経過を踏まえて，被告は，平成１９年７月３日付けで，再び本件特許の請求項１について無効審判請求（以下「本件無効審判請求」という。）をしたので，特許庁は，同請求を無効２００７−８００１２４号事件として審理した上，平成２０年５月９日，本件特許の請求項１に係る発明についての特許を無効とする旨の審決をした。原告は，上記審決に対して，知的財産高等裁判所に審決取消訴訟を提起し（平成２０年（行ケ）第１０２１１号），平成２０年７月１４日付けで本件特許について訂正審判請求（訂正２００８−３９００７９号）をしたところ，同裁判所は，平成２０年７月２５日，特許法１８１条２項により上記審決を取り消す旨の決定（差戻決定）をした。そこで，特許庁において本件無効審判請求が再び審理されることとなり，その中で，原告は，本件特許について訂正請求（以下「本件訂正」という。）をしたところ，特許庁は，平成２０年１０月１４日，本件訂正を認めた上，本件特許の請求項１に係る発明についての本件特許を無効とする旨の審決をし，その謄本は平成２０年１０月２４日原告に送達された。(2) 発明の内容上記訂正後の本件特許は，上記のとおり請求項１から成るが，その内容は，次のとおりである（下線は訂正部分）。「第１ヒンジ筒を有する第１部材と第２ヒンジ筒を有する第２部材とを開閉自在に連結するための係嵌組成体であって，同一軸線上で隣接する第１ヒンジ筒と第２ヒンジ筒とにわたり装着されるものであること，および，係嵌組成体の構成要素として第１ディスクと第２ディスクとコイルスプリングと軸杆とを備えていてそのうちの第１ディスクが筒状本体と摺動ディスクとか-3-らなること，および，筒状本体と摺動ディスクとコイルスプリングとの相対関係において，摺動ディスクやコイルスプリングを嵌め込むためのもので第１ヒンジ筒に内嵌して第１ヒンジ筒に対して回り止め装着される筒状本体がその側端縁から軸線方向沿いに切り欠き形成された径方向に相対する２つのスライド用切込み溝を周壁に有すること，かつ，筒状本体の内部に嵌り込むディスク本体とスライド用切込み溝の内部に嵌まり込んで筒状本体の軸線方向沿いにスライドするように前記ディスク本体の周面から径方向に延びる部分とを有する摺動ディスクが筒状本体の内径や切込み溝形状に対応した周面形状を有し，前記摺動ディスクは，前記ディスク本体の端面と前記ディスク本体の周面から径方向に延びる部分の端面とが前記スライド用切込み溝を有する部分で筒状本体を横断した際に得られる前記筒状本体の内部の横断面とスライド用切込み溝の横断面とにそれぞれ相応した連続する面形状の第１突き合わせ端面を有すること，かつ，コイルスプリングが筒状本体内に嵌め込むことのできる外径を有していて筒状本体内で摺動ディスクに押し当てられるものであること，および，片面を第１突き合わせ端面とする摺動ディスクと片面を第２突き合わせ端面とする第２ディスクとの相対関係において，第２突き合わせ端面には複数の係嵌凹所が周方向に間隔をおいて形成されているとともに第１突き合わせ端面で摺動ディスクのスライド用切込み溝内に嵌り込むようにディスク本体の周面から径方向に延びる部分には該各係嵌凹所と係合離脱自在に対応する複数の係嵌凸部が形成され，前記係嵌凸部は前記係嵌凹所との係嵌状態では前記筒状本体の開口部から突出すること，および，第２ヒンジ筒に内嵌して第２ヒンジ筒に対して回り止め装着され第１ディスクに相対している第２ディスクで第２突き合わせ端面の反対端面には，第２ヒンジ筒に装着されて抜け止め状態になる抜け止め弾性爪が設けられていること，および，軸杆と第１ディスク・第２ディスク・コイルスプリングとの相対関係において，第１ディスク軸心部・第２ディスク軸心部・コイル-4-スプリング軸心部のそれぞれを軸杆が貫通するものであること，および，上記各構成要素の組み立てについて，コイルスプリングが筒状本体内に嵌め込まれていること，かつ，第１突き合わせ端面を外面にした摺動ディスクの前記第１突き合わせ端面が係嵌凸部と係嵌凹所との係嵌状態で前記筒状本体外にある第２ディスクの第２突き合わせ端面に突き合わさるように前記摺動ディスクのディスク本体と前記ディスク本体の周面から径方向に延びる部分とがコイルスプリングに抗して筒状本体の内部とスライド用切込み溝の内部とにそれぞれ嵌め込まれていること，かつ，第１突き合わせ端面と第２突き合わせ端面とが対面して摺動ディスクと第２ディスクとが互いに突き合わされていること，かつ，この集合した各構成要素の軸心部を軸杆が貫通しているとともに軸杆の両端部が筒状本体や第２ディスクに対して抜け止め固定されていること，および，この組み立て構造において，摺動ディスクの一部であってスライド用切込み溝内に嵌り込んだ部分がそこから露呈されていること，かつ，摺動ディスクと，筒状本体に存在するスライド用切込み溝の奥端縁１２ｅとが，これらの間に係嵌凸部と同等長以上の離間貫通空所Ｓを介在させていること，かつ，コイルスプリングが摺動ディスクを第２ディスク側へ押しつけていること，かつ，摺動ディスクと第２ディスクとが相対回転したときに係合状態にある係嵌凸部・係嵌凹所がそれぞれ他の係嵌凹所・係嵌凸部に切り替わることを特徴とする折り畳み式機器の開閉保持用ヒンジ装置の係嵌組成体。」(3) 審決の内容ア審決の内容は，別添審決写しのとおりである。その理由の要点は，本件発明は，甲５（さいたま地方法務局所属公証人A作成平成１９年第０１０２号「折畳み式携帯電話用ヒンジ装置の構造等に関する事実実験公正証書」）記載の本件特許出願前に公然実施された発明（以下「公然実施発明」という。）に基づいて容易に発明することができた，というものであ-5-る。イなお，審決が認定する公然実施発明の内容，本件発明と公然実施発明との一致点及び相違点は，次のとおりである。(ア) 公然実施発明の内容「第１筒状部を有するキー側筐体と第２筒状部を有するディスプレー側筐体とを開閉自在に連結するためのヒンジ装置であって，同一軸線上で隣接する第１筒状部と第２筒状部とにわたり装着されるものであること，および，ヒンジ装置の構成要素として筒状ケースとボールハウジングと外周部異形固定カムとばねと軸とを備えていること，および，筒状ケースとボールハウジングとばねとの相対関係において，ボールハウジングやばねを嵌め込むためのもので第１筒状部に内嵌して第１筒状部に対して回り止め装着される筒状ケースがその内側にボールハウジングの外周部の２本の凹線と嵌合するように軸線方向に平行に向かい合うような状態で形成されている凸条部を有すること，かつ，筒状ケースの内部に嵌り込むボールハウジングの軸部分と凸条部の外部に嵌まり込んで筒状ケースの軸線方向沿いにスライドするようにした前記ボールハウジングの外周部の２本の凹線とを有するボールハウジングが筒状ケースの内径や凸条部形状に対応した周面形状を有し，前記ボールハウジングは，連続する面形状の第１突き合わせ端面を有すること，かつ，ばねが筒状ケース内に嵌め込むことのできる外径を有していて筒状ケース内でボールハウジングに押し当てられるものであること，および，片面を第１突き合わせ端面とするボールハウジングと片面を第２突き合わせ端面とする外周部異形固定カムとの相対関係において，第２突き合わせ端面には複数の窪みが周方向に間隔をおいて穿たれているとともに第１突き合わせ端面には該各窪みと係合離脱自在に対応する複数のボールが組み込まれ，前記ボールは前記窪みとの係嵌状態では前記筒状ケースの開口部か-6-ら突出すること，および，第２筒状部に内嵌してボールハウジングに相対している外周部異形固定カムで第２突き合わせ端面の反対端面には，第２筒状部に装着されて止め輪にて抜け止め状態になる軸の先端部が突出していること，および，軸と筒状ケース・ボールハウジング・外周部異形固定カム・ばねとの相対関係において，筒状ケース軸心部・ボールハウジング軸心部・外周部異形固定カム軸心部・ばね軸心部のそれぞれを軸が貫通するものであること，および，上記各構成要素の組み立てについて，ばねが筒状ケース内に嵌め込まれていること，かつ，第１突き合わせ端面を外面にしたボールハウジングの前記第１突き合わせ端面がボールと窪みとの係嵌状態で前記筒状ケース外にある外周部異形固定カムの第２突き合わせ端面に突き合わさるように前記ボールハウジングの軸部分と前記２本の凹線とがばねに抗して筒状ケースの内部と凸条部の外部とにそれぞれ嵌め込まれていること，かつ，第１突き合わせ端面と第２突き合わせ端面とが対面してボールハウジングと外周部異形固定カムとが互いに突き合わされていること，かつ，この集合した各構成要素の軸心部を軸が貫通しているとともに軸の両端部が筒状ケースや外周部異形固定カムに対して抜け止め固定されていること，および，この組み立て構造において，ボールハウジングと，筒状ケースに存在する筒状ケース内底部とが，これらの間にボールと同等長以上の離間空所を介在させていること，かつ，ばねがボールハウジングを外周部異形固定カム側へ押しつけていること，かつ，ボールハウジングと外周部異形固定カムとが相対回転したときに係合状態にあるボール・窪みがそれぞれ他の窪み・ボールに切り替わる折畳み式携帯電話のヒンジ装置。」(イ)一致点「第１ヒンジ筒を有する第１部材と第２ヒンジ筒を有する第２部材とを開閉自在に連結するための係嵌組成体であって，同一軸線上で隣接す-7-る第１ヒンジ筒と第２ヒンジ筒とにわたり装着されるものであること，および，係嵌組成体の構成要素として第１ディスクと第２ディスクとコイルスプリングと軸杆とを備えていてそのうちの第１ディスクが筒状本体と摺動ディスクとからなること，および，筒状本体と摺動ディスクとコイルスプリングとの相対関係において，摺動ディスクやコイルスプリングを嵌め込むためのもので第１ヒンジ筒に内嵌して第１ヒンジ筒に対して回り止め装着される筒状本体が摺動ディスクの筒状本体に対する回動阻止兼スライド機構を有すること，かつ，筒状本体の内部に嵌り込むディスク本体と回動阻止兼スライド機構の所定部位に嵌まり込んで筒状本体の軸線方向沿いにスライドするようにした部分とを有する摺動ディスクが筒状本体の内径や回動阻止兼スライド機構の形状に対応した周面形状を有すること，かつ，コイルスプリングが筒状本体内に嵌め込むことのできる外径を有していて筒状本体内で摺動ディスクに押し当てられるものであること，および，片面を第１突き合わせ端面とする摺動ディスクと片面を第２突き合わせ端面とする第２ディスクとの相対関係において，第２突き合わせ端面には複数の係嵌凹所が周方向に間隔をおいて形成されているとともに第１突き合わせ端面には各係嵌凹所と係合離脱自在に対応する複数の係嵌凸状部が形成され，前記係嵌凸状部は前記係嵌凹所との係嵌状態では前記筒状本体の開口部から突出すること，および，第２ヒンジ筒に内嵌して第２ヒンジ筒に対して回り止め装着され第１ディスクに相対している第２ディスクで第２突き合わせ端面の反対端面には，第２ヒンジ筒に装着されて抜け止め状態になる抜け止め手段があること，および，軸杆と第１ディスク・第２ディスク・コイルスプリングとの相対関係において，第１ディスク軸心部・第２ディスク軸心部・コイルスプリング軸心部のそれぞれを軸杆が貫通するものであること，および，上記各構成要素の組み立てについて，コイルスプリングが-8-筒状本体内に嵌め込まれていること，かつ，第１突き合わせ端面を外面にした摺動ディスクの前記第１突き合わせ端面が係嵌凸状部と係嵌凹所との係嵌状態で前記筒状本体外にある第２ディスクの第２突き合わせ端面に突き合わさるように前記摺動ディスクのディスク本体と前記回動阻止兼スライド機構に嵌まり込む部分とがコイルスプリングに抗して筒状本体の内部と回動阻止兼スライド機構の所定部位とにそれぞれ嵌め込まれていること，かつ，第１突き合わせ端面と第２突き合わせ端面とが対面して摺動ディスクと第２ディスクとが互いに突き合わされていること，かつ，この集合した各構成要素の軸心部を軸杆が貫通しているとともに軸杆の両端部が筒状本体や第２ディスクに対して抜け止め固定されていること，および，この組み立て構造において，摺動ディスクと，筒状本体に存在する所定部位とが，これらの間に係嵌凸状部と同等長以上の離間空所を介在させていること，かつ，コイルスプリングが摺動ディスクを第２ディスク側へ押しつけていること，かつ，摺動ディスクと第２ディスクとが相対回転したときに係合状態にある係嵌凸状部・係嵌凹所がそれぞれ他の係嵌凹所・係嵌凸状部に切り替わる折り畳み式機器の開閉保持用ヒンジ装置の係嵌組成体。」(ウ) 相違点１（回動阻止兼スライド機構の構成に基づく相違）・筒状本体が有する回動阻止兼スライド機構が，本件発明では「（筒状本体の周壁に有する）側端縁から軸線方向沿いに切り欠き形成された径方向に相対する２つのスライド用切込み溝」であるのに対し，公然実施発明では「ボールハウジングの外周部の２本の凹線と嵌合するように軸線方向に平行に向かい合うような状態で形成されている凸条部」である点。・回動阻止兼スライド機構の所定部位が，本件発明では「スライド用切込み溝の内部」であるのに対し，公然実施発明では「凸条部の外部」で-9-ある点。・回動阻止兼スライド機構に嵌まり込んで筒状本体の軸線方向沿いにスライドするようにした部分が，本件発明では「ディスク本体の周面から径方向に延びる部分」であるのに対し，公然実施発明では「ボールハウジングの外周部の２本の凹線」である点。・摺動ディスクの周面形状が対応する形状のうちの回動阻止兼スライド機構の形状が，本件発明では「切込み溝形状」であるのに対し，公然実施発明では「凸条部形状」である点。・第１突き合わせ端面が，本件発明では「ディスク本体の端面と前記ディスク本体の周面から径方向に延びる部分の端面とがスライド用切込み溝を有する部分で筒状本体を横断した際に得られる前記筒状本体の内部の横断面とスライド用切込み溝の横断面とにそれぞれ相応した」構成を有するのに対し，公然実施発明ではかかる構成を有しない点。・本件発明では「摺動ディスクの一部であってスライド用切込み溝内に嵌り込んだ部分がそこから露呈されている」構成であるのに対し，公然実施発明ではかかる構成を有しない点。・筒状本体に存在する所定部位が，本件発明では「スライド用切込み溝の奥端縁１２ｅ」であるのに対し，公然実施発明では「筒状ケース内底部」である点。・離間空所について，本件発明では離間「貫通」空所であると特定されるのに対し，公然実施発明ではかかる特定がなされていない点。(エ) 相違点２（係嵌凸状部の構成及び形成場所に基づく相違）・係嵌凸状部が，本件発明では「係嵌凸部」であるのに対し，公然実施発明では「ボール」である点。・第１突き合わせ端面において複数の係嵌凸状部の形成される場所が，本件発明では「摺動ディスクのスライド用切込み溝内に嵌り込むようにディスク本体の周面から径方向に延びる部分」であると限定されているのに対し，公然実施発明ではかかる限定がなされていない点。(オ) 相違点３（抜け止め手段の構成に基づく相違）・第２突き合わせ端面の反対端面にある抜け止め手段が，本件発明では反対端面に「設けられている」，「抜け止め弾性爪」であるのに対し，公然実施発明では反対端面に「突出している」，「止め輪にて抜け止め状態になる軸の先端部」である点。(4) 審決の取消事由しかしながら，審決には，以下のとおり誤りがあるから，違法なものとして取り消されるべきである。ア 取消事由１（本件発明の要旨と一致点認定の誤り）(ア)公然実施発明の「ボールハウジングの軸部分」が本件発明の「ディスク本体」に相当するとの認定の誤りａ審決は，公然実施発明の「ボールハウジングの軸部分」を本件発明の摺動ディスクの「ディスク本体」に相当すると認定している（２１頁２７行∼２８行）。しかし，本件発明の「ディスク本体」に相当するのは，公然実施発明の「ボールハウジングの軸部分」ではなく，「ボールハウジングの台座部分」であり，「ボールハウジングの軸部分」は，この「台座部分」を筒状ケース内に軸線方向に摺動自在に保持しかつ筒状ケースの凸状部に係合する凹線を有して「台座部分」を回動不能に保持するものである。したがって，公然実施発明の「ボールハウジングの軸部分」は，「回動阻止兼スライド機構」（審決２１頁３７行）の一部にすぎず，本件発明の「ディスク本体」ではない。ｂ一般に，「本体」とは，「物の，付属物をのぞいた主要な部分」（「広辞苑」［１９９５年１１月１０日第４版第５刷株式会社岩波書店発行］２３８４頁［甲２７］）を意味する。したがって，「摺動ディスク」の「ディスク本体」とは，いわゆるディスク機能を有する重要な部分を意味する。また，本件発明において，摺動ディスクの「ディスク本体」の端面と「ディスク本体の周面から径方向に延びる部分」の端面とは，所定の横断面に相応する「連続する面形状の第１突き合わせ端面」を形成していることが構成要素となっており，この構成要素から，「ディスク本体」は，この第１突き合わせ端面を有する部分を称するものであることが明らかである。これらの理由から，公然実施発明において，「ディスク本体」に相当するのは，「ボールハウジング」中，「外周部異形固定カム」の「突き合わせ端面」に対向する「突き合わせ端面」を有する「台座部分」である。ｃ審決は，本件発明の摺動ディスクが「ディスク本体」と「このディスク本体の周面から径方向に延びる部分」から成っているという本件発明の構成要素を公然実施発明の「ボールハウジングの軸部分」と「筒状ケースの凸条部」との組合せに無理に対応させるために，公然実施発明の「ボールハウジングの軸部分」が本件発明の「ディスク本体」に相当するとの認定をしているものであり，この認定は誤りである。(イ)「筒状本体」と「摺動ディスク」の配置関係と「回動阻止兼スライド機構」についての一致点認定の誤りａ審決は，本件発明の構成要件中，１８頁及び１９頁の対応表左欄項目４，５及び１１に記載の構成要件４，５及び１１における「筒状本体」と「摺動ディスク」との位置関係を誤って認定している。項目４の構成要件４には，「…摺動ディスク…を嵌め込むため…筒状本体が…」（構成要件４）と記載され，項目５の構成要件５には，「筒状本体の内部に嵌り込むディスク本体とスライド用切込み溝の内部に嵌り込んで筒状本体の軸線方向にスライドするように前記ディスク本体の周面から径方向に延びる部分とを有する摺動ディスクが筒状本体の内径や切り込み溝形状に対応した周面形状を有し，…」と記載され，また項目１１の構成要件１１には，「第１突き合わせ端面を外面にした摺動ディスク…がコイルスプリングに抗して筒状本体の内部とスライド用切込み溝の内部とに嵌め込まれていること…」と記載されている。これらの構成要件４，５，１１を総合すると，本件発明の摺動ディスクは全体的に筒状本体内に入り込むことができる形状を有し，筒状本体の外部，すなわち，筒状本体の内径を越えて筒状本体の外端面（切込み溝を除く部分の端面）に対向するような部分を有しないことが明らかである。これに対し，公然実施発明の「ボールハウジングの台座部分」は，筒状ケースの外径とほぼ同じ外径を有し，筒状ケース（筒状本体）の内部に嵌り込むことができないことは明らかであり，本件発明の摺動ディスクと筒状本体の配置関係とは全く異なる配置関係を有している。ｂ審決は，本件発明の「筒状本体」と「摺動ディスク」との上記配置関係を誤って認定しており，そのため，本件発明と公然実施発明との対比において，「筒状本体の内部に嵌り込むディスク本体と回動阻止兼スライド機構の所定部位に嵌り込んで筒状本体の軸線方向沿いにスライドするようにした部分とを有する摺動ディスクが筒状本体の内径や回動阻止兼スライド機構の形状に対応した周面形状を有すること」（２３頁下４行∼下１行）を一致点と誤って認定している。(ウ)「筒状本体」の「切込み溝」と「この切欠き溝に嵌り込んだ部分」との関係についての一致点認定の誤り本件発明は，「筒状本体がその側縁端から軸線方向沿いに切欠き形成された径方向に相対する２つのスライド用切込み溝を周壁に有する」ことを構成要件としているが，審決は，これを単なる回動阻止兼スライド機構の一手段として捉えて，公然実施発明の「ボールハウジング」の「軸部分」と対応させて一致点と認定している。しかし，「切欠き形成された…切込み溝を周壁に有する」とは，「周壁」自体が切欠かれて厚み方向に貫通した状態で形成されていることを意味し，公然実施発明のような「周壁の内面を切欠いて凹状に形成されたもの」とは異なる。「厚み方向に貫通していること」は，本件発明の「摺動ディスクの一部であってスライド用切込み溝内に嵌り込んだ部分がそこから露呈されていること」という構成から明らかである。また，本件発明の摺動ディスク案内手段（切欠き溝に嵌り込んだ部分）は，「摺動ディスク」の「ディスク本体」の周面から径方向に延びており，公然実施発明の「ボールハウジングの軸部分」のように台座部分（ディスク本体）から軸線方向の後方に延びているものとは，本質的に異なる。公然実施発明の案内手段である「軸部分」は，固定カムの突き合わせ端面に対向する突き合わせ端面の機能を有することができないので，この部分に第２ディスクの係嵌凹所に対応する係嵌凸部を設けることができないが，本件発明の案内手段である「切込み溝に嵌り込んだ部分」の端面とディスク本体の端面とは所定形状の連続した面形状を有していて，第２ディスクの第２突き合わせ端面に対向する「突き合わせ端面」として機能することができ，この部分に「係嵌凸部」を設けることができる。審決は，「切欠き溝」や「それに嵌り込んだ部分」を単なる回動阻止兼スライド機構として認識している点で大きな誤りを有する。(エ) 「摺動ディスクの周面形状」についての一致点認定の誤り本件発明の「…摺動ディスクが筒状本体の内径や切込み溝形状に対応した周面形状を有し，…」という構成要件５（審決１８頁対応表項目５の左欄）は，本件発明の「…前記摺動ディスクのディスク本体と前記ディスク本体の周面から径方向に延びる部分とがコイルスプリングに抗して筒状本体の内部とスライド用切込み溝の内部とにそれぞれ嵌り込まれていること…」という構成要件１１（審決２０頁対応表項目１１の左欄）の裏返しの要件であり，この構成要件１１と照合して理解すべきである。上記の「摺動ディスクが筒状本体の内径や切込み溝形状に対応した周面形状を有し」とは，摺動ディスクの「ディスク本体」が「筒状本体の内径に対応する周面形状部分」であり，「切込み溝に嵌り込んだ部分」が「切込み溝形状に対応する周面形状部分」であり，摺動ディスクがこれらの周面形状部分の組合せであることが明らかであり，摺動ディスクは，最低限これらの周面形状部分を有していなければならない。審決は，公然実施発明の「ボールハウジングの軸部分」が筒状ケースの内部と凸条部（切欠き溝ではない）とに嵌り込んでいることを前提にこの軸部分のみの周面形状を捉えて，本件発明の摺動ディスクの周面形状と対比し，一致点の認定をしているが，ディスク本体に相応する台座部分を無視し，本件発明の「切込み溝に嵌り込んだ部分」に相応する軸部分（本件発明の切込み溝に嵌り込んだ部分に相応する案内部分）のみの周面形状と対比することに誤りがある。したがって，審決は，「摺動ディスクの周面形状」について誤った判断をしている。イ 取消事由２（概念の共通性認定と一致点認定の誤り）以下のとおり，審決は，公然実施発明と本件発明についての概念の共通性の認定に誤りがあり，これらに基づく一致点の認定も誤っている。(ア) 審決１８頁対応表の項目４について審決は，１８頁対応表の項目４（構成要件４）に対応して，公然実施発明と本件発明とは，「…『筒状本体が摺動ディスクの筒状本体に対する回動阻止兼スライド機構を有すること』という概念で共通する。」（２１頁２５行∼２６行）と認定している。しかし，本件発明の構成要件４は，回動阻止兼スライド機構に要旨を有するのではなく，摺動ディスクのディスク本体（切込み溝に嵌り込んだ部分を除く本体部分）が筒状本体の内部に嵌り込み，かつディスク本体の端面と溝嵌り込み部分の端面とが連続して第２ディスクの第２突き合わせ端面に対応する第１突き合わせ端面を形成しているという配置関係に要旨を有するのであり，公然実施発明は，筒状ケース内に入り込むことができない外径を有してこの筒状ケースの外部にある台座部分とこれを筒状ケース内で軸線方向に案内する軸部分とが軸線方向に配列されていて，本件発明の平面的な配置関係とは異なる配置を有するものである。公然実施発明では，案内用の軸部分は，本体部分の台座部分の後方にあり，軸部分が突き合わせ端面の機能を有することができないし，本体用の「台座部分」と案内用の「軸部分」との両方が筒状ケース内に入り込んでいる構成を有していない。したがって，審決１８頁対応表の項目４の記載中，「…ボールハウジング…を嵌め込むための…筒状ケースがその内側にボールハウジングの外周部の２本の凹線と嵌合するように軸線方向に平行に向かい合うような状態で形成されている凸条部を有する…」は，本件発明の「…摺動ディスク…を嵌め込むための…筒状本体がその側端縁から軸線方向沿いに切り欠き形成された径方向に相対する 2つのスライド用切込み溝を周壁に有する…」に対応しない。さらに，本件発明の構成要件４の「切欠き溝」は，構成要件５及び１１と対比して解るように，摺動ディスクの（径方向の）案内部分を案内する厚み方向に貫通するものであり，公然実施発明の軸部分の凹線に対応する凸条部と対応するものではない。以上のとおり，審決は，審決１８頁対応表の項目４に基づく共通概念の認定を誤っている。(イ) 審決１８頁対応表の項目５について審決は，１８頁対応表の項目５（構成要件５）に対応して，公然実施発明と本件発明とは，「…『筒状本体の内部に嵌り込むディスク本体と回動阻止兼スライド機構の所定部位に嵌り込んで筒状本体の軸線方向沿いにスライドするようにした部分とを有する摺動ディスクが筒状本体の内径や回動阻止兼スライド機構の形状に対応した周面形状を有すること』という概念で共通する。」（２１頁３６行∼２２頁１行）と認定している。本件発明の「ディスク本体」は，回動阻止兼スライド機構の案内部分（切込み溝に嵌り込んだ部分）を除く部分である。公然実施発明の筒状ケース内に入り込んでいるのは，ボールハウジングの台座部分（本体部分）の後面から延びる軸部分（案内部分）であり，その周面は，台座部分を案内するのに必要な周面形状を有するにすぎず，案内部分のみの周面形状を摺動ディスク（本体と案内部分との両方）全体の周面形状と対比する技術的意味は全くない。公然実施発明では，筒状ケース内にある案内用の軸部分は，筒状ケースの外部にあってその内部に入り込むことができない本体部分である台座部分の後方にあり，軸部分は，第２ディスクの第２突き合わせ端面に対応する突き合わせ端面の機能（第２突き合わせ端面に対向して係嵌凸部を設けることができる機能）を有していない。したがって，審決１８頁対応表の項目５の構成（周面形状）において，公然実施発明と本件発明とは，共通する概念を有していない。なお，被告は，審決１８頁対応表の項目５について，項目５における「第１ディスクの摺動ディスクが筒状本体に内嵌するディスク本体と筒状本体のスライド用切込み溝に露呈状態で内嵌するようにディスク本体の周面から径方向に延びる部分とを有していること」は，本件の原出願の明細書及び図面（乙３０）に記載された従来技術に他ならないと主張するが，被告が原出願の図９（乙３０）を勝手に変形して主張しているものであり，本件発明は，「筒状本体」を有しない上記従来技術から導かれるものではない。本件発明の「摺動ディスク」に相当するが「筒状ケース」に内嵌しないで「筒状ケース」の外部にある公然実施発明の「台座部分」は，上記図９（Ｂ）と同じ構造でよいことが分かる。(ウ) 審決１９頁対応表の項目８について審決は，１９頁対応表の項目８（構成要件８）に対応して，公然実施発明と本件発明とは，「…『第２突き合わせ端面の反対端面には，第２ヒンジ筒に装着されて抜け止め状態となる抜け止め手段があること』という概念で共通する。」（２２頁２９行∼３１行）と認定している。しかし，公然実施発明の抜け止め手段は，第２突き合わせ端面の反対端面ではなく，筒状ケースとボールハウジングと外周部異形固定カムとコイルスプリングとを貫通する軸の突出端部に設けられている。この公然実施発明の抜け止め手段は，Ｅリングであり，これは，予め軸に取り付けることはできない。公然実施発明と本件発明とは，抜け止め手段を有する点では，共通するが，公然実施発明は「第２突き合わせ端面の反対側」には設けられていないので，取付け位置が異なり，共通の概念を有しない。(エ) 審決２０頁対応表の項目１１について審決は，２０頁対応表の項目１１（構成要件１１）に対応して，公然実施発明と本件発明とは，「…『摺動ディスクのディスク本体と回動阻止兼スライド機構に嵌り込む部分とがコイルスプリングに抗して筒状本体の内部と回動阻止兼スライド機構の所定部位とにそれぞれ嵌め込まれていること』という概念で共通する。」（２３頁３行∼６行）と認定している。この認定は，既に述べたように，公然実施発明の「ボールハウジング」の「軸部分」を「ディスク本体」と誤認した結果であり，公然実施発明では，「ディスク本体」に相応する「ボールハウジング」の「台座部分」が筒状ケース（筒状本体）の外径に相応する外径を有して筒状ケース内に嵌り込むことができない。したがって，審決２０頁対応表の項目１１の構成（ボールハウジングと摺動ディスクの嵌め込み状態）に関し，公然実施発明と本件発明とは，共通する概念を有していない。(オ) 審決２０頁対応表の項目１５について審決は，２０頁対応表の項目１５（構成要件１５）に対応して，公然実施発明と本件発明とは，「…『摺動ディスクと，筒状本体に存在する所定部位とが，これらの間に係嵌凸部と同等長以上の離間空所を介在させること』という概念で共通する。」（２３頁１２行∼１４行）と認定している。この離間空所は，係嵌凸部と係嵌凹所との切り替え時に発生する摺動ディスクの軸線方向の変位のストローク長に相応するものであり，本件発明の構成要件１５は，このストローク長に相応する部分が筒状本体の外部ではなく，筒状本体の内部にあることを特徴としている。これに対し，公然実施発明は，摺動ディスクのディスク本体に相応する台座部分が筒状ケースの外部にあるため，この台座部分のストローク吸収部分が筒状ケースの外部にあり，本件発明の「離間空所」とは配置が全く異なる。したがって，審決２０頁対応表の項目１５の構成（離間空所の配置）おいて，公然実施発明と本件発明とは，共通する概念を有していない。なお，審決は，公然実施発明において，ボールハウジングの台座部分のストローク吸収部分の隙間（離間空所）の筒状ケース側の壁を「筒状ケースに存在する内底部」と述べているが，この壁は，「筒状ケース」の開口側端面であり，「筒状ケース（内）に存在するもの，すなわち筒状ケース内にあるもの」ではなく，本件発明の「筒状本体に存在する…切り込み溝の奥端縁１２ｅ」に対応するものではない。ウ 取消事由３（相違点の認定と判断の誤り）審決は，相違点１（回動阻止兼スライド機構の構成に基づく相違）と相違点２（係嵌凸状部の構成及び形成場所に基づく相違）と相違点３（抜け止め手段の構成に基づく相違）とを認定している。以下，それぞれの相違点毎に認定判断の誤りを述べる。(ア) 相違点１につき相違点１は，本件発明の「摺動ディスク」と「筒状本体」との回動阻止兼スライド機構と公然実施発明の「ボールハウジング」（本件発明の「摺動ディスク」に相当）と「筒状ケース」（本件発明の「筒状本体」に相当）との回動阻止兼スライド機構との相違点として把握するのではなく，本件発明の「摺動ディスク」と「筒状本体」との配置関係と公然実施発明の「ボールハウジング」と「筒状ケース」との配置関係との相違として把握すべきである。本件発明の本質的部分は，摺動ディスク（ディスク本体とその周面から径方向に延びる部分）が筒状本体の内部（ディスク本体が入る部分）とその切込み溝（径方向に延びる部分が入る部分）とに嵌り込んで全体的に筒状本体内にあり，かつこの摺動ディスクの筒状本体内への配置は，この摺動ディスクの第１突き合わせ端面（ディスク本体と径方向に延びる部分の第２ディスク側の端面）が筒状本体外にある第２ディスクの第２突き合わせ端面）に突き合わさるように行われることである。これに対して，公然実施発明は，ボールハウジングの台座部分（本件発明の「ディスク本体」に相当）は，「筒状ケース」の外径とほぼ同じ外形を有し，「筒状ケース」の内部に入り込むことができないで「筒状ケース」の外部にあり，この「台座部分」を「筒状ケース」に対して回動阻止兼スライド機能を維持して「筒状ケース」に保持するために，「台座部分」の後面から延びる中空の「軸部分」を有し，この「軸部分」を「筒状ケース」内に回動阻止兼スライド機構を介して保持しているのである。このような前提の下で，相違点１の判断の誤りを以下に述べる。ａ審決は，(ａ)「２つの部材間の回動阻止兼スライド機構として，一方の部材に溝を設け，他方の部材にその溝に嵌り込む部分を設け，かかる『溝』と『溝に嵌り込む部分』との嵌合によって回動阻止兼スライド機構としての機能を実現するものは，甲１０号証第２図に突状部６を有する係止盤５と長溝７を有する筒状本体２Ａとの関係として開示されるように周知の技術である。」（２６頁１２行∼１６行），(ｂ)「…公然実施発明における筒状ケース（筒状本体）とボールハウジング（摺動ディスク）との間の回動阻止兼スライド機構としての機能を実現するために，凸状部と凹線とを用いるのに代えて，「溝」と「溝に嵌り込む部分」とを用いることは当業者が適宜設計しうる程度のことである。」（２６頁１７行∼２０行），(ｃ)「その際，『溝に嵌り込む部分』が『溝』の内部に嵌り込むのは自明であるし，『溝に嵌り込む部分』を，ボールハウジング（『摺動ディスク』に相当）のどこに形成するかや，溝から露呈させるか否かについては，いずれも当業者が適宜設定すればよい程度のことであると認められる。」（２６頁２１行∼２４行），(ｄ)「…公然実施発明の回動阻止兼スライド機構として『溝（「スライド用切込み溝」に相当）』を採用した場合，『溝』と『溝に嵌り込む部分（「ディスク本体の周面から径方向に延びる部分」に相当）』に対応（『相応』に相当）した第１突き合わせ端面の形状とすることは当業者にとって格別の困難性を伴うことなく実施できたことである。』（２６頁３１行∼３６行）と判断している。以下，上記(ａ)∼(ｄ)の誤りをそれぞれ述べる。(ａ)甲１０（実願昭４６−１１３０３１号（実開昭４８−６５９５３号）のマイクロフィルム考案の名称「蝶番」，出願人B，公開日昭和４８年８月２１日）において，「係止盤５」（物体）の上面に設けられた「突状部６」と筒状部２Ａの「長溝７」とで物体を筒状部に回動阻止兼スライド機能を維持して保持すること，すなわち，一般的に，被案内物体と筒状部との間で物体を回動阻止兼スライド機能を維持しつつ案内するための「溝」と「この溝に嵌り込む部分」との組合せが周知であることは認めるが，これを公然実施発明に転用することができるか否か疑わしい。(ｂ)審決は，公然実施発明の「筒状ケース」の「凸条部」と「ボールハウジングの軸部分」の「凹線」とに代えて，甲１０のように，「溝」と「溝に嵌り込む部分」を用いることは，当業者が適宜設定し得る」と判断するが，審決が指摘するように，「ボールハウジングの軸部分」に「溝に嵌り込む部分」を設け，この「溝に嵌り込む部分」が嵌り込む「溝」を「筒状ケース」に設けると，別紙参考図１に示すようになり，「溝に嵌り込む部分」と「溝」とを位置変えしても，本件発明の本質的な構成要素である「筒状本体に嵌り込むディスク本体」と「筒状本体のスライド用切込み溝に嵌り込むようにディスク本体の周面から径方向に延びる部分」とを達成することができない。(ｃ)審決は，「『溝に嵌り込む部分』をボールハウジング（摺動ディスクに相当）のどこに形成するかや，溝から露呈させるか否かについては，当業者が適宜設計すればよい」と判断するが，ボールハウジングの軸部分以外，すなわち筒状ケース外にあるボールハウジング部分（台座部分）に「周面から径方向に延びる部分」を設けても「溝に嵌り込む部分」とはならないし，「溝から露呈する」というよりは，溝内に入らないので，上記審決の判断は，不合理な判断である。(ｄ)審決は，公然実施発明の「ボールハウジングの軸部分」が本件発明の「ディスク本体」に相当すると認定しているので，筒状ケースに「溝」を設け，ボールハウジングの軸部分に「溝に嵌り込む部分」を設けても，この溝に嵌り込む部分は，「外周部異形固定カム（第２ディスクに相当）」に対面して突き合わせられる「台座部分」の後方にあってこの「溝に嵌り込む部分」が「ディスク本体（審決は軸部分を指称している）」とともに，第１突き合わせ端面となることができない。ｂ審決は，審決書２０頁対応表の項目１５の本件発明の構成要件１５に関し，「…公然実施発明の回動阻止兼スライド機構として『溝』を採用した場合，離間空所は『溝』と『溝に嵌り込む部分』との間で考慮されるべきものになるから，筒状本体に存在する所定部位が『スライド用切込み溝の奥端縁』になり，また，離間空所を『離間貫通空所』と称することができることは，当業者に明らかな事項というべきである。」（２６頁下１行∼２７頁４行）と判断している。移動物体とこの移動物体を保持する保持物体との間に移動物体のストロークに相応する離間空所を必要とすることは当然のことであるが，本件発明は，この離間空所が筒状本体の内部である「スライド用切欠き溝」内にあることを要件としており，この要件は，離間（貫通）空所Ｓが「摺動ディスク」と「スライド用切欠き溝の奥端縁１２ｅ」との間に介在することから明らかである。ｃ上記のように，審決は，相違点１において，公然実施発明の「ボールハウジングの軸部分」を本件発明の「ディスク本体」に相当すると認定していること，及び，筒状本体と摺動ディスクとの関係を単に回動阻止兼スライド機構の相違にすぎないと認定して両者の配置関係である本件発明の要旨を看過しているために，本件発明の「筒状本体と摺動ディスクとの関係」を，公然実施発明の「筒状ケースとボールハウジング全体との関係」ではなく，「筒状ケースとボールハウジングの軸部分」との関係と対比して判断していることに誤りがある。(イ) 相違点２につきａ審決は，相違点２において，公然実施発明の「ボール状の係嵌凸状部」が本件発明の「係嵌凸部」と相違すると認定している（２５頁下２行∼下１行）が，この点は，相違点ではなく，一致点である。本件発明の「係嵌凸部」は，公然実施発明のような「ボール状係嵌凸状部」を包含するものである。ｂ審決は，係嵌凸部の位置の相違に関し，「甲１０号証第２図に開示されるように，ヒンジの開閉保持を実現するために係合離脱する構成としての突条部６を，前記［相違点１について］で検討した回動阻止兼スライド機構における「溝に嵌り込む部分」に設けること，すなわち，「溝に嵌り込む部分」に係嵌凸状部を設けることは周知の技術である。」（２７頁９行∼１３行）と判断している。甲１０の「溝」と「それに嵌まり込む部分」で回動阻止しながら軸線方向に摺動する機構としては周知技術であるとしても，溝に嵌り込んだ部分に係嵌凸部を設けて相手方部材の凹部に係嵌させる技術は周知ではない。特許・実用新案審査基準第Ⅱ部第２章新規性・進歩性」（甲２８）によると，「…『周知技術』とは，その技術の分野において一般的に知られている技術であって，例えば，これに関し，相当多数の公知文献が存在し，又は業界に知れわたり，あるいは，例示する必要がない程よく知られている技術をいい，…」（３頁１４行∼１６行）とされている。甲１０は，その第２図に「係嵌凸部」を「溝に嵌り込んだ部分」に設けることを開示しているが，この係嵌凸部の形成位置は，甲１０以外の文献には見当たらないので，周知技術ではない。また，審決は，「…係嵌凸状部を第１突き合わせ端面のどこに形成するかは，当業者が適宜設計し得る程度のことであるものと認められるから，公然実施発明に前記周知の技術を適用し，係嵌凸状部の形成される場所を『溝に嵌り込む部分』，すなわち『ディスク本体の周面から径方向に延びる部分』として具体化することは当業者が容易になし得たものである。」（２７頁１４行∼１８行）と判断している。審決は，公然実施発明において「ディスク本体」に相当するものを「ボールハウジングの軸部分」と認定しているので，「筒状ケース」の「凸条部」を「溝」に代え，「ボールハウジングの軸部分」の「凹線」を「溝に嵌り込む部分」として，この「溝に嵌り込む部分」に「係嵌凸部」を設けることは適宜設計し得ると判断していることになるが，ボールハウジングの軸部分は，「台座部分」の後面（「外周部異形固定カム」に面する側と反対側の面）から延びており，この軸部分の「溝に嵌り込む部分」に「係嵌凸部」を設けても「外周部異形固定カム」の第２突き合わせ端面に対面する第１突き合わせ端面から遠く離れており，係嵌凸部が外周部異形固定カムの「窪み」に係嵌することはできない（別紙参考図１の「溝に嵌り込む部分」参照）。なお，審決は，何も触れていないが，公然実施発明の「ボールハウジングと筒状ケース」を甲１０の第２図の実施例の「突条部６付き係止盤５と筒状部２Ａ」に置換したとしても，「係嵌凸部」に相当するものは，突条部６のうち筒状部２Ｂの凹陥部８に係入する部分（別紙参考図２の突条部６で色分けして示したように，筒状部２Ａの長溝７に嵌り残る部分より前方の部分）であり，この係入部分が設けられている位置は，「筒状部２Ａの長溝７に嵌り込む部分」ではあるが，「係止盤（ディスク本体に相当）５の周面から径方向に延びる部分」ではない。更に正確に述べると，本件発明において，「係嵌凸部」が設けられる位置である「ディスク本体の周面から径方向に延びる部分」は，「ディスク本体の端面に連続する面形状を有する」ので，「係嵌凸部」は，ディスク本体の端面と同じ平面上の延長部分の端面であることが明らかであり，これは，甲１０の第２図の実施例の「係嵌凸部」に相応する部分が「係止盤５」の上面に取り付けられた突条部６の一部であるのとは形成位置において全く異なる。被告は，甲１０の第３図の実施例について主張するが，同図において「係止盤５’」は，長溝７の底よりも内側に入り込んでおり，「突部６’」は，この「係止盤５’」の上面にＬ字形に対をなして取り付けられている（下記図参照）から，甲１０の第３図の実施例は，上記第２図の実施例と変わるものではない。また，被告は，乙２４（欧州特許公開公報，公開番号０４４５５５９Ａ１，発明の名称「自動ロック式ドアヒンジ」，出願人 KERMIGmbH，公開日 １９９１年［平成３年］９月１１日）についても主張しているが，乙２４は，本件発明の「摺動ディスク」に相当するものがなく，本件発明とは全く構造が異なるものである。被告が「摺動ディスク（１）」と称しているものは，強いて当てはめれば，本件発明の「筒状本体」に相当するものであり，被告が「係嵌凸部（１２）」と称しているものは，「係嵌凹所（２３）」と称しているものには係嵌しない。「係嵌凹所（２３）」と称するものに係嵌するのは，符号１２で示されたものを除く符号１３で示された円筒状部分の下端面のカム面である。ｃ 上記の理由から，審決は，相違点２の認定判断に誤りがある。(ウ) 相違点３につき審決は，抜け止め手段（抜け止め弾性爪，止め輪）と第２ディスク（外周部異形固定カム）の第２突き合わせ端面の反対端面との関係について，本件発明の抜け止め手段は，この反対端面に取り付けられているが，公然実施発明の抜け止め手段は，反対端面から突出していることを，相違点３としている（２６頁５行∼９行）が，この相違点３において抜け止め手段の取り付け位置の相違，すなわち，本件発明の抜け止め手段と反対端面との取付け状態が公然実施発明の抜け止め手段と軸の先端部との取付け状態と相違することに言及していない点で誤っている。本件発明において「抜け止め手段」は，第２ディスクの第２突き合わせ端面の反対端面に予め設けられた抜け止め弾性爪であり，公然実施発明において「抜け止め手段」は，ユニット（係嵌組成体）を第１，２筒状部に装着した後，軸の先端に手作業で取り付けられる「止め輪」であり，公然実施発明では，係嵌組成体又はユニット自体には，抜け止め手段を有しない。したがって，相違点３において，本件発明は，第２ディスクの反対端面に設けられた抜け止め弾性爪を有するのに対して，公然実施発明は，このような抜け止め手段を有しないとすべきであり，審決は，相違点３の認定判断を誤っている。エ 取消事由４（本件発明の顕著な効果の看過）審決は，本件発明と公然実施発明及び本件発明と前記甲１０に記載された発明との本質的な相違を看過しているので，これを以下に述べる。(ア)既に述べたとおり，本件発明の「ディスク本体」に相当するのは，公然実施発明では「ボールハウジングの軸部分」ではなく，「ボールハウジングの台座部分」であり，甲１０では「係止盤５」である。また，本件発明の「筒状本体」に相当するのは，公然実施発明では「筒状ケース」である。甲１０の「筒状部２Ａ」は，本件発明の「第１ヒンジ筒」に相当し，審決は，回動阻止兼スライド機構として「摺動ディスクのディスク本体」と「筒状本体」との関係を「係止盤５」と「筒状部２Ａ」との関係で対比しているので，公然実施発明の「筒状ケース」と「ボールハウジング」とを甲１０の「筒状部２Ａ」と「係止盤５」に置換した場合を想定して対比するものとする。このような前提で見ると，「ディスク本体（又はそれに相当するもの）」と「筒状本体（又はそれに相当するもの）」との本質的な相違は，①本件発明の係嵌凸部付き摺動ディスクとその回動阻止兼スライド機構と，②公然実施発明のボール付きボールハウジングとその回動阻止兼スライド機構と，③甲１０の突条部６付き係止盤５とその回動阻止兼スライド機構との配置関係にあり，これを，別紙参考図３の（ａ）∼（ｃ）を参照して，以下に述べる。ａディスク本体（又はそれに相応する部分）の位置に関し，（ａ）と（ｃ）のディスク本体は，筒状本体（又は筒状部）内に配置されているが，（ｂ）のディスク本体は，筒状本体（筒状ケース）外に配置されている。ｂ回動阻止兼スライド機構の案内保持部分（別紙参考図３で薄いグレーで識別した部分）の位置に関し，（ａ）の回動阻止兼スライド機構の案内保持部分（スライド用切り込み溝に嵌まり込む部分）は，ディスク本体の周面に対してこの周面から外径方向に配置され，（ｂ）の回動阻止兼スライド機構の案内保持部分（筒状ケースの内周の突条部に係入する凹線を有するボールハウジングの軸部分）は，ディスク本体（ボールハウジングの台座部分）の後方に配置され，（ｃ）の回動阻止兼スライド機構の案内保持部分（突条部のうち係止盤が最前方に変位しても溝に嵌り残る部分）は，ディスク本体の前面に配置されている。ｃ係嵌凸部（又はそれに相応する部分）の取付け位置に関し，（ａ）の係嵌凸部は，周面から径方向に延びる部分に取り付けられ，（ｂ）の相応するボールは，筒状ケース外にあるボールハウジングの台座部分の外周部分及び内周部分に取り付けられ，（ｃ）の相応する凸部は，係止盤５の端面に直接ではなく，係止盤５の上面に取り付けられた突条部６の「嵌め残り部分」の上面に取り付けられている。そうすると，公然実施発明に甲１０を適用しても本件発明に至ることができないことは明らかである。審決は，本件発明の本質的部分を単に「回動阻止兼スライド機構」の構造にあると判断して本件発明の本質的特徴を看過してなされたものである。(イ)審決は，本件発明の「コイルスプリング」の外径や配置に関し，①「コイルスプリングが筒状本体内に嵌め込むことができる外径を有していて…」（１９頁の対応表項目６及び２３頁下１行∼２４頁１行）と②「…コイルスプリングが筒状本体内に嵌め込まれていること…」（１９頁対応表項目１０及び２４頁１４行）を本件発明と公然実施発明との一致点と認定しているが，公然実施発明において，「ばね（本件発明の「コイルスプリング」に相当）」は，「筒状本体」内ではなく，「ボールハウジングの軸部分の中空部」内に嵌め込まれており，本件発明と公然実施発明とは，「コイルスプリング（ばね）」の配置でも相違している。このような相違点を看過してなされた点でも審決には誤りがある。(ウ)公然実施発明との上記(ア)(イ)の構造上の相違に基づいて，本件発明は，以下のとおり，公然実施発明では達成することができない極めて顕著な効果を有する。ａ本件発明は，係嵌組成体（ヒンジユニット）の長さを同じとすると，筒状本体１２Ａ（筒状ケース）の長さは，公然実施発明よりも長くなって，ヒンジ軸機能を向上することができ（別紙参考図４の図１と図２との対比参照），逆に，筒状本体１２Ａ（筒状ケース）の長さを同じとすると，係嵌組成体（ヒンジユニット）の長さは，公然実施発明よりも小さくなって小型化することができる。ｂ別紙参考図４の図１及び図２の長さＬ１及び内径Ｄの対比から解るように，本件発明は，公然実施発明に比べてバネ収容空間を長さ方向及び径方向に大きくしてコイルスプリングの適正なバネ定数を得，これによって係嵌凸部と係嵌凹所との係嵌状態の保持力を維持し，又は係嵌の切り替えを円滑に行うことができる。(エ)また，公然実施発明の「筒状ケースとボールハウジングとの組み合わせ」を甲１０の「筒状部２Ａと突条部６付き係止盤５との組み合わせに」に差し替えても，上記(ア)の構造上の相違に基づいて，本件発明は，以下のとおり，この差し替え技術でも達成することができない極めて顕著な効果を有する。ａ別紙参考図４の図１及び図３のバネ収容空間ＳＳの長さの対比から解るように，本件発明は，甲１０に比べてバネ収容空間を長さ方向に大きくしてコイルスプリングの適正なバネ定数（より小さなバネ定数）を得，これによって係嵌凸部と係嵌凹所との係嵌状態の保持力を維持し，又は係嵌の切り替えを円滑に行うことができる。ｂ別紙参考図４の図４に示す本件発明の摺動ディスク１２Ｂの第１突き合わせ端面と第２ディスクの第２突き合わせ端面の間隔と図５に示す甲１０の係止盤５の第１突き合わせ端面と第２ディスクの第２突き合わせ端面との間隔ｄとの対比から解るように，本件発明のこれらの突き合わせ端面の間隔は，甲１０の対応する突き合わせ端面の間隔ｄよりも著しく小さくすることができ，したがって，本件発明は，摺動ディスクの傾きが甲１０の係止盤５の傾きに比べて操作上支障がない程度に小さくすることができる。(オ)本件発明の上記の効果は，携帯電話機の如き小型の折り畳み機器のヒンジに重要な効果であり，審決の「…本件発明のすべての発明特定事項から奏される効果も，公然実施発明及び周知の技術から当業者であれば予測し得る程度のものである。」（２８頁１行∼２行）との判断は，本件発明の極めて重大な効果を無視したことに基づくものであり，適正な判断ではない。(カ)審決は，「…甲１０号証については，『溝』と『溝に嵌り込む部分』とで回動阻止兼スライド機構の機能を実現できることが周知の技術であることを示すための証拠であり，当審において，甲１０号証の全ての構成を公然実施発明に適用しようとするものではない。」（２８頁１０行∼１３行）と記載しているが，既に述べたように，本件発明の要旨は，「回動阻止兼スライド機構」の構造にあるのではなく，第１ディスクの「筒状本体」と「摺動ディスク（ディスク本体とその周面から径方向に延びる部分）」との配置関係にある。審決の上記記載は，本件発明の摺動ディスクと筒状本体との配置が甲１０の回動阻止兼スライド機構の「溝に嵌り込む部分」の配置と異なることを認めるが，このような配置は，発明として認められないと判断しているように推察される。しかし，特に携帯電話機のように小型の折り畳み機器においては，係嵌組成体のコイルスプリングのバネ定数や摺動ディスクの傾きや係嵌組成体の軸線長さは，機器を適度の力で円滑に開閉操作するのに極めて重要な要因であり，本件発明の「摺動ディスク」と「筒状本体」との配置（構成要件４，５，１１）は，この効果を達成するのに重要な要件である。ヒンジの寸法，部品相互の関係及びばねの特性が小型折り畳み機器のヒンジには極めて重要であることは，被告自身が種々の文献で認めているところである（甲３０［「戦略経営者」２００５年６月号（平成１７年６月１日株式会社ＴＫＣ発行）６２頁∼６３頁］，甲３１［「電子ジャーナル別冊２００７携帯電話ガイドブック」２００６年１１月株式会社電子ジャーナル発行３６８頁∼３６９頁］，甲３２［「電子ジャーナル別冊２００８携帯電話ガイドブック」２００７年１１月株式会社電子ジャーナル発行４０７頁∼４０８頁］参照）。オ 取消事由５（「無効理由その１」についての認定判断の誤り）審決は，「無効理由その１について」も理由があると判断しており，その理由は「無効理由その２について」と同じである（２８頁下９行∼下３行）。上記ア∼エで述べた「無効理由その２」についての認定判断の誤りは，「無効理由その１」についても当てはまる。なお，被告は，本件発明は，乙１（公証人A作成の平成１９年第０１０４号「折畳み式携帯電話用ヒンジ装置の構造等に関する事実実験公正証書」，審決の甲１）記載の本件特許出願前に公然実施された発明（以下「乙 １ 発 明」 と い う。 ）及 び周知技術から容易想到であると主張するが，本件発明と乙１発明には多数の相違点があり，これは，両者が本質的に機能を異にしていることに起因しており，乙１発明から容易に想到することができたものではない。
      
      ２　請求原因に対する認否請求原因(1)ないし(3)の各事実は認めるが，(4)は争う。３被告の反論(1) 審決の補足ア 審決の１８頁対応表の項目４について審決の１８頁対応表の項目４は，「筒状本体１２Ａと摺動ディスク１２Ｂとコイルスプリング１４との相対関係において，摺動ディスクやコイルスプリングを嵌め込むためのもので第１ヒンジ筒１０に内嵌して第１ヒンジ筒１０に対して回り止め装着される筒状本体１２Ａがその側端縁から軸線方向沿いに切り欠き形成された径方向に相対する２つのスライド用切込み溝１２ｄを周壁に有すること，かつ，」である。このうち，「筒状本体がその側端縁から軸線方向沿いに切り欠き形成された径方向に相対する２つのスライド用切込み溝を周壁に有すること，」は，乙８（第１０３９１３１号意匠公報，意匠に係る物品「ヒンジユニット」，意匠権者 株式会社ストロベリーコーポレーション［被告］，平成１１年５月２４日発行），乙９（第１０３９１３２号意匠公報，意匠に係る物品「ヒンジユニット」，意匠権者 株式会社ストロベリーコーポレーション［被告］，平成１１年５月２４日発行），乙１１（大韓民国公開特許公報特１９９８−０４２９９１号，発明の名称「ヒンジ装置」，出願人 Phenix Korea株式会社，公開日 １９９８年［平成１０年］８月１７日），乙２５（特開平９−１３０４６２号公報，発明の名称「携帯用電話機のカバー開閉機構」，出願人 三星電子株式会社，公開日 平成９年５月１６日）から適宜採り得る設計事項である。イ 審決の１８頁対応表の項目５について(ア)審決の１８頁対応表の項目５は，「筒状本体の内部に嵌り込むディスク本体とスライド用切込み溝の内部に嵌まり込んで筒状本体の軸線方向沿いにスライドするように前記ディスク本体の周面から径方向に延びる部分とを有する摺動ディスクが筒状本体の内径や切込み溝形状に対応した周面形状を有し，前記摺動ディスクは，前記ディスク本体の端面と前記ディスク本体の周面から径方向に延びる部分の端面とが前記スライド用切込み溝を有する部分で筒状本体を横断した際に得られる前記筒状本体の内部の横断面とスライド用切込み溝の横断面とにそれぞれ相応した連続する面形状の第１突き合わせ端面を有すること，かつ，」である。(イ)このうち，「第１ディスクの摺動ディスクが筒状本体に内嵌するディスク本体と筒状本体のスライド用切込み溝に露呈状態で内嵌するようにディスク本体の周面から径方向に延びる部分とを有していること」は，審決も認定しているとおり，甲１０に記載されている周知技術である。甲１０には，第３図の説明として，まず，「係止盤５´」の記述があり，ここには，「そして此の係止盤５´は前記同様筒状部２Ａに対して回動のみ阻止されており，そして上面には上方の筒状部２Ｂの凹陥部８に係入する突部６が設けられている，…」（６枚目［４頁］５行∼８行）と記載されている。この記載から明らかなように，「係止盤５´」そのものが回動のみ阻止されている構造があり，更に，「そして」以下に示されるように，回動阻止される「係止盤５´」の構造を前提にして，その上面に「突部６」が設けられることを示している。したがって，次図のように，「係止盤５´」は，リング状部材の外周対向部位に長溝７に嵌合する矩形状突部（「ディスク本体の周面から径方向に延びる部分」）であり，また，突部６が，「係止盤５´」の径方向に突出している前記矩形状突部（本件発明の「ディスク本体の周面から径方向に延びて筒状本体のスライド用切込み溝に露呈状態となるよう内嵌する部分」に相当）に設けられている。本件発明の図３と，甲１０の第３図から導かれる斜視図態様の図を横にしたものとは，同一であることが一見して明らかである。(ウ)さらに，上記の点は，乙２４（欧州特許公開公報，公開番号０４４５５５９Ａ１）にも記載されている。乙２４の第１図を横にしたものにおいて，係嵌凹所（２３）を備えた第２ディスク（２ｂ）は軸（２ａ）と一体であり，これに摺動ディスク（１）が軸方向に摺動する。この摺動ディスク（１）は，ディスク本体の端面（１３）と前記ディスク本体の周面から径方向に延びる部分の端面（隆起１５の端面）とが平面的に連続している突き合わせ端面を有し，摺動ディスク（１）のディスク本体と前記ディスク本体の周面から径方向に延びる部分とは，係嵌凸部（１２）と係嵌凹所（２３）との係嵌状態で摺動ディスクの突き合わせ端面（前記端面１３とは反対側の面）が第２ディスク（２ｂ）の突き合わせ端面に突き合わさるように筒状本体（４）内に配置されている。したがって，本件発明の図３と，乙２４の第１図を横にしたものとは同一であることが明らかである。(エ)また，上記項目５における「第１ディスクの摺動ディスクが筒状本体に内嵌するディスク本体と筒状本体のスライド用切込み溝に露呈状態で内嵌するようにディスク本体の周面から径方向に延びる部分とを有していること」は，次のとおり，本件の原出願の明細書及び図面（乙３０）に記載された従来技術に他ならない。ａ本件の原出願の明細書及び図面（乙３０）に記載された発明は，特開平７‐１１８３１号公報（発明の名称「折り畳み式機器のヒンジ構造」，出願人 日本電気株式会社，公開日 平成７年１月１３日，乙３１）に記載されているヒンジ装置に係る発明（以下「従来例」という。）の組み立て作業性を大幅に向上させることを目的としてなされたものである。従来例のものは，原出願の明細書（乙３０）の【０００５】に記載されているように，「さらに，当該従来例では上記固定ディスク４の固定突き合せ端面４ｂと，可動ディスク５の可動突き合せ端面５ｂの何れか一方，図示例では固定突き合せ端面４ｂに，図９(Ａ)(Ｃ)および図１０により理解される通り，係嵌凹所６が複数個（３個），所定の周角度位置Ｎ１，Ｎ２，Ｎ３（カバー２の開成角度α゜によって決定される位置）にあって設けられており，他方すなわち図示例では図９(Ｂ)(Ｄ)と図１０に開示の如く，上記の係嵌凹所６に対して図１０ではコイルスプリング７に基づく弾力により係合することになる複数個（２個）の係嵌凸部８が，所定の周角度位置Ｐ１，Ｐ２にあって可動突き合せ端面５ｂから突出されている。」ものであり，図９は，次のとおりである。また，原出願の明細書（乙３０）には，従来例のものは，係嵌凸部８を設けた可動ディスク５に対し，係嵌凹所６を設けた固定ディスク４がコイルスプリング７に押圧されて，係嵌凹所６に係嵌凸部８が係合することで，固定突き合せ端面４ｂが可動突き合せ端面５ｂに対して圧接すること（【０００６】），カバー２が開動すると，係嵌凸部８の先端部が，固定突き合せ端面４ｂ上を摺動して円周方向へ回動すること（【０００７】），以上のように構成することで，カバーが不本意に回動するという以前のヒンジ装置の欠点を大幅に改善することができること（【０００９】）が記載している。しかし，従来例には，原出願の明細書（乙３０）の【００１０】に記載されているような組み付け作業に関する欠陥があるため，原出願の請求項１では，①第１ディスクは筒状本体と摺動ディスクとで構成し，②第２ディスクには抜け止め弾性爪を設けて，③組成済みの係嵌組成体を構成しておき，これにより，原出願の明細書の【００１３】に記載されているように，「…当該係嵌組成体を前記の第１ヒンジ筒から第２ヒンジ筒に係嵌することで，前記した第２ディスクの抜け止め弾性爪が第２ヒンジ筒に係嵌可能であることを特徴とする折り畳み式機器の開閉保持用ヒンジ装置を提供しようとしている。」ものである。ｂ原出願に係る発明は，原出願の明細書の【００１６】に記載されているように，「…さらに，これまた従来例と同じく第１ディスク１２の第１突き合わせ端面１２ａと，第２ディスク１３の第２突き合わせ端面１３ａの何れか一方に，係嵌凹所１３ｂを所定の周角度位置にあって複数個だけ設け，他方には上記係嵌凹所１３ｂに対して，コイルスプリング１４による弾力により係合する複数の係嵌凹部１２ｂが設けられ，第１，第２部材Ａ，Ｂの閉時と開時にあって，上記係嵌凸部１２ｂの係嵌凹所１３ｂへの係嵌を，他の係嵌凹所１３ｂへ切り替えるようにしたヒンジ装置に係るものである。」とされている。そして，これに続いて，原出願の明細書の【００１７】には，「本発明では上記の如きヒンジ装置にあって，上記した第１ディスク１２は筒状本体１２Ａと，その側端縁１２ｃに欠設したスライド用溝１２ｄに内嵌して，軸線方向へスライド自在に嵌装した摺動ディスク１２Ｂとからなり，当該摺動ディスク１２Ｂには図示の如く前記の係嵌凸部１２ｂか，図示されていない係嵌凹所１３ｂを設けると共に，前記第２ディスク１３には抜け止め弾性爪１３ｃを設けるようにする。」と記載されている。すなわち，原出願に係る発明は，第１ディスク１２を筒状本体１２Ａと摺動ディスク１２Ｂとから構成し，従来例の「第１ディスク１２」を，筒状本体にスライド自在に嵌装するため，次の図のように，左側の図の「第１ディスク１２」をその破線の箇所で切欠き，中央の図，更には右側に示す図の「摺動ディスク」とするものである。ｃ原出願に係る発明は，上記ｂの図と上記ａの図９に示される従来例の「第１及び第２ディスク並びにこれらに形成される係嵌凸部及び係嵌凹所」とを対比してみれば明らかなように，第１ディスクが，従来の第１ディスクの基本形を承継した摺動ディスクと，筒状本体とに二分される構造であることの他は，何ら従来例と異なるものではない。したがって，摺動ディスクは，筒状本体に嵌装され得る形状であること以外，従来例と異なるものではない。ｄ本件訂正において，「摺動ディスク」を「ディスク本体」と「その周面から径方向に延びる部分」の二つに分ける点は，原出願の明細書及び図面における「摺動ディスク」の構成概念と矛盾するものであっる。なぜなら，まず第１に，原出願の明細書には，「摺動ディスク」の記載はあっても，「ディスク本体」なる構成概念は記載されていない。このような新規名称を付加し，本来一つの構成概念とされていた「摺動ディスク」を，「ディスク本体」と「ディスク本体の周面から径方向に延びる部分」とに二分することは，原出願の明細書及び図面における「摺動ディスク」の構成概念を変更するものである。第２に，「摺動ディスク」の実体は，上記のとおり，「第２ディスク１３」に対応する原出願の明細書の「第１ディスク」を前提にして，これを筒状本体に嵌装され得る形状としたこと以外，従来例と異なるものではないから，「摺動ディスク」とは，本来，「ディスク本体」と「ディスク本体の周面から径方向に延びる部分」とが一体不可分のものを意味するものであって，これとは異なる意味内容を付与することはできない。また，この「ディスク本体」とか「ディスク本体の周面から径方向に延びる部分」という概念自体は，原出願の明細書及び本件訂正後の明細書には一言半句も記載されていないばかりか，摺動ディスクとして機能する部材を別々の部位や機能に分別することの技術的意義も全く記載されていない。技術的意義の不明確な「ディスク本体」と「ディスク本体の周面から径方向に延びる部分」とをなぜ分別するのかは，全く不分明である。したがって，本件訂正は，新規事項の追加であって，本来的には訂正要件違反である。本件訂正が，新規事項の追加でないとされているのは，本件訂正に係る構成が，周知技術であることの証左である。(オ)さらに，上記項目５における「前記摺動ディスクは，…前記スライド用切込み溝を有する部分で筒状本体を横断した際に得られる前記筒状本体の内部の横断面とスライド用切込み溝の横断面とにそれぞれ相応した連続する面形状の第１突き合わせ端面を有すること」は，次のとおり，周知技術である。ａ本件発明において，「摺動ディスクの端面」は，本件特許（甲３４）の図１∼図５で一貫してその方向が定められている「端面（符号１２ａが付されている面）」である。また，本件発明において，「横断面」は，本件特許の図２に示されるように，軸線方向でかつ水平面に沿う断面であって，横断平面図又は横断底面図のように，断面を取って上からあるいは下から見た図を意味する。そして，本件訂正（甲３３）に係る「横断面」は，少なくとも図２に示されるような断面の取り方（横断平面図）が含まれ，しかも特許請求の範囲にはこれを排除する記載もないから，この「横断面」と「摺動ディスクの端面（軸線に対し直交する面）」とでは，面の位相が９０°異なり，双方の面は相応することがない。加えて，上記の「横断面」は，スライド用切込み溝を有する部分で筒状本体を横断した際に得られる横断面であるから，スライド用切込み溝を有しない部分で筒状本体を横断した際に得られる横断面（ディスク本体の横断面）が存在しないことは明らかである。ｂこのように，本件訂正は，摺動ディスクの端面が，横断面にそれぞれ相応した連続する面形状の第１突き合わせ端面を有するとされる点，及び，上記の「横断面」が，スライド用切込み溝を有する部分で筒状本体を横断した際に得られる横断面とされている点について，全く不分明である。このような本件訂正は，新規事項の追加であって訂正要件違反である。ｃそれにもかかわらず，本件訂正が訂正要件違反とされないのは，甲１０等の周知技術を加味して本件発明を解釈した結果，上記構成が甲１０で開示されたものと同一の周知技術であるからに他ならない。ウ本件訂正によって加えられた本件発明の要部とされるものは，専ら図面の記載に基づくところ，その図面たるや，次のとおり，図の寸法や内容に瑕疵があったり，図面間で不一致であったりして，請求項に取り込む技術構成の基礎とすることはできないものである。それにもかかわらず，本件訂正が適法とされるのは，本件発明の要部が周知技術であるからに他ならない。(ア)本件特許（甲３４）の図２において，第１ヒンジ筒１０のガイドリブ１０ｂ，１０ｂ間の間隔ｔは，第２ディスク１３の径Ｔよりも小さい（ｔ＜Ｔ）ので，第１ヒンジ筒１０に係嵌組成体Ｃを挿通させようとすると，第２ディスク１３は，第１ヒンジ筒１０の内周に突設されているガイドリブ１０ｂに阻害されて，この第２ディスク１３を第１ヒンジ筒１０に挿通させることができない。このように本件発明の目的や課題解決にとって重要かつ不可欠な要素である「第２ディスク」の抜け止めと回転止めの手段に関わる技術事項である，「第２ディスク」の「ヒンジ筒」への挿入と装着に関する図面が他の図面と整合しない。(イ)摺動ディスク１２Ｂの係嵌凸部１２ｂが，本件特許の図３では平面視（上から下方を見たもの）において半円状であるのに対し，本件特許の図５では頂部を面取りした台形状を呈している。この係嵌凸部１２ｂの形状の不明瞭性は，係嵌凸部１２ｂが設けられる部位の不明確性にも連なる。(ウ)本件特許の図３における筒状本体１２Ａの後端部（引き出し線「１２Ａ」の矢印の部位）の形状と，本件特許の図１(Ａ)における同部位の形状とに不一致がある。(エ)閉止キャップ１７を，本件特許の図３の上方へ向く矢印方向に移動させて，その内側係止板部１７ｂをワッシャ１６に挿入しただけでは，閉止キャップ１７は抜けてしまう。そこで，閉止キャップ１７を回して行う「開動操作」により「抜け止め状態にて係嵌被装する」のであるが，ワッシャ１６と閉止キャップ１７の内側係止板部１７ｂとの係合構造だけでは，閉止キャップ１７を回しても外れてしまう。回しても外れないようにするための部材が必要となるが，これが記載されておらず不分明である。(2) 取消事由１に対しア公然実施発明の「ボールハウジング」は，「軸部分」と「台座部分」が一体に形成され，筒状の軸部分の先端部に，台座部分がフランジ状に形成されているのであって，「ボールハウジングの軸部分」を本件発明の「ディスク本体」に相当するとの審決の認定に誤りはない。そもそも，前記(1)イ(エ)のとおり，「摺動ディスク」を「ディスク本体」と「その周面から径方向に延びる部分」の二つに分ける訂正は，本来，新規事項の追加であって訂正要件違反となるべきところであるが，これが審決で容認されたのは，公然実施発明や甲１０に見るように，これらが周知技術に他ならないからである。イ公然実施発明において，「ボールハウジングの軸部分」は，その端面の径方向外側に，フランジ状の台座部分が一体に設けられていて，これらからボールハウジングの端面が構成されている。このように，「ボールハウジングの軸部分」の端面と，「ボールハウジングの台座部分」の端面（「ディスク本体の周面から径方向に延びる部分」）の端面とは，「連続する面形状の第１突き合わせ端面」を形成している。したがって，公然実施発明において，「ディスク本体」たる「ボールハウジングの軸部分」は，第１突き合わせ端面を有する部分を備えており，審決の認定に誤りはない。ウそして，公然実施発明のヒンジ装置は，筒状ケースの内部に嵌り込む「ボールハウジングの軸部分」と回動阻止兼スライド機構の所定部位に嵌まり込んで筒状ケースの軸線方向沿いにスライドするようにした「ボールハウジングの台座部分」とを有する「ボールハウジング」が，筒状ケースの内径や回動阻止兼スライド機構の形状に対応した周面形状を有するのであるから，審決の一致点の認定中「筒状本体の内部に嵌り込むディスク本体と回動阻止兼スライド機構の所定部位に嵌まり込んで筒状本体の軸線方向沿いにスライドするようにした部分とを有する摺動ディスクが筒状本体の内径や回動阻止兼スライド機構の形状に対応した周面形状を有すること」の部分に誤りはない。(3) 取消事由２に対し公然実施発明においては，第２ディスク（固定カム）の中央から「軸の突起部分」が突出しており，この「軸の突起部分」には，「Ｅリング」が嵌合する円周溝が形成されている。公然実施発明のヒンジ装置は，携帯電話機のヒンジ筒に挿入されると，「軸の突起部分」がヒンジ筒内の孔付き内壁を貫通し，この内壁が第２ディスク（固定カム）に当接する一方で，内壁の反対側の「軸の突起部分」の円周溝には「Ｅリング」が嵌合される。そうすると，第２ディスク（固定カム）と「Ｅリング」で内壁を挟むようにして固定し，「Ｅリング」によって抜け止めがなされる。このように，公然実施発明のヒンジ装置は，本件発明と同様に，抜け止め手段が「第２突き合わせ端面の反対側」に設けられていている。したがって，公然実施発明と本件発明とは，抜け止め手段を有する点で共通するとともに，「第２突き合わせ端面の反対側」に設けられている点において取付け位置は同じである。この点に関する審決の認定には，誤りはない。(4) 取消事由３に対し審決の認定に誤りはなく，前記(1)で述べたところに照らしても，原告の主張は失当である。原告は，甲１０の技術は周知ではない旨主張する。しかし，甲１０は，溝（長溝７）に嵌り込んだ部分に係嵌凸部（突部６´）を設けて相手方部材の凹部（凹陥部８）に係嵌させる技術を示すものであり，しかも，甲１０は，本件特許の出願日（原出願，平成１１年５月３１日）から２６年も前の昭和４８年８月２１日に公開されたものであるから，上記技術が周知技術であることは明白である。(5) 取消事由４に対しア原告は，本件発明の効果に関し，「コイルスプリングのバネ定数や摺動ディスクの傾きや係嵌組成体の軸線長さ」について主張している。しかし，公然実施発明の「ボールハウジング」は「ディスク本体の周面から径方向に延びる部分」を備えるので，本件発明と公然実施発明とは効果上の相違がなく，しかも公然実施発明の「ボールハウジング」を甲１０の「突条部付き係止盤」に差し替えれば，本件発明の「ディスク本体の周面から径方向に延びる部分」を得ることができる。したがって，これらにより，本件発明の効果を達成できることは明らかである。イまた，本件発明は，本件訂正後の明細書（甲３３）の【０００１】に記載されているとおり，携帯電話機用のヒンジ装置に限定されず，パーソナルコンピュータ，ワードプロセッサ等にも適用できるものであって，比較的大型のヒンジ装置にも適用されるものであるから，係嵌組成体の長さの大小，バネやバネ定数の大小を問わないものである。したがって，小型化のみを本件発明の目的として，その目的に沿う構成のみを本件発明の本質的部分とすることはできない。(6) 取消事由５に対し本件発明は，以下のとおり，乙１発明（審決書甲第１号証，A「平成１９年第０１０４号事実実験公正証書」）及び周知技術から容易想到である。ア乙１発明の黒色ヒンジ装置（部品目録ＡＹ−１５「Ｒ」）は，ディスプレー側筐体の開閉角度を保持するとともに，本件携帯電話が見開いた状態で背面から圧力が掛かり，通常使用される見開き角度を超える状態になっても折畳み箇所が損傷されないようにするためにカム機構を用いて工夫したヒンジ装置である。乙１発明の黒色ヒンジ装置は，｢本件携帯電話のディスプレー側筐体が開閉されると，それに伴って連動する『第１カム』が，キー側筐体に固定された『第２カム』に対して相対的に回動し，見開き状態において『第１カム』の凸部が『第２カム』の凸部に係合すると，そこでディスプレー筐体の通常使用される角度での見開き状態張は一旦停止するが，通常使用される角度での見開き状態を超えて，更にディスプレー側筐体を開かせようとすると，『第２カム』の凸部に係合していた『第１カム』の凸部が，『第２カム』の凸部を乗り越えようとし，その際『第１カム』は，『筒状ケース』側に押し込まれて『筒状ケース』側に移動し，乗り越えると，今度は逆に元に戻るように反対方向に移動することになる。このような『第１カム』の板ばね状態による撓みと復元過程に連動して『筒状ケース』の凹状切り溝部内に挿入された『第１カム』の二つの脚部が，それぞれ『第１カム』の軸線方向（押し込まれ方向）に凹状切り溝との隙間で往復運動する。こうして，本件携帯電話が通常使用される見開き角度を超える開かれ方をされた場合においても，筐体の開閉姿勢を保持させ，ディスプレー側筐体及びキー側筐体の筒状部の損傷破損を生じさせないヒンジ機能を担っている。｣（乙１，２３頁∼２５頁，３１頁，３２頁）乙１発明の黒色ヒンジ装置は，次のとおりである。イまた，乙１発明の銀色ヒンジ装置（部品目録ＡＹ−１５「Ｌ」）は，次のとおりである。ウ本件発明の特徴は，①携帯電話のような折り畳み式機器のヒンジ部分に，順次連装の係嵌凸部と係嵌凹部を夫々備えた二つのカム部材とその一つのカム部材を筒状本体に内嵌して，筒状本体に介装したコイルスプリング等の弾性部材で二つのカム部材を押接し合う係嵌状態に形成すると共に，これらの各構成部材にはその中央に軸杆を挿通して抜け止め状態で一体に固装して一体化させること，②筒状本体に切り込み溝を設け二つのカム部材の係嵌状態が解かれた際の一方のカム部材の逃げ部を形成すること，③第２ディスクに抜け止め弾性爪を設けておくことで，係嵌組成体の抜け止め状態を確保することにある。乙１発明の黒色ヒンジ装置と銀色ヒンジ装置の双方は，本件発明の特徴部分である上記①，②を有し，③も抜け止め弾性爪に転用容易なリング止め技術を採用している。エ 本件発明と乙１発明における黒色ヒンジ装置との一致点上記一致点は次のとおりである。「第１ヒンジ筒を有する第１部材と第２ヒンジ筒を有する第２部材とを開閉自在に連結するための係嵌組成体であって,同一軸線上で隣接する第１ヒンジ筒と第２ヒンジ筒とにわたり装着されるものであること，および，係嵌組成体の構成要素として第１ディスクと第２ディスクと軸杵とを備えていてそのうちの第１ディスクが筒状本体と皿ばね様の弾性力を備えた摺動ディスクとからなること，および，筒状本体と摺動ディスクとの相対関係において，摺動ディスクを嵌め込むためのもので第１ヒンジ筒に内嵌して第１ヒンジ筒に対して回り止め装着される筒状本体が摺動ディスクの筒状本体に対する回動阻止兼スライド機構（筒状本体の周壁に有する側端縁から軸線方向沿いに切り欠き形成された径方向に相対する２つのスライド用切込み溝）を有すること，かつ，筒状本体の内部に嵌り込むディスク本体と回動阻止兼スライド機構の所定部位に嵌まり込んで筒状本体の軸線方向沿いにスライドするようにした部分とを有する摺動ディスクが筒状本体の内径や回動阻止兼スライド機構の形状に対応した周面形状を有すること，かつ，筒状本体内で摺動ディスクに押し当てられるものであること，および，片面を第１突き合わせ端面とする摺動ディスクと片面を第２突き合わせ端面とする第２ディスクとの相対関係において，第２突き合わせ端面には複数の係嵌凹所が周方向に間隔をおいて形成されているとともに第１突き合わせ端面には各係嵌凹所と係合離脱自在に対応する複数の係嵌凸状部が形成され，前記係嵌凸状部は前記係嵌凹所との係嵌状態では前記筒状本体の開口部から突出すること，および，第２ヒンジ筒に内嵌して第２ヒンジ筒に対して回り止め装着され第１ディスクに相対している第２ディスクで第２突き合わせ端面の反対端面には，第２ヒンジ筒に装着されて抜け止め状態になる抜け止め手段があること，および，軸杵と第１ディスク・第２ディスクとの相対関係において，第１ディスク軸心部・第２ディスク軸心部のそれぞれを軸杵が貫通するものであること，および，上記各構成要素の組み立てについて，第１突き合わせ端面を外面にした摺動ディスクの前記第１突き合わせ端面が係嵌凸状部と係嵌凹所との係嵌状態で前記筒状本体外にある第２ディスクの第２突き合わせ端面に突き合わさるように前記摺動ディスクのディスク本体と前記回動阻止兼スライド機構に嵌まり込む部分とが弾性力に抗して筒状本体の内部と回動阻止兼スライド機構の所定部位とにそれぞれ嵌め込まれていること，かつ，第１突き合わせ端面と第２突き合わせ端面とが対面して摺動ディスクと第２ディスクとが互いに突き合わされていること，かつ，この集合した各構成要素の軸心部を軸杵が貫通しているとともに軸杵の両端部が筒状本体や第２ディスクに対して抜け止め固定されていること，および，この組み立て構造において，摺動ディスクと，筒状本体に存在する所定部位とが，これらの間に係嵌凸状部と同等長以上の離間空所を介在させていること，かつ，摺動ディスクを第２ディスク側へ押しつけていること，かつ，摺動ディスクと第２ディスクとが相対回転したときに係合状態にある係嵌凸状部・係嵌凹所がそれぞれ他の係嵌凹所・係嵌凸状部に切り替わる折り畳み式機器の開閉保持用ヒンジ装置の係嵌組成体。」オ 本件発明と乙１発明における黒色ヒンジ装置との相違点本件発明と乙１発明における黒色ヒンジ装置には，次の相違点がある。＜相違点１(回動阻止兼スライド機構の構成に基づく相違)＞第１突き合わせ端面が，本件発明では「ディスク本体の端面と前記ディスク本体の周面から径方向に延びる部分の端面とがスライド用切込み溝を有する部分で筒状本体を横断した際に得られる前記筒状本体の内部の横断面とスライド用切込み溝の横断面とにそれぞれ相応した」構成を有するのに対し，乙１発明における黒色ヒンジ装置では摺動ディスクが筒状本体の端部に位置しているので，このような構成が明瞭でない点。＜相違点２(コイルスプリングの有無に基づく相違)＞乙１発明における黒色ヒンジ装置にはコイルスプリングが用いられていない点。＜相違点３(抜け止め手段の構成に基づく相違)＞第２突き合わせ端面の反対端面にある抜け止め手段が，本件発明では反対端面に「設けられている」，「抜け止め弾性爪」であるのに対し，乙１発明における黒色ヒンジ装置では反対端面に「突出している」，「止め輪にて抜け止め状態になる軸の先端部」である点。カ 相違点についての判断(ア) 相違点１につき２つの部材間の回動阻止兼スライド機構として，一方の部材に溝を設け，他方の部材にその溝に嵌り込む部分を設け，このような「溝」と「溝に嵌り込む部分」との嵌合によって回動阻止兼スライド機構としての機能を実現するものは，甲１０第２図及び第３図に突条部６を有する係止盤５と長溝７を有する筒状部２Ａとの関係として開示されるように周知の技術である。この場合，摺動ディスクをどのような周面形状とするかなどは極めて単純な設計事項にすぎない。しかも，こうした筒状本体の内径や切り込み溝形状に対応した周面形状とする凸カムを形成することは，従来のヒンジ機構においても，周知の形態であったことは明白である。(イ) 相違点２につき乙１発明における黒色ヒンジ装置の「第１カム」は，皿ばね様の弾性力を備えた摺動ディスクであってコイルスプリングの機能を備えており，また，銀色ヒンジ装置には摺動ディスクを弾性付勢するコイルスプリングが用いられているので，黒色ヒンジ装置にコイルスプリングを採用することは極めて容易である。(ウ) 相違点３につき二つの部材を結合し抜け止め状態にする技術として弾性爪を用いることは，甲１７（実開平２−８７１０９号公報，考案の名称「枢支ピン構造」，出願人 小島プレス工業株式会社，公開日 平成２年７月１０日）第２図の「枢支ピン７」や甲２０（特開平５−４４７１３号公報，発明の名称「リンクプレート係止構造」，出願人 日本電装株式会社，公開日 平成５年２月２３日）図１の「係合片７」にみられるように，周知の技術である。そして，ある構成を同様の機能を実現する他の周知の構成に置き換えて具体化することは当業者の設計的事項に属する程度のことであるから，抜け止め手段として，止め輪及び軸の先端部に代え，周知の弾性爪を採用することは当業者にとって容易である。抜け止め手段として弾性爪を採用する際に，反対端面に弾性爪を「設け」るように具体化することは当業者の通常の創作能力の発揮にすぎない。キ以上のとおり，本件発明は，乙１発明における黒色ヒンジ装置及び上記周知技術に基づいて，当業者が容易に発明をすることができたものである。
      
      第４　当裁判所の判断１請求原因(1)（特許庁等における手続の経緯），(2)（発明の内容），(3)（審決の内容）の各事実は，当事者間に争いがない。２本件発明の意義について(1)本件訂正後の特許請求の範囲は，前記第３，１(2)のとおりである。また，本件訂正後の本件明細書（甲３３）の【発明の詳細な説明】には，次の記載がある。ア 発明の属する技術分野「本発明は折り畳み式計算機，パーソナルコンピュータ，携帯電話機，ワードプロセッサーなどの折り畳み機器にあって，その機器本体に開閉自在なるよう枢着されたカバーを，閉成時と任意の開成角度とにあって夫々の状態を保持でき，しかも適度の力で当該保持状態を解除することにより，カバーの開閉操作を円滑に行い得るようにした折り畳み式機器のカバーに係る広角度開閉保持可能なヒンジ装置に用い得る係嵌組成体に関する。」（【０００１】）イ 従来の技術「前掲携帯電話機などにあって，その機器本体を閉成しているカバーが不本意に開成したり，開成時のカバーが使用中に閉成してしまったりすることを防止するのに，係止爪やマグネットなどを用いる旧来のロック手段によるときは，デザイン，実装上の制約，コスト高や操作性などの諸点で満足すべき結果が得られていない。そこで当該欠陥を解消するため，既に特開平７−１１８３１号公報に記載の提案がなされている。」（【０００２】）「上記提案のものは，図７ないし図１０によって以下説示するような構成を有している。すなわち図７と図８により理解される通り，機器本体１とカバー２とが，ヒンジ３によって任意の開成角度α゜だけ開閉自在に枢着され，当該ヒンジ３は機器本体１に固設の本体ヒンジ筒１ａと，カバー２に固設のカバーヒンジ筒２ａとを具備し，図８の如く本体ヒンジ筒１ａの本体当接端面１ｂとカバーヒンジ筒２ａのカバー当接端面２ｂとは，カバー２の開閉に際し摺接自在となっている。」（【０００３】）「そして，本体ヒンジ筒１ａには，回転止め状態にして軸線方向へはスライド自在なるよう固定ディスク４が内嵌され，このために本体ヒンジ筒１ａの内周面に設けたガイドリブ１ｃに，固定ディスク４のガイド溝４ａが係合されている。一方カバーヒンジ筒２ａには，これまた回転止め状態で可動ディスク５が内嵌され，このために図示例ではカバーヒンジ筒２ａの奥行内面における溝２ｃに，可動ディスク５の端面に形成したリブ５ａが係合されている。」（【０００４】）「さらに，当該従来例では上記固定ディスク４の固定突き合せ端面４ｂと，可動ディスク５の可動突き合せ端面５ｂの何れか一方，図示例では固定突き合せ端面４ｂに，図９（Ａ）（Ｃ）および図１０により理解される通り，係嵌凹所６が複数個（３個），所定の周角度位置Ｎ１，Ｎ２，Ｎ３（カバー２の開成角度α゜によって決定される位置）にあって設けられており，他方すなわち図示例では図９（Ｂ）（Ｄ）と図１０に開示の如く，上記の係嵌凹所６に対して図１０ではコイルスプリング７に基づく弾力により係合することになる複数個（２個）の係嵌凸部８が，所定の周角度位置Ｐ１，Ｐ２にあって可動突き合せ端面５ｂから突出されている。」（【０００５】）「ここで上記のコイルスプリング７は図１０に示されている通り，固定ディスク４の固定突き合せ端面４ｂとは反対側にあって，外向きに開口された収納空洞４ｃに収納されていると共に，本体ヒンジ筒１ａの外側から挿入した螺杆９を，コイルスプリング７から固定ディスク４そして可動ディスク５を貫通して，その螺部先端９ａをカバーヒンジ筒２ａの底部２ｄに刻設した螺止孔２ｅに螺着させるようにしている。ここで図中９ｂは螺杆９の頭部を示している。このため，コイルスプリング７は，その弾力により固定ディスク４を可動ディスク５側へ弾圧して，これにより係嵌凹所６に係嵌凸部８が係合することで，固定突き合せ端面４ｂが可動突き合せ端面５ｂに対して圧接することになる。」（【０００６】）「従って，図１０から理解されるように，カバー２を開動させることで，カバーヒンジ筒２ａと共に可動ディスク５が回動すると，その可動突き合せ端面５ｂから突設されている係嵌凸部８が，図９（Ｅ）に示す如く係嵌凹所６から円周方向へ脱出し，この際，コイルスプリング７の弾力に抗して固定ディスク４が，図１０の左側へ移動することとなり，係嵌凸部８の先端部が，固定突き合せ端面４ｂ上を摺動して円周方向へ回動することになる。」（【０００７】）「このため，図９にあって可動ディスク５の前記周角度位置Ｐ１，Ｐ２における係嵌凸部８が，カバー２の閉止状態では，固定ディスクの周角度位置Ｎ１，Ｎ２における係嵌凹所６に係嵌されているが，当該カバー２を開成角度α゜だけ開成した際には，上記一対の係嵌凸部８が，夫々周角度位置Ｎ３，Ｎ１の周角度位置における係嵌凹所６に，その係嵌を切り替え得ることになる。」（【０００８】）「以上の如く構成することで，当該従来例によるときは，係止爪やマグネットによるロックに比し，カバー２が機器本体１に対し閉時および開時にあって，不本意に回動してしまうことがないようにすることができ，またカバー２を必要に応じ簡易に開閉操作でき前掲旧来例の欠陥を大幅に改善することができる。」（【０００９】）ウ 発明が解決しようとする課題「このように上記従来のヒンジ装置によるときは，望ましい効果を発揮し得ることになるが，前掲図８等によって理解される通り，これを組み付けるためにはカバー２のカバーヒンジ筒２ａに可動ディスク５を係合して，夫々の溝２ｃとリブ５ａとを係嵌し，一方機器本体１の本体ヒンジ筒１ａには固定ディスク４を嵌合して，夫々のガイドリブ１ｃとガイド溝４ａとを係嵌する。さらにコイルスプリング７を固定ディスク４に嵌装した後，螺杆９をコイルスプリング７に挿通して当該螺杆９の螺部９ａを，カバーヒンジ筒２ａの底部２ｄに刻設した螺止孔２ｅに螺着することで，当該螺杆９の頭部９ｂによってコイルスプリング７の押縮による弾発力により固定ディスク４を押圧し，これによりその固定突き合わせ端面４ｂを，可動ディスク５の可動突き合わせ端面５ｂに圧接するといった組み付け作業を行わねばならない。」（【００１０】）「本発明は上記の如き欠陥を解消し得る係嵌組成体を提供しようとするもので，順次連装の第２ディスクと，第１ディスクの一部材である摺動ディスクと筒状本体との間に介装したコイルスプリングを同一軸線上に列装配設し，これらの構成部材には軸杆を挿通して抜け止め状態で一体に固装してしまうことで，コイルスプリングの弾力によって摺動ディスクを第２ディスクに弾接させ，摺動ディスクと第１ディスクの筒状本体におけるスライド用切込み溝の奥端縁との間に離間貫通空所を形成する。かくして前記折り畳み式機器の開閉保持用ヒンジ装置における第２部材（カバー）の開閉動に際し，筒状本体の側端縁から軸線方向へ欠設された上記スライド用切込み溝には，第１ディスクの摺動ディスクが露呈状態で軸線方向へ，上記の離間貫通空所内にて移動可能となるように一体化するのである。このようにすることで，本発明によるときは当該係嵌組成体を簡易な操作で第１，第２ヒンジ筒に嵌合しさえすれば，それだけで第１，第２ヒンジ筒に対して係嵌状態を確保することができ，かくして第１，第２部材の開閉自在なる枢着状態が確保され，折り畳み式機器の開閉保持用ヒンジにつき，その組立てのための作業を飛躍的に迅速かつ容易に実施し得るようにし，かつ第２ディスクに抜け止め弾性爪を設けておくことで，係嵌組成体の抜け止め状態を確保しようとするのが，その目的である。」（【００１１】）エ 発明の効果「本発明に係る係嵌組成体は以上のようにして構成されていることから，多数の構成部品を夫々一個宛折り畳み機器に組み込んで行く作業を要せず，しかも係嵌組成体の組み付けも各種部品に軸杆を挿通して抜け止め状態に固定するだけの作業により簡易にして迅速に構成することができる。しかも第１ディスクは，筒状本体と，この筒状本体に嵌り込むディスク本体と筒状本体のスライド用切込み溝に内嵌するようにディスク本体の周面から径方向に延びる部分とを有して筒状本体内でスライド用切込み溝に沿ってスライド自在とした摺動ディスクとにより構成し，かつ離間貫通空所を設定するようにしたから，この種折り畳み機器の開閉保持用ヒンジ装置としての必要かつ充分な機能性を満足させることが可能となる。」（【００２３】）(2)本件特許の図面のうち【図３】（本発明に係る係嵌組立体を示した分解斜視図）は，次のとおりである。(3)上記(1)(2)によれば，①従来例では，「カバー２を開動させることで，カバーヒンジ筒２ａと共に可動ディスク５が回動すると，その可動突き合せ端面５ｂから突設されている係嵌凸部８が，係嵌凹所６から円周方向へ脱出し，この際，コイルスプリング７の弾力に抗して固定ディスク４が移動することとなり，係嵌凸部８の先端部が，固定突き合せ端面４ｂ上を摺動して円周方向へ回動することになる。このため，可動ディスク５の周角度位置Ｐ１，Ｐ２における係嵌凸部８が，カバー２の閉止状態では，固定ディスクの周角度位置Ｎ１，Ｎ２における係嵌凹所６に係嵌されているが，当該カバー２を開成角度α゜だけ開成した際には，上記一対の係嵌凸部８が，夫々周角度位置Ｎ３，Ｎ１の周角度位置における係嵌凹所６に，その係嵌を切り替え得ることになる。」という構成を採ることにより，「カバー２が機器本体１に対し閉時および開時にあって，不本意に回動してしまうことがないようにすることができ，またカバー２を必要に応じ簡易に開閉操作できる。」という望ましい効果を得られるものであった，②しかし，この従来例は，組立てのための作業に手間がかかることから，本件発明は，多数の構成部品を一個ずつ折り畳み機器に組み込んで行く作業を要せず，しかも係嵌組成体の組付けも各種部品に軸杆を挿通して抜け止め状態に固定するだけの作業によって行うことができるようにしたことから，組立てのための作業を迅速かつ容易に実施し得るようにしたものであり，また，本件発明は，「筒状本体と，この筒状本体に嵌り込むディスク本体と筒状本体のスライド用切込み溝に内嵌するようにディスク本体の周面から径方向に延びる部分とを有して筒状本体内でスライド用切込み溝に沿ってスライド自在とした摺動ディスクとにより構成し，かつ離間貫通空所を設定するようにしたこと」により，この種折り畳み機器の開閉保持用ヒンジ装置としての必要かつ充分な機能性を満足させることができるものである，と認められる。
      
      ３　公然実施発明の意義(1)甲５（さいたま地方法務局所属公証人A作成の平成１９年第０１０２号「折り畳み式携帯電話用ヒンジ装置の構造等に関する事実実験公正証書」）によれば，公然実施発明は，本件特許出願前である１９９８年（平成１０年）５月に日本電気株式会社が製造した「デジタル・ムーバ Ｎ２０６Ｓ ＨＹＰＥＲ」という携帯電話の折り畳み部分のヒンジ装置に係る発明であって，審決が認定するとおり，下記の内容を有するものであると認められる（下記の下線部は，原告が認定を争っている部分）。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
