<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成18(ワ)10578</事件番号>
      <事件名>損害賠償等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成21年05月21日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>大阪地方裁判所　　第２２民事部</裁判所名・部>
      <判示事項の要旨>１　同和地区の医療の改善を目的として開設された病院を経営する団体に対して長年にわたって資金援助をしてきた地方公共団体が，当該団体に対して融資をしようとしていた銀行に対して融資の可否の判断に影響を及ぼす事項について故意に虚偽の情報を提供したとして，当該地方公共団体の銀行に対する不法行為責任が認められた事例　　　２　１の不法行為責任について，銀行の融資審査が不十分であったとして銀行の過失を認め，５割の過失相殺をした事例</判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20090703112544.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=37772&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主１文被告は，原告に対し，１億１０００万円及びうち１億円に対しては平成１７年６月２４日から，うち１０００万円に対しては平成１８年１１月６日から各支払済みまで年５パーセントの割合による金員を支払え。
      ２原告のその余の請求を棄却する。
      ３訴訟費用は，これを２分し，その１を原告の負担とし，その余を被告の負担とする。
      ４この判決は，第１項に限り，仮に執行することができる。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      略語については，本文中で特に指摘するもののほかは，別紙略語一覧表（省略）のとおりとする。第１１請求主位的請求被告は，原告に対し，２億２０００万円及びうち２億円に対しては平成１７年６月２４日から，うち２０００万円に対しては平成１８年１１月６日から各支払済みまで年５パーセントの割合による金員を支払え。２予備的請求被告は，原告に対し，２億０３５８万６３０１円及びうち２億円に対する平成１８年４月２９日から支払済みまで年１４パーセントの割合による金員を支払え。３訴訟費用は被告の負担とする。４仮執行宣言第２事案の概要１事案の要旨本件は，原告が，Ａ病院を設置運営していたＢ組合に対して２億円を貸し付けたことについて，主位的に，被告による故意の不法行為又は信義則上の注意義務違反に該当する行為があったと主張して，被告に対し，不法行為に基づく損害賠償請求を求めるとともに，予備的に，被告は本件貸付金について債務保証又は第三者弁済の合意をしたと主張して，被告に対し，保証債務履行請求又は第三者弁済の合意に基づく貸金返還請求を求める事案である。２前提となる事実（当事者間に争いがない）(1) 当事者ア原告原告は，銀行業務等を行う都市銀行である。イ被告被告は，地方自治法に基づく普通地方公共団体である。(2) Ａ病院の経営アＢ組合は，昭和３８年１０月，Ａ病院を設立し，平成１８年４月１日まで同病院を経営していた。イＢ組合は，平成１７年１２月１日，民事再生手続開始を申し立て，平成１８年４月１日，Ａ病院を医療法人Ｃへ譲渡した。(3) Ａ病院の位置付けアＡ病院は，いわゆる同和地区の医療の改善を目的として開設されたＡ診療所を前身とし，昭和４３年１０月のＹ市同和対策審議会答申及び昭和４４年１０月の大阪府同和対策審議会答申並びに同和対策事業特別措置法等を受け，昭和４５年，大阪府市同和地区医療センターとして位置付けられた。イまた，Ａ病院は，平成５年１０月のＹ市同和地区医療施設検討委員会中間答申「Ａ病院の今後のあり方について」において ，「同和地区の医療に果たしてきた役割，周辺の医療機関の配置状況や市民病院に準じて地域医療に果たしている公的役割を考慮し，今後とも総合病院と同様の機能を維持発展させるべき」とされ，病院の役割・機能として ，「公的医療機関としての機能の充実，予防医療，専門外来の充実等 」 「市民病院に準ずる，活動を行っていることから，今後の市立医療機関の整備に際し，一翼を担うものとして位置づける」などとされていた。(4) 被告による資金援助ア補助金の支給被告は，Ｂ組合が民事再生手続を申し立てるまでの間，Ｂ組合に対し，運営費補助金，建物設備補修工事補助金及び備品整備事業費補助金の名目で，継続して補助金を交付し，その総額は，昭和４３年から平成１６年までで約１８２億円であった。なお，被告に対する補助金の申請及び精算報告は，本来であればＢ組合がすべきことであったが，実際には，被告の担当職員が実体の伴わない書類を作成することによって行われていた。イ無担保貸付被告は，Ｂ組合に対し，昭和４９年度から平成１６年度までの間，継続して無担保で貸付をし，その総額は，平成１７年１１月１日当時，１３０億５６８０万３０００円であった。被告は，Ｂ組合に対して，貸付金の弁済を求めることはなく，弁済期が到来すると，その都度，弁済期を延長していた。なお，平成１３年度から平成１６年度までの間における貸付金額は下記のとおりである。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
