<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成19(ネ)85</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求控訴事件</事件名>
      <裁判年月日>平成21年07月10日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>札幌高等裁判所　　第２民事部</裁判所名・部>
      <結果>破棄自判</結果>
      <原審裁判所名>札幌地方裁判所</原審裁判所名>
      <原審事件番号>平成12(ワ)529</原審事件番号>
      <原審結果>その他</原審結果>
      <判示事項の要旨>　パチンコ業者がパチンコ店の出店を計画していたところ，地元のパチンコ業者らが近くに児童遊園を設置して社会福祉法人にこれを寄附したため，パチンコ店開業に必要な風営法上の許可を得ることができなくなった。本件は，被控訴人であるパチンコ業者が，控訴人である地元のパチンコ業者ら及び社会福祉法人に対して，共同不法行為に基づき，上記不許可により被った損害の賠償を求めた事案である。差戻前控訴審判決は，被控訴人の請求を認容した一審判決を取り消してこれを棄却したが，上告審は，地元パチンコ業者らは風営法の規制を利用して被控訴人のパチンコ店開業を妨害し，その営業の自由を侵害したから不法行為を構成するとして，差戻前控訴審判決を破棄して差し戻した。差戻審である当審は，寄附の準備行為が出店計画の相当前から行われていたなど，上告審が前提とした差戻前控訴審の確定した事実関係と異なる事実関係を認定した上で，上記寄附は違法とはいえないとし，差戻前控訴審判決と同一の結論に達した。</判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20090814085856.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=37901&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文１原判決を取り消す。
      ２被控訴人の請求をいずれも棄却する。
      ３訴訟費用はそのすべてを被控訴人の負担とする。
      事第１実及び理由控訴の趣旨主文同旨第２１事案の概要本件は，北海道稚内市内にパチンコ店出店を計画していた被控訴人が，同市内のパチンコ業者である控訴人事業者ら並びに控訴人社会福祉法人Ａ以下控（「訴人Ａ」という。
      ）において，被控訴人の出店を阻止する目的で，控訴人事業者らが児童遊園を設置するなどしたため，被控訴人の出店予定地におけるパチンコ店の営業につき風俗営業等の規制及び業務の適正化等に関する法律（以下「風営法」という。
      ）３条１項の許可を受けることができなくなり，損害を被ったと主張して，控訴人らに（亡Cは，第１審係属中に死亡し，同人の相続人である控訴人C１，同C２，同C３及び同C４が，本件訴訟を承継した。
      ）に対し，共同不法行為に基づく損害賠償を求めた事案である。
      一審判決は，控訴人らによる不法行為の成立を認め，控訴人らに対し，請求どおり，連帯して総額１０億０４１４万１１５０円（ただし，控訴人C１，同C３及び同C４については２億５１０３万５２８７円の限度で）及び遅延損害金の支払を命じたので，控訴人らは控訴した。
      差戻前控訴審判決は，控訴人事業者らが，控訴人Ａに対し，上記児童遊園用地の寄附を申し入れた時点では，上記パチンコ店出店計画は未だ確定しておらず，控訴人事業者らが，被控訴人の出店計画を殊更に阻止するために，上記寄附を申し入れ，被控訴人の営業の自由を侵害したとは評価できず，上記寄附には違法性がないとして，一審判決を取り消し，被控訴人の請求を棄却した。
      -1-これに対し，被控訴人が，上告の提起及び上告受理の申立てをしたところ，上告審は，上告は棄却したものの，最高裁判所の判例違反を主張する上告受理の申立てを受理した上，上記寄附は，被控訴人の事業計画が上記出店予定地の購入により実行段階に入った後に行われたものというべきであり，風営法の規制を利用し，競業者である被控訴人のパチンコ店開業を妨害したものというべきであるから，控訴人事業者らによる上記寄附は被控訴人の営業の自由を侵害するものであり，違法性を有し，不法行為を構成するとして，差戻前控訴審判決を破棄し，控訴人事業者らとの関係では被控訴人が被った損害について，控訴人Ａとの関係では被控訴人に対する不法行為の成否等について更に審理を尽くさせるために当審に差し戻した。
      ２前提事実以下の事実は当事者間に争いがないか又は以下に掲げる証拠若しくは弁論の全趣旨により明らかに認められる。
      (1)被控訴人は，北海道内において１６店の遊技場を経営する株式会社である。
      控訴人事業者らは，いずれも稚内市内においてパチンコ店を経営していた者である。
      控訴人Ａは，稚内市内において福祉事業を営む社会福祉法人である。
      (2)風営法４条２項２号は，同法３条１項の許可の申請に係る営業所が都道府県の条例で定める地域内にあるときは，公安委員会は，その許可をしてはならないと定める。
      これを受けて，風営法施行条例（昭和３０年北海道条例第７７号）は，風営法４条２項２号にいう都道府県の条例で定める地域について，児童福祉法７条の児童福祉施設の敷地の周囲１００メートルの区域内と定める。
      (3)平成１０年ころ，名古屋地区に本拠を有するパチンコ業者が稚内市内にパチンコ店を出店する計画を進めたことがあった。
      この計画は見送られることとなったが，控訴人事業者らは，このようなパチンコ業者の進出を阻止す-2-るために，同年５月１５日，稚内市ac丁目d番eの土地（以下「本件海側公園土地」という。
      ）を購入し，同日その移転登記を了した。
      （甲１２１）(4)控訴人事業者らは，平成１０年７月１６日，稚内市ab丁目f番g及び同所同番hの各土地（以下「本件山側公園土地」といい，本件海側公園土地と併せて「本件事業者土地」という。
      ）を購入し，同年９月２９日，その移転登記を了した。
      （甲１１８，１１９，乙２１）(5)被控訴人は，平成１１年４月１日，株式会社Ｘから，下記の１２筆の各土地（以下「本件土地」という。
      ）を代金２億７０００万円で購入し（以下「本件売買契約」という。
      ，同月８日，その移転登記を了した。
    ）（甲２４，１０４ないし１１５）</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
