<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成20(ネ)10068</事件番号>
      <事件名>特許権侵害差止控訴事件</事件名>
      <裁判年月日>平成21年08月25日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20090826091130.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=37914&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２１年８月２５日判決言渡同日原本領収平成２０年（ネ）第１００６８号裁判所書記官特許権侵害差止控訴事件原審・東京地方裁判所平成１９年（ワ）第１９１５９号口頭弁論終結日判控決訴人株式会社ディスコ同訴訟代理人弁護士村智廣三同補佐人弁理士中原研自佐々木川久被控訴人村功恭保子健本間工業株式会社同訴訟代理人弁護士伊原友己加古尊温同訴訟代理人弁理士中越貴宣同補佐人弁理士楠本高義主文本件控訴を棄却する。
      控訴費用は控訴人の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１控訴の趣旨１原判決を取り消す。２被控訴人は，商品名を「ＭＣＳ−８０００」とするシンギュレーションシステム装置を製造，販売し，又は販売の申出をしてはならない。３被控訴人は，控訴人に対し，３４００万円及びこれに対する平成１９年８月７日（訴状送達の日の翌日）から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。-1 -４訴訟費用は，第１，２審とも，被控訴人の負担とする。５３項につき仮執行の宣言第２１事案の概要本件は，被控訴人が，商品名を「ＭＣＳ−８０００」とするシンギュレーションシステム装置（以下「被控訴人製品」という。）を製造，販売した行為について，控訴人が，被控訴人の上記行為は，控訴人の有する第３８８７６１４号特許権（発明の名称「切削方法」。以下「本件特許権」といい，その特許請求の範囲請求項３に係る発明を「本件発明」という。）を侵害するものとみなされる（特許法１０１条５号）と主張して，①本件特許権に基づき，被控訴人製品の製造，販売等の差止めを求めるとともに，②不法行為に基づく損害賠償として，３４００万円及びこれに対する遅延損害金の支払を求める事案である。２原判決は，被控訴人の上記行為による本件特許権の侵害の成否について判断することなく，本件特許は，下記引用例１及び引用例２に記載された発明（以下「引用発明１」「引用発明２」という。）に基づいて当業者が容易に発明をすることができたものであり，特許無効審判により無効にされるべきものと認められるから，特許法１０４条の３により，本件特許権を行使することはできない旨を判示して，控訴人の請求を棄却したため，控訴人がこれを不服として控訴した。引用例１：実願昭５８−４９３０４号（実開昭５９−１５６７５３号）のマイクロフィルム（乙９）引用例２：実願平１−７６５５５号（実開平３−１６３４３号）のマイクロフィルム（乙１５の２）３本件発明に係る特許請求の範囲は，別紙特許請求の範囲目録(1)のとおりであるところ，控訴人は，無効審判手続において，平成２０年１０月１７日，訂正請求を行った（以下「第１次訂正」という。）。その訂正に係る特許請求の範囲は，別紙特許請求の範囲目録(2)記載のとおりである（以下「第１次訂正発明」という。）。-2 -さらに，控訴人は，平成２１年４月１５日，訂正審判を請求した（以下「第２次訂正」という。）。その訂正に係る特許請求の範囲は，別紙特許請求の範囲目録(3)記載のとおりである（以下「第２次訂正発明」という。）。そして，控訴人は，当審において，上記各訂正により，本件特許は無効にされるべきものとはいえない旨の主張を追加した。第３１当事者の主張原審における主張原審における当事者の主張は，原判決の事実及び理由の第３（原判決５頁１８行∼２７頁２０行）のとおりであるから，これを引用する。２当審における当事者の主張〔控訴人の主張〕(1)ア(ア)原判決の認定した無効理由について動機付けについての判断の誤り原判決は，引用発明１に引用発明２の切削方法を適用することは，２本の切断線を同時に切断して切削時間を短縮するという観点から当業者が容易に想到することができたものであると判断したが，切削時間を短縮するための方法としては，①切削送り速度の高速化，②割り出し送り速度の高速化，③アライメント処理の高速化，④ブレードの数を増やす，⑤切削ストロークの短縮等さまざまであり，常に本件発明のような手順を採用すれば済むというものではない。(イ)引用発明１及び２は，いずれもブレードの数を増やすという範疇に属するものである。これに対し，本件発明は，被加工物の形状を正方形又は長方形とし，２つのスピンドルを一直線上に位置させ，一方のブレードを被加工物の端部に位置付けると共に他方のブレードを被加工物の中央部に位置付けて２つのストリートを同時に切削し，２つのブレードを同方向にずらしながら順次ストリートを２本ずつ切削することにより，切削ストロークの短縮という目的を達成したものであり，ブレードの数を増やすという発想はもともとない。-3 -(ウ)上記のように，切削時間を短縮するという課題解決のための技術手段は多岐にわたっているため，切削時間短縮を目的とする技術が公知文献に示されていても，それが直ちに発明の基礎となるわけではない。本件発明は，切削ストロークの短縮という技術思想に立脚しており，ブレードの数を増やすことのみをベースとし，単に切削回数を減らすという単純な思想しか有していない引用発明１及び２には，本件発明に対する動機付けは存在しない。また，本件発明では，被加工物が正方形又は長方形でなければ，切削ストロークの短縮を実現できない手順を採用しており，当初から円形のウェーハを切削する場合とは明確に区別している。すなわち，円形のウェーハの場合は，本件特許の請求項１，２の手順を使うことを前提としており，円形ウェーハを対象とする引用発明２は当初から除外しているのである。したがって，かかる観点からも，引用発明２を本件発明の基礎とすることはできない。イ阻害要因についての判断の誤り引用発明１に引用発明２を適用すると，２つのカットホイールの位置関係が固定された状態になってしまうために柔軟な位置関係の変化が不可能となり，引用発明１に記載されている「一つのワークを一または複数のカットホイールが加工しているときのあきスペースに別のワークが位置していて別の一または複数のカットホイールが加工を行っている」点については実現不可能になる。したがって，当業者であれば，そもそもこのように発明の本旨が失われるような組合せを試みることはない。(2)ア第１次訂正による無効理由の解消と特許権侵害について第１次訂正の内容第１次訂正は，特許請求の範囲の減縮及び明りょうでない記載の釈明を目的として，別紙特許請求の範囲目録(2)のとおり訂正したものである。第１次訂正は，特許法１３４条の２第５項が準用する同法１２６条３，４項の要-4 -件を充足する適法なものである。訂正により新たに特定した事項は，引用発明１，引用発明２及び周知例として引用された文献のいずれにも記載されていない。したがって，引用発明１，引用発明２及び周知例として引用された文献に記載された内容を組み合わせても，第１次訂正発明を想到することはできない。よって，原判決が認定した無効理由は解消した。イ被控訴人方法の第１次訂正発明の充足性(ア)Ａ構成要件の分説一方のモーターの駆動により回転する一方のネジと，他方のモーターの駆動により回転する他方のネジとが基台のＹ軸方向に配設され，Ｂ−１’該一方のネジには，該一方のネジの回転によりＹ軸方向に個別に移動する第一のスピンドル支持部材が係合し，Ｂ−２’該他方のネジには，該他方のネジの回転によりＹ軸方向に個別に移動する第二のスピンドル支持部材が係合し，Ｃ−１該第一のスピンドル支持部材の下部には第一のスピンドルが配設され，Ｃ−２該第二のスピンドル支持部材の下部には第二のスピンドルが配設され，Ｄ−１該第一のスピンドルの先端には第一のブレードが装着され，Ｄ−２該第二のスピンドルには第二のブレードが装着され，Ｅ該第一のスピンドルと該第二のスピンドルとは，該第一のブレードと該第二のブレードとが対峙するよう該Ｙ軸方向に略一直線上に配設され，Ｆ−１Ｆ−２’半導体ウェーハを吸引保持するチャックテーブルが，Ｘ軸方向に移動可能に配設され，半導体ウェーハの表面を撮像する撮像手段と，該半導体ウェーハの表面に形成された切削すべきストリートを検出するアライメント手段とを備えた精密切削装置を用いてＦ−３Ｘ正方形または長方形の半導体ウェーハを切削する切削方法であって，半導体ウェーハが該アライメント手段の直下に位置付けされ，該アライメント手段によって該半導体ウェーハの表面に形成された切削すべきストリートが検出-5 -され，Ｇ−１該第一のブレードがチャックテーブルに保持された正方形または長方形の被加工物の端部に位置付けられ，Ｇ−２該第二のブレードが該被加工物の中央部に位置付けられ，Ｈ−１該第一のスピンドル及び該第二のスピンドルを下降させると共に，Ｈ−２該チャックテーブルをＸ軸方向に移動させ，Ｈ−３’該被加工物の端部及び中央部に形成され該アライメント手段によって検出されたストリートをＸ軸方向に２本同時に切削し，Ｉ−１該第一のスピンドル及び該第二のスピンドルとの間隔を維持したまま，Ｉ−２’該第一のスピンドル及び該第二のスピンドルをもう片方の端部の方向に個別に割り出し送りし，Ｉ−３’該チャックテーブルをＸ軸方向に移動させて該アライメント手段によって検出されたストリートを２本ずつ切削するＩ−４(イ)ａ切削方法。被控訴人方法との対比構成要件ＡないしＥについて構成要件ＡないしＥについては，争いがない。なお，訂正付加された構成要件Ｂ−１’，Ｂ−２’中の「個別に」の部分についても，被控訴人製品の構造・機能上，争いのないものと解される。ｂ構成要件Ｆについて被控訴人製品には，被加工物を載置・固定するチャックテーブルが存在することは明らかであり，また，半導体ウェーハと半導体パッケージの違いはあるが，対象物の表面を撮像する撮像手段と，対象物の表面に形成された切削すべきストリートを検出するアライメント手段に相当するものを有する。したがって，半導体ウェーハが半導体パッケージではないとの点以外は，構成要件Ｆ−１ないし３を充足する。ｃ構成要件Ｘについて-6 -半導体ウェーハと半導体パッケージの違いはあるが，対象物の真上にアライメント手段が位置付けされ，対象物の表面に形成された切削すべきストリートをアライメント手段により検出するものであることは，被控訴人製品の構造・機能上明らかである。よって，半導体ウェーハが半導体パッケージではないとの点以外は，構成要件Ｘを充足する。ｄ構成要件Ｇについて被控訴人製品には，正方形又は長方形の被加工物を載置・固定するチャックテーブルが存在する。また，被控訴人方法目録(1)記載のように，被加工物をブロック部１３ａと捉えれば，そこには端部及び中央部は想定できるから，構成要件Ｇも充足する。ｅ構成要件Ｈについて被控訴人製品には，被加工物を載置するチャックテーブルが存在することは前記のとおりである。また，切削ストリートが，アライメント手段によって検出されることについては，被控訴人は，切削前にカメラで切削位置の計測を行っている旨の主張をしており，争いはない。なお，「形成され該アライメント手段によって検出されたストリートをＸ軸方向に２本同時に切削する」との点については，被控訴人は，耳（両端部）から切除されるので，「Ｘ軸方向に２本同時に切削する」ことはないと主張していたが，被控訴人方法目録(1)記載のように，被加工物をブロック部１３ａと捉えれば，「端部及び中央部に形成され，該アライメント手段によって検出されたストリートをＸ軸方向に２本同時に切削」するものといえる。よって，半導体ウェーハが半導体パッケージではないとの点以外は，構成要件Ｈを充足する。ｆ構成要件Ｉについて被控訴人は，二本同時切削時のスピンドル間の間隔がその都度微調整される旨主張し，「間隔を維持」してはいないと主張するが，その微調整は，ブレード位置のアライメントそのものである。そして，かかるアライメント作業がなされたとしても，被控訴人方法目録(1)における治具１２ａには，予めストリートの溝１２ｂが-7 -刻まれており，パッケージを切削する際，当該溝にブレードの刃が落ちるように切削していくものであり，その意味では，二つのスピンドルは，間隔を維持したまま，送り出されて切削しているものと評価できる。よって，構成要件Ｉも充足する。(ウ)ａ均等侵害非本質的部分性について第１次訂正発明は，「生産性の向上を図ること」を目的とするものであり，該目的を達成するために，「該第一のブレードがチャックテーブルに保持された正方形または長方形の被加工物の端部に位置付けられ，該第二のブレードが該被加工物の中央部に位置付けられ，該第一のスピンドル及び該第二のスピンドルを下降させると共に，該チャックテーブルをＸ軸方向に移動させ，該被加工物の端部及び中央部に形成され該アライメント手段によって検出されたストリートをＸ軸方向に２本同時に切削し，該第一のスピンドル及び該第二のスピンドルとの間隔を維持したまま，該第一のスピンドル及び該第二のスピンドルをもう片方の端部の方向に個別に割り出し送りし，該チャックテーブルをＸ軸方向に移動させて該アライメント手段によって検出されたストリートを２本ずつ切削する」ことは本質的に必須な要件であるが，被加工物の切削対象が「半導体ウェーハ」か「半導体パッケージ」かは本質的部分ではない。ｂ置換可能性について第１次訂正発明は，精密切削装置における生産性の向上を図ることを目的とするので，切削対象物を「半導体ウェーハ」から「半導体パッケージ」に置き換えても，発明の目的を達することができることは明らかである。ｃ置換容易性について「半導体パッケージ」は，半導体チップを所要の回路基盤上に取り付けて樹脂でモールドしたものであり，回路基盤は要するに薄板であるから「ウェーハ」ということができ，「半導体パッケージ」も「半導体ウェーハ」同様に精密切削が必要となるものであることからすれば，「半導体ウェーハ」から「半導体パッケージ」へ-8 -の置換は，侵害時（平成１８年１２月）において，当業者であれば，容易に想到することができたものである。ｄ公知技術からの推考非容易性について被控訴人製品において「半導体パッケージ」を「第一のスピンドル及び第二のスピンドルとの間隔を維持したまま，第一のスピンドル及び第二のスピンドルをもう片方の端部の方向に個別に割り出し送りし，チャックテーブルをＸ軸方向に移動させて該アライメント手段によって検出されたストリートを２本ずつ切削」する方法は，第１次訂正発明を待って初めて推考できるようになったものであり，当業者が，本件出願時に公知技術から容易に推考できるものではない。ｅ意識的除外等の特段の事情の不存在について本件出願経緯において，切削対象物として「半導体パッケージ」を意識的に除外した等の事情はない。ウ(ア)間接侵害課題解決のための不可欠性について被控訴人製品は，第１次訂正発明の構成要件を充足しており，同発明による課題の解決（第一のスピンドル及び第二のスピンドルとの間隔を維持したまま,第一のスピンドル及び第二のスピンドルをもう片方の端部の方向に個別に割り出し送りし，チャックテーブルをＸ軸方向に移動させて該アライメント手段によって検出されたストリートを２本ずつ切削することによる生産性の向上）に不可欠な構成を有している。すなわち，被控訴人製品を使用すれば，第１次訂正発明における方法を実施することができ，切削の時間を短縮することができる。(イ)被控訴人の悪意について控訴人は，被控訴人に対し，平成１９年４月７日到達の通知書により，被控訴人製品が本件特許権を間接的に侵害するものであることを通知したから，遅くとも，上記時点において，被控訴人は悪意である。(ウ)よって，被控訴人製品の製造，販売又は販売の申出は，本件特許権を間接-9 -的に侵害するものである（特許法１０１条５号）。(3)ア第２次訂正による無効理由の解消と特許権侵害について第２次訂正の内容第２次訂正は，本件発明の特許請求の範囲の減縮を目的として，別紙特許請求の範囲目録(3)のとおり訂正したものである。第２次訂正は，特許法１２６条１ないし４項の要件を充足する適法なものである。また，第２次訂正発明は，フランジ及びブレードカバーが配設された構成において２つのブレードを最も接近させたときのブレード間隔と，切削しようとする２本のストリート間の距離との関係に着目したものであり，かかる関係下においてもすべてのストリートを２本ずつ切削できる点に技術的意義を有しているところ，このような発明は，被控訴人が提出した文献（乙１６の１∼１２，乙１９の１∼１２）に基づいて容易に発明できるものではなく，無効理由を解消し，特許出願の際独立して特許を受けることができるものである。イ被控訴人方法の第２次訂正発明の充足性(ア)Ａ構成要件の分説一方のモーターの駆動により回転する一方のネジと，他方のモーターの駆動により回転する他方のネジとが基台のＹ軸方向に配設され，Ｂ−１’該一方のネジには，該一方のネジの回転によりＹ軸方向に個別に移動する第一のスピンドル支持部材が係合し，Ｂ−２’該他方のネジには，該他方のネジの回転によりＹ軸方向に個別に移動する第二のスピンドル支持部材が係合し，Ｃ−１該第一のスピンドル支持部材の下部には第一のスピンドルが配設され，Ｃ−２該第二のスピンドル支持部材の下部には第二のスピンドルが配設され，Ｄ−１”該第一のスピンドルの先端には第一のブレードが装着され，該第一のブレードがフランジによって固定されブレードカバーによって覆われて第一の切削手段が構成され，Ｄ−２”該第二のスピンドルには第二のブレードが装着され，該第二のブレードがフランジによって固定され該第二のブレードがブレードカバーによって覆われて第二の切削手段が構成され，Ｅ該第一のスピンドルと該第二のスピンドルとは，該第一のブレードと該第二のブレードとが対峙するよう該Ｙ軸方向に略一直線上に配設され，Ｆ−１半導体ウェーハを吸引保持するチャックテーブルが，Ｆ−２’Ｘ軸方向に移動可能に配設され，半導体ウェーハの表面を撮像する撮像手段と，該半導体ウェーハの表面に形成された切削すべきストリートを検出するアライメント手段とを備えた精密切削装置を用いてＦ−３Ｘ”正方形または長方形の半導体ウェーハを切削する切削方法であって，該第一のブレード及び該第二のブレードの先端にフランジが装着され該第一のブレード及び該第二のブレードがブレードカバーによって覆われているために，該第一のブレードと該第二のブレードとを最も接近させた場合においても該第一のブレードと該第二のブレードとの間隔より切削しようとする２本のストリート間の距離の方が狭くなる半導体ウェーハが該アライメント手段の直下に位置付けされ，該アライメント手段によって該半導体ウェーハの表面に形成された切削すべきストリートが検出され，Ｇ−１該第一のブレードがチャックテーブルに保持された正方形または長方形の被加工物の端部に位置付けられ，Ｇ−２該第二のブレードが該被加工物の中央部に位置付けられ，Ｈ−１該第一のスピンドル及び該第二のスピンドルを下降させると共に，Ｈ−２該チャックテーブルをＸ軸方向に移動させ，Ｈ−３’該被加工物の端部及び中央部に形成され該アライメント手段によって検出されたストリートをＸ軸方向に２本同時に切削し，Ｉ−１Ｉ−２’該第一のスピンドルと該第二のスピンドルとの間隔を維持したまま，該第一のスピンドル及び該第二のスピンドルをもう片方の端部の方向に個別に割り出し送りし，Ｉ−３’該チャックテーブルをＸ軸方向に移動させて該アライメント手段によって検出されたストリートを２本ずつ切削する切削方法。(イ)被控訴人方法との対比被控訴人製品では，１ブロックタイプの半導体パッケージの場合，別紙被控訴人方法目録(1)記載のとおりの切削方法を採用しているところ，本件特許との関係においては，同目録(1)中の「３②主たる切削工程」とが対比されるべきものである。第２次訂正により，訂正された構成要件については，以下のとおりであり，その余は前記(2)イと同様である。ａ構成要件Ｄについて別紙物件目録の図２及び図３のとおり，被控訴人製品における第一の切削手段１８は，第一のスピンドル８の先端に第一のブレード１０が装着されフランジ１６によって固定されブレードカバー１７によって覆われた構成となっている。また，被控訴人製品における第二の切削手段２１は，第二のスピンドル９に第二のブレード１１が装着されフランジ１９によって固定されブレードカバー２０によって覆われた構成となっている。２つのフランジ１６，１９及び２つのブレードカバー１７，２０については，乙１２の写真にも示されている。よって，被控訴人製品は，構成要件Ｄ−１”及びＤ−２”を充足する。ｂ構成要件Ｘ”について被控訴人製品は，第一のブレード１０及び第二のブレード１１の先端にフランジ１６，１９がそれぞれ装着され第一のブレード１０及び第二のブレード１１がブレードカバー１７，２０によってそれぞれ覆われて構成されている（別紙物件目録の図３）。したがって，切削しようとする２本のストリートＳ１，Ｓ２がある場合に，第一のブレード１０と第二のブレード１１とを最も接近させた場合においても，第一のブレード１０と第二のブレード１１との間隔より切削しようとする２本のストリートＳ１，Ｓ２間の距離の方が狭くなる（乙７，１２）。また，半導体ウェーハと半導体パッケージの違いはあるが，切削対象物の真上にアライメント手段が位置づけされ，切削対象物の表面に形成された切削すべきストリートをアライメント手段により検出するものであることは，被控訴人製品の構造・機能上明らかである。よって，半導体ウェーハが半導体パッケージではないとの点以外は，構成要件Ｘ”を充足する。(ウ)ａ均等侵害非本質的部分性について第２次訂正発明は，「生産性の向上を図ること」を目的とするものであり，該目的を達成するために，「該第一のブレードがチャックテーブルに保持された正方形または長方形の被加工物の端部に位置付けられ，該第二のブレードが該被加工物の中央部に位置付けられ，該第一のスピンドル及び該第二のスピンドルを下降させると共に，該チャックテーブルをＸ軸方向に移動させ，該被加工物の端部及び中央部に形成され該アライメント手段によって検出されたストリートをＸ軸方向に２本同時に切削し，該第一のスピンドル及び該第二のスピンドルとの間隔を維持したまま，該第一のスピンドル及び該第二のスピンドルをもう片方の端部の方向に個別に割り出し送りし，該チャックテーブルをＸ軸方向に移動させて該アライメント手段によって検出されたストリートを２本ずつ切削する」ことは本質的に必須な要件であるが，被加工物の切削対象が「半導体ウェーハ」か「半導体パッケージ」かは本質的部分ではない。また，「該第一のブレード及び該第二のブレードの先端にフランジが装着され該第一のブレード及び該第二のブレードがブレードカバーによって覆われているために，該第一のブレードと該第二のブレードとを最も接近させた場合においても該第一のブレードと該第二のブレードとの間隔より切削しようとする２本のストリート間の距離の方が狭くなる半導体ウェーハ」という要件についても，２つのブレード間の間隔と切削しようとする２本のストリートの距離との関係が重要なのであり，その関係を満たす対象が「半導体ウェーハ」か「半導体パッケージ」かは本質的部分ではない。ｂ置換可能性について第２次訂正発明は，精密切削装置における生産性の向上を図ることを目的とする。また，半導体ウェーハにも半導体パッケージにもストリートが存在し，いずれについても「該第一のブレード及び該第二のブレードの先端にフランジが装着され該第一のブレード及び該第二のブレードがブレードカバーによって覆われているために，該第一のブレードと該第二のブレードとを最も接近させた場合においても該第一のブレードと該第二のブレードとの間隔より切削しようとする２本のストリート間の距離の方が狭くなる」という関係が成立する。したがって，切削対象物を「半導体ウェーハ」から「半導体パッケージ」に置き換えても，本件発明の目的を達することができることは明らかである。ｃその余の要件について置換容易性・公知技術からの推考非容易性・意識的除外等の特段の事情の不存在については，前記(2)イと同様である。ウ間接侵害前記(2)ウと同様である。〔被控訴人の主張〕(1)原判決の認定した無効理由について控訴人の主張は争う。ア引用発明１も引用発明２も，いずれも本件発明（第１次訂正発明を含む。以下同じ）と技術分野を共通にするだけではなく，技術課題及び目的までも共通にするものである。さらに，本件発明，引用発明１及び引用発明２のいずれもが，２枚のブレードによって切削位置を２本ずつ切削することができるという点で作用を共通にするとともに当該作用によって得られる生産性の向上という効果までも共通にしている。共通の技術分野において，共通の作用効果を有する引用発明１及び引用発明２が，共通の技術課題及び目的を解決するために，それぞれの組合せを試みようとするのは自然なことである。また，引用発明２において円形の半導体ウェーハの端部と中心部とを同時に切削すれば切削ストロークに無駄が生じるのは自明な課題であるところ，引用発明１に開示されている矩形の被加工物であれば，円形のものと比較して各ストロークに無駄が生じないことは論理必然のことであって当業者ならずとも自明である。よって，引用発明２が，円形の半導体ウェーハを対象としていることによって生じる自明の課題を解決するためにも，被加工物を矩形にすることを試みようとするのは自然なことである。このように，引用発明１及び引用発明２には，本件発明に対する動機付けが存在することは明らかである。イなお，控訴人は，引用発明１に引用発明２を適用すると２つのカットホイールの位置関係が固定された状態になってしまうため，引用発明１がいう柔軟な位置関係の変化が不可能となるという阻害要因が存在すると主張する。しかし，引用発明１の考案はカットホイール（ブレード）の位置関係を柔軟に設定できるものであり，引用発明１に，引用発明２を適用したものは，まさしく柔軟な位置関係の変化が可能な引用発明１の一態様にほかならず，同様の位置関係をとり得ることは引用発明１の第２図及び第３図として開示されているから，引用発明１の考案の内容を読み誤ったものである。よって，引用発明１に引用発明２を適用することに阻害要因は存在しない。(2)ア第１次訂正による無効理由の解消と特許権侵害について第１次訂正によって追加された事項である被切削物である半導体ウェーハの切削箇所（ストリート）の正確な位置を特定するための撮像手段及びアライメント手段は，ダイシング装置及びダイシング方法に関する技術分野において極めてありふれた周知・常套な構成に過ぎず，また，独立した駆動装置に繋がっている各スピンドル及びその支持部材がそれぞれの駆動装置が作動することによって「個別に」移動することは構造上自明のことにすぎない。よって，第１次訂正が認められたとしても，進歩性欠如の無効理由は何ら解消されるものではない。イ被控訴人方法が，構成要件Ａ，Ｃ，Ｄ及びＥの構成を備える被控訴人製品でなされるものであることは認める。なお，構成要件Ｂについては，第一及び第二スピンドル支持部材が独立した各モーターの駆動を通じてそれぞれ移動するので，そのことを単に「個別に」と表現したにすぎないというならば，認める。しかし，被控訴人方法は，別紙被控訴人方法目録(2)のとおりであり，構成要件ＦないしＩを充足しない。また，控訴人は，第１次訂正発明と被控訴人方法との関係においては，別紙被控訴人方法目録(1)の「３②主たる切削工程」の記載事項とが対比されるべきものであると主張するが，そもそも，被控訴人製品では，控訴人がいうような前処理工程，主たる切削工程，補完工程という切削方法をとらない。被控訴人製品は，半導体パッケージを縦横にカットして個々のチップにするものであり，すべてのストリートを切削することが不可欠であるから，いずれのストリートの切削も重要性において同等であって，切削するストリート間に優劣や主従の関係が生じる余地はなく，したがって，切削工程を優劣や主従をつけて区別をすることはできない。(3)第２次訂正による無効理由の解消と特許権侵害について第２次訂正による主張は，時機に後れた攻撃防御方法であり，却下されるべきである。(4)結語均等侵害及び間接侵害はいずれも成り立たない。また，本件特許は特許無効審判により無効にされるべきであるから，控訴人は，被控訴人に対し，本件特許権を行使することができず（特許法１０４条の３），控訴人の本件請求に理由はない。第４１当裁判所の判断請求原因（間接侵害の成否）について控訴人は，被控訴人製品の製造販売による本件特許権の侵害を主張するので，まず，この点について検討する。(1)文言侵害控訴人は，そもそも，被控訴人製品において用いられている切削方法，すなわち，被控訴人方法が別紙被控訴人方法目録(1)のとおりであることの立証をしていないが，文言侵害の成否についてみると，被控訴人方法が，本件発明に係る切削方法の対象物である「半導体ウェーハ」を切削する方法ではなく，「半導体パッケージ」を切削する方法であることを自認している。「半導体ウェーハ」は，シリコンウェーハ上にフォトエッチング等を施した状態のものであるのに対し，「半導体パッケージ」は，これを個別に切り分けて個々のチップとなったものを，さらにチップマウントして配線を施し，樹脂封止する等の機械的加工がされて形成された回路基盤である（乙４，５，弁論の全趣旨）。よって，文言上，被控訴人方法が本件発明の技術的範囲に属さないことは明らかである。(2)ア均等侵害控訴人は，被控訴人方法は，その切削対象物が「半導体パッケージ」であり，「半導体ウェーハ」ではない点で，本件発明と相違するものの，いわゆる均等論により，本件発明の技術的範囲に属すると主張する。本件発明に係る特許請求の範囲に記載された構成中に被控訴人方法と異なる部分が存する場合であっても，①上記部分が本件発明の本質的部分ではなく，②上記部分を被控訴人方法におけるものと置き換えても，本件発明の目的を達することができ，同一の作用効果を奏するものであって，③上記のように置き換えることに，本件発明の属する技術の分野における通常の知識を有する者（以下「当業者」という。）が，被控訴人方法の使用の時点において容易に想到することができたものであり，④被控訴人方法が，本件発明の特許出願時における公知技術と同一又は当業者がこれから上記出願時に容易に推考できたものではなく，かつ，⑤被控訴人方法が本件発明の特許出願手続において特許請求の範囲から意識的に除外されたものに当たるなどの特段の事情もないときは，被控訴人方法は，特許請求の範囲に記載された構成と均等なものとして，本件発明の技術的範囲に属するものと解するのが相当である（最高裁平成６年（オ）第１０８３号平成１０年２月２４日第三小法廷判決・民集５２巻１号１１３頁参照）。イ(ア)ａ均等侵害の要件⑤について本件明細書の発明の詳細な説明には，以下の記載がある。発明の属する技術分野として，「本発明は，半導体ウェーハ，フェライト等の被加工物を精密に切削することができる精密切削装置及びこれを用いた切削方法に関する。」（【０００１】）との記載ｂ発明の実施の形態として，「…ダイシング装置１０を用いて被加工物の切削を行う際は，被加工物はチャックテーブル１１に載置されて吸引保持される。例えば，半導体ウェーハをダイシングするときは…」（【００１２】），「…ダイシング装置１０を用いて，被加工物，例えば図２に示した半導体ウェーハ１４の切削を行う際は…」（【００２４】）との記載ｃ図面の簡単な説明において，図２について，「切削の対象となる被加工物の一例である半導体ウェーハを示す平面図である。」との記載なお，本件特許権の請求項１及び２の切削対象物は，いずれも「円形状の半導体ウェーハ」である（甲２）。(イ)ａ本件発明の出願経緯は，以下のとおりである。本件発明は，当初，請求項の数を４とし，当初の請求項１には，特許請求の範囲の記載を「一方のモーターの駆動により回転する一方のネジと，他方のモーターの駆動により回転する他方のネジとが基台のＹ軸方向に配設され，／該一方のネジには，該一方のネジの回転によりＹ軸方向に移動する第一のスピンドル支持部材が係合し，該他方のネジには，該他方のネジの回転によりＹ軸方向に移動する第二のスピンドル支持部材が係合し，／該第一のスピンドル支持部材の下部には第一のスピンドルが配設され，該第二のスピンドル支持部材の下部には第二のスピンドルが配設され，／該第一のスピンドルの先端には第一のブレードが装着され，該第二のスピンドルには第二のブレードが装着され，／該第一のスピンドルと該第二のスピンドルとは，該第一のブレードと該第二のブレードとが対峙するように略一直線上に配設されている精密切削装置。」（文中の「／」は，原文の改行部分を示す。以下，これに倣う。）とする発明が記載されていた。当初の請求項１に係る上記発明は，装置についての発明であり，切削対象を特に限定するものではなかった（乙８の３）。ｂ請求項３に係る本件発明は，当初請求項４として出願されたものであるが，当初から切削対象物については「半導体ウェーハ」と記載されていた（乙８の３）。ｃ同出願については，引用発明１に基づいて容易に発明をすることができたとして拒絶理由が通知された（乙８の１０）。なお，引用発明１には，「シリコンウエーハーや圧電基板等の切削」方法が開示されている（乙９）。控訴人は，「半導体ウェーハを吸引保持するチャックテーブル」の存在を不可欠なものとして構成要件に取り込む等の補正をしたが（乙８の１１・１２），この補正によっても拒絶理由を回避することができず，当初の請求項１に係る発明は，引用発明１に基づいて容易に発明をすることができたとして，本件特許出願について拒絶査定がされた（乙８の１３）。ｄ控訴人は，拒絶査定不服審判を請求し（乙８の１４），その際，発明の名称を「切削方法」とし，当初の請求項１を削除し，本件発明に係る当初の請求項４を請求項３とする補正を行った（乙８の１５）。控訴人は，拒絶査定不服審判の請求の理由として，「切削の対象が正方形または長方形の半導体ウェーハであること…が関連しあって，…独特の作用効果を奏するものである。仮に，切削対象が不定型なワークであるとすると，…」と記載し（乙８の１７），その後，本件発明に係る特許出願は，特許査定された（乙８の１９）。(ウ)上記(ア)認定の本件明細書の記載に照らせば，控訴人は，被加工物すなわち切削対象物として半導体ウェーハの外，フェライト等が存在することを想起し，半導体ウェーハ以外の切削対象物を包含した上位概念により特許請求の範囲を記載することが容易にできたにもかかわらず，本件発明の特許請求の範囲には，あえてこれを「半導体ウェーハ」に限定する記載をしたものということができる。また，上記(イ)認定の出願経緯に照らしても，控訴人は，圧電基板等の切削方法が開示されている引用発明１（乙９）との関係で，本件発明の切削対象物が「正方形または長方形の半導体ウェーハ」であることを相違点として強調し，しかも，切削対象物を半導体ウェーハに限定しない当初の請求項１を削除するなどして，本件発明においては意識的に「半導体ウェーハ」に限定したと評価することができる。このように，当業者であれば，当初から「半導体ウェーハ」以外の切削対象物を包含した上位概念により特許請求の範囲を記載することが容易にできたにもかかわらず，控訴人は，切削対象物を「半導体ウェーハ」に限定しこれのみを対象として特許出願し，切削対象物を半導体ウェーハに限定しない当初の請求項１を削除するなどしたものであるから，外形的には「半導体ウェーハ」以外の切削対象物を意識的に除外したものと解されてもやむを得ないものといわざるを得ない。(エ)そうすると，被控訴人方法は，均等侵害の要件のうち，少なくとも，前記⑤の要件を欠くことが明らかである。ウ均等侵害の要件④についてまた，仮に，被控訴人方法が「半導体ウェーハ」以外の本件発明の構成要件を充足するとすると，後記２(1)で判示するのと同様に，被控訴人方法も，引用発明１から容易に推考することができるというべきであるから，均等侵害の要件のうち，前記④の要件も欠くことに帰する。(3)小括よって，被控訴人方法は，いずれにしても，本件発明の技術的範囲に属さないから，特許法１０１条５号による間接侵害は成立しない。２抗弁（特許法１０４条の３の抗弁の成否）について当裁判所は，以上のとおり，控訴人の本件請求は，被控訴人製品の製造販売による本件特許権の侵害が認められないので，理由がないと判断するが，原判決は，特許権侵害の成否について判断することなく，本件特許が無効であるとして，控訴人の請求を棄却していることから，このような本件事案に鑑み，以下，被控訴人の主張する特許法１０４条の３の抗弁についても，控訴人の主張する再抗弁を含め，その成否を判断することとする。(1)ア本件発明の進歩性本件発明本件発明は，別紙特許請求の範囲目録(1)に記載のとおり，「一方のモーターの駆動により回転する一方のネジと，他方のモーターの駆動により回転する他方のネジとが基台のＹ軸方向に配設され，／該一方のネジには，該一方のネジの回転によりＹ軸方向に移動する第一のスピンドル支持部材が係合し，該他方のネジには，該他方のネジの回転によりＹ軸方向に移動する第二のスピンドル支持部材が係合し，／該第一のスピンドル支持部材の下部には第一のスピンドルが配設され，該第二のスピンドル支持部材の下部には第二のスピンドルが配設され，／該第一のスピンドルの先端には第一のブレードが装着され，該第二のスピンドルには第二のブレードが装着され，／該第一のスピンドルと該第二のスピンドルとは，該第一のブレードと該第二のブレードとが対峙するよう該Ｙ軸方向に略一直線上に配設され，／半導体ウェーハを吸引保持するチャックテーブルが，Ｘ軸方向に移動可能に配設されている精密切削装置を用いて正方形または長方形の半導体ウェーハを切削する切削方法であって，／該第一のブレードがチャックテーブルに保持された正方形または長方形の被加工物の端部に位置付けられ，／該第二のブレードが該被加工物の中央部に位置付けられ，該第一のスピンドル及び該第二のスピンドルを下降させると共に，該チャックテーブルをＸ軸方向に移動させ，該被加工物の端部及び中央部に形成されたストリートをＸ軸方向に２本同時に切削し，／該第一のスピンドルと該第二のスピンドルとの間隔を維持したまま，該第一のスピンドル及び該第二のスピンドルをもう片方の端部の方向に割り出し送りし，該チャックテーブルをＸ軸方向に移動させてストリートを２本ずつ切削する切削方法。」である（甲２）。イ(ア)ａ引用発明１引用例１（乙９）には，次の記載がある。「本考案はＩＣに使用されるシリコンウエーハーや圧電基板等の切削や切断加工に好適なダイシングソウに関するものである。」（１頁１８∼２０行）ｂ「本考案は上記の問題点に鑑みてなされたものであつて，圧電基板などの切り出しや切削などの加工が短時間にできるようにして生産性を向上することを目的とする。本考案はこのような目的を達成するため，制御信号によつて水平面内の任意位置に移動したり任意角度回転するチヤツキングテーブル上に，圧電基板などのワークを載置固定し，制御信号によってワークに対し遠近あるいは水平面に移動したりするカツトホイールで加工するダイシングソウにおいて，一つのワークに対し個々に制御，あるいは連動される二以上のカツトホイールを配設するか，一つのワークを一または複数のカツトホイールが加工しているときのあきスペースに別のワークが位置していて別の一または複数のカツトホイールが加工を行なうようにした。」（３頁２∼１７行）ｃ「ダイシングソウ１０は，圧電基板１２が載置されるテーブル１４を備える。このテーブル１４は図上上下方向（記号Ｘ方向）および，これと直交する左右方向（記号Ｙ方向）にカツトホイールが移動可能に設けられている。なお，このテーブル１４はさらに回転可能に設けられたものであつてもよい。また，テーブル１４は，ワーク１２を粘着テープ１６にはり付けそれを真空吸着する様に設けられている。さらに，ダイシングソウ１０には互いに対向して配置されたカツトホイール１８ａ，１８ｂが設けられている。このカツトホイール１８ａ，１８ｂにはそれぞれスピンドル２０ａ，２０ｂの一端が固定されて，このカツトホイール１８ａ，１８ｂを支持している。また，スピンドル２０ａ，２０ｂの他端は各カツトホイール１８ａ，１８ｂに対して個々に設けられたモータ２２ａ，２２ｂの回転軸（図示省略）に連結されている。そして，カツトホイール１８ａ，１８ｂ，スピンドル２０ａ，２０ｂ，モータ２２ａ，２２ｂはテーブル１４に対して上下方向（符号Ｚ方向）さらに水平方向（符号Ｙ方向）に移動可能に設けられる。」（４頁１行∼５頁２行）ｄ「カツトホイール１８ａ，１８ｂをそれぞれの役目に応じた量だけ下降させる。」（５頁１０∼１１行）ｅ「カツトホイール１８ａとカツトホイール１８ｂとに同時に同じ作業をやらせてもよい。」（５頁１８∼２０行）ｆ「上記実施例においては，１つのワーク１４に対して，２つのカツトホイール１８ａ，１８ｂを互いに対向配置したものを示した」（６頁６∼８行）ｇ第２図によれば，実施例において切削対象であるワーク１２が長方形であることが認められる。(イ)以上の記載を本件発明に対応させて整理すると，引用例１には，「Ｙ軸方向に移動するモータ２２ａと，Ｙ軸方向に移動するモータ２２ｂと，該モータ２２ａにはスピンドル２０ａが配設され，該モータ２２ｂにはスピンドル２０ｂが配設され，該スピンドル２０ａの先端にはカツトホイール１８ａが装着され，該スピンドル２０ｂにはカツトホイール１８ｂが装着され，該スピンドル２０ａと該スピンドル２０ｂとは，Ｚ軸方向に個別に移動可能で，該カツトホイール１８ａと該カツトホイール１８ｂとが対峙するよう該Ｙ軸方向に略一直線上に配設され，シリコンウェーハーを真空吸着するテーブル１４が，Ｘ軸方向に移動可能に配設されているダイシングソウ１０を用いて長方形のシリコンウェーハーを切削する切削方法であって，テーブル１４をＸ軸方向に移動させ，該カツトホイール１８ａと該カツトホイール１８ｂにより，同時に，ワークを２本切削する切削方法」の発明が開示されているものと認められる。ウ(ア)本件発明と引用発明１との対比本件発明と引用発明１とを対比すると，後者の「モータ２２ａ」は前者の「第一のスピンドル支持部材」に，後者の「モータ２２ｂ」は前者の「第二のスピンドル支持部材」に，後者の「スピンドル２０ａ」は前者の「第一のスピンドル」に，後者の「スピンドル２０ｂ」は前者の「第二のスピンドル」に，後者の「カツトホイール１８ａ」は前者の「第一のブレード」に，後者の「カツトホイール１８ｂ」は前者の「第二のブレード」に，後者の「シリコンウェーハー」は前者の「半導体ウェーハ」に，後者の「真空吸着」は前者の「吸引保持」に，後者の「テーブル１４」は前者の「チャックテーブル」に，後者の「ダイシングソウ１０」は前者の「精密切削装置」に，後者の「長方形」は前者の「正方形または長方形」に，それぞれ相当するということができる。(イ)そうすると，本件発明と引用発明１とは，以下の点で一致する。Ｙ軸方向に移動する第一のスピンドル支持部材とＹ軸方向に移動する第二のスピンドル支持部材と，該第一のスピンドル支持部材には第一のスピンドルが配設され，該第二のスピンドル支持部材には第二のスピンドルが配設され，該第一のスピンドルの先端には第一のブレードが装着され，該第二のスピンドルには第二のブレードが装着され，該第一のスピンドルと該第二のスピンドルとは，該第一のブレードと該第二のブレードとが対峙するよう該Ｙ軸方向に略一直線上に配設され，半導体ウェーハを吸引保持するチャックテーブルが，Ｘ軸方向に移動可能に配設されている精密切削装置を用いて正方形または長方形の半導体ウェーハを切削する切削方法であって，チャックテーブルをＸ軸方向に移動させ，第一のブレードと第二のブレードにより，同時に，ワークを２本切削する切削方法である点。(ウ)ａまた，本件発明と引用発明１とは，以下の点で相違する。相違点１本件発明は，「該第一のブレードがチャックテーブルに保持された正方形または長方形の被加工物の端部に位置付けられ，該第二のブレードが該被加工物の中央部に位置付けられ，該第一のスピンドル及び該第二のスピンドルを下降させると共に，該チャックテーブルをＸ軸方向に移動させ，該被加工物の端部及び中央部に形成されたストリートをＸ軸方向に２本同時に切削し，該第一のスピンドルと該第二のスピンドルとの間隔を維持したまま，該第一のスピンドル及び該第二のスピンドルをもう片方の端部の方向に割り出し送りし，該チャックテーブルをＸ軸方向に移動させてストリートを２本ずつ切削する」ものであり，第一，第二のスピンドル支持部材の移動が，「一方のモーターの駆動により回転する一方のネジと，他方のモーターの駆動により回転する他方のネジとが基台のＹ軸方向に配設され，該一方のネジには，該一方のネジの回転によりＹ軸方向に移動する第一のスピンドル支持部材が係合し，該他方のネジには，該他方のネジの回転によりＹ軸方向に移動する第二のスピンドル支持部材が係合」することによりなされるのに対し，引用発明１は，「Ｚ軸方向に移動可能」な「第一のブレードと第二のブレード」とにより，「２本同時に切削」するが，その具体的機構・動作が開示がされていない点。ｂ相違点２本件発明は，「該第一のスピンドル支持部材の下部には第一のスピンドルが配設され，該第二のスピンドル支持部材の下部には第二のスピンドルが配設され」るものであるのに対し，引用発明１には，そのような構成につき開示がされていない点。エ(ア)ａ引用発明２引用例２（乙１５の２）には，次の記載がある。「半導体ウエハを切断して個々の半導体ペレットに分割するときに使用されるダイシングソウに関する。」（１頁１１∼１３行）ｂ「一枚の半導体ウエハを複数のダイシングブレードによって一度に一定間隔で複数箇所を切断できるようになり，半導体ウエハの全体を切断して個々の半導体ペレットに分割する時間が短縮される。」（４頁９∼１２行）ｃ「図に示すダイシングソウは半導体ウエハ９の縦横に形成されたスクライブライン９ａに沿って切断して個々の半導体ペレットに分割するための装置であり，第１のダイシングブレード１及び第２のダイシングブレード２を有し，各ダイシングブレード１，２は回転軸を共通にして平行で一定間隔を保って配置されている。上記第１のダイシングブレード１は一対のハブ４，４によって切断刃３の先端部を残した状態で挟持されたものであり，図示していない上下駆動機構によって上下動可能なスピンドル５の内蔵モータ（図示せず）によって高速回転する第１のブレード取付軸６に固定されている。さらに，上記第２のダイシイングブレード２は，上記第１のダイシングブレード１と同様に一対のハブ４，４によって上記切断刃３と全く同径の切断刃３’の先端部を残した状態で挟持されたものである。この第２のダイシングブレード２は，上記第１のダイシングブレード１が固定された第１のブレード取付軸６に取り付けられて一体で回転する第２のブレード取付軸７に固定されおり，該ブレード取付軸７の外周面にはスペーサ用リング８が嵌着されて，この第２のダイシングブレード２と第１のダイシングブレード１との間に所定の間隔Ｈが保たれている。上記スペーサ用リング８の長さＬは，例えば，第１及び第２のダイシイングブレード１，２間の間隔Ｈが切断する半導体ウエハ９の直径Ｄの２分の１の長さとなるように各ハブ４や切断刃３，３’の厚み等を考慮して設定されている。」（４頁１８行∼６頁６行）ｄ「半導体ウエハ９をスクランブライン９ａに沿って切断する場合には，まず，ダイシングブレード１の切断刃３の先端を半導体ウエハ９の最も周縁に近い位置のスクライブライン９ａ上に当接して切断時の初期設定を行う。この場合，ダイシングブレード１，２の切断刃３，３’の外径及びその回転中心が同一であるため，ダイシングブレード２の切断刃３’先端は半導体ウエハ９の半径長さＨだけ離れたほぼ中心位置のスクライブライン９ａ上に当接された状態となりダイシングブレード２の高さ位置及びＸ−Ｙテーブル１１の座標等の初期設定が効率よく行える。初期設定が終了すると，スピンドル５の内蔵モータを回転させてブレード取付軸６，７を高速回転させてそれぞれに固定されている第１及び第２のダイシングブレード１，２を高速回転させると共に，該スピンドル５を切断深さ分だけ外部駆動機構によって下降させる。それに伴って，Ｘ−Ｙテーブル１１をＸまたはＹ方向に移動させると半導体ウエハ９を半径の長さ間隔Ｈを隔てた２本のスクライブライン９が同時に切断される。以後，Ｘ−Ｙテーブル１１を移動させながら順次間隔Ｈを隔てた２本のスクライブライン９ａを同時に切断する。そして，第３図に示すように，半導体ウエハ９の略中心のスクライブライン９ａに第１のダイシングブレード１の切断刃３が位置したとき，このスクライブライン９ａは既に第２のダイシングブレード２の切断刃３’によって切断されているので切断作業は終了する。従って，従来の切断時間の半分の時間で半導体ウエハ９の切断が終了して個々の半導体ペレットに分割することができるようになり，切断時間がほぼ半減する。」（６頁１８行∼８頁１１行）(イ)上記の各記載によれば，引用例２には，半導体ウェーハのストリートを２本同時に切削する具体的方法として，「第一のブレードがチャックテーブルに保持された半導体ウエハの端部に位置付けられ，第二のブレードが該半導体ウエハの中央部に位置付けられ，スピンドルを下降させると共に，チャックテーブルをＸ軸方向に移動させ，該半導体ウエハの端部及び中央部に形成されたストリートをＸ軸方向に２本同時に切削し，該第一のブレードと該第二のブレードとの間隔を維持したまま，該チャックテーブルをＹ軸方向に割り出し送りし，該チャックテーブルをＸ軸方向に移動させてストリートを２本ずつ切削する」方法の発明が開示されているものと認められる。オ(ア)ａ周知技術本件特許出願前に頒布された刊行物には，以下の記載がある。特公平２−４２６０４号（乙１６の１）には，送り駆動モータ７の駆動により回転する駆動ネジ１０と，送り駆動モータ９の駆動により回転する駆動ネジ１１とが，機体２のＺ軸方向に配設され，駆動ネジ１０には，駆動ネジ１０の回転によりＺ軸方向に移動する主軸台３が係合し，駆動ネジ１１には，駆動ネジ１１の回転によりＺ軸方向に移動する主軸台５が係合し，主軸台３にはスピンドル３ａが配設され，主軸台５にはスピンドル５ａが配設されていることが記載されている（第１図，３頁右欄１３∼２０行，同３２∼３６行，４頁左欄６∼１０行）。ｂ特開平７−１８６００７号（乙１６の２）には，Ｚ軸サーボモータ１４の駆動により回転するＺ軸ボールネジ１３と，Ｚ軸サーボモータ２４の駆動により回転するＺ軸ボールネジ２３とが，Ｚ軸方向に配設され，Ｚ軸ボールネジ１３には，Ｚ軸ボールネジ１３の回転によりＺ１軸方向に移動する主軸台１２が係合し，Ｚ軸ボールネジ２３には，Ｚ軸ボールネジ２３の回転によりＺ２軸方向に移動する主軸台２２が係合し，主軸台１２及び主軸台２２にはスピンドルが配設されていることが記載されている（図１，【００１１】）。ｃ特開昭５９−２２４２５０号（乙１６の３）には，モータ１５ａの駆動により回転する送りねじ１９ａと，モータ１５ｂの駆動により回転する送りねじ１９ｂとが，矢印１３方向に配設され，送りねじ１９ａには，送りねじ１９ａの回転により矢印１３方向に移動する送りテーブル１２ａが係合し，送りねじ１９ｂには，送りねじ１９ｂの回転により矢印１３方向に移動する送りテーブル１２ｂが係合し，送りテーブル１２ａにはスピンドル２０ａが配設され，送りテーブル１２ｂにはスピンドル２０ｂが配設されていることが記載されている（第３図，２頁右上欄１５行∼左下欄１７行）。ｄ特開昭６１−６５７５４号（乙１６の４）には，ＤＣモータ３Ｌの駆動により回転するボールスクリュ等の送り軸を含む送り装置４Ｌと，ＤＣモータ３Ｒの駆動により回転するボールスクリュ等の送り軸を含む送り装置４Ｒとが，図中左右方向に配設され，送り装置４Ｌには，送り装置４Ｌの送り軸の回転により図中左右方向に移動するヘッド２Ｌが係合し，送り装置４Ｒには，送り装置４Ｒの送り軸の回転により図中左右方向に移動するヘッド２Ｒが係合し，ヘッド２Ｌにはスピンドル５Ｌが配設され，ヘッド２Ｒにはスピンドル５Ｒが配設されていることが記載されている（第１図，２頁右下欄９∼１６行）。ｅ特開平４−１２２５０１号（乙１６の５）には，サーボモータ４の駆動により回転するボールねじと，サーボモータ５の駆動により回転するボールねじとが，Ｚ軸方向に配設され，一方のボールねじには，一方のボールねじの回転によりＺ軸方向に移動する第１主軸台２が係合し，他方のボールねじには，他方のボールねじの回転によりＺ軸方向に移動する第２主軸台３が係合し，第１主軸台２には第１主軸が配設され，第２主軸台３には第２主軸が配設されていることが記載されている（第１図，３頁左上欄１∼１２行）。ｆ特開平４−３７２３０２号（乙１６の６）には，サーボモータ１１０の駆動により回転するボールネジ１２０と，サーボモータ２１０の駆動により回転するボールネジ２２０とが，Ｚ軸方向に配設され，ボールネジ１２０には，ボールネジ１２０の回転により軸Ｚ１方向に移動するテーブル２０（第１の主軸台３０）が係合し，ボールネジ２２０には，ボールネジ２２０の回転により軸Ｚ２方向に移動する第２の主軸台５０が係合し，第１の主軸台３０には第１の主軸３５が配設され，第２の主軸台５０には第２の主軸５５が配設されていることが記載されている（図４，【０００８】，【０００９】）。(イ)上記刊行物の各記載によれば，Ｙ軸方向に対向配置された２つのスピンドルを移動させるための機構として，「一方のモーターの駆動により回転する一方のネジと，他方のモーターの駆動により回転する他方のネジとが基台のＹ軸方向に配設され，該一方のネジには，該一方のネジの回転によりＹ軸方向に移動する第一のスピンドル支持部材が係合し，該他方のネジには，該他方のネジの回転によりＹ軸方向に移動する第二のスピンドル支持部材が係合し」との構成は，周知であるということができる。カ本件発明の容易想到性以上を前提に，上記ウの各相違点につき，当業者が本件発明の構成を容易に想到することができたか否かについて検討する。(ア)ａ相違点１について引用発明１の移動機構は明らかではないが，本件発明のように，Ｙ軸方向に対向配置された２つのスピンドルを移動させるための機構として，「一方のモーターの駆動により回転する一方のネジと，他方のモーターの駆動により回転する他方のネジとが基台のＹ軸方向に配設され，該一方のネジには，該一方のネジの回転によりＹ軸方向に移動する第一のスピンドル支持部材が係合し，該他方のネジには，該他方のネジの回転によりＹ軸方向に移動する第二のスピンドル支持部材が係合し」との構成を採用することは，上記オ認定のとおり，周知の構成である。また，引用発明１の具体的な切削方法は明らかでないが，「第一のブレードがチャックテーブルに保持された半導体ウエハの端部に位置付けられ，第二のブレードが該半導体ウエハの中央部に位置付けられ，スピンドルを下降させると共に，チャックテーブルをＸ軸方向に移動させ，該半導体ウエハの端部及び中央部に形成されたストリートをＸ軸方向に２本同時に切削し，該第一のブレードと該第二のブレードとの間隔を維持したまま，該チャックテーブルをＹ軸方向に割り出し送りし，該チャックテーブルをＸ軸方向に移動させてストリートを２本ずつ切削する」方法は，上記エ認定のとおり，引用発明２に開示されている。ｂ上記イ，エ認定のとおり，引用発明１は「ＩＣに使用されるシリコンウエーハーや圧電基板等の切削や切断加工に好適なダイシングソウに関するもの」であり，引用発明２も「半導体ウエハを切断して個々の半導体ペレットに分割するときに使用されるダイシングソウに関する」ものであって，両者の技術分野は同一である上，引用発明１は「圧電基板などの切り出しや切削などの加工が短時間にできるようにして生産性を向上することを目的とする」ものであり，引用発明２も「半導体ウエハの全体を切断して個々の半導体ペレットに分割する時間が短縮される」ことを目的とするものであって，両者は切削時間の短縮という目的においても共通している。よって，引用発明１に対し，具体的な切削方法として引用発明２の方法を採用することは，当業者が容易に想到することができたというべきである。なお，引用発明１が，第一のスピンドルの先端に第一のブレードが装着され，第二のスピンドルの先端に第二のブレードが装着されるとの構成を備えていることを勘案すれば，引用発明１に対し引用発明２を適用することにより，引用発明２の「スピンドルを下降させる」ことは，本件発明の「該第一のスピンドル及び該第二のスピンドルを下降させる」こととなり，引用発明２の「該第一のブレードと該第二のブレードとの間隔を維持」することは，本件発明の「該第一のスピンドルと該第二のスピンドルとの間隔を維持する」こととなることは，当然であるということができる。また，引用発明２の切削方法においては，引用発明１と異なり，チャックテーブルをＹ軸方向に割り出し送りすることとなっているところ，上記のとおり，引用発明１は，２つのスピンドルをＹ軸方向に移動させるものであるから，チャックテーブルをＹ軸方向に割り出し送りすることに代えて，第一のスピンドル及び第二のスピンドルをＹ軸方向に割り出し送りすることは，設計上の選択事項として，当業者が適宜になし得たことである。そして，本件発明の移動機構は，前記オ認定のとおり，従来周知の技術であるから，結局，相違点１に係る構成は，当業者が容易に想到することができたものである。(イ)相違点２について本件発明における「該第一のスピンドル支持部材の下部には第一のスピンドルが配設され，該第二のスピンドル支持部材の下部には第二のスピンドルが配設され」る構成は，当業者が適宜に採用すべき設計事項である。なお，本件発明では，２つのスピンドル支持部材の下部にそれぞれスピンドルを配設することにより，スピンドルの自重による先端部の下方変形を防止する作用効果を奏するとしても，上記作用効果は，構造上自明な効果にすぎない。キ(ア)控訴人の主張について控訴人は，引用発明１に引用発明２の切削方法を適用することの動機付けがないと主張する。しかしながら，上記カ判示のとおり，引用発明１と引用発明２は，いずれも技術分野が同一であるだけでなく，両者は切削時間の短縮という目的においても共通している。加えて，引用発明１と引用発明２は，２枚のブレードによって切削位置を２本ずつ切削することができるといった作用の点でも共通しているということができるから，引用発明２を知り得た当業者にとって，引用発明１に引用発明２を組み合わせようと試みることは自然なことである。そして，引用発明２のような円形の半導体ウェーハの端部と中心部とを同時に切削する場合に切削ストロークに無駄が生じること，それに対し，引用発明１のような矩形の被加工物であれば，円形のものと比較して各ストロークに無駄が生じないことは技術的に自明な事項であって，当業者が容易に理解できる事項である。そうすると，切削時間の短縮という目的のために，矩形の被加工物をその対象とした引用発明１に引用発明２を適用する動機付けが存在するということができ，控訴人の主張は，理由がない。(イ)また，控訴人は，引用発明１に引用発明２の切削方法を適用することに，阻害要因があると主張する。しかし，引用例１の実用新案登録請求の範囲には，「…ダイシングソウにおいて，一つのワークに対し個々に制御，あるいは連動される二以上のカツトホイールを配設するか，一つのワークを一または複数のカツトホイールが加工しているときのあきスペースに別のワークが位置していて別の一または複数のカットホイールが加工を行つていることを特徴とするダイシングソウ。」と記載され，二つの運転形式が選択的に記載されているものである。控訴人主張の運転は選択肢のうちの一つで，それが不可能となることだけをもって阻害要因が存するとまではいえない。引用発明１に，引用発明２を適用したものと同様の位置関係をとり得ることは，引用例１（乙９）に第２及び３図に係る実施例として開示されている。よって，引用発明１に引用発明２を適用することに阻害要因が存在するということはできないから，控訴人の主張は，理由がない。ク小括したがって，相違点１及び２に係る構成は，周知技術に基づいて当業者が容易に想到し得たものであり，本件発明は，引用発明１，２及び周知技術に基づいて，当業者が容易に発明することができたものといわざるを得ない。(2)ア訂正による無効理由の解消の有無控訴人は，訂正により本件発明の無効理由が解消した旨主張する。しかしながら，特許法１０４条の３の抗弁に対する再抗弁としては，①特許権者が，適法な訂正請求又は訂正審判請求を行い，②その訂正により無効理由が解消され，かつ，③被控訴人方法が訂正後の特許請求の範囲にも属するものであることが必要である。本件において，被控訴人方法は，前記のとおり，文言上も，均等論によっても，本件発明の技術的範囲に属するものではないから，本件発明の特許請求の範囲を更に減縮した，第１次訂正発明及び第２次訂正発明との関係でも，文言上も，均等論によっても，第１次訂正発明及び第２次訂正発明の技術的範囲に属するものでなく，上記③の要件を欠くものといわなければならない。イなお，本件事案にかんがみ，上記②の要件についても判断を加えると，以下のとおりである。(ア)ａ第１次訂正第１次訂正は，特許請求の範囲について，まず，「第一のスピンドル」，「第二のスピンドル」について，ともに，「Ｙ軸方向に移動する」を「Ｙ軸方向に個別に移動する」に，「端部の方向に割り出し送りし」を「端部の方向に個別に割り出し送りし」に訂正するものである。しかし，上記訂正は，「第一のスピンドル」及び「第二のスピンドル」の移動態様を特定するものにすぎず，前記無効理由の解消に関連する訂正とはいえない。ｂ第１次訂正は，特許請求の範囲について，また，「精密切削装置」を，「半導体ウェーハの表面を撮像する撮像手段と，該半導体ウェーハの表面に形成された切削すべきストリートを検出するアライメント手段とを備え」，「半導体ウェーハが該アライメント手段の直下に位置付けされ，該アライメント手段によって該半導体ウェーハの表面に形成された切削すべきストリートが検出され」るものとし，切削されるストリートが「アライメント手段によって検出され」るものに訂正するものである。しかし，上記訂正についても，「半導体ウェーハの表面を撮像する撮像手段と，該半導体ウェーハの表面に形成された切削すべきストリートを検出するアライメント手段」を備え，「半導体ウェーハが該アライメント手段の直下に位置付けされ，該アライメント手段によって該半導体ウェーハの表面に形成された切削すべきストリートが検出され」，そのストリートを１つのブレードにより切削するものは，検出手段として周知である（乙１９の９・１０）。引用発明１に，引用発明２及び周知の移動機構を適用した本件発明において，切削位置を正確に定めることは当然の課題であるところ，これに上記のような周知の検出手段により，１つのブレードが切削すべきストリートに適切に位置決めされるものであるから，上記訂正は，周知の検出手段を特定したものにすぎず，これにより，前記無効理由が解消するものではない。ｃよって，第１次訂正によって，無効理由が解消するものではない。なお，当裁判所は，本日，第１次訂正を認めた上その特許を無効とする旨の審決（乙２０）に関し，控訴人がその取消しを求める訴訟（平成２１年（行ケ）第１００４６号）について，その請求を棄却する旨の判決を言い渡した。(イ)ａ第２次訂正第２次訂正は，特許請求の範囲について，第１に，スピンドルの先端にブレードがフランジによって固定され，ブレードカバーによって覆われて切削手段が構成されるという切削手段（スピンドル及びブレード）の構造を限定するものである。しかし，上記訂正が，仮に特許請求の範囲の減縮に当たるとしても，安全の観点からブレードをカバーで覆うことは一般的に行われている事項にすぎないし，スピンドルの配設位置も，当業者が適宜選択すべき設計的事項にすぎない。ｂ第２次訂正は，特許請求の範囲について，第２に，「第一，第二のブレードを最も接近させた場合の両ブレードの間隔より，切削しようとする２本のストリート間の距離の方が狭くなる」ような半導体ウェーハを切削するという切削対象を限定するものである。しかし，上記切削対象の限定に係る半導体ウェーハもなお通常の半導体ウェーハに変わりはないものと解されるし，引用発明１及び２から想到できる発明のブレード配置や移動の仕方からして，請求項１，２に係る発明のような支障が生じ得ないことは技術的に明らかである。よって，そのようなストリート間隔の狭い半導体ウェーハを切削対象とすることは，格別の困難を伴わない適宜選択できる事項に含まれるものと解される。ウしたがって，仮に，第１次訂正及び第２次訂正がされたとしても，本件特許が無効にされるべきことに変わりはないといわなければならない。(3)小括以上の次第で，本件特許は特許無効審判により無効にされるべきものと認められるから，控訴人は，特許法１０４条の３により，被控訴人に対し，本件特許権を行使することができない。３結論以上の次第であるから，控訴人の本訴請求に理由がないとした原判決は結論において正当であって，本件控訴は棄却されるべきものである。知的財産高等裁判所第４部
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
