<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成19(行ウ)339</事件番号>
      <事件名>固定資産評価審査決定取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成21年03月06日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>１　固定資産課税台帳に登録された土地の価格についての固定資産評価審査委員会の決定に対して一定の価格を超える部分の取消しを求める訴訟において，同委員会の認定した価格について適正な時価を上回っていると認められるものの，具体的な価格までは認定できない場合における，前記決定の取消しの範囲<br />２　固定資産課税台帳に登録された土地の価格に関する審査の申出を棄却した固定資産評価審査委員会の審査決定の取消請求が，全部認容された事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>１　固定資産課税台帳に登録された基準年度に係る賦課期日における土地の価格についての固定資産評価審査委員会の決定に対して一定の価格を超える部分の取消しを求める訴訟において，審理の結果，前記委員会の認定した価格が適正な時価を上回っていると判断するに至ったが，具体的な価格までは認定することができない場合には，前記委員会に改めて審査をやり直しさせるため，審査決定の全部を取り消すほかないところ，取消しを求める者が請求の趣旨に付した一定の価格を超える部分という限定は，訴訟物を限定するものではなく，裁判所が固定資産の価格を認定して審査決定の一部を取り消す場合における勝訴判決の上限を画するものであって，裁判所が価格を認定しないで審査決定の全部を取り消す場合には，その限定は及ばないものと解するのが相当であるから，前記決定の全部を取り消すべきである。<br />２　固定資産課税台帳に登録された土地の価格に関する審査の申出を棄却した固定資産評価審査委員会の審査決定の取消請求につき，固定資産評価基準（昭和３８年自治省告示第１５８号）において，各筆の各土地の評価額を求める場合に用いる地積は，登記簿に登記されている土地については，原則として登記地積によるものとされているが，登記地積が現況地積よりも大きいと認められる場合における当該各土地の地積は，現況地積によるものとされているところ，前記各土地の登記地積はその現況地積よりも相当程度大きいものである蓋然性が極めて高いことから，地方税法４３３条１項に従って，必要と認める調査その他の事実審査を行って登記簿の記載以外にその登記地積が現況地積を上回るものではないことを明らかにする証拠その他の資料を徴しなければ，登記地積を基にする前記登録価格をもって固定資産の価格とすることはできないはずであり，市は，前記各土地の各登記地積がその各現況地積を上回るものではないことについて，登記簿の記載以外の証拠に基づいて積極的な主張立証をしていないことからすれば，登記地積を基にする前記登録価格をもって前記各土地の固定資産の価格と認定した前記決定は違法であるとして，前記請求を全部認容した事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20091001152438.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=38038&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主１文小平市固定資産評価審査委員会が原告らに対してそれぞれ平成１８年１１月２１日付けでした別紙物件目録記載１ないし９の各土地について固定資産課税台帳に登録された同１８年度の価格に係る審査の申出に対する決定をいずれも取り消す。
      ２訴訟費用は被告の負担とする。
      事第１実及び理由請求小平市固定資産評価審査委員会が原告らに対してそれぞれ平成１８年１１月２１日付けでした別紙物件目録記載１ないし９の各土地について固定資産課税台帳に登録された同１８年度の価格に係る審査の申出に対する決定のうち，同各土地の価格が同目録記載の各原告ら主張額を超える部分の審査の申出を棄却した部分をいずれも取り消す。
      第２事案の概要本件は，別紙物件目録記載１ないし９の各土地（ただし，地積の記載は，登記記録上のものである。
      以下，これらの各土地を併せて「本件各土地」といい，個別には，同目録記載の番号により特定して「本件土地１」等という。
      ）の共有者である原告らが，本件各土地に係る平成１８年度の固定資産税の課税標準として小平市長が決定し固定資産課税台帳に登録した価格を不服とし，小平市固定資産評価審査委員会に対して審査の申出をしたところ，同委員会がこれを棄却する旨の決定をしたため，被告に対し，同決定の取消しを求める事案である。
      1１前提事実本件の前提となる事実は，次のとおりである。
      いずれも証拠等により容易に認めることのできる事実であるが，括弧内に認定根拠を付記している。
      (1)原告らは，いずれも本件各土地の共有者であり（本件土地１及び本件土地２についての共有持分は原告らが各３分の１であり，本件土地３から本件土地９までについては，登記記録上及び固定資産課税台帳上は，平成▲年ころに死亡した原告らの母親である被相続人Ａの所有名義となっているが，原告らはこれらを他の相続人と共に相続し，現に共有している。
      ），本件各土地に係る固定資産税の納税義務者である。
      （甲１の１ないし９，２及び３の各１及び２，５の１及び２，２４）(2)本件各土地は，いずれも公図が現況と相違するいわゆる地図混乱地域に位置する。
      （甲４，２３の１ないし２３）(3)小平市長は，本件各土地について，平成１８年度の固定資産税の課税標準価格を下記のとおり決定してこれらを固定資産課税台帳に登録し（以下，これらの登録価格を併せて「本件各登録価格」という。
      ），平成１８年５月１日付けで本件各登録価格に係る納税通知書を原告らに交付した。
      なお，固定資産税について固定資産の価格は「適正な時価」をいうものと規定され（地方税法３４１条５号），市町村長は，同法３８８条１項に基づく固定資産評価基準（昭和３８年自治省告示１５８号。
      以下「評価基準」という。
      ）によって固定資産の価格を決定しなければならないと規定されている（同法４０３条１項）ところ，本件において，小平市長は，評価基準及びこれに基づいて定められた小平市固定資産（土地）評価事務実施要領によっ2て本件各登録価格を決定したものである。
      また，小平市税条例施行規則（昭和３５年小平市規則第８号）２４条は，「土地又は家屋に対する固定資産税の納税義務者は，賦課期日現在において登記簿に登録されているその土地又は家屋の地目及び地積又は種類，構造及び床面積が事実と相違する場合においては，１月３１日までに土地については第４４号様式の土地使用状況申告書により家屋については第４５号様式の家屋使用状況申告書により市長に申告しなければならない。
      」と規定するところ，原告らは，本件各土地の各地積を個別に特定して記載した土地使用状況申告書は提出していない。
    （甲２及び３の各１及び２，５の１及び２）</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
