<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成18(ワ)21405</事件番号>
      <事件名>損害賠償等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成21年09月15日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20091019155903.pdf</PDF>
        <PDF type="別紙１">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20100115120927-1.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=38082&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２１年９月１５日判決言渡平成１８年第２１４０５号口頭弁論終結日同日原本領収裁判所書記官損害賠償等請求事件判決山口県宇部市＜以下略＞原告宇部興産機械株式会社同訴訟代理人弁護士吉澤敬夫同牧野知彦同訴訟代理人弁理士伊丹勝東京都千代田区＜以下略＞被告バブコック日立株式会社同訴訟代理人弁護士野口明男同高橋元弘同飯塚卓也同内田晴康同落合孝文主１文被告は，原告に対し，金２億５１６７万３４３３円及びこれに対する平成１８年１０月３日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ２原告のその余の請求を棄却する。
      ３訴訟費用は，これを５分し，その１を被告の負担とし，その余を原告の負担とする。
      ４この判決は，第１項に限り，仮に執行することができる。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求1（訴状送達の日の翌日）から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。第２事案の概要本件は，発明の名称を「回転式加圧型セパレータをそなえた粉砕機」とする特許権（特許番号第１７０６５３４号）を有していた原告が，上記特許権が出願公告された平成２年１０月３１日から同特許権の存続期間の満了日である平成１４年６月２９日までの間における被告による回転式加圧型セパレータを備えた粉砕機の製造，輸入又は販売は，上記特許権（出願公告後設定登録前については，平成６年法律第１１６号による改正前の特許法５２条１項に規定する権利）を侵害する行為であると主張して，被告に対し，不法行為による損害賠償請求権（特許法１０２条３項）ないし不当利得返還請求権に基づき，実施料相当額及び弁護士費用相当額の支払を求める事案である。なお，附帯請求は，訴状送達の日の翌日である平成１８年１０月３日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金の支払請求である。１争いのない事実等（証拠を掲げていない事実は当事者間に争いがない。）（１）当事者（弁論の全趣旨）ア原告は，粉砕装置等の一般産業機械の製造，販売等を業とする株式会社である。イ被告は，蒸気発生装置，原子力機器の製造，販売及び修理等を業とする株式会社である。（２）原告が保有していた特許権（甲１，２）原告は，宇部興産株式会社から，次の特許権（以下「本件特許権」といい，その特許請求の範囲１の発明を「本件発明」という。また，本件発明に係る特許を「本件特許」といい，本件特許に係る明細書（別紙特許公報参照）を「本件明細書」という。）の移転を受け，これを有していた。なお，本件特許権の原告への移転登録日は，平成１３年６月２０日である。2特 許 番 号第１７０６５３４号発明の名称回転式加圧型セパレータをそなえた粉砕機出日出願公開日出願公告日登願録日存続期間満了日特許請求の範囲１「回転テーブルと，この回転テーブル上に配置された回転テーブルの回転に伴って従動回転する複数個の粉砕ローラとを有し，粉砕ローラの上方にケーシングの中央に位置した状態で垂直にセンターシュートを配設し，センターシュートの外側に同心状に回転筒を回転可能に設け，この回転筒には放射状に配置されたベーンを取付け，粉砕機内部を加圧雰囲気とした構成にした粉砕機において，回転筒下端から所定距離離れた上方位置に送風装置に連絡された空気導管を取付けて回転筒とセンターシュートとの間の環状隙間と送風装置とを連通させ，この隙間に加圧雰囲気よりも高い所定圧力の空気を吹き込み，回転筒の下端から噴出するように構成したことを特徴とする回転式加圧型セパレータをそなえた粉砕機。」（３）本件発明の構成要件の分説本件発明の構成要件を分説すると，次のとおりである（以下分説した各構成要件をそれぞれ「構成要件Ａ」などという。）。Ａ回転テーブルと，Ｂこの回転テーブル上に配置された回転テーブルの回転に伴って従動回転する複数個の粉砕ローラとを有し，Ｃ粉砕ローラの上方にケーシングの中央に位置した状態で垂直にセンターシュートを配設し，3Ｄセンターシュートの外側に同心状に回転筒を回転可能に設け，Ｅこの回転筒には放射状に配置されたベーンを取付け，Ｆ粉砕機内部を加圧雰囲気とした構成にした粉砕機において，Ｇ回転筒下端から所定距離離れた上方位置に送風装置に連絡された空気導管を取付けて回転筒とセンターシュートとの間の環状隙間と送風装置とを連通させ，Ｈこの隙間に加圧雰囲気よりも高い所定圧力の空気を吹き込み，回転筒の下端から噴出するように構成したＩことを特徴とする回転式加圧型セパレータをそなえた粉砕機。（４）被告の行為（弁論の全趣旨）ア被告は，本件特許権が出願公告された平成２年１０月３１日以降本件特許権が存続期間の満了により消滅した平成１４年６月２９日までの間，別紙１のとおり，回転式加圧型セパレータを備えた粉砕機を製造，販売した。イ被告が別紙１のＤないしＩ記載の発電所に納入した粉砕機（以下「イ号物件」という。）の，原被告間に争いのない範囲の構成は，別紙２−１記載のとおりである。ウ被告が別紙１のＢ及びＣ記載の発電所に納入した粉砕機（以下「ロ号物件」という。）の，原被告間に争いのない範囲の構成は，別紙３−１記載のとおりである。エ被告が別紙１のＡ発電所に納入した粉砕機（以下「ハ号物件」という。また，イ号物件，ロ号物件及びハ号物件を併せて「被告製品」ということがある。）の，原被告間に争いのない範囲の構成は，別紙４−１記載のとおりである。（５）被告製品の本件発明の構成要件の一部充足アイ号物件についてイ号物件は，本件発明の構成要件Ａ，Ｂ，Ｄ，Ｆ及びＩを充足する。4イロ号物件についてロ号物件は，本件発明の構成要件Ａ，Ｂ，Ｄ，Ｅ，Ｆ及びＩを充足する。ウハ号物件についてハ号物件は，本件発明の構成要件Ａ，Ｂ，Ｄ，Ｅ，Ｆ及びＩを充足する。（６）損害賠償請求権及び不当利得返還請求権の譲受け（甲８の１・２）ア原告と，本件特許権の出願人であり，特許権者であった宇部興産株式会社とは，事業分割に伴い，原告への移転日より前に発生した損害賠償請求権，不当利得返還請求権を含め，本件特許権に関するすべての権利義務を宇部興産株式会社から原告に移転する旨合意した。イ宇部興産株式会社は，平成１８年９月１９日，被告に対し，下記債権を原告に譲渡した旨を，確定日付のある証書によって通知した。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
