<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成17(行ウ)68</事件番号>
      <事件名>個人タクシー値下げ請求却下処分取消請求事件（甲事件），一般乗用旅客自動車運送事業運賃及び料金認可申請却下処分取消等請求事件（乙事件）</事件名>
      <裁判年月日>平成21年09月25日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>大阪地方裁判所　　第２民事部</裁判所名・部>
      <判示事項の要旨>個人タクシー事業を営む原告が，近畿運輸局長に対し，初乗運賃を４８０円に値下げすることなどを内容とするタクシー事業に係る旅客の運賃及び料金の変更認可申請をしたが，同局長から他の事業者との間の不当な競争を引き起こすおそれについて規定した道路運送法９条の３第２項３号の基準に適合しないとして同申請を却下する旨の処分を受けたため，同却下処分の取消しとともに，上記申請に応じた運賃等の変更認可処分の義務付けを求めた事案につき，行政事件訴訟法３７条の３第６項前段に基づき，上記却下処分の取消訴訟についてのみ認容する終局判決（前判決）がされたところ，同局長が，原告に対し，再度，上記申請を却下する旨の処分（再却下処分）を行ったことから，原告が，再却下処分の取消し及び国家賠償法１条１項に基づく損害賠償を求める訴えを上記義務付けの訴えに追加的に併合提起した事案において，道路運送法９条の３第２項３号の基準に適合しないとして再却下処分をした近畿運輸局長の判断には裁量権の逸脱又は濫用があったとして再却下処分の取消請求を認容し，さらに，上記申請を認可しないことは裁量権の逸脱又は濫用に当たるとして変更認可処分の義務付け請求を認容するとともに，再却下処分は職務上通常尽くすべき注意義務を尽くすことなく漫然とされたものであるとして国家賠償請求を一部認容した事例</判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20091112094956.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=38158&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成17(行ウ)68</事件番号>
      <事件名>個人タクシー値下げ請求却下処分取消請求事件（甲事件），一般乗用旅客自動車運送事業運賃及び料金認可申請却下処分取消等請求事件（乙事件）</事件名>
      <裁判年月日>平成21年09月25日</裁判年月日>
      <裁判所名>大阪地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>個人タクシー業者がした初乗運賃を値下げすることなどを内容とするタクシー事業に係る旅客の運賃及び料金の変更認可申請に対して運輸局長がした同申請を却下する旨の処分の取消し及び同申請を認可することの義務付けを求める各請求が，いずれも認容された事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>個人タクシー業者がした初乗運賃を値下げすることなどを内容とするタクシー事業に係る旅客の運賃及び料金の変更認可申請に対して運輸局長がした同申請を却下する旨の処分の取消し及び同申請を認可することの義務付けを求める各請求につき，道路運送法９条の３第２項３号にいう「他の一般旅客自動車運送事業者との間に不当な競争を引き起こすこととなるおそれがないものであること」とは，他の一般旅客自動車運送事業者との間において過労運転の常態化等により輸送の安全の確保を損なうことになるような旅客の運賃及び料金の不当な値下げ競争を引き起こす具体的なおそれをいうものと解するのが相当であり，そのようなおそれのある運賃等に該当するか否かについては，当該運賃等が能率的な経営の下における適正な原価，すなわち，個々の一般乗用旅客自動車運送事業者がその事業を運営するのに十分な能率を発揮して合理的な経営をしている場合において必要とされる原価を下回るものであるか否かという観点のほか，当該事業者の市場の中での位置付け，当該運賃等を設定した意図等を総合的に勘案して判断すべきであるところ，このような判断は，専門的，技術的な知識経験及び公益上の判断を必要とするものであるから，同号の基準に適合するか否かの判断については，国土交通大臣及びその権限の委任を受けた地方運輸局長にある程度の裁量権が認められるとした上，前記申請に係る運賃が能率的な経営の下における適正な原価を償わないものであると即断できず，前記申請者は一人一車制の個人タクシー事業者であって市場支配力はほぼゼロであり，現存する最低額運賃から初乗運賃をわずかに値下げする前記申請が認可されたとしても，過労運転の常態化等による運送の安全の確保を損なうことになるような不当な値下げ競争を引き起こす具体的おそれを裏付けるに足りるような事情は見当たらないなどとして，前記運輸局長の前記処分は，同号の基準適合性に係る判断の専門性，技術性及び公益性にかんがみてもなお，社会通念に照らし著しく妥当性を欠いたものといわざるを得ず，その裁量権の範囲を超え又はその濫用があったものとして違法であり，また，前記運輸局長が同号の要件に適合しないとして前記申請を認可しないことは，その裁量権の逸脱又は濫用になると認められるとして，前記各請求をいずれも認容した事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20091112094956.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=38158&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主１文近畿運輸局長が平成２０年２月２７日付けで原告に対してした一般乗用旅客自動車運送事業に係る旅客の運賃及び料金の変更認可申請を却下する旨の処分（平成２０年近運自二第１０６８号）を取り消す。
      ２近畿運輸局長は，原告に対し，別紙第１記載のとおり一般乗用旅客自動車運送事業に係る旅客の運賃及び料金を変更することを認可する旨の処分をせよ。
      ３被告は，原告に対し，２０万円及びこれに対する平成２０年４月１７日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ４原告のその余の請求を棄却する。
      ５訴訟費用はこれを３分し，その１を原告の負担とし，その余を被告の負担とする。
      事第１実及び理由請求１主文１項及び２項同旨２（乙事件に係る訴状送達の日の翌日）から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      第２事案の概要本件は，大阪市及びその周辺で個人タクシー事業を営む原告が，近畿運輸局長に対し，初乗運賃を４８０円に値下げすることなどを内容とするタクシー事業に係る旅客の運賃及び料金の変更認可申請をしたが，同局長から他の事業者との間の不当な競争を引き起こすおそれについて規定した道路運送法９条の３第２項３号の基準に適合しないとして同申請を却下する旨の処分を受けたため，1同却下処分の取消しとともに，上記申請に応じた運賃等の変更認可処分の義務付けを求めた事案（甲事件）につき，当裁判所が，平成１９年３月１４日，行政事件訴訟法（以下「行訴法」という。
      ）３７条の３第６項前段に基づき，上記却下処分の取消しを求める訴えについてのみ認容する終局判決をしたところ，同局長が，平成２０年２月２７日，原告に対し，再度，同申請を却下する旨の処分を行ったことから，原告が，同却下処分の取消しを求めるとともに，国家賠償法（以下「国賠法」という。
      ）１条１項に基づき，被告に対し慰謝料として５００万円及びこれに対する遅延損害金の支払を求めて，行訴法１９条に基づき，甲事件の義務付けの訴えに追加的に併合提起した事案（乙事件）である。
      １道路運送法の定め(1)道路運送法２条３項は，「旅客自動車運送事業」とは，他人の需要に応じ，有償で，自動車を使用して旅客を運送する事業をいう，と規定し，同法３条は，旅客自動車運送事業の種類は，①一般旅客自動車運送事業（特定旅客自動車運送事業以外の旅客自動車運送事業），②特定旅客自動車運送事業（特定の者の需要に応じ，一定の範囲の旅客を運送する旅客自動車運送事業）とし，一般旅客自動車運送事業（上記①）の種類は，イ一般乗合旅客自動車運送事業（乗合旅客を運送する一般旅客自動車運送事業），ロ一般貸切旅客自動車運送事業（一個の契約により国土交通省令で定める乗車定員以上の自動車を貸し切つて旅客を運送する一般旅客自動車運送事業），ハ一般乗用旅客自動車運送事業（一個の契約によりロの国土交通省令で定める乗車定員未満の自動車を貸し切つて旅客を運送する一般旅客自動車運送事業）とする，と規定している。
      なお，タクシー業務適正化特別措置法２条は，上記ハの一般乗用旅客自動車運送事業を経営する者がその事業の用に供する自動車のうち，当該自動車による運送の引受けが営業所のみにおいて行われるものを「ハイヤー」，それ以外の自動車を「タクシー」とそれぞれ定義し，タクシーを使用して行う2一般乗用旅客自動車運送事業を「タクシー事業」，タクシー事業を経営する者を「タクシー事業者」とそれぞれ定義している。
      また，タクシー業務適正化特別措置法施行規則２９条１項２号は，当該許可を受ける個人のみが自動車を運転することにより当該事業を行うべき旨の条件の附された一般乗用旅客自動車運送事業の許可を受けた者を「個人タクシー事業者」としている（以下，用語については上記の各定義に従う。
      ）。
      (2)道路運送法９条の３第１項は，一般乗用旅客自動車運送事業者（一般旅客自動車運送事業を経営する者をいう。
      同法８条４項）は，旅客の運賃及び料金（旅客の利益に及ぼす影響が比較的小さいものとして国土交通省令で定める料金を除く。
      以下，単に「運賃等」ということがある。
      ）を定め，国土交通大臣の認可を受けなければならない，これを変更しようとするときも同様とする，と規定している。
      同法９条の３第２項は，国土交通大臣は，上記の認可をしようとするときは，①能率的な経営の下における適正な原価に適正な利潤を加えたものを超えないものであること（１号），②特定の旅客に対し不当な差別的取扱いをするものでないこと（２号），③他の一般旅客自動車運送事業者との間に不当な競争を引き起こすこととなるおそれがないものであること（３号），④運賃及び料金が対距離制による場合であって，国土交通大臣がその算定の基礎となる距離を定めたときは，これによるものであること（４号），という基準によって，これをしなければならない，と規定している。
      なお，第１７１回国会において可決成立した，特定地域における一般乗用旅客自動車運送事業の適性化及び活性化に関する特別措置法の附則において，道路運送法９条の３第２項１号の規定の適用については，当分の間，「加えたものを超えないもの」とあるのは，「加えたもの」とすることとされた（ただし，上記特別措置法はまだ施行されていない。
      ）。
      ２前提となる事実等（当事者間に争いのない事実及び証拠等により容易に認め3られる事実等。
      以下，書証番号は特に断らない限り枝番を含むものとする。
      ）(1)当事者等（甲１から３まで，弁論の全趣旨）ア原告は，国土交通大臣からその権限の委任を受けた近畿運輸局長から，平成１３年３月２８日付けで，事業区域を大阪市，豊中市，吹田市，守口市，門真市，東大阪市，八尾市，堺市及び大阪国際空港（池田市のうち空港地域に限る。
      ），使用する事業用自動車を１両などとして，一般乗用旅客自動車運送事業の許可を受け，同年４月２０日から，同許可に係るタクシー事業（以下「本件タクシー事業」という。
      ）を営んでいる個人タクシー事業者である。
      原告が本件タクシー事業において使用する事業用車両は，運賃等の適用上，小型車（道路運送車両法施行規則２条に定める小型自動車のうち自動車の長さが４．６ｍ未満で乗車定員５名以下のもの）に区分され，燃料の種類はガソリン（ハイブリッド車）である。
      イ近畿運輸局長は，道路運送法８８条２項，同法施行令１条２項に基づき国土交通大臣から近畿地区におけるタクシー事業の運賃及び料金を認可する権限の委任を受けた，被告に所属する行政庁である。
      (2)運賃等の下限規制の緩和（甲１５から１７まで，顕著な事実）道路運送法及びタクシー業務適正化臨時措置法の一部を改正する法律（平成１２年法律第８６号）は，第１４７回国会衆議院運輸委員会及び同参議院交通・情報通信委員会における審議を経て，平成１２年５月２６日，同国会で可決成立し，平成１２年政令第５３２号により平成１４年２月１日に施行された（以下，この道路運送法の改正を「平成１２年改正」という。
      ）。
      平成１２年改正前の道路運送法（以下「旧道路運送法」という。
      ）９条２項は，一般乗用旅客自動車運送事業を含む一般乗合旅客自動車運送事業等の運賃変更の認可基準として，「能率的な経営の下における適正な原価を償い，かつ，適正な利潤を含むものであること」（１号）を掲げることにより，運4賃等の下限を規制していたが，平成１２年改正によりこの下限規制は撤廃され（平成１２年改正後の道路運送法９条の３第２項１号の「能率的な経営の下における適正な原価に適正な利潤を加えたものを超えないものであること」という基準は，運賃等の上限規制である。
      ），一般乗用旅客自動車運送事業の運賃等の下限規制としては，道路運送法９条の３第２項３号の「他の一般旅客自動車運送事業者との間に不当な競争を引き起こすこととなるおそれがないものであること」を残すのみとなった。
      (3)本件事案の経緯（甲３から７まで，２２，顕著な事実）ア原告は，平成１４年１１月２６日，近畿運輸局長に対し，本件タクシー事業に係る旅客の運賃及び料金の変更認可申請をした。
      そして，原告は，平成１５年１０月１日，上記申請の内容を別紙第１記載のとおりに変更した（以下，これにより変更された後の本件タクシー事業に係る旅客の運賃及び料金の変更認可申請を「本件申請」という。
      ）。
      イ近畿運輸局長は，平成１６年２月１３日付けで，原告に対し，書面で，本件申請を却下する旨の処分（平成１６年近運自二第１０７７号。
      以下「本件却下処分」という。
      ）をした。
      ウ原告は，本件却下処分を不服として，平成１６年４月１２日，国土交通大臣に対し，本件却下処分の取消しを求めて審査請求をした。
      国土交通大臣は，平成１７年１月２４日付けで，原告に対し，道路運送法９条の３第２項３号の基準に適合しないとして本件申請を却下した近畿運輸局長の判断に誤りはないとして，上記審査請求を棄却する旨の裁決をした。
      エ原告は，平成１７年４月２２日，当裁判所に対し，本件却下処分の取消し及び近畿運輸局長に対し本件申請に応じた運賃及び料金の変更認可処分をすべき旨を命ずることを求めて，本件訴え（甲事件）を提起した。
      オ当裁判所は，平成１９年３月１４日，行訴法３７条の３第６項前段に基づき，本件却下処分の取消しを求める請求についてのみ認容する終局判決5（以下「前判決」という。
      ）をした。
      被告は，前判決について控訴せず，前判決は控訴期間の経過により確定した。
      カ近畿運輸局長は，平成２０年２月２７日，再度，本件申請に係る運賃等の変更は道路運送法９条の３第２項３号にいう「他の一般旅客自動車運送事業者との間に不当な競争を引き起こすこととなるおそれがないものであること」の基準に適合しないとして，本件申請を却下する旨の処分（平成２０年近運自二第１０６８号。
      以下「本件再却下処分」という。
      ）をした。
      本件再却下処分の理由は，別紙第２記載のとおりである。
      キ原告は，平成２０年４月９日，当裁判所に対し，本件再却下処分の取消し及び国賠法に基づく損害賠償を求める訴え（乙事件）を，甲事件の義務付けの訴えに追加的に併合提起した。
      (4)近畿運輸局長における道路運送法９条の３第２項の審査基準（甲１０，乙４，５，弁論の全趣旨）ア近畿運輸局長は，平成１４年１月１８日付けで，道路運送法９条の３第２項に基づく審査基準として，「一般乗用旅客自動車運送事業の運賃及び料金の認可申請の審査基準について」（平成１４年近運旅二公示第１１号。
      以下「審査基準公示」という。
      ）を公示した。
      本件再却下処分当時の審査基準公示の内容は，別紙第３記載のとおりである。
      審査基準公示では，道路運送法施行規則１０条の３第３項により運賃等の認可申請に当たって原価計算書等の添付の必要がないと認める場合として設定された自動認可運賃に該当する運賃等の認可申請については速やかに処理を行うものとし，これに該当しない申請の認可に当たっては個別に審査することとしている。
      なお，本件却下処分後の平成１６年１０月１日改正により，審査基準公示別紙４の第４の４として，「個人タクシー事業者に係る運賃認可の取扱いについて」の項目が追加された。
      その内容は，「個人タクシー事業者が，自動認可運賃を下回る運賃を設定しようとする場合であって，既存の法人6タクシー事業者において認可されていない運賃を設定しようとするときは，当該個人タクシー事業者の申請に係る原価の算定に当たっては，当該申請に係る運賃適用地域における原価計算対象事業者の標準人件費の９割に相当する額を所要の人件費として計上するものとする。
      」というものである。
      イ近畿運輸局長は，平成１４年１月１８日付けで，審査基準公示に基づき，「一般乗用旅客自動車運送事業の自動認可運賃について」（平成１４年近運旅二公示第１２号。
      以下「自動認可運賃公示」という。
      ）を公示した。
      自動認可運賃公示の大阪地区の運賃・料金の定めによれば，大型車・中型車・小型車別の初乗運賃（２．０㎞），加算運賃及び時間距離併用制運賃は，それぞれ次のとおりである。
      ①大型車上限運賃２３５ｍ８０円１分２５秒８０円下限運賃６１０円２６４ｍ８０円１分３５秒８０円上限運賃６６０円２７３ｍ８０円１分４０秒８０円下限運賃５９０円３０６ｍ８０円１分５０秒８０円上限運賃６４０円３０５ｍ８０円１分５０秒８０円下限運賃②６８０円５７０円３４５ｍ８０円２分中型車②小型車５秒８０円(5)前判決の示した判断基準等ア道路運送法９条の３第２項３号にいう「不当な競争を引き起こすこととなるおそれ」の意義（前判決５７頁１９行目から５８頁７行目までを抜粋）「（現行）道路運送法９条の３第２項３号にいう「他の一般旅客自動車運送事業者との間に不当な競争を引き起こすこととなるおそれ」とは，他の一般旅客自動車運送事業者との間において過労運転の常態化等により輸送7の安全の確保を損なうことになるような旅客の運賃及び料金の不当な値下げ競争を引き起こす具体的なおそれをいうものと解するのが相当であり，そのようなおそれのある運賃等に該当するか否かについては，当該運賃等が能率的な経営の下における適正な原価，すなわち，個々の一般乗用旅客自動車運送事業者がその事業を運営するのに十分な能率を発揮して合理的な経営をしている場合において必要とされる原価を下回るものであるか否かという観点のほか，当該事業者の市場の中での位置付け，当該運賃等を設定した意図等を総合的に勘案して判断すべきであるところ，このような判断は，専門的，技術的な知識経験及び公益上の判断を必要とするものであるから，同号の基準に適合するか否かの判断については，国土交通大臣及びその権限の委任を受けた地方運輸局長にある程度の裁量権が認められるものと解される。
      」イ審査基準公示の定める運賃査定によっては平年度における収支率が１００％に満たない運賃等の設定等が道路運送法９条の３第２項３号の基準に適合するか否かの判断基準（前判決６９頁１０行目から７０頁１１行目まで，８０頁５行目から同頁１９行目までを抜粋）「以上説示したところからすれば，このような運賃等（注：審査基準公示の定める運賃査定によっては収支率が１００％に満たない運賃等）の申請が同項３号にいう「他の一般旅客自動車運送事業者との間に不当な競争を引き起こすこととなるおそれがないものであること」の基準に適合するか否かについては，当該申請に係る運賃等の額の運賃査定額からのかい離の程度，当該申請に係る運賃等が当該申請者がその事業を運営するのに十分な能率を発揮して合理的な経営をしている場合において必要とされる原価（能率的な経営の下における適正な原価）を下回るものであるか否か，下回るものであるとすればその程度（上記の意味における適正な原価を著しく下回るものである場合には，当該申請者について不当な競争により他の8一般旅客自動車運送事業者を排除する意図，すなわち，いわゆるダンピングの意図の存在が推認される場合もあろう。
      ），当該申請に係る当該申請者の運転者１人当たり平均給与月額（添付書類に基づくもの）と標準人件費（原価計算対象事業者の運転者１人当たりの平均給与月額の平均の額）とのかい離の程度に加えて，当該運賃適用地域の立地条件，規模（都市部か地方部か，人口密集地域か否か，当該地域における他の公共交通機関の事業展開の内容，態様等），当該運賃適用地域における市場の構造，特性等（タクシー事業者の構成（大規模法人による寡占状態か中小規模の事業者を中心とする構造か等），タクシー事業の営業形態（流し営業が中心か車庫待ち営業が中心か等），利用者の利用の実態（近距離利用か遠距離利用か，配車利用か否か等），当該地域において設定されている運賃及び料金の内容，態様等），当該申請者の種別（いわゆる法人タクシーか個人タクシーか等），企業規模，営業形態，運転者の賃金構造等，当該地域における需給事情（供給過剰地域か否か，供給過剰の程度等），運転者の賃金水準，さらには一般的な経済情勢等を総合勘案した上，当該申請を認可することにより他の一般旅客自動車運送事業者との間において過労運転の常態化等により輸送の安全の確保を損なうことになるような旅客の運賃及び料金の不当な値下げ競争を引き起こす具体的なおそれがあるか否かを社会通念に従って判断すべきである。
      」「本件認可申請に係る運賃の設定が上記の具体的なおそれがあると認められるか否かについては，以上説示した諸事情のほか，原告の営業区域である大阪府域におけるタクシー事業者の構成（個人タクシー事業者の車両数に占める割合及び売上高に占める割合等），法人タクシー事業者及び個人タクシー事業者の各営業形態，利用者の利用の実態，運賃及び料金の内容，態様等に加えて，距離制運賃の初乗運賃を５００円とする運賃ないし５０００円を超える金額について５割引の遠距離割引運賃とする運賃といった低額運賃の認可を受けた事業者のそ9の後の営業実績の推移，売上高に占める割合，利用者の利用状況，当該運賃の設定に対する他の事業者の対応，追随状況など当該認可が当該区域の市場に及ぼした影響の内容，態様，程度等をも総合勘案した上，本件認可申請を認可することにより他の一般旅客自動車運送事業者との間において過労運転の常態化等により輸送の安全の確保を損なうことになるような旅客の運賃及び料金の不当な値下げ競争を引き起こす具体的なおそれがあるか否かを社会通念に従って判断すべきである。
      」第３主たる争点本件の主たる争点は，①本件再却下処分の違法性，②本件申請の認可を義務付けることの可否，③国家賠償請求の可否，であり，争点に関する当事者の主張の概要は，次のとおりである。
      １本件再却下処分の違法性（争点①）について（被告の主張）(1)総論本件再却下処分は，前判決の示した判断基準にのっとって，（Ａ）当該運賃等が能率的な経営の下における適正な原価を下回るものであるか否かという観点のほか，（Ｂ）当該事業者の市場の中での位置付け，（Ｃ）当該運賃等を設定した意図等を総合的に勘案し，本件申請に係る運賃等は他の一般旅客自動車運送事業者との間において過労運転の常態化等により輸送の安全を損なうことになるような旅客の運賃及び料金の不当な値下げ競争を引き起こす具体的なおそれがあると判断して行ったものである。
      (2)本件申請に係る運賃等が能率的な経営の下における適正な原価を下回るものであるか否かについて（Ａ）ア①本件申請に係る運賃等の額は，平年度の収支率が８２．３７％で，運賃査定額を１８％弱も下回る低額のものであり，本件再却下処分時ころのガソリンの実勢価格は本件申請時の査定数値と比べて６４．０％も高くな10っており，これをもとに査定すると収支率は７８．９５％となること（なお，他のタクシー事業者が一般に使用する自動車用ＬＰガスの価格についてみても，平成１４年度の平均価格と比べて４４．４％も高くなっている。
      ），②本件申請に係る運賃等に値下げした場合，値下げ前の収入を維持するには走行距離及び労働時間を増やす必要が生じ，これを安定的に継続するには相当な無理が強いられることとなり，実際上かなり困難であること，③審査基準公示において，個人タクシー事業者の人件費と標準人件費とのかい離の程度は１０％を限度としているところ，本件申請における原告の人件費月額（１６万円）と標準人件費を１０％下回る額（２７万０８９９円）とのかい離の程度は約４０％もある上，平成１６年度の大阪府内のタクシー運転者の月額平均賃金（２５万６６５０円）と比較しても相当低額であること，④大阪府内のタクシー運転者の月額平均賃金は，全産業男性平均の３分の２程度である上，低下率も高い（１０年間で２８．４％）こと，⑤初乗運賃を５００円とする運賃（以下「ワンコイン運賃」といい，これに遠距離割引５０００円超５割引を併用する運賃を「最低額運賃」という。
      ）や自動認可運賃より低額の運賃（以下「下限割れ運賃」という。
      ）の設定でさえ，まだまだ事業として継続的に成立し得る状況にないことからすれば，本件申請に係る運賃等が能率的な経営の下における適正な原価を下回るものであることは明らかである。
      イ原告は，標準人件費の９０％という人件費の基準は絶対的なものとはいえず，法人タクシー事業者では労使間の同意により排除できるものであるから，個人タクシー事業者の場合は労使一体といえるので，同基準を当然とすべきではないし，実際，法人タクシー事業者では大型や中型でも初乗り５００円などの運賃認可が行われており，近畿運輸局長の審査は不公平であると主張する。
      しかし，個人タクシー事業者においては，事業主たる運転手がその事業11内容を自在に決定でき，人件費を規定する制度的枠組みがないことから，法人タクシーが実施することのできない極端に低額の運賃を設定することも可能である。
      そのため，個人タクシー事業者と法人タクシー事業者の競争条件が必ずしも公正なものとならないことから，個人タクシー事業者の人件費について法人タクシー事業者との競争条件の均衡を保つため，標準人件費を１０％下回る額としている。
      法人タクシー事業者が労使間の同意により排除できるのはまさに労使関係があるからであって，労使関係のない個人タクシー事業者が自由にこれを排除できることとなるものではない。
      (3)原告の市場の中での位置付けについて（Ｂ）ア低額運賃への追随傾向原告の営業地域が，いわゆる「流し営業」が成り立つ都市部の人口密集地域であること，利用者の利用形態が，仕事や急用時にタクシー乗り場や流しのタクシーを利用するというものであること，平成１９年３月末における個人タクシー事業者数は４４０６者で全車両に占める割合は１９％にすぎないこと，原告が個人タクシー事業者であることからすれば，本件申請に係る運賃設定による市場への影響は一見少なく思えそうである。
      しかしながら，①利用者のタクシーの選択基準として，運賃の安さがかなりの割合を占めていること，②原告の営業区域でもある大阪市域においては，タクシー事業の供給過剰状況にあり，需給ギャップが拡大した地域であること，③ワンコイン運賃を設定する個人タクシー事業者は，平成１６年２月末当時は２６１者にすぎなかったのが，平成２０年１月末には４４６者に至っており，事業者全体をみても，その割合が全体の１．９％にすぎなかったのが，平成２０年１月末には全体の７．７％に達し，それに自動認可運賃を下回る運賃の設定をする事業者の車両数を併せると１０．９％に達していること，④新規参入事業者がワンコイン運賃を「売り」にして参入しており，新規参入事業者及びワンコイン運賃事業者の間では値12下げ圧力が相当程度存在し，これは全国的には運賃の値上げ改定の情勢にあるにもかかわらず，大阪府域では運賃改定が実現しないことからも明らかであること，⑤前判決後，自動認可運賃を下回る運賃を設定している法人タクシー事業者から，初乗り４８０円に変更することが可能かという問い合わせがあり，現実に，大型車初乗り４５０円という申請がされていること（なお，結局は初乗り５００円に変更するという追加申請がされた。
      ），⑥原告の営業地域においては，個人タクシー事業者が約２割を占めており，本件申請が認可されれば，これに追随する個人タクシー事業者が生じることが予想され，その結果，法人タクシー事業者も追随せざるを得ない状況に追い込まれかねないことからすれば，さらなる低額運賃の設定が認可された場合には，その影響を強く受け，これに追随する動きが生ずる市場であることは明らかである。
      イ低額運賃による問題の発生本件申請に係る地域は，既に，最低額運賃ないし下限割れ運賃を設定する事業者の存在によって，問題の生じている市場である。
      すなわち，①下限割れ運賃設定事業者の中には，コスト削減のために安全確保を怠るなどの不適切な事業運営を行っている者がおり，行政処分等の対処がされていること，②大阪市域交通圏は，下限割れ運賃をはじめとする多種多様な運賃・料金が設定され，事業者間の競争が激化し，規制緩和後の車両数の増加数が著しく，交通事故件数が全国平均より高いため，道路運送法８条に規定するタクシー事業に係る緊急調整措置の発動を抑止するための予防措置として，著しい供給過剰を未然に防止するための各種施策を講じる準特定特別監視地域として近畿運輸局長により個別指定されるに至っていること，③乗客獲得競争の激化により，タクシー運転者の長時間労働や労働環境が悪化しており，運転者の過重労働等により利用者の輸送の安全が脅かされるおそれがあるとして，近畿管区行政評価局による調査が行われてい13ること，④現時点においても，運賃の低額競争が激化しており，タクシー運転者の違法行為が公然と行われる状況となっていることがうかがえることから，本件申請に係る運賃等の設定を認可した場合，当然これに追随する事業者が生じることとなり，それら事業者が他の事業者のタクシー運転手に一層の心理的影響を与え，その結果，過労運転の常態化や交通事故の多発という問題を生じさせてしまうおそれは極めて高いといえる。
      (4)本件申請の意図について（Ｃ）原告の本件申請の意図は，前判決でも認定されているとおり，「安売り競争に参加するなら，法人の追随を許さない設定が必要であると考えた，個人を本気で怒らせたら法人はついて来れないよというところまでやって，願わくば不毛の争いに終止符を打ちたい」というものであり，法人の追随を許さない運賃設定をして，値下げ競争に歯止めをかけるという逆説的なもので，利潤を度外視したものであった。
      しかし，上記のような行政処分や準特定特別監視地域の指定等，公正な競争環境を確保するための施策は順次行われていることから，原告が意図するような逆説的な運賃設定をあえて認める必要はないばかりか，本件申請に係る運賃の設定を認めることは，結局，他のタクシー事業者の追随によって，市場に大きな問題を生じさせることは明らかである。
      (5)小括以上のとおり，本件申請に係る運賃等が能率的な経営の下における適正な原価を下回るものであり，原告自身，利潤を度外視して本件申請を行っているところ，低額運賃の影響を受けやすく，既に過労運転等の問題が生じているという原告の市場の状況にかんがみると，本件申請に係る運賃等の設定が認可された場合には，これを受けて，他のタクシー事業者も追随して原価を償わないまま値下げ競争に参入することとなり，その結果，他の事業者に先んじて旅客を獲得し，また，運賃を下げた部分を補うため，総走行距離を増14やす等，タクシー運転手の過労運転の常態化をもたらし，さらにはそれによって交通事故の発生等，輸送の安全確保を損なう事態を生じさせることは明らかである。
      よって，本件申請に係る運賃等の設定には，他の一般旅客自動車運送事業者との間において過労運転の常態化等により輸送の安全の確保を損なうことになるような旅客の運賃及び料金の不当な値下げ競争を引き起こす具体的なおそれがあるといえ，本件再却下処分にはなんら裁量権の逸脱又は濫用の違法はなく，適法である。
      （原告の主張）(1)具体的なおそれについて前判決は，被告に対して，「当該申請を認可することにより他の一般旅客自動車運送事業者との間において過労運転の常態化等により輸送の安全の確保を損なうことになるような旅客の運賃及び料金の不当な値下げ競争を引き起こす具体的なおそれ」の主張立証を求めている。
      ここで必要とされているのは，「具体的なおそれ」であって「抽象的なおそれ」ではない。
      しかし，被告は，当該運賃申請が道路運送法９条の３第２項３号の基準に適合しないという結論を導くに当たり，輸送の安全の確保を損なうかもしれない「抽象的なおそれ」を列挙するのみで，「具体的なおそれ」を立証できていない。
      (2)収支率のかい離について被告は，本件申請に係る運賃等の額は，平年度の収支率が８２．３７％で，運賃査定額を１８％弱も下回る低額のものであるし，ガソリン価格につき最近の実勢価格で査定すると収支率は７８．９５％となると主張する。
      しかし，収支率については，人件費について被告が主張する標準人件費を１０％下回る額によらず，原告の申請による実際の数字で計算すれば収支率は１００％を超えるのであり，直ちに原価を下回っているとはいえない。
      しかも，標準人件費の９０％という基準は絶対的なものではない。
      審査基準公15示によれば，法人タクシー事業者では労使間の同意により当該基準を排除できるとされているのである。
      個人タクシー事業者の場合は労使一体ともいえるのであるから，このような基準を当然の前提として計算すべきではない。
      実際，法人タクシー事業者については，中型初乗り５００円，大型初乗り５００円などの運賃認可が行われており，標準人件費を前提とすればこれらの運賃設定は原価をかなり下回っていると思われることからすると，近畿運輸局の審査は不公平である。
      また，被告の主張を前提としても，収支率８２．３７％はダンピング運賃であることを推定させる程度のかい離とはいえない。
      すなわち，私的独占の禁止及び公正取引の確保に関する法律の２条９項に基づき公正取引委員会が指定した不公正な取引方法一般指定６項前段は，「その供給に要する費用を著しく下回る対価で継続して供給し（中略）他の事業者の事業活動を困難にさせるおそれがあること」をダンピング行為として違法と定めているが，ここで「著しく下回る対価」とは，多くの審決例によると，基準となる原価から３０数％から４０％程度下回った価格であるとされている。
      本件で被告が主張する収支率のかい離はせいぜい２０％程度であり，到底，上記の基準には達していない。
      (3)本件申請が他の事業者に与える影響について被告は，本件申請に係る運賃等の設定が認可された場合には，これを受けて，他のタクシー事業者も追随して原価を償わないまま値下げ競争に参入することとなり，その結果，他の事業者に先んじて旅客を獲得し，また，運賃を下げた部分を補うため，総走行距離を増やす等，タクシー運転手の過労運転の常態化をもたらし，さらにはそれによって交通事故の発生等，輸送の安全確保を損なう事態を生じさせることは明らかであると主張する。
      しかし，かかる主張は論理の飛躍であり，実証的な根拠を欠くものである。
      大阪市域において，過去にワンコイン運賃の設定に追随する個人タクシー事16業者が現れなかったことは既に立証されている。
      前判決以後の運賃値下げ申請もわずかに法人１社であり，それも修正申請に終わっている。
      また，被告は，本件申請に係る運賃等の設定の認可と，運送安全の確保が損なわれる事態の因果関係の説明として，タクシー運転手の心理的な影響を主張している。
      しかし，規制緩和による安全性低下のおそれという主張はしばしばされるが，運賃値下げ競争が輸送の安全確保の毀損に関連しているという社会心理学的な実証データは存在しないのであり，被告の主張は科学的根拠を欠いている。
      しかも，被告の主張は，その前提としている事実認識を誤っている。
      すなわち，①被告は，大阪府内の法人タクシーの運送収入は，この１０年間で約３割減少したと主張するが，１０年前と比較した運送収入の減少は，明らかに不況の影響によるものであり，運賃値下げによるものではない。
      規制緩和後の最低額運賃の輸送実績等をみると，平成１５年以降，最近数年間は逆に運送収入が増加している。
      また，②被告は，実車率が１０年前に比べると１０ポイント低下したと主張するが，これも近年の不況によるタクシー利用の減少が主な要因である。
      大阪府の法人タクシーの輸送実績をみると，平成１６年以降の実車率は逆に増加する傾向にある。
      また，③被告は，運賃を下げた部分を補うため，走行距離を増やす等，タクシー運転手の過労運転の常態化をもたらすと主張するが，平成１６年以降，大阪市域のタクシー全体の総走行キロは減少している。
      また，最低額運賃のタクシーの総走行距離が大阪市域の法人タクシーに比較して長いとはいえ，その差はわずかであり（１日１車あたり約３０㎞），最低額運賃のタクシーは実車率が比較的高いことも考えると，収入を維持するために無理に走行距離を長くしているとは言い切れない。
      また，平成１９年に実施された監査結果からは，必ずしも最低額運賃を設定した事業者に過労運転が多いとはいえない。
      さらに，④大阪市域における走行１００万㎞当たりの事故件数は，平成１７年には１２．５４０件17であったものが，平成１８年には１１．９８０件と減少しているなど，大阪市域のタクシーの事故件数が著しく増加したという事実は存在しない。
      (4)原告の意図について被告は，原告の申請意図が，法人の追随を許さない運賃設定をして，値下げ競争に歯止めをかけるという逆説的なもので，利潤を度外視したものであったと主張する。
      しかし，原告は利潤を度外視したことはない。
      原告は，法人タクシー事業者が違法な抜け駆け的営業を公然と行うことができる状況の下にあっては，５０００円超５割引ではなく，最初から５割引でさえも成り立つのであり，このような異常な状況が放置されるのであれば，個人タクシー事業者としても抜け駆け的営業を行えば，低料金を設定しても利潤を確保することができるという趣旨で行ったものであり，近畿運輸局長に対してはこれを直ちに実施する意図はないことも伝えていたはずである。
      もとより，原告に抜け駆け的な営業やダンピングをする意図がないことは，原告のこれまでの経歴，考え方，申請の動機などから明らかである。
      また，大型と中型と小型では初乗運賃で約２０円の差があることは周知の事実であり，法人タクシーでは中型車５００円＋５０００円超５割引が大勢を占め，大型車５００円＋５０００円超５割引までが認可されている状況からみて，原告の小型車４８０円＋５０００円超５割引の運賃が「利潤を度外視した」ものでないことは明らかである。
      ２本件申請の認可を義務付けることの適否（争点②）について（原告の主張）被告は，前判決により，本件申請が道路運送法９条の３第２項３号の基準に適合するか否かを判断するために必要な諸事情が十分考慮されていないことを理由に本件却下処分が取り消されたことを受けて，ほぼ一年の間，専門的な見地から，あらゆる具体的要素について検討する機会を与えられていた。
      それにもかかわらず，被告は「不当な競争を引き起こすこととなる具体的お18それ」を立証できないのであるから，もはや行政裁量の余地は残されておらず，近畿運輸局長が本件申請を認可すべきことは，道路運送法９条の３第２項の規定から明らかであり，一義的に定まるというべきである。
      よって，原告の本件申請は認可されるべきである。
      （被告の主張）申請型義務付け訴訟のうち，「申請又は審査請求を却下し又は棄却する旨の処分又は裁決がされた場合」の類型については，当該処分又は裁決が「取り消されるべきもの」であるときに限り，提起することができるとされており（行訴法３７条の３第１項２号），併合提起した処分又は裁決の取消請求が認容されることが訴訟要件となるものと解されることから，当該処分又は裁決の取消請求が認容されない場合，当該処分又は裁決が「取り消されるべきもの」に該当せず，申請型義務付け訴訟は，訴訟要件を欠くものとして却下されるべきである。
      しかるところ，近畿運輸局長がした本件再却下処分は前記１（被告の主張）記載のとおり適法であるから，取り消されるべきものに該当しない。
      したがって，本件申請の認可の義務付けを求める訴えは，却下されるべきである。
      ３国家賠償請求の成否（争点③）について（原告の主張）(1)近畿運輸局長は，道路運送法の解釈を誤って本件申請を却下し，これが前判決で取り消されるや，その違法性を十分に認識しながら，再度その裁量権を逸脱，濫用し，本件再却下処分をしたものであり，本件再却下処分は原告に対する不法行為となる。
      (2)原告は，本件申請を平成１４年１１月２６日に行ってから平成１９年３月１４日の前判決まで約５年間，さらに前判決から本件再却下処分まで約１年間，近畿運輸局及び国土交通省により待たされ続けた。
      近畿運輸局長が，原19告及び裁判所の期待に反して前判決が出てから本件再却下処分に至るまで長期間にわたり処分をしない怠慢は，原告に対する不法行為となる。
      (3)原告は，近畿運輸局長による上記各不法行為（本件再却下処分における裁量権の逸脱濫用，前判決から本件再却下処分までの長期間にわたる怠慢）により精神的苦痛を受けた。
      これを慰謝するには５００万円が相当である。
      （被告の主張）(1)本件再却下処分についてア前述のとおり，本件再却下処分は適法であるから，そのような適法な処分を行った近畿運輸局長が職務上の法的義務に違反していないことは明らかである。
      イさらに，国賠法１条１項の違法性判断に当たっては，当該公務員の職務上の法的義務違反が問題となるところ（最判昭和６０年１１月２１日・民集３９巻７号１５１２頁），当該処分を行う公務員が，資料の収集，これに基づく認定，判断の過程において，職務上通常尽くすべき注意義務を尽くすことなく漫然と処分を行ったと認め得るような事情がある場合に初めて，その職務上の注意義務に違反したとの評価を受ける（最判平成５年３月１１日・民集４７巻４号２８６３頁）。
      したがって，仮に本件再却下処分が違法という評価を受けることがあったとしても，そのことから直ちに近畿運輸局長に国賠法上の違法行為があったということにはならない。
      そして，本件では，近畿運輸局長は，当該運賃等が能率的な経営の下における適正な原価を下回るものであるか否かという観点のほか，当該事業者の市場の中での位置付け，当該運賃等を設定した意図等を総合的に勘案すべきという前判決の示した判断基準にのっとって，具体的な事情を総合的に勘案して，本件再却下処分を行ったのであり，上記のような意味での職務上の法的義務違反があったとはいえない。
      (2)本件再却下処分に至る経緯について20ア近畿運輸局長は，平成１９年３月１４日以降，本件申請について，当該運賃等が能率的な経営の下における適正な原価を下回るものであるか否かという観点のほか，当該事業者の市場の中での位置付け，当該運賃等を設定した意図等を総合的に勘案すべきという前判決の示した判断基準にのっとって，再度，調査，検討を行った。
      イまた，近畿運輸局長としては，併せて，タクシーの運賃及び料金の認可基準である審査基準公示の見直しも必要となるところ，その基準については，道路運送法９条の３第２項を合理的に判断し，運賃認可申請を一律公平に処理するため，「一般乗用旅客自動車運送事業の運賃料金の認可の処理方針について」（平成１３年１０月２５日国自旅第１０１号，国土交通省自動車交通局長通達）に基づいて制定されていることから，同通達の改正も視野に入れ検討を行う必要があった。
      この点，平成１８年６月ころから全国的にタクシー運賃の値上げ改定の申請が出ており，全国的には運賃改定の状況にあり，前判決直後の平成１９年４月１９日及び同年５月３１日には，東京地区のタクシー運賃改定に係る内閣府の「物価安定政策会議」が開催され，運賃改定について議論がされ，これを受けて，同年１０月１８日には，東京地区のタクシー運賃改定に係る「物価問題に関する関係閣僚会議」が開催され，東京地区の運賃改定を認める決定がされ，さらに，「物価安定政策会議」における，タクシー事業を巡る問題についての様々な指摘，これを踏まえた「物価問題に関する関係閣僚会議」での決定を受けて，同年１２月２１日，「運賃改定を契機として提起されたタクシー事業を巡る諸問題」について検討するワーキンググループを設置することとされた。
      そして，平成２０年２月にはワーキンググループが設置されたものの，ワーキンググループの答申結果は，同年１２月ころの予定とされた。
      そこで，近畿運輸局長としては，これらを待って本件申請に対する処分21を保留することは相当でないと判断し，本件申請については，現行の審査基準公示を改訂することなく，前判決の示した判断基準を勘案して判断することとし，同年２月２７日，本件再却下処分を行うに至った。
      ウ以上の経緯にかんがみれば，近畿運輸局長としては，前判決を受け，前判決の示した判断基準にのっとって，必要な調査を行うとともに，審査基準公示や通達の改正も視野に入れた検討を行い，そのためには，タクシー事業を巡る諸問題の提起，指摘に対する対処の動向を見極めることを要したが，最終的には，本件の経緯にかんがみ，審査基準公示の改訂に先行して本件申請に対する判断を行ったものであって，この間の経緯について，近畿運輸局長にはなんら職務上の法的義務違反はない。
      (3)近畿運輸局長の故意又は過失の有無，原告の被った精神的損害の有無及びその金銭的評価については否認ないし争う。
      第４１当裁判所の判断道路運送法９条の３第２項３号にいう「不当な競争を引き起こすこととなるおそれ」の意義，及び，審査基準公示の定める運賃査定額に満たない運賃等の設定等が道路運送法９条の３第２項３号の基準に適合するか否かの判断基準については，前判決（前提となる事実等(5)）に記載のとおりである。
      すなわち，道路運送法９条の３第２項３号にいう「他の一般旅客自動車運送事業者との間に不当な競争を引き起こすこととなるおそれ」とは，他の一般旅客自動車運送事業者との間において過労運転の常態化等により輸送の安全の確保を損なうことになるような旅客の運賃及び料金の不当な値下げ競争を引き起こす具体的なおそれをいうものと解するのが相当であり，そのようなおそれのある運賃等に該当するか否かについては，当該運賃等が能率的な経営の下における適正な原価，すなわち，個々の一般乗用旅客自動車運送事業者がその事業を運営するのに十分な能率を発揮して合理的な経営をしている場合において必要とされる原価を下回るものであるか否かという観点のほか，当該事業者の市22場の中での位置付け，当該運賃等を設定した意図等を総合的に勘案して判断すべきであるところ，このような判断は，専門的，技術的な知識経験及び公益上の判断を必要とするものであるから，同号の基準に適合するか否かの判断については，国土交通大臣及びその権限の委任を受けた地方運輸局長にある程度の裁量権が認められるものと解される。
      そして，審査基準公示の定める運賃査定額に満たない運賃等の申請が道路運送法９条の３第２項３号にいう「他の一般旅客自動車運送事業者との間に不当な競争を引き起こすこととなるおそれがないものであること」の基準に適合するか否かについては，当該申請に係る運賃等の額の運賃査定額からのかい離の程度，当該申請に係る運賃等が当該申請者がその事業を運営するのに十分な能率を発揮して合理的な経営をしている場合において必要とされる原価（能率的な経営の下における適正な原価）を下回るものであるか否か，下回るものであるとすればその程度，当該申請に係る当該申請者の運転者１人当たり平均給与月額（添付書類に基づくもの）と標準人件費（原価計算対象事業者の運転者１人当たりの平均給与月額の平均の額）とのかい離の程度に加えて，当該運賃適用地域の立地条件，規模（都市部か地方部か，人口密集地域か否か，当該地域における他の公共交通機関の事業展開の内容，態様等），当該運賃適用地域における市場の構造，特性等（タクシー事業者の構成（大規模法人による寡占状態か中小規模の事業者を中心とする構造か等），タクシー事業の営業形態（流し営業が中心か車庫待ち営業が中心か等），利用者の利用の実態（近距離利用か遠距離利用か，配車利用か否か等），当該地域において設定されている運賃及び料金の内容，態様等），当該申請者の種別（いわゆる法人タクシーか個人タクシーか等），企業規模，営業形態，運転者の賃金構造等，当該地域における需給事情（供給過剰地域か否か，供給過剰の程度等），運転者の賃金水準，一般的な経済情勢，距離制運賃の初乗運賃を５００円とする運賃ないし５０００円を超える金額について５割引の遠距離割引運賃とする運賃といった低額運23賃の認可を受けた事業者のその後の営業実績の推移，売上高に占める割合，利用者の利用状況，当該運賃の設定に対する他の事業者の対応，追随状況など当該認可が当該区域の市場に及ぼした影響の内容，態様，程度等を総合勘案した上，当該申請を認可することにより他の一般旅客自動車運送事業者との間において過労運転の常態化等により輸送の安全の確保を損なうことになるような旅客の運賃及び料金の不当な値下げ競争を引き起こす具体的なおそれがあるか否かを社会通念に従って判断すべきである。
      ２本件再却下処分についての裁量権の範囲の逸脱又はその濫用の有無(1)検討内容について上記１記載のとおり，道路運送法９条の３第２項３号にいう「他の一般旅客自動車運送事業者との間に不当な競争を引き起こすこととなるおそれ」のある運賃に該当するか否かについては，（Ａ）当該運賃等が能率的な経営の下における適正な原価を下回るものであるか否かという観点のほか，（Ｂ）当該事業者の市場の中での位置付け（本件申請を認可することによる市場への影響），（Ｃ）当該運賃等を設定した意図等を総合的に勘案して判断すべきものであることから，以下，上記（Ａ）ないし（Ｃ）につき個別に検討を加えた上，総合的に判断することとする。
      (2)当該運賃等が能率的な経営の下における適正な原価を下回るものであるか否かについて（Ａ）ア前記前提となる事実等に加えて，証拠（甲３，４，１０，５１，乙４，８，原告本人）及び弁論の全趣旨によれば，次の事実が認められる。
      (ｱ)本件申請に係る申請書（平成１４年１１月２６日付け変更認可申請に係る申請書）に添付された「収支見積書」には，原告の実績年度（平成１３年度），翌年度（平成１４年度）及び平年度（平成１５年度）における収支が下記のとおり記載されていた。
    </主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
