<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成19(ワ)4520</事件番号>
      <事件名>損害賠償等請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成21年08月07日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>名古屋地方裁判所　　民事第８部</裁判所名・部>
      <判示事項の要旨>(1) 地方公共団体の組合が発注したごみ焼却施設建設工事の指名競争入札において，入札業者間に談合が存在したと認定された事例<br />(2) 談合による損害賠償額が民事訴訟法２４８条に基づき契約金額の８％と算定された事例</判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20091116112044.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=38164&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成１９年(ワ)第４５２０号損害賠償等請求事件判主１決文被告は，原告に対し，１９億９９２０万円及びこれに対する平成１４年７月１５日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ２原告のその余の請求を棄却する。
      ３訴訟費用は，５分の４を被告の負担とし，その余を原告の負担とする。
      ４この判決は第１項に限り仮に執行することができる。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１請求被告は，原告に対し，２４億５９８０万円及びこれに対する平成１４年７月１５日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。第２事案の概要本件は，原告が発注したごみ焼却施設（弥富工場）の建設工事（別紙１・番号 ８４ 。以下「本件工事」という 。）の指名競争入札（以下「本件入札」という 。 に際し，被告，Ｂ１株式会社（平成１５年４月１日付けでＢ２株式会社）と 商 号 変 更 し た 。 以 下 「 Ｂ １ 」 と い う 。 ， Ｂ３ 株 式 会 社 （以 下 「 Ｂ ３ 」と い）う 。 ， 株式 会 社Ｂ ４ （以 下「 Ｂ ４」 とい う 。 ， Ｂ ５株 式会 社 （以 下「 Ｂ ５ 」））と いい ，以上の５社を「本件５社」という 。）が事前に被告を受注予定者とする こ と を 合 意 し ， 株 式 会 社 Ｂ ６ （ 以 下 「 Ｂ ６ 」 とい う 。 ，株 式 会 社 Ｂ ７（ 平）成６年１０月にＢ８株式会社を吸収合併した。以下「Ｂ７」といい，これら２社 を「 本件アウトサイダー２社」という 。）が協力した結果，被告が２４９億
      
      ９　０ ０ ０ 万 円 （ 税 込 み ） 以 下 「 本 件 落 札 価 格」 と い う 。（）で 落 札 し ， 原告 が被告との間で本件落札価格で本件工事に関する請負契約 以下 本件請負契約 」（「と いう 。）を締結し，本件落札価格を請負代金として支払ったが，本件落札価格は，正常な想定落札価格と比較して不当に高い価格であり，被告は原告に損害を与えたとして，原告が，被告に対し，不法行為による損害賠償請求権に基づき，少なくとも，本件落札価格と想定落札価格との差額相当額分である予定価格（ ２５１億円（ 税込み ） に ，本件工事の落札率（ ９９ ．５６パーセント ））と本件５社以外の者が落札した別の工事の平均落札率 ８９ ．（７６パーセント ）との差である９．８パーセントを乗じた金額の損害を被ったとして，２４億５９８０万円及びこれに対する上記請負代金の支払が完了した日である平成１４年７月１５日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金の支払を求める事案である。また，原告は，これと選択的に，本件５社及び本件アウトサイダー２社（以下 併せ て「本件７社」という 。）の上記談合行為により，本件入札は，指名競争入札の形式はとっているものの，指名競争入札の実質を全く有しない点で地方自治法２３４条に違反するものであり，本件入札に基づき締結された本件請負契約は無効であり，被告は，原告の損失において本件落札価格と想定落札価格との差額相当額分の利得を得ているとして ，被告に対し ，不当利得に基づき ，２４億５９８０万円及びこれに対する上記請負代金の支払が完了した日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金の支払を求めている。１前提事実(当事者間に争いがないか，括弧内に掲記の証拠及び弁論の全趣旨により容易に認められる事実)( 1 ) 当事者等ア原告は，津島市ほか７市町村で組織された地方自治法２８４条１項に基づき設立されたごみ処理施設等の設置及び管理運営等を共同処理事務とする一部事務組合である（甲１ ）。原告は ，「津島市ほか十一町村衛生組合」という名称であったが（甲２ ），平成１２年４月１日，その名称を「海部津島環境事務組合」に変更し（甲３ ），平成１８年４月１日，さらに現在の名称である「海部地区環境事務組合」に変更した。イ本件５社は ，それぞれ ，ストーカ式燃焼装置を採用するごみ焼却施設 以（下「ストーカ炉」という 。）で，２４時間連続稼働する全連続燃焼式（以下「全連」という。 のもの（以下「全連ストーカ炉」という。 及び１））日当たり１６時間稼働する准連続燃焼式（以下「准連」という 。）のもの（以下「准連ストーカ炉」という 。）を構成する機械及び装置（当該ごみ焼却施設と一体として発注されるその他のごみ処理施設を含む。以下「全連及び准連ストーカ炉」という 。）の製造業並びに建設業法の規定に基づき建設大臣の許可を受けた清掃施設工事業を営む者である（甲４，甲サ１ないし１０ ）。ごみ焼却施設は，焼却処理設備，電気・計装設備，建築物及び建築設備並びに外構施設から構成されるが，本件７社は，全連及び准連ストーカ炉を構成する機械及び装置を製造し，これらを有機的に機能させるための据付工事を行うほか，設備機器を収容する工場棟の建設その他の土木建築工事などごみ焼却施設及びその関連施設の建設を行っており，プラントメーカーともいわれている。( 2 ) 本件工事における受注者決定の経緯ア入札までの経緯(ア) 発注手続実施前原告は ，平成８年３月ころ ，ごみ処理基本計画書を作成した 甲３４ ）（。原告は，平成８年６月に見積仕様書徴収業者として本件７社を決定した（ 甲５ ，３４ ） その選定条件として①ストーカ方式の炉であること ，。②同規模以上の実績を有すること（発電含む ），③東京都の指名実績があること（技術的判断力有り）が挙げられた。原告は ，平成８年７月１５日 ，見積仕様書徴収用発注仕様書を決定し ，同月１９日，本件７社に対し見積仕様書徴収に係る現場説明会を行い，同年８月３０日，本件７社から見積仕様書の提出を受けた（甲３４ ）。原告は，平成９年９月２６日，ごみ処理施設整備計画書を作成し，国に提出した（甲３４ ）。(イ) 発注手続の実施原告は，本件工事について，平成１０年５月２６日，次の内容のごみ焼却施設の建設工事（本件工事）を指名競争入札の方法により発注することとした（甲５，３２，３４ ）。工事名（仮称）弥富工場建設工事工事場所海部郡Ｃ１町大字Ｃ２字Ｃ３地内工事概要１日当たり３３０トン（１１０トン／日×３基）の処理能力を持つ全連続燃焼式ストーカ炉を採用するごみ焼却施設等の新設工事原告は，平成１０年５月２８日，本件７社を入札参加者として選定した（甲５，３４ ）。その際，①ストーカ方式の炉であること，②同規模以上の実績を有することに関して，発電設備を有する１００ｔ／日以上のストーカ式焼却炉の稼働実績２年以上であること，③東京都の指名実績があることが選定条件とされた。原告は，平成１０年５月２９日，本件７社に対し，入札執行の日を同年６月１０日と指定して，指名競争入札の方法により発注した（甲６の１ないし７，３４ ）。(ウ) 本件入札の実施原告は，平成１０年６月１０日，原告の事務所会議室において，本件入札を行い，本件７社が参加した。原告は，本件工事の予定価格を２３９億０４７６万１９０４円（消費税込価格２５１億円）としていた（甲７ ）。１回目の入札の結果は，別紙２（甲９。なお別紙２の入札価格は，いずれも消費税抜きである 。）の「第１回入札」欄記載のとおりであり，予定価格内の金額ではなかったものの，被告が本件７社の入札金額の中で最低金額となる２４４億８０００万円（消費税抜）で入札した。原告は，１回目の入札における最低入札金額が，２４４億８０００万円（消費税抜）であった旨を本件７社に明らかにした上で，続けて２回目の入札を行った。２回目の入札の結果は，別紙２の「第２回入札」欄記載のとおりであり，再び，被告が本件７社の中で最低の入札金額である２４１億円（消費税抜）で入札したが，同入札金額も，予定価格内の金額ではなかった。原告は，引き続き，２回目の最低入札金額が２４１億円（消費税抜）であったことを本件７社に明らかにした上で，３回目の入札を行った。３回目の入札の結果は ，別紙２の「 第３回入札 」欄記載のとおりであり ，被告は，予定価格内の金額である２３８億円（消費税込みで２４９億９０００万円）で入札し，同入札金額が本件７社中で最低入札金額であったことから，被告が本件工事を落札した（甲８，９ ）。被告以外の本件７社の入札価格は ，いずれも予定価格を上回っており ，被告の落札率は ，９９．５６パーセントであった。イ本件請負契約の締結等原告は，上記入札結果に基づいて被告を受注者と決定し，平成１０年７月３０日，下記の工事請負契約（本件請負契約）を締結した（甲１０ ）。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
