<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成21(行ケ)10157</事件番号>
      <事件名>審決取消当事者参加事件</事件名>
      <裁判年月日>平成21年11月19日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20091124090339.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=38182&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      判決言渡平成２１年（行ケ）第１０１５７号審決取消当事者参加事件（被参加事件平成２０年（行ケ）第１０４５６号）口頭弁論終結日判決当事者参加人三星モバイルディスプレイ株式会社訴訟代理人弁護士中島和雄同長沢幸男訴訟代理人弁理士志賀正武同船山同佐伯義文同高橋詔男同渡邉被隆告特人村田尚英同北川清伸同廣瀬文雄同酒井福造指定脱代退理原告長官文特許庁が訂正２００６−３９１５３号事件について平成２０年９月１７日にした審決を取り消す。
      ２訴訟費用は被告の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１庁三星エスディアイ株 式会社主１許武請求主文同旨-1-第２１事案の概要被参加事件の原告である三星エスディアイ株式会社（脱退原告）は，日本電気株式会社から，発明の名称を 多色発光有機ＥＬパネルおよびその製造方法」「とする特許第３２０６６４６号（出願日 平成１０年１月２２日，登録日 平成１３年７月６日，請求項の数７。以下「本件特許」という）を譲り受け，平成１６年３月２９日その移転登録を受けていたところ，第三者からの特許異議の申立てに基づき特許庁が平成１８年２月２日付けで全請求項につき特許取消決定をしたことから，その取消しを求める訴訟を当庁に提起した 平成１８年 行（（ケ）第１０２７５号。同事件は平成２１年（行ケ）第１０２４９号 特許取消決定取消参加事件として当庁に係属中）。２その後，脱退原告は，平成１８年９月１３日付けで本件特許の請求項１∼７につき特許請求の範囲の記載を訂正する内容の訂正審判請求（訂正２００６−３９１５３号。本件訂正審判請求事件）をしたが，特許庁が平成１９年２月１６日付けで請求不成立の審決（第１次審決）をしたことから，当庁に対しその取消しを求める訴訟を提起した（平成１９年（行ケ）第１０１６３号）。知的財産高等裁判所は，上記訴訟について審理した上，平成２０年５月２８日，上記審決は違法であるとしてこれを取り消す旨の判決 第１次判決）（をし，同判決は確定した。３そこで，本件訂正審判請求事件は再び特許庁で審理されることとなったが，特許庁は，平成２０年９月１７日，訂正不可分等を理由として，再び請求不成立の審決（第２次審決・以下「本件審決」ということがある。）をしたことから，脱退原告は，当庁に対し本件審決の取消しを求める訴訟を提起した（被参加事件）。４そして，被参加事件係属中の平成２１年６月１５日，当事者参加人が脱退原告から会社分割の方法により上記特許権を承継したとして，被告を相手方として当事者参加申出をしたのが本件訴訟（平成２１年（行ケ）第１０１５７号）-2-である。なお，脱退原告は，平成２１年６月３０日の本件第４回弁論準備手続期日において，被告及び当事者参加人の承諾を得て訴訟 被参加事件）（から脱退した。５争点は，平成２０年５月２８日になされた第１次判決の確定後に言い渡された最高裁平成２０年７月１０日第一小法廷判決（平成１９年（行ヒ）第３１８号 民集６２巻７号１９０５頁）との関係で，平成２０年９月１７日になされた本件審決（第２次審決）が前記第１次判決の拘束力（行訴法３３条１項）に反するか，である。第３１当事者の主張請求原因(1)ア特許庁等における手続の経緯特許登録(ア)日本電気株式会社は，平成１０年１月２２日，名称を「多色発光有機ＥＬパネルおよびその製造方法」とする発明につき特許出願し，平成１３年７月６日に特許第３２０６６４６号 本件特許 。（特許公報は甲１ ）として設定登録を受けた（請求項の数７）。(イ)上記登録時の特許請求の範囲の記載は，次のとおりである。【請求項１】少なくとも一方が透明または半透明の対向する，かつ，互いに直交するストライプ状の電極間に，各色に対応して異なる波長を発光する有機発光層，および電子輸送層を有する多色発光有機ＥＬパネルにおいて，前記有機発光層同士は隣接する全ての画素間で互いに分離しており，前記電子輸送層は前記隣接する全ての画素間で隙間なく形成されていると共に前記有機発光層同士が互いに分離されている全ての隙間に充填されていることを特徴する有機ＥＬパネル。【請求項２】前記電子輸送層が一様な膜として形成されていることを特-3-徴とする請求項１記載の有機ＥＬパネル。【請求項３】少なくとも一方が透明または半透明の対向する電極間に，各色に対応して異なる波長を発光する有機発光層，および電子輸送層を有する多色発光有機ＥＬパネルにおいて，前記有機発光層が，隣接画素間のスペース部内のみで重なりあっていることを特徴とする多色発光有機ＥＬパネル。【請求項４】正孔注入・輸送層をさらに有している請求項１∼３のいずれかに記載の多色発光有機ＥＬパネル。【請求項５】前記正孔注入・輸送層が，正孔注入層と正孔輸送層の２層からなることを特徴とする請求項４記載の多色発光有機ＥＬパネル。【請求項６】透明基板上に，各色に対応する有機発光層を形成する工程と，形成した有機発光層上に電子輸送層を形成する工程とを有する多色発光有機ＥＬパネルの製造方法において，前記有機発光層同士を隣接する全ての画素間で互いに分離するように形成する工程と，形成された有機発光層同士の隙間を充填しながら前記隣接する全ての画素間で隙間なく前記電子輸送層を形成する工程とを有することを特徴とする多色発光有機ＥＬパネルの製造方法。【請求項７】透明基板上に，各色に対応する有機発光層を形成する工程と，形成した有機発光層上に電子輸送層を形成する工程とを有する多色発光有機ＥＬパネルの製造方法において，前記有機発光層を，隣接画素間のスペース部内のみで重なり合うように形成することを特徴とする多色発光有機ＥＬパネルの製造方法。イ特許取消決定とその取消訴訟その後，平成１４年３月５日から同年３月８日にかけて，請求項１ないし７につきイーストマン コダック カンパニーから，請求項３・４・５・-4-７につきＡから，それぞれ特許異議の申立てがなされ，同事件は異議２００２−７０５８７号事件として特許庁に係属したところ，脱退原告は日本電気株式会社から本件特許を譲り受けて平成１６年３月２９日にその旨の移転登録を受けた。特許庁は，上記事件について審理した上，平成１８年２月２日 ，「特許第３２０６６４６号の請求項１ないし７に係る特許を取り消す。」との決定（以下「本件取消決定」という。甲３）をしたので，脱退原告は，平成１８年６月１６日，同決定の取消しを求める訴訟を当庁に提起した（平成１８年（行ケ）第１０２７５号 特許取消決定取消請求事件。なお，同事件は，平成２１年（行ケ）第１０２４９号 特許取消決定取消参加事件として係属中。。）ウ本件訂正審判請求と第１次審決(ア)上記平成１８年（行ケ）第１０２７５号事件係属中の平成１８年９月１３日，脱退原告は，本件特許の請求項１∼７につき下記(イ)のとおり訂正するほか，発明の詳細な説明の記載を訂正することを求める本件訂正審判請求を行い，同請求は訂正２００６−３９１５３号として特許庁に係属した。(イ)上記訂正後の特許請求の範囲の内容は，次のとおりである（以下，そこに記載された発明を「訂正発明１」ないし「訂正発明７」という。下線は訂正部分。甲４）。【請求項１】少なくとも一方が透明または半透明の対向する，かつ，互いに直交するストライプ状の電極間に，各色に対応して異なる波長を発光する有機発光層，および電子輸送層を有する多色発光有機ＥＬパネルにおいて，前記有機発光層のパターンは，前記透明または半透明電極のうちの一方の陽極の長手方向と同じ方向に形成され，前記有機発光層同士は-5-隣接する全ての画素間で互いに分離しており，前記電子輸送層は前記隣接する全ての画素間で隙間なく形成されていると共に前記有機発光層同士が互いに分離されている全ての隙間に充填されていることを特徴とする有機ＥＬパネル。【請求項２】前記電子輸送層が一様な膜として形成されていることを特徴とする請求項１記載の有機ＥＬパネル。【請求項３】少なくとも一方が透明または半透明の対向する電極間に，正孔注入・輸送層を有し，各色に対応して異なる波長を発光する有機発光層，および電子輸送層を有する多色発光有機ＥＬパネルにおいて，前記有機発光層が，隣接画素間のスペース部内のみで重なりあっていることを特徴とする多色発光有機ＥＬパネル。【請求項４】正孔注入・輸送層をさらに有している請求項１又は２記載の多色発光有機ＥＬパネル。【請求項５】前記正孔注入・輸送層が，正孔注入層と正孔輸送層の２層からなることを特徴とする請求項３又は４記載の多色発光有機ＥＬパネル。【請求項６】透明基板上に，各色に対応する有機発光層を形成する工程と，形成した有機発光層上に電子輸送層を形成する工程とを有する多色発光有機ＥＬパネルの製造方法において，透明または半透明のストライプ状の陽極を形成する工程と，前記有機発光層のパターンを前記陽極の長手方向と同じ方向に形成するとともに，前記有機発光層同士を隣接する全ての画素間で互いに分離するように形成する工程と，形成された有機発光層同士の隙間を充填しながら前記隣接する全ての画素間で隙間なく前記電子輸送層を形成する工程とを有することを特徴とする多色発光有機ＥＬパネルの製造方法。-6-【請求項７】透明基板上に，少なくとも一方が透明または半透明の対向する電極を形成する工程と，正孔注入・輸送層を形成し，各色に対応する有機発光層を形成する工程と，形成した有機発光層上に電子輸送層を形成する工程とを有する多色発光有機ＥＬパネルの製造方法において，前記有機発光層を，隣接画素間のスペース部内のみで重なり合うように形成することを特徴とする多色発光有機ＥＬパネルの製造方法。(ウ)ところが脱退原告は，特許庁から平成１８年１１月２４日付けで訂正拒絶理由通知（甲５）を受けたことから，平成１９年１月１５日付けで，上記訂正後の請求項３・５・７の削除等を内容とする審判請求書の補正書（甲７）と意見書（甲６）を提出した。上記補正後の特許請求の範囲の内容（新請求項）は，次のとおりである（旧３，５，７項を削除したので，新１，２，３，４項は順に旧１，２，４，６項である）。【請求項１】少なくとも一方が透明または半透明の対向する，かつ，互いに直交するストライプ状の電極間に，各色に対応して異なる波長を発光する有機発光層，および電子輸送層を有する多色発光有機ＥＬパネルにおいて，前記有機発光層のパターンは，前記透明または半透明電極のうちの一方の陽極の長手方向と同じ方向に形成され，前記有機発光層同士は隣接する全ての画素間で互いに分離しており，前記電子輸送層は前記隣接する全ての画素間で隙間なく形成されていると共に前記有機発光層同士が互いに分離されている全ての隙間に充填されていることを特徴とする有機ＥＬパネル。【請求項２】前記電子輸送層が一様な膜として形成されていることを特徴とする請求項１記載の有機ＥＬパネル。-7-【請求項３】正孔注入・輸送層をさらに有している請求項１又は２記載の多色発光有機ＥＬパネル。【請求項４】透明基板上に，各色に対応する有機発光層を形成する工程と，形成した有機発光層上に電子輸送層を形成する工程とを有する多色発光有機ＥＬパネルの製造方法において，透明または半透明のストライプ状の陽極を形成する工程と，前記有機発光層のパターンを前記陽極の長手方向と同じ方向に形成するとともに，前記有機発光層同士を隣接する全ての画素間で互いに分離するように形成する工程と，形成された有機発光層同士の隙間を充填しながら前記隣接する全ての画素間で隙間なく前記電子輸送層を形成する工程とを有することを特徴とする多色発光有機ＥＬパネルの製造方法。(エ)特許庁は，平成１９年２月１６日，上記補正は審判請求書の要旨を変更するものであるから認めることができないとした上で，補正前の旧３・５・７（補正により削除したもの）についてのみ審理し，これらについては独立特許要件を認めることはできないとして ，「本件審判の請求は，成り立たない。」との審決（第１次審決。甲８）をした。エ第１次判決上記審決に対し脱退原告は審決取消訴訟を提起したところ（平成１９年（行ケ）第１０１６３号 ），知的財産高等裁判所は，平成２０年５月２８日，「特許庁が訂正２００６−３９１５３号事件について平成１９年２月１６日にした審決を取り消す 。」旨の判決（第１次判決。甲９）をし，この判決は確定した。なお，第１次判決は，その理由中で ，「…原告からなされた平成１８年９月１３日付けの本件訂正審判請求（甲４）は，旧請求項１∼７を新請求項１∼７等に訂正しようとしたものであるところ，その後原告から平成１-8-９年１月１５日付けでなされた上記訂正審判請求書の補正（甲７）の内容は新請求項３・５・７を削除しようとするものであり，同じく原告の平成１９年１月１５日付け意見書（甲６）にも新請求項１・２・４・６の訂正は認容し新請求項３・５・７の訂正は棄却するとの判断を示すべきであるとの記載もあることから，審判請求書の補正として適法かどうかはともかく，原告は，残部である新請求項１・２・４・６についての訂正を求める趣旨を特に明示したときに該当すると認めるのが相当である。…そうすると，本件訂正に関しては，請求人（原告）が先願との関係でこれを除く意思を明示しかつ発明の内容として一体として把握でき判断することが可能な新請求項３・５・７に関する訂正事項と，新請求項１・２・４・６に係わるものとでは ，少なくともこれを分けて判断すべきであったものであり，これをせず，原告が削除しようとした新請求項３・５・７についてだけ独立特許要件の有無を判断して，新請求項１・２・４・６について何らの判断を示さなかった審決の手続は誤りで，その誤りは審決の結論に影響を及ぼす違法なものというほかない 。（６４頁下９行∼６５頁１５行）等と判」示した。オ本件審決上記のような事情から，本件訂正審判請求については再び特許庁で審理されることとなったが，特許庁は，平成２０年９月１７日，第１次判決確定後になされた最高裁平成２０年７月１０日第一小法廷判決（平成１９年（行ヒ）第３１８号 民集６２巻７号１９０５頁）の判示事項を理由に， 本「件審判の請求は，成り立たない。」との審決（第２次審決）をし，その謄本は平成２０年９月２９日に脱退原告に送達された（出訴期間として９０日附加 ）。上記審決の内容は，後記(2)のとおりである。カ本件訴訟の提起と承継参加-9-そこで脱退原告は，上記第２次審決の取消しを求める訴えを当庁に提起した（平成２０年（行ケ）第１０４５６号事件）が，会社分割の方法により本件特許権は当事者参加人に承継され，日本国特許庁から平成２１年３月６日付けで本件特許権の移転登録がなされたことから，当事者参加人は ，被告を相手方として当事者参加申出をし（平成２１年（行ケ）第１０１５７号），平成２１年６月３０日の本件第４回弁論準備手続期日において被告及び当事者参加人の承諾を得て，脱退原告は本件訴訟（被参加事件）から脱退した。(2)審決の内容本件審決（第２次審決）の内容は，別添審決写しのとおりである。その理由の要点は，平成１９年１月１５日付けでなされた訂正審判請求書の補正は，訂正発明３・５・７項を削除するものであるが，これは訂正事項の趣旨を変えて新しい趣旨について審判を請求するものに該当するから，許されないとした上，訂正発明１，２，４，及び６には独立特許要件があって訂正要件を満たすが，上記削除申出のあった訂正発明３・５・７は先願明細書（国際出願ＰＣＴ／ＪＰ９７／０３７２１〔特願平１０−５３５５４９号，国際公開第９９／２００８０号 〕）と同一であって特許法２９条の２に違反するから独立特許要件を欠くので訂正要件を満たさないところ，平成２０年５月２８日になされた第１次判決の確定後に言い渡された最高裁平成２０年７月１０日第一小法廷判決（平成１９年（行ヒ）第３１８号 民集６２巻７号１９０５頁。以下「平成２０年最高裁判決」という場合がある。）によれば，「複数の請求項について訂正を求める訂正審判請求は，複数の請求項に係る特許出願の手続と同様，その全体を一体不可分のものとして取り扱うことが予定されているといえる」と判示されたから，訂正事項の一部にでも訂正要件を満たさない部分があれば，訂正審判請求は，一体として棄却されることとなる，等としたものである。(3)審決の取消事由（第１次判決の拘束力違反）しかしながら，平成２０年９月１７日になされた本件審決は，以下に述べるとおり，平成２０年５月２８日になされた第１次判決の拘束力に違反したものであるから，違法として取り消されるべきである。ア第１次判決は，以下のとおり判示して，平成１９年２月１６日になされた第１次審決を取り消した。・原明細書等の記載を複数箇所にわたって訂正するものであるときは，原則として，これを一体不可分の一個の訂正事項として訂正審判の請求をしているものと解すべきであり…上記のような不可分的処理は客観的・画一的審理判断をむねとする特許庁における訂正審判制度の要請から導かれる結論であるから，客観的・画一的処理の要請に反しない場合，例えば…請求人において複数の訂正箇所のうちの一部の箇所についての訂正を求める趣旨を特に明示したときは，それぞれ可分的内容の訂正審判請求があるとして審理判断をする必要があると解される（４８頁６行∼１７行）。・原告から平成１９年１月１５日付けでなされた上記訂正審判請求書の補正の内容は請求項３・５・７を削除しようとするものであり，同じく，平成１９年１月１５日付け意見書にも請求項１・２・４・６の訂正は認容し請求項３・５・７の訂正は棄却するとの判断を示すべきであるとの記載もあることから審判請求書の補正として適法かどうかはともかく，原告は，残部である請求項１・２・４・６についての訂正を求める趣旨を特に明示したときに該当すると認めるのが相当である。…本件訂正に関しては…請求項３・５・７に関する訂正事項と，請求項１・２・４・６に係わるものとでは，少なくともこれを分けて判断すべきであったものであり，これをせず…請求項３・５・７についてだけ独立特許要件の有無を判断して，請求項１・２・４・６について何らの判断を示さなかった審決の手続は誤りで，その誤りは審決の結論に影響を及ぼす違法なものというほかない（６４頁下７行∼６５頁１５行）。イこれに対し本件審決（第２次審決）は，以下のとおり判断して，本件訂正審判請求を不成立とした。・本件訂正請求は，複数の請求項について訂正を求めるものであり，訂正発明３，５及び７に係る発明は，訂正要件を満たさないものであり，訂正発明１，２，４及び６に係る発明は，訂正要件を満たすものである。・平成２０年最高裁判決を参照するに，該判決では ，「複数の請求項について訂正を求める訂正審判請求は，複数の請求項に係る特許出願の手続と同様，その全体を一体不可分のものとして取り扱うことが予定されているといえる 。」と判示されていることから，訂正事項の一部にでも訂正要件を満たさない部分があれば，訂正審判請求は，一体として棄却されることとなる。・これを本件訂正審判請求に当てはめてみると，本件訂正審判請求が一部訂正要件を満たす部分があるとしても，訂正審判請求は，その全体を一体不可分のものとして取り扱われなければならず，結局，一体として棄却すべきものである。ウ審決の違法性(ア)行訴法３３条１項は ，「処分又は裁決を取り消す判決は，その事件について，処分又は裁決をした行政庁その他の関係行政庁を拘束する。」と規定しているところ，特許審決が上記処分又は裁決に当たることは，最高裁平成４年４月２８日第三小法廷判決（昭和６３年（行ツ）第１０号 民集４６巻４号２４５頁。以下「平成４年最高裁判決」という場合がある 。）が肯定しており，学説上も異論は見られない。平成４年最高裁判決は，以下のとおり判示している。・特許無効審決の取消訴訟において審決取消しの判決が確定したときは，当該審判事件について更に審理を行い，審決をすることとなるが，審決取消訴訟は行訴法の適用を受けるから，再度の審理ないし審決には，同法３３条１項の規定により，取消判決の拘束力が及ぶ。・この拘束力は，判決主文が導き出されるのに必要な事実認定及び法律判断にわたるものであるから，審判官は取消判決の認定判断に抵触する認定判断をすることは許されない。(イ)本件における第１次判決の拘束力第１次判決は，請求人（脱退原告）において複数の訂正箇所のうちの一部の箇所についての訂正を求める趣旨を特に明示したときは，それぞれ可分的内容の訂正審判請求があるとして審理判断をする必要があると判断した。そして，第１次判決は，脱退原告が残部である請求項１・２・４・６についての訂正を求める趣旨を特に明示したときに該当すると認めるのが相当であると判示して，請求項３・５・７についてだけ独立特許要件の有無を判断して請求項１・２・４・６について何らの判断を示さなかった審決の手続は誤りで，その誤りは審決の結論に影響を及ぼす違法なものであるとして，第１次審決を取り消した。第１次判決は，上記取消しの理由に反する認定判断が許されないという範囲において，特許庁を拘束するものである。(ウ)本件審決（第２次審決）の拘束力違反本件審決は，訂正発明１，２，４及び６に係る発明は，訂正要件を満たすものであると判断したにもかかわらず，訂正発明３，５及び７に係る発明が訂正要件を満たさないことを理由として，訂正審判請求の全体を一体として棄却すべきであるとした。しかし，第１次判決は，請求人（脱退原告）において複数の訂正箇所のうちの一部の箇所についての訂正を求める趣旨を特に明示したときは可分的内容の訂正審判請求があるとして審理判断をする必要があると判断し，本件では，脱退原告が，残部である請求項１・２・４・６についての訂正を求める趣旨を特に明示したときに該当すると認めた。したがって，審判官は，第１次判決の拘束力に従い，請求項３・５・７と請求項１・２・４・６とを可分的内容の訂正審判請求として独立特許要件の許否を判断すべき法的義務を負った。それにもかかわらず，審決は，本件訂正審判請求が一部訂正要件を満たす部分があるとしても，訂正審判請求は，その全体を一体不可分のものとして取り扱われなければならず，結局，一体として棄却すべきものであると判断しており，取消判決の拘束力に違反することが明らかである。エ被告の主張に対する反論(ア)本件審決の結論の誤りは，平成２０年最高裁判決の位置づけないし内容の誤解に基づくものである。仮に平成２０年最高裁判決をもって，本件審決の結論を支持する判例とみる場合にも，日本法の下においては，判例は事実上の拘束力を有するにすぎず，法的拘束力を有しない。これは判例上当然のこととされ，学説上も異論をみない。これに対し，取消判決の拘束力は，行訴法３３条１項が特に規定した法的拘束力であって，判例の有する事実上の拘束力に優先するものである。この点も判例学説上異論をみないところである。したがって，取消判決が確定した後に，最高裁が別事件についてどのように判断しても，取消判決の法的拘束力は何ら影響を受けるものではなく，審判手続再開後の審理，審決は，取消判決の拘束力を免れない。(イ)被告は，平成２０年最高裁判決が，複数請求項につき訂正事項が存在する訂正審判請求は，その全体を一体不可分のものとして取り扱うことが予定されていると判示していることをもって，第１次判決の拘束力を失効させる「重大な事情変更」であると主張する。しかしながら，この主張は，以下のとおり誤りである。第１に，被告の主張は，取消判決の拘束力が「法的」拘束力であるのに対し，判例の効力が「事実上の」効力であるという差異を，看過するものである。取消判決の法的拘束力が，事実上の効力のみを有する判例によって，変更を受けることはない。第２に，被告の主張は，判決理由中の主論と傍論の区別を看過するものである。平成２０年最高裁判決は，特許異議申立てないし無効審判手続において訂正請求がされた場合について，訂正の許否を請求項ごとに判断すべきことを判示したもので，被告の論拠とする訂正審判請求に関する見解部分は，平成２０年最高裁判決における傍論部分であって，最高裁の判断を理解する上で参考にすべきではあるが，「判例」としての効力が生じる部分ではない。(ウ)加えて，第１次判決は，原明細書等の記載を複数箇所にわたって訂正するものであるときは，原則として，これを一体不可分の一個の訂正事項として訂正審判の請求をしているものと解すべきであるとしており，平成２０年最高裁判決の理由と整合する判断をしている。第１次判決は，その上で，客観的・画一的審理判断をむねとする特許庁における訂正審判制度の要請に反しない場合において，例外として，複数の訂正箇所のうちの一部の箇所についての訂正を求める趣旨を特に明示したときは，それぞれ可分的内容の訂正審判請求があるとして審理判断をする必要があると判断した。これに対し，平成２０年最高裁判決は，訂正審判請求に関しては，傍論でもあることから，原則論を述べたにとどまり，上記例外的取扱いの是非については，何ら触れていない。したがって，この意味においても，第１次判決は平成２０年最高裁判決の判断と抵触するものではない。(エ)被告は，本件審決は，第１次審決後に生じた，最高裁平成２０年判決により変更された新たな事情に基づいて，拘束力が生じている範囲外において審決したものであるから行訴法３３条１項に規定する拘束力に違反するものでないとも主張するが，詭弁に類する失当な主張といわざるを得ない。たとえば，Ａ刊行物から容易想到とはいえないとして無効審決を取り消した判決の拘束力は，Ｂ刊行物から容易想到か否かの判断には及ばないから，Ｂ刊行物を引用例とする再度の無効審決は，まさに被告が言うところの，取消判決の拘束力が生じている範囲外において審決したものといえるが，本件審決は，そのような場合ではない。(オ)また被告は，第１次取消判決の拘束力の範囲につき，当事者参加人指摘の第１次判決の４８頁１行∼１７行，６４頁下９行∼６５頁１５行がその範囲であると認めているから，第１次判決の拘束力に従えば，再開後の審判においては，当然ながら，請求項１・２・４・６について各独立特許要件の有無を判断した上で，これを有すると判断したそれらの請求項について訂正を認める審決をしなければならなかった筈である。本件審決は，上記各請求項について，いずれも，独立特許要件有りと判断したにもかかわらず，平成２０年最高裁判決による事情変更を理由にそれら請求項についての訂正を認めなかった。被告が，本件審決は行訴法３３条１項に規定する拘束力に違反しないと主張していることからみて，本件審決は，平成２０年最高裁判決により第１次判決の拘束力の範囲が事後的に変更され，又は拘束力そのものが消滅したとの誤解に基づいて，上記のような拘束力違反の審決内容に立ち至ったものと認めざるを得ない。要するに，拘束力の範囲が事後的に変更されたり，あるいは拘束力そのものが消滅するということではなく，拘束力を生じている範囲外において審決したものとの被告主張の欺瞞は明らかである。なお，被告が，第１次審決後に生じた，変更された新たな事情に基づいて，最高裁昭和５５年５月１日第一小法廷判決（昭和５３年（行ツ）第２７号・２８号 民集３４巻３号４３１頁。以下「昭和５５年最高裁判決」という場合がある 。）に依拠する範囲外で審決をしたと主張する趣旨は分かりづらいが，被告として，平成２０年最高裁判決により複数請求項にわたる訂正の場合は昭和５５年最高裁判決の射程外とされたから，昭和５５年最高裁判決に依拠する第１次判決の拘束力の射程外で本件審決をしたものにすぎず，第１次判決の拘束力違反に当たらないと主張したいのであれば，それは誤りである。第１次判決が昭和５５年最高裁判決に依拠したとしても，なにも同最高裁判決の法的拘束力に従って判決したというわけではなく，同最高裁判決の判示を尊重しつつも第１次判決としての別個独立の判断により判決したものであるから，判決確定後は，昭和５５年最高裁判決とは無関係に第１次判決それ自体に固有の法的拘束力を生ずるのであって，昭和５５年最高裁判決に依拠する範囲外で審決をしたなどの理由により，第１次取消判決の法的拘束力を免れることはできない。(カ)被告は，我妻榮，星野英一らの教科書（乙７，８）を引用し，最高裁の判決が法源の一つであることは，一般に認められているところであり，その意味では，法律の規定に従うのと同視し得るものと解されると主張する。我妻は，被告引用の同頁において「わが国においても，もとより成文民法の主義であり，かつ判例の拘束力は事実上のものにすぎない」としており，星野は，被告の引用部分によっても，「法律上，裁判所がそれを『適用』すべきものとされる規範ではないが，裁判所が実際上それを尊重しており，またその望ましい社会規範である」とするものであるから，両説はともに，最高裁判決の拘束力は事実上の拘束力にとどまるとする通説的立場に与している。平成２０年最高裁判決の ，「複数の請求項について訂正を求める訂正審判請求は，複数の請求項に係る特許出願手続と同様，その全体を一体不可分のものとして取り扱うことが予定されている。 との判示部分は ，」同判決理由中の傍論にすぎないから，我妻のいう「判例」や星野のいう「最高裁の判決」にも当たらない。つまり，審決がもっぱら依拠する上記判決の上記傍論部分からは，本来の判例に認められるべき事実上の拘束力すら生じないのであるから，第１次取消判決の拘束力との優劣を論ずる余地すらそもそもない。被告は，仮に本件審決において，本件取消判決の拘束力に従い，昭和５５年最高裁判決の例外的規定を採用して可分的処分をしていれば，平成２０年最高裁判決に添って行われる特許庁における同様の審判請求に係る審決とは異なる結果となり，これでは，行政として一貫性を保てなくなり，平等原則に反する結果となってしまう，したがって，以上述べてきたような諸事情を勘案しても，平成２０年最高裁判決は本件取消判決の拘束力を遮断する「事情の変更」に当たるというべきであるとするが，支離滅裂の主張である。第１に，取消判決の拘束力は当該事件限りのものであるから，被告の憂慮する結果となっても，裁判の本質上やむを得ないとして受容すべきである。行政の一貫性を保つために，行政の側において判決の既判力や拘束力を無視することは，法による行政の理念に背馳し，許されない。第２に，第１次判決は，複数請求項にわたる訂正審判請求の場合は，原則として一体不可分の訂正事項として訂正審判の請求をしているものと解すべきとしているのであるから，その点は平成２０年最高裁判決の傍論部分の見解となんら異ならない。ただ，第１次判決は，その例外的な場合として，「例えば上記昭和５５年最高裁判決が明言するように，①訂正が誤記の訂正のような形式的なものであるとき，②請求人において複数の訂正箇所のうちの一部の箇所についての訂正を認める趣旨を特に明示したときは，それぞれ可分的内容の訂正審判請求があるとして，審理判断をする必要がある」として，その点の考慮を欠いた第１次審決を取り消したのにすぎない。そうすると，本件取消判決の拘束力に従い昭和５５年最高裁判決の例外的規定を採用して可分的処分をしていれば，平成２０年最高裁判決に添って行われる特許庁における同様の審判請求に係る審決とは異なる結果となるとの被告の主張は，平成２０年最高裁判決は，上記例外的取り扱いを認めない趣旨との理解を前提とした主張と受け取らざるを得ないところ，同最高裁判決は，対象事案である異議申立て手続中の訂正請求との対比に必要な限度において，訂正審判請求の場合について傍論的に言及したにすぎず，例外的扱いの是非についてまで踏み込むものではないと解すべきであるから，誤った前提に基づく上記被告の主張は成り立たない。第３に，平成２０年最高裁判決は，複数請求項にわたる訂正の場合は，昭和５５年最高裁判決の射程外としたにとどまり，昭和５５年最高裁判例をなんら変更するものではない。したがって，単一請求項の複数箇所の訂正の場合には，依然同判例の事実上の拘束力が及んでおり，判例尊重の実務を志向する被告としては，今後，単一請求項の複数箇所の訂正審判請求がなされた場合において，前記①，②の例外的事由を認めるべき場合は，上記判例に従って可分的取り扱いをすることになる筈である 。すると，平成２０年最高裁判決は，複数請求項にわたる訂正審判の請求の場合は，前記①，②の例外的扱いを認めない趣旨とする被告の理解を前提とする実務との間に耐え難い不均衡を生ずることになる。前記①，②の例外的場合の可分的扱いを単一請求項の複数箇所の訂正の場合にのみ認めて，複数請求項にわたる訂正の場合には認めないとする合理的理由は全く見当たらない。被告主張の論理的破綻は明らかである。２請求原因に対する認否請求の原因(1)，(2)の各事実はいずれも認めるが，同(3)は争う。３被告の反論(1)本件審決に当たり，被告に第１次判決〔取消判決〕の拘束力が及ぶこと，第１次判決の主文を導き出すに必要な事実認定及び法律判断の範囲は，当事者参加人の主張するとおり，第１次判決中の４８頁１行∼１７行，６４頁下９行∼６５頁１５行記載の部分（下記のとおり）であることを認める。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
