<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成21(ワ)89</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成21年11月26日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20091209111339.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=38240&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２１年１１月２６日判決言渡同日原本領収裁判所書記官平成２１年（ワ）第８９号損害賠償請求事件（以下「第１事件」という。
      ）同年（ワ）第１２９６７号損害賠償請求反訴事件（以下「第２事件」という。
      ）同年（ワ）第１６０３５号損害賠償請求事件（以下「第３事件」という。
      ）同年（ワ）第１９３９３号損害賠償請求反訴事件（以下「第４事件」という。
      ）口頭弁論終結日判決神奈川県相模原市＜以下略＞第１，第３事件原告（第２，第４事件被告）株式会社イー・ピー・ルーム（以下「原告」という。
      ）東京都港区＜以下略＞第１，第３事件被告（第２，第４事件原告）住石マテリアルズ株式会社（以下「被告」という。
      ）同訴訟代理人弁護士冨永敏文同尾原央典主文１原告の第１事件請求及び第３事件請求に係る訴えをいずれも却下する。
      ２原告は，被告に対し，金４２万円及び内金２１万円に対する平成２１年４月２４日から，内金２１万円に対する平成２１年６月１３日から，各支払済みまで年５パーセントの割合による金員を支払え。
      ３被告のその余の第２事件請求を棄却する。
      ４訴訟費用は，第１ないし第４事件を通じ，これを１２分し，その７を原告の，その余を被告の負担とする。
      ５この判決は，第２項に限り，仮に執行することができる。
    1</主文前>
    <事実及び理由>
      第１１請求第１事件（１）請求の趣旨ア被告は，原告に対し，別紙物件目録記載の図面原紙一式を引き渡せ。イ上記アの引渡しをすることができない場合は，被告は，原告に対し，金４０万円を支払え。ウ被告は，原告に対し，金４０万円及びこれに対する平成２０年１１月２９日から支払済みまで年５パーセントの割合による金員を支払え。エ被告は，原告に対し，金１０万円及びこれに対する平成２１年７月１７日から支払済みまで年５パーセントの割合による金員を支払え。（２）被告の答弁主文第１項と同旨２第２事件（１）請求の趣旨原告は，被告に対し，金１２１万円及びこれに対する平成２１年４月２４日から支払済みまで年５パーセントの割合による金員を支払え。（２）原告の答弁被告の第２事件請求を棄却する。３第３事件（１）請求の趣旨被告は，原告に対し，金１０万円及びこれに対する平成２１年４月３日から支払済みまで年５パーセントの割合による金員を支払え。（２）被告の答弁主文第１項と同旨４第４事件2（１）請求の趣旨から支払済みまで年５パーセントの割合による金員を支払え。（２）原告の答弁被告の第４事件請求を棄却する。第２事案の概要第１事件は，原告が，原告の作成に係る放電プラズマ焼結機の設計図（甲６の２）の交付を受けた被告から，平成６年１０月７日付けファックス（甲８）により「図面修正，加筆等ありますので図面原紙宅急便で送って下さい。」との要求を受けたため，原告において，被告が設計図の修正，加筆をするという目的のために，被告に対し，上記設計図（甲６の２）を原告が加筆修正した訂正図面（甲６の３）の原紙（以下「本件原告設計図原紙」という。）及び「ＮＫ−１５２６ＳＰＳ−Ｓ５０２放電プラズマ燒結機」と題する書面（甲７）に名称等が掲記された原告の作成に係る部品図面合計５０枚の原紙（以下「本件原告部品図原紙」という。また，本件原告設計図原紙と本件原告部品図原紙とを併せて「本件原告図面原紙」という。）を送付して，貸し渡したにもかかわらず，被告が民法５９４条１項に違反して本件原告図面原紙の修正や加筆を行わず，しかも，本件原告設計図原紙の原告名称欄を切除し，被告名称欄を貼り付けて作成した図面（別紙物件目録添付の図面。以下「本件被告図面」という。）及び本件原告部品図原紙を複製して，Ａ（以下「Ａ」という。）に頒布し，Ａに放電プラズマ焼結機を製造させた上で，これを販売した旨主張して，民法５９７条３項に基づき，貸与した本件原告図面原紙の引渡しを求め，引渡しが執行不能となった場合に備えて，代償請求として，本件原告図面原紙の価格相当額４０万円の支払を求め，民法６００条に基づき，被告が本件原告図面原紙を返還しないことによる逸失利益として，原告が放電プラズマ焼結機１台を製造販売することにより得られたであろう利益額４０万円の損害賠償及3びこれに対する第１事件訴状送達の日の翌日である平成２０年１１月２９日から民法所定の年５パーセントの割合による遅延損害金の支払を求め，民法７０３条に基づき，被告が，Ａに放電プラズマ焼結機１台を製造させ，これを販売することにより得た利益として１０万円の不当利得金及びこれに対する訴えのの翌日である平成２１年７月１７日から支払済みまで民法所定の年５パーセントの割合による遅延損害金の支払を求める事案である。第２事件は，被告が，第１事件（当庁平成２１年第８９号事件）に係る訴えは原被告間の関連訴訟の確定判決等により認められなかった請求と実質的に同一の請求を行うものであり，原告による第１事件の訴訟提起及び維持は被告に対する不法行為に該当すると主張して，原告に対し，第１事件の反訴として，民法７０９条，７１０条に基づき，第１事件への応訴等のために委任した弁護士に支払った費用２１万円及び慰謝料１００万円の合計１２１万円，並びにこれに対する不法行為の後の日である平成２１年４月２４日（第２事件訴状送達の日の翌日）から支払済みまで民法所定の年５パーセントの割合による遅延損害金の支払を求める事案である。第３事件は，原告が，被告において，本件原告設計図原紙の原告名称欄を切除し，本件原告部品図原紙５０枚（被告の名称が記載された用紙を用いている。）のうちから任意に選んだ図面に記載された原告代表者の署名を冒用し，これを原告名称欄を切除した本件原告設計図原紙に貼り付けることにより，被告名称欄を貼り付けた設計図（併合前第３，第４事件甲２。本件被告図面と同一）の作図者が原告であるとする事実証明に関する文詞（「DRAWNBYＢ」）を作出したことは，私文書偽造罪（刑法１５９条）に該当する不法行為である旨主張して，被告に対し，民法７０９条に基づき，損害賠償金１０万円及びこれに対する不法行為の後の日である平成２１年４月３日（第３事件訴状送達の日の翌日）から支払済みまで民法所定の年５パーセントの割合による遅延損害4金の支払を求める事案である。第４事件は，被告が，第３事件（当庁平成２１年第１６０３５号事件）に係る訴えは原被告間の関連訴訟の確定判決等により認められなかった請求と実質的に同一の請求を行うものであり，原告による第３事件の訴訟提起及び維持は被告に対する不法行為に該当すると主張して，原告に対し，第３事件の反訴として，民法７０９条に基づき，第３事件への応訴等のために委任した弁護士に支払った費用２１万円及びこれに対する不法行為の後の日である平成２１年６月１３日（第４事件訴状送達の日の翌日）から支払済みまで民法所定の年５パーセントの割合による遅延損害金の支払を求める事案である。１前提事実（認定事実については証拠を掲記する。）（１）原告が有していた特許権（甲１０）原告は，以下の特許権（以下「本件特許権」といい，本件特許権の特許請求の範囲請求項１ないし３に係る特許を「本件特許」，本件特許に係る発明を「本件発明」という。）を有していた。特 許 番 号第２６４０６９４号発明の名称放電焼結装置優先日公開日公 開 番 号特開平４−９４０５号（２）被告による特許異議の申立て等（乙１０ないし１２等）ア被告（平成２０年１０月１日に現商号に変更前の商号は住友石炭鉱業株式会社）は，平成１０年２月１３日，本件特許について，特許異議の申立てをし（平成１０年異議第７０６８２号。以下「本件特許異議申立て」という。），特許庁は，平成１３年７月４日，本件特許を取り消すとの決定5をした（以下「本件取消決定」という。）。本件取消決定の理由は，平成７年３月１４日付けの手続補正は明細書又は図面の要旨を変更するものであり，本件特許の出願日は平成７年３月１４日とみなされるから，本件発明は，その出願前に頒布された刊行物（特開平４−９４０５号公報）に記載された発明に基づいて当業者が容易に発明をすることができたものであり，本件特許は，特許法２９条２項に違反してされたものである，というものである。イ原告は，本件取消決定の取消しを求めて，東京高等裁判所に取消訴訟を提起した。同裁判所は，平成１５年４月９日，原告の請求を棄却するとの判決をした（以下「本件取消訴訟判決」という。）。ウ本件取消決定は，平成１５年１０月９日，上告不受理決定等により確定した。（３）関連訴訟ア東京地方裁判所平成１８年第４４２８号，同第６６３１号事件（以下「前訴事件①」という。）（乙１０，弁論の全趣旨）（ア）前訴事件①は，原告が，被告に対し，①本件特許異議申立ては，実公昭４６−５２８９号が存在するにもかかわらずされたものであり，不法行為に当たるとして，損害の一部請求として１０万円の支払，②本件取消決定の取消理由が無効であることの確認，③本件特許異議申立ては，平成６年１月１４日に締結された原被告間の取引基本契約に違反してされたものであるとして，損害の一部請求として１０万円の支払を求めた事案である。（イ）東京地方裁判所は，平成１８年６月３０日，上記無効確認請求を却下し，その余の損害賠償請求を棄却する旨の判決（乙１０）をした。（ウ）前訴事件①に関する判決は確定している。イ東京地方裁判所平成１８年第１１２１０号事件（以下「前訴事件②」6という。）（乙１１，弁論の全趣旨）（ア）前訴事件②は，原告が，被告に対し，本件特許異議申立ては権利の濫用として不法行為に当たる旨主張して（すなわち，本件発明についての出願に関する平成７年３月１４日付けの手続補正に係る事項は，実公昭４６−５２８９号により公知であり，上記補正は要旨変更には該当せず，本件取消決定における取消理由は理由がないから，本件特許異議申立ては権利の濫用として許されない旨主張して），１５億円の損害の一部請求として１０万円の支払を求めた事案である。（イ）東京地方裁判所は，平成１８年８月３１日，上記不法行為に基づく損害賠償請求を棄却するとの判決（乙１１）をした。（ウ）前訴事件②に関する判決は確定している。ウ東京地方裁判所平成１８年第１７６４４号事件（以下「前訴事件③」という。）（乙１２）（ア）前訴事件③は，原告が，被告に対し，主位的に，本件特許異議申立ては権利の濫用であって不法行為に当たると主張して（すなわち，本件発明についての出願に関する平成７年３月１４日付けの手続補正に係る事項は，当業者が容易に想到し得るものであり，また，実公昭４６−５２８９号により公知であり，上記補正は要旨変更には該当せず，本件取消決定における取消理由は理由がないから，本件特許異議申立ては権利の濫用として許されない旨主張して），１５億円の損害の一部請求として１０万円の支払を求め，予備的に，被告は，原告の放電プラズマ焼結機の設計図のうち，原告の署名を被告の署名に貼り替えて，設計図を複製し，これに基づいて，放電プラズマ焼結機をＡに製造販売させて，１億円の利益を得，原告は同額の損害を被った旨主張して，上記設計図の著作権侵害による損害賠償請求権に基づき，１億円の損害の一部請求として１０万円の支払を求めた事案である。7（イ）東京地方裁判所は，平成１８年１０月２４日，要旨次のとおり判示して，上記主位的請求及び予備的請求に係る訴えをいずれも却下するとの判決（乙１２）をした。ａ主位的請求について（ａ）金銭債権の数量的一部請求訴訟で敗訴した原告が残部請求の訴えを提起することは，特段の事情がない限り，信義則に反して許されない。（ｂ）前訴事件③における主位的請求は，前訴事件①及び前訴事件②における損害賠償請求と同一の理由に基づく損害賠償請求の残部を請求するものであり，上記各前訴事件における損害賠償請求と同一の事実を審判の対象とし，同一の理由に基づいて再度裁判所の判断を求めようとするものであって，実質的には上記各前訴事件で認められなかった請求及び主張を蒸し返すものと評価せざるを得ない。また，前訴事件③における主位的請求は，上記各前訴事件の確定判決により当該損害賠償請求権の全部について紛争が解決されたとの被告の合理的期待に反し，被告に二重の応訴の負担を強いるものというべきである。上記各前訴事件においても，本件特許異議申立てが権利の濫用に当たるか否かが主な争点となり，原告は同争点について主張，立証を尽くしたものであって，原告が上記各前訴事件において訴訟活動を充分にし得なかった事由は存しないから，原告の前訴事件③における主位的請求を認めないと当事者間の公平を害するような特段の事情もない。（ｃ）前訴事件①及び前訴事件②で敗訴した原告が，前訴事件③において本件特許異議申立てが不法行為に当たることを理由とする損害賠償請求をすることは，信義則に反し，許されないというべきである。8ｂ予備的請求について予備的請求に係る訴えは，併合の要件を欠くものであって，許されないというべきである。エ知的財産高等裁判所平成１８年第１００８６号事件（以下「前訴事件③控訴事件」という。）（乙１，弁論の全趣旨）（ア）原告は，前訴事件③における判決を不服として，知的財産高等裁判所に控訴を提起した。なお，原告は，控訴審において，予備的請求に係る訴えを取り下げた。（イ）知的財産高等裁判所は，平成１９年３月２８日，原判決（乙１２）における理由と同じ理由により，前訴事件③の訴えは，信義則に反し，訴権の濫用に当たり許されないものであるとして，訴えを却下するとの判決（乙１）をした。（ウ）前訴事件③に関する判決は確定している。オ東京地方裁判所平成１８年第２２３５５号事件，同第２６６１２号反訴事件（以下「前訴事件④」という。）（乙１３）（ア）前訴事件④の本訴は，原告が，被告に対し，以下の損害賠償を求めた事案である。ａ本件特許異議申立ては，特許出願前の特許第９６５７４号「硬質金属合成物製造装置」公報及び実公昭４６−５２８９号に基づき取消決定無効事由を有することが明らかであり，特許法に認められた本件特許異議申立ては権利の濫用として許されないから，権利濫用による損害金の一部金５万円（以下「本訴請求①」という。）ｂ本件特許異議申立ては，東京高裁判決昭和３２年（行ナ）第３３号に基づき取消決定無効事由を有することが明らかであり，特許法に認められた本件特許異議申立ては権利の濫用として許されないから，権利濫用による損害金の一部金５万円（以下「本訴請求②」という。）9ｃ本件特許異議申立ては，特許出願前の実公昭４６−５２８９号に基づき取消決定無効事由を有することが明らかであり，特許法に認められた本件特許異議申立ては権利の濫用として許されないから，権利濫用による損害金の一部金５万円（以下「本訴請求③」という。）ｄ本件特許異議申立ては，東京高裁判決昭和３２年（行ナ）第５８号に基づき取消決定無効事由を有することが明らかであり，特許法に認められた本件特許異議申立ては権利の濫用として許されないから，権利濫用による損害金の一部金５万円（以下「本訴請求④」という。）ｅ本件特許異議申立ては，上記ａないしｄのとおり，本件取消決定の要旨変更に基づく取消理由は全部無効であり，無効な要旨変更に基づいてした刊行物特開平４−９４０５号に記載された発明，及び対比・判断には取消決定無効事由を有することが明らかであり，特許法に認められた本件特許異議申立ては権利の濫用として許されないから，権利濫用による損害金の一部金５万円（以下「本訴請求⑤」という。）ｆ取引基本契約の債務不履行により原告に被らせた損害金の一部金５万円（以下「本訴請求⑥」という。）ｇ原告の著作権を侵害して原告に被らせた損害金の一部金５万円（以下「本訴請求⑦」という。）ｈ原告の放電プラズマ焼結機の設計図，部品図一式貸してくれといって占有し，原告に被らせた損害金の一部金５万円（以下「本訴請求⑧」という。）ｉ被告が占有する原告の放電プラズマ焼結機の設計図，部品図一式により放電プラズマ焼結機を製造販売して原告に被らせた損害金の一部金５万円（以下「本訴請求⑨」という。）ｊ部品図の署名「Ｂ」を切り取り，設計図に切り貼りし，偽造して原告に被らせた損害金の一部金５万円（以下「本訴請求⑩」という。）10（イ）前訴事件④の反訴は，被告が，原告に対し，本訴請求①ないし⑤に係る訴えは，関連訴訟の確定判決等により認められなかった請求と実質的に同一の請求を行うもので，これに係る訴訟の提起が不法行為に該当するとして，再度の応訴のために委任した弁護士に支払った費用１０万５０００円の支払を求めた事案である。（ウ）東京地方裁判所は，平成１９年１月３１日，本訴請求①ないし⑤に係る訴えをいずれも却下し，本訴請求⑥ないし⑩の請求をいずれも棄却し，反訴請求を全部認容するとの判決（乙１３）をした。本訴請求①ないし⑩に係る原告の主張及びそれに対する判示は，要旨次のとおりである。ａ本訴請求①ないし⑤について（ａ）原告の主張平成７年３月１４日付けの手続補正に係る事項は，実公昭４６−５２８９号により，本件特許の出願時において，周知，慣用であったから，要旨変更に当たらず，本件取消決定は無効とされるべきものであり，被告による本件特許異議申立ては権利の濫用として許されない。原告は，被告に対し，不法行為による損害賠償請求権に基づき，１５億円の損害の一部請求として各５万円（総額２５万円）の支払を求める。（ｂ）裁判所の判断本訴請求①ないし⑤は，前訴事件①及び前訴事件②における請求と同一の不法行為による損害賠償請求権に基づく請求であり，前訴事件①及び前訴事件②において数量的一部請求であったことから，その残部請求をしているものであって，実質的に，前訴事件①及び前訴事件②で認められなかった請求及び主張を蒸し返すものである11といわざるを得ず，前訴事件①及び前訴事件②の確定判決によって同請求権の全部について紛争が解決されたとの被告の合理的期待に反し，被告に二重の応訴の負担を強いるものということができる。そして，原告において，本訴請求①ないし⑤に係る訴えを提起することがやむを得ないといった特段の事情も認められない。そうすると，前訴事件①及び前訴事件②において敗訴した原告が，本件特許異議申立てが不法行為を構成すると主張する損害賠償請求の訴えを提起することは，信義則に反して許されないというべきである。ｂ本訴請求⑥について（ａ）原告と被告とは，取引基本契約を締結し，その上で，原告作成の設計図による製品を，原告がＣ（以下「Ｃ」という。）において製造して被告に納入する旨の合意（以下「本件製造納入合意」という。）をしたにもかかわらず，原告作成の設計図による放電プラズマ焼結機については，本件製造納入合意が履行されず，被告は，原告が作成した図面一式を詐欺に当たる手段で取得し，Ａに交付して放電プラズマ焼結機を製造させた。被告の上記行為は，原告と被告との間における本件製造納入合意に反する債務不履行に当たる。原告は，被告に対し，債務不履行による損害賠償請求権に基づき，１億円の損害の一部請求として５万円の支払を求める。（ｂ）裁判所の判断原告の主張する本件製造納入合意がされたこと，被告が，原告が作成した図面一式を詐欺に当たる手段で取得し，これらの図面を用いて，Ａに放電プラズマ焼結機を製造させたことを裏付ける証拠は，何ら提出されておらず，これらの事実を認めることはできないから，12本訴請求⑥に係る主張は認められない。ｃ本訴請求⑦について（ａ）原告の主張被告は，原告作成の設計図の原告代表者署名部分を切り取り，被告の名称欄を貼り付けて，設計図を作成し，これを複写して，Ａに交付した。被告の上記行為は，原告作成の設計図に係る原告の著作権（複製権）を侵害する行為である。原告は，被告に対し，不法行為による損害賠償請求権に基づき，１５億円の損害の一部請求として５万円の支払を求める。（ｂ）裁判所の判断被告が原告作成の設計図の原告代表者署名部分を切り取り，これに被告の名称欄を貼り付けて設計図を作成したことを認めるに足りる証拠はなく，原告の主張に係る事実を認めることはできない。また，原告作成の設計図と被告の設計図とは，細部において異なるものであり，被告の設計図が原告作成の設計図を複写して作成された複製物であるということもできないから，本訴請求⑦に係る主張は認められない。ｄ本訴請求⑧について（ａ）原告の主張被告は，被告の方式で図面番号を付したいから，原告作成の設計図，部品図を貸してくれと言って占有し，原告に損害を被らせた。被告の上記行為は詐欺に当たる不法行為となる。原告は，被告に対し，不法行為による損害賠償請求権に基づき，１５億円の損害の一部請求として５万円の支払を求める。（ｂ）裁判所の判断13原告の主張に係る事実を裏付ける証拠はない上，その他，詐欺の不法行為の成立を基礎付ける具体的な主張もないから，本訴請求⑧に係る主張は認められない。ｅ本訴請求⑨について（ａ）原告の主張被告は，被告が占有する原告作成の設計図により放電プラズマ焼結機を製造販売し，原告に損害を被らせた。被告の上記行為は横領に当たる不法行為となる。原告は，被告に対し，不法行為による損害賠償請求権に基づき，１５億円の損害の一部請求として５万円の支払を求める。（ｂ）裁判所の判断原告の主張に係る事実を裏付ける証拠は提出されておらず，原告の主張する不法行為の成立を認めることはできないから，本訴請求⑨に係る主張は認められない。ｆ本訴請求⑩について（ａ）原告の主張被告は，原告作成の設計図の原告代表者署名部分を切り取り，被告の名称欄を切り貼りして，被告の設計図を作成した。被告の上記行為は，私文書偽造に当たる。原告は，被告に対し，不法行為による損害賠償請求権に基づき，１５億円の損害の一部請求として５万円の支払を求める。（ｂ）裁判所の判断原告の主張に係る事実を裏付ける証拠は提出されておらず，原告の主張する不法行為の成立を認めることはできない。また，被告において作成したと原告が主張する設計図の右下隅には，図面の番号や型式番号等が記載されるとともに，被告の名称が大きく英語表記14で記載されており，これによって，上記設計図は，被告作成名義のものであると解されるから，被告が被告作成名義のものを作成したとすれば，偽造の問題が生じる余地はない。以上によれば，本訴請求⑩に係る主張は認められない。カ知的財産高等裁判所平成１９年第１００１５号事件（以下「前訴事件④控訴事件」という。）（乙２，弁論の全趣旨）（ア）原告は，前訴事件④における判決を不服として，知的財産高等裁判所に控訴を提起した。原告は，控訴審において，本訴請求①ないし⑤に係る訴えを取り下げて，新たに，以下の請求を択一的に請求した。ａ本件特許異議申立ては，特許出願前の特許第９６５７４号「硬質金属合成物製造装置」公報並びに実公昭４６−５２８９号に基づき取消決定無効事由を有することが明らかであり，特許法に認められた本件特許異議申立ては権利の濫用として許されないから，権利濫用による損害金５万円（以下「控訴請求①」という。）ｂ本件特許異議申立ては，東京高裁判決昭和３２年（行ナ）第３３号に基づき取消決定無効事由を有することが明らかであり，特許法に認められた本件特許異議申立ては権利の濫用として許されないから，権利濫用による損害金５万円（以下「控訴請求②」という。）ｃ本件特許異議申立ては，特許出願前の実公昭４６−５２８９号に基づき取消決定無効事由を有することが明らかであり，特許法に認められた本件特許異議申立ては権利の濫用として許されないから，権利濫用による損害金５万円（以下「控訴請求③」という。）ｄ本件特許異議申立ては，東京高裁判決昭和３２年（行ナ）第５８号に基づき取消決定無効事由を有することが明らかであり，特許法に認められた本件特許異議申立ては権利の濫用として許されないから，権利濫用による損害金５万円（以下「控訴請求④」という。）15ｅ本件特許異議申立ては，上記ａないしｄのとおり，本件取消決定の要旨変更に基づく取消理由は全部無効であり，無効な要旨変更に基づいてした刊行物特開平４−９４０５号に記載された発明，及び対比・判断には取消決定無効事由があることが明らかであって，特許法に認められた本件特許異議申立ては権利の濫用として許されないから，権利濫用による損害金５万円（以下「控訴請求⑤」という。）（イ）知的財産高等裁判所は，平成１９年８月２８日，本訴請求⑥ないし⑩及び反訴請求に係る控訴をいずれも棄却し，控訴請求①ないし⑤に係る訴えをいずれも却下するとの判決（乙２）をした。控訴請求①ないし⑤，本訴請求⑥ないし⑩に係る原告の主張及びそれに対する判示は，要旨次のとおりである。ａ控訴請求①ないし⑤について（ａ）原告の主張被告は，小型ＳＰＳ（放電プラズマ焼結機DR.SINTER･LAB,SPS-510L）を製造販売して一台少なくとも５０万円以上の利益を得た。小型ＳＰＳに係る本件特許異議申立ては，権利の濫用として許されない。原告は，被告に対し，不法行為による損害賠償として，択一的に権利濫用による上記小型ＳＰＳの製造販売に係る損害金５万円の支払を求める。（ｂ）裁判所の判断本訴請求①ないし⑤及び控訴請求①ないし⑤を子細に検討すると，いずれも，結局は被告が本件特許異議申立てをしたことが権利濫用として許されないから不法行為に該当する，というものである。本訴請求①ないし⑤に係る訴えを提起することが，前訴事件①及び前訴事件②との関係で信義則に反して許されないとした原判決16（乙１３）の理由及び判断は正当である。そして，控訴請求①ないし⑤も，上記信義則の適用との関係では本訴請求①ないし⑤と実質的な差異はないと解されるから，控訴請求①ないし⑤に係る訴えを提起することも，前訴事件①及び前訴事件②との関係で信義則に反し，不適法である。ｂ本訴請求⑥について（ａ）原告の主張原告と被告との間において，本件製造納入合意がされた。平成６年１０月７日，被告は原告に対し，「図面修正，加筆等ありますので，図面原紙宅急便で送って下さい。」と要求した。原告は，修正，加筆後図面原紙は返却されるものと信じて送付したところ，被告は原告に同月１４日付けで，小型焼結機図面コピー一式を送付し，図面原紙を返さずに騙し取り，平成７年７月１２日，取引基本契約を維持したまま原告に対する発注を停止し，現在に至っている。被告は，Ａに放電プラズマ焼結機を製造させ，上記図面一式を原告から詐欺に当たる手段で取得したものである。被告の上記行為は信義則に違背する。（ｂ）裁判所の判断取引基本契約の他に，原告が主張する本件製造納入合意のような具体的な合意が存在したことを認めるに足りる証拠はないから，本件製造納入合意があったことを認めることはできない。本件製造納入合意が認められない以上，被告が原告から図面を詐欺に当たる手段で取得したとの主張はその前提を欠くことになる上，被告が図面一式を原告から詐欺に当たる手段で取得したと認めるに足りる証拠もない。17以上によれば，本訴請求⑥は理由がない。ｃ本訴請求⑦について（ａ）原告の主張原告作成の設計図は著作物である。原告は，原告の著作権に基づく製品・作品を被告に納入する契約を締結したものの，著作物を納入する契約は締結していない。著作物である設計図は，著作物に基づいて作る作品に付帯するものではないから，取引基本契約書の１９条を適用することはできない。仮に，被告の設計図は被告が作成したものであるとしても，被告には，同一性保持権侵害の不法行為が成立する。（ｂ）裁判所の判断原告作成に係る設計図には，表現上の創作性が認められず，原告の著作権（複製権，同一性保持権）侵害の主張は，前提を欠き失当というほかない。ｄ本訴請求⑧について（ａ）原告の主張上記ｂ（ａ）のとおり，被告は，図面原紙を返さず騙し取ったものであるから，詐欺による不法行為が成立する。（ｂ）裁判所の判断被告が原告に対し具体的な放電プラズマ焼結機の製造の発注を行ったことを認めることはできず，被告が本件製造納入合意をしたと認めることはできないものである。また，原告も記名押印した取引基本契約の第１９条の規定があるから，原告が作成した図面等の所有権は被告に帰属することを原告も同意していたものであり，原告が平成６年１０月１４日被告から図面コピー一式の送付を受けた際やその後においても，図面原紙を返してもらっていない旨直ちに異18議を申し出た形跡もない。以上に照らせば，被告の詐欺行為を認めることはできないから，本訴請求⑧は理由がない。ｅ本訴請求⑨について（ａ）原告の主張上記ｄ（ａ）のとおり，被告は，図面原紙を騙し取って占有しているものであるから，横領による不法行為が成立する。（ｂ）裁判所の判断上記ｄ（ｂ）に照らせば，被告が図面原紙を騙し取って占有しているから，横領による不法行為が成立する旨の原告の主張は採用することができず，本訴請求⑨は理由がない。ｆ本訴請求⑩について（ａ）原告の主張被告は，原告が被告から強いて使うようにと言って渡された用紙に，鉛筆で作図した５０枚の部品図の中から，例えば一枚の図面を選んで，原告の署名を切り取り，設計図に貼り付けて，原告の署名があるとするものの，かかる行為は私文書偽造に当たり不法行為が成立する。（ｂ）裁判所の判断本件全証拠によっても，被告から強いて使うようにと言って原告が渡された用紙に，原告が鉛筆で作図した５０枚の部品図の中から，被告が例えば一枚の図面を選んで，原告の署名を切り取り，設計図に貼り付けたことを認めるに足りる証拠はない。認定に係る事実経過等に照らせば，当時，被告が原告の図面に対し修正，加筆等を行うことは当事者間の当然の了解事項であったとみることができるから，結局，被告が，原告の署名を切り取り，設計図に貼り付けて原19告の署名とするという行動をとる動機自体も認めることができない。以上によれば，本訴請求⑩は理由がない。（ウ）前訴事件④に関する判決は確定している。キ東京地方裁判所平成１９年第１７９５９号事件（以下「前訴事件⑤」という。）（乙１４，弁論の全趣旨）（ア）原告の主張前訴事件⑤は，原告が，次のとおり主張して，被告に対し，民法７０９条，著作権法１１４条に基づき，１０万円の損害金の支払を求めた事案である。ａ原告は，平成６年９月，原告が設計したＳＰＳ−Ｓ５０２放電プラズマ焼結機を発注するか否かの被告の検討のため，被告に対し，原告が作成した図面の写しを交付した。その後，被告から，図面の修正，加筆等が必要であるとして，図面の原紙の交付を要請されたため，原告は，図面の原紙は原告に返却されるものと信じて，図面の原紙を被告に交付した。しかしながら，被告は，図面の原紙を毀棄してしまった。原告が被告に交付した図面は著作物であり，原告は同図面に係る著作権を有する。したがって，被告の上記図面の毀棄行為は，原告の著作権を侵害するものであり，不法行為に当たる。ｂ被告は，上記著作権侵害行為により，ＳＰＳ−５１０Ｌ住石放電プラズマ焼結機を製造，販売して，１０万円以上の利益を得た。（イ）裁判所の判断東京地方裁判所は，平成１９年１２月１２日，仮に，原告が被告に交付した図面に著作物性が認められたとしても，著作物が固定された有形物である上記図面の毀棄行為は，その著作物についての著作権を侵害す20ることにはならないから，原告の主張は失当であるとして，原告の請求を棄却するとの判決（乙１４）をした。（ウ）前訴事件⑤に関する判決は確定している。ク東京地方裁判所平成１９年第２２８３４号事件（以下「前訴事件⑥」という。）（乙１５，弁論の全趣旨）（ア）原告の主張前訴事件⑥は，原被告間の訴訟である知財高裁平成１９年（ネ）第１００１５号事件（前訴事件④控訴事件）において，被告が，虚偽の主張又は錯誤により誤った主張をしたため，裁判所を錯誤に陥らせ，原告の請求を棄却する旨の誤った判断をさせたものであり，被告の上記訴訟における上記行為は不法行為に該当すると主張して，不法行為に基づき，１０万円の損害金の支払を求めた事案である。（イ）裁判所の判断東京地方裁判所は，平成１９年１２月１２日，前訴事件④控訴事件における被告の主張が虚偽又は錯誤により誤ったものであること，上記事件における裁判所の判断が，被告が提出した証拠を誤って採用したためにされたものであることを窺わせる証拠はないとして，原告の請求を棄却するとの判決（乙１５）をした。（ウ）前訴事件⑥に関する判決は確定している。ケ東京地方裁判所平成１９年第２３４５９号事件（以下「前訴事件⑦」という。）（乙１６）（ア）原告の請求前訴事件⑦は，原告が，次のとおり主張して，被告に対し，不法行為に基づき，損害額の一部として１０万円の支払を求めた事案である。ａ原告は，「ＳＰＳ−Ｓ５０２放電プラズマ燒結機」の設計図を作成した。21上記設計図は著作物であり，その著作権は原告に帰属する。ｂ被告は，平成６年１０月７日，原告に対し，上記設計図を修正・加筆等するので図面原紙を送付するように要請して，これを被告に送付させ，その後，上記図面から著作者である原告の署名欄を切除して著作者名の表示を被告の名称に改変した上，改変後の設計図の複製物をＡ等に頒布して，設計図に係る放電プラズマ焼結機を製造させ，被告名義で販売した。被告が，上記設計図の著作者名表示を改変し，その複製物を頒布した行為は著作権法１２１条に該当する。ｃ原告は，被告から上記設計図に係る放電プラズマ焼結機の製造を受注して，Ｃに対して，これを１台約３５０万円で発注して製造させた上，約５００万円で被告に納入する予定であった。しかしながら，被告が上記設計図に係る放電プラズマ焼結機をＡに製造させたことにより，原告は約１５０万円の得べかりし利益を失った。（イ）裁判所の判断東京地方裁判所は，平成２０年３月１１日，原告の上記主張を，氏名表示権（著作権法１９条）若しくは複製権（同法２１条）の侵害行為又は著作権等の侵害とみなす行為（同法１１３条１項２号）があったことを選択的に，又は併合して不法行為として主張しているものと理解することができるとした上で，被告の主張する抗弁（消滅時効）について判断し，仮に，原告の主張する被告の行為が何らかの不法行為に該当するとしても，それに基づく原告の損害賠償請求権は，時効によって消滅したものであるとして，原告の請求を棄却するとの判決（乙１６）をした。コ知的財産高等裁判所平成２０年第１００４０号事件（以下「前訴事件⑦控訴事件」という。）（乙３，弁論の全趣旨）22（ア）原告は，前訴事件⑦における判決を不服として，知的財産高等裁判所に控訴を提起した。なお，原告は，控訴審において，原審（前訴事件⑦）における被告が著作権を侵害したとする民法７０９条の規定に基づく請求を，被告の被用者が著作権を侵害したとする民法７１５条１項本文の規定に基づく請求に，交換的に変更した。（イ）知的財産高等裁判所は，平成２０年７月２３日，被告の主張する抗弁（消滅時効）について判断し，原告の主張に係る損害賠償請求権は時効によって消滅したものであるとして，原告が控訴審において交換的に変更した訴えに係る請求を棄却するとの判決（乙３）をした。（ウ）前訴事件⑦に関する判決は確定している。サ東京地方裁判所平成１９年第２３４６０号事件（以下「前訴事件⑧」という。）（乙１７）（ア）原告の主張前訴事件⑧は，原告が，次のとおり主張して，被告に対し，不法行為に基づき，損害賠償として１０万円の支払を求めた事案である。ａ原告は，平成６年９月ころ，被告に対し，被告が原告の設計したＳＰＳ−Ｓ５０２放電プラズマ焼結機を発注するか否かを検討するため，同放電プラズマ焼結機の設計図の写しを交付した。原告は，同年１０月７日，被告から，図面の修正，加筆等が必要であるとして，上記設計図の原紙を交付するように要請されたため，上記設計図に自ら修正，加筆をした設計図を作成し，その原紙を被告に送付した。また，原告は，被告の要請に応じて，上記放電プラズマ焼結機の部品図５０枚を作成し，被告に送付した。ｂ被告は，５０枚の上記部品図の中から無作為に１枚を選び，その部品図の中の原告の署名部分を切除し，これを原告作成に係る上記設計図に貼り付けて，被告の設計図を作成した。被告の設計図の右下の四23角く縁取りされた部分の中の「ＤＲＡＷＮＢＹ」と題する欄には，原告の署名が記載されている。被告の上記行為は私文書偽造に該当し，不法行為が成立する。ｃ原告は，被告が上記偽造に係る設計図と原告作成に係る上記部品図５０枚を用いて，ＳＰＳ−５１０Ｌ住石放電プラズマ焼結機を製造，販売して１０万円以上の利益を得たことにより，同額の得べかりし利益を失った。（イ）裁判所の判断東京地方裁判所は，平成２０年２月２２日，原告の前訴事件⑧に係る訴えは，前訴事件④及び前訴事件④控訴事件における損害賠償請求と同一の不法行為に基づく損害賠償請求の残部を請求するものであり，前訴事件④及び前訴事件④控訴事件で認められなかった請求及び主張を蒸し返すものにほかならず，上記前訴の確定判決によって紛争が解決されたとの被告の合理的期待に反し，被告に更なる応訴の負担を強いるものであり，信義則に照らして許されないとして，原告の訴えを却下するとの判決（乙１７）をした。シ知的財産高等裁判所平成２０年第１００３４号事件（以下「前訴事件⑧控訴事件」という。）（乙４，弁論の全趣旨）（ア）原告は，前訴事件⑧における判決を不服として，知的財産高等裁判所に控訴を提起した。原告は，控訴審において，次のとおり主張した。ａ被告は，原告が被告に送付した原告部品図５０枚のうちの１枚の原告の署名を冒用し，原告設計図の「ＳＰＳ−Ｓ５０２焼結機ＯＳ＝１／２９４，９，１９Ｂ」を「ＤＲＡＷＩＮＧＮＫ−１５２６」「ＳＰＳ−Ｓ５０２体組立図」「ＤＡＴＥＢＹＤＲＡＷＮＢ」「Ｓｕｍｉｔｏｍｏ24放電プラズマ放電プラズマ焼結機Ｎ本９４，９，１９」「ＤＲＡＷＮＣｏａｌＭｉｎｉｎｇＣｏｍｐａｎｙＬｔｄ．」「ＳＣＡＬＥ１／２」との文詞に改変して，設計図を作成したから，筆者が誰であるかという事実証明に関する文書を偽造したものであって，有印私文書偽造罪が成立する。ｂ被告は，原告に対し，不法行為による損害賠償をなすべき義務がある。（イ）知的財産高等裁判所は，平成２０年７月１６日，原判決（乙１７）における理由と同じ理由により，前訴事件⑧に係る訴えは，信義則に照らして許されないものとして，控訴を棄却するとの判決（乙４）をした。なお，同判決は，前訴では文詞を請求原因としていないとの原告の主張に対して，前訴において，原告は，原告部品図５０枚のうちの１枚の原告の署名を切り取り，設計図に貼り付けて原告の署名があるとしたことについて，文書偽造を理由とする不法行為を主張して，その損害賠償金５万円等の請求をしていたものと認められるから，上記文詞中の原告の署名について文書偽造を理由とする不法行為を主張して損害賠償請求をしていたことは明らかである旨説示している。（ウ）前訴事件⑧に関する判決は確定している。ス東京地方裁判所平成１９年第２３９５１号事件（以下「前訴事件⑨」という。）（乙１８）（ア）原告の主張前訴事件⑨は，原告が，次のとおり主張して，被告に対し，債務不履行による損害賠償請求権に基づき，損害の一部として１０万円の支払を求めた事案である。ａ原告は，平成３年５月２７日，被告との間で，原告代表者の設計に係る放電プラズマ焼結機を原告が製造し，被告に納入する旨の契約を締結した。ｂ被告は，平成６年１０月７日，原告に対し，図面に加筆修正を要す25るとして，上記放電プラズマ焼結機の設計図の原紙を交付するように求めた。原告は，設計図の原紙は返却されるものと信じて，これを被告に送付した。ｃ被告は，原告から取得した設計図の制作者名称欄を原告から被告に改変した上，これをＡ等に頒布し，Ａに放電プラズマ焼結機を製造納入させた。ｄ被告の上記行為は，原被告間の上記契約の債務不履行に当たる。（イ）裁判所の判断東京地方裁判所は，平成２０年４月２４日，前訴事件⑨に係る訴えは，前訴事件④控訴事件，前訴事件⑤，前訴事件⑦及び前訴事件⑧等において認められなかった請求及び主張を蒸し返すもの，あるいは，これら先行訴訟（確定したものを除く。）と重複するものであり，信義則ないし二重起訴の禁止規定に抵触するものであるとして，これを却下するとの判決（乙１８）をした。セ東京高等裁判所平成２０年第２９１２号事件（以下「前訴事件⑨控訴事件」という。）（乙５，弁論の全趣旨）（ア）原告は，前訴事件⑨における判決を不服として，東京高等裁判所に控訴を提起した。（イ）東京高等裁判所は，平成２０年８月２６日，前訴事件⑨に係る訴えは，信義則に反して許されないというべきであり，また，原告は，１０年以上前の被告との間の放電プラズマ焼結機の製造等についての契約関係に係る紛争を蒸し返して，一部請求とするなどして形式的に訴訟物が異なるものとして，勝訴の見込みのない訴訟を繰り返して提起しているものであり，前訴事件⑨に係る訴えも，その一環として提起されたものと認められ，訴権を濫用するものであるとして，控訴を棄却するとの判決26（乙５）をした。（ウ）前訴事件⑨に関する判決は確定している。ソ東京地方裁判所平成２０年第４号事件（以下「前訴事件⑩」という。）（乙１９）（ア）原告の主張前訴事件⑩は，原告が，次のとおり主張して，被告に対し，不法行為に基づき，損害賠償として４０万円の支払を求めた事案である。ａ原告は，平成６年９月ころ，被告において原告の設計したＳＰＳ−Ｓ５０２放電プラズマ焼結機の製造を原告に発注するか否かを検討するため，被告に対し，上記放電プラズマ焼結機の設計図及び部品図の写しを交付した。ｂ原告は，同年１０月７日，被告から，図面の修正，加筆等が必要であるとして，上記設計図及び部品図の原紙を交付するように要請されたため，上記設計図及び部品図にそれぞれ自ら修正，加筆をした設計図及び部品図５０枚を作成し，これらの原紙を被告に送付した。原告は，被告に対し，上記図面の返却を求めたものの，被告は，これを返却せず，図面を毀棄した。ｃ被告の上記行為は，原告の所有権に対する侵害に当たり，不法行為が成立する。ｄ原告は，被告が上記図面を毀棄したことにより，放電プラズマ焼結機の受注活動を阻止され，４０万円以上の得べかりし利益を失った。（イ）裁判所の判断東京地方裁判所は，平成２０年５月２３日，原被告間において，平成６年１月１４日に締結された取引基本契約には，「注文品又は請負の実施に付帯して作成された原告の図面，技術資料等の所有権は被告に帰属する」旨の規定があり，上記図面は，「請負の実施に付帯して作成され27た原告の図面」に該当するから，その所有権は被告に帰属すると認められるとして，原告の請求を棄却するとの判決（乙１９）をした。タ知的財産高等裁判所平成２０年第１００５３号事件（以下「前訴事件⑩控訴事件」という。）（乙６，弁論の全趣旨）（ア）原告は，前訴事件⑩における判決を不服として，知的財産高等裁判所に控訴を提起した。（イ）知的財産高等裁判所は，平成２０年１０月２０日，前訴事件⑩に係る請求は理由がなく，これと結論を同じくする原判決（乙１９）は相当であるとして，控訴を棄却するとの判決（乙６）をした。（ウ）前訴事件⑩に関する判決は確定している。チ東京地方裁判所平成２０年第７４１６号事件，同第１１２７７号反訴事件（以下「前訴事件⑪」という。）（乙２０）（ア）前訴事件⑪の本訴は，原告が，同人の有していた放電焼結機についての特許（本件特許）に対して被告がした本件特許異議申立ては権利の濫用として不法行為に当たると主張して，被告に対し，不法行為による損害賠償請求権に基づき，８８５万円の損害の一部請求として１０万円の支払を求めた事案である。（イ）本訴に係る裁判所の判断東京地方裁判所は，平成２０年９月３０日，前訴事件⑪の本訴請求に係る訴えは，実質的には，前訴事件①，前訴事件②で認められなかった請求及び主張を蒸し返すものであり，上記各前訴事件の確定判決によって紛争が解決されたとの被告の合理的期待に反し，被告に二重の応訴の負担を強いるものであって，信義則に反して許されないとして，これを却下するとの判決（乙２０）をした。ツ知的財産高等裁判所平成２０年第１００７９号事件（以下「前訴事件⑪控訴事件」という。）（乙７，弁論の全趣旨）28（ア）原告は，前訴事件⑪における判決を不服として，知的財産高等裁判所に控訴を提起した。（イ）知的財産高等裁判所は，平成２１年１月２９日，前訴事件⑪の本訴請求に係る訴えは，信義則に反する不適法なものであって，却下すべきであり，これと結論を同じくする原判決（乙２０）は相当であるとして，控訴を棄却するとの判決（乙７）をした。（ウ）前訴事件⑪に関する判決は確定している。テ東京地方裁判所平成２０年第８８３６号事件（以下「前訴事件⑫」という。）（乙２１）（ア）原告の主張前訴事件⑫は，原告が，次のとおり主張して，不法行為による損害賠償請求権に基づき，損害金の一部として１０万円の支払を求めた事案である。ａ原告は，被告から放電プラズマ焼結機の発注を得るため，原告が設計した放電プラズマ焼結機の設計図の写しを，被告に対して交付した。ｂ被告は，原告に対し，平成６年１０月７日付けファックスで，「図面修正，加筆等ありますので図面原紙宅急便で送って下さい。」と要求した。そこで，原告は，上記設計図に加筆修正を加え，被告に対し，訂正後の図面の原紙を送付した。また，原告は，被告に対し，「ＮＫ−１５２６ＳＰＳ−Ｓ５０２放電プラズマ燒結機」と題する書面に名称等が掲記された部品図面合計５０枚の原紙を送付した。ｃ上記訂正図面及び部品図面（各原紙）の所有権は原告に帰属する。しかしながら，被告は，原告に対し，上記訂正図面及び部品図面（各原紙）を返却しなかった。29被告は，原告に無断で，原告に対して図面代を支払わないで占有していた原告の所有物である上記訂正図面及び部品図面を複製した上，Ａ等に頒布し，放電プラズマ焼結機を製造させた上，これを販売した。ｄ被告による上記行為は，上記訂正図面及び部品図面の横領（刑法２５２条１項）に該当する不法行為である。ｅ原告は，放電プラズマ焼結機を被告に卸売りすることにより，１台当たり１５０万円の利益を得ることを見込んでいた。しかしながら，被告の上記不法行為により，原告は，放電プラズマ焼結機１台当たり１５０万円の得べかりし利益を失った。（イ）裁判所の判断東京地方裁判所は，平成２０年８月２８日，前訴事件⑫に係る訴えは，実質的には，前訴事件④及び前訴事件④控訴事件で認められなかった請求及び主張を蒸し返すものであり，上記控訴事件の確定判決によって紛争が解決されたとの被告の合理的期待に反し，被告に二重の応訴の負担を強いるものであって，信義則に反して許されないとして，これを却下するとの判決（乙２１）をした。ト知的財産高等裁判所平成２０年第１００６７号事件（以下「前訴事件⑫控訴事件」という。）（乙８，弁論の全趣旨）（ア）原告は，前訴事件⑫における判決を不服として，知的財産高等裁判所に控訴を提起した。（イ）知的財産高等裁判所は，平成２０年１１月２６日，前訴事件⑫に係る訴えは，信義則に反する不適法なものであって，却下すべきであり，これと結論を同じくする原判決（乙２１）は相当であるとして，控訴を棄却するとの判決（乙８）をした。（ウ）前訴事件⑫に関する判決は確定している。ナ東京地方裁判所平成２０年第２６７２２号事件（以下「前訴事件⑬」30という。）（乙３０）（ア）原告の主張前訴事件⑬は，原告が，次のとおり主張して，被告に対し，不法行為による損害賠償請求権に基づき，１０万円の支払を求めた事案である。ａ被告は，平成６年１０月７日，原告に対し，放電プラズマ焼結機の設計図に加筆修正等の必要があるとして，設計図原紙の送付を求めた。原告は，被告が修正，加筆後に設計図原紙を返却する旨約したので，被告に対し，設計図原紙を送付した。ｂしかしながら，被告は，原告の作成に係る放電プラズマ焼結機の部品図から原告の代表者名である「Ｂ」の署名部分を切除し，これを原告が作成した設計図に貼り付けた上，これに基づきＡに放電プラズマ焼結機を製造させ，原告から交付を受けた設計図原紙を毀棄した。ｃ被告は，原被告間の東京地方裁判所平成１８年（ワ）第１７６４４号事件（前訴事件③）において，上記設計図には，「『ＤＲＡＷＮＢＹＢ』と記載されており，何ら原告の著作権（著作者人格権）を侵害するものではない。」旨主張した。ｄ被告の上記ｃの行為は，原告の名称を冒用するものであるから，私文書偽造に当たる。被告の上記不法行為により，原告には，被告が原告代表者の設計に係る放電プラズマ焼結機を販売するたびに損害が継続して発生した。原告は，上記のうちの１台につき１０万円を請求する。（イ）裁判所の判断東京地方裁判所は，平成２０年１２月２５日，前訴事件⑬に係る訴えは，原告が被告との間で解決済みの紛争を蒸し返そうとして提起されたものであり，確定判決によって原告との間の紛争が解決されたとの被告の合理的な期待に反し，被告に再度の応訴の負担を強いるものというべ31きであって，信義則に反して許されないとして，これを却下するとの判決（乙３０）をした。ニ東京高等裁判所平成２１年第５８５号事件（以下「前訴事件⑬控訴事件」という。）（乙２５，弁論の全趣旨）（ア）原告は，前訴事件⑬における判決を不服として，東京高等裁判所に控訴を提起した。（イ）東京高等裁判所は，平成２１年３月１９日，前訴事件⑬に係る訴えは，信義則に反する不適法なものであって，却下すべきであるとして，控訴を棄却するとの判決（乙２５）をした。（ウ）前訴事件⑬に関する判決は確定している。２第１事件に係る当事者の主張〔原告〕（１）請求の原因ア原告は，平成３年５月２７日，被告との間で，原告が原告代表者の設計に係る放電プラズマ焼結機を製造し被告に納入する旨の契約（以下「本件契約」という。）を締結した。なお，本件契約は，書類によらず，民法５２６条２項の規定により締結された。イ原告は，平成６年９月，原告の作成に係る放電プラズマ焼結機の設計図の写し（甲６の２）を被告に交付し，原告が被告に対して製造納入する製品の検討を依頼した。その後，原告は，被告から平成６年１０月７日付けファックス（甲８）により「図面修正，加筆等ありますので図面原紙宅急便で送って下さい。」との要求を受けたため，被告が設計図の修正，加筆をするという目的の下，被告に対し，上記設計図（甲６の２）を原告において加筆修正した訂正図面の原紙（本件原告設計図原紙）及び「ＮＫ−１５２６32ＳＰＳ−Ｓ５０２放電プラズマ燒結機」と題する書面（甲７）に名称等が掲記された原告の作成に係る部品図面合計５０枚の原紙（本件原告部品図原紙）を送付して，貸し渡した（民法５９３条）。ウしかしながら，被告は，民法５９４条１項の規定に違反して，本件原告図面原紙の修正や加筆を行わず，しかも，原告の承諾を得ないまま，本件原告設計図原紙の原告名称欄を切除し，被告名称欄を貼り付けて作成した図面（本件被告図面）及び本件原告部品図原紙を複製して，Ａに頒布し，Ａに原告代表者の設計に係る放電プラズマ焼結機を製造させて，Ａに収益をさせた上（民法５９４条２項違反），被告は自らこれを販売し，民法５９４条１項の規定に違反した。エ被告は，本件原告図面原紙は現存しないとして，原告にこれを返却しない。オ被告が，原告から貸借した本件原告図面原紙を上記ウのとおり使用した上，上記エのとおり返却しないのは，被告の故意又は過失による行為である。カ本件原告図面原紙の価格は４０万円である。キ被告が本件原告図面原紙を原告に返却しないことにより，原告は，本件原告図面原紙を用いて放電プラズマ焼結機を製造し，これを１台当たり約７５０万円で販売して得られるであろう利益４０万円を失った。クまた，被告は，Ａに放電プラズマ焼結機１台を製造させ，これを約７５０万円で販売することにより利益を得た。原告は，被告に対し，上記利益を，契約上，著作権法上，使用貸借法上，刑法上，特許法上の訴訟に分けたうちの１０万円の不当利得の返還を求める権利を有する。ケよって，原告は，被告に対し，民法５９７条３項の規定に基づき，貸与した本件原告図面原紙の引渡しを求め，引渡しが執行不能となった場合に33備えて，代償請求として，本件原告図面原紙の価格相当額４０万円の支払を求め，民法６００条に基づき，被告が本件原告図面原紙を返還しないことによる逸失利益として，原告が放電プラズマ焼結機１台を製造販売することにより得られたであろう利益額４０万円の損害賠償及びこれに対する第１事件訴状送達の日の翌日である平成２０年１１月２９日から民法所定の年５パーセントの割合による遅延損害金の支払を求め，民法７０３条に基づき，被告が，Ａに放電プラズマ焼結機１台を製造させ，これを販売することにより得た利益のうち１０万円の不当利得金及びこれに対する訴えの追加的変更を記載した書面（平成２１年７月１４日付け準備書面）送達の日の翌日である平成２１年７月１７日から支払済みまで民法所定の年５パーセントの割合による遅延損害金の支払を求める。（２）被告の本案前の答弁に対する反論ア被告は，本案前の答弁をするのみで，本案の答弁及び請求原因に対する認否をしない。したがって，民事訴訟法１５９条１項により，被告は請求原因事実を自白したものとみなされる。イ第１事件に係る訴え（民法５９７条３項の規定により，別紙物件目録記載の物件の返還を求める訴え）は，下記のとおり，第２の１「前提事実」（３）記載の各訴訟とは，請求原因が異なり，相関関係もないから，上記各前訴により，第１事件に係る訴えの却下を求めることはできない。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
