<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成20(行コ)295</事件番号>
      <事件名>行政処分取消請求控訴事件（原審・さいたま地方裁判所平成１９年（行ウ）第２９号）</事件名>
      <裁判年月日>平成21年06月18日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京高等裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>市が施行した土地区画整理事業に係る換地処分のうち，固定資産税課税標準額（ただし，地方税法（平成１８年法律第７号による改正前。以下同じ。）３４９条の３の２に規定する住宅用地に対する固定資産税の課税標準の特例が適用されたもの）に基づき算定された清算金額の取消しを求める請求が，認容された事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>市が施行した土地区画整理事業に係る換地処分のうち，固定資産税課税標準額（ただし，地方税法（平成１８年法律第７号による改正前。以下同じ。）３４９条の３の２に規定する住宅用地に対する固定資産税の課税標準の特例が適用されたもの）に基づき算定された清算金額の取消しを求める請求につき，土地区画整理法９４条に規定する清算金の算定は土地の適正な評価額を基準として行うべきものとされていることは明らかであるところ，施行地域内の広大な面積に及ぶ多数の従前地及び換地の双方につき同一時点における公平かつ迅速な評価をすることが要請される土地区画整理事業の特質にかんがみれば，一般に，換地処分の際の清算金の算定に当たってその評価につき固定資産税課税標準額を用いることは，許容され得るものと解されるが，それは固定資産税課税標準額が原則として適正な時価である価格をいうとされているためであるから，具体的な固定資産税課税標準額が当該固定資産の適正な評価額を表していないことが明らかである場合において，当該固定資産税課税標準額を用いることが許されないことは前記清算金制度の趣旨に照らして自明であるとした上，地方税法３４９条の３の２に規定する住宅用地に対する固定資産税の課税標準の特例は，住宅用地について，住宅政策上の観点から税負担の軽減を図る趣旨で設けられたもので，当該住宅用地に係る課税標準額を機械的に３分の１に減ずる手法を採用するものであるから，同特例が適用された固定資産税課税標準額は，当該住宅用地の評価額を意味するものではなく，前記清算金の算定は土地区画整理法９４条に違反するものであることは明らかであるとして，前記請求を認容した事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20100104145448.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=38310&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文１原判決を取り消す。
      ２被控訴人が控訴人に対してした別紙換地処分目録記載の換地処分のうち，清算金額を同目録記載の額とする部分を取り消す。
      ３訴訟費用は，１，２審とも被控訴人の負担とする。
      事第１実及び理由控訴の趣旨主文と同旨第２１事案の概要本件は，別紙換地処分目録記載１から３までの各「従前の土地」（以下，併せて「本件従前地」という。
      ）を所有していた控訴人が，α（β駅西側）土地区画整理事業（以下「本件事業」という。
      ）の施行者である被控訴人に対し，被控訴人が土地区画整理法に基づいて控訴人に対して行った別紙換地処分目録記載の換地処分（以下「本件換地処分」という。
      ）のうち，清算金（以下「本件清算金」という。
      ）の額を定めた部分について，当該額が固定資産税課税標準額（住宅用地につき地方税法３４９条の３の２の特例が適用されたもの）に基づいて算定されたために過少となっており，その算定が違法であると主張して，その取消しを求める事案である。
      原審は，本件清算金の算定が固定資産税課税標準額に基づいて行われたことに違法な点はなく，その額の決定は適法なものであったとして，控訴人の請求を棄却した。
      そこで，控訴人がこれを不服として控訴した。
      ２前提事実（争いのない事実及び掲記の証拠により容易に認められる事実）次のとおり付加訂正するほか，原判決の「事実及び理由」の「第２事案の概要等」２(1)から(6)まで（同２頁５行目から５頁２０行目まで）記載のとおりであるから，これを引用する。
      ただし，原判決２頁１５行目の「同人」から同１７行目の「本件換地処分通知書」までを「控訴人所有の本件従前地を別紙換地処分目録記載１から３までの各「処分後の土地」（以下，併せて「本件換地」という。
      ）に換地する本件換地処分を行い，同月２７日，控訴人は，本件換地処分に係る換地処分通知書」に，３頁１０行目の「表現される」を「表現される。
      」にそれぞれ改める。
      ３争点被控訴人が本件清算金の算定を固定資産税課税標準額に基づいて行ったことについての違法性の有無４争点に関する当事者の主張次のとおり付加訂正するほか，原判決の「事実及び理由」の「第２事案の概要等」５の（原告の主張）及び（被告の主張）（同５頁２４行目から９頁２６行目まで）記載のとおりであるから，これを引用する。
      (1)原判決５頁２６行目の「行い，評価指数を１個６１円と換算している。
      」を「行っている。
      」に改める。
      (2)６頁２６行目の「単価は」を「単価については」に，７頁２行目の「被告は本件土地」を「被控訴人は，土地」に，同６行目の「これにより」を「これを基準として行った評価による」にそれぞれ改め，同９行目のすなわち，「」の次に「被控訴人は，」を加え，同１０行目の「本件土地」を「土地」に改め，同２１行目末尾に改行の上，次を加える。
      「このように，本件清算金の算定において，被控訴人が土地の評価に際して基準として用いた固定資産税課税標準額は，固定資産税評価額の約３２パーセントにすぎず，住宅用地に係る固定資産税評価額が地価公示価格又は鑑定価額の７割を目途として評定されていることからすると，当該土地の時価のわずか約２２．４パーセントにすぎないことになる。
      」(3)７頁２３，４行目の「なったが，」を「なったものであるが，本件清算金の算定において」に，８頁１２行目の「本件処分」を「本件換地処分」に，同１６行目の「取扱いは」を「取扱いは，」にそれぞれ改める。
      (4)８頁１８行目の「清算金は」を「清算金は，」に，同２２行目の「なされる」を「行われる」に，９頁１５行目の「固定資産税課税標準価格」を「固定資産税課税標準額」にそれぞれ改め，同１８行目末尾に改行の上，次を加える。
      「また，被控訴人は，本件清算金の算定に当たり，住宅用地の評価について地方税法３４９条の３の２の特例が適用された固定資産税課税標準額を採用したが，これは，土地区画整理事業における清算金制度の趣旨に照らせば，取引価格又は固定資産税評価額よりも当該固定資産税課税標準額の方が，その制度趣旨に適うものであるためである。
      仮に，取引価格又は固定資産税評価額を算定の基礎として採用した場合には，清算金を徴収される土地の権利者はこれを売却しなければ実現することができない価値を負担させられることになり，また，清算金の交付を受ける土地の権利者は従前の価値を維持した上でさらにこれを売却したと同様の利益を受けることとなるが，いずれも宅地の利用の増進という土地区画整理事業の目的には適わないところである。
      」(5)９頁２０行目の「清算金の算定の基礎とする」を「本件清算金の算定の基礎とした」に改め，同２２行目冒頭から同２６行目末尾までを削る。
      第３１当裁判所の判断当裁判所は，控訴人の本件請求は理由があるものと判断する。
      その理由は，以下のとおりである。
      ２土地区画整理法９４条について土地区画整理法においては，土地区画整理事業（都市計画区域内の土地について，公共施設の整備改善及び宅地の利用の増進を図るため，同法で定めるところに従って行われる土地の区画形質の変更及び公共施設の新設又は変更に関する事業。
      同法２条１項）を施行する者は，施行地区（土地区画整理事業を施行する土地の区域。
      同法２条４項）内の宅地について換地処分を行うため，換地計画を定めなければならず（同法８６条１項前段），換地計画において換地を定める場合においては，換地及び従前の宅地の位置，地積，土質，水利，利用状況，環境等が照応するように定めなければならず（同法８９条１項），換地を定めた場合において，不均衡が生ずると認められるときは，従前の宅地の位置，地積，土質，水利，利用状況，環境等を総合的に考慮して，金銭により清算するものとし，換地計画においてその額を定めなければならない（同法９４条前段）とされている。
      この土地区画整理法９４条の清算金の制度は，従前の宅地とそれについて定められた換地との関係につき，換地設計上の技術的理由等から，換地相互間に不均衡が生ずることが避けられない場合における当該不均衡を是正するためのものであると解されるところ，換地計画において換地に係る清算金を定めようとする場合においては，都道府県又は市町村は，土地の価額を評価しなければならないものとされ，その評価の適正を担保するため，その評価については同法６５条１項の規定により選任された評価員の意見を聴かなければならないとされている（同法６５条３項）ことに照らすと，同法においては，当該清算金の算定は土地の適正な評価額を基準として行うべきものとされていることは明らかである。
      ３固定資産税課税標準額について固定資産税は，土地その他の固定資産の有する価値に着目して課税するものであって，その課税標準は，原則として固定資産の価格であり（地方税法３４９条，３４９条の２）この価格とは，適正な時価をいうものとされている（同，法３４１条５号）。
      この適正な時価とは，正常な条件の下において成立する取引価格をいうものと解されるところ，固定資産の評価は，総務大臣が定める固定資産評価基準によって行われることを要するものとされており同法３８８条，（４０３条１項），固定資産評価基準においては，土地につき売買実例価額を基準として評価する方法が採られ，宅地については，地価公示価格及び不動産鑑定士又は不動産鑑定士補の鑑定評価から求められた価格を基準とし，これらの価格の７割を目途に評価を行うこととされている（甲１１）。
      この評価に基づき決定される固定資産税評価額が，原則として固定資産税課税標準額となる。
      なお，多くの課税客体を有する固定資産税については，評価事務に係る費用等の観点から，課税標準額を一定期間据え置くものとすることに合理性があることから，土地及び家屋については，その課税標準額を原則として３年間据え置くこととされている（同法３４９条１項から３項まで）。
      ところで，固定資産税については，各種の政策的要請に基づく課税上の特例が設けられており，その一つに，住宅用地に対する課税標準の特例がある。
      すなわち，住宅用地に対して課する固定資産税の課税標準は，当該住宅用地に係る固定資産税の課税標準となるべき価格の３分の１（小規模住宅用地にあっては６分の１）の額とするものとされている（同法３４９条の３の２）これは，。
      住宅用地について，住宅政策上の観点から，税負担の軽減を図る趣旨で設けられている特例であると解されるものであり，固定資産税の税額が課税標準額に所定の税率を乗ずることによって導かれるものであるところ，上記の住宅用地に係る特例は，その税額を３分の１（又は６分の１）に減額するため，立法技術的に，その税率を減ずるという手法ではなく，当該住宅用地に係る課税標準額を機械的に本来の額の３分の１（又は６分の１）に減ずるという手法を採用するものであるにすぎず，その特例が適用された課税標準額が当該住宅用地の「価格」（同法３４１条５号）や適正な評価額を意味することとなるものではないことは明らかである。
      ４被控訴人が本件清算金の算定を固定資産税課税標準額に基づいて行ったことについての違法性の有無について(1)以上を踏まえて検討するに，上記のとおり，本件清算金の算定に当たっては，本件事業の施行地区内の従前地及び換地の各宅地価格の評価に際して，住宅用地につき上記の特例が適用された固定資産税課税標準額が用いられ，その結果，指数単価が６１円と決定されたものであるところ，被控訴人は，土地区画整理事業における清算金制度の趣旨，土地区画整理事業の特質等にかんがみると，清算金を算定するために必要とされる土地の評価は時価又は取引価格とは当然異なったものとなるべきであり，本件清算金の算定に当たって固定資産税課税標準額が用いられたことは合理的である旨主張する。
      確かに，施行地域内の広大な面積に及ぶ多数の従前地及び換地の双方につき同一時点における公平かつ迅速な評価をすることが要請される土地区画整理事業の特質にかんがみれば，一般に，その清算金の算定に当たってその評価につき固定資産税課税標準額を用いることは，許容され得るものと解される。
      しかしながら，それは，上記のとおり固定資産税の課税標準が原則として当該固定資産の適正な時価である「価格」とされているが故であり，具体的な固定資産税課税標準額が当該固定資産の適正な評価額を表していないことが明らかである場合において，当該固定資産税課税標準額を用いることが許されないことは，上記の清算金制度の趣旨に照らして自明である。
      そして，本件清算金の算定の基礎に用いられた固定資産税課税標準額は住宅用地につきその特例が適用されたものであり，それが当該住宅用地の評価額を意味するものでないことは上記のとおりであって，当該固定資産税課税標準額を用いて行われた本件清算金の算定は，土地区画整理法９４条に違反するものであることが明らかであるといわなければならない。
      (2)また，証拠（甲４，８）及び弁論の全趣旨を総合すれば，被控訴人は本件事業につき施行規程及び「土地評価基準」（甲４）を定めており，当該施行規程においては，従前の宅地及び換地の評定価額は施行者がその位置，地積，区画，土質，水利，利用状況，環境，固定資産税の課税標準等を考慮し評価員の意見を聴いて定めると規定され，「土地評価基準」においては，従前の宅地及び換地の評価方法につき路線価式評価方法を採用することとした上，「指数１個当たりの単価は，鑑定評価額及び固定資産税課税標準価額，売買実例等を考慮して評価員の意見を聞いて定める。
      （第１０条）と規定」されていることが認められるが，それらの規定における固定資産税の課税標準又は「固定資産税課税標準価額」とは，上記の清算金制度の趣旨にかんがみれば，「固定資産税の課税標準となるべき価格」（地方税法３４９条の３の２）すなわち固定資産税評価額を指すものと解するのが合理的であって，，それらの規定の存在をもって，住宅用地につきその特例が適用された固定資産税課税標準額を用いた本件清算金の算定を適法なものと評価することはできないものというべきである。
      (3)さらに，被控訴人は，土地区画整理事業における清算金の制度趣旨に照らせば，取引価格又は固定資産税評価額を用いるよりも住宅用地につきその特例が適用された固定資産税課税標準額を用いる方が，その制度趣旨に適う旨主張するところ，その趣旨は，要するに，清算金額が多額になることが宅地の利用の増進という土地区画整理事業の目的には適わないとするものである。
      この点について，上記認定事実に弁論の全趣旨を総合すれば，本件事業における清算は従前地の評価相当分を確保した上での換地相互間の不均衡の是正を目的とするものであり，清算金の徴収対象者が３９０名，交付対象者が２９３名であること，仮に固定資産税評価額を基礎として清算金の算定を行ったとすると，指数単価は１８９円となり，徴収対象者からの各徴収金額及び交付対象者への各交付金額はそれぞれ約３倍の額となるべきであることが認められるが，土地区画整理法が換地相互間に生ずる不均衡を清算金をもって是正することを義務付け，かつ，当該清算金の算定は土地の適正な評価額を基準として行うべきこととしていること，及び住宅用地に係る特例が適用された固定資産税課税標準額を当該住宅用地の適正な評価額とみることができないことは上記のとおりであり，被控訴人の主張は，同法が是正されるべきものとしている不均衡の是正を約３分の１の程度にとどめることを正当化せんとするものであって，およそ採用することができない。
      ５以上のとおり，本件清算金の算定は土地区画整理法９４条に違反するものであるから，本件換地処分のうち，清算金額を別紙換地処分目録記載の額とする部分は，その取消しを免れないというべきである。
      ６よって，控訴人の請求を棄却した原判決は不当であって，本件控訴は理由があり，控訴人の請求を認容すべきであるから，主文のとおり判断する。
    東京高等裁判所第７民事部</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
