<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成21(ネ)10051</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求控訴事件</事件名>
      <裁判年月日>平成21年12月24日</裁判年月日>
      <裁判所名>知的財産高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>著作権</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20100121111037.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=38350&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２１年１２月２４日判決言渡平成２１年（ネ）第１００５１号損害賠償請求控訴事件（原審・水戸地裁龍ヶ崎支部平成２０年(ワ)第５２号）判決控被訴控人訴人訴訟代理人弁護士主Ｘ有限会社東洋コムテック堀川敦文１本件控訴を棄却する。
      ２控訴費用は控訴人の負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１控訴人の求めた裁判１原判決を取り消す。２被控訴人は，控訴人に対し，５０６万円及びこれに対する平成２０年５月１４日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。第２事案の概要【略語は原判決の例による】１一審原告たる控訴人は，フリーのカメラマンであり，個人で写真事務所を経営している。一審被告たる被控訴人は，電気工事業等を行う有限会社(平成１８年５月１日以降は特例有限会社）であり，その代表者であるＡは，かつてはアマチュアのオートバイレーサーをしていたことがある。２一審被告たる被控訴人は，平成１７年２月ころ，オートバイレース参加者の走行中の写真を撮影しそれをレース終了後即時に販売する事業（本件写真販売事業）を企画し，平成１７年３月上旬ころ一審原告たる控訴人に対し，-1-同事業の内容を説明して参加を持ち掛け，控訴人が本件写真販売事業の写真撮影を行うことで合意した。控訴人は，上記合意に基づき，平成１７年５月・７月・８月・９月・１１月及び平成１８年１月・３月・５月のオートボーイ杯等（合計８回）の撮影を行ったほか，筑波サーキットで行われた平成１８年７月１３日の第１回ライコランド走行会・同年９月２１日の第２回ライコランド走行会でもその写真撮影を行った。３本件訴訟は，控訴人が上記第１回及び第２回ライコランド走行会において撮影して控訴人に提供した，走行中のオートバイを被写体とする写真（本件写真）につき，被控訴人がアップデザインズ社を通じてライコランド社にその電子データを提供し，同社が控訴人の承諾なく上記写真を自らのホームページやポスターに掲載したことから，控訴人が被控訴人に対し，上記写真についての著作権（複製権，譲渡権）及び著作者人格権（公表権，氏名表示権，同一性保持権）の侵害を理由とする損害賠償請求として，著作権侵害分３５６万円・著作者人格権侵害分１５０万円の合計５０６万円及びこれに対する訴状送達の後である平成２０年５月１４日から支払済みまで年５分の割合による遅延損害金の支払を求めた事案である。４原審における争点は，①本件写真は使用者たる被控訴人のために作成された職務著作であるか（著作権法１５条１項），②控訴人は，被控訴人が本件写真の電子データを本件各走行会の主催者に交付し，そのホームページ等においてこれを利用することを許諾していたか，③その損害額，等であった。原審の水戸地裁龍ヶ崎支部は，平成２１年６月２６日，上記争点①について本件写真の職務著作性を肯定して控訴人の請求を棄却したので，これに不服の控訴人が本件控訴を提起した。
      
      ５　当審における争点も，原審における争点と同様である。第３当事者の主張当事者双方の主張は，次に付加するほか，原判決「第２ 事案の概要」及び-2-「第３ 争点」記載のとおりであるからこれを引用する。１当審における控訴人の主張控訴人の主張の詳細は，別紙控訴理由書記載のとおりである。その要点は，本件における事実関係の下では本件写真が被控訴人のための職務著作に該当しない，等とするものである。
      
      ２　当審における被控訴人の主張本件写真につき職務著作性を肯定した原判決は正当であり，控訴人の主張は理由がないとするものである。
      
      第４　当裁判所の判断当裁判所も控訴人の本訴請求は理由がないと判断する。その理由は，原判決第２，２「前提となる事実」のほか，次のとおりである。１証拠（甲１∼７，１０，１２，乙１，２の１・２，３の１・２，４の１・２，５，６，９，１０，１１の１・２，１８，１９，２４，第一審原告本人，第一審被告代表者）及び弁論の全趣旨によれば，以下の事実を認めることができる。(1)控訴人は，フリーのカメラマンであり，個人で写真事務所を経営している。一方，被控訴人は，電気工事業，写真の撮影，加工及び販売等を行う有限会社であり，その代表者であるＡは，かつてはアマチュアのオートバイレーサーをしていたことがあり，控訴人とは中学の同級生の関係にある。（なお，控訴人は被控訴人は電気工事以外できない会社である等と主張するが，被控訴人は，本件写真販売事業を行うことにより，写真の撮影，加工及び販売を行っているといえるし，被控訴人が撮影機材を所有していないことや写真撮影のできる社員が存在しないことは，原判決及び上記認定を覆すものではない。）(2)被控訴人代表者Ａは，平成１７年２月ころ，オートバイレース参加者の-3-走行中の写真を撮影し，それをレース終了後直ちに販売する本件写真販売事業を企画し，同年３月上旬ころ，控訴人に対し，同事業の内容を説明して参加を持ち掛け，控訴人が本件写真販売事業の写真撮影を行うこと，報酬は１回当たり２万円とすることを合意した。(3)上記合意は口頭によるものであり，契約書が交わされることはなかったが，被控訴人代表者Ａは控訴人に対し，被控訴人が走行会主催者に提出する企画書（乙１）を提示し，その概要を説明した（同書の交付はしていない。）。なお，本件写真販売事業において，走行写真のデータを無償で走行会主催者に交付し，ホームページ等での自由な使用を許諾することは，被控訴人が走行会主催者から無料での出店承認を得る上でセールスポイントとなるものであった。(4)上記企画書の内容は，その１頁が「Quick Photo Service∼思い出の一瞬をプロのカメラマンが撮影∼企画 (有)東洋コムテック」その２頁が「例えば・・・・プロのカメラマンにかっこいい写真を撮ってもらいたいけど，どこに言えばいいのか・・・・友人が写真を撮ってくれるけど，いまいち・・・・デジカメで写真を撮ってもらったけど引き延ばしたら画像が悪くなってしまった。・大会の打ち上げで写真を見ながら盛り上がりたい！」その３頁が「Concept》アマチュアスポーツ大会，イベント等において，プロカメラマンにより写真を撮影，商用昇華型プリンターならではの-4-精彩な写真をプリンティング。大会，イベントの興奮をリアルタイムに会場内にて展示，販売。」その４頁が「Ｑ.プロのカメラマンに写真を撮ってほしいですか？(以下略）」その１０頁が「大会主催者様へ・エントラント様へのサービスの一環としてお考え下さい。・大会主催者様には，当日撮影した全てのデータを後日ＣＤ−Ｒにて差し上げますので，ホームページ，パンフレット等の媒体に自由に使用する事が出来ます。（写真，データの販売は出来ません）」等とするものであった。(5)上記合意に基づき，控訴人は，平成１７年５月・７月・８月・９月・１１月及び平成１８年１月・３月・５月に開催されたオートボーイ杯等の写真撮影をしてこれを被控訴人に提供し，被控訴人は控訴人からの請求に基づき翌月末にその報酬として各２万円（うち１回だけ実働時間が短かったため１万２０００円）を支払った。(6)控訴人は，Ａからの指示により，オートボーイ杯において控訴人が撮影した写真の電子データを自ら媒体に記録して主催者に持参したことがあったが，これにつき控訴人はＡに対し異議を述べたことはなかった。(7)本件訴訟の対象となっている写真（本件写真）は，平成１８年７月１３日に開催された第１回ライコランド走行会及び同年９月２１日開催された第２回ライコランド走行会に関するものであるが，上記第１回走行会の前日である平成１８年７月１２日に至り，控訴人は被控訴人代表者Ａに下記内容のメール（甲５）を送信したが，これを受けたＡは特段の返答をすることはなかった。-5-
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
