<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成21(行コ)84</事件番号>
      <事件名>原告所有小型船舶の河川水利使用権利確認請求控訴事件（原審・横浜地方裁判所平成19年（行ウ）第89号）</事件名>
      <裁判年月日>平成21年07月08日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京高等裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>県知事がした河川法７５条１項に基づく河川区域内に係留中の船舶の撤去命令の取消しを求める訴えにつき，所有者が前記船舶を河川区域から任意に移動した後にされた前記訴えに，訴えの利益があるとされた事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>県知事がした河川法７５条１項に基づく河川区域内に係留中の船舶の撤去命令の取消しを求める訴えにつき，船舶が河川区域から任意に移動したとしても，それが一時的，暫定的なものであって，容易に元の係留場所に戻り，占用を継続することが可能である場合には，船舶の移動をもって占用が解消されて前記撤去命令の目的が達成されたとはいえないとして，前記訴えに，訴えの利益があるとした事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20100204091932.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=38406&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文１原判決中，船舶の撤去命令の取消しに係る部分を取り消す。
      ２前項の部分につき，本件を横浜地方裁判所に差し戻す。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１控訴の趣旨１主文第１項と同旨２神奈川県知事が，平成１９年１０月４日付けで控訴人に対してした原判決別紙船舶目録記載の船舶（以下「本件船舶」という 。）の撤去命令を取り消す。３第２１訴訟費用は，第１，２審とも被控訴人の負担とする。事案の概要本件は，神奈川県知事が管理する二級河川であるα川に本件船舶を錨のみによって係留していた控訴人が，平成１９年１０月４日付けで同知事が河川法（以下「法」という 。）７５条１項の規定に基づき控訴人に対してした本件船舶の撤去命令処分（同項の「その他の措置」として命じられたもの。以下「本件撤去命令」という 。）の取消しを求めるとともに，将来における本件撤去命令に基づく代執行の差止めを請求した事案である。原判決は，控訴人の訴えをいずれも却下したため，控訴人が控訴をした。控訴人は，原判決中本件撤去命令の取消しに係る部分についてのみ不服を申し立てたので，当審の審理の対象は，同部分に限られる。２本件の争点及び争点に関する当事者の主張は，控訴人の当審における主張を次のとおり補足するほかは，原判決の「事実及び理由」欄の第２の３及び４（原判決３頁１５行目から６頁１３行目まで）に記載のとおりであるから，こ-1-れを引用する。ただし，原判決３頁１７行目を削り，同頁１８行目の「( 3)」を「(2)」に改め，同４頁１６行目から５頁１３行目までを削り，同頁１４行目の「( 3)争点(3)」を「(2)争点(2)」に改め，同６頁２行目の「河川法」を「法」に改める。( 1)法７５条１項の規定による監督処分は，係留施設に係留されている船舶の除却を命ずることはできるが，錨のみによって停泊している船舶の撤去を命ずることはできない。(2)神奈川県内にはα川以外にβ川及びγ川といった二級河川があるところ ，神奈川県知事は，β川及びγ川においては許可を得ない占用を容認しているのに，α川における占用についてのみ撤去命令を発することは，法の下の平等（憲法１４条１項）に違反する。第３１当裁判所の判断本件撤去命令の取消しを求める訴えの利益について( 1)行政処分を受けた者が当該行政処分によって課せられた公法上の義務を任意に履行し，その結果，当該行政処分が目的を達成した場合には，当該行政処分の法的効果は消滅し，当該行政処分の取消しを求める訴えの利益も消滅する。そこで，まず，本件で控訴人が本件撤去命令によって課された義務を任意に履行し，本件撤去命令が目的を達成したということができるかどうかを検討する。証拠（甲１の１，３の１，１２，２９の１及び２，３２，３３，乙１，３から６まで，１２，原審控訴人本人）及び弁論の全趣旨によれば，次の事実を認めることができる。-2-ア神奈川県知事は，法１０条１項の規定に基づき，二級河川であるα川（逗子市所在）を管理している。イ控訴人は，遅くとも平成１９年９月４日から，神奈川県知事の許可を受けないで，本件船舶をα川に錨のみによって係留させるようになった。控訴人は，α川沿いの駐車場（神奈川県逗子市δ−×−２７所在）を年間契約で借り，同駐車場に軽トラックを停め，同所近くのα川に係留している本件船舶に乗り込んでいた。ウ神奈川県知事は，平成１９年９月１２日付けで，控訴人が本件船舶をα川に係留することは法２４条の規定に違反するので，本件船舶の撤去命令を予定しているとして，控訴人に対し，行政手続法１３条１項２号の規定に基づき，弁明書を提出するよう通知した。エ神奈川県知事は，平成１９年１０月４日付けで，控訴人に対し，本件船舶の係留は法２４条の規定に違反するとして，法７５条１項の規定に基づき，同月２５日までに本件船舶をα川から撤去するように命じた（本件撤去命令）。オ控訴人が本件撤去命令に従わず，本件船舶をα川から撤去しなかったので，神奈川県知事は，平成１９年１１月１４日付けで，控訴人に対し，行政代執行法３条１項の規定に基づき，同月２５日までに控訴人が本件撤去命令を履行しないときは，本件船舶撤去の代執行をする旨文書で戒告した。カ控訴人は，平成１９年１１月２１日，本件撤去命令の取消しを求める本件訴訟を提起した。キ神奈川県知事は，同年１２月７日付けで，控訴人に対し，行政代執行法-3-３条２項の規定に基づき，次の内容の代執行令書を送付した。(ア)(イ)物件の名称(ウ)代執行の時期平成１９年１２月１９日から同月２７日まで(エ)代執行責任者神奈川県県土整備部河川課課長代理Ａ(オ)ク物件の所在地二級河川α川代執行に要する費用の概算見積額本件船舶約１８万円から３６万円控訴人は，平成１９年１２月１２日，係属中の本件撤去命令の取消訴訟に，代執行の差止請求を追加する訴えの変更申立てをした。ケ被控訴人の代執行担当者は，平成１９年１２月１９日，本件撤去命令についての代執行を実施しようとしたが，控訴人が同日早朝に本件船舶をα川から移動させたため，実施することができなかった。コ控訴人が上記ケの本件船舶の移動を行ったのは，代執行を免れるためであり，その後民間の施設と契約して，本件船舶を係留し，又は陸揚げして保管している。控訴人は，本件取消訴訟に勝訴したら，直ちに本件船舶をα川に戻すことを明言している。一方，神奈川県知事は，控訴人が本件船舶を再びα川に係留することを困難にするような措置をとっていないので，控訴人は，本件船舶を容易にα川に戻すことができる。サ本件船舶は，小型船舶の登録等に関する法律の規定により登録されているところ，控訴人は，平成２０年１０月２７日，その船籍港を横浜市から逗子市に変更する変更登録を行った。( 2)ところで，本件撤去命令は，控訴人が本件船舶の係留によってα川の河-4-川区域内の一定の土地を占用しているとして（なお，後記のように，法２４条にいう「河川区域内の土地の占用」とは，ある特定の目的のために，その目的を達成するのに必要な限度において，公共用物である河川区域内の土地を排他的，継続的に使用することをいい，河川区域内の土地に固着せず水面部分だけを使用する場合も，河川管理上支障があると認められるような場合には「占用」に含まれると解される 。 ，控訴人に対し，本件船舶をα川の）河川区域から撤去して，河川区域内の土地の占用の解消を義務付けるものである。そこで，上記(1)の事実関係に照らし，控訴人が任意にα川の河川区域内の土地の占用を解消して上記義務を履行したといえるかどうかを検討する。この点については，以下の点を指摘することができる。本件での河川区域内の土地の占用は，上記のように本件船舶を錨のみによって係留することでされているから，本件船舶が係留場所から一時的，暫定的に移動したとしても，容易に元の係留場所に戻り，再び占用を継続することが可能であるという特質を有する。したがって，本件船舶がα川の河川区域から任意に移動したとしても，それが一時的，暫定的なものであって，容易に元の係留場所に戻り，占用を継続できるという場合には，本件船舶の移動をもって控訴人の占用が解消されて本件撤去命令の目的が達成されたものと評価することは相当でないというべきである。これを本件についてみると，上記(1)によれば，①控訴人は，平成１９年１０月４日付けの本件撤去命令により，本件船舶をα川から撤去するように命じられ，同年１１月１４日付けで同月２５日までに本件撤去命令を履行し-5-ないと代執行をする旨の戒告を受けると，時を置かずに同月２１日に本件撤去命令の取消しを求める本件訴訟を提起していること，②控訴人が同年１２月１９日に本件船舶をα川から移動させたのは，代執行を免れるためであり，控訴人は，本件取消訴訟に勝訴したら，直ちに本件船舶をα川に戻すことを明言しており，平成２０年１０月には本件船舶の船籍港をあえてα川のある逗子市に変更していること，③神奈川県知事は，控訴人が本件船舶を再びα川に係留することを困難にするような措置をとっていないので，控訴人は本件船舶を容易にα川に戻すことができるという事情が認められるから，控訴人の行った本件船舶の移動は一時的，暫定的なものであり，かつ，控訴人は本件船舶を容易に元の係留場所に戻すことができるといえるのである。したがって，本件では，控訴人の占用が解消されて本件撤去命令の目的が達成されたものとすることは相当でない。なお，この点の判断は，控訴人が民間の施設と契約して本件船舶を係留し，又は保管しており，本件船舶をα川から移動させた後約１年半近くが経過しているということにより左右されるものではない（本件で，本件船舶の移動後経過した期間の長短により，本件撤去命令の目的が達成されたか否かが決まるとすると，訴訟が長引くと訴えの利益が消滅することになって，妥当を欠くことが明らかである 。 。）そうすると，控訴人には，本件撤去命令の取消しを求める訴えの利益があるというべきである。２したがって，本件を第一審裁判所に差し戻すべきである（行政事件訴訟法７条，民事訴訟法３０７条）。なお，本件は，以下のとおり，当審が本案について判断できる例外的な場合-6-に当たらない。すなわち，本件撤去命令は，法２４条の規定に基づくものであるところ，同条は，河川区域内の土地を占用しようとする者は，河川管理者の許可を受けなければならないと定めている。この「河川区域内の土地の占用」とは，ある特定の目的のために，その目的を達成するのに必要な限度において，公共用物である河川区域内の土地を排他的，継続的に使用することをいい，河川区域内の土地に固着せず水面部分だけを使用する場合も，河川管理上支障があると認められるような場合には「占用」に含まれると解するのが相当である。なお，河川区域は，法６条１項で定義されており ，「河川の流水が継続して存する土地」が含まれる。河川区域内の土地（水面部分を含む。以下同じ 。）を排他的，継続的に使用するということは，当然そこに一定範囲の特定の土地が観念されなければならないのであり，被控訴人は，本件撤去命令の適法性を基礎付けるため，河川区域内の土地を特定した上，控訴人が本件船舶により当該部分を排他的に（すなわち他の使用を排除して ），かつ，継続して（すなわち一定期間以上連続して）使用していることを主張，立証する必要がある。しかしながら，本件では，占用に係る土地の特定が不十分であることが明らかである（なお，特定の桟橋にチェーン等で結び付けて固定するような形態での係留を想定すると，当該桟橋を特定さえすれば当該桟橋から一定の距離内の特定の土地を観念できないことはないが，本件では，錨のみにより固定する形態での係留という主張であるから，端的に錨のみにより固定した船舶が排他的，継続的に使用しているとする土地部分の特定が必要である 。 。また，当該部分を排他的，継続的に使用）-7-したといえるかについての主張，立証も尽くされていない（控訴人の主張ははなはだ不分明であるが，錨のみによる停泊であるから，排他的，継続的な使用ではないということを主張しているとも読み取れるものである 。 。）したがって，本案を判断するためには，審理がなお必要であり，本件は，当審が本案について判断できる例外的な場合に当たらない。３以上によれば，控訴人には本件撤去命令の取消しを求める訴えの利益が認められ，これを否定した原審の判断には誤りがあるから，行政事件訴訟法７条，民事訴訟法３０７条により，更に審理を尽くさせるため，本件を原審に差し戻すこととする。よって，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
