<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成21(モ)386</事件番号>
      <事件名>文書提出命令申立事件</事件名>
      <裁判年月日>平成21年09月08日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>名古屋地方裁判所　　民事第８部</裁判所名・部>
      <判示事項の要旨>１　勾留請求書において「被疑事実の要旨」として引用されている「司法警察員送致書記載の犯罪事実」が明らかになる司法警察員送致書の当該記載部分（青少年の氏名等個人を特定できる記載を除く）が民訴法２２０条３号所定のいわゆる法律関係文書に該当するとされた事例 <br />２　民訴法２２０条３号所定のいわゆる法律関係文書に該当することを理由としてされた上記司法警察員送致書の記載部分の文書提出命令の申立てに対して，刑訴法４７条に基づきその提出を拒否した本件文書の所持者である国の判断が，裁量権の範囲を逸脱しかつこれを濫用したものとされた事例</判示事項の要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20100405131545.pdf</PDF>
        <PDF type="別紙１">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20100405133815-1.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=80074&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２１年(モ)第３８６号事件（基本事件文書提出命令申立事件平成１９年(ワ)第３９４６号損害賠償請求事件）決定主文相手方は，本決定が確定した日から７日以内に，別紙１文書目録記載の文書を，当裁判所に提出せよ。
      理第１１由事案の概要本件の基本事件は，当時１７歳の青少年であったＡ子と性交したことについて愛知県青少年保護育成条例違反の罪により逮捕，勾留，公訴提起され（以下，この事件を「本件被疑事件」ないし「本件被告事件」という。
      ），その後，本件被告事件において無罪判決が確定した申立人が，基本事件被告である愛知県所属の警察官が違法な逮捕状請求等をし，基本事件被告である相手方所属の検察官が違法な勾留請求，公訴提起等をしたとして，愛知県及び相手方に対し，国家賠償法１条１項に基づき，連帯して，慰謝料５００万円及びこれに対する無罪判決確定の日の翌日である平成１９年６月７日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金の支払を求める事案である。
      ２申立人の申立ての趣旨及び理由は，別紙３「文書提出命令申立書」（写し），別紙４「文書提出命令申立の訂正書」（写し）のとおりであり，要するに，申立人は，平成１８年９月２６日付け勾留請求書（甲５４。
      以下「本件勾留請求書」という。
      ）において「被疑事実の要旨」として引用されている「司法警察員送致書記載の犯罪事実」が明らかになる司法警察員送致書の当該記載部分（以下「本件文書」という。
      ）は，民事訴訟法（以下「法」という。
      ）２２０条３号所定の「挙証者と文書の所持者との間の法律関係について作成されたとき」（以下，この部分を「民訴法２２０条３号後段」といい，これに該当する文書を「法律関係文書」という。
      ）に該当するので，相手方には文書提出義務があると主張して，文書提出命令の申立て（以下「本件申立て」という。
      ）をした。
      これに対する相手方の意見は，別紙５「意見書」（写し）（なお，同意見書１７頁には，逮捕状請求書の被疑事実の要旨として「満足させるためだけの目的」と記載されているが，正確には別紙６（甲３９）のとおり「満足させるだけの目的」である。
      ）のとおりであり，相手方は，本件文書の所持を認めた上で，本件文書について，法２２０条３号後段の法律関係文書に該当せず，また，刑事訴訟法４７条本文の訴訟に関する書類に該当し，同条ただし書の相当と認められる場合に当たらないとして文書提出義務を争い，証拠調べの必要性もない旨主張している。
      ３前提事実（一件記録により認められる事実）(1)瀬戸警察署所属の司法警察員は，平成１８年９月２１日，瀬戸簡易裁判所裁判官に対し，申立人について，逮捕状請求書（甲３９。
      以下「本件逮捕状請求書」という。
      ）により逮捕状を請求した。
      本件逮捕状請求書記載の「被疑事実の要旨」は，別紙６（甲３９）のとおりである。
      瀬戸簡易裁判所裁判官は，同日，申立人についての逮捕状（以下「本件逮捕状」という。
      ）を発付した（甲３８）。
      本件逮捕状記載の「被疑事実の要旨」は，「別紙逮捕状請求書のとおり」として，本件逮捕状請求書の「被疑事実の要旨」（別紙６）の記載をそのまま利用している。
      瀬戸警察署所属の司法巡査は，平成１８年９月２５日午前８時５７分，本件逮捕状により申立人を逮捕した（甲３８。
      以下「本件逮捕」という。
      ）。
      (2)瀬戸警察署所属の司法警察員は，平成１８年９月２６日午前９時００分，本件被疑事件を申立人の身柄と共に名古屋地方検察庁に送致する手続を行い，名古屋地方検察庁は，同時２０分，送致を受けた（甲３８。
      以下「本件送致」という。
      ）。
      名古屋地方検察庁所属の検察官事務取扱副検事Ｙ（以下「Ｙ副検事」という。
      ）は，同日，名古屋地方裁判所裁判官に，申立人について勾留の請求（以下「本件勾留請求」という。
      ）を行った。
      本件勾留請求書（甲５４）は，別紙２のとおりであり，「被疑事実の要旨」について「司法警察員送致書記載の犯罪事実に同じ」と記載して，本件送致に係る送致書（以下「本件送致書」という。
      ）の「犯罪事実」の記載部分（本件文書）を引用している。
      本件送致書は，本件勾留請求の際，本件勾留請求書とともに名古屋地方裁判所裁判官に提供された。
      名古屋地方裁判所裁判官は，同日，勾留状（甲４０。
      以下「本件勾留状」という。
      ）を作成して，申立人を勾留する旨の決定をし，同日午後４時２６分，本件勾留状の執行がされた（甲４０。
      以下「本件勾留」という。
      ）。
      本件勾留状記載の「被疑事実の要旨」は，別紙７（甲４０）のとおりである。
      (3)Ｙ副検事は，名古屋区検察庁の検察官として，平成１８年１０月５日，名古屋簡易裁判所に対し，申立人について，愛知県青少年保護育成条例違反で起訴状（甲２。
      以下「本件起訴状」という。
      ）を提出して公訴を提起し，略式命令を請求した（以下「本件公訴提起」という。
      ）。
      本件起訴状記載の「公訴事実」は，別紙８（甲２）のとおりである。
      名古屋簡易裁判所裁判官は，同日，申立人に対し罰金４０万円に処する旨の略式命令を発令し（甲３），同日，同命令が申立人に送達され（甲４），申立人は，同日，４０万円を納付して釈放された。
      申立人は，同年１０月１０日，名古屋簡易裁判所に対し正式裁判を請求し（甲５），名古屋簡易裁判所は，平成１９年５月２３日，申立人の行為が淫行に当たるとはいえないとして，申立人に対し，無罪の判決を言い渡し（甲１），同年６月６日，控訴期間経過により同判決は確定した。
      第２１当裁判所の判断文書提出義務について(1)法律関係文書についてア本件送致書の「犯罪事実」の記載部分（本件文書）が法律関係文書に該当するかについて，検討する。
      イまず，本件勾留請求書は，申立人の身体の自由を制約して，申立人にこれを受忍させるという相手方と申立人との間の法律関係を生じさせる文書（本件勾留状）の発付を求めるために，刑事訴訟規則（以下「刑訴規則」という。
      ）１４７条により，作成を要することとされている文書であるから，相手方と申立人との間の法律関係文書に該当する（最高裁平成１９年１２月１２日第二小法廷決定・民集６１巻９号３３６４頁参照）。
      また，本件勾留請求に当たって，刑訴規則１４８条１項３号所定の資料として，検察官が裁判官に提供した書類についても，相手方と申立人との間の法律関係文書に該当する（前掲平成１９年１２月１２日第二小法廷決定）。
      これは，勾留請求をするためには，刑訴規則１４８条１項３号により「法に定める勾留の理由が存在することを認めるべき資料」を裁判官に提供することが法令上義務付けられているので，本件勾留請求の資料として現実に本件勾留請求書に添付された書類は，本件勾留請求書と一体となって，申立人の身体の自由を制約して，申立人にこれを受忍させるという法律関係を生じさせる文書と解されるからである。
      ウ(ア)本件勾留請求書は，刑訴規則１４７条１項２号で勾留請求書の必要的記載事項として掲げられた「被疑事実の要旨」について，「司法警察員送致書記載の犯罪事実に同じ」と記載して，本件送致書の「犯罪事実」の記載部分（本件文書）を引用している。
      (イ)刑訴規則１４７条１項が必要的記載事項を定めているのは，勾留が被疑者の身柄を拘束するという重大な処分であることに鑑み，手続の確実性を期するとともに，請求の理由を明確にさせたものであり，必要的記載事項の一つとして同項２号の「被疑事実の要旨」の記載を要するのは，勾留請求に際して，犯罪事実を特定し，他の犯罪事実と識別が可能とし，また，逮捕前置主義との関係で逮捕状と同一の犯罪事実についての勾留請求であることを示すためである。
      また，同条２項は，同条１項２号の「被疑事実の要旨」の記載について，逮捕状請求書の記載と同一であるときには，前項の規定にかかわらず，その旨を勾留請求書に記載すれば足りるとしているが，これは，逮捕が逮捕状によるときには，勾留請求に当たって，刑訴規則１４８条１項により逮捕状請求書は必ず裁判官に提供しなければならない資料であることから，裁判官においてその内容を知ることができるため，請求者の便宜を考慮して引用を可能としたものである。
      (ウ)本件勾留請求書の「被疑事実の要旨」は，上記のとおり「司法警察員送致書記載の犯罪事実に同じ」として本件送致書の「犯罪事実」の記載部分（本件文書）を引用している。
      このような取扱いは，上記の逮捕状請求書の引用とは異なり，刑訴規則に定められたものではないが，実務上，勾留請求においては，「犯罪事実」が必ず記載される送致書（犯罪捜査規範（昭和３２年国家公安委員会規則２号。
      以下同じ。
      ）１９５条）が勾留請求の資料として検察官から裁判官に提供されるため，裁判官においてその内容を知ることができることから，請求者の便宜を考慮して，かかる取扱いが事実上行われているものと考えられる。
      このような取扱いの場合，仮に引用された本件送致書の当該記載部分（本件文書）が勾留請求の資料の一部として裁判官に提供されていなければ，本件勾留請求書は「被疑事実の要旨」の記載がないものであるから，刑訴規則１４７条１項の要件を欠くことになる。
      したがって，勾留請求書の必要的記載事項を満たすためには，本件送致書の「犯罪事実」の記載部分（本件文書）が裁判官に提供されることが不可欠であり，その提供がなければ適法な勾留請求の要件を満たさない。
      その意味で，本件送致書の「犯罪事実」の記載部分（本件文書）は，刑訴規則１４８条１項３号所定の資料として現実に本件勾留請求書に添付された書類に比べても，はるかに強い本件勾留請求書との一体性が認められる。
      (エ)そうすると，本件勾留請求の資料として現実に本件勾留請求書とともに名古屋地方裁判所裁判官に提供された本件送致書の「犯罪事実」の記載部分（本件文書）は，本件勾留請求書と一体となって，申立人の身体の自由を制約して，申立人にこれを受忍させるという法律関係を生じさせる文書に該当することは極めて明白である。
      エ相手方は，本件文書は，本件送致書の一部であり，本件送致書は，司法警察員が被疑事件を検察官に送致したことを手続上明らかにするとともに，事件送致に遺漏が無いようにする目的で作成される文書であり，司法警察員と検察官という捜査機関の内部において，事件送致の手続及び内容を明確にし，事件処理の円滑を図るために，相互の連絡用の文書として作成し，授受されるものであることは明らかであるから，文書の所持者が専ら内部の者の利用に供する目的で作成し，外部の者に開示されることが予定されていない文書（以下「内部文書」という。
      ）であって，法律関係文書に当たらないと主張する。
      しかし，送致書は，刑事訴訟法（以下「刑訴法」という。
      ）２４６条により，司法警察員から検察官に事件が送致される際に，犯罪捜査規範１９５条により作成が義務付けられている捜査書類である。
      司法警察職員は，警察法により設置された警察庁又は都道府県警察に所属する警察官などであるのに対し，検察官は，検察庁法により設置された検察庁に所属している検事などであるから，両者は全く別の組織に属するし，検察官は，司法警察職員が行った逮捕手続の適否や勾留の要件を独立した立場で判断すべきものであるから，制度上も一体のものであってはならないのであって，これらの間で授受される書類が内部文書であるなどという相手方の主張は到底採用できないものである。
      しかも，送致書が，勾留請求等に当たって検察官から裁判官に提出されていることは顕著な事実であり，検察官のみならず，勾留や保釈の裁判に際して記録を検討する裁判官も参照することのある，刑事手続が迅速，適正に行われることに資するための文書であって，捜査機関の枠を超えて裁判機関に提供されるものであるから，文書の所持者が専ら内部のものの利用に供する目的で作成し，外部の者に開示されることが予定されていない文書といえないことは明らかである。
    ましてや，本件文書については，上記ウ(ウ)に説示したとおり，勾留請求書で送致書の記載を引用する取扱い</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
