<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成20(行コ)88</事件番号>
      <事件名>神戸市外郭団体派遣職員への人件費違法支出損害賠償等請求控訴事件，同附帯控訴事件(原審・神戸地方裁判所平成18年(行ウ)第43号)</事件名>
      <裁判年月日>平成21年11月27日</裁判年月日>
      <裁判所名>大阪高等裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>市が，市の職員を派遣している法人に対して，当該派遣職員の人件費に充てるために補助金等を交付したことは，公益法人等への一般職の地方公務員の派遣等に関する法律（平成１８年法律第５０号により公益的法人等への一般職の地方公務員の派遣等に関する法律と題名改正）６条２項の手続によらない給与の支給として違法であるとして，地方自治法２４２条の２第１項４号に基づき，市長個人等に損害賠償又は不当利得返還の請求をすることを市長に対して求める請求に係る訴訟の係属中に制定された，前記請求に係る損害賠償請求権等を放棄する旨の条例による当該損害賠償請求権等の放棄が，効力を生じていないとされた事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>市が，市の職員を派遣している法人に対して，当該派遣職員の人件費に充てるために補助金等を交付したことは，公益法人等への一般職の地方公務員の派遣等に関する法律（平成１８年法律第５０号により公益的法人等への一般職の地方公務員の派遣等に関する法律と題名改正）６条２項の手続によらない給与の支給として違法であるとして，地方自治法２４２条の２第１項４号に基づき，市長個人等に損害賠償又は不当利得返還の請求をすることを市長に対して求める請求に係る訴訟の係属中に制定された，前記請求に係る損害賠償請求権等を放棄する旨の条例による当該損害賠償請求権等の放棄につき，当該条例の決議によって直ちにその対象となった権利について放棄の効果が生ずるものではなく，執行機関である市長において権利の放棄の手続をしなければ権利は消滅せず，また，前記決議は，前記請求を一部認容する旨の第１審判決の言渡し後にされていること，当該損害賠償請求権等を放棄する旨の決議の市の財政に対する影響の大きさ，権利を放棄する合理的な理由はなく，放棄の相手方の個別的，具体的な事情の検討もされていないこと等の事情に照らすと，違法な財務会計上の行為を是正する機会を放棄するに等しく，しかも，住民訴訟の制度を根底から否定するものといわざるを得ないから，議決権の濫用に当たり，その効力を有しないものというべきであるとして，前記放棄は，効力を生じていないとした事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20100607110125.pdf</PDF>
        <PDF type="別紙１">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20100607110144-1.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=80292&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主１文本件控訴及び本件附帯控訴に基づき，原判決主文２，３項を次のとおり変更する。
      (1)控訴人は，Ｐ１に対し，５５億３９６６万８０８０円及びうち２７億１４８０万７６６６円に対する平成１８年５月１日から，うち５１万１３６０円に対する同月９日から，うち３２１０万８０００円に対する同月２３日から，うち１３４５万８８３７円に対する同月２４日から，うち６億９６５８万１１６３円に対する同月２５日から，うち１００７万８６８７円に対する同月２６日から，うち５５８万円に対する同月２９日から，うち３００万円に対する同月３０日から，うち２０億５０５０万０１４１円に対する平成１９年５月１日から，うち７９万２０３６円に対する同月１５日から，うち１０５０万３１７７円に対する同月２２日から，うち１７４万７０１３円に対する同月２９日から各支払済みまでそれぞれ年５分の割合による金員の支払を請求せよ。
      (2)控訴人は，別紙認容額一覧表の団体名欄記載の各団体に対し，それぞれ対応する認容額欄記載の各金員の支払を請求せよ。
      (3)２被控訴人らのその余の請求をいずれも棄却する。
    訴訟費用は，１，２審を通じてこれを９分し，その２を被控訴人らの負担とし，その７を控訴人の負担とする</主文前>
    <事実及び理由>
      第１１(1)当事者の求めた裁判控訴の趣旨原判決中，控訴人敗訴部分を取り消す。(2)２被控訴人らの請求をいずれも棄却する。附帯控訴の趣旨(1)原判決を次のとおり変更する。(2)控訴人は，Ｐ１に対し，７８億９６６２万円及びうち４６億８３４３万円に対する平成１８年５月１日から，うち３２億１３１９万円に対する平成１９年５月１日から各支払済みまで各年５分の割合による金員の支払を請求せよ。(3)控訴人は，別紙請求額一覧表の団体名欄記載の各団体に対し，それぞれ対応する請求額欄記載の金員及びうち対応する内金Ａ欄に記載の金員に対する平成１８年５月１日から，うち対応する内金Ｂ欄に記載の金員に対する平成１９年５月１日からいずれも支払済みまで年５分の割合による金員の支払を請求せよ。第２事案の概要本件は，神戸市の住民である被控訴人ら並びにＰ２，Ｐ３，Ｐ４，Ｐ５，Ｐ６，Ｐ７（以下，Ｐ２以下の６名を「Ｐ２ら６名」という。），Ｐ８及びＰ９が，神戸市長である控訴人に対し，神戸市が別紙請求額一覧表の団体名欄記載の各団体に神戸市から派遣された職員らのために補助金を交付し，委託料名目で上記職員らの人件費を支出したことは，公益法人等への一般職の地方公務員の派遣等に関する法律（平成１４年４月１日施行。ただし，１０条については，同年３月３１日施行。以下「派遣法」という。）６条２項の手続によらない給与の支給として脱法行為に当たり，違法無効であると主張して，地方自治法（以下「地自法」という。）２４２条の２第１項４号に基づき，神戸市長個人であるＰ１に対しては損害賠償請求を，上記それぞれの団体に対しては不当利得返還請求をすべきことを求めた事案である。なお，被控訴人らの請求中，控訴人に対し，Ｐ１０財団に対して請求すべきことを求める金額には，同財団が平成２０年３月３１日に解散した財団法人Ｐ１１センターの事業を承継し，未履行債務を引き受けたことによる金額を含むものである。原審は，Ｐ２ら６名の訴えを却下し，被控訴人らの請求を一部認容したので，控訴人は控訴し，被控訴人らは附帯控訴した。なお，Ｐ８及びＰ９は原審係属中に死亡し，両名の関係では本件訴訟は当然終了した。１前提事実（争いがないか，証拠（各項に掲記）及び弁論の全趣旨により容易に認められる。）次のとおり補正するほかは，原判決の「事実及び理由」の第２の１（同８頁７行目から同１８頁１２行目まで）のとおりであるから，これを引用する。(1)原判決８頁２２行目から同９頁３行目までを，次のとおり改める。「(イ)財団法人Ｐ１０財団（以下「Ｐ１０財団」という。）Ｐ１０財団は，平成２０年４月１日，財団法人Ｐ１２財団（以下「Ｐ１２財団」という。）がその名称を変更したものである。Ｐ１０財団は，高齢化社会における勤労者の福祉の振興のため，市民，事業者と行政の連帯と協力のもとに，中高年齢者に好適な職種，事業の調査及び開発，勤労者を対象とする生涯教育事業の実施並びに中高年齢者の福祉の増進に関する事業を行い，更に神戸市勤労者福祉共済制度の運営，勤労者の福祉施設の管理運営等の事業を推進し，もって高齢化社会における勤労者の福祉の向上に寄与することを目的とする団体である。（乙２４）」(2)同９頁１２行目の次に，改行して次のとおり加える。「Ｐ１１センターは，平成２０年３月３１日に解散し，その事業はＰ１０財団が承継した。また，Ｐ１１センターとＰ１０財団は，同年１０月２８日，Ｐ１１センターに何らかの未履行債務があったときには，Ｐ１０財団がＰ１１センターに代わって当該債務を引き受ける旨の債務引受契約を締結した。（乙５９，６０）」２関係法令の定め次のとおり補正するほかは，原判決の「事実及び理由」の第２の２（同１８頁１４行目から同２３頁９行目まで）のとおりであるから，これを引用する。(1)同１８頁１４行目から１５行目までを「(1)(2)同２１頁９行目から同１３行目までを，次のとおり改める。「(2)派遣法」と改める。神戸市の平成２１年条例２３号による改正前の公益法人への職員の派遣に関する条例（平成１３年条例４９号。以下「本件旧条例」という。乙４６。なお，上記改正を定める条例を「本件改正条例」という。）は，派遣法の規定に基づき公益法人等への職員の派遣等に関し必要な事項を定めるものであり，同条例は以下の定めを置いていた。」(3)同２１頁１４行目の「イ」を「ア」と，同１９行目，同２５行目，同２２頁４行目，同１１・１２行目の各「規定している」を「規定していた」と，同２１頁２１行目の「本件条例」を「本件旧条例」と，同末行の「ウ」を「イ」と，同２２頁５行目の「エ」を「ウ」とそれぞれ改める。(4)同２２頁１３行目から同１７行目までを，次のとおり改める。「(3)神戸市平成１４年人事委員会規則７号（乙４８，以下「本件旧規則」という。）は，本件旧条例の規定に基づき公益法人等への職員の派遣等に関し必要な事項を定めるものであり，同規則２条は派遣先団体等として以下の定めを置いていた。」(5)同２２頁１８行目を削除し，同１９行目を「ア１項」と，同２０行目，同２３頁４行目，同８行目の各「本件条例」を「本件各条例」と，同２３頁３行目を「イ２項」と，同７行目を「ウ４項」と，同１・２行目，同５・６行目，同９行目の各「規定している」を「規定していた」とそれぞれ改める。(6)同２３頁９行目の次に，改行して以下のとおり加える。「(4)神戸市議会は，平成２１年２月２６日，本件改正条例を可決し，神戸市長は，同日，同条例を交付した。本件改正条例は，本件旧条例２条１項各号を削り，「別表第１」各号に掲げるものとの間の取決めに基づき，当該公益法人等の業務にその役職員として専ら従事させるため，職員（次項に定める職員を除く。）を派遣することができると定め，Ｐ１３を除く本件各団体を上記別表第１各号に掲げた。別表第１各号に掲げられている本件各団体のうち，Ｐ１４財団，Ｐ１５研究所及びＰ１６協会を除く団体は，派遣法６条２項の規定により給与を支給することができる派遣職員に係る派遣先団体とされた。また，本件改正条例は，本件旧条例１０条各号を削り，派遣法１０条１項に規定する特定法人として条例で定めるものを「別表第２」各号に掲げると定め，Ｐ１３を別表第２に掲げた。（乙６３）(5)本件改正条例の附則には，本件訴訟の請求に係る神戸市の不当利得返還請求権及び損害賠償請求権（これらにかかる遅延利息を含む。）を放棄するとの定めがある。（乙６３）」３(1)争点神戸市が，本件改正条例により，本件訴訟における請求にかかる不当利得返還請求権及び損害賠償請求権を放棄したことにより，本件訴えの利益が失われたといえるか。(2)本件各団体に対し，神戸市が派遣職員人件費相当額を補助金又は委託料として支出することは，派遣法６条の脱法行為として違法か。(3)Ｐ１の故意又は過失の有無(4)本件各団体の不当利得及び悪意の有無(5)神戸市の損害額又は損失額(6)本件訴訟における請求にかかる神戸市の不当利得返還請求権及び損害賠償請求権は，本件改正条例により消滅したか。４争点に対する当事者の主張(1)争点(1)について（控訴人）前提事実のとおり，神戸市は，本件改正条例により，本件訴訟における請求にかかる不当利得返還請求権及び損害賠償請求権を放棄し，上記請求権はいずれも消滅した。したがって，本件訴えの利益は消滅したから，本件訴えは却下されるべきである。（被控訴人ら）争う。(2)争点(2)について次のとおり訂正し，当審における当事者の主張を付加するほかは，原判決の「事実及び理由」の第２の４(1)（同２３頁２０行目から同２９頁２３行目まで）のとおりであるから，これを引用する。ア原判決の訂正(ア)同２４頁１３行目の「本件条例」を「本件旧条例」と改め，同２５頁８・９行目の「派遣に関する協定書が存在する」の次に「（同協定書に基づく合意を以下「本件協定」という。）」を加える。(イ)同１１行目の「派遣先団体」を「当該職員派遣に係る職員の職員派遣を受ける公益法人等（以下「派遣先団体」という。）」と改める。(ウ)同２７頁１０行目の「前記第２，１，(1)」を「前記第２，１，(1)，イ，」と，同１７行目の「本件条例」を「本件旧条例」と，同２１・２２行目の「給与支給可能業務」を「地方公共団体の委託を受けて行う業務，地方公共団体と共同して行う業務若しくは地方公共団体の事務若しくは事業を補完し若しくは支援すると認められる業務であってその実施により地方公共団体の事務若しくは事業の効率的若しくは効果的な実施が図られると認められるもの（以下，これらの業務を「給与支給可能業務」と総称する。）」と，同２８頁２４行目の「本件条例」を「本件旧条例」とそれぞれ改める。(エ)同２９頁１５・１６行目の「神戸市施策」を「神戸市の施策」と改める。イ当審における当事者の主張（控訴人）当該派遣職員が従事していた業務に公益性がある以上，補助金の積算根拠（補助対象経費の決定根拠）にその給与相当額を含めることは合理的であり，派遣職員の給与費相当額が補助対象経費に含まれていることについて，公益性という観点から改めて審査すべき理由はない。また，委託料は，委託した業務の処理に要する経費を負担するものであり，固有職員であれ，派遣職員であれ，当該業務を処理する職員の給与費相当額が当該業務を処理するために必要な経費であることに変わりはないから，その職員の給与費相当額が委託料に含まれるのは当然のことである。当該業務を委託することの合理性・妥当性について検討すべきであるというのなら格別，業務の委託について地自法２３２条の２の「公益性」が問題になる余地はない。職員を派遣するか否かと，派遣先団体に事業を委託するか否か又は補助金を交付するか否かとの間には論理的な関係はない。派遣職員にいかなる業務を行わせるかは，派遣先団体の裁量の問題であり，補助金交付に係る審査及び委託契約の締結に当たっては，派遣先団体が当該事業に従事させることとした派遣職員の給与相当額を含めることが妥当か否かを審査，検討しているから，本件派遣が違法であるとはいえない。（被控訴人ら）派遣職員に派遣元の地方公共団体の公金で給与を支払う公益性があるなら，派遣法６条２項によりその道が開かれている。このルート以外に派遣職員に派遣元の地方公共団体の公金で給与を支払う公益性があるなどということは，派遣法は想定していない。しかるに，本件の補助金は，全て派遣職員の人件費に充てるためのものであるから，支出時点において，その違法は確定している。無給派遣職員の人件費相当分の補助金交付は，派遣法の脱法行為であり，公益上の理由で補助できるとする地自法２３２条の２は一般法であるから，派遣法の脱法行為を正当化することはできない。(3)争点(3)について当審における当事者の主張を次のとおり付加するほかは，原判決の「事実及び理由」の第２の４(2)（同２９頁２５行目から同３０頁８行目まで）のとおりであるから，これを引用する。（被控訴人ら）外郭団体といかに付き合うかは，神戸市行政の要であるから，これに関しては，個別の決定は部下に専決処理させているにせよ，神戸市長は，予算編成会議，議会答弁など，節目節目では自ら関与しているはずである。そして，本件は明白な違法行為であり，又，公益性の判断を放棄したものであるから，控訴人は，部下の監督又は自らの補助金査定において過失がある。（控訴人）ア最高裁判所昭和６１年２月２７日第一小法廷判決は，普通地方公共団体に対するその長の損害賠償責任については，地自法２４３条の２の適用はないと判示している。長の職責が重いことは確かであるが，長もそれ以外の一般職員も同一の地方公共団体の内部の者の職責の差異であるに過ぎず，長は地方公共団体の多様かつ膨大な事務全般を広く浅く総括的に執行し，一般職員は個別の事務を狭く深く専門的に執行するものであって，個別の問題の執行の適否の判断は，長よりも担当職員の方がより的確に行える。一般の職員は故意または重過失がなければ国家賠償法上も地自法上も損害賠償責任を負わないとされるのに対し，長の責任は，国家賠償法上は故意または重過失がある場合に限定されるが，地自法上は軽過失でも免責されないとすることは均衡を失している。公務員の責任を厳しく追及すると公務員の萎縮を招き，公務の適正果敢な運営を阻害することは長にあっても一般職員と同様である。したがって，上記最高裁判所判決は変更されるべきであり，Ｐ１の神戸市に対する損害賠償責任の有無は重過失の有無により判断されるべきである。イ派遣法を審議する国会においては，職員が退職して営利法人等の事務事業に従事する場合に，当該営利法人等に対して当該職員の給与相当額を補助金として交付することができるかという質問に対し，第三セクター自体の社会的な便益が広く地域にもたらされるような事業を行うというような場合なら地自法２３２条の２の規定により地方公共団体が援助を行う場合もあり得ると考えられるとの，補助金については，当該第三セクターに対する地方公共団体の関わり方を踏まえて，補助金等に係る公益上の必要性について十分検討が行われるものであり，当該県なり市町村の長あるいは議会がかかわってお決めになる公益上の判断ということになるとの各答弁がされたこと，全国のほとんどの地方公共団体に係る派遣先団体は，派遣職員の人件費を地方公共団体からの補助金又は委託料により賄っていることを考えると，本件支出に関しＰ１に過失があるということはできず，まして重過失など存在しない。(4)争点(4)について原判決の「事実及び理由」の第２の４(3)（同３０頁１０行目から同１７行目まで）のとおりであるから，これを引用する。(5)争点(5)について原判決の「事実及び理由」の第２の４(4)（同３０頁１９行目から同３５頁１９行目まで）のとおりであるから，これを引用する。(6)争点(6)について（控訴人）ア前提事実のとおり，神戸市は，本件改正条例により，本件訴訟における請求にかかる不当利得返還請求権及び損害賠償請求権を放棄したが，本件改正条例が，上記権利の放棄を定めた理由は以下のとおりである。(ア)法文上，補助金により派遣職員の給与相当額を支出してはならないとの規定はなく，ほとんどの自治体において派遣職員の給与相当額を含む補助金支出が行われてきたこと。(イ)総務省が開催した地方公務員制度研究会ブロック会議において，同省は給与相当分の補助金を支出することは差し支えないとの説明を行っており，現在も同様の見解を採っていること。(ウ)本件支出が違法というのであれば，直接支給が可能な派遣職員に対しては直接支給を行っていたこと。(エ)本件支出はいわゆる冗費と判断されるようなものではなく，神戸市に実質的な損害は生じていないこと。(オ)派遣先団体に対して莫大な額の不当利得返還請求を行えば，多くの公益性のある事業が実施できなくなること。(カ)神戸市長（Ｐ１）に対する請求については，およそ個人では支払いようのない額であること。イ普通地方公共団体の権利の放棄の方法は，地自法９６条が規定する法令，条例又は議会の議決による方法と地自法施行令１７１条の７の規定による方法とがある。本件改正条例は，本件にかかる損害賠償請求権及び不当利得返還請求権を放棄する旨の特別の定めを置くものであり，この定めは，地自法９６条１項１０号に鑑み当然有効である。同規定による権利の放棄は，長による特段の行為を必要とせず，議会の議決によって成立する。また，本件改正条例は可決の日に公布されているから，これに定める権利の放棄は改正条例の公布により確定したものである。よって，被控訴人らの請求はいずれも棄却されるべきである。ウ本件改正条例が無効であるとする被控訴人らの主張はいずれも争う。議会がする権利の放棄の議決に法令上の制限はない。（被控訴人ら）ア本件改正条例が可決されたこと（以下「本件議決」という。）は認める。イ地自法９６条１項１０号は，議会の議決事項として権利の放棄を定めているが，他方，同法１４９条は，普通地方公共団体の長は財産の管理処分の事務を担任すると定めている。権利の放棄が議会の議決事項とされているのは，首長がその判断を誤って住民の重要な利益を害することがあり得るので，議会が住民の立場に立って監視するということにすぎないから，議会が権利放棄の議決をしたからといって，直ちに権利放棄の効果が生ずるものではない。行政の執行は一般的に首長が行うが，重要な案件は行政事務でも議会の議決を要するものとしてダブルチェックがかけられている。議会が議決したからそれで放棄ができるというものではない。すなわち，権利の放棄には実体法上の要件が必要であるところ，本件ではそれが欠けているから，議会の議決があるからといって権利の放棄ができるものではない。ウ本件議決は以下のとおり無効であるから，本件改正条例に基づく権利の放棄の効果は発生しない。(ア)普通地方公共団体は，法令に違反しない限りにおいて条例を制定することができるものであるところ，本件において神戸市が取得する損害賠償請求権及び不当利得返還請求権は，本件補助金及び委託金の交付が派遣法及び地自法に基づいて違法と判断される結果生ずるものであるから，これを放棄することを内容とする本件改正条例は無効である。(イ)地自法施行令１７１条の７は，普通地方公共団体の長が債権の免除をする場合の要件を定めているが，これに鑑みると，権利の放棄に関する議会の議決が全くの自由裁量であるはずはなく，それなりの誠実な検討が必要である。神戸市長及び神戸市議会は，かかる誠実な検討をしていない。本件改正条例は神戸市長の提案によるものであるが，市長個人に対する請求権を放棄する条例案を市長が提案することは利益相反行為に該当するのみならず，その提案理由では，市長個人及び本件各団体に対する請求権をなぜ放棄するのかという理由が示されていなかった。神戸市議会においては，上記提案に反対する陳情，討論の内容を無視して，政治的に権利を放棄する議決をしたのであるから，本件議決は無効である。(ウ)本件改正条例による権利放棄は，住民訴訟をいわば死刑にするものであり，住民訴訟を妨害する目的と効果を有する。そのようなものに公益性はない。権利放棄が一般には議会の裁量であるとしても，公益性のない権利放棄は裁量の濫用であり，本件決議はこれに該当する。第３１当裁判所の判断争点(1)（本件訴えの利益）について本件改正条例による権利の放棄が仮にその効力を有するとしても，そのことは，被控訴人らが控訴人に対して請求することを求めている神戸市の本件各団体に対する不当利得返還請求権ないしＰ１に対する損害賠償請求権が消滅したこと，したがって，被控訴人らの請求が理由がないことを意味するものにすぎず，そのことによって本件訴えの利益が失われると解することはできない。よって，本件訴えがその利益を欠くものとは認められない。なお，本件改正条例による権利の放棄の効果については，後記争点(6)において判断する。２争点(2)（本件各団体に対し，神戸市が派遣職員人件費相当額を補助金又は委託料として支出することは，派遣法６条の脱法行為として違法か。）について(1)派遣法は，神奈川県茅ヶ崎市が同市の商工会議所に対して職務専念義務免除の方法により職員を派遣し，その給与等を支払ったことの適否について判示した茅ヶ崎市住民訴訟最高裁判決（最高裁判所平成１０年４月２４日第二小法廷判決・裁判集民事１８８号２７５頁）等を踏まえ，従前，地方公共団体毎に職務専念義務免除，職務命令，休職，退職等，様々な方法により行われていた職員派遣について，その統一的なルールの設定，派遣の適正化，派遣手続の透明化・身分取扱いの明確化等及び行政と民間との連携協力による地方公共団体の諸施策の推進を目的として制定されたものである。（乙４５，弁論の全趣旨）同法によれば，派遣職員は，派遣時の原職にとどまるが，その職務に従事せずに派遣先団体の業務に従事し（４条１項，２項），その給与は派遣先団体が支給し，地方公共団体は給与を支給しないとされる（同法６条１項）。もっとも，派遣職員が派遣先団体において従事する業務が給与支給可能業務である場合又は給与支給可能業務が派遣先団体の主たる業務である場合は，地方公共団体の職務に従事することと同様の効果をもたらすものと認められることから，その場合に限り，例外的に，地方公共団体は，条例で定めることを条件として，派遣職員に対し給与を支給することができるものとされている（同法６条２項）。上記派遣法６条１項の規定は，地方公共団体の職員として地方公共団体の事務を行っていない職員に対し，当該地方公共団体が地方公共団体の職員としての給与を支給することは，原則として違法であるとする，いわゆるノーワーク・ノーペイの原則（地方公務員法２４条１項参照）を派遣職員について確認したものであり，派遣法６条２項は，給与条例主義の趣旨も踏まえて，その例外を条例制定を条件に認めたものと解することができる。派遣法は，同法６条２項の手続に拠らずに派遣元が派遣先に派遣職員人件費の相当額を補助金として支出し，派遣先が派遣職員に派遣元と同額の給与を支給することの可否に関する規定を設けていないが，派遣法の運用についての自治公第１５号平成１２年７月１２日付自治省行政局公務員部長通達は，派遣法は職員派遣に関する統一的なルールを定めるものであることから，同法の目的に合致するものについては，その施行後は同法規定の職員派遣制度によるべきものであるとしている。（乙４７）かかる派遣法の規定，その制定経緯・趣旨，同法の運用に関する通達の内容等を総合考慮すると，同法の目的に合致する職員派遣については，同法所定の職員派遣制度によるべきものであり，派遣職員に対する給与の支給についても同法の規定に準拠して行うべきであって，同法６条２項以外の方法による派遣元による給与支給は許されないと解するのが相当である。そうすると，本件において，本件補助金の支出に係る各交付決定の時点において，補助金の全部又は一部が本件補助金交付団体への派遣職員人件費として支出されることが予定されていた場合，すなわち，当該支出額が各交付決定の時点で具体的金額として特定されていたような場合には，本件補助金支出のうち派遣職員人件費に相当する部分は，派遣法６条１項，２項を潜脱する違法なものというべきである。また，同様に，本件委託料についても，本件委託契約の時点において，委託料の全部又は一部が本件委託団体への派遣職員人件費として支出されることが予定されていた場合，すなわち当該支出額が各委託契約締結の時点で具体的金額として特定されていたような場合には，本件委託料の支出のうち派遣職員人件費に相当する部分は派遣法６条１項，２項を潜脱する違法なものというべきである。(2)控訴人の主張についてア上記に関し，控訴人は，まず，当該派遣職員が従事していた業務に公益性がある以上，補助金の積算根拠（補助対象経費の決定根拠）にその給与相当額を含めることは合理的であるなどと主張する。しかし，派遣法２条１項又は同法１０条１項の要件に照らして，派遣法上の派遣先団体又は特定法人であれば，その団体の性質ないし業務の性質が公益性を有することは自明とさえいえるのであり，派遣法は，そのことを前提とした上で，そのような性質の団体に対して地方公共団体が職員を派遣する場合の給与の支払について，一定の制限を設けたものであると考えられる。したがって，当該派遣職員が従事していた業務に公益性があることから，当然補助金の積算根拠にその給与相当額を含めることが合理的であるとする控訴人の上記主張は採用できない。イ次に控訴人は，委託料は委託した業務の処理に要する経費を負担するものであり，固有職員であれ，派遣職員であれ，当該業務を処理する職員の給与費相当額が当該業務を処理するために必要な経費であることに変わりはないから，その職員の給与費相当額が委託料に含まれるのは当然のことと主張する。しかし，派遣元が派遣法６条２項に従い支給する給与分を補助対象事業の経費の一部として考慮した上で，その相当分は，派遣職員に給与として直接交付することとし，委託料としては交付しないとすればよいだけとも考えられ，派遣職員の給与費相当額が委託料に含まれるのが当然のこととはいえない。ウ控訴人は，派遣法は職員の派遣先団体に対する補助金交付に関し何ら制限しておらず，派遣法６条２項により派遣職員の給与が支給されていない場合に，公益上の必要があっても当該派遣職員の人件費相当額について補助金を支出できないとは文言上読めないし，同法の制定経緯等に鑑みれば，実質的にもそう解すべき理由はないと主張する。しかし，派遣法が派遣先団体に対する補助金交付に関して明文の制限規定を設けていないのは，かかる脱法的手法によって，派遣職員の給与が補助金の形式で交付されることを想定していなかったためと考えられるから，前記(1)で説示したとおり，派遣法６条１項，２項は，上記のような脱法的手法も禁止する趣旨と解するのが相当である。また，乙６１の派遣法制定の際の国会審議における自治政務次官の答弁も，市長の公益的判断によって派遣職員の給与に係る財政的援助を可能とする見解を示したものとは解されない。エ控訴人は，補助金交付に係る審査及び委託契約の締結に当たっては，派遣先団体が当該事業に従事させることとした派遣職員の給与相当額を含めることが妥当か否かを審査，検討しているので違法とはいえないと主張し，証拠（乙５４ないし５８）もこれに沿う内容を含んでいる。しかし，派遣職員の給与費相当額が補助金ないし委託料に含まれるのが当然のことといえないことは前記ア，イのとおりであり，控訴人指摘の審査，検討が仮に行われているとしても，前記(1)の判断を左右するものではない。オまた，控訴人は，派遣法６条２項による派遣元による給与支給をする場合についての本件旧条例４条は，時間外勤務手当，管理職手当，通勤手当及び勤勉手当等の諸手当を支給の対象外としており，派遣先が別途派遣職員に支給せざるを得ないところ，給与支給元と上記諸手当の支給元が異なることとなる結果，源泉徴収額，共済費額の計算等が煩雑となり，派遣職員に確定申告をさせる等の過度の負担を強いることになると主張するが，その程度の派遣職員の負担をもって，本件につき派遣法６条２項によらない派遣元による給与支給が許される根拠とすることはできない。カさらに，控訴人は，本件各法人は，神戸市の補助金によってそれに相当する公益活動を完遂しており，神戸市には何らの損害も発生していないとも主張するが，前記説示のとおり本件支出は違法な公金支出として許されないものを含んでおり，その支出それ自体が神戸市の損害に当たることは明らかである。キその他，控訴人は本件支出が適法である旨縷々主張するが，いずれも首肯し難く採用することはできない。(3)本件支出についての具体的検討次のとおり補正するほかは，原判決の「事実及び理由」の第３の１(2)（同４３頁２行目から同８１頁１１行目まで）のとおりであるから，これを引用する。ただし，上記引用箇所に「前記第３，１，(2)，ア，(ア)，ｂ，(ｂ)のとおり，」又は「前記第３，１，(2)，ア，(イ)，ａ，(ｂ)のとおり，」とあるのを，いずれも「上記交付決定時において上記補助金から具体的に派遣職員の人件費が支出されることが予定されていたというべきであるから，当該」と，「前記第３，１，(2)，ア，(ウ)，ａ，(ｂ)のとおり，」を「上記交付決定等の時点において，上記補助金のうちいくらが違法な派遣職員人件費として支出される予定であったかを明らかにすることはできないから，」と，「前記第３，１，(2)，ア，(キ)，ａ，(ｂ)のとおり，」とあるのを，「計上された人件費のうち，いくらが違法な派遣職員の人件費として支出される予定であったかは明らかではないから，」と，「前記第３，１，(2)，ア，(コ)，ｂ，(ａ)，Ⅱのとおり，」を「上記補助金から派遣職員人件費として支出される予定であった部分は違法であるから，」と，「前記第３，１，(2)，イ，(ア)，ａ，(ａ)，Ⅱのとおり，」を「委託料から派遣職員人件費として支出される予定であった部分について，同契約は違法であるから，」と，それぞれ改める。ア原判決４３頁５行目から同４４頁１４行目までを，次のとおり改める。「(a) 前記認定事実，証拠（甲１，５６，乙１）及び弁論の全趣旨（控訴人の原審第６準備書面）によると，Ｐ１７財団は，控訴人に対し，平成１７年４月１日頃，要綱①に基づき，平成１７年度補助金の交付申請をしたこと，同財団が上記申請の際に提出した資料中では，派遣職員と固有職員の人件費予定支出額が職員個人別に記載され，その合計額が１億円であったこと，同日頃，控訴人によって１億５０００万円の交付決定がなされ，同年９月２０日，同決定に基づく補助金として，上記のうち１億円が支出されたこと，その後平成１８年３月３１日までに神戸市からの上記補助金はほぼ全額が交付されたこと，要綱①に係る平成１７年度の派遣職員の人件費支出額（以下「派遣職員補助金決算額」という。）は４４３１万３７９７円であったことが認められる。(b) 以上によれば，上記交付決定等に際しては，補助金から相当額の派遣職員人件費が支出されることが予定されていたものと認められるから，その部分に係る当該交付決定等は違法であり，同決定等に基づく補助金の支出も，その限りで違法な公金支出となるというべきである。もっとも上記交付決定にかかる補助金のうち，派遣職員の人件費支出に充てることが予定されていた額が具体的にいくらであるかは証拠上必ずしも明確でないが，一般に，派遣職員の人件費支出見込額は当該年度の現実の派遣職員の人件費と相当程度近似していると考えられること，本件財団法人等のうち派遣職員人件費の支出予定額が判明しているものでは，その予定額と現実の支出額とにそれほど大きな差があると認められないことなどに照らすと，上記交付決定等に際して派遣職員人件費として支出されることが予定されていた額は，現実に派遣職員人件費として支出された額に等しいと推認するのが相当である。そうすると，平成１７年９月２０日に神戸市がした補助金支出のうち４４３１万３７９７円の支出は違法な補助金支出と認めるのが相当である。」イ同４５頁１行目の「Ｐ１２財団」を「Ｐ１０財団（旧Ｐ１２財団，以下「Ｐ１２財団」という。）」と，同２３行目の「同決定」を「控訴人による交付決定がなされ，同決定」とそれぞれ改める。ウ同４６頁５行目の「Ｐ１１センター」を「Ｐ１０財団（旧Ｐ１１センター，以下「Ｐ１１センター」という。）」と改める。エ同５０頁１９行目から同５２頁１行目までを，次のとおり改める。「ａ平成１７年度分(a) 前記認定事実，証拠（甲１，９７）及び弁論の全趣旨によれば，福祉振興協会は，控訴人に対し，要綱⑦に基づき，平成１７年４月１日付けで，平成１７年度補助金の交付申請をしたこと，同申請の際には，上記補助金を，本件派遣職員３名，固有職員２人，パート従業員１人の人件費合計４６４２万８０００円に充てることが予定されていたこと，同月１５日付けで，控訴人による交付決定がされ，平成１８年４月４日までに，同決定に基づく補助金として，１億２７１５万５０００円が支出されたこと，福祉振興協会における平成１７年度の派遣職員の人件費支出額は３９１５万４０５７円であったことが認められる。(b) 上記認定事実によると，上記交付決定の時点において，上記補助金から相当額の派遣職員人件費が支出されることが予定されていたものと認められるから，当該部分に係る交付決定は違法であり，同決定に基づく補助金の支出も，その限りで違法な公金支出となる。もっとも，上記交付決定にかかる補助金のうち，派遣職員の人件費支出に充てることが予定されていた額が具体的にいくらであるかは証拠上必ずしも明確でないが，上記交付決定に際して派遣職員人件費として支出されることが予定されていた額は，現実に派遣職員人件費として支出された額に等しいと推認するのが相当であることは前記のとおりであるから，上記神戸市の補助金支出のうち３９１５万４０５７円に係る部分は違法な補助金支出というべきである。ｂ平成１８年度分(a) 前記認定事実，証拠（甲９７，調査嘱託の結果）及び弁論の全趣旨によれば，福祉振興協会は，控訴人に対し，要綱⑦に基づき，平成１８年４月１日付けで，平成１８年度補助金の交付申請をしたこと，同協会が同申請の際に提出した書面には，平成１８年度の人件費予算として，本件派遣職員３名分，固有職員２人分，パート従業員１人分の人件費合計額４６５２万１０００円及び本件派遣職員（主幹）１名分の人件費（ただし，具体的金額は，マスキングにより不明である。）が記載されていること，同年５月２３日付けで，控訴人による交付決定がなされ，平成１９年５月１８日までに，同決定に基づく補助金として，１億４４７４万０６８９円が支出されたこと，Ｐ１８協会の平成１８年度における派遣職員の人件費支出額は合計４１８８万７５０２円であったことが認められる。(b) 上記認定事実によると，上記交付決定等の時点において，上記補助金から相当額の派遣職員人件費が支出されることが予定されていたものと認められるから，当該部分に係る交付決定等は違法であり，同決定等に基づく補助金の支出も，その限りで違法な公金支出となる。もっとも，上記交付決定にかかる補助金のうち，派遣職員の人件費支出に充てることが予定されていた額が具体的にいくらであるかは証拠上必ずしも明確でないが，上記交付決定等に際して派遣職員人件費として支出されることが予定されていた額は，現実に派遣職員人件費として支出された額に等しいと推認するのが相当であることは前記のとおりであるから，上記神戸市の補助金支出のうち４１８８万７５０２円に係る部分は違法な補助金支出というべきである。」オ「ａ同５２頁２３行目から同５３頁３行目までを，次のとおり改める。前記認定事実，証拠（甲９９，調査嘱託の結果）及び弁論の全趣旨によれば，Ｐ１４財団は，控訴人に対し，要綱⑨に基づき平成１８年度補助金の交付申請をしたこと，これに対する交付決定に基づく補助金として，平成１９年５月２１日までに，２４６９万１０００円が支出されたが，そのうち１２８７万７０１２円が地域医療連携システム運営事業に携わる神戸市からの派遣職員の人件費として当該派遣職員に支払われたことが認められる。ｂ上記認定事実によれば，上記交付決定の時点において，上記補助金から相当額の派遣職員人件費が支出されることが予定されていたものと認められるから，当該部分に係る交付決定は違法であり，同決定等に基づく補助金の支出も，その限りで違法な公金支出となる。もっとも，上記交付決定にかかる補助金のうち，派遣職員の人件費支出に充てることが予定されていた額が具体的にいくらであるかは証拠上必ずしも明確でないが，上記交付決定に際して派遣職員人件費として支出されることが予定されていた額は，現実に派遣職員人件費として支出された額に等しいと推認するのが相当であることは前記のとおりであるから，上記補助金支出のうち１２８７万７０１２円に係る部分は違法な補助金支出というべきである。」カ同５６頁１７行目から同５７頁４行目までを，次のとおり改める。「ｂ平成１８年度分(a) 前記認定事実，証拠（甲６９）及び弁論の全趣旨によると，社会福祉協議会は，控訴人に対し，要綱⑫に基づき，平成１８年４月１日頃，平成１８年度補助金の交付申請をしたこと，同申請の際には，社会福祉事業について，補助金等（うち，補助金１億９３１５万８０００円，その他５６９万５０００円）を財源として派遣職員人件費８４５０万円が，Ｐ３４事業について，補助金を財源として派遣職員人件費２６２３万６０００円が，研究事業について，補助金を財源として派遣職員人件費１９２７万３０００円が，権利擁護事業について補助金等（うち，補助金４５５１万７０００円，利用料収入５２５万円）を財源として派遣職員人件費２２９５万９０００円がそれぞれ計上されていたこと，同日頃，控訴人による交付決定がなされ，同年１１月１０日までに，同決定に基づく補助金として，６億１１７９万１０００円が支出されたこと，社会福祉協議会は，平成１９年３月３１日頃，控訴人に対し，同年度の補助金の交付変更申請をし，これを受けて控訴人による追加交付決定がなされ，同年５月１８日に，同決定に基づく追加補助金として，２４１７万８７７２円が支出されたことが認められる。(b) 上記認定事実によれば，まず，上記交付決定等の時点において，Ｐ３４事業及び研究事業については，補助金のうちから派遣職員人件費として合計４５５０万９０００円の支出が予定されていたことが認められる。社会福祉事業及び権利擁護事業については，派遣職員人件費について，交付決定時において，上記補助金以外の財源からの収入も予定されていることが窺われるところ，平成１７年度分と同様の考え方で，社会福祉事業については，補助金を財源として７８８０万５０００円（８４５０万円から補助金以外の財源５６９万５０００円を控除した金額），権利擁護事業については，補助金を財源として１７７０万９０００円（２２９５万９０００円から５２５万円を控除した金額）の支出がそれぞれ予定されていたといえるから，当該部分に係る交付決定等及び追加交付決定等は違法であり，同各決定等に基づく補助金及び追加補助金の支出も，その限りで違法な公金支出となる。したがって，上記交付決定の時点において，上記４事業について，派遣職員人件費として，合計１億４２０２万３０００円（４５５０万９０００円，７８８０万５０００円，１７７０万９０００円の合計額）の支出が予定されていたといえるから，当該部分に係る交付決定等及び追加交付決定等は違法であり，同決定等に基づく補助金及び追加補助金の支出も，その限りで違法な公金支出となる。なお，証拠（甲６９）によれば，平成１８年度分の補助金の交付変更申請には，派遣職員人件費の不足（社会福祉事業について２０４８万４２５７円，権利擁護事業について２４３万４７１０円）も理由の一つとされていることが窺えるが，これ以外にも予算よりも支出が過大になっている費目も多く，他方において支出が予算よりも減少している費目も少なくないことなどに照らすと，結局，上記交付申請に基づいて追加交付決定された補助金２４１７万８７７２円の中に含まれる派遣職員人件費の具体的金額を的確に認めるに足る証拠はないというほかない。」キ同６０頁２行目から同６２頁３行目までを，次のとおり改める。「ａ要綱⑯(a) 平成１７年度分Ⅰ前記認定事実，証拠（甲７６，調査嘱託の結果）及び弁論の全趣旨によれば，Ｐ１９公社は，控訴人に対し，要綱⑯に基づき平成１７年度補助金の交付申請をし，控訴人は，平成１７年４月１日付けで交付決定をしたこと，同申請の際に，人件費として２６９５万４８８５円が計上されていたこと，そのうち，派遣職員１人と嘱託職員分の人件付で，同公社は，控訴人に対し，同年度補助金に係る補助事業実績報告において補助金精算報告をしたこと，同年５月２４日に，同年度補助金に係る支出命令がされ，同月２６日に，同命令に基づく補助金として２３５２万４０００円が支出されたこと，要綱⑯に係る派遣職員補助金決算額は１００７万８６８７円であったことが認められる。Ⅱ上記認定事実によれば，上記交付決定等の時点において，上記補助金から相当額の派遣職員人件費が支出されることが予定されていたものと認められるから，当該部分に係る交付決定等は違法であり，同決定等に基づく補助金の支出も，その限りで違法な公金支出となる。もっとも，上記交付決定にかかる補助金のうち，派遣職員の人件費支出に充てることが予定されていた額が具体的にいくらであるかは証拠上必ずしも明確でないが，上記交付決定に際して派遣職員人件費として支出されることが予定されていた額は，現実に派遣職員人件費として支出された額に等しいと推認するのが相当であることは前記のとおりであるから，上記補助金支出のうち１００７万８６８７円に係る部分は違法な補助金支出というべきである。(b) 平成１８年度分Ⅰ前記認定事実，証拠（甲１，７７）及び弁論の全趣旨によれば，Ｐ１９公社は，控訴人に対し，要綱⑯に基づき，平成１８年４月１日頃，平成１８年度補助金の交付申請をした後，同月１０日頃，補助金交付額変更の申請をしたこと，同年度補助金予算額のうち，派遣職員人件費支出予定額は１１２２万円であったこと，上記両申請に対し，同日頃，控訴人による交付決定がなされたこと，平成１９年３月３１日付けで，同公社は控訴人に対し，同年度補助金に係る補助事業実績報告において補助金精算報告をしたこと，同年５月１７日に，同年度補助金に係る支出命令がなされ，同月２２日に，同命令に基づく補助金として，２６８７万２０００円が支出されたことが認められる。Ⅱ上記認定事実によれば，上記交付決定時において上記補助金から派遣職員人件費として１１２２万円が支出されることが予定されていたというべきであるから，当該部分に係る交付決定等は違法であり，同決定等に基づく補助金の支出も，その限りで違法な公金支出となる。ｂ要綱⑰（平成１７年度分のみ）(a) 前記認定事実，証拠（甲７８）及び弁論の全趣旨（控訴人の原審第６準備書面）によれば，Ｐ１９公社は，控訴人に対し，要綱⑰に基づき，平成１７年４月１日頃，平成１７年度補助金の交付申請をしたこと，同申請の際には，派遣職員人件費が計上されていたこと（ただし，具体的金額は，マスキングにより不明である。），同日頃，控訴人による交付決定がなされ，同年１２月７日までに，同決定に基づく補助金として３億３２３３万９０００円が支出されたこと，要綱⑰に係る派遣職員補助金決算額は９７３５万９０００円であったことが認められる。(b) 上記認定事実によれば，上記交付決定の時点において，上記補助金から相当額の派遣職員人件費が支出されることが予定されていたと認められるから，当該部分に係る交付決定は違法であり，同決定に基づく補助金の支出も，その限りで違法な公金支出となる。もっとも，上記交付決定にかかる補助金のうち，派遣職員の人件費支出に充てることが予定されていた額が具体的にいくらであるかは証拠上必ずしも明確でないが，上記交付決定に際して派遣職員人件費として支出されることが予定されていた額は，現実に派遣職員人件費として支出された額に等しいと推認するのが相当であることは前記のとおりであるから，上記補助金支出のうち９７３５万９０００円に係る部分は違法な補助金支出というべきである。」ク同６６頁１４行目から同２３行目までを，次のとおり改める。「Ⅰ前記認定事実，証拠（甲８７）及び弁論の全趣旨によれば，Ｐ２５協会は，控訴人に対し，平成１７年４月５日ころ，要綱に基づき，平成１７年度補助金の交付申請をしたこと，同申請の際に同協会が提出した「平成１７年度収支予算書」においては，派遣職員２名の派遣職員費が２５６４万９０００円とされていたこと，同年５月６日，控訴人による交付決定がなされ，同年１２月６日までに，同決定に基づく補助金として，５５００万円が支出されたことが認められる。Ⅱ上記認定事実によれば，上記交付決定時において上記補助金から派遣職員人件費として２５６４万９０００円が支出されることが予定されていたのであるから，当該部分に係る交付決定等は違法であり，同決定等に基づく補助金の支出も，その限りで違法な公金支出となる。」ケ同６８頁１２行目から同６９頁１３行目までを，次のとおり改める。「(a) 契約②の１（平成１７年度分のみ）Ⅰ前記認定事実，証拠（甲２２）及び弁論の全趣旨によれば，Ｐ２０協会は，神戸市との間で，平成１７年４月１日付で，契約②の１を締結したこと，同契約においては，委託料中，人件費３億０６０９万１０００円，そのうち派遣職員の人件費としては１億６８５３万２０００円が計上されていたこと，同契約に基づく委託料として，同年１２月９日までに，８億９２９２万９０００円が支出されたことが認められる。Ⅱ上記認定事実によれば，契約②の１の締結時において，上記委託料から派遣職員人件費として１億６８５３万２０００円が支出されることが予定されていたというべきであるから，当該部分に係る契約②の１は違法であり，同契約に基づく委託料の支出も，その限りで違法な公金支出というべきである。(b) 契約③Ⅰ平成１７年度分i前認定事実，証拠（甲２３）及び弁論の全趣旨によれば，Ｐ２０協会は，神戸市との間で，平成１７年４月１日付で，契約③の１を締結したこと，同契約締結に際してＰ２０協会が作成した「積算書」と題する書面においては，人件費として１億０９７０万９０００円（４０５９万２０００円，２８０３万４０００円，４１０８万３０００円の合計額）が計上されていたが，その中には派遣職員の人件費も含まれていたこと，同契約に基づく委託料として，平成１８年１月１７日までに，１億１８７４万２０００円が支出されたことが認められる。そして，証拠（甲１６，２２）によれば，Ｐ２０協会の平成１７年度決算において，派遣職員人件費相当額は２億１９９６万２４４７円，契約②の１に係る派遣職員人件費の額は１億５５５６万５９６９円と認められるから，契約③の１に係る平成１７年度の派遣職員委託料決算額は２億１９９６万２４４７円から１億５５５６万５９６９円を控除した６４３９万６４７８円であったと認められる。ii 上記認定事実によれば，契約③の１締結時において，上記委託料から相当額の派遣職員人件費が支出されることが予定されていたというべきであり，当該派遣職員人件費部分に係る契約③の１及び同契約に基づく委託料の支出は違法というべきである。もっとも，上記委託料のうち，派遣職員の人件費支出に充てることが予定されていた額が具体的にいくらであるかは証拠上必ずしも明確でないが，委託料決定の際に派遣職員人件費として支出されることが予定されていた額は，現実に派遣職員人件費として支出された額に等しいと推認するのが相当であることは補助金の場合と同様というべきであるから，上記委託料の支出のうち６４３９万６４７８円に係る部分は違法というべきである。」コ同７０頁１３行目から同２４行目までを，次のとおり改める。「(a) 平成１７年度分（契約⑤の１及び同⑥の１）Ⅰ前認定事実，証拠（甲３０）及び弁論の全趣旨によれば，Ｐ２１財団は，神戸市との間で，平成１７年４月１日付で，契約⑤の１を締結したこと，同契約締結に際して作成された「平成１７年度Ｐ２２事務所委託料積算書」と題する書面において，国内費と海外費に分けて人件費が計上されていたこと（ただし，具体的金額はマスキングにより不明である。），その中には神戸市Ｐ２２事務所所長として神戸市が派遣した職員の人件費も含まれていたこと，同契約に基づく委託料として，平成１８年１月１６日までに，３７０２万６１５０円が支出されたことが認められる。また，前記認定事実，証拠（甲２９）及び弁論の全趣旨によれば，Ｐ２１財団は，神戸市との間で，平成１７年４月１日付で，契約⑥の１を締結したこと，同契約に際して作成された「平成１７年度α美術館委託料内訳表」と題する書面において，派遣職員人件費が計上されていたこと（ただし，具体的金額はマスキングにより不明である。），同契約に基づく委託料として，同年１２月７日までに，４億０９７８万６０００円が支出されたことが認められる。そして，証拠（甲１６）及び弁論の全趣旨によれば，契約⑤の１及び契約⑥の１に係る平成１７年度の決算における派遣職員人件費は，合計５０１０万８０１５円であったことが認められる。Ⅱ上記認定事実に照らすと，契約⑤の１及び契約⑥の１の各締結時において上記委託料から相当額の派遣職員人件費が支出されることが予定されていたと認められ，当該派遣職員人件費部分に係る契約⑤の１及び契約⑥の１並びにこれらの契約に基づく委託料の支出は違法というべきである。もっとも，上記委託料のうち，派遣職員の人件費支出に充てることが予定されていた額が具体的にいくらであるかは証拠上必ずしも明確でないが，委託料決定の際に派遣職員人件費として支出されることが予定されていた額は，現実に派遣職員人件費として支出された額に等しいと推認するのが相当であることは補助金の場合と同様というべきであるから，上記委託料の支出のうち５０１０万８０１５円に係る部分は違法というべきである。」サ同７０頁２５行目を「(b) 平成１８年度分（契約⑤の２）」と，同２６行目の「i」を「Ⅰ」と，同７１頁６行目の「ii」を「Ⅱ」と，それぞれ改める。シ同７１頁２５行目の「（平成１７年度分のみ）」を削除し，同行目の次に改行して「(a) 契約⑦ないし⑯の各１」を加え，同２６行目の「(a)」を「Ⅰ」と，同７２頁２１行目から同２３行目までを次のとおりそれぞれ改める。「Ⅱしかしながら，上記各委託契約のいずれについても，上記委託料の一部を神戸市からの派遣職員の人件費として支出する予定であることを認めるに足りる証拠はないから，上記各契約に基づく委託料及び追加委託料の各支出を違法ということはできない。」ス同７２頁２３行目の次に，改行して次のとおり加える。「(b) 契約⑦ないし⑯の各２Ⅰ前記認定事実，証拠（甲１６，調査嘱託の結果）及び弁論の全趣旨によれば，神戸市は，平成１８年度も，Ｐ２３公社との間で平成１７年度と同様の事業を委託する旨の契約を締結し，委託料のうち人件費相当額は６億１３０１万４０００円であったこと，上記のうち神戸市からの派遣職員の人件費に充てられたのは５億８４６７万５６４６円であったことが認められる。Ⅱしかしながら，平成１８年度分については上記神戸市とＰ２３公社との委託契約の内容自体を認めるに足る証拠はなく，委託料の一部を神戸市からの派遣職員の人件費として支出することを予定していたとは認めるに足りない。したがって，上記委託契約に基づく委託料の支出を違法ということはできない。」セ「Ⅰ同７５頁２０行目から同７６頁４行目までを，次のとおり改める。前記認定事実，証拠（甲４４）及び弁論の全趣旨によれば，Ｐ２４公社は，神戸市との間で，平成１７年４月１日付で，契約⑲の１を締結したこと，同契約締結に際して作成された「民間賃貸住宅家賃負担軽減補助事業平成１７年度委託料明細書」と題する書面において，派遣職員分と固有職員分を併せた人件費として６０５万円が計上されていたこと，同契約に基づく委託料として，平成１８年５月２４日に，２５００万円が支出されたこと，契約⑲の１に係る派遣職員委託料決算額は３１２万２１２４円であることが認められる。Ⅱ上記認定事実によれば，契約⑲の１の締結時において，上記委託料から相当額の派遣職員人件費が支出されることが予定されていたというべきであり，当該派遣職員人件費部分に係る契約⑲の１及び同契約に基づく委託料の支出は違法である。もっとも，上記委託料のうち，派遣職員の人件費支出に充てることが予定されていた額が具体的にいくらであるかは証拠上必ずしも明確でないが，委託料決定の際に派遣職員人件費として支出されることが予定されていた額は，現実に派遣職員人件費として支出された額に等しいと推認するのが相当であることは補助金の場合と同様というべきであるから，上記委託料の支出のうち３１２万２１２４円に係る部分は違法というべきである。」ソ「Ⅰ同７７頁１１行目から同２１行目までを，次のとおり改める。前記認定事実，証拠（甲１６，４８）及び弁論の全趣旨によれば，Ｐ２５協会は，神戸市との間で，平成１７年４月１日付で，契約の１を締結したこと，同契約締結に際して作成された「平成１７年度Ｐ２６センター管理・運営に係る委託料の積算項目」と題する書面において，派遣職員人件費が計上されていたこと（ただし，具体的金額はマスキングにより不明である。），同契約に基づく委託料として，平成１８年５月８日までに，追加委託料を含む１億３４８０万１５７０円が支出されたことが認められる。ところで，証拠（甲１６）によれば，契約ないし契約の各１の派遣職員委託料決算額は合計５億３４４０万７７８７円と認められるところ，少なくとも，これから証拠（甲４９ないし５１）によって認められる契約の１の２億５６６２万３３６９円，契約の１の８２７９万３６１４円，契約の１の１億３０８１万４３３４円の合計４億７０２３万１３１７円の派遣職員委託料決算額を控除し，さらにこれから契約の１に基づく委託料１１３２万８１８７円全額を控除した残額５２８４万８２８３円は，契約の１に係る派遣職員委託料決算額であるということができる。Ⅱ上記認定事実によれば，契約の１の締結時において，上記委託料から相当額の派遣職員人件費が支出されることが予定されていたというべきであり，当該派遣職員人件費部分に係る契約の１及び同契約に基づく委託料の支出は違法であるといわざるをえない。もっとも，上記委託料のうち，派遣職員の人件費支出に充てることが予定されていた額が具体的にいくらであるかは証拠上必ずしも明確でないが，委託料決定の際に派遣職員人件費として支出されることが予定されていた額は，現実に派遣職員人件費として支出された額に等しいと推認するのが相当であることは補助金の場合と同様というべきであるから，上記委託料の支出のうち５２８４万８２８３円に係る部分は違法というべきである。」タ「Ⅰ同８０頁９行目から同２２行目までを，次のとおり改める。前記認定事実，証拠（甲１６，２５，２６）及び弁論の全趣旨によれば，Ｐ１３は，神戸市との間で，平成１７年４月１日付けで，契約及びの各１を締結したこと，契約の１においては「Ｐ２７作業所運営費（担当：業務課）」，契約の１においては「ＣＣにおける計量業務等（担当：施設課）」と題する書面において，それぞれ派遣職員人件費が計上されていたこと（ただし，具体的金額はいずれもマスキングにより不明である。），上記各契約に基づく委託料として，契約の１については，同年１２月１日までに４９４６万８１０７円が，契約の１については，平成１８年１月６日までに３億１６２９万４９８７円が各支出されたこと，契約及びの各１に係る派遣職員委託料決算額は合計３７３８万９６４７円であったことが認められる。Ⅱ上記認定事実によれば，契約及びの各１の締結時において，上記委託料から相当額の派遣職員人件費が支出されることが予定されていたというべきであり，当該派遣職員人件費部分に係る契約及びの各１及び同契約に基づく委託料の支出は違法というべきである。もっとも，上記委託料のうち，派遣職員の人件費支出に充てることが予定されていた額が具体的にいくらであるかは証拠上必ずしも明確でないが，委託料決定の際に派遣職員人件費として支出されることが予定されていた額は，現実に派遣職員人件費として支出された額に等しいと推認するのが相当であることは補助金の場合と同様というべきであるから，上記委託料の支出のうち３７３８万９６４７円に係る部分は違法というべきである。」３争点(3)（Ｐ１の故意又は過失の有無）について(1)前記第２の１の事実，証拠（各項に掲記）及び弁論の全趣旨によれば，次の各事実が認められる。アＰ１は，本件支出当時，神戸市長の地位にあったところ，神戸市長は，本件補助金支出（ただし，Ｐ２３公社に対する補助金を除く。）の根拠たる本件各要綱を決定し，派遣職員人件費について，少なくとも平成４年度以降，要項⑨に基づき，また，平成１４年度以降は，本件各要綱のうち半数以上の要綱が施行されている中で，上記各要綱に基づき，対応する各団体の派遣職員人件費について，交付決定等及びこれに基づく補助金支出を行ってきたものである。（原判決添付別表１の「Ｈ１７（証拠等）」及び同別表「Ｈ１８（証拠等）」各欄記載の証拠）イまた，Ｐ１は，本件委託料支出の根拠となった本件委託契約を神戸市の代表者として締結し，神戸市と本件委託団体との委託契約は，相当程度長期間にわたり継続されてきた。（原判決添付別表３の「Ｈ１７（証拠等）」及び同別表「Ｈ１８（証拠等）」各欄記載の証拠。ただし，「Ｈ１８（証拠等）」欄のＰ２５協会の「埋蔵文化財発掘調査に係る事務管理」の該当欄に「（弁）」とあるのを「（甲５４）」と改める。）ウ派遣法は，平成１４年４月１日（一部の条文は同年３月３１日）に施行され，本件支出時には既に３年以上が経過していた。エ神戸市は，派遣法制定を受けてその施行前に，同法６条２項所定の条例として本件旧条例を制定していた。(2)上記認定事実に加えて，①前記のとおり，従前，地方公共団体毎に様々な方法により給与付職員派遣が行われていたところ，職務専念義務免除の方法による職員派遣の適否についての前記最高裁平成１０年４月２４日判決がなされたこと等を踏まえて，職員派遣についての統一的なルールの設定を目的として派遣法が制定され，同法施行後は同法の目的に合致するものについては，同法所定の職員派遣制度によるべきものとされたこと，②同法６条２項は，同法所定の制度による職員派遣につき，例外的な場合に限って条例で定めることを条件に派遣元による給与支給を許したものであること，③派遣法の有無にかかわらず，神戸市の職務に従事していない職員に給与を支給できないことは当然であり（ノーワークノーペイの原則），かかる理を示した裁判例が既に相当数存したこと（当裁判所に顕著），④前記のとおり，神戸市は，派遣法制定を受けてその施行前に，同法６条２項所定の条例として本件旧条例を制定しており，神戸市長であるＰ１も，前記派遣法の趣旨については，本件支出時までに了知していたと推認できること，⑤派遣職員人件費を補助金ないし委託料として交付して支出させることを適法とするのが通説であるとか適法であると判示した裁判例が存在するといった状況にはなかったこと，⑥前記２(2)，(3)で検討したところからすると，本件各団体のうち多くのものにおいて，本件支出の交付決定等の時点で，本件派遣職員の人件費相当額の全てないしその大部分について，本件支出から充てられることが当然に予定されていたと認められることなどを併せ考慮すると，Ｐ１には，本件支出に係る違法な各交付決定等を行ったことにつき，少なくとも過失が認められるというべきである。また，仮に，神戸市長（控訴人）が本件違法支出に係る各交付決定等について神戸市の職員に専決させていたとしても，上記の点からすると，Ｐ１は，専決権限を有する職員が上記各交付決定等をするのを阻止すべき指揮監督上の義務を有していたにもかかわらず，これに違反し，少なくとも過失により上記職員が上記各交付決定等をするのを阻止しなかったというべきである。この点について，控訴人は，本件支出をするかどうかについては地自法等の法令に従って審査をしているからＰ１には何ら過失はないと主張するが，上記説示したところに照らし，控訴人の上記主張を採用することはできない。(3)これに対し，控訴人は，普通地方公共団体に対するその長の損害賠償責任についても，地自法２４３条の２が適用されると解すべきであり，長は，故意又は重過失がある場合でなければ普通地方公共団体に対する損害賠償責任を負わないと主張する。地自法２４３条の２の規定は，同条１項所定の職員の行為に関する限りその損害賠償については民法の規定の適用を排除し，その責任の有無または範囲は専ら同条１，２項の規定によるものとし，また，右職員の行為により当該地方公共団体が損害を被つた場合に，賠償命令という地方公共団体内部における簡便な責任追及の方法を設けることによつて損害の補てんを容易にしようとした点にその特殊性を有するものであるところ，普通地方公共団体の長は，当該地方公共団体の条例，予算その他の議会の議決に基づく事務その他公共団体の事務を自らの判断と責任において誠実に管理し及び執行する義務を負い（同１３８条の２），予算についてその調製権，議会提出権，付再議権，原案執行権及び執行状況調査権等広範な権限を有するものであって（同１７６条，１７７条，２１１条，２１８条，２２１条），その職責は極めて広範なものであり，一般の職員の職責とは異質なものがあるといわざるを得ない。このことからすると，普通地方公共団体の長の行為による賠償責任は，他の職員と異なる取扱をされることもやむを得ないというべきであり，したがって，職員の賠償責任を故意又は重過失がある場合に限るとする地自法２４３条の２の規定は，普通地方公共団体の長の損害賠償責任については適用されないというべきである。控訴人の主張は，一般の職員の職責と長の職責を同質のものとする点において相当でなく，採用することができない。４争点(4)（本件各団体の不当利得及び悪意の有無）について(1)法律上の原因の有無について本件各団体が神戸市に対して不当利得として本件派遣職員人件費相当額を返還すべき義務を負うのは，本件違法支出に係る各交付決定等（補助金交付契約）及び各委託契約が私法上無効である場合に限られるというべきである（最高裁判所平成１６年１月１５日第一小法廷判決・民集５８巻１号１５６頁参照）。本件においては，前記のとおり，上記交付決定等及び本件委託契約の派遣職員人件費に相当する部分はノーワーク・ノーペイの原則に反し，派遣法６条１項，２項を潜脱するものとして違法であるところ，前記のとおり，上記交付決定等又は各委託契約当時において，派遣職員の給与につき上記原則を具体化した派遣法が施行されて既に３年以上が経過していたこと，それにもかかわらず前記認定のとおりの態様で上記違法な支出が継続されてきていたこと（弁論の全趣旨）及びその当時における前記の学説・判例の状況等からすれば，上記交付決定等（補助金交付契約）及び各委託契約の派遣職員人件費に相当する部分は，いずれも公序良俗に違反するものとして私法上も無効であって，上記各団体の補助金又は委託料のうち派遣職員人件費に相当する部分の受領については法律上の原因がないといわざるを得ない。(2)悪意の有無について前記第２の１の事実，前記２の事実を総合すると，本件各団体は，神戸市との間で締結した本件協定に基づき，神戸市から本件補助金や本件委託料の交付を受けた上，これを本件派遣職員に給与として支払ってきたものと認められる。そして，本件補助金や本件委託料を受領した当時，派遣職員人件費に相当する部分の交付が違法であって法律上の原因を欠くとの指摘がなされた形跡が本件証拠上窺えないことなどを併せ考慮すると，上記の点について本件各団体が悪意であったとまでは認め難い。したがって，本件各団体が民法７０４条所定の法定利息の支払義務を負うとは認められない。５争点(5)（神戸市の損害額又は損失額）について次のとおり補正するほかは，原判決の「事実及び理由」の第３の４（同８３頁２２行目から同１０７頁２４行目まで）のとおりであるから，これを引用する。ただし，上記引用部分のうち，民法７０４条所定の法定利息について判示した箇所はいずれも削除する。(1)原判決８３頁２２行目を次のとおり改める。「(1) Ｐ１７財団ア平成１７年度分争点(2)について認定したところによれば，先に認定した４４３１万３７９７円の違法な補助金支出により，神戸市は同額の損害を被ったと認められるから，その損害又は損失を４４３１万円とする被控訴人らの請求は理由があるから認容すべきである。また，その補助金交付の時期からすると，これについての神戸市の損害賠償請求権が平成１８年５月１日に遅滞に陥っているとする被控訴人らの主張も理由があるから認容すべきである（以下，遅滞の時期について特記しないものは，被控訴人らの主張を理由があるとする趣旨である。なお，遅延損害金に関して「認容すべきである」というのは，神戸市に当該損害を被らせたことについて，Ｐ１に対し，これに対する遅延損害金の請求を認容すべきであるとの趣旨である。）。イ(2)平成１８年度分」同８４頁１３行目の「Ｐ１２財団」を「Ｐ１０財団（旧Ｐ１２財団分）」と改める。(3)同８７頁２行目の「Ｐ１１センター」を「Ｐ１０財団（旧Ｐ１１センター分）」と改め，同９行目の次に，改行して以下のとおり加える。「なお，旧Ｐ１２財団がＰ１０財団にその名称を変更したこと，旧Ｐ１１センターの未履行債務はＰ１０財団に引き受けされたことは前記のとおりであるから，本項及び前項で認容した神戸市の損害又は損失（平成１７年度分１億４５７１万円，平成１８年度分合計２億２１６０万２０００円の総計３億６７３１万２０００円）は，併せてＰ１０財団に対して請求すべきことになる。」(4)同８９頁５行目の「（契約④の１）」を削除し，同６行目から同１７行目までを，次のとおり改める。「ａ契約②の１証拠（甲２２）によれば，契約②の１にかかる平成１７年度の派遣職員委託料の決算額は１億５５５６万５９６９円であったと認められ，これは先に認定した違法な委託料支出である１億６８５３万２０００円の範囲内であるから，上記決算額である１億５５５６万５９６９円が違法な委託料の支出により神戸市が被った損害又は損失と認められる。ｂ契約③の１先に認定した契約③の１に係る６４３９万６４７８円の違法委託料支出額は，派遣職員委託料の決算額と等しいものであるから，上記違法支出額の全額が神戸市が被った損害又は損失というべきである。ｃ契約④の１証拠（甲１６）によれば，契約④の１にかかる平成１７年度の派遣職員委託料の決算額は２５１０万５７３９円であったと認められ，これは先に認定した違法な委託料支出である２３９７万８０００円を超えるものであるから，上記違法支出額の全部である２３９７万８０００円が違法な委託料の支出により神戸市が被った損害又は損失というべきである。」(5)同１８・１９行目及び同１９・２０行目の各「５９８７万７８３９円」を「２億７９８４万０２８６円」とそれぞれ改める。(6)同９１頁１３行目の次に，改行して以下のとおり加える。「(7) Ｐ１８協会ア平成１７年度補助金(ア)先に認定した平成１７年度補助金に係る３９１５万４０５７円の違法支出額は，派遣職員人件費の支出額と等しいものであるから，上記違法支出額の全額が神戸市が被った損害又は損失というべきである。(イ)したがって，被控訴人らの請求額である３９１５万円を全額認容すべきであるイ平成１８年度補助金(ア)先に認定した平成１８年度補助金に係る４１８８万７５０２円の違法支出額は，派遣職員人件費の支出額と等しいものであるから，上記違法支出額の全額が神戸市が被った損害又は損失というべきである。(イ)したがって，被控訴人らの請求額である４１８８万円を全額認容すべきである(7)同１４行目の「(7)」を「(8)」と改め，同２５行目の次に，改行して以下のとおり加える。「(9) Ｐ１４財団（平成１８年度補助金）ア先に認定した平成１８年度補助金に係る１２８７万７０１２円の違法支出額は，派遣職員人件費の支出額と等しいものであるから，上記違法支出額の全額が神戸市が被った損害又は損失というべきである。イしたがって，被控訴人らの請求額である１２８７万円を全額認容すべきである。」(8)同末行の「(8)」を「(10)」と，同９２頁２３行目の「(9)」を「(11)」とそれぞれ改め，同９３頁１１行目から同９４頁１９行目までを，次のとおり改める。「(ア)弁論の全趣旨によれば，平成１８年度補助金にかかる派遣職員補助金決算額は１億５０４７万１０８６円であったと認められ，これは先に認定した違法な補助金支出である１億４２０２万３０００円を超えるものであるから，上記違法支出額の全部である１億４２０２万３０００円が違法な補助金の支出により神戸市が被った損害又は損失というべきである。(イ)したがって，被控訴人らの請求額である１億５０４７万円のうち１億４２０２万３０００円を認容すべきである。(12)アＰ２１財団平成１７年度分(ア)補助金（要綱⑬）証拠（甲１，７０）によれば，要綱⑬による派遣職員補助金決算額は１億９７７５万９７３６円であったと認められ，これは先に認定した違法な補助金支出である１億９９９７万６０００円の範囲内であるから，上記決算額である１億９７７５万９７３６円が違法な補助金支出により神戸市が被った損害又は損失と認められる。(イ)委託料（契約⑤の１及び同⑥の１）先に認定した契約⑤の１及び同⑥の１に係る５０１０万８０１５円の違法委託料支出額は，派遣職員委託料の決算額と等しいものであるから，上記違法支出額の全額が神戸市が被った損害又は損失というべきである。(ウ)小計以上によれば，Ｐ２１財団に関する平成１７年度の違法な公金支出で神戸市が被った損害又は損失の額は合計２億４７８６万７７５１円となるから，被控訴人らの請求額である２億７７０５万円のうち２億４７８６万７７５１円を認容すべきである。」(9)同９５頁４行目から同１４行目までを次のとおり改める。「(b)よって，神戸市が被った損害又は損失の額は１億８２９１万２６８３円となる。」(10)「同９６頁１２行目から同９７頁１行目までを次のとおり改める。(ウ)以上によれば，Ｐ２１財団に関する平成１８年度の違法な公金支出で神戸市が被った損害又は損失の額は合計２億３０１１万２６８３円となるから，被控訴人らの請求額である２億５００７万円のうち２億３０１１万２６８３円を認容すべきである。(13)アＰ１９公社平成１７年度補助金(ア)要綱⑯先に認定した平成１７年度要綱⑯の補助金に係る１００７万８６８７円の違法支出額は，派遣職員人件費の支出額と等しいものであるから，上記違法支出額の全額が神戸市が被った損害又は損失というべきである。もっとも，同要綱に係る平成１７年度補助金２３５２万４０００円が支出されたのは，被控訴人らが遅延損害金の起算日とする平成１８年５月１日より後の同月２６日であるから，上記１００７万８６８７円に係る遅延損害金は同日を起算日とすべきである。(イ)要綱⑰先に認定した平成１７年度要綱⑰の補助金に係る９７３５万９０００円の違法支出額は，派遣職員人件費の支出額と等しいものであるから，上記違法支出額の全額が神戸市が被った損害又は損失というべきである。(ウ)小計以上によれば，Ｐ１９公社に関する平成１７年度の違法な公金支出で神戸市が被った損害額又は損失額は，合計１億０７４３万７６８７円となるから，被控訴人らの請求額１億０７４２万円を全部認容すべきである。ただし，遅延損害金の始期については，うち１００７万８６８７円については平成１８年５月２６日とし，その余の９７３４万１３１３円について同月１日とすべきである。」(11)同２０行目から同２５行目までを，次のとおり改める。「(ウ)小計以上によれば，Ｐ１９公社に係る平成１８年度の違法な公金支出により神戸市が被った損害又は損失の額は，合計４１９３万５１９０円となるから，被控訴人らの請求額４１９３万円を全部認容すべきである。なお，遅延損害金の起算日については，内金１０５０万３１７７円は平成１９年５月２２日，内金１７４万７０１３円は同月２９日であり，残額の２９６７万９８１０円が同月１日である。」(12)同９７頁末行の「(12)」を「(14)」と，同９８頁６行目の「内金７億１４９５万円」から同９行目までを「７億１４９５万円のうち，５６８３万円を認容すべきである（上記請求額である７億１４９５万円は，Ｐ２３公社の平成１７年度補助金に係る損失又は損害５６８３万円と委託料に係る損失又は損害６億５８１２円の合計であると解される。）。」と，それぞれ改める(13)同９８頁１６行目の「(13)」を「(15)」と，同９９頁１１行目の「(14)」を「(16)」と，同２５行目から同１００頁１６行目までを「なお，遅延損害金の起算日については，契約⑰の１について平成１８年５月２５日に委託料８億７９１５万９９６１円が，契約⑱の１について同日に委託料７６２７万７６２１円が，契約⑲の１について同月２４日に２５００万円が支出されていることは先に認定したとおりであるから，契約⑰の１に係る派遣職員人件費支出予定額６億２０３０万３５４２円と契約⑱の１の７６２７万７６２１円を合算した６億９６５８万１１６３円については平成１８年５月２５日とし，認容額（７億１００４万円）からこれを控除した残額１３４５万８８３７円については同月２４日とするのが相当である。」と，同１０１頁２１行目の「なるところ」から同２３行目までを「なるので，被控訴人らが請求する５億４６０８万円の全額を認容すべきである。」と，それぞれ改める。(14)同１０１頁２４行目の「(15)」を「(17)」と，同１０２頁１４行目の「(16)」を「(18)」と，それぞれ改める。(15)同１０３頁３行目の「(17)」を「(19)」と改め，同５行目から同１８行目までを次のとおり改める。「(ア)ａ補助金要綱証拠（甲８５）によれば，要綱に係る平成１７年度の派遣職員補助金決算額は１億２３０３万５２８６円であったと認められ，これは先に認定した違法な補助金支出である１億２６２７万３０００円の範囲内であるから，上記決算額である１億２３０３万５２８６円が違法な補助金の支出により神戸市が被った損害又は損失と認められる。ｂ要綱証拠（甲８７）によれば，要綱に係る平成１７年度の派遣職員補助金決算額は２５４９万１３９７円であったと認められ，これは先に認定した違法な補助金支出である２５６４万９０００円の範囲内であるから，上記決算額である２５４９万１３９７円が違法な補助金の支出により神戸市が被った損害又は損失と認められる。(イ)ａ委託料契約の１先に認定した契約の１に係る５２８４万８２８３円の違法委託料支出額は，派遣職員委託料の決算額と等しいものであるから，上記違法支出額の全額が神戸市が被った損害又は損失というべきである。」(16)同１９行目の「ａ」を「ｂ」と，同１０４頁１１行目の「ｂ」を「ｃ」と，同２５行目の「ｃ」を「ｄ」と，同１０５頁１７行目の「ｄ」を「ｅ」と，同行目の「４億６５８２万１７０３円（」を「５億１８６６万９９８６円（５２８４万８２８３円，」と，同２０・２１行目の「５億８８８５６９８９円」及び同２１・２２行目の「５億８８８５万６９８９円」を各「６億６７１９万６６６９円」と，同１０７頁１１行目の「なるところ」から同１３行目の「認容すべきであり，」までを「なるから，被控訴人らの請求額である１億５１０５万円の全額を認容すべきである。なお，」とそれぞれ改める。(17)同１６行目を次のとおり改める。「(20)アＰ１３平成１７年度委託料（契約及びの各１）先に認定した契約及びの各１に係る３７３８万９６４７円の違法委託料支出額は，派遣職員委託料の決算額と等しいものであるから，上記違法支出額の全額が神戸市が被った損害又は損失というべきである。したがって，被控訴人らの３億７３８９万円の請求のうち３７３８万９６４７円を認容すべきである。イ平成１８年度委託料（契約及びの各２）」(18)同２４行目を次のとおり改める。「(21)Ｐ１が神戸市に与えた損害額は，上記(1)ないし(20)の合計額である。」６争点(6)（本件改正条例による権利放棄の効果）について(1)神戸市議会が，平成２１年２月２６日，本件改正条例を可決したこと，本件改正条例の附則には，本件訴訟の請求に係る神戸市の不当利得返還請求権及び損害賠償請求権（これらにかかる遅延利息を含む。以下，この項において「本件権利」という。）を放棄するとの定めがあることは，上記第２の２において認定したとおりである。控訴人は，本件改正条例の上記附則により，本件権利は消滅したと主張するので判断する。(2)本件改正条例の成立による権利の消滅ア地方公共団体の議会は議事機関（憲法９３条１項）であり，合議による地方公共団体の意思決定機関である。他方，普通地方公共団体の長は，当該普通地方公共団体を統轄し，これを代表し（地自法１４７条），又この事務を管理し及び執行するとされている（同法１４８条）。我が国の地方自治制度は基本的組織原理として執行機関の多元主義を採用しているが，執行機関は長の下に系統的に構成される（同法１３８条の３）。議会は，独立の立場においてその権限を行使するとともに，執行機関と相互に牽制し，均衡と調和の関係を保持して地方公共団体の政治・行政を円滑に遂行するものとされている。イ地自法９６条１項１０号は，一定の場合の権利の放棄を議会の議決事項と定める一方，同法１４９条１項６号は，財産を管理し，処分することを普通地方公共団体の長が担任する事務と定めている。上記は，財産の処分のうちでも権利の放棄は地方公共団体の財産を対価なく消滅させるものであるから，特に議会の議決を経た上で，これを長に担任させるのが相当との考慮に基づくものと解される。そうすると，議会が権利の放棄を決議したとしても，また，それが条例の形式でされた場合であっても，執行機関による放棄の行為を待たずに，当該決議によって直ちにその対象となった権利について，放棄の効果が生じ，同権利が消滅するということはできないところ，神戸市長において，上記議会の決議に基づき，本件権利の放棄の手続をしたことを認めるに足りる証拠はない。したがって，本件改正条例の成立により，本件権利が消滅したとは認められない。ウ上記に関し，控訴人は，本件改正条例が可決の日に公布されたとも指摘する。公布は，成立した成文の法規を公表して，一般人が知ることのできる状態に置くことをいい，条例は，公布によって条例としての効力を生ずると解される。しかし，そうであるからといって，本件改正条例が定める権利の放棄が，執行機関による特段の意思表示なく当然その効果を生ずると認めることはできない。したがって，本件改正条例が公布されたことを考慮しても，本件権利の放棄が効力を生じ，同権利が消滅したと認めることはできない。(3)改正条例の権利の放棄の定めの有効性ア以上によれば，本件改正条例により本件権利が消滅したとする控訴人の主張は，その余の点について判断するまでもなく理由がないというべきであるが，当事者の主張にかんがみ，なお，本件改正条例中，本件権利を放棄すると定めた規定の効力についても判断を加える。イこれまでの認定によれば，本件権利は，神戸市の本件各団体に対する合計５５億３９６６万８０８０円の不当利得金返還請求権，Ｐ１に対する同額の損害賠償請求権及び遅延損害金の請求権であり，神戸市は，Ｐ１の過失に基づく違法な交付決定により上記損失，損害を被るに至ったものであり，本件各団体は不当な利得を得たものと認められる。神戸市が本件各団体及びＰ１に対して有する上記不当利得返還請求権及び損害賠償請求権（本件権利）については，本来であれば，神戸市において然るべき調査を経た上でその存在を明らかにし，神戸市の執行機関である控訴人において，その回収の措置を講ずべきものであったところ，被控訴人らは，この点について，住民監査請求を行って，神戸市に上記調査の端緒を与えたにもかかわらず，神戸市監査委員は神戸市が支出した補助金又は委託料に含まれる派遣職員人件費相当額の支出は違法な公金の支出ではなく，措置の必要を認めないと判断したため，地自法２４２条の２第１項４号に基づいて，いわゆる住民訴訟として本件訴訟を提起し，その審理の中で本件権利の存在が明確になったのである。以上の経緯は，前記認定事実及び本件訴訟の経過自体から明らかである。ウ住民訴訟の制度は，執行機関又は職員の財務会計上の行為又は怠る事実の適否ないしその是正の要否について，地方公共団体の判断と住民の判断が相反して対立し，当該地方公共団体がその回復の措置を講じない場合（即ち，執行機関，議会がその与えられた職責を十分果たさない場合に生ずるものである。）に，住民がこれに代わって提訴して，自らの手により違法の防止又は回復を図ることを目的とするものであり，違法な財務会計上の行為又は怠る事実について，最終的には裁判所の判断に委ねて判断の客観性と措置の実効性を確保しようとするものである。この点について，控訴人は，地自法９６条１項１０号により，権利の放棄が議会の議決事項とされている以上，神戸市議会がした本件権利の放棄の議決は当然有効であると主張する。しかし，前記前提事実，本件訴訟の経緯，証拠（甲１１４，１２２，１２３，１２９，１３０，乙６３ないし７０）及び弁論の全趣旨によれば，①本件の住民訴訟は，市長が違法な上記財務会計行為を行い，議会も執行機関（市長）の財務会計行為を監督すべき立場にあるのにこれを怠り，違法な財務会計行為を是正する措置を講じなかったために提起されたものであること，②控訴人は上記財務会計行為は適法であるとして争っていたところ，原審は，上記財務会計行為の一部は違法であると認定し，神戸市の本件各団体に対する不当利得返還請求権，神戸市長に対する損害賠償請求権をそれぞれ一部認めたこと（本件権利），③控訴人は，この判決に対して控訴し，控訴審において引き続き上記財務会計上の行為は適法であると主張して争ったところ，当裁判所は平成２１年１月２１日弁論を終結し，判決言渡期日を同年３月１８日と指定したこと，④控訴人は，平成２１年２月２０日，本件権利の放棄を含む公益的法人等への職員の派遣等に関する条例の一部を改正する条例を提出し，議会は後記のとおり合理的な理由もないまま本件権利を放棄する旨の決議をなしたこと，⑤控訴人は，平成２１年３月４日，弁論再開の申立てをし，当裁判所は，同月１１日弁論を再開する旨の決定をしたこと，⑥本件権利は，神戸市の執行機関（市長）が行った違法な財務会計上の行為によって神戸市が取得した多額の不当利得返還請求権ないし損害賠償請求権であり，この権利の放棄が神戸市の財政に与える影響は極めて大きいと考えられること，⑦議会は，上記権利を放棄する旨の決議をした際，本件と同種の事案である当庁平成▲年(行コ)第▲号，第▲号事件（原審・神戸地方裁判所平成▲年(行ウ)第▲号）（控訴人が，Ｐ１に対し２億５３７９万円と遅延損害金の，Ｐ１４財団に対し１２８４万円の，Ｐ２８協会に対し３９０９万円の，Ｐ１８協会に対し２億０１８６万円の各支払請求をすることを命じたもので，現在上告中である。）等についても，不当利得返還請求権及び損害賠償請求権をいずれも放棄する旨の決議をしたこと，⑧本件権利及び上記⑦の権利を放棄するについて，請求を受けることとなる者の資力等の個別的・具体的な事情について検討された形跡は窺えないことが認められる。以上のような住民訴訟の制度が設けられた趣旨，一審で控訴人が敗訴し，これに対する控訴審の判決が予定されていた直前に本件権利の放棄がなされたこと，本件権利の内容・認容額，同種の事件を含めて不当利得返還請求権及び損害賠償請求権を放棄する旨の決議の神戸市の財政に対する影響の大きさ，議会が本件権利を放棄する旨の決議をする合理的な理由はなく，放棄の相手方の個別的・具体的な事情の検討もなされていないこと等の事情に照らせば，本件権利を放棄する議会の決議は，地方公共団体の執行機関（市長）が行った違法な財務会計上の行為を放置し，損害の回復を含め，その是正の機会を放棄するに等しく，また，本件住民訴訟を無に帰せしめるものであって，地自法に定める住民訴訟の制度を根底から否定するものといわざるを得ず，上記議会の本件権利を放棄する旨の決議は，議決権の濫用に当たり，その効力を有しないものというべきである。不当利得返還請求権等の放棄の可否は，住民の代表である議会の良識ある判断に委ねられているとする考えもあるけれども，住民訴訟の制度が設けられた趣旨は，上記のとおり地方公共団体が十分に機能しない場合に住民がこれらに代わって提訴するものであることに照らし，直ちに採用することはできない。エ上記に関し，控訴人は，権利の放棄の議決に法令上の制限はなく，議会が自由に行うことができるとした上で，本件権利の放棄を議決した理由について，争点(6)についての控訴人の主張アの(ア)ないし(カ)のとおり主張する。しかし，先に判示した住民訴訟の制度趣旨に照らすと，少なくともこれらの制度に係る損害賠償請求権，不当利得返還請求権の放棄をするためには公益上の必要その他合理的な理由が必要であるというべきであり，控訴人の主張は採用できない。そして，本件権利の放棄を議決した理由として控訴人が主張するところは，いずれもその事実自体を認めるに足りないか，又はその事実が存在するとしても本件権利を放棄することについての合理的な理由とは認められない。以上によれば，本件権利を放棄する議会の決議は効力を有さず，本件改正条例中，本件権利の放棄を定めた部分はその効果を生じないというべきである。(4)以上のとおりであるから，本件権利の消滅をいう控訴人の上記主張は，いずれにしても理由がない。７その他，原審及び当審における当事者提出の各準備書面記載の主張に照らし，原審及び当審で提出された全証拠を改めて精査しても，当審の認定，判断を覆すほどのものはない。８訴訟費用について原審は，Ｐ２ら６名についての弁護士阿部泰隆（以下「阿部弁護士」という。）の原審における訴訟代理権は，訴訟行為をするのに必要な授権があることを証明することができず，かつ，追認を得ることができなかった場合に当たるとして，原審において控訴人に生じた費用の３分の１及びＰ２ら６名に生じた費用を阿部弁護士に負担させた。被控訴人らは，原審の上記訴訟費用の裁判に対して縷々不服をいうが，Ｐ２ら６名は，原判決に対して不服を申し立てておらず，控訴人による控訴の相手方でもない。そして，共同訴訟人の一部が控訴し，又は一部に対して控訴がされた場合の控訴審における訴訟費用の裁判は，訴訟の総費用について裁判をする場合であっても，控訴審の当事者間についてのみ改めて行うべきものであるから，原審がＰ２ら６名と控訴人との間の関係でした訴訟費用の裁判については，当審において改めて裁判をすべきものではない。よって，被控訴人らの上記訴訟費用の裁判に対する不服については判断の限りでない。第４結論以上の次第で，被控訴人らの控訴人に対する本件請求は，Ｐ１に対し，５５億３９６６万８０８０円及びうち２７億１４８０万７６６６円に対する平成１８年５月１日から，うち５１万１３６０円に対する同月９日から，うち３２１０万８０００円に対する同月２３日から，うち１３４５万８８３７円に対する同月２４日から，うち６億９６５８万１１６３円に対する同月２５日から，うち１００７万８６８７円に対する同月２６日から，うち５５８万円に対する同月２９日から，うち３００万円に対する同月３０日から，うち２０億５０５０万０１４１円に対する平成１９年５月１日から，うち７９万２０３６円に対する同月１５日から，うち１０５０万３１７７円に対する同月２２日から，うち１７４万７０１３円に対する同月２９日から各支払済みまで年５分の割合による遅延損害金の支払を請求するよう求め，また，別紙認容額一覧表の「団体名」欄記載の各団体に対し，同「認容額」欄記載の各金員の支払を請求するよう求める限度で理由があるから，これを認容し，その余は理由がないから棄却すべきである。よって，これと異なる原判決を，本件控訴及び本件附帯控訴に基づき上記のとおり変更することとし，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
