<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <労働事件裁判例>
      <事件番号>平成19(行ウ)582</事件番号>
      <事件名>不当労働行為救済命令取消請求事件（通称　学校法人松蔭学園救済命令取消）</事件名>
      <裁判年月日>平成21年02月12日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <分野>労働</分野>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20100705110247.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=80396&amp;hanreiKbn=06</URL>
    </労働事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文１原告の請求を棄却する。
      ２訴訟費用は原告の負担とする。
      事第１実及び理由請求中央労働委員会が、同委員会平成１８年（不再）第４号事件及び同第７号事件について平成１９年８月１日付けでした命令のうち、主文第Ⅰ項の１の上記第４号事件再審査被申立人兼上記第７号事件再審査申立人Ａ及び同Ｂに関する部分及び主文第Ⅰ項の２をいずれも取り消す。
      第２事案の概要本件は、中央労働委員会が、原告に対し、参加人Ａ、同Ｂ及び同Ｃに対し、一時金及び給与の額を是正した上、未払分の支払（主文第Ⅰ項の１）及び参加人らへの文書交付を命じた（主文第Ⅰ項の２）命令について、原告が、参加人Ａ及び同Ｂに対する一時金及び給与の額の是正並びに未払分の支払、文書交付を命じた部分を不服として、その取消しを求めた事案である。
      １前提事実（証拠を掲記しない事実は、当事者間に争いがないか、弁論の全趣旨により認められる。
      ）(1)ア当事者等原告は、幼稚園、中学校、高等学校及び大学を設置する学校法人である。
      イ(ｱ)参加人松蔭学園教職員組合（以下「参加人組合」という。
      ）は、昭和５５年４月６日に結成された原告に勤務する教員で組織する労働組合である。
      (ｲ)参加人Ａ（昭和▲年▲月生まれ）は、昭和４８年、高等学校の社会科教諭として原告に採用された者で、参加人組合の組合員であり、平成１８年３月末日、原告を定年退職した。
      (ｳ)参加人Ｂ（昭和▲年▲月生まれ）は、昭和４９年、高等学校の家庭1科教諭として原告に採用された者で、参加人組合の組合員であり、昭和５６年１１月２０日、原告から解雇されたが、平成８年４月１日、解雇を無効とする判決の確定によって原告に職場復帰した。
      (ｴ)参加人Ｃ（昭和▲年▲月生まれ）は、昭和４５年、高等学校の英語科教諭として原告に採用された者で、参加人組合の組合員である。
      (2)ア原告と参加人Ａとの間の訴訟等原告は、参加人Ａを、昭和５６年４月から、職員室の一角に机を移動して生徒や教職員との接触を禁止し、昭和５７年３月８日、書類、ロッカーが置いてある部屋の一部を仕切った部分である「第三職員室」への入室を命ずるなどして隔離し、昭和６１年９月２日、課題を与えずに自宅研修を命じた。
      イ参加人Ａは、原告から、昭和５５年４月以降、月額給与（以下「賃金ということもある。
      ）として昭和５４年度の給与額である１４万７５００円の支給を受けていたが、一時金（夏期、冬期、年度末に支払われるもの。
      一般的にいう賞与に相当し、以下「賞与」ということもある。
      ）は、昭和５４年１２月以降、全く支給されなかった。
      ウ参加人Ａは、東京地方裁判所に、昭和６１年９月、原告を被告として、前記アイのとおり、隔離や自宅研修を命じられ、賃金据置き等の差別的取扱いを受けているのは、参加人Ａが組合活動を行っていることを理由とした不当労働行為であって、業務命令権の行使を濫用した不法行為であるとして、損害賠償を求める訴えを提起した。
      エ東京地方裁判所は、平成４年６月１１日、前記ウの事件について、隔離や自宅研修は不当労働行為であり違法であるとして、原告に対し、参加人Ａへ、慰謝料４００万円を支払うよう命ずる判決を言い渡した。
      原告は、上記判決を不服として控訴し、参加人Ａは附帯控訴したところ、東京高等裁判所は、平成５年１１月１２日、控訴を棄却し、慰謝料を６０2０万円に増額する判決を言い渡し、同判決は確定した。
      (3)原告と参加人Ｂとの間の訴訟等ア原告は、昭和５６年１１月２０日、参加人Ｂを普通解雇した。
      イ原告は、東京地方裁判所に、昭和５７年２月、参加人Ｂを被告として、雇用関係不存在確認の訴えを提起し、参加人Ｂは、昭和５９年１１月、解雇無効を前提として賃金の支払を求める反訴を提起した。
      ウ東京地方裁判所は、平成５年６月２３日、前記イの事件について、参加人Ｂに対する解雇は無効であるとして、原告の本訴請求を棄却し、参加人Ｂの反訴請求について、原告に対し、参加人Ｂへ、賃金と付加金を支払うよう命ずる判決を言い渡した。
      原告は、上記判決を不服として控訴したが、東京高等裁判所は、平成７年６月２２日、控訴棄却の判決を言い渡し、原告は、同判決を不服として上告したが、最高裁判所は、平成８年２月２２日、上告を棄却した。
      (4)ア参加人Ａと原告及び参加人Ｂと原告との間の和解参加人らは、東京都労働委員会に対し、昭和５６年から昭和５８年にかけて、原告による参加人Ａに対する職務外し、組合活動に対する干渉や、隔離及び自宅研修命令、参加人Ｂの解雇について、不当労働行為救済を求める申立てをしていたところ、東京都労働委員会は、原告に対し、平成５年１月２８日、参加人Ａ及び同Ｂの原職復帰、バックペイ、組合活動への干渉禁止等を命ずる平成４年１１月２４日付け命令書を交付した。
      原告は、中央労働委員会に対し、平成５年２月９日、上記命令を不服として再審査を申し立てた。
      イ原告と東京私立学校教職員組合連合会（以下「東京私教連」という。
      、）参加人組合及び同Ａは、前記(2)エの判決が確定したのを受けて、参加人Ａの職場復帰について交渉し、平成７年３月３日、前記アの再審査申立事件の係属する中央労働委員会において、大要、以下のとおりの和解をした3（以下「本件Ａ和解」という。
      。
      ）(ｱ)原告は、参加人Ａに対し、平成７年３月１日付けをもって自宅待機命令を解除して職場復帰を認めるとともに、原告が相当と認める校務分掌を担当させる。
      (ｲ)平成７年３月分及び平成７年度における参加人Ａの賃金は、月額２７万９０００円とする。
      (ｳ)原告は、参加人Ａに対し、平成８年度から授業を担当させることとする。
      ただし、参加人Ａが就業規則、内規に違反した場合には、これを次年度に延期することがある。
      (ｴ)原告は、東京私教連及び参加人組合に対し、和解金として１７３６万円を支払う。
      (ｵ)本和解成立により、原告は、本件再審査申立事件のうち参加人Ａに関する部分を取り下げ、参加人組合及び同Ａは、当事者間の東京都労働委員会平成２年（不）第５６号事件及び同平成５年（不）第２３号事件のうち参加人Ａに関する部分を取り下げるとともに、本件初審命令のうち参加人Ａに関する部分の履行を求めない。
      (ｶ)原告と参加人組合（東京私教連を含む。
      ）及び参加人Ａは、本和解成立をもって参加人Ａに関する問題が一切円満に解決したものであることを確認し、この和解協定書成立に至るまでの間における問題につき、原告に対しいかなる請求、異議の申立てをしない。
      ウ原告と東京私教連、参加人組合及び同Ｂは、前記(3)ウの判決が確定したのを受けて、参加人Ｂの職場復帰について交渉し、平成８年５月２９日、前記アの再審査申立事件の係属する中央労働委員会において、大要、以下のとおりの和解をした（以下「本件Ｂ和解」といい、本件Ａ和解と総称して「本件各和解」という。
      。
      ）(ｱ)原告は、参加人Ｂに対する昭和５６年１１月２０日付け解雇の意思4表示を撤回し、平成８年４月１日から同人の職場復帰を認めるとともに、原告が相当と認める校務分掌を担当させる。
      (ｲ)平成８年度における参加人Ｂの賃金は月額２７万円とする。
      (ｳ)原告は、参加人Ｂに対し、平成９年度から授業を担当させることとする。
      ただし、参加人Ｂが原告の就業規則、内規に違反した場合には、これを次年度に延期することがある。
      (ｴ)原告は、参加人Ｂ、私教連及び参加人組合に対し、和解金として１４５６万２９２５円を支払う。
      (ｵ)本和解成立により、原告は、本件再審査申立てを取り下げ、参加人組合及び同Ｂは、当事者間の東京都労働委員会平成２年（不）第５６号事件及び同平成５年（不）第２３号事件のうち参加人Ｂに関する部分を取り下げるとともに、本件初審命令の履行を求めない。
      (ｶ)原告と参加人組合（東京私教連を含む。
      ）及び参加人Ｂは、本和解成立をもって参加人Ａに関する問題が一切円満に解決したものであることを確認し、この和解協定書成立に至るまでの間における問題につき、原告に対しいかなる請求、異議の申立てをしない。
      (5)原告と参加人らの間の給与及び一時金の妥結状況並びに仮処分における和解原告は、参加人組合に対し、参加人Ａについては平成７年度以降、参加人Ｂについては平成８年度以降、給与につき、毎年７月に、当該年度の給与額として、平成７年度（参加人Ａのみ）と平成８年度は、本件各和解における給与額を、平成９年度は、本件各和解における給与額を基礎としてこれに昇給させた金額を、平成１０年度以降は、前年度の提示額を基礎としてこれに昇給させた金額を、それぞれ提示し、一時金につき、毎年７月と１２月に、いずれも給与の（以下も同様である）１．０か月分とする提示をしたが、参加人らはこれに応じず、妥結しなかった。
      原告は、参加人Ａ及び同Ｂに対し、5平成９年度以降、平成８年度の給与額であるそれぞれ月額２７万９０００円、２７万円を支給し、参加人Ａについては平成７年度以降、参加人Ｂについては平成８年度以降、賞与を支給しなかった。
      参加人Ａ及び同Ｂは、東京地方裁判所において、各年度の給与額及び賞与の提示後、原告を債務者として、各年度の給与及び賞与につき、給与については原告提示額と支給額との差額、賞与については原告提示額又はそれを上回る金額の仮払を求めて仮処分を申し立てた。
      参加人Ａ及び同Ｂと原告は、各年度の各仮処分申立事件において、各年度の賃金額及び賞与額についての合意が未だ成立しておらず、具体的な賃金請求権及び賞与請求権が発生していないことを確認した上で、原告が、参加人Ａ及び同Ｂに対し、おおむね原告提示の給与額及び賞与と支給額との差額の約７割を仮払金として支払うとの和解をした。
      （乙６９ないし７３（枝番含む。
      、７７（枝番含む。
      、１０））１ないし１０７、弁論の全趣旨）(6)ア本件救済申立ての経過等参加人らは、東京都労働委員会に対し、平成１３年３月２７日、原告を被申立人として、参加人Ａに対する平成７年度及び平成８年度の夏期・冬期・年度末一時金支給差別並びに平成９年度から平成１１年度までの給与引上げ及び夏期・冬期・年度末一時金支給差別、参加人Ｂに対する平成８年度の夏期・冬期・年度末一時金支給差別並びに平成９年度から平成１１年度までの給与引上げ及び夏期・冬期・年度末一時金支給差別、並びに参加人Ｃに対する平成１１年度の給与引上げ及び夏期・冬期・年度末一時金支給差別について、救済を求める申立てをした（東京都労働委員会平成１３年（不）第２０号事件）（以下「本件救済命令申立て」という。
      。
      ）イ参加人らは、東京都労働委員会に対し、平成１４年３月２８日、原告を被申立人として、参加人Ａ、同Ｂ及び同Ｃに対する平成１２年度及び平成１３年度の給与引上げ及び夏期・冬期・年度末一時金支給差別について、6救済を求める申立てをした（東京都労働委員会平成１４年（不）第２９号事件）。
      ウ参加人らは、東京都労働委員会に対し、平成１５年１１月７日、原告を被申立人として、参加人Ａ、同Ｂ及び同Ｃに対する平成１４年度の給与引上げ及び夏期・冬期・年度末一時金支給差別について、救済を求める申立てをした（東京都労働委員会平成１５年（不）第１０２号事件）。
      エ東京都労働委員会は、原告に対し、平成１７年１２月２０日、前記アないしウの申立てにつき、すべての年度の給与引上げ及び一時金支給差別の是正（ただし、是正水準については、参加人Ａの請求額のおおむね７５パーセント、参加人Ｂ及び同Ｃの請求額のおおむね８５パーセント）、是正差額の支払並びに文書手交を命じ、平成１８年１月３０日、同命令書を交付した。
      原告は、同年２月９日、上記初審命令を不服として、同命令の取消し及び救済命令の申立ての却下を求め、参加人らは、同月１４日、請求どおりの救済を求めて、それぞれ再審査を申し立てた。
      オ中央労働委員会は、平成１９年８月１日、前記エの再審査申立事件において、原告の提示する給与の昇給幅や一時金の月数は、非組合員（参加人組合に属していない者をいう。
      以下も同じ。
      ）に比して明らかに低額であって、労働組合法７条１号及び３号に該当する不当労働行為となるところ、給与については、本件Ａ和解によって定められた月額２７万９０００円の給与は原告の賃金体系の（以下も同じ。
      ）Ⅲ等級４８号俸に相当し、本件Ｂ和解によって定められた月額２７万円の給与はⅢ等級４３号俸に相当するが、平均的な非組合員と同様の号俸になるように、平成９年度につき、参加人ＡはⅢ等級８８号俸、参加人ＢはⅢ等級７９号俸として、以後、平均的な非組合員と同様に昇給するよう是正し、一時金についても、平均的な非組合員と同様の月数に是正するとして、以下のとおり命令し以下本（「7件命令」という。
      、原告に対し、同月２２日、同命令書を交付した。
      ）Ⅰ初審命令主文を次のとおり変更する。
      １原告は、参加人Ａの平成７年度及び平成８年度の夏期・冬期・年度末一時金（平成１１年度から平成１４年度までの年度末一時金を除く。
      、参加人Ｂの平成８年度の夏期・冬期・年度末一時金並びに平）成９年度から平成１４年度までの給与及び夏期・冬期・年度末一時金（平成１１年度から平成１４年度までの年度末一時金を除く。
      、並）びに参加人Ｃの平成１１年度から平成１４年度までの給与及び夏期・冬期一時金をそれぞれ別紙「是正給与及び一時金表」記載のとおり是正し、同人らに対して、是正後の給与及び夏期・冬期・年度末一時金の額から既に支払った給与及び東京地方裁判所における賃金仮払仮処分請求事件の和解による仮払金の額を控除した金額に年５分の割合による金員を付加して支払わなければならない。
      ２原告は、参加人らに対して、本命令書受領の日から１週間以内に、下記内容の文書を交付しなければならない。
    </主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
