<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成19(行ウ)57</事件番号>
      <事件名>開発行為許可取消裁決の取消請求事件，第三者の訴訟参加の申立て事件</事件名>
      <裁判年月日>平成21年08月26日</裁判年月日>
      <裁判所名>横浜地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20101006090829.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=80737&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文１原告の請求を棄却する。
      ２訴訟費用中，補助参加についての異議によって生じた分は被告の負担とし，補助参加によって生じた分は，原告補助参加人の負担とし，その余の訴訟費用，参加費用は，原告の負担とする。
      事第１実及び理由請求鎌倉市長が平成１８年４月２７日付け鎌倉市指令開指第○−○号で行った開発行為許可処分について，神奈川県開発審査会が平成１９年１月４日付け神開審第○号で行った裁決を取り消す。
      第２事案の概要１事案の骨子鎌倉市長は，原告に対して，鎌倉市α×番１ほか３筆の土地における共同住宅を予定建築物とする都市計画法２９条１項に基づく開発行為の許可処分（以下「開発許可処分」又は「開発許可」という。
      ）を行った。
      被告参加人らが，同許可処分の取消しを求めて神奈川県開発審査会に対し審査請求を行ったところ，神奈川県開発審査会は，予定建築物の敷地には接道要件（都市計画法３３条１項２号）を満たさない違法があるとして，同許可処分を取り消す旨の裁決をした。
      そこで，原告は，接道要件の不備を補正し，鎌倉市長は，再度開発許可処分（以下「本件開発許可処分」という。
      ）をした。
      これに対し，被告参加人らが再度神奈川県開発審査会に対し審査請求を行ったところ，神奈川県開発審査会は，実体上の違法を理由として処分が取り消された場合，違法理由の補正により改めて処分をすることはできず，新たな申請が必要であったとして本件開発許可処分を取り消す旨の裁決をした（以下「本件取消裁決」という。
      ）。
      本件は，本件取消裁決に不服申立適格や裁決の拘束力等についての判断を誤った違法があるとして，原告が同裁決の取消しを求めた事案である。
      なお，被告参加人らは，本件訴訟において，主位的に行政事件訴訟法（以下「行訴法」という。
      ）２２条１項に基づく訴訟参加を申し立て，予備的に民訴法４２条に基づく補助参加の申出をした（平成▲年（行ク）第▲号第三者の訴訟参加の申立て事件）。
      また，本件開発許可処分を行った鎌倉市が原告側に補助参加を申し出た。
      当裁判所としては，これらはいずれも理由があると認め，被告参加人らは，行訴法２２条１項に基づき訴訟参加をすることが許され，また，原告補助参加人は民訴法４２条に基づき補助参加をすることが許されると解するものであって，その理由は，下記第５，第６記載のとおりである。
      なお，これらの判断は，本来は本判決とは別個の決定においてされるべきところであるが，決定手続より慎重な手続であること，参加申立てに至る経緯及び参加の可否の判断の内容に鑑み，本判決と一体ですることが相当と考えられることなどから，本判決において判断することとした。
      ２基礎となる事実（掲記の各証拠及び弁論の全趣旨により容易に認められる事実）(1)当事者原告は，後記(2)及び(5)の開発区域における共同住宅を予定建築物とする都市計画法２９条１項，３０条に基づく開発行為の許可申請をした開発事業者である。
      被告参加人らは，上記開発区域の周辺に居住する者である。
      (2)本件開発許可処分以前の原告の開発行為の許可申請鎌倉市長は，原告からの平成１７年３月７日付けの下記開発行為の許可申請（以下「当初の申請」ということがある。
      ）について，同月１４日付けで，都市計画法２９条１項に基づき，開発許可処分をした（以下「第一次開発許可処分」という。
      甲４，５（以下，枝番のあるものは，明示がない限り枝番を含む。
      ））。
    </主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
