<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成19(ワ)19407</事件番号>
      <事件名>損害賠償</事件名>
      <裁判年月日>平成21年09月15日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>東京地方裁判所　　民事第１４部</裁判所名・部>
      <結果>棄却</結果>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20130221133944.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=82997&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成２１年９月１５日判決言渡同日原本領収平成１９年（ワ）第１９４０７号口頭弁論終結日裁判所書記官損害賠償請求事件判決主文１原告らの請求をいずれも棄却する。
      ２訴訟費用は原告らの負担とする。
      事第１実及び理由請求被告は，原告Ａに対して２３００万２６０４円，原告Ｂに対して１８７８万５８７０円，原告Ｃ及び原告Ｄに対して各１６５万円並びにこれらに対する平成１７年７月３０日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      第２事案の概要本件は，食道がんの治療のために被告の開設する病院に入院して食道亜全摘手術等を受けた患者（当時６３歳の男性）が，その病室から失踪し，同病院敷地内に併設された看護師宿舎の屋上から転落して死亡した状態で発見されたことについて，患者の相続人である原告らが，患者が死亡したのは，同病院の医療従事者らにおいて，患者が術後せん妄を発症しており，その影響で自殺を含めた危険行動に出ることを予見することが可能であったのに，これを予見しなかった上，①術後せん妄による危険行動を防止するために患者の体幹・両上肢の抑制等の措置を執る義務，②失踪した患者を適切に捜索する義務，③失踪した患者が病棟の外に出ないように病棟の出入口をすべて施錠し，警備員に監視させるなど病院施設を適切に管理する義務，④患者が失踪したことに気付いた時点で，その家族である原告らに連絡をすべき義務があったにもかかわらず，これらの義務を怠ったためであるなどと主張して，被告に対し，不法行為（使1用者責任）又は診療契約の債務不履行に基づく損害賠償を求めている事案である。
      １前提事実（証拠を掲記しない事実は，当事者間に争いがない。
      ）（１）ア当事者原告ら原告Ａは，Ｅ（昭和１７年○月○日生，平成１７年７月３０日死亡の男性。
      ）の妻であり，原告Ｃ，原告Ｄ及び原告Ｂは，Ｅと原告Ａとの間の子である。
      Ｅの法定相続人は，原告ら４人であるが，原告Ｃ及び原告Ｄは，相続を放棄する旨申述している（甲Ｃ１ないし３，８，９）。
      イ被告被告は，東京都文京区内において「Ｆ大学医学部附属病院」の名称で病院（以下「被告病院」という。
      ）を開設する国立大学法人である。
      （２）ア本件で前提となる医学的知見手術後精神病（乙Ｂ１）手術後精神病とは，術後に手術と関連してせん妄，幻覚妄想状態，不安・抑うつ状態などを呈する場合の総称である。
      なお，ＩＣＵ症候群（ＩＣＵ（集中治療室）という特殊な環境下で発現する精神症状の総称）という概念も存在するが，両者とも，患者の原疾患，全身状態，既存の精神疾患や性格因，手術に起因する身体的・心理的負荷及びＩＣＵという環境要因が複雑に重畳して発現するものであるから，これを厳密に区別することに臨床的な意義はないとされている。
      イ術後せん妄（甲Ｂ２，乙Ｂ１）（ア）意義術後せん妄とは，その名のとおり，手術後に起こるせん妄である。
      手術後精神病の中でも最も高頻度に出現するのは，術後せん妄である2とされている。
      （イ）術後せん妄に対する対応術後せん妄では，精神・身体所見の評価，心理検査，検査所見及び脳波等を参考にしてせん妄の発現要因を明らかにする。
      術後せん妄は，発現要因が除去されれば急速に改善するが，発症早期に対応策を講じないと術後の回復に大きく影響し，致命的にもなりかねない。
      したがって，その発生と予防には十分な注意が必要である。
      ウセレネース（乙Ａ７）セレネース（以下，ハロペリドールと同義である。
      ）は，ブチロフェノン系に分類される抗精神病薬である。
      脳の錐体外路系を抑制することによって，興奮，幻覚，妄想等を抑える効能がある。
      エレンドルミン（甲Ｂ３，甲Ｂ４，乙Ａ７）レンドルミン（以下，ブロチゾラムと同義である。
      ）は，短時間作用型のベンゾジアゼピン系に分類される催眠鎮静薬である。
      血中に吸収されると，大脳辺縁系と視床下部の活動を抑制することによって，不安や緊張等を和らげて入眠しやすい状況を作り出し，自然な状態の睡眠に導入する効能がある。
      その用量は，不眠症に対して就寝前に１回０．２５ｍｇとされている。
      （３）アＥの診療経過等平成１６年１１月ころ，Ｅは，下血のためＧ病院を受診し，胃潰瘍と診断されたので，同病院に入院して保存的治療を受けていた。
      しかし，同年１２月ころ，同病院の入院中に実施した上部消化管内視鏡検査で食道がん（扁平上皮がん）と診断され，被告病院を紹介された（乙Ａ１・１６頁，７１頁）。
      イ平成１７年１月２６日（以下，平成１７年中の日付については，年の記載を省略する。
      ），Ｅは，食道がんに対する内視鏡的粘膜下層剥離術（Ｅ3ＳＤ）の施行を目的として被告病院消化器内科を受診したが，同科がＥＳＤの施行は困難であると判断したため，１月３１日に被告病院胃食道外科の外来を受診し，２月２３日には食道がんに対する手術のために同科に入院した（乙Ａ１・６頁，７１頁，１２９頁）。
      ウ３月８日，Ｅは，食道がんの治療のために右開胸開腹頚部切開，腹腔鏡・胸腔鏡補助下における食道亜全摘，三領域（頚・胸・腹）リンパ節郭清及び胸骨後経路胃管再建術を受けた（以下「第１回手術」という。
      ）。
      第１回手術後，Ｅは，半覚せいの状態でＨＣＵ（準集中治療室）に入室したが，呼び掛けに対する応答は鈍く，身の置場がない様子が見受けられたため，セレネース静注にて鎮静した。
      また，点滴ラインを自己抜去するおそれもあったので，家族の了解を得てＥの両上肢が抑制された（乙Ａ１・６頁，１３７頁，２８５頁ないし２９８頁）。
      エ３月９日，Ｅに夜間危険行動が見られなかったことから，前日から実施されていた両上肢の抑制が中止された（乙Ａ１・１３９頁）。
      ＨＣＵ入室中，Ｅには，ドレーン（体内に貯留した液体を体外に排出させるために挿入する管）の自己抜去，不眠のほか，「ここは港区のマンションの事務所ですよね。
      いつ入院したの。
      手術も。
      へぇー，そうですか。
      」と述べるなど失見当識が見られ，術後せん妄の発症が疑われた。
      そこで，夜間や必要時にはＥの体幹・両上肢の抑制が実施された（乙Ａ１・１９頁，１５９頁，３４７頁）。
      Ｅは，３月１７日にＨＣＵから入院棟Ａ（一般病棟）９階に帰室し，その後はドレーンの自己抜去，失見当識等が見られることはなかった（乙Ａ１・１６２頁ないし２６５頁）。
      オ７月２６日，Ｅは，第１回手術後に胃管の吻合部が狭窄し，縫合不全も認められたため，頚部食道皮膚ろう造設術，胸骨後膿瘍洗浄ドレナージ及び胃管縫合閉鎖術を受けた（以下「第２回手術」という。
      ）。
      4第２回手術後，Ｅは，全覚せいの状態でＨＵＣに入室したが，翌２７日には入院棟Ａ９階南の９０８号室に帰室した。
      なお，第２回手術後にＥに対して体幹・両上肢の抑制が実施されることはなかった。
      カ７月３０日午前０時４０分ころ，当直医であるＨ医師（平成２年医師免許取得，本件当時は被告病院乳腺内分泌外科助教であった。
      ）は，夜勤を担当していたＩ看護師からの連絡を受けて，同看護師に対し，Ｅにセレネース１Ａと生理食塩水５０ｍｌを点滴静注するとともに，レンドルミンパウダー０．２５ｍｇと微温湯を腸ろうから注入するように指示した。
      その後，同日午前０時５５分ころ，Ｉ看護師が，入院棟Ａ９階の廊下に血痕があることに気付き，同階を見回ったところ，Ｅが病室に居ないことが判明した。
      Ｅの病室には，Ｅの身体に挿入されていたドレーン類が鋏のようなもので切断された状態で残されており，ベッド近傍に小さい鋏が置かれていた（乙Ａ１・２７４頁，２７５頁，乙Ａ７，乙Ａ８）。
      （４）Ｅの発見同日午後１２時３０分ころ，被告病院敷地内併設の看護師宿舎２号棟東側の植え込みの中でＥが倒れているのが発見され，現場に駆けつけた医師によってＥの死亡が確認された。
      Ｅのスリッパは，看護師宿舎２号棟７階階段に履き捨ててあった。
      （５）死体検案書Ｅの死体検案書には，Ｅの死亡推定時刻は７月３０日午前３時ころであり，直接死因が「多発外傷」，その原因は「全身打撲」，死因の種類は「自殺」であるとの記載がある（甲Ａ６）。
      ２争点及び当事者の主張（１）転落死の予見可能性（原告らの主張）ア術後せん妄を発症した患者は，ライン類の自己抜去や徘徊等の症状を呈5するところ，Ｅは，次のとおり，第２回手術後にせん妄を発症して病室から失踪したことが明らかである。
      （ア）７月２９日午前８時ころ，Ｅは，手を振戦させて周囲を片付けたり，急に起き上がってナースステーションまで行くなどの興奮状態に陥っていた上，歩行速度がいつもよりも速く，術後せん妄を発症したと見られる躁状態を呈していた。
      （イ）同日午後１１時３０分ころ，Ｅは，トイレに２回行くなど落ち着きのない様子であり，ドレーンを固定するためのマジックテープを取ろうとしたほか，「これ取って…。
      ３本取る…。
      ビール飲みたいね。
      」などと述べて，術後せん妄を発症したと見られる症状を呈していた。
      （ウ）７月３０日午前０時４０分ころには，Ｅに対してセレネースとレンドルミンが投与されているところ，セレネースは不穏時に好んで投与される薬であり，せん妄の代表的な治療薬であることから，Ｅが術後せん妄を発症していたことが裏付けられる。
      イそして，被告病院の医療従事者らは，Ｅが第１回手術後にせん妄を発症していたことに加えて，第２回手術後のＥの症状について，次のとおり認識していたのであるから，Ｅが第２回手術後にもせん妄を発症することを予見することができた。
      （ア）被告病院の経過記録（乙Ａ１）中，７月２９日午前８時の欄には，被告病院の看護師により，「身体損傷への注意が必要」，「Ｄｒへ報告。
      言動注意してみていく」と記載されている。
      少なくとも，この記載の限度では申し送りがあったことは明らかであるから，同日の夜勤を担当していた被告病院の医療従事者らも，Ｅが術後せん妄と見られる症状を呈していることを認識していた。
      （イ）被告病院の経過記録には，同日午後１１時３０分ころ，被告病院の看護師に対し，Ｅが「これ取って…。
      ３本取る…。
      ビール飲みたいね。
      」6などと述べたと記載されているから，同日の夜勤を担当していた被告病院の医療従事者らは，Ｅが術後せん妄と見られる症状を呈していることを認識していた。
      （ウ）同日午前０時３０分ころ，被告病院の看護師は，Ｅの様子が前日と異なることを考慮して，Ｅに対する不穏時の投薬内容を相談するために当直医に連絡したのであるから，Ｅが術後せん妄と見られる症状を呈していることを認識していた。
      （エ）被告病院では，第２回手術の前において，Ｅ及び原告Ａに対し，Ｅに術後せん妄を発症する可能性があることを説明しており，被告病院の医療従事者らが，Ｅについて第２回手術後にもせん妄発症の危険性があると認識していたことが明らかである。
      ウしかも，失踪当時，Ｅは，自力で歩行することができたほか，入院棟Ａの中でも高層階に位置する９階の病室に入院しており，術後せん妄を一たび発症すれば，徘徊，幻覚及び妄想といった症状の影響で転落死する危険性が第１回手術の時よりも高かったのであるから，被告病院の医療従事者らは，Ｅが術後せん妄を発症することを予見することができた以上，その症状によりＥが転落死することを予見することができたというべきである。
      エなお，被告は，被告病院の経過記録によれば，失踪直前のＥの状態について，ベッド上に仰臥位となって，にこやかな表情を浮かべてゆっくりうちわをあおいでおり，Ｈ医師の呼び掛けにうなずいてうちわを置くと，ベッドの中に手を入れるなど，入眠する気配を見せたことが認められると主張するが，他方で，上記経過記録にはＥが「多動・不穏状態」であるとの記載もあり，Ｅが術後せん妄を発症していたことが明らかである。
      また，仮に入眠の気配を見せたとしても，Ｅが既に術後せん妄の症状を示していた以上，その影響で転落死することは容易に予見することができたというべ7きである。
      Ｅの失踪直前の状態から死亡に至る前兆を見いだすことができなかったとすれば，被告病院の医療従事者らは，患者が術後せん妄を発症させた場合の危険性を軽視していたというほかない。
      （被告の主張）ア第２回手術を受けた７月２６日以降，Ｅは，一般病室で診療を受けていた。
      ７月３０日午前０時４０分ころ，Ｅに対する投薬指示を求める旨連絡を受けた当直医は，同日の夜勤を担当していた看護師に対し，セレネース及びレンドルミンをＥに投与するように指示した。
      セレネースの点滴滴下中，当直医が病室のベッドサイドにおいてＥの様子を直接観察したところ，Ｅは，ベッド上に仰臥位となって，にこやかな表情を浮かべてゆっくりうちわをあおいでおり，当直医の呼び掛けにうなずいてうちわを置くと，ベッドの中に手を入れるなど，入眠する気配を見せた。
      以上のとおり，Ｅが病室から失踪する前の時点において，Ｅが死亡に至る前兆はなく，被告病院の医療従事者らにおいて，Ｅが転落死することを予見することは不可能であった。
      イまた，Ｅは，第１回手術後にせん妄を発症しているが，第１回手術は，８時間２０分もの長時間にわたり，右開胸開腹頸部切開を伴う侵襲の大きなものであった上，術後には術後せん妄の環境要因の一つと考えられているＨＣＵに入室していたのに対し，第２回手術は，３時間１５分と比較的短時間で，頸部食道皮膚ろう造設，胸骨後膿瘍ドレナージという侵襲の少ない手術であった上，手術翌日には一般病室に帰室していることから，両者を単純に比較することはできないのであって，第１回手術後にせん妄を発症したからといって，第２回手術後にもせん妄を発症すると予見することはできない。
      （２）危険行動防止措置義務違反（原告らの主張）8ア術後せん妄を発症した患者は，治療に必要なドレーン等を自己抜去する，興奮して徘徊する，ベッドから転落する，幻覚や妄想により偶発的に自殺行為に出るなどの危険行動を呈する場合があり，これらの諸症状は急激に現れるため，発症した場合には早期に対応策を講じないと術後の回復にも大きく影響し，さらには致命傷にもなりかねない。
      そのため，術後せん妄に対しては，その発症が疑われる症状が見受けられた時点で，直ちに対処を行う必要がある上，症状が落ち着き，危険行動を回避することができる状態になるまで患者を看護ないし監視する必要がある。
      よって，被告病院の医療従事者らは，遅くとも，７月３０日午前０時３０分ころまでには，Ｅが術後せん妄を発症したと見られる症状を呈していると認識することができたのであるから，Ｅに対し，術後せん妄による危険行動を防止するための措置を執る義務を負っていた。
      具体的には，（ア）精神科医等に相談の上，ドレーン等の自己抜去や徘徊を防止するため，Ｅの体幹・両上肢の抑制を実施する（イ）術後せん妄を悪化させるおそれがあるレンドルミンの投与後，危険行動に出ないようにＥを入眠するまで監視・観察する（ウ）ドレーン等の自己抜去の道具になる可能性がある鋏をＥの身辺から撤去するなどの措置を執る必要があった。
      しかるに，被告病院の医療従事者らは，これらの措置を執ることなく，Ｅを放置したのであって，上記義務を怠った。
      イまた，危険行動防止措置義務の観点からいえば，被告病院の医療従事者らには，Ｅが徘徊により病室を出たことを直ちに把握するために病室の出入口にマットセンサーを設置する義務，Ｅの徘徊を防止するためにＨＣＵに入室させておく義務，Ｅに術後せん妄の既往症があることを重視した看9護計画を立てる義務等を怠った過失も問われるべきである。
      （被告の主張）アＥが失踪した後に入院棟Ａの外にある看護師宿舎２号棟の屋上から転落して死亡し，遺体で発見されるなどということは全く想定できない経過ないし結果であり，被告病院の医療従事者らには，このような結果を回避することはもちろん，予見することすらできなかったのであるから，原告らの主張するような注意義務を負わない。
      そして，被告病院の医療従事者らは，次のとおり，Ｅに対して適時に適切な診療を行っており，原告らの主張するような注意義務違反は何ら存在しない。
      イＥの体幹・両上肢の抑制を実施する義務がないこと患者の行動を制限するための抑制や拘束は，患者の人格を傷つけ，また，手足の拘束によるストレスから不穏を引き起こすことが懸念されるから，患者の生命維持に関わるラインの自己抜去，自傷行為，転倒・転落，不穏，激しい体動，興奮等による事故が予想される場合に限って行われる。
      第２回手術は，第１回手術に比べて侵襲が少なかった上，第２回手術後のＥには，胃ろうチューブ，胸骨部ドレーン及び静脈ラインの３本のみが確保されていたにすぎないから，生命維持に関わるラインの自己抜去や体動等による事故でＥの生命に危険が生じる可能性は低かった。
      また，Ｅは，看護師からドレーンを取ることはできない旨説明されると，うなずいて仰臥位になるなどしており，自傷行為，転倒・転落，不穏，激しい体動，興奮等による事故が予想される状態ではなかった。
      したがって，Ｅには，第２回手術後に体幹・両上肢の抑制を実施する必要性は認められなかった。
      ウレンドルミンの投与後，Ｅを監視・観察する義務がないこと投薬後の監視は，患者が投薬時に大声を出したり，ベッドの上に立ち上10がって体を激しく動かしたりするなど，点滴による投薬を継続することが困難な場合に必要とされる。
      Ｅは，レンドルミンを投薬した際，点滴による投薬が困難な状態ではなかった。
      したがって，Ｅには，レンドルミンの投薬後，常時又は頻回の監視を行う必要性は認められなかった。
      エ鋏をＥの身辺から撤去する義務がないことレンドルミンを投薬した際，Ｅの身辺に鋏や爪切りの類は置かれていなかった。
      なお，Ｅは看護師宿舎２号棟屋上から転落して死亡したのであって，鋏を撤去していれば転落しなかったという関係にすらないのであるから，原告らの主張はそれ自体失当である。
      （３）捜索義務違反（原告らの主張）アＥが失踪した直後，Ｅのものと思われる血痕が立体駐車場の手前まで点々と続いていたのであるから，被告病院の医療従事者らは，Ｅが立体駐車場あるいはその先にある看護師宿舎２号棟付近に居ることを予見して，直ちに防災センターに捜索依頼をした上で看護師宿舎２号棟付近を捜索すべき義務を負っていた。
      しかるに，被告病院の医療従事者らは，防災センターへ速やかに捜索依頼をせず，また，看護師宿舎２号棟付近を適切に捜索しなかったのであって，上記義務を怠った。
      イ現に，Ｅが失踪したとの連絡を受けて被告病院に駆けつけた原告らは，Ｅの血痕が続いていた方向や第２回手術を受けて間もないＥの体力等から合理的に推察して，直ちに看護師宿舎２号棟付近を捜索したところ，わずか１分ほどでＥの遺体を発見している。
      被告病院の医療従事者らが，Ｅを11発見することができなかったのは，漫然と捜索していたからにすぎない。
      ウ被告はＥを適切に捜索した旨主張するが，真に適切な捜索を行ったのであれば，Ｅの捜索に当たった者の氏名と捜索時刻を明らかにすることは容易なはずなのに，被告の捜索経過に関する主張はいずれも抽象的なものにすぎず，捜索の実態が明らかになっていない。
      また，被告が真に適切な捜索を行ったのであれば，Ｅの死亡推定時刻である７月３０日午前３時を過ぎてもＥの遺体を発見できないはずがない。
      （被告の主張）ア被告病院の医療従事者らは，夜勤帯のため捜索に当たる人員の確保が困難な状況下で，かつ，他の入院患者を介護するために病棟を離れられない者もいる中で，Ｅを適切に捜索した。
      なお，７月３０日午前１時ころからのＥの捜索経過は別紙診療経過一覧表記載のとおりであり，その概要は以下のとおりである。
      （ア）７月３０日午前１時ころ，Ｅが病室に居ないことに気付いた看護師が，Ｅのベッド横から続いていた血痕を追って，病棟の外に出て，エレベーターで１階に降り，１階ロビーのトイレ付近まで捜索したが，Ｅは見つからなかった。
      看護師は，１階で行き会った警備員にＥの特徴を伝えて捜索を依頼した後，病棟に戻り，当直医，管理師長，警備員及び守衛に連絡してＥの捜索を依頼した。
      そして，被告病院の医療従事者らは，次のとおり，適切に捜索を開始した。
      ①管理師長，当直医及び研修医は，手分けをして，救急外来，救急出入口付近，入院棟Ｂへの連絡路，自走式駐車場，救急出入口，旧中央診療棟（旧外科病棟）１階，同５～７階廊下，入院棟Ａ１５階廊下，駐車場，タクシー乗り場，バス通り等を捜索した。
      ②入院棟Ａ９階南側勤務の看護師３名と同北側勤務の看護師１名は，入院棟Ａ９階の病室，バス及びトイレを捜索した。
      12③警備員は，屋内では入院棟Ａ，旧中央診療棟，中央病棟，立体駐車場及び管理研究棟を，屋外では外来棟周辺，Ｊ門，看護師宿舎周辺，第一研究棟周辺，内科研究棟周辺，東第二研究棟周辺，バスロータリー付近，一般駐車場及びＫ門等を捜索した。
      警備員は，Ｅの特徴として自力で歩行できるとの報告を受けたため，Ｅが移動を続けていることも考慮して，広い範囲を捜索できるよう，合計１０名のうち５名ずつの交代制として，それぞれ単独で複数回捜索に当たった。
      （イ）同日午前２時ころ，被告病院胃食道外科長及び同科所属医師４名に電話連絡をし，同日午前３時には，Ｅの家族に電話連絡の上，警察に対して一次保護依頼を出した。
      （ウ）同日午後３時４５分ころ，警察がＥの捜索を開始した。
      （エ）同日午前１０時３０分ころ，研修医５名を含めた医師７名を加えて捜索を続行した。
      （オ）同日午前１１時３０分ころ，警備員が被告病院の敷地内を再度捜索し，医師７名で被告病院敷地外の本郷付近まで捜索範囲を広げて捜索したが，Ｅを発見するに至らなかった。
      イそもそも，病室を出た後のＥの想定される移動範囲としては，別紙被告病院平面図１ないし３（なお，斜線部は本件当時建設されていなかった部分である。
      ）のとおり，Ｅの病室がある入院棟Ａ（地下３階，地上１５階建て）を始点として，同棟と接続する新中央診療棟，中央病棟，入院棟Ｂ，管理・研究棟，第一研究棟，東研究棟，内科研究棟及び立体駐車場がある。
      これらの各棟は，南北に約２７０メートル，東西に約２３０メートルという広大な敷地内にある上，各棟内においても，各階の廊下が縦横に走り，渡り廊下で他棟に接続する部分もあるなど複雑な構造になっている。
      そして，各棟内においては，数か所の階段で各階を接続しているので，一つの棟内だけ見ても，Ｅの移動範囲は多岐にわたる。
      さらに，各棟から外部に13通じる出入口は，別紙被告病院平面図１及び２に赤丸で示したとおり，Ｅが失踪した時間帯においても３０か所以上あり，Ｅが外部に出た場合の移動範囲は，全方面にわたる。
      しかも，このように複雑かつ開放的な構造の各棟内とその周辺を捜索する場合，Ｅが移動を続けている可能性があることを踏まえる必要があるので，失踪直後の手掛かりから捜索範囲を限定したり，一度捜索した場所を捜索範囲から除外したりして捜索範囲を限定することはできず，例えば，Ｅが転落死した状態で発見された看護師宿舎２号棟近辺の木立に限定して捜索することは不可能であった。
      そもそも，Ｅは屋上からの墜落により死亡したものであるから，Ｅの遺体のあった木立の中を捜索したとしても，その墜落前にはＥを発見することはできない。
      （４）家族に対する連絡義務違反（原告らの主張）被告病院の「医療安全マニュアル」（甲Ｂ１）によれば，患者が夜間に病室を不在にしているのを発見した場合，その時点において，「管理当直，夜勤師長に報告する。
      患者様のご家族に心当たりについて伺う。
      」と定められている。
      よって，被告病院の医療従事者らは，Ｅが失踪したことに気付いた時点で，Ｅの家族である原告らに連絡すべき義務を負っていた。
      しかるに，被告病院の医療従事者らは，Ｅの失踪が発覚してから約２時間が経過した７月３０日午前３時ころに至ってからようやく原告Ａに連絡したのであって，上記義務を怠った。
      （被告の主張）被告病院の医療従事者らは，７月３０日午前３時ころまでに被告病院内でＥが発見されず，タクシー等で自宅へ帰宅する可能性が考えられたことから，「医療安全マニュアル」に従って，直ちに家族に対する連絡を行ったのであり，その対応は適切であった。
      14（５）施設管理義務違反（原告らの主張）ア被告病院は，患者の生命・身体の安全を確保するため，術後せん妄状態の患者が病棟の外に出ないように立体駐車場に続く出入口を施錠したり警備員に監視させたりするほか，患者その他の部外者が看護師宿舎２号棟の外階段に侵入できないような措置を講じるべき義務を負っていた。
      しかるに，被告病院は，上記義務を怠った。
      イ特に，被告病院では，患者その他の部外者が看護師宿舎２号棟の外階段に侵入できないようにするため，外階段につながる鉄扉を施錠しておくべきであったにもかかわらず，その鍵を閉め忘れていたものと思われるから，施設管理上の過失があったことが明らかである。
      この点，被告は鉄扉が施錠されていた旨主張するが，体力が相当落ちていたはずのＥに鉄扉の柵の隙間から手を差し入れて内鍵を開けるという器用なまねができるはずがなく，そうだとすれば，当時，鉄扉には鍵が掛かっていなかったと考えるのが自然である。
      （被告の主張）被告病院のような病院施設では，１日中，医師や看護師の頻繁な出入りが予定されているため，すべての出入口を施錠し，あるいは常駐の警備員に監視させることはあり得ない。
      被告病院は，適切な病棟の警備・監視体制を備えていた。
      また，被告病院は，患者その他の部外者が看護師宿舎２号棟の外階段に侵入できないような措置を講じるべき義務を負わないし，看護師宿舎２号棟の非常階段には鉄扉が設けられ，外から開かないように施錠されていた。
      （６）因果関係（原告らの主張）Ｅは，第２回手術の直後，症状が軽快したことを喜び，また，１２月に孫15が誕生することを心待ちにするなど，将来に対する希望を持っていたのであるから，Ｅの自由な意思で自殺したとは到底考えられず，術後せん妄による徘徊中に看護師宿舎２号棟屋上から転落したか，術後せん妄による幻覚ないし妄想から偶発的に自殺行為に出て同所から転落したのであって，被告が上記各義務を尽くしていれば，Ｅが平均余命まで生存できた可能性は高く，被告の上記各義務違反とＥの死亡との間に因果関係があることは明らかである。
      （被告の主張）否認し，争う。
      （７）原告らに生じた損害（原告らの主張）アＥに生じた損害（ア）逸失利益９１５万６１２７円基礎となる収入を４３０万３５００円（平成１７年賃金センサスによる男子労働者学歴計の年収額），労働能力喪失期間を６３歳（死亡時の年齢）から６７歳までの４年間（ライプニッツ係数３．５４６０），生活費控除率を４０パーセントとして計算すると，以下のとおり，Ｅの逸失利益は９１５万６１２７円（ただし，小数点以下は四捨五入）である。
      （計算式）４３０万３５００円×（１－０．４）×３．５４６０＝９１５万６１２７円（イ）（ウ）イ慰謝料小計３４１５万６１２７円原告Ａに生じた損害葬儀費用等ウ２５００万円３８３万３３９５円原告Ｃ及び原告Ｄに生じた各損害16固有の慰謝料エ弁護士費用オ合計各１５０万円４０９万８９５２円４５０８万８４７４円（被告の主張）否認し，争う。
      第３１当裁判所の判断認定事実前記前提事実に証拠（甲Ａ１０，甲Ａ１１，乙Ａ７，乙Ａ８，証人Ｈ，証人Ｉ，原告Ａ本人のほか，各項に掲記したもの）及び弁論の全趣旨を併せると，被告病院におけるＥの診療経過等について次の事実が認められ，この認定を覆すに足りる証拠はない。
      （１）Ｅの病歴ア昭和５９年ころ，Ｅは糖尿病を発症した。
      イまた，平成１０年ころ，十二指腸潰瘍の診断でＧ病院において手術を受けた。
      ウ続いて，平成１６年１１月ころ，下血のためＧ病院を受診したところ，胃潰瘍との診断で同病院に入院して保存的治療を受けていた。
      しかし，同年１２月ころ，経過観察目的で実施した上部消化管内視鏡検査で食道病変を指摘され，病理診断の結果，食道がん（扁平上皮がん）と診断された（乙Ａ１・１６頁，７１頁）。
      （２）被告病院消化器内科の受診１月２６日，Ｅは，食道がんに対するＥＳＤの施行を目的として被告病院消化器内科を初めて受診した。
      しかし，同科は，ＥＳＤの施行は困難であると判断して，Ｅに対し，被告病院胃食道外科での手術を勧めた（乙Ａ１・６頁，１６頁，７１頁）。
      （３）被告病院胃食道外科の受診17１月３１日，Ｅは，被告病院消化器内科の紹介で被告病院胃食道外科Ｌ医師（本件当時，同科助教授であった。
      ）の外来を初めて受診した。
      外来における上部消化管内視鏡検査では，Ｅの門歯より３３ｃｍの食道に肉眼型０－Ⅰ型（０型は表在型，Ⅰ型は表在型の亜分類のうち隆起型），大きさ７ｍｍ，深達度ｓｍ（浸潤が粘膜下層でとどまったもの），表面のびらんは軽度で粘膜下に発育する腫瘍を認めた。
      また，食道造影では胸部中部食道に肉眼型０－Ⅰ型，大きさ８ｍｍ，深達度ｓｍの腫瘍を認め，超音波内視鏡検査でも深達度ｓｍの腫瘍を認めたが，他臓器浸潤や胸腹水の貯留は認めなかった（乙Ａ１・６頁ないし８頁，７１頁）。
      （４）ア被告病院胃食道外科入院後，第１回手術までの診療経過等２月２３日，Ｅは，食道がんの手術のために被告病院胃食道外科に入院した（乙Ａ１・６頁，７１頁，１２９頁）。
      イＥに糖尿病の病歴があったため，被告病院胃食道外科では，被告病院糖尿病内科に照会の上，入院初日から２月２６日までの３日間，Ｅの食事を１６００ｋｃａｌ／日に制限し，ファスティック（糖尿病治療薬）を内服させて血糖値の推移を観察することとした（乙Ａ１・６頁，１７頁，１３０頁）。
      ウ２月２５日には，心電図で軽度のＳＴ低下を認めたため，Ｅに対して心臓カテーテル検査（冠動脈造影）を実施したところ，冠動脈奇形（単冠動脈）を認めたが，有意狭窄は認められなかったので，食道がんの手術に支障はないと判断された（乙Ａ１・６頁，１６頁，１３１頁，３１７頁，３１８頁）。
      エファスティックの内服にもかかわらず，Ｅの血糖値（随時血糖）が２００台後半で推移し，血糖コントロールが不良であったため，２月２６日に被告病院糖尿病内科に照会し，２月２８日夕方からファスティックの内服を中止して，インスリン（糖尿病治療薬）の皮下注射を実施することとなっ18た。
      その後，Ｅの血糖値が低下傾向となったので，３月２日に被告病院糖尿病内科に再度照会したところ，食道がんの手術は十分可能であると判断された（乙Ａ１・６頁，１７頁，１３１頁ないし１３４頁）。
      オ３月５日，被告病院胃食道外科のＬ医師は，同科のＭ医師同席の下，Ｅ及び原告Ａに対し，施行予定の第１回手術についての説明を行った（乙Ａ１・１３５頁）。
      同日付けの「治療・検査の説明書」と題する書面（乙Ａ１・３５頁）には，その説明の内容として，Ｅの食道がんが粘膜下層まで浸潤しており，３～５割の確率でリンパ節に転移していること，手術法は右開胸開腹頚部切開，胸腔鏡補助下食道亜全摘，腹腔鏡補助下胃管作成及び三領域（頚・胸・腹）リンパ節郭清を予定していること，代替的治療法として内視鏡的粘膜切除と化学・放射線療法があることなどが記載されているほか，手術の合併症として①出血，②肺炎，③心，脳，肺，肝，腎にストレスがかかること，④縫合不全，⑤吻合部狭窄，⑥嗄声（声がしゃがれること）のほか，様々な合併症が起こる可能性を念頭に置き手術を受けていただきたい旨の記載がある。
      また，その際，Ｅ及び原告Ａは，Ｅが術後せん妄等を発症した場合に抑制等を実施する旨の説明を受け，これに同意した（甲Ａ２，乙Ａ１・３４頁，原告Ａ本人）。
      （５）ア第１回手術の施行３月８日，Ｅは，食道がんの治療のために右開胸開腹頚部切開，腹腔鏡・胸腔鏡補助下における食道亜全摘，三領域（頚・胸・腹）リンパ節郭清及び胸骨後経路胃管再建術を受けた（第１回手術）。
      第１回手術に要した時間は午前９時１５分から午後５時３５分までの約８時間２０分にわたり，総出血量は６００ｍｌであった。
      第１回手術直後，Ｅに両側反回神経麻痺（迷走神経の分枝として内喉頭筋を支配する反回神経の麻痺を指し，臨床的には主として声帯運動障害とそれに起因する諸症状を含む病態。
      南山堂19医学大辞典第１９版２０２２頁参照）を認めたので，さらに気管切開が施行された。
      第１回手術後，Ｅは，半覚せいの状態でＨＣＵに入室した。
      Ｅの自発呼吸はしっかりしていたが，呼び掛けに対する応答は鈍く，身の置場がない様子だったため，セレネース静注にて鎮静した。
      また，点滴ラインを自己抜去するおそれもあったので，家族の了解を得てＥの両上肢を抑制した。
      鎮静によりＥが入眠した後も，Ｅの脈拍及び血圧の変動は激しく，血管内脱水や胸水貯留のおそれがあるなど，慎重な経過観察を要する状態が続いていた（乙Ａ１・６頁，３５頁，１３７頁，２８５頁ないし２９８頁）。
      イ第１回手術後，Ｌ医師は，Ｍ医師ら同席の下，原告ら家族に対し，「まず，胸腔鏡補助下食道亜全摘を施行し，その後，腹部操作と頚部操作を行った。
      腹部については，当初，腹腔鏡を使用する予定であったが，以前の十二指腸潰瘍のｏｐｅ（手術）の癒着もあり，開腹とした。
      頚部リンパ節郭清を施行して左右の反回神経付近を操作した際，これを傷つけた可能性がある。
      手術の終了時に気管支鏡をしたところ，両側の声帯の閉じが悪かったので安全を期して気管切開をした。
      しばらく声が出せない，声がしゃがれるといった状態が続くことがある。
      また，食事を再開するのが少し遅れ，嚥下の訓練をする必要がある。
      気管切開の傷については，いずれ耳鼻科的に手術して修復するという方法も検討する。
      術後の標本では，がんが粘膜面に露出しておらず，中に潜んでいるという珍しいタイプの可能性がある。
      今後の化学療法についても，術後の状態によってどのように行っていくか検討する。
      左の反回神経については少し切れてしまって，つないではいるがどこまで回復するか分からないので，今後，経過を観察する。
      水を飲んだときにむせるなどの症状が出ることがある。
      」旨の説明を行った（乙Ａ１・４２頁ないし４５頁，１３６頁）。
      （６）第１回手術後，第２回手術までの診療経過等20ア３月９日，夜間危険行動がなかったことから，Ｅが起床すると直ちに両上肢の抑制が中止された。
      Ｅは，人工呼吸器の管理下にあるにもかかわらず呼吸速迫気味であったほか，第１回手術後の気管切開部から出血及び浸出液の漏出が続いていた（乙Ａ１・１３９頁ないし１４２頁）。
      イ３月１０日，Ｅは，ＣＴ検査の結果から左無気肺（何らかの原因で部分あるいは全体に，肺内の空気が減少ないし完全に消失し，肺容積が縮小した状態）及び胸骨後膿瘍と診断された。
      Ｅの左無気肺に対してはアスピレーションキット（胸腔内又は腹腔内に留置して持続的な排気，排液を目的とするカテーテル）により，胸骨後膿瘍に対してはモダシン（抗菌薬）を投与することで対応した。
      また，同日夜から，Ｅに夜間不穏症状が出現した（乙Ａ１・６頁，１４４頁，１４６頁）。
      ウ３月１１日午前９時ころ，Ｅの体動が激しかったため両上肢の抑制を実施し，セレネースやアタラックスＰ（安定剤）を投与したが，Ｅは筆談で「外して。
      」と訴えて右胸腔ドレーンを自己抜去した。
      同日日中は，看護師の在室時に限りＥの抑制を中止したが，Ｅが起き上がるような動作やドレーンをいじる動作をしていたり，見舞いに訪れた原告Ａに対して「小山さんはもう帰ったの。
      」と述べるなど失見当識が見られたので，看護師の不在時には抑制を継続することとした。
      また，同日夜には，Ｅが体幹・両上肢の抑制中であるにもかかわらず，筆談で「妻を呼んでくれ。
      抑制外して。
      」などと訴えて興奮状態となり，起き上がろうとしたため，ドルミカム（麻酔薬）とケタラール（麻酔薬）を投与して鎮静することとした（乙Ａ１・６頁，１４５頁ないし１４８頁，原告Ａ本人）。
      エ３月１２日，Ｅには，ＣＴ検査の結果から胸骨後に液体と空気の貯留が認められ，第１回手術の縫合部に縫合不全を生じていると診断された。
      Ｅ21の縫合不全に対してはデブリドマン，洗浄，ドレナージ及び抗生剤投与により保存的治療が実施された。
      同日日中には，Ｅは時折開眼し，筆談で「コーヒー。
      」と訴えた。
      しかし，それ以外は入眠している様子で体動はなく，手を伸ばして何かを取ろうとする動作が見られるときもあるが，危険動作は見られなかった。
      同日夜には，Ｅに対して抑制を実施した上で，ドルミカムとケタラールを投与して鎮静した（乙Ａ１・６頁，１４９頁，１５０頁）。
      オ３月１３日，Ｅは，危険行動や不穏はないが，落ち着きがなく，体動が見られた。
      人工呼吸器を装着していることもあり，Ｅに対して両上肢の抑制を実施した上で，ドルミカムとケタラールを投与して鎮静した（乙Ａ１・１５３頁）。
      カ３月１６日，Ｅは，夜間不眠のためアタラックスＰを静注されていたが，ほとんど入眠していなかった。
      体幹抑制が実施されていたため危険行動は見られなかった。
      同日午後，Ｅは，「暑い…。
      」と落ち着かず，見舞いに訪れた家族を見て筆談で「どこの看護婦さん。
      」などと述べるなど，依然として術後せん妄が出現しやすい状態であった。
      中心静脈カテーテル，胃ろう及び腸ろう等が入っていることもあり，体幹抑制を継続することとなった。
      同日午後１１時ころ，Ｅには，「ここは港区のマンションの事務所ですよね。
      いつ入院したの。
      手術も。
      へぇー，そうですか。
      」と述べるなど失見当識が見られたため，両上肢の抑制が追加された（乙Ａ１・１９頁，１５８頁，１５９頁，３４７頁）。
      キ３月１７日午前０時１０分ころ，体幹・両上肢抑制中のＥは，急に起き上がり，「抑制を外してほしい。
      柵を下ろして。
      」などと訴えて興奮状態になった。
      被告病院の看護師がＥの両上肢の抑制を中止して様子を観察していると，Ｅは入眠し，午前６時ころまで体動も見られなかった。
      22同日午前６時以降，Ｅの表情が穏やかで，意思疎通も良好であったため，体幹の抑制も中止された。
      同日午前１１時ころ，ＥはＨＣＵから入院棟Ａ９階に帰室した（乙Ａ１・１５９頁，１６２頁）。
      ク（ア）ＨＣＵ退室以降，Ｅは，意思疎通を上手に図ることができず苛立ったり，離床や尿道カテーテル抜去を拒否するなど治療に対して消極的な様子を見せたりすることがあった。
      特に，治療に対する消極性は，家でも動きたがらないというＥの性格と術後のうつ状態からきていると考えられたので，４月２０日からは，精神科医に相談した上で，Ｅに対してパキシル（抗精神病薬）の投与を開始した。
      効果が不十分だったため，４月２７日にこれを増量したところ，Ｅの表情も明るくなり，意思疎通も図りやすくなった。
      その後，４月末ころには，離床の促しにも応じるようになった（乙Ａ１・６頁，２１０頁，２１８頁，２７８頁）。
      Ｅには，その他の失見当識や危険行動等は見られなくなった（乙Ａ１・１６２頁ないし２６５頁）。
      （イ）その他，ＨＣＵ退室以降のＥの症状としては，縫合不全，吻合部直後の胃管狭窄及び反回神経麻痺による誤嚥が挙げられ，これに対しては保存的に治療を行っていた。
      特に，胃管の狭窄部を拡張するために週２回程度の内視鏡的狭窄部拡張術を続行していたが，上記症状はほぼ不変のまま経過した。
      また，糖尿病の自己管理ができていないことに併せて，Ｅ本人に離床，リハビリ等の自立に向かう意欲の不足が顕著な状態にあった。
      そこで，被告病院胃食道外科では，現状からの回復を期待して，Ｅに対して症状の改善を段階的に目指す治療を計画することとした。
      まず，７月４日，被告病院胃食道外科のＮ医師は，他の医師ら同席の下，Ｅと原告Ａに対し，今後の改善措置についての説明を行った。
      同日23付けの「治療・検査の説明書」と題する書面（乙Ａ１・５１頁）には，Ｅの現状について「吻合部周囲の狭窄がある。
      狭窄部を週２回広げてきたが，あまり改善していない。
      」「反回神経麻痺があり，声が十分に出せない。
      嚥下ができない。
      」「体力，気力がすっかり落ちてしまった。
      」と指摘した上で，今後は狭窄部を切除して再建の上つなぎ合わせる方針である旨説明したことが記載されている。
      続いて，７月２２日，Ｎ医師は，Ｅと原告Ａに対し，Ｅの食道吻合部を切除する手術を予定していることについて，「今回の手術では，食道がゆ着しているだろうと思われます。
      そのため一部胸骨を削るようなことも行います。
      その合併症としては，骨髄炎や骨を削ることによる腕の運動困難などもあり得ます。
      今回，術中の所見によっては，一期的に狭窄部切除か，それが困難な場合には食道皮膚ろうの造設を行います。
      術後一番心配なのが感染症（肺炎や創部膿瘍等）と糖尿病のコントロールと出血です。
      」との説明を行った（甲Ａ４，乙Ａ１・６頁，５２頁，５３頁，２６５頁）。
      また，同日，Ｅ及び原告Ａは，Ｅが術後せん妄等を発症した場合に抑制等を実施する旨の説明を受け，これに同意した（甲Ａ５，乙Ａ１・５５頁，原告Ａ本人）。
      （７）第２回手術の施行７月２６日，Ｅは，胃管の狭窄部の状況確認及び改善のために頚部食道皮膚ろう造設術，胸骨後膿瘍洗浄ドレナージ及び胃管縫合閉鎖術を受けた（第２回手術）。
      第２回手術に要した時間は午前９時１０分から午後０時２５分までの約３時間１５分であり，総出血量は４０ｍｌであった（乙Ａ１・６頁，３０３頁ないし３１０頁）。
      第２回手術後，Ｅは，全覚せいの状態でＨＣＵに入室した。
      Ｅの脈拍及び血圧等は安定しており，術後出血や縫合不全等も認められなかったので，糖24尿病の影響による夜間低血糖が生じる危険性に重点を置いて経過観察がされた（乙Ａ１・２６９頁）。
      （８）ア第２回手術後，Ｅが失踪するまでの診療経過等７月２７日，Ｅは，様子を見に来た被告病院の看護師に対して，口唇だけ動かす動作で「大丈夫。
      」と伝えた。
      その他の症状については，痰が多いものの呼吸状態は良好であったため，同日午前１０時ころ，Ｅは，ＨＣＵから入院棟Ａ９階南の９０８号室に帰室した。
      同日午後１時ころ，看護師から歩行を促されると，Ｅは，「うん，うん。
      」と積極的に応じ，点滴台を支えにして，ふらつくことなく歩行した。
      見舞いに訪れた原告Ａとも笑顔で意思疎通し，スピーチカニューレで「楽。
      」楽。
      と述べるなど，病状の見通しが立ったことで精神的に明るく，前向きになっている様子が見られた。
      同日午後９時ころには，疼痛をコントロールしながら良眠を得る目的で，Ｅに対し，ペンタジン（鎮痛剤）とアタラックスＰの点滴静注が実施された（乙Ａ１・２７０頁，２７１頁，原告Ａ本人）。
      イ同月２８日，Ｅは，痰が多かったため頻回の喀痰吸引を要する状態であったが，同日午前９時ころにバルーン（尿道から膀胱内まで留置してある尿排泄用の管）を抜去して，トイレや食堂に自力で歩いて行ったり，笑顔での会話が多くなるなど意欲的になっている様子が見られた。
      同日夜，Ｅに対してアタラックスＰの点滴静注が実施され，良眠が得られていた（乙Ａ１・２７２頁）。
      ウ同月２９日，Ｅは，依然として痰が多く，頻回の喀痰吸引を要する状態であった。
      また，Ｅは，同日朝から覚せいし，手を振戦させて周りの片付けをしたり，いきなり起きあがってナースステーションまで行き，しきりに誰かを探したりしていた。
      数回歩行をしている様子であったが，歩く速度が以前に比べてとても速かった。
      被告病院の看護師は，これらを踏まえ25てＥの経過記録に「躁状態。
      身体損傷への注意が必要。
      Ｄｒ（医師）へ報告。
      言動注意してみていく。
      ＮｒＯ」と記載した。
      同日午後４時ころには，Ｅは，看護師から離床を促されると「やだ。
      」と述べ，早朝のように落ち着きのない行動をすることはなかった。
      被告病院の看護師は，これらを踏まえてＥの経過記録に「精神状態に変動あり。
      夜間の睡眠状態と言動・行動を観察。
      ＮｒＰ」と記載した。
      同日午後１１時３０分ころから，Ｅは，介助なしでトイレに２回行くなど落ち着きのない様子であり，トイレから戻ると「これ取って…。
      ３本取る…。
      ビール飲みたいね。
      」と言ってドレーンを固定するためのマジックテープを取ろうとしていたが，夜勤を担当していたＩ看護師が「ドレーンは取れない。
      」旨説明すると，Ｅはうなずいて，ベッド上に仰臥位となった（乙Ａ１・２７２頁ないし２７４頁，証人Ｉ，原告Ａ本人）。
      エ同月３０日午前０時４０分ころ，Ｉ看護師は，当直医であるＨ医師に対し，Ｅが多動・不穏状態であると電話で連絡した。
      Ｈ医師は，Ｅがこれまでに診たことのない別の科の患者であり，その状態を十分に把握していなかったため，直接Ｅの病室に赴いて処置について判断することにした。
      同日午前０時４０分ころ，Ｅの病室に赴いたＨ医師は，Ｅを診察したところ，多動・不穏状態は見られなかったが，Ｉ看護師に対し，Ｅの入眠を目的として，セレネース１Ａと生理食塩水５０ｍｌを点滴静注するとともに，レンドルミンパウダー０．２５ｍｇと微温湯を腸ろうから注入するように指示した。
      セレネースの点滴滴下中，Ｈ医師は，病室のベッドサイドでＥを直接観察したところ，Ｅは暴れたりする様子もなく，ベッド上仰臥位で，にこやかな表情を浮かべて，うちわでゆっくりと顔をあおいでいた。
      Ｅは，当初は大きく開眼していたが，その後，「そろそろ寝ましょうね。
      」とのＨ医師の呼び掛けにうなずく動作をし，うちわを置いてベッドの中に手を入れるなど入眠する気配を見せた。
      26Ｈ医師とＩ看護師は，その動作を観察して病室を出ると，その後はＥの入室していた入院棟Ａ９階南の９０８号室側の廊下及びその前にあるナースステーションに接する医師勤務室で他の入院患者の不眠指示を出すなどしていた。
      同日午前０時５５分ころになり，Ｉ看護師が，入院棟Ａ９階の廊下に血痕があることに気付き，同階を見回ったところ，Ｅが病室に居ないことが判明した。
      Ｅの病室には，ベッドサイドに点滴台は置いたままで，Ｅの身体に挿入されたドレーン類（胃ろうチューブ，胸骨後ドレーン及び末梢ＤＩＶ（点滴管）が鋏のようなもので切断された状態で残されており，）ベッド近傍に小さい鋏が置かれていた（乙Ａ１・６１頁，２７４頁，２７５頁，乙Ａ７，乙Ａ８）。
      （９）アＥが失踪した後の捜索経過等７月３０日午前１時ころから，Ｉ看護師は，入院棟Ａ９階南のトイレを捜索した後，Ｅのベッド横から続いていた血痕を追って，同病棟の外に出て，患者用エレベーターで１階に降り，１階ロビー，入退院センター前を通って１階トイレ付近まで捜索したが，Ｅは見つからなかった。
      その際，Ｉ看護師は，行き会った警備員にＥの服装等を伝えて捜索を依頼した後，病棟に戻った。
      この時点でＩ看護師が発見していた血痕の位置は，別紙被告病院平面図４及び５に赤点で示したとおりである（なお，同日午前１時４０分までに発見された血痕の位置は，別紙被告病院平面図５に黄点で示したとおりである。
      ）。
      イ同日午前１時３０分ころ，Ｉ看護師は，当直医，管理師長，警備員及び守衛に連絡してＥの捜索を依頼した。
      そして，被告病院の医療従事者らは，Ｅの血痕が入院棟Ａから救急外来方面へ分岐する地点にあるコーヒー店「タリーズ」横で途切れていたことから，そこから立体駐車場等の屋外へ27出てしまった可能性があると考え，次のとおり，手分けして捜索を開始した。
      なお，被告病院の建物の配置，構造は，別紙被告病院平面図１ないし３のとおりである。
      （ア）管理師長は，救急出入口付近，入院棟Ｂへの連絡路，自走式駐車場，旧中央診療棟１階を捜索した。
      （イ）Ｈ医及び当直研修医は，手分けして放射線科（新中央診療棟）前，救急外来前，救急出入口，駐車場～川名方面，タクシー乗り場，バス通り，旧中央診療棟５～７階廊下，入院棟Ａ１５階廊下，同１階ロビー，トイレを捜索した。
      （ウ）入院棟Ａ９階南側勤務の看護師３名は，入院棟Ａ９階南側の各病室，バス及びトイレを捜索した。
      （エ）入院棟Ａ９階北側勤務の看護師１名は，入院棟Ａ９階北側の各病室，バス及びトイレを捜索した。
      （オ）守衛及び警備員は，合計１０名のうち５名ずつの交代制で，屋内では入院棟Ａ，旧中央診療棟，中央病棟，立体駐車場及び管理研究棟を，屋外では外来棟周辺，Ｊ門，看護師宿舎周辺，第一研究棟周辺，内科研究棟周辺，東第二研究棟周辺，バスロータリー付近，一般駐車場及びＫ門等を捜索した。
      ウ同日午前２時から午前２時３０分ころにかけて，管理当直，被告病院胃食道外科長及び同科所属医師４名に順次電話で連絡して，警察にＥの捜索依頼をする方針となった。
      エ同日午前３時ころには，Ｈ医師が，原告Ａに電話連絡の上，警察に対して一次保護依頼を出した。
      Ｈ医師は，原告Ａに対し，Ｅが病院を抜け出してしまい，今後自宅に戻る可能性もあるため家族はしばらく自宅で待機してほしいことなどを伝えた。
      28オ同日午前３時２５分ころ，警察官が被告病院を訪れた。
      Ｈ医師は，被告病院入院棟Ａの勤務室を訪れた警察官に対し，Ｅの特徴，全身状態（術後間もないこと，気管切開後に痰があること及び水分供給路がないこと等）を伝えて，捜索は急を要する旨説明した。
      これを受けて，警察官は，直ちにＥの捜索を開始した。
      カ同日午前４時４３分ころ，Ｈ医師は，管理当直に電話で連絡した。
      続いて，同日午前６時５２分ころにも，Ｈ医師は，管理当直に電話で連絡した。
      その際，管理当直から被告病院院長にＥが失踪した旨連絡済みであるとの報告を受けた。
      この間も，被告病院の医療従事者らは，警察からの連絡を待ちつつ，Ｅの捜索を継続していた。
      キ同日午前７時５０分に至っても，警察からの連絡はなく，被告病院の医療従事者らは，Ｅの捜索を継続していた。
      ク同日午前８時５０分，Ｈ医師は，原告Ａに対し，「御家族の一人には被告病院に来院してほしい。
      」旨告げた。
      ケ同日午前１０時３０分ころからは，研修医５名を含めた医師７名を加えて，更にＥの捜索を続行した。
      コ同日午前１１時ころ，原告Ａと原告Ｃが被告病院に到着した。
      Ｑ医師とＨ医師は，両名に対し，Ｅの失踪及び捜索経過についての説明を行った。
      同日付けの「説明書」と題する書面（乙Ａ１・６１頁）には，上記説明の内容として，「本日ａｍ０：３０頃より，急に不穏傾向が出現し，ａｍ０：４０診察しつつ，鎮静剤（セレネース点滴，レンドルミン腸瘻より）を投与。
      ０：５８分頃には病室にいないこと，及び，点滴（切られた）からのものと思われる血痕が，少量ずつ続いていることがわかりました。
      血痕は，立体駐車場近くまで発見され，院外へ出られている可能性も高いです。
      現在も，医局員含めて，院内を捜索，院外は警備員，警察も含めまして，捜索続いております。
      しかし，いまだ発見はされず，患者さ29まの全身状態がよくないことを考えますと（現在約１２時間経過していますが），これ以上１～２日も発見されない状況が続くと，生命が危険です。
      状況からすると院外にいる可能性が高いと思われますが，大学構内も様々な場所があり，わかりにくい場所に入り込んでしまわれた場合には，発見は難しくなってしまいます。
      今後も全力で捜索を続け，発見された場合の処置等，備えまして，対処しております。
      」と記載されている。
      サ同日午前１１時２７分ころには，Ｈ医師が，被告病院ＩＣＵに対し，Ｅが発見されたら直ちにＩＣＵに入室できるようにＩＣＵのベッドを確保するよう依頼し，ＩＣＵから了承を得た。
      シ同日午前１１時３０分ころ，警備員が被告病院の敷地内を再度捜索し，医師７名も２班に分かれて被告病院敷地外の本郷付近まで捜索範囲を広げて捜索したが，Ｅを発見するに至らなかった。
      ス原告Ａと原告Ｃも被告病院敷地内を捜索していたところ，同日午後１２時３０分ころ，被告病院敷地内併設の看護師宿舎２号棟東側の植え込みの中でＥが倒れているのを発見した。
      発見現場は草で深く覆われており，Ｅの足のみが辛うじて見える状況であった。
      直ちに現場に駆けつけた医師が，Ｅの死亡を確認した。
      Ｅのスリッパは，看護師宿舎２号棟（７階建て）屋上外階段に履き捨ててあるのが確認された（以上について，乙Ａ１・７頁，２７４頁ないし２７６頁，乙Ａ４ないし８）。
      ２争点（１）（転落死の予見可能性）について（１）原告らは，前記第２の２（１）のとおり，被告病院の医療従事者らは，Ｅの呈していた症状等によりＥが術後せん妄を発症することを予見することができた以上，Ｅの転落死を予見することができた旨主張する。
      そこで，被告の義務違反の有無を検討する前提として，被告病院の医療従事者らにおいて，Ｅの転落死を認識することができたかどうか，あるいは予30見すべきであったかどうかについて，以下検討する。
      （２）まず，証拠（各項に掲記したもの）及び弁論の全趣旨によれば，術後せん妄の症候，診断について，次の医学的知見が認められる。
      ア術後せん妄の症候術後せん妄の症候としては，次のものが挙げられることがある（乙Ｂ１）。
      ①術後１～２日間の意識清明期を経た後に不眠，不安，焦燥，情緒不安定等が観察される。
      ②次第に，軽度の意識障害を背景に注意・集中力の低下，記憶障害，失見当識等の存在が明らかになる。
      ③さらに，錯覚や幻覚が加重すると，不機嫌，易刺激性，興奮等が見られ，意思疎通が困難になる。
      ④錯覚や幻覚では，錯視や幻視が多い。
      ⑤通常は数日間で軽快する。
      ⑥術後せん妄からの回復後にも，不眠，情動不安定，発動性の低下等が見られることがある。
      イ術後せん妄の診断術後せん妄に特化した診断基準は無く，主にＤＳＭ－Ⅳ（１９９４年にアメリカ精神医学会が刊行した「精神障害の診断と統計の手引き」の第４版。
      南山堂医学大辞典第１９版１６８６頁参照）による「身体疾患によるせん妄の診断基準」が使用されている。
      患者の症状が次のＡ～Ｄの内容に一致し，かつ術後に生じているのであれば術後せん妄と診断する（甲Ｂ２）。
      Ａ：注意を集中し，維持し，転導する能力の低下を伴う意識障害（すなわち環境認識における清明度の低下）。
      Ｂ：認知の変化（記憶欠損，失見当識，言語の障害など）又は既に先行し，確定され，進行中の痴呆ではうまく説明できない認知障害の出現。
      Ｃ：その障害は短期間のうちに出現し（通常数時間から数日），１日のう31ちで変動する傾向がある。
      Ｄ：病歴，身体診察，臨床検査所見から障害が一般的身体疾患の直接の生理的な結果であることを示す。
      （３）また，証拠（各項に掲記したもの）及び弁論の全趣旨によれば，せん妄（ただし，術後せん妄に限らない。
      ）の症状，診断について，次の医学的知見が認められる。
      アせん妄の概念について，次のような指摘がある（甲Ｂ７）。
      （ア）一過性，可逆性の軽度の意識障害あるいは意識変容が出現する。
      急激に発症する（数時間から数日間）。
      （イ）精神機能の障害（多彩な精神症状）を伴う。
      ：見当識障害，注意集中困難，認知機能の低下，計算力，記銘力障害，精神運動興奮，錯乱，幻覚妄想（視覚性のもの），不眠（昼夜覚せいリズムの障害），活動性低下（ウ）症状は浮動性（一日の中で良い時と悪い時がある）：症状の可逆性，変動が見られる。
      不可逆性の症状を示す認知症とは異なる。
      （エ）周囲からの刺激の少ない夕方から夜間にかけて出現する場合が多い。
      （オ）一般の入院患者の１０～１５％，ハイリスク患者（高齢者，術後，熱傷，電解質異常等）の４０～６７％に発症する。
      イせん妄の症状について，次のものが挙げられることがある（甲Ｂ７，甲Ｂ８）。
      （ア）意識と注意の障害：中核症状①意識：自己と周囲の状況に対する認識②注意の要素：選択性，持続性，転導性，多方向性，感受性（イ）覚せい度の障害：亢進と低下，不規則に変動32（ウ）睡眠－覚せいリズムの障害：昼間の眠気，夜間の不眠，昼夜逆転（エ）記憶・見当識障害①記憶：前向健忘，逆行健忘，記憶錯誤②見当識障害：時間，場所，人物の順に障害，重複現象（オ）知覚の障害：視覚の障害が最も多い。
      錯覚，幻覚：視覚，聴覚，触覚，嗅覚，味覚（カ）言語の障害：錯語，発話量，声量とも活動性と並行（キ）思考の障害：一貫性を失い，理解が困難であることが多い。
      （ク）気分の易変性（ケ）運動維持困難（コ）精神運動性障害①Ｈｙｐｅｒａｃｔｉｖｅｔｙｐｅ（過活動型）興奮，徘徊，多弁，感情的に不安定幻覚，妄想が明らかで，治療を行う上で難渋する。
      ②Ｈｙｐｏａｃｔｉｖｅｔｙｐｅ（活動低下型）嗜眠，傾眠傾向で臥床している場合が多い。
      ウせん妄の概念は，ＤＳＭ－Ⅳでは，「軽度の意識障害の際に，注意力の障害として捉えられる状況認識の清明度の低下があり，認知障害もみられる」とされており，「せん妄」≒意識の濁り＋幻視＋（精神運動）興奮＋失見当識と表現してもほぼ間違いないとの見解がある（甲Ｂ６の１）。
      エ消化器外科における侵襲性の大きい手術実施後に術後せん妄を発症したケースとして，次の事例が紹介されている（甲Ｂ６の２・６２頁）。
      （ア）Ａ氏（８３歳の男性）病名：胆管がん術式：幽門輪温存膵頭十二指腸切除術33（イ）Ａ氏は術後１日目から「歩くぞ。
      」と離床に対して意欲的で，術後２日目には歩行訓練を始めた。
      しかし，術後３日目から腹部膨満が増強し，連日下剤処置を施行し，昼夜通して排便回数が頻回となり，失禁するようになった。
      そのため，夜間熟睡できず，日中うとうとしたり，歩行にもふらつきが見られるようになった。
      術後５日目から，夜間になると「朝でしょ。
      起こしてくれ。
      」「今５月でしょ。
      」などと失見当識が出現した。
      また，ラインが１０本以上挿入されており，一人で思うように身動きがとれず，「洗面所で思い切りうがいさせてくれ。
      」という言動も聞かれた。
      術後７日目から，夜間になるとブツブツとひとり言を話したり，「歩かないとダメになる，立たせてくれ。
      」と大声で叫んだり，「家に帰るんだ。
      」と一人でベッドから降りようとし，転倒したこともあった。
      （４）ア上記（２），（３）で認定した医学的知見を前提として，原告ら主張の術後せん妄による転落死を予見すべき事情の有無について検討すると，既に認定したとおり，第２回手術の３日後である７月２９日，Ｅは，①朝から覚せいし，手を振戦させて周りの片付けをしたり，いきなり起きあがってナースステーションまで行き，しきりに誰かを探したりしていたこと，②朝から数回歩行をしていたが，歩く速度が以前に比べてとても速かったこと，③午後４時ころには，落ち着きのない行動が見られなかったが，午後１１時３０分ころからは，介助なしでトイレに２回行くなど落ち着きのない様子であったこと，④７月３０日午前０時３０分ころ，看護師から見て，多動・不穏と見られる様子があったことなどが認められる（上記１（８）ウ参照）。
      このうち，少なくとも，手を振戦させて周りの片付けをしたり，いきな34り起きあがってナースステーションまで行って誰かを探したりしていたことは，せん妄の症状である精神運動性障害のうち興奮（上記（３）（イ）ア，イ（コ）①参照）があったことをうかがわせるものである。
      また，午後４時ころには落ち着きのない行動がいったん見られなくなったことは，せん妄の概念の特徴の一つである症状の浮動性（上記（３）ア（ウ）参照）に矛盾しないものである。
      そうすると，上記原告らが主張する事情の中には，Ｅが術後せん妄を発症しているとの若干の疑いを生じさせるものがないわけではない。
      イしかしながら，上記アの各事情だけでは，Ｅが術後せん妄を現に発症し又は近接した時期に発症するであろうと判断するに足りる症状を呈しているものということはできない。
      特に，術後せん妄の中核的症状は意識障害であるとされ（上記（３）イ（ア）参照），術後せん妄の症候や診断基準としても，患者に意識清明期の後に意識障害，記憶欠損，失見当識，言語障害等の認知の変化が発現することが挙げられているところ（上記（２）ア，イ，（３）ウ参照。
      なお，消化器外科における手術実施後の術後せん妄の発症例として紹介されたケースにも患者に明らかな見当識障害が認められている（上記（３）エ参照）。
      ），第２回手術後のＥに上記の認知の変化に係る症状が発現したものとは認められない。
      しかも，本件では，７月３０日午前０時４０分ころ，Ｈ医師が病室のベッドサイドでＥを直接観察した際，Ｅは，暴れたりする様子もなく，ベッド上仰臥位で，にこやかな表情を浮かべて，うちわでゆっくりと顔をあおいでいた上，「そろそろ寝ましょうね。
      」とのＨ医師の呼び掛けにうなずく動作をするなど入眠する気配を見せていたことが認められるのであって（上記１（８）エ参照），失踪直前のＥにも意識障害，記憶欠損，失見当識，言語障害等の認知の変化が発現しているとはいえず，かえって，上記のとおり，ＥはＨ医師に対して穏やかで落ち着いた様子を見せていたのである。
      そうすると，上記ア35のような各事情が認められるからといって，これらによって，直ちに，被告病院の医療従事者らにおいて，Ｅが術後せん妄を発症していることを認識することができたとか，上記各事情の存在時と近接した時期にＥが術後せん妄を発症することを具体的に予見すべきであったとかということはできない。
      まして，Ｅが術後せん妄によって危険な行動をとり，転落死することを具体的に予見すべきであったということもできない。
      ウ（ア）これに対して，原告らは，被告病院の経過記録には，失踪直前のＥの状態について，入眠する気配を見せたなどの記載があるが，他方で，Ｅが「多動・不穏状態」であるとの記載もあることから，Ｅがせん妄を発症していたことが明らかであると主張する。
      しかし，Ｈ医師とＩ看護師が，失踪直前のＥの状態について不穏状態になかった旨の陳述（乙Ａ７，８）ないし証言（証人Ｈ，証人Ｉ）をしていること，上記（４）イで検討したとおり，当時，Ｅの術後せん妄の発症を疑わせるような意識障害，記憶欠損，失見当識，言語障害等の認知の変化が発現していないことからしても，原告らの上記主張を採用することはできない。
      （イ）また，第１回手術後のＥには体動やドレーンの自己抜去等の不穏症状，失見当識，不眠といった症状が現れており（上記１（５）ア，（６）イ，ウ，カ，キ参照），証拠（乙Ａ１・１９頁）によれば，被告病院の医療従事者らはこれが術後せん妄に基づくものであると判断していたことが認められる。
      しかし，第１回手術は，約８時間２０分にわたり，右開胸開腹頸部切開を伴う侵襲の大きなものであった上，Ｅは術後には術後せん妄の環境要因（前記第２の１（２）ア参照）の一つと考えられているＨＣＵに約１０日間入室していたのに対し，第２回手術は，約３時間１５分と比較的短時間で終了し，頸部食道皮膚ろう造設等の侵襲の少ない手術であった上，Ｅは手術翌日には一般病室に帰室しているので36あって（上記１（５），（７），（８）参照），侵襲性の程度や術後の回復状況が異なる第１回手術後の事情に基づいて，第２回手術後における術後せん妄の発症を直ちに根拠付けることはできない。
      しかも，本件の全証拠を精査しても，術後せん妄を発症した病歴がある患者は再度せん妄を再発させる可能性が一般的に高いといった医学的知見を認めるに足りる証拠は提出されていない。
      そうすると，Ｅが第１回手術後にせん妄を発症したことをとらえて，具体的な事情を検討することなく，第２回手術後にも同様にせん妄を発症すると予見し得るというのは困難である。
      そして，第２回手術後にＥには意識障害，記憶欠損，失見当識，言語障害等の症状が発現したものとは認められないことなど上記イで検討したところを併せ考えれば，第１回手術後にＥが術後せん妄を発症したことがあったとしても，そのことが上記イの判断を左右するものということはできない。
      （ウ）さらに，Ｅと原告Ａは，第１回・第２回手術前において，それぞれＥに術後せん妄等が発症した場合に抑制処置を執る可能性があることについて説明を受けたこと（上記１（４）オ，（６）ク（イ）参照）が認められるが，上記の点は，飽くまでも，被告病院として術後に生じる可能性がある合併症について一般的な説明をしたにとどまり，Ｅについて具体的に術後せん妄を発症する可能性があることを意味するものではないから，上記各説明がされたことをもって，Ｅがせん妄を発症して転落死することを予見することができたとか，予見すべきであったということはできないのであって，やはり上記イの判断を覆すに足りない。
      （５）アなお，証拠（甲Ｂ７）によれば，せん妄に対する治療としてセレネースが投与される場合があることが認められるところ，既に認定したとおり，７月３０日午前０時４０分ころ，Ｅに対してセレネースが投与されたことが認められる（上記１（８）エ参照）。
      しかし，セレネースについては，37レンドルミンと共に投与することで不穏を発現させないで自然な睡眠に導くという用法もあり得るし（証人Ｈ），セレネースの効能（前記第２の１（２）ウ参照）はせん妄に対する治療のみならず，その他の精神疾患に対しても有効であると考えられることに照らすと，Ｅに対してセレネースが投与された事実が認められるからといって，直ちに，Ｅが術後せん妄を発症していたということはできないのであり，同事実が上記イの判断を左右するものではない。
      イまた，既に認定したとおり，７月３０日午前０時４０分ころ，Ｅに対してレンドルミンが投与されている（上記１（８）エ参照）。
      しかし，失踪直前のＥに見られた症状からは，Ｅについて，レンドルミンの投与によってせん妄を発症することを具体的に予見することができたとか，予見すべきであったといえないことは後記３（２）のとおりである。
      ３争点（２）（危険行動防止措置義務違反）について（１）アＥの体幹・両上肢の抑制を実施する義務について原告らは，前記第２の２（２）のとおり，Ｅについては，術後せん妄による転落死を含めた危険行動に出る可能性が高かったのであるから，精神科医等に相談の上，ドレーンの自己抜去や徘徊を防止するため，Ｅの体幹・両上肢の抑制を実施すべき義務があった旨主張する。
      イまず，証拠（甲Ｂ１３・７７頁，甲Ｂ１４・１２９頁）によれば，身体拘束の適用対象について，次の医学的知見が認められる。
      （ア）かつて，慢性の意識障害や痴呆の患者に無秩序に身体拘束を行ったことに対する反省もあって，今日，身体拘束をなくす取組が広がっている。
      こうした動きを受けて急性期医療現場のスタッフにも身体拘束を行うことに対する罪悪感が少なからず存在している。
      （イ）しかし，急性でかつ重症の意識障害患者が入院する看護現場では，飽くまでも患者の生命リスクを勘案して，患者にとって最もよい選択と38しての身体拘束に対する考え方を持つべきである。
      ただ，こうした「許される身体拘束」の判断と実施の手続を現場の個々のスタッフに任せるのではなく，明確な判断基準をもって実施すべきと思われる。
      その上で，有効でできるだけ患者に負担のない拘束方法を検討することが重要と思われる。
      ウそして，証拠（乙Ａ３）によれば，被告病院の「行動制限（抑制・拘束）に関する方針及び適応基準」には，次の記載があることが認められる。
      （ア）基本的考え方患者の人権を尊重し，身体拘束を必要としない状況の実現を目指す。
      実施せざるを得ない場合は，常に代替的な方法を考え，身体拘束を行う場合は極めて限定的にする。
      （イ）①行動制限（抑制・拘束）に関する方針身体拘束を緊急的に行う場合は，切迫性，非代替性，一時性という要件を満たすものとする。
      ②患者の安全性が損なわれる状況において，医師の指示の下に適切な抑制・拘束を行う。
      ③患者又は家族に対し十分に説明し，同意を得て実施する（緊急の場合は事後に十分な説明をして同意を得る。
      ）。
      同意を得たことを記録に残す。
      ④患者の人権を尊重した方法をとり，施行後の身体損傷や機能障害を起こさないように留意をする。
      ⑤絶えず状態のアセスメントを行い，回避・軽減・解除の努力をし，絶えず再評価を行って記録として残す。
      （ウ）適用基準事故が予測される場合（生命維持に関わるラインの自己抜去，自傷行為，転倒・転落，不穏，激しい体動，興奮等）39エ以上を前提として，原告ら主張の体幹・両上肢の抑制を実施すべき義務の有無を検討するに，上記イ，ウのほか，患者に対する身体拘束は，患者の人格を傷付け，不穏を引き起こす原因にもなるという見解があること（証人Ｈ）にも照らすと，患者の生命リスクを勘案して身体拘束が必要な場合があることは否定できないとしても，その実施については，患者の人権を尊重するために極めて限定的にされることが望ましいというべきである。
      被告病院においては，上記のような点も考慮して，事故が予測される場合（上記ウ（ウ）参照）に限って患者の行動制限を実施することができる旨定められているものと解される。
      ところで，既に上記２で述べたとおり，Ｅが病室から失踪した当時，被告病院の医療従事者らにおいて，Ｅが術後せん妄を現に発症していることを認識することができたとか，近接した時点でこれを発症することを具体的に予見すべきであったとはいえないから，術後せん妄の発症により事故が予測される場合であるとして，Ｅの体幹・両上肢の抑制を実施すべき義務があるということはできない。
      また，既に認定したとおり，第２回手術後のＥに確保されていたドレーン類は胃ろうチューブ，胸骨後ドレーン及び末梢ＤＩＶの３本のみであり（上記１（８）エ参照），これらのドレーン類はＥの生命維持に関わるラインであるとは認められないこと（証人Ｈ），Ｅは７月２９日午後１１時３０分ころにドレーンを固定するためのマジックテープを取ろうとしていたが，Ｉ看護師が「ドレーンは取れない。
      」旨説明すると，うなずいてベッド上で仰臥位になったのであり（上記１（８）ウ参照），さらに，Ｅの失踪直前の様子についても上記２（４）イで述べたとおりであって，Ｅについて自傷行為，転倒・転落，不穏，激しい体動及び興奮等による事故が予想される状態ではなかったことに照らしても，やはり，Ｅの体幹・両上肢の抑制を実施すべき義務があるということはできない。
      40（２）アレンドルミンの投与後にＥを監視・観察する義務について原告らは，前記第２の２（２）のとおり，Ｅについては，術後せん妄を悪化させるおそれがあるレンドルミンの投与後，術後せん妄による転落死を含めた危険行動に出る可能性が高かったのであるから，これを防止するためにレンドルミンの投与後にＥを監視・観察すべき義務があった旨主張する。
      イ証拠（各項に掲記したもの）によれば，レンドルミンの副作用について，次の医学的知見が認められる。
      （ア）証拠（甲Ｂ３，４）によれば，レンドルミンの副作用として次のものが指摘されていることが認められる。
      ①大量の連用により，薬物依存を生じることがある。
      また，大量服用又は連用中に服用量を急激に減らしたり，服用を中止すると，けいれん発作や時にせん妄，ふるえ，不眠，不安，幻覚又は妄想等の禁断症状が現れることがあるので，服用を中止する場合は徐々に減量すること。
      ②刺激興奮，錯乱，攻撃性，夢遊病，幻覚，妄想又は激越等の精神症状が出ることがある。
      （イ）また，他の証拠（甲Ｂ５，甲Ｂ６の１）によれば，レンドルミンを含むベンゾジアゼピン系に分類される催眠鎮静薬の副作用及び用法について，次の医学的知見が認められる。
      ①副作用ベンゾジアゼピン系薬剤の精神状態に対する副作用が注目されている。
      Ｍａｒｃａｎｔｏｎｉｏらは，心臓以外の手術のために入院した患者に対する向精神薬（主な薬理作用が中枢神経系に働いて精神機能に影響を与える薬物の総称。
      抗精神病薬は，その分類のうちの一つである。
      ）治療のプロスペクティブ研究において，ベンゾジアゼピン系41薬剤の使用と術後せん妄との間に関連があることを明らかにした。
      長時間作用型のベンゾジアゼピン系薬剤は特に問題がある。
      ベンゾジアゼピン系薬剤は鎮静，行動上の脱抑制，健忘，運動失調，呼吸抑制，身体的依存，反跳性不眠，離脱反応及びせん妄を随伴する。
      老年群では，これらの合併症を発症する危険性がより高い。
      また，ベンゾジアゼピン系の抗不安剤・睡眠薬であるハルシオン（トリアゾラム），ワイパックス（ロラゼパム），セパゾン（クロキサゾラム），ホリゾン（ジアゼパム）などもせん妄を引き起こしやすいとされている。
      ②用法ベンゾジアゼピン系薬剤が使用されるときには，相対的に短時間作用型で，活性代謝産物がないもの（例：ロラゼパム）が使用されるべきである。
      せん妄の治療に対するベンゾジアゼピン系薬剤の最適投与量を調査した研究は少ない。
      しかし，ベンゾジアゼピン系薬剤はせん妄の症状を悪化させる可能性があるので，投与量は注意深く考慮されなければならない。
      非常に重い病態にあるがん患者２０名に対してベンゾジアゼピン系薬剤と抗精神病薬を同時投与した症例群の報告で，Ａｄａｍｓらは，ハロペリドール３ｍｇの静注で開始し，引き続いて直ちにロラゼパム０．５～１．０ｍｇ静注を行う治療を提案している。
      （ウ）さらに，証拠（乙Ｂ２・３６頁，３９頁）によれば，次の見解があることが認められる。
      ①ハロペリドールは，せん妄に対して，最も安全かつ有効な抗精神病薬と考えられている。
      ②せん妄の治療において，抗精神病薬とベンゾジアゼピン系薬剤の併42用を検討した報告もいくつかある。
      それによれば，この併用は薬物の副作用を軽減し，例えば，重篤ながん患者やＡＩＤＳ患者のような特定の患者群において，臨床効果を増大させる可能性があることを示している。
      ハロペリドール静注をロラゼパム静注と併用したオープン試験の結果では，併用療法の方がハロペリドール静注単独よりも有効であり，せん妄の持続時間がより短く，錐体外路症状がより少ないことが示されている。
      ウ上記イで認定した医学的知見を前提として，原告らが主張するレンドルミン投与後にＥを監視・観察する義務の有無を検討すると，既に認定したとおり，７月３０日午前０時４０分ころ，Ｈ医師は，Ｅに対して，セレネース１Ａと生理食塩水５０ｍｌを点滴静注し，さらにレンドルミンパウダー０．２５ｍｇと微温湯を腸ろうから注入したが，その後である同日午前０時５５分ころに至って，Ｉ看護師が，入院棟Ａ９階南の廊下に血痕があることに気付き，同階を見回ったところ，Ｅが病室に居ないことが判明したこと（上記１（８）エ参照）が認められる。
      そして，ベンゾジアゼピン系に分類される催眠鎮静薬であるレンドルミン（前記第２の１（２）エ参照）について，せん妄を随伴する合併症が現れる場合があることは上記のとおりであるから（上記イ（ア），（イ）①参照），レンドルミンの投与によってＥが術後せん妄を発症した可能性を全く否定することはできない。
      エしかし，証拠（乙Ａ１・１６５頁，１６６頁，１７５頁など）によれば，Ｅは，７月３０日以前にも数回レンドルミンを投与されたことがあるものの，その際には，良眠が得られており，術後せん妄の症状は一度も現れていないことが認められ，また，Ｅにはレンドルミンと同時にセレネースも投与されているところ，ベンゾジアゼピン系薬剤であるレンドルミンとセレネースとを併用することでベンゾジアゼピン系薬剤の副作用が軽減され43ること（上記イ（ウ）参照）にも照らすと，レンドルミンの投与によってＥが術後せん妄を発症した可能性は低いものと考えられる。
      そして，既に認定したとおり，レンドルミン及びセレネースの投与中，Ｈ医師が病室のベッドサイドでＥを直接観察したところ，Ｅは暴れたりする様子もなく，ベッド上仰臥位で，にこやかな表情を浮かべ，うちわでゆっくりと顔をあおいでおり，「そろそろ寝ましょうね。
      」とのＨ医師の呼び掛けにうなずく動作をし，うちわを置いてベッドの中に手を入れるなど入眠する気配を見せたことが認められるのであって（上記１（８）エ参照），Ｅが術後せん妄を発症したことや点滴による投薬を継続することが困難であることを疑わせる事情は特段うかがわれないことに照らしても，上記２（４）アで述べた事情や上記ウのような事情があったからといって，直ちに，Ｅについて，レンドルミンの投与によってせん妄を発症することを具体的に予見することができたとか，予見すべきであるとはいえず，結局，被告病院の医療従事者らにおいて，Ｅについて常時ないし頻回の観察をする義務があったということはできない。
      オなお，原告らは，Ｈ医師が，Ｅにレンドルミンを投与した後，Ｅの病室の目の前の廊下で仕事をしていながら，Ｅが病室を抜け出すのを漫然と見逃したとして，これを問題にしているが（平成２１年６月１８日付け準備書面（５）参照），そもそも，Ｅが病室を抜け出した当時，Ｈ医師は病室の前のナースステーション又はこれに接する医師勤務室にいた可能性があり，病室の目の前の廊下で仕事をしていた事実を認めるに足りる証拠はない。
      また，その当時，Ｈ医師や看護師が病室の前のナースステーション又はこれに接する医師勤務室に居たとしても，上記エで検討したとおり，Ｅに術後せん妄発症を疑わせるような症状は発現していないこと，セレネースとレンドルミンの投与により睡眠導入が図られていたＥについて病室から失踪するという事態を予測するのは容易でないことに加えて，Ｅは病室44を出ること自体を禁止されていたわけではないこと，被告病院の入院棟Ａ９階は午後９時で一斉に消灯され，Ｅが失踪した当時の廊下等は薄暗い状況であり（証人Ｉ），他の仕事に従事しているＨ医師や看護師が，病室から出る人影に気付くのは必ずしも容易ではない状況にあったことなどに照らすと，Ｈ医師や看護師において，Ｅが病室から抜け出したことに気付かなかったとしても，そのことが法的非難に値するものということはできない。
      原告らの上記主張を採用することはできない。
      （３）アＥの身辺から鋏を撤去すべき義務について原告らは，前記第２の２（２）のとおり，Ｅについては，術後せん妄による転落死を含めた危険行動に出る可能性が高かったのであるから，これを防止するためにドレーン等の自己抜去の道具になる可能性がある鋏をＥの身辺から撤去すべき義務があった旨主張する。
      イ証拠（甲Ｂ９）によれば，「行動障害，認知障害，およびその他のせん妄の症状は，患者や他の人々を危険にさらすことがある。
      精神科医は，患者の自殺や暴行の可能性を評価し，その危険性を最小限にするための介入を実施または奨励しなければならない（例えば，危険な物品の撤去，監視及び監督の強化，薬物治療の実施など）。
      」との医学的知見が認められるのであって，せん妄の患者には鋏を含む危険な物品を所持させないよう撤去する方が自殺や暴行等の危険行動を防止する観点からは望ましいと考えられる。
      ウしかし，既に上記２で認定したとおり，Ｅが病室から失踪した当時，被告病院の医療従事者らにおいて，Ｅが術後せん妄を発症していることを認識することができたとか，これを発症することを具体的に予見すべきであったとはいえないから，術後せん妄の発症による危険性があるとして，Ｅに鋏を所持させず，これを身辺から撤去すべき義務があるとはいえない。
      また，多数の入院患者等が出入りする一般病棟においては，患者が他人45の保管する鋏を入手して使用する可能性もあるから，Ｅの身辺から鋏を撤去するのみでは危険行動を防止する効果は限られる上，Ｉ看護師は，Ｅが失踪する直前においてＥのベッド周辺に鋏や爪切りの類は置かれていなかった旨証言している（証人Ｉ）ことも併せ考えると，被告病院の医療従事者らにおいて，Ｅに鋏を所持させず，これを身辺から撤去すべき義務の違反があるとはいえない。
      （４）アその他の危険行動防止措置義務違反について原告らは，前記第２の２（２）のとおり，Ｅについては，術後せん妄による転落死を含めた危険行動に出る可能性が高かったのであるから，これを防止するために，Ｅが徘徊により病室から出たことを直ちに把握するために病室の出入口にマットセンサーを設置する義務，Ｅの徘徊を防止するためにＨＣＵに入室させておく義務，Ｅに術後せん妄の既往症があることを重視した看護計画を立てる義務等があった旨主張する。
      イしかし，既に上記２で述べたとおり，Ｅが病室から失踪した当時，被告病院の医療従事者らにおいて，Ｅが術後せん妄を発症していることを認識することができたとか，Ｅが術後せん妄を発症することを具体的に予見すべきであったとはいえないから，術後せん妄を発症する危険性があることを前提とする原告らの上記主張は，いずれも採用することができない。
      ウ特に，原告らは，被告病院の医療従事者らにはＥの徘徊を防止するためにＨＣＵに入室させておく義務があった旨主張するが，そもそもＨＣＵに入室させる必要があるのは，患者の全身状態（心臓，肺臓，腎臓など）の改善が求められる場合であって，術後せん妄に対する安全確保措置を執るためにＨＣＵに入室させるべきことを求める医学的知見や医療慣行があると認めるに足りる証拠はなく，かえって，証拠（乙Ｂ１）によれば，ＩＣＵ等での管理期間の長期化は患者を感覚遮断の程度の高い状況下に置くことにより術後せん妄を含む手術後精神病の予後を悪化させる要因となるこ46とが認められるのであるから，原告らの上記主張を容易に採用することはできない。
      ４争点（３）（捜索義務違反）について（１）原告らは，前記第２の２（３）のとおり，Ｅが失踪した直後にＥのものと思われる血痕が立体駐車場の手前まで点々と続いていたのであるから，被告病院の医療従事者らは，Ｅが立体駐車場あるいはその先にある看護師宿舎２号棟付近に居ることを予見して，直ちに防災センターに捜索依頼をした上で看護師宿舎２号棟付近を捜索すべき義務を負っていた旨主張する。
      （２）まず，証拠（甲Ｂ１）によれば，被告病院の「Ｐｏｃｋｅｔ医療安全マニュアル」には，患者が行方不明になった場合の対応として，次の記載があることが認められる。
      「患者様の不在がわかった時点から以下のように対応する。
      １）病棟への帰室を促すために，院内放送を依頼する。
      （ただし，夜間帯は放送しない。
      ）２）関係者に連絡する。
      入院診療担当副科長，看護師長へ連絡する。
      夜間・休祭日は管理当直，夜勤師長に連絡する。
      患者様の御家族に心当たりについて伺う。
      ３）総務課庶務係へ院内・構内捜索の依頼をする。
      （夜間・休祭日は事務当直へ依頼）行方不明者の性別，年齢，身体的特徴（身長・体重・髪型・チューブや手術痕等），服装等を報告して捜索を依頼する。
      ４）所在が不明な場合は御家族と相談し，警察に連絡する。
      入院診療担当副科長が警察に連絡する。
      夜間は管理当直が行う。
      警察からの連絡は総務課庶務係を通ることが多いので，警察に依頼した旨を事務部門にも連絡する。
      ５）患者様の所在を最後に確認したときの状況，不在が明らかになった時刻47と状況，その後の対応と経過について記録する。
      」（３）上記（２）の事実を前提として，原告ら主張の捜索義務違反の有無を検討すると，既に認定したとおり，被告病院の建物の配置，構造は別紙被告病院平面図１ないし３のとおりであって（上記１（９）イ参照），失踪した当時のＥが自力歩行も可能な状態まで回復していたこと（上記１（８）アないしウ参照），立体駐車場（地下１階，地上２階の３層構造）からは他の病院建物への通路もつながっており，また，立体駐車場出口からは左右に道路が分かれていることを併せ考えると，Ｅの移動可能範囲は被告病院敷地内の全方向にわたるのである。
      これによれば，Ｅの失踪直後にＥのものと思われる血痕が入院棟Ａ１階ロビーから立体駐車場手前まで点々と続いていた事実（上記１（９）ア参照）があったとしても，被告病院の医療従事者らにおいて，直ちに，Ｅが立体駐車場あるいはその先にある看護師宿舎２号棟付近に居ることを予見するのは極めて困難な状況であったといえる。
      そして，被告病院の医療従事者らは，上記１（９）アないしスで認定したとおりＥの捜索を実施しており，これは，上記（２）の医療安全マニュアルの内容に照らしても，被告病院として必要と考えられる捜索を自ら実施したものということができるのである。
      そうすると，被告には原告らが主張する捜索義務違反があったということはできず，他にこの義務違反の根拠事情を認めるに足りる証拠はない。
      （４）これに対して，原告らは，Ｅが失踪したとの連絡を受けて被告病院に駆けつけた後，Ｅの血痕が続いていた方向や第２回手術を受けて間もないＥの体力等から合理的に推察して，直ちに看護師宿舎２号棟付近を捜索したところ，わずか１分ほどでＥの遺体を発見したことを根拠に，被告病院の医療従事者らが，Ｅを発見することができなかったのは，漫然と捜索していたからにすぎない旨主張するが，上記（３）で検討したとおり，Ｅが立体駐車場あるいはその先にある看護師宿舎２号棟付近に居ることを予見するのは極め48て困難な状況であったというべきであるから，原告らの上記主張を採用することはできない。
      また，原告らは，被告が真に適切な捜索を行ったのであれば，Ｅの捜索に当たった者の氏名と捜索時刻を明らかにすることは容易なはずだが，被告の捜索経過に関する主張はいずれも抽象的なものにすぎず，捜索の実態が明らかになっていないなどとも主張するが，被告病院の患者捜索報告書（乙Ａ４）には，Ｅの捜索に当たった者の氏名と捜索時刻について一定程度の記載があることが認められるのであって，入院患者の失踪という緊急事態の発生に当たり，深夜帯においては限られた人員の中で，また日中においては通常の病院業務を遂行する中で，これ以上捜索についての詳細な記録を残すことは困難であったと考えられるから，被告病院の医療従事者らにおいて，原告らが要求するような報告をすべき義務があったと認めることはできない。
      いずれにしても，上記患者捜索報告書の記載が被告病院による捜索義務のけ怠の事実を示すものとは到底いい難いのであり，他にこれを認めるに足りる証拠はない。
      原告らの上記主張も採用の限りではない。
      ５争点（４）（家族に対する連絡義務違反）について原告らは，前記第２の２（４）のとおり，被告病院の医療従事者らは，Ｅが失踪したことに気付いた時点で，Ｅの家族である原告らに連絡すべき義務を負っていた旨主張する。
      この点については，確かに，被告病院の「医療安全マニュアル」には，患者が夜間に病室を不在にしているのを発見した場合の対応として「管理当直，夜勤師長に報告する。
      患者様のご家族に心当たりについて伺う。
      」と定められていることが認められる（上記４（２）参照）。
      しかし，Ｅの失踪が判明したのは７月３０日午前０時５５分ころという深夜であることからすると，被告病院内で捜索を尽くしても患者が発見されず，タクシー等で自宅へ帰宅する可能性が考えられた時点で初めて家族への連絡を検49討することとした被告病院の対応は，社会一般の常識から外れたものとはいい難いから，それ以上に，被告病院の医療従事者らにおいて，Ｅの失踪が発覚して直ちに原告ら家族に連絡すべき義務があったということはできない。
      また，被告病院の医療従事者らがＥの失踪後直ちに原告ら家族への連絡をしたとしても，Ｅの死亡推定時刻である７月３０日午前３時ころまでにＥを発見することができたとの事実を認めるに足りる証拠もないから，原告らの上記主張を採用することはできない。
      ６争点（５）（施設管理義務違反）について（１）原告らは，前記第２の２（５）のとおり，被告病院は，患者の生命・身体の安全を確保するため，術後せん妄状態の患者が病棟の外に出ないように立体駐車場に続く出入口を施錠し，あるいは警備員に監視させる措置を講ずるべき義務を負っていた旨主張する。
      この点については，確かに，被告病院は，患者の生命・身体の安全を確保すべき一般的な施設管理上の注意義務を負うものということはできる。
      しかし，術後せん妄状態の患者が病棟の外に出ないようにするには，立体駐車場に続く出入口のみならず病棟の出入口すべてを施錠するか，すべての出入口を警備員に常時監視させる措置を講ずる必要があるが，それは容易でなく現実的でもないこと，被告病院の病棟について原告ら主張の措置を講ずるべきことを求めた公的な基準等があることなどを認めるに足りる証拠はないことからすれば，被告病院において出入口を施錠し，あるいは警備員に監視させる措置を講ずるべき義務があったとはいえない。
      （２）また，原告らは，前記第２の２（５）のとおり，被告病院は，患者の生命・身体の安全を確保するため，患者その他の部外者が看護師宿舎２号棟の外階段に侵入できないような措置を講ずるべき義務を負っていた旨主張する。
      しかし，被告病院は，患者の生命・身体の安全を確保すべき一般的な施設50管理上の注意義務を負うものということはできるが，被告病院の病棟について原告ら主張の措置を講ずるべきことを求めた公的な基準等があると認めるに足りる証拠はないこと，看護師宿舎各棟は被告病院の敷地内にあるとはいえ，病院等とは接続されておらず，部外者の立入りは客観的にも想定されていないことなどからすれば，被告病院において患者その他の部外者が看護師宿舎２号棟の外階段に侵入できないような措置を講ずるべき義務があったとまではいえない。
      特に，原告らは，被告病院の看護師宿舎２号棟の外階段につながる鉄扉を施錠しておくべきであったにもかかわらず，その鍵を閉め忘れていたものと思われることから，被告には施設管理上の過失があったとも主張する。
      しかし，Ｈ医師とＩ看護師はこれに反して鉄扉は施錠されていた旨証言（証人Ｈ，証人Ｉ）しているところ，看護師宿舎の外階段につながる鉄扉は，居住者の安全や防犯の観点から，外部から開けることが困難な構造を備えることが常識的，一般的であることに照らしても，上記各証言は信用し得るものということができる。
      そして，他に鉄扉が施錠されていなかったことを認めるに足りる証拠はないことからすれば，原告らの上記主張を採用することはできない。
      第４結論以上によれば，原告らの請求は，その余の点について判断するまでもなく，いずれも理由がないというべきであるから，これを棄却することとして，主文のとおり判決する。
    東京地方裁判所民事第１４部</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
