<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <労働事件裁判例>
      <事件番号>平成5(行ウ)193</事件番号>
      <事件名>倉田学園救済命令取消</事件名>
      <裁判年月日>平成9年02月27日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <分野>労働</分野>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/9304031ED9E738BD49256A57005AEE6F.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=18917&amp;hanreiKbn=06</URL>
    </労働事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      一　被告が中労委昭和五九年（不再）第四号事件について平成五年五月一九日付けでなした不当労働行為救済命令主文第１項中の、原告に対し「被告補助参加人が組合活動のために行う学園施設の利用について、許可条件、手続等を被告補助参加人と誠実に協議しなければならない。
      」と命ずる部分を取り消す。
      二　原告のその余の請求を棄却する。
      三　訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第一　請求被告が中労委昭和五九年（不再）第四号事件について、平成五年五月一九日付けでなした不当労働行為救済命令は主文第２項を除きこれを取り消す。
      
      第二　事案の概要被告は、①原告の、被告補助参加人（以下「組合」という。）の組合ニュース等のビラ配布を理由とした委員長等に対する警告書の交付、②原告の、組合委員長に対する小会議室の無許可使用を理由とした警告書の交付、③原告教頭補佐の、組合員に対するアンケート用紙配布についての発言等、④原告理事長の、縁故者である組合員に対する退職勧奨行為がいずれも労働組合法七条三号の支配介入にあたるとし、また、①原告の、前歴計算の方法についての公表の仕方、②原告による、昭和五二年年末ボーナスの査定項目等についての説明拒否等がいずれも同法条二号の不誠実団交にあたるとして、救済命令を発した。本件は、原告が右救済命令を不服として、その取消しを求めた事案である。（争いのない事実）
      
      一　当事者
      
      １　原告は、肩書地に香川県大手前高等学校及び同中学校（以下これら二校を「丸亀校」という。）を、高松市＜以下略＞に香川県大手前高松高等学校及び同中学校（以下これら二校を「高松校」という。）をそれぞれ設置して教育事業を行っており、香川県地方労働委員会（以下「香労委」という。）における審問終結時の職員数は一二七人（但し、うち、高松校六四人）である。昭和五二年から昭和五三年にかけて、原告の理事長はａ（以下「ａ理事長」という。）、理事はｂ（以下「ｂ理事」という。）、高松校校長はｃ（以下「ｃ校長」という。）であった。
      
      ２　組合は、昭和五二年九月一〇日、高松校に勤務する職員をもって結成された労働組合であって、香労委での審問終結時の組合員数は二五人であった。組合の執行委員長は、右結成以来、ｄ（以下「ｄ委員長」という。）である。組合は、組合規約五条において、組合員資格を「この組合は、香川県大手前高松高等（中）学校の教職員をもって構成する。ただし、大手前高松高等（中）学校理事長、理事、校長、副校長、教頭、教頭補佐および事務長は除く。」と定めている。
      
      ３　なお、原告は、昭和五六年度以降、教員のうちから生徒指導主事及び進路指導主事を任命している。右主事の職務権限は、生徒指導主事は生徒指導部会、進路指導主事は進学指導部会の意見をとりまとめ、部会の代表者として、学年主任等及び右主事を構成メンバーとする主任会に出席し、部会でとりまとめた意見を報告すること等である。
      
      二　本件命令の存在
      
      １　中労委命令被告は、原告を再審査申立人とし、組合を再審査被申立人とする昭和五九年（不再）第四号不当労働行為再審査申立事件について、平成五年五月一九日付けにて左記主文の本件命令を発し、右命令は、同年六月二五日、原告に交付された。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
