<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成7(行ウ)129</事件番号>
      <事件名>固定資産評価審査決定取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成11年03月30日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/13DA3E8CC438D6C549256D41000B0929.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=16079&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      一　被告が、平成七年一〇月一一日付けでした、別紙物件目録記載の各土地の土地課税台帳に登録された平成六年度の価格に関する審査申出に対し、右各土地の価格を同目録記載の各変更価格とする旨の決定中、同目録記載一の土地の平成六年度の価格につき四億五六三二万円を超える部分、同目録記載二の土地の平成六年度の価格につき五億一九六一万六〇〇〇円を超える部分を取り消す。
      二　訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第一　請求被告が、平成七年一〇月一一日付けでした、別紙物件目録記載の各土地の土地課税台帳に登録された平成六年度の価格に関する審査申出に対し、右各土地の価格を同目録記載の各変更価格とする旨の決定につき、右各変更価格のうち、同目録記載の各平成五年度登録価格を超える部分を取り消す。（本判決における略語は、別紙略語一覧記載のとおりである。）
      
      第二　事案の概要本件は、本件各土地の固定資産税の納税義務者である原告が、土地課税台帳に登録された別紙物件目録記載の各平成六年度登録価格について、被告が決定した本件各価格に不服があるとして、本件審査決定のうち別紙物件目録記載の各平成五年度登録価格を超える部分の取消しを求めている事案である。
      
      一　争いのない事実等
      
      １　当事者及び本件審査決定の経緯は別紙「当事者及び本件審査決定の経緯」記載のとおりである。
      
      ２　被告は、評価基準、七割評価通達を取り込んだ取扱要領、時点修正通知及び基準年度に係る比準表等に基づいて、別紙「価格決定の仕組み」及び別紙「価格決定の経緯及び根拠」記載のとおり、本件各価格を算出し、本件審査決定をした。
      
      二　争点本件は本件各価格に関する不服であって、争点は、本件各価格の決定手続及びその内容が違法であるか否かにあるが、このうち、事実上の争点は、本件各価格の決定に当たり用いられた標準宅地の価格が適正であるかどうかである。本件における法律上、事実上の争点についての原告の主張は、別紙原告の主張（一）ないし（三）記載のとおりであり、被告の主張は、別紙被告の主張（一）、（二）－イ、（三）記載のとおりである。
      
      第三　当裁判所の判断
      
      一　「適正な時価」の意義、「適正な時価」の算定基準日、評価基準による評価と客観的時価との関係、登録価格の違法に関する判断の枠組み及び訴えの利益についての当裁判所の判断は、別紙「適正な時価と登録価格の違法判断の枠組み」記載のとおりである。
      
      二　本件標準宅地イの価格の適正さについての当裁判所の判断は、別紙「本件標準宅地イの価格について」記載のとおりである。
      
      三　本件各土地の適正な時価について右二のとおり、本件標準宅地イの路線価を八一一万点とし、前記の被告の算出方式に当てはめて、本件各土地の適正な時価を求めると、別表Ｊ１記載のとおり、本件土地一につき四億五六三二万円、本件土地二につき五億一九六一万六〇〇〇円となる。
      
      第四　結論以上の次第で、原告の本訴請求は、本件審査決定中、本件土地一の平成六年度の価格につき四億五六三二万円を超える部分及び本件土地二の平成六年度の価格につき五億一九六一万六〇〇〇円を超える部分の取消しを求める限度で理由があるから認容し、その余は理由がないから棄却することとし、主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
      <裁判長裁判官>富越和厚</裁判長裁判官>
      <裁判官>團藤丈士</裁判官>
      <裁判官>水谷里枝子</裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
