<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成13(行ケ)334</事件番号>
      <裁判年月日>平成14年11月28日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/DF24BE87EE46818449256CC60030DCC8.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=11473&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    平成１３年（行ケ）第３３４号審決取消請求事件判決原告日本合成化学工業株式会社訴訟代理人弁理士大石征郎被告株式会社クラレ訴訟代理人弁理士辻良子、辻邦夫</主文前>
    <主文>
      原告の請求を棄却する。
      訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　原告の求めた裁判「特許庁が無効２０００－３５５２９号事件について平成１３年６月１９日にした審決を取り消す。」との判決。
      
      第２　事案の概要
      
      １　特許庁における手続の経緯被告は、名称を「偏光フイルム及びその製造法」とする特許第２５４３７４８号発明（昭和６２年７月３日出願の特願昭６２－１６７４９２号に基づく優先権を主張して、昭和６３年６月２８日出願（特願昭６３－１６０３６１号）。平成８年７月２５日特許登録。本件発明）の特許権者であるが、原告は、平成１２年９月２８日、本件発明のうち請求項１、２に係る発明の特許を無効とすべき旨の審判請求をし、無効２０００－３５５２９号事件として審理されたが、平成１３年６月１９日、「審判の請求は、成り立たない。」との審決があり、その謄本は同月２９日原告に送達された。
      
      ２　本件発明の要旨(1)　請求項１に係る発明（本件発明１）ポリビニルアルコールの一軸延伸フィルムを基材とし，沃素又は二色性色素を偏光素子とする偏光フィルムにおいて，ポリビニルアルコールが少なくとも３２５０の重合度を有し且つカチオン基を有していないポリビニルアルコールであることを特徴とする偏光フィルム。(2)　請求項２に係る発明（本件発明２）ポリビニルアルコールがけん化度９９モル％以上であることを特徴とする請求項１に記載の偏光フイルム。
      
      ３　審決の理由別紙審決の理由のとおりであるが、要約すると、審決は次のとおり判断した。原告は審判において、本件発明１、２は、本件出願前に頒布された審判甲第１号証（Ｃ．Ａ．Ｆｉｎｃｈ「Ｐｏｌｙｖｉｎｙｌ Ａｌｃｏｈｏｌ」Ｊｏｈｎ Ｗｉｌｅｙ＆Ｓｏｎｓ（Ｎｅｗ Ｙｏｒｋ），１９７３（フィンチ文献）ｐ．４９３～５２１〔Ｃｈａｐｔｅｒ１９　Ｐｏｌｙｖｉｎｙｌ Ａｌｃｏｈｏｌ ｉｎ Ｏｐｔｉｃａｌ Ｆｉｌｍｓ〕（特に、ｐ．４９５、ｐ．４９７、ｐ．５０１、ｐ．５０３））又は審判甲第８号証（特開昭６０－２３０６０６号公報）に記載された発明に基づいて当業者が容易に発明をすることができたものであり、特許法第２９条第２項の規定により特許を受けることができないものであるか、又は特許法第３６条第３項、第４項所定の要件を満たさない出願に係るものであるから、請求項１ないし２に係る本件特許は無効とされるべきであると主張しているが、原告の主張及び証拠方法によっては、本件発明１、２の特許を無効とすることができない。
      
      第３　原告主張の審決取消事由
      
      １　取消事由１（審判甲第１号証に基づく進歩性の判断の誤り）審決は、フィンチ文献第１９章ｐ．４９７の記載と第２章ｐ．１９の記載とが矛盾する旨指摘して検討した上、本件発明とフィンチ文献との対比判断をしているが（別紙審決の理由２９８～３９２行）、次のとおり誤りである。(1)　フィンチ文献第１９章には、「高粘度フレーク」、「超高粘度フレーク」と記載されていて、「高粘度グレード」、「超高粘度グレード」とは記載されていないから、別紙審決の理由３０８～３１２行の「すなわち、この文章は、ポリビニルアルコールには、低粘度、（中粘度、）高粘度、超高粘度のグレードがあり、重量平均分子量（ＭＷ）では、低粘度のグレードのものは～０．４×１０５の範囲に、高粘度のグレードのものは１．７×１０５～２．５×１０５の範囲に、超高粘度のグレードのものは２．５×１０５～の範囲にあり、高粘度のグレードのものが光学フィルムの目的に有用であることを述べている。」という認定は誤りである。(2)　フィンチ文献第１９章の記載は、第２章の記載とは別の見地に立ち、別の対象物に関するものであるから、審決の認定するような矛盾は何もなく、また、極めてあいまいで、水溶液の現象を示すにすぎない「高粘度」を介在させて、両者を関連付けることはできないから、別紙審決の理由３４３～３４８行において、「そうすると、フィンチ文献のｐ．４９７の「高粘度（ＭＷ＝１．７×１０５～２．５×１０５）」記載のうち、「ＭＷ＝１．７×１０５ ～２．５×１０５」だけを取り上げて、このポリビニルアルコールの重合度ＰＡは約３２００～約４７００であるとする請求人の主張は、このポリビニルアルコールは「高粘度」でもあることから、高粘度グループに属するポリビニルアルコールの重合度は約２０００ないし約２４００であるとするフィンチ文献の他の箇所の記載と矛盾する。」とした審決の認定は誤りである。(3)　フィンチ文献第１９章に記載された発明と本件発明との対比判断に関し、ＰＷ（重量平均重合度）≒１．２ＰＡ（ＪＩＳ法の平均重合度）という関係が成立して、その関係はＰＡがＰＷに近いことがポリマー理論から必然的に導かれるものであることと符合するので、第１９章の「光学フィルムの目的には・・・・高粘度（Ｍ５５Ｗ＝１．７×１０ ～２．５×１０ ）のポリビニルアルコールフレークが一般的に有用である」旨の記載は、重合度３２５０以上のポリビニルアルコールを偏光フィルムに使用することを記述していることにほかならないのに、これに反する審決の認定及び判断（別紙審決の理由３６４～３８０行）をし、それに基づいて結論（別紙審決の理由３８１～３９２行）を導いたのは、誤りである。
      
      ２　取消事由２（審判甲第８号証に基づく進歩性の判断の誤り）審決は、本件発明は審判甲第８号証から当業者が容易に想到し得るものではないと判断したが（別紙審決の理由４－１－２、３９３～４２３行）、次に示すとおり誤りである。審判甲第８号証における分子内にカチオン基を含有する変性ポリビニルアルコール（ＰＶＡ）は、「カチオン基を含有する分子からなるＰＶＡ」と「カチオン基を含有しない分子からなるＰＶＡとの混合物」との混合物である場合を包含しており、審判甲第８号証は、「分子内にカチオン基を含有する変性ＰＶＡに外的に混合可能な他のＰＶＡ」と、「分子内にカチオン基を含有する変性ＰＶＡ」の混合物の存在を必然的に含んでいるのであるから、それを「カチオン基含有ＰＶＡを含まない」ということに限定しただけでは、プリミティブな（後退的な）発明に戻るだけである。また、審判甲第８号証により、①「分子内にカチオン基を含有する変性ＰＶＡに外的に混合可能な他のＰＶＡ」と「分子内にカチオン基を含有する変性ＰＶＡ」の混合物、と②「分子内にカチオン基を含有する変性ＰＶＡ」が公知であり、②が公知であるということは、（②－１）「カチオン基を含有する分子からなるＰＶＡ」や、（②－２）「カチオン基を含有する分子からなるＰＶＡ」と「カチオン基を含有しない分子からなるＰＶＡ」の混合物、が公知であることはもちろん、（②－３）「カチオン基を含有しない分子からなるＰＶＡ」も審判甲第８号証に記載されているので公知であるといって差し支えなく、本件発明は、たとえ新規性があったとしても、進歩性はない。よって、別紙審決の理由３９５～４０９行の認定に当たり、「分子内にカチオン基を含有する変性ＰＶＡ」自体が「カチオン基を含有する分子からなるＰＶＡ」のほかに「カチオン基を含有しない分子からなるＰＶＡ（未変性ＰＶＡ）」を含有していてもよいことを看過しているので、別紙審決の理由４１０～４２３行の認定判断も誤りである。
      
      ３　取消事由３（明細書の記載不備に関する判断の誤り①）本件明細書の実施例１及び比較例１に記載されている透過度、偏光度から計算した二色比が自然法則上あり得ない値になるので、そのデータは無意味で、作られた数値であるから、明細書の記載不備に当たり、審決が記載不備でないとしたのは誤りである。また、審決がその記載に基づいて発明の効果を認定したのも誤りである。
      
      ４　取消事由４（明細書の記載不備に関する判断の誤り②）実施例１の延伸後のフィルムの厚さ１１μｍについて、吐出時の厚さである５０μｍと吐出時のＰＶＡ濃度７重量％から計算した乾燥後（延伸前）の厚さである３．５μｍが矛盾しており、たとえ乾燥後の厚さが５μｍだとしても延伸によりフィルム幅が実際性を有しなくなるので、やはり吐出時の「厚さ５０μｍ」には矛盾がある。ＰＶＡ吐出後、凝固を生ぜしめる浸漬時間について実施例１においては記載がなく、審判乙第１１号証（本訴甲第１６号証）の追試実験では３日間としている。これは、他の実施例３～８の浸漬時間と大きく異なり、はるかに長いものであるので、適切な追試実験とはいえない。しかるに、審決が、その実験結果を容れて記載不備がない（フィルムの厚さの記載に矛盾がない）と判断したのは、誤りである。
      
      ５　取消事由５（明細書の記載不備に関する判断の誤り③）実施例３～８について、実施例から常識的に考えられるバーコータを用いて製膜すると最大でも膜厚は２００μｍ程度であり、自然乾燥後１４μｍ程度となり、それを６～９倍延伸するとフィルム幅は実際性を有しないものとなり、厚膜化しようとするとＰＶＡ溶液では筋がついて偏光フィルム用の原反として不均一になる。被告のした追試に当たり、実施例の記載からうかがいしれないような条件で行っているのに、審決がその実験結果を容れて記載不備がない（実施例３～８の記載に矛盾がない）と判断したのは、誤りである。
      
      第４　審決取消事由に対する被告の反論
      
      １　取消事由１（審判甲第１号証に基づく進歩性の判断の誤り）に対して(1)　フィンチ文献第１９章には、第２章とは無関係な「超高重合度」、「高重合度」のサンプルを用いて測定したときの報告に基づいて説明を行っているとする説明はないし、かえって、第１９章では、第２章を引用して、第２章で用いられている“低粘度”とか“高粘度”という用語を用いた説明がある。第２章と第１９章は無関係であるとする原告の主張は、不自然である。(2)　（イ）ＰＶＡは、分子中に多数の水酸基を有しているため、水溶液では水酸基間の水素結合などによってポリマー同士の会合などが生じ易く、光散乱法などによりＰＶＡの正確な重量平均分子量（ＭＷ）を求めることは困難であり、フィンチ文献の発行当時には、ＰＶＡの正確な重量平均分子量（ＭＷ）の測定方法は確立されていなかった。また、（ロ）粘度平均分子量（ＭＶ）は、それを算出する式［η］＝ＫＭａにおけるパラメータＫ及びａは周知のとおり測定条件などによって変わる値であり、ＭＶ値は溶媒の種類や測定温度などの測定条件を特定しない限り技術的に意義を有する値として特定化されない。重量平均分子量の測定によらず、測定条件等を詳細に特定した粘度測定を基とするＰＶＡの重合度を規定したＪＩＳ　Ｋ６７２６は、上記（イ）及び（ロ）のような事情を踏まえて定められたもので、フィンチ文献の発行当時（また、現在においても）、ＰＶＡに関し国際的に知られていた唯一の公式な重合度（分子量）の測定法であり、重量平均分子量（ＭＷ）などの他の分子量（重合度）については、公式に採用され得るような確立された測定方法は存在しない。この点は、ＰＶＡ製品の特定化やグループ分け等の説明が、重量平均分子量（ＭＷ）ではなく、専ら、フィンチ文献第２章と同様の粘度ないしＪＩＳ重合度によってなされてきていること（乙第２号証、乙第３号証及び乙第４号証）からも十分首肯される。本件出願当時（フィンチ文献発行当時）はもちろん、現在においても、ＪＩＳ重合度（ＰＡ）と重量平均分子量（ＭＷ）とが正確にどのような関係にあるかを明らかにする技術的知見は存在せず、第１９章における「１．７×１０５－２．５×１０５」という重量平均分子量（ＭＷ）の数値のみでは、これが「ＪＩＳ重合度（ＰＡ）３２５０以上に相当するもの」であるとはいえない。審決は、フィンチ文献第１９章記載の重量平均分子量（ＭＷ）がＬＡＬＬＳ法やＧＰＣ－ＬＡＬＬＳ法により測定されたとは認められないこと、他の測定方法であるとした場合には換算式が示されていないこと、また、実際の分子量測定においては実験誤差もある旨を説示して、フィンチ文献１９章の重量平均分子量（ＭＷ）が原告主張のＰＷ≒１．２ＰＡの関係を満たす値として記載されているとはいえないとしており、正当である。
      
      ２　取消事由２（審判甲第８号証に基づく進歩性の判断の誤り）に対して審決は、審判甲第８号証５頁左下欄１５～１８行の記載を引用しているところ（別紙審決の理由３９５～４０２行）からも明らかなように、審判甲第８号証にいう「分子内にカチオン基を含有する変性ポリビニルアルコール」について正確に理解して認定及び判断をしている。本件発明は「少なくとも３２５０の重合度を有する」点も必須構成要件とするもので、これによって、原告がいうプリミティブな発明とは明確に区分される優れた作用効果を奏する発明を構成しているものである。
      
      ３　取消事由３（明細書の記載不備に関する判断の誤り①）に対して偏光フィルムの性能の評価を、二色比をわざわざ求めずに、透過度の値及び偏光度の値で評価することは本件出願当時広く行われていることである。偏光フィルムの光学特性は、透過度と偏光度によって評価できるものであり、透過度と偏光度の値から算出される二色比そのものの大小が特性評価の絶対的な基準になっているものではない。簡便法に従った偏光度の値は、高い値で実測される長径方向のみについて透過度（Ｔ∥）を測定しこの実測値を用いて算出した値であるため、厳密な測定方法で測定した場合の偏光度の値に一致しない（簡便法の値の方が大きな値となる）という意味で、定量的な評価には必ずしもなじまないものではあるが、光学的特性を評価する上での十分な指標となることは、当業者が容易に理解可能なことである。同じ実験手法で行われている実施例と比較例から評価した本件明細書の効果についての記載が、信頼するに足りるのは自明で、本件発明が明細書記載の優れた光学特性を有した偏光フィルムの提供を可能とした発明であることは、当業者であれば容易に理解可能なことである。
      
      ４　取消事由４（明細書の記載不備に関する判断の誤り②）に対して被告担当者作成の実験報告書（審判乙第１１号証、本訴甲第１６号証）の操作における浸漬時間は、実験を休日に相当する土曜日及び日曜日を含む日時にまたがって行い、メタノール浴に吐出したＰＶＡ製膜溶液をそのまま休日の期間中にメタノール浴に静置しておいたことによるものであって、実験室規模の実験においては、普通に行われていることである。この成膜操作は、ＰＶＡ溶液（溶媒：ＤＭＳＯ／水）をメタノール浴中に吐出することによって、貧溶媒であるメタノールの作用によりＰＶＡの凝固を生ぜしめ、これによってフィルムを形成する操作であり、浸漬時間については、適切な凝固が生ずるに足る時間以上とすることを当然必要とするが、上限については特段制限はなく、“メタノール中で３日間浸漬した”との操作を採用したからといって、実施例１の追試とはいえないような影響が生じるものでないことは、当業者であれば容易に理解可能である。適切な凝固を生ぜしめるような浸漬時間については、当業者であれば本件明細書の記載に基づいて適宜選定し得る事項にすぎず、本件明細書の記載が、発明の実施上不可欠な事項を秘めているかのような原告の主張には正当性がない。
      
      ５　取消事由５（明細書の記載不備に関する判断の誤り③）に対して審決に、取消事由５に主張の違法はない。
      
      第５　当裁判所の判断
      
      １　取消事由１（審判甲第１号証に基づく進歩性の判断の誤り）について(1)　取消事由１の(3)の主張は、審判甲第１号証（フィンチ文献）の重量平均分子量に基づく重合度（ＰＷ）とＪＩＳ法による重合度（ＰＡ）の関係が、種々の市販のポリビニルアルコールの測定により求められることに基づくものと理解される。原告は、その測定を示すものとして、ＬＡＬＬＳ〔低角度光散乱光度計〕法による重量平均分子量（甲第２ａ号証）やＧＰＣ－ＬＡＬＬＳ〔ゲル浸透クロマトグラフ－低角度光散乱光度計〕法による重量平均分子量（甲第２ｃ号証）であり、それから求めた重合度とＪＩＳ法（粘度法）による重合度測定測定（甲第２ｂ号証）と対比させるグラフ（甲第３号証）を提出している。しかしながら、一般に高分子化合物の重量平均分子量を求める方法として、光散乱法、粘度法、超遠心機によるによる沈降速度法、沈降平衡法があることは認められるものの（甲第４ｂ号証）、ポリビニルアルコールの重量平均分子量を求める方法としてどの方法によるものが一般的な方法であるか、また、それぞれの測定方法の間にどの程度の測定値の誤差が出るのかを認めるべき証拠はない。原告は、重量平均分子量と粘度法による平均分子量（ＪＩＳ法による測定もこの範疇に入る。）が理論上からも経験的にも近いことが知られていることの裏付けとして、甲第４ｉ号証、甲第４ｋ号証、甲第４ｌ号証を提出するが、（特にポリビニルアルコールについて）それらがどの程度近似しているかについては、これら甲号付け。原告第１準備書面別紙３）において、原告は、重量平均分子量から求めた重合度（ＰＷ）と粘度法による平均分子量から求めた重合度（ＰＶ）の関係についてＰＷ／ＰＶ≒１．１を導いている（９～１３頁）が、その際使った理論上の重量平均分子量とＬＡＬＬＳ〔低角度光散乱光度計〕法やＧＰＣ－ＬＡＬＬＳ〔ゲル浸透クロマトグラフ－低角度光散乱光度計〕法による測定値との関係については明らかでない。他に、審決における、「フィンチ文献記載のＭＷ＝１．７×１０５～２．５×１０５の数値を、ＬＡＬＬＳ法やＧＰＣ－ＬＡＬＬＳ法による測定値であるとすることはできない」（別紙審決の理由３７４～３７５行）とした根拠である「フィンチ文献のＭＷ＝１．７×１０５～２．５×１０５の記載は数値だけであって、どのような測定法、測定装置、測定条件で得られたものか不明である」（別紙審決の理由３７０～３７１行）、「各審判甲号証や審判乙号証によっても、ＬＡＬＬＳ法やＧＰＣ－ＬＡＬＬＳ法は、フィンチ文献の発行当時に一般に採用されていた重量平均分子量ＭＷの測定法であったとは認めることができない」（別紙審決の理由３７１～３７４行）との認定に誤りがあることを認めるに足りる証拠はない。また、「ＬＡＬＬＳ法やＧＰＣ－ＬＡＬＬＳ法による分子量測定を前提とした請求人の主張では、前述した重合度の数値の矛盾を合理的に説明することはできない」（別紙審決の理由３７９～３８０行）とした根拠である「フィンチ文献のＭＷ＝１．７×１０５～２．５×１０５の記載が、ＬＡＬＬＳ法又はＧＰＣ－ＬＡＬＬＳ法以外の他の方法で測定した重量平均分子量ＭＷであったとした場合には、重合度ＰＡへの換算式は示されていない」点（別紙審決の理由３７６～３７８行）や「測定誤差等がある」点（別紙審決の理由３７８行）にも、誤りがあると認めるべき証拠はない。結局、フィンチ文献における光学フィルム用のポリビニルアルコールの重量平均分子量の範囲と本件発明のＪＩＳ法による重合度の関係についての相関関係は明確にされているものとは認められないことに帰する。(2)　以上のとおり、フィンチ文献のＭＷ＝１．７×１０５～２．５×１０５の記載と本件発明のＪＩＳ法による重合度との関係について明確な関連性が示されていることが認められない以上、取消事由１に関する原告のその余の主張について判断するまでもなく、本件発明が審判甲第１号証（フィンチ文献）に記載された発明に基づいて容易に発明をすることができたということはできないのであり、取消事由１は理由がない。
      
      ２　取消事由２（審判甲第８号証に基づく進歩性の判断の誤り）について本件発明は、本件発明に係る偏光フィルムの材料であるポリビニルアルコールがカチオン基を有していないことを要件の一つとするものであり、一方、審判甲第８号証（本訴甲第８号証）記載の発明はその発明に係る偏光膜の材料であるポリビニルアルコールが分子内にカチオン基を含有することを要件とするものであるから、カチオン基を有する分子を有するものと、それを有しないものとは明らかに区別のつく発明であり、それ以外の分子にいくら共通点があっても、カチオン基を有する分子の有無の観点で異なる発明であることは明らかである。また、審判甲第８号証は、ポリビニルアルコールの重合度が３２５０以上であることを示唆するものではなく、カチオン基を持つポリビニルアルコールを成分とせず、ポリビニルアルコールについて他の特徴点、すなわち重合度３２５０以上という特徴点を持つ本件発明が、審判甲第８号証記載の発明に基づいて容易に発明をすることができたものとすることはできない。よって、取消事由２に関する原告の主張は理由がない。
      
      ３　取消事由３（明細書の記載不備に関する判断の誤り①）について原告は、実施例、比較例に記載されている測定値である透過度とそれから計算により求めた偏光度の数値から別の数値（二色比）を計算して、その値が自然法則上あり得ない数値になることを理由に、明細書の記載不備を主張している。しかしながら、本件発明においては、二色比に基づいて性能を評価しているものではなく、すなわち、透過度と偏光度が通常の測定方法によるものではなく簡便法によるものであることにより（審決が認定している点であり（別紙審決の理由４２７～４３０行）、この点を左右すべき記載は本件明細書（甲第２０，第２１号証）には見当たらない。）、明細書に示された定義により測定され、計算された透過度と偏光度に基づいて実施例で製造された偏光フィルムの性能を評価することができるものである。原告の上記主張は前提を欠くものであり、取消事由３も理由がない。
      
      ４　取消事由４（明細書の記載不備に関する判断の誤り②）について原告は、吐出時のＰＶＡ濃度（７重量％）に基づき、乾燥後で延伸前のフィルムの厚さによりフィルム幅を算定し、これに基づき明細書の記載不備を主張するが、乾燥後のフィルム厚さについてした被告の実験結果（審判乙第１１号証、本訴甲第１６号証）に特段の不自然な点は認められず、原告主張の記載不備の存在を認めることはできない。また、上記実験結果は合計３日間の浸漬時間となっているところ、適切な凝固を生じさせるための浸漬時間は当業者が適宜選択可能なものであり、実施例として記載されている以上の浸漬時間を選択したとしても追試とならないほどの影響が出るものと認めることはできない。原告も、浸漬時間と、浸漬量や乾燥後の溶媒量の関係（浸漬時間の長いことにより、乾燥後の溶媒量がどの程度影響を受けるのか、またそれが膜厚にどの程度影響するかなど）について具体的に言及するものではない。したがって、取消事由４も理由がない。
      
      ５　取消事由５（明細書の記載不備に関する判断の誤り③）について原告は、常識的に考えられるバーコータによる製膜では膜厚は最大でも２００μｍ程度であるとし、取消事由４におけるのと同じＰＶＡ濃度（７重量％）に基づいた計算により乾燥、延伸後のフィルム幅を計算してその幅が実際的なものでないものになること、厚膜化しようとすると原反が不均一となることを記載不備の理由として主張するが、ＰＶＡ濃度に基づいた膜厚の想定を認めることができないのは取消事由４に関して説示したとおりである。原反が不均一となるという点についてみるに、被告担当者による追試実験結果（審判乙第１４号証、本訴甲第１７号証）は、被塗布面の両端部に５００μｍのスペーサーを設置してバーコータによる塗布を行うものであるが、厚膜化のためのこのような工夫は当業者が適宜行える程度の方法によるものと認められるのであり、これによれば、原反が不均一になるものと認めることはできない。したがって、取消事由５も理由がない。
      
      第６　結論以上のとおり、原告主張の審決取消事由は理由がないので、原告の請求は棄却されるべきである。（平成１４年１１月１４日口頭弁論終結）東京高等裁判所第１８民事部
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
