<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成13(行ケ)501</事件番号>
      <裁判年月日>平成14年10月29日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/337BEFEB9647626F49256CA60029B13C.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=11546&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    平成１３年（行ケ）第５０１号審決取消請求事件判決原告東海ゴム工業株式会社訴訟代理人弁理士樋口武尚被告大成プラス株式会社訴訟代理人弁護士野上邦五郎、杉本進介、冨永博之、弁理士富崎元成、円城寺貞夫</主文前>
    <主文>
      原告の請求を棄却する。
      訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      「および」は「及び」と「または」は「又は」に表記を統一する。その他、審決、明細書等を引用する際に、公用文の方式に沿って表記したものがある。
      
      第１　原告の求めた裁判「特許庁が無効２０００－３５２６９号事件について平成１３年１０月２日にした審決を取り消す。」との判決。
      
      第２　事案の概要
      
      １　特許庁における手続の経緯被告は、発明の名称を「記録再生装置の防振装置」とする特許第２１３８６０２号発明（平成２年１０月２２日出願、平成２年特許願第２８１８４７号、平成１０年１０月９日設定登録）の特許権者であるが、原告は、平成１２年５月１６日、本件特許の請求項１記載の発明（本件発明１）につき無効審判を請求し、無効２０００－３５２６９号事件として審理され、平成１３年２月２６日訂正請求があった結果、平成１３年１０月２日、「訂正を認める。本件審判の請求は、成り立たない。」との審決があり、その謄本は平成１３年１０月１２日原告に送達された。
      
      ２　本件発明１の要旨（請求項１の「Ａ」、「Ｂ」は便宜上付与したもの）(1)　訂正前の発明の要旨【請求項１】Ａ．内部に空間を区画する筐体と、この筐体の一部に設けられ、記録再生装置を支持するための弾性支持具と、前記筐体の一部に設けられ、前記記録再生装置を支持し、かつその振動を減衰するための減衰手段とを備えた防振装置であって、Ｂ．前記減衰手段は、ａ．前記筐体にその内方を向くように設けられた、熱可塑性樹脂のエンジニアリングプラスチックからなる複数の中空の筒状部と、ｂ．この筒状部内に収容された減衰材と、ｃ．前記筒状部の前記筐体内方側の端部に型成形により一体に熱融着された軟質の熱可塑性弾性体からなり、略中央部に前記記録再生装置に設けた突起を受け入れるための凹部が設けられた第１密封部材と、ｄ．前記筒状部の他端部に固着された第２密封部材とを有する記録再生装置の防振装置。【請求項２】請求項１において、前記減衰手段は、前記筐体に着脱自在に取付けられ、かつ熱可塑性樹脂のエンジニアリングプラスチックからなるブラケットを有し、このブラケットに前記筒状部が形成されていることを特徴とする記録再生装置の防振装置。【請求項３】請求項１において、前記筐体と前記筒状部とが、一体に型成形された熱可塑性樹脂のエンジニアリングプラスチックからなることを特徴とする記録再生装置の防振装置。【請求項４】請求項１ないし３のいずれか１において、前記第２密封部材は熱可塑性樹脂のエンジニアリングプラスチックからなり、略中央部に熱融着可能な前記減衰材の注入口が形成されていることを特徴とする記録再生装置の防振装置。(2)　訂正後の発明の要旨【請求項１】のｃ．を、「ｃ．前記筒状部の前記筐体内方側の端部のみに射出成形により一体に熱融着された軟質の熱可塑性弾性体からなり、略中央部に前記記録再生装置に設けた突起を受け入れるための凹部が設けられた第１密封部材と、」に訂正した以外は、(1)と同じ。
      
      ３　審決の理由別紙審決の理由のとおりであり、審決は要するに、審判における特許無効理由通知に記載の理由、並びに、原告（請求人）の主張する理由及び証拠方法によっては、本件特許請求の範囲の請求項１に係る発明（本件発明１１）の特許を無効とすることはできない、と判断した。
      
      第３　原告主張の審決取消事由
      
      １　取消事由１（訂正の違法）(1)　審決は、「この訂正事項は、請求項１に係る「第１密封部材」の位置と成形手段を限定したものと認められる。」とし（別紙審決の理由３５、３６行）、その理由として、「訂正前は、第１密封部材」の位置は「前記筐体内方側の端部」とされていたので、少なくとも「端部」と解釈できるが、この訂正により「端部」だけに限定される。また、「成形」も「型」により行っていたものをより具体的に「射出」により行うものに限定したものであるから、これらの訂正はいずれも特許請求の範囲の減縮を目的としたものといえる。」と判断している（別紙審決の理由３７～４１行）。審決はまた、当該訂正を支持する明細書の記載として、本件特許公報第５欄４行～７行の「筒状部１１の端部内周面には、環状段部１３が形成されている。この環状段部１３に、軟質の熱可塑性弾性体からなる第１密封部材１４が射出成形により一体に熱融着されている。」との記載を挙げている（別紙審決の理由４２～４４行）。(2)　しかしながら、「筒状部１１の端部内周面には、環状段部１３が形成されている。」とは、「筒状部１１の端部内周面には、環状段部１３が」存在することを意味するが、「筒状部１１の端部内周面」の「環状段部１３」がどの範囲で形成されているかは特定されていない。また、「環状段部１３に、・・・第１の密封部材が射出成形により一体に熱融着され」とは、環状段部１３に「第１の密封部材の全外周」が射出成形により一体に熱融着されることである。訂正請求で「端部」を「端部だけ」に文言上限定しても、実施例の「筐体内方側の端部」は、射出成形により一体に熱融着される個所である筒状部１１の端部内周面に存在する「環状段部１３の全内周面」を指すものであり、「のみ」によって限定される特定個所が存在しない以上、両者間に技術的な違いはないのである。当然、訂正前明細書（本件特許公報）には、「第１の密封部材の全外周」以外の、「端部のみ」の「のみ」と限定解釈される実施例の記載はないし、また、「端部のみ」と限定されることによる作用効果の記載もない。したがって、「筐体内方側の端部」は筒状部の図示された「環状段部１３」を特定する要件であるから、「端部のみ」と特定することにより、「端部」を「言葉上」限定しても、技術的に特定の広い範囲から「端部のみ」と「端部」を限定できる論拠に欠き、「環状段部１３の全内周面」を意図する本件発明１の要旨を変更するものである。
      
      ２　取消事由２（審理不尽）審決は提出された証拠内容を十分に検討せず、重大な周知慣用技術を見逃しており、審理不尽の違法がある。例えば、甲第１９号証（審判乙第５号証）の６の「２色成型品試作用図面」において、「①フランジ部はＰＰ」と成形材料が「ＰＰ（ポリプロピレン）」であることが特定されているが、軟質樹脂及び接着剤の指示がないことから、当業者間で「２色成型」が「熱可塑性樹脂」による接着剤なしによる「熱融着」されるものであることが周知慣用技術であることは明らかである。
      
      ３　取消事由３（明細書の記載不備）(1)　請求項１の構成Ｂａには「熱可塑性樹脂のエンジニアリングプラスチックからなる複数の筒状部」とあり、減衰手段が複数の筒状部を備えることを規定している。しかしながら、明細書の実施例の記載では減衰手段は「複数の中空の筒状部」を有しておらず、「１個の中空の筒状部」しか備えておらず、請求の範囲に記載の発明の要部と実施例の記載に矛盾があり、発明の構成を不明にしている。審決は、「請求項１においては「減衰手段」は振動を減衰するための手段全体を総称しているのに対し、発明の詳細な説明における「減衰手段６」は、筒状部からなる個々の部材を呼称しているものと認められる。しかしながら、請求の範囲の記載では「減衰手段」の構成は、「筐体にその内方を向くよう」に「複数の中空の筒状部」が設けられ、各筒状部が更にｂ、ｃ、ｄの構成を備えているのであるから、表現手法が異なるものの「各筒状部」の構成と実施例の「減衰手段６」の構成が一致することは明らかであり、請求項１に係る記載と実施例の記載に矛盾はないから、請求の範囲の記載が不備とはいえない。」としている（別紙審決の理由１７２～１７８行）。しかし審決は、本件発明１の「各筒状部」と実施例の「減衰手段６」の構成が一致すると判断するために、特許請求の範囲の「筒状部」の表現で対応させず、「各筒状部」と置き換えて認定していることからみて、両者間に整合性がないことは明らかである。審決の上記認定は誤りである。(2)　請求項１の構成Ｂｂでは「筒状部内に収容された減衰材」としているが、減衰材は流体であり、筒状部材だけでは収容できない。特許請求の範囲には、「筒状部の前記筐体内方側の端部のみに射出成形により一体に熱融着された・・・第１密封部材」と「筒状部の他端部に固着された第２密封部材」との定義はあっても、第１密封部材と第２の密封部材で閉じた空間を形成するという概念はない。審決では、「本件発明１は請求の範囲で表現された結果として、筒状部とその両端に設けられる第１・第２の密封部材で閉じた空間を形成し、該空間に減衰材が収納される構成が明らかであり、発明の構成が不明であるとはいえない。」と認定しているが（別紙審決の理由１８６～１８９行）、特許請求の範囲の記載を正確に解釈しないものであって、誤りである。
      
      ４　取消事由４（先願発明との同一性判断の誤り）(1)　相違点２について審決は、「先願発明の第一部材は「硬質樹脂」製であり、本件発明１１の材料である熱可塑性樹脂のエンジニアリングプラスチックとも異なる。そして、熱融着を意図していない前記先願発明の「硬質樹脂製の第一部材」が実質的に「熱可塑性樹脂のエンジニアリングプラスチック」を意味するとは認められない。」（別紙審決の理由３２０～３２３行）とするが、誤りである。審決は先願発明の「硬質樹脂製の第一部材」が熱融着を意図していない旨認定しているが、実際は「２色成型」の際に接着剤を使用する方が例外的である。例えば、甲第１９号証（審判乙第５号証）の１及び甲第１９号証（審判乙第５号証）の４～６等において、原告製品に関し、「２色成型」と記載されているが、接着剤を特定していないことからも、当業者にとって２色成形が「熱融着」を意図することは常識的事項である。さらに、例えば、甲第２０号証（昭和６３年（１９８８）年２月１５日、株式会社ラバーダイジェスト社発行「ポリマーダイジェスト」第４０巻第２号３８～５２頁）にも「エラストマーは、ＰＰ、ＰＥに相溶性があり、加熱状態で二層成形（原告注・２色成形の意味）することにより、プライマの必要性もなく、接着性のよい部品が得られる。」等の記載があり、２色成形の長所の１つは接着剤を使用しなくてもよいことであることを示している。また、本件発明１１の熱可塑性樹脂のエンジニアリングプラスチックは、明細書中に格別定義されておらず、一般的定義が適用されるものであるから、甲第１８号証（昭和５９年１２月２８日トヨタ自動車株式会社、トヨタ技術会発行「材料の知識」６４～７１頁）に示すように、｢構造用及び機械部材用として適しているプラスチック｣を意味するものである。してみれば、用途が同一であれば、当然、構造用及び機械部材用として適する先願発明の第一部材も同一材料であることは明らかである。したがって、当業者にとって、防振装置への使途が明らかで、「２色成型」として樹脂材料を特定すれば、それを本件発明１１のように、「熱可塑性樹脂のエンジニアリングプラスチック」と特定しても、それは表現上の違いにすぎず、その違いは当業者の慣用手段による表現上の違いであるから、技術的意味内容に実質的な違いはない。(2)　相違点３について審決では、「先願発明は、第一部材に軟質樹脂を用いているが、この軟質樹脂を硬質樹脂との組合せで２色成形するとの事項のみから、該軟質樹脂が実質的に「軟質の熱可塑性弾性体」であると認定することはできない。」と判断している（別紙審決の理由３２５～３２７行）。しかし、通常、軟質樹脂と硬質樹脂との組合せで２色成型するといえば、熱硬化性樹脂で行うものではなく、熱可塑性樹脂で熱融着を行うものであることは自明である。上記、「相違点２について」で述べたように、当業者であれば、「２色成型」の用語で熱可塑性樹脂による熱融着を行う成形であることは自明である。審決は、先願発明が「外周壁部６４の内周面全面で内周壁部と固着されており」、本件発明１１のように「外周壁部の端部のみで固着するとの思想は認められない。」旨認定している（別紙審決の理由３３７、３３８行）。先願発明の図示された実施例は「内周面で内周壁部と固着(熱融着)」するものであるが、本件発明１１で「外周壁部の端部」を「外周壁部の端部のみ」と訂正が許されたものであることを前提とすれば、「外周壁部の端部」と「外周壁部の端部のみ」に実質的な違いがないことを意味する。そして、「外周壁部の端部」又は「外周壁部の端部のみ」と特定しても、「端部」又は「端部のみ」で固着することとの作用効果はない。先願発明の図示された実施例の「内周面で固着(熱融着)」するものとの違いも、本件明細書には記載されていない。したがって、先願発明の「内周面で固着(熱融着)」と、本件発明１１の「外周壁部の端部」又は「外周壁部の端部のみ」との間に実質的な相違点はない。
      
      ５　取消事由５（進歩性判断の誤り）(1)　引用刊行物１（実願昭６３－１５１５６６号（実開平２－７２８３４号）のマイクロフィルム）の第４図及び第５図の実施例から見て、審決の｢支持軸挿入部（従来例の支持軸支持部）を底部から蓋部に移動させたものを、再び底部に移動させる点、及び底部と筒状部を別材料で形成されるにもかかわらず一体に形成する点は、引用刊行物１の発明においては相容れない技術事項と認められる。｣との判断（別紙審決の理由６１１～６１４行）、及び「引用刊行物１に記載の発明に、引用刊行物２（特開昭６１－１８９３３６号公報）に記載のプラスチックをダンパー材料として適用するとの思想及び引用刊行物３（特開平１－１３９２４０号公報）、引用刊行物４（特開平２－１０７４１５号公報）及び引用刊行物５（特開平１－１３９２４１号公報）に記載の硬軟のプラスチックの組合せ及びこれらの固着構成を適用することを困難にしている」との判断（別紙審決の理由６１５～６１８行）は、本件発明１１の進歩性には左右されない事項である。よって、引用刊行物１の従来技術に、引用刊行物２ないし引用刊行物５を組み合わせることに困難性を有する理由がない。(2)　審決は、「上記したように引用刊行物１に記載の発明において、接着材で蓋をしていた部分を設計事項であるとして、熱融着に換えて本件発明１１を得ることができないことは明らかであるから、その主張は採用できない。」と判断している（別紙審決の理由６２５～６２８行）。しかし、本件発明１１は引用刊行物１に記載の公知の構造の「ダンパー６０」の材料を単純に特定したにすぎないものであり、審決のこの判断は誤りである。
      
      第４　審決取消事由に対する被告の反論
      
      １　取消事由１（訂正の違法）に対し請求項１の構成Ｂｃは、訂正前は「……端部に型成形により……」というものであり、審決も認定しているように、この「端部」とは、少なくとも「端部」と解釈できるのである。例えば、審判甲１号証の第５図のような、内周壁全面に成形されているものも含まれる可能性があるので、それとの違いを明らかにするため「端部のみ」としたものである。また、「筒状部の、前記体内方側の端部」とは、「筒状部」の「端部」であり、「環状段部１３」の「端部」ではないのであるから、「環状段部１３」の「いずれの位置」に「第１密封部材１４」が位置するかが特定されなければならないわけではない。実施例が「端部のみ」の事例であったとしても、それだけで特許請求の範囲が「端部のみ」に限定されるわけではなく、その意味で、訂正前明細書においては、特許請求の範囲を「端部のみ」に限定して解釈しなければならないことの根拠となる記載はなかった。
      
      ２　取消事由２（審理不尽）に対し審決が検討しないとした証拠は、いずれも、被請求人である被告提出に係る本件出願後のもので、しかも単なる私信である。審決は、２色成形技術そのものが本件発明１の出願時点で公知技術であること自体は認定しているし、原告もこれを認める。２色成形技術が周知の従来技術であるからといって本件発明１が容易に発明できたことを意味するものではない。
      
      ３　取消事由３（明細書の記載不備）に対し(1)　審決が認定したように、請求項１における「減衰手段」は振動を減衰するための手段全体を総称しているのに対し、請求項３、及び発明の詳細な説明での「減衰手段」は、これを構成する個別の部材を呼称しており、この部材中の「筒状部」が複数個あると解釈しても、特許請求の範囲の記載と発明の詳細な説明との間の矛盾はない。本件特許請求の範囲の請求項１の構成Ｂのｂ、ｃ、ｄが各筒状部の構成を示していることはその記載から明らかであるし、筐体と筒状部とが一体に型成形されているということから、請求項１の「筒状部」が「４個の筒状部」を当然意味することになるわけではない。(2)　「筒状部材」に関する原告の主張は、特許請求の範囲の記載と発明の詳細な説明の文言とが形式的に完全に一致していないというものにすぎない。
      
      ４　取消事由４（先願発明との同一性判断の誤り）に対し(1)　相違点２について原告は「２色成型」の際に接着剤を使用する方が例外であるとしているが、「２色成型」と接着剤による成型か熱融着かは、別の問題である。熱融着と同様の現象が生じているということや、熱融着を用いることが考え得るということから直ちに、「硬質樹脂」と「熱可塑性樹脂のエンジニアリングプラスチック」とが実質的に同一であるなどということはできない。甲第２０号証でも、「「２色成型」の長所の一つには接着剤を使用しなくてもよいとの記載があり、「２色成型」の際に接着剤を使用する方が例外的である」とする記載はない。審決は、「熱可塑性樹脂のエンジニアリングプラスチック」という用語の一般的な意味を認定したものではなく、本件発明１１と先願発明との対比において、本件発明１１でいう「熱可塑性樹脂のエンジニアリングプラスチック」と先願発明の「硬質樹脂」とは異なると判断したものである。原告の主張は、あくまでも一般技術用語として、「熱可塑性樹脂のエンジニアリングプラスチック」と「硬質樹脂」とが重なる樹脂があると主張しているにすぎず、両発明の対比の上ではこの主張は意味がない。(2)　相違点３について「２色成型」ということと、接着剤による成型か熱融着かは、別の問題である。甲第２０号証には、特定のエラストマー、すなわち第３表「エラストマーＡＲ－７３０Ｘ基本物性」に示されたスチレン系エラストマーと、ポリプロピレン（ＰＰ）、ポリピロビレン（ＰＥ）とが相溶性があり、二層成形（必ずしも「２色成型」と同一ではない。）することにより、プライマーの必要がなく、接着性のよい部品が得られる、との記載がある（４１頁の中段の欄）。したがって、この記載から、原告がいうように直ちに一般的に「２色成型」が熱可塑性樹脂による熱融着を行う成形であると当然にいうことはできない。
      
      ５　取消事由５（進歩性判断の誤り）に対し引用刊行物１及び２は、審判での無効理由通知で引用されたものであり、その刊行物１及び２は職権で引用されたものであり、その両刊行物の組合せと、それに記載されている事項の認定、及び無効理由の提示は職権で行われたものであり、原告が提出したものでもない。したがって、原告が審判で主張もせず、しかも審決が判断していないものは審決取消訴訟の対象でもない。原告の主張は、審決が認定していない引用刊行物１の第４図の従来例の内容に基づくものであり、本件審決取消訴訟の対象とはなり得ない。本件発明１１は引用刊行物１に記載の公知の構造の「ダンパー６０」の材料を単純に特定したにすぎないものかどうかについて、審決は何ら問題としていないのであるから、ダンパー６０についての主張は、審決取消訴訟の対象とならない。
      
      第５　当裁判所の判断
      
      １　取消事由１（訂正の違法）について(1)　甲第１５号証（本件特許公報）によって認められる訂正前明細書及び第２図の実施例（第１実施例）を参照して、請求項１のＢ．における減衰手段について検討してみる。①要素ａ：「前記筐体にその内方を向くように設けられた、熱可塑性樹脂のエンジニアリングプラスチックからなる複数の中空の筒状部と、」については、筐体２の内側に向けて減衰手段６の筒状部１１が突出してる状況が第１図及び第２図から看取することができる。また、「ブラケット６（「８」の誤記）は筒状部１１を含めて、周知の射出成形法により一体成形される。ブラケットの材質は、ＡＢＳ、ポリカーボネート（ＰＣ）、ポリプロピレン（ＰＰ）、ＰＢＴ、ナイロン６、１１、１２など、機械的強度、成形性が良いもの、いわゆるエンジニアリングプラスチックと呼ばれるものであればどんな合成樹脂でも良い」（５欄３３～３８行）との記載からみて、筒状部１１の材料として熱可塑性のエンジニアリングプラスチックが規定されていることになる。②要素ｂ：「この筒状部内に収容された減衰材と、」については、減衰材１２が筒状部１１と第１密封部材１４と第２密封部材１６で画成される空間内に封入されている。③要素ｃ：「前記筒状部の前記筐体内方側の端部に型成形により一体に熱融着された軟質の熱可塑性弾性体からなり、略中央部に前記記録再生装置に設けた突起を受け入れるための凹部が設けられた第１密封部材と、」については、筒状部１１の図面中左側の端部（内周面）に第１密封部材１４の（外周面）が取付けられていることが第２図に示され、その取付態様は、訂正前明細書の記載によれば「筒状部１１の端部内周面には、環状段部１３が形成されている。この環状段部１３に、軟質の熱可塑性弾性体からなる第１密封部材１４が射出成形により一体に熱融着されている。」（５欄４～７行）とされていることから、熱融着によって密封されていること、また、その素材は軟質の熱可塑性弾性体であることが理解される。また、第１密封部材１４の略中央には凹部１５が形成されており、第１図を参照すれば当該凹部１５には再生装置の突起７が挿入されている。「型成形」については、訂正前明細書の［作用］の欄には第１密封部材は型成形により一体に筒状部に熱融着されるとされ、さらに、６欄９～１３行において「この製造方法は、射出成形法であるが、筒状部１１に第１密封部材１４を熱融着する方法は、他の公知の手段でも良い。例えば、射出成形、ブロー成形、カレンダ成形、圧縮成形、トランスファ成形など成形と同時に融着する条件であれば、他の方法でも良い。」との記載があることから、射出成形以外の成形方法を包含する意図であることが理解される。④要素ｄ：「前記筒状部の他端部に固着された第２密封部材」については、第２図から、第２密封部材１６が筒状部１１の第１密封部材１４の取付側とは反対の側において筒状部１１に挿入・固定されていることが看取され、実施例の記載によれば、「第２密封部材１６は筒状の取付部１７を有し、この取付部１７の外周面に環状突起１８が形成されている。環状突起１８に対応して、筒状部１１の他端部内周面に環状溝１９が設けられている。第２密封部材１６の取付部１７が筒状部１１に圧入され、かつ環状突起１８が環状溝１９に係合することにより、第２密封部材１６は筒状部１１に固着される。」（５欄１４～２０行）として固着の態様が記載されている。以上のとおり、要素ａ～ｄに関する記述は十分に明瞭に図面及び訂正前明細書の実施例の記載から読み取ることができる。(2)　次に、訂正による限定事項の内容を検討する。①「端部」を「端部のみ」と限定することについて第１密封部材が筒状部の「端部のみ」に熱融着されていることについて、本件明細書にこれを支持する具体的な文言はない。しかし、第２図において、減衰手段６の筒状部１１の左側端部には第１密封部材が取り付けられ、右側端部には第２密封部材１６が取り付けられており、第１密封部材１４の配置されている位置も、筒状部１１と熱溶着されている位置も、明らかに「左側の端部のみ」であって、筒状部１１の中央部や右側端部側ではない。また、「のみ」と限定することに関し、被告は、「例えば、審判甲１号証の第５図のような、内周壁全面に成形されているものも含まれる可能性があるので、それとの違いを明らかにするため「端部のみ」としたものである。」と主張しているところ、確かに審判甲第１号証（甲１号証）の第５図において、本件発明１１の第１密封部材に相当する第１部材は第２部材の全長にわたって延在していることが明らかであるから、このような態様との峻別を図るべく、第１密封部材の存在位置を「端部のみ」に限定することの意義を認めることができる。②「型成形により」を「射出成形により」と限定することについて上述のように、訂正前明細書は、第１密封部材と筒状部の熱融着に関し、「ブロー成形、カレンダ成形、圧縮成形、トランスファ成形など成形と同時に融着する条件であれば、他の方法でも良い。」として、実施例に記載の射出成形以外の方法を挙げている。本件訂正はこれを実施例に記載の射出成形に限定するものであることは明らかである。(3)　よって、訂正は明細書の要旨を変更するものでも、新たな事項を明細書中に導入するものでもなく、訂正をもって適法なものであるとした審決の判断に、原告主張の誤りはない。取消事由１は理由がない。
      
      ２　取消事由２（審理不尽）について甲第１９号証は、本件出願後に作成された試作品の見積もりに関する私信であり、甲第１９号証の６の試作図面の内容も本件発明１１の態様とは異なるものであって、無効審判請求の証拠としての価値が低いことは明らかである。審決が甲第１９号証に関して言及しなかったとしても、そこに違法があるとすることはできない。原告は当該書面に２色成形との記載があることを強調するが、審決は「なお、２色成形が、型内に材料を圧力をかけて射出する成形方法であることは、周知のことと認められる。」として、２色成形技術の周知性を認めているのであり、この点に関する原告の主張も理由がない。よって、取消事由２も理由がない。
      
      ３　取消事由３（明細書の記載不備）について(1)　原告は、請求項１の「減衰手段」が要素Ｂａにおいて、「複数の中空の筒状部」を有するとしているのに対して明細書中の「減衰手段」は１個の筒状部しか備えておらず、矛盾すると主張する。確かに、請求項における「減衰手段」の表現は前段部では複数の減衰手段を総括的に呼んでいるのに対し後段部では個々の減衰手段の内部構造を対象としており、不統一あるいは不正確な点があることは否めない。しかしながら、本件発明１１の構成は極めてシンプルであり、かかる記載上の不備にかかわらず、減衰手段と名付けられた部材６が複数存在すること、そして、個々の減衰手段の内部構造が特定の構造をしているという基本的な内容を請求項が定義していることについて疑問の余地は生じない。原告主張の部分につき請求の範囲の記載が不備とはいえないとした審決の認定判断に誤りはない。(2)　原告はさらに、粘性流体であるはずの減衰材が筒状部材１１内に収容されるとの請求項の記載が不正確であると主張するが、そこにおける発明の構成が不明であるとはいえないとした審決の認定判断に誤りがあるとすべき根拠は認められない。(3)　よって、取消事由３も理由がない。
      
      ４　取消事由４（先願発明との同一性判断の誤り）について(1)　原告は、本件発明１１と先願発明の相違点２に関する審決の判断の誤りの根拠として、「２色成型」と「熱融着」が同じ技術であるかのように主張するが、「２色成型」と「熱融着」が同一の技術であることを認めるべき証拠はない。熱融着とは、文字どおり成形に際して樹脂同士を熱により融着させて強固な接着・密封状態を得る技術である。審決も認定するように、「２色成型」に際しても樹脂間で何らかの接着力を発揮することは想定されるが、「融着」といえるほどの強い結合状態であると認めることはできない。かえって、先願明細書（甲第１号証）にあっても、「容器本体５４と蓋体７０との固着は樹脂同士の溶着により行うことができる」（３頁左下欄１６～１７行）とされており、強い密封状態が必要な容器と蓋の固着には「溶着」（固着の態様において融着とは近似した技術と認められる）との表現を用いて明らかに「２色成型」と区別しているのである。「熱可塑性エンジニアリングプラスチック」と「硬質樹脂」が技術用語として同じ材料を包含することがあるとしても、樹脂同士の「熱融着」を行うことを特に目的として選定される材料と「２色成型」において選定される材料が同じであると断定することはできない。本件発明１１と先願発明との間の相違点２に関してした審決の判断に原告主張の誤りがあると認めることはできない。(2)　原告は、審決が、「先願発明は、第一部材に軟質樹脂を用いているが、この軟質樹脂を硬質樹脂との組合せで２色成形するとの事項のみから、該軟質樹脂が実質的に「軟質の熱可塑性弾性体」であると認定することはできない。」と認定判断したのに対し、「通常、軟質樹脂と硬質樹脂との組合せで２色成形するといえば、熱可塑性樹脂で熱融着を行うものであることは自明である。」と主張する。しかしながら、２色成形と熱融着を同一の技術と解することができないのは上記(1)で判断したとおりである。異なる技術に対して採用されるべき材料が同一とはいえないことは明らかであり、審決の上記認定判断に誤りは認められない。審決は、先願発明において、「外周壁部６４の内周面全面で内周壁部と固着されており、外周壁部の端部のみで固着するとの思想は認められない。」と認定判断したが、甲第１号証によれば、先願発明においては、内周壁部６４の内周面全面で内周壁部と固着されており、しかも先願発明は環状突片７２を中心的特徴事項とするものであることが認められる。したがって、これを省略して本件発明１１のように、密封部材を「端部のみ」に溶着することは容易に想到することができるものということはできず、審決の上記認定判断に誤りはない。(3)　よって、取消事由４も理由がない。
      
      ５　取消事由５（進歩性判断の誤り）について原告は、取消事由５において、引用刊行物１の従来のダンパーの構成に基づく主張をしているにすぎず、引用刊行物１に記載の発明に基づく容易想到性を主張しているものではないので、そこで主張されている事項は、原告がそこで指摘する審決の判断部分である引用刊行物１記載の発明からする本件発明１１の容易想到性に関する判断の誤りに結び付くものではない。取消事由５も理由がない。
      
      第６　結論以上のとおり、原告主張の審決取消事由は理由がないので、原告の請求は棄却されるべきである。（平成１４年１０月１日口頭弁論終結）東京高等裁判所第１８民事部
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
