<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成13(行ケ)505</事件番号>
      <裁判年月日>平成14年10月29日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/94FAD3960E2C88A349256CA60029B13D.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=11550&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    平成１３年（行ケ）第５０５号審決取消請求事件判決原告北辰工業株式会社訴訟代理人弁護士野村晋右、磯部健介、池原元宏、鈴木良和、弁理士栗原浩之被告大成プラス株式会社訴訟代理人弁護士野上邦五郎、杉本進介、冨永博之、弁理士富崎元成、円城寺貞夫</主文前>
    <主文>
      原告の請求を棄却する。
      訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      「および」は「及び」と「または」は「又は」に表記を統一する。その他、審決、明細書等を引用する際に、公用文の方式に沿って表記したものがある。以下において、審決における表記にならい、訂正請求の適法性が問題になる際には「本件訂正発明」の表記を使用し、訂正後の発明の特許要件が問題になる際には、訂正後の発明であっても「本件発明」との表記を使用する。
      
      第１　原告の求めた裁判「特許庁が平成１１年審判第３５５７６号事件について平成１３年１０月２日にした審決を取り消す。」との判決。
      
      第２　事案の概要
      
      １　特許庁における手続の経緯被告は、発明の名称を「記録再生装置の防振装置」とする特許第２１３８６０２号発明（平成２年１０月２２日出願、平成２年特許願第２８１８４７号、平成１０年１０月９日設定登録）の特許権者であるが、原告は、平成１２年５月１６日、本件特許の請求項１ないし４記載の発明（本件発明１ないし４）につき無効審判を請訂正請求があった結果、平成１３年１０月２日、「訂正を認める。本件審判の請求は、成り立たない。」との審決があり、その謄本は平成１３年１０月１２日原告に送達された。
      
      ２　本件発明の要旨（請求項１の「Ａ」、「Ｂ」は便宜上付与したもの）(1)　訂正前の発明の要旨【請求項１】Ａ．内部に空間を区画する筐体と、この筐体の一部に設けられ、記録再生装置を支持するための弾性支持具と、前記筐体の一部に設けられ、前記記録再生装置を支持し、かつその振動を減衰するための減衰手段とを備えた防振装置であって、Ｂ．前記減衰手段は、ａ．前記筐体にその内方を向くように設けられた、熱可塑性樹脂のエンジニアリングプラスチックからなる複数の中空の筒状部と、ｂ．この筒状部内に収容された減衰材と、ｃ．前記筒状部の前記筐体内方側の端部に型成形により一体に熱融着された軟質の熱可塑性弾性体からなり、略中央部に前記記録再生装置に設けた突起を受け入れるための凹部が設けられた第１密封部材と、ｄ．前記筒状部の他端部に固着された第２密封部材とを有する記録再生装置の防振装置。【請求項２】請求項１において、前記減衰手段は、前記筐体に着脱自在に取付けられ、かつ熱可塑性樹脂のエンジニアリングプラスチックからなるブラケットを有し、このブラケットに前記筒状部が形成されていることを特徴とする記録再生装置の防振装置。【請求項３】請求項１において、前記筐体と前記筒状部とが、一体に型成形された熱可塑性樹脂のエンジニアリングプラスチックからなることを特徴とする記録再生装置の防振装置。【請求項４】請求項１ないし３のいずれか１において、前記第２密封部材は熱可塑性樹脂のエンジニアリングプラスチックからなり、略中央部に熱融着可能な前記減衰材の注入口が形成されていることを特徴とする記録再生装置の防振装置。(2)　訂正後の発明の要旨【請求項１】のＢｃ．を、「ｃ．前記筒状部の前記筐体内方側の端部のみに射出成形により一体に熱融着された軟質の熱可塑性弾性体からなり、略中央部に前記記録再生装置に設けた突起を受け入れるための凹部が設けられた第１密封部材と、」に訂正した以外は、(1)と同じ。
      
      ３　審決の理由別紙審決の理由のとおりであり、審決は要するに、審判における特許無効理由通知に記載の理由、並びに、原告（請求人）の主張する理由及び証拠方法によっては、本件発明１ないし４に係る特許を無効とすることはできない、と判断した。
      
      第３　原告主張の審決取消事由
      
      １　取消事由１（訂正請求判断の判断の誤り－前提問題）(1)　手続違背審判の審理の過程で特許無効との判断がなされることが確実であったにもかかわらず、審判官合議体は、いったん終結した審理を再開し、あえて無効理由通知を出すという不可解な処分を行った。訂正は、このようにして被告に訂正の機会を与えるためにのみ出された無効理由通知によって作られた意見書提出の機会を利用してなされた。かかる不可解な手続の結果、訂正請求の無効理由１との関係における独立特許要件の具備については、原告に何ら弁駁の機会が与えられていないまま、審決が下された。当該無効理由通知は、特許権者に「訂正の機会」を与えるという私益を守ることを目的とするものであって、特許法の趣旨を逸脱した違法である。また、そのような不当な手続を前提とする審決も同様に違法である。(2)　訂正の要旨認定の誤り審決は訂正によって、「積極的に固着の強度を高める」技術思想がある場合に限定されたと考えたと思われるが、誤りである。「端部のみ」と「積極的に固着強度を高める」という技術思想とは、論理的には結びつくものではなく、訂正の意味についてした審決の理解は誤りである。一見すると、「端部」を「端部のみ」とする訂正は「減縮」を目的とするように見えるが、審決が認定するように、「積極的に固着を高める意図により「端面のみ」で固着又は密封する」という技術思想に限定しようとするものなら、新たな技術事項を追加するもので、請求の範囲の実質的な変更である。「積極的に固着を高めることにより「端部のみ」で固着するようにした」という技術思想は、端部のみではない場合と明瞭に区別されて記載されて初めて明細書の記載事項の範囲内となるが、明細書のどこにもそのような記載はない。かかる訂正を、「明細書又は図面に記載された事項の範囲内」であるとし、また、特許請求の範囲の減縮を目的としたものとした審決の認定は誤りである。
      
      ２　取消事由２（訂正請求判断中「当審の無効理由」における相違点の判断の誤り）(1)　審決は、本件訂正発明１と引用刊行物１（実願昭６３－１５１５６６号（実開平２－７２８３４号）のマイクロフィルム）の対比に際し、「訂正発明１が、第１密封部材が設けられている筒状部の他端部に第２密封部材を備えているのに対し、引用刊行物１に記載の発明では容器部の蓋が設けられている側の反対側には、底部２２ｂが胴部２２ａと一体に設けられている点。」を相違点３として認定し、本件訂正発明１は引用刊行物１ないし５に記載された発明から容易になし得るものでないと認定している。(2)　しかしながら、審決は引用刊行物１の実施例の第２図のみを取り上げている。引用刊行物１の他の実施例、特に第５図において、容器部７１の薄肉の底部７１ａを引用刊行物２の記載から軟質のプラスチック構成材料として熱可塑性弾性プラスチックとするとともに、厚肉の周囲部７１ｂを硬いプラスチック構成材料として熱可塑性樹脂のエンジニアリングプラスチックとし、引用刊行物３ないし５の開示を参照して両者を熱融着することは、容易想到である。(3)　仮に引用刊行物１の第２図を前提とするとしても、引用刊行物１の発明は、「十分な振動減衰効果」を上げるために、「支持軸７６を支持するダンパーの容器として適用するように（同一体ではない）軟質の材料を用いる」との構成をとる（発明①）とともに、「粘性流体の注入作業が容易となるように」、「従来のダンパー（第５図参照）では容器の底部にあった一体成形の支持軸挿入部を蓋部に移動させ（る）」との構成（発明②）を備えるものである。審決がいう相違点３の困難性は、上記発明②と発明①の技術課題とを同時に解決しようとした場合に初めて生ずる問題点にすぎない。しかし、両発明は、もともと別個の発明であるから、両者を同時に実現する必要はなく、当業者が適宜選択し得るものである。第１の解決手段のみを設けた場合を想定すると訂正発明１に相当するものとなり、「唯一の密封部である容器部２２の開口端２２ｃと蓋部２３の端部２３ｂ(蓋部の外周部)を後から密封するために、該部分を接着する構成にした」ことは無関係となり、したがって、審決のいう相違点３による想到困難性は、もともと問題とならない。以上より、引用刊行物１に記載の発明に、引用刊行物２に記載のプラスチックをダンパー材料として適用するとの思想を基に、引用刊行物３ないし５に記載の硬軟プラスチックを組み合わせ、これに周知の固着技術である熱融着の方法を適用して訂正発明１に想到するのに格別の困難性はないことは明らかである。
      
      ３　取消事由３（「請求人の無効理由」（２９条の２）の判断の誤り）(1)　審決は、「端部のみ」と訂正したことにより、「積極的に固着強度を高めようとする意図」がある場合に限定され、「内周面全体」で接合する先願発明１では、そのような思想はないと認定する（相違点３に関する判断における説示）。しかし、「端部のみ」と訂正したところで、量的及び質的限定がない以上、「積極的に固着強度を高めようとする意図」であるということにはならない。「端部のみ」よりも「端部全体」の方が明らかに固着強度を高めようとする意図が強くなければならない場合があるにもかかわらず、審決は、訂正が固着強度を高めようとする意図の強いものに限定する趣旨であると誤って判断しており、この誤りは、審決の結論に影響を及ぼすものである。(2)　審決は、「先願発明１における第一部材は、その上端の開口周縁部から内側に突出するようにして立ち上がる薄肉の環状突片７２が設けられ（第３頁左下欄１８～１９行参照）、すなわち柔らかい前記環状突片７２をも一体に成形するので、前記周壁部６２を短くして前記外周壁部６４の下側端部のみとする思想は認められない。」（別紙審決の理由６０９～６１２行）と判断しているが、誤りである。審判甲第１号証（特開平３－２２３５３９号公報）には、あらかじめ形成した硬質樹脂の筒に接するように軟質樹脂を射出成形すれば両者が「熱融着」するという技術事項が開示されている。審判甲第１号証は、かかる技術事項（前記周壁部６２と前記外周壁部６４とを熱融着により固着する）を当然の前提とした上で、「容器本体と蓋体との間に高粘性流体が入り込むのを防止する」という別の課題を解決するための「発明」として、「周壁部６２に一体的に薄肉の環状突片７２を設ける」ことを必須とする構成を開示しているのであり、審判甲第１号証の環状突片７２に係る構成が前記周壁部６２と前記外周壁部６４との熱融着による固着の強度に関わるものではない。したがって、審判甲第１号証の「環状突片７２」の存在によって、周壁部６２と外周壁部６４との「熱融着」の内容を限定するという論理は誤ったものであり、むしろ、前記周壁部６２を短くして前記外周壁部６４の下側端部のみとする構成は、審判甲第１号証においては、従来技術として挙げられている事項に属することが明らかである。「環状突片７２」にかかる構成は、別の技術課題を解決するための別発明である以上、審判甲第１号証と先願発明１との同一性を論ずるに当たっては、考慮する必要のないものである。(3)　審決は、先願発明１との間の相違点２についての判断において、本件発明１が「熱可塑性のエンジニアリングプラスチック」を素材として選択したことに意味があるかのように論じているが、かかる素材の選択に意味がないことは、本件明細書自体において、一般に汎用プラスチックに分類されている「ポリプロピレン」さえをもこれに含まれるかのように例示した上で、「機械的な強度、成形性がよいものであれば・・・どんな合成樹脂でも良い」（本件特許公報３欄３６～３８行）と記載していることから明らかである。この記載からは、熱可塑性弾性体との間で「熱融着」する材料が公知技術に基づき適宜選択されるべきであるという意味以上に、「熱可塑性のエンジニアリングプラスチック」という語に格別の意味を見いだし得ない。なお、引用刊行物３（特開平１－１３９２４０号公報）には、「一般に熱可塑性のエンジニアリングプラスチックと熱可塑性樹脂とは熱融着性が必ずしも良くない」（２頁右上欄下４～２行）と記載されており、このことからしても、「軟質樹脂として軟質の熱可塑性弾性体を実質的に用いていること」及び「硬質樹脂として熱可塑性のエンジニアリングプラスチックを用いていること」という構成自体が、先願発明１との差別化を図り得るものではなく、実質的に意味をなすものではないことが明らかである。
      
      ４　取消事由４　（明細書の記載不備（３６条４項））審決は、熱融着について、「実施例のレベルに熱融着する特定の材料を特定する必要も、熱融着の意味をさらに明確にする必要も認められない。」（別紙審決の理由８０７～８０９行）と判断している。しかしながら、本件発明１においては「端部のみ」と構成が訂正されたことにより、本件発明１にいう「熱融着」は、「積極的に固着強度を高める」（例えば、別紙審決の理由６０３行）意図を有する特殊なものに限定されたはずであり、そうだとすれば、これを実現する材料同士の組合せ等が限定されていなければならない。まして、審決自体が引用している引用刊行物３（特開平１－１３９２４０号公報）に、「一般に熱可塑性のエンジニアリングプラスチックと熱可塑性樹脂とは熱融着性が必ずしも良くない」（２頁右上欄下４～２行）と記載されていることに照らせば、かかる限定が明記されていなければならないのは当然である。しかるに、この点については手当てされていないから、訂正された請求項１には「発明の構成に欠くことができない事項」のみが記載されているとはいえない。したがって、少なくとも訂正された請求項１ないし４には発明の構成に欠くことができない事項のみが記載されていないので、本件発明１ないし４は、特許法３６条４項２号（当時の条文）に違反して特許されたものである。
      
      第４　審決取消事由に対する被告の反論
      
      １　取消事由１（訂正請求判断の判断の誤り－前提問題）に対し(1)　手続違背に対し本件審判では、いったん審理終結通知が出されたが、審理を再開して他の審判事件と併合された。しかる後に、原告が提出した証拠及び主張とは異なる無効理由による無効理由通知書が被告に発送された。原告の不充分な証拠、無効理由を補う形で、他の審判事件で提出された証拠を結合して審理を再開し、わざわざ職権により無効理由通知書を発したものである。原告の「訂正の機会を与えるために無効理由通知を発した」との主張は誤解に基づくものである。(2)　訂正の要旨認定の誤りに対し訂正によって、本件発明１の構成が「積極的に固着の強度を高める」との技術思想がある場合に限定されたなどとは、審決のどこにも記載されていない。審決の中で、「積極的に固着の強度を高める」との記載があるのは、請求人の無効理由１（２９条の２）に関する説示部分の相違点３についての説示部分（別紙審決の理由５９９～６０２行）である。審決のこの部分は、先願発明１における「軟質樹脂」が、当然に本件発明１における「軟質の熱可塑性弾性体」といえるかどうかについて検討している部分であり、そこで述べられているのは、先願発明１のものは、外周壁部６４の内周面全面で内周壁部と固着されていることから、特に積極的に固着の強度を高める意図があるとはいえないので、先願発明１の軟質樹脂は、当然には軟質の熱可塑性弾性体であるとはいえないと認定しているにすぎず、本件発明１の内容について判断しているものではない。すなわち、端部のみで固着しているのであれば、積極的に固着の強度を高めるために、軟質の熱可塑性弾性体を熱融着しているとも考えられなくもないというにすぎず、「端部のみ」と訂正したことから、積極的に固着の強度を高めるものに限定したといっているわけではない。本件発明１では、熱可塑性樹脂のエンジニアリングプラスチックからなる筒状部に、軟質の熱可塑性弾性体からなる第１密封部材を、射出成形により一体に熱融着という強い固着手段を採用することにより、審決のいう「積極的に固着強度を高めている」のであるから、「端部のみ」と訂正したことで、審決のいう「積極的に固着強度を高めている」ものに限定されたわけではない。
      
      ２　取消事由２（訂正請求判断中「当審の無効理由」における相違点の判断の誤り）に対し原告主張のように、引用刊行物１の第５図のものを基に組合せを考えたとしても、第５図のものは、容器部の底部と周囲部とを同一材料で一体に形成したものであるから、硬い部材と柔らかい部材との組合せになっておらず、ダンパー構成部材に少なくともプラスチックを用いる引用刊行物２に記載の発明思想を基としても、底部を熱可塑性弾性プラスチックとし、周囲部を熱可塑性樹脂のエンジニアリングプラスチックとして、わざわざ別材料とすること自体、当業者が容易に考えつくようなものではない。しかし、引用刊行物１が、原告主張のように第１発明・第２発明として２つの技術課題を解決した発明であったとしても、そこに二つの別々の発明が記載されているわけではない。そして、そこには、原告が想定した第１発明の技術課題のみを解決した構成については、開示されていない。
      
      ３　取消事由３（「請求人の無効理由」（２９条の２）の判断の誤り）に対し(1)　原告は、「端部のみ」への訂正によって「端面」も包含されることになれば、「内周面全体」よりも実質的に大きな接合領域の場合も包含することになると主張する。しかし、審決は、「端部のみ」への訂正により、「積極的に固着強度を高める意図」に限定されたなどとは認定していない。したがって、本件発明１と先願発明１との技術思想の違いを認定し、その認定を前提に先願発明１の「軟質樹脂」の解釈を行っているわけではなく、あくまで、先願発明１の記載されている審判甲第１号証には「積極的に固着強度を高める意図」が記載されていない以上、先願発明１の「軟質樹脂」は、当然には「軟質の熱可塑性弾性体」ということはできないと認定しているにすぎない。(2)　原告は、先願発明１について、「すなわち柔らかい前記環状突片７２をも一体に形成するので、前記周壁部６２を短くして前記外周壁部６４の下側端部のみとする思想は認められない。」とした審決の判断は誤りであると主張する。しかし、審決は、先願発明１においては、環状突片をも一体に形成するので、周壁部を短くして外周壁部の下側端部のみに一体に形成するという思想は認められないと認定しているにすぎず、それ以外のことについては認定していない。(3)　原告は、審決が、本件発明１において、あたかも「熱可塑性のエンジニアリングプラスチック」を素材として選択したことに意味を持たせ、この点を相違点として先願発明１と差別化を図ること自体誤りであると主張する。しかし、無効理由１は、特許法２９条の２を理由とするものであるから、審決は、単に同一性の問題として、先願発明１の「硬質樹脂」が、当然に本件発明１の「熱可塑性樹脂のエンジニアリングプラスチック」を意味するといえるかを認定しているのであり、それ以上のものを認定しているわけではない。
      
      ４　取消事由４　（明細書の記載不備（３６条４項））に対し原告は、「端部のみ」の訂正により、初めて「積極的に固着強度を高める」意図を有するものに限定されたのであるから、これを実現し得る材料を明確にすべきであると主張する。しかし、「固着強度を高めることに限定された」との主張自体が誤りであるから、それを前提とする原告の主張も誤りである。
      
      第５　当裁判所の判断
      
      １　取消事由１（訂正請求判断の判断の誤り－前提問題）について(1)　訂正前明細書（本件特許公報。甲第２号証）及び第１図及び第２図の実施例を参照して、訂正前の請求項１における減衰手段の構成（前記第２の２　本件発明の要旨の(1)のＢ）の各要素は、次のとおり理解することができる。①要素ａ：「前記筐体２にその内方を向くように設けられた、熱可塑性樹脂のエンジニアリングプラスチックからなる複数の中空の筒状部１１と、」については、筐体２の内側に向けて複数の減衰手段６の筒状部１１が突出している状況が第１図及び第２図から看取することができる。また、「ブラケット６（「８」の誤記）は筒状部１１を含めて、周知の射出成形法により一体成形される。ブラケットの材質は、ＡＢＳ、ポリカーボネート（ＰＣ）、ポリプロピレン（ＰＰ）、ＰＢＴ、ナイロン６、１１、１２など、機械的強度、成形性が良いもの、いわゆるエンジニアリングプラスチックと呼ばれるものであればどんな合成樹脂でも良い」（５欄３３～３８行）との記載から筒状部１１の材料として熱可塑性のエンジニアリングプラスチックが使用されていることが記載されている。②要素ｂ：「この筒状部内に収容された減衰材１２と、」については、減衰材１２が筒状部１１と第１密封部材１４と第２密封部材１６で画成される空間内に封入されている。③要素ｃ：「前記筒状部の前記筐体内方側の端部に型成形により一体に熱融着された軟質の熱可塑性弾性体からなり、略中央部に前記記録再生装置に設けた突起を受け入れるための凹部１５が設けられた第１密封部材１４と、」については、筒状部１１の図面中左側の端部（内周面）に第１密封部材１４の（外周面）が取付けられていることが第２図に示され、その取付態様は、訂正前明細書の記載によれば「筒状部１１の端部内周面には、環状段部１３が形成されている。この環状段部１３に、軟質の熱可塑性弾性体からなる第１密封部材１４が射出成形により一体に熱融着されている。」（５欄４～７行）とされていることから、熱融着によって密封されていること、また、第１密封部材の素材は軟質の熱可塑性弾性体であることが理解される。また、第１密封部材１４の略中央には凹部１５が形成されており、第１図を参照すれば当該凹部１５には再生装置の突起７が挿入されている。また、「型成形」については、訂正前明細書の［作用］の欄には第１密封部材は型成形により一体に筒状部に熱融着されるとされ、さらに、６欄９～１３行において「この製造方法は、射出成形法であるが、筒状部１１に第１密封部材１４を熱融着する方法は、他の公知の手段でも良い。例えば、射出成形、ブロー成形、カレンダ成形、圧縮成形、トランスファ成形など成形と同時に融着する条件であれば、他の方法でも良い。」との記載があることから、射出成形以外の成形方法を包含する意図であることが理解される。④要素ｄ：「前記筒状部の他端部に固着された第２密封部材」については、第２図から、第２密封部材１６が筒状部１１の第１密封部材１４の取付側とは反対の側において筒状部１１に挿入・固定されていることが看取され、訂正前明細書の実施例によれば、「第２密封部材１６は筒状の取付部１７を有し、この取付部１７の外周面に環状突起１８が形成されている。環状突起１８に対応して、筒状部１１の他端部内周面に環状溝１９が設けられている。第２密封部材１６の取付部１７が筒状部１１に圧入され、かつ環状突起１８が環状溝１９に係合することにより、第２密封部材１６は筒状部１１に固着される。」（５欄１４～２０行）として固着の態様が記載されている。以上のとおり、要素ａ～ｄに関する記述は十分に明瞭に図面及び訂正前明細書の実施例の記載から読み取ることができる。(2)　次に、訂正による限定事項の内容を検討する。①「端部」を「端部のみ」と限定することについて第１密封部材が筒状部の「端部のみ」に熱融着されていることについて訂正前明細書にこれを支持する具体的な文言はない。しかしながら、第２図において、減衰手段６の筒状部１１の左側端部には第１密封部材１４が取り付けられ、右側端部には第２密封部材１６が取り付けられており、第１密封部材１４の配置されている位置も、筒状部１１と熱溶着されている位置も、明らかに「左側の端部のみ」であって、筒状部１１の中央部や右側端部側ではない。また、「のみ」と限定することに関し、被告は、「例えば、審判甲第１号証の５図のような、内周壁全面に成形されているものも含まれる可能性があるので、それとの違いを明らかにするため「端部のみ」としたものである。」としているが、確かに審判甲第１号証（特開平３－２２３５３９号公報。甲第１０号証）の第５図において、本件発明１の第１密封部材に相当する第１部材は第２部材の全長にわたって延在しているから、このような態様との峻別を図るべく、第１密封部材の存在位置を「端部のみ」に限定することの意義を認めることもできる。②「型成形により」を「射出成形により」と限定することについて上述のように、訂正前明細書は、第１密封部材と筒状部の熱融着に関し、「ブロー成形、カレンダ成形、圧縮成形、トランスファ成形など成形と同時に融着する条件であれば、他の方法でも良い。」として、実施例に記載の射出成形以外の方法を挙げている。本件訂正はこれを実施例に記載の射出成形に限定するものであることは明らかである。よって、訂正は明細書の要旨を変更するものでも、新たな事項を明細書中に導入するものでもなく、訂正をもって適法なものであるとした審決の判断に、原告主張の誤りはない。(3)　手続違背に関する原告の主張について検討する。本件特許第２１３８６０２号に対しては、本訴原告である請求人から平成１１年１０月２０日に無効審判の請求があり（平成１１年審判第３５５７６号）、平成１２年５月１６日に東海ゴム工業株式会社からも無効審判の請求があった（無効２０００－３５２６９）。両審判事件は平成１２年１２月１２日に併合され、平成１２年１２月１３日付けで無効理由の通知がなされ、被請求人である被告から平成１３年２月２６日に意見書と共に訂正請求書が提出され、訂正請求があった。平成１３年５月１１日に口頭審理が行われ、それぞれ提出された陳述要領書を含めて陳述があるなどした後、平成１３年９月５日付けで両審判事件は再び分離され、本件審判事件について平成１３年１０月２日に審決があった。以上の事実を甲第１号証（審決）及び弁論の全趣旨により認めることができる。そして、特許法１５４条所定の審判の併合、分離は審判官の裁量事項であると解されるところ、審決に至る前に口頭審理が行われるなどして、訂正の可否に関する争点も含め、本件特許の無効事由の有無に関する攻撃防御の機会は、当事者双方に与えられていたものと認めることができる。したがって、本件無効審判に手続上の違法があったとする原告の主張は、理由がない。(4)　訂正の要旨認定の誤りに関する原告の主張について原告は、審決は、訂正によって「積極的に固着の強度を高めた場合」に限定されたものと解したのであり、出願当初の明細書に記載のない新たな技術事項を追加するものであって、明細書の要旨の変更に相当すると主張している。原告は、審決の「（先願発明１では）外周壁部６４の内周面全面で内周壁部と固着されており、外周壁部の端部のみで固着するとの思想は認められない。このため、先願発明１は、積極的に固着の強度を高める等の意図がない以上、軟質樹脂として軟質の熱可塑性弾性体を実質的に用いていると認めることはできない。」（別紙審決の理由６０１～６０４行）との部分を捉えて、上記のように主張しているが、この説示部分は、先願発明１の軟質樹脂が軟質熱可塑性弾性体といえるものであるかを検討している部分である。ここで審決は、先願発明１においては内周壁部と外周壁部６４の接触は外周壁部の内周面全面であって、筒状部の端部（のみ）で第１密封部材と接触している本件発明１とは異なるとの事実を認定している。すなわち、審決は、この接触状態が相違する理由を、本件発明１における、筒状部材と第１密封部材の「強固な固着」に求めており、本件発明１において筒状部材（熱可塑性エンジニアリングプラスチック）と第１密封部材（熱可塑性弾性体）の結合は、筒状部材の端部（のみ）においてなされているが、これは材料同士の熱融着という強固な固着手法を採用することによって実現されていると認定しているのである。このような特殊な強い固着手法を採用していることが先願発明１では看取することができないので、先願発明１で採用されている材料も熱可塑性弾性体とは認定することができないというのが、審決の論旨となっている。すなわち、「強固な固着」とは、材料同士の熱融着という、もともと本件発明１で採用されている固着方法を評価しているものであり、「端部のみ」と接合箇所を特定したことによって新たに発生した特徴等を規定したものと認めることはできない。審決のこの論旨に誤りがあると認めることはできないのであり、審決は明細書に記載のない新たな技術事項を持ち込んで訂正内容を認定したとする原告の主張は、理由がない。(5)　以上のとおりであり、取消事由１は理由がない。
      
      ２　取消事由２（訂正請求判断中「当審の無効理由」における相違点の判断の誤り）について原告は、審決における引用刊行物１と訂正発明１との相違点３（訂正発明１が、第１密封部材が設けられている筒状部の他端部に第２密封部材を備えているのに対し、引用刊行物１に記載の発明では容器部の蓋が設けられている側の反対側には、底部２２ｂが胴部２２ａと一体に設けられている点）についての容易性認定の判断に誤りがあると主張するので、検討する。(1)　甲第５号証によれば、引用刊行物１には、第４図及び第５図に関して以下の記載があることが認められる。第４図について、「袋体６１の周囲を厚肉の補助部材６２の筒状部が囲んでいて、この筒状部自体の剛性により、支持軸６６と筒状部との相対変位を高め、この相対変位に伴う流体６５の流動抵抗を高め共振振動領域における共振倍率を効果的に小さく抑制している。しかしながら、かかる従来のダンパー６０は、袋体６１の外周を補助部材６２で囲むために、袋体６１を補助部材６２に嵌め込むとともに、袋体６１の開口部を補助部材６２の穴６２ａに位置させ、この穴内に閉鎖部材６３を嵌着して袋体６１の開口部を閉鎖しているので、この穴部における袋体６１、補助部材６２及び閉鎖部材６３の構造が複雑になるとともに、これらの組立に技術を要し、手間がかかるという問題を有していた。また、上記組立では、袋体６１内に流体６５を注入する必要があり、この袋体６１内に支持軸６６部が突出しているので、流体６５を注入する際、支持軸６６部が邪魔になり、流体６５の注入作業に時間を要するとともに、気泡が残り易く減衰特性も損なうという問題を有していた」（明細書５頁２～６頁２行）との記載。第５図について、「第５図に示すように、ダンパー７０は、容器部７１の開口を蓋体７２で密閉して容器部７１内に密閉室を構成するとともに、密閉室７３に粘性液体Ｇを封入したものである。しかしながら、このダンパー７０は、容器部７１の底部７１ａを薄肉に形成し、周囲部を７１ｂを厚肉に形成したものであり、且つこれらは同一材料で一体に形成されている。したがって、支持軸７６を支持する底部７１ａを柔らかくするために軟質になされている。したがって、周囲部７１ｂを厚肉に形成しても、十分な振動減衰効果が得られないという問題を有していた。」（明細書６頁６～１８行）との記載。これらの記載からすると、粘性液体を封入した振動減衰ダンパーの技術分野においては、液体封入容器本体を硬質材料で形成し、支持軸を受容する袋体を軟質材料とすることが、適切な減衰特性を得るために重要であること、また、このような硬質と軟質の別材料を液密に固着することが技術的に極めて困難であることが明瞭に看取される。また、粘性流体を密封するために部材を接着することも改良すべき困難な課題であることも理解される。すなわち、引用刊行物１からは、これらが振動減衰ダンパーの技術分野において解決困難な技術的課題であったことが明らかに看取されるのである。(2)　原告は特に第５図の構造に、公知の硬質材料と軟質材料の熱融着技術を適用することは容易であると主張する。しかしながら、たとえ、熱可塑性エンジニアリングプラスチックと熱可塑性弾性体を熱融着することが公知の技術であったとしても、これを適用することで上記の困難な技術的課題を解決されるのであれば、そのような技術は振動減衰ダンパーの技術分野において十分な進歩性を有する発明として評価されなければならない。既に硬質の容器本体と軟質の袋状体を液密に直接固着する従来技術が証拠として存在し、これを熱可塑性エンジニアリングプラスチックと熱可塑性弾性体の熱融着技術で置換することが容易であれば別であるが、そのような従来技術が存在することを認めるべき証拠はない。(3)　原告は、引用刊行物１の第２図の実施例に基づく容易想到性を主張する。確かに、甲第５号証によれば、原告の主張するように、引用刊行物１第２図の実施例においては、硬質の容器部と軟質の蓋部を接合するという構成とし、さらに、粘性流体の封入の利便を考えて支持軸挿入部を蓋部に移動させるという２つの対策を取ったものとみることも可能である。しかしながら、容器部と蓋部の接合には接着剤を用いた接着という手段をとることになるが、接着剤による接合は、強度的に、また密封性に不安があるのは自明の事項である。訂正発明１はこの課題を解決したものであって、この解決に伴う相違点３をもって容易想到であったとする原告の主張は、理由がない。
      
      ３　取消事由３（「請求人の無効理由」（２９条の２）の判断の誤り）について(1)　既に判断したように（取消事由１についての判断(4)）、原告の、「「端部のみ」との訂正によって本件発明１が「積極的に固着強度を高めようとする場合」に限定された。」との主張は理由がない。また、訂正によって、訂正前とは別の部位が包含されることになったわけでもない。したがって、訂正によって密封部材１の固着に関し特殊な態様が包含されることになるとの原告の主張は、前提において理由がない。(2)　原告は、審判甲第１号証の開示する環状突片７２は、「容器本体と蓋体との間に高粘性流体が入り込むのを防止する」という別異の課題を解決する発明であるから、本件発明１との同一性を論じるに当たり考慮すべきでないと主張する。しかしながら、審決がここで判断しているのは特許法２９条の２の無効理由であり、先願発明１に、「前記筒状部の前記筐体内方側の端部に型成形により一体に熱融着された軟質の熱可塑性弾性体からなり、略中央部に前記記録再生装置に設けた突起を受け入れるための凹部１５が設けられた第１密封部材１４」との、訂正発明１の構成要件と同一の構成が開示されているか否かという点である。審決は、先願発明１において「環状突片７２」を必須の構成要素とするものである以上、「端部のみで一体に熱融着」との構成と同一の内容は開示されていないと判断したものである。先願発明１が本件発明１と同一の開示内容を持たない以上、特許法２９条の２所定の無効理由は存在しない。なお、原告は、審判甲第１号証の「２色成形」が熱融着と同義であるとして先願発明１と本件発明１の内在的な同一性を主張する。しかしながら、審決も認定するように、２色成形により熱可塑性エラストマーを硬い材料の上に熱融着させて一体成形部品を作ることが公知であるとしても、本件発明１と同一の構成を審判甲第１号証（甲第１０号証）から読み取ることができず、両者を同一とすることはできない。(3)　原告は、審決が、熱可塑性エンジニアリングプラスチックという素材について先願発明１との差異を認定することは意味がないと主張する。しかしながら、被告が主張するとおり、審決は特許法２９条の２の発明の同一性判断の問題として、「熱可塑性樹脂のエンジニアリングプラスチックからなる中空の筒状部」と「該筒状部の端部に一体に熱融着された軟質の熱可塑性弾性体」なる構成が先願発明１に開示されているか否かを評価しているにすぎない。上記材料の組合せが審判甲第１号証に開示されているとは認められないのであるから、特許法２９条の２の無効理由は存在しない。
      
      ４　取消事由４（３６条４項）について原告は「積極的に固着強度を高めた」という特殊な固着態様を実現し得る材料を明確に記載すべきであると主張する。しかしながら、「端部のみ」との訂正が特殊な固着態様へ限定したものといえないのは既に認定したとおりであるから、そのような態様に対応する素材が明示されるべきであるとの原告の主張も理由がなく、取消事由４も理由がない。
      
      第６　結論以上のとおり、原告主張の審決取消事由は理由がないので、原告の請求は棄却されるべきである。（平成１４年１０月１日口頭弁論終結）東京高等裁判所第１８民事部
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
