<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成14(行ケ)79</事件番号>
      <裁判年月日>平成14年10月24日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>商標権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/F020325190A2FB1649256CA60029B138.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=11561&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    平成１４年（行ケ）第７９号審決取消請求事件平成１４年７月１６日口頭弁論終結判決原告日本製薬株式会社訴訟代理人弁理士岸田正行，水野勝文，小花弘路被告大正製薬株式会社訴訟代理人弁護士鈴木修，伊藤玲子</主文前>
    <主文>
      原告の請求を棄却する。
      訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　原告の求めた裁判特許庁が無効２０００－３５６２１号事件について平成１４年１月７日にした審決を取り消す。訴訟費用は被告の負担とする。
      
      第２　前提となる事実
      
      １　特許庁における手続の経緯(1)　本件商標商標権者　　被告（大正製薬株式会社）登録番号　　第４３８２６２６号商標の内容　「リポビタンＤ」の文字と「プラス」の文字とを二段に横書きしてなるもの（審決書添付の本件商標参照）。指定商品　　第５類「薬剤」(2)　本件手続無効審判請求人　原告（日本製薬株式会社）被請求人　　　　被告（大正製薬株式会社）審判請求日　　　平成１２年１１月１３日（無効２０００－３５６２１号）審決の結論　　　「本件審判の請求は，成り立たない。審判費用は，請求人の負担とする。」審決謄本送達日　平成１４年１月１８日（原告に対し）
      
      ２　審決の理由の要点【別紙２】の審決書の写し（以下「審決書」という。）のとおりであるが，その要旨は，次のとおりである。(１)　本件商標が商標法４条１項１１号に該当する理由として原告が引用する商標のその１は，登録第４３４１４１号の１の商標で，「プラス」の文字を縦書きしてなるもの，その２は，登録第２０９８２８９号の商標で，「ＰＬＵＳ」の文字を横書きしてなる商標である（これらの登録商標を一括して「引用商標」という。引用商標は，「薬剤」を指定商品として含む。なお，引用商標の出願，登録等の経緯は，審決書２頁に記載されているとおり。）。(２)　本件商標は，「リポビタンＤ」と「プラス」の文字を上下二段に表示したものであって，両文字は同じ書体，同じ大きさで表されていて，「プラス」の文字は「リポビタンＤ」の文字の下段の中央に位置するよう配置され，まとまりよく一体に構成されている。「リポビタンＤ」の文字は著名な商標である。「プラス」の文字は，「加える」を意味するごくありふれた一般的な日常語であって，本来の薬剤の成分に他の成分を加えた薬剤の成分，効能等を表すために，「○○○プラス」の表示形式で薬剤の商標に付して「プラス」の文字が使用されている実情がある。(３)　本件商標中の「リポビタンＤ」が著名であること，並びに「プラス」の文字がごくありふれた日常語にすぎないこと，及び「プラス」の文字が「成分を加える」の意味で他の語に付して商品の成分，内容等を表すものとして使用されている事実があることからすると，識別標識として強く支配的な印象を受けるのは「リポビタンＤ」の文字部分であり，本件商標に接した取引者，需要者が「リポビタンＤ」の文字部分を捨象して「プラス」の文字部分をもって取引に当たるものとは判断することができない。そうとすれば，本件商標は，「リポビタンデープラス」，「リポビタンデー」及び「リポビタン」の称呼のみを生ずるものである。そして，引用商標は，それらの文字に相応していずれも「プラス」の称呼を生ずる。(４)　両商標は，構成音数，音構成において顕著に相違し，称呼において類似しないものと認められる。また，本件商標は，引用商標と外観及び観念においても類似の商標とすべき事由は見出し得ない。
      
      第３　当事者の主張の要点原告主張の審決取消事由の要点は，【別紙１】（平成１４年４月１８日付け原告準備書面(１)の本文を引用したもの）のとおりである。他方，被告は，前記の審決の判断は極めて正当なものであることなどを主張し，原告の取消事由に関する主張を争うものである。
      
      第４　当裁判所の判断
      
      １　原告は，本件審決が，本件商標について，「まとまりよく一体的に構成されている」と認定，判断した点に誤りがある旨主張する。しかし，審決書添付の本件商標をみると，「リポビタンＤ」の文字及び「プラス」の文字を上下二段に表示したものであること，両文字は同じ書体，同じ大きさで表されていること，「プラス」の文字は「リポビタンＤ」の文字の下段の中央に位置するように配置されていることが認められ，本件審決が「まとまりよく一体的に構成されている」と認定，判断したのは相当であって，是認し得る。原告の主張は採用することができない。
      
      ２　原告は，本件審決が，「「プラス」の文字は，「加える」を意味するごくありふれた一般的な日常語であ」るとし，「本来の薬剤の成分に他の成分を加えた薬剤の成分，効能等を表すために，「○○○プラス」の表示形式で薬剤の商標に付して「プラス」の文字が使用されている実情がある」と認定した点に誤りがある旨主張する。(１)　そこで検討するに，確かに，「プラス」には，「加える」以外にも，正の数の符号である「＋」や「よいこと」というような意味があるが，これらも一般的な日常語として使われる意味であり，もともと「加える」というのが基本的な意味である上，証拠（甲２の１～３，乙２～４）によれば，「バイシンプラス」(ファイザー製薬)につき，「「バイシンプラス」は，ビタミンをプラスすることで目の細胞に栄養を補給し，・・働きがある。」と，「カコナールプラス感冒薬」(山之内製薬)につき，「カコナールブランドの「カコナール総合感冒薬」の姉妹品として，効き目成分に胃粘膜保護剤をプラスし，・・」と，「バイクリアプラス」(バイエル薬品，エーザイ)につき，「従来の水虫・たむし治療薬「バイクリア」にかゆみ・痛み止め成分を加えた・・「バイクリアプラス」を・・新発売・・４成分を新たに加えたことにより，・・随伴症状の改善にも効果を発揮・・」と，「ハイビタミネン１・６・１２プラス」(佐藤製薬)につき，「さらに天然型ビタミンＥをプラスすることで・・諸症状を緩和します」と，「ダンプラスＣ」(住友製薬)につき，「３種の生薬・・にビタミンＣをプラスした」と，それぞれ説明されていることが認められ，薬剤の商標において，「○○○プラス」の表示形式で使われる場合，本来の成分に他の成分を加えた薬剤の成分，効能等を表すために使用されている実情があることを認め得るのであって，審決の認定は相当である。原告の主張は採用の限りではない。(２)　なお，この点に関し，原告は，準備書面(２)において，反論の形ではあるが，ファイザー製薬の「バイシンプラス」につき，企業のサイトページでは，「ビタミンをプラスすることで・・」と記載されている（甲２の１）ものの，その商品のパッケージには，成分効能を表すものとして「プラス」の文字が使用されておらず（甲７の１），一般消費者向けのサイトページの説明では「プラス」の文字は使用されていない（甲９）旨を，さらには，証拠（甲７の２～６）を援用して，「プラス」「ＰＬＵＳ」の文字は，あくまで商標として記載され，成分，効能等の表示として使用されているものではない旨をも主張するので，以下に検討しておく。「バイシンプラス」については，上記サイトページ（甲２の１）の説明から，ビタミンという成分を加えたことをもって「プラス」の文字が使用されたものであることが分かるのであり，後の二者（甲７の１，甲９）に同じ記載がないからといって，「プラス」の文字を使用した意味が否定されるわけではない。なお，後の二者（甲７の１，甲９）においては，「プラス」の文字の下段に並んで「ビタミン配合」と青地に白抜きの文字が記載されていることが認められ，これに前者（甲２の１）の存在をも併せ勘案すれば，「ビタミン配合」との記載は，前者（甲２の１）に明記された「プラス」の意味を一般消費者に対して簡潔かつ分かり易く説明したものと推認される。この点に関する原告の主張は採用することができない。さらに，上記証拠（甲７の２～６）は，いずれも商品のパッケージを写したものであるところ，確かに，前記サイトページ（甲２の１）のようにある成分をプラスした旨の直接的な記載はない。しかし，上記証拠の中には，「チョコラザーネプラス」との商品名の下段に並んで「尿素20％＋ビタミンＥ＋グリチルリチン酸二カリウム」との図式的な記載（甲７の２），「カイゲン感冒カプセル「プラス」」との商品名の下段に並んで「ゴオウ・地竜・ビタミン・胃粘膜保護成分配合」との記載（甲７の３），「ラマストン　プラス　スプレー」との商品名の下段に並んで「かゆみ止め成分配合」との記載とさらにその下方に「シクロピロクスオラミン＋塩酸ジブカイン」との目立った記載（甲７の５）があることが認められる。これに上記「バイシンプラス」の例，さらに，後に説示するように，医薬品において「○○○プラス」という表示形式が多用され，一般消費者にもそのことが認識されているものと推認されることなどの事情に照らせば，上記パッケージの記載は，「○○○プラス」との表示とも相まって，一般消費者に対し，簡潔かつ分かり易く，従前のものに何らかの成分が加えられて効能が向上した医薬品である旨の説明をしたものと理解することも可能である。よって，「プラス」の文字は，あくまで商標としてのみ記載され，付加された成分，効能等の表示として使用されているものではない旨の原告の主張は，直ちには採用することができない。ちなみに，原告が援用する証拠の一部（甲７の６，「ラマストン　プラスＬ液」のパッケージ）には，上記のような記載はなく，また，「ドウーテスト・ｈＣＧプラス」（甲７の４）については，成分，効能等が加えられた趣旨か，十字のマークを言葉で表現したのか，判定が＋か－で出ることに関係するのかなど必ずしも趣旨がはっきりしない（この点につき，同封の説明書にどの程度記載されているかの証拠はない。）。しかし，パッケージの記載のみにおいてこのような例があるからといって，直ちに，審決の上記認定が誤りであるということはできない。(３)　なお，原告は，別件の審決を援用し，また，被告の「リポビタンＤ」のシリーズ商品群について言及するが，上記認定判断を左右するものではない。
      
      ３　原告は，審決が，「識別標識として強く支配的な印象を受けるのは「リポビタンＤ」の文字部分であると認めざるを得ないから，本件商標に接した取引者，需要者が「リポビタンＤ」の文字部分を捨象して「プラス」の文字部分をもって取引に当たるものとは判断することができない。」とした上，「本件商標は，・・・「リポビタンデープラス」・・「リポビタンデー」及び・・「リポビタン」の称呼のみを生ずるものである」と認定，判断したことの誤りを主張する。証拠（甲２の１，３，甲６の２～７，甲７の１～６，甲９）及び弁論の全趣旨によれば，原告が引用商標につき，他の製薬会社と使用許諾契約を締結し，使用を認めているものとして，「バイシン／プラス」（ファイザー製薬），「バイクリア／プラス」（バイエル薬品，エーザイ），「ハイシー／プラス」（武田薬品工業），「新Ｖ.ロートプラス」（ロート製薬，商標登録されたが審判により登録は無効とされた(甲８)），「ウレパール／プラス／ローション」（大塚製薬），「グロンサン／プラス」（中外製薬），「サンテドウ／プラスＥ」（参天製薬），「チョコラザーネプラス」（エーザイ），「カイゲン感冒カプセルプラス」（カイゲン），「ドウーテスト・ｈＣＧプラス」（ロート製薬），「ラマストン／プラス／スプレー」（佐藤製薬），「ラマストン／プラスＬ／液」（佐藤製薬）などの例があることが認められる。他方，証拠（乙１～１４，１６～２８）及び弁論の全趣旨によれば，一般用医薬品の商品名として，「ベルゲン５プラス」（明治薬品），「アルドミンプラス」（ゼネル薬工粉河），「ワムナールプラス／ローション」（ゼリア新薬工業），「新ヘパリーゼプラス」（ゼリア新薬工業），「ワーボンプラス軟膏」（田辺製薬），「マーロックスプラスチュアブル」（山之内製薬），「メンソレータムＡＤ／プラス」（ロート製薬），「イノセア／プラス錠」（佐藤製薬），「ストナプラス」（佐藤製薬），「リナロンプラス」（佐藤製薬），「デューリットクールプラス」（資生堂薬品），「ルシフェール／250プラス」（キッコーマン），「カコナールプラス感冒薬」（山之内製薬），「バイビタミネン1・6・12プラス」（佐藤製薬），「ダンプラスＣ」（住友製薬）などがみられ，さらに，商標登録までされたものとして，「マーロックス　プラス」（ﾛｰﾇ ﾌﾟｰﾗﾝ ﾛｰﾗｰ ｲﾝﾀｰﾅｼｮﾅﾙ ﾎｰﾙﾃﾞｨﾝｸﾞｽ ｲﾝｺｰﾎﾟﾚｰﾃｯﾄﾞ），「ピロエース／プラス」（藤沢薬品工業），「マイティアプラス」（千寿製薬），「ＢＳＳプラス」（ｱﾙｺﾝ ﾕﾆﾊﾞｰｻﾙ ﾘﾐﾃｯﾄﾞ），「ルシフェール－ＬＵプラス」（キッコーマン），「ワカ末プラス」（鐘紡），「ベッセンＤプラス」（日本たばこ産業），「ユンケルＥＣプラス」（佐藤製薬），「ガスター10プラス」（山之内製薬），「スマリン 40 プラス」（エスエス製薬）などがあることが認められる（以上につき，証拠上，商品名が段を異にして表示されていることが確認できたものについてのみ，「／」を表示した。）。なお，本件において，原告が自ら製造販売する医薬品名として引用商標を使用していることを示す証拠はなく，さらに，原告の使用許諾を得ているものにおいても，上記のとおり，いずれも「○○○プラス」あるいは「○○○プラス○○○」という表示形式の標章として使用されているのであって，「プラス」又は「ＰＬＵＳ」そのものを表示した標章を使用している例があることを示す証拠はない。以上によれば，一般医薬品において，「○○○」という各医薬品固有の名称に「プラス」という文字が付加された「○○○プラス」という表示形式の商品名を有するものが多数に上っており，このことは，一般消費者にもコマーシャルなどを通じてある程度認識が及んでいるものと推認されるところであって，識別標識としての機能は，「○○○」という部分にあり，「プラス」という文字部分に識別標識機能があるとは認め難い。この点に加え，「リポビタンＤ」が著名であること，「プラス」の文字がありふれた日常語で前記のような意味で使用されていることなどの前記の事情を併せ勘案すると，取引者，需要者が「リポビタンＤ」の文字部分を捨象して，「プラス」の文字部分をもって取引に当たるものとは到底認められない。これと同旨の本件審決の認定，判断は是認し得る。そして，「リポビタンＤプラス」という商標においては，「リポビタンデープラス」，「リポビタンデー」及び「リポビタン」の称呼のみを生ずるとする本件審決の認定，判断も相当であって，「プラス」という独立の称呼や観念が生じるものとは認められない。よって，本件商標と引用商標とは，構成音数，音構成において顕著に相違し，称呼において類似しないし，外観及び観念においても類似の商標とすべき事由は見出し得ない旨の本件審決の認定，判断は，相当である。以上の点に関する原告の主張は採用することができない。
      
      ４　原告は，本件審決が，「「ＰＬＵＳ」商標が各種の商品について登録があるか否か，或いは請求人の述べる医薬品メーカーが引用商標について使用許諾契約をしているか否かは，本件商標の構成から離れた事柄であるから，これらの主張は上記判断を左右するものではない。」とする点も誤りであるとも主張するが，いかに原告が数社の医薬品メーカーと使用許諾契約を締結したり，薬剤関係の業界雑誌に広告を掲載しようとも，上記の判示を覆すに足りるものではなく，原告の主張は採用の限りではない。
      
      ５　以上のほか，原告の主張をすべて精査しても，本件審決を取り消すべき事由は見当たらない。
      
      ６　結論以上のとおり，原告主張の審決取消事由はいずれも理由がなく，その他審決にはこれを取り消すべき瑕疵は見当たらない。よって，原告の請求は理由がないからこれを棄却することとし，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
      <裁判長裁判官>永井紀昭</裁判長裁判官>
      <裁判官>塩月秀平</裁判官>
      <裁判官>田中昌利</裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
