<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成13(行ケ)403</事件番号>
      <裁判年月日>平成14年07月16日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/41409C42E247E13749256C4400256D4C.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=11749&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    平成１３年（行ケ）第４０３号審決取消請求事件判決原告紫香楽教材粘土株式会社原告日本フイライト株式会社原告ら訴訟代理人弁護士松村信夫、和田宏徳、塩田千恵子、弁護士・弁理士中島純一被告株式会社パジコ訴訟代理人弁護士下山博造、石川道夫、石井光穂</主文前>
    <主文>
      原告らの請求を棄却する。
      訴訟費用は原告らの負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　原告らの求めた裁判「特許庁が平成９年審判第１６４５７号事件について平成１３年７月２３日にした審決を取り消す。」との判決。
      
      第２　事案の概要
      
      １　特許庁における手続の経緯原告らは、昭和６３年１１月１日、名称を「軽量粘土」とする発明（本件発明）について特許出願（特願昭６３－２７８１３３号）をし、出願公開前の平成元年６月５日に第１回補正を、出願公告の決定前の平成５年１１月２５日に第２回補正をし、平成６年９月７日に特公平６－７０７３４号として出願公告がなされ、平成８年６月２５日特許査定があり、平成８年１２月６日に特許第２１１７８７６号として設定登録された。被告は、平成９年１０月３日、本件特許につき無効審判（平成９年審判第１６４５７号）を請求し、平成１０年３月２７日、本件特許を無効とする旨の審決（第１次審決）があった。これに対し、原告らは、平成１０年５月１３日、審決取消しの訴訟を東京高等裁判所に提起し（平成１０年（行ケ）第１４２号）、平成１２年５月３１日、審決を取り消す旨の判決（第１次取消判決）があり、確定した（その理由は、第２回補正が明細書の要旨を変更するものであって、本件出願の日を第２回補正時である平成５年１１月２５日とみなすべきであるとした審決の判断を誤りとするもの）。その後、平成１３年７月２３日、特許庁において、「特許第２１１７８７６号の請求項１に係る発明についての特許を無効とする。」との審決（第２次審決）があり、その謄本は平成１３年８月９日原告らに送達された。
      
      ２　本件発明の要旨粒子中に気体を内包する軽量微小素材を主素材とし、これに合成粘結剤と、馴合液材と、添加物とを加えて構成される軽量粘土において、上記軽量微小素材が粒径１～２００ミクロンの微小中空球であり、その外殻が単一の空間を内包し、該外殻がアクリロニトリルないし塩化ビニリデンを少なくとも一成分とする共重合樹脂から形成されることを特徴とする軽量粘土。
      
      ３　第２次審決の理由の要点第２次審決の理由は、別紙のとおりであるが、その要点は次のとおりである。本件発明は、審判甲第３号証：特公昭５１－８９３号公報、審判甲第５号証：米国特許第３６０７３３２号明細書及び審判甲第６号証：特公昭４２－２６５２４号公報に記載された発明及び周知の技術的事項に基づいて当業者が容易に発明をすることができたものと認められる。本件発明の特許は、特許法第２９条第２項の規定に違反してなされたものであり、同法第１２３条第１項第１号に該当し、無効とすべきものである。
      
      第３　原告ら主張の第２次審決取消事由
      
      １　第２次審決は、本件発明と審判甲第３号証記載の発明との相違点（軽量微小素材が、本件発明では、粒子中に気体を内包する粒径１～２００ミクロンの微小中空球であり、その外殻が単一の空間を内包し、該外殻がアクリロニトリルないし塩化ビニリデンを少なくとも一成分とする共重合樹脂から形成されるのに対して、審判甲第３号証記載の発明は発泡スチロール粉末である点）に関して、審判甲第３号証記載の発明における、発泡スチロール粉末に特定してある軽量微小素材について、周知の微小中空球を採用することは、当業者なら容易に想到し得たものと認められると誤って判断したものであり（取消事由）、違法として取り消されるべきものである。その理由は以下のとおりである。
      
      ２　審判甲第３号証の発泡スチロール粉末を素材とする粘土においては、粉末化された発泡スチロールは、その物質構造上の特性から粒子の表面に多数の棘凹を生じ、この棘凹に馴合液材等液材が吸引され、浸透することにより含水性ないし含液性に富むものとなるため、配合する水等の馴合液材が多量に必要となり、その結果製品である粘土全体の重量はあまり軽減されないという軽量化上の課題が残存する。また、発泡スチロールの粉末粒子を完全な球状に近いものとする場合、球径の微小化には製造上の限界があり、直径１ミリメートルより小さいものを製造することは極めて困難であるため、製品の使用時における滑らかさ及びきめの細かさが実現されず、また粘結剤との馴合度も粗悪であるため塑結が悪く脆いという課題がある。さらに、発泡スチロール粉末がグレーがかっているため粘土も灰色になり、製品として鮮明な色付けが困難であるという課題もある。本件発明は、かかる審判甲第３号証のような発泡スチロール粉末を素材とする粘土における問題点を解決したものであり、明らかに本件発明と審判甲第３号証の発明とは、目的、課題、作用効果を異にするものであり、審判甲第３号証には、その外殻が単一の空間を内包するアクリロニトリルないし塩化ビニリデンを少なくとも一成分とする共重合樹脂から形成される微小中空球を粘土に使用することについて、何ら示唆がなされているとはいえないものである。
      
      ３　審判甲第３号証の記載において、仮に発泡構造における空間の存在が軽量化に関与していることから想起されるものがあったとしても、それは、軽量化のための微小素材として、空間を有する構造の各種微小素材が想起されるというところまでであり、何故、合成樹脂からなる各種微小素材が想起されることになるのかが明らかでない。審判甲第３号証の記載において、何故、合成樹脂からなる各種微小素材が想起されることになるのかが明らかでないとの原告らの主張に対し、被告は、乙第４号証の１（栄光産業株式会社作成報告書）で明らかなとおり、粘土の軽量化のために粘土に配合される粉体（有機粉体、無機粉体を問わない）は、発泡させたものか、中空（バルーン状）にしたものが１９６４年ころから技術的に常識化していたと主張するが、１９６４年ころに、本件発明に類する技術が実際の実施技術であったとの調査はなく、常識化していたと被告側の業者が単に言い切っているのは、実際の実施技術ではなく、２００１年の時点における１９６４年ころに目指すべきものとされた技術理念を述べたものにすぎない。また、被告が挙げる乙第３号証は、単に微小中空球としての性質を述べただけのものであり、これを粘土に使用することについては示されていない。さらに、被告は、乙第５号証（特開昭５７－９２５６８号公報）では、中空体であるパーライトをも構成要素としているとするが、パーライトは単に無機物質の例示であり、乙第５号証に、合成樹脂としての中空体が素材として挙げられているものではない。パーライトは、混練時に破砕が生じ、本件発明で実現し得た軽量化効果は、まず実現不可能である。
      
      ４　第２次審決は、審判甲第３号証記載の発明における、発泡スチロール粉末に特定してある軽量微小素材について周知の微小中空球を採用することが容易である根拠として、審判甲第５号証を挙げている。しかし、審判甲第５号証の組成物は、型成型用の粘土様物質、いわゆるモデリング・コンパウンドの類であり、その用途を特に自動車業界の製品開発時のモデル作成用としたものである。また、審判甲第５号証において解決された課題とは、本件発明において解決された粘土自体の軽量化でもなければ、廃棄処理の容易化でも、白色度の向上、彩色や細工の容易性、触感のなめらかさでもなく、ただ、クラッキングの防止のみである。さらに、その明細書中の記載には、軽量化という課題解決の記載はほとんど見られず、わずかに要約の部分に、軽量であることが望ましい、と記述されているのみで、学校教材や工芸用としての用途の記載は皆無である。以上のように、審判甲第５号証は、本件発明とは、明らかに、構成、目的、課題、技術分野を異にするものである。また、審判甲第５号証には、その外殻が単一の空間を内包するアクリロニトリルないし塩化ビニリデンを少なくとも一成分とする共重合樹脂から形成される微小中空球を粘土に使用することについて、何ら示唆がなされていない。
      
      ５　特公昭４２－２６５２４号公報（甲第７号証）及び「化学工学協会編　最近の化学工学　特殊粉体技術」（丸善株式会社）（乙第１号証）には、塩化ビニリデンを成分とするサランマイクロスフェアというような微小中空球が記載されているが、ここで記載されているのは、微小中空球についてだけであり、その機能、作用や、適用分野等については記載がなく、かかる微小中空球を粘土に使用することについては、何ら示唆がなされていない。よって、当該周知の微小中空球を、審判甲第３号証に記載された発明の微小気泡体に適用することは、当業者ならば容易に想到し得たとはいえない。
      
      ６　第２次審決は、「当該周知の微小中空球を、審判甲第３号証の発明における発泡スチロール粉末に代えて採用し、化学的粘着剤（ＣＭＣ）、パルプ、水と共に練り合わせた粘土が、審判甲第３号証に記載された従来の粘土の欠点である、ひび割れしやすいとか、継ぎ足しが出来ないとか、芯材に接着し難いとか、手などを汚しやすいとか、異臭があるとか、細長いものや薄いものを作れないとか、の除去を阻害するものにならないことは、当業者において容易に予測できること」とするが（別紙審決の理由３７６～３８３行）、何故、当業者において容易に予測し得ることになるのか、その理由が明らかでない。世の中には、各種微小素材がそれこそ数限りなく存在する。その中で、軽量粘土の主素材として、当該周知の微小中空球を採用したことには、大いなる困難性が存在する。前記欠点の除去を阻害しないということも、数限りなく存在する各種微小素材の中から、軽量粘土の主素材として、当該周知の微小中空球を候補としてピックアップし、それを使用して実際に粘土を製作し、試験をしてみて初めて分かるものである。
      
      ７　第２次審決は、作用効果を見ても、格別のものは存在しないとするが、微小中空球が実際の製造工程において、容易に粉砕されず、そのことによって粘土の軽量化を図れるかどうかは、当該微小中空球を使用して実際に製造してみないと分からないのであるし、白色化についても、当該周知の微小中空球が、光を乱反射するものであったとしても、実際に粘土を製造しなければ、他の素材との化学反応、物理的毀損等を起こさずに、当該性質を保持できるかどうかは明らかではないし、粘土が、馴合度良く、なめらかで、きめ細かくなることも、当然などではなく、実際に粘土を製造してみないと分からないことであるから、本件発明の作用効果については、技術常識の範囲内、あるいは当業者ならば容易に推測可能というものではない。
      
      ８　特許の進歩性判断が当該特許出願時における先行技術との対比によるべきものとされる以上、当業分野において相当の技術進歩ありとされる程度の相当時間が出願時より経過した後の進歩性についての「最終判断」は、出願時の進歩性判断と比べ、相当性を失する可能性のあることを考慮すべきである。本件発明を実施した軽量粘土がかなり広く普及している現在からみれば、当該周知の微小中空球を粘土に利用することは当然と考えられるかも知れないが、本件出願当時において、そのようなことは全く思いつかなかったのである。
      
      ９　他の粘土に関する特許、あるいは、マイクロバルーンを素材とした特許をみてみても、主素材等素材を置換したところに特許性があるとされている特許は多く存在しており（甲第２９～３３号証）、本件発明が、素材を置換したことをもって特許性が認められないとするのは、明らかに他の特許との均衡、ひいては、進歩性の判断の見地から不当である。
      
      第４　第２次審決取消事由に対する被告の反論
      
      １　原告らは、審判甲第３号証の発泡スチロール粘土の発明について、粉末化された発泡スチロールを用いる場合、軽量化上の課題が残存すること、完全な球状に近いものとする場合、球径の微小化には製造上の限界があること等の欠点を述べるが、審判甲第３号証における発泡スチロールは発泡スチロール製品を破砕したものに限定しているわけではなく、一次発泡粒子の場合も含むものと理解される（このことは、原告ら自身も認めていることである。甲第１２号証（本件出願の平成５年１１月２５日付け意見書）２頁）。発泡スチロールは、衝撃吸収能力に優れ、非常に軽量であり、防湿性に優れており、特に一次発泡粒子は、「粒度がそろっており、美しい成形品に仕上がります。」（甲第１２号証添付パンフレット３枚目）と記載されているとおり、球体で規則正しい粒径等を有するものである。また、審判甲第５号証によれば、直径１ミリメートルよりも小さい粒径（５９０～８４０ミクロン）の発泡スチロール粉末（発泡ポリスチレン球）が、存在することが開示されており（乙第６号証の２、日本語訳７頁）、また、甲第３３号証（特公平４－２７１９６号公報）の特許明細書によれば、「軽量骨材として、発泡ポリスチレンを用いる場合、発泡ポリスチレンは粒径が５００μ～２０００μ・・・・」と記載され、本件出願前に、既に１ミリメートル以下の粒径の発泡スチロール粉末が存在することは明らかになっているのであって、粒径の大きさを根拠とした原告らの主張は、理由がない。
      
      ２　原告らは、審判甲第３号証の記載において、何故、合成樹脂からなる各種微小素材が想起されることになるのかが明らかでないと主張する。しかしながら、乙第４号証の１で明らかなとおり、教材用粘土においても、１９６０年代から、粘土の軽量化のために粘土に配合される粉体（有機粉体、無機粉体を問わない）は、発泡させたものか、中空（バルーン状）にしたものを使用することが、常識化していた。そして、シラスバルーンや発泡スチロール粉末等の軽量微小素材を粘土に使用して、軽量粘土を製作することは、本件出願前公知であるうえ、本件発明の主素材とされる塩化ビニリデンないしアクリロニトリルを一成分とする共重合樹脂からなる微小中空球が存在し、同微小中空球は、直径が３０～８０ミクロン、比重が０．０２～０．０５の中空粒子で、少量で軽量化の効果が大きく、当該球体は弾性体で、気泡は緻密なために破損が防げること、有機物であるので焼結時消失すること、などの特徴も本件出願前に公知である（乙第３号証）。さらに、審判甲第３号証の軽量粘土に使用される発泡スチロール粉末は、「軽量化実現のための空間を有する構造の合成樹脂からなる微小素材」そのものである。したがって、同号証には、技術思想として粘土の軽量化を図る場合に空間を有する構造の合成樹脂からなる微小素材を用いることが効果的であることが示されているといえる。また、本件出願前に公開された「合成粘土」に関する特開昭５７－９２５６８号公報（乙第５号証）には、合成粘土の構成要素として合成樹脂からなる粉末を主成分とし、又は中空体であるパーライトをも構成要素とし、当該粉体素材は、１ミリメートル以下のものである旨記載され、合成樹脂粉体の例としても、スチロール樹脂、オレフィン樹脂などが挙げられている。
      
      ３　原告らは、審判甲第５号証の粘土が「モデリング・コンパウンドの類である」と主張するが、審判甲第５号証の利用態様、常温での手指の圧力による変形可能性等からすれば、これが粘土の範疇に属するものであることは明らかである。また、原告らは、「審判甲第５号証において、解決された課題とは、本件発明において解決された粘土自体の軽量化でもなければ」と主張するが、審判甲第５号証には、明らかに軽量化を示唆する記載があるのであって、原告らの上記主張は失当である。原告らは、審判甲第５号証について「学校教材や工芸用としての用途の記載は皆無であり、よって、本件発明とは、産業上の利用分野を異にするものである。」旨主張するが、まず、本件発明の軽量粘土は、学校教材や美術工芸用としての用途に限定されたものではなく、あたかも限定されていることを前提とする原告らの主張は失当である。審判甲第５号証の粘土は上記のとおり、常温環境下で手指の圧力で変形できるものであって、これが粘土といえるものであることは明らかであって、しかも、粘土を扱う業界においては、審判甲第５号証の組成物の用途としてある自動車業界の製品開発時のモデル作成用の粘土と学校教材または美術工芸用の粘土をほとんどその質を変更せずに、製造販売している者も存在するのであって（乙第４号証の１～３）、原告らの主張は理由がない。審判甲第５号証において、軽量化に関する明確な記載は、要約の部分だけではなく、明細書の「発明の分野」、「先行技術の説明における発明の目的の箇所」にそれぞれ明確にされており、審判甲第５号証が軽量化を目的としていることは疑いの余地がない（乙第６号証の２、日本語訳参照）。審判甲第５号証において、軽量化を図るための手段が、主素材としての微小粒子に微小気泡体を採用していることが明らかであるから、同じ材料からなる微小粒子であっても、微小気泡体が軽量化を図れるということは、微小気泡体が空間を有する構造だからであることは明らかである。また、審判甲第５号証において審判甲第３号証の発泡スチロールのうちの一次発泡粒子（予備発泡粒子ともいう）と同様の発泡ポリスチレン球とフェノール性微小気泡体が並列に挙げられていることは、粘土の軽量化対策として単一の空間を有するものを含む色々な合成樹脂製の微小球の選択可能性を想起させているということである。したがって、粘土の軽量化のために、「単一又は複数の空間を有する構造の合成樹脂からなる微小素材を採用すること」は、審判甲第５号証にも実質上明らかに記載されている。
      
      ４　原告らは「審判甲第３号証に記載された従来の粘土の欠点であるひび割れしやすいなどの除去を阻害するものとならないことが何故当業者において容易に予測できることになるのかその理由が明らかではない」旨主張するが、例えば、「ひび割れしやすい」ことの除去については、既に審判甲第５号証の明細書中において、「本発明による好ましい成形用組成物は、成形後もひび割れに対する顕著な抵抗性を持続的に有する規則正しい形状をした微粒状の素材を、重量比約１０～５０で含む、好ましくは、この微粒状の素材が、硬い中空（ｈｏｌｌｏｗ）の微小気泡体であることで、そのことにより更に密度を著しく低減させる効果がもたらされ、よって組成物のゆがみに対する抵抗性を向上せしめる」（乙第６号証の２＝日本語訳３頁）と記載され、なおかつ、成型用組成物のひび割れを低減せしめるのに効果的な微小球体の例として、「中空のガラス微小気泡体、中実のガラス微小球体、中実のエポキシ微小球体、発泡ポリスチレン球体並びにフェノール系微小気泡体がある」（乙第６号証の２＝日本語訳４頁）とも記載されているのであって、これらのことから、審判甲第５号証には、当該課題とその解決方法が明確に示されているのである。したがって、当業者において「ひび割れしやすい」課題の解決方法は、当然に予測し得ることになる。周知の微小中空球が、嵩比重０．０１６と極めて軽量であり、防湿性に優れ（水を通し難いこと）、弾性があること、などの機能や作用を有していること、特に、一次発泡粒子は審判甲第５号証におけるひび割れ防止のための素材として適切なものであることは明らかであるから、これらの機能や作用は、審判甲第３号証における一次発泡粒子と同質である。したがって、周知微小中空球を審判甲第３号証の発泡スチロール粉末に代えて採用することにより、同じように審判甲第３号証に記載された課題の除去を達成できるであろうことは容易に推測できるのである。審判甲第３号証の発明の発泡スチロール粉末は、「空間構造を有する合成樹脂からなる微小素材」であり、衝撃吸収性に優れ、非常に軽量である、防湿性に優れ、また特に一次発泡粒子は、粒度がそろっているといった物性を有し、粒径として１㎜以下のものがある。同様に、「空間構造を有する合成樹脂からなる微小素材」である当該周知の微小中空球は、極めて軽量で、防湿性に優れ、弾性があり、粒径が小さいという発泡スチロールと同様の物性を有している。したがって、そのような関係にある発泡スチロール粉末に代えて当該周知の微小中空球を使用し、化学的粘着剤（ＣＭＣ）、パルプ、水と共に練り合わせた粘土にした場合、軽量性、白色性が達成され、さらに再生パルプ、紙粘土、泥粘土の欠点（ひび割れしやすい、継ぎ足し出来ない、芯材に接着しがたい、手を汚しやすい、悪臭がある、細長いものや薄いものを作れないこと）の除去を阻害するものとならないことは、当然予測される範囲である。原告らが「数限りなく存在する」と主張している素材は、「微小素材」であって、「微小中空球」ではない。「微小中空球」は、決して「数限りなく存在する」ものではないため、軽量粘土を製作するに際して、当該周知の微小中空球を採用することは極めて容易なことである。特に、本件出願以前に審判甲第３号証、審判甲第５号証のように合成樹脂製の微小中空球を使用した粘土の存在することが明らかである場合には、非常に容易といわざるを得ない。
      
      ５　原告らは、軽量化の理由として、微小中空球の弾性を挙げているが、乙第３号証（高分子学会発行「高分子」１９８７年９月号）により明らかなとおり、もともと当該微小中空球の基本的な性質として、「弾性体であって、気泡は緻密なため、破損を防ぐ」効果を有するのであるから、本件粘土に特異な作用効果というものではない。また、原告らは粘土の白色化についても言及するが、当該周知の微小中空球が光の乱反射により白色であることは、周知の事実であり、その特性がそのまま現出されたということであって、周知の微小中空球の持つ新たな特性を見いだし、それによって、特異な作用効果が生じたというものではない。なお、本件発明は、添加物として、白色なものに限定されていないから、これらの白色なもの以外の添加物を使用した場合には、粘土の白色化を奏することができない。原告らは、「粘土が、馴合度良く、なめらかで、きめ細かくなることも、当然などではなく、実際に粘土を製造してみないと分からないことである。」と主張するが、周知の微小中空球のように、球形の軽量微小素材を使用することにより、粘土が馴合度良く、なめらかで、きめ細かくなることは、非球形の素材や表面がざらつく素材を使用する場合に比較すれば、当然のごとく、上記の効果が生ずることは明らかであって、このことは、当業者であれば容易に予測ができるものである。発泡スチロール粉末も、一次発泡粒子のように球形の粉体素材が存在するのであって、このことからすれば、上記のような予測は極めて容易になされることは明らかである。なお、粘土の「滑らかさ」を向上させる手段が、既に審判甲第５号証の中に「組成物のコンシステンシーがどの程度であれば望ましいかによって左右されるが、好適な微小気泡体は、直径５～３００ミクロンの範囲のものから選ぶのがよかろう。成形用組成物に、敢えてなめらかなコンシステンシーを必要としない場合は、もっと直径の大きい微小気泡体を選んでもよかろう。好ましい微小気泡体は、平均直径が１０～１５０ミクロンのものである。直径１５０ミクロン以上のものは、組成物にやや粗いコンシステンシーをもたらしめる。」と開示されており、本件発明に特有の目的効果ではない。当該周知の微小中空球を他の材料と混錬して、粘土状の組成物とした場合の作用（粒径の細かさ、非破砕性、非吸水性など）は、本件出願前に公開された甲第３３号証において、発泡スチロール（発泡ポリスチレン）と比較して明記されているのであって、これにより、審判甲第３号証の発泡スチロールに代えて当該周知の微小中空球を使用した場合の作用効果は、既に明らかにされていた。
      
      第５　当裁判所の判断
      
      １　原告らは、審判甲第３号証に基づいて本件発明に想到するのが容易ではなかったことの理由の一つとして、審判甲第３号証に記載された発泡スチロール粉末を素材とする粘土には、軽量化上の課題があること、発泡スチロールの粉末粒子を完全な球状に近いものとする場合、直径１ミリメートルより小さいものを製造することは極めて困難であるため、製品の使用時における滑らかさ及びきめの細かさが実現されず、塑結が悪く脆いという課題があること、発泡スチロール粉末がグレーがかっているため粘土も灰色になり、製品として鮮明な色付けが困難であるという課題があること等を指摘し、本件発明は、かかる審判甲第３号証のような発泡スチロール粉末を素材とする粘土における問題点を解決したものであり、明らかに本件発明と審判甲第３号証の発明とは、目的、課題、作用効果を異にするものであることを主張する。審判甲第３号証（甲第４号証）には、「発泡スチロール粉末を主材とし、これに化学粘着剤とパルプを加えた彫塑材料」が記載されており（特許請求の範囲）、発泡スチロールを主材としたから軽量であることも記載されている（２欄１６～１７行）。一方、甲第２号証によれば、本件明細書には、〈発明が解決しようとする課題〉の欄に、特公昭５１－８９３号（審判甲第３号証）に係る技術における課題が列記された後、「本発明はこれらの課題にかんがみ、馴合液材の必要料（「必要量」の誤記）が少量でありながらも塑結がよく、また滑らかできめが細かく鮮明な色付けが可能であるとともに、廃棄処理も容易な軽量粘土を提供することを目的とする。」（３欄６～３２行）と記載され、〈発明の効果〉の欄に、「以上詳述したように、本発明軽量粘土によれば、水等の馴合液材の必要量が少量でありながらも塑結がよく、また滑らかできめが細かく鮮明な色付けが可能であるとともに、廃棄処理も容易な軽量粘土が提供される。軽量化の度合いが顕著であるため、運搬時の負担は大幅に軽減される。」（６欄１３～１９行）と記載されていることが認められるのであり、本件発明は、審判甲第３号証のような発泡スチロール粉末を素材とする粘土における問題点の解決を目的、課題、作用効果とするものであって、審判甲第３号証における「軽量化」を更に改善することが本件発明の目的、課題、作用効果の一つであることが明らかである。そうすると、本件発明と審判甲第３号証に記載された発明とは、軽量化という点において、目的ないし解決しようとする課題の方向性を共通にし、同種の作用効果を奏するものということができる。したがって、審判甲第３号証には、本件発明に至る動機付けとなるに足りる目的ないし課題及び作用効果が記載されていることとなるから、原告らの主張は理由がない。
      
      ２　原告らは、審判甲第３号証の記載において、仮に発泡構造における空間の存在が軽量化に関与していることから想起されるものがあったとしても、それは、軽量化のための微小素材として、空間を有する構造の各種微小素材が想起されるというところまでであって、何故、合成樹脂からなる各種微小素材が想起されることとなるのか明らかでないと主張する。審判甲第３号証には、発泡スチロールを主材とする粘土についてしか明記はされていないが、発泡スチロールを主材としたから軽量であることが記載されており（２欄１６～１７行）、審判甲第３号証に接した当業者は、軽量化が発泡スチロールの有する空間によりもたらされることを当然に想起するものと認められる。一方、審判甲第５号証（甲第６号証）には、「実質的に揮発性成分を含まず、１００ﾟF～１５０ﾟF（約３７．８℃～約６５．６℃）位の温度では比較的柔らかくて容易に成形されるような可塑性と成形性とを有し、そして室温ではより硬くかつ崩れや変形に対する抵抗性があるが、なお柔軟で手指の圧力で変形可能な熱可塑性造形用組成物であって、該組成物の物質は、細かく分割された粒子状固体充填材（この少なくとも１０重量％がクレーである）と、そのための熱可塑性可塑化用有機ビヒクルと、そして全体にわたって分布している約１０～５０容量％のあらかじめ定められた規則的な形と大きさの硬い微小粒子とからなる可塑性粘土様物質の親密な混合物からなり、該組成物は、成形された後の放置中ではひび割れに対する抵抗性があるものである。」（５欄５８～６欄１１行、訳文１頁下４～２頁９行）と記載されていることが認められ、室温で柔軟で手指の圧力で変形可能な熱可塑性造形用組成物であること、少なくともその１０重量％がクレーである可塑性粘土様物質の親密な混合物であること等の点からみて、審判甲第５号証に記載された組成物は粘土の一種であると認められる。そして、審判甲第５号証（甲第６号証）には、「本発明は、ひび割れに対する抵抗性があり、しかも好ましくは軽量である造形用組成物に関するものである。」（１欄８～１０行、訳文１頁３～４行）、「したがって、本発明の目的は、ひび割れに対して持続的に抵抗性があり、好ましくは軽量であるような成形用組成物で、高温では比較的軟らかくて成形しやすく、室温では鈍性つまりゆがみに対して抵抗性があるものの、やはり柔軟で、指で押して変形し得るものである。」（１欄４９～５１行、乙第６号証の２＝日本語訳２頁１９～２１行）と記載されていることが認められることからして、審判甲第５号証に記載された発明は軽量化を課題の一つとするものであることが認められる。また、審判甲第５号証（甲第６号証）には「好ましくは、この微粒状の素材が硬い中空の微小気泡体（例：米国特許第３,３６５,３１５、ベック他、１９６８年１月２３日発行）であることで、そのことによりさらに密度を著しく低減させる効果がもたらされ、よって組成物のゆがみに対する抵抗性を向上せしめる。」（２欄４６～５０行、乙第６号証の２＝日本語訳３頁２３～２６行）とも記載されているように、「密度の低減」すなわち「軽量化」のために、中空微小気泡体を配合したものであることも明らかである。さらに、審判甲第５号証（甲第６号証）には、「造形用組成物のひび割れを減少させるために有効な微小球をさらに例示すると、中空ガラス微小気泡体、中実ガラス微小球、中実エポキシ微小球、発泡ポリスチレン球、およびフェノール系微小気泡体である。」（３欄１０～１４行、訳文１頁下８～下６行）と記載されているように、空間を有する微小球として発泡ポリスチレン以外にも無機質素材や合成樹脂素材からなる種々のものが例示されている。そうすると、審判甲第５号証に示される技術常識を通して審判甲第３号証の記載を読めば、審判甲第３号証に記載された粘土の軽量化のためには、発泡スチロール以外にも、合成樹脂素材のものを含め、空間を有する種々の微小球の選択が可能であると理解することができる。
      
      ３　原告らは、審判甲第５号証には、軽量化、廃棄処理の容易化、白色度の向上、彩色や細工の容易性、感触のなめらかさなど本件発明で解決された課題や、学校教材や工芸用といった本件発明の用途について記載されていないから、本件発明と甲第５号証に記載された発明とは、構成、目的、課題、技術分野を異にするものであると主張する。２で説示したように、審判甲第５号証に記載された発明は、軽量化を課題の一つとするものであることが認められ、「密度の低減」すなわち「軽量化」のために、中空微小気泡体を配合したものであることも明らかである。そうすると、本件発明と審判甲第５号証に記載された発明は、軽量化という点で、目的ないし解決しようとする課題を共通にするものである。同じく２で説示したように、審判甲第５号証に記載された組成物は粘土の一種であると認められることから、本件発明も審判甲第５号証に記載された発明も、粘土に関するものであって、両発明の技術分野は共通であるということができ、具体的に例示されている粘土の用途が違うからといって技術分野が異なるとまではいえない。したがって、本件発明と審判甲第５号証に記載された発明とは、目的、課題、技術分野を異にするものであるとの原告らの主張は理由がない。
      
      ４　原告らは、審判甲第５号証、特公昭４２－２６５２４号公報（甲第７号証）及び「化学工学協会編　最近の化学工学　特殊粉体技術」（丸善株式会社。乙第１号証）には、アクリロニトリルないし塩化ビニリデンを少なくとも一成分とする共重合樹脂から形成される微小中空球を粘土に使用することが示唆されていないから、周知の微小中空球を審判甲第３号証に記載された発明の微小気泡体に適用することは当業者にとって容易ではなかったと主張する。２で説示したとおり、審判甲第５号証には、「軽量化」のために、中空微小気泡体を配合することが記載されており、中空微小気泡体としては無機質素材や合成樹脂素材からなる種々のものが例示されている。そして、中空微小気泡体の材質や空間の状態について特に限定されてはいないので、審判甲第５号証は、例示されたものに限らず、軽量化を達成できるものであれば、公知の微小球の選択が可能であることを示唆するものといえる。一方、「化学工学協会編　最近の化学工学　特殊粉体技術」（丸善株式会社。乙第１号証）には、微小中空球の一つとして、ポリ塩化ビニリデンを原料とするかさ比重０．０１６のサランマイクロスフェアが記載され（１１２頁表１）、また塩化ビニリデン及びアクリロニトリルを原料とするサランマイクロスフェアにおいて膨張前のかさ密度４５lb/ft3が膨張後には１．０lb/ft3となることが記載されている（１２６頁表６）。ここで、かさ密度の減少が軽量化を意味することは明らかである。また、特公昭４２－２６５２４号公報（甲第７号証）にはアクリロニトリルあるいは塩化ビニリデンを一成分として含有する微小中空体が記載され、加熱することにより容量が著しく増大すること、比較的薄い透明壁及びガス状中心部を有することすなわち単細胞であることも記載されている（実施例１０，３２，５１，５２、９頁右欄１１～１２行、同１７～１９行）。ここで、容量の増大が軽量化を意味することは明らかである。してみると、特公昭４２－２６５２４号公報及び「化学工学協会編　最近の化学工学　特殊粉体技術」に記載された微小中空球は、軽量化という目的を達成できるものであると認められる。そして、２で説示したように、審判甲第５号証に示された技術常識を通して審判甲第３号証の記載を読めば、審判甲第３号証に記載された粘土の軽量化のためには、発泡スチロール以外にも、合成樹脂素材のものを含め、空間を有する種々の微小球の選択が可能であると理解することができるのであるから、審判甲第５号証、特公昭４２－２６５２４号公報及び「化学工学協会編　最近の化学工学　特殊粉体技術」に、アクリロニトリルないし塩化ビニリデンを少なくとも一成分とする共重合樹脂から形成される微小中空球を粘土に使用することが明示的に示唆されていなくても、特公昭４２－２６５２４号公報及び「化学工学協会編　最近の化学工学　特殊粉体技術」に記載された微小中空球を、粘土の軽量化を目的とする審判甲第３号証に記載された微小気泡体として適用することは当業者にとって容易に想到可能なことであったと認めることができる。
      
      ５　原告らは、第２次審決がした判断、すなわち「周知の微小中空球を、審判甲第３号証の発明における発泡スチロール粉末に代えて採用し、化学的粘着剤（ＣＭＣ）、パルプ、水と共に練り合わせた粘土が、審判甲第３号証に記載された従来の粘土の欠点の除去を阻害するものにならないことは、当業者において容易に予測できること」の根拠が明らかでないと主張する。しかしながら、審判甲第５号証（甲第６号証）には、ひび割れを低減せしめるのに効果的な微小球体の例として、「中空ガラス微小気泡体、中実ガラス微小球、中実エポキシ微小球、発泡ポリスチレン球およびフェノール系微小気泡体」（３欄１０～１４行、訳文１頁下８～下６行）が記載されているから、審判甲第３号証における発泡スチロール粉末に代えて周知の各種微小中空球を用いても、ひび割れの欠点の除去が阻害されないことは明らかである。また、審判甲第３号証（甲第４号証）には「発泡スチロールに化学的粘着剤を加えたのみでは連繁性がなく脆いが、これにパルプを加えたことによりパルプの繊維が化学的粘着剤を介して発泡スチロールに絡み合うため強度を出すことが出来、発泡スチロールの軽量性と相まって細長いもの、又は薄いものの塑型に一層好適となる。」（２欄２２～２８行）と記載されていることから、連繁性に関連するものと認められる欠点（細長いものや薄いものをつくれない、継ぎ足しができない、芯材に接着し難い）は、パルプを加えることにより主に解決され、軽量な発泡スチロールを加えることにより一層好適となることが認められる。そうすると、発泡スチロール粉末に代えて同じく軽量な周知の各種微小中空球を用いた場合に、上記の欠点の除去が阻害されないことも、当業者には予測可能といえる。さらに、周知の各種微小中空球が、泥粘土のように手などを汚したり異臭を発生する成分でないことも、当業者には自明であったということができる。
      
      ６　原告らは、微小中空球が実際の製造工程において、容易に破砕ないし破損されず粘土の軽量化を図れるかどうかは、当該微小中空球を使用して実際に製造してみないと分からないことであるし、白色化、馴合度良く、なめらかで、きめ細かくなる等の効果も、実際に粘土を製造してみないと分からないことであるとも主張する。しかしながら、４で説示したとおり、甲第７号証及び乙第１号証の記載によれば、アクリロニトリルあるいは塩化ビニリデンを原料とする微小中空球は、軽量化という目的を達成できるものであることが認められるから、これを粘土に混合すれば粘土の軽量化が図れることは、当業者が容易に予測できることであって、この点に関する第２次審決の判断に、不合理な点は認められない。そして、特公平４－２７１９６号公報（昭和６３年２月９日付けで公開公報発行。甲第３３号証）には、「セメントに骨材、補強繊維を配合すると共に粒径が１～１００μで発泡倍率が２０～１００倍の熱可塑性樹脂の中空発泡体を配合してセメント成形材料を調製し、これを押出し成形したのちに養生することを特徴とする軽量セメント製品の製造方法。」（特許請求の範囲１）、「中空発泡体はポリ塩化ビニリデン系樹脂で形成されたものであることを特徴とする特許請求の範囲第１項記載の軽量セメント製品の製造方法。」（特許請求の範囲２）と記載され、さらに「本発明においては軽量骨材として熱可塑性樹脂の中空発泡体を用いているものであり、パーライトや硬質微小中空球対（「中空球体」の誤記）などと異なり、中空発泡体はその塑性のためにセメント成形材料を調製する混練の際の剪断力や押出し成形の際の剪断力で破壊されることを低減することができ、軽量化の硬化（「効果」の誤記）を十分に発揮させることができると共に、セメント成形材料の混練を高速でおこなってセメント成形材料を均一な組成に調製することができる。」（６欄２～１１行）と記載されている。この記載によれば、ポリ塩化ビニリデン系樹脂等の熱可塑性樹脂からなる中空発泡体は、混練工程等で加えられる剪断力によって破壊されにくいという性質を有することが、本件出願の前に既に知られていたことが認められる。そうすると、少なくとも、ポリ塩化ビニリデンの中空発泡体を粘土に用いれば、粘土の製造の際の混練工程等において、当該中空粒子が容易に破砕されないであろうことも、容易に予想されることである。また、透明な微小中空球が光の乱反射で白く見えることは技術常識であるから、このような微小中空球を配合した粘土が白色化されることは当業者にとって容易に想起し得ることであるし、また、球形の軽量微小素材を用いれば非球形や表面のざらつくものを用いる場合より粘土が馴合度よく滑らかできめ細かくなることも当然のことといえるから、これらの点に関する第２次審決の判断に、誤りはない。原告らは、微小中空球が光を乱反射するものであったとしても、他の素材との化学反応、物理的毀損を起こさずに、白色化の効果を保持できるかどうかは明らかでないとするが、粘土に通常用いられる他の素材の中に白色化を阻害するようなものが高い確率で存在する等の特別な事情は認めることができない。加えて、本件明細書には、「外殻が単一の空間を内包し、該外殻がアクリロニトリルないし塩化ビニリデンを少なくとも一成分とする共重合樹脂から形成される」微小中空球を選択することにより、他の公知の微小中空球を用いた場合に比べ、当業者の予想を超える顕著な効果があることをうかがわせる実施例・比較例等の記載も認められない。そうであれば、本件発明の作用効果は、当業者が予測可能な作用効果を単に確認したにすぎないものであって、進歩性を肯定するに足りる作用効果であるとはいえない。
      
      ７　以上のとおり、原告らの主張はいずれも理由のないものであるから、審判甲第３号証記載の発明における、発泡スチロール粉末に特定してある軽量微小素材について、周知の微小中空球を採用することは、当業者なら容易に想到し得たものであるとした第２次審決の判断に誤りはない。なお、原告は、本件発明と審判甲第５号証に記載された発明とは構成を異にするものであると主張するが、審決が認定した相違点以外の具体的な構成の相違のあることを主張するものではなく、理由がない。
      
      第６　結論よって、原告らの請求は棄却されるべきである。（平成１４年７月２日口頭弁論終結）東京高等裁判所第１８民事部
    </事実及び理由>
    <裁判官>
      <裁判長裁判官></裁判長裁判官>
      <裁判官>塩月秀平</裁判官>
      <裁判官>古城春実</裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
