<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成12(ネ)3933</事件番号>
      <裁判年月日>平成14年07月05日</裁判年月日>
      <裁判所名>大阪高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>不正競争</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/4E13736A5E00679F49256C4400256D38.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=11768&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    平成１２年(ネ)第３９３３号名称使用禁止等請求控訴事件（原審・大阪地方裁判所平成９年(ワ)第９６６１号）判決亡歌川豊國訴訟承継人控訴人（１審原告）Ａ同訴訟代理人弁護士溝上哲也同岩原義則被控訴人（１審被告）Ｂ同訴訟代理人弁護士山本孝同秋田一惠</主文前>
    <主文>
      １　本件控訴を棄却する。
      ２　当審追加的予備的請求を棄却する。
      ３　控訴費用は控訴人の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　当事者の求めた裁判（控訴人の請求）
      
      １　原判決を取り消す。
      
      ２　被控訴人は，雅号として「歌川正国」，「ＵＴＡＧＡＷＡ　ＳＨＯＫＯＫＵ」及び「歌川」又は「ＵＴＡＧＡＷＡ」姓を冠した氏名を称し，同名を表札・看板・印刷物・書面に使用し，その他表示してはならない。
      
      ３　被控訴人は，原判決添付別紙目録記載の系図及び歌川豊春（ＴＯＹＯＨＡＲＵ）を創始者とする浮世絵流派である歌川派の系譜をひく二代国鶴（ＫＵＮＩＴＳＵＲＵⅡ）その他の歌川姓の浮世絵師と師弟関係があるかのように表示する系図を印刷物・書面に用い，その他使用してはならない。
      
      ４　被控訴人は，控訴人に対し，金１０６０万円及びこれに対する平成９年１０月８日から支払済みに至るまで年５分の割合による金員を支払え。（被控訴人の答弁）
      
      １　本案前の答弁控訴の趣旨のうち１０００万円の請求に関する本件訴訟は，平成１２年１１月１１日亡歌川豊國が死亡したことにより終了した。
      
      ２　本案の答弁主文と同旨。
      
      第２　事案の概要以下，書証は甲１などと略称し，その枝番のすべてを引用する場合には，その枝番の記載を省略する。本件は，亡歌川豊國が控訴当時の控訴人として，同控訴人の死亡に伴い相続人のが訴訟承継人として，被控訴人に対し，第１に，主位的に，「六代歌川豊国」との表示でした歌川派の家元としての作画活動，写楽に関する同控訴人に伝わる家伝を基にした研究活動，執筆活動，浮世絵・特に「歌川派」に関係する講演活動，「歌川」姓の画姓を弟子に与える歌川派「家元」としての名取り活動，浮世絵の鑑定活動，「歌川会派」・「歌川派門人会」・「歌川豊国興隆会」にみられる弟子や支援者を組織する活動等により，「歌川」姓の雅号又は「歌川」派という浮世絵の流派の名称が同控訴人自身の「営業表示」として周知性を獲得し，これと類似する被控訴人の「歌川正国」等の雅号並びに原判決添付別紙目録記載の系図（以下「本件系図」という。）及び歌川豊春（ＴＯＹＯＨＡＲＵ）を創始者とする浮世絵流派である歌川派の系譜をひく二代国鶴（ＫＵＮＩＴＳＵＲＵⅡ）その他の歌川姓の浮世絵師と師弟関係があるかのように表示する系図を使用・表示する行為が同控訴人の営業と混同を生じさせる行為である（不正競争防止法２条１項１号に該当）として，また，承継後当審で追加的予備的に，「六代歌川豊国」との表示でした歌川派の家元としての作画活動，写楽に関する同控訴人に伝わる家伝を基にした研究活動，執筆活動，浮世絵・特に「歌川派」に関係する講演活動，「歌川」姓の画姓を弟子に与える歌川派「家元」としての名取り活動，浮世絵の鑑定活動・「歌川会派」・「歌川派門人会」・「歌川豊国興隆会」にみられる弟子や支援者を組織する活動等により，「歌川」姓の雅号若しくは「歌川」派という浮世絵の流派の名称が同控訴人自身の「営業表示」として，江戸時代から綿々と引き継がれた著名性を獲得し，これと類似する被控訴人の「歌川正国」等の雅号並びに本件系図及び歌川豊春（ＴＯＹＯＨＡＲＵ）を創始者とする浮世絵流派である歌川派の系譜をひく二代国鶴（ＫＵＮＩＴＳＵＲＵⅡ）その他の歌川姓の浮世絵師と師弟関係があるかのように表示する系図を使用・表示する行為が同控訴人の営業と混同を生じさせる行為である（不正競争防止法２条１項２号該当）として，「歌川正国」等の雅号並びに原判決添付別紙目録記載の系図及び歌川豊春（ＴＯＹＯＨＡＲＵ）を創始者とする浮世絵流派である歌川派の系譜をひく二代国鶴（ＫＵＮＩＴＳＵＲＵⅡ）その他の歌川姓の浮世絵師と師弟関係があるかのように表示する系図の使用・表示の差止め及び損害賠償を求め，さらに，同様に当審で追加的予備的に，被控訴人の本件系図及び歌川豊春（ＴＯＹＯＨＡＲＵ）を創始者とする浮世絵流派である歌川派の系譜をひく二代国鶴（ＫＵＮＩＴＳＵＲＵⅡ）その他の歌川姓の浮世絵師と師弟関係があるかのように表示する系図の使用・表示が不法行為に該当するとして損害賠償を求め，第２に，選択的に，旧控訴人，被控訴人間の支援協力契約に付随する義務違反行為があったとして，「歌川正国」等の雅号並びに本件系図及び歌川豊春（ＴＯＹＯＨＡＲＵ）を創始者とする浮世絵流派である歌川派の系譜をひく二代国鶴（ＫＵＮＩＴＳＵＲＵⅡ）その他の歌川姓の浮世絵師と師弟関係があるかのように表示する系図の使用・表示の差止め及び損害賠償を求め，第３に，絵画売買代金の残額の支払を求めている事案である（以下，亡歌川豊國を「旧控訴人」といい，を「控訴承継人」といい，両者をまとめて「控訴人」ということがある。）。
      
      １　基本的事実関係（証拠の掲記のない事実は争いがない。）(1)　旧控訴人は，明治３６年２月３日，父歌川国鶴，母の二男として出生し，「国春」と命名されたが，昭和５１年１１月１９日，名を「豊国」と変更し，さらに平成３年１月３０日，名を「豊國」と変更し，平成１２年１１月１１日，死亡し，控訴承継人が遺産分割協議により旧控訴人の被控訴人に対する一切の請求権を相続した（甲２，弁論の全趣旨。死亡の事実は争いがない。）。(2)　歌川派は，歌川豊春を祖とし，幕末には，実力と人気において，役者絵，美人画，武者絵，風景画などの浮世絵の代表的な分野を独占した浮世絵の一流派として周知である。初代歌川豊国（１７６９～１８２５）は，歌川派の創始者歌川豊春の門人で，歌川派隆盛の端緒を開き，門人から優秀な画家を輩出させた人物である。門弟に豊重（二代豊国），初代国貞（三代豊国），国芳，国政，国虎らがいる。二代歌川豊国（豊重）（１８０２～３５）は，初代豊国の門人であり，初め豊重と称し，師の養子となり，１８２５年，師の没後，二代豊国を襲名した。三代歌川豊国（初代国貞）（１７８６～１８６４）は，初代豊国の門人で，国貞（初代国貞）と称し，二代豊国存命中に二世豊国を名乗り，１８４４年に三代豊国を襲名した。四代歌川豊国（三代国政，二代国貞）（１８２３～８０）は，三代歌川豊国の門人で，師の長女の婿であり，三代国政を称し，１８４６年に二代国貞を，明治３年ころには四代豊国（当時は三世と称す）を名乗った（正式に襲名したか否かについては争いがある。）。なお，初代歌川豊国の門弟には，豊重（二代豊国）と初代国貞（三代豊国）とがいたが，右両名は，当時，それぞれ二代豊国を名乗っていた。現在では，講学上，豊重を二代豊国，国貞を三代豊国といっている。(3)　被控訴人は，「七次元よりの使者」，「法華三部経大系総論（宗教関係の書物）」などの書物を執筆し，「ウィッピー運動」と称する活動を行ったことがある者で，歌川派の家系とは関係がなく，雅号として「歌川正国」を名乗り，旧控訴人が，平成９年８月２１日付内容証明郵便（甲６３の１）において，「歌川正国」その他「歌川」姓を冠した氏名の使用及び表示を中止するよう求めたのに対し，同年９月１日付内容証明郵便（甲６４）による回答において，上記求めに応じない意思を明らかにしている。
      
      ２　争点(1)　控訴の趣旨のうち１０００万円の請求に関する本件訴訟は，旧控訴人の一身専属上の権利であって，平成１２年１１月１１日の旧控訴人の死亡により終了したか。(2)　「歌川」姓の雅号及び「歌川派」の名称は控訴人の主宰する浮世絵の流派を表示するものとして周知か（周知性）。(3)　「歌川」姓の雅号及び「歌川派」の名称は控訴人の主宰する浮世絵の流派を表示するものとして著名か（著名性）。(4)　控訴人の不正競争防止法に基づく請求は同法の目的に反するか（権利濫用）。(5)　被控訴人が本件系図及び歌川豊春（ＴＯＹＯＨＡＲＵ）を創始者とする浮世絵流派である歌川派の系譜をひく二代国鶴（ＫＵＮＩＴＳＵＲＵⅡ）その他の歌川姓の浮世絵師と師弟関係があるかのように表示する系図を印刷物・書面に用い，その他使用することは不法行為となるか。(6)　被控訴人に支援協力契約に付随する義務違反行為があるとして同契約上の権利に基き前記使用差止め及び損害賠償を求めることができるか。(7)　損害額。(8)　絵画「金閣寺」の売買契約に基づく売買代金請求権の有無。
      
      ３　当事者の主張（控訴人）(1)　不正競争防止法２条１項１号に基づく請求ア　当事者旧控訴人は，明治３６年２月３日，父二代歌川国鶴，母の二男（幼名国春）として出生し，江戸時代後期から美人画や役者絵で一大流派をなした歌川派（創始者　歌川豊春）の二代歌川豊国（豊重）の門弟であった初代歌川国鶴を祖父に持ち，初代国鶴の師系を承継した浮世絵師・父歌川国鶴（二代国鶴，初代歌川国鶴の長男）と叔父歌川国松（二代豊重・五代豊国）の下で修業した浮世絵師であり，昭和４７年ころから画業に専念して，歌川派にとって統領的意義を有する著名な名跡である「六代歌川豊国」を襲名した「歌川」の画姓を有する浮世絵流派「歌川派」の家元である。なお，控訴提起後の平成１２年１１月１１日，旧控訴人は死亡し，七代歌川豊国である旧控訴人の三男が本件訴訟を承継している。被控訴人（昭和２５年６月２７日新潟県生まれ）は，「七次元よりの使者」「法華三部経大系総論」など宗教関係の書物を執筆した著述家であり，「ジャポニスム」，「ウィッピータイムス」，「ウィッピー文明」などの定期刊行物を発行し，「ウィッピー運動」，「ふる里村運動」，「法華普及会」と称する活動を行っているグループを主宰する者である。イ　旧控訴人の活動旧控訴人は，幼少のころから父二代歌川国鶴に浮世絵を習い，大正９年に父が死んでからは叔父の歌川国松に師事して，美人画の手法などを修得した後，大阪に移って写真背景画の製作に従事していたが，戦争で画材の入手が困難になったこともあって，いったん画業を中断し，しばらく工場の経営等に参画していたが，昭和４２年に会社経営を後身に譲って画業に復帰し，昭和４７年の春泥会展において作品を発表して，画業に専念するようになり，五代豊国であった叔父歌川国松の遺志を継いで著名な名跡であり，歌川派の統領的意義を有する六代歌川豊国を襲名した。なお，旧控訴人が画業に復帰するようになった昭和４２年ころまでには，既に現存する歌川姓の浮世絵師は旧控訴人だけとなっていた。旧控訴人は，昭和５０年以降「美術家名鑑」や「美術年鑑」などの年鑑誌に五代豊国に師事した歌川派の六代目として掲載されるようになったほか，日本浮世絵協会の会誌「浮世絵芸術」に六代目歌川豊国として寄稿する等して知名度を高め，昭和５１年１１月２５日には大阪市長より浮世絵芸術の理解と普及に寄与したことに対する表彰を受け，昭和５３年２月以降，各地で展覧会や講習会を開催し，随時，入門者を迎えたりしていたが，昭和６３年３月には「歌川家の伝承が明かす『写楽の実像』を六代豊国が検証した」と題する書籍（以下「写楽の実像」という。）を出版したことから多数のマスコミが旧控訴人についての記事を掲載することとなった。旧控訴人は，その家元としての活動として，「六代豊国」と落款した多数の作画活動，写楽に関する旧控訴人に伝わる家伝を基にした研究活動，執筆活動，浮世絵，特に著名性を有する「歌川派」に関係する講演活動，著名性を有する「歌川」姓の画姓を弟子に与える歌川派「家元」としての名取り活動，浮世絵の鑑定活動，「歌川会派」・「歌川派門人会」・「歌川豊国興隆会」にみられる組織的活動とともに，「歌川」派を世に広めるという「歌川」の画姓及び「歌川」派を営業表示とする家元としての活動を行った。現在における組織的活動については，名弘会『七代目歌川豊國襲名披露と個展』の図録（甲３４８）の「歌川豊國興隆会　会員名簿」が重要である。その結果，遅くとも平成２年頃までには，「歌川」姓の雅号及び「歌川派」の名称は，旧控訴人の主宰する浮世絵の流派又は旧控訴人の前記活動を表示するものとして，日本画家の研究者や画商，愛好家の間において広く知られるようになっていた。なお，周知性の判断時期は事実審口頭弁論終結時である。ウ　旧控訴人と被控訴人の関係訴外は，昭和５３年ころ，被控訴人の著書を読み，自らが法華経の教主であるとの同人の教義を信じて，被控訴人の下で行動するようになっていたが，被控訴人が仕入れた骨董品を一般人に販売することを指示するようになった昭和６３年頃，旧控訴人の書いた「写楽の実像」を読み，旧控訴人に歌川派の詳細を御教授願いたいとの手紙を書いたことがきっかけで，旧控訴人を知り，平成２年４月末か５月初め頃，被控訴人の弟である訴外の要請により旧控訴人を紹介し，それから両者の交際が始まり，旧控訴人は，この頃には上記訴外人の従業員に対して絵を教えたり，その中で旧控訴人に師事したいと入門を求める者に対して「歌川」姓の雅号を授与する旨の命名書を発行するようになり，実際に絵画の売買も行った。は，平成２年１１月初め頃，旧控訴人に「兄が貴方を後援したいと言っている。後援者になれば，歌川派を発展させられるので，会って欲しい。」と述べ，被控訴人を紹介した。被控訴人は，そのとき，旧控訴人に対し，「今後，貴方の活動を支援していきたい。私は，後援者になるけれども表にはでません。」と述べ，以後，旧控訴人を家元とする「歌川派」の活動を支援するようになった。旧控訴人は，平成２年１１月頃から，被控訴人の要請を受け，同人の推薦する者に対し，「歌川派門人」として遇する旨の許状を発行し，又は「歌川」姓の雅号を授与する旨の命名書を発行するようになった。そして，以前から門人であった者と被控訴人の推薦により門人となった者が構成員となって，旧控訴人を家元として歌川派を復興することを目的とした「歌川派門人会」が発足し，当初，役員も規約も存在しておらず，被控訴人が後援者と称して展覧会の費用や旧控訴人の旅費・講演料などを負担していた。旧控訴人は，被控訴人らの支援に感謝する意味で何ら対価を受領せずに許状や命名書を発行し，被控訴人の求めに応じて，自分の描いた絵画「二人静」，「春の宵」，「舞妓」，「舞妓」，「紅葉」，「金閣寺」合計６点を売り渡したほか，被控訴人の入手した浮世絵の鑑定を行って，わずかな手数料で鑑定書を発行し，上記浮世絵は，被控訴人の指示に基づき「歌川派門人会」のメンバーによって鑑定書付で販売された。エ　被控訴人の行為被控訴人は，平成６年６月，デンマークのコペンハーゲンにおいて歌川派門人会主催の浮世絵展が開催された時から，歌川家の家系と何の関係もなく，かつ，旧控訴人の命名も承認もないのに，過去の歌川派と何らかの関係があるかのように表示し，歌川派で「歌川」の画姓が与えられていたならば到底考えられない名称を付し，歌川派における家元制度を否定したりする等，歌川派の伝統を全く無視して，自らの宗教的活動に歌川派を利用する等，著名表示であり周知表示である「歌川」派の信用・名誉にただ乗りし，汚染させる不正競争の目的で，「歌川正国（しょうこく）」と名乗るようになり，歌川派の系図に被控訴人を示す「正国（ＳＨＯＫＯＫＵ）」らの名が付加され，しかも被控訴人が旧控訴人の父である二代歌川国鶴の門人であるかのように表示された本件系図の掲載されたパンフレットを発行し，平成７年２月，ノルウェーのオスロにおいても同様の浮世絵展が開催され，再び本件系図が掲載されたパンフレットを発行し，平成６年７月にアルメニア共和国において，同年９月に米国アラバマ州バーミンハム市において，平成７年７月にロシア国立プーシキン美術館において，同年９月にロシア国立エルミタージュ美術館において，それぞれ旧控訴人に気付かれないように「歌川正国展」を開催した。被控訴人は，平成７年１２月，被控訴人の著書「科学から芸術へ」において，「雅号　歌川正国」を有すると表示した上で，被控訴人が一部宗教団体から迫害や圧力を受けており，そのために，同人の情報が止められているので，浮世絵の力を借り，歌川派の力をもって新たな情報ネットワークを作り出すという趣旨の記述をなし，また，平成７年１２月１０日から平成８年１月２８日まで全国５か所で合計７回にわたり「写楽の真実」と題する旧控訴人の歌川家に伝わる家伝を基に引き写した内容の講演会を歌川正国名で開催するなど，上記旧控訴人の「歌川派」家元としての活動と誤認混同を生じさせる活動を行った。旧控訴人は，平成８年になってようやく被控訴人の上記著書の内容，被控訴人が「歌川正国」と名乗っていること及び本件系図に被控訴人を示す「正国（ＳＨＯＫＯＫＵ）」らの名が付加されていたことを知るに至り，同年１月２２日，被控訴人に対し，歌川派の名称及び家紋の使用を禁ずるとともに，被控訴人と歌川派とは関係がない旨を通知した。しかしながら，被控訴人は，平成８年３月１５日発行の機関誌「ジャポニスム」やインターネットのホームページ上などにおいて「歌川正国」の表示をし，現在も前記書籍の販売を続け，旧控訴人が平成９年８月２１日付内容証明郵便において「歌川正国」その他「歌川」姓を冠した氏名の使用及び表示を中止するよう求めたのに対し，同年９月１日付内容証明郵便による回答において上記求めに応じない意思を明らかにしている。オ　まとめよって，控訴人は，被控訴人に対し，不正競争防止法２条１項１号及び３条に基づく差止請求権，同法４条及び民法７０９条に基づく金１０００万円の損害賠償請求権及びこれに対する不法行為の後である訴状送達の日の翌日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金請求権を有する。(2)　不正競争防止法２条１項２号に基づく請求（当審追加的予備的請求）ア　旧控訴人の活動(1)のア，イと同じ。そして，旧控訴人は，江戸時代から続く著名な営業表示である「歌川」派を正統に継承する歌川派家元，又は，著名性を有する「歌川」姓を使用し，また，使用許諾された一群の使用者グループ，すなわち，著名性を有する「歌川」派の一員である。イ　旧控訴人と被控訴人の関係(1)のウと同じ。ウ　被控訴人の行為(1)のエと同じ。エ　まとめ「歌川」姓を使用し，また，使用許諾された一群の使用者グループとしての「歌川」派は，江戸時代から引き続く，著名な営業表示であり，歌川派によって使用し，また，使用許諾された「歌川」姓も著名な営業表示である。よって，控訴人は，被控訴人に対し，不正競争防止法２条１項２号及び３条に基づき，江戸時代から続く著名な営業表示である「歌川」派を正統に継承する歌川派家元として，又は，著名性を有する「歌川」姓を使用し，また，使用許諾された一群の使用者グループ，すなわち，著名性を有する「歌川」派の一員として，前記同旨の差止請求権を有し，同法４条及び民法７０９条に基づき前記同旨の損害賠償請求権及び遅延損害金請求権を有する。(3)　不法行為に基づく請求（当審追加的予備的請求）ア　旧控訴人の活動，旧控訴人と被控訴人の関係，被控訴人の行為前記と同じ。イ　まとめよって，旧控訴人と師弟関係や血脈関係がない被控訴人が，故意又は過失により，本件系図及び歌川豊春（ＴＯＹＯＨＡＲＵ）を創始者とする浮世絵流派である歌川派の系譜をひく二代国鶴（ＫＵＮＩＴＳＵＲＵⅡ）その他の歌川姓の浮世絵師と師弟関係があるかのように表示する系図を印刷物・書面に用い，その他使用することは，不法行為に該当するから，控訴人は，被控訴人に対し，不法行為に基づく損害賠償請求権として金１０００万円及びこれに対する不法行為の後である訴状送達の日の翌日から支払済みまで民法所定の年５分の割合による遅延損害金請求権を有する。(4)　契約に基づく請求平成２年１１月初め頃，被控訴人が旧控訴人に対し「あなたの歌川派は衰退しつつあるので，今後，あなたの活動を支援して，歌川派の復興をお手伝いしたい。私は，後援者になるけれども表にはでません。」と約したことにより，旧控訴人・被控訴人間には，被控訴人が旧控訴人を家元として入門者を迎えたり，門人の中からさらに歌川姓の雅号を授与するなどの活動をしている歌川派を支援し，旧控訴人の活動に協力するという支援協力契約が成立した。上記支援協力契約は，その目的が，「歌川派の復興」であるから，旧控訴人が歌川派を正統に承継する家元であることを前提にするものであり，被控訴人も前記旧控訴人の活動を了知していたから，被控訴人には，歌川派の家元制度と家元からの名取りがなければ「歌川」姓の画姓を名乗れないという名取り制度を承認し，それに反した又は「歌川派」の名声・信用にただ乗りしない・汚さないという，契約に附随する義務が存在する。しかるに，被控訴人は，遅くとも平成６年６月ころから，上記契約に附随する義務に違反して，「歌川正国」と名乗り始め，上記歌川派の伝統に反し，その名声・信用にただ乗りし，汚染させる活動をしている。よって，控訴人は，被控訴人に対し，上記契約に基づく前記同旨の差止請求権，前記同旨の損害賠償請求権及び遅延損害金請求権を有する。(5)　絵画代金請求旧控訴人は，平成４年，被控訴人に対し，下記絵画を価格金３６０万円で売り渡した。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
