<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成14(ワ)1323</事件番号>
      <裁判年月日>平成14年04月30日</裁判年月日>
      <裁判所名>大阪地方裁判所</裁判所名>
      <権利種別>実用新案権</権利種別>
      <訴訟類型>民事訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/3F69384C388036CE49256BF8002017EE.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=11873&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    平成１４年(ワ)第１３２３号損害賠償請求事件判決原告Ａ被告Ｂ被告タイホー工業株式会社被告両名訴訟代理人弁護士村林隆一被告タイホー工業株式会社補佐人弁理士福田賢三</主文前>
    <主文>
      １　原告の請求をいずれも棄却する。
      ２　訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　請求
      
      １　被告タイホー工業株式会社（以下「被告タイホー」という。）は、原告に対し金５２０万円を支払え。
      
      ２　被告Ｂは、原告に対し金５２０万円を支払え。
      
      第２　当事者の主張
      
      １　原告の主張(1)　被告タイホーに対する請求についてア　原告は、登録第１５０１６７７号の実用新案権（以下「原告実用新案権」といい、その考案を「原告考案」という。）を有していた。イ　原告は、特許第２５６６５１２号の特許権（以下「原告特許権」といい、その特許発明を「原告発明」という。）を有している。ウ　被告タイホーは、「クリンビュー」と称する商品を販売している。エ　被告タイホーが「クリンビュー」と称する商品を製造、販売する行為は、原告実用新案権及び原告特許権を侵害する。オ　被告タイホーは、「クリンビュー」と称する商品の製造、販売により何億円かの利益を得ている。カ　原告は、被告タイホーに対し、上記侵害行為により被った財産的損害の内金として４００万円、及び精神的苦痛を被ったことによる慰謝料として１２０万円を請求する。(2)　被告Ｂに対する請求についてア　原告は、昭和５２年３月ころ、原告実用新案登録の出願手続の際、弁理士である被告Ｂに対し、(ア)　車両のエアワイパーについてのアイデア(イ)　ウインドウガラスに油状、ワックス状、油紙又は他の液状、固体状、グリス状のものを塗布することにより、ウインドウガラスに付着する雨・水等の水滴を粒状にして吹き飛ばし、ウインドウガラスに残らないようにしたアイデア(ウ)　加熱装置を設置して、熱風をウインドウガラスに吹き出して凍結を防止したり、油膜を除去するアイデア(エ)　防曇剤のアイデアを開示した。イ　被告Ｂは、原告から開示を受けた前記ア記載のアイデアのうち、車輌のエアーワイパーについてのみ原告実用新案権に係る実用新案登録出願をし、他のアイデアを第三者に漏らし、このアイデアに基づいて、被告タイホーが特許出願（発明の名称：「防曇剤」、登録番号：第１４４１１６７号、出願日：昭和５４年１２月２４日。以下「タイホー特許」という。）するに至った。ウ　原告は、被告Ｂの上記イの行為により、４００万円の財産的損害を被った上、精神的苦痛を被った。その慰謝料額としては、１２０万円が相当である。エ　よって、原告は被告Ｂに対し、不法行為に基づく損害賠償として金５２０万円を請求する。
      
      ２　被告タイホーの主張(1)　原告の主張(1)のア～ウ記載の事実は認め、同エ～オ記載の事実は否認する。(2)　「クリンビュー」との標章は、被告タイホーが有する登録商標であり、かつ、ハウスマークである。したがって、「クリンビュー」商品としては、自動車のフロントガラスに用いる「塗る」もの・スプレー・ワックス、車の洗車後に車に直接用いるワックス・スプレー、車のボディーの傷を消す塗りもの、車の水アカ・汚れを取るワックス、フロントガラスの凍結防止剤、防錆剤等、自動車用化学製品として多種類のものが存在し、原告が侵害品であると主張する商品がどれであるのか全く特定されていない。いずれにしても、被告タイホーの商品「クリンビュー」は、原告考案及び原告発明とは全く構成を異にしている。
      
      ３　被告Ｂの主張(1)　原告の主張(2)のアのうち、原告が原告実用新案登録の出願をしたことは認めるが、同アのその余の事実及び同イ～ウの各事実は否認する。(2)　タイホー特許は、被告タイホーが、出願代理人であるＣ弁理士に依頼して出願したものであり、被告タイホーの本店所在地は東京都である。したがって、タイホー特許の出願行為は、被告Ｂとは何らの関係もない。
      
      第３　当裁判所の判断
      
      １　被告タイホーに対する請求について(1)　原告が原告実用新案権及び原告特許権を有していること、被告タイホーが「クリンビュー」と称する商品を製造、販売していることは当事者間に争いはない。原告実用新案権の内容は別紙１のとおりであり（甲２の1･2）、原告特許権の内容は別紙２のとおりである（甲３の1･2）。(2)　原告は、被告が製造、販売する「クリンビュー」と称する商品が、原告実用新案権及び原告特許権を侵害すると主張する。原告実用新案登録請求の範囲（別紙１）及び原告特許請求の範囲（別紙２）からすれば、原告考案及び原告発明は、いずれも、エアーノズルからエアーを噴出することによってエアーカーテンを形成する車輌のエアーワイパーの技術に関するものである。他方、乙１によれば、被告タイホーが販売する「クリンビュー」と称する商品は、自動車のフロントガラスに用いる「塗る」もの・スプレー・ワックス、車の洗車後に車に直接用いるワックス・スプレー、車のボディーの傷を消す塗りもの、車の水アカ・汚れを取るワックス、フロントガラスの凍結防止剤、防錆剤等、自動車用化学製品として多種類のものが存在することが認められるが、これらの商品は、いずれも、エアーノズルからエアーを噴出することによってエアーカーテンを形成する車輌のエアーワイパーに該当する構成を備えたものではなく、その他、被告タイホーが、原告考案及び原告発明の技術的範囲に属する車輌用エアワイパーを販売している事実を認めるに足りる証拠はない。(3)　以上によれば、原告の被告タイホーに対する請求は理由がない。
      
      ２　被告Ｂに対する請求について(1)　原告が、原告実用新案登録の出願をしたことは当事者間に争いがない。(2)　原告は、原告実用新案登録の出願の際に、次のア～エ記載のアイデアを開示したことろ、被告Ｂがこれを第三者に漏らしたと主張する。ア　車両のエアワイパーについてのアイデアイ　ウインドウガラスに油状、ワックス状、油紙又は他の液状、固体状、グリス状のものを塗布することにより、ウインドウガラスに付着する雨・水等の水滴を粒状にして吹き飛ばし、ウインドウガラスに残らないようにしたアイデアウ　加熱装置を設置して、熱風をウインドウガラスに吹き出して凍結を防止したり、油膜を除去するアイデアエ　防曇剤のアイデア(3)　原告実用新案権の実用新案公報（甲２の1）によれば、原告は被告Ｂを代理人として原告実用新案登録の出願をしていることが認められるから、原告は同出願手続に際し、被告Ｂに上記(2)アの車輌のエアーワイパーに関する技術を伝えたものと推認できる。また、原告実用新案公報の考案の詳細な説明の項には、「車輌の前面ウインドガラスには通常機械式のワイパが具備されるが、このような機械式のワイパを用いた場合には、前方視界が左右に揺動するワイパにより遮られて、快適な運転が困難であると云う問題があった。また、上記の場合には、前面ウインドガラスに油膜が付着しやすいと云う欠点もあり、更に、上記の場合には、前面ウインドガラスの全面をワイパでぬぐうことは困難であって、隅部は汚れたままであると云う欠点もあった。」（同公報１欄37行～２欄8行）と記載されているから、原告は、上記出願に際して、被告Ｂにこうした機械式のワイパが抱えている問題点をも伝えたものと推認できる。また、証拠（甲６、甲７の2、甲１２）によれば、原告は、その作成した上告状、告訴状及び手続補正書において、上記出願に当たり、被告Ｂに対し、ハスの葉に落ちた水滴が水玉状になりポロポロと落ちることにヒントを得て、車輌のウインドガラスの内外に油膜を付けることにより、水滴を粒状にしてエアーで吹き飛ばしやすくするとのアイデアを得た旨述べたとの趣旨の記載をしていることが認められる。しかしながら、タイホー特許権の公開特許公報（甲１の1）によれば、同特許出願公開時における特許請求の範囲は、「下記構造式で表されるリン酸エステル系界面活性剤の１種又は２種以上を含有する防曇剤。」（「下記構造式」が示す化学構造式の記載は省略）とされており、発明の詳細な説明には、「この発明は、ガラス、メガネ、鏡、合成樹脂シート、フィルム、パネル等、特にメガネ、ゴーグルなど比較的長時間に亘って防曇性が持続されることを必要とするものに顕著な効果を呈する防曇剤に関するものである。」（同公報１頁右下欄2～6行）と記載され、従来技術の防曇剤組成物として①防曇性を有する樹脂を表面にコーティングするタイプ、②界面活性剤を使用するタイプがあったところ、タイホー特許の発明は、特に②のタイプの防曇剤の防曇性の持続効果や拭き取り性を向上させるために特定の構造式で表されるリン酸エステル系界面活性剤を含有する防曇剤を提示したものであることが認められる。したがって、タイホー特許の発明は、前記(2)イのアイデア（原告が前掲証拠（甲６、甲７の2、甲１２）中で被告Ｂに告げたと述べているアイデアも同趣旨のものと解される。）にとどまるものとはいえず（(2)エは具体的内容が明らかでない。）、本件全証拠によっても、原告が、タイホー特許権の特許請求の範囲に記載されているような具体的技術を想到するに至ったことや、こうした具体的な技術内容を被告Ｂに開示した事実を認めるに足りる証拠はない。さらに、前掲甲１の1によれば、タイホー特許の出願手続を行った代理人は、被告Ｂではなく、弁理士Ｃ外２名であることが認められ、被告Ｂが原告から開示を受けた情報をもとにタイホー特許が出願されたとするには、被告Ｂが得た上記技術情報が弁理士Ｃらに伝えられる必要があるというべきところ、本件全証拠によっても、被告Ｂがタイホー特許権の技術や上記(2)イないしエの技術を第三者に漏らした事実も、その結果、被告タイホーがタイホー特許を出願するに至った事実についても、いずれもこれを認めるに足りる証拠はない。
      
      ３　以上によれば、原告の請求はいずれも理由がないからこれを棄却し、訴訟費用の負担につき民事訴訟法６１条を適用して、主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
      <裁判長裁判官>小松一雄</裁判長裁判官>
      <裁判官>阿多麻子</裁判官>
      <裁判官>前田郁勝</裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
