<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成13(行ケ)78</事件番号>
      <裁判年月日>平成14年05月09日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>実用新案権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/ACCBB6BC957E11CB49256C16000F1920.pdf</PDF>
        <PDF type="別紙１">http://www.courts.go.jp/tenpu/pdf7/ACCBB6BC957E11CB49256C16000F1920-1.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=11872&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    平成１３年（行ケ）第７８号審決取消請求事件判決原告豊和工業株式会社訴訟代理人弁護士吉武賢次、神谷巖、弁理士永井浩之、鈴木清弘、前島旭被告エスエムシー株式会社訴訟代理人弁理士千葉剛宏、弁護士宮寺利幸</主文前>
    <主文>
      特許庁が平成８年審判第１７６６１号事件について平成１３年１月９日にした審決を取り消す。
      訴訟費用は被告の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　原告の求めた裁判主文第１項同旨の判決。
      
      第２　事案の概要
      
      １　特許庁における手続の経緯原告が実用新案権者である実用新案登録第２０３５１８２号考案（名称「圧流体シリンダ」。本件考案）は、昭和６０年１１月６日に出願され、出願公告（実公平４－５２４８２号公報。本件公報）後の平成６年１０月６日に設定登録された。被告は、平成８年１０月１７日、本件考案の実用新案登録の無効の審判（平成８年審判第１７６６１号）を請求し、平成１０年４月７日、「登録第２０３５１８２号実用新案の登録を無効とする。」との審決（第１次審決）があった。原告は、東京高等裁判所に審決取消訴訟（平成１０年（行ケ）第１４１号）を提起した後、平成１０年６月１０日に明細書の訂正をすることについての審判（平成１０年審判第３９０４１号）を請求し、平成１１年３月９日、「登録第２０３５１８２号実用新案の明細書を本件審判請求書に添付された訂正明細書のとおり訂正することを認める。」との審決（訂正審決）があり、確定した。これに基づき、東京高等裁判所の上記事件につき、平成１１年６月２４日、第１次審決を取り消す旨の判決があり、確定した。この判決に基づき、特許庁における平成８年審判第１７６６１号の審理が再度行われた結果、平成１３年１月９日、「登録第２０３５１８２号の実用新案登録を無効とする。」との審決があり、その謄本は同月２９日原告に送達された。
      
      ２　本件考案の要旨（訂正審決による訂正後。下線が訂正部分）バレルの側壁に軸方向にスリットを有し、該スリットよりバレル内の遊動ピストンに連結されたドライバーの先端が突出し、スリットはスチールバンドにて密封されるようになっている所謂ロッドレスシリンダにおいて、バレルのスリットを挟んだ両側の側壁の一方のみには、その一方の側壁から下方に延びる側壁の下方部にべ一スを一体に突設し、そのべ一スの上にピストンの軸芯と平行な棒状の案内レールを一体に突設し、その案内レールには、前記スリットの幅方向の両外側に前記軸芯と平行な案内面を夫々備え、これらの案内面に案内される案内面を有する案内子を前記ドライバーに設けたことを特徴とする圧流体シリンダ。本件考案図面第１図，第２図，第３図
      
      ３　審決の理由の要点(1)　訂正審決により認容された訂正事項（あ）原明細書の登録請求の範囲第１項の記載「両側の側壁の一方のみに、ピストンの軸芯と平行な案内レールをバレルと一体に設け、」（本件公報第１欄第７～９行）を「両側の側壁の一方のみには、その一方の側壁から下方に延びる側壁の下方部にベースを一体に突設し、そのベースの上にピストンの軸芯と平行な棒状の案内レールを一体に突設し、」と訂正する。（い）原明細書の登録請求の範囲第１項の記載「案内レールには、前記スリットの幅方向の両側に前記軸芯と平行な案内面を夫々備え、」（本件公報第１欄第９～１１行）を、「案内レールには、前記スリットの幅方向の両外側に前記軸芯と平行な案内面を夫々備え、」と訂正する。（う）原明細書の第４頁第１８～２０行の記載「バレル１Ａのスリット４を挟んだ両側の側壁９，９ａの一方のみに案内レール１０を取付け、」（本件公報第３欄第１８～２０行）を「バレル１Ａのスリットを挟んだ両側の側壁９，９ａの一方のみには、その一方の側壁から下方に延びる側壁の下方部にベースを一体に突設し、そのベースの上に棒状の案内レール１０を一体に突設し、」と訂正する。（え）原明細書の第７頁第１２～１３行の記載「バレルと一体に構成された案内レールにより、」（本件公報第４欄第２５～２６行）を、「バレルのスリットを挟んだ両側の側壁の一方のみには、その一方の側壁から下方に延びる側壁の下方部にベースを一体に突設し、そのベースの上に一体に突設された棒状の案内レールによって案内するようにしたので、」と訂正する。（お）原明細書の第７頁第１３～１７行の記載「また、従来のように案内レールをバレルと別個に設けたものに比べて小型化でき、」（本件公報第４欄第２９～３１行）及び「また、圧流体の供給によってバレルがふくれてもドライバーを何等支障なく案内でき、最小の摺動抵抗で高精度の移送が可能となる。」（本件公報第４欄第３２～３５行）を、「また、バレルのスリットを挟んだ両側の側壁の一方のみの側壁に突設したベース上に棒状の案内レールを一体に突設しているので、従来のように案内レールをバレルと別個に牽けたものに比べて小型化でき、」及び「また、バレルのスリットを挟んだ両側の側壁の一方のみの側壁の下方部に突設したベース上に棒状の案内レールを突設し、その案内レールのスリット幅方向の両外側に案内面を夫々備えているので、圧流体の供給によってバレルがふくれてもドライバーを何ら支障なく案内でき、最小の摺動抵抗で高精度の移送が可能となる。」と訂正する。（か）原明細書の第７頁第２～１０行の記載「尚上記実施例において案内レール１０は、バレル１Ａの側壁９に突設したベース１１上に取付けられているが、バレル１Ａとは別個に設けたベース１１に案内レール１０を取付け、適宜の取付具によってバレル１Ａに一体的に取付けてもよい。」（本件公報第４欄第１９～２３行）を削除する。(2)　本件考案訂正審決により認容された訂正事項（あ）及び（い）により、本件考案の登録請求の範囲第１項の記載は、「バレルの側壁に軸方向にスリットを有し、該スリットよりバレル内の遊動ピストンに連結されたドライバーの先端が突出し、スリットはスチールバンドにて密封されるようになっている所謂ロッドレスシリンダにおいて、バレルのスリットを挟んだ両側の側壁の一方のみに、ピストンの軸芯と平行な案内レールをバレルと一体に設け、その案内レールには、前記スリットの幅方向の両側に前記軸芯と平行な案内画を夫々備え、これらの案内面に案内される案内面を有する案内子を前記ドライバーに設けたことを特徴とする圧流体シリンダ。」（本件公報第１欄第２～１３行）から、前記２（本件考案の要旨）のとおりに訂正され、これが確定した。(3)　請求人（被告）の主張被告は、概略以下①、②のとおり主張した。①　訂正審決で認容された訂正事項（あ）ないし（か）は、下記の理由により、特許法等の一部を改正する法律（平成５年法律第２６号）附則第４条第１項の規定によりなおその効力を有するとされ、かつ同条第２項の規定により読み替えるものとされる実用新案法第３９条第１項ただし書き若しくは第２項の規定に適合しない。したがって、本件考案の実用新案登録は、特許法等の一部を改正する法律（平成５年法律第２６号）附則第４条第１項の規定によりなおその効力を有するとされ、かつ同条第２項の規定により読み替えるものとされる実用新案法第３７条第１項第二の二号の規定により無効とすべきものである。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
