<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成14(ヨ)22010</事件番号>
      <裁判年月日>平成14年04月11日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <権利種別>著作権</権利種別>
      <訴訟類型>民事仮処分</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/B6B12203DE064C3749256BF8002017C1.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=11918&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    平成１４年(ヨ)第２２０１０号著作権侵害差止請求仮処分命令申立事件決定債権者社団法人日本音楽著作権協会訴訟代理人弁護士田中豊同藤原浩同市村直也債務者有限会社日本エム・エム・オー訴訟代理人弁護士小倉秀夫</主文前>
    <主文>
      債権者が本決定送達後７日以内に金５０００万円の担保を立てることを条件として，債務者は，債務者が「ファイルローグ」（FileRogue）という名称で運営する電子ファイル交換サービスにおいて，ＭＰ３（ＭＰＥＧ１オーディオレイヤー３）形式によって複製され，かつ，送受信可能の状態にされた電子ファイルの存在及び内容等を示す，利用者のためのファイル情報のうち，ファイル名及びフォルダ名のいずれかに別紙楽曲リストの「原題名」欄記載の文字（漢字，ひらがな，片仮名並びにアルファベットの大文字及び小文字等の表記方法を問わない。
      ）及び「アーティスト」欄記載の文字（漢字，ひらがな，片仮名並びにアルファベットの大文字及び小文字等の表記方法を問わない。
      姓又は名のいずれか一方のみの表記を含む。
      ）の双方が表記されたファイル情報を，利用者に送信してはならない。
      理由の要旨第１　申立ての趣旨債務者は，別紙楽曲リスト記載の各音楽著作物につき，自己が運営する「ファイルローグ」（FileRogue）という名称の電子ファイル交換サービスにおいて，ＭＰ３（ＭＰＥＧ１オーディオレイヤー３）形式によって複製された電子ファイルを送受信の対象としてはならない。
      第２　事案の概要債務者が運営するインターネット上の電子ファイル交換サービスにおいて，債権者が著作権を有する音楽著作物をＭＰ３（ＭＰＥＧ１オーディオレイヤー３，以下「ＭＰ３」という。
      ）形式で複製した電子ファイルが，債権者の許諾を得ることなく交換されていることに関して，債権者が，上記電子ファイル交換サービスを提供する債務者の行為は，債権者の有している著作権（複製権，自動公衆送信権，送信可能化権）を侵害すると主張して，上記電子ファイルの送受信の差止めを求めた。
      （なお，当事者双方の主張の詳細は，債権者については別紙「仮処分命令申立書」の，債務者については「答弁書」及び「債務者第１回準備書面」の各記載のとおりである。
      ）１　前提となる事実（審尋の全趣旨により認められる事実）(1)当事者等ア著作権等管理事業法（平成１２年法律第１３１号）に基づき著作権等管理事業者登録簿に登録された音楽著作権等管理事業者であり，内国著作物については管理委託契約により国内の多くの作詞者，作曲者，音楽出版者等の著作権者から著作権ないしその支分権（演奏権・上映権・録音権など）につき信託を受け，外国の著作物については我が国が締結した著作権条約に加盟する諸外国の著作権仲介団体との相互管理契約によるなどしてこれを管理し，国内の公衆送信事業者をはじめ，レコード，映画，出版，興行，社交場等各種の分野における音楽の利用者に対して，音楽著作物の利用を許諾し，その対価として利用者から使用料を徴収するとともに，これを内外国の著作権者に分配することを主たる目的とする社団法人であり，別紙楽曲リストに記載の各音楽著作物（以下「本件各管理著作物」という。
      ）の著作権を管理している。
      イ債務者は，ソフトウエアの開発，販売その他を目的とする有限会社であるが，平成１３年１１月１日から，カナダ法人であるITPウェブソリューションズ社と提携することにより，利用者のパーソナルコンピュータ（以下「パソコン」という。
      ）間でデータを送受信させるピア・ツー・ピア（PeerToPeer）技術を用いて，カナダ国内に中央サーバ（以下「債務者サーバ」という。
      ）を設置し，インターネットを経由して債務者サーバに接続されている不特定多数の利用者のパソコンに蔵置されている電子ファイルの中から，同時に債務者サーバに接続されている他の利用者が好みのものを選択して，無料でダウンロードできるサービス（以下「本件サービス」という。
      ）を，「ファイルローグ（FileRogue）」の名称で日本向けに提供している。
      本件サービスを利用するにはパソコンに本件サービス専用のファイル交換用ソフトウェア（以下「本件クライアントソフト」という。
      ）がインストールされることが必要である。
      債務者は，インターネット上に開設しているウェブサイト「http://www.filerogue.net/」（以下「債務者サイト」という。
      ）において，不特定多数の利用希望者に対して本件クライアントソフトを配布している。
      (2)ＭＰ３ファイルＭＰ３（ＭＰＥＧ１（エムペグワン）オーディオレイヤー３（スリー））とは，音声のデジタルデータを圧縮する技術規格の一つである。
      パソコン等を利用し，音楽ＣＤ等の音声データをＭＰ３ファイルに変換することによって，聴覚上の音質の劣化を抑えつつ，データ量を元の１０分の１程度に減らすことができるため，音声データをハードディスク上に複製したり，インターネット上で配信する等の行為を，より容易にすることができる。
      (3)本件サービスの利用方法ア利用者が本件サービスを利用するためには，まず，パソコンを債務者サイトに接続して，本件クライアントソフトをダウンロードし，これをパソコンにインストールすることが必要である。
      次に，利用者は，任意のユーザー名（ユーザーＩＤ）及びパスワードを登録しなければならない。
      この場合に，利用者は，ユーザー名及びパスワードを任意に設定することができ，利用者の戸籍上の名称や住民票の住所等，本人確認のための情報の入力は要求されない。
      イ本件サービスによって，電子ファイルを送信できるようにしようとする利用者（以下「送信者」という。
      ）は，本件クライアントソフトの追加コマンドを実行することによって，送信を可とするファイルを蔵置するフォルダ（以下「共有フォルダ」という。
      ）を指定し，同フォルダに送信を可とする電子ファイルを蔵置する。
      本件クライアントソフトをインストールしたパソコンが債務者サーバに接続されると，共有フォルダ内の電子ファイルは自動的に他の利用者のパソコンに送信できる状態となる（ただし，接続時に自動的に送信できる状態としない設定も可能である。
      ）。
      送信者は，共有フォルダ内に蔵置した電子ファイルのファイル名を付する（利用者は，同ファイル名を自由に付することができ，したがって，電子ファイルの内容と全く対応しないファイル名であっても支障はない。
      ）。
      送信者が本件クライアントソフトを起動し，接続ボタンをクリックして債務者サーバに接続すると（利用者は，通常，本件クライアントソフトを起動することにより債務者サーバに接続する。
      ），共有フォルダに蔵置した電子ファイルのファイル情報（ファイル名，フォルダ名，ファイルサイズ及びユーザー名）並びにＩＰアドレス及びポート番号（インターネットに接続する際に，プロバイダから割り当てられる番号）に関する情報（以下これらの情報を総称して「送信者情報」という場合がある。
      ）が債務者サーバに送信される。
      ウ電子ファイルの受信を希望する利用者（以下「受信者」という。
      ）は，本件クライアントソフトを起動して債務者サーバに接続し，キーワードとファイル形式によって，債務者サーバに対して，希望する電子ファイルの検索の指示を送信すると，債務者サーバから，債務者サーバに接続している他の利用者のパソコンの共有フォルダ内から上記指示に沿った電子ファイルに関する情報（ファイル名，ファイルパス名，ユーザーＩＤ，ＩＰアドレス及びポート番号等）が送信される。
      受信者は，上記の電子ファイルに関する情報の中から取得したいファイルを選択し，「ダウンロード」ボタンをクリックすると，保存先のフォルダを表示する画面が表示され，同画面上の「保存」をクリックすると，そのファイルを蔵置しているパソコンから自動的に当該ファイルが送信され，保存先として設定した受信者のパソコン内のフォルダに自動的に複製される。
      なお，保存先のフォルダは，既定の状態では共有フォルダとなっている。
      エ債務者サーバは，債務者サーバに接続している送信者のパソコンから送信された送信者情報を基に，現時点でダウンロード可能なファイルに関するデータベースを作成する。
      受信者からの検索指示が送信されると，上記ファイル情報等を用いて検索処理をし，債務者サーバに接続している利用者の共有フォルダ内から上記指示に合致したファイル名を検出し，検出したすべての電子ファイルに関する情報等（ファイル名，ファイルパス名，ユーザーＩＤ，ＩＰアドレス及びポート番号等）を検索指示をした受信者のパソコンに送信する。
      (4)本件サービスの特徴本件サービスは，ＭＰ３ファイルのみを送受信の対象とするものではなく，音声，動画，画像，文書，プログラムなどの多様な電子ファイルを交換することのできる汎用的なものである。
      本件サービスにおいて，債務者サーバには，電子ファイルのファイル情報等のみが送られ，交換の対象となる電子ファイル自体は利用者のパソコン内に蔵置され，債務者サーバには送信されることはない。
      ファイル送信の指示及び電子ファイル自体の送信は，受信者と送信者のパソコンの間で直接行われる。
      しかし，利用者同士間でこのような送受信が可能となるのは，本件サービスが，利用者のインターネット上の所在（ＩＰアドレス及びポート番号）を把握し，これに基づいて，本件クライアントソフトが，インターネットを介して受信者と送信者のパソコンを直接接続するサービスを提供しているからである。
      このようなシステムのため，債務者においても，個別にダウンロードして再生しない限り，債務者サーバに送信されたファイル情報によって示されている電子ファイルの内容を知ることはできない。
      (5)利用者が権利侵害をした場合の債務者の措置本件サービスにおいて，利用者は，パソコンの画面上で，著作権等を侵害するファイルを送信可能な状態としないことなどを内容とする利用規約に同意する旨のボタンをクリックしない限り，本件クライアントソフトをダウンロードすることができない仕組みとされている。
      債務者の規約によれば，債務者は，電子ファイルの公開により権利が侵害されたと思料する者から，電子ファイルの名称，電子ファイルが蓄積されているディスクのＩＤ，侵害された権利の概要を示されてファイル公開の停止（共有の解消）を求められたときは，ファイルの保有者が反論を提出しなかった場合，あるいは仲裁等により権利侵害が確定された場合，当該ファイル保有者の利用を停止することができるとされている。
      現在のところ，債務者は，送信可能化状態にされたＭＰ３ファイルの中から，著作権，著作隣接権侵害に当たるものを選別したり，そのファイル情報の送信を遮断するなどの技術を有しているわけではない。
      (6)本件サービスの運営状況社団法人日本レコード協会（以下「日本レコード協会」という。
      ）が，平成１３年１１月１日から平成１４年１月２３日までの間の毎平日の午後５時前後に行った調査によれば，債務者サーバに接続しているパソコンの共有フォルダに蔵置されている電子ファイルの数は，各調査時点の平均で５４万弱であるが，そのうちＭＰ３ファイルは平均約８万で全体の約１５パーセントを占める（なお，この数字は公開中の電子ファイルの数であり，実際に交換された電子ファイルの数ではない。
      ）。
      また，平成１３年１２月３日の時点で，債務者サーバに登録された利用者数は約４万２０００人に達していたが，前記調査によれば，各調査時点で同時に債務者サーバに接続している利用者数は平均約３４０人であった。
      前記のとおり，ＭＰ３ファイルのファイル名は自由に付けることができる。
      債務者サーバにおいて公開されたＭＰ３ファイルの場合，そのファイル名又はフォルダ名に，市販のレコードの実演家名，楽曲名又はアルバムタイトルに一致すると推測される部分を含むものが数多く存在する。
      日本レコード協会が債務者サーバから不作為に抽出した３０６件のＭＰ３ファイルについて調査したところ，同協会の職員らが，そのファイル名及びフォルダ名に照らし判断した結果，一部に特定のレコードと結びつけることのできないものも存在したが，９６．７パーセントのものが市販のレコードを複製したものであると判断された。
      現在，本件サービスの利用は無料であるが，債務者は，パソコン画面上に表示される広告から，若干の広告料収入を得ている。
      (7)本件各管理著作物の複製債権者は，平成１４年３月１日，債務者サーバに接続して，本件サービスにおいて送信可能化されているＭＰ３ファイルを無作為に抽出してダウンロードした上，それを再生するという方法で，当該ＭＰ３ファイルが債権者が管理している著作物の複製物であるかを確認した。
      その結果，ダウンロードに成功した２６曲のうち，２５曲が債権者が管理している音楽著作物を演奏したものを収録したレコードをＭＰ３形式で複製した電子ファイルであり，そのうち１８曲が，本件各管理著作物を演奏することにより生じた音を録音したレコードをＭＰ３形式で複製した電子ファイル（以下「本件各ＭＰ３ファイル」という。
      ）であったことが確認されている。
      (8)債権者と債務者との事前交渉等債権者は，平成１３年１２月１４日，債務者に対し，本件サービスによるファイル交換が債権者の有する著作権を侵害するものであるから，直ちに著作権侵害の解消及び発生防止の措置を講ずるよう通知した。
      これに対し，債務者は，同月１８日，債権者に対し，債務者の行為は情報交換のためのインフラの整備，提供であること，本件サービスが他人の権利を侵害するような情報の流通に利用されることを完全に防止できるとまではいえない状況にあっても，まず，情報交換のインフラを整備，提供することこそが重要であると考えていること，債権者が要請するファイル交換の遮断措置を講じるためには，レコード会社名，曲名，アーティスト名を入力すれば，当該音楽著作物を演奏したものを収録した音楽ＣＤをＭＰ３形式に複製したファイルを自動的に検出するというような技術が不可欠であるが，債務者はそのような技術が存在することは知らないこと，債務者はノーティス・アンド・テイクダウン手続を用意しているので，債権者も上記手続を利用すべきことなどを回答した。
      ２　争点(1)被保全権利の有無ア本件各管理著作物について債権者の有する著作権に対する侵害行為の主体が債務者であるとして，債務者に対して，本件各ＭＰ３ファイルの送受信の差止めを求めることはできるか。
      イ本件各管理著作物について債権者の有する著作権に対する侵害行為を債務者が教唆又は幇助しているとして，債務者に対して，本件各ＭＰ３ファイルの送受信の差止めを求めることはできるか。
      (2)保全の必要性の有無３　争点に対する当事者の主張(1)争点(1)ア（著作権の直接侵害の成否）について（債権者の主張）ア利用者の著作権侵害の有無(ア)送信者の複製行為と複製権侵害の有無以下のとおりの理由から，送信者が本件各ＭＰ３ファイルをパソコンの共有フォルダに蔵置すること，及び共有フォルダに本件各ＭＰ３ファイルを蔵置した状態で債務者サーバにパソコンを接続させることは，債権者の有する複製権を侵害する。
      ａ本件各管理著作物の複製物である本件各ＭＰ３ファイルをパソコンの共有フォルダに蔵置することは，本件各管理著作物をパソコンのハードディスク等の記憶媒体に複製（法２条１項１５号）する行為に該当する。
      そして，仮に本件各ＭＰ３ファイルが複製された当初は私的使用の目的（法３０条）でされたものであっても，それを共有フォルダに蔵置して債務者サーバに接続すれば，不特定多数の者に対して送信可能な状態にするので，「公衆に提示」（法４９条１項１号）したことになる。
      ｂ法３０条１項は，複製者自身が，複製の目的とされた使用をすることを前提としている。
      送信者が，本件サービスの利用を前提として，自己のパソコンにおいて複製する行為は，私的な使用を目的とした送信者自身による複製とはいえず，同条項を適用することはできない。
      ｃ法３０条１項は，文学的及び美術的著作物の保護に関するベルヌ条約パリ改正条約（以下「ベルヌ条約」という。
      ）９条(2)項本文の，「特別の場合について(1)の著作物の複製を認める権能は，同盟国の立法に留保される。
      」という条項に基づく規定である。
      同項ただし書きは，「ただし，そのような複製が当該著作物の通常の利用を妨げず，かつ，その著作物の正当な利益を害しないことを条件とする。
      」と規定し，複製権を制限する立法に対して，内容面で制約を付している（同項本文の「特別な場合」という条件を含めて，一般に「３ステップテスト」と呼んでいる。
      ）。
      また，ベルヌ条約をその一部として組み込む形で定められたＴＲＩＰｓ協定の１３条には，複製権を含む著作者の排他的権利一般の制限規定について，これと同一の制約が課されている。
      ところで，我が国が締結した条約及び確立された国際法規は，国内法である法律よりも上位にある。
      したがって，複製権の制限を認める法３０条１項の規定が有効であるためには，同規定は，３ステップテストをクリアできるように限定的に解釈適用されなければならない。
      このような理由から，法３０条１項を限定的に解釈すると，本件サービスの利用を前提として，送信者が行う本件各管理著作物の複製は，同条項の要件を充たさないことは明らかである。
      ｄ法４９条１項１号の規定の趣旨は，「法３０条１項の私的使用目的は複製時点に存すれば足りるところ，複製時点で私的使用目的があったとしても，結果的に私的使用の範囲を超えて当該複製物が利用される場合には，同条項の趣旨が潜脱されることになるから，たとえ同条項に従って作成された複製物であっても，それを頒布したり，公衆に提示した者は，複製を行った者とみなす」というものである。
      法４９条１項１号にいう「公衆に提示」する行為には，当該複製物を用いて機械的に公に再生したり，上映したり，放送，有線送信等の公衆送信を行ったりといった，法が著作権者等に禁止権を与えた利用方法のすべてを含むと解すべきである。
      したがって，本件サービスを利用して，送信者が，共有フォルダに蔵置された本件各ＭＰ３ファイルを公衆に対して送信可能な状態に置けば，その行為自体が，法４９条１項１号の「公衆に提示」する行為に該当する。
      その送信を受けた受信者が，送信されたファイルそのものを視聴するのか，それとも送信されたファイルを一旦自己の記録媒体に複製してから視聴するかは問題にならない。
      (イ)送信者の自動公衆送信及び送信可能化行為と自動公衆送信権及び送信可能化権侵害の有無以下のとおりの理由から，本件サービスにおける送信者の行為は，債権者の有する自動公衆送信権及び送信可能化権を侵害する。
      ａ本件サービスは，誰でも，自由に設定したＩＤ，パスワード及びメールアドレス（虚偽のものでも受理される。
      ）のみを入力することで直ちに利用可能となるから，本件サービスにより電子ファイルの送信を受ける者は「不特定人」である。
      そして，本件サービスの利用者は平成１３年１２月３日の時点で既に４万２０００人に及び，債務者サーバに接続中のパソコンも常時数百に及ぶから，電子ファイルの受信者は「多数」である。
      したがって，本件サービスにより電子ファイルをダウンロードする者は「公衆」（法２条５項参照）に該当する。
      なお，法２条１項７号の２の「公衆によって直接受信されることを目的として」の「目的」は，当該行為の外形から客観的に判断されるものであり，「特定の友人だけに送信したい」というような送信者の内心によって左右されるものではない。
      ｂ本件クライアントソフトの起動により利用者のパソコンが債務者サーバに接続された結果，同パソコン内の共有フォルダ内に蔵置されている電子ファイルの内容等を示すファイル名・ファイルサイズ・ファイルの所在等の情報が債務者サーバに自動的かつ瞬時に読みとられ，債務者サーバにおけるこの情報の独占排他的な管理の下で他の利用者に提供されることにより，「自動公衆送信」状態が生じる。
      すなわち，本件サービスにおいて，共有フォルダ内に蔵置された電子ファイルが，他のパソコンからの要求に応じて自動的に送信されることは，公衆によって直接受信されることを目的として行う送信を公衆からの求めに応じ自動的に行うものといえるから，「自動公衆送信」（同法２条１項９号の４）に該当する。
      また，送信側パソコンとそれが接続した債務者サーバとが本件クライアントソフトの機能により一体となって法２条１項９の５号イにいう「自動公衆送信装置」を構成するものというべきである。
      したがって，共有フォルダに電子ファイルを蔵置する行為は，「公衆の用に供されている電気通信回線に接続している自動公衆送信装置の公衆送信用記録媒体に情報を記録すること」（法２条１項９の５号イ）であるから，同号にいう「送信可能化」に当たる。
      (ウ)受信者の複製行為と複製権侵害の有無本件サービスによって他の利用者のパソコンからダウンロードされた電子ファイルは，受信側パソコンに自動的に蔵置（複製）される。
      既定の状態では受信側パソコンの共有フォルダ内に蔵置（複製）された上，さらに再送信可能な状態に置かれるから，そこに電子ファイルを蔵置することは，私的使用には該当しない。
      イ債務者の著作権侵害の有無以下の理由により，債務者が本件サービスを提供することは，本件各管理著作物についての著作権を侵害する行為と解すべきである。
      (ア)本件著作権侵害を構成する電子ファイルの送信及び受信側パソコンにおける複製は，債務者が用意し手筈を整えた手段及び便宜を利用してのみ可能となるものである。
      すなわち，債務者サーバは，これに接続中のパソコンの共有フォルダ内に蔵置された電子ファイルの情報をすべて入手し，これを独占的に管理してダウンロードが可能な電子ファイルを利用者に検索させ，その中から利用者が入手を希望する電子ファイルの所在情報等を受信者のパソコンに伝達するなどして利用者のパソコン間で電子ファイルを直接自動的に送受信させるとともに受信側パソコンに複製させている。
      これらはすべて債務者が配布した本件クライアントソフトと債務者が運営する債務者サーバとを連携させることによって初めて可能になるものである。
      そして，本件サービスにおいては，債務者が運営する債務者サーバと利用者のパソコンとが一体となって自動公衆送信装置を構成するのであるから，本件サービスによる本件各管理著作物の送信可能化及び受信側パソコンにおける複製は，債務者と各利用者との共同行為というべきである。
      したがって，本件著作権侵害は，債務者が運営する本件サービスの提供によって初めて惹起されるものであり，債務者は，本件著作権侵害に不可欠の道具を提供するばかりか，本件著作権侵害行為を自ら行っているのである。
      (イ)利用者が，共有フォルダにＭＰ３ファイルを蔵置し，又は本件クライアントソフトを起動しただけでは，共有フォルダ内の電子ファイルに公衆がアクセスすることはできないこと，本件クライアントソフトの画面の「接続」ボタンをクリックして債務者サーバに接続しても，この接続だけでは自動公衆送信し得る状態にはならないことから，本件サービスにおいて，自動公衆送信し得ない状態にある著作物を「自動公衆送信し得るようにする」状態にする行為は，債務者と本件サービスの利用者とが共同して行っているというべきである。
      (ウ)利用者の多くが自己のパソコンの共有フォルダ内にレコードを複製したＭＰ３ファイルを蔵置して他の利用者との交換に供したり，他の利用者のパソコンの共有フォルダ内に蔵置された自己の好みのレコードが複製されたＭＰ３ファイルをダウンロードすることは，債務者の本件サービスの提供行為の意図に合致した典型的結果である。
      したがって，たとえ債務者が物理的には関与していなくても，債務者が提供する本件サービスの利用を前提として，債務者が提供した手段（本件クライアントソフト）を利用し，債務者が手筈を整えた手順に従って，利用者が自己のパソコンの共有フォルダ内にＭＰ３ファイルを蔵置する行為及び他のパソコンの共有フォルダに蔵置されたＭＰ３ファイルのダウンロードコマンド・保存コマンドを実行する行為には，債務者の著作権侵害主体性を認める上で必要な「管理・支配」は及んでいるというべきである。
      (エ)債務者は，インターネット広告代理店会社のバリューコマース株式会社外１社と契約し，本件サービスの画面にバナー広告等を表示することにより広告収入を得ており，これは本件著作権侵害行為による利益に当たる。
      また，債務者は，将来本件サービスの有料化を予定しており，本件サービスの利用者の増加は債務者の将来の経済的利益に直結しているところ，本件サービスにより送信可能化される本件各管理著作物が増加すれば，それだけ本件サービスの利用者が増大することになるから，債務者は本件著作権侵害行為により経済的利益を得ているというべきである。
      (オ)ＭＰ３ファイルの圧倒的多数はＣＤ等に収録された音楽著作物を圧縮して複製したものであり，その大多数は債権者の管理著作物であるから，本件サービスにおいてＭＰ３ファイルの交換が行われれば，債権者の著作権を侵害する結果を惹起することは必然であるところ，債務者は，本件クライアントソフトを不特定多数の者に無料で配布した上，ファイルを交換しようとする者の匿名性を保証した形で（したがって，著作権者の利用者に対する責任追及を著しく困難にさせて）本件サービスを提供しているのであるから，債務者による本件サービスの提供行為は，利用者に対してＭＰ３ファイルの交換による著作権侵害に出ることを強く慫慂するものであって，著作権侵害の結果を惹起することを織り込んだものというべきである。
      (カ)本件サービスによって違法に複製され，送信可能化されているＭＰ３ファイルの数は常時数万件から十数万件に及んでおり，本件著作権侵害による債権者の損害は極めて莫大である。
      (キ)本件著作権侵害の被害者である債権者及び著作権者が本件サービスによって送信可能化された電子ファイルを自己のパソコンに蔵置している利用者を特定することは不可能であり，本件サービスの提供によって日々刻々と大量に発生する著作権侵害のすべてを把握し，その結果を防止することができるのは，本件サービスの全体を管理・運営する債務者だけである。
      また，本件サービスによる著作権侵害の結果を防止するためには，債務者に侵害結果防止措置をとらせることが適切であり，かつ可能である。
      （債務者の反論）ア利用者の著作権侵害の有無(ア)送信者の複製行為と複製権侵害の有無以下のとおりの理由から，送信者が本件各ＭＰ３ファイルをパソコンの共有フォルダに蔵置すること，及び共有フォルダに本件各ＭＰ３ファイルを蔵置した状態で債務者サーバにパソコンを接続させることは，債権者の有する複製権を侵害しない。
      ａ自分のパソコンにインストールされているＭＰ３プレイヤーで聴くために，本件各ＭＰ３ファイルを保存する行為自体は，法３０条１項により，著作権者の許諾を得る必要はなく，そもそも適法な行為である。
      ｂまた，法４９条１項１号は，私的利用目的で作成した複製物「によって」レコードに係る音等を公衆に提示した場合に，複製を行ったものとみなすという規定である。
      同条項が適用されるためには，「レコードに係る音等」が，私的利用目的で作成した複製物自体によって，公衆に提示される必要がある。
      しかし，受信側パソコンに提示される音は，送信者が私的利用目的で作成した複製物により提示されるのではなく，受信者が私的利用目的で作成した複製物により提示されるものである。
      したがって，私的利用目的で作成したＭＰ３形式の音楽ファイルを共有フォルダに蔵置したまま債務者サーバに接続をしても，法４９条１項１号のみなし複製規定の適用を受けることはないというべきである。
      (イ)送信者の自動公衆送信及び送信可能化行為と自動公衆送信権及び送信可能化権侵害の有無以下のとおりの理由から，送信者が本件各ＭＰ３ファイルをパソコンの共有フォルダに蔵置すること，又は，共有フォルダに本件各ＭＰ３ファイルを蔵置した状態で債務者サーバにパソコンを接続させることは，債権者の有する自動公衆送信権及び送信可能化権を侵害しない。
      送信者は，本件クライアントソフト等を利用して行われるリアルタイム・チャット等を介して知り合った特定の人物によって直接受信されることを目的として，特定のフォルダを共有フォルダとして指定する場合があり得る。
      このような場合，送信の相手側は少数人かつ特定人であるというべきである。
      したがって，上記の場合は，共有フォルダ内に本件各ＭＰ３ファイルを蔵置する行為は，「公衆によって直接受信されることを目的として」なされたものとはいい難いから，「送信可能化」に当たらないというべきである。
      (ウ)受信者の複製行為と複製権侵害の有無まず，受信者は，受信側パソコン内の任意のフォルダ内に受信したファイルを蔵置（複製）することができるのであって，必ずしも受信側パソコンの共有フォルダ内に蔵置（複製）され，さらに再送信可能な状態に置かれるとはいえない。
      また，法３０条１項が適用されるために要求されるのは，複製を行うに当たって，新たに作成した複製物を「個人的に又は家庭内その他これに準ずる限られた範囲内において使用することを目的」としていることのみであるから，受信者が自らのパソコン又は携帯用ＭＰ３プレイヤーで音楽等を聴く目的で受信した電子ファイルを受信側パソコン内に蔵置したのであれば，再送信されることを意識することなく漫然と受信した電子ファイルを共有フォルダに収蔵したときであっても，電子ファイルの複製行為は私的使用を目的として行われている以上，法３０条１項の適用がある。
      したがって，少なくとも，受信者が自らのパソコン又は携帯用ＭＰ３プレイヤーで音楽等を聴く目的で受信した電子ファイルを受信側パソコン内に蔵置した場合には，当該蔵置（複製）行為は，著作権（著作隣接権）侵害とはなり得ない。
      イ債務者の著作権侵害の有無(ア)本件サービス提供行為と送信可能化権及び自動公衆送信権侵害の有無最判昭和６３年３月１５日（民集４２巻３号１９９頁）によれば，実際に著作物等の利用行為を行っている者以外の者を規範的に利用行為主体と認めるためには，①実際の利用者による利用を管理していること，②当該利用行為により利益を上げることを意図していたことの２点が必要とされている。
      本件サービスは，以下のとおり，いずれの要件も充足しないから，本件サービスを提供することは債権者の有する自動公衆送信権及び送信可能化権を侵害しない。
      ａ管理以下のとおりの理由により，利用者による自動公衆送信及び送信可能化行為が債務者の管理の下で行われているということはできない。
      (ａ)本件各ＭＰ３ファイルが蔵置されているフォルダを共有フォルダに指定し，又は，共有フォルダに本件各ＭＰ３ファイルを蔵置することによって送信可能化を行ったのは，あくまでも，利用者であって債務者ではない。
      また，本件クライアントソフトを起動させる行為をしたのも，利用者であって債務者ではない。
      利用者が共有フォルダに蔵置して送信可能化する電子ファイルは，債務者があらかじめ指定したものに限られるという実態はない。
      利用者は，本件クライアントソフトをダウンロードして，パソコンにインストールした後，自宅等において，債務者の意思に関わりなく利用者自身の自由意思をもって本件クライアントソフトを起動したり，本件クライアントソフトにより任意のフォルダを共有ファイルとして指定する。
      (ｂ)債務者サーバが関与しているのは，特定の電子ファイルのファイル名，ファイルパス名，ユーザーＩＤ及びＩＰアドレス等の情報を受信者に対して送信する行為に関してである。
      その後の受信側パソコンから送信側パソコンに特定の電子ファイルを特定のＩＰアドレスへ送信するようにとの指令を発信し，この指令を受信した送信側パソコンが特定の電子ファイルを受信側パソコンのＩＰアドレスに向けて送信するという行為に関しては，債務者は何ら関与していない。
      確かに，本件クライアントソフトは，①特定の電子ファイルを検索してその電子ファイルに関するカタログデータを入手するまでの過程，及び②そのカタログデータを基に個人間で電子ファイルの送受信を行う過程とを一つのソフトウェアで処理している。
      しかし，債務者が関与しているのは，あくまで，①の行為に関連するものに限られる。
      (ｃ)共有フォルダとして指定されたフォルダ内に蔵置された電子ファイルを，ＧＮＵＴＥＬＬＡやＷｉｎＭＸ等の，他のピア・ツー・ピア間のファイル送受信ソフトにより，公衆に送信可能な状態に置くことは容易である。
      実際，本件クライアントソフトとＷｉｎＭＸを同時に起動させ，同じフォルダを共有フォルダに指定することは可能である。
      したがって，債務者は，利用者が本件著作権侵害行為を実現することに不可欠な役割を果たしているとはいえない。
      (ｄ)本件各ＭＰ３ファイルを蔵置したフォルダを共有フォルダに指定すること，本件各ＭＰ３ファイルを共有フォルダに蔵置すること，又は，本件各ＭＰ３ファイルを蔵置したフォルダが共有フォルダとして指定されたままの状態で本件クライアントソフトを起動させることを債務者が勧誘した事実もない。
      債務者は，利用者の求めに応じて，利用者に対して，本件クライアントソフトの操作方法を教えるようなサービスも行っていない。
      ｂ図利目的の不存在以下のとおり，債務者は，本件サービスの運営により利益を上げる意図を有していない。
      (ａ)債務者は，利用規約において，利用者に，著作権，著作隣接権，名誉権，プライバシー権その他第三者の権利を侵害する電子ファイルを送信可能な状態とすることを禁止し，ノーティス・アンド・テイクダウン手続を採用することを規定し，同手続の具体的な規定まで設けている。
      (ｂ)本件サービスの利用者が送信を許可した電子ファイルのうち，何らかの音声をＭＰ３形式に変換した電子ファイルの割合は約１５パーセント程度にすぎない。
      債務者にとって，利用者が本件サービスを利用して，本件各管理著作物の電子ファイルを無償，大量かつ容易に取得できることによる吸引力は大きいものではない。
      (ｃ)確かに，債務者は，インターネット広告代理会社であるバリューコマース株式会社外１社と契約することにより広告料収入を得ている。
      しかし，上記各社は，本件各ＭＰ３ファイルを利用者が送信可能化したことに対して広告料を債務者に支払うのではない。
      したがって，債務者が本件サービスを運営するのは，利用者によって本件各ＭＰ３ファイルが送信可能化されること，又は，本件各ＭＰ３ファイルが受信側パソコンに複製されることにより利益を得ることを目的としているわけではない。
      (ｄ)債務者は，最終的には本件サービスの有料化を検討している旨述べたが，「有料化を検討すること」と「利益を取得すること」とは異なる。
      また，債務者は，営利法人であるが，営利法人だからといって，すべての業務を利益取得目的で実施していることにはならない。
      (イ)本件サービス提供行為と受信側パソコンにおける複製権侵害の有無以下のとおりの理由から，債務者が，自己の運営する本件サービスにおいて，ＭＰ３形式によって複製され，かつ，送受信可能の状態にされた電子ファイルの存在及び内容等を示すファイル情報を受信者に送信することは，債権者の有する複製権を侵害しない。
      すなわち，上記(ア)で述べた事実，及び，①利用者が「ダウンロード」コマンドや「保存」コマンドを実行することにより受信側パソコンに複製される電子ファイルは債務者があらかじめ指定したものに限られるという実態はないこと，②本件各ＭＰ３ファイルを送信ないし保存するように債務者が勧誘した事実もないことから，利用者による複製が債務者の管理の下で行われていないことは明らかである。
      また，債務者は，本件サービスの運営により利益を上げる意図を有していないことは前述のとおりである。
      (2)争点(1)イ（教唆又は幇助の有無等）について（債権者の主張）法１１２条１項の「著作権を侵害する者又は侵害するおそれがある者」には，著作権侵害の教唆者及び幇助者も含まれる。
      そして，仮に債務者が本件各管理著作物について，著作権を直接侵害していないとしても，債務者は上記著作権侵害を惹起せしめ，積極的にこれに荷担しているのであるから，債務者は，利用者に対して，著作権侵害の教唆，幇助をしているといえる。
      したがって，債権者は，債務者に対して，債務者の行為の差止めを求めることができる。
      （債務者の主張）以下のとおりの理由から，法１１２条１項所定の「著作権を侵害する者又は侵害するおそれがある者」には，第三者の著作権侵害行為を教唆又は幇助した者は含まれないと解すべきである。
      すなわち，①法１１２条１項は文言上差止請求権行使の相手方を「その著作者人格権，著作権，出版権又は著作隣接権を侵害する者又は侵害するおそれがある者」に限定していること，②法１１２条１項の差止請求権は，被請求者の故意又は過失があることすら問わない強力な権利であること，③第三者による著作権等侵害行為を客観的に惹起し，補助し，又は容易ならしめる行為がすべて差止請求の対象となるのだとすると，その範囲は過度に広範囲となり，われわれの日常生活すら脅かされる事態に至る虞があること（例えば，債権者は，パソコンメーカーに対し，パソコンの製造・販売の差止めすら要求できることになる。
      ），④我が国の著作権法には，特許法上の間接侵害（特許法１０１条２号）のような規定も，米国著作権法上の寄与侵害のような規定も設けられていないこと等からすれば，教唆又は幇助をした者に対する差止請求は許されない。
      また，債務者は，本件各管理著作物についての著作権侵害を教唆したことはなく，上記行為についての幇助の故意，過失もない。
      (3)争点(2)（保全の必要性の有無）について（債権者の主張）債権者が，債務者に対し，違法複製物の遮断措置を講じるよう繰り返し要請したにもかかわらず，債務者はこれを放置している。
      著作権侵害は時々刻々発生し，債権者には，莫大な被害が生じている。
      本案判決を待ったのでは，債権者に回復不能な損害が生じる。
      （債務者の主張）本案判決を待ったのでは，債権者に回復不能な損害が生じるとの点については何ら疎明されていない。
      第３　当裁判所の判断１　争点(1)ア（著作権の直接侵害の成否）について(1)利用者の著作権侵害の有無（前提問題）債務者は，本件サービスを運営して，ＭＰ３形式によって複製され，かつ，送受信可能の状態にされた電子ファイルの存在及び内容等を示すファイル情報を受信者に送信するなどしているが，債務者の同行為は，送信可能化権を直接的に侵害する行為といえるか否かについて判断する。
      まず，その前提として，送信者が行う複製行為，自動公衆送信行為及び送信可能化行為が，それぞれ，複製権侵害，自動公衆送信権侵害，送信可能化権侵害を構成するかについて検討する。
      ア送信者の行う複製行為と複製権侵害の有無(ア)楽曲を演奏し，その演奏を録音した音楽ＣＤは当該楽曲の複製物である（法２条１項１５号，同１３号）。
      また，音楽ＣＤのＭＰ３形式へ変換する行為は，聴覚上の音質の劣化を抑えつつ，デジタル信号のデータ量を圧縮するものであり，変換された音楽ＣＤと変換したＭＰ３形式との間には，内容において実質的な同一性が認められるから，レコードの複製行為ということができる。
      したがって，音楽ＣＤをＭＰ３形式で複製することは，同音楽ＣＤに複製された楽曲の複製行為である。
      ところで，利用者が，パソコンの共有フォルダに蔵置するＭＰ３ファイルは，①利用者が，自らパソコンで音楽ＣＤをＭＰ３ファイルに変換する場合，②他の者が音楽ＣＤから変換したＭＰ３ファイルを何らかの方法で取得する場合，③利用者が，他の者が音楽ＣＤから変換したＭＰ３ファイルを，本件サービスを利用して受信する場合が想定されるが，前記のとおり，音楽ＣＤをＭＰ３形式で複製することは，同音楽ＣＤに複製された楽曲の複製行為に当たるのであるから，上記①ないし③の場合のいずれにの場合であっても，利用者がＭＰ３ファイルを自己のパソコンの共有フォルダに蔵置することは，当該ＭＰ３ファイルの元となった音楽ＣＤに複製された楽曲の複製行為に該当する（法２条１項１５号）。
      (イ)法３０条１項は，著作物は，個人的に又は家庭内その他これに準ずる限られた範囲内において使用すること（私的使用）を目的とするときは，使用する者が複製することができる旨を規定している。
      また，法４９条１項１号は，法３０条１項に定める目的以外の目的のために，当該レコードに係る音を公衆に提示した者は複製を行った者とみなす旨を規定している。
      そうすると，①利用者が，当初から公衆に送信する目的で，音楽ＣＤをＭＰ３形式のファイルへ変換した場合には，法３０条１項の規定の解釈から当然に，また，②当初は，私的使用目的で複製した場合であっても，公衆が当該ＭＰ３ファイルを受信して音楽を再生できるような状態にした場合には，当該複製物により当該著作物を公衆に提示したものとして，法４９条１項１号の規定により，複製権侵害を構成する。
      以上のとおり，本件サービスの利用者が，本件各管理著作物の著作権を有する債権者の許諾を得ることなく，本件各ＭＰ３ファイルをパソコンの共有フォルダに置いて債務者サーバに接続すれば，複製をした時点での目的の如何に関わりなく，本件各管理著作物について著作権侵害（複製権侵害又はそのみなし侵害のいずれか）を構成する。
      イ送信者の行う自動公衆送信行為及び送信可能化行為と自動公衆送信権侵害及び送信可能化権侵害の有無(ア)前記前提事実のとおり，本件サービスは，ユーザー名及びパスワードを登録すれば誰でも利用できるものであり，既に４万人以上の者が登録し，平均して同時に約３４０人もの利用者が債務者サーバに接続して電子ファイルの交換を行っている。
      そして，送信者が，電子ファイルをパソコンの共有フォルダに蔵置して，本件クライアントソフトを起動して債務者サーバに接続すると，送信者のパソコンは，債務者サーバにパソコンを接続させている受信者からの求めに応じ，自動的に上記電子ファイルを送信し得る状態となる。
      したがって，電子ファイルを共有フォルダに蔵置したまま債務者サーバに接続して上記状態に至った送信者のパソコンは，債務者サーバと一体となって情報の記録された自動公衆送信装置（法２条１項９号の５イ）に当たるということができ，また，その時点で，公衆の用に供されている電気通信回線への接続がされ，当該電子ファイルの送信可能化（同号ロ）がされたものと解することができる。
      さらに，上記電子ファイルが受信側パソコンに送信された時点で同電子ファイルの自動公衆送信がされたものと解することができる。
      なお，本件各ＭＰ３ファイルは，その内容において，本件各管理著作物と実質的に同一であるから，本件各ＭＰ３ファイルを送信可能化及び自動公衆送信することは本件各管理著作物を送信可能化及び自動公衆送信することに当たる。
      (イ)以上によれば，本件サービスの利用者が，本件各管理著作物の著作権の管理者である債権者の許諾を得ることなく，本件各ＭＰ３ファイルをパソコンの共有フォルダに置いて債務者サーバに接続すれば，本件各管理著作物について，著作権侵害（自動公衆送信権侵害及び送信可能化権侵害）を構成する（法２３条１項）。
      ウまとめ利用者が，本件各管理著作物を複製し，送信可能化をし，又は自動公衆送信するに当たり，債権者がこれを許諾した事実のないことは前述のとおりである。
      したがって，本件サービスの利用者の前記各行為は，著作権侵害（複製権侵害，自動公衆送信権侵害及び送信可能化権侵害）を構成する。
      (2)債務者の著作権侵害（自動公衆送信権及び送信可能化権侵害）の有無ア以上認定したとおり，送信者は，本件各ＭＰ３ファイルをパソコンの共有フォルダに蔵置し，かつ，その状態で債務者サーバにパソコンを接続させているのであり，送信者の上記行為は，債権者の有する送信可能化権を侵害し，さらに，受信者が送信側パソコンの共有フォルダに蔵置された本件各ＭＰ３ファイルを受信すれば，自動公衆送信権を侵害する。
      しかし，債務者自らは，パソコンに蔵置した本件各ＭＰ３ファイルを債務者サーバに接続させるという物理的行為をしているわけではない。
      そこで，債務者の行為が，債権者の有する送信可能化権及び自動公衆送信権を侵害すると解すべきかを考察することとする。
      債務者の行為が，送信可能化権及び自動公衆送信権を侵害するか否かについては，①債務者の行為の内容・性質，②利用者のする送信可能化状態に対する債務者の管理・支配の程度，③本件行為によって生ずる債務者の利益の状況等を総合斟酌して判断すべきである。
      イ本件サービスの内容・性質(ア)前記前提事実及び審尋の全趣旨によれば，以下のとおりの事実が認められる。
      債務者サーバは，①債務者サーバに接続している利用者のパソコンの共有フォルダ内の電子ファイルに関するファイル情報を取得し，②それらを一つのデータベースとして統合して管理し，③受信者の検索リクエストに応じた形式に加工した上，④これを，同時に債務者サーバに接続されている他の利用者に対して提供し，⑤他の利用者が本件クライアントソフトにより，好みのファイルを検索・選択し，画面に表示されたダウンロードボタンをクリックするだけで（送信者のＩＰアドレスを知る必要もないまま）当該電子ファイルの送信を受けることができるようにしている。
      このように，ファイル情報の取得等に関するサービスの提供並びにファイルをダウンロードする機会の提供その他一切のサービスを，債務者自らが，直接的かつ主体的に行っている。
      利用者は，債務者のこれらの行為によってはじめてパソコンの共有フォルダ内に蔵置された電子ファイルが他の利用者へ送信し得る状態を実現できる。
      ところで，審尋の全趣旨からすると，本件サービスを利用すれば，市販のレコードとほぼ同一の内容のＭＰ３ファイルを無料で，しかも容易に取得できるのであるから，市販のレコードを安価に取得したいと希望する者にとって，本件サービスは極めて魅力的である。
      一方で，現時点においては，自己が著作した音楽等の電子ファイルを不特定多数の者に無料で提供したり，他の不特定の者が著作した音楽等の電子ファイルを取得したいと希望する者は比較的少ないものと推測される。
      仮に，そのような音楽等の電子ファイルの取得を希望する者がいたとしても，本件サービスにおける検索機能は，希望する作品の所在を正確に確認するには不十分であり，結局，本件サービスはそのような作品の電子ファイルを交換するためには有効に機能しないものと解される。
      実際にも，前記前提となる事実のとおり，債務者サーバが送受信の対象としているＭＰ３ファイルの約９６．７パーセントが，市販のレコードを複製したファイルに関するものである。
      したがって，本件サービスにおいて送受信されるＭＰ３ファイルのほとんどが違法コピーに係るものとなることは避けられないものと予想され，債務者としても本件サービスの開始当時から上記事態に至ることを十分予想していたものと認められる。
      したがって，本件サービスは，ＭＰ３ファイルの交換に関する部分については，利用者に市販のレコードを複製したＭＰ３ファイルを交換させるためのサービスであるということができる（したがって，利用者が，本件サービスを利用して，市販のレコードが複製されたＭＰ３ファイルを送受信の対象とすることは，正に，本件サービスを提供する債務者の意図，目的に合致した行為ということができる。
      ）。
      (イ)以上のとおり，本件サービスは，送信者が，市販のレコードを複製したファイルが大多数を占めているＭＰ３ファイルを，送信可能化状態にするためのサービスという性質を有する。
      ウ管理性等(ア)前記前提事実及び審尋の全趣旨によれば，以下のとおりの事実が認められる。
      すなわち，ａ利用者が本件サービスを利用して，電子ファイルを自動公衆送信するには，債務者サイトから本件クライアントソフトをダウンロードして，これを自己のパソコンにインストールすることが必要不可欠である。
      ｂ利用者は，パソコンを債務者サーバに接続させることが必要不可欠であるが，同接続は，通常，本件クライアントソフトを起動することによりしている。
      ｃ自動公衆送信の相手方も，パソコンに本件クライアントソフトをインストールし，そのパソコンを債務者サーバに接続することが必要不可欠である。
      ｄ送信者が自動公衆送信をするのは，受信者が希望する電子ファイルを検索して，その電子ファイルの蔵置されているパソコンの所在及び内容を確認できることを前提としているが，これに必要な一切の機会は債務者が提供しており，送信者の自動公衆送信を可能とすることについて，債務者サーバが必要不可欠である。
      ｅ本件サービスにおいては，受信者は，希望する電子ファイルの所在を確認した場合，本件クライアントソフトの画面上の簡単な操作によって，希望する電子ファイルを受信することができるようになっており（その際，受信者は，送信者のＩＰアドレス及びポート番号を認識する必要はない。
      ），受信者のための利便性，環境整備が図られている。
      ｆ受信者が受信可能な電子ファイルは，債務者サーバに接続しているパソコンの共有フォルダ内に蔵置されているものに限られている。
      ｇ債務者は，本件サービスの利用方法について，自己の開設したウェブサイト上で説明をし，ほとんどの利用者が同説明を参考にして，本件サービスを利用している。
      (イ)上記認定した事実を基礎にすると，利用者の電子ファイルの送信可能化行為（パソコンの共有フォルダに電子ファイルを置いた状態で，同パソコンを債務者サーバに接続すること）及び自動公衆送信（本件サービスにおいて電子ファイルを送信すること）は，債務者の管理の下に行われているというべきである。
      ウ債務者の利益(ア)前記前提事実及び審尋の全趣旨によれば，以下のとおりの事実が認められる。
      ａインターネット上にウェブサイトを開設した場合，同ウェブサイトに接続する者の人数が多数に上れば，同ウェブサイトの開設者は同ウェブサイト上に広告を載せること等により収入を得ることができ，ウェブサイト上の広告掲載への需要は，当該ウェブサイトへの接続数と相関関係があり，接続数が多くなれば，広告掲載の需要が高まり，広告収入等も多くなる。
      ｂ本件サービスの登録者数は４万２０００人であり，債務者サーバに同時接続している利用者数は平均約３４０人，そのＭＰ３ファイル数は平均約８万であるところ，上記人数は，将来さらに増加することも予想され，債務者サイトは広告媒体としての価値を十分有する。
      ｃ債務者は，本件サービスにおいて，送信者に債務者サイトに接続させてＭＰ３ファイルの送信可能化行為をさせているが，同行為はそれ自体，債務者サイトへの接続数を増加させる行為であるとともに，受信側パソコンの接続数の増加に寄与する行為でもあるといえるから，債務者サイトの広告媒体としての価値を高め，営業上の利益を増大させる行為ということができる。
      ｄ現時点では，債務者サイト上に掲載した広告による収入は僅かであるが，債務者は，将来，債務者サイトに広告を掲載することによる広告収入の獲得を債務者の営業に取り入れていく意図を有している。
      ｅ本件サービスにおいては，本件サービスを利用してＭＰ３ファイルを受信しようとする者から受信の対価を徴収するシステムとしていないが，債務者は，将来，同サービスを利用してＭＰ３ファイルを受信した者から受信の対価を徴収するシステムに変更することを予定している。
      (イ)上記認定した事実を基礎にすると，利用者に債務者サイトに接続させてＭＰ３ファイルの公衆送信化行為をさせること，及び同ＭＰ３ファイルを他の利用者に送信させることは，債務者の営業上の利益を増大させる行為と評価することができる。
      エ小括以上のとおり，本件サービスは，送信者が，市販のレコードを複製したファイルが大多数を占めているＭＰ３ファイルを，送信可能化状態にするためのサービスという性質を有すること，本件サービスにおいて，送信者が本件各ＭＰ３ファイルを含めたＭＰ３ファイルの自動公衆送信及び送信可能化を行うことは債務者の管理の下に行われていること，債務者も自己の営業上の利益を図って，送信者に上記行為をさせていたことから，債務者は，本件各管理著作物の自動公衆送信及び送信可能化を行っているものと評価でき，債権者の有する自動公衆送信権及び送信可能化権を侵害していると解するのが相当である。
      ２　争点(2)（保全の必要性の有無）について上記認定したとおり，①本件サービスには，平成１３年１２月の時点で，既に４万人以上が登録し，平均でも約３００人以上が債務者サーバに接続して，希望する電子ファイルを自由に受信しており，しかも，その利用者は個人として特定されていないこと，②債務者は，交換情報を遮断するなどの措置を何ら採っていなかったこと，③今後も同情報が公開されるおそれがあること等の事実に照らすならば，債権者の許諾のないまま本件各管理著作物の送信可能化行為がされ，利用者が自由に本件各ＭＰ３ファイルを取得することが続けられた場合，債権者に著しい損害が生じることは明らかである。
      そうすると，本件において，保全の必要性は存在する。
      ３　仮処分において命ずる不作為の範囲について(1)債権者は，本件申立てにおいて，債務者が本件サービスで本件各ＭＰ３ファイルを送受信の対象とすることの差止めを求めている。
      しかし，前記のとおり，①本件各ＭＰ３ファイルをパソコンの共有フォルダに蔵置し，その状態で債務者サーバにパソコンを接続させる物理的行為は，専ら送信者が実施し，又，②ファイル情報を確認することにより，取得を希望するＭＰ３ファイルを選択し，送信を指示し，そのＭＰ３ファイルを蔵置しているパソコンからＭＰ３ファイルを受信し，保存先として設定した受信者のパソコンのフォルダ内に複製する物理的行為は，専ら受信者が行っている。
      このように，債務者サーバは，利用者の共有フォルダに蔵置された本件各ＭＰ３ファイル自体については，送受信の対象としていないのであるから，債務者サーバにおいては，いかなる内容のＭＰ３ファイルが利用者間で送受信されているかを判別することはできず，本件各ＭＰ３ファイル自体の送信又は受信の差止めを認めるのでは，本件申立ての目的を達成できないことになる。
      他方，仮に，利用者（送信者）が本件各ＭＰ３ファイルを自己のパソコンの共有フォルダ内に蔵置したとしても，債務者サーバがそのファイル名等についてのファイル情報を，他の利用者（受信者）に送信することを差し止めれば，受信者は受信を希望するＭＰ３ファイルを選択することができなくなる結果，送信者の行う送信可能化及び自動公衆送信を阻止することができるといえる。
      そこで，債務者サーバにおいて，利用者に対するファイル情報の送信行為を差し止めることによって，債権者の本件申立ての目的は達成されると解される。
      したがって，本決定では，本件サービスにおいて，ファイル情報を利用者に送信する行為の差止めを認めるのが相当である。
      (2)次に，債務者サーバが送信者から受け取った送信者情報のうち，差し止めるべき（受信者への送信を遮断すべき）ファイル情報の範囲について検討する。
      債務者サーバが送信者から受け取った送信者情報のうち，受信者への送信を遮断すべきファイル情報の範囲としては，受信者のファイル選択を不可能ならしめ，かつ，本件各管理著作物以外の著作物を複製したレコードのファイルと誤認混同を回避するのに必要かつ十分なファイル情報にとどめるべきであるとするのが相当である。
      まず，審尋の全趣旨によれば，別紙楽曲目録の「原題名」欄に記載されている題名は，当該楽曲を複製したレコードの題名と一致し，「アーティスト」欄に記載されている実演家名は，当該楽曲を複製したレコードの実演家名と一致することが認められる。
      次に，前記のとおり，ＭＰ３ファイルのファイル名は利用者が自由に設定できるのであるから，利用者が設定したファイル名等は，本件各ＭＰ３ファイルの複製元であるレコードの題名及びそれを実演する実演家とは，常に一致するとは限らない。
      しかし，本件疎明資料によれば，本件サービスの利用者（送信者）がレコードを複製したＭＰ３ファイルにファイル名を設定しようとする場合，他の利用者（受信者）が識別可能なファイル名を付するのが自然であるということができ，この場合，通常は，当該レコードの題名及び実演家名を表示する文字を使用することが考えられ，また，その題名及び実演家名の表記方法は，当該レコードの表記方法とは必ずしも一致するとは限らず，適宜，漢字，ひらがな，片仮名及びアルファベット等で代替することが推測される。
      なお，題名や実演家名の一部を省略して表記する場合も予想されるが，省略部分が多い場合は，本件各管理著作物と異なる著作物を複製したレコードのファイルと誤認混同する可能性も大きくなるといえる。
      このような観点から検討した結果，送信側パソコンから送信されたファイル情報のうち，ファイル名及びフォルダ名のいずれかに本件各管理著作物の「原題名」及び「アーティスト」を表示する文字（漢字，ひらがな，片仮名並びにアルファベットの大文字及び小文字等の表記方法を問わない。
      姓又は名のあるものについては，いずれか一方のみの表記を含む。
      ）の双方が表記されたファイル情報の範囲で，その受信者への送信の差止めを認めるのが妥当であると判断した。
      ４　結語以上のとおりであるから，その余の点を判断するまでもなく，本決定において，ＭＰ３形式によって複製され，かつ，送受信可能の状態にされた電子ファイルの存在及び内容等を示す，利用者のためのファイル情報のうち，ファイル名及びフォルダ名のいずれかに別紙各楽曲目録の「原題名」欄記載の文字（漢字，ひらがな，片仮名並びにアルファベットの大文字及び小文字等の表記方法を問わない。
      ）及び「アーティスト」欄記載の文字（漢字，ひらがな，片仮名並びにアルファベットの大文字及び小文字等の表記方法を問わない。
      姓又は名のあるものについては，いずれか一方のみの表記を含む。
      ）の双方が表記されたファイル情報を，利用者に送信することの差止めを認めることとする。
    東京地方裁判所民事第２９部</主文>
    <裁判官>
      <裁判長裁判官>飯</裁判長裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
