<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <知的財産裁判例>
      <事件番号>平成13(行ケ)331</事件番号>
      <裁判年月日>平成14年04月02日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京高等裁判所</裁判所名>
      <権利種別>特許権</権利種別>
      <訴訟類型>行政訴訟</訴訟類型>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/5225EF3CDF32EA4449256BF8002017B9.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=11926&amp;hanreiKbn=07</URL>
    </知的財産裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    平成１３年（行ケ）第３３１号特許取消決定取消請求事件判決原告株式会社ワコール訴訟代理人弁理士池内寛幸、佐藤公博、中山光子被告特許庁長官及川耕造指定代理人吉國信雄、山崎豊、林栄二、鈴木美知子、山口由木</主文前>
    <主文>
      特許庁が異議２０００－７２２８２号事件について平成１３年６月１４日にした決定を取り消す。
      訴訟費用は各自の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　原告の求めた裁判主文第１項同旨の判決。
      
      第２　事案の概要
      
      １　特許庁における手続の経緯原告は、発明の名称を「体型補整機能または筋肉サポート機能を有する衣類」とする特許第３０２３３５４号発明（平成１０年４月２２日の特許出願（平成１０年特許願第１１２１７４号）に記載された発明に基づく優先権を主張して平成１０年１２月９日に特許出願（平成１０年特許願第３５０４９０号）。平成１２年１月１４日設定登録。本件発明）の特許権者である。その後、特許異議の申立てがあり、原告は平成１３年３月８日付けで訂正請求をしたところ、平成１３年６月１４日、「訂正を認める。特許第３０２３３５４号の請求項１ないし２０に係る特許を取り消す。」との決定（特許取消決定）があり、その謄本は平成１３年６月３０日に原告に送達された。
      
      ２　後記訂正前（特許査定謄本送達時）の本件発明の要旨【請求項１】 ジャカード編からなる地編が非弾性糸で編まれ、更に弾性糸が挿入されるか及び／又は弾性糸が編み込まれてなる経編地からなる衣類に於て、緊迫力の強弱の要求に応じて前記地編の表側にあらわれる編組織を切り替えて、組織の変化により、所定部分に所定の比較的緊迫力の強い部分と比較的緊迫力の弱い部分をパターン状に設け、前記パターンの少なくとも１つが、帯状であり且つカーブした連続パターンである経編地からなる体型補整機能または筋肉サポート機能を有する衣類。【請求項２】 ジャカード編からなる地編が非弾性糸で編まれ、挿入糸として弾性糸を用いた経編地からなる衣類に於て、緊迫力の強弱の要求に応じて前記地編の表側にあらわれる編組織を切り替えて、組織の変化により、所定部分に所定の比較的緊迫力の強い部分と比較的緊迫力の弱い部分をパターン状に設け、前記パターンの少なくとも１つが、帯状であり且つカーブした連続パターンである経編地からなる体型補整機能または筋肉サポート機能を有する衣類。【請求項３】 緊迫力の強弱の要求に応じて、挿入する弾性糸及び／又は編み込む弾性糸の本数及び／または太さを変化させてなる請求項１または２のいずれかに記載の体型補整機能または筋肉サポート機能を有する衣類。【請求項４】 ジャカード編からなる地編組織の表側にあらわれる地編組織が、サテン調ネット組織とメッシュ調ネット組織との組合わせからなる請求項１～３のいずれかに記載の体型補整機能または筋肉サポート機能を有する衣類。【請求項５】 ジャカード編からなる地編組織の表側にあらわれる地編組織において、比較的緊迫力の強い部分がサテン調ネット組織からなり、比較的緊迫力の弱い部分がメッシュ調ネット組織からなる請求項１～４のいずれかに記載の体型補整機能または筋肉サポート機能を有する衣類。【請求項６】 ジャカード編からなる地編組織の表側にあらわれる地編組織が、サテン調トリコット組織とメッシュ調トリコット組織との組合わせからなる請求項１又は３のいずれかに記載の体型補整機能または筋肉サポート機能を有する衣類。【請求項７】 ジャカード編からなる地編組織の表側にあらわれる地編組織において、比較的緊迫力の強い部分がサテン調トリコット組織からなり、比較的緊迫力の弱い部分がメッシュ調トリコット組織からなる請求項１、３又は６のいずれかに記載の体型補整機能または筋肉サポート機能を有する衣類。【請求項８】 比較的緊迫力の強い部分に挿入及び／又は編み込まれている弾性糸が、２本そろえて挿入及び／又は編み込まれている弾性糸であり、比較的緊迫力の弱い部分に挿入及び／又は編み込まれている弾性糸が、１本づつの弾性糸である請求項１～７のいずれかに記載の体型補整機能または筋肉サポート機能を有する衣類。【請求項９】 ジャカード編からなる地編組織の表側にあらわれる地編組織において、比較的緊迫力の強い部分の内、より一層緊迫力の強い部分が、２針以上の振りが入った割合の大きいサテン調ネット組織である請求項１～５又は８のいずれかに記載の体型補整機能または筋肉サポート機能を有する衣類。【請求項１０】 ジャカード編からなる地編組織の表側にあらわれる地編組織において、比較的緊迫力の強い部分の内、より一層緊迫力の強い部分が、３針以上の振りが入った割合の大きいサテン調トリコット組織である請求項１、３、６～８のいずれかに記載の体型補整機能または筋肉サポート機能を有する衣類。【請求項１１】 帯状であり且つカーブした連続パターンの部分が、比較的緊迫力の強い部分である請求項１～１０のいずれかに記載の体型補整機能または筋肉サポート機能を有する衣類。【請求項１２】 ジャカード編からなる地編が２０～８０デニールのナイロン糸からなる請求項１～１１のいずれかに記載の体型補整機能または筋肉サポート機能を有する衣類。【請求項１３】 挿入及び／又は編み込まれている弾性糸が、４０～５６０デニールのポリウレタン繊維糸である請求項１～１２のいずれかに記載の体型補整機能または筋肉サポート機能を有する衣類。【請求項１４】 衣類がガードル、ショーツ、ボディスーツ、水着、レオタード、ブラジャー、スパッツ、スポーツ用タイツから選ばれた衣類である請求項１～１３のいずれかに記載の体型補整機能または筋肉サポート機能を有する衣類。【請求項１５】 更に編み組織による小柄の模様が形成されている請求項１～１４のいずれかに記載の体型補整機能または筋肉サポート機能を有する衣類。【請求項１６】 衣類がヒップ部を有する衣類であって、帯状であり且つカーブした連続パターンの部分が比較的緊迫力の強い部分であり、且つ衣類の左右のヒップ部の膨らみの下から脇にかけての部分である請求項１～１５のいずれかに記載の体型補整機能または筋肉サポート機能を有する衣類。【請求項１７】 衣類がガードルであって、帯状であり且つカーブした連続パターンの部分が比較的緊迫力の強い部分であり、且つガードルの左右のヒップ部の膨らみの下から脇にかけての部分である請求項１～１５のいずれかに記載の体型補整機能または筋肉サポート機能を有する衣類。【請求項１８】 衣類がガードルであって、更にガードルの腹部のほぼ中央部分が、比較的緊迫力の強い部分で構成されている請求項１７に記載の体型補整機能または筋肉サポート機能を有する衣類。【請求項１９】 衣類がブラジャーであって、帯状であり且つカーブした連続パターンの部分が比較的緊迫力の強い部分であり、且つブラジャーの乳房カップのカップ下辺部から脇にかけての部分である請求項１～１５のいずれかに記載の体型補整機能または筋肉サポート機能を有する衣類。【請求項２０】 衣類がブラジャーであって、更にブラジャーのバック布の人体脇部に当接する部分が、比較的緊迫力の強い部分で構成されている請求項１９に記載の体型補整機能または筋肉サポート機能を有する衣類。
      
      ３　後記訂正後の本件発明の要旨別紙２（訂正審決の理由）中の「２．請求の要旨」の【訂正事項】及び「３．当審の判断」のイ．(1)参照。
      
      ４　決定の理由別紙１（特許取消決定の理由）に記載のとおり。
      
      ５　訂正審決の確定原告は、本訴係属中の平成１３年１０月２日、本件特許につき、特許請求の範囲の減縮等を目的として、特許明細書及び図面（以下「本件明細書等」という。）の特許請求の範囲及び発明の詳細な説明の記載並びに図面の訂正（本件訂正）をする訂正審判を請求したところ（訂正２００１－３９１７７号）、平成１４年１月２２日、別紙２（訂正審決の理由）により本件訂正を認める旨の審決があり、その謄本は同年２月２日原告に送達され、確定した。
      
      第３　原告主張の決定取消事由決定は、訂正前の請求項に基づき本件発明の要旨を認定し、これに基づき引用文献記載の発明との対比において本件発明の進歩性を否定しているが、特許請求の範囲の減縮等を目的とする訂正を認める審決が確定したことにより、結果的に本件発明の要旨の認定を誤ったことになり、違法となったものである。
      
      第４　当裁判所の判断原告主張の事由により決定は取り消されるべきものであり、本訴請求は理由がある。よって、訴訟費用の負担につき行訴法７条、民訴法６２条を適用して、主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
      <裁判長裁判官>永井紀昭</裁判長裁判官>
      <裁判官>塩月秀平</裁判官>
      <裁判官>橋本英史</裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
