<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成12(行ウ)348</事件番号>
      <事件名>所得税更正処分等取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成14年09月20日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>土地持分及び建物持分の取得が，租税特別措置法施行令（平成１９年政令第９２号による改正前）２４条の２第３項に定める代物弁済としての取得に当たり，租税特別措置法（平成８年法律第１７号による改正前）３６条の２第１項に定める相続等により取得した居住用財産の買換えの場合の長期譲渡所得の課税の特例の適用はないとしてされた所得税の更正処分が，違法とされた事例<br /></項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>土地持分及び建物持分の取得が，租税特別措置法施行令（平成１９年政令第９２号による改正前）２４条の２第３項に定める代物弁済としての取得に当たり，租税特別措置法（平成８年法律第１７号による改正前）３６条の２第１項に定める相続等により取得した居住用財産の買換えの場合の長期譲渡所得の課税の特例の適用はないとしてされた所得税の更正処分につき，前記建物持分の取得は自らの建築によるものであり，前記土地持分の取得は売買によるものと認められるから，前記特例の適用が認められるべきであるとして，前記処分を違法とした事例<br /></項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/037BAB0D704E685849256F390018DCB7.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=15309&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      被告が原告に対し，平成１０年１２月１６日付けでした，原告の平成７年分の所得税に係る更正処分及び過少申告加算税の賦課決定処分（ただし，平成１２年１１月１４日付け裁決により一部取り消された後のもの）を取り消す。
      訴訟費用は被告の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　請求主文同旨
      
      第２　事案の概要本件は，原告が，平成７年分の所得税について，相続等により取得した居住用財産の買換えの場合の長期譲渡所得の課税の特例を定めた規定の適用を受けられるものとして，確定申告を行ったところ，被告から，その適用を否定され，更正処分及び過少申告加算税の賦課決定処分を受けたため，これらの各処分の取消しを求めている事案である。
      
      １　法令の定め租税別措置法（ただし，平成８年法律第１７号による改正前のもの。以下「措置法」という。）３６条の２第１項は，個人が，その有する家屋又は土地若しくは土地の上に存する権利で，その年１月１日において，同法３１条３項に規定する所有期間が１０年を超えるもの（当該個人の父若しくは母又は祖父若しくは祖母が居住の用に供していた家屋又は土地若しくは土地の上に存する権利でこれらの者から相続又は遺贈により取得したものとして政令で定めるものに限る。）のうち，同項１号ないし４号に規定する譲渡資産の譲渡をした場合において，当該譲渡の日の属する年の前年１月１日から当該譲渡の日の属する年の１２月３１日までの間に，当該個人の居住の用に供する家屋又は当該家屋の敷地の用に供する土地若しくは当該土地の上に存する権利で，国内にあるもの（買換資産）の取得（建設を含むものとし，贈与又は交換によるものその他政令で定めるものを除く。）をし，かつ，当該取得の日から当該譲渡の日の属する年の翌年１２月３１日までの間に当該個人の居住の用に供したとき，又は供する見込みであるときは，原則として，当該譲渡資産の譲渡による収入金額が当該買換資産の取得価額以下である場合にあっては当該譲渡資産の譲渡がなかったものとし，当該収入金額が当該取得価額を超える場合にあっては当該譲渡資産のうちその超える金額に相当するものとして政令で定める部分の譲渡があったものとして，長期譲渡所得の課税の特例に関する同法３１条を適用するものと規定して，いわゆる相続等により取得した居住用財産の買換えの場合の長期譲渡所得の課税の特例を定めている（以下，これを「本件特例」という。）。そして，租税特別措置法施行令２４条の２第３項は，上記の措置法３６条の２第１項において買換資産の取得のうち特例の適用が除外される「その他政令で定めるもの」として，代物弁済としての取得（金銭債務の弁済に代えてするものに限る。）を規定している。
      
      ２　前提となる事実（いずれも当事者間に争いがない。）
      
      （１）　原告は，日商広告企業株式会社（以下「日商広告企業」という。）のすべての株式を保有し，同社の代表取締役を務めている者である。
      
      （２）　原告は，昭和６１年５月２１日，父の死亡により下記の不動産を取得して，これを原告の居住の用に供していた。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
