<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成10(行ウ)43</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成14年04月24日</裁判年月日>
      <裁判所名>横浜地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>１　市の発注した工事の入札において談合があったとして，対象を，発注の方法，工事の種類，工事の時期，入札価格累計によって抽象的に識別することのできる工事のうちの一定割合という方法で特定した上でされた住民監査請求が，請求の対象の特定を欠き，不適法であるとされた事例<br />２　道路改良工事の指名競争入札において談合が行われた結果，受注予定者があらかじめ合意され，入札参加者間で公正な競争が確保された場合に形成されたであろう正常な落札価格と比較して不当に高い価格で落札がされ，市がその差額相当額の損害を受けたにもかかわらず，損害賠償請求権の行使を怠っているとして，地方自治法（平成１４年法律第４号による改正前）２４２条の２第１項４号に基づき，市に代位してした入札参加者である建設会社らに対する損害賠償請求が，いずれも一部認容された事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>１　市の発注した工事の入札において談合があったとして，対象を，発注の方法，工事の種類，工事の時期，入札価格累計によって抽象的に識別することのできる工事のうちの一定割合という方法で特定した上でされた住民監査請求につき，前記の方法では，「当該行為等」である各請負契約及びその違法をもたらす談合行為を他の入札，請負契約及び談合行為から区別して特定認識することはできず，また，当該行為等の性質，目的等に照らし，これらを一体とみてその違法又は不当性を判断するのを相当とする場合ということもできないから，請求の対象の特定を欠くとして，前記請求を不適法であるとした事例<br />２　道路改良工事の指名競争入札において談合が行われた結果，受注予定者があらかじめ合意され，入札参加者間で公正な競争が確保された場合に形成されたであろう正常な落札価格と比較して不当に高い価格で落札がされ，市がその差額相当額の損害を受けたにもかかわらず，損害賠償請求権の行使を怠っているとして，地方自治法（平成１４年法律第４号による改正前）２４２条の２第１項４号に基づき，市に代位してした入札参加者である建設会社らに対する損害賠償請求につき，談合の存在を認め，談合により受注予定者となり，現実に落札して契約を締結するに至った者は，不正な受益者として不法行為責任の中心的な者として，落札者以外の談合参加者は，入札自体による受益はないものの，不正な落札を実現させることに協力するものであり，落札者以外の談合参加者の談合と入札行為がなければ不正な落札結果を生じないから，この入札行為も不法行為に該当し，いずれも不法行為責任を負うとした上，入札予定価格については手堅くやや低めに見込むであろうと予想されること，競争がそれほど熾烈ではないと参加者にも多少は予想される等，想定競争価格はそれほどは下がらない特殊事情があること等を考慮し，損害額につき，民事訴訟法２４８条を適用して，入札予定価格よりも３パーセント低い価格を想定競争価格として，同額と落札価格との差額を損害額と認定して，前記請求を一部認容した事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/9F10237EA1A057A749256F390018DC00.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=15386&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      １　乙事件原告らの訴えをいずれも却下する。
      ２　甲事件被告らは，神奈川県座間市に対し，連帯して１４９万１０００円及びこれに対する平成１０年４月１日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ３　甲事件原告のその余の請求をいずれも棄却する。
      ４　訴訟費用は，これを６分し，その１を甲事件被告ら及び乙事件被告らの，その余を甲事件原告及び乙事件原告らの負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　当事者の求めた裁判
      
      １　甲事件
      
      （１）　請求の趣旨ア　甲事件被告らは，神奈川県座間市（以下「座間市」という。）に対し，連帯して８７２万５５００円及びこれに対する平成９年７月２５日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。イ　訴訟費用は甲事件被告らの負担とする。ウ　仮執行の宣言
      
      （２）　請求の趣旨に対する答弁ア　甲事件原告の請求をいずれも棄却する。イ　訴訟費用は甲事件原告の負担とする。
      
      ２　乙事件
      
      （１）　請求の趣旨ア　主位的請求（ア）①乙事件被告有限会社浅沼組（甲事件被告としての場合を含め，以下「被告浅沼組」という。甲乙両事件の被告については，同様に単に「被告…」という。），②同株式会社前里興業（以下「被告前里興業」という。），③同株式会社高原組（以下「被告高原組」という。），④同大臣建設株式会社，⑤同亀井建設株式会社（以下「被告亀井建設」という。），⑥同有限会社加藤土建，⑦同新本建設株式会社，⑧同株式会社廣美建設（以下「被告廣美建設」という。），⑨同鈴商建設株式会社（以下「被告鈴商建設」という。），⑩同草光建設株式会社（以下「被告草光建設」という。），⑪同有限会社小池土建，⑫同大勇建設株式会社及び⑬同株式会社協和工業は，座間市に対し，連帯して１１億１４１６万２７７６円（ただし，内金１０億６８４６万１４６１円は後記（イ）の被告石井建設株式会社と連帯）及びこれに対する平成１０年４月１日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。（イ）　乙事件被告石井建設株式会社（以下「被告石井建設」という。）は，座間市に対し，１０億６８４６万１４６１円（この限度で前記（ア）と連帯）及びこれに対する平成１０年４月１日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。イ　予備的請求別紙１「乙事件被告別請求（予備的請求）金額一覧表」の左覧記載の各乙事件被告らは，座間市に対し，同一覧表の右欄記載の各金員及びこれに対する平成１０年４月１日から支払済みまで年５分の割合による各金員を支払え。ウ　訴訟費用は乙事件被告らの負担とする。
      
      （２）　請求の趣旨に対する答弁ア　本案前の答弁乙事件原告らの主位的請求に係る訴えをいずれも却下する。イ　本案の答弁乙事件原告らの主位的請求及び予備的請求をいずれも棄却する。ウ　訴訟費用は乙事件原告らの負担とする。
      
      第２　事案の内容
      
      １　概要本件甲乙事件は，被告らが座間市発注の下水道管布設工事及び道路改良工事等においていわゆる入札談合により座間市に損害を与えたとして，座間市の住民である原告らが，地方自治法（以下「地自法」という。）２４２条の２第１項４号後段に基づき，座間市に代位して，被告らに対し，損害賠償を求めた事案である。
      
      ２　前提事実（証拠の記載のない事実は争いがない。証拠の記載のある事実は当該証拠により認められる事実である。認定に用いた書証の成立は弁論の全趣旨により認められる。）
      
      （１）　当事者等ア　原告ら甲事件原告及び乙事件原告らは，いずれも座間市の住民である。イ　被告ら乙事件被告ら（１４社。うち８社が甲事件被告でもある。）は，いずれも座間市（被告前里興業以外の被告ら）あるいは厚木市（被告前里興業）に本店を置き，座間市の入札参加資格者名簿に登録され，座間市建設業協会（以下「本件協会」という。）の現在の会員であるか，かつて会員であったものである。ウ　大東建設及び大山土木大東建設株式会社（以下「大東建設」という。）は，当初は甲事件・乙事件双方の，株式会社大山土木（以下「大山土木」という。）は乙事件の各被告とされていたが，本件甲乙事件提起後に破産宣告を受けたことに伴い，両社に対する訴えは，いずれも取下げられた。
      
      （２）　市道α線道路改良工事の指名競争入札に関する事前合意と請負契約（甲事件に係る財務会計行為）ア　市道α線道路改良工事座間市においては，平成６年度から，市道α線道路改良工事（以下「α線工事」という。）が行われており，その工事請負業者は，各年度ごとに，入札等を行うことにより，決められてきた。平成６年度及び平成７年度は被告高原組が，平成８年度は被告前里興業が受注した。（甲１１の１６，１２の２７，４９）イ　平成９年度α線工事・分割その１座間市は，平成９年度のα線工事を発注することとし，それを３つに分割し，その第１回分であるα線工事・分割その１（以下「本件工事」という。）の請負人を指名競争入札の方式により決定することとし，その入札（以下「本件入札」という。）を平成９年７月１８日午前９時３０分に実施することとした。そこで，座間市長は，同入札に参加することのできる業者として，甲事件被告ら及び大東建設（以下「被告ら９社」ということがある。）を指名して，その旨を入札に先立つ同月２日，被告ら９社に通知した。ウ　本件工事に関する現場説明会と被告ら９社の話合い本件工事に関する現場説明会（以下「本件現場説明会」という。）は，平成９年７月３日午前９時過ぎから座間市役所内において行われた。本件現場説明会における被告ら９社の出席者は次のとおりであった。（甲１８，１９，２４の２，４９）（ア）　被告浅沼組　代表取締役Ｐ１（イ）　被告前里興業　営業担当者Ｐ２（ウ）　被告高原組　代表取締役Ｐ３（エ）　被告亀井建設　専務取締役Ｐ４（オ）　被告石井建設　代表取締役Ｐ５（カ）　被告廣美建設　専務取締役Ｐ６（キ）　被告鈴商建設　代表取締役Ｐ７（ク）　被告草光建設　代表取締役Ｐ８（ケ）　大東建設　営業担当者Ｐ９エ　本件会議本件現場説明会終了後，被告ら９社は，本件協会事務所に集合し，本件協会会長Ｐ１の司会により，落札予定者をあらかじめ決定するための会議（以下「本件会議」という。）を開いた（なお，このような落札者を決定するための入札参加者間の事前の合意を「談合」ともいう。）。本件会議において，α線工事の前年度からの継続工事として本件工事を受注したい被告前里興業と，前年度も希望しながら工事を受注することを譲った被告鈴商建設の２社が落札予定者となることを主張した。他方，被告ら９社のうち，前記２社以外の７社（以下「被告ら７社」という。）は，いずれも本件工事を受注する意思がない旨を表明した。その後，被告前里興業と同鈴商建設は，いずれが落札予定者となるか話し合ったが結論は出なかった。（甲１８〔ｐ３８から５３〕）オ　落札予定者に関する事前合意本件協会の会長は，その後の平成９年７月１７日ころに，本件工事の落札予定者を被告前里興業とする旨の裁定をした。その結果，被告ら９社は，同日までに，本件工事の落札予定者を被告前里興業とすることを合意した。（甲１８〔ｐ３８から５３〕）カ　価格に関する事前合意被告前里興業のＰ２は，平成９年７月１７日夕刻までに，被告ら９社のうち被告前里興業を除いた８社に対し，本件入札において各社が入札書に記入すべき金額，入札書とともに提出を義務づけられている内訳書に記入すべき金額を電話やファックスにより連絡した（以下「本件指示」という。）。（甲２０〔１８項〕，甲２５〔ｐ２０，２１〕等）キ　入札状況前記ウ記載の被告ら９社の各代表者ないし各担当者は，平成９年７月１８日，本件入札に先立ち，本件協会事務所に集合して，提出予定の入札書と内訳書の内容が本件指示と同じ内容となっていることを確認した。同日午前９時３０分，本件入札が実施され，その結果，被告前里興業が５７００万円（消費税抜き）で，本件工事を落札した。なお，入札予定価格（入札が成立する上限の価格）は５７２９万円（消費税込みで６０１５万４５００円），最低制限価格（入札が成立する下限の価格）は４８６９万円（消費税込みで５１１２万４５００円）であり，被告ら９社の各入札価格（消費税を抜いた価格。以下，特に明示しない場合はすべて消費税抜き価格をいう。）は次のとおりであった。（甲２，１３の１３，４９）被告浅沼組　５８５０万円被告前里興業　５７００万円被告高原組　５７３０万円披告亀井建設　５７６０万円被告石井建設　５８４０万円被告廣美建設　５７６５万円被告鈴商建設　５８８０万円被告草光建設　５９１０万円大東建設　５８１５万円ク　本件請負契約座間市は，平成９年７月２４日，被告前里興業との間で，代金５９８５万円（消費税込み）で，本件工事についての請負工事契約（以下「本件請負契約」という。）を締結した（甲３）。ケ　その後のα線工事に関する契約平成９年度発注のα線工事の「分割その２」「分割その３」の各工事請負契約は，座間市と被告前里興業との間で随意契約の方式で締結された。
      
      （３）　入札に関する刑事事件及び勧告事件ア　競争入札妨害罪（甲事件関係）神奈川県警察本部捜査二課は，本件工事に関するいわゆる談合事件の捜査に着手し，平成１０年４月２２日ころから，被告ら９社の各代表者等に対する事情聴取を開始し，同年５月２日，被告前里興業の当時の代表取締役のＰ１０と被告浅沼組の代表者Ｐ１が逮捕され，この２名及び被告ら９社のうちの残りの６社の代表者は，同月２２日，略式命令により罰金４０万円から５０万円の刑に処せられた（甲４の１から４）。イ　排除勧告等（甲乙両事件関係）（ア）　排除勧告公正取引委員会（以下「公取委」という。）は，座間市が発注する公共工事につき，平成７年４月１日から平成１０年３月３日まで，座間市建設業協会（本件協会）の会員たる土木工事業者の間で，私的独占の禁止及び公正取引の確保に関する法律（独禁法）３条の不当取引制限の禁止違反が行われてきたとして，平成１０年７月１７日，乙事件被告ら１４社，大東建設，大山土木，株式会社福司建設及び東洋産業株式会社（以下，これらの会社を併せて「被告ら１８社」という。）に対し，同年（勧）第１９号の勧告書（甲１０。以下「本件勧告書」という。）をもって排除勧告を発した（以下「本件排除勧告」という。）。その際の新聞報道では，３１６件（３２０件という報道もある。），約８５億円の工事につき，継続的にいわゆる入札談合が行われてきたと記載された。（甲４の６，甲９，１０）ちなみに，（２）の本件工事に係る談合行為も勧告対象に含まれていた。また，被告ら１８社のうち，被告とされていない株式会社福司建設及び東洋産業株式会社はいずれも乙事件訴え提起時（平成１１年１月１１日）に解散していた。（イ）　勧告審決被告ら１８社はいずれも同勧告を応諾したので，公取委は，平成１０年８月２１日，被告ら１８社に対し，勧告審決を行った（甲４の６・７，甲９，１０，３０，弁論の全趣旨）。（ウ）　課徴金納付命令公取委は，平成１１年９月２８日，被告ら１８社のうち株式会社福司建設を除いた１７社に対し納付期限を同年１１月２９日とする課徴金納付命令を発した（甲３０）。
      
      （４）　監査請求と監査結果（甲事件関係）ア　監査請求甲事件原告は，平成１０年７月２３日，座間市監査委員に対し，被告ら９社が落札予定者及び入札書に記入する価格等につき本件入札に先立ち事前に合意することにより，座間市に損害を与えたとして，座間市長が被告ら９社に対し同損害についての賠償を請求すべきことを勧告するよう求める旨の措置請求をした（甲１，甲５の１）。イ　監査結果座間市監査委員は，前記アの請求を棄却する旨の決定をし，平成１０年９月２２日付けの通知書をもって，甲事件原告に対し，同監査結果を通知した（甲１）。甲事件原告は，同年１０月１９日，甲事件の訴えを提起した。
      
      （５）　監査請求と監査結果（乙事件関係）ア　監査請求乙事件原告らは，平成１０年１０月１３日，座間市監査委員に対し，「少なくとも平成７年度以降，本年３月３日までの間に実施された土木工事一式及び舗装工事（３１６件，入札価格累計約８５億円）のうち，その約９０％について談合が行われて来た」として，座間市長が被告ら１８社に対し上記談合により座間市に生じた損害の賠償請求をすべきことを勧告するよう求める旨の措置請求（ただし，本件工事に関するものは除く。以下「本件監査請求」という。）を行った（甲５の２から４，甲８の１から３）。イ　監査結果座間市監査委員は，平成１０年１２月１１日付けをもって，前記アの請求を却下する旨の決定をし，乙事件原告らに通知した（甲８の１から３）。乙事件原告らは，平成１１年１月１１日，乙事件の訴えを提起した。
      
      ３　争点
      
      （１）　乙事件関係ア　乙事件における監査請求の特定の有無（争点（１））イ　乙事件に係る監査請求期間徒過の有無（争点（２））ウ　乙事件に係る財務会計行為とその違法の有無（争点（３））エ　乙事件に係る予備的主張（参加工事別請求）の当否（争点（４））
      
      （２）　甲事件関係本件工事に関する事前合意による座間市に対する損害賠償責任の有無及び範囲（争点（５））
      
      ４　争点に関する当事者の主張
      
      （１）　乙事件における監査請求の特定の有無〈乙事件被告らの主張〉ア　本件監査請求の趣旨本件監査請求の趣旨は，「少なくとも平成７年度以降，平成１０年３月３日までに実施された土木工事一式及び舗装工事のうちの約９０パーセント（以下「％」と記載する。）について談合が行われてきたので，現実の落札価格と推定価格との差額を損害賠償として業者に填補させることを求める」というものと思われる。イ　監査の対象の特定性の欠如しかし，アの内容では，監査の対象として特定性を欠いている。すなわち談合の行われたとされる工事が，４予算年度と長期にわたり，個々の支出について日時，支出金額，支出先，支出目的が明らかにされていない。また，監査請求に添付された新聞記事においても単に「１９９５年４月１日から９８年３月３日までに受注件数３１６件，入札価格計８５億円の公共工事の約９０％を談合した」としか記載されておらず，９０％も何を基準として区別されるのか不明で，この記事によっても，本件に関する公金の支出が他の支出と区別して特定認識できる程度に個別的具体的に摘示されているとはいえない。そして，各工事についての各損害，各工事における談合をした者，違法行為が特定されていない。また，座間市の入札では，入札指名の基準がＡからＤの４段階に分かれており，発注工事額等により指名基準に合致すると認定された業者の中からさらに数社に絞って指名業者が定められるのであり，指名から漏れた業者は応札することができないし，当然談合することもできないので，本件監査請求は，損害の填補を求める相手方との関係においても特定されていない。ウ　結論したがって，座間市監査委員が，本件監査請求を却下したのは妥当であり，乙事件に係る訴えは適法な監査請求を経ていないので不適法である。エ　乙事件原告らの主張に対する反論乙事件原告らは，入札経過調書等を参照すれば，各工事及び各入札の参加者を特定することができると主張するが，監査対象の特定は，監査請求書及びこれに添付された資料によりなされていることが必要であり，それ以外の資料を参照しなければ特定できないとすれば，監査の端緒を与えているにすぎないのであって，監査請求は特定性に欠ける。また，乙事件原告らは，事案の性質によっては，当該普通地方公共団体の執行機関又は職員による一定の具体的な財務会計上の行為又は怠る事実（以下「当該行為等」という。）の個別具体的な摘示は不要であると主張するが，乙事件の各工事に関する入札における談合は，一つの事業に関する複数の経費支出行為のように，各債務負担行為が同一の違法評価を可能とする同一の基礎事実に基づき行われているようなものではないから，一体的にその違法性又は不当性を判断するのは相当ではない。〈乙事件原告らの主張〉ア　本件監査請求の対象本件監査請求の対象は，本件排除勧告において独禁法違反行為として特定されている行為と同一である。そして，本件勧告書は，本件監査請求における事実証明書として同請求書に添付され，座間市監査委員に提出されている。また，本件勧告書には，被告ら１８社の独禁法違反行為が，①座間市の発注する「特定建設工事」に関し，「受注予定者を決定し，受注予定者が受注できるようにしていた行為」であること，②上記①の「特定建設工事」とは，座間市が「指名競争入札，意向尊重型指名競争入札又は競争見積もり合わせの方法により発注する，土木一式工事（送配水管布設工事を除く。）及び舗装工事」であること，③上記①の違反行為が行われていた期間の始期は「遅くとも平成７年４月１日」であり，終期は平成１０年３月３日であること（なお，被告石井建設は平成９年１１月４日ころ談合グループから離脱したこと）が明記されている。座間市総務部契約検査課契約係において保管されている入札経過調書又は見積書の記載を見れば，公取委が挙げた前記３要件に合致する具体的な工事は容易に特定することができるし，監査委員は監査に必要な場合は関係人等に書類の提出等を求めることができるので，各工事における入札参加者はおのずと明らかになる。なお，監査委員は，必ずしも勧告権を行使するのに先立って関係工事名を具体的に把握する必要はなく，公取委と同様，当該工事の要件のみを明示した包括的な勧告を行い，そのあてはめは市長部局に委ねれば足りる。イ　乙事件被告らの主張に対する反論乙事件被告らは，９０％の基準が不明であることから特定性に欠けると主張するが，公取委が問題とした工事は，土木工事一式のうち送配水管布設工事が除外され，指名競争入札，意向尊重型指名競争入札又は競争見積もり合わせの発注方式によるものに限定しているため，同期間における同種工事の約９０％に相当することになるのであり，あくまで公取委が問題とした工事すべてを対象としているから，監査請求の特定性に欠けることはない。また，乙事件被告らは，当該行為等を個別的具体的に摘示しなければ特定されていないと主張するが，最高裁平成２年６月５日第三小法廷判決・民集４４巻４号７１９頁は，事案の性質によっては個別的具体的摘示は必要としていないことを前提としている。監査請求それ自体の中で個々の当該行為等を直接摘示しなくとも，監査請求書記載の要件から当該行為等が客観的に特定されており，監査委員において容易に当該行為等を把握できる場合には，監査請求の特定性に欠けるところはない。
      
      （２）　乙事件に係る監査請求期間徒過の有無〈乙事件被告らの主張〉本件監査請求にかかる行為は，平成７年度以降平成１０年３月３日までに実施された土木工事等であり，監査請求は，同年１０月１３日に行われているので，少なくとも平成９年１０月１２日以前に入札された工事については，監査請求期間を徒過している。仮に，当該行為等を知ることができた時点が平成１０年７月１７日であったとしても，同日から監査請求までに約３か月が徒過しているので相当な期間内の監査請求ということはできない。また，期間を徒過していることにつき正当な理由はない。〈乙事件原告らの主張〉争う。
      
      （３）　乙事件に係る財務会計行為の違法の有無，損害の有無・程度〈乙事件原告らの主張〉ア　違法行為（基本合意）被告ら１８社は，座間市が指名競争入札，意向尊重型指名競争入札及び競争見積もり合わせの方法により発注する土木工事一式（水道事業にかかわる送配水管布設工事を除く。）及び舗装工事について，遅くとも平成９年３月６日ころまでに，次のとおりの合意をした。（ア）　指名業者のうち，受注希望者が１社のときは，その会社を受注予定者とする。（イ）　受注希望者が複数のときは希望者間の話し合いにより受注予定者を決定する。（ウ）　（イ）の話し合いにより受注予定者を決定できないときは，受注希望者を除く他の指名業者間の話し合いにより（平成９年３月６日ころまで），又は本件協会の会長及び副会長の裁定により（同日ころ以降），受注予定者を決定する。（エ）　受注すべき価格は受注予定者が定め，受注予定者以外の者は，受注予定者がその定めた価格で受注できるように協力する。イ　被告ら１８社は，アの合意に基づき，遅くとも平成７年４月１日から平成１０年３月３日までの間，受注予定者に競争のない状態で決めた価格で受注できるように相互に協力することを反復継続的に行ってきた。その合意と実行の対象となった工事は，別表１ないし４（枝番を含む。）に記載の２６３件である。なお，別表４－１の番号６７は欠番であり，別表３－１の番号１３の工事は甲事件に係る本件工事である。そして，上記合意については，前記２（３）イのとおり公取委から勧告がされた。ウ　座間市の損害（ア）　座間市においては，予定価格が１０００万円以上の工事については最低制限価格が設けられている。そして，自由競争が成立したとすれば形成させたはずの価格（以下「想定競争価格」という。）は最低制限価格のレベルである。乙事件被告らは，競争が成立しているかのように座間市を欺罔し，不正な利益を順送りに獲得してきた。これに対応して，座間市は，想定競争価格と現実の落札価格との差額に相当する損害を被った。その金額は，別表１ないし４の「市の受けた損害」欄記載のとおりであり，消費税を除くと，別表４－２末尾の②欄の右端の９億８１４４万８０５０円から，同表４－１の番号６７に係る分を差し引いた金額である。これに消費税を加算することになる。消費税は，平成７年度及び８年度は３％であり，平成９年度は５％である。（イ）　なお，被告石井建設は，別表４の平成９年度後期分から談合体制から脱落したから，平成９年度前期分までの金額である９億３８６８万５０５０円（消費税抜き。消費税込みでは９億７１３２万８６０１円）につき賠償責任を負うべきである。（ウ）　さらに，座間市は，本訴を通じて乙事件被告らから損害の補填を受けた場合には原告ら訴訟代理人に報酬を支払う義務を負担している（地自法２４２条の２第７項）ところ，その額は実損額の１０％である。（エ）　よって，被告石井建設を除く乙事件被告らは１１億１４１６万２７７６円（訴状における請求金額１１億１７８５万２７２６円から平成１１年６月２１日付け準備書面による減額金額３６８万９９５０円を差し引いた金額である。）の，被告石井建設は，（イ）の９億７１３２万８６０１円に１０％を加算した１０億６８４６万１４６１円の各責任（１０億６８４６万１４６１円の限度で連帯）を負うべきである。〈乙事件被告らの主張〉争う。
      
      （４）　乙事件の予備的主張（入札参加を要件とする責任）の当否〈乙事件原告らの主張〉ア　乙事件被告らは，乙事件に係る各工事について（３）のとおり談合したが，仮にそれだけでは責任を負わないということとされても，談合しかつ自ら入札に参加した工事については，責任を負うべきである。落札予定者以外の被告でも，入札に参加した以上，座間市からの指名を辞退しないことで，談合の完成に協力することになるからである。そして，被告らが入札に参加した工事の特定については，次のような方法により可能である。（ア）　座間市では工事の規模に応じて，入札を指名する業者に制限が設けられている。土木工事（送配水管布設工事を除く。）の場合は，次のとおりである。Ａ等級の業者は設計金額３０００万円以上Ｂ等級の業者は設計金額５００万円以上１億９０００万円未満Ｃ等級の業者は設計金額１００万円以上６０００万円未満Ｄ等級の業者は設計金額１５００万円未満の工事の指名を受け得る。また，座間市では，工事の設計金額に応じて，指名する業者の数を定めている。（イ）　その結果，別表１ないし４の各工事において指名を受け現に入札に参加した乙事件被告ら別の各工事金額をまとめると，別紙２のとおりとなる。そのＲ欄記載の各被告別金額に弁護士費用相当額の１０％を加算した金額が各被告らに対する予備的請求の趣旨記載の請求額であり，別紙１記載の金額である。イ　乙事件被告らは，いずれも基本合意に参加はしているので，その後入札に参加した工事については，自身が落札予定者とされ落札したかどうかにかかわらず，談合を完成させた違法により責任を負うべきである。その損害額は，各工事ごとに想定競争価格と現実の落札価格との差額に相当する額となるので，被告別に入札に参加した各工事の上記の差額を合計した金額について損害賠償責任を負う。なお，同一工事の入札に参加した各被告は，その工事についての上記の差額につき連帯責任関係となる。〈乙事件被告らの主張〉争う。
      
      （５）　本件工事に関する事前合意による甲事件被告らの座間市に対する損害賠償責任の有無及び範囲〈甲事件原告の主張〉ア　責任の有無前提事実のとおりの平成９年７月３日の本件会議における被告ら９社の合意とその後における調整を経て，被告前里興業以外の甲事件被告各社が本件工事の入札につき競争の意思を放棄しながらあえて入札を辞退せず，かつ被告前里興業の本件指示どおりの金額により入札に参加した一連の行為は，競争の成立を装うことにより発注者を欺罔しながら，実は競争の排除の上に立つ独占価格により契約を締結させる行為であり，民事上は不法行為に該当する。イ　損害額（ア）　談合による損害は，自由競争が成立したとすれば形成されたはずの入札価格（想定競争価格）と現実の落札価格との差額である。そして，一般に公共工事の価格は民間発注の工事よりも割高に設定されており，公共工事は採算限度いっぱいまで下げても受注することにそれなりの合理性があるので，想定競争価格は，最低制限価格のレベルに収れんする。ところで，座間市においては最低制限価格は予定価格の約８５％に設定されていることは業者間で知られている。現に，座間市長は，本件入札について最低制限価格を入札予定価格の約８５％にあたる４８６９万円に設定した。したがって，本件の想定競争価格はこの金額に収れんする。（イ）　また，座間市が本件工事における談合後の平成１０年度に入札により発注した下水道工事及び道路工事の入札予定価格，落札価格，最低制限価格の関係をまとめると，平均落札率（入札予定価格に対する落札価格の比率の平均）は８０％以下であり，その中央値は７０％以上７５％未満又は７５％以上８０％未満のゾーンにある。ただ，平成９年度以前は最低制限価格がたまたま「入札予定価格の８５％」というレベルで設定されており，８５％以下では入札は失格と扱われていたから，想定競争価格は入札予定価格の８５％と同じ価格になるといえる。（ウ）　したがって，本件工事についての被告ら９社の談合行為により，座間市には，実際の落札価格５７００万円（税抜き）と想定競争価格に等しいと考えられる最低制限価格４８６９万円との差額にあたる８３１万円に消費税相当額の５％を加算した８７２万５５００円の損害が生じている。ウ　請求の内容よって，座間市は，甲事件被告らに対し，不法行為に基づき８７２万５５００円及びこれに対する損害発生日である平成９年７月２４日（本件請負契約締結日）の翌日から支払済みまで民法所定の遅延損害金の請求権を有している。そこで，甲事件原告は，地自法２４２条の２第１項４号後段に基づき，座間市に代位して上記請求を行う。〈甲事件被告らの主張〉ア　本件工事の特殊性本件工事は，道幅の狭い在来の舗装道路の拡幅と片側が崖である現場に擁壁を設置するというものであった。そのため，特殊な建設機械の使用，交通を通行止めにしないようにするための工事用車両の仮設構台の設置，崖側の土砂の防護壁や直近家屋に対する措置が必要であり，技術的にも困難を伴った。したがって，本件工事を落札しても，被告ら９社の場合は独自で工事を完成させることはできず，大手の道路工事専門業者に本件工事の大部分を代わってしてもらわなければならず（便宜「下請け」という。），利益率の極めて低い工事であった。また，現場が狭くて大型建設機械は使用できず，工事現場の長さも４０メートルしかなく（うち１０メートルは擁壁工事），利益の出にくい工事であった。イ　被告前里興業の利益の不存在被告前里興業は，本件入札にあたり，平成８年から取引のあった住建道路株式会社（以下「住建道路」という。）に下請価格を打診し，一般管理費の一部でもカバーできればよいという考えで，本件工事につき５７００万円で入札した。座間市と被告前里興業との間の本件請負契約の代金額は，５７００万円から後に６２３９万３０００円に変更されたが，これは工事箇所の地質を調査したところ，支持基盤となる想定ラインが当初想定されたものと相違したためである。被告前里興業が随意契約により締結した本件工事の分割その２及びその３でも請負代金額は増額されている。さらに，一般管理費は請負金額の１１％を計上するのが通常であるところ，本件工事においては８％しか計上していないのに，被告前里興業の収支は，本件工事の分割その１からその３の合計で５７９万０２３５円（消費税込み）の赤字となった。結局，請負代金が後に増額されなければ，被告前里興業の粗利益は数百万円のマイナスになるところであったのであり，被告前里興業が，談合により５７００万円で落札したからといって不当な利益を得ているわけではない。ウ　検面調書・員面調書の信用性の欠如被告ら９社の各代表者等の検察官面前調書（以下「検面調書」という。）は，当該被告が受注した別の工事についても談合があったものとして立件すると示唆されたり，捜査官から一方的に入札価格等の数字を押しつけられるなどして，捜査機関の誘導により作成されたもので，任意性に欠けるし，その内容もパソコンソフトで機械的に算出された金額を基に一般論を述べたもので，前記アのような本件工事の特殊性を考慮したものではなく，実際，検面調書に記載されている数字も不自然なものであるから，信用性を欠く。本件工事は，前記アで述べたとおり困難な工事であり，経費がかかって利益が期待できなかったことから，被告草光建設，同浅沼組は，そもそも受注を希望せず，入札のための見積もりも行わず，被告前里興業からの本件指示に基づいて入札額を記入した。したがって，後に代表者が取り調べられた際，新規に見積書を作成しなければならず，警察の指示，マニュアルに従い，警察の取り調べに迎合する形で警察官面前調書（以下「員面調書」という。）の作成に応じた。ましてや本件工事においては，被告前里興業は請負代金を増額してもらっているのであり，他の被告会社が落札したとしても，本件工事においては追加支出を余儀なくされて，検面調書等に記載された入札予定価格で施工することはできなかった蓋然性は高い。このように追加代金が予想される以上，検面調書等の金額どおりの入札予定価格とはならない。エ　最低制限価格入札予定価格と最低制限価格の幅は，その範囲内であれば当該工事が可能であるという見込みの金額であり，最低制限価格の設定は，手抜工事やずさんな工事を防止するためである。したがって，入札予定価格と最低制限価格の差額の１５％にあたる金額が業者にとって完全な利益となることはない。本件工事は，前記アのとおり特殊な工事であったが，入札予定価格はそのような特殊性を考慮したものではないから，本件の場合は，談合がなかった場合を想定しても，単純に入札予定価格の８５％である最低制限価格で落札されるとはいえない。そして，前記イのとおり，被告前里興業は５７００万円で落札しているが，後に請負代金を５６６万２６５０円増額してもらっており，最終的な価格は入札予定価格の５７２９万円を超過しているので，事後的な追加代金を考慮すれば，座間市に損害が発生しているとはいえない。オ　その他の事情が考慮されていないこと捜査段階における想定競争価格のシュミレーションは，もし自社が落札したい場合の入札額はいくらかという前提で行われている。しかし，実際の入札においては，談合がなかったとしても，当該工事に対する得意・不得意，当該工事を取得したい希望の程度等の各指名業者の意向があり，それが入札価格に反映されるのであり，このような事情を一切無視してされた捜査段階の想定競争価格のシュミレーションは現実の入札額とは異なる。前記アのとおり，本件工事は技術的に困難で利益の出にくい工事であったことから，本件における入札希望者は被告前里興業と被告鈴商建設しかなかった。〈甲事件被告らの主張に対する原告の反論〉ア　道路工事の施工能力の有無座間市が平成５年度から平成９年度までの間に発注した土木工事の指名状況からすれば，大東建設や被告亀井建設の方が被告前里興業よりも実績があり，市道α線改良工事の平成６年度及び平成７年度分は被告高原組が受注していた。したがって，本件工事が被告前里興業以外の者が受注できない工事であったとはいえない。被告ら９社は，道路工事を受注する際，ごく小規模の工事以外は自ら施工せず，能力のある専門工事業者にいわゆる丸投げをしていた。一般的に，官公需法（官公需についての中小企業者の受注の確保に関する法律）により，地元業者に一定の公共工事受注の機会が保障されるようになったため，これらの地元業者は，専門工事業者に丸投げすることにより請負代金額の１から３割をマージンとして得ているという状況があった。したがって，被告ら９社が，道路舗装の施工能力を有していないという事実は，談合の成立を否定するものとはならない。被告前里興業が，本件工事の請負代金の９３％を住建道路に支払わざるを得なかったとしても，住建道路の請負価格自体が競争の結果決まったものではないから，特に考慮されるべき事情ではない。イ　刑事事件の各調書の信用性刑事事件において，被疑者の供述が任意に行われたものではない場合は，その供述を録取した書面には証拠能力は与えられない（刑事訴訟法３２２条）。本件に関連する刑事事件において，被告人ら及びその弁護人らはいずれも各検面調書，員面調書の証拠能力を争っていないので，その供述内容は信用できる。
      
      第３　争点についての当裁判所の判断（証拠を記載した事実は，主に当該証拠により認定した事実である。既に説示した事実は，原則としてその旨を断らない。証人及び代表者の証拠調調書については，例えば被告前里興業代表者Ｐ１０の証拠調調書４４頁は，「Ｐ１０４４」のように表す。また，２期日にまたがってされた被告鈴商建設代表者Ｐ７の第１６回口頭弁論期日における証拠調調書２１頁は，「Ｐ７１６回２１」のように表す。）
      
      １　乙事件における監査請求前置の有無（争点（１））について
      
      （１）　乙事件被告らの主張の趣旨乙事件被告らは，「本件監査請求の趣旨は，少なくとも平成７年度以降，平成１０年３月３日までに実施された土木工事一式及び舗装工事のうちの約９０％について談合が行われてきたので，現実の落札価格と推定価格との差額を損害賠償として業者に填補させることを求めるというものであるところ，これでは，監査の対象として特定性を欠いている。」旨を主張する。そこで，この点を検討する。
      
      （２）　監査請求の特定の程度地自法２４２条１項の規定は，住民に対し，当該普通地方公共団体の執行機関又は職員による一定の具体的な財務会計上の行為又は怠る事実（当該行為等）に限って，その監査と非違の防止，是正の措置とを監査委員に請求する権能を認めたもので，有権者の５０分の１以上の連署という厳しい要件の下に地方公共団体の事務等の執行の適否に関する監査を認めている同法７５条に基づく監査請求とは異なり，住民一人でも請求できるが，地方公共団体の長その他の財務会計職員の一定の具体的な違法若しくは不当な当該行為等に限って監査委員にその監査及び是正等を請求する権能を認めたものと解すべきである。したがって，住民監査請求においては，その対象とする当該行為等を監査委員が行うべき監査の端緒を与えるような程度に特定すれば足りるというものではなく，当該行為等を他の事項から区別して特定認識できるように個別的，具体的に摘示することが必要であり，当該行為等が複数である場合には，当該行為等の性質，目的等に照らし，これらを一体とみてその違法又は不当性を判断するのを相当とする場合を除いて，各行為等を他の行為等と区別して特定認識できるように個別的，具体的に摘示することを要するものであり，当該行為等の特定の有無は，監査請求書及びこれに添付された事実を証する書面の各記載，監査請求人が提出したその他の資料等を総合斟酌して判断すべきものと解される（最高裁平成２年６月５日第三小法廷判決・民集４４巻４号７１９頁参照）。
      
      （３）　本件監査請求における特定の有無・程度ア　本件監査請求の内容（ア）　監査請求書自体の内容そこで，これを本件について見ると，乙事件原告らの本件監査請求書（甲５の２から４）は，前記第２，２の前提事実（５）で述べたとおり，乙事件原告らに共通であり，その監査請求の趣旨は，監査委員がまとめているように，要するに「少なくとも平成７年度以降，平成１０年３月３日までの間に実施された土木工事一式及び舗装工事（３１６件，入札価格累計約８５億円）のうち，その約９０％について談合が行われて来た」ということを前提に，座間市長に対して，談合が排除されて公正な競争が実現していたなら，落札価格が予定価格の８５％程度の水準に下がったであろうと推定できるとして，現実の落札価格と右推定価格との差額（８５億円×９０％×１５％で約１１億円となる。）の損害賠償を請求して業者（被告ら１８社）に補填させることを求める（ただし，市道α線道路改良工事・分割その１〔契約日平成９年７月２４日〕の甲事件に係る分を除く。）というものである。（イ）　添付の本件勧告書等の内容ところで，本件監査請求書には，①「神奈川県座間市所在の建設業者に対する勧告について」（平成１０年７月１７日付け公取委作成，甲９），②「平成１０年（勧）第１９号勧告書」（同日付け公取委作成，甲１０）が添付されている（この両文書を以下「本件勧告書等」という。）。本件勧告書等には，関係人として被告ら１８社の法人名を挙げ，違反行為の対象工事として「座間市が指名競争入札，意向尊重型指名競争入札及び競争見積もり合わせ（以下「指名競争入札等」という。）の方法により発注する土木一式工事（送配水管布設工事を除く。以下同じ。）及び舗装工事。」とは記載されているが，それ以上の工事名，工事日時，参加各社を特定した記載はされていない。そして，本件勧告書等には，違反事実に関しては，「基本合意があり，それに基づいて，少なくとも平成７年４月１日以降平成１０年３月３日までの間，座間市が指名競争入札等の方法により発注する土木一式工事及び舗装工事の大部分を受注していた。」旨が記載されている。（ウ）　添付の新聞記事の内容また，本件監査請求書には新聞記事が添付されていたが，そこでは，乙事件に関しては内容的には「１９９５年４月１日から９８年３月３日までに受注件数３１６件，入札価格計８５億円の公共工事の約９０％を談合した」と記載されているというに止まる（甲４の１・２・５から７，甲５の２）。（エ）　まとめ（ア）から（ウ）によれば，本件監査請求は，座間市発注工事における談合による損害の補填を求めるというものであるところ，その請求書並びに添付の本件勧告書等及び新聞記事とを総合すると，その対象工事は，発注の方法（指名競争入札から平成１０年３月３日），入札価格累計（約８５億円）によって抽象的に識別することのできる工事のうちの一定割合（約９０％）という特定の仕方である。また，本件監査請求における談合行為は，被告ら１８社に関係する事前の基本合意に基づく受注というものである。しかも，座間市の入札では，入札指名の基準がＡからＤの４段階に分かれており，発注工事額等により指名基準に合致すると認定された業者の中からさらに数社に絞って指名業者が定められるところ（甲３２の１，弁論の全趣旨），被告ら１８社のうち，どの会社がどの工事に参加したかが明らかになっていない。そうすると，本件監査対象は，座間市発注の工事にからむ違法な財務会計行為というものであるものの，まずその対象工事自体が，その工事名，時期，具体的な工事件数によって，正面から直接明示されているものではない。また，本件監査請求においては，工事毎の談合行為者が一覧表の形式で明示されているわけではない。イ　特定の有無（ア）　（２）のとおり，監査請求においては，対象となる各財務会計行為を他の事項から区別して特定認識できるように個別的，具体的に摘示することが必要であるところ，公共工事の入札の際に入札業者間で談合があり，不当な価格により落札され，請負契約が締結された場合において，これに関する財務会計行為について住民が監査請求を求める際に監査の対象となるのは，入札ごとの工事名についての個々の請負契約ないしこれに基づく支出及びその違法をもたらす談合行為である。そうすると，アのように対象工事及び談合行為者が抽象的に識別されるに止まるということでは，「当該行為等」である各請負契約及びその違法をもたらす談合行為を他の入札・請負契約及び談合行為から区別して特定認識することはできない。したがって，本件監査請求は，監査請求における個別の財務会計行為について要求される特定の程度を満たさない。（イ）　次に，（２）の一般論において，「当該行為等が複数である場合には，当該行為等の性質，目的等に照らし，これらを一体とみてその違法又は不当性を判断するのを相当とする場合を除いて，各行為等を他の行為等と区別して特定認識できるように個別的，具体的に摘示することを要するものであり」とされ，本件は当該行為等が複数であるので，「当該行為等の性質，目的等に照らし，これらを一体とみてその違法又は不当性を判断するのを相当とする場合」に該当するかどうかを検討する。（２）において上記のように解されるのは，複数の当該行為等（本件では談合を伴う工事に関する請負契約及び支出）につき一体的な共通の評価が可能であるなら，それをもって監査請求における特定があると判断しても実質的な不都合が生じないということである。したがって，まず複数の当該行為等が抽象的にでも識別されることが前提である。本件監査請求における対象工事は，発注の方法（指名競争入札等），工事の種類（土木一式工事及び舗装工事），工事の時期（平成７年４月１日から平成１０年３月３日），入札価格累計（約８５億円）によって抽象的に識別することのできる工事のうちの一定割合（約９０％）というものである。原告主張によれば，①工事の種類が送配水管布設工事であるもの，又は②発注の方法が一般競争入札・特命随意契約によるものは，本件勧告書で勧告対象から除かれているところ，上記の約９０％は，この①又は②を除いたものであり，そのような意味で上記の約９０％の工事は特定している旨を主張する。約９０％の意味がこのようなものであることの証明があるかについては疑義もあるが，仮にこのようなものであるとすると，対象工事を性質で識別することが可能ということになる。しかし，それでも，被告ら１８社のうちのどの会社がどの工事の入札に参加したかは明らかでない。そこで，このような性質で識別される工事で，被告ら１８社の入札への参加具合が明確ではないものにつき，それらをまとめて一体的に評価することが可能かを検討する。監査請求は，不当又は違法の当該行為等につき，監査を求め，措置を請求するのであるから，対象工事が抽象的に性質上識別されるだけで具体的に特定されず，参加者が特定されないまま，談合の有無だけが判断されても，監査及び措置を講ずることにまでは至らないのが通例であろう。不当又は違法の有無に加え，その程度及びこの場合の発注者である公共団体の被る損害の大きさ及び対処方法を判断するためには，談合参加者の特定，談合の態様，談合によって生じた落札価格と談合がなければ定まったであろう落札価格（想定競争価格又は想定上の落札価格）との差額の大きさ等を判断する必要がある。そのうち，想定競争価格の大きさを判断するためには，上記の項目の他，その決定要素である対象工事の種類，現に入札に参加した業者の受注意欲の有無・程度を考慮する必要があり，これらを区別せずに抽象的に識別できる対象工事をまとめて共通に判断するだけでは，所詮，やや抽象的に談合一般が違法であるといった宣言的な判断がされるにとどまり，監査の目的を果たすことができないといわざるを得ない。そうすると，本件監査請求は，（２）の一般論において，例外的に許容される「当該行為等の性質，目的等に照らし，これらを一体とみてその違法又は不当性を判断するのを相当とする場合」ということもできない。（ウ）　したがって，本件監査請求は，対象工事を各別に見ようとした場合には特定がされていないし，対象工事を複数まとめて評価しようとする場合にはそれが性質上不可能であることから，結局のところ，監査請求書提出の段階では，対象が特定していないといわざるを得ない。ウ　監査請求書提出後の事情（ア）　監査委員の対応（補正の要請）ところで，座間市監査委員は，請求対象の特定等が不十分であると判断し，平成１０年１０月２１日付け座監初第３６号により下記のとおり補正を求めた。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
