<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成10(行ウ)7</事件番号>
      <事件名>更正処分取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成14年04月18日</裁判年月日>
      <裁判所名>神戸地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>被相続人が買換資産であるとする建物を取得した後に死亡し，同人の相続人らが譲渡資産である土地についてした譲渡について租税特別措置法（平成３年法律第１６号による改正前）３７条１項１４号に規定する特例は適用されないとしてした所得税の更正処分が，適法とされた事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>被相続人が買換資産であるとする建物を取得した後に死亡し，同人の相続人らが譲渡資産である土地についてした譲渡について租税特別措置法（平成３年法律第１６号による改正前）３７条１項１４号に規定する特例は適用されないとしてした所得税の更正処分につき，設備更新等のために事業用固定資産の譲渡が行われ，その譲渡代金で新たな資産を取得して自己の事業の用に供した場合には，一定の要件の下で，その譲渡所得の課税について，繰延べを認めることで買換資産の取得を促すというのが前記特例の趣旨であるところ，同趣旨からすると，買換資産の取得については，譲渡資産の譲渡代金をもって買換資産の取得をすることを前提にしており，同条１項にいう「取得」とは，売買，建設及び製作による取得をいうものであって，金銭の授受が伴わない相続による取得については「取得」には含まれないと解するのが相当であるとした上，前記相続人らは，前記建物を前記被相続人から相続により取得したものであり，譲渡資産である前記土地の譲渡人と買換資産である同建物の取得者とが同一人ではないから，前記特例は適用されず，また，租税特別措置法（所得税法関係）通達３７−２４は，譲渡資産を譲渡した者が買換資産を取得しないで死亡した場合には，その者が死亡前に買換資産の取得に関する売買契約又は請負契約を締結しているなど，譲渡した者の死亡前に買換資産が具体的に確定しているときに，一律に前記特例が受けられないとすることは実情に即さない面があり，そのため，譲渡者の死亡前に買換資産が具体的に確定している場合で，かつ，その相続人が法定期間内にその買換資産を取得して事業の用に供したときは，死亡した譲渡者の譲渡所得について前記特例を認めることとしたものであるところ，前記被相続人のように，買換資産を取得した者が，譲渡資産を譲渡する前に死亡した事案に関する規定ではないから，同人の相続人に前記通達の適用がないことは明らかであるとして，前記処分は適法であるとした事例</項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/837BDB17E275094449256F390018DCDC.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=15392&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      １　原告らの請求をいずれも棄却する。
      ２　訴訟費用は原告らの負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　請求
      
      １　被告灘税務署長が原告Ａに対して同原告の平成４年度分所得税について平成８年１月２９日付けでした更正処分のうち，納付すべき税額６５６万９６００円を超える部分を取り消す。
      
      ２　被告灘税務署長が原告Ｂに対して同原告の平成４年度分所得税について平成８年１月２９日付けでした更正処分のうち，納付すべき税額６２３万３２００円を超える部分を取り消す。
      
      ３　被告西宮税務署長が原告Ｃに対して同原告の平成４年度分所得税について平成８年１月２９日付けでした更正処分のうち，納付すべき税額６４５万６６００円を超える部分を取り消す。
      
      第２　事案の概要等
      
      １　事案の骨子本件は，被告灘税務署長が原告Ａ及び同Ｂに対して，被告西宮税務署長が原告Ｃに対して，それぞれ平成８年１月２９日付けで，別表１の更正及び賦課決定欄記載のとおり，平成４年分所得税の各更正処分（以下，合わせて「本件各処分」という。）を行ったところ，原告らが，それぞれ本件各処分を行った被告らに対し，本件各処分がいずれも違法であるとして，本件各処分のうち，それぞれ別表１の確定申告欄の納付すべき税額欄記載の各金額を超える部分の取消しを求めた事案である。
      
      ２　前提事実以下の事実は，いずれも当事者間に争いがない。
      
      （１）　本件土地の所有，本件建物建築請負契約Ｄは，昭和２８年４月２６日相続を原因として，明石市α１０９０番の１及び同１０９１番の２の宅地（以下「本件土地」という。）を取得し，同日以後これを所有していた。本件土地には，借地権者７名，借家権者２名の合計９名の利害関係人がいた。Ｄは，平成３年５月１３日付けで，大工建設株式会社との間で，明石市β１１８９番の２，同１１８９番の１５，同１１９２番の１の土地上に，請負代金８億１０６１万円（消費税込み）で，鉄筋コンクリート造陸屋根地下１階付６階建の駐車場建物（甲７，以下「本件建物」という。）の建築工事請負契約を締結した（甲５）。
      
      （２）　経過措置に係る届出書の提出Ｄは，平成４年３月１０日，租税特別措置法（平成３年法律第１６号による改正前のもの，特に断りのない限り以下同じ。以下「措置法」という。）３７条１項１４号に規定する特例（以下「本件特例」という。）の適用を受けるため，本件建物を措置法３７条１項にいう買換資産とし，本件土地を措置法の一部を改正するための法律（平成３年法律第１６号，以下「措置法改正法」という。）附則７条１７項にいう特定長期所有土地等に該当する譲渡予定資産として，明石税務署長宛に「買換え等の特例に係る経過措置の適用に関する届出書」（甲６，以下「本件届出書」という。）を提出した。
      
      （３）　本件建物の取得本件建物は，平成４年７月末に実質上完成し，平成４年８月１０日に工事完了検査を受けているが，平成４年１０月２９日受付で原告Ａ名義で所有権保存登記がされた（甲７）。したがって，本件建物は，Ｄが死亡する（平成４年８月１１日）直前に，Ｄが取得したものである。
      
      （４）　Ｄの死亡，原告らの相続Ｄは平成４年８月１１日に死亡した。Ｄの相続人は，３女の原告Ｃ，５女の原告Ａ，６女の原告Ｂの３名であり，その法定相続分は各３分の１である（甲１，別紙「Ｄ相続関係図」参照）。
      
      （５）　本件土地の売買契約書本件土地売買契約書（甲９）が平成４年９月３０日付で作成されており，そこには，Ｄ相続人代表である原告Ａが，α地区市街地再開発組合（以下「再開発組合」という。）に対し，本件土地を売買代金総額３億７６９２万円で売り渡す旨が記載されている。そして，再開発組合は，同日，原告らに対し，上記売買代金全額を支払った。
      
      （６）　平成４年分所得税の申告，本件更正処分原告Ａ及び同Ｂは灘税務署長宛に，原告Ｃは西宮税務署長宛に，法定申告期限内の平成５年３月１５日，それぞれ「平成４年分の所得税の確定申告書」を提出した（甲１０の１～３）。上記申告において，原告らは，いずれも本件特例を適用した上で申告を行った。ところが，被告灘税務署長は原告Ａ及び同Ｂに対して，被告西宮税務署長は原告Ｃに対して，いずれも平成８年１月２９日付けで，それぞれ別表１「更正及び賦課決定」欄記載のとおり，平成４年分の所得税を更正する旨の処分（本件各処分）を行った（甲１１の１～３）。
      
      （７）　不服申立手続原告Ａ及び同Ｂは被告灘税務署長に対し，原告Ｃは被告西宮税務署長に対し，平成８年３月２５日付けで，別表１の異議申立欄記載のとおり，それぞれ本件各処分について異議申立てを行った（甲１２の１～３）。これに対し，被告灘税務署長は原告Ａ及び同Ｂに対し平成８年６月２０日付けで，被告西宮税務署長は原告Ｃに対し同月１９日付けで，それぞれ異議申立てを棄却する旨の決定を行った。そこで，原告らは，平成８年７月２０日，国税不服審判所長に対し，別表１の審査請求欄記載のとおり，本件各処分について審査請求を行った（甲１３の１～３）。しかし，国税不服審判所長も，平成９年１１月２８日付けで，審査請求をいずれも棄却する旨の裁決を行った（甲１４の１～３）。
      
      ３　本件特例についての法規，通達
      
      （１）　法規ア　措置法３７条１項措置法３７条《特定の事業用資産の買換えの場合の譲渡所得の課税の特例》１項は，「個人が，その有する資産で，同項に定める表の各号の上欄に掲げるもののうち事業の用に供しているものの譲渡をした場合において，所定の期間内に，当該各号の下欄に掲げる資産の取得をし，かつ，当該取得の日から１年以内に，当該取得をした資産（買換資産）を当該各号の下欄に規定する地域内にある当該個人の事業の用に供したとき，又は供する見込みであるときは，当該譲渡による収入金額が当該買換資産の取得価額以下である場合にあっては，当該譲渡に係る資産のうち当該収入金額の１００分の８０に相当する金額を超える金額に相当するものとして政令で定める部分の譲渡があったものとし，当該収入金額が当該買換資産の取得価額を超える場合にあっては，当該譲渡に係る資産のうち当該取得価額の１００分の８０に相当する金額を超える金額に相当するものとして政令で定める部分の譲渡があったものとして，譲渡所得金額を計算する。」旨規定している。イ　措置法改正法附則７条１７項３号しかし，特定の事業用資産の買換えの場合の譲渡所得の課税の特例（本件特例）は，平成４年１月１日以後に行う譲渡から廃止されることになった。そこで，本件特例の廃止に伴い，その経過措置として，個人が平成４年１月１日以後に譲渡する年の１月１日において所有期間が１０年を超える土地等（特定長期土地等）の譲渡をし，かつ，当該個人が減価償却資産の取得をした場合において，以下の要件に該当すれば，本件特例を認めることとされた（措置法の一部を改正する法律〔平成３年法律第１６号，措置法改正法〕附則７条１７項３号）。（ア）　平成４年１月１日から平成５年１２月３１日までの期間（特例期間）内に行う特定長期所有土地等に該当するものの譲渡であること。（イ）　特例期間内に行う当該減価償却資産の取得で，平成４年１月１日前に，当該取得に係る契約を締結し，かつ，当該取得に係る対価の額のうち１００分の２０以上の額の支払を行い，又は当該減価償却資産の建設もしくは製作を開始したものであること。（ウ）　平成４年３月３１日までに，取得することとしている当該減価償却資産の種類，所在地，用途，取得予定年月日及び取得予定価額並びに譲渡する見込みである特定長期所有土地等の種類等を記載した「買換え等の特例に係る経過措置の適用に関する届出書」（以下「経過措置に係る届出書」という。）（措置法改正法附則７条１７項３号に規定するもの）に，購入契約書の写し及びその取得に係る対価の額の１００分の２０以上の支払を行ったことを証する書類又は当該減価償却資産の建設もしくは製作を開始したことを証する書類を添付して，納税地の所轄税務署長に提出すること。
      
      （２）　措置法通達３７－２４租税特別措置法（所得税法関係）通達（昭和４６直所４－５。以下「措置法通達」という。）３７－２４は，下記のとおり規定している。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
