<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成11(行ウ)38</事件番号>
      <事件名>行政情報部分公開決定処分取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成14年04月10日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>さいたま地方裁判所</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/267BC37C0C96620549256F390018DD38.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=15396&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成11(行ウ)38</事件番号>
      <事件名>行政情報部分公開決定処分取消請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成14年04月10日</裁判年月日>
      <裁判所名>さいたま地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/267BC37C0C96620549256F390018DD38.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=15396&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      １　被告が原告に対し，平成１１年８月９日付けでした行政情報部分公開決定（人第５６５号）のうち，別紙１「非公開行政情報目録」記載の非公開行政情報を非公開とした部分を取り消す。
      ２　訴訟費用は，被告の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　当事者の申立て
      
      １　原告主文同旨
      
      ２　被告
      
      （１）　原告の請求を棄却する。
      
      （２）　訴訟費用は，原告の負担とする。
      
      第２　事案の概要
      
      １　事案の要旨
      
      （１）　本件は，埼玉県民である原告が，埼玉県行政情報公開条例（平成１２年１２月２６日埼玉県条例７７号による全面改正前の昭和５７年１２月１８日埼玉県条例６７号，以下「本件条例」という。）に基づき，その実施機関である被告に対し，平成１１年度の県附属機関管理台帳等に記載の情報（但し，教育局分を除く。）につき公開を請求したところ，被告が，そのうちの一部の記載を非公開とし，その余を公開する決定をしたため（以下「本件処分」という。），原告が，被告に対し，本件処分の非公開部分の一部である別紙１「非公開行政情報目録」記載の非公開行政情報（以下「本件非公開情報」という。）に係る部分の取消しを求めた事案である。
      
      （２）　被告は，本件非公開情報につき，ア　本件条例６条１項１号本文所定の「個人に関する情報であって，特定の個人が識別され，又は識別され得るもの」に該当し，かつ，イ　同号ただし書ロ所定の「公表することを目的として作成し，又は入手した情報」にも該当しないとして，本件処分のうち本件非公開情報を非公開とした部分の適法性を主張する。本件の争点は，これらア，イの主張の当否である。
      
      ２　基本的事実関係（当事者間に争いがないか，証拠及び弁論の全趣旨によって容易に認められる事実並びに顕著な事実）
      
      （１）　本件条例の内容本件処分時における本件条例は，別紙２のとおりである（特に，１条ないし３条，５条，６条，１３条参照）ところ，本件条例３条２項所定の実施機関は，全て埼玉県個人情報保護条例（平成６年３月３１日条例５号，以下「本件個人条例」という。）の実施機関でもある。なお，本件条例６条１項１号は，本件個人条例の制定に伴う改正によって，前記の規定となったものであり（平成６年１０月１日施行），当初は，単に「通常他人に知られたくない個人に関する情報」と規定されていた（旧６条１項１号）。本件条例は，平成１２年１２月２６日条例７７号により全面改正され（更に，平成１３年１２月２８日条例８７号により一部改正），改正条例は，「埼玉県情報公開条例」として，平成１４年４月１日から施行されることが予定されている。
      
      （２）　当事者原告は，本件条例５条１項所定の「県内に住所を有する個人」であり，本件条例２条２項所定の「実施機関」に対し，当該実施機関の権限に属する事務に係る行政情報の公開を請求することができる。被告は，行政情報公開の実施機関である。
      
      （３）　原告の公開請求原告は，平成１１年７月２６日付けで，本件条例５条に基づき，被告に対し，公開を求める行政情報を，「附属機関管理台帳（１９９９年度分）又は『様式１』及び『様式２』のファイル。但し，教育局分を除く」として，その公開を請求した（以下「本件公開請求」という。）。
      
      （４）　被告の一部公開決定（本件処分）ア　被告は，平成１１年８月９日付けで，原告に対し，本件公開請求に係る行政情報を，「執行機関の附属機関等の委員に関する電算入力データの更新及び開催状況についてのうち『様式１』及び『様式２－１，２－２』（教育局分を除く。）」と特定した上で，「様式１」のうちの「生年月日」欄，「住所（市町村名）」欄及び「出身団体」欄（ただし，行政関係者に係るものは公開することとした。）の各記載並びに「様式２－１」のうちの「人件費」欄の記載及び「人件費算出の基礎」欄中の日額報酬単価額の記載（これらが本件非公開情報である。）を非公開とし，その余を公開とする行政情報部分公開決定（本件処分）をし，その頃，原告にその旨を通知した（甲２号証）。その非公開理由は，「個人に関する情報であって，特定の個人が識別され，又は識別され得るものであり，埼玉県行政情報公開条例第６条第１項第１号に該当するため。」というものであった。イ　公開対象文書の記載内容及び本件処分の内容（ア）　埼玉県においては，地方自治法１３８条の４第３項の規定に基づき，埼玉県の執行機関の附属機関である審議会，審査会等（以下「県審議会等」という。）が設置されているほか，県の要綱等に基づき，県審議会等と類似する性格を有する協議会等を設置している（以下「県協議会等」といい，県審議会等とあわせて「県附属機関等」という。）。これら県附属機関等のうち，本件公開請求に係るものは，別紙３「本件県附属機関等一覧」記載のとおりである（ただし，開催実績のないものを除く。その所管部局，名称，設置根拠については該当欄記載のとおりである。）。（イ）　本件請求の対象文書である「様式１」，「様式２－１」及び「様式２－２」は，県附属機関等の委員に関する電算入力データを更新し，また，県附属機関等の開催状況を調査するため，埼玉県総合政策部人事課長宛に各部局主管課長等から提出された文書である。（ウ）　「様式１」ａ　「様式１」の書式は，別紙４の１のとおりであり，審議会名，委員の役職名，氏名，性別，生年月日（年号，年月日），住所（市町村名），就任年月日（年号，年月日），任期満了日（年号，年月日），出身団体（委員の所属団体名，所属団体における職名及び県職員・国等職員〔公社，公団職員を含む〕・市町村職員・公募等の選出区分を示す欄からなる。）等が記載される欄が設けられている。ｂ　被告は，本件処分において，前記のとおり，「様式１」の記載中，「生年月日」欄，「住所（市町村名）」欄及び「出身団体」欄の各記載部分は非公開とし，その余の部分（すなわち，審議会名，役職名，氏名，性別，就任年月日，任期満了日の記載）を公開とした（ただし，被告は，行政関係者である委員等の「出身団体」欄の記載は，本件条例６条１項１号ロに該当する情報として公開した。）。（エ）　「様式２－１」ａ　「様式２－１」の書式は，別紙４の２記載のとおりであり，ⅰ　附属機関の名称，ⅱ　委員数，ⅲ　会議開催日数，ⅳ　出席率，ⅴ　人件費（各県附属機関等ごとに，委員の人件費〔旅費及び報酬の合計額〕の総額が記載される。），ⅵ　人件費算出の基礎（委員の日額報酬単価額のほか，委員の区分，人数，出席日数等が記載されている場合がある。），ⅶ　委員の委嘱区分別構成，ⅷ　公開，ⅸ　公募制等が記載される欄が設けられている。ｂ　被告は，本件処分において，前記のとおり，「様式２－１」の記載中，ⅴ　人件費欄及びⅵ　人件費算出の基礎欄中日額報酬単価の記載を本件非公開情報として非公開とし，その余の部分（すなわち，ⅰ，ⅱ，ⅲ，ⅳ，ⅶ，ⅷ，ⅸ部分の記載）を公開とした（なお，ⅵの「人件費算出の基礎」欄に，委員の区分，人数，出席日数等も記載されている場合は，これらは公開された。）。（オ）　「様式２－２」ａ　「様式２－２」の書式は，別紙４の３のとおりであり，附属機関等名，会議開催回数，うち公開とした回数，非公開理由，傍聴定員数，年間傍聴延人員，周知方法等が記載される欄が設けられている。ｂ　被告は，本件処分において，前記のとおり，「様式２－２」の記載全てを公開とした。
      
      （５）　　本件処分における非公開部分の一部公開等ア　原告は，平成１１年８月１７日，本件条例１３条所定の救済機関である埼玉県情報公開監察委員（以下「監察委員」という。）に対し，本件処分における前記非公開部分につき，公開しないこととする決定部分を取り消し，公開するよう勧告する旨の救済の申出をした。イ　これに対し，監察委員は，平成１２年８月３１日，被告に対し，本件条例１３条２項に基づき，本件処分のうち，「様式１」における「出身団体（行政関係者を除く。）」欄に記載された情報のうち，本件条例６条１項１号ただし書ロに該当すると認められるもの及び「様式２－１」における本件非公開情報部分に係る非公開決定部分について，非公開処分を取り消し公開する措置をとるよう勧告した。ウ　被告は，平成１３年１月２６日，本件処分の「様式１」に関する非公開決定部分のうち，下記の行政情報に係る非公開決定部分を取り消し公開する旨の決定をしたが，「様式２－１」の本件非公開情報部分に係る非公開決定部分については，監察委員の勧告に従うことなく，本件処分を維持した。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
