<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <行政事件裁判例>
      <事件番号>平成12(行ウ)346</事件番号>
      <事件名>営業不許可処分に対する異議請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成14年01月22日</裁判年月日>
      <裁判所名>東京地方裁判所</裁判所名>
      <分野>行政</分野>
      <判示事項>
        <項目>弁護士法（平成１４年法律第４５号による改正前）３０条３項に基づく営業許可申請に対して弁護士会がした不許可決定の取消しを求める訴えが，同決定は抗告訴訟の対象となる処分とはいえないとして，却下された事例<br /></項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>弁護士法（平成１４年法律第４５号による改正前。以下同じ。）３０条３項に基づく営業許可申請に対して弁護士会がした不許可決定の取消しを求める訴えにつき，弁護士会は，その業務の目指すところからして，本質的には弁護士という共通の職業に就いている者らがその共通の利益を維持増進することを目的として結集している同業者団体であり，専ら公益の実現を目的として設立される公共組合とはその本質を異にし，同業者団体がその活動に当たって構成員に一定の規律の保持を求め，それに違反する構成員に制裁を与えるのは，団体の目的達成のために行われる自治的活動であって，そのことによって同業者団体を公権力の主体とみることはできないし，また，法律により，特定の職業について一定の資格要件を備えた者のみに従事することを認めるために許可制を採用した上，当該制度に基づく許可，監督及び制裁等の権限を同業者団体に委任することがあるが，そのような場合でも，同業者団体の行為自体を行政処分として取消訴訟の対象とし得るのは，当該事務を委任した法律において，その旨の明文の定めがある場合に限られるとした上，弁護士法３０条３項の弁護士会による許可不許可の決定については，同決定に関する不服申立てを定めた規定等はないから，前記不許可決定は抗告訴訟の対象となる処分とはいえないとして，前記訴えを却下した事例<br /></項目>
      </裁判要旨>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/A87CDF132CDFE38649256D41000B0AA9.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=15450&amp;hanreiKbn=05</URL>
    </行政事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      １　本件訴えのうち、原告の被告に対する平成１２年６月１９日付けワークアウト債権回収株式会社取締役就任を目的とする営業許可申請に対して被告が平成１２年１０月１０日にした不許可決定の取消しを求める訴えを却下する。
      ２　被告は、原告に対し、原告の被告に対する平成１２年６月１９日付けワークアウト債権回収株式会社取締役就任を目的とする営業許可申請に対して、これを許可する意思表示をせよ。
      ３　訴訟費用は被告の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　請求
      
      １　原告の被告に対する平成１２年６月１９日付けワークアウト債権回収株式会社取締役就任を目的とする営業許可申請に対して、被告が平成１２年１０月１０日にした不許可決定を取り消す（以下「請求１」という。）。
      
      ２　主文２項同旨（以下「請求２」という。）
      
      第２　事案の概要本件は、被告所属の弁護士である原告が、債権管理回収業に関する特別措置法（以下「サービサー法」という。）に基づく債権回収会社となるべく設立準備中の株式会社の取締役に就任しようとして、被告に対し、弁護士法３０条３項に基づく営業許可申請を行ったのに対し、被告が、同申請にかかる営業を原告が行うことは弁護士の信用・品位を害するおそれがあるとして、同申請につき、これを不許可とする旨の決定をしたので、原告が、被告に対し、同不許可決定の取消しを求めるとともに、同申請に対する許可の意思表示を求めた事案である。
      
      １　法令の定め
      
      （１）　サービサー法は、特定金銭債権の処理が喫緊の課題となっている状況にかんがみ、許可制度を実施することにより弁護士法の特例として債権回収会社が業として特定金銭債権の管理及び回収を行うことができるようにするとともに、債権回収会社について必要な規制を行うことによりその業務の適正な運営の確保を図り、もって国民経済の健全な発展に資することを目的としている（サービサー法１条）。
      
      （２）　サービサー法は、その２条１項において、一定の金融機関等が有する貸付債権等を「特定金銭債権」として定め、同条２項において、同法における「債権管理回収業」とは、「弁護士以外の者が委託を受けて法律事件に関する法律事務である特定金銭債権の管理及び回収を行う営業又は他人から譲り受けて訴訟、調停、和解その他の手段によって特定金銭債権の管理及び回収を行う営業」をいうものと規定し、債権管理回収業は、法務大臣の許可を受けた株式会社でなければ、営むことができず（同法３条）、同法において同条の許可を受けた株式会社を「債権回収会社」というものとされている（同法２条３項）。
      
      （３）　サービサー法３条の許可を受けようとする者は、同法４条１項の定める事項を記載した許可申請書を法務大臣に提出しなければならないところ、同項４号は、「役員のうち弁護士であるものについては、その旨及び所属弁護士会の名称」を許可申請書に記載すべきことを定めている。
      
      （４）　サービサー法５条は、同法３条の許可の基準を定めており、同条１号ないし８号において許可の除外事由を規定しているところ、許可申請者が「常務に従事する取締役のうちにその職務を公正かつ的確に遂行することができる知識及び経験を有する弁護士のない株式会社」に該当する場合には、法務大臣は同法３条の許可をすることができない（同法５条４号）。
      
      （５）　法務大臣は、サービサー法３条の許可をしようとするときは、弁護士である取締役について、当該取締役がその職務を公正かつ的確に遂行することができる知識及び経験を有する者であるか否かに関し、日本弁護士連合会（以下「日弁連」という。）の意見を聴くこととなっているところ（同法６条２項本文）、当該取締役がその所属する弁護士会の推薦を受けた者であるときは、上記意見聴取の必要はないものとされている（同項ただし書）。
      
      （６）　弁護士は、所属弁護士会の許可を受けなければ、営利を目的とする業務を営み、若しくはこれを営む者の使用人となり、又は営利を目的とする法人の業務執行社員、取締役若しくは使用人となることができない（弁護士法３０条３項）。
      
      ２　争いのない事実原告は、被告に所属する弁護士であり、サービサー法に基づき法務大臣の許可を得て債権回収会社となるべくその準備を進めていた下記法人（以下「ワークアウト」という。）の取締役に就任しようとしていた者である。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
