<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成12(ワ)1213</事件番号>
      <事件名>大倉建設懲戒解雇</事件名>
      <裁判年月日>平成14年09月20日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>神戸地方裁判所</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/45B1E9EAB80862CE49256F390018DC32.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=18646&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
    <労働事件裁判例>
      <事件番号>平成12(ワ)1213</事件番号>
      <事件名>大倉建設懲戒解雇</事件名>
      <裁判年月日>平成14年09月20日</裁判年月日>
      <裁判所名>神戸地方裁判所</裁判所名>
      <分野>労働</分野>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/45B1E9EAB80862CE49256F390018DC32.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=18646&amp;hanreiKbn=06</URL>
    </労働事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      判決平成１４年９月２０日神戸地方裁判所平成１２年(ワ)第１２１３号解雇無効確認等請求事件（以下，「甲事件」という。
      ），平成１２年(ワ)第２２０１号損害賠償請求事件（以下，「乙事件」という。
    ）</主文前>
    <主文>
      １　被告は，原告に対し，金９３万６６９６円を支払え。
      ２　原告のその余の請求を棄却する。
      ３　原告は，被告に対し，金２７２万４３２２円及びこれに対する平成１２年８月５日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ４　被告のその余の請求を棄却する。
      ５　訴訟費用は，甲事件，乙事件を通じ，これを１０分し，その９を原告の負担とし，その余は被告の負担とする。
      ６　この判決の第１，３項は仮に執行することができる。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　請求
      
      １　原告の甲事件請求(1)　原告が被告に対し労働契約上の権利を有することを確認する。(2)　被告は，原告に対し，金４３万６０００円及び平成１２年６月２８日以降本判決確定に至るまで毎月２８日限り金４３万６０００円を支払え。
      
      ２　被告の乙事件請求原告は，被告に対し，金３０８万３０３１円及びこれに対する平成１２年８月５日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      
      第２　事案の概要本件は，被告に勤務していた原告が，懲戒解雇されたことを争って，被告に対し，労働契約上の権利を有することの確認と賃金の支払を求めた（甲事件請求）のに対し，被告が，原告は被告に入金すべき金員を横領したものであり，正当な懲戒解雇であるとして，これを争うと共に，不法行為に基づく損害賠償として，その横領被害金の支払を求めた（乙事件請求）事案である。
      
      １　争いのない事実(1)　当事者ア　原告は，昭和５８年４月，被告に雇用された者であり，主として被告経営のホテル部門で勤務し，平成８年７月には，被告経営の本件ホテルの支配人に任命され，以後その業務に従事してきた。イ　被告は，不動産の管理及び売買，旅館業並びに飲食店営業等を主たる目的とする株式会社である。(2)　朝市開催等の礼金と原告による保管及び使用ア　原告は，本件ホテルの支配人に就任してまもなくの平成８年１０月ころ，①朝市業者から，本件ホテルにおいて朝市を開かせてもらえば，売り上げの３０パーセントを謝礼として支払うとの申し入れを受けてこれを承諾した。次いで，原告は，②タクシー業者から，観光タクシーに本件ホテルの顧客を回してもらえば，タクシー代金の１０パーセントを謝礼として支払うとの申し入れを受けてこれを承諾し，また，③観光施設Ａから，同施設に顧客を紹介してもらえば，来所客１人あたり１００円を謝礼として支払う旨の申し入れを受け，これについても承諾をした。イ　原告は，平成８年１１月ころから平成１２年４月１２日までの間に上記①ないし③の合意に基づき各業者から謝礼として受け取った金員を，被告に報告することなく，当初は自らが保管し，原告名義の預金口座（以下，「本件原告名義口座」という。）を平成９年８月２７日に開設した後は，同預金口座に入金してこれを保管したうえ，原告名義の携帯電話料金，中元歳暮費用，本件ホテルの従業員の慰安旅行費用の援助等に使用した。(3)　被告の就業規則等ア　被告は，就業規則で，下記のとおり，その服務心得，懲戒処分としての制裁を規定している。４３条（服務心得）社員は常に次の事項を守り職務に精励しなければなりません。①（省略）②　自己の職務上の権限を越えて専断的なことを行わない事③～⑪（省略）⑫　職務に関し，不当な金品の借用または贈与等の利益を受けない事⑬，⑭（省略）４９条（制裁）社員が次の各号の一に該当する場合には，制裁を行います。①（省略）　②　本規則ならびに法規等に違反した場合③～⑪（省略）　⑫　社員通達禁止事項に反した場合⑬（省略）　５０条（制裁の種類・程度）制裁は，その状況により次の各号の区分により行います。①　訓　　戒：始末書をとり，将来を戒めます。②　減　　給：訓戒の上，１回につき平均賃金の１日分の半額，総額が１ヶ月の賃金総額の１０分の１の範囲で行ないます。③　降　　格：訓戒の上，身分を下げます。④　昇給停止：訓戒の上，一定期間の昇給，または昇格を停止します。⑤　出勤停止：３０日以内の出勤を停止します。またこの期間中の賃金は支給しません。⑥　懲戒解雇：予告期間を設ける事なく即時解雇します。この場合に於いて所轄労働基準監督署長の認定を受けた時は予告手当（平均賃金の３０日分）を支給しません。退職金及び退職年金も支給しません。
      
      ２　制裁は各号を２つ以上併せて行なう事があります。イ　被告は，就業規則４９条に基づき，毎月，下記のとおり禁止事項を通達し，毎月１回原告を含む各従業員に署名・押印させていた。当社では，下記の行為を禁じており，一の項目に抵触した場合は懲戒処分を行うので，社員各位は規律正しい行動をとること。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
