<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成13(ネ)184</事件番号>
      <事件名>学校法人古沢学園講師解雇</事件名>
      <裁判年月日>平成14年04月24日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>広島高等裁判所</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/C797913A261E215049256F390018DD18.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=18683&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
    <労働事件裁判例>
      <事件番号>平成13(ネ)184</事件番号>
      <事件名>学校法人古沢学園講師解雇</事件名>
      <裁判年月日>平成14年04月24日</裁判年月日>
      <裁判所名>広島高等裁判所</裁判所名>
      <分野>労働</分野>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/C797913A261E215049256F390018DD18.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=18683&amp;hanreiKbn=06</URL>
    </労働事件裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      １　本件控訴を棄却する。
      ２　控訴費用は控訴人の負担とする。
      １　原告が被告に対し，労働契約上の権利を有することを確認する。
      ２　被告は，原告に対し，金３７５万７０６０円及びこれに対する平成１２年２月２６日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ３　被告は，原告に対し，平成１２年２月以降本判決確定の日まで毎月２５日限り金３５万４９００円を支払え。
      ４　被告は，原告に対し，平成１２年以降本判決確定の日まで毎年８月１０日限り金７３万５０００円を，同１２月末日限り金７３万円を支払え。
      ５　原告の本件訴えのうち，本判決確定後に支払期が到来する金員の支払を求める部分はいずれも却下する。
      ６　訴訟費用は被告の負担とする。
      ７　この判決は，第２ないし第４項に限り，仮に執行することができる。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　当事者の求めた裁判
      
      １　控訴の趣旨(1)　原判決中，控訴人敗訴部分を取り消す。(2)　被控訴人の請求をいずれも棄却する。(3)　訴訟費用は，第１，２審とも被控訴人の負担とする。
      
      ２　控訴の趣旨に対する答弁主文と同旨
      
      第２　事案の概要次に当審における控訴人の主張を付加するほか，原判決「第２　事案の概要」欄に記載のとおりであるから，これを引用する。(1)　控訴人が経営する工学院専門学校の電気・電子工学科の生徒数は，平成８，９年度に比較して，平成１０年度には大幅に減少している。また，１，２年次合計の在校生の数は，平成１０年度が７６名（府中校，西風新都校を合わせたもの。）であるのに，平成１１年度は６５名（ほか夜間部６名）であり，平成１２年度は入学生は２４名，在校生は５８名とさらに減少している。(2)　次の事情を総合すれば，被控訴人が，通商産業大臣に文書を送付しただけでなく，直接又は第三者と共謀して，広島県知事，国立江田島青年の家等へ匿名文書を送付したことが十分認定できる。①　広島県知事宛の文書（乙１０の２）は，被控訴人と対立関係にあったＡ学科長のことが詳しく記載され，６月１５日現在においてもＢ理事長やＡ学科長が謝罪していない旨の記載があること，学校長が出席簿を書き直して提出したという特定の講師しか知らない記述があること，被控訴人が詳しい電気工事士法に関する記述があることから，控訴人の内情に精通した者が作成したとしか考えられず，被控訴人以外の者が作成したとは考えられない。②　過去に，広島県等関係機関に控訴人に関する投書がなされたことはなく，すべての匿名文書送付が被控訴人の通商産業大臣に対する平成１１年４月４日の内容証明郵便送付の前後になされている。
      
      第３　証拠原審及び当審記録中の証拠関係目録に記載のとおりであるから，これを引用する。
      
      第４　争点に対する判断
      
      １　次項に原判決を補正し，第３項に当審における控訴人の主張に対する判断を付加するほか，原判決「第３　当裁判所の判断」欄に記載のとおりであるから，これを引用する。
      
      ２　原判決の補正(1)　原判決１１頁５行目の「２１，」の後に「２７，」を加える。(2)　原判決１１頁２６行目の「及びＦ」を削除し，１２頁１行目の「就労しており，」を「就労し，平成９年度以降はＦも同校の常勤講師として就労しており，」と改める。(3)　原判決１７頁２５行目の「乙９の２」を「甲６，乙３６」と改める。
      
      ３　控訴人の主張に対する判断(1)　控訴人の主張(1)について控訴人は，平成１０年度以降，電気・電子工学科の生徒総数は大幅に減少していると主張するところ，この点に関する証拠（乙８の４，１５ないし１７，１９の１・２，２３，３０，３１，３８の１・２）及び控訴人の主張の間には２年生の数に齟齬があるが，仮に控訴人が当審で提出した乙３８の１・２に従えば，電気・電子工学科の生徒数は，平成８年が１４８名，平成９年が１２７名，平成１０年が１０３名，平成１１年が８０名（平成１０年までは府中校，西風新都校を合わせたもの。）と減少していることになる。しかし，前記（引用の原判決）認定のとおり平成１１年度の入学者数は平成１０年度入学者数を上回っており，控訴人は，その入学者数や上記生徒数を前提に，当初は被控訴人が講師として就労するものとして平成１１年４月以降のカリキュラムを組んでいたのに，その後，被控訴人が同月４日内容証明郵便を通商産業大臣に送付したことや，他にも関係各所に送付された匿名文書が存在することを知り，被控訴人がこれらの文書を送付したものと考えるに及び（乙８の５・６，９の１ないし３，１０の１ないし３，１１の１・２，２２，２６の１ないし３，原審控訴人代表者本人），同年６月１８日に第１解雇の通告をし，そのすぐ後にＤ，Ｅを採用しているのである。このことに，前記（引用の原判決）認定の事実を総合すれば，やはり，控訴人において被控訴人を解雇しなければならない必要性があったこと及び控訴人が生徒数の減少を慮って被控訴人の解雇を決定したことは認められない。なお，控訴人は，平成１２年度の入学者数が２４名であったとも主張するが，前記事情によれば，控訴人が当時この入学者数減少を予想して，被控訴人を解雇したものとは認められない。(2)　控訴人の主張(2)について①　広島県知事に送付された文書（乙１０の２）の内容に，秘密の暴露やそれに類するような，被控訴人にしか記載できない事項が含まれているとは認められない。同文書には，学科長で就職担当であるＡが生徒に恫喝的な発言をしている旨の記載があるが，被控訴人以外の者がＡの上記役職を知るのが困難であったことや，同人が真実上記のような発言をしており，そのことを被控訴人のみが知り得たことを認めるに足りる証拠はない。また，同文書には学校長（Ｂ理事長）が出席簿を書き直した旨の記載があるが，それはＢ理事長らの社会的責任を一般的に追及する内容に止まり，上事件ついて特定の講師でなければ知り得ない具体的事実を記載したものとはいえないし，同文書の電気工事士法に関する記載も被控訴人にしかできないものとは認められない。②　証拠（甲６，乙９の１ないし３，１０の１ないし３，１１の１・２，２６の１ないし３，３６）によれば，控訴人主張の各匿名文書の送付に先立つ平成１１年４月２７日，府中校において不十分な実習や講義に基づき修了証が交付されていたことや出席簿が書き直されていたこと等が中国新聞によって報道されたことが認められる。したがって，上新聞記事を読んだ者（控訴人の関係者のみでなく第三者も考えられる。）が上匿名文書を関係機関に送付することも想定でき，仮に過去に関係機関に控訴人に関する投書がなされたことがなく，被控訴人が通商産業大臣に平成１１年４月４日付け内容証明郵便を送付したのと近い時期にこれらが送付されているとしても，被控訴人が上各匿名文書を作成し送付したことを推認させる事情とはいえない。③　平成１１年４月４日の内容証明郵便以外の文書が通商産業大臣に送付されたことが認められないのは，前記（引用の原判決）説示のとおりである。また，被控訴人が，控訴人主張の匿名文書の作成送付について第三者と共謀したことを窺わせる証拠はない。
      
      ４　よって，原判決は相当であり，本件控訴は理由がないので棄却し，控訴費用の負担につき民訴法６７条１項，６１条を適用して，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
