<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成14(ネ)232</事件番号>
      <事件名>貸金等請求控訴</事件名>
      <裁判年月日>平成14年12月12日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>広島高等裁判所</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/AA87754EB1DCE34449256CD9001EA41B.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=3833&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      １　控訴人らの本件各控訴をいずれも棄却する。
      ２　控訴費用は控訴人らの負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　控訴の趣旨
      
      １　原判決を取り消す。
      
      ２　被控訴人の請求をいずれも棄却する。
      
      第２　事案の概要
      
      １　本件は，被控訴人において，控訴人ａに対しては金銭消費貸借契約に基づき，控訴人ｂに対しては連帯保証契約に基づき，それぞれ分割弁済の期限の利益を喪失したことを主張して，各自に残元本及び確定利息の合計６８８万５４１０円及びうち残元本６８６万３２４８円に対する期限の利益喪失の日の翌日である平成１３年４月３日から支払済みまで年１８パーセントの割合による約定損害金の支払を求めたところ，原審がこれを全部認容する判決を言い渡し，これに対して控訴人らが控訴した事案である。
      
      ２　前提事実（争いがない）(1)　被控訴人は，控訴人ａに対し，平成元年６月９日，１０００万円を次の約定により貸し付けた（以下「本件貸付」という。）。②　利息　　　　　　　　　年５．７パーセント③　弁済方法　　　　　　　元利均等弁済の方法により，平成元年６月３０日から最終弁済期日まで毎月末日に元利金６万２６０８円を支払う。④　遅延損害金　　　　　　年１８パーセント⑤　期限の利益喪失約款　　債権保全を必要とする相当の事由があるときには被控訴人の請求により期限の利益を失う（以下「本件約款」という。）。⑥　差引計算　　　　　　　期限の到来又は期限の利益喪失により債務を履行しなくてはならない場合，被控訴人は主債務者である控訴人ａ及びその連帯保証人の被控訴人に対する預金等の債権につき期限のいかんにかかわらず相殺することができる。(2)　控訴人ｂは，被控訴人に対し，平成元年６月９日，本件貸付債務を連帯保証した。(3)　被控訴人は，控訴人らに対し，平成１３年３月２６日ころ到達の同月２３日付け書面をもって，本件貸付債務の返済について，同月３０日までに被控訴人が引き続き控訴人ａの返済口座から返済金を引き落とすことを承諾する旨の連絡がないときは，本件約款に基づく請求により，同年４月２日限り期限の利益を喪失させる旨を通知した。(4)　なお，控訴人らは，夫婦である。
      
      ３　当事者の主張(1)　控訴人らの主張①　本件約款の効力本件約款は，次のとおり無効である。ア　本件約款は，債権者である被控訴人が債務者である控訴人らの資力が悪化するなどの「債権保全を必要とする相当の事由」という漠然として客観的に確定し得ない事実を条件とするものであるので，消費者である控訴人らの利益を不当に害するから，消費者契約法１０条の直接適用又は同条の準用ないし類推適用により無効である。なお，消費者契約法１０条は，現行民法では必ずしも無効とされない契約条項について，これを無効とする旨規定した条項である。イ　本件約款は，消費者の法律上の権利を合理的な理由なくして制限するものであるので，消費者契約法の趣旨を踏まえると，民法１条２項により無効である。②　期限の利益喪失の有無仮に，本件約款が有効であるとしても，次の事情があるので，「債権保全を必要とする相当の事由」は存在しないから，被控訴人が主張する期限の利益喪失は認められない。ア　被控訴人は，控訴人らに対し，平成１１年９月７日，控訴人らが本件借入金の返済を１度も怠ったことがないにもかかわらず，追加担保を要求し，この要求に応じない場合には，本件貸付にかかる金銭消費貸借契約を破棄し，本件貸付の残債務約７５０万円の一括返済を請求することになるとともに，強制的な手段を取らざるを得ない旨を通告した。イ　上記アの追加担保の要求については，銀行取引約定上も控訴人らに義務のないものであって，何らの法的根拠がないものであるから，これは被控訴人の控訴人らに対する脅迫行為である。ウ　控訴人ｂが被控訴人に対し，分割弁済に応じないものと受けとめられるような言動をしたとしても，これは，上記アの追加担保の要求を発端とするトラブルに基づいて，控訴人らと被控訴人との間で本件貸付を白紙撤回するかどうかについての交渉がなされていた際のやりとりにすぎないものである。エ　控訴人ａが被控訴人に対し，平成１３年３月，１００万円を返済口座に預け入れ，控訴人らには返済能力があることを示した。③　弁済の提供の有無ア　控訴人ａは，被控訴人に対し，平成１３年３月，１００万円を返済口座に預け入れた上，これから本件貸付債務の弁済に充てることを認めた。イ　したがって，控訴人ａの被控訴人に対する弁済の提供があるので，本件約款の適用が排除される。④　信義則違反の有無仮に，本件約款の「債権保全を必要とする相当の事由」が存在するとしても，次の事情があるので，被控訴人が控訴人らの期限の利益喪失を請求することは信義則に反し許されない。ア　上記②アないしエと同旨。イ　したがって，本件約款により期限の利益喪失を請求した被控訴人の対応は，契約関係における信義則上の信頼関係を害するものであるので，行き過ぎであり許されない。⑤　権利濫用の有無仮に，本件約款の「債権保全を必要とする相当の事由」が存在するとしても，次の事情があるので，被控訴人が控訴人らの期限の利益喪失を請求することは権利の濫用に当たるから許されない。ア　上記②アないしエと同旨。イ　したがって，本件約款により期限の利益喪失を請求した被控訴人の対応は，債権者としての正当な権利の行使の範囲を超えており許されない。⑥　契約解除ア　被控訴人による上記②ア及びイの不当な追加担保の要求は，金銭消費貸借契約上の信義則違反である。イ　控訴人らは，被控訴人に対し，信義則違反による債務不履行を理由に，当審の本件第１回口頭弁論期日である平成１４年８月２２日において，本件貸付にかかる消費貸借契約を解除する旨の意思表示をした。⑦　相殺ア　控訴人らは，被控訴人による上記②ア及びイの理不尽な追加担保の要求によって精神的に動揺し，打撃を受けた。イ　控訴人らの精神的苦痛を慰謝するためには，それぞれ５０万円が相当である。ウ　控訴人らは，被控訴人に対し，当審の本件第１回口頭弁論期日である平成１４年８月２２日において，不法行為損害賠償（慰謝料）請求権をもって，被控訴人の本訴請求債権とその対当額において相殺する旨の意思表示をした。(2)　被控訴人の主張①　本件約款の効力ア　平成１３年４月１日施行にかかる消費者契約法は，法適用における不遡及の原則に基づき，その施行後に締結された消費者契約についてのみ適用されるから，平成元年６月９日成立の本件貸付にかかる本件約款の効力には影響を来さない。イ　本件約款の「債権保全を必要とする相当の事由」については，債務者との信頼関係が破壊され，将来正常な弁済の期待ができない合理的な理由がある場合に解釈適用されるものであって，当事者の合意として客観的合理性があり，本件貸付についても有効に適用される。②　期限の利益喪失の有無次の事情があるので，被控訴人は，控訴人らに「債権保全を必要とする相当の事由」が存在するものとしてその期限の利益喪失を請求したものである。ア　被控訴人が控訴人らに対して追加担保の要求をし，この追加担保がない場合には（一括返済を求めるということも含めて）強制的な手段を取らざるを得ないことにもなる旨を説明したが，これはいずれも銀行取引約定書に明記されている事柄である。イ　控訴人ｂは，被控訴人に対し，控訴人ａの本件貸付債務について，(ア)　控訴人ａの借入金１０００万円を被控訴人に返却すること，(イ)　貸付時（平成元年６月９日）から平成１３年２月２８日までに返済した元利合計８９０万５９４０円を(ア)から相殺すること，(ウ)　この相殺残金１０９万４０６０円から控訴人らが被控訴人から被った慰謝料１００万円を相殺すること，(エ)　したがって，相殺後の残金９万４０６０円を被控訴人に支払うことをそれぞれ記載した同年３月１３日付け「申入書」及び同月１５日付け「ａの賃借契約清算明細書」と各題する書面を送付した。ウ　被控訴人福山支店の次長ｃは，控訴人ｂに対し，平成１３年３月２６日，控訴人ａから返済口座へ預け入れられた１００万円の趣旨を確認するため，電話により「この３月末の借入金の返済はどうされるんでしょうか。」と問い質したところ，控訴人ｂは，「銀行へは入っている。あんたとこの口座に入っているがね。（もっとも）おれは３月１５日付けで決済しておりあんたの所とは貸し借りはないはずや。だから書面も返してもらって，担保も外してもらい，ちゃんとしてもらわねば困る。」「あんたらは好きにすればいい。決済が済んでいるのにあんたらが，勝手に取るということは，人のものを黙って取るのと同じことなんだ。」と回答（甲８）した。エ　控訴人ｂは，平成１３年３月２７日，被控訴人福山支店を訪れた上，ｃ次長に対し，「この口座には１００万円入れている。いっぺんたりともこの問題で取ってみろただでは済まさんぞ。お前らに払うために，泥みたいなやつらのためにおれはお金を入れているわけではない。その口座から取ってみろただでは済まさんぞ。」と発言した。オ　その後被控訴人福山支店行員らにおいて控訴人らに対し，複数回にわたり弁済の翻意を求めたが，控訴人らはこれに応じなかった。カ　上記アないしオにより，控訴人らが被控訴人に対する今後の弁済を一切拒絶する強固な意思を表明したことは明白であり，今後の弁済についての控訴人らと被控訴人との間の信頼関係が完全に破壊された。③　弁済の提供の有無控訴人ａが被控訴人に対し，平成１３年３月，１００万円を返済口座に預け入れたが，控訴人らにおいては本件貸付債務への引き落としを拒絶していたので，弁済の提供には当たらない。④　信義則違反の有無次の事情があるので，被控訴人が控訴人らの期限の利益喪失を請求したことは信義則に反しない。ア　上記②アないしカと同旨。イ　したがって，被控訴人には何ら違法不当な点はない。⑤　権利濫用の有無次の事情があるので，被控訴人が控訴人らの期限の利益喪失を請求したことは権利の濫用には当たらない。ア　上記②アないしカと同旨。イ　したがって，被控訴人には何ら違法不当な点はない。⑥　解除控訴人らの解除の主張は，その前提を欠いているので，それ自体失当である。⑦　相殺控訴人らの相殺の主張は，控訴人らに不法行為損害賠償（慰謝料）請求権が発生しないので，相殺の対象となる自働債権が存在しないから理由がない。
      
      第３　証拠原審の書証目録及び証人等目録並びに当審の書証目録に記載のとおりであるから，ここにこれを引用する。
      
      第４　当裁判所の判断
      
      １　当裁判所も，被控訴人の控訴人らに対する本訴請求は，以下のとおりいずれも正当としてこれを認容すべきものであると判断する。(1)　本件約款の有効性①　控訴人らは，ア　本件約款が「債権保全を必要とする相当の事由」という漠然として客観的に確定し得ない事実を条件とするものであるので，消費者である控訴人らの利益を不当に害するから，消費者契約法１０条の直接適用又は同条の準用ないし類推適用により無効であること，イ　本件約款が消費者の法律上の権利を合理的な理由なくして制限するものであるので，消費者契約法の趣旨を踏まえると，民法１条２項により無効であることを理由として，控訴人らが本件約款によっては期限の利益を喪失しないと主張する。②　しかし，消費者契約法の附則によると，平成１３年４月１日施行にかかる消費者契約法は，その施行前の消費者契約については適用されないことが明らかである。のみならず，当事者において債務者の期限の利益喪失にかかる合意をすることは契約自由の原則上有効であるというべきであるから（最高裁判所昭和３９年(オ)第１５５号同４５年６月２４日判決・民集２４巻６号５８７頁参照），消費者契約法の趣旨や民法１条２項に照らしても，本件約款の効力を否定することはできないものというべきである。そして，証拠（甲１）によると，本件貸付にかかる金銭消費貸借契約証書（甲１）の第５条（期限の利益の喪失）は，第１項において所定の要件があれば通知催告等がなくても当然に債務者の期限の利益喪失が生じることを定めているが，更に第２項においては下記のとおり定め，所定の要件があれば債権者の請求によって債務者の期限の利益喪失が生じることを規定していることが認められる。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
