<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成14(行コ)1</事件番号>
      <事件名>損害賠償(住民訴訟)請求控訴</事件名>
      <裁判年月日>平成14年07月11日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>広島高等裁判所</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/1544A00FDC59EBFA49256C02000A7235.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=3853&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      １　本件控訴を棄却する。
      ２　控訴費用は，控訴人の負担とする。
      １　被告は下関市に対し，４７９万８０７４円及びこれに対する平成１２年５月１１日から支払済みまで年５分の割合による金銭を支払え。
      ２　原告のその余の請求を棄却する。
      ３　訴訟費用はこれを３分し，その１を原告の，その余を被告の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　控訴の趣旨
      
      １　原判決中，控訴人敗訴部分を取り消す。
      
      ２　被控訴人の請求を棄却する。
      
      第２　事案の概要本件事案の概要は，次のとおり付加するほかは，原判決の「第２　事案の概要」に記載のとおりであるから，ここにこれを引用する。（当審における当事者の主張）
      
      １　控訴人の主張(1)　次の事情があるので，控訴人が本件契約につきプロポーザル方式により発注先の業者としてＡを選定したことは，下関市長としての裁量権を逸脱した違法なものではない。①　下関競艇のテレビ広告（以下「本件広告」という。）に対する業者選定に当たっては，ア　視聴率，イ　放映時間帯，ウ　放映エリアの要因を無視することができない。そして，Ａは，競艇のファン層である３５歳から４０歳以上の年齢層に対する視聴率の調査を緻密に行って放映時間帯を設定するとともに，放映エリアもＢよりも広範囲であるので，そのテレビ広告が優れていた。②　下関市は，Ｂとの間で，本件広告について３７年間にわたり１年単位の随意契約を更新してきたが，そのマンネリ化を防止する必要があった。なお，控訴人が平成１２年度上半期についてＢを選定した理由は，監査委員の勧告を踏まえて，再度プロポーザル方式を実施し，その監査結果に従い放映回数の多い業者を中心に選定したため，放映本数の多いＢを採用せざるを得なかったためである。③　下関競艇場の顧客数が減少していたため，そのリニューアルオープンに合わせたイメージの切り替えが必要であった。そして，Ａは，日本で最大手の広告業者であるので，本件広告を担当すること自体がイメージアップにつながるものであった。(2)　仮に，控訴人においてＡを選定したことが下関市長としての裁量権を逸脱した違法なものであるとしても，控訴人は，監査委員の勧告に従って事後に本件契約を変更し，是正措置を講じているので，その違法性及び不当性は解消されている。(3)　仮に，控訴人の上記違法行為があるとしても，Ｂの提案に係る放映本数と代金額を基礎にして下関市が被った損害を算定した原判決は不当である。
      
      ２　被控訴人の主張(1)　控訴人が本件広告の発注先の業者としてＡを選定したことは，下関市長としての裁量権を逸脱した違法なものである。なお，控訴人は，平成１２年度上半期において，随意契約を破棄した上で改めて本件広告の発注先をＡからＢに戻している。(2)　控訴人は，監査委員の勧告に従った是正措置を講じていない。(3)　控訴人のＡに対する本件広告の代金の支払は，地方自治法２条１３項に違反した事務処理である。
      
      第３　証拠原審の書証目録及び証人等目録並びに当審の書証目録に記載のとおりであるから，ここにこれを引用する。
      
      第４　当裁判所の判断
      
      １　当裁判所も，被控訴人の控訴人に対する本訴請求は，原判決認容の限度で正当としてこれを認容し，その余は失当として棄却すべきものと判断する。その理由は，次に付加するほかは，原判決の「第３　当裁判所の判断」に記載のとおりであるから，ここにこれを引用する。(1)　控訴人は，①　Ａの本件広告が，ア　視聴率，イ　放映時間帯，ウ　放映エリアの点で優れていたこと，②　本件広告のマンネリ化を防止する必要があったこと，③　下関競艇場のリニューアルオープンに合わせたイメージの切り替えが必要であったことを理由として，本件広告の発注先の業者としてＡを選定したことは，下関市長としての裁量権を逸脱した違法なものではないと主張する。確かに，原判決説示（原判決１４頁５行目から１５頁１１行目まで）のとおり，控訴人が本件契約につきプロポーザル方式により発注先の業者を決定し，その業者との間で随意契約を締結する方式を採ったこと自体については，下関市長としての裁量権の範囲内に属し，それに違法があったとはいえない。そして，本件広告の発注先の業者の具体的選定については，個々具体的契約ごとに，当該契約の種類，内容，性質，目的等諸般の事情を考慮した契約担当者である市長の合理的な裁量判断に委ねられているものと解するのが相当である。しかし，上記引用に係る原判決説示（原判決８頁１９行目から１４頁３行目まで並びに同１５頁１２行目から１６頁２３行目まで）のとおり，控訴人は，Ｂの提案の方がＡの提案より本件契約締結の時点で本件広告の総放映本数及びその代金額について優れていることは明らかであって，Ａを選定すべき積極的合理的理由は認められないにもかかわらず，合理的な根拠もなくその発注先の業者としてＡを選定したことは，その選定の判断に公正さを妨げる事情があるものと認められるから，上記選定につき下関市長としての裁量権を逸脱した違法があったものと認定するのが相当である。(2)　また，控訴人は，仮に，控訴人においてＡを選定したことが下関市長としての裁量権を逸脱した違法なものであるとしても，監査委員の勧告に従って事後に本件契約を変更し，是正措置を講じているので，その違法性及び不当性は解消されていると主張する。しかしながら，上記引用に係る原判決説示（原判決８頁１９行目から１４頁３行目まで並びに同１６頁２４行目から１８頁４行目まで）のとおり，本件契約及び変更契約１に基づく違法な代金の支払が既になされているから，変更契約２に基づく契約の履行がなされているとしても，本件契約及び変更契約１の違法性が解消されるものと解するのは相当ではない。(3)　さらに，控訴人は，放映本数と代金額を基礎にして下関市が被った損害を算定した原判決は不当であると主張する。しかし，原判決は，上記引用に係る原判決説示（原判決１８頁５行目から２０頁２１行目まで）のとおり，本件契約及び変更契約１の内容とＢの提案内容とを比較検討するとともに，Ｂの提案を唯一の基準とすることなく更に諸般の事情を総合考慮して，下関市が被った損害額を控えめに算定することとし，上記Ｂの提案内容に基づいて算出した金額の５割をもって損害と認定していることが明らかであるから，合理性があり正当であるので，控訴人の上記主張を採用することはできない。(4)　その他の当審における控訴人の主張立証も上記認定判断（原判決引用）を左右するに足りないものというべきである。
      
      ２　よって，原判決は相当であって，本件控訴は理由がないからこれを棄却することとし，主文のとおり判決する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
      <裁判長裁判官>竹中省吾</裁判長裁判官>
      <裁判官>廣永伸行</裁判官>
      <裁判官>河野清孝</裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
