<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>(被告人Ａ)平成12(わ)3087</事件番号>
      <事件名>(被告人Ａ)住居侵入，強盗致死，強盗致傷，窃盗，強制わいせつ，強盗，(被告人Ｂ)住居侵入，強盗致死，強盗致傷，窃盗，覚せい剤取締法違反，大麻取締法違反，有印私文書偽造，同行使，詐欺，強盗，(被告人Ｃ)住居侵入，強盗致死，強盗致傷，窃盗，強制わいせつ</事件名>
      <裁判年月日>平成14年01月31日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>横浜地方裁判所</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/08A043B5DCD5EECE49256BB4000051A1.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=6000&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文被告人３名をそれぞれ無期懲役に処する。
      被告人Ｂに対し，未決勾留日数中２８０日をその刑に算入する。
      被告人Ｂから，押収してある覚せい剤４袋（平成１３年押第１０号符号１ないし３）及び大麻２袋（同号符号４，５）を没収する。
      理由（犯罪事実）第１　被告人Ａ，同Ｂは，Ｄほか数名と共謀の上，金品を強取しようと企て，平成１１年１２月９日午後９時５５分ころ，横浜市ａ区ｂ○丁目○番○号ｃ○号及び○号Ｅ（当時５８歳）方居室に○号室北側ベランダの肘掛け窓から侵入し，同所において，同人及びＦ（当時４７歳）に対し，「顔を見てないな。
      見たら殺すぞ」「静かにしろ。
      騒ぐな」などと語気鋭く申し向け，同人らの口唇部・両眼・両手首等をそれぞれ所携のガムテープで緊縛した上，けん銃様のものを上記Ｅに突き付けるなどの暴行・脅迫を加えて同人らの反抗を抑圧し，同人ほか５名所有又は管理に係る現金約１２１４万円及び腕時計６個ほか４９点（時価合計約３４３２万円相当）を強取し，第２　被告人３名は，Ｇと共謀の上，１　金品を強取しようと企て，同１２年１月１２日午後６時３０分ころ，長野県ｄ郡ｅ村大字ｆ○番地Ｈ（当時６７歳）方玄関から同居宅内に押し入って侵入し，同所において，同人に対し，その頸部に所携のスタンガンを押し当てて通電し，更にこもごも手けんでその頭部等を殴打したり，その胸腹部等を足蹴にするなどの暴行を加える一方，同人の妻Ｉ（当時６６歳）に対し，手けんでその顔面を殴打し，所携のナタを突き付けながら，「静かにしろ。
      殺すぞ」旨申し向けて脅迫した後，両名の口唇部・両眼・両手首等を所携のガムテープ等で緊縛した上，クロロホルムを浸み込ませたタオルで両名の鼻口部をふさぎ，これを吸引させて両名を人事不省に陥らせてその反抗を抑圧し，両名ほか１名所有の現金約１３９万１２５０円及びホーム金庫１基ほか７点（時価合計１万１０００円相当）を強取し，その際，前記各暴行により，前記Ｈに対し，全治までに約４週間を要する頭部打撲・挫創，胸部打撲，右肋骨骨折等の傷害を負わせ，前記Ｉに対し，全治までに約１週間を要する左顔面打撲，左眼球結膜下出血の傷害を負わせ，２　金品を窃取しようと企て，同月１９日ころ，東京都新宿区ｇ○丁目○番○号第ｈマンション○号室Ｊ方玄関扉の施錠部分を所携のバールで破壊して同居室内に侵入し，同所において，同人所有に係る指輪１０点ほか１４５７点（時価合計２２３０万２１００円相当）及び株券１９６枚を窃取し，第３　被告人Ｂは，Ｋ，Ｌ，Ｍらと共謀の上，１　不正に入手した郵政省発行に係るＪ名義の郵便貯金通帳等を利用して郵便貯金払戻名下に金員を詐取しようと企て，同月２１日午前９時ころから同日午前９時２７分ころまでの間，東京都中央区ｉ○丁目○番○号ｊホテル１階ロビーラウンジほか数箇所において，行使の目的をもって，ほしいままに，ボールペンを用いて，委任状用紙の委任者氏名欄に「Ｊ」と記入し，その名下に「Ｊ」と刻した印鑑を押捺し，代理人氏名欄に「Ｋ」などと記入して上記ＪがＫを代理人に委任する旨のＪ名義の委任状１通を偽造し，さらに，払戻金額欄に「￥６００００００」，おなまえ欄に「Ｊ代理人Ｋ」と記入するなどして郵便貯金払戻金受領証１通を各偽造した上，同日午前９時３２分ころ，同区ｋ○丁目○番○号ｌ郵便局において，同局局員Ｎに対し，上記偽造に係る上記郵便貯金払戻金受領証及び上記委任状を，上記通帳とともに提出して行使し，ＫがあたかもＪの正当な代理人として郵便貯金の払戻等の権限があるかのように装って，現金６００万円の払戻しを請求し，上記Ｎらをして当該請求は正当な権限に基づく払戻請求である旨誤信させ，よって，即時同所において，上記Ｎらを欺いて，同人らから郵便貯金払戻名下に現金６００万円を交付させ，２　不正に入手した郵政省発行に係るＪ名義の定額郵便貯金証書２通等を利用して定額郵便貯金解約名下に金員を詐取しようと企て，同月２４日，東京都千代田区ｍ○丁目○番○号ホテルｎ１階飲食店ｏにおいて，前同様にＪ名義の委任状１通を偽造した上，同日午前１１時４２分ころ，同区ｍ○丁目○番○号ｐ郵便局において，同局局員Ｏに対し，前記定額郵便貯金証書２通の各表面に記載された受取書部分のおなまえ欄に「Ｊ代理人Ｋ」と記入するなどしたＪ名義の定額郵便貯金証書２通とともに上記偽造に係る委任状を提出して行使し，前同様に装って，現金１５７０万８０００円の解約を請求し，上記Ｏらをしてその旨誤信させ，よって即時同所において，上記Ｏらを欺いて，同人らから貯金解約名下に現金１５７０万８０００円を交付させ，第４　被告人Ａ，同Ｃは，Ｐと共謀の上，婦女子のみ居住する居宅に侵入して金員を強取した上，強いてわいせつな行為をしようと企て，同年２月１９日午後８時２０分ころ，静岡県ｑ郡ｒ町ｓ○番地Ｑ（当時４５歳）方居宅に無施錠の掃き出し窓から侵入し，同所において，１　上記Ｑ及びＲ（当時１５歳）に対し，「声を出すな。
      動くと殺すぞ」などと語気鋭く申し向け，同人らの両腕をつかんで後ろ手に締め上げて床に押さえ付け，同人らの口唇部・両眼・両手首等をそれぞれ所携のガムテープで緊縛した上，手けんで上記Ｑの頭部を殴打するなどの暴行・脅迫を加えて同人らの反抗を抑圧し，さらに，Ｓ（当時８０歳）に対し，やにわにその口唇部・両眼・両手首等を所携のガムテープで緊縛して同人の反抗を抑圧し，上記Ｑほか１名所有又は管理に係る現金約４９７万４０００円及びクレジットカード１枚を強取し，その際，上記Ｑに対し，上記暴行により加療約２週間を要する頭部打撲・血腫，左前腕皮下血腫等の傷害を負わせ，２　上記Ｑに対し，同人が上記暴行・脅迫により抗拒不能の状態であるのに乗じて，同人の上衣に手を差し入れてその乳房を揉むなどしてもてあそんだ上，同人のズボンとパンティを無理矢理脱がし，同人の陰部を手指でなで回すなどし，もって強いてわいせつな行為をし，３　上記Ｒに対し，同人が上記１の暴行・脅迫により抗拒不能の状態であるのに乗じて，同人の上衣をまくり上げてその乳房を手指で揉むなどしてもてあそんだ上,同人のズボンとパンティを無理矢理脱がし，同人の太股を開いて陰部を露出させてこれを写真撮影するなどし,もって強いてわいせつな行為をし,第５　被告人３名は，Ｄほか数名と共謀の上，平成１２年４月３０日午前零時ころ，東京都ｔ市ｕ○丁目○番○号Ｔ方東側ガラス窓から同家屋内に侵入し，同所において，同人ほか１名所有に係る絵画１点ほか２９点（時価合計５８９万６０００円相当）及び株券７７枚を窃取し，第６　被告人３名は，Ｕ，Ｄほか数名と共謀の上，金品を強取しようと企て，同年５月１日午後６時５分ころ，被告人Ｂらにおいて，宅配便の配達員を装って，ｖ市ｗ○番○号Ｖ（当時６４歳）方居室玄関から同室内に押し入って侵入し，同所において，同人の身体を押さえつけながらクロロホルムを染み込ませたタオルをその鼻口部に押し当て，これを吸引させて同人を失神させた後，同人の口唇部・両眼・両手等を所携のガムテープで緊縛するなどしてその反抗を抑圧し，同人から現金約９万円及び指輪７個ほか７０点（時価合計６２７万７３８０円相当）を強取し，その際，上記クロロホルムの薬理作用等により，同人に胃内出血を伴う胃粘膜裂創等の傷害を負わせ，そのころ，同所において，同人を上記胃内出血による気道内血液吸引に基づく窒息により死亡させ，第７　被告人Ｂは，１　法定の除外事由がないのに，同年９月９日ころ，ｘ市ｙ町○丁目○番地の○付近路上に駐車中の普通乗用自動車内において，覚せい剤であるフェニルメチルアミノプロパンの塩類若干量を含有する水溶液を自己の身体に注射し，もって，覚せい剤を使用し，２　みだりに，同月１２日，ｘ市ｙ町○丁目○番地付近路上に駐車中の普通乗用自動車内において，覚せい剤である塩酸フェニルメチルアミノプロパンの結晶４．４６７グラム，大麻を含有する樹脂状固形物１．２６２グラム及び同乾燥植物細片０．６１８グラムを所持した。
      （証拠）省略なお，被告人Ｂ及びその弁護人は，判示第２の１の事実について，強取した現金は多くても６，７０万円にすぎない旨供述・主張しているが，被害者Ｈは，金庫の中の茶封筒に入っていた５０万円が盗まれた旨，同Ｉは，夫から年末に預かった現金５０ないし５２万円及び娘からもらった現金７万１２５０円が盗まれた旨，同Ｗは，実家である本件被害現場に置いていたアタッシュケースが盗まれており，中には現金３０万円くらいが入っていた旨，それぞれ明確に供述しており，同人らの供述には信用性が認められることからして，被害金額は約１３９万１２５０円であると優に認定することができる。
      （量刑理由）１(1)本件各犯行は，被告人Ｂのみに関する事件（第３，第７）を除いては，被告人らが，時に不良中国人グループと共に，約４か月という短期間に強窃盗等を繰り返していたものであって，いずれの犯行も金銭獲得目的の職業的犯行であり，極めて悪質である。
      (2)以下，事件ごとに述べるに，判示第１の犯行は，被告人Ａ及び同Ｂが，不良中国人グループらと共に，金品のあるマンションの情報を入手した上行った計画的犯行である上，被害者方居室に侵入するや，いきなりその手足等をガムテープで緊縛するといった暴行を加えるという凶悪な犯行であり，被害金額も合計で４５００万円あまりという多額にのぼっている。
      次に判示第２の１の犯行は，被告人３名がＢの舎弟であったＧと共に行ったものであるが，やはり多額の金員の保管されているという民家の情報を入手した上，犯行に用いる凶器等を準備して行った計画的な犯行であり，道を教えようとした被害者の善意に乗じて居宅内に侵入するなど悪質である。
      さらに，被告人らはスタンガンを用いたり，被害者にクロロホルムを吸引させて失神させるといった危険性の高い暴行を加えており，また，多額の金品が強取されるとともに，被告人らの暴行により被害者夫婦が負傷するに至っている。
      判示第２の２，第５の各犯行も計画的，悪質な犯行であり，窃取された株券の時価相当額もあわせれば，被害金額は２件合計で２億数千万円にも上っている。
      さらに，被告人Ａ及び同Ｃが知人のＤとともに犯した判示第４の犯行では，やはりガムテープで被害者を緊縛するといった暴行を加えて多額の金品を強取している上，被害を警察に届けられることを防止するため，わいせつ行為にも及んでおり，被害者らの人格を蹂躙する卑劣かつ悪質な犯行である。
      (3)そして，被害者が死亡するに至るという深刻な被害結果の発生した判示第６の犯行についてみるに，被告人らは前記各犯行と同様に，多額の金品のありそうな家の情報を入手し，現場の下見などの周到な準備をした上，中国人グループらと共謀して，犯行に及んでいるのであって，計画的で悪質な犯行であり，また多額の金品獲得のみを目的とした犯行動機に酌量の余地はない。
      犯行態様も，宅配便の配達を装って被害者宅に侵入するや，いきなり被害者を殴打したり，クロロホルムを吸引させ失神させた上，顔面や手足等をガムテープで緊縛するといった凶悪なものである。
      なお，上記判示第６事件の犯行態様に関し，被告人Ｃは，自分は見張りなどをしていただけであり，被害者をガムテープで緊縛したり，クロロホルムを吸引させたことはない旨供述しているが，被告人Ｃだけが被害者に対する暴行に加わらなかったというのは，被告人らの犯行態様や，共犯者間における立場などに照らし不自然であり，被告人Ｃの供述には，クロロホルムの所持状況等について，捜査段階と公判とで内容が齟齬する部分が見られ，被告人Ｂが具体的かつ明確に被告人Ｃとともに被害者をガムテープで緊縛し，また，再度クロロホルムを吸引させた旨供述していることに照らし，信用できない。
      (4)また，被告人Ｂは，判示第２の２において窃取した預金通帳等を利用し，合計２０００万円以上の現金を詐取しており（判示第３の１，２），これも共犯者と役割を分担した上行われた計画的犯行であって被害結果が大きく，さらに，上記各犯行後に覚せい剤などの違法薬物を所持し使用するに及んでいる（判示第７の１，２）。
      (5)以上のように，被告人らによる各犯行とも被害結果は重大であり，被告人らにより被害弁償等がなされる見込みもない。
      被害を受けた被害者の処罰感情は誠に厳しく，被告人らに対する厳罰を求めるのももっともであるが，ことに，夫や父を突然理不尽な形で失うことになった判示第６の事件の遺族の悲しみ，悔しさは察するにあまりある。
      ２(1)進んで，以下被告人ら個別の情状についてみるに，被告人Ａは，本件各犯行の際，被告人ら犯行グループの中心的存在として活動しており，時に中国人グループと連絡を取り合って犯行を計画するとともに，いずれもの犯行についてもこれを主導したものである。
      また，現在は暴力団を脱退しているものの，依然として暴力団と深い関係を有しており，これまでも窃盗罪などで多数回服役しているなど，その犯罪性向は高く反社会性も明らかである。
      (2)次に被告人Ｂは，時に自らの舎弟を犯行に参加させるなど，被告人Ａと共に各犯行において主導的な役割を果たしたものであって，判示第６の事件の際も，実行犯として被害者を緊縛したりクロロホルムを吸引させるなどの行為を行っており，積極的に犯行に関与している。
      また，犯行当時は暴力団幹部として活動しており，本件各犯行も暴力団員としての活動資金獲得目的などで行われたことが窺われ，これまで前科４犯があることなどからやはり犯罪性向は高く，規範意識も欠如しているといわざるを得ない。
      (3)さらに被告人Ｃは各犯行当時被告人Ａの舎弟として活動しており，各犯行についても被告人Ａに誘われて参加したものであって，共犯者間における立場が従たるものであることは否定できないが，犯行に参加するに至ったのは，被告人Ａとの関係上やむを得ず参加したといったものでは全くなく，各犯行において実行行為を分担して行うなど主体的，積極的に関与している。
      判示第６の事件でも被告人Ｂらと共に被害者に対する暴行を分担して行っていると認められ，各犯行に際して果たした役割は決して小さなものではない。
      また，かつては暴力団員として活動していて前科も６犯あり，犯行当時も被告人Ａの舎弟として犯罪行為を繰り返し行っていたなど，やはり反社会性は顕著である。
      ３　以上からすれば，被告人らの刑事責任は極めて重大であり，判示第６の事件に関し，被告人らに殺意は認められず，被害者が死亡したのは被告人らにとっても意外なことであったと認められる上，他の強盗致傷の際も，被告人らの主たる目的は財物の奪取であり，被害者らに傷害を負わせようとする積極的な意図は窺われないこと，各被告人とも各犯行を概ね認めており，遅きに失するとはいえ被害者に対して謝罪の意を表明するなど反省の情が窺われること，被告人Ａについては，知人が出廷し，被告人の更生を望む旨述べていること，被告人Ｂについては，被告人Ｂが供述したことにより判示第６の犯行の詳細が捜査機関に明らかになったという経緯が窺われること，被告人Ｃについては，自首が成立するとは認められないものの，判示第４の犯行に関し，取調べに応じて素直に事実を認めたことといった被告人らのために有利に斟酌すべき事情等を考慮しても，被告人らの刑事責任の重大さに鑑みれば，被告人らについて酌量減軽をするのは相当でなく，いずれも求刑どおりの無期懲役刑に処するのが相当である。
    （検察官中村融，国選弁護人前田一（被告人Ａについて），同中野勇夫（被告人Ｂについて），同鈴木義仁（被告人Ｃについて）各出席）（求刑－３名とも無期懲役，被告人Ｂにつき没収）横浜地方裁判所第２刑事部</主文前>
    <裁判官>
      <裁判長裁判官>矢村宏</裁判長裁判官>
      <裁判官>柳澤直人</裁判官>
      <裁判官>石井芳明</裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
