<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成13(わ)1830</事件番号>
      <事件名>強盗殺人、窃盗被告事件</事件名>
      <裁判年月日>平成14年06月20日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>千葉地方裁判所　　刑事第2部</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/87F7EE60B42F4F6049256C680027C2C0.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=6213&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      平成１４年６月２０日宣告平成１３年（わ）第１８３０号，平成１４年（わ）第１９８号判決上記の者に対する強盗殺人，窃盗被告事件について，当裁判所は，検察官富松茂大出席のうえ審理し，次のとおり判決する。
    </主文前>
    <主文>
      被告人を無期懲役に処する。
      未決勾留日数中１７０日をその刑に算入する。
    </主文>
    <理由>
      （判示第１の犯行に至る経緯）
      
      １　被告人は，平成１３年６月２０日，分離前の相被告人Ａ及び同Ｂと共に，千葉県鎌ヶ谷市所在の，共通の友人であるＣのアパートにいたところ，同日午前２時過ぎころ，Ｂは，被告人らの知人であるＤに連絡をとるため，その携帯電話に架電した。Ｅ方にいたＤは被告人らに関わりたくないことからＥに代わりに電話に出てもらい，その旨伝えてもらったところ，Ｂは，そのＥの態度に立腹し，同人を痛めつけようと考え，同人及びＤをＪＲａ駅に呼び出した。Ｂは，側にいた被告人らにその旨伝えたところ，被告人らは，一緒に駅に行くと答えたので，同日午前３時ころ，Ｂ運転の普通乗用自動車で，ａ駅に向かった。
      
      ２　被告人らは，ａ駅付近に到着し，Ｅらが来るのを待っていたが，同人らが一向に現れないので，ｂ高校付近にあると聞いていたＥ方を探し回ったが見つからなかった。被告人らは，Ｅを痛めつけようとしたのに同人が来ないため，同人に対する鬱憤を晴らすことができずにいらだち，口々に「このままじゃ腹の虫が治まんねえな」などと言っていたところ，Ｂが「誰かぶっ飛ばす奴いないかな」と発言した。その際，被告人が，偶然被告人らの目の前を自転車で横切ったＦ（以下単に「被害者」ともいう）を見て「あいつでいいじゃん」と言い，同人をＥらの代わりに痛めつけることを提案した。そこで，Ａ及びＢは，これに同意し，被害者を痛めつけることとした。
      
      ３　Ｂは，同日午前４時１０分ころ，その運転車両のスピードを上げて被害者を追い越し，同車を停止させると，Ａにおいて同車に積んであった金属バットを持っていきなり被害者に殴りかかったところ，空振りして転倒してしまった。被告人らは，被害者にＡが転んだことを笑われて恥をかかされたと思い，被害者を徹底的に痛めつけてやろうと考え，自転車で通り過ぎていった被害者を追いかけるべく車を発進させた。被告人らは，千葉県船橋市ｃ１ｃ２丁目ｃ３番ｃ４Ｇ付近路上に被害者の進行を遮る形で車を停止させ，金属バットを持ったＡは，被告人と共に車から降り，被害者に向かって行き，本件犯行に及んだ。（罪となるべき事実）被告人は，
      
      第１　Ａ及びＢと共謀のうえ，平成１３年６月２０日午前４時２０分ころ，上記Ｇ前において，通行中のＦ（当時２１歳）に対し，こもごも，手拳や金属バット等で同人の顔面，腹部及び脚部等を多数回殴打した後，同人を上記Ｂ運転の普通乗用自動車に乗せたうえ，同日午前４時４０分ころ，同所付近から同市ｄ１ｄ２番ｄ３付近山林に向け走行中の同車内において，上記Ｆから金員を強取しようと企て，こもごも，手拳でその顔面等を数回殴打し，上記Ｂが金属バットの先端で上記Ｆの顔面を数回突くなどの暴行を加え，さらに，被告人が，「金出せよ」などと語気鋭く申し向けて脅迫し，上記Ｆの反抗を抑圧したうえ，同人所有に係る現金５０００円を強取し，同日午前４時５５分ころから同日午前５時２５分ころまでの間，上記山林において，同人が死亡するに至るかもしれないことを認識しながら，あえて，こもごも，所携の金属バットで同人の頭部，両腕部，背部，臀部，大腿部等を多数回殴打するなどし，同人に頭部亀裂骨折，くも膜下出血，脳挫傷及び左肋骨骨折等の傷害を負わせ，よって，同日午前６時５０分ころ，同所付近において，同人を上記傷害に基づく外傷性ショックにより死亡させ
      
      第２　Ａ及びＢと共謀のうえ，同月２８日午後２時３０分ころ，千葉県市川市ｅ１ｅ２丁目ｅ３番ｅ４号先路上において，同所を自転車で走行中のＨの右後方から原動機付自転車で追い抜きざま，同女が上記自転車前籠に入れていた同女所有に係る現金約４万４０００円及び運転免許証１通ほか７点在中の手提げバッグ１個（時価合計約１万１０００円相当）をひったくり窃取し
      
      第３　Ｂと共謀のうえ，
      
      １　同年７月３日午後７時１５分ころ，同県白井市ｆ１ｆ２丁目ｆ３番ｆ４号先路上において，同所に駐車中のＩ所有に係る普通乗用自動車１台（時価約３０万円相当）を窃取し
      
      ２　同月１６日午後４時５５分ころ，茨城県取手市ｇ１ｇ２丁目ｇ３番ｇ４号先歩道において，同所を自転車で走行中のＪの右後方から原動機付自転車で追い抜きざま，同人が上記自転車前籠に入れていた同人所有に係るシステム手帳１冊ほか３点在中のセカンドバッグ１個（時価合計約６２７０円相当）をひったくり窃取し
      
      ３　同日午後５時１０分ころ，同市ｈ１ｈ２丁目ｈ３番ｈ４号先路上において，同所を自転車で走行中のＫの右後方から原動機付自転車で追い抜きざま，同女が上記自転車前籠に入れていた同女所有に係る現金約４万８０００円及び財布２個ほか３点在中の手提げバッグ１個（時価合計約９０００円相当）をひったくり窃取し
      
      ４　同日午後５時１５分ころ，同市ｉ１ｉ２丁目ｉ３番先路上において，同所を自転車で走行中のＬの右後方から原動機付自転車で追い抜きざま，同女が上記自転車前籠に入れていた同女所有又は管理に係る現金約２万３００円及び財布１個ほか３４点在中のリュックサック１個（時価合計約５万２０００円相当）をひったくり窃取したものである。　（事実認定の補足説明）
      
      第１　弁護人の主張弁護人は，１ 被告人には殺意がないこと，２ 被告人は被害者に対して「金出せよ」と語気鋭く申し向けた事実はなく，「金持っているか」と聞いただけであるから，被害者の反抗を抑圧するに足りる程度の暴行・脅迫は存在せず，被告人らの車内における財物奪取行為は恐喝罪又は窃盗罪を構成するにすぎないこと，３ 仮に強盗罪が成立するとしても強盗行為と被害者の死亡という結果との間に因果関係がなく，強盗罪と傷害致死罪（あるいは強盗罪と殺人罪）が成立するにとどまると主張し，被告人もこれに沿う供述をするので以下この点について検討する。
      
      第２　共犯者の供述の信用性の検討上記の争点に関する重要な証拠は共犯者であるＡ及びＢの供述であるから，それぞれの捜査段階，公判廷の供述内容を検討したうえで，さらにその信用性について検討する。
      
      １　Ｂ供述の概要
      
      （１）　Ｂは，当公判廷において，概要以下の旨を供述している。ア　私は，平成１３年９月２１日，Ａ及び被告人と一緒になって強盗殺人事件を犯したということで起訴され，現在裁判を受けてる。私とＡ及び被告人は，３人で遊ぶことが多かった。３人の中でのリーダーは被告人だと思う。被告人は頭の回転が速く，何かやろうとする時にいろいろ発想するのは主として被告人だった。もちろん私やＡも自分たちの行動について何か提案することもあるが，被告人が言い出すことが多かったし，被告人は私たちの中で一番押しが強いので，その提案については私，Ａは賛成することが多かった。また，被告人はけんかが強いと聞いていたので，私はあまり逆らうこともなかった。被告人は面倒くさがりやで買物などを私やＡに頼み，自分で行くことは余りしなかった。私と被告人との力関係は被告人の方が上だと思うが，被告人とＡの関係はよく分からない。イ　私は，Ｅに電話してその対応にむかついたので，その話を被告人，Ａにした。被告人はＥに余りむかついてはいなかったと思うが，私がＥをぶっ飛ばしに行こうと言ったら被告人，Ａは同意してくれた。その際，被告人は，私に「Ｅとタイマンでやればいい」と言った。私たちは，３人でＥを捜しに行ったが見つからなかった。そこで，私が「だれかぶっ飛ばすやついないかな」と言った。私がこのように言ったのは，Ｅたちが来ないし，捜しても見つからなかったので，誰か他の者を代わりにぶっ飛ばして憂さ晴らしをしようと考えたからだった。私がそう言った時に，助手席にいた被告人がＦを見つけ，Ｆを指さして「あいつでいいじゃん」と言った。それで私も賛成して，Ｆを車で追い掛けていってＦを止めようとした。その後，Ｇの前で３人でＦを殴ったりした。そして，私たちは，Ｆを私たちの乗っていたセンチュリーに乗せ，Ｍの方に連れていった。Ｆを車に乗せＭに着いて降ろすまでの間に私たち３人の中から，Ｆを解放しようか，とか，車から降ろしてやろうか，というような話が出たことはない。被告人からもそのような話が出たことはない。また，被告人が「これっぽっちしかない」と言った趣旨の発言をしたのは聞いたが，被告人やＡからＦに金品を要求するような発言は聞いていない。車内では，ラジオや音楽はかけていなかったので，会話はよく聞こえていたと思う。私が，「まだおれは全然殴ってないから解放するのは駄目だ」というようなことを言ったことはない。ウ　その後，Ｍ近くの墓のわきで，私たちはＦに暴行を加えた。最初に私が金属バットでＦを殴った。そして被告人に金属バットを渡した。被告人は，野球のバッターが持つように金属バットを握ると顔の上辺りまでグリップを持ってきて，縦に振り降ろすようにしてＦを殴っていた。被告人は左利きなので，金属バットを左上の方向に振り上げていた。そのときＦは地面に横になって縮こまる感じだったと思う。被告人は，最初，Ｆの腰，肩，背中を金属バットで殴っていた。被告人はＦを力一杯殴っていた。Ｆは，殴られまいとして体を左右に動かしたりしていた。私と被告人が最初に殴ったころは，Ｆは「すいません」と言っていたが，その後被告人が殴っている途中から，Ｆは「すいません」とは言わず，「ううっ」としか言わなくなった。被告人は，金属バットをＡに渡す前にＦの頭を連続して１０発くらい狙ったと思う。その全部がＦの頭に当たったわけではなく，５回くらい当たった。被告人が，片手でバットを持ちゴルフスウィングのように殴ったところは見ていない。被告人がＦの頭を金属バットで殴るときの殴り方は，それまで腰とか背中とかを殴っていたときの殴り方と同じくらいの力で殴っていたと思う。私は，被告人がＦの頭を殴るからといって手加減をしたようには感じなかった。私が最初に金属バットでＦを殴った時の力の程度と被告人が殴る力の程度は同じくらいだと思う。被告人がＦの頭を金属バットで殴るときに，Ｆは両手のひじを上げて両上腕で顔を隠すような状態にしていた。その後，被告人は金属バットをＡに渡した。被告人が殴るのをやめてＡに金属バットを渡したのは，被告人が殴り疲れたからだと思う。私もその前に疲れたため被告人にバットを渡したし，被告人は，力一杯連続してＦを殴っていたからそう思った。その後，Ａは，５分から１０分くらいＦを殴った後被告人に金属バットを渡した。被告人は，前と同じように野球のバッターが持つように金属バットを握ると顔の上辺りまでグリップを持ってきて，縦に振り降ろすようにしてＦを殴っていた。Ｆは横になって縮こまっている状態だった。被告人は，金属バットでＦの肩や背中の辺りを殴っていた。この２回目の時も被告人は，最後のほうで，つまり，私が被告人に代わる前にＦの頭を５発くらい連続して力一杯殴っていた。私は，被告人が頭を殴るからと言って手加減しているようには見えなかった。被告人は，その時「頭割れねえな」というようなことを言った。頭の皮膚が切れて血が出ないということだと思う。私は，それを聞いて，被告人がＦの頭を割ろうとして殴っていたと考えた。このように被告人が発言したのは私が最後にバットを渡してもらう前だったので覚えている。２回目に被告人がＦを金属バットで殴っていた時，Ｆは殴られるのを避けるために体を左右に動かしたり，「ううっ」と言ったりすることはあったが１回目に被告人が殴っていた時よりも動きは鈍かったし，「ううっ」と言う声も１回目よりは小さかった。私たちに殴られてＦの体力がなくなってきているのかと思った。その後，私が被告人に代わってＦを金属バットで殴った。その途中で，私の振り下ろした金属バットが誤って被告人に当たってしまい，私はいわゆる「切れた」状態になってＦのお腹の辺りを今まで以上に激しく殴った。被告人やＡが殴った以上に強く殴ったと思う。私がＦを殴っている時に被告人がもうやめろと言ったので，私は殴るのをやめた。ただ，それまでの間に，私やＡが被告人からもう殴るのはやめるように言われてたりしたことはないし，金属バットを被告人から取り上げられ，それを被告人から取り返してＦを殴ったというようなこともなかった。
      
      （２）　また，Ｂは，検察官調書において，概要以下の旨を供述している。ア　私は，Ｍに向けて車を走らせたところ，後部座席の方から被告人やＡの「お前，何逃げてんだよ」「さっき笑っていただろ」という怒鳴り声とともに，バシッという人を殴る音が聞こえてきたので，２人がＦを痛めつけているのが分かった。イ　私が，Ｎ公園で左折したところ，後部座席から被告人の「この本なんだ」などとＦに尋ねる声が聞こえてきた。私は，被告人がＦの持っていたショルダーバッグの中をあさっていることが分かった。このように被告人がバッグをあさっているのは，バッグの中に金目のものがあったらそれを奪い取ろうとしているのに違いないと思った。私は，Ｆが私たちをなめるような行動をしたのだから，そのくらいのことをされて当然だと思った。ウ　私がＯ十字路の辺りで信号待ちをする直前に，ＡがＦに「お前けつ上げろよ。早く上げろよ，ほら」と命令しているのを聞いた。そこで，私は，信号待ちをしたときに後ろを振り返ったところ，Ｆがやや腰を浮かせ，ＡがＦのお尻の辺りに手を伸ばしているのが見えた。私は，ＡがＦから金目のものを取ろうとしているのが分かった。私は，信号が青に変わるのを待っていたので，この機会にＦを痛めつけてやろう，そうすれば自分も気持ちが少しはすっきりするし，Ｆが私たちのことを怖がり，金目のものを出すかもしれないと思い，後ろを振り向いて，腰を降ろしたＦの顔面を右手で３回くらい殴った。そして，さらに，私は，助手席にあった金属バットを手に持ち，その先端をＦに向けて思いっきり突き出し，２，３回それでＦの顔面を打った。この時Ｆは鼻血を出した。私は，信号が変わったので再び車を走行させたところ，車を走行させてから１分くらい経ったころ，被告人がＦに「これしかねえのかよ」と不満そうに言っているのを聞いた。エ　それから，私は車を走行させ，Ｆを車に乗せてから２０分くらいかかってＭに到着した。車を停めて，私が金属バットを持って皆で細い道を奥の方へ歩いていった。そして，私たちは，墓の裏にある少し広くなっている場所に行くと，私がバットを持っていたことから最初にＦを痛めつけることとし，バットのグリップを両手でしっかり握りしめたうえ，それを斜めに振りかぶって思い切り斜め下に，正面に向かい合って立っていたＦの体めがけて力一杯振り下ろし，Ｆの左脇腹辺りを殴った。Ｆは殴られたところをかばうように手で押さえ，前かがみになったので，私は，さらに続けてバットを振り上げて今度はＦの左肩を思い切り殴った。Ｆは，よろけるようにして倒れ，体をくの字に折り曲げて地面の上に倒れた。私は，その後もバットを振り上げては思い切り振り下ろすという方法で，倒れているＦの肩や背中，さらに足を殴った。Ｆは「すみません」と言って謝ったり，「いてっ」などと悲鳴を上げたりしていた。私は，Ｆに笑われたということなどでかなり頭にきていたので相当鬱憤がたまっており，気の済むまでＦを殴りつけてやるつもりだった。私は，１０回くらい殴ると息が切れてきたので，被告人にＦを殴るのを代わってもらった。私が，Ｆを最初に殴った時は，頭は殴っていないと思う。オ　被告人の殴り方も私と同じように特に手加減しているようなことはなく，フルスウィングしていた。その後，被告人も息が切れてきたのか，Ａにバットを渡し，ＡもＦを殴り始めた。この時に私は横にいた被告人に声をかけられ，「こいつには俺たちのことをｊ出身ということにしてあるからな」との趣旨のことを言われた。このように被告人に言葉をかけられたりしていたので私は，その間Ａがどのように殴っていたか分からない。カ　私は，次に被告人からバットを受け取り，グリップをしっかり握ると，倒れているＦの頭目がけて４，５回バットを振り下ろした。そのうちの何発かはＦの側頭部や頭のてっぺんに当たった。太股や尻を殴ると「ばちん」という音がして，バットの方も大きく跳ね上がるが，頭を殴った場合は「ゴツン」という鈍い音がしてバットを握っている両手に振動が伝わり，痺れがきたのを覚えている。また，私は，金属バットでＦの背中の辺りを４，５回思い切り殴り，太股の辺りも何回か殴ったが，Ｆが体を動かしたため，空振りしたバットが被告人の左腕に当たってしまった。被告人が非常に痛がっていたので，私はすぐに被告人に謝ったが，私がこんなことをしてしまったのはＦが私の攻撃を避けたためだと思い，さらにＦに対する怒りが爆発し，それまで以上に力を込めてＦの腹や背中などを１０回くらい金属バットで殴った。この出来事の前か後かははっきりしないが，私はＦを歩けなくしてやろうと思いつき，Ｆに「足を乗せろ」と言い，近くに倒れていた丸太の上に足を乗せるように命じた。Ｆは，ゆっくりと仰向けのまま両足のかかとを丸太の上に乗せた。私は，両手に握った金属バットを頭上に振りかぶり，それを真下に振り降ろすという殴り方で，Ｆのすねの辺りを左右合わせて１０回くらいは殴った。Ｆは私に殴られている間，ずっとうなり続けていた。キ　　その後，被告人に「やめろ」と言われてＦを殴るのをやめた。私が被告人を殴ってしまってからさらに強くＦを殴っていたころになると，Ｆはほとんど声を出さなくなり，うなり声も小さくなった。そして，私たちは，ＦにＡを笑ったことについて謝らせたが，その時，Ｆは，ゆっくりと上体を起こして，座ったまま，消え入るような声で「すみません」と言った。被告人が「お前一人で帰れるか」と聞いたところ，Ｆは「ううっ」とうなっただけだった。
      
      （３）　Ｂ供述の信用性の検討Ｂは共犯者であるので，自己の刑責を軽減するべく，他の共犯者の役割を加重して証言する可能性が高いと考えられるため，その信用性については，なお慎重に検討すべきであるところ，Ｂは，捜査段階の供述において，当初，被告人はＥに対し余りむかついていなかった，Ｍに至る車内において被告人らの金員要求を内容とする発言は聞いていない，金属バットで殴る際，最も強烈な暴行を加えたのは自分である，暴行の最後に被告人がやめるように言ってきたので暴行をやめた旨を供述し，当公判廷においても，Ｍに向かう車中で自分ははじめ拳で被害者を殴った（この供述は被告人，Ａの供述には現れていない）後，金属バットで被害者の顔面を突いた，Ｍでも自分は被害者の頭を目がけて強打するなどの執拗な暴行に及んだ旨を述べて，ことに被告人を誤って殴ってしまった後はそれまで以上に強度の暴行態様を加えた旨も認めたりするなどしており，これらの内容は，Ｂ自身にとって不利益な事実あるいは，共犯者である被告人やＡにとって有利な事実であり，それをそのまま素直に供述しているのであるから，あえて共犯者である被告人やＡに責任を転嫁するべく事実を曲げて供述しようとする意図や姿勢は窺えない。また，被告人，ＡがＯ十字路までの間に車内で被害者の持ち物を物色している状況，被害者を金属バットで殴ったときの感触など体験者ならではの具体的で迫真性のある供述をしているだけでなく，さらに，被害者から財物を強取しようと考え，金属バットで殴る等の暴行を加えた経緯など，ことの順を追った自然かつ合理的な供述をしている。また，当公判廷における供述をみても，その内容中には，一部曖昧な部分も存しないではないが，記憶のない部分や自己の見ていない点はその旨を述べて区別して供述するなど誠実な供述態度が窺えるというべきである。そうすると，Ｂの，「強盗するつもりはなかった」，「殺すつもりはなかった」という，いわば結論的な，法律的評価を伴う供述部分は除いて，少なくとも，被告人らの行動等外形的な事実経過に関する供述は極めて信用性が高いと認められるから，被害者が本件被害を被るに至った経緯と被告人らの犯行状況については，Ｂ供述のとおりであると認めるのが相当である。
      
      ２　Ａの供述の概要
      
      （１）　Ａは，当公判廷において，概要以下の旨を供述している。ア　私は，平成１３年９月７日，被告人及びＢと一緒になって犯した強盗殺人事件で起訴され，その後窃盗事件でも起訴されて，現在裁判を受けている。私とＢと被告人は，３人で一緒に遊ぶことが多かったが，その中で誰がリーダーであるということはなく，３人の間に上下関係もなかった。イ　私たちがＦを車に乗せてＭに行く途中，Ｂが信号待ちか何かで車を止め，その際Ｂは金属バットでＦを殴った。ウ　私は，Ｆが膝の上に置いていたショルダーバッグに目がいって，その中に何が入っているのか気になり，そのバッグの中に金目のものがあるなら，それを取ってしまおうと思って，そのバッグを手に持ち中をあさり始めた。エ　私は，Ｆのショルダーバッグをあさってタオルを見つけたが，ＦはＢに金属バットで殴られ鼻血を出していたので，私はそのタオルをＦに渡して鼻血をふかせた。オ　その後，私はＦが金目のものを持っていないかと考えて「ほかにもっとねえのかよ」等とＦに言った。最初に金を取ろうとしたのは自分だと思う。そのときに，被告人は何か言ったと思うが具体的な発言内容はよく分からない。「金出せよ」とは言っていないと思う。ただ，被告人も私と同じようなこと，すなわち，Ｆに何か要求するようなことを言っていた。私の記憶では，それまでの間に，私たち３人の間で，Ｆを解放してやろうというような話が出たことはない。被告人やＢの気持ちは分からないが，私の気持ちとしてはＦに笑われて腹が立ちむかついていたので，Ｆを解放する気などなかった。
      
      （２）　また，Ａは，検察官調書において，概要以下の旨を供述している。ア　私は，Ｆを車に乗せてＭに行く途中，Ｆが逃げようとしたことやＭに着くまで殴りたい気持ちを我慢できなかったことから車内で「お前，さっきなんで笑ったんだ」と怒鳴りつけながら，拳骨でＦの左頬や左肩を思い切り殴った。この時私とＦの距離は余り離れておらず，殴りにくかったので，私は少しドア側に移動してＦとの距離を作って殴った。私とほぼ同じころから被告人も「何で逃げたんだ」と怒鳴りながら，やはり私と同じようにＦとの間に距離を作りつつ，拳骨でＦを殴っていた。イ　Ｂが信号待ちか何かで車を止めたことがあり，その時Ｂが金属バットのグリップの方を右手に持ち，左手もそのバットを軽く握るようにしながら，先端をＦの顔の方に向けて，いきなりバットを突き出し，先端部分でＦの顔面を２回くらい立て続けに突いた。このバットが当たったことでＦは鼻血を出した。私と被告人は，そのままＦの顔や肩を拳骨で殴っていたが，この間，Ｆが膝の上に置いているショルダーバッグに目がいって，その中に何が入っているのかということが気になり始めた。そして，私は，そのバッグの中に金目のものがあるなら，それを取ってしまおうと思い，Ｆのショルダーバッグを両手で持って中をあさり始めた。そのバッグの中にはタオルやノートみたいなものとスニーカー１足くらいしか入ってなかった。私は，そのタオルをＦに渡し，鼻血をふかせた。この時，私は，Ｆに「ほかにもっとねえのかよ」と言い，ほかに金目のものは持っていないのか尋ねた。私の記憶では被告人も同趣旨のことを言っていたと思うが，具体的な言葉は覚えていない。ただ，被告人もＦから金目のものを奪い取ろうと考えていることが分かった。ウ　そして，Ｆは何も言わずにズボンのポケットから黒っぽい２つ折りの財布を取りだし，私がその財布を受け取り，その中からおそらく被告人が現金を抜き取ったのではないかと思う。被告人が現金をＢに手渡したことからすると被告人が現金を財布から抜き取ったと思うが，被告人が現金を抜き取った場面は記憶にない。エ　こうして私がＦから財布を奪った後，私や被告人は，Ｆに「お前仕事やってんのか」「地元はどこだ」とか聞いたところ，Ｆは，学生でｋに住んでいると答えていた。この時，被告人はＦに「俺らの地元はｊだ」とうそを付いていた。私は，これを聞いて私たちの地元を知られないようにしているので，後日警察沙汰になっても大丈夫なようにしていると思った。オ　私たちは，Ｍに到着してから，車を降り，すぐ横にのびている小道を歩いた。そして，私たちは，右側に墓があり，その後ろが少し広くなっている場所に着き，そこで，Ｂが金属バットのグリップを両手に持ち，両手を大きく振り上げた後，そのバットを斜めに振り下ろすようにＦの肩辺りを力一杯殴った。Ｆは，腰をかがめながら両方の腕を立てて顔を隠すようにいたが，Ｂはバットを立て続けに振り下ろして，バットでＦの背中や腕などを殴った。ＦはＢに数発殴られたところですぐにうずくまるようにして尻を着いた。Ｂは，頭上に振り上げたバットをそのまま真下に降ろして打ちつける方法で，Ｆの背中や肩，太股の辺りを何度も殴りそのうちの何発かはＦの頭に当たった。Ｆは，「勘弁してください」と言い，殴られるたびに「ううっ」「いてえ」と悲鳴を上げていた。Ｂは２０発くらいＦを殴っていた。Ｆはくの字の状態になって地面に横たわっていた。私は，次にＢから金属バットを受け取り，そのバットのグリップを野球選手のようにしっかりと両手で握った。そして，私は，バットを持った両手を肩に担ぐようにして振り上げ，それを斜め下に振り下ろすようにして力一杯倒れたＦの肩や腕，足，背中などを金属バットで打ちつけた。また，私は，Ｆが手で体をガードしていたので，ゴルフスウィングのようにＦの後頭部や側頭部なども殴った。背中や足を殴ると，バットが大きく跳ね返るが，頭の場合は，ほとんど跳ね返ることはないかわりに，金属バットを握っている両手に痺れが伝わってきたのを覚えている。私が殴っている間にＦはどんどん弱り，最初のころは「すみません」などと謝っていたが，次第に言葉を発しなくなり，「ううっ」などと声を出すだけになった。私が頭を殴ったのは２，３発だった。カ　私は，金属バットを被告人に渡すと，被告人は，私と同じように肩の高さくらいにバットを上げ，ゴルフスウィングのようにして倒れているＦの背中を中心に１５発くらい金属バットで殴っていた。そのうちの何発かはＦの頭に当たったと思う。被告人は，５，６分くらいＦを殴っていた。キ　被告人に代わって今度はＢがＦを殴り始めた。Ｂは，誤って金属バットで被告人を殴ってしまい，それはＦのせいだといわんばかりに，前よりも激しくＦの背中や腕などを金属バットで殴った。また，Ｂは，Ｆに，その横にあった直径２０センチくらいの丸太の上にＦの足を上げるように命令し，仰向けのＦがゆっくりと両足を上げてかかとの辺りを丸太の上に乗せると，Ｂは，金属バットを振り上げてそれを真下に振り下ろしてＦの脛の辺りを殴っていた。その後もＢは，Ｆの腕や太股，さらには頭をバットで合計１０発くらい殴った。そのころになると，私は，Ｆのうめき声が小さくなってきたことに気付き，やりすぎてしまったという気になった。Ｂもそう思ったのかＦを殴るのを止めた。
      
      （３）　Ａ供述の信用性の検討Ａの供述は，本件当時シンナーを吸引したことから記憶力が低下したためか，曖昧かつ抽象的な供述にとどまる点も多く見受けられるが，少なくとも，被告人が３人の中でリーダーということはなかった，車中での被告人の言動について正確な言葉は覚えていない，「金出せよ」とは言っていないと思う，Ｍで最も激しく殴ったのはＢであるなどと供述していることからすれば，被告人の刑責を重くしようと意図して供述する態度は全く認められない。加えて，金品強取の経緯等について自然かつ合理的な供述がなされ，かつ金属バットで殴った際の感触についても具体的で体験者ならではの供述をしていることからすると，前記信用性が高いＢの供述内容により認められる外形的な事実に反しない限度で信用性が認められる（Ａの供述中，注目すべきは，Ｂの車中での暴行とほぼ並行して被害者の財物をあさった事実が述べられており，この点がＢの供述と符合することである）。
      
      第３　被告人の供述の概要
      
      （１）　被告人は当公判廷において以下の旨を供述している。ア　私は，被害者を車に乗せ，最初２，３分の間，被害者が逃げたことにむかついていたので，被害者の顔を１０発くらい殴った。その際，被害者はＡを笑ったことを認めた。その後，私は，Ｆの地元を聞いたところ，Ｆは「ｋです」と答えた。それから，私は，Ｆに「こんな早くにいったいどこに行くつもりだったんだ」などと尋ねたところ，Ｆは「ｌ駅に行くつもりでいた」「大学に行くつもりでした」と言い，ショルダーバッグを開いて教科書のようなものを見せてきた。その時は，私たちは，Ｆを殴っていない。私は，Ｆを殴ったし，ＦがＡを笑ったことも認めたので，むかつく気持ちが収まっていた。その時，Ａが，Ｆを車から降ろすことを提案してきたので，私もそれに賛成したが，Ｂだけは「まだ全然殴ってないよ」と言って同意せず，金属バットでＦを突いた。そのころ，ちょうどパトカーとすれ違い，私は，Ｂが信号無視をしたと思い，パトカーが追いかけてくると考えたので，パトカーから逃げる気持ちが強くはたらいて結局Ｆを解放できなかった。イ　その後，Ａが被害者に対して「金持ってねえのか」と言っていた。私は，これを聞いて，ついでだから金を取ってしまおうと考えて「金持っているの」と聞いた。この時，「金出せよ」と厳しい口調で言ったことはない。私がこう言ったところ，Ｆは財布を出し，Ａがそこから札だけを抜いた。Ｆがバッグの中から財布を出す直前に，私やＡがＦを殴ったりはしていない。ウ　その後，私たちはＭに着いてから車を降り，Ｍの奥の方に行き，そこで，Ｂが，両手に持った金属バットを上から下に振り下ろしてＦの肩や背中，股，膝より下の足を殴った。Ｂは，この時頭も殴ったと思う。エ　Ｂが殴った後，私が，２，３分間，Ｆを金属バットで１０回くらい殴った。この時，私は，片手で金属バットを持って殴ったり，両手で金属バットを持って殴ったりした。頭を殴る時は，片手に持ったバットで横から聞いてんのかと小突くようにしてやった。頭を殴ったのは１回か２回である。私は，気が済んだので，Ａに金属バットを渡した。Ａも金属バットを両手に持って殴ったり，金属バットを片手に持ったりして，Ｆを殴り，合計して１０回くらいは殴った。この時，私は，Ａに対して「バットはもういいよ」と言って，止めさせた。私は，金属バットを持ってＢに「眠いからもう帰ろう」などと言ったが，Ｂは「じゃああとちょっとね」と言って，私の持っていた金属バットを持っていってＦを殴っていた。そして，Ｂが殴っているのを見て「もういいだろう」と言ったところ，Ｂの振り下ろした金属バットが私の肩に当たってしまった。Ｂは，自分を殴ってしまったことからパニックになったのか，金属バットでＦの頭とか背中，肩，脇腹，すねなどをめった打ちにした。Ｂは，合計で３０発くらい，頭は１０発くらい殴った。Ｆは，Ｂが殴る前は，痛がっていたもののちゃんと防御できていたが，Ｂが最後に殴った時には肋骨が折れて脇腹がなくなったように見え，息をしずらそうな様子だった。私は，頭割れねえなという趣旨のことを言ったことはない。
      
      （２）　これに対して，被告人は，捜査段階において，概要以下の旨を供述している。ア　私たちはＦを車に乗せた。そして，Ｂが「どうする」と言ってきたので，私は，Ｆを痛めつける場所として人気のないところがいいと考え，「Ｍでいいでしょ」と言った。そして，その直後から私は，左隣に座っているＦの顔面を主にボクシングのストレートパンチのようにして思い切り殴った。この時後部座席には私とＡ，Ｆが座っており，余りＦと距離をとることができなかったので，私は体をドア側に寄せてＦとの距離を置くようにしながらＦの顔面を拳骨で殴った。Ａも「なんで笑ったんだ」等と言ってＦの顔面を殴っていた。Ｆは両手を顔の前に出してガードしていたが，私とＡは左右両側からＦの顔面を殴り，少なくとも私は５，６発くらい，Ａも１０発くらいは殴った。イ　その後，私は，Ｆに「こんな早くにいったいどこにいくつもりだったんだ」などと尋ねたところ，Ｆは「ｌ駅です」「大学に行くところでした」と言い，ショルダーバッグを開いて教科書のようなものを見せてきた。そして，私は，さらに，Ｆに地元はどこか尋ねたところ，Ｆはｋと答えた。私は，Ｆが私と同じ地元であることが分かり，そのことがＦに知れると，後日Ｆが警察に被害を届け出るかもしれない，そうすれば私たちが捕まってしまうかもしれないと考え，私たちの乗っている車がｊナンバーになっていることから，これにあわせることにして，Ｆに私たちはｊ出身であるとうそを言った。ウ　私は，このようにＦを殴ったことで気持ちも落ち着いたことから，Ｆを解放してやろうという気持ちになった。Ａも私の考えに賛成のようだったが，Ｂだけが「まだ俺は全然殴ってないから駄目だ」と言って反対した。エ　そのころ，赤信号で車が停止しているときに，運転席に座っていたＢが金属バットを両手に持って振り返り，先端部分をＦの顔の方に向けて金属バットを突き出した。金属バットは，Ｆの鼻にもろに当たり，Ｆが鼻血を出し始めた。Ｆは，ショルダーバッグに入っていたタオルでこれを拭いていた。そして，そのころ，ＡがＦに「お前金持ってねえのか」と聞いた。私は，ＡがＦから金を奪い取ろうとしていること，Ｆが私たちに散々殴られて私たちのことを怖がり，全く抵抗する様子がないことが分かった。私はＦが大学生であり，当然１万円くらいは持っているだろうし，私もＡと一緒にＦから金を奪い取ることに決めた。そこで，私もＦに厳しい口調で「金出せよ」と言い，金を要求した。この私の発言をＡとＢが聞き，ＡやＢには私がＡと同じくＦから金を取ろうと考えていることが分かったと思う。Ｆは，ズボンの財布のポケットから黒い２つ折りの財布を取りだした。私は，この財布に触ったら私の指紋が残ってしまうと考えたので，中の現金だけ抜き取ることにし，Ａに財布を触らないように注意するとともにＦに命令して財布を開かせた。Ａは，財布の中に入っていた千円札数枚をつまむようにして抜き取った。オ　私は，Ａがいくら金を取ったのか興味があったのでＡからその抜き取った札を全部受け取って数えたところ，５０００円しかなく，失望して，Ｆに「お前もっとあるだろう」と厳しい口調で言ったが，Ｆは「もうこれしかありません」などと言ってきたので，諦めた。そして，Ｂが「いくら」と聞いてきたので，私は，Ｂが私たちの取った金額に関心を寄せていることが分かったので「５０００円」と言って教えた。そして，私は，Ｂにその５０００円を渡した。カ　私たちはＭに到着し，車を停めた場所から左側に伸びている細い道に入り進んでいった。そして，墓のわきの場所で，私たちはＦに暴行を加えた。最初にＢが金属バットを両手で持ち，それを頭上から振り下ろすという方法で，Ｆの左肩辺りを殴った。私の記憶ではＦはこの一発ですぐにその場に尻をついてかがみこんでしまい，左手を頭の上にかざすようにしたが，Ｂはその後も引き続き両手に持ったバットを頭上に振り上げては振り下ろすといった方法でＦの肩や脇，大腿を殴り，時には片手でバットを振り上げてそのまま振り下ろし，Ｆを殴っていた。Ｂの暴行は，だいたい３，４分続き，少なくとも４，５発はＦを殴っていた。この時Ｂは頭を殴ってはいなかったと思う。キ　私は，Ｂの息が切れてきたようだったので，Ｂから金属バットを受け取り，そのグリップの部分を両手にしっかりと握り，バットがぶれないようにした後，それを斜め上に振り上げてから思い切り振り下ろすという方法でうずくまっているＦの肩や背中，大腿をぶん殴った。Ｆの体からは金属バットが当たる度に「パツン」と乾いた音がし，私の手にも十分な手応えがあり，Ｆの体に私の振り下ろしたバットが当たっているのがよく分かった。私は時には金属バットを右手だけに持って，それを斜め上に振り上げてから振り下ろすという方法でＦの体を殴った。このように私は，片手に持ったバットを水平に思い切り振り，Ｆの後頭部を狙って殴りつけたところ，Ｆの頭は「カツン」という音を立てて，そのまま大きく反動で前に出た。私の記憶では，このように頭が大きく振れたことからそれほどの痺れはなかったように思う。私は，このようにして，５，６発立て続けにＦを殴った。ク　私も３，４分殴り続けて，少し息が切れてきたので，Ａにバットを渡した。Ａも両手にバットを持ち，それを斜めに振り上げ，Ｆの背中などを立て続けに殴り始めた。その際，私は，Ａがかなり興奮していて私たちの出身地などを口走ってしまうのではないかと心配になったので殴っているＡをいったん止めて呼び，ｊ出身にしてあることの念を押した。この間，Ａに代わってＢが金属バットを受け取り，Ｆを殴っていた。私は，Ａに注意を向けていたのでＢが殴っているところは余り覚えていない。ケ　その後，ＢからＡが金属バットを受け取り，ＡがＦを殴り始めた。私は，Ｂに対しても，私たちの出身がｋであることをＦに悟られないようにするよう念を押した。そして，私は，Ａから再びバットを受け取り，先ほどと同じようにしてＦを殴った。この時点でＦは先ほどよりも大分弱っており，くの字の状態で横になっていたが，他の２人に負けるかという気持ちから思いっきりバットを振ってＦの肩や背中を殴った。Ｆは腕で頭などをガードしていたので，確実にガードしていないところを狙って殴った。コ　その後，Ｂが私に代わってＦを殴った。Ｂは，Ｆに，その足を，Ｆの近くにあった丸太の上に乗せるよう命令し，Ｆは，ゆっくりと両足を丸太の上に乗せて仰向けになった。そして，Ｂは，Ｆの左側に立って，両手に持った金属バットを頭上に高々と振り上げてからＦのすねを殴り始めた。Ｂは，Ｆのすねを左右交互に少なくとも４，５回，金属バットで殴っていた。私は，Ｆがかなり弱ってきたように見えたので，後は素手で痛めつけようという意味で，Ｂ，Ａに「もうバットはやめろよ」と彼らからバットを取り上げたが，Ｂたちは私からバットを取り上げ，それでまた殴り始めた。サ　Ｂが殴っている最中に誤って金属バットが私の右上腕に当たったことがあった。Ｂはすぐに私に謝ったが，その後Ｂはそれ以前よりさらに力強くＦを金属バットで殴った。その何発かは頭に当たり，「ガツン」という音をたてていた。私は，このＢの殴り方によりＦがグッタリとしてもう声も出さなくなったことに気づいて，これ以上Ｂに殴らせたら本当にＦは死んでしまうと思った。そこで，私は，「もうやめろよ」と止めたところ，Ｂもさすがに少しやばいと思ったのか，Ｆに対する暴行をやめた。シ　私は，Ｆを謝らせてここから立ち去ろうと思い，Ｆに「謝れ」と言ったところ，Ａも同じことを言っていた。Ｆはのろのろと体を起こして，かすれるような小声で「すみません」と言った。私は，Ｆに「１人で帰れるのか」聞いたところ，Ｆはかすかにうなり声をあげながら頷いたので，私たちはＦを置いて帰ることにした。
      
      （３）　被告人の供述の信用性の検討ア　上記のように，被告人の捜査段階における供述と当公判廷における供述は，金銭要求文言や暴行態様等について食い違いがあるが，その両供述とも，例えば，被害者の頭を小突くような形で殴った，頭をガードしていたのでそれ以外の所を殴った，途中自分とＡとで被害者を解放しようという話をした，Ｍでも共犯者からバットを取り上げたが取り返され再び暴行が始まってしまったなどと述べるほか，自己の申し向けた言辞や暴行回数等を共犯者より程度の低いものとしようとする意図も覗かせ（これらの点に関する被告人の当公判廷における供述はその捜査段階における供述から大きく後退しているといわざるを得ない），前記した信用性の高いＢの供述や客観的な証拠にも反する事実を述べて，自己の刑責を軽減しようとしている態度が色濃く窺えるので，その内容すべてを信用できるとするわけにはいかない。しかしながら，被告人の当公判廷の供述に比して，被告人の捜査段階における供述は，たとえば財物奪取を決意したとの点についてことの流れとして自然かつ合理的であるだけでなく，Ａが被害者の財布から札を取り出した状況，被害者を殴打した際の心情などについても具体的に述べられているといえる（ただし，被告人が述べる財物奪取行為の時期は，被害者に地元や用件を尋ねた後，さらに被害者を解放しようとしたがＢに拒まれたのちのことであるとしているのであるが，この点は到底信用できない）。さらに，同供述では，車内で被害者に出身地を偽った点や被害者を解放しようとしたとする点など被告人に有利な内容も録取されていることに照らすと，非行前歴があって本件以前にも数回取調を受け，被告人自身重大犯罪である強盗殺人事件の取調べであることを認識し，捜査段階で弁護人からも助言を得ることができた立場での被告人の同供述に任意性を疑わせる事情はなく，その供述内容も被告人の当公判廷における供述に比すれば，より信用性があると認められる（但し，その信用性については，Ｂの供述により認められる，被告人らの外形的な事実に反しない限りにおいて，これが認められるにすぎない。）。イ　これに対して，被告人の当公判廷の供述は，前記認定した外形的事実経過を踏まえると，自己の暴行態様を捜査段階よりも後退させると共に，Ｂの暴行態様の激しさを強調して供述していること，暴行と金品奪取へ向けた言動とをことさらに切り離して供述しようとする意図が窺えることに照らし，自己の刑責を免れあるいはこれを軽減させるべく事実を曲げて供述しているものと認められるから，にわかには措信しがたい。
      
      第４　強盗罪の成否
      
      １　Ｂの供述，これに反しない限度でのＡの供述等関係各証拠によれば，以下の事実を認定できる。
      
      （１）　被告人らは，Ｇの前で，金属バット，ビニール傘，手拳等で被害者を十数回殴ったうえ，逃走する被害者を追いかけて捕まえ，自動車内に拉致し，Ｍへ向かう自動車内において，被告人及びＡが被害者の顔面を手拳で殴るなどの暴行を加えた。
      
      （２）　その後，Ａは，被害者に対して「ケツを上げろよ」と命令した。また，被告人は，被害者のショルダーバックに手を突っ込んであさっていた。被害者は，これに対して，拒否せず，Ａらがするがままになっていた。
      
      （３）　車両を運転していたＢは，カーラジオ等の妨害音もない同一車内での被告人，Ａの被害者に対する言動を，ルームミラーでの視認も加わって，十分認識していた。
      
      （４）　Ｂは，被告人，Ａの被害者に対する車内両側からの暴行と金品奪取へ向けた言動を認識しつつ，自己もこれに加わるべく，被害者の顔面を殴り，さらには，助手席にあった金属バットで顔面を突くなどの暴行を加えた（なお，被告人は，Ｂが金属バットで被害者の顔面を突いた後に金員要求行為に及んだ旨を供述しているが，信号待ちで後部座席を見たところＡらの物色行為を目撃したというＢの供述は被告人，Ａの言動を区別した具体的で体験者ならではの迫真性を有するものであり，Ａも前記のとおり，Ｂの暴行と財物奪取へ向けた行為がほぼ並行した趣旨の供述をしているところであるので，被害者に対する暴行は，被害者がバック内の品物を見せてきたり，被告人らから金を要求したりしたやりとりとは全く無関係であるとする被告人の供述は，前記の認定事実に照らし，到底信用できない。そもそも，被害者がショルダーバッグを開けて中の物を見せてきたと述べているのは，被告人だけであり，同バッグについても，被告人らにおいて財物奪取へ向けた行動の一環として中をあさっていたとするのがＢ，Ａの両供述の一致するところである。これに加え，被告人が，Ｇ前での暴行，その後の車内でのＡとの２人がかりの暴行により畏怖している被害者から金品奪取へ向け要求する言動に及んでいるにも拘わらず，その間に自己らが被害者を解放しようとしたなどという，前記信用性の高いＢの供述及びＡの供述にさえも現れていない虚偽の事実を介在させようとして，狡猾にも自己の暴行と財物奪取の要求とを切り離すべく汲々としている点自体が，被告人に暴行時点から強盗の故意が存したことの明らかな証左である）。
      
      （５）　その後，Ａ及び被告人が被害者に具体的に金を要求したところ，被害者は，財布をズボンのポケットから取りだし，被告人らは現金５０００円を財布の中から抜き取った。
      
      ２　以上の事実経過によれば，遅くともＢが金属バットで被害者を突く等の暴行を加えた時点でＢを加えた被告人ら３名の間に強盗の共謀が成立していると認められるが，これを前提に本件において反抗を抑圧する程度の暴行，脅迫が認められるかについて検討すると，被害者は，自動車内に拉致される前に金属バット等で十数回殴打されるなどの執拗な暴行を加えられ，さらに，容易に助けを呼ぶことのできない狭い自動車内においても，手拳で十数回殴打される等の暴行を加えられているのであるから，被害者は既に反抗を抑圧された状況にあると認められるところ，その後，Ｂにより手拳で数回殴る暴行を加えられ，金属バットで数回突くなどの暴行まで加えられているのであるから，被告人らから「ほかにもっとねえのかよ」といった金員要求に従わなければ，さらに手拳や金属バットで殴られることを考えるのが当然であり，被害者の反抗を抑圧する程度の暴行・脅迫が加えられたことは合理的な疑いを容れる余地なく優に認めることができる。なお，付言するに，被告人は「金出せよ」と語気鋭く申し向けたとする金員要求行為を否認し，Ａもかかる金員要求行為がなかったことを当公判廷で証言しているが，前記のごとくＡの公判廷での供述は信用性が乏しいうえ，被告人は，警察官面前調書においても「金あんのか。出せよ」といった同趣旨の金員要求行為を供述し，さらに，「金あんのか。出せよ」「金出せよ」という文言は，他の共犯者であるＢ，Ａらにおいては供述しておらず，捜査官が誘導できる供述とまでは言い難いこと，被告人にはこれまでにも供述調書を録取された経験があり，被告人には捜査段階で事実と違うことを録取された場合には調書に署名しなくともよい旨の弁護人の助言を受けることができたこと等を総合して判断すれば，被告人において「金出せよ」と語気鋭く申し向けたという金員要求事実の存したことを認めることができる。また，仮に被告人が認めている「金持っているか」という文言しか認められないとしても，それは，単に金の有無を確認するためだけの言辞とは到底認められず，その前後の状況に照らし，被害者に対する金員要求行為に他ならないことは明らかであるところ，被害者は，被告人らからの暴行による畏怖により反抗することができない状況にあったうえ，その畏怖に加えて，「金持っているか」と申し向けられれば，その言辞自体さらに畏怖せしめるべき脅迫言辞と認めるに十分であるから，被害者の反抗を抑圧して余りある暴行，脅迫が加えられたことも疑いの余地なく優に認定することができる。以上の次第で，被告人らに強盗罪が成立することは明らかである。
      
      第５　殺意の有無
      
      １　客観的事実の検討
      
      （１）　警察官作成の捜査報告書謄本，Ｐの検察官調書及び関係各証拠によれば，以下の客観的事実を認定できる。ア　被害者の頭頂部，左右側頭部，後頭部等に皮下出血，後頭部に挫裂創が形成されている。被害者の頭蓋骨には，弧を描いたような形の亀裂骨折が２か所，カタカナの「レ」の形の亀裂骨折が１か所，それぞれ生じている。そして，これらの骨折に相応して左の頭頂葉から側頭葉，前頭葉の後面にかけて脳挫傷が，この脳挫傷に対応して広くくも膜下出血が，それぞれ形成されている。これら脳挫傷，くも膜下出血は重篤な症状であるうえ，頭蓋骨の亀裂骨折は相当の衝撃が加えられない限り生じない。イ　被害者の全身の皮下脂肪組織，筋肉内に広範な出血やその一部に挫滅が生じており，さらに，肋骨骨折，肺の挫滅，出血などが認められ，特に，背部や臀部，下腿後面等の通常皮下出血が出にくい部位に広範囲にわたって筋肉内出血が見られるところ，このような筋肉内出血は，通常，交通事故のように相当強力な衝撃が加えられない限り生じないものである。
      
      （２）　以上の事実自体からも，被告人らが本件当時被害者に対し激烈な暴行に及んだことは明らかであり，これによっても被告人らの殺意が強く推認されるというべきである。すなわち，被害者の死という結果を生ぜしめた強烈な暴行がなされたのはＭにおけるそれであることに争いはないところ，前記のとおり通常皮下出血が出にくいとされる部位にまで広範囲にわたって筋肉内出血がみられ，このような筋肉内出血は，通常，交通事故のように相当強力な衝撃が加えられない限り生じないものであることからすると，被告人らの殴打行為は苛烈なもので数十回にものぼったものであると認められ，かつ，身体の枢要部でかつ人体の中枢である頭部にも脳挫傷，くも膜下出血，亀裂骨折等の傷害を負うほどの強力な打撃が加えられたことが認められるから，一般通常人であれば，仮にそれが未成年であっても，かかる打撃により被害者の死という重大な結果が生じることは当然のこととして容易に想像できるものである。
      
      （３）　以上のとおり，客観的事実からすれば，被告人らが殺意を有していたことを強く推認することができるが，さらに犯行態様，犯行後の被告人らの行動などを検討する。
      
      ２　犯行態様，犯行後の状況
      
      （１）　Ｂの供述，これに反しない限度でのＡの供述等関係各証拠によれば，以下の事実を認めることができる。ア　本件犯行で用いられた金属バットは被告人らが投棄したため未発見であるが，被告人らに６種類の金属バットを示して形状等を特定させたところ，Ｂは，形状等について全長８４センチメートル，重量７５０グラムの金属バットを指示し，Ａは，全長について８４センチメートルの金属バットを，重量について８１０グラムの金属バットを指示し，被告人は，重量については７５０グラム，８１０グラムの金属バットよりも少し軽かった旨供述するものの，全長については８４センチメートル及び８５センチメートルの金属バットと同程度であると指示しており，これらを総合して判断すれば，凶器の金属バットは全長約８５センチメートルくらいで重量は７５０グラム前後であると認められる。イ　被告人らは，Ｍに到着後被害者を殺害現場に連れて行き，まず，Ｂが，両手に握った金属バットを斜め上に振り上げてから力一杯振り下ろし，被害者の肩，背中等を殴打し，息が切れるまで殴り続けた。Ｂに殴られた被害者は，よろけて倒れ，地面に横たわった状態でＢに殴打されていた。ウ　次に，息の切れたＢから金属バットを受け取った被告人が，Ｂと同様に両手で金属バットを握ってそれを斜め上に振り上げてから力一杯振り下ろし，横になったままの被害者の肩，背中等を殴打し，時には被害者の頭部も殴打し，その後，息の上がった被告人からＡが金属バットを受け取り，Ａは，両手で金属バットを握り，金属バットを肩ぐらいまで振り上げて息が上がるまで横になったままの被害者の頭部，背中等を力一杯殴打した。被告人らは，約３０分間にわたって息が上がるなどしては代わる代わる金属バットで被害者の頭部，背中等を合計数十回力一杯殴打した。被告人は，被害者を２回目に金属バットで殴打する際，「頭割れねえな」と言っていた。エ　被害者は，被告人らに殴打されている間，最初のうちは「いてっ」「すみません」などと謝っていたが，次第に「ううっ」と声を漏らす程度になり，声も当初の声よりも小さくなっていた。被告人らは，そのような被害者の反応を認識しつつ被害者を殴り続け，この間，被害者の身体中特に頭部顔面について力加減を配慮したということはなく，身体のいずれの部分についても同様の攻撃を加えていた。オ　被告人らは，被害者を殴り終えた後，横たわる被害者に謝るよう命じたが，被害者は，ゆっくりと上体を起こし，被告人らに謝れと言われ，消え入るような声でゆっくりと「すみません」と言った。その後，被害者は，被告人の「１人で帰れるか」との問いに対して明確に答えず，「ううっ」とうなっていた。しかしながら，被告人らは，被害者を救助することもなく，そのまま放置して，逃走した。
      
      （２）　本件の凶器となった金属バットの硬度やその重量を考慮すれば人を殺傷する能力が十分認められ，被告人らは，被害者をかかる殺傷能力の十分な金属バットで息が切れるまで力を込めて殴り続け，衰弱していった被害者の状態を認識しながらも代わる代わる約３０分間にわたって数十回殴打し続けたというのであり，この間被告人においても，その「頭割れねえな」という発言からも窺われるように身体の枢要部である頭部を金属バットで殴打する際に特段加減したような事情は存しない（冒頭手続において，被告人が片手でバットを持ち力を入れずに小突いただけである旨述べた点も到底信用できない）。そして，被告人らの暴行により，会話もままならない状態の被害者を救助活動もせず，放置したことも併せ考えると，被告人らはＭにおいて被害者に対してそれまでの経過とその場の状況も手伝っての暴力的欲求から激情し執拗な暴行を加えたもので，その時点では被害者が死ぬのならそれもかまわないとする未必の故意があったことは優に認めることができる。
      
      ３　弁護人の主張
      
      （１）　これに対して，弁護人は，被告人には，ア 被害者を殺害する動機がないこと，イ 被告人らに突然殺意が生じたとする理由がないこと，ウ 被告人がＭにおけるＢの暴行を止めたこと，エ 被告人らがその出身地を被害者に偽っていたこと，オ被告人自身金属バットで殴られた経験があることや暴走族という特殊な環境に身を置いていたことから自らの暴行により被害者が死ぬとは考えなかったとしても無理からぬことなどから被告人らに殺意がない旨主張する。
      
      （２）　しかしながら，以下に述べるように弁護人の主張するような事情が存するとしても，これが被告人らに殺意を認めるについて何らの妨げとなるものではない。ア 被告人らには，確かに，被害者を殺害するような私怨などの動機が証拠上窺われない。しかしながら，前掲各証拠によれば，被告人らは，暴走族でも，暴力団でもなく，まじめな大学生であった被害者がたまたま，被告人らにおいて誰でもいいから暴力を加えたいとの感情でいたところに通り合わせ，被告人らから被害者がただ笑ったように見えたなどという些細なことを立腹の契機として，３人がかりでの暴行を受け続けたと認められるところ，被告人らが暴行を継続し，エスカレートさせていく間に，暴行を加えること自体が目的化していき，殺人についての未必的な故意を有するに至ったものと認めるに十分であるから，私怨などの動機のないことは確定的な殺意を否定する事情とはなり得ても被告人らの殺人の未必の故意を否定する事情とはなり得ない。イ 同様イの事実も，殺人の未必の故意があるとすることと何ら矛盾しない。ウ そして，被告人がＢの暴行を止めさせたとしても，それは互いに息が切れるほどに執拗な暴行を加えた後にそのような言動に出たというだけであり，いわば鬱憤が晴れたことを表明しているに過ぎないともとれるから，被告人は被告人らの暴行により衰弱し満足に話すこともできない状態の被害者を救助することなく放置していることも併せ考えると，上記の行動も被告人らに殺意があるとの認定を妨げるものではない。エ Ｍに至る被告人らの車内での行動，発言は，被告人らが執拗な暴行に出る以前の事情であって，Ｍにおいて被告人らに殺意が生じたとする事実と何ら矛盾するものではない。オ 頭部は身体の枢要部であり，そこに強烈な打撃を加えれば生命を落としかねない事態が生じることは，未成年者であっても，当時１７歳ないし１８歳であった被告人らにおいても当然理解していたはずであるし，そのことは，被告人自身当公判廷において，以前金属バットで頭部を殴られた際，先輩が「頭はやめておけ」と言っていたのを聞いた経験があると供述していることからも窺われるところである。
      
      ４　結論以上により，被告人らに殺意があったことを優に認めることができ，被告人らが前記認定のそれまでの経緯に加え代わる代わる被害者を殴打していることからすれば，被告人らに殺人の共謀があったことも明らかである。
      
      第６　強盗の機会について関係各証拠によれば，被告人らは，被害者を車に連れ込んだ直後，Ｍへ被害者を連れて行く計画を立て，その車中で強取行為に及んだこと，被害者を無理矢理自動車に乗せた地点からＭへの移動は自動車によれば約２０分程度しか要しないことからすれば，Ｍにおける被害者殺害行為は，強取行為と時間的場所的に接着しているから，これが強盗の機会になされたものであることも優に認めることができる。弁護人は，強盗行為と被害者の死亡という結果の間に因果関係がないと主張するが，強盗殺人罪が成立するに際し，強盗行為と死亡との間の因果関係は必要ない。弁護人の主張はいずれも採用できない。（法令の適用）被告人の判示第１の所為は刑法６０条，２４０条後段に，判示第２，第３の１ないし４の各所為はいずれも同法６０条，２３５条にそれぞれ該当するところ，判示第１の罪について所定刑中無期懲役刑を選択し，以上は同法４５条前段の併合罪であるが，同法４６条２項により他の刑を科さず，被告人を無期懲役に処し，同法２１条を適用して未決勾留日数中１７０日をその刑に算入し，訴訟費用は，刑事訴訟法１８１条１項ただし書を適用して被告人に負担させないこととする。（量刑の理由）本件は，犯時１７歳の少年であった被告人が共犯者らとともに，通りすがりの被害者（当時２１歳）を痛めつけ，被告人らが乗っていた，共犯者の運転する車両に無理矢理連れ込み，被害者の顔面を手拳で殴ったり，金属バットで突くなどの暴行を加え，金を出せなどの脅迫言辞を申し向けるなどして現金５０００円を強取し，この強盗の機会に被害者を人気のない場所に連れ込み，被害者を金属バットで殴打するなどして殺害したという強盗殺人及びその後共犯者らとともに生活費等に困窮したため現金等を窃取したという窃盗５件の各事案である。被告人の情状を検討するにあたり，少年が行った犯罪の刑事処罰のあり方について思うに，犯罪少年については，少年法において，性格の矯正や環境の調整などの保護処分を行ってその少年の健全な育成を図ることを理念とし，少年の刑事処分についてもこれに沿った特別の措置が採られていることからすれば，少年の刑事事件の刑の量定に当たっても，少年の健全な育成の目的のため，慎重な判断が下されるべきである。しかしながら，このことは，少年に対し成人に比して，常に，一律に軽い量刑をすべきであることを意味するものではなく，犯罪内容の重大性，悪質性を考慮し，社会秩序維持の見地や一般社会の健全な正義感情の観点から厳しい処罰が要請され，被害者らの処罰感情が強く，それが人の情に照らし十分に首肯できるものである場合には，犯行時の少年の年齢や生育史等に照らした要保護性の検討結果を踏まえても，なお，前記処罰の要請に応じた科刑のなされるべき場合があることは当然である。そこで，まず，本件で量刑上最も重きをなす強盗殺人についてみるに，本件は，被告人が共犯者とともに，気に入らない知人を痛めつける目的で呼び出した場所に赴いたが，その知人が現れないため苛立ち，憤懣の念をつのらせた被告人らが，代わりに誰でもかまわないから痛めつけようなどと考え，偶然通りかかった被害者（当時２１歳）を認めるや，これに共犯者Ａがいきなり金属バットで殴りかかった際，バランスを崩して転んでしまい，被告人らはそれを見た被害者に笑われたと思い，暴力団員でも暴走族でもない者に馬鹿にされたと腹立たしく感じるとともに，被告人らを馬鹿にした被害者なら痛めつけられるのが当然だなどとも考え，本件犯行に及んだというもので，その犯行動機は，被告人ら固有の無法無頼の価値観に基づいた理不尽かつ身勝手にして野放図極まりないものであるから，酌量の余地など微塵もない。また，犯行態様をみても，被告人らは，自転車に乗った被害者を追いかけ，判示のとおりＧ前で被害者を手拳，金属バットで殴るなどの暴行を加え，民家に逃げ込んだ被害者を捕まえて無理矢理被告人らの乗っていた車両に連れ込み，車内でも手拳で顔面を殴るなどの暴行を加えたうえ，さらには，人気のないＭに連れこんで，同所で約３０分間という長時間にわたって金属バットで代わる代わる力一杯被害者を殴打したというのであり，かかる暴行により，被害者は肺の挫滅，肋骨骨折という傷害を負い，その身体には皮下出血のしにくい臀部，背部，下腿後面においても，交通事故に遭遇するなど強度の衝撃が加えられない限り生じない広範囲にわたる筋肉内出血が生じており，その頭部にも重篤な脳挫傷，くも膜下出血の傷害を負ったものであるから，身体の枢要部を含む被害者の身体に加えられた打撃は相当激烈なものであったことが認められる。しかも，被告人らは被害者をさんざん殴打した後，息も絶え絶えというべき状況であった被害者に対し「けじめをとるため」などとして被害者に謝らせたというのであるから，本件は，被告人らが，市民生活の安全を第一義とする法秩序を意に介さずむしろこれに挑戦するかのごとき自己らの暴力的欲求を，一方的に満たさんがための，狂暴，残忍，冷酷非情な犯行である。被告人らは本件犯行により，なにものにも代え難い尊厳にして貴重な人の生命を奪ったものであるから，その結果が重大であることは言うまでもないが，特に，本件被害者は，家計を慮って予備校に通うこともなく図書館に通って勉学に励むという苦学の末，有名私立大学への合格を果たした努力家であり，大学３年生となって，恋人にも出会え，春秋多き将来の夢や期待，希望に満ちあふれていたところ，何らの落ち度もないのに，被告人らの凶行の毒牙にかかったものである。被告人らは，被害者が被告人らを笑ったと弁解しているが，被害者は，朝まだきの早い時間に，いきなり，暴走族風の男らに襲われ金属バットで殴りかかられたというのであるから，恐怖で顔が引きつるなどのことはあったとしても，被告人らを嘲笑うなどとは状況に照らし到底考えられず，被告人らの前記暴力的欲求からする牽強付会の認識というべきであるので，この点，被害者に何らの落ち度も認められない（仮に万が一被告人らの述べるとおりであるとしても，それが本件犯行を正当化する理由になるなどとは到底いえないことは，事理の当然であり，それさえも自己らの蛮行を棚に上げた人倫に反するこじつけであることは自明である）。そして，被害者は，容易に助けを呼ぶことができない状況で，３名の被告人らに，車に押し込まれ，金属バットで殴られるなどの暴行を加えられ，何ら抵抗することができない状態で，金員を強取され，その後，執拗かつ強烈な暴行を加えられて，重篤な傷害を負い，ついにはこの世への切なる思いを断ち切られ，心ならずも冥界へ赴かされる結果となったものであるから，その間被害者が如何ほどの肉体的苦痛，恐怖感などの精神的苦痛を受けたかは想像を絶するものがある。そして，被害者は，その暴行を受けている間，何故，自分が被告人らから，この様な惨酷な仕打ちを受けなければならないのか，全く分からなかったであろうところ，被害者は，被告人らからそれでも許してもらいたいと思い，話したくないであろう被告人らに対し，車中で，被告人らの問いに対し，大学に行く途中であったと答え，それでも信じない被告人らに対し，大学ノートまで見せて，信じてもらおう，早期に解放してもらおうと被告人らの情に懸命に訴えかけようとし，前記Ｍでは，全く落ち度がないにも拘わらず，被告人らから強烈な暴行を受け，言葉を発するのも困難な状態に陥っていながら，それでも，暴行を止めてもらおうとして，謝り続け，最後には，消え入るような声で，「すみません」とようやくつぶやいたことが認められるから，その苦痛の極限状況にあって反抗することもなくひたすらいのちを請おうとする姿は哀れの極みというべく，哀憐の涙を禁じ得ない。これらの被害者の必死の謝罪等にもかかわらず，結局，被告人らの暴行により，２１歳という若さでその尊い命を奪われ，無惨にも人生の夢や希望を断ち切られた被害者の無念は察するに余りある。被害者の母親は，被告人らの理不尽な犯行により女手一つで育て上げた最愛の息子と変わり果てた姿で対面することを強いられ，深い悲嘆と絶望のどん底に突き落とされた。被害者の母親は，当公判廷において証人として出廷し，将来を期待していた息子に代わり大学の退学届けに手を震わせながら署名した，若くして命を奪われた息子があまりに不憫で四十九日が過ぎても未だに納骨を決断することができない，厳しく息子をしつけていたので我慢などさせなければよかった，涙の乾かぬ日はない旨涙ながらにその心中を供述している。そして，被害者の祖父も，被害者は，自慢の孫であり，冥土のみやげに被害者の大学の大学祭に赴き，その立派な校舎に感激して，まさに，人生の終盤における幸せの絶頂にあったというにもかかわらず，被告人らの本件犯行により，一瞬にして，不幸のどん底に落とされたものであり，暴走族を見ては，鉈で殺してやりたいと言っているというのであるから，被害者の母のみならず，祖父ら遺族の深い悲しみは筆舌に尽くしがたく，遺族らが極刑を臨むのも至極当然である。しかるに，被告人は被害者に対して謝罪の手紙を送付したのみで十分な慰謝の措置は講じておらず，たとえ被告人に被害弁償の意思が強いとしても今後も現実にそれがなされる見込みは薄いといわざるを得ない。そして，このような無差別で凶悪な犯行が少年らによって犯されたことの社会的影響も無視できない。暴走族等法を無視する徒輩が跋扈しその無法な暴力的行状が，社会の顰蹙を買うというどころか，市民生活の安全を脅かす脅威として厳しい非難の対象となっている折から，被告人らの本件蛮行は，いかに少年特有の集団心理もはたらいてのことであったとしても，それだからこそ通常考えられぬ凶悪事犯へと短絡していることに照らせば，到底少年ゆえの一事をもって許されるべき事案ではないというべきである。被告人らは，本件犯行後被害者の血の付着したＴシャツや共犯者Ａの靴下等を燃やし，翌日被害者が死亡したことを新聞で知るや，被告人と共犯者Ｂにおいて現場付近に捨てた被害者のショルダーバッグを捜しに行き，共犯者Ａ及びＢにおいて発見したショルダーバッグを発見されにくい場所に投棄し，共犯者Ａ及びＢにおいて，他の者と共に犯行に使用した金属バットを海に捨てたり，本件犯行時使用していた自動車の車体番号を削り，車内の指紋を消すため消化器をまいて投棄し，さらに，被告人及び共犯者Ｂにおいて本件犯行時に使用していた自動車に盗んできたガソリンをまいて燃やすなどして周到かつ入念に罪証隠滅工作をしたうえ，被告人らは，アリバイ工作をしたり，逮捕された時にはあらかじめ事実を秘匿するよう口裏を合わせておくなどしていたというのであるから犯行後の情況も極めて悪質である。被告人は，本件において，共犯者らと一心同体となって被害者に熾烈な暴行を加えており，共犯者と同等の責任を負うことは明らかであるが，さらに，逃げ出した被害者を捕まえて車内に拉致したり，偶然通りかかった被害者を見つけて「あいつでいいじゃん」と言って憂さ晴らしの相手としたことや被害者が警察に届け出ることを考えて出身地を偽って述べたり，これを共犯者に念を押すなどし，共犯者らが従っていること，犯後において共犯者らに黙秘を教示するなど罪証隠滅工作にも積極的な役割を果たしていること等の事情からすれば３人の中では主導的な立場にあったともいえるからその責任は極めて重い。そして，被告人は，平成８年ころから深夜徘徊の問題行動を起こし，平成９年には，自動販売機に放火するなどし，非現住建造物放火事件を起こし，平成１０年には，家出を繰り返したうえ，自動車盗事件を繰り返し，自動車の無免許運転に及ぶとともに業務上過失傷害事件を起こしたうえひき逃げし，平成１２年には，交際相手の女性を殴打するという傷害事件を起こすという非行歴を有しており，上記自動車盗及び無免許運転の事件で初等少年院送致となり，平成１１年３月末少年院を仮退院を許され，それにともない保護観察に付され，さらにその後上記傷害事件でも保護観察に付されており，本件は身を慎むべき保護観察中の犯行である。そして，被告人は，上記の保護観察中であるにもかかわらず，無免許運転を繰り返して暴走族に加入するなどし，シンナーを吸引し続け，さらに，本件に至るまでに度々覚せい剤をも使用するなどして薬物に対する依存性を深めると共に，共犯者Ｂ，Ａらと人の死という重大な結果を惹起したにもかかわらず，本件強盗殺人後，生活費に困窮したり，自動車がないと移動に不便だという理由で安易にも窃盗に及んでいることからすると規範意識の形成など皆無であるといわざるを得ない。被告人の両親は本件犯行時被告人と同居しておらず，被告人が上記のごとく非行を繰り返し，むしろその犯罪傾向が進んだうえで本件犯行を犯すに至ったことに照らすと，被告人の両親の監督も全く及ばない状況であったといわざるを得ず，その監督能力に疑問を抱かざるを得ない。加えて，被告人は，被害者が，暴行を受け，被告人らの強取行為を拒絶することができなかったことが明らかであるにもかかわらず，「お金は被害者が自分の意思で任意に出した」「被害者を怖がらせて取ったのではない」などと強弁し，Ｍへ行く途中で被害者を解放しようとした等と虚言を述べるだけでなく，暴走族の先輩などから頭はやめておけなどと聞いていたことや身体の枢要部である頭部に共犯者と共に強烈な打撃を加えたうえ会話もままならず衰弱した状態の被害者を放置するなどしたことから被告人に殺人の未必の故意が認められるのは証拠上明らかであるに拘わらず，暴走族という特殊な集団に身を置いたことから，頭部を金属バットで殴る危険性を本件犯行時には認識していなかったなどと弁解し，さらに捜査段階において供述したよりも軽微な暴行態様を当公判廷で供述してその供述を変遷させたうえ，共犯者であるＢに刑責をなすりつけようとする態度も認められることからすれば，自己の刑責を免れるべく汲々とするその態度に真摯な反省の情を認めることはできない。以上，被告人の刑事責任は重大である。他方，本件犯行は計画的なものでないこと，被告人らの暴行は確定的な殺意に基づくものとまではいえないこと，Ｍで，Ｂが激烈な暴行を加えていること，被告人の行為により共犯者らが最終的に暴行を止めたこと，幼い子がいること，犯行時１７歳の少年であること，被告人の両親が，当公判廷において，被告人の更生に助力すると共に，出来るだけ被害弁償に努めたいと証言していることなどの事情も存する。しかしながら，計画のないままにむしろ相互に影響し合いながら金属バットによる熾烈な暴行を加えていることが被告人らの凶暴性を示すものであるから，計画的でないことを斟酌することは相当でないし，被告人の行為により共犯者らが最終的に暴行を止めたという事情も被害者がすでに重篤な傷害を負っていることからするとこれを斟酌するのも相当でない。また，被告人らに確定的な殺意がないとしても，本件は，未必の故意が認められるかどうかが微妙な限界事例とは到底言えず，前記の熾烈な暴行態様等からも殺意が認められるのが明らかな事案であるからこれを大きく斟酌するのも相当ではない。そして，前記のこれまでの非行歴等に照らすと被告人の両親の監督に多くを期待することはできず，被害弁償の見込みも薄いといわざるを得ない。とすると，上記の事情があるからといって動機，犯行態様の悪質性，結果の重大性，遺族の処罰感情，犯後の情況などを考慮すれば酌量減軽が相当な事案であるとは言い難い。もっとも，被告人は，犯時１７歳あったから少年法５１条２項により有期懲役刑を選択する余地が存する。同条の趣旨は，少年法改正前の同条が無期刑で処断すべきときは必ず刑を緩和して１０年以上１５年以下の有期刑を宣告しなければならないとしていたのに対し，有期刑の宣告を原則としつつも，例外的に犯罪内容の重大性，遺族の処罰感情，法的安定，社会秩序維持の見地から無期刑もやむを得ないといった場合には無期刑を宣告しうるものと改めたことにあるというべきである。しかるところ，本件は，前記認定のとおり，被告人らの固有の価値観に基づく犯行で，犯行態様，犯後の情況も悪質であり，極刑を臨む遺族らの処罰感情にも，人の情として十分肯認できるものがあること，保護観察処分を受けながらも被告人の犯罪傾向が進んでいく等規範意識の欠如が甚だしいこと，無差別的な犯行で社会秩序の維持の見地からも看過できない犯行であること，本件犯行後３か月余りで１８歳に達すること等からすれば，未必の故意にとどまったこと（前記のごとく大きく斟酌するのは相当でない），幼い子がいること等被告人のために斟酌するべき事情を考慮したとしても主文掲記の刑を量定するのはやむを得ないと判断した次第である。よって，主文のとおり判決する。
    </理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
