<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <最高裁判例>
      <事件番号>平成11(受)743</事件番号>
      <事件名>債務不存在確認請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成14年04月25日</裁判年月日>
      <法廷名>最高裁判所第一小法廷</法廷名>
      <裁判種別>判決</裁判種別>
      <結果>棄却</結果>
      <判例集等巻・号・頁>集民　第206号233頁</判例集等巻・号・頁>
      <原審裁判所名>東京高等裁判所</原審裁判所名>
      <原審事件番号>平成8(ネ)6080</原審事件番号>
      <原審裁判年月日>平成11年03月10日</原審裁判年月日>
      <判示事項>
        <項目>被災した他の司法書士会に金員を寄付するために特別に負担金を徴収する旨の司法書士会の総会決議の効力が同会の会員に対して及ぶとされた事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>阪神・淡路大震災により被災した兵庫県司法書士会に３０００万円の復興支援拠出金を寄付することは群馬司法書士会の権利能力の範囲内の行為であり，そのために登記申請事件１件当たり５０円の復興支援特別負担金を徴収する旨の同会の総会決議の効力は，同会の会員に対して及ぶ。<br />（反対意見がある。）</項目>
      </裁判要旨>
      <参照法条>
        <項目>司法書士法14条</項目>
        <項目>民法43条</項目>
      </参照法条>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/js_20100319130556508469.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=62439&amp;hanreiKbn=02</URL>
    </最高裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      本件上告を棄却する。
      上告費用は上告人らの負担とする。
    </主文>
    <理由>
      上告代理人樋口和彦，同大谷豊，同平山知子及び同遠藤秀幸，上告人ら並びに上告補助参加人の各上告受理申立て理由について
      
      １　本件は，司法書士法１４条に基づいて設立された司法書士会である被上告人が，阪神・淡路大震災により被災した兵庫県司法書士会に３０００万円の復興支援拠出金（以下「本件拠出金」という。）を寄付することとし，その資金は役員手当の減額等による一般会計からの繰入金と被上告人の会員から登記申請事件１件当たり５０円の復興支援特別負担金（以下「本件負担金」という。）の徴収による収入をもって充てる旨の総会決議（以下「本件決議」という。）をしたところ，被上告人の会員である上告人らが，(1) 本件拠出金を寄付することは被上告人の目的の範囲外の行為であること，(2) 強制加入団体である被上告人は本件拠出金を調達するため会員に負担を強制することはできないこと等を理由に，本件決議は無効であって会員には本件負担金の支払義務がないと主張して，債務の不存在の確認を求めた事案である。
      
      ２　原審の適法に確定したところによれば，本件拠出金は，被災した兵庫県司法書士会及び同会所属の司法書士の個人的ないし物理的被害に対する直接的な金銭補てん又は見舞金という趣旨のものではなく，被災者の相談活動等を行う同司法書士会ないしこれに従事する司法書士への経済的支援を通じて司法書士の業務の円滑な遂行による公的機能の回復に資することを目的とする趣旨のものであったというのである。司法書士会は，司法書士の品位を保持し，その業務の改善進歩を図るため，会員の指導及び連絡に関する事務を行うことを目的とするものであるが（司法書士法１４条２項），その目的を遂行する上で直接又は間接に必要な範囲で，他の司法書士会との間で業務その他について提携，協力，援助等をすることもその活動範囲に含まれるというべきである。そして，３０００万円という本件拠出金の額については，それがやや多額にすぎるのではないかという見方があり得るとしても，阪神・淡路大震災が甚大な被害を生じさせた大災害であり，早急な支援を行う必要があったことなどの事情を考慮すると，その金額の大きさをもって直ちに本件拠出金の寄付が被上告人の目的の範囲を逸脱するものとまでいうことはできない。したがって，兵庫県司法書士会に本件拠出金を寄付することは，被上告人の権利能力の範囲内にあるというべきである。そうすると，被上告人は，本件拠出金の調達方法についても，それが公序良俗に反するなど会員の協力義務を否定すべき特段の事情がある場合を除き，多数決原理に基づき自ら決定することができるものというべきである。これを本件についてみると，被上告人がいわゆる強制加入団体であること（同法１９条）を考慮しても，本件負担金の徴収は，会員の政治的又は宗教的立場や思想信条の自由を害するものではなく，また，本件負担金の額も，登記申請事件１件につき，その平均報酬約２万１０００円の０．２％強に当たる５０円であり，これを３年間の範囲で徴収するというものであって，会員に社会通念上過大な負担を課するものではないのであるから，本件負担金の徴収について，公序良俗に反するなど会員の協力義務を否定すべき特段の事情があるとは認められない。【要旨】したがって，本件決議の効力は被上告人の会員である上告人らに対して及ぶものというべきである。
      
      ３　以上と同旨の原審の判断は，正当として是認することができる。原判決に所論の違法はなく，論旨は，いずれも採用することができない。よって，裁判官深澤武久，同横尾和子の各反対意見があるほか，裁判官全員一致の意見で，主文のとおり判決する。
    </理由>
    <裁判官>
      <（裁判長裁判官>深澤武久裁判官井嶋一友裁判官藤井正雄裁判官町田</（裁判長裁判官>
      <顯>裁判官横尾和子）</顯>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
