<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <最高裁判例>
      <事件番号>平成11(受)1455</事件番号>
      <事件名>建物明渡請求事件</事件名>
      <裁判年月日>平成14年02月22日</裁判年月日>
      <法廷名>最高裁判所第二小法廷</法廷名>
      <裁判種別>判決</裁判種別>
      <結果>破棄自判</結果>
      <判例集等巻・号・頁>集民　第205号441頁</判例集等巻・号・頁>
      <原審裁判所名>東京高等裁判所</原審裁判所名>
      <原審事件番号>平成10(ネ)1026</原審事件番号>
      <原審裁判年月日>平成11年09月07日</原審裁判年月日>
      <判示事項>
        <項目>宗教法人の所有する建物の明渡しを求める訴えが法律上の争訟に当たらないとされた事例</項目>
      </判示事項>
      <裁判要旨>
        <項目>宗教法人がその所有する建物の明渡しを求める訴えは，請求の当否を決定するために判断することが必要な前提問題が宗教上の教義，信仰の内容に深くかかわっており，その内容に立ち入ることなくしては前提問題の結論を下すことができないという事情の下においては，法律上の争訟に当たらない。<br />（反対意見がある。）</項目>
      </裁判要旨>
      <参照法条>
        <項目>裁判所法3条</項目>
      </参照法条>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/js_20100319130552742441.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=62431&amp;hanreiKbn=02</URL>
    </最高裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      原判決を破棄する。
      被上告人の控訴を棄却する。
      控訴費用及び上告費用は被上告人の負担とする。
    </主文>
    <理由>
      上告代理人青木康，同鰍澤健三，同横山弘美，同青木清志，同大塚章男，同當山泰雄，同末川吉勝，同高瀬博之，同古谷野賢一，同島田新一郎，同長谷部修，同法月正志，同石川勝利の上告受理申立て理由について
      
      １　本件は，被上告人が被上告人所有の第１審判決別紙物件目録記載の建物（以下「本件建物」という。）を占有している上告人に対し，本件建物の所有権に基づきその明渡しを求める訴訟である。被上告人は，被上告人を包括する宗教法人Ｂ１の管長が上告人をＤ寺の住職から罷免する旨の処分（以下「本件罷免処分」という。）をしたことに伴い，上告人が本件建物の占有権原を失ったと主張しているのに対し，上告人は，本件罷免処分はＢ１の管長たる地位を有しない者によってされた無効な処分であると主張している。原審の適法に確定した事実関係等は，次のとおりである。
      
      （１）　Ｄ寺は昭和４１年４月にＢ１の寺院として設立され，上告人が当時のＢ１の管長Ｂ２から住職に任命され，その寺院である本件建物の占有を開始した。
      
      （２）　Ｄ寺は，昭和５１年７月，法人格を取得してＢ１に包括される宗教法人（被上告人）となり，同時に住職である上告人が被上告人の代表役員となった。
      
      （３）　Ｂ１においては，代表役員は管長の職にある者をもって充て，管長は法主の職にある者をもって充てるものとされ，法主は宗祖以来の唯授一人の血脈を相承する者とされているところ，Ｂ２が昭和５４年７月２２日死亡した後，Ｅ（以下「Ｅ」という。）が，Ｂ２から血脈相承を受けたとしてＢ１の法主に就任したことを祝う儀式が執り行われ，Ｂ１の代表役員に就任した旨の登記がされた。
      
      （４）　平成２年１２月ころから，Ｂ１とその信徒団体であるＦとが激しく対立するようになり，Ｂ１は，平成３年１１月２８日，Ｆに対し破門通告をした。
      
      （５）　上告人は，ＦはＢ１の教義を広めるに当たって多大の貢献があったし，今後もＢ１の教義を広めるためにＦが不可欠の存在であると考えていたところ，上記Ｂ１とＦとの一連の確執の中で，Ｂ１の法主であるＥの在り方に次第に疑問を抱き，同人が血脈相承を受けていないと考えるに至り，宗祖Ｇの教えを守るとともに信徒の意思にこたえるために，被上告人とＢ１との被包括関係を廃止しようと考えるようになった。そこで，上告人は，Ｂ１との被包括関係の廃止に係る被上告人の規則変更を行うために，平成４年１０月１７日，Ｅの承認を受けることなく，Ｆの会員でない信徒の中から選定されていた責任役員３名を解任するとともに，新たにＦの会員である信徒の中から責任役員３名を選定した。そして，同日，上告人及び新責任役員により開催された責任役員会において，Ｂ１との被包括関係の廃止に係る規則変更について議決がされ，Ｂ１に対してその旨の通知がされた。
      
      （６）　Ｂ１は，Ｂ１の代表役員の承認を得ることなくされた上記解任行為は違法無効であるとして，これをただすために上告人を召喚しようとしたが，上告人はこれに応じなかったので，上告人に対し，上記解任行為を撤回し，非違を改めるように訓戒した。しかし，上告人は，同訓戒にも従わなかったため，Ｅは，平成５年１０月１５日付け宣告書をもって，上告人に対し本件罷免処分をした。
      
      （７）　上告人は，神奈川県知事に対し，被上告人の規則の変更認証申請をし，同知事は，平成５年２月５日，これを認証したが，Ｂ１等が審査請求をしたところ，文部大臣は，同年８月４日，同認証を取り消す旨の裁決をしたので，被上告人は依然としてＢ１の被包括宗教法人にとどまっている。
      
      ２　原審は，次のとおり判断して，本件訴えを却下した第１審判決を取り消し，本件を第１審に差し戻した。上告人は，Ｂ１内にとどまりながら懲戒処分の効力を争っているのではなく，被上告人とＢ１との被包括関係の廃止を求めているのであるから，Ｂ１の法主がだれであるかについて利害関係は認められない。本件訴訟の本質的争点は，上告人が，被上告人とＢ１との被包括関係を廃止するために，Ｂ１の代表役員の承認を受けることなく責任役員を解任し，新たに責任役員を選任した上で行った被上告人の規則変更の効力の有無にあり，その判断は，Ｅが血脈相承を受けたか否かという宗教上の問題とは関係なく行うことができる。したがって，本件訴えは法律上の争訟に当たる。
      
      ３　しかしながら，原審の上記判断は是認することができない。その理由は，次のとおりである。本件においては，Ｂ１の管長として本件罷免処分をしたＥが正当な管長としての地位にあったかどうかが本件罷免処分の効力を判断するための争点となっており，本件罷免処分の効力は，被上告人の請求の当否の判断の前提問題となっている。そして，Ｂ１においては，前記のとおり，管長は法主の職にある者をもって充てるものとされているから，本件罷免処分の効力の有無を決するためには，ＥがＢ１においていわゆる血脈相承を受けて法主の地位に就いたか否かの判断が必要であり，Ｅが血脈相承を受けたか否かを判断するためには，Ｂ１の教義ないし信仰の内容に立ち入って血脈相承の意義を明らかにすることが避けられない。【要旨】このように，請求の当否を決定するために判断することが必要な前提問題が，宗教上の教義，信仰の内容に深くかかわっており，その内容に立ち入ることなくしてはその問題の結論を下すことができないときは，その訴訟は，実質において法令の適用による終局的解決に適しないものとして，裁判所法３条にいう「法律上の争訟」に当たらないというべきである（最高裁昭和５１年（オ）第７４９号同５６年４月７日第三小法廷判決・民集３５巻３号４４３頁，最高裁昭和６１年（オ）第９４３号平成元年９月８日第二小法廷判決・民集４３巻８号８８９頁参照）。そうすると，被上告人の本件訴えが「法律上の争訟」に当たるとした原審の判断には，判決に影響を及ぼすことが明らかな法令の違反がある。したがって，原判決は破棄を免れない。本件訴えを却下した第１審判決の結論は正当であって，同判決に対する被上告人の控訴はこれを棄却すべきである。よって，裁判官河合伸一，同亀山継夫の各反対意見があるほか，裁判官全員一致の意見で，主文のとおり判決する。
    </理由>
    <裁判官>
      <（裁判長裁判官>福田博裁判官河合伸一裁判官北川弘治裁判官亀山</（裁判長裁判官>
      <継夫>裁判官梶谷玄）</継夫>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
