<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成12(わ)397</事件番号>
      <事件名>強盗殺人，現住建造物等放火被告</事件名>
      <裁判年月日>平成14年03月19日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>宇都宮地方裁判所</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/2BF98D362390D16F49256B9D000B3F22.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=6287&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      被告人を死刑に処する。
      理由（犯行に至る経緯等）被告人は，高校２校を中途退学した後，大阪の蕎麦屋で働くなどしたが，地元が恋しくなり，栃木県にもどり，父に資金を出してもらいうどん屋を始めた。
      被告人の父は，自宅の敷地内で被告人にうどん屋をやらせるため，昭和４４年，４８歳の若さで公務員を退職し，その退職金を使って店舗を建て，うどん屋を開店させた。
      被告人は，昭和４７年１１月に結婚し，妻と両親の４人でうどん屋を経営したが，店の切り盛りは専ら父親に任せていた。
      この傍らで被告人は，剥製（はくせい）の販売などを始めたが，２年くらいで廃業した。
      昭和４９年に長女が，昭和５６年に長男が生まれた。
      昭和５１年，被告人夫婦らは転居し，小料理屋の経営に手を出し，副業的にブランド品の卸販売を手がけたが，小料理屋では高価なものばかり扱っていたので小料理屋の経営がたちゆかず，２年くらいで廃業した。
      昭和５４年，被告人ら家族は，現住所に転居した。
      平成４年，経営不振に陥ったうどん屋は閉店を余儀なくされ，被告人は，地元の定食屋や日本料理屋で調理師として稼働した。
      日本料理屋は，被告人が高級な食材を扱うことを主張して仕入れたため，経営が成り立たなくなり，被告人は，平成６年末ころ辞めざるをえなくなった。
      被告人は，その後はさつきのブローカーをしていた。
      被告人は，日本料理屋で板前をしていた平成５年夏，アルバイトに来ていた大学２年生の女性と知り合い，同年秋ころから，同女性を愛人とし，平成８年１１月ころ，マンションへの転居費用を出してやったほか，以後月額約１０万円を渡し，高級宝飾品を買い与えたりしていた。
      他方で，被告人は，平成５年以降，年金と乏しい収入でかろうじて生活を支えている父に，しばしば，金を無心していた。
      被告人は，平成９年の春ころ，さつきの販売に失敗して多額の借金を背負い込むことになったことや愛人に相当額の金を貢いでいたことからやりくりに困り，サラ金業者から合計３００万円弱を借り入れ，その上，妻方の親戚にも，妻には内緒で借金をして回った。
      サラ金からの多額の借金の事実は，平成９年秋ころ，親戚も含めて家族に知れわたり，親族会議の結果，被告人の父が，金を工面し，約３００万円の借金を返済した。
      被告人の妻の苦労を知っていた親戚や被告人の長女は被告人を責め，被告人は家族中から白い目で見られ，立場を失うこととなった。
      被告人はこれほど情けない思いをしたことはなく，いつか一旗揚げて女房子供を見返してやろうと考えた。
      被告人は，平成１０年後半，産業廃棄物処理業者に出入りし，土地売買の仲介やトラブル処理にかかわるなどして，少なくとも８００万円以上を手にした。
      平成１０年９月交通事故を起こし左上腕骨骨折などの傷害を負ったことから，平成１１年夏までに約５５８万円の保険金が下りた。
      金に余裕のできた被告人は，トラブル処理の際に虚勢を張る必要があったことや，生来の虚栄心から，宝石類や貴金属類，ブランド品の服装や持ち物を身に付け，宇都宮の百貨店内の高級ブランドショップや本件犯行現場であるＴ店に頻繁に顔を出し，店員に対しブランド品を自慢して歩くような毎日を送り，手にした大金は，瞬く間に減っていった。
      被告人が出入りしていた産業廃棄物処理業者は，被告人の土地取引についての無責任な助言により多大な損害を被っていたので，被告人に対するけん銃所持の容疑で産業廃棄物処理業者宅にも警察による捜索が行われたことを機に，平成１１年６月ころ，被告人の出入りを禁止し，被告人はまたも収入の途が閉ざされることになった。
      被告人はその後仕事もないのに愛人との関係を続けていたことから，またしてもサラ金に手を出し，再び３００万円以上の借金を負うこととなった。
      被告人は，前回のサラ金騒動の際に，離婚の危機に直面し，２度とサラ金に手を出さないよう言われていたことから，今回のサラ金への借金が発覚すれば離婚は免れず，家庭が崩壊することになると恐れた。
      被告人は，大金を得て借金を返済し，一旗揚げるためには人殺しでもするしかないと思い詰め，毎日のように一攫（いっかく）千金を狙う方法を考えるようになった。
      被告人は産業廃棄物処理業者や銀行を襲うことは失敗のリスクを怖れ断念したが，Ｔ店であれば，女性ばかりで店を管理しているので簡単に商品を奪うことができると思いついた。
      被告人は，Ｔ店の店長に購入名目で２億円程度の商品を出させ，自宅に運ばせる振りをして店長一人を連れ出し，途中の山の中などで商品を奪い取り，口封じのために店長を殺害することを計画し，平成１２年５月２９日，Ｔ店に赴いた。
      しかしこの日，Ｔ店本社の男性社員が接客に現れ，同行すると譲らなかったことから，被告人は強盗殺人計画を断念した。
      強奪することに失敗した被告人は，もう一度同じことをしても怪しまれると思い，Ｔ店で直接商談を装って商品を取り出させ，店長以下従業員は全員脅して縛り上げ，一か所に集めてガソリンをまき火をつけて焼き殺し，商品を奪取することを計画し，平成１２年６月１１日，予め購入しておいたガソリンをさらに買い足し，それを億単位の金額が入っているかのようにバッグの中に入れ，さらに緊縛するための布製粘着テープを用意し，Ｔ店に赴いた。
      （犯罪事実）被告人は，宇都宮市ａ町ｂ番ｃ号所在の宝飾品店Ｔ店の店員を焼殺して宝飾品を強取しようと企て，平成１２年６月１１日午後１０時５０分ころ，同店店舗内において，同店店長Ａ（当時４９歳），同店店員Ｂ（当時５１歳），同Ｃ（当時５１歳），同Ｄ（当時４１歳），同Ｅ（当時２４歳）及び同Ｆ（当時２２歳）に対し，殺意をもって，Ａら６名を同店舗奥の休憩室内に押し込んだ上，同室内やＢらの身体等にガソリンを散布してライターで火を放ち，現に６名の人がいる鉄筋コンクリート造４階建建物の１階部分である休憩室及び店舗部分（床面積１１１．６４平方メートル）を全焼させて焼損するとともに，そのころ，同所において，Ｃ及びＤを火傷死させ，Ａ，Ｂ，Ｅ及びＦを焼死させて，いずれも殺害し，Ａ管理に係る指輪等２９３点（価格合計１億４０２５万２７４０円）を強取したものである。
      （事実認定の補足説明）弁護人は，被告人には，放火・殺人の故意がなかったと主張し，被告人が公判で「脅迫のためにライターに点火したところ，意に反してガソリン蒸気に引火してしまい火災が発生した」と述べるところには合理性があると主張するので検討する。
      １　事実経過の概要(1)被告人は，平成１０年秋ころから，Ｔ店に出入りするようになった。
      (2)被告人は，愛人に金を貢いだり，ブランド品を多数買ったりして浪費し，仕事もなくなったため，困窮し，再びサラ金に手を出し，平成１２年に３００万円以上の借金を負うようになり，犯罪を犯してでも大金を手に入れたいと考えるようになった（被告人は，第８回公判で，「違法な方法で億単位の金額をねらったが，サラ金の返済に関しては危機感を持っていなかった」旨供述するが，サラ金の借金が妻に発覚すれば，家庭崩壊という形になると思ったとは供述している。
      第１４回公判では，こしらえた借金を一挙に返済しようと思って今回に至ったと述べている。
      ）。
      (3)被告人は，Ｔ店では，馴染み以上の特別な客になり，信用されていると思っていたので，取引を装って店長に高額の商品を持ち出させ，商品を強奪する計画を立てた（被告人は，捜査段階では，店長を殺害して商品を強奪する計画であったと供述していたが，公判では，第８回公判，第１２回公判で，「場合によっては店長を殺害するという気持ちも多少あったかな」という程度での殺意を認めるにとどまった。
      ）。
      (4)そこで，被告人は，次に，Ｔ店の閉店後に（被告人は，第８回公判で，品物をそろえるのに，どっちみち閉店時間まではかかると思って５時半ころに行くことを計画したと供述している。
      ），商談を装って，高額の商品を出させ，強奪することを計画した（被告人は，捜査段階で，口封じのため，ガソリンをまいて，店員全員を焼き殺す意図であったと述べていた。
      第８回公判では，縛って休憩室に閉じこめ，ガソリンをまいて恐怖感を植え付ければ，それでいい，命を奪うことまでは考えていなかったとしつつ，本件犯行当日，ひょっとするとガソリンに火を点けることもあり得るかなと考えたと供述している。
      第１４回公判では，ガソリンに火をつけることもあり得ると考えたのは初期の段階ないし犯行計画の段階と述べている。
      ）。
      (5)平成１２年６月初め，ガソリン４リットル（オイル缶１缶）を買い，同年６月１１日，ガソリン３リットル（オイル缶１缶）を買い足し，オイル缶を１缶ずつ紙袋に入れ，その紙袋２袋をルイ・ヴィトンのスティーマーバッグに入れ，同日，布製の粘着テープも買った。
      (6)被告人は，同日，バッグの中のオイル缶の紙袋の上に，布製粘着テープ，紺色背広上下，エルメスの長袖シャツを置き，下着と靴下は，車（ポンティアック）の後部座席に置き，バーバリーのホワイトゴールド製の伊達（だて）めがねをかけて，Ｔ店に向かった。
      (7)同日午後５時１２分ころ（甲２０２），Ｔ店に入り，１億５０００万円相当の商品を用意するように言った。
      (8)店長が閉店後のほうがゆっくり商談できるので，７時３０分ころ来てくれるように言ったので，６時３０分ころ，Ｔ店を出て，近くの百貨店の喫茶店で時間をつぶすことにした。
      (9)午後７時３０分ころＴ店に戻り，品定めをし商品を選んだ。
      午後９時少し前ころ（甲１１７），被告人は自動車を止めている駐車場に電話して，時間外でも車を出せるように掛け合った。
      その前後ころ（被告人の認識。
      このころの本社との電話は，実際には，午後８時２０分前後，８時４０分ころ及び９時５０分ころ，甲１０１），本社から電話が入り，店長等は商談中ですなどと受け答えをしていた。
      選んだ商品が応接テーブルの上に積み上げられると，被告人は，ルイ・ヴィトンのバッグから紙袋２袋などを取り出し，選んだ商品を入れさせた。
      (10)被告人は，バッグをショーケースの上に置いたあと，店長に店員の手に布製粘着テープを巻かせ，被告人が，店長の手首を布製粘着テープで巻き，店長の両足に布製粘着テープを巻き付け，そのほかの店員の両足にも布製粘着テープを１巻き（乙９。
      被告人は，公判で１巻き半くらいと供述している。
      ）巻き付けた。
      (11)被告人は，その後，全員の目にハンカチなどを当てさせ，その上に布製粘着テープを巻き付けた。
      (12)被告人は，更に，全員を休憩室に押し込めた。
      (13)被告人は，店員の足元や一人の店員の上半身目がけてガソリンをまいた。
      (14)被告人は，シャッターを開け，休憩室の出入り口に戻り，ライターに火をつけたところ，爆発音がして，炎が上がり，火の海になった（シャッターが開き出している状態から約１９秒後に火災が発生している状態を，現場前の商店街に設置された防犯ビデオカメラがとらえている，ただし，シャッターが開き出している状態の前約１４秒間，炎が見える状態の前の約１３秒間の画像は不良である，甲２０２。
      ）。
      (15)被告人は驚いて，ルイ・ヴィトンのバッグなどを取って，逃げ出した（炎が見える状態から約１９秒後に，開いたシャッターから足に火がついたままの男が出てきた状況を上記ビデオがとらえている，甲２０２）。
      ２　以上の事実経過だけでも，被告人は，Ｔ店の全員を焼き殺して，商品を強奪する計画を実行したと認められる。
      顔見知りの者から大金を強奪する場合，いくら「場当たり的なずさんな性格」の犯人であろうと，発覚と重罰を恐れて，口封じのために，被害者の殺害を企てるものである。
      とりわけ，被告人は，１回強奪計画に失敗している。
      被告人なりに綿密に計画を練ったはずである。
      事実経過(9)のとき，本社からＴ店に電話が入り，被告人は，自分がＴ店にいることが本社の人間に分かってしまったと思ったが，犯行計画を止めることはなかった。
      犯行を遂行する以上，やはり，口封じをしなければ，成功しないのは目に見えている。
      事実経過(14)によれば，被告人は，焼殺のために，休憩室に戻ったものと認められる。
      弁護人は，①事実経過(10)において，ガム（粘着）テープを足に１巻きしか巻かなかったのは，拘束を強固にするためにぐるぐる巻きにするほどの冷徹さ・心理的余裕がなかったためという被告人の公判供述は十分了解できる，②事実経過(11)において，目隠しをしたのは，被害者らの信頼を裏切って強盗に変身した自分を見られることに耐えられなかったという被告人の公判供述は十分了解可能である，③事実経過(12)において休憩室に押し込めたのは，その出入り口の戸を閉めた後で逃走するためと了解することは十分可能である，④事実経過(13)において，ガソリンを散布したのは，反抗を抑圧するための脅迫と了解することは十分可能である，⑤事実経過(14)において，シャッターの上昇ボタンを押してから休憩室前に戻ったのは休憩室の戸を閉めるために戻ったと了解することは十分可能である，被告人は，被害者らを押し込んである休憩室の戸を閉めて，被害者らから被告人の行動を見えなくさせ，その間に逃走しようと考えたのであると主張するが，賛同できない。
      ①は，しばらくの間拘束すればよいのだから，すなわち，どうせすぐに殺害するのだから，１巻きで構わないと考えたと見るほうが自然である。
      被告人の当時の状況は，あせってやむなく１巻きで終わらしたというものではない。
      被告人は，第８回公判で，計画段階も実行も一応同じことで，できるだけ通報されないように手早く縛るということを考えていたと述べている。
      第９回公判でも，早く縛ってしまえば騒がれないで済むと思ったと述べている。
      １巻きというのは計画段階から考えていたことである。
      なお，被告人は，第８回公判で，布製粘着テープで縛ることに対して，抵抗されるとか騒がれるとか，極端な話，逃げられ通報されるということは考えなかったかという質問に対し，「私も最初はそう考えておりましたけど，いざその場になると，人間ておかしなもので，あんまり騒がないんですよね。
      」（質問番号３５９。
      第１２回公判の質問番号４７から５９での答え，質問番号２１１での答えも同旨と思われる。
      ）と答えている。
      そうとすれば，心理的余裕がなかったとは言えない。
      ②は，被告人が第１２回公判で供述するように，足を縛る時点ですでに強盗に変身しているのに（質問番号６１，２０６），今更強盗に変身した自分を見られたくないというのは不自然である。
      ③は，被告人は，第９回公判で，「全員を押し込めて，休憩室の戸を閉めて，何かで，要するに錠のような形にして，それで逃げようと，そう思ってました。
      」（質問番号２３２）と述べてはいるが，休憩室には裏口があるという認識であったのに（第９回公判質問番号３０６，第１２回公判質問番号２６１以下），裏口から逃げられないようにする措置は取っていない。
      ④は，店員らはすでに反抗を抑圧されていたはずである。
      あえてガソリンをまく必要はない。
      既に引用したように，被告人の供述によれば，被告人が布製粘着テープで店員の足を縛ったとき，逃げられ通報されることを心配していなかったようである。
      事実経過(14)の事実によれば，事実経過(13)のガソリン散布を単なる脅迫のためと理解することはできない。
      ⑤は，逃走するためだけであるなら，わざわざ戻る必要がない。
      休憩室の戸を閉め，被告人の姿を見えなくさせ，バッグを持って，シャッターを開けすぐに逃げればよい。
      被告人は，シャッターを開けに行く間，休憩室から目を離すことになるが，店員を拘束しておく手だては考えなかったと述べると同時に慌てて，手早くスイッチを押したと述べながら（第９回公判質問番号２３９，２４０），シャッターが開く時間は別に気にしなかった，休憩室の戸を閉めるだけの時間的余裕は十分あると思っていた（同公判質問番号２４４以下）と述べ（もっとも，第１２回公判質問番号１２８では，シャッターが開くのをじりじりしながら待っていたと述べている。
      ），店員が逃げることを予想していなかったようである。
      店員に逃げる気配，休憩室から出ようとする気配がないのであれば，休憩室の戸を閉めるだけで被告人の姿を見えなくさせることができるわけで，その間に，シャッターを開けて逃げれば，逃走の目的は十分達成できたはずである。
      ３　被告人は，検察官に対し，Ｔ店の店員を焼き殺す計画であったこと（乙７），ガソリンに火を付ける意思でライターを点火したこと（乙１９）を認め，司法警察員に対し，Ｔ店の店員を焼き殺す計画に基づき，「口封じ」のために，ガソリンに火をつけたことを認めている（乙２，乙３）。
      ４　弁護人は，①乙２から乙６までの司法警察員Ｗに対する各供述調書は，「読み聞け」に際して，「口封じのため焼き殺した」等，被告人の殺意・放火意思を認める趣旨の文言を読み聞かせなかった疑いがある，②乙２から乙６までの司法警察員に対する各供述調書及び乙７から乙１０までの検察官に対する各供述調書は，被告人が，火傷に起因する苦痛，睡眠不足等により連日長時間の取調べに耐えられない状態であるという精神的・肉体的圧迫を利用した違法・不当な取調べの過程で作成されたもので，任意性を欠く，③司法警察員Ｗは，供述拒否権を告げずに取り調べたから，その調書は違法に作成されたもので証拠能力がない，④乙１９号証の検察官に対する供述調書は，検察官が弁解録取の手続で弁解を聞かずに取調べを行い違法に作成したものであるから証拠能力がない，⑤乙１５から乙１８までの司法警察員に対する各供述調書及び乙１９，乙２０の検察官に対する各供述調書は，当初，検察官からの取調べ請求はなく，弁護人の開示請求により，第３回公判で被告人質問が実施されたあとに，ようやく開示され，さらにその後取調請求されるに至ったもので，刑事訴訟規則１９３条１項に違反し証拠能力がないと主張する。
      しかし，①証人Ｗの証言（第６回公判，第７回公判）によれば，読み聞かせをしたことは明らかである。
      第一，「口封じ」という言葉は，１回だけ出てくるのではない。
      このような重要な言葉を不明瞭にして読み聞かせできるものでもない。
      ②司法警察員Ｗも検察官も被告人の火傷の状態を気遣っていた。
      被告人とＷとの間に信頼関係があったことは，被告人が認めるところである。
      弁護人は，検察官に対する乙７から乙１０までの調書は任意性がないと主張しながら，他方で，故意を否認する趣旨で録取されたものと主張しており（弁論要旨６頁），自白の任意性がないという主張と矛盾している。
      被告人は，取調べ検察官に反発していたから，検察官に対し，検察官の言うがままの供述をしたとは認められない。
      ③Ｗは，最初の取調べで供述拒否権を告げている。
      供述拒否権を毎回告げなくても違法ではない。
      ④検察官は，弁解を聞いている。
      ⑤検察官は，まず，事件の審判に必要と認めるすべての証拠の取調べを請求したものと認められる。
      検察官は，被告人，弁護人の応訴態度から，その後，必要な証拠を請求したものである。
      ５　弁護人は，乙２，乙３，乙５，乙１９の自白調書には信用性がないと主張する。
      しかし，被告人の自白調書は，前記事実経過における被告人の行動の意味を自然な形で説明するものであり，概して信用性があると認められる。
      (1)ライターを点火した動作・姿勢について被告人の供述（指示説明を含む。
      ）は，次のように変遷している。
      ①司法警察員に対する平成１２年６月１３日付け供述調書（乙１７）「休憩室内に，準備していったガソリンを撒き散らし，ジャンパーのポケットから百円ライターを出して，撒き散らしたガソリンに火を点けたのです。
      」②検察官に対する平成１２年６月１４日付け供述調書（乙１９）「しゃがんで，床に撒かれたガソリンの端にライターの火をつけ，ガソリンに引火させたことは間違いありません。
      」③司法警察員に対する平成１２年６月２５日付け供述調書（乙３）「私は中腰になり，図面に書いた，×の辺りに直接ライターの火を点けようとして，右手に持ったライターを床から５０センチ位離れた辺りまで近付け，そこでライターを着火したところ，まだ床に火が届いていないにもかかわらず，突然，バーッという物凄い爆発音と共に，辺り一面が火の海になってしまいました。
      」④平成１２年６月２８日の検証における指示説明（甲１９１）写真番号２４３において，直立した状態で，ライターを持った右手を腰に付けた姿勢を示し，ライターを取り出し，脅した状況を説明。
      写真番号２４４において，直立した状態で，肘を直角に曲げ，ライターを持った右手を少し前に出すようにした姿勢を再現，「こうやってライターに火を付けたらいきなり爆発した。
      」と説明。
      ⑤検察官に対する平成１２年７月４日付け供述調書（乙２０）「私は，立った状態で，右手にライターを持ち，右腕を前方に伸ばした状態で，ライターの火をつけました。
      」「そのとき，ライターの位置は，床から１メートル４０センチくらいの高さにありました。
      なお，私の身長は，１６２センチです。
      」⑥公判供述（第９回公判）「直立した姿勢で，ジャンパーのポケットからライターを出して，出した瞬間に火をつけた。
      検証調書（甲１９１）の写真番号２４３に近い姿勢である。
      写真番号２４４の姿勢は，『つけた後で見せるつもりで出したと，そういう自分では解釈です。
      』」この点火位置は，計測の結果，床から８０センチである。
      この変遷を見れば，被告人の供述の意図を察することができる。
      弁護人は，被告人は，本件当時，炎をガソリンの液体に付けないと引火しないものと認識していたので，ガソリンに火を付けないのに（元来，脅迫のためにライターに点火したので，ガソリンに火を点けるつもりはなかった），ガソリンが引火・爆発したことを意外と感じていたのであるから，②（乙第１９号証）のような点火姿勢なら，被告人の認識でも，引火・爆発は当然であるから，被告人が意外と感じるはずがなく，乙第１９号証の動作・姿勢は，明らかに被告人の記憶から離れた虚偽の動作・姿勢であると主張する。
      確かに被告人にとって爆発は意外であったと認められる。
      しかし，引火と爆発を一体に考えることは相当ではない。
      引火は当然と考えても，爆発は意外として驚くことはあり得る。
      被告人が引火までも意外として驚いたのなら，記憶に強く残るはずで，着火姿勢の供述の最初（乙１７，乙１９）から，引火を意外なこととして供述していたであろう。
      爆発が意外であったと感じたことから，乙第１９号証が信用できないことにはならない。
      弁護人は，乙第３号証の記載は，視覚的要素が欠如しているから，この記述も被告人の記憶に基づく供述を録取したものと見ることはできない，乙第３号証の調書作成にかかる取調べの時点では，被告人は，信頼を寄せるＷ刑事と共に推論して，その協同作業による推論の結果を，「当時のけだもののような自分」（裁判所注供述調書に類似の表現がある。
      ）として作り上げて，供述しているのであると主張する。
      たしかに，乙第３号証のライターの点火動作・姿勢の部分は信用できない。
      自白している被疑者でも，自らの刑責をいくらかでも軽減しようと試みることはよくあることである。
      これに対し，乙第１９号証では，「床に広がっていたガソリンの端」「床に撒かれたガソリンの端」という視覚的要素が記述されている。
      乙第１７号証（①）と乙第１９号証（②）は，同趣旨の着火動作・姿勢である。
      こちらの供述を信用すべきである。
      弁護人は，被告人は，ライターに点火した動作・姿勢についての記憶が欠如していた，この事実は，故意の不存在を推認させる事柄である，記憶が欠如しているから供述が変遷するのであると主張するが，被告人は，ライターに点火した動作・姿勢についての記憶がないという弁解を一度もしていない。
      公判でした動作・姿勢は，記憶がないのに，あたかもあるかのようにして，やったものなのか。
      だとすれば，不誠実である。
      記憶があるのに，供述を変えているとすれば，どれかの供述がうそである。
      (2)焼き殺すつもりという供述について弁護人は，口封じのために焼き殺す等という故意の内容のストレートな表現は紋切型表現の最たるもので，信用性がない，「被告人は，本件犯行の初期の段階において，事の成り行きによってはガソリンに火を点けることもあり得るかも知れないと考えることがあったとしても，それは未だ決意というには及ばず，その後も様々に葛藤・逡巡したのであった。
      この葛藤・逡巡の後に焼殺を決意するということは，具体的には，焼殺ということがどういうことなのかについての生々しい想念を想起し，さらには本件犯行の前にＴ店の本社から電話連絡があり被告人の存在が被害者以外の第三者に認識され（犯行遂行の障礙（しょうがい）発生）かつその障礙発生を被告人自身も認識していたのだから，それら表象から生じた反対動機形成の契機に揺さ振られながら，最終的にそれを打ち消して踏み切るということなのであり，その心理の供述にもメリハリが出てくる筈である。
      本件の自白調書は，前記のような紋切型の表現が惰性的に繰り返されるだけで，メリハリがないのである。
      したがって，ライター点火の動作・姿勢について「当時のけだもののような自分」を作り上げたのと同様の構造で，心理内容についても「当時のけだもののような自分」を紋切型に作り上げることは極めて容易に可能なのである。
      すなわち，被告人がライターに点火したのは脅迫のつもりであったと述べても，それならガソリンを持っていく必要はなかったのではないか，更に買い増す必要もなかったのではないか等と理詰めの取調べに屈伏させられ，「口封じ」という言葉に異議を述べても，当時はけだものになっていたから云々と言われ，被告人自身の自責の念，疲労等も作用して，Ｗ刑事に迎合して，Ｗ刑事といわば協同して，記憶と離れた，「当時のけだもののような自分」を紋切型に作り上げるのである。
      」と主張する。
      しかし，被告人は，乙第３号証で，本社から電話が入ったようなので，自分がＴ店にいることがばれてしまったかもしれない，計画の実行をやめようかと一瞬気弱になったが，「ここまで商品を出させてしまったことから，今更引っ込みもつかず，ここでやめるわけにはいきませんでした。
      また，生来の走りだしたら止まらないという私の性格から，ここまで来たらやるしかない，一か八かだ，という気持ちになって腹が座り，一瞬萎えかけた気持ちを奮い立たせたのです。
      」と供述している。
      反対動機形成の契機に揺さ振られながら，最終的にそれを打ち消して踏み切ったという心理の叙述がある。
      弁護人は，「被告人は，葛藤・逡巡を経て，さらに本件犯行前のＴ店本社からの電話連絡という犯行障礙を認識しており，その過程で生じてくる反対動機形成の契機を断ち切って，焼殺を決意し実行するという心理については・・・了解不能である。
      」と主張するが，逆に，被告人の公判供述のほうが了解不能である。
      被告人は，第９回公判で，犯人は自分だということは本社のほうにも分かってしまったし，何とかこれ以上罪を広げないようにしようと努力した，要するに被害者みたいな人間を作らないようにと思って，人に危害を加えない形で宝飾品を取ろうと考えたと供述している（質問番号７４から９１まで）。
      ア被告人は，殺人には至らない強盗にせよ，犯行遂行の障礙発生を認識しながらも，犯行を実行しようとしたことを認めている。
      しかし，反対動機形成の契機に揺さ振られながら，強盗にせよ，最終的にそれを打ち消して踏み切った事情は，やめるきっかけがつかめなかったから（第９回公判質問番号５０８），引っ込みがつかなくなっちゃったから（第１４回公判質問番号３４５）と述べるだけである。
      これは，乙第３号証につながる供述ではあるが，乙第３号証に比べてメリハリのある供述ではない。
      イしかも，犯人と分かってしまったと思いながらも，人に危害を加えないように強盗をしようと思ったと述べている。
      この供述は不合理で，これこそ理解不能である。
      被告人は，公判で，Ｗ刑事に迎合して供述したとは弁解していない。
      ６　弁護人は，「本件においては，故意と整合しない状況証拠が存在する。
      ①被告人は，ライター点火の動作・姿勢について記憶の欠如が見られる。
      故意の実行行為であれば，記憶していないとは考えられない。
      ②強盗の犯行の動機は，要するに，約３２０万円程のサラ金からの返済に窮したことを契機に，一か八かの一攫千金を狙ったというものである。
      そこには，焼殺の決意に結び付く動機，換言すれば，焼殺の決意を心理学的な合理性をもって了解させ得る動機が見当たらない。
      ③被告人の本件犯行以前の行動からは，被告人の残忍さ・非情さをうかがうことはできない。
      被告人の性格からすれば，いかに金銭的な窮状に悩まされていたとは言え，６人もの焼殺を決意し実行するということは考えられない。
      ④被告人は，本件火災発生後，自らも大火傷をしたまま逃走し，モーテルに宿泊した後，あろうことか犯行現場付近の駐車場に戻っている。
      この行動は，自己の逃走のために６人の人の焼殺を決意・実行した者の事後の行動としては，極めて不可解である。
      火災という意外の事態が発生し，周章狼狽し，モーテルでニュースを見，６人の死者が出たことを知って愕然とし，茫然自失の状態で，舞い戻ったと見るのが相当である。
      」と主張する。
      しかし，①は，理由がない。
      ②は，被告人は，公判で，店長を連れ出して宝飾品を強奪する計画において，場合によっては，店長を殺害するという気持ちも「多少あったかな」という程度での殺意があったことは認めている（第８回公判質問番号１２８，第１２回公判質問番号２０以下）。
      本件でも，一攫千金をねらって，強盗をしたことは認めているのであり，殺害は，口封じが目的であると認定できるから，動機は了解できる。
      ③は，被告人に粗暴犯の前科はないが，粗暴な性格は認められる。
      被告人は，前記のように，店長を連れ出して，場合によっては殺害することになるかも知れない強奪計画を立て，実行寸前まで行ったことは認めている。
      被告人が本件に及んだことが，その性格から考えられないなどと言うことはできない。
      ④は，被告人は，第９回公判で，５時のニュースを見て，まさか６人全員亡くなるとは思っていないのでびっくりし，逃げるしかないと考えて，車を置いていた駐車場に戻ったと供述するが（質問番号３１８以下），茫然自失の状態で，舞い戻ったとは述べていない。
      被告人は，乙第２号証で，「警察は，当然俺をマークして捜しているだろう，万が一警察に連れて行かれたら，商取引に行った，取引が終わって，店を出る気になったら，突然爆発した，金を払ってきたから，この品物は俺が買った物だ，俺も火傷したんだから被害者だ等と言って，トボケてしまえば大丈夫だろうと思いました。
      あれだけ凄まじい勢いで燃えたのですから，店の中の物はすべて燃えてしまい，私が払ったということになる現金も，すべて燃えてしまったということで，簡単にかたが付く，すぐに帰してもらえる，その後，すぐに東京に行って，奪った商品を現金に替えてしまおうと考えたのです。
      」と供述している。
      被告人は，自分の車で高飛びしようと車を置いていた駐車場に戻ったのである。
      （法令の適用）被告人の判示各行為のうち，強盗殺人の点は被害者毎にそれぞれ刑法２４０条後段に，現に人がいる建造物に放火した点は同法１０８条に該当するが，これは１個の行為が７個の罪名に触れる場合であるから，同法５４条１項前段，１０条により１罪として犯情の最も重いＡに対する強盗殺人罪の刑で処断することとし，所定刑中死刑を選択し，訴訟費用は，刑事訴訟法１８１条１項ただし書を適用して被告人に負担させないこととする。
      なお，弁護人は，死刑制度が憲法１３条，３１条，３６条に違反すると主張するが，憲法３１条は，法律の定める手続により生命が奪われる場合のあることを是認しており，憲法１３条，３６条も同一憲法内の規定であるから，死刑制度が容認できることを前提とした規定であるのは当然であり，死刑制度そのものが憲法１３条，３１条，３６条に違反すると解することはできない。
      （量刑の理由）１　本件は，宝飾品店にガソリンをまき散らして店舗を全焼させ，縛り上げた女性従業員６名を殺害し，１億４０００万円もの宝石類を強奪したという我が国犯罪史上まれに見る凶悪，重大事案である。
      ２　被告人は，さつきの投機や若い愛人への援助のために多額の借金をつくり，親戚中に迷惑をかけてようやく返済をしたという経緯があったにもかかわらず，その後も，強引な土地売買の仲介などで多額の収入を得るや，生来の自己顕示欲の強さから宝石類や高級ブランド品を買い漁り，前同様に上記愛人に金をつぎ込むただれた生活を送り，再び多額の借金を背負い込み，妻に知れたら離婚され，家族が崩壊するとの不安から，一攫千金をねらい，普段から被告人を信用してくれている女性だけのＴ店を標的に強盗殺人を計画した。
      最初の店長連れ出し計画には，思わぬ邪魔が入って失敗したが，それでも諦めずに，計画を練り直し，店員を皆殺しにして宝石類を強奪することを決意し，店員を緊縛するための布製粘着テープ，店舗もろとも焼き払うと同時に現金と見せかけるための２缶入りガソリン約７リットル，逃走用の車両などを用意して，本件犯行に及んだ。
      犯行の動機は，あまりに利己的・自己中心的で酌量の余地など微塵（みじん）もない。
      本件犯行は，周到に準備した計画的犯行である。
      ３　被告人は，女性店員らが１億円以上の取引をすることに信頼を寄せる中，卑劣にも，突如強盗殺人犯に豹変（ひょうへん）し被害者らを脅しつけて緊縛し，店舗奥の休憩室に押し込め，室内にガソリンをまき，少なくとも一人の被害者の身体目がけてガソリンを振りかけ，ガソリンに引火されるかもしれないとの恐怖の中，勇気を出して被告人を非難した店員もいたようであるが，被告人は冷酷にもライターを点火して一気にガソリンを爆発燃焼させ，現場を火の海とし，全員を焼き殺した。
      犯行態様は，極めて凶悪，残忍であり，他に類を見ない。
      ４　ガソリンで燃え上がったＴ店の店舗内は，内壁が焼けてはがれ落ち，天井が落ち，鉄骨，枠組みがむき出しとなり，照明器具が垂れ下がり，店舗の床には残渣物（溶けかすなど）や備品が散乱し，積み重なった。
      被害者らのうち，５名はほぼ全身が炭化し，１ないし４度あるいは３ないし４度の火傷を負い，１名は露出部の皮膚が煤（すす）で黒く着色し，ほぼ全身が１ないし２度の熱傷を負っていた。
      ５　被害者らは，被告人を顧客として，誠実に商談を進めていた。
      何らの落ち度もない６名の死者を出した結果はあまりに重大である。
      (1)被害者Ａは，情操を大切にする愛情ある子育てにより２人の息子を社会に送り出し，自らも社会に出て徐々にその実力を発揮し，Ｔ店に入社後は店長となっていた。
      楽しく充実した仕事を続け，温かく見守る夫との幸せな生活を過ごしていた中，あまりにも無惨な最期であった。
      生前の面影をなくした被害者の確認をしなければならなかった遺族の悲しみはあまりに大きかった。
      残された遺族は，悲しみを必死にこらえている。
      (2)被害者Ｂは，教育熱心で一人娘を大切に育て，家族と海外旅行を楽しんだり，自分の趣味を楽しんでいた。
      長女が高校生になると，株式会社Ｔに就職し，Ｔではチーフとして楽しく働いていた。
      夫・娘は変わり果てた遺体と対面せざるを得なかった。
      夫は公判を欠かさず傍聴していたが，肝硬変を患い，裁判の結論すらみることなく，他界した。
      夫の無念さは計り知れず，長女は一人残され，長い人生を人を恨んでいかなくてはならない自分を辛く思っている。
      (3)被害者Ｃは，茶道・華道とも師範の免許を有し，平成６年からＴ店の店員として忙しいながらも元気に勤務し，高齢の母（当時８８歳）を支えていた。
      ２５年間にわたり娘と二人暮らしをし，娘に関われることを生き甲斐としていた母親は悲しみに崩れ，娘の死を諦めきれず，娘の部屋を当時のままにして，毎朝，位牌に手を合わせている。
      Ｃの兄姉も悲しみは深く，怒りを押さえきれないでいる。
      (4)被害者Ｄは，平成６年ころからＴ店に勤務し，その年末，父が病死したため，母と二人暮らしになり，以来，身体の不自由がひどくなった母の介護を嫌な顔ひとつしないでしていた。
      自分のために献身的な介護をしてくれた最愛の娘を失った母は，悲しみに打ちひしがれ，徐々に衰弱している。
      (5)被害者Ｆは，忙しい仕事の中でも献身的に夫に尽くし，夫を感嘆させていた。
      家庭のためにＴ店を辞めようと思っていた矢先，結婚後約半年で，最初の結婚記念日すら迎えないまま，非業の死を遂げた。
      妻の無惨な遺体を一目見た夫は，卒倒した。
      夫は最愛の新妻を突然失い，寂しさ，つらさ，憎しみの感情だけになってしまった。
      結婚指輪だけでなく，警察の必死の捜索で，１８日後に形見のペアウオッチが発見されたのがせめてもの救いである。
      両親もまた自慢の愛娘を失ったことに悲嘆にくれ，父は，事件後，十数年続けた日記を書くことができなくなってしまった。
      (6)被害者Ｅは，大学卒業後，Ｔ店に就職し，父母，弟と暮らしていた。
      社交的な明るい性格で，笑顔をたやさない親孝行の女性で，まだ２４歳であった。
      独学でジュエリーコーディネーター３級の資格を取り，さらに上級の資格を取るため張り切っていた。
      正恵の死後，家族は活気を失い，父親は「６人の命を奪っておきながら，自分の生きる権利を主張するなど，とんでもない。
      」と述べて，被告人に対する怒りをあらわにしている。
      被害者Ａら６名は，いずれも，本件店舗の店員として忙しいながらも，それぞれ，家庭を持ち，母，妻，娘として平穏な生活を送り，家族にとって掛け替えのない大切な存在であった。
      遺族らは，火事の報を聞き，現場に急行したが，いずれも故人に再び生きて会うことはできなかった。
      遺族らは，愛する人たちを生き返らすことができず，自らの手で復讐することもできない以上，被告人を極刑に処してもらいたいと述べている。
      ６　本件が，株式会社Ｔに与えた損害も重大である。
      企業にとって最も大事なものは社員である。
      会社は大切な人材を６人も一挙に失ってしまった。
      強奪された宝飾品は返還されたが，仕立て直しに多額の費用を要するほか，商品の紛失や破損で約１８０万円相当の損害を受けている。
      株式会社Ｔの所有であった店舗は，１階が全焼しただけでなく，商品の陳列ケース・照明・空調・その他の什器・備品なども全て焼失した。
      火災保険に入っているものの，４２００万円相当の損害を受けている。
      平成１３年１１月時点で再開の目処は立たず，営業していたなら得たであろう極めて多額の利益を失っている。
      忌まわしい事件と記憶が結びつく同じ店舗で営業を再開することは困難である。
      現場を預かる社員らは今回のような危険にさらされる不安を一様に感じ，退社する社員が出たり，就職の内定を断るものが出ている。
      現場一帯は，中高層ビルが密集し，薬店・衣料品店などの商店が通りに面してひしめいて建ち並ぶ繁華街である。
      火災の発見が遅れれば，商店街全体が燃え上がった可能性も高かった。
      消火活動が早く，類焼がなかったことは不幸中の幸いであるが，消火活動などによって近隣の商店も多大の損害を被った。
      地元商店街のイメージを悪化させ，恐怖感を植え付けた結果も無視できない。
      簡単に手に入るガソリンで凶悪犯行が行われたことに社会は大きな衝撃を受けた。
      本件を模倣した犯行が発生していることは被告人も認めるところである。
      ７　被告人は，一人っ子でおばあちゃん子であったため小さいときからわがままで自己中心的であった。
      強い自己顕示欲から，自堕落な生活を送り，被告人の苦境を見かねた両親が全財産をなげうって被告人を救ったが，被告人は，その恩義に報いることなく，鬼畜のごとき極悪犯人に成り下がってしまった。
      被告人の本件犯行は，両親や同居していた家族にも重大な被害を与えている。
      ８　以上のような本件犯行の罪質，動機，態様，結果，被害感情，社会的影響，特に，本件が，一瞬にして６名もの命を宝石店もろとも焼き払った凶悪重大な犯罪であり，被告人が公判では責任逃れの弁解に終始していることを考慮すると，被告人には，３０年以上前の業務上過失傷害罪による罰金前科しかなく，死刑が人命を剥奪（はくだつ）する究極の刑罰であってその適用には慎重であるべきことを十分に踏まえた上でも，被告人の罪責は極めて重大であり，罪刑の均衡及び一般予防の見地からも被告人に対しては死刑をもって臨む以外にない（求刑死刑）。
    宇都宮地方裁判所刑事部</主文>
    <裁判官>
      <裁判長裁判官>肥留間健一</裁判長裁判官>
      <裁判官>伊藤正高</裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
