<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成10(行ウ)43</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求，補助金返還請求権不行使違法確認請求</事件名>
      <裁判年月日>平成14年11月14日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>神戸地方裁判所</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/0824869CC43E361549256C940004BA8A.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=7101&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    判決平成１４年１１月１４日神戸地方裁判所平成１０年(行ウ)第４３号損害賠償請求事件，平成１１年(行ウ)第３７号補助金返還請求権不行使違法確認請求事件</主文前>
    <主文>
      １　被告乙は，Ａ町に対し，金２０万円及びこれに対する平成１０年６月２７日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ２　原告らのその余の請求を棄却する。
      ３　訴訟費用はこれを１０分して，その９を原告らの負担とし，その余を被告乙の負担とする。
      ４　この判決は，第１項に限り，仮に執行することができる。
    </主文>
    <事実>
      第１　Ａ事件（増資金の支出）
      
      １　原告らの請求被告乙は，Ａ町に対し，金３０００万円及びこれに対する平成９年６月３０日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      
      ２　原告らの主張（請求原因）(1)　当事者ア　原告らは，いずれもＡ町の住民である。イ　被告乙は，平成９年５月２日から現在に至るまで，Ａ町長の地位にある者である。(2)　増資金の支出Ａ町（被告乙町長）は，平成９年６月３０日，被告公社に対し，増資金３０００万円（以下「本件増資金」という。）を支出した。(3)　増資金支出の違法ア　公益上の必要性の欠如（地方自治法２３２条の２違反）(ア)　地方自治法２３２条の２の適用Ａ町は，本件増資金支出の対価として，被告公社の株式を取得した。しかし，被告公社は，著しい債務超過に陥っており，その株式は無価値に等しい。よって，本件増資金の支出は，実質的に対価を伴わないものであるから，補助金の交付と同視すべきである。したがって，本件増資金の支出につき，公益上の必要性が認められない場合には，Ａ町による本件増資金の支出決定は，地方自治法２３２条の２に反し，違法となる。(イ)　公益上の必要性がないことＡ町は，被告公社に運転資金を提供して，その経営を維持・安定させ，その存続を図ることを目的として，本件増資金を支出した。しかし，そもそも被告公社は，Ａ町の畜産振興に藉口して，当時の農協組合長ａと当時のＡ町長ｂが，農協所有の肉用牛を高く買い取らせ，それを飼育して販売する等して私益を確保することを真の目的として設立されたものである。それ故，被告公社は，肉用牛の繁殖・肥育という一般畜産農家と同様の営利事業しか行っておらず，何ら公益的事業を実施していなかった。また，被告公社は，著しい債務超過によって経営破綻寸前であり，本件増資金の支出によっても，短期間の延命が可能となるに過ぎず，将来何らかの公益的事業を実施できる状況にはなかった。このような被告公社の設立経緯や事業実施状況からして，被告公社の存在は，何らＡ町の畜産振興に貢献するものではなく，その存続を図る目的で本件増資金を支出することに，公益上の必要性はない。にもかかわらず，Ａ町は，被告公社に対して，本件増資金を支出し，被告公社は，それを，公益性ある事業を実施するためではなく，営利事業である肉用牛の繁殖・肥育等によって生じた負債（飼料代，人件費等に関する未払金）の支払のために費消した。以上からして，本件増資金の支出は，何らＡ町の畜産振興に貢献するものではなく，公益上の必要性はない。(ウ)　まとめよって，Ａ町（被告乙町長）による本件増資金の支出は，地方自治法２３２条の２に反し，違法である。イ　支出の根拠の欠如（地方自治法２３２条の４第２項違反）(ア)　支出の根拠の必要性地方公共団体の支出は，その根拠となる債務の存在が確定したことを確認した上で行わなければ，支出の根拠を欠くこととなり，地方自治法２３２条の４第２項に反し，違法となる。すなわち，地方自治法２３２条の４第２項は，収入役が当該支出負担行為に係る債務が確定していることを確認した上でなければならないと規定しているが，収入役の支出行為は，地方公共団体の長の支出命令に基づいて行うこととされていることからすれば（同条１項），長が支出命令を行うに当たっても，支出負担行為に係る債務が確定している必要がある。(イ)　本件増資金支出の根拠ａ　Ａ町（ｃ町長）は，Ａ町和牛振興公社活性化推進委員会（以下「活性化委員会」という。）での決定を受けて，平成８年１２月２５日，被告公社，ｂ（被告公社代表取締役），農協の４者間で，本件増資金の支出について下記合意をし，その合意に従って確認書（甲５，以下「本件確認書」という。）を締結した。　　　　　
    </事実>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
