<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成13(ワ)1202</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求</事件名>
      <裁判年月日>平成14年06月21日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>神戸地方裁判所</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/872B3E8501A33ACC49256BFA00321F1F.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=7182&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    判決平成１４年６月２１日神戸地方裁判所平成１３年(ワ)第１２０２号損害賠償請求事件</主文前>
    <主文>
      １　被告は、原告に対し，６０７万０５４９円及びこれに対する平成１１年２月８日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      ２　原告のその余の請求を棄却する。
      ３訴訟費用は，２分し，その１を原告の，その余を被告の各負担とする。
      ４　この判決は，１項に限り仮に執行することができる。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　請求被告は、原告に対し，１２６０万６４８１円及びこれに対する平成１１年２月８日から支払済みまで年５分の割合による金員を支払え。
      
      第２　事案の概要など
      
      １　事案の概要本件は，原告が被告の経営する本件病院において，胃の内視鏡検査（以下「胃カメラ検査」という。）を受診した際，同病院の担当者から胃カメラ検査に当たって睡眠導入剤を使用する旨の説明を受けなかったこと，また，同薬による影響で同検査後，数時間自動車運転が危険であるとの説明を受けなかったことから，自動車を運転して帰宅した際，睡眠導入剤による影響で交通事故を起こし，傷害などの損害を被ったとして，被告に対し，民法７１５条に基づき，１２６０万６４８１円及びこれに対する不法行為の日である平成１１年２月８日から支払済みまで年５分の割合による金員に支払いを求める事案である。
      
      ２　前提事実（文章の末尾の証拠などを掲げた部分は，証拠などによって認定した事実，その余は，当事者間に争いのない事実）(1)　原告は，昭和１２年１０月１８日生まれで，後記本件事故当時，６１歳であった（甲１）。(2)　本件病院での受診ア　平成１０年１２月２９日　原告が胸焼けの主訴で受診。原告を担当したＡ医師は，原告の症状を逆流性食道炎と診断。イ　平成１１年１月２４日　　原告は，同年２月８日の内視鏡検査を予約した（乙１，証人Ｂ）。ウ　同年２月８日　　　　　　原告は，胃カメラ検査を受検した。それに先だって原告に対し，睡眠導入剤（ドルミカム）１０㎎が使用（静脈注射）された。同検査後，拮抗剤としてアネキセート（フルマゼニル）０．５㎎が使用（静脈注射）された。胃カメラ検査の結果，原告に中等度の食道裂孔ヘルニアが認められた。(3)　本件事故（甲１）ア　日時　　　　平成１１年２月８日午前１１時４０分ころイ　場所　　神戸市北区ａ町ｂ１３ウ　態様　　　　原告運転車両が対向車線側にある道路側の電柱に正面衝突した。エ　原因　　　　原告が運転中，意識を失ったこと。(4)　本件事故による原告の受傷内容，程度腰椎圧迫骨折，左肋軟骨骨折，左手関節部骨折，右腸骨骨折，両膝打撲，右肩腱板損傷，右肩関節周囲炎など（甲２ないし７）(5)　原告に使用されたドルミカムは，睡眠導入剤で，速効性があり，その作用持続時間は，約２時間と他の鎮静剤に比べて短く，血中濃度半減期も０．２㎎／㎏静注時，約２時間となっている（甲８の１・２，乙８）。アネキセート（フルマゼニル）は，ドルミカムの作用を減殺させる拮抗薬で，その血中濃度半減期は，約５０分とドルミカムより短い（甲９の１・２，乙８）。
      
      ３　主要な争点(1)　睡眠導入剤であるドルミカムの使用について，説明義務違反があったかどうか。（原告の主張）ア　医師は，胃カメラ検査に当たって，睡眠導入剤を使用する場合，その使用とともに同検査後，自動車運転をすると，睡眠導入剤による影響で事故を起こす危険性があるため，自動車運転をしないようその危険性について説明すべき義務を負っている。イ　しかし，本件病院の医師，看護婦は，原告に対し，本件の胃カメラ検査に当たって，睡眠導入剤を使用することについて説明をしたことがなく，また，同検査後もその使用の事実及び事後の自動車運転の危険性について医師らから説明をしたこともない。ウ　したがって，本件病院の医師，看護婦らには，説明義務違反がある。（被告の主張）ア　本件病院では，原告に対する，胃カメラ検査に先立って，睡眠導入剤（ドルミカム）を使用しているが，その使用について，以下のとおり説明を尽くしている。(ア)　Ｂ看護婦は，平成１１年１月６日の胃カメラ検査予約時に，原告に対し，以下のような説明をしている。ａ　検査前日は，軽い夕食を取り夜１０時以降は，検査まで水も食事も取らない。ｂ　検査時，薬を使うことがあります。その場合眠くなるので２～３時間は車の運転をしないで下さい。ｃ　ご都合の悪い時には，早めにご連絡ください。(イ)　Ｃ看護士は，平成１１年２月８日の胃カメラ検査前，「内視鏡挿入の刺激などで，吐き気などを起こしやすくつらいため，眠たくなる薬を注射し，検査をおこないます。検査後は，目を覚ます薬を注射し，目が覚めますが，また後で眠たくなることがありますので，しばらく休んで帰ってください。」と説明をしている。(ウ)　胃カメラ検査の施術者であるＤ医師は，原告に対し，「内視鏡検査は，吐き気が起こると苦しいので，眠くなる注射をしていますが，甲さんにもしてよろしいですか。検査中は眠ってしまいますが，終わったら目が覚める注射をします。ただし，目が覚めても，しばらく眠くなったり，ふらつくことがあるので注意してください。」と説明した。それに対し，原告は，「お願いします。」と同意していた。また，検査後も「しばらくをボーとしたり，ふらつくことがあるので気をつけてください。」と説明をしている。(エ)　Ｅ看護婦は，胃カメラ検査後，原告に対し，「今は目が覚めていても，又眠くなってくると思いますので，内科診察までの間，注射室のベッドで少し休みましょうかね。」と勧めている。また，その後，２階廊下の鏡の前で髪を整えている原告に対し，「大丈夫ですか。下で休みますか。」と声をかけている。イ　したがって，被告のスタッフであるＤ医師やＢ看護婦らには，原告に対し，本件の睡眠導入剤の使用に関して，説明義務違反はない。(2)　損害の有無（原告の主張）被告の被用者である上記医師や看護婦らに説明義務違反があった結果，原告が本件事故を起こし，以下のような損害を被った。その損害の合計額は，１２６０万６４８１円となる。ア　治療関係費　２３５万９８９５円(ア)　治療費　　　　３８万４０３９円（別紙「治療関係費目録」記載のとおり）(イ)　通院交通費　　２９万０２２０円(ウ)　将来治療費　１６８万５６３６円本件事故による原告の症状としては，肩関節の可動域制限，腰痛及び腸骨付近の筋力低下が激しく，したがって，今後も継続してそれらに対する治療が必要である。将来の治療関係費として以下の費用を要する。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
