<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成13(行ウ)29</事件番号>
      <事件名>通行禁止道路通行不許可処分取消請求</事件名>
      <裁判年月日>平成14年04月11日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>神戸地方裁判所</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/AFE9D85A405B194449256BBB00244D28.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=7224&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
    判決平成１４年４月１１日神戸地方裁判所平成１３年(行ウ)第２９号通行禁止道路通行不許可処分取消請求事件</主文前>
    <主文>
      １　原告らの請求を棄却する。
      ２　訴訟費用は原告らの負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　請　求
      
      １　被告が平成１３年８月１３日付けで原告Ａに対して行った，通行禁止道路通行許可申請に対する不許可処分を取り消す。
      
      ２　被告が平成１３年８月１３日付けで原告Ｂに対して行った，通行禁止道路通行許可申請に対する不許可処分を取り消す。
      
      第２　事案の概要等
      
      １　事案の骨子本件は，原告Ａ及び原告Ｂが，それぞれ被告に対し，平成１３年８月９日付けで，別紙図面に黄色で記載した道路部分（以下「本件道路」という。）について，道路交通法（以下「道交法」という。）８条２項に基づく通行禁止道路の通行許可申請（以下，両名の申請をあわせて単に「本件許可申請」という。）を行ったところ，被告が同月１３日付けで原告らに対し，いずれも不許可とする旨の処分（以下，両名に対する処分をあわせて単に「本件不許可処分」という。）を行ったため，原告らが本件不許可処分の取消しを求めた事案である。
      
      ２　前提事実証拠を掲記した事項以外は，当事者間に争いがない。(1)　当事者ア　原告Ａは，平成１１年４月６日，不動産開発業者から，別紙物件目録１(1)記載の土地（以下「本件土地１」という。）及び同目録１(2)記載の建物（以下「本件建物１」という。）（建売住宅）を購入した。以後，原告Ａは，本件土地１及び本件建物１を所有し，同所に居住している。なお，本件土地１には，駐車場が設置されている（甲１・３・４，弁論の全趣旨）。イ　原告Ｂは，平成１１年８月３１日，別紙物件目録記載２(1)の土地（以下「本件土地２」という。）及び同目録記載２(2)の建物（以下「本件建物２」という。）（建売住宅）を購入した。以後，原告Ｂは，本件土地２及び本件建物２を所有し，同所に居住している。なお，本件土地２には，駐車場が設置されている（甲２・５・６，弁論の全趣旨）。ウ　被告は，道交法８条２項に基づき，同条１項の「道路標識等によりその（車両等の）通行を禁止されている道路又はその部分」（以下「通行禁止道路」という。）について，「政令で定めるやむを得ない理由」があると認めた場合には，車両の通行を許可する旨の処分を，そうでない場合には，車両の通行を不許可とする旨の処分を行う行政庁である。(2)　本件道路と原告ら所有地との位置関係などア　原告らが，被告に対し，道交法８条２項に基づいて通行許可申請を行った本件道路は，その幅員が約５.１５メートルである。イ　原告ら所有地である本件土地１・２は，別紙図面記載のとおり，本件道路の北側沿いにある。ウ　本件道路の位置関係は，別紙図面に記載したとおりである。本件道路の北側は，原告ら所有地（本件土地１・２）及びその他の土地と接し，本件道路の南側は，車道（別紙図面の黒白抜き矢印の記載のある道路）と接しているが，同車道と本件道路の間には大きな高低差がある。本件道路の西側は，交差点に接しているが，同交差点と本件道路の接点には，縁石（別紙図面の赤色で記載された縁石線②の部分。）とそれによる段差があり，本件道路の東側も，交差点に接しているが，同交差点と本件道路の接点には，縁石があるものの段差はない。(3)　原告らが車両で本件道路に進入する必要性，その方法本件道路の北側及び南側から本件道路に車両で進入することは不可能である。また，本件道路の西側は縁石による段差があり，本件道路の西側から本件道路に車両で進入することも困難である。それゆえ，原告らが車両を運転して自宅の駐車場に入るためには，本件道路の東側から進入し，別紙図面記載の赤色矢印のとおり，本件道路上を６０メートル以上にわたり，北西方向に通行するほかない。(4)　道交法等の規定道交法８条１項は，「歩行者又は車両等は，道路標識等によりその通行を禁止されている道路又はその部分（通行禁止道路）を通行してはならない。」と，また，同条２項は，「車両は，警察署長が政令で定めるやむを得ない理由があると認めて許可したときは，前項の規定にかかわらず，道路標識等によりその通行を禁止されている道路又はその部分を通行することができる。」と規定している。上記「政令で定めるやむを得ない理由」について，道交法施行令６条１号は，「車庫，空地その他の当該車両を通常保管するための場所に出入りするため車両の通行を禁止されている道路又はその部分を通行しなければならないこと」を挙げている。(5)　本件許可申請，本件不許可処分原告らは，本件道路を通行しなければ自宅の駐車場に車両を入れることができないので，道交法８条２項，道交法施行令６条１号所定の「政令で定めるやむを得ない理由」があるとして，それぞれ被告に対し，平成１３年８月９日付けで，道交法８条２項に基づく本件道路の通行許可申請（本件許可申請）を行った。すると，被告は，平成１３年８月１３日付け通行禁止道路通行許可申請の不許可通知書（甲１，同２）によって，原告らに対し，下記の理由でもって本件不許可処分を行った。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
