<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成10(行ウ)24</事件番号>
      <事件名>相続税更正処分取消請求</事件名>
      <裁判年月日>平成14年01月24日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>神戸地方裁判所</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/C85265D6521AD9FA49256B84003912EB.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=7283&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      判決平成１４年１月２４日神戸地方裁判所平成１０年(行ウ)第２４号税更正処分取消請求事件相続主文１　原告らの請求をいずれも棄却する。
      ２　訴訟費用は原告らの負担とする。
    </主文前>
    <事実及び理由>
      第１　請　求被告が原告らに対して被相続人Ａに係る相続税につき平成８年１月２９日付けでした各更正処分のうち，原告Ｂにつき納付すべき税額３億５５４５万３１００円，原告Ｃにつき納付すべき税額２億０７５０万３５００円，原告Ｄにつき納付すべき税額９４３２万２６００円を超える部分（但し，原告Ｄについては，平成８年６月２５日付け異議決定で取り消された部分を除く。）をいずれも取り消す。
      
      第２　事案の概要等本件は，原告らが平成４年８月１１日に死亡した母Ａの権利義務を相続（以下「本件相続」という。）によって取得したとして，同相続に係る相続税について，被告が各原告に対してそれぞれ平成８年１月２９日付けで別表１記載のとおりの更正処分（以下「本件処分」という。）を行ったところ，原告らが，被告に対し，本件処分がいずれも違法であるとして，同処分のうちそれぞれ別表１当初申告欄の納付すべき税額欄記載の各金額を超える部分（但し，原告Ｄについては，平成８年６月２５日付け異議決定で取り消された部分を除く。）の取消しを求めた事案である。
      
      １　前提となる事実以下の事実は，いずれも当事者間に争いがない。(1)　原告らア　原告らは，いずれもＡの子である（別紙「Ａ相続関係図」参照）。イ　Ａは，平成４年８月１１日に死亡し，原告らがＡの権利義務を相続した（本件相続）。(2)　本件遺産分割協議，分割協議書ア　本件遺産分割協議の存在原告らは，平成４年１２月１９日，本件相続に係る相続財産について，遺産分割協議を行った（以下「本件遺産分割協議」という。）。その際，相続財産に含まれる別紙物件目録４記載の建物（以下「本件駐車場」という。）の各原告の取得割合は，原告Ｂが４６％，同Ｃが３４％，同Ｄが２０％の共有とすることで合意された。そして，別紙物件目録１ないし３記載の３筆の宅地（以下「本件土地」という。）についても，本件駐車場の上記共有持分割合と同じ割合で合意された（なお，本件土地に関する合意につき，各原告の取得財産の割合は上記のとおり当事者間に争いがないが，その取得の態様について，被告は原告らの共有であると主張し，原告らは原告ら３名が分割取得したものと主張する。）。原告らは，平成４年１２月１９日付けで，本件遺産分割協議の内容について遺産分割協議書（甲９，以下「本件遺産分割協議書」という。）を作成した。イ　本件遺産分割協議書の記載内容本件遺産分割協議書には，次のような記載がある。(ア)　本件土地について，所定の評価に対し，原告Ｂが０.６８９８６，原告Ｄが０.１１６０４，原告Ｃが０.１９４１０に各相当する土地を取得する。各人が取得する土地の位置については，別途作成の書面（以下「別途作成の書面」という。）による。(イ)　本件駐車場について，所定の評価に対し，原告Ｂが０.４６，原告Ｄが０.２０，原告Ｃが０.３４相当の建物を取得する。各人が取得する階層は別紙記載のものによる。(3)　本件土地，駐車場本件土地は，３筆の一塊りの宅地で，２方が道路に挾まれた角に位置しており，形状は間口距離が２５.３６ｍ，奥行距離が３４.５５ｍのほぼ長方形であり，登記簿上の地積は８５１.７６㎡である。本件土地の登記簿には，平成５年３月１１日受付で，本件相続を原因とする原告らの各持分が原告Ｂ１００分の５３，同Ｃ１００分の３４，同Ｄ１００分の１３とする所有権移転登記がある。本件土地上には，本件駐車場が存在し，同駐車場に関する登記簿には，平成４年８月１０日（本件相続開始日の前日）新築を原因とする表示登記とともに，同年１０月２９日受付で原告Ｂの所有権保存登記がある。本件駐車場の構造は，鉄筋コンクリート造陸屋根地下１階付６階建で，延床面積は３１６３.６２㎡，１階部分の床面積は７２８.７２㎡である。(4)　本件相続に係る相続税の申告原告らは，平成５年２月１２日，本件相続に係る相続税の申告書（乙８）を被告に提出した。その申告内容は，別表１「課税の経緯」の当初申告欄記載のとおりである。その際，原告らは，本件遺産分割協議書により，本件土地について，原告Ｂが４６％，同Ｃが３４％，同Ｄが２０％の面積割合で分割し，これに基づき分割に係る土地部分を，相続税の「財産評価基本通達」（昭和３９年４月２５日直資５６，直審（資）１７。平成５年６月２３日付け課評２－７ほかによる改正前のもの。以下，単に「評価通達」という。）１０本文に従い，各別に評価して申告した。(5)　本件処分被告は，原告らの上記申告に対し，本件土地の分割は，評価通達１０但書にいう「その分割が著しく不合理であると認められるとき」（以下「不合理分割」という。）に該当するとして，本件土地の全体を一体として評価し，平成８年１月２９日付けで，別表１の更正処分等欄記載のとおりの本件処分を行い，これを原告らに通知した（甲４の１ないし３）。(6)　異議申立てとこれに対する決定原告らは，平成８年３月２５日付けで，被告に対し，本件処分について異議申立てをした（甲５の１ないし３）。これに対し，被告は，同年６月２５日，原告Ｄについては別表１の異議決定欄記載のとおり本件処分の一部を取り消したものの，それ以外の部分については異議申立てを棄却する旨の決定をした（甲６の１ないし３）。(7)　審査請求とこれに対する裁決原告らは，平成８年７月１０日，国税不服審判所長に対し，本件処分について審査請求をした（甲７の１ないし３）。これに対し，国税不服審判所長は，平成１０年３月１７日，審査請求をいずれも棄却する旨の裁決をした（甲１の１ないし３）。
      
      ２　評価通達１０の内容評価通達１０は，下記のとおり規定している（乙５）。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
