<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成13(ワ)825</事件番号>
      <事件名>精算金請求反訴</事件名>
      <裁判年月日>平成14年01月17日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>名古屋地方裁判所</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/84BB915B1FAA02B649256B730006862C.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=7791&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      （なお，本訴事件（平成１２年（ワ）第４０１８号債務不存在確認請求事件）は，取下げにより終了した。
      以下，反訴原告を「原告」といい，反訴被告を「被告」という。
    ）</主文前>
    <主文>
      １　被告は，原告に対し，１５０３万８１００円及び内６万６１５０円に対する平成１１年１１月１日から，内１７７万６６００円に対する平成１２年２月１日から，内２３０万２６５０から，内２１０万１０５０円に対する平成１２年１１月１日から，内２２１万４４５０円に対する平成１３年２月１日から，内２７０万９０００円に対する平成１３年５月１日から，内２０９万４７５０円に対する平成１３年８月１日から，各支払済みまで年６分の割合による金員を支払え。
      ２　訴訟費用は被告の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　請求主文と同旨
      
      第２　事案の概要
      
      １　前提事実（争いのない事実並びに証拠（乙４号証）及び弁論の全趣旨により容易に認められる事実）(1)　原告及び被告は，いずれも通信機器販売等を業とする会社である。(2)　原告は，ジェイフォン東海株式会社（前商号株式会社東海デジタルホン。以下「ジェイフォン」という。）から，同社が需要者に提供する携帯電話・自動車電話等のサービス（以下「移動電話サービス」という。）について，需要者からの加入契約締結申出の受付及びこれに伴う費用の回収等の業務を委託された第一次受託業者である（以下「本件委託契約」という。）。(3)　原告は，本件委託契約による受託業務の一部を，被告，株式会社ｆ等の複数の第二次受託業者に再委託しており，第二次受託業者が需要者からジェイフォンの移動電話サービスの加入申込を受け付け，その加入契約が締結されたときは，ジェイフォンと原告との間では，原告が本件委託契約による受託業務を実行したこととなって，ジェイフォンが原告に本件委託契約に基づく手数料を支払い，原告と第二次受託業者との間では，第二次受託業者が再委託契約による受託業務を実行したこととなって，原告が第二次受託業者に再委託契約に基づく手数料を支払うことになる。(4)　被告は，原告と前項の再委託契約を結んだ第二次受託業者であった（以下「本件再委託契約」という。）が，本件再委託契約については，成約手数料，プラン別手数料，継続手数料，長期継続手数料，買取インセンティブ，ボリュームインセンティブ，特定機種支援，クレジットカード取扱手数料といった多項目の手数料が合意されていた。(5)　ジェイフォンと第一次受託業者である原告との間でも，同様に多項目の手数料が合意されていたが，平成１０年１月１日以降，３か月ごとに１期と区分して，各期末の原告が取り扱った移動電話サービス加入契約の累計稼働回線数（原告の第二次受託業者らが取り扱った移動電話サービス加入契約の累計稼働回線数の合計）が，前期末に比し増加したときは，ジェイフォンは，原告に対し，増加した台数について，１台当たり５０００円のピュアインセンティブを支払うこととされた（すなわち，仮に，前期末の稼働回線数が１万台であり，当期の新規契約台数が３０００台，解約台数が５００台で，当期末に稼働回線数が１万２５００台になったとすると，当期の稼働回線数の純増分である２５００台についてピュアインセンティブが支払われることとなる。なお，ジェイフォンと原告との間のピュアインセンティブの額（以下「ジェイフォンピュアインセンティブ」という。）は，平成１０年１０月１日以降は１台当たり３０００円とされた。）。(6)　原告と被告とは，平成１０年３月２６日，上記(5)のジェイフォンピュアインセンティブに関連して，原告と被告との間におけるピュアインセンティブに関する合意がなされた（なお，合意内容については，後記のとおり争いがあり，本件の争点である。）。(7)　原告と被告とは，平成１２年１０月３１日，本件再委託契約を合意解除した（以下「本件解除契約」という。）が，本件解除契約では，後記争点に関する本件の裁判所の判断（確定判決の主旨）に従い，原告の主張が認められた場合は，被告は，原告に対し，同年１０月３１日までは従前と同様の算定基礎により同日現在の減少した稼働回線数を確定し，同年１１月１日以降は被告が取り扱った回線の内本件解除契約で原告の保有回線と定められた回線数を基礎として減少した稼働回線数を計算し，これを当該精算のときの１台当たりのジェイフォンピュアインセンティブの額に乗じ，消費税を加算した額を支払うことが合意された。(8)　被告が本件再委託契約に基づき原告の第二次受託業者として取り扱った移動電話サービス加入契約の稼働回線数は，平成１１年６月末日までの期は一貫して増加していたが，その後の各期には，以下のとおり減少した（ただし，平成１２年１０月１日以降については，本件解除契約に従い，同月３１日現在で従前と同様の回線数を基礎とした同日現在の稼働回線数で計算した減少台数を確定し，同年１１月１日以降は，本件解除契約で原告の保有回線と定められた回線数を基礎として計算した台数である。そのため，平成１２年１２月末日（Ｆ期）の減少数７０３台は，上記計算方法による同年１０月３１日現在の減少数１６９台と同年１１月１日から同年１２月末日までの減少数５３４台の合計である。以下，これら各期を以下のとおり「Ａ期」ないし「Ｈ期」という。）。Ａ期　平成１１年９月末日　　　同年６月末日に比し２１台Ｂ期　同年１２月末日　　　　　同年９月末日に比し５６４台Ｃ期　平成１２年３月末日　　　平成１１年１２月末日に比し７３１台Ｄ期　同年６月末日　　　　　　同年３月末日に比し５６３台Ｅ期　同年９月末日　　　　　　同年６月末日に比し６６７台Ｆ期　平成１２年１２月末日　　同年１０月末日に比し７０３台Ｇ期　平成１３年３月末日　　　平成１２年１２月末日に比し８６０台Ｈ期　同年６月末日　　　　　　同年３月末日に比し６６５台(9)　上記(8)の各期における１台当たりのジェイフォンピュアインセンティブの額は，いずれも３０００円である。
      
      ２　本件は，原告が，被告に対し，原告と被告とは，平成１０年３月２６日，前記１(5)のジェイフォンピュアインセンティブに関連して，原告と被告との間におけるピュアインセンティブについて下記のとおり合意した旨主張して，前記１(8)の各期の減少台数を１台当たりのジェイフォンピュアインセンティブの額３０００円に乗じ，消費税を加算した額について，合計１５０３万８１００円（Ａ期分６万６１５０円，Ｂ期分１７７万６６００円，Ｃ期分２３０万２６５０円，Ｄ期日分１７７万３４５０円，Ｅ期分２１０万１０５０円，Ｆ期分２２１万４４５０円，Ｇ期分２７０万９０００円，Ｈ期分２０９万４７５０円）の支払及び各支払期（各期末の翌月末日）の翌日である各期末の翌々月１日から支払済みまで商事法定利率（年６分の割合）による遅延損害金の支払を求めている事案である。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
