<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成13(わ)620</事件番号>
      <事件名>強姦，同未遂，銃砲刀剣類所持等取締法違反，強姦致傷，強制わいせつ致傷，暴行被告</事件名>
      <裁判年月日>平成14年10月23日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>岡山地方裁判所</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20070620202510.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=8046&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文被告人を懲役１０年に処する。
      未決勾留日数中３００日をその刑に算入する。
      押収してある果物ナイフ１本（平成１４年押第１１号の１）を没収する。
      理由（罪となるべき事実）被告人は，第１自転車で通行中のＡ（当時２０歳）を認めるや，劣情を催し，強いて同女を姦淫しようと企て，平成１３年５月５日午後１１時４５分ころ，岡山県倉敷市ａ町ｂ番地所在の同女方玄関前において，「自動販売機の所に行って話しようや。
      」などと誘い，同女がこれを断って同女方玄関に向けて歩き始めるや，両手で後ろから同女の両腕付け根を鷲掴みにして押しやるなどして，同女を同所から同市ａ町ｃ番地付近歩道上に連れだし，同所において，同女に対し，その背後から，左腕を同女の首に巻き付け，右手に所持したナイフを同女の顔面に突き付け，「これ，何か分かる。
      わい，さっき人を殺してきたんじゃ。
      もう殺したくねえけえ。
      ，言うことをきいたら殺さんから。
      」「黙って言うことをきけ。
      」などと語気鋭く申し向けて脅迫し，さらに，同女を同所から同市ａ町ｂ番地所在のＢ方南側空地に連行した上，同所において，同女に対し，「ナイフがなくても，人は殺せるんじゃ。
      」などと語気鋭く申し向けて脅迫し，その反抗を抑圧し，強いて同女を姦淫し，第２帰宅途中のＣ（当時２３歳）を認めるや，劣情を催し，強いて同女を姦淫しようと企て，平成１０年７月１０日午後１０時２５分ころ，同市ａ町ｃ番地所在の同女方西側駐車場において，同女に対し，所携の前記第１記載のナイフを同女ののど元に突き付け，静かにせえ。
      大きな声を出したら，刺すぞ。
      ，大「」「きな声をしたら，顔に一生残る傷をつけてやる。
      ，」「儂は前の女も刺してやったんじゃ。
      」などと語気鋭く申し向けて脅迫し，同女を同所から同市ａ町ｄ番地所在の畑内に設置されたテント内に連行した上，同所において，その反抗を抑圧して，強いて同女を姦淫しようとして同女の陰部に陰茎を押し当てる等したが，陰茎が勃起しなかったため，その目的を遂げず，第３自転車で帰宅途中のＤ（当時１６歳）を認めるや，劣情を催し，強いて同女を姦淫しようと企て，平成１３年７月２２日午後８時５５分ころ，同市ａ町ｅ番地東側路上において，同女に対し，所携の果物ナイフ（平成１４年押第１１号の１，刃体の長さ約１２センチメートル）を同女ののど元に突き付け，「言うことをきかんと，殺すぞ。
      人１人殺しとんじゃ。
      」などと語気鋭く申し向けて脅迫し，同女を同所から同市ａ町ｆ番地所在の珈琲館「Ｅ」北側駐車場に連行した上，同所において，その反抗を抑圧して，強いて同女を姦淫し，第４業務その他正当な理由による場合でないのに，前記第３記載の日時場所において，刃体の長さ約１２センチメートルの前記第３記載の果物ナイフ１本を携帯し，第５軽四乗用自動車を運転して帰宅途中のＦ（当時２０歳）を認めるや，劣情を催し，強いて同女を姦淫しようと企て，平成１３年６月２３日午前１時４５分ころ，同市ｇ町ｈ番ｉ号所在のＧハイツ駐車場において，前記車両から降車した同女に対し，その背後から，左手を同女の首に巻き付け，右手に所持した前記第１記載のナイフを同女の首筋に突き付け，「黙れ，声を出すな。
      声を出したら殺すぞ。
      １人，人を殺しとるけえ，殺すのは怖くねえんじゃ。
      」などと語気鋭く申し向けて脅迫し，さらに，同女に前記車両を運転させて同所から同市ｊ丁目ｋ番ｌ号所在のＨ小学校校庭に連行した上，同所に駐車させた前記車両内において，同女に対し，前記ナイフを首筋に突き付け，「声を出したら，殺す。
      」などと語気鋭く申し向けて脅迫し，その反抗を抑圧して，強いて同女を姦淫し，第６帰宅途中のＩ（当時２６歳）を認めるや，劣情を催し，強いて同女を姦淫しようと企て，平成１１年３月１１日午後８時１０分ころ，同市ｍ丁目ｎ番ｏ号所在のパチンコＪ南側駐車場において，同女が同所に駐車した軽四乗用自動車の運転席に乗り込んだ直後に同車両助手席に乗り込み，同女に対し，所携の前記第１記載のナイフをその首筋等に突き付けるなどして，「抵抗しとったら，顔に一生残る傷を負うた奴がおるんじゃ。
      」などと抵抗したら顔に一生残る傷を与えかねない気勢を示して語気鋭く申し向けて脅迫し，その反抗を抑圧して，「開けえ。
      」と足を開くよう命じるなどした上，同女の陰部に陰茎を入れようとするなどして，強いて同女を姦淫しようとしたが，同女が抵抗したため，その目的を遂げず，前記のナイフを突き付けた際，同ナイフを取り上げようとした同女に対し，同ナイフを振り回す等して，同女に対し，全治約３日間を要する右第１指切創及び右上腕打撲の傷害を負わせ，第７軽四乗用自動車を運転して帰宅途中のＫ（当時２８歳）を認めるや，劣情を催し，強いて同女を姦淫しようと企て，平成１２年８月２１日午前１時ころ，同市ｐ丁目ｑ番ｒ号所在のＬ駐車場において，同所に駐車した同車両の運転席から降車して後部座席で寝ていた子供（当時２歳８か月）を抱えようとした同女に対し，所携の前記第１記載のナイフを同女の胸に突き付け，「言うことをきけ。
      子供を殺すぞ。
      」などと語気鋭く申し向けて脅迫し，その反抗を抑圧した上，強いて同女を姦淫し，第８帰宅途中のＭ（当時２０歳）を認めるや，劣情を催し，強いて同女にわいせつな行為をしようと企て，平成１２年８月６日午後９時２５分ころ，同市ｓ町ｔ番ｕ号所在のＮ東側駐車場において，同女が同所に駐車した普通乗用自動車の運転席に乗り込んだ後，同車の運転席ドアを開け，同女に対し，所携の前記第１記載のナイフを同女が着用していた衣服の左襟部分に突き付ける等して，「静かにせえ。
      ，」「刑務所から出てきたんじゃ。
      」などと語気鋭く申し向けて脅迫し，強いて同女にわいせつな行為をしようとしたが，同女が抵抗したため，その目的を遂げず，その際，抵抗した同女に対し，加療約２週間を要する右示指切創，屈筋腱損傷等の傷害を負わせ，第９平成１３年６月７日午後１１時５分ころ，同市ｖ町ｗ番ｘ号所在のＯ駐車場に駐車中の普通乗用自動車内において，Ｐ（当時２４歳）に対し，手で同女の口を塞ぐなどの暴行を加えたものである。
      （証拠の標目）省略（法令の適用）被告人の判示第１，第３，第５及び第７の各所為はいずれも刑法１７７条前段に，判示第２の所為は同法１７９条，１７７条前段に，判示第４の所為は銃砲刀剣類所持等取締法３２条４号，２２条，同法施行令９条３号に，判示第６の所為は刑法１８１条（１７９条，１７７条前段）に，第８の所為は同法１８１条（１７９条，１７６条前段）に，判示第９の所為は同法２０８条にそれぞれ該当するが，判示第４及び第９の各罪については各所定刑中いずれも懲役刑を，判示第６及び第８の各罪については各所定刑中いずれも有期懲役刑をそれぞれ選択し，以上は同法４５条前段の併合罪であるから，同法４７条本文，１０条により刑及び犯情の最も重い判示第６の罪の刑に同法１４条の制限内で法定の加重をした刑期の範囲内で被告人を懲役１０年に処し，同法２１条を適用して未決勾留日数中３００日をその刑に算入することとし，押収してある果物ナイフ１本（平成１４年押第１１号の１）は判示第４の刃物不法携帯の犯罪行為を組成した物で，被告人以外の者に属しないから，同法１９条１項１号，２項本文を適用してこれを没収し，訴訟費用は，刑訴法１８１条１項ただし書を適用して被告人に負担させないこととする。
      （量刑の理由）本件は，強姦（未遂）致傷１件，強制わいせつ致傷１件，強姦既遂４件，強姦未遂１件，女性に対する暴行１件及び果物ナイフの不法携帯１件の事案である。
      被告人は，いずれも夜間，面識のない女性を無差別に狙って，約３年の間に連続して各犯行を敢行したものであるが，いずれの被害者についても落ち度は認められない。
      被告人は，判示第１ないし第３，判示第５ないし第８の各犯行においては，ナイフを使用しており，ことに，判示第６の犯行では，被害者にナイフで全治約３日を要する切創等を，判示第８の犯行では，加療約２週間を要する切創等をそれぞれ負わせたほか，判示第１，第２，第５及び第６の各犯行では被害者が着用していた下着の一部をナイフで切断して脱がせるなどしており，いずれの被害者に対しても多大な恐怖感を与えた。
      また，被告人は，判示第１，第２及び第５ないし第８の各犯行で使用されたナイフを，常時，使用車両内に備え付けていたこと及び判示第３の犯行に際しては，予め自宅から果物ナイフを用意して犯行に赴いたことも認められる。
      これらの点のほか，各犯行について見れば，陰部に指を挿入したり，口淫させたりした上，口内で射精したこと（判示第６），全裸にして口淫させた上，口内で射精したこと，（判示第２），自動車に同乗していた被害者の子供を殺す旨脅迫する等して，全裸にし，口淫させた上，膣内で射精したこと（判示第７），１６歳の被害者を襲い，口淫させた上，下半身を裸にして，膣内に射精したこと（判示第３），ナイフを突き付けられて脅える被害者に車を運転させて人気のない深夜の小学校校庭に連行した上，全裸にして姦淫したほか，肛門に陰茎を挿入し，直腸内で射精したこと（判示第５），被害者を全裸にして，口淫させた上，腹部に射精したこと（判示第１），被害者の親切心を利用して駅まで車で送ることを承諾させ，その隙をついて暴行に及んだこと（判示第９）などの事実が認められ，犯行態様はいずれも悪質である。
      被害者らの心身に及ぼした悪影響も深刻であり，事件の強い恐怖感や，被告人が再度，つけ狙ってくることに対する恐れ等から，死にたいと思ったり（判示第１の被害者），勤務先を辞めざるを得なくなったり（判示第１及び第３の被害者），勤務時間の変更を強いられたり（判示第２），家族にも被害事実を話せなかったり（判示第２，第５の被害者），妊娠の不安から落ち着かない日を過ごし，被害状況が夢に出てきてうなされ，一時，実家に避難することを余儀なくされたりする（判示第７の被害者）等しており，いずれの被害者も厳重な処罰を望んでいる。
      しかるに被害弁償については，いずれの被害者に対してもなされていない。
      以上からすると，犯情は著しく悪く，被告人の刑責は相当に重いといわざるをえない。
      他方，被告人には前科がないこと，各犯行について認めており，各被害者に対する謝罪文を作成する等，一連の犯行を被告人なりに反省していると認められること，実母が被害者のうち２名に対して謝罪しており，更生への協力も約束していること等被告人に有利に斟酌すべき事情も認められる。
      以上の点を考慮して，主文の刑が相当であると判断した。
    岡山地方裁判所第２刑事部</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
