<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成5(わ)549</事件番号>
      <事件名>職業安定法違反，売春防止法違反被告</事件名>
      <裁判年月日>平成14年06月14日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>岡山地方裁判所</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/20070621161947.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=8069&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文前>
      主文被告人を懲役２年に処する。
      未決勾留日数中１２０日をその刑に算入する。
      理由（罪となるべき事実）被告人は，第１平成５年８月３１日，岡山県倉敷市ａｂ町ｃ番ｄ号所在のホテル「甲」において，Ａに対し，同人が婦女を売春婦として雇い入れ，不特定の遊客を相手に売春させることを知りながら，Ｂ（当時２２歳）を売春婦として就業することを斡旋し，もって，公衆道徳上有害な業務に就かせる目的で職業紹介をなし，第２Ａと共謀の上，同年９月１日，同市ａｂ町ｅ番ｆ号所在のキャバレー「乙」先路上において，売春婦Ｂに対し，遊客Ｃを売春の相手方として紹介し，もって，売春の周旋をなしたものである。
      （証拠の標目）略（事実認定の補足説明）以下の補足説明においては，公判調書中の供述部分についても，便宜公判廷における供述と表現する。
      第１１判示第１の事実について弁護人は，被告人には，当時，Ａが売春業を営んでいるとの認識がなく，Ｂを売春婦として働かせることについての認識もなかったし，仮に，認識があっても未必的認識にとどまり，被告人の行為は，未だ職業安定法６３条２号の職「業紹介」と評価できないもので，ＡとＢとの間の売春契約幇助罪（刑法６２条，売春防止法１０条１項）の成否が問題になるにとどまる旨主張し，被告人も公判廷において同様に供述することから，以下，判断する。
      ２関係各証拠によれば，以下の事実を認めることができる。
      （１）被告人とＡは，昭和６２年ころ，被告人が経営していたデートクラブにＡが当時，経営していた風俗店の遊客を紹介したり，ホステスを売春婦として派遣するようになったことが縁で，知り合った。
      Ａは，平成２年３月ころから，倉敷市内でパブ「丙」を経営していたが，あくまで表向きで，裏では，同店を売春婦の待機場所として，自ら客引きをしながら，従業員として雇い入れた女性に客を取らせ，同店近くで自己が経営するホテル「甲」等で売春させるなどしていた。
      他方，被告人は，平成元年５月，売春防止法違反の罪により懲役１年６月，執行猶予３年に，平成４年４月には，売春防止法違反の罪等により懲役２年６月に処せられ，服役していたが，平成５年６月３日，仮出獄となった。
      その後，服役中に知り合ったＤらを雇い入れ，同年９月３日から倉敷市内でスナック「丁」を経営するようになったが，これに先立つ同年８月半ばころ，被告人は，Ａに電話を掛け，その際，Ａに，近々「丁」を開店する予定であることや，同店で働く女性を探していることを話し，Ａも，被告人に，「丙」を経営しており，「女の子がいたら紹介してくれ。
      」などと話していた。
      （２）同年８月２０日過ぎころ，被告人は，かねて知り合いのＥから仕事を探していると聞いていたことから，Ａに電話を掛け，「何でもする女の子で３０過ぎの娘がいる。
      面接してみん。
      」などと言って，Ｅを紹介した。
      Ａは，同月２４日ころ，喫茶店「戊」でＥと面接することになり，その際，被告人とＤも同席していた。
      Ａは，最初こそパブでの仕事等についての説明をしていたが，そのうちに，「同じ働くなら男の人とホテルに行く仕事もある。
      １時間２万円なら１万，１万の折半になる。
      月４０万円位になる。
      」などと説明し始めた。
      同席していた被告人とＤもこのやり取りを聞いており，Ｄは，「誰とでもホテルに行くなんていやらしいわ。
      」などと言った。
      Ｅは，知り合いが客として来ると困るなどと言ってためらい，Ａは，『丙』「で顔見せしてから，知らない人ならホテルに行けばいいがな。
      」などと言ったが，Ｅは明確な返事をせず，面接そのものは曖昧な形で終わった。
      その後，Ｅは，売春への抵抗感から，「丙」に働きに行かなかったが，被告人から何度も催促され，同年９月中旬ころ，店番でいいから出勤して欲しいなどと言われたことから，やむなく出勤したところ，Ａに客を取らされ，ホテルに行かされたが売春はしなかった。
      （３）同年８月末ころ，Ｆは，鳥取市内に住んでいたを特殊公衆浴場等で働かせるなどし，見返りとして多額の現金を手に入れようと企て，Ｂを結婚話で騙して鳥取から連れ出すことにし，刑務所で知り合ったＧに，「若い女がおるんで，どこかに世話をしてくれ。
      金が要る。
      １００万円位欲しいんじゃ。
      トルコやソープでもどこでもいいから。
      」などとＢの働き先の紹介を依頼し，Ｇ方にいたＨが，同月３０日夜，かつての刑務所仲間である被告人に連絡を取った。
      被告人は，Ｈから，「鳥取から若い女の子が来るんだけど，要る。
      何でもする言よるし，お金も要るらしい。
      ソープでもどこでも紹介してくれ。
      」などと頼まれ，前借金が１００万円だと言われたことから，余程，容姿が良いのだと思い，会うことにしたが，採用を断る場合にはＡに紹介しようと考え，Ａに電話を掛けて，「鳥取から女の子が来るけど，今何人いるん。
      女の子を一人使う。
      何でもするらしいよ。
      「１」００万円のバンス（前借金の意味）が要るんよ。
      」などと言ったところ，とても無理だと断られた。
      被告人は，Ｈとの話の内容を一緒にいたＤにも話した。
      （４）被告人は，同月３１日夜，倉敷市内のファミリーレストランで，Ｄと共に，Ｆや同人が連れてきたＢと会った。
      Ｆが，被告人に「この女の子は何でもする。
      」などと言って，１００万円の前借金を要求したところ，被告人は，Ｂがあまりにも期待はずれの容姿であり，前借金が高額である上，Ａからも一旦雇い入れを断られていたことなどから，「普通の女の子が急に『この男と寝なさい。
      』と言っても寝ることはできないでしょうが。
      」などと言って，引き取りを断ったが，そのやり取りの場にいたＡが「頑張りますから。
      」と決意を示すとともに，Ｆが泣き付いたため，被告人は，Ｆに２０万円を渡してＢを引き取ることとし，とりあえず１０万円を渡して，Ｂを預かった。
      （５）被告人は，Ｂを自宅に連れて帰ったが，「丁」でＢを雇い入れるつもりはなかったため，Ａに電話を掛け，「女の子が来たよ。
      男が『バンスが２０万円要る。
      』言よんじゃけど，１０万円しか渡しとらん。
      どうする。
      住民票ももらっとるし。
      」などと告げると，Ａから「女，おらんけん，２０万円なら連れてきて。
      」と言われたことから，被告人はＢに，「ここじゃない。
      オープンするまでに遊んでいてもいけんから働きなさい。
      」と告げて，Ｄと共にＢを「丙」の前に連れて行った。
      Ｂを見たＡは，容姿に不満があったものの，売春婦として働かせるため，被告人とＤを同行して，Ｂを「甲」に連れて行き，同所で寝泊まりするよう指示した。
      Ｂは，被告人やＤもいる前で，Ａから「何でもするん。
      」と念押しされ，「うん。
      」と答えた。
      被告人は，Ａから約束どおり２０万円の前借金を受け取って，引き上げた。
      （６）被告人は，翌日の同年９月１日，かつて自分が売春クラブを経営していた際の客で，被告人がそのころ売春婦を紹介したため，警察の取調べを受ける羽目になったＣに電話し，今は仮出獄中でアルバイトをしており，お客を紹介してくれと言われているなどと言った上，「Ｃさん好みの素人っぽい若い女の子がいるんじゃ。
      付き合ってくれん。
      と頼み込んだ。
      Ｃは，」被告人が売春婦を紹介するものと考えて，被告人の話に応じることとし，「お金はどうするんか。
      」と尋ね，女の子に常識的な金額を渡すということで，被告人と話がまとまった。
      そこで，被告人は，今度はＡに電話を掛け，昼間客がいると告げ，「客は金に文句を言わず，素人っぽい女の子が好みのお客さんじゃ。
      「Ｉ（Ａの別称）さんの方から金を要求したらい」けんよ。
      金は，女の子に必ず渡してくれるから。
      」などと言い，Ｂを行かせる場所を指示した。
      Ａは，同日昼ころ，Ｂに待ち合わせ場所に行くよう指示したが，Ｂは場所が分からず戻って来た。
      Ｂが指定の場所に行っていないことを聞いた被告人は，Ａに電話で苦情を言い，Ｃと連絡を取って新たに待ち合わせ場所を決めて，Ａに，Ｂをその場所に行かせるよう改めて指示した。
      そこで，Ａは，Ｂを指定された場所まで連れて行き，ＢとＣを引き合わせ，Ｂは，ホテル「Ｍ」に行ってＣと売春した。
      （７）その前後にわたり，Ｂは，Ａから指示されて売春をしていたが，遊客から覚せい剤を注射されたことが原因で，同月２日夜，警察に逮捕され，Ａや被告人らは，Ｂと連絡が取れなくなった。
      その後，被告人は，同月中旬ころ，Ａに，客がホテルに待機しているので売春婦を派遣して欲しいと依頼したが，Ａに断わられ，同月下旬には，再度，Ａに同様の依頼をし，これに応じたＡが倉敷市内のホテルに売春婦を派遣したことがあった。
      以上のとおり認められる。
      ３以上の事実認定について，弁護人の主張及び被告人の公判供述に鑑み，若干補足する。
      （１）弁護人は，２（２）（３）（５）について，Ａ，Ｄ及びＥの各供述は，，信用できない旨主張し，被告人は，公判廷において，（ア）被告人は，ＡとＥの面接の間，隣席に移動したので，２人の話をよく聞いておらず，２人がピンクサロンの方が金になるという話をしているとは思ったが，売春の話をしているとは思わなかった旨，（イ）Ｈとの会話の中で，「何でもする子」という言葉は出たが，被告人としては，Ａに売春婦を紹介するとの意識はなく，ただ１００万円というバンスの額を聞いてどんな美人が来るのだろうという興味本位からＡの反応を知ろうと電話したに過ぎない旨，ウ）Ａが，何でもするのかと確認したのに対して，Ｂが了承した際，（被告人はその場にはいなかった旨供述する。
      しかしながら，Ａの供述は，詳細かつ具体的であり，従前の被告人との関係に照らして，自然かつ合理的である上，その供述内容が一貫していること，Ａが，Ｄと被告人の面前でＥに対し，男性とホテルに行って金を稼ぐ仕事の話をし，被告人の着席位置等現場の状況からして，その話に反応して発言したＤと同様に，被告人も当然これを聞いて売春の話と理解したものと思われるという根幹部分において，Ａ，Ｄ及びＥの各供述は符合していること，Ａに対しＢが売春を了承した現場に，被告人がいたことについても，ＡとＤの供述は符合していること，Ａ，Ｄ及びＥが被告人に不利な供述をする動機は考え難く，Ｄにあっては当初は被告人を庇う供述すらしていたことなどの事情に照らせば，上記３名の供述はいずれも信用できる。
      他方，被告人の（ア）の供述は，一緒にいたＤが，２（２）のような発言をし，被告人以外の者は一様に売春の話をしていると分かっていたのに，被告人だけがそれを知らないというのは不自然であることや，保釈中に逃亡する以前の公判廷では，ＡがＥに「お金になる話がある。
      」と言うのを聞いた時点で，Ａが売春の仕事をしていると薄々分かった旨供述していたことからすれば，信用できない。
      （イ）の供述についても，Ｇ一男の検察官調書（２１）等の証拠によれば，Ｈは，Ｇと同様，鳥取から連れてこられる女性には売春婦として働く覚悟があると認識し，その前提に立った上で，被告人に売春防止法違反の前科があることを知りつつ，あえて，「何でもする子」と言って，Ｂを紹介していることが認められ，この事実に照らすと，過去に，自ら売春婦のあっ旋をしていた経験もある被告人が，Ｈのかかる意図を知り得なかったというのは，被告人から連絡を受けたＡが，ＧやＨと同様の認識を有していることからしても不自然である。
      また，被告人は，Ｂを引き取った直後，再度，Ａに電話を掛け，Ｂを紹介しているのであるから，当初のＡに対する電話もＢの雇い入れを打診したと考えるのが自然であるし，被告人の上記供述は，Ｈから，Ｂの紹介に当たって，「ソープでもどこでも紹介してくれ。
      」などと言われたとする捜査段階の供述（４５，５６）とも矛盾しており，信用できない。
      （ウ）の供述は，ＡとＤの供述に反するもので，信用できない。
      （２）弁護人は，２（６）について，Ｃの供述は信用できない旨主張し，被告人は，公判廷において，Ｃに対し，「丙」に新しくＢが入ったので飲みに来るように頼んだだけで，売春ということは全く考えていなかった旨供述する。
      しかしながら，Ｃの供述は，詳細かつ具体的である上，被告人は従前の関係からＣが売春の相手として素人っぽい女性を好むと知っていたこと，その条件を満たすＢを「丙」の営業時間外の昼間に，全く別の場所で引き合わせていること，被告人は，Ｂが指定の場所に行っていないと聞くや，急いで新たな指定場所にＢを行かせるように指示して，ＣとＢを引き合わせようと躍起になっていることなどの客観的事情ともよく符合しており，また，Ｃには，被告人に不利な供述をする動機もないことなどの事情に照らせば，その供述は信用できる。
      他方，これに反する被告人の公判供述は信用できない。
      ４そこで，上記２に認定した事実を前提に判断する。
      まず，被告人は，遅くとも「戊」でＥをＡと引き合わせ，面接に立ち会った際には，Ａが売春婦を雇い入れ，売春させているものと知ったことが認められるところ，これは，被告人が，Ｂを紹介した時点で，ＡがＢを売春婦として働かせるとの認識があったことを推認させる事情である。
      加えて，被告人は，Ｈからの電話で，鳥取から売春婦として働く覚悟のある女性が来ると聞知し，即座に，Ａに同趣旨のことを告げて，Ａに雇い入れの意思があるか打診していること，ＦがＢを連れてきた際，被告人は，ＦがＢを売春婦として働かせることも厭わない態度であり，Ｂにもその覚悟があることを現実に確認したこと，被告人は，Ｂを，その容姿等から自己の店のホステスとして雇うことはできないと承知の上で，連れ帰り，直ちにＡに雇い入れの意思を確かめ，Ｂに「ここじゃない。
      」などと述べて，Ａのもとに連れていったこと，そして，ＢがＡから，何でもする覚悟かと確認されて，すんなり了承した様子を見ながら，そのままＢを託したこと，被告人はその翌日，ＣにＢを売春婦として紹介し，Ｂは売春に応じていることなどの諸事情を総合すれば，被告人には，ホテル「甲」でＡにＢを託した時点で，ＡがＢを売春婦として働かせることの確定的な認識があったものと推認できるし，これに沿う被告人の検察官に対する供述も信用できる。
      他方，この認定に反する被告人の公判供述は，被告人の供述が，捜査段階，保釈中に逃亡する以前の公判廷，収監後の公判廷と徐々に後退し，一貫していないことや，上記２の認定事実に照らして，信用できない。
      そして，職業安定法６３条２号にいう「職業紹介」とは，求人及び求職の申込みを受け，求人者と求職者との間における雇用関係の成立をあっ旋することをいうところ，被告人の上記認識を前提とすれば，被告人の行為が，これに該当することも明らかである。
      したがって，弁護人の主張には理由がない。
      第２１判示第２の事実について弁護人は，被告人にはＡと共謀して売春を周旋することの認識はないから，犯罪は成立せず，仮に，認識があったとしても未必的認識に過ぎず，被告人の行為は周旋の幇助にとどまると主張する。
      ２しかしながら，前記のとおり，被告人は，ＡがＢを売春婦として働かせることを確定的に認識して，Ｂを紹介し，その直後，上記２（６）に認定したように，Ａと緊密に連絡を取り合い，互いに協力して，ＢがＣと売春するため積極的な行為に及んだものであるから，被告人には，ＢとＣとの間に立ってＢにＣとの売春をさせることについて，確定的な認識及びＡとの共謀が優に認められる。
      そして，売春の周旋とは，売春をしようとする者とその相手方になろうとする者の間に立って，売春が行われるように仲介することをいうところ，上記認定の事実によれば，被告人の行為が，Ａと共謀して行った売春の周旋に該当することも明らかである。
      したがって，弁護人の主張には理由がない。
      （法令の適用）被告人の判示第１の所為は，平成１１年法律第８５号（職業安定法等の一部を改正する法律）附則第８条により同法による改正前の職業安定法６３条２号に，判示第２の所為は刑法６０条，売春防止法６条１項にそれぞれ該当するところ，各所定刑中いずれも懲役刑をそれぞれ選択し，以上は刑法４５条前段の併合罪であるから，同法４７条本文，１０条により重い判示第１の罪の刑に同法４７条ただし書の制限内で法定の加重をし，その刑期の範囲内で被告人を懲役２年に処し，同法２１条を適用して未決勾留日数中１２０日をその刑に算入することとする。
      （量刑の理由）本件は，被告人が婦女を，公衆道徳上有害な売春業務に就かせる目的で，知人に紹介したという職業安定法違反（判示第１の犯行）及びその知人と共謀の上，当該婦女に対し，遊客を売春の相手方として紹介し，売春の周旋をしたという売春防止法違反（判示第２の犯行）の各事案である。
      判示第１の犯行は，被告人が，刑務所で知り合った知人から女性の働き先の紹介を依頼され，同女が売春婦として働く意思があることを熟知しつつ，売春婦を雇い入れて売春させていた別の知人（Ａ）に紹介したというもので，その行動の裏には，同人の意に適う行動をとることで，今後のために同人との良好な関係を維持したいとの思惑が窺われるところ，そのような自己中心的な動機に酌量の余地は全くない。
      被告人は，面接場所に連れてこられた女性が，連れの男性に言葉巧みに騙されていることを了知しつつ，特に意に介することもなく，売春婦として紹介したもので，犯行態様は悪質である。
      その上，被告人は，上記女性を自分がかつて経営していた売春クラブの馴染み客に対して，「若い素人っぽい子がいる。
      」などと言葉巧みに持ち掛けて紹介し，判示第２の犯行に及んでさえいるもので，その動機も上記と同様に考えられるのであり，犯情は極めて悪い。
      上記女性は，それまで売春婦として働いた経験のない者であった上，同女が売春業務に従事した期間は，同女が覚せい剤の使用の容疑で警察に逮捕されたことから，短期間にとどまったものの，上記覚せい剤の使用は，売春の最中に遊客から覚せい剤を注射されたことによるもので，このような悪しき環境に同女を置いたという意味でも，判示第１の犯行は悪質であり，同女は，被告人に対して厳重処罰を求めている。
      被告人は，いずれも売春防止法違反を含む懲役刑の前科２個を有し，仮出獄中であったにもかかわらず，本件各犯行に及んでおり，この種犯行の常習性や規範意識の鈍麻は顕著であるほか，保釈中，判決言渡期日に出頭せず，その後も所在捜査の手を逃れて，高松，大阪，尼崎，北九州等を転々とし，米子市内で身柄を拘束されるまでの約７年７か月の長きに渡って，逃亡生活を続けていたもので，犯行後の情状も悪く，被告人は強い非難を免れない。
      その上，とりわけ収監後の公判廷では，刑責を免れようと弁解に終始するなど，反省の情が十分とはいえない。
      そうすると，被告人の刑責は重大であるから，他方で，本件各犯行は営利を目的としたものとはいえないこと，高血圧，糖尿病，胆石症，左顔面神経麻痺等の持病があるほか，以前に行った膵臓手術の影響で腸管癒着を起こし，現在でも傷口が開くなどして，日常生活に不便を来していることから，根本的な治療が望まれるだけでなく，長期間の刑の執行が被告人にとって必要以上の苦痛を与えることも懸念されること，被告人と同居している内縁の夫は身体障害等がある要介護者であり，将来的には被告人との入籍も希望していることから，被告人の早期の社会復帰が望まれること，仮出獄中にもかかわらず軽率な行動を取ったことや，保釈中に逃亡したことについては，反省の情を示していること，社会復帰後は内縁の夫と共に堅実な生活をする旨約しており，現在，保護観察付執行猶予中である内縁の夫の担当保護司が出廷し，被告人の更生にも協力する意向が窺われることなど，被告人にとって有利に斟酌すべき諸事情を最大限考慮しても，被告人を主文掲記の実刑に処するのはやむを得ないと判断した。
      よって，主文のとおり判決する。
    （求刑懲役２年６月，罰金５万円）岡山地方裁判所第１刑事部</主文前>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
