<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<precedent xmlns="http://law.2nx.info/xml_precedent">
  <基本情報>
    <下級裁判例>
      <事件番号>平成11(ワ)754</事件番号>
      <事件名>損害賠償請求</事件名>
      <裁判年月日>平成14年10月10日</裁判年月日>
      <裁判所名・部>福岡地方裁判所　小倉支部</裁判所名・部>
      <PDFs>
        <PDF type="全文">http://www.courts.go.jp/hanrei/pdf/52F850F5B57030B249256CD20025F805.pdf</PDF>
      </PDFs>
      <URL>http://www.courts.go.jp/search/jhsp0030?hanreiid=8177&amp;hanreiKbn=04</URL>
    </下級裁判例>
  </基本情報>
  <判決文>
    <主文>
      １　原告の請求をいずれも棄却する。
      ２　訴訟費用は原告の負担とする。
    </主文>
    <事実及び理由>
      第１　請求被告らは，原告に対し，連帯して，１億３０３０万５７９２円及びこれに対する訴状送達の日の翌日（被告町，同Ｄ及び同Ｅは平成１１年８月１２日，同Ｃは同月１９日）から支払済みまで年６分の割合による金員を支払え。
      
      第２　事案の概要本件は，大分県下毛郡耶馬渓町内にある診療所の実質的な代表者である原告が，同診療所に入院施設及び老人デイケア施設を増築する計画を立て，建設会社との間で増築工事請負契約を締結したが，工事代金を支払えなかったために同契約が解除され，別件訴訟において建設会社に対する損害賠償の支払を命じられたことにつき，被告町が工事代金を助成する旨合意したこと，被告らが銀行融資に対する協力や被告町における工事代金の予算の獲得を合意したこと，被告Ｃが町長の専決決裁により工事代金を支出する旨合意したこと，などを主張して，被告らに対し，債務不履行に基づき（なお，被告町に対しては，予備的に国家賠償法１条１項に基づき），損害賠償を請求している事案である。
      
      １　争いのない事実及び証拠（甲１，２の(2)ないし(6)，(10)，(12)，(18)，６，７，９の(1)，１０ないし１２，乙１ないし３，４の(1)ないし(5)，５ないし７，９，１８，１９，証人Ｆ，同Ｇ，原告本人）により認められる事実(1)　当事者等原告は，平成５年１１月から，北九州市内でＨ病院及びＩ病院を経営する医療法人Ｊ（以下「Ｊ」という。）の総事務長の地位にあり，平成１３年７月からは，軽費老人ホームの施設長をしている。被告Ｃは，平成８年５月１日から現在に至るまで，耶馬渓町の町長の地位にあり，被告Ｅは，同年６月２４日から現在に至るまで，同町の助役の地位にある。被告Ｄは，平成７年４月当時，耶馬渓町の助役の地位にあったが，平成８年２月２６日に辞任した。なお，耶馬渓町においては，平成７年４月当時，Ｋ（以下「Ｋ」という。）が町長の地位にあったが，同人は，平成８年３月８日，辞任した。(2)　耶馬渓町内には，同町国民健康保険の直営診療所として，同町大字平田ａ番地のｂ所在の耶馬渓町国民健康保険Ｌ診療所（以下「Ｌ診療所」という。）が開設されていたが，平成７年３月末日，閉鎖された。そのため，被告町は，民間を運営主体としてＬ診療所を再開することを計画し，同年５月ころ，Ｊに対し，Ｌ診療所の運営主体となるよう依頼し，Ｊは，これを承諾した。(3)　Ｌ診療所は，平成７年９月１日，医師Ｍ（以下「Ｍ医師」という。）を開設者として再開されたが，実質的には，Ｊが運営主体となってＭ医師を雇用し，同診療所に同医師が派遣される形態で業務が行われた。(4)　被告町とＪは，同年９月２０日，ＪがＬ診療所を経営するに当たって赤字を生じさせた場合は被告町がその一部を助成すること，及び，その助成期間を開院後概ね二，三年間とすることを合意した。(5)　Ｊは，同年１０月ころ，Ｌ診療所に入院施設を新設すること，及び，社会福祉法人Ｎを設立したうえで，老人保健施設を建設することを計画し，同月２２日ころ，被告町の協力を得て，大分県知事に対し，老人保健施設の開設許可申請手続の前提となる設立希望調書を提出したが，同年１２月４日ころ，大分県下毛郡内の他の医療法人による開設が許可されたため，Ｊによる老人保健施設の開設許可の見込みがない旨の連絡を受けた。(6)　Ｊは，同年１２月ころ，福岡県知事の認可を受けた医療法人であるＪが，厚生大臣の認可を受けずに大分県内で医療施設を開設するのは医療法に違反するとの指摘を受けたため，Ｌ診療所の経営から撤退せざるを得なくなった。なお，医療法（平成９年１２月１７日号外法律第１２４号による改正前のもの。）６８条の２，４４条１項によれば，２以上の都道府県内で病院を開設する場合には，厚生大臣の認可がいるものとされている。(7)　そのため，原告は，同年１２月ころ，ＪからＬ診療所の経営を引き継ぎ，Ｌ診療所代表の肩書で同診療所の実質的な経営者となり，Ｍ医師を雇用して診療業務を継続させ，また，Ｏ（以下「Ｏ」という。）を同診療所の事務員として採用した。さらに，原告は，Ｌ診療所に新たに１９床の入院施設及び老人デイケア施設を増築することを計画した（以下，この計画を「本件計画」といい，入院施設と老人デイケア施設を併せて「本件施設」という。）。(8)　被告町は，平成８年１月８日，原告との間で，本件施設の建設用地とするため，Ｌ診療所に隣接した大分県下毛郡耶馬渓町大字平田字金引ａのｂ及び同ａのｃ所在の合計約３００坪の土地（以下「本件隣接地」という。）を無償で貸与する旨の使用貸借契約を締結した。(9)　被告町は，同年１月１６日ころ，本件隣接地を買収する前提として，第２種農地である本件隣接地を原告が建設する本件施設の建設用地に転用するため，大分県知事に対し，農地法５条による農地転用の許可申請手続を行い，同年３月１５日ころ，本件隣接地の所有権を取得した。(10)　原告は，平成８年１月３０日ころ，被告町町長のＫからＰ銀行耶馬渓支店のＱ支店長（以下「Ｑ支店長」という。）の紹介を受け，同支店に対し，Ｌ診療所の建設資金の融資を依頼した。(11)　原告は，同年２月２７日，Ｐ銀行耶馬渓支店に対し，上記農地転用の許可申請手続に必要となる本件施設の建設資金についての融資証明を依頼し，同支店から，Ｐ銀行が原告の建設計画の内容を検討し，同銀行の融資条件を具備したと認めた場合には，建設資金を融資する予定があることを証明する旨記載された融資証明依頼書の交付を受けた。(12)　原告は，同年３月ころ，Ｐ銀行耶馬渓支店から，本件施設の建設資金の融資を実行する条件として，①被告町が連帯保証をする，②診療所を原告と被告町との共同経営とする，③被告町が資金の全額を借り入れる，のいずれかを満たす必要がある旨の提示を受けた。(13)　原告は，同年５月１日に被告Ｃが被告町の新町長に就任したことを受け，前町長のＫとの間で本件計画に関して協議した内容を明確にしておくため，「Ｋ町政の打合せ事項」と題する書面を作成し，同年５月末日ころ，被告町に提出した。同書面には，「････Ｌ診療所に入院施設を建設する計画に変更。」，「資金は原則的に診療所側が準備し，土地および建設の一部を町が補助する。補助はデイケアの建築費を１０年にわたり診療所に実行する。」，「Ｌ診療所は将来は医療法人としたい。町より３名の理事の任命。」，「診療所の有床化が諸計画の前提。資金はＰ銀行と話合い中。担保物件は提示済み。銀行の要望は下記の条件の内一つをクリアー。ａ）町が連帯保証　ｂ）第三セクター　ｃ）赤字の全額補填　診療所側として現在Ｚ銀行と接触。」などと記載されていた。(14)　同年６月４日，耶馬渓町議会議員のほか，被告Ｃや被告町の課長等の出席による全員協議会（第１回）が開催され，同協議会において，本件計画について，「運営については第３セクターによる医療法人により運営する。」，「資金については当初Ｌ診療所で借入れ医療法人認可後切り替えを行う。」と記載された原告作成の計画文書が配布された。(15)　同年６月１０日，同町議会議員，被告Ｃ，被告町の課長等のほか，原告及びＯの出席による全員協議会（第２回）が開催され，同協議会において，原告とＯは，本件施設の建設資金や運営主体の問題について説明した。(16)　原告は，同年６月１４日，本件施設を建築することにつき，建築確認の申請手続を行い，建築主事から，同年７月２２日付けの確認通知書の交付を受けた。(17)　被告Ｃは，被告町を代表して，原告との間で，医療法人を設立し，Ｌ診療所の経営に当たることにつき，概ね下記の内容について合意したことを確認する旨の平成８年７月３日付け確認書（以下「本件確認書」という。）を作成した。
    </事実及び理由>
    <裁判官>
    </裁判官>
  </判決文>
</precedent>
